{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T01:14:30Z",
        "Last-Modified": "2001-10-11T11:20:13Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-11T11:20:13Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "430",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T01:14:30Z",
        "date": "2001-10-11T11:20:13Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 1/85 27.01.1994",
        "dcterms:created": "1998-10-09T01:14:30Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-11T11:20:13Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T01:14:30Z",
        "meta:save-date": "2001-10-11T11:20:13Z",
        "modified": "2001-10-11T11:20:13Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2152",
            "3263",
            "3155",
            "1708",
            "5720",
            "5522",
            "5263",
            "5722",
            "5512",
            "5678",
            "6040",
            "5614",
            "6401",
            "6142",
            "5785",
            "5600",
            "5711",
            "4978",
            "5801",
            "6157",
            "6263",
            "5987",
            "5942",
            "5888",
            "5792",
            "5905",
            "5613",
            "5234",
            "5907",
            "4522",
            "4934",
            "6028",
            "6486",
            "6287",
            "5311",
            "5392",
            "5982",
            "6017",
            "4695",
            "5310",
            "4900",
            "5871",
            "5507",
            "5781",
            "6161",
            "5975",
            "5199",
            "6230",
            "5605",
            "5784",
            "6292",
            "5807",
            "5983",
            "5667",
            "5392",
            "5705",
            "6380",
            "6188",
            "6444",
            "4655",
            "5919",
            "5877",
            "6172",
            "6447",
            "6136",
            "5785",
            "6354",
            "6206",
            "5965",
            "5792",
            "4975",
            "5880",
            "5941",
            "6228",
            "5504",
            "6221",
            "6065",
            "5875",
            "6063",
            "4761",
            "5184",
            "5785",
            "6068",
            "6015",
            "6106",
            "4770",
            "2043",
            "5385",
            "6199",
            "6126",
            "966"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T01:14:30Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-11T11:20:13Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 1/85 27.01.1994",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'1_PlPr_85_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 1/85 27.01.1994",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "91"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 1/85 27.01.1994\n\n\nPlenarprotokoll 1/85\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n85. Sitzung 1. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.02 Uhr Dresden, 27. Januar 1994, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 21.11 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 5999\n\nGeburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche\nf\u00fcr den Abg. Madai, CDU 5999\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 5999\nLeroff, CDU 5999\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5999\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5999\nLeroff, CDU 6000\nFrau Georgi, F.D.P. 6000\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6000\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6000\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 6001\nLeroff, CDU 6001\nFrau Georgi, F.D.P. 6001\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6002\nGerlach, SPD 6002\nLeroff, CDU 6002\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6002\nLeroff, CDU 6003\nWehnert, Linke Liste/PDS 6003\nFranke, CDU 6003\nDr. Lersow, SPD 6003\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6003\n\n1  2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches\nGesetz \u00fcber die Eingliederung von Aussied-\nlern und zur Durchf\u00fchrung des Bundes-\nvertriebenengesetzes sowie anderer Kriegs-\nfolgengesetze\n(S\u00e4chsisches Aussiedlereingliederungsgesetz)\nDrucksache 1/2985, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 1/4252, Beschlu\u00dfempfehlung des\nInnenausschusses 6004\n\nBandmann, CDU 6004\nFrau Stetter, SPD 6004\nTippach, Linke Liste/PDS 6005\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6006\nRade, F.D.P. 6006\nEggert, Staatsminister des Innern 6007\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 6007\nFrau Stetter, SPD 6008\nBandmann, CDU 6008\nEggert, Staatsminister des Innern 6008\nEggert, Staatsminister des Innern 6009\nFrau Stetter, SPD 6009\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6009\nBandmann, CDU 6009\nSandig, CDU 6010\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6010\nBandmann, CDU 6010\nFrau Stetter, SPD 6010\nBandmann, CDU 6011\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6011\nFrau Stetter, SPD 6011\nBandmann, CDU 6012\nEggert, Staatsminister des Innern 6012\nTippach, Linke Liste/PDS 6012\nSandig, CDU 6012\n\n2  2. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Aufnahme\nund Unterbringung von Asylbewerbern,\nAsylberechtigten und anderen ausl\u00e4ndischen\nFl\u00fcchtlingen im Freistaat Sachsen\n(S\u00e4chsisches Fl\u00fcchtlingsaufnahmegesetz)\nDrucksache 1/3948, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 1/4253, Beschlu\u00dfempfehlung des\nInnenausschusses 6013\n\nFrau Stetter, SPD 6013\nTippach, Linke Liste/PDS 6013\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6014\nRade, F.D.P. 6014\nDr. Schramm, CDU 6014\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 6015\n\n\n\nEggert, Staatsminister des Innern 6016\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 6016\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6016\nBandmann, CDU 6016\nFrau Stetter, SPD 6017\nBandmann, CDU 6017\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6017\nBandmann, CDU 6018\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 6018\n\n3  2. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber den\nS\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten\nDrucksache 1/4074, Gesetzentwurf der\nFraktionen der CDU und der SPD\nDrucksache 1/4261, Beschlu\u00dfempfehlung des\nInnenausschusses 6019\n\nSandig, CDU 6019\nFrau Stetter, SPD 6020\nTippach, Linke Liste/PDS 6020\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6020\nRade, F.D.P. 6021\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 6021\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6021\n\n4  2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem\nAbkommen \u00fcber die \u00c4nderung des\nAbkommens \u00fcber die Einrichtung und\nFinanzierung des Instituts f\u00fcr medizinische\nund pharmazeutische Pr\u00fcfungsfragen\nDrucksache 1/3646, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 1/4240, Beschlu\u00dfempfehlung des\nHaushalts- und Finanzausschusses 6022\n\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P. 6022\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU 6022\nTempel, SPD 6023\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 6023\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 6024\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 6024\n\n5  2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ministergesetzes\nund des Abgeordnetengesetzes\nDrucksache 1/3950, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 1/4254, Beschlu\u00dfempfehlung des\nVerfassungs- und Rechtsausschusses 6025\n\nDr. Krone, CDU 6025\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 6025\nRichter, Joachim, SPD 6026\nBartl, Linke Liste/PDS 6026\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6026\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 6027\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 6027\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 6028\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 6028\nDr. Krone, CDU 6028\nRade, F.D.P. 6028\n\nAnnahme des Gesetzes 6028\n\n6  2. und 3. Lesung des Entwurfs Disziplinar-\nordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/3397, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 1/4262, Beschlu\u00dfempfehlung des\nInnenausschusses 6029\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD 6029\nBartl, Linke Liste/PDS 6029\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 6029\nSchiemann, CDU 6030\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 6030\n\n7  Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur vorl\u00e4u-\nfigen Regelung des Beamtenrechts der\nkommunalen Wahlbeamten und der\nkommunalen Beamten im Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/4073, Gesetzentwurf der\nFraktion der CDU\nDrucksache 1/4263, Beschlu\u00dfempfehlung des\nInnenausschusses 6030\n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS 6030\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6030\nRade, F.D.P. 6031\nBandmann, CDU 6031\nDr. Prei\u00dfler, SPD 6032\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 6032\n\n8  1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Gesetzes \u00fcber den privaten Rundfunk\nund neue Medien in Sachsen\n(S\u00e4chsisches Privatrundfunkgesetz)\nDrucksache 1/4238, Gesetzentwurf der\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6033\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6033\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 6033\n\n9  1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\nder Gemeindegrenze zwischen der Gemeinde\nSeehausen und der Stadt Leipzig\nDrucksache 1/4264, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 6033\n\nDr. Krone, CDU 6033\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6033\n\n10 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die\nErrichtung einer ,,Stiftung S\u00e4chsische Gedenk-\nst\u00e4tten f\u00fcr die Opfer von Gewaltherrschaft\u201c\nDrucksache 1/4265, Gesetzentwurf der\nFraktion der SPD 6034\n\nDyrlich, SPD 6034\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6035\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n\n\n11 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Ausf\u00fch-\nrung des Lebensmittel- und Bedarfsgegen-\nst\u00e4ndegesetzes im Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/4266, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 6035\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 6035\n\n\u00dcberweisung an den Aussschu\u00df 6035\n\n12 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber das\nGraduiertenstudium im Freistaat Sachsen\n(S\u00e4chsisches Graduiertengesetz)\nDrucksache 1/4267, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 6036\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 6036\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 6036\n\n13 Funktionsf\u00e4higkeit der Justiz\nDrucksache 1/3632, Gro\u00dfe Anfrage der Frak-\ntion der CDU, mit Antwort der Staatsregierung 6037\n\nSchimpff, CDU 6037\nSchimpff, CDU 6038\nDr. Lersow, SPD 6039\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6039\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 6039\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 6040\nRichter, Joachim, SPD 6040\nRichter, Joachim, SPD 6041\nBartl, Linke Liste/PDS 6041\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 6042\nSchiemann, CDU 6043\n\n14 Facharbeiterausbildung im Fach Musik-\ninstrumentenbau im Vogtland\nDrucksache 1/4047, Antrag der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 6044\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6044\nDr. Hielscher, F.D.P. 6044\nFrau Kulscher, CDU 6045\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6046\nLochbaum, SPD 6046\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 6046\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 6047\nFrau Kulscher, CDU 6047\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6047\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6048\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 6048\nNoack, CDU 6048\nLochbaum, SPD 6048\nNoack, CDU 6049\nLochbaum, SPD 6049\nDr. Hielscher, F.D.P. 6049\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6049\n\n15 Gesamtkonzept Sonderabfallwirtschaft f\u00fcr\nSachsen\nDrucksache 1/3832, Antrag der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 6050\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6050\nFrau von Fritsch, F.D.P. 6050\nKockert, CDU 6051\nDr. Lersow, SPD 6052\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 6052\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 6053\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6054\n\nAbstimmung und Ablehnung 6054\n\n16 Standortsuchverfahren f\u00fcr einen oder mehrere\nSonderm\u00fclldeponiestandorte in Sachsen\nDrucksache 1/3794, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6055\n\nDr. Lersow, SPD 6055\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 6055\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6056\nFrau von Fritsch, F.D.P. 6056\nFrau von Fritsch, F.D.P. 6057\nFranke, CDU 6057\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 6058\nDr. Lersow, SPD 6060\n\nAbstimmung und Ablehnung 6060\n\n17 Novellierung des Personenbef\u00f6rderungs-\ngesetzes und angemessene Beteiligung\nprivater Unternehmen am \u00f6ffentlichen\nPersonennahverkehr\nDrucksache 1/3884, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6060\n\nHauck, CDU 6060\nHauck, CDU 6061\nSchreier, Linke Liste/PDS 6061\nSchreier, Linke Liste/PDS 6062\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6062\nRade, F.D.P. 6063\nPlobner, SPD 6063\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6064\nRade, F.D.P. 6064\nRade, F.D.P. 6065\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6065\nHauck, CDU 6065\n\nAbstimmung und Zustimmung 6065\n\n18 HERMES-Krediterm\u00e4chtigung\nDWA-Waggonbau G\u00f6rlitz GmbH\nDrucksache 1/3888, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6066\n\nBandmann, CDU 6066\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6066\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n\n\nDr. Hielscher, F.D.P. 6067\nDr. Tiedt, SPD 6067\nWehnert, Linke Liste/PDS 6068\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6068\nBandmann, CDU 6069\n\nAbstimmung und Zustimmung 6069\n\n19 Betreutes Wohnen von Senioren und\nBehinderten\nDrucksache 1/3871, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6069\n\nKannegie\u00dfer, CDU 6069\nFrau Georgi, F.D.P. 6070\nTempel, SPD 6071\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 6072\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 6072\nKannegie\u00dfer, CDU 6073\nKannegie\u00dfer, CDU 6074\n\nAbstimmung und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 6074\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 6074\n\n20 Verfassungsklage gegen die Bodenverwertung\ndurch die BVVG (Bodenverwertungs- und\n-verwaltungs-GmbH)\nDrucksache 1/3917, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6075\n\nFrau Dr. Wirth, SPD 6075\nFrau Dr. Wirth, SPD 6076\nWehnert, Linke Liste/PDS 6076\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6076\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 6077\nM\u00fcller, CDU 6077\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 6078\nFrau Dr. Wirth, SPD 6079\n\nAbstimmung und \u00c4nderungsantrag 6080\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 6080\n\nNamentliche Abstimmung 6080\nPietzsch, CDU 6080\nAbstimmungsergebnis (siehe Seite 6085)\n\n21 Nichtbeantragung auf Zuordnung von\nKommunalverm\u00f6gen durch 208 St\u00e4dte und\nGemeinden im Freistaat Sachsen gegen\u00fcber\nder Treuhandanstalt\nDrucksache 1/4247, Dringlicher Antrag der\nFraktion Linke Liste/PDS 6082\n\nWehnert, Linke Liste/PDS 6082\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6082\nPietzsch, CDU 6083\nDr. Prei\u00dfler, SPD 6083\nUlbricht, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium des Innern 6083\nWehnert, Linke Liste/PDS 6084\n\nAbstimmung und Ablehnung 6084\n\nFortsetzung TOP 20 6085\nAbstimmungsergebnis 6085\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 6085\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.02 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne\ndie 85. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages.\nBevor wir in die Formalien eintreten, m\u00f6chten wir ganz\nherzlich dem Mitglied des Landtages Herrn Madai zu\nseinem Geburtstag gratulieren und ihm alles Gute f\u00fcr die\nZukunft w\u00fcnschen.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nVon folgenden Abgeordneten liegen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vor: Herrn Goliasch und Frau\nWei\u00df von der Fraktion der CDU.\nMeine Damen und Herren! Ihnen ist mit der Post die\nTagesordnung der 85. Sitzung zugegangen. Zu dieser\nIhnen vorliegenden Tagesordnung sind bei mir mehrere\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge eingegangen, die ich Ihnen hiermit vor-\ntragen m\u00f6chte.\nNach \u00a7 81 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung ist darum gebeten\nworden, die 1. Lesung der Entw\u00fcrfe Gesetz zur Ausf\u00fch-\nrung des Lebensmittel- und Bedarfsgegenst\u00e4ndegesetzes\nim Freistaat Sachsen, Drucksache 1/4266, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung, und Gesetz \u00fcber das Graduierten-\nstudium im Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Graduierten-\ngesetz), Drucksache 1/4267, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung, auf die Tagesordnung zu setzen.\nIch bitte, den Antrag auf Erweiterung der Tagesordnung\nzu begr\u00fcnden.\n\nLeroff, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir bitten darum, die 1. Lesung des Gesetzes zur Ausf\u00fch-\nrung des Lebensmittel- und Bedarfsgegenst\u00e4ndegesetzes\nim Freistaat Sachsen, Drucksache 1/4266, auf die Tages-\nordnung zu nehmen, weil dieses Gesetz insbesondere f\u00fcr\ndie Veterin\u00e4r\u00e4mter im Freistaat Sachsen ein wichtiges\nAusf\u00fchrungsgesetz ist. Die Veterin\u00e4r\u00e4mter brauchen f\u00fcr\nihre weitere Arbeit dringend eine deutlichere Rechts-\ngrundlage auf diesem Gebiet. Deswegen bitten wir um\nAufnahme.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Wird dazu das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall. Dann brin-\nge ich diesen \u00c4nderungsantrag auf Aufnahme der 1. Le-\nsung des Gesetzes zur Ausf\u00fchrung des Lebensmittel- und\nBedarfsgegenst\u00e4ndegesetzes im Freistaat Sachsen in die\nheutige Tagesordnung zur Abstimmung.\nWer daf\u00fcr ist, da\u00df die 1. Lesung auf die heutige Tagesord-\nnung gesetzt wird, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen wurde dem\nzugestimmt.\nEs ist weiterhin angek\u00fcndigt, da\u00df die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne beabsichtigt zu beantragen, gem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4\ndie Tagesordnung der heutigen Sitzung ebenfalls zu er-\nweitern, und zwar um den Tagesordnungspunkt, der in\nder Tagesordnung der 86. Sitzung unter 19. ausgewiesen\nist. Ich bitte um Begr\u00fcndung des Antrages.\n\nDr. Donner,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Um ehrlich zu sein: Ich\nm\u00f6chte Ihnen die Begr\u00fcndung ersparen und darum bitten,\nda\u00df \u00fcber den Antrag abgestimmt wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es ist beantragt, den Tagesordnungs-\npunkt 19 der 86. Sitzung, Facharbeiterausbildung im Fach\nMusikinstrumentenbau im Vogtland, auf die heutige\nTagesordnung  zu  setzen.  M\u00f6chte  jemand  dazu  spre-\nchen? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nLeroff, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDem Vorziehen in die 85. Sitzung stimmen wir zu. Wir\nbitten aber, um es konkret zu fassen, darum, den Tages-\nordnungspunkt als Nummer 11a, also nach der Gro\u00dfen\nAnfrage der Fraktion der CDU, einzuordnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gibt es zur Einordnung in die Tagesord-\nnung allgemeine Zustimmung? \u2013 Das ist der Fall. Dann\nbringe ich den Antrag zur Abstimmung.\nEs  geht  darum,  da\u00df  der  Tagesordnungspunkt 19  der\n86. Sitzung, Facharbeiterausbildung im Fach Musikinstru-\nmentenbau im Vogtland, Drucksache 1/4047, auf die heu-\ntige Tagesordnung gesetzt wird. Wer dem seine Zustim-\nmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDamit ist es so beschlossen.\nEs liegt weiterhin ein als dringlich bezeichneter Antrag der\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Drucksache 1/4280, Siche-\nrung der Gehaltszahlungen an das medizinische Betreu-\nungspersonal an F\u00f6rderschulen des Freistaates Sachsen,\nvor.\nIch bitte, da\u00df die Dringlichkeit des Antrags begr\u00fcndet\nwird. Frau Rush, bitte.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Das ist ein Dringlicher Antrag, weil es\ndarum geht, da\u00df es Leute in diesem Land gibt, die im\nStaatsdienst stehen und seit dem 1. Januar dieses Jahres\nkein Gehalt mehr beziehen. Das ist ein Dringlicher Antrag,\nweil den Betroffenen zynischerweise angeboten wird, zu\nklagen oder ihre unbefristeten Arbeitsvertr\u00e4ge in befristete\numzuwandeln.\nDas ist auch ein Dringlicher Antrag, meine Damen und\nHerren von der Mehrheitsfraktion, weil man diesen Sach-\nverhalt unter Umst\u00e4nden leicht als Straftatbestand der\nRegierung werten kann, die hier s\u00e4chsisches Recht, das sie\nganz allein beschlossen hat, bricht.\nWenn Sie gern aus dieser Kalamit\u00e4t herauswollen, schlage\nich vor, da\u00df wir heute \u00fcber dieses Problem sprechen. Es\ngeht darum, da\u00df das medizinische Betreuungspersonal an\nden F\u00f6rderschulen im Moment nicht bezahlt wird. Die\nKommunen leisten diese Zahlungen seit \u00fcber einem hal-\nben Jahr, die laut Gesetzestext und laut Willen des Gesetz-\ngebers \u2013 wenn ich mich an die Diskussion im Schulaus-\nschu\u00df richtig erinnere \u2013 vom Land bezahlt werden\nm\u00fc\u00dften. Die einzige Kompromi\u00dfformel, die gefunden\nworden war, war der Vorschlag des Kultusministers Gro\u00df,\ndie Leute sollten entweder klagen, damit festgestellt wer-\nden k\u00f6nnte, wer der Arbeitgeber ist, oder es best\u00fcnde die\nM\u00f6glichkeit, ihre unbefristeten Arbeitsvertr\u00e4ge in bis zum\nSommer befristete umzuwandeln.\nEs ist nicht klar, wie die Verhandlungen laufen werden;\ndenn seit mehr als einem halben Jahr bem\u00fcht sich die\nStaatsregierung mit drei ergebnislosen Versuchen um eine\nKl\u00e4rung des Sachverhalts. Man wei\u00df nicht, wann das ge-\nschehen wird. Die Leute m\u00fcssen aber bezahlt werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n5999\n\n\n\nIch m\u00f6chte deutlich machen, da\u00df die k\u00f6rperlich schwerst-\nbehinderten Kinder die t\u00e4gliche physiotherapeutische Be-\ntreuung brauchen. Ich glaube nicht, da\u00df wir einfach dar-\n\u00fcber hinweggehen k\u00f6nnen, nur weil die Staatsregierung\nnicht mit dem Verhandeln fertig geworden ist.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nLeroff, bitte.\n\nLeroff, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch bin immer wieder erstaunt, Frau Kollegin, wie man die\nDringlichkeit eines solchen Antrags begr\u00fcnden kann,\nwenn es um den Inhalt geht. Wir sind das ja aber gewohnt.\nWir m\u00fcssen feststellen, da\u00df dieser Antrag nach \u00a7 54 der\nGesch\u00e4ftsordnung nicht dringlich ist. Nach unserem\nKenntnisstand bekommen die Leute nach wie vor ihr\nGeld. Es entspricht also nicht ganz den Tatsachen, was Sie\nhier ausgef\u00fchrt haben.\nEs ist ausreichend, wenn der Punkt im Februar \u00fcber einen\nnormalen Antrag auf die Tagesordnung kommt. Ein Ver-\nzug oder ein Schaden kann, wenn das Parlament sich heu-\nte entsprechend der Gesch\u00e4ftsordnung nicht damit be-\nsch\u00e4ftigt, nicht entstehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird zur Dringlichkeit das Wort ge-\nw\u00fcnscht?\n\nFrau Georgi, F.D.P.:  Ich m\u00f6chte selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr die\nDringlichkeit sprechen. Ich wundere mich, wie Kollege\nLeroff das verneint; denn wenn Personen kein Gehalt be-\nkommen, dann ist das wirklich eine Dringlichkeit. Sie w\u00fcr-\nden sicher auf die Barrikaden gehen, wenn Ihre Di\u00e4ten\nund sonstigen Eink\u00fcnfte nicht regelm\u00e4\u00dfig k\u00e4men.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nAu\u00dferdem ist es die M\u00f6glichkeit, da\u00df man ein solches The-\nma einmal zu einer Stunde auf die Tagesordnung setzt, wo\nes auch von der Presse verfolgt werden kann; denn es ist\nbisher immer Taktik gewesen, diese Dinge weit in die\nAbendstunden zu verlegen. Deshalb bitte ich Sie, der\nDringlichkeit des Antrages zuzustimmen.\n\n(Beifall bei F.D.P. und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013\nZustimmung bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nzur Abstimmung \u00fcber die Dringlichkeit des Antrages,\nDrucksache 1/4280, Sicherung der Gehaltszahlungen an\ndas medizinische Betreuungspersonal an den F\u00f6rder-\nschulen des Freistaates Sachsen. Wer der Dringlichkeit des\nAntrages seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen ist mit Mehr-\nheit die Dringlichkeit des Antrages abgelehnt worden.\nDieser Antrag geht dann in den normalen Gesch\u00e4ftsgang.\n\nMeine Damen und Herren! Es liegt weiterhin ein als dring-\nlich bezeichneter Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nDrucksache 1/4281, Besch\u00e4ftigungspakt durch Arbeitszeit-\nverk\u00fcrzung und Umverteilung im \u00f6ffentlichen Dienst, vor.\nIch bitte um Begr\u00fcndung der Dringlichkeit. Herr Gersten-\nberg, bitte.\n\nDr.  Gerstenberg,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Wie sicher allen bekannt ist,\nsind am vergangenen Freitag die Tarifverhandlungen f\u00fcr\nden \u00f6ffentlichen Dienst er\u00f6ffnet worden. Der Verhand-\nlungsf\u00fchrer der ostdeutschen L\u00e4nder, Finanzminister Mil-\nbradt, hat das Verhandlungskonzept bekanntgegeben,\neine doppelte Nullrunde anzustreben.\nWir sehen es als h\u00f6chst dringlich an, da\u00df der S\u00e4chsische\nLandtag in dieser Situation zu dieser Ausgangsposition\nStellung nimmt. Wir sehen es als notwendig an, in diesen\nTarifverhandlungen sowohl eine schrittweise Angleichung\nder ostdeutschen Geh\u00e4lter zu vereinbaren, als auch vor\nallem bundesweit den Einstieg in ein Umdenken in Rich-\ntung Arbeitsverteilung durch eine schrittweise Verk\u00fcr-\nzung der Wochenarbeitszeit mit sozial gestaffeltem Lohn-\nausgleich zu schaffen.\nWenn dieser Landtag zu diesem Umdenken beitragen und\nnoch mit einer Stellungnahme in die Tarifverhandlungen\ngehen will, dann kann er das nur auf dieser Sitzung tun.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 M\u00f6chte jemand zur Dringlich-\nkeit des Antrages sprechen?\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich sehe mich veranla\u00dft,\nauch etwas abzuweichen, weil das ja nun Methode zu sein\nscheint, die Gesch\u00e4ftsordnung etwas zu verlassen.\nErstens sind wir der Meinung, nach \u00a7 54 ist es nicht dring-\nlich. Aber ich will das auch noch einmal begr\u00fcnden, Herr\nGerstenberg, denn es ist nicht ganz korrekt, wie Sie es dar-\nstellen.\nDie Tarifautonomie ist etwas, wovon ich der Meinung bin\nbzw. wir der Meinung sind, da\u00df der Landtag sicherlich\nnicht der richtige Ort ist, dieses im Vorfeld zu debattieren,\num in irgendeiner Form in die Auseinandersetung zwi-\nschen den Tarifparteien einzugreifen. Daf\u00fcr gibt es die Ta-\nrifautonomie.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zustimmung bei der SPD)\n\nIch mu\u00df sehr deutlich sagen: Es gibt auch f\u00fcr mich und f\u00fcr\nmeine Kollegen nicht den Zweifel, da\u00df wir den Menschen\ndas ihnen zustehende Gehalt g\u00f6nnen und auch wollen,\nda\u00df sie ein entsprechendes Gehalt bekommen. Aber es\nkann nicht so sein, da\u00df man auf der einen Seite, wenn es\nopportun ist, in die Tarifautonomie eingreift, und greifen\nandere in die Tarifautonomie ein, was ich auch nicht f\u00fcr\ngut halte \u2013 ich spreche jetzt hier von der Farbgebung \u2013,\ndann wird von Ihrer Seite gro\u00dfes Gesch\u00e4um und Geschrei\ngemacht.\nIch kann nur sagen: Wir haben uns herauszuhalten, wir\nsind nicht f\u00fcr die Tarife zust\u00e4ndig.\n\n(Zustimmung bei der CDU \u2013\nDr. Lersow, SPD: Das ist richtig!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird noch das Wort zur Dringlichkeit\ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Leroff, Sie wissen\ngenau: Es geht nicht um irgendeinen Tarif, sondern es geht\num einen Tarif f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst. Der Landtag ist\ndazu da, die Regierung zu kontrollieren, und die Regie-\nrung ist der \u00f6ffentliche Arbeitgeber.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6000\n\n\n\nAlso hat der Landtag das Recht, seine Stellungnahme dem\n\u00f6ffentlichen Arbeitgeber als Verhandlungspartner recht-\nzeitig mitzuteilen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013\nZustimmung bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nzur Abstimmung \u00fcber die Dringlichkeit der Drucksache\n1/4281, Besch\u00e4ftigungspakt durch Arbeitszeitverk\u00fcrzung\nund Umverteilung im \u00f6ffentlichen Dienst. Wer der Dring-\nlichkeit des Antrages seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthal-\ntungen und einer gro\u00dfen Anzahl Stimmen daf\u00fcr ist dieser\nAntrag mehrheitlich in seiner Dringlichkeit abgelehnt. Der\nAntrag geht dann in den normalen Gesch\u00e4ftsgang.\nMeine Damen und Herren! Das waren die mir vorliegen-\nden \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu dieser Tagesordnung. Gibt es\naus dem Plenum weitere \u00c4nderungsantr\u00e4ge? \u2013 Einen\nAugenblick, bitte.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Fraktion hat\ngleichfalls einen Dringlichen Antrag hier eingereicht. Wir\nbitten darum, da\u00df er heute auf die Tagesordnung gesetzt\nwird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Welcher ist das? \u2013 Sie meinen jetzt den\nDringlichen Antrag 1/4284? Ich habe diesen Dringlichen\nAntrag gestern entgegengenommen und habe dazu, weil\nich ihn nicht f\u00fcr korrekt halte \u2013 \u2013 Einen Augenblick, bitte.\n\nProf. Dr.  F\u00f6rster,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident, Sie haben den\nfalschen!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich mu\u00df das, was ich eben gesagt habe,\nzur\u00fccknehmen. Vielleicht ist es ganz gut, wenn immer\nnoch der Titel benannt wird, weil diese Unterlage mir\nnicht vorlag. Ich gehe jetzt einmal davon aus, da\u00df es der\nAntrag ist: Betreuung an F\u00f6rderschulen.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Sehr richtig, Herr Pr\u00e4sident.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. Ich bedanke mich f\u00fcr die Richtig-\nstellung. \u2013 Dann bitte ich, da\u00df die Dringlichkeit des Antra-\nges der SPD-Fraktion, f\u00fcr den vorgesehen war, ihn mor-\ngen auf die Tagesordnung zu setzen, die Drucksache\n1/4284, hier begr\u00fcndet wird.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Morgen oder heute?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es ist beantragt, da\u00df er auf die heutige\nTagesordnung kommt.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wenn es zu einer starken Verunsicherung bei den\nSch\u00fclern, Eltern, Lehrern und dem Betreuungspersonal\nder s\u00e4chsischen F\u00f6rderschulen gekommen ist, dann tr\u00e4gt\nunseres Erachtens die Staatsregierung daf\u00fcr die volle Ver-\nantwortung.\n\n(Zustimmung bei der SPD)\n\nSie tr\u00e4gt mit ihrer verheerenden Informationspolitik auch\ndaf\u00fcr die volle Verantwortung,\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nda\u00df heute um 17.00 Uhr Betroffene aus ganz Sachsen vor\ndem S\u00e4chsischen Landtag ihre Angst und ihre Unsicher-\nheit \u2013 vielleicht mit untauglichen Parolen \u2013 zum Ausdruck\nbringen.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nDiese verheerende Informationspolitik der Staatsregierung\nist zum Beispiel dadurch gekennzeichnet, da\u00df sowohl\nCDU-Abgeordnete als auch der Herr Staatsminister f\u00fcr\nKultus erkl\u00e4rt haben, da\u00df ein Personalabbau an den F\u00f6r-\nderschulen nicht beabsichtigt ist. Aber in dem Brief des\nKultusministeriums an den Hauptpersonalrat steht: ,,Des\nweiteren hat das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finan-\nzen die Stellen im F\u00f6rderschulbereich auf 1 450 gek\u00fcrzt\nund diesen Stellenabbau bis zum 31.3.1994 gefordert.\u201c\nAllein aus diesem Satz ergibt sich, da\u00df dieser Antrag\n\u00e4u\u00dferst dringend ist und da\u00df hier der Landtag zum Han-\ndeln aufgefordert ist.\nDes weiteren wird seit Wochen \u2013 sowohl von Vertretern\nder CDU-Fraktion als auch vom Kultusministerium \u2013 eine\nSchulgesetznovelle angek\u00fcndigt. Den Fraktionen der\nOpposition ist bis jetzt noch nicht zugegangen, wie denn\ndiese Schulgesetznovelle aussieht.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nWer eine derartige Informationspolitik macht, sollte sich\nnicht wundern, wenn teilweise dann unrichtige Wieder-\ngaben in der \u00d6ffentlichkeit gemacht werden. Wir m\u00f6chten\nder Staatsregierung die Gelegenheit geben, sich hier vor\ndem Landtag verbindlich zu \u00e4u\u00dfern, wie denn nun ihre\nPolitik im F\u00f6rderschulbereich aussieht.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zur Dringlichkeit des\nAntrages sprechen? \u2013 Mikrofon 7.\n\nLeroff,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nUnsere Fraktion ist der Meinung, da\u00df hier zum Teil schon\nder Wahlkampf Einzug h\u00e4lt. Die Dringlichkeit ist unserer\nMeinung nach nicht gegeben. Der Haushalt f\u00fcr 1994, der\nhier im Hause beschlossen worden ist, weist ausdr\u00fccklich\naus, da\u00df zur Regelung in diesem Bereich bis M\u00e4rz erst\neinmal die Mittel entsprechend zur Verf\u00fcgung stehen. Die\nStaatsregierung ist aufgefordert und wird das dann auch\nentsprechend tun, da wir im Haushalt das so festgelegt\nhaben, zur entsprechenden Sitzung \u2013 wir gehen davon\naus, da\u00df das dann erst im Februar passieren wird \u2013 zu\ndiesem weiteren Verfahren eine Festlegung und Gesetz-\nlichkeit zu treffen.\nVon daher sehen wir keine Notwendigkeit, nach \u00a7 54\ndieses heute hier zu debattieren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird zur Dringlichkeit weiter das Wort\ngew\u00fcnscht?\n\nFrau Georgi,  F.D.P.:  Ich denke, es wird Sie nicht verwun-\ndern, da\u00df ich selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr die Dringlichkeit eines\nsolchen Antrages spreche, und zwar aus folgendem\nGrund: Es ist die F.D.P. gewesen, die urspr\u00fcnglich als erste\ndie Novellierung des Schulgesetzes gefordert hat, weil es\nim Gesetz Ungereimtheiten gibt, die dem Ministerium die\nArbeit erschweren und gro\u00dfe Unsicherheiten hervorrufen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6001\n\n\n\nDer Sachstand ist heute so, da\u00df wir t\u00e4glich durch eine\nneue Zeitungsinformation unterrichtet werden, wie der\nStand ist und was eventuell ge\u00e4ndert werden kann.\nIch glaube, es kommt dem Parlament zu, da\u00df wir hier die-\nse Information erhalten und nicht durch gefilterte Meldun-\ngen in der Presse.\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, sich auf die Dringlichkeit des\nAntrages zu beschr\u00e4nken. Gibt es weitere Wortmeldun-\ngen? \u2013 Bitte, Frau Rush.\n\nFrau Rush,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Ich m\u00f6chte noch einmal\nf\u00fcr die Dringlichkeit des Antrages sprechen. Es ist leider\nder Fall, da\u00df die staatlichen Schul\u00e4mter zur Zeit \u2013 und das\nist noch nicht abgeschlossen \u2013 Bedarfserhebungen im F\u00f6r-\nderschulbereich machen, Krisensitzungen \u2013 wie letzte\nWoche \u2013 einberufen werden und auf der anderen Seite\nbereits hochgerechnet wird, wieviel Leute wo entlassen\nwerden, und die ersten Hiobsbotschaften durch die Welt\ngeistern. Ich denke nicht, da\u00df sich ein Parlament so weit\nunter seine W\u00fcrde begeben darf, dazu keine Aussagen\ntreffen zu k\u00f6nnen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich bringe\ndie Dringlichkeit des Antrages der SPD-Fraktion, Druck-\nsache 1/4284, zum Thema Betreuung an F\u00f6rderschulen\nzur Abstimmung. Wer der Dringlichkeit des Antrages\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt  sich  der  Stimme? \u2013 Bei  2 Stimmenthaltungen  ist\ndie Dringlichkeit des Antrages mehrheitlich abgelehnt\nworden.\nGibt es weitere \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013\nBitte, Herr Gerlach.\n\nGerlach, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ihnen m\u00fc\u00dfte ein als dring-\nlich bezeichneter Antrag der SPD-Fraktion, Drucksache\n1/4285, vorliegen mit der Bitte, ihn heute mit auf die\nTagesordnung zu setzen. Er ist am Montag mit der The-\nmatik ,,Vorw\u00fcrfe des regionalen Planungsverbandes\nChemnitz/Erzgebirge, Verletzung des Landesplanungs-\ngesetzes durch die Staatsregierung\u201c eingereicht worden.\nIch w\u00fcrde gern die Dringlichkeit begr\u00fcnden wollen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dieser Antrag ist f\u00fcr die morgige\nSitzung vorgesehen gewesen. Sie beantragen, da\u00df er heute\nbehandelt wird.\n\nGerlach, SPD: Wir w\u00fcrden bitten, da\u00df er heute behandelt\nwird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte Sie, die Dringlichkeit dieses\nAntrages zu begr\u00fcnden.\n\nGerlach, SPD: Wenn der Antrag f\u00fcr nicht dringlich erkl\u00e4rt\nwird, egal ob heute oder morgen, h\u00e4tte es ja zur Folge, da\u00df\ndieses Plenum erst fr\u00fchestens am 24.2. \u00fcber dieses Thema\ndebattieren k\u00f6nnte. Was w\u00e4re die Folge daraus? Das h\u00e4tte\naus unserer Sicht folgende Konsequenzen:\nEs w\u00fcrden m\u00f6glicherweise, wenn die Vorw\u00fcrfe, die in der\nPresse und auch von dem Landrat Oettel aus Annaberg als\nVorsitzendem des regionalen Planungsverbandes erhoben\nwerden, auch nur einigerma\u00dfen stimmen, an v\u00f6llig fal-\n\nscher Stelle Gelder f\u00fcr das Planungsverfahren dieser Auto-\nbahn ausgegeben. Das w\u00e4re die eine Folge, die man jetzt\nschon stoppen k\u00f6nnte; denn unser Antrag beinhaltet auch\nden vorl\u00e4ufigen Stopp des Planungsverfahrens bis zur\nKl\u00e4rung dieser Vorw\u00fcrfe.\nDie zweite Auswirkung w\u00e4re: Wenn wir heute nicht \u00fcber\ndieses Thema debattieren k\u00f6nnen, w\u00fcrde es bedeuten, da\u00df\ndiese massiven Vorw\u00fcrfe, die in der \u00d6ffentlichkeit erho-\nben wurden, mindestens f\u00fcr einen Monat weiter im Raum\nstehenbleiben.\nWir sind der Meinung, da\u00df es bei einer solchen Angele-\ngenheit nicht angeht, da\u00df das Plenum sich nicht dann\n\u00e4u\u00dfern kann, wenn es technisch dazu in der Lage w\u00e4re.\nSie werden sich m\u00f6glicherweise wundern, da\u00df gerade wir,\ndie wir die Bundesautobahn Dresden-B\u00f6hmen ablehnen,\ndiesen Antrag bringen. Hier geht es aber nach unserer\nSicht in erster Linie um m\u00f6gliche Verletzungen des Lan-\ndesplanungsgesetzes.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zu diesem Antrag spre-\nchen? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nLeroff,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nSo wichtig dieses Thema ist, so sollte man eine Debatte\nnicht aus dem hohlen Bauch machen. Au\u00dferdem sind\nnicht alle Dinge, die Sie gesagt haben, sachlich richtig.\nDas erste ist: Die Staatsregierung hat bis Ende M\u00e4rz die\nM\u00f6glichkeit und die Zeit, entsprechend dem Auftrag die\nerforderlichen Unterlagen beim Bundesverkehrsministe-\nrium vorzulegen.\nZum zweiten \u2013 und das ist auch sehr wichtig \u2013 handelt es\nsich hierbei nicht um ein Planfeststellungsverfahren, son-\ndern um die Vorbereitung dazu. Die Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher\nBelange sind entsprechend im Planfeststellungsverfahren\nzu h\u00f6ren. Dar\u00fcber hinaus sind die Linienbestimmungsver-\nfahren kein f\u00f6rmlicher Verwaltungsakt, wie Sie es hier\ndarstellen.\nAus diesen Gr\u00fcnden ist es aus unserer Sicht nach Ge-\nsch\u00e4ftsordnung \u00fcberhaupt nicht notwendig, hier die\nDringlichkeit dieses Antrages nach vorn zu werfen, denn\nder Landtag ist in der Beschlu\u00dff\u00e4higkeit zu diesem Thema\nkein Gremium, das zust\u00e4ndig ist. Eine sachgerechte Debat-\nte ist unseres Erachtens nur m\u00f6glich, wenn auch ausrei-\nchend Zeit gegeben ist, die Dinge vorzubereiten. Der An-\ntrag ist uns gestern erst bekanntgegeben worden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! M\u00f6chte noch\njemand zur Dringlichkeit sprechen? \u2013 Bitte.\n\nGaber,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Leroff, wir meinen aller-\ndings, da\u00df es doch dringlich ist; denn es geht zwar um\nverwaltungsinterne Vorg\u00e4nge, die sich aber immerhin an\nma\u00dfgeblicher Stelle mit gro\u00dfer Bedeutung in der Staats-\nregierung abspielen.\nWir m\u00f6chten darauf hinweisen, da\u00df solche Vorw\u00fcrfe auch\nschon fr\u00fcher gekommen und nicht aus dem Weg ger\u00e4umt\nsind. Wir meinen, da\u00df in diesem ganz sensiblen Bereich\nkein Verdacht aufkommen darf, da\u00df hier Manipulationen\npassieren. Wir meinen, da\u00df das vor allem auf der perso-\nnellen Ebene gekl\u00e4rt werden sollte. Wenn diese Vorw\u00fcrfe\nwahr sind, dann mu\u00df die Staatsregierung personelle\nKonsequenzen ziehen, und zwar schleunigst.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nLinke Liste/PDS und SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6002\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich bringe\ndie Dringlichkeit des Antrages der Fraktion der SPD,\nDrucksache 1/4285, Vorw\u00fcrfe des regionalen Planungs-\nverbandes, Verletzungen des Landesplanungsgesetzes\ndurch die Staatsregierung, zur Abstimmung. Wer der\nDringlichkeit dieses Antrages seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 4 Stimmenthal-\ntungen ist das mit Mehrheit abgelehnt. Der Antrag geht\nsomit in das normale Gesch\u00e4ftsverfahren.\nGibt es weitere \u00c4nderungsw\u00fcnsche zur Tagesordnung? \u2013\nBitte sch\u00f6n.\n\nLeroff,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nWir bitten noch um die 1. Lesung des Gesetzes \u00fcber das\nGraduiertenstudium im Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches\nGraduiertengesetz).\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das war zu Anfang mit vorgetragen\nworden, zwei dieser Antr\u00e4ge unter den Tagesordnungs-\npunkten 1. Lesung zu behandeln.\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere \u00c4nderungs-\nw\u00fcnsche? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann gilt die Ihnen vor-\nliegende Tagesordnung mit den jetzt beschlossenen \u00c4nde-\nrungen als best\u00e4tigt.\nNoch ein Hinweis, bevor wir in die Tagesordnung ein-\ntreten. Ich hatte es kurz angedeutet. Es gab von meiner\nSeite ein Mi\u00dfverst\u00e4ndnis. Ich bitte das Pr\u00e4sidium, zu\neinem bei mir eingegangenen Antrag der Fraktion der SPD\num 16.00 Uhr kurz zusammenzutreten. Ich bitte alle Pr\u00e4si-\ndiumsmitglieder, dann im Saal 3 anwesend zu sein.\nIch habe noch eine Mitteilung zu machen, bevor wir dann\ndie Tagesordnung abarbeiten. Mit Schreiben vom\n22.12.1993 hat mir die Staatsregierung den Entwurf des\nLandesentwicklungsplanes Sachsen zur fr\u00fchzeitigen Betei-\nligung des Landtages gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 2 S\u00e4chsisches Lan-\ndesplanungsgesetz \u00fcbergeben. Die Vorlage der Staats-\nregierung tr\u00e4gt die Drucksachen-Nr. 1/4225.\nEntsprechend \u00a7 39 Abs. 1 Satz 2 der GO kann der Pr\u00e4si-\ndent diese Vorlage mit Zustimmung des Landtages an den\nzust\u00e4ndigen Ausschu\u00df \u00fcberweisen. Ich beabsichtige dies\nund schlage Ihnen vor, diese Drucksache an den fachlich\nzust\u00e4ndigen Ausschu\u00df f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung zu \u00fcberweisen. Ich stelle deshalb die Frage: Wer der\n\u00dcberweisung  seine  Zustimmung  geben  m\u00f6chte,  den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen\nStimmenthaltungen und einer Stimme dagegen ist dem so\nzugestimmt worden. Damit ist auch dem Wunsch des\nPr\u00e4sidenten Rechnung getragen worden.\nBitte sch\u00f6n, eine Wortmeldung.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Aufgrund der\nBedeutung des Landesentwicklungsplanes bitten wir, da\u00df\ner auch in die anderen Aussch\u00fcsse verwiesen wird, weil er\ndort doch diskutiert werden mu\u00df. Als federf\u00fchrender\nAusschu\u00df ist selbstverst\u00e4ndlich der Umweltausschu\u00df\nzust\u00e4ndig, wohin wir \u00fcberwiesen haben. Es kann aber\nnicht angehen, da\u00df den anderen Aussch\u00fcssen dieses\nwichtige Dokument vorenthalten wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich habe das etwas kurzgehalten. Ich\nw\u00fcrde Ihnen den Vorschlag unterbreiten, da\u00df wir zu die-\nsem Punkt noch einmal Gesch\u00e4ftsordnungsantr\u00e4ge oder\nMeinungs\u00e4u\u00dferungen zulassen. \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nFranke,  CDU:  Das Ansinnen des Herrn Abg. Wehnert\nwiderspricht der Gesch\u00e4ftsordnung. Gem\u00e4\u00df \u00a7 39 unserer\nGesch\u00e4ftsordnung sind Regierungsvorlagen, die keiner\nBeschlu\u00dffassung bed\u00fcrfen, durch den Pr\u00e4sidenten mit\nZustimmung des Landtages an einen Ausschu\u00df zu \u00fcber-\nweisen. Das ist bereits erfolgt. Insofern ist eine andere\nHandhabung gar nicht m\u00f6glich. \u2013 Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich lasse von jeder Fraktion noch eine\nWortmeldung zu.\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Auch meine Fraktion sieht die Bedeutung dieses Lan-\ndesentwicklungsplanes, aber im Gesetz ist eine Zweistu-\nfigkeit der Beteiligung des Landtages festgeschrieben \u2013\nzum einen die Stellungnahme, diese steht jetzt an, zum\nanderen die Verbindlichkeitserkl\u00e4rung, auf die sich der\nAbg. Franke bezogen hat. Insofern ist eine weitere Beteili-\ngung durchaus m\u00f6glich.\nMeine Fraktion hat im Umweltausschu\u00df ge\u00e4u\u00dfert, da\u00df\nparallel zum Landesentwicklungsplan das Aufbaube-\nschleunigungsgesetz in den parlamentarischen Gang\nkommt. Mit ihm soll die Beteiligung des Landtages am\nLandesentwicklungsplan durch die Staatsregierung erheb-\nlich beschnitten werden; die Verbindlichkeitserkl\u00e4rung\ndes Landtages soll dort herausgestrichen werden.\nDie CDU-Fraktion hat im Ausschu\u00df f\u00fcr Umwelt und Lan-\ndesentwicklung erkl\u00e4rt, da\u00df sie die Streichung des \u00a7 4 Lan-\ndesplanungsgesetz nicht will. Darauf verlassen wir uns.\nAus diesem Grunde stimmen wir der \u00dcberweisung nur in\ndiesen einen Ausschu\u00df zu.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Gaber.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Auch f\u00fcr uns ist der Landesentwicklungsplan\nein sehr wesentliches Dokument. Er ist f\u00fcr die weitere Ent-\nwicklung Sachsens von sehr gro\u00dfer Bedeutung. Wir haben\nseit langem seine Vorlage verlangt und eine Beschleuni-\ngung erbeten. Jetzt allerdings l\u00e4\u00dft das Verfahren den Par-\nlamentariern kaum noch eine M\u00f6glichkeit, darauf wir-\nkungsvoll zu reagieren, weder es ausreichend zu studie-\nren, eventuell auch eigene Gutachten anfertigen zu lassen,\nnoch es parlamentarisch umzusetzen.\nWir m\u00f6chten unsere erheblichen Bedenken an dieser Stelle\n\u00e4u\u00dfern, da\u00df sich dieses Verfahren im Grunde auf vier\nWochen begrenzt, innerhalb derer wir dar\u00fcber reden\nk\u00f6nnen. Wir bitten, da\u00df die Zeitabfolge der Einbringung\ndieses Gesetzes noch einmal \u00fcberdacht wird.\n\n(Gallert, CDU: Das ist doch kein Gesetz!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, ich betrachte\ndie Diskussion zu diesem Punkt als beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6003\n\n\n\nTagesordnungspunkt 1\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber die Eingliederung\nvon Aussiedlern und zur Durchf\u00fchrung des Bundesvertriebenengesetzes\n\nsowie anderer Kriegsfolgengesetze\n(S\u00e4chsisches Aussiedlereingliederungsgesetz)\n\nDrucksache 1/2985, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 1/4252, Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Als erstes spricht die Fraktion der CDU, gefolgt\nvon SPD, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P. und\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie Aussprache ist er\u00f6ffnet. Ich bitte den Vertreter der\nCDU, das Wort zu nehmen. Herr Bandmann, bitte.\n\nBandmann,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Jahr f\u00fcr Jahr reisen deutschst\u00e4mmige\nAussiedler in die Bundesrepublik Deutschland ein, um\nsich hier dauerhaft niederzulassen. Mag die Zahl der ein-\ngereisten Aussiedler in den letzten Jahren auch zur\u00fcckge-\ngangen sein, so k\u00f6nnen und m\u00fcssen wir doch davon aus-\ngehen, da\u00df wir auch in den n\u00e4chsten Jahren einen ver-\ngleichsweise hohen Zustrom aus dem Personenkreis erle-\nben werden. Legen wir die Zahl des Jahres 1992 zugrunde,\nin dem rund 200 000 Aussiedler nach Deutschland kamen,\nso bedeutet dies f\u00fcr den Freistaat Sachsen die Verpflich-\ntung, etwa 11 000 Personen aufzunehmen und vorl\u00e4ufig\nunterzubringen.\nWir haben alle miteinander dabei eine hohe Verantwor-\ntung zu tragen. Die Aussiedler haben ihre Zelte in der\nalten Heimat abgebrochen. Sie taten dies oftmals nicht frei-\nwillig und wollen hier in der Bundesrepublik Deutschland\nk\u00fcnftig ihr Leben verbringen und gestalten. Es ist daher\nnicht damit getan, diese Personen, die der Freistaat Sach-\nsen aufzunehmen hat, einfach menschenw\u00fcrdig unterzu-\nbringen und im \u00fcbrigen ihrem Schicksal zu \u00fcberlassen.\nWir m\u00fcssen vielmehr alles daransetzen, diese Personen\nbestm\u00f6glich und schnellstm\u00f6glich zu integrieren und ih-\nnen die Chance auf einen guten Neuanfang zu er\u00f6ffnen.\nUm dieser Aufgabenstellung bestm\u00f6glich gerecht zu\nwerden, ist eine klare und saubere gesetzliche Grundlage\nerforderlich, die wir mit dem heute zur 2. Lesung anste-\nhenden Gesetzentwurf schaffen wollen. Mit dieser gesetz-\nlichen Regelung k\u00f6nnen wir eine klare Aufgaben- und\nZust\u00e4ndigkeitsverteilung erreichen.\nDabei geht der Gesetzentwurf davon aus, da\u00df die Aufgabe\nder Eingliederung den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4d-\nten als Pflichtaufgabe \u00fcbertragen wird. Dies erscheint not-\nwendig und sinnvoll. Eine wirkliche Integration kann auf\ndieser Ebene am besten erreicht werden. Aufgrund der\nKenntnisse der \u00f6rtlichen Gegebenheiten sind die Land-\nkreise und kreisfreien St\u00e4dte am besten in der Lage, gen\u00fc-\ngend geeignete Pl\u00e4tze zur vorl\u00e4ufigen Unterbringung zur\nVerf\u00fcgung zu stellen.\nAuch der Kontakt zu den f\u00fcr die Eingliederungsma\u00dfnah-\nmen ma\u00dfgeblichen Stellen und Hilfsorganisationen kann\nauf dieser Ebene am besten genutzt und in ein sinnvolles\nEingliederungskonzept umgesetzt werden. F\u00fcr meine\nFraktion war dabei wichtig, da\u00df die Landkreise keinesfalls\nalleingelassen werden d\u00fcrfen. In den Ausschu\u00dfberatun-\ngen haben wir deshalb sichergestellt, da\u00df auch kreisange-\nh\u00f6rige Gemeinden, die \u00fcber geeignete Unterbringungs-\n\nm\u00f6glichkeiten verf\u00fcgen, notfalls von den Landkreisen zur\nAufnahme verpflichtet werden k\u00f6nnen.\nMit dieser Regelung sollte ein Unterbringungsproblem im\nGrunde von vornherein vermieden werden k\u00f6nnen. Ich\nglaube, da\u00df wir mit unserem Aussiedlereingliederungs-\ngesetz wirklich eine gute Grundlage f\u00fcr die Unter-\nbringung, vor allem aber auch f\u00fcr die weitere so wichtige\nIntegration der Aussiedler schaffen werden.\nEs ist aber auch selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df eine wirkliche Ein-\ngliederung von den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten\nallein nicht geleistet werden kann. Sie kann auch nicht\ndurch Hilfsorganisationen geleistet werden. Eine schnelle\nund wirkliche Eingliederung ist nur m\u00f6glich, wenn wir\nalle miteinander bereit sind, das Unsere dazu beizutragen,\nda\u00df der Start in der neuen alten Heimat f\u00fcr die Aussiedler\ngelingt und dies m\u00f6glichst schnell erreicht wird.\nIch m\u00f6chte die 2. Lesung dieses Gesetzentwurfes daher\nauch dazu nutzen, eindringlich an die s\u00e4chsische Bev\u00f6lke-\nrung zu appellieren, den Aussiedlern diesen Neubeginn\nzu erleichtern und sie wirklich mit offenen Armen und\nHerzensw\u00e4rme zu empfangen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt von der Fraktion der\nSPD Frau Stetter.\n\nFrau  Stetter,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Uns liegt mit der Beschlu\u00dfempfehlung des Innen-\nausschusses ein ge\u00e4ndertes Gesetz vor, wie wir meinen,\nein zum Nachteil der Aussiedler ge\u00e4ndertes Gesetz, dem\nwir so nicht zustimmen k\u00f6nnen.\nHerr Bandmann, Sie sagten, dieses Gesetz w\u00e4re eine gute\nGrundlage. Das dachten wir auch, bis es im Innenaus-\nschu\u00df ge\u00e4ndert wurde. Im Innenausschu\u00df wurde auf An-\ntrag der CDU der \u00a7 5 dahin gehend ge\u00e4ndert, da\u00df den\nAussiedlern nicht einmal mehr die reine Wohn- und\nSchlaffl\u00e4che von 4,5 qm zugebilligt zu werden braucht.\n\u00dcbrigens betrachten wir, die SPD-Fraktion, diese 4,5 qm\nWohn- und Schlaffl\u00e4che als ein Minimum.\nWas aber nun beabsichtigt die CDU-Fraktion? Sie will die\noberste Eingliederungsbeh\u00f6rde, also das Innenministe-\nrium, erm\u00e4chtigen, die Belegungsdichte durch eine Rechts-\nverordnung zu bestimmen. Womit begr\u00fcndet die CDU\nihren Vorschlag? Im Innenausschu\u00df war zu h\u00f6ren, man\nm\u00fcsse flexibel sein. Flexibel worin? Nach oben ist die\nGrenze offen. Auch wenn im Gesetz diese 4,5 qm festge-\nschrieben sind, kann man nach oben hin flexibel sein. Fle-\nxibel bedeutet also dann nur flexibel nach unten.\n\n(Schiemann, CDU: Das sagen Sie, Frau Stetter!)\n\n\u2013 Das, denke ich, ist auch die Wahrheit.\n\n(Schiemann, CDU: Da denken Sie sicher nicht richtig!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6004\n\n\n\nAlso soll dem Innenministerium die M\u00f6glichkeit gegeben\nwerden, die sowieso schon geringe Fl\u00e4che von 4,5 qm\nnoch zu verkleinern. Wie weit nach unten w\u00fcrden Sie\ndenn gehen? Wenn es denn nicht geht, Herr Staatsmini-\nster, dann schreiben wir im Gesetz die Mindestgr\u00f6\u00dfe fest.\nIhnen kann nach oben hin jede Grenze offenstehen.\n\n(Staatsminister Eggert:\nEine Mindestgr\u00f6\u00dfe kann verfassungswidrig sein.)\n\n\u2013 Dann g\u00e4be es sehr viele verfassungswidrige Gesetze,\nwenn das stimmen w\u00fcrde.\n\n(Staatsminister Eggert: Das ist wahr.)\n\nDurch diese \u00c4nderung ist es nicht mehr gew\u00e4hrleistet, da\u00df\nden betroffenen Personen au\u00dfer der Stellfl\u00e4che f\u00fcr ihr Bett\nund den Kleiderschrank noch ein kleines St\u00fcckchen Pri-\nvatsph\u00e4re \u00fcbrigbleibt, ein kleiner Platz f\u00fcr einen Stuhl. An\neinen Tisch mag man bei dieser Gr\u00f6\u00dfe \u00fcberhaupt nicht\ndenken.\n\n(Staatsminister Eggert:\nSie m\u00fcssen mal in ein Heim gehen!)\n\n\u2013 Ich war schon sehr oft in einem Heim, Herr Innen-\nminister. Wenn Sie das auch waren, dann wissen Sie, da\u00df\nschon  jetzt,  obwohl  in  der  Verwaltungsvorschrift  diese\n4,5 qm festgeschrieben werden, diese nicht eingehalten\nwerden. In keinem Heim, in dem ich bisher war, wurde\ndas eingehalten. Es wurden immer noch ein, zwei Aus-\nsiedler mehr im Zimmer untergebracht. Man h\u00e4tte mit\neinem Zirkel gehen und ausmessen m\u00fcssen. Man kam\njedesmal dahin, da\u00df diese 4,5 qm unterschritten werden.\n\n(Staatsminister Eggert:\nAber \u00fcberall stehen Tische und St\u00fchle.)\n\nIch zitiere einen Satz aus dem Jahresbericht unseres Aus-\nl\u00e4nderbeauftragten, Herrn Sandig: ,,F\u00fcr die bereitzustel-\nlende Wohn- und Schlaffl\u00e4che ist bei Asylbewerbern von\neiner Orientierungsgr\u00f6\u00dfe 4,5 qm auszugehen, da gegen-\nw\u00e4rtig nicht gen\u00fcgend Wohnraum f\u00fcr eine endg\u00fcltige\nIntegration vorhanden ist.\u201c\nWarum sollen wir den Aussiedlern weniger zubilligen als\nden Asylbewerbern? Die Zahlen der Aussiedler sind, mei-\nne Damen und Herren, weiterhin r\u00fcckl\u00e4ufig; Herr Band-\nmann erw\u00e4hnte es. Sie werden auch weiter r\u00fcckl\u00e4ufig blei-\nben. Wir arbeiten ja an diesem Problem. Wenn man dann\nschon eine festgeschriebene Zahl \u00e4ndern will, dann k\u00f6nnte\nman das ja nach oben machen. Es liegt ein entsprechender\n\u00c4nderungsantrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne vor. Wir k\u00f6nn-\nten diesem \u00c4nderungsantrag zustimmen, wenn Sie wol-\nlen, da\u00df mehr Platz f\u00fcr die Asylbewerber vorhanden ist.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Rudorf, SPD)\n\nWir sind f\u00fcr diese Variante offen. F\u00fcr eine Streichung bzw.\n\u00c4nderung des \u00a7 5, wie es im Innenausschu\u00df beschlossen\nwurde, werden wir unsere Zustimmung nicht geben. Nur\nwenn unser \u00c4nderungsantrag, der vorliegt, den ich nach-\nher noch einmal begr\u00fcnden werde, angenommen wird,\nsind wir bereit, diesem Gesetz zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion Linke Liste/\nPDS, Herr Tippach.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren! Unsere Fraktion hat mehrfach in diesem\n\nHaus grunds\u00e4tzlich Stellung zur Thematik Artikel 116\nGrundgesetz, Aussiedlerinnen und Aussiedler, bezogen.\nNach wie vor ist es f\u00fcr uns ein h\u00f6chst gef\u00e4hrlicher Ana-\nchronismus, wenn Millionen Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4n-\nder per Blutsbr\u00fcder- oder Schwesternschaft zu Deutschen\ndeklariert werden und zudem auf diesem v\u00f6lkischen Kon-\nsens die mittlerweile einzige nennenswerte Einwande-\nrungspolitik ,,heim ins Reich\u201c betrieben wird.\nDie Linke Liste/PDS hat sich immer f\u00fcr bessere Einwan-\nderungsm\u00f6glichkeiten eingesetzt. Wir werden dies auch\nweiterhin tun. Nur ist es f\u00fcr uns v\u00f6llig unakzeptabel,\nwenn die Basis daf\u00fcr der Wehrmachtsgro\u00dfvater und das\ngepflegte deutsche Brauchtum sind, was auch immer da-\nmit gemeint sein soll.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nWenn nach wie vor Antr\u00e4ge von Aussiedlerinnen und\nAussiedlern deswegen abgelehnt werden, weil Familien-\nmitglieder im Zweiten Weltkrieg auf der falschen, n\u00e4mlich\nnicht auf der faschistischen deutschen Seite gek\u00e4mpft\nhaben, was als Nichtpflege des deutschen Brauchtums gilt,\nist die Zahlung von deutschen Renten an baltische Ex-SS-\nMitglieder nur die logische Umkehrung.\nDer vorliegende Gesetzentwurf beinhaltet f\u00fcr unsere Frak-\ntion zwei grunds\u00e4tzliche Kritikpunkte sowie ein Myste-\nrium. Die im \u00a7 11 verankerte Beteiligung der Vertriebenen-\nverb\u00e4nde am Beirat zur Beratung der Staatsregierung ist\nf\u00fcr uns nicht annehmbar. Organisationen, die durch ihre\npermanenten revisionistischen Forderungen Deutschlands\nGrenzen in Frage stellen und so f\u00fcr berechtigte Unruhe\ninsbesondere bei unseren \u00f6stlichen Nachbarn sorgen,\nhaben aus unserer Sicht in solchen Gremien nichts ver-\nloren,\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nauch wenn hier wiederum gelten kann: Erkenne den Geist\neiner Regierung daran, von wem sie sich beraten l\u00e4\u00dft!\nEbenso unannehmbar ist die Fl\u00e4chenzuteilung von 4,5 qm\npro Person, ein Zustand \u2013 Frau Stetter hat vorhin darauf\nhingewiesen \u2013, dessen Inhumanit\u00e4t wir bereits im Zusam-\nmenhang mit Asylbewerberinnen und Asylbewerbern oft\ngenug kritisiert haben, zumal diese Belegungsfl\u00e4che im\nn\u00e4chsten Satz bereits der Beliebigkeit unterworfen wird.\nZum Abschlu\u00df noch die neueste Erscheinung in der\nRubrik ,,Geheimnisvolles aus dem Hause Eggert\u201c. Wenn\nsich unsere Fraktion auch immer \u00fcber Erkenntnisprozesse\ndes Innenministeriums freut, so auch \u00fcber den Satz aus\nder Gesetzesbegr\u00fcndung \u2013 Zitat: ,,Im Hinblick darauf, da\u00df\ndie dem Freistaat entstehenden Kosten bei Betreibung von\n\u00dcbergangswohnheimen durch die Kreise in eigener Regie\ndeutlich unter den Kosten liegen, die bei Betreibung der\n\u00dcbergangswohnheime durch private Tr\u00e4ger entstehen, ist\ndie Gew\u00e4hrung eines zus\u00e4tzlichen Anreizes f\u00fcr die Kreise\ngeboten.\u201c\nEs ist doch f\u00fcr uns h\u00f6chst verwunderlich, wenn im Fl\u00fccht-\nlingsaufnahmegesetz, welches heute unter Tagesord-\nnungspunkt 2 behandelt wird, so ziemlich das genaue Ge-\ngenteil formuliert ist. Ebenso das genaue Gegenteil mu\u00dfte\nich bei Herrn Bandmann feststellen, wenn in der Ausfor-\nmulierung pl\u00f6tzlich die Unterbringung von Aussiedlerin-\nnen und Aussiedlern \u00fcberhaupt kein Problem darstellt\nund von Begriffen, die hier vor einem Jahr auch in bezug\nauf die Asyldebatte gefallen sind, wie Asyl-Schwemme,\n\u00dcberflutung und allen m\u00f6glichen anderen Themen, nicht\ndie Rede war. In dem Zusammenhang kann man nat\u00fcrlich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6005\n\n\n\nauch erkennen, wie Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder be-\nwertet werden, wie Humanit\u00e4t in Klassen unterteilt und\ngewertet wird.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne, Dr. B\u00f6ttger.\n\nDr.  B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! F\u00fcr mich besteht ein Zusammenhang\nzwischen den beiden Gesetzen, dem jetzt zur Diskussion\nstehenden Gesetz \u00fcber die Eingliederung von Aussiedlern\nund dem anschlie\u00dfend zu beratenden Gesetz \u00fcber die\nAufnahme von Fl\u00fcchtlingen.\n\nAuch wenn der Rechtsstatus der beiden Personengruppen\nh\u00f6chst unterschiedlich ist, so sind die Gr\u00fcnde f\u00fcr die Wan-\nderung nach Deutschland oft nicht sehr unterschiedlich.\nAuch die Deutschst\u00e4mmigen, die sich aus dem fernen\nKasachstan auf den Weg machen, tun dies meist nicht,\nweil ihnen das ihr deutsches Blut gebietet, sondern aus\nexistentiellen Gr\u00fcnden. Herr Bandmann sagte ja schon,\nda\u00df sie ihre Zelte nicht freiwillig abbrechen. Es ist auch\nkein Wunder, da\u00df sie sich an jeden Strohhalm klammern,\nwenn man sich die Entwicklung in Ru\u00dfland und in den\nanderen GUS-Staaten ansieht.\n\nMangels Einwanderungsgesetz haben die einen nur die\nM\u00f6glichkeit, ihre deutschen Vorfahren zu bem\u00fchen, w\u00e4h-\nrend den anderen die M\u00f6glichkeit des Nachweises der\npolitischen Verfolgung bleibt.\n\nWas bedeutet dies nun f\u00fcr das S\u00e4chsische Gesetz zur Ein-\ngliederung von Aussiedlern? Ich gehe davon aus, da\u00df f\u00fcr\ndie Aufnahme und Unterbringung die humanit\u00e4ren\nGesichtspunkte die entscheidenden sein und demgegen-\n\u00fcber die Unterschiede zwischen Aussiedlern und Fl\u00fccht-\nlingen zur\u00fcckstehen sollten. Aus diesem Grunde habe ich\nf\u00fcr die beiden Gesetze, was die Belegungsdichte in den\nHeimen und die soziale Betreuung angeht, ganz \u00e4hnliche\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge vorbereitet. Wenn diese Antr\u00e4ge bzw.\nauch der von der SPD geforderte Mindeststandard hier\nnicht angenommen werden, dann k\u00f6nnen wir dem Gesetz\nnicht zustimmen.\n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch einmal betonen, da\u00df den\nWanderungsbewegungen nur durch eine moderne Ein-\nwanderungsgesetzgebung Rechnung getragen werden\nkann. Vorschl\u00e4ge dazu, auch von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, lie-\ngen schon seit l\u00e4ngerem auf dem Tisch. Es liegt an den\nregierungstragenden Parteien des Bundestages, da\u00df end-\nlich diese Vorschl\u00e4ge aufgegriffen und umgesetzt werden.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der F.D.P.,\nHerr Rade.\n\nRade, F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Eingliederung von Aussiedlern ist f\u00fcr uns Freie Demo-\nkraten nicht ein Thema von Ausl\u00e4ndern, die nach\nDeutschland kommen, sondern es sind menschliche\nSchicksale als Folgen zweier Weltkriege.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nIch glaube, der Vertreter der Fraktion Linke Liste/PDS\nwei\u00df nicht, wovon er spricht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs geht nicht darum, da\u00df jemand irgendeine Urgro\u00df-\nmutter ,,ausgr\u00e4bt\u201c, sondern es gibt viele menschliche\nSchicksale von Deutschen, die infolge des Zweiten Welt-\nkrieges in die Weiten Sibiriens geraten sind und denen\njetzt eine M\u00f6glichkeit gegeben wird, wieder nach Deutsch-\nland zur\u00fcckzukommen. Ich wei\u00df, wovon ich spreche. Die\nFamilie meiner Frau war selbst nach dem Krieg f\u00fcnf Jahre\ndorthin deportiert worden, und sie hatte nie die Hoffnung,\nwieder nach Deutschland zur\u00fcckzukommen. Und wir wis-\nsen auch, da\u00df es viele dorthin verschlagen hat.\nAus diesem Grunde sind wir f\u00fcr eine schnelle Eingliede-\nrung der Aussiedler. Die Unterbringung in Heimen ist f\u00fcr\nuns eine \u00dcbergangsl\u00f6sung. Unser Bem\u00fchen mu\u00df darauf\ngerichtet sein \u2013 und da wollen wir auch alles unterst\u00fctzen,\nwas sich in dieser Richtung bewegt \u2013, da\u00df eine schnelle\nEingliederung in die Bev\u00f6lkerung m\u00f6glich gemacht wird.\nDas Gesetz hat f\u00fcr uns nur einen Pferdefu\u00df, und zwar ist\nhier wieder ein ziemlich langes Verwaltungsverfahren in\nder dreistufigen Verwaltungshierarchie aufgezeichnet. Im\n\u00a7 2 werden die Regierungspr\u00e4sidien als mittlere Eingliede-\nrungsbeh\u00f6rde festgeschrieben. Was hier die Landrats-\n\u00e4mter abzuarbeiten haben \u2013 ich habe mir das einmal von\neinem Landratsamt ausarbeiten lassen \u2013, bedeutet, da\u00df bei\nden Landrats\u00e4mtern ungef\u00e4hr 20 Aktivit\u00e4ten liegen, w\u00e4h-\nrend f\u00fcr die Regierungspr\u00e4sidien hier nur Informa-\ntions\u00fcbermittlung, Kontrolle der Abnahme, Verteilung\nvon Mitteln usw. festgeschrieben werden.\nMeine Fraktion ist der Meinung, da\u00df hier die Regierung\nmehr Kreativit\u00e4t zeigen und ein verk\u00fcrzteres Verfahren\nanwenden sollte, indem n\u00e4mlich von den Landesaufnah-\nmestellen diese Verbindung zur Landesoberkasse herge-\nstellt wird und nicht \u00fcber die Regierungspr\u00e4sidien, wo ein\nBeamter dasitzt, der immer ,,diesen da\u201c macht.\n\n(Der Abgeordnete macht entsprechende\nstempelnde Armbewegungen. \u2013\n\nGel\u00e4chter bei der CDU)\n\nAus diesem Grunde ist es f\u00fcr mich kein dreistufiger Ver-\nwaltungsaufbau, sondern ein unn\u00fctzes labiles Dreiecks-\nverh\u00e4ltnis. Ich frage die Staatsregierung, warum sie einer-\nseits immer von B\u00fcrokratieabbau, schlanker Verwaltung\nund schlankem Staat spricht, wenn sie auf der anderen\nSeite bei den Regierungspr\u00e4sidien Arbeitsbeschaffungs-\nma\u00dfnahmen einleitet. Damit kommen wir meiner Ansicht\nnach nicht weiter, und ich rufe Sie auf, hier Zeichen zu\nsetzen und die Regierungspr\u00e4sidien in diesem Verwal-\ntungsgang au\u00dfen vor zu lassen und ihn damit zu ver-\nk\u00fcrzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nRade, F.D.P.: Unklar ist mir die Haltung der SPD im In-\nnenausschu\u00df. Sie hat hier immer gesagt, da\u00df sie auch f\u00fcr\ndie Abschaffung der Regierungspr\u00e4sidien und die Vertei-\nlung der Aufgaben ist. Ich frage Sie, ob Sie bei Ihrer Hal-\ntung bleiben oder ob Sie sie mit Blick auf die Zukunft\nge\u00e4ndert haben.\nDanke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Staatsregierung,\nStaatsminister Eggert, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6006\n\n\n\nEggert, Staatsminister des Innern:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Herr Kollege Rade, es war sehr inter-\nessant zu erfahren, welche Arbeitsweise Sie in einem Re-\ngierungspr\u00e4sidium beobachtet haben. Vielleicht k\u00f6nnen\nSie mir nachher noch einmal den Namen und das Zimmer\nsagen, welcher Beamte so arbeitet.\nIn die Bundesrepublik Deutschland kommen allj\u00e4hrlich\netwa 220 000 deutschst\u00e4mmige Sp\u00e4taussiedler, in der\nMehrzahl aus den Nachfolgestaaten der ehemaligen\nSowjetunion. Herr Kollege B\u00f6ttger, ich habe Ihr Argument\n\u00fcberhaupt nicht verstanden. Wer die Geschichte der\nRu\u00dflanddeutschen kennt und wei\u00df, wieviel Verfolgung\nund Mord ihnen dort geschehen ist, weil sie Deutsche\nwaren, der, glaube ich, mu\u00df die Dinge ein wenig differen-\nzierter darstellen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nF\u00fcr den Freistaat Sachsen legt der Verteilerschl\u00fcssel des\nBundesvertriebenengesetzes  eine  Aufnahmequote  von\n6,5 % fest. Damit sind wir verpflichtet, j\u00e4hrlich ca. 13 000\nSp\u00e4taussiedler aufzunehmen und einzugliedern. F\u00fcr die\nn\u00e4chsten Jahre ist mit einer gleichbleibend hohen Zuwan-\nderung zu rechnen. Wir haben seit Anfang 1991 diese\nwichtige Aufgabe auch mit Erfolg wahrgenommen. Zur\nZeit leben ca. 14 000 Aussiedler und Sp\u00e4taussiedler in\nSachsen. Die Aufnahme und Eingliederung dieser Men-\nschen erfolgte jedoch bis heute ohne gesetzliche Grund-\nlage. Und, Frau Stetter, Sie kennen die Heime genausogut\nwie ich von innen. Sie k\u00f6nnen nicht sagen, da\u00df die Men-\nschen menschenunw\u00fcrdig untergebracht sind.\nDiese gesetzliche Grundlage soll jetzt geschaffen werden\nund ist der Zweck des Ihnen, meine Damen und Herren,\nvorliegenden Entwurfes eines S\u00e4chsischen Aussiedler-\neingliederungsgesetzes. So sieht der Gesetzentwurf ein\nAufnahme- und Unterbringungsverfahren vor, das sich im\nFreistaat Sachsen auch in der Praxis bis jetzt schon\nbew\u00e4hrt hat.\nDie uns zugeteilten Sp\u00e4taussiedler werden zun\u00e4chst in der\nLandesaufnahmestelle in B\u00e4renstein bei Annaberg im Erz-\ngebirge zentral aufgenommen. W\u00e4hrend des etwa zwei-\nw\u00f6chigen Aufenthaltes werden sie \u00fcber die Lebensver-\nh\u00e4ltnisse in Sachsen sowie die Eingliederungsleistungen\nf\u00fcr Sp\u00e4taussiedler informiert. Dann werden sie unter\ngr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher Ber\u00fccksichtigung ihrer W\u00fcnsche auf die\nLandkreise und kreisfreien St\u00e4dte verteilt. Dies erfolgt\nnach einer festgelegten Quote, die gleichgewichtig durch\nEinwohnerzahl und Gr\u00f6\u00dfe der Landkreise bestimmt wird.\nDie Unterbringung erfolgt zun\u00e4chst in vorl\u00e4ufigen \u00dcber-\ngangswohnheimen der Kreise und kreisfreien St\u00e4dte, die\ndiese entweder selber betreiben oder von Privaten anmie-\nten. Unterst\u00fctzt durch die Verb\u00e4nde der freien Wohl-\nfahrtspflege und sonstige Betreuungsorganisationen, setzt\ndann eine intensive soziale Betreuung der Sp\u00e4taussiedler\nein.\nMit Hilfe dieser Ma\u00dfnahmen werden die Sp\u00e4taussiedler\nmit der Lebensweise in der Bundesrepublik und den Rech-\nten und Pflichten eines Bundesb\u00fcrgers vertraut gemacht.\nDurch begleitende Eingliederungsleistungen der Arbeits-\nverwaltung \u2013 Deutschsprachkurse, Umschulungsma\u00dfnah-\nmen \u2013 wird gleichzeitig die berufliche Eingliederung vor-\nbereitet. Der Zweck der gesamten Eingliederungsleistung\nist die Vorbereitung der Sp\u00e4taussiedler auf ein selbst\u00e4ndi-\nges Leben im Freistaat als Deutsche unter Deutschen.\nAls weiteren wesentlichen Regelungsbestandteil beinhaltet\nder Entwurf den Aufbau einer s\u00e4chsischen Aussiedler-\n\nverwaltung und die Zuweisung der nach dem Bundesver-\ntriebenengesetz und anderen Kriegsfolgegesetzen beste-\nhenden Aufgaben an die Eingliederungsbeh\u00f6rden. Hierzu\nz\u00e4hlt insbesondere die Feststellung des Sp\u00e4taussiedler-\nstatus und die Ausstellung eines Nachweises \u00fcber diesen\nStatus. Letzteres und die Antragsbearbeitung nach den\nanderen Kriegsfolgegesetzen wurde bislang von der Lan-\ndesaufnahmestelle als staatlicher Stelle wahrgenommen.\nDurch die Aufgabenvielfalt und die hohen Zugangszahlen\nwar hier ein gewisser Bearbeitungsr\u00fcckstau unvermeid-\nbar. Deshalb m\u00fcssen insbesondere solche Aufgaben, die\nmit der Feststellung des Aussiedler- und Sp\u00e4taussiedler-\nstatus zusammenh\u00e4ngen, im Interesse der betroffenen Per-\nsonengruppen m\u00f6glichst rasch erledigt werden. Die\nGew\u00e4hrung verschiedener Leistungen und somit auch die\nschnelle Eingliederung \u00fcberhaupt ist an diese Feststellung\ngebunden.\nDie jetzt im Entwurf vorgesehene gesetzliche Regelung f\u00fcr\ndie Aufgaben\u00fcbertragung auf die Landkreise und kreis-\nfreien St\u00e4dte wird die Beschleunigung der Antragsbearbei-\ntung gew\u00e4hrleisten und eine schnellere Integration\nsichern. Und, Herr Kollege Rade, wenn es umgekehrt w\u00e4re\nund das Regierungspr\u00e4sidium mit 20 Teilen der Arbeit\nbeteiligt w\u00e4re und die Landkreise mit nur einem, dann\nh\u00e4tten wir die Arbeit in Sachsen allerdings wirklich falsch\nverteilt.\nIch danke dem Innenausschu\u00df f\u00fcr die z\u00fcgige Beratung\nund hoffe auch auf eine positive Beschlu\u00dffassung des\nS\u00e4chsischen Landtages. Aufgrund der sehr guten Zusam-\nmenarbeit von Staatsregierung, den zust\u00e4ndigen Aus-\nsch\u00fcssen und der Verwaltung war es vorher schon m\u00f6g-\nlich, \u00fcber die wenigen notwendig erscheinenden \u00c4nde-\nrungen des Konzepts schnell und kooperativ eine Eini-\ngung zu erzielen. Der Ihnen jetzt vorliegende Entwurf ist\nnach meiner \u00dcberzeugung ein Garant daf\u00fcr, da\u00df die im\nAusland wegen ihrer Deutschst\u00e4mmigkeit zum Minder-\nheitendasein Verdammten jetzt nicht zu einer eigenen\nMinderheit im eigenen Land werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nEggert,  Staatsminister  des  Innern:  Nein. \u2013 Ich w\u00fcrde\nSie insgesamt bitten \u2013 das ist eine Frage der Gesellschaft,\nnicht des Landtages und des Staates \u2013, da\u00df wir diesen\nMenschen helfen, da\u00df sie zu Hause ankommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Aus-\nsprache ist soweit beendet, was das Grunds\u00e4tzliche\nbetrifft. Wir kommen nun zu den Einzelberatungen. Ich\nfrage den Berichterstatter des Ausschusses, ob das Wort\ngew\u00fcnscht wird? \u2013 Wird nicht gew\u00fcnscht.\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen vor, die\nEinzelabstimmungen zu dem Gesetz wieder zusammen-\nzufassen und Paragraphen gemeinsam zur Abstimmung\nzu bringen, bei denen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vorliegen.\nErhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann werden wir das so tun.\nWir kommen jetzt zu den Einzelberatungen zum S\u00e4ch-\nsischen Gesetz \u00fcber die Eingliederung von Aussiedlern\nund zur Durchf\u00fchrung des Bundesvertriebenengesetzes\nsowie anderer Kriegsfolgengesetze (S\u00e4chsisches Aussied-\nlereingliederungsgesetz). Wir stimmen ab \u00fcber die\nBeschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses in der Druck-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6007\n\n\n\nsache 1/4252, 1. Abschnitt, Allgemeiner Teil, \u00a7 1 Geltungs-\nbereich, \u00a7 2 Eingliederungsbeh\u00f6rden. Es folgt der 2. Ab-\nschnitt, Aufnahme von Aussiedlern und deren Familien-\nangeh\u00f6rigen, \u00a7 3 Zuteilung, \u00a7 4 Unterbringung und\nEingliederung. Wer diesen Paragraphen in der Fassung\ndes Ausschusses seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen\nStimmenthaltungen ist dem mehrheitlich zugestimmt.\nIch rufe auf den \u00a7 5 Einrichtungen der vorl\u00e4ufigen Unter-\nbringung. Hierzu gibt es 2 \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Zuerst rufe\nich den \u00c4nderungsantrag zu Abs. 2 von Frau Stetter, SPD,\nin der Drucksache 1/4303 auf. Bitte, Frau Stetter.\n\nFrau  Stetter,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich sagte schon vorhin in meinem Redebeitrag,\nda\u00df es hierbei um die Festlegung der Quadratmeterzahlen\ngeht, die einem Aussiedler pro Person zustehen. Es geht\nalso um die Belegungsdichte.\n\nHerr Staatsminister, Sie sagten vorhin, da\u00df ich die Heime\ngenauso kenne wie Sie und nicht gefunden haben k\u00f6nnte,\nda\u00df dort jemand menschenunw\u00fcrdig untergebracht sei.\nEine Frage, die ich Ihnen als Zwischenfrage gestellt h\u00e4tte,\nw\u00e4re: Was ist menschenw\u00fcrdig? Ist es menschenw\u00fcrdig,\nwenn neun Personen in einem Raum von 25 bis 30 Qua-\ndratmetern zusammenleben m\u00fcssen, wenn wir davon aus-\ngehen, da\u00df diese Familie in diesem Heim mindestens ein\nJahr, wenn nicht noch l\u00e4nger, untergebracht ist, und zwar\nmit Kleinkindern und \u00e4lteren Leuten, und wenn man\nbedenkt, da\u00df dort nur ein Tisch mit drei St\u00fchlen reinpa\u00dft;\nsonst mu\u00df man sich auf das Bett setzen. Das kann man\nnat\u00fcrlich als menschenw\u00fcrdig bezeichnen. Ich bezeichne\nes nicht so.\n\nWir m\u00f6chten, da\u00df der \u00a7 5 wie folgt ge\u00e4ndert wird: Abs. 1\nkann unver\u00e4ndert bleiben, dem w\u00fcrden wir so zustim-\nmen.\n\nAbs. 2 sollte lauten: ,,Bei der Festlegung der Belegungs-\ndichte der Einrichtungen sollen au\u00dfer den notwendigen\nGemeinschafts- und Sanit\u00e4rr\u00e4umen pro Person minde-\nstens 4,5 qm reine Wohn- und Schlaffl\u00e4che zugrunde\ngelegt werden.\u201c\n\nWir m\u00f6chten unbedingt diese Festschreibung im Gesetz,\ndamit es nicht passieren kann, da\u00df diese Grenze unter-\nschritten wird. Ihnen obliegt es, nach Ihrer Meinung diese\nBelegungsdichte festzulegen. Warum sollen wir sie nicht\nim Gesetz festlegen? Ich sehe keinen Grund daf\u00fcr, das\nnicht zu tun, denn es gibt mehrere Gesetze in der Bundes-\nrepublik Deutschland, in denen Mindestgr\u00f6\u00dfen oder ande-\nre Mindestzahlen festgelegt werden. Ich erinnere Sie an\nunser letztes Reisekostenverg\u00fctungsgesetz f\u00fcr Beamte.\nDort werden Pauschal- und Mindestgr\u00f6\u00dfen ebenfalls fest-\ngelegt, ohne da\u00df Sie dagegen protestiert h\u00e4tten.\n\nAls letztes m\u00f6chte ich Sie auf ein Urteil des Bayerischen\nVerwaltungsgerichts aufmerksam machen. Dieses Gericht\nhat zu Asylbewerbern ein Urteil gef\u00e4llt, und ich denke, wir\nm\u00fcssen Asylbewerber \u00e4hnlich wie Aussiedler unterbrin-\ngen. Das Bayerische Verwaltungsgericht hat festgelegt,\nda\u00df pro Asylbewerber mindestens 8 qm Wohnraum zur\nVerf\u00fcgung gestellt werden m\u00fcssen. Ich denke, das w\u00e4re\nangemessen. Der \u00c4nderungsantrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fc-\nne, der 6 qm fordert, ist weitergehend als der unsrige. Ich\nbitte darum, \u00fcber den Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne als\nerstes abstimmen zu lassen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zu dem \u00c4nderungs-\nantrag sprechen? \u2013 Herr Bandmann, bitte.\n\nBandmann,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Frau Stetter, uns ist dieses Urteil des Verwaltungs-\ngerichts in Bayern auch bekannt, und es zeigt, da\u00df insge-\nsamt Spielraum bei dieser Problematik enthalten ist. Wir\ngehen davon aus, da\u00df eine quadratmeterm\u00e4\u00dfige Fest-\nschreibung auch nicht im Interesse der betroffenen Fami-\nlien und Familienverb\u00e4nde, die oftmals in solchen Heimen\nuntergebracht sind, liegt und dazu f\u00fchren k\u00f6nnte, da\u00df am\nEnde r\u00e4umliche Trennungen vorgenommen werden\nm\u00fc\u00dften, obwohl im Einzelfall der Wunsch besteht, freiwil-\nlig am Ende f\u00fcr eine kurze Zeit eine Lage in Kauf zu neh-\nmen, die m\u00f6glicherweise unter 4,5 qm liegt. Es kann nicht\nsein, da\u00df wir am Ende eine Situation erzeugen, da\u00df jeder\nmit dem Zollstock losgeht und nachsieht, ob irgendwo ein\nMillimeter unterschritten ist.\nWir wissen, da\u00df gerade von seiten der Staatsregierung ein\nhohes Engagement besteht. Auch von den St\u00e4dten und\nGemeinden gibt es gro\u00dfe Bem\u00fchungen, die Unterbrin-\ngungsm\u00f6glichkeiten so zu gestalten, da\u00df sie wirklich men-\nschenw\u00fcrdig sind. Ich konnte mich mehrfach davon \u00fcber-\nzeugen, da\u00df dies der Fall ist. Von daher ist eine offene\nRegelung eine wesentlich bessere Sache, weil wir flexibel\nauf die jeweilige Situation eingehen k\u00f6nnen.\n\n(Zuruf von der SPD: Flexibel! Genau so!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte noch jemand zu dem \u00c4nde-\nrungsantrag sprechen? \u2013 Herr Minister, bitte.\n\nEggert,  Staatsminister des Innern:  Frau Stetter, ich ver-\nstehe Ihre Sorge dar\u00fcber, da\u00df noch nicht einmal die Min-\ndestzahl von 4,5 qm einer Person zur Verf\u00fcgung gestellt\nwird. Ich mu\u00df jetzt aber insgesamt auf den Kontext dieser\nDiskussion aufmerksam machen.\n8 Quadratmeter, 6 qm, 4,5 qm \u2013 meinen Sie wirklich, da\u00df\nman Menschen nach Quadratmeterzahlen verwalten\nkann?\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf von der SPD:\nDas sind Mindestzahlen!)\n\nEs geht um eine menschenw\u00fcrdige Unterbringung. Ich\nhabe selbst in den Heimen ebenso wie Sie \u00e4hnliche Zahlen\nin einem Wohnzimmer festgestellt. Wenn man sich mit\nden Betroffenen unterh\u00e4lt, sagen sie, da\u00df ihnen zwar ange-\nboten worden sei, die Kinder, die zur Familie geh\u00f6ren, in\neinem anderen Zimmer unterzubringen. Dort wohnen\naber andere Leute. Sie wollten lieber, wie sie es von zu\nHause gewohnt sind, zusammen in einem Zimmer sein.\nAuch wenn es kleiner ist, ist es doch ihre Lebensqualit\u00e4t.\nAn dieser Stelle sollten wir nicht b\u00fcrokratischer als not-\nwendig sein. Es geht darum, da\u00df Menschen in Sachsen\nmenschenw\u00fcrdig untergebracht werden.\nIch mache Sie noch darauf aufmerksam, da\u00df wir allein im\nletzten Jahr auf einen Schlag 1 800 Aussiedler unterbrin-\ngen mu\u00dften. Da werden Sie selbst die Quadratmeterzahl\nvon 4,5 nicht garantieren k\u00f6nnen. Wenn ein solcher unan-\ngemeldeter Schub kommt, auf den wir uns nicht vorberei-\nten konnten, werden wir einfach sagen m\u00fcssen, da\u00df f\u00fcr\neine ganz kurze Zeit eine Unterbringung erforderlich sein\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6008\n\n\n\nkann, die zwar auch menschenw\u00fcrdig ist, aber so schnell\nwie m\u00f6glich durch eine andere Unterkunft abgel\u00f6st wird.\nEines verstehe ich nicht. Wenn ein Gericht von 8 qm\nspricht, dann sagen Sie 4,5. Auf welche Zahlen kommen\nSie eigentlich?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Nein.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Frau Stetter,\nIch unterbreite Ihnen jetzt folgenden Vorschlag: B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne hat noch einen \u00c4nderungsantrag gestellt, und\nSie sagten vorhin, da\u00df \u00fcber diesen Antrag zuerst abge-\nstimmt werden sollte. Dieser Antrag hat allerdings einen\nkleinen Fehler; er bezieht sich n\u00e4mlich auf den Abs. 3.\nDaher war ich etwas verunsichert. Es soll sicher Abs. 2\nhei\u00dfen.\nSie wollen jetzt aber noch zu dem, was der Minister sagte,\nsprechen, also eine Richtigstellung vornehmen?\n\nFrau Stetter, SPD: Ja, ich m\u00f6chte eine Richtigstellung\nmachen. Herr Minister, wir sprachen von Mindestgr\u00f6\u00dfen.\nDas hei\u00dft, nach oben hin ist uns jeder Spielraum offen.\nNat\u00fcrlich kann man Menschen nicht nach Quadratmetern\nklassifizieren. Ich w\u00fcrde mich sehr dagegen verwahren.\nWir sagen aber, da\u00df es mindestens 4,5 qm sein sollen. Die-\nse Grenze darf also nicht unterschritten werden.\nZu den letzten Ausf\u00fchrungen, die Sie gemacht haben, da\u00df\nauf einmal viele Asylbewerber kommen: Das weist doch\ndarauf hin, da\u00df Sie diese Grenze unterschreiten wollen.\nDas wollen wir mit der Festschreibung verhindern; diese\nGrenze darf nicht unterschritten werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, den \u00c4nderungsantrag von\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne in der Drucksache 1/4209 vorzutragen.\n\nDr. B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Es ist tats\u00e4chlich so, da\u00df aufgrund\neines Druckfehlers hier ein falscher Absatz steht. Es mu\u00df\nhei\u00dfen: ,,Der Absatz 2 ist wie folgt zu \u00e4ndern: \u2026\u201c \u2013 Nicht\nder Absatz 3, Satz 1. Ich bitte das zu korrigieren: ,,Der\nAbsatz 2 ist wie folgt zu \u00e4ndern: \u2026\u201c; und dann der Text,\nden ich vorgeschlagen habe.\nEs geht hier nicht darum, wie Herr Eggert sagte, Men-\nschen nach Quadratmetern zu ,,verwalten\u201c. Es geht auch\nnicht darum, Familien \u2013 wie Herr Bandmann vielleicht\nmeint \u2013 mit dem Zollstock hinterherzulaufen, Familien,\ndie sich eine neue Bleibe suchen. Deshalb habe ich auch\nformuliert \u2013 ganz \u00e4hnlich, wie es im urspr\u00fcnglichen Ent-\nwurf stand \u2013: ,,\u2026 bei der Gr\u00f6\u00dfe der Einrichtungen\u201c. Das\nhei\u00dft also, da\u00df die Einrichtungen so gebaut werden m\u00fcs-\nsen, da\u00df man auch einen Mindeststandard realisieren\nkann. Und da denke ich \u2013 das ist mein weitergehender\nAntrag \u2013, da\u00df die 6 qm eine Orientierungsgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr die\nGr\u00f6\u00dfe der Einrichtungen sein sollten.\nIch denke, das ist auch m\u00f6glich, und ich bitte, \u00fcber diesen\n\u00c4nderungsantrag als ersten abzustimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird zu dem \u00c4nderungsantrag noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Stetter, bitte.\n\nFrau Stetter, SPD: Die SPD-Fraktion unterst\u00fctzt selbstver-\nst\u00e4ndlich auch diesen Antrag, denn uns w\u00e4re eine Min-\ndestgr\u00f6\u00dfe, die gr\u00f6\u00dfer ist als 4,5 qm, nat\u00fcrlich wesentlich\nlieber als die kleinere.\n\n(Staatsminister Eggert: Dann sagen Sie es doch!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, wir kommen\njetzt \u2013 \u2013 Wird noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte.\n\nBandmann, CDU: Die Begr\u00fcndung, die hier von den\nFraktionen vorgetragen wurde, macht mir dahin gehend\nSchwierigkeiten, da\u00df Frau Stetter zum wiederholten Male\nvon Ausl\u00e4ndern oder Asylbewerbern sprach. \u2013 Ich denke,\nes ist vielleicht doch noch einmal wichtig zu betonen, da\u00df\nes in diesem Gesetz um deutschst\u00e4mmige Aussiedler geht.\nIch denke, das sollte unterstrichen werden, um in der\n\u00d6ffentlichkeit zu keiner Vermischung zu kommen.\nDen Antrag von Herrn B\u00f6ttger m\u00fcssen wir auch ablehnen;\neben unter diesen genannten Gr\u00fcnden.\nIch m\u00f6chte nur mal daran erinnern, wie die Situation war,\nals die alte Bundesrepublik von denen \u00fcberschwemmt\nworden ist, die damals aus der DDR gefl\u00fcchtet sind, und\nwo es erstmal wichtig war, ein Dach \u00fcber dem Kopf zu\nhaben und menschliche Zuneigung. Von daher, denke ich,\nliegt dort der Schwerpunkt dieses gesamten Absatzes.\nWir gehen letztlich davon aus, da\u00df die Unterbringung in\nden Heimen ohnehin so kurz wie m\u00f6glich sein sollte, um\nso schnell wie m\u00f6glich eigene Wohnungen zu erlangen\nund um den Integrationsproze\u00df insgesamt zu f\u00f6rdern.\nDeshalb sind diese \u00c4nderungen eine Einschr\u00e4nkung im\ngesamten Handeln und von uns von daher abzulehnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\njetzt zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag Druck-\nsache 1/4290, \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne. Dieser \u00c4nderungsantrag bezieht sich auf zwei Pa-\nragraphen; wir stimmen jetzt \u00fcber diesen \u00c4nderungsan-\ntrag zu \u00a7 5 Abs. 2 ab. Wer diesem \u00c4nderungsantrag seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei wenigen Stimmenthaltungen und einer ganzen Anzahl\nvon Stimmen daf\u00fcr ist dieser \u00c4nderungsantrag mehrheit-\nlich abgelehnt worden. Damit ist auch der \u00c4nderungsan-\ntrag von Frau Stetter, Fraktion der SPD, Drucksache\n1/4303, abgelehnt.\n\n(Frau Stetter, SPD: Das stimmt nicht!)\n\n\u2013 Gut, er ist nicht angenommen worden, ich korrigiere\nmich, er ist nicht angenommen worden.\n\n(Zurufe von der SPD:\nNein, dar\u00fcber m\u00fcssen wir noch abstimmen!)\n\n\u2013 Dar\u00fcber m\u00fc\u00dfte jetzt noch abgestimmt werden? Gut,\nFrau Stetter.\nDamit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber die genannte\nDrucksache, Antrag von Frau Stetter, SPD, Drucksache\n1/4303. Ich bitte zu entschuldigen, da\u00df von meiner Seite\nein Mi\u00dfverst\u00e4ndnis aufgetreten ist.\nWer diesem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nwenigen Stimmenthaltungen und wenigen Stimmen daf\u00fcr\nist dieser Antrag mehrheitlich abgelehnt.\nWir befinden uns mitten in der Abstimmung. \u2013 Ein Antrag\nzur Gesch\u00e4ftsordnung? \u2013 Bitte, Herr Sandig.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6009\n\n\n\nSandig,  CDU:  Ich wollte mein Abstimmungsverhalten\nerkl\u00e4ren, zu diesem konkreten Punkt jetzt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Aber, das geht zu diesem Zeitpunkt\nnicht, sondern danach.\n\n(Leichte Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\nIch bitte, da\u00df wir jetzt abstimmen \u00fcber den \u00a7 5 Einrichtun-\ngen der vorl\u00e4ufigen Unterbringung im Wortlaut der Ihnen\nvorliegenden Beschlu\u00dfempfehlung zum Gesetzentwurf.\nWer dem \u00a7 5 in der Fassung des Ausschusses seine Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Damit ist dem \u00a7 5 mehrheitlich zugestimmt.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den \u00a7 6 der Be-\nschlu\u00dfempfehlung. Wer dem \u00a7 6 in der Fassung des Aus-\nschusses seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmen\ndagegen und Stimmenthaltungen ist dem mehrheitlich\nzugestimmt.\nWir kommen jetzt zu \u00a7 7 Kostenerstattungen. Hier liegt ein\n\u00c4nderungsantrag zu Punkt 2 vor in der Drucksache\n1/4290, Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne; ich hatte das schon\nerw\u00e4hnt. Ich bitte um Antragsbegr\u00fcndung.\n\nDr.  B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident!  Meine\nDamen und Herren!  Herr Staatsminister Eggert,  Sie\nsagten, es setzt in den \u00dcbergangswohnheimen sofort eine\nintensive soziale Betreuung ein. Nun, hier haben wir die\nM\u00f6glichkeit, mal im Gesetz festzuschreiben, wie intensiv\ndiese soziale Betreuung sein soll. Denn Intensit\u00e4t macht\nsich an personellen und finanziellen Ressourcen bemerk-\nbar.\nIch greife hier einen Vorschlag auf, der \u00fcbrigens auch auf\nEmpfehlungen des Runden Tisches gegen Gewalt zur\u00fcck-\ngeht. Dort ist n\u00e4mlich ein Betreuungsschl\u00fcssel, allgemein\nf\u00fcr Ausl\u00e4nder \u2013 also nicht f\u00fcr Aussiedler, aber ich denke,\nwir sollten \u00e4hnliche Ma\u00dfst\u00e4be anlegen \u2013 vorgeschlagen,\nund der Runde Tisch gegen Gewalt schl\u00e4gt eine halbe\nStelle pro 40 aufgenommene Ausl\u00e4nder bzw. Fl\u00fcchtlinge\nvor.\nDeswegen  mein  entsprechender  \u00c4nderungsantrag.  Bei\n80 Aussiedlern w\u00fcrde ich also dann mit einer Stelle\neinsteigen. Man kann es auch mit einer Pauschalsumme\nfordern, wie es die SPD-Fraktion vorschl\u00e4gt. Das hat auch\ngewisse Vorteile, und dem w\u00fcrde ich mich nicht ver-\nschlie\u00dfen.\nAllerdings mu\u00df man bedenken, da\u00df die Leute auch bereit\nsind, aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden f\u00fcr sehr wenig Geld zu\narbeiten. Fl\u00fcchtlingshilfeorganisationen leisten zum Teil\nunentgeltliche soziale Betreuung. Zum Teil sind Aussied-\nler, die schon l\u00e4nger hier arbeiten, bereit, weiter in den\nHeimen t\u00e4tig zu sein \u2013 f\u00fcr wenig Geld. Man sollte sie nicht\nausbeuten, aber man sollte doch diese Bereitschaft unter-\nst\u00fctzen. Deshalb hatte ich hier keine konkrete Summe in\nD-Mark angegeben, sondern nur eine Stellenorientierung;\n\u00fcber die Verg\u00fctung m\u00fc\u00dfte dann gesondert beraten\nwerden.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zu dem \u00c4nderungsan-\ntrag sprechen? \u2013 Herr Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU:  Der Herr B\u00f6ttger hat es ja selbst ange-\nsprochen: Die Empfehlung des Runden Tisches zielte in\nerster Linie nat\u00fcrlich nicht auf die Aussiedler, sondern auf\nAusl\u00e4nder. Ich denke, in dem Kostenerstattungsparagra-\nphen \u00a7 7 ist ja auf den kommunalen Finanzausgleich ver-\nwiesen. Von daher ist es jetzt schwierig, eine Einzelposi-\ntion nochmals herauszugreifen und dezidiert einzeln\nabzurechnen.\nIch denke, die Verantwortung ist insgesamt den kreis-\nfreien St\u00e4dten und den Landkreisen \u00fcbertragen worden.\nVon daher ist diese Regelung hier so nicht notwendig.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nFrau Stetter, bitte.\n\nFrau  Stetter,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Bandmann, Sie sagten, es w\u00e4re schwierig,\ndieses Gesetz dahin gehend zu \u00e4ndern; schwierig hei\u00dft\nnicht unm\u00f6glich. Das hei\u00dft, wir h\u00e4tten eventuell doch eine\nM\u00f6glichkeit.\nWir als SPD-Fraktion stimmen diesem \u00c4nderungsantrag\nzu. Wir halten eine soziale Betreuung, eine bessere soziale\nBetreuung als bisher, festgeschrieben per Gesetz, f\u00fcr unbe-\ndingt notwendig.\nAus meiner Praxiserfahrung heraus \u2013 Herr Staatsminister\nEggert, Sie werden mir eventuell auch zustimmen \u2013 ist es\nheute so, da\u00df die Aussiedler, die zu uns kommen, kaum\nnoch deutsch sprechen k\u00f6nnen. Es bedarf eines langen,\nintensiven Prozesses, diese Aussiedler einzugliedern.\nDazu geh\u00f6rt unbedingt die soziale Betreuung.\nMan kann sich nicht nur auf Vereine verlassen. Sie existie-\nren teilweise, vor allem in den kleineren Gemeinden, bei\nuns noch nicht. Es gibt zu wenig Personen, die sich daf\u00fcr\nengagieren. Es gibt immer wieder Personen, aber die sind\ndamit \u00fcberfordert.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage des\nAbg. Sandig, Frau Stetter?\n\nFrau Stetter, SPD: Ja, bitte.\n\nSandig, CDU: Ach, das war ein Mi\u00dfverst\u00e4ndnis.\n\nFrau  Stetter,  SPD:  Deswegen ist es unbedingt erforder-\nlich, per Gesetz festzuschreiben, da\u00df die soziale Betreuung\ndurch bestimmte Gruppen von Personen durchgef\u00fchrt\nwerden mu\u00df. Wir stimmen also diesem \u00c4nderungsantrag\nzu.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu weiter das Wort gew\u00fcnscht?\n\nSandig, CDU:  Ich bitte sehr um Entschuldigung, ich habe\nheute nicht meinen besten Tag, Herr Pr\u00e4sident.\nRichtig ist, da\u00df soziale Betreuung auch bei Aussiedlern\nungeheuer wichtig ist und immer weiter verbessert wer-\nden kann und mu\u00df. Ich halte es aber nicht f\u00fcr richtig, das\nin das Gesetz zu schreiben. Das mu\u00df die Ausf\u00fchrungs-\nverordnung oder \u00e4hnliches leisten. Wir m\u00fc\u00dften doch dann\neventuell dauernd das Gesetz \u00e4ndern. Das ist f\u00fcr meine\nBegriffe nicht sachgem\u00e4\u00df.\nVom Inhalt her, lieber Herr B\u00f6ttger, liebe Frau Stetter,\nstimme ich mit Ihnen \u00fcberein; aber ich bitte, das nicht ins\nGesetz zu nehmen, sondern das Innenministerium zu\nermutigen, eine Ausf\u00fchrungsverordnung zu erlassen, die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6010\n\n\n\nden Intentionen des Runden Tisches durchaus ein wenig\nnahekommt.\n\n(Frau Stetter, SPD:\nEntschuldigen Sie das Mi\u00dftrauen,\n\ndas wir haben!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wir kommen zur\nAbstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag, Drucksache\n1/4290, zu Punkt 2, \u00a7 7. Wer diesem \u00c4nderungsantrag\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das mehrheitlich\nabgelehnt worden.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber \u00a7 7 in der Fassung des\nAusschusses. Wer ihm seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nStimmenthaltung ist dem mehrheitlich zugestimmt wor-\nden.\nIch rufe auf \u00a7 8 Daten\u00fcbermittlung. Auf Drucksache\n1/4307 gibt es einen \u00c4nderungsantrag der CDU, und zwar\nzu Abs. 3. Ich bitte um Begr\u00fcndung.\n\nBandmann,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! An dieser Stelle handelt es sich mehr um eine re-\ndaktionelle \u00c4nderung. Es war kein inhaltlicher Dissens im\nAusschu\u00df, sondern es ist versehentlich der Passus der Da-\nten\u00fcbermittlung und des entsprechenden Datenaus-\ntauschs entfallen. Wir erachten es f\u00fcr notwendig, diesen\nPassus an dieser Stelle wieder aufzunehmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist offensichtlich nicht der Fall. Dann bringe ich den \u00c4nde-\nrungsantrag, Drucksache 1/4307, \u00c4nderungsantrag der\nCDU zu \u00a7 8 Abs. 3, Daten\u00fcbermittlung, zur Abstimmung.\nWer dem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das mehrheitlich\nbest\u00e4tigt worden.\nWer dem \u00a7 8 in der Fassung des Ausschusses mit der so-\neben beschlossenen \u00c4nderung seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit\nist dem mehrheitlich zugestimmt worden.\nWir kommen zum 3. Abschnitt, Durchf\u00fchrung des Bun-\ndesvertriebenengesetzes und anderer Kriegsfolgengesetze,\n\u00a7 9 Zust\u00e4ndigkeit; \u00a7 10 Unterrichtung von Leistungstr\u00e4-\ngern; \u00a7 11 Beirat. Wer diesen Paragraphen seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \u2013 \u2013\n\n(Dr. Lersow, SPD:\nEs gibt einen \u00c4nderungsantrag der SPD zu \u00a7 12!)\n\nIch wollte bis \u00a7 11 abstimmen lassen. Herr B\u00f6ttger, bitte.\n\nDr. B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Ich bitte um Einzelab-\nstimmung zu \u00a7 11.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. \u2013 Dann werden wir jetzt \u00fcber \u00a7 9\nund \u00a7 10 abstimmen. Wer diesen Paragraphen seine Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Damit ist dem mehrheitlich zugestimmt\nworden.\nZu \u00a7 11 wurde um Einzelabstimmung gebeten. Ich rufe auf\n\u00a7 11 Beirat. Wer diesem Paragraphen in der Fassung des\n\nAusschusses seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.  Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl\nvon Stimmen dagegen und einer Stimmenthaltung ist dem\nmehrheitlich zugestimmt worden.\nIch rufe auf \u00a7 12 F\u00f6rderung von Kultur und Wissenschaft.\nEs liegt ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 1/4304, vor. Ich bitte um Begr\u00fcndung.\n\nFrau Stetter,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wir haben hier nochmals einen \u00c4nderungsantrag\ngestellt, obwohl wir \u2013 das mu\u00df ich fairerweise sagen \u2013 in\nden Aussch\u00fcssen damit gescheitert sind. Ich hoffe trotz-\ndem, da Bedenkzeit bestand, da\u00df Sie eventuell diesem\nkleinen \u00c4nderungsantrag zustimmen k\u00f6nnen. Denn zu\neiner verantwortungsvollen Aussiedlerpolitik geh\u00f6rt es\nauch, da\u00df f\u00fcr diejenigen, die in ihrer Heimat bleiben\nm\u00f6chten, langfristige Perspektiven geschaffen werden.\nWir, die SPD, sind daher f\u00fcr eine nachhaltige Hilfe in den\nHerkunftsl\u00e4ndern. Es ist heute schon mehrmals darauf\nhingewiesen worden, da\u00df die Aussiedlerzahlen r\u00fcckl\u00e4ufig\nsind. Mit diesen Ma\u00dfnahmen in den Herkunftsl\u00e4ndern\nk\u00f6nnen wir vielleicht die dort noch lebenden Deutschen\nermutigen, in ihrem Land zu leben, weiter dort wohnen zu\nwollen.\nWir m\u00f6chten den \u00a7 12 \u00e4ndern, aber ich erspare mir das\nVorlesen, denn es ist ein relativ langer Paragraph. Der\n\u00c4nderungsantrag liegt Ihnen vor, und ich bitte Sie, ihm\nzuzustimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird zu dem \u00c4nderungsantrag das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Bandmann, bitte.\n\nBandmann,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ich bedaure es, da\u00df die Argumenta-\ntion, die wir zu diesem Passus schon im Ausschu\u00df vor-\ngetragen haben, die SPD offensichtlich nicht erreicht hat.\nIch halte es f\u00fcr ganz wichtig, hier noch einmal darauf hin-\nzuweisen, da\u00df in der Fassung der Staatsregierung, der\nunver\u00e4nderten Fassung, wie sie im Ausschu\u00df beschlossen\nworden ist, steht: ,,Der Freistaat Sachsen kann durch die\noberste Eingliederungsgeh\u00f6rde in den Aussiedlungsge-\nbieten Begegnungsveranstaltungen, kulturelle oder wis-\nsenschaftliche Ma\u00dfnahmen zugunsten der deutschen Min-\nderheit oder zur Pflege des Kulturgutes f\u00f6rdern, sofern die\nMa\u00dfnahmen der V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung dienen.\u201c\nDies ist die Fassung, die jetzt zur Abstimmung steht. Die\nSPD beantragt, eine zwingende F\u00f6rderung einzubringen.\n,,F\u00f6rdert\u201c \u2013 das bedeutet, da\u00df die Staatsregierung ver-\npflichtet wird, diese Ma\u00dfnahmen durchzuf\u00fchren. Dies\nk\u00f6nnen wir so nicht beschlie\u00dfen, weil es immer von den\nGegebenheiten in dem jeweiligen Land abh\u00e4ngig ist. Wir\nw\u00fcrden praktisch per Gesetz vom Freistaat Sachsen aus in\ndie Souver\u00e4nit\u00e4t unabh\u00e4ngiger Staaten eingreifen, zu einer\nRegelung verpflichtet werden. Eine Regelung in dieser\nForm, Frau Stetter, kann nicht beschlossen werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Stetter, SPD:  Ich verstehe diese Argumentation\nnoch weniger als die im Ausschu\u00df. Es ist ja jetzt eine ganz\nandere Argumentation. Wir m\u00f6chten genau das, was Sie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6011\n\n\n\ngesagt haben, n\u00e4mlich, da\u00df der Freistaat verpflichtet wird,\nnicht ,,kann\u201c, eventuell.\n\n(Zuruf von der CDU:\nDas ist verfassungswidrig!)\n\n\u2013 Es ist nicht verfassungswidrig. Im Gegenteil, es steht so\nim Grundgesetz. Die Zust\u00e4ndigkeiten der L\u00e4nder werden\nper Grundgesetz sowieso festgeschrieben. Wenn wir die\nKann-Bestimmung herausnehmen, wird der Bund keines-\nfalls aus seiner Verpflichtung entlassen. Hier gibt es ein\nBundesgesetz, das \u00fcber dem Landesgesetz steht. Im Bun-\ndesvertriebenengesetz, \u00a7 96, wird der Bund \u2013 genauso wie\ndie L\u00e4nder \u2013 verpflichtet. Und nur das wollen wir.\n\nBandmann, CDU:  Auf Ihre Frage, Frau Stetter: Mir ist\nkeine Regelung im Grundgesetz bekannt, die in Dritt-\nrechte anderer Staaten eingreift. Sie m\u00fc\u00dften mir diesen\nPassus einmal vortragen, damit ich ihn verstehe.\nEs geht darum, da\u00df in diesem Gesetz die rechtliche M\u00f6g-\nlichkeit f\u00fcr das Stattfinden dieser F\u00f6rderung geschaffen\nwird. Aber es kann nicht der gesetzliche Zwang ausge\u00fcbt\nwerden, da\u00df wir dort per Gesetz t\u00e4tig werden m\u00fcssen.\nDas ist der feine Unterschied an dieser Stelle.\nVielleicht noch ein Wort, um deutlich zu machen, was\nauch die Vertriebenenverb\u00e4nde bisher geleistet haben. Es\nsollte an dieser Stelle von der CDU-Fraktion den Vertrie-\nbenenverb\u00e4nden einmal Dank f\u00fcr die Integration der\ndeutschst\u00e4mmigen Aussiedler in Deutschland gesagt wer-\nden, daf\u00fcr, da\u00df sie in der Vergangenheit das in hervor-\nragender Weise geleistet haben, was Sie hier ansprechen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEin Vertreter der PDS hat dies hier in diffamierender Wei-\nse anders darzustellen versucht. Wir als CDU-Fraktion\nwehren uns vehement gegen diese Position. Aber wir wis-\nsen nat\u00fcrlich, wessen Geistes Kind die PDS ist.\n\n(Widerspruch bei Linke Liste/PDS \u2013\nZustimmung bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nzur Abstimmung. \u2013 Bitte, Herr Staatsminister.\n\nEggert, Staatsminister des Innern:  Ich w\u00fcrde ganz gern\nnoch zum besseren Verst\u00e4ndnis dieser Entscheidung bei-\ntragen. Es gibt die Verpflichtung, Frau Stetter \u2013 und das ist\nder Unterschied \u2013, dieses Kulturgut zu pflegen. Es gibt\naber nicht die Verpflichtung, es in den L\u00e4ndern vor Ort zu\npflegen; denn es geht nicht darum, da\u00df wir eine zwangs-\nweise Begl\u00fcckung in das Gesetz schreiben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Tippach.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Wir sind nat\u00fcrlich jederzeit\nf\u00fcr Hilfe, die zur Vermeidung von Fluchtursachen\ngew\u00e4hrt wird, und werden uns aus diesem Grunde bei\ndiesem Antrag enthalten.\n\nWas uns permanent blo\u00df bei dieser Diskussion zu diesem\nGesetz wundert, ist das, was alles eigentlich m\u00f6glich ist,\nsobald es sich um Germanen im Ausland handelt. Das ist\ndoch verbl\u00fcffend!\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nzur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag zu \u00a7 12,\nDrucksache 1/4304, \u00c4nderungsantrag der SPD. Wer die-\nsem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimmenthaltungen\nund Stimmen daf\u00fcr ist dem mehrheitlich nicht zugestimmt\nworden.\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber \u00a7 12, F\u00f6rderung\nvon Kultur und Wissenschaft, in der Fassung des Aus-\nschusses. Wer diesem seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl von\nStimmenthaltungen ist dem mehrheitlich so zugestimmt.\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Vierten Ab-\nschnitt: Schlu\u00dfbestimmungen: \u00a7 13 \u00dcbergangsregelungen,\n\u00a7 14 \u00c4nderung des s\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetzes zum\nBundessozialhilfegesetz und \u00a7 15 Inkrafttreten. Wer diesen\nParagraphen in der Fassung des Ausschusses seine Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei wenigen Stimmenthaltungen ist dem mehrheitlich so\nzugestimmt worden.\nDa ein \u00c4nderungsantrag hier beschlossen worden ist, wird\ndie 3. Lesung am morgigen Tag stattfinden. Ich bitte jetzt,\ndie Erkl\u00e4rung des Abstimmungsverhaltens von Herrn\nVizepr\u00e4sidenten Sandig, was vorhin zur\u00fcckgestellt wor-\nden ist, vorzunehmen. Bitte.\n\nSandig,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Ich wollte nur deutlich\nmachen, da\u00df ich auch an diesem Punkt, bei den Quadrat-\nmeterzahlen, der Ansicht bin, das geh\u00f6rt nicht in das Ge-\nsetz, sondern das geh\u00f6rt dann in eine Ausf\u00fchrungsverord-\nnung. Ich m\u00f6chte nicht ausschlie\u00dfen, da\u00df wir im Zuge der\nwirtschaftlichen Stabilisierung in Sachsen in Zukunft auch\neinmal mehr anbieten k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte nicht immer\ndann das Gesetz ver\u00e4ndern wollen. Ich bitte zu verstehen,\nda\u00df es jetzt sinnvoll sein kann, das in eine Verwaltungs-\nvorschrift zu nehmen \u2013 dar\u00fcber kann man dann sicherlich\nmit dem Minister reden \u2013 und dies dann auch entspre-\nchend der wirtschaftlichen Lage unseres Landes zu\n\u00e4ndern.\nDas ist nichts Inhumanes, denke ich, sondern ist einfach\nsachbezogen. Ich hoffe, da\u00df dieses Gesetz, wie wir es so\nbeschlossen haben, doch eine relativ lange G\u00fcltigkeit\nhaben soll.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Dieser Tages-\nordnungspunkt ist abgeschlossen.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6012\n\n\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n2. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Aufnahme und Unterbringung\nvon Asylbewerbern, Asylberechtigten und anderen ausl\u00e4ndischen Fl\u00fcchtlingen\n\nim Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Fl\u00fcchtlingsaufnahmegesetz)\nDrucksache 1/3948, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 1/4253, Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\n\nWir werden eine allgemeine Aussprache in folgender Rei-\nhenfolge f\u00fchren: SPD 5 Minuten, Linke Liste/PDS 4 Minu-\nten, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3 Minuten, F.D.P. 3 Minuten, CDU\n9 Minuten, der Ausl\u00e4nderbeauftragte und die Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Die Aussprache ist er\u00f6ffnet. Ich\nbitte die Fraktion der SPD. Frau Stetter, bitte.\n\nFrau Stetter,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Nach dem Gesetz \u00fcber die Eingliederung von\nAussiedlern m\u00fcssen wir nun \u00fcber das S\u00e4chsische Fl\u00fccht-\nlingsaufnahmegesetz entscheiden \u2013 ich denke, da\u00df es nicht\nsolch einen entscheidenden Knackpunkt hier in diesem\nGesetz gibt wie in dem vorhergegangenen \u2013, denn dies ist\nein wichtiges, ein notwendiges Gesetz. Die Kommunen,\ndie Landkreise haben darauf gewartet. Es werden Auf-\ngaben und Zust\u00e4ndigkeiten konkretisiert und pr\u00e4zisiert,\nvor allen Dingen was die Unterbringung und die Auf-\nnahme von Asylbewerbern, Asylberechtigten und anderen\nausl\u00e4ndischen Fl\u00fcchtlingen in unserem Land betrifft.\nUm es vorwegzunehmen: Die SPD-Fraktion gibt ihre\ngrunds\u00e4tzliche Zustimmung zu diesem Gesetz. Unsere\nZustimmung aber, meine Damen und Herren, bedeutet\nnicht, da\u00df wir alles, was in diesem Gesetz geregelt wird,\nohne Bedenken annehmen; denn neben den vorhandenen,\ndurchaus positiven Regelungen sehen wir auch viele Pro-\nbleme, vor allen Dingen Probleme, die auf die Kommunen\nzukommen. Nehmen wir nur das eine Beispiel der Kosten.\nDer Freistaat erstattet den Landkreisen und Gemeinden\ndie Kosten f\u00fcr die Unterbringung und den Lebensunter-\nhalt. So steht es im Gesetz. Aber zwei Jahre nach der Aner-\nkennung als Asylberechtigter m\u00fcssen die Landkreise und\nGemeinden diese Kosten \u00fcbernehmen, wenn denn der\nAsylberechtigte diese Kosten durch Arbeit nicht selbst\nerbringen kann. Wir wissen, da\u00df das sehr oft der Fall ist.\nHierbei k\u00f6nnte es durchaus zu einer gr\u00f6\u00dferen finanziellen\nBelastung kommen. Ich denke dabei an Regionen in Sach-\nsen, die kaum Industriebereiche besitzen und ohnehin\nviele Arbeitslose und Sozialhilfeempf\u00e4nger haben. Hier\nmu\u00df in der noch zu erstellenden Rechtsverordnung gege-\nbenenfalls nicht nur die Bev\u00f6lkerungsdichte bei der\nZuweisung ma\u00dfgeblich sein. Eventuell kann man auch\nandere Verteilungskriterien heranziehen.\nEs w\u00e4re nat\u00fcrlich sch\u00f6n, wenn diese Vorschl\u00e4ge auch vom\nHerrn Innenminister, den das angeht, aufgenommen w\u00fcr-\nden.\nAls zweites Beispiel m\u00f6chte ich die soziale Betreuung nen-\nnen. Dieser Passus wurde neu aufgenommen bzw. erst-\nmalig konkret genannt. Wir sind sehr froh dar\u00fcber; denn,\nwie vorhin schon ausgef\u00fchrt, es fiel in den bisherigen Ver-\nordnungen die soziale Betreuung immer etwas unter den\nTisch. Wir halten das f\u00fcr dringend notwendig.\nAber auch hier k\u00f6nnten wir uns Verbesserungen vorstel-\nlen, da dieser eine Satz, der jetzt im Gesetz steht, doch in\nder Auslegung zu gro\u00dfen Mi\u00dfverst\u00e4ndnissen f\u00fchren kann.\nVor allen Dingen dann, wenn die Kommunen nicht viel\nGeld haben, steht die Frage: Was ist alles unter sozialer\n\nBetreuung zu verstehen? \u2013 Es werden hier und da sicher\neinfach Abstriche gemacht.\nDeswegen haben wir zu diesem Paragraphen einen \u00c4nde-\nrungsantrag vorbereitet, der ein wenig Pr\u00e4zisierung in\ndieses Gesetz bringen w\u00fcrde. Die Begr\u00fcndung werde ich\nnachher bei dem \u00c4nderungsantrag vorbringen.\nAls letztes m\u00f6chte ich noch ein anderes Problem anspre-\nchen: die Aufnahmepflicht der Landkreise und Gemein-\nden von Kontingenten an B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlingen. Wie\nSie sicher wissen, meine Damen und Herren, gibt es noch\nkeine Einigung von Bund und L\u00e4ndern, sowohl was die\nKosten, als auch was die Anrechnung von Kontingenten\nan B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlingen auf andere Fl\u00fcchtlingsgrup-\npen angeht. Dieser Streit geht eindeutig zu Lasten der\nKommunen. Bisher sind nur die Kommunen der alten\nBundesl\u00e4nder betroffen. Nach Annahme und Umsetzung\ndieses Gesetzes kann es durchaus auch unsere Landkreise\nund Kommunen betreffen.\nAus diesem Grund h\u00e4tte ich gern den Herrn Ministerpr\u00e4-\nsidenten aufgefordert, seinen Einflu\u00df im Bundesrat gel-\ntend zu machen, da\u00df dieser Streit beendet wird und die\nRegelung f\u00fcr B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge endlich in Kraft tre-\nten kann.\n\n(Zuruf von Staatsminister Eggert)\n\n\u2013 Deswegen kann man trotzdem daf\u00fcr k\u00e4mpfen, Herr\nStaatsminister!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS.\n\nTippach, Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren! Und wieder einmal etwas Neues aus der Rei-\nhe Fl\u00fcchtlingsbek\u00e4mpfungsgesetze. Es soll hier nur am\nRande darauf eingegangen werden, da\u00df sich das Innenmi-\nnisterium mit diesem Gesetz ganz im Sinne des demokra-\ntischen Zentralismus wieder einmal ein paar Weisungs-\nrechte auf den Tisch zieht und aus unserer Sicht bedenk-\nlich an der kommunalen Selbstverwaltung herumknab-\nbert.\nIn weiten Teilen besch\u00e4ftigt die Verfasserinnen und Ver-\nfasser dieses Gesetzentwurfes etwas ganz anderes, was\nauch relativ einfach der Begr\u00fcndung des Gesetzes zu ent-\nnehmen ist, wo es von Formulierungen wie ,,Sozialhilfelast\nder \u00f6rtlichen Gemeinden\u201c oder ,,unwirtschaftliche Vertei-\nlung der Asylbewerber\u201c nur so wimmelt, als ob es sich um\neine l\u00e4stige Verschiebungsmasse und nicht um Menschen\nhandelt. So wird dann so mancher Traum konservativer\nFl\u00fcchtlingsabwehrpolitikerinnen und -politiker in Para-\ngraphen umgesetzt.\nDie \u00a7\u00a7 3 und 4 schaffen endlich eine handhabbare Grund-\nlage, die Tausend-Personen-Asylkasernen nach Asylver-\nfahrensgesetz in die Praxis umzusetzen.\nParagraph 4 Abs. 2 bef\u00f6rdert die private Betreibung von\nAsylunterk\u00fcnften, obwohl selbiges Innenministerium \u2013 ich\nhatte das im Tagesordnungspunkt 1 erw\u00e4hnt \u2013 die private\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6013\n\n\n\nBetreibung sehr richtig als entweder teurer als die staatli-\nche oder aber zu Lasten der Fl\u00fcchtlinge gehend betrachtet.\nNach \u00a7 4 Abs. 5 k\u00f6nnen endlich \u2013 welch grotesker Witz! \u2013\nGeb\u00fchren, sprich Mieten, f\u00fcr die Benutzung von Fl\u00fccht-\nlingsunterk\u00fcnften erhoben werden.\nBesonders heftig wird es im \u00a7 5 Abs. 2. Die Kostenerstat-\ntung f\u00fcr soziale Betreuung w\u00e4re an und f\u00fcr sich lobens-\nwert, wenn denn \u00fcberhaupt eine solche, vom Land finan-\nziert, nennenswert stattfinden w\u00fcrde. Bisher jedenfalls ist\nhier eher eine vornehme Zur\u00fcckhaltung zu sp\u00fcren.\nIm selben Absatz wird die Kostenerstattung f\u00fcr geduldete\nB\u00fcrgerkriegs- und Kontingentfl\u00fcchtlinge auf 2 Jahre be-\ngrenzt, so, als ob die Staatsregierung anordnen k\u00f6nne, da\u00df\nB\u00fcrgerkriege ab sofort nur noch 24 Monate dauern und\nDiktaturen maximal 2 Jahre regieren d\u00fcrfen.\nEinzig positiv sind die im \u00a7 5 Abs. 2 geregelten Vorrangre-\ngelungen des Asylbewerberleistungsgesetzes. Das k\u00f6nnte\nendlich dazu f\u00fchren, da\u00df die in Sachsen praktizierte\nrechtswidrige Verweigerung der Sozialhilfeleistung nach\nBundessozialhilfegesetz \u00a7 120 f\u00fcr sogenannte privilegierte\nFl\u00fcchtlinge nach Asylbewerberleistungsgesetz \u00a7 2 endlich\nein Ende hat.\nNicht zuletzt der Hinweis auf die Verwaltungsvorschrift\nzur Unterbringung von Asylbewerbern in Sachsen: Auch\nsie ist hier wieder verankert worden. Wir hatten sie mehr-\nfach an verschiedenen Punkten kritisiert. Auch dort stehen\nQuadratmeterzahlen mit viereinhalb bzw. sechs Quadrat-\nmetern zur Unterbringung, was mich nur zur Wiederho-\nlung des Satzes des Herrn Innenminister verleitet: Glau-\nben Sie, da\u00df man Menschen nach Quadratmetern verwal-\nten kann?\nFazit: Die Fraktion Linke Liste/PDS lehnt diesen vorlie-\ngenden Gesetzentwurf ab.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne Herr Dr. B\u00f6ttger.\n\nDr.  B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident, meine\nDamen und Herren! Das S\u00e4chsische Fl\u00fcchtlingsaufnahme-\ngesetz tr\u00e4gt seinen Namen zu Unrecht. Es ist ein Fl\u00fccht-\nlingsverteilungsgesetz, in dem auch die Kostenerstattung\nf\u00fcr die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte geregelt ist. Die\nwichtigen Fragen, wie Fl\u00fcchtlinge vor Ort leben, sind in\ndem Gesetz nicht geregelt. Sie sollen der Rechtsver-\nordnung des s\u00e4chsischen Innenministeriums \u00fcberlassen\nbleiben.\nSchon unter Innenminister Krause ist dem S\u00e4chsischen\nFl\u00fcchtlingsrat eine Sozialkonzeption hinsichtlich der Asyl-\nsuchenden zugesagt worden, die es bis heute noch nicht\ngibt. Ich fordere Sie auf, Herr Minister Eggert, diese Arbeit\nendlich zu leisten.\nIm \u00a7 5 des Gesetzes hei\u00dft es: ,,Hierzu z\u00e4hlen auch die\nKosten der sozialen Betreuung.\u201c Immerhin ein kleiner\nFortschritt! Doch wie diese erstmals erw\u00e4hnte soziale Be-\ntreuung aussehen soll, bleibt im dunkeln, und die Mehr-\nheit in diesem Hause will es wohl auch dabei belassen.\nErinnern Sie sich bitte an die entsprechenden Forderungen\ndes Runden Tisches gegen Gewalt! Mit gro\u00dfer Aufmerk-\nsamkeit \u2013 auch  \u00fcber  die  Grenzen  Sachsens  hinaus  be-\ndacht \u2013 wird so dessen Ruf ein f\u00fcr allemal ruiniert. Wie\nernst nimmt man dann noch einen Papiertiger?\nW\u00e4hrend in diesem Hause das Gesetz verabschiedet wird,\nl\u00e4\u00dft das s\u00e4chsische Innenministerium die Regierungspr\u00e4si-\ndien die Paketversorgung vor Ort durchsetzen. Die soziale\n\nKonzeption von Landkreisen, die die Verpflegung von\nAsylsuchenden mit Wertgutscheinen als Gewinn f\u00fcr den\nsozialen Frieden vor Ort einsch\u00e4tzen, wird dadurch zer-\nst\u00f6rt, und die nach unserer Meinung zweitbeste L\u00f6sung\nnach der Barauszahlung wird dadurch zunichte gemacht.\nDen renitenten Landkreisen, die sich weigern, die Gut-\nscheine abzuschaffen, wird unverhohlen mit dem Entzug\nvon Erstattung f\u00fcr Kosten aus diesen Wertgutscheinen\ngedroht.\nEs ist einfach ungesetzlich, da\u00df in Sachsen das Sach-\nleistungsprinzip auch auf Asylbewerber, die \u00fcber ein Jahr\nim Asylbewerberverfahren sind, angewendet wird. Lesen\nSie die Bundestagsdrucksache, und lesen Sie die Antwort\nauf eine Petition aus Rostock, und \u00e4ndern Sie die Praxis in\nSachsen! Tun Sie das nicht, dann werden die Betroffenen\nklagen. Das ist teuer f\u00fcr den Freistaat und belastet unsere\nGerichte. Billiger ist es auf jeden Fall, keine Werbegeschen-\nke der Firma Meigo \u2013 denn das ist die Firma, die die\nPakete packt \u2013 anzunehmen.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der F.D.P.\n\nRade,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nF\u00fcr mich ist es nach wie vor sehr verwunderlich, da\u00df es\nunter den Kollegen dieses Hauses bez\u00fcglich des Rechtssta-\ntus von Asylbewerbern oder B\u00fcrgerkriegs- und Kriegs-\nfl\u00fcchtlingen und Aussiedlern noch derartige Unklarheiten\ngibt, nachdem wir 3 Jahre \u00fcber diese Problematik diskutie-\nren.\nMeine Fraktion hat sich auf der Bundesebene f\u00fcr die\nNovellierung des Artikels 16, der Asylgesetzgebung\nmassiv eingesetzt, und wir werden infolge dieser Politik\nauch dieses s\u00e4chsische Gesetz mittragen.\nGestatten Sie mir aber, auf einen Umstand hinzuweisen,\nder von meiner Kollegin Stetter schon angedeutet wurde.\nBisher ist in diesem Asylpaket die Frage und die Stellung\nder B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge aus Jugoslawien ein ungel\u00f6-\nstes Problem der Regierungskoalition in Bonn. B\u00fcrger-\nkriegsfl\u00fcchtlinge m\u00fcssen aus dem Asylverfahren heraus-\ngehalten werden. Das ist eine wichtige Forderung\n\n(Beifall des Abg. Sandig, CDU)\n\nder s\u00e4chsischen Liberalen, und wir haben das im Bundes-\nvorstand am Freitag vor 8 Tagen noch massiv geltend ge-\nmacht und darum gebeten, da\u00df das auch zu einem Thema\nin den Koalitionsgespr\u00e4chen wird.\nAus dem Grunde m\u00f6chte ich die Gelegenheit nutzen, die\nStaatsregierung aufzufordern, im Bundesrat \u2013 und den In-\nnenminister in der Innenministerkonferenz \u2013 noch einmal\nmassiv auf diesen Mangel der bisherigen L\u00f6sungen hinzu-\nweisen. Es kann auf die Dauer nicht sein, da\u00df man den\nAusweg bei den B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlingen \u00fcber das Asyl-\ngesetz sucht.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall der Abg. Frau von Fritsch, F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\n\nDr. Schramm,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Humanit\u00e4t ist so lange eine leere Worth\u00fclse,\nsolange sie nicht praktikabel ist. Idealisten reden dar\u00fcber,\nPragmatiker setzen sie um. Das uns vorliegende Gesetz ist\nein Gesetz von Pragmatikern. Nur einige in diesem Hause\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6014\n\n\n\nmeinen, es w\u00e4re ein Gesetz von Idealisten. Das ist genau\ndie Schwierigkeit unserer gemeinsamen Diskussion.\nWarum ist das ein Gesetz f\u00fcr Pragmatiker, und warum\nhalte ich es f\u00fcr so wichtig, da\u00df wir ein Gesetz haben, das\ndie praktische Umsetzung regelt? Weil genau dort die\nSchwierigkeit besteht, Humanit\u00e4t umzusetzen \u2013 nicht hier\nan diesem Rednerpult, nicht am Gr\u00fcnen Tisch und auf\ngr\u00fcnen Sitzen, sondern in der Praxis.\nMeine Damen und Herren, als Landrat komme ich aus der\nPraxis, und wer in der Praxis einmal erfahren hat, wie\nschwierig es ist, Asylbewerberunterk\u00fcnfte zu schaffen und\nauch durchzusetzen, der wird sicher verstehen, da\u00df die\nRegelung, da\u00df kreisangeh\u00f6rige St\u00e4dte und Gemeinden\nnun auch verpflichtet sind, Asylbewerber aufzunehmen,\nder Knackpunkt in der praktischen Umsetzung dieses Ge-\nsetzes ist. Ich pers\u00f6nlich bedauere sehr, da\u00df das hier kaum\neiner erkannt hat, und ich bedaure auch \u2013 Herr Rade, da\ngebe ich Ihnen recht \u2013, da\u00df nach dreij\u00e4hriger Diskussion\ndie Begriffe noch nicht einmal von Kollegen in diesem\nHause auseinandergehalten werden, die Forderungen stel-\nlen, die sicherlich sehr positiv sind, sicherlich auch durch\nRechtsverordnungen geregelt werden, aber im Gesetz am\nfalschen Platz sind, weil sie n\u00e4mlich dort die praktische\nUmsetzung verhindern oder verz\u00f6gern und damit letzt-\nendlich inhuman sind.\nWenn wir \u00fcber Quadratmeterzahlen, \u00fcber Personen pro\nWohnheim diskutieren, Herr Dr. B\u00f6ttger, dann verstehe\nich Sie, und ich gehe mit Ihnen auch so weit mit, da\u00df das\nwichtige Pr\u00e4missen sind, da\u00df das Zahlen sind, an denen\nman messen kann, was der Freistaat, was die Kommunen\nund was die Landkreise tun. Aber ich glaube nicht, da\u00df\ndiese ins Gesetz geh\u00f6ren. Was passiert n\u00e4mlich dann?\nIch glaube auch nicht, da\u00df es sinnvoll ist, ein Wohnheim\nauf 150 Insassen zu beschr\u00e4nken und dann drei Etagen\nfreistehen zu lassen. Das ist kein Ausdruck von Humani-\nt\u00e4t, sondern Ausdruck mangelnder Praxiskenntnis, um das\neinmal vorsichtig auszudr\u00fccken.\n\n(Beifall der Abg. Leroff, CDU,\nund Dr. Jahr, CDU)\n\nWenn ich jetzt 6 bzw. 10 qm \u2013 es sei einmal dahingestellt,\nob mit oder ohne Sozialbereiche \u2013 vorschreibe, ist es f\u00fcr\nmich als Landrat oder als B\u00fcrgermeister, die das praktisch\numsetzen m\u00fcssen, schon eine ernsthafte Frage. Wenn ich\neine Zuf\u00fchrung von soundso vielen Personen bekomme,\nund ich habe momentan eine Fl\u00e4che von soundso vielen\nQuadratmetern zur Verf\u00fcgung, sollte es doch m\u00f6glich\nsein, eine Grenze im Sinne der Humanit\u00e4t zu unterschrei-\nten und eine Grenze im Sinne der Humanit\u00e4t anzupassen.\nIch glaube, deshalb geh\u00f6ren diese praktischen Regelungen\nin die Rechtsverordnung, um Flexibilit\u00e4t und Praktikabili-\nt\u00e4t im Sinne der Humanit\u00e4t umzusetzen.\nEs ist wichtig festzuschreiben, wie Fl\u00fcchtlinge leben, aber\nder erste Schritt ist, da\u00df sie hier leben k\u00f6nnen, und der\nzweite Schritt ist, wie sie leben. Der erste Schritt mu\u00df von\nden Praktikern geleistet werden. Der erste Schritt wird\ndurch dieses Gesetz bestimmt. Deshalb glaube ich, da\u00df\nman dieses Gesetz nicht mit Idealismen \u00fcberfrachten und\n\u00fcberlasten sollte, sondern es ist ein Gesetz f\u00fcr Praktiker \u2013\ndas ist nun einmal im Ausschu\u00df so diskutiert worden, und\ndie Beschlu\u00dfvorlage beinhaltet das auch.\nHerr Tippach, ich w\u00fcrde gerne mit Ihnen \u00fcber dieses Ge-\nsetz diskutieren. Aber Sie werden sicher entschuldigen,\nda\u00df ich nicht beliebe, auf Ihr Niveau herabzusteigen.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragte, Herr Vizepr\u00e4sident Sandig.\n\nSandig,  S\u00e4chsischer  Ausl\u00e4nderbeauftragter:  Meine Da-\nmen und Herren! Ich m\u00f6chte drei Bemerkungen aus der\nSicht des Ausl\u00e4nderbeauftragten \u00e4u\u00dfern.\n\n1. Ich will auf die gute Wortwahl aufmerksam machen:\nAlle werden hier Fl\u00fcchtlinge genannt, alle! Die Asylsu-\nchenden, die Asylberechtigten, die j\u00fcdischen Fl\u00fcchtlinge\naus Ru\u00dfland, die Kriegsfl\u00fcchtlinge \u2013 sie sind alle Fl\u00fccht-\nlinge, aus welchen Gr\u00fcnden sie auch immer bei uns sind,\nwie lange auch immer, zeitweise, wie diejenigen, die sich\nim Asylverfahren befinden, vielleicht f\u00fcr kurze Zeit, viel-\nleicht nur f\u00fcr wenige Wochen, f\u00fcr Monate oder gar f\u00fcr\nviele Jahre. Sie alle sind Fl\u00fcchtlinge. Ich m\u00f6chte einmal\ndarauf aufmerksam machen, da\u00df diese Wortwahl auch\ndeshalb so gut ist, weil andere Begriffe, die da auch\nmanchmal gebraucht werden, nicht allzu deutlich sind. Es\nsind alles Fl\u00fcchtlinge.\n\n2. Ich finde es gut, da\u00df die Gemeinden verpflichtet sind,\ndie unterzubringenden Personen aufzunehmen. Ich denke,\nes war kein Ruhmesblatt kommunaler Selbstverwaltung,\nda\u00df Stadtverordnetenversammlungen in der Vergangen-\nheit beschlossen haben: Es ist sehr gut und sch\u00f6n, da\u00df die\nBundesrepublik Deutschland oder der Freistaat Sachsen\nFl\u00fcchtlinge aufnimmt, aber wir, diese Stadt, erkl\u00e4ren, wir\nwollen keine aufnehmen, nein, durch einen demokrati-\nschen Willensakt \u2013 wie die Stadtverordneten das gesagt\nhaben \u2013 erkl\u00e4ren wir uns f\u00fcr ,,fl\u00fcchtlingsfrei\u201c.\n\nDas ist wohl nicht m\u00f6glich,\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\ndes Abg. Dr. Kr\u00f6ber, F.D.P.)\n\nweil das an die Grundlagen unserer Verfassung geht. Da\nist die kommunale Selbstverwaltung wohl ein wenig zu\nvoreilig gewesen, oder sie hat sich als zu stark empfunden.\nDemokratische Willensakte m\u00fcssen f\u00fcr meine Begriffe in\nEinklang mit der Verfassung stehen.\n\n3. Es ist darauf hingewiesen worden, und auch ich finde\nes gut, da\u00df der Freistaat Sachsen die Kosten der sozialen\nBetreuung erstattet. Hier gab es in der Vergangenheit\neinen Mangel, denn das war ungekl\u00e4rt. Ich danke den\nvielen, die trotzdem bisher soziale Betreuung gew\u00e4hr-\nleistet haben, obwohl die Kosten nicht erstattet worden\nsind. Jetzt ist das also enthalten.\n\nMan wird dann dar\u00fcber zu reden haben \u2013 das sollte man\nnicht im Gesetz verankern \u2013, wie der Schl\u00fcssel lautet. Der\nRunde Tisch gegen Gewalt unter Leitung des Herrn Pr\u00e4si-\ndenten Iltgen hat einen Vorschlag unterbreitet. Dies war\nein Idealvorschlag, und es ist vielleicht eine Sozialarbeiter-\nstelle auf 80 Fl\u00fcchtlinge ebensowenig m\u00f6glich wie aus ob-\njektiven Gr\u00fcnden eine Sozialarbeiterstelle auf 300 Fl\u00fccht-\nlinge. Ich appelliere an Sie alle, sich gegen\u00fcber dem Innen-\nminister stark zu machen und einen Kompromi\u00df zu su-\nchen. F\u00fcr meine Begriffe k\u00f6nnte dieser etwa in der Mitte\nliegen: auf 150 oder 160 Fl\u00fcchtlinge ein Sozialarbeiter.\nDenn, meine Damen und Herren, eines ist klar: Auch\nsoziale Betreuung ist ein Beitrag zur inneren Sicherheit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6015\n\n\n\nunseres Landes, ein Beitrag zur inneren Sicherheit f\u00fcr\nFl\u00fcchtlinge und Einheimische.\n\n(Beifall bei der CDU und\nder Abg. Dr. Kr\u00f6ber, F.D.P.,\n\nund Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird das Wort von der Staatsregierung\ngew\u00fcnscht? \u2013 Ja. Bitte, Herr Minister Eggert.\n\nEggert, Staatsminister des Innern:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich bedanke mich zun\u00e4chst einmal f\u00fcr\ndie konstruktive Zusammenarbeit in den Aussch\u00fcssen. Ich\nbin froh, da\u00df wir uns heute auf ein inhaltlich kurz gefa\u00dftes\nGesetz einigen k\u00f6nnen. Es steckt den Rahmen f\u00fcr die Auf-\nnahme ausl\u00e4ndischer Fl\u00fcchtlinge ab und erlaubt gleich-\nzeitig der Staatsregierung, auf den Zugang von Asyl-\nbewerbern und anderen ausl\u00e4ndischen Fl\u00fcchtlingen, die\nkeine feste Gr\u00f6\u00dfe in sich haben, flexibel zu reagieren.\nDieser Gesetzentwurf l\u00f6st die Verwaltungsvorschrift des\nS\u00e4chsischen Staatsministeriums vom 31. Juli 1991 ab. Der\nEntwurf regelt also das, was \u2013 wie einer meiner Vorredner\nsagte \u2013 bereits Praxis ist. Es bleibt bei der Pflicht der Land-\nkreise und kreisfreien St\u00e4dte, Asylbewerber und andere\nausl\u00e4ndische Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen und unterzubrin-\ngen. Neu ist die Pflicht der Gemeinden, dabei mitzuwir-\nken, damit die Landkreise ihre Aufgabe erf\u00fcllen k\u00f6nnen.\nDeshalb werden die Gemeinden verpflichtet, geeignete\nGrundst\u00fccke und Geb\u00e4ude zur Nutzung f\u00fcr die Unter-\nbringung von Fl\u00fcchtlingen zur Verf\u00fcgung zu stellen oder\nzu benennen. Au\u00dferdem wird ausdr\u00fccklich bestimmt, da\u00df\ndie Gemeinden die unterzubringenden Personen aufzu-\nnehmen haben.\nWie Sie wissen, sind die Asylbewerberzahlen in der zwei-\nten H\u00e4lfte des vergangenen Jahres deutlich zur\u00fcckge-\ngangen. Das gilt auch f\u00fcr den Freistaat Sachsen. Kamen im\n1. Halbjahr noch rund 16 000 Asylbewerber nach Sachsen,\nso waren es im 2. Halbjahr noch rund 6 000 Personen. Wir\nsind deshalb dabei, \u00dcberkapazit\u00e4ten in den Unterbrin-\ngungseinrichtungen abzubauen.\nZur Umsetzung des Gesetzes sind verschiedene Durchf\u00fch-\nrungsbestimmungen notwendig, die die Aufnahmequoten\nder Landkreise und der kreisfreien St\u00e4dte regeln werden,\ndas Verteilungsverfahren und vor allem die Einzelheiten\nder Kostenerstattung. Einen Teil der Umsetzung dieses\nGesetzes hat der Bundesgesetzgeber durch die Verabschie-\ndung des am 1. November 1993 in Kraft getretenen Asyl-\nbewerberleistungsgesetzes vorweggenommen. Mit der\nArbeit an den jetzt notwendigen Durchf\u00fchrungsbestim-\nmungen ist begonnen worden.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Ausspra-\nche ist somit beendet. Wir treten in die Einzelberatungen\nein. W\u00fcnscht der Berichterstatter des Ausschusses das\nWort? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall.\nDann kommen wir gleich zur Abstimmung \u00fcber das\nGesetz. Ich schlage Ihnen auch hier, so wie wir das bisher\nimmer praktiziert haben, vor, \u00fcber die unstrittigen bzw.\nohne \u00c4nderungsantrag gebliebenen Paragraphen gemein-\nsam abzustimmen. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Dann werden wir so verfahren.\nIch rufe zur Abstimmung \u00fcber das Gesetz zur Aufnahme\nund Unterbringung von Asylbewerbern, Asylberechtigten\nund anderen ausl\u00e4ndischen Fl\u00fcchtlingen im Freistaat\n\nSachsen auf. Dazu liegt Ihnen die Drucksache 1/4253,\nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses, vor, \u00fcber die wir\njetzt abstimmen.\nWir stimmen jetzt \u00fcber den 1. Abschnitt \u2013 Allgemeiner\nTeil,  \u00a7 1  Geltungsbereich;  \u00a7 2  Unterbringungsbeh\u00f6rden;\n2. Abschnitt \u2013 Aufnahme und Unterbringung ab. Wer\ndiesen Paragraphen in der Fassung des Ausschusses seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen ist\ndem mehrheitlich zugestimmt worden. \nIch rufe auf \u00a7 4 Einrichtungen f\u00fcr die Unterbringung. Hier\nliegt ein \u00c4nderungsantrag von Dr. B\u00f6ttger, Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, vor; Drucksache 1/4289. Ich bitte um\nBegr\u00fcndung.\n\nDr.  B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Hier geht es noch einmal darum, die\nBelegungsdichte ins Gesetz hineinzuschreiben und nicht\nden Verwaltungsvorschriften zu \u00fcberlassen. Ich denke,\nwir haben dann immer noch genug Flexibilit\u00e4t vor Ort, um\naktuellen Notsituationen zu begegnen. Ich bleibe bei mei-\nnem Vorschlag, eine Orientierung in das Gesetz hineinzu-\nschreiben, auch wenn Herr Sandig der Meinung ist, da\u00df\ndas Innenministerium so gutwillig ist und allen Vorschl\u00e4-\ngen gegen\u00fcber aufgeschlossen, die humane Unterbrin-\ngung in den Vordergrund zu stellen. Mein Vertrauen in\ndas Innenministerium ist nicht sehr gro\u00df, gerade aufgrund\ndieser Erlebnisse, die ich mit der Paketverpflegung an-\nsprach. Denn da geschieht ja offenbar ein Eingriff in die\nkommunale Selbstverwaltung, und zwar dort, wo Land-\nkreise gezwungen werden, die Asylbewerber aus Paketen\nessen zu lassen. Deswegen m\u00f6chte ich dem Regierungs-\npr\u00e4sidium und dem Innenministerium hier nicht so viele\nFreiheiten geben.\nWas die Belegungsdichte anbelangt, mein Vorschlag: 6\nbzw. 10 qm pro Person unter Einschlu\u00df der Gemein-\nschaftsanlagen. Das w\u00e4ren meine Vorstellungen zu einer\nhumanen Unterbringung.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nBandmann, bitte.\n\nBandmann,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Unser Fraktionskollege Landrat Schramm hat ja\nauf die Praktikabilit\u00e4t dieses Gesetzes hingewiesen und\ndeutlich gemacht, da\u00df es in erster Linie darum geht, hier\ndie Humanit\u00e4t umzusetzen und nicht am Ende in die\nSituation zu kommen, da\u00df aufgrund der Tatsache, da\u00df\nhier 6 qm drinstehen, ein Teil der Asylbewerber vor der\nT\u00fcr stehen bleiben m\u00fcssen, weil sie dann per Gesetz nicht\nreinkommen.\nIch denke, es ist unstrittig, da\u00df wir diese M\u00f6glichkeiten im\nInnenministerium bisher immer so umgesetzt haben, da\u00df\ndem Anliegen der Asylbewerber Rechnung getragen wor-\nden ist. Die entsprechende Verordnung hat der Ausl\u00e4nder-\nbeauftragte, Herr Sandig, angesprochen. Wir wollen diese\noffene Regelung, wie sie jetzt im Gesetzestext vorgesehen\nist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6016\n\n\n\nFrau Stetter, SPD:  Herr Bandmann, ist Ihnen bekannt \u2013\naber wahrscheinlich ist es Ihnen bekannt, es steht in jeder\nZeitung \u2013, da\u00df die Asylbewerberzahlen drastisch zur\u00fcck-\ngegangen sind und da\u00df in Sachsen sogar Asylbewerber-\nheime geschlossen werden, wir also durchaus die M\u00f6g-\nlichkeit h\u00e4tten, die Quadratmeterzahlen, soweit wir das\nm\u00f6chten, nach oben zu erweitern?\n\nBandmann, CDU: Das ist sicher richtig, Frau Stetter. Aber\nIhnen ist sicherlich auch bekannt, da\u00df die Kommunen na-\nt\u00fcrlich auch in der Situation sind, diese Liegenschaften f\u00fcr\nz. B. deutschst\u00e4mmige Aussiedler zur Verf\u00fcgung zu stel-\nlen bzw. auch f\u00fcr andere Gruppen, so da\u00df durchaus auch\nein Engpa\u00df der Kommunen an Liegenschaften insgesamt\nbei Ihnen bekannt sein d\u00fcrfte.\n\n(Frau Stetter, SPD:\nWenn Heime geschlossen werden,\n\nsehe ich keinen Engpa\u00df!)\n\nVon daher habe ich keine weiteren Ausf\u00fchrungen zu die-\nsem Text zu machen.\nIch bedanke mich.\n\n(Prof. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS:\nEs klatscht nicht einmal die CDU!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht zu\ndem \u00c4nderungsantrag? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist,\ndann bringe ich den \u00c4nderungsantrag, Drucksache\n1/4289, zum \u00a7 4 zur Abstimmung. Wer dem \u00c4nderungs-\nantrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung ist\nder \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt.\nWir kommen damit zur Abstimmung \u00fcber den \u00a7 4 in der\nFassung des Ausschusses. Wer diesem seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer Anzahl von Stimmenthaltungen und Stimmen\ndagegen ist dem \u00a7 4 Einrichtungen f\u00fcr die Unterbringung\nmehrheitlich zugestimmt worden.\nIch rufe auf \u00a7 5 Kostenerstattung. Ich bitte Herrn Dr. B\u00f6tt-\nger, seinen Antrag Drucksache 1/4289, Punkt 2, zu\nbegr\u00fcnden.\n\nDr. B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Auch wenn ich mich wiederhole:\nDiese Kostenerstattung, was die soziale Betreuung angeht,\nberuht auf Empfehlungen des Runden Tisches. Ich darf\nvielleicht noch einmal daran erinnern, da\u00df das nicht die\neinzige Empfehlung des Runden Tisches ist. Der Runde\nTisch hat sogar gefordert, da\u00df die Heime m\u00f6glichst nicht\nmehr als 100 Personen aufnehmen sollen. Ich habe im Aus-\nschu\u00df einen Vorschlag gemacht, wenigstens eine Ober-\ngrenze von 150 anzustreben. Das wurde leider auch abge-\nlehnt. Ich will nicht alle Vorschl\u00e4ge vom Innenausschu\u00df\nwiederholen. \u00dcber einen wesentlichen sollten wir aber\nhier im Plenum noch einmal abstimmen lassen. Es ist\nschon genug dazu gesagt worden. Ich bitte um Abstim-\nmung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nFrau Stetter, m\u00f6chten Sie gleich Ihren \u00c4nderungsantrag\nmit begr\u00fcnden? Das ist der \u00c4nderungsantrag Drucksache\n1/4305 Abs. 2 bis 9.\n\nFrau Stetter, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte erst einmal auf den \u00c4nderungsantrag\nvon B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne eingehen und den Gedanken auf-\ngreifen, den Herr Sandig vorhin ge\u00e4u\u00dfert hat, n\u00e4mlich f\u00fcr\n150 bzw. 160 eine Stelle. Wenn Sie diesem \u00c4nderungsan-\ntrag in dieser Form zustimmen k\u00f6nnten, k\u00f6nnten wir hier\neventuell noch eine \u00c4nderung der Zahlen herbeif\u00fchren,\ndenn ich denke, der Spatz in der Hand ist besser als die\nTaube auf dem Dach. Wir h\u00e4tten dann wenigstens etwas\nerreicht.\nHier also das Angebot: nicht f\u00fcr 80 Fl\u00fcchtlinge eine soziale\nBetreuungsstelle, sondern f\u00fcr 150 bzw. 160 eine Betreu-\nungsstelle. Wenn Sie dem zustimmen k\u00f6nnten, w\u00fcrden\nwir eventuell unter einen Hut kommen.\nNun zu unserem Antrag. Er betrifft den gesamten \u00a7 5. Der\nAbs. 1 kann unver\u00e4ndert bleiben.\nIm Abs. 2 m\u00f6chten wir eine Konkretisierung vornehmen,\nvor allen Dingen, was die Pr\u00e4zisierung der Kosten f\u00fcr die\nsoziale Betreuung angeht. Im Gesetz steht ja lediglich der\nSatz, da\u00df hierzu die Kosten der sozialen Betreuung z\u00e4hlen.\nIn der Verordnung zum Asylbewerberleistungsgesetz, die\nuns vorliegt, stehen keine Angaben der Kostenerstattung\nf\u00fcr soziale Betreuung. Es ist dringend notwendig, da\u00df wir\nhier eine Pr\u00e4zisierung vornehmen.\nWir haben aufgenommen: ,,\u2026 die Betreuung und Bera-\ntung aufgenommener Personen bei der Aufnahme, bei der\nHilfestellung im t\u00e4glichen Leben, bei der Eingew\u00f6hnung\nin die Lebensbedingungen und -gewohnheiten in der Bun-\ndesrepublik Deutschland, bei der Unterst\u00fctzung einer\nR\u00fcck- oder Weiterwanderung sowie durch die Vermitt-\nlung deutscher Sprachkenntnisse\u201c. Wenn wir das so im\nGesetz aufnehmen, dann wissen die Gemeinden und\nKommunen genau, was unter sozialer Betreuung zu ver-\nstehen ist, was sie bezahlen m\u00fcssen und wovor sie sich\ndann gegebenenfalls dr\u00fccken k\u00f6nnen, denn das wird ja\ndoch immer bei dieser knappen Geldangelegenheit pro-\nbiert.\nIm Abs. 3 m\u00f6chten wir einen Pauschalbetrag aufgenom-\nmen haben: ,,Die Kosten f\u00fcr soziale Beratung und Betreu-\nung werden durch einen Pauschalbetrag von 250 DM pro\nPerson und Jahr erstattet.\u201c Auch hier ein Limit. Mit diesen\nKosten, von Baden-W\u00fcrttemberg in der dortigen Praxis\nseit vier Jahren durchgef\u00fchrt, haben sie gute Erfahrungen\ngesammelt. Wir k\u00f6nnten hier diesen Pauschalbetrag auf-\nnehmen. Als Ablehnungsgrund wurde im Ausschu\u00df ge-\nnannt, da\u00df in den Gesetzen keine Pauschalbetr\u00e4ge aufge-\nnommen werden. Auch hier wieder mein Hinweis auf das\nReisekostenverg\u00fctungsgesetz f\u00fcr Beamte, in dem sehr\nwohl Kostenpauschalen aufgenommen worden sind, ohne\nda\u00df hier von der CDU massive Einspr\u00fcche gegen diese\nPauschalierung zu h\u00f6ren waren.\nIm Abs. 4 m\u00f6chten wir einen zus\u00e4tzlichen Satz aufgenom-\nmen haben \u2013 es geht wieder um H\u00f6chsts\u00e4tze und Pauscha-\nlen, die vom Innenministerium festgesetzt werden \u2013: ,,Bei\nderen Festlegung wird den unteren Unterbringungsbeh\u00f6r-\nden das Anh\u00f6rungs- und Mitspracherecht gew\u00e4hrt.\u201c Wir\ndenken, da\u00df vor allem die unteren Unterbringungsbeh\u00f6r-\nden genau wissen, welche H\u00f6chsts\u00e4tze, welche Pauschalen\nben\u00f6tigt werden. Wir sollten hier diesen unteren Unter-\nbringungsbeh\u00f6rden die M\u00f6glichkeit der Anh\u00f6rung ge-\nw\u00e4hren.\nDer Abs. 5 erf\u00e4hrt keine \u00c4nderung. Er wird so von uns\nakzeptiert.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6017\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nBandmann, bitte.\n\nBandmann,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich auf den \u00c4nderungsantrag\nvon Herrn Dr. B\u00f6ttger eingehen. Er sprach hier die Heim-\ngr\u00f6\u00dfen an. Wir haben gerade in Sachsen keine beliebigen\nH\u00e4user zur Verf\u00fcgung, sondern wir m\u00fcssen mit dem Re-\nservoir auskommen, das vorhanden ist. Das ist in den\nSt\u00e4dten und Kommunen sehr unterschiedlich, und wie Sie\nwissen, sind insbesondere in gr\u00f6\u00dferen Gemeinden ehe-\nmalige Wohnheime zur Verf\u00fcgung, die im Moment auch\nf\u00fcr die Unterbringung von Asylbewerbern genutzt\nwerden.\nHerr Dr. Schramm hat ja schon darauf hingewiesen, da\u00df es\neigentlich keinen Sinn macht, eine gesetzliche Regelung\neinzuf\u00fchren, da\u00df in einem Heim zwei Etagen bewohnt\nwerden, und die anderen zwei Etagen werden f\u00fcr diesen\nZweck leerstehen gelassen. Hier wird eine Forderung auf-\ngemacht, die unpraktikabel ist und \u00fcberhaupt keinen Sinn\nmacht.\nZu den Ausf\u00fchrungen bez\u00fcglich der Stellenobergrenze\nund zur Betreuung ist zu sagen: Der Ausl\u00e4nderbeauftragte\nhat deutlich darauf hingewiesen, da\u00df der Runde Tisch eine\nEmpfehlung und Idealvorstellung dargelegt hat und wir\ndahin gehend arbeiten sollten, da\u00df im Innenministerium\neine entsprechend flexible und praktikable, machbare\nL\u00f6sung erreicht werden sollte, die aber nicht im Gesetz\nsteht.\nFrau Stetter, zu dem \u00c4nderungsantrag, den Sie vorge-\ntragen haben, denke ich, da\u00df die Kommunen sehr wohl\nwissen, was sie unter sozialer Betreuung zu verstehen\nhaben. Ihr \u00c4nderungsantrag in Ziffer 2 der Drucksache\n1/4305 enth\u00e4lt Formulierungen, die einen gewissen\nZwang auf die Leute aus\u00fcben, die hier da sind. Ich bin mir\nnicht immer so sicher, ob alle, die zwar Fl\u00fcchtlinge sind,\nunbedingt an den deutschen Lebensbedingungen interes-\nsiert sind. Von daher habe ich meine Zweifel, ob wir dies\nin der Form in das Gesetz aufnehmen sollten.\nWir bitten, beide \u00c4nderungsantr\u00e4ge abzulehnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Sandig, bitte.\n\nSandig,  S\u00e4chsischer  Ausl\u00e4nderbeauftragter:  Herr Pr\u00e4si-\ndent! Auch auf die Gefahr hin, an Glaubw\u00fcrdigkeit zu\nverlieren bzw. mich dem Verdacht auszusetzen, unter\ndem Druck meiner Fraktion zu stehen \u2013 was tats\u00e4chlich\nnicht der Fall ist \u2013, will ich folgendes sagen: Ich bin zutiefst\ndavon \u00fcberzeugt, da\u00df diese Regelung \u2013 Geldbetr\u00e4ge und\nwas im einzelnen sonst gemeint ist, n\u00e4mlich wie hoch, wie\nbreit die R\u00e4ume sein sollen \u2013 nicht ins Gesetz geh\u00f6rt. Ich\nleide sowieso schon darunter, da\u00df die Gesetze immer\nmehr ausufern. Ins Gesetz geh\u00f6rt nach meiner Ansicht der\nGrundsatz. Dieser Grundsatz ist wichtig und ist ein unge-\nheurer Fortschritt gegen\u00fcber dem gegenw\u00e4rtigen Stand.\nJawohl, soziale Betreuuung wird vom Land erstattet! Wie\nhoch der Betrag ist, das, denke ich, kann nicht ins Gesetz.\nIch w\u00e4re sofort auf Ihrer Linie, wenn Sie einen Antrag\netwa des Inhalts stellten: Der Staatsminister wird gebeten,\nin einer Durchf\u00fchrungsverordnung folgende Zahlen zu\n\nber\u00fccksichtigen \u2026 oder \u00e4hnliches. Da haben Sie sofort\nmeine Unterst\u00fctzung.\n\n(Frau Stetter, SPD: Machen wir sofort.)\n\nZum zweiten bin ich wie Sie, Frau Stetter, der Ansicht, da\u00df\ndie Beratung in Verfahrensfragen eine ungeheuer wichtige\nAufgabe ist, und sehe es als ein gro\u00dfes Manko in der\ngegenw\u00e4rtigen s\u00e4chsischen Praxis an. Ich m\u00f6chte, da\u00df sich\nda sehr viel \u00e4ndert. F\u00fcr mich ist das ein Teil der sozialen\nBetreuung. Ich hoffe sehr intensiv, da\u00df in die Ausf\u00fch-\nrungsverordnung das S\u00e4chsische Staatsministerium des\nInnern dies auch mit hineinschreibt. Auch hier bin ich der\nAnsicht, da\u00df nur der Grundsatz ins Gesetz geh\u00f6rt. Im\nSinne des Grundsatzes wird das Ministerium dann die\nAusf\u00fchrungsverordnung machen.\nNoch einmal: Ich werde, obwohl ich inhaltlich Ihnen weit-\ngehend recht gebe, den \u00c4nderungsantr\u00e4gen aus diesem\nGrunde nicht zustimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nnun zur Abstimmung \u00fcber die \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Ich\nbringe zuerst den \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, Drucksache 1/4289, Pkt. 2, zur Abstimmung.\nWer diesem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das mehrheit-\nlich abgelehnt.\nIch rufe die Drucksache 1/4305 auf. Wer diesem \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der SPD seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDamit ist das mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe \u00a7 5, Kostenerstattung, in der Fassung des Aus-\nschusses auf. Wer diesem seine Zustimmung geben m\u00f6ch-\nte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem mehr-\nheitlich zugestimmt.\nIch rufe den dritten Abschnitt Schlu\u00dfbestimmungen, \u00a7 6\n\u00dcbergangsregelungen und \u00a7 7 Inkrafttreten, auf. Wer\ndiesen Paragraphen in der Fassung des Ausschusses seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen und\neiner Stimme dagegen ist dem mehrheitlich zugestimmt.\nMeine Damen und Herren! Da in der 2. Beratung keine\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge  beschlossen  wurden,  er\u00f6ffne ich die\n3. Beratung. Es liegt kein Wunsch zu einer allgemeinen\nAussprache vor. Ich komme deshalb zur Abstimmung. Ich\nstelle den Entwurf Gesetz zur Aufnahme und Unterbrin-\ngung von Asylbewerbern, Asylberechtigten und anderen\nausl\u00e4ndischen Fl\u00fcchtlingen im Freistaat Sachsen, Druck-\nsache 1/3948, Gesetzentwurf der Staatsregierung, in der in\nder Fassung des Ausschusses abgestimmten Form als\nGanzes zur Abstimmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimmenthaltungen und\neiner Stimme dagegen ist somit der Entwurf als Gesetz\nbeschlossen.\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. Ich rufe auf\nden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6018\n\n\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n2. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber den S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten\nDrucksache 1/4074, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der SPD\n\nDrucksache 1/4261, Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\n\nDazu liegt Ihnen neben der Empfehlung des Innenaus-\nschusses der Bericht als Drucksache 1/4261 vor. Wir wer-\nden eine Aussprache durchf\u00fchren in der Reihenfolge:\nCDU, SPD, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P.\nund Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Aussprache ist\ner\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der CDU, das Wort zu neh-\nmen.\n\nSandig, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEin Gesetz \u00fcber den S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten\nist ein deutliches Zeichen. Nicht die Stadt mit dem An-\nfangsbuchstaben H, die ungerechterweise zum Inbegriff\ns\u00e4chsischer Fremdenfeindlichkeit als einer besonders star-\nken Fremdenfeindlichkeit in Deutschland gilt, sondern das\nBundesland Sachsen ist es, das als erstes deutsches Bun-\ndesland ein Gesetz \u00fcber den Ausl\u00e4nderbeauftragten des\nLandes verabschiedet. Das soll in Deutschland und dar-\n\u00fcber hinaus bemerkt werden!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist das Zeichen und das Zeichen bei denen, die sich\nf\u00fcr Fl\u00fcchtlinge in Deutschland einsetzen. Es soll aber auch\ndas Zeichen sein f\u00fcr die in Deutschland, die keine Frem-\nden im Land haben wollen. Wir in Sachsen werden ein\nGesetz \u00fcber den Ausl\u00e4nderbeauftragten des Landes verab-\nschieden. Wir werden vielleicht in inhaltlichen Fragen\nnicht \u00fcbereinstimmen, aber ich hoffe, wir werden mit\ngro\u00dfer Mehrheit dieses Erstmalige und Einmalige f\u00fcr\nDeutschland tun, ein Gesetz dazu verabschieden.\nIch gestehe gern zu, da\u00df wir einmal in einer Situation\nwaren, da\u00df wir ein solches Gesetz abgelehnt haben, einen\nGesetzentwurf von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Aber immerhin,\njetzt kommt es!\nZweitens. Der S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte wird nach\ndiesem Gesetz auch in Zukunft ein Mitglied des Landtages\nsein. Das hat unserer Ansicht nach folgenden Grund: Ein\nMdL ist der freieste Mensch in der Politik.\n\n(Zuruf von Staatsminister Vaatz)\n\n\u2013 Doch, das ist so, Herr Vaatz.\nEr ist durchaus kein Notbehelf, und er ist keineswegs\ngeringer zu achten als ein Wahlbeamter, den wir auch\nw\u00e4hlen k\u00f6nnten.\nNein, ein MdL ist f\u00fcr meine Begriffe freier. Wenn er MdL\nist, hat er/sie, wenn er/sie gew\u00e4hlt ist, die Belange der\nAusl\u00e4nder zu vertreten, wie es hier hei\u00dft. Er/sie kann das\nstark, laut oder leise, kraftvoll oder diplomatisch, wenn\nm\u00f6glich intelligent und vielleicht auch listig tun. Er kann\nalles, sie kann alles als MdL.\nAber als MdL ist die Ausl\u00e4nderbeauftragte/der Ausl\u00e4n-\nderbeauftragte auch in die Gesamtverantwortung f\u00fcr\ndieses Land eingebunden, f\u00fcr das Wohl und Wehe dieses\nBundeslandes.\nDamit ist er/sie der Gefahr enthoben, nicht einseitiger,\nsondern kraftvoller Interessenvertreter zu sein. Es ist gut,\nwenn ein MdL Ausl\u00e4nderbeauftragte/Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragter ist.\n\nDrittens. Dieser Gesetzentwurf will ganz bewu\u00dft keine\nVermischung von exekutiver und legislativer Gewalt. Sie\nd\u00fcrfen jedoch nicht nur nebeneinander bestehen, sondern\nein Dialog, eine Beziehung ist notwendig. Deswegen war\nes sinnvoll, da\u00df das Gesetz tendenziell zum Inhalt hat, da\u00df\nsich im Beratungsstadium durch Stellungnahmen und\nEmpfehlungen die Ausl\u00e4nderbeauftragte/der Ausl\u00e4nder-\nbeauftragte \u00e4u\u00dfern mu\u00df und kann. Das ist wichtig im Be-\nratungsstadium von Gesetzen, aber viel wichtiger ist es bei\nRechtsverordnungen und Verwaltungsvorschriften, die\ndie Staatsregierung erl\u00e4\u00dft, da\u00df der Erla\u00df nur nach Einho-\nlung einer Stellungnahme durch den Ausl\u00e4nderbeauftrag-\nten erfolgen kann. Eine Anh\u00f6rung mu\u00df also erfolgen. Es\nsoll aber bitte nicht den Zwang zur Einigung zwischen\nStaatsregierung und Ausl\u00e4nderbeauftragtem geben, denn\ndas kann nicht gutgehen. Die Ausl\u00e4nderbeauftragte/der\nAusl\u00e4nderbeauftragte mu\u00df auch die M\u00f6glichkeit haben,\nnach der Anh\u00f6rung \u2013 wenn die Regierung seinen Intentio-\nnen nicht gefolgt ist \u2013 noch ganz laut und ganz scharf zu\nprotestieren. Er mu\u00df nicht immer mit ins Boot geholt wer-\nden. Das ist wichtig. Aber er mu\u00df vorweg schon die M\u00f6g-\nlichkeit haben, die Regierung davor zu bewahren, da\u00df sie\nm\u00f6glicherweise Fehler macht.\n\nViertens. Wie bisher, so soll auch in Zukunft nur eine klei-\nne Gesch\u00e4ftsstelle innerhalb der Landtagsverwaltung der\nAusl\u00e4nderbeauftragten/dem Ausl\u00e4nderbeauftragten zur\nSeite stehen. Das hat auch einen guten Grund. Arbeit mit\nFremden und Arbeit f\u00fcr Fremde ist doch nicht Sache allein\ndes S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten. Er darf auf keinen\nFall darauf einen Alleinvertretungsanspruch haben. Es ist\nmindestens Aufgabe aller MdL und dar\u00fcber hinaus der\ngesamten \u00d6ffentlichkeit.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDeshalb, meine Damen und Herren, sollten wir das Gesetz\nverabschieden. Verabschieden Sie sich nicht von Ihrem\nMitdenken, Ihrem Mitarbeiten f\u00fcr Fremde und mit Frem-\nden! \u00dcberlassen Sie das dem gegenw\u00e4rtigen oder zuk\u00fcnf-\ntigen Ausl\u00e4nderbeauftragten nicht allein!\n\nSie haben gemerkt, da\u00df dieser Gesetzentwurf nicht die\nVorstufe zu einem s\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr\nFremde wird. Ich rede jetzt zwei S\u00e4tze als Heiner Sandig,\nnicht als Vertreter der Fraktion. Auf Bundesebene habe ich\nbeim Deutschen Evangelischen Kirchentag die Forderung\naufgestellt, ein Bundesministerium f\u00fcr Fremde einzurich-\nten. F\u00fcr unseren Freistaat halte ich das in keiner Weise f\u00fcr\nsinnvoll. Das will das Gesetz auch ansatzweise nicht.\n\nF\u00fcnftens. Die Ausl\u00e4nderbeauftragte/der Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragte hat sich um die Belange der Ausl\u00e4nder zu k\u00fcm-\nmern. Ich wei\u00df sehr wohl aus eigener bitterer Erfahrung,\nda\u00df l\u00e4ngst nicht alles leistbar ist und da\u00df auch der Gesetz-\nentwurf nicht formulieren kann, wie die Schwerpunkte ge-\nsetzt werden sollen. Ich kann nur f\u00fcr die Zukunft empfeh-\nlen, einen Schwerpunkt f\u00fcr die Ausl\u00e4nderbeauftragte/den\nAusl\u00e4nderbeauftragten zu setzen: Der Schwerpunkt sollte\nbei der Beachtung ihrer Menschenrechte liegen. Das ist das\nWichtigste.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6019\n\n\n\nDas Ziel, das ich mir f\u00fcr heute mittag w\u00fcnsche, ist, da\u00df\nm\u00f6glichst viele von Ihnen diesem Gesetz zustimmen, auch\ndie von Ihnen, die sich in Einzelfragen etwas anderes ge-\nw\u00fcnscht haben und die davon \u00fcberzeugt sind, da\u00df dieses\nGesetz nicht weit genug geht. Aber, meine Damen und\nHerren, es w\u00fcrde ein Anfang in Deutschland sein, wenn es\nm\u00f6glich w\u00e4re, da\u00df auch diejenigen, die das Gesetz anders\nformuliert h\u00e4tten, in der Schlu\u00dfabstimmung zustimmen\nk\u00f6nnten. Das w\u00e4re ein gro\u00dfes Zeichen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich rufe auf die Fraktion der SPD. Frau\nStetter, bitte.\n\nFrau  Stetter,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen,\nliebe Kollegen! Sehr geehrter Herr Sandig, erinnern wir\nuns an die Sitzung des Landtages am 14. Mai 1992! An\ndiesem Tag w\u00e4hlten wir in diesem Hohen Haus unseren\nAusl\u00e4nderbeauftragten. Dieser Wahl war ein harter und\nz\u00e4her Kampf der Oppositionsfraktionen vorausgegangen.\nWir hatten schon relativ zeitig zusammen mit anderen\nOppositionsfraktionen die Stelle eines Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragten gefordert. Damals noch schrieb die S\u00e4chsische\nStaatskanzlei unter anderem: ,,Eine Doppelarbeit von Aus-\nl\u00e4nderbeauftragtem und dem zust\u00e4ndigen Referat im\nInnenministerium behindert nur die Bew\u00e4ltigung der\neigentlichen Aufgabe.\u201c\nNun, nach eineinhalbj\u00e4hriger erfolgreicher Arbeit des Aus-\nl\u00e4nderbeauftragten, k\u00f6nnen wir sagen, da\u00df sich die Errich-\ntung der Stelle des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten\nbew\u00e4hrt hat. Nicht zuletzt ist das dem engagierten Wirken\nvon Herrn Sandig zu verdanken.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nAn dieser Stelle k\u00f6nnen wir einmal offiziell unseren Dank\nabstatten.\nHeute nun liegt uns der Gesetzentwurf vor, der der Arbeit\ndes Ausl\u00e4nderbeauftragten eine neue Kontinuit\u00e4t und\nQualit\u00e4t gibt. Die technischen Ausf\u00fchrungen hat Herr San-\ndig gemacht, deswegen spare ich sie mir an dieser Stelle.\nMit diesem Gesetz werden bereits bew\u00e4hrte Aufgaben\nund Befugnisse pr\u00e4zisiert und festgeschrieben, z. B. die\nNeuregelung der Informationspflicht, die gesetzliche kon-\nkrete Zusammenarbeit mit den kommunalen Beh\u00f6rden\nund die Mitwirkungsbefugnis bei der Erarbeitung von\nGesetzentw\u00fcrfen, Verwaltungsvorschriften und Rechts-\nverordnungen. Das halte ich f\u00fcr besonders wertvoll; denn\nwir haben heute geh\u00f6rt, wie viele Befugnisse das Innen-\nministerium in bezug auf Rechtsverordnungen und Ver-\nwaltungsvorschriften hat. Es ist hier dringend notwendig,\ndas, was Sie als Bitte ge\u00e4u\u00dfert haben, auch im Innenmini-\nsterium durchsetzen zu k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren! Auch in Zukunft m\u00fcssen wir\ndamit rechnen, da\u00df die Zuwanderung von Aussiedlern\nund Ausl\u00e4ndern, Asylsuchenden weitergeht. Die Fragen\nder beruflichen und gesellschaftlichen Integration, verbun-\nden mit der Information der \u00d6ffentlichkeit, gewinnen da-\nher weiter an Bedeutung. Das wird die Rolle des Ausl\u00e4n-\nderbeauftragten unterstreichen, und dieser Gesetzentwurf,\nbei dem die SPD Miteinbringer ist, wird diesem Anliegen\ngerecht.\nDanke.\n\n(Leichter Beifall bei SPD, CDU und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion Linke Liste/\nPDS; Herr Tippach, bitte.\n\nTippach, Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren! Da ich im Grunde ein harmoniebed\u00fcrftiger\nMensch bin \u2013 wenn vielleicht auch ein niveauloser \u2013,\n\n(Leichte Heiterkeit)\n\nfreut es mich, Ihnen mitteilen zu k\u00f6nnen, da\u00df wir in der\nMehrheit unserer Fraktion diesem Gesetzentwurf zustim-\nmen werden.\nWir h\u00e4tten uns sicherlich in einigen Punkten weitergehen-\nde oder andere Regelungen vorstellen k\u00f6nnen \u2013 beispiels-\nweise im Punkt des Vetorechts des Ausl\u00e4nderbeauftrag-\nten, der Rechtssicherheit sowohl des Ausl\u00e4nderbeauftrag-\nten als auch von Personen, die sich an ihn wenden, auch\nim Punkte der Unabh\u00e4ngigkeit des oder der Ausl\u00e4nderbe-\nauftragten sowie auch der \u00d6ffentlichkeitswirksamkeit.\nNichtsdestotrotz haben wir darauf verzichtet, \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge zu stellen, weil die in diesem Hause sowieso fast\nniemanden interessieren, und freuen uns also auch im\nSinne einer besseren Verdauung in Vorbereitung auf die\nMittagspause auf ein m\u00f6glichst einheitliches und gutes\nStimmergebnis.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS\nsowie des Abg. Sandig, CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne; Herr B\u00f6ttger, bitte.\n\nDr. B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Heute kommt ein Gesetz zur Verab-\nschiedung, dessen erster Entwurf vor fast zwei Jahren\ndurch B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne eingebracht wurde. Wir hatten\nschon damals \u2013 noch bevor sich die beiden gro\u00dfen Frak-\ntionen zu einem Landtagsbeschlu\u00df \u00fcber die Wahl eines\nAusl\u00e4nderbeauftragten verst\u00e4ndigten \u2013 vorgeschlagen, die\nKompetenzen eines solchen Beauftragten per Gesetz zu\nregeln.\nAnderthalb Jahre nach Einsetzung des S\u00e4chsischen Aus-\nl\u00e4nderbeauftragten haben nun die gleichen Fraktionen, die\ndamals dem einfachen Landtagsbeschlu\u00df den Vorzug\ngaben, einen Gesetzentwurf eingebracht, der die Arbeit\ndes Ausl\u00e4nderbeauftragten \u2013 ich zitiere: \u2013 ,,\u00fcber die Wahl-\nperiode hinaus\u201c auf eine gesetzliche Grundlage stellen\nsoll.\nIn meiner Naivit\u00e4t hatte ich nun gedacht, da\u00df sich viel-\nleicht die beiden gro\u00dfen Fraktionen auch an die Einbringe-\nrin des ersten Entwurfes erinnern und sie in die Erarbei-\ntung einbeziehen w\u00fcrden. Aber, ich bin wieder einmal\n\u00fcberrascht, da\u00df hier in dem Landtag solcherart Urheber-\nrechte wohl keine Rolle zu spielen scheinen.\nWie dem auch sei: Auch wenn die Fraktion B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne das Hauptanliegen des vorliegenden Gesetzent-\nwurfes unterst\u00fctzt, lassen wir es uns nicht nehmen, einige\nwenige \u00c4nderungsantr\u00e4ge dem Plenum vorzuschlagen.\nHaben Sie keine Angst, ich will Sie hier nicht, wie im In-\nnenausschu\u00df, mit einer gro\u00dfen Zahl von \u00c4nderungsantr\u00e4-\ngen \u00fcberziehen. Ich m\u00f6chte Ihnen nur beispielhaft an drei\nF\u00e4llen zeigen, wie man die Kompetenz des Ausl\u00e4nderbe-\nauftragten noch weiter erh\u00f6hen kann, wie man seine Posi-\ntion st\u00e4rken kann, insbesondere gegen\u00fcber der Verwal-\ntung, und wie man auch sein Vertrauen bei den in Sachsen\nlebenden Ausl\u00e4ndern weiter erh\u00f6hen kann.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6020\n\n\n\nDas soll keine Kritik an der Person des jetzigen Ausl\u00e4nder-\nbeauftragten sein, dem ich noch einmal ausdr\u00fccklich f\u00fcr\nseine Arbeit danken m\u00f6chte.\nDie Autorit\u00e4t, die durch unsere Vorstellungen zum Gesetz\nvielleicht beschlossen werden k\u00f6nnte, verk\u00f6rpert Herr\nSandig bereits, und er h\u00e4tte vielleicht so ein Gesetz, wie\nwir es vorschlagen, gar nicht n\u00f6tig. Aber wir sollten daran\ndenken, da\u00df wir heute ein Gesetz verabschieden, das auf\nDauer angelegt ist und das keine ,,Lex Sandig\u201c darstellen\nsoll.\nAuf unsere inhaltlichen Vorstellungen werde ich dann\nbeim Einbringen der \u00c4nderungsantr\u00e4ge eingehen.\nVielen Dank einstweilen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nsowie des Abg. Sandig, CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der F.D.P.\n\nRade, F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nVon Historikern best\u00e4tigt, sind wohl die Sachsen der fried-\nliebendste deutsche Volksstamm.\n\n(Zurufe von der CDU: Jawohl!)\n\nWenn ich h\u00f6re, da\u00df wir das erste Land sind, das das\nGesetz f\u00fcr einen Ausl\u00e4nderbeauftragten verabschiedet,\ndann k\u00f6nnte man zu dieser Pr\u00e4misse hinzuf\u00fcgen, da\u00df wir\ndann ab heute, wenn wir diesem so einstimmig zustim-\nmen, der ausl\u00e4nderfreundlichste deutsche Volksstamm\nsind, und dazu m\u00f6chte ich uns alle begl\u00fcckw\u00fcnschen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Fraktion wird in der Zustimmung zu diesem Gesetz\ndabeisein.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei F.D.P., B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nsowie des Abg. Sandig, CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht? \u2013\nDamit ist die allgemeine Aussprache beendet. Ich frage\nHerrn Rade als Berichterstatter des Ausschusses, ob er vor\nder Einzelberatung das Wort nehmen m\u00f6chte? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Dann kommen wir zur Abstimmung \u00fcber\ndas Gesetz \u00fcber den S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten,\nBeschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses, Drucksache\n1/4261.\nEs ist aufgerufen der \u00a7 1 Grundsatz. Wer diesem Paragra-\nphen seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das so beschlossen.\nIch rufe auf \u00a7 2 Wahl. Hier liegt ein \u00c4nderungsantrag der\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne vor, Drucksache 1/4291. Herr\nDr. B\u00f6ttger, ich bitte um Begr\u00fcndung.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Ganz kurz eine Begr\u00fcn-\ndung. Diese Wahlvorstellungen sind \u2013 \u00e4hnlich wie die\nWahl des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \u2013 eine\nM\u00f6glichkeit f\u00fcr den Landtag, sowohl ein Mitglied des\nLandtages als auch ein Nichtmitglied zu w\u00e4hlen. Das gibt\ndem Landtag auch die Freiheit, nat\u00fcrlich das MdL zu\nw\u00e4hlen, aber es macht die Position des Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragten in seiner Legislaturperiode unabh\u00e4ngig von der\nLegislaturperiode des Landtages und damit auch unab-\nh\u00e4ngiger von den gegenw\u00e4rtigen Mehrheitsverh\u00e4ltnissen\nim Landtag.\n\nIch halte diese Wahl dann doch f\u00fcr g\u00fcnstiger; im allgemei-\nnen auch in Kenntnis der Rede von Herrn Sandig, den ich\nsehr sch\u00e4tze.\nDeshalb w\u00fcrde ich ohne l\u00e4ngere Begr\u00fcndung \u2013 man k\u00f6nn-\nte noch sehr viel dazu sagen \u2013 dieser \u00c4nderung den Vor-\nzug geben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Wird dazu das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall. Dann brin-\nge ich den \u00c4nderungsantrag Drucksache 1/4291 der Frak-\ntion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne zur Abstimmung. Wer diesem\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen\nund einer ganzen Anzahl daf\u00fcr ist diese Drucksache mehr-\nheitlich abgelehnt.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den \u00a7 2 Wahl,\nBeschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses. Wer diesem\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von\nStimmenthaltungen ist dem mehrheitlich zugestimmt.\nIch rufe auf \u00a7 3 Aufgaben und Befugnisse. Hier liegen zwei\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge vor, beide von der Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, Drucksachen 1/4292 und 1/4293. Ich bitte um\nBegr\u00fcndung, Herr Dr. B\u00f6ttger.\n\nDr. B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Meine Damen und Her-\nren! Hier geht es um eine Erh\u00f6hung der Rechtssicherheit\nund der Kompetenz des Ausl\u00e4nderbeauftragten.\nWenn Personen, die sich mit Beschwerden, Bitten und\nEingaben an den Ausl\u00e4nderbeauftragten wenden, auch die\nSicherheit haben, da\u00df sie das Recht dazu haben, dann wer-\nden sie das auch mit gr\u00f6\u00dferem Vertrauen tun.\nIch habe hier in eckige Klammern einen weitergehenden\n\u00c4nderungsantrag eingef\u00fchrt, \u00fcber den ich auch bitte\nzuerst abstimmen zu lassen, Herr Pr\u00e4sident; n\u00e4mlich die\nbeiden Worte: ,,\u2026 oder andere\u201c. Das ist eine altruistische\nForm dieser Beschwerde, da\u00df sich also auch Ausl\u00e4nder f\u00fcr\nandere Ausl\u00e4nder an den Ausl\u00e4nderbeauftragten wenden\nk\u00f6nnen.\nSie sehen, es gibt genug Ideen, wie man die Kompetenzen\nerh\u00f6hen k\u00f6nnte. Ich bitte also zuerst um Abstimmung\n\u00fcber die weitergehenden Antr\u00e4ge und dann um Abstim-\nmung \u00fcber diesen Vorschlag zur Kompetenzerh\u00f6hung.\nNach Abs. 2, den ich vorgeschlagen habe, kann der Aus-\nl\u00e4nderbeauftragte nach eigenem, pflichtgem\u00e4\u00dfem Ermes-\nsen t\u00e4tig werden.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle nicht verschweigen, da\u00df auch\ndas nicht meine eigene Erfindung ist. Dieser Passus\nstammt aus dem Gesetz \u00fcber den Wehrbeauftragten des\nDeutschen Bundestages. Diese Stelle w\u00fcrde aber auch f\u00fcr\nunseren Ausl\u00e4nderbeauftragten passen. Deswegen habe\nich diesen Vorschlag gemacht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte jemand zu den\nAntr\u00e4gen sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich lasse \u00fcber\ndiese beiden \u00c4nderungsantr\u00e4ge abstimmen. Wenn ich Sie\nrichtig verstanden habe, Herr Dr. B\u00f6ttger, sollten wir jetzt\n\u00fcber den Abs. 1 mit Einf\u00fcgung der Worte ,,oder andere\u201c\nabstimmen. Wenn das abgelehnt ist, stimmen wir dar\u00fcber\nohne die Einf\u00fcgung ab.\n\n(Zustimmung des Abg. B\u00f6ttger,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6021\n\n\n\nAnschlie\u00dfend m\u00fcssen wir noch \u00fcber Abs. 2 abstimmen.\nIch rufe auf zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag,\nDrucksache 1/4292, Abs. 1, mit den eingef\u00fcgten Worten\n,,oder andere\u201c. Wer diesem seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Stimmenthaltung ist das mehrheitlich abgelehnt.\nIch lasse jetzt \u00fcber Abs. 1 ohne Einf\u00fcgung abstimmen. Wer\ndiesem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei gleichem Abstimmungsver-\nhalten ist das abgelehnt.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Abs. 2. Wer dem\nAbs. 2 in dieser Drucksache seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit\nist es angenommen.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag\nauf Drucksache 1/4293 der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\nWer diesem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit\nist der \u00c4nderungsantrag abgelehnt.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstimmung\n\u00fcber den \u00a7 3 mit der soeben beschlossenen \u00c4nderung. Wer\ndiesem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von\nStimmenthaltungen ist dem mehrheitlich entsprochen\nworden.\nWir kommen zu \u00a7 4 Rechtsstellung, \u00a7 5 Gesch\u00e4ftsstelle,\nund \u00a7 6 Inkrafttreten. Wer diesen Paragraphen in der\nAusschu\u00dffassung seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist dem\nzugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Da eine \u00c4nderung beschlossen\nworden ist, k\u00f6nnen wir die 3. Beratung jetzt nicht durch-\nf\u00fchren. Sie wird am morgigen Tag stattfinden.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 3 abgeschlossen. Ich\nschlage Ihnen eine Pause bis 13.45 Uhr vor. Die Beratung\nist unterbrochen.\n\n(Unterbrechung von 12.44 Uhr bis 13.47 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Abkommen \u00fcber die \u00c4nderung\ndes Abkommens \u00fcber die Errichtung und Finanzierung des Instituts\n\nf\u00fcr medizinische und pharmazeutische Pr\u00fcfungsfragen\nDrucksache 1/3646, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 1/4240, Beschlu\u00dfempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nEs wird im kleinen Redeblock beraten. Der Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, die als erste spricht, folgen die F.D.P., da-\nnach die CDU, SPD und Linke Liste/PDS. Ich erteile der\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne das Wort.\n\n(Zuruf von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Kein Redebedarf!)\n\n\u2013 B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne m\u00f6chte nicht sprechen. Jetzt die\nF.D.P.-Fraktion, Herr Prof. Fr\u00f6hlich.\n\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte\nDamen und Herren! Zu diesem Gesetz bzw. zu diesem\nInstitut lie\u00dfe sich eine ganze Menge sagen. Es ist ja das\nInstitut zur Aufstellung von Pr\u00fcfungsfragen.\n\n(Zurufe von allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Einen kleinen Moment: das\nMikrofon! Ich habe es vorhin ausprobiert. Da ging es. Jetzt\nhaben die Techniker daran gearbeitet, und jetzt geht es\nwieder nicht.\n\n(Heiterkeit)\n\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P.:  \u2013 Maschin kaputt! \u2013 Liebe Kol-\nlegen! Zu dem Institut zur Aufstellung medizinischer Pr\u00fc-\nfungsfragen lie\u00dfe sich eine ganze Menge sagen. Man kann\nnat\u00fcrlich auch sagen: Institut zur Aufstellung medizini-\nscher Kreuzwortr\u00e4tsel. Aber bei anderer Gelegenheit soll-\nten wir vielleicht die Sache noch etwas tiefergehend be-\ntrachten. Ansonsten k\u00f6nnen wir mit diesem Gesetz zu-\nn\u00e4chst leben.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und des Abg. Binus, CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich rufe die\nCDU-Fraktion. Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Alle reden in Deutschland von Refor-\nmen, auch von der Reform des deutschen Medizinstu-\ndiums, beispielsweise auch der gute Bildungsminister\nProf. Ortleb. Mit der Annahme des heutigen Gesetzent-\nwurfes \u00fcbernehmen wir die Rahmenbedingungen des hef-\ntig kritisierten Medizinstudiums nach altbundesdeutscher\nApprobationsordnung auf den Freistaat Sachsen, obwohl\nwir hier ein modernes und reformiertes Medizinstudium\nhaben \u2013 und ab morgen hatten \u2013, ein vom Einigungsver-\ntrag verordneter deutsch-deutscher Irrsinn, der davon aus-\ngeht, da\u00df sich in Sachsen alles \u00e4ndert, damit in der alten\nBundesrepublik alles so bleibt, wie es ist!\n\n(Frau Kubicek, Linke Liste/PDS: Sehr richtig!)\n\nIm Mittelpunkt der Kritik steht das sogenannte Multiple-\nchoice-Verfahren, in dem den Studenten in einem anony-\nmen Ankreuzverfahren \u2013 Prof. Fr\u00f6hlich bezeichnete es als\nKreuzwortr\u00e4tsel \u2013 eingepauktes Wissen abgefragt wird.\nEinstmals wurde dieses Verfahren von den ,,68ern\u201c durch-\ngesetzt, um die subjektive Willk\u00fcr des pr\u00fcfenden Profes-\nsors auszuschalten. Heute wollen ihre mehr erfolgsorien-\ntierten Nachfahren, die wirklich auf ihren Lehrauftrag\norientierten Hochschullehrer, wie Studiendekan Prof.\nWunderlich an unserer Medizinischen Fakult\u00e4t, diesen\n,,pervertierten Irrsinn\u201c abschaffen.\nIch leide besonders unter diesem Verfahren, da mir mein\nkleiner Bruder und seine Kommilitonen an der Medizini-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6022\n\n\n\nschen Fakult\u00e4t die grausige Realit\u00e4t studentischer Pr\u00fcfung\nnach dem Multiple-choice bei jeder Gelegenheit,\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nsogar bei Familienfeiern, vor Augen f\u00fchren.\nDie Wissenschaftspolitiker unserer Fraktion haben sich\ndeshalb schon im September 1993 nach intensiven Kontak-\nten  mit den Studenten an den Wissenschaftsminister,\nProf. Meyer, und den Staatsminister f\u00fcr Gesundheit und\nSoziales, Dr. Geisler, gewandt. Beide setzten sich in Brie-\nfen, die wirklich mit ihrem Herzblut geschrieben waren,\nf\u00fcr die Weiterf\u00fchrung unserer bisherigen m\u00fcndlichen Pr\u00fc-\nfungsverfahren ein. Das blieb in Bonn erfolglos.\nDaraufhin er\u00f6rterten wir im November 1993 in einer Ge-\nspr\u00e4chsrunde an der Medizinischen Fakult\u00e4t in Dresden\nmit Studiendekan Prof. Wunderlich, Studentenvertretern\nder medizinischen Fachschaften Dresden und Leipzig und\ndem Sozialministerium M\u00f6glichkeiten, auf das Multiple-\nchoice-Verfahren zu verzichten. Der Beamte aus dem SMS\nerl\u00e4uterte die Gesetzeslage und den Einigungsvertrag, wo-\nbei nur das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit die Kom-\npetenz zum Verzicht auf dieses Pr\u00fcfungsverfahren hat,\nvom Einigungsvertrag zugewiesen bekam.\nAuf meinen Vorschlag hin wandten sich die Studenten mit\neiner Petition an Seehofer, um ihn mit den Argumenten\nzum Verzicht auf das MC-Verfahren zu konfrontieren.\nUnsere Fraktion unterst\u00fctzte das Anliegen der Studenten\nin einem Brief, in dem wir nochmals um den Empfang\neiner Studentendelegation baten. Lange h\u00f6rten wir nichts\nvon Seehofer und Ministerium. Es schien sogar, als seien\nunsere Briefe spurlos im fernen Bonn verschollen. Nun\nw\u00fcrdigte uns ein Abteilungsleiter des Ministeriums mit\neiner Antwort, die ich Ihnen allerdings nicht vorenthalten\nm\u00f6chte.\nMit Schreiben vom 17.1.1994 teilte der Abteilungsleiter im\nBundesministerium f\u00fcr Gesundheit Dr. Krupp im Auftrag\nvon Herrn Seehofer mit, da\u00df \u2013 ich zitiere \u2013 ,,aus rechtlichen\nGr\u00fcnden der Wunsch nach Sonderregelung f\u00fcr die Uni-\nversit\u00e4ten in den neuen Bundesl\u00e4ndern nicht erfolgen\u2013\u201c\nk\u00f6nne. Dazu seien \u2013 von mir nicht erkennbare \u2013 ,,un\u00fcber-\nwindliche Hindernisse festzustellen\u201c.\nWeiter zur geplanten \u00c4nderung der Approbationsord-\nnung der Mediziner: ,,Am Umfang der MC-Fragen soll\nsich nichts \u00e4ndern. Ver\u00e4ndert werden soll die Gewichtung\ndes MC-Anteils gegen\u00fcber den m\u00fcndlichen Anteilen der\nPr\u00fcfung.\u201c Ende des Zitates.\nDie Hoffnungen der s\u00e4chsischen Studenten auf eine bun-\ndesweite \u00c4nderung der Pr\u00fcfungsordnung gehen also\nnicht in Erf\u00fcllung.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDie CDU-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag hat alles in\nihrer Macht stehende getan, um die Einf\u00fchrung des ,,MC\u201c\nhier in Sachsen zu verhindern. Die Einf\u00fchrung und damit\ndie Verantwortung f\u00fcr diese Dinge, f\u00fcr dieses neue alte\nPr\u00fcfungssystem liegt einzig und allein bei Bundesminister\nHorst Seehofer.\nIch bitte Sie um Zustimmung zu dem Gesetzentwurf der\nStaatsregierung nicht aus \u00dcberzeugung \u2013 ich bin eher von\ndem Unsinn \u00fcberzeugt, den die Multiple-choice-Pr\u00fcfung\ndarstellt \u2013, sondern um schlimmere Folgen f\u00fcr die s\u00e4ch-\nsischen Medizinstudenten abzuwenden. Sie brauchen die\nbundesweite Anerkennung der erworbenen Abschl\u00fcsse,\n\ndie bei der ausgezeichneten Qualit\u00e4t unseres s\u00e4chsischen\nMedizinstudiums mehr als gerechtfertigt ist.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die SPD-Fraktion;\nHerr Abg. Tempel, bitte sch\u00f6n.\n\nTempel,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident, meine sehr verehrten\nDamen, werte Herren Abgeordnete! Trotz gro\u00dfer Beden-\nken und schweren Herzens wird meine Fraktion diesem\ntechnischen Ausf\u00fchrungsgesetz zustimmen. Der Kollege\nDr. R\u00f6\u00dfler hat mir viele Argumente weggenommen.\nIn der DDR ist die Pr\u00fcfung der Zahnmedizin- und der\nHumanmedizinstudenten praxisnah erfolgt. In den soge-\nnannten klinischen F\u00e4chern ist eine Patientenpr\u00fcfung\nerfolgt. Man mu\u00dfte einen Patienten vorstellen, die Dia-\ngnose erkennen und eine Differentialdiagnose vornehmen.\nZum anderen war dann eine ausf\u00fchrliche m\u00fcndliche\nPr\u00fcfung in jedem klinischen Fach angeboten. Das Wort\n,,Kreuzwortr\u00e4tsel\u201c hat mir sehr gut gefallen.\nIch m\u00f6chte uns alle auffordern, da\u00df wir in den Fraktionen\nunserer Parteien, insbesondere im Bundestag, initiativ\nwerden, da\u00df die Pr\u00fcfung in der Medizin und in der Phar-\nmazie ge\u00e4ndert wird. Wir haben aus unserem ehemaligen\nLand, wo wir herkommen, gerade auf diesem Gebiet et-\nwas einzubringen, und ich kenne auch westdeutsche Kol-\nlegen aus den alten Bundesl\u00e4ndern, die da zustimmen\nw\u00fcrden.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nIch wiederhole es noch einmal: Schweren Herzens werden\nwir diesem Gesetz zustimmen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS, Frau Abg. Kubicek, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Kubicek,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident, meine\nDamen und Herren! Herr R\u00f6\u00dfler hat hier sehr umfassend\nden Standpunkt zu diesem Abkommen dargelegt, das\nheute in 2. und 3. Lesung durch das Plenum verabschiedet\nwerden soll.\nIch kann hier nur noch einmal betonen: Das Abkommen,\ndas uns heute in seiner Fassung vorliegt, hat nichts mit der\nPr\u00fcfung technischer Verfahrensabl\u00e4ufe in der Pharmazie\noder evtl. mit Verfahrensabl\u00e4ufen bei der wissenschaft-\nlichen Pr\u00fcfung medizinischer Behandlungskriterien zu\ntun. Nein, es geht darum, zentralistisch f\u00fcr ganz Deutsch-\nland f\u00fcr alle Universit\u00e4ten im Bereich Medizin und Phar-\nmazie gleichlautende Pr\u00fcfungsfragen zu erarbeiten, den\nWissensstand der Studenten danach zu pr\u00fcfen und ihnen\nauf dieser Grundlage den erfolgreichen Abschlu\u00df ihres\nStudiums zu best\u00e4tigen.\nBei Multiple-choice geht es darum, Lehrende wie Lernen-\nde in ein staatlich vorgegebenes Korsett zu zw\u00e4ngen. Die\nin diesem Institut erarbeiteten Pr\u00fcfungsfragen zielen nicht\nauf die soliden medizinischen Kenntnisse ab, die sich die\nStudenten w\u00e4hrend ihres Studiums aneignen und die sie\nauch sp\u00e4ter f\u00fcr ihren Arztberuf oder f\u00fcr ihren Beruf als\nApotheker ben\u00f6tigen. Nein, es geht darum, in diesem\nKreuzwortr\u00e4tselspiel unsinnige Fragen anzukreuzen und\nzu beweisen, da\u00df man von Medizin und Pharmazie weit\nentfernt ist.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6023\n\n\n\nDie Studenten der ostdeutschen Universit\u00e4ten f\u00fchlen sich\nmit Recht auf den seit Jahren niedrigen Stand der medizi-\nnischen und pharmazeutischen Ausbildung herabgezogen.\nSo viel Reglement hat es nicht einmal zu DDR-Zeiten ge-\ngeben.\nMeine Fraktion wird dem Gesetzentwurf, der den Beitritt\ndes Freistaates Sachsen zu diesem Abkommen vorsieht,\nseine Zustimmung verweigern.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: F\u00fcr die Staatsregierung\nspricht jetzt Herr Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir\nhaben als Regierung eingebracht, und deswegen will ich\nauch hier noch einmal unsere Stellung dazu formulieren.\nWir halten es im Gegensatz zu der Fraktion Linke Liste/\nPDS f\u00fcr t\u00f6richt f\u00fcr unsere angehenden \u00c4rzte, wenn wir\ndiesem Abkommen nicht beitreten w\u00fcrden, denn sie\nw\u00e4ren, wenn es gut ginge, auf die f\u00fcnf neuen Bundes-\nl\u00e4nder in der Aus\u00fcbung ihres Berufes beschr\u00e4nkt, und\nwenn es schlecht ginge, auf Sachsen. Von daher teile ich\ndurchaus die Meinung und will sie nicht wiederholen, die\nHerr R\u00f6\u00dfler vorhin sehr pr\u00e4gnant hier zu diesem Multi-\nple-choice-Verfahren dargelegt hat. Es ist unbestritten\nkeine ad\u00e4quate Pr\u00fcfungsform, die F\u00e4higkeiten eines Arz-\ntes zu charakterisieren, sondern der fehlgeschlagene Ver-\nsuch, einer absoluten Gerechtigkeit nachzujagen und\nscheinbare Bevorteilungen und irgendwelche undurch-\nschaubaren Beziehungen ausschalten zu k\u00f6nnen.\nNachdem die 68er Generation durch die Institutionen\ngewandert ist und auf den Lehrst\u00fchlen sitzt, ist sie weiter-\nhin der Meinung, da\u00df das f\u00fcr sie das Angenehmere ist,\nnicht das Richtigere,\n\n(Prof. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS:\nIn der Medizin gibt es gar keine 68er!\n\nWo sitzen die denn? \u2013\nStaatsminister Prof. Dr. Meyer:\n\nReden Sie doch nicht solchen Unsinn!)\n\ndenn eine Pr\u00fcfung nach dem Multiple-choice-Verfahren\nist wesentlich zeitsparender als mit Gespr\u00e4chen. Man\nm\u00fc\u00dfte als Lehrstuhlinhaber eine erhebliche Anzahl von\nzus\u00e4tzlichen Arbeiten in Form von Pr\u00fcfungsgespr\u00e4chen\ndurchf\u00fchren, \u2013 \u2013\n\n(Technische St\u00f6rung)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir kommen inzwischen in\ndie Situation des Bundestages, ich hoffe aber nicht, da\u00df\nwir erst ausziehen m\u00fcssen.\n\nBitte, einmal am Mikrofon 7 probieren, ob das geht. \u2013 Herr\nStaatsminister, ob Sie vielleicht einmal von der 7 aus spre-\nchen? \u2013 Es n\u00fctzt ja nichts!\n\n(Heiterkeit)\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: \u2013 da also eine Pr\u00fcfung f\u00fcr den \u00e4rztlichen Beruf\neinen viel st\u00e4rkeren, personenbezogenen Anteil haben\nmu\u00df, als es durch ein Multiple-choice-Verfahren m\u00f6glich\nist.\nVon daher wollen wir eindeutig eine Reform. Wir hielten\nes auch f\u00fcr besser, wenn diese Ausnahmeregelung noch\nf\u00fcr anderthalb oder zwei Jahre, bis die Approbationsord-\nnung in Gesamtdeutschland ge\u00e4ndert w\u00fcrde, weiterge-\nf\u00fchrt worden w\u00e4re. Aber es ist in dem Falle das kleinere\n\u00dcbel, um die Einsatzf\u00e4higkeit der \u00c4rzte in Gesamtdeut-\nschland oder sogar EG-weit nicht zu blockieren, jetzt die-\nsem Gesetz zuzustimmen und den Beitritt zu dem Institut\ndamit zu beschlie\u00dfen.\nIch bitte um die Zustimmung zu diesem Gesetz.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Da diese drei Artikel des Gesetzes, \u00fcber\ndie wir abzustimmen haben, auf einer Seite Platz finden\nund es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge gibt, m\u00f6chte ich Sie fra-\ngen, ob sich dagegen Widerspruch erhebt, da\u00df wir dar\u00fcber\ngemeinsam abstimmen? \u2013 Ich sehe keinen Widerspruch.\nWir stimmen jetzt \u00fcber das Gesetz zu dem Abkommen\n\u00fcber die \u00c4nderung des Abkommens \u00fcber die Errichtung\nund Finanzierung des Instituts f\u00fcr medizinische und phar-\nmazeutische Pr\u00fcfungsfragen, also \u00fcber den Titel und die\nArtikel 1, 2 und 3, ab. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6ch-\nte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das\nist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Es gibt eine Reihe\nGegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe\nwenige Stimmenthaltungen. Damit ist so beschlossen.\nDa wir keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge angenommen haben,\nkomme ich gleich zur 3. Lesung.\n\n(Zuruf von der CDU: Es gibt keine 3. Lesung!)\n\n\u2013 Pardon! Es ist ja eine Schlu\u00dfabstimmung, somit gibt es\nkeine 3. Lesung. Wir kommen zur Schlu\u00dfabstimmung\n\u00fcber das gesamte Gesetz. Wer dem Gesetz die Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Ich\nsehe wiederum einige Gegenstimmen. Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Es gibt 2 Stimmenthaltungen. Damit ist dieses Ge-\nsetz so beschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet.\nWir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6024\n\n\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Ministergesetzes und des Abgeordnetengesetzes\n\nDrucksache 1/3950, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 1/4254, Beschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses\n\nWir beraten im kleinen Redeblock in der Reihenfolge:\nCDU, SPD, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nzuletzt die F.D.P. Ich erteile der CDU-Fraktion das Wort.\nHerr Dr. Krone, bitte sch\u00f6n. Probieren Sie bitte, ob das\nMikrofon am Rednerpult wieder funktioniert. \u2013 Sie m\u00fcs-\nsen bitte wieder an das Mikrofon 7 gehen. Unsere Tech-\nniker haben das Pult noch nicht wieder in Ordnung\ngebracht. Ich wei\u00df nicht, wieso das ausgerechnet heute zur\nPlenarsitzung nicht funktioniert, obwohl es doch sonst\nimmer ging. Bitte sch\u00f6n, Herr Dr. Krone.\n\nDr. Krone, CDU:  Einen Versuch starte ich noch, Herr Pr\u00e4-\nsident. Funktioniert es? \u2013 Ja.\nMeine Damen und Herren! Der Gesetzentwurf, der heute\nzur Annahme empfohlen wird, hat im Verfassungs- und\nRechtsausschu\u00df ein Abstimmungsverh\u00e4ltnis von 13 zu 1\ngehabt. Er ist also das Ergebnis einer \u2013 f\u00fcr Zukunftsfor-\nscher formuliert \u2013 ganz gro\u00dfen Koalition, jedenfalls einer\nKoalition, die so gro\u00df wie m\u00f6glich ist. Die eine Gegenstim-\nme geh\u00f6rt auch dazu.\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Das, Herr Bartl, ist f\u00fcr jeden erkennbar.\n\n(Heiterkeit im ganzen Saal)\n\nIch sage das deshalb, weil bei allgemeiner \u00dcbereinstim-\nmung zu einem Punkt etwas zu sagen ist. Das d\u00fcrfte der\nneue \u00a7 27a im Artikel 2 unter der Ziffer 2 sein. Hier geht es\ndarum, da\u00df der Anspruch auf Altersentsch\u00e4digung eben-\nfalls entfallen soll, wenn einem Abgeordneten das Mandat\nnach Artikel 118 der S\u00e4chsischen Verfassung aberkannt\nwerden soll oder aberkannt worden ist, aber auch, wenn\nder Abgeordnete schon aus dem Landtag ausgeschieden\nist, er nicht mehr Abgeordneter ist und er dann kraft rich-\nterlicher Entscheidung die F\u00e4higkeit zur Bekleidung \u00f6f-\nfentlicher \u00c4mter verliert.\nEs ist hier beabsichtigt, eine Gleichstellung zwischen dem\nvorzunehmen, der noch Abgeordneter ist, und dem, der\nschon aus dem Amt ausgeschieden ist.\nIch komme zur Klarstellung; denn diese Formulierung hat\neine gro\u00dfe Diskussion ausgel\u00f6st. Auch heute scheint noch\nnicht alles klar zu sein. Das liegt sicher daran, da\u00df wir uns\num so eine Formulierung bem\u00fcht haben, die das, was\ngetroffen werden soll, auch trifft. Es war offensichtlich gar\nnicht so einfach, eine solche Formulierung zu finden.\nGemeint ist auf jeden Fall, ob \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch,\nLinke Liste/PDS)\n\n\u2013 Herr Porsch, Sie haben auch schon lautere Zwischenrufe\ngemacht.\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013 B\u00f6rner, CDU:\nAuch schon wesentlich unqualifiziertere!)\n\n\u2013 Davon gehe ich aus. Herr B\u00f6rner, ich habe es nicht ver-\nstanden.\n\nIch wollte damit nur sagen, es ist klar, da\u00df der Verlust des\nAnspruchs auf Altersentsch\u00e4digung nur eintreten kann \u2013\nin welchem Fall auch immer \u2013, wenn eine gerichtliche Ent-\nscheidung vorausgegangen ist.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage? \u2013 Herr Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch,  Linke  Liste/PDS:  K\u00f6nnte es sein, da\u00df\nIhre Schwierigkeit beim Finden der Formulierung daher\nr\u00fchrte, da\u00df eine solche Formulierung in der Rechtsge-\nschichte einmalig ist?\n\nDr. Krone,  CDU:  \u00dcber Einmaligkeiten in der Rechtsge-\nschichte, Herr Porsch, wissen Sie besser Bescheid!\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013\nBeifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD)\n\nSie k\u00f6nnen sich die Frage, welche Schwierigkeiten man da\nhaben kann, vor allem, wenn es vorbei ist, selbst beant-\nworten.\n\n(Gel\u00e4chter und Beifall bei CDU und SPD \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Ein Gl\u00fcck, da\u00df der Text den anderen klar ist, Herr\nPorsch, sonst h\u00e4tte ich mich auf das Zwiegespr\u00e4ch nicht\neinlassen k\u00f6nnen, da die Zeit verstreicht.\nIch wiederhole es noch einmal, weil dies der Artikel war,\nder Anla\u00df zu Mi\u00dfverst\u00e4ndnissen gegeben hat und wohl\nheute auch zu einem \u00c4nderungsantrag f\u00fchrte, aus Sorge,\nes k\u00f6nne etwas getan werden, was rechtsstaatlich nicht\nbegr\u00fcndet ist.\n\n(Gel\u00e4chter des Abg. Bartl, Linke Liste/PDS)\n\nParagraph 27a ist ganz eindeutig so zu verstehen, da\u00df,\negal, ob w\u00e4hrend oder nach Beendigung des Mandates die\nAltersentsch\u00e4digung entfallen soll, eine gerichtliche Ent-\nscheidung vorausgegangen sein mu\u00df. Es kann eine Ent-\nscheidung des Verfassungsgerichtes, aber auch die rechts-\nkr\u00e4ftige Entscheidung eines anderen Gerichtes sein, bei-\nspielsweise im Strafproze\u00df. Herr Bartl, wenn Sie mir zu-\nnicken, m\u00f6chte ich Ihnen sagen, in diesem Falle ist Gericht\ngleich Gericht.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Disziplinargericht?)\n\n\u2013 Nein, das Disziplinargericht nicht!\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Jetzt kommen Sie wieder auf die Einmaligkeit: Herr\nBartl \u2013 bei uns gibt es keine Disziplinargerichte!\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Oh!)\n\nAlles andere, was im Artikel 1 und im Artikel 2 enthalten\nist, sind entweder schlichte Anpassungen an den anders-\nlautenden Verfassungstext der S\u00e4chsischen Verfassung\noder Vereinfachungen des Beamtenversorgungsrechtes.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6025\n\n\n\nIch bitte deshalb um Zustimmung zu diesem Gesetz-\nentwurf.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die SPD-Fraktion\nauf.\n\nRichter,  Joachim,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die \u00c4nderung dieses Minister- und unseres\nAbgeordnetengesetzes wurde notwendig, weil die Gesetze\nder Verfassungswirklichkeit angepa\u00dft werden m\u00fcssen\nund einige \u00c4nderungen und Klarstellungen im Recht auf\nBesoldung und Versorgung n\u00f6tig wurden.\nDie einzige materielle \u00c4nderung, die der Ausschu\u00df vorge-\nnommen hat, ist von Herrn Dr. Krone bereits erkl\u00e4rt wor-\nden; ich denke, da\u00df ich darauf verzichten kann. Ich m\u00f6chte\naber noch einige Gedanken \u00e4u\u00dfern. Wenn Minister- und\nAbgeordnetengesetze auf den Tisch des Hauses kommen,\ndann spitzen Presse und andere Medien und vielleicht der\neine oder andere aus der Bev\u00f6lkerung besonders die\nOhren. Hier k\u00f6nnte es ja um Geld und um den Griff in die\nTaschen der Steuerzahler gehen.\nMeine Damen und Herren Abgeordneten, wem w\u00fcrde das\nGanze auf die F\u00fc\u00dfe fallen, wenn es nicht ganz rechtm\u00e4\u00dfig\nw\u00e4re \u2013 gewi\u00df nicht nur den betroffenen Parteien, wie wir\nin der Vergangenheit in einigen L\u00e4ndern der Bundesrepu-\nblik erfahren haben. Nein, es trifft am Ende uns alle, die\nwir Politik betreiben, ob Abgeordnete oder Regierungs-\nmitglieder.\nSo kommt es in Deutschland manchmal und gerade auch\nin den vergangenen Monaten zu dem Klima und der Aus-\nsage, Politiker seien korrupt. Das stimmt nat\u00fcrlich gewi\u00df\nnicht! Aber mit einer unglaubw\u00fcrdigen Einkommens-\npolitik, wie es hier und da in der Bundesrepublik gesche-\nhen ist, st\u00e4rkt man nat\u00fcrlich die undemokratischen Kr\u00e4fte\nin Deutschland. Ich denke, das kann uns als SPD so wenig\nrecht sein wie Ihnen als CDU,  als  F.D.P.  oder  als B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne.\nDarum appelliere ich an das Hohe Haus: Trotz der Wahl-\nk\u00e4mpfe in diesem Jahr \u2013 bleiben wir glaubw\u00fcrdig in Sach-\nsen! Dieses Gesetz ist, denke ich, ein Baustein. Darum\nstimmen wir als SPD-Fraktion dieser Novellierung zu,\nweil sie die derzeitige Situation der Politiker der ersten\nStunde ber\u00fccksichtigt.\nUnsere Zustimmung bezieht sich also auf die gegenw\u00e4r-\ntige Situation. Wir behalten uns als SPD eine Neuregelung\ndes Minister- und Abgeordnetengesetzes in der n\u00e4chsten\nLegislaturperiode vor. Der Reformbed\u00fcrftigkeit der Mini-\nster- und Abgeordnetengesetze in Deutschland im Ganzen\nund, ich denke, damit auch ein St\u00fcck in Sachsen werden\nwir uns jedenfalls als Fraktion stellen, weil wir diese\nReformbed\u00fcrftigkeit bejahen, denn wir wollen Vertrauens-\nw\u00fcrdigkeit und Transparenz auch in diesen Fragen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS. Der Abg. Bartl, bitte sch\u00f6n.\n\nBartl,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Herr Kollege Dr. Krone, da\u00df man als Jurist\nbei diesem Gesetz schon beim Anmarsch ins Stolpern\nkommt, ist mir v\u00f6llig verst\u00e4ndlich. Wir haben hier den\nstatthaften, aber ungew\u00f6hnlichen Fall, da\u00df zwei selbst\u00e4n-\ndige Gesetze durch ein \u00c4nderungsgesetz ge\u00e4ndert werden\n\nsollen. Einbringer ist die Staatsregierung. Nun mag die\nStaatsregierung am Ministergesetz \u00e4ndern, was sie will.\nDas mu\u00df der Landtag dann gewisserma\u00dfen beschlie\u00dfen.\nAber da\u00df die Regierung, die zweite Gewalt, ein Gesetz\neinbringt, das den Kernbereich des freien Mandats betrifft,\ndas ist ziemlich einmalig.\nDieses \u00c4nderungsgesetz, das in seiner Angriffsrichtung\nzweifellos die Rechtsstellung der Abgeordneten dieses\nParlaments eben im Kernbereich tangiert, ist letzten Endes\neine weitere waghalsige, halsbrecherische Konstruktion\ndieses S\u00e4chsischen Hauses, insofern tats\u00e4chlich einmalig in\nder Rechtsgeschichte, Herr Prof. Dr. Porsch; da gebe ich\nIhnen v\u00f6llig recht.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nGenau da liegt das Dilemma. Die \u00c4nderungen dieses Ab-\ngeordnetengesetzes, speziell des \u00a7 27a, beruhen auf Artikel\n118 der Verfassung des Freistaates Sachsen. Den halten\nwir f\u00fcr grob grundgesetzwidrig. Er ist durch zwei Verfas-\nsungsbeschwerden in Karlsruhe angegriffen. Die beiden\nsind rechtsh\u00e4ngig. Nun hoffen wir, da\u00df zumindest in\nKarlsruhe elementare Rechtsgrunds\u00e4tze und das Prinzip\nder Volkssouver\u00e4nit\u00e4t das tragende Prinzip der freiheit-\nlich-demokratischen Grundordnung vor parlamentari-\nschem Macht- und Mehrheitsanspruch ist. Wir werden\nselbstverst\u00e4ndlich gegen dieses  Gesetz  stimmen,  weil  es\nu. a. dem uralten Rechtsgrundsatz des Bestandsschutzes\nund des Gutglaubensschutzes widerspricht.\nWir werden dagegen stimmen, weil es ein weiterer Schritt\nsein soll, die Entscheidung des Souver\u00e4ns in freien Wahlen\nzu unterlaufen. Das ist dann die h\u00f6here Form des Wahlbe-\ntrugs.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nWas bezweckt ist, Herr Dr. Krone, wird letzten Endes ein\nGericht entscheiden. Das ist richtig. Was im Hinterkopf bei\nIhnen ist, ist folgendes: Wir haben einen Artikel 118. Der\ndroht jedem, der systemnahe in der DDR war, mit exten-\nsiver Auslegung: ,,Verletzung von Rechtsstaatlichkeit\u201c. Da\nz\u00e4hlt alles als Verletzung, was nicht BRD-typisch war.\nDann der Verlust des Mandats, wenn zwei Drittel dieses\nHohen Hauses das beantragen. Da haben wir ein Landes-\nverfassungsgericht,  das  dar\u00fcber  entscheidet.  Es  ist  bei\n16 Mitgliedern von 15 Mitgliedern westdeutscher Her-\nkunft zusammengesetzt, darunter zwei Richter, die die\nVerfassung und den Artikel 118 selbst mit erarbeitet\nhaben. Wie die Entscheidungen ausgehen, ist klar.\nWas Sie mit dieser Novellierung wollen, ist, Menschen\ndavon abzuhalten, die in der DDR Verantwortung trugen,\nzu kandidieren. In meinem Fall wird es nicht gelingen!\n\n(Beifall und Heiterkeit bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Donner,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren Abgeordnete! In der\nSache geht es im wesentlichen um die Anpassung des Ab-\ngeordnetengesetzes und des S\u00e4chsischen Ministergesetzes\nan die verabschiedete Verfassung. Das ist bereits minde-\nstens in Halbs\u00e4tzen angesprochen worden. Zwei inhalt-\nliche \u00c4nderungen machen sie aus. Die eine ist bereits\nangesprochen worden, wird auch Gegenstand eines \u00c4nde-\nrungsantrages der F.D.P. sein.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6026\n\n\n\nIch m\u00f6chte auf eine andere, bisher nicht erw\u00e4hnte, aber\ninhaltliche \u00c4nderung zu sprechen kommen. Diese betrifft\ndie Ziffer 5 in Artikel 1 des Gesetzes, mit der \u00a7 20 des\nS\u00e4chsischen Ministergesetzes ge\u00e4ndert werden soll. Das,\nwas Herr Dr. Krone vorhin so als ,,Vereinfachung des Be-\namtenversorgungsrechtes\u201c bezeichnet hat, bedeutet in\ndieser Ziffer 5, da\u00df sich die Versorgungsanspr\u00fcche von\nMinisterinnen und Ministern, die vor ihrer Ernennung im\n\u00f6ffentlichen Dienst als Angestellte, Arbeiterinnen und\nArbeiter besch\u00e4ftigt waren, nun 35 vom Hundert des An-\nspruchs auf Verg\u00fctung als Ruhegehalt beziehen sollen,\nw\u00e4hrend sie vorneweg dem normalen Rentenrecht mit der\nentsprechenden Bundesrentenanstalt zugeordnet worden\nw\u00e4ren. Diese \u00c4nderung wurde im Ausschu\u00df und auch in\nder Begr\u00fcndung des Gesetzes mit einer Vereinfachung der\nBerechnung begr\u00fcndet.\nWarum diese Vereinfachung des Rentenrechtes nun aus-\ngerechnet f\u00fcr die Ministerinnen und Minister gelten soll,\naber andere s\u00e4chsische B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die \u00e4hn-\nlich lange, n\u00e4mlich Monate oder zum Teil \u00fcber ein Jahr,\nauf ihren Rentenbescheid warten m\u00fcssen, konnte nicht ge-\nkl\u00e4rt werden. Aber im Endergebnis bedeutet diese \u00c4nde-\nrung \u2013 daran nehmen wir Ansto\u00df \u2013 eine faktische Gleich-\nsetzung mit den Regelungen, die BAT-West enth\u00e4lt, aber\nf\u00fcr BAT-Ost nicht \u00fcbernommen wurden.\nIch darf erl\u00e4utern: In BAT-West gibt es f\u00fcr den \u00f6ffent-\nlichen Dienst auch Regelungen f\u00fcr die Ruhezeit, die in\nBAT-Ost ausdr\u00fccklich nicht mit \u00fcbernommen wurden.\nMit der vorliegenden \u00c4nderung in Ziffer 5 wird erreicht,\nda\u00df der BAT-Ost f\u00fcr die Personen, die Ministerinnen und\nMinister sind und aus dem \u00f6ffentlichen Dienst kommen,\nquasi an dieser Stelle aufgehoben und BAT-West gleichge-\nsetzt wird.\nIm Ausschu\u00df daraufhin angesprochen, wurde diskutiert,\nda\u00df diese faktische Aushebelung der Wirkung von BAT-\nOst in der \u00dcberlegung \u00fcberhaupt keine Rolle gespielt hat.\nAber da\u00df es eine faktische Gleichsetzung und eine fakti-\nsche Aushebelung BAT-Ost, nun f\u00fcr die Ministerinnen\nund Minister, ist, konnte nicht widerlegt werden. An\ndieser Regelung nehmen wir Ansto\u00df, und zwar so weit,\nda\u00df wir der vorgeschlagenen \u00c4nderung nicht zustimmen\nk\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die F.D.P.-Fraktion.\nDr. Kr\u00f6ber, Sie haben das Wort.\n\nDr. Kr\u00f6ber,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die vorliegende Beschlu\u00dfempfehlung des Verfas-\nsungs- und Rechtsausschusses hat zum Gegenstand, eine\n\u00dcbereinstimmung innerhalb unseres Freistaates herbeizu-\nf\u00fchren zwischen der Verfassung unseres Landes und den\nvor diesem Zeitpunkt ergangenen gesetzlichen Regelun-\ngen bez\u00fcglich der Ministergesetz-Seite und der Abgeord-\nnetengesetz-Seite. Das ist erst einmal vom Anliegen her\nrichtig und m\u00fcndete auch in die entsprechende Grund-\nsatzempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses\nunseres Landtages ein.\nBei der Bewertung dieser Regelungen hat es \u2013 ich sage das\nso deutlich \u2013 dann doch weitere Diskussionen gegeben.\nHerr Kollege Dr. Krone, Sie haben ja darauf hingewiesen,\nda\u00df es darum gehen soll, diese \u00dcbereinstimmung mit der\nverfassungsrechtlichen Grundlage in der Richtung herzu-\nstellen, da\u00df die Einheitlichkeit der Bewertung bei be-\nstimmten Tatbest\u00e4nden sowohl f\u00fcr gesetzliche Regelun-\n\ngen aus dem Ministergesetz als auch aus dem Abgeordne-\ntengesetz erreicht wird.\nIch mu\u00df hierzu bemerken, da\u00df die Erg\u00e4nzungen, die hier\nvorgeschlagen worden sind, in einem Punkt nicht so ver-\nst\u00e4ndlich sind, wie das m\u00f6glicherweise gemeint war. Es\ngeht mir dabei um die Fassung des \u00a7 27a Abs. 1. Hier hat\nman versucht, zwei Elemente konzentriert in einen Tatbe-\nstand einzubringen. Einmal geht es um die Bewertung der\nAbgeordneten, die in T\u00e4tigkeit sind. Der andere Teil um-\nfa\u00dft die Bewertung der Verhaltensweisen von Abgeordne-\nten, die bereits nicht mehr in der Landtagsebene sind, das\nhei\u00dft, die ehemaligen Mitglieder. Nach unserer Auffas-\nsung ist es notwendig klarzustellen, da\u00df hier nicht gleich-\nwertige Beziehungen, die \u00fcber den verfassungsrechtlichen\nAusgangspunkt von Artikel 118 notwendig sind, in eine\nschiefe Auslegung geraten k\u00f6nnen.\nDies ist auch der Grund, weshalb seitens unserer Fraktion\nein \u00c4nderungsantrag formuliert worden ist, den ich noch\nim n\u00e4heren begr\u00fcnden werde.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Damit ist die Aussprache der\nFraktionen beendet. Herr Staatsminister Prof. Milbradt hat\num das Wort gebeten. \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Dr. Donner\nvon der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, ich glaube, da\u00df Ihre\nStellungnahme eben auf einem Mi\u00dfverst\u00e4ndnis beruht.\nNach dem BAT-West werden keine Versorgungen gere-\ngelt, sondern das sind Regelungen im Rahmen der Zusatz-\nversorgung, die aber hier \u00fcberhaupt keine Rolle spielen.\nDer Fall, um den es hier geht, ist, da\u00df ein Angestellter oder\nein Arbeiter, der vor seiner Zeit als Minister im \u00f6ffent-\nlichen Dienst gearbeitet hat, der aber kein Beamter ist \u2013\nund das ist im wesentlichen ja zu Beginn der Regierung-\nst\u00e4tigkeit der Fall gewesen, weil s\u00e4chsische Beamte noch\nnicht ernannt waren \u2013, dann keine Versorgung erh\u00e4lt,\nwenn er zu jung ist, um die Sozialversicherungsrente zu\nbekommen, aber nicht lange genug Minister gewesen ist,\num die normale Ministerversorgung zu erreichen. Also:\nrelativ jung und relativ kurz.\nNormal f\u00fcr diesen Fall ist, da\u00df derjenige, der nicht mehr\nMinister ist, wieder arbeitet, m\u00f6glicherweise auch Mitglied\ndes Landtages ist und \u00fcber normale Bez\u00fcge verf\u00fcgt. F\u00fcr\ndiesen Fall spielt diese Regelung, weder in der alten noch\nin der neuen Form, eine Rolle. Nur f\u00fcr den Fall, da\u00df \u2013 aus\nwelchen Gr\u00fcnden auch immer \u2013 kein Erwerbseinkommen\nvorhanden ist, wird er den Beamten, die ausgeschieden\nsind, gleichgestellt, aber in einer Form, die alles andere als\neine finanzielle Gleichstellung darstellt, weil er nur die\nMindestversorgung von 35 % bekommen wird, w\u00e4hrend\nbeim Beamten auch Dienstzeiten usw. eine Rolle spielen,\ndie die 35 % bis zum Extremfall 75 % hochsetzen k\u00f6nnen.\nIch meine, da\u00df das eine angemessene Regelung f\u00fcr die\ngegenw\u00e4rtige Situation ist. Sie ist keine Besserstellung ge-\ngen\u00fcber dem urspr\u00fcnglichen Gesetz, sondern sie ist nur\neine Regelung, die allen Beteiligten Klarheit verschafft. Die\nStaatsregierung hat in einem Schreiben an den Ausschu\u00df\ndie n\u00e4heren Details dargelegt. Ich meine aus diesem Grun-\nde, da\u00df Ihnen eine Zustimmung durchaus leicht fallen\nk\u00f6nnte, weil die von Ihnen vermutete Diskriminierung\nvon BAT-Ost zu BAT-West hier \u00fcberhaupt keine Rolle\nspielt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6027\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren Abgeordnete! Damit ist die Aussprache\nbeendet. Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber dieses Ge-\nsetz. Ich schlage Ihnen vor, da\u00df wir artikelweise abstim-\nmen.\nZu Artikel 1 liegt kein \u00c4nderungsantrag vor. Ich lasse des-\nhalb abstimmen \u00fcber den Titel und \u00fcber Artikel 1. Wer\nihm die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013\nEinige Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nEinige Stimmenthaltungen. Somit ist dies angenommen.\nWir kommen zum Artikel 2. F\u00fcr diesen Artikel gibt es\neinen \u00c4nderungsantrag der F.D.P.-Fraktion zu \u00a7 27a. Wird\ner eingebracht? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Dr. Kr\u00f6ber.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es geht um den \u00c4nderungsantrag in der Drucksa-\nche 1/4283 in Verbindung mit der Drucksache 1/4254.\nUnd zwar haben wir in diesem \u00c4nderungsantrag  f\u00fcr  den\n\u00a7 27a Abs. 1 eine andere Formulierung aus folgender Be-\ntrachtungsweise vorgeschlagen: In der vorgelegten Fas-\nsung werden beide Elemente, n\u00e4mlich der Landtagsabge-\nordnete, der im Landtag ist, und derjenige, der bereits aus-\ngeschieden ist, zusammen behandelt.\nWir glauben, da\u00df es notwendig ist, da\u00df man in einer sol-\nchen wichtigen Sache, die immerhin inhaltlich dazu f\u00fchrt,\nda\u00df der Anspruch auf eine Altersentsch\u00e4digung erl\u00f6schen\nkann, das hei\u00dft, er f\u00e4llt weg, eine klare gesetzliche Rege-\nlung vorgenommen wird, damit keinerlei Mi\u00dfdeutungen\nm\u00f6glich sind. Nicht etwa hier in diesem Hause, sondern\ndiese Regelung \u2013 \u2013 Herr Kollege Richter hat ja zum Aus-\ndruck gebracht, da\u00df er voll der \u00dcberzeugung ist, da\u00df die\nSPD in der n\u00e4chsten Periode schon dies alles zu ver\u00e4ndern\nin der Lage ist. Das sind m\u00f6gliche Annahmen, aber uns\ngeht es darum, die Rechtssicherheit unter jeder Betrach-\ntungsweise zu gew\u00e4hrleisten.\nDeshalb haben wir vorgeschlagen, im ersten Satz die\nAltersentsch\u00e4digung  in  der  Formulierung  zu  streichen:\n,,\u2026 wenn das Mitglied seine Mitgliedschaft im Landtag\ninfolge richterlicher Entscheidung durch Wegfall seiner\nW\u00e4hlbarkeit oder der F\u00e4higkeit der Bekleidung \u00f6ffent-\nlicher \u00c4mter verliert\u201c \u2013 also durch rechtskr\u00e4ftigen Richter-\nspruch. F\u00fcr diese Zeit der Mitgliedschaft im Landtag gilt\ndann \u00a7 17 des Gesetzes.\nDer zweite Satz soll diese notwendige Klarstellung herbei-\nf\u00fchren, um die es uns geht: ,,Diese Regelung findet auf\nehemalige Mitglieder des Landtages entsprechende An-\nwendung\u201c; ich betone: entsprechende Anwendung; denn\nein Teil der Tatbest\u00e4nde des Satzes 1 liegt ja \u00fcberhaupt\nnicht vor, denn diese betreffenden Mitglieder sind ja aus\ndem Landtag bereits ausgeschieden. Das hei\u00dft, wir m\u00fcs-\nsen schon diese Klarstellung vornehmen, damit nicht im\nEndergebnis eine ,,Verschlimmbesserung\u201c eintritt, die wir\ngemeinsam nicht wollen.\nIch bitte deshalb, unserem \u00c4nderungsantrag in der vorge-\nlegten Fassung die Zustimmung zu geben.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gibt es Redebedarf? \u2013 Bitte\nsch\u00f6n, Mikro 7, Herr Dr. Krone.\n\nDr. Krone, CDU:  Ich m\u00f6chte zu dem \u00c4nderungsantrag\nfolgendes  sagen.  Ich  sehe  keinen  Unterschied  in  der\nSache \u2013 wie bei vielen \u00c4nderungsantr\u00e4gen \u2013, sondern\nallenfalls einen Unterschied in der Formulierung. Gemeint\nund gewollt ist dasselbe. Wenn ich also beurteile, welche\n\nFormulierung \u2013 bei allen Formulierungsschwierigkeiten,\n\u00fcber die wir schon gesprochen haben \u2013 die treffendere ist,\ndann scheint mir im Entwurf die treffendere Formulierung\nzu stehen. Wenn ich den Satz auseinanderpfl\u00fccke, dann\nlautet er: Der Anspruch auf Altersentsch\u00e4digung nach die-\nsem Gesetz erlischt, wenn das Mitglied seine Mitglied-\nschaft im Landtag infolge richterlicher Entscheidung\ndurch Wegfall seiner W\u00e4hlbarkeit oder die F\u00e4higkeit zur\nBekleidung \u00f6ffentlicher \u00c4mter verliert oder wenn das ehe-\nmalige Mitglied seine Mitgliedschaft \u2026 usw. verlieren\nw\u00fcrde. In beiden F\u00e4llen ist ganz klar aus der Formulie-\nrung ersichtlich \u2013 das hatte ich vorhin schon gesagt \u2013, da\u00df\neine richterliche Entscheidung vorausgegangen sein mu\u00df.\nIch sehe also nicht, da\u00df die im \u00c4nderungsantrag enthalte-\nne sachlich unver\u00e4nderte, aber formulierungsm\u00e4\u00dfig ge\u00e4n-\nderte Fassung einen Vorteil bringen w\u00fcrde. Im Gegenteil,\nmir scheint die Formulierung, so wie sie im Entwurf zum\n\u00a7 27a vorgesehen ist, sogar die klarere und treffendere zu\nsein.\nIch bin deshalb der Auffassung, wir sollten dem \u00c4nde-\nrungsantrag nicht zuzustimmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es gibt noch Redebedarf am\nMikro 3. Bitte sch\u00f6n, Herr Rade.\n\nRade, F.D.P.: Ich m\u00f6chte noch eine Rede daf\u00fcr halten. Das\nist ja durchaus m\u00f6glich nach der Reihenfolge. Wenn wir\nbeim Gesetzestext und bei der Formulierung sind und der\nStreit zwischen den Juristen angesprochen ist, dann m\u00f6ch-\nte ich doch auf den Regierungsentwurf zur\u00fcckkommen,\nder das schon im wesentlichen enth\u00e4lt, wogegen aber\ndurch den Nachsatz bei uns noch eine Verdeutlichung zu-\ntage tritt. Ich bin schon der Meinung, da\u00df der F.D.P.-Ent-\nwurf die klarere s\u00e4chsische Sprache ist und zu weniger\nIrrt\u00fcmern f\u00fchren kann.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: In der Hoffnung, da\u00df wir\nnicht noch im Plenum einen Juristenstreit ausfechten nach\ndem Motto ,,Zwei Juristen, drei Meinungen\u201c,\n\n(Beifall des Abg. Binus, CDU)\n\nbringe ich den \u00c4nderungsantrag der F.D.P.-Fraktion zur\nAbstimmung. Wer diesem Antrag seine Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nDas sind wenige Stimmen daf\u00fcr. Wer ist dagegen? \u2013 Das\nist die gro\u00dfe Mehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nEinige Stimmenthaltungen. Damit ist der \u00c4nderungsan-\ntrag abgelehnt.\nWir stimmen jetzt \u00fcber den Artikel 2 in der vom Verfas-\nsungs- und Rechtsausschu\u00df vorgelegten Fassung ab. Wer\nihm die Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die gro\u00dfe Mehrheit.\nWer ist dagegen? \u2013 Etwa 10 Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 2 Stimmenthaltungen. Damit so be-\nschlossen.\nIch komme zu den Artikeln 3 und 4. Die kann ich wohl\nzusammenfassen. Es geht um die Verk\u00fcndung und das\nInkrafttreten. Wer den beiden Artikeln die Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n.  Das  ist  die  gro\u00dfe  Mehrheit.  Wer  ist  dagegen? \u2013\n5 Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ebenfalls\n5 Stimmenthaltungen. Damit so beschlossen.\nDa wir keine \u00c4nderungen angenommen haben, k\u00f6nnen\nwir gleich die 3. Lesung durchf\u00fchren und stimmen damit\nin 3. Lesung \u00fcber das Gesetz insgesamt ab. Wer dem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6028\n\n\n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ministergesetzes\nund des Abgeordnetengesetzes seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nDas ist die gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 11 Gegen-\n\nstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 2 Stimmenthal-\ntungen. Damit ist dieses Gesetz beschlossen und der\nTagesordnungspunkt beendet.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Disziplinarordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/3397, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 1/4262, Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\n\nDazu liegt Ihnen neben der Beschlu\u00dfempfehlung der\nBericht des Innenausschusses in der Drucksache 1/4262\nvor. Wir reden im kleinen Redeblock. Es beginnt die SPD-\nFraktion; danach Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nF.D.P. und zuletzt die CDU-Fraktion.\nIch erteile der SPD-Fraktion das Wort. Bitte sch\u00f6n, Herr\nDr. Prei\u00dfler.\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Werte Abgeordnete!\nDie SPD-Fraktion m\u00f6chte bei diesem Gesetz auf einen aus-\nf\u00fchrlichen Redebeitrag verzichten. Ich m\u00f6chte Ihnen mit-\nteilen, da\u00df die SPD-Fraktion dieses Gesetz mittr\u00e4gt und\nunterst\u00fctzt.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS. Herr Bartl, bitte sch\u00f6n.\n\nBartl,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Das ist die Disziplinarord-\nnung, Herr Dr. Krone, die ich vorhin meinte!\nIch habe in den letzten Jahren viel dar\u00fcber nachgedacht,\nwarum die Linken so absolut auf Kriegsfu\u00df mit dem\nBeamtentum stehen. Nat\u00fcrlich ist es etwas verstaubt, und\ndas f\u00fchrt zu den Arbeitshaltungen, die Herr Rade heute\nschon angedeutet hat, oder forciert diese.\nEs hat zum anderen nat\u00fcrlich den Vorteil, da\u00df wenigstens\nein Teil der Gesellschaft Arbeitsplatzsicherheit bis an die\nRente heran hat. Wenn das mit sich bringt, da\u00df sie wirk-\nlich zu Unabh\u00e4ngigkeit, \u00dcberparteilichkeit und Neutralit\u00e4t\nveranla\u00dft sind, k\u00f6nnte ich bis heute mit den Nachteilen\ndes Beamtentums leben.\nJust aber, als mir dieser Gesetzentwurf in die H\u00e4nde kam,\ndie Disziplinarordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen, die in\netwas mehr als 125 Paragraphen regelt, was einem so alles\nwiderfahren kann, wenn man als Beamtin oder Beamter\neinen Fehltritt begeht, wurde mir klar, da\u00df man dann als\nBeamter in einem Status der Leibeigenschaft ist.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nIch sage schlicht und ergreifend: Nachdem man diese Dis-\nziplinarordnung kennt, ist es v\u00f6llig klar, da\u00df ein Mensch,\nder dieser unterliegt, nicht mehr ein freier B\u00fcrger der Bun-\ndesrepublik Deutschland ist.\n\n(Schiemann, CDU:\nKommen Sie doch mal zum Thema!)\n\n\u2013 Sie werden es schwer lesen k\u00f6nnen, Herr Schiemann,\ndas ist mir v\u00f6llig klar. Das Geschwungene ist der Para-\ngraph.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nIch habe im wesentlichen einen Eindruck, wenn ich mir\ndas Gesetz ansehe: Es kann im wesentlichen dem Beam-\nten, der in irgendeiner Form einer Rechtsverletzung be-\nschuldigt wird, die G\u00fcte angetan werden, da\u00df er in einem\ngeordneten Strafrechtsverfahren zur Verantwortung gezo-\ngen wird. Denn die M\u00f6glichkeiten \u2013 prozessual wie mate-\nriell-rechtlich \u2013, gegen solche Verst\u00f6\u00dfe vorzugehen, die\ndiese Verordnung vorsieht, sind so extensiv, da\u00df es abso-\nlut unertr\u00e4glich ist.\nNun bin ich zum ersten Mal in der Situation, da\u00df ich rela-\ntiv dankbar bin, da\u00df es einen Artikel 33 des Grundgesetzes\ngibt, der mir den Zugang zum \u00f6ffentlichen Dienst auf-\ngrund meiner politischen und pers\u00f6nlichen Biografie ver-\nwehren d\u00fcrfte.\nIch bin auch dankbar, da\u00df wir einen Artikel 118 in der\nS\u00e4chsischen Verfassung haben, wo Sie mir unter Nachtei-\nlen gro\u00dfer Art \u2013 jetzt auch der K\u00fcrzung meiner Bez\u00fcge \u2013\nf\u00fcr die Zukunft androhen, da\u00df ich nicht in den \u00f6ffent-\nlichen Dienst komme. Ich will auch nicht dorthin!\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne. \u2013 Kein Redebedarf.\nDie Fraktion der F.D.P.; Herr Dr. Kr\u00f6ber, bitte sch\u00f6n.\n\nDr.  Kr\u00f6ber,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die vorliegende Disziplinarordnung, die es zu\nverabschieden gilt, hat historische Vorl\u00e4ufer. Sie basiert\nauf der Bundesdisziplinarordnung, das hei\u00dft, sie ist auf\neiner rechtsstaatlichen Grundlage langfristig entstanden\nund hat nat\u00fcrlich auch direkte Ber\u00fchrungspunkte mit der\nDisziplinarordnung des Landes Baden-W\u00fcrttemberg. Es\nist sicher f\u00fcr uns alle, die wir in diesem Raum sitzen, nicht\nso ganz einfach, eine spezifische rechtliche Regelung zu\nbewerten f\u00fcr einen Berufskreis, der sich erst langsam in\nunserer neuen Ordnung wieder etablieren wird und der \u2013\ndas sollte nicht vergessen werden \u2013 ein wichtiges Element\nf\u00fcr einen freiheitlichen Rechtsstaat ist.\nSicher kann man zu der einen oder anderen Regelung, die\naufgenommen  worden  ist \u2013 ich  sage  das  mit  Deutlich-\nkeit \u2013, unterschiedliche Standpunkte einnehmen. Ich habe\nzu einigen Punkten durchaus abweichende Meinungen.\nDas betrifft z. B. die Fragen der Fristenbewertung, der\nGeldbu\u00dfenbewertung, der m\u00f6glichen Zusammensetzung\nder Disziplinarkammern, also Elemente, die sich bei uns\nnoch im stadium nascendi befinden.\nWenn unsere Fraktion dieser rechtlichen Regelung heute\ndie Zustimmung geben wird, so deshalb, weil wir es f\u00fcr\nsachlich notwendig erachten, mit der Einf\u00fchrung von Be-\namten auch rechtliche disziplinarische Grundlagen zu\nschaffen. Aus der Sicht des Landtages werden wir sicher\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6029\n\n\n\nzu bewerten haben, ob diese Regelung, die wir heute ver-\nabschieden, den Anforderungen gerecht wird, die wir von\nunseren s\u00e4chsischen Beamten verlangen k\u00f6nnen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte die CDU-Fraktion. Herr\nAbg. Schiemann, bitte sch\u00f6n.\n\nSchiemann,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ich danke f\u00fcr die kl\u00e4renden Erl\u00e4ute-\nrungen, die uns Herr Dr. Kr\u00f6ber noch einmal zug\u00e4nglich\ngemacht hat. Ich kann Ihnen nur sagen, da\u00df die CDU-\nFraktion diesem Gesetzentwurf zustimmen wird.\nIch bitte auch Sie um Ihre Zustimmung.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren Abgeordnete! Es ist weiter kein Redebe-\n\ndarf. Deswegen k\u00f6nnen wir schon abstimmen. Erhebt sich\nWiderspruch, wenn ich die 11 Teile des Gesetzes gemein-\nsam zur Abstimmung bringe? \u2013 Kein Widerspruch. Dann\nstelle ich die Disziplinarordnung f\u00fcr den Freistaat Sach-\nsen, Drucksache 1/3397, in der Beschlu\u00dfempfehlung des\nInnenausschusses, Drucksache 1/4262, zur Abstimmung \u2013\ndie Teile 1 bis 11, einschlie\u00dflich der \u00dcberschrift. Wer damit\neinverstanden ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n, das ist die gro\u00dfe Mehrheit.  Wer ist dage-\ngen? \u2013 8 Gegenstimmen.  Wer  enth\u00e4lt  sich  der  Stimme? \u2013\n3 Stimmenthaltungen. Damit ist das so beschlossen.\nDa keine \u00c4nderungen angenommen worden sind, k\u00f6nnen\nwir gleich die 3. Lesung durchf\u00fchren. Ich lasse damit \u00fcber\ndas Gesetz insgesamt abstimmen. Wer ihm die Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nAuch  hier  die  \u00fcbergro\u00dfe  Mehrheit.  Wer  ist  dagegen? \u2013\n6 Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 3 Stimm-\nenthaltungen. Damit ist dieses Gesetz so beschlossen und\nder Tagesordnungspunkt 6 beendet.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur vorl\u00e4ufigen Regelung des Beamtenrechts\nder kommunalen Wahlbeamten und der kommunalen Beamten\n\nim Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/4073, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU\n\nDrucksache 1/4263, Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\n\nDie Aussprache erfolgt im kleinen Redeblock. Es beginnt\ndie Fraktion Linke Liste/PDS, danach B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nF.D.P., CDU, SPD. Ich erteile der Fraktion Linke Liste/PDS\ndas Wort. Bitte sch\u00f6n, Frau Gangloff.\n\nFrau Gangloff,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Wenn mit dem vorangegangenen Ge-\nsetz \u00fcber die Disziplinarordnung den s\u00e4chsischen Beam-\nten ein wenig die Peitsche gezeigt wurde, so will es der\nZufall nun, da\u00df jetzt das Zuckerbrot dran ist. Zumindest\nein Zipfel davon wird denjenigen vorgehalten, die nun\nauch in den kleineren Gemeinden Wahlbeamte werden\nk\u00f6nnen, nur um in den Genu\u00df vern\u00fcnftiger Versorgungs-\nanspr\u00fcche zu gelangen \u2013 eine abenteuerliche und zugleich\nantiquierte Konstruktion, auf die ich noch zu sprechen\nkommen werde.\nUm es voranzustellen: Wir werden nicht gegen dieses\nGesetz stimmen,  weil  wir  den davon betroffenen etwa\n170 B\u00fcrgermeistern, unabh\u00e4ngig davon, ob man geneigt\nist, in den euphorischen Chor um ,,die M\u00e4nner und Frauen\nder ersten Stunde\u201c einzustimmen oder nicht, ihre Versor-\ngungsanspr\u00fcche von ganzem Herzen g\u00f6nnen und es\nohnehin keinen Grund gab, ausgerechnet bei einer\nGemeindegr\u00f6\u00dfe von 1000 Einwohnern den Trennstrich zu\nziehen.\nMeine Fraktion ist auch nicht geneigt, bei diesem Gesetz\nnur durch die enge parteipolitische Brille zu schauen.\nGerade in den kleineren Gemeinden ist die Lage aber doch\nwohl \u00fcberwiegend so, da\u00df ein B\u00fcrgermeister tats\u00e4chlich\nnoch als Meister seiner B\u00fcrger, als Erster unter Gleichen\nauftreten sollte, dagegen als Macht- und Parteipolitiker\nkaum eine Chance hat. Erfreulicherweise dominiert gerade\ndort Sachpolitik im Interesse aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\nvor Parteipolitik, und dort gezeigtes Engagement kann\n\nund sollte auch honoriert werden, darunter mit berechtig-\nten Versorgungsanspr\u00fcchen.\nDas Dilemma dieses Gesetzes ist ein anderes. Es besteht\ndarin, da\u00df in h\u00f6chst \u00fcberfl\u00fcssiger Weise durch angestaub-\ntes Beamtenrecht ein v\u00f6llig unn\u00f6tiges Abh\u00e4ngigkeitsver-\nh\u00e4ltnis geschaffen wird, nur damit ganz normale Versor-\ngungsanspr\u00fcche geregelt werden k\u00f6nnen. Wieso \u00fcber-\nhaupt mu\u00df daf\u00fcr das Beamtenrecht herhalten, das ja in-\nzwischen selbst findige CDU-K\u00f6pfe eind\u00e4mmen wollen?\nGeht das nicht moderner, europ\u00e4ischer zu regeln? Wie\nvertr\u00e4gt sich das geforderte beamtenrechtliche Treuever-\nh\u00e4ltnis des B\u00fcrgermeisters gegen\u00fcber seinem Dienstherrn,\ndem Freistaat, mit der kommunalen Selbstverwaltungsga-\nrantie?\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Fraktion B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne, Herr Dr. Donner, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Donner,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Verehrte Abgeordnete!\nHerr Landtagspr\u00e4sident! Der Regelungsgehalt dieses\nGesetzes hat einige Diskussionen grunds\u00e4tzlicher Art auch\nin der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne hervorgerufen. Wir\nkommen nach einer schwierigen Abw\u00e4gung, bei der auf\nder einen Waagschale die Gleichbehandlung der B\u00fcrger-\nmeister und B\u00fcrgermeisterinnen in den kleinen Gemein-\nden gegen\u00fcber den in den gro\u00dfen Gemeinden liegt und\nauf der anderen Waagschale aber sehr restriktive Regelun-\ngen, gerade was die Hauptamtlichkeit von B\u00fcrgermeiste-\nrinnen und B\u00fcrgermeistern angeht, doch zu dem Ergebnis,\nder vorgeschlagenen Regelung zustimmen zu k\u00f6nnen.\nIch m\u00f6chte erg\u00e4nzen, da\u00df wir damit ein Mi\u00dfverh\u00e4ltnis\nsehen, einerseits zwischen der \u2013 ich sage einmal \u2013 ange-\nmessenen Absicherung der B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcr-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6030\n\n\n\ngermeister nicht nur der kleinen Gemeinden und anderer-\nseits der restriktiv durchgesetzten Grenze in Gemeinden\nunter 3 000 Einwohnerinnen und Einwohnern, in denen\nkeine hauptamtlichen B\u00fcrgermeister mehr zugelassen\nwerden sollen, es sei denn, die Hauptsatzung regelt etwas\nanderes oder \u2013 auf den Fall m\u00f6chte ich besonders hinwei-\nsen \u2013 da\u00df beim Landrat eine entsprechende Sondergeneh-\nmigung beantragt werden mu\u00df. Gerade da\u00df kleine Ge-\nmeinden, die von dieser Sonderregelung nach unserer\nAuffassung in einigen F\u00e4llen sehr sinnvoll Gebrauch\nmachen k\u00f6nnten, eine abschl\u00e4gige Antwort erhalten, steht\ndazu in einem Mi\u00dfverh\u00e4ltnis. Wir haben hier einerseits\neine Regelung f\u00fcr B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrgermeister,\ndie nun herausfallen, und sehen andererseits dringende\nT\u00e4tigkeitsfelder, die von diesen Leuten bearbeitet werden\nk\u00f6nnten. Das ruft schon zu einem betr\u00e4chtlichen Ma\u00df un-\nser Unwohlsein hervor.\nDazu hat es im Innenausschu\u00df aber keine Einigung geben\nk\u00f6nnen, so da\u00df wir nur vor der Frage standen: Wollen wir\ndie B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrgermeister der kleinen\nGemeinden benachteiligen gegen\u00fcber den anderen? Das\nwollen wir nicht.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die F.D.P.-Fraktion. \u2013 Unse-\nre ,,gr\u00f6\u00dfte\u201c Fraktion kann sich wieder nicht einigen. Bitte\nsch\u00f6n, Herr Rade.\n\nRade, F.D.P.:  Wir haben zu viele Leute, die dazu reden\nk\u00f6nnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Sie haben zu viele Leute, so\neinfach ist das.\n\n(Heiterkeit)\n\nRade, F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWenn man \u00fcber dieses Gesetz spricht, mu\u00df man sich die\nAusgangssituation verdeutlichen, in der wir uns im Mai\n1990 befanden. Damals existierte die DDR noch, und eine\nVielzahl von B\u00fcrgern unseres Landes hatte sich bereit-\nerkl\u00e4rt, in ihrer Kommune Verantwortung zu \u00fcber-\nnehmen.\nUnter diesen ist eine gro\u00dfe Anzahl von B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrgern, die mittlerweile bereits \u00fcber das f\u00fcnfzigste\nLebensjahr hinausgegangen sind. Sie wissen, da\u00df meine\nFraktion, die Freien Demokraten, hier im Landtag gerade\nf\u00fcr diese B\u00fcrger gern eine Verl\u00e4ngerung der Verbeamtung\nbis zum 55. Lebensjahr gesehen h\u00e4tte.\nWenn wir jetzt dieses Gesetz vorliegen haben, dieses\n\u00c4nderungsgesetz zum Beamtengesetz, so ist das ein\nSchritt in die Richtung, diesen Leuten eine M\u00f6glichkeit zu\ngeben, eine Versorgung zu erhalten. Da\u00df damit nicht alles\nabgedeckt ist, hat nat\u00fcrlich auch eine Ursache in der zur\nZeit laufenden Gemeindegebietsreform. Sie wissen, da\u00df\ndort bereits Absprachen laufen, damit die B\u00fcrgermeister\nin kleineren Gemeinden als Wahlbeamte in gr\u00f6\u00dfere\nGemeinden, die sich zusammenschlie\u00dfen, hin\u00fcberwech-\nseln k\u00f6nnen.\nAus diesem Grund sieht meine Fraktion, da\u00df dieses Gesetz\nden Landtag auf jeden Fall in dieser Form passieren sollte\nund diese Regelung f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die\nsich von Anfang an f\u00fcr den Aufbau einer neuen, demokra-\ntischen Ordnung im Freistaat Sachsen zur Verf\u00fcgung\ngestellt haben, in Kraft gesetzt werden sollte.\nDanke.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nspricht Herr Abg. Bandmann.\n\nBandmann,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Der Bund hat die M\u00f6glichkeit\ngeschaffen, da\u00df hauptamtliche kommunale Wahlbeamte in\nden neuen Bundesl\u00e4ndern, die eine gesamte Amtszeit\ndurchgestanden haben und beim Ausscheiden aus dem\nAmt mindestens 50 Jahre alt sind, einen Versorgungsan-\nspruch in H\u00f6he von 35 % ihres Grundgehaltes bekommen.\nDamit wird den spezifischen Bedingungen in den neuen\nBundesl\u00e4ndern nach dem politischen Umbruch Rechnung\ngetragen.\nIch hatte es bei der Einbringung vor Weihnachten in die-\nsem Hohen Hause schon vorgetragen: Wir schulden den\nB\u00fcrgermeistern und Landr\u00e4ten, die gerade in dieser ersten\nAmtsperiode eine immense Aufbauleistung und einen un-\nglaublichen pers\u00f6nlichen Einsatz vollbracht haben, \u00fcber-\naus gro\u00dfen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und Abgeordneten der SPD)\n\nOhne das immense pers\u00f6nliche Engagement dieser Perso-\nnen w\u00e4ren die s\u00e4chsischen Kommunen und damit der\nFreistaat Sachsen insgesamt in ihrer Aufbauarbeit bis\nheute nicht so weit vorangekommen.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nDabei ist das Engagement, das ein hauptamtlicher B\u00fcrger-\nmeister einer kleinen Gemeinde erbringen mu\u00dfte, genau-\nsohoch zu bewerten wie das Engagement des B\u00fcrger-\nmeisters einer gr\u00f6\u00dferen Gemeinde. \nEs mu\u00df f\u00fcr uns darum gehen, die M\u00f6glichkeiten, die uns\nder Bund er\u00f6ffnet, um diese Aufbauleistungen zu honorie-\nren, konsequent zu nutzen. Das hei\u00dft aber selbstverst\u00e4nd-\nlich, da\u00df auch hauptamtliche B\u00fcrgermeister in Gemeinden\nmit weniger als 500 Einwohnern die M\u00f6glichkeit erhalten\nm\u00fcssen, in dieser ersten Amtsperiode hauptamtliche kom-\nmunale Wahlbeamte zu werden. Mit dem vorliegenden\nGesetzentwurf haben wir hierf\u00fcr die notwendige Voraus-\nsetzung geschaffen.\nIch bin mir sehr wohl dar\u00fcber im klaren, da\u00df wir leider\nnicht alle Personen erfassen k\u00f6nnen, die vielleicht in Frage\ngekommen w\u00e4ren, da inzwischen Gemeindezusammen-\nschl\u00fcsse \u2013 das wurde hier schon angesprochen \u2013 und Ein-\ngemeindungen vollzogen wurden. An dieser Stelle greift\ndann die Regelung nicht mehr. Aber es sind nicht sehr\nviele B\u00fcrgermeister, die darunter fallen. Das Problem stellt\nsich auch nicht ganz in der Sch\u00e4rfe, weil ein Teil von ihnen\nals Besch\u00e4ftigte in den Gemeindeverwaltungen durchaus\nwieder eine Anstellung findet.\nDennoch kann kein Weg daran vorbeif\u00fchren, da\u00df wir we-\nnigstens die bescheidene M\u00f6glichkeit, die uns noch ver-\nbleibt, um der Rechtslage im Bund Gen\u00fcge zu tun, im vol-\nlen Umfange aussch\u00f6pfen. Genau dies haben wir mit dem\nvorliegenden Gesetzentwurf getan.\nIch m\u00f6chte mich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich f\u00fcr die kon-\nstruktive Arbeit im Innenausschu\u00df bedanken. Die Diskus-\nsionen in diesem Ausschu\u00df haben deutlich gezeigt, da\u00df\nunsere Intentionen auch von den anderen Fraktionen mit-\ngetragen wurden, die ebenfalls Wert darauf legten, Frauen\nund M\u00e4nner der ersten Stunde \u2013 auch wenn einigen diese\nFormulierung vielleicht nicht schmecken mag; aber das\nsind die Ausnahmen \u2013, die den Aufbau der kommunalen\nVerwaltung vorangetrieben haben, zu danken.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, Linke Liste/PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6031\n\n\n\n\u2013 Ja, Frau Zschoche, wir hatten dies. Aber es war eine\nandere erste Stunde; und ich denke, die ist ein f\u00fcr allemal\nausgestanden.\nDas Abstimmungsergebnis, mit dem sich die Aus-\nschu\u00dfmitglieder bei lediglich zwei Enthaltungen ohne\nGegenstimmen f\u00fcr die Annahme dieses Gesetzentwurfs\naussprachen, spricht eine deutliche Sprache. Es wird nun-\nmehr erforderlich sein, dieses Gesetz nach seiner Verab-\nschiedung schnellstm\u00f6glich zu verk\u00fcnden, damit den\nBetroffenen ausreichend Zeit bleibt, die ge\u00e4nderte Rege-\nlung auch wirklich in Anspruch zu nehmen und zu\nnutzen.\nMeine Damen und Herren, ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerk-\nsamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die SPD-Fraktion.\nHerr Abg. Dr. Prei\u00dfler, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Prei\u00dfler,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Am vorliegenden Gesetz wird die Arbeitsweise\nder Staatsregierung in der Gesetzgebung auf kommunaler\nEbene besonders deutlich. Wieder einmal mu\u00df sich der\nLandtag mit einem Gesetz befassen, das den Geltungsbe-\nreich eines Vorschaltgesetzes erweitern soll. Die SPD-Frak-\ntion hat bereits w\u00e4hrend der Beratungen zum kommunal-\nbeamtenrechtlichen Vorschaltgesetz im Juli 1992 mit aller\nDeutlichkeit darauf hingewiesen, da\u00df es sich bei diesem\nVorschaltgesetz lediglich um eine \u00dcbergangsregelung\nhandeln darf, die nur bis zum Inkrafttreten endg\u00fcltiger\nRegelungen gilt.\nDer diesbez\u00fcgliche Antrag der SPD-Fraktion, bereits in\ndiesem Vorschaltgesetz einen Au\u00dferkraftsetzungszeit-\npunkt vorzusehen, wurde mit der Begr\u00fcndung abgelehnt,\nda\u00df die zuk\u00fcnftige S\u00e4chsische Gemeindeordnung, die\nS\u00e4chsische Landkreisordnung und das S\u00e4chsische Beam-\ntengesetz Regelungen \u00fcber das Au\u00dferkrafttreten enthalten\nsollen.\nWie sich heute herausstellt, waren das leere Versprechun-\ngen. Wir arbeiten heute noch mit diesem Vorschaltgesetz.\nDie Gemeindeordnung, die Landkreisordnung und das\nS\u00e4chsische Beamtengesetz sind in Kraft getreten. Weder\ndie Gemeindeordnung noch die Landkreisordnung enthal-\nten entsprechende Regelungen zum kommunalbeamten-\nrechtlichen Vorschaltgesetz. Das S\u00e4chsische Beamten-\ngesetz regelt sogar ausdr\u00fccklich in \u00a7 161, da\u00df die Bestim-\nmungen dieses Vorschaltgesetzes unver\u00e4ndert bleiben\nsollen.\nMeine Damen und Herren! Es zeigt sich, da\u00df es der Staats-\nregierung nie Ernst mit der Aussage war, die Vorl\u00e4ufigkeit\nin der Kommunalgesetzgebung und alle damit verbunde-\nnen Unsicherheiten zu beseitigen. Um aber von vornher-\nein Mi\u00dfverst\u00e4ndnisse auszuschlie\u00dfen, betone ich, da\u00df die\nSPD-Fraktion der Erweiterung des Gesetzesbereichs des\nVorschaltgesetzes auf alle B\u00fcrgermeister s\u00e4chsischer\nGemeinden zustimmen wird. Mit dieser Zustimmung\ntr\u00e4gt die SPD-Fraktion dem besonderen Verdienst aller\nkommunalen Wahlbeamten, unabh\u00e4ngig von der Gemein-\ndegr\u00f6\u00dfe, Rechnung, die sich nach der Wende f\u00fcr die\nschwierige Aufbauarbeit in den Gemeinden zur Verf\u00fc-\ngung gestellt haben.\nDie im Kommunalbereich t\u00e4tigen Frauen und M\u00e4nner\nhaben oftmals unter Zur\u00fcckstellung eigener beruflicher,\npers\u00f6nlicher und wirtschaftlicher Interessen ein gro\u00dfes\nMa\u00df an politischer Verantwortung in einer Zeit \u00fcbernom-\n\nmen, als sie weder unterhaltsrechtlich noch versorgungs-\nrechtlich abgesichert waren.\nDie SPD-Fraktion unterst\u00fctzt auch deshalb dieses Gesetz,\num eine Gleichbehandlung aller B\u00fcrgermeister, der B\u00fcr-\ngermeister der ersten Stunde, durchzusetzen. Unabh\u00e4ngig\nvon dieser sachlichen Regelung im Gesetz, die wir unter-\nst\u00fctzen, entsteht aber durch die sporadische Arbeitsweise\nder Staatsregierung \u2013 und hier insbesondere des Innen-\nministeriums \u2013 beim B\u00fcrger zwangsl\u00e4ufig der Eindruck,\nda\u00df durch immer weitere Erg\u00e4nzungen von vorl\u00e4ufigen\nGesetzen eine Versorgungsmentalit\u00e4t auch auf kommunal-\npolitischer Ebene Einzug h\u00e4lt.\nBesonders kritikw\u00fcrdig sind die unscharfen bzw. unklaren\nRegelungen, die durch das Innenministerium hinsichtlich\nder Besoldung kommunaler Wahlbeamter durch Erlasse\nund Verordnungen herausgegeben wurden.\nMeine Damen und Herren! Es ist unglaublich, was uns das\nInnenministerium hinsichtlich der Kostenermittlung f\u00fcr\ndie Umsetzung dieses Gesetzes zumutet. Herr Innenmini-\nster, es ist einfach nicht zu begreifen, da\u00df Ihr Ministerium\ndiesem Hohen Haus keine genauen Angaben \u00fcber die\nZahl der haupt- und ehrenamtlichen B\u00fcrgermeister vorle-\ngen kann. Alle Ihre diesbez\u00fcglichen Angaben sind blo\u00dfe\nSch\u00e4tzungen.\n\n(Zuruf des Staatsministers Eggert)\n\nSie k\u00f6nnen das selbst in der Antwort Ihres Staatssekret\u00e4rs\nan den H- und F-Ausschu\u00df nachlesen. Ich stelle mir\nbesorgt die Frage, ob Sie, Herr Innenminister, auch in\nanderen Bereichen Ihres Ministeriums den Finanzbedarf\ndurch Sch\u00e4tzungen ermittelt haben.\n\n(Staatsminister Eggert: Wir w\u00fcrfeln!)\n\nIch fordere Sie deshalb hier auf: Legen Sie dem Landtag\ndie exakten Zahlen f\u00fcr die in Frage kommenden B\u00fcrger-\nmeister vor, die noch verbeamtet werden k\u00f6nnen! Nennen\nSie die dadurch f\u00fcr den Unterhaltsbeitrag und das \u00dcber-\ngangsgeld entstehenden Kosten!\nIch hoffe, Sie haben Ihren Einwurf nicht ernstgemeint, da\u00df\nSie um die Kosten in Ihrem Ministerium w\u00fcrfeln.\n\n(Staatsminister Eggert:\nBevor Sie es sagen, wollte ich es tun!)\n\nEs ist ein schlimmes Eingest\u00e4ndnis, da\u00df Sie nicht exakt\narbeiten, sondern w\u00fcrfeln.\nMeine Damen und Herren, ich komme zum Schlu\u00df. Ich\nbetonte am Anfang, und ich wiederhole es: Die SPD-Frak-\ntion unterst\u00fctzt die Ausweitung des Vorschaltgesetzes auf\nalle B\u00fcrgermeister, unabh\u00e4ngig von der Gemeindegr\u00f6\u00dfe.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Damit ist die Aussprache zu dem Ge-\nsetzentwurf beendet. Wir kommen zur Abstimmung. Da\nkeine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vorliegen, frage ich, ob wir \u00fcber\ndie beiden Artikel gemeinsam abstimmen k\u00f6nnen. \u2013 Es ist\nkein Widerspruch vorhanden; wir werden so verfahren.\nWer dem Entwurf des Gesetzes zur \u00c4nderung des Geset-\nzes zur vorl\u00e4ufigen Regelung des Beamtenrechts der kom-\nmunalen Wahlbeamten und der kommunalen Beamten im\nFreistaat Sachsen seine Zustimmung geben will, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Das ist die gro\u00dfe Mehrheit.\nWer ist dagegen? \u2013 Ohne Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 3 Stimmenthaltungen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6032\n\n\n\nDa keine \u00c4nderungen beschlossen worden sind, kommen\nwir gleich zur 3. Lesung \u00fcber das Gesetz insgesamt. Wer\nihm die Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Die gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013\nOhne  Gegenstimme.  Wer  enth\u00e4lt  sich  der  Stimme? \u2013\n\n3 Stimmenthaltungen. Damit ist das Gesetz so beschlossen\nund der Tagesordnungspunkt beendet.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den privaten\nRundfunk und neue Medien in Sachsen (S\u00e4chsisches Privatrundfunkgesetz)\n\nDrucksache 1/4238, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nDieses Gesetz ist von der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\neingebracht. Frau Ackermann ist schon hier. Sie wird das\nGesetz einbringen.\n\nFrau  Ackermann,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident!\nSehr geehrte Abgeordnete! Ein Gespenst geht um in\nEuropa. Diesmal ist es nicht der Kommunismus. Jetzt sind\nes die Rechtsradikalen, und alle Demokraten sind\nerschrocken. Noch ist die Generation am Leben, die die\nFolgen des Faschismus auszubaden hatte. Genau deshalb\nwissen wir, da\u00df mit Verboten keiner Ideologie beizukom-\nmen ist. Neonazis und Rassisten haben subtilere und raffi-\nniertere Methoden, ihr Gedankengut unter die Leute zu\nbringen.\nDieses also ist nicht die Intention unserer Gesetzesnovelle.\nNoch immer vertrauen wir auf die Vernunft des Volkes\nund halten die permanente Diskussion von Meinungen f\u00fcr\nDemokratie. Aber genau die findet mit der Verbreitung\nvon Wahlwerbespots nicht statt. Jemanden umwerben und\nsich gleichzeitig bek\u00e4mpfen, das ist die schizophrene\nSprachlogik von Werbespot und Wahlkampf.\nZudem macht Werbung den Adressaten zum Konsumen-\nten und zum wehrlosen Objekt gegen\u00fcber der Matt-\nscheibe. Wahlwerbung zeichnet ein beleidigendes Bild\nvom m\u00fcndigen B\u00fcrger. Angesiedelt zwischen Toyota,\nBody-Lotion und ,,Goldener Eins\u201c, wird Politik zur Ware,\nwerden nur Emotionen angesprochen und Programme auf\nParolen verk\u00fcrzt, die alles andere sind als sachliche Dis-\nkussion mit Informationen und Argumenten.\n\n(Beifall des Abg. Lehner, CDU)\n\nDieses Recht einer kostenlosen Sendezeit sei gemacht f\u00fcr\ndie Kleinen. Da\u00df ich nicht lache! Ein Werbespot kostet in\n\nder Herstellung 250 000 DM. Im Gegenteil! Mangels Masse\nschneiden die Kleinen im Konzept der Werbespots ent-\nsprechend \u00e4rmlich ab und tragen damit gleich noch zur\nAufwertung der Gro\u00dfen bei. Wenn das nicht Methode ist!\nWorum es uns mit diesem Gesetzentwurf geht: Kosten-\nloses Senderecht bedeutet f\u00fcr Parteien eine deutliche Privi-\nlegierung gegen\u00fcber allen anderen B\u00fcrgern, Verb\u00e4nden\nund Institutionen, die nicht den Zugriff auf \u00f6ffentliche\nLeistung haben, wenn sie ihre Meinung verbreiten wollen.\nDie herrschende Partei besetzt ohnehin die Chefetagen in\nden Rundfunkanstalten und ihren Gremien. Sie ist das\nganze Jahr \u00fcber gegenw\u00e4rtig.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nF\u00fchren wir also \u00fcber das ganze Jahr eine lebendige politi-\nsche Debatte und nutzen die Medien auf bessere Weise, als\nda\u00df wir uns als Politiker wie ,,Jacobs Kr\u00f6nung\u201c anbieten!\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013\nJawohl! und Beifall von Staatsminister Eggert)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr diesen\nTagesordnungspunkt keine allgemeine Aussprache be-\nschlossen. Bei 1. Lesungen ist es ja auch der Ausnahmefall.\nDas Pr\u00e4sidium empfiehlt, diesen Gesetzentwurf in den\nAusschu\u00df f\u00fcr Kultur und Medien zu \u00fcberweisen. Wer\ndieser \u00dcberweisung seine Zustimmung geben will, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist die gro\u00dfe Mehr-\nheit. Wer ist dagegen? \u2013 Ohne Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Auch keine Stimmenthaltung. Damit\nist die \u00dcberweisung so beschlossen. Der Tagesordnungs-\npunkt ist beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung der Gemeindegrenze zwischen\nder Gemeinde Seehausen und der Stadt Leipzig\n\nDrucksache 1/4264, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDie Staatsregierung will eine besondere Begr\u00fcndung nicht\nerst vornehmen. Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den\nGesetzentwurf \u2013 \u2013 Bitte sch\u00f6n, Dr. Krone.\n\nDr. Krone, CDU:  Ich bitte darum, den Entwurf mitbera-\ntend in den Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df zu verwei-\nsen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme zur Empfehlung.\nZuerst die Empfehlung, diesen Gesetzentwurf an den\n\nInnenausschu\u00df zu \u00fcberweisen. Wer ihr die Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die gro\u00dfe\nMehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Ohne Gegenstimme. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Stimmenthaltung. So\nbeschlossen.\n\nNun  komme  ich  zum  \u00dcberweisungsvorschlag  von\nDr. Krone, diesen Gesetzentwurf auch an den Ausschu\u00df\nf\u00fcr Verfassung und Recht  zu  \u00fcberweisen.  Wer  diesem\ndie Zustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Ich glaube, das sind weni-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6033\n\n\n\nger. Noch einmal die bitte, die daf\u00fcr sind, das auch in den\nVerfassungs- und Rechtsausschu\u00df zu \u00fcberweisen. \u2013 Doch,\ndas ist die Mehrheit. Das ist jetzt klar zu sehen. Damit ist\ndies so beschlossen.\n\n(Zurufe von der CDU: Bitte z\u00e4hlen!)\n\nDas Z\u00e4hlen legt der amtierende Pr\u00e4sident mit seinen\nSchriftf\u00fchrern fest. Wenn wir der Meinung sind, da\u00df wir\ndas \u00fcberschauen k\u00f6nnen, dann verzichten wir auf das\nAusz\u00e4hlen.\n\n(Zurufe von der CDU:\nBitte z\u00e4hlen! \u2013 Der Nachweis!)\n\nDamit ist die \u00dcberweisung so beschlossen. Wir kommen\nnun zur Abstimmung.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Bitte, unterbrechen Sie den Pr\u00e4sidenten nicht weiter! \u2013\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den federf\u00fchrenden\nAusschu\u00df. Ich schlage Ihnen den Innenausschu\u00df als feder-\nf\u00fchrenden Ausschu\u00df vor. Wer dem die Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist die\nMehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Wenige Gegenstimmen.\nStimmenthaltungen? \u2013 Damit ist die \u00dcberweisung so\nbeschlossen: an den Innenausschu\u00df federf\u00fchrend und mit-\nberatend an den Ausschu\u00df f\u00fcr Verfassung und Recht. Der\nTagesordnungspunkt 9 ist damit beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 10\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Errichtung einer\n,,Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten f\u00fcr die Opfer von Gewaltherrschaft\u201c\n\nDrucksache 1/4265, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD\n\nDer Gesetzentwurf wurde von der SPD-Fraktion einge-\nbracht, die auch hier die Einbringung vornehmen wird.\nBitte sch\u00f6n, Herr Abg. Dyrlich.\n\nDyrlich, SPD: Meine Damen und Herren! Herr Pr\u00e4sident!\nIm Herbst 1987 schockierte Stephan Hermlin die  DDR-\nObrigkeit mit der Feststellung, nicht einmal 2 % der deut-\nschen Bev\u00f6lkerung h\u00e4tten Widerstand gegen den Natio-\nnalsozialismus geleistet. Die angeblich antifaschistischen\nFundamente der ostdeutschen Nachkriegsgesellschaft,\nhie\u00df das, seien in Wirklichkeit vor allem von Mitl\u00e4ufern\nerrichtet worden. Obwohl ein Vergleich von Sowjetischer\nBesatzungszone und DDR-Diktatur mit dem National-\nsozialismus irrig w\u00e4re, l\u00e4\u00dft sich sagen, da\u00df auch nach 1945\nder offene Widerstand gering war.\nTatsache ist, da\u00df die meisten von uns sich im Spagat zwi-\nschen Anpassung und Verweigerung \u00fcbten. Es ist heute\nnicht genau auszumachen, welche Haltungsnoten wir uns\ndamit verdient haben. Nur wenige haben aus ihrer \u00dcber-\nzeugung heraus Beruf, Familie oder gar ihre Freiheit aufs\nSpiel gesetzt.\nDie s\u00e4chsische SPD mit ihrer eigenen schwierigen\nGeschichte, die sich erheblich von der Geschichte der\nOst-CDU und der PDS unterscheidet, hat seit 1989 die\nWiedergutmachung und Erinnerung an Opfer und Wider-\nstand als eines der wichtigsten Anliegen der Wende\nbegriffen. Dabei wissen wir alle, da\u00df eine angemessene\nEntsch\u00e4digung der Opfer nur auf Bundestagsebene durch-\ngesetzt werden kann.\nEbensowichtig ist es aber, Bautzen II und Pirna-Sonnen-\nstein, Waldheim und den M\u00fcnchener Platz in Dresden\nnicht aus unserer Geschichte zu verdr\u00e4ngen.\nDie Verfolgung Andersdenkender ist ein pr\u00e4gender\nBestandteil dieses Jahrhunderts gewesen, gerade auch in\nSachsen. Dennoch wissen wohl nur noch wenige Sachsen,\nda\u00df sich zum Beispiel in Pirna-Sonnenstein ein Zentrum\nder Euthanasieverbrechen der Nazis befand. Nicht einmal\njeder Bautzener wei\u00df heute, da\u00df es in der Stadt eine Son-\nderhaftanstalt der Stasi gab, in der Regimekritiker wie\nRudolf Bahro, Erich Loest und Walther Janka sowie viele\nweitere Opfer Jahre ihres Lebens verbrachten.\n\nDeshalb kann es nicht angehen, die Geschichte dieser Ver-\nfolgungen auf wenige S\u00fcndenb\u00f6cke abzuladen, wie es\nsehr oft die CDU tut, um sich selbst im Gegenzug als\nH\u00fcterin  von  Freiheit  und  Demokratie schon zu DDR-\nZeiten anzupreisen.\n\n(Zurufe von der CDU: Na, na!)\n\nMeine Damen und Herren! Die SPD legt ihr Gesetz zur\nErrichtung einer Gedenkst\u00e4ttenstiftung vor, um endlich in\nSachsen ein breites Netz f\u00fcr Erinnerungsarbeit und Aus-\neinandersetzung mit zwiesp\u00e4ltiger Vergangenheit zu\nkn\u00fcpfen. Wir lehnen von oben diktierte Geschichtsauf-\narbeitung ab, wie es die S\u00e4chsische Staatsregierung will.\nWir lehnen die Pl\u00e4ne des Ministerpr\u00e4sidenten zu einer\nk\u00fcnftigen Stiftung ab, durch die die Minister von oben\nherab ihre Gelder nach Wohlgefallen verteilen und so der\nGefahr ausgesetzt sind, Geschichte machtpolitisch zu dik-\ntieren. Wichtig ist uns die m\u00f6gliche Mitsprache jener 2 %\nSachsen, ohne die eine solche Stiftung gegenstandslos\nw\u00e4re. Eben dies hat unsere Anh\u00f6rung der Opferverb\u00e4nde\nbest\u00e4tigt. Sie fordern in erster Linie eine maximale Beteili-\ngung in den Stiftungsgremien, und sie sehen dies eben in\nunserem Gesetzentwurf durchgesetzt.\nZweitens betont der SPD-Entwurf eine m\u00f6glichst schlanke\nVerwaltung, die vor allem auch Initiativen von unten her\nf\u00f6rdern mu\u00df.\nDrittens ist unser Entwurf ausdr\u00fccklich offen f\u00fcr die\ngr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Beteiligung des Bundes an der F\u00f6rderung\nder Stiftungsanliegen.\nZusammenfassend m\u00f6chte ich festhalten: Selbstverst\u00e4nd-\nlich ist das Hauptanliegen der Stiftung Ausbau und\nBetrieb der s\u00e4chsischen Mahn- und Gedenkst\u00e4tten. Unab-\ndingbar hierf\u00fcr ist die Unterst\u00fctzung und Koordinierung\nvon Forschung und Dokumentation \u00fcber politische Justiz\nund Gewaltherrschaft in Sachsen.\nBereits bestehende Einrichtungen, wie das Hannah-\nArendt-Institut, m\u00fcssen hier eingebunden werden, ebenso\ndie Kommunen, Kirchen, Schulen und Hochschulen.\nZum Schlu\u00df noch dies: Wenn heute in Deutschland das\nWort ,,Bautzen\u201c f\u00e4llt, assoziieren die Menschen Gef\u00e4ngnis\nund Repression. Sie denken oft nicht mehr daran, da\u00df\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6034\n\n\n\nRepression und Unterdr\u00fcckung ausge\u00fcbt wurden, weil es\neben nicht nur Opportunismus und Stillhalten gab. So ist\nBautzen f\u00fcr mich und die SPD-Fraktion auch ein Symbol\nf\u00fcr die Opferbereitschaft und den Mut der Inhaftierten, f\u00fcr\ndie eigene \u00dcberzeugung einzutreten.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen\nvor, diesen Gesetzentwurf in den Ausschu\u00df f\u00fcr Kultur\n\nund Medien \u2013 federf\u00fchrend \u2013 sowie den Haushalts- und\nFinanzausschu\u00df \u2013 mitberatend \u2013 zu \u00fcberweisen. Wer die-\nsem Vorschlag die Zustimmung geben will, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die gro\u00dfe\nMehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 5 Gegenstimmen. Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 2 Stimmenthaltungen. Damit ist\ndie \u00dcberweisung so beschlossen und der Tagesordnungs-\npunkt 10 beendet.\n\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 11\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Ausf\u00fchrung des Lebensmittel- und\nBedarfsgegenst\u00e4ndegesetzes im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 1/4266, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nHerr Staatsminister Dr. Geisler wird ihn einbringen. Bitte,\nSie haben das Wort.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Mit\ndem Entwurf des Gesetzes zur Ausf\u00fchrung des Lebens-\nmittel- und Bedarfsgegenst\u00e4ndegesetzes soll nach den\n1992 und 1993 in Kraft getretenen Ausf\u00fchrungsgesetzen\nzum Tierseuchengesetz und zum Fleischhygienegesetz ein\nweiteres Landesgesetz im Bereich des gesundheitlichen\nVerbraucherschutzes auf den Weg gebracht werden. Es\nsoll damit zum einen die Ausf\u00fchrung des Lebensmittel-\nund Bedarfsgegenst\u00e4ndegesetzes als Bundesgesetz durch\nden Freistaat Sachsen geregelt werden, zum anderen soll\neine weitere Ausgestaltung der Aufgaben erfolgen, die\ndem \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst im Bereich der \u00dcber-\nwachung des Verkehrs mit Lebensmitteln und Bedarfs-\ngegenst\u00e4nden durch das Gesetz \u00fcber den \u00f6ffentlichen\nGesundheitsdienst im Freistaat Sachsen aus dem Jahre\n1991 bereits \u00fcbertragen worden ist.\nDer Schutz der Verbraucher vor gesundheitlichen Gefah-\nren und wirtschaftlichen Sch\u00e4den durch Lebensmittel, kos-\nmetische Mittel und Bedarfsgegenst\u00e4nde erfordert ein\nschnelles, wirkungsvolles Verwaltungshandeln. Mit dieser\nZielsetzung sollen die Lebensmittel\u00fcberwachungsbeh\u00f6r-\nden als Vollzugsbeh\u00f6rden t\u00e4tig werden k\u00f6nnen. Im Inter-\nesse einer sachgerechten Lebensmittel\u00fcberwachung wer-\nden neben der Bestimmung des mit der Kontrolle beauf-\ntragten Personenkreises bestimmte Anforderungen an die\nQualifikation von Sachverst\u00e4ndigen einschlie\u00dflich der\nprivaten Gegenprobensachverst\u00e4ndigen gestellt.\nDie im Entwurf geregelten Eingriffsm\u00f6glichkeiten der\nLebensmittel\u00fcberwachungsbeh\u00f6rden im Einzelfall, wie\nMa\u00dfnahmen zur Verhinderung und Beseitigung rechts-\nwidriger Zust\u00e4nde, Anordnungen zur Eigenpr\u00fcfung\ndurch den Verantwortlichen, Sicherstellung und Beschlag-\nnahme, sind durch die Notwendigkeit des Schutzes der\nVerbraucher vor Gesundheitsgefahren und wirt-\nschaftlichen Sch\u00e4den begr\u00fcndet.\nIm Einzelfall soll auch eine Warnung der \u00d6ffentlichkeit\ndurch die Beh\u00f6rden bei einer von einem Produkt ausge-\n\nhenden Gesundheitsgefahr m\u00f6glich sein, wenn durch an-\ndere Ma\u00dfnahmen die Gef\u00e4hrdung der Verbraucher nicht\nabgewendet werden kann. Die Voraussetzungen f\u00fcr eine\nsolche \u00f6ffentliche Warnung sind im Blick auf die m\u00f6g-\nlicherweise schwerwiegenden Folgen f\u00fcr das betroffene\nUnternehmen aber mit dem Vorrang des Gesundheits-\nschutzes der Verbraucher zu regeln.\nMeine Damen und Herren! Kontrolle ist nicht nur Angele-\ngenheit des Staates. Mit dem Gesetzentwurf soll aus den\nvon der Rechtsprechung entwickelten Grunds\u00e4tzen zu den\nSorgfaltspflichten die Pflicht zur Eigenkontrolle durch die\nVerantwortlichen im Lebensmittelverkehr gesetzlich ver-\nankert werden.\n\nDurch die Einbeziehung der Untersuchungen der von den\nUnternehmen eingerichteten Kontrollsysteme und deren\nErgebnisse kann die Arbeit der Lebensmittel\u00fcberwa-\nchungsbeh\u00f6rden k\u00fcnftig effizienter gestaltet werden.\n\nLassen Sie mich als besonderes Anliegen dieser Gesetzes-\nvorlage zusammenfassen: Der Gesetzentwurf der Staatsre-\ngierung will auf einem sensiblen Gebiet des Verbraucher-\nschutzes \u2013 der Sicherheit der Lebensmittel \u2013 klare Zust\u00e4n-\ndigkeiten im Vollzug des Lebensmittelrechts schaffen und\nzugleich Ma\u00dfnahmen bestimmen, die eine effektive, vor-\nbeugende \u00dcberwachungst\u00e4tigkeit einerseits und eine\nwirksame Abwehr konkreter Gefahren im Einzelfall ande-\nrerseits gew\u00e4hrleisten sollen.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen\nvor, diesen Gesetzentwurf in den Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Familie und Frauen zu \u00fcberweisen. Wer die-\nsem Vorschlag die Zustimmung geben will, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die gro\u00dfe\nMehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Ohne Gegenstimmen. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Mit 2 Stimmenthaltungen ist\ndie \u00dcberweisung so beschlossen und der Tagesordnungs-\npunkt 11 beendet.\n\nWir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6035\n\n\n\nTagesordnungspunkt 12\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber das Graduiertenstudium im Freistaat Sachsen\n(S\u00e4chsisches Graduiertengesetz)\n\nDrucksache 1/4267, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEr wird eingebracht vom Staatsminister Prof. Dr. Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Die\nStaatsregierung legt dem S\u00e4chsischen Landtag den Ent-\nwurf eines Landesgraduiertengesetzes vor.\nEin solches Gesetz ist bereits im Hochschulgesetz vorgese-\nhen und stellt die konsequente Fortf\u00fchrung unserer Schrit-\nte zu einer klaren Studienstruktur dar. Das Studium \u00fcber-\nsichtlich zu strukturieren ist eines der wichtigen Ziele der\nHochschulreform. Die akademische Lehre ist ein Angebot\nan die jungen Menschen, ein Dienst f\u00fcr die ganze Gesell-\nschaft, f\u00fcr uns alle. Eine sinnvolle Struktur der Studien-\ng\u00e4nge erh\u00f6ht deutlich die Qualit\u00e4t und den Nutzen dieses\nAngebotes an die studentische Jugend.\nDer wohl wichtigste Vorschlag des Wissenschaftsrates zur\nStudienstruktur ist die Untergliederung in berufsorientier-\nte grundst\u00e4ndige Studieng\u00e4nge und den darauf aufbauen-\nden forschungsorientierten Studien, die nach dem Vorbild\namerikanischer Forschungsuniversit\u00e4ten h\u00e4ufig als Gradu-\niertenstudien bezeichnet werden. Es sind also Studien f\u00fcr\njunge Leute, die bereits einen Hochschulabschlu\u00df erwor-\nben haben und die dann aufgrund ihrer Leistungsf\u00e4higkeit\nund ihres Leistungswillens die Chance zur weiteren\nBildung durch wissenschaftliche Arbeit erhalten.\nDas Prinzip der Bildung durch Wissenschaft, das Wilhelm\nvon Humboldt als Kriterium von Hochschulstudien for-\nmuliert hat, gilt selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr alle Phasen des\nStudiums und mu\u00df f\u00fcr alle Phasen des Studiums gelten.\nAber in den forschungsorientierten Studien erfolgt diese\nBildung durch Wissenschaft durch individuelle Aufgaben-\nstellung und besonders intensive Betreuung. Das ent-\nspricht der Konzentration auf Forschungsarbeit oder auf\nkreative k\u00fcnstlerische Projekte. Ziel einer solchen Arbeit\nist in der Regel die Promotion oder die k\u00fcnstlerische Ver-\nvollkommnung als Meistersch\u00fcler.\nAus diesem Grunde sind die beiden Realisierungsformen\ndes Graduiertenstudiums das Promotionsstudium und die\nMeistersch\u00fclerklasse. Es liegt im Wesen des Unterschiedes\nzwischen wissenschaftlicher und k\u00fcnstlerischer Leistung,\nda\u00df das Promotionsstudium in einem h\u00f6heren Grade gere-\ngelt ist.\nDas Promotionsstudium mu\u00df, um diesen Namen zu recht-\nfertigen, einer Studienordnung folgen, die die einzelnen\nSchritte bis zur Promotion festlegt, w\u00e4hrend die Promo-\ntionsordnung als Pr\u00fcfungsordnung fungiert.\nDem Charakter des Graduiertenstudiums entspricht es\nauch, da\u00df die Aufnahme in dieses Studium im Ergebnis\neines Wettbewerbes in einem geregelten und transparen-\nten Verfahren erfolgt. Zu einem Graduiertenstudium\ngeh\u00f6rt nicht zuletzt ein individuelles Betreuungsverh\u00e4ltnis\nmit eindeutigen Rechten und Pflichten beider Seiten. Die\nM\u00f6glichkeit eines Graduiertenstudiums ist selbstverst\u00e4nd-\nlich nur dann ein faires Angebot, wenn sich die Teilneh-\nmer voll auf die Nutzung dieser Chance konzentrieren\nk\u00f6nnen. Aus diesem Grund schafft das Gesetz ein s\u00e4ch-\n\nsisches Landesstipendium, das, soweit die daf\u00fcr vorgese-\nhenen finanziellen Mittel reichen, im Wettstreit unter den\nBewerbern auf der Grundlage bisher erbrachter Studien-\nleistungen und im Blick auf zu erwartende Forschungs-\nleistungen vergeben wird.\nDie Zahl der s\u00e4chsischen Landesstipendien wird j\u00e4hrlich\nvom Landtag im Rahmen des Staatshaushaltes zu be-\nschlie\u00dfen sein. Dar\u00fcber hinaus beabsichtigen wir, einen\nLandesgraduiertenfonds zu schaffen, f\u00fcr den \u00f6ffentliche\nund private Auftraggeber themen- bzw. fachgebundene\nStipendien stiften k\u00f6nnen.\nDas Landesgraduiertengesetz will bestehende M\u00f6glich-\nkeiten, zur Promotion zu gelangen, nicht ersetzen oder\nabschaffen. Auch in Zukunft wird es Hochschulabsolven-\nten geben, die als Assistenten oder als Teilhaber einer\nAssistentenstelle oder als freie Doktoranden an einem\nDissertationsprojekt arbeiten und so zur Promotion kom-\nmen. Nat\u00fcrlich werden sich die s\u00e4chsischen Hochschulen\nauch in Zukunft um die Einrichtung der von der Deut-\nschen Forschungsgemeinschaft finanzierten Graduierten-\nkollegs bem\u00fchen. Es geht uns nicht um Monopolisierung,\nsondern im Gegenteil um die Er\u00f6ffnung eines zus\u00e4tzlichen\nWeges, der uns allerdings erm\u00f6glichen soll, zielstrebig die\nausgewogene Entwicklung des wissenschaftlichen Nach-\nwuchses zu f\u00f6rdern. Das ist zugleich ein St\u00fcck Zukunfts-\nsicherung f\u00fcr unser Land.\nDer eine oder andere mag bei unserem Gesetz an das For-\nschungsstudium in der DDR denken, und das nicht ohne\nGrund. Allerdings sind wir strikt gegen jede Form von\npolitischer und ideologischer Instrumentalisierung. Zu-\ngleich sehen wir aber durchaus, da\u00df das Forschungsstu-\ndium sinnvolle und n\u00fctzliche Arbeitsformen enthielt. Wir\nwerden diese Arbeitsformen \u00fcbernehmen und entwickeln.\nWir scheuen uns auch nicht vor dem Begriff Forschungs-\nstudium, aber wir halten den Begriff des Promotionsstu-\ndiums als Form des Graduiertenstudiums f\u00fcr pr\u00e4ziser und\nohne Erkl\u00e4rungsbedarf gesamtdeutsch und international\nverst\u00e4ndlich.\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf setzt Sachsen als\nerstes deutsches Bundesland einen weiteren wichtigen\nReformvorschlag in eine juristische Form um. Sachsen\nbleibt in der hochschulpolitischen Entwicklung vorn!\nIch bitte um \u00dcberweisung des Gesetzentwurfes an die\nAussch\u00fcsse zur Beratung.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren Abgeordneten! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt\nvor, dieses Gesetz in den Ausschu\u00df f\u00fcr Wissenschaft und\nHochschulen zu \u00fcberweisen. Wer diesem Vorschlag die\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Es gibt keine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist es einstimmig beschlossen.\nDer Tagesordnungspunkt 12 ist damit beendet.\nWir kommen jetzt zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6036\n\n\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nFunktionsf\u00e4higkeit der Justiz\nDrucksache 1/3632, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der CDU, mit Antwort der Staatsregierung\n\nNach dem Einbringer, der CDU-Fraktion, wird in folgen-\nder Reihenfolge gesprochen: B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P.,\nSPD, Linke Liste/PDS. Bitte sch\u00f6n, Herr Abg. Schimpff,\nSie haben das Wort.\n\nSchimpff, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Dieses Hohe Haus hat als Legislative, als das gesetz-\ngebende Verfassungsorgan des Freistaates Sachsen, seit\nseinen ersten Sitzungen daf\u00fcr Sorge getragen, Sachsen als\neinen Rechtsstaat aufzubauen. Dazu geh\u00f6rte insbesondere,\ndie rechtlichen Voraussetzungen f\u00fcr eine funktionierende\nRechtspflege  zu  schaffen.  Entsinnen  Sie  sich:  Richter-\ngesetz,  Ausf\u00fchrungsgesetz  zum  Rechtspflegergesetz,\nGrundbuchgesetz, Juristenausbildungsgesetz wurden vor\nder ersten Sommerpause verabschiedet.\nJetzt, nach etwa drei Jahren, ist es sinnvoll, da\u00df sich der\nS\u00e4chsische Landtag mit der Verwirklichung der gesetzge-\nberischen Vorlagen durch die S\u00e4chsische Staatsregierung\nbesch\u00e4ftigt. Zumindest erscheint es der CDU-Fraktion so.\nDeshalb haben wir die Gro\u00dfe Anfrage nach der ,,Arbeits-\nf\u00e4higkeit der Justiz\u201c, Drucksache 1/3632, eingebracht,\n\u00fcber deren Beantwortung durch die S\u00e4chsische Staats-\nregierung wir heute sprechen wollen.\nLassen Sie es mich gleich zu Anfang sagen: Der Aufbau\neiner rechtsstaatlichen Rechtspflege im Freistaat Sachsen\nist in beeindruckender, erfolgreicher Weise vorangekom-\nmen.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nMeine Damen und Herren! Es ist dies die Stunde, der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung, den Richtern, Staatsanw\u00e4l-\nten, Mitarbeitern der Rechtspflege, den Rechtsanw\u00e4lten\nund Notaren f\u00fcr diese gro\u00dfe Leistung einmal Dank zu\nsagen.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nLassen Sie mich auch gleich folgendes sagen: Zwar ist der\nStarke am m\u00e4chtigsten allein, aber wer, wie wir Sachsen,\neinen  Staat  aus  einem  Sumpf  von  Mi\u00dfwirtschaft  und\n57 Jahren sozialistischen Unrechtsregimes aufbauen mu\u00df,\nder braucht dazu Freunde. Danken wir also auch unseren\nPartnerl\u00e4ndern Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg f\u00fcr ihre\nunersetzliche Hilfe, ohne die wir es nicht geschafft h\u00e4tten!\nDanken wir Max Streibl und Edmund Stoiber, Lothar\nSp\u00e4th und Erwin Teufel, zumal ja zumindest den spar-\nsamen Schwaben die gro\u00dfz\u00fcgige Hilfe auch einige \u00dcber-\nwindung gekostet haben d\u00fcrfte.\n\n(Unmuts\u00e4u\u00dferungen bei Linke Liste/PDS \u2013\nBeifall bei CDU und F.D.P.)\n\nMeine Damen und Herren, das Recht ordnet das Zusam-\nmenleben der B\u00fcrger untereinander und das Verh\u00e4ltnis\nzwischen Staat und B\u00fcrgern. Nur allgemeinverbindliches\nund gleichm\u00e4\u00dfig angewandtes Recht sichert Freiheit und\nRechtsgleichheit aller B\u00fcrger, garantiert den Schutz von\nMinderheiten und verwirklicht soziale Gerechtigkeit.\nUnser Recht hat freiheitssichernde und friedensstiftende\nFunktion. Im Rechtsstaat sind Freiheit und Ordnung sorg-\nsam ausbalanciert. Freiheit braucht Ordnung! Ich m\u00f6chte\n\nauch an dieser Stelle Steffen Heitmann ausdr\u00fccklich bei-\npflichten, der mit Blick auf das staatliche Gewaltmonopol\ngesagt hat, da\u00df er an sich unter Gewalt nichts Negatives\nversteht.\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\nDas widerw\u00e4rtige Gekl\u00e4ff, das sich gegen ihn erhoben hat,\nstammt von denen, die eben nicht den Schutz vor wider-\nrechtlicher Gewalt wollen, sondern das Gewaltmonopol\ndes Staates negieren und den Rechtsstaat letztlich zerst\u00f6-\nren wollen.\n\n(Schiemann, CDU: Jawohl! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nNur das staatliche Gewaltmonopol sch\u00fctzt den einzelnen\nvor Willk\u00fcr, Gruppenegoismus und angema\u00dfter Privatge-\nwalt.\nMeine Damen und Herren, drei Aspekte des Themas\nFunktionsf\u00e4higkeit der Justiz m\u00f6chte ich hervorheben.\nErstens. Die Rechtspflege auf den heutigen Stand zu brin-\ngen bedurfte nicht nur materiell und personell, sondern\nvor allem strukturell einer gewaltigen Aufbauleistung. Es\nging nicht einfach darum, die Geeigneten unter dem vor-\ngefundenen Personal zu qualifizieren und die L\u00fccken und\nEngp\u00e4sse durch Zuzug und Abordnung zu schlie\u00dfen. Es\nging nicht einfach darum, D\u00e4cher neu zu decken und\nComputer anzuschaffen. Es ging nicht einfach darum, statt\ndes einen ein anderes Gesetz anzuwenden. Gewi\u00df ging es\nauch darum. Die Redner nach mir werden sicherlich den\neinen oder anderen Einzelfall herausgreifen und anders\nbewertet wissen wollen. Vergessen wir aber bitte nicht,\nda\u00df eine rechtsstaatliche Rechtspflege von Grund auf ge-\nschaffen werden mu\u00dfte.\nDie DDR war kein Rechtsstaat, sie war ein terroristisches\nUnrechtsregime. Es gab keine unabh\u00e4ngigen Richter und\nkeine freie Advokatur. Es gab kein das Eigentum sch\u00fct-\nzendes und ordnendes Grundbuchwesen. Es gab keine\nVerwaltungsgerichtsbarkeit, wo doch im K\u00f6nigreich Sach-\nsen seit 1831 schon gegolten hatte:\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS:\nDas ist doch nicht wahr, Herr Kollege!)\n\n,,Jedem der durch einen Act der Staatsverwaltung in\nseinen Rechten verletzt wird, steht der Rechtsweg offen.\u201c\nEs gab kein gleiches Recht f\u00fcr alle, sondern Justiz als\nMachtinstrument der sozialistischen Diktatur \u2013 Justiz als\nWerkzeug des terroristischen Unrechtsregimes der SED,\njener Partei, die als PDS dort sitzt.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nSchmutz und Schande!)\n\nWegen der Unrechtstaten dieser Partei, meine Damen und\nHerren, hat die rechtsstaatliche Justiz im Freistaat Sachsen\n\u00fcber 30 000 strafrechtliche Rehabilitierungsf\u00e4lle zu bew\u00e4l-\ntigen. Deshalb arbeitet die Entsch\u00e4digungsstelle in Rade-\nbeul.\nIch verhehle nicht, meine Damen und Herren, da\u00df auch\nich manche Entscheidung nicht nachvollziehen kann und\nda\u00df ich meine, der Freistaat Sachsen kann nicht die Geb\u00e4u-\nde in Bautzen \u00fcbernehmen, aber f\u00fcr die Anspr\u00fcche des\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6037\n\n\n\nchinesischen H\u00e4ftlings nicht zust\u00e4ndig sein. Ich denke, da\u00df\nhier auch fiskalische \u00dcberlegungen nicht unangemessen\nbetont werden d\u00fcrfen. Ich wiederhole meinen Vorschlag\naus einer fr\u00fcheren Sitzung: Entsch\u00e4digen wir doch die Op-\nfer aus dem Verm\u00f6gen der T\u00e4ter, der Verbrecherpartei\nSED/PDS! Dieses Geld ist f\u00fcr die Entsch\u00e4digung der Op-\nfer sinnvoller und gerechter angewandt, als wenn es \u00fcber\nParteifirmen zur Finanzierung von Shirinowskis sowjeti-\nschem Neoimperialismus dient.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS:\nMan m\u00fc\u00dfte eine Strafanzeige stellen!)\n\n\u2013 Die hatten Sie mir ja schon, als ich das vorige Mal diesen\nVorschlag machte, angedroht, Herr Bartl.\nMeine Damen und Herren! Zum zweiten Aspekt. Der\nRechtsstaat sichert gleiches Recht f\u00fcr jeden. Die Justiz han-\ndelt nach dem Gesetz gleicherma\u00dfen f\u00fcr oder gegen jeden,\nohne Ansehen der Person. Auch das geht aus der Antwort\nder Staatsregierung hervor. So soll es im Freistaat Sachsen\nauch bleiben.\nLeider, meine Damen und Herren, gilt dieser Urgrundsatz\ndes Rechtsstaates nicht \u00fcberall in Deutschland in gleichem\nMa\u00dfe. Oder was soll man von jenen SPD-regierten L\u00e4n-\ndern halten, die vor der Wiedervereinigung der Zentralen\nErfassungsstelle in Salzgitter die Unterst\u00fctzung entzogen,\nalso nicht den Wunsch hatten, rechtsstaatlich gegen das\nSED-Unrecht vorzugehen, und die heute der Arbeitsgrup-\npe ,,Regierungskriminalit\u00e4t der ehemaligen DDR\u201c in Ber-\nlin die notwendigen und zugesagten Staatsanw\u00e4lte ver-\nweigern?\nDoch nicht nur mit der Staatskriminalit\u00e4t des SED-Regi-\nmes geht man in bestimmten Bundesl\u00e4ndern recht merk-\nw\u00fcrdig um. War es nicht der saarl\u00e4ndische SPD-Fraktions-\nchef, der f\u00fcr den einsitzenden Unterweltk\u00f6nig Lacour den\nStand der Ermittlungen zu erfragen versprach, w\u00e4hrend\ndem wegen eines Bankraubes ermittelnden Kriminalpoli-\nzisten vom Landeskriminalamt Saarbr\u00fccken die Einsicht\nin Lacour-Akten verweigert worden sein soll? Kein Wun-\nder, da\u00df jetzt ein gro\u00dfes Nachrichtenmagazin fragt, ,,ob\ndie Akten nicht nur \u00fcber Lacour Wissenswertes zu berich-\nten haben\u201c. Ist man nicht dagegen, um einen Unionspoliti-\nker in Rheinland-Pfalz belasten zu k\u00f6nnen, bis zur Akten-\nf\u00e4lschung und zur Richterbeeinflussung gegangen? Ist es\nnicht das seit viel zu langer Zeit SPD-regierte Bremen, das\nnicht nur die von der Stasi ausgebildeten Sandinisten in\nNicaragua unterst\u00fctzte, sondern jetzt auch das Verbot der\nmilitanten kommunistischen PKK unterl\u00e4uft, wo der Senat\ndie Arbeit der Polizei behindert, wo Schutzgelderpressung\nals ,,ganz normale Steuern\u201c verharmlost werden und wo\nsich deshalb viele nicht an die Beh\u00f6rden zu wenden wa-\ngen, weil, ich zitiere wieder den ,,Focus\u201c, ,,\u2026 viele glau-\nben, da\u00df die PKK in der regierenden Bremer SPD ein-\nflu\u00dfreiche Sympathisanten hat\u201c.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter! Ich bitte\nSie, sich auf Sachsen zu beziehen.\n\n(Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nDas kann er doch nicht!)\n\nSchimpff, CDU:  Meine Damen und Herren! Verehrter\nHerr Pr\u00e4sident! Diese Zust\u00e4nde kennen wir schon aus der\nsozialistischen Rechtspolitik der DDR. Sachsen hat sie\n\u00fcberwunden. Wir haben eine neue rechtsstaatliche Justiz\naufgebaut und funktionsf\u00e4hig gemacht. Setzen wir jetzt\n\nalles daran, da\u00df diese Zust\u00e4nde nicht als sozialistische\nRechtspolitik der SPD oder in \u2013 war es nicht der IM\n,,Sekret\u00e4r\u201c, der das in Brandenburg schon angek\u00fcndigt\nhat? \u2013 ,,punktueller Zusammenarbeit\u201c von SPD und PDS\nverwirklicht werden. Es kann nur Freiheit oder Sozialis-\nmus, Rechtsstaat oder Sozialismus, Gerechtigkeit oder\nSozialismus geben, auch wenn sich die Sozialisten noch so\noft als real oder demokratisch, \u00f6kologisch oder national\ntarnen.\nIch verspreche Ihnen: Eine Politisierung, Ideologisierung\nund Instrumentalisierung der Rechtspflege wird es mit\nuns, mit der CDU, nicht geben.\n\n(Protestgel\u00e4chter bei Linke Liste/PDS)\n\nAbschlie\u00dfend, meine Damen und Herren, ein dritter\nAspekt. Er bildet auch in der Antwort der Staatsregierung\nden Abschlu\u00df. Rechtspflege, Rechtsbewu\u00dftsein und\nRechtsfrieden stehen in enger Beziehung zueinander.\n\n(Zuruf des Abg. M\u00e4dler, SPD)\n\n\u2013 K\u00f6nntest du mal etwas leiser sein, Freund M\u00e4dler? Ich\nbin erk\u00e4ltet und m\u00f6chte nicht so br\u00fcllen, um das Gebl\u00f6ke\nzu \u00fcbert\u00f6nen.\n\n(Heftiger Protest bei SPD, F.D.P.,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und Linke Liste/PDS)\n\nDer Rechtsfrieden ist nur dann dauerhaft gesichert, wenn\ndie Rechtsordnung im Bewu\u00dftsein des Volkes verankert\nist. Das Rechtsbewu\u00dftsein mu\u00df sich an der Werteordnung\ndes Grundgesetzes orientieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Staat darf keinen Zweifel daran aufkommen lassen,\nda\u00df er bereit und f\u00e4hig ist, seine B\u00fcrger vor \u00dcbergriffen\nauf Leib, Leben und Eigentum zu sch\u00fctzen und die verfas-\nsungsm\u00e4\u00dfig zustandegekommenen Gesetze entschlossen\nund besonnen durchzusetzen. Tendenzen, Gewalt zu ver-\nharmlosen, fremdes Eigentum zu mi\u00dfachten, das ungebo-\nrene menschliche Leben geringzusch\u00e4tzen, treten wir mit\nNachdruck entgegen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Staat, meine Damen und Herren, ist nun wirklich der\nletzte, der Rechtsbewu\u00dftsein zerst\u00f6ren darf. Recht und\nUnrecht, Schuld und Unschuld, Gut und B\u00f6se m\u00fcssen klar\nunterschieden werden. Das Strafrecht mu\u00df Schuldstraf-\nrecht bleiben. Das Schuldstrafrecht entspricht menschli-\ncher Verantwortung und Freiheit.\nMeine Damen und Herren von der Opposition! Es ist mir\nschon fast eint\u00f6nig, darauf hinzuweisen, aber wieder\nwaren und sind es die von Ihnen gestellten Justizminister\nbeiderlei Geschlechts, die Straftaten bagatellisieren, Ge-\nwalt verharmlosen, das Sicherheitsbed\u00fcrfnis der B\u00fcrger\nverh\u00f6hnen. Alltagskriminalit\u00e4t ist Kriminalit\u00e4t und darf\nnicht zum Alltag werden! Darum ,,Nein\u201c zu den Versu-\nchen, Ladendiebstahl unter 500 DM straffrei zu machen.\nF\u00fcr 500 DM je Diebstahl mu\u00df eine alte Frau schon recht\nlange stricken. F\u00fcr alte Frauen sind wir mehr da als f\u00fcr\nneue Verbrecher.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ein Gesch\u00e4ftsordnungs-\nantrag. Bitte sch\u00f6n.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6038\n\n\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich glaubte, hier in einem Parlament zu sein, in dem\nes um eine sachliche Auseinandersetzung geht. Ich bitte\nSie zu \u00fcberpr\u00fcfen, inwieweit so stark ideologisiert \u00fcber-\nh\u00f6hte Darstellungen \u00fcberhaupt m\u00f6glich sind und inwie-\nweit geschichtlich verf\u00e4lschende Darstellungen hier so frei\nge\u00e4u\u00dfert werden d\u00fcrfen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir werden diese Redeauf-\nzeichnung im Pr\u00e4sidium behandeln, so nehme ich den\nAntrag auf.\nEs  folgt  nun  die  Fraktion  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne.  Herr\nDr. B\u00f6ttger, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Es soll ja nicht meine Aufgabe sein, in\nder K\u00fcrze der mir zur Verf\u00fcgung stehenden Redezeit das\ngesamte umfangreiche und ordentlich aufgearbeitete Zah-\nlenmaterial zur Arbeitsf\u00e4higkeit der Justiz zu w\u00fcrdigen.\nEs widerstrebt mir auch, den Ausf\u00fchrungen meines Vor-\nredners in irgendeiner Weise Paroli zu bieten, obwohl ich\ndas gut k\u00f6nnte. Aber dazu ist der Wahlkampf da.\nIch m\u00f6chte mich jetzt auf drei Bereiche konzentrieren,\nn\u00e4mlich die Vorstellungen des Justizministeriums zur\nBek\u00e4mpfung der organisierten Kriminalit\u00e4t, die fehlenden\nVorstellungen zur Strafrechtsreform und die ebenfalls feh-\nlenden Fragen und Antworten zum Landesbeauftragten\nf\u00fcr die Stasi-Unterlagen, der ja auch zum Bereich der\nJustiz geh\u00f6rt.\nWas ich zum Thema ,,Gro\u00dfer Lauschangriff\u201c zu sagen\nh\u00e4tte, wissen Sie bestimmt schon. Wir lehnen ihn aus\nverfassungsrechtlichen Gr\u00fcnden und aus Gr\u00fcnden der\nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit ab. Nur finden wir es in diesem\nZusammenhang am\u00fcsant, da\u00df sich die Vorstellungen\ndazu, die vom Bundesinnenminister Kanther kurz vor\ndem Dreik\u00f6nigstreffen der F.D.P. der \u00d6ffentlichkeit zum\nbesten gegeben wurden, im Vergleich zu den Vorstellun-\ngen des s\u00e4chsischen Innen- und Justizministeriums gera-\ndezu als Ausbund an Liberalit\u00e4t ausmachen. Ich erinnere\nan das Stichwort ,,Richtervorbehalt\u201c, das in der Gro\u00dfen\nAnfrage zu diesem Thema fehlt.\nStrafrechtsreform und Strafvollzug scheinen keine The-\nmen f\u00fcr die Gro\u00dfe Anfrage der CDU zu sein. Dabei w\u00e4re\nes gerade wichtig zu wissen, was die Staatsregierung ge-\ngen die neuen Formen von Wirtschafts- und Umweltkri-\nminalit\u00e4t zu unternehmen gedenkt. Wir halten die neuen\nFormen der Verquickung von Wirtschaft, Politik und Kri-\nminalit\u00e4t jedenfalls f\u00fcr h\u00f6chst bedenklich.\n\n(Beifall des Abg. Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nAuf der anderen Seite sollte ernsthaft erwogen werden,\nwelche Bagatelldelikte, wie z. B. Schwarzfahren oder\ngeringf\u00fcgiger Ladendiebstahl, zu Ordnungswidrigkeiten\nherabgestuft werden k\u00f6nnten. Die Gerichte und auch die\nHaftanstalten w\u00fcrden es Ihnen danken.\nAuch k\u00f6nnten Sie dann endlich einmal Ernst damit\nmachen, den Auftrag des Strafvollzugsgesetzes, n\u00e4mlich\ndie Resozialisierung der Gefangenen, zu erf\u00fcllen.\nZum Schlu\u00df noch einige S\u00e4tze zum Landesbeauftragten\nf\u00fcr die Stasi-Unterlagen. Auch wenn wir eine Anbindung\nder Beh\u00f6rde an das Parlament anstelle der Doppelanbin-\ndung an Parlament und Regierung bevorzugen w\u00fcrden,\nsoll sie in Zusammenhang mit der Arbeit des SMJ nicht\nunerw\u00e4hnt bleiben. Ich hatte schon in der Diskussion um\n\nden Haushalt des Justizministeriums bemerkt, da\u00df wir\nden finanziellen und personellen Etat der Beh\u00f6rde f\u00fcr viel\nzu niedrig halten, als da\u00df sie den ihr vom Gesetzgeber\nzugedachten Aufgaben wirklich entsprechen k\u00f6nnte. W\u00fcr-\nde man die von ihr inzwischen schon angedachten Krite-\nrien f\u00fcr eine konkrete Einzelfallbewertung f\u00fcr die Ent-\nscheidung zur \u00dcbernahme in den \u00f6ffentlichen Dienst\nber\u00fccksichtigen, w\u00fcrden sich bestimmte arbeitsrechtliche\nProzesse er\u00fcbrigen. Das w\u00fcrde dem Freistaat Sachsen\nmehr Geld sparen, als er f\u00fcr eine angemessene Ausstat-\ntung des Landesbeauftragten zu verausgaben h\u00e4tte.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die F.D.P.-Fraktion.\nHerr Dr. Kr\u00f6ber, bitte sch\u00f6n.\n\nDr.  Kr\u00f6ber,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Zu einem demokratischen Staat geh\u00f6rt eine demo-\nkratische Justiz. Es war eine der wichtigsten Aufgaben aus\nder Blickrichtung unserer Fraktion, hier die Voraussetzun-\ngen zu schaffen, da\u00df in unserem neuen freiheitlichen\nRechtsstaat auch eine unabh\u00e4ngige Justiz aufgebaut wer-\nden kann.\nIch m\u00f6chte sagen \u2013 dies, ohne etwas zu viel in den Raum\nzu stellen: Die Aussagen, die das Justizministerium dazu\nin diesem Bericht, der Ihnen hier vorliegt, gemacht hat,\nsind eine zufriedenstellende und positive Bilanz zur Her-\nstellung einer s\u00e4chsischen demokratischen Justiz.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nDabei wissen wir, da\u00df es besonders der Unterst\u00fctzung\nanderer Bundesl\u00e4nder mit zu danken ist, da\u00df wir in die\nLage versetzt wurden, die Fragen der Rehabilitierung\ndurch funktionsf\u00e4hige Senate so auf den Weg zu bringen,\nda\u00df die enorme Flut der anh\u00e4ngigen Verfahren auf ein\nvertretbares Ma\u00df reduziert werden konnte. Hier sollte\nman auch \u2013 und dazu bekenne ich mich \u2013 den L\u00e4ndern\nDank sagen, die uns mit ihren Juristen aktive helfende\nUnterst\u00fctzung gegeben haben. Ich denke an Bayern und\nBaden-W\u00fcrttemberg; und ich denke an die anderen Bun-\ndesl\u00e4nder, die hier ihre juristische Substanz mit einge-\nbracht haben, damit wir den neuen Weg effektiv beschrei-\nten konnten.\n\n(Schiemann, CDU: Sehr richtig!)\n\nDas ist die eine Seite. Im Haushalt haben wir die Voraus-\nsetzungen geschaffen, da\u00df die notwendigen Mittel bereit-\ngestellt werden konnten, um die technischen Vorausset-\nzungen zu schaffen, und insofern \u2013 Herr Schimpff, hier\nstimme ich Ihnen einmal zu, was ja, wie Sie wissen, nicht\nsehr oft geschieht \u2013 haben wir es geschafft, da\u00df unser\nGrundbuchwesen sich in Deutschland sehen lassen kann.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir m\u00fcssen aber auch bei einer derartigen Berichterstat-\ntung erkennen, da\u00df es Erscheinungsformen gibt, die wir\ndiskutieren m\u00fcssen, damit unsere Justiz noch besser und\neffektiver zum Wohle der B\u00fcrger arbeiten kann.\nIch m\u00f6chte auf drei Gebiete eingehen. Die \u00dcberlastung der\nJustiz ergibt sich in der strafrechtlichen Seite aus den Zah-\nlen, insbesondere aus den Eigentumsdelikten, die ca. 70 %\nder Statistik ausmachen. Unsere Fraktion vertritt den\nStandpunkt, da\u00df unsere Staatsregierung aktiv dar\u00fcber\nnachzudenken hat, ob es nicht an der Zeit ist, gewisse ein-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6039\n\n\n\nfache Diebst\u00e4hle in einem vereinfachten Verfahren zu\nbewerten und zu entscheiden, ohne da\u00df es des enormen\nAufwandes bedarf, den unsere jetzigen strafprozessualen\nVorschriften verlangen. Wir haben auch die Pflicht, die\nPolizei auf diesem Gebiet zu entlasten. Ich bin da v\u00f6llig\nanderer Meinung als Herr Schimpff. Wir wollen gar nicht\ndas Gewaltmonopol etwa aufgeben, sondern wir m\u00fcssen\nEffizienz schaffen, damit die gravierenden kriminellen\nDelikte, die in der Bev\u00f6lkerung f\u00fcr Unruhe sorgen, effek-\ntiv von der Staatsanwaltschaft mit ihren Kr\u00e4ften bek\u00e4mpft\nwerden k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen sie gemeinsam f\u00fcr diese\ngro\u00dfen Aufgaben rechtlich entlasten.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, die\nRedezeit ist \u00fcberschritten.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.:  Dazu geh\u00f6rt auch, da\u00df wir uns der\nFrage der Amtsanwaltschaften wieder n\u00e4hern.\nNoch ein letztes aus meiner Sicht; drei Minuten sind ja f\u00fcr\nein so wichtiges Gebiet unserer demokratischen Ordnung\nwahrlich wenig. In der freiwilligen Gerichtsbarkeit gibt es\njetzt Erscheinungsformen, die wir nicht unwidersprochen\nhinnehmen k\u00f6nnen. Wir haben in der Verm\u00f6gensrechts-\ngestaltung erreicht, da\u00df Investitionen Priorit\u00e4t haben.\nRechtliche Regelungen sind daf\u00fcr geschaffen worden, mit\ndem Verm\u00f6gensgesetz, dem Investitionsvorranggesetz. \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich m\u00f6chte Sie bitten, zum\nEnde zu kommen.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.:  \u2013 In der freiwilligen Gerichtsbarkeit\nsollte aber die Abwesenheitspflegschaft und auch die Ter-\nminbearbeitung von testamentarischen Angelegenheiten,\nalso die Erbschaftsregelung, mit der gleichen Vorrangstel-\nlung bearbeitet werden. Ich bitte den Staatsminister, hier\nEmpfehlungen auszusprechen, da\u00df diese Vorrangstellung\nauch f\u00fcr die Justiz eingef\u00fchrt wird.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die SPD-Fraktion.\n\nRichter,  Joachim,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Nach vier Jahren Justizaufbau ist dieser im\nwesentlichen in Sachsen abgeschlossen. Eine funktionie-\nrende Justiz gibt den Menschen in Sachsen Rechtssicher-\nheit und damit Vertrauen in den Rechtsstaat. Angesichts\nvon 40 Jahren Unrechtsgeschichte sind vertrauensbildende\nMa\u00dfnahmen im Justizbereich von gro\u00dfer Bedeutung f\u00fcr\ndas Rechtsgef\u00fchl der B\u00fcrger. Eine funktionierende Justiz\nist ein wesentlicher Beitrag zur inneren Sicherheit. Die\nAntwort auf die Gro\u00dfe Anfrage erbringt freilich auch\nerschreckende Ergebnisse zur Kriminalit\u00e4tsentwicklung.\nBesonders besorgniserregend sind die Steigerungen im\nStrafverfahren, in der Jugendkriminalit\u00e4t, bei rechtsextre-\nmistischen Straftaten, in der organisierten Kriminalit\u00e4t\nund der Wirtschaftskriminalit\u00e4t.\nWas die Gro\u00dfe Anfrage in ihrer Antwort nicht ausweist,\nsind die Probleme, die sich aus der Personalstruktur in der\nJustiz ergeben. Die notwendige Besetzung mit sehr\njungem Justizpersonal \u2013 die Mehrheit ist zwischen 30 und\n40 Jahren \u2013 zeigt, da\u00df diesem Personal in Richterschaft\nund Staatsanwaltschaft die Erfahrungen fehlen. Dies wirkt\nsich besonders gravierend im Bereich der organisierten\n\nKriminalit\u00e4t, der Wirtschaftskriminalit\u00e4t und der Jugend-\ngerichtsbarkeit aus.\nZum Beispiel beklagt der Generalstaatsanwalt Sachsens,\nHerr Schwalm, vor der CDU-Bundestagsfraktion die\nAufkl\u00e4rungsrate zur Vereinigungskriminalit\u00e4t. Er sagt,\n,,Kriminalpolizei und Staatsanwaltschaft in Sachsen fehlt\nzur zeitnahen und intensiven Aufkl\u00e4rung in erheblichen\nUmfang Personal\u201c. Das hei\u00dft, Verm\u00f6genswerte des MfS\nsind w\u00e4hrend der Wende durch MfS-Offiziere in neu\ngegr\u00fcndete Firmen geschleust worden und der Bundes-\nrepublik verlorengegangen. Unter Ausnutzung der alten\nOst-West-Seilschaften aus dem Bereich Kommerzielle\nKoordinierung Schalck-Golodkowski sind diese im Osten\nund Westen im Drogen- und Waffenhandel t\u00e4tig und ver-\ndienen sich eine goldene Nase. Auch in Sachsen besteht\ndiesbez\u00fcglich Personal- und Aufkl\u00e4rungsnotstand.\nWas soll aber, meine Damen und Herren, der Schrei eini-\nger Innenminister in Deutschland nach sch\u00e4rferen Geset-\nzen unter Ausweitung von polizeilichen Kompetenzen,\nwenn wir es nicht mal schaffen, im Personalbereich der\nJustiz das durchzusetzen, was derzeit schon Gesetz ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIn der Jugendgerichtsbarkeit wirkt sich der Einsatz der\nProberichter nach dem Rotationsprinzip Baden-W\u00fcrttem-\nbergs und Bayerns jetzt auch in Sachsen sehr ung\u00fcnstig\naus. Die Proberichter werden ein Jahr ins Amtsgericht, ein\nJahr ins Landgericht und ein Jahr in die Staatsanwaltschaft\nversetzt. Eine in den alten L\u00e4ndern bew\u00e4hrte Praxis f\u00fchrt\nbei uns zu einer j\u00e4hrlichen Rotation sehr vieler Richter und\nStaatsanw\u00e4lte. Die Kontinuit\u00e4t bleibt bei uns deshalb auf\nder Strecke, weil wir zu wenig Richter auf Lebenszeit\nhaben. Von erfahrenen Jugendrichtern, Herr Minister, wie\nin der Antwort beschrieben, kann \u2013 denke ich \u2013 nach mei-\nner Information kaum die Rede sein. Darum fordere ich\nSie auf, da\u00df dieses Rotationsprinzip bei den Proberichtern\nin der Weise ver\u00e4ndert wird, da\u00df der Wechsel jedes Jahr\nverringert wird auf einen Wechsel in diesen drei Jahren.\nDann wird das Problem wenigstens etwas abgeschw\u00e4cht.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Richter, bitte kommen Sie\nzum Ende.\n\nRichter,  Joachim,  SPD:  Ein weiteres Manko sind die\nBesetzungen aller Vorsitzenden mit Richtern aus dem\nWesten. Wir haben keine Juristengeneration aus der alten\nDDR, die diese Leitungspositionen \u00fcbernehmen k\u00f6nnte.\nAber bitte setzen Sie dann auf die Vorsitzendenstellen nur\nsolche Juristen, die auch s\u00e4chsische Richter und Staats-\nanw\u00e4lte werden wollen und hierbleiben.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Richter, bitte noch einen\nSatz.\n\nRichter, Joachim, SPD: Ich bitte Sie, mir noch zwei, drei\nS\u00e4tze zu genehmigen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nein, einen Satz!\n\nRichter, Joachim, SPD: Im Ausblick auf das angek\u00fcndigte\nGerichtsorganisationsgesetz warne ich schon jetzt vor\neiner schnellen Angleichung an die Kreisreform. Au\u00dfer-\ndem haben Sie, Herr Minister, bei der Gerichtsorganisa-\ntion freilich die vielen alten H\u00fcte der alten L\u00e4nder \u00fcber-\nnommen.  Das  hei\u00dft z. B.,  die  vorliegende  Kienbaum-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6040\n\n\n\nStudie sollte uns einmal zur Lekt\u00fcre mitgegeben werden,\ndamit wir sie beim Gerichtsorganisationsgesetz studieren\nk\u00f6nnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Richter, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD: Eine Rolle spielt \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich entziehe Ihnen das Wort!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion Linke Liste/\nPDS Herr Bartl, bitte.\n\nBartl,  Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Nach der Wahlkampfrede von\nHerrn Schimpff braucht man eigentlich \u00fcberhaupt nicht\nmehr zu reden. Das wirkt selbst f\u00fcr die CDU.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nGel\u00e4chter bei der CDU)\n\nIch gehe trotzdem noch einmal auf einige Probleme dieser\nGro\u00dfen Anfrage und der Antwort der Staatsregierung ein.\nIch habe eine andere Auffassung als z. B. der verehrte\nHerr Kollege Kr\u00f6ber. Ich meine, da\u00df in dieser Antwort\nsehr viel verf\u00e4lscht, verk\u00fcrzt, gesch\u00f6nt und auch unwahr\ndargestellt ist in bezug auf die tats\u00e4chliche Situation der\nArbeitsf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen Justiz. Das sage ich aus\nErfahrung.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nDas glaube ich!)\n\n\u2013 Ja, auch aus heutiger Erfahrung, Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent. Ich komme gleich darauf zur\u00fcck.\nIch w\u00fcrde die zehnfache Redezeit brauchen, um auf alle\nUnwahrheiten einzugehen. Ich wende mich deshalb lieber\neinigen Wahrheiten zu.\nErste Wahrheit. Wahr ist, da\u00df in der s\u00e4chsischen Justiz\nkleine Heerscharen mit der Aufarbeitung von SED- oder\nDDR-Unrecht befa\u00dft sind. Antwort 1b, Seite 2: ,,Aufkl\u00e4-\nrung und Verfolgung strafbarer Handlungen staatlicher\nOrgane und ihrer Helfershelfer bringen derzeit ein erheb-\nliches Ma\u00df an Arbeit.\u201c Seit dem lex duodecium tabularum,\nalso seit dem Alten Rom, ist bekannt, da\u00df nur Menschen\nSubjekte von strafbaren Handlungen sein k\u00f6nnen. Was\nwill man wohl sagen, wann die staatlichen Organe z. B.\ndas Strafm\u00fcndigkeitsalter erreicht haben? Unvorstellbar!\nHerr Staatsminister Heitmann, das wei\u00df ein Jurastudent\nim ersten Studiensemester und auch ein halbwegs gedien-\nter Strafsch\u00f6ffe.\n\n(Zuruf von der CDU:\nDa haben Sie ja gute Erfahrungen gesammelt!)\n\nN\u00e4chstes Problem. Es ist nicht nur die Zahl der politischen\nStrafverfahren \u2013 weit  \u00fcber  f\u00fcnfeinhalbtausend  in  Sach-\nsen \u2013, die gegen Menschen nur wegen ihrer fr\u00fcheren\nFunktion in der DDR laufen; es ist auch die gravierende\nunterschiedliche Intensit\u00e4t, mit der Verfahren in Sachsen\nbearbeitet werden.\nIch nenne ein Beispiel. Mir kam eine Anklageschrift in\neinem Mordverfahren in die Hand. Diese war neun Seiten\ndick. Dann kam mir eine Anklageschrift in einem N\u00f6ti-\ngungsverfahren in die Hand. Gegenstand war aus-\nschlie\u00dflich der Verkauf eines Hauses eines DDR-Antrag-\n\nstellers an einen Funktionstr\u00e4ger. 202 Seiten Anklage-\nschrift!\n\n(Oh! bei Linke Liste/PDS \u2013\nStaatsminister Heitmann:\n\nDas wird seinen guten Grund haben!)\n\nAls Vergehen angeklagte N\u00f6tigung, wenn Sie es juristisch\nso einordnen wollen. Das ist unvorstellbar, Herr Minister!\nDie dritte Tatsache, meine sehr verehrten Damen und Her-\nren. Von den 1 214 Richtern und Staatsanw\u00e4lten, die der-\nzeit in Sachsen Dienst tun, sind 876 \u2013 das sind 72 % \u2013\nwestdeutschen Gebl\u00fcts. Ich habe \u00fcberhaupt kein Problem\nmit der pers\u00f6nlichen Integrit\u00e4t dieser Menschen, und ich\nhabe auch \u00fcberhaupt kein Problem mit ihrer juristischen\nKompetenz. Ich sage nur: Diese Menschen haben hier\nnicht gelebt! Sie k\u00f6nnen deshalb schlecht historisch, gesell-\nschaftlich und rechtlich gewachsene Verh\u00e4ltnisse gerecht\nbeurteilen. Das ist das Problem.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und\nvereinzelt bei der SPD \u2013\n\nMinisterpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nAber Sie k\u00f6nnen diese Verh\u00e4ltnisse\n\nbeurteilen, nicht wahr!)\n\n\u2013 Ich k\u00f6nnte gern mit beisitzen; vielleicht w\u00fcrde das Ge-\nmisch gar nicht so schlecht sein.\n\n(Staatsminister Eggert:\nSind das Kalt- oder Warmbl\u00fcter?)\n\nMir sind sie im Prinzip sehr recht, bis auf die paar, die als\n,,DiMiDo\u201c Dienst tun; das sind die ,,Dienstag-Mittwoch-\nDonnerstag-Bediensteten\u201c.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nViertens ist wahr, da\u00df sich die Gesch\u00e4ftsbelastung der\nRichter und Staatsanw\u00e4lte explosionsartig entwickelt hat.\nAber daran hat doch auch dieses Hohe Haus seinen ger\u00fct-\ntelten Anteil. Ich erinnere an die Tausende von Arbeits-\nrechtsverfahren aufgrund von K\u00fcndigungsschutzklagen\nder Lehrer, die entlassen worden sind, und zwar allein\nwegen Funktion und Amt eines Pionierleiters, APO-Sekre-\nt\u00e4rs etc. Der Freistaat Sachsen mu\u00dfte bisher viereinhalb\nMillionen Mark aufbringen, um verlorene Prozesse zu\nbezahlen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nWehnert, Linke Liste/PDS: \n\nUnd die Forstarbeiter!)\n\nDie Lehrer stehen vor der T\u00fcr.\nRichtig und wahr ist auch, da\u00df in diesem Freistaat Sachsen\nalle Rechtsanw\u00e4lte \u00fcberpr\u00fcft werden, nat\u00fcrlich nur die\naus Ostdeutschland. Ich stelle nur folgendes fest: Karl\nLiebknecht war wegen Hochverrats zu zwei Jahren Frei-\nheitsstrafe verurteilt worden. Sein Anwaltsmandat hat ihm\nder kaiserliche Staat niemals weggenommen. Er wurde\nauch niemals \u00fcberpr\u00fcft.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Bartl, bitte kommen Sie\nzum Ende.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: \u2013 Letzter Satz.\nIch habe durchaus Respekt vor der T\u00e4tigkeit der Richter,\nStaatsanw\u00e4lte, der Justizwachtmeister und Schreibkr\u00e4fte,\ndie sich unter komplizierten Ausgangsbedingungen in das\nneue Rechtssystem hineinfinden m\u00fcssen. Dort und dann,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6041\n\n\n\nwo die betreffenden Menschen tats\u00e4chlich auf der Unab-\nh\u00e4ngigkeit der Rechtsprechung bestehen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Heitmann.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Wenn Herr Bartl von Unwahr-\nheiten spricht, dann ber\u00fchrt mich das nicht weiter. Da\u00df\ndiese Partei Probleme mit der Wahrheit hat, wissen wir\nalle.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte deshalb auf seine Ausf\u00fchrungen nicht ein-\ngehen, weil es sich einfach nicht lohnt.\n\n(Widerspruch bei Linke Liste/PDS)\n\nIch w\u00fcrde zu den Dingen, Herr Richter, die Sie angespro-\nchen haben, durchaus gern Stellung nehmen, denke aber,\nda\u00df das diesen Rahmen sprengt. Ich m\u00f6chte gern auf ein\ngrunds\u00e4tzliches Problem beim Aufbau des Rechtsstaats\neingehen.\nDie \u00e4u\u00dferen Strukturen der neuen s\u00e4chsischen Justiz\nstehen. In den n\u00e4chsten Monaten werden wir zwar noch\neinmal die Anpassung der Gerichtsorganisation an die\nKreisgebietsreform diskutieren m\u00fcssen, aber das sind\nMarginalien gegen\u00fcber dem, was bisher geschehen ist.\nIn unserer t\u00e4glichen M\u00fchsal \u00fcbersehen wir oft die immen-\nsen Umstellungsleistungen, die in nur gut drei Jahren er-\nbracht worden sind. Wir haben guten Grund, darauf stolz\nzu sein. Vor allem sollten wir auch dankbar sein f\u00fcr die\nbewiesene Einsatzbereitschaft und Erneuerungsfreudig-\nkeit aller Mitarbeiter der s\u00e4chsischen Justiz \u2013 egal, woher\nsie kommen \u2013,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nf\u00fcr die Unterst\u00fctzung durch unsere Partnerl\u00e4nder, die\nschon angesprochen worden ist, und vor allem daf\u00fcr, da\u00df\nwir \u00fcberhaupt die Chance erhalten haben, in Sachsen\nwieder einen Rechtsstaat zu errichten.\nMein Dank geht auch an Sie in diesem Hause, meine\nDamen und Herren; denn ich bin insbesondere daf\u00fcr\ndankbar, da\u00df die s\u00e4chsische Justizpolitik nicht parteipoli-\ntisch zerredet wurde, sondern sich in wesentlichen Fragen\nauf breite Mehrheiten in diesem Haus st\u00fctzen konnte. Die\nletzten Haushaltsberatungen haben es wieder gezeigt.\nWir haben also Grund, dankbar zu sein; zufriedengeben\nk\u00f6nnen wir uns freilich nicht. Denn ein Rechtsstaat lebt\nnicht nur von seinen \u00e4u\u00dferen Strukturen, er mu\u00df auch von\ninnen heraus gefestigt sein. Voraussetzung daf\u00fcr ist etwas,\nwas man vielleicht die ,,Reife zum Rechtsstaat\u201c nennen\nk\u00f6nnte, eine Anforderung, die sich zum einen an die Justiz\nselbst, zum anderen an die \u00fcbrigen Staatsorgane und\nschlie\u00dflich an jeden einzelnen B\u00fcrger richtet und die\nerworben, erlernt werden mu\u00df.\nDer Justiz kommt in einem Rechtsstaat naturgem\u00e4\u00df beson-\ndere Bedeutung zu. Die Gerichte \u2013 genauer, die Richter \u2013\nsind mit einem Grad an Unabh\u00e4ngigkeit und damit nat\u00fcr-\nlich auch an Macht ausgestattet, wie sie kaum einem ande-\nren Staatsorgan zukommt. Diesem besonderen Status mu\u00df\nsich die Justiz und m\u00fcssen sich die Richter w\u00fcrdig erwei-\nsen.\n\n(Zuruf von der SPD: Sehr wohl!)\n\nAnderenfalls k\u00f6nnen sie Akzeptanz ihrer Entscheidungen\nnicht beanspruchen. Voraussetzung hierf\u00fcr ist in erster\nLinie fachliche Kompetenz. Vor allem in unserer sehr jun-\ngen Justiz \u2013 das ist schon angesprochen worden \u2013 werden\nwir deshalb ein besonderes Schwergewicht auf die Aus-\nund Fortbildung legen m\u00fcssen. \u00c4ltere und erfahrene\nKollegen m\u00fcssen wir dauerhaft f\u00fcr Sachsen gewinnen.\nFachliche Kompetenz allein aber macht noch keinen guten\nRichter. Mindestens ebensowichtig sind Lebenserfahrung\nund Lebensverbundenheit sowie Pers\u00f6nlichkeit. Denn eine\nJustiz, die von Menschen nicht mehr verstanden wird oder\ndie bei ihren Entscheidungen an der Lebenswirklichkeit\nvorbeigeht \u2013 diesen Eindruck hat man bei manchen Urtei-\nlen \u2013, vermag allenfalls bei Rechtstheoretikern Begeiste-\nrung hervorzurufen, aber sie dient nicht den Interessen\nder Rechtsuchenden. Das gilt vor allem auch f\u00fcr das Ver-\nh\u00e4ltnis zwischen Richtern und B\u00fcrgern. Hier mu\u00df ein\nbest\u00e4ndiger Dialog Schranken und Hemmschwellen\nabbauen und Verst\u00e4ndnis f\u00fcreinander f\u00f6rdern. Hier mu\u00df\nnoch gearbeitet werden.\nF\u00e4higkeit zum Rechtsstaat m\u00fcssen aber auch die anderen\nStaatsorgane beweisen, also der Landtag, seine Teile, die\nStaatsregierung, die obersten Staatsbeh\u00f6rden. Rechtsstaat-\nlichkeit ist f\u00fcr uns das Synonym f\u00fcr Freiheit und Gerech-\ntigkeit.\nDie wesentliche Funktion des Rechtsstaates besteht des-\nhalb darin, Grenzen zu ziehen, die der Staat im Verh\u00e4ltnis\nzu seinen B\u00fcrgern, aber auch die einzelnen staatlichen\nOrgane untereinander einzuhalten haben und die zu \u00fcber-\nschreiten kein noch so ehrenwertes Motiv gestattet.\nRechtsstaatlichkeit hat deshalb nicht nur mit der M\u00f6glich-\nkeit der Durchsetzung eigener Rechte zu tun, sondern in\ngleichem Ma\u00dfe auch mit der Beschr\u00e4nkung von Macht-\nbefugnissen. Ich habe den Eindruck, da\u00df diese Seite des\nRechtsstaates immer dann gern betont wird, wenn es um\ndie Begrenzung der Rechte anderer geht, aber in den Hin-\ntergrund tritt, wenn den eigenen Befugnissen Grenzen\ngezogen werden. Eine Verfassung, die selbst den gew\u00e4hl-\nten Vertretern des Volkes Bindungen auferlegt, eine Ver-\nwaltung und ein Parlament, die sich gerade durch ihre\nBefugnisse gegenseitig kontrollieren, und schlie\u00dflich unab-\nh\u00e4ngige Gerichte, die dieses sensible Beziehungsgeflecht\n\u00fcberwachen, sind nicht nur dann ein Gewinn, wenn mit\nihrer Hilfe die eigenen Interessen durchgesetzt werden\nk\u00f6nnen; sie sind es unabh\u00e4ngig vom Ergebnis im Einzelfall\nund sollten von uns mit allen Mitteln verteidigt werden,\nselbst wenn dadurch auch gelegentlich dem politischen\nGegen\u00fcber zum Sieg verholfen wird.\nSchlie\u00dflich mu\u00df jeder einzelne von uns, mu\u00df jeder B\u00fcrger\nReife zum Rechtsstaat beweisen. Wir alle kennen die Mel-\ndungen \u00fcber die steigende Kriminalit\u00e4tsrate und \u00fcber die\nzunehmende Brutalisierung in unserer Gesellschaft. Es ist\nja vorhin auch angesprochen worden. Beides belegt ein\nMa\u00df an mentaler Verwahrlosung, das besorgniserregend\nist und links- und rechtsextremistischen Ideologien einen\nidealen N\u00e4hrboden bietet.\nMangels anderer Orientierung und Sinngebung liegt dem\nein diffuses Gef\u00fchl zugrunde, man m\u00fcsse sich st\u00e4ndig ge-\ngen\u00fcber den anderen durchsetzen, best\u00e4ndig f\u00fcr sich\nselbst sorgen, weil es sonst niemand tut, und nach dem\nMotto handeln: Die anderen tun das doch auch!\nDamit wird dann heute ein ,,kleiner\u201c Versicherungsbetrug,\nmorgen eine ,,kleine\u201c Steuerhinterziehung entschuldigt\nund irgendwann auch die Anwendung von Gewalt ge-\nrechtfertigt. An der Begehung von Straftaten hindert zu-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6042\n\n\n\nnehmend allenfalls die Furcht vor Entdeckung, aber nicht\nmehr die Einsicht in das Unrecht des Tuns. Dieser Ent-\nwicklung entgegenzuwirken, dazu sind nat\u00fcrlich auch die\nGerichte aufgerufen, aber wo das Verhalten nur noch am\nStrafrecht gemessen wird, wo jenseits einer strafrecht-\nlichen Verurteilung keinerlei Handlungsma\u00dfstab mehr\nakzeptiert wird, sind Strafrecht und Gerichte schlicht \u00fcber-\nfordert.\nDas Strafrecht ist wichtig und unverzichtbar. Es kann aber\nnicht mehr als ein Mosaikstein sein, um ein geordnetes\nMiteinander zu sichern.\nIch halte deshalb vorschnelle Kriminalisierungen, wie sie\nz. B. jetzt f\u00fcr die sogenannten Gaffer bei Katastrophen\noder f\u00fcr r\u00fccksichtslose Raucher gefordert werden, f\u00fcr\nebenso verfehlt wie vorschnelle Entkriminalisierungen\nsogenannter kleiner Delikte, wie z. B. von Kaufhausdieb-\nst\u00e4hlen oder in der Drogenkriminalit\u00e4t. Viel wichtiger ist\nes meines Erachtens, die Menschen wieder zu Rechtschaf-\nfenheit zu motivieren, ein Begriff, der vielleicht antiquiert\nklingt, der aber genau das Notwendige bezeichnet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist ein schwieriger Weg. Gesetze sind schnell entwor-\nfen und verabschiedet. Aber zu lehren und zu lernen, da\u00df\nKonflikte im eigenen und im Interesse aller friedlich aus-\ngehalten und gel\u00f6st werden m\u00fcssen, junge Menschen\nnicht einfach gew\u00e4hren und sich selbst zu \u00fcberlassen, son-\ndern sich mit ihnen auseinanderzusetzen, ihnen Orientie-\nrung zu geben und vor allem vorzuleben, ist unbequem.\nEs ist aber f\u00fcr einen Rechtsstaat so unverzichtbar wie eine\nfunktionsf\u00e4hige Justiz.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren!\nBevor die Fraktion der CDU das Schlu\u00dfwort hat, hat jede\nFraktion noch die M\u00f6glichkeit, eine Minute lang zu reden.\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne? \u2013 Verzichtet. Fraktion der\nF.D.P.? \u2013 Verzichtet.  SPD? \u2013 Verzichtet.  Linke  Liste/\nPDS? \u2013 Verzichtet.\nDann rufe ich die Fraktion der CDU zum Schlu\u00dfwort auf.\n\nSchiemann,  CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Wir haben mit dieser\nGro\u00dfen Anfrage klarstellen wollen, da\u00df es uns sehr ernst\num die Entwicklung der s\u00e4chsischen Justiz ist. Wie wir\naber auch jetzt in den meisten Redebeitr\u00e4gen meiner Vor-\nredner h\u00f6ren konnten, wird dieses Ansinnen \u2013 Aufbau\nvon rechtsstaatlichen Strukturen \u2013 von der Mehrheit\ndieses S\u00e4chsischen Landtages ebenfalls geteilt. Daf\u00fcr bin\nich sehr dankbar.\nIch bin ebenfalls sehr dankbar daf\u00fcr, da\u00df wir f\u00fcr diese\nEntwicklung auch im Rechtsausschu\u00df einiges tun konnten.\nIch bin aber letztendlich auch der Meinung, man sollte\nsich jetzt nicht auf seinem Sessel nach hinten zur\u00fccklehnen\nund sagen: Wir haben unsere s\u00e4chsische Justiz bereits auf-\ngebaut. Ich glaube, wir haben noch einen weiten Weg vor\nuns. Viele Sachen sind noch zu l\u00f6sen, und mit der Neu-\nstrukturierung und Neuanpassung an die Kreisreform, die\nsicherlich nicht ganz so kompliziert wird, wird es auch\nnoch allerhand Arbeit geben. Das hei\u00dft: keine Selbstver-\nherrlichung, sondern eine n\u00fcchterne Sicht auf diese Ent-\nwicklung.\n\nAber Dankbarkeit sollten wir denjenigen zuteil werden\nlassen, die diese Entwicklung vor Ort, in den Gerichten, in\nden Grundbuch\u00e4mtern, geleistet haben. Es waren die B\u00fcr-\nger, die es auf sich genommen haben, die Strukturen zu\nver\u00e4ndern, hier im Freistaat Sachsen somit auch t\u00e4tig zu\nwerden f\u00fcr die Anliegen vieler B\u00fcrger des Freistaates.\nIch m\u00f6chte in diesen Dank auch die ehrenamtlich T\u00e4tigen,\nohne die keine funktionierende Justiz auskommen kann,\neindeutig einschlie\u00dfen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und SPD)\n\nDie Gro\u00dfe Anfrage zum Aufbau der Justiz hat sich nicht\nmit dem Thema der Justizvollzugsanstalten befa\u00dft. Aber\nich glaube, auch die Anstaltsbeir\u00e4te, die Damen und Her-\nren, die dort t\u00e4tig sind, leisten einen wichtigen Beitrag f\u00fcr\ndiesen Aufbau.\n\n(Beifall des Abg. Dr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nWeiterhin \u2013 und das m\u00f6chte ich nicht unerw\u00e4hnt lassen \u2013\ngibt es die ehrenamtlichen Richter und Sch\u00f6ffen, die sich\nbereithalten, um an den Verfahren mitzuwirken. Diesen\nFrauen und M\u00e4nnern, die sich dazu bereiterkl\u00e4rt haben,\nsage ich herzlichen Dank.\nLetztendlich m\u00f6chte ich eins sagen und auch gleichzeitig\ndavor warnen: Wir werden Probleme der Gesellschaft we-\nder mit Gesetzen, noch mit Verfahren an Gerichten regeln\nk\u00f6nnen. Wir sollten an der Stelle auch N\u00fcchternheit zeigen\nund die Ordnung, die Probleme der Gesellschaft in diesem\nHohen Haus, drau\u00dfen in den St\u00e4dten, in den Landkreisen\nregeln und uns nicht auf den falschen Weg f\u00fchren lassen\nzu sagen, da\u00df man allein mit Gerichten und Gesetzen Pro-\nbleme l\u00f6sen kann.\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch einen kleinen Dank an\nalle Frauen und M\u00e4nner sagen, die in den zur\u00fcckliegen-\nden 40 Jahren bereit waren, insbesondere im Grund-\nbuchwesen Akten vor ihren Amtsvorst\u00e4nden zu ver-\nstecken, zum Beispiel in tiefen Kellern, wo sich von den\nehemaligen Machthabern niemand hingetraut hat. Diese\nDamen und Herren haben viel auf sich genommen. Wir\nhaben jetzt festgestellt \u2013 und ich kann mich da auch auf\ndas Grundbuchamt in Bautzen beziehen \u2013, da\u00df es einige\n\u00e4ltere Damen und Herren gibt, die das auf sich genommen\nhaben. Denen schulden wir alle im Freistaat Sachsen\nDank.\nLassen Sie uns mit der Beantwortung der Fragen, die wir\nhier in der Gro\u00dfen Anfrage gestellt haben, eine neue Moti-\nvation f\u00fcr die Weiterentwicklung der s\u00e4chsischen Justiz\nversp\u00fcren. Ich danke f\u00fcr die Arbeit der Gerichte und die\nArbeit des Staatsministeriums der Justiz.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, kommen Sie zum Schlu\u00df,\nHerr Schiemann.\n\nSchiemann,  CDU:  In diesem Sinne danke ich f\u00fcr Ihre\nAufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Unruhe)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Behandlung der Gro\u00dfen\nAnfrage ist damit beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6043\n\n\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nFacharbeiterausbildung im Fach Musikinstrumentenbau im Vogtland\nDrucksache 1/4047, Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu in folgender Reihenfolge\nStellung nehmen: B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P., CDU, SPD,\nLinke Liste/PDS. F\u00fcr B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne hat Frau M\u00fcller\ndas Wort.\n\nFrau  M\u00fcller,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Die wichtigste wirtschaftliche\nS\u00e4ule in unserem strukturschwachen Oberen Vogtland\nund eine Kunst mit langer Tradition ist der Musikinstru-\nmentenbau in und um Klingenthal und Markneukirchen.\nDer Musikinstrumentenbau pr\u00e4gt unsere Region. Er ist es,\nder den Musikwinkel \u00fcber die Landesgrenzen hinaus be-\nkanntmacht.\nIn sozialistischen Zeiten war die Kunst des handwerk-\nlichen Musikinstrumentenbaus bereits stark gef\u00e4hrdet. Es\nwurde vor allem auf Massenproduktion von Billiginstru-\nmenten gesetzt, und die guten Handwerksmeister drohten\nauszusterben. Mit der deutschen Vereinigung wurde diese\nForm des Musikinstrumentenbaus schwer gebeutelt. Die\nOstm\u00e4rkte brachen zusammen, und die einzige Chance f\u00fcr\ndas \u00dcberleben der Branche bestand darin, wieder ver-\nst\u00e4rkt hochwertige Qualit\u00e4tsinstrumente herzustellen.\n99 Handwerksbetriebe und vier mittelst\u00e4ndische Unter-\nnehmen haben es verstanden, diese Chance zu nutzen.\nVielen Unkenrufen zum Trotz f\u00fcllen sich die Auftragsb\u00fc-\ncher seit einem Jahr wieder, und der Absatz verbessert\nsich. Doch die wichtigste Voraussetzung f\u00fcr die Entwick-\nlung dieses Wirtschaftszweiges sind handwerklich gut\nausgebildete Fachleute, sind Lehrlinge. Lehrlinge sind\nStrukturpolitik.\nDie Ausbildungsbedingungen bei uns sind optimal, da\nnirgends auf der Welt so viele verschiedene Instrumente\nan einem Standort hergestellt werden. Deshalb war es\nengstirnig und arrogant, und ,,es zeugte\u201c \u2013 ich zitiere hier\nden Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer eines unserer Unternehmen \u2013 ,,von\neinem profunden Halbwissen\u201c, da\u00df das Kultusministe-\nrium die Ausbildung in diesem Bereich nur als eine\nRechenaufgabe begriff. Es gab sich auf der Kultusminister-\nkonferenz damit zufrieden, da\u00df die theoretische Ausbil-\ndung in diesem Bereich ab dem 2. Lehrjahr in den Altbun-\ndesl\u00e4ndern stattfinden soll. Dar\u00fcber hinaus wurde diese\nAbmachung getroffen, ohne die Verantwortlichen in der\nRegion dar\u00fcber zu informieren bzw. sich vorher mit ihnen\nzumindest zu beraten.\nWir haben viel nachzuholen, vor allem in bezug auf eine\nqualitativ gute praktische Ausbildung der Lehrlinge; denn\nin den siebziger und achtziger Jahren wurden die Lehrlin-\nge vor allen Dingen zu Flie\u00dfbandarbeitern ausgebildet.\nDas brauchen wir nicht mehr, das wollen wir nicht mehr.\nDie Betriebe im Oberen Vogtland wollen diesen R\u00fcckstand\nauch aufholen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau M\u00fcller, bitte, kommen Sie\nzum Ende!\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: \u2013 Gleich.\nF\u00fcr das n\u00e4chste Jahr stellten sie bereits 28 Ausbildungs-\npl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung. Das ist mehr als eine Verdrei-\nfachung innerhalb von zwei Jahren. Deshalb brauchen wir\n\neine theoretische Ausbildung in dem Bereich, selbst wenn\nwir den vorgeschriebenen Lehrer-Sch\u00fcler-Schl\u00fcssel nicht\nerreichen sollten. Wir k\u00f6nnen den Faden einer mehr als\n300 Jahre alten Tradition nicht einfach abrei\u00dfen lassen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der F.D.P.\nspricht Herr Hielscher.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Erhaltung der Facharbeiterausbildung im\nFach Musikinstrumentenbau im Vogtland setzt die Erhal-\ntung der gewerblichen Berufsschule f\u00fcr Musikinstrumen-\ntenbau in Klingenthal voraus. Der Musikinstrumenten-\nbauer ist ein typischer Handwerksberuf. Die daf\u00fcr zust\u00e4n-\ndige Innung ist die Innung des Musikinstrumentenhand-\nwerks. Die Berufsschule, die f\u00fcr eine berufstheoretische\nAusbildung zust\u00e4ndig ist, unterliegt der Zust\u00e4ndigkeit des\nS\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Kultus, die Berufsaus-\nbildung f\u00e4llt in das Ressort des S\u00e4chsischen Staatsministe-\nriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit.\nDas SMWA hat sich f\u00fcr den Erhalt der Berufsausbildung\nausgesprochen. F\u00fcr die Berufsschule ist das SMWA jedoch\nnicht zust\u00e4ndig. Vom SMK war bisher wenig zur Standort-\ngew\u00e4hrleistung zu erkennen. Das sollte, das mu\u00df sich\n\u00e4ndern.\nMeine Damen und Herren, das Kardinalproblem ist der\nBeschlu\u00df der 6. Kultusministerkonferenz, wonach die be-\nrufstheoretische Ausbildung ab dem 2. Lehrjahr aus Klin-\ngenthal nach Ludwigsburg bzw. Mittenwald verlagert\nwerden soll. Das Umsetzen dieser Entscheidung w\u00fcrde\nnegative Folgewirkungen ausl\u00f6sen. Dazu w\u00e4re das m\u00f6gli-\nche Abwandern der Fachkr\u00e4fte f\u00fcr die theoretische Ausbil-\ndung zu z\u00e4hlen.\nUm das von vornherein zu verhindern, bedarf es der Auf-\nnahme des Ausbildungsstandorts Klingenthal f\u00fcr Musik-\ninstrumentenbauer in den Beschlu\u00df der Kultusminister-\nkonferenz. Ein entsprechender Antrag w\u00e4re aber rein\nsachlich nur durch den Zentralverband des Deutschen\nHandwerks einbringbar.\nDie Interessen des s\u00e4chsischen Handwerks werden durch\nden S\u00e4chsischen Handwerkertag im ZDH vertreten. Wie\ndie F.D.P.-Fraktion in Erfahrung bringen konnte, wird der\nS\u00e4chsische Handwerkertag den ZDH in Bonn ersuchen,\nden Antrag an die Kultusministerkonferenz zur Aufnah-\nme des Ausbildungsstandorts Klingenthal f\u00fcr den Hand-\nwerksberuf Musikinstrumentenbauer zu stellen.\nDie F.D.P. begr\u00fc\u00dft und unterst\u00fctzt die Aktivit\u00e4t des s\u00e4ch-\nsischen Handwerks nachdr\u00fccklich. Selbstverst\u00e4ndlich er-\nwarten wir, da\u00df die Vertreter der Staatsregierung in der\nKultusministerkonferenz den Antrag unterst\u00fctzen.\nMeine Damen und Herren! Gleicherma\u00dfen m\u00f6chte ich hier\naber auch darauf hinweisen, da\u00df zur Sicherung dieses\nBerufsausbildungsstandortes nat\u00fcrlich Ausbildungspl\u00e4tze\nund sp\u00e4tere Arbeitspl\u00e4tze notwendig sind, was wiederum\nvoraussetzt, da\u00df der Musikinstrumentenbau an diesem\nStandort insgesamt eine positive Entwicklung nimmt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6044\n\n\n\nDie F.D.P.-Fraktion l\u00e4\u00dft sich davon leiten: In Klingenthal\nund im Vogtland wird sich der Musikinstrumentenbau\nweiter auspr\u00e4gen, und die Musikinstrumentenbauer wer-\nden nachweisen, da\u00df sie in dem Ensemble der Wettbewer-\nber auf diesem Gebiet wieder eine entscheidende Rolle\nspielen.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der F.D.P.\nsowie bei Abgeordneten der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU\nspricht Frau Kulscher.\n\nFrau Kulscher, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Im Oktober 1993 wurde im Vogtland bekannt, da\u00df\nes innerhalb der Rahmenvereinbarung \u00fcber die Bildung\nl\u00e4nder\u00fcbergreifender Fachklassen f\u00fcr Sch\u00fcler in aner-\nkannten Ausbildungsberufen mit geringer Anzahl Auszu-\nbildender eine 6. Fortschreibung gibt, die f\u00fcr die Ausbil-\ndungsberufe im Musikinstrumentenbau die Berufs-\nschulstandorte Ludwigsburg in Baden-W\u00fcrttemberg f\u00fcr\nHolz- und Blechblasinstrumentenmacher und Mittenwald\nf\u00fcr Zupf- und Streichinstrumentenbauer vorsieht.\nDiese beiden Standorte gibt es in der alten Bundesrepublik\nf\u00fcr diese sogenannten Splitterberufe schon seit 1984, und\ndies war f\u00fcr die Zeit bis zur Wiedervereinigung sicher\nsinnvoll und angebracht. Aber seit dem 3. Oktober 1990\ngeh\u00f6rt auch das Vogtland wieder zu Deutschland, und in-\nnerhalb der gr\u00f6\u00dferen Bundesrepublik h\u00e4tte man sich zu-\nmindest nach dem 3. Oktober 1990 erinnern m\u00fcssen, da\u00df\nes einen vogtl\u00e4ndischen Musikwinkel gibt, in dem seit\n\u00fcber 300 Jahren alle Arten von Orchesterinstrumenten her-\ngestellt werden und in dem genauso lange eine Lehrlings-\nausbildung stattfindet.\nWir haben im Musikwinkel f\u00fcr eine Ausbildung im\nMusikinstrumentenbauhandwerk geradezu ideale Voraus-\nsetzungen in Deutschland. Wir haben einen Schulstandort,\nqualifizierte Ausbildungskr\u00e4fte, die Industrie praktisch\nvor der Schult\u00fcr, so da\u00df sich jeder Lehrling selbst bestens\ninformieren kann, ein weit \u00fcber die Grenzen Deutschlands\nhinaus bekanntes Musikinstrumentenmuseum, ein Institut\nf\u00fcr Musikinstrumentenbau, in dem Forschung f\u00fcr diesen\nBereich betrieben wird, das \u2013 wenn auch in eingeschr\u00e4nk-\ntem Ma\u00dfe \u2013 in die neue Zeit gerettet werden konnte, und\nvor allen Dingen eine Fachhochschule, an der eine Hoch-\nschulausbildung im k\u00fcnstlerischen Instrumentenbau mit\ndem Abschlu\u00df ,,Diplommusikinstrumentenbauer\u201c absol-\nviert werden kann. Diese Fachhochschule hat sich in der\nkurzen Zeit ihres Bestehens einen sehr guten Ruf, auch\ninternational, erworben.\nIch frage Sie: Wer kann in Deutschland auf engstem Raum\neine solch qualifizierte Ausbildung anbieten? Es w\u00e4re also\nmehr als logisch gewesen, da\u00df in dieser 6. Fortschreibung\nder Standort Vogtland mit erscheint. Diese fehlende Er-\nw\u00e4hnung des Ausbildungsstandortes hat eine Welle der\nEmp\u00f6rung hervorgerufen.\nIch mu\u00df an dieser Stelle Kritik am Kultusministerium\n\u00fcben, das auf viele Briefe und Anfragen, die diesbez\u00fcglich\naus der Region geschrieben wurden, nicht geantwortet hat\nund damit eine Aufkl\u00e4rung \u00fcber die Tatsache, da\u00df diese\nRahmenvereinbarung nicht die Schlie\u00dfung des Schul-\nstandortes Klingenthal bedeutet, verhindert hat.\n\n(Staatsminister Gro\u00df:\nDas habe ich Ihnen doch mitgeteilt!)\n\nWir wissen nat\u00fcrlich auch, da\u00df unsere westdeutschen Mit-\nb\u00fcrger sich der starken Konkurrenz aus dem Vogtland\nvoll bewu\u00dft sind und sich deshalb nach M\u00f6glichkeit mit\nallen Mitteln dagegen wehren werden, den vogtl\u00e4ndischen\nMusikinstrumentenbauern wieder den Stellenwert zukom-\nmen zu lassen, den sie einmal hatten. Immerhin kamen\nvor dem Ersten Weltkrieg 80 % aller Musikinstrumente in\nder Welt aus dem Vogtland.\nIch habe daraufhin veranla\u00dft, da\u00df alle mit diesem Thema\nBefa\u00dften, angefangen vom Kultusministerium \u00fcber Hand-\nwerkskammer, IHK, Schulamt usw., und nat\u00fcrlich die\nBetroffenen aus der Industrie bzw. dem Handwerk am\n21.12.1993 in Klingenthal zusammenkamen und dieses\nThema er\u00f6rterten. Bei dieser Beratung wurden zwar die\nFronten gekl\u00e4rt, aber leider wurde keine Einigung erzielt.\nInzwischen hat sich folgender Tatbestand ergeben:\nEs war nie die Rede davon, den Standort Vogtland aus der\nSchulentwicklungsplanung herauszunehmen. Es ist auch\nin der Rahmenvereinbarung festgeschrieben, da\u00df jedes\nLand, unabh\u00e4ngig von dieser Vereinbarung, seine Sch\u00fcler\nselbst beschulen kann. Ich zitiere: ,,Ein im Einzugsbereich\neines Berufsschulstandortes f\u00fcr einen Ausbildungsberuf\ngenanntes entsendendes Land kann gleichzeitig einen Teil\nseiner Sch\u00fcler in dem jetzigen Ausbildungsberuf selbst\nbeschulen\u201c (was in der Liste nicht vermerkt ist). Dazu\nbedarf es nat\u00fcrlich einer gen\u00fcgenden Anzahl Auszubil-\ndender. Das ist der eigentliche Ausgangspunkt f\u00fcr die\ngesamte Diskussion.\nIn der Musikinstrumentenindustrie im Vogtland sind nach\nder Wende von 6 000 Arbeitspl\u00e4tzen zu DDR-Zeiten 5 000\nverlorengegangen. Man hat den Untergang dieser traditio-\nnellen Industrie prophezeit. Demzufolge wurden sehr we-\nnige Lehrstellen angeboten und noch weniger junge Leute\ngefunden, die einen Beruf erlernen wollten, der keine Zu-\nkunft hat. Als Folge davon gibt es in dem jetzigen zweiten\nAusbildungsjahr nur 4 Lehrlinge.\nAber auch hier hat sich das alte Sprichwort ,,Totgesagte\nleben l\u00e4nger\u201c bewahrheitet. Wir k\u00f6nnen mit Stolz und\nFreude feststellen, da\u00df es in der Musikinstrumentenindu-\nstrie aufw\u00e4rts geht. Es werden in den mittelst\u00e4ndischen\nBetrieben wieder Arbeitspl\u00e4tze angeboten. Auch beim\nHandwerk ist das, wenn auch in geringerem Ma\u00dfe, der\nFall. Wir k\u00f6nnen sagen: Wir haben es wieder einmal\ngeschafft,\n\n(Bravo! und Zustimmung bei der CDU)\n\nauch dank der Unterst\u00fctzung unseres Ministeriums f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit, was ich hier ausdr\u00fccklich betonen\nm\u00f6chte. Ich sage bewu\u00dft ,,wieder einmal\u201c; denn die\nMusikinstrumentenindustrie hat schon viele Krisen erlebt.\nBei jeder wirtschaftlichen Talfahrt ist dieser Industrie-\nzweig betroffen; denn wenn der B\u00fcrger nicht genug Geld\nhat, spart er als erstes am nicht Lebensnotwendigen; dazu\ngeh\u00f6ren auch Musikinstrumente.\nDaraus folgend gibt es in diesem Ausbildungsjahr bereits\n17 Auszubildende. Im Jahr 1994 wird sich die Zahl der\nAusbildungspl\u00e4tze noch erh\u00f6hen, wenn die theoretische\nAusbildung weiterhin in Klingenthal durchgef\u00fchrt wird.\nDas ist eine eindeutige Aussage der Ausbildungsbetriebe.\nDiese positiven Zahlen haben sich bei den inzwischen\nstattgefundenen Beratungen ergeben.\nDie Landr\u00e4te des noch bestehenden Kreises und des\nzuk\u00fcnftigen G\u00f6ltzschtalkreises haben sich in einer letzten\nBeratung am Dienstag dieser Woche als Schultr\u00e4ger ein-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6045\n\n\n\ndeutig zum Schulstandort bekannt, das hei\u00dft zur Finanzie-\nrung desselben.\nEine \u00c4nderung der Beilage der Rahmenvereinbarung \u00fcber\nBildung l\u00e4nder\u00fcbergreifender Fachklassen, in denen der\nBerufsschulstandort  Klingenthal  bzw.  Vogtland  in  der\n7. Fortschreibung erscheinen soll, mu\u00df vom Zentralver-\nband des Deutschen Handwerks oder/und von der Bun-\ndesvereinigung der Deutschen Arbeitgeberverb\u00e4nde\ngestellt werden, nicht vom Kultusministerium. Die in\nSachsen ans\u00e4ssigen Landesverb\u00e4nde sind von uns beauf-\ntragt und haben zugesagt, ihren Antrag an den Bundesver-\nband zu stellen.\nWir fordern die Bundesverb\u00e4nde auf, den traditionellen\nStandort des Orchesterinstrumentenbaues Vogtland in die\nListe der bundesweit angebotenen Berufsschulstandorte\nzu beantragen. Das Kultusministerium fordern wir auf,\nden sch\u00fclerm\u00e4\u00dfig schwachen Jahrgang weiter in Klingent-\nhal zu beschulen. Das Wirtschaftsministerium hat dazu\nseine Unterst\u00fctzung angeboten.\nWir haben einen \u00c4nderungsantrag vorbereitet, der unsere\nForderungen bez\u00fcglich des gesamten Themas beinhaltet\nund anschlie\u00dfend von meinem Kollegen vorgestellt wird.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Gro\u00df, bitte.\n\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus:  Ich m\u00f6chte jetzt nicht\nsprechen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich hatte Ihren Hinweis so ver-\nstanden, da\u00df Sie sofort reden wollen. Entschuldigung. \u2013\nDann nat\u00fcrlich die Fraktion der SPD. Bitte sch\u00f6n.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Eine Vorbemerkung: Die Antwort der Staatsregierung\nauf den vorliegenden Antrag ist genauso unkonkret wie\ndie auf meine Kleine Anfrage zu diesem Thema, was das\nObere Vogtland seit dem Herbst besch\u00e4ftigt und bei vielen\nB\u00fcrgern Unverst\u00e4ndnis \u00fcber mangelnde Sensibilit\u00e4t der\npolitisch Verantwortlichen hervorruft.\nFest steht doch, da\u00df es einen Beschlu\u00df der Kultusminister-\nkonferenz gibt, da\u00df die theoretische Berufsausbildung in\nden F\u00e4llen, wo es in bestimmten Berufen zu wenige Lehr-\nlinge gibt, zu konzentrieren ist. Dabei ist f\u00fcr mich ein\nBeschlu\u00df, die theoretische Berufsausbildung f\u00fcr Einzelf\u00e4lle\noder f\u00fcr eine zu geringe Anzahl an Lehrlingen aus Effekti-\nvit\u00e4tsgr\u00fcnden l\u00e4nder\u00fcbergreifend zusammenzufassen,\ndurchaus nachvollziehbar.\nAber was f\u00fcr mich nicht nachvollziehbar ist, ist die Tat-\nsache, da\u00df derartige Entscheidungen stets zu Lasten der\nOstdeutschen getroffen werden.\n\n(Richtig! und Zustimmung bei der SPD)\n\nSo wurde auch mit der 6. Fortschreibung vom 17.12.1993,\nalso vor wenigen Wochen, in die Liste der Standorte f\u00fcr\nden Musikinstrumentenbau kein ostdeutscher Standort\naufgenommen. Warum kann denn diese Ausbildung nicht\nbeispielsweise f\u00fcr bestimmte Berufe in Klingenthal kon-\nzentriert werden?\n\n(Zuruf von der CDU: Sie haben nicht hingeh\u00f6rt!)\n\n\u2013 Ich habe hingeh\u00f6rt.\n\n(Erneuter Zuruf von der CDU: Nein, nicht!)\n\n\u2013 Das m\u00fcssen Sie schon mir \u00fcberlassen. \u2013 Warum soll\nnicht wenigstens ein Teil der Lehrlinge von West nach Ost\nwandern, Go-East statt immer wieder Go-West? Das w\u00e4re\nim Sinne der Gestaltung der inneren deutschen Einheit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs gibt in Sachsen kaum Regionen, die st\u00e4rker gebeutelt\nsind vom Zusammenbruch der Industrie als der Raum\nKlingenthal/Markneukirchen. Daran haben auch Liebeser-\nkl\u00e4rungen der Staatsregierung an diesen Musikwinkel\nleider bisher wenig zu \u00e4ndern vermocht.\nDas produzierende Handwerk des Musikinstrumenten-\nbaus ist eine der letzten noch tragf\u00e4higen S\u00e4ulen der Wirt-\nschaft dieser Region, ist eine letzte Hoffnung als Keimzelle\neines m\u00f6glichen wirtschaftlichen Aufschwungs des Obe-\nren Vogtlandes. Frau M\u00fcller und Frau Kulscher sind\nbereits ausgiebig darauf eingegangen.\nAber die Umsetzung des Beschlusses der Kultusminister-\nkonferenz w\u00e4re ein Schritt dazu, auch noch diese Keimzel-\nle zu gef\u00e4hrden. Daran \u00e4ndert auch die Tatsache nichts,\nda\u00df  sich  derartige  Beschl\u00fcsse  ganz gut in die Go-West-\nInitiative des Ministerpr\u00e4sidenten einf\u00fcgen.\nDabei n\u00fctzt auch eine allgemeine Absichtserkl\u00e4rung des\nWirtschaftsministeriums, zur Steigerung der Lehrlingszah-\nlen beitragen zu wollen, herzlich wenig, ohne sagen zu\nk\u00f6nnen, wie das konkret geschieht.\nTatsache ist \u2013 ich wiederhole das noch einmal \u2013, da\u00df auch\ndas Obere Vogtland in die Liste vom 17.12. eben nicht auf-\ngenommen wurde. Hier h\u00e4tte man seitens der Staatsregie-\nrung f\u00fcr das Obere Vogtland, f\u00fcr Sachsen Zeichen setzen\nk\u00f6nnen, indem man statt einer Go-West-Initiative eine\nGo-East-Initiative startet \u2013 junge Menschen nach dem\nOsten, nach Sachsen. In diese Richtung zielt auch unser\n\u00c4nderungsantrag. Aber vielleicht ist es f\u00fcr eine derartige\nInitiative noch nicht zu sp\u00e4t.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion Linke Liste/PDS; Frau\nKubicek, bitte.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident, meine\nDamen und Herren! Meine Damen und Herren von der\nCDU-Fraktion, Sie legen sehr gro\u00dfen Wert auf Tradition\nund den Erhalt kultureller Werte. Das wollen wir auch.\nAber es war doch augenscheinlich, da\u00df Sie sich erst durch\nden Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne zu dieser heutigen\nAussage in der Rede von Frau Kulscher bereitgefunden\nhaben.\n\n(Zuruf von der CDU-Fraktion:\nDas ist nicht wahr! \u2013 Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nGestatten Sie mir einen kurzen historischen Abri\u00df. In der\nMitte des 17. Jahrhunderts brachten die wegen ihres Glau-\nbens aus B\u00f6hmen vertriebenen Protestanten den Geigen-\nbau in die Einsamkeit der abgelegenen Waldt\u00e4ler s\u00fcdlich\ndes Erzgebirges, wo sich das Gewerbe langsam, aber stetig\nentwickelte. Selbst August I., Kurf\u00fcrst von Sachsen, hat\ndiese Ansiedlung begr\u00fc\u00dft, und die Einf\u00fchrung der Gewer-\nbefreiheit am 1. Januar 1862 wurde f\u00fcr die Beseitigung der\nSchranken eines freien Unternehmertums von besonderer\nBedeutung. In Markneukirchen wurde 1677 die erste Gei-\ngenmacherinnung Deutschlands gegr\u00fcndet, und deshalb\nist seit 300 Jahren traditionell der Musikinstrumentenbau\nin diesem Gebiet angesiedelt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6046\n\n\n\nFrau M\u00fcller, wenn Sie von Flie\u00dfbandarbeit zu DDR-Zeiten\nsprechen, dann mu\u00df ich das ablehnen. Es gab ganz gewi\u00df\nSchwierigkeiten f\u00fcr die Handwerker in der Lehrlingsaus-\nbildung, aber Musikinstrumente werden nach alter Tradi-\ntion handwerklich gefertigt und sind nicht mit einer indu-\nstriellen Flie\u00dfbandarbeit zu vergleichen. Das w\u00fcrde auch\nden Handwerksbetrieben schlecht zu Gesicht stehen, denn\nsie ringen darum,  diese Anerkennung, die sie zu DDR-\nZeiten in der ganzen Welt genossen haben, auch weiter zu\nbehalten und zu begr\u00fcnden.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischen-\nfrage, Frau Kubicek?\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Kulscher, bitte.\n\nFrau Kulscher, CDU:  Frau Kubicek, ich m\u00f6chte Sie gern\nfragen, ob Sie in einem der gro\u00dfen Industriebetriebe im\nVogtland einmal in der Produktion waren, weil Sie gegen-\n\u00fcber Frau M\u00fcller bestreiten, da\u00df am Flie\u00dfband gearbeitet\nwurde?\n\nFrau Kubicek,  Linke  Liste/PDS:  Frau Kulscher, darauf\nkann ich mit Ja antworten, denn in Adorf im Kreis Oels-\nnitz war ein Betrieb angesiedelt, und ich spreche hier auch\nnicht davon, da\u00df nicht bestimmte Fertigungsabschnitte\nhalbautomatisch abgelaufen sind, zum Beispiel in der\nMandolinenherstellung, aber letzten Endes war es eine\nhandwerkliche Fertigung und keine Flie\u00dfbandarbeit.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nZu dem Problem der Standortsicherung der handwerk-\nlichen Fertigung des Musikinstrumentenbaues und auch\nder theoretischen Ausbildung von Lehrlingen ist hier in\nden vorangegangen Redebeitr\u00e4gen gen\u00fcgend gesprochen\nworden. Meine Fraktion fordert, da\u00df die theoretische Aus-\nbildung, so wie es auch im Antrag der SPD-Fraktion gefor-\ndert wird, nach Klingenthal-Markneukirchen verlagert\nwird, denn nicht umsonst hat eine ganze Reihe von Aus-\nzubildenden aus Bayern den Standort Markneukirchen/\nKlingenthal als Ausbildungsort gew\u00e4hlt und nicht die\nAltbundesl\u00e4nder. Wir bitten also, dem Antrag von B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne zuzustimmen und den Beschlu\u00df der Kultus-\nministerkonferenz r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Gro\u00df, bitte.\n\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4-\nsident, meine Damen und Herren! Es ist nicht so, wie Sie\nsagen, Frau M\u00fcller \u2013 \u2013\n\n(Frau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nDas kam nicht von mir,\n\nsondern von Frau Kubicek!)\n\n\u2013 ich bitte um Entschuldigung, dann war es eben die Frau\nKubicek \u2013, da\u00df wir erst dadurch aufmerksam geworden\nsind, da\u00df dieses Problem besteht, sondern wir haben\ndurch ein Schreiben im Dezember entsprechende Kenntnis\nerhalten und darauf sofort als Ministerium reagiert. Wir\nhaben am 21.12. des vergangenen Jahres eine Beratung der\n\nBetroffenen vor Ort anberaumt. Das erst einmal zum Sach-\nverhalt.\nGanz prinzipiell m\u00f6chte ich hier feststellen, da\u00df die Staats-\nregierung selbstverst\u00e4ndlich die Auffassungen und die\nBestrebungen der regionalen Vertreter unterst\u00fctzt, die\nBerufsausbildung, inklusive der beruflichen Beschulung,\nin dieser Region auszubauen. Das ist unser Wunsch. Und\nich kann hier hinzuf\u00fcgen, da\u00df ich im Fr\u00fchjahr 1993, als ich\nmein Amt angetreten habe, diesen Gedanken in die Dis-\nkussion brachte, um dies zu erm\u00f6glichen. Aber die objekti-\nven Bedingungen waren f\u00fcr eine solche Ausbildung in\ndem Rahmen nicht gegeben.\nEs ist folgendes dazu zu sagen: An die berufsschulische\nAusbildung werden fachlich hohe qualitative Bedingun-\ngen gestellt, die vor allen Dingen im Interesse derjenigen\nliegen, die diese Berufsbildung absolvieren, das hei\u00dft, es\ngibt da eine Grundstufe, in der eine entsprechende Anzahl\nvon Lehrlingen vorhanden ist. Das kann dort auch prakti-\nziert werden. Da gibt es \u00fcberhaupt keinen Dissens zwi-\nschen der Region und dem Kultusministerium. Aber es\ngeh\u00f6rt zu der beruflichen Ausbildung ebenso dazu, da\u00df in\nden Fachstufen, also im 2. und 3. Lehrjahr, eine berufsdif-\nferenzierte Schulausbildung notwendig ist, das hei\u00dft, eine\nAusbildung, die nicht mehr insgesamt nur auf den Instru-\nmentenbau schlechthin abzielt, sondern die Ausbildung in\nden einzelnen Instrumentenbauberufen, also Holzbl\u00e4ser,\nStreicher usw., trennen mu\u00df. Dort liegt das Problem, und\ndort sind einfach nicht gen\u00fcgend Lehrlinge vorhanden,\num eine \u00f6konomisch vertretbare Ausbildung zu erm\u00f6g-\nlichen. Deshalb werden l\u00e4nder\u00fcbergreifende Fachklassen\nf\u00fcr die Beschulungsm\u00f6glichkeit angeboten. Das richtet\nsich nat\u00fcrlich auch nach der Tradition in den entsprechen-\nden L\u00e4ndern.\nEs ist also hier eine Vereinbarung der Kultusministerkon-\nferenz fortgeschrieben worden. Nun mu\u00df ich dazu folgen-\ndes sagen: Das ist kein Beschlu\u00df der Kultusministerkonfe-\nrenz, der den L\u00e4ndern verbietet, berufliche Ausbildung\nvorzunehmen, sondern das ist ein Angebot der Kultusmi-\nnisterkonferenz, um qualitativ vollwertige Abschl\u00fcsse zu\nerhalten. Dies ist keine Zwangsma\u00dfnahme. Das ist in den\nverschiedenen Beitr\u00e4gen immer so zum Ausdruck gekom-\nmen, als w\u00e4re das ein Beschlu\u00df, wir m\u00fc\u00dften unsere Lehr-\nlinge dorthin schicken. Das ist nicht so. Wenn wir gen\u00fc-\ngend haben, die eine entsprechend \u00f6konomisch vertret-\nbare Beschulung zulassen, dann werden wir das nat\u00fcrlich\neinrichten. Aber in Anbetracht der Aufbausituation in\ndieser Region sind wir selbstverst\u00e4ndlich auch zu Kom-\npromi\u00df\u00fcberlegungen bereit; und diese wurden auch am\n21.12. vor Ort diskutiert.\nIch mu\u00df allerdings hinzuf\u00fcgen, da\u00df dieser Kompromi\u00df\nauch eine bestimmte Gestalt haben mu\u00df. Ihm mu\u00df zu-\ngrunde liegen, da\u00df zun\u00e4chst einmal eine \u00dcberbr\u00fcckungs-\nfunktion besteht und in \u00fcberschaubaren Fristen dort auch\nwieder Fachklassen aufgebaut werden k\u00f6nnen, wenn ge-\nn\u00fcgend Sch\u00fcler vorhanden sind. Denn, meine Damen und\nHerren, Sie m\u00fcssen sich \u00fcberlegen, da\u00df wir in Sachsen\nnicht nur eine Region haben, die in dieser Hinsicht Proble-\nme hat, sondern da\u00df es mehrere Probleme dazu gibt.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nWenn wir Pr\u00e4zedenzf\u00e4lle schaffen, k\u00f6nnen wir dann Pri-\nvatschulen er\u00f6ffnen, in denen Lehrer und Sch\u00fcler zusam-\nmensitzen und Unterricht machen. Das kann nicht das Ziel\nsein.\n\n(Frau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nDas geht aber nicht so weiter!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6047\n\n\n\n\u2013 Wir m\u00fcssen schon die Folgewirkungen eines Kompro-\nmisses im Auge haben, Frau M\u00fcller. Ich will ihn ja nicht\nausschlie\u00dfen, das ist aber eine Bedingung dabei. Ich will\nmich dazu nicht weiter auslassen; es ist Sache der Fach-\nleute, das n\u00e4her zu bestimmen.\n\nEin Kompromi\u00df k\u00f6nnte darin bestehen \u2013 Frau Kulscher,\nSie haben das angedeutet \u2013, da\u00df in den Folgejahren dort\nverst\u00e4rkt Ausbildungspl\u00e4tze im dualen System angeboten\nwerden. Es ist selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df dann auch die Be-\ndingungen entstehen, um die entsprechenden Fachklassen\nzu bilden. Ich gehe davon aus, da\u00df es durchaus sinnvoll\nist, in diesem Bereich zu werben, da\u00df andere Sch\u00fclerinnen\nund Sch\u00fcler bereit sind, in dieser Region beschult zu wer-\nden. Es mu\u00df dann auch eine klare Aussage zum\nSchulstandort und zu den s\u00e4chlichen Voraussetzungen\nvom dortigen Schultr\u00e4ger gegeben werden.\nIn diesem Sinne sind wir bereit, im Einvernehmen mit\ndem Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit Unter-\nst\u00fctzung zu geben, aber die Bedingungen m\u00fcssen heran-\nreifen.\nVielen Dank, Herr Pr\u00e4sident.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne als Einreicherin.\n\nFrau  M\u00fcller,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident, sehr\ngeehrte Damen und Herren! Der Musikinstrumentenbau\nim Oberen Vogtland interessiert den ganzen Landtag. Das\nist gut so, erstens, weil die wirtschaftliche Situation im\nOberen Vogtland f\u00fcr viele s\u00e4chsische Regionen abseits der\nZentren symptomatisch ist; zweitens, weil an diesem Bei-\nspiel deutlich wird, wie wichtig ressort\u00fcbergreifendes,\nvorausschauendes und mit den Betroffenen abgestimmtes\nHandeln bei solchen Entscheidungen ist.\n\nDem vorliegenden \u00c4nderungsantrag der SPD schlie\u00dfen\nwir uns gern als Erg\u00e4nzung zu unserem Antrag an, weil\nauch wir es f\u00fcr ganz wichtig halten, da\u00df das Vogtland in\ndie Liste der l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Fachklassen kommt.\nDiese Liste liegt dann n\u00e4mlich auf den Arbeits\u00e4mtern der\nBundesl\u00e4nder aus. Dort schauen die angehenden Lehr-\nlinge hinein, wenn sie sich solch relativ seltene Berufe her-\naussuchen. Wenn man sich die Liste einmal ansieht, merkt\nman, da\u00df Sachsen wahrlich nicht gerade an herausragen-\nder Stellung aufgef\u00fchrt ist.\nWir m\u00f6chten den \u00c4nderungsantrag der CDU ablehnen,\nweil er erstens zum Teil mit unserem Antrag inhaltlich\nidentisch ist,\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nund zweitens, weil das, was dazugekommen ist, Buchhal-\nter, aber weniger Politiker im Landtag interessieren mag.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDarum bitte ich Sie, unserem Antrag zuzustimmen, und\nbedanke mich.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wir\nkommen nun zur Abstimmung, die heute abend ein wenig\nkompliziert ist. Wir haben zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge. \u2013 Sie\nwollen wohl noch den \u00c4nderungsantrag der CDU vorstel-\nlen?\n\nNoack, CDU: Herr Pr\u00e4sident, entschuldigen Sie bitte. Ich\nfinde schon, da\u00df wir unseren \u00c4nderungsantrag einbringen\nsollten.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die M\u00f6glichkeit h\u00e4tte ich Ihnen\nauch gegeben.\n\n(Noack, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident!)\n\nIch wollte Ihnen sagen, da\u00df wir zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge\nhaben, einen \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion mit zwei\nPunkten und einen \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nCDU mit zwei Punkten. Soll der \u00c4nderungsantrag der\nSPD-Fraktion begr\u00fcndet werden? \u2013 Dann tun Sie das, Herr\nLochbaum.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich habe die Begr\u00fcndung im wesentlichen bereits\ngegeben. Herr Minister, ich m\u00f6chte noch einmal etwas zur\nKlarstellung sagen. Ich bin f\u00fcr eine l\u00e4nder\u00fcbergreifende\nAusbildung, f\u00fcr eine effektive Ausbildung, aber ich habe\nhier diese Liste der anerkannten Ausbildungsberufe, f\u00fcr\nwelche l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Fachklassen eingerichtet\nwerden, mit Stand vom 17.12.1993. Sachsen kommt hier\nfast nicht vor \u2013 Frau M\u00fcller hat das bereits erw\u00e4hnt \u2013, und\ndas Obere Vogtland/Klingenthal werden \u00fcberhaupt nicht\ngenannt. Hier besteht ein eklatantes Mi\u00dfverh\u00e4ltnis zwi-\nschen Ost und West.\nDeshalb haben wir den Antrag gestellt, die Staatsregie-\nrung zu beauftragen, auf die \u00c4nderung bzw. Erg\u00e4nzung\ndieser Liste hinzuwirken, da das f\u00fcr mich der einzig rich-\ntige Schritt w\u00e4re. Dabei ist f\u00fcr mich letztlich sekund\u00e4r, wer\ndiesen Antrag stellt. Au\u00dferdem sind nat\u00fcrlich noch weite-\nre Ma\u00dfnahmen von seiten der Staatsregierung zur Siche-\nrung und Entwicklung der Berufsausbildung im Fach\nMusikinstrumentenbau des Oberen Vogtlandes, vor allem\nvon seiten des Wirtschaftsministeriums, notwendig. Dar-\naus resultiert Teil 2 unseres Antrages, den wir auch als\nErg\u00e4nzung des Antrages von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne verste-\nhen.\nIch bitte Sie um Ihre Zustimmung.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird jetzt zu dem \u00c4nderungsan-\ntrag der Fraktion der SPD das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Oder doch? Dann reden Sie jetzt zu dem\n\u00c4nderungsantrag der SPD, und bei dieser Gelegenheit\nk\u00f6nnen Sie Ihren eigenen \u00c4nderungsantrag vorstellen.\n\nNoack, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nVielleicht darf ich die Gelegenheit wahrnehmen, zu beiden\nAntr\u00e4gen \u2013 zum \u00c4nderungsantrag der SPD sowie zum\nAntrag der F.D.P. \u2013 Stellung zu nehmen und dann unseren\n\u00c4nderungsantrag einzubringen. Herr Pr\u00e4sident, damit\nk\u00f6nnte ich alles auf einmal erledigen.\nFrau M\u00fcller, Sie haben mit Sicherheit recht, der gesamte\ns\u00e4chsische Landtag interessiert sich nat\u00fcrlich auch f\u00fcr den\nMusikinstrumentenbau. Auch meine Fraktion tut das. Wir\nwaren vor zwei Tagen in Markneukirchen und haben uns\nsachkundig gemacht. Aus der Sachkundigkeit heraus,\nFrau M\u00fcller, ist unser \u00c4nderungsantrag in Zusammen-\narbeit mit den zust\u00e4ndigen Landr\u00e4ten, den zust\u00e4ndigen\nB\u00fcrgermeistern und mit den Betroffenen selbst, mit den\nMusikinstrumentenbauern, entstanden.\nFrau M\u00fcller, ich komme zu Ihrem Antrag. Ich meine, die\nSache an sich ist viel zu ernst, als da\u00df man hier demagogi-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6048\n\n\n\nsche Reden f\u00fchren k\u00f6nnte. Ich nehme aber einen Satz aus\nIhrem Antrag heraus, um zu zeigen, wie ernst Sie die\nSache nehmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wir sprechen jetzt \u00fcber den\n\u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion. Dann k\u00f6nnen Sie\nnoch Ihren eigenen \u00c4nderungsantrag begr\u00fcnden, Herr\nNoack.\n\nNoack, CDU: Dann will ich auf den \u00c4nderungsantrag der\nSPD-Fraktion eingehen, was mir auch nicht schwerfallen\nsoll. Ich kann dies sogar recht sachlich tun.\nWir  sprechen  im  \u00c4nderungsantrag,  Punkt  1,  von  der\n5. Fortschreibung. Der Antrag selbst kommt von Ihnen am\n27. Januar, und wir wissen, da\u00df am 27. Dezember\n\n(Zuruf von der SPD: Am 17.!)\n\n\u2013 bzw. am 17. Dezember \u2013 bereits die 6. Fortschreibung\nstattgefunden hat. Sie werden mir recht geben, da\u00df Sie die\nSache auch nicht ernstgenommen haben. Jetzt kommt\nnoch hinzu, da\u00df auch Sie die Dinge verwechseln. Ich mu\u00df\nganz eindeutig und klar hervorheben, da\u00df wir einerseits\ndie Bildung in Landeshoheit haben, wobei die Standorte\nfestgelegt werden, und andererseits das haben, was die\nRahmenvereinbarungen der Kultusministerkonferenz be-\ninhalten. Ich bitte, das auseinanderzuhalten. Das ist n\u00e4m-\nlich auch das gewesen, was im Musikwinkel so viel \u00c4rger\nbereitet und so viel Groll ausgel\u00f6st hat. Beide Antr\u00e4ge f\u00fch-\nren dazu, dort diesen Unmut hervorzurufen.\nIch komme jetzt zu meinem Antrag.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage? \u2013 Gut.\n\nLochbaum,  SPD:  Stimmen Sie mit mir \u00fcberein, da\u00df es\nsinnvoll ist, in diese Liste vom 17. Dezember, von der Sie\nebenfalls gesprochen haben und die ich hier vorliegen\nhabe, den Standort Klingenthal aufzunehmen? Nur darum\ngeht es. \u00dcber die Formulierung im Detail kann man sich\nnoch einigen. Das ist nicht das Problem.\n\nNoack, CDU:  Herr Lochbaum, ich gebe Ihnen nat\u00fcrlich\nrecht. Es ist unser Ziel, und wir haben uns vor Ort bege-\nben, um dieser Sache nachzuhelfen.\n\n(Dr. Lersow, SPD: Was ist denn nun,\nstimmen Sie dem Gesetz zu oder nicht?)\n\nHerr Pr\u00e4sident!\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Zeit ist nun fast zu Ende.\n\nNoack, CDU: Mit der Vor-Ort-Aktion von vor zwei Tagen\nkonnten wir im Prinzip die wesentlichen Schwerpunkte\ndort zusammenfassen. Wir haben sie hier im Text in den\nPunkten 1 und 2 zusammengefa\u00dft. Ich kann Ihnen nur\nsagen, da\u00df es ganz einfach gewesen ist. Wir haben sogar\nvon den entsprechenden Leuten dort den Rat mit aufge-\nnommen und unseren Antrag erg\u00e4nzt. \nIch bitte darum, wenn Sie ehrlich sind, da\u00df Sie Ihre beiden\nAntr\u00e4ge zur\u00fcckziehen und unserem \u00c4nderungsantrag\nzustimmen.\nDanke.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird zu dem \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion der CDU das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. \u2013 Doch. Eine Wortmeldung, Herr Dr. Hielscher.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Ich w\u00fcrde ganz gern zum \u00c4nde-\nrungsantrag der SPD sprechen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Dazu hatte ich eigentlich schon\naufgerufen, ja. Machen Sie es kurz!\n\nDr. Hielscher, F.D.P.:  Ich m\u00f6chte f\u00fcr die F.D.P.-Fraktion\nf\u00fcr den \u00c4nderungsantrag der SPD sprechen aus dem ein-\nfachen Grunde, weil er kurz, knapp und auf das Wesent-\nlichste genau Bezug nimmt. Der \u00c4nderungsantrag von der\nCDU birgt die Gefahr in sich, da\u00df es passieren kann, da\u00df\nder wesentliche Punkt 1, der bei allen drei Antr\u00e4gen gleich\nist, unterlaufen wird.\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht zu den \u00c4nderungsantr\u00e4gen? \u2013 Frau M\u00fcller noch.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Der entscheidende Man-\ngel im \u00c4nderungsantrag der CDU liegt f\u00fcr meine Begriffe\ndarin: Beide sind l\u00e4nder\u00fcbergreifende Fachklassen. Des-\nhalb mu\u00df jetzt bereits begonnen werden, sich darum zu\nk\u00fcmmern, da\u00df auch der Standort Vogtland ausgenommen\nwird.\nIch m\u00f6chte noch einmal darauf aufmerksam machen: Wir\nhatten einen Dringlichen Antrag zu diesem Thema in der\nPlenarsitzung im Dezember eingebracht. Damals wurde\nvon seiten der CDU die Dringlichkeit dieses Antrages ab-\ngelehnt. Jetzt entschuldigt man sich damit, da\u00df es inzwi-\nschen zu sp\u00e4t sei.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nhatte angek\u00fcndigt, es wird jetzt mit dem Abstimmen ein\nwenig kompliziert, denn beide \u00c4nderungsantr\u00e4ge haben\njeweils zwei Punkte, die ich einzeln zur Abstimmung stel-\nle. Dabei ist der Punkt 1 der Drucksache 1/4297, also der\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, der weitergehen-\nde gegen\u00fcber dem \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nCDU in der Drucksache 1/4308.\nIch lasse zuerst abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der SPD in Punkt 1; sollte dieser nicht angenom-\nmen werden, dann \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Frak-\ntion der CDU; sollte dieser auch nicht angenommen wer-\nden, dann \u00fcber den eigentlichen Punkt. Aber alle diese\nsind jetzt die beiden Punkte 1 dieser \u00c4nderungsantr\u00e4ge.\nMeine Damen und Herren! Ich lasse deshalb zun\u00e4chst\n\u00fcber den Punkt 1 der Drucksache 1/4297, \u00c4nderungsan-\ntrag der Fraktion der SPD, abstimmen. Wer daf\u00fcr ist, den\nbitte ich jetzt um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung\nist der Punkt 1 der Drucksache 1/4297 mehrheitlich abge-\nlehnt.\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der CDU, Drucksache 1/4308, Punkt 1. Wer dem\nPunkt 1 des \u00c4nderungsantrages der Fraktion der CDU\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich jetzt um sein\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei  mehreren  Stimmenthaltungen  ist  der\nPunkt 1 der Drucksache 1/4308, \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der CDU, angenommen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6049\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Im Punkt 2 der beiden \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge ist meines Erachtens der \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion der CDU, Drucksache 1/4308, der weiterge-\nhende. Ich lasse deshalb zuerst \u00fcber den \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion der CDU abstimmen, dann \u00fcber den der SPD.\nWer dem Punkt 2 im \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nCDU, Drucksache 1/4308, seine Zustimmung geben will,\nden bitte ich jetzt um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ohne Gegenstim-\n\nmen bei vielen Stimmenthaltungen ist der Punkt 2 des\n\u00c4nderungsantrages der Fraktion der CDU angenommen.\n\nDamit ist der \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU in\nder Drucksache 1/4308 in beiden Punkten angenommen\nund die Drucksache 1/4308, \u00c4nderungsantrag der Frak-\ntion der CDU, beschlossen. Dieser Tagesordnungspunkt\nist beendet.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 15\n\nGesamtkonzept Sonderabfallwirtschaft f\u00fcr Sachsen\nDrucksache 1/3832, Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden Stellung nehmen in folgender\nReihenfolge: B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P., CDU, SPD und\nLinke Liste/PDS.\n\nIch bitte zuerst als Einreicher die Fraktion B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne. Herr Gaber, bitte.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Mit diesem Antrag forderten wir die Staats-\nregierung auf, zu einigen Eckpunkten der zuk\u00fcnftigen\ns\u00e4chsischen Sonderabfallwirtschaft endlich Stellung zu\nnehmen. Die Frage nach einem Gesamtkonzept der Son-\nderabfallwirtschaft, der Andienungspflicht f\u00fcr Sonderab-\nf\u00e4lle, die Gr\u00fcndung eines Tr\u00e4gers der Entsorgung und die\nRechtsform dieses Tr\u00e4gers sind f\u00fcr uns einige der Eck-\npunkte, die bekannt sein m\u00fcssen, ehe man z. B. die Dis-\nkussion um Zahl, Gr\u00f6\u00dfe und Standort von s\u00e4chsischen\nSonderabfalldeponien f\u00fchren sollte, weil davon auch die\nAnforderungskriterien f\u00fcr eine solche Deponie abh\u00e4ngen.\n\nWir haben dies bereits oft angemahnt, aber die Staatsregie-\nrung ist uns stets ausgewichen. Nach Ansicht der Staats-\nregierung sind wichtige Bausteine bereits im Vorfeld erar-\nbeitet worden: die beiden Konzeptstudien zur Organisa-\ntion der Sonderabfallentsorgung, das Gutachten zum Son-\nderabfallaufkommen, die beiden Gutachten zur Stand-\nortsuche der Sonderabfalldeponie.\n\nDie Konzeptstudien zur Organisation der Sonderabfallent-\nsorgung liegen seit Anfang 1992 auf dem Tisch, ohne da\u00df\nf\u00fcr uns sichtbar Schlu\u00dffolgerungen daraus gezogen oder\nEntscheidungen getroffen wurden \u2013 und dies, obwohl\nHerr Vaatz in einer Pressemeldung vom 7.5.1992 betonte,\nda\u00df die Entscheidung \u00fcber die Organisation der Sonderab-\nfallentsorgung noch in diesem Jahr, also 1992, getroffen\nwird. In den viel von Ihnen zitierten Grunds\u00e4tzen der Ab-\nfallwirtschaftspolitik findet sich eine gleichlautende Aus-\nsage.\n\nJetzt stehen wir am Anfang des Jahres 1994. Die Entschei-\ndung wird immer weiter hinausgeschoben. Das Gutachten\nzum erwarteten Sonderabfallaufkommen in Sachsen\nerscheint uns wenig belastbar und unterstellt ungerecht-\nfertigterweise, wie wir meinen, eine direkte Proportionali-\nt\u00e4t zwischen Abfallaufkommen und Zunahme des Inland-\nproduktes. Wir erwarten dagegen eine Abfallpolitik, die\naktiv die Entwicklung beeinflu\u00dft und eine solche Zunah-\nme verhindert.\n\nBeide genannten Gutachten zur Organisationsform der\nSonderabfallentsorgung bejahen die Frage nach einer An-\ndienungspflicht grunds\u00e4tzlich. Auch wir glauben, da\u00df\n\nman in Sachsen auf dieses bew\u00e4hrte Kontroll- und Steue-\nrungsinstrument nicht verzichten sollte.\nAllgemein bew\u00e4hrt hat sich in den alten Bundesl\u00e4ndern\ndie Andienungspflicht f\u00fcr alle anfallenden Sonderabf\u00e4lle\nan einen zentralen Tr\u00e4ger der Entsorgung. Das Argument,\nzur Zeit seien ausreichende Behandlungs- und Entsor-\ngungskapazit\u00e4ten in Sachsen nicht vorhanden, ist nicht\nstichhaltig, ja, erfordert um so mehr eine beh\u00f6rdliche\n\u00dcberwachung der Sonderm\u00fcllverbringung.\nWir favorisieren eine Struktur der Sonderabfallentsor-\ngung, die insgesamt mehrheitlich in der \u00f6ffentlichen Hand\nist. So k\u00f6nnen besser abfallpolitische Zielsetzungen durch-\ngesetzt werden; denn wir wollen keinen freien Markt f\u00fcr\ndie Sonderm\u00fcllentsorgung um jeden Preis, der dann eine\nprivate Konkurrenz hervorrufen w\u00fcrde und allen denen\ndie M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnete, Sonderabf\u00e4lle zu verbrennen,\nwenn sie nur die immissionsrechtlichen Auflagen erf\u00fcllen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall der Abg. Dr. B\u00f6ttger,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, und Dr. Lersow, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der F.D.P.; Freifrau\nvon Fritsch, bitte.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Im vergangenen Jahr hatten\nwir des \u00f6fteren die Gelegenheit, gerade zum Thema Son-\nderabfall hier in diesem Hohen Hause zu diskutieren. Be-\nreits im Mai vergangenen Jahres habe ich vor diesem Ho-\nhen Haus angemahnt, da\u00df seit der Verabschiedung des\nErsten Gesetzes zur Abfallwirtschaft und zum Boden-\nschutz am 12.8.1991 immer noch kein komplettes Abfall-\nwirtschaftskonzept f\u00fcr den Freistaat Sachsen vorliegt.\nDaran hat sich bis heute nichts ge\u00e4ndert. Herr Gaber, da\ngebe ich Ihnen recht. Das Argument der Staatsregierung,\nwelches auch in der Beantwortung der uns zur Behand-\nlung vorliegenden Drucksache aufgef\u00fchrt wird, ist nur ein\nsehr kleiner Trost und kann meiner Meinung nach nicht\ndie Probleme des Sonderabfalls l\u00f6sen. In der Antwort der\nStaatsregierung hei\u00dft es, da\u00df das Gesamtkonzept Sonder-\nabfallwirtschaft ein Teil des EG-Projektes Abfallwirt-\nschaftskonzeption f\u00fcr den Freistaat Sachsen ist und inner-\nhalb dieses Projektes erarbeitet wird; Zwischenergebnisse\nwerden Mitte dieses Jahres erwartet.\nIch kann mich des Eindrucks nicht erwehren, da\u00df die\nStaatsregierung nicht gerade von Eile getrieben worden\nist, um das Problem Sonderabfall in Sachsen zu kl\u00e4ren.\nDas Sonderabfallaufkommen im Freistaat Sachsen liegt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6050\n\n\n\nnach sehr vagen Sch\u00e4tzungen im Jahr 2000 in der Summe\naller Arten bei maximal rund 280 000 Tonnen pro Jahr.\nIn Ihrem Redebeitrag zur Situation der Abfallwirtschaft,\nHerr Vaatz, gaben Sie zu verstehen, da\u00df nur durch Bera-\ntung das Aufkommen kaum entscheidend verringert wer-\nden kann. In diesem Zusammenhang darf ich dann auch\nan den \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion vom Septem-\nber vergangenen Jahres erinnern, wonach die Staatsregie-\nrung gebeten wurde, bis zum 31. Januar 1994, sprich: Mon-\ntag, eine Pr\u00fcfung vorzunehmen, ob eine Sonderabfallagen-\ntur f\u00fcr Sachsen eingerichtet werden soll. Ich hoffe, Sie hal-\nten sich an diesen Termin. Meiner Meinung nach kann\ndiese Agentur nur begleitenden Charakter haben. Ein Ge-\nsamtkonzept f\u00fcr die Sonderabfallwirtschaft und damit f\u00fcr\ndie Vermeidung und die Entsorgung ist von entscheiden-\nder Bedeutung. Hier m\u00fcssen konkrete Entscheidungen ge-\ntroffen werden.\nMeine Damen und Herren! Meine Fraktion kann dem vor-\nliegenden Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne zustim-\nmen, denn die wesentlichen Punkte in der Frage sind f\u00fcr\nuns durch die Staatsregierung nicht konkret beantwortet\nworden.\n\n(Beifall bei F.D.P. und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die CDU-Fraktion hat das Wort,\nHerr Kockert, bitte.\n\nKockert,  CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Wenn ich mir den Antrag der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne zum Thema Gesamtkonzept Sonderab-\nfallwirtschaft in Sachsen ansehe, kann ich nur sagen:\nNachtigall, ick h\u00f6r\u2019 dir trapsen! Was meine ich damit? Die\nAbsicht ist in meinen Augen v\u00f6llig klar: Sie fordern ein\nGesamtkonzept und wollen damit ganz konkrete Schritte,\ndie bei der Erarbeitung eines solchen Konzeptes notwen-\ndig sind, n\u00e4mlich die Frage Standortfindung, immer wie-\nder unterlaufen.\nNun hat auch die CDU-Fraktion nicht im geringsten etwas\ngegen ein konzeptionelles Vorgehen. Wir waren vielmehr\ndie erste Fraktion, die dies bereits im September 1991 mit\neiner parlamentarischen Initiative ,,Aufbau von Sonder-\nm\u00fcllentsorgungstr\u00e4gern nach dem Stand der Technik\u201c auf\nden Weg gebracht hat. Bestandteil dieses Antrags war eine\nKapazit\u00e4tsanalyse inklusive der Vermeidungspotentiale\nund eine angleichende Analyse von Betreibermodellen,\num daraus f\u00fcr Sachsen entsprechende Schlu\u00dffolgerungen\nabzuleiten, und die Suche geeigneter Standorte f\u00fcr Ein-\nrichtungen zur Sonderm\u00fcllentsorgung im Freistaat Sach-\nsen.\nWir sagen Ja zur Forderung nach einer Konzeption. Gera-\nde auf dem Feld der Abfallwirtschaft und der Sonderab-\nfallentsorgung hat das Umweltministerium umfangreiche\nStudien herausgegeben wie in kaum einem anderen Be-\nreich. Wir lehnen jedoch jedes taktische Vorgehen ab, bei\ndem hinter der Forderung nach der Konzeption die Ver-\nweigerung notwendiger Schritte und Entscheidungen\nsteht. Da\u00df wir in Sachsen eine Sonderabfalldeponie brau-\nchen, ist so sicher wie das Amen in der Kirche. Deshalb ist\nes richtig, bereits jetzt nach Standorten zu suchen. Die Ar-\ngumentation der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne kommt mir\nvor, wie wenn wir einem Ertrinkenden sagen m\u00fcssen, da\u00df\nwir erst ein Gesamtkonzept entwickeln m\u00fcssen, um ihn\nanschlie\u00dfend zu retten \u2013 wenn er bereits ersoffen ist.\nHerr Gaber, was mich an der Argumentation Ihrer Frak-\ntion wirklich \u00e4rgert, ist eine gewisse Doppelb\u00f6digkeit. Ihre\n\nFraktion wirft uns immer wieder vor, nicht gen\u00fcgend zur\nSicherung von Arbeitspl\u00e4tzen, f\u00fcr den wirtschaftlichen\nAufschwung zu tun. Dabei verkennen Sie offensichtlich,\nwas der Staat auf diesem Feld tun kann und was er nicht\ntun kann. Wenn wir auf einem Feld t\u00e4tig werden, wo der\nStaat wirklich etwas tun kann, n\u00e4mlich etwas f\u00fcr die wirt-\nschaftliche Entwicklung, f\u00fcr die Infrastruktur, f\u00fcr die\nEnergiepolitik, f\u00fcr Energiekonzepte, f\u00fcr Verkehrswege\noder auch f\u00fcr die Entsorgung von Sonderabf\u00e4llen, legen\nSie st\u00e4ndig ihr Veto ein, und so sind Sie in meinen Augen\ndie Investitionsverhinderungsfraktion in diesem Landtag.\n\n(Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nWir wollen keine alten L\u00f6sungen,\n\nsondern neue. \u2013 Rade, F.D.P.: Das wird in einer\nschwarz-gr\u00fcnen Koalition alles besser.)\n\n\u2013 Herr Rade, wir k\u00f6nnen ja noch miteinander reden. Wir\nk\u00f6nnen auch die Notwendigkeit von Entsorgungseinrich-\ntungen nicht durch st\u00e4ndige Appelle zur Vermeidung und\nVerwertung aus der Welt schaffen. Selbstverst\u00e4ndlich sind\nVermeidung und Verwertung ganz entscheidende Ziele.\nSie sind nicht nur Ziele, sondern letztendlich unsere\nPflicht. Aber wir m\u00fcssen, um ehrlich zu sein, auch sagen,\nda\u00df trotz aller Anstrengungen auf diesem Feld stets ein\ngewisser Rest an Sonderabf\u00e4llen bleiben wird. Wir m\u00fcssen\nuns fragen: Wohin mit diesen Sonderabf\u00e4llen? Das kann\nauch gar nicht anders sein. Wer sich um diese Erkenntnis\ndr\u00fcckt, hat entweder den Blick f\u00fcr die Wirklichkeit verlo-\nren oder stellt sich ohne Wenn und Aber gegen unsere\nmoderne Industriegesellschaft.\nIch f\u00fcge ausdr\u00fccklich hinzu: Ganz so weit, Herr Gaber,\ngeht die Eintracht nicht. Immerhin gehen Sie offensichtlich\ndavon aus, da\u00df wir eine Sonderabfallwirtschaft in Sachsen\nbrauchen. Skeptisch werde ich allerdings, wenn ich Ihre\nBegr\u00fcndung lese. Die Festlegung des Standortes f\u00fcr eine\nSonderabfalldeponie kann und darf nicht der erste und\nalleinige Ansatzpunkt f\u00fcr den Aufbau der Sonderabfall-\nwirtschaft in Sachsen sein. Sie behaupten hier wider besse-\nres Wissen etwas, was so in keiner Weise zutrifft. Ich erin-\nnere in diesem Zusammenhang an die Studien zur Organi-\nsation der Sonderabfallentsorgung in Sachsen und die ge-\ngenw\u00e4rtig in Arbeit befindliche Abfallwirtschaftskonzep-\ntion f\u00fcr den Freistaat.\n\n(Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nDie zwei Jahre alt sind!)\n\nGerade hinsichtlich der Organisation der Sonderm\u00fcllent-\nsorgung liegen umf\u00e4ngliche Studien vor, die in die Ent-\nscheidungsfindung einflie\u00dfen sollen.\n\n(Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nWir brauchen Handlungen!)\n\nIch kann aber nicht erkennen, weshalb es ein Fehler sein\nsoll, gleichzeitig auch die Suche nach geeigneten Standor-\nten voranzutreiben, anstatt diese Suche durch irgendwel-\nche Argumente zu verhindern. Die Erfahrungen aus den\nalten Bundesl\u00e4ndern zeigen, da\u00df die Verwirklichung eines\nsolchen Prinzips ohnehin Jahre dauert. Ich habe allerdings\nimmer noch die Hoffnung, da\u00df wir es mit Hilfe des Inve-\nstitionserleichterungsgesetzes und dem bald zu verab-\nschiedenden Aufbaubeschleunigungsgesetz etwas schnel-\nler schaffen werden.\nDennoch, die Sorge, da\u00df auf diesem Feld Projekte vorbe-\nreitet werden, die im Lichte einer Gesamtkonzeption gar\nnicht n\u00f6tig w\u00e4ren, ist g\u00e4nzlich unbegr\u00fcndet. Mich treibt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6051\n\n\n\nvielmehr die Sorge, da\u00df wir auch bei der Sonderabfallent-\nsorgung nicht rasch genug unserer umwelt- und wirt-\nschaftspolitischen Verantwortung gerecht werden. Die\nfr\u00fchzeitige Beteiligung des Landtages ist bisher zu jedem\nZeitpunkt gew\u00e4hrleistet gewesen. Ich erinnere nochmal an\nunseren Antrag vom September 1991. Dieser Antrag wur-\nde im Februar 1992 anl\u00e4\u00dflich der Beschlu\u00dffassung aus-\nf\u00fchrlich diskutiert, und unsererseits wurde begr\u00fcndet,\nweshalb seri\u00f6se Einrichtungen zur Sonderabfallentsor-\ngung auch in Sachsen aufgebaut werden m\u00fcssen.\nDas Ministerium hat mehrfach im Umweltausschu\u00df \u00fcber\ndas Vorgehen berichtet. Das Ministerium hat im Juni und\nim Oktober vergangenen Jahres den Landtag in Beantwor-\ntung eines Antrages unserer Fraktion aktuell \u00fcber die\nStandortsuche informiert. Das Umweltministerium hat\nnicht zuletzt im September 1993 auch vor dem Plenum zu\ndieser Frage Rede und Antwort gestanden. Die CDU-Frak-\ntion sieht den vorliegenden Antrag mit der Antwort der\nStaatsregierung als erledigt an, da die Staatsregierung dar-\n\u00fcber hinaus dem Landtag zugesichert hat, auch k\u00fcnftig\nregelm\u00e4\u00dfig \u00fcber den Fortgang zu berichten.\nDaher halten wir diesen Antrag nicht f\u00fcr erforderlich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der SPD hat das\nWort; Herr Dr. Lersow, bitte.\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte kein Gesamtkonzept der Sonderm\u00fcll-\nentsorgung f\u00fcr die SPD vorstellen. Das haben wir schon\neinige Male getan.\nIch m\u00f6chte, Herr Vaatz, davon ausgehen, da\u00df wir beide im\n,,Garten Sachsen\u201c d\u00fcngen wollen und Sie vielleicht auch\nein ganz klein wenig D\u00fcnger von der SPD in Ihr Konzept\n\u00fcbernehmen.\n\n(Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nAber bitte keinen Sonderm\u00fcll! \u2013\n\nHeiterkeit bei der SPD)\n\nDas vom Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landesent-\nwicklung favorisierte Szenario sieht die Entsorgung von\nbesonders \u00fcberwachungsbed\u00fcrftigen Abf\u00e4llen nach der\njeweiligen Abfallart auf dem durch die TA Abfall zugeord-\nneten Entsorgungsweg vor. Auch dem k\u00f6nnen wir uns\nanschlie\u00dfen.\nAber unter Ber\u00fccksichtigung der Entwicklung bis zum\nJahr  2000  prognostizierten  Sie  Abfallmengen  von  ca.\n350 000 Tonnen. Das ergab 65 000 Tonnen f\u00fcr thermische\nBehandlung, was wir nicht vergessen sollten, 155 000 Ton-\nnen f\u00fcr chemisch-physikalische Behandlung, den Rest \u2013\n130 000 Tonnen pro Jahr \u2013 f\u00fcr die Deponierung.\nF\u00fcr die beiden erstgenannten Umwandlungsarten sind im\nPrinzip die Entsorgungswege gekl\u00e4rt. Es bleibt letztend-\nlich nur die Deponierung \u00fcbrig. Sie haben sich deshalb auf\ndie Standortsuche beschr\u00e4nkt; wir glauben, da liegen Sie\nfalsch. Wir glauben, da\u00df es richtig ist, gleichzeitig ein\nGesamtkonzept f\u00fcr die Sonderm\u00fcllwirtschaft und einen\nEntsorgungsplan vorzulegen.\nHerr Vaatz, Sie m\u00fcssen der \u00d6ffentlichkeit und dem Land-\ntag schon erkl\u00e4ren, warum Sie den Standort f\u00fcr eine Son-\nderm\u00fclldeponie \u2013 wir meinen, f\u00fcr mehrere \u2013 als fachlichen\nEntwicklungsplan vorlegen wollen, w\u00e4hrend Sie das\nGesamtkonzept und den Abfallplan auf einer viel niedri-\ngeren Ebene ansiedeln wollen. Wenn dies nicht so w\u00e4re, ist\ndoch die Frage zu stellen, warum Sie den \u00fcbergeordneten\n\nPlanungseffekt, n\u00e4mlich das Gesamtkonzept und den Ab-\nfallplan, nicht vorher vorlegen und sich jetzt fast aus-\nschlie\u00dflich auf die Standortsuche beschr\u00e4nken.\nHerr Vaatz, Sie haben sehr schnell f\u00fcr die thermische Ent-\nsorgung f\u00fcr zwei Unternehmungen im Freistaat Sachsen\ndie Genehmigung erteilt. Warum schieben Sie das Ge-\nsamtkonzept, warum schieben Sie den Abfallentsorgungs-\nplan so weit hinaus?\nIch glaube, es ist notwendig, da\u00df wir schnellstm\u00f6glich zu\neinem Gesamtkonzept kommen. Ich glaube, da\u00df dieses\nKonzept nicht die Standortsuche behindern wird. Wir\nwerden dem Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne zustimmen.\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion Linke Liste/\nPDS Herr Prof. Hegewald, bitte.\n\nProf.  Dr.  Hegewald,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ein Gesamtkonzept zur Son-\nderabfallwirtschaft in Sachsen gibt es nicht und wird es so\nschnell auch nicht geben, wie wir geh\u00f6rt haben. Es wird\ndaran gearbeitet; Teilergebnisse sind noch in diesem Jahr\nzu erwarten. Ich darf das noch einmal wiederholen. Aber\ndie Unbestimmtheit der Antworten der Staatsregierung\nzum Thema ist unbefriedigend. Warum wird nicht klar\ngesagt, wann dieses Konzept dem Landtag vorgestellt\nwerden kann? Warum diese Unbestimmtheit, diese Unent-\nschiedenheit? Ich glaube, dar\u00fcber sollte hier auch befun-\nden werden.\nIm Jahr 1995 soll ein Abfallentsorgungsplan vorgestellt\nwerden, doch ohne Sonderabfallwirtschaftskonzept. Wer\naber in den n\u00e4chsten Jahren in Sachsen ohne dieses Son-\nderabfallwirtschaftskonzept Umweltpolitik machen will,\nprogrammiert neue, vermeidbare Abfallberge. Den Abfall-\nentsorgungsplan f\u00fcr Sachsen ohne Konzept zur Sonderab-\nfallwirtschaft zu erarbeiten ist f\u00fcr uns ein untaugliches\nVorgehen.\nHerr Kockert, wenn Sie behaupten, da\u00df mit dem Antrag\nund der Forderung nach einem Gesamtkonzept zur Son-\nderabfallwirtschaft der Weg f\u00fcr praktische Schritte ver-\nstellt w\u00fcrde, so ist das f\u00fcr meine Begriffe unseri\u00f6s. Es geht\nnicht darum, praktische Schritte zu vermeiden, sondern\ndie Schritte in die richtige Richtung zu lenken. Genau\ndaf\u00fcr w\u00e4re dieses Konzept dringend erforderlich.\nIn das konzeptionelle Denken m\u00fc\u00dfte unbedingt die Strate-\ngie der Vermeidung als Pr\u00e4misse f\u00fcr alle Entscheidungen\neingef\u00fchrt werden. Diese Vermeidung m\u00fc\u00dfte ebenso\nextrapoliert werden. Man d\u00fcrfte nicht vom gegebenen\nZustand aus in die Zukunft extrapolieren, sondern m\u00fc\u00dfte\ndieses Vermeidungskonzept in den Mittelpunkt des ge-\nsamten Entsorgungskonzepts stellen. Man kann die Situa-\ntion in Sachsen so darstellen, da\u00df das Errichten einer oder\nmehrerer Sonderm\u00fclldeponien und deren Gr\u00f6\u00dfe und die\ndamit verbundene Finanzierung ein Ma\u00df der Unf\u00e4higkeit\nvon Wirtschaft und Politik sind, Sonderabf\u00e4lle an der\nQuelle des Entstehens zu bek\u00e4mpfen.\n\n(Zuruf von der CDU: So ein Unsinn!)\n\nMit dem Abfallentsorgungsplan und dem Sonderabfall-\nwirtschaftskonzept sind noch vorhandene sowie neu ent-\nstehende Industrie- und Dienstleistungsbereiche wirksam\nso zu stimulieren, da\u00df sie aus eigenem Interesse Abf\u00e4lle\nvermeiden. Bei der Erarbeitung des Abfallentsorgungspla-\nnes und des Sonderabfallwirtschaftskonzeptes f\u00fcr Sachsen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6052\n\n\n\nsollte von Anfang an die \u00d6ffentlichkeit qualifiziert betei-\nligt werden. Unser Vorschlag: Bildung eines Runden\nTisches ,,Abfallentsorgung Sachsen\u201c analog zum Runden\nTisch ,,Standortsuche Sonderabfalldeponie\u201c. Die Erfahrun-\ngen, die dort gesammelt wurden, sollten weitergef\u00fchrt\nwerden. Die Beschl\u00fcsse und Empfehlungen des Runden\nTisches zur Abfallvermeidung nach den Kriterien \u00f6kologi-\nscher und sozialer Vertr\u00e4glichkeit der Abfallwirtschaft, zur\nAndienungspflicht, zur Entsorgungssicherheit und zur\nplanungsbegleitenden \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung sind ent-\nsprechend in den Abfallentsorgungsplan einzubeziehen.\nF\u00fcr uns hei\u00dft das mehr Demokratie, mehr Mitspracherecht\nder Betroffenen, und das von Anfang an. Dann entsteht\nauch ein solches Bewu\u00dftsein in der \u00d6ffentlichkeit, das Ab-\nf\u00e4lle vermeidet und sich nicht nur auf Pl\u00e4ne bezieht, son-\ndern aus dem \u00f6kologischen Gewissen heraus das Ganze\nbef\u00f6rdert.\nVielen Dank.\n\n(Beifall des Abg. Schreier, Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Vaatz, bitte.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die\nRegierung hat mit den Grunds\u00e4tzen zur Abfallwirtschafts-\npolitik im Freistaat Sachsen eine Leitlinie f\u00fcr eine \u00f6kolo-\ngisch orientierte Abfallstrategie vorgelegt. Danach ist die\nAbfallwirtschaftspolitik der Regierung auf eine konse-\nquente Umsetzung der Ziele und Ma\u00dfnahmen, die das\nEGAB vorgibt, ausgerichtet. Frau von Fritsch hat richtiger-\nweise erw\u00e4hnt, da\u00df das genannte Gesamtkonzept ein\nBestandteil des EG-Projektes ,,Abfallwirtschaftskonzeption\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen\u201c ist.\nEs ist richtig, da\u00df ich im Fr\u00fchjahr 1992 den Optimismus\nhatte, da\u00df in diesem Jahr bereits ein solches Konzept vor-\ngelegt werden kann. Ich bin \u2013 erstens \u2013 froh, da\u00df ich das\ngesagt habe, und \u2013 zweitens \u2013 bin ich froh, da\u00df wir abge-\nwartet haben, bis wir die daf\u00fcr n\u00f6tigen EG-Mittel locker\nmachen konnten. Wir haben in diesem Haus schon viel\n\u00fcber die Mittelknappheit in Sachsen geh\u00f6rt. Wenn wir \u2013\nnur um etwas schneller sein zu wollen \u2013 diese Vorhaben\nvollkommen aus eigenen T\u00f6pfen bezahlt h\u00e4tten, h\u00e4tten\nwir es jetzt mit einer Kleinen Anfrage von B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne zu tun, weshalb wir nicht die daf\u00fcr vorhande-\nnen Mittel der EG locker gemacht haben. Die Geschwin-\ndigkeit, mit der dort Gelder gelockert werden k\u00f6nnen, ist\nauch dadurch positiv beeinflu\u00dft worden, da\u00df ich verk\u00fcn-\ndet habe, da\u00df wir sie noch im Jahre 1993 haben wollen.\nAuch dazu sage ich, das ist Politik.\nMeine Damen und Herren! \u00dcber die bereits vorhandenen\nBausteine zum Gesamtkonzept hat Herr Gaber schon\netwas gesagt, so da\u00df ich das nicht weiter ausf\u00fchren will.\nWir haben nunmehr die Freigabe der EG-Mittel erwirkt\nund gehen davon aus, da\u00df der Abfallentsorgungsplan f\u00fcr\nSachsen im Jahr 1995 ausgelegt werden kann. Damit,\nmeine Damen und Herren, haben wir einen f\u00fcr meine\nBegriffe schnellen Weg beschritten.\nWir haben aber gleichzeitig die Dinge, die wir noch\nschneller tun k\u00f6nnen, aus dem Gesamtkomplex herausge-\nl\u00f6st und einzeln auf den Weg gebracht. Das ist nat\u00fcrlich\nspeziell auch das Thema der Standortsuche f\u00fcr eine Son-\nderm\u00fclldeponie. H\u00e4tten wir das nicht getan, w\u00fcrden wir\njetzt gefragt werden, wieso wir eigentlich mit diesem The-\nma, das wir sehr gut separat erledigen k\u00f6nnen, so lange\n\nwarten, bis der Abfallentsorgungsplan f\u00fcr Sachsen im\nJahre 1995 vorliegt.\nDa wir diesen Vorwurf als berechtigt betrachten w\u00fcrden,\nwird also, wie gesagt, dieses Thema bereits gesondert an-\ngegangen.\n\nMeine Damen und Herren! Mit den konzeptionellen Ge-\ndanken f\u00fcr eine umweltschonende Sonderabfallwirtschaft\nin Sachsen hat die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne die im\ns\u00e4chsischen Abfallwirtschafts- und Bodenschutzgesetz\n(EGAB) angelegten Ziele und Grunds\u00e4tze aufgegriffen. Ich\nhabe mit gewisser Genugtuung festgestellt, da\u00df die im\nUmweltministerium erarbeiteten Grunds\u00e4tze zur Abfall-\nwirtschaftspolitik \u2013 wenn auch nat\u00fcrlich in Einzelfragen\nunterschiedliche Auffassungen existieren \u2013 offensichtlich\ndurch die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne einige Anerken-\nnung gefunden haben.\n\nEs mu\u00df jedoch darauf hingewiesen werden, da\u00df bei der\nL\u00f6sung der Sonderabfallentsorgung auch unpopul\u00e4re\nMa\u00dfnahmen zu treffen sind, und hier erwarten wir an sich\ndie gleiche Fairne\u00df.\n\nDas Umweltministerium wird selbstverst\u00e4ndlich nicht auf\ndie Vorlage eines umfassenden Abfallwirtschaftsplanes\nwarten. Es wird das, was ich eben gesagt habe, was es\nvorher erledigen kann, auch vorher erledigen. Das ist im\neinzelnen noch etwas mehr als die blo\u00dfe Standortsuche.\n\nDie im Konzept von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne geforderte Pflicht\nzur Aufstellung j\u00e4hrlicher Abfallbilanzen durch die s\u00e4ch-\nsischen Industrie- und Gewerbebetriebe ist bereits im \u00a7 2\nAbs. 5 des EGAB enthalten.\n\nEine generelle Andienungspflicht \u2013 wie Sie sie, Herr Kolle-\nge Gaber, f\u00fcr Sonderabf\u00e4lle fordern \u2013 an einen Tr\u00e4ger der\nEntsorgung ist in Sachsen noch nicht beschlossen. Ich sage\nIhnen: Sie ist derzeit auch noch nicht vorgesehen. \u00dcber\nAndienungspflichten wird im Zusammenhang mit der\nOrganisationsform f\u00fcr eine k\u00fcnftige Abfalldeponie in\nSachsen zu entscheiden sein, und die ist zum Beispiel auch\nvom Ort abh\u00e4ngig. M\u00f6glicherweise gibt es da prinzipiell\nunterschiedliche Gesichtspunkte, je nachdem, welcher\nStandort letzten Endes gefunden wird.\n\nDie Einf\u00fchrung einer Andienungspflicht kann weiterhin\nauch dann in Betracht gezogen werden, wenn der Tr\u00e4ger\n\u00fcber hinreichende Entsorgungskapazit\u00e4ten in Sachsen ver-\nf\u00fcgt. Ein solcher Beschlu\u00df praktisch ins Blaue hinein,\nglaube ich, w\u00fcrde letzten Endes dann doch nur korrigiert\nwerden m\u00fcssen.\n\nDie Staatsregierung wird nach der Rechtsform des Entsor-\ngungstr\u00e4gers gefragt. Vor dem Hintergrund der neuesten\nErkenntnisse \u00fcber die k\u00fcnftig zu erwartenden Abfallmen-\ngen in Sachsen und \u00fcber die von der Privatwirtschaft ge-\nplanten Investitionsvorhaben in diesem Bereich mu\u00df \u00fcber-\nlegt werden, inwieweit eine separate Organisation f\u00fcr Son-\nderabfallentsorgung geschaffen werden kann. Bei der che-\nmisch-physikalischen und thermischen Behandlung von\nSonderabf\u00e4llen ist eine Kapazit\u00e4tszunahme in Anlagen\nprivater Unternehmen in Sachsen zu erwarten. Daher wird\ngegenw\u00e4rtig davon ausgegangen, da\u00df bei der Schaffung\nder daf\u00fcr notwendigen Anlagen ein Engagement des Frei-\nstaates voraussichtlich sogar entbehrlich ist. Dagegen ist\nf\u00fcr die Deponierung von Sonderabf\u00e4llen, also f\u00fcr die Ab-\nlagerung, die Festlegung einer geeigneten Organisations-\nform sehr wohl erforderlich, deshalb auch die wichtige\nRolle der Deponiesuche f\u00fcr die Konkreta, die mit der Per-\nson des Tr\u00e4gers verbunden sind.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6053\n\n\n\nDie Aussage \u00fcber die Rechtsform des Tr\u00e4gers soll \u00fcbrigens\nim zeitlichen und fachlichen Zusammenhang mit der\nStandortsuche erfolgen.\nAbschlie\u00dfend will ich noch auf eines hinweisen: Das s\u00e4ch-\nsische Umweltministerium, Frau von Fritsch, pr\u00fcft zur\nZeit, ob zur Unterst\u00fctzung der gewerblichen Wirtschaft in\nSachsen und aufbauend auf den bestehenden Einrichtun-\ngen der Verb\u00e4nde und Kammern zus\u00e4tzlich zu der Fach-\nberatung durch die Kommunen und die staatlichen\nFach\u00e4mter eine zus\u00e4tzliche Koordinations- und Beratungs-\nstelle zur Industrieabfall- und Reststoffwirtschaft einge-\nrichtet werden soll. Zu diesem Zweck wurde festgestellt,\nda\u00df Handlungsbedarf f\u00fcr Koordinations- und Beratungs-\nt\u00e4tigkeit besteht, eine Konzeptempfehlung f\u00fcr die notwen-\ndige landesweite Aktivit\u00e4t in diesem Bereich auszuarbei-\nten, und dabei sollen die in den anderen L\u00e4ndern gewon-\nnenen Erfahrungen auch einbezogen werden.\nIm Klartext hei\u00dft das: Der 31. Januar, auf den Sie vorhin\nhingewiesen haben, ist f\u00fcr uns ein bindender Termin. Ich\nkann Ihnen heute, einige Tage vorher, schon sagen: Wir\nwerden Sonderabfallberatungseinrichtungen in Sachsen\nschaffen. Wir werden dies aber stellenneutral tun, also\nohne eine zus\u00e4tzliche Belastung des Haushaltes durch\nExtrastellen. Wie wir das genau machen, das verraten wir\nab 31. Januar.\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\nIch bin daher der \u00dcberzeugung, da\u00df wir mit der schritt-\nweisen Gestaltung einer umweltschonenden Sonderabfall-\nwirtschaft in Sachsen auf dem richtigen Wege sind. Wenn\nuns nicht allzuviel Irrationalit\u00e4ten auf diesem Weg beglei-\nten, glauben wir auch, da\u00df wir letzten Endes daf\u00fcr \u00f6ffent-\nliche Akzeptanz finden.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Herr Gaber.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Einige der Bef\u00fcrchtungen, die ich hatte und\ndie ich nicht ausgesprochen habe, haben sich nun im Laufe\ndieser Diskussion best\u00e4tigt.\nHerr Kockert, mal abgesehen von Ihrer billigen Polemik,\nhabe ich Ihren Worten doch entnommen, da\u00df es f\u00fcr Sie\neigentlich wichtig ist, die Standards der Sonderabfallwirt-\nschaft nicht so hoch zu h\u00e4ngen, um der Industrie und den\nInvestoren hier ein billiges Agieren zu erlauben. Ich halte\ndas auf lange Sicht f\u00fcr kurzsichtig. Wir wollen im Grunde\ndie Investoren haben, die auch bei uns bleiben. Das wer-\nden nicht die sein, die kurzfristige Gewinne realisieren\nwollen.\n\nHerr Vaatz, ich meine, das, was Sie eben andeuteten,\nberechtigt zu der Vermutung und zu der Bef\u00fcrchtung, da\u00df\nSie diese Andienungspflicht eben deshalb noch nicht\ngleich wollen \u2013 wenngleich Sie es auch  k\u00f6nnten,  meine\nich \u2013, weil Sie bestimmte Filetst\u00fccke der Sonderm\u00fcllent-\nsorgung, also z. B. Sammlung, Transport, chemisch-physi-\nkalische Behandlung \u2013 Sie erw\u00e4hnten das \u2013 privatisieren\nwollen, und das, was den Steuerzahler das Geld kostet, die\nDeponie, dann in die \u00f6ffentliche Hand \u00fcbernehmen wol-\nlen.\nWir meinen: Das ist der falsche Weg, einmal, weil es nicht\ndarauf ankommt, Profit aus der Abfallwirtschaft zu zie-\nhen, zum zweiten, weil wir \u00fcberhaupt nicht daran interes-\nsiert sind, ein gro\u00dfes Angebot von thermischen und physi-\nkalischen Anlagen zu haben, die ja dann auch m\u00f6glich\nsind. Dem steht ja nur das Immissionsschutzrecht entge-\ngen; Sie m\u00fcssen sie genehmigen, wenn sie die Standards\nerreichen.\n\n(Staatsminister Vaatz:\nIch habe nicht f\u00fcr einen \u00f6ffentlichen Tr\u00e4ger\n\nder Deponie pl\u00e4diert hier an diesem Mikrofon.\nDas mu\u00df ich Ihnen sagen!)\n\n\u2013 Gut, es ist bei mir so angekommen. Sie hatten gesagt:\nDaf\u00fcr w\u00e4re das Land aber zust\u00e4ndig.\n\nWir m\u00f6chten also keinen Wettbewerb auf diesem Gebiet,\nder im Grunde dann nur eine Vermehrung des Sonder-\nabfalls erzeugt.\nHerr Vaatz und auch Herr Kockert, wir sind andererseits \u2013\nund das m\u00f6chte ich Ihnen sagen \u2013 interessiert daran, da\u00df\nschnelle L\u00f6sungen gefunden werden; denn was tagt\u00e4glich\npassiert und immer wieder Schlagzeilen macht, das ist\nnat\u00fcrlich eine M\u00fcllkriminalit\u00e4t, die gerade im rechtsfreien\nRaum bl\u00fchen kann.\n\nWir fordern die Staatsregierung darum auf, doch\ngesamtkonzeptionell zu denken, abgestimmte Schritte zu\nunternehmen und sowohl die Strukturen der Entsorgungs-\npfade, die Festlegungen stoffspezifischer Behandlungs-\nschritte und dann auch die Ausweisung einer Deponie im\nGesamtzusammenhang und damit vern\u00fcnftig miteinander\nverkn\u00fcpft zu behandeln.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nstelle nun die Drucksache 1/3832 zur Abstimmung und\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstim-\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist die Drucksache\n1/3832 nicht beschlossen und dieser Tagesordnungspunkt\nbeendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6054\n\n\n\nTagesordnungspunkt 16\n\nStandortsuchverfahren f\u00fcr einen oder mehrere Sonderm\u00fcll-\ndeponiestandorte in Sachsen\n\nDrucksache 1/3794, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu in folgender Reihenfolge\nStellung nehmen: SPD,  Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne, F.D.P., CDU. Ich rufe die Fraktion der SPD als Ein-\nreicher auf. Herr Dr. Lersow, bitte.\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich glaube, schon allein der Titel dieser Drucksache\nund die Materialien der Staatsregierung machen deutlich,\nwelchen Wandel die Standortsuche f\u00fcr eine Sonderm\u00fcll-\ndeponie genommen hat. Es steht jetzt pl\u00f6tzlich in allen\nUnterlagen drin: ,,Deponien\u201c. Erinnern wir uns: Am 5. Fe-\nbruar 1993 wurde der Ausschu\u00df f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung \u00fcber ein Konzept der Standortsuche infor-\nmiert. Alle Fraktionen haben diesem Konzept zugestimmt.\nAber nachdem die Unterlagen genauer untersucht worden\nwaren, wurden im Ausschu\u00df und dann auch hier im Par-\nlament schnell Zweifel an der Richtigkeit, an der Vollst\u00e4n-\ndigkeit der Kriterien ge\u00e4u\u00dfert.\n\n(Staatsminister Vaatz: Hinterher!)\n\nIch m\u00f6chte dies in drei Punkten nennen, Herr Staatsmini-\nster, die ich auch im Umweltausschu\u00df immer wieder ver-\ntreten habe. Vorher m\u00f6chte ich sagen, da\u00df sich nat\u00fcrlich\nauch Ihr Verfahren zwischenzeitlich ge\u00e4ndert hat. Aus\neinem streng geschlossenen Verfahren wurde pl\u00f6tzlich ein\noffenes Verfahren mit an einigen Stellen offenen Kriterien.\n Beginnen wir mit der Deponiefl\u00e4che.  Sie  hatten  sich auf\n50 ha festgelegt. Wir haben immer gesagt, Herr Staatsmini-\nster, da\u00df wenigstens zwei oder mehrere Deponien f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen notwendig sind, auch aus Sicherheits-\ngr\u00fcnden. Zwischenzeitlich haben Sie dies akzeptiert.\nZweitens haben Sie sich auf Innen- und Au\u00dfenkippen des\nSteine- und \u2013 Erden-Abbaus und Braunkohlentagebaue\nkonzentriert, auf Restlochverf\u00fcllung und Substratherstel-\nlung f\u00fcr die Sonderm\u00fclldeponien. Zwischenzeitlich haben\nSie gemerkt \u2013 auch aufgrund der Durchl\u00e4ssigkeitswerte,\ndie Sie im Kriterienkatalog in Abh\u00e4ngigkeit von der M\u00e4ch-\ntigkeit haben \u2013, da\u00df Sie auch auf lehmige und tonige De-\nponiefl\u00e4chen \u00fcbergehen k\u00f6nnen, so da\u00df Sie diese mit ins\nKalk\u00fcl ziehen. Herr Vaatz, es h\u00e4tte Ihnen fast jeder hier im\nFreistaat sagen k\u00f6nnen, da\u00df Sie auf Fl\u00e4chen von kleiner als\n50 ha kommen. Das haben Sie zwischenzeitlich auch\nbemerkt.\nDrittens \u2013 mein Lieblingsthema: Es werden schon jetzt\nAschen, Schlacken und St\u00e4ube aus Verbrennung und an-\ndere feste mineralische Abf\u00e4lle f\u00fcr die Untertagedeponien\nverwendet, f\u00fcr die Verf\u00fcllung von Sch\u00e4chten. Ich sage\nIhnen: Beziehen Sie auch die Untertagedeponien bei der\nStandortsuche ein, dann wird das Konzept rund!\nLetzte Bemerkung. Es ist richtig, Sie haben die Anregung\nin bezug auf mehr B\u00fcrgerbeteiligung, auf mehr Beteili-\ngung der Standortgemeinden aufgenommen. Aber, Herr\nVaatz, die Runden Tische Standortsuche k\u00f6nnen sich doch\nnur dann entsprechend beteiligen, wenn die Kriterien voll-\nst\u00e4ndig sind, wenn Sie Ihren Kriterienkatalog erweitern.\nDeshalb sage ich noch einmal im Sinne des vorhergehen-\nden Antrags: Erarbeiten Sie gleichzeitig ein Gesamtkon-\nzept Sonderabfallwirtschaft, legen Sie den Abfallplan vor,\n\nund er\u00f6ffnen Sie das Verfahren f\u00fcr die Standortsuche in\nG\u00e4nze neu!\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion Linke Liste/\nPDS spricht Herr Prof. Hegewald.\n\nProf.  Dr.  Hegewald,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die Standortsuche f\u00fcr die\nnotwendige s\u00e4chsische Sonderm\u00fclldeponie ist nach wie\nvor mit vielen Widerspr\u00fcchen und Unklarheiten behaftet.\nLeider mu\u00df ich konstatieren, da\u00df auch von seiten des\nUmweltministeriums die Klarheiten nicht gr\u00f6\u00dfer werden.\n Bei vielen B\u00fcrgern, die potentielle Betroffene sind, gibt es\nnoch gro\u00dfe Unklarheiten, welche Vorteile und welche\nBelastungen, welche Gef\u00e4hrdungen eine Deponie h\u00e4tte.\nWenn Sie, Herr Vaatz, zu B\u00fcrgern oder B\u00fcrgermeistern\ngesagt haben: ,,Als B\u00fcrgermeister w\u00fcrde ich mich um die\nDeponie rei\u00dfen\u201c, so trifft das bei den vielen Unklarheiten\ndoch sicher die Sensibilit\u00e4t der B\u00fcrger. Bevor man solche\nAussagen macht, mu\u00df erst einmal mehr Klarheit geschaf-\nfen werden, m\u00fcssen die Kriterien der Bewertung genauer\nbestimmt sein.\nWir, die PDS, bef\u00fcrworten nicht das Sankt-Florians-Prin-\nzip. Solange sich Sonderm\u00fcll in Sachsen nicht vermeiden\nl\u00e4\u00dft, m\u00fcssen die anfallenden M\u00fcllmengen in Sachsen\nselbst entsorgt werden. M\u00fcllexporte lehnen wir ab. Wenn\ndie SPD vorschl\u00e4gt, das Verfahren der Standortsuche f\u00fcr\neine oder mehrere Sonderm\u00fclldeponien unter kritischer\nPr\u00fcfung der bisherigen Kriterien neu zu beginnen, so\nunterst\u00fctzen wir dieses Verfahren.\nWir geben zu bedenken:\nErstens sehen wir eine Gefahr darin, da\u00df der Runde Tisch\nStandortsuche eine Alibi-Einrichtung wird. Der vorliegen-\nde Entwurf des Endberichts des Runden Tisches sollte von\nder Staatsregierung sehr ernstgenommen werden, um mit\nden Erkenntnissen dieses Runden Tisches das Verfahren\nder Standortsuche neu zu beginnen.\nZweitens ist f\u00fcr uns die Gewichtung der verschiedenen\nKriterien der Standortsuche nicht nur eine Sache rechtli-\ncher Zul\u00e4ssigkeit, sondern auch eine politische Gr\u00f6\u00dfe. Ob\nzum Beispiel die N\u00e4he von mindestens 0,5 ha Wald als\nAusschlu\u00dfkriterium f\u00fcr einen Deponiestandort mehr Ge-\nwicht haben sollte als eine ganze Reihe von sozialen Krite-\nrien einschlie\u00dflich der Vorbelastung durch den Braunkoh-\nlenbergbau, das darf wohl ernsthaft in Zweifel gezogen\nwerden. Vor allem aber bed\u00fcrfen diese Fragen nicht der\nMinisterialb\u00fcrokratie. Wir im Landtag sollten uns dazu\nverpflichtet f\u00fchlen, diese Suche mit transparent zu\nmachen.\nDrittens sind wir daf\u00fcr, die Deponiegr\u00f6\u00dfe und die Betrei-\nbedauer auf das wirklich notwendige Ma\u00df zu beschr\u00e4n-\nken. Bei der Bestimmung dieses notwendigen Ma\u00dfes sind\nM\u00fcllvermeidungsstrategien unbedingt einzubeziehen. Es\nkann nicht einfach \u2013 ich sagte es im vorhergehenden Bei-\ntrag schon \u2013 das jetzige Aufkommen f\u00fcr Jahrzehnte extra-\npoliert werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6055\n\n\n\nViertens bleiben wir bei unserem im Sommer 1993\ngemachten Vorschlag, mehrere dezentrale Standorte f\u00fcr\nSonderm\u00fclldeponien vorzustellen, m\u00f6glichst je Regie-\nrungsbezirk einen. Es ist interessant, da\u00df die SPD in dieser\nRichtung mitgeht. Zun\u00e4chst war ja dazu hier im Plenum\neine ziemlich abwertende Antwort zu h\u00f6ren.\n\n(Dr. Lersow, SPD: Na, na!)\n\nDas w\u00e4re ein deutlicher Schritt weg von der anonymen\nSonderm\u00fcllbehandlung und hin zu einer st\u00e4rker regiona-\nlen Betroffenheit mit entsprechender M\u00fcllvermeidung,\nganz abgesehen davon, da\u00df nur so unn\u00f6tige Transport-\nwege vermieden und Gefahrenpotentiale abgebaut wer-\nden k\u00f6nnen.\nWir stimmen also der SPD zu.\nVielen Dank.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort hat die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne. Herr Gaber, bitte.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wir k\u00f6nnen an das vorher Gesagte an-\nschlie\u00dfen. Wir gehen allerdings \u00fcber den Antrag der SPD\nhinaus, indem wir die Deponiesuche nicht getrennt von\ndem Gesamtkonzept sehen k\u00f6nnen.\nWir brauchen in Sachsen nat\u00fcrlich die M\u00f6glichkeiten zur\nDeponierung von Sonderm\u00fcll. Da sind wir uns einig. Wir\nlehnen M\u00fcllexport und -import ab. Wir haben stets betont,\nda\u00df wir die fr\u00fchzeitige Einbeziehung der \u00d6ffentlichkeit in\ndie Diskussion um die Standortsuche einer Sonderabfall-\ndeponie im Freistaat Sachsen begr\u00fc\u00dfen.\nMit dem Runden Tisch Standortsuche ist ein fachlich kom-\npetentes Gremium von gesellschaftlichen Interessenvertre-\ntern an der Begutachtung einer so wichtigen Planung be-\nteiligt. So etwas sollte Schule machen.\nDie Frage der Wichtung insbesondere der sozialen Krite-\nrien und die veranschlagte Gr\u00f6\u00dfe der Deponie wurden am\nRunden Tisch bereits mehrfach kritisch untersucht. In\neiner ersten vertiefenden Standortuntersuchung erwiesen\nsich sechs von elf Standorten als ungeeignet. Dies stellt\nden Voruntersuchungen kein gutes Zeugnis aus.\n\n(Lachen des Staatsministers Vaatz)\n\nOder ist das Streichen der Standorte auf massiven Protest\nder Betroffenen zur\u00fcckzuf\u00fchren? Wenn jetzt 11 neue\nStandorte in die Untersuchungen einbezogen werden, ent-\nkr\u00e4ftet das nicht unsere grunds\u00e4tzliche Kritik an dem Ver-\nfahren.\nWir sind der Meinung: Die Aufgabenstellung des Runden\nTisches ,,Standortsuche Sonderm\u00fclldeponie\u201c ist angesichts\nder vielen Unw\u00e4gbarkeiten und fehlenden Entscheidun-\ngen betreffs des Gesamtkonzepts der s\u00e4chsischen Sonder-\nabfallwirtschaft viel zu eng gefa\u00dft.\nEs besteht der Verdacht, da\u00df die Teilnehmer des Runden\nTisches die Verteilung des Schwarzen Peters in Form einer\nSonderabfalldeponie an eine s\u00e4chsische Kommune legiti-\nmieren sollen. Wir haben wiederholt vorgeschlagen, diese\n\u00f6ffentliche Diskussion an den Wurzeln des Problems zu\nf\u00fchren, n\u00e4mlich bei der Sonderm\u00fcllentstehung.\nWir glauben, da\u00df ein Runder Tisch Sonderabfallwirtschaft\nin Sachsen, wie wir ihn nach dem Beispiel von Baden-\nW\u00fcrttemberg bereits vorgeschlagen haben, eine gute Inve-\nstition in die Zukunft w\u00e4re. Wir empfehlen der Staatsre-\ngierung das aufmerksame Studium der Aufgabenstellung,\ndes Ablaufes und der Ergebnisse des Forums zur Sonder-\n\nabfallwirtschaft in Baden-W\u00fcrttemberg, welches nach nur\nsiebenmonatiger Beratungszeit zu einigen interessanten\nund auch f\u00fcr Sachsen nutzbaren Erkenntnissen gekommen\nist.\nWir m\u00f6chten hiermit Herrn Vaatz den Vorschlag unter-\nbreiten, gemeinsam mit einigen der Initiatoren und Betei-\nligten des Baden-W\u00fcrttemberger Forums Sonderabfall-\nwirtschaft zu \u00fcberlegen, wie und in welcher Form eine\n\u00e4hnliche Institution in Sachsen ins Leben gerufen werden\nk\u00f6nnte. Wir haben diesen Vorschlag bereits einmal vor-\ngelegt. Wir hoffen, da\u00df Herr Vaatz zu einer positiven\nStellungnahme kommt.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013\nZustimmung bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der F.D.P.,\nFreifrau von Fritsch.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Das Standortsuchverfahren f\u00fcr\neine Sonderm\u00fclldeponie hat bereits in verschiedenen Dis-\nkussionsrunden hier im Landtag seinen Niederschlag ge-\nfunden und die Gem\u00fcter drau\u00dfen in den Orten, die betrof-\nfen sind, hei\u00df erhitzt.\n\n(Zuruf von der SPD)\n\n\u2013 Ein Schock war es dennoch schon, aber das kommt\nnoch.\n\n(Zuruf von der SPD: Kalt erhitzt!)\n\n\u2013 Gut. \u2013 Meine Fraktion forderte von dieser Stelle bereits,\nda\u00df ein M\u00fcllentsorgungskonzept, das ein komplettes Son-\nderabfallentsorgungskonzept mit Standortsuche f\u00fcr Vor-\nbehandlungsanlagen und Kriterien f\u00fcr Abfallvermeidung\nenth\u00e4lt, aufgestellt werden soll, da\u00df ein Sonderabfallabga-\nbengesetz und eine Andienungspflicht f\u00fcr die Benutzung\nvon Sonderabfallentsorgungsanlagen auf den Weg ge-\nbracht werden m\u00fcssen, da\u00df die grunds\u00e4tzliche Orientie-\nrung im Freistaat Sachsen auf export- und importneutrale\nSonderabfallentsorgung erfolgen sollte, was \u2013 und das hat-\nte ich auch unterstrichen \u2013 eine Zusammenarbeit mit an-\ngrenzenden Bundesl\u00e4ndern nicht ausschlie\u00dfen mu\u00df.\nWir hatten genauere Aussagen \u00fcber Sonderabfallarten\nund -mengen gefordert; denn das, was in den Materialien\n\u00fcber den Sonderabfall bisher dargestellt wurde, reicht uns\nbei weitem nicht aus. Wir haben ein gleiches Erkundungs-\nniveau f\u00fcr ganz Sachsen bei der Standortsuche gefordert,\nund wir haben die Untersuchung auf Wirtschaftlichkeit\nzweier m\u00f6glicher Deponiestandorte gefordert.\nIch wei\u00df, meine Damen und Herren, ich wiederhole mich\nhier. Aber zu diesem Thema kann ich nur immer wieder\nmeine Forderungen bekr\u00e4ftigen.\nAls im Juni vergangenen Jahres die Standorte durch das\nStaatsministerium, durch Sie, Herr Vaatz, in Leipzig vor-\ngestellt wurden, gingen die Wogen hoch. Ich war zusam-\nmen mit den B\u00fcrgern meines Landkreises Delitzsch/Eilen-\nburg sehr betroffen; denn 7 der damals 10 m\u00f6glichen\nStandorte lagen in meinem Kreis. Auch heute ist nach\nAusscheiden vieler Standorte noch immer, soweit ich\nwei\u00df, ein Standort im Gespr\u00e4ch.\n\n(Zuruf von der CDU: Irgendwo mu\u00df er ja sein!)\n\n\u2013 Es ist richtig, es mu\u00df irgendwo ein Standort sein. Aber\nman mu\u00df mit ganz fairen Kriterien ganz Sachsen untersu-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6056\n\n\n\nchen, und das lasten wir als B\u00fcrger auch in diesem betrof-\nfenen Landkreis der Staatsregierung an, da\u00df der Kriterien-\nkatalog nicht fair, nicht realistisch aufgestellt wurde.\n\n(Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Stadt Eilenburg!)\n\nAber ich m\u00f6chte f\u00fcr meine Fraktion bekr\u00e4ftigen, da\u00df ein\nabsolut neuer Beginn des Verfahrens zur Standortsuche\nweitere Verz\u00f6gerungen bei der Probleml\u00f6sung mit sich\nbringt;\n\n(Beifall des Staatsministers Vaatz)\n\ndenn jeder Tag, der hier ins Land streicht, bringt die Ge-\nfahr, birgt die Gefahr in sich, da\u00df Sonderabfall irgendwo\nentsorgt wird. Der Sonderabfall f\u00e4llt t\u00e4glich in den Betrie-\nben und im Haushalt an.\nIch habe genauso, wie Herr Gaber das auch ausdr\u00fcckte,\narge Bedenken zum Thema Runder Tisch. Ich denke auch,\nder Runde Tisch wird hier nur mi\u00dfbraucht. Wir sollten als\nLandtag eindeutig sagen, f\u00fcr welchen Standort wir auch\nabstimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen!\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.:  Meine Damen und Herren! Die-\nsem vorliegenden Antrag kann meine Fraktion so nicht\nihre Zustimmung geben.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\n\nFranke, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ich habe mich, seit dieser Antrag vor-\nliegt, gefragt: Warum wohl m\u00f6chte die SPD-Fraktion mit\ndem Antrag erreichen, da\u00df die laufende Standortsuche f\u00fcr\neine Sonderabfalldeponie eingestellt und danach eine neue\nbegonnen wird? \u2013 Dr. Lersow hat diese Frage auch nicht\nbeantwortet.\n\n(Dr. Lersow, SPD: Sie haben es nicht begriffen!)\n\nGefragt werden mu\u00df: Soll f\u00fcr eine Neusuche etwa auf eini-\nge der bisher beachteten Kriterien verzichtet werden? Soll\nman Waldbestand, Natur- oder Landschaftsschutzstatus,\nStatus als Wassereinzugsgebiet oder geologische Nichteig-\nnung der Untergrundbeschaffenheit nicht mehr als Aus-\nschlu\u00dfkriterien beachten? Denn wenn es nur darum geht,\nwie Dr. Lersow eigentlich heute hier versichert hat, in\nZukunft zus\u00e4tzlich noch weitere Kriterien zu beachten,\nmu\u00df man das Suchverfahren ja nicht abbrechen, sondern\nm\u00fc\u00dfte diese Kriterien nur zus\u00e4tzlich einbeziehen.\nEs ist doch ganz normal, da\u00df, wenn man in einer Bearbei-\ntung ist, sich im Zuge dieser Bearbeitung auch neue\nErkenntnisse ergeben. Wenn man die einbezieht, denke\nich, ist das auch ganz normal. Wenn man unter Weglassen\nbestimmter definierter Kriterien ein Suchverfahren neu\neinleitete \u2013 weil hier auch gesagt wurde, die Kriterien sei-\nen zu eng gefa\u00dft, es w\u00e4re ein Rahmen, den man, was wei\u00df\nich, nach allen Seiten erweitern sollte \u2013, wenn man ein\nsolches Suchverfahren machte mit Pr\u00fcfung von Einzeleig-\nnungen, w\u00fcrde so etwas wie ein Blinde-Kuh-Spielen ent-\nstehen. Damit w\u00fcrde man nat\u00fcrlich nicht so bald zu Ende\nkommen und auch nicht zu greifbaren Ergebnissen. Das,\ndenke ich, ist hier wohl des Pudels Kern.\nEs soll Raum geschaffen werden, bei jedem der ohne un-\nanfechtbare objektive Kriterien anvisierten Grobstandorte\nmit einem Gut-Freund-Gehabe den Gegnern des Standor-\n\ntes \u2013 und die wird es bei jedem Standort geben \u2013 nach dem\nMund zu reden und gleichzeitig der Regierung und der\nCDU-Fraktion Vorw\u00fcrfe zu machen, da\u00df es nicht voran-\ngeht.\nIch kann deshalb zu diesem Antrag der SPD nur sagen:\n,,Man merkt die Absicht und ist verstimmt.\u201c Solche durch-\nsichtigen Man\u00f6ver sollten Sie nicht einf\u00e4deln wollen.\nWenn man dem Antrag folgt, h\u00e4tte das doch den Effekt,\nda\u00df wir weiter \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum in Sachsen\nkeine ordnungsgem\u00e4\u00dfen Sonderabfalldeponien schaffen\nk\u00f6nnten. Das f\u00fchrte direkt zur Behinderung der wirt-\nschaftlichen Entwicklung, verschlechterte die Standortbe-\ndingungen in Sachsen und f\u00fchrte auch zu unkalkulierba-\nren Belastungen f\u00fcr die Umwelt, die dann durch wilde\nDeponien von Sonderabf\u00e4llen oder durch anderweitiges\nVerbringen von Sonderabf\u00e4llen entstehen.\nDas kann n\u00e4mlich am Schlu\u00df niemand vermeiden, wenn\ner nicht Deponien anbietet, die eine Endlagerung in der\nWeise sichern, die die Umwelt in realisierbar geringstem\nUmfang belasten.\nDer Antrag richtet sich in seiner Wirkung damit nicht f\u00fcr,\nsondern gegen die Umwelt. Er will auch suggerieren, es\ngebe beliebig viel m\u00f6gliche Standorte f\u00fcr Sonderabfallde-\nponien in Sachsen. Das ist aber nicht zutreffend. Es ist im\nGegenteil die Zahl m\u00f6glicher Standorte sehr gering.\nAm Schlu\u00df aber ist auch diese Anzahl m\u00f6glicher Standorte\nnicht daf\u00fcr entscheidend, da\u00df letztlich f\u00fcr einen oder\nh\u00f6chstens zwei bestimmte Standorte entschieden werden\nmu\u00df. Diese Entscheidung wird in der betroffenen Gemein-\nde kaum popul\u00e4r sein.\nWenn Herr Gaber meint, es als Zeichen mangelhafter Qua-\nlit\u00e4t der Bearbeitung sehen zu m\u00fcssen, wenn von 11 anvi-\nsierten Standorten 6 schon ausgeschieden sind: Wir\nbrauchten nicht alle, sondern wir wu\u00dften von Anfang an,\nwir brauchen einen oder h\u00f6chstens zwei.\nEs ist sicher auch unabh\u00e4ngig davon, da\u00df zur Zeit noch\nh\u00e4ufig falsche Vorstellungen bestehen, welche Belastun-\ngen f\u00fcr die Umgebung durch eine Sonderabfalldeponie\ntats\u00e4chlich ausgehen.\nEin Angebot, sich eine Sonderabfalldeponie anzusehen\nund dadurch zu einem realen Bild zu kommen, hat ja nur\neine sehr geringe Zahl von Gemeinden wahrgenommen.\nTats\u00e4chlich aber \u2013 und das kann ich aus eigener Anschau-\nung sagen \u2013 gehen von solchen Deponien f\u00fcr die Umge-\nbung keine unmittelbaren Beeintr\u00e4chtigungen au\u00dfer de-\nnen aus, die durch den Verkehr entstehen, der notwendig\nist, um die Mengen auf die Deponie zu bringen.\nMeine Fraktion ist bereit, auch notwendige unpopul\u00e4re\nEntscheidungen mitzutragen, wenn das im Interesse des\nLandes notwendig ist. Wir haben das bereits im Umwelt-\nausschu\u00df im Februar des vergangenen Jahres gesagt. Wir\nhaben uns zu dem vom Staatsministerium gew\u00e4hlten\nSuchverfahren bekannt. Das hat auch Herr Dr. Lersow be-\nst\u00e4tigt, da\u00df das auch f\u00fcr seine Fraktion zutreffend ist, aber\nwir stehen auch heute noch dazu und sehen es f\u00fcr not-\nwendig an, da\u00df in dieser Richtung weitergearbeitet wird.\nEs ist meiner Meinung nach nicht zuviel verlangt, da\u00df\nauch die anderen Fraktionen zu dem, was sie einmal ge-\nsagt haben, weiter stehen.\nWir unterst\u00fctzen die Weiterf\u00fchrung dieses Suchverfah-\nrens, so da\u00df bis zum April 1994 ein Standort gefunden\nwird. Von den ehemals 11 aus Negativ- in \u2013 Positivkartie-\nrungen gefundenen Standorten sind nach der weiterf\u00fch-\nrenden Untersuchung nun 6 Standorte ausgeschlossen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6057\n\n\n\nworden, so da\u00df jetzt an 5 Standorten weiter vertieft unter-\nsucht werden mu\u00df.\nAber parallel wird auch noch bei ehemaligen Tongruben\nuntersucht, ob dort M\u00f6glichkeiten zur Einrichtung von\nSonderabfalldeponien bestehen. Ich halte es auch nicht f\u00fcr\nein Ungl\u00fcck, wenn man also jetzt Dinge einbezieht, die Sie\nals Ihnen besonders am Herzen liegend genannt haben,\nHerr Dr. Lersow, wenn man Untersuchungen vornimmt \u2013\nwenn es sinnvoll ist \u2013, ob es Untertagedeponien geben\nkann. Aber deshalb mu\u00df man das laufende Verfahren\nnicht abbrechen. Es gibt keine vern\u00fcnftige Alternative\ndazu, nach dem bisherigen Verfahren weiterzuarbeiten.\nGleichzeitig mu\u00df auch in den Gemeinden, in denen die\nUntersuchungen weiterlaufen, informiert werden, da\u00df die\nLeute wissen, wie eine solche Sonderabfalldeponie ausse-\nhen wird, welche Belastungen durch den Antransport tat-\ns\u00e4chlich entstehen, welche Entlastungen zum Beispiel\ndurch gesonderte Zufahrten, Umgehungen, die keinen zu-\ns\u00e4tzlichen Verkehr in die Gemeinde ziehen, erreicht wer-\nden k\u00f6nnen oder welche besonderen F\u00f6rderungen f\u00fcr die\nGemeinden zu erwarten sind. Unbestritten ist, da\u00df, wer\nLasten f\u00fcr das ganze Land \u00fcbernimmt, auch Anspruch auf\nbesondere F\u00f6rderung durch das Land hat.\nIch bitte deshalb, den Antrag der SPD-Fraktion, Druck-\nsache 1/3794, abzulehnen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Staatsregierung. Herr\nStaatsminister Vaatz.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Zun\u00e4chst\nm\u00f6chte ich einige aktuelle Angaben zum Sachstand geben.\nWie Sie wissen, habe ich im November die \u00d6ffentlichkeit\ndar\u00fcber informiert, da\u00df von den 11 vorl\u00e4ufig geeigneten\nStandorten 6 f\u00fcr das weitere Verfahren ausscheiden. Wes-\nhalb das ein Armutszeugnis f\u00fcr die Vorauswahl sein mu\u00df,\nvermag ich nicht nachzuvollziehen, da ja gerade die\ngenauere Untersuchung die Aufgabe hatte, Ausschlu\u00df-\ngr\u00fcnde zu finden, um den Auswahlkreis zu verengen und\num Klarheit f\u00fcr die nicht betroffenen Kommunen zu\nschaffen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie ausscheidenden Standorte scheiden nach einer vor-\ngelegten Untersuchung der geologischen und hydrolo-\ngischen Gegebenheiten aus dem weiteren Suchverfahren\naus. Ausschlaggebend f\u00fcr diese Entscheidung des\nUmweltministeriums ist eine Untersuchung des S\u00e4ch-\nsischen Landesamtes f\u00fcr Umwelt und Geologie. Aufgrund\nvon vorliegenden Ergebnissen, u. a. aus Erkundungen auf\nGrundwasser, Braunkohle, Steine- und \u2013 Erdenrohstoffe\nsowie Baugrunduntersuchungen, wurden alle 11 potentiel-\nlen Sonderabfalldeponiestandorte analysiert. Das Ziel war\nes, die Wirksamkeit der jeweiligen geologischen Barriere\nund die verbleibenden Risiken f\u00fcr Grund- und Oberfl\u00e4-\nchenwasser zu bewerten.\nIn Aufarbeitung der vorliegenden Kenntnisse wurden f\u00fcr\njede der Fl\u00e4chen der hydrogeologische Stockwerksbau, die\nM\u00e4chtigkeit der Barriere, die Oberfl\u00e4che, der Flurabstand\nund die Flie\u00dfrichtung des Grundwassers sowie die Posi-\ntion zu den Oberfl\u00e4chengew\u00e4ssern und die Grundwasser-\nnutzung graphisch dargestellt. Wir haben den Kennt-\n\nnisstand zu diesen Sachverhalten interpretativ und argu-\nmentativ erl\u00e4utert.\nDer darauf aufbauende Vergleich der Fl\u00e4chen lie\u00df dann\nerkennen, da\u00df die 6 Standorte, die schwerwiegende geolo-\ngische Unzul\u00e4nglichkeiten bez\u00fcglich ihrer Barrierewir-\nkung aufweisen, aus diesem Grunde ausscheiden mu\u00dften.\nAufgrund dieses Ergebnisses hat das s\u00e4chsische Umwelt-\nministerium entschieden, diese Fl\u00e4chen auszuschlie\u00dfen.\nIn den verbleibenden 5 m\u00f6glichen Standorten, n\u00e4mlich\nZittau, Liemehna, L\u00f6bnitz, K\u00f6lsa und Melaune, werden\nnun vertiefte geologische Sondierungen durchgef\u00fchrt. Die\nersten Bohrungen sind schon abgeschlossen. Wir werden\nMitte bis Ende Februar die n\u00e4chsten Ergebnisse \u00fcber wei-\ntere herausfallende Standorte haben.\nDie geologische Analyse ist ein wichtiger Schritt zu einem\nunweltvertr\u00e4glichen und sicheren Standort f\u00fcr eine Son-\nderm\u00fclldeponie. Die Untersuchung hat die bestehenden\nKenntnisl\u00fccken geschlossen, die im Rahmen des ersten\nSuchlaufes noch vorhanden waren. Die weiteren Erkun-\ndungsarbeiten dienen ebenfalls dem Ziel, stufenweise \u00fcber\ndie Qualit\u00e4t der verbleibenden Fl\u00e4chen zu befinden. Es\ngilt, unter Abw\u00e4gung aller relevanten Belange den besten\nStandort zu finden. Hier k\u00f6nnte die Pr\u00fcfung der vorhan-\ndenen Tonvorkommen ebenfalls noch positive Erkenntnis-\nse bringen. Nur in bezug auf diese haben wir unseren\nSuchrahmen erweitert. Wir haben keinesfalls, wie hier ver-\nschiedentlich der Eindruck erweckt wird, unsere Kriterien-\nliste grunds\u00e4tzlich abge\u00e4ndert. Au\u00dferdem, Herr Kollege\nLersow, vermag ich nicht so recht nachzuvollziehen, wie\nSie zu der Erkenntnis kommen, da\u00df wir Restlochverf\u00fcllun-\ngen anstreben w\u00fcrden oder Untertagedeponien untersu-\nchen. Beides entspricht nicht den Tatsachen. Wir untersu-\nchen diese m\u00f6glichen Deponien nicht, und wir streben\nauch nicht an, solche zu verwenden.\nDas Umweltministerium h\u00e4lt es nicht f\u00fcr sachgerecht, wie\nim Antrag gefordert, das Verfahren der Standortsuche in\nSachsen neu zu beginnen. Wir beziehen uns dabei auf die\nAnregung des Runden Tisches Standortsuche, in das wei-\ntere Verfahren auch Tonvorkommen kleiner als 50 Hektar\neinzubeziehen. Ich weise darauf hin, da\u00df die Verkleine-\nrung der maximal notwendigen Fl\u00e4che nat\u00fcrlich nicht be-\nwirken w\u00fcrde, da\u00df in einem einzigen Falle der bereits ins\nAuge gefa\u00dften Fl\u00e4chen eine herausfiele, denn jede Fl\u00e4che,\ndie Platz f\u00fcr eine 50-Hektar-Deponie h\u00e4tte, hat erst recht\nPlatz f\u00fcr eine 30-Hektar-Deponie. Das d\u00fcrfte jedem auch\nnicht extra ausgebildeten Mathematiker klar sein.\nDie Tonvorkommen sind aufgrund ihrer geologischen\nGegebenheiten, sprich der Gebirgsdurchl\u00e4ssigkeit, m\u00f6g-\nlicherweise als Standort f\u00fcr Sonderabfalldeponien beson-\nders geeignet und dr\u00e4ngen sich insofern auf. Wenn sich\nbei diesen Fl\u00e4chen konkrete Hinweise darauf ergeben, da\u00df\nsie bei einer nutzwertanalytischen Betrachtung mit in der\noberen Gruppe rangieren, wird auch hier eine nutzwert-\nanalytische und eine verbal-argumentative Bewertung\ndurchgef\u00fchrt. Wenn die neuen Fl\u00e4chen mit den derzeit\nverbliebenen Fl\u00e4chen ernsthaft konkurrieren k\u00f6nnen,\nwerden diese ebenfalls vom Landesamt f\u00fcr Umwelt und\nGeologie einer geologischen Kenntnisstandsanalyse unter-\nzogen und gegebenenfalls anhand eines geologischen\nUntersuchungsprogramms vor Ort weiter \u00fcberpr\u00fcft. Auch\nhier ist Mitte bis Ende Februar mit n\u00e4heren Ergebnissen zu\nrechnen.\nBitte, haben Sie Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, da\u00df die \u00f6ffentliche\nBekanntgabe zus\u00e4tzlicher Standortnamen diesmal nicht\nvor Abschlu\u00df dieser vertieften geologischen Kennt-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6058\n\n\n\nnisstandsanalyse erfolgt. Wir sind wegen der relativ fr\u00fc-\nhen Bekanntgabe der Namen von den betroffenen Kom-\nmunen teilweise sehr harsch kritisiert worden und haben\nuns einigen der dort vorgebrachten Argumente nicht ent-\nziehen k\u00f6nnen, so da\u00df wir tats\u00e4chlich die n\u00e4chste Runde\nerst dann er\u00f6ffnen werden, wenn wir wesentlich genauere\nErkenntnis haben, wie wir sie bei den ersten 11 Standorten\nhatten.\nEs ist bereits mehrfach darauf hingewiesen worden, da\u00df\nder von einzelnen kritisierte Kriterienkatalog vor seiner\nFertigstellung und Anwendung einer gutachterlichen und\nrechtlichen Pr\u00fcfung unterzogen und mit den verschieden-\nsten Fachgremien h\u00e4tte abgestimmt werden m\u00fcssen. Das\nist geschehen. Insofern kann ich diese Kritik nicht verste-\nhen.\nEine Arbeitsgruppe des Runden Tisches Standortsuche zur\n\u00dcberpr\u00fcfung der geologischen und \u00f6kologischen Kriterien\ngelangte au\u00dferdem zu dem Zwischenergebnis, da\u00df die\ngew\u00e4hlten Kriterien grunds\u00e4tzlich sinnvoll und rechtlich\nabgesichert sind. Unterschiedliche Meinungen werden\nnoch hinsichtlich der Gewichtung einzelner Kriterien\nvertreten. Aber auch unter diesem Gesichtspunkt gibt es\nweiterhin keinen sachlichen Grund, das Verfahren der\nStandortsuche neu zu beginnen.\nNach Bekanntgabe der 11 Standorte kam es im Sommer\n1993 zur Vereinbarung zwischen Bund und Freistaat, eine\nAnzahl von GUS-Liegenschaften in die nichtmilit\u00e4rische\nNachnutzung einzubeziehen. Diese Fl\u00e4chen waren teilwei-\nse von den Gutachtern wegen des Ausschlu\u00dfkriteriums\n,,Milit\u00e4rische Sperrbezirke\u201c ausgeschlossen worden. Diese\nFl\u00e4chen werden ebenfalls noch nachtr\u00e4glich betrachtet, um\nfestzustellen, ob sich hierunter potentiell geeignete Fl\u00e4-\nchen befinden. Die Diskussion am Runden Tisch ergab die\nnaheliegende Frage, ob nicht Fl\u00e4chen, die als f\u00fcr Sied-\nlungsabfalldeponien geeignet erkannt worden sind, auch\nf\u00fcr die Standortsuche einer Sonderm\u00fclldeponie in Be-\ntracht k\u00e4men. Dabei ist allerdings zu beachten, da\u00df den\njeweiligen Standortuntersuchungen abweichende Krite-\nrienkataloge und andere Suchr\u00e4ume zugrunde lagen. Den-\nnoch wird diesen Hinweisen ebenfalls nachgegangen.\nBei dem von der Regierung gew\u00e4hlten Suchverfahren hat\nsich bereits heute die offene Gestaltung des Planungs-\nprozesses als ein wichtiges und akzeptiertes Element bei\nder Durchf\u00fchrung derartig schwieriger und sensibler\nMa\u00dfnahmen erwiesen. Die Anh\u00f6rung der Tr\u00e4ger \u00f6ffent-\nlicher Belange, die Einrichtung eines Runden Tisches\nStandortsuche und die fr\u00fchzeitige, gesetzlich nicht vorge-\nschriebene B\u00fcrgeranh\u00f6rung sollten gerade dazu dienen,\nden Standortsuchproze\u00df zu optimieren, um letztlich zu\neiner L\u00f6sung f\u00fcr eine Sonderabfalldeponie in Sachsen zu\nkommen, bei der eine m\u00f6glichst geringe Beeintr\u00e4chtigung\nvon Mensch und Umwelt zu besorgen ist.\nVon der M\u00f6glichkeit zur Stellungnahme ist in breitem\nMa\u00dfe  Gebrauch  gemacht  worden.  Es  gibt  insgesamt\n30 000 Unterschriften von Einzelb\u00fcrgern unter Petitionen,\nes gibt 102 Stellungnahmen von Landkreisen, Kommunen\nund Gemeinder\u00e4ten, und es gibt 47 Stellungnahmen von\nFirmen und von landwirtschaftlichen Betrieben. Das\nm\u00f6chte ich nur einmal kurz als Aussage darlegen. Sie k\u00f6n-\nnen sich vorstellen, wie viele dieser Zuschriften positiv\nsind: Nat\u00fcrlich m\u00f6chte niemand in seiner N\u00e4he eine solche\nDeponie haben.\nDas Umweltministerium hat bereits mehrfach die kon-\nstruktive Atmosph\u00e4re im Zusammenhang mit der Arbeit\ndes Runden Tisches betont. Der Endbericht des Runden\n\nTisches und seine abschlie\u00dfende Bewertung des Stand-\nortsuchverfahrens liegen allerdings noch nicht vor. Die\nRegierung wird nach Eingang des Berichtes bewerten, ob\nund inwieweit die Empfehlungen des Runden Tisches\nauch im Zuge der weiteren Arbeit verwendet werden k\u00f6n-\nnen.\nMeine Damen und Herren, in der vorausgegangenen\nDebatte ist mehrfach gesagt worden, wir sollen das Son-\nderm\u00fcllproblem bei der Wurzel, beim Verursacher,\npacken. Prinzipiell halte ich das Verursacherprinzip f\u00fcr\neine ganz wichtige Komponente. Es darf allerdings nicht\nals Instrument der Schuldzuweisung dienen. Wer sich als\nKonsument f\u00fcr Produkte entscheidet, die Sonderm\u00fcll ab-\nwerfen, der darf nicht mit dem Finger auf den Verursacher\nzeigen, als sei er derjenige, der B\u00f6sewicht, der die Umwelt\nzerst\u00f6rt,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nsondern der Konsument gibt mit seinem Konsumverhalten\nAnla\u00df daf\u00fcr, da\u00df gerade die Produktion solcher Stoffe ein-\nsetzt.\n\n(Zuruf des Abg. Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nMeine Damen und Herren, Kollege Franke hat bereits dar-\nauf hingewiesen, da\u00df von einer Sonderm\u00fclldeponie weit\nweniger Gefahren ausgehen, als herbeigeredet werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs geht allerdings, meine Damen und Herren, eine gro\u00dfe\nGefahr von diesem Herbeireden von Gefahren aus,\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nund zwar die Gefahr, da\u00df die Gemeinde tats\u00e4chlich an-\nsiedlungsunattraktiv wird. Die volle Verantwortung f\u00fcr\ndiese nicht mehr attraktive Position der Gemeinde f\u00fcr An-\nsiedlungswillige tragen diejenigen, die Gefahren herbeire-\nden, die in Wirklichkeit nicht vorhanden sind!\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nMit diesem Herbeireden von Gefahren erweisen Sie der\ns\u00e4chsischen Umwelt und der L\u00f6sung des Sonderm\u00fcllpro-\nblems einen B\u00e4rendienst, der nicht in \u00dcbereinstimmung\nmit Ihren sonst ge\u00e4u\u00dferten \u00f6kologischen Gedanken stehen\nd\u00fcrfte.\nIch m\u00f6chte aus aktuellem Anla\u00df auch noch eine Sache an-\nsprechen. Ich betrachte es doch als einen schwerwiegen-\nden Vorgang, da\u00df einzelne Gemeinden dazu \u00fcbergehen,\nunter Mi\u00dfbrauch der religi\u00f6sen Gef\u00fchle ihrer Bev\u00f6lkerung\nmit Prozessionen darauf zu reagieren, da\u00df der durch eige-\nnen Konsum entstandene Sonderm\u00fcll m\u00f6glicherweise auf\nder eigenen Gemeindegemarkung liegen k\u00f6nnte. Ich\nbetrachte das als einen Mi\u00dfbrauch des Kreuzes. Ich mu\u00df\nIhnen mitteilen \u2013 f\u00fcr den Fall, da\u00df Wahlkreisabgeordnete\nhier sind, bitte ich darum, da\u00df sie das weitersagen \u2013, da\u00df\nich dies als ein Zeichen daf\u00fcr betrachte, da\u00df ein sachlicher\nDialog nicht erw\u00fcnscht ist, und da\u00df ich nicht die Absicht\nhabe, mich von solchen zeichenhaften Handlungen, mit\ndenen man fr\u00fcher meinte Hexen vertreiben zu k\u00f6nnen,\nvon der Standortsuche abhalten zu lassen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, die Frak-\ntionen haben Gelegenheit, darauf zu antworten, sofern das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6059\n\n\n\ngew\u00fcnscht wird. Offensichtlich wird das Wort nicht ge-\nw\u00fcnscht. \u2013 Sie wollten wohl sprechen?\n\n(Dr. Lersow, SPD:\nIch m\u00f6chte das Schlu\u00dfwort sprechen.)\n\nBitte, Sie haben das Schlu\u00dfwort. Es h\u00e4tte jetzt noch die\nM\u00f6glichkeit f\u00fcr eine neue Runde gegeben.\n\nDr. Lersow, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich bin an einigen Stellen, Herr Minister und Herr\nFranke, doch sehr \u00fcberrascht. Herr Minister, Sie haben\nnicht von einer Verz\u00f6gerung des Verfahrens zur Stand-\nortsuche gesprochen, als Sie aus einem geschlossenen zu\neinem offenen Verfahren \u00fcbergegangen sind. Ich sage es\nIhnen noch einmal: Meine Fraktion will mit diesem Antrag\ndas Verfahren nicht verz\u00f6gern. Wir wollen Ihnen nur mit-\nteilen, da\u00df Sie einige Kriterien weiter offen machen m\u00fcs-\nsen. Wenn ich Ihre bisherigen Unterlagen zur Standortsu-\nche richtig gelesen habe, dann steht darin ausdr\u00fccklich,\nda\u00df Sie als ein Kriterium die Restlochverf\u00fcllung haben.\nDas habe ich mit genannt. Ich habe gesagt: \u00dcberlegen Sie\nsich doch einmal, ob es nicht auch m\u00f6glich w\u00e4re, untert\u00e4-\ngige Deponien in die Betrachtung einzubeziehen. Ich habe\nnicht gesagt, da\u00df Sie dies in Ihren Betrachtungen haben;\ndenn schon die \u00dcberschrift Ihrer Unterlagen sagt aus, da\u00df\nes sich hierbei um eine obert\u00e4gige Deponie handeln sollte.\n Herr Vaatz, es ist ganz klar, da\u00df wir geologische Barrie-\nren auch f\u00fcr die Sonderm\u00fclldeponie brauchen. Es war\ndoch augenscheinlich, da\u00df die Anzahl der ausgewiesenen\nDeponien, auf die Sie sich fixiert haben, zu diesen\nB\u00fcrgerprotesten gef\u00fchrt hat. Ich m\u00f6chte Ihnen deshalb sa-\ngen, da\u00df es auch uns um Akzeptanz geht. Ich sage Ihnen\n\nauch, da\u00df Ihre Worte richtig sind, da\u00df sich eine Gemeinde\nnicht bei einer Sonderm\u00fclldeponie unwohl f\u00fchlen, son-\ndern diese letztendlich akzeptieren sollte. Das w\u00e4re das\nBeste. Ich sage Ihnen auch, da\u00df ich eine solche Vorgehens-\nweise f\u00fcr die thermische Entsorgung von Hausm\u00fcll bef\u00fcr-\nworte, die in dichtbesiedelten Wohnanlagen vorgenom-\nmen wird, denn das f\u00fchrt immer dazu, Transportwege zu\nminimieren und M\u00fcll zu vermeiden.\nAber Sie k\u00f6nnen die \u00d6ffentlichkeit nur beteiligen, besser\nbeteiligen, Sie k\u00f6nnen nur mehr Akzeptanz erzielen, wenn\nSie die Kriterien erweitern. Ich habe Ihnen drei M\u00f6glich-\nkeiten genannt.\nIch m\u00f6chte das an einem Beispiel klarmachen. Sie wissen\nvielleicht, da\u00df sich einige Sachsen an der Entsorgung oder\nder m\u00f6glichen Entsorgung f\u00fcr radioaktive Stoffe in Nie-\ndersachsen beteiligt haben. Ich habe dazugeh\u00f6rt. Ich sage\nIhnen heute: Wenn man wirklich eine Deponie will \u2013 und\nDeutschland braucht eine \u2013, dann m\u00fcssen Sie andere\nWirtsgesteine zulassen als die jetzt g\u00e4ngigen. Darum \u2013\nund um nicht mehr \u2013 bitten wir Sie. Dieser Neuanfang soll\neine Weiter\u00f6ffnung des Verfahrens sein.\nIch bitte Sie, unserem Antrag zuzustimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich stelle nun\ndie Drucksache 1/3794 zur Abstimmung. Wer daf\u00fcr ist,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimm-\nenthaltungen und einer ganzen Anzahl von Stimmen\ndaf\u00fcr ist das mehrheitlich abgelehnt bzw. hat keine\nZustimmung erhalten. Damit ist dieser Tagesordnungs-\npunkt beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 17\n\nNovellierung des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes und angemessene Beteiligung\nprivater Unternehmen am \u00f6ffentlichen Personennahverkehr\n\nDrucksache 1/3884, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen nehmen in folgender Reihenfolge Stellung:\nCDU, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P., SPD\nund Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile der Fraktion der CDU als Einreicher das Wort.\nBitte, Herr Abgeordneter.\n\nHauck, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Vor Weihnachten wurden die Weichen\nf\u00fcr die Bahnreform und damit auch f\u00fcr die Regionalisie-\nrung des Schienenpersonennahverkehrs gestellt. Damit\nsind nun wesentliche Voraussetzungen geschaffen, um die\nBahn auf Zukunftskurs zu bringen. Damit sind Vorausset-\nzungen geschaffen f\u00fcr eine ehrlichere und konstruktivere\nBahnpolitik, als sie bisher in den alten L\u00e4ndern \u00fcblich war.\n\nDie Voraussetzungen allein sind aber noch keine Gew\u00e4hr\ndaf\u00fcr, da\u00df der Zug auf dem richtigen Gleis f\u00e4hrt. Dazu\nbedarf es erheblicher Anstrengungen von Land und Kom-\nmunen. Die CDU-Fraktion hat sich fr\u00fchzeitig dieser Her-\nausforderung gestellt.\n\nDie Regionalisierung schafft die Voraussetzung daf\u00fcr, in\nZukunft einen Nahverkehr aus einem Gu\u00df anzubieten, das\nhei\u00dft, f\u00fcr den Nahverkehr wird es k\u00fcnftig klare Verant-\nwortlichkeiten auf regionaler Ebene geben. Bus und Bahn\n\nwerden aufeinander abgestimmt. Aus einem Nebeneinan-\nder oder gar Gegeneinander wird ein Miteinander.\nDie Vorteile eines integrierten Nahverkehrs auf Schiene\nund Stra\u00dfe sind nicht nur wirtschaftlicher Art. Den\ngr\u00f6\u00dften Vorteil haben die Kunden, die Fahrg\u00e4ste. Wir sind\nfroh, da\u00df wir mit dem Regionalisierungsmodell Vogtland\nerste konzeptionelle \u00dcberlegungen mit sehr konkreten\nAussagen vorliegen haben. Besonders wichtig ist, da\u00df\ndieses Modell auch vor Ort, von den Landkreisen und der\nkreisfreien Stadt Plauen, getragen wird, denn einen attrak-\ntiven \u00d6ffentlichen Personennahverkehr kann es nur mit\nden daf\u00fcr zust\u00e4ndigen K\u00f6rperschaften, den Landkreisen\nund den kreisfreien St\u00e4dten, geben.\n\nDas Modell sieht vor, da\u00df es drei Leitungsebenen gibt.\n\nDie erste Leitungsebene ist die politische. In dieser politi-\nschen Leitungsebene sind die Landkreise und die kreis-\nfreie Stadt integriert. Diese Leitungsebene hat die Auf-\ngabe, die darunterliegende Managementebene zu kontrol-\nlieren und Vorgaben zu machen. Die Managementebene\nist verantwortlich daf\u00fcr, da\u00df alle kommerziellen Aufgaben\nvon dort realisiert werden, das hei\u00dft Fahrplangestaltung,\nTarifumsetzung, das hei\u00dft in Gr\u00f6\u00dfenordnungen Ersatzteil-\neinkauf. Nat\u00fcrlich das Wichtigste: Sie ist verantwortlich\nf\u00fcr die Ausschreibung der unteren Ebene, n\u00e4mlich der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6060\n\n\n\nBetreiberebene. In dieser Betreiberebene sind private Bus-\nunternehmen genauso integriert wie die Gesellschaften\nund nat\u00fcrlich auch die Bahn. Das Wichtigste ist aber, da\u00df\nes zu Ausschreibungen kommen mu\u00df, da\u00df damit ein Wett-\nbewerb entsteht, dieser Wettbewerb sich dann nat\u00fcrlich in\nder Qualit\u00e4t umsetzt und f\u00fcr jeden Betreiber eine echte\nChance darstellt.\nDie CDU-Fraktion tritt daf\u00fcr ein, da\u00df Ausgaben- und Auf-\ngabenverantwortung f\u00fcr den \u00d6PNV auf der Ebene der\nKreise bzw. der Zweckverb\u00e4nde zusammengefa\u00dft werden.\nMeine Fraktion ist auch der Ansicht, da\u00df in den kommen-\nden Legislaturperioden ein \u00d6PNV-Gesetz verabschiedet\nwerden sollte. Damit sollten dann vor allem auch die lan-\ndesgesetzlichen Regelungen zu der am 1. Januar 1996 in\nKraft tretenden Regionalisierung des Schienenpersonen-\nnahverkehrs geschaffen werden. Insbesondere m\u00fcssen die\nKompetenzen und die finanziellen Fragen zwischen Land\nund Kommunen klar gefa\u00dft werden.\nUnsere Kommunalgesetze, aber auch die im Vergleich mit\nanderen neuen L\u00e4ndern g\u00fcnstige Finanzausstattung der\ns\u00e4chsischen Kommunen sind eine im Rahmen der M\u00f6g-\nlichkeiten g\u00fcnstige Voraussetzung f\u00fcr den \u00d6PNV in Aus-\ngaben- und Aufgabenverantwortung der Kreise und kreis-\nfreien St\u00e4dte. Ich m\u00f6chte hier betonen, da\u00df Sachsen in\ndieser Zuweisung eine Schl\u00fcsselposition der neuen L\u00e4nder\neinnimmt.\nBei allen Anstrengungen in St\u00e4dten, Kreisen und Betrie-\nben, die ich ausdr\u00fccklich w\u00fcrdigen m\u00f6chte, kann man\nmeines Erachtens noch keineswegs davon sprechen, da\u00df\ndie Neuorganisation des \u00d6PNV in Sachsen bis heute abge-\nschlossen ist, und dies aus mehreren Gr\u00fcnden:\n1. Da ist zum einen die Kreisreform, die zumindest in\neinigen Teilen des Landes auch f\u00fcr den \u00d6PNV Konse-\nquenzen haben wird.\n2. Da steht zum anderen, wie gesagt, die Regionalisierung\ndes Schienenpersonennahverkehrs bevor.\n3. Da ist schlie\u00dflich festzuhalten, da\u00df die Neuorganisation\ndes \u00d6PNV mehr als die \u00dcbertragung der Kraftverkehrs-\nkombinate auf die Kreise und kreisfreien St\u00e4dte darstellt.\nInsofern gibt es in meinen Augen politisch gute Gr\u00fcnde\ndaf\u00fcr, da\u00df bisher keine Konzessionen, sondern lediglich\neinstweilige Erlaubnisse erteilt wurden. Dies liegt nicht\nzuletzt im Interesse der privaten Unternehmen, die nach\ndem Willen mancher ehemaliger Kombinate sonst erneut\ndas Nachsehen gehabt h\u00e4tten.\nKonzessionen begr\u00fcnden stets Besitzst\u00e4nde. Mit dem\nWettbewerb haben sie wenig zu tun. Vor allem aber:\nMeine Fraktion h\u00e4tte kein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, sozialistische\nBesitzst\u00e4nde \u00fcber bundesdeutsches Recht zu zementieren.\nNichts anderes w\u00e4re es, wenn wir in Sachsen nach dem\npolitisch fragw\u00fcrdigen Vorbild Brandenburgs die Konzes-\nsionen an die Kreisunternehmen vergeben h\u00e4tten. Ich bin\ndeshalb der Staatsregierung f\u00fcr ihren klaren politischen\nKurs dankbar. Da\u00df wir auf l\u00e4ngere Sicht nicht nur mit\neinstweiligen Genehmigungen arbeiten k\u00f6nnen, versteht\nsich von selbst. Ich denke, da\u00df sich ab 1996 die Dinge ver-\nfestigen werden. Ich bin vor allem froh, da\u00df ab 1996 auch\ngeb\u00fcndelte Liniengenehmigungen m\u00f6glich sein werden.\nDies kommt unseren Vorstellungen sehr nahe, auch hin-\nsichtlich des Genehmigungsrechtes sinnvolle Zust\u00e4nde zu\nschaffen.\nWir hoffen, da\u00df in die Aufgabendurchf\u00fchrung \u00fcber die\nverst\u00e4rkte Einbeziehung privater Unternehmen mehr\nWettbewerb kommt und die \u00f6ffentlichen Verkehrsunter-\nnehmen ihrerseits die Rationalisierungspotentiale noch\n\nbesser aussch\u00f6pfen. Deshalb ist auch im Lichte dieser Her-\nausforderung die Entscheidung richtig, die wir mit dem\nFinanzausgleichsgesetz getroffen haben, n\u00e4mlich die Ent-\nscheidung, da\u00df die Betriebshilfen nicht mehr vom Land\ndirekt an die \u00d6PNV-Unternehmen, sondern vielmehr inte-\ngriert in die kommunalen Schl\u00fcsselzuweisungen an die\n\u00f6rtlichen Aufgabentr\u00e4ger zugewiesen werden. Ich f\u00fcge\nallerdings nochmals ausdr\u00fccklich hinzu: Landkreise und\nkreisfreie St\u00e4dte d\u00fcrfen diesen Wegfall der Zweckbindung\nnicht als einen Freibrief betrachten.\nEs w\u00e4re str\u00e4flich, gerade jetzt den \u00d6ffentlichen Personen-\nnahverkehr zu vernachl\u00e4ssigen. Die Einbeziehung privater\nUnternehmen kann nat\u00fcrlich sinnvollerweise nur dann er-\nfolgen, wenn diese auch l\u00e4ngerfristig Vertr\u00e4ge erhalten.\nUnter l\u00e4ngerfristigen Vertr\u00e4gen verstehe ich keine Erb-\nhilfe, sondern vielmehr die notwendige Sicherheit, um\nerforderliche Investitionen t\u00e4tigen zu k\u00f6nnen. Die privaten\nUnternehmen m\u00fcssen sich ihrerseits vor Ort in den zu-\nst\u00e4ndigen Gremien darum k\u00fcmmern, jeweils angemessen\nber\u00fccksichtigt zu werden. Als Land wollen wir darauf\nachten, da\u00df dies insgesamt auch geschieht. Aber als Land\nk\u00f6nnen wir nicht jeden Einzelfall regeln. Wir wollen den\nWettbewerb auch hier erreichen.\nMehr Wettbewerb ist \u00fcbrigens in meinen Augen durchaus\nauch auf der Schiene denkbar. Hier hat die Reichsbahn de\nfacto eine Monopolstellung. Selbstverst\u00e4ndlich wird die\nDeutsche Bahn-AG der wichtigste Anbieter von Nahver-\nkehrsleistungen auf der Schiene sein. Aber wir wollen\nnicht vergessen: Ein wesentlicher Grund f\u00fcr die Bahnre-\nform besteht darin, auch auf der Schiene einen fairen\nWettbewerb zu erm\u00f6glichen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nHauck, CDU: Wir wissen alle, da\u00df in vielen F\u00e4llen die bis-\nherige Form, wie die Deutsche Bahn-AG den Nahverkehr\nerbringt, weder effizient noch besonders attraktiv ist.\nDabei will ich den Eisenbahnern keinen Vorwurf machen.\nDas Korsett des Staatsbetriebes, bei dem jede Fahrzeugbe-\nschaffung staatlich abgesegnet werden mu\u00dfte \u2013 im \u00fcbrigen\nauch bei der Deutschen Bundesbahn \u2013, lie\u00df vielfach gar\nnichts anderes zu. Klar ist f\u00fcr uns auch: Der Wettbewerb\nwird auch hier die Kreativit\u00e4t g\u00fcnstig beeinflussen und\nattraktive L\u00f6sungen f\u00f6rdern.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nHauck, CDU: In diesem Sinne bitte ich Sie um Zustim-\nmung zu diesem Antrag.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das Wort hat jetzt die\nFraktion Linke Liste/PDS; Herr Schreier, bitte.\n\nSchreier, Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Der urspr\u00fcngliche Antrag hatte zwei Teile.\nDiese darf man nicht getrennt voneinander betrachten. Die\nhiesigen Busunternehmen haben aufgrund der gesunke-\nnen Fahrgastanzahl m\u00e4chtig zu k\u00e4mpfen, um ihren Auf-\ntrag, den \u00d6PNV sicherzustellen, zu erf\u00fcllen. Gr\u00fcnde gibt\nes sicherlich sehr viele, z. B.: h\u00f6here Fahrpreise, h\u00f6here\nNebenkosten, einen wesentlich h\u00f6heren Motorisierungs-\ngrad der Bev\u00f6lkerung, Unattraktivit\u00e4t der zur Zeit noch\nvorhandenen \u00d6PNV-Angebote, zum Teil schlechtes Ma-\nnagement usw. Wenn all diese Faktoren zusammenkom-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6061\n\n\n\nmen, braucht man sich nicht zu wundern, wenn der\n\u00d6PNV ein defizit\u00e4res Gesch\u00e4ft ist. Wenn sich schon der\nBund gro\u00dfspurig f\u00fcr den \u00d6PNV einsetzt, so verstehe ich\njetzt auch nicht ganz, warum die letzte Mineral\u00f6lsteuerer-\nh\u00f6hung voll und ganz auf die Anbieter des \u00d6PNV durch-\nschl\u00e4gt. In den letzten Tagen war mehrfach in der Zeitung\nzu lesen, da\u00df gerade jetzt Unternehmen dies wieder an die\nKunden weitergeben.\nEs ist auch zu bef\u00fcrchten, da\u00df in den n\u00e4chsten Jahren\nGro\u00dfunternehmen aus dem Altbundesgebiet auf unseren\nMarkt dr\u00e4ngen oder \u2013 man kann sogar noch weitergehen \u2013\nAnbieter aus dem EG-Raum kommen, oder \u2013 ich will mal\nsehr weit gehen \u2013 es w\u00e4re denkbar, da\u00df Verkehrsanbieter\naus dem Nicht-EG-Raum, speziell unsere s\u00fcdlichen und\n\u00f6stlichen Nachbarn, auf den Markt dr\u00e4ngen. Es hat sicher-\nlich niemand etwas gegen eine gesunde Konkurrenz, aber\nes wird nicht dazu f\u00fchren, da\u00df die vielleicht entstehenden\nKostenvorteile an die Bev\u00f6lkerung weitergegeben werden.\nDie Gro\u00dfen w\u00fcrden dann die Kleineren endg\u00fcltig vom\nMarkt verdr\u00e4ngen bzw. gnadenlos niederkonkurrieren.\nWas dann folgt, l\u00e4\u00dft sich leicht ausrechnen: Unattraktive\nLinien werden stillgelegt. Das hat uns auch der Vertreter\ndes Landkreistages auf der letzten Anh\u00f6rung zum \u00d6PNV\nmitgeteilt; und da\u00df die Kleineren abgedr\u00e4ngt werden,\ngerade diese Linien zu bedienen.\nNun zum zweiten Teil des Antrages. Ein altes Sprichwort\nsagt: Allen Recht getan, ist eine Kunst, die niemand kann.\nAm vergangenen Wochenende war ein Artikel in der\n,,Freien Presse\u201c, in dem sich private Busunternehmer\nbeschwert haben, da\u00df sie sich bei der Linienvergabe bzw.\nKonzessionsvergabe benachteiligt f\u00fchlen. Ich vermag jetzt\nnicht zu beurteilen, inwiefern dies geschehen ist. Ich\nwerde mich da auch nicht reinh\u00e4ngen bzw. nicht zwischen\ndie Fronten stellen. Ich kann nur wiedergeben, was \u2013 wie\nschon gesagt \u2013 der Vertreter des Landkreistages sagte: da\u00df\ndie privaten s\u00e4chsischen Anbieter angemessen am \u00d6PNV\nbeteiligt werden sollen. Das kann sicherlich nicht \u00fcberall\nder Fall sein, aber wir sollten uns dahin gehend positionie-\nren, da\u00df gerade diese kleinen Unternehmen beteiligt wer-\nden. Etwas anderes ist dann, wenn versucht wird, diese\nkleineren s\u00e4chsischen Unternehmen auf bestimmte\nGebiete abzudr\u00e4ngen, wo sie nur mit Verlust arbeiten\nk\u00f6nnen und wo sich die zur Zeit noch monopolf\u00fchrenden\nUnternehmen gewisser Pflichtaufgaben entledigen.\nDer \u00d6PNV ist, um das einmal bildlich auszudr\u00fccken, ein\nMix von Filetst\u00fccken und Knochen. Unter angemessener\nBeteiligung verstehe ich auch, da\u00df sich nicht einer die\nFiletst\u00fccken unter den Nagel rei\u00dft und der andere mit den\nKnochen zu Rande kommen mu\u00df. Im Endeffekt verstehe\nich unter angemessener Beteiligung eben auch, da\u00df private\ns\u00e4chsische Unternehmer einen gesunden Mix all dessen\nbekommen und \u2013 das hat mein Kollege Hauck schon ange-\ndeutet \u2013 da\u00df diese privaten s\u00e4chsischen Unternehmen eine\ngewisse Planungssicherheit mit Vertr\u00e4gen \u00fcber mehrere\nJahre haben, wobei sie wissen, da\u00df sie investiv t\u00e4tig wer-\nden und sich einen entsprechenden Fuhrpark anlegen k\u00f6n-\nnen.\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Bitte  zum  Schlu\u00df  kommen,  Herr\nSchreier.\n\nSchreier, Linke Liste/PDS: Meine Fraktion kann mit die-\nsem Antrag, der darauf hinausl\u00e4uft, das vogtl\u00e4ndische\noder Auerbacher Modell publik zu machen, mitgehen.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das  Wort  hat  jetzt  die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, Herr Gaber, bitte.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Auf der Anh\u00f6rung zu unserer Gro\u00dfen Anfra-\nge ,,Stand und Entwicklung des \u00d6PNV\u201c ist noch einmal\nklar und deutlich herausgearbeitet worden:\n1., da\u00df eine Aufgaben- und Ausgabenverantwortung in\neiner Hand die Voraussetzung f\u00fcr das Gelingen der Regio-\nnalisierung im Rahmen der Bahnreform und f\u00fcr eine\nschnelle Qualit\u00e4tsverbesserung im \u00d6PNV ist, und\n2., da\u00df f\u00fcr die Umsetzung der Aufgaben die Trennung\nder politischen von der unternehmerischen Verantwor-\ntung in einem Zwei- oder Drei-Ebenen-Modell die vorteil-\nhaftere L\u00f6sung ist.\nHier k\u00f6nnen wir der Antwort der Staatsregierung folgen:\nkein akuter Handlungsbedarf au\u00dferhalb der jetzt notwen-\ndigen Diskussion zur Umsetzung der Regionalisierung im\nRahmen der Bahnreform bis zum 1.1.1996. Diese Diskus-\nsion allerdings wird im Detail noch enorme Schwierig-\nkeiten der Umsetzung zeigen. Wir meinen, da\u00df der in\nBonn und in der Staatsregierung favorisierte Weg der\nNovellierung bestehender Gesetze, vorzugsweise des\nPersonenbef\u00f6rderungsgesetzes, wie auch hier im Antrag\ngefordert, die Vorbereitung wie auch die Umsetzung nur\nkomplizieren wird. B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen will hier auf\nBundes- und Landesebene einen gesetzlichen Neuanfang\ninitiieren: Alle den \u00d6PNV betreffenden gesetzlichen Rege-\nlungen  sollten  geb\u00fcndelt  werden  und  in  ein  \u00d6PNV-\nRahmengesetz des Bundes eingehen.\nDie konkrete Umsetzung mu\u00df dann \u00fcber ein \u00d6PNV-Lan-\ndesgesetz erfolgen. Dabei m\u00fcssen wir \u00fcber die beispiels-\nweise in Hessen verabschiedeten Regelungen hinsichtlich\nder Konkretheit deutlich hinausgehen. Wir sollten jetzt\ndeshalb keine Schnellsch\u00fcsse wagen, sondern dieses Pro-\njekt konzentriert von Beginn der n\u00e4chsten Legislaturperi-\node an vorantreiben, sonst programmieren wir eine Kette\nvon weiteren Novellierungen.\nIm Bundes-\u00d6PNV-Gesetz bedarf es neben klaren finanziel-\nlen Regelungen vor allem auch der Festschreibung des\nNahverkehrs als eine Aufgabe der Daseinsf\u00fcrsorge. Auf\nLandesebene m\u00fcssen klare qualitative und quantitative\nAussagen getroffen werden.\nNoch einmal zum Thema der Einbeziehung privater Un-\nternehmen. Wir sehen nicht ein, warum von der derzeiti-\ngen Linie abgewichen werden sollte.\nL\u00e4ngerfristige Vertr\u00e4ge sollten nur dort abgeschlossen\nwerden, wo absehbar ist, da\u00df sich weder der Leistungsauf-\ntrag noch das Angebot des Leistungserbringers \u00e4ndern\nwird. Grunds\u00e4tzlich sollten wir es den Kommunen \u00fcber-\nlassen, inwieweit sie die Einbeziehung von privaten\nAnbietern f\u00fcr wirtschaftlich und verkehrspolitisch sinn-\nvoll halten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nGaber,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Letztlich h\u00e4ngt dies vom\n\u00d6PNV-Konzept dieser Kommunen bzw. Regionen ab.\nDie Kopplung der Konzessionserteilung durch die Lan-\ndesregierung an ein bestimmtes Ma\u00df privater Beteiligung\nlehnen wir ab.\nVielen Dank.\n\n(Beifall des Abg. Dr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6062\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der F.D.P.;\nHerr Rade, bitte.\n\nRade,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nVerkehrspolitik und Umwandlung von Verkehrskom-\nbinaten in Nahverkehrsbetriebe ist offensichtlich ein nicht\nganz einfacher Proze\u00df. Das zeigt nach wie vor die Ver-\nquickung zwischen Politik und Unternehmen.\nDas, was ich hier von der Staatsregierung bisher geh\u00f6rt\nund gelesen habe, ist f\u00fcr mich nicht eindeutig. Ich h\u00f6re\nauch zu viele Lippenbekenntnisse. Man m\u00f6chte vieles tun,\nmacht es aber nicht. Der Aufbau mittelst\u00e4ndischer Unter-\nnehmen auf diesem Gebiet wird hier meiner Ansicht nach\nweitestgehend gebremst.\n\n(Einzelbeifall bei der F.D.P.)\n\nIch sage das nicht nur schlechthin, sondern ich beziehe\nmich auch auf die erst am 12. Januar dieses Jahres vorge-\nnommene Anh\u00f6rung im Bau- und Verkehrsausschu\u00df zu\ndiesem Thema, wo die privaten Busunternehmen nicht\neinmal die Gelegenheit haben sollten, sich zu diesem The-\nma zu artikulieren. Das ist f\u00fcr mich eine Schande in die-\nsem Land.\nWenn Sie meinen, Herr Schommer, da\u00df Sie nichts daf\u00fcr\nk\u00f6nnen, dann zitiere ich Ihnen aus einem Brief, den ich\nheute von dem gleichen Verband bekommen habe: ,,Der\nvom S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit\u201c \u2013 das  ist  Ihr  Ministerium \u2013 ,,gebildete  \u00d6PNV-\nBeirat, in dem der Verband der privaten Busunternehmer\nvertreten ist, ist kein Beirat. Er dient lediglich zur Verk\u00fcn-\ndung von Tatsachen, die das SMWA bereits geschaffen\nhat. Bedenken, Kritiken und Vorschl\u00e4ge, die durch den\nVerband der privaten Busunternehmer unterbreitet wer-\nden, werden ignoriert, zerredet und zur\u00fcckgewiesen.\u201c\nDas ist ein Tatbestand, meine Damen und Herren, der\nmich veranla\u00dft, noch einmal klar Stellung dazu zu bezie-\nhen. Meine Fraktion fordert, da\u00df die Monopolstellung der\nVerkehrsbetriebe aufgehoben wird. In dieses Gewerbe\nmu\u00df endlich private Konkurrenz hinein! Das bedeutet,\nda\u00df eine klare Trennung von politischer Verantwortung\nund Betrieb erfolgt. Dazu geh\u00f6rt eine flexible und markt-\ngerechte Gestaltung des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes.\nEs gibt viele M\u00f6glichkeiten, wie man das organisieren\nkann. Ich denke, ein entsprechendes s\u00e4chsisches Nahver-\nkehrsgesetz sollte dazu entsprechende Pr\u00e4missen setzen.\nWir werden diese Aufgaben der Staatsregierung mit\nwachem Auge beobachten und hier als Vertreter der\nprivaten Bus- und Kraftverkehrsunternehmen auftreten.\nDanke.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD; Herr\nPlobner.\n\nPlobner, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\n,,Aber der Wagen, er rollt.\u201c Jawohl, er rollt. Die Frage ist\nnur: Rollen die Wagen des \u00d6PNV auf Schiene und Stra\u00dfe\nbedarfsgerecht mit der entsprechenden Geschwindigkeit\nund in die richtige Richtung? Ich meine, diese Debatte fin-\ndet zum richtigen Zeitpunkt statt, um die Weichen und\nSignale daf\u00fcr zu stellen.\nMeine Damen und Herren! Das Jahrhundertwerk Bahn-\nreform hat die letzten H\u00fcrden im Gesetzgebungsverfahren\ngenommen. Ein Kernst\u00fcck ist die Regionalisierung.\nGrundvoraussetzung f\u00fcr uns als SPD ist, da\u00df auf dem\n\nSchienensektor eine Anpassung der neuen L\u00e4nder an den\nStandard der alten Bundesl\u00e4ndern erfolgt. Wir meinen\nauch, da\u00df eine Anspruchs- und Dynamisierungsgarantie,\ndie Fixierung eines Mitspracherechts der L\u00e4nder bei der\nAusgabe der Mittel durch die Bahn AG und die Festschrei-\nbung eines Drittels der zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel,\nalso 11 Milliarden DM, zur Verwendung f\u00fcr den SPNV die\nGarantie f\u00fcr dieses Vorhaben bildet.\nDa die Regionalisierung erst in 1996 erfolgt, ist es \u00e4u\u00dferst\nwichtig, da\u00df das Jahr 1994 genutzt wird, um die Voraus-\nsetzungen zu schaffen, damit ab 1996 die dann den L\u00e4n-\ndern zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel auch sinnvoll einge-\nsetzt werden k\u00f6nnen. Da sollte man durchaus auf solche\nProjekte wie den Zweckverband ,,Regionalverkehr\nVogtland\u201c schauen.\nDie dort angestrebte Dreiteilung in eine politische Ebene,\nder neben den f\u00fcnf Landkreisen des Vogtlandes die Stadt\nPlauen, der Freistaat und das Regierungspr\u00e4sidium Chem-\nnitz angeh\u00f6ren, in eine Managementebene, die die techni-\nsche und kaufm\u00e4nnische Seite absichert, sowie in eine drit-\nte Ebene, die eigentliche Produktionsebene, mit den Lei-\nstungsanbietern Deutsche Bahn AG, Nahverkehr, Ver-\nkehrsbetriebe und private Betreiber, erscheint mir als ein\nzukunftstr\u00e4chtiges Modell.\n\n(Einzelbeifall bei der SPD)\n\nMit dieser Konstruktion ist abgesichert, da\u00df die Durchf\u00fch-\nrung des \u00d6PNV als kommunale Pflichtaufgabe bei den\nKreisen und kreisfreien St\u00e4dten verbleibt.\nEine leistungsf\u00e4hige Managementebene ist in der Lage, die\ntechnischen und finanziellen Notwendigkeiten zu bearbei-\nten, das hei\u00dft z. B., die Verkn\u00fcpfung von Bahn und Bus zu\nkoordinieren und ein einheitliches Fahrplan- und Tarif-\ngef\u00fcge zu schaffen.\nZu den Hauptaufgaben dieser Ebene geh\u00f6rt aber auch die\nLeistungsvorgabe im Ausschreibungsverfahren. Damit ist\nabgesichert, da\u00df private Anbieter eine gleichberechtigte\nChance erhalten.\n\n(Einzelbeifall bei der SPD und\nBeifall des Abg. Kr\u00f6ber, F.D.P.)\n\nSo positiv die Initiative im Vogtland zu bewerten ist, so\nbleibt doch zu konstatieren, da\u00df es im \u00fcbrigen Freistaat\nsehr unterschiedliche Verfahrensweisen gibt. Die SPD-\nFraktion ist daher der Ansicht, da\u00df wir unabh\u00e4ngig von\nder Novellierung des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes in\nBonn in Sachsen Handlungsbedarf haben. Wir werden da-\nher noch in dieser Legislaturperiode ein ,,Gesetz \u00fcber die\nBereitstellung, den Betrieb und die Finanzierung des\n\u00d6ffentlichen Personennahverkehrs\u201c einbringen. In diesem\nGesetz werden dann klare politische und finanzielle Ver-\nantwortlichkeiten sowie eine klare Trennung von politi-\nscher und unternehmerischer Verantwortung f\u00fcr den\n\u00d6PNV in diesem Lande sowie Rahmenbedingungen f\u00fcr\ndie Durchf\u00fchrung des \u00d6PNV festgeschrieben werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWenn die Regionalisierung gelingen soll, ist es noch nicht\nzu sp\u00e4t. Wir d\u00fcrfen uns im Interesse eines funktionieren-\nden, den Bed\u00fcrfnissen der B\u00fcrger gerecht werdenden\n\u00d6PNV in unserem Freistaat Sachsen aber auch nicht mehr\nviel Zeit lassen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6063\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Staatsregierung,\nHerr Staatsminister Dr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen! Meine Herren! Ich brauche\nan dieser Stelle nicht erneut zu betonen, welchen Vorrang\nund welch gro\u00dfe Bedeutung der \u00d6ffentliche Personennah-\nverkehr auf der Schiene und auf der Stra\u00dfe f\u00fcr die Staats-\nregierung hat. Er ist eine Voraussetzung f\u00fcr Wirt-\nschaftsaufschwung, Wirtschaftsentwicklung und Prosperi-\nt\u00e4t, aber auch ein St\u00fcck Lebensqualit\u00e4t der B\u00fcrger und\ndamit, Herr Gaber, auch ein St\u00fcck Daseinsvorsorge; ich\nteile Ihre Auffassung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch bedanke mich sehr herzlich bei den Rednern zu diesem\nPunkt, die au\u00dferordentlich sachliche und fundierte Bei-\ntr\u00e4ge geleistet haben. Da\u00df es dabei nat\u00fcrlich immer mal\neinen ,,Ausrutscher\u201c gibt, Herr Rade, mu\u00df man akzep-\ntieren.\n\n(Heiterkeit bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nZiel der Staatsregierung ist es, einen leistungsf\u00e4higen\numwelt- und fahrgastfreundlichen \u00d6PNV mit Bussen und\nBahnen aufzubauen und auch auszubauen, der sowohl\nattraktiv als auch bezahlbar f\u00fcr den Staat und f\u00fcr den B\u00fcr-\nger ist. Bei der Durchf\u00fchrung des \u00d6PNV sind Leistungs-\nkraft und Wettbewerb erforderlich, damit allen Ver-\nkehrsunternehmern \u2013 ob privat oder kommunal, ob auf\nder Stra\u00dfe oder auf der Schiene \u2013 die gleiche Chance ein-\nger\u00e4umt werden kann. Das ist und wird um so wichtiger,\nje h\u00f6here Anforderungen an die Qualit\u00e4t und die Finan-\nzierbarkeit des \u00d6PNV gestellt werden.\nDer \u00d6PNV ist aber nicht nur eine reine Durchf\u00fchrung des\nVerkehrs. Er umfa\u00dft auch den Bereich der politischen Ver-\nantwortung, den Bereich der Organisation bis hin zur\nFinanzierung. Die Aufgaben- und Ausgabenverantwor-\ntung f\u00fcr den \u00d6PNV liegt bei den Gebietsk\u00f6rperschaften\nvor Ort. Dies ist gewollt, und dies ist auch gut so, weil hier\neindeutig besser \u00fcber Umfang, Qualit\u00e4t und Finanzierung\nentschieden werden kann. Dies haben wir immer deutlich\ngesagt und unsere Politik auch auf die Umsetzung dieser\nZielvorgabe ausgerichtet.\nDie Verantwortung, meine Damen und Herren, f\u00fcr den\n\u00d6PNV mit Stra\u00dfenbahn und Bussen haben die Kommunen\nbereits \u00fcbernommen. Das ist eine gro\u00dfe Herausforderung\nan die kreisfreien St\u00e4dte und an die Landkreise. Wir haben\ndie Kommunen und Kreise dabei unterst\u00fctzt, und ich\nsage, wir werden dies auch in Zukunft mit allem Nach-\ndruck tun.\n\n(Beifall des Abg. Plobner, SPD)\n\nDiese Unterst\u00fctzung ist auch im Zusammenhang mit der\nbevorstehenden Regionalisierung des Schienenpersonen-\nnahverkehrs dringend erforderlich, weil damit auf die\nL\u00e4nder und Kommunen eine erh\u00f6hte Verantwortung zu-\nkommt.\nMeine Damen und Herren! Herr Plobner, ob der Wagen in\ndie richtige Richtung rollt, das k\u00f6nnen und werden wir\nentscheiden. Ich mu\u00df allerdings sagen: Wir m\u00fcssen eine\netwas gr\u00f6\u00dfere Anstrengung als Staatsregierung und als\nFreistaat Sachsen \u00fcbernehmen, weil wir bei den Verhand-\nlungen \u00fcber die Bahnreform leider nicht die Unterst\u00fct-\nzung der anderen westlichen SPD-gef\u00fchrten Landesregie-\nrungen daf\u00fcr,\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\num auch die Mittel f\u00fcr die Verbesserung der Infrastruktur\ngrundgesetzlich mit Verfassungsrang abzusichern, bekom-\nmen haben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Plobner, SPD:\nAber die s\u00e4chsische SPD unterst\u00fctzt Sie.)\n\nDeshalb bin ich sehr froh, da\u00df die s\u00e4chsische SPD dies\nunterst\u00fctzt. Lassen sie mich aber jetzt nicht philosophie-\nren, ob es einen Zusammenhang zwischen Ihrer Absicht\nund dem Ergebnis bei den Verhandlungen gibt.\n\nMeine Damen, meine Herren! Wir werden, um vern\u00fcnf-\ntige \u00d6PNV-Strukturen aufbauen zu k\u00f6nnen, auch recht-\nliche Voraussetzungen schaffen. Ich stimme Ihnen zu,\nHerr Gaber, und wir werden auch dar\u00fcber diskutieren\nm\u00fcssen. Aber weil dieser Aufbau noch nicht abgeschlos-\nsen ist, hat es in Sachsen auch noch keine endg\u00fcltigen\nGenehmigungen f\u00fcr den Linienverkehr auf der Stra\u00dfe\ngegeben. Ich habe die Regierungspr\u00e4sidien und die\nGenehmigungsbeh\u00f6rden angewiesen, vorerst nur soge-\nnannte einstweilige Erlaubnisse auszustellen. Dies ist nach\ndem Personenbef\u00f6rderungsgesetz m\u00f6glich, weil auch die\nVoraussetzungen f\u00fcr andere Genehmigungen noch nicht\ngegeben sind. Erst nach Abschlu\u00df der Umstrukturierung,\nder Neuordnung macht es Sinn, die sogenannten roten\nKonzessionen zu erteilen. Die einstweiligen Erlaubnisse\nwerden aber grunds\u00e4tzlich an kommunale Gebietsk\u00f6rper-\nschaften ausgegeben. Damit wird, meine Damen und Her-\nren, ein wesentlicher Beitrag f\u00fcr die Zusammenf\u00fchrung\nder Aufgaben- und Ausgabenverantwortung in einer\nHand geleistet.\n\nZur St\u00e4rkung der Gesamtverantwortung vor Ort m\u00fcssen\ndeshalb auch neue Strukturen im \u00d6PNV beitragen. Das\nvon uns gestaltete Drei-Ebenen-Modell mu\u00df verwirklicht\nwerden. Ich brauche es hier nicht mehr zu schildern, es\nwurde bereits in der Diskussion angesprochen.\n\nLobend wurde das Vogtlandmodell erw\u00e4hnt und gefragt,\nob es denn bei den anderen Regionen nicht genauso\ngemacht werden sollte. Meine Damen und Herren, wir\nhaben eben als einziges Bundesland in Deutschland uns\nentschieden, weil weder Reichsbahn, noch Bundesbahn\n\u00dcberlegungen und Kostenberechnungen \u00fcber den perso-\nnenbezogenen Schienenpersonennahverkehr hatten, f\u00fcnf\nverschiedene Modelle zu untersuchen, um eine optimale\nL\u00f6sung f\u00fcr die Organisation des personenbezogenen\nSchienenpersonennahverkehrs zu schaffen. Diese Ergeb-\nnisse, wenn sie alle vorliegen, werden ausgewertet, und\nwenn wir diese Auswertung dann gemeinsam diskutiert\nhaben, werden wir die daraus erforderlichen Konsequen-\nzen ziehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nAber selbstverst\u00e4ndlich, Herr Rade.\n\nRade, F.D.P.: Herr Staatsminister, Sie haben so blumig\nvon den Aufgaben gesprochen, die jetzt vor Ihnen liegen\nin dieser Frage.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch habe auch von den Aufgaben gesprochen, die wir\nschon gel\u00f6st haben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6064\n\n\n\nRade,  F.D.P.:  Sehen Sie auch, da\u00df Sie dabei gewisse\nstrukturelle \u00c4nderungen in Ihrem Ministerium auf diesem\nGebiet vornehmen m\u00fcssen?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nNein, das sehe ich absolut nicht.\n\n(Bandmann, CDU:\nEr meint doch blo\u00df wieder\ndie Regierungspr\u00e4sidien!)\n\n\u2013 Das sehe ich absolut nicht, Herr Rade. Ich kann ja ver-\nstehen, da\u00df Sie sich hier engagieren. Das ist ja auch Ihr\nRecht. Aber wenn Sie einen Brief des Verbandes der priva-\nten Omnibusbetriebe zitieren und dessen Kritik, ohne\nselbst aber dabeigewesen zu sein, einfach \u00fcbernehmen,\ndann kann ich Ihnen nur sagen, verehrter Herr Rade: Es ist\nbesser, sich zu informieren, als hier schon an dieser Stelle\neine liberale Abgrenzung im Zusammenhang mit den vor\nuns liegenden Wahlen vorzunehmen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD \u2013\nHeiterkeit bei der F.D.P.)\n\nAber ich bin gerne bereit, Sie auch noch umfassend sowohl\n\u00fcber den Inhalt der Politik wie auch \u00fcber die Strukturen in\nmeinem Hause zu informieren. Ich bin \u00fcberzeugt, Sie wer-\nden dann in Zukunft nicht nur wandern, sondern auch\nnoch mehr mit den Bahnen fahren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Das novellierte Personenbef\u00f6r-\nderungsgesetz sieht vor, da\u00df ab 1.1.1996 Nahverkehrs-\npl\u00e4ne in der Region aufgestellt werden. Das gibt uns auch\ndie M\u00f6glichkeit, f\u00fcr mehrere Linien Genehmigungen zu\nerteilen, und damit verbunden wird es uns auch gelingen,\nwas Herr Hauck zu Recht gefordert hat, im Verbund-\nsystem Fahrkarten anzubieten, so da\u00df man hier eine\nAbstimmung der unterschiedlichen Tr\u00e4ger erreicht. Dies\nwerden wir auch voranbringen, Herr Rade. Dabei werden\ndie privaten Busunternehmer eine wichtige Rolle spielen.\nIch darf Ihnen vielleicht, verehrter Herr Rade, ein paar\nZahlen nennen. Ich fange damit mit der Aufkl\u00e4rung bei\nIhnen schon an.\n\n(Gel\u00e4chter bei der F.D.P.)\n\nDie Anzahl der bereits 1990 bestehenden privaten Busun-\nternehmen betrug 30. Mittlerweile sind es 270 Unterneh-\nmen, die hier in Sachsen t\u00e4tig sind. Das Bild im \u00f6ffent-\nlichen Linienverkehr ist bunter geworden, was private\nBusunternehmen betrifft. Es gab eine Steigerung um das\nDreifache. Wir haben deshalb auch bis 1993 das private\nGewerbe mit \u00fcber 41 Millionen DM gef\u00f6rdert, damit die\nBusse angeschafft werden konnten, die erforderlich sind\nf\u00fcr den Linienverkehr, und damit auch die Betriebsh\u00f6fe\ngeschaffen werden konnten. Das, glaube ich, macht deut-\nlich: Wir haben das private Gewerbe gef\u00f6rdert, und wir\nwerden das auch in Zukunft tun. Aber wir werden es den\nKommunen \u00fcberlassen, endg\u00fcltig zu entscheiden. Wir\nwerden darauf dr\u00e4ngen, da\u00df es Wettbewerb gibt, aber wir\nwerden nicht bevormunden.\n\nDamit richtig entschieden wird, habe ich die Regierungs-\npr\u00e4sidien angewiesen, da\u00df sie sich bei der Vorerteilung\nvon Genehmigungen erkl\u00e4ren lassen m\u00fcssen, ob ausge-\nschrieben worden ist und ob private Unternehmen bei der\nVergabe von Linienbestimmungen ber\u00fccksichtigt werden.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\n\u2013 Ich bedanke mich ganz besonders f\u00fcr Ihren Beifall. H\u00e4t-\nten Sie das, was ich jetzt gesagt habe, was Sie jetzt be-\nklatscht haben, vorher einmal erfragt, dann h\u00e4tten Sie Ihre\nRede doch wesentlich abk\u00fcrzen k\u00f6nnen.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei CDU und SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Ich bedanke mich bei diesem\nHause und freue mich auch, da\u00df aus dem Saulus Rade\nnun ein Paulus geworden ist, was den privaten \u00f6ffent-\nlichen Personennahverkehr angeht.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, das Schlu\u00df-\nwort hat die Fraktion der CDU.\n\nHauck, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen\nund Herren! Dem Gesagten ist nicht viel hinzuzusetzen.\nIch m\u00f6chte mich hier ganz kurz fassen. Es war sehr sch\u00f6n,\nHerr Staatsminister.\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\nIch m\u00f6chte aber betonen, da\u00df der Eindruck, der hier ent-\nstanden ist, da\u00df vielleicht die privaten Busunternehmen\nund die Verkehrsgesellschaften grunds\u00e4tzlich im Streit lie-\ngen, nicht stimmt. Es gibt auch Einrichtungen \u2013 und das\nwei\u00df der Herr Rade \u2013, bei denen es funktioniert. Es stimmt\naber, es gibt auch Unternehmen und vor allen Dingen\nkreisfreie St\u00e4dte, die sich nicht so verhalten und die hier\nsehr viel Schaden erzeugt haben.\nIch hoffe, da\u00df wir in diesem Sinne bei diesem Thema so\nweiter verfahren k\u00f6nnen, denn am Ende konnte man\nfeststellen, da\u00df doch alle mit diesen Diskussionsbeitr\u00e4gen\nzufrieden waren.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ihnen liegt\nein \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU vor, Druck-\nsache 1/4137. Ich bitte um Begr\u00fcndung. Das wird offen-\nsichtlich nicht f\u00fcr notwendig erachtet. Dann frage ich, ob\ndazu gesprochen werden m\u00f6chte. \u2013 \nDas ist offensichtlich auch nicht der Fall.\nDann bringe ich die Drucksache 1/4137 der Fraktion der\nCDU zur Abstimmung. Wer ihr seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimm-\nenthaltungen ist dem mehrheitlich zugestimmt worden.\nDamit ist eine weitere Abstimmung nicht n\u00f6tig. Der\nTagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6065\n\n\n\nTagesordnungspunkt 18\n\nHERMES-Krediterm\u00e4chtigung DWA-Waggonbau G\u00f6rlitz GmbH\nDrucksache 1/3888, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu in folgender Reihenfolge\nStellung nehmen: CDU, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P., SPD,\nLinke Liste/PDS, dann die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht.\nDas Wort hat die Fraktion der CDU als Einreicher. Bitte,\nHerr Bandmann.\n\nBandmann,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Nachdem der Staatsminister hier\ndiesen liberalen Muff etwas aufgefrischt hat, kommen wir\nzu einem weiteren Thema, bei dem es auch um Fahrzeuge\ngeht, allerdings um Fahrzeuge, die in Deutschland, aber\nauch dar\u00fcber hinaus einen sehr guten Ruf haben.\nEs geht darum, den Waggonbau G\u00f6rlitz in bezug auf die\nHERMES-Krediterm\u00e4chtigung zu unterst\u00fctzen. Die s\u00e4ch-\nsischen Waggonbau-Unternehmen, allen voran Waggon-\nbau G\u00f6rlitz, haben sich in den wenigen seit dem politi-\nschen Umbruch zur\u00fcckliegenden Jahren nicht nur mit\ngro\u00dfem Engagement, sondern auch mit beachtlichem\nErfolg um neue M\u00e4rkte bem\u00fcht. Ich denke insbesondere\nan die Lieferung von 75 Doppelstockwagen f\u00fcr den Regio-\nnalverkehr in Bayern. Es sind dies die ersten Doppelstock-\nwagen, die die Deutsche Bundesbahn in ihrer Geschichte\nbezog. Dies ist schon ein beachtliches Ereignis.\nDiese Wagen haben in den alten L\u00e4ndern, nicht nur in\nBayern, eine \u00e4u\u00dferst positive Resonanz hervorgerufen.\nViele Regionen wollen nun ihrerseits diese Fahrzeuge bei\nsich eingesetzt sehen, um Kapazit\u00e4tsengp\u00e4sse zu \u00fcberwin-\nden und \u00fcberalterte Fahrzeuge zu ersetzen. Nunmehr\nzeichnet sich zum Gl\u00fcck der Vertragsabschlu\u00df \u00fcber 250\nweitere Wagen ab, die von den G\u00f6rlitzer Waggonbauern\ngefertigt werden sollen. Wenn alles gutgeht, werden die\nersten Wagen dieser Serie bereits im Herbst dieses Jahres\nausgeliefert werden.\nNicht minder beeindruckend sind die neuen Doppelstock-\nwagen f\u00fcr die Deutsche Reichsbahn, die seit einigen\nMonaten nicht nur in Dresden zum gewohnten Erschei-\nnungsbild geh\u00f6ren. Ich hoffe, da\u00df der in G\u00f6rlitz projek-\ntierte Doppelstock-Elektrotriebzug bald realisiert wird.\nAlle Fachleute sehen darin ein Produkt mit hervorragen-\nden Marktchancen. Wir sollten unsere s\u00e4chsische For-\nschungskapazit\u00e4t noch besser f\u00fcr diese wirklich innova-\ntiven Produkte nutzen.\nDer Waggonbau G\u00f6rlitz hat seine einseitige Abh\u00e4ngigkeit\nvom Export in die GUS drastisch zur\u00fcckgefahren. W\u00e4h-\nrend 1992 noch 80 % der Auftr\u00e4ge in die GUS gingen, sind\nes 1993 nur noch 40 %. HERMES-B\u00fcrgschaften der Bun-\ndesrepublik und der Bundesregierung erm\u00f6glichten die-\nsen Strukturwandel; denn ohne den R\u00fcckhalt durch die\nAuftr\u00e4ge im Osten w\u00e4re das Unternehmen nicht in der\nLage gewesen, zu \u00fcberleben und die neue Produktpalette\nzu entwickeln. Diese Entwicklung verlief in einer Rekord-\nzeit, von der viele Unternehmen in den alten Bundesl\u00e4n-\ndern nur tr\u00e4umen k\u00f6nnen.\nInsofern bin ich zun\u00e4chst einmal dankbar, da\u00df wir mit\ndem Waggonbau da stehen, wo wir heute sind. Es kommt\nnun darauf an, alles zu unternehmen, um aus den ostdeut-\nschen Waggonbau-Unternehmen einen eigenst\u00e4ndigen\nSystemanbieter zu machen. Ich m\u00f6chte der Staatsregie-\n\nrung ausdr\u00fccklich danken, da\u00df sie diesen Proze\u00df so enga-\ngiert unterst\u00fctzt. Unser Wirtschaftsminister Schommer ist\nda immer an unserer Seite.\nDie G\u00f6rlitzer Produktpalette ist bei den Deutschen Bahnen\ngefragt. Wenn alles klappt, wird der Waggonbau G\u00f6rlitz\n1994 gut die H\u00e4lfte und 1995 \u00fcber 80 % seines Umsatzes\nauf dem deutschen Markt erzielen k\u00f6nnen.\nGerade weil die G\u00f6rlitzer Waggonbauer eine Perspektive\nhaben und der Waggonbau zu den wesentlichen industri-\nellen Hoffnungstr\u00e4gern Sachsens geh\u00f6rt, m\u00fcssen wir alles\ndaransetzen, da\u00df wir im ersten Halbjahr 1994 nicht in ein\nAuftragsloch geraten. Auftragsloch ist vielleicht nicht der\nrichtige Ausdruck; es geht vielmehr darum, noch ein letz-\ntes Mal bereits vereinbarte Lieferungen von Schlaf- und\nB\u00fcfettwagen in die GUS finanziell \u00fcber HERMES-B\u00fcrg-\nschaften abzusichern.\nIch bitte deshalb die Bundesregierung in aller Eindring-\nlichkeit, die m\u00fcndliche Deckungszusage in einer f\u00fcr alle\nBeteiligten akzeptablen Weise wasserdicht zu machen.\nDabei bitte ich zu ber\u00fccksichtigen, da\u00df die Zahlungsmoral\nder russischen Seite besser ist als ihr Ruf. Von den insge-\nsamt 150 Wagen, um die es geht, sind bisher 65 Fahrzeuge\n\u00fcber HERMES abgesichert.\nIch habe den Eindruck, da\u00df die Bundesregierung die Be-\ndeutung der HERMES-B\u00fcrgschaften f\u00fcr die G\u00f6rlitzer\nWaggonbauer anerkennt. Jedenfalls hat uns der Bundes-\nkanzler in einem Schreiben vom 7. Dezember versichert,\nalle M\u00f6glichkeiten auszusch\u00f6pfen, um der Situation des\nG\u00f6rlitzer Werkes der Deutschen Waggonbau AG gerecht\nzu werden. Deshalb meine herzliche Bitte an Bonn, m\u00f6g-\nlichst rasch auch f\u00fcr die verbleibenden 85 Wagen eine\ntragf\u00e4hige L\u00f6sung zu finden. Schlie\u00dflich ist ein Teil dieser\nFahrzeuge bereits im Bau, weil sonst die Lieferfristen nicht\neingehalten werden k\u00f6nnen.\nUns ist bewu\u00dft, da\u00df der Bund diese Leistung nicht auf\nDauer erbringen kann; aber es geht darum, einen erfolg-\nreichen Strukturwandel mit vielversprechenden\nMarktchancen abzusichern. Im \u00fcbrigen w\u00e4re es in meinen\nAugen auch kurzsichtig, den Markt in den GUS-Staaten\nund unsere einschl\u00e4gigen Kenntnisse auf diesem Markt \u2013\nvon der Sprache bis zu den pers\u00f6nlichen Kontakten \u2013\nleichtfertig aufs Spiel zu setzen. Andere westeurop\u00e4ische\nFahrzeugbauer stehen in Moskau bereits in den Start-\nl\u00f6chern.\nIch bitte Sie, diesen Antrag der CDU-Fraktion zu unter-\nst\u00fctzen.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das  Wort  hat  nun  die  Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne. Herr Gaber, bitte.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wir haben mehrfach betont, da\u00df neben\nF\u00f6rderma\u00dfnahmen zur Eigenkapitalaufstockung f\u00fcr s\u00e4ch-\nsische Unternehmen vor allem Absatzf\u00f6rderung wichtig\nund wesentlich ist. Wir setzen uns ebenfalls f\u00fcr den Erhalt\ndes s\u00e4chsischen Waggonbaus ein, f\u00fcr den wir eine\nZukunft sehen und gro\u00dfe Hoffnungen haben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6066\n\n\n\nAllerdings war der Umgang mit der Deutschen Waggon-\nbau AG seit drei Jahren un\u00fcbersichtlich bis inkonsequent.\nEs besteht noch ein Unternehmenskern, der lebensf\u00e4hig\nist, allerdings nur \u00fcber zwischenzeitliche Absatzgarantie-\nleistungen der \u00f6ffentlichen Hand \u2013 insbesondere soweit es\num sogenannte Ostauftr\u00e4ge geht \u2013 gesichert.\nWir sind deshalb der Auffassung, und zwar aus prinzipiel-\nlen und pragmatischen Erw\u00e4gungen, da\u00df die in Rede ste-\nhenden HERMES-B\u00fcrgschaften dringend ben\u00f6tigt werden,\nund wir stimmen insofern dem Antrag zu.\nWir sind weiterhin der Auffassung, da\u00df \u00fcber eine flankie-\nrende Landesgarantie nachgedacht werden mu\u00df, soweit\ndies rechtlich m\u00f6glich ist. Dar\u00fcber hinaus sollten die beste-\nhenden politischen Kontakte nach Ru\u00dfland intensiviert\nwerden.\nIm \u00fcbrigen fordern wir zum wiederholten Male die Staats-\nregierung auf, \u00fcber die M\u00f6glichkeiten der Einleitung und\nAnbahnung von Barter-Gesch\u00e4ften zugunsten s\u00e4chsischer\nUnternehmen nachzudenken bzw. bei der Treuhandan-\nstalt darauf hinzuwirken.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das Wort hat die Fraktion der F.D.P.;\nDr. Hielscher, bitte.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die F.D.P.-Fraktion ist insofern verwundert, als\nder Antrag, der schon mehrmals auf der Tagesordnung\ngestanden hat, heute f\u00fcr Herrn Bandmann hier im Plenum\nzur Diskussion steht.\n\n(Unruhe)\n\nDie Antwort der Staatsregierung ist aus unserer Sicht ein-\ndeutig und klar. Ich meine, eine Diskussion zum Waggon-\nbau, zur DWA, zu den Waggonbau-Unternehmen im Frei-\nstaat Sachsen, steht heute nicht auf der Tagesordnung.\nZum Waggonbau ist in diesem Hause schon sehr viel\ngesagt worden. Einzelne Abgeordnete haben sich bis zum\nheutigen Zeitpunkt immer wieder sehr stark engangiert\nund werden sich auch weiterhin engagieren.\nIn der Angelegenheit von HERMES, meine Damen und\nHerren, ist zun\u00e4chst nat\u00fcrlich erst einmal das Unterneh-\nmen gefordert. In unternehmerische Entscheidungen soll-\nten wir uns \u2013 hier spreche ich vor allem f\u00fcr die F.D.P.-\nFraktion \u2013 nicht hineinbegeben.\nIch m\u00f6chte aber an dieser Stelle noch darauf verweisen,\nda\u00df nat\u00fcrlich diese HERMES-Konditionen, die in den ver-\ngangenen Jahren g\u00fcltig waren, gem\u00e4\u00df UICD-Konsens, wie\ndies in der Stellungnahme der Staatsregierung richtig dar-\ngestellt worden ist, nicht mehr G\u00fcltigkeit besitzen, son-\ndern nunmehr zu fordern ist, da\u00df die russische Seite sich\nden Konditionen, die HERMES insgesamt \u00fcblicherweise\nstellt, auch in ihren Verhandlungen mit zu stellen hat.\nInsofern sollten wir es den Partnern \u00fcberlassen, die die\nVerhandlungen f\u00fchren. Wir w\u00fcnschen den Partnern logi-\nscherweise viel Erfolg. Aber ich w\u00fcrde nochmals darum\nbitten: Es w\u00e4re auch unternehmerisch sehr unklug, hier in\ndem Hause im einzelnen \u00fcber solche Fragen zu diskutie-\nren.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD, Herr\nDr. Tiedt.\n\nDr. Tiedt, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kollegen! Herr\nBandmann, Ihrer Analyse ist nichts hinzuzuf\u00fcgen. Ich\ndenke, ich habe sehr genau zugeh\u00f6rt. Wir waren ja j\u00fcngst\nauch bei der DWA. Sie haben sich meiner Meinung nach\nnoch fast zur\u00fcckhaltend ge\u00e4u\u00dfert bez\u00fcglich der Entwick-\nlung gerade im G\u00f6rlitzer Waggonbau. Ich denke, dem ist\nerst einmal nichts hinzuzuf\u00fcgen; vielleicht so viel, da\u00df den\nKollegen einmal bewu\u00dft wird, die hier nur sitzen, welche\nBedeutung dieser Betrieb f\u00fcr Sachsen hat.\nIch habe mir einmal erlaubt aufzurechnen, wieviel Sachsen\nvon den 3 600 Mitarbeitern, die zur Zeit in Bautzen, in\nNiesky und in G\u00f6rlitz besch\u00e4ftigt sind, von diesem Betrieb\nleben,  als Familien  leben,  und  bin  auf  etwa  55 000  bis\n60 000 gekommen. Das hei\u00dft, mehr als 10 % unserer Bev\u00f6l-\nkerung leben von diesem Betrieb. Zirka 10 % aller indu-\nstriellen Arbeitspl\u00e4tze sind unmittelbar an die DWA in\nSachsen gebunden. Das zeigt die Bedeutung.\nIch denke, zu der Frage HERMES brauchen wir, glaube\nich, insofern keine Stellung zu beziehen, als jeder hier im\nRaum dies unterst\u00fctzen wird. Auch der Wirtschafts-\nminister wird dies tun. Aber \u2013 \u2013\n\n(Zuruf von der CDU: 1 %!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: 1 %, stimmt.\n\nDr. Tiedt, SPD: \u2013 Entschuldigung, pardon! Es ist schon\nrichtig.\n\n(Binus, CDU: Das ist trotzdem viel!)\n\n\u2013 Das ist trotzdem viel. Ja, ja. Ich denke, da spielt die Zahl\nvon 55 000 bis 60 000 eine gro\u00dfe Rolle. Sie haben schon\nrecht.\nWorauf ich hinweisen wollte, ist, Herr Bandmann: Wir\nwissen, da\u00df sich die HERMES-Konditionen ver\u00e4ndern, wir\nwissen, da\u00df es im Moment um die Bewilligung von\nHERMES geht. Ich denke mir, ich erwarte mir jetzt auch\nvon dem Wirtschaftsminister eine Antwort.\nWir m\u00fcssen uns darauf vorbereiten, was wird, wenn\nHERMES kritisch wird und nicht kommt. Diesen Zustand\nk\u00f6nnen wir uns nicht leisten. Zu diesem Zustand erwarte\nich mir zumindest einen Hinweis, was die Staatsregierung\nzu tun gedenkt, wenn die beiden vorliegenden \u2013 Sie haben\nes ja aufgeschrieben \u2013 insgesamt \u00fcber 200 Millionen DM\numfassenden HERMES-Antr\u00e4ge nicht bewilligt werden.\nDie m\u00fcssen jetzt bewilligt werden, sonst ist diese Aus-\nlastungsl\u00fccke da!\nVon knapp 400 Millionen DM Jahresumsatz \u2013 in dieser\nGr\u00f6\u00dfenordnung  liegt  allein  G\u00f6rlitz \u2013 sind  im  Moment\n70 Millionen DM unterschrieben. Das ist wichtig. Das\nzeigt, um was es hier bei diesem Antrag auf HERMES\ngeht. Wenn der nicht kommt und wenn sich weiterhin die\nBeauftragung mit Doppelstockwagen durch M\u00fcnchen ver-\nz\u00f6gert, dann bekommen wir eine ausgesprochen kritische\nSituation. Auch da m\u00f6chte ich gern wissen, was die Staats-\nregierung in diesem Fall tut.\nDas letzte: Vielleicht, Herr Minister, k\u00f6nnen Sie auch ein\nwenig etwas zu Ihren Aktivit\u00e4ten bez\u00fcglich der Privatisie-\nrung sagen, die hier unmittelbar mit hineinspielt. Ich habe\nim Moment den Eindruck, da\u00df hier alles wie die Schlange\nauf HERMES und in Berlin auf die Treuhand blickt. Zum\naktiven Konzept Sachsens, was machen wir, wenn diese\ngro\u00dfen Anbieter alle nicht kommen und kaufen \u2013 und es\nsieht im Moment danach aus \u2013, Herr Schommer, etwas zu\nsagen, was Sie dann vorhaben, dazu gebe ich Ihnen hier\ndie B\u00fchne.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6067\n\n\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion Linke Liste/\nPDS. Herr Wehnert, bitte.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Th\u00fcringen hat sein Bischofferode, wir haben\nunsere Waggonbau AG. Beide F\u00e4lle sind anders gelagert.\nIn G\u00f6rlitz, Niesky und Bautzen sieht es geringf\u00fcgig besser\naus. Aber betrachtet man die Vorg\u00e4nge im Hintergrund,\nkann man schon etwas abgewandelt sagen: Der Waggon-\nbau G\u00f6rlitz, dieses Treuhandunternehmen, ist auch fast\n\u00fcberall. Die heutige Demonstration vor dem Landtag \u2013 f\u00fcr\ndie, die es sehen und h\u00f6ren wollten \u2013 machte es eigentlich\nsehr deutlich.\nWir waren mit unserer Fraktion im Waggonbau G\u00f6rlitz.\nWir haben unsere Fragen zur Lage und zur HERMES-\nB\u00fcrgschaft f\u00fcr den Betrieb im Oktober hier im Landtag\ngestellt. Wir lasen die Beitr\u00e4ge in den Medien, den Antrag\nder CDU-Fraktion und dessen Beantwortung, allerdings\nam 3.11., und letztlich: Wir und Vertreter der Bundestags-\ngruppe der PDS f\u00fchrten k\u00fcrzlich Gespr\u00e4che zur Sache mit\nDr. Homann und Dr. Tetzsch vom Bundeswirtschaftsmini-\nsterium in Bonn.\nAus allem \u2013 ich wiederhole: aus allem \u2013 war erkennbar:\nDie Waggonbau AG soll und kann weiterleben, auch wenn\nsie nicht bis zum 31.12.1994 privatisiert sein sollte. Sie\nhabe, so w\u00f6rtlich die Bonner Verantwortlichen, alle Vor-\naussetzungen daf\u00fcr. Aber leben und am Leben halten, das\nist in diesem Falle, wenn Sie gestatten, genauso, als ver-\ngliche ich einen Spitzensportler mit einem am Tropf\nh\u00e4ngenden Kranken. G\u00f6rlitz k\u00f6nnte ein Spitzensportlerle-\nben, geehrt mit vielen Medaillen, f\u00fchren. Insofern erwarte\nich, erstens, noch einmal eine Meinungs\u00e4u\u00dferung des\nMinisters zum Stand der Angelegenheit, also der Kredit-\nausreichung per heute.\nZweitens stimme ich diesmal ausgerechnet und aus-\nnahmsweise Herrn Goliasch zu, wenn er sich am 5.12. in\nder ,,Welt am Sonntag\u201c ge\u00e4u\u00dfert hat, indem er sagte: ,,Die\nAnst\u00e4ndigkeit der Staatsregierung zahlte sich nicht aus.\u201c\nMeine Fraktion \u2013 das versichere ich \u2013 war und ist bereit,\nmit der CDU-Fraktion und allen anderen Fraktionen not-\nfalls auch Autobahnen daf\u00fcr zu besetzen, aber eben nicht\nin Wei\u00dfenberg, Bautzen oder Dresden, sondern am Frank-\nfurter Kreuz und, wenn es hilft, auch an der Rheinbr\u00fccke\nin Bonn.\nDrittens: Sie wissen wie ich, im Hintergrund wirken die\nKr\u00e4fte der Konkurrenz, das marktwirtschaftliche freie\nTreiben, das wir so nicht wollten. Die Geister, die Sie\nriefen \u2013 ,,Zauberlehrling\u201c; Sie kennen das Zitat, wie es\nweitergeht \u2013, werden sie nun nicht los.\nKurzum, meine Fraktion ist mit dieser Antwort nicht\nzufrieden.  Ob unsere Staatsregierung die Schuld tr\u00e4gt\noder nicht, ihre Antwort auf den Antrag \u2013 und das ist der\nKern \u2013, man habe am 29.9. einen Brief geschrieben, spricht\ndie ihr eigene Sprache.\nNoch zwei Bemerkungen zur Verantwortungsebene, weil\ndies hierher pa\u00dft. Erstens: Wenn der Ministerpr\u00e4sident\nwieder und wieder nur Schattenboxen mit Kohl veranstal-\ntet, ohne wie Henry Maske auch zu treffen, k\u00f6nnten viel-\nleicht hier in Sachsen W\u00e4hlerstimmen verlorengehen oder\ngewonnen werden, obwohl es ja Ihr Ziel ist, viele zu\ngewinnen. Aber positive Bonner Entscheidungen zu Sach-\n\nsen wird das nicht bef\u00f6rdern. Sie werden vielleicht immer\n\u00f6fter ausbleiben.\nZweitens: Das herzliche Verh\u00e4ltnis von ,,Gelmut\u201c zu\nseinem Freund Boris \u2013 \u2013 Wie sagte doch k\u00fcrzlich der\nKanzler? ,,Jelzin hat stets Wort gehalten; wir werden auch\nihm weiter vertrauen.\u201c\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Das meinen wir zwar nicht. Aber wenn es der Herr\nBundeskanzler so \u00fcberzeugt ausspricht, br\u00e4uchte er ja\nauch hinsichtlich der Bezahlung der Waggons keine Be-\ndenken zu haben. Er k\u00f6nnte sein grenzenloses Vertrauen\ndurchaus noch ein bi\u00dfchen weiter ausdehnen. Eventuell\nk\u00f6nnte er beim n\u00e4chsten Eisbaden oder Saunagang mit\ndem lieben Boris f\u00fcr unsere Waggonbauer die HERMES-\nB\u00fcrgschaften entsprechend bereitstellen oder eben auf das\nVertrauen bauen, damit sie dann unsere Waggonbauer\nwiederum tats\u00e4chlich bekommen. Die Waggonbauer aus\nG\u00f6rlitz w\u00e4ren sicherlich bereit, notfalls daf\u00fcr einen Reise-\nzugwagen mit Saunaeinbau gratis zu produzieren.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das Wort hat der Staatsminister Herr\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen! Meine Herren! Sie alle wis-\nsen und bedauern, da\u00df die Ostexporte seit 1992 um zwei\nDrittel zur\u00fcckgegangen sind. Das lag am Zusammenbruch\ndes Verrechnungssystems innerhalb der RGW-Staaten, die\njetzt mit teuren Devisen bezahlen m\u00fcssen; ein Beweis\ndaf\u00fcr, da\u00df sich planwirtschaftliche Regulierungen und\nRegelungen eben nicht lohnen und nicht rechnen, sondern\nin den Konkurs f\u00fchren. Es liegt auch an der wirtschaft-\nlichen und politischen Desintegration Ru\u00dflands und auch\nder osteurop\u00e4ischen Staaten. Hier sollte HERMES eine\nAuffangposition bieten helfen, und das hat HERMES auch\ngetan.\nDie Bundesregierung hat mit ihren HERMES-Hilfen den\nStrukturwandel der ostdeutschen Industrie in unglaubli-\nchem Umfang abgest\u00fctzt, und sie hat im November 1993\nbeschlossen, da\u00df diese HERMES-B\u00fcrgschaften auch fort-\ngesetzt werden. Sie hat den Globalrahmen mit 3,5 Milliar-\nden DM f\u00fcr 1994 festgelegt und innerhalb dieses Rahmens\nEinzelplafonds f\u00fcr Ru\u00dfland, Wei\u00dfru\u00dfland, die Ukraine\nund Kasachstan festgelegt. Damit sind die Voraussetzun-\ngen gegeben, da\u00df die Bundesregierung f\u00fcr die DWA die\nHERMES-B\u00fcrgschaften in H\u00f6he der noch ausstehenden\n132,3 Millionen DM genehmigen kann. Ich gehe davon\naus, da\u00df die DWA 1994 mit B\u00fcrgschaften in angemesse-\nnem Umfang rechnen kann.\nMeine Damen und Herren! Die B\u00fcrgschaften stehen aller-\ndings jetzt nur noch im international \u00fcblichen Rahmen zur\nVerf\u00fcgung. Dem mu\u00dfte die Bundesregierung folgen, und\nich will dazu nichts weiter sagen. Was Herr Hielscher\ngesagt hat, ist absolut zutreffend. Ich brauche das nicht\nweiter auszuf\u00fchren. Aber wie ich geh\u00f6rt habe, steht eine\nEntscheidung f\u00fcr DWA unmittelbar bevor. Ich gehe davon\naus, da\u00df sie auch positiv ausfallen wird, denn ich habe\ngeh\u00f6rt, da\u00df sich mittlerweile auch die russische Seite be-\nwegt und da\u00df sie hier zu einer Umstellung der Ru\u00dfland-\nVertr\u00e4ge kommen will.\nHerr Tiedt, ich will mit Ihnen jetzt nicht \u00fcber Krisensitua-\ntionen diskutieren. Ich will Ihnen auch nicht sagen, was\ndie Staatsregierung tun w\u00fcrde. Ich bin doch nicht so dep-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6068\n\n\n\npert, die Verhandlungsposition des Freistaates Sachsen ge-\ngen\u00fcber Bonn zu gef\u00e4hrden. Wenn ich \u00fcber Ausfallposi-\ntionen sprechen w\u00fcrde, warum sollte uns Bonn denn\neigentlich noch HERMES in vollem Umfang gew\u00e4hren?\nDann wird man sagen: La\u00dft die Sachsen doch dieses allei-\nne machen! Eine so unkluge Politik wollen Sie doch nicht\nallen Ernstes von der Staatsregierung verlangen. Ich wei\u00df,\nSie w\u00fcrden es auch nicht tun, aber Sie m\u00fcssen ja irgend\netwas sagen, Herr Tiedt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSollte es eine Krisensituation geben, dann werden Sie, ver-\nehrter Herr Tiedt, als Vorsitzender des Haushalts- und\nFinanzausschusses noch im entsprechenden Ma\u00dfe gefor-\ndert sein, und dann werden wir uns auch auf Ihre Kreati-\nvit\u00e4t verlassen wollen. Wir werden dann einmal sehen,\nwas Sie zu bieten haben, verehrter Herr Tiedt!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch gehe davon aus, da\u00df die Bundesregierung die DWA in\nG\u00f6rlitz nicht im Stich lassen wird. Es ist hier jetzt auch\nnicht der Ort, \u00fcber die Privatisierung zu sprechen.\nAber, meine Damen, meine Herren, weil ich angesprochen\nbin, will ich doch eines noch kurz sagen: Ohne das Enga-\ngement und die Initiativen des Freistaates Sachsen h\u00e4tte es\nl\u00e4ngst Entscheidungen der Treuhandanstalt gegeben, die\nden Bestand von DWA gef\u00e4hrdet h\u00e4tten. Unser Ziel ist es,\ndie DWA als selbst\u00e4ndigen Systemanbieter zu entwickeln,\nund ich garantiere Ihnen, dies wird auch gelingen. Mein\nHaus ist permanent mit der Treuhandanstalt im Gespr\u00e4ch.\nWir sind \u00fcber die Schritte informiert. Die Verhandlungen\nlaufen, und in laufende Verhandlungen soll man nicht ein-\ngreifen. Wir werden die endg\u00fcltige Entscheidung nicht\ntreffen, und deshalb kann ich jetzt auch nicht sagen, es\nwird gelingen, aber ich gehe davon aus. Ich bin hier sehr\nguten Mutes.\nEs ist auch gelungen, Herr Gaber, Barter-Gesch\u00e4fte in\nHERMES-B\u00fcrgschaften aufzunehmen, so da\u00df ich glaube,\nda\u00df damit ein ganz entscheidendes au\u00dfenwirtschaftliches\nAbsicherungsinstrumentarium durch die Bundesregierung\ngeschaffen wird. Wir, die Staatsregierung, werden mit\nIhnen, meine Damen und Herren, auch zuk\u00fcnftig f\u00fcr den\nErhalt des Waggonbaues in G\u00f6rlitz, aber auch in Niesky\nund Bautzen k\u00e4mpfen. Darin lassen wir uns von nieman-\ndem \u00fcbertrumpfen.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Schlu\u00df-\nwort hat die Fraktion der CDU. Herr Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich danke den demokratischen Fraktionen in die-\nsem Hause, da\u00df sie in dieser Frage noch einmal ordentlich\nDampf auf den Kessel gemacht haben, weil es schon rich-\ntig ist, da\u00df 1 % der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung von diesen\nProdukten der s\u00e4chsischen Waggonbauer unmittelbar\nabh\u00e4ngig ist. Das Unternehmen ist ja der Schwerpunkt\ngerade im Bereich Oberlausitz/Niederschlesien, aber es ist\nnat\u00fcrlich auch f\u00fcr innovative Bereiche im Land Sachsen\nvon Bedeutung.\nAn dieser Stelle noch einmal die herzliche Bitte, die Ent-\nwicklung des Doppelstocktriebzuges auch im Innovations-\nbereich der Hochschulen nicht aus dem Auge zu verlieren.\nVor allen Dingen universit\u00e4re Entwicklung k\u00f6nnte uns\ndort hilfreich unterst\u00fctzen. Ich denke, an dieser Stelle\nhaben wir wirklich eine gute Grundlage in Sachsen, auch\ndieses Produkt mit auf die Schiene zu setzen. Von daher\nauch noch einmal herzlichen Dank an die Adresse der\nStaatsregierung. Ich denke, da\u00df es trotz des fortgeschritte-\nnen Abends m\u00f6glich war, hier deutlich zu machen, was\nam Ende f\u00fcr Sachsen auf dem Spiel steht, aber auch, was\nwir letztlich in den vergangenen Jahren auch in bezug auf\nden Erhalt der s\u00e4chsischen Waggonbauindustrie erreicht\nhaben. Von daher bitte ich noch einmal um die Unterst\u00fct-\nzung f\u00fcr diesen Antrag.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich stelle nun\ndie Drucksache 1/3888 zur Abstimmung. Wer dieser\nDrucksache seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.  Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Dann ist das ein-\nstimmig so beschlossen, und der Tagesordnungspunkt 18\nist beendet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 19\n\nBetreutes Wohnen von Senioren und Behinderten\nDrucksache 1/3871, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu in der Reihenfolge CDU,\nF.D.P., SPD, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, und\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht, Stellung nehmen. Die\nAussprache ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die CDU-Fraktion, als\nEinreicher das Wort zu nehmen. Bitte, Herr Kannegie\u00dfer.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine sehr verehrten\nDamen und Herren! F\u00fcr die s\u00e4chsische CDU ist die Ver-\nwirklichung der Wahrung der W\u00fcrde des Menschen ober-\nster Handlungsgrundsatz. Dazu geh\u00f6ren alle Menschen,\nunabh\u00e4ngig von ihrer pers\u00f6nlichen Befindlichkeit. Deshalb\nist es wichtig, den Menschen mit Behinderungen solche\nWohnbedingungen zu schaffen, da\u00df sie nach den genann-\n\nten Grunds\u00e4tzen in ihrem angestammten Wohnumfeld\nleben und dorthin zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen und daf\u00fcr die\nnotwendige Hilfe erhalten. Das ist das Ziel, das es zu errei-\nchen gilt. Dazu dient der von der CDU-Fraktion einge-\nbrachte Antrag.\n\nDurch das Bundessozialhilfegesetz wurde die station\u00e4re\nBetreuung von Behinderten und alten Menschen den \u00fcber-\n\u00f6rtlichen Sozialhilfetr\u00e4gern zugewiesen. Obwohl bekannt\nist, da\u00df die Leistungen von Familienangeh\u00f6rigen, Freun-\nden oder Nachbarn f\u00fcr die Betroffenen unersetzbar und\nwertvoll sind sowie dar\u00fcber hinaus kostend\u00e4mpfend wir-\nken, wurde bisher eine Regelung f\u00fcr die Zwischenformen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6069\n\n\n\ndes betreuten Wohnens nicht getroffen. Die Enthospitali-\nsierung bzw. Integration nimmt dar\u00fcber hinaus den Be-\ntroffenen das bedr\u00fcckende Gef\u00fchl des Ausgegrenztseins\naus dem gewohnten sozialen Umfeld. Es besteht deshalb\ndie dringende Notwendigkeit, durch Handlungen in den\n\u00fcber\u00f6rtlichen und \u00f6rtlichen Sozialhilfetr\u00e4gern zu errei-\nchen, da\u00df zwischen diesen eine freiwillige Vereinbarung\ngetroffen wird, auf deren Grundlage Formen des betreu-\nten Wohnens realisiert werden k\u00f6nnen.\nDieses Thema wird seit Oktober 1993 von Vertretern des\nS\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Soziales, Gesundheit\nund Familie und des Landeswohlfahrtsverbandes Sachsen\ner\u00f6rtert. Bei Fachberatungen im Sozialministerium wurde\ndie Notwendigkeit erkannt, das betreute Wohnen um\ntagesstrukturierende und therapeutische Elemente zu\nerg\u00e4nzen.\nGesch\u00fctztes oder betreutes Wohnen wird in der Regel von\ngemeinn\u00fctzigen Tr\u00e4gern f\u00fcr Mitmenschen eingerichtet,\ndenen es aufgrund ihrer Lebensumst\u00e4nde nicht m\u00f6glich\nist, die Situationen des Alltags ohne Hilfe von Verwand-\nten, Nachbarn oder Dritten zu bew\u00e4ltigen. Diese Wohn-\nform erfordert unbedingt eine Begleitung durch ambulan-\nte und station\u00e4re Hilfen, wie beispielsweise Sozialstatio-\nnen, Heime, Essen auf R\u00e4dern und sozialpsychiatrische\nDienste.\nEs sei nochmals darauf hingewiesen, da\u00df den in betreuten\nWohngruppen untergebrachten Bewohnern keine Miet-\nund Sachkosten entstehen, da diese von \u00f6rtlichen Sozial-\nhilfetr\u00e4gern im Rahmen der Hilfe zum Lebensunterhalt\nnach dem BSHG getragen werden, sofern es dem Betroffe-\nnen nicht m\u00f6glich ist, die genannten Kosten selbst zu \u00fcber-\nnehmen.\nDie f\u00fcr die Betreuung notwendigen Personalkosten wer-\nden vom \u00fcber\u00f6rtlichen Sozialhilfetr\u00e4ger, dem Landes-\nwohlfahrtsverband, unter der Voraussetzung \u00fcbernom-\nmen, da\u00df die Wohnungen in organisatorischer Verantwor-\ntung unter Betreuung einer Einrichtung im Sinne des \u00a7 131\nAbs. 4 BSHG stehen, beispielsweise von einem sozialthera-\npeutischen Wohnheim f\u00fcr chronisch psychisch Kranke.\nNach dem BSHG fallen dar\u00fcber hinaus alle Hilfen an Per-\nsonen im Sinne von \u00a7 100 Abs. 1 Nr. 1 an den \u00fcber\u00f6rt-\nlichen Sozialhilfetr\u00e4ger, sofern aufgrund des Grades der\nBehinderung oder des Leidens eine Unterbringung in\nBehindertenwohngemeinschaften oder Wohnungen not-\nwendig ist.\nBesonders erfreulich ist, da\u00df durch Aktivit\u00e4ten des\nArbeitskreises Bau und Verkehr der CDU-Fraktion in\nZusammenarbeit mit der Abteilung Bau des Staatsministe-\nriums des Innern die F\u00f6rdertatbest\u00e4nde f\u00fcr betreutes\nWohnen f\u00fcr Senioren und Behinderte mittlerweile in die\nWohnungsbauf\u00f6rderungsbestimmungen aufgenommen\nwurden. Das Landesprogramm ,,Mietwohnungspro-\ngramm\u201c bietet die M\u00f6glichkeit, f\u00fcr Schwerbehinderten-\nwohnungen sowie im Rahmen des betreuten altengerech-\nten Wohnungsbaus f\u00fcr den nachgewiesenen Mehrauf-\nwand gegen\u00fcber dem konventionellen Wohnungsbau ein\nerh\u00f6htes Darlehen in Anspruch zu nehmen. Die Erh\u00f6hung\nbetr\u00e4gt 300 DM pro Quadratmeter Wohnfl\u00e4che. Die\nH\u00f6chstgrenze liegt bei 30 000 DM pro Wohnung.\nDar\u00fcber hinaus ist im Eigentumsprogramm festgelegt, da\u00df\nSchwerbehinderte mit einem Behinderungsgrad von\nwenigstens 80 % sowie Familien mit schwerbehinderten\nAngeh\u00f6rigen, die einer ihrem Jahreseinkommen angemes-\nsenen F\u00f6rderungsgruppe zugeordnet sind, ein auf bis zu\n30 000 DM erh\u00f6htes Darlehen erhalten k\u00f6nnen.\n\nSchwerbehinderten und Familien, die in keine F\u00f6rder-\ngruppe eingeordnet werden k\u00f6nnen, wird ein Wohnungs-\nbaudarlehen von 60 000 DM gew\u00e4hrt. Auch Familien, die\nzur Unterbringung ihrer Angeh\u00f6rigen, beispielsweise von\nEltern oder Kindern, in ihrem gef\u00f6rderten selbst genutzten\nEigenheim eine Einliegerwohnung einbauen, erhalten ein\nerg\u00e4nzendes Wohnungsbaudarlehen bis zu 1 500 DM pro\nQuadratmeter Wohnfl\u00e4che, wobei die Darlehensh\u00f6chst-\ngrenze 60 000 DM betr\u00e4gt. Hierbei ist Voraussetzung, da\u00df\ndie Einliegerwohnung in sich abgeschlossen ist und \u00fcber\neigene Kochgelegenheit, Bad und WC verf\u00fcgt.\nDer verabschiedete Haushaltsplan 1994 sieht f\u00fcr die\nUmgestaltung von Alten- und Altenpflegeheimen in\naltersgerechte  Wohnungen  und  betreute  Wohnformen\n3 Millionen DM sowie f\u00fcr den Neu- oder Umbau, die\nSanierung und die Ausstattung von Wohnst\u00e4tten f\u00fcr\npsychisch Behinderte 10 Millionen DM vor.\nAufgrund der vielf\u00e4ltigen Aktivit\u00e4ten der CDU zum\nWohle der Behinderten hat das zust\u00e4ndige Ministerium\nbereits konkrete Ma\u00dfnahmen ergriffen. F\u00fcr behinderte\nMenschen ist ein Alleinleben aufgrund ihrer Hilfsbed\u00fcrf-\ntigkeit oftmals mit gro\u00dfen Problemen verbunden. Aber\nauch die damit zusammenh\u00e4ngende hohe psychische Bela-\nstung und Vereinsamung erfordern eine gut durchdachte\nAntwort, die, wie wir meinen, mit dem Konzept des\nbetreuten Wohnens gefunden worden ist.\nAuf diese Weise k\u00f6nnen die Enthospitalisierung auf dem\nGebiet der Behinderteneinrichtungen, der Geriatrie und\nder Psychiatrie erfolgversprechend durchgef\u00fchrt sowie\nmoderne Rehabilitationskonzepte verwirklicht werden.\nDie CDU nimmt sich der Anliegen behinderter Mitmen-\nschen an und setzt sich entsprechend ihrem christlichen\nSelbstverst\u00e4ndnis f\u00fcr ein menschenw\u00fcrdiges Leben der\nBetroffenen ein. Sie leistet damit einen wichtigen Beitrag,\num Ausgrenzung und Vereinsamung behinderter Men-\nschen nicht zuzulassen.\nIch bitte Sie, dem Antrag zuzustimmen.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat nun die Fraktion der\nF.D.P.; Frau Georgi, bitte.\n\nFrau Georgi,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Zur Einleitung: Ich bin doppelt verwirrt. Ich\ngr\u00fcble noch dar\u00fcber, was ein ,,liberaler Muff\u201c ist.\n\n(Heiterkeit)\n\nIch bin darauf gekommen, da\u00df es eigentlich nur ein blau-\ngelber synthetischer Pelz sein kann, und das m\u00fc\u00dfte mir\nvielleicht die Sympathie der Gr\u00fcnen einbringen.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei CDU und\nLinke Liste/PDS)\n\nJetzt bitte ich, ernst zu werden und zu entschuldigen, da\u00df\nich mit sehr schmutzigen Schuhen vor Ihnen stehe. Es sind\nnicht nur meine Schuhe, sondern es ist auch meine Seele\nbeschmutzt worden, als ich vorhin eine halbe Stunde den\nDiskussionen der GEW-Veranstaltung zugeh\u00f6rt habe. Da\nwir das Problem der Behinderten besprechen, denke ich,\nda\u00df dies zum Thema geh\u00f6rt.\nIch komme nun zu dem Antrag. Es werden drei Zielpunk-\nte genannt:\n1. Es sollen verst\u00e4rkt individuelle Wohnformen au\u00dferhalb\nvon Heimen und Krankenh\u00e4usern f\u00fcr Behinderte und alte\nMenschen geschaffen werden. Okay, das unterst\u00fctzen wir.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6070\n\n\n\n2. Die CDU-Fraktion m\u00f6chte nat\u00fcrlich der Politik der\nRegierung den R\u00fccken st\u00e4rken. Auch das finden wir\nakzeptabel. Wir gehen da mit.\n3. Es wird nach klaren F\u00f6rderrichtlinien bei Bauvorhaben\ngesucht, die dem Anliegen des Antrages entsprechen.\nAuch das unterst\u00fctzen wir.\nWir alle kennen den enormen Nachholbedarf, den es bei\nWohnungen in betreuter Form f\u00fcr Behinderte und f\u00fcr alte\nMenschen gibt. Wir wissen alle, da\u00df die eigenen vier W\u00e4n-\nde von den allermeisten sehnlichst gew\u00fcnscht werden.\nAber die Realit\u00e4t sieht anders aus. Wer nicht in der Familie\nbetreut werden kann, wer aufgrund seiner Behinderung\nbzw. durch seinen altersbedingten Pflegebedarf nicht in\nder Lage ist, ohne Hilfe und Betreuung selbst\u00e4ndig zu\nleben, dem bleibt nur die Pflegeeinrichtung bzw. das\nKrankenhaus. Aber individuelles betreutes Wohnen ist die\noptimale Variante, und wir sollten alles tun, um das zu\nf\u00f6rdern.\nWir m\u00fcssen allerdings dem betreuten Wohnen k\u00fcnftig\nauch einen anderen Stellenwert in der gesamten Sozial-\npolitik einr\u00e4umen. Bis hierhin sind wir uns wahrscheinlich\neinig.\nDer zweite Punkt betrifft die Kostenverantwortung und\ndie M\u00f6glichkeit der Finanzierung. Hier werden die Mei-\nnungen sicherlich differenziert ausfallen, aber es \u00e4ndert\nnichts an der Tatsache, da\u00df wir erheblich mehr Wohnraum\nder genannten Art zu bauen und zu f\u00f6rdern haben.\nGewisse Zweifel habe ich pers\u00f6nlich daran, ob Bauherren,\nsofern es sich um Familien von Betroffenen handelt, die\nF\u00f6rdermittel in Anspruch nehmen, da gewisse Forderun-\ngen an die Dauer der Bereitstellung dieser Wohnungen\ngebunden sind.\nAuch die besondere F\u00f6rderung von Eigenheimen, die\nbehindertengerechtes Wohnen erm\u00f6glichen, wird nicht\nausreichen, um den enormen Bedarf zu decken. Die Kom-\nmunen sind in die Pflicht zu nehmen, aber sie sind mittel-\nfristig wahrscheinlich nicht in der Lage, das zu tun. Inso-\nfern ist die Zielrichtung des Antrages, den \u00fcber\u00f6rtlichen\nTr\u00e4ger der Sozialhilfe in diese Verantwortung hineinzu-\nnehmen, also auch neue Wege zu gehen, die allerdings\nnach dem BSHG durchaus gegeben sind, von uns zu un-\nterst\u00fctzen.\nDer Antrag findet von unserer Seite vollkommene Unter-\nst\u00fctzung, keinerlei Einschr\u00e4nkung, und ich bin auch dank-\nbar, da\u00df dieses Problem noch einmal hier in dieser Form\nangesprochen worden ist.\n\n(Beifall bei F.D.P., CDU, Linke Liste/PDS\nund des Abg. Prof. Dr. F\u00f6rster, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt von der Fraktion der\nSPD Herr Tempel.\n\nTempel,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Das Thema des vorliegenden Antrages\nder CDU-Fraktion \u2013 Betreutes Wohnen von Senioren und\nBehinderten \u2013 geh\u00f6rt aus meinem Selbstverst\u00e4ndnis her-\naus zu den selbstverst\u00e4ndlichen Aufgaben einer Staats-\nregierung.\nGerade meine Fraktion hat sich dieses Anliegens, vor\nallem bei den vergangenen Haushaltsberatungen \u2013 ich er-\ninnere an unsere \u00c4nderungsantr\u00e4ge im Sozialhaushalt \u2013,\nbesonders angenommen. Aufgrund der demographischen\nEntwicklung, aber auch durch die Fortschritte in Medizin\nund Technik hat sich der Anteil \u00e4lterer und behinderter\nMenschen an der Gesamtbev\u00f6lkerung deutlich erh\u00f6ht.\n\nDieser Trend wird sich nach dem bisherigen Stand noch\nweiter erh\u00f6hen. Auf der anderen Seite aber bed\u00fcrfen gera-\nde diese Menschen nach ihrem bisherigen Lebensverlauf\nder besonderen F\u00fcrsorge des Staates und der Gesellschaft.\nDazu geh\u00f6rt an erster Stelle ein menschenw\u00fcrdiges Woh-\nnen.\nPflegeheime d\u00fcrfen nicht die einzige Perspektive f\u00fcr\nSenioren und Behinderte sein, die sich zu Hause nicht\nmehr selbst versorgen k\u00f6nnen, aber mit ambulanter Hilfe\neine reale Perspektive zum Leben au\u00dferhalb eines Heimes\nhaben.\nDaraus resultiert die Forderung, Angebote des betreuten\nWohnens f\u00fcr Senioren, k\u00f6rperlich, geistig und seelisch\nBehinderte sowie f\u00fcr psychisch Kranke zu schaffen. Im\nUmfeld m\u00fcssen nat\u00fcrlich dann auch Begegnungsst\u00e4tten\nf\u00fcr Senioren und Behinderte, sozialpsychiatrische Dienste,\nSozialstationen usw. vorhanden sein.\nDie Formen des betreuten Wohnens sollten vielf\u00e4ltig sein,\nz. B.\n1. Wohnanlagen f\u00fcr Senioren;\n2. Wohnbereiche f\u00fcr behinderte Menschen mit der M\u00f6g-\nlichkeit, einen hohen Anteil an medizinischer Betreuung\nzu gew\u00e4hrleisten;\n3. Wohngruppen f\u00fcr alte und behinderte Menschen und\n4. betreute Einzelwohnungen f\u00fcr Senioren, Behinderte\nund psychisch Kranke.\nInzwischen gibt es im Freistaat Sachsen ca. 120 000 Sozial-\nhilfeempf\u00e4nger. Ich erw\u00e4hne das deswegen, da aus meiner\nSicht gerade Bewohner betreuter Wohngruppen die ent-\nstehenden Miet- und Betriebskosten h\u00e4ufig nicht aus eige-\nnen Eink\u00fcnften tragen k\u00f6nnen, so da\u00df der \u00f6rtliche Sozial-\nhilfetr\u00e4ger im Rahmen der Hilfe zum Lebensunterhalt\nnach dem Bundessozialhilfegesetz verantwortlich ist.\nBesteht die M\u00f6glichkeit des betreuten Wohnens, werden\nAufnahmen in Pflegeheimen geringer. Damit kann der\n\u00fcber\u00f6rtliche Tr\u00e4ger der Sozialhilfe finanziell entlastet wer-\nden.\nWir Sozialdemokraten sprechen uns f\u00fcr baldige sachliche\nund konkrete Vereinbarungen zwischen den kommunalen\nSpitzenverb\u00e4nden, dem \u00f6rtlichen Sozialhilfetr\u00e4ger, dem\nLandeswohlfahrtsverband als \u00fcber\u00f6rtlichem Tr\u00e4ger der\nSozialhilfe in Sachsen, der Staatsregierung und den\nSpitzenverb\u00e4nden der freien Wohlfahrtspflege als interes-\nsierte Tr\u00e4ger aus, um damit das betreute Wohnen f\u00fcr\nSenioren und Behinderte im Freistaat Sachsen verwirk-\nlichen zu k\u00f6nnen.\nDiese Vereinbarungen bed\u00fcrfen jedoch einer fairen und\nangemessenen finanziellen Beteiligung der angesproche-\nnen Partner, damit es nicht zu solchen Kontroversen wie\nbei der Finanzierung des Landeswohlfahrtsverbandes ein-\nschlie\u00dflich der r\u00fcckwirkenden \u00c4nderung der Bemessungs-\ngrundlage f\u00fcr die Landeswohlfahrtsumlage kommt, wie\nwir das im Dezember 1993 erlebt haben. Gerade bei letzte-\nrer ist aus meiner pers\u00f6nlichen Sicht einer der Partner, in\ndiesem Falle die Landkreise, \u00fcbergeb\u00fchrlich finanziell zur\nVerantwortung gezogen worden.\n\n(Dr. Lersow, SPD: Sehr richtig! \u2013\nBeifall bei der SPD)\n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch drei Problempunkte an-\nsprechen.\n1. Das Angebot an barrierefreien Wohnungen und an\nWohnungen f\u00fcr Rollstuhlfahrer nach DIN 18025 ist nach\nwie vor zu gering. Langfristig \u2013 ich betone: langfristig \u2013\nsollte im Rahmen der Wohnungsbauf\u00f6rderungspro-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6071\n\n\n\ngramme das Ziel verfolgt werden, da\u00df bis zu 10 % der\nWohnungen nach DIN barrierefrei und bis zu 5 % der\nWohnungen rollstuhlgerecht gebaut oder umgebaut\nwerden.\n2. In den Landesprogrammen 1993 und auch 1994 \u2013 Miet-\nwohnungsprogramm und Eigentumsprogramm \u2013 ist fest-\ngelegt \u2013 Herr Kannegie\u00dfer betonte das bereits \u2013, da\u00df bei\nder F\u00f6rderung von Schwerbehinderten der Grad der\nBehinderung wenigstens 80 % betragen mu\u00df. Wir m\u00f6chten\ndie Forderung stellen zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob dieser Grad der\nBehinderung herabsetzbar ist, damit mehr Schwerbehin-\nderte in die F\u00f6rderung einbezogen werden k\u00f6nnen. Und\n3. Insbesondere beim Bau von  Seniorenwohnanlagen \u2013\nda gibt es in Sachsen meines Wissens bisher nur ganz\nwenige \u2013 stellt sich f\u00fcr mich die Forderung, im Umfeld zu\nerrichtende Altenbegegnungsst\u00e4tten in die F\u00f6rderung\neinzubeziehen.\nInsgesamt wird meine Fraktion jedoch dem Grundanlie-\ngen des CDU-Antrags trotz der genannten Problempunkte\nzustimmen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS. Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren Abgeordnete! Uns liegt ein Antrag\nzum betreuten Wohnen von Senioren und Behinderten\nvor. In seiner Begr\u00fcndung wird darauf hingewiesen, da\u00df\nmit seiner Umsetzung zur Enthospitalisierung und zur\nIntegration beigetragen werden soll. Das angestrebte Ziel\nkann man voll und ganz unterst\u00fctzen. Aber leider wird\nder Antrag diesem Anspruch nicht gerecht.\n\u00dcberhaupt ist Integration f\u00fcr die CDU-Politik ein Fremd-\nwort. Beispiele sind die Verweigerung des Gleichheits-\ngrundsatzes f\u00fcr Menschen mit Behinderung in unserer\nS\u00e4chsischen Verfassung oder die Nichtgew\u00e4hrung eines\nPflegeleistungsgesetzes oder auch eines Nachteilaus-\ngleichsgesetzes, ganz zu schweigen von der Bestellung\neines Behindertenbeauftragten.\nWenn wir von Formen betreuten Wohnens sprechen, soll-\nten wir zuerst \u00fcber Bed\u00fcrfnisse von Menschen und dann\nerst \u00fcber gemeinn\u00fctzige Tr\u00e4ger und F\u00f6rderprogramme\nreden.\nDie Mehrheit der \u00e4lteren Menschen, aber auch immer\nmehr Menschen mit Behinderung haben den Wunsch, in\neiner eigenen Wohnung zu leben. Sie wollen nicht in\nHeime abgeschoben werden. Wie kann nun diesem\nAnspruch, der Organisation eines selbstbestimmten\nLebens, Rechnung getragen werden?\n1. Nicht durch Verdr\u00e4ngung vom Arbeitsmarkt, sondern\ndurch Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten.\n2. Nicht durch Schleifung von Betreuungspersonal an\nF\u00f6rderschulen, sondern durch deren Festeinstellung.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n3. Nicht durch die K\u00fcrzung finanzieller Leistungen \u00fcber\ndas Bundessozialhilfegesetz oder die geplante Pflege-\ngesetzgebung, sondern durch die Gew\u00e4hrleistung eines\neinkommensunabh\u00e4ngigen, steuerfinanzierten Pflegelei-\nstungsgesetzes und auch der entsprechenden Nachteilaus-\ngleichsregelungen.\n4. Nicht durch drastische Einschr\u00e4nkungen des sozialen\nWohnungsbaues, sondern durch die Neuschaffung geeig-\n\nneter Wohnungsangebote, um das Unterbringen in Pflege-\neinrichtungen weiter zu verringern.\n5. m\u00fcssen die Wohnungen entsprechend den jeweiligen\nbesonderen Lebensbed\u00fcrfnissen so ausgestaltet werden,\nda\u00df sie dem Wunsch nach einer m\u00f6glichst lebenslangen\nselbst\u00e4ndigen Lebensf\u00fchrung nachkommen.\n6. geht es nicht nur um die eigene Wohnung, sondern um\ndas gesamte Wohnumfeld, um Stra\u00dfen, Pl\u00e4tze, Wege, Ein-\nkaufseinrichtungen, Sport- und Kulturst\u00e4tten sowie die\nBeh\u00f6rden, die barrierefrei zug\u00e4ngig sein m\u00fcssen.\nSchlie\u00dflich darf nicht Hilfe verordnet werden, sondern es\nm\u00fcssen wahlfreie Dienstleistungsangebote f\u00fcr Assistenz,\nHaushaltshilfe und Pflegeleistungen zur Verf\u00fcgung\nstehen.\nEs ist also ein ganzes Ensemble von Problemen, die bez\u00fcg-\nlich der Formen des betreuten Wohnens eine Rolle spielen.\nIch glaube auch nicht, da\u00df durch eine freiwillige Vereinba-\nrung diese wichtige Frage gel\u00f6st werden kann. Es bedarf\neiner politischen Entscheidung, um eine Vereinbarung\nzum betreuten Wohnen zwischen Wohnungsunterneh-\nmen, Anbietern von sozialen Diensten, Gemeinden und\nTr\u00e4gern der Sozialhilfe herbeizuf\u00fchren. Es bedarf z. B. des\nFestklopfens des Rechtes auf Wohnraum in der Verfas-\nsung und vieles mehr \u2013 ein Konzept, das der Selbst\u00e4ndig-\nkeit absoluten Vorrang einr\u00e4umt und nicht der Hilfe. Nur\nso kommen wir vom Heim zu teilstation\u00e4ren Angeboten.\nSo ist es aber zur Zeit nicht, weil die Anbietung der sozia-\nlen Leistung nicht vorhanden ist.\nEs geht also nicht darum, da\u00df mit dem Ansatz, wie es jetzt\n\u00fcber die freien Tr\u00e4ger gemacht wird, eigentlich nur eine\nneue Art der Hospitalisierung voranschreitet in der Art\neiner Teilhospitalisierung. Deshalb auch unser \u00c4nde-\nrungsantrag.\nDas Grundanliegen des CDU-Antrages ist klar. Aber wenn\nich die wichtigsten Punkte vergesse, die eigentlich einbe-\nzogen werden m\u00fcssen, komme ich dem Ansatz, wirklich\nbetreutes Wohnen in der Form, da\u00df selbstbestimmtes\nLeben realisiert werden kann, nicht nach. Deshalb haben\nwir auch diesen unseren \u00c4nderungsantrag gestellt, der in\nForm einer Erg\u00e4nzung des Antrages zu sehen ist.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne verzichtet, wie ich\ngeh\u00f6rt habe. Ist das richtig? \u2013 Ja. Dann die Staatsregierung,\nbitte. Herr Dr. Geisler, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ja, es\nist schon tragisch, wenn die Schw\u00e4chsten der Gesellschaft\ninstrumentalisiert werden wie heute wieder bei der De-\nmonstration.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bin drau\u00dfen gewesen, fast die ganze Zeit. Es ist meiner\nAnsicht nach ein Mi\u00dfbrauch von Behinderten, wie es hier\ndemonstriert worden ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn mit Zahlen und mit Fakten in der Weise umgegan-\ngen wird wie bei den Organisatoren dieser Demonstration,\nbleiben mir nur so harte Worte. Ich bin jederzeit bereit, sie\ndurch Fakten an anderer Stelle zu unterlegen.\nEs hat bis jetzt niemand aus der Staatsregierung behaup-\ntet, da\u00df die Betreuung der Behinderten in den Einrichtun-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6072\n\n\n\ngen der F\u00f6rderschulen verschlechtert werden soll. Aber es\nwird der Versuch der geteilten Verantwortung in der\nDemokratie, die vertikale Machtverteilung in Anspruch zu\nnehmen, um Machtmi\u00dfbrauch durch zentralisierte Struk-\nturen endlich aufzuheben, als Abbau von sozialer Sicher-\nheit diffamiert.\nNun zu dem Antrag. Ich habe bis auf die \u00c4u\u00dferungen von\nHerrn D\u00fcrrschmidt Zustimmung geh\u00f6rt. Ich danke Ihnen.\nWir haben in den vergangenen Jahren gerade bei der Inte-\ngration von Behinderten von Anfang an Kraft eingesetzt\nund auch manches erreicht. Und wenn Sie, Herr D\u00fcrr-\nschmidt, heute wieder die Frage nach einem Behinderten-\nbeauftragten stellen, dann kann ich das blo\u00df als B\u00f6swillig-\nkeit auslegen. Fragen Sie doch einmal die Behinderten in\nder interministeriellen Arbeitsgruppe, ob sie damit zufrie-\nden sind und ob sie sich durch einen Behindertenbeauftra-\ngen recht vertreten f\u00fchlten. Es gibt inzwischen mehr alte\nBundesl\u00e4nder, die diesem unserem Beispiel folgen wollen,\nals da\u00df sie bei ihren Behindertenbeauftragten bleiben wol-\nlen. Aber solche wirklich \u00fcberlebten Forderungen werden\ndurch st\u00e4ndige Wiederholungen nicht richtiger.\nWir haben von Anfang an die Integration der Kinder in\nden Kinderg\u00e4rten \u2013 das habe ich hier schon h\u00e4ufig darge-\nlegt \u2013 angestrebt, weil es darum geht, da\u00df die Menschen\ndas von Kind auf lernen m\u00fcssen, damit solche wie von\ndem betroffenen M\u00e4dchen dargestellte Ereignisse, die na-\nt\u00fcrlich bedauerlich sind, in Zukunft nicht mehr m\u00f6glich\nwerden, da\u00df Menschen \u00e4ltere Menschen, im ,,Mittelalter\u201c\nbefindliche oder jugendliche Behinderte als Behinderung\nempfinden, sondern da\u00df Behinderung \u2013 ich m\u00f6chte lieber\nsagen Anderssein \u2013 als Bereicherung erlebt wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nUnd wir haben inzwischen in den ,,ganz normalen\u201c\nKinderg\u00e4rten 1 200 behinderte Kinder. Dies hat es fr\u00fcher\nnicht gegeben. Sie waren entweder in Spezialeinrichtun-\ngen oder zu Hause. Gl\u00fccklicherweise gab es Eltern, die das\ngetragen haben. F\u00fcr die, die zu Hause waren, gab es \u00fcber-\nhaupt kein Angebot.\nWenn ich an die Wohnungssituation der Gesamtbev\u00f6lke-\nrung, nicht der hier zur Debatte stehenden Senioren und\nBehinderten, denke, dann m\u00fcssen wir davon ausgehen,\nda\u00df immerhin \u2013 und die Situation hat sich in den vergan-\ngenen drei Jahren teilweise schon verbessert \u2013 heute in\nSachsen 25 % der Wohnungen noch kein Bad oder keine\nDusche haben und 40 % der Wohnungen noch Au\u00dfen-\ntoiletten. Das ist das Erbe, mit dem wir leben m\u00fcssen. Zu\n40 % noch Au\u00dfentoilette! Das sind Probleme f\u00fcr Alte und\nBehinderte, wie sie dort die Treppe rauf oder runter kom-\nmen. Die 40 % sind statistische Erfassungen.\n\n(M\u00e4dler, SPD: Noch aus der DDR.)\n\n\u2013 Nein, 1992 in Sachsen; 93er Zahlen liegen noch nicht\nvor.\nMeine Damen und Herren! In unserer Antwort habe ich\ndie Einzelheiten dargelegt, und ich bin auch wiederum\nanderer Meinung als Herr D\u00fcrrschmidt. Wir haben inzwi-\nschen die ambulanten Dienste. Wir haben die Sozialstatio-\nnen und die psychosozialen Beratungsdienste, und wir\nhaben Dienste f\u00fcr andere, in besonderen Lebenslagen\nBefindliche.\nWir brauchen die Wohnungen \u2013 unbestritten. Und wir\nwollen sie in gemeinsamer Verantwortung und gemein-\nsamer Aufgabe schaffen. Aber ich lasse mich auch hier\n\nwieder nicht von der PDS zu einem zentralistischen\nModell verf\u00fchren, sondern wir nehmen die getrennt orga-\nnisierte Verantwortung zwischen Kommunen und Wohl-\nfahrtsverb\u00e4nden ernst. Und es wird eben kein Diktat der\nRegierung durch Gesetz oder durch legislatives Handeln\ngeben, sondern eine freie Vereinbarung.\nDer Partner dazu ist im kleinsten Bereich die Landesregie-\nrung. Sie hat mit den Wohnungsbauf\u00f6rderrichtlinien an\nder Stelle ihren Teil getan, auch mit der Bereitstellung von\nF\u00f6rdermitteln f\u00fcr die Wohlfahrtsverb\u00e4nde, f\u00fcr die Kom-\nmunen.\nDa ist der Unterschied zwischen LWV und Kommunen\nnicht ganz so gro\u00df, denn der LWV ist schlie\u00dflich eine kom-\nmunale Einrichtung. Von daher ist diese Vereinbarung\nzwischen LWV und den Wohlfahrtsverb\u00e4nden die richtige\nAdresse. Wir sind Moderatoren, ich bin Moderator f\u00fcr die-\nse Gespr\u00e4che. Ich will mich darum bem\u00fchen, da\u00df da vieles\nschnell in Bewegung kommt.\nIch wei\u00df auch, da\u00df durch viel Einsatz in der Kommune \u2013\nausgesprochen Dank f\u00fcr all die, die sich da eingesetzt\nhaben \u2013 in den letzten drei Jahren schon viel geschehen ist.\nManches ist bescheiden, aber es geschieht, und es wird\nwahrgenommen von denen, die betroffen sind. Da\u00df es\nnicht ausreicht, dessen bin ich mir durchaus bewu\u00dft; da\u00df\nwir 10 bis 12 Jahre brauchen, dessen bin ich mir auch be-\nwu\u00dft.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die CDU-Fraktion hat das Schlu\u00dfwort.\nHerr Kannegie\u00dfer, bitte sch\u00f6n.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte mich bei der SPD- und der\nF.D.P.-Fraktion bedanken, da\u00df sie \u2013 auch durch ihre\nfreundlichen Hinweise \u2013 unserem Antrag folgen wollen.\nWas ich an dieser Debatte \u00e4u\u00dferst bedauerlich gefunden\nhabe, ist der Tatsache geschuldet, da\u00df ein Mitglied dieses\nHauses die Gesch\u00e4ftsordnung v\u00f6llig vergessen hat und in\ndieser Verge\u00dflichkeit uns Vorschriften machen will, wie\nwir uns verhalten sollen. Ich denke, es ist ein mittlerer\nSkandal, da\u00df wir uns so etwas anh\u00f6ren m\u00fcssen.\n\n(Unruhe bei Linke Liste/PDS)\n\nIch wei\u00df sehr wohl, da\u00df mit diesem Antrag das Problem\nnoch nicht gel\u00f6st ist. Aber der Antrag soll das Ziel der\nL\u00f6sung haben.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS:\nDas verstehen wir nicht.)\n\n\u2013 Ja, dann m\u00fcssen Sie bitte mal lesen und d\u00fcrfen nicht nur\nPolemik betreiben, damit Sie verstehen und sich umfas-\nsend informieren. Mir ist z. B. bekannt, da\u00df jetzt im Frei-\nstaat Sachsen keine \u2013 ich sage jetzt mal \u2013 milit\u00e4rischen\n\u00dcbungen an Behinderteneinrichtungen durchgef\u00fchrt wer-\nden, was zu DDR-Zeiten wohl so der Fall war, Frau\nSchneider.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS:\nWas hat das mit Gesch\u00e4ftsordnung zu tun?)\n\nZur Frage der Herabsetzung des Grades der Behinderung,\ndie hier Herr Tempel angeregt hat, sollten wir uns eine\nDiskussion f\u00fcr die folgende Zeit vornehmen und nicht\ngleich alles beim ersten Mal realisieren wollen. Ich denke\nauch, da\u00df die Politik, die wir hier zu vertreten haben, eine\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6073\n\n\n\nPolitik f\u00fcr die Menschen ist und keine Politik f\u00fcr die\nStaatsregierung.\n\n(Interne Diskussionen bei Linke Liste/PDS)\n\nEs ist schon gesagt worden, da\u00df dem Antrag die \u00fcberwie-\ngende Zustimmung zukommt.\nIch bedanke mich bei denen, die dem Antrag folgen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Damit ist die Aussprache beendet. Wir\nkommen zur Abstimmung. Uns liegt ein \u00c4nderungsantrag\ndes Abg. D\u00fcrrschmidt in der Drucksache 1/4210 vor. Wird\ner noch begr\u00fcndet? \u2013 Bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Wir haben einen \u00c4nderungsantrag\neingebracht, der nicht beinhaltet, da\u00df der von der CDU\neingebrachte Antrag abgelehnt werden soll, sondern es\nsind Erg\u00e4nzungen dazu. Ich habe mich auch in meinem\nRedebeitrag nicht gegen das Anliegen des Antrags ausge-\nsprochen, sondern habe einige Punkte kritisiert, die genau\nden \u00c4nderungsantrag betreffen.\nHerr Dr. Geisler, ich finde es sehr gut, da\u00df Sie gesagt\nhaben, da\u00df das Anderssein unsere Gesellschaft bereichern\nsoll. Ich bin auch daf\u00fcr. Ich setze mich auch in meiner\nArbeit im Behindertenverband genau daf\u00fcr ein, da\u00df dies\nund vieles mehr realisiert wird. Ich will auch keinen Streit\n\u00fcber einen Beauftragten oder nicht, blo\u00df wenn der Beauf-\ntragte \u00fcberlebt ist, da m\u00fc\u00dften alle Beauftragten \u00fcberlebt\nsein. Aber das will ich nicht hier diskutieren \u2013 nur zur\nAnregung.\nIch habe mich nicht gegen den Antrag ausgesprochen,\nsondern habe Probleme genannt, die bedeutsam und wich-\ntig sind, und deshalb ist gerade dieser Punkt aufgenom-\nmen worden, die kommunalen Wohnungsunternehmen\neinzubeziehen.\nWenn bei einem Konzept des betreuten Wohnens immer\nnur von der Maximalforderung ausgegangen wird, wenn\ndie gro\u00dfen Verb\u00e4nde sagen, da\u00df nur ab zwei Millionen\naufw\u00e4rts betreutes Wohnen realisiert werden kann, sind\nwir am falschen Punkt. Es geht genau darum \u2013 das war\neine Kritik von mir, und zu der steht unsere Fraktion \u2013,\nda\u00df die kleinen \u00c4nderungen ganz bedeutsam und wichtig\nsind, n\u00e4mlich da\u00df die alten Menschen und die Behinderten\nin ihrer Wohnumwelt leben k\u00f6nnen, da\u00df es in erster Linie\num bessere Sanit\u00e4reinrichtungen geht, um bessere Mobili-\nt\u00e4t und vieles mehr. In diesem Zusammenhang soll \u00fcber-\nlegt werden, wie wirklich alternative Formen des betreu-\nten und gesch\u00fctzten Wohnens in dieser Bundesrepublik,\nin diesem Freistaat Sachsen umgesetzt werden k\u00f6nnen.\nDeshalb die beiden Erg\u00e4nzungen zu diesem Antrag. Zum\neinen sollen die Wohnungsunternehmen unbedingt einbe-\n\nzogen werden, um wirklich alternative M\u00f6glichkeiten zu\nhaben, relativ schnell etwas zu tun. Zum anderen sollen\nGrundz\u00fcge f\u00fcr ein Betreuungskonzept erarbeitet werden,\nbei dem es nicht nur darum geht, da\u00df es von Sozialstatio-\nnen umgesetzt wird, sondern da\u00df auch die ,,freien\u201c Anbie-\nter, die irgendwann einmal dieses Pflegeleistungsgesetz\nbringen wird, ber\u00fccksichtigt werden und da\u00df das gesamte\nUmfeld in diese Problematik einbezogen wird. Deshalb\nmu\u00df aus meiner Sicht, was die gesamte Betreuung betrifft,\nein Konzept aufgenommen werden. Ansonsten bleibt es\nwirklich nur bei einer freien Vereinbarung, und die bringt\nnichts.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es gibt noch Redebedarf.\nBitte sch\u00f6n, Mikro 7.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Ich bitte, diesen Antrag mit folgender\nBegr\u00fcndung abzulehnen: Der von uns gestellte Antrag hat\nzum Ziel, da\u00df der Landeswohlfahrtsverband einen Teil\nder Finanzierung \u00fcbernimmt. Die Wohnungsunternehmen\nk\u00f6nnen die Finanzierung nicht \u00fcbernehmen, denn sie sind\ndazu gar nicht in der Lage. Sie sind vielmehr an einer\nKostendeckung interessiert.\n\nDie Aufnahme eines weiteren Punktes 1a bedeutet dem\nInhalt nach, da\u00df die Betreuung nicht vor Ort festgelegt\nwird, wie das f\u00fcr den Betroffenen notwendig ist, sondern\nda\u00df das zentral vorgegeben wird. Deshalb sind beide\nPunkte abzulehnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren Abgeordneten! Wir kommen zur Abstim-\nmung. Zuerst stimmen wir \u00fcber den \u00c4nderungsantrag ab.\nWer dem \u00c4nderungsantrag des Abg. J\u00fcrgen D\u00fcrrschmidt,\nFraktion Linke Liste/PDS, in der Drucksache 1/4210 seine\nZustimmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n.  Das sind 7 Stimmen daf\u00fcr.  Wer ist dage-\ngen? \u2013 Das ist die Mehrheit.  Wer  enth\u00e4lt  sich  der Stim-\nme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen und einer\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmen dagegen ist der \u00c4nderungs-\nantrag abgelehnt.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den eigentlichen\nAntrag der CDU-Fraktion ,,Betreutes Wohnen von Senio-\nren und Behinderten\u201c in der Drucksache 1/3871. Wer die-\nsem Antrag seine Zustimmung geben will, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit.\nWer ist dagegen? \u2013 Ohne Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 8 Stimmenthaltungen. Damit ist der CDU-\nAntrag mit gro\u00dfer Mehrheit angenommen und der Tages-\nordnungspunkt beendet. Wir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6074\n\n\n\nTagesordnungspunkt 20\n\nVerfassungsklage gegen die Bodenverwertung durch die BVVG\n(Bodenverwertungs- und -verwaltungs-GmbH)\n\nDrucksache 1/3917, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nNach dem Einbringer SPD-Fraktion sprechen im kleinen\nRedeblock die Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P.\nund CDU.\nIch bitte nun die SPD-Fraktion, das Wort zu nehmen. Frau\nDr. Wirth, bitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort.\n\nFrau Dr. Wirth, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Unser Antrag verfolgt ein Ziel, n\u00e4mlich dem Ver-\nm\u00f6genstransfer von Ost nach West entgegenzuwirken und\nden Boden f\u00fcr die sicherzustellen, die ihn 40 Jahre bewirt-\nschaftet haben. Die Festschreibung der Bodenreform war\nein gemeinsames Anliegen aller demokratischen Kr\u00e4fte\nder Volkskammer 1990 und entsprach auch der Position\nder Sowjetunion.\nDie Bodenreform wurde in der Anlage 3 zum Einigungs-\nvertrag festgeschrieben. Dieser hat nachweislich Verfas-\nsungscharakter. Die Volkskammerfraktion der SPD hat\nsich zu jeder Zeit und leidenschaftlich f\u00fcr die Festschrei-\nbung engagiert und ihre Zustimmung zum Einigungsver-\ntrag von der Unumst\u00f6\u00dflichkeit der Bodenreform abh\u00e4ngig\ngemacht.\nObwohl alles klar zu sein schien, gab es bereits am 23.4.\nein Urteil des Bundesverfassungsgerichts, das allen be-\nkannt sein d\u00fcrfte.\nIm heutigen Antrag nun wird die Staatsregierung ersucht,\nsich der Verfassungsklage der Regierung des Landes Bran-\ndenburg gegen die Bundesrepublik Deutschland wegen\nBevorzugung der Bodenreformopfer bei der Privatisierung\nehemals volkseigener Fl\u00e4chen anzuschlie\u00dfen. Die Verfas-\nsungsklage wurde nicht leichtfertig eingereicht, sondern\nfu\u00dft auf einem umfangreichen Gutachten. Der Verhand-\nlungsweg ist ausgesch\u00f6pft.\nDie Antwort der Staatsregierung, meine Damen und Her-\nren, ist unzureichend und geht am Problem vorbei. Man\nsollte nicht so tun, als g\u00e4be es hier in Sachsen diesbez\u00fcg-\nlich keine Probleme.\nMit der Treuhandrichtlinie vom 26.6.1992 h\u00e4tten wir noch\nleben k\u00f6nnen, obwohl die langfristige Verpachtung nicht\nim Vordergrund stand. Es ist das sogenannte Bohl-Papier\naus dem Bundeskanzleramt \u2013 das an den Parlamenten vor-\nbei den ostdeutschen Agrarministern im November 1992\nvorgelegt wurde \u2013, das die verfassungsrechtlichen Beden-\nken begr\u00fcndet. Bei diesen ge\u00e4nderten Verwertungsgrund-\ns\u00e4tzen geht es nicht um das R\u00fcckg\u00e4ngigmachen der Ent-\neignungen aus den Jahren 1945 bis 1949 schlechthin, son-\ndern um eine Bevorzugung von Alteigent\u00fcmern bei der\nlangfristigen Verpachtung mit Kaufoption. Das wider-\nspricht dem sozialvertr\u00e4glichen Ausgleich unterschied-\nlicher Interessen, denn es sind die Bauern Ost, die existen-\ntiell auf die Bodenreformfl\u00e4chen angewiesen sind.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDie Priorit\u00e4ten m\u00fcssen bei der langfristigen Pacht anders\ngesetzt werden:\nErstens: Vorrangig Boden f\u00fcr eine sinnvolle Strukturpoli-\ntik und zur Sicherung von Existenzen;\n\nZweitens: Vorrangig Boden f\u00fcr Betriebe, die Tierzucht\nbetreiben.\nSachsen geht sogar \u00fcber das hinaus, was der Bund vor-\nschreibt, legt eigenst\u00e4ndig die 70-%-Grenze der Verpach-\ntung bei LPG-Nachfolgebetrieben und die 80-%-Grenze\nf\u00fcr Wiedereinrichter fest. Der Rest wird zur Zeit kurzfri-\nstig verpachtet, was kein nachhaltiges Wirtschaften er-\nm\u00f6glicht. Die Pachtempfehlungen der Pachtaussch\u00fcsse\nvor Ort werden zum Teil ignoriert \u2013 jedenfalls ist es mir so\nerz\u00e4hlt worden \u2013 oder zu schematisch gehandhabt. Wird\nder Boden zur\u00fcckgehalten, um Entsch\u00e4digungs- und Aus-\ngleichsleistungen in Boden leisten zu k\u00f6nnen, oder warum\nbedient man sich dieser Form?\nJa, es geht um ein St\u00fcck Gerechtigkeit. Aber dann bitte\nGerechtigkeit f\u00fcr alle. Gerechtigkeit auch f\u00fcr die Kreis-\npachtgesch\u00e4digten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nGerechtigkeit auch f\u00fcr die, die nach den Gesetzen der\nDDR entsch\u00e4digt worden sind und die nur einen Bruchteil\nihres Verm\u00f6gens erhalten haben. Und wir fordern Gerech-\ntigkeit f\u00fcr die Vertriebenen, denen zwar die 4 000 DM\nendlich zugestanden werden, die aber in ihrer Heimat un-\nvergleichlich mehr lassen mu\u00dften.\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\nIch denke, wer Bodenreformland bewirtschaftet \u2013 das sind\neben diese Vertriebenen und ihre Erben \u2013, sollte das wei-\nterhin tun k\u00f6nnen. Wer sein Haus auf Bodenreformland\ngebaut hat, sollte dieses behalten k\u00f6nnen, beleihen und\nvererben d\u00fcrfen.\n\n(Dr. Lersow, SPD: Sehr richtig!)\n\nAuch die Ungleichbehandlung von B\u00fcrgern mit zuf\u00e4lligen\nEin- und Austragungen von Bodenreformland in den\nGrundb\u00fcchern und die erniedrigende Bittstellerposition\nbei den \u00c4mtern f\u00fcr offene Verm\u00f6gensfragen m\u00fcssen auf-\nh\u00f6ren.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDer Gesetzgeber mu\u00df klare Regelungen schaffen und darf\ndie bestehenden Gesetze nicht durch Richtlinien an den\nParlamenten vorbei aufweichen. Die Bundesregierung hat\nvor der Lobby der Alteigent\u00fcmer resigniert.\n\n(Prof. Dr. F\u00f6rster, SPD: Richtig!)\n\nJedenfalls ist es dieser Bundesregierung nicht gelungen,\neinen gezielten Interessenausgleich zwischen Ost und\nWest in Eigentumsfragen zu schaffen.\n\n(Prof. Dr. F\u00f6rster, SPD: Jawohl!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Frau Abgeordnete, die Rede-\nzeit ist \u00fcberschritten.\n\nFrau  Dr.  Wirth,  SPD:  Ich h\u00e4tte noch viel zu sagen. Ich\nglaube, es w\u00e4re schon so interessant, da\u00df die Herren von\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6075\n\n\n\nder CDU etwas zuh\u00f6ren k\u00f6nnten. Ich glaube, das Thema\nist wichtig genug.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Ich sage es Ihnen noch einmal:\nWenn Sie nicht wollen, da\u00df der Verm\u00f6genstransfer von\nOst nach West weiter seinen Lauf nimmt, wenn Sie zu\ndem stehen, was Sie immer sagen, n\u00e4mlich zur breiten\nStreuung von Eigentum, wenn Sie wollen, da\u00df unsere ein-\nheimischen Landwirte eine gleichberechtigte Chance\nerhalten, und wenn Sie verhindern wollen, da\u00df nach\n12j\u00e4hriger Verpachtung die bisherigen P\u00e4chter dem Wohl\nund Wehe der neuen Landeigent\u00fcmer ausgesetzt sind,\ndann sollten Sie diesem Antrag zustimmen.\n\n(Dr. Lersow, SPD: Jawohl! \u2013 Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Frau Abgeordnete, ich bitte\nSie, Sie m\u00fcssen jetzt aufh\u00f6ren.\n\nFrau Dr. Wirth,  SPD:  Ein letzter Satz: Wir sollten jeden-\nfalls unser Recht wahrnehmen und notfalls einklagen.\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS; Herr Wehnert, bitte sch\u00f6n.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Mit einem ganzen B\u00fcndel von Gesetzen will\ndie Bundesregierung das meiste von dem zunichte\nmachen, was Millionen von DDR-B\u00fcrgern im guten Glau-\nben, auch an geltendes Recht, mit nicht geringen Entbeh-\nrungen, mit Reparationsleistungen in Milliardenh\u00f6he, von\ndenen der Ministerpr\u00e4sident zwar in seinem Wahlslogan\nlaufend gesprochen hat, wovon er heute aber nicht einen\nTon mehr sagt und wovon nichts mehr zu h\u00f6ren ist, aufge-\nbaut haben.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nMit diesen Gesetzen soll all das beseitigt werden, was\nflei\u00dfige Menschen bei der Beseitigung der Tr\u00fcmmer des\nZweiten Weltkrieges und beim Aufbau geschaffen haben.\n Dieser Angriff auf den Besitz und die Rechte der ehema-\nligen DDR-B\u00fcrger geschieht unter dem Vorwand, da\u00df das\nin der BRD geltende b\u00fcrgerliche Recht die Rechtsprechung\neines anderen Staates nicht anerkennt. Die Absichten der\nBundesregierung und der hinter ihr stehenden Grundbe-\nsitzerlobby, der Immobilienhaie sind zu durchkreuzen.\nDeshalb verlangen wir von den Abgeordneten aller Par-\nteien, da\u00df sie sich ungeachtet des Fraktionszwanges zu\ndiesen f\u00fcr viele Ostdeutsche und damit auch f\u00fcr viele\nSachsen existentiellen Fragen klar positionieren.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS, SPD und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDeshalb beantragen wir die namentliche Abstimmung.\nMeine Damen und Herren, dem Antrag der SPD und auch\ndem \u00c4nderungsantrag der F.D.P.-Fraktion, den ich als\nErg\u00e4nzungsantrag betrachten m\u00f6chte, ist uneingeschr\u00e4nkt\nzuzustimmen.\nWir sollten aber auch das Hausgemachte in Sachsen selbst\nbenennen, das zur Notwendigkeit der Antragstellung\nf\u00fchrte. Erinnert sei erstens daran, da\u00df am 30.6.1946 ein\n\nVolksentscheid in Sachsen zur Bodenreform durchgef\u00fchrt\nwurde, in dessen Ergebnis 2 686 477 s\u00e4chsische B\u00fcrger in\nfreier und geheimer Wahl, das waren 77,62 % der abgege-\nbenen Stimmen, zustimmten;\nzweitens, da\u00df auf Antrag der CDU-Fraktion am 15. Mai\n1992 mit den Stimmen aller Fraktionen, au\u00dfer der Linken\nListe/PDS, also auch der der SPD und der F.D.P., der\nDringliche Antrag mit dem Wortlaut unter Punkt 1: ,,Der\nLandtag stellt fest, da\u00df die in der ehemaligen DDR durch-\ngef\u00fchrte Zwangskollektivierung und die damit verbunde-\nne Gr\u00fcndung von LPGs ein Akt des Unrechts war\u201c ange-\nnommen wurde, da\u00df\ndrittens bereits eine Woche sp\u00e4ter in der gemeinsamen\nSitzung der Fachaussch\u00fcsse f\u00fcr Landwirtschaft des Bun-\ndestages und des S\u00e4chsischen Landtages am 21.5. unter\nTeilnahme des Bundesstaatssekret\u00e4rs f\u00fcr Landwirtschaft,\ndamals Herrn Gallus, durch den f\u00fcr ihn zust\u00e4ndigen Juri-\nsten die Auffassung vertreten wurde \u2013 ich zitiere ihn \u2013,\n,,da\u00df mit dem vom S\u00e4chsischen Landtag als einzigem\nLandtag beschlossenen Dringlichen Antrag\u201c \u2013 Zwangskol-\nlektivierung, ich verk\u00fcrze es, in der Landwirtschaft, einge-\nbracht von der CDU \u2013 ,,die Bodenreform letztendlich in\nFrage gestellt wird\u201c.\n\n(Frau Zschoche, Linke Liste/PDS:\nDas ist schwarze Tinte!)\n\nEs ist begr\u00fc\u00dfenswert, da\u00df nun auch in der s\u00e4chsischen\nSPD und F.D.P. in Anerkennung der Realit\u00e4ten ein\nUmdenken eingesetzt hat, in dessen Ergebnis sie sich zu\nder vorliegenden Antragstellung veranla\u00dft sehen.\nAbsolut unverst\u00e4ndlich ist angesichts dieser Fakten die\nHaltung der Staatsregierung, die wider besseres Wissen\nder Auffassung ist, da\u00df es keine Bevorzugung der soge-\nnannten Bodenreformopfer gibt. Trotz BGH-Urteil zum\nAltschuldengesetz, trotz Entsch\u00e4digungsgesetz, trotz\nBVVG-Praxis im Land Sachsen, unter anderem mit dem\nklassischen Beispiel Taubenheim im Kreis Mei\u00dfen, im\nKreis Gro\u00dfenhain und in vielen anderen Kreisen, lehnt sie\neine Beteiligung an der Klage des Landes Brandenburg ab.\nDabei wei\u00df sie zumindest seit den letzten Kommunalwah-\nlen in Brandenburg: Es ist nicht alles schlecht, was aus\nBrandenburg kommt.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Jetzt die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne; Frau Abg. M\u00fcller, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\nehrte Damen und Herren! Wir unterst\u00fctzen diesen Antrag\nder SPD, da\u00df Sachsen der Verfassungsklage von Branden-\nburg beitritt. Durch das sogenannte Bohl-Papier werden\nAlteigent\u00fcmern bei der Vergabe von ehemals volkseige-\nnen landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4chen Vorteile einger\u00e4umt.\nDamit wird das Urteil des Bundesverfassungsgerichtes\nausgeh\u00f6hlt, das den Bodenreformopfern einen R\u00fcck\u00fcber-\ntragungsanspruch absprach und statt dessen die Bundes-\nregierung aufforderte, entsprechende Entsch\u00e4digungsre-\ngelungen in Kraft zu setzen.\nDas Entsch\u00e4digungsgesetz wird seit Jahren diskutiert. Es\nwird hin und her gew\u00e4lzt in Aussch\u00fcssen und Kommis-\nsionen. Verabschiedet worden ist es noch immer nicht.\nStatt dessen wird die Entsch\u00e4digungsfrage mit der Verga-\nbepraxis der Treuhandfl\u00e4chen verkn\u00fcpft. Das lehnen wir\nnachdr\u00fccklich ab. Das sind zwei verschiedene Dinge, und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6076\n\n\n\ndaf\u00fcr mu\u00df es verschiedene und eigenst\u00e4ndige Regelungen\ngeben.\nJetzt \u2013 es sind mittlerweise fast 50 Jahre seit der Bodenre-\nform vergangen \u2013 bewirtschaften Menschen dieses Land,\ndie nat\u00fcrlich ein genauso berechtigtes Interesse an langfri-\nstigen Pachtvertr\u00e4gen bzw. am Erwerb des Landes haben.\nIn dieser Situation die Alteigent\u00fcmer zu bevorzugen hei\u00dft,\nneues Unrecht zu schaffen. Diejenigen, die dieses Land\nverantwortungsvoll bewirtschaften, m\u00fcssen es auch lang-\nfristig pachten oder kaufen k\u00f6nnen. Das k\u00f6nnen nat\u00fcrlich\nunter anderem auch Alteigent\u00fcmer sein. Aber in erster\nLinie geht es darum, dieses Land verantwortungsvoll zu\nnutzen, zu bewirtschaften und Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen.\nEine weitere Forderung von uns ist: Es mu\u00df zu einer brei-\nten Eigentumsstreuung kommen. Das ist auch eine Forde-\nrung des Treuhandgesetzes. Nun ist die Situation in Sach-\nsen nicht so prek\u00e4r wie in den anderen neuen Bundesl\u00e4n-\ndern, die einen wesentlich gr\u00f6\u00dferen Anteil an ehemals\nvolkseigenen landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4chen haben.\nDoch  Probleme \u2013 meine  VorrednerInnen  sagten  es\nbereits \u2013 haben wir auch hier genug. Wir fordern deshalb\ndie Staatsregierung noch einmal nachdr\u00fccklich auf: Unter-\nst\u00fctzen Sie diese Klage! Diese ungerechte Regelung mu\u00df\nden Widerspruch aller neuen Bundesl\u00e4nder hervorrufen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nEine Frage, Herr Wehnert, gestatten Sie mir noch: Mir ist\nv\u00f6llig unbegreiflich, was die Bodenreform mit LPGs zu\ntun haben soll.\nDanke.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nDas erkl\u00e4re ich Ihnen. \u2013\n\nBeifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Erkl\u00e4rung folgt sp\u00e4ter in\nder direkten Absprache, hoffe ich.\nNun die F.D.P.-Fraktion, Herr Dr. Kr\u00f6ber, bitte sch\u00f6n.\n\nDr.  Kr\u00f6ber,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der hier zur Entscheidung anstehende Antrag,\nden die SPD-Fraktion gestellt hat, geht in die Zielrichtung,\nsich einer Verfassungsklage des Bundeslandes Branden-\nburg anzuschlie\u00dfen. Es gibt dazu die Stellungnahme der\nStaatsregierung, die hierzu eine andere Position einnimmt.\n Worum geht es in diesem Verfahren? Frau M\u00fcller, Sie\nhaben es richtig dargelegt, und Herr Wehnert, Sie haben es\netwas getrennt dargestellt, aber inhaltlich mu\u00df man es\nzusammenf\u00fchren: Es geht um die Frage, wie denn die\nGestaltung der land- und forstwirtschaftlichen Fl\u00e4chen,\ndie wir in der Verantwortung der Treuhand haben, nun in\nder weiteren Entwicklung aussehen soll.\nDer Ausgangspunkt f\u00fcr diese Bewertung ist dabei eine\nTreuhandrichtlinie, die aus unterschiedlichen Betrach-\ntungsebenen bewertet wird. Wir wissen, es geht in der\nGesamtheit um etwa 1 150 000 ha, die hier zur Entschei-\ndung anstehen, wobei die Treuhand bis Ende 1993 etwa\n400 000 ha bereits in Verpachtung gegeben hatte.\nNun ist es nat\u00fcrlich auch wichtig zu sehen, welche Ziel-\nrichtung denn die gesetzliche Regelung im Einigungsver-\ntrag bez\u00fcglich der Umgestaltung gehabt hat. Aus der Sicht\nunserer Fraktion konnte und kann es nur so sein, da\u00df sich\ndiese Umgestaltungsregelungen \u2013 das gilt genauso f\u00fcr die\nIndustrie \u2013 nur auf einer gesetzlichen Grundlage vollzie-\nhen k\u00f6nnen und d\u00fcrfen.\n\nDen hier gew\u00e4hlten Weg, \u00fcber eine Treuhandrichtlinie,\neine Verwaltungsregelung, diese Fragen der Umgestal-\ntung zu l\u00f6sen, halten wir nicht f\u00fcr verfassungsgerecht.\nAus diesem Grund sind wir auch der Auffassung, da\u00df die\ninhaltlichen Argumente, die es in der Verfassungsklage\nvon Brandenburg gibt, in dieser Form nicht zutreffend\nsind. Die Kernfrage, um die es geht, mu\u00df darin gipfeln,\nda\u00df diese Richtlinie die Umstrukturierungsaufgabe nicht\ngesetzlich erf\u00fcllen kann, sondern da\u00df hierf\u00fcr ein Gesetz\ndes Bundestages erforderlich ist. Diesen Ausgangspunkt\nw\u00e4hlt unsere Fraktion bei der Gesamtbetrachtung.\nWir m\u00fcssen nat\u00fcrlich beachten, da\u00df bei Investitionen auf\nder Eigentumsseite die Vorrangstellung des Investors be-\njaht worden ist. Hier geht es nicht um die Vorrangstellung\ndes Eigent\u00fcmers, sondern um die Handhabung bei einer\nVerwertung und Verpachtung. Es wird also gravierende \u2013\nauch rechtliche \u2013 Auseinandersetzungen zu geben haben.\nDabei m\u00fcssen wir beachten, da\u00df von den bisher verpach-\nteten 400 000 ha 53,1 % an juristische Personen gegangen\nsind.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, ich bitte\nSie, zum Ende zu kommen.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Das sind an sich Empf\u00e4nger, die in der\nAbteilung B dieser Richtlinie stehen. Nur 1,4 % sind\neigentlich bisher Wiedereinrichter mit Restitutionsan-\nspr\u00fcchen.\nZusammenfassend werde ich diesen Standpunkt noch ein-\nmal bei der Begr\u00fcndung des \u00c4nderungsantrags unserer\nFraktion darlegen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Nun die CDU-Fraktion. Herr\nM\u00fcller, Sie haben das Wort.\n\nM\u00fcller,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und\nHerren! Die Mitglieder der CDU-Fraktion erkennen zwar\ndas Anliegen des Antrags auf Drucksache 1/3917, sehen\naber keinen Handlungsbedarf, weil einfach aus der Anpas-\nsungsrichtlinie der Treuhandanstalt vom 22. Juni 1993\nkeine einseitige Bevorzugung der Alteigent\u00fcmer und ihrer\nErben bei der Privatisierung ehemals volkseigener, in den\nJahren 1945 bis 1949 auf besatzungsrechtlicher Grundlage\nenteigneter landwirtschaftlicher Fl\u00e4chen zu erkennen ist.\n Auch wir wollen \u2013 um das eindeutig zu sagen \u2013 keine\nBevorzugung von Alteigent\u00fcmern. Deshalb scheint es an-\ngebracht, einmal \u00fcber die bisherige Verfahrensweise bei\nder Vergabe von Pachtfl\u00e4chen durch die Bodenverwer-\ntungs- und -verwaltungs-GmbH im Freistaat Sachsen zu\nsprechen. Erst dann kann man das Problem umfassend be-\nurteilen.\nVon der BVVG wurden in Sachsen ca. 83 500 ha verpach-\ntet. Das sind weniger als 10 % der gesamten Fl\u00e4che. Dieser\nrelativ geringe Fl\u00e4chenanteil sollte jedoch nicht f\u00fcr eine\nBeurteilung des Problems ausschlaggebend sein. Von den\ngenannten 83 500 ha wurden per 31. Dezember 1993 an\nnat\u00fcrliche Personen \u2013 hier sind die Alteigent\u00fcmer mit\nenthalten \u2013 32 837 ha verpachtet, an juristische Personen\n50 513 ha.  Es  wurden  562  langfristige  Vertr\u00e4ge  mit\n26 780 ha und 1 141 kurzfristige Vertr\u00e4ge mit 56 570 ha\nabgeschlossen. Von diesen BVVG-Fl\u00e4chen wurden an\nAlteigent\u00fcmer 2,5 %,\n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6077\n\n\n\nan Wiedereinrichter und Neueinrichter 39,5 % und an juri-\nstische Personen 58 % verpachtet.\n\n(Binus, CDU: Das ist die Wahrheit!)\n\nBevor es jedoch zur Verpachtung kam, haben die Kreis-\npachtaussch\u00fcsse ihre Empfehlungen und Stellungnahmen\nerarbeitet. Den Kreispachtaussch\u00fcssen geh\u00f6ren an: in der\nRegel der Amtsleiter des zust\u00e4ndigen Landwirtschaftsam-\ntes, Vertreter des Bauernverbandes, des Landvolkes und\ndes Verbandes der privaten Landwirte. Die endg\u00fcltige\nEmpfehlung an die BVVG wird vom Amtsleiter gegeben.\nDas ist auch gut so, denn bei drei Bauernverb\u00e4nden ist\nselten mit einer einheitlichen Meinung zu rechnen \u2013 ein\nProblem, das auch uns nicht befriedigt.\nDie Landwirtschafts\u00e4mter haben die fachliche Beurteilung\nder einzelnen Kriterien, wie Betriebskonzept, Qualifizie-\nrung des Antragstellers, Stellung zu dem neu zu gr\u00fcnden-\nden Landwirtschaftsbetrieb und anderes, vorzunehmen\nund die Entscheidung zu f\u00e4llen. Daraus ist zu ersehen, da\u00df\njene Personen und Institutionen vertreten sind, die die\nProbleme vor Ort kennen und die Einzelfallpr\u00fcfung in den\nMittelpunkt stellen.\nDie Zielstellung, im Freistaat Sachsen bei der Eigentums-\nbildung eine gro\u00dfe Breite anzustreben, wird dabei eben-\nfalls ber\u00fccksichtigt,  und  die  Anpassungsrichtlinie vom\n22. Juni 1993, die \u00fcbrigens auch von Brandenburg im Ver-\nwaltungsrat nicht abgelehnt wurde, wird beachtet.\nDanach wird bei qualitativ gleichwertigen Betriebskonzep-\nten folgende Rangfolge eingehalten:\n1. Wiedereinrichter \u2013 das sind Personen, die ortsans\u00e4ssig\nsind oder im Zusammenhang mit der Wiedereinrichtung\nortsans\u00e4ssig werden und den Betrieb selbst bewirtschaften\nwollen. Dazu z\u00e4hlen auch nat\u00fcrliche Personen, denen Ver-\nm\u00f6genswerte durch Enteignungen auf besatzungsrecht-\nlicher oder besatzungshoheitlicher Grundlage entzogen\nworden sind, oder deren Erben, die ihren ehemaligen\nBetrieb wiedereinrichten und selbst bewirtschaften wollen,\nalso Alteigent\u00fcmer. Dazu z\u00e4hlen auch Neueinrichter, die\nam 3. Oktober 1990 ortsans\u00e4ssig waren.\n2. Eingetragene Genossenschaften, Personen und Kapital-\ngesellschaften und\n3. Neueinrichter, die am 3. Oktober 1990 nicht ortsans\u00e4s-\nsig waren.\nNach Aussagen verschiedener Landwirtschafts\u00e4mter und\ndes Ministeriums f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und\nForsten ist festzustellen, da\u00df die Empfehlungen der Land-\nwirtschafts\u00e4mter von der BVVG ber\u00fccksichtigt und sogar\nbis auf geringe Ausnahmen, die unter 1 % liegen, \u00fcber-\nnommen wurden. Es erhielten also positive Pachtempfeh-\nlungen jene Antragsteller, die ihren landwirtschaftlichen\nBetrieb einrichten oder selbst bewirtschaften wollen und\nsomit das Risiko f\u00fcr eine Existenzgr\u00fcndung \u00fcbernehmen,\nwobei auch der Wohnsitz Ber\u00fccksichtigung fand.\nWir wissen nat\u00fcrlich auch um die Kompliziertheit der\nKontrolle des Wohnsitzes und der Eigenbewirtschaftung.\nSollte jedoch ein ehemaliger enteigneter Alteigent\u00fcmer\noder der Erbe wieder einen landwirtschaftlichen Betrieb in\nSachsen in ehrlicher Absicht aufbauen wollen, ist er unse-\nres Erachtens als Wiedereinrichter zu betrachten; und da-\ngegen ist nichts einzuwenden.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nWichtig erscheint uns vielmehr, auf die Einheit von Tier-\nund Pflanzenproduktion hinzuweisen \u2013 Frau Dr. Wirth,\ndas haben Sie getan \u2013, um einen abgeschlossenen Kreislauf\n\nzu sichern. Das hei\u00dft, da\u00df beim Verpachten und beim\neventuellen sp\u00e4teren Verkauf von Treuhandfl\u00e4chen dahin\ngehend gewirkt wird, da\u00df nicht nur eine extensive Pflan-\nzenproduktion, sondern auch eine umweltgerechte und in\nden Naturhaushalt passende Tierproduktion mit vorgese-\nhen ist. Das trifft jedoch nicht nur f\u00fcr enteignete Alteigen-\nt\u00fcmer, sondern auch f\u00fcr andere Wieder- und Neueinrich-\nter zu.\nIn diesem Zusammenhang bereitet uns viel gr\u00f6\u00dfere Sor-\ngen der Verkauf von mitunter ganzen Betrieben, d.h. der\nFl\u00e4chen von Privat an Privat, worauf wir keinen Einflu\u00df\nhaben und wo eine extensive Pflanzenproduktion betrie-\nben wird.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der CDU und der SPD)\n\nUnsere Forderung geht dahin, die Verpachtung wie bisher\ndurchzuf\u00fchren und den Verkauf von Treuhandfl\u00e4chen im\nRahmen des Landerwerbsprogramms, das ja in dem \u00fcber-\narbeiteten Regierungsentwurf des Entsch\u00e4digungs- und\nAusgleichsgesetzes seine Ber\u00fccksichtigung findet und vor\nallem auf Dr\u00e4ngen der CDU-Fraktion zustande kam, vor-\nzunehmen.\n\nAus all dem Gesagten ist zu erkennen, da\u00df auch wir unse-\nren jetzigen Wieder- und Neueinrichtern die gleiche M\u00f6g-\nlichkeit bei der Pacht und sp\u00e4ter beim Kauf von Treuhand-\nfl\u00e4chen einr\u00e4umen wollen wie den Alteigent\u00fcmern. Wir\nsehen deshalb keine Veranlassung, dieser Verfassungs-\nklage zuzustimmen, und lehnen diesen Antrag ab.\n\nDesgleichen lehnen wir auch den \u00c4nderungsantrag der\nF.D.P., Drucksache 1/4306, ab, weil damit, Herr Dr. Kr\u00f6-\nber, nicht nur die Anpassungsrichtlinie vom 22.6.1993,\nsondern auch die Treuhandanstalt-Richtlinie vom 22. Juni\n\u2013 ein Jahr vorher \u2013 1992 und die Verpachtungsgrunds\u00e4tze\ndes am 16. November 1992 beschlossenen Privatisierungs-\nkonzeptes in Frage gestellt werden, obwohl dies funktio-\nniert und zwischen den zust\u00e4ndigen Bundesressorts, der\nTreuhandanstalt und den neuen Bundesl\u00e4ndern abge-\nstimmt wurde und keine gegenteiligen Auffassungen be-\nstanden.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zustimmung bei der F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bevor ich Herrn Staatsmini-\nster Dr. J\u00e4hnichen das Wort erteile, begr\u00fc\u00dfe ich ganz herz-\nlich Herrn Bundestagsabgeordneten Rolf Schwanitz in un-\nserem sch\u00f6nen Landtag.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nBitte sch\u00f6n, Herr Staatsminister.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Die S\u00e4chsische Staatsregierung hat in\nihrer Stellungnahme vom 1. November 1993 gegen\u00fcber\ndem Landtag bereits begr\u00fcndet, weshalb sie sich der Auf-\nfassung der SPD nicht anschlie\u00dfen kann. Bevor ich noch\neinmal ein paar Worte zu dieser Argumentation sage, ge-\nstatten Sie mir, noch einmal auf den Sachverhalt einzuge-\nhen; denn das, was hier die Oppositionsparteien vorgetra-\ngen haben, hatte ja gr\u00f6\u00dftenteils mit dem eigentlichen An-\ntrag \u00fcberhaupt nichts zu tun.\n\n(Richtig! bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6078\n\n\n\nIm Gegenteil! Es versuchte, einen verkehrten Eindruck zu\nerwecken, als ginge es darum, da\u00df die Treuhand jetzt das\nBodenreformeigentum angreifen wolle.\n\n(Zustimmung bei der CDU \u2013\nZurufe von Linke Liste/PDS)\n\nDie Passage, die hier strittig ist, lautet folgenderma\u00dfen:\n,,Liegen Pachtantr\u00e4ge nat\u00fcrlicher Personen, denen Verm\u00f6-\ngenswerte durch Enteignungen auf besatzungsrechtlicher\noder besatzungshoheitlicher Grundlage entzogen worden\nsind, oder deren Erben vor, so sind sie im Sinne eines\nInteressenausgleichs zu ber\u00fccksichtigen, wenn ihr\nBetriebskonzept dem anderer Bieter oder anderer\nGruppen gleichwertig ist.\u201c\nMeine Damen und Herren! Das Land Brandenburg tr\u00e4gt\nhierzu vor, da\u00df die \u00c4nderung der Richtlinie der Treu-\nhandanstalt in diesem Jahr dazu gef\u00fchrt h\u00e4tte, da\u00df formal-\nrechtliche Bedenken dagegen vorzubringen sind, da\u00df\nm\u00f6glicherweise eine Benachteiligung ortsans\u00e4ssiger Pacht-\ninteressenten auftreten k\u00f6nnte.\nZu den von Brandenburg monierten formaljuristischen\nFragen ist einzur\u00e4umen, da\u00df gewisse Bedenken hinsicht-\nlich dieser eigenm\u00e4chtigen \u00c4nderung durch die Treu-\nhandanstalt im Benehmen mit dem Bund nicht v\u00f6llig von\nder Hand zu weisen sind. Darauf hat ja Herr Dr. Kr\u00f6ber\nbereits hingewiesen.\nSo k\u00f6nnte daran gedacht werden, etwa aus dem Eini-\ngungsvertrag, insbesondere Artikel 41, durchaus auch zu\nkonstruieren, da\u00df die neuen Bundesl\u00e4nder zu konsultieren\noder einzubeziehen sind bei solchen Fragen zur Regelung\nvon Verm\u00f6gensfragen. Aber nach Auffassung der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung besteht in diesem Fall kein Hand-\nlungsbedarf. Eine entsprechende Annahme k\u00f6nnte nur\ndann gegeben sein \u2013 und hier verquickt sich die formelle\nmit der materiellen Argumentation \u2013, wenn tats\u00e4chlich\ndurch diese Richtlinie der Treuhandanstalt eine generelle\nBevorzugung der Bodenreformopfer bzw. eine Benachtei-\nligung der ortsans\u00e4ssigen Interessenten auch gegeben\nw\u00e4re. Aber dem ist nicht so.\nDas geht auch aus der zumindest hier im Freistaat Sachsen\ndurchgef\u00fchrten Vergabepraxis ganz eindeutig hervor. Po-\nsitive Pachtempfehlungen erhalten am Ende nur Antrag-\nsteller, die ihren Betrieb auch hier wiedereinrichten und\nselbst bewirtschaften, also das volle wirtschaftliche Risiko\ntragen. Des weiteren werden nur ortsans\u00e4ssige Personen\nber\u00fccksichtigt, also Personen, die hier auch ihren festen\nersten Wohnsitz haben. Die zwischen 1945 und 1949\nenteigneten Alteigent\u00fcmer werden dabei gleichbehandelt,\nd. h., sie werden wie Wiedereinrichter behandelt.\nDie Richtlinie bedeutet, da\u00df ,,bei Gleichwertigkeit der\nKonzepte und der sonstigen Kriterien\u201c \u2013 hei\u00dft es \u2013 die\nAlteigent\u00fcmer nicht leer ausgehen d\u00fcrfen. Das bedeutet ja\ngerade keine generelle Bevorzugung. Die Regelung f\u00fcgt\nsich im \u00fcbrigen auch in die \u00dcberlegungen ein, die jetzt\ndiskutiert werden im Zusammenhang mit dem vorgeleg-\nten Entwurf eines Entsch\u00e4digungs- und Ausgleichslei-\nstungsgesetzes im Bundestag, da\u00df also denjenigen Perso-\nnen, denen Grund und Boden auf besatzungsrechtlicher\noder besatzungshoheitlicher Grundlage entzogen wurde,\nein gewisser Ausgleich zu gew\u00e4hren ist.\nSelbst wenn somit rein formal eine Beteiligung der neuen\nL\u00e4nder sicher besser gewesen w\u00e4re, erscheint es aus Sicht\nder Staatsregierung verfehlt, eine Verfassungsklage durch-\nzuf\u00fchren, sofern das materiell am Ende durch die Richt-\n\nlinie erzielte Ergebnis nicht nur akzeptabel ist, sondern\nauch unseren Vorstellungen hier in Sachsen entspricht.\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch einmal kurz auf die\npraktische Umsetzung hier eingehen. Es hat bisher keinen\nFall gegeben, in dem bei absoluter Gleichwertigkeit der\nKonzepte und sonstiger Kriterien rein danach entschieden\nworden ist, ob es sich bei dem Bewerber um einen soge-\nnannten Alteigent\u00fcmer handelt oder nicht. Wenn man\nber\u00fccksichtigt, welch komplexe \u00dcberlegungen allein bei\nFinanzierungs- und Wirtschaftskonzepten anzustellen\nsind, wird dies auch erkl\u00e4rlich. Das Gegenteil ist hier der\nFall.\nDer Anteil der Alteigent\u00fcmer ist, wie Herr Abg. M\u00fcller\nbereits ausgef\u00fchrt hat,  an den verpachteten Fl\u00e4chen hier\nin Sachsen au\u00dferordentlich gering und betr\u00e4gt ja nur ca.\n2,5 %. Die von einigen beschworene Gefahr, da\u00df durch\ndiese sogenannte Richtlinie der Treuhand nicht mehr\ngen\u00fcgend verpachtbares Land vielleicht f\u00fcr Ortsans\u00e4ssige\nzur Verf\u00fcgung stehen w\u00fcrde, ist somit unbegr\u00fcndet. Es\nbleibt der Verdacht, meine Damen und Herren, da\u00df es\nBrandenburg weniger um eine Chancengleichheit bei der\nPrivatisierung des ehemaligen volkseigenen Bodenfonds\ngeht, sondern vielmehr vielleicht um die Zementierung\nvon Agrarstrukturen der DDR-Zeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zustimmung bei der F.D.P.)\n\nDie Behauptung, diejenigen vielleicht wieder enteignen zu\nwollen, die im Zuge der Bodenreform Eigentum erhalten\nhaben, entbehrt jeder Grundlage. Das ist, meine Damen\nund Herren, bewu\u00dfte Verunsicherung der Bev\u00f6lkerung,\ndas ist Sch\u00fcren von Hysterie.\n\n(Widerspruch bei Linke Liste/PDS)\n\nIgnorierung von Pachtempfehlungen der Aussch\u00fcsse, wie\nsie Frau Dr. Wirth bef\u00fcrchtet hat, sind so lange unbewie-\nsene Behauptung, wie keine konkreten F\u00e4lle vorgelegt\nwerden. Ich kann Ihnen sagen: Dort, wo es Verunsicherun-\ngen bei den Kreispachtaussch\u00fcssen gegeben hat, sind sie\nim Landespachtausschu\u00df einvernehmlich geregelt wor-\nden.\nMeine Damen und Herren, ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Auf-\nmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die SPD-Fraktion hat nun\ndas Schlu\u00dfwort. Frau Dr. Wirth, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Dr. Wirth,  SPD:  Offensichtlich kennen Sie die Pro-\nbleme in den D\u00f6rfern nicht in diesem Umfang wie ich,\noder Sie verfolgen andere Ziele.\n\n(Widerspruch bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\n\u2013 Ich komme noch dazu, Herr Jahr. \u2013 Wir jedenfalls stehen\ndaf\u00fcr ein, da\u00df Boden als kostbares und unteilbares Gut,\ndas wir in den Einigungsproze\u00df eingebracht haben, auch\nvon denen erworben werden kann, die diesen f\u00fcr ihre\nExistenz brauchen, und dabei bleibe ich.\n\n(Richtig! bei der SPD)\n\nWas wir weiterhin brauchen, sind Einzelgesetze zu unter-\nschiedlichen Sachverhalten. Der erste Schritt in die richtige\nRichtung ist, da\u00df man die Entsch\u00e4digung der Heimatver-\ntriebenen aus dem Entsch\u00e4digungsgesetz herausgel\u00f6st hat.\nDer Weg \u00fcber eine Verwaltungsrichtlinie ist verfassungs-\nrechtlich bedenklich.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6079\n\n\n\nJawohl, Herr Dr. Kr\u00f6ber, da gebe ich Ihnen recht. Eben,\ndas soll durch die Verfassungsklage best\u00e4tigt oder entkr\u00e4f-\ntet werden, und wenn Sie sich Ihrer Sache so sicher sind,\ndann h\u00e4tten Sie doch zustimmen k\u00f6nnen. Das ist meine\nlogische Folgerung.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nJawohl, bestehende Gesetze werden durch Richtlinien vor-\nbei an den Parlamenten unterlaufen. Das ist die Wahrheit.\nEs waren die Alteigent\u00fcmer im Bundestag, die Sturm ge-\nlaufen sind.\n\n(Zurufe von Linke Liste/PDS:\nRichtig, richtig! \u2013 Beifall bei der SPD)\n\nAlle dringend n\u00f6tigen Gesetze werden im Bundestag vor-\ns\u00e4tzlich verz\u00f6gert \u2013 auch das k\u00f6nnen Sie mir glauben \u2013;\nzum Beispiel das Entsch\u00e4digungsgesetz, das Sachrechts-\nbereinigungsgesetz.\nWenn mancher Alteigent\u00fcmer w\u00fc\u00dfte, was er an Entsch\u00e4-\ndigung zu erwarten h\u00e4tte, ich glaube, er w\u00fcrde um die\nFl\u00e4che nicht konkurrieren.\nWir sollten alles f\u00fcr den Frieden tun, das betonen Sie im-\nmer in den D\u00f6rfern. Mit der namentlichen Abstimmung\nkann jeder von Ihnen beweisen \u2013 weil Sie mich immer\nangreifen, deshalb kommt das jetzt \u2013, wo er steht und wie\ner die Bauern vertritt. Eines kann ich Ihnen sagen: Egal wie\nSie zu mir und Herrn D\u00fcvel stehen, ich kann Ihnen garan-\ntieren, er w\u00fcrde hier zustimmen.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Damit ist die Aussprache\nbeendet. Wir kommen zuerst zur Abstimmung \u00fcber den\n\u00c4nderungsantrag der F.D.P.-Fraktion, Drucksache 1/4306.\nWird eine Einbringung gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Ich habe ihn eigentlich noch gar nicht\nbegr\u00fcndet.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Deshalb rufe ich ja auf, ob\nihn jemand begr\u00fcnden m\u00f6chte.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Ich m\u00f6chte das. Ich habe das in meiner\nRede gesagt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte, dann tun Sie das.\n\nDr.  Kr\u00f6ber,  F.D.P.:  Der \u00c4nderungsantrag unserer Frak-\ntion geht in die Zielrichtung, da\u00df der Komplex, den die\nSPD hier mit ihrem Antrag regeln m\u00f6chte, in dieser Form\nnicht aufgeht. Aus diesem Grunde sind wir der Auffas-\nsung, da\u00df es nur m\u00f6glich ist, in der Form unseres \u00c4nde-\nrungsantrages dieses Problem, das hier angesprochen wor-\nden ist, \u00fcberhaupt zu einer Entscheidung zu f\u00fchren.\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen und habe es in meinen ersten\nDarlegungen zum Ausdruck gebracht, da\u00df die Anpas-\nsungsrichtlinie \u2013 und insoweit kann ich dem Sprecher der\nCDU nicht folgen \u2013, die 92er Richtlinie, noch wesentlich\nanders aussieht als die jetzige. Au\u00dferdem wird im Gegen-\nsatz zu der 92er Richtlinie dort nur ein Vorkaufsrecht des\nLandes fixiert. In der jetzigen Richtlinie wird eine Kaufop-\ntion f\u00fcr einen bestimmten Teilnehmerkreis, n\u00e4mlich nach\nBuchstaben a) der Richtlinie, einger\u00e4umt. Es geht also\nnicht nur um Pachtfragen, sondern auch um k\u00fcnftige Er-\nwerbsanspr\u00fcche zum Eigentum.\n\nAus unserer Betrachtungsweise ist es notwendig zu erken-\nnen, auch im Hinblick darauf, da\u00df sich zwischenzeitlich\ndie Betrachtungsweise zum Entsch\u00e4digungsgesetz, n\u00e4m-\nlich mit der Bewertung des fiktiven Verkehrswertes als\nBegriff, wesentlich ge\u00e4ndert hat, da\u00df dieser Komplex, der\nhier zur Debatte steht, nur auf der Grundlage einer gesetz-\nlichen Regelung \u00fcberhaupt zu regeln ist. Aus diesem\nGrund dieser \u00c4nderungsantrag, den wir auch f\u00fcr den ein-\nzig m\u00f6glichen Weg halten, um verfassungsrechtlich dieses\nnoch vor uns liegende Gesamtproblem, n\u00e4mlich die Ver-\npachtung von \u00fcber einer Million Hektar und den m\u00f6g-\nlichen Verkauf dieser Fl\u00e4chen, ordnungsgem\u00e4\u00df zu regeln.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wenn es weiter keinen Rede-\nbedarf gibt, stelle ich diesen \u00c4nderungsantrag der F.D.P.-\nFraktion, Drucksache 1/4306, zur Abstimmung. Wer dem\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das sind etwa 15. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Das ist die Mehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Damit ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich bei\neiner gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen und Gegen-\nstimmen abgelehnt.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der SPD-\nFraktion in der Drucksache 1/3917. \u00dcber 8 Abgeordnete\nder Fraktion Linke Liste/PDS haben eine namentliche Ab-\nstimmung gefordert. Wer dem Antrag der SPD-Fraktion\nzustimmt, der antwortet mit Ja, wer ihn ablehnt, mit Nein.\nWir beginnen.\n\nPietzsch,  CDU:  Namentliche Abstimmung in der 85. Sit-\nzung zur Drucksache 1/3917, beginnend mit dem Buchsta-\nben O.\nOtt  \u2013\nPietzsch  Nein\nPlobner  \u2013\nProf. Dr. Porsch  Ja\nDr. Prei\u00dfler  Ja\nRade  \u2013\nRasch  \u2013\nReber  Nein\nDr. Reinfried  \u2013\nDr. Richter, Christoph  Nein\nRichter, Gerd  Nein\nRichter, Hans J\u00fcrgen  \u2013\nRichter, Joachim  Ja\nRichter, Wolfgang  \u2013\nRohwer  \u2013\nDr. R\u00f6\u00dfler  Nein\nDr. Rudorf  Ja\nRush, Antje  \u2013\nSandig  Nein\nSchiemann  \u2013\nSchimpff  Nein\nProf. Dr. Schindler  \u2013\nSchmidt  Nein\nSchneider, Angela  Ja\nSchowtka  Nein\nDr. Schramm  Nein\nSchreier  Ja\nDr. Schubert  Nein\nDr. Schwarz, Gisela  Ja\nSimon, Bettina  \u2013\nSpantig  Nein\nSprotte  Nein\nDr. Starke  \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6080\n\n\n\nStempell  Nein\nStetter, Inge  Ja\nProf. Dr. S\u00fc\u00df  Nein\nTempel  \u2013\nTeubner  Nein\nThomaschk  Nein\nDr. Tiedt  \u2013\nTippach  \u2013\nTr\u00f6ger  \u2013\nUhlmann  \u2013\nUlbricht  Nein\nVaatz  \u2013\nDr. Viehweger  \u2013\nVogler  Nein\nVoigt, Maika  \u2013\nDr. Volkmer, Marlies  \u2013\nWeber, Michael  \u2013\nWeber, Peter  \u2013\nDr. Weber, Wolfgang  Nein\nWehnert  Ja\nDr. Weise  Nein\nWei\u00df, Christine \u2013\nDr. Wildf\u00fchr  \u2013\nWinkler  Nein\nDr. Wirth, Gabriele  Ja\nWittig, Barbara  Ja\nWitzschel  Nein\nW\u00fcnsche, Eva-Maria  Nein\nDr. Zimmermann  Nein\nZschoche, Brigitte  Ja\nAckermann, Leonore  \u2013\nAdler  Ja\nAlbrecht  Nein\nArnold  Ja\nBandmann  Nein\nBartl  \u2013\nBaum  Nein\nBeyer  Nein\nProf. Dr. Biedenkopf  \u2013\nBinus  Nein\nBolick  \u2013\nB\u00f6rner  Nein\nDr. B\u00f6ttger  Ja\nDr. B\u00f6ttrich  Nein\nBr\u00fcckner  Nein\nClemens  Nein\nColditz  Nein\nCzok  Nein\nProf. Dr. Dierich  Nein\nDr. Donner  Ja\nDreikopf  \u2013\nD\u00fcrrschmidt  Ja\nDyrlich Ja\nEinsle, Siegrun  \u2013\nElsner  Ja\nEnders  \u2013\nDr. Feig  Ja\nProf. Dr. F\u00f6rster  Ja\nFranke  Nein\nDr. Friedrich  \u2013\nFritsch, Angelika von  Nein\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich  \u2013\nGaber  \u2013\nGallert  \u2013\nGangloff, Maria  Ja\n\nGeorgi, Ute  \u2013\nGerlach  Ja\nDr. Gerstenberg  Ja\nGoliasch  \u2013\nGro\u00df  \u2013\nGruhle, Gertraude  \u2013\nDr. Gr\u00fcning  Nein\nG\u00fcnther  Nein\nde Haas, Friederike  Nein\nHahn  Nein\nDr. H\u00e4hle  Nein\nDr. Harbauer  Ja\nHatzsch  Ja\nHauck  Nein\nProf. Dr. Hegewald  Ja\nHeinrich  Nein\nHeinz  Nein\nHenke, Rita  \u2013\nDr. Hielscher  \u2013\nHubrig, Andrea  \u2013\nProf. Dr. Husemann  Nein\nIltgen  \u2013\nDr. Jahr  Nein\nJurk  Ja\nKannegie\u00dfer  Nein\nKehl  Ja\nKeller, Karin  Nein\nDr. Klau\u00dfner  Nein\nKlinnert  Nein\nKockert  \u2013\nKosel  \u2013\nDr. Krone  Nein\nDr. Kr\u00f6ber  Stimmenthaltung\nKubicek, Annelies  Ja\nKulscher, Ursula  Nein\nDr. Kunckel  Ja\nDr. Kunzmann  \u2013\nK\u00fchnel  Nein\nK\u00fchnrich  Nein\nDr. Langer  \u2013\nDr. Laue  Nein\nLehmann  Nein\nLehner  Nein\nLeroff  Nein\nDr. Lersow  Ja\nDr. Lippmann  Nein\nLochbaum  Ja\nLochmann, Corinna  \u2013\nMadai  \u2013\nM\u00e4dler  Ja\nProf. Dr. Mannsfeld  Nein\nProf. Dr. Marcus  Ja\nMatko  Nein\nMatzke, Cornelia  \u2013\nMende  \u2013\nDr. Metz  Nein\nMeyer, Christine  Nein\nM\u00fcller, Helmut  Nein\nM\u00fcller, Kornelia  Ja\nDr. M\u00fcnch  Nein\nNoack  Nein\nDr. Nowak  Nein\n\nDamit ist die namentliche Abstimmung beendet. Habe ich\njemanden nicht aufgerufen? \u2013 Danke.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6081\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Dieser Antrag wurde mit einer deutli-\nchen Mehrheit abgelehnt.\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\nDas genaue Ergebnis sage ich Ihnen, nachdem es \u00fcber-\npr\u00fcft worden ist. Es ist so deutlich, da\u00df ich Ihnen dies\nbereits jetzt bekanntgeben konnte.\nIch unterbreche damit den Tagesordnungspunkt und\nkomme zum\n\nTagesordnungspunkt 21\n\nNichtbeantragung auf Zuordnung von Kommunalverm\u00f6gen durch 208 St\u00e4dte und\nGemeinden im Freistaat Sachsen gegen\u00fcber der Treuhandanstalt\n\nDrucksache 1/4247, Dringlicher Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS\n\nDie Dringlichkeit ist im Pr\u00e4sidium festgestellt worden.\nNach der Einbringung durch Linke Liste/PDS reden in\nder Reihenfolge die Fraktionen B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P.,\nCDU, SPD. Es wird im kleinsten Redeblock gesprochen.\nIch rufe jetzt die Fraktion Linke Liste/PDS auf. Herr Weh-\nnert, bitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! In dem Bericht \u00fcber den Stand der Kommu-\nnalisierung von Verm\u00f6gensgegenst\u00e4nden unter besonde-\nrer Ber\u00fccksichtigung der Kommunalisierung forstwirt-\nschaftlicher Fl\u00e4chen, den die Treuhandanstalt gegen\u00fcber\nder Bundesregierung erstattet hat, hei\u00dft es unter anderem:\n,,Trotz wiederholter Appelle haben bislang ca. 1 215 Ge-\nmeinden von der M\u00f6glichkeit zur Antragstellung noch\nkeinen Gebrauch gemacht.\u201c\nW\u00e4hrend die Treuhandanstalt, wie von meiner Fraktion\nim vorliegenden Dringlichen Antrag dargelegt, in der\nLage war, eine namentliche Liste von 208 Gemeinden des\nFreistaates Sachsen, die bisher noch keinen entsprechen-\nden Antrag gestellt haben, vorzulegen, antwortete die\nStaatsregierung am 12.11.1993 auf eine entsprechende von\nmir gestellte Anfrage, Drucksache 1/3924, zum aktuellen\nStand der \u00dcbertragung von Treuhandverm\u00f6gen in Lan-\ndes- bzw. kommunales Eigentum: ,,Dazu k\u00f6nnen von der\ns\u00e4chsischen Seite keine abschlie\u00dfenden Angaben gemacht\nwerden; weder der st\u00e4dtische s\u00e4chsische Landkreistag\nnoch der s\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag f\u00fchren ent-\nsprechende Listen.\u201c Die Treuhandanstalt f\u00fchrt sie, aber\nSachsen f\u00fchrt sie f\u00fcr seine Gemeinden nicht. Demgegen-\n\u00fcber also war es der Treuhandanstalt m\u00f6glich, eine ent-\nsprechende namentliche Liste vorzulegen.\nWenn nun von den aus Sachsen mit Stand vom 5.11.1993\nvorliegenden 13 828 Antr\u00e4gen nur 5 926 \u2013 das sind 43 % \u2013\nbisher bearbeitet und davon wiederum nur 2 771 positiv\nbeschieden wurden \u2013 das sind 20 % der Gesamtantr\u00e4ge \u2013,\ndann bleibt die Frage der Dringlichkeit angesichts der\nverordneten Kreisreform und der damit einhergehenden\nGemeindereform akut, geht es doch um kommunales\nVerwaltungs-, Finanz- und Restitutionsverm\u00f6gen nach\nden Artikeln 21 und 22 Einigungsvertrag und dem Kom-\nmunalverm\u00f6gensgesetz sowie dem Verm\u00f6genszuord-\nnungsgesetz und letztendlich um den kommunalen Ver-\nm\u00f6gens- und Verwaltungshaushalt s\u00e4chsischer Gemein-\nden, die angesichts zunehmend schlechterer Finanzlage\nund Finanzausstattung und zunehmender Verschuldung\ndas ihren B\u00fcrgern zustehende kommunale Verm\u00f6gen vor-\nenthalten.\nMan mu\u00df sich nicht nur ausschlie\u00dflich um die materielle\nund finanzielle Absicherung der B\u00fcrgermeister nach Aus-\n\nscheiden aus ihrer T\u00e4tigkeit k\u00fcmmern, sondern mit glei-\ncher Konsequenz um die Sicherung von Kommunalver-\nm\u00f6gen. Wer als B\u00fcrgermeister gegen\u00fcber seinen B\u00fcrgern\ndiese Mindestanforderungen auf das Kommunalverm\u00f6gen\nnicht garantiert, kann nicht Anspr\u00fcche f\u00fcr seine Person\ngeltend machen.\nDie Treuhandanstalt sch\u00e4tzt selbstkritisch im bereits ge-\nnannten Bericht, bezogen auf die Erledigungsquote, ein:\n,,Die k\u00fcnftige Entwicklung steht aber unter der Unsicher-\nheit, da\u00df einerseits die Auswirkung der ablaufenden An-\ntragsfrist nicht eingesch\u00e4tzt werden kann, zum anderen\nmit zunehmender Abarbeitung der Anteil schwieriger\nF\u00e4lle weiter wachsen wird.\u201c\nBetrachten wir einen weiteren Aspekt! Die Treuhandan-\nstalt best\u00e4tigt, ,,da\u00df mehr als zwei Drittel der vorliegenden\nAntr\u00e4ge dem Bereich der Land- und Forstwirtschaft zuzu-\nordnen sind\u201c. Jeder von uns wei\u00df \u2013 das ist in der vorher-\ngehenden Debatte noch einmal deutlich geworden \u2013, da\u00df\nes einen verordneten Teufelskreis zur Entwicklung markt-\nf\u00e4higer landwirtschaftlicher Strukturen von Unternehmen\nund Familienbetrieben gibt. Er ist dadurch gekennzeich-\nnet, da\u00df es eben kaum langfristige Verpachtungen gibt. In\nSachsen sind das ganze 27 % von den aus der Treuhand-\nfl\u00e4che durch die BVVG verwalteten. Daraus resultiert, da\u00df\ndurch die Banken keine Kredite gew\u00e4hrt werden, mit\ndenen wiederum notwendige investive Ma\u00dfnahmen reali-\nsiert werden m\u00fcssen.\nZum zweiten belasten Altschulden von landwirtschaftli-\nchen Betrieben Sachsens in H\u00f6he von 642,8 Millionen DM\naus Umlaufmitteln und nichtabl\u00f6sef\u00e4higen Grundmittel-\nkrediten und die dazu zu erbringenden Zinsen den ohne-\nhin schon komplizierten Proze\u00df durch Aush\u00f6hlungsten-\ndenzen, wie wir sie vorhin f\u00fcr bodenreformverordnete\nFl\u00e4chenstillegungen und Erzeugnispreisverfall genannt\nhaben.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, die\nRedezeit ist \u00fcberschritten.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Dies lastet letztendlich ein-\nschneidend auf dem Kommunalhaushalt und damit auf\nden in den Gemeinden lebenden B\u00fcrgern.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne. Herr Dr. Donner, bitte sch\u00f6n.\n\nDr.  Donner,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte mich nur kurz dazu\n\u00e4u\u00dfern. Die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne hat einiges\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6082\n\n\n\nBefremden, da\u00df dieses Thema Gegenstand der Landtags-\nverhandlung ist. Nach unserer Auffassung w\u00e4re es Ange-\nlegenheit der Kommunen gewesen. Wenn dort etwas ver-\npa\u00dft worden sein sollte in hundertfacher Anzahl, w\u00e4re\nwahrscheinlich ein Runderla\u00df des Innenministeriums zur\nErmunterung an die Gemeinden ein besserer Weg gewe-\nsen als die Debatte hier im Landtagsplenum.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, CDU und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die F.D.P. \u2013 Kein\nBedarf. Jetzt die CDU-Fraktion. Bitte sch\u00f6n.\n\nPietzsch,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Es ist in der Tat zu w\u00fcnschen, da\u00df alle s\u00e4chsischen\nGemeinden und St\u00e4dte von der M\u00f6glichkeit Gebrauch\nmachen, bei der Treuhandanstalt die Zuordnung von\nKommunalverm\u00f6gen zu beantragen. Sie schreiben in\nIhrem Antrag: 208 St\u00e4dte von 1 600; \u00fcber 1 600 sind es ja in\nSachsen jetzt. Insoweit ist es bedauerlich, da\u00df es doch eine\nReihe von Gemeinden gibt, die diesen Schritt noch nicht\ngetan haben. Vielleicht kann diese Debatte \u2013 Dr. Donner\nhat es auch schon angedeutet \u2013 dazu beitragen, einen\nAnsto\u00df zu geben in diese Richtung, das noch nachzuholen.\nWir m\u00f6chten die Kommunen animieren, diesen Schritt zu\ntun und dies auch z\u00fcgig zu tun.\nDem Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS kann in dieser\nForm allerdings nicht zugestimmt werden. Sie zeigt hier\nwieder einmal ganz deutlich, welches Verst\u00e4ndnis sie von\nden neuen Verwaltungsstrukturen hat. Jeder hat das laute\nGeschrei geh\u00f6rt, das gerade diese Fraktion wiederholt\nauch hier im Plenum gegen angebliche Schw\u00e4chung oder\nUnterh\u00f6hlung der kommunalen Selbstverwaltung erhoben\nhat. Wie ernst sie es damit nimmt, zeigt dieser Antrag.\nWenn die Kommunen nicht spuren, soll offenbar der Frei-\nstaat die Peitsche schwingen. Offenbar ist die Fraktion\nLinke Liste/PDS immer noch nicht vom alten zentralisti-\nschen Staatsbild der SED kuriert, einmal ganz davon abge-\nsehen, da\u00df zumindest die Formulierung der Nummer 2\ndes Antrags die Vermutung nahelegt, da\u00df die Fraktion\nLinke Liste/PDS immer noch den Begriff des Volkseigen-\ntums im Hinterkopf hat, wenn sie vom kommunalen\nEigentum der s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\nspricht.\nEs ist klar: W\u00fcnschenswert ist, da\u00df jede Gemeinde einen\nentsprechenden Antrag stellt. Es ist aber auch klar: Hier\ngeht es um einen Bereich der kommunalen Selbstverwal-\ntung, f\u00fcr den die Gemeinden selbst zust\u00e4ndig sind, damit\naber auch selbst die Verantwortung haben. Ma\u00dfnahmen\nzu treffen und Konsequenzen anzudrohen, die die Ge-\nmeinden in dieser Frage zum Handeln zwingen, ist nicht\nAufgabe des Freistaates.\nEin Hinweis auf bestehende M\u00f6glichkeiten und eine Emp-\nfehlung an die Gemeinden w\u00e4re durchaus zu \u00fcberlegen.\nAber eine zwangsweise Durchsetzung verkennt das We-\nsen der kommunalen Selbstverwaltung vollkommen und\nist deshalb auch ohne Wenn und Aber abzulehnen.\nSoll die Fraktion Linke Liste/PDS das Thema bitte dort\nansprechen, wo es zu l\u00f6sen ist: in den Gemeinden selbst.\nIm Landtag hat der vorliegende Dringliche Antrag aber\nnichts verloren. Er ist auf jeden Fall abzulehnen.\nDanke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die SPD-Fraktion.\nHerr Dr. Prei\u00dfler, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! F\u00fcr die SPD-Fraktion m\u00f6chte ich gegen diesen\nAntrag sprechen und unsere Haltung begr\u00fcnden.\nDie PDS versucht mit diesem Antrag, zum wiederholten\nMale durch populistische Methoden Sachverhalte umzu-\nkehren und Tatsachen zu verdrehen. Wenn, wie mit die-\nsem Antrag, versucht wird, auf Kosten der Kommunen\nPunkte zu sammeln, ist es besonders verwerflich. Mit die-\nsem Antrag soll suggeriert werden, da\u00df sich die PDS f\u00fcr\ndie Interessen der Kommunen einsetzt. Genau das Gegen-\nteil ist der Fall.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie PDS leugnet bewu\u00dft die Ergebnisse der politischen\nWende und denkt unbeirrt weiter in zentralistischen Sche-\nmata. Die PDS versucht weiter, mit diesem Antrag die\nschwererk\u00e4mpfte Selbstverwaltung und Selbstbestim-\nmung der Kommunen zu verleugnen; denn wie sonst ist\nes zu verstehen, da\u00df sie mit diesem Antrag von der Staats-\nregierung verlangt, in die kommunale Selbstbestimmung\neinzugreifen? Wenn diesem Antrag stattgegeben w\u00fcrde,\nw\u00fcrde das Prinzip der Selbstverwaltung, das auf einer\nselbst\u00e4ndigen, weisungsfreien Verwaltung durch eigene,\nselbstbestimmte Organe im eigenen Namen und in eigener\nVerantwortung aufbaut, total ausgehebelt.\nDieser Antrag ist auch deshalb abzulehnen, weil es nicht\ngestattet werden darf, da\u00df in die Erf\u00fcllung der Aufgaben\ndes eigenen Wirkungskreises \u2013 ich wiederhole: des eige-\nnen Wirkungskreises \u2013 einer Gemeinde eingegriffen wird.\nJede Gemeinde mu\u00df f\u00fcr sich selbst entscheiden, ob sie die\nM\u00f6glichkeit der \u00dcbertragung der Verm\u00f6genswerte in\nAnspruch nehmen will oder nicht. Desgleichen mu\u00df es\neiner Gemeinde gestattet sein zu entscheiden, ob und f\u00fcr\nwelche Verm\u00f6genswerte Antr\u00e4ge auf \u00dcbertragung gestellt\nwerden. An dieser Stelle ist jede Reglementierung sch\u00e4d-\nlich, da die Entscheidung immer eine Frage des Einzel-\nfalles bleiben mu\u00df.\nBeachten Sie: Nicht jede Verm\u00f6gens\u00fcbertragung f\u00fchrt zu\neinem positiven Ergebnis. Es mu\u00df jeder Gemeinde auch\naus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden m\u00f6glich sein, keine Antr\u00e4ge\nzu stellen, wenn z. B. bekannt ist, da\u00df die in Frage kom-\nmenden Grundst\u00fccke stark kontaminiert sind und hohen\nSanierungsaufwand erfordern.\nAbschlie\u00dfend stelle ich fest: Es kann nicht Aufgabe der\nStaatsregierung sein sicherzustellen, da\u00df alle Gemeinden\nentsprechende Antr\u00e4ge stellen. Von dieser Stelle aus sei\nmir aber die Bitte an die Staatsregierung gestattet, noch-\nmals alle Gemeinden auf den Stichtag 30. Juni 1994 hinzu-\nweisen, damit tats\u00e4chlich alle Gemeinden, die es wollen \u2013\nich betone: die es wollen \u2013, einen Antrag auf Verm\u00f6gens-\n\u00fcbertragung stellen k\u00f6nnen. Alle weiterreichenden\nMa\u00dfnahmen sind strikt abzulehnen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatssekret\u00e4r Ulbricht\nhat jetzt das Wort f\u00fcr das Innenministerium. Bitte sch\u00f6n.\n\nUlbricht, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Staatsmi-\nnisterium des Innern: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Wir hatten der Fraktion Linke\nListe/PDS angeboten, das schriftlich zu beantworten, weil\ndas eigentlich nicht blo\u00df in drei S\u00e4tzen gemacht werden\nkann. Die Fraktion Linke Liste/PDS wollte diesen umfang-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6083\n\n\n\nreichen Text heute vorgetragen haben. Ich werde ihn den-\nnoch k\u00fcrzen.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS: Ich habe ihn hier!)\n\nGestatten Sie mir zum besseren Verst\u00e4ndnis zun\u00e4chst eini-\nge allgemeine Bemerkungen. Die Kommunen sind mehr-\nfach vom Bundesinnenministerium und vom S\u00e4chsischen\nSt\u00e4dte- und Gemeindetag auf die ihnen zustehenden M\u00f6g-\nlichkeiten und Rechte nach dem Verm\u00f6genszuordnungs-\ngesetz hingewiesen und aufgefordert worden, ihre Antr\u00e4-\nge rechtzeitig innerhalb der derzeitig geltenden Antrags-\nfrist, also bis zum 30.6.1994, zu stellen. Zuletzt ist dies\ndurch ein Rundschreiben des St\u00e4dte- und Gemeindetages\nam 18.8.1993 geschehen, das gezielt an die 229 St\u00e4dte und\nGemeinden im Freistaat Sachsen gegangen ist, die nach\nMitteilung des Pr\u00e4sidenten der Treuhandanstalt zu diesem\nZeitpunkt noch keinen Zuordnungsantrag gestellt hatten.\n Den Gemeinden wurde dringend empfohlen zu pr\u00fcfen,\nob es bei ihnen tats\u00e4chlich keinerlei Verm\u00f6gensgegenst\u00e4n-\nde gibt, die unter die Bestimmungen der Artikel 21 und 22\ndes Einigungsvertrages fallen und f\u00fcr die ein Zuordnungs-\nantrag an die Treuhandanstalt gestellt werden kann.\nDem S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetag ist jedoch\nnicht bekannt, ob und in welchem Umfang von diesen\nGemeinden noch Antr\u00e4ge gestellt wurden oder werden.\nImmerhin m\u00fcssen bis zum 26.11.1993 weitere 21 Gemein-\nden Antr\u00e4ge gestellt haben, da die dem Dringlichkeitsan-\ntrag beiliegende Aufstellung des Direktorats Kommunal-\nverm\u00f6gen bei der Treuhandanstalt nur noch 208 Gemein-\nden enth\u00e4lt, die bis dahin keinen Zuordnungsantrag\ngestellt hatten.\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium des Innern hat \u00fcber die\nLandrats\u00e4mter eine Umfrage bei den in der Aufstellung\naufgef\u00fchrten 208 Gemeinden durchgef\u00fchrt. Aufgrund\ndieser Umfrage kann ich zu Punkt 1 des Dringlichkeits-\nantrages mitteilen, da\u00df ein Teil dieser Gemeinden inzwi-\nschen Zuordnungsantr\u00e4ge an die Treuhand gestellt hat\noder vorbereitet und rechtzeitig innerhalb der Antragsfrist\nbis zum 30.6.1994 noch stellen wird. Zahlreiche Gemein-\nden haben mitgeteilt, da\u00df sie nur Verm\u00f6genswerte bean-\nspruchen, die von den Oberfinanzdirektionen verwaltet\nwerden, und deshalb haben sie ihre Zuordnungsantr\u00e4ge\nan die zust\u00e4ndige Oberfinanzdirektion gestellt. Eine Reihe\nder von der Treuhandanstalt aufgelisteten Gemeinden exi-\nstieren nicht mehr, weil sie sich zwischenzeitlich mit ande-\nren Gemeinden zusammengeschlossen haben. In diesen\nF\u00e4llen hat jedoch die aufnehmende Gemeinde unter ihrem\nNamen Zuordnungsantr\u00e4ge f\u00fcr die jeweiligen neuen Orts-\nteile gestellt.\nZusammenfassend kann festgestellt werden, da\u00df s\u00e4mtliche\n208 in der Aufstellung enthaltenen Gemeinden gepr\u00fcft\nhaben oder derzeit pr\u00fcfen, ob sie Antr\u00e4ge auf Zuordnung\nvon Kommunalverm\u00f6gen an die Treuhandanstalt stellen\nk\u00f6nnen. Die gro\u00dfe Mehrzahl der Gemeinden, die solche\nAntr\u00e4ge stellen k\u00f6nnen, hat dies inzwischen getan. Die\n\u00fcbrigen verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig wenigen Gemeinden haben versi-\nchert, die Zuordnungsantr\u00e4ge rechtzeitig bis zum\n30.6.1994 zu stellen.\nZu Punkt 2 des Dringlichkeitsantrages kann ich feststellen,\nda\u00df die Kommunen mehrfach informiert und eindringlich\naufgefordert worden sind, sich um die R\u00fcckgabe der\nihnen zustehenden Verm\u00f6genswerte zu bem\u00fchen und\nrechtzeitig entsprechende Zuordnungsantr\u00e4ge an die\nTreuhandanstalt zu stellen. Im Rahmen der vorhin\nerw\u00e4hnten Umfrage bei den noch s\u00e4umigen Gemeinden ist\n\ndies erneut geschehen. Das S\u00e4chsische Staatsministerium\ndes Innern geht deshalb davon aus, da\u00df die Gemeinden,\ndie noch Zuordnungsantr\u00e4ge an die Treuhandanstalt stel-\nlen k\u00f6nnen, dies auch tun werden, zumal die Anmeldefrist\nnoch bis zum 30.6.1994 l\u00e4uft.\nSofern in Einzelf\u00e4llen ohne ersichtlichen Grund und zum\nSchaden der Gemeinde ein Zuordnungsantrag unterbleibt,\nwill  das  Ministerium  rechtsaufsichtliches  Einschreiten,\nz. B. in Form einer Anordnung gem\u00e4\u00df \u00a7 115 S\u00e4chsische\nGemeindeordnung, nicht ausschlie\u00dfen.\nAus dem oben Gesagten wird ersichtlich, da\u00df es keines\ngesonderten Beschlusses, wie ihn der Dringliche Antrag\nvorsieht, bedarf.\nRecht herzlichen Dank.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das Schlu\u00dfwort hat die\nFraktion Linke Liste/PDS; Herr Wehnert, bitte.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Herr Staatssekret\u00e4r Ulbricht, ich bedanke\nmich f\u00fcr die Informationen, die sehr sachlich waren und\nunterstrichen haben, wie notwendig das ist.\nNun nehme ich wieder \u2013 weil von zentralistischen Formen\ndie Rede war \u2013 \u2026 Es ist doch erstaunlich: Die Treuhandan-\nstalt kann 208 Gemeinden benennen. Die Staatsregierung\nkonnte diese zu dem Zeitpunkt noch nicht benennen.\nEin zweites Problem, weil Sie immer ,,zentralistisch\u201c\nsagen: Ich habe die Richtlinien der Treuhand hier. Ich will\nes nur mal sagen. Da steht unter anderem: ,,Es ist die Auf-\ngabe der L\u00e4nder, dar\u00fcber zu wachen, da\u00df die neuen Struk-\nturen zu wirtschaftlich leistungsf\u00e4higen Betrieben und\nkommunalem Eigentum f\u00fchren m\u00fcssen.\u201c Also so zentra-\nlistisch setzt die Treuhand das ein; das war nur eine Pas-\nsage.\nEine der Ursachen ist eben \u2013 das war eine Berichterstat-\ntung, die Ihnen eigentlich bekannt sein m\u00fc\u00dfte \u2013, da\u00df vor\ndem Ausschu\u00df des Bundestages im Ergebnis eben auf die-\nsen 30.6. orientiert wurde \u2013 \u00fcbrigens eine Verl\u00e4ngerung;\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\ndie Antragsfrist war urspr\u00fcnglich mal k\u00fcrzer. Deswegen,\nbin ich schon der Meinung, war es sehr richtig und not-\nwendig, da\u00df wir heute die Debatte f\u00fchren. Die Staatsregie-\nrung ist aktiv geworden. Das war auch sehr gut.\n\n(Oh-Rufe bei der CDU)\n\n\u2013 Da gibt es gar nichts dran zu tippen. Ich denke, da\u00df wir\nletztendlich bis zum letzten Quadratmeter und bis zum\nletzten Pfennig das s\u00e4chsische Kommunaleigentum denen\nzuordnen sollten, denen es geh\u00f6rt.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren Abgeordnete! Ich stelle nun diesen\nDringlichen Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS in der\nDrucksache 1/4247, Nichtbeantragung auf Zuordnung\nvon Kommunalverm\u00f6gen usw., zur Abstimmung. Wer\ndem Antrag seine Zustimmung geben will, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 6 Stimmen daf\u00fcr. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Die gro\u00dfe Mehrheit.\n\n(Heiterkeit bei Linke Liste/PDS)\n\nMit gro\u00dfer Mehrheit ist der Antrag abgelehnt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6084\n\n\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 20\n\nIch m\u00f6chte Ihnen noch das Ergebnis der namentlichen\nAbstimmung beim vorhergehenden Tagesordnungspunkt\nmit genauer Ausz\u00e4hlung der Stimmen bekanntgeben. Das\nwar der SPD-Antrag Verfassungsklage gegen die Boden-\nverwertung durch die BVVG.  Es  haben daf\u00fcr gestimmt\n36 Abgeordnete, 70 Abgeordnete dagegen, und es gab eine\nStimmenthaltung. Damit ist dies abgelehnt.\n\nMeine Damen und Herren! Alle Tagesordnungspunkte\nsind erledigt. Die Tagung ist damit zu Ende. Ich lade Sie\nein f\u00fcr morgen, Freitag, den 28. Januar, 10.00 Uhr, in\ndiesen Saal.\nEin herzliches Gl\u00fcck auf!\n\n(Ende der Sitzung: 21.11 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV-GmbH \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 18 21 06 \u2022 Fax 4 18 22 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 27. Januar 1994\n\n6085\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber die Eingliederung von Aussiedlern ...\n\t2 2. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Aufnahme und Unterbringung von Asylbewerbern, Asylberechtigten und anderen ausl\u00e4ndischen ...\n\t3 2. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber den S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten\n\t4 2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Abkommen \u00fcber die \u00c4nderung des Abkommens \u00fcber die Errichtung und Finanzierung des ...\n\t5 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ministergesetzes und des Abgeordnetengesetzes\n\t6 2. und 3. Lesung des Entwurfs Disziplinarordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\t7 Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur vorl\u00e4ufigen Regelung des Beamtenrechts der kommunalen Wahlbeamten und der kommunalen ...\n\t8 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den privaten Rundfunk und neue Medien in Sachsen\n\t9 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung der Gemeindegrenze zwischen der Gemeinde Seehausen und der Stadt Leipzig\n\t10 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Errichtung einer ,,Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten f\u00fcr die Opfer ...\n\t11 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Ausf\u00fchrung des Lebensmittel- und Bedarfsgegenst\u00e4ndegesetzes im Freistaat Sachsen\n\t12 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber das Graduiertenstudium im Freistaat Sachsen\n\t13 Funktionsf\u00e4higkeit der Justiz\n\t14 Facharbeiterausbildung im Fach Musikinstrumentenbau im Vogtland\n\t15 Gesamtkonzept Sonderabfallwirtschaft f\u00fcr Sachsen\n\t16 Standortsuchverfahren f\u00fcr einen oder mehrere Sonderm\u00fclldeponiestandorte in Sachsen\n\t17 Novellierung des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes und angemessene Beteiligung privater Unternehmen am \u00f6ffentlichen ...\n\t18 HERMES-Krediterm\u00e4chtigung DWA-Waggonbau G\u00f6rlitz GmbH\n\t19 Betreutes Wohnen von Senioren und Behinderten\n\t20 Verfassungsklage gegen die Bodenverwertung durch die BVVG\n\t21 Nichtbeantragung auf Zuordnung von Kommunalverm\u00f6gen durch 208 St\u00e4dte und Gemeinden im Freistaat Sachsen ...\n\n",
    "status": 200
}