{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-08T23:55:09Z",
        "Last-Modified": "2001-10-11T10:23:07Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-11T10:23:07Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "256",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-08T23:55:09Z",
        "date": "2001-10-11T10:23:07Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 1/45 15.05.1992",
        "dcterms:created": "1998-10-08T23:55:09Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-11T10:23:07Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-08T23:55:09Z",
        "meta:save-date": "2001-10-11T10:23:07Z",
        "modified": "2001-10-11T10:23:07Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1970",
            "3318",
            "3145",
            "869",
            "5605",
            "6020",
            "5998",
            "5483",
            "5060",
            "6102",
            "6257",
            "6026",
            "6403",
            "6113",
            "6230",
            "6397",
            "6513",
            "6337",
            "6430",
            "5572",
            "5876",
            "6082",
            "5980",
            "5507",
            "5809",
            "5719",
            "5822",
            "5233",
            "5749",
            "5660",
            "5850",
            "5608",
            "5366",
            "5083",
            "5593",
            "5614",
            "5476",
            "5718",
            "5868",
            "5184",
            "4700",
            "5800",
            "5944",
            "6171",
            "5852",
            "5957",
            "4814",
            "5862",
            "5919",
            "5427",
            "5137",
            "5274",
            "5658",
            "6013",
            "5879",
            "4510",
            "4994",
            "3412",
            "329"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-08T23:55:09Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-11T10:23:07Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 1/45 15.05.1992",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'1_PlPr_45_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 1/45 15.05.1992",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "59"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 1/45 15.05.1992\n\n\nPlenarprotokoll 1/45\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n45. Sitzung 1. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.00 Uhr Dresden, 15. Mai 1992, Haus der Kirche Schlu\u00df: 17.18 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 2961\n\nGeburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr die Abgeordnete\nFrau W\u00fcnsche, CDU 2961\n\nLeroff, CDU 2961\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung\nLeroff, CDU 2962\nWehnert, Linke Liste/PDS 2962\nRichter, F.D.P. 2962\nRichter, F.D.P. 2963\nLeroff, CDU 2963\nTeubner, CDU 2963\nFrau Stetter, SPD 2963\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 2963\nLeroff, CDU 2964\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2964\nRade, F.D.P. 2964\nRade, F.D.P. 2965\nLeroff, CDU 2965\n\n1  Aktuelle Debatte: Der Freistaat Sachsen im\neurop\u00e4ischen Binnenmarkt\nbeantragt von der Fraktion der CDU 2965\n\nSprotte, CDU 2965\nSprotte, CDU 2968\nDr. Harbauer, SPD 2968\nLochbaum, SPD 2968\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 2969\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2971\nDr. Hielscher, F.D.P. 2973\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2974\n\n2  Fragestunde, Drucksache 1/1776 2976\n\n\u2013 Stellungnahme des Regierungspr\u00e4sidiums\nDresden zu den Vorg\u00e4ngen im Landratsamt\nKamenz (Frage Nr. 1)\nFrau Wittig, SPD 2976\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r\nim Staatsministerium des Innern 2976\nFrau Wittig, SPD 2977\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 2977\n\n\u2013 Ausrichtung eines Designpreises (Nr. 5)\nLehmann, CDU 2977\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2977\nLehmann, CDU 2978\n\n\u2013 Verlegung von Strafgefangenen aus der JVA\nChemnitz (Nr. 6)\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2978\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 2978\n\n\u2013 Hilfe f\u00fcr werdende M\u00fctter und\nW\u00f6chnerinnen (Nr. 11)\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 2979\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2979\n\n\u2013 Ma\u00dfnahmen der R\u00fcstungskonversion (Nr. 3)\nJurk, SPD 2979\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 2979\n\n\u2013 \u00dcbereinstimmung der politischen und\nverwaltungsm\u00e4\u00dfigen Strukturen im\nZusammenhang mit der Kreisreform\n(Verwaltungsregion Chemnitz/Land, Stollberg,\nHohenstein-Ernstthal) (Nr. 8)\nDr. Klau\u00dfner, CDU 2980\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 2980\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2980\n\n\n\n\u2013 Lehrerstudenten (Nr. 12)\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 2980\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekre-\nt\u00e4r im Staatsministerium f\u00fcr Kultus 2980\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 2980\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 2980\n\n\u2013 Kurdische Dolmetscher bei der zentralen An-\nlaufstelle f\u00fcr Asylbewerber in Chemnitz (Nr. 7)\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2980\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 2980\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2981\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 2981\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 2981\n\n\u2013 Finanzielle F\u00f6rderung von Lehrstellen (Nr. 9)\nDr. Rudorf, SPD 2981\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2981\n\n\u2013 Ausgleichsabgabe wegen Nichtbesch\u00e4ftigung\nvon Behinderten (Nr. 14)\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 2981\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2982\n\n\u2013 Zus\u00e4tzliches Erziehungsgeld in Sachsen\n(Nr. 2)\nFrau Wittig, SPD 2982\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2982\n\n\u2013 F\u00fchrerschein Klasse A f\u00fcr Jugendliche\n(Nr. 15)\nElsner, Linke Liste/PDS 2982\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2982\n\n\u2013 Praktisches Jahr Sozialp\u00e4dagogik (Nr. 16)\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 2983\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2983\n\n\u2013 Eingliederung von Hohenbocka (Nr. 17)\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 2983\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 2983\n\n\u2013 Besch\u00e4ftigung von Arbeitern aus benach-\nbarten Staaten (Nr. 18)\nKosel, Linke Liste/PDS 2983\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2983\nKosel, Linke Liste/PDS 2984\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2984\n\n\u2013 Bezahlung von Lehrkr\u00e4ften an Volkshoch-\nschulen (Nr. 20)\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 2984\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 2984\n\n   Schriftliche Beantwortung weiterer Fragen\nDrucksache 1/1776 2984\n\n\u2013 Bearbeitung der Antr\u00e4ge auf Anerkennung\nder DDR-Hochschulabschl\u00fcsse (Frage Nr. 4)\nProf. Dr. Marcus, SPD 2984\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 2984\n\n\u2013 Anh\u00f6rung einer Personalkommission an der\nUniversit\u00e4t Leipzig (Frage Nr. 13)\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 2985\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 2985\n\n3  1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Ausf\u00fch-\nrungsgesetz zum Vereinsrecht des B\u00fcrger-\nlichen Gesetzbuches\nDrucksache 1/1734, Antrag der Staatsregierung 2985\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 2985\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2986\nDr. Kunzmann, SPD 2986\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS 2986\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 2986\nDr. Krone, CDU 2986\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 2987\n\n4  1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Gesetzes \u00fcber die Bauordnung\nDrucksache 1/1791, Antrag der Staatsregierung 2987\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 2987\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 2988\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2989\nDr. Viehweger, fraktionslos 2989\nAlbrecht, CDU 2989\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 2989\nLeroff, CDU 2989\n\n5  Rettung des Rundling-Dorfkerns und der\nBarockkirche von Werbelin\nDrucksache 1/1494, Antrag der Fraktion Linke\nListe/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregie-\nrung 2990\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 2990\nLeroff, CDU 2990\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2991\nRichter, F.D.P. 2991\nFrau Stetter, SPD 2991\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 2991\n\nAbstimmung und Ablehnung des Antrags 2991\nFrau von Fritsch, F.D.P. 2991\nFrau von Fritsch, F.D.P. 2992\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 2992\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n\n\n6  Untersuchung der Alternative zum Autobahn-\nbau Dresden \u2013 Prag: keine Autobahn\nDrucksache 1/1599, Antrag der Fraktion Linke\nListe/PDS, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung 2992\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 2992\nLeroff, CDU 2992\nPlobner, SPD 2993\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2993\nRichter, F.D.P. 2993\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 2993\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2993\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 2993\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2994\n\nAbstimmung und Ablehnung des Antrags 2994\n\n7  Programm zur Nutzung regenerativer Energi-\nen im Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/1600, Antrag der Fraktion Linke\nListe/PDS, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung 2994\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 2994\nLeroff, CDU 2995\nDr. Lersow, SPD 2995\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2995\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 2995\n\nAbstimmung und Ablehnung des Antrags 2996\n\n8  Erarbeitung einer ,,Umsiedlerfibel\u201c, d. h.\neines Handbuches f\u00fcr Umsiedler in den\nBraunkohlenrevieren des mitteldeutschen\nRaumes und der Lausitz, zeitgleich mit dem\nEnergieprogramm f\u00fcr Sachsen\nDrucksache 1/1601, Antrag der Fraktion Linke\nListe/PDS, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung 2996\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 2996\n\nAbstimmung und Ablehnung des Antrags 2997\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS 2997\n\n9  \u2013 Bilanzielle Entlastung landwirtschaftlicher\nBetriebe\nDrucksache 1/1722, Antrag der Fraktion der\nSPD\n\u2013 Ver\u00e4u\u00dferungspflicht von f\u00fcr landwirtschaft-\nliche Produktion nicht nutzbaren Immobilien\nDrucksache 1/1724, Antrag der Fraktion der\nSPD\n\u2013 Entschuldung von landwirtschaftlichen\nBetrieben\nDrucksache 1/1786, (nur Punkt 2), Antrag der\nFraktion der CDU 2997\n\nFrau Dr. Wirth, SPD 2997\nDr. Jahr, CDU 2998\nWehnert, Linke Liste/PDS 2999\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3000\n\nFrau von Fritsch, F.D.P. 3000\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 3001\nFrau Dr. Wirth, SPD 3002\nDr. Jahr, CDU 3002\n\nAbstimmung \u00fcber die Antr\u00e4ge 3003\nWehnert, Linke Liste/PDS 3003\n\n10 Zwangskollektivierung in der Landwirtschaft\nDrucksache 1/1787, Dringlicher Antrag der\nFraktion der CDU 3004\n\nM\u00fcller, CDU 3004\nFrau Dr. Wirth, SPD 3004\nWehnert, Linke Liste/PDS 3005\nWehnert, Linke Liste/PDS 3006\nLeroff, CDU 3006\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3006\nFrau von Fritsch, F.D.P. 3006\nDr. Jahr, CDU 3007\n\nAbstimmung und \u00c4nderungsantrag 3007\nWehnert, Linke Liste/PDS 3008\nDr. Jahr, CDU 3008\nFrau von Fritsch, F.D.P. 3008\n\nZustimmung zum Dringlichen Antrag 3008\n\nPers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung 3008\nKockert, CDU\n\n11 K\u00fcndigungsschutz bei Gesch\u00e4ftsr\u00e4umen\nDrucksache 1/1635, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 3008\n\nDr. Lersow, SPD 3008\nRichter, F.D.P. 3009\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3009\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS 3009\nLeroff, CDU 3010\nDr. Lersow, SPD 3010\nRichter, F.D.P. 3011\nLeroff, CDU 3011\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 3011\nDr. Lersow, SPD 3011\n\nAbstimmung und Annahme des Antrags 3011\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3011\nDr. Krone, CDU 3012\n\n12 Beschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse \u2013\nSammeldrucksache\nDrucksache 1/1760 3012\n\nBeschlu\u00dffassung 3012\n\n13 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Peti-\ntionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache\nDrucksache 1/1777 3012\n\nFrau Wittig, SPD 3012\n\nBeschlu\u00dffassung 3013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n\n\n14 Kleine Anfragen 3013\n\n\u2013 Frau Kubicek, Linke Liste/PDS\nGesundheit durch Impfung, Drucksache 1/1666\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 3013\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3013\n\n\u2013 Dr. Feig, SPD\nUmweltfachamt, Drucksache 1/1684\nDr. Feig, SPD 3014\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Lande-\nsentwicklung 3014\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 3014\n\n   Anlage 1\nSchriftliche Beantwortung einer Frage aus der\nFragestunde zur 38. Sitzung am 21.2.1992,\nDrucksache 1/1360\n\n\u2013 Rechtsnachfolge der ehemaligen R\u00e4te der\nKreise (Frage Nr. 4)\nSchiemann, CDU 3014\nEggert, Staatsminister des Innern 3014\n\n   Anlage 2\nSchriftliche Beantwortung einer Nachfrage\naus der Fragestunde zur 43. Sitzung vom\n10.4.1992, Drucksache 1/1631\n\n\u2013 \u00dcberstunden an Schulen (Frage Nr. 14)\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 3014\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus 3014\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne\ndie 45. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages.\nZuerst darf ich ganz herzlich Frau W\u00fcnsche zum Geburts-\ntag gratulieren, ihr alles Gute w\u00fcnschen\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nund ihr auch danken f\u00fcr die bisherige Arbeit im Parla-\nment.\nVon folgenden Abgeordneten liegen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vor: Herrn Dr. R\u00f6\u00dfler, Herrn\nColditz, Herrn Prof. Dr. Biedenkopf, Herrn Schimpff,\nHerrn Dr. S\u00fc\u00df, Frau Simon, Herrn Gerlach, Herrn Rohwer,\nHerrn G\u00fcnther, Herrn Dr. Weber, Herrn Dr. Buttolo,\nHerrn Br\u00fcckner, Frau Georgi, Herrn Prof. F\u00f6rster, Frau Dr.\nWirth, Frau Voigt, Herrn Dr. Prei\u00dfler, Herrn Dr. Kunckel\nund Herrn Adler.\nIch stelle fest, da\u00df die Mehrheit der Mitglieder des Landta-\nges anwesend und der Landtag beschlu\u00dff\u00e4hig ist.\n\n(Zuruf)\n\nFrau Wirth ist jetzt da.\n\nLeroff,  CDU:  Ich habe den Namensaufruf von Frau Hu-\nbrig nicht geh\u00f6rt. Frau Hubrig ist auch f\u00fcr heute entschul-\ndigt. \u2013 Herr Buttolo ist heute anwesend.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Herr Dr. Buttolo ist von der\nListe gestrichen.\nMeine Damen und Herren! Gestern sind folgende Dring-\nlichkeitsantr\u00e4ge festgestellt worden:\nDie Drucksache 1/1722, Antrag der Fraktion der SPD, Bi-\nlanzielle Entlastung landwirtschaftlicher Betriebe.\nDann ist als dringlich beschlossen und vorgeschlagen wor-\nden, heute zu behandeln die Drucksache 1/1724, Antrag\nder Fraktion der SPD, Ver\u00e4u\u00dferungspflicht von f\u00fcr land-\nwirtschaftliche Produktion nicht nutzbaren Immobilien.\nUnd beschlossen wurde auch die Dringlichkeit der Druck-\nsache 1/1787, Antrag der Fraktion der CDU, Zwangskol-\nlektivierung in der Landwirtschaft.\nEs liegt zu unserer heutigen Beratung ein weiterer Dringli-\ncher Antrag der F.D.P. vor, Drucksache 1/1834, Genehmi-\ngung von Kaufvertr\u00e4gen durch die Treuhand.\nIch lese jetzt erst einmal alle Gegenst\u00e4nde vor, die noch auf\nErweiterung der Tagesordnung im Pr\u00e4sidium abgegeben\nworden sind.\nEs ist angek\u00fcndigt die Drucksache 1/1635 als eine Erwei-\nterung der Tagesordnung von der Fraktion der F.D.P.; es\nist ein Dringlicher Antrag der Fraktion der SPD abgegeben\nworden, Drucksache 1/1816, R\u00fccknahme des Gesetzantra-\nges der S\u00e4chsischen Staatsregierung an den Bundesrat.\nDann steht an, den Antrag Gesetz zur \u00c4nderung des Ge-\nsetzes \u00fcber die Bauordnung, Drucksache 1/1791 von der\nFraktion der CDU, in 1. Lesung heute zu behandeln.\nDas sind die Antr\u00e4ge, die uns heute hier vorliegen. Ich\nkann feststellen, da\u00df wir die Dringlichen Antr\u00e4ge der Frak-\ntion der SPD 1/1722, 1/1724 und 1/1787 gestern als dring-\nlich beschlossen hatten. Wir m\u00fc\u00dften heute beschlie\u00dfen, sie\nauf die Tagesordnung zu setzen. \u2013 Wer diesem Antrag\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\n\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das so beschlossen. Bitte,\nHerr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich habe noch den Dringli-\nchen Antrag der CDU-Fraktion 1/1786. Habe ich ihn \u00fcber-\nh\u00f6rt, oder ist er von Ihnen nicht genannt worden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Der Dringliche Antrag ist gestern zugun-\nsten der Dringlichen Antr\u00e4ge der SPD 1/1722 und 1/1724\nvon der Tagesordnung der gestrigen Beratung genommen\nworden. Wir haben heute noch einmal im Protokoll nach-\ngelesen. Er m\u00fc\u00dfte im Grunde genommen heute neu ge-\nstellt werden, soweit er neue Erkenntnisse beinhaltet, die\nnicht in den Antr\u00e4gen der SPD stehen.\n\nLeroff, CDU: Richtig. Das wollte ich jetzt noch einmal ge-\nkl\u00e4rt haben. Dann m\u00f6chte ich den Dringlichen Antrag der\nCDU-Fraktion 1/1786 einbringen, jedoch dazu sagen, da\u00df\ndie Punkte 1 und 3 durch die Antr\u00e4ge 1/1722 und 1/1724\nder SPD-Fraktion betroffen sind und sich damit der Dring-\nliche Antrag im Prinzip nur auf den Punkt 2 dieses Antra-\nges beziehen kann. Wir bitten also zu kl\u00e4ren: Entweder\nm\u00fc\u00dften wir eine Neufassung machen, dann w\u00fcrden wir\ndie Punkte 1 und 3 herauslassen und den Punkt 2 als ein-\nzigen Punkt lassen. Oder wenn das Hohe Haus dem zu-\nstimmen k\u00f6nnte, w\u00fcrden wir jetzt hier erkl\u00e4ren: Die Punk-\nte 1 und 3 geh\u00f6ren nicht mehr zum Antrag, es geht nur um\nden Punkt 2, und den m\u00f6chten wir gern als Dringlichen\nAntrag einbringen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann bitte ich, da\u00df f\u00fcr den Punkt 2\ndieses Antrages die Dringlichkeit begr\u00fcndet wird.\n\nLeroff, CDU: Gestatten Sie mir, da\u00df ich mir diesen Antrag\nnoch einmal vornehme. Es geht darum, da\u00df der Landtag\nbeschlie\u00dfen m\u00f6chte, die Staatsregierung zu ersuchen, ,,in\nVerhandlungen mit der f\u00fcr die Entschuldung zust\u00e4ndigen\nBundesregierung und Treuhandanstalt darauf hinzuwir-\nken, da\u00df \u2026 2. die Besserungsscheinregelung auch bei Aus-\ngliederungen von Betriebsteilen fortgesetzt wird, wenn\nsich der neue Betrieb nicht mehr mit landwirtschaftlicher\nPrim\u00e4rproduktion besch\u00e4ftigt\u201c.\n\nDie Fragen, die sich aus 1. und 2. ergeben, sind gekl\u00e4rt.\nDer eben verlesene Punkt ist in keinem der Antr\u00e4ge aufge-\nrufen, und die Dringlichkeit ist dadurch gegeben, da\u00df eben\n\u00fcber diese Fragen in K\u00fcrze entschieden wird \u2013 sowohl bei\nder Bundesregierung und damit auch bei der Treuhand \u2013,\nund da\u00df wir aus diesem Grunde ein Votum des Hohen\nHauses erreichen wollen, um deutlich zu machen, wo das\nHohe Haus Schwerpunkte sehen m\u00f6chte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Meine Damen und Her-\nren, Sie haben die Begr\u00fcndung f\u00fcr die Dringlichkeit ge-\nh\u00f6rt. Werden dazu Wortmeldungen gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist\noffensichtlich nicht der Fall. Dann lasse ich \u00fcber die Dring-\nlichkeit des Antrages 1/1786, Punkt 2, abstimmen. Wer der\nDringlichkeit des Antrages seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nmehreren Stimmenthaltungen ist das mehrheitlich so be-\nschlossen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n2961\n\n\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, darf ich hier jetzt noch den\nAntrag stellen, die Antr\u00e4ge 1/1786, 1/1722 und 1/1724 ge-\nmeinsam zu behandeln, weil sie inhaltlich zusammenh\u00e4n-\ngen? Wir w\u00fcrden dann beantragen wollen, die Redezeit\nauf 6 Minuten f\u00fcr alle drei Antr\u00e4ge zusammen zu erh\u00f6hen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja. \u2013 Gibt es zu diesem Vorschlag aus\ndem Plenum Meinungen? \u2013 Es ist in der Vorberatung im\nkleineren Kreis der Pr\u00e4sidenten schon so bedacht worden.\nWir h\u00e4tten allerdings 5 Minuten vorgeschlagen, jetzt sind\nes 6 Minuten. Ich bitte das Plenum, mir hier zu helfen. Ich\nbin gern bereit, hier auf 6 Minuten zu erh\u00f6hen.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, wir haben 6 Minuten ge-\nnommen, weil, als Sie entschieden haben, nur von 2 Antr\u00e4-\ngen ausgegangen wurde. Wir haben jetzt 3 Antr\u00e4ge. Das\nw\u00e4ren pro Antrag 2 Minuten. Wir halten das in der Frage\nf\u00fcr angebracht, weil das Thema ja auch f\u00fcr die Menschen\ndrau\u00dfen sehr wichtig ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. \u2013 Bitte, Gesch\u00e4ftsordnungsantrag.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte nicht gegen den\nAntrag sprechen, sondern daf\u00fcr, da\u00df sie einzeln behandelt\nwerden, weil sie so umfangreich sind, da\u00df man das im\nPrinzip auch nicht verschwommen darstellen kann. Sie\ngreifen zwar ineinander, sind aber von ihren Weisungen\nher v\u00f6llig unterschiedliche Faktoren. Das eine betrifft die\nTreuhand, das andere betrifft die Arbeitsanweisung des\nMinisters Waigel. Deshalb m\u00fcssen sie auch getrennt be-\nhandelt werden, obwohl sie letztendlich gemeinsam wir-\nken. Das wird aber mit 6 Minuten nicht abzuhandeln sein.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich hatte das jetzt so verstanden, da\u00df die\nAntr\u00e4ge nat\u00fcrlich in dem Punkt einzeln behandelt werden,\naber in einem Tagesordnungspunkt zusammengefa\u00dft wer-\nden, weil es eine Thematik ist und nat\u00fcrlich dann auch die\nAufstockung auf 6 Minuten erfolgt, damit man zu jedem\nAntrag noch sprechen kann. So hatte ich das jetzt verstan-\nden.\nK\u00f6nnten Sie damit einverstanden sein, Herr Wehnert?\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS: Ja.)\n\nGut. Dann lasse ich \u00fcber diesen Vorschlag abstimmen, das\nin einem Tagesordnungspunkt zu behandeln und die Re-\ndezeit f\u00fcr den Gesamtpunkt auf 6 Minuten zu erh\u00f6hen.\nWer damit einverstanden ist, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung ist das\nmehrheitlich so beschlossen. Ich mache Ihnen dann noch\neinen Vorschlag, wie wir das tagesordnungsm\u00e4\u00dfig einord-\nnen werden.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf, die Begr\u00fcndung\ndes Dringlichen Antrages, Drucksache 1/1834, abzugeben,\neingereicht durch die Fraktion der F.D.P., Genehmigung\nvon Kaufvertr\u00e4gen durch die Treuhandanstalt. Bitte, Herr\nRichter.\n\nRichter, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Es geht darum, da\u00df Lie-\ngenschaften des ehemaligen VEB Narva-Leuchten und\nLeuchtstofflampen Brand-Erbisdorf im Juni vorigen Jahres\nan s\u00e4chsische Unternehmer verkauft wurden, die dort\nFirmen gr\u00fcndeten. Es handelt sich um ca. 20 Kaufvertr\u00e4ge.\nDiese Firmen haben investiert, zum Teil in Millionenh\u00f6he.\nVor 1989 waren im VEB Narva-Leuchten und\n\nLeuchtstofflampen 1 200 Arbeitskr\u00e4fte besch\u00e4ftigt. Diese\nwurden entlassen, weil dieses Werk aufgrund des Zusam-\nmenbruchs der Ostm\u00e4rkte geschlossen wurde.\nDurch die Investitionen s\u00e4chsischer Unternehmer sind\ndort zwischenzeitlich wieder ca. 1 000 Arbeitskr\u00e4fte be-\nsch\u00e4ftigt. Eine Klausel in diesem Kaufvertrag sagt aus, da\u00df\nes zur Wirksamwerdung des Kaufvertrages der Zustim-\nmung durch die Treuhandanstalt bedarf. Diese Zustim-\nmung liegt bis zum heutigen Tage nicht vor.\nUns ist bekanntgeworden, da\u00df die Treuhandanstalt andere\nLiegenschaften und Teile der schon verkauften Liegen-\nschaften in der ,,Frankfurter Allgemeinen\u201c erneut ausge-\nschrieben hat. Dies hat zur Folge, da\u00df hier m\u00f6glicherweise\nFirmen wieder schlie\u00dfen m\u00fcssen und Arbeitskr\u00e4fte in\nGr\u00f6\u00dfenordnungen wieder entlassen werden m\u00fcssen. Das\nbedeutet f\u00fcr diese Region eine Katastrophe.\nDiese Tatsachen sind uns erst am Dienstag dieser Woche\nbekannt geworden. Im MDR Sachsen-Regional wurde am\nDienstag abend diese Problematik gesendet. Aus diesem\nGrunde steht unser Dringlicher Antrag, und wir bitten,\nihm zuzustimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zu dem Antrag spre-\nchen? \u2013 Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir als CDU-Fraktion haben sehr wohl Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr,\nda\u00df nat\u00fcrlich dieser Einzelfall in seiner Entscheidung drin-\ngend behandelt werden mu\u00df. Wir sehen aber nicht die\nM\u00f6glichkeit, ihn als Dringlichen Antrag zu behandeln,\nweil der Landtag keine direkte Eingriffsm\u00f6glichkeit hat,\ndarauf Einflu\u00df zu nehmen. Wir sind vielmehr der Mei-\nnung, da\u00df das Ministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit zu-\nsammen mit der Treuhandanstalt und eben den Investoren\neine L\u00f6sung herbeif\u00fchren mu\u00df.\nIch gehe davon aus, da\u00df die Staatsregierung dazu bereit\nist. Wir sehen das Problem, da\u00df wir, wenn wir solche Ein-\nzelf\u00e4lle in der Regel hier zu Dringlichen Antr\u00e4gen machen,\nin Zukunft nicht mehr zu einer kontinuierlichen Arbeit\nkommen f\u00fcr die Gesetze und die Aufgaben, die uns oblie-\ngen. Von daher w\u00fcrden wir der Dringlichkeit nicht zu-\nstimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte noch jemand f\u00fcr\nden Antrag sprechen? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Wehnert.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte f\u00fcr\nden Antrag sprechen, da in Brand-Erbisdorf dies tats\u00e4ch-\nlich die einzige M\u00f6glichkeit ist. Wir wissen aus der Ar-\nbeitslosenstatistik, da\u00df Brand-Erbisdorf eine der h\u00f6chsten\nArbeitslosenquoten hat, weil Industrie und Landwirtschaft\nvollst\u00e4ndig zusammengebrochen sind. Da die Regierung\nbisher nicht f\u00e4hig war, eine Strukturkonzeption aufzustel-\nlen, m\u00fcssen wir uns eben punktuell mit dem Problem be-\nsch\u00e4ftigen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich mu\u00df noch\ndarauf hinweisen, da\u00df hier die Drei-Tage-Frist f\u00fcr den An-\ntrag nicht eingehalten worden ist. Sie h\u00e4tten eigentlich\nnoch einen Antrag stellen m\u00fcssen, um eine Ausnahmege-\nnehmigung nach \u00a7 117 zu erhalten. In Ihrer Dringlichkeit\nist dies aber nicht erw\u00e4hnt worden. Ich habe dies jetzt ge-\ntan. Sie m\u00fc\u00dften dies nur noch offiziell erkl\u00e4ren, weil das\ndann die erste Abstimmung ist.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n2962\n\n\n\nRichter, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident, entschuldigen Sie bitte. Ich\nbin davon ausgegangen, da es im Antrag schriftlich formu-\nliert wurde, da\u00df es zur Kenntnis genommen wurde. Aber\nich m\u00f6chte darum ersuchen, gem\u00e4\u00df \u00a7 117 der Gesch\u00e4fts-\nordnung die Ausnahme hier in diesem Hause zuzulassen.\nIch habe es auch schon zum Ausdruck gebracht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sch\u00f6nen Dank. \u2013 Diese Klarstellung war\nnoch einmal notwendig, weil ich zuerst \u00fcber den \u00a7 117\nabstimmen lassen mu\u00df.\nMeine Damen und Herren! Ich stelle jetzt zur Abstim-\nmung, bez\u00fcglich der Zulassung des Dringlichen Antrags\neine Ausnahme nach \u00a7 117 der Gesch\u00e4ftsordnung vorzu-\nnehmen. Wer diesem Antrag seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Das\nm\u00fcssen wir ausz\u00e4hlen.\n\n(Ausz\u00e4hlung der Stimmen)\n\nDas Ergebnis sieht so aus, da\u00df f\u00fcr die Ausnahmeregelung\n29 Abgeordnete gestimmt haben, 49 sind dagegen, und 32\nenthielten sich der Stimme. Damit ist die Ausnahmerege-\nlung nach \u00a7 117 abgelehnt und damit auch der Dringliche\nAntrag.\n\nRichter, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung\nzu meinem Abstimmungsverhalten abgeben. Ich habe\nselbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr die Ausnahmeregelung gestimmt,\nund zwar deshalb, weil mir die Brisanz des Themas aus\nder Region, aus der ich komme, bekannt ist.\nIch kann die Entscheidung der CDU-Fraktion \u00fcberhaupt\nnicht verstehen. Ich w\u00fcrde Herrn Leroff bitten, einmal in\ndie Region zu gehen und den dort angesiedelten Firmen\nzu erkl\u00e4ren, wie er die Interessen der s\u00e4chsischen Unter-\nnehmer hier in diesem Parlament vertritt. Ich kann nur\nsagen, da\u00df mit Sicherheit diese Entscheidung Konsequen-\nzen nach sich ziehen wird. \u2013 Danke sch\u00f6n.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich bin der Meinung, da\u00df es\ndem Kollegen Richter nicht obliegt, das Abstimmungsver-\nhalten meiner Fraktion zu bewerten. Er kann \u00fcber sein Ab-\nstimmungsverhalten eine Erkl\u00e4rung abgeben.\nIn unserer Fraktion ist auch deutlich geworden, da\u00df wir\ndie inhaltlichen Probleme genau so sehen wie Herr Rich-\nter. Aber das Problem ist, da\u00df wir in diesem Hohen Hause\nnicht jede Einzelfirma und jeden Einzelfall in Zukunft be-\nhandeln k\u00f6nnen. Das schaffen wir einfach nicht. Das ist die\ngrunds\u00e4tzliche Erw\u00e4gung in unserer Fraktion gewesen,\nwarum wir so gestimmt haben.\n\n(Richter, F.D.P.: Es geht um eine Region!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Noch eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungs-\nverhalten, bitte.\n\nTeubner, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte mein Abstim-\nmungsverhalten erkl\u00e4ren. Ich habe gegen diesen Antrag\ngestimmt, weil ich in einer Beratung mit dem Landrat und\nden beteiligten Firmen anwesend war und wir in dieser\nProblematik andere L\u00f6sungswege aufgezeigt haben. Ich\nsehe nicht ein, da\u00df wir das hier als Dringlichen Antrag ins\nParlament bringen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir fahren\nfort in der Feststellung der Tagesordnung. Es ist ein An-\ntrag der Fraktion der SPD gestellt worden, Drucksache\n\n1/1635, die Tagesordnung zu erweitern. Ich bitte um Be-\ngr\u00fcndung.\n\nFrau Stetter, SPD: Wir bitten, diesen Tagesordnungspunkt\nheute nach dem Mittagessen noch aufzunehmen. Wir glau-\nben, da\u00df die gesetzliche K\u00fcndigungsfrist von 3 Monaten\nf\u00fcr gewerbliche R\u00e4ume jetzt zu kurz ist. Bei der gegenw\u00e4r-\ntigen Marktlage mu\u00df diese K\u00fcndigungsfrist auf 6 bzw. 12\nMonate erweitert werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte jemand gegen\ndiesen Antrag sprechen? \u2013 Das ist ein ganz normaler An-\ntrag. Der ist rechtzeitig eingereicht worden. Die Formalit\u00e4-\nten sind erf\u00fcllt. Es geht jetzt nur darum, ob er auf die\nTagesordnung gesetzt wird. M\u00f6chte jemand zu dem An-\ntrag sprechen? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall. Dann\nbringe ich diesen Antrag auf Erweiterung der Tagesord-\nnung zur Abstimmung. Wer daf\u00fcr ist, da\u00df die Drucksache\n1/1635 auf die heutige Tagesordnung gesetzt wird, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Das m\u00fcssen wir\nwieder ausz\u00e4hlen. Ich bitte dann, da\u00df die Z\u00e4hler in Aktion\ntreten. Bitte, meine Damen und Herren, erinnern Sie sich,\nwie Sie eben gestimmt haben, und jetzt w\u00fcrde ich Sie bit-\nten: Wer der Erweiterung der Tagesordnung um diese\nDrucksache seine Zustimmung geben will, der hebe jetzt\nbitte die Hand hoch und f\u00fcr alle Z\u00e4hler sichtbar. \u2013 Wer ist\ngegen die Aufnahme dieses Antrages? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Meine Damen und Herren, das Ergebnis\nsieht so aus: F\u00fcr die Aufnahme in die Tagesordnung haben\nsich 51 Abgeordnete entschieden, 37 sind dagegen, und 26\nhaben sich der Stimme enthalten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDamit ist die Drucksache 1/1635 Bestandteil der heutigen\nTagesordnung.\nEs liegt ein weiterer als dringlich bezeichneter Antrag der\nFraktion der SPD vor, Drucksache 1/1816, R\u00fccknahme des\nGesetzantrages der S\u00e4chsischen Staatsregierung an den\nBundesrat. Ich bitte um Begr\u00fcndung der Dringlichkeit.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Zur Beschleunigung des\nUmstrukturierungsprozesses im \u00f6ffentlichen Dienst ist in\nden Einigungsvertrag eine Sonderk\u00fcndigungsklausel auf-\ngenommen worden, die die M\u00f6glichkeit einer ordentlichen\nK\u00fcndigung wegen mangelnden Bedarfs vorsieht. Da sich\ndie Urheber des Einigungsvertrages bewu\u00dft waren, da\u00df\ndiese Verfahrensweise einen beachtlichen Eingriff in die\nsozialen Rechte der Arbeitnehmer bedeutet, wurde diese\nRegelung auf 2 Jahre begrenzt und l\u00e4uft demzufolge am\n2.10. dieses Jahres aus.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat nun am 27.3. dieses\nJahres den Antrag an den Bundesrat eingereicht, diese Be-\ndarfsk\u00fcndigungsregelung um weitere 2 Jahre zu verl\u00e4n-\ngern.\nUnser Antrag zielt darauf ab, die Staatsregierung zu ersu-\nchen, die beantragte Verl\u00e4ngerung dieses K\u00fcndigungsver-\nfahrens zur\u00fcckzuziehen und zuk\u00fcnftig im Rahmen der\nAngleichung der Lebensverh\u00e4ltnisse zwischen Ost und\nWest f\u00fcr die weitere Umstrukturierung des \u00f6ffentlichen\nDienstes die gleiche Verfahrensweise zu praktizieren, wie\nsie in den alten Bundesl\u00e4ndern geltendes Recht ist.\nDa der Gesetzesantrag der Staatsregierung am 21. Mai er-\nneut im Innenausschu\u00df des Bundesrates beraten wird, ist\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n2963\n\n\n\nes n\u00f6tig, da\u00df sich der Landtag heute damit befa\u00dft, was die\nDringlichkeit des Antrages begr\u00fcndet.\nIch bitte um Ihre Zustimmung.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 M\u00f6chte jemand zu dem Antrag\nsprechen?\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte zur Dringlichkeit\nsprechen. Die Dringlichkeit sollte gem\u00e4\u00df \u00a7 62 Abs. 2 Satz 3\nder Vorl\u00e4ufigen Gesch\u00e4ftsordnung abgelehnt werden.\nUnsere Begr\u00fcndung lautet: Es gilt als definitiv sicher, da\u00df\ndie Bundesratsinitiative des Freistaates Sachsen nicht auf\ndem Mai-Plenum des Bundesrates behandelt wird, son-\ndern fr\u00fchestens in der Juni-Sitzung auf der Tagesordnung\nstehen wird. Diese Bundesratssitzung findet am 26. Juni\nstatt, unser n\u00e4chstes Plenum am 11. und 12. Juni, so da\u00df\nalso der Antrag auf dem normal \u00fcblichen Wege nach Ver-\nfahren gem\u00e4\u00df \u00a7 59 der Vorl\u00e4ufigen Gesch\u00e4ftsordnung erle-\ndigt werden kann. Das hei\u00dft, er kann im S\u00e4chsischen\nLandtag im Juni behandelt werden.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nDiese Begr\u00fcndung ist f\u00fcr uns wichtig, da wir der Meinung\nsind, da\u00df in Zukunft Wert darauf gelegt werden sollte, da\u00df\nwirklich die Dringlichen Antr\u00e4ge behandelt werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte noch jemand f\u00fcr den Antrag\nsprechen? \u2013 Frau Matzke.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte f\u00fcr den An-\ntrag sprechen und f\u00fcr die Dringlichkeit und m\u00f6chte das\nhier auch noch einmal begr\u00fcnden.\nAm 21. Mai ber\u00e4t bereits der Innenausschu\u00df des Bundesra-\ntes. Es ist also nicht wahr, da\u00df wir bis zum Juni warten\nk\u00f6nnen. Die Initiative der Staatsregierung ist eine Initiati-\nve, zu der sich der Landtag, wir als gew\u00e4hlte Vertreter des\nLandes Sachsen noch nicht ge\u00e4u\u00dfert haben. Daraus ergibt\nsich f\u00fcr meine Begriffe ganz logisch eine Dringlichkeit in\nder Behandlung des Antrages.\nEr ist auch deswegen dringlich, weil es im Inhalt dieses\nAntrages um Schutzrechte f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Ar-\nbeitnehmer geht. Diese Schutzrechte, so wird begr\u00fcndet,\nm\u00fc\u00dften eingeschr\u00e4nkt werden, weil ein Personalabbau\nweiter n\u00f6tig ist. Aber K\u00fcndigungen k\u00f6nnen auch aufgrund\nder schon bestehenden Gesetze vorgenommen werden.\nVon daher ist eine weitere Einschr\u00e4nkung von Schutzrech-\nten nicht n\u00f6tig.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nAu\u00dferdem wird gesagt, da\u00df Kommunen zuviel Personal\nh\u00e4tten. Wir wissen aber, da\u00df die Kommunen im Westen zu\nwenig Personal haben, viele Aufgaben gar nicht erf\u00fcllen\nk\u00f6nnen. Von daher ist auch diese Begr\u00fcndung nicht rich-\ntig.\nWenn wir das zusammennehmen, dann ist dieser Antrag,\ndiese Initiative der Landesregierung einzig als politisches\nSignal zu verstehen. Dieses politische Signal, da\u00df Schutz-\nrechte f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer im\n\u00f6ffentlichen Dienst eingeschr\u00e4nkt werden sollen, k\u00f6nnen\nwir als Vertreter dieses Landes Sachsen nicht so einfach\nhinnehmen; wir m\u00fcssen dar\u00fcber debattieren. Wir m\u00fcssen\nauch deswegen dar\u00fcber debattieren, weil die Rechtslage\nOst \u2013 West endlich einheitlich werden mu\u00df, weil es eben\nzu einem Zusammenwachsen von Ost und West kommen\n\nmu\u00df, und es kann nicht angehen, da\u00df ostdeutsche Arbeit-\nnehmerinnen und Arbeitnehmer weiterhin benachteiligt\nwerden.\nIch pl\u00e4diere also deswegen daf\u00fcr, da\u00df der Dringlichkeit\ndieses Antrages durch den Landtag stattgegeben wird und\nda\u00df wir heute diesen Antrag hier im Plenum behandeln\nk\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Meine Damen und Her-\nren, es ist daf\u00fcr und dagegen gesprochen worden. Ich\nkomme zur Abstimmung \u00fcber die Dringlichkeit des Antra-\nges. Wer der Dringlichkeit des Antrages der Fraktion der\nSPD, Drucksache 1/1816, R\u00fccknahme des Gesetzantrages\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung an den Bundesrat mit\ndem Thema Verl\u00e4ngerung der Bedarfsk\u00fcndigungsrege-\nlung des Einigungsvertrages im \u00f6ffentlichen Dienst, seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und vielen Stim-\nmen daf\u00fcr ist das mehrheitlich so abgelehnt.\n\nMeine Damen und Herren! Es liegt ein Antrag vor, heute\neine 1. Lesung des Gesetzes zur \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber die Bauordnung vorzunehmen. Dieser Gesetzentwurf\nist an die Abgeordneten rechtzeitig verteilt worden, so da\u00df\ndie M\u00f6glichkeit besteht, diesen Gesetzentwurf heute zu be-\nraten.\n\nIch bitte um Begr\u00fcndung.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Wir wollen den Gesetzent-\nwurf der Staatsregierung Gesetz zur \u00c4nderung des Geset-\nzes \u00fcber die Bauordnung, Drucksache 1/1791, heute auf\ndie Tagesordnung setzen, weil dieses Gesetz dazu beitr\u00e4gt,\nzur Vereinfachung und Vereinheitlichung im Freistaat\nSachsen die Bauabl\u00e4ufe zu organisieren. Aufgrund der\nwichtigen Lokomotivenwirkung der Bauwirtschaft sehen\nwir es als dringend erforderlich an, diesen Gesetzentwurf\nheute in 1. Lesung zu behandeln, damit wir sach- und\nfachgerecht in den Aussch\u00fcssen dar\u00fcber debattieren k\u00f6n-\nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zu diesem Antrag spre-\nchen? \u2013 Ich kann Ihnen  vielleicht noch mitteilen,  da\u00df am\n5. Mai die Drucksache verteilt worden ist. \u2013 Bitte, Herr\nRade.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident, ich erachte die Angelegen-\nheit als \u00e4u\u00dferst dringlich. Aber f\u00fcr mich ist es unverst\u00e4nd-\nlich, warum den Oppositionsparteien durch Manipulation\nin der Tagesordnung nicht die Gelegenheit gegeben wird,\nsich ordnungsgem\u00e4\u00df auf dieses wichtige Gesetz vorzube-\nreiten.\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund Linke Liste/PDS \u2013\n\nZurufe von der SPD: Jawohl!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Rade, ich bitte zu erkl\u00e4ren, wo die\nManipulation liegt.\n\n(Goliasch, CDU: Dann ist jeder Antrag,\nden wir zus\u00e4tzlich bringen, eine Manipulation.\n\nDas ist eine Unversch\u00e4mtheit,\nwas Sie jetzt gesagt haben!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n2964\n\n\n\nRade, F.D.P.: Sie haben selbst erkl\u00e4rt, da\u00df dieses Gesetz\nzeitig genug eingereicht worden ist. Dann w\u00e4re es auch\nm\u00f6glich gewesen, es auf die Tagesordnung zu setzen bzw.\ndas gestern schon anzuk\u00fcndigen.\n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Rade, ich weise also den Vorwurf\nder Manipulation zur\u00fcck. Wie die Fraktion ihren Antrag\neinreicht, ist laut Gesch\u00e4ftsordnung jeder Fraktion eigenes\nBenehmen, und aus diesem Grunde mu\u00df das auch so ak-\nzeptiert werden. Es ist keine Manipulation. Das m\u00f6chte ich\nhier eindeutig feststellen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas gleiche w\u00fcrde ich sagen, wenn es ein Antrag der\nF.D.P. oder irgendeiner anderen Fraktion gewesen w\u00e4re.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, lassen Sie mich doch noch\nmal einen Satz dazu sagen. Ich habe gestern schon zu\neinem anderen Fall gesprochen, wo eben einfach die Panne\npassiert ist, da\u00df ein Antrag nicht rechtzeitig genug auf die\nTagesordnung kam, als Beispiel. Ich m\u00f6chte dazu nur sa-\ngen, Herr Pr\u00e4sident, dieser Gesetzentwurf \u2013 \u2013\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Keine Worterteilung!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das geht jetzt nicht. Wir haben jetzt dar-\n\u00fcber abgestimmt, und dieser Tagesordnungspunkt, dieses\nGesetz ist in die Tagesordnung aufgenommen worden. Er-\nkl\u00e4rungen dazu \u2013 \u2013\n\n(Zuruf von der SPD:\nEs ist noch nicht abgestimmt worden! \u2013\nUnruhe bei den Oppositionsparteien)\n\nJa, es ist noch nicht abgestimmt worden. Wir werden jetzt\n\u00fcber diese Dinge abstimmen und dann \u2013 \u2013 Ich denke, die\nAufregung ist umsonst.\nMeine Damen und Herren! Ich bringe jetzt, wenn keine\nweiteren Wortmeldungen f\u00fcr oder gegen diese Aufnahme\nauf die Tagesordnung da sind, diesen Antrag zur Abstim-\n\nmung. Wer daf\u00fcr ist, da\u00df die Drucksache 1/1791 auf die\nheutige Tagesordnung gesetzt wird, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und \u2013 \u2013\n\n(Frau Henke, CDU:\nEs sind mehrere Stimmenthaltungen!)\n\nBei einigen Stimmenthaltungen und vielen Stimmen dage-\ngen ist das mehrheitlich so beschlossen, da\u00df es heute auf\ndie Tagesordnung kommt.\nMeine Damen und Herren! Gibt es aus dem Plenum her-\naus weitere Antr\u00e4ge f\u00fcr die Erweiterung der Tagesord-\nnung? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann ist damit die\nIhnen vorliegende Tagesordnung mit den beschlossenen\n\u00c4nderungen heute Gegenstand der Beratung und damit\nbest\u00e4tigt.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf Tagesordnungs-\npunkt 1.\n\n(Frau von Fritsch, F.D.P.:\nWie ist die Einordnung?)\n\nAugenblick mal bitte, Frau von Fritsch. Wir m\u00fcssen das\njetzt ordnen. Wir tun das auch gleich. Oder sind wir jetzt\nschon so weit, da\u00df wir die Einordnung machen k\u00f6nnen? \u2013\nDanke, Frau Fritsch. Dann mache ich Ihnen als Vorschlag\nf\u00fcr die Einordnung, da\u00df wir die eben beschlossene 1. Le-\nsung als Tagesordnungspunkt 4 behandeln. Das w\u00e4re nach\ndem Tagesordnungspunkt 3: 1. Lesung des Entwurfs S\u00e4ch-\nsisches Ausf\u00fchrungsgesetz \u2026\nDann w\u00fcrde ich Ihnen vorschlagen, da\u00df die beschlossenen\nDringlichen Antr\u00e4ge nach dem jetzigen Tagesordnungs-\npunkt 7 eingeordnet werden, das hei\u00dft vor den Be-\nschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse und den Kleinen An-\nfragen. Damit h\u00e4tten wir das eingeordnet. \u2013 Sch\u00f6nen\nDank, das konnten wir gleich tun. Wenn Sie damit einver-\nstanden sind, k\u00f6nnten wir dann so verfahren. Erhebt sich\ndagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall, dann wer-\nden wir so verfahren.\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Debatte\nDer Freistaat Sachsen im europ\u00e4ischen Binnenmarkt\n\nbeantragt von der Fraktion der CDU\n\nJede Fraktion kommt zu Wort; die Reihenfolge und Rede-\nzeiten sind wie folgt festgelegt: CDU 15 Minuten, SPD 13\nMinuten, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und F.D.P.\n11 Minuten\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nund Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Zun\u00e4chst hat der\nAntragsteller, die CDU-Fraktion, das Wort. Ich bitte, hier-\nzu zu sprechen.\n\nSprotte, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nMit der Wiedervereinigung konnten wir Sachsen das deut-\nsche Elternhaus und gleichzeitig das europ\u00e4ische Haus be-\nziehen. Dieser Weg aus dem undemokratischen in das de-\nmokratische Europa, in dem keine Diktatur, sondern De-\nmokratie und Rechtsstaatlichkeit die Staatsgrundlagen bil-\n\nden, setzte einen europ\u00e4ischen Umbruchsproze\u00df in Gang.\nDer alte Kontinent erh\u00e4lt ein neues Gesicht.\n\nMit dem Bezug des europ\u00e4ischen Hauses haben wir gleich-\nzeitig die Verpflichtung \u00fcbernommen, die europ\u00e4ische\nHausordnung anzuerkennen und an ihrer Vervollkomm-\nnung mitzuarbeiten. Uns Ostdeutschen wurde nach 40j\u00e4h-\nriger verordneter Br\u00fcderlichkeit im Ostblock die morali-\nsche Verpflichtung f\u00fcr das Begleiten der ost- und mitteleu-\nrop\u00e4ischen Nachbarn in das demokratische Europa aufer-\nlegt. Mit den Beziehungen zu den \u00f6stlichen Nachbarn ist\nzugleich eine herausragende historisch-politische Funktion\nDeutschlands angesprochen, eine feste und verl\u00e4\u00dfliche\nBr\u00fccke nach Osteuropa zu schlagen, den Menschen Hilfe\nanzubieten und sozialen Spannungen entgegenzuwirken.\n\nAls Freistaat Sachsen k\u00f6nnen wir hier bereits auf viele Ak-\ntivit\u00e4ten verweisen, wie parlamentarische Beziehungen zu\nden baltischen Staaten, zu B\u00f6hmen und Ru\u00dfland, die Bil-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n2965\n\n\n\ndung von vier Euro-Regionen entlang der EG-Grenzen zu\nPolen und der CSFR, vielf\u00e4ltige Beziehungen auf Regie-\nrungsebene und Einrichtung von Regionalb\u00fcros in Osteu-\nropa. Au\u00dferdem wurden im Haushalt die Titel Grenz\u00fcber-\nschreitende Zusammenarbeit und F\u00f6rderung des Europa-\ngedankens eingestellt.\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnte jetzt sofort die Frage gestellt werden:\nWelche Vorteile k\u00f6nnen f\u00fcr Sachsen durch die Bildung der\nvier Euro-Regionen von Bad Muskau bis Bad Elster, deren\nBildung bis zum 30.6.1992 abgeschlossen werden soll, er-\nreicht werden? \u2013 Das wichtigste Ergebnis, meine Damen\nund Herren, sind die Zeichen der Vers\u00f6hnung an der EG-\nAu\u00dfengrenze, einer Vers\u00f6hnung zwischen B\u00f6hmen, Polen\nund Sachsen, die niemals gef\u00e4hrdet werden darf. Wir\nk\u00f6nnten an dieser Stelle Vergleiche mit der mutigen Erkl\u00e4-\nrung von Robert Schuman, einem der Gr\u00fcndungsv\u00e4ter der\nEG, von 1950 ziehen. Er sagte damals: ,,Der Friede der\nWelt kann nicht gewahrt werden ohne sch\u00f6pferische An-\nstrengungen. Die Vereinigung der europ\u00e4ischen Nationen\nerfordert, da\u00df der jahrhundertealte Gegensatz zwischen\nFrankreich und Deutschland ausgel\u00f6scht wird.\nKurz gesagt: Frankreich macht einen Vorschlag. Was sein\nSchicksal sein wird, ahnen wir nicht. Es ist an Europa, eine\nAntwort zu geben. Wir tun einen Sprung ins Ungewisse.\u201c\nMeine Damen und Herren! Die Europ\u00e4ische Gemeinschaft\nsteht in den 90er Jahren vor einschneidenden \u00c4nderungen.\nZum einen haben die Regierungschefs der EG-Mitglied-\nstaaten auf dem letzten Europagipfel in Maastricht im De-\nzember 1991 die Weichen f\u00fcr den weiteren inneren Aus-\nbau der Gemeinschaft hin zu einer Europ\u00e4ischen Union\ngestellt. Zum anderen stehen wir vor der Verwirklichung\ndes europ\u00e4ischen Binnenmarktes zum Ende dieses Jahres.\nDer europ\u00e4ische Binnenmarkt war von Anfang an unbe-\nstrittenes Ziel der EG.\nDie wichtigsten Gr\u00fcnde, einen europ\u00e4ischen Binnenmarkt\nzu schaffen, meine Damen und Herren, sind:\n1., die Position der EG auf dem Weltmarkt gegen\u00fcber den\nUSA und Japan zu st\u00e4rken;\n2. der Erhalt des Wirtschafts- und Wissenschaftsstand-\nortes Europa;\nund\n3. \u2013 was f\u00fcr mich die gr\u00f6\u00dfte Bedeutung hat \u2013 der Abbau\nder Grenzen f\u00fcr Menschen, Dienstleistungen, Waren und\nKapital.\nWenn heute gro\u00dfe Hoffnungen in den EG-Binnenmarkt\ngesetzt werden. so entspringen diese nicht nur den\nWunschvorstellungen der Politiker in den Hauptst\u00e4dten\nEuropas, sondern auch konkretem wirtschaftlichem Den-\nken.\nIch bin mir sicher, da\u00df durch den Binnenmarkt die Lebens-\nverh\u00e4ltnisse in Sachsen weiter verbessert werden.\nIm Wei\u00dfbuch der Kommission sind mehr als 280 zu har-\nmonisierende Ma\u00dfnahmen erfa\u00dft, die bis zum 31.12.92\nausgef\u00fchrt werden m\u00fcssen. Nach den Jahresanalysen wur-\nden bisher 90 % abgearbeitet.\nDer 49. Bericht der Bundesregierung vom 11. M\u00e4rz 1992\nmit seinen 419 Arbeitspunkten, die Ergebnisse des Euro-\np\u00e4ischen Rates in Maastricht und das Delors-II-Paket w\u00e4-\nren weitere Dokumente, deren Auswertung ich aber der\nStaatsregierung \u00fcberlasse. Auch die umfangreichen EG-\nProgramme geh\u00f6ren dazu.\nMit dem europ\u00e4ischen Binnenmarkt entsteht mit mehr als\n324 Millionen Einwohnern einer der gr\u00f6\u00dften Wirt-\nschaftsr\u00e4ume der Welt. Dieser neue Wirtschaftsraum wird\n\nerhebliche Konsequenzen f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder und\nden Freistaat Sachsen mit sich bringen.\nDurch die Beseitigung der Handelshemmnisse, durch die\nKostenvorteile des gr\u00f6\u00dferen Marktes sowie durch den in-\ntensiveren Wettbewerb werden neue Wachstumskr\u00e4fte\nfreigesetzt. Dadurch erh\u00f6hen sich auch Produktion, und,\nwas f\u00fcr uns besonders wichtig ist, die Besch\u00e4ftigung im\nFreistaat Sachsen wird ansteigen.\nUnser besonderes Augenmerk richtet sich nicht auf die\nGro\u00dfunternehmen, die heute schon weltweit und unab-\nh\u00e4ngig von nationalen Grenzen agieren, sondern den in\nSachsen erst im Aufbau befindlichen Mittelstand. Ihm\nwird die M\u00f6glichkeit der Beteiligung an den umfangrei-\nchen Technologie-, Forschungs- und Mittelstandsprogram-\nmen der EG, meist in Partnerschaft mit anderen Mitglied-\nstaatsvertretern, geboten.\nDie gebotenen Chancen sind gro\u00df. Aber wie bei allen EG-\nF\u00f6rderprogrammen gilt: Ideen sind gefragt \u2013 ohne Ideen\nkeine F\u00f6rderung!\nDas Auslandsgesch\u00e4ft kleiner und mittlerer Unternehmen\nwird durch die Beseitigung von Grenzformalit\u00e4ten und\ntechnischen Schranken wesentlich erleichtert werden.\nDer Binnenmarkt, meine Damen und Herren, gibt den\ns\u00e4chsischen Unternehmen, davon bin ich \u00fcberzeugt, die\nChance, mittelfristig die weggebrochenen Ost-M\u00e4rkte we-\nnigstens teilweise auszugleichen.\nMit dem Gemeinsamen Markt wird nicht nur der Wettbe-\nwerb zwischen den Unternehmen zunehmen, sondern\nauch der Wettbewerb zwischen den Wirtschaftsstandorten.\nF\u00fcr den Wirtschaftsstandort Deutschland spricht:\n\u2013 der gute Ausbildungsstand der Arbeitnehmer,\n\u2013 ein hohes Ma\u00df an Arbeits- und Sozialfrieden,\n\u2013 eine vergleichsweise moderate Preissteigerung.\nDem stehen die\n\u2013 hohen Lohn- und Lohnnebenkosten,\n\u2013 kurze Arbeitszeit,\n\u2013 geringen Laufzeiten der Maschinen,\n\u2013 die langen Genehmigungszeiten f\u00fcr Investitionen und\ndie\n\u2013 hohen Umweltauflagen gegen\u00fcber.\nIch fordere f\u00fcr unseren Freistaat ein ,,Niedrigb\u00fcrokratiege-\nbiet\u201c, denn bei Investitionen geht Schnelligkeit vor Perfek-\ntion.\nSachsen liegt am Rande der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft,\naber in der Mitte Europas. Damit Sachsen an dem durch\nden Binnenmarkt zu erwartenden Aufschwung teilhaben\nkann, ist der weitere Ausbau der Verkehrsinfrastruktur\nunabdingbar. Dazu geh\u00f6ren die Bundesautobahn von\nDresden \u00fcber Bautzen nach G\u00f6rlitz mit weiterem An-\nschlu\u00df nach Polen sowie die Autobahn von Dresden nach\nPrag.\nDer Ausbau des Stra\u00dfennetzes darf aber nicht an den Au-\ntobahnausfahrten aufh\u00f6ren. Auch im Erzgebirge, im\nVogtland und in der Lausitz brauchen wir eine qualitative\nund gleichwohl umweltvertr\u00e4gliche Verbesserung der\nBundesstra\u00dfen mit Anschl\u00fcssen an die CSFR, damit diese\nstrukturschwachen Regionen nicht von der Wirt-\nschaftsentwicklung abgekoppelt werden.\nIm Bereich der Schiene fordert die CDU-Fraktion erneut\neine \u00c4nderung der Bundes-Verkehrswegeplanung hin-\nsichtlich der Hochgeschwindigkeitsstrecke von N\u00fcrnberg\nnach Berlin. Es ist nicht einzusehen, da\u00df der dichtbesiedel-\nte wests\u00e4chsische Verdichtungsraum v\u00f6llig au\u00dfen vor\nbleibt. Au\u00dferdem ist der Ausbau der Sachsenmagistrale\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n2966\n\n\n\nvon Hof \u00fcber Dresden nach G\u00f6rlitz unabdingbar. Ich beto-\nne: \u00fcber Dresden nach G\u00f6rlitz.\nEs kann nicht sein, da\u00df die Verkehrsplanung in den Metro-\npolen endet und die Anbindung des Grenzgebietes sowie\nden weiteren Anschlu\u00df nach Osteuropa nicht ber\u00fccksich-\ntigt.\nWir werden die vor uns liegenden Wochen konsequent\nnutzen, diese grundlegenden s\u00e4chsischen Interessen in\nRichtung Bonn zu tragen. Die Grenzbereiche zu Polen und\nzur CSFR d\u00fcrfen nicht zu einem neuen Zonenrandgebiet\nwerden.\nUnsere Wirtschaft wurde durch den Wegfall der M\u00e4rkte in\nOsteuropa hart getroffen. Au\u00dferdem liegt es auch in unse-\nrem Interesse, da\u00df in den osteurop\u00e4ischen Reformstaaten \u2013\neinschlie\u00dflich der GUS \u2013 die Wirtschaft wieder in Schwung\nkommt, denn nur wirtschaftlich starke Partner sind auch\nverl\u00e4\u00dfliche Partner. Ich m\u00f6chte noch einmal betonen: Dazu\ngeh\u00f6ren auch die Verkehrsverbindungen von Westeuropa\n\u00fcber Sachsen nach Osteuropa, nicht nur entlang der Ost-\nseek\u00fcste.\nWeitere kurzfristige Ma\u00dfnahmen sind\n1. eine Ausweitung der Hermes-B\u00fcrgschaften,\n2. die Einrichtung einer Rohstoffb\u00f6rse und\n3. die Intensivierung von Barter-Gesch\u00e4ften, um den Han-\ndel mit Osteuropa zu aktivieren.\nNun wieder zur\u00fcck zum Standortwettbewerb. Ich glaube,\ndas Hohe Haus stimmt mit mir \u00fcberein, wenn ich sage:\nWo investiert wird, werden Arbeitspl\u00e4tze geschaffen. Mit\nihnen w\u00e4chst der Wohlstand aller. Deshalb sollte die Be-\nsteuerung von Unternehmen aus einem anderen Blickwin-\nkel betrachtet werden. Die steuerlichen Rahmenbedingun-\ngen am Standort Deutschland m\u00fcssen verbessert werden!\n Es kann nicht sein, da\u00df von der SPD die Senkung der\nbetrieblichen Verm\u00f6gensteuer und der Gewerbesteuer im-\nmer wieder in Frage gestellt wird. Diese Steuererm\u00e4\u00dfigung\nkommt haupts\u00e4chlich den kleineren Unternehmen zugute,\nund die haben es ja wirklich nicht leicht. Die Unternehmer\nunter Ihnen werden mir das bestimmt best\u00e4tigen.\nZum Umweltschutz. Anl\u00e4\u00dflich der Verleihung des Frie-\ndenspreises sagte Hans Jonas 1987: ,,Wir sind der Natur\ngef\u00e4hrlicher geworden, als sie es uns jemals war.\u201c\nDie Gemeinschaft mu\u00df demnach ihre moralische, wirt-\nschaftliche und politische Autorit\u00e4t dazu nutzen, interna-\ntionale Anstrengungen zur L\u00f6sung weltweiter Umwelt-\nprobleme zu unterst\u00fctzen. Der Artikel 100a Abs. 3 des\nEWG-Vertrages, die Einheitliche Europ\u00e4ische Akte von\n1987 und die Erkl\u00e4rung von Dublin vom 25. und 26. Juni\n1990 legen dazu die besondere Verantwortung der Ge-\nmeinschaft fest und bilden die entsprechenden Rahmen-\nrichtlinien.\nMeine Damen und Herren! Das Erzgebirge ist das beste\nBeispiel daf\u00fcr, da\u00df Umweltverschmutzung national nicht\ngel\u00f6st werden kann. Der EG-Binnenmarkt mu\u00df sich des-\nhalb zu einem wertorientierten \u00f6kologischen Wirt-\nschaftsraum entwickeln.\nIm Bereich der schulischen und beruflichen Ausbildung\nspielt Deutschland eine Vorreiterrolle. Den hohen Ausbil-\ndungsstand in Deutschland gilt es bei angemessenen\nSchul- und Studienzeiten zu erhalten. Sachsen ist mit dem\nAbitur nach zw\u00f6lfj\u00e4hriger Schulzeit auf dem richtigen Weg\nund hat somit eine Vorbildfunktion auch f\u00fcr die alten Bun-\ndesl\u00e4nder. Wir brauchen in Sachsen dringend gute Hand-\nwerker und Facharbeiter, nicht nur Akademiker. Wir sind\nes unserer Jugend einfach schuldig, eine mit anderen euro-\np\u00e4ischen L\u00e4ndern vergleichbare Ausbildungszeit zu ge-\n\nw\u00e4hrleisten, da die Bildungsabschl\u00fcsse ab 1993 europa-\nweit anerkannt werden. Au\u00dferdem gilt es, die Weiterbil-\ndung in den Betrieben zu unterst\u00fctzen, damit die Qualifi-\nkation der Arbeitnehmer mit den neuen Technologien\nSchritt h\u00e4lt. Eine Einbindung in die Tarifvertr\u00e4ge w\u00e4re\ndenkbar.\nDie Agrarpolitik im Binnenmarkt steht in Sachsen vor\ngrunds\u00e4tzlich neuen Aufgaben. Sie mu\u00df eine \u00fcber Jahr-\nzehnte einseitig nur am Wachstum orientierte Landwirt-\nschaft in die EG integrieren. Aber gerade die Landwirt-\nschaft hat durch die langj\u00e4hrige EG-Agrarpolitik bereits\nden h\u00f6chsten Integrationsstand erreicht. Einheitliche\nMarktordnungen, die Preispolitik und Rahmenrichtlinien\nf\u00fcr die Strukturpolitik erschweren den Anpassungsproze\u00df\nunserer Landwirtschaft. Es bleibt zu hoffen, da\u00df bei den\nVerhandlungen in Br\u00fcssel unsere spezifischen s\u00e4chsischen\nBedingungen Beachtung finden. Chancengleichheit bei der\nStrukturf\u00f6rderung f\u00fcr alle Betriebsformen und der Wettbe-\nwerb sollen in Europa entscheiden.\nIm Bereich der Sozialpolitik stehen wir mit dem europ\u00e4i-\nschen Binnenmarkt vor gro\u00dfen Herausforderungen. Eine\nSozialgemeinschaft durch ,,Harmonisierung nach unten\u201c\nwird es nicht geben. Anzustreben sind vielmehr eine lang-\nsame Ann\u00e4herung der Sozialsysteme der Mitgliedsstaaten\nund eine Mindestsicherung. Europa hat f\u00fcr uns eine sozia-\nle Dimension. Das mu\u00df noch deutlicher in die K\u00f6pfe der\nB\u00fcrokraten gelangen.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nMeine Damen und Herren! Die Europ\u00e4ische Kommission\nhat die schwierige Lage der ostdeutschen L\u00e4nder nicht in\nvollem Umfang bzw. Ausma\u00df erkannt. Die CDU-Fraktion\nbegr\u00fc\u00dft ausdr\u00fccklich die Absicht, die ostdeutschen L\u00e4nder\nzu sogenannten Ziel-1-Gebieten zu erkl\u00e4ren. In diesem Zu-\nsammenhang m\u00f6chte ich auch erw\u00e4hnen, da\u00df der Freistaat\nSachsen von 1991 bis 1993 ungef\u00e4hr 1,5 Mrd. DM an EG-\nMitteln erh\u00e4lt. Aber andererseits mu\u00df ich auch die restrik-\ntive Haltung im Bereich der Gew\u00e4hrung von staatlichen\nFinanzmitteln kritisieren.\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte vielleicht, da mir\ndie rote Lampe gegeben wurde,\n\n(Heiterkeit im Saal)\n\nnoch folgendes erkl\u00e4ren: Die CDU will ein Europa der B\u00fcr-\nger und ein Europa der Regionen, kein zentralverwaltetes,\nmachtb\u00fcrokratisches Zentrum. Nach 40 Jahren SED-Herr-\nschaft ist unser Verlangen ges\u00e4ttigt.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nDas europ\u00e4ische Haus mu\u00df f\u00f6deralistisch und nach dem\nSubsidiarit\u00e4tsprinzip aufgebaut werden.\nDie Staatsregierung hat unsere volle R\u00fcckendeckung,\nwenn sie gegen die drohende Abtretung von L\u00e4nderkom-\npetenzen an die EG angeht. Au\u00dferdem sollte es eine Selbst-\nverst\u00e4ndlichkeit sein, da\u00df die Anzahl der Sitze im Europ\u00e4i-\nschen Parlament nach der Vereinigung Deutschlands den\nneuen Gegebenheiten angepa\u00dft wird.\nMeine Damen und Herren! Die europ\u00e4ischen Strukturen\nsind noch im Entstehen und werden sich weiterent-\nwickeln, weshalb die Diskussion zum Thema Europa und\neurop\u00e4ischer Binnenmarkt mit der heutigen Debatte nicht\nzu Ende sein darf. F\u00fcr die CDU-Fraktion ist die heutige\nAktuelle Debatte ein Auftakt, um den europ\u00e4ischen Eini-\ngungsproze\u00df aufzugreifen und zu begleiten, \u2013 \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n2967\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen!\n\nSprotte, CDU: \u2013 um der Verantwortung des Freistaates\nSachsen gerecht zu werden.\nMeine Damen und Herren! Vielleicht noch zwei S\u00e4tze: Wer\nh\u00e4tte vor kurzem noch gedacht, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte Schlu\u00df machen!\n\nSprotte, CDU: Na gut, dann bedanke ich mich f\u00fcr die Auf-\nmerksamkeit!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Wort hat\njetzt die SPD-Fraktion. Zuerst spricht Herr Dr. Harbauer,\nanschlie\u00dfend Herr Lochbaum.\n\nDr. Harbauer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Meine Fraktion hat die zur Verf\u00fcgung stehende\nZeit geteilt. Nach mir wird mein Kollege Lochbaum fort-\nsetzen.\nDas Gesicht Europas hat sich in den vergangenen 3 Jahren\ngrundlegend ge\u00e4ndert. Auf der Basis eines zerr\u00fctteten und\nnicht mehr lebensf\u00e4higen Gesellschaftssystems traten die\nMenschen im osteurop\u00e4ischen Raum an \u2013 sich endlich als\nSubjekte der Geschichte f\u00fchlend \u2013 und st\u00fcrzten die alten\nMachtstrukturen. Doch die errungene Freiheit nun auszu-\nf\u00fcllen erweist sich als nicht weniger schwierig. Seit dem\nVertrag zur Gr\u00fcndung der Europ\u00e4ischen Wirt-\nschaftsgemeinschaft vom 25. M\u00e4rz 1957 ist in Westeuropa\nein Proze\u00df in Gang gekommen, der sich zur Aufgabe ge-\nstellt hat, die einst zerstrittenen V\u00f6lker und Nationen des\neurop\u00e4ischen Raumes zusammenzuf\u00fchren. In diese Ent-\nwicklung einbezogen zu werden, sie mitzugestalten und\nauszuf\u00fcllen ist f\u00fcr uns in Ostdeutschland, ist f\u00fcr uns in\nSachsen eine Chance von historischer Tragweite.\nMeine Fraktion begr\u00fc\u00dft die nach schwierigen Verhandlun-\ngen in Maastricht gefundene Einigung \u00fcber die Einrich-\ntung eines Gemeinsamen Marktes ab 1993. Freier Perso-\nnenverkehr, Wegfall der Grenzkontrollen, Harmonisie-\nrung der Einreise-, Asyl- und Drogengesetze, freier Waren-\nverkehr, freier Dienstleistungsverkehr, freier Kapitalver-\nkehr bieten uns auch bessere Wettbewerbsm\u00f6glichkeiten\ngegen\u00fcber den Wirtschaftsgiganten USA und Japan. Dies\nverlangt aber eine Reihe von Begleit- und Nachregelungen,\nu. a. mit dem Ziel, die Schw\u00e4chen von Maastricht auszu-\ngleichen. Da ist die Rolle des Europaparlaments, dessen\nBefugnisse zu erweitern sind. Da ist die Zahl der deut-\nschen Abgeordneten, die zu erh\u00f6hen ist. Und da ist\nschlie\u00dflich die drohende Gefahr, da\u00df die Marktwirtschaft\nfreier, miteinander konkurrierender Firmen zugunsten der\nden Markt voll beherrschenden Gro\u00df- und Monopolkon-\nzerne ausgeh\u00f6hlt wird. Der sogenannte Cecchini-Bericht,\neine Studie im Auftrage der EG-Kommission, prognosti-\nzierte einen Zuwachs von 1,8 Millionen Arbeitspl\u00e4tzen\ndurch vermehrten Handel ohne Zollschranken und die da-\nmit zusammenh\u00e4ngende Auftragslage.\nSozialpolitische Flankierungen des Einigungsprozesses\nk\u00f6nnten die Zahl der neuen Arbeitspl\u00e4tze auf 5 Millionen\nsteigen lassen \u2013 so die offiziellen Ansichten. Auf der ande-\nren Seite wird es aber durch den Umstellungsproze\u00df und\ndie verst\u00e4rkte internationale Verflechtung der gesamten\nWirtschaft erst einmal zu einem Anwachsen der Arbeitslo-\nsigkeit kommen.\n\nDer Europaverband der Selbst\u00e4ndigen, Bundesverband\nDeutschland, spricht zum Beispiel von bevorstehenden\nMassenentlassungen durch die Umstrukturierung der Un-\nternehmen. Immer mehr Arbeitnehmer werden von Be-\nschl\u00fcssen betroffen werden, die nicht vom unmittelbaren\nArbeitgeber ausgehen, sondern von zentralen Unterneh-\nmensverwaltungen, oft mit Sitz in einem anderen Staat.\nEine Harmonisierung der Sozialgesetzgebungen der Mit-\ngliedsl\u00e4nder ist so dringend notwendig. In keinem Fall\naber darf eine Verschlechterung der sozialen Absicherung\nder Menschen eines Landes oder mehrerer L\u00e4nder zuge-\nlassen werden.\nDie Europ\u00e4ische Sozialunion kann nur auf dem jeweils\nh\u00f6chsten Niveau seiner Mitgliedsl\u00e4nder erwachsen. Das\nf\u00f6deral gebaute Europa der Regionen wird auch Sachsen\nund seine Bev\u00f6lkerung einbeziehen. Die besondere Lage\nSachsens an der \u00f6stlichen EG-Au\u00dfengrenze fordert von\nuns ganz besonders eine Verkn\u00fcpfung von Ost- und West-\neuropa. Hier liegen auch die gro\u00dfen Aufgaben der s\u00e4chsi-\nschen Wirtschaft. Die gewachsenen Handelsbeziehungen\nmit dem osteurop\u00e4ischen Raum d\u00fcrfen durch den Zusam-\nmenschlu\u00df Westeuropas nicht behindert, sie m\u00fcssen bef\u00f6r-\ndert werden.\nWir m\u00fcssen daran mitwirken, da\u00df das osteurop\u00e4ische\nWirtschaftsgebiet darauf vorbereitet wird, einst ebenfalls\nBestandteil der gesamteurop\u00e4ischen Gemeinschaft, der Eu-\nrop\u00e4ischen Union, zu sein. Deshalb ist es notwendig, da\u00df\nLand, Bund und EG-Kommission diesen Proze\u00df staatlich\nund finanzpolitisch absichern.\nDies w\u00fcrde unserer s\u00e4chsischen Wirtschaft helfen. Dies\nw\u00fcrde dem osteurop\u00e4ischen Wirtschaftsgebiet helfen. Dies\nw\u00fcrde schlie\u00dflich dazu beitragen, da\u00df die Ostgrenzen der\nEG durchl\u00e4ssige und einst nicht mehr notwendige Gren-\nzen sein werden.\nBringen wir unser Wissen und unser K\u00f6nnen ein in den\neurop\u00e4ischen Integrationsproze\u00df, st\u00e4rken wir das politi-\nsche Gewicht der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft, hoffend,\nda\u00df Augenma\u00df und Weisheit diese gewaltige Kraft steuern\nm\u00f6gen und da\u00df sie f\u00fcr die jeweiligen Nachbarn niemals\neine Bedrohung darstellen werden!\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr Lochbaum, bitte.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich kann mir eine Vorbemerkung nicht verkneifen. Es\ngibt nach meiner Meinung wirklich dr\u00e4ngendere Probleme\nf\u00fcr eine Aktuelle Debatte.\n\n(Starker Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nDas sehen offensichtlich auch viele andere Abgeordnete\nso, wie die Beteiligung hier beweist. Zur Sache: Der euro-\np\u00e4ische Binnenmarkt \u2013 Chance oder zus\u00e4tzliche Probleme\nf\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft, zus\u00e4tzliche Belastung f\u00fcr\nden Arbeitsmarkt? Zur Erinnerung: In weiten Teilen Sach-\nsens sind bereits diejenigen, die einen normalen Arbeits-\nplatz haben, in der Minderheit. Von ehemals 1,5 Millionen\nArbeitnehmern in der Industrie sind zur Zeit noch rund\nein Drittel besch\u00e4ftigt.\nDas ist leider noch nicht das Ende der Fahnenstange.\nDieser schmerzvolle Proze\u00df geht weiter. In den Treuhand-\nbetrieben, aber auch in den bereits privatisierten Unterneh-\nmen wird noch immer ums \u00dcberleben gek\u00e4mpft. Ein gro-\n\u00dfer Teil von ihnen produziert noch lange nicht jenseits des\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n2968\n\n\n\nBetriebsoptimums. Da es \u00e4u\u00dferst schwierig ist, die Er-\nl\u00f6sseite positiv zu gestalten \u2013 denn eine Verbesserung der\nMarktchancen verlangt in erster Linie wirkungsvolle Inve-\nstitionen, verlangt Geld, verbunden mit Ideen und Chan-\ncengleichheit \u2013, m\u00fcssen die Kosten gesenkt werden. Dies\nist am einfachsten bei den Lohnkosten. Die Probleme be-\nsonders der lohnintensiven Produktion sind bekannt. Be-\nreits jetzt ist die Angst vor der internationalen Konkurrenz\nam Arbeitsmarkt, die Angst vor Billiglohnl\u00e4ndern teilwei-\nse sehr gro\u00df. Stichwort: Textilindustrie.\n\nZu diesem \u00dcberlebenskampf unserer Wirtschaft kommt\nnun auch noch der EG-Binnenmarkt ab 1993 dazu, er-\nschwerend dazu, wie viele meinen. Ist dies eine zus\u00e4tzli-\nche Bedrohung f\u00fcr s\u00e4chsische Unternehmen, zus\u00e4tzliche\nGefahr f\u00fcr die Arbeitspl\u00e4tze? EG-Binnenmarkt \u2013 das hei\u00dft\nauch, Personen k\u00f6nnen innerhalb der Gemeinschaft \u00fcber-\nall ohne zeitliche Beschr\u00e4nkungen wohnen und arbeiten.\nUnternehmen, Handwerker oder Selbst\u00e4ndige k\u00f6nnen sich\n\u00fcberall unter gleichen oder \u00e4hnlichen Bedingungen nieder-\nlassen. Bedeutet dies tats\u00e4chlich eine zus\u00e4tzliche Belastung\nf\u00fcr unsere ohnehin schon stark gebeutelte Industrie, zu-\ns\u00e4tzlichen Druck f\u00fcr unseren Arbeitsmarkt? Oder bietet\nder EG-Binnenmarkt nicht vielmehr f\u00fcr die s\u00e4chsische\nWirtschaft neue Absatzchancen, die wir so dringend ben\u00f6-\ntigen?\n\nEines ist klar: Die rauhe Wettbewerbsluft wird kr\u00e4ftiger\nblasen. Darauf mu\u00df sich die Wirtschaft einstellen. Daf\u00fcr\nmu\u00df sie aber auch f\u00fcr die Zeit des Strukturwandels die\nn\u00f6tige Unterst\u00fctzung und Absicherung erhalten, auch\ndurch den Staat, wie wir immer wieder gefordert haben.\nSonst wird im freien Wettbewerb die Deindustrialisierung\nSachsens fortschreiten. Andererseits sind aber auch die Be-\nm\u00fchungen der EG zur Integration der neuen Bundesl\u00e4n-\nder unverkennbar. Ich zitiere Jacques Delors: ,,Mit partner-\nschaftlichen Aktionen und strukturpolitischen Ma\u00dfnah-\nmen zum Aufholen wirtschaftlichen R\u00fcckstandes, die die\nEG gemeinsam mit Staaten und Regionen wie S\u00fcditalien,\nIrland, Griechenland, Portugal sowie mit einigen Regionen\nSpaniens durchgef\u00fchrt hat, besitzt sie wertvolle Erfahrun-\ngen. Die Ergebnisse beweisen, da\u00df unsere Gemeinschaft\nSolidarit\u00e4t zwischen reichen Regionen und verh\u00e4ltnis-\nm\u00e4\u00dfig armen Regionen erfolgreich praktizieren kann.\u201c Er\nerinnerte in diesem Zusammenhang an die Struktur- und\nRegionalfonds der Gemeinschaft.\n\nDazu pa\u00dft die Meldung, da\u00df die EG-Kommission jetzt be-\nreit ist, die f\u00fcnfeinhalb neuen Bundesl\u00e4nder als struktur-\nschwache Gebiete einzustufen und damit die EG-Mittel f\u00fcr\ndie n\u00e4chsten drei Jahre zu verdoppeln. In diesem Zusam-\nmenhang m\u00fcssen auch die verschiedenen Projekte zur Be-\nk\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit gesehen werden. Wir s\u00e4ch-\nsischen Sozialdemokraten unterst\u00fctzen alle Schritte auf\ndem Weg zu einer echten euop\u00e4ischen Integration, zur\neurop\u00e4ischen Union. Wir unterst\u00fctzen deshalb die Be-\nschl\u00fcsse von Maastricht, wenn wir auch der Meinung sind,\nda\u00df an verschiedenen Stellen noch Nachbesserungen und\nweitere Konkretisierungen erforderlich sind.\n\nStichwort: Sozialunion. Erstmalig werden die Ziele der So-\nzialpolitik ausdr\u00fccklich aufgezeichnet: F\u00f6rderung der Be-\nsch\u00e4ftigung, Verbesserung der Lebens- und Arbeitsbedin-\ngungen, besserer sozialer Schutz, Verbesserung des Dia-\nlogs zwischen Arbeitgebern und Arbeitnehmern.\n\nUnd, Herr Sprotte, wir sehen nat\u00fcrlich auch die Verteilung\nder Steuerlasten v\u00f6llig anders. Wir treten gerade hier f\u00fcr\nsoziale Gerechtigkeit ein.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDie Vollendung des europ\u00e4ischen Binnenmarktes ist ein\nwichtiger Meilenstein auf dem Wege zur Europ\u00e4ischen\nUnion, auch wenn wir die Probleme, die damit f\u00fcr unsere\nWirtschaft, f\u00fcr unsere Industrie und f\u00fcr den Arbeitsmarkt\nverbunden sind, nicht verkennen. In der Vollendung des\nEG-Binnenmarktes sehen wir in erster Linie keine Bedro-\nhung, sondern eine echte Chance, auch f\u00fcr die s\u00e4chsische\nWirtschaft.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Vertreter von Lin-\nke Liste/PDS.\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Europa \u2013 wie war das doch alles so ein-\nfach in den alten Zeiten: hier West, da Ost. Die politische\nGeographie stimmte, weniger die Realit\u00e4t der Lebensver-\nh\u00e4ltnisse der Menschen. Europa West \u2013 das war, vom S\u00fc-\nden einmal abgesehen, Wohlstand und Wachstum. Die\nkriegerischen Auseinandersetzungen entstanden aus wirt-\nschaftlichen und kulturellen Gegens\u00e4tzen, zum Beispiel in\nNordirland und im Baskenland. Sie waren f\u00fcr den Betrach-\nter von au\u00dfen schlimm, aber im Alltag verdr\u00e4ngt, gemes-\nsen jedenfalls am Herd des kalten Krieges Ost und West.\nEuropa-Ost, das war Unkenntnis der wirtschaftlichen, aber\nklare Einordnung der politischen Verh\u00e4ltnisse, ein Pakt,\neine Ideologie. Die Aufst\u00e4nde am 17. Juni in Berlin, sp\u00e4ter\nin Budapest und in Prag, auch fast vergessen angesichts\nPershing und SS 20. Europa \u2013 das waren zwei dicke B\u00e4nde\nim B\u00fccherregal.\nHeute ist es anders. Europa, glaube ich, ist in einem Buch\nzusammengef\u00fcgt, es hat mehr Kapitel, viel mehr Seiten als\nfr\u00fcher. Dieses Buch lesen jetzt 320 Millionen Europ\u00e4er. Sie\nhoffen, da\u00df sie die Herausforderungen der Zukunft\ngemeinsam besser bew\u00e4ltigen, wenn sie den freien Perso-\nnen-, Waren-, Dienstleistungs- und Kapitalverkehr inner-\nhalb ihrer Staaten gew\u00e4hrleisten. Das zum einen.\nZum anderen ist zu bemerken, da\u00df zu dieser Gemeinschaft\nweitere 60 Millionen Europ\u00e4er hinzusto\u00dfen aus den EFTA-\nL\u00e4ndern, die mit der EG den weltweit gr\u00f6\u00dften Binnen-\nmarkt, den wichtigsten Wirtschaftsblock der Welt schaffen\nsollen und wollen.\nVor diesem bildlichen Hintergrund fragen wir als Neulin-\nge in diesem Proze\u00df: Haben wir, zum Beispiel wir Ur-\nSachsen, Westeuropa bisher verstanden? Doch wohl nur\nderjenige, der nicht nur die bunte Illustration betrachtet,\nsondern auch die vielen Seiten des Buches gelesen hat.\nK\u00f6nnen die Westdeutschen die Mittel- und Osteurop\u00e4er,\nwenigstens uns, die Sachsen, verstehen? \u2013 Sicher nur durch\nebensolches Besch\u00e4ftigen mit dem Detail und nicht nur mit\ndem Einband. Denn der Schl\u00fcssel zum Verst\u00e4ndnis Euro-\npas, Gesamteuropas, ist die Vielfalt dieses Kontinents, der\nnun teilweise wirtschaftlich zusammengef\u00fchrt werden\nsoll.\nZum Kapitel einheitlicher europ\u00e4ischer Markt. 1985 \u2013 wie\nschon gesagt wurde \u2013 beschlo\u00df der Europ\u00e4ische Rat das\n,,Wei\u00dfbuch zur Vollendung des Binnenmarkts\u201c. Dieses\nZiel soll in 7 Monaten erreicht sein. Die zust\u00e4ndige Kom-\nmission definierte damals ihre Sicht wie folgt: ,,Die Vollen-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n2969\n\n\n\ndung dieses gro\u00dfen einheitlichen Marktes von 320 Millio-\nnen Einwohnern setzt voraus, da\u00df die Mitgliedsstaaten der\nGemeinschaft alle Arten von Schranken abschaffen und\ndie erforderlichen flankierenden Ma\u00dfnahmen treffen, um\nzu erreichen, da\u00df die europ\u00e4ischen Unternehmen zusam-\nmenarbeiten.\u201c Diesem einen Aspekt m\u00f6chte ich mich im\nAuftrag meiner Fraktion Linke Liste/PDS zuwenden, ob-\nwohl zu vielen Komponenten zu sprechen w\u00e4re, zum Bei-\nspiel \u00fcber die Sozialcharta der EG. Die EG-Kommission\nberichtete j\u00e4hrlich dem Rat und dem Europ\u00e4ischen Parla-\nment \u00fcber diesen Proze\u00df. Das ist das letzte mir dazu ver-\nf\u00fcgbare Material.\n\n(Abg. Dr. Langer zeigt eine Brosch\u00fcre.)\n\nAuf jeder Seite interessante, bisher 286 Bausteine aus dem\nBinnenmarkt-Mosaik, und ich erkenne das Problem 1: All\ndas, meine Damen und Herren, wird zu einer tiefgreifen-\nden \u00c4nderung vieler Wirtschafts- und in der Folge Lebens-\nbereiche f\u00fchren. Unternehmen, ebenso B\u00fcrger werden, vor\nvielf\u00e4ltige Neuerungen gestellt, \u00fcberrascht sein und\nschnell begreifen: Diese Harmonisierungsschritte sind not-\nwendig, um die Binnengrenzen in der EG abzuschaffen,\nohne gleichzeitig Verzerrungen im Wettbewerb, unzumut-\nbare Verlagerungen von Waren- und Kapitalstr\u00f6men her-\naufzubeschw\u00f6ren. Wettbewerb und Wettbewerbsf\u00e4higkeit,\ndas wird der einzige g\u00fcltige Reisepa\u00df f\u00fcr die Unterneh-\nmen in Europa sein.\n\nNur: Was tat die Staatsregierung in ihrem Kompetenzbe-\nreich eigentlich, um das bekannt, bewu\u00dft und realisierbar\nzu machen? \u2013 Nichts, bestenfalls wenig.\n\nDas Problem 2: Die Mitgliedsstaaten der EG und alle ihre\nUnternehmen erhalten durch den Binnenmarkt zus\u00e4tzliche\nWettbewerbschancen, ja Wachstumsimpulse. Die EG-\nKommission sch\u00e4tzt die erreichbare Steigerung der Ferti-\ngung allein im Industriebereich auf 100 Mrd. DM. Nur:\nWieviel davon trifft denn auf Sachsen zu? Was tut die\nStaatsregierung in ihrem Kompetenzbereich, damit man\nuns nicht wieder nur als Markt vereinnahmt, sondern auch\nals Produzenten?\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS, SPD und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nWenn schon ihr Wirtschaftskonzept die Deindustrialisie-\nrung Sachsens nicht verhindert, und wenn es im Lande\nnur noch 99 Betriebe mit \u00fcber 500 Besch\u00e4ftigten gibt \u2013 1989\nwaren es in den drei Bezirken Chemnitz, Leipzig und\nDresden 543 solche Betriebe allein in der Industrie \u2013, dann\nhat sie die Pflicht, die nun vielen, vielen kleinen Betriebe \u2013\nKollege Sprotte sprach davon \u2013 \u00fcber alle Einzelheiten des\nBinnenmarktprogramms zu informieren, wie das auch die\nEG tut. Andernfalls werden eben die sorgenerf\u00fcllten s\u00e4ch-\nsischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer und Gesellschafter unternehmeri-\nsche Schlu\u00dffolgerungen nicht ziehen.\n\nUnd das dritte, das Hauptproblem: Was die Vorteile Sach-\nsens betrifft, sind die Messen fast gesungen. Allenfalls wer-\nden noch ein paar Takte in den Schlu\u00dfchoral hineinkom-\nponiert, Mi\u00dft\u00f6ne, was die Landwirtschaft angeht \u2013 man\nrechnet mit 150 Mio. DM Verlusten in Sachsen \u2013, und auch\nein paar Harmonien, wenn es gelingt, das eine oder andere\nUnternehmen an einen europa- oder weltweit agierenden\nKonzern anzubinden.\n\nKurz, ich behaupte, etwas anders als Kollege Lochbaum: In\nunserer depressiven wirtschaftlichen Lage hat der EG-\n\nMarkt f\u00fcr uns nur winzige Vorteile, daf\u00fcr erhebliche\nNachteile.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nWie uns zum Beispiel in diesem Konzert das Bundeswirt-\nschaftsministerium sieht, beweist diese ,,Euro-Informa-\ntion\u201c, k\u00fcrzlich verteilt. Nicht ein Wort zu Ostdeutschland,\ngeschweige denn zu Sachsen. Ich zitiere nur einiges: ,,Die\ndeutsche Wirtschaft geht gut ger\u00fcstet in die Anpassung an\nden EG-Binnenmarkt. Sie verf\u00fcgt \u00fcber ein vielverspre-\nchendes Standortpotential. Hierzu z\u00e4hlen eine ausgewoge-\nne Wirtschaftsstruktur mit einer guten Mischung aus\nKlein-, Mittel- und Gro\u00dfbetrieben, sozialer Frieden und ein\nhoher sozialer Konsens.\n\n(Gel\u00e4chter bei Linke Liste/PDS)\n\nGanz allgemein gesehen, kann die deutsche Industrie dem\nEG-Binnenmarkt aufgrund ihrer Wettbewerbsst\u00e4rke mit\nGelassenheit entgegensehen. So geh\u00f6rt vor allem der Ma-\nschinenbau zu den Gewinnern.\u201c Das lese ich als Sachse\nund einer aus dem Maschinenbau. Nur Euphorie, und das\nin dieser komplizierten wirtschaftlichen Lage, die f\u00fcr uns\nidentisch mit Brand-Erbisdorf und MZ Zschopau ist.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nSoweit unser allgemeiner Standpunkt zum Debatten-\nthema.\nZum Speziellen: Sachsen ist nicht die einzige Region in der\nEG mit komplizierten Anpassungsproblemen der Wirt-\nschaft. Seine Besonderheit: Es ist Teil des st\u00e4rksten EG-Mit-\nglieds mit allerdings riesigen Lasten beim \u00dcbergang von\nder Plan- zur Marktwirtschaft. Und darum m\u00fcssen unab-\n\u00e4nderlich vor allem die Bundesregierung und die Staatsre-\ngierung die Bedingungen daf\u00fcr schaffen, da\u00df die s\u00e4ch-\nsische Wirtschaft im gr\u00f6\u00dferen Markt bestehen kann.\nF\u00fcr uns ist kennzeichnend, da\u00df der Bundesverband der\nDeutschen Industrie in den EG-Vertr\u00e4gen einem Verzicht\nauf einen Abschnitt Industriepolitik das Wort redet, weil\ndas eine falsche wirtschaftspolitische Weichenstellung be-\ndeuten w\u00fcrde. Der Chef von Daimler-Benz, Edzard Reu-\nter, sagt das Gegenteil. Er spricht davon, da\u00df der Binnen-\nmarkt sogar ein Wettbewerb der sozial\u00f6konomischen Sy-\nsteme der EG-L\u00e4nder ist. Und das ist ja wohl mehr als\nmarktwirtschaftlicher Selbstlauf. Kapital und Investitionen\nwerden in die Regionen flie\u00dfen, wo die Rahmenbedingun-\ngen am g\u00fcnstigsten sind.\nWir sagen: Unser R\u00fcckstand ist, lieber Kollege Sprotte, al-\nlein mit EG-Strukturhilfe, und ist sie noch so gro\u00df, nicht zu\nverringern.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDie Vorteile der schon weit fortgeschrittenen EG-Integrati-\non sind durch uns nur real zu nutzen, wenn es gelingt,\neine Wende in der Wirtschaftspolitik des Landes zu\nmachen. Noch ist es so: Der einzige s\u00e4chsische Gro\u00dfeigen-\nt\u00fcmer, die Treuhandanstalt, wurde als unzust\u00e4ndig f\u00fcr Re-\ngionalpolitik erkl\u00e4rt. Damit gibt es keine in Europa ge-\nwichtige, bodenst\u00e4ndige Unternehmenslobby f\u00fcr den\nStandort Sachsen, und da nutzen auch Appelle reisender\nRegierungsvertreter oder der Treuhandchefin wenig, wie\ndie Praxis zeigt. Konkurrenzf\u00e4hige Industrieholdings des\nLandes sollten gar nicht erst entstehen, und jetzt erscheint\nmir das, wenn sich auch die Betrachtungsweise allm\u00e4hlich\nwendet, als zu sp\u00e4t.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n2970\n\n\n\nDennoch: Welche Schritte sind hinsichtlich der von mir\neingangs eingegrenzten Sicht auf die s\u00e4chsischen Unter-\nnehmen in der kommenden Zeit n\u00f6tig und m\u00f6glich?\n\u2013 Die Einstellung zu Europa ist in den Betrieben radikal zu\n\u00e4ndern. Man mu\u00df in den Unternehmen wissen, worum es\nin der EG geht, wie sie funktioniert und was beschlossen\nwird.\n\u2013 Klein- und Mittelbetriebe sind \u00fcber alle F\u00f6rderprogram-\nme und EG-Initiativen zugunsten des Mittelstandes \u2013 und\nin Sachsen haben wir praktisch nur noch ihn \u2013 verst\u00e4ndlich\nzu informieren.\n\u2013 Die Fremdsprachenausbildung der Besch\u00e4ftigten in den\nUnternehmen mu\u00df intensiv gef\u00f6rdert werden. Ein Unter-\nnehmen, das in mehreren Sprachen operiert, hat immer in\neinem wirklichen Binnenmarkt Vorteil.\nWeiter: \u2013 Die Aus- und Weiterbildung ist zu \u00fcberpr\u00fcfen.\nDa geht es um Kenntnis der EG-Vorschriften und -Institu-\ntionen und die F\u00e4higkeit, mit Menschen unterschiedlicher\nKulturkreise und Mentalit\u00e4t umgehen zu k\u00f6nnen.\nAll das hat das Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit nicht allein \u2013 ich konzediere das, Herr Minister \u2013,\naber auch in das Land hineinzutragen.\nDie Fraktion Linke Liste/PDS kann nicht anders als so\nres\u00fcmieren:\nIm k\u00fcnftigen Gesamteuropa droht eine tiefe wirt-\nschaftliche und soziale Spaltung zwischen West und Ost.\nDarin liegt ein gef\u00e4hrliches politisches und soziales Kon-\nfliktpotential f\u00fcr die Zukunft.\nDie Auseinandersetzung um die europ\u00e4ische Wirtschafts-\nund W\u00e4hrungsunion ist am 1.1.93 nicht ausgestanden. Sie\nwird zunehmend auf Sachsen ausstrahlen.\nDie sozialen und Umweltprobleme sind bei den konkreten\nverbindlichen Beschl\u00fcssen f\u00fcr den EG-Binnenmarkt weit-\ngehend drau\u00dfen geblieben. Der Alarm f\u00fcr die Umwelt\nwird lauter, auch in unserem Land.\nUnd schlie\u00dflich \u2013 mit der faktischen Aufhebung der Gren-\nzen zwischen den Mitgliedsl\u00e4ndern der EG verschwindet\nderen \u00f6konomische Schutzfunktion. Die erbitterte scharfe\nKonkurrenz der st\u00e4rksten Unternehmen wird noch mehr\nin unseren bisher schon relativ ungesch\u00fctzten Markt \u2013 spe-\nziell auch ins Baugewerbe, in den Transport und in andere\nDienstleistungsbereiche \u2013 eindringen.\nEinheitlicher europ\u00e4ischer Binnenmarkt und ,,Kauft s\u00e4ch-\nsische Produkte\u201c \u2013 das bekommt f\u00fcr uns einen neuen,\n\u00fcberlebensnotwendigen Gehalt.\nZum Schlu\u00df, meine Damen und Herren, wieder ein Zitat.\nDiesmal nicht von Manfred Rommel, sondern von Karl\nMarx.\n\n(Heiterkeit bei Linke Liste/PDS)\n\nUnd zwar aus seiner ,,Kritik der Politischen \u00d6konomie\u201c\nein Satz: ,,Eine Gesellschaftsformation geht nie unter, be-\nvor alle Produktivkr\u00e4fte entwickelt sind, f\u00fcr die sie weit\ngenug ist.\u201c\nF\u00fcr uns ist der europ\u00e4ische Binnenmarkt eine solche Aus-\nweitung und Aufweitung. Die s\u00e4chsische Regierung mu\u00df\nalles, aber auch alles tun, damit die s\u00e4chsische Wirtschaft\nreale Chancen hat, daran teilzunehmen.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Das Wort hat jetzt B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Nimmt der Freistaat am europ\u00e4ischen\nBinnenmarkt teil? Ja, aber doch auf eine sehr einseitige\nWeise, n\u00e4mlich als verl\u00e4ngerter Ladentisch, noch nicht ein-\nmal als verl\u00e4ngerte Werkbank oder als ein Land der Toch-\ntergesellschaften, geschweige denn als eine eigene Wirt-\nschaftsregion.\nSachsen ist \u00fcber die Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion am\n1. Juli 1990 zur politischen Einheit Deutschlands gekom-\nmen und nicht umgekehrt, was besser gewesen w\u00e4re. Es\nw\u00e4re besser gewesen, wenn die L\u00e4nder der ehemaligen\nDDR \u00fcber einen Proze\u00df der Verfassungsgebung sich poli-\ntisch in das vereinigte Deutschland integriert h\u00e4tten, nun\naber stehen wir vor der Situation, da\u00df die \u00fcbereilt vollzo-\ngene W\u00e4hrungsunion vor der politischen Einigung zu\neinem sozialen Spannungsfeld gef\u00fchrt hat, das f\u00fcr den de-\nmokratischen Fortbestand Deutschlands \u00e4u\u00dferst gef\u00e4hrlich\nist.\nWollen wir aus diesen Fehlern lernen, so m\u00fcssen wir unse-\nre Erfahrungen in den Proze\u00df der europ\u00e4ischen Einigung\neinbringen. Auch Europa \u2013 das hat der Gipfel von Maas-\ntricht gezeigt \u2013 steht in der Gefahr, die Einigung \u00fcber den\nMarkt der politischen Einigung vorzuziehen.\nZu einem politisch geeinten Europa geh\u00f6rt beispielsweise\neine europ\u00e4ische Verfassung. Wenn der Vertrag von Maas-\ntricht diese Verfassung sein soll, so sucht man darin einen\nKatalog von Grundrechten als Kernst\u00fcck jeder Verfassung\nvergeblich. Auch die von Bundestag und Bundesrat vor\ndem Maastricht-Gipfel geforderte St\u00e4rkung des Europ\u00e4i-\nschen Parlaments ist \u00e4u\u00dferst d\u00fcrftig ausgefallen. Die dort\ndem EP einger\u00e4umten Mitentscheidungsrechte im Gesetz-\ngebungsverfahren f\u00fcr die Bereiche Binnenmarkt, Kultur,\nBildung, Gesundheit, Verbraucherschutz, Umwelt- und\nForschungsprogramme sind nicht geeignet, das demokrati-\nsche Defizit abzubauen und eine demokratisch ausgestat-\ntete europ\u00e4ische politische Union zu schaffen.\nDas Europ\u00e4ische Parlament besitzt kein volles Zustim-\nmungsrecht, meine Damen und Herren, geschweige denn\nein Initiativrecht in der Gesetzgebung, sondern nur ein be-\nscheidenes Vetorecht. Was ist das f\u00fcr eine Demokratie, wo\ndie Gesetze von Regierungen gemacht werden?! Wenn der\nbisherige Kurs der \u00dcbertragungen von Gesetzgebungsbe-\nfugnissen von den L\u00e4ndern an den Bund und vom Bund\nan die EG so weitergeht, dann k\u00f6nnen wir die Arbeit der\nLandtage vergessen, und dann brauchen wir uns auch hier\nnicht mehr \u00fcber die Stellung Sachsens im Binnenmarkt zu\nunterhalten.\nNun hat uns aber das Grundgesetz auf allen Ebenen demo-\nkratisch gew\u00e4hlte Volksvertretungen mit Gesetzgebungs-\nund Kontrollbefugnis vorgeschrieben. Wenn wir diese For-\nderung auf Europa \u00fcbertragen, sehen wir, da\u00df wir von\neiner demokratischen Gewaltenteilung mit dem Europ\u00e4-\nischen Parlament als Legislative, der Europ\u00e4ischen Kom-\nmission als Exekutive und dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof\nals Judikative noch weit entfernt sind. Aber nur die St\u00e4r-\nkung des direkt vom Souver\u00e4n gew\u00e4hlten EP wird den\nProze\u00df der Demokratisierung und der freiwilligen Erwei-\nterung der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft voranbringen.\nWir wollen doch hoffentlich alle, da\u00df Europa k\u00fcnftig nicht\nan Oder und Nei\u00dfe aufh\u00f6rt.\nEin weiterer Mangel des Maastricht-Vertrages ist, da\u00df\nkeine am Grundrechtsstandard des Grundgesetzes orien-\ntierte gemeinsame Innen- und Justizpolitik formuliert wur-\nde. Anstatt in diesen wichtigen Politikfeldern die Parla-\nmente zu beteiligen, werden lediglich auf Regierungsebene\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n2971\n\n\n\nAbkommen zwischen Justiz- und Innenministern ausge-\nhandelt. F\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland bedeutet\ndies beispielsweise beim Schengener Abkommen, da\u00df ver-\nsucht wird, \u00fcber eine Grundgesetz\u00e4nderung das Grund-\nrecht auf Asyl auszuhebeln. Wenn dies die angestrebte Eu-\nrop\u00e4isierung sein soll, dann sagen wir: Nein danke!\nUm nicht mi\u00dfverstanden zu werden: Die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne hat nichts gegen die F\u00f6rderung des europ\u00e4i-\nschen Gedankens, aber eine Wohlstandsfestung mit einem\nwesteurop\u00e4ischen Machtzentrum lehnen wir ab.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nWir lehnen auch jeden Mi\u00dfbrauch des europ\u00e4ischen Ge-\ndankens zum Angriff auf soziale Standards ab. Wir wollen\nein Europa der Solidarit\u00e4t und kein Europa der Konkur-\nrenz. Wir wollen, da\u00df den transnationalen Konzernen star-\nke transnationale Gewerkschaften gegen\u00fcberstehen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nEs stimmt doch sehr bedenklich, da\u00df die Gewerkschaften\nim Maastricht-Proze\u00df so gut wie keine Rolle spielen durf-\nten.\nWir wollen aber auch ein Europa, das sich \u00fcber den Schutz\nseiner gemeinsamen Umwelt einigt. Gegenw\u00e4rtig gibt es\nkein Land der EG, das alle 136 Umweltrichtlinien in natio-\nnales Recht umgesetzt hat. Ein Task-force-Bericht sagt\ndazu: ,,Es mu\u00df bef\u00fcrchtet werden, da\u00df die Chance, die\n\u00f6kologischen Belange in die Regelungen des schrankenlo-\nsen Binnenmarktes mit einzubeziehen, vertan wird.\u201c\nWir bef\u00fcrworten ferner im europ\u00e4ischen Rahmen eine ge-\nmeinschaftliche Asyl- und Einwanderungspolitik. Bezogen\nauf das Asylrecht, w\u00e4re dies durch Regelungen zu errei-\nchen, welche sich am Standard der Genfer Fl\u00fcchtlingskon-\nvention ebenso orientieren wie an der Rechtswegegarantie\ndes Grundgesetzes. Weil aber beides auf das geplante\nAsylverfahrensbeschleunigungsgesetz nicht zutrifft \u2013 es\nsoll \u00fcbrigens heute vom Bundestag verabschiedet werden\n\u2013, weil dieses Beschleunigungsgesetz diesen Forderungen\nnicht gen\u00fcgt, hat meine Fraktion einen Antrag in den\nLandtag eingebracht, der die Staatsregierung auffordert,\ndiesem Gesetzentwurf im Bundesrat nicht zuzustimmen.\nSolange das Asylverfahren sich nicht an der Genfer Fl\u00fccht-\nlingskonvention orientiert, und solange es entw\u00fcrdigende\nProzeduren, wie die geplante generelle erkennungsdienst-\nliche Behandlung, vorsieht, die Asylbewerber grunds\u00e4tz-\nlich in die N\u00e4he von Straft\u00e4tern r\u00fcckt, kann es unsererseits\nkeine Zustimmung finden.\nWie sieht das in Maastricht vorgezeichnete Europa nun im\nBereich der sozialen Standards aus? \u2013 Das Gipfeltreffen hat\nnicht die politische Kraft aufgebracht, die Gleichwertigkeit\nder sozialen Dimension mit der Vertiefung der Wirt-\nschafts- und W\u00e4hrungsunion anzuerkennen.\nMit dem Binnenmarkt Europa wird auch weiterhin eine\nsehr unterschiedliche Arbeits- und Sozialpolitik der einzel-\nnen Mitgliedsstaaten einhergehen. Damit besteht die gro\u00dfe\nGefahr, da\u00df der eine oder andere Mitgliedsstaat versuchen\nwird, sich durch r\u00fcckw\u00e4rtsgewandte sozialpolitische Re-\ngelungen ungerechtfertigte Wettbewerbsvorteile auf hart\numk\u00e4mpften M\u00e4rkten zu verschaffen. Dem mu\u00df vom Sozi-\nalausschu\u00df des Europ\u00e4ischen Parlaments entschieden ent-\ngegengetreten werden. Aber wie das bei der fehlenden\nKompetenz dieses Parlaments funktionieren soll, ist mir\nein R\u00e4tsel.\n\nErschwerend kommt hinzu, wie die einzelnen Interessen\nauf EG-Ebene organisiert sind. Wirtschaftslobbies sind in\nBr\u00fcssel hochorganisiert mit direktem Zugang zu Kommis-\nsion und Rat. Dagegen sind Arbeitnehmerinteressen\n\u00e4u\u00dferst schwach organisiert. Umwelt- und Verbraucher-\nverb\u00e4nde haben ebenfalls nur eine sehr schwache Lobby,\nund alle sozialen Interessen au\u00dferhalb der klassischen Ar-\nbeitnehmerinteressen haben \u00fcberhaupt keine Lobby.\n\n(Einzelbeifall des Abg. Bartl, Linke Liste/PDS)\n\nDiese Interessen zu artikulieren, wird die k\u00fcnftige Aufga-\nbe des Europ\u00e4ischen Parlaments werden, wenn es seiner\nAufgabe als Vertretungsorgan des Souver\u00e4ns gerecht wer-\nden will. Klar, da\u00df es diese Aufgabe nicht ohne volle Ge-\nsetzgebungs- und Kontrollbefugnis ausf\u00fchren kann.\nIm Freistaat Sachsen, an der \u00f6stlichen Au\u00dfengrenze der\nEG, stehen wir vor besonderen Aufgaben. Es geht darum,\nda\u00df die abgebrochenen Wirtschaftsbeziehungen zu Polen,\nder CSFR und den Staaten der GUS wiederbelebt werden.\nDer Landmaschinenbau ,,Fortschritt\u201c beispielsweise wartet\ndarauf, seine landwirtschaftlichen Gro\u00dfger\u00e4te wieder in\ndie Ukraine, nach Ru\u00dfland und in das Baltikum exportie-\nren zu k\u00f6nnen. Bis vor kurzem scheiterten die dazu erfor-\nderlichen Hermes-B\u00fcrgschaften der Bundesregierung an\nden dazu fehlenden Staatsgarantien der \u00f6stlichen Handels-\npartner. Ich freue mich, da\u00df die Russische F\u00f6deration, of-\nfenbar beeinflu\u00dft durch den Besuch des Parlamentspr\u00e4si-\ndenten Chasbulatow in Dresden, nun endlich bereit ist, die\ngeforderten Garantien zu \u00fcbernehmen.\nIn diesem Zusammenhang kommt der Unterst\u00fctzung der\nS\u00e4chsischen Gesellschaft zur F\u00f6rderung des Osthandels,\neines eingetragenen Vereins aus s\u00e4chsischen Unterneh-\nmen, gro\u00dfe Bedeutung zu. Dieser Verein verfolgt nach ei-\ngenen Aussagen das Ziel \u2013 ich zitiere \u2013, ,,neue M\u00f6glichkei-\nten und Wege der wirtschaftlichen, wissenschaftlich-tech-\nnischen sowie kulturellen Zusammenarbeit unter markt-\nwirtschaftlichen Bedingungen mit den L\u00e4ndern des \u00f6stli-\nchen Handelsraumes, besonders mit der einstigen UdSSR,\nzu erschlie\u00dfen.\u201c Zu diesem Zweck will er in diesem Jahr\n\u00fcber die Industrie- und Handelskammer Kontakte s\u00e4chsi-\nscher Unternehmen mit der Region Murmansk, St. Peters-\nburg und Wolgograd anbahnen.\nDiese lobenswerten Absichten m\u00fcssen auch durch die\nStaatsregierung gef\u00f6rdert werden. Die von der genannten\nGesellschaft angestrebte Zusammenarbeit sollte es doch\nder Staatsregierung wert sein, diese Organisation mit we-\nnigstens 60 000 DM zu unterst\u00fctzen; denn das ist die\nSumme, die in diesem Jahr gebraucht wird, um den Verein\nam Leben zu erhalten.\nZusammenfassend kann ich ,,gr\u00fcne\u201c und ,,b\u00fcrgerbeweg-\nte\u201c Forderungen an den europ\u00e4ischen Einigungsproze\u00df\nmit folgenden Stichworten umrei\u00dfen:\n\u2013 Festschreibung der Grundrechte in einer europ\u00e4ischen\nVerfassung;\n\u2013 Demokratisierung der Organe der Europ\u00e4ischen Ge-\nmeinschaft, die nur durch St\u00e4rkung der Rechte des Euro-\np\u00e4ischen Parlaments bei voller Wahrung des Subsidiari-\nt\u00e4tsprinzips zu machen ist, was wiederum notwendig\nmacht, die Regionen st\u00e4rker an der Willensbildung zu be-\nteiligen;\n\n(Einzelbeifall des Abg. Sandig, CDU)\n\n\u2013 eine am Standard der Genfer Fl\u00fcchtlingskommission or-\nganisierte Asylpolitik und\n\u2013 die weite \u00d6ffnung der Gemeinschaft nach Osteuropa.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n2972\n\n\n\nWenn die Politik das Primat vor den Gesetzen des freien\nMarktes haben soll, m\u00fcssen politische Gremien mit Befug-\nnissen ausgestattet werden, die dem Willen der europ\u00e4-\nischen V\u00f6lker zu einem gemeinschaftlichen Miteinander\nentsprechen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Linke Liste/PDS\nund Abgeordneten der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der\nF.D.P.; Herr Dr. Hielscher, bitte.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Das hier in der Aktuellen Debatte zur Diskussion\nstehende Thema ,,Der Freistaat Sachsen im europ\u00e4ischen\nBinnenmarkt\u201c ist aus der Sicht der F.D.P.-Fraktion viel zu\nglobal gefa\u00dft und zeigt bedauerlicherweise keine spezifi-\nsche Schwerpunktsetzung. Bei der Bedeutung, die dem eu-\nrop\u00e4ischen Binnenmarkt zukommt \u2013 und das insbesondere\nmit voller Wirksamkeit 1993 \u2013, w\u00e4re eine zielgerichtetere\nThemenstellung, auch aufgrund der relativ kurzen Zeit f\u00fcr\ndie Debatte, seitens der CDU-Fraktion praktikabler und\ninsbesondere sachdienlicher gewesen.\nIch denke, auch die geringe Anwesenheit der Abgeordne-\nten bei dieser Aktuellen Debatte, insbesondere auch bei\nder CDU-Fraktion, zeigt, da\u00df das Interesse an diesem The-\nma in dieser Form relativ gering ist.\nMeine Damen und Herren! Die internationale Wirtschaft\nwird k\u00fcnftig von drei gro\u00dfen Regionen bestimmt, die mit-\neinander global verflochten sind. Gleichzeitig bilden diese\ndrei Regionen auch gro\u00dfe Binnenm\u00e4rkte. Das sind: 1. die\nnordamerikanische Freihandelszone, 2. der europ\u00e4ische\nWirtschaftsraum, 3. der s\u00fcdostasiatische Wirtschaftsraum.\n Zwischen diesen drei Regionen besteht schon heute ein\nWettlauf auf verschiedenen Wirtschafts- und Forschungs-\nfeldern. Europa mu\u00df sich hierbei als Ganzes behaupten\nund seine Wettbewerbsf\u00e4higkeit behalten.\nWenn man bedenkt, da\u00df der europ\u00e4ische Wirtschaftsraum\nin den 90er Jahren ca. 390 Millionen Menschen erfassen\nwird und perspektivisch auf \u00fcber 430 Millionen Menschen\nin 23 Mitgliedsstaaten anw\u00e4chst, wird deutlich, welche Be-\ndeutung der europ\u00e4ische Binnenmarkt im internationalen\nWettbewerb hat und welche Chancen f\u00fcr Europa sich dar-\naus ergeben.\nSpricht man \u00fcber die Notwendigkeit des europ\u00e4ischen\nBinnenmarktes, sollten aber gleicherma\u00dfen die Auswir-\nkungen auf die Wirtschaft, den Handel und die Strukturen\nvon Politik, Verwaltung und \u00f6ffentlichen Haushalten\nsowie das Bildungswesen und die Sozialsysteme gesehen\nwerden. Es wird vielf\u00e4ltige Anpassungs- und Verteilungs-\nkonflikte geben. Hierbei ist festzustellen, da\u00df der Wirt-\nschafts- und W\u00e4hrungsunion zum Zeitpunkt noch ein zu-\nverl\u00e4ssiger politischer Rahmen fehlt.\nGleicherma\u00dfen wichtig ist die Stabilisierung und Unter-\nst\u00fctzung der Demokratieentwicklung in Mittel- und Ost-\neuropa. Anhaltende Wirtschaftskrisen in den in Umbruch\nbefindlichen Reformstaaten sind f\u00fcr die Demokratieent-\nwicklung gef\u00e4hrlich.\nWarum spreche ich das besonders an? \u2013 Der Freistaat\nSachsen grenzt an Polen nach Osten und die CSFR nach\nS\u00fcden. Dar\u00fcber hinaus bestehen traditionell wesentliche\nHandelsbeziehungen in die GUS, zu Ungarn, Rum\u00e4nien\nund Bulgarien. F\u00fcr Sachsens Wirtschaft haben diese Bezie-\nhungen bei der Umstrukturierung existentielle, perspekti-\nvisch fundamentale Bedeutung.\n\nDer Freistaat Sachsen hat eine Br\u00fcckenfunktion zu den ost-\neurop\u00e4ischen L\u00e4ndern. Eine m\u00f6gliche Partnerschaft f\u00fcr re-\ngionale Zusammenarbeit im Rahmen des europ\u00e4ischen\nWirtschaftsraumes d\u00fcrfte insbesondere nach Osten richtig\norientiert sein.\nDie Erfahrungen, die Sachsen bei seiner allumfassenden\nUmstrukturierung von Politik, Wirtschaft, Sozial- und Bil-\ndungswesen als f\u00f6derativ strukturiertes Land der Bundes-\nrepublik sammelt, werden bestimmt gern von Partnern\naufgenommen, die diesen Proze\u00df noch nachzuvollziehen\nhaben.\nAndererseits hat Sachsen selbst mit spezifischen Proble-\nmen beim Aufbau seiner Wirtschaft zu ringen, die am be-\nsten mit solchen Partnern auszutauschen w\u00e4ren, die ver-\ngleichbare Strukturmerkmale aufweisen.\nMeine Damen und Herren! Mit der Schaffung des europ\u00e4-\nischen Wirtschaftsraumes ist der Freistaat Sachsen nicht\nautomatisch an den sich daraus ergebenden Vorteilen be-\nteiligt. Die Wirtschaftsregion Sachsen bedarf noch vielf\u00e4lti-\nger Anstrengungen, Leistungen, aber auch Unterst\u00fctzung\ndurch leistungsstarke Regionen des Bundes und der EG.\nWelche Chancen hat nun die s\u00e4chsische Wirtschaft, im frei-\nen Wettbewerb des gesamteurop\u00e4ischen Raumes ab 1993\n\u00f6konomische Vorteile zu erreichen? Werden sich die Be-\nsch\u00e4ftigungszahlen zus\u00e4tzlich erh\u00f6hen? \u2013 Es ist doch\ngrunds\u00e4tzlich festzustellen, da\u00df die etablierten EG-L\u00e4nder\nseit vielen Jahren bereits an der Vorbereitung des Gemein-\nsamen Marktes mitgearbeitet haben. Die Wirt-\nschaftsunternehmen hatten Zeit, um sich auf die neuen\nFreir\u00e4ume, aber auch auf die durch mehr Wettbewerb ent-\nstehenden Absatznachteile einzustellen.\nDer internationale Wettbewerb wird Motor genug sein, um\ndie wirtschaftlichen Vorteile, die der europ\u00e4ische Binnen-\nmarkt bietet, maximal auszuloten und sie so zu nutzen,\nda\u00df sich daraus Wettbewerbsvorteile ergeben, die sich\nauch letztlich auf die Konsumenten positiv auswirken wer-\nden.\nIch will die Frage erneuern: Welche Chancen hat die s\u00e4ch-\nsische Wirtschaft? Hier sollte man realistisch feststellen,\nda\u00df die immer noch im Umbruch befindliche Wirtschaft,\nverbunden mit hohen Arbeitslosenzahlen, neuen Besch\u00e4fti-\ngungsstrukturen und geringer eigener regionaler Wert-\nsch\u00f6pfung des Freistaates Sachsen, zus\u00e4tzlichen Hemmnis-\nsen ausgesetzt ist.\nHerr Sprotte, ich stimme Ihnen nicht zu, wenn Sie in Ihrer\nDarstellung das Ganze f\u00fcr Sachsen so positiv beurteilen.\nDas ist meines Erachtens aus unserer gegenw\u00e4rtigen Sicht\nrealit\u00e4tsfremd.\nZu den Hemmnissen der Wirtschaftsentwicklung wurde\nhier im Plenum schon mehrfach differenziert diskutiert, so\nda\u00df ich nur noch einmal wertungsfrei eine Reihe von die-\nsen nennen m\u00f6chte, weil sie ganz einfach spezifisch s\u00e4ch-\nsische und deutsche Probleme sind: der ganze Komplex\nder Wirksamkeit der Treuhand, der ganze Komplex der\nInvestitionshemmnisse aus dem Prinzip Restitution vor\nEntsch\u00e4digung, das Bewilligen von Krediten bei fehlenden\nSicherheiten durch den Antragsteller, Altschulden, ver-\nschleppte Reprivatisierung, fehlende Gewerber\u00e4ume,\nMietvertr\u00e4ge u. \u00e4. und schlechte Infrastruktur.\nWir haben freien Wettbewerb, freie Preise, hohes Zinsni-\nveau, neue Rechtsvorschriften, hohen Bedarf an fremden\nDienstleistungen, abgebrochene Absatzm\u00e4rkte im Osten\nund Inland, ver\u00e4ndertes Kauf- und Anlegerverhalten der\nKonsumenten und neue Kostenstrukturen. Sachsens Wirt-\nschaft k\u00e4mpft zus\u00e4tzlich mit regionalen Standortproble-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n2973\n\n\n\nmen, die insbesondere in den Grenzregionen vorherr-\nschend sind. Um so wichtiger ist es gerade hier, den Kon-\ntakt zu Nachbarl\u00e4ndern, den Grenzkommunen intensiv zu\npflegen und st\u00e4ndig auszubauen.\nGrundlage dazu m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch die politischen\nRahmenbedingungen sein. Hier hat auch die S\u00e4chsische\nStaatsregierung gro\u00dfen Nachholbedarf. Der Gedanke der\nEuro-Region ist die richtige Zielsetzung. F\u00fcr die praktische\nUmsetzung, die letztlich auch wirtschaftlich me\u00dfbare Er-\ngebnisse bringen mu\u00df, fehlt aus der Sicht der F.D.P.-Frak-\ntion noch sehr vieles. Nat\u00fcrlich ist ein wesentliches\nHaupthindernis das Fehlen konvertierbarer, stabiler W\u00e4h-\nrungen.\n Wenn man die bisherigen F\u00f6rderungen des S\u00e4chsischen\nStaatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit f\u00fcr die Euro-\nRegion Sachsen/B\u00f6hmen/Schlesien betrachtet, so ist fest-\nzustellen, da\u00df f\u00fcr die wirtschaftsnahe Infrastruktur und\nwirtschaftliche Zusammenarbeit im Grenzgebiet keine\nkonkreten Aktivit\u00e4ten laufen. Es werden Studien erarbei-\ntet, ein Koordinierungsb\u00fcro in Zittau mit finanziellen Mit-\nteln unterst\u00fctzt, Tourismus und Fremdenverkehr finden\nUnterst\u00fctzung. Zur Vorbereitung von Stra\u00dfenbauma\u00dfnah-\nmen gibt es Arbeitsgruppen.\nInsgesamt ist das jedoch viel zu wenig, um den Anforde-\nrungen des geeinten europ\u00e4ischen Binnenmarktes zu ent-\nsprechen bzw. der spezifischen Situation in Sachsen sowie\ndessen Grenzanbindungen und traditionellen Bindungen\nnach Mittel- und Osteuropa Rechnung zu tragen. Hier ist\ndie Bonner Politik ebenso gefordert wie die Landespolitik,\nfordern doch die Bundesl\u00e4nder mit Recht eigenst\u00e4ndige\nEntscheidungen bzw. Mitsprache beim Strukturieren des\nf\u00f6derativen Europas.\nDie F.D.P.-Fraktion erwartet von der Staatsregierung nun-\nmehr baldigst klare Aussagen, wie der Euro-Region-Ge-\ndanke konkrete Gestalt annimmt, was dabei insbesondere\nf\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung in den Grenzregionen\nwirksam werden soll und wie die s\u00e4chsische Wirtschaft im\nEG-Binnenmarkt insgesamt zum Vorteil f\u00fcr Sachsen Fu\u00df\nfassen kann.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und\nvereinzelt bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Das  Wort  hat  jetzt  Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der europ\u00e4-\nische Binnenmarkt wird sich mit Ablauf dieses Jahres voll-\nenden. Die zw\u00f6lf Mitgliedstaaten verpflichteten sich 1987,\nden  EG-Binnenmarkt bis  Ende 1992 zu vollenden.  \u00dcber\n80 % der dazu erforderlichen EG-Entscheidungen sind ge-\ntroffen worden. Man wird das ehrgeizige Ziel also weitge-\nhend erreichen. Schon heute kann man sagen: Was hier\ngeleistet wurde, um das Ziel 31.12.1992 zu erreichen, ist\neine beachtenswerte gesamteurop\u00e4ische Leistung, und die\nEG wird sich nach Vollendung des EG-Binnenmarktes\nkeine Pause g\u00f6nnen. Im gleichen Tempo soll es weiterge-\nhen:\n1. Im Februar dieses Jahres haben die EG-Au\u00dfenminister in\nMaastricht den Vertrag \u00fcber die Europ\u00e4ische Union ge-\nschlossen. Sp\u00e4testens bis Ende 1999 soll eine europ\u00e4ische\nWirtschafts- und W\u00e4hrungsunion geschaffen werden.\nAuch in den Bereichen Au\u00dfen-, Sicherheitspolitik, Justiz\n\nund Innere Angelegenheiten will man enger zusammenar-\nbeiten.\n2. Anfang dieses Monats haben die Au\u00dfenminister der\nzw\u00f6lf EG-Staaten und die Au\u00dfenminister der sieben\nEFTA-Staaten ein Abkommen \u00fcber die Schaffung eines eu-\nrop\u00e4ischen Wirtschaftsraums unterzeichnet. Es wird ein\neurop\u00e4ischer Wirtschaftsraum vom Nordkap bis Sizilien\nund von Lissabon bis Wien entstehen, der rund 380 Millio-\nnen Menschen umfassen wird. Auf diesen 19 L\u00e4nder um-\nfassenden Wirtschaftsraum entfallen heute 40 % des ge-\nsamten Welthandels.\nBeide in diesem Jahr abgeschlossenen Abkommen bed\u00fcr-\nfen allerdings noch der Ratifizierung durch den Bundesge-\nsetzgeber, also durch Bundestag und durch Bundesrat. Der\nFreistaat Sachsen und die anderen deutschen L\u00e4nder wer-\nden im Rahmen dieser Ratifizierungsverfahren sicherstel-\nlen, da\u00df ihre Interessen gewahrt werden.\nMit der Vereinigung beider deutscher Staaten im Oktober\n1990 wurden die f\u00fcnf neuen Bundesl\u00e4nder zu Regionen\nder Europ\u00e4ischen Gemeinschaft. Das Prinzip der automati-\nschen Erstreckung f\u00fchrte zur automatischen und unmodi-\nfizierten Geltung des EG-Vertragsrechts in den neuen L\u00e4n-\ndern ab dem 3.10.1990. Nach 40 Jahren einseitiger Orientie-\nrung nach Osten geht es f\u00fcr die neuen L\u00e4nder darum, sich\nRichtung Westen zu \u00f6ffnen, V\u00f6lker und L\u00e4nder kennenzu-\nlernen und unter Weltmarktbedingungen neue M\u00e4rkte zu\nerschlie\u00dfen.\nIm 19. Jahrhundert war Sachsen das am dichtesten besie-\ndelte Gebiet Europas und hat heute mit 4,7 Millionen B\u00fcr-\ngern mehr Einwohner als Irland und Luxemburg zusam-\nmen. Sachsen spielt deshalb als bev\u00f6lkerungsreichster\nNeuzugang unter den neuen Bundesl\u00e4ndern eine bedeu-\ntende Rolle, und Aufgabe der EG mu\u00df es sein, den neuen\nBundesl\u00e4ndern bei der Integration in die Gemeinschaft zu\nhelfen, wirtschaftliches Potential zu erhalten und f\u00fcr den\nNutzen ganz Europas auszubauen.\nDer Freistaat Sachsen und die neuen Bundesl\u00e4nder werden\ninsbesondere mit Argusaugen dar\u00fcber wachen, da\u00df bei\nder F\u00f6rderung wirtschaftsschwacher Regionen in der EG\nk\u00fcnftig nicht mit zweierlei Ma\u00df gemessen wird. Der Frei-\nstaat Sachsen fordert von der EG Unterst\u00fctzungen in dem\nMa\u00dfe, wie sie an Regionen Europas in der gleichen wirt-\nschaftlichen Situation gew\u00e4hrt werden.\nDie Verwirklichung des EG-Binnenmarktes und die Her-\nstellung der deutschen Einheit haben sich in unvorherseh-\nbarer Weise \u00fcberlagert. Die \u00dcberlagerungen dieser Wir-\nkungen lassen keine zahlenm\u00e4\u00dfigen Aussagen \u00fcber die zu\nerwartenden Auswirkungen zu. Mit der gebotenen Vor-\nsicht sind allenfalls gewisse quantitative Aussagen m\u00f6g-\nlich.\nDie zunehmende Wettbewerbsintensit\u00e4t, die durch den\nEG-Binnenmarkt zu erwarten ist, wird diesen Proze\u00df zu-\nn\u00e4chst eher behindern als beschleunigen, da f\u00fcr die Wirt-\nschaft in den neuen L\u00e4ndern, zumindest f\u00fcr eine gewisse\nZeit, die Nachteile dieses zunehmenden Wettbewerbs die\ndaraus resultierenden Chancen \u00fcberwiegen d\u00fcrften.\nF\u00fcr die an die ehemaligen RGW-L\u00e4nder angrenzenden\nRandgebiete der neuen Bundesl\u00e4nder d\u00fcrfte dieser Effekt\nnoch st\u00e4rker ausgepr\u00e4gt sein. Die nachteilige Wirkung der\nim EG-Ma\u00dfstab peripheren Lage d\u00fcrfte aufgrund der\nWachstumsschw\u00e4che der Nachbarstaaten zun\u00e4chst kaum\ndurch entsprechende Impulse aus dem grenz\u00fcberschrei-\ntenden Warenaustausch kompensiert werden. Diese Ein-\nsch\u00e4tzung d\u00fcrfte f\u00fcr gro\u00dfe Teile im \u00f6stlichen und s\u00fcd\u00f6stli-\nchen Raum Sachsens gelten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n2974\n\n\n\nIn den neuen  Bundesl\u00e4ndern  wurde im  vergangenen\nJahr 1991  je  Einwohner  ein  Bruttoinlandsprodukt  von\n11 510 DM erwirtschaftet. Damit liegt Ostdeutschland\ndeutlich unter der des EG-Landes mit der bisher gering-\nsten Wirtschaftskraft, n\u00e4mlich Griechenland, das ein Brut-\ntoinlandsprodukt von 18 750 DM je Einwohner erreichte,\nund damit, Herr B\u00f6ttger, wird auch deutlich, da\u00df Ihre Vor-\nstellung, erst eine allm\u00e4hliche politische Ann\u00e4herung zu\nerreichen und dann den weiteren Schritt zu gehen, pure\nIllusion w\u00e4re; denn w\u00e4re man diesen Weg gegangen, un-\nabh\u00e4ngig davon, da\u00df es anders gar nicht m\u00f6glich war,\nauch wegen der Grundgesetzlage, w\u00e4re n\u00e4mlich der Ab-\nsturz der damaligen DDR noch wesentlich gravierender\nmit wesentlich negativeren Auswirkungen gewesen.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nEs gab keine Alternative zur Entscheidung zum Beitritt\n1990, und wir k\u00f6nnen dankbar sein, da\u00df Gesamtdeut-\nschland nun auch die Kraft aufbringt, uns sowohl mit\nMenschen als auch mit Geld zu helfen, nicht nur diesen\nAbsturz abzufedern, sondern den Aufstieg zu erm\u00f6glichen\nund damit die Chance zum Eintritt nach Europa zu geben.\nDies ist der richtige Weg gewesen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte dazu auch nicht mehr sagen.\nBei dieser gesamtwirtschaftlichen Ausgangslage begr\u00fc\u00dft\ndie S\u00e4chsische Staatsregierung die Absicht der EG-Kom-\nmission, die neuen Bundesl\u00e4nder ab 1993 als Ziel-1-Gebie-\nte einzustufen. Es ist dabei allerdings notwendig, die\nStrukturfondsmittel auch in dem Umfang bereitzustellen,\nwie es der geringen Wirtschaftskraft der neuen Bundesl\u00e4n-\nder entspricht.\nDie Vollendung des EG-Binnenmarktes bedeutet f\u00fcr die\nWirtschaft Sachsens und der neuen Bundesl\u00e4nder, aber\nauch f\u00fcr den Agrarbereich eine besondere Herausforde-\nrung \u2013 eine Herausforderung, die weitaus gr\u00f6\u00dfer ist als die\nf\u00fcr die alten Bundesl\u00e4nder, denn mit dem 31.12.1992 fallen\nweitestgehend die Ausnahme- und \u00dcbergangsregelungen\nf\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder weg. Danach gibt es nur noch\nf\u00fcr  einige  wenige  Spezialbereiche  \u00dcbergangsregelungen,\nz. B. f\u00fcr pharmazeutische Produkte. Ansonsten gibt es von\nEG-Seite keine Schonfristen mehr, weder beim Au\u00dfenhan-\ndel noch bei den technischen Vorschriften.\nDas ist aber nur ein Grund daf\u00fcr, warum dieser EG-Bin-\nnenmarkt unsere Wirtschaft vor besondere Herausforde-\nrungen stellt. Die Wirtschaft in den alten Bundesl\u00e4ndern\nund in den anderen EG-L\u00e4ndern hat sich seit Jahren syste-\nmatisch auf diesen Beitritt und auf den EG-Binnenmarkt\nvorbereitet. Sie hat gen\u00fcgend Zeit gehabt, um sich eine\nhervorragende Startposition zu sichern. Das Bundesmini-\nsterium f\u00fcr Wirtschaft hat z. B. seit Jahren alle nur denkba-\nren Aktionen durchgef\u00fchrt, um die Wirtschaft bei der Vor-\nbereitung auf den EG-Binnenmarkt zu unterst\u00fctzen, vom\nEuro-Telefon bis zur F\u00f6rderung von Beratungs- und Schu-\nlungsma\u00dfnahmen. Es gibt ein komplettes Euro-Fitne\u00df-Pro-\ngramm vom Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft, und hier\nist es die Aufgabe der Institutionen der Wirtschaft, der\nWirtschaft Sachsens die erforderlichen Hilfen zu geben.\nGleichwohl wird mein Haus nach der Sommerpause eben-\nfalls eine Brosch\u00fcre vorstellen, die den kleinen und mittle-\nren Unternehmen den Weg in den europ\u00e4ischen Binnen-\nmarkt erleichtern wird. Selbstverst\u00e4ndlich werden wir dies\ndann auch dem Parlament unverz\u00fcglich vorstellen. Ich\nglaube, dies ist ein weiterer wichtiger Beitrag der Staatsre-\n\ngierung, um den \u00dcbergang zum gemeinsamen Binnen-\nmarkt zu erm\u00f6glichen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSelbstverst\u00e4ndlich stehen auch die Programme der Bun-\ndesregierung seit 1990 den Unternehmen aus den neuen\nBundesl\u00e4ndern offen, aber der Vorsprung an EG-Erfahrun-\ngen, die die Wirtschaft in den alten L\u00e4ndern hat, wird von\nunserer Wirtschaft nur mit gewaltigen Anstrengungen ein-\nzuholen sein. Und noch etwas kommt erschwerend hinzu:\nSachsen liegt zentral in Europa; es liegt aber am Rande des\nheutigen EG-Binnenmarktes. Zirka die H\u00e4lfte der s\u00e4chsi-\nschen Landesgrenzen sind EG-Binnenmarktgrenzen.\nDieser EG-Binnenmarkt ist aber auch eine gro\u00dfe, eine riesi-\nge Chance f\u00fcr uns. Die EG hilft uns, diese Herausforde-\nrung zu bew\u00e4ltigen. \u00dcber 6 Mrd. DM flie\u00dfen in den Jahren\n1991 bis 1993 aus den drei Strukturfonds der EG in die\nneuen L\u00e4nder. Sachsen erh\u00e4lt davon \u00fcber 1,5 Mrd. DM.\nAllein aus dem europ\u00e4ischen Regionalfonds erh\u00e4lt Sachsen\nknapp 900 Mio. DM zur F\u00f6rderung eines Investitionsvolu-\nmens von ca. 5,4 Mrd. DM.\nDamit wettbewerbsf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze geschaffen wer-\nden, m\u00fcssen weiterhin gen\u00fcgend Anreize f\u00fcr Investoren\ngegeben werden. Die S\u00e4chsische Staatsregierung hat kein\nVerst\u00e4ndnis daf\u00fcr, da\u00df jetzt die EG-Kommission ein Ver-\nfahren gegen die Gew\u00e4hrung der Investitionszulage in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern eingeleitet hat.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nWir werden weiterhin daf\u00fcr k\u00e4mpfen, und der Minister-\npr\u00e4sident wird dies heute auch gegen\u00fcber dem Bundes-\nkanzler deutlich machen, da\u00df wir mit Nachdruck fordern:\nVerl\u00e4ngerung der Investitionszulage in der alten H\u00f6he von\n12 % bis Ende 1995. Wir brauchen diese Hilfe!\n\n(Allgemeiner lebhafter Beifall)\n\nUnd wir brauchen diese Hilfe ab 1.1.1993 mehr denn je,\num auch im EG-Markt wettbewerbsf\u00e4hig bestehen zu k\u00f6n-\nnen.\nDamit die Wirtschaft Sachsens im EG-Markt Schritt f\u00fcr\nSchritt Tritt fassen kann, ist bereits viel getan und wird\nauch viel getan. In Sachsen gibt es zwei EG-Beratungsstel-\nlen, einmal die IHK Leipzig und die Deutsche Gesellschaft\nf\u00fcr Mittelstandsberatung in Dresden. Der DIHT, der Deut-\nsche Industrie- und Handelstag, wird in diesem Jahr in\nZusammenarbeit mit den Industrie- und Handelskammern\nrund 100 Seminare in Sachsen zum EG-Binnenmarkt\ndurchf\u00fchren.\nEnde vergangenen Jahres fand in Leipzig ein Europartena-\nriat statt. \u00dcber 340 Firmen aus den neuen Bundesl\u00e4ndern\nund anderen europ\u00e4ischen Regionen kamen zusammen,\num Kooperationen anzubahnen. Wir f\u00f6rdern die Teilnah-\nme s\u00e4chsischer Unternehmen an Messen in EG-Partnerl\u00e4n-\ndern, und es ist richtig: Wir m\u00fcssen noch mehr tun zur\nVermittlung von Fremdsprachenkenntnissen. Dies ist eine\nvorrangige Aufgabe der Schulpolitik in den Schulen. Hier\nmu\u00df die Grundlage f\u00fcr das Bestehen im europ\u00e4ischen Ge-\nsamtmarkt gelegt werden. Aber auch die Institutionen der\nWirtschaft und die Unternehmen sind selbst gefordert, hier\nihren Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern Kurse f\u00fcr die we-\nsentlichen Fremdsprachen anzubieten.\nAm schnellsten und erfolgreichsten wird sich die s\u00e4ch-\nsische Wirtschaft im EG-Binnenmarkt aber etablieren,\nwenn in Sachsen m\u00f6glichst viele Unternehmen aus den\nanderen EG-L\u00e4ndern investieren und ihr Wissen und ihre\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n2975\n\n\n\nVertriebswege hier einbringen. Bis Ende M\u00e4rz 1992 haben\nausl\u00e4ndische Investoren in allen neuen Bundesl\u00e4ndern 347\nUnternehmen von der Treuhand erworben, und hier hat\nSachsen einen gro\u00dfen Anteil: Aus Frankreich 16, das ent-\nspricht 35 %, aus der Schweiz fast 48 % \u2013 20 Unternehmen,\naus \u00d6sterreich 8, Gro\u00dfbritannien 10, Niederlande 5, USA 5\n\u2013 alles Zahlen f\u00fcr Sachsen \u2013, Schweden 2,  Italien 1,  Belgi-\nen 4, und aus sonstigen L\u00e4ndern sind es 8.\nMeine Damen und Herren! Dies zeigt deutlich: Es bewegt\nsich etwas hier im Freistaat Sachsen. Ich m\u00f6chte noch ein-\nmal deutlich machen, da\u00df uns alle Unternehmen aus den\neurop\u00e4ischen Nachbarstaaten in Sachsen willkommen\nsind, ebenso wie alle aus den au\u00dfereurop\u00e4ischen Teilen\nder Welt. Wir brauchen f\u00fcr den gemeinsamen Binnen-\nmarkt ausl\u00e4ndische Investoren, ausl\u00e4ndisches Know-how\nund Menschen aus anderen L\u00e4ndern, um wirklich zu\neinem gemeinsamen Europa heranwachsen zu k\u00f6nnen.\nDer Vorwurf, wir w\u00fcrden uns verschlie\u00dfen, wir seien ein\nclosed shop, ist falsch. Sachsen ist offen f\u00fcr alle Menschen,\ndie bei uns investieren wollen, die bei uns dazu beitragen\nwollen, den Strukturwandel nach vorn zu bringen.\nDer EG-Binnenmarkt bietet in diesem Zusammenhang\nnoch eine weitere Chance. Unternehmen aus den Nicht-\nEG-L\u00e4ndern suchen verst\u00e4rkt nach einem Standort inner-\nhalb des Gemeinsamen Marktes. Sie haben erkannt, welche\nVorteile ein schrankenloser Markt dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung\nhat.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDas ist mit ein Grund f\u00fcr das starke Interesse schweizeri-\nscher und \u00f6sterreichischer Unternehmen. Bis Ende M\u00e4rz\ngingen von den 347 an ausl\u00e4ndische Investoren verkauften\nTreuhandunternehmen allein 100 an Investoren aus \u00d6ster-\nreich und der Schweiz.\nDer Binnenmarkt ist aber auch eine Herausforderung f\u00fcr\ndie Wirtschaftspolitik, denn er hei\u00dft gnadenloser Standort-\nwettbewerb. Der Binnenmarkt zwingt uns, die Rahmenbe-\ndingungen f\u00fcr die Wirtschaft permanent zu verbessern.\nSchlechte Rahmenbedingungen k\u00f6nnen nicht durch\nSchutzw\u00e4lle kompensiert werden.\nMeine Damen und Herren, dies m\u00f6chte ich auch in aller\nDeutlichkeit im Zusammenhang mit den anstehenden\nLohnverhandlungen sagen, und zwar gilt dies f\u00fcr Gewerk-\n\nschaften wie Arbeitgeber: Was jetzt im Westen an Tarifab-\nschl\u00fcssen ausgehandelt wird, wirkt sich verheerend f\u00fcr\nuns aus, wenn gewisse H\u00f6hen \u00fcberschritten werden. Ich\nbitte daher mit allem Nachdruck beide Seiten \u2013 Arbeitneh-\nmer und Arbeitgeber \u2013, bei den Tarifabschl\u00fcssen zu beden-\nken, welche Auswirkungen ihre Entscheidungen im We-\nsten f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung in den neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern und damit f\u00fcr den Standortwettbewerb in Eu-\nropa haben werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs m\u00fcssen aber auch die Voraussetzungen geschaffen wer-\nden, damit Kommunikation, Austausch von G\u00fctern und\nDienstleistungen funktionieren k\u00f6nnen. Nach einer Pro-\ngnose wird das Verkehrsvolumen zwischen den EG-L\u00e4n-\ndern in den kommenden 10 Jahren um bis zu 70 % zuneh-\nmen. Darauf m\u00fcssen wir uns vorbereiten.\nDie k\u00fcnftige Gestaltung des EG-Binnenmarktes mu\u00df sich\ngerade auch Sachsen zur eigenen Aufgabe machen. Wir in\nSachsen m\u00fcssen mit daf\u00fcr sorgen, da\u00df nicht an der s\u00e4chsi-\nschen Binnenmarktgrenze Schlu\u00df ist mit den Verkehrsstr\u00f6-\nmen. Wir m\u00fcssen uns daher daf\u00fcr einsetzen, da\u00df sich die-\nse Binnenmarktgrenzen auch nach Osten weiter \u00f6ffnen.\nDer Weg der Staatsregierung mit der Bildung der Euro-Re-\ngion ist ein richtiger Weg in diese Richtung, und ich danke\nauch dem Parlament, das diesen Weg so konsequent mit\nunterst\u00fctzt.\nMeine Damen und Herren! Unsere Wirtschaft braucht die-\nse \u00d6ffnung. Es kann nur im s\u00e4chsischen Interesse liegen,\nwenn die EG-Binnenmarktgrenzen nicht auch zur Wohl-\nfahrtsgrenze werden. Nutzen wir diese Chance f\u00fcr Europa\n1992, f\u00fcr Sachsen! Deshalb bin ich auch froh, da\u00df wir auch\nheute der \u00d6ffentlichkeit dies deutlich machen k\u00f6nnen.\nMein Dank gilt auch der CDU-Fraktion, da\u00df sie diese Ak-\ntuelle Debatte auf die Tagesordnung gesetzt hat, um deut-\nlich zu machen: Wir werden voll diese Chance f\u00fcr Sachsen\nund Europa nutzen.\nVielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Aktuelle\nDebatte ist damit beendet. Die Stunde ist um. Der Tage-\nsordnungspunkt 1 ist somit beendet.\nIch rufe jetzt auf den\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\nDrucksache 1/1776\n\nDazu liegen Ihnen Unterlagen vor, einmal die Fragen, so\nwie sie bei der Landtagsverwaltung eingegangen sind,\nund dann eine \u00dcbersicht, wie die Fragen hier im Plenum\nbehandelt werden.\nIch werde jetzt die Reihenfolge bekanntgeben, wie die\nFragen hier im Plenum bitte zu stellen sind: Frage 1 Frau\nWittig, Frage 5 Herr Lehmann, Frage 6 Herr Dr. B\u00f6ttger,\nFrage 11 Frau Kubicek,  Frage 3 Herr Jurk, Frage 8 Herr\nDr. Klau\u00dfner, Frage 10 Frau Ackermann.\nDiese Fragen liegen Ihnen vor. Ich wollte Sie dar\u00fcber infor-\nmieren, damit es etwas schneller geht und ich die Reihen-\nfolge nicht st\u00e4ndig wiederholen mu\u00df. Ich habe die Hoff-\nnung, da\u00df wir dann alle Fragen hier im Plenum stellen\nk\u00f6nnen und auch beantwortet bekommen.\nIch bitte jetzt Frau Wittig, ihre Frage zu stellen.\n\nFrau Wittig, SPD: Mir geht es um eine Stellungnahme der\nStaatsregierung zu den Vorg\u00e4ngen im Landratsamt Ka-\nmenz, und zwar konkret die Frage: Wie beurteilt die\nStaatsregierung die Stellungnahme des Regierungspr\u00e4sidi-\nums Dresden im Zusammenhang mit den Vorg\u00e4ngen im\nLandratsamt Kamenz? Denn es sind Tatsachen bekannt,\ndie der Kommunalverfassung, konkret dem \u00a7 85 (3), wi-\ndersprechen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Dr. Buttolo, Staatsse-\nkret\u00e4r.\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Staats-\nministerium des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die Staatsregierung nimmt wie folgt Stellung:\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n2976\n\n\n\nDas Regierungspr\u00e4sidium Dresden hat mit Schreiben vom\n14.4.1992 an die Kreistagsfraktionen der SPD und F.D.P.\ndes Kreistages Kamenz Stellung genommen zu den Perso-\nnalentscheidungen im Landratsamt Kamenz.\nDieses Schreiben wird inhaltlich von der Staatsregierung\nin vollem Umfang gebilligt. Die Rechtsauffassung des Re-\ngierungspr\u00e4sidiums wird von der Staatsregierung im Er-\ngebnis geteilt.\nDie Entscheidungen von Frau Landr\u00e4tin Fischer stehen im\nEinklang mit der Kommunalverfassung. Der Staatsregie-\nrung sind keine Tatsachen bekannt, die \u00a7 85 (3) der Kom-\nmunalverfassung widersprechen. Auch den als Anlage zur\nAnfrage von Ihnen, Frau Wittig, beigef\u00fcgten Zeitungsarti-\nkeln ist kein Versto\u00df gegen diese Vorschrift zu entnehmen.\n Eine Nachfrage beim Landratsamt ergab, da\u00df es sich bei\nder K\u00fcndigung des Leiters der Musikschule Kamenz kei-\nneswegs um einen Willk\u00fcrakt handelt. Die Landr\u00e4tin hat\nsich zuvor mit dem Personalrat \u00fcber Ma\u00dfnahmen zum\nPersonalabbau abgesprochen. Die K\u00fcndigung des Leiters\nder Musikschule erfolgte im Rahmen dieser Absprache.\nDer Personalrat hat dar\u00fcber hinaus zwar ein Mitsprache-\nrecht bei K\u00fcndigungen; eine Zustimmung des Personalra-\ntes zur K\u00fcndigung ist jedoch nicht erforderlich.\nIch darf im \u00fcbrigen darauf hinweisen, da\u00df Frau Landr\u00e4tin\nFischer im Rahmen der Ma\u00dfnahmen zum Personalabbau\n\u00fcberwiegend Aufhebungsvertr\u00e4ge mit den Besch\u00e4ftigten\nabschlie\u00dfen konnte. Lediglich mit einem Teil der Besch\u00e4f-\ntigten konnte keine Einigung erzielt werden, so da\u00df K\u00fcn-\ndigungen ausgesprochen wurden. In allen F\u00e4llen war den\nBesch\u00e4ftigten angeboten worden, die Alters\u00fcbergangsrege-\nlungen in Anspruch zu nehmen.\n\nFrau Wittig, SPD: Darf ich dann noch einmal daran erin-\nnern, da\u00df es in diesem \u00a7 85 (3) hei\u00dft, da\u00df auch der Kreistag\nentscheidet \u00fcber Grunds\u00e4tze der Personalentscheidungen.\nDarauf beziehe ich mich eigentlich. Darf ich dann auf-\ngrund Ihrer \u00c4u\u00dferungen davon ausgehen, da\u00df nun jeder\nLandrat in Sachsen, wie beispielsweise in Kamenz gesche-\nhen, 30 Mitarbeitern k\u00fcndigen kann bzw. 40 in den Vorru-\nhestand \u2013 ich m\u00f6chte mal sagen \u2013 fast n\u00f6tigen kann?\n\nDr.  Buttolo,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Okay,\nFrau Wittig, das waren aber zwei Anfragen, n\u00e4mlich beide,\ndie Sie stellen k\u00f6nnen.\nZum ersten: Im \u00a7 85 (3) der Kommunalverfassung wird\ndas Mitspracherecht des Kreistages bei arbeitsrechtlichen\nFragen f\u00fcr leitende Mitarbeiter der Kreisverwaltung\nfixiert.\nIch gehe davon aus, da\u00df ein Leiter der Musikschule, also\neiner nachgeordneten Einrichtung, keineswegs unter die\nKategorie Leitender Bediensteter der Kreisverwaltung ein-\ngruppiert werden kann, zumal es auch in diesem konkre-\nten Fall ja \u00fcblich war, da\u00df wesentliche Entscheidungen zu\ndieser Musikschule nicht vom Leiter der Musikschule, son-\ndern vom zust\u00e4ndigen Dezernenten der Kreisverwaltung\ngetroffen wurden. Somit ist eigentlich in meinen Augen\nauch nachvollziehbar, da\u00df es sich hierbei keineswegs um\neinen leitenden Bediensteten der Kreisverwaltung in Per-\nson des Leiters der Musikschule handelt.\nZum zweiten: Wir haben nun leider mal im Lande Sachsen\ndie Situation, da\u00df wir f\u00fcr Personalkosten zwar davon aus-\ngehen, da\u00df unseren Besch\u00e4ftigten 60 % gezahlt werden,\nwenn wir aber die ausgezahlten Betr\u00e4ge hernehmen, be-\nzahlen wir f\u00fcr wesentlich mehr als \u00fcblich in dem \u00f6ffent-\nlichen Dienst T\u00e4tigen Lohn und Gehalt, n\u00e4mlich bezogen\n\nauf 85 % der Ausgaben. Wir haben also einen erh\u00f6hten\nBestand an Personal in den Kreisverwaltungen, aber vor\nallen Dingen in nachgeordneten Einrichtungen.\nAufgabe der Landr\u00e4te und B\u00fcrgermeister der kreisfreien\nSt\u00e4dte ist es nat\u00fcrlich, eine solche Personalpolitik zu ver-\nfolgen, diesen Bestand auf ein finanzierbares Ma\u00df herun-\nterzufahren.\n\nFrau Wittig, SPD: Ich m\u00f6chte noch eine sachliche Richtig-\nstellung vornehmen. Im \u00a7 85 (3c) sind zwei wichtige Dinge\nenthalten. Da hei\u00dft es n\u00e4mlich einmal: ,,Der Kreistag ent-\nscheidet ausschlie\u00dflich \u00fcber die Grunds\u00e4tze f\u00fcr Persona-\nlentscheidungen\u201c, das ist der eine Teil, und dann geht es\nweiter ,,\u2026 sowie Ernennung und Entlastung leitender Be-\ndiensteter\u201c. Es sind zwei ganz unterschiedliche Dinge, und\nSie sprechen immer nur von den leitenden Bediensteten,\nf\u00fcr die das hier angeblich nur zutr\u00e4fe.\nAber ich h\u00e4tte noch die zweite Frage. Es sind ja Klagen zu\nerwarten. Wer tr\u00e4gt denn dann die Kosten in diesen F\u00e4l-\nlen?\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Das ist ei-\ngentlich ganz normal geregelt, wer in diesem Fall die\nKosten tr\u00e4gt.\nAber Ihre zweite Frage, Frau Wittig, hatten Sie vorhin\nschon gestellt.\n\nFrau Wittig, SPD: Nein, das war ein Komplex. Also wer-\nden Sie die nicht mehr beantworten?\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Nein.\n\nFrau Wittig, SPD: Dann komme ich nachher noch einmal\nzu Ihnen, vielleicht geht es pers\u00f6nlich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Herrn Lehmann, CDU,\nseine Frage zu stellen.\n\nLehmann, CDU: Ich m\u00f6chte die Staatsregierung zur Aus-\nrichtung eines Design-Preises fragen. Meine Frage gliedert\nsich in zwei Unterthemen:\n1. Welche Bedeutung mi\u00dft die Staatsregierung dem Gebiet\nDesign im Rahmen der Mittelstandsf\u00f6rderung bei, und\nwelche konkreten Ma\u00dfnahmen sind seitens der Regierung\nvorgesehen?\n2. Inwieweit werden durch die Staatsregierung bereits ent-\nsprechende Voraussetzungen geschaffen, um den ange-\nk\u00fcndigten S\u00e4chsischen Staatspreis f\u00fcr Design 1992 erst-\nmals zu verleihen, und besteht das Vorhaben, regionale\nBesonderheiten zu ber\u00fccksichtigen?\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Es antwortet  Herr  Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Lehmann,\nich beantworte Ihre Fragen wie folgt:\nZu 1.:\n\u2013 Designf\u00f6rderung geh\u00f6rt in nahezu allen Industriestaaten\nzum wirtschaftspolitischen Instrumentarium. Ziel ist die\nSicherung gerade auch der Klein- und Mittelbetriebe.\n\u2013 Design als absatzbestimmender Faktor gewinnt immer\nmehr an Bedeutung.\n\u2013 Forschungsergebnissen der Experten der Gruner+Jahr-\nMarktforschung zufolge legen rund ein Drittel aller Kun-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n2977\n\n\n\nden gro\u00dfen Wert auf ansprechende Form. Nur jeder Zehn-\nte achtet beim Kauf nicht auf das Design.\n\u2013 S\u00e4chsisches Design war schon fr\u00fcher weltweit bekannt\nund anerkannt. Beispiel: Mei\u00dfner Porzellan.\nDie gro\u00dfe Bedeutung des Produktdesigns wird aber leider\nvon vielen Produzenten in Sachsen bzw. der neuen Bun-\ndesl\u00e4nder noch nicht erkannt. Davon ausgehend machen\nwir uns die Durchsetzung einer konstruktiven und offensi-\nven Designf\u00f6rderungspolitik zur Aufgabe. Das Gesamtvo-\nlumen der Mittel f\u00fcr Mittelstandsf\u00f6rderung im Freistaat\nSachsen betr\u00e4gt 1992 15 Mio. DM, der Anteil der De-\nsignf\u00f6rderung daran ca. 800 000 DM.\nEs sind folgende Ma\u00dfnahmen vorgesehen:\na) Produktf\u00f6rderung\nProduktdesign ist ein entscheidendes Verkaufsargument\nauf dem freien Markt, ist ein Wettbewerbsfaktor.\nDas Ziel der Produktf\u00f6rderung ist es, Unternehmen zu\neigenst\u00e4ndiger Designkonzeption zu f\u00fchren und deren In-\nnovationskraft zu st\u00e4rken. Die F\u00f6rderung von Design-Er-\nstauftr\u00e4gen der Unternehmen mit Vorjahresums\u00e4tzen bis\nzu 30 Mio. DM ist m\u00f6glich. Auftr\u00e4ge sind zu vergeben an\nleistungsf\u00e4hige selbst\u00e4ndige, insbesondere freiberufliche\nDesignerb\u00fcros.\nDer Inhalt des Auftrages ist die Gestaltung von Produkten,\ndie im antragstellenden Unternehmen ganz oder teilweise\nhergestellt werden. Gef\u00f6rdert wird die Produktgestaltung\n\u2013 M\u00f6beldesign, Industriedesign f\u00fcr Konsum- und Investiti-\nonsg\u00fcter. Erg\u00e4nzende Leistungen aus den Bereichen Gra-\nfik, Werbung und Architektur sind nicht f\u00f6rderf\u00e4hig. Die\nZusch\u00fcsse betragen bis zu 30 % der f\u00f6rderf\u00e4higen Kosten,\nh\u00f6chstens jedoch 36 000 DM je Erstauftrag.\nb) Designberatung\nDiese beinhaltet die antizipierende Designberatung in\nForm eines Pilotprojektes \u00fcber 2 Jahre. Damit wollen wir\nerreichen, da\u00df die bisherige Zur\u00fcckhaltung der s\u00e4chsi-\nschen kleinen und mittleren Unternehmen hinsichtlich\nProduktdesign \u00fcberwunden wird. Wir wollen Unterneh-\nmen der Wirtschaft und Designer zusammenf\u00fchren. Ge-\ngenstand der Beratung mu\u00df noch kein konkretes Produkt\nsein.\nUm fl\u00e4chendeckende Designberatung zu garantieren,\nhaben 4 Institutionen, n\u00e4mlich\n\u2013 das Designzentrum Dresden e. V.\n\u2013 die AGIL-GmbH in Leipzig\n\u2013 die Handwerkskammer in Chemnitz und\n\u2013 das Transferzentrum der Steinbeis-Stiftung in Dresden,\ndie Funktion als F\u00f6rderleitstellen \u00fcbernommen. Gef\u00f6rdert\nwerden s\u00e4chsische Unternehmen, deren Jahresumsatz 30\nMio. DM nicht \u00fcbersteigt.\nLaut Aussage der Leitstellen besteht hinsichtlich der Bera-\ntungstage gro\u00dfes Interesse. Von Januar bis April 1992 sind\n160 Beratungstage in Anspruch genommen worden. Wir\nrechnen bis Ende des Jahres mit weiteren 600 Beratungsta-\ngen. Die Berater werden von den Leitstellen eingesetzt, ge-\nf\u00f6rdert von uns mit 800 DM je Tag, wobei die Unterneh-\nmen 200 DM je Beratungstag Eigenleistungen hinzubrin-\ngen d\u00fcrfen. Die F\u00f6rderung erfolgt 3, maximal 5 Beratungs-\ntage.\nZu 2.: Zum S\u00e4chsischen Staatspreis f\u00fcr Design 1992\nErstmalig ist in diesem Jahr zur F\u00f6rderung des Designs\nvon industriell oder in Serie gefertigten Produkten dieser\nStaatspreis ausgeschrieben worden. Hervorragende gestal-\nterische Leistungen sollen damit auch \u00f6ffentliche Anerken-\nnung finden. Wir wollen damit auch Klein- und Mittelbe-\n\ntriebe verst\u00e4rkt auf den Wettbewerbsfaktor Design hinwei-\nsen.\nEs werden folgende Bedingungen gesetzt: Die Produkte\nm\u00fcssen zum Zeitpunkt der Bewerbung auf dem deutschen\nbzw. EG-Markt angeboten werden. Benannt werden k\u00f6n-\nnen Serienerzeugnisse aller Produktkategorien. Das Pro-\ndukt mu\u00df entweder von s\u00e4chsischen Designern gestaltet\noder in kleinen bzw. mittleren Unternehmen in Sachsen\nhergestellt sein. Der Designentwurf soll m\u00f6glichst nicht \u00e4l-\nter als 2 Jahre sein. Regionale Besonderheiten werden in\ndiesem Zusammenhang nicht extra ber\u00fccksichtigt. F\u00fcr\nPreise stellen wir 70 000 DM zur Verf\u00fcgung. Bewerbungen\nsind an die Kammern, an das Designzentrum, an den Lan-\ndesverband der S\u00e4chsischen Industrie, den Landesverband\nder Freien Berufe und das RKW zu richten. Bewerbungs-\nschlu\u00df ist der 30.6.1992. Dies gilt auch f\u00fcr Betriebe in der\nRegion Zschopau/Schwarzenberg.\nAusschreibungen sind bereits ver\u00f6ffentlicht worden. Es\ngibt eine internationale Jury, der unter meinem Vorsitz an-\nerkannte Designer angeh\u00f6ren: aus Stuttgart, Kopenhagen,\nBarcelona, Z\u00fcrich, M\u00fcnchen und aus Dresden. Die Jury\ntagt am 6.9.92. Die Preisverleihung wird am 16.10.1992 im\nHygiene-Museum sein. Im Anschlu\u00df daran gibt es eine\n4w\u00f6chige Ausstellung zum s\u00e4chsischen Produktdesign.\nDie Organisation ist in den H\u00e4nden des Designzentrums\nDresden.\nDamit, glaube ich, haben wir einen weiteren wichtigen\nSchritt zur St\u00e4rkung gerade auch der Markt- und Wettbe-\nwerbsf\u00e4higkeit der kleinen und mittleren Unternehmen in\nSachsen getan, was auch bundesweite Anerkennung ge-\nfunden hat.\nVielen Dank.\n\nLehmann, CDU: Ich bedanke mich, Herr Staatsminister.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Herrn Dr. B\u00f6ttger, seine\nFrage zu stellen.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Meine Frage betrifft den\nStrafvollzug in Chemnitz, die jetzt hoffentlich die dort ein-\nsitzenden Gefangenen am Radio auch verfolgen k\u00f6nnen.\nIch stelle meine Frage: Aus der Justizvollzugsanstalt\nChemnitz I, Reichenhainer Stra\u00dfe, wurden k\u00fcrzlich 14 Ge-\nfangene in die JVA Chemnitz II verlegt. Das ist eine ehe-\nmalige Stasi-Anstalt auf dem Ka\u00dfberg. Wie ist die f\u00fcr die\nbetroffenen Personen einschneidende Ma\u00dfnahme begr\u00fcn-\ndet angesichts des Umstandes, da\u00df die Gefangenen de fac-\nto aus einem Wohngruppenvollzug in eine Vollzugsanstalt\nmit nur 5 Stunden Aufschlu\u00dfdauer, aus normalen, quasi\n,,offenen\u201c Unterk\u00fcnften in Zellen mit Glasbausteinen an-\nstelle von Fenstern ohne ausreichende Bel\u00fcftung verlegt\nwurden? Wann werden endlich die Glasbausteine der Un-\ntersuchungshaft des ehemaligen MfS auf dem Chemnitzer\nKa\u00dfberg durch Fenster ersetzt?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Heit-\nmann.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Es sind nicht nur 14\nGefangene verlegt worden, sondern 36, n\u00e4mlich alle in der\nJVA Chemnitz I inhaftierten Gefangenen. Sie wurden in\ndie Au\u00dfenstelle verlegt. Die Hauptgr\u00fcnde daf\u00fcr waren,\nda\u00df in der JVA Chemnitz I umfangreiche Sanierungs- und\nReparaturarbeiten an der Kalt- und Warmwasseranlage\nsowie an den Au\u00dfenfassaden durchzuf\u00fchren sind. Dar-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n2978\n\n\n\n\u00fcber hinaus sollte diese Ma\u00dfnahme zu einer Begrenzung\nvon \u00dcberstunden f\u00fchren, die bei einer gro\u00dfen Zahl der\nVollzugsbediensteten dort angefallen waren. Der Grund\nf\u00fcr diese \u00dcberstunden liegt darin, da\u00df s\u00e4mtliche Au\u00dfen-\nfassaden der JVA Chemnitz II st\u00e4ndig \u00fcberwacht werden\nm\u00fcssen sowie die T\u00fcrme der JVA Chemnitz I st\u00e4ndig zu\nbesetzen sind. Allein f\u00fcr diese Aufgaben, die den Gefange-\nnen nicht zugute kommen, wurden pro Tag 21 Bedienstete\nben\u00f6tigt. Durch die Verlegung der Gefangenen k\u00f6nnen\nnun 6 Bedienstete mit anderen Aufgaben betraut werden.\nIn der JVA Chemnitz II gibt es neben 63 normalen Fenstern\nnoch 187 Fenster, die mit Glasbausteinen versehen sind.\nAuch in den Haftr\u00e4umen mit Glasbausteinen kann durch\neine entsprechende \u00d6ffnung daf\u00fcr gesorgt werden, da\u00df\nstets ausreichend Frischluft in die Haftr\u00e4ume gelangt. \u00dcber\neinen zu geringen Luftaustausch in den Haftr\u00e4umen haben\nsich die Gefangenen bisher nicht beschwert. Bisher war es\nnur m\u00f6glich, pro Woche ein bis zwei Fenster zu ersetzen.\nNach der Verlegung der Gefangenen k\u00f6nnen aufgrund der\nMitarbeit der Gefangenen 4 bis 5 Fenster pro Woche ersetzt\nwerden.\nDurch die Verlegung der Gefangenen aus der JVA Chem-\nnitz I erhalten neben den 14 Gefangenen, die sich dort in 2\nAbteilungen befunden haben, in denen ein gewisser\nWohngruppenvollzug durchgef\u00fchrt wurde, auch die an-\nderen 22 Gefangenen 5 Stunden pro Tag Aufschlu\u00df. Damit\nhat sich f\u00fcr diese 22 Gefangenen die Situation verbessert,\nw\u00e4hrend sie sich f\u00fcr die anderen 14 Gefangenen tats\u00e4ch-\nlich etwas verschlechtert hat.\nDerzeit wird ein Freizeitprogramm f\u00fcr die Gefangenen in\nder Au\u00dfenstelle erarbeitet. Die Gefangenenmitverantwor-\ntung wurde diesbez\u00fcglich von der Anstaltsleitung aufge-\nfordert, einen entsprechenden Vorschlag zu unterbreiten.\nGleichgeblieben ist die Arbeitssituation der Gefangenen.\nSoweit sie in der G\u00e4rtnerei bei der JVA Chemnitz I be-\nsch\u00e4ftigt sind, werden sie jeden Tag von der Au\u00dfenstelle\ndorthin gebracht. Aus diesen Gr\u00fcnden sehe ich die Verle-\ngung der Gefangenen aus der JVA Chemnitz I in die An-\nstalt Chemnitz II f\u00fcr vertretbar an.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Frau Kubicek, ihre Frage zu\nstellen.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Ich frage Herrn Staatsmi-\nnister Dr. Geisler; es geht um Hilfe f\u00fcr werdende M\u00fctter\nund W\u00f6chnerinnen:\nWer tr\u00e4gt die Kosten f\u00fcr notwendige medizinische Betreu-\nung w\u00e4hrend der Schwangerschaft und des Klinikaufent-\nhaltes bei Entbindung sowie eventuell n\u00f6tige medizinische\nNachsorge Neugeborener f\u00fcr asylsuchende Ausl\u00e4nderin-\nnen, deren Asylverfahren noch nicht abgeschlossen ist?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Mangels einer anderweitigen gesetzlichen Rege-\nlung und damit eines anderen vorrangig verpflichteten\nLeistungstr\u00e4gers richtet sich die Gew\u00e4hrung \u00f6ffentlicher\nHilfe f\u00fcr bed\u00fcrftige Asylbewerber nach \u00a7 120 Abs. 2 des\nBSHG. Danach ist die Gew\u00e4hrung von Sozialhilfe in einer\nbesonderen Lebenslage \u2013 darum handelt es sich bei\nSchwangerschaft und Entbindung \u2013 zwar nur eine soge-\nnannte Kann-Leistung, ist also Ermessenssache, es kann\njedoch als unbestritten gelten, da\u00df bei einer akuten Erkran-\nkung oder bei Schwangerschaft und Entbindung die Ver-\nsagung der Kosten\u00fcbernahme f\u00fcr notwendige \u00e4rztliche\nHilfe oder f\u00fcr die mit der Entbindung und Nachsorge ver-\n\nbundenen notwendigen Aufwendungen ein Ermessensfeh-\nler w\u00e4re. Mit anderen Worten: Arzt- und Entbindungsko-\nsten m\u00fcssen bei Asylbewerbern ohne ausreichende Eigen-\nmittel von der Sozialhilfe \u00fcbernommen werden. Zust\u00e4ndig\nist der Sozialhilfetr\u00e4ger am tats\u00e4chlichen Aufenthaltsort.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Darf ich eine Nachfrage\nstellen? Das ist den Landkreisen, speziell den Sozial\u00e4m-\ntern, nicht bekannt. Es w\u00e4re vielleicht sinnvoll, wenn vom\nMinisterium oder vom Landesamt f\u00fcr Familie und Soziales\ndie \u00c4mter dahingehend informiert werden k\u00f6nnten. W\u00e4re\ndas m\u00f6glich?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Das ist durchaus m\u00f6glich, aber das ist eine einfa-\nche Schlu\u00dffolgerung aus dem BSHG. \u00c4hnliche Anfragen\nsind vor einem Jahr gekommen. Es ist auch vom Sozialhil-\nfeamt in Leipzig immer entsprechend geantwortet worden.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Herrn Jurk, seine Frage zu\nstellen.\n\nJurk, SPD: Ich m\u00f6chte mich informieren \u00fcber Ma\u00dfnahmen\nder R\u00fcstungskonversion. Ich m\u00f6chte fragen: An welchen\nStandorten Sachsens werden Ma\u00dfnahmen der R\u00fcstungs-\nkonversion durch welche s\u00e4chsischen Unternehmen reali-\nsiert? Welche Projekte sind geplant?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Justizminister Heit-\nmann.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Ich antworte in Ver-\ntretung des Ministerpr\u00e4sidenten.\nAuftr\u00e4ge zur R\u00fcstungskonversion werden ausschlie\u00dflich\nvom Bundesminister der Verteidigung vergeben. Zu unter-\nscheiden sind zwei Arten der R\u00fcstungskonversion.\n1. Entsorgung von NVA-Munition. Folgende s\u00e4chsische\nUnternehmen sind aktiv an der Munitionsentsorgung be-\nteiligt: Mechanische Werkst\u00e4tten K\u00f6nigswartha, Entsor-\ngungsbetriebsgesellschaft Vogelgesang im Kreis Torgau,\nFa. Sachsenfeuerwerk Freiberg und die Gesellschaft f\u00fcr\nMetallrecycling. Ein Studienauftrag wird von den Eilen-\nburger Chemiewerken durchgef\u00fchrt. Der Studienauftrag\ndient der Realisierung von Anlagen zur Umwandlung von\nExplosivstoffen und deren Verwertung f\u00fcr zivile Zwecke.\nDie NVA-Munitionsbest\u00e4nde sind so umfangreich, da\u00df sie\ndie genannten s\u00e4chsischen Unternehmen f\u00fcr mehrere Jahre\nauslasten. Eine Beteiligung weiterer s\u00e4chsischer Unterneh-\nmen ist daher zur Zeit aus technischen Gr\u00fcnden nicht vor-\ngesehen.\n2. Verschrottung von NVA-Material. Mit der Verschrot-\ntung soll im III. Quartal 1992 begonnen werden. Gegen-\nw\u00e4rtig befinden sich Ausschreibungen in Vorbereitung.\nDaran haben bis jetzt \u00fcber 20 Firmen Interesse bekundet,\ndie hier auf meinem Zettel aufgef\u00fchrt sind, die ich aber\nnicht alle vorlesen will.\n\nJurk, SPD: Ich komme mir den Zettel dann holen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Herrn Dr. Klau\u00dfner.\n\nDr. Klau\u00dfner, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Frage bezieht\nsich auf die Kreisreform und die damit verbundenen poli-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n2979\n\n\n\ntischen und verwaltungsm\u00e4\u00dfigen Strukturen. Ich habe das\nbezogen auf die Verwaltungsregion Chemnitz-Land, Stoll-\nberg und Hohenstein-Ernstthal. Ich frage die Staatsregie-\nrung: Welche Vorstellungen bestehen, um das staatliche\nAmt f\u00fcr Landwirtschaft, das Schulamt und die Kreisver-\nwaltung in den neuen Kreisen zu integrieren?\nMeine zweite Frage lautet: Sind zur L\u00f6sung dieser und\nweiterer Strukturfragen einheitliche Kriterien erarbeitet\nworden bzw. sind welche zu erwarten?\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Es  antwortet  Herr  Staatssekret\u00e4r\nDr. Buttolo.\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Das Kabinett hat bei allen\nEntscheidungen \u00fcber den Sitz und die Einteilung der Be-\nzirke der staatlichen \u00c4mter diese Festlegungen immer un-\nter dem Vorbehalt getroffen, da\u00df sie nach Abschlu\u00df der\nKreisreform an die neuen Kreisstrukturen anzupassen\nsind. Dies bedeutet, da\u00df entweder nach dem Prinzip der\nEinr\u00e4umigkeit im engeren Sinne jeweils ein Amt f\u00fcr den\nneuen Kreis allein zust\u00e4ndig ist oder aber nach dem Prin-\nzip der Einr\u00e4umigkeit im weiteren Sinne ein Amt f\u00fcr meh-\nrere Kreise zust\u00e4ndig ist. Das hei\u00dft, die neuen Kreise wer-\nden dann geschlossen diesem Amt zugeordnet.\nDaraus folgt, da\u00df nach der Kreisreform auch die Amtsbe-\nreichsgrenzen deckungsgleich mit den neuen Kreisgrenzen\ngemacht werden sollen. Der Sitz der \u00c4mter wird davon\nabh\u00e4ngig sein, wo die Kreissitze sind. Ein Zentralit\u00e4tsaus-\ngleich soll n\u00e4mlich auch darin bestehen, da\u00df diejenigen\nKreisst\u00e4dte, die einen Kreissitz verloren haben, Sitz staatli-\ncher \u00c4mter werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Frau Ackermann, ihre Fra-\nge zu stellen.\n\nFrau Ackermann,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Auf Bitten des Ministerpr\u00e4si-\ndenten und des Ministers f\u00fcr Wissenschaft und Kunst ver-\nzichte ich auf die m\u00fcndliche Beantwortung meiner Frage\nund bin sehr gespannt auf ihre schriftliche Beantwortung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Dann bitte ich Frau\nSchneider, ihre Frage zu stellen.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Meine Frage bezieht\nsich auf die Lehrerstudenten: Wie viele Lehrerstudenten\nwerden 1991/92 ihr Studium in Sachsen beenden, und wie\nviele werden im Schuljahr 1992/93 ihre T\u00e4tigkeit an den\nSchulen aufnehmen?\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Es  antwortet  Herr  Staatssekret\u00e4r\nDr. Husemann.\n\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren!\n1. Es gibt im Freistaat Sachsen rund 1 500 Lehrerstuden-\nten, die sich 1992 im letzten Studienjahr befinden. Davon\nhaben sich zur ersten Staatspr\u00fcfung f\u00fcr das Lehramt an\nGymnasien 842 Studenten gemeldet. F\u00fcr das Lehramt an\nMittelschulen haben sich 346 Studenten gemeldet. Der Rest\nverteilt sich auf die \u00fcbrigen Lehr\u00e4mter.\n2. F\u00fcr die Aufnahme in den Vorbereitungsdienst im Frei-\nstaat Sachsen haben sich f\u00fcr die folgenden Lehr\u00e4mter be-\n\nworben: 50 f\u00fcr die Grundschule, 340 f\u00fcr die Mittelschule,\n750 f\u00fcr das Gymnasium und 50 f\u00fcr berufsbildende Schu-\nlen. Das hei\u00dft, es gibt bisher insgesamt 1 190 Bewerber.\nEs k\u00f6nnen mit gro\u00dfer Wahrscheinlichkeit in diesem Jahr\nalle Bewerber an Grundschulen, Mittelschulen und berufs-\nbildenden Schulen in den Vorbereitungsdienst aufgenom-\nmen werden. Bei den Gymnasien gelingt das nur zum Teil.\nDeshalb wird hier eine Warteliste aufgestellt, um den\n\u00dcberhang im n\u00e4chsten Jahr abbauen zu k\u00f6nnen.\nDar\u00fcber hinaus wird es k\u00fcnftig m\u00f6glich sein, da\u00df Bewer-\nber ihren Vorbereitungsdienst auch in anderen Bundesl\u00e4n-\ndern ableisten k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Ich bitte jetzt Herrn Dr. B\u00f6ttger,\nseine Frage zu stellen.\n\nProf. Dr. Porsch,  Linke Liste/PDS:  Darf ich an Herrn\nDr. Husemann eine Nachfrage stellen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Herr Dr. Husemann \u2013\nund dies gilt auch f\u00fcr Frau Schneider \u2013, Sie haben von\nLehrerstudenten und von Bewerbern gesprochen. Ich will\nmich nur vergewissern, ob dies f\u00fcr m\u00e4nnliche und weibli-\nche Personen gleicherma\u00dfen gilt.\n\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Ja, dies\ngilt gleicherma\u00dfen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Herrn Dr. B\u00f6ttger, seine\nFrage zu stellen.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ist es zutreffend, da\u00df in\nder zentralen Asylbeh\u00f6rde in Chemnitz kurdische Fl\u00fccht-\nlinge w\u00e4hrend der ersten Anh\u00f6rung in t\u00fcrkischer Sprache\ngedolmetscht wurden, wodurch schwerwiegende \u00dcberset-\nzungsfehler auftraten und Richtigstellungen von seiten der\nbetroffenen Kurden als ,,nachgeschobene Gr\u00fcnde\u201c angese-\nhen wurden und damit als juristisch unbeachtlich galten?\nKennt die Asylbeh\u00f6rde die ethnischen Konflikte zwischen\nKurden und T\u00fcrken? Kann sie sicherstellen, da\u00df k\u00fcnftig\nkurdische Asylbewerber nicht von T\u00fcrken, sondern von\nKurden gedolmetscht werden,\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nzumal sich bereits eine Reihe kurdischer Fl\u00fcchtlinge, die\ndaf\u00fcr geeignet w\u00e4ren, im Freistaat Sachsen aufhalten?\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Es  antwortet  Herr  Staatssekret\u00e4r\nDr. Buttolo.\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Herr Dr. B\u00f6ttger, ich\nkann Ihnen die Antwort des Innenministeriums in folgen-\nder Form mitteilen:\nDie Anh\u00f6rung in der Zentralen Landesanlaufstelle in\nChemnitz f\u00fcr Asylbewerber erfolgt f\u00fcr kurdische Asylbe-\nwerber aus der T\u00fcrkei in kurdischer Sprache. Es wird den\nAsylbewerbern freigestellt, ob sie, wenn sie kurdischer Zu-\ngeh\u00f6rigkeit sind, in kurdisch befragt werden und antwor-\nten wollen oder ob sie eine Anh\u00f6rung in t\u00fcrkisch w\u00fcn-\nschen.\nEine weitere Auslegung, so wie Sie sie angeregt haben, wer\ndiese \u00dcbersetzungsarbeiten durchf\u00fchren soll, ist meiner\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n2980\n\n\n\nMeinung nach nicht erforderlich, da abgesichert ist, da\u00df\nwunschgem\u00e4\u00df in kurdisch gefragt werden kann.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Dann m\u00f6chte ich noch\neinmal nachfragen: Ist Ihnen bekannt, da\u00df auch die Person\ndes Dolmetschers gerade in diesem Fall eine Rolle spielt?\nWenn in kurdisch gedolmetscht wird, aber diese Dolmet-\nschung durch einen T\u00fcrken erfolgt, nicht durch einen\nDeutschen oder einen Kurden, dann kann es wirklich auch\nzu absichtlichen \u00dcbersetzungsfehlern kommen. Ich m\u00f6chte\nalso noch einmal darauf hinweisen, da\u00df, wenn die M\u00f6g-\nlichkeit besteht, man auch Kurden f\u00fcr die Dolmetschung\nheranziehen sollte.\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Ich nehme\ndiesen Hinweis dankend mit. Aber ich bin der Auffassung,\nda\u00df zun\u00e4chst garantiert sein mu\u00df, da\u00df eine Verst\u00e4ndigung\nmit dem jeweiligen Asylbewerber m\u00f6glich sein mu\u00df.\nWenn kurdisch gesprochen werden kann, so ist kurdisch\nzu sprechen.\nIch bin mir selbstverst\u00e4ndlich im klaren dar\u00fcber, da\u00df es\nnicht g\u00fcnstig ist, in ein solches Gespr\u00e4ch Belastungen hin-\neinzubringen, wenn der Dolmetschende von dem Asylbe-\nwerber nicht akzeptiert werden kann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich  bitte  jetzt  Herrn\nDr. Porsch, seine Frage zu stellen.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Meine Frage bezieht\nsich auf folgenden Fakt: Bei einer Anh\u00f6rung vor einer Per-\nsonalkommission an der Universit\u00e4t Leipzig wurden der\nBetroffene und auch die ihn begleitende Person des Ver-\ntrauens am Ende des Gespr\u00e4chs dahingehend belehrt, da\u00df\nes ihre Pflicht sei, \u00fcber das Gespr\u00e4ch Stillschweigen zu\nbewahren.\nNun frage ich: Auf welcher Rechtsgrundlage wird eine sol-\nche Verpflichtung der Beteiligten ausgesprochen? Und wie\nsollten Betroffene ihre Rechte, die w\u00e4hrend einer Anh\u00f6-\nrung auch m\u00f6glicherweise verletzt werden k\u00f6nnten, wahr-\nnehmen, wenn sie mit Dritten \u00fcber diese Anh\u00f6rung nicht\nsprechen d\u00fcrfen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wer antwortet von der Staatsregierung?\n\u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall. Dann wird das\nschriftlich beantwortet.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Schade!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wenn niemand da ist, der es beantwor-\nten kann, tut es mir leid. Aber ich kann niemanden ver-\npflichten, jetzt zu antworten.\nIch bitte dann Herrn Dr. Rudorf, seine Frage zu stellen.\n\nDr. Rudorf, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Im vergangenen Jahr haben wir noch\num die Lehrstellen und um die F\u00f6rderung gek\u00e4mpft und\ndann verschiedene M\u00f6glichkeiten bekommen. Im Augen-\nblick sind die Handwerker verunsichert, weil sie nicht wis-\nsen, ob bei Zurverf\u00fcgungstellung von Lehrstellen eine ent-\nsprechende finanzielle F\u00f6rderung durch den Freistaat\nSachsen erfolgt. Ich habe zwar in der Zeitung gelesen, da\u00df\n4 000 DM als Grundstock und 1 000 DM zus\u00e4tzlich, wenn\nes sich um einen weiblichen Lehrling handelt, gew\u00e4hrt\nwerden sollen. F\u00fcr mich ist das aber noch nicht ganz amt-\nlich, und ich bitte hier vor allem auch bez\u00fcglich der Be-\n\ntriebsgr\u00f6\u00dfe, bis zu welcher Besch\u00e4ftigtenzahl eine solche\nF\u00f6rderung gew\u00e4hrt wird, um Auskunft.\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Es  antwortet  Herr  Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Rudorf,\nvon Verunsicherung kann man, glaube ich, nicht sprechen.\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich sagen, da\u00df gerade das Handwerk\nwei\u00df, da\u00df das Zurverf\u00fcgungstellen von Ausbildungspl\u00e4t-\nzen nicht davon abh\u00e4ngen kann \u2013 im eigenen Interesse \u2013,\nda\u00df eine F\u00f6rderung erfolgt, sondern die Ausbildung be-\ndeutet Sicherung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit des eigenen\nHandwerksbetriebs in der Zukunft. Deshalb bildet das\nHandwerk so viel aus, ist eben auch der gr\u00f6\u00dfte Anbieter\nvon Ausbildungspl\u00e4tzen in Deutschland und wird dies\nauch in Sachsen sein. Wer nur ausbildet, weil es F\u00f6rde-\nrungsmittel gibt, ist ein schlechter Lehrherr. Ich glaube\nnicht, da\u00df unsere Sachsen so kurzfristig denken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber zu Ihrer Frage: Ich will es sehr gern konkretisieren.\nGef\u00f6rdert werden Betriebe bis zu 20 Besch\u00e4ftigten, die eine\nzus\u00e4tzliche Ausbildungsstelle anbieten. Ma\u00dfgebend hier-\nf\u00fcr  ist  das  Mittel  der  in  den  vergangenen  zwei Jah-\nren bereitgestellten Ausbildungspl\u00e4tze. Der Betrieb erh\u00e4lt\n4 000 DM f\u00fcr jede zus\u00e4tzliche Lehrstelle zuz\u00fcglich weite-\nrer 1 000 DM, wenn diese mit einem M\u00e4dchen bzw. einer\njungen Frau besetzt wird. Der F\u00f6rderbetrag wird nach Be-\nendigung der Probezeit ausgezahlt.\nAuch dies ist ein weiteres wichtiges Signal nicht nur an die\nHandwerksbetriebe, zus\u00e4tzlich ihre Ausbildungsleistun-\ngen zu verst\u00e4rken, sondern bevorzugt auch M\u00e4dchen und\njunge Frauen einzustellen. Ich glaube, damit geben wir ein\ngutes Beispiel, wie man dieses Problem angehen mu\u00df.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\n\u2013 Danke sch\u00f6n, Herr Bandmann.\nZur zweiten Frage: Betriebe bis zu 500 Besch\u00e4ftigten wer-\nden mit 10 000 DM pro Ausbildungsplatz gef\u00f6rdert, wenn\ndieser schon vor dem 31. Dezember 1991 bestanden hat\nund der Auszubildende auf diesem Platz \u00fcber den eigenen\nBedarf hinaus ausgebildet wird. Der eigene Bedarf richtet\nsich nach einer 10-%-Grenze, gemessen an der Beleg-\nschaftsst\u00e4rke des Betriebes. Ausgenommen sind nach wie\nvor Betriebe, die durch die Treuhandanstalt verwaltet wer-\nden oder durch ein Umlageverfahren die Ausbildung si-\ncherstellen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Herrn D\u00fcrrschmidt, seine\nFrage zu stellen.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Ich habe eine Frage be-\nz\u00fcglich der Umsetzung des Schwerbehindertengesetzes.\nDort ist festgeschrieben, da\u00df die Arbeitgeber verpflichtet\nsind, Schwerbehinderte zu besch\u00e4ftigen. Wenn das nicht\nder Fall ist, ist eine Ausgleichsabgabe zu zahlen.\nDer Presse war zu entnehmen, da\u00df die Hauptf\u00fcrsorgestel-\nlen gegenw\u00e4rtig diese Zahlungseinnahmen ber\u00fccksichti-\ngen. In unserem Haushaltsplan 1991 war auch eine Summe\nder Ausgleichsabgabe festgeschrieben worden f\u00fcr Nichtbe-\nsch\u00e4ftigung von Behinderten. Meine Frage lautet jetzt: Wie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n2981\n\n\n\nhoch war konkret f\u00fcr 1991 die Ausgleichsabgabe, die ge-\nzahlt wurde? Daran anschlie\u00dfend, gleich umgerechnet:\nWas hat das bedeutet? Wie viele Schwerbehinderte wur-\nden durch die Staatsregierung nicht besch\u00e4ftigt?\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Es  antwortet  Herr  Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Die Zahlen sind ziemlich deckungsgleich mit de-\nnen, die im Rahmen des Haushalts hier schon zur Debatte\ngestanden haben. Es sind 1991 384 066 DM entrichtet wor-\nden. Sie haben v\u00f6llig recht mit der Beschr\u00e4nkung auf die\nStaatsregierung. Das sind 160 Stellen, und das entspricht\nungef\u00e4hr 0,8 % gegen\u00fcber einer notwendigen Besch\u00e4fti-\ngung von 6 %. Ich hatte es damals schon erkl\u00e4rt. Das ist die\nAnzahl, die wir immer im Rahmen des Wechsels von Ar-\nbeitsstellen mit sehen m\u00fcssen, wo \u00dcberg\u00e4nge nicht besetzt\nsind.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt Frau Wittig,\nihre zweite Frage zu stellen.\n\nFrau Wittig, SPD: In meiner zweiten Frage geht es um ein\neventuelles zus\u00e4tzliches Erziehungsgeld f\u00fcr Sachsen. Ich\nhabe in der Presse mehrfach gelesen, da\u00df ein zus\u00e4tzliches\nErziehungsgeld f\u00fcr Sachsen von ca. 400 DM f\u00fcr M\u00fctter,\ndie nach der Geburt ihres Kindes mindestens 3 Jahre lang\nkeinen Platz in der Kita in Anspruch nehmen, gezahlt wer-\nden kann und da\u00df auch der Herr Finanzminister gesagt\nhabe, da\u00df das ein Modell sei, das sich rechnen lasse, und\nda\u00df man M\u00f6glichkeiten der Finanzierung sehe.\nDeshalb meine konkrete Frage: Wie sehen nun diese M\u00f6g-\nlichkeiten konkret aus? Und ab wann ist eventuell damit\nzu rechnen?\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Es  antwortet  Herr  Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Sie haben v\u00f6llig zu Recht \u00fcber diese Gedanken\nund die Vorbereitungen dazu geh\u00f6rt. Der Gesetzentwurf\nist in unserem Hause fertiggestellt und ist in den Ministeri-\nen zur Anh\u00f6rung, auch im Finanzministerium. Wir gehen\ndavon aus, da\u00df f\u00fcr nach dem 1.1.1992 Geborene dieses\nLandeserziehungsgeld f\u00fcr ein halbes Jahr gezahlt wird\nund f\u00fcr die, die nach dem 1.1.1994 geboren sind, dann ein\nganzes Jahr gezahlt wird. Das hei\u00dft, da\u00df f\u00fcr den Jahrgang\n1992 von 18 Monaten Bundeserziehungsgeld auf 24 Mona-\nte erweitert wird, f\u00fcr den Jahrgang 1993 von 24 Monaten\nBundeserziehungsgeld auf 30 Monate und f\u00fcr ab 1994 Ge-\nborene dann auf drei Jahre.\nDies bringt bei Gegenrechnung der nicht in Anspruch ge-\nnommenen Aufwendungen f\u00fcr die Kindertagesst\u00e4tten f\u00fcr\nden Haushalt 1993 eine zus\u00e4tzliche Belastung von 8,5 Mio.\nDM.\n\nFrau Wittig, SPD: Darauf sollte meine Zwischenfrage hin-\naus. Ich h\u00e4tte es eigentlich fast umgekehrt vermutet, da\u00df\ndadurch eine Entlastung passiert, aber Sie sagten, es ist\neine zus\u00e4tzliche Belastung.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Nein, ich habe es jetzt ein bi\u00dfchen k\u00fcrzer gefa\u00dft.\nEs ist ja so, da\u00df bis jetzt die Eltern, die die Kindertagesst\u00e4t-\n\nten nicht in Anspruch genommen haben, sozusagen leer\nausgegangen sind. Insofern gibt es jetzt eine gleichf\u00f6rmige\nBehandlung von Eltern, die Kindergartenpl\u00e4tze in An-\nspruch nehmen, und denen, die die Kinder zu Hause erzie-\nhen. Das ist auch ein ausdr\u00fcckliches Ziel dieser Ma\u00dfnah-\nme, da\u00df wirklich die Gleichheit hergestellt wird. Fr\u00fcher\nwaren die Eltern immer benachteiligt, die ihre Kinder zu\nHause erzogen haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir sehen dagegen im Augenblick neben den 400 DM die\n148 DM maximale Elternbeteiligung bei einem Kinderkrip-\npenplatz und damit eine Entlastung von 548 DM gegen-\n\u00fcber den 600 DM Bundeserziehungsgeld, also ziemlich das\ngleiche, und auch umgekehrt gegen\u00fcber den Belastungen\nvon Kommunen und Land f\u00fcr die Krippen, die ja ebenfalls\nungef\u00e4hr bei 600 DM liegen. Insofern w\u00fcrde damit eine\nziemliche Gleichwertigkeit erreicht werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt Herrn Els-\nner, seine Frage zu stellen.\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Ich habe eine Frage, die sicher-\nlich Einzelf\u00e4lle betrifft. Mir ist hier in der Stadt Dresden zu\nOhren gekommen, da\u00df junge Menschen, die die Fahr-\nerlaubnisklasse A \u2013 also der ehemaligen DDR \u2013 vor ihrem\n18. Lebensjahr \u2013 was ja in der DDR m\u00f6glich war \u2013 gemacht\nhaben, nun nach Verlust bzw. bei der Fahrerlaubniserwei-\nterung diese F\u00fchrerscheinklasse A nicht mehr zuerkannt\nbekommen haben. Sie wurde also gestrichen. Ganz kon-\nkret ein Fall: Er hatte Moped und Klasse A und hat A nicht\nwieder bekommen. Er hat nur M bekommen.\nMeine Frage lautet: Auf welcher Grundlage wird Jugendli-\nchen, die in der ehemaligen DDR den F\u00fchrerschein der\nKlasse A \u2013 Kraftr\u00e4der ohne Seitenwagen \u2013 erworben haben\nund zum Zeitpunkt der Pr\u00fcfung noch nicht das 18. Le-\nbensjahr vollendet hatten, heute bei Verlust oder Erweite-\nrung dieses F\u00fchrerscheins die F\u00fchrerscheinklasse A nicht\nmehr zuerkannt?\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Es  antwortet  Herr  Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Grunds\u00e4tzlich\nbleibt der Besitzstand der Fahrerlaubnisklasse A auch bei\nVerlust des Fahrerlaubnisscheins erhalten. Die Fahrerlaub-\nnis Klasse A der ehemaligen DDR entspricht jetzt den\nKlassen 1 b, 1 a und 1. Mit anderen Worten: Erreicht der\nBesitzer eines Fahrerlaubnisscheines der Klasse A die\nn\u00e4chsth\u00f6here Altersstufe, wird ihm automatisch auch die\nn\u00e4chsth\u00f6here Fahrerlaubnisklasse zuerkannt. Die Ein-\nschr\u00e4nkung der Klasse A ohne Seitenwagen \u2013 wie in der\nFrage genannt \u2013 gibt es nicht. Da offensichtlich auf einen\nkonkreten Fall Bezug genommen wird, kann dem nur\nnachgegangen werden, wenn die Einzelheiten bekannt\nsind.\nDanke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Frau Kubicek, ihre Frage zu\nstellen.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Nach einem Gespr\u00e4ch\nmit Studenten der Fachschule f\u00fcr Sozialp\u00e4dagogik in Ho-\nhenprie\u00dfnitz stelle ich folgende Frage: Gibt es eine M\u00f6g-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n2982\n\n\n\nlichkeit, die Finanzierung des praktischen Jahres f\u00fcr Stu-\ndenten der Fachschule f\u00fcr Sozialp\u00e4dagogik durch den\nFreistaat Sachsen solange zu \u00fcbernehmen, bis die Land-\nkreise bzw. kreisfreien St\u00e4dte \u00fcber mehr finanzielle Mittel\nverf\u00fcgen, um diese Studenten f\u00fcr das praktische Jahr an-\nzustellen? Wie beurteilen Sie die Auskunft s\u00e4chsischer Be-\nh\u00f6rden, die Studenten sollten ihr praktisches Jahr in den\nAltbundesl\u00e4nder absolvieren, weil dort offensichtlich diese\nfinanziellen Schwierigkeiten nicht bestehen?\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Es  antwortet  Herr  Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren!\nDie Frage nach den Praktikanten ist aus den ver\u00e4nderten\ngesellschaftlichen Verh\u00e4ltnissen entstanden. W\u00e4hrend dies\nfr\u00fcher als Studium weitergef\u00fchrt worden ist, wird es jetzt\nals Praktikum zu leisten sein und ist damit von den Ein-\nrichtungen zu finanzieren. Da wir wissen, da\u00df die Einrich-\ntungen aber wegen eines zur\u00fcckgegangenen Geburtenan-\nteils der Bev\u00f6lkerung schon mehr Mitarbeiter haben, als\nbesch\u00e4ftigt werden k\u00f6nnen, ist verst\u00e4ndlich, da\u00df sie nicht\nzur Einstellung von Praktikanten noch weitere Mitarbeiter\nentlassen. Das ist das eigentliche Problem.\nInsofern w\u00e4re im gegenw\u00e4rtigen Zeitraum zu sagen: Es ist\nkeine Anstellung m\u00f6glich. Wir sehen durchaus die Ver-\npflichtung, eine begonnene Ausbildung weiterzuf\u00fchren\nund zu einem anerkannten Abschlu\u00df zu bringen. Deswe-\ngen haben wir in Gespr\u00e4chen mit dem Kultusministerium\nden Vorschlag erarbeitet, dies nicht aus verschiedenen\nT\u00f6pfen entsprechend der Einstellungsgeber zu finanzieren,\nsondern als eine staatliche Finanzierung aufzunehmen.\nDazu steht aber noch die Stellungnahme des Finanzmini-\nsteriums aus.\nWir haben insgesamt dieses Jahr 951 Sch\u00fclerinnen und\nSch\u00fcler als Praktikanten aus den Schulen f\u00fcr Sozialp\u00e4d-\nagogik und 278 Erzieherinnen aus den medizinischen\nFachschulen, letztmalig, da diese Ausbildung ausl\u00e4uft. Wir\ngehen davon aus, da\u00df sie entsprechend BAT-Ost eine Ver-\ng\u00fctung von 999,01 DM erhalten m\u00fcssen und dies ab Sep-\ntember diesen Jahres notwendig ist. Insofern wird der ent-\nsprechende Haushaltstitel als Nachtragshaushalt gegebe-\nnenfalls noch in den entsprechenden parlamentarischen\nGremien zu beschlie\u00dfen sein. Es handelt sich um ungef\u00e4hr\n8 Mio. DM. Das kann man sich relativ schnell ausrechnen.\nDie zweite Frage, da\u00df man die Betroffenen damit beschie-\nden oder ihnen den Rat gegeben hat, in die alten Bundes-\nl\u00e4nder zu gehen, entspricht nicht unseren Vorstellungen.\nIch kann es nachvollziehen, da sie sich keine L\u00f6sungsvari-\nante in ihrem Haushalt vorstellen konnten. Wir wollen\naber, da\u00df diese jungen Menschen in der Endkonsequenz\nschon in Sachsen arbeiten und hier ihren Arbeitsplatz\nhaben.\nAber wir m\u00fcssen auch deutlich sagen, da\u00df der Anteil der\nin Ausbildung befindlichen h\u00f6her ist als der Bedarf in den\nn\u00e4chsten Jahren, so da\u00df f\u00fcr die Aufnahme dieses und der\nfolgenden Jahre eine deutliche Reduzierung eintreten mu\u00df,\naber wir wollen nat\u00fcrlich nicht eine bestimmte Berufsaus-\nbildung jetzt ganz abschneiden, sondern in einem deutlich\nverminderten quantitativen Umfang weiterf\u00fchren.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Frau Zschoche, ihre Frage\nzu stellen.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Der S\u00e4chsische Landtag\nhat in seiner letzten Beratung die Aktivit\u00e4ten der Staatsre-\ngierung mit Beschlu\u00df bekr\u00e4ftigt, Hohenbocka nach Sach-\nsen einzugliedern. Nun ist das ja eine zweiseitige Angele-\ngenheit zwischen Sachsen und dem Land Brandenburg. In\nder Presse ist in der letzten Zeit sehr, sehr Widerspr\u00fcchli-\nches auch von seiten Hohenbockas ge\u00e4u\u00dfert worden. Ich\nfrage: Wie weit sind die Verhandlungen mit der branden-\nburgischen Staatskanzlei gediehen, um die Eingliederung\nvon Hohenbocka in den Freistaat Sachsen durch einen\nStaatsvertrag zu realisieren?\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Es  antwortet  Herr  Staatssekret\u00e4r\nDr. Buttolo.\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Der Staatsvertrag \u00fcber\nden Wechsel der Gemeinde Hohenbocka in den Freistaat\nSachsen ist ausgehandelt und paraphiert.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Sehr sch\u00f6n!\n\nDr.  Buttolo,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  \u2013 Sehr\nsch\u00f6n, das sage ich auch. Gegenw\u00e4rtig bem\u00fcht sich die\nS\u00e4chsische Staatskanzlei um einen Termin, an dem die\nHerren Ministerpr\u00e4sidenten den Staatsvertrag unterzeich-\nnen. Nach Unterzeichnung wird seitens des Innenministe-\nriums \u2013 wie auch im Falle Th\u00fcringens \u2013 ein Zustimmungs-\ngesetz in den Landtag eingebracht werden.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Vielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Herrn Kosel, seine Frage zu\nstellen.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Verst\u00e4rkt werden im grenznahen\nRaum Ostsachsens \u2013 wovon ich mich k\u00fcrzlich in Zittau\nund L\u00f6bau \u00fcberzeugen mu\u00dfte \u2013 Arbeiterinnen und Arbei-\nter aus benachbarten Staaten in Unternehmungen besch\u00e4f-\ntigt oder in das Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis geholt, w\u00e4hrend\ngleichzeitig heimische Arbeiterinnen entlassen werden.\nSo besch\u00e4ftigt eine Schokoladenfabrik weit unter dem Tarif\npolnische Arbeiterinnen, nachdem vorher einheimischen\ngek\u00fcndigt wurde.\nWie steht die Staatsregierung zu diesen F\u00e4llen, und welche\nSchritte dagegen h\u00e4lt sie f\u00fcr angeraten?\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Es  antwortet  Herr  Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Zust\u00e4ndig f\u00fcr\ndiese Frage ist das Landesarbeitsamt. Dieses hat uns mit-\ngeteilt, da\u00df es sich bei der genannten Schokoladenfabrik\nnur um die Schokoladenfabrik ,,Kathleen\u201c in Niederoder-\nwitz handeln kann. Dort wurden vom 4. Februar bis zum\n13. M\u00e4rz 1992 35 tschechische Arbeitnehmerinnen besch\u00e4f-\ntigt. Diese verf\u00fcgten alle \u00fcber eine Arbeitserlaubnis gem\u00e4\u00df\n\u00a7 6 der Anwerbestoppausnahme-Verordnung, sogenannte\nGrenzg\u00e4ngerbesch\u00e4ftigung, ausgestellt durch das Arbeits-\namt Bautzen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n2983\n\n\n\nEine derartige Arbeitserlaubnis kann immer dann ausge-\nstellt werden, wenn eine vorhergehende Arbeitsmarktana-\nlyse ergibt, da\u00df es im betreffenden Arbeitsamtsbezirk f\u00fcr\ndie zu besetzenden Stellen keine bevorrechtigte arbeitssu-\nchende Deutsche oder EG-B\u00fcrger gibt. Dies sei hier schon\ndeshalb nicht der Fall gewesen, weil lediglich Arbeitskr\u00e4fte\nf\u00fcr die infolge des Ostergesch\u00e4fts notwendige zweite und\ndritte Schicht gesucht worden seien. Dar\u00fcber hinaus ist\ndas Arbeitsverh\u00e4ltnis von vornherein zum 13.3. befristet\ngewesen.\nIm \u00fcbrigen wurde seitens des Landesarbeitsamtes noch\neinmal ausdr\u00fccklich vermerkt, da\u00df entsprechende F\u00e4lle\nselbstverst\u00e4ndlich aufgegriffen und einer genaueren \u00dcber-\npr\u00fcfung zugef\u00fchrt werden.\nDanke sch\u00f6n.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Eine Frage noch: Sie meinen also,\nin der weiteren Verfolgung dieser Angelegenheit w\u00e4re das\nArbeitsamt Bautzen doch eher zust\u00e4ndig.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nJa, das Landesarbeitsamt und dann das Arbeitsamt Baut-\nzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Was Ihre Frage Nr. 19, Herr Kosel, be-\ntrifft, liegt mir eine Information vor, da\u00df Ihnen die Ant-\nwort schriftlich zugeht.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Ich bin damit einverstanden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann bitte ich Frau Zschoche, ihre zweite\nFrage zu stellen.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Es geht um die Bezah-\nlung von Lehrkr\u00e4ften an Volkshochschulen. Gegenw\u00e4rtig\nwerden die Personalkosten f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte an Volkshoch-\n\nschulen durch den Freistaat Sachsen getragen. Wer \u00fcber-\nnimmt diese Personalkosten nach dem 30.6.1992? Ist eine\nweitere F\u00f6rderung durch den Freistaat Sachsen vorgese-\nhen?\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Es  antwortet  Herr  Staatssekret\u00e4r\nDr. Husemann.\n\nDr. Husemann,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das p\u00e4dagogische\nPersonal der Volkshochschulen wird, soweit es noch nicht\nvon der jeweiligen Kommune \u00fcbernommen wurde, bis\nzum 31.12.1992 weiterhin durch das Land bezahlt. Eine\nF\u00f6rderung der Volkshochschulen bei Sachkosten und inve-\nstiven Ma\u00dfnahmen erfolgt in diesem Jahr im Rahmen der\nim Haushaltsplan vorgesehenen Mittel und durch Mittel\naus dem Infrastrukturprogramm der Bundesregierung.\nDiese Mittel belaufen sich auf insgesamt 3,2 Mio. DM. Die\nF\u00f6rderung der Volkshochschularbeit ab dem n\u00e4chsten Jahr\nerfolgt dann nach den M\u00f6glichkeiten des endg\u00fcltigen\nHaushaltsplanes.\nIm \u00fcbrigen m\u00f6chte ich darauf hinweisen, da\u00df demn\u00e4chst\nvon der Staatsregierung ein Weiterbildungsgesetz vorge-\nlegt werden wird, das auch die F\u00f6rderung der Volkshoch-\nschulen regelt.\nIch danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir sind heu-\nte mit unserer Fragestunde vorfristig fertig geworden; die\nZeitdauer, die auf eine Stunde begrenzt ist, ist noch nicht\nganz erreicht, aber es gibt keine weiteren Fragen der Parla-\nmentarier.\nDamit ist auch dieser Tagesordnungspunkt abgearbeitet.\nIch bitte alle Regierungsmitglieder, da\u00df die Antworten auf\ndie Fragen, die heute hier nicht beantwortet worden sind,\ndem Plenardienst zugearbeitet werden, damit sie im Plen-\narprotokoll dann noch Aufnahme finden.\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nDrucksache 1/1776\n\nProf. Dr. Marcus, SPD: Frage Nr. 4:\n\nBearbeitung der Antr\u00e4ge auf Anerkennung der DDR-\nHochschulabschl\u00fcsse\n\nWelche Sonderma\u00dfnahmen (z. B. Einrichtung von Zeitstel-\nlen, Dezentralisierung der Bearbeitung, ABM) gedenkt das\nStaatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst zu ergrei-\nfen, um die Flut von Antr\u00e4gen zur Anerkennung von\nDDR-Hochschulabschl\u00fcssen z\u00fcgig zu bearbeiten?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: 1. Dem S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst liegen bereits jetzt weit \u00fcber 50 000 An-\ntr\u00e4ge vor. T\u00e4glich gehen in gro\u00dfer Anzahl weitere Antr\u00e4ge\nauf Bewertung und Nachdiplomierung ein. Entsprechend\ndem Beschlu\u00df der Kultusminister ist jeweils das Land f\u00fcr\ndie Nachdiplomierung und Bewertung der Bildungsab-\nschl\u00fcsse zust\u00e4ndig, auf dessen Gebiet die besuchte Bil-\ndungseinrichtung liegt oder lag. Dies bedeutet gem\u00e4\u00df der\nVerteilung der Bildungseinrichtungen in der ehemaligen\nDDR, da\u00df etwa die H\u00e4lfte aller Antr\u00e4ge in Sachsen bear-\nbeitet werden mu\u00df.\n\n2. Zur Bew\u00e4ltigung des Arbeitsanfalles geht das S\u00e4ch-\nsische Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst wie\nfolgt vor:\n\n- Die Bearbeitung einer so gro\u00dfen Anzahl von Vorg\u00e4ngen\nist mit den \u00fcblichen Verwaltungsmitteln eines Ministeri-\nums nicht m\u00f6glich. Es wurde deshalb eine Softwarefirma\nbeauftragt, ein Programm zu erarbeiten, da\u00df von der Er-\nfassung der Daten bis zum Druck der Urkunden eine wei-\ntestgehend automatische Bearbeitung zul\u00e4\u00dft. Das Pro-\ngramm ist installiert und arbeitet zufriedenstellend. Es\ntr\u00e4gt wesentlich zu einer Beschleunigung der Antragsbear-\nbeitung bei. An einer st\u00e4ndigen Verbesserung aufgrund\ngewonnener Erfahrungen wird gearbeitet. Beim Einsatz\nder Hard- und Software mu\u00df aber selbstverst\u00e4ndlich auch\neine vern\u00fcnftige Kosten-Nutzen-Relation beachtet werden.\n\n- EDV-gest\u00fctzte Verfahren machen menschliche Arbeits-\nkraft nicht \u00fcberfl\u00fcssig. Die Erfassung der Eing\u00e4nge, die\nEingabe der Daten, die Aktenverwaltung, die \u00dcberwa-\nchung des Zahlungseinganges und der Versand der Be-\nscheide erfordern den Einsatz einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von\nMitarbeitern. Hierzu hat das S\u00e4chsische Staatsministerium\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst insgesamt acht Mitarbeiter, z.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n2984\n\n\n\nT. auf Zeit, eingestellt. Die Einstellung weiterer drei Mitar-\nbeiter ist in K\u00fcrze vorgesehen.\n- Geleitet wird das Arbeitsteam von einem auch in der\nOrganisation der Arbeitsabl\u00e4ufe besonders ausgewiesenen\nMitarbeiter, der auch die Mitverantwortung f\u00fcr die richti-\nge Bewertungspraxis entsprechend den KMK-Beschl\u00fcssen\ntr\u00e4gt.\n- Die Endunterzeichnung der Urkunden mu\u00df durch erfah-\nrene Mitarbeiter des h\u00f6heren Dienstes erfolgen, die die\nVerantwortung f\u00fcr die Richtigkeit der Entscheidung \u00fcber-\nnehmen. Hier steht dem Ministerium ein aus Westdeutsch-\nland abgeordneter Beamter zur Verf\u00fcgung, der einschl\u00e4gi-\nge Erfahrungen mitbringt. Weitere Mitarbeiter des h\u00f6heren\nDienstes werden z. Z. in die Aufgabe eingewiesen. Wegen\nder besonderen Bedeutung der ausgestellten Urkunden\nhalte ich es nicht f\u00fcr vertretbar, hierf\u00fcr lediglich auf Zeit\neingestellte Bedienstete vorzusehen.\n3. Ziel des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst ist, die Antragsbearbeitung im wesentli-\nchen innerhalb eines Jahres abzuschlie\u00dfen. Ich werde noch\nvor der Sommerpause pr\u00fcfen, ob dieses Ziel erreicht wer-\nden kann, und ggf. zus\u00e4tzliche Ma\u00dfnahmen ergreifen,\nwenn absehbar sein sollte, da\u00df die bisherige Organisation\ndes Arbeitsablaufes und der bisherige Einsatz von zus\u00e4tz-\nlichem Personal nicht ausreicht. Dabei ist eine Dezentrali-\nsierung der Bearbeitung insbesondere der Nachdiplomie-\nrung, f\u00fcr die grunds\u00e4tzlich die Beauftragung einer Hoch-\nschule in Betracht gezogen werden k\u00f6nnte, derzeit nicht\npraktikabel. Die Umstrukturierung der Hochschulland-\nschaft und die Anpassung des Personalbestandes an den\nvorgesehenen Stellenbestand schlie\u00dfen die Beauftragung\nmit Sonderaufgaben praktisch aus.\nErlauben Sie mir abschlie\u00dfend die Bemerkung, da\u00df es sich\nauch hier wie in vielen anderen F\u00e4llen um eine einigungs-\nbedingte Sonderaufgabe handelt, deren Ausma\u00df nicht so-\nfort deutlich war. Abschlie\u00dfende Entscheidungen sind\nhierzu erst Ende M\u00e4rz in der Kultusministerkonferenz ge-\ntroffen worden. Ich bin sicher, da\u00df wir jetzt eine Organisa-\ntionsform gefunden haben, die den berechtigten Belangen\n\nder B\u00fcrger Rechnung tr\u00e4gt. Ich mu\u00df aber an dieser Stelle\num Verst\u00e4ndnis bitten, da\u00df die Bearbeitung der Antr\u00e4ge,\nwie ich schon ausf\u00fchrte, einen l\u00e4ngeren Zeitraum in An-\nspruch nehmen wird.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 13:\nAnh\u00f6rung einer Personalkommission an der Universit\u00e4t\nLeipzig\nAm Schlu\u00df der Anh\u00f6rung einer Personalkommission an\nder Universit\u00e4t Leipzig wurden der Betroffene und die ihn\nbegleitende Person des Vertrauens belehrt, da\u00df es ihre\nPflicht sei, \u00fcber das Gespr\u00e4ch Stillschweigen zu bewahren.\nAuf welcher Rechtsgrundlage wird eine solche Belehrung\nausgesprochen, und wie sollte der Betroffene seine Rechte,\ndie w\u00e4hrend der Anh\u00f6rung m\u00f6glicherweise verletzt wur-\nden, wahrnehmen, wenn er mit Dritten \u00fcber diese Anh\u00f6-\nrung nicht sprechen darf?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Die Anh\u00f6rungen von Personalkommissionen die-\nnen gem\u00e4\u00df \u00a7 78 Abs. 2 S\u00e4chsisches Hochschulerneuerungs-\ngesetz dazu, dem betroffenen Hochschulmitglied zur Vor-\nbereitung einer Empfehlung \u00fcber arbeitsrechtliche\nMa\u00dfnahmen rechtliches Geh\u00f6r zu gew\u00e4hren. Diese Ge-\nspr\u00e4che haben daher sowohl ihrem sachlichen Inhalt nach\nals auch gem\u00e4\u00df allgemein anerkannter Regeln des \u00f6ffent-\nlichen Dientsrechts vertraulichen Charakter. Vertraulich-\nkeit in diesem Sinne ist nicht als absolutes Schweigegebot\nim Sinne einer Geheimhaltung zu verstehen. Der Arbeit-\nnehmer kann den Vorgang mit Personen seines Vertrauens\ner\u00f6rtern. Er ist insbesondere nicht gehindert, seine Rechte,\nz. B. vor Gericht, zu verfolgen.\nMeine Damen und Herren! Wir treten jetzt in eine Pause\nbis 14 Uhr ein.\n\n(Unterbrechung von 12.55 Uhr bis 14.02 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Die\n45. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages ist wieder er\u00f6ffnet.\nWir treten ein in den\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz zum Vereinsrecht\ndes B\u00fcrgerlichen Gesetzbuches\n\nDrucksache 1/1734, Antrag der Staatsregierung\n\nDieser Entwurf ist aufgerufen. Jede Fraktion hat eine Rede-\nzeit von 3 Minuten. Der Einreicher wird zuerst sprechen,\nund zwar 5 Minuten, dann weiter B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nSPD, Linke Liste/PDS, F.D.P. und CDU. In der 1. Lesung\nwerden nur die Grunds\u00e4tze der Vorlage besprochen. Ich\nbitte den Herrn Staatsminister der Justiz.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Herr Pr\u00e4sident! Mei-\nne Damen und Herren! Das ist wahrlich nicht das wichtig-\nste Gesetz, das dieser Landtag zu beschlie\u00dfen hat. Den-\nnoch, es mu\u00df auch formell seine Richtigkeit haben. Und da\nSie als Abgeordnete immer Wert darauf legen, da\u00df man\nbei jedem Gesetz etwas zur Einbringung sagt, mu\u00df ich also\nauch ein paar Worte dazu sagen.\n\nDas Vereinsrecht des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuches sieht vor,\nda\u00df bestimmte Rechtsakte im privaten Vereinsrecht durch\nLandesbeh\u00f6rden gesetzt werden. Diese m\u00fcssen durch Lan-\n\ndesgesetz bestimmt werden. Der vorliegende Gesetzent-\nwurf bestimmt hierf\u00fcr die Regierungspr\u00e4sidien als zust\u00e4n-\ndige Beh\u00f6rden. Diese sollen \u00fcber die Verleihung der\nRechtsf\u00e4higkeit und deren Entziehung von Vereinen ent-\nscheiden, deren Zweck auf einen wirtschaftlichen Ge-\nsch\u00e4ftsbetrieb gerichtet ist.\n\nDiese sogenannten wirtschaftlichen Vereine, z. B. Abrech-\nnungsstellen f\u00fcr Angeh\u00f6rige der Heilberufe, Erzeugerge-\nmeinschaften in der Landwirtschaft o. \u00e4., sind von den\nIdealvereinen, z. B. den Sportvereinen, den Kleingarten-\nvereinen usw., zu unterscheiden, die ihre Rechtsf\u00e4higkeit\ndurch Eintragung in das Vereinsregister erlangen.\n\nWenn einem wirtschaftlichen Verein die Rechtsf\u00e4higkeit\nbestandskr\u00e4ftig entzogen worden ist, f\u00fchrt dies zu dessen\nAufl\u00f6sung. Nach den Vorschriften des B\u00fcrgerlichen Ge-\nsetzbuchs f\u00e4llt das Verm\u00f6gen des aufgel\u00f6sten Vereins an\ndie in dessen Satzung bestimmten Personen. Fehlt es in der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n2985\n\n\n\nSatzung an einer Bestimmung der Anfallsberechtigten und\ndient der Verein nach seiner Satzung nicht ausschlie\u00dflich\nden Interessen seiner Mitglieder, so f\u00e4llt dessen Verm\u00f6gen\nan den Fiskus.\nDer Gesetzentwurf sieht vor, dem Staatsministerium der\nFinanzen die Entscheidung \u00fcber die Verwendung des Ver-\nm\u00f6gens zu \u00fcbertragen.\nDie zugelassene Anmeldung von Idealvereinen ist vom\nRegistergericht der zust\u00e4ndigen Verwaltungsbeh\u00f6rde mit-\nzuteilen, die gegen die Eintragung Einspruch erheben\nkann, wenn der Verein nach dem \u00f6ffentlichen Vereinsrecht\nunerlaubt ist oder verboten werden kann. Der Gesetzent-\nwurf sieht vor, da\u00df diese Aufgabe ebenfalls von den Regie-\nrungspr\u00e4sidien wahrgenommen wird.\nBei der Ausgestaltung der Zust\u00e4ndigkeiten wurde auf die\ns\u00e4chsische Verordnung zur Ausf\u00fchrung des B\u00fcrgerlichen\nGesetzbuchs und der zu dessen Ein- und Ausf\u00fchrung er-\ngangenen Gesetze vom 6. Juli 1899 zur\u00fcckgegriffen, wobei\ndie juristische Terminologie modernisiert und nat\u00fcrlich die\nAmtshauptmannschaften ersetzt worden sind durch die\nRegierungspr\u00e4sidien.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Donner f\u00fcr die Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine Kolleginnen und Kollegen! B\u00fcndnis 90/Gr\u00fc-\nne w\u00fcnscht sich \u00c4nderungen im Vereinsrecht, die die Er-\nfahrungen mit dem Parteienstaat und die neuen gesell-\nschaftlichen Bewegungen aufgreifen. Dies ist jedoch \u2013 ich\nmu\u00df sagen: leider \u2013 nicht Gegenstand dessen, was uns hier\nim Gesetzentwurf vorliegt, oder dessen, was wir auf Lan-\ndesebene regeln k\u00f6nnen.\nDer vom Justizminister eben begr\u00fcndete Gesetzentwurf ist\nnach unserer Einsch\u00e4tzung ein Gesetzentwurf, der unver-\n\u00e4ndert den Ausschu\u00df passieren und bald ohne gro\u00dfe Dis-\nkussion in die 2. Lesung zur Verabschiedung kommen\nsollte.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, es ist aufgerufen die Frakti-\non der SPD, Herr Dr. Kunzmann.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Das eingereichte Gesetz ist lediglich ein Ausf\u00fch-\nrungsgesetz zum BGB. Es enth\u00e4lt technische und organisa-\ntorische Bestimmungen. Wir sehen darum keinen weiteren\nAussprachebedarf hier in der 1. Lesung. Einer \u00dcberwei-\nsung in den Ausschu\u00df stimmen wir selbstverst\u00e4ndlich zu.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nsowie vereinzelt bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion Linke Liste/PDS, Frau\nGangloff, bitte.\n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS: Meine Fraktion stimmt\nden Grunds\u00e4tzen zum Vereinsrecht zu und bef\u00fcrwortet\ndie heutige \u00dcberweisung in den Verfassungs- und Rechts-\nausschu\u00df.\n\n(Einzelbeifall der Abg. Frau Schneider,\nLinke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Die Fraktion der F.D.P., Herr\nDr. Kr\u00f6ber.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es ist zwar richtig, Herr Staatsminister, wie Sie\ngesagt haben, da\u00df ein Ausf\u00fchrungsgesetz nun nicht die\ngravierendste Bedeutung hat, aber hinter diesem Ausf\u00fch-\nrungsgesetz geht es nach unserer Auffassung um die Frage\nder Anwendung des neuen Vereinsrechts hier in unserem\nFreistaat. Deshalb ist es bei aller W\u00fcrdigung der Darlegun-\ngen, die Sie gemacht haben, Herr Staatsminister, doch\nwichtig zu erkennen, da\u00df das neue Vereinsrecht eine funk-\ntionell andere Aufgabe hat, als es fr\u00fcher mit dem Begriff\nbegleitet wurde: \u2026 da ist irgend so ein Verein!\nEs gilt vielmehr, dieses Recht, das im BGB festgelegt wor-\nden ist, auch in den Augen und im Leben unserer Mitb\u00fcr-\nger zu einer solchen Institution zu entwickeln, damit sich\ndie Umgestaltung auf vielen Gebieten vollziehen kann.\nDas Vereinsrecht hat also eine hohe politische Aufgaben-\nstellung. Die Anpassung, die hier vorgenommen wird,\nmu\u00df sich nat\u00fcrlich nach unserer Auffassung dann so voll-\nziehen, da\u00df sie umfassend wirkt.\nNach unserer Meinung ist es deshalb \u2013 und wir werden im\nAusschu\u00df dar\u00fcber zu sprechen haben \u2013 nicht zweckm\u00e4\u00dfig,\nwenn wir im \u00a7 1 auf der einen Seite die Regierungspr\u00e4sidi-\nen in der Zust\u00e4ndigkeit festlegen \u2013 ich lasse hier au\u00dfen,\nda\u00df wir daf\u00fcr nat\u00fcrlich nicht sind; das ist bekannt \u2013, aber\nzugleich sagen: ,,\u2026 soweit nicht anderes bestimmt ist\u201c.\nEntweder sind sie zust\u00e4ndig oder nicht. Und da\u00df wir noch\neine neue, eventuell andere, dritte Regelung hier brauchen,\nglaube ich, ist nicht notwendig.\nIch bin auch der Meinung, da\u00df wir uns die Unterschei-\ndung Idealvereine, also nichtwirtschaftliche Vereine, in der\nZuordnung im \u00a7 2 in der Letztkonsequenz \u00fcberdenken\nm\u00fcssen.\nSie haben richtig gesagt, da\u00df auf der einen Seite die gesetz-\nliche Regelung ja aus dem vorigen Jahrhundert stammt,\naber auf der anderen haben wir ja ein Vereinsgesetz vom\n5.8.1964, was jetzt in Anlehnung an Artikel 9 Abs. 2 des\nGrundgesetzes hier zu beachten ist. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen\nauch zu der Frage des Verbots von Vereinen eine Aussage\nmachen, damit dann in einer einheitlichen rechtlichen Re-\ngelung die Rechtsfolgen insoweit mit erfa\u00dft sind. Zu die-\nsen Einzelheiten werden wir dann unsere Darlegungen im\nAusschu\u00df machen.\nIch bin der Auffassung, der jetzt vorliegende Gesetzent-\nwurf bedarf insoweit gewisser Nachbesserungen, wobei es\ndann unserer Meinung nach auch dazugeh\u00f6rt, da\u00df \u2013 wenn\nein Verein verboten wird \u2013 dies dann auch entsprechend\nver\u00f6ffentlicht wird, damit dies alle wissen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und teilweise bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es spricht Herr Dr. Krone f\u00fcr die\nFraktion der CDU.\n\nDr. Krone, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Es war zu Beginn der Debatte richtig gesagt worden,\nda\u00df die materiell-rechtliche Regelung f\u00fcr Vereine von\nderen Gr\u00fcndung bis zu deren Beendigung mit den Folgen\nder Beendigung, also die materiell-rechtliche Regelung,\nausschlie\u00dflich und umfassend im BGB geregelt ist. Was\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n2986\n\n\n\ndas BGB f\u00fcr die landesrechtliche Regelung offenl\u00e4\u00dft, das\nist weiter nichts als die Bestimmung von Zust\u00e4ndigkeiten\nund einige wenige verfahrensrechtliche Bestimmungen,\ndie mit der materiellen Regelung des Vereins, seiner Gr\u00fcn-\ndung, seines Lebens und seiner Beendigung nichts mehr\nzu tun haben.\nInsofern besteht also keine Veranlassung und meines Er-\nachtens auch gar keine M\u00f6glichkeit, den Gesetzentwurf in\nmaterieller Beziehung zu erg\u00e4nzen und zu erweitern. Ich\nw\u00fcrde das \u00fcberhaupt nicht f\u00fcr zul\u00e4ssig halten.\nWenn gesagt wird, da\u00df auch das Vereinsverbot ver\u00f6ffent-\nlicht werden soll, so ist hier in diesem Ausf\u00fchrungsgesetz\ngesagt, da\u00df der Entzug der Rechtsf\u00e4higkeit bekanntzuma-\nchen ist \u2013 wie, ob das nun das Amtsblatt ist oder etwas\nanderes, dar\u00fcber kann man streiten. Das sollte man aber\nnicht, denn aus diesem Apfel l\u00e4\u00dft sich eigentlich sehr\nschwer ein Zankapfel machen. Man sollte es im wesentli-\nchen mit der Schale verabschieden, in der er geboten wor-\nden ist, wobei man nat\u00fcrlich eins ber\u00fccksichtigen k\u00f6nnte \u2013\ndas ist eine Frage an den Justizminister, und ich hoffe, da\u00df\nich das nicht falsch sehe: Es sind auch einige wenige ver-\nfahrensrechtliche Bestimmungen in die Befugnis des Lan-\ndesgesetzgebers gestellt. Nach \u00a7\u00a7 43 und 44 des B\u00fcrgerli-\n\nchen Gesetzbuches sind beispielsweise Verfahrensregelun-\ngen f\u00fcr den Entzug der Rechtsf\u00e4higkeit vorgesehen. Dar-\n\u00fcber ist im Gesetzentwurf nichts enthalten. Es bleibt viel-\nleicht zu \u00fcberlegen, ob man insofern eine kurze Erg\u00e4nzung\nvornimmt.\nAnsonsten gibt es meines Erachtens \u2013 das haben die Aus-\nf\u00fchrungen hier im wesentlichen gezeigt \u2013 kaum unter-\nschiedliche Auffassungen, und ich beantrage damit auch\nf\u00fcr die CDU-Fraktion die \u00dcberweisung dieses Entwurfes\nan den Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren, es ist\nvorgeschlagen worden, den Entwurf eines S\u00e4chsischen\nAusf\u00fchrungsgesetzes zum Vereinsrecht des B\u00fcrgerlichen\nGesetzbuches an den Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df zu\n\u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag dieser \u00dcberweisung an\ndiesen Ausschu\u00df zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um\nsein Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Damit ist diese \u00dcberweisung einstimmig beschlos-\nsen und dieser Tagesordnungspunkt abgearbeitet.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Bauordnung\nDrucksache 1/1791, Antrag der Staatsregierung\n\nDieser Entwurf ist jetzt aufgerufen. Jede Fraktion hat eine\nRedezeit von 3 Minuten. Der Einreicher wird zuerst spre-\nchen, und zwar 5 Minuten. Die weitere Reihenfolge: Linke\nListe/PDS, SPD, der Abg. Viehweger, F.D.P., B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne und CDU. F\u00fcr die Staatsregierung hat der Parla-\nmentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Buttolo das Wort.\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Am 1. Juli des ersten Jah-\nres dieses Jahrhunderts, also 1900, hat der damalige S\u00e4ch-\nsische Landtag den Entwurf eines Allgemeinen Baugesetz-\nbuches f\u00fcr das K\u00f6nigreich Sachsen angenommen. In einem\nheutigen Kommentar hei\u00dft es dazu: ,,Das Gesetz hat sich\nin der Praxis au\u00dferordentlich gut bew\u00e4hrt und ist vielfach\nvorbildlich f\u00fcr das Baurecht in anderen deutschen L\u00e4n-\ndern geworden.\u201c\n\nMit dem Ihnen vorliegenden Gesetzentwurf, der eine No-\nvellierung der Bauordnung vom 20. Juli 1990 darstellt, be-\nkommt der Freistaat Sachsen als erstes der neuen L\u00e4nder\neine landeseigene Bauordnung. Mit ihr soll vor allem die\ndringend notwendige Beschleunigung und Vereinfachung\ndes Baugenehmigungsverfahrens erreicht werden.\n\nDie vorgelegten Neuregelungen haben das Ziel, die Bau-\nherren und die Bauaufsichtsbeh\u00f6rden vom b\u00fcrokratischen\nVerwaltungsaufwand weitestgehend zu entlasten und ins-\nbesondere den entstandenen \u00dcberhang von Bauantr\u00e4gen\nin den Baubeh\u00f6rden schnellstens zu verringern. Hiermit\nwird ein wesentlicher Beitrag zur Rechtsvereinfachung ge-\nleistet und damit dieser allgemein ge\u00e4u\u00dferten Forderung\nRechnung getragen.\nGerade das Baurecht im allgemeinen wie das Bauord-\nnungsrecht im speziellen sind im Laufe der vielen Jahr-\nzehnte seit dem letzten Jahrhundert zunehmend kompli-\nzierter geworden. Der Gesetzentwurf sieht eine Durchlich-\n\ntung dieses Dickichts vor und wird somit hoffentlich auch\n\u2013 so wie vor 90 Jahren \u2013 eine gewisse Vorbildwirkung f\u00fcr\nandere Bundesl\u00e4nder haben. Wir haben dies \u00fcbrigens auch\nf\u00fcr den Bereich der technischen Vorschriften vor, wenn\ndas im Vorlauf notwendige Bundesgesetz, das Bauproduk-\ntengesetz, vorliegt.\nDer Ihnen vorliegende Gesetzentwurf beinhaltet im we-\nsentlichen folgende Punkte:\n1. wird ein vereinfachtes Genehmigungsverfahren erm\u00f6g-\nlicht, das hei\u00dft, es gibt eine Reduzierung des Pr\u00fcfumfan-\nges f\u00fcr bestimmte Vorhaben, wie z. B. den Bau von Eigen-\nheimen.\n2. wird der Katalog von genehmigungsfreien Vorhaben \u2013\nalso von Vorhaben, die keiner Baugenehmigung bed\u00fcrfen\n\u2013 erweitert. Ein besonders wichtiger Bereich ist hier die\nHeizungsmodernisierung. Im Landkreis Dresden sind bei-\nspielsweise im laufenden Jahr von rund 900 Bauantr\u00e4gen\nallein 500 Antr\u00e4ge f\u00fcr Heizungsumstellungen eingegan-\ngen. Durch die vorgesehene Regelung wird die \u00dcberla-\nstung in den Bauaufsichtsbeh\u00f6rden sp\u00fcrbar abgebaut wer-\nden.\n3. wird ein zweistufiges Baugenehmigungsverfahren ein-\ngef\u00fchrt. Damit kann die f\u00fcr die Kreditgew\u00e4hrung notwen-\ndige Baugenehmigung m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig erteilt werden.\n4. gibt es \u00c4nderungen in der staatlichen Bauverwaltung\nselbst. Gemeinden mit mehr als 10 000 Einwohnern k\u00f6n-\nnen auf Antrag untere Bauaufsichtsbeh\u00f6rde werden. F\u00fcr\ndas Personal in den entsprechenden Beh\u00f6rden wird ein\nneues Qualifikationsprofil festgelegt, was den s\u00e4chsischen\nMitarbeitern \u2013 ich betone: s\u00e4chsischen \u2013 zugute kommt.\nAlles in allem wird vieles vereinfacht und speziell auf die\ns\u00e4chsischen Verh\u00e4ltnisse zugeschnitten. Nat\u00fcrlich bedeu-\ntet dies nicht, da\u00df im Freistaat Sachsen die Baugenehmi-\ngung grunds\u00e4tzlich entf\u00e4llt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n2987\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Ich kann mir vorstellen, da\u00df\ndie Ausschu\u00dfberatungen zum Gesetzentwurf der Staatsre-\ngierung fraktions\u00fcbergreifend vorgenommen werden k\u00f6n-\nnen. Ich gehe davon aus, da\u00df wir diesen Gesetzentwurf\nsehr schnell durch die Aussch\u00fcsse bringen werden, damit\nwir m\u00f6glichst bald in der 2. Lesung \u00fcber sein Wirksam-\nwerden entscheiden k\u00f6nnen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion Linke\nListe/PDS \u2013 \u2013\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Verzichtet!)\n\nHerr Dr. Kr\u00f6ber, bitte. Ich gehe davon aus, Sie sprechen\nf\u00fcr die F.D.P.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Ich spreche f\u00fcr die Opposition, Sie\nwerden es gleich h\u00f6ren.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Aha, weil ich nur die Linke\nListe/PDS aufgerufen hatte.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Er hatte verzichtet.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ach so, dann ist es gut, wenn das\nder Pr\u00e4sident auch mitbekommt.\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Das ist eine Frage des pers\u00f6nlichen\nGeh\u00f6rs und des Zuh\u00f6rens. Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Es ist nicht \u00fcblich, da\u00df bei einer Debatte zu\neinem Gesetz als Vertreter der Opposition nur einer hier\nam Podium steht, und zwar deshalb, weil die hier zur Be-\nhandlung stehende Frage der Art und Weise der Einbrin-\ngung dieses Gesetzes es notwendig macht, aus der Blick-\nrichtung unserer demokratischen Grunds\u00e4tze Darlegun-\ngen zu machen, um zu sichern und zu gew\u00e4hrleisten, da\u00df\nhier in diesem Hause sich die Art und Weise der Einbrin-\ngung von Gesetzen so vollzieht, wie wir es nach unserer\nbisher ge\u00fcbten Praxis gewohnt sind und wie die Oppositi-\non \u2013 und ich spreche hier im Namen aller ihrer Fraktionen\n\u2013 es auch in Zukunft weiter fordert.\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD und Linke Liste/PDS)\n\nEs geht nicht an, da\u00df ein Antrag der Staatsregierung \u2013 und\nwir haben ja vorher gerade die Begr\u00fcndung durch den\nVertreter des Staatsministeriums, Herrn Staatssekret\u00e4r Dr.\nButtolo geh\u00f6rt \u2013 mit einem Antrag der CDU-Fraktion als\nDringlicher Antrag auf die Tagesordnung gesetzt wird,\nohne da\u00df dies unseren Grunds\u00e4tzen, wie wir sie hier ge-\nwohnt sind, in dieser Form entspricht. Es geht auch nicht\nan, da\u00df wir es zulassen k\u00f6nnen, da\u00df Gesetze \u2013 und\nschlie\u00dflich ist die Hauptaufgabe f\u00fcr ein Parlament die Ent-\nscheidung \u00fcber Gesetze \u2013 in Form von Dringlichkeitsantr\u00e4-\ngen pl\u00f6tzlich auf die Tagesordnung gesetzt werden, ob-\nwohl es M\u00f6glichkeiten gibt, dies in der geh\u00f6rigen Form in\nAbstimmung mit den Fraktionen und im Pr\u00e4sidium durch-\nzuf\u00fchren.\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD und Linke Liste/PDS)\n\nEs gibt Grenzen f\u00fcr die demokratische Zumutbarkeit der\nBearbeitungen von Gesch\u00e4ftsvorg\u00e4ngen, und wir sind der\nAuffassung, da\u00df an diesem Beispiel diese Grenze \u00fcber-\n\nschritten wurde. Deshalb kritisieren wir sie hier in dieser\nForm, da\u00df wir entgegen der sonst \u00fcblichen Handhabung\nin der 1. Lesung auch nicht zu grunds\u00e4tzlichen Fragen hier\nweiter er\u00f6rternd Darlegungen machen.\n\n(Zuruf des Abg. Goliasch, CDU)\n\nWir meinen \u2013 Herr Goliasch, im Augenblick spreche ich zu\neiner Frage, die mich pers\u00f6nlich bewegt, weil nach meiner\nMeinung hier Grunds\u00e4tze \u00fcber Bord geworfen wurden,\nwie sich das heute fr\u00fch hier in diesem Hause abgespielt\nhat \u2013, da\u00df wir uns das nicht unwidersprochen in dieser\nForm gefallen lassen k\u00f6nnen.\n\n(Heftiger Beifall bei F.D.P., SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\nHerr Goliasch, es ist keiner von uns fehlerfrei, weder ich\nnoch Sie, aber wenn etwas geschehen ist, dann gibt es nach\nunserer Gesch\u00e4ftsordnung Formeln und Methoden, wie\nman es in der geh\u00f6rigen Form korrigiert. Wir verlangen\nnichts weiter als die geh\u00f6rige Form\n\n(Goliasch, CDU: Genau das haben wir getan!)\n\nder Einbeziehung in die Tagesordnung \u2013\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD und Linke Liste/PDS)\n\nnicht mehr und nicht weniger. Sie haben den Standpunkt\nder Opposition geh\u00f6rt, und ich m\u00f6chte hier nicht dar\u00fcber\ndiskutieren, da\u00df wir im Rahmen unserer Verfassung auch\neine Aussage zur Bedeutung der Opposition im Landtag\ngemacht haben. Ich bitte Sie, da\u00df k\u00fcnftig so etwas nicht\nwieder passiert.\nAus der Blickrichtung der Opposition gibt es keine Ein-\nw\u00e4nde gegen die Befassung des Komplexes dann im Aus-\nschu\u00df. Aber das m\u00f6gen die beschlie\u00dfen, die den Dringlich-\nkeitsantrag mit ihren Stimmen beschlossen haben.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Anhaltender Beifall bei F.D.P., SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Als\namtierender Pr\u00e4sident bin ich zur \u00dcberparteilichkeit ver-\npflichtet, und ich denke, man nimmt mir das ab, da\u00df ich\njetzt auch \u00fcberparteilich bin. Trotzdem mu\u00df ich, nachdem\nmir die Verwaltung da ein St\u00fcck geholfen hat, folgendes\nsagen:\nEs stimmt, wir hatten am 4. Mai Pr\u00e4sidiumssitzung, und\nder Vertreter der Staatsregierung hat das entsprechende\nGesetz dort nicht angek\u00fcndigt. Das ist richtig. Aber am 5.\nMai ist es eingereicht und verteilt worden, und die Verwal-\ntung des S\u00e4chsischen Landtages hat unter dem 8. Mai an\ndie Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer aller Fraktionen\ndes S\u00e4chsischen Landtages ein Schreiben gerichtet, in dem\ndarauf hingewiesen wird, da\u00df der Gesetzentwurf der\nStaatsregierung ,,Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber\ndie Bauordnung \u2026\u201c in dieser Sitzung, die wir heute\nhaben, behandelt werden wird, und da\u00df Herr Magerst\u00e4dt,\nder Unterzeichnende, darum bittet, die Abgeordneten zu\ninformieren, diese Drucksache unbedingt zur Sitzung des\nLandtages mitzubringen, da ein nochmaliger Druck auf-\ngrund des Umfanges von 36 Seiten nicht zu vertreten sei.\n Ich sage das nicht als einer, der einer bestimmten Frakti-\non angeh\u00f6rt. Ich meinte nur, auch die Verwaltung dieses\nHauses korrekterweise in Schutz nehmen zu m\u00fcssen. Es ist\nnicht alles ganz exakt gewesen. Nicht exakt war, da\u00df am 4.\nMai in der Pr\u00e4sidiumssitzung die Information nicht ge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n2988\n\n\n\nkommen ist. Aber es ist durchaus so, da\u00df dieser Gesetzent-\nwurf \u2013 sonst w\u00e4re er ja hier Unrechtens auf der Tagesord-\nnung \u2013 fristgem\u00e4\u00df am 5. Mai eingereicht und verteilt wor-\nden ist. Ich bitte, das mit aller Freundlichkeit dem amtie-\nrenden Pr\u00e4sidenten abzunehmen, dem das nicht leicht\nf\u00e4llt, diese Worte jetzt zu sagen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSind Sie einverstanden, wenn wir uns dann im Pr\u00e4sidium\nnoch einmal verst\u00e4ndigen w\u00fcrden?\nEine  sachliche  Richtigstellung? \u2013 Jederzeit.  Bitte,  Herr\nDr. Donner.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Es ist keine sachliche\nRichtigstellung, Herr Pr\u00e4sident. Darf ich trotzdem das\nWort nehmen?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja, bitte.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Da nur Beifall zu Ihren\nWorten aus einem Teil des Hauses kam, halte ich es doch\nf\u00fcr angezeigt zu sagen: Falls Ihre Worte einer Best\u00e4tigung\n\u00fcberhaupt bed\u00fcrfen, m\u00f6chte ich das hiermit tun. Das Ver-\nfahren war genauso.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Dr. Sandig: Das Wort hat der Herr Abg.\nViehweger.\n\nDr. Viehweger, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Bitte, glau-\nben Sie mir, da\u00df ich als Urheber des Ausgangsgesetzes\nsehr gern zu dieser Gesetzesvorlage der Staatsregierung\ngesprochen h\u00e4tte.\nAus aktuellem Anla\u00df, den Herr Dr. Kr\u00f6ber soeben darge-\nstellt hat, m\u00f6chte ich mich aber hier seinen Ausf\u00fchrungen\nanschlie\u00dfen und deshalb auf meinen Redebeitrag verzich-\nten.\nDanke.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU Herr\nAlbrecht, bitte.\n\nAlbrecht, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ich hoffe, wir sind uns zumindest fach-\nlich einig in diesem Hause, da\u00df einer der wichtigsten Im-\npulse f\u00fcr den wirtschaftlichen Aufschwung in den neuen\nBundesl\u00e4ndern vom Bauwesen ausgehen mu\u00df. Der Nach-\nholbedarf ist offensichtlich. Dies gilt f\u00fcr infrastrukurelle\nBauvorhaben ebenso wie f\u00fcr das Wohnungswesen. Es gilt\nexplizit auch f\u00fcr Bauma\u00dfnahmen, die der Umwelt zugute\nkommen. Ich denke insbesondere an Heizungsmodernisie-\nrungen. In dieser Situation h\u00e4ngt viel davon ab, da\u00df die\nerforderlichen Baugenehmigungsverfahren nicht zur\nHemmschwelle werden.\nMit dem Gesetzentwurf zur \u00c4nderung der Bauordnung\nleisten wir einen konkreten Beitrag zur Beschleunigung\nund \u2013 wo vertretbar \u2013 zur Vereinfachung von Baugeneh-\nmigungsverfahren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWie berechtigt diese Initiative ist, zeigen die interessierten\npositiven Reaktionen der anderen neuen L\u00e4nder, die uns\nfolgen wollen.\nLassen Sie mich noch einmal einige zentrale Punkte her-\nausgreifen.\n\nDie Bauaufsichtsbeh\u00f6rden stehen vor gro\u00dfen personellen\nSchwierigkeiten. Auf der einen Seite haben sie es mit einer\nVielzahl von Genehmigungsverfahren zu tun. Auf der an-\nderen Seite sehen sie sich einer massiven Personalabwan-\nderung hin zur freien Wirtschaft ausgesetzt. F\u00fcr die Perso-\nnalgewinnung halte ich es deshalb f\u00fcr au\u00dferordentlich\nwichtig, da\u00df wir k\u00fcnftig mit der vorgesehenen \u00c4nderung\nauch auf den gehobenen technischen und nichttechnischen\nVerwaltungsdienst zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen.\nEbensowichtig f\u00fcr den Verwaltungsvollzug ist die M\u00f6g-\nlichkeit, auch Gemeinden mit mehr als 10 000 Einwohnern\nzur Bauaufsichtsbeh\u00f6rde zu machen. Auf diese Weise ent-\nlasten wir die Landrats\u00e4mter, wir beschleunigen die Ge-\nnehmigungsverfahren, und wir leisten nicht zuletzt einen\nBeitrag zu mehr B\u00fcrgern\u00e4he und zur St\u00e4rkung der Selbst-\nverwaltung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEine nicht zu untersch\u00e4tzende Entlastung der Antragstel-\nler, aber auch der Beh\u00f6rden versprechen wir uns vom er-\nweiterten Katalog der vereinfachten Genehmigungsverfah-\nren sowie von den erweiterten Freistellungen.\n\n(Zurufe von der CDU: Sehr richtig!)\n\nDa\u00df es hier dennoch nicht zu einem Wildwuchs kommen\nkann, wird durch den Hinweis sichergestellt, da\u00df selbst-\nverst\u00e4ndlich andere rechtliche Vorschriften, Genehmigun-\ngen bzw. Erlaubnisse unber\u00fchrt bleiben.\nWir sehen in dieser Vereinfachung auch einen Beitrag, um\nden zum Teil abenteuerlichen und komplexen Genehmi-\ngungswust auf ein vertretbares Ma\u00df zu begrenzen.\n\n(Zurufe bei der CDU: Richtig! \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\nSchlie\u00dflich begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich die vorgesehene\nFristenregelung beim vereinfachten Genehmigungsverfah-\nren. Auch dies ist gerade bei einfacheren und kleineren\nBauma\u00dfnahmen ein Beitrag zu praktizierter B\u00fcrgern\u00e4he.\nMeine Damen und Herren! Sie sehen, in der 1. Lesung\nkommt es weniger auf Einzelheiten als vielmehr darauf an,\ndie Dringlichkeit zu bef\u00f6rdern. Wir schlagen deshalb vor,\ndie vorliegende Verordnung in den Ausschu\u00df f\u00fcr Bau und\nVerkehr zu \u00fcberweisen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Es ist\nvorgeschlagen worden, den Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Gesetzes \u00fcber die Bauordnung an den Ausschu\u00df f\u00fcr\nBau und Verkehr zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag der\n\u00dcberweisung an diesen Ausschu\u00df zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich jetzt um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist die \u00dcberweisung\nbei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen beschlos-\nsen.\nEine Erkl\u00e4rung zu Ihrem Abstimmungsverhalten,  Herr\nLeroff?\n\nLeroff, CDU: Ja, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Herr Pr\u00e4sident, ich\nm\u00f6chte das Abstimmungsverhalten meiner Fraktion erkl\u00e4-\nren. Wir haben der \u00dcberweisung und der Einbringung zu-\ngestimmt, weil wir die Wichtigkeit dieses Gesetzes sehen,\nauch wenn wir den Ausf\u00fchrungen, die Sie vorhin gemacht\nhaben, voll Rechnung tragen und sie auch unterst\u00fctzen.\nWir sind der Meinung, wir haben uns vollkommen ent-\nsprechend der Vorl\u00e4ufigen Gesch\u00e4ftsordnung dieses Hau-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n2989\n\n\n\nses verhalten. Und wir m\u00f6chten nochmals betonen, da\u00df es\nuns fern liegt, irgendwelche \u2013 wie heute morgen Herr\nRade es mal formuliert hat \u2013 ,,Manipulationen vorzuneh-\nmen\u201c. Ich glaube, das ist in diesem Hause \u00fcberhaupt nicht\nn\u00f6tig. \u2013 Vielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren!\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nRettung des Rundling-Dorfkerns und der Barockkirche von Werbelin\nDrucksache 1/1494, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat festgelegt, da\u00df nun als erster Redner ein Mitglied\nder Fraktion Linke Liste/PDS als Antragsteller das Wort\nerh\u00e4lt. Die Redezeit betr\u00e4gt 3 Minuten. Dann weitere Rei-\nhenfolge: CDU, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P. und SPD und\ndann wieder das Schlu\u00dfwort von Linke Liste/PDS. Bitte,\nHerr Prof. Hegewald.\n\n(Ein gro\u00dfer Teil der Abgeordneten\ndes Landtages verl\u00e4\u00dft den Saal.)\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Am 6. M\u00e4rz 1992 stellten wir\nden Dringlichen Antrag zur Rettung des Rundling-Dorf-\nkerns und der Barockkirche von Werbelin nahe von De-\nlitzsch. In Zusammenarbeit mit Institutionen des Denkmal-\nschutzes und der Mitteldeutschen Braunkohlen-AG w\u00e4re\nwertvolles deutsches Kulturgut, so auch das Genscher-\nHaus von Werbelin, vor der Vernichtung durch den\nBraunkohlentagebau Delitzsch-S\u00fcdwest zu bewahren.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nCDU und F.D.P. sahen aber keinen Handlungsbedarf; die\nDringlichkeit unseres Antrages wurde abgelehnt. Inzwi-\nschen wird dieses Dorf ,,geschliffen\u201c \u2013 eine Schande f\u00fcr\nSachsen!\nIn seinem Antwortschreiben auf unseren Antrag zur Ret-\ntung des Dorfes formulierte der Innenminister Eggert:\n,,1. ergibt sich die Aufhebung des Denkmalstatus aus der\nGrundsatzentscheidung der MIBRAG, den Tagebau De-\nlitzsch-S\u00fcdwest weiterzuf\u00fchren und damit Arbeitspl\u00e4tze\nzu erhalten;\n2. wurde das Dorf seit vielen Jahren systematisch ausge-\nwohnt. Eine Wiederherstellung w\u00e4re nur mit gro\u00dfem Auf-\nwand m\u00f6glich.\u201c\nHerr Innenminister Eggert \u2013 leider ist er jetzt nicht da \u2013, es\ngeht uns nicht prim\u00e4r darum, da\u00df dieses Dorf wieder v\u00f6l-\nlig hergestellt wird, sondern um ein Sofortprogramm der\nRettung, das die Deponie des wertvollen Kulturgutes vor-\nsieht und zum gegebenen Zeitpunkt den Wiederaufbau\nerm\u00f6glicht.  Was soll mit den Steinen dieser Barockkirche\nz. B. in Werbelin geschehen? Sollen sie zum Stra\u00dfenbau\nverwendet werden oder zur Verf\u00fcllung eines Tagebaurest-\nloches?\nVerehrte Abgeordnete! Energiepolitik ist auch Kulturpoli-\ntik \u2013 oder Unkulturpolitik \u2013 und auch Sozialpolitik. Das\nhatte die SED in weitem Sinne nicht begriffen. Meine Ak-\ntionen vor der Wende gegen diese Unkultur der SED im\nBereich der Energiepolitik sind \u00fcbrigens ein wesentlicher\nBestandteil der \u00fcber mich angelegten MfS-Akte.\nDie Entscheidung des Innenministeriums, Werbelin zu\n,,schleifen\u201c, erinnert mich in fataler Weise an die SED-\n\nEnergiepolitik, die in vielerlei Hinsicht durch diese Kultur-\nlosigkeit gekennzeichnet war.\nIm Februar 1990 konnten wir im Bezirkstag Dresden ge-\nmeinsam mit den B\u00fcrgern von Klitten erreichen, da\u00df Klit-\nten stehenblieb. Hans Modrow war damals Ministerpr\u00e4si-\ndent. Er entschied mit, da\u00df Klitten erhalten blieb \u2013 ein Zei-\nchen einer neuen Energiepolitik im Interesse der unmittel-\nbar Betroffenen.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nIn gleicher Weise schrieb Herr Krieger, Mitarbeiter des\nS\u00e4chsischen Innenministeriums, in einem Brief vom 20.\nSeptember 1991 an den Umweltbund \u00d6kol\u00f6we in Leipzig:\n,,Ihre Initiative zur Rettung des Dorfes Werbelin findet un-\nsere gr\u00f6\u00dfte Sympathie.\u201c Herr Krieger, wo bleiben Ihre Ta-\nten? Blo\u00dfe sch\u00f6ne Worte reichen nicht! Auch Frau Ingrid\nBiedenkopf schrieb im Oktober vorigen Jahres ebenfalls an\nden \u00d6kol\u00f6wen, Werbelin m\u00f6ge erhalten bleiben. W\u00f6rtlich:\n,,Ich werde mich gerne bem\u00fchen, Ihnen Hilfe zukommen\nzu lassen.\u201c Frau Biedenkopf, wo ist Ihre Hilfe f\u00fcr Werbelin\ngeblieben?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte kommen Sie zum Ende,\nHerr Prof. Hegewald.\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: Herr Biedenkopf,\nvielleicht k\u00f6nnten Sie Ihre Frau dabei unterst\u00fctzen.\nUnsere Forderung ist: Retten, was noch zu retten ist! Das\nhei\u00dft, gesonderte Deponie der einzelnen Bauwerke nach\ndenkmalpflegerischen Gesichtspunkten. Dabei w\u00e4ren auch\nArbeitspl\u00e4tze zu schaffen.\nVielen Dank f\u00fcr Ihr Zuh\u00f6ren.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte ein Sprecher der CDU-Frak-\ntion!\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nF\u00fcr die CDU-Fraktion m\u00f6chte ich folgende Erkl\u00e4rung ab-\ngeben. Man mu\u00df sehr deutlich sagen, da\u00df der Niedergang\ndes Rundling-Dorfes eingeleitet wurde, als die SED-F\u00fch-\nrung noch Verantwortung trug.\nDie CDU-Fraktion setzt sich weiterhin so lange nicht mit\nparlamentarischen Initiativen der Fraktion Linke Li-\nste/PDS auseinander, bis die betroffenen Abgeordneten\nentsprechend den Beschl\u00fcssen dieses Hohen Hauses und\nden Empfehlungen des Bewertungsausschusses ihr Man-\ndat niederlegen oder diese Abgeordneten aus ihrer Frakti-\non ausgeschlossen werden. \u2013 Ich danke Ihnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n2990\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ein Sprecher der Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, bitte.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Wahr ist es, Werbelin ist ein in\nder Fachliteratur zitiertes Musterbeispiel f\u00fcr ein Rund-\nplatz-Dorf, sozusagen ein runder Tisch um einen Dorf-\nkern, umgeben von einer funktionierenden Landwirt-\nschaft. Auch das mu\u00df man dabei mit im Auge behalten.\nDer Abri\u00df, wie eben Herr Leroff gesagt hat, ist Anfang der\n80er Jahre beschlossen und bekanntgegeben worden, das\nhei\u00dft, die Erfassung des Bestandes ist im Kreismuseum\nDelitzsch deponiert. Die Sicherung der origin\u00e4ren Bestand-\nteile ist vorgenommen worden. Dazu mu\u00df ich sagen, die\nsogenannte Barockkirche Werbelin ist im Dehio nicht zu\nfinden. Ich bin mir noch nicht sicher, wie barock diese Kir-\nche ist.\nAuch arch\u00e4ologisch ist der Rundling ergraben worden.\nAngesichts dieser Zukunftsperspektiven hat ein totaler\nVerfall dieses Dorfes stattgefunden. Ein Neuaufbau ist\nnicht im Sinne der Denkmalpflege, w\u00fcrde ein v\u00f6llig neues\nGef\u00fcge mit sich bringen; auch sind die Einwohner ver-\nstreut, und die derzeitige Substanz stammt aus dem 19.\nund 20. Jahrhundert. Es gibt auch keine Landwirtschaft\nmehr, die diese Funktionst\u00fcchtigkeit rechtfertigt. Es w\u00e4re\ninsgesamt ein k\u00fcnstliches Gebilde mit hohem Aufwand.\nStatt dessen w\u00fcrde ich aber daf\u00fcr pl\u00e4dieren, da\u00df andere\nRundplatzd\u00f6rfer wie Doberzeit und Goes mit den Mitteln\nsaniert werden m\u00fc\u00dften und Revitalisierungsprogramme\nf\u00fcr Ortschaften, die im Todeskampf zucken wie Olbers-\ndorf, Deutsch-Ossig, Klitten, oder die n\u00f6rdliche Lausitz\ndurchgef\u00fchrt werden.\nIm \u00fcbrigen sind auch wir der Meinung, da\u00df die Fraktion\nLinke Liste/PDS um der politischen Glaubw\u00fcrdigkeit wil-\nlen die vier stasibelasteten Abgeordneten aus ihrer Frakti-\non ausschlie\u00dfen sollte.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD,\nF.D.P. und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich bitte einen Vertreter der\nF.D.P. zu sprechen.\n\nRichter, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Die Fraktion der F.D.P.\nwird sich solange nicht mit Antr\u00e4gen der Fraktion Linke\nListe/PDS befassen, obwohl es viel zu sagen g\u00e4be, solange\ndie Empfehlungen des Bewertungsausschusses seitens\ndieser Fraktion nicht erf\u00fcllt worden sind. Danke sch\u00f6n.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ein Sprecher der SPD, bitte, Frau\nStetter.\n\nFrau Stetter, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich erkl\u00e4re im Namen der SPD-Fraktion: Wie wir\ndas auch schon fr\u00fcher getan haben, werden wir uns solan-\nge nicht mit Antr\u00e4gen der Fraktion Linke Liste/PDS be-\nsch\u00e4ftigen, solange stasibelastete Abgeordnete noch unter\nuns weilen.\n\n(Beifall bei der SPD und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Von der Staatsregierung wird\ndas Wort nicht gew\u00fcnscht. Das Schlu\u00dfwort hat die Frakti-\non Linke Liste/PDS. Die Redezeit betr\u00e4gt 3 Minuten. Bitte,\nHerr Prof. Hegewald.\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Selbst wenn Werbelin nicht\nmehr zu retten ist, m\u00f6chte ich mich den Intentionen von\nFrau Ackermann anschlie\u00dfen, und eigentlich haben wir\ndas Thema hier in den Landtag gebracht, um die Nach-\ndenklichkeit zu erzeugen, die notwendig ist, um die\nBraunkohlenplanung in Sachsen auch mit einer Kulturpo-\nlitik zu verbinden, wo kulturhistorisch wertvolle Geb\u00e4ude\neinschlie\u00dflich Kirchen langfristig doch erfa\u00dft und auch ge-\nrettet werden k\u00f6nnen. So wie es mit Werbelin gelaufen ist,\nn\u00e4mlich recht spontan und fragw\u00fcrdig, sollte es in Zu-\nkunft nicht mehr sein.\nWir brauchen das Vorsorgeprinzip nicht nur in der Um-\nweltpolitik, sondern auch in der Kulturpolitik. Insofern\nw\u00e4re eben die Denkmalpflege angesprochen. F\u00fcr mich ist\nh\u00f6chst zweifelhaft, warum die Denkmalpflege ausgerech-\nnet im Innenministerium angesiedelt ist. Sie w\u00e4re sehr viel\nbesser im Kultusministerium aufgehoben. Wenn es Kom-\npetenzschwierigkeiten gibt und man nicht genau wei\u00df,\nwer vielleicht wof\u00fcr zust\u00e4ndig ist, dann geht es eben auf\nKosten der Kultur.\nWir sind also daf\u00fcr, da\u00df die Abgrenzung oder Neubestim-\nmung der Verantwortung so geschieht, da\u00df langfristig die-\nse kulturhistorisch wertvollen Geb\u00e4ude erfa\u00dft und ent-\nsprechende Ma\u00dfnahmen ergriffen werden, damit zum Bei-\nspiel die sch\u00f6nen Kirchen um Leipzig und andere erhalten\nbleiben.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nstelle nun die Drucksache 1/1494 zur Abstimmung und\nbitte bei Zustimmung um ihr Handzeichen. \u2013 Gibt es Ge-\ngenstimmen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen\nStimmenthaltungen ist die Drucksache mehrheitlich nicht\nbeschlossen, und dieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\nEntschuldigung, ich habe Frau von Fritsch \u00fcbersehen.\nWollen Sie Ihr Abstimmungsverhalten erkl\u00e4ren?\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Ich m\u00f6chte mein Abstimmungs-\nverhalten hierzu bekanntgeben. Ich habe gegen diesen An-\ntrag gestimmt. Ich habe bereits zum Ausdruck gebracht,\nda\u00df ich keine Rettung f\u00fcr ein Dorf am Rande eines Tage-\nbaues sehe, dessen B\u00fcrger kein Interesse mehr haben, in\ndieses Dorf zur\u00fcckzukehren. Dies sind unter anderem\nAuswirkungen der Energiepolitik der letzten 40 Jahre\nSED-Herrschaft.\nIch war am Mittwoch nachmittag in Werbelin und habe\nmir angesehen, was dort noch steht und was zu retten\ngewesen w\u00e4re. Eines hat mich tief bedr\u00fcckt, und das war,\nda\u00df als erstes in diesem Ort das Kirchenschiff abgerissen\nwurde. Viele andere H\u00e4user stehen noch, aber die Kirche\nwar das erste, was abgerissen wurde. Das m\u00f6chte ich der\nStaatsregierung zu bedenken geben.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Sie wollen noch\netwas hinzuf\u00fcgen?\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Einen Zusatz m\u00f6chte ich noch\nbringen bzw. eine Richtigstellung. Es wurde hier das Gen-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n2991\n\n\n\nscher-Haus genannt. Ich habe mit Herrn Genscher dar\u00fcber\ngesprochen. Es handelt sich um kein Haus, das ihm oder\neinem ihm n\u00e4herstehenden Verwandten geh\u00f6rt. Wenn\nseine Urgro\u00dfmutter m\u00fctterlicherseits oder wer sonst darin\ngewohnt hat \u2013 \u2013 Es h\u00e4tte hier besser recherchiert werden\nsollen.\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Mikro 1 bitte, Herr Prof.\nPorsch.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte mein Ab-\nstimmungsverhalten begr\u00fcnden. Ich habe f\u00fcr diesen An-\ntrag gestimmt, weil in der Frage der Rettung eines Denk-\nmals nicht ausschlaggebend ist, ob die unmittelbar betrof-\nfene Bev\u00f6lkerung dieses Denkmal noch annimmt oder\nnicht. Denkmale sind h\u00f6here Werte, die aus einem anderen\nBlickwinkel betrachtet werden m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nUntersuchung der Alternative zum\nAutobahnbau Dresden \u2013 Prag: keine Autobahn\n\nDrucksache 1/1599, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDas Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt eine Redezeit von 3 Minuten vor,\nund zwar in der Reihenfolge: CDU, SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fc-\nne, F.D.P. Die Fraktion Linke Liste/PDS als Antragsteller\nbeginnt nat\u00fcrlich vor der CDU. Ich erteile nun das Wort.\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Der Autobahnbau in Sachsen\nbewegt die Gem\u00fcter sehr. Sind nun die W\u00fcrfel schon ge-\nfallen f\u00fcr den Bau der Autobahn von Dresden nach Prag?\n\nDie A 13 nach Prag ist eines der umstrittensten Stra\u00dfen-\nbauobjekte in den neuen Bundesl\u00e4ndern. Die Frage ist:\nWelche Variante wird denn favorisiert? Es sind sieben Va-\nrianten im Gespr\u00e4ch, vielleicht noch mehr.\n\nDie Studenten der TU Dresden haben eine andere Version\nausgearbeitet, keine neue Variante, sondern eine Alternati-\nve, die sogenannte s\u00e4chsische Null\u00f6sung. \u00dcber diese\n,,s\u00e4chsische Null\u00f6sung\u201c sollten wir auch im Landtag befin-\nden, damit es uns nicht wieder so geht wie damals, als der\nStreit gef\u00fchrt wurde um die Trassenf\u00fchrung von Bautzen\nnach G\u00f6rlitz, wo der Umweltausschu\u00df v\u00f6llig ausgeklam-\nmert wurde \u2013 laut Mehrheitsbeschlu\u00df \u2013, wir also gar keine\nChance hatten, bevor die Empfehlung ausgesprochen wur-\nde, uns dar\u00fcber im Landtag \u00fcberhaupt zu verst\u00e4ndigen.\nUm das zu vermeiden, also unser Antrag: Diskussion der\nNull\u00f6sung und Auftrag an die Staatsregierung, diese Null-\nl\u00f6sung als echte Alternative in den Gesamtvariantenver-\ngleich einzubeziehen.\n\nEs k\u00f6nnte nat\u00fcrlich zu einer unverhofften Wende kom-\nmen. Wenn ich jetzt h\u00f6re, da\u00df gestern der Bundesverkehrs-\nwegeplan an die Abgeordneten ausgeteilt wurde \u2013 ich sel-\nber konnte ihn noch nicht bekommen \u2013 und dort bis zum\nJahr 2000 die Autobahn Dresden \u2013 Prag \u00fcberhaupt nicht\ndrin ist, dann hei\u00dft das, da\u00df bis 2000 gar keine Autobahn\nkommen wird, und wenn sie dann nach 2000 gebaut w\u00fcr-\nde, w\u00e4re sie vielleicht 2010 fertig. Das hei\u00dft, die n\u00e4chsten\n20 Jahre gilt sowieso die Null\u00f6sung, die wir vorschlagen.\nDann brauchten wir uns dar\u00fcber jetzt gar nicht erst zu\nstreiten. Ich gehe aber einmal davon aus, da\u00df das Thema\nimmer noch offen ist, und solange es offen ist, sollten wir\nes auch im Landtag qualifiziert behandeln.\n\nMeine Frage an Herrn Schommer, unseren Wirt-\nschaftsminister: Wie ist der aktuelle Stand? In der Antwort\nauf unseren Antrag wurde formuliert, Mitte Mai w\u00fcrde\ndiese Studie vorliegen, wonach dann die Favorisierung\neiner Variante offensichtlich m\u00f6glich ist.\n\nWie also ist der Stand der Dinge? Das interessiert die B\u00fcr-\ngerinitiative um Frau Jacobi, das interessiert die Schutzge-\nmeinschaft S\u00e4chsische Schweiz. Die ,,S\u00e4chsische Zeitung\u201c\nhat dazu gestern wieder berichtet. Uns interessiert es als\nAbgeordnete nat\u00fcrlich besonders, und wir sollten uns\nauch mit dieser Null-Variante ernsthaft besch\u00e4ftigen.\nIch darf einmal einige Punkte nennen, die diese Null-Vari-\nante charakterisieren. Erstens ist es ein Verkehrssystem in\nder Euro-Region Sachsen \u2013 B\u00f6hmen, das bestehende Ver-\nbindungen zu vernetzen versucht. Diese Vernetzung wird\ndann als sogenannte s\u00e4chsische Null\u00f6sung bezeichnet. Sie\nvermeidet irreversible schwere Sch\u00e4digungen der Natur\nsowohl im Bereich des Erzgebirges, des Erzgebirgsvorlan-\ndes, der Elbtalregion, der S\u00e4chsischen Schweiz als auch der\nOberlausitz. Der Hauptweg besteht dabei in der Verlage-\nrung des Verkehrs auf die Schiene. Die ,,s\u00e4chsische Null\u00f6-\nsung\u201c l\u00e4\u00dft auch sp\u00e4teren Generationen breitere Spielr\u00e4u-\nme, als wenn jetzt schon alles verbaut w\u00fcrde. Au\u00dferdem\nw\u00fcrde mit der Favorisierung der Schiene die CO2-Emissi-\non in den 90er Jahren schon reduziert werden, wenn man\ndas als Tendenz nimmt, auch \u00fcber 2 000 hinaus, und auch\ndie Infrastruktur im s\u00e4chsischen Raum w\u00fcrde damit gef\u00f6r-\ndert. Ansonsten f\u00e4hrt ja die Wirtschaft auf der Autobahn\nan Sachsen vorbei. Die s\u00e4chsische Typik der Landschaft\nw\u00fcrde viel besser bewahrt, als wenn diese Autobahn\nkommt.\nIn der Antwort der Staatsregierung hei\u00dft es, ,,etwaige Al-\nternativen\u201c w\u00fcrden mit untersucht. Diese Aussage der\nStaatsregierung ist uns allerdings zu vage.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Rudorf: Bitte die CDU-Fraktion.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nF\u00fcr die CDU-Fraktion m\u00f6chte ich erkl\u00e4ren, da\u00df \u2013 erstens \u2013\ndie Dinge noch in Pr\u00fcfung sind, da\u00df \u2013 zweitens \u2013 Schie-\nnenverkehr als Alternative angedacht ist und wir im \u00fcbri-\ngen feststellen m\u00fcssen, da\u00df es uns nach wie vor nicht m\u00f6g-\nlich ist, uns inhaltlich mit den parlamentarischen Initiati-\nven der Fraktion Linke Liste/PDS auseinanderzusetzen,\nbis die betroffenen Abgeordneten entsprechend den Be-\nschl\u00fcssen dieses Hauses und den Empfehlungen des Be-\nwertungsausschusses ihr Mandat niederlegen oder diese\nAbgeordneten aus ihrer Fraktion ausgeschlossen werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n2992\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die Fraktion\nder SPD.\n\nPlobner, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nSo interessant die verkehrspolitischen Aspekte dieses The-\nmas sind, mu\u00df ich namens meiner Fraktion erkl\u00e4ren, da\u00df\nwir uns aus den von meinem Vorredner auch genannten\nGr\u00fcnden nicht mit Antr\u00e4gen der Linken Liste/PDS be-\nsch\u00e4ftigen.\n\n(Beifall bei der SPD und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich rufe die\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Damen und\nHerren! Herr Pr\u00e4sident! Es ist f\u00fcr uns verwunderlich, da\u00df\nder Antrag der Linken Liste/PDS entgegen den Abspra-\nchen im Ausschu\u00df f\u00fcr Bau und Verkehr nun doch auf die\nTagesordnung gesetzt wurde. Im Ausschu\u00df liegt ein CDU-\nAntrag zu diesem Thema zur Beratung vor. Ein Antrag\nvon B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, der dieses Problem komplexer an-\npackt, ist im Gesch\u00e4ftsgang.\nDas Thema Autobahn Dresden \u2013 Prag ist auch uns ein sehr\nwichtiges, das wissen Sie. Doch dieses Problem sollte jetzt\nim Ausschu\u00df erst einmal ausf\u00fchrlich diskutiert werden,\nanstatt hier im Rahmen eines Antrages Statements auszu-\ntauschen.\nIm \u00fcbrigen greift dieser Antrag der PDS unserer Meinung\nnach zu kurz und ist sehr oberfl\u00e4chlich abgefa\u00dft.\nIm \u00fcbrigen sind auch wir der Meinung, da\u00df die stasibela-\nsteten Abgeordneten der PDS ihr Mandat entsprechend\ndem Beschlu\u00df dieses Hauses niederlegen sollten.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD \u2013\nBartl, Linke Liste/PDS: Das ist kein Beschlu\u00df,\n\ndas ist eine Empfehlung!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nF.D.P.\n\nRichter, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wir hatten uns interfraktionell geeinigt, da\u00df wir solan-\nge nicht zu Antr\u00e4gen der Linken Liste/PDS sprechen, bis\ndiese Fraktion die Empfehlung des Bewertungsaus-\nschusses akzeptiert und die belasteten Abgeordneten aus-\nschlie\u00dft.\nIch m\u00f6chte hier kundtun, da\u00df sich die F.D.P.-Fraktion kon-\nsequent daran gehalten hat \u2013 bis zum heutigen Tage. Wir\nm\u00fcssen aber feststellen, da\u00df das aufgeweicht wird, insbe-\nsondere seitens der CDU-Fraktion,\n\n(Gel\u00e4chter bei Linke Liste/PDS)\n\nund m\u00f6chten die CDU-Fraktion daran erinnern, sich dieser\nAbsprache weiterhin anschlie\u00dfen zu wollen. Die SPD-\nFraktion hat sich dieser Absprache auch bis zum heutigen\nTage angeschlossen. Ich glaube, diese Konsequenz m\u00fcssen\nalle Fraktionen nun einmal an den Tag legen, wenn sie sich\ndar\u00fcber einigten.\n\n(Demonstrativer Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Bevor ich\n\u00fcber den Antrag abstimmen lasse, m\u00f6chte ich noch sagen,\nda\u00df er nicht im Ausschu\u00df war, da er noch nicht in den\nAusschu\u00df \u00fcberwiesen wurde. Es ist Sache der Fraktion, ob\nsie eine direkte Ausschu\u00df\u00fcberweisung haben m\u00f6chte oder\n\nob sie den Antrag direkt ins Plenum bringt. So ist der Ver-\nfahrensgang. Es liegt nichts anderes vor. Das w\u00e4re eine\nSelbstbefassung im Ausschu\u00df.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Eine sachliche Richtig-\nstellung: Ein CDU-Antrag liegt bereits im Ausschu\u00df.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ein \u00e4quivalenter? \u2013 Aha, das\nist eine andere Sache.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Eine sachliche Richtig-\nstellung: Von der Abg. Frau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nwurde in den Raum gestellt, da\u00df dieser Antrag sehr ober-\nfl\u00e4chlich abgefa\u00dft sei. Wahr ist dagegen, da\u00df dieser Antrag\nsehr gute Analysen zur Voraussetzung hat und nicht ober-\nfl\u00e4chlich abgefa\u00dft ist.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das kann man lange definie-\nren. Jetzt will unser Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit noch einige Worte dazu sagen. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! F\u00fcr die geplan-\nte Autobahn-Neubaustrecke von der A 4 zur Bundesgren-\nze Sachsen \u2013 CSFR wird zur Zeit eine verkehrswirtschaftli-\nche Untersuchung durchgef\u00fchrt mit dem Ziel, einen\nTrassenkorridor f\u00fcr die k\u00fcnftige Autobahn zu ermitteln.\nDiese Untersuchung schlie\u00dft sowohl einen verkehrlichen\nTeil als auch eine \u00f6kologische Untersuchung des betroffe-\nnen Raumes ein und wird erg\u00e4nzt durch ein gesondertes\nEmissionsgutachten. Gleichzeitig werden Untersuchungen\nzur Verbesserung der verkehrlichen Infrastruktur durch-\ngef\u00fchrt. Nach der Bewertung des BMV soll das Vorhaben\nin den vordringlichen Bedarf eingestuft werden.\nNach dem gegenw\u00e4rtigen Stand der Erkenntnis kann auf\neinen Autobahnneubau von der A 4 in Richtung B\u00f6hmen\nnicht verzichtet werden. \u2013 Danke.\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme zur Abstimmung\n\u00fcber den Antrag. Wer dem Antrag der Fraktion Linke Li-\nste/PDS, Untersuchung der Alternative zum Autobahn-\nbau Dresden \u2013 Prag: keine Autobahn, in der Drucksache\n1/1599 seine Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen.\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich\ndenke, da\u00df ich das Recht zu einem Schlu\u00dfwort habe.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Entschuldigung, bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: Meine Damen und\nHerren! Am 2. April hielt der Oberb\u00fcrgermeister von\nDresden, Herr Dr. Wagner, in der Stadtverordnetenver-\nsammlung eine Rede. Zum Schlu\u00df dieser Rede fa\u00dfte er\nseine Gedanken zu wichtigen Punkten noch einmal zu-\nsammen, und Punkt 3 hat folgenden Wortlaut: ,,Ohne dem\nErgebnis der Voruntersuchung vorgreifen zu wollen, l\u00e4\u00dft\nsich bereits heute sagen, da\u00df ein Korridor im S\u00fcdwesten\nDresdens zwischen der seit Jahrzehnten diskutierten\nstadtnahen Linienf\u00fchrung und der auf der sogenannten\nzweiten H\u00f6henlinie besonders interessant sein wird, auf\nden sich m\u00f6glicherweise alle weiteren Untersuchungen\nkonzentrieren.\u201c\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n2993\n\n\n\nDer Oberb\u00fcrgermeister ist nicht irgendwer, und die Stadt\nDresden ist von der Sache sehr betroffen. Insofern gebe ich\nzu bedenken: Wenn hier durch den Wirtschaftsminister,\nHerrn Dr. Schommer, wieder in dieser allgemeinen Weise\ngesprochen wird \u2013 ich hatte erwartet, da\u00df er heute schon\nkonkret etwas sagt, denn uns war versprochen worden:\nMitte Mai liegen die ersten Ergebnisse so vor, da\u00df man\ndar\u00fcber reden kann \u2013, so ist das f\u00fcr mich h\u00f6chst unbefrie-\ndigend. Wir bleiben bei unserer Forderung, die echte Al-\nternative ,,s\u00e4chsische Null\u00f6sung\u201c in die Gesamtbetrach-\ntung einzubeziehen, und Frau M\u00fcller, wenn Sie diese For-\nderung als oberfl\u00e4chlich bezeichnen, so ist das f\u00fcr mich\nnur ein Ausdruck daf\u00fcr, da\u00df Sie eigentlich den Sinn dieses\nAntrages \u00fcberhaupt nicht verstanden haben.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDer Sinn bestand n\u00e4mlich darin, die Methodik des Heran-\ngehens an die Optimierung aller Varianten entsprechend\nin den Gesamtgang des Verfahrens einzubringen. Mehr\nhatte dieser Antrag eigentlich nicht zum Sinn. Es geht eben\num eine komplexe Betrachtung Natur-, Landschafts-, \u00f6ko-\nlogischer, wirtschaftlicher und anderer Zusammenh\u00e4nge\nund auch der Einberechnung der Folgesch\u00e4den. Die Folge-\nsch\u00e4den sind eben durchzurechnen. Das ist f\u00fcr uns eine\nganz entscheidende Forderung, und das ist \u00fcbrigens auch\neine der wichtigen Forderungen des Schutzverbandes\nS\u00e4chsische Schweiz. Also diese komplexe L\u00f6sung mu\u00df die\nNull\u00f6sung als Alternative einschlie\u00dfen. Ansonsten w\u00fcrden\nwir offensichtlich dem Thema nicht gerecht.\nIch m\u00f6chte auf die Untersuchung dieses M\u00fcnchner Insti-\ntuts aufmerksam machen, in der davon ausgegangen wird,\nda\u00df in 6 Jahren eine Eisenbahn gebaut werden k\u00f6nnte \u00fcber\nHeidenau und Most nach Prag \u2013 168 km lang und zu 7 %\nuntertunnelt \u2013, wobei man mit dem Intercity dann in einer\nStunde in Prag sein k\u00f6nnte. Diese Variante h\u00e4tte den Vor-\nzug, da\u00df man sehr schnell in Prag sein kann mit dem Per-\nsonenverkehr, und der G\u00fcterverkehr k\u00f6nnte gesondert auf\nder Trasse an der Elbe langgef\u00fchrt werden. Au\u00dferdem\n\nk\u00f6nnte diese Schienenvariante \u00fcber Most uns dann auch\nnoch mit N\u00fcrnberg und anderen St\u00e4dten verbinden. Man\nk\u00f6nnte also \u00fcber diese Flanke auch den Schienenverkehr\nfavorisieren. Das w\u00e4re ein wesentlicher Beitrag zur CO2-\nReduzierung, und die CO2-Emissionen in den 90er Jahren\nwerden eine Existenzfrage f\u00fcr die Menschheit werden,\nund Sachsen mu\u00df sich da etwas einfallen lassen.\nDeshalb unsere Forderung nach einer ernsthaften \u00dcber-\npr\u00fcfung dieser s\u00e4chsischen Null\u00f6sung.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Frau M\u00fcller, ich vermute\neine Richtigstellung. Aber bitte keinen Disput \u00fcber die\nG\u00fcte der Vorlage!\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Es ist unwahr, da\u00df ich\ndiesen Antrag nicht verstanden habe. Ich habe ihn sehr\nwohl verstanden, aber wir sehen dieses Problem wesent-\nlich weiter, und wir beschr\u00e4nken uns bei unserer Forde-\nrung nach einem integrierten Gesamtverkehrskonzept\nnicht nur auf diesen Teil s\u00fcdlich von Dresden. \u2013 Danke.\n\n(Vereinzelt Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme damit zur Ab-\nstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS.\nIch bitte um Entschuldigung, da\u00df mir das Schlu\u00dfwort\ndurch die Lappen gegangen war.\nIch stelle zur Abstimmung den Antrag der Fraktion Linke\nListe/PDS in der Drucksache 1/1599, Untersuchung der\nAlternative zum Autobahnbau Dresden \u2013 Prag: keine Au-\ntobahn. Wer diesem Antrag seine Zustimmung geben will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Das ist die Mehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei wenigen Stimmenhaltungen und einer Reihe\nStimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag mehrheitlich abgelehnt.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nProgramm zur Nutzung regenerativer Energien im Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/1600, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nAls Redezeit werden 3 Minuten vorgeschlagen. Nach dem\nEinbringer, Fraktion Linke Liste/PDS, sprechen in der Rei-\nhenfolge B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P., CDU, SPD.\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Wir hatten im Februar vorigen\nJahres die Forderung gestellt, ein \u00f6kologie- und sozialver-\ntr\u00e4gliches Energiekonzept f\u00fcr Sachsen auszuarbeiten. Das\nwurde uns im November/Dezember \u00fcberreicht, und dazu\nwurde eine Anh\u00f6rung gemacht.\n\nDieses Energiekonzept zeigt aber, da\u00df der Bereich regene-\nrative Energien nicht ad\u00e4quat ber\u00fccksichtigt wurde. Der\nGrund unseres Antrages, n\u00e4mlich die Ausarbeitung eines\nProgrammes zur Nutzung regenerativer Energien im Frei-\nstaat Sachsen von der Staatsregierung zu fordern, ist also\nin dieser Unvollkommenheit des Energiekonzeptes gege-\nben.\n\nDieses Konzept der Staatsregierung erinnert in fataler Wei-\nse an den direktiven zentralistischen Stil vergangener Jahr-\n\nzehnte, nicht wissend, da\u00df die Energiestrategie durch\nmarktwirtschaftliche Restriktionen und somit unternehme-\nrische Priorit\u00e4ten bestimmt ist.\n\nDie Nutzung regenerativer Energien gewinnt mit den\nCO2-Restriktionen in den 90er Jahren und der Erh\u00f6hung\nder Erdgaspreise einen neuen Stellenwert, und dieser Stel-\nlenwert mu\u00df sich im Energiekonzept und auch im Energie-\nprogramm widerspiegeln. Deshalb unsere Forderung:\nAusarbeitung eines gesonderten Programms zur Nutzung\nregenerativer Energien.\n\nAuf Seite 40 des Energiekonzepts hei\u00dft es, da\u00df mit erneu-\nerbaren Energien bestenfalls Brennstoffkosten eingespart\nwerden k\u00f6nnten. Damit soll der weniger als marginale Bei-\ntrag regenerativer Energien am Energiemarkt bewiesen\nsein. Als Beispiel der Geringsch\u00e4tzung regenerativer Ener-\ngien wird die Kleinwasserkraft in Sachsen angef\u00fchrt. Ihr\nunbedeutender Beitrag \u2013 maximal 300 GWh pro Jahr, das\nist 1 % der verbrauchten Elektroenergie bei erheblichen\nSubventionen \u2013 soll damit demonstriert werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n2994\n\n\n\nAber der Schwerpunkt des Einsatzes regenerativer Energi-\nen liegt im Niedertemperaturbereich der W\u00e4rmeversor-\ngung. 35 % der Prim\u00e4renergie werden in Sachsen f\u00fcr Hei-\nzung und Warmwasserbereitung ausgegeben. 85 % dieser\nPrim\u00e4renergietr\u00e4ger sind hochwertige Energien, wie Elek-\ntroenergie, Gas und \u00d6l. Bis zum Jahre 2010 k\u00f6nnten 10 bis\n15 % des Prim\u00e4renergieeinsatzes f\u00fcr W\u00e4rmeversorgung\ndurch regenerative Energien abgedeckt werden. Genau\ndeshalb sollten sie besonders gef\u00f6rdert werden.\nDie Vertreter der Staatsregierung haben unseren Antrag\noffensichtlich nicht genau gelesen. Sie schreiben n\u00e4mlich in\nihrer Antwort, es w\u00e4re bis 2010 nur m\u00f6glich, 3,5 % der\nGesamtenergieversorgung in Deutschland durch regenera-\ntive Energien abzusichern. Wir haben uns aber hier auf die\nW\u00e4rmeversorgung bezogen. Man sollte vielleicht, wenn\nAntr\u00e4ge kommen, auch genau lesen, was da steht.\nIch denke schon, da\u00df es berechtigt ist, da\u00df wir uns dieses\nThemas annehmen. B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne hatte im Haus-\nhaltsplan f\u00fcr 2 Mio. DM F\u00f6rdermittel angemahnt, die SPD\nund die Linke Liste/PDS hatten 10 Mio. DM angemahnt.\nHerausgekommen sind insgesamt 4 Mio. DM. Das er-\nscheint uns zu wenig. Wir bestehen deshalb auf einer ge-\nsonderten F\u00f6rderung und der Ausarbeitung eines Pro-\ngramms f\u00fcr regenerative Energien.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne. \u2013 Kein Redebedarf. Die Fraktion der F.D.P. \u2013\nKein Redebedarf. Fraktion der CDU. \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nF\u00fcr die CDU-Fraktion gebe ich folgende Erkl\u00e4rung ab: Die\nCDU-Fraktion setzt sich inhaltlich solange nicht mit den\nparlamentarischen Initiativen der Fraktion Linke Li-\nste/PDS auseinander, bis die betreffenden Abgeordneten\nentsprechend den Beschl\u00fcssen dieses Hauses und den\nEmpfehlungen des Bewertungsausschusses ihr Mandat\nniederlegen oder diese Abgeordneten aus ihrer Fraktion\nausgeschlossen werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nSPD.\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Solange sich die Fraktion der Linken Liste/PDS nicht\nregeneriert, das hei\u00dft, ihre stasibelasteten Landtagsabge-\nordneten aus ihrer Fraktion ausschlie\u00dft, werden wir uns\nnicht mit Antr\u00e4gen dieser Fraktion besch\u00e4ftigen.\n\n(Beifall bei Abgeordneten aller Fraktionen\nau\u00dfer Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 Der Staatsminister\nDr. Schommer. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Aus Sicht der\nStaatsregierung sollte dieser Antrag abgelehnt werden. Ein\nwesentlicher Grund f\u00fcr eine derartige Stellungnahme sind\ndie bisherigen und weiter geplanten vielf\u00e4ltigen Aktivit\u00e4-\nten meines Hauses, der Staatsregierung in diesem Bereich.\n Es handelt sich dabei um wohl\u00fcberlegte Schritte im Rah-\nmen unseres in Arbeit befindlichen Energieprogramms\n\nund ein B\u00fcndel flankierender Ma\u00dfnahmen, wof\u00fcr keine\nSonderprogramm-Erarbeitung n\u00f6tig ist.\nIch danke Ihnen.\n\n(Vereinzelt Beifall vor allem bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte die\nFraktion Linke Liste/PDS ein Schlu\u00dfwort sprechen? \u2013 Bitte\nsch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: Erstaunlicherweise\nmu\u00df ich heute mehr rennen als die SPD; das sind ganz\nneue Zeichen.\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend nur den Grundgedanken vortra-\ngen, da\u00df wir, alle Parteien uns hier bem\u00fchen m\u00fcssen,\nmehr Ideen einzubringen, wie lokal diese regenerativen\nEnergien genutzt werden k\u00f6nnen.\nIch m\u00f6chte einen Gedanken hinzuf\u00fcgen: Im Antwort-\nschreiben der Staatsregierung steht, da\u00df man mit regenera-\ntiven Energien keine Arbeitspl\u00e4tze in nennenswertem\nMa\u00dfe schaffen k\u00f6nne. Ich bin der Auffassung, da\u00df dieser\nDenkansatz auch zu kurz greift, insofern n\u00e4mlich, als man,\nwenn man regenerative Energien einsetzen will, immer\ndas Problem der W\u00e4rmed\u00e4mmung und der radikalen\nEnergieeinsparung mit sehen mu\u00df. Erst dort, wo eine be-\ntr\u00e4chtliche W\u00e4rmed\u00e4mmung erreicht ist, macht es \u00fcber-\nhaupt Sinn, regenerative Energien einzusetzen. Insofern\nw\u00e4re, gekoppelt mit den regenerativen Energien, eine\nW\u00e4rmed\u00e4mmstoffindustrie in Sachsen zu f\u00f6rdern, wo-\ndurch sehr viele Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen sind. Au\u00dferdem\nm\u00fc\u00dften ja dann die W\u00e4rmed\u00e4mmstoffe in die H\u00e4user auch\neingebracht werden, m\u00fc\u00dfte nachger\u00fcstet werden, m\u00fc\u00dfte\ndie Installation erfolgen. Da ist ebenfalls viel manuelle\nArbeit notwendig, und da sind wiederum sehr viele Ar-\nbeitspl\u00e4tze zu schaffen. Also, das scheint mir ein ganz\nwichtiger Bereich zur Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen in\nSachsen zu sein.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nIch bitte, das bei Ihren \u00dcberlegungen zu ber\u00fccksichtigen.\nIch meine, wenn Sie mich immer wieder wie mit einer tibe-\ntanischen Gebetsm\u00fchle hier aus dem Landtag kippen wol-\nlen: Sie kennen meine Akte nicht, und Sie wissen nicht,\nwas da drin steht! Ich kenne sie auch noch nicht, aber es\nhaben sie einige gelesen und mir dar\u00fcber berichtet. Und\n500 Seiten sind nur dar\u00fcber drin, wie man mich denun-\nziert hat, wie ich versucht habe, durch kritische Beitr\u00e4ge\nvor der Wende etwas zu ver\u00e4ndern.\nDas bitte ich bei Ihrer Bewertung zu ber\u00fccksichtigen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nZuruf des Abg. Dr. Gr\u00fcning, CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich stelle die Drucksache\n1/1600, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, Programm\nzur Nutzung regenerativer Energien im Freistaat Sachsen,\nzur Abstimmung. Wer dem Antrag seine Zustimmung ge-\nben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Danke. Das ist die Mehrheit.\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist diese Drucksa-\nche mehrheitlich abgelehnt.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir hatten ver-\nschiedentlich das Problem, wohin das Altpapier, Zeitun-\ngen usw., was hier anf\u00e4llt, gebracht werden soll. Es wird\njetzt im Raum neben der Kaffeek\u00fcche eine entsprechende\nStelle eingerichtet, wo Sie alles das ablagern k\u00f6nnen, damit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n2995\n\n\n\nes nicht auf den Tischen bleibt bzw. Sie es nicht mit nach\nHause schleppen m\u00fcssen.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nWir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nErarbeitung einer ,,Umsiedlerfibel\u201c, d. h. eines Handbuches f\u00fcr Umsiedler\nin den Braunkohlenrevieren des mitteldeutschen Raumes und der Lausitz,\n\nzeitgleich mit dem Energieprogramm f\u00fcr Sachsen\nDrucksache 1/1601, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDie Fraktionen sollen eine Redezeit von 3 Minuten haben.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nNach der einbringenden Fraktion Linke Liste/PDS spre-\nchen die SPD, die F.D.P., B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und CDU in\ndieser Reihenfolge. Ich bitte die Fraktion Linke Liste/PDS,\ndas Wort zu nehmen. Bitte sch\u00f6n.\n\nProf.  Dr.  Hegewald,  Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Wir haben den Antrag gestellt,\nder Landtag wolle beschlie\u00dfen, die Staatsregierung zu er-\nsuchen, eine Umsiedlerfibel herzustellen, ein Handbuch\nf\u00fcr Umsiedler in den Regierungspr\u00e4sidien Leipzig und\nDresden, und zwar analog zu der Umsiedlerfibel im rhei-\nnischen Braunkohlenrevier.\n\n(Der Abgeordnete h\u00e4lt eine Brosch\u00fcre\nin die H\u00f6he, Format DIN A4.)\n\nSo sieht diese Umsiedlerfibel aus, die im Regierungspr\u00e4si-\ndium K\u00f6ln f\u00fcr Betroffene erstellt wurde.\nDie Grundidee ist, da\u00df die Staatsregierung und die Beh\u00f6r-\nden viel st\u00e4rker mit den Betroffenen ins Gespr\u00e4ch kommen\nm\u00fcssen, damit die Betroffenen genau wissen, welche Rech-\nte und Pflichten sie haben, wie sich die Braunkohlenpla-\nnung in Sachsen in Zukunft darstellen wird, welche Nach-\nteile auf sie zukommen, wie sie sich bem\u00fchen k\u00f6nnen, mit\nden Mitteln des Rechts Ausgleich zu erlangen bzw. die\nMilderung ihrer Lage.\nDas ist die Grundidee. Nachdem wir das Landesplanungs-\ngesetz hier verabschiedet haben, erscheint uns diese Um-\nsiedlerfibel um so dringlicher; denn in dem Landespla-\nnungsgesetz gibt es in dem Paragraphen \u00fcber Braunkoh-\nlenplanung Abschnitte, die besagen, da\u00df die B\u00fcrger infor-\nmiert werden m\u00fcssen und dann einen Monat lang Einsicht\nnehmen k\u00f6nnen in die Pl\u00e4ne zu den Vorhaben, und bis zu\nzwei Wochen nach Auslegung d\u00fcrfen sie sich bei den ent-\nsprechenden Stellen \u00e4u\u00dfern.\nDas erscheint uns viel zu wenig, denn die B\u00fcrger, die be-\ntroffen sind, sind ihr ganzes Leben davon betroffen; es ist\nihr ganzes Schicksal, was damit zusammenh\u00e4ngt. Sie m\u00fcs-\nsen sich ja einen neuen Lebensort und vielleicht auch einen\nneuen Beruf suchen.\nInsofern mu\u00df man ihnen viel mehr Hilfe geben, als das in\nder Vergangenheit der Fall war.\nWenn ich aus dem Braunkohlengebiet Grube Groitzscher\nDreieck nur einmal ein Beispiel nennen darf: Dieses Gebiet\nwurde 1982 zum Bergbauschutzgebiet erkl\u00e4rt. Die Aus-\nsiedlung sollte 1989 stattfinden. Die Grundst\u00fccke und\nH\u00e4user wurden aufgekauft bzw. enteignet und die Besitzer\nnach damaligen Ma\u00dfst\u00e4ben entsch\u00e4digt. Durch die Wende\nverz\u00f6gerten sich die Prozesse sowohl der Auslieferung als\n\nauch der Schaffung neuen Eigentums. Die auf Sperrkonten\ngeflossenen Erl\u00f6se \u2013 f\u00fcr 60 000 Quadratmeter Land wur-\nden 70 000 Mark gezahlt \u2013 halbierten sich durch die W\u00e4h-\nrungsunion. Heute ist die Schaffung einer neuen Existenz\nmit dem verbliebenen Geld f\u00fcr die Betroffenen nicht m\u00f6g-\nlich.\nFakt ist, da\u00df sich in den Jahren 1991 und 1992 vier B\u00fcrger\ndes Ortes Muckern umgebracht haben, und wir wollen nur\nhoffen, da\u00df sich nicht noch weitere umbringen. Es spielen\nsich hier gro\u00dfe menschliche Trag\u00f6dien ab.\nUm diese zu verhindern, glauben wir, ist es unbedingt not-\nwendig, die B\u00fcrger sachkundig \u00fcber ihre Rechte und\nPflichten zu informieren. Das, glaube ich, ist ein recht\nmenschlicher Akt, der parallel mit der Braunkohlenpla-\nnung laufen mu\u00df. Wir mahnen da mehr Demokratie an.\nWir haben da schlimme Erfahrungen aus der Vergangen-\nheit, und wir wollen uns auch als Linke Liste/PDS in die-\nsem Sinne stellen, da\u00df wir mehr Demokratie einmahnen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nSPD. Bitte sch\u00f6n. \u2013 Kein Redebedarf. Ich rufe die Fraktion\nder F.D.P. \u2013 ebenfalls nicht. Die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fc-\nne? \u2013 Nicht. Auch die Fraktion der CDU hat keinen Rede-\nbedarf. Staatsregierung? \u2013 Niemand, der reden will.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nKein Handlungsbedarf.)\n\n\u2013 Kein Handlungsbedarf; wenn Sie mir das so vorgeben\nwollen, bitte sch\u00f6n.\nSchlu\u00dfwort? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Fraktion Linke Liste/PDS.\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte nur\nnoch einmal darauf verweisen: Wenn wir mit solchen\ngro\u00dfen Worten umgehen wie Identifikation mit Heimat,\nF\u00f6rderung der Umwelt und Identifikation mit dem Frei-\nstaat Sachsen, dann ist das nat\u00fcrlich auch immer stark\nemotional gepr\u00e4gt. Aber um die Emotionen auch in dieser\nRichtung einer verst\u00e4rkten Identifikation mit Sachsen zu\nsehen, damit nicht mehr so viele B\u00fcrger aus Sachsen weg-\nrennen, ist es wohl n\u00f6tig, da\u00df hier jetzt neue demokrati-\nsche Verh\u00e4ltnisse einziehen, wo der B\u00fcrger sachkundig ge-\nmacht wird \u00fcber seine Rechte und Pflichten.\nGenau das ist das Grundanliegen. Dem k\u00f6nnen Sie ja wohl\nzustimmen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich stelle damit die Drucksa-\nche Erarbeitung einer ,,Umsiedlerfibel\u201c, Drucksache\n1/1601, zur Abstimmung. Wer dieser Drucksache seine\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n2996\n\n\n\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Danke. Das ist\ndie Mehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nReihe von Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist die-\nse Drucksache mehrheitlich abgelehnt. \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zu meinem\nAbstimmungsverhalten geben. Ich habe f\u00fcr diesen Antrag\ngestimmt aus tiefer pers\u00f6nlicher Betroffenheit. In den 80er\nJahren ist mit mir genauso umgesprungen worden, wie\ndas anscheinend heute wieder gemacht werden soll. Ich\nbin strikt dagegen, da\u00df man den B\u00fcrger nicht aufkl\u00e4rt \u2013\nzumindest in einer Zeit, wo die demokratische Grundord-\nnung greifen soll \u2013 \u00fcber seine Rechte und Pflichten.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Bevor wir\nzum Tagesordnungspunkt 9 kommen, m\u00f6chte ich noch-\nmals eine Bitte aus dem letzten Plenum anbringen: Bei den\nKleinen Anfragen bitte ich die Fraktionen zusammenzufas-\nsen, welche Abgeordneten mit den Antworten, die sie in-\nzwischen bekommen haben, einverstanden sind, so da\u00df\nwir sie nicht aufrufen m\u00fcssen.\n\n(Binus, CDU: Sehr gut!)\n\nDanke sch\u00f6n.\n\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n\u2013 Bilanzielle Entlastung landwirtschaftlicher Betriebe\nDrucksache 1/1722, Antrag der Fraktion der SPD\n\n\u2013 Ver\u00e4u\u00dferungspflicht von f\u00fcr landwirtschaftliche Produktion nicht\nnutzbaren Immobilien\n\nDrucksache 1/1724, Antrag der Fraktion der SPD\n\n\u2013 Entschuldung von landwirtschaftlichen Betrieben\nDrucksache 1/1786, (nur Punkt 2), Antrag der Fraktion der CDU\n\nDie Antr\u00e4ge werden gemeinsam in der Beratung behan-\ndelt. Die Redezeit f\u00fcr die Fraktionen wird mit 6 Minuten\nbestimmt; das hat das Plenum heute festgelegt. Die Ab-\nstimmung erfolgt dann einzeln. Die Reihenfolge: Die Ein-\nbringer, SPD und CDU, sprechen zuerst, danach Linke Li-\nste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P. Ich bitte jetzt die Frak-\ntion der SPD, das Wort zu nehmen.\n\nFrau Dr. Wirth, SPD: Meine Damen und Herren! Ich\nm\u00f6chte Sie daf\u00fcr gewinnen, unserem Antrag zur Entspan-\nnung der Entschuldungsproblematik und zur Zinsrege-\nlung f\u00fcr Altkredite zuzustimmen; denn das \u00dcberleben vie-\nler landwirtschaftlicher Betriebe wird von der L\u00f6sung der\nAltschuldenfrage abh\u00e4ngen. Wir als SPD verlangen nach\nwie vor die Berichtigung der Altschulden. Nur so werden\ndie Verm\u00f6gensauseinandersetzungen zu einem guten\nEnde f\u00fchren.\nDen Landwirten, die hoffentlich jetzt die Debatte verfol-\ngen, m\u00f6chte ich dringend raten, die Rangr\u00fccktrittsver-\neinbarung vorerst nicht zu unterschreiben. Der Text der\nRangr\u00fccktrittsvereinbarung mu\u00df ge\u00e4ndert werden.\n\n(Einzelbeifall der Abg. Frau M\u00fcller,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDie Arbeitsanweisung des Finanzministers mu\u00df ebenfalls\nkorrigiert werden. Der Antrag unserer Fraktion bezieht\nsich auf eben diese Arbeitsanweisung des Bundesfinanz-\nministeriums \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur bilanziellen Entla-\nstung landwirtschaftlicher Unternehmen in der ge\u00e4nderten\nFassung vom 3.12.1991.\nIn dieser Arbeitsanweisung wird festgeschrieben, da\u00df\nnicht betriebsnotwendige Verm\u00f6genswerte zur Selbstent-\nschuldung zu ver\u00e4u\u00dfern sind und eine Ver\u00e4u\u00dferungs-\npflicht bis Ende 1993 besteht. F\u00fcr alle im Rang zur\u00fccktre-\ntenden Verbindlichkeiten gilt bis zum Termin des Ab-\n\nschlusses der Rangr\u00fccktrittserkl\u00e4rung der markt\u00fcbliche\nZins. Danach werden 9,35 % Zinsen auf Altschulden erho-\nben. Da reicht es nicht, meine Damen und Herren, die Ver-\nfahrensweise der Zinsfortschreibung in ihrer H\u00f6he noch-\nmals zu \u00fcberpr\u00fcfen, wie uns das die CDU vorschl\u00e4gt, son-\ndern die Zinsfortschreibung mu\u00df ausgesetzt,\n\n(Beifall bei der SPD und\nder Abg. Frau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nzumindest dem \u00fcblichen Zinsniveau f\u00fcr gef\u00f6rderte land-\nwirtschaftliche Investitionen angeglichen werden. Die Er-\nl\u00f6se aus dem Verkauf von Anlageverm\u00f6gen sollen nicht\nzur unmittelbaren Altschuldenabdeckung eingesetzt wer-\nden, sondern zweckgebunden zur Auszahlung der Inven-\ntarbeitr\u00e4ge,\n\n(Beifall bei der SPD und ganz vereinzelt\nbei der CDU und F.D.P.)\n\naber ebenfalls zur Sanierung und Umstrukturierung der\nlandwirtschaftlichen Unternehmen.\n\nWir finden es erstaunlich, meine Damen und Herren, da\u00df\ndie CDU die Notwendigkeit der Investitionen den Betrie-\nben nicht zubilligen will, w\u00e4hrend ihr Landwirtschaftsmi-\nnister in seiner Antwort auf unseren Antrag ebenso wie\nwir f\u00fcr richtig h\u00e4lt, da\u00df n\u00e4mlich die Erl\u00f6se aus den Ver-\nk\u00e4ufen zur Abfindung von Anspr\u00fcchen aus den Verm\u00f6-\ngensauseinandersetzungen bzw. f\u00fcr Investitionen zur Sa-\nnierung der Betriebe eingesetzt werden d\u00fcrften, solange\ndie Unternehmensgewinne daf\u00fcr nicht ausreichen. Ande-\nrerseits, so bef\u00fcrchtet auch er, kann die Liquidit\u00e4t der sa-\nnierungsf\u00e4higen Unternehmen ernsthaft gef\u00e4hrdet wer-\nden. Es w\u00e4re sch\u00f6n, meine Damen und Herren, wenn er\ndiese Ansicht noch massiver als bisher in Bonn vortragen\nw\u00fcrde.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n2997\n\n\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund Linke Liste/PDS)\n\nDie jetzige Politik k\u00fcmmert sich r\u00fchrend um die Banken,\ndamit die zu ihrem Geld kommen.\n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nZu diesem Geld kommen sie ohnehin; denn es gibt einen\nAusgleichsfonds bei den Banken, in den Sie als Steuerzah-\nler ebenfalls einzahlen.\n\n(Zuruf von der CDU: Der Ausgleich\nfordert mehr Steuern, Frau Dr. Wirth!)\n\n\u2013 Ja, das macht aber trotzdem nichts. Ich sehe nicht ein,\nda\u00df unsere Bauern zahlen m\u00fcssen und die Banken reicher\nund reicher werden. Das ist traurig.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nDabei handelt es sich immerhin um Schulden, die sich un-\nter v\u00f6llig anderen Bedingungen, in der Planwirtschaft,\nleichtfertig und oft nicht freiwillig angeh\u00e4uft haben. N\u00f6tig\nist nach unserer Meinung, da\u00df die Lebensf\u00e4higkeit der\ns\u00e4chsischen Landwirtschaft Vorrang hat vor den Interes-\nsen der Banken.\n\n(Zuruf von der SPD: Jawohl!)\n\nWir wissen sehr wohl um die rechtlichen Schwierigkeiten,\ndie damit verbunden sind, aber meinen auch, da\u00df diese\nRechtsgrundlagen dringend \u00fcberarbeitet werden m\u00fcssen.\nDie Behandlung der LPG als privatwirtschaftliches Unter-\nnehmen im Einigungsvertrag hat von Anfang an zu einer\nBenachteiligung der Landwirtschaft gef\u00fchrt. Alle Verbind-\nlichkeiten aus dem ehemaligen Staat mu\u00dften \u00fcbernommen\nwerden.\nWeil diese Entscheidung vom Grundsatz falsch war, k\u00f6n-\nnen alle jetzigen Korrekturen nur St\u00fcckwerk bleiben. Ein\nsolches St\u00fcckwerk ist auch die Ver\u00e4u\u00dferungspflicht f\u00fcr\nnicht betriebsnotwendige Verm\u00f6genswerte bis Ende 1993.\nDiese Terminsetzung f\u00fchrt ganz sicher dazu, da\u00df entwe-\nder Verm\u00f6genswerte unter Zeitdruck verschleudert wer-\nden oder die Unternehmen bei Nichteinhaltung dieser\nFrist den Buchwert in voller H\u00f6he an die Banken abf\u00fchren\nm\u00fcssen.\nAuf dem Immobilienmarkt wird der Verkauf besagter Ob-\njekte vors\u00e4tzlich verz\u00f6gert, so da\u00df die landwirtschaftlichen\nUnternehmen gegen Ende des Jahres 1993 gezwungen sein\nwerden, die Objekte unter dem Preis zu verschleudern.\nEine Verl\u00e4ngerung der Frist um zwei Jahre entspannt die\nSituation auf dem Immobilienmarkt, der ohnehin noch\nnicht ausgepr\u00e4gt ist, wo zur Zeit doch nur Spekulationen\nlaufen. Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnten gewinnbringende Objekte\nl\u00e4nger von den landwirtschaftlichen Unternehmungen ge-\nnutzt werden.\nBitte, stimmen Sie diesem Antrag zu!\nNoch ein letztes Wort zu dem Antrag der CDU.\nDiesem k\u00f6nnen wir ebenfalls zustimmen. Die Besserungs-\nscheinregelung auch bei der Ausgliederung von Betriebs-\nteilen fortzusetzen, wird der \u00dcberlebenschance dieser Be-\ntriebe dienen. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle nochmals beto-\nnen, da\u00df die SPD generell f\u00fcr die Berichtigung der Alt-\nschulden ist. Nur so werden die Betriebe konkurrenzf\u00e4hig\nwerden. Hier mu\u00df generell entschieden werden, nicht im-\nmer St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck, kurz bevor das Kind ins Wasser f\u00e4llt.\nIch danke Ihnen.\n\n(Lebhafter Beifall bei der SPD und\nteilweise bei F.D.P. und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe nun die Fraktion der\nCDU. Dr. Jahr, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ich freue mich zun\u00e4chst einmal, da\u00df wir\nheute diese Antr\u00e4ge im Block behandeln d\u00fcrfen, denn ich\nglaube, hier waren sich alle Fraktionen des Hauses einig:\nDie Frage der Entschuldung von landwirtschaftlichen Be-\ntrieben ist jetzt aktuell, ist akut, und es sind auch Nachbes-\nserungen unbedingt notwendig.\nIch meine, als Politiker sollte man nicht sagen, da\u00df das,\nwas man tut, St\u00fcckwerk ist. Man mu\u00df auch ganz einfach\ndas Notwendige tun, wenn es f\u00e4llig ist. Es bringt \u00fcber-\nhaupt nichts, wenn wir in der Vergangenheit w\u00fchlen und\nden Einigungsvertrag kritisieren. Ich k\u00f6nnte dann zur\u00fcck-\ngeben, Frau Dr. Wirth, da\u00df in der ersten de-Maizi\u00e8re-Re-\ngierung die SPD gr\u00f6\u00dftenteils f\u00fcr die Landwirtschaft ver-\nantwortlich war.\n\n(Dr. Lersow, SPD:\nAber beim Einigungsvertrag war sie drau\u00dfen!)\n\nAlso haben Sie ja mitgewirkt an diesen ung\u00fcnstigen L\u00f6-\nsungen. \u2013 Aber das bringt uns jetzt nichts.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Jurk, SPD:\nWarum machen Sie das dann?\n\nWem bringt das was?)\n\n\u2013 Ich habe nur einen kleinen Ball, der leicht angeschmettert\nwar, zur\u00fcckgeworfen und hoffe, da\u00df er jetzt ins Aus f\u00e4llt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNun zum Thema: Die CDU-Fraktion tritt f\u00fcr Chancen-\ngleichheit aller Betriebsformen in der landwirtschaftlichen\nPrim\u00e4rproduktion ein, wenn sie auf der freien Entschei-\ndung ihrer Eigent\u00fcmer beruhen. Das hei\u00dft, die s\u00e4chsische\nCDU k\u00e4mpft in Br\u00fcssel und Bonn um die Realisierung von\nRahmenbedingungen f\u00fcr diese Chancengleichheit.\nZur Chancengleichheit geh\u00f6rt, da\u00df wir sowohl den Wie-\ndereinrichtern als auch den auf der Grundlage des Land-\nwirtschaftsanpassungsgesetzes umgewandelten LPGs eine\nechte Chance des Neubeginns geben. Die neugegr\u00fcndeten\nBetriebe haben unabh\u00e4ngig von der Rechtsform einen\nschweren, steinigen Weg vor sich. Sie m\u00fcssen sich auf un-\nbekanntes Terrain vorwagen. Es erscheint deshalb sinnvoll\nund notwendig, diese Betriebe von unn\u00f6tigen Marscher-\nschwernissen, sprich: von alten Rucks\u00e4cken, zu befreien.\nSo sehr ich mir als Landwirt eine Generalentschuldung f\u00fcr\ndie s\u00e4chsische Landwirtschaft w\u00fcnschte, mu\u00df ich mir doch\naus finanzpolitischer Sicht eingestehen, da\u00df dies zur Zeit\nunrealistisch ist bzw. \u2013 wenn schon \u2013 dann ressort\u00fcber-\ngreifend entschieden werden mu\u00df. Ich glaube nicht \u2013 so\nehrlich m\u00fcssen wir auch als Landwirte sein \u2013, da\u00df wir f\u00fcr\ndie Landwirtschaft Sonderkonditionen erreichen oder er-\nhalten.\nIch glaube, da\u00df die Frage nach der Generalentschuldung\nvielleicht nicht das eigentliche Problem ist. Ein Kredit als\nsolcher tut ja nicht weh; Schmerzen bereiten die daraus\nerwachsenden Zins- und Tilgungsleistungen und die redu-\nzierte Kreditw\u00fcrdigkeit. Um es vorwegzunehmen: Ich\nmeine, dieses Problem wird mit der vorliegenden Ver-\neinbarung zum Rangr\u00fccktritt ausreichend gel\u00f6st. Lediglich\n20 % des Gewinns \u2013 des erreichten Gewinns, nicht eines\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n2998\n\n\n\nnormativen, unterstellten Gewinns; das m\u00f6chte ich noch\neinmal unterstreichen \u2013 m\u00fcssen die Betriebe f\u00fcr Zinsen\nund Tilgung f\u00fcr Altkredite verwenden.\nAndererseits \u2013 hier sind wir uns einig, Frau Dr. Wirth \u2013\nexistiert noch eine Reihe von Fu\u00dfangeln, die die Betriebe\nstolpern lassen, das hei\u00dft, die kontraproduktiv wirken. Es\nist deshalb verst\u00e4ndlich, da\u00df sich die landwirtschaftlichen\nBetriebe zur Zeit weigern, die Vereinbarung f\u00fcr den Rang-\nr\u00fccktritt mit den Banken zu unterschreiben. Ich akzeptiere\ndas, und ich sage auch selbst als Betroffener: Auch mein\nBetrieb hat noch nicht unterschrieben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDie Betriebe sind verpflichtet, nicht zur landwirtschaftli-\nchen Prim\u00e4rproduktion geh\u00f6rende Grundmittel bis Ende\n1993 zu ver\u00e4u\u00dfern. Wir lehnen diese Zeitbegrenzung ab.\nDies w\u00fcrde zu Not- und \u00fcberhasteten Zwangsverk\u00e4ufen\nf\u00fchren. Immobilien w\u00fcrden weit unter Wert ver\u00e4u\u00dfert.\nDie CDU-Fraktion ist der Auffassung, da\u00df die Betriebe\neinen zumutbaren eigenst\u00e4ndigen Beitrag zur Schuldentil-\ngung leisten m\u00fcssen und k\u00f6nnen. Die CDU-Fraktion\nstimmt deshalb dem SPD-Antrag in der Drucksache\n1/1724 zu, in dem eine Verl\u00e4ngerung der Ver\u00e4u\u00dferungs-\npflicht um zwei Jahre gefordert wird.\nDie landwirtschaftlichen Betriebe m\u00fcssen in den n\u00e4chsten\nf\u00fcnf Jahren Abfindungsanspr\u00fcche an ausscheidende Mit-\nglieder begleichen. Sie m\u00fcssen dies in Geldform tun. Das\nhei\u00dft, sie m\u00fcssen Eigenkapital einschmelzen, sie m\u00fcssen\nImmobilien verkaufen. Wenn nun die Erl\u00f6se aus diesen\nVerk\u00e4ufen f\u00fcr die Altschuldentilgung eingesetzt werden\nm\u00fcssen, dann kann der Anspruch ausscheidender Mitglie-\nder nicht befriedigt werden. Es entstehen ungedeckte Ver-\nbindlichkeiten; die Betriebe sind zahlungsunf\u00e4hig.\nDieser Mi\u00dfstand mu\u00df beseitigt werden. F\u00fcr die CDU-Frak-\ntion steht fest: Erst m\u00fcssen die Abfindungsanspr\u00fcche aus-\nscheidender Mitglieder befriedigt werden, und dann kann\ninvestiert werden. Hier besteht ein wesentlicher Unter-\nschied zur SPD-Auffassung. Die SPD stellt Abfindungsan-\nspr\u00fcche und Neuinvestitionen auf eine Stufe. Das klingt\nzwar redlich, geht aber vollkommen an der Wirklichkeit\nvorbei und ist \u00fcberfl\u00fcssig.\n\n(Oh! bei der SPD)\n\nDie CDU-Fraktion formuliert in ihrem \u00c4nderungsantrag,\nda\u00df die Erl\u00f6se vor allem f\u00fcr die Begleichung der Anspr\u00fc-\nche von ausscheidenden Mitgliedern verwendet werden\nsollen. Es ist selbstverst\u00e4ndlich \u2013 bitte h\u00f6ren Sie zu, meine\nHerren und Damen von der SPD! \u2013, da\u00df nach Begleichung\ndieser Verbindlichkeiten der Betrieb mit dem Geld auch\ninvestieren kann. Wir wollten hier nur politisch Schwer-\npunkte setzen.\nFrau Dr. Wirth, das entspricht auch meinem Rechtsemp-\nfinden. Wenn ich Geld von meinem Onkel borge und\nwenn ich Schulden bei meinem Onkel habe und mir ein\nneues Auto kaufen m\u00f6chte, dann bezahle ich erst meine\nSchulden oder mache einen Kreditvertrag.\n\n(Frau Dr. Wirth, SPD: Der Onkel existiert\nnicht mehr! \u2013 Zuruf von Linke Liste/PDS:\nDer Onkel im Westen existiert gar nicht.)\n\n\u2013 Der Onkel West oder Ost kann sich auf den Einigungs-\nvertrag berufen.\nDie SPD fordert \u2013 ich komme dann gleich zum Schlu\u00df \u2013,\nda\u00df f\u00fcr Altkredite keine Zinsen bezahlt werden sollen. Die\nCDU-Fraktion vertritt den Standpunkt, da\u00df die Frage der\n\nVerzinsung von Altkrediten ressort\u00fcbergreifend gel\u00f6st\nwerden mu\u00df. Die CDU k\u00e4mpft um eine Zinsverbilligung\nund hat dies in ihrem \u00c4nderungsantrag so formuliert. Als\nLandwirt k\u00e4mpfe ich nat\u00fcrlich um eine Nullrunde, aber\ndas schlie\u00dft unser Antrag nicht aus.\nIch bitte Sie deshalb, beim SPD-Antrag Drucksache 1/1724\ndem \u00c4nderungsantrag der CDU zuzustimmen.\nWenige Worte zum Dringlichen Antrag der CDU 1/1786.\nDie CDU ist der Auffassung, da\u00df die bilanzielle Entlastung\nvon Altkrediten nicht nur im landwirtschaftlichen Prim\u00e4r-\nbereich, sondern auch im au\u00dferlandwirtschaftlichen Be-\nreich angewendet werden soll. Ich meine, das Verfahren\nder bilanziellen Entlastung k\u00f6nnte die Schuldenproblema-\ntik in der \u00fcbrigen Wirtschaft l\u00f6sen helfen, insbesondere\nauch im Wohnungsbau.\nIch bitte daher um Zustimmung zum CDU-Antrag Druck-\nsache 1/1786.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bitte nun die Fraktion\nLinke Liste/PDS, das Wort zu nehmen.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Vollzieht man den Werdegang der heutigen\nAntr\u00e4ge, findet man die Ursachen in der Schlampigkeit\ndes Einigungsvertrages, in der Schlampigkeit des Land-\nwirtschaftsanpassungsgesetzes,\n\n(Beifall der Abg. Frau Schneider,\nLinke Liste/PDS)\n\nin der Schlampigkeit der uns aufgepfropften DM-Er\u00f6ff-\nnungsbilanzen; denn dort waren M\u00f6glichkeiten vorhan-\nden, all die berechtigten Antr\u00e4ge \u2013 w\u00e4ren sie fachlich und\nnicht politisch gewertet worden \u2013 ordnungsgem\u00e4\u00df zu be-\ntreiben.\n\n(Elsner, Linke Liste/PDS: Sehr richtig! \u2013\nZuruf von der CDU)\n\n\u2013 Dar\u00fcber werden wir uns nachher unterhalten, beim\nn\u00e4chsten Tagesordnungspunkt.\nVollzieht man den Werdegang der Antr\u00e4ge unter s\u00e4chsi-\nscher Politik, wird deutlich:\n1. Am 2.12.1991 erl\u00e4\u00dft die Treuhand den Entwurf der\nRichtlinie \u2013 besagter \u2013 zur Verwertung der landwirtschaft-\nlichen Nutzfl\u00e4chen. Am 3.12. wird die Arbeitsanweisung\nvon Waigel in Kraft gesetzt. Bereits am 9.12. beeilt sich das\nS\u00e4chsische Staatsministerium als einziges in einem ost-\ndeutschen Bundesland, wohlwollend zuzustimmen \u2013\nnachzulesen in der ,,Internationalen Zeitschrift.\u201c Davon\nsprach ich in diesem Hause am 13. M\u00e4rz 1992 \u2013 Protokoll\nSeite 2758.\n2. In Beantwortung meiner Anfrage zu den gleichen The-\nmen in Drucksache 1/1493 vom 5.3. sah die S\u00e4chsische\nStaatsregierung keinen Handlungsbedarf und formulierte\nzur Belastung der Unternehmen: ,,Die Unternehmen erhal-\nten somit die M\u00f6glichkeit, die Anpassung an den Markt zu\nvollziehen.\u201c Weiter: ,,Das SML h\u00e4lt die mit der Rangr\u00fcck-\ntrittsvereinbarung eingegangenen Zahlungsverpflichtun-\ngen f\u00fcr eine vertretbare Belastung der Unternehmen.\u201c\n3. Zum Anlageverm\u00f6gen: ,,Eine Erh\u00f6hung der Abfindung\nkann ohnehin nicht vorgenommen werden\u201c \u2013 alles SML \u2013,\n,,da deren H\u00f6he sich aus der Betriebsbilanz ergibt und we-\nder aus der Entschuldung noch aus der bilanziellen Entla-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n2999\n\n\n\nstung Anspr\u00fcche der LPG-Mitglieder befriedigt werden\nk\u00f6nnen.\u201c\n4. Zur Benachteiligung juristischer Personen: ,,Eine Be-\nnachteiligung kann nicht eintreten, da Wiedereinrichter\nauch nur laut LAG Anspr\u00fcche haben, die sich aus der Bi-\nlanz und deren Anlagen ergeben.\u201c\nDas teilte man am 27.3. mit, wissend, da\u00df bereits am 19.\nund 20. M\u00e4rz die ostdeutschen Agrarminister ihr Veto zur\nWaigelschen Arbeitsanweisung eingelegt hatten und fest-\nstellten, da\u00df \u2013 ich zitiere \u2013\n,,a) hinsichtlich der Besserungsscheinregelung die Anwei-\nsung den Gegebenheiten nicht ausreichend Rechnung\ntr\u00e4gt,\nb) die Zinsen f\u00fcr gestundete Altkredite von 9,5 auf 5 %\nverringert werden und\nc) Erl\u00f6se aus der Ver\u00e4u\u00dferung von Verm\u00f6gensgegenst\u00e4n-\nden nicht ausschlie\u00dflich zur Tilgung von Altlasten, son-\ndern zur Verbesserung der Liquidit\u00e4t verwendet werden\nsollten.\u201c\nRes\u00fcmee: Fast ein halbes Jahr mu\u00dfte verstreichen, bevor\nman in Sachsen die Folgen begriff. Anders sind die Dring-\nlichen Antr\u00e4ge heute nicht zu verstehen. Und was gilt\nschon der Prophet im eigenen Lande, noch dazu, wenn\nman von links kommt!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Vorliegende Antr\u00e4ge sind eine\nder elementarsten und dringlichsten Forderungen, um die\ns\u00e4chsische Landwirtschaft in ihren Restbest\u00e4nden zu erhal-\nten. Sie k\u00f6nnen aber nur Wirkung haben, wenn sie in den\nRahmen eines Gesamtkomplexes der bilanziellen Entla-\nstung der ostdeutschen Landwirtschaft integriert sind.\nTatsache ist, weder Eigentumsfragen noch Entsch\u00e4digung\nsind gekl\u00e4rt, gleich gar nicht gel\u00f6st. Es besteht f\u00fcr kapital-\nschwache ostdeutsche Landwirte kaum M\u00f6glichkeit von\nKauf ohne langfristige Pachtvertr\u00e4ge.\nMeine Damen und Herren, gestern hatte meine Fraktion\nim Bundestag mit allen neuen L\u00e4ndern eine Anh\u00f6rung von\nTreuhand und Ministerien. Und es ist eine Tatsache: Ge-\ngen\u00fcber 4 500 Einzelpachtvertr\u00e4gen, Stand per gestern, die\ngegenw\u00e4rtig als Einjahresvertr\u00e4ge abgeschlossen sind, gibt\nes nur 45 langfristige Vertr\u00e4ge. Die derzeitige Besserungs-\nregelung ist unbrauchbar, weil sie die Abh\u00e4ngigkeit der\nLandwirtschaftsbetriebe von Banken durch Zinsen und\nTilgung auf Jahre festschreibt.\nMeine Damen und Herren! Ich zitiere auch wieder von\ngestern: ,,Die Treuhand rechnet\u201c \u2013 berechtigt \u2013 ,,mit 20 bis\n25 Jahren der Ver\u00e4u\u00dferung der in ihrem Besitz befindli-\nchen landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4chen\u201c. Also werden 20\nbis 25 Jahre diese Probleme uns bewegen, letztendlich.\nDeshalb, meine Damen und Herren, mu\u00df ich ganz deutlich\nsagen, betrachtet man das Verh\u00e4ltnis von Verkehrswerten\nzu Durchschnittsertr\u00e4gen nur an zwei Zahlen: Den Ver-\nkehrswert f\u00fcr landwirtschaftliche Nutzfl\u00e4che rechnet die\nTreuhand, alles ihre Zahlen von gestern, mit 30 000 DM,\nnat\u00fcrlich nach Bodenpunkten usw. unterschiedlich, und\nden  Reinertrag  mit  450 DM,  bei  Wald  mit  ebenfalls\n30 000 DM und den Reingewinn im Prinzip mit 150 DM.\nMeine  Damen  und  Herren,  das bedeutet im  Prinzip,\n66,6 Jahre bei der  landwirtschaftlichen  Nutzfl\u00e4che und\n200 Jahre beim Wald sind erforderlich, um Investitionen,\nwenn sie so weiterbetrieben werden, letztendlich dann erst\nzum Ergebnis zu f\u00fchren.\nMeine Damen und Herren! Damit m\u00f6chte ich beenden.\nHerr Rohr hat dort zum Ausdruck gebracht: Wer diese\n\nForm mitgeht, so wie es gegenw\u00e4rtig angelegt ist \u2013 \u2013. Er\nsagte sehr deutlich in einem Satz: ,,Wer das macht, der\nmu\u00df seinem Geld b\u00f6se sein.\u201c\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bitte die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, das Wort zu nehmen. Frau M\u00fcller, bitte\nsch\u00f6n.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Damen und\nHerren! Herr Pr\u00e4sident! Die uns vorliegenden Antr\u00e4ge der\nSPD haben zum Ziel, die Situation der landwirtschaftli-\nchen Unternehmen sowie der Inventareinbringer in den\nLPGs zu verbessern. Wir stimmen dieser Initiative der SPD\nvollinhaltlich zu, denn sie entspricht auch unserer Auffas-\nsung zu diesem Thema.\nDie derzeitig g\u00fcltige Arbeitsanweisung des Bundesfinanz-\nministers hinsichtlich der bilanziellen Entlastung landwirt-\nschaftlicher Betriebe ist nicht geeignet, die Umstrukturie-\nrung und Entwicklung landwirtschaftlicher Betriebe in\nOstdeutschland zu f\u00f6rdern.\nDie sogenannte Besserungsscheinregelung sieht vor, da\u00df\nAltschulden der LPGs bei voller Verzinsung gestundet\nwerden, bis diese Gewinne erwirtschaften. Die Banken\nmachen dabei einen guten Schnitt f\u00fcr Kredite, die sie selbst\nnicht ausgereicht haben. Die landwirtschaftlichen Betriebe\nwerden durch diese Regelungen geknebelt, und ihre wirt-\nschaftliche Entwicklung wird verhindert.\nIn der Vergangenheit wurden vordergr\u00fcndig betriebliche\nInvestitionen auch politisch veranla\u00dft und oft entgegen be-\ntrieblicher rationaler und zukunftsbezogener Abw\u00e4gung\nget\u00e4tigt. In der Regel folgt aus diesen Krediten gegenw\u00e4r-\ntig kaum eine Mehrung des Betriebsverm\u00f6gens, aus dem\nheraus der Schuldendienst erwirtschaftet werden k\u00f6nnte.\nGenau betrachtet, handelt es sich bei diesen Altschulden\nder Betriebe eigentlich um Staatsschulden.\nWir jedenfalls halten es f\u00fcr dringend notwendig, die der-\nzeitig katastrophale Situation in den landwirtschaftlichen\nBetrieben zu verbessern, und stimmen diesen Antr\u00e4gen\nder SPD gern zu. Aber wir sind nicht bereit, einer Aufwei-\nchung des Antrags der SPD zur bilanziellen Entlastung\ndurch die CDU zuzustimmen.\nBesonders der zweite Teil des \u00c4nderungsantrages zeigt,\nwie halbherzig die s\u00e4chsische CDU in diesem Punkt die\nBelange der s\u00e4chsischen Landwirtschaft in Bonn zu vertre-\nten gedenkt.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Als letzte Fraktion die Frak-\ntion der F.D.P., bitte sch\u00f6n, Frau von Fritsch.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich bei der Be-\nhandlung der nun vorliegenden Antr\u00e4ge zun\u00e4chst auf die\nDrucksache 1/1722, SPD-Antrag zur bilanziellen Entla-\nstung landwirtschaftlicher Betriebe, eingehen. Die Fraktion\nder F.D.P. unterst\u00fctzt die Forderung der SPD-Fraktion\nnach bilanzieller Entlastung landwirtschaftlicher Betriebe\nmit Einschr\u00e4nkung.\nWie es im n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt zur Drucksache\n1/1787 der CDU-Fraktion, Zwangskollektivierung in der\nLandwirtschaft, und in dem von der F.D.P.-Fraktion ge-\nstellten \u00c4nderungsantrag noch zum Ausdruck gebracht\nwerden wird, unterst\u00fctzt meine Fraktion die Forderung,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n3000\n\n\n\nErl\u00f6se aus Verk\u00e4ufen von Anlagenverm\u00f6gen der ehemali-\ngen LPGs in erster Linie f\u00fcr die Auszahlung von Inventar-\nbeitr\u00e4gen anspruchsberechtigter Landwirte oder deren\nRechtsnachfolger zu verwenden.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nErst nach Abgeltung dieser Anspr\u00fcche, die besonders f\u00fcr\nWiedereinrichter b\u00e4uerlicher Betriebe eine Existenzfrage\nist, sollten Verkaufserl\u00f6se zur Sanierung und Umstruktu-\nrierung des umgewandelten landwirtschaftlichen Unter-\nnehmens verf\u00fcgbar sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer zur Drucksache 1/1722 von der CDU-Fraktion einge-\nbrachte \u00c4nderungsantrag kann von meiner Fraktion kei-\nneswegs getragen werden. Sie stellen in Ihrem \u00c4nderungs-\nantrag die Verwendung der Verkaufserl\u00f6se von Anlagen-\nverm\u00f6gen, die Tilgung von Altschulden vor die Beglei-\nchung der Anspr\u00fcche ausscheidender Mitglieder. Damit\nschlagen Sie den Bauern die Scheunentore vor den Kopf,\ndenen Sie die Tore in dem Antrag Zwangskollektivierung\nge\u00f6ffnet haben. Wenn Sie das der s\u00e4chsischen Bauern-\nschaft verkaufen wollen, m\u00f6chte ich gern dabei sein.\n\n(Leroff, CDU: Ich nehme Sie mit!)\n\n\u2013 Ich komme auch gern mit. Wir werden die Reaktion dar-\nauf sehen.\nWeiter zum \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion. Sie wol-\nlen die Verfahrensweise der Zinsfortschreibung auf Altkre-\ndite in ihrer H\u00f6he nochmals \u00fcberpr\u00fcfen lassen. Nun, diese\nFormulierung ist mir so schwammig, da\u00df daraus alles und\nnichts zu entnehmen ist.\nWie heute aus der Zeitung ,,Dresdner Neueste Nachrich-\nten\u201c zu entnehmen war, wird nach einer Vereinbarung\nzwischen dem Ern\u00e4hrungs \u2013 und dem Finanzministerium\ndes Bundes noch keine weitere Reduzierung der Zinszah-\nlungspflicht im Rahmen der bilanziellen Entlastung erfol-\ngen.\nIch schlage der SPD zu ihrem Antrag vor, \u00fcber beide An-\nstriche einzeln abstimmen zu lassen, da wir dem ersten\nAntrag unsere Zustimmung geben wollen, w\u00e4hrend wir\ndem \u00c4nderungsantrag der CDU in G\u00e4nze unsere Ableh-\nnung entgegenbringen \u2013 im Interesse der s\u00e4chsischen Bau-\nern.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und SPD)\n\nZum Antrag ,,Ver\u00e4u\u00dferungspflicht von Immobilien: Meine\nFraktion kann der Forderung nach Fristverl\u00e4ngerung um 2\nJahre, also bis Ende 1995, bei der Ver\u00e4u\u00dferungspflicht von\nnicht f\u00fcr landwirtschaftliche Produktion nutzbaren Immo-\nbilien nicht zustimmen. Meines Erachtens ist es geboten,\nsolche Objekte, die nicht der landwirtschaftlichen Produk-\ntion dienen, zu ver\u00e4u\u00dfern, um mit dem Erl\u00f6s finanzielle\nForderungen nach Auszahlung der Inventarbeitr\u00e4ge nach-\nzukommen bzw. Erl\u00f6se zur Tilgung der Altschulden ein-\nzusetzen. Des weiteren ist es unbedingt erforderlich, den\nImmobilienmarkt anzukurbeln. Wie soll dieser sonst funk-\ntionieren? Auch hier gelten die Marktmechanismen Ange-\nbot und Nachfrage.\nZum dritten und letzten Antrag, dem CDU-Antrag: Die\nF.D.P.-Fraktion kann dem Ansinnen der Besserungsschein-\nregelung nur zustimmen. Es ist eine Chance f\u00fcr aus der\nlandwirtschaftlichen Prim\u00e4rproduktion ausscheidende Be-\ntriebe zum wirtschaftlichen Neubeginn.\n\nEine Generalentschuldung in der Landwirtschaft, wie Sie,\nverehrter Kollege Dr. Jahr, es sich vorstellen k\u00f6nnten, mu\u00df\nmeine Fraktion ablehnen.\n\n(Zuruf von der CDU: W\u00fcnschten!)\n\nDies ist nicht nur \u2013 \u2013. Bitte, dann formuliere ich es so: ,,Wie\nSie es sich w\u00fcnschen\u201c. Auch das kann ich mir nicht einmal\nw\u00fcnschen. Dies ist nicht nur unrealistisch, dies w\u00e4re wirt-\nschaftspolitisch und finanzpolitisch unvertretbar.\nDanke.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Fraktionen haben ge-\nsprochen. Unser Staatsminister m\u00f6chte noch das Wort er-\ngreifen. Bitte sch\u00f6n, Herr Dr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Zu den Antr\u00e4gen liegt\neine schriftliche Stellungnahme der Staatsregierung vor.\nErg\u00e4nzend zu den vorliegenden schriftlichen Antworten\nm\u00f6chte ich noch folgendes sagen:\nDer gegenw\u00e4rtige Stand der Entschuldung landwirtschaft-\nlicher Unternehmen von Altkrediten ist unbefriedigend.\nNach Aussagen der Treuhandanstalt konnte im gesamten\nBeitrittsgebiet erst mit 5 landwirtschaftlichen Unterneh-\nmen ein Schulden\u00fcbernahmevertrag geschlossen werden,\nobwohl die Treuhandanstalt, den Vorschl\u00e4gen der L\u00e4nder\nfolgend, 1 604 positive Entschuldungsbescheide erteilt hat.\nRangr\u00fccktrittsvereinbarungen kommen trotzdem nur sehr\nz\u00f6gerlich zustande, weil\n1. eine \u00c4nderung der Arbeitsanweisung des Bundesfi-\nnanzministeriums zur Besserungsscheinregelung erwartet\nwird;\n2. die Banken zum Teil nicht bereit waren, zum Text der\nRangr\u00fccktrittsvereinbarung einen Zusatz aufzunehmen,\nder k\u00fcnftige Verbesserungen der Arbeitsanweisung auch\nf\u00fcr bereits abgeschlossene Rangr\u00fccktrittsvereinbarungen\nwirksam macht \u2013 die Banken warten also auch auf eine\nverbindliche \u00c4u\u00dferung des Bundesfinanzministeriums.\nUnd\n3. Einige Unternehmen unterschreiben die Rangr\u00fccktritts-\nvereinbarung nicht, weil Berater aus unterschiedlichen\nMotiven solche Empfehlungen geben. Da unterzeichnete\nRangr\u00fccktrittsvereinbarungen aber die Voraussetzung f\u00fcr\ndie Entschuldung durch die Treuhandanstalt sind, wird\ndie gesamte Entschuldung vom Kapitaldienst der Altkre-\ndite und damit die Entwicklung auf dem landwirtschaftli-\nchen Sektor insgesamt blockiert.\nDas Staatsministerium h\u00e4lt aber weitere Pr\u00e4zisierungen\nder Arbeitsanweisung ebenfalls f\u00fcr erforderlich, und zwar\nin 2 Punkten: erstens insbesondere klare Definitionen, was\nnicht betriebsnotwendige Verm\u00f6genswerte sind; und\nzweitens ist der kurzfristig gesetzte Termin 31.12.1993 zur\nVer\u00e4u\u00dferung der Verm\u00f6genswerte auf jeden Fall zu erwei-\ntern,\n\n(Beifall bei der CDU und SPD)\n\nweil n\u00e4mlich sonst das erh\u00f6hte Angebot auf dem Markt\neinseitig die Verhandlungsposition der K\u00e4ufer st\u00e4rken\nw\u00fcrde. Innerhalb der jetzt gesetzten Zeitspanne ist es\nkaum m\u00f6glich, Geb\u00e4ude und Boden zusammenzuf\u00fchren \u2013\ndas ist ja auch die Voraussetzung \u00fcberhaupt daf\u00fcr, um\ndann auch ordentliche Erl\u00f6se aus der Ver\u00e4u\u00dferung der\nnicht betriebsnotwendigen Verm\u00f6genswerte zu ziehen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n3001\n\n\n\nDie Agrarminister der unionsregierten L\u00e4nder haben vor\neinigen Tagen mit dem Bundeslandwirtschaftsminister\ndazu intensive Gespr\u00e4che gef\u00fchrt. Ich werte es als sehr\npositiv, da\u00df im Ergebnis dieser Gespr\u00e4che von der Bundes-\nregierung zugesagt worden ist, da\u00df die Arbeitsanweisung\nge\u00e4ndert wird mit dem Ergebnis, da\u00df 50 % des nicht be-\ntriebsnotwendigen Verm\u00f6gens insbesondere f\u00fcr die Befrie-\ndigung der Anspr\u00fcche aus Inventarbeitr\u00e4gen, aber auch\ndar\u00fcber hinaus f\u00fcr andere betriebliche Investitionen,\nsoweit das m\u00f6glich ist, verwendet werden k\u00f6nnen.\nNicht ver\u00e4ndern wird Bonn den Zinssatz, da subventio-\nnierte Zinsen eine Ma\u00dfnahme darstellen w\u00fcrden, die von\nder EG-Kommission notifiziert werden m\u00fc\u00dfte; das gilt als\nAgrarsubvention. Die Chancen f\u00fcr eine Zustimmung sind\nau\u00dferordentlich gering einzusch\u00e4tzen.\nAuch die Frist der Ver\u00e4u\u00dferung, n\u00e4mlich dieser 31.12.1993,\nwurde zur Zeit noch nicht korrigiert. Ich bin nach wie vor\ndaf\u00fcr, da\u00df wir uns weiter engagiert daf\u00fcr einsetzen, diesen\nTermin zu ver\u00e4ndern. Ich hoffe aber, da\u00df jetzt im breiten\nUmfang und schnell die landwirtschaftlichen Unterneh-\nmen die Schulden\u00fcbernahmevertr\u00e4ge und die Rangr\u00fcck-\ntrittsvereinbarungen unterschreiben. Damit erkennen sie\nim \u00fcbrigen nicht die Altschulden an, sondern sie treffen\ndie Vereinbarung dar\u00fcber, wie in ihrem Betrieb halt diese\nAltschulden behandelt werden m\u00fcssen. Es ist also eine rei-\nne Verfahrensregelung zun\u00e4chst. Jeder Tag des weiteren\nZ\u00f6gerns kostet die Betriebe Geld, denn ohne Vertr\u00e4ge gel-\nten unver\u00e4ndert die aktuellen Zinss\u00e4tze und Konditionen\nfort.\nWenn Frau Abg. Dr. Wirth verlangt oder aufruft, zun\u00e4chst\nnicht zu unterschreiben, so hei\u00dft das gleichzeitig, die Ent-\nschuldung insgesamt abzulehnen. Ich halte das f\u00fcr sehr\nkurzsichtig.\nWenn der Herr Abg. Wehnert hier bez\u00fcglich der Situation\nder Altschulden sagt, das w\u00e4re eine Schlampigkeit der\nHersteller der deutschen Einheit, meine Damen und Her-\nren, dann ist das eine sehr merkw\u00fcrdige Sicht, wenn man\nnicht anerkennen will, da\u00df das ein Ergebnis der SED-Poli-\ntik ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd man braucht auch kein Prophet zu sein, wie Herr\nAbg. Wehnert sagt, da\u00df es hier um eine Beseitigung der\nFolgen dieser SED-Politik geht.\nDie bilanzielle Entlastung ist dann eine wichtige Grundla-\nge f\u00fcr die Stabilisierung und wirtschaftliche Entwicklung\nvieler landwirtschaftlicher Unternehmen in Sachsen. Diese\nChance, jetzt ohne diesen Rucksack Altschulden zu arbei-\nten, bitte ich die Betriebe anzunehmen. Sicher wird es zu\neinem sp\u00e4teren Zeitpunkt weitere Verhandlungen \u00fcber\nweitere Entschuldungsaktionen geben. Jetzt haben wir erst\neinmal die M\u00f6glichkeit, ohne diesen Rucksack zu arbeiten.\nDazu m\u00f6chte ich unsere Betriebe auffordern.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Fraktionen der SPD und\nder CDU haben nun noch ein Schlu\u00dfwort. Wird es ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Dr. Wirth, SPD: Ich bedanke mich zun\u00e4chst bei allen\nFraktionen f\u00fcr die guten Redebeitr\u00e4ge. Mir kam es sehr\ndarauf an, dieses gesamte Problem in die \u00d6ffentlichkeit zu\nbringen.\n\nEs sind einige Dinge, die ich noch einmal ganz deutlich\nhier klarstellen m\u00f6chte.\nZu den Investitionen zun\u00e4chst: Es n\u00fctzt den Bauern der\nausgezahlte Inventarbeitrag, wenn sie nicht Wiedereinrich-\nter werden, nicht so sehr viel, wie Sie meinen. Es ist mehr\neine Alimentation. Wichtig ist die Investition und die Er-\nhaltung der Arbeitspl\u00e4tze im l\u00e4ndlichen Raum.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Wenn sie keine Arbeit im l\u00e4nd-\nlichen Raum haben, dann wird dieser ver\u00f6den. Frau von\nFritsch, die Verl\u00e4ngerung der Ver\u00e4u\u00dferungspflicht um\nzwei Jahre haben wir auch deshalb gefordert, weil wir be-\nf\u00fcrchten, da\u00df es hier zu Spekulationen kommt. Es ist doch\neindeutig: Wenn man wei\u00df, da\u00df die Immobilien bis 1993\nver\u00e4u\u00dfert werden m\u00fcssen, dann wartet doch jeder Immo-\nbilienh\u00e4ndler bis Ende 1993, und dann langt er zu. Dann\nhaben die Betriebe die Pflicht zu verkaufen. Wenn sie nicht\nverkaufen, dann m\u00fcssen sie den Preis an die Banken zah-\nlen, und zwar in vollem Umfang.\n\n(Beifall bei der SPD und CDU)\n\nHaben Sie die Zinsen bedacht: Jetzt markt\u00fcblicher Zins,\nnach Abschlu\u00df der Rangr\u00fccktrittsvereinbarung ein Zins-\nsatz von 9,3 %. Das ist doch nicht gerade wenig. Dies l\u00e4uft\nbis 1994 auf. Da kann sich jeder ausrechnen, wie der Schul-\ndenberg gewachsen ist.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Starker Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: F\u00fcr die CDU Herr Dr. Jahr,\nbitte.\n\nDr. Jahr, CDU: Insgesamt m\u00f6chte ich auch f\u00fcr meine\nFraktion festhalten, da\u00df die Beitr\u00e4ge zum gro\u00dfen Teil sach-\nlich geblieben sind.\nEin paar Hinweise noch: Frau Dr. Wirth, Sie m\u00fcssen unter-\nscheiden zwischen Inventarbeitrag und Abfindungsan-\nspr\u00fcchen. Es geht bei Abfindungsanspr\u00fcchen zunehmend\nauch um Wiedereinrichter, die nat\u00fcrlich das Kapital nicht\nnur brauchen f\u00fcr aliment\u00e4re Zwecke, nein, sie brauchen\ndieses Kapital, um sich eine eigene b\u00e4uerliche Existenz\naufzubauen. Diese b\u00e4uerliche Existenz ist ein wesentlicher\nBestandteil des l\u00e4ndlichen Raumes.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist ja nicht verboten, Frau Dr. Wirth \u2013 auch das m\u00fcssen\nSie ehrlichkeitshalber dazusagen \u2013, da\u00df nach wie vor Son-\nderabkommen zwischen Betrieben und ausscheidenden\nMitgliedern m\u00f6glich sind. Da mu\u00df ich eben als Betrieb ein\nKonzept vorlegen in Form eines Tilgungsplanes. Dann\nkann dies realisiert werden, wenn investiert wird. Wie dies\nzur Zeit stattfindet, so geht es nicht. Da werden Abfin-\ndungsanspr\u00fcche vorenthalten unter dem Stichwort, man\nh\u00e4tte kein Geld, und andererseits finden Gewinnaussch\u00fct-\ntungen f\u00fcr arbeitende Mitglieder statt. Das pa\u00dft doch nicht\nzusammen!\nZur Frage der Gesamtentschuldung: Man mu\u00df auch der\nEhrlichkeit halber eingestehen, da\u00df diese Probleme ge-\nsamtvolkswirtschaftlich gekl\u00e4rt werden m\u00fcssen. Das\nm\u00f6chte ich betonen. Wir haben nicht nur die Landwirt-\nschaft, wir haben den Wohnungsbausektor und die Wirt-\nschaft. Ich w\u00fcnsche mir schon zu Fragen der Altschulden\neine generelle L\u00f6sung, eine gleichberechtigte L\u00f6sung, die\nf\u00fcr alle Ressorts zutrifft.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n3002\n\n\n\nNun m\u00f6chte ich noch etwas zum Stichwort Immobi-\nlienverk\u00e4ufe sagen. Frau von Fritsch, damit ist ja nicht ge-\nsagt, da\u00df die Betriebe nicht auch eher ver\u00e4u\u00dfern k\u00f6nnen.\nSie k\u00f6nnen nur eigenst\u00e4ndig \u2013 das ist ein Zugest\u00e4ndnis an\ndie Betriebe \u2013 den g\u00fcnstigsten Verkaufszeitpunkt bestim-\nmen. Diesem Argument m\u00fcssen Sie sich als Marktwirt-\nschaftler doch beugen.\nEs ist richtig vom Staatsminister gesagt worden: Wir wer-\nden auf alle F\u00e4lle weiter verhandeln m\u00fcssen. Die Regelung\nl\u00e4uft 1994 aus. Doch wir werden weiter k\u00e4mpfen m\u00fcssen\nund uns um die Zinsen regelm\u00e4\u00dfig und hartn\u00e4ckig unter-\nhalten m\u00fcssen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Damit ist die Beratung ge-\nschlossen, und wir kommen zur Abstimmung \u00fcber die An-\ntr\u00e4ge. Wir werden \u00fcber sie einzeln abstimmen. Bei dem\nersten Antrag, Drucksache 1/1722, Bilanzielle Entlastung\nlandwirtschaftlicher Betriebe, wird zuerst \u00fcber den \u00c4nde-\nrungsantrag der CDU-Fraktion abgestimmt. Ich w\u00fcrde das\nin zwei Teilen machen, und zwar den ersten Stabstrich\nund dann den zweiten Stabstrich. Wird noch eine Begr\u00fcn-\ndung des \u00c4nderungsantrags gew\u00fcnscht? \u2013 Wird eine Ge-\ngenrede gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann komme ich zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktion der CDU in der Drucksache 1/1866.\nDer erste Stabstrich soll ver\u00e4ndert werden. Sie haben die\nVorlage vor sich. Wer dieser \u00c4nderung ,,Erl\u00f6se aus Ver-\nk\u00e4ufen \u2026\u201c seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit.\nWer ist dagegen? \u2013 Vier Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Zwei Stimmenthaltungen. Damit ist dieser\n\u00c4nderungsantrag so beschlossen.\nIch komme zum zweiten Teil des \u00c4nderungsantrages. Der\nzweite Stabstrich ,,Verfahrensweise der Zinsfortschrei-\nbung\u201c steht zur Abstimmung. Wer diesem Teil des \u00c4nde-\nrungsantrages seine Zustimmung geben will, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit.\nWer ist dagegen? \u2013 Eine Reihe von Gegenstimmen. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Gegen-\nstimmen und Stimmenthaltungen ist diese \u00c4nderung so\nbeschlossen.\nIch komme nun zur Abstimmung \u00fcber den Gesamtantrag\nmit diesen beiden \u00c4nderungen. Wer diesem gesamten An-\ntrag Drucksache 1/1722 seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist\ndie gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstim-\nme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl\nvon Stimmenthaltungen. Damit ist dieser Antrag so be-\nschlossen.\nIch komme zu dem Antrag der SPD-Fraktion in der Druck-\nsache 1/1724, Ver\u00e4u\u00dferungspflicht von f\u00fcr landwirtschaft-\n\nliche Produktion nicht nutzbaren Immobilien. Wer diesem\nAntrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die \u00fcberw\u00e4lti-\ngende Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Drei Gegenstimmen.\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Zwei Stimmenthaltungen.\nDamit ist das so beschlossen.\nWir kommen zum dritten Antrag. Das ist der CDU-Antrag\nin der Drucksache 1/1786. Gibt es dazu noch Redebedarf?\n\u2013\n\n(Leroff, CDU: Nur Punkt 2!)\n\nEs betrifft also nur Punkt 2. Es ist eine Gegenrede gestattet,\nbitte sch\u00f6n.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte f\u00fcr diesen Antrag\nsprechen. Man kann ja daf\u00fcr oder dagegen sprechen. Ich\nm\u00f6chte darauf aufmerksam machen, da\u00df dieser Punkt \u2013\nbei aller Freundlichkeit \u2013 in die gesamte Steuergesetzge-\nbung eingreift. Wir sind schon daf\u00fcr, da\u00df man im Prinzip\nzwangsl\u00e4ufig die gesamte Steuergesetzgebung \u00e4ndert, vor\nallem f\u00fcr die Besserverdienenden, f\u00fcr die Gewinner der\ndeutschen Einheit, da\u00df man sie mehr besteuert, weil n\u00e4m-\nlich gegenw\u00e4rtig nur 10 %\n\n(Unruhe im Saal)\n\nder landwirtschaftlichen Produktion au\u00dferhalb des land-\nwirtschaftlichen Prozesses sein darf, ansonsten zahlt man\nGewerbesteuer. Also mu\u00df man am Grund anfangen und\ndas Gesamtsteuerpaket \u00e4ndern.\n\n(Zuruf: War das nun eine Rede\ndaf\u00fcr oder dagegen?)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Der Abgeordnete hatte ge-\nsagt, da\u00df er daf\u00fcr reden wollte.\n\n(Gel\u00e4chter im Saal)\n\nGibt es noch eine Gegenrede? \u2013 Wenn dies nicht der Fall\nist, bringe ich den Dringlichen Antrag der CDU-Fraktion,\nEntschuldung von landwirtschaftlichen Betrieben, Punkt 2\n\u2013 und zwar hei\u00dft es hier: ,,Der Landtag wolle beschlie\u00dfen,\ndie Staatsregierung zu ersuchen, in Verhandlungen mit\nder f\u00fcr die Entschuldung zust\u00e4ndigen Bundesregierung\nund Treuhandanstalt darauf hinzuwirken \u2026\u201c \u2013, zur Ab-\nstimmung.\nWer diesem Antrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die\ngro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Eine Reihe von Gegen-\nstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei sechs Stimm-\nenthaltungen und einer Reihe von Gegenstimmen ist\ndieser Antrag so beschlossen. Damit ist der Tagesord-\nnungspunkt beendet. Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nZwangskollektivierung in der Landwirtschaft\nDrucksache 1/1787, Dringlicher Antrag der Fraktion der CDU\n\nD\ni\ne\nR\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n3003\n\n\n\nedezeit wird mit 3 Minuten vorgeschlagen. Nach dem Ein-\nbringer, Fraktion der CDU, sprechen in dieser Reihenfolge\nSPD, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P. Ich bitte\njetzt die CDU, den Dringlichen Antrag einzubringen.\n\nM\u00fcller, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und\nHerren! Auf der II. Parteikonferenz der SED im Jahre 1952\nwurde die Bildung von LPGs f\u00fcr die gesamte DDR als\nagrarpolitisches Programm auf der Grundlage des Lenin-\nschen Genossenschaftsplanes beschlossen und damit die\nZwangskollektivierung eingeleitet und im Jahre 1960 mit\ndem sogenannten sozialistischen Fr\u00fchling beendet.\nDie Nennung des Prinzips der Freiwilligkeit war nur ein\nDeckmantel, denn von einer freiwilligen Zusammenarbeit\nder privaten Bauern im Sinne Raiffeisens konnte in keiner\nWeise die Rede sein. Die Bauern wurden mit allen zur\nVerf\u00fcgung stehenden wirtschaftlichen, politischen und\nauch psychischen Mitteln drangsaliert und unter Druck\ngesetzt. Geringf\u00fcgige Unzul\u00e4nglichkeiten, wie Verenden\neines Tieres, Nichterf\u00fcllen des vorgegebenen au\u00dferordent-\nlich hohen Solls an tierischen und pflanzlichen Produkten,\nNichteinhalten von bestimmten Terminen, wurden zum\nAnla\u00df genommen, die Bauern zu zwingen, eine Genossen-\nschaft zu gr\u00fcnden, oder sie wurden verhaftet und einge-\nsperrt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDabei wurde besonderes Augenmerk auf sogenannte\nGro\u00dfbauern gelegt, die mehr als 20 Hektar Fl\u00e4che besa\u00dfen.\nViele fachlich ausgezeichnete Landwirte mu\u00dften \u00fcber\nNacht ihren Hof, ihr Dorf, ihr Land, Verwandte und\nFreunde verlassen und in den westlichen Teil unseres Va-\nterlandes fliehen.\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich wei\u00df sehr wohl, wo-\nvon ich spreche; denn mein Vater hat 1954 als Heimatver-\ntriebener in S\u00fcdth\u00fcringen einen landwirtschaftlichen Be-\ntrieb gepachtet und war ebenfalls diesen Belastungen \u00fcber\nmehrere Jahre ausgesetzt. Auch ich habe im Jahre 1960\nerleben m\u00fcssen, mit welch brutalen Mitteln er und die\nrestlichen Bauern des Ortes in die LPG gezwungen wur-\nden, ohne da\u00df dabei auch nur die geringsten Zeichen einer\nFreiwilligkeit gegeben waren. Aus Briefen und Notizen\nvon Privatbauern, die mir jetzt zugestellt wurden, konnte\nich ersehen, da\u00df diese Methode der Zwangskollektivie-\nrung auch in Sachsen die Regel war.\nMit dieser Ma\u00dfnahme sollte die Arbeiterklasse auf dem\nLande entwickelt werden, die Privateigentum an Produkti-\nonsmitteln abzulehnen hatte, keine Beziehung mehr zum\nEigentum haben durfte und keine Bauern entwickeln lie\u00df.\nDas ist hervorragend gelungen, wenn wir uns heute die\nehemaligen, heruntergewirtschafteten Bauernh\u00f6fe ansehen\n\u2013 eine Ursache daf\u00fcr, da\u00df uns heute \u00fcber zwei Generatio-\nnen wirkliche Bauern fehlen, die auch den Anforderungen\nder Marktwirtschaft gerecht werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Freude an und Liebe zu der einheitlichen Landwirt-\nschaft in Form einer gemeinsamen Tier- und Pflanzenpro-\nduktion wurde durch diktatorische Ma\u00dfnahmen aberzo-\ngen, und Desinteresse an der t\u00e4glichen Arbeit war das Er-\ngebnis.\nMit der gen\u00f6tigten Kollektivierung waren aber auch die\nBauern gezwungen, ihre Grund- und Umlaufmittel \u2013 oft\nwaren es die letzten Ersparnisse, die sogenannten Notgro-\nschen \u2013 in die LPG einzubringen. Mir selbst haben die Bau-\n\nern ihre Sparb\u00fccher gezeigt, die sie aufl\u00f6sen mu\u00dften, um\nPflichtinventarbeitr\u00e4ge und Ausgleichsbeitr\u00e4ge zu sichern.\nDiesbez\u00fcglich, so meinen wir, sind die Bauern noch unge-\nrechter behandelt worden als Besitzer von mittelst\u00e4ndi-\nschen Gewerbe- und Industriebetrieben.\n\n(Beifall bei der CDU, SPD und F.D.P.)\n\nDa in den LPGs \u2013 wie bereits festgestellt \u2013 \u00fcber die Ent-\nwicklung der Betriebe die Bauern kein Mitspracherecht\nhatten \u2013 denn diese wurde vom Rat des Kreises in Zusam-\nmenarbeit mit der Kreisleitung und der Bezirksleitung fest-\ngelegt \u2013, kam es zu folgenschweren Disproportionen, vor\nallem bei Investitionen, in deren Folge gro\u00dfe Verschuldun-\ngen eintraten.\nHeute besteht in diesen Genossenschaften die Gefahr einer\nzweiten Enteignung der Bauern, da laut Landwirtschafts-\nanpassungsgesetz bei \u00fcberschuldeten Betrieben eine ord-\nnungsgem\u00e4\u00dfe R\u00fcckf\u00fchrung von Inventarbeitr\u00e4gen nicht\nm\u00f6glich ist.\nAus diesem Grunde haben wir den Antrag eingebracht,\nbitten um Ihre Zustimmung und wollen damit sowohl eine\nmaterielle, aber vor allem auch eine moralische Wiedergut-\nmachung zum Ausdruck bringen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU, SPD und F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe jetzt die Fraktion der\nSPD. Frau Dr. Wirth, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Dr. Wirth, SPD: Meine Damen und Herren! Der hier\nvorliegende Antrag der CDU hat mich sehr bewegt, und er\nhat bei mir auch sehr unliebsame Erinnerungen geweckt.\nIch habe die Tr\u00e4nen meines Vaters nicht vergessen, die\nunglaubliche Wut und die Ohnmacht der Bauern bei\ndieser Zwangskollektivierung, die Angst vor dem, was sie\nerwartete.\nSie schw\u00e4rmten wie Heuschrecken \u00fcbers Land, gestandene\nParteifunktion\u00e4re, tatendurstige FDJler, und agitierten die\nBauern; psychologischer Druck, Erpressung bis hin zur Be-\ndrohung.\n\n(Beifall bei der SPD, CDU und F.D.P.)\n\nKlatschen Sie nicht! Aber es war nicht nur die SED, son-\ndern es waren auch die Blockparteien, und es war nicht\nzuletzt die Bauernpartei,\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\ndie das Unrecht an den Bauern an der Basis durchsetzte.\n\n(Goliasch, CDU: Das stimmt!)\n\nIch hoffe, meine Herren und Damen, da\u00df die Beteiligten\nsich daran erinnern, zumal sie wieder in politischer Ver-\nantwortung stehen, nicht nur hier, sondern auch in Bonn.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nIch hatte damals das Gef\u00fchl, da\u00df ein gestandener Bauer\nnicht freiwillig in diese Genossenschaften ging. Anderer-\nseits wei\u00df ich nat\u00fcrlich heute, da\u00df das gemeinsame Wirt-\nschaften in einer Genossenschaft f\u00fcr unerfahrene Neubau-\nern, f\u00fcr Kriegerwitwen, f\u00fcr alleinstehende Frauen, f\u00fcr Be-\ntriebe, die nicht zurecht kamen, eine wirtschaftliche Not-\nwendigkeit war, zumal der genossenschaftliche Betrieb\nsehr gef\u00f6rdert wurde. Er hatte ein niedriges Sollaufkom-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n3004\n\n\n\nmen, die Maschinen bekam er preiswerter und auch Kredi-\nte.\nDie Kollektivierung der Landwirtschaft in der ehemaligen\nDDR war weniger eine wirtschaftliche als eine politische\nEntscheidung der SED und wurde etappenweise unter\ndem Deckm\u00e4ntelchen der Freiwilligkeit durchgesetzt. Je\nl\u00e4nger die Bauern widerstanden, desto mehr wurden sie in\ndie Ecke der Klassenfeinde gedr\u00e4ngt und diffamiert, meine\nHerren und Damen, als Bodenspekulanten, als Raubbau-\nern, als Ausbeuter und Kapitalisten; ich kann es nicht ver-\ngessen!\nMit der Umwandlung der freien Bauern zu quasi Lohnar-\nbeitern und der Umfunktionierung des b\u00e4uerlichen Einzel-\nbetriebes zu einem vom Staat dirigierten kollektivierten\nUnternehmen konnten die staatlichen Produktionsziele in\nForm von zentralistischen Jahrespl\u00e4nen bei den Bauern\ndurchgesetzt werden.\nUnabh\u00e4ngig vom Wohl- oder Unwohlbefinden einiger\nBauern, unabh\u00e4ngig auch von den sp\u00e4teren Erfolgen, von\nder Leistungsf\u00e4higkeit der landwirtschaftlichen Produkti-\nonsgenossenschaften und der schlie\u00dflich erzielten Anpas-\nsung an die ver\u00e4nderten Verh\u00e4ltnisse bleibt dieser erzwun-\ngene Beitritt ein geschehenes Unrecht.\n\n(Beifall bei der SPD, CDU und F.D.P.)\n\nErzwungen wurden auch materielle Leistungen: Geld, Ge-\nb\u00e4ude, Vieh, Felder oder Pacht. Die Genossenschaft h\u00e4tte\nmit dem Verm\u00f6gen der Bauern, das sie sehr leicht bekam,\nwunderbar wirtschaften k\u00f6nnen.\nDie Verm\u00f6gensentflechtung gestaltet sich jetzt schwierig.\nDie Gesetze sind unzul\u00e4nglich, aber auch die Menschen,\ndie diese Gesetze anwenden sollen. Bei der gegenw\u00e4rtigen\nSituation in der Landwirtschaft kann man nicht \u00fcbersehen,\nda\u00df die Umstrukturierungsprozesse mit Verm\u00f6gensverlu-\nsten einhergehen.\nWir stimmen der CDU zu, da\u00df Entsch\u00e4digungs- und Aus-\ngleichsanspr\u00fcche der Bauern, insbesondere f\u00fcr einge-\nbrachte Inventarbeitr\u00e4ge, im Entsch\u00e4digungsgesetz be-\nr\u00fccksichtigt werden sollen. Dem stimmt das Bundesland-\nwirtschaftsministerium zu, w\u00e4hrend das Bundesfinanzmi-\nnisterium Bedenken ge\u00e4u\u00dfert hat.\nEin letztes Wort. Die wichtigste, immer noch offene Frage\naber ist die: Was mu\u00df die Landwirtschaftspolitik leisten,\num die Umgestaltung auf dem Lande m\u00f6glichst ohne Ver-\nm\u00f6gensverluste f\u00fcr die Bauern zu gestalten?\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD, CDU und F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS. Herr Wehnert, bitte sch\u00f6n.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Man kann, man mu\u00df \u00fcber alles reden. Aber\nman sollte sich auch die Zeit lassen, das sachlich und ver-\nn\u00fcnftig zu tun.\nEs ist f\u00fcr mich bezeichnend, da\u00df heute dieses Thema als\nDringlicher Antrag durchgepeitscht wird, w\u00e4hrend zum\ngleichen Zeitpunkt Mietmoratoriumsantr\u00e4ge als Dringli-\nche Antr\u00e4ge oder auch Antr\u00e4ge f\u00fcr die Region Brand-Er-\nbisdorf hier in diesem Hause abgelehnt worden sind.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Zur ehrlichen Aufarbeitung ge-\nh\u00f6rt eben, da\u00df man mit der Geschichte beginnend bei sich\nselbst anf\u00e4ngt, um aufarbeiten zu wollen, und letztendlich\n\nbleibt nichts anderes \u00fcbrig als das, worauf es hinausl\u00e4uft\nund wie es gegenw\u00e4rtig f\u00fcr die Bauern ist, da\u00df wir nun\nfeststellen m\u00fcssen: Von der sozialistischen Zwangskollek-\ntivierung, die letztlich aber doch Arbeit und Brot gab,\nhaben wir es nun mit der kapitalistischen Zwangsliquidie-\nrung eines ganzes Berufsstandes zu tun, der Arbeitslosig-\nkeit und soziales Elend, aber nicht einmal Sozialhilfe den\nBauern gibt.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nUnd es ist letztlich nichts anderes im Moment in dieser\nSituation als ein Versuch, die Unf\u00e4higkeit Bonner Politiker,\naber auch s\u00e4chsischer zu vertuschen, weil es eben keine\nKonzepte gibt, die man auf die Tagesordnung setzen kann.\nGetroffene und unterlassene Entscheidungen f\u00fcr den gan-\nzen Berufsstand, die wir heute hier in verschiedensten An-\ntr\u00e4gen diskutiert haben, sind Ursache und Auswirkung,\nweil vieles eben geschichtlich nicht sauber aufgearbeitet\nwurde \u2013 auch seit der W\u00e4hrungsunion \u2013, und daraus sollte\nman Schlu\u00dffolgerungen ziehen f\u00fcr dieses sehr sensible\nund berechtigte Thema.\n\n(Staatsminister Dr. J\u00e4hnichen:\nHoffentlich f\u00e4ngt die PDS damit an!)\n\nAber, meine Damen und Herren, ich mu\u00df auch deutlich\nsagen, wer sind denn die Initiatoren dieses Antrages in\ndiesem Hause,\n\n(Zuruf von der CDU: Hier!)\n\ndie die nachtr\u00e4gliche Verurteilung der Zwangskollektivie-\nrung fordern? Sie nennen sich Arbeitskreis Landwirtschaft\nder CDU. Sie waren die Initiatoren. Das wurde ja \u00f6ffentlich\nin Bonn verk\u00fcndet. Sieben Mitglieder geh\u00f6rten der soziali-\nstischen DBD an, die flugs 1990 in die CDU wanderten.\nDrei waren langj\u00e4hrige Ost-CDU-Mitglieder. Alle haben\nan sozialistischen Hochschulen Diplome erworben, drei\nsogar sozialistische Promotionen. Acht waren langj\u00e4hrige\nsozialistische Betriebsleiter, Produktionsleiter, LPG-Vorsit-\nzende und Direktoren, zum Teil \u00fcber 20 Jahre.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nSieben waren in sozialistischen Orts-, Kreis-, Bezirksvor-\nst\u00e4nden als gew\u00e4hlte Volksvertreter \u2013 ich greife das Thema\nvon gestern auf \u2013 zum Teil \u00fcber Jahrzehnte. \u2013 Ich gestatte\nkeine Zwischenfrage! \u2013 Das war nat\u00fcrlich alles zwangsver-\nordnet und zwangskollektiviert. So hie\u00df es gestern. Nun\nerheben sich die gleichen Leute als Anwalt, um f\u00fcr die\ns\u00e4chsischen Bauern zu sprechen, obwohl man sie in ande-\nren Tagesordnungspunkten als altlastig und staatstragend\nkategorisieren w\u00fcrde, wie das in dem Land gegenw\u00e4rtig\nl\u00e4uft.\nMeine Damen und Herren! Kein Wort, wie es weitergehen\nsoll. Die h\u00f6chste Erwerbslosenquote bei der Besch\u00e4ftigten-\nzahl mit 17 % \u2013 gestern ver\u00f6ffentlicht. Kein Satz, wie es\nweitergeht, obwohl die Treuhand einsch\u00e4tzt: Das Tempo\nder Liquidation nimmt zu. Und kein Wunder: Von ungu-\nten Traditionen der Geschichtsf\u00e4lschung, beginnend mit\nder Pr\u00e4ambel der S\u00e4chsischen Verfassung, bis hin zur\nZwangskollektivierung und Zwangsliquidierung ganzer\nBerufsst\u00e4nde und bis zur pers\u00f6nlichen Geschichtsbiogra-\nphief\u00e4lschung und Identit\u00e4tskrise \u2013 manchmal wurde das\nWendehals genannt; wir haben das vergessen \u2013 ist es eben\nnicht weit.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n3005\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Kommen Sie bitte zum\nSchlu\u00df.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: \u2013 Ich komme zum Ende. Letzt-\nendlich l\u00e4uft dieser Antrag bei einer solchen Behandlung\nmit einem solchen Tempo durch und l\u00e4uft auf nichts ande-\nres hinaus als auf die Umkehr der eigentlich zu dieser Zeit\ngepr\u00e4gten Formel sozialistischer Diktatur \u2013 das gebe ich zu\n\u2013, die heute hei\u00dft: Bauernland in Junkerhand. Deshalb\nkann in dieser Form meine Fraktion diesem Antrag nicht\nzustimmen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe nun die Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. \u2013 M\u00f6chten Sie noch sprechen? \u2013 Bitte\nsch\u00f6n.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Entsprechend der Gesch\u00e4fts-\nordnung bin ich der Meinung, da\u00df die Diffamierung und\nHerabsetzung einzelner Abgeordneter dieses Hauses hier\nerstens nicht zum Thema geh\u00f6rt und zweitens auch nicht\ndem Hohen Hause gegen\u00fcber angebracht ist.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS:\nwieso Diffamierung, das ist alles wahr!)\n\nDaher bitte ich den Pr\u00e4sidenten, entsprechend t\u00e4tig zu\nwerden.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Darf ich um\neine sachliche Richtigstellung bitten? Diese Formulierung\nkann jeder B\u00fcrger dieses Landes im Handbuch des S\u00e4chsi-\nschen Landtages nachlesen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte, Frau M\u00fcller, B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Damen und\nHerren! Herr Pr\u00e4sident! Als 1952 die 2. Parteikonferenz der\nSED die Gr\u00fcndung von LPGs beschlo\u00df, ahnten in den D\u00f6r-\nfern der DDR zu wenige, welch gro\u00dfes Leid und welche\nUngerechtigkeiten auf viele Bauern, die eben nicht beab-\nsichtigten, Mitglied in einer LPG zu werden, dann Ende\nder 50er Jahre zukommen w\u00fcrden.\nDie ersten Jahre geschahen die LPG-Gr\u00fcndungen im allge-\nmeinen freiwillig, und dagegen ist ja an sich nichts zu sa-\ngen. Es gab viele kleine H\u00f6fe, viele Neubauern, die mit\nihren Wirtschaften nicht so zurechtkamen, und eine ge-\nmeinsame Bewirtschaftung erschien sinnvoll.\nAber 1958 wurde der Wind wesentlich sch\u00e4rfer. Es sollte\nkeine einzelb\u00e4uerliche Landwirtschaft in der DDR mehr\ngeben, und daf\u00fcr setzte man alle Hebel in Bewegung, von\nAgitationskolonnen, die \u00fcber die D\u00f6rfer geschickt wurden,\nbis zur psychischen Unterdrucksetzung und Kriminalisie-\nrung nicht Willf\u00e4hriger. Die Folge war neben den erzwun-\ngenen Beitritten zu den LPGs eine massenhafte Repu-\nblikflucht \u00fcber die damals noch offene Grenze, und ganze\nFamilien wurden zerst\u00f6rt. In meinem Heimatdorf brannte\neine Frau ihre eigene Scheune ab. Sie ging daf\u00fcr 14 Jahre\nins Gef\u00e4ngnis.\nF\u00fcr uns ist es aber trotzdem jetzt sehr verwunderlich, da\u00df\ndieser Antrag von einer Fraktion eingebracht wurde, deren\nAgrarpolitik fast ausschlie\u00dflich von ehemaligen DBD-Mit-\ngliedern gemacht wird, und ich meine schon, da\u00df das die\n\u00d6ffentlichkeit und auch das Parlament etwas angeht. Eine\n\nPartei, die DBD, die aktiv die SED-Agrarpolitik mitgestal-\ntete \u2013 \u2013\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nDie sie links \u00fcberholte!)\n\nTrotzdem ist uns die Verabschiedung dieses Antrages mit\ndem \u00c4nderungsantrag der F.D.P. durch den Landtag\nwichtig, und meine Fraktion stimmt ihm zu, nicht zuletzt\ndeshalb \u2013 das ist uns auch ganz besonders wichtig bei die-\nsem Antrag \u2013, um die betroffenen Landwirte zu rehabilitie-\nren und ihre Anspr\u00fcche vorrangig gegen\u00fcber den Anspr\u00fc-\nchen der Banken zu begleichen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P. und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Fraktion der F.D.P., bitte\nsch\u00f6n.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Herr Wehnert, meine Fraktion\nmu\u00df aufs sch\u00e4rfste Ihre Formulierung zur\u00fcckweisen, da\u00df\ndieser heutige Antrag der CDU als dringlich durchge-\npeitscht wird.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nEine solche Formulierung ist v\u00f6llig falsch. Ich meine, es ist\nhohe Zeit, es ist h\u00f6chste Zeit, da\u00df wir einen solchen Antrag\nheute hier behandeln.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nIch freue mich dar\u00fcber, da\u00df wir dies heute tun. Ich meine,\nes ist unfair von Ihnen, Herr Dr. Jahr, der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung die Schuld daf\u00fcr in die Schuhe zu schie-\nben f\u00fcr die derzeitige Situation in der Landwirtschaft, f\u00fcr\nden Abbau der Stellen, f\u00fcr den Verlust der Arbeitspl\u00e4tze.\nDies ist das Ergebnis von 40 Jahren sozialistischer Bauern-\npolitik! Das h\u00e4tte nicht sein m\u00fcssen, h\u00e4tten die Familienbe-\ntriebe weiterhin bestehen k\u00f6nnen.\n\n(Leroff, CDU: Sie meinen aber Herrn Wehnert\nund nicht Herrn Jahr.)\n\n\u2013 Entschuldigung, das macht heute die Erregung bei die-\nsem Thema!\nDer vorliegende Antrag entspricht voll und ganz den For-\nderungen der s\u00e4chsischen Bauernschaft. Er setzt ein politi-\nsches Zeichen, das weder hier im Landtag noch auf der\nEbene der Bundesregierung bisher so deutlich aufgezeigt\nwurde. Ich freue mich dar\u00fcber, da\u00df ganz offensichtlich die\nLandwirtschaftsausschu\u00dfmitglieder der CDU-Fraktion in\nihrer Fraktion endlich Geh\u00f6r f\u00fcr die Problematik der LPG-\nGr\u00fcndungen in der ehemaligen DDR gefunden haben.\nDie Gr\u00fcndung jener landwirtschaftlichen Produktionsge-\nnossenschaften in den 50er und 60er Jahren fand eben\nnicht nach den Grunds\u00e4tzen der Genossenschaftsbildung\nder deutschen Tradition als Raiffeisengenossenschaften\nstatt.\nDer traditionelle Begriff der Genossenschaften wurde mit\nF\u00fc\u00dfen getreten. Dies ist in dieser Konsequenz bei der Aus-\nfertigung des Landwirtschaftsanpassungsgesetzes und\nauch seiner Novelle nicht ausreichend ber\u00fccksichtigt wor-\nden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der F.D.P.)\n\nDeshalb begr\u00fc\u00dft meine Fraktion ausdr\u00fccklich die Forde-\nrung der CDU-Fraktion nach gesetzlichen Regelungen zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n3006\n\n\n\nmateriellen Entsch\u00e4digungs- und Ausgleichsanspr\u00fcchen,\nbesonders zu den eingebrachten Inventarbeitr\u00e4gen.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nWir h\u00e4tten es schon l\u00f6sen k\u00f6nnen!)\n\nWir m\u00fcssen beim Bund daf\u00fcr eintreten, da\u00df die Priorit\u00e4ten\nzur Deckung von materiellen, sprich: finanziellen Anspr\u00fc-\nchen zugunsten der betroffenen Bauern und nicht wie bis-\nher zugunsten der Banken ver\u00e4ndert werden.\n\n(Beifall bei der Opposition und\nAbgeordneten der CDU)\n\nWir sollten die Staatsregierung ganz konkret auffordern,\nsich  im  Bundesrat  f\u00fcr  eine  \u00c4nderung  des LAG,  sprich:\n\u00a7 44, einzusetzen\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS: Na, bitte!)\n\nmit der Zielsetzung, da\u00df bei der Abgeltung der Inventar-\nbeitr\u00e4ge der anspruchsberechtigte Landwirt oder dessen\nRechtsnachfolger Vorrang erh\u00e4lt gegen\u00fcber den mitwir-\nkenden Banken.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nDa haben wir eine Meinung!)\n\nDementsprechend habe ich einen \u00c4nderungsantrag zur\nvorliegenden Drucksache der CDU vorbereitet und hoffe \u2013\nund bitte Sie dringendst \u2013 auf Ihre Zustimmung.\nIch m\u00f6chte Sie bitten, verehrte Vertreter der CDU-Frakti-\non, diesem \u00c4nderungsantrag Ihre Zustimmung zu geben.\nEs geht sehr wohl. Von der Formulierung her meine ich,\nda\u00df \u2013 erstens \u2013 der vorliegende \u00c4nderungsantrag der\nF.D.P.-Fraktion konkreter ist. Das Thema der Zwangskol-\nlektivierung und die damit im Zusammenhang stehenden\nnoch offenen Fragen sind mir zu wichtig, als da\u00df wir nur\neinen Schaufensterantrag verabschieden; denn etwas ande-\nres stellt der erste Punkt sonst nicht dar.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Richtig!)\n\nAus der Unrechtsfeststellung der LPG-Gr\u00fcndungen leiten\nsich keine einklagbaren Rechte der betroffenen Landwirte\nab; dies mu\u00df hier so deutlich gesagt werden.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS: So ist es doch!)\n\nDaher m\u00fcssen schnellstens praktikable L\u00f6sungen \u00fcber\nBundestag und Bundesrat zugunsten der s\u00e4chsischen Bau-\nern erfolgen.\n\n(Beifall bei der Opposition und\nAbgeordneten der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Der CDU-Fraktion steht nun\ndas Schlu\u00dfwort zu. Bitte sch\u00f6n, Dr. Jahr.\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich werde versuchen, die Diskussion wieder auf die\nGrundlage zur\u00fcckzuf\u00fchren, die der Antrag verdient hat.\nAber wahrscheinlich ist manchmal doch die Zeit der Sach-\nlichkeit vorbei, und Frau M\u00fcller und Herr Wehnert, ich\nwerde Sie noch auffordern, sich zumindest bei Herrn M\u00fcl-\nler und bei mir zu entschuldigen f\u00fcr die \u00c4u\u00dferungen, die\nSie hier gemacht haben.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS: Das ist doch wahr!)\n\nHerr M\u00fcller hat nicht umsonst diesen Antrag eingebracht\nund vorgetragen. Ich denke, er hat es auch richtig beschrie-\nben; er war selbst Betroffener. Ich habe auf die Einbrin-\n\ngung verzichtet. Ich bin Jahrgang 1959. Ich habe also \u2013\nehrlicherweise mu\u00df ich das eingestehen \u2013 die Zwangskol-\nlektivierung nicht miterlebt, Gott sei Dank nicht miterleben\nm\u00fcssen.\nIch geh\u00f6rte 1990 zu denen, die in geheimer Wahl zum Vor-\nsitzenden einer LPG gew\u00e4hlt worden sind mit dem Auf-\ntrag, diese LPG auf den Weg zur Marktwirtschaft zu brin-\ngen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuch das bitte noch zur Erl\u00e4uterung.\nUnd noch eine Nachhilfe: Ich geh\u00f6rte zu denen, die daf\u00fcr\nwaren, die daf\u00fcr eingestanden sind, die erkannt haben,\nda\u00df die DBD in dieser Zeit keine Daseinsberechtigung\nmehr hat. Auch das sollten Sie noch wissen.\nDer Landtag hat heute versucht, Vergangenheitsbew\u00e4lti-\ngung zu machen. Durch die deutsche Einheit werden eine\nVielzahl von Problemen aufgeworfen, viele Ungerechtig-\nkeiten, und leider besteht die Gefahr, da\u00df die Gruppen\nvergessen werden, die die leisen, die die stillen T\u00f6ne be-\nvorzugen, und leider geh\u00f6ren unsere Bauern zu diesen\nGruppen.\nDie CDU hat heute daf\u00fcr gesorgt, da\u00df diese leisen T\u00f6ne\ngeh\u00f6rt werden. Wir sind der Meinung, mit der Zwangskol-\nlektivierung ist den Bauern sehr viel Unrecht angetan wor-\nden, und wir sind auch der Meinung, da\u00df dies in der poli-\ntischen Tagesarbeit noch nicht ausreichend ber\u00fccksichtigt\nwurde.\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P. \u2013\nWehnert, Linke Liste/PDS:\n\nWer hindert Sie daran?)\n\nIch m\u00f6chte alle Fraktionen bitten, da\u00df sie ihre Fraktionen\nin den anderen neuen Bundesl\u00e4ndern daf\u00fcr gewinnen,\neinen \u00e4hnlichen Entschlie\u00dfungsantrag einzubringen. Denn\nauch das ist gesagt worden: Es wird noch einen Kampf\nkosten, und hier m\u00fcssen die neuen Bundesl\u00e4nder gemein-\nsam stehen, da\u00df dieses Unrecht geb\u00fchrlich ber\u00fccksichtigt\nwird.\nIch bitte Sie daher um Zustimmung zu diesem Antrag.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme nun zur Abstim-\nmung \u00fcber den Antrag. Es liegt ein \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der F.D.P. vor, der sich auf Punkt 2 des Dringli-\nchen Antrages der CDU-Fraktion bezieht. Es handelt sich\num den \u00c4nderungsantrag in der Drucksache 1/1867 zum\nDringlichen Antrag in der Drucksache 1/1787. Frau von\nFritsch hat eigentlich schon die Begr\u00fcndung gegeben. Wol-\nlen Sie noch einmal zu dem \u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013\nNein. Gibt es eine Gegenrede?\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Zur Gesch\u00e4ftsordnung!\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n. Zur Gesch\u00e4fts-\nordnung.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich bitte\ndarum, da\u00df \u00fcber die Punkte 1 und 2 getrennt abgestimmt\nwird.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gut, k\u00f6nnen wir machen.\nDr. Jahr noch einmal zum zweiten Punkt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n3007\n\n\n\nDr. Jahr, CDU: Ich mu\u00df leider gegen diesen \u00c4nderungs-\nantrag sprechen. Der erste Abschnitt, meinen wir, ist ge-\nb\u00fchrlich in unserem Antrag ber\u00fccksichtigt.\nBeim zweiten gibt es eindeutig rechtliche Bedenken. Es ist\nnun halt einmal so, leider Gottes, da\u00df im Landwirtschafts-\nanpassungsgesetz der Inventarbeitrag nicht als vorrangi-\nges Recht festgelegt worden ist, und wir alle wissen, da\u00df\ndie G\u00fcltigkeit des Landwirtschaftsanpassungsgesetzes\nausl\u00e4uft. Also ist diese Forderung an dieser Stelle ganz\neinfach heute nicht umsetzbar. Deshalb bitte ich um Ableh-\nnung dieses \u00c4nderungsantrages und Zustimmung zum\nCDU-Antrag.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Da mu\u00df ich doch noch einmal zu\nmeinem \u00c4nderungsantrag sprechen. Ich mu\u00df darauf hin-\nweisen, da\u00df wir die Formulierung im Punkt 2, so wie sie\ndie CDU vorschl\u00e4gt, nicht halten k\u00f6nnen. Diese Formulie-\nrung: ,,Der Landtag wolle beschlie\u00dfen, die Bundesregie-\nrung zu ersuchen \u2026\u201c geht nicht. ,,Der Landtag ersucht die\nStaatsregierung, im Bundesrat vorstellig zu werden.\u201c Des-\nwegen meine Formulierung, die ich hier vorgeschlagen\nhabe.\n\n(Vereinzelt Beifall \u2013 Dr. Kr\u00f6ber, F.D.P.:\nWenn sie recht hat, hat sie recht!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Noch einmal Dr. Jahr.\n\nDr. Jahr, CDU: Eine Richtigstellung. Wir haben uns gera-\nde in dieser Frage mit der Landtagsverwaltung abge-\nstimmt, und dies sei so m\u00f6glich, ist uns gesagt worden; es\nbestehen also keine rechtlichen Einw\u00e4nde dagegen, das so\nzu machen.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Stimmen daf\u00fcr und dagegen)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Also w\u00fcrde ich dar\u00fcber so\nabstimmen lassen.\nZuerst zum Punkt 1 in der Drucksache 1/1787: ,,Der Land-\ntag stellt fest, da\u00df die in der ehemaligen DDR \u2026\u201c. Wer\ndiesem Punkt 1 zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die \u00fcberw\u00e4ltigende Mehrheit. Wer\nist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimmen. Stimmenthaltungen?\n\u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltungen. Damit beschlossen.\n Jetzt kommen wir zum \u00c4nderungsantrag der Fraktion\nder F.D.P. Wer dem \u00c4nderungsantrag zu Punkt 2 seine\nZustimmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Dies ist die Mehrheit.\n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthal-\ntungen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist\nder \u00c4nderungsantrag damit abgelehnt.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber Punkt 2 in der von der\nCDU-Fraktion formulierten Fassung des Dringlichen An-\ntrages. Wer diesem zustimmt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die gro\u00dfe Mehrheit. Wer\nist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Einige Stimmenthaltungen.\nDamit kommen wir zum gesamten Antrag. Wer dem ge-\nsamten Dringlichen Antrag in dieser Form zustimmt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Sehr gro\u00dfe Mehrheit. Wer\nist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Stimmenthaltungen? \u2013\nBei einer Reihe von Stimmenthaltungen ist der Dringliche\nAntrag der CDU-Fraktion so beschlossen.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nWir kommen zum Tagesordnungspunkt \u2013 \u2013 Erkl\u00e4rung\nzum Abstimmungsverhalten.\n\nKockert, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Ich m\u00f6chte eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung\nabgeben. Ich habe mit 14 Jahren auf dem eigenen Hof erle-\nben m\u00fcssen, wie mein Vater f\u00fcr sieben Wochen ins Kran-\nkenhaus gebracht wurde wegen eines Nervenzusammen-\nbruchs, 1960, und f\u00fcr mich ist es heute ein besonders erhe-\nbender Augenblick, wenn ich erfahren darf, da\u00df der S\u00e4ch-\nsische Landtag diesem Antrag mit \u00fcberw\u00e4ltigender Mehr-\nheit zugestimmt hat.\nIch sage aber auch ganz deutlich: Jeder Mensch mu\u00dfte sich\nirgendwann einmal entscheiden. Ich habe mich 1966, als\nich mein Landwirtschaftsstudium in Leipzig begonnen\nhabe, dazu entschieden, da\u00df man auf der einen Seite nicht\nnur den Kommunisten das Feld \u00fcberlassen kann. Diese\nEntscheidung habe ich damals getroffen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWenn ich auch sehr nahe an der SED stand, so habe ich\nimmer meinen Standpunkt vertreten, und ich verbitte mir\nhier, mich in einen Topf zu werfen \u2026, Herr Wehnert, was\nersch\u00fctternd f\u00fcr mich ist.\nIch danke.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir kommen damit zum\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nK\u00fcndigungsschutz bei Gesch\u00e4ftsr\u00e4umen\nDrucksache 1/1635, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nEs werden 3 Minuten Redezeit f\u00fcr die Fraktionen vorge-\nschlagen. Nach der SPD als Einbringer, bitte sch\u00f6n, die\nFraktionen der F.D.P., B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Linke Li-\nste/PDS und der CDU. Ich bitte die Fraktion der SPD, den\nAntrag einzubringen. Dr. Lersow, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich glaube, dieses Thema K\u00fcndigungsschutz bei Ge-\nsch\u00e4ftsr\u00e4umen ist ein Thema, das in Gesamt-Ostdeutsch-\nland von gro\u00dfer Brisanz ist. Ich m\u00f6chte Ihnen hier zum\nAusdruck bringen \u2013 weil Sie, Herr Jahr, das f\u00fcr die Land-\n\nwirtschaft ja eingeklagt haben \u2013, da\u00df das eine Initiative\naller SPD-Fraktionen in den neuen L\u00e4ndern ist.\n\nDie Situation bei Gewerberaummieten in Sachsen und ge-\nnerell in Ostdeutschland ist so katastrophal, da\u00df man das\nmit einigen Zahlen untersetzen mu\u00df. Quadratmeterpreise\nvon 30 DM und mehr sind keine Seltenheit; Mietpreisstei-\ngerungen in Ostdeutschland bis auf das 30fache. Hinzu\nkommen die kurzen K\u00fcndigungszeiten, die im Regelfall\nsechs Monate betragen.\n\nExistenzgr\u00fcndungen werden so erschwert, Handwerksbe-\ntriebe ruiniert und plattgemacht, und ich denke, da\u00df dieses\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n3008\n\n\n\nProblem ja schon in der vergangenen DDR stand. Dort\nwurde immer gesagt, da\u00df die Handwerker Ausbeuter\nsind. Wenn sie jemand ausgebeutet haben, dann im Regel-\nfall ihre eigenen Familienangeh\u00f6rigen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der F.D.P.)\n\nWas nutzen noch so viele F\u00f6rderprogramme, wenn bezahl-\nbare Gewerber\u00e4ume mit langfristigen Mietvertr\u00e4gen nicht\nvorhanden sind?! \u2013 Es mu\u00df verhindert werden, da\u00df der\nB\u00e4cker an der Ecke, das Obstgesch\u00e4ft, der Fris\u00f6r oder der\nSchuster auf der Stra\u00dfe verdr\u00e4ngt werden, und zwar in die\nVorr\u00e4ume der gro\u00dfen St\u00e4dte. Gro\u00dfe Verbraucherm\u00e4rkte\nam Rande sind daf\u00fcr keine Alternative.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nWir m\u00f6chten das Einziehen einer Mietobergrenze im Frei-\nstaat Sachsen fordern. Wir wissen, da\u00df das kommunal un-\ntersetzt werden mu\u00df. Aber das ist ein richtiger Weg.\nDie Initiative, Gewerberaum auch in Erbpacht zu nehmen,\nHerr Staatsminister der Justiz, sollten Sie \u00fcberlegen. Sie\nhaben das heute ja in die Presse gegeben f\u00fcr den Wohn-\nraum.\nIch m\u00f6chte Sie bitten, unserem Antrag zuzustimmen. Ich\nm\u00f6chte Sie bitten, bei Ihren Bundestagsfraktionen initiativ\nzu werden, da\u00df Sie dann auch gleiche Initiativen im Bun-\ndestag ergreifen im Sinne unserer Mieter, im Sinne der\nMieter f\u00fcr Gesch\u00e4ftsr\u00e4ume.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei SPD, F.D.P. und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Fraktion der F.D.P.; bitte\nsch\u00f6n, Herr Richter.\n\nRichter, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die F.D.P.-Fraktion schlie\u00dft sich dem Antrag der SPD-\nFraktion inhaltlich in allen Punkten an. Wir als F.D.P.-\nFraktion sind besonders daran interessiert, da\u00df sich Hand-\nwerksbetriebe entwickeln, da\u00df sich der Mittelstand ent-\nwickeln kann, und dazu m\u00fcssen Voraussetzungen ge-\nschaffen werden.\nEs ist nun mal so, da\u00df nicht jeder Handwerker oder nicht\njeder neue Unternehmer in der Lage ist und auch nicht die\nVoraussetzungen vorhanden sind, Gewerberaum k\u00e4uflich\nzu erwerben. Er ist also auf den Abschlu\u00df von Mietvertr\u00e4-\ngen angewiesen. Er kann aber, wenn er in gemieteten R\u00e4u-\nmen sein Unternehmen aufbaut, nur dann sein Unterneh-\nmen aufbauen, wenn er erstens langfristige Mietvertr\u00e4ge\nvorlegt, weil das Voraussetzung ist f\u00fcr die Banken, ent-\nsprechende Kredite zu gew\u00e4hren, und zum zweiten mu\u00df\ner den Nachweis bringen, da\u00df er f\u00fcr den Fall, da\u00df ihm\ngek\u00fcndigt wird, auch in der Lage ist, das Unternehmen\n\u00f6rtlich verlagert weiterzuf\u00fchren.\nInsofern ist die Intention, im Bundesrat initiativ zu wer-\nden, die K\u00fcndigungsfristen von drei auf sechs Monate und\nbei l\u00e4ngeren Mietvertr\u00e4gen auf zw\u00f6lf Monate zu verl\u00e4n-\ngern, nat\u00fcrlich nicht ein rechtliches Problem, wie dies aus\nder Antwort der Staatsregierung hervorgeht, und kann\nauch nicht der gerichtlichen Praxis in der gegenw\u00e4rtigen\nPhase \u00fcberlassen werden, sondern es ist ein Politikum. In-\nsofern sind wir als Parlament gefordert, dieser Initiative\nunsere Zustimmung zu geben.\nIch bin fest davon \u00fcberzeugt, da\u00df mit der sich ver\u00e4ndern-\nden Marktsituation hinsichtlich der Vermietung von Ge-\nwerber\u00e4umen eine solche Regelung oder eine solche \u00c4nde-\nrung der gesetzlichen Bestimmungen des BGB notwendig\n\nist, um neugegr\u00fcndeten kleinen und mittleren Betrieben\n\u00fcberhaupt die Chance zu gew\u00e4hren oder die Chance ein-\nzur\u00e4umen, bestehen zu k\u00f6nnen.\nIch bitte deshalb im Namen meiner Fraktion um Zustim-\nmung zu diesem Antrag.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und vereinzelt\nbei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bitte die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, Dr. Donner.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Verehrte Abgeordnete!\nHerr Pr\u00e4sident! Die Verl\u00e4ngerung der gesetzlichen K\u00fcndi-\ngungsfrist bei Mietvertr\u00e4gen f\u00fcr Gesch\u00e4ftsr\u00e4ume von drei\nauf sechs Monate und bei einer Vertragslaufzeit von min-\ndestens f\u00fcnf Jahren auf zw\u00f6lf Monate soll dem Gesch\u00e4fts-\nmieter ausreichenden zeitlichen Handlungsspielraum f\u00fcr\ndie Suche von ad\u00e4quatem Ersatz sichern. B\u00fcndnis 90/Gr\u00fc-\nne im S\u00e4chsischen Landtag h\u00e4lt eine Unterst\u00fctzung dieser\nInitiative f\u00fcr sehr w\u00fcnschenswert, auch wenn sie aus Ber-\nlin kommt.\nLassen Sie mich noch kurz auf die Antwort der Staatsregie-\nrung eingehen. Der Justizminister gibt zu bedenken, da\u00df\ndie Sozialklausel greifen k\u00f6nnte und ihretwegen die drei-\nmonatige K\u00fcndigungsfrist f\u00fcr Gewerbetreibende sowieso\nunzul\u00e4ssig w\u00e4re. Wir m\u00fcssen darauf leider antworten, da\u00df\ndie Sozialklausel bei ungesicherten Eigentums- und Nut-\nzungsverh\u00e4ltnissen in der Praxis nicht greift, und zwar ins-\nbesondere bei Existenzgr\u00fcndungen mit hohem Anfangsri-\nsiko nicht greift.\nSollte die Bundesratsinitiative zum Schutz der Mietverh\u00e4lt-\nnisse von Gesch\u00e4ftsr\u00e4umen erfolgreich sein, wird die Inve-\nstitionsbereitschaft erh\u00f6ht werden, da trotz ungekl\u00e4rter Ei-\ngentumsverh\u00e4ltnisse Mietverh\u00e4ltnisse an sich berechenba-\nrer werden. Auch deshalb empfehle ich Ihnen, diesem An-\ntrag zuzustimmen.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nvereinzelt bei F.D.P. und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Fraktion Linke Li-\nste/PDS, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Herr Dr. Lersow hat namens der SPD-\nFraktion ein wichtiges Problem thematisiert. Nun bin ich\nfast am Ende der Rednerliste, und ich mu\u00df sagen, da\u00df alle\nVorredner die Dinge besprochen hatten, die wir ebenfalls\nangesprochen h\u00e4tten. Wir danken der SPD-Fraktion f\u00fcr\ndiesen Antrag, weil es sich hier um Existenzsicherungen,\nbesonders f\u00fcr kleine und mittlere Betriebe, handelt, und\nunterst\u00fctzen ihn.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Als letzte Fraktion rufe ich\ndie CDU-Fraktion. \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen! Meine Her-\nren! Es ist immer wieder erstaunlich, die sich wandelnden\nFarbschattierungen der F.D.P. zu beobachten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n3009\n\n\n\nHerr Kr\u00f6ber, ich mu\u00df Ihnen gestehen, Sie haben wirklich\neine hinrei\u00dfende Truppe.\n\n(Dr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Ich bedanke mich.)\n\nMeine Damen, meine Herren! Herr Lersow, wir halten die\nBegr\u00fcndung Ihres Antrag f\u00fcr besser als den eigentlichen\nAntrag, weil sie n\u00e4mlich konkret und genau sagt, was wir\ntun m\u00fc\u00dften: die Fristen ver\u00e4ndern. Dem k\u00f6nnen wir\ndurchaus zustimmen.\nWir sehen nur die Gefahr bei dieser Initiative des Landes\nBerlin \u2013 die ja aus zwei Teilen besteht, was Sie hier ja gar\nnicht sagen \u2013, da\u00df die Fristen allein durchaus deckungs-\ngleich sind, da\u00df aber das Problem darin besteht, da\u00df der\nzweite Teil \u2013 n\u00e4mlich Mietobergrenzen \u2013 erhebliche Gefah-\nren im Investitionsbereich heraufbeschw\u00f6rt. Ich kann Ih-\nnen aus der Praxis, die ich hier in Sachsen erlebt habe,\ndurchaus erz\u00e4hlen, da\u00df viele Investoren investieren\nwollen, aber einfach das Problem haben, da\u00df Deckungs-\nbetr\u00e4ge im Wohnungsbereich bei 2,50 DM oder 4,00 DM\noder 5,00 DM, wenn sie keine \u00f6ffentlichen Mittel in An-\nspruch nehmen \u2013 wenn sie welche in Anspruch nehmen,\nliegen sie bei 7,00 DM \u2013 nicht zu erzielen sind und diese\nBetr\u00e4ge bei den Investitionen dann \u00fcber die Gewerbe-\nraummiete hereinkommen m\u00fcssen, denn jedes Objekt mu\u00df\nsich rechnen.\nDie CDU-Fraktion wird diesem Antrag nichtsdestotrotz \u2013\nauch wenn wir erhebliche Bedenken bei der Interpretation\ndes Textes haben, den Sie uns hier vorgelegt haben \u2013 zu-\nstimmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch m\u00f6chte aber deutlich sagen, da\u00df es f\u00fcr uns nicht so\neinfach ist zu sagen, wir legen mal eine Mietobergrenze\nfest und schauen, was dann passiert. Dieses Schwert hat\nzwei ganz scharfe Seiten. Wir meinen, wir sollten unbe-\ndingt dar\u00fcber nachdenken, da\u00df wir nicht pauschal in das\nHorn tuten, nur mit Mietfestlegungen und indem man\nMarkt nicht zul\u00e4\u00dft die Dinge regeln zu wollen.\n\n(Richter, F.D.P.: Wissen Sie \u00fcberhaupt,\nwovon Sie sprechen?)\n\n\u2013 Ich wei\u00df, wovon ich spreche, Herr Richter.\n\n(Richter, F.D.P.: Wir sprachen von Fristen\nund nicht von Mieterh\u00f6hungen.)\n\nHerr Richter, vielleicht haben Sie nicht mitbekommen, da\u00df\nich gerade Herrn Lersow angesprochen habe, und der hat\nausgef\u00fchrt, da\u00df eben die SPD durchaus \u2013 und Sie haben ja\nuneingeschr\u00e4nkt dem zugestimmt, diesem Antrag, in der\nInterpretation auch \u2013 daf\u00fcr ist, da\u00df Mietobergrenzen fest-\ngelegt werden sollen. Herr Richter, Sie m\u00fcssen zuh\u00f6ren!\n\u00d6ffnen Sie doch Ihr Ohr, anstatt jetzt emotional dagegen\nzu sein!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEntscheidend ist, da\u00df wir die Fristen \u2013 ich wiederhole,\nHerr Richter, da\u00df auch Sie mir folgen k\u00f6nnen \u2013 durchaus\nmittragen k\u00f6nnen, da\u00df wir aber Mietobergrenzen, wie\nHerr Lersow es hier ausgef\u00fchrt hat, nicht mittragen k\u00f6n-\nnen. Sollte die F.D.P. das tragen k\u00f6nnen \u2013 und nach Ihren\nAusf\u00fchrungen habe ich die Bef\u00fcrchtung \u2013, dann ist es mir\nschon etwas bange um die F.D.P., denn das w\u00e4re g\u00e4nzlich\nanders als zu erwarten.\nDar\u00fcber hinaus, meine Damen und Herren, m\u00f6chten wir\nnoch auf zwei Dinge aufmerksam machen, die auch in der\n\nAntwort der Staatsregierung stehen. Wir m\u00f6chten drin-\ngend darauf aufmerksam machen, da\u00df die Kl\u00e4rung eines\nGro\u00dfteils der noch offenen Fragen dringend abzuwarten\nist, und ich gehe davon aus, da\u00df wir dann, wenn diese\nAntworten vorliegen, gemeinsam \u00fcberlegen sollten, \u00fcber\neinen konkretisierten Antrag die Staatsregierung auch ein\nwenig in das einzubinden, was dieses Hohe Haus tun\nm\u00f6chte, hinsichtlich auch der Initiative im Bundesrat und\nhinsichtlich der Initiative unserer Fraktionskollegen im\nBundestag und anderen L\u00e4ndern, um hier gemeinsam zu\neiner L\u00f6sung zu kommen. Das, meine Damen und Herren,\nist der richtige Weg, den wir gehen k\u00f6nnen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bitte jetzt um das\nSchlu\u00dfwort der SPD. \u2013 Herr Richter, wenn Sie dann noch\neine Richtigstellung machen wollen, gehen Sie gleich ans\nMikrofon.\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich freue mich erst einmal \u00fcber die Zustimmung. Ich\nm\u00f6chte aber gleich ein Aber nennen. Wir haben hier schon\neinmal \u00fcber einen Antrag positiv abgestimmt \u2013 ich wei\u00df\ndas deshalb, weil ich da auch der Initiator war \u2013, bei dem\nes um den K\u00fcndigungsschutz bei Eigenbedarfsklagen\nging. Ich habe mich in den Bundestagsfraktionen befragt.\nEs sind bis auf die SPD keine Initiativen gekommen, das\nhei\u00dft, wir haben hier einen Beschlu\u00df gefa\u00dft, dem aber\nnicht nachgegangen worden ist.\nZweite Bemerkung: Da\u00df diese Initiative in der Tat vom\nSPD-Landesverband Berlin kommt, ist nicht verwunder-\nlich, weil Berlin in einer ganz besonderen Situation ist.\nHerr Leroff, wenn Sie sich einmal die Zahlen der Leute, die\nohne Arbeit sind, anschauen, dann ist ja in der Tat Berlin\nin einer Sonderstellung: 28,3 %, brutale Zahl, aber trotz-\ndem gering, und Sachsen im Vergleich dazu 35,7 %, brutal,\netwas h\u00f6her. Das wollte ich hier nur zum Ausdruck brin-\ngen. Das hei\u00dft, hier l\u00e4cherlich nach Berlin zu gucken, ist \u2013\nglaube ich \u2013 nicht in Ordnung.\nDritte Bemerkung: Herr Leroff, zu dem, was Sie zu den\nInvestitionshemmnissen gesagt haben, sage ich noch etwas\nanderes, was Sie nicht gesagt haben: da\u00df z. B. Besitzer von\nGesch\u00e4ftsr\u00e4umen immer gegen\u00fcber denen, die pachten,\nanf\u00fchren, wir m\u00fcssen ja dort investieren. Das wissen wir\nwohl, aber die Schwierigkeiten, die in diesem Land gerade\nauf diesem Gebiet auftreten, sollen uns alle M\u00f6glichkeiten\naussch\u00f6pfen lassen. Und weil Sie von offenen Ohren ge-\nsprochen haben, w\u00fcrde ich Ihnen gerne noch einmal zur\nKenntnis geben, da\u00df ich gesagt habe: Mietobergrenze kom-\nmunal verschieden, und ich denke, das ist ein Weg. Da\u00df es\nzwei Antr\u00e4ge in einem gewesen sind, das wei\u00df ich wohl;\ndas sollte hier nicht n\u00e4her ausgef\u00fchrt werden. Ich danke\nIhnen trotzdem f\u00fcr Ihre Zustimmung.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte, Herr Richter, und dann\nHerr Staatsminister.\n\nRichter, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident, eine Richtigstellung.\nIch habe in meinem Redebeitrag zur Drucksache 1/1635\ngesprochen. In dieser Drucksache geht es um Fristen und\nnicht um Mietobergrenzen. Ich habe in meinem Beitrag\nnicht ein einziges Mal das Wort Miete, Mieterh\u00f6hung, Mie-\ntobergrenze usw. erw\u00e4hnt. Ich habe nur Zustimmung zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n3010\n\n\n\nSPD-Antrag verlangt, so wie er hier formuliert ist. Ich habe\nmich nicht auf den Redebeitrag des Herrn Lersow bezo-\ngen. Das m\u00f6chte ich dem Herrn Leroff einmal zur Kennt-\nnis geben. Offensichtlich m\u00f6chten Sie in Ihrem ma\u00dflosen\nDrang zu Seitenhieben diesen jetzt gern zur\u00fcckgeben. \u2013\nDanke sch\u00f6n.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich glaube schon, da\u00df ich\neine christliche \u00dcberzeugung habe und einen Seitenhieb\nvon Ihnen, Herr Richter, wegstecken kann. Das nur vorab.\nAber, Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte das richtigstellen, was\nHerr Richter gesagt hat. \u2013 Ich habe entsprechend dem Hin-\nweis von Herrn Richter, da\u00df die F.D.P.-Fraktion den An-\ntrag der SPD inhaltlich voll mittr\u00e4gt \u2013 und es steht im SPD-\nAntrag Drucksache 1/1635 eben Bundesratsinitiative des\nLandes Berlin, und da geht es, wie Herr Lersow gerade\nausf\u00fchrte, um zwei Teilantr\u00e4ge \u2013, sehr richtig festgestellt \u2013\n\u2013 und das m\u00f6chte ich schon richtigstellen, Herr Richter,\nda\u00df ich nicht gesagt habe, da\u00df Sie behauptet h\u00e4tten, da\u00df es\nhier um Mietobergrenzen geht, aber Sie haben diesen An-\ntrag in G\u00e4nze bef\u00fcrwortet, ohne zu differenzieren, und in-\nsofern habe ich Ihre Fraktion und insbesondere Sie darauf\nhinweisen wollen, da\u00df es eben in diesem Antrag nicht nur\n\u2013 wenn man es richtig auslegt \u2013 um Festlegung von Fristen\ngeht.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Jetzt der Staatsminister der\nJustiz, Herr Heitmann. Bitte sch\u00f6n.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Ich bin angeregt,\nnoch einmal zu sprechen, und zwar durch das, was Herr\nDr. Lersow hier unter Bezugnahme auf die Eigenbedarfs-\nk\u00fcndigungen ausgef\u00fchrt hat und wozu Sie einen Beschlu\u00df\ngefa\u00dft haben. Er behauptet, da sei keinerlei Initiative er-\nfolgt. Dies kann ich so nicht stehenlassen.\nWir haben intensive Bem\u00fchungen unternommen, um die\nEigenbedarfsk\u00fcndigungsschutzfrist hinauszuschieben. Sie\nwissen, bis Ende 1992, steht es im Einigungsvertrag; der\nStreit geht darum, ob dies um drei oder f\u00fcnf Jahre zu ver-\nl\u00e4ngern ist. Die Justizministerkonferenz der Ostl\u00e4nder hat\neinen entsprechenden Beschlu\u00df gefa\u00dft, dies hinauszuschie-\nben, und wir haben uns auf der Bundesratsebene intensiv\ndarum bem\u00fcht, da\u00df diese Verl\u00e4ngerung eingef\u00fchrt wird \u2013\ntrotz der Umstrittenheit, die auch dort im Sinne der Be-\nmerkungen von Herrn Lersow durchaus gegeben ist. Da\u00df\nwir hier keine Bem\u00fchungen unternommen h\u00e4tten, trifft\neinfach nicht zu.\nZweitens wollte ich hierzu noch sagen: Ich glaube wirk-\nlich, es ist gut, wenn wir die von uns angestellten \u00dcberle-\ngungen noch ein St\u00fcck weit einbeziehen, \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister, ent-\nschuldigen Sie, da\u00df ich Sie unterbreche.\nDas eine war eine Richtigstellung \u2013 das ist klar. Aber nach\ndem Schlu\u00dfwort hatten wir die Beratung geschlossen.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Sie hatten mich aber\nvorher nicht aufgefordert bzw. nicht einmal gefragt, ob ich\nsprechen will.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das hatte ich nicht gesehen,\nda\u00df Sie noch sprechen wollen. Gut, machen wir es so, da\u00df\nSie noch sprechen k\u00f6nnen. Alles klar.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Ich m\u00f6chte auch nur\nwenige S\u00e4tze sagen, n\u00e4mlich, da\u00df die \u00dcberlegungen aus\nder Gerichtspraxis bzw. die Abstimmungen mit den ande-\nren L\u00e4ndern im Osten doch noch erfolgen m\u00fcssen, und die\nsollten in unserer Schlu\u00dfentscheidung eingebracht werden.\n Abschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch sagen: Nat\u00fcrlich kann der\nLandtag hier seinen politischen Willen zum Ausdruck\nbringen, und die Staatsregierung wird dies mit Ernst und\nGewissenhaftigkeit zur Kenntnis nehmen, aber eine recht-\nliche Bindungswirkung f\u00fcr das Abstimmungsverhalten\nder Staatsregierung im Bundesrat hat dies nicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Eine Wortmeldung noch, bit-\nte sch\u00f6n.\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Da ich gerne das\nSchlu\u00dfwort gehabt h\u00e4tte, m\u00f6chte ich jetzt aber auch zwei\nRichtigstellungen machen.\nHerr Staatsminister, ich habe von den Bundestagsfraktio-\nnen gesprochen, und ich d\u00e4chte eigentlich, da\u00df die nicht\nim Bundesrat sind. Ich habe nicht die Staatsregierung ge-\nmeint. Ich wei\u00df wohl, da\u00df in der vorletzten Bundesratssit-\nzung gerade das Problem der Mieten auf der Tagesord-\nnung war, wobei dort noch keine Regelung getroffen wor-\nden ist, so wie Sie gesagt haben.\nDie zweite Sache. Sicherlich mu\u00df man die jeweilige Situati-\non beobachten, und sicherlich mu\u00df man immer an dem\nProblem arbeiten. Aber ich denke schon, da\u00df es hier not-\nwendig ist, initiativ zu werden, und ich m\u00f6chte Sie noch-\nmals bitten, ernsthaft zu pr\u00fcfen, ob es nicht m\u00f6glich w\u00e4re,\nauch das Problem der Erbpacht auf Gesch\u00e4ftsr\u00e4ume zu\n\u00fcbertragen. Ich denke, diese Initiative, die Sie heute in die\nPresse gegeben haben in Richtung des Wohnraumes, w\u00e4re\nauch auf Gesch\u00e4ftsr\u00e4ume zu \u00fcbertragen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Damit kom-\nmen wir zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktion\nder SPD in der Drucksache 1/1635, K\u00fcndigungsschutz bei\nGesch\u00e4ftsr\u00e4umen. Wer diesem Antrag seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Das ist eine sehr gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen?\n\u2013 Keine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nEtwa sechs Stimmenthaltungen. Damit ist der Antrag mit\ngro\u00dfer Mehrheit beschlossen.\nAm Mikro 1 eine Darstellung zum Abstimmungsverhal-\nten.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich habe f\u00fcr diesen An-\ntrag gestimmt, weil ich sehr traurig dar\u00fcber bin, da\u00df die\nganzen Tante-Emma-L\u00e4den in Wohngebieten plattgemacht\nwerden, und weil ich m\u00f6chte, da\u00df es m\u00f6glich sein mu\u00df,\nda\u00df in zentralen Lagen 2/3-Welt-L\u00e4den, Bio-L\u00e4den und\nweitere alternative Gewerber\u00e4ume m\u00f6glich und \u00f6kono-\nmisch ohne gr\u00f6\u00dfere Belastungen handlungsf\u00e4hig werden.\nDanke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Noch eine Erkl\u00e4rung zum\nAbstimmungsverhalten, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Krone, CDU: Ich bin f\u00fcr das Anliegen, das in diesem\nAntrag zum Ausdruck kommt, und habe mich trotzdem\nder Stimme enthalten, weil ich meine, da\u00df ein Antrag mit\neiner Begr\u00fcndung in solcher Allgemeinheit und Unklar-\nheit mehr Verwirrung schafft als auf das Ziel zugeht. Das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n3011\n\n\n\nbeginnt schon damit, da\u00df die K\u00fcndigungsfrist von 3 Mo-\nnaten nicht in dieser absoluten Form existiert. Die K\u00fcndi-\ngungsfrist ist etwas anders geregelt. Ich vermag auch nicht\nzu erkennen, was hier unter ,,Vertragslaufzeit von minde-\nstens 5 Jahren\u201c zu verstehen ist. Soll das nun sein, wenn\nder Vertrag 5 Jahre gelaufen ist, oder soll das sein bei einer\nMindestvertragsdauer von 5 Jahren, oder was?\n\nAuch das Prinzip der Erbpacht zu \u00fcbertragen auf Mietr\u00e4u-\nme, erscheint mir rechtlich aus verschiedenen Gr\u00fcnden,\ndie ich nicht erl\u00e4utern m\u00f6chte, nicht ang\u00e4ngig. Ich w\u00fcrde\n\nsagen, wenn man etwas Derartiges tut, das sollte man\ndenn doch etwas sorgf\u00e4ltiger abfassen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Aber nicht so wie Kinkels\nGesetze.\n\nDr. Krone, CDU: Herr Kinkel ist nicht von unserer Frakti-\non.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ja, sicher.\nSo, wir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache\nDrucksache 1/1760\n\nDazu haben die Fraktionen je 7 Minuten Redezeit. Die\nFraktion kann sich jeweils heraussuchen, zu welchen Be-\nschlu\u00dfempfehlungen sie etwas sagt. Wir w\u00fcrden nur \u00fcber\ndie Beschlu\u00dfempfehlungen abstimmen, bei denen eine\nFraktion eine besondere Abstimmung fordert. Die Reihen-\nfolge der Redebeitr\u00e4ge: CDU, SPD, Linke Liste/PDS,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P. Ich rufe die Fraktion der CDU\n\nals erste auf. Wird Rede gew\u00fcnscht? \u2013 Nein. Fraktion der\nSPD? \u2013 Nein. Fraktion der Linken Liste/PDS? \u2013 Nein.\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne? \u2013 Nein. Fraktion der F.D.P.? \u2013\nNein.\nDamit ist den Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichten der\nAussch\u00fcsse zugestimmt.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte\ndes Petitionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache\n\nDrucksache 1/1777\n\nHier gilt ein \u00e4hnliches Reglement. Die Fraktionen haben je\n5 Minuten Redezeit. Es wird nur \u00fcber die Petitionen abge-\nstimmt, bei denen die Fraktionen es w\u00fcnschen. Die Rei-\nhenfolge der Reden: CDU, SPD, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, zuletzt die F.D.P. Ich rufe auf die Fraktion der\nCDU? \u2013 Kein Bedarf. Fraktion der SPD? \u2013 Frau Abgeordne-\nte Wittig, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Wittig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Auch wenn die Sitzung fast zu Ende ist, halten wir es\ndoch f\u00fcr sachlich notwendig, zu einigen Petitionen etwas\nzu sagen, und zwar w\u00fcnscht die SPD-Fraktion eine Ein-\nzelabstimmung zu folgenden Petitionen. Es handelt sich\num die Petition 1/785/1/138 \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich stelle sie dann einzeln\nzur Abstimmung.\n\nFrau Wittig,  SPD:  Gut, dann weiter. Dann Petition\n1/1013/1/170 und Petition 1/374/7/29. Bei diesen Petitio-\nnen handelt es sich um Bitten bzw. um Beschwerden von\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \u00fcber ihre Entlassung aus dem\n\u00f6ffentlichen Dienst.\n\nIm M\u00e4rzplenum hatten wir bereits ausf\u00fchrlich dargelegt,\nda\u00df unseres Erachtens die rechtlichen Grundlagen nicht\nausreichend sind. Aber in Petitionen spiegeln sich nun mal\nUnzul\u00e4nglichkeiten von Regierungspolitik wider, und als\nOpposition wollen wir wenigstens hier noch einmal darauf\naufmerksam gemacht haben, da\u00df wir anders gehandelt\nh\u00e4tten.\n\nIn den heute abzustimmenden Petitionen gibt es aber auch\nBeschwerden von Sch\u00fclern, Eltern und Lehrern zur Schu-\nl\u00fcbergangsverordnung. Die hier ge\u00e4u\u00dferten Bedenken\nk\u00f6nnen wir nachvollziehen, was hei\u00dfen soll, da\u00df sich unse-\nre Fraktion mit einem eigenen Antrag gegen diese Schu-\nl\u00fcbergangsverordnung gewendet hatte \u2013 leider ohne Er-\nfolg. Die Mehrheit stand zu dieser Verordnung.\nWir w\u00fcnschen also ebenfalls eine Einzelabstimmung zu\nfolgenden Petitionen: 1/1209/7/99, 1/1211/7/100 und\n1/1262/7/104 sowie Einzelabstimmung zu den Massenpe-\ntitionen zu diesem Gegenstand, n\u00e4mlich 1/1152/7/94 und\nfolgende, denn auf dieser Seite sind mehrere zusammenge-\nfa\u00dft in einer Petition.\nDanke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die Fraktion\nLinke Liste/PDS? \u2013 Kein Bedarf. B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne? \u2013\nKein Bedarf. F.D.P.? \u2013 Kein Bedarf.\nSo, dann w\u00fcrden wir \u00fcber die von der SPD genannten\nPetitionen getrennt abstimmen. Das ist einmal\n1/374/7/29. Leider sind auf der Sammeldrucksache keine\nSeitenzahlen, so da\u00df ich das nicht angeben kann. Es geht\num die Situation der Lehrer und Erzieher. Wer dieser Be-\nschlu\u00dfempfehlung seine Zustimmung geben will, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehr-\nheit. Wer ist dagegen? \u2013 Wenige Gegenstimmen. Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von\nStimmenthaltungen so best\u00e4tigt.\nIch komme zur Petition 1/785/1/138 \u2013 Beschwerde gegen\nEntlassung aus dem \u00f6ffentlichen Dienst. Wer der Petition\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n3012\n\n\n\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Eine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen so be-\nst\u00e4tigt.\nDann die Beschlu\u00dfempfehlung 1/1013/1/170 \u2013 Protest der\nEltern gegen die K\u00fcndigung der Klassenleiterin. Wer der\nBeschlu\u00dfempfehlung zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist\ndagegen? \u2013 Ohne Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen\nist der Beschlu\u00dfempfehlung zugestimmt.\nIch komme zur Beschlu\u00dfempfehlung 1/1152/7194, dieser\nMassenpetition; Schul\u00fcbergangsverordnung ist das The-\nma. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung seine Zustimmung ge-\nben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \u2013\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS:\nDie Nummer noch einmal, bitte!)\n\n1152 und dann 1227/1228. Haben Sie es? \u2013 Entschuldi-\ngung!\nIch wiederhole: Wer der Beschlu\u00dfempfehlung seine Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Auch hier die Mehrheit. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Gegenstimmen. Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen und\neiner gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Gegenstimmen ist die Be-\nschlu\u00dfempfehlung best\u00e4tigt.\n\nWir kommen nun zur Beschlu\u00dfempfehlung 1/1209/7/99,\nSchul\u00fcbergangsverordnung vor Landtag, steht hier. Wer\nder Beschlu\u00dfempfehlung seine Zustimmung geben will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist die Mehrheit.\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wenige Gegenstimmen.\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von\nStimmenthaltungen ist der Beschlu\u00dfempfehlung zuge-\nstimmt.\n\nDanach kommt die 1/1211/7/100 auf derselben Seite.\nAuch hier hat die SPD-Fraktion eine getrennte Abstim-\nmung gefordert. Der Titel ist auch Schul\u00fcbergangsverord-\nnung. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung zustimmt, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen?\n\u2013 Wenige Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer\ngr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen so best\u00e4tigt.\n\nWir kommen nun zur Petition 1/1262/7/104 \u2013 2 Seiten\nweiter; Titel Protestresolution. Wer der Beschlu\u00dfempfeh-\nlung seine Zustimmung gegen will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist\ndagegen? \u2013 Eine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Stimmenthaltungen. Der\nBeschlu\u00dfempfehlung ist damit zugestimmt.\n\n\u00dcber alle anderen Beschlu\u00dfempfehlungen wird nicht abge-\nstimmt. Sie sind somit best\u00e4tigt.\n\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nKleine Anfragen\nVon den Kleinen Anfragen sind lediglich 2 nicht zur Zu-\nfriedenheit der Antragsteller beantwortet worden. Ich rufe\nauf die Drucksache 1/1666, Frau Kubicek, Linke Li-\nste/PDS, Gesundheit durch Impfung. Bitte sch\u00f6n, Ihre Fra-\nge.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Meine Frage richtet sich\nan den Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Fami-\nlie. Und zwar ging es mir darum, welchen Standpunkt die\nStaatsregierung zum Impfprogramm der WHO einnimmt\nund wie sie auf Dauer auch im Freistaat Sachsen eine Dur-\nchimmunisierungsrate von 80 % bei Masern, Keuchhusten,\nTuberkulose und Kinderl\u00e4hmung sichern will.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n(Es besteht Unklarheit,\nob die Frage verstanden wurde.)\n\nSoll ich das noch einmal wiederholen? \u2013 Herr Staatsmini-\nster, es ging mir darum, ich vermisse die Antwort hier, wie\nSie und Ihr Ministerium den Anspruch der Weltgesund-\nheitsorganisation sichern wollen, eine 80prozentige Dur-\nchimmunisierung auf Dauer auch im Freistaat Sachsen f\u00fcr\ndie Kinderkrankheiten Masern, Keuchhusten, Tuberkulose\nund Kinderl\u00e4hmung zu sichern. Das war im ersten Teil\nmeiner Frage.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Herr Staatsmini-\nster.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Sie sind mit der Antwort im Augenblick also\nnicht zufrieden? Wir versuchen, das durch die entspre-\n\nchenden Publikationen zu machen. Der Impfkalender f\u00fcr\nSachsen bzw. die Empfehlungen sind herausgegeben; eine\nImpfpflicht gibt es in dieser Weise nicht mehr, und inso-\nfern wird es keine generelle Durchimmunisierung geben.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Darf ich noch einen\nNachsatz anbringen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Sie k\u00f6nnen noch eine Nach-\nfrage starten.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Es ging mir darum, auch\nzu erfahren, ob \u00fcber das Bundesgesundheitsministerium\neine andere Strategie f\u00fcr die Zukunft hinsichtlich der Imp-\nfungen f\u00fcr Kinder angedacht ist.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ich kenne keine.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir kommen zur Drucksa-\nche 1/1684, Dr. Feig, SPD; Titel: Umweltfachamt. Bitte Ihre\nFrage.\n\nDr. Feig, SPD: Die Frage ist im allgemeinen erst mal posi-\ntiv beantwortet. Es gibt meinerseits eine Nachfrage. Sie be-\ntrifft nach einer R\u00fcckfrage heute fr\u00fch beim zust\u00e4ndigen\nB\u00fcrgermeister in Planitz-Deila \u2013 er stellvertretend sicher-\nlich f\u00fcr eine Vielzahl gleichartig betroffener B\u00fcrgermeister\n\u2013 mehrere. Daher eine Zusatzfrage, denn in der Antwort\nvon Herrn Staatsminister Vaatz steht, da\u00df es Verwaltungs-\nprobleme gegeben hat.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n3013\n\n\n\nIch respektiere die ersten Antworten und frage an, ob die\nersten Schritte, die in der Zwischenzeit jetzt gegangen\nwurden, in den n\u00e4chsten Tagen noch weiter verfolgt wer-\nden, um mit der gleichen Intensit\u00e4t dem Verlangen des\nB\u00fcrgermeisters Rechnung zu tragen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister Vaatz,\nbitte sch\u00f6n.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ja, Herr Kollege Feig!\n\n(Unruhe und Heiterkeit im Saal \u2013 Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Sie k\u00f6nnen noch eine Nach-\nfrage stellen.\n\nDr. Feig, SPD: Ja, ich danke. Ich werde aber darauf Bezug\nnehmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Die Tagesordnung ist damit abgearbeitet.\n\nIch lade Sie f\u00fcr den Montag, den 25. Mai, und Dienstag,\nden 26. Mai 1992, in das Haus der Kirche ein zur 46. Sit-\nzung. Beginn jeweils 10.00 Uhr.\n\nIch w\u00fcnsche Ihnen einen sch\u00f6nen Abend, einen guten\nHeimweg. Die Sitzung ist geschlossen. Gl\u00fcck auf!\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 17.18 Uhr) \n\nAnlage 1\n\nSchriftliche Beantwortung einer Frage aus der Fragestunde zur 38. Sitzung\nam 21.2.1992, Drucksache 1/1360\n\nSchiemann, CDU: Frage Nr. 4:\nRechtsnachfolge der ehemaligen R\u00e4te der Kreise\nWer tritt die Rechtsnachfolge der ehemaligen R\u00e4te der\nKreise an, und welche Verbindlichkeiten aus Vertr\u00e4gen mit\nden R\u00e4ten der Kreise bleiben rechtswirksam?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Durch ein Versehen ist\ndie Beantwortung o. g. Anfrage nicht schriftlich nachge-\nreicht worden, was hiermit geschehen soll:\nDie ehemaligen R\u00e4te der Kreise waren Staatsorgane des\nZentralstaates DDR. Mit Inkrafttreten des Einigungsvertra-\nges am 3.10.1990 ist die DDR staatsrechtlich untergegan-\ngen. Dasselbe Schicksal ereilte auch ihre Staatsorgane.\n\nDie untergegangene DDR hat keinen Rechtsnachfolger.\nAus dem Einigungsvertrag ergibt sich, da\u00df weder der\nBund noch die neuen L\u00e4nder Rechtsnachfolger der DDR\nsind. Dies gilt auch f\u00fcr die ehemaligen Staatsorgane der\nDDR. Insbesondere sind die heutigen Landkreise als\nSelbstverwaltungsk\u00f6rperschaften nicht Rechtsnachfolger\nder R\u00e4te der Kreise.\nWelche Verbindlichkeiten aus Vertr\u00e4gen mit den ehemali-\ngen R\u00e4ten der Kreise rechtswirksam bleiben, kann generell\nnicht gesagt werden, sondern bedarf der Pr\u00fcfung im Ein-\nzelfall. So wurden beispielsweise die Arbeitsvertr\u00e4ge der\nBediensteten der R\u00e4te der Kreise mit den Landkreisen fort-\ngesetzt.\n\nAnlage 2\n\nSchriftliche Beantwortung einer Nachfrage aus der Fragestunde zur\n43. Sitzung, Drucksache 1/1631\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 14:\n\n\u00dcberstunden an Schulen\n\n(Im Anschlu\u00df an die m\u00fcndliche Antwort des Parlamentari-\nschen Staatssekret\u00e4rs Dr. Husemann wurde von der Frage-\nstellerin eine Nachfrage vorgebracht.)\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ein Verzug bei\nder Bezahlung der Lehrer\u00fcberstunden kann im Zusam-\nmenhang mit dem Weg der Antragstellung \u00fcber Schullei-\nter, Staatliches Schulamt und Bez\u00fcgestelle entstanden sein.\n\nEs sind Anlaufschwierigkeiten, die in den n\u00e4chsten Mona-\nten behoben sein werden.\nDie R\u00fccksprache mit der Leiterin der Arbeitsgruppe\nD\u00f6beln der Bez\u00fcgestelle Leipzig hat ergeben, da\u00df eine\nAntwort \u00fcber fehlende Regelung der \u00dcberstundenbezah-\nlung von seiten des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr\nKultus an einer D\u00f6belner Schule nicht bekannt ist.\nDem Schulamt Grimma, das f\u00fcr D\u00f6beln zust\u00e4ndig ist, sind\ndie Verwaltungsvorschriften f\u00fcr die Bezahlung der Leh-\nrer\u00fcberstunden bekannt; Meldungen sind schon eingegan-\ngen und werden bearbeitet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n3014\n\n\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, O-8010 Dresden\n\nHERSTELLUNG\n\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH, \n\u2013SDV-GmbH\u2013 Franklinstra\u00dfe 17\u201319,  O-8020 Dresden,\nTel. (0051) 471 58 37\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto-Nr.: 51 12 19 808 BLZ 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 15. Mai 1992\n\n3015\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Debatte\n\t2 Fragestunde\n\t3 1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz zum Vereinsrecht des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuches\n\t4 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Bauordnung\n\t5 Rettung des Rundling-Dorfkerns und der Barockkirche von Werbelin\n\t6 Untersuchung der Alternative zum Autobahnbau Dresden \u2013 Prag: keine Autobahn\n\t7 Programm zur Nutzung regenerativer Energien im Freistaat Sachsen\n\t8 Erarbeitung einer ,,Umsiedlerfibel\u201c, d. h. eines Handbuches f\u00fcr Umsiedler in den Braunkohlenrevieren ...\n\t9 \u2013 Bilanzielle Entlastung landwirtschaftlicher Betriebe\n\t10 Zwangskollektivierung in der Landwirtschaft\n\t11 K\u00fcndigungsschutz bei Gesch\u00e4ftsr\u00e4umen\n\t12 Beschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache\n\t13 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Petitionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache\n\t14 Kleine Anfragen\n\n",
    "status": 200
}