{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-08T18:07:38Z",
        "Last-Modified": "2001-10-11T10:08:04Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-11T10:08:04Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "420",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-08T18:07:38Z",
        "date": "2001-10-11T10:08:04Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 1/21 20.06.1991",
        "dcterms:created": "1998-10-08T18:07:38Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-11T10:08:04Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-08T18:07:38Z",
        "meta:save-date": "2001-10-11T10:08:04Z",
        "modified": "2001-10-11T10:08:04Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2113",
            "2888",
            "2940",
            "788",
            "5148",
            "4772",
            "5254",
            "6037",
            "6326",
            "4793",
            "5774",
            "5499",
            "5971",
            "6008",
            "6388",
            "6313",
            "6666",
            "6613",
            "5174",
            "6633",
            "5838",
            "5943",
            "6125",
            "4563",
            "5916",
            "5969",
            "5496",
            "5643",
            "5602",
            "5533",
            "5811",
            "5863",
            "6066",
            "5671",
            "6474",
            "6646",
            "6058",
            "6174",
            "6541",
            "5840",
            "5545",
            "4690",
            "1745",
            "5435",
            "5613",
            "5988",
            "5611",
            "5765",
            "2034",
            "3765",
            "5803",
            "4685",
            "1949",
            "5868",
            "5844",
            "6058",
            "6318",
            "2553",
            "3507",
            "5367",
            "6185",
            "4290",
            "2640",
            "5527",
            "6387",
            "5795",
            "5258",
            "5801",
            "6294",
            "5632",
            "6604",
            "6379",
            "5783",
            "6343",
            "6257",
            "5694",
            "5887",
            "5945",
            "4798",
            "5958",
            "5997",
            "6036",
            "5219",
            "3708",
            "3109",
            "5284",
            "5756",
            "5439",
            "4713",
            "6310",
            "6059",
            "5454",
            "4585",
            "4370"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-08T18:07:38Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-11T10:08:04Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 1/21 20.06.1991",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'1_PlPr_21_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 1/21 20.06.1991",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "94"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 1/21 20.06.1991\n\n\nPlenarprotokoll 1/21\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n21. Sitzung 1. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 20. Juni 1991, Haus der Kirche Schlu\u00df: 23.07 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0   Er\u00f6ffnung 1166\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 1166\nDr. Rudorf, SPD 1166\nLeroff, CDU 1166\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1166\nBartl, Linke Liste/PDS 1166\nLehner, CDU 1166\nLeroff, CDU 1167\n\n1    Wahl der Mitglieder und Stellvertreter des\nWahlpr\u00fcfungsausschusses 1167\n\nAbstimmungsergebnis 1167\n\n2    Wahlen der ehrenamtlichen Richter bei den\nBezirksgerichten des Freistaates Sachsen\nBeschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und\nRechtsausschusses, Drucksache 1/512 1167\n\nNoack, CDU 1167\nFortsetzung nach TOP 5\n\n3    Aktuelle Debatte: Bedrohung der politischen\nKultur durch den Links- und Rechtsextremis-\nmus im Freistaat Sachsen \nbeantragt von der Fraktion der CDU 1168\n\nSchimpff, CDU 1168\nSchimpff, CDU 1169\nDr. Starke, SPD 1170\nRade, F.D.P. 1171\nSchimpff, CDU 1172\nRade, F.D.P. 1172\nRade, F.D.P. 1173\nElsner, Linke Liste/PDS 1173\nRasch, CDU 1173\nRasch, CDU 1174\nElsner, Linke Liste/PDS 1174\nBartl, Linke Liste/PDS 1174\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1175\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1176\nGoliasch, CDU 1176\nDr. Krause, Staatsminister des Innern 1177\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1179\nDr. Krause, Staatsminister des Innern 1179\n\n4    1. Lesung Gesetz \u00fcber den \u00f6ffentlichen Ge-\nsundheitsdienst im Freistaat Sachsen\nAntrag der Staatsregierung, Drucksache 1/478 1180\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 1180\nTempel, SPD 1181\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 1182\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 1183\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1183\nFrau Georgi, F.D.P. 1183\nDr. Laue, CDU 1184\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 1184\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 1185\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df und Abstim-\nmung 1185\n\n5    2. Lesung S\u00e4chsisches Schulgesetz \nAntrag der Fraktion der SPD, Drucksache 1/82\nAntrag der Staatsregierung, Drucksache 1/276\nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr\nSchule, Jugend und Sport, Drucksache 1/511 1185\n\nGoliasch, CDU 1186\nDr. Weber, CDU 1186\nDr. F\u00f6rster, SPD 1187\nDr. Weber, CDU 1187\nHatzsch, SPD 1187\nReber, CDU 1188\nHatzsch, SPD 1188\nFrau Georgi, F.D.P. 1188\n\n\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 1191\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 1192\nMende, CDU 1192\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 1193\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1193\nDr. Weber, CDU 1195\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 1196\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 1197\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1198\nProf. Dr. Marcus, SPD 1199\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 1200\nIltgen, CDU 1201\n\n\u00c4nderungen und Abstimmungen zu den Para-\ngraphen des Gesetzes 1200\n\nHatzsch, SPD 1201\nLeroff, CDU 1201\nNoack, CDU 1201\nFrau Georgi, F.D.P. 1202\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1202\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 1202\nRichter, F.D.P. 1202\nDr. Weber, CDU 1202\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1202\nLeroff, CDU 1202\nRichter, F.D.P. 1202\nDr. F\u00f6rster, SPD 1202\nHatzsch, SPD 1203\nFrau Schwarz, SPD 1203\n\nNamentliche Abstimmung 1203\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1205\nDr. F\u00f6rster, SPD 1205\nProf. Dr. Biedenkopf, CDU 1205\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1205\nLeroff, CDU 1205\nProf. Dr. Marcus, SPD 1205\nGoliasch, CDU 1206\nDr. Kunckel, SPD 1206\n\nErgebnis der namentlichen Abstimmung 1205\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 1206\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1206\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1206\nHatzsch, SPD 1207\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1207\nHatzsch, SPD 1207\nFrau Georgi, F.D.P. 1208\nHatzsch, SPD 1208\nDr. Husemann, CDU 1208\nHatzsch, SPD 1208\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1208\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1208\nHatzsch, SPD 1209\nFrau Schwarz, SPD 1209\n\nNamentliche Abstimmung 1210\n\nClemens, CDU 1211\nHatzsch, SPD 1211\n\nErgebnis der namentlichen Abstimmung 1211\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1212\nDr. Kunzmann, SPD 1212\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 1212\nColditz, CDU 1213\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1213\nFrau Schwarz, SPD 1213\n\nNamentliche Abstimmung 1213\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1215\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1215\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 1215\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1215\nGoliasch, CDU 1215\nFranke, CDU 1215\nOtt, F.D.P. 1215\n\nErgebnis der namentlichen Abstimmung 1215\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 1216\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1216\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1216\nHatzsch, SPD 1216\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 1217\nHatzsch, SPD 1217\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1217\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 1218\nFrau Schwarz, SPD 1219\n\nNamentliche Abstimmung 1219\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 1220\nSchimpff, CDU 1220\n\nErgebnis der namentlichen Abstimmung 1220\n\n2    Fortsetzung 1221\n\nLehner, CDU 1221\nLeroff, CDU 1222\nBartl, Linke Liste/PDS 1222\nHatzsch, SPD 1223\n\nNamentliche Abstimmung 1223\n\n6    2. Lesung S\u00e4chsisches Kindertagesst\u00e4ttengesetz\nAntrag der Fraktion Linke Liste/PDS, Druck-\nsache 1/182\nAntrag der Fraktion der SPD, \nDrucksache 1/183\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Druck-\nsache 1/229\nAntrag der Staatsregierung, Drucksache 1/363\nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr So-\nziales, Gesundheit, Familie und Frauen,\nDrucksache 1/510 1225\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 1225\nTempel, SPD 1226\nTempel, SPD 1127\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1227\nDr. S\u00fc\u00df, CDU 1227\nDr. S\u00fc\u00df, CDU 1228\nFrau von Fritsch, F.D.P. 1228\nDr. Laue, CDU 1229\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 1231\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 1233\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 1233\n\n\u00c4nderungen und Abstimmungen zu den Para-\ngraphen des Gesetzes 1233\n\nDr. Wildf\u00fchr, CDU 1234\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 1234\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1235\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 1235\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 1236\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1236\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1237\nFrau Schwarz, SPD 1237\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 1237\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1238\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 1238\nFrau Schwarz, SPD 1238\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 1239\nDr. Wildf\u00fchr, CDU 1239\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 1240\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1240\nBr\u00fcckner, CDU 1240\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 1241\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1241\nTeubner, CDU 1241\nReber, CDU 1241\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 1242\nDr. Wildf\u00fchr, CDU 1242\nFrau Schwarz, SPD 1242\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 1243\nDr. Wildf\u00fchr, CDU 1243\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1243\nDr. Wildf\u00fchr, CDU 1244\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 1244\nBartl, Linke Liste/PDS 1244\nLeroff, CDU 1244\nProf. Dr. Nollau, CDU 1244\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 1244\nGoliasch, CDU 1245\nElsner, Linke Liste/PDS 1245\nDr. Jahr, CDU 1245\n\nNamentliche Abstimmung 1245\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1246\n\nBekanntgabe des Abstimmungsergebnisses des\nDeutschen Bundestages zur Hauptstadtfrage 1246\n\nHatzsch, SPD 1246\n\nErgebnis namentliche Abstimmung zu TOP 2 1246\n\nLeroff, CDU 1247\n\n7    2. Lesung Gesetz zur Einrichtung eines Lande-\nspersonalausschusses\nAntrag der Staatsregierung, Drucksache 1/185\nBeschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses,\nDrucksache 1/485 1247\n\nBandmann, CDU 1247\nDr. Starke, SPD 1247\nUhlmann, Linke Liste/PDS 1248\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1248\nRade, F.D.P. 1248\nDr. Krause, Staatsminister des Innern 1248\nUlbricht, CDU 1248\n\n\u00c4nderungen und Abstimmung zu den Paragra-\nphen des Gesetzes 1248\n\nUhlmann, Linke Liste/PDS 1249\n\nAbstimmungsergebnis 1249\n\nErgebnis namentliche Abstimmung zu TOP 6 1249\n\nAbstimmungsergebnis 1249\n\n8    2. Lesung Gesetz \u00fcber den Brandschutz und\nHilfeleistung der Feuerwehren bei Ungl\u00fccks-\nf\u00e4llen und Notst\u00e4nden im Freistaat Sachsen\nAntrag der Staatsregierung, Drucksache 1/209\nBeschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses,\nDrucksache 1/486 1249\n\nPietzsch, CDU 1249\nDreikopf, SPD 1250\nUhlmann, Linke Liste/PDS 1250\nRade, F.D.P. 1250\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1250\nUlbricht, CDU 1250\n\nAbstimmungsergebnis 1250\n\n9    2. Lesung Gesetz \u00fcber den privaten Rundfunk\nund neue Medien in Sachsen \nAntrag der Staatsregierung, Drucksache 1/373\nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Kul-\ntur und Medien, Drucksache 1/514 1250\n\nKosel, Linke Liste/PDS 1250\nOtt, F.D.P. 1251\nDyrlich, SPD 1251\nGro\u00df, CDU 1251\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1252\n\n\u00c4nderungen und Abstimmungen zu den Para-\ngraphen des Gesetzes 1252\n\nKosel, Linke Liste/PDS 1252\nDr. Gr\u00fcning, CDU 1252\nFrau Wittig, SPD 1252\nFrau Wittig, SPD 1253\nDr. Gr\u00fcning, CDU 1253\nDyrlich, SPD 1253\nOtt, F.D.P. 1253\n\nAbstimmungsergebnis 1253\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n\n\nDr. Nowak, CDU 1253\n\nAbstimmungsergebnis 1254\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1254\n\n10   Aussetzen des Religionsunterrichtes/Ethik f\u00fcr\nein Jahr\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Druck-\nsache 1/328, und Stellungnahme der Staatsre-\ngierung 1254\n\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekre-\nt\u00e4r im Staatsministerium f\u00fcr Kultus 1254\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1254\n\n11   abgesetzt 1254\n\n12   Kleine Anfragen\nBildung eines Referats f\u00fcr Ausl\u00e4nderangele-\ngenheiten\nAbgeordnete Schwarz, SPD, Drucksache 1/340\nStand der Vorbereitung neuer Museumsbau-\nten in Dresden\nAbgeordnete Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nDrucksache 1/366 1255\n\nFrau Schwarz, SPD 1255\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium des Innern 1255\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1255\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n    (Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne\ndie 21. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages. Von folgenden\nAbgeordneten liegen Entschuldigungen zu unserer heuti-\ngen Sitzung vor: Herrn Dr. Schubert, Herrn Dr. B\u00f6ttrich,\nHerrn Dr. Weise, Herrn D\u00fcrrschmidt, Herrn Klinnert, Frau\nStetter, Herrn Vaatz, Herrn Thomaschk und Frau Dr.\nWirth. Ich stelle fest, da\u00df die Mehrheit der Mitglieder des\nLandtages anwesend und dieser beschlu\u00dff\u00e4hig ist. \nMeine Damen und Herren, die Tagesordnung liegt Ihnen\nvor. Gibt es \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu dieser Tagesordnung? \u2013\nEin \u00c4nderungsantrag.\n\nDr. Rudorf, SPD: Entsprechend einer interfraktionellen\nAbsprache m\u00f6chte ich darum bitten, den Tagesordnungs-\npunkt 11, Dringlicher Antrag zur Entschuldung, von der\nTagesordnung abzusetzen und die Drucksache direkt in\nden Ausschu\u00df Wirtschaft und Arbeit zu \u00fcberweisen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, danke. Meine Damen und Herren, wir\nm\u00fcssen aber dar\u00fcber abstimmen bez\u00fcglich der \u00dcberwei-\nsung. Sind Sie einverstanden, da\u00df diese Drucksache dem\nAusschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit \u00fcberwiesen wird,\ndann bitte ich um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das\neinstimmig beschlossen. Sch\u00f6nen Dank. \u2013 Weitere Bitten\nzur \u00c4nderung der Tagesordnung? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, f\u00fcr die CDU-Fraktion der\nDringliche Antrag, \u00fcber den wir gestern schon gesprochen\nhaben. Da bitte ich nur,  daran zu denken. Es geht um den\nDringlichen Antrag Wahl des Wahlpr\u00fcfungsausschusses.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Drucksache 1/540.\n\nLeroff, CDU: Richtig.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist als Dringlicher Antrag gestellt.\nWir m\u00fcssen \u00fcber die Dringlichkeit des Antrages dann ab-\nstimmen. Jetzt noch nicht, ich sammle erst nochmal, damit\nwir das dann auch begr\u00fcnden. \u2013 Gibt es weitere \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich bitte darum, den Tage-\nsordnungspunkt 10 mit dem Tagesordnungspunkt 6 aus-\nzutauschen oder 10 davorzusetzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Oder, bitte?\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Oder 10 davorzusetzen,\nalso nicht auszutauschen, sondern nur davorzusetzen. Das\nw\u00fcrde auch gehen. \n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, danke sch\u00f6n. Ich habe mir das notiert.\n\u2013 Gibt es weitere Hinweise zur Tagesordnung? \u2013 Ich m\u00f6ch-\nte hier darauf verweisen, da\u00df es noch den Dringlichen An-\ntrag 1/560, Linke Liste/PDS, gibt. \n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Die Gesch\u00e4ftsord-\nnung sieht bei Dringlichen Antr\u00e4gen Drei-Tage-Frist zwi-\n\nschen Einreichung und Behandlung vor. Wir hatten am\n18. 6. eingereicht und m\u00fc\u00dften demzufolge morgen die Be-\nhandlung beantragen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n; dann wird also morgen\nnoch einmal die Frage gestellt. \u2013 Gibt es weitere Hinweise\nzur Tagesordnung? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann\nkommen wir jetzt zur Abstimmung, und zwar liegt der\nAntrag vor, den Tagesordnungspunkt 10 mit 6 auszutau-\nschen. Wer daf\u00fcr ist, da\u00df der Tagesordnungspunkt \u2013 \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU: Begr\u00fcndung bitte.)\n\nSoll dazu eine Begr\u00fcndung abgegeben werden, ja? \u2013 Dann,\nFrau Rush, bitte ich um die Begr\u00fcndung f\u00fcr den Aus-\ntausch dieser Tagesordnungspunkte. \n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Wir haben gerade noch\nmal R\u00fccksprache genommen. Das Gesetz hat nat\u00fcrlich\nPriorit\u00e4t vor einer einfachen Regelung. Das ist richtig. Mir\nging es eigentlich darum, diesen Punkt inhaltlich anzu-\nschlie\u00dfen, da er meines Erachtens nach dem Landesschul-\ngesetz anschlie\u00dfbar gewesen w\u00e4re. Ich sehe aber ein, da\u00df\nGesetze Vorrang haben, und ziehe diesen Antrag zur\u00fcck.\n\n(Goliasch, CDU: Bravo!)\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Es liegt ein weiterer An-\ntrag zur \u00c4nderung der Tagesordnung vor. Das ist der\nDringliche Antrag der CDU, Ihnen vorliegend in der\nDrucksache 1/540. Ich bitte um Begr\u00fcndung dieses Antra-\nges. \n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir haben diesen Antrag als dringlich eingebracht, weil es\nnach Meinung des Ausschusses 14 \u2013 Gesch\u00e4ftsordnung\nund Wahlpr\u00fcfung \u2013 nach \u00a7 53 des Landtagswahlgesetzes\nvonn\u00f6ten ist, da\u00df nur 5 Mitglieder in diesem Wahlpr\u00fc-\nfungsausschu\u00df sind. Das hat der Landtag nie best\u00e4tigt.\nDeswegen halten wir es f\u00fcr sehr dringlich, da\u00df wir dies\nnachholen. Darum haben wir diesen Antrag gestellt. \n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt es eine Stimme da-\ngegen? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann kommen wir\nzur Abstimmung. Wer daf\u00fcr ist, da\u00df die Drucksache 1/540\nauf die heutige Tagesordnung gesetzt wird, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimme dagegen\nund mehreren Stimmenthaltungen ist damit die Drucksa-\nche 1/540 auf die heutige Tagesordnung gesetzt. Wir m\u00fcs-\nsen uns jetzt noch verst\u00e4ndigen, an welchem Punkt wir\ndiese Drucksache ansiedeln. \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nLehner, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich w\u00fcrde Ihnen vorschla-\ngen, das gleich als allererstes zu nehmen, weil ja dann\nWahlen anstehen, damit es dann auch keine Beanstandun-\ngen in dieser Hinsicht gibt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke, gibt es da Widerspruch? \u2013 Ja, bit-\nte. \n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident, es kann sein, da\u00df\njetzt ein Dissens besteht. Es ist ja auch f\u00fcr uns in keiner\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1166\n\n\n\nWeise angek\u00fcndigt gewesen. Ich habe jetzt entnommen,\nda\u00df gewisserma\u00dfen jede Fraktion einen Vertreter f\u00fcr die-\nsen Wahlpr\u00fcfungsausschu\u00df benennt, der dann zu w\u00e4hlen\nw\u00e4re.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Also, ich habe das jetzt so verstanden,\nda\u00df das interfraktionell abgestimmt war,\n\n(Goliasch, CDU: Richtig.)\n\naber vielleicht kann hier noch einmal Auskunft gegeben\nwerden. \n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, Herr Kollege! Im Ausschu\u00df\nf\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung ist das diskutiert worden, und da\nhaben die Fraktionen auch entsprechende Namen genannt,\nbeispielsweise aus unserer Fraktion den Herrn Kanne-\ngie\u00dfer und als Stellvertreter den Herrn Dr. Dierich. Genau-\nso wurde auch von Ihrer Seite ein Name genannt. Ich\nm\u00fc\u00dfte jetzt nachsehen, welcher genannt worden ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 In der Drucksache 1/540\nsind handschriftlich diese Namen nachgetragen worden.\n\nIch bin jetzt davon ausgegangen, da\u00df dieser Antrag vor-\nliegt und auch der handschriftliche Nachtrag erfolgt ist.\n\n(Goliasch, CDU: Das ist nicht erfolgt.)\n\nDas ist nicht erfolgt. Da werden wir dann in dem Tage-\nsordnungspunkt die Namen bekanntgeben, oder es wird\nnoch einmal die Drucksache vollst\u00e4ndig ausgeteilt. Ja, es\nsteht aber jetzt der Antrag. Wer daf\u00fcr ist, da\u00df die Drucksa-\nche 1/540 als erster Punkt in der Tagesordnung behandelt\nwird, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nmehreren Stimmenthaltungen ist das mehrheitlich ange-\nnommen. Damit ist die Drucksache 1/540 auf den Tage-\nsordnungspunkt 1 gesetzt worden und zu behandeln.\nMeine Damen und Herren, wir hatten uns gestern verst\u00e4n-\ndigt, da\u00df der Tagesordnungspunkt 3 gestrichen wird, weil\nwir daf\u00fcr eine 1. und 2. Lesung vorgesehen haben, so da\u00df\njetzt alle nachfolgenden Tagesordnungspunkte ab 4 nach\nvorn rutschen. Au\u00dferdem entf\u00e4llt der Tagesordnungs-\npunkt 11. Meine Damen und Herren, damit ist die Tages-\nordnung festgestellt, und wir k\u00f6nnen mit der Abarbeitung\nder Tagesordnung beginnen.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 1:\n\nWahl der Mitglieder und Stellvertreter des Wahlpr\u00fcfungsausschusses\n\nDer Antrag lautet:\n,,Die Mitglieder des Wahlpr\u00fcfungsausschusses sowie\nderen Stellvertreter sind zu w\u00e4hlen.\u201c\nDie Einsetzung eines Wahlpr\u00fcfungsausschusses ist not-\nwendig, um die gegen die Landtagswahl erhobenen Ein-\nspr\u00fcche zu pr\u00fcfen. Es wurde vorgeschlagen, nach dem\nLandtagswahlgesetz \u00a7 53 einen Wahlpr\u00fcfungsausschu\u00df,\nder aus f\u00fcnf Mitgliedern des Landtages und einer gleichen\nZahl Stellvertreter besteht, zu bilden. Es sind vom Aus-\nschu\u00df vorgeschlagen worden:\n\nHerr Kannegie\u00dfer CDU, als Vorsitzender\nHerr Dr. F\u00f6rster SPD\nHerr D\u00fcrrschmidt Linke Liste/PDS\nHerr Dr. B\u00f6ttger B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nHerr Richter F.D.P.\n\nDazu gibt es jeweils noch einen Vertreter; auch das ist vor-\ngeschrieben. Als Stellvertreter f\u00fcr Herrn Kannegie\u00dfer ist\nHerr Dyrlich vorgeschlagen, f\u00fcr Herrn Dr. F\u00f6rster Herr\nAdler, f\u00fcr Herrn D\u00fcrrschmidt Herr Elsner, f\u00fcr Herrn Dr.\n\nB\u00f6ttger Herr Dr. Donner und f\u00fcr Herrn Richter Herr Dr.\nHielscher. \nMeine Damen und Herren! Es ist also m\u00f6glich, da\u00df diese\nNamen per Akklamation hier vom Plenum best\u00e4tigt wer-\nden, wenn nicht aus Ihrer Sicht jetzt Einspr\u00fcche dagegen\ngeltend gemacht werden. Gibt es gegen dieses Verfahren\nIhrerseits Einspr\u00fcche? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, k\u00f6n-\nnen wir zur Abstimmung \u00fcber die vorgeschlagenen Perso-\nnen kommen. Wer daf\u00fcr ist, da\u00df die von mir verlesenen\nMitglieder des Wahlpr\u00fcfungsausschusses und deren Stell-\nvertreter best\u00e4tigt werden, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei zwei Stimmenthaltungen ist das mehr-\nheitlich angenommen. \n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 1 abgearbeitet. \n\nEntsprechend den Beschl\u00fcssen des S\u00e4chsischen Landtages\nvom 21. 2. und 17. 4. hat der Landtag f\u00fcr seine heutige\nSitzung festgesetzt:\n\nTagesordnungspunkt 2:\n\nWahlen der ehrenamtlichen Richter bei den Bezirksgerichten \ndes Freistaates Sachsen\n\nDazu liegt Ihnen die Beschlu\u00dfempfehlung des Verfas-\nsungs- und Rechtsausschusses als Drucksache 1/512 vor.\n\n(Protestierende Zurufe von Abgeordneten aller\nFraktionen)\n\nDas Material liegt Ihnen nicht vor? Einen Augenblick bitte.\n\u2013 Mir wird best\u00e4tigt, da\u00df es vorliegt. \u2013 Wir haben jetzt zwei\nM\u00f6glichkeiten, da\u00df Sie noch einmal tiefgr\u00fcndig nach-\nschauen \u2013 \u2013 Das ist mit der Liste ausgeh\u00e4ndigt worden,\ngestern ist das ausgegeben worden. \u2013 Ein Antrag zur Ge-\nsch\u00e4ftsordnung. \n\nNoack, CDU: Herr Pr\u00e4sident, das Material liegt mir nicht\nvor.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wenn es mehrheitlich nicht vorliegt,\nm\u00fcssen wir pr\u00fcfen lassen, woran das gelegen hat. Wenn\nvon Ihnen mehrheitlich best\u00e4tigt wird, da\u00df es nicht vor-\nliegt, dann k\u00f6nnen wir auch den Tagesordnungspunkt 2\nnicht behandeln und stellen es zur\u00fcck. Wir werden Ihnen\ndie Drucksache austeilen und damit zug\u00e4nglich machen. \n\nIch rufe deshalb auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1167\n\n\n\nTagesordnungspunkt 3:\n\nAktuelle Debatte zum Thema: Bedrohung der politischen Kultur durch den Links-\nund Rechtsextremismus im Freistaat Sachsen \n\n beantragt von der Fraktion der CDU\n\n(Unruhe im Saal)\n\nIch bitte um etwas Ruhe. Ich h\u00f6re Ihnen dann auch in\nRuhe zu; bitte h\u00f6ren Sie auch mir in Ruhe zu.\nJede Fraktion kann zun\u00e4chst eine Erkl\u00e4rung abgeben. Die\nRedezeit wurde durch das Pr\u00e4sidium wie folgt festgelegt:\nCDU  15  Minuten,  SPD   13  Minuten,   Linke Liste/PDS\n11 Minuten, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 11 Minuten, F.D.P. 11 Mi-\nnuten.\nDie Reihenfolge ist wie folgt festgelegt: CDU, SPD, F.D.P.,\nLinke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und Staatsregierung.\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der CDU-Frak-\ntion das Wort. Ich bitte Sie, das Wort zu nehmen. \n\nSchimpff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, die CDU wird die Rede-\nzeit splitten. Es spricht dann noch der Abg. Goliasch, aber\nnicht im Anschlu\u00df an mich, sondern am Ende der Debatte.\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die politische\nKultur im Freistaat Sachsen ist durch den Extremismus be-\ndroht! Die Fraktion der Christlich-Demokratischen Union\nDeutschlands hat daher diese Aktuelle Debatte beantragt,\ndenn es ist notwendig, da\u00df sich die Repr\u00e4sentanten des\ns\u00e4chsischen Volkes mit diesen bedrohlichen Erscheinun-\ngen besch\u00e4ftigen. Es darf nicht gen\u00fcgen, \u00fcber die Ereignis-\nse der letzten Zeit modische Betroffenheit zu \u00e4u\u00dfern \u2013 die\nPolitiker sind gefordert, die Ursachen des roten und brau-\nnen Extremismus zu erkennen und Konsequenzen zu zie-\nhen, um dem \u00dcbel zu wehren!\nAm Samstag erlebte Dresden einen gespenstischen Auf-\nmarsch von tausend Jugendlichen in den Uniformen und\nmit den Losungen des Nationalsozialismus. In Dresden fiel\nein Mocambiquer, in Leipzig ein Deutscher neonazisti-\nschen Gewaltt\u00e4tern zum Opfer. Tschernobylgesch\u00e4digte\nKinder, die in Sachsen Gastfreundschaft und Erholung fin-\nden sollten, wurden brutal \u00fcberfallen. Bei der autonomen\nSzene in Dresden konnte die Polizei ein umfangreiches\nWaffenlager feststellen. Sachbesch\u00e4digungen und auf die\nW\u00e4nde gespr\u00fchte Ha\u00dfparolen wie ,,Helmut verrecke\u201c,\n,,CDUler \u2013 wir kriegen Euch\u201c, ,,Juden raus\u201c, ,,Danke RAF\u201c\nsind in den gro\u00dfen St\u00e4dten fast allt\u00e4gliche Erscheinungen\ngeworden. Das ist der geistige N\u00e4hrboden, das geistige\nUmfeld und die Basis des Terrorismus, der auch in j\u00fcng-\nster Zeit mit den Morden an Detlev Karsten Rohwedder\nund Hanno Klein neue Opfer gefunden hat. Hinter nicht\nwenigen Untaten der RAF ist inzwischen der steuernde\nlange Arm der Stasi sichtbar geworden.\nMeine Damen und Herren! Was ist das Gemeinsame dieser\nextremistischen Erscheinungen? Sie sind Ausgeburten des\nKollektivismus! Sie sind die Erscheinungsformen von\nIdeologien,\n\n(Unruhe im Saal, vor allem bei Linke Liste/PDS)\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\ndie die Menschen vor allem und oft ausschlie\u00dflich als An-\ngeh\u00f6rige einer Gruppe sehen und nicht als Menschen mit\neinem jeden einzelnen eigenen Wert. Der Extremismus ro-\n\nter und brauner Couleur wurzelt in der extremen \u00dcberbe-\nwertung der Gruppe, der sich die Extremisten selbst zuge-\nh\u00f6rig f\u00fchlen, und in der Verachtung und dem daraus\nerzeugten Ha\u00df gegen\u00fcber den Angeh\u00f6rigen anderer Grup-\npen. Ich nenne hier den \u00fcbersteigerten Nationalismus,\nAusl\u00e4nderha\u00df und Antisemitismus der Neonazis, den\nKlassenha\u00df der Bolschewisten, die Anti-Kapitalismus-\nIdeologie, den Antiamerikanismus und die Israelfeind-\nschaft von beiden Seiten. Hier wird Menschen die W\u00fcrde\nund in extremo das Menschsein und das Lebensrecht abge-\nsprochen aufgrund ihrer Zugeh\u00f6rigkeit zu einer tats\u00e4chli-\nchen oder eingebildeten Gruppe.\nDie deutschen Nationalsozialisten ermordeten Millionen\nJuden, die Pol-Pot-Kommunisten Vietnamesen und Gebil-\ndete, die Kommunisten in der Sowjetunion und ihrem\nMachtbereich Millionen sogenannter Junker und andere\nsogenannte klassenfremde Elemente \u2013 \n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nSchimpff, CDU: \u2013 Nein.\n\n(Bewegung bei Linke Liste/PDS \u2013 Beifall bei \nder CDU)\n\n\u2013 die Nationalsozialisten von Hitler bis Ceaucescu geistig\nBehinderte \u2013 wie charakteristisch ist doch die Bezeichnung\n,,lebensunwertes Leben\u201c aus dem Mund dieser Kollektivi-\nsten!\nMich ergreift jedesmal tiefste Besch\u00e4mung, wenn ich erle-\nbe, wie in unserem Land in Kenntnis des V\u00f6lkermordes\nam j\u00fcdischen Volk Parolen gegen Juden, gegen den j\u00fcdi-\nschen Staat skandiert oder geschmiert werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch sch\u00e4me mich auch, wenn ich erlebe, wie in Kenntnis\nder Todeslager wie Bautzen, in denen die sogenannten\nJunker als Opfer der sogenannten Bodenreform starben,\nder Abgeordnete Wehnert keine Gelegenheit ausl\u00e4\u00dft, die\nHeiligsprechung dieser sogenannten Bodenreform zu for-\ndern. \n\n(Beifall vor allem bei der CDU)\n\nWer so menschenverachtend denkt und spricht, der hat\nnichts gelernt aus den Schrecken der Geschichte, der hat\nsie nicht vergessen, aber er hat verdr\u00e4ngt, da\u00df es Men-\nschen, Mitmenschen, Gesch\u00f6pfe Gottes waren, deren Er-\nmordung er rechtfertigt oder leichtfertig hinnimmt. F\u00fcr die\nkollektivistischen Ideologien sind das keine Menschen ei-\ngenen Wertes und eigener W\u00fcrde, sondern nur ,,Elemen-\nte\u201c\u2013 \n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nSchimpff, CDU: \u2013 Immer noch nicht.\n\u2013 von Gruppen, denen man das mitmenschliche Recht ab-\nspricht: als Juden, als Junker, als Kapitalisten, als Zigeuner,\nals Gebildete, als Asoziale, als Homosexuelle, als \u2013 und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1168\n\n\n\ndiese immer wieder auftretende Bezeichnung steht f\u00fcr das\nganze Entmenschlichende des Kollektivismus \u2013 als ,,Sch\u00e4d-\nlinge\u201c.\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nSchimpff, CDU: Immer noch nicht!\nWert erkennen diese Ideologien nur der eigenen Gruppe\nzu \u2013 den Ariern, den Prolet-Ariern \u2013 oder genauer dem,\nwas man daf\u00fcr h\u00e4lt: Die kollektivistischen Klassen- und\nRassendefinitionen sind meist genauso vergr\u00f6bert, phanta-\nstisch und unwissenschaftlich wie die Feindbilder; die\nMacht steht man auch nicht allen Angeh\u00f6rigen der so defi-\nnierten Gruppe zu, sondern dem F\u00fchrer, dem Conducator,\ndem maximo lider oder der Avantgarde, der Partei, die\nimmer recht hat. Und damit bieten diese Ideologien eine\nkomplette Welterkl\u00e4rung an, nach der die einen immer\nrecht, die anderen immer unrecht haben. \n\n(Unruhe, Teile der SPD und der Linken Liste/PDS\nverlassen den Saal)\n\nDie einen sind per definitionem ,,Progressive\u201c oder ,,Her-\nrenmenschen\u201c, die anderen ,,Kapitalisten\u201c, ,,Lakaien der\nBourgeoisie\u201c, oder ,,des Weltjudentums\u201c, ,,Untermen-\nschen\u201c, ,,Sch\u00e4dlinge\u201c. Die einen d\u00fcrfen danach schlagen\nund schie\u00dfen, die anderen sollen geschlagen und erschos-\nsen werden. Somit ist Kollektivismus auch Totalitarismus,\nvoller Zugriff auf den Menschen, dem er keine individuel-\nlen Spielr\u00e4ume, keine Freiheit l\u00e4\u00dft. Damit rechtfertigt Kol-\nlektivismus den Extremismus und fordert ihn oft\ngeradezu, denn die ,,historische Mission\u201c der Gruppe mu\u00df\nja durchgesetzt werden.\nMeine Damen und Herren! Solche kollektivistischen Ideo-\nlogien sind in diesem Teil Deutschlands seit 1933 von den\nNationalsozialisten und dann von den kommunistischen\nSozialisten als Staatsdoktrin verbreitet worden. Von der\nKinderkrippe an, in allen Schulen, am Arbeitsplatz und in\nder Freizeit, in Zeitungen, Rundfunk, Film, Fernsehen und\nin der Literatur \u2013 von der Wiege bis zur Bahre wurden die\nMenschen damit indoktriniert. Wir haben bereits die dritte\nGeneration mit kollektivistischer Erziehung. \u2013 Und da soll-\nten wir uns noch wundern, woher denn ausgerechnet bei\nuns die Neonazis herkommen, scheinheilig fragen, die\nDDR sei doch so ,,antifaschistisch\u201c gewesen? Das ist eine\nder vielen Hypotheken der SED-Diktatur, die die Herren\ndes SED-Verm\u00f6gens dort unten nicht tilgen wollten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nSchimpff, CDU: Immer noch nicht!\n\n(Unruhe in Saal)\n\nIch will hier nicht von jenen Skinheads sprechen, die nach-\nweislich Angeh\u00f6rige der Stasi waren. Aber wir m\u00fcssen\nvon den jungen Menschen sprechen, die durch das soziali-\nstische Regime die geistige Disposition zum Kollektivis-\nmus erhalten haben, \u2013 \u2013 \n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten wegen Unruhe im Saal)\n\nunter denen dann manche waren, die diesen erlebten So-\nzialismus ablehnten, die aber auf die Propaganda h\u00f6rten,\nda\u00df die Alternative zu ihm der Nationalsozialismus sei,\nund die deshalb, statt wegzugehen vom Sozialismus und\nKollektivismus, einen anderen Sozialismus, den braunen\nanstelle des roten w\u00e4hlten. \n\nMeine Damen und Herren! Ich hatte im Winter 1989/90\nbef\u00fcrchtet, da\u00df diese Gruppe viel, viel gr\u00f6\u00dfer w\u00e4re. Gott-\nlob haben die Wahlen des vergangenen Jahres anderes ge-\nzeigt. Wir sollten uns fragen, was die allermeisten\nMenschen trotz der drei Generationen kollektivistischer\nVerbildung resistent gegen den neuen alten Ungeist ge-\nmacht hat. \nDas war zuerst das nahe, wenn auch unerreichbare Vor-\nbild einer freiheitlich-demokratischen und marktwirt-\nschaftlichen Ordnung im Westen unseres Vaterlandes. Es\nbot \u00fcber menschliche Kontakte, in den Sendungen von\nDeutschlandfunk und Rias und auch auf dem Fernseh-\nschirm Alternativen zum Weltbild des Realsozialismus. \nZweitens war es die geistige Tradition des christlichen\nAbendlandes. Irgendwo findet sich im Gedankengut fast\naller Menschen etwas vom christlichen Menschenbild, der\nVorstellung des von Gott geschaffenen und mit einer eige-\nnen W\u00fcrde ausgestatteten Menschen, der mehr ist als ein\nElement einer Gruppe, der aber auch f\u00fcr sein Tun nicht\nnur sich oder seiner Gruppe verantwortlich ist. \n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nSchimpff, CDU: Nein!\nAus diesem christlich-abendl\u00e4ndischen Menschen- und\nWeltbild ergibt sich ganz nat\u00fcrlich das Gebot der Toleranz,\nder sozialen Verpflichtung, der verantworteten Freiheit.\nDrittens konnte von der SED die humanistische Tradition\nder b\u00fcrgerlichen Bildung nicht ausgerottet werden, die vor\nallem in den Familien weitergereicht wurde. Sie f\u00fcllte gei-\nstige R\u00e4ume, die dadurch nicht vom Kollektivismus ver-\nf\u00fcllt werden konnten. \nDamit wird aber auch deutlich, da\u00df die zum Hitlergru\u00df\ngestreckte oder zum Rotfrontgru\u00df geballte Faust eines Ju-\ngendlichen zun\u00e4chst als ein Zeichen der Desorientierung,\nder Hilflosigkeit zu verstehen ist und der Jugendliche nicht\nvon vornherein verdammt und dadurch weiter verbittert\nund in noch extremere Ecken gedr\u00e4ngt werden darf.\nMeine Damen und Herren! Wenn wir heute dem Extremis-\nmus als einer Gefahr f\u00fcr die politische Kultur in unserem\nFreistaat entgegentreten m\u00fcssen, so sollte das auf zwei\nWegen geschehen. \nDer eine ist die wehrhafte Demokratie. Wenn unsere frei-\nheitlich-demokratische Grundordnung angegriffen wird,\nwenn Gewalt geplant oder gepredigt, angedroht oder aus-\nge\u00fcbt wird, mu\u00df der demokratische Staat handeln. Dazu\nwird mein Kollege Volker Bandmann in der 2. Lesung des\nPolizeigesetzes noch zu Ihnen sprechen. \nDer andere Weg ist es, Werte zu vermitteln, die glaubw\u00fcr-\ndig sind, um den desorientierten Menschen wieder Halt zu\ngeben in dem Nichts, in dem sie sich zu befinden glauben.\nEs sind dies die Werte einer freiheitlichen und demokrati-\nschen Rechtsordnung, es sind dies die Werte einer intakten\nFamilie, einer bewahrenswerten Umwelt, einer Zukunft in\ndem ma\u00dfvollen Wohlstand einer sozialen Marktwirtschaft.\nUnd es sind dies auch die Werte einer alten Kulturland-\nschaft, wie es Sachsen vor dem Einzug der nationalsoziali-\nstischen und der sozialistischen Barbaren war. \nEs ist unsere Aufgabe im politischen Raum, meine Damen\nund Herren, das Vertrauen in diese Werte zu erm\u00f6glichen,\nindem wir Gerechtigkeit und Hoffnung schaffen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1169\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der SPD zu\nsprechen. \n\nDr. Starke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Unser Land befindet sich in einer einma-\nligen historischen Ausnahmesituation. Mit der\nVereinigung der Deutschen nach langer Gewaltherrschaft\nsind bei uns und in den anderen neuen Bundesl\u00e4ndern mit\neinem Schlag alle bisherigen g\u00fcltigen Werte und Normen\nau\u00dfer Kraft gesetzt worden. Keiner hat es anfangs so rich-\ntig bemerkt, aber wir alle sind oder waren doch recht\nverunsichert. Wir haben gewollt eine neue Freiheit gewon-\nnen. Nur, wir tasten oft noch z\u00f6gernd und m\u00fchevoll in\ndieser neuen Welt herum. Wir fassen nur langsam Tritt,\nwir lernen langsam, aber wir werden immer sicherer im\nUmgang mit den neuen Freiheiten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nZumindest trifft das f\u00fcr die meisten B\u00fcrger zu. Nicht alle\nin unserer Gesellschaft machen diesen Lernproze\u00df in glei-\ncher Intensivit\u00e4t durch. Einige und ganz besonders viele\nJugendliche, die von der Schule nicht f\u00fcr diese freiheitliche\nGesellschaft erzogen wurden, die von ihren Lehrern auf\nsozialistische Ideale Stalinscher Pr\u00e4gung eingeschworen\nwaren, geraten zunehmend in eine Identit\u00e4tskrise. Die\nWelt, in der sie jetzt leben, mu\u00df ihnen vordergr\u00fcndig\nfeindlich erscheinen. Einerseits sehen sie eine glitzernde\nKonsumwelt, in der f\u00fcr Geld alles, aber auch alles zu er-\nhalten ist. Sie beobachten, da\u00df man mit Leistung und auch\nmit Ellenbogen alles erwerben kann, was man sich\nw\u00fcnscht. Sie sehen bei ihren Altersgenossen in den alten\nBundesl\u00e4ndern viele ihrer Tr\u00e4ume erf\u00fcllt.\nAndererseits beobachten sie bei uns eine zunehmende Ent-\nsolidarisierung einer zu Zeiten der Gewaltherrschaft noch\nrecht solidarischen Gesellschaft. Sie wohnen deprimierend\nin St\u00e4dten, deren Bausubstanz infolge Mi\u00dfwirtschaft zer-\nf\u00e4llt, oder \u2013 noch schlimmer \u2013 sie wohnen in den Ein\u00f6den\nder Betonlandschaften des sogenannten sozialistischen\nWohnungsbaus vergangener Zeiten.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der SPD, CDU und \nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDas kulturelle Angebot in diesen Wohnlandschaften ist\nmangelhaft und unzureichend. Das sportliche Angebot zur\nSelbstbet\u00e4tigung fehlt aus staatlichem Geldmangel. Allge-\nmeine Arbeitslosigkeit, fehlende Lehrstellen, Zerfall ganzer\nIndustrielandschaften und Betriebe komplettieren das d\u00fc-\nstere Bild. Soziale Verunsicherung im eigenen Bereich und\nbei ihren Eltern kommen verschlimmernd hinzu. \nAusreichende Bildungsangebote und Fortbildungsm\u00f6g-\nlichkeiten stehen zur Zeit nur in unzureichender Menge\nzur Verf\u00fcgung. Das vergleicht man mit der untergegange-\nnen Gesellschaft und stellt fest, da\u00df die Solidarit\u00e4t der\nMenschen in der Gruppe damals gr\u00f6\u00dfer war. Man f\u00fchlte\nsich sozial sicherer, obwohl es zugegebenerma\u00dfen eine tr\u00fc-\ngerische Sicherheit war. Aber man hatte Arbeit, auch wenn\ndiese oft unproduktiv und unrentabel war. Die Frustration\n\u00fcber das Ist und den verlorenen Zustand bleibt unter-\nschwellig bestehen. Hinzu kommt die ohnm\u00e4chtige Wut,\nda\u00df die Politiker ihre Versprechen nicht gehalten haben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nKeinem Deutschen sollte es laut Wahlversprechen nach\nder Vereinigung schlechter als vorher gehen. Es sollten\nkeine Steuern erh\u00f6ht werden, und es war rasche Verbesse-\n\nrung der Lebenssituation in den neuen Bundesl\u00e4ndern ver-\nsprochen worden. Statt dessen stellt man nun das Gegen-\nteil fest. Die Wahlversprechen wurden nicht eingehalten,\ndie Lebenshaltung wird st\u00e4ndig teurer, die Arbeit weniger,\ndie Steuern steigen, und der Kanzler gesteht ein, blau\u00e4ugig\nund treuherzig, man habe sich bei den Kosten und den\nFolgen der Vereinigung geirrt. So einfach kann das nach\neiner gewonnenen Wahl sein. Nur: Die B\u00fcrgerinteressen\nbleiben dabei auf der Strecke.\n\n(Zuruf von der CDU: Polemik!)\n\nDie Folge ist ein extrem verunsicherter B\u00fcrger, der keinem\nPolitiker mehr traut, auch denen nicht, die diese Verspre-\nchen bereits im Vorfeld der Wahlen in Zweifel gezogen\nhaben. \n\nVor diesem Hintergrund ist die steigende Kriminalit\u00e4tsrate\nzu sehen. Damit wird auch begreiflich, da\u00df diese von uns\nallen beklagte Entwicklung von Kriminalit\u00e4t, Ausl\u00e4nder-\nfeindlichkeit und Rechtsradikalismus ein gesamtgesell-\nschaftliches Problem ist. Die L\u00f6sungsans\u00e4tze f\u00fcr ein\nfunktionierendes Sicherheitskonzept k\u00f6nnen deshalb auch\nnur sehr komplexer Natur sein. Der allzuschnell von vielen\nkonservativen Kr\u00e4ften erhobene Ruf nach mehr Polizei,\nnach Verfassungsschutz und ganz allgemein nach ,,Law\nand Order\u201c macht es sich zu leicht. Vorrangig m\u00fcssen un-\nsere Arbeitsplatzprobleme gel\u00f6st werden. Es m\u00fcssen\nschl\u00fcssige Wirtschaftskonzepte erarbeitet werden, die zur\nGesundung unserer todkranken Wirtschaft f\u00fchren. Es\nm\u00fcssen Arbeitspl\u00e4tze, Lehrstellen und Bildungsangebote\nin riesigen Dimensionen geschaffen werden. Statt Entindu-\nstrialisierung ganzer Industrieregionen m\u00fcssen neue Wirt-\nschaftsstandorte dort geschaffen werden, wo marode\nBetriebe eingehen. Sachsen kann sich eine Entindustriali-\nsierung nicht leisten. Das kulturelle Angebot an die s\u00e4ch-\nsische, kulturgewohnte und -praktizierende Bev\u00f6lkerung\nmu\u00df wieder gehoben werden, und die Bildungsangebote\nm\u00fcssen deutlich verbessert werden. Das Wohnen in unse-\nren St\u00e4dten und D\u00f6rfern mu\u00df wieder Spa\u00df machen. Es\nmu\u00df umfangreich Wohnsubstanz saniert werden.\n\nDiese Liste kann noch beliebig mit vielen Und\u2013so\u2013weiter,\nUnd\u2013so\u2013weiter versehen werden. Das w\u00e4ren echte Sicher-\nheitskonzepte und viel umfassender als die Signale, die\nbisher von der Staatsregierung kamen. Sicherheitspolitik\nist eben viel mehr als der Ruf nach Polzeigesetzen, nach\nInstallierung von Verfassungsschutzorganen und nach\ndem Einsatz von Polizei. Zweifellos mu\u00df auch die Polizei-\norganisation und die Aufgabenstellung der Polizei erneu-\nert und verbessert werden, aber vorrangig sehen wir die\nL\u00f6sung der Sicherheitsprobleme in den vorgenannten Be-\nreichen.\n\nDie politische Kultur in Sachsen sehen wir bisher noch\nnicht ernsthaft gef\u00e4hrdet. Die \u00f6ffentliche Sicherheit weist\naber doch einige erhebliche St\u00f6rungen auf. Aber es ist\nnicht so, da\u00df der Staat nicht die n\u00f6tigen Mittel h\u00e4tte, um\nmit diesen St\u00f6rungen fertig zu werden. \n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n\nWoran es fehlt, sind politische L\u00f6sungen und die Konzep-\nte. Hier ist die Staatsregierung in ihrer Gesamtheit in die\nPflicht zu nehmen. Schnelles, z\u00fcgiges Handeln ist ange-\nzeigt. Linksradikale Kr\u00e4fte kann ich in Sachsen Gott sei\nDank noch nicht erkennen, \n\n(Beifall bei der SPD, Heiterkeit bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1170\n\n\n\nwohl aber eine zunehmende Entwicklung der Gewaltkri-\nminalit\u00e4t, der Ausl\u00e4nderfeindlichkeit und in geringerem\nUmfang auch rechtsradikale Kr\u00e4fte. Das Potential der letz-\nteren darf sicher nicht verharmlost werden, aber es sollte\nauch nicht \u00fcberbewertet werden. Wehren wir energisch\nden Anf\u00e4ngen, noch haben wir alle Chancen dazu. L\u00f6-\nsungsans\u00e4tze dazu habe ich bereits aufzuzeigen versucht.\nDie meisten dieser rechtsradikalen jungen Leute kommen\naus den Altbundesl\u00e4ndern.\n\n(Beifall bei der SPD, vereinzelt bei der CDU)\n\nBei uns treffen diese Bauernf\u00e4nger auf verunsicherte, ent-\nwurzelte und unzufriedene Jugendliche, die Angst vor Ar-\nbeitslosigkeit und sozialem Abbau haben.\n\n(Beifall bei der SPD, vereinzelt bei der CDU)\n\nDie rechtsradikalen Verf\u00fchrer vermitteln diesen verunsi-\ncherten Jugendlichen das Gef\u00fchl der Gruppengeborgen-\nheit. Ihre pseudonationalen Parolen finden bei allgemeiner\nVerunsicherung fruchtbaren Boden, und die vorhandene\nFrustration gegen die gesellschaftlichen Zust\u00e4nde wird in\nGewaltpotentiale umgesetzt. \n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage? \u2013 \n\nDr. Starke, SPD: Nein, ich m\u00f6chte das so handhaben wie\nmein Vorredner.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n(Zuruf: Richtig)\n\nIch bin sicher, diese relativ kleine Zahl der extrem verunsi-\ncherten Jugendlichen, die hinter der Reichskriegsflagge\nSieg-Heil-schreiend einherlaufen, wissen \u00fcberhaupt nicht,\nwovon und wor\u00fcber sie reden, wenn sie diese faschisti-\nschen Parolen skandieren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nEs sind einfach hochver\u00e4ngstigte Jugendliche, die ihre Exi-\nstenzangst lautstark mit Gewalt und kriminellen Mitteln\nabreagieren. Zweifellos ist das f\u00fcr unsere Gesellschaft ge-\nf\u00e4hrlich, aber mit vern\u00fcnftigen politischen Konzepten und\nunter echter politischer F\u00fchrung hat unser Staat alle erfor-\nderlichen Mittel, um diese Probleme zu l\u00f6sen. Es mu\u00df das\nvorhandene Instrumentarium nur entsprechend genutzt\nwerden. \nDie politische Kultur in unserem Lande ist also noch nicht\nernsthaft in Gefahr. Ich wehre mich entschieden dagegen,\ndiese angebliche Gefahr herbeireden zu lassen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und CDU)\n\nManchmal erscheint es mir, als stellten einige Politiker und\nmanche gemachte Politik eine gr\u00f6\u00dfere Gefahr f\u00fcr die poli-\ntische Kultur dar, als es die kriminelle Szene jemals sein\nkann.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWenn sich Demokraten nicht mehr gegenseitig zuh\u00f6ren\nk\u00f6nnen oder wollen, wenn kein Austausch der Ideen mehr\nerfolgt, ist das f\u00fcr die politische Kultur weitaus verh\u00e4ng-\nnisvoller.\n\n(Beifall)\n\n(Goliasch, CDU: Deshalb sind Ihre Kollegen\nrausgegangen, als der Abgeordnete Schimpff \n\ngesprochen hat.)\n\nNoch schlimmer ist es, wenn Mehrheiten die Arroganz der\nMacht \u00fcberkommt \u2013 \u2013 \n\n(Beifall)\n\nund alle guten Ideen und Angebote von den Minderheiten\nzur Mitarbeit unbegr\u00fcndet ausgeschlagen werden, obwohl\ngerade dort die besseren politischen L\u00f6sungsans\u00e4tze zu\nfinden sind.\n\n(Beifall bei der SPD, vereinzelt Heiterkeit \nbei der CDU)\n\nDas w\u00fcrde ich als eine echte Bedrohung der politischen\nKultur empfinden.\n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der CDU)\n\nManchmal hat man auch in diesem Lande das Empfinden,\n\u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU: Aufh\u00f6ren!)\n\nda\u00df dieses arrogante Pfl\u00e4nzchen keimt. Wir sollten es\nschleunigst ausrei\u00dfen, um die politische Kultur in diesem\nLande zu erhalten.\nWir Sozialdemokraten stehen allen anderen Demokraten\nim Lande zur offenen Zusammenarbeit zur Verf\u00fcgung.\nWir werden unseren Beitrag zur Bewahrung und Verteidi-\ngung unserer jungen Demokratie leisten. Wir k\u00f6nnen nicht\nnur opponieren, wir bieten auch Alternativen an, wenn es\ndarum geht, die Kr\u00e4fte abzuwehren, die uns bedrohen. \nIch danke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der F.D.P.,\nhier zu sprechen. \n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEs ist eine gro\u00dfe Freude f\u00fcr einen Freien Demokraten, nach\nder CDU und nach der SPD sprechen zu d\u00fcrfen, und wenn\nich mich des Themas erinnere, \u00fcber das wir hier heute\naktuell debattieren \u2013 und zwar \u00fcber die Bedrohung der\npolitischen Kultur \u2013, meine Damen und Herren, dann be-\nginnt die politische Kultur f\u00fcr mich in diesem Hohen\nHaus.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nUnd wenn wir uns hier politische Schlammschlachten lie-\nfern, dann wirkt das nat\u00fcrlich auch schlecht im weiten\nLand bis hin in jede Szene. Und meine Damen und Herren\nvon der CDU und der SPD, wenn Sie hier so eine vorgezo-\ngene Polizeigesetzdiskussion machen wollen und Recht\nund Ordnung an erste Stelle stellen, dann m\u00f6chte ich Sie\ndaran erinnern, da\u00df die F.D.P. mit ihrem Vorschlag, das\nVolkskammergesetz als Vorschaltlandesgesetz zu Recht\nund Ordnung an erste Stelle f\u00fcr eine \u00dcbergangsperiode zu\nstellen, einen Weg nach vorn gewiesen hat, um uns eigent-\nlich dieses gegenseitige Beschuldigen um das Bessere oder\ndas Schlechtere, das Machbare oder das Nichtmachbare\nhier zu ersparen. \n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1171\n\n\n\nRade, F.D.P.: Wer m\u00f6chte? Herr Schimpff, Sie sind noch\ndran. Gedulden Sie sich bitte noch einen Moment. Sie wer-\nden noch mehrere Zwischenfragen stellen k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren! Ich wiederhole hier gern einen\nSatz: Wir Sachsen sind ein friedliebendes Volk. Gast-\nfreundschaft, Gem\u00fctlichkeit, Hilfsbereitschaft sind Tugen-\nden dieses Volkes.\n\n(Beifall bei F.D.P., CDU und Linke Liste/PDS)\n\nUnd auch die Freundschaft mit unseren Nachbarn, n\u00e4m-\nlich nach Polen und nach B\u00f6hmen, hat jahrhundertelange\nTraditionen. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nUnd ich verstehe eigentlich nicht, da\u00df aus Sachsen heraus\ndiese Tugend in Abrede gestellt wird, vernichtet werden\nsoll und daf\u00fcr andere nach oben kommen.\nUnd jetzt sehen wir uns pl\u00f6tzlich einer ver\u00e4nderten Szene\ngegen\u00fcber, die durch Extremismus, Ausl\u00e4nderfeindlich-\nkeit, Gewalt bis hin zu Angst an Boden gewinnt. Gewalt\ngeht von vielen Seiten aus, nicht nur von Jugendlichen. Ich\ndenke auch, manch \u00c4lterer, der hinter einer dicken Limou-\nsine sitzt, \u00fcbt pl\u00f6tzlich Gewalt auf der Stra\u00dfe aus.\n\n(Dr. Reinfried, CDU: Was fahren Sie denn?)\n\nDieser Extremismus, von dem wir heute sprechen, wird\nauf die Stra\u00dfe getragen von Jugendlichen im Alter zwi-\nschen 14 und 20 Jahren, und diese Zahl hat bisher von\nmeinen Vorrednern eigentlich keiner genannt. Und wenn\nman Jugendprobleme begreifen will, dann mu\u00df man sich\nmeiner Ansicht nach als erstes seiner eigenen Jugend erin-\nnern. Die Beurteilung der Jugend mit der Kenntnis des\nAlters kann hier in eine Fehlentscheidung f\u00fchren. Ich bin\nnoch gerade so Vorkriegsware, und wenn ich mich meiner\nJugendzeit erinnere: Nach dem Krieg haben wir also regel-\nrechte Bandenkriege gef\u00fchrt um die besseren Pl\u00e4tze in den\nKirschalleen, auf den Kartoffelfeldern usw. Und ich war\ngewi\u00df kein Musterknabe. \nAls erstes meine ich, da\u00df wir der Jugend in diesem Alter\nAlternativen aufzeigen. Wir haben uns als Jugendliche, als\ndas noch m\u00f6glich war, auf unsere Fahrr\u00e4der gesetzt und\nsind nach S\u00fcddeutschland gefahren, sind per Anhalter\nnach Schweden getrampt. Das ging damals noch mit\neinem Interzonenpa\u00df. Und das war f\u00fcr unsere weiteren\nLebensjahre auch entscheidend. Das waren Lehr- und\nWanderjahre. Das Abenteuer lag f\u00fcr uns in der Ferne.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nAber wir haben auch Randale gemacht. Meine Damen und\nHerren, wer es heute leugnen will, wer nicht einmal richtig\nauf einem Rock- and-Roll-Saal war und anschlie\u00dfend nicht\nmindestens einen Stuhl zerschlagen hat, hat in dieser Zeit\nnicht gelebt.\n\n(Heiterkeit)\n\nJugend begehrt auf, und als erstes mu\u00df man mit der Ju-\ngend reden, um sie zu verstehen. Herr Schimpff, wer seine\neigene Jugend verurteilt, oder wer die Jugend verurteilt,\nverurteilt auch seine eigene Jugend. Und jetzt k\u00f6nnen Sie\nmich fragen. \n\nSchimpff, CDU: Herr Kollege Rade, da Sie vorhin unter\nausdr\u00fccklicher Anrede an die CDU davon sprachen, wir\nh\u00e4tten eine vorgezogene Polizeidebatte gemacht und hier\n\u00fcbrigens sehr n\u00fctzliche und lobenswerte Dinge wie Recht\n\nund Ordnung in den Vordergrund gestellt, erlaube ich mir\ndie Frage: W\u00e4re es zuviel verlangt, wenn Sie von Ihrem\nvorgefertigten Konzept abgingen, nachdem Sie die Reden\nder Vorredner geh\u00f6rt haben?\n\nRade, F.D.P.: Herr Schimpff, entschuldigen Sie bitte. Ich\nhabe hier ein Konzept. Sie k\u00f6nnen es gerne sehen, aber\nman kann es nicht lesen. Ich kann es manchmal selbst\nkaum lesen. Das sind nur ein paar Stichworte.\nAlso meine Damen und Herren! An dieser Stelle, wo man\nsich \u00fcber die Situation der Jugend im klaren ist, mu\u00df die\nPolitik greifen, mu\u00df die Kommunikation beginnen, und\nich bin der Meinung, da\u00df wir uns als Parlamentarier auch\ndazu bereit erkl\u00e4ren m\u00fcssen, mit den Jugendlichen zu\nsprechen. Es geht nicht ohne Gespr\u00e4che,\n\n(Elsner, Linke Liste/PDS: Sehr richtig!)\n\nund das h\u00f6re ich immer wieder aus dieser Szene. \nZur Situation selbst: Sie teilt sich im wesentlichen in zwei\nEbenen. Es ist einmal die Situation in den Gro\u00dfst\u00e4dten,\nund es ist die Situation in den Klein- und Mittelst\u00e4dten.\nDa\u00df es keine linken Gruppen gibt, also das m\u00f6chte ich\nbezweifeln. Die gibt es, und auch die Polizei erledigt dort\nim Vorfeld ihre Aufgaben, indem sie auch diese Szene\nnach beiden Seiten beobachtet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd nach meinen Informationen ist es so, da\u00df vor allen\nDingen von der linken Seite eine Partnerschaft zur Polizei\nangestrebt wird, da\u00df dort auch Aktionen angek\u00fcndigt\nwerden, w\u00e4hrend auf der rechten Seite mehr sporadische\nAktionen laufen. Und das Kuriosum an der Sache ist, da\u00df\ndie rechte Szene von vielen Leuten aufgef\u00fcllt wird \u2013 und\nzwar am Wochenende \u2013, die als Pendler in den Altbundes-\nl\u00e4ndern leben und arbeiten und am Wochenende in Sach-\nsen Randale machen. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nUnd dann gibt es noch eine weitere Kuriosit\u00e4t. Meine Da-\nmen und Herren! Es gibt Ultrarechte und Ultralinke, und\nda habe ich geh\u00f6rt, die treffen sich sogar in sogenannten\nParty-Wohnungen. Mu\u00df ich an dieser Stelle noch weiter\nreden? Hier schlie\u00dft sich der Kreis von Rechts zu Links.\nEine entscheidende Phase ist die, an der der Extremismus\nseinen friedlichen Charakter verliert und zu Gewalt \u00fcber-\ngeht. An dieser Stelle hilft kein Reden. Hier mu\u00df mit der\nvollen Gesetzlichkeit, auch mit allen polizeilichen Ma\u00dfnah-\nmen gehandelt werden. Aus diesem Grund sehe ich im\nwesentlichen drei Wege, auf denen wir auf die Jugendli-\nchen zugehen m\u00fcssen. Als erstes offensive Gespr\u00e4che in\nForm von Foren mit Jugendlichen. Ich bin dazu bereit.\nMan mu\u00df die Jugendlichen aufkl\u00e4ren, wo ihre Straftaten\nbeginnen.\n\n(Elsner, Linke Liste/PDS: Jawohl! \u2013 Beifall bei \nallen Fraktionen)\n\nPolizeiliche Beobachtung und Vorfeldermittlung und vor\nallen Dingen auch Suche nach \u00e4lteren Hinterm\u00e4nnern, die\nauf dieser Szene versuchen, ihre politische Suppe zu ko-\nchen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nUnd meine Damen und Herren von den Medien, ich\nm\u00f6chte auch an Sie appellieren. Sie tragen in der Bezie-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1172\n\n\n\nhung, was Rechts- und Linksextremismus betrifft, eine\nhohe Verantwortung.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nEine hohe Verantwortung in zwei Richtungen, das hei\u00dft,\nihre sachbezogene  Berichterstattung von der Eskalation\nder Gewalt \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, das Parlament anzusprechen. \n\nRade, F.D.P.: \u2013und nat\u00fcrlich auch bei der Aufkl\u00e4rung der\nJugendlichen auf allen m\u00f6glichen Wegen, die ihnen zur\nVerf\u00fcgung stehen. \nUnd an die Jugendlichen appelliere ich: Kaufen Sie sich\neinen Rucksack, und ziehen Sie in die Welt. Suchen Sie das\nAbenteuer in der Ferne. Freiheit soll genutzt werden und\nnicht mi\u00dfbraucht werden!\n\n(Beifall bei der F.D.P., CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der Linken\nListe/PDS, hier zu sprechen. \n\nElsner, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident, meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Das Thema unserer heutigen\nDebatte kann man sicherlich und durchaus aus zweierlei\noder gar dreierlei Hinsicht sehen. Ich pers\u00f6nlich schlie\u00dfe\nmich mehr der Art und Weise des Vorredners von der\nF.D.P. an, weil ich glaube, es bringt nichts, wenn man sich\nhier versucht, parteipolitisch profilieren zu wollen. \n\n(Goliasch, CDU: Aber die Wurzeln!)\n\nMeine Damen und Herren, ich zitiere aus der ,,Frankfurter\nAllgemeinen\u201c vom 18. 6. 1991:\n\n,,Die Franz\u00f6sische Sozialistische Partei\u201c \u2013 das ist die\nregierende Partei Frankreichs \u2013 ,,hat die Bundesregie-\nrung zu Festigkeit gegen\u00fcber den Neonazis aufgefor-\ndert, die am Samstag in Dresden auf die Stra\u00dfe\ngegangen sind. Ein Sprecher der Regierungspartei in\nParis \u00e4u\u00dferte am Montag die Sorge der Partei ange-\nsichts des Auferstehens des Neonazismus in Deutsch-\nland. Er sprach von der fehlenden Reaktion der\nBundesregierung auf die Aktivit\u00e4ten der Neonazis.\nWenngleich es in Deutschland derzeit viele Arbeitslose\ngebe, d\u00fcrfe das nicht zu derartigen Exzessen f\u00fchren,\nsagte der Parteisprecher. Diese Kundgebungen von\njungen Leuten mit rasierten Sch\u00e4deln rufen ein Gesicht\nDeutschlands in Erinnerung, das die anderen L\u00e4nder\nEuropas vergessen zu haben glaubten.\u201c\n\nDer Rechtsextremismus im Freistaat Sachsen ist eine reale\nErscheinungsform. Das legend\u00e4re Dresden ist drauf und\ndran, sich einen weiteren Beinamen zu erwerben: ,,die\nHochburg des Neonazismus, Hauptstadt des Rechtsextre-\nmismus\u201c. Zitat aus ,,Die Union\u201c vom 15. Juni 1991. \u2013 Und\ndas 45 Jahre nach dem s\u00e4chsischen Coventry!\nIch m\u00f6chte hier in die Hirne aller Abgeordneten noch ein-\nmal die Regierungserkl\u00e4rung unseres Ministerpr\u00e4sidenten\nin Erinnerung rufen. Er wertete da die hohe Verantwor-\ntung des Freistaates Sachsen und seiner Hauptstadt Dres-\nden in vor allem seiner internationalen Beziehung\ngegen\u00fcber den L\u00e4ndern oder der CSFR oder gar B\u00f6hmens.\nWir sprechen heute \u00fcber ein politisch sehr sensibles The-\nma, das sich keinesfalls zur parteipolitischen Profilierung\neignet. Nach unserer Auffassung ist jetzt jeder von uns\ngefragt, in verst\u00e4rktem Ma\u00dfe aber die Regierung. Sie\nbraucht ein Konzept, wie sie die Ursachen und Wurzeln\n\nf\u00fcr rechtsextremistische Aktivit\u00e4ten erfassen und beseiti-\ngen will.\n\n(Goliasch, CDU: Links auch!)\n\nHier ist die Verantwortung echt fraktions\u00fcbergreifend.\nHerr Schimpff, Polizei, wehrhafte, starke Polizei wird hier\nallein nicht hilfreich sein.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nAber Polizei mu\u00df sein.\n\n(Binus, CDU: Es wurde von Demokratie \ngesprochen, nicht Polizei!)\n\nIch wiederhole: Es m\u00fcssen die sozialen Ursachen mit poli-\ntischen Mitteln beseitigt werden. \nDa\u00df unsere Fraktion f\u00fcr jedes richtige Wort zur richtigen\nZeit offen ist, m\u00f6chte ich hier an dieser Stelle mit einer\nAussage von Rainer Eppelmann belegen. Er sagte: ,,Es darf\nhier keinen Zuschauer geben, sondern nur Beteiligte. Mit\nden jungen Menschen reden, ihnen zuh\u00f6ren, Alternativen\nschaffen, Begegnungen mit Ausl\u00e4ndern organisieren, ist\neine ganz dringende und hochpolitische Aufgabe.\u201c\nNun mag jeder f\u00fcr sich selbst die Frage beantworten, wie\ner zu Verbot oder Zulassung der Demonstration der Neo-\nnazis am vergangenen Wochenende in Dresden steht. Un-\nsere Fraktion jedenfalls findet es schlimm genug, wenn\nsich heute schon wieder aus dem Zentralrat der Juden in\nDeutschland und sogar im fernen Israel Protest erheben\nmu\u00df und ein Verbot von neonazistischen Gruppierungen\ngefordert werden mu\u00df.\nUnd wer dann auch noch zufrieden und froh dar\u00fcber ist,\nda\u00df der Trauermarsch der Rechten in Dresden friedlich \u2013\nwas immer das auch hei\u00dfen m\u00f6ge \u2013 verlaufen ist, verkennt\ndie Lage total. Hat denn keiner von uns die Worte der\nRentnerin gelesen, die eine Dresdner Zeitung w\u00f6rtlich wie-\ndergab: ,,Solange die in unserer Stadt sind, mache ich heu-\nte Nacht kein Auge zu!\u201c Demonstrationen dieser Art als\ngenehmigungsw\u00fcrdige Normalit\u00e4t zu betrachten, provo-\nziert doch geradezu die Versuchung dieser Neogruppen,\nmit diesem von der Stadt genehmigten Marsch eine politi-\nsche Aufwertung erreicht zu haben. Andere Aktionen\nk\u00f6nnten folgen, und es w\u00e4chst bei diesen Jugendlichen,\nvor allem deren Hinterm\u00e4nnern, die Hoffnung, politisch\nsalonf\u00e4hig, vielleicht sogar w\u00e4hlbar zu werden. \n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Bitte!\n\nRasch, CDU: Herr Tippach, zwei Fragen. \n\nElsner, Linke Liste/PDS: Elsner!\n\nRasch, CDU: Elsner, Pardon! Zwei Fragen: Die erste Fra-\nge: Ist Ihnen bekannt, da\u00df die \u00f6ffentlichen Veranstaltungen\nnicht genehmigungspflichtig sind, sondern h\u00f6chstens bei\nNichtvorliegen der rechtsstaatlichen Voraussetzungen der\nDurchf\u00fchrung versagt werden k\u00f6nnen?\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Das ist mir bekannt.\n\nRasch, CDU: Gut, danke. Das ist die erste Frage. Die zwei-\nte Frage, Herr Tippach:\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Elsner!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1173\n\n\n\n(Heiterkeit)\n\nRasch, CDU: Entschuldigen Sie bitte, Herr Elsner: Was\nk\u00f6nnen Sie sich als andere L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten vorstel-\nlen, wenn Sie das Ziel einer derartig nicht versagbaren De-\nmonstration, sie friedlich ablaufen zu lassen, nicht als das\nh\u00f6chste Ziel des staatlichen Vorgehens anerkennen k\u00f6n-\nnen?\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Gestatten Sie mir, da\u00df ich versu-\nche, im zweiten Teil meiner Ausf\u00fchrungen Ihre Frage mit\nzu beantworten. Ich bringe dort einige Vorschl\u00e4ge.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischenfra-\nge?\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Ja, bitte. \n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Elsner, geben Sie mir recht \u2013\nich nehme Bezug auf die Anfrage von Herrn Rasch \u2013, da\u00df\ndie Genehmigung oder das Gestatten des Aufmarsches\nvon Neonazis sehr wenig mit Rechtsstaatlichkeit gemein\nhat?\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Ich gebe Ihnen hier aus-\nschlie\u00dflich recht, weil man einen Unterschied machen mu\u00df\n\u2026\n\n(Heiterkeit. \u2013 Bandmann, CDU: Wir kennen das \naus der Volkskammer, das haben die schon immer \n\nso gemacht! \u2013 Anhaltende Unruhe im Saal)\n\nLassen Sie mich meine Ausf\u00fchrungen fortsetzen! \u2013 Andere\nAktionen k\u00f6nnten folgen, und es w\u00e4chst bei den Jugendli-\nchen, vor allem bei deren Hinterm\u00e4nnern, sogar die Hoff-\nnung, politisch salonf\u00e4hig, vielleicht sogar w\u00e4hlbar zu\nwerden. \nWehe, wenn diese Auseinandersetzungen \u00fcber Rechts-\nextremismus sich in einer Diskussion um Verbot von De-\nmonstrationen oder Organisationen ersch\u00f6pfen! Dann\nwird das Problem uns allen aus den H\u00e4nden gleiten. Und\nerst recht darf es nicht wie in Dresden so weit kommen,\nda\u00df neonazistische Gruppen sich quasi zum Ordnungsh\u00fc-\nter und damit Interessenvertreter aufschwingen k\u00f6nnen. \nSehr geehrter Herr Innenminister Krause! Wenn ich den\nVer\u00f6ffentlichungen der Presse folgen darf, dann kann ich\nIhnen nicht zustimmen, wenn Sie diese Gruppe von jun-\ngen Menschen, die meist im Alter zwischen 14 und 25 Jah-\nren sind, als ,,verf\u00fchrte Kinder\u201c abtun, etwa nach dem\nMotto: \u2026 denn sie wissen nicht, was sie tun! \u2013 Diese Grup-\npen wissen sehr wohl, was sie tun! Und sie wissen sehr\nwohl, was sie wollen! In ihren Reihen gibt es mitunter eine\nst\u00e4rkere Organisiertheit als in manch anderen Bewegun-\ngen in der Politik.\nHerr Ministerpr\u00e4sident! Ich habe eine pers\u00f6nliche Hoch-\nachtung vor Ihnen, aber ,,einfaches Ganoventum\u201c, wie Sie\nes bezeichneten, diese Einstufung ist an dieser Stelle wenig\nangebracht, weil wir damit das Problem, die Auseinander-\nsetzung mit den jungen Menschen, zu schnell abtun. Da-\nmit bagatellisieren Sie das politische Potential dieser\nGruppen und deren Sympathisanten. Werden Sie erst\nwach, wenn vielleicht Hunderttausend auf die Stra\u00dfe mar-\nschieren?\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich\nein zweites sagen. Wir haben es bei dem Diskussionsge-\ngenstand nach unserer Kenntnis mit einer Begriffsverwir-\n\nrung zu tun, teils durch unsachgem\u00e4\u00dfe Bezeichnungen in\nder Presse und teils durch deren bewu\u00dfte Vergewaltigung.\nF\u00fcr die Begriffe Extremismus \u2013 ob links oder rechts \u2013, Ra-\ndikalismus, Faschismus und Terrorismus gibt es eindeuti-\nge internationale Definitionen. Uns ist das sehr wichtig;\ndenn wer so denkt und so tut, als seien Links- und Rechts-\nextremismus gleicherma\u00dfen in Sachsen pr\u00e4sent, der kann\nsehr schnell anr\u00fcchig werden, den Rechtsextremismus zu\nrechtfertigen und ihn tiefzustapeln. \nJawohl, meine Damen und Herren, wir wissen nat\u00fcrlich\nauch, da\u00df es in Sachsen Gruppen gibt, die linksradikal sind\nund ihre Ziele mit radikalen politischen Mitteln verfolgen.\nRechtsextreme Gruppierungen gibt es dennoch in Sachsen\nmehr. Sie wollen durch Anwendung von extremen Mitteln\nihre politischen Ziele durchsetzen.\nNun ist es so, da\u00df ich schon meine pers\u00f6nlichen Probleme\nbekomme, eine linksextremistische Gruppe in Sachsen zu\nfinden. Linksextremistisch unterscheidet sich von links-\nradikal. Aber es gibt Linksextremismus in Deutschland. Er\nwill in bestimmten Rahmen extreme Mittel anwenden und\nwendet diese auch an, um seine politischen Ziele zu verfol-\ngen. \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ist in den alten\nBundesl\u00e4ndern der heutige Rechtsextremismus vor allem\nsoziale Folge der technologischen Modernisierungspro-\nzesse und eines nationalistischen Protestes gegen die sich\nvollziehende europ\u00e4ische Integration, resultiert er hier in\nden neuen Bundesl\u00e4ndern aus folgenden Faktoren:\n1. massive Arbeitslosigkeit in allen Bev\u00f6lkerungsschichten,\nbesonders bedroht aber sehr junge Menschen, die einen\nLehrplatz suchen bzw. gerade mit der Lehre begonnen\nhaben;\n2. die geistige Orientierungslosigkeit vieler junger Men-\nschen in der ehemaligen DDR;\n3. Verletzung der Selbstachtung vieler ehemaliger DDR-\nB\u00fcrger;\n4. die Indifferenz der Polizei und anderer staatlicher Insti-\ntutionen gegen\u00fcber rechtsextremen Aktivit\u00e4ten und einer\nbislang kaum entwickelten antifaschistischen Gegenbewe-\ngung.\nDie Fraktion Linke Liste/PDS schl\u00e4gt daher vor, alle Er-\nfahrungen in der Jugendarbeit zu pr\u00fcfen und N\u00fctzliches\nfortzusetzen, damit solche Lebens- und Arbeitsbedingun-\ngen f\u00fcr junge Menschen entstehen, die eine freie, humane\nEntwicklung erm\u00f6glichen und erleichtern. Das umschlie\u00dft\nvieles auf sehr komplexe Weise.\nEs ist uns allen bekannt, da\u00df zumeist in rechtsradikalen\nGruppierungen viele junge und teils sehr junge Menschen\nauftreten. Hier ist es unbedingt erforderlich, besonders auf\ndiese jungen Menschen ganz im Sinne des Zitats von Rai-\nner Eppelmann zuzugehen.\nEine weitere und gleichwerte Aufgabe ist es, die Suche\nnach neuen Ausbildungsm\u00f6glichkeiten, vielf\u00e4ltige Begeg-\nnungen von deutschen und ausl\u00e4ndischen Jugendlichen,\nBildungs-, Kultur- und Sportangebote f\u00fcr die Jugend, auch\ngeistige Auseinandersetzung mit dem Faschismus, Natio-\nnalismus und Rechtsextremismus, Einsatz von Streetwor-\nkers, von Jugendsozialarbeitern, die Reintegration von\nobdachlosen Jugendlichen und die F\u00fcrsorge f\u00fcr Behinderte\nzu organisieren. Lassen Sie uns das gemeinsam anpacken.\nNur wenn es uns gelingt, die Ursachen zu beseitigen, wer-\nden wir dieses Problem in den Griff bekommen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1174\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter von B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, das Wort zu nehmen. \n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Die Kritik des Herrn Elsner an der\nEntscheidung der Stadtverwaltung Dresden zum Trauer-\nmarsch kann ich hier nicht unwidersprochen stehen lassen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und CDU)\n\nDenn gerade diese Entscheidung auf dem Hintergrund\ndieser komplizierten Lage, auf dem Hintergrund der Unf\u00e4-\nhigkeit der Polizei und unter Ber\u00fccksichtigung der Folgen,\ndie ein Verbot gehabt h\u00e4tte, mu\u00df ich dennoch als eine poli-\ntisch kluge Entscheidung werten, und ich danke ausdr\u00fcck-\nlich Herrn Oberb\u00fcrgermeister Wagner daf\u00fcr.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und CDU)\n\nEs f\u00e4llt mir schwer, den Titel unserer Debatte hier zu ak-\nzeptieren. Da\u00df gewaltt\u00e4tiger Extremismus in unserem\nLand ein gro\u00dfes Problem ist, haben wir gerade in Dresden\nin den letzten Monaten genug vorgef\u00fchrt bekommen.\nDoch wenn wir schon im Ansatz nicht differenzieren k\u00f6n-\nnen, werden wir dem Problem nicht gerecht.\n\n(Zuruf: \u2026 Richtig!)\n\nWir haben in Sachsen zum Gl\u00fcck ein dem rechtsextremen\nSpektrum nicht gleichwertiges linksextremes Potential.\nWar die CDU der alten Bundesrepublik, was die Gewalt\nvon rechts angeht, bisher auf dem rechten Auge blind, so\nsieht jetzt die s\u00e4chsische CDU auf dem linken Auge Ge-\nspenster und vermutet eine Horde gewaltt\u00e4tiger intellektu-\neller Linker. Doch das ist nicht das wichtigste, gleichen\nsich die Ursachen f\u00fcr den gewaltt\u00e4tigen Extremismus doch\nsehr. Arbeitslosigkeit, akute Wohnungsnot und miserable\nAusbildungschancen seien hier nur als Stichworte ge-\nnannt. Wir haben ein soziales Spannungspotential durch\ndie gegenw\u00e4rtige Krise in den Ostl\u00e4ndern. Wir haben Ar-\nbeitslosenraten, die die der Endzeit der Weimarer Repu-\nblik schon \u00fcbertreffen. Ich will keine Parallelen ziehen,\naber das Potential ist vorhanden. \nEs gibt nicht ausreichende Entfaltungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr\nJugendliche, und nicht zuletzt herrscht eine allgemeine\nOrientierungslosigkeit als Hinterlassenschaft der fast\n60j\u00e4hrigen Herrschaft totalit\u00e4rer, diktatorischer Regimes.\nDagegen debattieren wir hier und machen unsere Konzep-\ntionslosigkeit deutlich. Auch meine Vorredner konnten\nmich nicht vom Gegenteil \u00fcberzeugen. \nMan kann das extremistische und auch das gewaltextremi-\nstische Potential nicht mehr, wie ehedem in den Altl\u00e4ndern\n\u00fcblich, auf kriminelle Randgruppen ohne jede gesellschaft-\nliche Basis begrenzen. Wir haben eine neue Situation. Die\nin den Ostl\u00e4ndern herrschende soziale Notlage, die bisher\nunbekannte existentielle Unsicherheit, die Unwissenheit\n\u00fcber die Wege in einem vollkommen neuen System schaf-\nfen eine v\u00f6llig andere Situation, als wir sie je hatten.\nNat\u00fcrlich kann niemand erwarten, da\u00df in den n\u00e4chsten\nMonaten bewerkstelligt werden k\u00f6nnte, aus unserem kri-\nsengesch\u00fcttelten Land einen Hort sicheren Wohlstands zu\nmachen. Aber m\u00f6gliche Ma\u00dfnahmen, die Arbeits- und\nAusbildungspl\u00e4tze, die Perspektive schaffen, d\u00fcrfen nicht\nweiter verschleppt werden.\nDoch auch in den anderen Bereichen dieses Problems k\u00f6n-\nnen wir wirksam werden. Es ist zum Beispiel ein Hohn,\nwenn das Debattenthema von der ,,Bedrohung der politi-\n\nschen Kultur\u201c spricht. Wo hat sich denn hier politische\nKultur \u00fcberhaupt entwickelt?\n\n(Zuruf aus der CDU: Bei den Gr\u00fcnen!)\n\nWenn Sie sich mal herablassen w\u00fcrden, mit den Menschen\nauf der Stra\u00dfe zu sprechen \u2013 wir tun das ab und zu, zum\nBeispiel auf den Fluren des Arbeitsamtes, das in unserem\nHaus untergebracht ist \u2013, dann sp\u00fcren Sie den \u00c4rger \u00fcber\ndie Ignoranz der neuen M\u00e4chtigen. Was die B\u00fcrger dieses\nLandes bedr\u00fcckt, findet keinen sp\u00fcrbaren Eingang in\npraktische Politik. Man h\u00f6rt die Frage, ob man auch erst\ngewaltt\u00e4tig radikale Probleml\u00f6sungen versuchen mu\u00df, um\ngeh\u00f6rt zu werden. Nur die Er\u00f6ffnung von Mitgestaltungs-\nm\u00f6glichkeiten kann ein solches Gef\u00fchl mindern.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nAuch zeigten sich viele schockiert \u00fcber den Marsch von\nNeonazis durch Dresden. Man fragt sich, wie denn so et-\nwas m\u00f6glich sei in Deutschland. Gleichzeitig wird aber ein\nUmgang mit der Geschichte des letzten Regimes gepflegt,\nder in dem Ma\u00df verlogener Verdr\u00e4ngung dem Umgang\nmit der NS-Geschichte in nichts nachsteht. \n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nDas Resultat sehen wir jetzt vor uns. Viele von ihnen\nm\u00f6chten jetzt gern das Problem zur schnelleren Akzeptanz\neines Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz benutzen,\ngleichzeitig am liebsten alle Extremisten kriminalisieren\nund ausgrenzen. Das ist eine fortlaufende Spielart von\nVerdr\u00e4ngung. Meinungen, auch extremistische, lassen sich\nnicht wegverbieten.\nEs ist klar, da\u00df Straftaten verfolgt werden m\u00fcssen. Doch\nwir m\u00fcssen uns politisch damit auseinandersetzen, da\u00df es\nwieder in ernstzunehmender Zahl Nazis in Deutschland\ngibt. So verabscheuungsw\u00fcrdig den meisten diese Weltan-\nschauung sein mag, es f\u00fchrt kein Weg daran vorbei, die\nWirklichkeit zu akzeptieren. Nur eine wirklich kleine kri-\nminelle F\u00fchrungsclique kann fast ausschlie\u00dflich mit poli-\nzeilichen Mitteln bek\u00e4mpft und mit juristischen Mitteln in\nihrer Wirkungsm\u00f6glichkeit eingegrenzt werden.\nIch sagte schon, Straftaten m\u00fcssen verfolgt werden. Und\nda bin ich bei Ihnen, Herr Innenminister. Es ist nicht so,\nda\u00df ich dieses heikle Thema jetzt benutzen will, um Ihren\nKopf zu fordern. Aber gerade die Entwicklung zeigt das\nbeispiellose Versagen s\u00e4chsischer Innenpolitik. Durch die\nUnf\u00e4higkeit der Polizei, ein von den B\u00fcrgern gefordertes\nMa\u00df an innerer Sicherheit zu garantieren, wurde den\nrechtsextremen Gruppen zu einer Akzeptanz als quasi\nB\u00fcrgerwehr verholfen. Deutlicher kann das Versagen des\nStaates gar nicht ausfallen, wenn man radikalen Gewalt-\nt\u00e4tern de facto staatliche Aufgaben \u00fcberl\u00e4\u00dft.\nNat\u00fcrlich wei\u00df ich, da\u00df die Polizei unterbesetzt ist und\nkeine Ausr\u00fcstung hat. Aber warum denn nicht? Im letzten\nhalben Jahr h\u00e4tte man genug Ausr\u00fcstungsgegenst\u00e4nde\neinkaufen k\u00f6nnen.\n\n(Bandmann, CDU: Sie wurden diese Woche erst \n\u00fcbergeben.)\n\nLeider viel zu sp\u00e4t, Herr Bandmann. Dazu w\u00e4re Zeit gewe-\nsen. \n\n(Bandmann, CDU: Dann k\u00f6nnen Sie doch hier \nnicht so etwas erz\u00e4hlen.)\n\nMan h\u00e4tte eine neue Polizeistruktur\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1175\n\n\n\n(Bandmann, CDU: F\u00fcr 200 Hundertschaften \nwurden Ausr\u00fcstungen \u00fcbergeben.)\n\nmit neuen Leuten auf F\u00fchrungsebene schaffen k\u00f6nnen.\nOhne das ist hier der Glaubw\u00fcrdigkeitsverlust der Polizei\nund damit auch die Fluktuation ihrer Bediensteten nicht\naufzuhalten. Statt dessen beharrt der Innenminister darauf,\nweiterhin unm\u00e4\u00dfig viele B\u00f6cke als G\u00e4rtner walten zu las-\nsen. Wie k\u00f6nnen Sie ernsthaft die gegenw\u00e4rtige Situation\ndazu nutzen wollen, zum Beispiel ehemaligen K1-Mitar-\nbeitern ihre Pl\u00e4tze in der Kriminalpolizei zu sichern, wenn\nSie gleichzeitig wissen, da\u00df zum Beispiel zwei der vier Ne-\nonazif\u00fchrer in Dresden, wie \u00fcbrigens auch Rainer Sonn-\ntag, K1-Spitzel waren, also deren Befehlsempf\u00e4nger?\n\n(Bandmann, CDU: Die Leuteverunsicherung der \nPolizei, das f\u00fchrt doch zu diesen Prozessen!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, machen Sie weiter. \n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sie k\u00f6nnen noch nicht\neinmal ausreichend die normalen Polizeistreifen besetzen,\naber Sie wollen bereits den Verfassungsschutz aufbauen.\nEs wird interessant sein zu sehen, mit wem. Es w\u00fcrde\nmich nicht wundern, in dieser Beh\u00f6rde auf einstige Stasi-\nMitarbeiter zu treffen, die schon in der alten DDR sehr\naktiv sich im rechtsextremen Milieu bewegt haben. F\u00fcr die\ns\u00e4chsische Polizei gibt es immer noch kein generelles \u00dcber-\npr\u00fcfungsverfahren mittels der Unterlagen der Gauck-Be-\nh\u00f6rde.\n\n(Goliasch, CDU: Das ist doch eine Frechheit!)\n\nErz\u00e4hlen Sie uns nicht, Sie h\u00e4tten schon alle Polizisten\n\u00fcberpr\u00fcft. Sie haben bis jetzt nur die Frageb\u00f6gen ausge-\nwertet.\nEs ist, ich habe es schon gesagt, wichtig, die Menschen, die\ndas Potential extremistischer Gruppen darstellen, nicht\nauszugrenzen. Dazu bedarf es einiger Mittel. Wo zum Bei-\nspiel soziokulturelle Einrichtungen nicht entstehen k\u00f6nnen\naus Geldmangel, wo Konzepte f\u00fcr die Integration gewalt-\nbereiter Radikaler nicht erarbeitet werden k\u00f6nnen, kommt\nes in der Krisenlage wie der unseren zwangsl\u00e4ufig zu ge-\nsteigerten Gewaltexzessen. Wer hier spart, nimmt diese\nArt von Auseinandersetzungen billigend in Kauf. Hier\nm\u00fcssen Mittel zur Verf\u00fcgung gestellt werden.\nEs gibt Initiativgruppen, die versuchen wollen, durch Ge-\nspr\u00e4che Gewaltbereitschaft abzubauen. Sie fordern zum\nBeispiel einen Landesbeauftragten und auch Kommunal-\nbeauftragte f\u00fcr radikale Gruppierungen, deren Aufgabe es\nsein solle, f\u00fcr die Integration der Anh\u00e4nger extremistischer\nIdeologien in die Gesellschaft zu arbeiten. \nIch m\u00f6chte an dieser Stelle eine in Dresden aktive Arbeits-\ngemeinschaft ,,Vorbeugung\u201c zitieren, eine Gruppe, die\nsich um Gespr\u00e4che mit Autonomen, Rechtsradikalen, Poli-\nzei und auch dem Innenministerium bem\u00fcht. Zitat:\n\n,,Unsere Geschichte war eine der Verdr\u00e4ngung der Ag-\ngression und hat ma\u00dfgeblichen Anteil, da\u00df wir heute\ndiese Ausbr\u00fcche von Gewalt erleben. Aber das ist\nnicht alles, denn sp\u00e4testens seit dem Fr\u00fchjahr 1990 tra-\ngen auch demokratische Institutionen die Verantwor-\ntung. Viele aus der Gefolgschaft extremistischer\nGruppen geraten nur deshalb in den Strudel von Ab-\nh\u00e4ngigkeit von F\u00fchrern und Gewaltideologien, weil\nsie nirgendwo sonst finden, was sie suchen, bei den\nEltern nicht, in der Schule nicht und schon gar nicht im\nDschungel der Institutionen. Rar sind Ansprechpart-\n\nner f\u00fcr ihre Probleme, die mit ihnen nach L\u00f6sungsan-\ns\u00e4tzen suchen, sie anbieten und vermitteln.\u201c\n\nEnde des Zitats der Gruppe ,,Vorbeugung\u201c. Ich bitte, da\u00df\nich da ein paar S\u00e4tze sagen darf, Herr Pr\u00e4sident. Diese\nGruppe hat konkrete Vorschl\u00e4ge gemacht und ist zur Zu-\nsammenarbeit bereit, und Sie k\u00f6nnen mich gern daraufhin\nansprechen. \nWir brauchen auf dem Gebiet der Polizei nicht nur ausrei-\nchende St\u00e4rke und Ausr\u00fcstung, sondern auch bessere Poli-\nzeistrategien, Strategien der Deeskalation wie auch besser\nausgebildete Beamte, als wir sie gegenw\u00e4rtig haben.\nGestatten Sie mir noch ein Wort zum gewaltbereiten Link-\nsextremismus. Ich will Ihnen nicht zu dem billigen Vor-\nwurf Gelegenheit geben, wir w\u00fcrden das ignorieren. Doch\nwir haben es hier mit einer im Vergleich zu anderen deut-\nschen Bundesl\u00e4ndern relativ friedfertigen Szene zu tun.\nPauschalisierungen sind hier fehl am Platze und helfen\nnur, Spannungen anzuheizen. Wir sollten uns dessen be-\nflei\u00dfigen, was wir f\u00fcr Gespr\u00e4chsbereitschaft als Vorausset-\nzung brauchen, n\u00e4mlich die Gesellschaft in ihrer\nVielschichtigkeit und Verschiedenheit anzunehmen. Die\neinfachen Urteile entsprechen eher dem, was uns ein jun-\nger Dresdner Neonazi sagte: ,,Es gibt nur entweder links\noder rechts\u201c. Der Aufbau einer demokratischen Gesell-\nschaft ist eine gr\u00f6\u00dfere Herausforderung als das Agieren in\nden in Kurzseminaren erlernten westdeutschen Struktu-\nren. Um diese Herausforderung darf man sich nicht her-\numl\u00fcgen. Wir leben in einer Zeit mit gro\u00dfen Chancen und\nRisiken, in der der Griff in die Mottenkiste fatale Folgen\nhat.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Abg. Herrn Goliasch zu\nsprechen.\n\nGoliasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Herr Ministerpr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Es f\u00e4llt mir schwer, aufgrund\nder Zeit nicht auf das einzugehen, was meine Vorredner\ngesagt haben. Nur sehr kurz: Wenn alle Gr\u00fcnde, meine\nDamen und Herren von der SPD, die Sie vorgetragen\nhaben, die einzige Ursache w\u00e4ren, also die Wende die Ur-\nsache f\u00fcr den Extremismus in unserem Land w\u00e4re, dann\nd\u00fcrfte es in Hamburg keine Hafenstra\u00dfe geben, dann d\u00fcrf-\nte es in Berlin kein Kreuzberg geben.\nWenn von Ihnen gesprochen wird, da\u00df es zu unserer poli-\ntischen Kultur geh\u00f6ren soll, da\u00df man einander zuh\u00f6rt,\ndann gebe ich Ihnen 100%ig recht. Es f\u00e4llt mir aber schwer,\nBeifall zu spenden, wenn dann Kollegen Ihrer Fraktion\nden Raum verlassen, wenn ein anderer Kollege versucht,\nden ideologischen N\u00e4hrboden f\u00fcr Extremismus aufzube-\nreiten. Da\u00df Sie damit nicht einverstanden sind, das kann\nich nachvollziehen. Aber auch das geh\u00f6rt ja zum Zuh\u00f6ren,\nda\u00df man dann wenigstens im Raum bleibt. Aber lassen wir\ndas. Das Thema ist viel zu ernst, mit dem wir uns heute\nbesch\u00e4ftigen, als da\u00df wir hier gegenseitige Aufrechnungen\nmachen sollten.\nMeine Damen und Herren! Die Vorg\u00e4nge in unserem Land\nund dieser Stadt, deren Zeugen wir in den letzten Tagen\nwurden, k\u00f6nnen keinen Menschen kalt lassen. Ich empfin-\nde Schmerz, wenn Symbole und Parolen einer untergegan-\ngenen Epoche, von denen ich sicher war, da\u00df sie auf dem\nM\u00fcllhaufen der Geschichte liegen, auf unseren Stra\u00dfen zu\nsehen und zu h\u00f6ren sind und durch die Berichterstattung\nder Medien weite Verbreitung finden. Ich kann und will es\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1176\n\n\n\nauch nicht hinnehmen, da\u00df der eben noch m\u00fchsam errun-\ngene Rechtsstaat durch Faustrecht und nackte Gewalt be-\ndroht werden, da\u00df viele B\u00fcrger, besonders unsere\nausl\u00e4ndischen Mitb\u00fcrger, sich in der \u00d6ffentlichkeit nicht\nmehr sicher f\u00fchlen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEine Demokratie mu\u00df gegen\u00fcber vielen gesellschaftlichen\nErscheinungen Toleranz \u00fcben. Nur eines darf sie nicht to-\nlerieren: Intoleranz. Aber ich weise auch auf eines hin: Wir\nf\u00fchren hier keine Debatte \u00fcber ideologiebesessene Altna-\nzis. Ich kann mich des Eindrucks nicht erwehren, da\u00df wir\nhier Erscheinungen und Ereignisse diskutieren, die wir in\nihrer Komplexit\u00e4t noch nicht so recht erfa\u00dft haben. Ein\nGro\u00dfteil derer, die im Scheinwerferlicht des \u00f6ffentlichen\nInteresses durch die Stra\u00dfen ziehen, ist so jung, da\u00df es sich\n\u00fcberhaupt noch nicht um eingefleischte Extremisten han-\ndeln kann, eher schon um Verf\u00fchrte, die nicht wissen, was\nsie tun. \nDa\u00df es viele Jugendliche gibt, die zu DDR-Zeiten nicht in\ndas Bild der organisierten Jugend pa\u00dften und die heute\nSchwierigkeiten mit den Leistungsanforderungen einer\nGesellschaft haben, die auf selbst verantworteter Freiheit\nbasiert, ist doch unbestritten. Eltern und Lehrer haben ge-\nrade, was die Wertevermittlung angeht, in der Wendezeit\nan moralischer Autorit\u00e4t eingeb\u00fc\u00dft, und die Selbstfindung\nist in der Zeit des Umbruchs nicht eben leichter geworden.\nDa\u00df sich solcherma\u00dfen frustrierte Jugendliche dann ein ei-\ngenes Netz von sozialen Beziehungen aufbauen, das sich\nvon der sozialen Umgebung weitgehend abschottet, sich\neigene Identifikationssymbole, die sich auch bewu\u00dft gegen\ndie durch die Gesellschaft anerkannten Werte richten, eine\neigene Hierarchie, eine eigene Sprache zulegen, ist doch\nnachvollziehbar. Da\u00df sich diese Gruppen in ihren Stadttei-\nlen zusammenschlie\u00dfen und hier ein Wir-Gef\u00fchl ent-\nwickeln, selbst das mu\u00df nichts Negatives bedeuten, wenn\nes gelingen k\u00f6nnte, dies in eine positive konstruktive\nSto\u00dfrichtung zu bringen. Die Werte, die diese Jugendli-\nchen hochhalten \u2013 Kameradschaft, das F\u00fcreinanderstehen\n\u2013 all dies k\u00f6nnte auch in Jugendprojekten oder im Sport zu\npositiven Entwicklungen f\u00fchren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZweifelhaften F\u00fchrern ist es gelungen, die Unsicherheit\njunger Menschen f\u00fcr sich auszubeuten, die \u00c4ngstlichkeit\nvieler Orientierungsloser bei uns in Fremdenha\u00df zu ver-\nwandeln, Kameradschaft in Kampfbereitschaft und die\nGruppenidentit\u00e4t in ein ebenso billiges wie gef\u00e4hrliches\nFreund-Feind-Denken. \nDiese Personen, die sich als ,,F\u00fchrer\u201c aufspielen oder sich\nselbst durch Gewalt in eine F\u00fchrerposition bringen, geben\nnun die Symbole und Parolen aus, die ihre Anh\u00e4nger\nnachbeten. Sie sind die wirklichen Neonazis, und der Er-\nfolg gibt ihnen in den Augen ihrer Anh\u00e4nger recht.\nAuf einmal interessieren sich die Medien aus der ganzen\nWelt f\u00fcr sie, r\u00fcckt die Dresdner Szene an die Spitze der\nBundesrepublik. So makaber es klingt, auch diese Form\nvon Anerkennung kann Jugendliche stimulieren. Wenn\ndann noch eine M\u00e4rtyrerfigur geschaffen wird, auf die\nman alle Ideale projizieren kann, wird der Zusammenhalt\neines so entstandenen Milieus noch fester. Wer leichtfertig\nvon Dresden als ,,Hauptstadt der Bewegung\u201c oder des\nRechtsextremismus spricht, kann \u2013 gewollt oder ungewollt\n\u2013 einen solchen Zustand auch herbeireden und Scharen\n\nvon Neonazis aus allen Teilen Europas nach Dresden ru-\nfen. \n\n(Zuruf eines SPD-Abgeordneten: Jawohl.)\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt der SPD)\n\nMein Appell ist: Schwei\u00dfen wir dieses Milieu nicht noch\nfester zusammen, indem wir es verbal oder durch \u00e4u\u00dferen\nDruck zur Solidarisierung zwingen. Auch diejenigen, die\nbislang nur lose Kontakte in dieses Milieu hatten, w\u00fcrden\ndann noch schwieriger zur\u00fcckzugewinnen sein. Dort, wo\nKriminalit\u00e4t auftritt, d\u00fcrfen wir nicht nachgeben, und ich\nwill hier kein Verst\u00e4ndnis heucheln f\u00fcr schlimme Vorf\u00e4lle.\nAber wir d\u00fcrfen auch die Br\u00fccken zu denen nicht ab-\nrei\u00dfen, die heute au\u00dferhalb unserer Gesellschaft leben wol-\nlen, aber vielleicht auch wieder den Weg zur\u00fcck in unsere\nGesellschaft finden k\u00f6nnen, in der wir auch Perspektiven\nf\u00fcr junge Leute anbieten m\u00fcssen, und es gibt sie ja auch.\nIch will keine der Erscheinungen, die wir in diesen Tagen\nbeobachteten, verharmlosen, aber als christdemokratischer\nPolitiker kann ich keinen, der unsere Gemeinschaft verlas-\nsen hat, von vornherein aufgeben.\nMeine Damen und Herren! Ich hatte die Gelegenheit, in\nden letzten Tagen mit einer Gruppe j\u00fcdischer amerikani-\nscher B\u00fcrger zu sprechen, von denen die meisten zum er-\nsten Mal nach dem Holocaust wieder deutschen Boden\nbetreten haben. Es war ersch\u00fctternd und bedr\u00fcckend zu\nh\u00f6ren, da\u00df sie aus Ph\u00f6nix in Arizona telefonisch verst\u00e4n-\ndigt worden waren \u00fcber Fernsehberichte von dem Neona-\nziaufmarsch in Dresden, und eine der betroffenen Frauen\nsagte uns etwas, wor\u00fcber wir vielleicht alle einmal nach-\ndenken sollten. Sie sagte: Warum kommen keine Fernseh-\nbilder bei uns her\u00fcber, wenn die Nazis marschieren, da\u00df\ndie B\u00fcrger nicht hinsehen, sondern ihnen den R\u00fccken zu-\nkehren auf der Stra\u00dfe?\nBeachten wir diese Minderheiten nicht \u00fcber Geb\u00fchr, in-\ndem wir ihnen eine Aufmerksamkeit in der \u00d6ffentlichkeit\nzubilligen, die sie nicht haben. Setzen wir uns politisch mit\nihnen auseinander als Demokraten.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Lebhafter allgemeiner Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Staatsminister Dr. Krause hat um\ndas Wort gebeten.\n\nDr. Krause, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine verehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich\nfesthalten, es ist nicht nur die Meinung der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung, sondern die Meinung des Bundes und\nauch der Staatsregierungen des Freistaates Bayern und Ba-\nden-W\u00fcrttembergs, da\u00df am vergangenen Wochenende\ndurch gute Kooperation der Stadtverwaltung und der Poli-\nzeien dieser L\u00e4nder und des Bundes und vor allen Dingen\nder s\u00e4chsischen Polizei ein ganz gro\u00dfartiger Sieg errungen\nist, und das m\u00f6chte ich hier festhalten. \n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch teile mit dem Mitglied des Landtages Herrn Starke die\nMeinung, da\u00df wir in einer Ausnahmesituation sind in die-\nsem Proze\u00df des \u00dcbergangs; denn wie war denn vorher das\nSicherheitsverst\u00e4ndnis? Es l\u00e4\u00dft sich im wesentlichen in\ndrei Punkten zusammenfassen: Jeder ist ein potentielles Si-\ncherheitsrisiko. Um sicher zu sein, mu\u00df man von jedem\nalles wissen, und Sicherheit geht vor Recht. Und wenn Sie\nalso diese Schwierigkeiten des \u00dcbergangs zu einer rechts-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1177\n\n\n\nund freiheitlich-demokratischen Ordnung sehen, wissen\nSie, welche Schwierigkeiten wir selbst damit haben, mit\ndiesem Instrumentarium, was die Rechtskenntnis besitzt,\nerst recht j\u00fcngere Menschen, die ihre Vergangenheit nicht\nbew\u00e4ltigt haben. \nIch m\u00f6chte hinzuf\u00fcgen: Um als extremistisch eingestuft zu\nwerden, gen\u00fcgt es nicht, selbst eindeutig linken oder rech-\nten Positionen anzuh\u00e4ngen oder diese betont radikal zu\nvertreten. Das w\u00e4re nach meiner Meinung auch eine fal-\nsche Einsch\u00e4tzung. Es bedarf dar\u00fcber hinaus der Absicht,\ndie anerkannte und durch h\u00f6chstrichterliche Rechtsspre-\nchung definierte freiheitlich-demokratische Grundord-\nnung aktiv zu bek\u00e4mpfen. Darunter w\u00fcrden vor allem\nAbschaffung oder \u00fcberm\u00e4\u00dfige Einschr\u00e4nkung von Grund-\nrechten, Verhinderung von freien, geheimen und gleichen\nWahlen und Ablehnung oder Aush\u00f6hlung der Gewalten-\nteilung fallen. Auch die Behinderung einer freien Aus-\n\u00fcbung der Opposition w\u00fcrde dazu z\u00e4hlen. \nDiese und andere grundlegende Vorgaben einer demokra-\ntischen Gesellschaftsform erfordern auf der einen Seite\neine m\u00f6glichst umfassende Informationsm\u00f6glichkeit zur\nMeinungsbildung und die Freiheit, die erarbeitete Mei-\nnung ungehindert und mit Engagement in die Diskussion\nund das politische Leben auch einbringen zu k\u00f6nnen. Auf\nder anderen Seite darf diese Freiheit nicht die Rechte ande-\nrer \u00fcberm\u00e4\u00dfig beeintr\u00e4chtigen, mu\u00df also diese Freiheit f\u00fcr\njeden gelten.\nEs mu\u00df darum gehen, eine gewaltfreie politische Kultur\naufzubauen, und wenn ich jetzt am Ende dieser Rednerli-\nste spreche, stelle ich fest, da\u00df in vielen und fast allen Bei-\ntr\u00e4gen das Bem\u00fchen erkennbar war, sich dieser Dinge hier\nanzunehmen, und da\u00df wir den ersten Schritt getan haben,\num uns auch in diesem Hause dieser Frage zu stellen. \nWie sieht es n\u00e4mlich mit dieser politischen Kultur aus?\nGenau diese wollen Extremisten nicht zulassen. Sie wollen\nvielfach zerst\u00f6ren. Dabei verf\u00fcgen sie weder \u00fcber stichhal-\ntige Argumente noch begr\u00fcndete Fakten ihrer Haltung.\nAuch steht allenfalls eine kleine Minderheit der Bev\u00f6lke-\nrung hinter ihnen. Dieses Manko meinen sie mit St\u00e4rke\noder was sie daf\u00fcr halten ausgleichen zu m\u00fcssen. Ohne\ndie Meinung der ganz \u00fcberwiegenden Mehrheit zu respek-\ntieren, ohne W\u00e4hlerauftrag, ohne Kontrolle ihrer\nMachtaus\u00fcbung wollen sie eine diktatorische Staatsform\noder auch nur diffuse utopische Gesellschaftsformen mit\nGewalt durchsetzen. Diese bei Links- und Rechtsextremi-\nsten gleiche Ausgangslage f\u00fchrt bei allen vielschichtigen\nideologischen Unterschieden zum gleichen Ergebnis, zu\n\u00e4hnlichen Aktionsformen. \nZwar l\u00e4\u00dft eine Bandbreite von primitivem, fast gedanken-\nlosem, gr\u00f6lendem und drohendem Aktivismus bis hin\nzum sich intellektuell gebenden ,,Revolution\u00e4r\u201c mit subti-\nler Gewaltanwendung, auch zum gezielten Einzelmord,\nUnterscheidungen zu, vermag aber nicht, sich zu rechtfer-\ntigen.\nBislang liegen bei uns,  und da stimme ich zu, was Herr\nDr. B\u00f6ttger sagte, noch nicht gen\u00fcgend detaillierte Kennt-\nnisse und Daten zum Potential des Linksextremismus im\nFreistaat Sachsen vor. Dennoch ist aus unserer Geschichte\nklar, der ehemalige Osten Deutschlands war Ausbildungs-\nraum, Ruheraum und R\u00fcckzugsraum von Linksextremi-\nsten und Terroristen. Wir haben also allen Grund, diese\nDinge auch aufmerksam zu betrachten. \nWir ben\u00f6tigen deshalb dringend \u2013 und da sind wir sicher-\nlich unterschiedlicher Meinung \u2013 einen Verfassungsschutz,\nund Sie wissen selbst, da\u00df an der Spitze dieses Aufbausta-\n\nbes der Herr Landrat Eckert aus Zittau steht, also ein Sach-\nse, und ich stehe zu dieser Sache, da\u00df es am besten ist,\nauch in dieser Problematik Toleranz, Durchschaubarkeit\nund unsere eigene Identit\u00e4t besonders in diesen Bereich\neinzubringen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAus der Ver\u00f6ffentlichung des Bundesverfassungsschutzbe-\nrichtes geht ja auch eine gewisse Statistik hervor, und es\ngibt nat\u00fcrlich vom BKA und vom GLKA auch \u00fcber diese\nDinge Informationen. Wir gehen davon aus, da\u00df etwa\nRechts- und Linksextremismus bei uns zahlenm\u00e4\u00dfig gleich\neinzusch\u00e4tzen sind. Auf der rechtsextremistischen Seite\nhaben sich die NDP und die DVU in Sachsen etabliert. Die\nNDPD hat einen Landesverband mit f\u00fcnf bis sechs Kreis-\nverb\u00e4nden mit ca. 250 Mitgliedern. Die DVU ist noch we-\nnig organisiert. Sie wissen, da\u00df erst im April eine\nGro\u00dfveranstaltung mit etwa 5 000 bis 6 000 Anh\u00e4ngern\nder DVU in Passau gewesen ist, bei uns aber die\nGr\u00f6\u00dfenordnung von 50 bis 100 Mitgliedern steht. \nIm Neonazismus haben wir zus\u00e4tzlich einen harten Kern,\nm\u00f6chten wir sagen, von etwa 300 bis 400 Personen. Dazu\ngeh\u00f6ren Gruppierungen wie ,,Nationaler Widerstand\nDeutschland\u201c, ,,Deutsche Alternative\u201c und ,,Freiheitliche\nDeutsche Arbeiterpartei\u201c, deren Veranstaltung ja am letz-\nten Samstag in Leipzig nicht durchgef\u00fchrt werden durfte. \nZu den genannten Gr\u00f6\u00dfenordnungen kommen aber noch\nviele Sympathisanten und Anh\u00e4nger, die einer starken\nFluktuation unterliegen. Die Zusammenarbeit mit Skin-\nheads und \u00e4hnlichen Gruppierungen funktioniert gut, und\nSie wissen ja, da\u00df wir zu der Zeit der Randale in den\nFu\u00dfballstadien unseres Landes hier sehr pragmatisch vor-\ngegangen sind und mit Unterst\u00fctzung der Polizeien Ba-\nden-W\u00fcrttembergs und Bayerns, auch mit den\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrern der gro\u00dfen Fu\u00dfballverb\u00e4nde, hier eine\ngewisse Ruhe hineingebracht haben in die Fu\u00dfballstadien. \nIch bin mir im klaren, da\u00df das noch nicht ausreicht. Wir\nstellen insbesondere fest, da\u00df Skinheads und andere Grup-\npierungen rechtsextremistisch, zum Teil auch neo-\nnazistisch gesteuert werden, aktionsfreudig und\nausgesprochen gewaltbereit sind. \nDer Vollst\u00e4ndigkeit halber sei hier besonders darauf hinge-\nwiesen, da\u00df Extremismus nicht mit Radikalismus gleichzu-\nsetzen ist. Unter dem Begriff Radikalismus \u2013 der Name\nsagt es schon \u2013 k\u00f6nnen Bestrebungen zusammengefa\u00dft\nwerden, die darauf gerichtet sind, die Strukturen unserer\nWirtschaft und Gesellschaftsordnung grunds\u00e4tzlich zu \u00e4n-\ndern, ohne sich zugleich gegen die freiheitlich-demokrati-\nsche Grundordnung zu wehren. \nWas den Freistaat Sachsen anbelangt, so wird uns seit\nMonaten \u00fcber die aktuelle Bedrohung in unserem Land\nfast t\u00e4glich durch die Medien berichtet. Sie werden sich\nvorstellen, da\u00df ich als Polizei- und auch als Kommunal-\nminister schon viel Wert darauf legen w\u00fcrde, da\u00df \u00fcber das\n1,8-Milliarden-Aufbau- und Landeswohnungsmoderni-\nsierungsprogramm genauso berichtet wird wie \u00fcber die\nGeschehnisse mit wenigen hundert s\u00e4chsischen extremisti-\nschen Personen am letzten Wochenende. Aber ich kann\ndarauf keinen Einflu\u00df aus\u00fcben.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nAndererseits ist festzustellen, da\u00df \u00fcber die H\u00e4lfte dieser\nTeilnehmer \u2013 ich bin auch mit am Neust\u00e4dter Bahnhof ge-\nwesen an diesem Samstag und konnte mich vom Einsatz\nder Einsatzkr\u00e4fte \u00fcberzeugen \u2013 nur s\u00e4chsisch spricht. Die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1178\n\n\n\nanderen sprechen andere deutsche Mundarten und fremde\nSprachen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und SPD)\n\nT\u00e4glich erhalte ich eine ganze Reihe von Briefen von\nMitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrgern, die mich ganz direkt auf\ndiese Erscheinungen aufmerksam machen. Fremdenha\u00df,\nRassismus und andere selbsterw\u00e4hlte Feindbilder und\nblindw\u00fctiges Vorgehen haben ja schon Menschenleben ge-\nkostet. Vor allen Dingen \u00e4ltere B\u00fcrger f\u00fchlen sich sehr\nstark verunsichert, und wir sollten es in diesem Hohen\nHaus nicht zulassen, da\u00df wenige einen gewissen Wert, den\nunsere B\u00fcrger haben, n\u00e4mlich die innere Sicherheit, zerst\u00f6-\nren. Ich denke, die Kraft des Hauses sollte ausreichen, um\ndas zu erreichen.\nDie freiheitlich-demokratische Grundordnung mu\u00df sich\nmit Erscheinungen des Extremismus offen auseinanderset-\nzen und sie widerlegen, sich als durchsetzungsf\u00e4hig erwei-\nsen. Wir m\u00fcssen, denke ich, klar zum Ausdruck bringen,\nda\u00df wir gewillt sind, die rechtsstaatlichen Prinzipien auch\ndurchzusetzen, und die Formulierung Dresdens als eines\nZentrums des Rechtsextremismus ist ja eine Formulierung,\ndie die F\u00fchrer rechtsextremistischer Parteien und Gruppie-\nrungen der alten Bundesl\u00e4nder gepr\u00e4gt haben, die also um\ndiese noch nicht feste Demokratie und ausgepr\u00e4gte Rechts-\nstaatlichkeit auch im Freistaat Sachsen wissen und das\nganz raffiniert auch ausnutzen. Ich m\u00f6chte sagen, unter\ndiesem Aspekt wollen wir sehr wohl die Teilnehmer an\neiner solchen Demonstration sehen.\nAus dem Gesagten folgt nach meiner Meinung zweierlei:\nZum einen sind Verfassungsschutz und Polizei gefordert,\nzum anderen aber auch die Gesellschaft und Politik insge-\nsamt. Dazu einige wenige Bemerkungen.\nWie Sie wissen, bauen wir z. Z. das Landeskriminalamt\nauf. Innerhalb dieses Amtes soll eine spezifische Organisa-\ntionseinheit zur Bek\u00e4mpfung des Rechtsextremismus ein-\ngerichtet werden, denn wir m\u00fcssen ja gewisse Priorit\u00e4ten\nsetzen. Im Moment ist es diese Erscheinungsform, die uns\nin besonderer Weise Schwierigkeiten bereitet, und es sind\nvorzugsweise genau diese Dezernate, die wir ben\u00f6tigen,\num dieser Erscheinungsform auch begegnen zu k\u00f6nnen.\nDes weiteren treffen wir Vorbereitungen f\u00fcr den Aufbau\neines s\u00e4chsischen Verfassungsschutzes, und ich hatte\nschon mehrfach die M\u00f6glichkeit zu sagen, da\u00df ich die Kon-\ntrolle des Hauses zu dem geeigneten Zeitpunkt dann na-\nt\u00fcrlich auch immer mit einbinde. Au\u00dferdem ist es so, da\u00df\nunsere Medien und unsere B\u00fcrger so wach sind, was diese\nDinge betrifft, da\u00df ausreichende \u00d6ffentlichkeitskontrolle\nda sein wird. \n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Staatsminister, ken-\nnen Sie die Gruppe ,,Vorbeugung\u201c der Berliner Polizei? \u2013\nDas ist eine Gruppe, die in Zivil als Polizisten mit Rechts-\nradikalen spricht und sich als Polizei zu erkennen gibt.\nWas halten Sie f\u00fcr besser: Wenn sich Leute als V-M\u00e4nner\neinschleusen, ohne da\u00df man wei\u00df, woher sie kommen,\noder wenn Leute in Zivil als Polizisten mit Radikalen spre-\nchen?\n\nDr. Krause, Staatsminister des Innern: Ich hatte Gelegen-\nheit, mit Herrn Arnold in der letzten Woche ein recht aus-\nf\u00fchrliches Gespr\u00e4ch zu f\u00fchren. Herr B\u00f6ttger, ich wei\u00df\n\nnicht, ob er Sie informiert hat. Es war mir Anla\u00df, auch mit\nden entsprechenden Sicherheitsberatern, wenn ich mal so\nsagen darf, oder Kennern dieser Materie ein Gespr\u00e4ch zu\nf\u00fchren, und wir haben die entsprechenden Hinweise auf-\nbereitet. Sie werden dazu auch eine Erkl\u00e4rung meines\nStaatsministeriums bekommen. Das l\u00e4\u00dft sich nicht in zwei,\ndrei Minuten sagen. Die Materie ist viel zu diffizil. Das\nwissen Sie doch sicherlich auch selbst.\nIm Bereich der Polizei werden auf Bezirks- und Kreisebene\nsowohl Dezernate Staatsschutz als auch Jugenddezernate\ngebildet. Der Hintergrund f\u00fcr dieses Vorhaben ist die Tat-\nsache, da\u00df die Rechtsextremisten eine gro\u00dfe Zahl von Ju-\ngendlichen und jungerwachsenen Mitl\u00e4ufern aktivieren\nund zu Straftaten animieren. Hier ist eine Erscheinungs-\nform deutlich, die darin liegt, da\u00df unsere jungen Leute in\nder Vergangenheit nicht ge\u00fcbt haben, frei zu sprechen,\nsich zu artikulieren, ihre Konflikte unterhalb der Schwelle\nder Konfrontation zu l\u00f6sen. Das ist eindeutig eine Schuld,\ndie wir alle, die wir \u00e4lter sind, aus der vergangenen Zeit\nauch mitzutragen haben.\nDie Sprache ist \u00e4u\u00dferst verk\u00fcrzt, sie sprechen nur Schlag-\nworte, h\u00e4ufig die gleichen Dinge, benutzen die Sprache als\nHammer; ,,Raus mit den Ausl\u00e4ndern\u201c, ,,Weg mit den Ho-\nmos\u201c \u2013 das sind solche Formulierungen, die gebraucht\nwerden, und wer in dieser Sprache arm ist, neigt gern\ndazu, auch durch Taten Gewalt anzudrohen, weil es mit\nder Sprache wenig gelingt. Auf meine Initiative hin \u2013 ich\nbin ja mehrfach gefragt worden,welche Aktivit\u00e4ten es aus\ndem Staatsministerium gibt \u2013 wird es in den vier gro\u00dfen\nSt\u00e4dten des Freistaates, wo uns dieses Problem besonders\nSorge macht, breit angelegte Sicherheitskonferenzen zum\nThema ,,Innere Sicherheit und Kriminalit\u00e4t\u201c geben. Das\nsind umfassende Fachgespr\u00e4che. Das erste findet am 26. 6.\nin Leipzig statt, ein weiteres am 3. 7. in Dresden. Herr B\u00f6tt-\nger, ich w\u00fcrde dieses Angebot auch aufnehmen und im\nNachfeld dieser Beratungen \u2013 auch in Chemnitz und G\u00f6r-\nlitz werden solche Dinge folgen \u2013 die Gruppierungen, die\nin diesem Bereich von Konfliktsituationen Erfahrungen\nhaben, auch mit einbinden. Es werden beteiligt sein Vertre-\nter der Stadtverwaltung, der Polizei, des Gewerkschafts-\nbundes, der Schulen, der Jugend, des Sports, der Kirchen,\nder Medien, der Staatsanwaltschaft und der verschiedenen\nParteien sowie Abgeordnete. Sie sollen gemeinsam f\u00fcr die\njeweilige Region ein Konzept zur Eind\u00e4mmung der Krimi-\nnalit\u00e4t mit kurz-, mittel- und langfristigen Ma\u00dfnahmen\nentwickeln. Sie wissen ja selbst, da\u00df in den Regionen, z. B.\nin der Grenzlage G\u00f6rlitz, die Situation jeweils auch immer\nanders ist.\nEs soll eine zeitweilige regionale Arbeitsgruppe gebildet\nwerden, die sich mit der Problematik der inneren Sicher-\nheit und Kriminalit\u00e4t und dabei besonders mit den Er-\nscheinungsformen des Extremismus eingehend befa\u00dft,\nregionalspezifisch auslotet, analytisches Material und\ndavon abgeleitete Ma\u00dfnahmen festlegt. Meiner Vorstel-\nlung nach kann dies beispielhaft an Modellprojekten erfol-\ngen.\nAuf dieser Grundlage sollen weitgehende Fachgespr\u00e4che\ngef\u00fchrt werden, um die konkrete Umsetzung vor Ort auch\nentsprechend vornehmen zu k\u00f6nnen. Gleichzeitig wurde\neine interministerielle Arbeitsgruppe gebildet, die ihre\nArbeit aufnahm, um an einem Gesamtkonzept zur Verhin-\nderung von Extremismus und Gewaltanwendung zu ar-\nbeiten. Dies mu\u00df \u00fcber den polizeilichen Bereich\nhinausgehen, die Wurzel f\u00fcr Extremismus und Kriminali-\nt\u00e4t angehen und vor allem die Bereiche Schule, Sozialwe-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1179\n\n\n\nsen, Wirtschaft und Arbeit einbeziehen. Beide Arbeitsgre-\nmien werden st\u00e4ndig ihre Erkenntnisse und Anregungen\nf\u00fcr die Weiterarbeit austauschen.\nMeine verehrten Damen und Herren! Als Innenminister\ndieses Landes habe ich Ihnen einige Punkte genannt, die\nim engeren Bereich meines Ressorts liegen. Unbestritten\nist, da\u00df wir alle gefordert sind. Das beginnt im Elternhaus;\ndie Schule ist gefordert, alle gesellschaftlichen Gruppierun-\ngen und Kirchen.\nUnser gemeinsames Ziel mu\u00df es sein, da\u00df wir durch unser\neigenes Handeln sowie aktive politische Bildungsarbeit da-\nf\u00fcr Sorge tragen, da\u00df unsere gewonnene freiheitlich-demo-\nkratische Ordnung gefestigt und gewahrt wird.\nIch darf vielleicht ein Wort des Mitgliedes des Landtags\nHerrn Rade aufgreifen: Jawohl, die Sachsen haben sich\ndurch ihre Friedfertigkeit ausgezeichnet, durch ihren fro-\nhen Mut und ihre Hoffnung und ihren gesunden Mutter-\nwitz. Als ich am letzten Montag die ersten 281\nBediensteten der Polizei des Freistaates Sachsen zur Verei-\ndigung in Leipzig hatte, haben wir diese geschichtlichen\nBez\u00fcge hervorragend darlegen k\u00f6nnen.\nLassen Sie mich noch drei Gedanken nennen, damit Sie\nsehen, da\u00df wir mit dieser Friedfertigkeit sicherlich auch\ndiese schwierigen Probleme l\u00f6sen werden.\n\nEs war im Drei\u00dfigj\u00e4hrigen Krieg, als in diesem Land Leben\nfast nicht m\u00f6glich war, da hat ein Heinrich Sch\u00fctz unver-\nge\u00dfliche Meisterwerke der Musik geschaffen.\n\nUnd als die Napoleonischen K\u00e4mpfe auf s\u00e4chsischem Ter-\nritorium tobten, hat ein Caspar David Friedrich Gem\u00e4lde\ngeschaffen, die jetzt noch unser Herz erreichen.\n\nUnd selbst die Kanonen auf der Festung K\u00f6nigstein haben\nmehr oder weniger nur demonstrativen Charakter gehabt.\n\nDeshalb sollten wir mit der Kraft der friedlichen Ver\u00e4nde-\nrung, die wir hervorgerufen haben, auch uns diesen\nschwierigen Dingen stellen.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Damit ist die Aktuelle De-\nbatte beendet.\n\nDa die Unterlagen noch nicht endg\u00fcltig so weit sind, da\u00df\nalle Abgeordneten die Wahlunterlagen in den H\u00e4nden\nhaben, bringen wir erst noch den Tagesordnungspunkt 4,\nbis alles gekl\u00e4rt ist.\n\nTagesordnungspunkt 4:\n\n1. Lesung Gesetz \u00fcber den \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst im Freistaat Sachsen\n\nAntrag der Staatsregierung, Drucksache 1/478\n\nVorschlag des Pr\u00e4sidiums: Jede Fraktion hat 3 Minuten Re-\ndezeit in der Reihenfolge Staatsregierung, SPD, Linke Li-\nste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P., zuletzt die CDU.\nIch bitte nun die Staatsregierung um Einbringung des Ge-\nsetzentwurfes. \u2013 Herr Dr. Geisler ist im Augenblick nicht\nda. Dann m\u00fc\u00dften wir, um hier nicht die Verwirrung kom-\nplett zu machen, um 5 Minuten Auszeit bitten.\n\n(Unterbrechung von 11.42 Uhr bis 11.55 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ich m\u00f6chte Sie bitten, Platz zu nehmen.\nWir m\u00f6chten fortfahren.\n\n(Die Fortsetzung verz\u00f6gert sich, da nur wenige\nAbgeordnete im Saal sind.)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bitte Sie, aus\ndem Foyer wieder in den Raum zu kommen. Wir haben\nheute noch ein volles Programm.\n\n(Die Abgeordneten betreten nur vereinzelt den\nSitzungsraum.)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bitte Sie,\nPlatz zu nehmen, wir fahren fort.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich m\u00f6chte Sie\nnochmals bitten, Platz zu nehmen und die Gespr\u00e4che ein-\nzustellen, damit wir fortfahren k\u00f6nnen.\nIch m\u00f6chte Sie auch bitten, den Lautsprecher hier im Vor-\nraum nicht wieder abzudrehen. Es gibt Abgeordnete, die\nden Lautsprecher auf ,,Null\u201c drehen, und andere wundern\n\nsich dann, da\u00df sie nicht erfahren, wann es weitergeht oder\nwann abgestimmt wird. Wir m\u00fcssen dort doch ein bi\u00dfchen\nsolidarisch miteinander sein. Und auch drau\u00dfen soll man\ndie Veranstaltung verfolgen k\u00f6nnen. Darum bitte ich sehr.\n\nWir k\u00f6nnen die Wahl nach wie vor noch nicht durchf\u00fch-\nren, weil es noch Kl\u00e4rungsbedarf gibt. Es ist also nicht so,\nda\u00df jetzt Abgeordnete diese Unterlagen noch nicht gefun-\nden haben. Sie haben sie inzwischen alle gefunden, es\nhaben sie eigentlich alle in die F\u00e4cher bekommen. Nur in\ndem vielen Papier ist nicht f\u00fcr jeden immer sofort alles zu\nfinden. Ich hatte mich heute fr\u00fch auch erst beschwert, ich\nh\u00e4tte es nicht, und dann habe ich es auch wieder gefunden.\n\nK\u00f6nnen wir jetzt fortfahren? \u2013 Ich bitte jetzt den Staatsmi-\nnister Dr. Geisler, das Gesetz \u00fcber den \u00f6ffentlichen Ge-\nsundheitsdienst im Freistaat Sachsen, Drucksache 1/478,\neinzubringen. Bitte sch\u00f6n, Herr Staatsminister.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Da-\nmen! Meine Herren! Ich bitte um Entschuldigung, da\u00df ich\nnicht rechtzeitig da war. Ich war im Haus. Es ging um eine\nAbstimmung bez\u00fcglich des Kindertagesst\u00e4ttengesetzes\nund der Fragen, die in bezug auf die Nutzung von ABM\nim Rahmen der Kindertagesst\u00e4tten stehen. Dazu haben wir\nja auch morgen eine Fragestunde, und deswegen denke\nich, da\u00df bis dahin die Dinge zu kl\u00e4ren sind, die notwendig\nsind, damit dort keine Unsicherheiten in der Zukunft, also\nab \u00fcbermorgen, bestehen. Deswegen habe ich nicht ver-\nfolgt, da\u00df Sie jetzt beim Tagesordnungspunkt 4 waren.\nMan kann vielleicht sagen: ,,Wer zu sp\u00e4t kommt, den straft\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1180\n\n\n\ndas Leben\u201c. Ich habe keine Zuh\u00f6rer. Aber inzwischen hat\nsich doch das Plenum wieder weithin gesammelt. Insofern\nbitte ich um Nachsicht.\nSie haben jetzt den Entwurf des Gesetzes \u00fcber den \u00f6ffent-\nlichen Gesundheitsdienst im Freistaat Sachsen zur 1. Le-\nsung vor sich liegen.\nIn der ehemaligen DDR gab es den \u00f6ffentlichen Gesund-\nheitsdienst der alten L\u00e4nder in vergleichbaren Strukturen.\nIch nenne hier insbesondere die Staatlichen Hygiene-\ninspektionen, den Jugendgesundheitsschutz, die poli-\nklinischen Abteilungen f\u00fcr Lungenkrankheiten und\nTuberkulose und die Bezirkshygieneinstitute. Hier waren\nSach- und Fachverstand konzentriert. Aber in der DDR\nhatte ja alles seine totalit\u00e4ter ideologischen Klammern.\nUnd so waren die Bezirks- und Kreis\u00e4rzte als sogenannte\nNomenklaturkader darauf verpflichtet, die gesundheitspo-\nlitischen Doktrinen der damals herrschenden Partei in\nihrem Verantwortungsbereich durchzusetzen. Das Ergeb-\nnis im gesamten Gesundheitswesen mu\u00df ich Ihnen von\ndieser Struktur her nicht schildern.\nDie Wende von 1989 brachte dann auch die Entmachtung\ndieser Parteiexekutoren im Gesundheitswesen und damit\ndie Befreiung des Sach- und Fachverstandes in den ge-\nnannten Bereichen. Allerdings standen wir 1990 vor der\nFrage, wie denn nun die Pr\u00e4ventivmedizin oder Sozialme-\ndizin effektiv zu strukturieren und zu organisieren sei. Die\nde-Maizi\u00e9re-Regierung erarbeitete damals eine Verord-\nnung \u00fcber den \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst und die\nArbeit der Gesundheits\u00e4mter in den Landkreisen und\nkreisfreien St\u00e4dten vom 8. August 1990. Nach dieser Ver-\nordnung bildeten sich auch hier in Sachsen in den Land-\nkreisen und kreisfreien St\u00e4dten Gesundheits\u00e4mter, die von\neinem Amtsarzt geleitet wurden.\nMit den Gesundheits\u00e4mtern gab es nunmehr eine Verwal-\ntungs- und Organisationsstruktur, die das wissenschaftli-\nche Potential und die praktische Erfahrung, z. B. der\nHygieniker und der Jugend\u00e4rzte, aufnehmen konnte.\nNach dem Einigungsvertrag gilt diese Verordnung \u00fcber\nden \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst als Landesrecht in\nSachsen fort. Diese Verordnung hat aber einige wesentli-\nche Fragen bewu\u00dft offengelassen, um nicht der mit der\ndeutschen Vereinigung zu erwartenden Gesetzkompetenz\nder L\u00e4nder in der Medizinalgesetzgebung vorzugreifen. Es\nist also ein Verdienst dieser Verordnung \u00fcber den \u00f6ffent-\nlichen Gesundheitsdienst, medizinisches Handeln auf ge-\nsetzlicher Grundlage erm\u00f6glicht zu haben, ohne da\u00df in\nden f\u00fcnf neuen L\u00e4ndern im Bereich des \u00f6ffentlichen Ge-\nsundheitsdienstes in bestimmten Sachfragen vollendete\nTatsachen geschaffen wurden.\nGleich nach der Bildung unseres S\u00e4chsischen Staatsmini-\nsteriums f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie sind wir\ndaran gegangen, einen Gesetzentwurf f\u00fcr den \u00f6ffentlichen\nGesundheitsdienst im Freistaat Sachsen zu erarbeiten. Es\nwar unser politischer Wille, diesen Gesetzentwurf f\u00fcr\nSachsen vorzulegen und ihn modern auszugestalten. In\nden meisten L\u00e4ndern der alten Bundesrepublik gilt noch\nheute das Gesetz \u00fcber die Vereinheitlichung des Gesund-\nheitswesens von 1934 in den entsprechenden Durchf\u00fch-\nrungsverordnungen der L\u00e4nder fort. Nur Bayern,\nSchleswig-Holstein und das ehemalige Westberlin \u2013 oder\nrichtiger: Berlin (West) \u2013 hatten sich inzwischen eigene Ge-\nsetze f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst gegeben.\nWir Sachsen wollen uns nun den Gesetzesinitiativen der\ngenannten drei Altl\u00e4nder mit einer s\u00e4chsischen Variante\nanschlie\u00dfen. Was ist f\u00fcr unseren Gesetzentwurf charakteri-\n\nstisch? Die Aufgabenbeschreibung des \u00f6ffentlichen Ge-\nsundheitsdienstes erf\u00fcllt zun\u00e4chst die Vorgaben, die aus\nder Bundesgesetzgebung erwachsen. Aber ebenso orientie-\nren sich die Aufgaben an den aktuellen Forderungen der\nSozialmedizin und unseren s\u00e4chsischen Gegebenheiten.\nDiese allgemeine Aufgabenbeschreibung finden Sie im \u00a7 1.\nDie typischen Aufgaben des \u00f6ffentlichen Gesundheits-\ndienstes sind in den \u00a7\u00a7 8 und 11 formuliert. Der \u00a7 8 nennt\npr\u00e4zise und umfassend die hoheitlichen \u00dcberwachungs-\naufgaben. Dagegen werden im \u00a7 11 die Bereiche des Bera-\ntungsangebotes der unteren Beh\u00f6rden des \u00f6ffentlichen\nGesundheitsdienstes aufgelistet, wobei gerade in diesem\nBereich gesetzgeberischer Perfektionismus vermieden\nwurde, um lokale Initiativen und Erfordernisse nicht un-\nn\u00f6tig einzuschr\u00e4nken.\nIch m\u00f6chte Sie abschlie\u00dfend mit dem typischen s\u00e4chsichen\nVorschlag des Gesetzentwurfes, also unserem gesund-\nheitspolitischen Lokalkolorit, bekanntmachen.\nDie unteren Beh\u00f6rden des \u00f6ffentlichen Gesundheitsdien-\nstes werden kommunal eingebunden sein. Damit st\u00e4rken\nwir die Kommunalisierung von Beh\u00f6rden und die Regio-\nnalisierung von Betreuungsstrategien entsprechend den lo-\nkalen Erfordernissen.\nDer sicher wichtigste moderne Aspekt des Gesetzes ist die\nIntegration des Veterin\u00e4rwesens in den \u00f6ffentlichen\nGesundheitsdienst und die Vereinheitlichung der Lebens-\nmittel\u00fcberwachung im zuk\u00fcnftig sogenannten Lebensmit-\ntel\u00fcberwachungs- und Veterin\u00e4ramt. Wobei \u00fcbrigens die\nMitwirkung des Gesundheitsamtes in der Lebensmitte-\nl\u00fcberwachung im Gesetz festgeschrieben ist. Auch das\nhochspezialisierte Fachwissen in den Hygieneinstituten, in\nVeterin\u00e4rhygieneinstituten findet durch den Gesetzent-\nwurf seine zuk\u00fcnftige Organisationsstruktur in einer ein-\nheitlichen Landesuntersuchungsanstalt.\nAlles in allem wird Ihnen hiermit ein Gesetzentwurf vor-\ngelegt, der den s\u00e4chsischen \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst\nneben dem Krankenhausbereich und der ambulanten kas-\nsen\u00e4rztlichen Versorgung zur dritten S\u00e4ule des Gesund-\nheitswesens im Freistaat Sachsen machen wird.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. Ich rufe jetzt\ndie Fraktion der SPD.\n\nTempel, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ein einheitliches Gesetz f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Ge-\nsundheitsdienst h\u00e4lt die SPD-Fraktion f\u00fcr den Freistaat\nSachsen f\u00fcr erforderlich. Gerade in der Organisation des\nGesundheitswesens bestanden zwischen der Bundesrepu-\nblik Deutschland und der ehemaligen DDR gravierende\nUnterschiede. Im staatlichen Gesundheitswesen der ehe-\nmaligen DDR gab es keine exakte Trennung zwischen \u00e4rzt-\nlicher Betreuung und Behandlung auf der einen Seite und\nden Aufgaben eines \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes auf\nder anderen Seite. Beide Aufgaben konnten im Einzelfall\nvom gleichen Arzt vorgenommen werden. Ich wei\u00df, wo-\nvon ich spreche, ich war Leiter einer poliklinischen Abtei-\nlung f\u00fcr Lungenkrankheiten und Tuberkulose.\nIn der Bundesrepublik Deutschland hingegen wird der \u00f6f-\nfentliche Gesundheitsdienst nicht in der kurativen Behand-\nlung einzelner B\u00fcrger t\u00e4tig. Die Aufgaben des \u00f6ffentlichen\nGesundheitsdienstes sind im \u00a7 1 des vorliegenden Gesetz-\nentwurfes der Staatsregierung ausgef\u00fchrt. Sie dienen ins-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1181\n\n\n\ngesamt dazu, die Bev\u00f6lkerung vor Gefahren f\u00fcr die Ge-\nsundheit zu sch\u00fctzen und sie bei der F\u00f6rderung der Ge-\nsundheit zu unterst\u00fctzen.\nIm folgenden m\u00f6chte ich auf einige wichtige Punkte des\nGesetzes eingehen.\nUm \u00fcbertragbare Krankheiten bei Menschen und Tieren\nzu verh\u00fcten und zu bek\u00e4mpfen, sind unbedingt Schutz-\nimpfungen erforderlich. F\u00fcr deren Vorbereitung,\nDurchf\u00fchrung und Dokumentation ist der \u00f6ffentliche Ge-\nsundheitsdienst verantwortlich. Impfungen sind in der\nBundesrepublik Deutschland freiwillig. Des weiteren be-\nsteht keine Meldepflicht f\u00fcr die durchgef\u00fchrten Impfun-\ngen. Gerade hier gilt es, die bisherigen Erfolge der\npr\u00e4ventiven Medizin zu erhalten, da\u00df bei den erforderli-\nchen Impfungen ein hoher Durchimpfungsstand erreicht\nwird.\nEin weiterer wesentlicher Punkt ist die epidemiologische\nErfassung und Bewertung von Infektionskrankheiten,\nnicht \u00fcbertragbaren umweltbedingten Krankheiten und\nTumorkrankheiten. Hier hatten wir in unserem bisherigen\nGesundheitswesen Mechanismen, um die uns die alten\nBundesl\u00e4nder oft beneidet haben. Ich erinnere nur an das\nKrebsregister, welches unbedingt beibehalten werden soll-\nte, gegebenenfalls als eine bundesdeutsche Aufgabenstel-\nlung.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nBei den nicht \u00fcbertragbaren, zum Teil umweltbedingten\nKrankheiten sind die bisherigen Dispensairesysteme, die\nwir hatten \u2013 ich m\u00f6chte nur Diabetes, Rheumatologie,\nPsychiatrie, Lungenkrankheiten oder Jugendzahnpflege\nnennen \u2013 angesprochen. Gerade dieser Punkt wird sicher-\nlich ein wesentlicher Aussprachepunkt in der Diskussion\nim zust\u00e4ndigen Ausschu\u00df sein.\nEin weiteres wichtiges Feld ist die gesundheitliche Aufkl\u00e4-\nrung und Beratung der Bev\u00f6lkerung im \u00a7 11. Gegen\u00fcber\neiner ersten Fassung dieses Gesetzentwurfes wurden ins-\nbesondere in Absatz 2 \u2013 Untersuchung und Betreuung von\nKindern und Jugendlichen \u2013 weitergehende Bestimmun-\ngen aufgenommen. Unsere Forderung ist, da\u00df dies unter\nanderem f\u00fcr Untersuchungen von Kindern in Kindertage-\nseinrichtungen genutzt wird.\nDer Einbeziehung des Veterin\u00e4rwesens \u2013 das wurde ja\nschon vom Herrn Staatsminister ausgef\u00fchrt \u2013 in den Ver-\nantwortungsbereich des Staatsministeriums f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie kann man eigentlich nur zustim-\nmen. Daraus resultiert eine begr\u00fc\u00dfenswerte Zusammen-\nf\u00fchrung der an der Lebensmittel\u00fcberwachung beteiligten\nBerufsgruppen.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich den \u00a7 15 \u2013 \u00dcberleitungsvorschrif-\nten \u2013 ansprechen. Dieser soll regeln, da\u00df die \u00c4rzte und\nTier\u00e4rzte, die die erforderliche Qualifikation als Amtsarzt\nund Amtstierarzt nicht besitzen, diese T\u00e4tigkeit ausf\u00fchren\nk\u00f6nnen, wenn sie \u00fcber mehrj\u00e4hrige Berufs- und Leitungs-\nerfahrung verf\u00fcgen und von der Gesamtpers\u00f6nlichkeit her\nf\u00fcr die T\u00e4tigkeit geeignet sind. Dies ist aus unserer Sicht\nzum Schutz der seit einem Jahr in dieser Aufgabenstellung\nt\u00e4tigen Kollegen unbedingt erforderlich. \nDie SPD-Fraktion stimmt der \u00dcberweisung des Gesetzent-\nwurfes in den Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie\nund Frauen zu.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD, vereinzelt der CDU).\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe nun die Fraktion der\nLinken Liste/PDS. Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Der uns vorliegende Gesetzentwurf\n\u00fcber den \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst macht ein weite-\nres Mal deutlich, da\u00df es nach dem Anschlu\u00df der DDR an\ndie BRD f\u00fcr eine Reihe von Politikern darum geht, \u2013 \u2013\n\n(Zuruf von der CDU: Unerh\u00f6rt!)\n\nbew\u00e4hrte und erhaltenswerte Strukturen der ehemaligen\nDDR zu zerst\u00f6ren. Es w\u00e4re f\u00fcr den Verfasser dieses Geset-\nzesdienstes einfacher gewesen, h\u00e4tte er gleich den bayeri-\nschen Gesetzestext verwendet.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nWenn man beide Gesetzestexte vergleicht, f\u00e4llt auf, da\u00df f\u00fcr\nden \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst in Sachsen eine ganze\nReihe Zusatzaufgaben eingearbeitet worden sind, die wir\ndurchaus bejahen, die aber mit einem auf ein Drittel redu-\nzierten Personalbestand und mit noch weniger finanziellen\nMitteln erbracht werden sollen. Dazu geh\u00f6ren:\n\u2013 die Erfassung und Bewertung von umweltbedingten\n\nKrankheiten und Tumorerkrankungen,\n\u2013 die \u00dcberwachung und die Sicherung des Verkehrs mit\n\nArznei- und Bet\u00e4ubungsmitteln,\n\u2013 die Beratung anderer Beh\u00f6rden in pharmazeutischen\n\nund chemischen Fachfragen,\n\u2013 die \u00dcberwachung der Rettungstechnik im Rettungs-\n\ndienst,\n\u2013 die Beratung der Gesundheit im Zahn-, Mund- und Kie-\n\nfernbereich,\n\u2013 die Beratung zu einer gesunden Ern\u00e4hrung sowie\n\u2013 die Beratung und Unterst\u00fctzung des Breiten- und Be-\n\nhindertensports.\nWas allerdings die Aufnahme der Beratung zu Fragen des\n\u00a7 218 im Gesetz \u00fcber den \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst\nin Sachsen soll \u2013 zumindestens laut Einigungsvertrag bis\nEnde 1992 ist die Fristenregelung f\u00fcr uns festgeschrieben \u2013\nmacht eigentlich deutlich, wohin die Staatsregierung steu-\nert.\nDamit der \u00f6ffentliche Gesundheitsdienst diese hier festge-\nschriebenen Aufgaben erf\u00fcllen kann, ist es unserer Auffas-\nsung nach erforderlich, da\u00df staatliche Gesundheits- und\nVeterin\u00e4r\u00e4mter gebildet werden. Erstens ist eine Delegie-\nrung fremder Aufgaben durch die Kreisverwaltungsbeh\u00f6r-\nden nicht m\u00f6glich, zweitens besteht nicht die Gefahr, da\u00df\nbei Interessenkonflikten mit dem Landrat Aufgaben, die\ndie Amts\u00e4rzte durchsetzen wollen, durch den Landrat auf-\ngehoben werden; denn der Landrat will ja wieder gew\u00e4hlt\nwerden, und da ist die Best\u00e4tigung eines Golfplatzes\nw\u00e4hlerwirksamer als die Best\u00e4tigung einer Kl\u00e4ranlage.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nMit der Bildung kommunaler Gesundheits- und Veteri-\nn\u00e4r\u00e4mter bestimmt mehr der Landrat als der Amtsarzt,\nwas f\u00fcr den Kreis erforderlich ist, und zwar nach dem\nMotto: Kommen Sie wieder, wenn die Pocken ausgebro-\nchen sind.\nDas einzig Positive, das wir in der Bildung kommunaler\n\u00c4mter sehen, ist, da\u00df die Amts\u00e4rzte besser auf den Haus-\nhalt Einflu\u00df nehmen k\u00f6nnten.\nAm Beispiel der Lebensmittel\u00fcberwachung wird sichtbar,\nda\u00df Bew\u00e4hrtes abgewickelt werden mu\u00df. Ich frage Sie,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1182\n\n\n\nmeine Damen und Herren, glauben Sie im Ernst, da\u00df Tier-\n\u00e4rzte ohne die entsprechende Ausbildung in der Lage sind,\nGefahren f\u00fcr Gesundheit und Leben der Menschen, die\nsich aus dem Umgang mit Lebensmitteln ergeben, zu beur-\nteilen, weil diese Personengruppen bisher in der Fleisch-\nhygiene, in der Tierseuchenbek\u00e4mpfung und der\nStallhygiene t\u00e4tig waren? Ist es nicht widersinnig, wenn\nk\u00fcnftig Tier\u00e4rzte Gefahren f\u00fcr Leben und Gesundheit der\nB\u00fcrger beurteilen und die richtigen Entscheidungen treffen\nsollen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Sie entschuldigen bitte. Ich\nkann keine Zwischenfrage mehr zulassen. Die Zeit ist\nschon \u00fcberschritten. Ich bitte Sie, zum Schlu\u00df zu kommen.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Der vorgelegte Gesetz-\nentwurf bedarf einer eingehenden Beratung im Ausschu\u00df\nf\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen, und wir\n\u00fcberweisen diesen Gesetzentwurf in diesen Ausschu\u00df.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. Ich rufe jetzt die\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Abgeord-\nnete, Herr Pr\u00e4sident! Die gedrehte Schnur wird aufgetr\u00f6-\nselt und neu geflochten. So ist das im Gesundheits- und\nSozialwesen. In diesem Zusammenhang steht auch das\nvorliegende Gesetz. Die Aufgabe der Hygieneinspektionen\nund die Aufgaben der Polikliniken werden neu verteilt. Es\nbleibt die Frage \u2013 um im Bild zu bleiben \u2013, ob dabei alle\nF\u00e4dchen wieder erfa\u00dft werden und ob die neue Ordnung\nder Sache gerecht wird.\nDie nach diesem Gesetz einzurichtenden Gesundheits\u00e4m-\nter haben zwei wesentliche Aufgaben:\n1. Die Abwehr von Gefahren f\u00fcr Leben und Gesundheit\nund die \u00dcberwachung der hygienischen sowie anderen\nVorschriften in entsprechenden Einrichtungen,\n2. die gesundheitliche Aufkl\u00e4rung und Beratung sowie Be-\ngutachtung.\nDie Delegation des ersten Aufgabenbereiches an Gesund-\nheits\u00e4mter findet die Zustimmung unserer Fraktion, aber\nbei der Zuordnung der Beratung sehen wir es anders. Was\nsoll daran besser sein, wenn zum Beispiel TumorpatientIn-\nnen, sollten sie eine Beratung brauchen, zum Gesundheits-\namt m\u00fcssen, sollten sie Tabletten brauchen, zu \u00c4rztinnen\nund \u00c4rzten? \nFr\u00fcher gab es in den Polikliniken Dispensairesprechstun-\nden, die die Betreuung chronisch oder speziell Erkrankter\numfassend wahrnahmen. Noch fataler und der Therapie\nabtr\u00e4glich ist es im Bereich der psychosozialen Betreuung.\n\u00dcberg\u00e4nge von noch gesund und schon krank sind in die-\nsem Bereich flie\u00dfend. Das Abdelegieren von Erkrankten an\nandere, dann kurativ T\u00e4tige kommt einem Vertrauens-\nbruch mit der bisher betreuenden Person gleich, wenn die\nBehandlungsstrategie diese Abdelegation nicht einsehbar\nmacht.\nEin dritter Bereich, in dem Trennung von Vorbeugung und\nBehandlung unserer Meinung nach schlecht ist: der ju-\ngendstomatologische Bereich. Aber dazu haben wir einen\nGesetzentwurf eingebracht, der allerdings seiner Behand-\nlung noch harrt.\nDie Trennung von Beratung und Therapie offenbart eine\nmechanistische Gesundheitsauffassung der PolitikerInnen,\n\ndie sie \u00fcber Gesetze forciert praktizieren, und das ist durch\ndie Bonner gesundheitspolitische Richtung vorgegeben.\nDem k\u00f6nnen wir uns nicht anschlie\u00dfen. Wir vertreten die\nAuffassung, da\u00df ganzheitlich auch in der Medizin gedacht\nwerden mu\u00df.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nEs gibt noch zwei weitere kritische Punkte:\n1. Wieso taucht im Gesetz \u00fcber den \u00f6ffentlichen Gesund-\nheitsdienst des Freistaates Sachsen der \u00a7 218 mit seiner Be-\nratungspflichtklausel auf? Das ist in unseren Augen eine\nVorwegnahme der noch ausstehenden Entscheidung des\nParlamentes.\n2. Wieso sind geeignete Amts\u00e4rzte f\u00fcr Leitungspositionen\nnur solche, die schon immer, das hei\u00dft schon zu Zeiten der\nDDR, in Leitungsfunktionen waren? Hier bekennt sich die\nStaatsregierung \u00f6ffentlich dazu, in Leitungsebenen m\u00f6g-\nlichst alles so zu belassen, wie es war. Eine politisch fatale\nAussage, denn Amts- und Bezirks\u00e4rzte waren zu gro\u00dfen\nTeilen ,,Partner des operativen Zusammenwirkens\u201c \u2013 das\nist ein Terminus technicus.\nWir stimmen trotzdem der \u00dcberweisung in den Ausschu\u00df\nf\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen zu. \u2013\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, vereinzelt SPD und \nLinke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe jetzt die Fraktion der\nF.D.P. \nBitte sch\u00f6n.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Zum Gesetzentwurf der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung \u00fcber den \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst hat die\nF.D.P. folgenden Standpunkt:\nWeltweit wird gegenw\u00e4rtig \u00fcber das Gesundheitswesen\ndiskutiert. Den einen ist es zu medikalisiert, den anderen\nquantitativ und qualitativ ungen\u00fcgend, und beide Seiten\nbeklagen zu hohe Kosten.\nDas Gesundheitswesen befindet sich \u00fcberall in einem\nWandlungsproze\u00df, in einem Wandlungsproze\u00df auch im\nFreistaat Sachsen. Alte, tradierte Strukturen werden neu\n\u00fcberdacht, und im Rahmen solcher Diskussionen dr\u00e4ngt\nsich die Frage in den Vordergrund, ob es nicht m\u00f6glich\nw\u00e4re, das Auftreten von Krankheiten in st\u00e4rkerem Ma\u00dfe\nzu verh\u00fcten oder durch Fr\u00fcherkennung pr\u00e4morbider Sta-\ndien, Risikofaktoren usw. entscheidend in das Krankheits-\ngeschehen einzugreifen.\nDas ist nicht allein Sache der kurativen Medizin als Gan-\nzes, sondern des sozialen Umfeldes und des gesundheits-\nbewu\u00dften Verhaltens jedes einzelnen B\u00fcrgers. Dar\u00fcber\nhinaus erfordert es gesetzliche Regelungen eines \u00f6ffent-\nlichen Gesundheitsdienstes. Diese Regeln sollten der von\nder F.D.P. vertretenen Devise und politischen Forderung\nnach so wenig Staat wie m\u00f6glich und so viel wie n\u00f6tig\nfolgen.\nEinw\u00e4nde unsererseits hinsichtlich unverzichtbarer Festle-\ngungen in diesem Gesetz sollen und d\u00fcrfen nicht als Be-\nschr\u00e4nkung der Entfaltung des freien Spiels der Kr\u00e4fte\nmi\u00dfverstanden werden. Sie bieten eine einmalige Gelegen-\nheit, gesetzgeberisch richtungweisende Festlegungen ohne\neine alsbaldige Novellierung zu treffen.\nEine gr\u00fcndliche Durchsicht des Gesetzentwurfes unter\nHinzuziehung einschl\u00e4giger anderer Fassungen in Aufbau\nund Gliederung der allgemeinen Vorschriften sowie der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1183\n\n\n\nAufgaben und Befugnisse des \u00f6ffentlichen Gesundheits-\ndienstes zeigen eine starke Anlehnung, teils \u00dcbereinstim-\nmung mit vergleichbaren Gesetzen einiger, wenn auch\nnicht aller Altbundesl\u00e4nder, und insofern brauchen wir\nnoch eine gewisse Abstimmung.\nIn den Altbundesl\u00e4ndern erfolgten die ersten Erarbeitun-\ngen vor rund 20 Jahren, aber mittlerweile ist die Entwick-\nlung nicht stehengeblieben; Erfordernisse sind gestiegen,\nbzw. es sind neue Anforderungen an den \u00f6ffentlichen Ge-\nsundheitsdienst ins Bewu\u00dftsein gekommen. Wir fragen:\nGibt es M\u00f6glichkeiten einer tragf\u00e4higen Aktualisierung der\nbisher festgeschriebenen Formulierungen? \u2013 Wir bem\u00e4n-\ngeln, da\u00df lediglich der Abschnitt 3 in zwei Paragraphen\nder momentanen Situation im Freistaat Rechnung tr\u00e4gt.\nEin Gesichtspunkt noch, eine Formulierung: Die Ange-\nh\u00f6rigen des \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes sollen den\nB\u00fcrgern nicht als hoheitlich t\u00e4tige Amtstr\u00e4ger gegen\u00fcber-\nstehen. \u2013 Ja, wie denn dann? Wonach regelt sich denn das\nVerh\u00e4ltnis? Gibt es ein analoges Arzt-Patienten-Verh\u00e4ltnis,\noder geht es nach dem Dienst- und Werkvertrag?\nWir haben noch einige Konkretisierungen vor; das soll der\nAusschu\u00df \u00fcbernehmen.\nWir stimmen der \u00dcberweisung der vorliegenden Gesetzes-\nvariante in den Sozialausschu\u00df zu.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sehr. \u2013 Ich bitte nun\nals letzte Fraktion die Fraktion der CDU.\n\nDr. Laue, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und\nKollegen! Ein leistungsf\u00e4higer \u00f6ffentlicher Gesundheits-\ndienst ist eine Voraussetzung f\u00fcr ein gut funktionierendes\nGesundheitswesen insgesamt. Ich finde es deshalb um so\nanerkennenswerter \u2013 ich darf das einmal so formulieren \u2013,\nda\u00df die Staatsregierung mit der Vorlage dieses Gesetzent-\nwurfes in zukunftsweisender Form f\u00fcr den \u00f6ffentlichen\nGesundheitsdienst diesem Anspruch in fundamentiertem\nMa\u00dfe gerecht wird.\nHervorzuheben ist ganz allgemeing\u00fcltig, da\u00df mit diesem\nEntwurf eine Synthese gewachsener Erfahrung in den al-\nten Bundesl\u00e4ndern, \u00dcbernehmenswertem aus der ehemali-\ngen DDR und Zuwachs von neuem fachlichen Wissen und\nErkenntnissen unter Anerkennung s\u00e4chsischer Bedingun-\ngen gelungen ist.\nLiebe Frau Kubicek, wir sitzen ja heute alle in einer Reihe,\nk\u00f6nnen uns dann sicher noch weiter unterhalten: Der Ge-\nsetzentwurf ist keine Abschrift des bayerischen Gesetzes.\nWenn Sie die Dinge genau gegen\u00fcberstellen, finden Sie\ngrundlegende Unterschiede, wo wir froh sind, da\u00df das in\nSachsen so festgeschrieben ist. Wir kommen darauf im\nAusschu\u00df noch im einzelnen zu sprechen.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nIch m\u00f6chte auch erw\u00e4hnen, da\u00df im Vorfeld der Gesetzes-\nformulierung durch das Staatsministerium f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie in vielen Gespr\u00e4chen eine Mitge-\nstaltung durch Verb\u00e4nde, Interessengruppen, Institute,\nVertreter von Gesundheits\u00e4mtern usw. nicht nur erm\u00f6g-\nlicht, sondern sogar erw\u00fcnscht wurde.\nIn dem Zusammenhang erlaube ich mir, Anerkennung zu\nsagen, da\u00df die Amts\u00e4rzte die neue Zeit in ihren \u00c4mtern\nnicht tatenlos betrachtet haben, sondern bei der Neugestal-\ntung auch ohne gesetzliche Grundlage sehr weit nach vorn\n\ngedacht haben. Und, verehrte Kollegin Matzke, wenn Sie\nsagen, da\u00df vor allen Dingen bew\u00e4hrte Kader in diesem\nAmt sich nun best\u00e4tigen oder bef\u00e4higen oder beweisen sol-\nlen \u2013 ich bin auch so ein bew\u00e4hrter Kader; aber bei mir\nreichte es nicht zum stellvertretenden Kreisarzt, bei mir\nreichte es auch nicht zur ZV-Mitbeteiligung. Aber es gab\neben \u2013 entschuldigen Sie die \u00dcberheblichkeit \u2013 Fachleute,\ndie wir an sich gebraucht haben, auch in anderen \u00c4mtern,\num gerade in dieser schwierigen Situation nach vorn ge-\nhen zu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNoch einen Satz, Frau Matzke. Wir werden uns dar\u00fcber\nnoch einmal im Ausschu\u00df unterhalten m\u00fcssen, aber ich\nhabe es hier schon einmal gesagt: Es k\u00f6nnen das S\u00e4ch-\nsische Staatsministerium und viele andere nichts daf\u00fcr,\nda\u00df die Trennung zwischen kurativer und pr\u00e4ventiver T\u00e4-\ntigkeit in den Gesundheits\u00e4mtern in Deutschland im Mo-\nment so gegeben ist. Und da\u00df wir uns darum bem\u00fchen,\nhier vielleicht eine \u00c4nderung herbeizuf\u00fchren, das soll das\ngesamte Deutschland als Aufgabenstellung vornehmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte zu einigen ganz wenigen Punkten \u2013 Zeit habe\nich leider Gottes hier nicht mehr \u2013 etwas Genaueres sagen.\nEinmal zu dem Wort ,,neue Strukturen\u201c, sprich: Lebens-\nmittel\u00fcberwachungs- und Veterin\u00e4ramt. Jawohl, wir be-\nkennen uns dazu. Und zweitens: Es ist sicher auch wichtig\nfestzustellen, da\u00df das bereits ein Vorgriff auf eine EG-Re-\ngelung sein wird, und das Gesundheitsamt wird schon an\nder Stelle, wo es meint, eingreifen zu m\u00fcssen entsprechend\ndem Bundesseuchengesetz, schon seinen Verpflichtungen\ngerecht werden. Ich denke, ein gesundes Tier bringt auch\nein gesundes Lebensmittel, und damit haben wir das Pro-\nblem Salmonellen mit Sicherheit eher vom Tisch.\nIch wollte etwas zu den kommunalen Gesundheits\u00e4mtern\nsagen. Es tut mir leid, die rote Lampe brennt, ich sage\ntrotzdem etwas dazu.\n\n(Heiterkeit)\n\nDie kommunalen Gesundheits\u00e4mter sind deshalb akzepta-\nbel, weil zwar der Wunsch nach staatlichen Gesundheits-\n\u00e4mtern bez\u00fcglich des Vollzugs hoheitlicher Aufgaben\nsicher rechtens ist, aber die subsidi\u00e4ren Aufgaben, die Fra-\ngen der Beratung, Gesundheitsf\u00f6rderung und alles, was\ndazugeh\u00f6rt, k\u00f6nnen wir entsprechend unserer eigenen Po-\nsition mit unserem Landrat selbst besser behandeln.\nUnd ich will auch zu den Landr\u00e4ten einen Satz sagen. Sie\nsollten, bitte, die Gesundheits\u00e4mter als ihr medizinisches\nGewissen verstehen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nUnd dann werden wir diesen Satz, der vorhin von dem\nGolfplatz und der Kl\u00e4rgrube gesprochen worden ist, wohl\nnicht so haben.\nEinen letzten Satz, bitte. Der gesundheitliche Umwelt-\nschutz wird uns in der Zukunft sehr besch\u00e4ftigen. Das ist\ngut so. Und es wird eine Qualifikationsstufe eines Gebiets-\narztes f\u00fcr Hygiene und gesundheitlichen Umweltschutz\ngeben. Und ich w\u00fcnschte mir, da\u00df es zwischen den beiden\nStaatsministerien \u2013 ich will einmal kurz sagen: Dr. Geisler\nund Dr. Weise \u2013 zu einer geregelten Kommunikation\nkommt und einem durch Verordnung geregelten Mitein-\nander, damit am Ende auch an der Basis der technische\nUmweltschutz und der gesundheitliche Umweltschutz zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1184\n\n\n\neiner f\u00fcr uns alle wichtigen, \u00f6kologisch verantwortlichen\nKommunalpolitik f\u00fchren k\u00f6nnen.\nIch darf im Namen der CDU-Fraktion sagen, da\u00df wir der\n\u00dcberweisung dieses Gesetzentwurfes in den Ausschu\u00df f\u00fcr\nGesundheit, Soziales, Familie und Frauen zustimmen.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr Staats-\nminister Dr. Geisler hat noch einmal um das Wort gebeten,\naber \u2026 Herr Staatsminister, bitte!\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Sch\u00f6nen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: In K\u00fcrze, bitte!\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ja, ganz in der K\u00fcrze. Ich denke, einige Dinge\ndoch korrigieren zu m\u00fcssen, da sie meiner Ansicht nach\nmindestens versehentlich falsch gedeutet worden sind.\nErstens: Frau Matzke, es ist sicher wichtig, da\u00df man sich\nvorbereitet und eine vorbereitete Rede hat, aber wenn ich\nmich dezidiert gerade bez\u00fcglich der Leitungskader ge-\n\u00e4u\u00dfert habe, dann uns zu unterstellen, da\u00df wir mit den\n\u00dcbergangsparagraphen alte Kreis- und Bezirks\u00e4rzte hin-\n\u00fcberretten wollen, dann finde ich das wirklich nicht mehr\nals fair.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZweitens: Die Frage der \u00dcbernahme oder des Einbindens \u2013\ndas Wort ist besser \u2013 des Veterin\u00e4rbereiches in ein einheit-\nliches Untersuchungs- und Betreuungsgebiet wird allge-\nmein, von allen drei Fachrichtungen, als gut und\nzukunftsweisend gesehen. Ich denke, das ist wirklich eine\nSache, bei der wir aus der Geschichte beider deutschen\nTeilstaaten gelernt haben.\nUnd es ist eben ein Mi\u00dfverst\u00e4ndnis, Frau Kubicek, wenn\nSie meinen, da\u00df wenn wir ein Lebensmittel\u00fcberwachungs-\nund Veterin\u00e4ramt haben, die Tier\u00e4rzte nun die Lebensmit-\ntelkontrolle \u00fcbernehmen sollten. Das steht dort nicht drin,\nsondern die Lebensmittelchemiker und die Hygieniker, die\ndiesen Bereich bis jetzt betreut haben, werden ihn auch\nweiter betreuen.\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\nEs ist aber so, da\u00df mit dem EG-Recht f\u00fcr den Teil Veteri-\nn\u00e4rmedizin ein Tieramtsarzt notwendig ist. Und ich kann\n\nIhnen sagen, da\u00df es uns in Einigkeit mit den Betroffenen,\ngerade beim Landesuntersuchungsamt, vielleicht gelingt,\ndie alte Rivalit\u00e4t zwischen verschiedenen Fakult\u00e4ten oder\nTeilbereichen einmal zu \u00fcberwinden.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nWir haben dort vor, da\u00df ein Pr\u00e4sident und zwei Vizepr\u00e4si-\ndenten in den drei gro\u00dfen St\u00e4dten residieren und je eine\nFachrichtung davon beteiligt ist, also ein Humanmedizi-\nner, ein Veterin\u00e4rmediziner und ein Lebensmittelchemiker,\nda\u00df dort endlich nicht mehr Konkurrenz herrscht und sich\ndurchsetzt, da\u00df immer irgend jemand der Gr\u00f6\u00dfte oder der\nBeste ist, sondern da\u00df alle drei gleichberechtigt beteiligt\nsind.\nAls letztes: Pr\u00e4ventive und kurative Medizin bzw. hoheitli-\nche nicht trennen: Ich denke, da\u00df das Ergebnis der medizi-\nnischen Betreuung gerade im ambulanten Bereich in der\nalten Bundesrepublik durchaus besser im Gesamtergebnis\nwar und wir bessere pr\u00e4ventive Strecken hatten. Damit\nbeides m\u00f6glichst erhalten bleibt, ist diese getrennte Aufga-\nben\u00fcbernahme, da\u00df die ambulante, kurative Medizin\ndurch niedergelassene \u00c4rzte geschieht und damit die ho-\nheitlichen Aufgaben plus Beratung, die bei uns in der alten\nDDR im Bereich Polikliniken mit Beratungsstellen einge-\nbunden waren, ebenfalls weitergef\u00fchrt werden k\u00f6nnen,\nwie zum Beispiel das Krebsregister, haben wir das genau\nin das \u00f6ffentliche Gesundheitswesen \u00fcbernommen, weil\ndas von den Kassen in dieser Weise nicht bezahlt wird.\nDa die eine Strecke mit dem niedergelassenen Arzt inzwi-\nschen auch von der Bev\u00f6lkerung angenommen und nach\nUmfragen als die bessere Betreuung eingestuft wird, ist die\nEinbindung des pr\u00e4ventiven Teils in die Gesundheits\u00e4mter\nmeiner Ansicht nach genau das, was wir bis jetzt gesucht\nhaben und hier gestalten wollen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sehr. Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Wir haben damit die Ausspra-\nche zu dem Gesetzentwurf beendet. Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt\nIhnen vor, den Entwurf des Gesetzes \u00fcber den \u00f6ffentlichen\nGesundheitsdienst im Freistaat Sachsen, Drucksache\n1/478, zu \u00fcberweisen in den Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Ge-\nsundheit, Familie und Frauen. Wer damit einverstanden\nist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit\nist die \u00dcberweisung einstimmig beschlossen.\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 5:\n\n2. Lesung S\u00e4chsisches Schulgesetz \n\nAntrag der Fraktion der SPD, Drucksache 1/82 \nAntrag der Staatsregierung, Drucksache 1/276\n\nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Schule, Jugend und Sport, Drucksache 1/511\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1185\n\n\n\nEs gibt eine ganze Reihe von \u00c4nderungsvorschl\u00e4gen, sie\nwerden dann bei der Abstimmung \u00fcber die einzelnen Ab-\nschnitte und Paragraphen mit behandelt. \u2013 Bitte, ein An-\ntrag zur Gesch\u00e4ftsordnung. \n\nGoliasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Wir hatten den Tagesord-\nnungspunkt 2 nur verschoben, bis die Unterlagen da sind.\nWollten wir nicht vor der Mittagspause die Wahl durch-\nf\u00fchren und danach ausgiebig in den n\u00e4chsten Tagesord-\nnungspunkt eintreten?\n\n(Stellenweise Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Goliasch, ich habe noch\nkein Zeichen bekommen, da\u00df die Unterlagen soweit zube-\nreitet sind, da\u00df wir das machen k\u00f6nnen. Ich hatte von\nIhrem stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden geh\u00f6rt, da\u00df\nes g\u00fcnstig w\u00e4re, wir behandeln erst das Schulgesetz. Da-\nnach habe ich mich gerichtet. Au\u00dferdem hat der Herr Mi-\nnisterpr\u00e4sident darum gebeten, da\u00df er noch in dieser Zeit\nda sein kann; er hat dann sp\u00e4ter einen anderen Termin. Ich\ndenke, wir gehen jetzt erst vor der Mittagspause in die\nBegr\u00fcndungen. Anschlie\u00dfend w\u00e4re dann noch eine M\u00f6g-\nlichkeit, eventuell die Wahl hereinzunehmen und dann die\nMittagspause zu machen. Ich habe noch kein Signal, da\u00df\ndie Wahl durchgef\u00fchrt werden kann. Deshalb kommen\nwir jetzt zur Aussprache \u00fcber das Schulgesetz.\n\n(Zuruf: Es war ein Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung, \ndar\u00fcber mu\u00df abgestimmt werden.)\n\nGut, dann bringe ich es zur Abstimmung, bitte sehr. \n\n(Goliasch, CDU: Ich habe Ihre Begr\u00fcndung nicht \ngekannt und ziehe deshalb jetzt den Antrag zur\u00fcck.)\n\nVielen Dank. Damit k\u00f6nnen wir doch in die Aussprache\neintreten. Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, da\u00df die Frak-\ntionen in folgender Reihenfolge ihre Beitr\u00e4ge halten: SPD,\nF.D.P., CDU, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. F\u00fcr\njede Fraktion ist eine Redezeit von 10 Minuten vorgesehen.\nSofern gesplittet wird, bitte ich das zu vermerken. Es be-\nginnt die Fraktion der SPD.\n\n(Zuruf: Geht das mit dem Bericht des Ausschu\u00df-\nvorsitzenden?)\n\nAlso gibt es einen Berichterstatter, der hier einen Bericht\nh\u00e4lt. Bitte sch\u00f6n, dann kommen Sie zuerst. \n\nDr. Weber, CDU: Ich spreche als Ausschu\u00dfvorsitzender\nund als Berichterstatter. Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nHohes Haus! Meine Damen und Herren! Die Dominanz\ndieses Tagesordnungspunktes \u2013 so glaube ich \u2013 gebietet es,\ndem Vorsitzenden des Ausschusses und Berichterstatter\nim Rahmen der Berichterstattung ein kurzes gesprochenes\nWort zu gew\u00e4hren.\nLassen Sie mich sachlich und n\u00fcchtern feststellen: 36 Wo-\nchen nach der Wiedervereinigung und nicht nach der An-\ngliederung, wie heute schon mehrfach gesagt worden ist,\nund des zu neuem Leben erweckten Freistaates Sachsen\nliegt dem Plenum dieses Hohen Hauses nunmehr der Ge-\nsetzentwurf f\u00fcr das S\u00e4chsische Schulgesetz in der 2. Le-\nsung zur Abstimmung vor. \n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nDie Ver\u00e4nderungen, durch Unterstreichungen kenntlich\ngemacht, die der urspr\u00fcngliche Entwurf der Staatsregie-\nrung erfahren hat, sind das Ergebnis einer intensiven und\n\nverantwortungsbewu\u00dften Arbeit im Schulausschu\u00df. Diese\nArbeit wurde getragen durch alle Fraktionen dieses Hau-\nses, und auf diese Feststellung lege ich durchaus Wert.\nDiese Ver\u00e4nderungen bedeuten aber auch letztendlich eine\nqualitative Verbesserung des vorgelegten Regierungsent-\nwurfes.\nDas Gesetz ist dazu bestimmt, den ersten Schritt zur Neu-\ngestaltung des Schulwesens im Freistaat Sachsen in Gang\nzu bringen, sowohl f\u00fcr gut ausgebildete Facharbeiter,\nHandwerker oder Techniker als auch f\u00fcr die ebenso von\nder Gesellschaft ben\u00f6tigten qualifizierten Akademiker. \nMeine Damen und Herren! Der Landtag, der Herr Mini-\nsterpr\u00e4sident, der Pr\u00e4sident des Landtages \u2013 wir haben an\nden beiden letzten Tagen sehr viele Telegramme und Faxe\nerhalten. Ich m\u00f6chte mich bei all den Einsendern, die in\nihrer Weise reagiert haben zu diesem Tagesordnungs-\npunkt, hier bedanken. Ich m\u00f6chte feststellen, da\u00df die vor-\ngetragenen Forderungen zum Teil sehr kategorisch waren,\nzum Teil auch nuanciert ausgesprochen wurden, aber ich\nsage genauso, da\u00df ehrliche Bitten vorgetragen worden\nsind.\nEs ist nat\u00fcrlich nicht m\u00f6glich, da\u00df der Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent und der Herr Landtagspr\u00e4sident im einzelnen auf\njede Zuschrift pers\u00f6nlich antworten. Wir haben uns ver-\nst\u00e4ndigt \u2013 wenn ich sage ,,wir\u201c, dann sind das der Pr\u00e4si-\ndent des Hohen Hauses und der Vorsitzende des\nSchulausschusses \u2013, da\u00df wir in einer angemessenen Form,\nsoweit uns das von den Anschriften her kenntlich ist, ant-\nworten werden.\nMeine Damen und Herren! Ihnen liegt das gedruckte Ma-\nterial vor zur Beratung und Beschlu\u00dffassung. Es tr\u00e4gt die\nDrucksachennummer 1/511. Die 1/511 ist die Drucksache,\n\u00fcber die wir heute zu befinden haben. Das ist die in der\nAusschu\u00dffassung vorgelegte Formulierung des Regie-\nrungsentwurfes mit der Drucksachennummer 1/276. Ich\nbitte das zu beachten, auch bei den entsprechenden \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4gen, \u00fcber die wir zu befinden haben. \nIch m\u00f6chte Sie auch noch einmal darauf hinweisen, da\u00df in\nder Ausfertigung des Gesetzes eine durchgehende Nume-\nrierung zu finden sein wird. Wir haben aber in der ge\u00e4n-\nderten Fassung durch den Ausschu\u00df noch diese\nsogenannten A-Numerierungen von Paragraphen und Ab-\ns\u00e4tzen bewu\u00dft beibehalten, um zum Ausdruck zu bringen,\nan welchen Stellen Ver\u00e4nderungen vorgenommen worden\nsind. Das wird bereinigt bei der Drucklegung der Geset-\nzesvorlage. Aber Sie sollten es wissen.\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend noch einige Hinweise auf Ver-\nhandlungsschwerpunkte geben, die sich in den Aus-\nschu\u00dfsitzungen und im Rahmen der Anh\u00f6rung ergeben\nhaben. Das waren die Problemfelder \u00f6ffentliche Schule,\ndas war der Elternwille, das war die Dienstaufsicht, das\nwaren die Sch\u00fclervertretungen. Das sei an dieser Stelle ex-\nemplarisch f\u00fcr viele Problemfelder genannt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nDr. Weber, CDU: Nein, ich m\u00f6chte meinen Bericht zum\nAbschlu\u00df bringen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Fahren Sie fort.\n\nDr. Weber, CDU: Ich sage hier, da\u00df alle Ausschu\u00dfproto-\nkolle f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit im Rahmen des Landtages zu-\ng\u00e4nglich sind. Dort ist der Verhandlungsverlauf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1186\n\n\n\nausf\u00fchrlich niedergeschrieben und kann nachgelesen wer-\nden. Ich m\u00f6chte auch hier noch einmal sagen, da\u00df die Zu-\narbeit der Aussch\u00fcsse ebenfalls vorgelegen hat, an die die\nGesetze \u00fcberwiesen worden waren. Hier mu\u00df ich aller-\ndings bekennen, da\u00df bei der Endabfassung vergessen wur-\nde, die Zuarbeit des Ausschusses f\u00fcr Hochschulen und\nWissenschaft aufzuf\u00fchren. Er hat also auch zugearbeitet.\nIch bitte um Nachsicht. Das ist mir beim Korrekturlesen\nauch selbst durch die Lappen gegangen.\nDamit m\u00f6chte ich, um die Zeit mit der Berichterstattung\nseitens des Ausschu\u00dfvorsitzenden nicht l\u00e4nger in An-\nspruch zu nehmen, enden. \u2013 \nIch danke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. Gesch\u00e4ftsord-\nnungsantrag. Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. F\u00f6rster, SPD: Ich m\u00f6chte als Ausschu\u00dfvorsitzender\nWissenschaft und Hochschulen eine sachliche Richtigstel-\nlung geben zu dem Bericht der Drucksache. Als erstes hat\nbereits der Vorsitzende des Schulausschusses erw\u00e4hnt, da\u00df\nmein Ausschu\u00df hier zugearbeitet hat. Was aber in dem\nBericht in keiner Weise enthalten ist, da\u00df es ein eindeutiges\nVotum des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschu-\nlen gab\na) f\u00fcr das Zentralabitur in Sachsen,\nb) f\u00fcr die wissenschaftliche Begleitung von Schulversu-\nchen und\nc) da\u00df die Lehrerausbildung durch ein Gesetz im Freistaat\nSachsen zu regeln ist.\nDas fehlt im Bericht.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich m\u00f6chte hier betonen, da\u00df\nder Berichterstatter jederzeit noch einmal in die Debatte\neingreifen kann. Wenn Sie das jetzt m\u00f6chten, Sie k\u00f6nnen\ndas auch sp\u00e4ter tun. \n\nDr. Weber, CDU: Kollege F\u00f6rster, ich gehe davon aus, da\u00df\nauch aus den anderen Zuarbeiten keine Detailaussagen ge-\ntroffen worden sind, denn dann w\u00e4re der Bericht minde-\nstens so dick geworden wie dieses P\u00e4ckchen, was ich hier\nin der Hand habe, und ich verweise noch einmal auf die\nProtokolle, die beim Ausschu\u00df gef\u00fchrt werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir gehen in der Aussprache\nweiter. Es ist jetzt die Fraktion der SPD an der Reihe. Bitte\nsch\u00f6n. \n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Nun ist es endlich soweit. Das ganze\nLand schaut auf dieses Haus, denn der Schulgesetzentwurf\nd\u00fcrfte ja eines der wichtigsten Gesetze sein, die in dieser\nLegislatur zu verabschieden sind. Ich danke f\u00fcr die \u00dcber-\neinstimmung.\nEs gibt bekanntlich zwei Entw\u00fcrfe, einen Entwurf der SPD,\neingebracht im Januar dieses Jahres, und einen Entwurf\nder CDU bzw. der Regierung, eingebracht im April dieses\nJahres. Wir von der SPD-Fraktion sind selbstverst\u00e4ndlich\nnach wie vor der festen \u00dcberzeugung, da\u00df unser Entwurf\nder wesentlich bessere ist,\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nund werden ihn im Laufe des Nachmittags heute auch zur\nAbstimmung stellen. Wir sind aber nat\u00fcrlich politische\n\nRealisten, um zu wissen, da\u00df die Mehrheit in diesem\nLandtag nun mal so ist, da\u00df wir an einem gemeinsamen\nEntwurf scheinbar arbeiten wollten, und so haben wir be-\nreits in den Sitzungen im April kundgetan, da\u00df wir uns\nauf die Verfahrensweise einlassen, den Regierungsentwurf\nals Grundlage eines k\u00fcnftigen Schulgesetzes zu nehmen,\num es bei den entsprechenden Abschnitten durch eigene\nVorstellungen zu verbessern.\n\n(Dr. Reinfried, CDU: Zu ver\u00e4ndern!)\n\nAlso werde ich, verbessern nat\u00fcrlich, Herr Kollege. Im\nweiteren werde ich mich in meinen Ausf\u00fchrungen im we-\nsentlichen auf den Regierungsentwurf beziehen, der nun-\nmehr vor Ihnen als Drucksache 1/511 liegt. \nMeine Damen und Herren! Als wir im Januar unseren\nSchulgesetzentwurf einbrachten, \u00e4u\u00dferten wir den\nWunsch, da\u00df im Freistaat Sachsen ein wahrhaft liberales,\nprogressives, richtungweisendes Schulgesetz entstehen\nm\u00f6ge, und dar\u00fcber gab es eine einhellige Meinung. Nun\nmu\u00df ich nat\u00fcrlich die Frage stellen, wann ist ein Gesetz ein\ngutes Gesetz, was den von mir genannten Kriterien ent-\nspr\u00e4che. Ein gutes Gesetz ist ein Gesetz zum Beispiel,\nwenn es klar und \u00fcbersichtlich ist und f\u00fcr die Zielgruppe,\ndie es anspricht, also in dem Fall in erster Linie die Eltern,\ndie Lehrer, die Sch\u00fcler, gut verst\u00e4ndlich ist. Jawohl, wir\nk\u00f6nnten sagen, das heute zur Debatte stehende Schulge-\nsetz w\u00e4re oder ist ein gutes Gesetz. \nEin Gesetz, ganz egal, um was es sich handelt, ist zweitens\ndann ein gutes Gesetz, wenn es den Handlungsbedarf, den\nes nun mal regulieren soll, gut und vor allen Dingen un-\nmi\u00dfverst\u00e4ndlich und eindeutig regelt. Nun schauen wir\nuns doch einmal den jetzigen Entwurf an. Da gibt es zum\nBeispiel den \u00a7 6, und das ist ja geradezu das Paradebeispiel\noder das Paradest\u00fcck des Regierungsentwurfes, die soge-\nnannte differenzierte Mittelschule. Wenn wir uns die diffe-\nrenzierte Mittelschule anschauen, dann steht dort, ab 7.\nKlasse wird eine auf Abschl\u00fcsse und Leistungsentwick-\nlung bezogene Differenzierung durchgef\u00fchrt. Und dann\ntauchen in dem Paragraphen Begriffe auf wie Hauptschul-\nabschlu\u00df, qualifizierter Hauptschulabschlu\u00df. Da entsteht\nnat\u00fcrlich jetzt die Frage, will man unter Umst\u00e4nden nun\ndoch \u00fcber die Hintert\u00fcr mit diesem \u00a7 6 im Freistaat Sach-\nsen die Hauptschule wieder einf\u00fchren?\nEs ist von Differenzierung die Rede, und nun m\u00fcssen wir\nuns ja auch an Schulen, die in strukturschwachen Gebieten\nstehen, wenden. In diesen Differenzierungen sind zum Bei-\nspiel in dem dazuliegenden Papier M\u00f6glichkeiten f\u00fcr prak-\ntisch orientierte Schulen, f\u00fcr Schulen mit\nmathematisch-naturwissenschaftlichen Richtungen oder\nSchulen mit zweiter Fremdsprache vorgesehen. Wie ist\ndenn das nun zum Beispiel, wenn ein Sch\u00fcler den Kurs\nnicht belegt, in dem die zweite Fremdsprache angeboten\nwird? Dann verbaut er sich gegebenenfalls auf Jahre hin-\naus den Zutritt zum Abitur. \nSie sehen allein an diesem \u00a7 6, da\u00df eine ganze Menge ver-\nschiedenartige Auslegungen m\u00f6glich sind, und zwar sub-\njektiver Art, und wenn ich jetzt ,,subjektive Auslegungen\u201c\ngesagt habe, dann war das eine h\u00f6fliche Formulierung.\nMan k\u00f6nnte dazu auch sagen, ein Gesetz, welches sich so\nunkonkret ausdr\u00fcckt an einigen Stellen, \u00f6ffnet auch den\nWeg zur Willk\u00fcr.\n\n(Dr. Reinfried, CDU: Es gibt der Schule \nInitiativm\u00f6glichkeiten.)\n\n(Dr. Mannsfeld, CDU: Freir\u00e4ume!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1187\n\n\n\nFreir\u00e4ume, genau, und auf die komme ich jetzt zu spre-\nchen. Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihr Stichwort, Herr Kollege. \nWann ist ein Gesetz noch gut? Ein Gesetz ist noch gut,\nwenn es die Interessen m\u00f6glichst aller, die es betrifft, ver-\ntritt.\n\n(Stempell, CDU: Die meisten.)\n\nUnd wenn es nicht m\u00f6glich ist, alle zu vertreten, dann\nm\u00f6glichst viele, kurz, wenn ein Gesetz vom Geiste der Plu-\nralit\u00e4t gepr\u00e4gt ist. \n\n(Stempell, CDU: Richtig.)\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und CDU)\n\nUnd nun gab es ja bekanntlicherweise neben den beiden\nEntw\u00fcrfen, die heute zur Debatte stehen, mal einen drit-\nten, das war die eigentliche Nummer Eins, den sogenann-\nten Referentenentwurf. Der steht zwar heute nicht offiziell\nzur Debatte, aber, Herr Kollege Nowak, seines Zeichens\nSprecher der CDU-Fraktion, hat ja in einem Interview hier\nin Dresden kundgetan, da\u00df der Regierungsentwurf, der\njetzt zur Debatte steht, auf diesem Referentenentwurf auf-\nbaut. \n\n(Dr. Reinfried, CDU: Richtig.)\n\nUnd auf diesen Referentenentwurf gab es ja nun seinerzeit\neine gro\u00dfe, gro\u00dfe Zahl von Zuschriften aus der Bev\u00f6lke-\nrung Sachsens. Die genaue Zahl ist uns nie so ganz gesagt\nworden. Wir hatten zwar im Ausschu\u00df den Wunsch ge-\n\u00e4u\u00dfert, doch die Originale mal einsehen zu k\u00f6nnen, aber\ndas ist nie geschehen, obwohl es uns versprochen worden\nwar. Aber es ging von einer Zahl 1 200 sachlichen Zu-\nschriften, nicht Unterschriften, sondern Zuschriften zum\nThema, aus, und diese 1 200 Zuschriften wurden dann im\nAuftrage des Kultusministeriums von zwei jungen Men-\nschen ausgewertet und extrahiert, und dieser Extrakt nun\nwurde uns dann im Schulausschu\u00df zur Verf\u00fcgung gestellt.\n\nUnd da m\u00f6chte ich nur mal auf drei Problemkreise, zu\ndenen sich s\u00e4chsische Eltern, s\u00e4chsische Lehrer, s\u00e4chsische\nSch\u00fcler ge\u00e4u\u00dfert haben, eingehen.\nZum ersten: Wir h\u00e4tten das Problem der Orientierungsstu-\nfe. W\u00f6rtlich steht in dem Extrakt, ich wiederhole, herge-\nstellt oder erstellt im Auftrage des Kultusministeriums:\nMehrheitlich fordert die Bev\u00f6lkerung Sachsens, da\u00df die\nOrientierungsstufe an der Grundschule angesiedelt wird. \n\n(Beifall bei SPD und vereinzelt bei Linke Liste/PDS)\n\nWas steht im Gesetzentwurf, den wir heute zu debattieren\nhaben, oder \u00fcber den wir dann abzustimmen haben? Ori-\nentierungsstufen gibt es nur an der differenzierten Mittel-\nschule und am Gymnasium. Was sagen die zehn Damen\nund Herren im Schulausschu\u00df der CDU-Fraktion? Sie\nschlie\u00dfen sich geschlossen diesen Vorstellungen der Regie-\nrung an.\nZum zweiten: Das Problem des Hortes und der Hortnerin-\nnen. Da gibt es nicht so viele Zuschriften zum Referente-\nnentwurf;\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Leider.)\n\ndenn im Referentenentwurf, meine Damen und Herren,\nwurde der Hort im Freistaat Sachsen garantiert. So fort-\nschrittlich oder progressiv war einmal ein Entwurf der Re-\ngierung, war einmal, anderthalb Monate nach der Wahl;\ndenn zu diesem Zeitpunkt w\u00e4re es wohl gar nicht gut oder\n\nh\u00e4tte es gar nicht gut angestanden, ein von der CDU lan-\ndesweit vertretenes Wahlversprechen, fl\u00e4chendeckenden\nHort zu erhalten, einfach so \u00fcber Bord zu werfen.\nWas steht heute im Gesetzentwurf? Der Hort soll einge-\nrichtet werden, und damit besteht die Gefahr, da\u00df die fl\u00e4-\nchendeckende Hortbetreuung f\u00fcr unsere Kinder wegf\u00e4llt.\nUnd diese Gefahr wird noch verst\u00e4rkt, wenn wir sehen,\nda\u00df die Erzieherinnen, die Hortnerinnen, nicht mehr Lan-\ndesangestellte sein sollen, sondern dem Dienst der Kom-\nmunen unterstellt werden. Wir werden nachher bei\nunseren Antr\u00e4gen noch konkret, aber bitte Ihre Zwischen-\nfrage. \n\nReber, CDU: Herr Kollege, w\u00fcrden Sie mit mir einer Mei-\nnung sein, wenn die Hortnerinnen zu 100 % vom Land\nbezahlt werden, da\u00df dann die Horte gesichert sind?\n\nHatzsch, SPD: Ja, aber \u00fcber die Jahre hinaus und nicht bis\nzum 31. Juli, wie es in den \u00dcbergangsbestimmungen steht,\nHerr Kollege.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nReber, CDU: Wir werden morgen \u2013 \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich m\u00f6chte diese Diskussion\nabbrechen. Entschuldigen Sie, Herr Abgeordneter. Ich er-\nteile das Wort. Ich habe Ihnen angedeutet, da\u00df die Rede-\nzeit schon beendet ist, und ich mu\u00df den Redner\nauffordern, zum Schlu\u00df zu kommen.\n\nHatzsch, SPD: Ja, aber ich mu\u00df noch ein paar Bemerkun-\ngen machen. Ich zitiere noch einmal als drittes aus dem\nExtrakt, meine Damen und Herren. Ich rede jetzt schneller.\nWir haben nat\u00fcrlich nun die Thematik Gesamtschule. Die\nGesamtschule \u2013 \u2013 Gut, ich ziehe den Text der Gesamtschu-\nle nachher bei der Begr\u00fcndung unserer \u00c4nderungsantr\u00e4ge\nzur\u00fcck. \n\n(Zuruf eines CDU-Abgeordneten: Ist recht.)\n\nAber, meine Damen und Herren, zum Schlu\u00df noch folgen-\nde Bemerkung. Da k\u00f6nnen Sie Ihre Uhr noch dreimal\nhochhalten, die sage ich Ihnen noch. \n\n(Bewegung im Saal)\n\nEin Gesetzentwurf, der die legitimen, und zwar mit demo-\nkratischen Mitteln vorgetragenen Meinungen gro\u00dfer Teile\nunserer s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung von vornherein negiert,\nist nicht geeignet, nach 60 Jahren Diktatur und Entm\u00fcndi-\ngung das Vertrauen in eine freiheitliche und demokrati-\nsche Grundordnung zu wecken oder zu festigen. Ein\nsolches Gesetz ist nicht nur ein schlechtes Gesetz, ein sol-\nches Gesetz ist in unseren Augen ein Skandal.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nUnd wenn nicht mindestens in den drei nicht zu Ende\ngebrachten Gedankeng\u00e4ngen nachher entscheidende \u00c4n-\nderungen eintreten, werden Sie von unserer Fraktion keine\nStimme zu diesem Gesetz bekommen, nicht eine einzige.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n(Stempell, CDU: Oh, Fraktionszwang!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe jetzt die Fraktion der\nF.D.P. Bitte sch\u00f6n. \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1188\n\n\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Das Schulgesetz hat ganz sch\u00f6ne Wogen geschla-\ngen, und ich f\u00fcrchte, wir haben noch keine stille See. Im\nArtikel 37 des Einigungsvertrages h\u00e4lt die Denkschrift der\nBundesregierung fest, da\u00df das Bildungswesen einen \u2013 ich\nzitiere, \u2013 ,,wesentlichen Beitrag zum politischen, wirt-\nschaftlichen und gesellschaftlichen Erneuerungsproze\u00df\u201c \u2013\nZitat Ende \u2013 zu leisten hat. Bildungspolitik, wie sie im\nSchulgesetz unter anderem festgeschrieben wird, stellt ein\nKernst\u00fcck dar. Bildungschancen f\u00fcr die Kinder sind Frei-\nheits- und Lebenschancen. Bildung ist ein B\u00fcrgerrecht, und\nalle Kinder haben Anspruch auf optimale F\u00f6rderung ihrer\nF\u00e4higkeiten, Das Schaffen von Chancengleichheiten ist\neine der politischen Hauptaufgaben, die wir zu l\u00f6sen\nhaben. \nMeine Damen und Herren, Investitionen, intellektuelle\nund materielle, in Bildung und Wissenschaft, besonders in\neinem industriell gepr\u00e4gten Land, sind in hohem Ma\u00dfe\nZukunftsinvestitionen, und die Zukunft, die beginnt heute.\n\nDer Ausschu\u00df f\u00fcr Schule, Jugend und Sport hat in seinen\nBeratungen noch beachtliche \u00c4nderungen vorgenommen.\nIn einigen Punkten hat das zu einer wesentlichen Verbes-\nserung der urspr\u00fcnglichen Vorlage gef\u00fchrt. Ich spreche\nhier von einer Festschreibung der Rechte und M\u00f6glichkei-\nten der Einflu\u00dfnahme der Elternvertretungen, der Sch\u00fcler-\nvertretungen. \nWir haben durchgesetzt, da\u00df materielle Unterst\u00fctzungen\nf\u00fcr Sch\u00fcler auf Landesebene gegeben werden k\u00f6nnen, und\nes wurde auch die M\u00f6glichkeit einer Konsultation des\nKultusministeriums mit der Elternvertretung und dem Bil-\ndungsbeirat vorgesehen. Das betrachte ich als au\u00dferor-\ndentlich wesentliche Verbesserung, die im Konsens im\nAusschu\u00df erreicht wurde. \nUnd obgleich Opposition, begr\u00fc\u00dfen und unterst\u00fctzen wir\nden Artikel 19, n\u00e4mlich die Festschreibung des Wahl-\npflichtfaches Ethik. Im Absatz 2 werden als inhaltliche\nSchwerpunkte religionskundliches Wissen, Verst\u00e4ndnis\nf\u00fcr gesellschaftliche Wertvorstellungen und Normen sowie\nZugang zu philosophischen und religi\u00f6sen Fragen vermit-\ntelt. So gut und so sch\u00f6n.\nWir sind weiterhin froh, da\u00df es auf unseren Antrag hin\ngelungen ist, ein lange verteidigtes Tabu anzusprechen,\nn\u00e4mlich die Sexualerziehung, die frei sein mu\u00df von Wert-\nvorstellungen. \n\n(Beifall bei F.D.P., Linke Liste/PDS, \nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nGleiches gilt f\u00fcr die ausdr\u00fcckliche Erw\u00e4hnung der Um-\nwelterziehung als einer fach\u00fcbergreifenden Aufgabe.\n\n(Zuruf von Dr. R\u00f6\u00dfler, CDU)\n\n\u2013 Das habe ich ja nicht gesagt, Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, das war ein\nneuer Absatz. \u2013 Ich werte das als eine positive Angelegen-\nheit. \nUnd als letztes hebe ich, von mehreren Fraktionen einge-\nbracht, die Festschreibung und Wertsch\u00e4tzung der psycho-\nlogischen Arbeit an den Schulen hervor. Das gilt f\u00fcr die\nSchulberatung allgemein wie auch f\u00fcr die medizinischen\nund psychologischen Gutachten betreffs der Sonderschu-\nlen, die nunmehr F\u00f6rderschulen genannt sind. \nSo, meine Damen und Herren, bis hierher ging es gut, und\njetzt geht es nicht mehr.\nKommen wir jetzt zum \u00a7 4, den Schularten und den\nSchulstufen. Unter Abs. 1 sind sie angef\u00fchrt \u2013 Sie wissen es\n\nalle \u2013, es fehlt aber die Erw\u00e4hnung, sogar die Erw\u00e4hnung\nder Gesamtschule fehlt! \n\n(Beifall bei F.D.P., SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und \nLinke Liste/PDS)\n\nMeine Damen und Herren, jetzt kommt es mir so vor wie\neine Ironie des Schicksals. Jeder von Ihnen wei\u00df, da\u00df ich\nkein Bef\u00fcrworter der Gesamtschule als Regelschule bin.\nAber wenn ein Gesetz, das gern das Attribut ,,liberal\u201c f\u00fch-\nren m\u00f6chte, eine solche Schulform ausschlie\u00dft, dann ist es\nf\u00fcr mich antiquiert.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS: Bravo! \u2013 \nlebhafter Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS, F.D.P. und\n\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nIch habe mir vor einer Woche in Bonn von Parteifreunden\nsagen lassen m\u00fcssen \u2013 das ist jetzt nicht meine Wortsch\u00f6p-\nfung, also beschimpfen Sie nicht mich, sondern andere:\nWas machen Eure Herz- Jesu-Demokraten mit der Gesamt-\nschule?\n\n(Lebhafter Beifall bei den Fraktionen der \nOpposition. \u2013 Bandmann, CDU: Wen d\u00fcrfen wir \n\ndaf\u00fcr beschimpfen?)\n\n\u2013 Das war keine Beschimpfung. \u2013 Meine Damen und Her-\nren der CDU-Fraktion, Sie sprechen immer von einer\nDreigliedrigkeit als einem Ziel, aber dann mu\u00df die Ge-\nsamtschule schon als Regelschule angeboten werden \u2013 ich\nspreche vom Angebot \u2013, denn Sie nehmen ja hier der\nSelbstbestimmung der Eltern von vornherein die Spitze.\n\n(Lebhafter Beifall bei den Fraktionen der Opposition)\n\nIch brauche die Ausf\u00fchrungen von Herrn Hatzsch nicht zu\nwiederholen. Das ist der neuralgische Punkt, ob wir es\nwahrhaben wollen oder nicht. Ein beachtlicher Teil der\nEltern fordert die Gesamtschule,\n\n(Vereinzelt Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nobwohl die Vor- und Nachteile von beiden Seiten genau\nabgewogen werden m\u00fcssen, und als so \u00fcberlegen hat sich\ndie Gesamtschule in ihrer bisherigen Existenz auch nicht\ngezeigt. Ich erw\u00e4hne das noch einmal, damit Sie mich nicht\nabstempeln, da\u00df ich hier unter allen Umst\u00e4nden die Ge-\nsamtschule fordere. Ich finde es nur undemokratisch und\nsehr kurzsichtig, da\u00df Sie die nicht festgeschrieben haben.\nWas passiert denn in drei Jahren, wenn wir hier eine ande-\nre Mehrheit haben? Dann novellieren wir als erstes das\nGesetz!\n\n(Lebhafter, anhaltender Beifall bei den Fraktionen \nder Opposition)\n\nAu\u00dferdem empfinde ich das als eine ungerechtfertigte Ein-\nschr\u00e4nkung des freien Wettbewerbs. \nIch komme noch einmal auf den Begriff ,,liberal\u201c zur\u00fcck.\nIn der 1. Lesung sa\u00df Frau Ministerin Rehm in einem gelb-\nblauen Kleid hier, was in mir Hoffnung erweckt hat.\n\n(Heiterkeit)\n\n\u00dcbrigens, an dieser Stelle gestatten Sie mir, da\u00df ich Frau\nMinisterin Rehm herzliche Gr\u00fc\u00dfe und die besten Gene-\nsungsw\u00fcnsche \u00fcbermittle. Ich hoffe, ich kann das auch in\nIhrem Namen tun. \n\n(Lebhafter Beifall)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1189\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen die ausschlie\u00dfliche\nFestlegung der Mittelschule f\u00fcr Sachsen nicht guthei\u00dfen.\nWir f\u00fcrchten, da\u00df die Schulentwicklung entsprechend der\nvorliegenden Drucksache sich zu wenig an den k\u00fcnftigen\nEntwicklungen in Europa und zu sehr an vorangegange-\nnen und bis zum heutigen Zeitpunkt weitgehend abge-\nschlossenen Entwicklungen in den alten Bundesl\u00e4ndern\norientiert. Unser heutiger Entwicklungsstand bleibt in die-\nsem Gesetzentwurf ungen\u00fcgend ber\u00fccksichtigt. \nHerr Staatssekret\u00e4r Nowak ist nicht da. Im ,,Spiegel\u201c 21\ndieses Jahres wird ihm in den Mund gelegt \u2013 ich wei\u00df\nnicht, ob er es so gesagt hat \u2013 ,,Die Gesamtschul-Ajatollahs\naus dem Westen halten hier ihre Exerzitien ab und machen\nuns die Eltern verr\u00fcckt.\u201c\u2013 Ein Ajatollah bin ich nicht, \n\n(Heiterkeit)\n\nund ich habe mich auch deutlich festgemacht, aber man\nmu\u00df schon noch einmal daran appellieren, Herr Hatzsch\nhat die Auswertung der Eltern- und Lehrerzuschriften an\ndas Kultusministerium vorgenommen, ich kann mir also\ndie Zitate daraus sparen. \nMeine Damen und Herren! Den Elternwillen zu negieren,\nhalte ich schlichtweg f\u00fcr eine S\u00fcnde.\n\n(Dr. Reinfried, CDU: Richtig!)\n\nUnd ich verstehe echt nicht, was Sie politisch bewogen hat,\nan diesem Kernpunkt so hart zu bleiben wie getan. Ich\nverstehe es nicht. Sie sind in vielen Punkten kooperativ\ngewesen, und wir haben uns einigen k\u00f6nnen.\n\n(Stempell, CDU: Schlechte Erfahrungen der\nVergangenheit!)\n\nIch wei\u00df, was sich dahinter verbirgt, aber ich spreche von\nder Beugung des Willens, die hier vorgenommen worden\nist.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS: Ausgezeichnet! \nBeifall bei den Fraktionen der Opposition)\n\nEin Drittel der Eltern \u2013 ich mu\u00df noch einmal darauf zu-\nr\u00fcckkommen, weil es mich so bewegt und weil ich selber\nin diesem ganzen Bearbeitungsvorgang einen Lernproze\u00df\ndurchgemacht habe \u2013 hat sich f\u00fcr die Gesamtschule ausge-\nsprochen; sicher wissen nicht alle Eltern, was sich hinter\nder Gesamtschule verbirgt, das gestehe ich zu, und ich ge-\nstehe auch zu, da\u00df ein Gro\u00dfteil der Lehrer aus innerer Ver-\nunsicherung lieber das behalten m\u00f6chte, was er hat, als\nda\u00df sie das wollen, was nicht klar ist. \n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, ich appelliere noch einmal an\nSie. Schalten Sie die Gesamtschule nicht ganz aus Ihrem\nBewu\u00dftsein aus! Es k\u00f6nnte zu erheblichen Unruhen \u2013 in\nwelcher Form die sich \u00e4u\u00dfern, will ich hier nicht festschrei-\nben \u2013 der Eltern f\u00fchren.\nEin weiterer Punkt in der Gesetzesvorlage, den wir nicht\nakzeptieren, ist die Zuordnung der Hortner und Hortne-\nrinnen zur Kommune. Das Kultusministerium hat eine Ge-\nsetzesformulierung gew\u00e4hlt, die der aktuellen mi\u00dflichen\nLage der Landeskasse geschuldet ist. Eine bedauerliche Si-\ntuation \u2013 wir k\u00f6nnen sie nicht \u00e4ndern.\nAber ein Gesetz kann sich doch nicht an einer solchen Tat-\nsache orientieren, sondern da gibt es doch p\u00e4dagogische\nGrunds\u00e4tze und Wertvorstellungen des Hortes, die be-\nr\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen. \n\n(Anhaltender Beifall bei den Fraktionen \nder Opposition)\n\nF\u00fcr mich stellt das eindeutig eine p\u00e4dagogische Abwer-\ntung der Freizeitp\u00e4dagogen dar, und dem widersetze ich\nmich energisch. Der Hort \u00fcber die Klassenstufe 4 hinaus\nhat bedeutsame p\u00e4dagogische Funktionen zu erf\u00fcllen. Der\nHort wird unter anderem die Attraktivit\u00e4t einer Schule\nmitbestimmen. Der Hort bietet M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die erzie-\nherische und attraktive Freizeitgestaltung der Kinder. Ich\ngehe auch nicht davon aus, da\u00df s\u00e4chsische V\u00e4ter und M\u00fct-\nter ab Mittag daheim sein werden und f\u00fcr ihre Kinder zur\nVerf\u00fcgung stehen. \n\u2013 Die rote Lampe brennt, ich \u00fcberspringe, und ich komme\nzum Religionsunterricht. Der Religionsunterricht, wie er\nfestgeschrieben ist, gef\u00e4llt uns nicht.\n\n(Bandmann, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\n\u2013 Das ist doch sonst immer Herrn Schimpffs Sache, das zu\nmachen! \n\n(Lebhafter Beifall bei den Fraktionen der Opposition)\n\nIch hatte vorher auf die Bedeutung des Faches Ethik hinge-\nwiesen, positiv. Die Verfassung macht es m\u00f6glich, es so zu\ninterpretieren, aber ich erinnere noch einmal an die Bremer\nKlausel. Auch das w\u00e4re m\u00f6glich. \nAber f\u00fcr uns ist dieser Religionsunterricht nicht der\nKnackpunkt, das Gesetz nicht zu tragen, sondern das sind\ndie beiden Punkte Gesamtschule und Hort. Und ich bitte\nSie nochmals, meine verehrten Damen und Herren der\nCDU-Fraktion, Ihren Standpunkt zu \u00fcberdenken.\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe jetzt einen Vertreter\nder CDU-Fraktion. Bitte sch\u00f6n!\n\nNoack, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nUnsere Fraktion splittet \u00fcbrigens den Redebeitrag. Zuletzt\nspricht Dr. Weber. \nUnsere Fraktion hat hier an dieser Stelle des Hohen Hau-\nses zur 1. Lesung des Landesschulgesetzes zwei Schwer-\npunkte gesetzt:\n1. Wir haben eindeutige Aussagen zum Termin der Verab-\nschiedung des Landesschulgesetzes getroffen. Und\n2. wir haben prophezeit, inhaltlich Zeichen zu setzen, da\u00df\ndieses Gesetz ein typisch s\u00e4chsisches wird und im Freistaat\nbreite Anerkennung findet. \nAber auch, wenn ein Gro\u00dfteil der Opposition anderer Mei-\nnung ist, darf ich f\u00fcr uns in Anspruch nehmen und sagen:\nDies ist uns gelungen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa die Redezeit sehr bemessen ist, werde ich nicht auf\nZwischenfragen eingehen und kann auch nur auf ausge-\nw\u00e4hlte inhaltliche Ver\u00e4nderungen eingehen, die auf Antr\u00e4-\nge unserer Fraktion in den Gesetzestext eingearbeitet\nworden sind. Die Reihenfolge meiner Beispiele entspricht\nnicht der Wertigkeit, sondern der Reihenfolge der Paragra-\nphen.\nLubi sulerjo, starsi a wucerjo dwurecnych ko\u00e9ncin Luzicy\n\u2013 das hei\u00dft: Liebe Sch\u00fcler, Eltern und Lehrer des zweispra-\nchigen Gebietes der Lausitz! Erstmals in der Geschichte\ngibt es in einem Landesschulgesetz einen Paragraphen, der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1190\n\n\n\nsehr ausf\u00fchrlich und klar alle Belange der Schulen im\nzweisprachigen Gebiet regelt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEr spricht von der M\u00f6glichkeit des Erlernens der sorbi-\nschen Sprache. Er unterscheidet sorbische und andere\nSchulen im deutsch-sorbischen Gebiet. Er legt den Status\nder sorbischen Sprache fest, unterteilt sie in Muttersprache,\nZweitsprache und Fremdsprache. Er legt fest \u2013 und das ist\nauch ein Novum \u2013, da\u00df an allen Schulen des Freistaates\nSachsen Grundkenntnisse aus der Geschichte und der Kul-\ntur der Sorben vermittelt werden. \nIch setze fort mit einigen Bemerkungen zu den Schulstruk-\nturen, die in den Ausschu\u00dfberatungen einen breiten Raum\neinnahmen: Unser Modell, meine Damen und Herren, bie-\ntet einen hohen Grad an Durchl\u00e4ssigkeit, eine individuelle\nF\u00f6rderung und einen erzieherischen Unterricht. Jeder\nSch\u00fcler erwirbt unabh\u00e4ngig von der zeitlichen Entwick-\nlung seiner Begabung einen f\u00fcr ihn ma\u00dfgeschneiderten\nAbschlu\u00df.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDrei von der KMK anerkannte Abschl\u00fcsse k\u00f6nnen unter\neinem Dach bei abschlu\u00dfbezogener Differenzierung er-\nreicht werden:\n1. Der Hauptschulabschlu\u00df nach Klasse 9. Und f\u00fcr die\nPresse:  \n2. Der qualifizierende Hauptschulabschlu\u00df nach Klasse 9\nmit Leistungsfeststellung. Und\n3. der Realschulabschlu\u00df.\nDar\u00fcber hinaus \u2013 und das m\u00f6chte ich als viertes mit er-\nw\u00e4hnen \u2013, der qualifizierte berufliche Abschlu\u00df im Zusam-\nmenhang mit guten Leistungen in der Berufsbildung\nentspricht der mittleren Reife.\nDas sind ohne Zweifel willkommene Abschl\u00fcsse f\u00fcr Wirt-\nschaft, Industrie und Handwerk und gleichzeitig Aus-\ndruck guter CDU- Politik;\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndenn bald werden wir hervorragende Handwerker und\nFacharbeiter brauchen, die eine fundierte Bildung und\nAusbildung haben.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der CDU)\n\nUnser Gymnasium von der Klassenstufe 5 bis 12 ist ein\nwichtiger Schritt in Richtung Europa. Es stellt keine Elite-\nschule dar, sondern arbeitet von Anbeginn an auf ein Ab-\nitur mit hohem Niveau hin. Das ist meines Erachtens im\nInteresse aller Sachsen.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der CDU)\n\nDes weiteren verweise ich auf eine Vielzahl von Schulan-\ngeboten mit beruflicher Orientierung. z. B. berufliches\nGymnasium oder Berufsoberschule, die zur allgemeinen\nHochschulreife, so wie das berufliche Gymnasium, oder\nzur Fachhochschulreife f\u00fchren. Au\u00dferdem gibt es die M\u00f6g-\nlichkeit des zweiten Bildungsweges.\nMeine Damen und Herren! Die CDU hat sich daf\u00fcr einge-\nsetzt, p\u00e4dagogisch und gesellschaftlich begr\u00fcndet, mit den\nneuen Schulstrukturen neue Wege, die nicht importiert\nworden sind, einzuschlagen, um nicht in einer Gesamt-\nschuldiskussion steckenzubleiben. Schulpolitik kann nicht\nlediglich bedeuten, Gesamtschule ja oder nein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDem Versuch, innovativ auf dieses Problem zuzugehen, ist\ndie Opposition nicht gefolgt. Sie hat sich protagonistisch\nauf die problematische Gesamtschule versteift und kon-\nstruktive Mitarbeit, damit sich selbst blockiert.\n\n(Zurufe: Unerh\u00f6rt! Pfui-Rufe von der Opposition)\n\nMeine Damen und Herren, das ist so! Daraufhin war die\nCDU nicht gewillt, die neu erarbeiteten Grunds\u00e4tze, durch\ndie Sachsen etwas Neues in den schulpolitischen Dialog\nbringt, aufzugeben.\nWir haben erfahren, da\u00df an den Schulen gezielte Desinfor-\nmation betrieben wurde.\n\n(Proteste im Saal)\n\nEltern wurde lediglich die auch im Westen schon halb ver-\nungl\u00fcckte Gesamtschule vorgestellt. Der neue, von der\nCDU vorgeschlagene Kompromi\u00df wurde als sachliche Dis-\nkussionsgrundlage und neue M\u00f6glichkeit schlicht negiert.\nEs ist doch fraglich, ob bei solch gezielten destruktiven\nInformationen der CDU vorgeworfen werden kann, wir\nrespektierten nicht den Elternwillen. In vielen Gespr\u00e4chen\nhaben wir festgestellt, da\u00df die Eltern mit dem neuen s\u00e4ch-\nsischen Weg sehr wohl einverstanden sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWohlwollend haben Eltern und Sch\u00fcler die von der CDU\neingebrachten Antr\u00e4ge \u00fcber Mitspracherecht in den Lan-\ndessch\u00fclerr\u00e4ten und Landeselternr\u00e4ten aufgenommen. Die\nf\u00fcr das Kind auf allen Ebenen wichtigen Fragen auf dem\nGebiet der schulischen Bildung werden gemeinsam mit El-\ntern und Sch\u00fclern beraten. Das ist im Gesetz festgehalten.\nErweitert wird die Beratung im \u00a7 17 mit Beratungsfach-\nkr\u00e4ften wie Schulpsychologen. \nMeine Damen und Herren, ich bitte Sie im Interesse der\nSch\u00fcler und Lehrer im Freistaat Sachsen, der Drucksache\n1/511 entsprechend der Beschlu\u00dfvorlage des Ausschusses\nzuzustimmen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe nun die Fraktion\nLinke Liste/PDS. Bitte sch\u00f6n. \n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren Abgeordneten! Vor 9 Wochen brach-\nten wir den Regierungsentwurf f\u00fcr ein s\u00e4chsisches Schul-\ngesetz auf den parlamentarischen Weg. Heute sollen wir \u2013\nim Gegensatz zu allen anderen neuen Bundesl\u00e4ndern \u2013 ein\nendg\u00fcltiges Schulgesetz, festgeschrieben f\u00fcr die n\u00e4chsten\nJahre, beschlie\u00dfen. Einerseits ist eine gesetzliche Regelung\nf\u00fcr den kontinuierlichen Schulbetrieb unerl\u00e4\u00dflich, anderer-\nseits ist damit der Weiterf\u00fchrung der im Herbst 1989 be-\ngonnenen demokratischen Bildungsreform ein vorl\u00e4ufiges\nEnde gesetzt. Der Ruf aber nach einer Bildungsreform f\u00fcr\ndie Bundesrepublik Deutschland ist un\u00fcberh\u00f6rbar. Das be-\nweisen uns \u2013 wir haben auch viele Gespr\u00e4che gef\u00fchrt, Herr\nNoack \u2013 die mit P\u00e4dagogInnen, Eltern und mit Sch\u00fclerin-\nnen und Sch\u00fclern gef\u00fchrten Gespr\u00e4che zum Schulgeset-\nzentwurf. Wir sind sicher, die Diskussion um ein wirklich\ndemokratisches Schulgesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen ist\nnoch nicht abgeschlossen; denn der Regierungsentwurf er-\nf\u00fcllt diesen Anspruch nicht. Damit \u2013 \u2013 \n\n(Unverst\u00e4ndlicher Zuruf)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1191\n\n\n\n\u2013 unserer Meinung nach, selbstverst\u00e4ndlich auch nach der\nMeinung vieler Eltern, vieler P\u00e4dagogen, vieler Sch\u00fcler.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nDamit zum Schulgesetzentwurf, Drucksache 1/511. Es gibt\nsicher einige Verbesserungen \u2013 Frau Georgi hat darauf hin-\ngewiesen, Herr Noack hat sie nochmal angesprochen \u2013, im\nbreiten Konsens erzielt. Ich m\u00f6chte hier noch einmal nen-\nnen: Wir begr\u00fc\u00dfen es, da\u00df die Elternmitbestimmung\nbesser geworden ist, da\u00df die Finanzierung der Sch\u00fclergre-\nmien auf Kreis- und Landesebene hineingekommen ist,\nda\u00df die Umwelt- und Sexualerziehung festgeschrieben ist.\nWir begr\u00fc\u00dfen auch \u2013 und das hat noch keiner vor mir\ngesagt, ich m\u00f6chte das f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler\nim Freistaat Sachsen sagen \u2013 wir begr\u00fc\u00dfen den Wegfall der\ndiskriminierenden Erziehungs- und Ordnungsma\u00dfnahme\nAusschlu\u00df aus allen Schulen des Landes, was wir einm\u00fctig\nim Ausschu\u00df so beschlossen haben.\nDie Fraktion Linke Liste/PDS, Herr Noack, ist nicht der\nMeinung, da\u00df es ein typisch s\u00e4chsisches Schulgesetz ist,\nund auch nicht, da\u00df es breite Anerkennung findet. Denn es\nbleibt noch vieles offen, und die Fraktion Linke Liste/PDS\nkann diesem Schulgesetz ihre Zustimmung nicht geben,\nwenn einige dieser Punkte nicht erf\u00fcllt sind.\nDa ist erstens \u2013 und ich komme sicherlich wieder auf den\nKnackpunkt dieses Schulgesetzentwurfes \u2013 der Ruf nach\nder Gesamtschule, und der ist un\u00fcberh\u00f6rbar in Sachsen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nAber die Staatsregierung und die CDU-Fraktion sind auf\ndiesem Ohr und bei diesem Thema taub. Und ich glaube\nauch, da\u00df es in diesem Fall keine Behinderung ist, sondern\nbildungspolitische Absicht, in unseren Augen Ignoranz\ndes Elternwillens. Tausende Unterschriften beweisen das.\nVon vornherein stand fest: In Sachsen darf es diese\nSchulart nicht geben. Wie w\u00e4re es denn sonst m\u00f6glich, da\u00df\nbei der Bestellung der Schulb\u00fccher f\u00fcr das Schuljahr\n1991/92 schon im M\u00e4rz in dieser Brosch\u00fcre als einzige\nSchularten die Mittelschule und das Gymnasium angege-\nben sind und keine anderen Schularten, ohne da\u00df der\nSchulgesetzentwurf schon diskutiert worden ist. \n\n(Vereinzelt Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nWir erheben hier erneut unsere Forderung nach Aufnahme\nder Gesamtschule im \u00a7 4.\nZweitens m\u00f6chte ich zur Chancengleichheit etwas sagen.\nEs bedeutet zuerst, da\u00df die Grundschule die Klassen 1 bis\n6 umfa\u00dft oder zumindest umfassen kann. Die M\u00f6glichkeit,\nbesonders im l\u00e4ndlichen Raum, die Kinder l\u00e4nger im\nWohnort zu beschulen, mu\u00df unbedingt einger\u00e4umt wer-\nden. Es wurde auch schon vorher eine Menge dazu gesagt,\nich mu\u00df das nicht wiederholen.\nChancengleichheit hei\u00dft weiterhin: Eltern- und Sch\u00fclerwil-\nlen stehen bei der Wahl des Bildungsweges vornan. Das\nschreibt auch das Grundgesetz vor und ist in allen Entw\u00fcr-\nfen zur Verfassung des Freistaates Sachsen zu lesen. Im\n\u00a7 34 Absatz 2 wird dem aber ein Riegel vorgeschoben:\n\u00dcber die Aufnahme wird entschieden\u2026 Ich stelle hier er-\nneut die Frage: Wer entscheidet? Und ich mache erneut die\nFeststellung: Nach Klasse 4 ist es p\u00e4dagogisch nicht ver-\ntretbar, schon richtig zu entscheiden. Und die vielgepriese-\nne Durchl\u00e4ssigkeit nach Klasse 4 \u2013 Herr Hatzsch hat das\nschon angesprochen \u2013, die ist doch nur rein theoretischer\nNatur. In der Praxis wird es nur von oben nach unten\n\nm\u00f6glich sein, und deshalb fordern wir die ersatzlose Strei-\nchung dieses Absatzes.\nIch vermisse auch Chancengleichheit weiterhin f\u00fcr Kinder\nund Jugendliche mit Behinderungen. Die Aufnahme einer\nintegrativen Beschulung, die M\u00f6glichkeit einer integrati-\nven Beschulung, ist im Schulgesetz nicht gew\u00e4hrleistet, ist\nnicht gesetzlich festgeschrieben, und was im \u00a7 14 unter\nF\u00f6rderschulen dar\u00fcber zu lesen ist, das gen\u00fcgt uns ganz\neinfach nicht. \nUnd ein weiterer Knackpunkt dieses Gesetzes: der Hort.\nIch m\u00f6chte es anf\u00fchren, weil auch wir der Meinung sind,\nda\u00df der gegenw\u00e4rtige Stand \u2013 also die Besch\u00e4ftigten im\nHort sind im Dienst der Kommunen, und das Land tr\u00e4gt\nmit finanzielle Verantwortung \u2013 ganz einfach nicht aus-\nreicht. Die Horte werden zwar nicht sofort sterben, aber\nnach und nach. Und das m\u00fcssen wir auf alle F\u00e4lle verhin-\ndern, und unsere Forderung bleibt: die Besch\u00e4ftigten in\nden Horten im Dienst des Landes und kostenloser Besuch\nder Horte und Freizeiteinrichtungen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage? \u2013 \n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Ja, bitte. \n\nMende, CDU: Zum Problem der \u00dcbergabe der Horte in\nkommunale Verantwortung. Sind Sie etwa der Meinung,\nda\u00df die \u00dcbergabe einer Aufgabe in kommunale Verant-\nwortung gleichbedeutend damit ist, da\u00df es eine Entlassung\nins Chaos, in Zusammenbruch und Niedergang bedeutet?\nOder meinen Sie nicht vielmehr, da\u00df die Gesamtverant-\nwortung der Kommunen f\u00fcr die Gesamtbetreuung im\nHort auch eine gute Chance ist, denn eine gute Kommune\nhat ein besonderes Interesse daran, da\u00df ihren Kindern und\nJugendlichen heimatverbunden, mit viel Qualit\u00e4t auch eine\nganzt\u00e4gige qualifizierte Freizeitgestaltung erm\u00f6glicht wird\nund dazu auch die n\u00f6tige qualifizierte p\u00e4dagogische Be-\ntreuung erfolgt? \n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Herr Kollege! Die Bot-\nschaft h\u00f6rt\u2018 ich wohl, doch mir fehlt der Glaube.\n\n(Zuruf von der CDU: Das ist Ihr Problem!)\n\nIch unterstelle den Kommunen keineswegs, da\u00df sie die\nKinder nicht gut betreuen wollen, aber sie k\u00f6nnen es ja\nganz einfach nicht. Und das ist doch der Knackpunkt.\n\n(Zuruf von der CDU: Falsche Behauptung!)\n\nDas haben wir doch hier schon sehr oft diskutiert, das\nhaben wir im Schulausschu\u00df diskutiert. Es ist im Moment\nnicht m\u00f6glich. Und auch diese \u00dcbergangsregelung von\nzwei Jahren reicht nicht aus. \n\nMende, CDU: Noch ganz kurz ein Zusatz. Sicher werden\ndazu gute Rahmenbedingungen ben\u00f6tigt, die werden wir\nschaffen \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte die Frage, bitte sch\u00f6n,\nnur noch eine Nachfrage!\n\nMende, CDU: \u2013 und mir w\u00fcrde es eine Freude sein, Ihre\nAntwort auf meine Frage in der Zukunft zu widerlegen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1192\n\n\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Das w\u00e4re sch\u00f6n. Da\nw\u00fcrde ich mich auch freuen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das ist aber keine Fragestel-\nlung gewesen.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Im Interesse unserer\nKinder w\u00fcrde ich hier sehr gern eine positive Entwicklung\nprognostizieren.\nDie Meinung der Fraktion Linke Liste/PDS zum Reli-\ngionsunterricht, meine Damen und Herren, habe ich hier\nschon mehrfach dargelegt. Er geh\u00f6rt unserer Meinung\nnach nicht an die Schulen, sondern unter das Dach der\nKirche. Wir stehen damit auch nicht allein, wie dies viele\nGespr\u00e4che und Briefe verdeutlichten. \nNun wird uns seitens der Regierungspartei immer wieder\nerkl\u00e4rt: Religionsunterricht sei doch fakultativ, jeder k\u00f6nne\nentscheiden, in der Praxis \u2013 ich bin gleich zu Ende \u2013 sieht\ndas aber ganz anders aus. Wenn ich mir die Anweisungen\ndes S\u00e4chsischen Staatsministers f\u00fcr Kultus \u00fcber Rahmen-\nregelungen f\u00fcr das kommende Schuljahr ansehe, dann lese\nich: Religionsunterricht f\u00fcr Klasse 5: fakultativ, eine Stun-\nde; wird in einer Schule Religion erteilt, so kann hier der\nGeschichtsunterricht \u2013 auch eine Stunde, aber obligatorisch\n\u2013 entfallen.\nWie gesagt: obligatorisches Unterrichtsfach.\n\n(Zuruf von der CDU: L\u00e4ngst \u00fcberholt!)\n\nDie Alternative zum Religionsunterricht, die Ethik, die su-\nche ich vergeblich. Bei allen Problemen mit Lehrkr\u00e4ften\nfinde ich eine solche Herangehensweise einfach unredlich\n\u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU: \u00a7 19!)\n\nMit Bildungspluralismus hat das wenig zu tun. Wir for-\ndern nach wie vor die ersatzlose Streichung der \u00a7\u00a7 18 bis\n20. Begr\u00fcndet worden ist das schon mehrfach. Sollte unse-\nren Forderungen nicht entsprochen werden, wird die Frak-\ntion Linke Liste/PDS dem Schulgesetz ihre Zustimmung\nnicht geben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Als letzte Fraktion in dieser\nAussprache, bitte sch\u00f6n, Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. \n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren Abgeordnete! Herr Ministerpr\u00e4sident!\nFriedrich der Gro\u00dfe war unter anderem auch f\u00fcr folgen-\nden Ausspruch bekannt: ,,In meinem Staat kann jeder nach\nseiner Fasson gl\u00fccklich werden.\u201c Den Preu\u00dfen ergeht es\noffensichtlich besser als den Sachsen, denn von Vielfalt\nund Vielgesichtigkeit kann hier nicht die Rede sein, zumin-\ndest was die Bildungspolitik betrifft. Und dabei hatte alles\nso gut begonnen. Noch im Herbst 1989 wurden erste Ar-\nbeitsgruppen zur Erneuerung des Bildungswesens aktiv,\nwar die entscheidende Rolle der Schule f\u00fcr gesellschaftli-\nche Entwicklung doch sofort erkannt worden. Vielfalt soll-\nte her, Ideenwettstreit und keinem Modell der Vorzug\ngegeben werden. Die Vorz\u00fcge und Nachteile der einzelnen\nModelle sollten sich in der Praxis erweisen und einen ge-\ngenseitigen Lernproze\u00df ausl\u00f6sen. Das w\u00e4re mit dem Mo-\ndell der Mittelschule \u2013 wie es im vorliegenden\nRegierungsentwurf aufgezeigt wurde \u2013 vielleicht sogar\nm\u00f6glich gewesen, h\u00e4tte man es nicht amputiert. Doch dazu\nkomme ich noch. \n\nSchon im Fr\u00fchjahr des vorigen Jahres gr\u00fcndete sich eine\nArbeitsgruppe \u2013 etwas suspekt \u2013 Baden-W\u00fcrttemberg-\nSachsen, die sich unter anderem mit der Erarbeitung eines\nLandesschulgesetzes befa\u00dfte. Es entstanden drei Entw\u00fcrfe,\ndie wie geheime Verschlu\u00dfsachen geh\u00fctet wurden und\nsich kaum voneinander unterschieden.\nVer\u00f6ffentlicht wurde das so langwierig erarbeitete St\u00fcck\ndann im Sp\u00e4therbst als Referentenentwurf. Ab diesem\nZeitpunkt gingen auch keine Einladungen an eine Reihe\nvon mitwirkenden Sachsen mehr heraus. Offensichtlich\ngab es nichts mehr zu tun. Um so verwunderlicher, da\u00df\nsich nun herausstellt, da\u00df es diese Arbeitsgruppe immer\nnoch gibt, zwar nicht mehr mit Bildungspolitikern ver-\nschiedener Couleur, sondern nur einer sehr dunklen Farbe\nbesetzt, aber eifrig am Arbeiten.\n\n(Bandmann, CDU: Flei\u00dfig.)\n\nMich wundert nun, was diese Gruppe Bergold noch zu\narbeiten hat, und ich erwarte von der Staatsregierung, da\u00df\nsie diese omin\u00f6sen Dinge aufkl\u00e4rt. Hier tut Transparenz\nnot, zumal diese Arbeitsgruppe im zust\u00e4ndigen Ministe-\nrium offensichtlich nicht bekannt ist, wohl aber dem einen\noder anderen Abgeordneten hier im Saale. \n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. \u2013 \nWiderspruch bei der CDU)\n\nEiner der ausgew\u00e4hlten Leipziger Mitarbeiter dieser merk-\nw\u00fcrdigen Arbeitsgruppe wurde \u00fcbrigens im Herbst als IM\nenttarnt. \nDer Referentenentwurf stie\u00df auf weitreichende Ableh-\nnung, die manigfach dokumentiert wurde, am deutlichsten\nwohl innerhalb der freien Enquetekommission des s\u00e4chsi-\nschen Bildungsforums, das sich im Winter letzten Jahres in\nDresden zusammenfand und mit \u00fcber 600 Vertretern der\nverschiedenen Gruppen von Betroffenen aus ganz Sachsen\n\u00fcberaus repr\u00e4sentativ besetzt war. \u00dcbrigens habe ich kei-\nnen der hier Anwesenden dort gesehen. Die Kritikpunkte\nwaren dieselben, die schon im Sommer 1990 vom Bil-\ndungspolitischen Ausschu\u00df Leipzig aufgezeigt wurden,\nals ein Exemplar des geheimen Landesschulgesetzentwur-\nfes begutachtet wurde. \nUnsere \u00c4nderungsantr\u00e4ge beziehen sich auf diese ewigen\nStreitpunkte und werden nachher noch im einzelnen vor-\ngestellt werden, und hier, Herr Noack, gestatten Sie mir,\nda\u00df ich Ihren Vorwurf, die Opposition h\u00e4tte sich nicht\nkonstruktiv beteiligt, scharf zur\u00fcckweise. Die Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne hat im Ausschu\u00df die meisten \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge gestellt, und wie Sie wissen \u2013 im Protokoll\nnachlesbar \u2013 auch die meisten durchbekommen, sicherlich\nnicht mit Gewalt, denn ich war alleine dort.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nInzwischen hat der Diskussionsproze\u00df innerhalb und\nau\u00dferhalb des Landtages gezeigt, es brechen muffige Zei-\nten an im s\u00e4chsischen Bildungswesen. \n\n(Dr. Reinfried, CDU: Infamie! \u2013 \nGoliasch, CDU: Aber keine Brandenburger Zeiten. \u2013 \n\nBeifall bei Linke Liste/PDS)\n\nEin interessantes p\u00e4dagogisches Modell, wie das der Mit-\ntelschule, wurde degeneriert. Die Obrigkeitsstaatlichkeit\nhohnlacht allen DDR-Erfahrungen, und die fr\u00fchere SED-\nKonformit\u00e4t wurde ersetzt durch eine f\u00fcr mich psycholo-\ngisch interessante CDU-Konformit\u00e4t.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1193\n\n\n\nDabei enth\u00e4lt der Regierungsentwurf eine Reihe guter An-\ns\u00e4tze, und ich m\u00f6chte hier auch sagen, da\u00df ich denke, der\nSPD-Entwurf ist auch nicht wesentlich besser. Er hat zwei\nKnackpunkte gut aufgenommen: Hort und Gesamtschule,\naber Religionsunterricht und Obrigkeitsstaatlichkeit sind\ndort genauso problematisch behandelt worden, und ich\ndenke, die wahre Revolution im Bildungswesen ist nicht\nder Begriff Gesamtschule, sondern Vielfalt, Toleranz und\nVerst\u00e4ndnis. Die Eltern fordern das, wenn sie Gesamtschu-\nle sagen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDer Regierungsentwurf enth\u00e4lt eine Reihe guter Ans\u00e4tze,\ndie bildungspolitisch von einigem Interesse sind. Die Um-\nwelterziehung wurde erstmals in einem Landesschulge-\nsetz verankert. Ein Landesbildungsrat \u2013 nunmehr in der\nBeschlu\u00dfvorlage des Ausschusses auch mit demokratisch\nlegitimierten und nicht willk\u00fcrlich ausgew\u00e4hlten Vertre-\ntern besetzt \u2013 ist vorgesehen, der das Kultusministerium\nber\u00e4t. \nEs gibt das Modell der Mittelschule. Was f\u00fcr eine k\u00fchne\nIdee, eine Schule nur zu skelettieren und es den lokalen\nGegebenheiten zu \u00fcberlassen, sie zu beleben. Geben Sie\nden Menschen die Chance, ihre Schule selbst zu gestalten,\nden nachbarschaftlichen Umkreis einer konkreten Schule\nin den Lebensraum Schule einzubeziehen, gemeinsam mit\nallen Betroffenen ein konkretes Schulmodell zu ent-\nwickeln, ob nun gesamtschul\u00e4hnlich oder dreigliedrig oder\nwas noch. Wer sich der Qualit\u00e4t seines Modells sicher ist,\nder kann die Konkurrenz doch gro\u00dfz\u00fcgig zulassen, oder\nsind Sie unsicher?\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. \u2013 \n\nDr. Reinfried: Aber nein.)\n\nWas w\u00e4re alles drin gewesen in diesem Modell, wenn, ja\nwenn man es nicht verst\u00fcmmelt h\u00e4tte. Dieses Modell ba-\nsiert auf der Vielzahl der M\u00f6glichkeiten, den Kann-Bestim-\nmungen. Gerade diese wurden aber meines Erachtens\ndurch die Arbeitsgruppe der CDU-Fraktion ganz erheblich\nbeschnitten, indem zum Beispiel keine Oberstufe auf der\nMittelschule vorgesehen wurde, indem die Sch\u00fcler nur bis\nzur 4. Klasse gemeinsam erzogen werden sollen und vieles\nmehr. \nDa\u00df die Gesamtschule nicht explizit aufgef\u00fchrt wird,\nwenn man die Mittelschule mit so vielen M\u00f6glichkeiten\nausstattet, da\u00df ein Gesamtschulmodell kein Problem ist,\nhalte ich f\u00fcr einen interessanten bildungspolitischen\nSchritt, der auf das Bem\u00fchen um neue, origin\u00e4re und der\nhiesigen Situation angepa\u00dfte L\u00f6sungen hinweist. Man\nmu\u00df dann nur die Gesamtschule in diesem Modell m\u00f6g-\nlich machen.\nUm so mehr erwarten wir auch, da\u00df nat\u00fcrlich die Vorz\u00fcge\ndes Projektes Gesamtschule \u2013 \u00fcber die Nachteile brauchen\nwir hier nicht zu reden \u2013  Eingang in dieses Modell finden,\ninsbesondere die Bildung von Kursen unterschiedlichen\nNiveaus in verschiedenen F\u00e4chern, aber auch das Lernen\nin heterogenen Gruppen, Teamarbeit von Lehrern und\nLehrerinnen, f\u00e4cher\u00fcbergreifender Projektunterricht, die\n\u00d6ffnung der Schulen zum gesellschaftlichen Umfeld hin.\nDas w\u00e4ren entscheidende Punkte f\u00fcr eine Schule der M\u00f6g-\nlichkeiten, die Mittelschule, die ich mir w\u00fcnschte. Wie sie\nhei\u00dft, ist ziemlich egal.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nGut mu\u00df sie sein, Vielfalt erm\u00f6glichen, tausend Gesichter\nhaben. \n\nVielfalt war das Stichwort. Unsere Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne hat sich immer erhofft, in einem liberalen Gesetz\nf\u00fcr die Schulen freier Tr\u00e4gerschaft \u2013 unsere Wunschvor-\nstellung war sogar ein Schulgesetz f\u00fcr alle Schulen, egal in\nwelcher Tr\u00e4gerschaft \u2013 gewisse Ans\u00e4tze f\u00fcr Vielfalt zu ent-\nwickeln. Aber auch das ist nicht m\u00f6glich. Die \u00dcberwei-\nsung des diesbez\u00fcglichen Gesetzentwurfes ist durch\nirgendeine Mehrheit in diesem Landtag klanglos von der\nTagesordnung gestrichen worden. Ich vermute mal, da\u00df\ndie CDU-Fraktion noch nicht soweit ist mit einem eigenen\nEntwurf, vielleicht ist auch die Arbeitsgruppe Bergold\nnoch nicht wieder  zusammengetreten. Die Vorg\u00e4nge be-\nfremden mich jedenfalls sehr.\n\nWo sieht die Fraktion die Probleme? \n\n1. Ein konfessioneller Religionsunterricht soll angeboten\nwerden. Die Teilnehmer der \u00d6kumenischen Versammlung\nvom letzten Wochenende haben sich zwar mehrheitlich,\nwie auch die Bev\u00f6lkerung, gegen dieses Vorhaben ge-\nwandt, aber da gibt es wohl hier noch andere Interessen-\ngruppen. Wir werden darauf in den \u00c4nderungsantr\u00e4gen\nnoch eingehen. Ich will nur die B\u00fcrgerinitiative ,,Kind,\nUmwelt Trachau/Trachenberge\u201c zitieren: Wir fordern\nEthik und Religionskunde als Pflichtfach, statt Reli-\ngionsunterricht f\u00fcr Gl\u00e4ubige und Ethik f\u00fcr Atheisten.\nWenn die Sch\u00fcler gemeinsam verschiedenste Glaubensbe-\nkenntnisse erfahren, k\u00f6nnen Christen, Atheisten, Juden,\nMoslems einander akzeptieren lernen \u2013 wir haben heute\nfr\u00fch \u00fcber Rechtsradikalismus gesprochen. \n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und Linke Liste/PDS) \n\n2. Die Grundschule soll nicht bis zur 6., sondern in diesem\nEntwurf nur bis zur 4. Klasse gehen. In fast allen L\u00e4ndern\nder Welt werden Sch\u00fcler erst nach der 6., 8. oder gar 9.\nKlasse in unterschiedliche Schullaufbahnen eingeteilt. P\u00e4d-\nagogisch g\u00fcnstig ist dabei, da\u00df sie in der ganzheitlichen\nErziehung soziale Kompetenz erwerben, kommunikations-\nf\u00e4hig und teamf\u00e4hig werden, da\u00df ihre Entwicklungsm\u00f6g-\nlichkeiten zuverl\u00e4ssiger eingesch\u00e4tzt werden k\u00f6nnen, da\u00df\nsie soziale Tugenden, wie einander helfen, erwerben und\nsich gegenseitig in der Entwicklung ihrer Interessen be-\ng\u00fcnstigen.\n\n3. Ein allgemeines Abitur soll nur am Gymnasium zug\u00e4ng-\nlich sein. Der Mittelschule bleibt eine Fortf\u00fchrung ver-\nschlossen oder \u00fcber Umwege. Damit wird die Mittelschule\nvon vornherein dazu verdammt, Auffangbecken f\u00fcr den\nmehr oder weniger guten Rest von 90 Prozent aller Kinder\nzu sein, die nicht aufs Gymnasium kamen. Sp\u00e4tentwickler\nwerden auf das berufliche Gymnasium verwiesen, aber\ndas ist doch nur ein eingeschr\u00e4nktes Abitur, das keine all-\ngemeine Hochschulreife darstellt.\n\n(Goliasch, CDU: Das stimmt doch gar nicht. \u2013 \nStempell, CDU: V\u00f6llig falsch so.)\n\n4. Die Schulkonferenz hat keine M\u00f6glichkeit, die Bestel-\nlung eines Schulleiters zu beeinflussen, und der Schulleiter\nsoll automatisch Vorsitzender der Schulkonferenz sein.\nWarum darf die Schulkonferenz den Vorsitzenden nicht\naus ihrer Mitte w\u00e4hlen, wenn es vielleicht einen geeignete-\nren Kandidaten g\u00e4be?\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1194\n\n\n\nEine letzte kleine Hoffnung habe ich noch, diese drohende\nNotverordnung einer inzwischen der L\u00e4cherlichkeit nahe-\nstehenden Mehrheitsfraktion\n\n(Goliasch, CDU: Lieber der L\u00e4cherlichkeit \nals der Bl\u00f6dheit!)\n\ninhaltlich f\u00fcr mehr als die zu Tode zitierten und inzwi-\nschen wahrscheinlich vergangenen 54 Prozent der Bev\u00f6l-\nkerung akzeptabel zu machen. \u00dcberdenken Sie sich unsere\n\u2013 im Unterschied zu anderen Fraktionen in geringem Um-\nfang gehaltenen \u2013 \u00c4nderungsantr\u00e4ge und f\u00e4llen Sie eine\nsouver\u00e4ne Entscheidung, meine Damen und Herren Abge-\nordneten. Entscheiden Sie nicht an den W\u00fcnschen der Be-\nv\u00f6lkerung vorbei, sondern politisch weitsichtig und\nsachorientiert.\nParteien, die sich wie tolle Hunde in Begriffe verbei\u00dfen,\nmachen keine gute Schulpolitik. Das kann jeder sehen und\nverstehen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nGeben Sie alle dieser Diskussion bitte die W\u00fcrde zur\u00fcck.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nUnd ich appelliere an Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident \u2013 gestern\nerreichte mich ein Fax des Herrn Stadtpr\u00e4sidenten Magi-\nrius von Leipzig; die Stadtverordnetenversammlung hat\nsich f\u00fcr mehr Liberalit\u00e4t in Form der Gesamtschule ausge-\nsprochen \u2013, das zu bedenken.\nIch m\u00f6chte noch etwas zum Sachgang sagen. Geben Sie\nnach, meine Damen und Herren von der CDU, denn der\nSPD-Entwurf ist nicht so viel besser, wie ich deutlich\nmachte, wenn, ja wenn Sie in der Lage sind, dem Regie-\nrungsentwurf die Liberalit\u00e4t zu verleihen; der SPD-Ent-\nwurf war nur pro forma behandelt worden im Ausschu\u00df\nund hat die positiven Ver\u00e4nderungen, die der Regierungs-\nentwurf bekam, nicht erfahren. Nutzen Sie Ihre Chance!\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, teilweise bei SPD \nund Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Damit haben die Fraktionen gesprochen.\n\n(Zurufe von der CDU: Nein!)\n\nSie wollen noch einmal als Berichterstatter sprechen?\n\n(Zurufe von der CDU: Wir hatten gesplittet.)\n\nDr. Weber, CDU: Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte\nim Rahmen der verbliebenen Zeit noch ein Sachproblem\naufgreifen und einige Antworten geben auf das, was ange-\nsprochen wurde. \nSelbst der engagierteste, der beste Schulmann ist kein Me-\ndizinmann, der mit Wundermitteln in der Schulstube hei-\nlen kann, was drau\u00dfen in der Gesellschaft krank oder\nkaputt ist. \u2013 Dieser Spruch war f\u00fcr uns der Einstieg, wes-\nhalb wir uns engagiert haben f\u00fcr die Aufnahme des Kapi-\ntels Umwelterziehung in unser s\u00e4chsisches Schulgesetz.\nAus allen aktuellen Lebensfragen erwachsen an die Schu-\nlen besondere, oft recht rasch formulierte Anspr\u00fcche. An\nder Schwelle der neunziger Jahre ger\u00e4t zunehmend die\nUmweltthematik als aktuelles wie existentielles Beispiel in\ndieses Spannungsfeld. Im Verantwortungsbewu\u00dftsein f\u00fcr\nNatur und Umwelt hat die CDU den \u00a7 36 a zur Umwelter-\nziehung in das s\u00e4chsische Schulgesetz eingebracht. Unser\n\nAnliegen besteht darin, f\u00fcr dieses Problemfeld bereits im\nSchulbereich geeignete Bildungsinhalte, d. h. f\u00e4cher\u00fcber-\ngreifende Aufgabenstellungen zu sensibilisieren, denn es\ngeht um die Lebensgrundlagen der nachwachsenden Ge-\nnerationen, um Wasser, Luft und Erde. Was n\u00fctzte es den\njungen Menschen in der Zukunft, die sch\u00f6nsten und be-\nsten Schulen zu haben, wenn ihnen elementare Lebens-\ngrundlagen verlorengehen.\nEin zweites Problem, was ich angek\u00fcndigt hatte: Ich m\u00f6ch-\nte auf einige Dinge aus der Diskussion der Vorredner ein-\ngehen.\nMeine Damen und Herren! Es ist sehr h\u00e4ufig strapaziert\nworden, nicht nur in diesem Hohen Hause, auch im Aus-\nschu\u00df: Elternwille und Strukturdiskussion. Aber wie sieht\nes denn in Wirklichkeit aus? Der Elternwille wird doch nur\nins Feld gef\u00fchrt und dann ins politische Feld gef\u00fchrt,\nwenn er auf die Errichtung einer Gesamtschule orientiert\nist. \n\n(Beifall bei der CDU, Widerspruch vor allem bei \nLinke Liste/PDS)\n\nEs wird damit eine ganz gef\u00e4hrliche Manipulation dieses\nbasisdemokratischen Elements der Gesamtschulpolitik\ndurchgef\u00fchrt. \nIch verweise Sie auf folgendes: Es gibt einen Partei-\nbeschlu\u00df der SPD, der Bildungskommission, vom 7. M\u00e4rz\n1986, und dieser Beschlu\u00df sieht vor: Gesamtschule statt\nHauptschule, Realschule und Gymnasium f\u00fcr die 7. bis 10.\nJahrgangsstufe. Er sieht vor die Integration von allgemei-\nner und beruflicher Bildung f\u00fcr die 16- bis 18j\u00e4hrigen als\nSekundarstufe II, integrierte Oberstufe oder neues Gymna-\nsium oder wie auch immer geartet. Schlie\u00dflich soll nach\ndiesem Beschlu\u00df der SPD-Parteif\u00fchrung \u2013 in Klammern\nmu\u00df ich fairerweise setzen: West \u2013 diese Gesamtschule die\neinzige Schulart sein. \nUnd wie es in der Praxis aussehen w\u00fcrde: In Nordrhein-\nWestfalen reicht der Elternwille, der so sensibilisiert wur-\nde, aus, wenn 100 Elternunterschriften vorliegen, eine\nGesamtschuleinrichtung zu errichten, und diese Gesamt-\nschuleinrichtung macht im Rahmen Nordrhein-Westfalen\n765 Hauptschulen kaputt, 260 Realschulen und 115 Gym-\nnasien, d. h. 1180 Schulen eines gegliederten Schulsystems.\nUnd hier, meine ich, ist ein Argument, Herr Hatzsch, wo\nwir in Sachsen keinen Weg zur Willk\u00fcr er\u00f6ffnen wollen. \n\n(Beifall bei der CDU, Widerspruch bei der \nOpposition, besonders bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie, da\u00df ich einmal\nunterbreche. Ich lasse keine Zwischenfrage mehr zu; die\nZeit ist abgelaufen, und ich bitte, zum Schlu\u00df zu kommen.\n\nDr. Weber, CDU: Ich m\u00f6chte auch Frau Schneider sagen:\nEs ist nat\u00fcrlich sehr bedauerlich, da\u00df Sie hier Dinge postu-\nliert haben, aber das rechne ich Ihrer Vergangenheit durch-\naus an \u2013 in Ihrem Beitrag.\n\n(Emp\u00f6rung bei Linke Liste/PDS)\n\nIch m\u00f6chte auch sagen, Frau Georgi, wir haben ein f\u00f6dera-\nles Staatssystem, auf das sind wir stolz, und Kultur- und\nSchulpolitik werden in Sachsen gemacht und nicht in\nBonn! Das \u00e4ndern auch nicht ein Herr M\u00f6llemann oder ein\nHerr Ortleb.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1195\n\n\n\nWir als CDU, wir wollen keine klassische Dreigliedrigkeit,\nwie uns das unterstellt wird. Wir wollen auch keine reine\nGesamtschule. Wir wollen die s\u00e4chsische Mittelschule. Wir\nwollen nicht eine Schule f\u00fcr alle, sondern wir wollen die\nrichtigen Schulen f\u00fcr jeden.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Anhaltender lebhafter Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Der Herr Ministerpr\u00e4sident hat um das Wort\ngebeten. Aber: Er spricht hier in Vertretung der Ministerin\nf\u00fcr Kultus und nicht in seiner Eigenschaft als Ministerpr\u00e4-\nsident. Das bitte ich bei eventuellen Gegenreden zu beach-\nten. \n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Vielen Dank,\nHerr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Der Vorspann war aus gesch\u00e4ftsord-\nnungsgr\u00fcnden erforderlich. Ich sage als derjenige, der in\nStellvertretung der zust\u00e4ndigen Ministerin spricht, zu-\nn\u00e4chst dieser Ministerin meinen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie hat sich nicht nur im November letzten Jahres nach\neiner wirklich sehr kurzen Bedenkfrist bereiterkl\u00e4rt, eine\nder wichtigsten und schwierigsten Aufgaben im Freistaat\nSachsen zu \u00fcbernehmen. Sondern ich glaube, da\u00df sie auch\nunter Einsatz aller Kr\u00e4fte \u2013 zusammen mit ihren Mitarbei-\nterinnen und Mitarbeitern im zust\u00e4ndigen Haus \u2013 hervor-\nragende Arbeit zur Vorbereitung der Debatte und der\nBeschlu\u00dffassung im Landtag geleistet hat.\nWir haben in der Schulgesetzgebung immer einen ersten\nentscheidenden Schritt zur Neugestaltung der Schul- und\nBildungslandschaft im Freistaat Sachsen gesehen. Wir wis-\nsen, da\u00df mit der Schulgesetzgebung dieser Proze\u00df der Er-\nneuerung nicht abgeschlossen ist, sondern da\u00df umgekehrt\nmit dieser Schulgesetzgebung ein neues und \u2013 wie wir\nglauben \u2013 modernes Geh\u00e4use geschaffen wird, in dem die\ninnere Erneuerung unseres Schulsystems stattfinden kann;\ndenn die eigentliche Aufgabe ist ja nicht die Organisation,\nsondern die Verarbeitung dessen, was in der Vergangen-\nheit in der Schule an Schaden, an Unrecht, an geistiger\nVergewaltigung und Deformation angerichtet wurde, wer-\nden mu\u00dfte unter dem Diktat einer politischen Partei, die\nimmer recht hatte und alle diejenigen, die dies bezweifel-\nten, verfolgte.\n\n(Zwischenruf des Abg. Bartl \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nEs ist kein Zweifel. Wer sich die M\u00fche macht, noch einmal\nin die Literatur der ehemals herrschenden Partei \u00fcber\nSchulpolitik zu blicken \u2013 es ist kaum noch zu fassen, da\u00df\nTexte dieser Art ver\u00f6ffentlicht werden konnten, z. T. unter\ndem ma\u00dflosen Anspruch der Wissenschaftlichkeit \u2013 wer\ndiese Texte heute noch einmal zur Hand nimmt, der wei\u00df,\nwelch ungeheurer Umbruch nicht nur durch die friedliche\nRevolution schon eingeleitet wurde, sondern welch unge-\nheure Arbeit noch vor uns liegt. Wir sind gemeinsam, und\nich m\u00f6chte hier in Vertretung der Ministerin dem feder-\nf\u00fchrenden Ausschu\u00df in besonderer Weise danken, an die\nAufgabe gegangen, neue Wege in Sachsen zu gehen. \nIch kann Ihnen aus meiner Post die Briefe herausnehmen,\ndie von westdeutschen Besitzst\u00e4nden geschrieben worden\nsind und die aussagen, da\u00df es uns ganz offenbar gelungen\nsein mu\u00df, einen anderen Weg zu gehen als den, den man\n\nin vielen westdeutschen Bundesl\u00e4ndern gegangen ist;\ndenn sonst h\u00e4tte ich nicht so viele Proteste gegen diesen\nneuen Weg bekommen. \nEs ist in der Tat einiges geschehen, was im \u00fcbrigen in der\nDiskussion der Schulpolitik in den alten Bundesl\u00e4ndern\nschon in den vergangenen 15 Jahren angelegt war, aber nie\nzur Reife gebracht werden konnte. Das f\u00e4ngt mit dem seit\nJahren, um nicht zu sagen seit Jahrzehnten gef\u00fchrten Streit\n\u00fcber die Dauer des Gymnasiums an \u2013 12 oder 13 Jahre.\nWir gehen bei dem allgemeinbildenden Gymnasium von\n12 Jahren aus. Ich halte das f\u00fcr eine gute Entscheidung,\nund es ist sehr interessant, da\u00df, erst nachdem hier eine\nsolche Entscheidung sich als m\u00f6glich abzeichnete, jetzt in\nden alten Bundesl\u00e4ndern wieder dar\u00fcber diskutiert wird,\nob man nicht auch diesen Weg gehen soll. \n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist ein typisches Beispiel daf\u00fcr, da\u00df die Nutzung von\nModernisierungschancen in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nauch in den alten Bundesl\u00e4ndern etwas bewegen kann.\nWir haben uns nach langen \u00dcberlegungen und vielen Dis-\nkussionen \u2013 und keineswegs, Frau Rush, in konspirativen\nZirkeln, sondern in aller \u00d6ffentlichkeit \u2013 mit der Frage be-\nfa\u00dft, ob es sinnvoll ist, das klassische dreigliedrige System\n\u2013 Hauptschule, Realschule und Gymnasium \u2013 so weiterzu-\nf\u00fchren. Auch hier sind Erfahrungen aus den alten Bundes-\nl\u00e4ndern eingeflossen, insbesondere die Erfahrungen, da\u00df\nim Wettbewerb zwischen Hauptschule und Realschule bei\nVerl\u00e4ngerung der Hauptschuldauer die Hauptschulen im-\nmer weniger eine Chance hatten. Es gab schon \u2013 wenn ich\ndas aus meiner vergangenen T\u00e4tigkeit im Landtag von\nNordrhein-Westfalen sagen kann \u2013 damals Diskussionen\n\u00fcber die Frage, ob man nicht die Hauptschule und die\nRealschule zu einem neuen Schultypus mit gr\u00f6\u00dferer inne-\nrer Durchl\u00e4ssigkeit und Differenzierung zusammenfassen\nsollte. Auch dies ist damals nicht gelungen. Es ist auch in\nder CDU nicht gelungen. Es ist aber auch bei der SPD nicht\ngelungen , weil die SPD zu sehr fixiert war \u2013 ich komme\ngleich noch einmal darauf, ich spreche jetzt von Nord-\nrhein-Westfalen \u2013 auf die Gesamtschuldebatte.\nIch halte es f\u00fcr einen gro\u00dfen Fortschritt, da\u00df diese neue\nSchulform, die zwei fr\u00fcher stark differenzierte, aber immer\nweniger differenzierte alte Schulformen zusammenfa\u00dft, so\nentwickelt wurde und uns damit die M\u00f6glichkeit gibt, in-\nnerhalb dieser Schulform wieder neu zu differenzieren. \nDieses Hohe Haus hat in der Debatte eine Reihe von Ge-\nsichtspunkten vorgetragen erhalten, und auf einige m\u00f6chte\nich eingehen. Ich m\u00f6chte beginnen mit dem zweifellos\nwichtigen Ansto\u00df f\u00fcr weitere Debatten: mit der Gesamt-\nschule. Frau Georgi, ich m\u00f6chte zun\u00e4chst darauf hinwei-\nsen, da\u00df die Gesamtschuldebatte in den alten\nBundesl\u00e4ndern sehr viel differenzierter gef\u00fchrt worden ist,\nals das heute morgen hier der Fall war. Es ist unterschie-\nden worden zwischen der integrierten und kooperativen\noder gegliederten Gesamtschule. Die gegliederte Gesamt-\nschule ist meines Wissens in den Beratungen \u00fcber das\nSchulgesetz zur Diskussion gestellt, aber abgelehnt wor-\nden.\nDie integrierte Gesamtschule setzt eine Schulgr\u00f6\u00dfe voraus,\ndie kaum noch in Nordrhein-Westfalen erreicht werden\nkann, geschweige denn hier in Sachsen, von vielleicht zwei\ndrei Ausnahmen abgesehen. Diese integrierte Gesamtschu-\nle ist nur dann sinnvoll, wenn eine so gro\u00dfe Zahl von Pa-\nralleljahrg\u00e4ngen oder Parallelklassen in der Schule ist, da\u00df\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1196\n\n\n\ndie Ausdifferenzierung, die Frau Rush sich insbesondere\ngew\u00fcnscht hat, organisatorisch \u00fcberhaupt m\u00f6glich ist.\nIn Nordrhein-Westfalen ist die Debatte mit gro\u00dfer Intensi-\nt\u00e4t gef\u00fchrt worden, im \u00fcbrigen, Herr Kollege Dr. Kunckel,\nmit einem weit auf die CDU zugehenden Kompromi\u00df\nletztlich, der allerdings aus tats\u00e4chlichen Gr\u00fcnden, wie\nsich jetzt zeigt, nicht eingehalten werden konnte. Die inte-\ngrierte Gesamtschule, wenn sie wirklich funktionieren soll,\nwenn sie die von Frau Rush anvisierte Vielfalt und Experi-\nmentierm\u00f6glichkeit wirklich anbieten soll, mu\u00df minde-\nstens vier bis f\u00fcnf parallele Jahrg\u00e4nge haben. Die\nP\u00e4dagogen sind in der Regel der Auffassung, unter f\u00fcnf\nwird die Sache schon gef\u00e4hrlich. Die Folge ist eine Zusam-\nmenfassung von Sch\u00fclern und Lehrern in einer Gro\u00dforga-\nnisation, die nicht nur aus r\u00e4umlichen Gr\u00fcnden f\u00fcr einen\ngro\u00dfen Teil von Sch\u00fclern kaum noch zu erreichen ist, es sei\ndenn, sie findet mitten in einem Ballungsgebiet statt, von\ndenen wir in unserem Land nicht allzu viele haben.\nDie weitere Folge ist \u2013 und das ist das eigentliche Problem\nmit der integrierten Gesamtschule \u2013, da\u00df durch die Vielfalt\nund Komplexit\u00e4t, die durch eine F\u00fclle von Einzelaktivit\u00e4-\nten in bezug auf Einzelspezialisierungen erforderlich ist,\nweitgehende Verunsicherung auftritt. Weitgehende Verun-\nsicherung sowohl bei den Eltern wie auch bei den P\u00e4dago-\ngen; denn die Eltern m\u00fcssen im Grunde genommen\nj\u00e4hrlich entscheiden, ob nun ihr Kind gerade in der richti-\ngen Qualifikation ist oder nicht. Die Kinder m\u00fcssen st\u00e4n-\ndig den Klassenverband wechseln, die Kinder m\u00fcssen\nst\u00e4ndig die Bezugspersonen wechseln. Was sich hier idea-\nliter, Frau Rush, sehr sch\u00f6n im Sinne der Entfaltung der\nFreiheit darstellt, erweist sich, wenn das kindgerecht sein\nsoll, als Anspruch auf eine Prinzenerziehung, da\u00df man\nn\u00e4mlich f\u00fcr f\u00fcnf Sch\u00fcler einen Lehrer hat\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nund mit dieser Vielfalt von M\u00f6glichkeiten dann Kinder\nausbildet. Das ist aber aus praktischen wie aus Ressourcen-\n, also finanziellen Gr\u00fcnden offensichtlich unm\u00f6glich.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDer gegliederten Gesamtschule haben wir uns von der In-\ntention her durch dieses Gesetz weitgehend gen\u00e4hert, aber\nmit dem Vorteil, da\u00df \u2013 und die Komplexit\u00e4t ist, wei\u00df Gott,\nnicht gering, wenn man das einmal graphisch nebeneinan-\nder auff\u00fchrt, was dieses Schulgesetz alles f\u00fcr Verschieden-\nheiten und Durchl\u00e4ssigkeiten anbietet \u2013 wir aus den drei\nHauptst\u00e4mmen, n\u00e4mlich der Fortf\u00fchrung der Grundschu-\nle in Richtung auf die berufsf\u00f6rdernden Schulen, auf die\nMittelschule und auf das Gymnasium, eine Vielfalt von\nQuerverbindungen angelegt haben, die es erlauben, nach\neiner Versuchsstrecke von zwei Jahren, n\u00e4mlich der Orien-\ntierungsstufe, eine zweite Entscheidung dar\u00fcber zu treffen,\nob die erste Entscheidung richtig war. \nDeshalb ist die Kritik, die daran ge\u00fcbt worden ist, Herr\nKollege Hatzsch, da\u00df die Orientierungsstufe der Grund-\nschule zugeordnet ist, so nicht richtig. Die Orientierungs-\nstufe geht quer \u00fcber das ganze System. Der Vorteil der\nEingliederung der Orientierungsstufe in die weiterf\u00fchren-\nde Schule besteht darin, da\u00df nicht der Allgemeinp\u00e4dagoge\nder Grundschule, sondern bereits der st\u00e4rker spezialisierte\nP\u00e4dagoge des weiterf\u00fchrenden Schulzweiges derjenige ist,\nder mit den Eltern beurteilen soll, ob das Kind f\u00fcr diesen\noder einen anderen Zweig besser geeignet ist. Und da er\naus der gr\u00f6\u00dferen Fachn\u00e4he diese Entscheidung besser tref-\nfen kann als der allgemein orientierte Grundschullehrer,\n\nhaben wir die fortf\u00fchrende, n\u00e4mlich die Orientierungsstu-\nfe in die fortf\u00fchrenden Schulen eingebaut und nicht in die\nGrundschule. \n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist der entscheidende Grund. Das hei\u00dft, es ist ein\nGrund, der sowohl p\u00e4dagogische wie auch organisatori-\nsche Vorteile gegen\u00fcber dem von Ihnen vorgeschlagenen\nWeg aufweist. Wenn Sie es n\u00e4mlich andersherum machen,\ndann m\u00fcssen Sie in der Orientierungsstufe im Grunde die\nDifferenzierung schon vorwegnehmen, die das differen-\nzierte System eigentlich mitliefert. Insofern sehe ich darin\nkeine Benachteiligung. \n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Ministerpr\u00e4sident, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Ich w\u00fcrde ger-\nne durchgehend sprechen, Herr Pr\u00e4sident, bitte haben Sie\nalle Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr. Ich m\u00f6chte jetzt noch einmal zu der\nGesamtschule kommen und dort zu dem Elternwillen.\nDieser Elternwille wird von uns sehr respektiert. Aber die\nFrau Georgi hat ja schon auf ein Problem hingewiesen,\nwenn auch ganz \u2013 glaube ich \u2013 unbewu\u00dft, indem sie n\u00e4m-\nlich die M\u00f6glichkeit einer anderen Koalition in diesem Ho-\nhen Hause und damit einer anderen Gesetzgebung\nangedeutet hat. Frau Georgi, wir haben gl\u00fccklicherweise\nnur alle vier Jahre Wahl. Die Eltern k\u00f6nnten sich aber jedes\nJahr anders entscheiden. Und was machen Sie denn, wenn\nsich in einem Schulbezirk die Eltern im Jahre 1 f\u00fcr einen\nSchultyp A, im Jahre 3 f\u00fcr den Schultyp B und im Jahre 5\nf\u00fcr den Schultyp C entscheiden? Dann ist jede Kontinuit\u00e4t\nin der Schule unm\u00f6glich. Deshalb ist es eigentlich sehr in-\nteressant: Der Elternwille ist gar kein Elternwille, sondern\ndas ist eine Art Erst- und Alleinentscheidungsrecht der\nEltern, die bei Beginn eines neuen Schulsystems die erste\nEntscheidung treffen k\u00f6nnen. \nDie Art, wie das in Nordrhein-Westfalen organisiert wor-\nden ist \u2013 mein Vorredner hat bereits darauf hingewiesen \u2013,\nzeigt auch, da\u00df man den Elternwillen \u00fcberhaupt nicht rea-\nlisieren will. Dann m\u00fc\u00dfte man n\u00e4mlich zun\u00e4chst einmal\nkonkurrierende Abstimmungen vornehmen. Der Eltern-\nwille wird dabei nur auf die Gesamtschule bezogen und\ndort auf eine Zahl von Eltern, deren Kinder niemals ausrei-\nchen w\u00fcrden, eine Gesamtschule zu tragen. Zumindest\nm\u00fc\u00dfte man in einem Ballungsgebiet so viele Eltern f\u00fcr die\nGesamtschule votieren lassen, da\u00df die Zahl ihrer Kinder\nausreicht, eine Gesamtschule zu tragen. Das ist aber noch\nnie vorgeschlagen worden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEine solche Mehrheit w\u00fcrde, wenn man den Elternwillen\nso definiert, wahrscheinlich nie zustande kommen. Ich\nbrauche Ihnen nur zu sagen, bei der Gesamtschule sind es,\nselbst wenn ich die Grundschule weglasse, immer noch\nacht Jahre, und ich brauche vier bis f\u00fcnf Klassenz\u00fcge.\nWenn ich sie mit 25 oder selbst mit 22 Sch\u00fclern ausstatte,\nhabe ich eine Zahl von Sch\u00fclern, die, projiziert auf die Zahl\nder Eltern, eine Mittelstadt ausmachen w\u00fcrde. \nEs m\u00fc\u00dfte sich also eine Mittelstadt geschlossen f\u00fcr die Ge-\nsamtschule entscheiden, damit das gerechtfertigt ist, und\ndiese Entscheidung w\u00e4re die erste und einzige M\u00f6glichkeit\nzu w\u00e4hlen. Wenn man n\u00e4mlich zwei oder drei Jahre sp\u00e4ter\neinen anderen Entscheid zulassen w\u00fcrde und dies im Ge-\nsetz vorgesehen w\u00e4re, h\u00e4tte niemand im Land eine Sicher-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1197\n\n\n\nheit, da\u00df es im Schulsystem Kontinuit\u00e4t gibt und, Frau\nRush, die Kontinuit\u00e4t als Muffigkeit zu interpretieren, ist\neine elit\u00e4re Haltung.\n\n(starker Beifall bei der CDU)\n\nEs ist sehr elit\u00e4r, was Sie vorgetragen haben, und es geht\nnur f\u00fcr kleine Minderheiten zu realisieren. Wenn Sie das,\nwas Sie vorgetragen haben, f\u00fcr die Allgemeinheit reali-\nsieren wollen, schaffen Sie eine kontinuierliche Verunsi-\ncherung der Bev\u00f6lkerung, weil nie sicher ist, welches\nExperiment wann welches Experiment abl\u00f6sen wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben aber als Staat \u2013 und das m\u00f6chte ich hier doch\njetzt mal mit aller Nachdr\u00fccklichkeit sagen \u2013 abzuw\u00e4gen\nzwischen dem Elternwillen, der sich in bezug auf Schul-\nform als ein Sonderwille darstellt, selbst wenn es sich um\ndie Eltern der Kinder handelt, und dem Willen der Ge-\nsamtbev\u00f6lkerung in bezug auf die Einl\u00f6sung der staatli-\nchen Verpflichtung, ein angemessenes Schulsystem mit\nangemessenen Lehr- und Lerninhalten zur Verf\u00fcgung zu\nstellen.\nWir haben als Legislative die Pflicht, zwischen diesen bei-\nden Interessen abzuw\u00e4gen. Die Abw\u00e4gung zwischen die-\nsen beiden Interessen kann doch eigentlich nur bedeuten,\nda\u00df das Geh\u00e4use eine dauerhafte Kontinuit\u00e4t bekommt\nund in diesem Geh\u00e4use Beweglichkeit m\u00f6glich ist.\n\n(Frau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Gerade \ndas meine ich!)\n\nJa, und das haben wir gemacht. Wenn Sie sich mal an-\nschauen, welche Beweglichkeit in diesem angebotenen Ge-\nh\u00e4use m\u00f6glich ist, Frau Rush, ich gebe Ihnen gern gleich\nmal ein Chart, der Ihnen das auf einen Blick hin erlaubt,\nwerden Sie sehen, da\u00df diese Beweglichkeit schon bis an die\nGrenzen der Verwirrung geht. Und es wird viele Eltern\ngeben, die sagen, k\u00f6nnt ihr das nicht einfacher machen. \nWir haben in der Grundschule, das ist ja unbestritten, alle\nKinder zusammen. Wir haben am Ende der Grundschule\ndie M\u00f6glichkeit, verschiedene Wege einzuschlagen. Alle\ndiese Wege f\u00fchren in die Orientierungsstufe. Wir haben\nnach dieser Orientierungsstufe die M\u00f6glichkeit, diese\nWege wieder zu korrigieren. Wir haben innerhalb des wei-\nterf\u00fchrenden Schulsystems die M\u00f6glichkeit, Entscheidun-\ngen nachtr\u00e4glich wieder zu korrigieren. Nat\u00fcrlich bedeutet\ndas eine Verl\u00e4ngerung des Ausbildungsweges, aber die\nVerl\u00e4ngerung des Ausbildungsweges ist der Preis f\u00fcr Mo-\nbilit\u00e4t im System.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nIch kann doch nicht, damit die Mobilit\u00e4t nicht durch Ver-\nl\u00e4ngerung erkauft werden mu\u00df, das ganze System so insta-\nbil machen, da\u00df kein Mensch mehr wei\u00df, was in f\u00fcnf\nJahren noch in der Schule gilt. Deshalb haben wir uns f\u00fcr\ndiese Struktur ausgesprochen. \nWenn man mal von der M\u00f6glichkeit der integrierten Ge-\nsamtschule absieht, gegen die es auch viele p\u00e4dagogische\nEinw\u00e4nde gibt, die im \u00fcbrigen auch diskutiert worden\nsind, den Eltern nur teilweise bekannt, darauf ist fairerwei-\nse von Frau Georgi hingewiesen worden, und nur noch die\ngegliederte Gesamtschule sieht, dann gibt es zu dem, was\nwir hier vorschlagen, kaum noch nennenswerte Unter-\nschiede. Der einzige Unterschied besteht im Grunde noch\ndarin, da\u00df die Mittelschule und das Gymnasium zusam-\nmengefa\u00dft w\u00fcrden unter einer Administration, und das\n\nhalte ich nicht f\u00fcr sinnvoll. Wenn wir schon Selbstverwal-\ntung in den Schulen haben wollen , dann sollten wir nicht\neine Gemengelage in dieser Selbstverwaltung erzeugen,\nwo die fachspezifische Selbstverwaltung \u00fcberlagert wird\ndurch eine allgemeine Selbstverwaltung, wo jeder f\u00fcr alles\nzust\u00e4ndig ist. Diese Art von Selbstverwaltung halte ich\nnicht f\u00fcr sinnvoll. \nAlso, wenn man Elternbeir\u00e4te, Sch\u00fclerbeir\u00e4te, gestuftes\nSystem, Lehrermitbestimmung und alles andere haben\nwill, dann doch bitte fachspezifisch. Diese fachspezifische\nMitbestimmung durch gegliederte Systeme plus einer\nhochgradigen Durchl\u00e4ssigkeit ist das, was nach unserer\n\u00dcberzeugung der beste Kompromi\u00df zwischen dem\nWunsch nach Vielfalt und dem ebenso bedeutsamen\nWunsch nach Kontinuit\u00e4t darstellt.\nIch glaube \u2013 ich m\u00f6chte jetzt keine weitere Zeit in An-\nspruch nehmen \u2013, da\u00df dieser Entwurf, und zwar gerade\ndurch die \u00dcberarbeitung auch im zust\u00e4ndigen federf\u00fch-\nrenden Ausschu\u00df, uns zu einem Ergebnis gef\u00fchrt hat, das\nsachsenspezifisch ist, mit dem wir einen Modernisierungs-\nansto\u00df geben, das Vielfalt erlaubt, das die pr\u00fcfende und\nimmer wieder pr\u00fcfende Begleitung der unterschiedlichen\nBegabungen zul\u00e4\u00dft, ja geradezu dazu einl\u00e4dt und trotz-\ndem den Eltern eine dauerhafte Kontinuit\u00e4t bietet, eine\nKontinuit\u00e4t \u2013 darf ich das zum Schlu\u00df sagen, meine sehr\nverehrten Kolleginnen und Kollegen \u2013, die wir auch gera-\nde im Blick auf die inhaltlichen Aufgaben brauchen, die\nnoch vor uns liegen. Wir m\u00fcssen jetzt auf der Grundlage\neiner solchen Sicherheit f\u00fcr eine relativ l\u00e4ngere Zukunft\nsagen k\u00f6nnen, so sieht die Struktur aus, und sie wird auch\nnicht ge\u00e4ndert, denn auf diese Struktur m\u00fcssen sich Eltern,\nLehrer, Sch\u00fcler, Verwaltungen einstellen, wenn es jetzt\ndarum geht, den Inhalt dessen zu gestalten, den Inhalt des\nGeh\u00e4uses zu gestalten, \u00fcber dessen \u00e4u\u00dfere Gestaltung wir\nheute befinden wollen. \nIch danke Ihnen. \n\n(Starker, anhaltender Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Nach der Rede eines Regierungsvertreters\nhaben die Fraktionen wieder die M\u00f6glichkeit zu sprechen.\nIch habe zwei Wortmeldungen hier vorn. Ich m\u00f6chte aber\naufgrund der vorger\u00fcckten Zeit vorschlagen, da\u00df wir jetzt\nbis 15.00 Uhr die Pause machen und danach wieder ein-\nsteigen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Unterbrechung von 14.07 bis 15.03 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nachdem der Herr Ministerpr\u00e4-\nsident, meine Damen und Herren, in Vertretung der Frau\nKultusministerin das Wort ergriffen hat, kommt es zu\neiner zweiten Runde. Zwischenzeitlich werde ich gebeten,\nob das Licht angemacht werden kann. In Anbetracht der\nBedeutung dieses Gesetzes, das wir behandeln, schlage ich\nIhnen vor, da\u00df f\u00fcr die zweite Runde eine Redezeit von 8\nMinuten gilt.\n\n(Ach-Rufe in allen Fraktionen. \u2013 \n\nGoliasch, CDU: Zu lange.)\n\nSie m\u00fcssen die Zeit nicht ausnutzen. In der Reihenfolge\nder Wortmeldungen Frau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Herr\nProf. Marcus, SPD, dann Frau Schneider, Linke Liste/PDS.\nBitte, Frau Rush. \u2013 Ich bitte um Ruhe.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1198\n\n\n\nIch bitte aus Gr\u00fcnden der Kollegialit\u00e4t um Ruhe.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Landtagspr\u00e4sident!\nWerte Abgeordnete! Herr Ministerpr\u00e4sident! Wir reden\nuns ja in unseren Redebeitr\u00e4gen jetzt immer an. Ich m\u00f6chte\ngern noch einmal Bezug nehmen auf zwei Punkte, die Sie\nsehr ausf\u00fchrlich dargestellt haben.\nDer eine ist der Punkt, da\u00df Ihre Informationen zur Ge-\nsamtschule als Modell darauf beruhen, was in den Altbun-\ndesl\u00e4ndern Fakt gewesen ist, als Tatsache, und ich gebe zu,\nda\u00df das Gesamtschulmodell eine Reihe von negativen Sei-\nten dargestellt hat. Das hat vor allen Dingen mit der Mon-\nstr\u00f6sit\u00e4t zu tun, die Sie dargestellt haben. Ich pflichte Ihnen\nda also bei. Es gibt inzwischen eine Konzeption zur klei-\nnen Gesamtschule, die einige Vorteile \u2013 denn dieses Sy-\nstem besteht nicht nur aus Nachteilen \u2013 aufgegriffen hat,\nn\u00e4mlich genau die, auf die ich verweisen wollte, und ich\nm\u00f6chte kurz illustrieren, wie sich das verh\u00e4lt; denn nichts\nist unm\u00f6glich.\nEs ist so, da\u00df ein Kurssystem gemacht werden kann, auch\nin einer Schule mit zwei Klassen pro Klassenstufe. Das ist\nnicht problematisch. Vergegenw\u00e4rtigen Sie sich bitte, 20\nStunden gemeinsamer Grundunterricht im Klassenver-\nband pro Woche, bis 23 Stunden vielleicht, also der gr\u00f6\u00dfte\nTeil des Wochenunterrichtes wird gemeinsam in der Klas-\nse gemacht. Es bleiben einige Stunden \u00fcber. Die werden\nals F\u00f6rder- oder Forderklassen gemacht, und dann kann\nalso je nach Leistungsspektrum, z. B. in Mathe, gef\u00f6rdert\nund in Deutsch gefordert werden, und das halte ich f\u00fcr ein\nrichtungweisendes System.\nIch bin gern bereit, in Zusammenarbeit mit dem Kultusmi-\nnisterium ein solches Modell zu erarbeiten und auf Prakti-\nkabilit\u00e4t zu pr\u00fcfen. Taugt es nichts, dann will ich nicht\nwiderborstig sein. Aber zulassen m\u00fcssen Sie die M\u00f6glich-\nkeit schon; denn wenn es etwas taugt, mu\u00df es auch erlaub-\nbar sein. \nUnd das zweite, worauf ich mich gern beziehen m\u00f6chte, ist\nder Vorwurf des Elit\u00e4ren. Jeder, der mit mir bisher in bil-\ndungspolitischen Sachdiskussionen zu tun hatte, wird mir,\nglaube ich, die Sachbezogenheit best\u00e4tigen. Soweit zum\npers\u00f6nlichen Vorwurf, der an die ganze Konzeption ging.\nIch denke, ein Gymnasium hat auch ein sehr elit\u00e4res Mo-\nment. Man mu\u00df das deutlich sagen, und Sie k\u00f6nnen dem\nbegegnen, indem Sie eine erh\u00f6hte Attraktivit\u00e4t der Mittel-\nschule wahrnehmen,\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nund diese erh\u00f6hte Attraktivit\u00e4t kommt durch die M\u00f6glich-\nkeit, eine Oberstufe zu f\u00fchren, die auch zum Abitur f\u00fchrt.\nDiese M\u00f6glichkeit ist sicherlich territorial verschieden zu\nbewerten. Sie l\u00e4\u00dft auch das gymnasiale System insofern\nunbescholten, und ich denke, manchmal kostet eben nicht\ndie Elite mehr, sondern das demokratische und breite An-\ngebot, um das es geht. Das Zauberwort ist, etwas m\u00f6glich\nzu machen. \nIch glaube, da\u00df sich das durchaus im Rahmen der von\nIhnen so betonten und von mir begr\u00fc\u00dften Sache verh\u00e4lt,\nn\u00e4mlich der Kontinuit\u00e4t. Ich bin sehr f\u00fcr Kontinuit\u00e4t. Das\nist v\u00f6llig akzeptabel. Ich denke aber, da\u00df Kontinuit\u00e4t auch\netwas Dynamisches hat, und diese Dynamik mu\u00df inner-\nhalb des Modells der Mittelschule sauber dargestellt wer-\nden, und deswegen ein M\u00f6glichkeitsangebot und keine\nEinengung. Darum wollte ich gebeten haben.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort hat Herr Prof. Marcus\nf\u00fcr die Fraktion der SPD.\n\nProf. Dr. Marcus, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Kolleginnen und Kollegen! Verehrte Frau Staats-\nministerin im Inkarnationsmodus des Herrn Ministerpr\u00e4si-\ndenten!\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf: Der ein \nOhr hat f\u00fcr alles. \u2013 \n\nAllgemeine Heiterkeit)\n\nJa. \u2013 Ich m\u00f6chte mich auch auf wenige Punkte beschr\u00e4nken\nin der Sache. Wir haben in unserem Entwurf im Januar im\nGrunde genommen mit einem anderen Namen die Mittel-\nschule, die jetzt hier so gepriesen wird, im Rohentwurf\nvorgelegt. Wir sind froh, da\u00df Sie das \u00fcbernommen haben,\nund wir bejahen ja diese Mittelschule voll und ganz.\nHerr Noack, ich frage Sie, wen meinen Sie denn eigentlich\nmit Teilen der Opposition, die dagegen gewesen sind, und\nanderen Teilen, mu\u00df ich schlie\u00dfen, die mit Ihnen gestimmt\nhaben? Die Situation am Ausgang der Ausschu\u00dfberatun-\ngen war die, da\u00df au\u00dfer Ihrer Fraktion kein einziger Ihrem\nEntwurf zugestimmt hat. Das war die Situation.\nIch wei\u00df nun nicht, ob und inwieweit unter dem Eindruck\nder besten Rede, die die Frau Staatsministerin bis jetzt hier\ngehalten hat, \n\n(Schallendes Gel\u00e4chter bei der Opposition)\n\ndie Opposition vielleicht aufgeweicht worden ist. Das wei\u00df\nich nicht. Ich bedanke mich ausdr\u00fccklich f\u00fcr die vorz\u00fcgli-\nche solidarische Zusammenarbeit, bei allen sachlichen Un-\nterschieden der Opposition in den Verhandlungen des\nAusschusses. Ich hoffe pers\u00f6nlich, das werden Sie mir\nnicht \u00fcbel nehmen, da\u00df diese Solidarit\u00e4t erhalten bleibt,\nnicht, um irgendwo recht zu haben, sondern weil die Din-\nge, um die es geht, weil die Differenzen, die hier bestehen,\nsachlich wert sind, da\u00df sie ausgetragen und da\u00df sie nicht\nverharmlost werden.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nIch habe festgestellt, da\u00df in allen \u00c4nderungsantr\u00e4gen, die\nwir nachher noch behandeln m\u00fcssen, von allen Oppositi-\nonsfraktionen diese beiden Kernpunkte, auf die ich noch\neinmal hinweisen will, in derselben Sto\u00dfrichtung erw\u00e4hnt\nsind. \nIch gebe Ihnen auch gern zu, liebe Antje Rush, da\u00df mir\npers\u00f6nlich vieles an dieser Mittelschule gut gef\u00e4llt. Ich fol-\nge Ihnen voll und ganz. Das w\u00e4re eine gro\u00dfartige Chance\ngewesen. Um diese Chance hat sich leider die Mehrheits-\nfraktion durch ihre Sturheit selbst gebracht. Wir werden\nalle die Punkte, um die es geht, in Ab\u00e4nderungsantr\u00e4gen\nnoch einmal vorbringen. Da besteht die Chance: Wir sagen\nja auch nicht, es mu\u00df auf jeden Fall der Name Gesamtschu-\nle beibehalten werden. \nEs geht um die Sache; es geht darum, da\u00df ein bew\u00e4hrtes\nschulisches Modell hier nicht ausgeblendet werden darf.\nWenn ich sehe, was allein an Telegrammen, nicht gesteuer-\nten Telegrammen, wie ich mir zu sagen erlaube, auf mei-\nnem Tisch liegt \u2013 \u2013 es wurde uns noch nicht mitgeteilt,\nHerr Pr\u00e4sident Iltgen, 80 000 Unterschriften haben Sie heu-\nte morgen, wie ich inzwischen erfahren habe, bekommen;\nhier vorn steht ein Kasten mit 8 000 Unterschriften, und\ndas alles in der Frage der Hortproblematik. Das ist der eine\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1199\n\n\n\nSchwerpunkt, um den es geht. Die Zuschriften, die wir\nbekommen haben, die Telegramme gehen alle in dieselbe\nRichtung. Das ist noch einmal ein Mobilisieren der \u00d6ffent-\nlichkeit gewesen, das zahlenm\u00e4\u00dfig, soweit ich das beurtei-\nlen kann, weit \u00fcber das hinausgeht, was im Herbst des\nletzten Jahres stattgefunden hat und was dann in 1 200\nZuschriften in einer meiner Ansicht nach nicht gen\u00fcgen-\nden Weise ausgewertet worden ist. \nDie gen\u00fcgende Weise w\u00e4re festzustellen: Die Leute woll-\nten alle in den beiden Punkten, die wir heute alle benen-\nnen, eine \u00c4nderung haben, die Sie verweigern. Die beiden\nPunkte sind also noch einmal: die Zulassung eines\nbew\u00e4hrten Modells der Gesamtschule, das man auch errei-\nchen k\u00f6nnte, wenn man die einzelnen Ab\u00e4nderungsantr\u00e4-\nge sozusagen summiert, denn dann k\u00e4me n\u00e4mlich eine\nvern\u00fcnftige gesetzliche Regelung heraus. Das ist der eine\nKnackpunkt. Und der andere ist die Hortproblematik.\nSelbstverst\u00e4ndlich ist es nicht mechanisch so, da\u00df, wenn\ndie Hortnerinnen, wenn die Erzieherinnen an den Schulen\nin den Dienst der Kommune als Diensttr\u00e4ger, als Dienst-\nherr \u00fcbergehen, damit eo ipso und automatisch die Horte\ntot sind, das ist doch ganz klar. Das hat niemand behaup-\ntet. Aber es wird so sein; was w\u00e4re denn sonst auch der\nSinn dieser \u00dcbergabe? Es ist doch der Sinn, da\u00df die uner-\nh\u00f6rte Aufmerksamkeit, die es finden w\u00fcrde, wenn jetzt\nblitz-blatz vom Land diese gro\u00dfe Entlassungsaktion statt-\nf\u00e4nde, optisch, w\u00fcrde ich sagen, gemildert wird, wie ich es\nausgedr\u00fcckt habe \u2013 in einer etappenweisen Schwindsucht,\nda\u00df dann da und dort und fr\u00fcher oder sp\u00e4ter die Horte\nsterben. Das wollen wir nicht. \n\n(Beifall, vor allem bei der SPD)\n\nHier ist der eine Punkt, wo der Elternwille zu beachten ist.\nDer andere Punkt, wo der Elternwille zu beachten ist, ist\ndie Frage der Gesamtschulen. Hier, Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent, ich rede Sie jetzt pers\u00f6nlich an, ist es doch so \u2013 Frau\nRush hat einige Momente schon genannt \u2013, da\u00df ich nicht\nvon Ihnen erwarte, da\u00df Sie den Generalistenanspruch des\nHerrn Bundeskanzlers selbst in Anspruch nehmen. Das\nhaben Sie nie getan. Sie sind ein zu gro\u00dfer und bedeuten-\nder Spezialist, als da\u00df Sie in diesem Sinne Generalist sein\nwollten. Von daher nehme ich es Ihnen auch nicht \u00fcbel,\nwenn Sie in dieser Frage der Entwicklung der Gesamt-\nschulen nicht auf dem letzten Stand sind. Das hat Frau\nRush der Sache nach dargestellt.\nEs gibt mittlerweile ein erprobtes, gutes Modell der kleinen\nGesamtschule, und dieses gute Modell der kleinen Ge-\nsamtschule ist das, was wir hier favorisiert haben. Wir\nhaben keine Monsterunternehmen favorisiert, aber wir\nw\u00fcrden es allerdings f\u00fcr eine Bereicherung des s\u00e4chsi-\nschen Schulwesens halten, wenn dort, wo es m\u00f6glich ist \u2013\netwa in Leipzig, in Dresden, in Chemnitz, in den gro\u00dfen\nSt\u00e4dten, also nicht in einer Mittelstadt oder Kleinstadt, wo\ndann diese Gesamtschule tats\u00e4chlich die gesamte Populati-\non einfangen w\u00fcrde, \u2013, die Alternative auch zu gr\u00f6\u00dferen\nMittelschulen, das hei\u00dft also zu Gesamtschulen des klassi-\nschen Formats, wie Sie sie genannt haben, gegeben w\u00e4re.\nDas w\u00e4re eine Bereicherung. Wir w\u00fcrden p\u00e4dagogisch am\nOrt und in der Region und im Land viel lernen k\u00f6nnen\nund m\u00fc\u00dften nicht immer wieder Delegationen in andere\nBundesl\u00e4nder schicken, da\u00df die das dann lernen m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUnd jetzt die Frage: Wie ist das denn im Hinblick auf den\nElternwillen zu realisieren? \u2013 Herr Ministerpr\u00e4sident, ich\n\nnehme Ihnen auch nicht \u00fcbel, da\u00df Sie unseren \u00a7 40 wohl\nnicht gelesen haben. In dem \u00a7 40 unseres Entwurfes haben\nwir n\u00e4mlich genau zu dem Bedenken, was Sie als Problem\ndargestellt haben, einen Vorschlag gemacht, wie man das\nl\u00f6sen k\u00f6nnte, damit verhindert wird, da\u00df die Eltern von\nMal zu Mal, von Jahr zu Jahr andere Schulformen w\u00e4hlen.\nDas ist nach unserem Vorschlag nicht m\u00f6glich.\nZu diesem Vorschlag geh\u00f6rt \u00fcbrigens auch etwas, das wir\nteilweise im Ausschu\u00df durchsetzen konnten bzw. war die\nMehrheit in diesem Punkte so gn\u00e4dig, uns zu willfahren,\nda\u00df n\u00e4mlich die Schulbezirke f\u00fcr eine Reihe von Schulen\naufgehoben wurden. Dort, wo keine Schulbezirke beste-\nhen, also kein Zwang, in einem bestimmten Schulbezirk\nsein Kind zur Schule zu schicken, ergibt sich n\u00e4mlich auch\ndiese M\u00f6glichkeit der \u00d6ffnung, der Flexibilisierung, auf\ndie vor allem meine Kollegin Rush als eine Notwendigkeit\nhingewiesen hat.\nIch habe also gesagt, da\u00df dies die beiden Knackpunkte\nsind. Wenn Sie uns in diesen Fragen entgegenkommen,\ndann stehen wir vor einem Beginn eines liberalen Schulwe-\nsens in Sachsen. Wenn nicht, stehen wir am Ende dieses\nliberalen Schulwesens.\n\n(Beifall, vor allem bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Schneider f\u00fcr die Fraktion\nLinke Liste/PDS, bitte. \n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Der Herr Ministerpr\u00e4sident hat in sei-\nnen Ausf\u00fchrungen die angeblichen Vorz\u00fcge des Schulge-\nsetzentwurfes der Regierung gepriesen. Ich m\u00f6chte keine\nweitergehenden Positionen der Fraktion Linke Liste/PDS\ndarstellen; vielmehr m\u00f6chte ich mich ausschlie\u00dflich auf die\nvom Kultusministerium in Auftrag gegebene Analyse der\n\u00fcber 1 200 Zuschriften zum Referentenentwurf, also zum\nThema Schulgesetz, beschr\u00e4nken und einige wesentliche\nDinge daraus zitieren. Sie werden erstaunt sein, da\u00df die\nBev\u00f6lkerung nicht nur in Fragen der Gesamtschule \u00fcber-\ngangen wurde. \nHerr Hatzsch hat es zeitlich nicht geschafft, Frau Georgi\nhat darauf verzichtet, ich werde es der CDU-Fraktion nicht\nersparen. In dieser Analyse steht z. B., ,,da\u00df eine Reihe von\nB\u00fcrgern die starke Orientierung am baden-w\u00fcrttembergi-\nschen Schulgesetz heftig kritisierte.\u201c War hier nicht immer\nvon einem typisch s\u00e4chsischen Gesetz die Rede?\nSo, wie sie im Bericht erscheinen, nun in loser Folge acht\nweitere w\u00f6rtliche Zitate:\n1. ,,Etliche Beitr\u00e4ge und Stellungnahmen beziehen sich auf\ndie Gesamtschule. Mehrheitlich wird sich darin f\u00fcr diese\nSchulart als weitere Regelschule neben einem gegliederten\nSchulsystem ausgesprochen.\u201c\n2. ,,\u00dcbereinstimmend fordern die Eltern eine geringe Klas-\nsenst\u00e4rke, maximal 20 bis 25 Sch\u00fcler.\u201c\n3. ,,Gefordert wird mehrheitlich die Orientierungsstufe als\nintegrierter Bestandteil der Grundschule.\u201c\n4. ,,In zahlreichen Zuschriften findet sich stets die Forde-\nrung wieder, die behinderten Kinder und Jugendlichen in\ndas bestehende Schulsystem soweit wie m\u00f6glich zu inte-\ngrieren.\u201c\n5. ,,Vor allem die Erzieher und Erzieherinnen fordern den\nVerbleib der Horte im Bereich der Bildung und damit im\nVerantwortungsbereich des Kultusministeriums als Schul-\ntr\u00e4ger.\u201c\n6. ,,Das Verfahren bei der Bestellung des Schulleiters wird\nin vielen Zuschriften strikt abgelehnt. Am h\u00e4ufigsten wird\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1200\n\n\n\nvorgebracht, da\u00df die Schulkonferenz aus einer Reihe von\nKandidaten, die von der Schulaufsichtsbeh\u00f6rde vorge-\nschlagen werden, solche w\u00e4hlt und best\u00e4tigt.\u201c\n7. ,,H\u00e4ufig ist man auch der Meinung, da\u00df der Schulkonfe-\nrenz im Gesetzentwurf eine viel zu unbedeutende Rolle\nzukommt.\u201c\n8. ,,In der Mehrzahl der Zuschriften wird die Erteilung von\nReligionsunterricht als ordentliches Lehrfach abgelehnt.\nGegen Ethik als ordentliches Lehrfach f\u00fcr alle bestehen\ngr\u00f6\u00dftenteils aber keine Einw\u00e4nde.\u201c\nDer Bericht von Frau Hauser und Herrn Poche endet mit\ndem Satz: ,,Die am h\u00e4ufigsten vorgebrachten Anliegen und\nKritikpunkte lassen erkennen, welche Regelungen des Re-\nferentenentwurfes man als \u00e4nderungsbed\u00fcrftig ansieht.\u201c\nMeine Fraktion stimmt allen diesen genannten Forderun-\ngen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger uneingeschr\u00e4nkt zu. Im\nheute zu verabschiedenden Schulgesetz wurde nicht ein\neinziges dieser Probleme ber\u00fccksichtigt. Ich \u00fcberlasse es\nden s\u00e4chsischen W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern zu beurteilen,\nwie wichtig ihre Meinungs\u00e4u\u00dferung und Anliegen f\u00fcr die\nStaatsregierung und die sie tragende CDU-Fraktion sind\nund wer in diesem Hause tats\u00e4chlich ihr Interesse vertritt. \nDanke.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der Linken Liste/PDS \nund SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! \u2013\nHerr Pr\u00e4sident Iltgen, bitte!\n\nIltgen, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch wollte mich noch bei dem Abg. Prof. Marcus daf\u00fcr\nbedanken, da\u00df er mitteilte, wieviele Briefe eingegangen\nsind und welchen Inhalts diese Briefe sind. Ich hatte bisher\nnoch keine Zeit dazu, das nachzupr\u00fcfen. \n\n(Beifall bei Abgeordneten der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ent-\nsprechend \u00a7 22 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen\nvor, das Gesetz abschnittsweise in der Fassung, wie sie\ndurch den Ausschu\u00df vorgeschlagen wurde, abzustimmen.\nWer diesem Verfahren seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Zur Gesch\u00e4fts-\nordnung, bitte, Herr Hatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident, die Mehrheit der Fraktion\nder SPD und \u2013 angeschlossen \u2013 ein gro\u00dfer Teil der F.D.P.-\nFraktion fordert im Verlaufe der abschnittsweisen Lesung\nzu den beiden Knackpunkten, die Herr Prof. Marcus vor-\nhin genannt hat, zur Problematik Gesamtschule und zur\nProblematik Schulhort, namentliche Abstimmung und\ndann zur Gesamtabstimmung ebenfalls. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie haben das jetzt schon da. Sie\nbrauchen keine Unterschriften. \u2013 Wer diese namentliche\nAbstimmung unterst\u00fctzt, den bitte ich jetzt um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist ausreichend der Fall. Sie\nm\u00fc\u00dften mir dann bei den entsprechenden Paragraphen\nnoch einmal den Hinweis geben, da\u00df ich es nicht vergesse.\n\u2013 Bitte, zur Gesch\u00e4ftsordnung!\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, nach meinem Kenntnis-\nstand \u2013 er mag vielleicht tr\u00fcgen, aber ich bin mir ziemlich\nsicher \u2013 geht eine namentliche Abstimmung nur \u00fcber ein\nganzes Gesetz, nie \u00fcber Teile eines Gesetzes nach der jetzt\nVorl\u00e4ufigen Gesch\u00e4ftsordnung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nach meinen jetzigen Kenntnis-\nsen ist es nicht so. Aber ich lasse mich gern belehren. Ich\nschaue mal nach hinten. Ich werde von den Juristen be-\nlehrt, da\u00df nicht festgelegt ist, nur \u00fcber ein Gesetz als Gan-\nzes namentlich abstimmen zu k\u00f6nnen, sondern ich mu\u00df\ndemzufolge zulassen, da\u00df auch \u00fcber Abschnitte nament-\nlich abgestimmt werden kann. \nWir kommen jetzt zur Einzelberatung:\n\u00a7 1 und \u00a7 2: Dazu liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Wer\nden \u00a7\u00a7 1 und 2 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich jetzt um das Handzeichen. Danke. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nStimmenthaltungen zu den \u00a7\u00a7 1 und 2? \u2013 Die \u00a7\u00a7 1 und 2\nsind angenommen. \nZum \u00a7 3 liegt ein \u00c4nderungsantrag der SPD vor, Drucksa-\nche 1/551, die Erweiterung des Absatzes 3 betreffend. Ich\nbitte, diesen \u00c4nderungsantrag vorzutragen. Wenn es m\u00f6g-\nlich ist, hier von vorn, vom Pult. \n\nHatzsch, SPD: Es ist die Drucksache 1/551. Wir beantra-\ngen folgende \u00c4nderung zum \u00a7 3: Der Geltungsbereich\nwird erweitert um den Abs. 3 \u2013 und der sollte lauten:\n,,Eine Schule im Sinne dieses Gesetzes ist jede unter einem\nSchulleiter zusammengefa\u00dfte Schuleinheit. Sie kann meh-\nrere Schularten und Bildungsg\u00e4nge umfassen.\u201c\nDie Begr\u00fcndung dazu lautet: ,,Soll in allen Regionen des\nFreistaates Sachsen die angestrebte Schulvielfalt erreicht\nwerden, der Sch\u00fcler seine angestrebten Abschl\u00fcsse m\u00f6g-\nlichst ortsnah erweitern k\u00f6nnen und dies auch noch ko-\nstensparend sein, ist diese Erg\u00e4nzung u. E. zwingend\ngegeben.\u201c\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wer m\u00f6chte dazu sprechen? \u2013\nBitte, Herr Noack. \u2013 Bitte den Namen und die Fraktion\nimmer dazu sagen. \n\nNoack, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nAuch in der K\u00fcrze der Zeit habe ich mir die M\u00fche ge-\nmacht, die gestern eingebrachten Antr\u00e4ge und die heute\nnoch nachgelieferten Antr\u00e4ge kurz zu pr\u00fcfen. Dabei habe\nich festgestellt, da\u00df diese Antr\u00e4ge inhaltlich nichts Neues\nbringen. Alle fragen, die in diesen Antr\u00e4gen zum Aus-\ndruck kommen, sind im Ausschu\u00df behandelt worden, und\nes ist dar\u00fcber abgestimmt worden. Ich frage mich: Wozu\nhaben wir dann \u00fcberhaupt noch die Aussch\u00fcsse da, wenn\nwir die Regelungen, die im Ausschu\u00df getroffen worden\nsind, bzw. die Abstimmungen nicht anerkennen wollen?\nDie CDU verzichtet in diesem Zusammenhang auf die Ge-\ngenrede bei den eingebrachten Antr\u00e4gen.\nIch danke.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich komme nun zur Abstim-\nmung \u00fcber die Drucksache 1/551: \u00c4nderungsantrag der\nSPD \u2013 Erweiterung von Absatz 3. Wer diesem \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktion der SPD seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Dieser \u00c4nderungsantrag Nr.\n1/551 ist damit abgelehnt.\nIch lasse jetzt \u00fcber den \u00a7 3 abstimmen: Wer f\u00fcr den \u00a7 3 ist,\nso wie es der Ausschu\u00df empfohlen hat, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Und\nStimmenthaltungen? \u2013 Der \u00a7 3 ist bei einigen Stimmenthal-\ntungen und mehreren Gegenstimmen angenommen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1201\n\n\n\nJetzt kommen wir zum \u00a7 4: Hier wird es etwas komplizier-\nter. Hier liegen insgesamt f\u00fcnf \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Ich\nbitte Sie, die Drucksache 1/547 zur Hand zu nehmen: Er-\ng\u00e4nzung des Absatzes 1, ein \u00c4nderungsantrag der F.D.P.\nIch bitte um die Begr\u00fcndung.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Der Antrag hat folgenden Wortlaut:\n,,Der Landtag wolle beschlie\u00dfen:\nIm Schulgesetzentwurf der Staatsregierung, Drucksache\n1/276, den \u00a7 4 \u2013 Schularten und Schulstufen, Abs. (1), Zif-\nfer 1 \u2013 Allgemeinbildende Schulen \u2013 durch die Gesamt-\nschule in Buchstabe c) zu erg\u00e4nzen. Der jetzige\nBuchstabe c) wird Buchstabe d).\u201c\nDie Begr\u00fcndung habe ich \u2013 glaube ich \u2013 in meinem Beitrag\ngegeben. Aus Zeitgr\u00fcnden m\u00f6chte ich darauf verzichten.\nUnverzichtbar f\u00fcr uns ist allerdings die Forderung nach\neiner Gesamtschule.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht?\nDas ist nicht der Fall. So stimmen wir ab \u00fcber die Drucksa-\nche 1/547 \u2013 Erg\u00e4nzung des Absatzes 12, \u00c4nderungsantrag\nder F.D.P. Wer dem \u00c4nderungsantrag zustimmen will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nDie Mehrheit ist dagegen. Und wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Keine Stimmenthaltungen und eine Mehrheit dage-\ngen, eine gro\u00dfe Minderheit daf\u00fcr.\nJetzt m\u00fcssen wir zwei Drucksachen zur Hand nehmen,\nebenfalls noch zum \u00a7 4, und zwar die Drucksache 1/542 \u2013\nNeufassung des Abs. 2 des \u00a7 4, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013 und\ndie Drucksache 1/604 \u2013 Neufassung des Abs. 2, Linke\nListe/PDS. Ich bitte in der Reihenfolge, wie ich aufgerufen\nhabe \u2013 also zuerst B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013, diese Neufassung\ndes Abs. 2 zu begr\u00fcnden. \n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich kann hier mitteilen,\nda\u00df wir diesen Antrag zur\u00fcckziehen k\u00f6nnen, da wir a)\nnoch einmal einen \u00c4nderungsantrag haben, der diese Sa-\nchen mit beinhaltet, und b) heute aus der Tagespresse ent-\nnehmen konnten, da\u00df es eine vern\u00fcnftige Begr\u00fcndung f\u00fcr\ndie Regelung gibt, wie sie existiert. Ich danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Drucksache 1/604, Fraktion\nLinke Liste/PDS, ist zu begr\u00fcnden. Frau Schneider, bitte. \u2013\nMir w\u00e4re es lieber, Sie w\u00fcrden immer von vorn reden. Nur\nwenn die Wege ganz weit sind, k\u00f6nnen Sie auch diese Mi-\nkrofone benutzen. Aber es ist sch\u00f6ner f\u00fcr die Parlamentari-\ner, man kann den Rednern ins Gesicht sehen. \n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Der \u00c4nderungsantrag\nlautet: Der Landtag wolle beschlie\u00dfen, im \u00a7 4 den Abs. 2\nwie folgt zu formulieren:\nDie Schularten sind\u2026 dann bleibt es erst mal bis c) so, wie\nes war. Und dann kommt d) die Gesamtschule, und dann\nim Abs. 2 weiter wie bisher. \nDie Begr\u00fcndung ist: Ein wirklich pluralistisches System\nmu\u00df auch f\u00fcr die Gesamtschule Platz bieten. Dar\u00fcber hin-\naus zeigen die Umfragen, da\u00df eine solche Schulart ge-\nw\u00fcnscht wird. Und ich glaube, weiter brauchen wir nichts\nzu begr\u00fcnden, das ist mehrfach geschehen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Formal haben wir eigentlich\nschon fast dar\u00fcber abgestimmt, da es aber ein eigener \u00c4n-\nderungsantrag ist und so formuliert ist, mu\u00df ich ihn no-\nchmal zur Abstimmung bringen.\n\nMeine Damen und Herren! Wer dem Antrag der Linken\nListe/PDS, Drucksache 1/604, Neufassung dieses Abs. 2,\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 \u2013 \nHerr Richter zur Gesch\u00e4ftsordnung. Gesch\u00e4ftsordnung hat\nimmer den Vorrang. \n\nRichter, F.D.P.: Meines Erachtens liegt hier ein sachlicher\nFehler vor. Wenn schon ein \u00c4nderungsantrag, dann m\u00fc\u00dfte\nsich das auf \u00a7 4 Abs. 1 beziehen \u2013 Schularten \u2013, nicht auf\nAbs. 2. In Abs. 2 ist ja etwas anderes geregelt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Da m\u00fcssen wir einmal nachse-\nhen. \u2013 \n\n(Frau Schwarz, SPD: Entschuldigung, ja. \nEin Schreibfehler.) \n\nBitte, Sie haben das Wort. \n\nDr. Weber, CDU: Ich spreche als Ausschu\u00dfvorsitzender\nund als Berichterstatter. Meine Damen und Herren, ich\nhatte es heute fr\u00fch schon einmal erw\u00e4hnt, es mu\u00df wirklich\nkorrekt hei\u00dfen: da\u00df alle Antr\u00e4ge, die sich jetzt auf \u00c4nde-\nrungen beziehen, sich auf die Drucksache 1/511 beziehen.\nDie Drucksache 1/511! Das ist der Wortlaut, so wie er ge-\n\u00e4ndert und vom Ausschu\u00df gegeben wurde und Ihnen im\nDruck vorliegt. Und aus diesem Grunde erkl\u00e4rt sich auch\ndas Mi\u00dfverst\u00e4ndnis von Herrn Richter, weil n\u00e4mlich in der\n\u00dcberschrift jetzt zu \u00a7 4 in der ge\u00e4nderten Fassung\u2013 \u2013 Und\nauch das hatte ich heute fr\u00fch gesagt: \u2013 \u2013 \u2013 die unterstriche-\nnen Passagen sind die \u00c4nderungen. Dort steht n\u00e4mlich:\nSchularten und Schulstufen. Und das ist in der Drucksache\n1/276 anders ausgewiesen gewesen. Darum bitte ich noch\neinmal, wirklich zur Kenntnis zu nehmen: Wir stimmen\n\u00fcber die Drucksache 1/511 ab, \u00fcber diesen Text und Wort-\nlaut. \u2013 Danke.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Zur Gesch\u00e4ftsordnung, Herr Dr.\nDonner.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich h\u00e4tte gern eine Frage\nan den Berichterstatter gestellt.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erst einmal zur Gesch\u00e4ftsord-\nnung, Herr Leroff. \n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich habe eine Frage, da der\nBerichterstatter gerade klargestellt hat, da\u00df wir zur Druck-\nsache 1/511 sprechen: Sind da nicht alle Antr\u00e4ge, die sich\nauf Drucksache 1/276 beziehen, hinf\u00e4llig? M\u00fcssen wir\n\u00fcber die dann noch zus\u00e4tzlich abstimmen?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich bin noch beim Nachdenken.\nHerr Richter, bitte, und ich mu\u00df mal nach hinten h\u00f6ren.\u2013\nHerr Richter, zur Gesch\u00e4ftsordnung bitte. \u2013 Ich bitte um\nRuhe, meine Damen und Herren!\n\nRichter, F.D.P.: Ich mu\u00df die Kritik des CDU-Abgeordne-\nten zur\u00fcckweisen. In dem Antrag der Linken Liste/PDS,\n1/604, wurde auf die Schularten eingegangen, \u00a7 4 Abs. 2,\nund dann kommt: Die Schularten sind: 1. Allgemeinbil-\ndende Schulen. Aber Allgemeinbildende Schulen sind im\nAbs. 1 geregelt, auch in der Drucksache 1/511. Ich hoffe\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1202\n\n\n\ndoch, da\u00df Sie willig sind als Ausschu\u00dfberichterstatter, den\nBericht richtig lesen zu k\u00f6nnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich habe mich jetzt juristisch ent-\nschieden. Da es um die zweite Lesung dieses Gesetzes\ngeht, ist der Bezug auf beides m\u00f6glich, auf den urspr\u00fcngli-\nchen Text, wie er hier eingebracht ist, und auf den Text,\nwie er jetzt durch den Ausschu\u00df vorgelegt wird. So ist es\nmir gesagt worden. Ich denke, so ist das auch richtig. \nSo, Herr Dr. Donner, ich wei\u00df nicht, inwieweit Sie jetzt das\nRecht haben, unmittelbar eine Anfrage an den Berichter-\nstatter zu stellen. Ich glaube, Sie haben das Recht nicht. \nZur Gesch\u00e4ftsordnung, bitte, Herr Dr. F\u00f6rster. \n\nDr. F\u00f6rster, SPD: Ich m\u00f6chte nur darauf hinweisen, da\u00df es\nsich hier um den zweiten Entwurf der Staatsregierung\nhandelt, der zu lesen ist, und da\u00df sich alle \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge nat\u00fcrlich auf diesen Entwurf beziehen m\u00fcssen. Es ist\nvon dem Ausschu\u00df hier etwas \u2013 ich sage das mal so salopp\n\u2013 fahrl\u00e4ssig gehandelt worden, indem er einfach davon\nausgegangen ist, da\u00df dieses Plenum alle seine \u00c4nderungen\nbef\u00fcrwortet und darauf verzichtet hat, in einer Synopse\nseine \u00c4nderungen dem Entwurf der Staatsregierung ge-\ngen\u00fcberzustellen. Das w\u00e4re exakt gewesen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Darf ich Ihr Einverst\u00e4ndnis in\nder Weise voraussetzen, da\u00df wir \u00fcber beides reden, also\nein Bezug zu beiden m\u00f6glich ist, \u00fcber den zweiten Entwurf\nder Staatsregierung bzw. \u00fcber die Fassung, die der Aus-\nschu\u00df vorgelegt hat? Oder erhebt sich dagegen Wider-\nspruch? \u2013 Also machen wir es mal so. \u2013 \nWir haben hier einige Schwierigkeiten, das ist offensicht-\nlich. Meine Damen und Herren, um jetzt keinen Fehler zu\nmachen, bitte ich doch, mir zu folgen, da\u00df wir \u00fcber den\n\u00c4nderungsantrag Linke Liste/PDS, Drucksache 1/604, zur\nAbstimmung kommen. Wer dem seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist gegen\ndiesen \u00c4nderungsantrag der Linken Liste/PDS? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Dieser Antrag ist abgelehnt. \nWir kommen nun zu der Drucksache 1/552, \u00c4nderungs-\nantrag der SPD, bezieht sich auf den Abs. 3. \n\nHatzsch, SPD: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nzu dem Passus, zu dem wir dann um namentliche Abstim-\nmung bitten, und m\u00f6chten Sie aber nochmal genau auf den\nGesetzestext hinweisen.\nUnser Antrag lautet: \u00a7 4 wird um den Abs. 3 erweitert,\nund er soll lauten: Auf Antrag des Schultr\u00e4gers k\u00f6nnen\nGesamtschulen nach \u00a7 6 a errichtet werden. \nDas ist inhaltlich eine andere Angelegenheit als die drei\nAntr\u00e4ge vorher. Bei der Begr\u00fcndung mu\u00df ich noch einen\nkleinen Satz zu Herrn Noack von vorhin sagen. Er meinte,\nim Ausschu\u00df sei alles abgestimmt worden, aber ich schlage\ndann Herrn Noack vor, da\u00df wir doch in die Sommerpause\ngehen, denn man braucht ja das Parlament gar nicht mehr.\nDie Aussch\u00fcsse erledigen ja unsere Arbeit. \n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS. \u2013 \u2013 Widerspruch\nbei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte Sie dann bei dem Thema Gesamtschule noch\nauf die ersten S\u00e4tze der Begr\u00fcndung hinweisen. Es ist ja\nvieles heute schon gesagt worden. Die ersten S\u00e4tze lauten:\nGesamtschulen sind europaweit verbreitet, mit zwei Aus-\nnahmen, mit \u00d6sterreich und einigen Kantonen der\n\nSchweiz. Wir in Sachsen wollen uns also zu einem Kanton\nder Schweiz erkl\u00e4ren. \n\n(Beifall bei der SPD. \u2013 Goliasch, CDU: So ein\nSchwachsinn. \u2013 Bandmann, CDU: Gar nicht schlecht.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wir\nkommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber Drucksache 1/552,\nAntrag der SPD.\n\n(Zwischenrufe: Namentlich!)\n\nNamentliche Abstimmung war gefordert. Dann bitte ich,\ndie Listen mal auszulegen. Einen kleinen Augenblick, es\ngeht gleich los. Ich bitte jetzt um Ruhe, damit die Namen\nauch verstanden werden und die Antwort dann gegeben\nwerden kann. \n\n(Goliasch, CDU: Genaue Formulierung der \nAbstimmung bitte.)\n\nEs geht darum, da\u00df wir jetzt abstimmen \u00fcber die Drucksa-\nche 1/552, Antrag der SPD, eine Erweiterung Abs. 3 \u00a7 4.\nSie lautet: Schularten und Schulstufen wird erweitert um\nden Abs. 3: Auf Antrag des Schultr\u00e4gers k\u00f6nnen Gesamt-\nschulen nach \u00a7 6 a errichtet werden. Dar\u00fcber stimmen wir\njetzt namentlich ab. \n\nFrau Schwarz, SPD: Stimmliste zur namentlichen Abstim-\nmung in der 21. Sitzung am 20. 6. 1991 \u00fcber Drucksache\n1/552 \u00a7 4 zur Drucksache 1/511. Beginnend mit dem\nBuchstaben C. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte aufstehen, letztens hat das\nUnklarheiten gegeben.\n\nClemens: Nein\nColditz Nein\nCzok Nein\nDr. Dierich Nein\nDr. Donaubauer Ja\nDr. Donner Ja\nDreikopf Ja\nD\u00fcrrschmidt \u2013 \nDyrlich \u2013 \nElsner Ja\nEnders Nein\nDr. F\u00f6rster Ja\nFranke Nein\nDr. Friedrich Ja\nFreiherr von Fritsch, Angelika Ja\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich Ja\nGaber Ja\nGallert Nein\nGangloff, Maria Ja\nGeorgi, Ute Ja\nGerlach Ja\nDr. Gerstenberg Ja\nGoliasch Nein\nGregori Nein\nGro\u00df Nein\nDr. Gr\u00fcning \u2013 \nG\u00fcnther Nein\nde Haas, Friederike \u2013 \nHahn Nein\nDr. H\u00e4hle Nein\nH\u00e4hnel Nein\nDr. Harbauer Ja\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1203\n\n\n\nHatzsch Ja\nHauck Nein\nProf. Dr. Hegewald Ja\nHeinrich Nein\nHenke, Rita Nein\nDr. Hielscher Ja\nHubrig, Andrea Nein\nDr. Husemann Nein\nIltgen Nein\nDr. Jahr Nein\nJurk Ja\nKannegie\u00dfer \u2013 \nKehl Ja\nKeller, Karin Nein\nDr. Klau\u00dfner Nein\nKlinnert \u2013 \nKockert Nein\nKosel Ja\nDr. Krause Nein\nDr. Krone Nein\nDr. Kr\u00f6ber Ja\nKubicek, Annelies Ja\nKulscher, Ursula Nein\nDr. Kunckel Ja\nDr. Kunzmann Ja\nK\u00fchnel Nein\nK\u00fchnrich Nein\nDr. Langer \u2013 \nDr. Laue Nein\nLehmann Nein\nLehner Nein\nLeroff Nein\nDr. Lersow Ja\nDr. Lippmann Nein\nLochbaum Ja\nLochmann, Corinna Ja\nMadai Nein\nM\u00e4dler Ja\nDr. Mannsfeld Nein\nProf. Dr. Marcus Ja\nMatko Nein\nMatzke, Cornelia \u2013 \nMende Nein\nDr. Metz Nein\nM\u00fcller, Helmut Nein\nM\u00fcller, Kornelia Ja\nDr. M\u00fcnch Nein\nNoack Nein\nProf. Dr. Nollau Nein\nDr. Nowak Nein\nOtt Ja\nPausch Nein\nPfordte Nein\nPietzsch Nein\nPlobner Ja\nProf. Dr. Porsch Ja\nDr. Prei\u00dfler Ja\nRade Ja\nRasch Nein\nReber Nein\nDr. Reinfried Nein\nDr. Richter, Christoph Nein\nRichter, Hans-J\u00fcrgen Ja\nRichter, Joachim Ja\nRichter, Wolfgang Ja\n\nRohwer Nein\nDr. R\u00f6\u00dfler Nein\nDr. Rudorf \u2013 \nRush, Antje Ja\nSachse Nein\nSandig Nein\nSchicke Nein\nSchiemann Nein\nSchimpff Nein\nDr. Schindler Ja\nSchmidt Nein\nSchneider, Angela Ja\nDr. Schramm \u2013 \nSchreier Ja\nDr. Schubert \u2013 \nSchwarz, Gisela Ja\nSimon, Bettina \u2013 \nSpantig Nein\nSprotte Nein\nDr. Starke Ja\nStempell Nein\nStetter, Inge \u2013 \nDr. S\u00fc\u00df Nein\nTempel Ja\nTeubner Nein\nThomaschk \u2013 \nDr. Tiedt \u2013 \nTippach \u2013 \nTr\u00f6ger Nein\nUhlmann Ja\nUlbricht Nein\nVaatz \u2013 \nDr. Viehweger Ja\nVoigt, Maika Ja\nDr. Volkmer, Marlies Ja\nWeber, Michael \u2013 \nDr. Weber, Wolfgang Nein\nWehnert \u2013 \nDr. Weigel Nein\nDr. Weise \u2013 \nDr. Wildf\u00fchr Nein\nWinkler Nein\nDr. Wirth, Gabriele Ja\nWittig, Barbara Ja\nWitzschel Nein\nW\u00fcnsche, Eva-Maria Nein\nDr. Zimmermann Nein\nZschoche, Brigitte Ja\nAckermann, Leonore Ja\nAdler Ja\nAlbrecht Nein\nArnold \u2013 \nBandmann Nein\nBartl Ja\nBeyer Nein\nProf. Dr. Biedenkopf Nein\nBinus Nein\nBolick Nein\nB\u00f6rner Nein\nDr. B\u00f6ttger Ja\nDr. B\u00f6ttrich \u2013 \nBr\u00fcckner Nein\nDr. Buttolo Nein\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1204\n\n\n\n(Unterbrechung der Sitzung zum Ausz\u00e4hlen \nder Stimmen)\n\n(Vorwegnahme des Ergebnisses: 56 Ja-Stimmen, \n82 Nein-Stimmen, keine Stimmenthaltungen.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Be-\nvor ich Ihnen das Ergebnis nennen kann, erlaube ich mir,\nIhnen aus unserer Vorl\u00e4ufigen Gesch\u00e4ftsordnung, \u00a7 42 Ab-\nschnitt 4, vorzulesen. Ich habe da wohl selber auch Nach-\nholebedarf. Der Text lautet:\n,,Liegen Ausschu\u00dfantr\u00e4ge vor, so bilden diese die Grund-\nlage f\u00fcr die zweite Beratung. \u00c4nderungsantr\u00e4ge k\u00f6nnen\n\u2026, solange die Beratung nicht geschlossen ist, von jedem\nMitglied schriftlich gestellt werden.\u201c\nEigentlich mu\u00df ich um Entschuldigung bitten. Ja, ich mu\u00df\njetzt wirklich davon ausgehen, da\u00df f\u00fcr diese zweite Bera-\ntung ausschlie\u00dflich nur von der Form des Gesetzentwurfes\nausgegangen worden sein kann, wie er aus dem Ausschu\u00df\ngekommen ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZur Gesch\u00e4ftsordnung, Herr Abg. Donner, dann Herr Dr.\nF\u00f6rster. \u2013 Ich begebe mich jetzt auf viel Eis.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Durch mich nicht, Herr\nSandig. Ein Teil der Kritik ist bereits ausgesprochen wor-\nden. Ich m\u00f6chte diese Kritik erweitern. Laut unserer Ge-\nsch\u00e4ftsordnung \u2013 ich denke, es ist der \u00a7 35 Abs. 3 \u2013 mu\u00df\nder Ausschu\u00dfbericht die zur Abstimmung gekommenen\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge enthalten. W\u00e4re uns das heute als Vor-\nlage rechtzeitig ausgereicht, k\u00f6nnten wir uns sicherlich\neinen Ganzteil Diskussion und Debatten ersparen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. F\u00f6rster hat das Wort. \n\nDr. F\u00f6rster, SPD: Ja, Herr Pr\u00e4sident, es liegen gar keine\nAusschu\u00dfantr\u00e4ge vor. Das ist ja das, was ich hier bem\u00e4n-\ngelt hatte: da\u00df die Ausschu\u00dfantr\u00e4ge im Prinzip gar nicht\nersichtlich sind, sondern nur durch Unterstreichung in die-\nsem Werk. Tatsache ist und rechtens, da\u00df jede \u00c4nderung\ndes Ausschusses an dem Entwurf der Staatsregierung, der\neinzubringen ist, ersichtlich ist.\n\n(Zurufe von der CDU: Das ist es doch! \u2013 Bewegung \nim Saal)\n\nDas ist nicht erfolgt. Das ist nicht erfolgt.\n\n(Bewegung im Saal \u2013 Widerspruch bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Der Landtagsabgeordnete Prof.\nBiedenkopf zur Gesch\u00e4ftsordnung. \n\nProf. Dr. Biedenkopf, CDU: Ich m\u00f6chte noch einmal dar-\nauf hinweisen: Herr Kollege F\u00f6rster, was Sie gesagt haben,\nstimmt nicht. Die Grundlage f\u00fcr die Beratung des Landta-\nges ist die Arbeit seines Ausschusses.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie  Grundlage  f\u00fcr  die Arbeit des Ausschusses ist der in\n1. Lesung an den Ausschu\u00df verwiesene Regierungsent-\nwurf.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIn dem Augenblick, in dem der Regierungsentwurf durch\ndieses Parlament an den Ausschu\u00df verwiesen wird, hat\n\nder Regierungsentwurf als solcher aufgeh\u00f6rt zu existieren.\nDer Landtag macht sich diesen Regierungsentwurf f\u00fcr\nseine Beratungen zu eigen, gibt ihn in den Ausschu\u00df, und\ndie Aufgabe des Ausschusses ist, die zweite Beratung\ndieses Entwurfes durch das Parlament vorzubereiten. Der\nAusschu\u00df \u00e4ndert dann das \u00fcbergebene Material zur Vor-\nbereitung dieser zweiten Debatte.\nDie Grundlage der 2. Lesung ist die im Landtag ge\u00e4nderte\nFassung des Regierungsentwurfes, und deshalb m\u00fcssen\nim Plenum, wenn der Ausschu\u00df das Ergebnis seiner Arbeit\nvorlegt, \u00c4nderungsantr\u00e4ge auf diese Vorlage bezogen sein.\nDas ist durchg\u00e4ngig und \u00fcberall in jedem Parlament so\nund auch gar nicht anders denkbar. Sonst w\u00fcrde n\u00e4mlich\nder Landtag seine ganze Ausschu\u00dfarbeit wieder zur\u00fcck-\nstellen und die Ausschu\u00dfarbeit so behandeln wie jeden In-\ndividualantrag, der jetzt hier gestellt werden kann.\nDeshalb hat der Ausschu\u00df die Pflicht \u2013 zur \u00dcbersichtlich-\nkeit im \u00fcbrigen nur; es ist keine normative Pflicht \u2013, in dem\nwieder vorgelegten Text zu zeigen, was er ge\u00e4ndert hat,\nund das hat der Ausschu\u00df durch Unterstreichung ge-\nmacht. \n\n(Zuruf von der SPD: Das reicht aber nicht aus!)\n\nNat\u00fcrlich reicht das aus. Der Gesamttext, der aus dem\nAusschu\u00df zur\u00fcckkommt, ist der Ausschu\u00dftext, und dieser\nAusschu\u00dftext ist Grundlage der hiesigen Beratung. Den\nRegierungsentwurf gibt es nicht mehr au\u00dfer als historische\nKategorie, aber nicht mehr als Gegenstand der Beratung.\n\n(Beifall und Zustimmung bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Donner zur Gesch\u00e4fts-\nordnung. Ich bitte!\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte diese Ausf\u00fch-\nrungen unterstreichen durch folgendes Zitat aus dem Be-\nricht des Ausschusses \u2013 ich lasse etwas weg, ohne da\u00df der\nSinn entstellt wird: ,,Der Ausschu\u00df \u2026 beschlo\u00df, das Schul-\ngesetz mit den \u00c4nderungen des Ausschusses f\u00fcr Schule,\nJugend und Sport \u2026 anzunehmen.\u201c Das Ganze ist der An-\ntrag des Ausschusses.\n\n(Zurufe: Richtig! Ja, so ist es! \u2013 Beifall, vor allem \nbei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Leroff, bitte. \n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, erlauben Sie mir, das noch\netwas klarzustellen. Der Berichterstatter hat ausschlie\u00dflich\nseinen Bericht abgegeben, wie er im Ausschu\u00df festgelegt\nworden ist, nichts hinzugef\u00fcgt und nichts weggelassen.\nDas, was Herr Dr. Donner gerade vorgelesen hat, best\u00e4tigt\nja genau das, was der Abg. Biedenkopf eben ausgef\u00fchrt\nhat \u2013 auch f\u00fcr unsere Fraktion \u2013, da\u00df es eine Tatsache ist,\nda\u00df der Ausschu\u00df das Papier, das wir jetzt behandeln,\nn\u00e4mlich die Drucksache 1/511, als ma\u00dfgebend ansieht.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Und als letzter Prof. Marcus. \n\nProf. Dr. Marcus, SPD: Die \u00c4nderungsantr\u00e4ge unserer\nFraktion beziehen sich inhaltlich, im Text, selbstverst\u00e4nd-\nlich alle auf die Drucksache 1/511. Ich darf Sie aber darauf\nhinweisen, da\u00df in Beschlu\u00dfempfehlung und Bericht selbst\noben steht: Drucksache 1/511 zu Drucksache 1/276.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1205\n\n\n\nAlso es geht doch, verehrte Kolleginnen und Kollegen, um\nfolgendes Problem: Wollen Sie pingelig sein? Adenauer ist\nes auch gewesen, k\u00f6nnen Sie sagen. Wollen Sie aufgrund\ndieser Drucksache 1/276, wobei der Text von Drucksache\n1/511 da ist, jetzt alle \u00c4nderungsantr\u00e4ge, die wir eingege-\nben haben, aus diesem formalen Grund aushebeln? Oder\nsind Sie bereit, diese Erkl\u00e4rung von uns entgegenzuneh-\nmen, da\u00df sich alle Antr\u00e4ge im w\u00f6rtlichen Text auf Druck-\nsache 1/511 beziehen, und sie zu behandeln? Das ist das\nProblem. Das ist eine politische Entscheidung. \n \n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich bitte die Fraktionsvorsitzen-\nden jetzt einmal an meinen Tisch. \u2013 Es ist keine Pause.\n\n(Kurze Unterbrechung)\n\nMeine Damen und Herren! Die Sitzung geht weiter. Das\nWort hat zur Gesch\u00e4ftsordnung der Abg. Goliasch. \n\nGoliasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wir brauchen keine Zeit zu verschwenden, Herr Prof.\nMarcus hat Gro\u00dfz\u00fcgigkeit angefordert. Selbstverst\u00e4ndlich\nsind wir gro\u00dfz\u00fcgig, Herr Prof. Marcus. Aber wir bitten\ndarum, da\u00df es nicht wieder vorkommt.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Noch einmal zur Gesch\u00e4ftsord-\nnung? \u2013 Aber dann wollen wir uns der Sache wieder wid-\nmen. Herr Dr. Kunckel hat das Wort. \n\nDr. Kunckel, SPD: Ich m\u00f6chte eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung\ndazu abgeben. Ich wei\u00df nicht, Herr Goliasch, ob Sie das\nVersprechen f\u00fcr Ihre Fraktion oder f\u00fcr sich selbst hier ab-\ngeben k\u00f6nnen, in Zukunft fehlerfrei zu sein. Wir k\u00f6nnen\ndas nicht. Wir machen manchmal Fehler, und das macht\nuns auch liebensw\u00fcrdig.\n\n(Lebhafter Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die meisten Fehler habe heute\nnachmittag wohl ich gemacht. \n\n(Heiterkeit und Beifall)\n\nAlso gehen wir jetzt weiter in den \u00c4nderungsantr\u00e4gen,\nund wir wollen miteinander jetzt ein St\u00fcck vorankommen.\nIch darf Ihnen das Ergebnis der namentlichen Abstim-\nmung bez\u00fcglich Drucksache 1/552, \u00c4nderungsantrag der\nSPD, mitteilen. Mit Ja haben 56 gestimmt, mit Nein haben\n82 gestimmt, keine Stimmenthaltungen. Damit ist dieser\n\u00c4nderungsantrag abgelehnt. \nIch bitte Sie, jetzt den \u00c4nderungsantrag 1/602 zur Hand\nzu nehmen von Linke Liste/PDS, bez\u00fcglich eines neuen\nAbs. 5. Frau Schneider, bitte. \n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Es passierte noch ein\nFehler. Ich m\u00f6chte Sie bitten, die Drucksache 1/602 wie\nfolgt zu korrigieren:\n,,Der Landtag wolle beschlie\u00dfen, im \u00a7 4 den Abs. 1 Punkt 5\nmit folgendem Wortlaut aufzunehmen:\nIn allen Schularten ist eine integrative Beschulung f\u00fcr Kin-\nder und Jugendliche, deren Eltern es w\u00fcnschen, m\u00f6glich.\nRichtlinien  f\u00fcr die individuelle sonderp\u00e4dagogische F\u00f6r-\nderung, die materiellen und personellen Bedingungen an\nIntegrationsschulen, in Integrationsklassen und f\u00fcr Einze-\nlintegrationen erl\u00e4\u00dft das Staatsministerium f\u00fcr Kultus.\u201c\nWir sind der Meinung, da\u00df die Regelungen im \u00a7 14 nicht\nausreichen. Wir m\u00f6chten gern eine gesetzliche Regelung\n\nf\u00fcr die integrative Beschulung und stellen deshalb diesen\nAntrag.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wer m\u00f6chte zu diesem Ab\u00e4nde-\nrungsantrag der Fraktion Linke Liste/PDS das Wort neh-\nmen? Das ist nicht der Fall. So kommen wir zur\nAbstimmung. Wer f\u00fcr diesen Ab\u00e4nderungsantrag ist, den\nbitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Dieser Antrag ist abge-\nlehnt.\nSo kommen wir, wenn ich richtig sehe, jetzt zum \u00a7 4 insge-\nsamt in der Fassung, wie er uns durch den Ausschu\u00df vor-\nliegt. Wer diesem \u00a7 4 seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist die Mehrheit.\nWer ist dagegen? \u2013 Eine gr\u00f6\u00dfere Minderheit. Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Wenige Stimmenthaltungen. \nSo kommen wir zum \u00a7 5. Da mu\u00df ich Sie bitten, gleich\nzwei Antr\u00e4ge zur Hand zu nehmen, und zwar die Druck-\nsachen 1/543 und 1/605. 1/543 ist von der Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne und betrifft die Neufassung des Abs. 2, und\n1/605, Linke Liste/PDS, Erg\u00e4nzung des Abs. 2. Nach dem\nVortrag werde ich entscheiden, welcher der weitergehende\nAntrag ist. Ich bitte Frau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, den\n\u00c4nderungsantrag, Drucksache 1/543, zu begr\u00fcnden. \n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Der \u00c4nderungsantrag, auf\nden wir uns jetzt beziehen, lautet:\n,,\u00a7 5 Abs. 2 wird neu gefa\u00dft wie folgt:\nDie Grundschule umfa\u00dft die Klassen 1 bis 4 sowie im all-\ngemeinen die Klassen 5 und 6, die Orientierungsfunktion\nhaben.\u201c\nIch begr\u00fcnde: Es gibt eine p\u00e4dagogische Begr\u00fcndung, die\ndarin besteht, da\u00df alle Kinder mindestens bis zum 12. Le-\nbensjahr gemeinsam in die Schule gehen sollten. Durch\nfr\u00fchzeitige innere Differenzierung k\u00f6nnen pers\u00f6nliche Be-\ngabungsrichtungen und individuelle Interessen gef\u00f6rdert\nwerden. Ich habe einen Teil dieser Begr\u00fcndung schon ein-\nmal vorgetragen.\nIch m\u00f6chte noch auf b) verweisen, eine verwaltungstechni-\nsche Begr\u00fcndung:\nGerade im l\u00e4ndlichen Raum wird es so sein, da\u00df sowieso\ndie Orientierungsstufen  5 und 6 mit an Grundschulen ge-\nf\u00fchrt werden aus organisatorischen Gr\u00fcnden. Insofern tun\nSie also der Wirklichkeit keinen Abbruch, wenn Sie diesem\n\u00c4nderungsantrag zustimmen. \u2013 Danke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Und Frau Schneider, bitte, Linke\nListe/PDS. \n\nFrau Schneider,  Linke  Liste/PDS: Unser \u00c4nderungsan-\ntrag lautet:\n,,Der \u00a7 5 Abs. 2 wird wie folgt erg\u00e4nzt: Die Grundschule\numfa\u00dft in der Regel die Klassen 1 bis 4.\u201c\nDadurch w\u00fcrde man nicht nur die Klassen 1 bis 4 fest-\nschreiben, sondern auch die M\u00f6glichkeit geben, da\u00df beson-\nders im l\u00e4ndlichen Raum die Klassen 5 und 6 an der\nGrundschule verbleiben k\u00f6nnen. Frau Rush hat das p\u00e4d-\nagogisch jetzt schon begr\u00fcndet.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht?\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich bin der Meinung, da\u00df\nunser Antrag der weitergehende ist. Bei dem Antrag von\nder Linken Liste/PDS wei\u00df man nicht einmal genau, was\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1206\n\n\n\ndann die Ausnahme ist. Es k\u00f6nnten ja auch die Klassen 1\nbis 3 die Ausnahme sein. Das wollen Sie sicher nicht. Un-\nser Antrag w\u00e4re dann pr\u00e4ziser.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: So war mein Vorschlag auch. Ich\nwar auch der Ansicht, da\u00df Ihr Antrag der weitergehende\nist. Deswegen lasse ich \u00fcber diesen zuerst abstimmen. Wer\nalso f\u00fcr den \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, Drucksache 1/543, ist, den bitte ich jetzt um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Dieser Antrag ist abgelehnt. \nWer f\u00fcr den \u00c4nderungsantrag 1/605 der Fraktion Linke\nListe/PDS ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch dieser\nAntrag ist mehrheitlich, mit einigen Stimmenthaltungen,\nabgelehnt.\nWir kommen zum \u00c4nderungsantrag der SPD, Drucksache\n1/553, ein weiterer Abs. 4.\n\nHatzsch, SPD: Es handelt sich um einen weiteren Absatz,\nund der soll lauten: ,,An den Grundschulen k\u00f6nnen die\nKlassen 5 und 6 als Orientierungsstufen gef\u00fchrt werden.\u201c\nBegr\u00fcndungen dazu stehen zum Teil da, aber da ich vor-\nhin nicht die Gelegenheit hatte, dem Herrn Ministerpr\u00e4si-\ndenten, als er sprach, eine Gegenfrage zu stellen, Herr\nMinisterpr\u00e4sident, es ist p\u00e4dagogisch bewiesen, das hat\nFrau Rush ebenso gesagt \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte keine Sachdebatte!\n\nHatzsch, SPD: Eine Begr\u00fcndung bitte. Na, dann drehen\nwir es rum, Herr Goliasch, Herr Ministerpr\u00e4sident und Sie\nwerden europaweit fast die einzigen sein, und Sachsen\nnun in Zukunft, in denen die Grundschule von der Klasse\n1 bis 4 geht, und damit grenzen wir uns in Europa schon\nwieder aus.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: So, Sie haben jetzt den \u00c4nde-\nrungsantrag 1/553 begr\u00fcndet. M\u00f6chte jemand dazu spre-\nchen? \u2013 Das ist nicht der Fall. So kommen wir zum\nAbstimmen. Wer dem \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nSPD 1/553 folgen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Eine Mehrheit ist dagegen.\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ein paar Stimmenthaltun-\ngen, eine deutliche Minderheit. \nSo darf ich zur Gesamtabstimmung \u00fcber den \u00a7 5 kommen.\nWer dem \u00a7 5 in der von dem Ausschu\u00df vorgelegten Fas-\nsung seine Zustimmung geben m\u00f6chte, bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Das ist eine Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013\nEine deutliche Minderheit.  Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nEinige Stimmenthaltungen.\nSo kommen wir flugs zum \u00a7 6, und ich bitte Sie, die Druck-\nsache 1/543, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Neufassung, Abs. 2 zur\nHand zu nehmen, und Frau Rush wird diesen \u00c4nderungs-\nantrag begr\u00fcnden. \n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Dieser \u00c4nderungsantrag,\ndas m\u00f6chte ich vorausschicken, ist auch mit der abgelehn-\nten Fassung von 5.2., die ich gerade vorgetragen habe,\ntrotzdem verwirklichbar und beschlie\u00dfbar mit der Be-\nschlu\u00dfvorlage des Ausschusses. Es geht darum, da\u00df die\nMittelschule im allgemeinen die Klassen 7 bis 10 umfa\u00dft,\naber an der Mittelschule gef\u00fchrte Klassen 5 und 6 Orientie-\nrungsfunktionen haben, sonst wie im Gesetzestext. Ich\nm\u00f6chte darauf verweisen, da\u00df ich vorhin schon sagte, da\u00df\n\nes eine Reihe von Schulen gibt, wo einfach aus organisato-\nrischen Gr\u00fcnden die Klassen 5 und 6 an der Grundschule\nverbleiben, das hei\u00dft, da\u00df Mittelschulen von Klassen 7 bis\n10 gef\u00fchrt werden. Das ist eine Sache, die in der Praxis\nbereits existiert. Sie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich gegen die Wirklich-\nkeit versto\u00dfen, das steht Ihnen frei.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wer m\u00f6chte dazu das Wort er-\ngreifen? Das ist nicht der Fall. So kommen wir zur Abstim-\nmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag 1/543 von der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Neufassung des Abs 2. Wer diesem\n\u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist eine Minderheit.\nWer ist dagegen? \u2013 Die Mehrheit. Und wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Auch dieser \u00c4nderungsantrag ist abgelehnt. \nJetzt bitte ich Sie zur Hand zu nehmen zwei Drucksachen,\nund zwar Drucksache 1/526 und 1/554, die 1/526 ist ein-\ngebracht von der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, und die\n1/554 von der SPD. Beide Male geht es um die Erg\u00e4nzung,\num einen Abs. 4. Zur Begr\u00fcndung hat die Vertreterin der\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne das Wort. \n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne bittet darum, den \u00a7 6 zur Mittelschule um einen\nAbs. 4 zu erg\u00e4nzen. Er soll lauten wie folgt: ,,Einer Mittel-\nschule kann im Einvernehmen mit der Obersten Schulauf-\nsichtsbeh\u00f6rde genehmigt werden, eine dreij\u00e4hrige\nOberstufe mit besonderer Pr\u00e4gung zu f\u00fchren, die die allge-\nmeine Hochschulreife verleiht.\u201c\nBegr\u00fcndung: Schon jetzt ist abzusehen, da\u00df der angemel-\ndete Bedarf an Gymnasialabschl\u00fcssen gr\u00f6\u00dfer ist, als eine\nvern\u00fcnftige Schulnetzplanung in den Kommunen zulassen\nw\u00fcrde. Um diesem Elternwillen Rechnung tragen zu k\u00f6n-\nnen, wird es f\u00fcr den Freistaat Sachsen unerl\u00e4\u00dflich sein,\neinigen Mittelschulen im Einvernehmen mit der Schulauf-\nsichtsbeh\u00f6rde zu gestatten, an ihrer Schule eine Oberstufe\nzu f\u00fchren.\nWeiterhin l\u00e4\u00dft sich auf diese Weise eine Unterminierung\nder Stellung und Reputation von Mittelschulen vorbeugen,\nda sonst einer verst\u00e4rkten und \u00fcbertriebenen Abwande-\nrung an die Gymnasien Vorschub geleistet w\u00fcrde. So wird\nauch der spezielle bildungspolitische Auftrag der Gymna-\nsien nicht in Mitleidenschaft gezogen.\nDanke.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Und ich bitte um Begr\u00fcndung\ndes \u00c4nderungsantrages der SPD 1/554, der fast dasselbe\nzum Inhalt hat, wenn nicht sogar das Gleiche. \n\nHatzsch, SPD: Unser Antrag ist pr\u00e4ziser, meinen wir. Er\nlautet Erg\u00e4nzung, also \u00a7 6 Abs. 4: ,,An Mittelschulen ent-\nsprechender Gr\u00f6\u00dfe k\u00f6nnen ab Klasse 7 gymnasiale Lei-\nstungskurse eingerichtet werden, die zur allgemeinen\nHochschulreife f\u00fchren.\u201c\nUnsere Begr\u00fcndung sehen Sie auch darunter. Nicht in al-\nlen Regionen Sachsens k\u00f6nnen in n\u00e4chster Zeit Gymnasien\nentstehen. Um Kommunen und Schulstandorte attraktiv\nzu gestalten f\u00fcr die Bewohner und f\u00fcr Zuziehende, macht\nes sich geboten, da\u00df die Attraktivit\u00e4t dieser Standorte ge-\nwahrt wird, und dazu geh\u00f6rt auch die Vielf\u00e4ltigkeit der\nSchulabschl\u00fcsse.\nDanke.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich behaupte, der Antrag Druck-\nsache 1/526 ist vielleicht nicht der pr\u00e4zisere, aber der wei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1207\n\n\n\ntergehende. Wir stimmen zuerst \u00fcber den ab. Wer dem\n\u00c4nderungsantrag B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1/526 seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDas ist die Minderheit. Wer ist dagegen? \u2013 Das ist die\nMehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Einige Stimm-\nenthaltungen.\nWer dem Antrag 1/554, \u00c4nderungsantrag der SPD, seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Eine Mehrheit\nist dagegen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 \nDarf ich jetzt zur Abstimmung kommen \u00fcber den \u00a7 6 in\nder Form, wie sie uns durch den Ausschu\u00df vorgelegt wor-\nden ist? Wer dem \u00a7 6 seine Zustimmung geben m\u00f6chte in\nder Form, wie sie uns durch den Ausschu\u00df vorliegt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nZur Gesch\u00e4ftsordnung, Frau Georgi. \n\nFrau Georgi, F.D.P.: Von uns lag ein \u00c4nderungsantrag zu\n\u00a7 6 vor. Der Ordnung halber m\u00fc\u00dfte er aufgerufen werden.\nAber sparen Sie sich das Suchen, ich ziehe ihn zur\u00fcck.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie ziehen ihn zur\u00fcck. Danke. Er\nist da, aber er ist unter \u00a7 6a, da h\u00e4tte ich ihn dann aufgeru-\nfen. Ziehen Sie ihn trotzdem zur\u00fcck? Ja, es bleibt bei der\nZur\u00fcckziehung.\nAlso, ich lasse jetzt abstimmen \u00fcber den \u00a7 6. Wer dem \u00a7 6\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Das ist eine Mehrheit. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Danke. Eine Minderheit, eine gro\u00dfe Minderheit.\nUnd wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Einige Stimmenthal-\ntungen. \nSo, dann bitte ich zur Hand zu nehmen die Drucksache\n1/539, ein \u00c4nderungsantrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, be-\ntreffend den \u00a7 7. Er ist zur\u00fcckgezogen worden. Ach, die\nSPD hat nicht zur\u00fcckgezogen. Ja, also wir sind noch beim\n\u00a7 6a. Die F.D.P. hat zur\u00fcckgezogen, die SPD noch nicht.\nEine Erg\u00e4nzung 1/555, meine Damen und Herren, bitte,\n1/555. \n\nHatzsch, SPD: Meine Damen und Herren! Ich werde mir\ndoch nicht die Gelegenheit entgehen lassen, damit endlich\neinmal einige Herren hier im Raum \u00fcberhaupt h\u00f6ren, was\nGesamtschule ist.\nUnser Antrag lautet, er gliedert sich in f\u00fcnf Punkte:\n1. Die Gesamtschule erm\u00f6glicht in einem differenzierten\nUnterrichtssystem Bildungsg\u00e4nge, die ohne Zuordnung zu\nunterschiedlichen Schulformen zu allen Abschl\u00fcssen der\nSekundarstufe I f\u00fchren. \n2. Der Unterricht der Klassen 5 bis 10 wird im Klassenver-\nband sowie ab Klasse 7 in einer mit den Jahrgangsstufen\nzunehmenden Anzahl von F\u00e4chern in Kursen erteilt, die\nnach Leistung und Neigung der Sch\u00fcler gebildet werden.\n3. Die Gesamtschule kann um die Sekundarstufe II erwei-\ntert werden, die dann in der Regel als gymnasiale Oberstu-\nfe gef\u00fchrt wird.\n4. Die Gesamtschule wird als Ganztagsschule gef\u00fchrt,\nwenn die personellen, s\u00e4chlichen und schulorganisatori-\nschen Voraussetzungen daf\u00fcr vorliegen. Die Entscheidung\ntrifft die Oberste Schulaufsichtsbeh\u00f6rde im Einvernehmen\nmit dem Schultr\u00e4ger. Und\n5. An Gesamtschulen k\u00f6nnen die Klassenstufen 1 bis 4 ge-\nf\u00fchrt werden.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Zur Gesch\u00e4ftsordnung Herr\nAbg. Dr. Husemann. \n\nDr. Husemann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte darauf\nhinweisen, da\u00df wir \u00fcber die Gesamtschule bereits nament-\nlich abgestimmt haben, und ich vermag nicht einzusehen,\nweshalb damit dieser Antrag nochmals ausf\u00fchrlich behan-\ndelt werden soll. Wir hatten nicht nur eine Abstimmung,\nsondern sogar eine namentliche Abstimmung.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Husemann, es ist schon\nrichtig, was Sie sagen, aber ich wiederhole noch einmal \u2013 \u2013\n\nHatzsch, SPD: In einem Raum solcher Gr\u00f6\u00dfe \u2013 so viele\nkonservative Gesamtschulgegner gibt\u2018s nicht auf einmal\nwieder. Sie mu\u00dften sich\u2018s mal anh\u00f6ren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und Heiterkeit)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Hatzsch, ich verstehe es so,\nda\u00df von Ihrer Fraktion das auch so gesehen wird, da\u00df\ndieser Antrag \u00fcberfl\u00fcssig geworden ist, weil wir ja dar-\n\u00fcber schon abgestimmt haben. Ich stelle das hier ausdr\u00fcck-\nlich fest. Die Drucksache 1/555 hat sich inhaltlich erledigt.\nDarf ich um die n\u00f6tige Aufmerksamkeit bitten. Ich w\u00fcrde\nSie jetzt bitten, den \u00a7 7 mit mir zu bearbeiten, Drucksache\n1/543, eingebracht von der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\neine Neufassung des Abs. 2. Frau Rush, bitte. \n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Auch nach dem bisheri-\ngen Abstimmungsstand w\u00e4re es immer noch m\u00f6glich, die-\nsem Paragraphen zuzustimmen. \u00a7 7 Abs. 2 k\u00f6nnte neu\ngefa\u00dft wie folgt lauten:\n,,Das Gymnasium umfa\u00dft im allgemeinen die Klassen 7 bis\n12 und schlie\u00dft mit der Abiturpr\u00fcfung ab und verleiht die\nallgemeine Hochschulreife. Es kann die Klasse 5 und 6 im\nEinvernehmen mit der Obersten Schulaufsichtsbeh\u00f6rde\nf\u00fchren.\u201c\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, da\u00df Sie sich eine Reihe von\nGegnern im l\u00e4ndlichen Raum machen, weil doch damit\nzusammenh\u00e4ngt, da\u00df sie ihre 10j\u00e4hrigen Kinder \u00fcber weite\nStrecken schicken m\u00fcssen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und \nLinke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht?\n\u2013 Das ist nicht der Fall. So treten wir ein in die Abstim-\nmung. Wer der Drucksache 1/543 von der Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne betreffs Neufassung eines Abs. 2 zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Eine Mehrheit ist dagegen. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Einige Stimmenthaltungen.\nSo darf ich abstimmen lassen \u00fcber den Paragraphen \u2013 \u2013 Sie\nwollen Ihr Abstimmungsverhalten erkl\u00e4ren?\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja. \n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, dann tun Sie das, Frau\nM\u00fcller. \n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Kurze Erkl\u00e4rung zum\nAbstimmungsverhalten: Ich habe f\u00fcr diesen Antrag ge-\nstimmt, und zwar w\u00fcrde das bedeuten im Kreis Oelsnitz\nim Vogtland, da\u00df 10j\u00e4hrige Kinder am Tag 60 Kilometer\nSchulweg haben oder mit dem 10. Lebensjahr in ein Inter-\nnat m\u00fc\u00dften.\n\n(Vereinzelt Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD. \u2013 Oh-\nRufe bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1208\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: So, wir m\u00fcssen jetzt den \u00a7 7 ab-\nstimmen in der Form, wie er Ihnen durch den Ausschu\u00df\nvorgelegt wurde. Wer dem \u00a7 7 seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist eine\nMehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Die Minderheit. Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Einige Stimmenthaltungen.\nUnd jetzt schlage ich Ihnen vor, die \u00a7\u00a7 8 bis 11 \u2013 kann ich\ndas machen? \u2013 \n\n(Zurufe: Ja.)\n\ninsgesamt zur Aussprache zu stellen. Es liegen keine \u00c4n-\nderungsantr\u00e4ge vor, also kann ich sie auch insgesamt ab-\nstimmen lassen. Wer den \u00a7\u00a7 8 bis 11 seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013\nDas ist eine sehr, sehr gro\u00dfe Mehrheit. Und wer ist dage-\ngen? \u2013 Niemand ist dagegen. Und wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. \nWir kommen zum \u00a7 12. Bitte, nehmen Sie die Drucksache\n1/555 zur Hand, \u00c4nderungsantrag der SPD, Erweiterung\num einen Abs. 3. Bitte, Herr Hatzsch.\n\nHatzsch, SPD: \u00a7 12, Berufliches Gymnasium, sollte erwei-\ntert werden durch den Abs. 3 mit folgendem Wortlaut:\n,,Das Berufliche Gymnasium kann so organisiert sein, da\u00df\nin einem 4j\u00e4hrigen Bildungsgang neben der allgemeinen\nHochschulreife auch eine Berufsausbildung vermittelt\nwird. Der Kultusminister bestimmt durch Rechtsverord-\nnung die Voraussetzungen, unter denen dieser Bildungs-\ngang eingerichtet werden kann.\u201c\nDie Begr\u00fcndung dazu: Doppelqualifikationen erh\u00f6hen die\nsoziale Unabh\u00e4ngigkeit und die berufliche Mobilit\u00e4t Ju-\ngendlicher ganz erheblich. Die Nachfrage in den Altbun-\ndesl\u00e4ndern zu dieser Ausbildungsform nimmt st\u00e4ndig zu.\nDer Freistaat Sachsen sollte diese M\u00f6glichkeit bereits im\nSchulgesetz vorsehen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht?\n\u2013 Dann treten wir ein in die Abstimmung \u00fcber den \u00c4nde-\nrungsantrag Drucksache 1/556, Erweiterung des \u00a7 12 um\neinen Abs. 3. Wer das unterst\u00fctzen m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Eine Mehrheit\nist dagegen. Und wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Einige\nStimmenthaltungen. \nIch rufe auf die \u00a7\u00a7 13 bis 15. Ach, nein, ich mu\u00df den \u00a7 12\ninsgesamt abstimmen lassen. Wer dem \u00a7 12 seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte in der vom Ausschu\u00df vorgelegten\nForm, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist die\nMehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Etwa gleich viele Stimmenthaltungen und Gegen-\nstimmen. \nAlso ich soll darauf hinweisen, da\u00df im \u00a7 11 die \u00dcberschrift\nfehlt. Die \u00dcberschrift lautet: Fachoberschule. Ach, der \u00a7 11\nfehlt. In der Fassung des Ausschusses \u00fcber dem Wort\n,,Fachoberschule\u201c m\u00fc\u00dfte ,,\u00a7 11\u201c nachgetragen werden. \u2013\nHaben Sie das alle getan? \u2013 Danke. \nIch rufe auf die \u00a7\u00a7 13 bis 15. Dazu liegen keine \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge vor. Wir treten ein in die Abstimmung der \u00a7\u00a7 13\nbis 15. Wer denen seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist eine wahnsinnig\ngro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. \nIch bin darum gebeten worden in einem schriftlichen An-\ntrag zur Gesch\u00e4ftsordnung, daf\u00fcr Sorge zu tragen, da\u00df,\nwenn schriftliche Begr\u00fcndungen vorliegen, darauf zu ach-\nten ist, da\u00df diese nicht mehr wortgleich m\u00fcndlich vor-\n\ngetragen werden. Nun ist das als Antrag zur Gesch\u00e4ftsord-\nnung formuliert. Da m\u00fc\u00dfte ich eigentlich abstimmen las-\nsen. Ich mache das aber so, da\u00df ich das als Tip gebe. Wir\nwollen das so halten, da\u00df wir es nicht mehr machen. Wenn\netwas schriftlich schon vorliegt, mu\u00df es nicht noch vorgele-\nsen werden. Man kann das vielleicht in ein oder zwei S\u00e4t-\nzen sagen, aber dann ganz kurz.\nSo, bitte, wir kommen zum \u00a7 16. Das ist die Drucksache\n1/550. Hier geht es um eine Neufassung des \u00a7 16 in einem\nAntrag der SPD. Ich bitte, wenn es m\u00f6glich ist, das ganz\nkurz zu begr\u00fcnden oder vorzutragen, aber, wenn m\u00f6glich,\nnicht noch vorzulesen. \n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident, so ganz kurz geht das dies-\nmal nicht, denn das ist ja unsere zweite namentliche Ab-\nstimmung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Gut, dann sei es Ihnen m\u00f6glich.\n\nHatzsch, SPD: Und zwar beantragen wir namentliche Ab-\nstimmung f\u00fcr \u00a7 16 zum Abs. 1 und nicht \u00fcber den gesam-\nten Passus. Der Abs. 1 soll in Zukunft lauten:\n,,Die Einrichtung von Schulhorten an den Grundschulen\nwird durch den Schultr\u00e4ger gew\u00e4hrleistet. Kinder, deren\nEltern es w\u00fcnschen, sind bis zur 4. Klasse im Hort zu be-\ntreuen.\u201c\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wollen Sie das noch einmal be-\ngr\u00fcnden?\n\nHatzsch, SPD: Eine Begr\u00fcndung ist heute schon mehrfach\ngekommen. Wir bef\u00fcrchten, da\u00df die fl\u00e4chendeckende Be-\ntreuung unserer Kinder im Freistaat Sachsen peu a peu\nzusammenbricht, wenn diese Gew\u00e4hrleistung nicht im\nSchulgesetz vorgegeben ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht?\n\u2013 Wird die namentliche Abstimmung von 20 Abgeordne-\nten unterst\u00fctzt? \u2013 Das ist der Fall. So treten wir in die\nnamentliche Abstimmung ein zur Drucksache 1/550, eine\nNeufassung des \u00a7 16, ein neuer Abs. 1, Einrichtung von\nSchulhorten usw.\nEinen kleinen Moment bitte; ich lese es noch einmal vor. Es\nsoll also hei\u00dfen:\n,,Die Einrichtung von Schulhorten an den Grundschulen\nwird durch den Schultr\u00e4ger gew\u00e4hrleistet. Kinder, deren\nEltern es w\u00fcnschen, sind bis zur 4. Klasse im Schulhort zu\nbetreuen.\u201c\nWer dem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, sagt jetzt Ja,\ndie anderen Nein oder Stimmenthaltung. Ich bitte darum,\nw\u00e4hrend der namentlichen Abstimmung den Raum nicht\nzu verlassen. So, Frau Schwarz, Sie haben das Wort.\n\nFrau Schwarz, SPD: Stimmliste zur namentlichen Abstim-\nmung in der 21. Sitzung am 20. 6. 1991 \u00fcber Drucksache\n1/550, \u00a7 16 der Drucksache 1/511.\n\n(Gesch\u00e4ftsordnungsantrag des Abg. Hatzsch, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wir sind jetzt in der Abstim-\nmung, das ist jetzt nicht m\u00f6glich. \n\nHatzsch, SPD: Sie haben gesagt, der Raum wird nicht ver-\nlassen. Es gibt Abgeordnete unter Ihnen, die durch das\nZusammennehmen in einer Gruppe gezwungen wurden \u2013\nso interpretiere ich es \u2013, \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1209\n\n\n\n(Proteste und Unruhe bei der CDU)\n\nden Raum zu verlassen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wir wollen jetzt ganz ruhig mit-\neinander bleiben. Es ist zwar eine wichtige Sache, aber es\nist nicht n\u00f6tig, da\u00df wir uns jetzt angehen. Frau Schwarz\nhat das Wort. Ich bitte, dem zu folgen.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nIch bitte jetzt um Ruhe. \n\nFrau Schwarz, SPD: Ich wiederhole noch einmal f\u00fcr das\nProtokoll: 21. Sitzung, 20. 6. 1991, Drucksache 1/550, \u00a7 16\nder Drucksache 1/511, beginnend mit dem Buchstaben I.\nIltgen Nein\nDr. Jahr Nein\nJurk Ja\nKannegie\u00dfer \u2013 \nKehl Ja\nKeller, Karin Nein  \nDr. Klau\u00dfner Nein\nKlinnert \u2013 \nKockert \u2013 \nKosel Ja\nDr. Krause Nein\nDr. Krone Nein\nDr. Kr\u00f6ber Ja\nKubicek, Annelies Ja\nKulscher, Ursula Nein\nDr. Kunckel Ja\nDr. Kunzmann Ja\nK\u00fchnel Nein\nK\u00fchnrich \u2013 \nDr. Langer \u2013 \nDr. Laue Nein\nLehmann Nein\nLehner \u2013 \nLeroff Nein\nDr. Lersow Ja\nDr. Lippmann Nein\nLochbaum Ja\nLochmann, Corinna Ja\nMadai Nein\nM\u00e4dler Ja\nDr. Mannsfeld Nein\nProf. Dr. Marcus Ja\nMatko Nein\nMatzke, Cornelia \u2013 \nMende Nein\nDr. Metz Nein\nM\u00fcller Nein\nM\u00fcller, Kornelia Ja\nDr. M\u00fcnch Nein\nNoack Nein\nProf. Dr. Nollau Nein\nDr. Nowak Nein\nOtt Ja\nPausch Nein\nPfordte Nein\nPietzsch Nein\nPlobner Ja\nProf. Dr. Porsch Ja\nDr. Prei\u00dfler Ja\nRade Ja\n\nRasch Nein\nReber Nein\nDr. Reinfried Nein\nDr. Richter, Christoph Nein \nRichter, Hans-J\u00fcrgen Ja\nRichter, Joachim Ja\nRichter, Wolfgang Enth.\nRohwer Nein\nDr. R\u00f6\u00dfler Nein\nDr. Rudorf \u2013 \nRush, Antje Ja\nSachse \u2013 \nSandig Nein\nSchicke Nein\nSchiemann Nein\nSchimpff Nein\nDr. Schindler Ja\nSchmidt Nein\nSchneider, Angela Ja\nDr. Schramm \u2013 \nSchreier Ja\nDr. Schubert \u2013 \nSchwarz, Giesela Ja\nSimon, Bettina \u2013 \nSpantig Nein\nSprotte Nein\nDr. Starke Ja\nStempell Nein\nStetter, Inge \u2013 \nDr. S\u00fc\u00df Nein\nTempel Ja\nTeubner \u2013 \nThomaschk \u2013 \nDr. Tiedt \u2013 \nTippach \u2013 \nTr\u00f6ger Nein\nUhlmann Ja\nUlbricht Nein\nVaatz \u2013 \nDr. Viehweger Ja\nVoigt, Maika Ja\nDr. Volkmer, Marlies Ja\nWeber, Michael Ja\nDr. Weber, Wolfgang Nein\nWehnert Ja\nDr. Weigel Nein\nDr. Weise \u2013 \nDr. Wildf\u00fchr Nein\nWinkler Nein\nDr. Wirth, Gabriele Ja\nWittig, Barbara Ja\nWitzschel Nein\nW\u00fcnsche, Eva-Maria Nein\nDr. Zimmermann Nein\nZschoche, Brigitte Ja\nAckermann, Leonore Ja\nAdler Ja\nAlbrecht Nein\nArnold \u2013 \nBandmann Nein\nBartl Ja\nBeyer Nein\nProf. Dr. Biedenkopf Nein\nBinus Nein\nBolick Nein\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1210\n\n\n\nB\u00f6rner Nein\nDr. B\u00f6ttger Ja\nDr. B\u00f6ttrich \u2013 \nBr\u00fcckner Nein\nDr. Buttolo Nein\nClemens Nein\nColditz \u2013 \nCzok Nein\nDr. Dierich Nein\nDr. Donaubauer Ja\nDr. Donner Ja\nDreikopf Ja\nD\u00fcrrschmidt \u2013 \nDyrlich Ja\nElsner Ja\nEnders \u2013  \nDr. F\u00f6rster Ja\nFranke Nein\nDr. Friedrich Ja\nFreiherr von Fritsch, Angelika Ja\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich Ja\nGaber Ja\nGallert Nein\nGangloff, Maria Ja\nGeorgi, Ute Ja\nGerlach Ja\nDr. Gerstenberg Ja\nGoliasch Nein\nGregori Nein\nGro\u00df Nein\nDr. Gr\u00fcning \u2013 \nG\u00fcnther Nein\nde Haas, Friederike \u2013 \nHahn Nein\nDr. H\u00e4hle Nein\nH\u00e4hnel Nein\nDr. Harbauer Ja\nHatzsch Ja\nHauck Nein\nProf. Dr. Hegewald Ja\nHeinrich Nein\nHenke, Rita \u2013 \nDr. Hielscher Ja\nHubrig, Andrea Nein\nDr. Husemann Nein\n\n(Vorwegnahme des Ergebnisses: 58 Ja-Stimmen, \n75 Nein- Stimmen, eine Stimmenthaltung.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Clemens, Sie m\u00f6chten Ihr\nAbstimmungsverhalten erkl\u00e4ren. \n\nClemens, CDU: Ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, tun Sie das!\n\nClemens, CDU: Ich habe bei diesem Abschnitt mit Nein\ngestimmt, weil ich nicht glaube, da\u00df wir Schultr\u00e4ger f\u00fcr\nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft zu derartigen Einrichtungen\nverpflichten k\u00f6nnen.\n\n(Widerspruch und Proteste im Saal \u2013 vereinzelt \nBeifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wir k\u00f6nnen jetzt leider noch\nnicht \u00fcber die Abs\u00e4tze 2 bis 4 miteinander ins Gespr\u00e4ch\nkommen, weil Sie abh\u00e4ngig sind von dem Ergebnis, wie\n\nwir im Abs. 1 beschlossen haben. Oder sehen Sie das an-\nders, so da\u00df Sie meinen, wir k\u00f6nnen schon 2 bis 4 wenig-\nstens vorstellen? \u2013 Herr Hatzsch, Sie haben das Wort \u2013\nAbs\u00e4tze 2 bis 4. \n\nHatzsch, SPD: Es geht um den Abs. 2 des \u00a7 16 zur Ganz-\ntagsbetreuung. Er soll wie folgt lauten:\n,,Der Hort wird \u00fcber die 4. Klasse hinaus als Freizeitst\u00e4tte,\ndie allen Sch\u00fclern offensteht, fortgef\u00fchrt, wenn der Bedarf\nnachgewiesen wird und die personellen, s\u00e4chlichen und\norganisatorischen Voraussetzungen vorhanden sind.\u201c\nAbs. 3: ,,Erzieher und Erzieherinnen an Einrichtungen\nnach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 stehen im Dienste des Landes.\u201c\nUnd Abs. 4: ,,Die Einrichtung von Betreuungseinrichtun-\ngen durch den Schultr\u00e4ger bedarf der Genehmigung der\nSchulaufsichtsbeh\u00f6rde.\u201c\nWeiterf\u00fchrende Begr\u00fcndungen \u2013 \u00fcber eins haben wir ja\ngerade namentlich abgestimmt: Wir sind der Meinung,\nda\u00df Freizeitst\u00e4tten f\u00fcr Sch\u00fcler unbedingt geschaffen wer-\nden sollten. Wir sind der Meinung, da\u00df Ganztagsbetreu-\nung gerade in der heutigen Zeit unverzichtbar ist.\nFehlverhalten von Jugendlichen \u2013 ich erinnere an die De-\nbatte von heute morgen \u2013 und jetzt werden einige aufge-\nf\u00fchrt: Alkoholismus, Drogenmi\u00dfbrauch, Radikalismus\nu. \u00e4. \u2013 kann auf diese Weise vorgebeugt werden. Und wir\nsind der Meinung, da\u00df das Geld, das heute daf\u00fcr gespart\nwerden k\u00f6nnte oder sollte, eine fehlerhafte Einsparung\nw\u00e4re, denn dieses Geld w\u00fcrde mit Sicherheit in wenigen\nJahren dann doppelt und dreifach zugezahlt werden m\u00fcs-\nsen.  \nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich darf Ihnen inzwischen das\nErgebnis der namentlichen Abstimmung \u00a7 16 Abs. 1 vor-\ntragen: F\u00fcr die \u00c4nderung im Sinne der SPD-Fraktion,\nDrucksache 1/550, haben mit Ja gestimmt 58, mit Nein\nhaben gestimmt 74. Niemand hat sich der Stimme enthal-\nten. \n\n(Mehrere Zurufe: Eine Stimmenthaltung!)\n\nAber in meiner Liste ist keine Stimmenthaltung.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nSind Sie damit einverstanden, wenn wir doch davon aus-\ngehen, da\u00df unsere Listen stimmen und da\u00df wir diese Ab-\nstimmung nicht wiederholen m\u00fcssen, denn ich w\u00fc\u00dfte ja\nnicht, wo ich die Stimmenthaltung jetzt wegnehmen soll,\nbei den Ja- oder Nein-Stimmen.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nAlso gehen wir davon aus: 58 Ja-Stimmen, 75 Nein-Stim-\nmen und eine Stimmenthaltung. Sind Sie damit einverstan-\nden?\n\n(Beifall)\n\nWir sind von Herrn Richter diese leise Stimme nicht ge-\nw\u00f6hnt.\n\n(Heiterkeit)\n\nDamit ist also der Abs. 1 abgelehnt, und wir k\u00f6nnen jetzt\n\u00fcber die Abs\u00e4tze 2 bis 4 des \u00c4nderungsantrages 1/550 ab-\nstimmen. Sind Sie damit einverstanden, wenn das insge-\nsamt passiert \u2013 SPD-Fraktion?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1211\n\n\n\n(Zurufe: Ja)\n\nWer f\u00fcr den \u00c4nderungsantrag der SPD 1/550 Abs\u00e4tze 2\nbis 4 ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Eine Mehrheit ist dagegen. Eine sehr gro\u00dfe Minder-\nheit ist daf\u00fcr. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ganz wenige\nStimmenthaltungen.\nWer jetzt f\u00fcr den \u00a7 16 in der vom Ausschu\u00df vorgelegten\nForm ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist die\nMehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Eine Minderheit. Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Eine Stimmenthaltung.\nWir kommen jetzt zum \u00a7 17. Er geh\u00f6rt ja noch zu diesem\nAbschnitt. Dazu liegt kein \u00c4nderungsantrag vor. Wer f\u00fcr\nden \u00a7 17 in der durch den Ausschu\u00df vorgelegten Form ist,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist die Mehrheit.\nWer ist dagegen? \u2013 Niemand ist dagegen. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Eine ganze Menge Stimmenthaltungen.\nWir kommen zum 3. Abschnitt: Religionsunterricht, Ethik.\nDa bitte ich zuerst die Drucksache 1/632 von der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne zur Hand zu nehmen, eine Neufassung\ndes 3. Abschnittes, Drucksache 1/632. Bitte, Frau Rush. \n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Werter Herr Pr\u00e4sident!\nWerte Abgeordnete! Ich mu\u00df leider darauf bestehen, die-\nsen Antrag vorlesen zu k\u00f6nnen, da ich\na) um eine namentliche Abstimmung bitte und\nb) darauf hinweisen m\u00f6chte, da\u00df zu diesem Punkt eine\nReihe von Leuten jetzt am Radio sitzen, die diesen Antrag\nnicht vorliegen haben. Aus diesen Gr\u00fcnden m\u00f6chte ich das\nvorlesen d\u00fcrfen.\n\n(Beifall bei Abgeordneten von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \nund SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, Sie d\u00fcrfen vorlesen.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Der 3. Abschnitt des 1.\nTeils des vorliegenden Entwurfes, die \u00a7\u00a7 18 bis 20 betref-\nfend, Religionsunterricht und Ethik, sollte wie folgt gefa\u00dft\nwerden:\n\n,,3. Abschnitt\n\nLebensgestaltung und Konfessionskunde\n\n\u00a7 18 Lebensgestaltung und Konfessionskunde\n(1) Das Fach \u2018Lebensgestaltung und Konfessionskunde\u2018 ist\nan den \u00f6ffentlichen Schulen, ausgenommen die Fachschu-\nlen, ordentliches Lehrfach. \n(2) Im Fach \u2018Lebensgestaltung und Konfessionskunde\u2018er-\nwerben die Sch\u00fcler und Sch\u00fclerinnen die F\u00e4higkeit, ihre\nBed\u00fcrfnisse zu erkennen und zu befriedigen sowie Kon-\nflikte auszuhalten oder gewaltfrei zu l\u00f6sen. Den Sch\u00fclern\nund Sch\u00fclerinnen werden religionskundliches Wissen,\nVerst\u00e4ndnis f\u00fcr gesellschaftliche Wertvorstellungen und\nNormen sowie Zugang zu philosophischen und religi\u00f6sen\nFragen vermittelt, indem sie mit den allgemein anerkann-\nten Weltreligionen und Philosophien vertraut gemacht\nwerden.\u201c\nDie \u00a7\u00a7 19 und 20 er\u00fcbrigen sich. \nBegr\u00fcndung: Die Einf\u00fchrung des Religionsunterrichtes\nf\u00fchrt zwangsl\u00e4ufig zur Benotung. Die Erfahrungen mit\neinem benoteten Bekenntnisfach, das in den Altbundesl\u00e4n-\ndern z. T. sogar versetzungsrelevant ist, sind in der ehema-\nligen DDR ausgesprochen negativ. Die christlichen\nTraditionen des Abendlandes sind bewahrenswertes ge-\n\nschichtliches Gut und sollten unbedingt Bestandteil des Fa-\nches ,,Lebensgestaltung und Konfessionskunde\u201c sein.\nDie L\u00f6sung der globalen Probleme der Menschheit h\u00e4ngt\naber nicht von der Einf\u00fchrung des Religionsunterrichtes\nab, sondern im st\u00e4rkeren Ma\u00dfe von der F\u00e4higkeit k\u00fcnftiger\nGenerationen, mit Konflikten umzugehen, eine nat\u00fcrliche\nLebensauffassung anzunehmen sowie Toleranz zu empfin-\nden und zu praktizieren. \u2013 Ich rede von k\u00fcnftigen Genera-\ntionen, meine Damen und Herren von der CDU. \u2013\nKonfliktf\u00e4higkeit, Toleranz und Selbstbestimmung geh\u00f6-\nren heutzutage zu den wichtigsten Pers\u00f6nlichkeitsqualit\u00e4-\nten eines aufgekl\u00e4rten Menschen. \nDie gesellschaftliche Realit\u00e4t, auf die das Grundgesetz im\nArtikel 7 hier st\u00f6\u00dft, ist eine andere als in den Altbundes-\nl\u00e4ndern. Neben den schwerwiegenden Erfahrungen mit\ndem Bekenntnisfach ,,Staatsb\u00fcrgerkunde\u201c wiegt vor allem\ndie Tatsache, da\u00df im Freistaat Sachsen nur zirka ein Viertel\naller Einwohner konfessionell gebunden ist. Im Interesse\ndes zur Zeit ohnehin gest\u00f6rten gesellschaftlichen Friedens\nim Freistaat und der erforderlichen Aufarbeitung der Ver-\nletzungen in der Vergangenheit m\u00fcssen wir auf einem f\u00fcr\nalle Kinder und Jugendlichen verbindlichen Fach im oben\nbeschriebenen Sinne bestehen.\nIch m\u00f6chte die Begr\u00fcndung noch erg\u00e4nzen: Es wird \u2013 und\ndas finde ich sehr bedauerlich \u2013 gewissen Konfessionen im\nFreistaat der Vorwurf gemacht, sie w\u00e4ren nach einer finan-\nziellen Unterst\u00fctzung aus. Das sch\u00e4digt den Ruf der Kon-\nfessionen, da\u00df sie sich hier als Institutionen geb\u00e4rden und\nfinanzielle und machtpolitische Anspr\u00fcche anmelden. So\nsind die Vorw\u00fcrfe. Das finde ich bedauerlich. \nIch m\u00f6chte hinzuf\u00fcgen, da\u00df auch ein weiterer Vorwurf\nlautstark erhoben wird, der darin besteht, da\u00df hier ein\nMi\u00dfbrauch des Instrumentes Staat, eines Instruments, das\nwohlweislich dem Volk zusteht, stattfindet.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Rush, Sie haben nur 5 Mi-\nnuten zur Begr\u00fcndung. Diese sind ausgesch\u00f6pft. \n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich bin so weit. \u2013 Danke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Danke. \u2013 Es gibt einen Antrag\nzur Gesch\u00e4ftsordnung. Bitte, jederzeit. \n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Da namentliche Ab-\nstimmung beantragt ist, m\u00f6chte ich einen \u00c4nderungsan-\ntrag zu diesem \u00c4nderungsantrag stellen, und zwar im \u00a7 18\nAbs. 2 die Worte zu streichen: ,,\u2026ihre Bed\u00fcrfnisse zu er-\nkennen und zu befriedigen sowie\u2026\u201c\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wenn Sie das dann bitte schrift-\nlich machen w\u00fcrden, und es liegt dem Pr\u00e4sidenten vor,\nkann ich es in die Verhandlung mit einbringen. \nIch w\u00fcrde aber jetzt bitten \u2013 \u2013 Ich w\u00fcrde gern noch die\nDrucksache 1/606, die das \u00e4hnliche Thema hat, behandeln,\nund dann dazu insgesamt die Aussprache, wenn Sie erlau-\nben.\n\nFrau Schneider,  Linke  Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich\nm\u00f6chte gern, da\u00df wir erst zu dem ersten Antrag abstim-\nmen, weil davon abh\u00e4ngt, ob wir unseren zur\u00fcckziehen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nein, das ist leider nicht m\u00f6g-\nlich. F\u00fcr meine Begriffe ist Ihr Antrag der weitergehende,\nund ich w\u00fcrde zuerst \u00fcber Ihren Antrag abstimmen lassen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1212\n\n\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Aber wir haben den an-\nderen zuerst behandelt. Deshalb jetzt mein Antrag.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das ist wohl wahr.\u2013 Gut, ja, Sie\nhaben recht. Sie haben die M\u00f6glichkeit. Ich habe noch ein-\nmal nachgesehen. Ja, ist eine Neufassung weitergehend als\neine Streichung? Ja, eine Neufassung ist weitergehend als\neine Streichung, weil da noch etwas hinzukommt. Ich lasse\nalso zuerst \u00fcber den Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne ab-\nstimmen. Deswegen hat Herr Colditz das Wort. \n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch m\u00f6chte gegen den Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne spre-\nchen. Die Streichung der \u00a7\u00a7 18 bis 20 w\u00fcrde letztendlich\neinen Versto\u00df gegen das Grundgesetz beinhalten, da im\nGrundgesetz \u00a7 7 Abs. 3 der Religionsunterricht bzw. das\nRecht auf die Erteilung des Religionsunterrichtes festge-\nschrieben ist und hier nicht ohne weiteres ein Ersatz einge-\nf\u00fchrt werden kann in Form der vorgeschlagenen\nLebensgestaltung bzw. Konfessionskunde. Eine \u00c4nderung\nin dieser Weise ist nicht ohne weiteres machbar. \n\n(Zuruf: Unfug!)\n\nEine zweite Sache, die hier sicherlich mit eingef\u00fcgt werden\nk\u00f6nnte, w\u00e4re die mehrmals zitierte Bremer Klausel. Aber\nauch in der Bremer Klausel ist eindeutig festgelegt, da\u00df in\nden L\u00e4ndern dazu rechtliche, verfassungsrechtliche andere\nRegelungen vorhanden sein m\u00fc\u00dften. Nur mu\u00df man davon\nausgehen, da\u00df 1949, als die Bremer Klausel entstanden ist,\nhier in unserem Freistaat Sachsen keine demokratischen\nVerh\u00e4ltnisse vorhanden waren und damit auch die Rechts-\ngrundlagen, die dort angesprochen werden, in diesem Zu-\nsammenhang keine G\u00fcltigkeit haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm \u00fcbrigen m\u00f6chte ich schon darauf hinweisen, da\u00df das,\nwas im Schulgesetz angeboten wird in bezug auf Ethik\nund Religionsunterricht, durchaus auch den Intentionen\nentspricht, die hier von der Frau Rush eingefordert wur-\nden, in der Weise n\u00e4mlich, da\u00df unabh\u00e4ngig von den welt-\nanschaulichen \u00dcberzeugungen der Kinder hier eine echte\nLebenshilfe geboten wird, sicherlich in unterschiedlicher\nWeise, das hei\u00dft, auf der einen Seite f\u00fcr religi\u00f6s gebundene\nKinder nat\u00fcrlich aus der Religion heraus, ohne daraus\neinen Christenlehreunterricht machen zu wollen, und f\u00fcr\nmehr atheistisch gepr\u00e4gte Kinder der Ethikunterricht. Also\nwir sehen keinen Bedarf, in irgendeiner Weise eine \u00c4nde-\nrung vorzunehmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Von Frau Rush ist der Antrag\nauf namentliche Abstimmung gestellt worden. Wer unter-\nst\u00fctzt diesen Antrag? \u2013 Von 20 Abgeordneten mu\u00df es un-\nterst\u00fctzt werden. Ich stelle fest: Es sind 20.\nIch denke, ich m\u00fc\u00dfte jetzt rein formal \u00fcber den \u00c4nde-\nrungsantrag zum \u00c4nderungsantrag abstimmen lassen und\ndiesen ge\u00e4nderten oder nicht ge\u00e4nderten \u00c4nderungsan-\ntrag in einer namentlichen Abstimmung durchgehen las-\nsen.\n\n(Unverst\u00e4ndlicher Zuruf)\n\nJa, ich lese ihn vor. Er liegt dem Pr\u00e4sidenten jetzt schriftlich\nvor. Das geht nach der Gesch\u00e4ftsordnung.\nZur Gesch\u00e4ftsordnung, Frau Rush!\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne stimmt dem \u00c4nderungsantrag zum \u00c4nderungs-\nantrag zu. Wir brauchen diese Prozedur hier gar nicht\ndurchzuf\u00fchren. Wir streichen diese Zeile, wie es Herr\nKunzmann eingeklagt hat. Wir wollen, da\u00df dieser Antrag\neine breitere Basis der Akzeptanz findet. Danke. \u2013 \nWir streichen nicht den Antrag, sondern die Zeile, die Herr\nKunzmann eingeklagt hat, wird gestrichen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich wei\u00df nicht,ob das jetzt nach\nder Gesch\u00e4ftsordnung geht, aber ich bitte Sie, die Worte in\ndem Antrag zu streichen: ,,\u2026ihre Bed\u00fcrfnisse zu erkennen\nund zu befriedigen sowie\u2026\u201c Das ist jetzt der Antrag von\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. \n\n(Zuruf: Das war ein Schreibfehler! \u2013 \n\nFrau Rush: Korrektur, ja! Vorbei.)\n\nDas ist die endg\u00fcltige Fassung dieses Antrages. Dabei sind\ndiese Worte nicht mehr existent: ,,\u2026ihre Bed\u00fcrfnisse zu\nerkennen und zu befriedigen sowie\u2026\u201c Das ist jetzt die\nendg\u00fcltige Fassung. Ich bitte jetzt auch uns alle, uns selber\ndie Fassung zu bewahren. Wir werden also eine weitere\nnamentliche Abstimmung haben. Ich bitte jetzt wieder, im\nRaum zu verbleiben. Frau Schwarz, Sie haben das Wort. \n\nFrau Schwarz, SPD: Stimmliste zur namentlichen Abstim-\nmung in der 21. Sitzung am 20. 6. 91 \u00fcber Drucksache\n1/632, \u00a7 18 der Drucksache 1/511, beginnend mit dem\nBuchstaben L.\nDr. Langer \u2013 \nDr. Laue Nein\nLehmann Nein\nLehner Nein\nLeroff Nein\nDr. Lersow Nein\nDr. Lippmann Nein\nLochbaum Nein\nLochmann, Corinna Nein\nMadai Nein\nM\u00e4dler Ja\nDr. Mannsfeld Nein\nProf. Dr. Marcus Nein\nMatko Nein\nMatzke, Cornelia \u2013 \nMende Nein\nDr. Metz Nein\nM\u00fcller Nein\nM\u00fcller, Kornelia Ja\nDr. M\u00fcnch Nein\nNoack Nein\nProf. Dr. Nollau Nein\nDr. Nowak Nein\nOtt Ja\nPausch Nein\nPfordte Nein\nPietzsch Nein\nPlobner Nein\nProf. Dr. Porsch Ja\nDr. Prei\u00dfler Ja\nRade Ja\nRasch \u2013 \nReber Nein\nDr. Reinfried Nein\nDr. Richter, Christoph Nein\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1213\n\n\n\nRichter, Hans-J\u00fcrgen Ja\nRichter, Joachim Ja\nRichter, Wolfgang Nein\nRohwer Nein\nDr. R\u00f6\u00dfler Nein\nDr. Rudorf \u2013 \nRush, Antje Ja\nSachse Nein\nSandig Nein\nSchicke Nein\nSchiemann Nein\nSchimpff Nein\nDr. Schindler Stimmenthaltung\nSchmidt Nein\nSchneider, Angela Ja\nDr. Schramm \u2013 \nSchreier Ja\nDr. Schubert \u2013 \nSchwarz, Gisela Ja\nSimon, Bettina \u2013 \nSpantig Nein\nSprotte Nein\nDr. Starke Ja\nStempell Nein\nStetter, Inge \u2013 \nDr. S\u00fc\u00df Nein\nTempel Nein\nTeubner Nein\nThomaschk \u2013 \nDr. Tiedt \u2013 \nTippach \u2013 \nTr\u00f6ger Nein\nUhlmann Ja\nUlbricht Nein\nVaatz \u2013 \nDr. Viehweger Ja\nVoigt, Maika Ja\nDr. Volkmer, Marlies Ja\nWeber, Michael Ja\nDr. Weber, Wolfgang Nein\nWehnert Ja\nDr. Weigel Nein\nDr. Weise \u2013 \nDr. Wildf\u00fchr Nein\nWinkler Nein\nDr. Wirth, Gabriele Ja\nWittig, Barbara Ja\nWitzschel Nein\nW\u00fcnsche, Eva-Maria Nein\nDr. Zimmermann Nein\nZschoche, Brigitte Ja\nAckermann, Leonore Ja\nAdler Nein\nAlbrecht Nein\nArnold \u2013 \nBandmann Nein\nBartl Ja\nBeyer Nein\nProf. Dr. Biedenkopf Nein\nBinus Nein\nBolick Nein\nB\u00f6rner Nein\nDr. B\u00f6ttger Ja\nDr. B\u00f6ttrich \u2013 \nBr\u00fcckner Nein\n\nDr. Buttolo Nein\nClemens Nein\nColditz Nein\nCzok Nein\nDr. Dierich Nein\nDr. Donaubauer Ja\nDr. Donner Ja\nDreikopf Ja\nD\u00fcrrschmidt \u2013 \nDyrlich Nein\nElsner Ja\nEnders Nein\nDr. F\u00f6rster Nein\nFranke Nein\nDr. Friedrich Ja\nFreiherr von Fritzsch, Angelika Ja\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich Stimmenthaltung\nGaber Ja\nGallert Nein\nGangloff, Maria \u2013 \nGeorgi, Ute Ja\nGerlach \u2013 \nDr. Gerstenberg Ja\nGoliasch Nein\nGregori Nein\nGro\u00df Nein\nDr. Gr\u00fcning Nein\nG\u00fcnther Nein\nde Haas, Friederike \u2013 \nHahn Nein\nDr. H\u00e4hle Nein\nH\u00e4hnel Nein\nDr. Harbauer Nein\nHatzsch Nein\nHauck Nein\nProf. Dr. Hegewald Stimmenthaltung\nHeinrich Nein\nHenke, Rita Nein\nDr. Hielscher Ja\nHubrig, Andrea Nein\nDr. Husemann Nein\nIltgen Nein\nDr. Jahr Nein\nJurk Stimmenthaltung\nKannegie\u00dfer \u2013 \nKehl Stimmenthaltung\nKeller, Karin Nein\nDr. Klau\u00dfner Nein\nKlinnert \u2013 \nKockert Nein\nKosel Ja\nDr. Krause Nein\nDr. Krone Nein\nDr. Kr\u00f6ber Ja\nKubicek, Annelies Ja\nKulscher, Ursula Nein\nDr. Kunckel Nein\nDr. Kunzmann Ja\nK\u00fchnel Nein\nK\u00fchnrich \u2013 \n\n(Vorwegnahme des Ergebnisses: 40 Ja-Stimmen, \n94 Nein- Stimmen, 5 Stimmenthaltungen.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie m\u00f6chten Ihr Abstimmungs-\nverhalten erkl\u00e4ren, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1214\n\n\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte erkl\u00e4ren, warum\nich f\u00fcr diese \u00c4nderung gestimmt habe.\nIch habe viele Jahre in kirchlichen Basisgruppen mitgear-\nbeitet. Ich habe dort erfahren, wie schwer, aber auch wie\nhilfreich und bereichernd es war, da\u00df die Kirche vom Staat\ngetrennt war und ihm auch kritisch gegen\u00fcberstand. \n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nIch denke, da\u00df diese gro\u00dfe Erfahrung, die wir in diesen\nJahren gemacht haben, jetzt nicht einfach aufgegeben wer-\nden sollte und bef\u00fcrchte, da\u00df die Kirche sich immer mehr\nzu einer staatsnahen oder Staatskirche entwickeln k\u00f6nnte.\nZum zweiten wei\u00df ich aus eigener Erfahrung und aus der\nmeiner Kinder, da\u00df es nicht immer hilfreich ist, bestimmte\nDinge im Kontext der Schule zu bringen. Ich habe Angst,\nda\u00df Christenlehre oder die christliche Lehre eventuell ne-\ngativ besetzt wird.  \nVielen Dank. \n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Donner, eine weitere\nErkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten. \n\nDr. Donner,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne: Dieser Antrag war f\u00fcr\nmich pers\u00f6nlich die Chance, die Ursachen gesellschaftli-\nchen und individuellen Fehlverhaltens in der Vergangen-\nheit abzutragen. Ich bedauere das Abstimmungsergebnis.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Prof. Hegewald. \n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte meine\nStimmenthaltung hier erkl\u00e4ren. Ich bin daf\u00fcr, da\u00df in unse-\nrem Schulsystem die Ethik einen festen Platz einnehmen\nsoll. Ethik ist f\u00fcr mich mehr als nur Lebensgestaltung.\nEthik ist eine philosophische Disziplin, wo auch die Ge-\nschichte der Philosophie eingebunden ist, insofern bin ich\nf\u00fcr Ethik, und ich betone aber zugleich: Konfessionskunde\nist sehr wichtig, denn es geht um ein pluralistisches Kon-\nzept, welches keine Konfession favorisiert. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. B\u00f6ttger. \n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Auch ich m\u00f6chte zu mei-\nnem Abstimmungsverhalten erkl\u00e4ren, da\u00df ich f\u00fcr den An-\ntrag gestimmt habe, weil ich als Glied der etwa ein Viertel\nder Bev\u00f6lkerung ausmachenden konfessionell gebundenen\nB\u00fcrgerInnen unseres Landes eine Trennung von Kirche\nund Staat f\u00fcr gut finde, aber ich finde es nicht f\u00fcr gut,\nwenn eine Trennung der Kinder in atheistische und christ-\nliche Kinder erfolgt, so wie es auch im Artikel 7 geschrie-\nben steht: Eine Sonderung der Kinder nach den\nBesitzverh\u00e4ltnissen soll nicht stattfinden. Ich m\u00f6chte \u00fcber\nden Artikel 7 des Grundgesetzes hinaus sagen, da\u00df ich es\ngut f\u00e4nde, wenn das grundgesetzlich geregelt w\u00fcrde, da\u00df\neine Sonderung der Kinder nach der konfessionellen Zuge-\nh\u00f6rigkeit nicht stattfindet. \n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Oh ja, da ist noch Abstimmungs-\nverhalten. Bitte, Herr Goliasch. \n\nGoliasch, CDU: Ich m\u00f6chte zu meinem Abstimmungsver-\nhalten eine Erkl\u00e4rung abgeben. Ich habe gegen diesen An-\ntrag gestimmt. Ich m\u00f6chte mir als Elternteil nicht das Recht\nnehmen lassen zu entscheiden, wohin ich meine Kinder\n\nschicke \u2013 entweder oder \u2013 und nicht den Staat von vorn-\nherein bestimmen lassen, da\u00df nur eines m\u00f6glich ist.\n\n(Widerspruch bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und \nLinke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Franke, eine Erkl\u00e4rung zu\nIhrem Abstimmungsverhalten. Ich bitte um Ruhe!\n\nFranke, CDU: Ja, ich m\u00f6chte auch eine Erkl\u00e4rung zum Ab-\nstimmungsverhalten abgeben. Ich habe gegen diesen An-\ntrag gestimmt, weil in der \u00fcbergro\u00dfen Zahl der\nBundesl\u00e4nder der jetzigen Bundesrepublik Deutschland\nReligionsunterricht als ordentliches Lehrfach gelehrt wird.\nIch m\u00f6chte nicht, da\u00df die Kinder in Sachsen von den ande-\nren L\u00e4ndern, wo das so ist, ausgegrenzt werden. Es geh\u00f6rt\nzu den Entscheidungen der letzten S\u00e4chsischen Landes-\nsynode, da\u00df sich die Evangelisch-lutherische Landeskirche\nSachsens zum Beispiel wieder der Evangelischen Kirche in\nDeutschland angeschlossen hat, und deshalb sollten also\nunsere Kinder, indem ihnen gestattet wird, wenn sie das\nm\u00f6chten oder die Eltern das m\u00f6chten, am Reli-\ngionsunterricht teilzunehmen, das auch k\u00f6nnen. \n\nVizepr\u00e4sident Sandig: Herr Ott, bitte. \n\nOtt, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident, auch ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4-\nrung zu meinem Abstimmungsverhalten geben. Ich habe\ndem Antrag zugestimmt. Ich bin selber in einem christli-\nchen Kindergarten gro\u00df geworden und habe konfessionel-\nlen Religionsunterricht genossen. Und es hat mir, das ist\nrichtig, sicher nicht geschadet. Aber weder im Ausschu\u00df\nnoch in anderen Gespr\u00e4chen konnten meine Zweifel aus-\nger\u00e4umt werden, da\u00df hier mehr ein fortschrittlicher Reli-\ngionskundeunterricht abgehalten w\u00fcrde, denn eine reine\nChristenlehre in der Schule \u2013 \u2013 Und ich sehe das ganz\ngro\u00dfe Problem, das auf der einen Seite richtigerweise im-\nmer wieder behauptet werden mu\u00df, da\u00df in unserem\nabendl\u00e4ndigen Kulturkreis das Christentum eine wichtige\nRolle spielt und insofern zum Grundwissen in seinen\nGrundlagen dazugeh\u00f6rt, auf der anderen Seite aber eine\neinseitige Darstellung, wie sie in der Regel im Reli-\ngionsunterricht vorkommt, zu einer Erh\u00f6hung der Intole-\nranz f\u00fchrt.\n\n(Beifall bei F.D.P., Linke Liste/PDS und \nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nUnd leider, das mu\u00df ich an der Stelle sagen \u2013 ich war\neigentlich geneigt, mich in diesen Abstimmungen der\nStimme zu enthalten, aber ein erst k\u00fcrzlich ver\u00f6ffentlichtes\nFaltblatt der Evangelisch-lutherischen Landeskirche hat\nmich nun vollends davon \u00fcberzeugt \u2013, da\u00df zumindest die-\nse Landeskirche in ihren Grunds\u00e4tzen zum Reli-\ngionsunterricht mit keinem Wort irgendeine andere\nReligion erw\u00e4hnt hat und damit einen rein christlich- kon-\nfessionellen Unterricht machen m\u00f6chte, den ich ablehne. \n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich darf Ihnen nun das Ergebnis\nder namentlichen Abstimmung zur Drucksache 1/632,\nNeufassung des 3. Abschnittes, mitteilen. Mit Ja haben ge-\nstimmt 40 Abgeordnete. Mit Nein haben gestimmt 94 Ab-\ngeordnete, 5 haben sich der Stimme enthalten. Damit ist\ndieser \u00c4nderungsantrag abgelehnt. \nWir kommen nun zur Drucksache 1/606, Linke Liste/PDS,\nStreichung dieses 3. Abschnittes. Er ist nicht so weitge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1215\n\n\n\nhend, deswegen wollen wir ihn noch kurz behandeln. Sie\nhaben das Wort, Frau Schneider.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Ja, ich h\u00e4tte mich ge-\nfreut, meine Damen und Herren, wenn ich meinen Antrag\nh\u00e4tte zur\u00fcckziehen k\u00f6nnen, wenn der Antrag von B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne durchgekommen w\u00e4re. So erhalten wir ihn auf-\nrecht.\nEs geht also um die Streichung des gesamten 3. Abschnit-\ntes mit den \u00a7\u00a7 18 bis 20. Wir sind der Meinung, da\u00df der\nReligionsunterricht unter das Dach der Kirche geh\u00f6rt, da\u00df\nStaat und Kirche getrennt sein m\u00fcssen. Das wurde hier\nschon mehrfach begr\u00fcndet. Wir sind daf\u00fcr, Ethik und Le-\nbenskunde, von mir aus auch Ethik oder Lebenskunde, als\nordentliches Lehrfach einzuf\u00fchren an den Schulen. Wir\nhalten es aber nicht f\u00fcr erforderlich, das im Schulgesetz zu\nfixieren, weil auch andere F\u00e4cher in diesem Schulgesetz\nkeinen Niederschlag finden. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Dazu wird nicht das Wort ge-\nw\u00fcnscht. \u2013 Oh, Entschuldigung, ja, bitte, Herr Dr. Donner.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Meine Damen und Her-\nren! Wenn die PDS den Antrag zur\u00fcckgezogen h\u00e4tte, h\u00e4tte\nich ihn gestellt. Nach meiner Auffassung ist es der weiter-\ngehende, zumindest inhaltlich; denn er grenzt jede inhaltli-\nche Bevormundung der Schulen aus. Ich bin daf\u00fcr, da\u00df die\nSchulen eigene Konzepte entwickeln k\u00f6nnen und der\nWettstreit der Schulen untereinander und die Verteilung\nder Kinder durch die Eltern an die Schulen entscheiden,\nwelche Schule die beste ist.\n\n(Zuruf des Abg. Binus, CDU)\n\nDanach sollte es m\u00f6glich sein, da\u00df Schulen Reli-\ngionsunterricht anbieten, Ethikunterricht, keines von bei-\nden. Ich bin daf\u00fcr, da\u00df der Gesetzgeber sich aus der\ninhaltlichen Gestaltung der Schule weitgehend heraush\u00e4lt.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wer f\u00fcr die Drucksache 1/606,\neingebracht von der Fraktion Linke Liste/PDS, Streichung\ndes ganzen 3. Abschnitts, ist, den bitte ich jetzt um das\nHandzeichen. \u2013 Das ist eine Minderheit. Wer ist dagegen?\n\u2013 Das ist eine Mehrheit. Und wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\nZur Gesch\u00e4ftsordnung. Wir sind fertig mit der Abstim-\nmung. Bitte, Frau M\u00fcller. \n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident Sandig,\nich m\u00f6chte Sie bitten, da\u00df Sie nicht immer gleich von Min-\nderheiten und Mehrheiten ausgehen, weil es ja noch gar\nnicht klar ist, ob sich nicht vielleicht viele der Stimme ent-\nhalten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja, Sie haben recht, ich werde es\nnicht wieder tun.\n\n(Leichte Heiterkeit und Bewegung im Saal)\n\nSo, wer jetzt f\u00fcr den 3. Abschnitt mit den \u00a7\u00a7 18 bis 20, wie\nihn der Ausschu\u00df vorgelegt hat, stimmen will, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Ich sage nichts.\n\n(Heiterkeit)\n\nWer ist dagegen? \u2013 Und wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es\nwar eine deutliche Mehrheit, die f\u00fcr die \u00a7\u00a7 18 bis 20 votiert\nhat.\nWir kommen zum zweiten Teil. Beim \u00a7 21 liegen keine \u00c4n-\nderungsantr\u00e4ge vor. Wer f\u00fcr den \u00a7 21 in der vom Aus-\nschu\u00df vorgelegten Fassung ist, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Dieser \u00a7 21 ist mehrheitlich angenommen. \nZum \u00a7 22 liegt Ihnen die Drucksache 1/557 vor, einge-\nbracht von der Fraktion der SPD \u2013 Erweiterung um einen\nAbs. 3. Bitte, Herr Hatzsch. \n\nHatzsch, SPD: Meine Damen und Herren! Wir wollen gar\nnicht den gesamten Absatz 3 in Frage stellen, nur erg\u00e4nzen\num einen Einschub. Sie lesen einmal bitte mit, wenn es\nm\u00f6glich ist:\n,,Der Freistaat kann Schultr\u00e4ger der F\u00f6rderschulen mit In-\nternat,\u201c \u2013 jetzt kommt der Einschub \u2013 ,,der Spezialschulen\nmit Internat\u201c \u2013 und dann geht es wie gehabt weiter \u2013\n,,sowie von Versuchsschulen und Schulen besonderer p\u00e4d-\nagogischer Pr\u00e4gung oder besonderer Bedeutung sein.\u201c\nEs geht in der Begr\u00fcndung darum: Wir haben im Freistaat\nSachsen einige mathematisch-naturwissenschaftliche Schu-\nlen, Erweiterte Oberschulen nennen sie sich jetzt noch, mit\nInternat. Wir hatten und haben Sportgymnasien mit Inter-\nnat, und wenn der Freistaat nicht die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet\n\u2013 ,,es kann\u201c, so lautet ja unser \u00c4nderungsantrag \u2013 ,,der\nFreistaat Tr\u00e4ger dieser Schulen mit Internat sein\u201c \u2013, k\u00f6nnte\nauch keine Garantie mehr gegeben werden, da\u00df diese Spe-\nzialschulen erhalten bleiben k\u00f6nnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort wird dazu nicht ge-\nw\u00fcnscht. Wer f\u00fcr die Drucksache 1/557 \u2013 Erweiterung um\neinen Abs. 3 beim \u00a7 22, eingebracht von der Fraktion der\nSPD \u2013 ist, bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimment-\nhaltung war die Mehrheit dagegen. Damit ist diese\n\u00c4nderung des \u00a7 22 nicht angenommen. \nWir kommen jetzt zum \u00a7 22 in der Form, wie er Ihnen vom\nAusschu\u00df vorgelegt worden ist. Wer dem zustimmen will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Der \u00a7 22 ist in der Form\ndes Ausschusses angenommen worden. \nZu den \u00a7\u00a7 23 bis 25 liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor.\nWer diesen Paragraphen in der Form des Ausschusses zu-\nstimmen m\u00f6chte, bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Ge-\ngenstimme und wenigen Stimmenthaltungen mit gro\u00dfer\nMehrheit angenommen.\nDritter Teil. F\u00fcr die \u00a7\u00a7 26 bis 31 \u2013 das ist dieser dritte Teil \u2013\nliegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Wir k\u00f6nnen deshalb\ninsgesamt abstimmen. Wer diesen \u00a7\u00a7 26 bis 31 in der Form\ndes Ausschusses seine Zustimmung geben m\u00f6chte, bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Bei zwei Stimmenthaltungen\nund wenigen Gegenstimmen angenommen. \nWir kommen zum vierten Teil. Bei den \u00a7\u00a7 32 und 33 liegen\nauch keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Wer den \u00a7\u00a7 32 und 33\nin der Form des Ausschusses zustimmen m\u00f6chte, bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Und wer ist dagegen? \u2013\nUnd wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimment-\nhaltungen ohne Gegenstimme angenommen.\n\u00a7 34. Bitte, nehmen Sie dazu die Drucksache 1/607, einge-\nbracht von der Fraktion Linke Liste/PDS, zur Hand. \u00a7 34\nAbs. 2 soll ersatzlos gestrichen werden. Frau Schneider,\nbitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1216\n\n\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Wir sind f\u00fcr die ersatz-\nlose Streichung des Abs. 2 des \u00a7 34. Ich hatte vorhin schon\ndarauf hingewiesen, da\u00df ein erheblicher Widerspruch zwi-\nschen dem ersten und zweiten Absatz besteht. Der Eltern-\nwille soll wirklich hier im Vordergrund stehen, und\ndeshalb bitte ich um ersatzlose Streichung.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht?\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Wer dem Antrag der Fraktion Lin-\nke Liste/PDS, Drucksache 1/607, \u00a7 34 Abs. 2 zu streichen,\nfolgen will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Dieser Antrag\nist abgelehnt. \nWir kommen zum \u00a7 34 in der Form, wie ihn der Ausschu\u00df\nIhnen vorgelegt hat. Wer f\u00fcr den \u00a7 34 in der Form des\nAusschusses ist, bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Mit\ndeutlicher Mehrheit bei wenigen Stimmenthaltungen und\nwenigen Gegenstimmen angenommen. \nZu den \u00a7\u00a7 35 bis 38 liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor.\nWer den \u00a7\u00a7 35 bis 38 \u2013 wir sind schon mitten in der Ab-\nstimmung, ich kann die Wortmeldung nicht ber\u00fccksichti-\ngen \u2013 in der Form des Ausschusses seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Ge-\ngenstimme und zwei Stimmenthaltungen angenommen. \nIhr Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung hat sich erledigt, Herr\nDr. Donner? \u2013 Ja.\nWir kommen zum f\u00fcnften Teil. Bitte, nehmen Sie die\nDrucksachen 1/558, eingebracht von der SPD-Fraktion,\nund 1/608, eingebracht von der Fraktion Linke Liste/PDS,\nzur Hand. Ich lasse zuerst \u00fcber die Drucksache 1/558 spre-\nchen. Meiner Ansicht nach ist das der weitergehende An-\ntrag, weil es um eine Erg\u00e4nzung und Erweiterung geht.\nBitte, Herr Hatzsch. \n\nHatzsch, SPD: Unser Antrag lautet: Der \u00a7 39 wird bereits\nin der \u00dcberschrift ge\u00e4ndert. Er lautet nicht nur ,,Lehrer\u201c,\nsondern ,,Lehrer und Erzieher\u201c. Der entsprechende Passus\ndazu lautet:\n,,Die Lehrer und Erzieher an \u00f6ffentlichen Schulen und das\nBetreuungspersonal an F\u00f6rderschulen stehen im Dienste\ndes Freistaates Sachsen.\u201c\nIm Prinzip haben wir uns schon dar\u00fcber unterhalten. Nur\nwar das vorhin in einem Sammelpaket. Wir stellen also\nden Antrag, da\u00df die Erzieherinnen und Erzieher im Frei-\nstaat Sachsen weiterhin Landesangestellte sind und nicht\nden Kommunen unterstellt werden.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meiner Ansicht nach hat sich\ndieser \u00c4nderungsantrag erledigt, denn dar\u00fcber hinaus\nhaben wir schon abgestimmt. Ich m\u00fc\u00dfte mich sehr t\u00e4u-\nschen, wenn ich jetzt eine falsche Meinung \u00e4u\u00dfern w\u00fcrde.\nWir haben \u00fcber diesen Antrag abgestimmt. Ich lasse \u00fcber\ndiesen Antrag also nicht abstimmen. Wir wollen einmal\nnachsehen, ob der Antrag 1/608 auf der gleichen Linie\nliegt:\n,,Lehrer und Betreuer in \u00f6ffentlichen Schulen und das Be-\ntreuungspersonal an F\u00f6rderschulen stehen im Dienste des\nFreistaates Sachsen.\u201c\nAuch dar\u00fcber haben wir schon abgestimmt. Ich bitte um\nVerst\u00e4ndnis, da\u00df wir diese Abstimmung jetzt nicht wieder-\nholen. Sie w\u00e4re sinnlos. Vielen Dank, da\u00df Sie daf\u00fcr Ver-\nst\u00e4ndnis zeigen.\n\nDann komme ich zum \u00a7 39 in der Form, wie er Ihnen\ndurch den Ausschu\u00df vorliegt. Wer dem seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Einige Stimm-\nenthaltungen. Eine Mehrheit ist f\u00fcr den \u00a7 39.\nWir kommen zum \u00a7 40, Drucksache 1/603, Erg\u00e4nzung des\n\u00a7 40 in einem zweiten Abschnitt. Bitte, Frau Schneider. \n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Wir m\u00f6chten den \u00a7 40\nim Abs. 2 wie folgt erg\u00e4nzen: ,,Schulleiter und stellvertre-\ntende Schulleiter werden durch die Schulkonferenz ge-\nw\u00e4hlt \u2026\u201c\nDer Absatz geht dann weiter wie bisher: ,,\u2026 und von der\nObersten Schulaufsichtsbeh\u00f6rde bestellt.\u201c\nWir sind der Meinung, da\u00df die Schulkonferenz auch gera-\nde gegenw\u00e4rtig sehr an Bedeutung gewinnen w\u00fcrde,\nwenn wir so verfahren w\u00fcrden und die Schulleiter und\nstellvertretenden Schulleiter gew\u00e4hlt w\u00fcrden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht?\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Dann treten wir ein in die Abstim-\nmung. Wer der Drucksache 1/603 zustimmen m\u00f6chte \u2013\n,,\u2026 durch die Schulkonferenz gew\u00e4hlt\u201c \u2013, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen ist dieser\nAntrag mehrheitlich abgelehnt.\nWir stimmen ab \u00fcber den \u00a7 40 in der Form, in der er Ihnen\ndurch den Ausschu\u00df vorliegt. Wer stimmt diesem \u00a7 40 zu?\n\u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Mit einer deutlichen Mehrheit bei gleichvielen Stimment-\nhaltungen und Gegenstimmen ist der \u00a7 40 angenommen.\n\u00a7 41 \u2013 dazu liegt kein \u00c4nderungsantrag vor. Wer stimmt\ndem \u00a7 41 zu? \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Keine Ge-\ngenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen\nStimmenthaltungen mit deutlicher Mehrheit angenommen.\nWir kommen zum Teil 6, 1. Abschnitt, \u00a7 42. Bitte, nehmen\nSie die Drucksache 1/544 zur Hand, eingebracht von\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, und die Drucksache 1/609, einge-\nbracht von der Linken Liste/PDS. Ich werde zuerst Druck-\nsache 1/544 behandeln lassen. Hier geht es um eine\nNeufassung des \u00a7 42 Abs. 6. \n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Werter Herr Landtagspr\u00e4-\nsident! Werte Abgeordnete! Im \u00a7 42 wird noch einmal der\nRegelungsbedarf zur Schulkonferenz festgelegt. Wir w\u00fcr-\nden das gern wie folgt gefa\u00dft wissen, Abs. 3 des \u00a7 42:\n,,Der Schulkonferenz geh\u00f6ren in der Regel an:\n1. sechs Vertreter der Lehrer, wobei der Schulleiter in die-\nsem Gremium vertreten sein mu\u00df,\n2. der Vorsitzende des Elternrates sowie zwei weitere Ver-\ntreter der Eltern,\n3. der Sch\u00fclersprecher und zwei weitere Vertreter der\nSch\u00fcler, die mindestens der Klasse 7 angeh\u00f6ren m\u00fcssen.\nMit beratender Stimme k\u00f6nnen ein Vertreter des Schultr\u00e4-\ngers und bei Berufsschulen au\u00dferdem je zwei Vertreter der\nArbeitgeber- und Arbeitnehmerorganisation an den Sit-\nzungen teilnehmen.\u201c\nWir w\u00fcrden Absatz 6 wie folgt fassen:\n,,Die Schulkonferenz tritt mindestens einmal im Schulhalb-\njahr zusammen. Sie w\u00e4hlt aus ihrer Mitte ihren Vorsitzen-\nden und dessen Stellvertreter. Eine Sitzung ist\nunverz\u00fcglich einzuberufen, wenn dies mindestens ein\nViertel ihrer Mitglieder unter Angabe des Verhandlungs-\ngegenstandes beantragt.\u201c\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1217\n\n\n\nIch m\u00f6chte darauf verweisen, da\u00df, wenn schon der Schul-\nleiter von der Schulaufsichtsbeh\u00f6rde bestellt wird, ohne\nda\u00df die Schulkonferenz zumindest ein Einspruchsrecht\nhat, es doch gut w\u00e4re, wenn er nicht automatisch auch der\nVorsitzende dieser Schulkonferenz w\u00e4re, sondern wenn\ndie Schulkonferenz sich darauf einigen k\u00f6nnte, wer den\nVorsitz haben sollte in diesem Gremium. Sie wissen selbst,\nmeine Damen und Herren, da\u00df ein Teil der Schulleiter um-\nstrittene Pers\u00f6nlichkeiten sind. Ich denke, da\u00df das f\u00fcr die\nn\u00e4chsten ein bis zwei Jahre eine gewisse Ruhe in den\nSchulkonferenzen gew\u00e4hrleisten w\u00fcrde. \nAu\u00dferdem halten wir es f\u00fcr ein unverzichtbares demokra-\ntisches Element, da\u00df ein Gremium aus sich heraus einen\nVorsitzenden w\u00e4hlt und nicht von au\u00dfen bestimmt be-\nkommt, zumal eine Schulkonferenz ein gew\u00e4hltes Gre-\nmium ist, in sich also demokratisch legitimiert, w\u00e4hrend\nder Schulleiter eingesetzt wird. Das halten wir f\u00fcr einen\nWiderspruch. \u2013 Danke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nh\u00e4tte zuerst die Drucksache 1/609 aufrufen m\u00fcssen, denn\ndort werden Abschnitte 1 und 2 behandelt von \u00a7 42, w\u00e4h-\nrend es hier die Abschnitte 3 und 6 waren. Aber, Frau\nSchneider, Sie nehmen es mir nicht \u00fcbel, Sie kommen jetzt\ndran. Und dann werden wir in der Reihenfolge erst \u00fcber\nIhren Antrag und dann \u00fcber den anderen Antrag abstim-\nmen. Ich bitte, Drucksache 1/276 zur Hand zu nehmen.\nHier geht es um \u00a7 42 Absatz 1 und 2. \n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Wir m\u00f6chten den Ab-\nsatz 1 nur dahingehend \u00e4ndern, da\u00df es am Ende des Satzes\nhei\u00dfen mu\u00df: ,,\u2026 und dazu Beschl\u00fcsse zu fassen\u201c.\nDer Absatz 2 sollte \u00fcberschrieben werden: ,,Die Schulkon-\nferenz entscheidet insbesondere \u00fcber \u2026\u201c\nDann werden die neun Punkte aufgef\u00fchrt, und danach\nfolgt der Satz: ,,Werden durch Beschl\u00fcsse der Schulkonfe-\nrenz rechtliche Bestimmungen verletzt, kann die Schulauf-\nsichtsbeh\u00f6rde deren Aufhebung verf\u00fcgen.\u201c\nWir sind der Meinung, da\u00df der jetzige letzte Satz im Ab-\nsatz 2 einen \u00dcberhang der Lehrerkonferenz gegen\u00fcber der\nSchulkonferenz darstellt, und wir bitten, die Ver\u00e4nderung\nso zu akzeptieren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nlasse zuerst \u00fcber den \u00c4nderungsantrag Drucksache 1/609\nabstimmen, weil es dort um die Abs\u00e4tze 1 und 2 des \u00a7 42\ngeht. Wer diesem \u00c4nderungsantrag, eingebracht von der\nLinken Liste/PDS, seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Dieser Antrag ist abge-\nlehnt. \nWer dem \u00c4nderungsantrag, eingebracht von der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013 hier handelt es sich um die Abs\u00e4tze 3\nund 6 des \u00a7 42 \u2013, seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Beide Antr\u00e4ge sind abgelehnt. \nSo kommen wir zur Fassung des \u00a7 42 in der Form, wie er\ndurch den Ausschu\u00df vorliegt. Wer dem seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei etwa\ngleichvielen Stimmenthaltungen und Gegenstimmen mit\nMehrheit angenommen. \nWir kommen zum \u00a7 43. Dazu liegen keine \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge vor. Wer stimmt dem \u00a7 43 in der Ihnen vorliegenden\n\nForm zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Mit deutlicher Mehrheit angenommen.\nWir kommen zum 2. Abschnitt, \u00a7\u00a7 44 bis 48. Dazu liegen\nkeine \u00c4nderungen vor. Wer den \u00a7\u00a7 44 bis 48 seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? Und wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neinigen Stimmenthaltungen mit gro\u00dfer Mehrheit ange-\nnommen.\nWir kommen zum dritten Abschnitt, \u00a7\u00a7 49 bis 54. Auch\nhier liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Wer diesen \u00a7\u00a7 49\nbis 54 seine Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und keiner Gegen-\nstimme angenommen.\nSiebenter Teil, \u00a7 55. Dazu liegt kein \u00c4nderungsantrag vor.\nWer dem \u00a7 55 in der vorliegenden Form seine Zustim-\nmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nUnd wer ist dagegen? \u2013 Und wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Bei einigen Gegenstimmen und einigen Stimmenthaltun-\ngen angenommen. \n\u00a7 56. Bitte nehmen Sie zur Hand Drucksache 1/610, \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion Linke Liste/PDS \u2013 Schulauf-\nsichtsbeh\u00f6rden. Bitte, Frau Schneider, Sie haben das Wort. \n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Ein letzter \u00c4nderungs-\nantrag. \u00a7 56 \u2013 Schulaufsichtsbeh\u00f6rden, m\u00f6chten wir wie\nfolgt ab\u00e4ndern: Der Abs. 1 Punkt 2, die Oberschul\u00e4mter\nbetreffend, wird gestrichen. Der Punkt 2 bleibt wie bisher.\nDer Abs. 3 wird ersatzlos gestrichen, und der Absatz 4\nwird Abs. 3 mit folgendem Text:\n,,Die Oberste Schulaufsichtsbeh\u00f6rde \u2013 ist zust\u00e4ndig f\u00fcr alle\nAngelegenheiten der Schulaufsicht im Freistaat Sachsen,\ndie nicht durch Gesetz einer anderen Beh\u00f6rde zugewiesen\nsind, und f\u00fcr die Dienst- und Fachaufsicht \u00fcber die staatli-\nchen Schul\u00e4mter. Ist der Gesch\u00e4ftsbereich eines anderen\nMinisteriums ber\u00fchrt, entscheidet die Oberste Schulauf-\nsichtsbeh\u00f6rde im Benehmen mit diesem.\u201c\nDer Abs. 5 wird der bisherige Abs. 4. Wir haben hier schon\nmehrfach begr\u00fcndet, da\u00df eine Mittelbeh\u00f6rde nicht not-\nwendig ist, und wir bitten um Zustimmung zu diesem Ab-\n\u00e4nderungsantrag.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht?\nDas ist nicht der Fall. Wer dem \u00c4nderungsantrag der Frak-\ntion Linke Liste/PDS, Drucksache 1/610, seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Dieser\nAntrag ist abgelehnt.\nWer gibt dem \u00a7 56 in der Form, wie er Ihnen vorliegt\ndurch den Ausschu\u00df, seine Zustimmung? \u2013 Und wer ist\ndagegen? \u2013 Und wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei gleich-\nviel Gegenstimmen und Stimmenthaltungen mit Mehrheit\nangenommen.\n\u00a7\u00a7 57 und 59, da liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Wer\ndiesen \u00a7\u00a7 57 und 59 zustimmen will, bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Habe ich etwas anderes gesagt? \u00a7\u00a7 57 bis\n\u00a7 59, wer diesen drei Paragraphen seine Zustimmung ge-\nben will, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Das ist\neine Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Und wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Mit gro\u00dfer Mehrheit angenommen. \n8. Teil, \u00a7 60. Keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Wer dem \u00a7 60 seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, bitte ich um das Handzeichen.\n\u2013 Und wer m\u00f6chte es nicht? \u2013 Und wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. \u00a7 60 ist mit gro\u00dfer\nMehrheit angenommen. \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1218\n\n\n\nWir kommen zum 9. Teil, den \u00a7\u00a7 61 und 62. Dazu liegen\nkeine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Wer diesen \u00a7\u00a7 61 und 62\nseine Zustimmung geben will, bitte ich um das Handzei-\nchen? \u2013 Und wer m\u00f6chte das nicht? \u2013 Und wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Mit deutlicher Mehrheit angenommen. \nWer m\u00f6chte nun dem Gesetz im ganzen \u2013 Schulgesetz f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen \u2013 in der vom Ausschu\u00df vorgefa\u00dften\nFassung seine Zustimmung geben?\nSie haben namentliche Abstimmung dazu beantragt. Wird\ndas von 20 Mitgliedern dieses Hauses unterst\u00fctzt? Dem ist\nso. Dann bitte ich wieder, da\u00df wir jetzt alle im Raum ver-\nbleiben. Wer hier ist \u2026 und wir bereiten die namentliche\nAbstimmung vor. \nWir kommen zur namentlichen Abstimmung \u00fcber das\nSchulgesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen in der vom Aus-\nschu\u00df vorgeschlagenen Fassung als Ganzes. Ich bitte jetzt\num die n\u00f6tige Konzentration und um Ruhe, es ist immer-\nhin ein wichtiges Gesetz, und diese zwei, drei Minuten\nKonzentration schaffen wir schon noch, also bitte, Frau\nSchwarz. \n\nFrau Schwarz, SPD: Stimmliste zur namentlichen Abstim-\nmung in der 21. Sitzung am 20. 6. 1991 \u00fcber Drucksache\n1/511, beginnend mit dem Buchstaben M.\nMadai \u2013 \nM\u00e4dler Nein\nDr. Mannsfeld Ja\nProf. Dr. Marcus Nein\nMatko Ja\nMatzke, Cornelia Nein\nMende Ja\nDr. Metz Ja\nM\u00fcller Ja\nM\u00fcller, Kornelia Nein\nDr. M\u00fcnch Ja\nNoack Ja\nProf. Dr. Nollau Ja\nDr. Nowak Ja\nOtt \u2013 \nPausch Ja\nPfordte Ja\nPietzsch Ja\nPlobner Nein\nProf. Dr. Porsch Nein\nDr. Prei\u00dfler Nein\nRade Stimmenthaltung\nRasch Ja\nReber Ja\nDr. Reinfried Ja\nDr. Richter, Christoph Ja\nRichter, Hans-J\u00fcrgen Nein\nRichter, Joachim Nein\nRichter, Wolfgang Stimmenthaltung\nRohwer Ja\nDr. R\u00f6\u00dfler Ja\nDr. Rudorf \u2013 \nRush, Antje Nein\nSachse Ja\nSandig Ja\nSchicke Ja\nSchiemann Ja\nSchimpff Ja\nDr. Schindler Nein\nSchmidt Ja\nSchneider, Angela Nein\n\nDr. Schramm \u2013 \nSchreier Nein\nDr. Schubert \u2013 \nSchwarz, Gisela Nein\nSimon, Bettina \u2013 \nSpantig Ja\nSprotte Ja\nDr. Starke Nein\nStempell Ja\nStetter, Inge \u2013 \nDr. S\u00fc\u00df Ja\nTempel Nein\nTeubner Ja\nThomaschk \u2013 \nDr. Tiedt \u2013 \nTippach \u2013 \nTr\u00f6ger Ja\nUhlmann Nein\nUlbricht Ja\nVaatz \u2013 \nDr. Viehweger Stimmenthaltung\nVoigt, Maika Nein\nDr. Volkmer, Marlies Nein\nWeber, Michael Nein\nDr. Weber, Wolfgang Ja\nWehnert Nein\nDr. Weigel Ja\nDr. Weise \u2013 \nDr. Wildf\u00fchr Ja\nWinkler Ja\nDr. Wirth, Gabriele Nein\nWittig, Barbara Nein\nWitzschel Ja\nW\u00fcnsche, Eva-Maria Ja\nDr. Zimmermann Ja\nZschoche, Brigitte Nein\nAckermann, Leonore Nein\nAdler Nein\nAlbrecht Ja\nArnold \u2013 \nBandmann Ja\nBartl Nein\nBeyer Ja\nProf. Dr. Biedenkopf Ja\nBinus Ja\nBolick Ja\nB\u00f6rner Ja\nDr. B\u00f6ttger Nein\nDr. B\u00f6ttrich \u2013 \nBr\u00fcckner Ja\nDr. Buttolo Ja\nClemens Ja\nColditz Ja\nCzok Ja\nDr. Dierich Ja\nDr. Donaubauer Nein\nDr. Donner Nein\nDreikopf Nein\nD\u00fcrrschmidt \u2013 \nDyrlich Nein\nElsner \u2013 \nEnders Ja\nDr. F\u00f6rster Nein\nFranke Ja\nDr. Friedrich Nein\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1219\n\n\n\nFreiherr von Fritsch, Angelika Stimmenthaltung\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich Stimmenthaltung\nGaber Nein\nGallert Ja\nGangloff, Maria Nein\nGeorgi, Ute Stimmenthaltung\nGerlach Nein\nDr. Gerstenberg Nein\nGoliasch Ja\nGregori Ja\nGro\u00df Ja\nDr. Gr\u00fcning Ja\nG\u00fcnther Ja\nde Haas, Friederike \u2013 \nHahn Ja\nDr. H\u00e4hle Ja\nH\u00e4hnel Ja\nDr. Harbauer Nein\nHatzsch Nein\nHauck Ja\nProf. Dr. Hegewald Stimmenthaltung\nHeinrich Ja\nHenke, Rita Ja\nDr. Hielscher \u2013 \nHubrig, Andrea Ja\nDr. Husemann Ja\nIltgen Ja\nDr. Jahr Ja\nJurk Nein\nKannegie\u00dfer \u2013 \nKehl Nein\nKeller, Karin Ja\nDr. Klau\u00dfner Ja\nKlinnert \u2013 \nKockert Ja\nKosel Nein\nDr. Krause Ja\nDr. Krone Ja\nDr. Kr\u00f6ber Stimmenthaltung\nKubicek, Annelies Nein\nKulscher, Ursula Ja\nDr. Kunckel Nein\nDr. Kunzmann Nein\nK\u00fchnel Ja\nK\u00fchnrich \u2013 \nDr. Langer \u2013 \nDr. Laue Ja\nLehmann Ja\nLehner Ja\nLeroff Ja\nDr. Lersow Nein\nDr. Lippmann Ja\nLochbaum Nein\nLochmann, Corinna Nein\n\n(Vorwegnahme des Ergebnisses: 81 Ja-Stimmen, 49 Nein-\nStimmen, 8 Stimmenthaltungen.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich m\u00f6chte Sie fragen, ob Sie da-\nmit einverstanden sind, da\u00df, bevor wir Ihnen das Abstim-\nmungsergebnis bekanntgeben, wir in eine Pause von einer\nViertelstunde eintreten. Sind Sie damit einverstanden,\ndann bitte ich um das Handzeichen.\n\n(Zurufe: Nein.)\n\nAch, Sie wollen selbstverst\u00e4ndlich erstmal das Abstim-\nmungsergebnis h\u00f6ren. \u2013 Sie m\u00f6chten Ihr Abstimmungsver-\nhalten erkl\u00e4ren?\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte mein\nAbstimmungsverhalten erkl\u00e4ren.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n\u00dcber Jahre habe ich mich bem\u00fcht vor der Wende, da\u00df\nEthik und auch die Umwelterziehung in dem vorangegan-\ngenen Schulbildungssystem einen festen Platz bekommen\nsollten. Das ist leider nicht geschehen, und deshalb bin ich\ndaf\u00fcr, da\u00df beide Gebiete jetzt endlich im neuen Bildungs-\nwerk einen festen Platz finden.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nWenn ich auch vieles nicht mittragen kann, so wie wir das\nja als Linke Liste/PDS formuliert haben, wo deutlicher\nDissens besteht, bin ich einverstanden, da\u00df Ethik und Um-\nwelterziehung jetzt gef\u00f6rdert werden sollen. Deshalb mei-\nne Stimmenthaltung.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Schimpff, bitte. \n\nSchimpff, CDU: Ich m\u00f6chte mein Abstimmverhalten er-\nkl\u00e4ren. Ich habe dem Gesetz sowohl insgesamt als auch in\nseinen einzelnen Paragraphen zugestimmt trotz Bedenken,\ndie ich zu den \u00a7\u00a7 4 und 6 gehabt habe. Im Wahlkampf\nhabe ich mich sehr prononciert  f\u00fcr ein gegliedertes Schul-\nsystem eingesetzt, und ich w\u00e4re in diesem Zusammenhang\n\n(Zurufe von der SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nauch geneigt gewesen, lieber neben einem kr\u00e4ftig geglie-\nderten Schulsystem die M\u00f6glichkeit einer Gesamtschule\neinzur\u00e4umen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und erneut Zurufe: H\u00f6rt,\nh\u00f6rt! \u2013 \n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDas jetzt angenommene Gesetz mit der Mittelschule ten-\ndiert mir zu sehr in die Richtung einer allgemeinen Ge-\nsamtschule. Dennoch habe ich diesem Gesetz zugestimmt,\nweil es unter den obwaltenden Umst\u00e4nden das kleinere\n\u00dcbel gewesen ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich gebe Ihnen die Abstimmung\nbekannt zum Schulgesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen in der\nvorgeschlagenen Fassung als Ganzes. F\u00fcr dieses Schulge-\nsetz haben gestimmt 81 Mitglieder des Hauses, dagegen\n49. 8 haben sich der Stimme enthalten. Damit ist dieses\nGesetz beschlossen und der Tagesordnungspunkt abgear-\nbeitet. \n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir machen eine Pause von einer Viertelstunde. Um 18.00\nUhr geht es weiter.\n\n(Unterbrechung der Sitzung \nvon 17.45 Uhr bis 18.10 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, ich komme\nmir vor wie der Rufer in der W\u00fcste, dessen Stimme ver-\nhallt. Aus diesem Grunde werden wir jetzt die T\u00fcren\nschlie\u00dfen und mit der Besetzung, mit der wir hier sind,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1220\n\n\n\nweitermachen. Ich bitte den Saaldienst, die T\u00fcren zu\nschlie\u00dfen. \u2013 Danke. Die T\u00fcren sind jetzt geschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf zur Fortsetzung\nden\n\nTagesordnungspunkt 2:\n\nWahlen der ehrenamtlichen Richter bei den Bezirksgerichten des Freistaates Sachsen \n\nDrucksache 1/512, Beschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses\n\nDieser Tagesordnungspunkt wurde heute verschoben, wie\nIhnen bekannt. Entsprechend den Beschl\u00fcssen des S\u00e4chsi-\nschen Landtages vom 21. 2. 1991 und vom 17. 4. 1991 hat\nder Landtag auf seiner heutigen Sitzung die Wahl der eh-\nrenamtlichen Richter bei den Bezirksgerichten im Freistaat\nSachsen festgesetzt. Ich bitte, da\u00df der Sprecher des Verfas-\nsungs- und Rechtsausschusses, Herr Lehner, das Wort\nnimmt. Es ist dazu keine Debatte vorgesehen.\n\nLehner, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nNehmen Sie bitte den Bericht des Verfassungs- und\nRechtsausschusses entgegen. Er beinhaltet die Be-\nschlu\u00dfempfehlung zur Wahl der ehrenamtlichen Richter\nbei den Bezirksgerichten.\n1. Gang des Verfahrens\nDas Schreiben des Vorsitzenden des Wahlausschusses zur\nVorbereitung der Wahl der ehrenamtlichen Richter bei den\nBezirksgerichten vom 16. Mai 1991 wurde dem Verfas-\nsungs- und Rechtsausschu\u00df vom Pr\u00e4sidenten des Landta-\nges durch Schreiben vom 27. Mai 1991 zur Beratung\n\u00fcberwiesen. Das Anliegen des Wahlausschusses ist, wie\ndessen Vorsitzender, Herr Frey, betont hat, besonders eil-\nbed\u00fcrftig. Der Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df hatte die\nVorlage daher unverz\u00fcglich in seiner Sitzung am 12. Juni\nberaten.\n2. Inhalt der Vorlage des Richterwahlausschusses\nBereits am 20. Februar 1991 hatte der S\u00e4chsische Landtag\nden Termin zur Wahl der ehrenamtlichen Richter bei den\nBezirksgerichten des Freistaates Sachsen auf den\n20. Juni 1991 festgelegt. Gem\u00e4\u00df der \u00a7\u00a7 2 und 11 der 2.\nDurchf\u00fchrungsbestimmung zum Richtergesetz \u2013 Ordnung\nzur Wahl und Berufung ehrenamtlicher Richter vom 1.\nSeptember 1990, Gesetzblatt Teil I Nr. 62, Seite 1553,\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nhat der Wahlausschu\u00df zur Vorbereitung der Wahl der eh-\nrenamtlichen Richter bei den Bezirksgerichten in seiner Sit-\nzung am 16. 5. 1991 die endg\u00fcltige Vorschlagsliste erstellt\nund dem Landtagspr\u00e4sidenten \u00fcbersandt. \nEinspr\u00fcche gegen Kandidaten waren gegen\u00fcber dem Rich-\nterwahlausschu\u00df in einem Fall erhoben worden. Dieser\nEinspruch wurde als unbegr\u00fcndet abgewiesen.\nF\u00fcr keines der Bezirksgerichte des Freistaates Sachsen und\nf\u00fcr keines der angesprochenen Rechtsgebiete konnte die\nvolle Zahl der von den jeweiligen Pr\u00e4sidenten angefor-\nderten ehrenamtlichen Richter erreicht werden. Der\nRichterwahlausschu\u00df hat deshalb die Empfehlung aus-\ngesprochen, alle Kandidaten zu w\u00e4hlen, welche in der end-\ng\u00fcltigen Vorschlagsliste aufgef\u00fchrt sind. Die\nVorschlagsliste ist der \u00dcbersicht halber nach Bezirksge-\nrichten und nach Rechtsgebieten aufgegliedert. Bei der\nheute bevorstehenden Wahl wollen wir nach den Modali-\nt\u00e4ten verfahren, die Ihnen der Herr Pr\u00e4sident vorschl\u00e4gt\nund die Sie dann beschlie\u00dfen wollen. Die Grundlage daf\u00fcr\nist der \u00a7 12 Abs. 2 der o. g. Richterwahlordnung.\n\n3. Zu den Beratungen des Verfassungs- und Rechtsaus-\nschusses\nZu der Vorlage bestand im Verfassungs- und Rechtsaus-\nschu\u00df \u00fcber alle Fraktionen hinweg Einvernehmen zu dem\nvom Wahlausschu\u00df vorgeschlagenen Verfahren. Die Vor-\nschlagsliste f\u00fcr die Verwaltungsrechtssenate beim Bezirks-\ngericht Dresden wurde um einige Vorschl\u00e4ge gek\u00fcrzt, da\nbei der Vorschlagsliste f\u00fcr die ehrenamtlichen Richter die\nPersonen gestrichen wurden, die gem\u00e4\u00df \u00a7 22 der Verwal-\ntungsgerichtsordnung nicht zu ehrenamtlichen Richtern\nberufen werden k\u00f6nnen. Ich zitiere aus \u00a7 22 der Verwal-\ntungsgerichtsordnung \u2013 Hinderungsgr\u00fcnde f\u00fcr Laienbei-\nsitzer:\n,,Zu ehrenamtlichen Richtern k\u00f6nnen nicht berufen wer-\nden:\n1. Mitglieder des Bundestages, der gesetzgebenden K\u00f6r-\nperschaften eines Landes, der Bundesregierung oder einer\nLandesregierung\n2. Richter\n3. Beamte und Angestellte im \u00f6ffentlichen Dienst, soweit\nsie nicht ehrenamtlich t\u00e4tig sind\n4. Berufssoldaten und Soldaten auf Zeit\n5. Berufsm\u00e4\u00dfige Angeh\u00f6rige und Angeh\u00f6rige auf Zeit des\nZivilschutzcorps\n6. Rechtsanw\u00e4lte, Notare und Personen, die fremde Rechts-\nangelegenheiten gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfig besorgen.\u201c\nDies betrifft, meine Damen und Herren, folgende vom\nRichterwahlausschu\u00df nominierte Personen:\nR\u00fcdiger Perst Manfred Thiel\nStefan M\u00fcller Thomas Delling\nGerd R\u00f6der Helga Rudorf\nWalter Haschke Helmut Grabowski\nSophie Ortner Gerd Gr\u00e4tzschel\nAlfred Franke Dietmar Bastian\nBarbara Gr\u00e4ming Peter Jubel\nMarianne K\u00fcchler Gabriele Fischer\nKatrin Gabel Gerald Vogel\nDr. Gerhard Paul\n\nDabei ist f\u00fcr uns als selbstverst\u00e4ndlich anzusehen, da\u00df die\nehrenamtlichen Richter den gleichen \u00dcberpr\u00fcfungen un-\nterzogen werden wie die ordentlichen. Der Wahlvorschlag\ndes Verfassungs- und Rechtsausschusses umfa\u00dft daher nur\ndie restlichen 19 Namen aus der Liste des Richterwahlaus-\nschusses f\u00fcr die Verwaltungssenate. Um- bzw. Nachbe-\nnennungen politischer Parteien oder Gruppen, die vom\nAusscheiden von Kandidaten betroffen sind, waren aus\nForm- und Fristgr\u00fcnden nicht mehr m\u00f6glich.\nUm die Arbeitsf\u00e4higkeit der Gerichte \u2013 Artikel 19 Abs. 4\ndes Grundgesetzes \u2013 zu gew\u00e4hrleisten, kommt eine Ter-\nminverschiebung nicht in Betracht. Allerdings sollten wir\nden Verantwortlichen, Herrn Frey, beauftragen zu pr\u00fcfen,\nob Nachwahlen m\u00f6glich sind. Der Pr\u00e4sident des Landtages\ndes Freistaates Sachsen m\u00fc\u00dfte diesbez\u00fcglich dem Vorsit-\nzenden des Wahlausschusses schreiben. \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1221\n\n\n\nBei der durchgef\u00fchrten Abstimmung des Verfassungs-\nund Rechtsausschusses wurde die dem Landtag vorgelegte\nBeschlu\u00dfempfehlung mit 8 : 0 : 1 Stimmen angenommen.\nDer Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df empfiehlt dem\nLandtag, auf der Grundlage der revidierten Liste die Wah-\nlen durchzuf\u00fchren. \u2013 Ich danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es liegt dazu ein Entschlie\u00dfungsantrag\nvor. Ich bitte, diesen Entschlie\u00dfungsantrag hier zu begr\u00fcn-\nden.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Fraktionen der CDU, SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nF.D.P. m\u00f6chten die Drucksache 1/635 als Entschlie\u00dfungs-\nantrag einbringen.\nIch m\u00f6chte auf zwei Dinge noch hinweisen. Es hei\u00dft hier in\ndem vorletzten Satz: ,,die \u00dcberpr\u00fcfung wird durch einen\nRichterwahlausschu\u00df \u2026\u201c \u2013 hier mu\u00df es hei\u00dfen ,,Wahlaus-\nschu\u00df\u201c, weil das ein Terminus technicus ist, damit wir or-\ndentlich und richtig das Ganze tun. Weiterhin m\u00f6chten\nwir im letzten Satz ,,sich ergebende Belastungen\u201c in der\nForm, wie es hier formuliert ist, bitten zu streichen.\nWir stellen diesen Antrag deswegen, weil wir der Meinung\nsind, wir m\u00fcssen hier entsprechend den Anforderungen\nwie im \u00d6ffentlichen Dienst, die an alle Gremien, die ge-\nw\u00e4hlt werden oder w\u00e4hlen, gestellt sind, den gleichen An-\nspruch anmelden, und aus diesem Grunde haben wir uns\nzu diesem Antrag entschlossen. \u2013 Vielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. Gibt es dazu Wortmeldun-\ngen?\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich habe zun\u00e4chst\neine Frage zur Gesch\u00e4ftsordnung. Ich kann jetzt nicht ganz\nfolgen, und die Fraktion schlie\u00dft sich dem an. Es ist das\nProblem unserer Fraktion, da\u00df wir nicht zurechtkommen,\nwie man den Antrag einordnen soll.\nIst es ein selbst\u00e4ndiger Antrag \u2013 er hat ja einen eigenst\u00e4n-\ndigen Sachgegenstand, der zun\u00e4chst nicht unmittelbar mit\nder Wahlhandlung zu tun hat \u2013, oder ist es das, was er\nurspr\u00fcnglich war, ein Dringlicher Antrag? Nach unserer\nGesch\u00e4ftsordnung sind eigenst\u00e4ndige Antr\u00e4ge 10 Tage vor\nder Tagung des Plenums einzureichen, Dringliche Antr\u00e4ge\ndrei Tage vor der Tagung des Plenums. Beide Fristen sind\nnicht eingehalten worden. Ich bitte also zun\u00e4chst zu pr\u00fc-\nfen, ob hier die Voraussetzungen insbesondere des \u00a7 62\nder Gesch\u00e4ftsordnung erf\u00fcllt sind. \n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dazu kann ich sagen, da\u00df wir ein \u00e4hnli-\nches Verfahren bereits einmal durchgef\u00fchrt haben, im Zu-\nsammenhang mit der Debatte zum Golfkrieg. Dort ist auch\nvom Plenum ein Antrag oder ein Entschlie\u00dfungsantrag an-\ngenommen worden.\nDie Frage ist jetzt, ob sich die Fraktion Linke Liste/PDS\ndiesem Antrag anschlie\u00dfen kann. Dann w\u00e4re ja Einstim-\nmigkeit im Plenum gegeben, und damit w\u00e4re das m\u00f6glich.\nAnsonsten m\u00fc\u00dften wir den Weg \u00fcber das Verfahren ge-\nm\u00e4\u00df \u00a7 117 gehen. \n\nBartl, Linke Liste/PDS: Ich bitte um Gelegenheit, doch\neine etwas weitergehende Erkl\u00e4rung der Fraktion dazu ab-\nzugeben.\nZun\u00e4chst einmal begreifen wir sehr wohl die Intention\ndieses Antrages, da\u00df es also darum geht, auch die ehren-\n\namtlichen Richter, genauso wie die hauptamtlichen Rich-\nter, diesbez\u00fcglich zu \u00fcberpr\u00fcfen. Wir haben aber doch\nrechtliche Bedenken, n\u00e4mlich aus folgenden Gr\u00fcnden: Zu-\nn\u00e4chst einmal m\u00fcssen wir davon ausgehen, da\u00df das Recht\nauf informationelle Selbstbestimmung als Bestandteil des\nArtikels 1 nat\u00fcrlich ein Grundrecht ist, das nur in ausge-\nsprochenen Ausnahmef\u00e4llen durch Gesetz oder durch\nRechtsprechung eingeschr\u00e4nkt werden kann. Das ist z. B.\nbei dem Gegenstand MfS-Vergangenheit durch Einigungs-\nvertrag geschehen, ausdr\u00fccklich bezogen auf die haupt-\namtlichen Richter und die Staatsanw\u00e4lte.\nWir w\u00fcrden also jetzt mit einer solchen Regelung, noch\ndazu per Beschlu\u00df, gewisserma\u00dfen diese Regelung des Ei-\nnigungsvertrages extensiv erweitern auf ehrenamtliche\nRichter. W\u00e4hrend es f\u00fcr die hauptamtlichen Richter, f\u00fcr\ndie Staatsanw\u00e4lte ein gesetzlich geregeltes Verfahren gibt \u2013\nin unserem eigenen Gesetz des Freistaates Sachsen festge-\nschrieben und in der entsprechenden Anordnung auch un-\ntersetzt \u2013, w\u00fcrden wir hier mit diesem verk\u00fcrzten\nBeschlu\u00df ein \u00e4hnliches Verfahren f\u00fcr diese ehrenamtlichen\nRichter \u2013 denn es hei\u00dft ja, angelehnt an das Verfahren der\nhauptamtlichen Richter \u2013 einf\u00fchren, auf einer wesentlich\ndiffuseren Grundlage, nicht einmal einer Rechtsgrundlage,\nsondern eben nur auf der eines Beschlusses, der zudem\nhier im Plenum noch nicht einmal diskutiert und im Ver-\nfassungs- und Rechtsausschu\u00df nicht gepr\u00fcft wurde. \nDas zweite Problem: Dieses Anliegen, die \u00dcberpr\u00fcfung\nder ehrenamtlichen Richter auch vorzunehmen, stand be-\nreits einmal im Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df; wenn\nich mich recht erinnere, vor etwa sechs Wochen. Dort gab\nes von der Staatsregierung selbst, konkret vom Staatsmini-\nsterium der Justiz, die Auffassung, da\u00df das rechtlich nicht\nmachbar sei, eben wegen der Eingriffe in das Recht auf\ninformationelle Selbstbestimmung ohne St\u00fctzung im Eini-\ngungsvertrag, und insofern \u00fcberrascht uns nat\u00fcrlich jetzt\ndie Tatsache, da\u00df wie gesagt ohne Diskussion, Vorausset-\nzung und Pr\u00fcfungsm\u00f6glichkeit das auf diese Schnelle hier\neingef\u00fchrt werden soll.\nWir haben erhebliche rechtliche Probleme, mit dieser Sache\ntats\u00e4chlich mitgehen zu k\u00f6nnen, und konnten deshalb\nauch nichts mit einbringen und k\u00f6nnten diesem Beschlu\u00df\nauch nicht zustimmen. \n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Damit w\u00e4re die Frage zu\nkl\u00e4ren, ob dieser Antrag als Dringlicher Antrag gestellt\nwird und ob damit dann der \u00a7 117 in Anspruch genom-\nmen wird. \u2013 Bitte!\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch bin schon der Meinung, da\u00df das sehr dringlich ist. Wir\nverlangen im \u00d6ffentlichen Dienst f\u00fcr jeden Mitarbeiter,\nda\u00df ihm eine entsprechende Pr\u00fcfung widerf\u00e4hrt, und wir\nsind der Meinung, da\u00df insbesondere auch bei den Ehren-\namtlichen dieses insbesondere notwendig ist. Denn sie\nhaben eine sehr spezielle Aufgabe, und hier geht es um\nden Wiederaufbau des Rechtsstaates. Und wir sind der\nMeinung, da\u00df wir uns an dieser empfindlichen Stelle nicht\nerlauben k\u00f6nnen, eine Gruppe, die hier Recht sprechen\nsoll, auszunehmen. \u2013 Vielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU und Abgeordneten der F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Der Antrag\nist somit als dringlich gestellt. Ich mu\u00df an Sie die Frage\nstellen, ob Sie der Dringlichkeit dieses Antrages zustim-\nmen. Wer f\u00fcr die Dringlichkeit des Antrages ist, den bitte\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1222\n\n\n\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Danke. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltun-\ngen und wenigen Gegenstimmmen ist die Dringlichkeit\ndes Antrages angenommen.\nIch mu\u00df Sie jetzt weiter fragen: Sind Sie damit einverstan-\nden, da\u00df der \u00a7 117 der Gesch\u00e4ftsordnung zur Anwendung\nkommt? Wenn Sie damit einverstanden sind, dann bitte ich\nSie um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Danke sch\u00f6n. \u2013 Bei meh-\nreren Stimmenthaltungen und Gegenstimmen ist die An-\nwendung des Paragraphen auf Verk\u00fcrzung der\nvorgegebenen Einreichungszeiten angenommen. \nDamit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den Antrag\nselbst: Wer dem Antrag seine Zustimmung geben will, den\nbitte ich um das Handzeichen. Danke sch\u00f6n. \u2013 Wer ist da-\ngegen \u2013 ? Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei mehreren\nStimmenthaltungen und mehreren Gegenstimmen ist\ndieser Antrag angenommen.\nMeine Damen und Herren! Wer dem Vorschlag zur Durch-\nf\u00fchrung der Wahl seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist da-\ngegen \u2013 ? Wer enth\u00e4lt sich der Stimme ? \u2013 Bei mehreren\nStimmenthaltungen ist dieser Vorschlag angenommen. Da-\nmit wird die Wahl gem\u00e4\u00df \u00a7 106 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung geheim durchgef\u00fchrt. Ich berufe dazu aus den\nReihen der Schriftf\u00fchrer eine Wahlkommission mit folgen-\nden Damen und Herren:\nHerrn Hatzsch, SPD, als Leiter\nFrau Georgi, F.D.P.\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nHerrn Gro\u00df, CDU, und\nHerrn Wehnert, Linke Liste/PDS.\nAls Sekret\u00e4r der Wahlkommission schlage ich Herrn Ma-\ngerst\u00e4dt von der Landtagsverwaltung vor.\nWenn es Ihrerseits dazu keine gegenteiligen Meinungen\ngibt, k\u00f6nnen wir die Wahlen der ehrenamtlichen Richter\nbei den Bezirksgerichten des Freistaates Sachsen so durch-\nf\u00fchren.\nDamit es nach der Wahlhandlung zu keiner Unterbre-\nchung kommen mu\u00df, schlage ich Ihnen vor, in der Tages-\nordnung fortzufahren und das Ergebnis der Ausz\u00e4hlung\nsp\u00e4ter bekanntzugeben.\nIch \u00fcbergebe jetzt das Wort dem Leiter der Wahlkommissi-\non, Herr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Meine Damen und Herren! Ich teile Ihnen\njetzt nur kurz und knapp die Modalit\u00e4ten mit, wie diese\nWahlhandlung ablaufen wird.\nDie Abgeordneten werden in alphabetischer Reihenfolge\naufgerufen und erhalten vor Eintritt in die Wahlkabine\nneun Stimmzettel. Es besteht nicht die M\u00f6glichkeit, weitere\nPersonen aufzunehmen. Sie k\u00f6nnen nur Streichungen vor-\nnehmen. Ung\u00fcltig sind die Stimmlisten, auf denen \n1. weitere Personen aufgenommen worden sind oder\n2. nicht einzelne B\u00fcrger, sondern die gesamte Liste gestri-\nchen wurde.\nGew\u00e4hlt sind die Personen, die mehr als 50 % der abgege-\nbenen Stimmen auf sich vereinen.\nEs gibt noch einen Hinweis zum Abschlu\u00df: Damit die hier\neingesetzte Wahlkommission weiterhin an der Plenarsit-\nzung teilnehmen kann, wird Herr Magerst\u00e4dt von der\nLandtagsverwaltung gebeten, die Ausz\u00e4hlung so weit vor-\nzunehmen, da\u00df sie dann am Ende nur von uns kontrolliert\nwerden mu\u00df. Ich glaube, dagegen gibt es keine Einspr\u00fc-\nche.\n\nIch rufe in alphabetischer Reihenfolge jetzt die Abgeordne-\nten dieses Hauses zur Wahl der ehrenamtlichen Richter bei\nden Bezirksgerichten des Freistaates Sachsen:\nAckermann, Leonore\nAdler, Peter\nAlbrecht, Uwe\nArnold, Michael\n\n(Zuruf: Den m\u00fcssen wir streichen) \n\nWenn notwendig, dann streichen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Erst wenn die Unterlagen in Empfang\ngenommen worden sind, m\u00fcssen wir abstreichen.\n\nHatzsch, SPD: \nBandmann, Volker\nBartl, Klaus\nBeyer, Dieter\nProf. Dr. Biedenkopf, Kurt\nBinus, Karl-Heinz\nBolick, Gunter\nB\u00f6rner, Eckhard\nDr. B\u00f6ttger, Martin\nDr. B\u00f6ttrich, Heinz\nBr\u00fcckner, G\u00fcnther\nDr. Buttolo, Albrecht\nClemens, Martin\nColditz, Thomas\nCzok, Karl\nDr. Dierich, Peter\nDr. Donaubauer, Bernd\nDr. Donner, Ralf\nDreikopf, Klaus\nD\u00fcrrschmidt, J\u00fcrgen\nDyrlich, Benedikt\nElsner, Michael\nEnders, Wolfgang\nDr. F\u00f6rster, Alfred \nFranke, Dietmar\nDr. Friedrich, Michael\nFreiherr von Fritzsch, Angelika\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, Siegbert\nGaber, Klaus\nGallert, Horst\nGangloff, Maria\nGeorgi, Ute\nGerlach, Johannes\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte um etwas Ruhe f\u00fcr die Wahl-\nhandlung. Es ist ganz schwer, hier die \u00dcbersicht zu behal-\nten, wenn soviel gesprochen wird.\n\nHatzsch, SPD:\nDr. Gerstenberg, Karl-Heinz\nGoliasch, Herbert\nGregori, Dietrich\nGro\u00df, Friedbert\nDr. Gr\u00fcning, Uwe\nG\u00fcnther, Klaus\nde Haas, Friederike\nHahn, Andreas\nDr. H\u00e4hle, Fritz\nH\u00e4hnel, Eckmar\nDr. Harbauer, Peter\nHatzsch, Gunther\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1223\n\n\n\nHauck, Christian\nProf. Dr. Hegewald, Helmar\nHeinrich, Peter \nHenke, Rita Birgit\nDr. Hielscher, G\u00fcnter\nHubrig, Andrea\nDr. Husemann, Klaus\nIltgen, Erich\nDr. Jahr, Peter\nJurk, Thomas\nKannegie\u00dfer, Hans-J\u00f6rg\n\n(Zuruf: Der ist nicht da.)\n\nKehl, Johann\nKeller, Karin\nDr. Klau\u00dfner, Bernd\nKlinnert, Werner\nKockert, Gerhard\nKosel, Sieghard\nDr. Krause, Rudolf\nDr. Krone, G\u00fcnter\nDr. Kr\u00f6ber, G\u00fcnter\nKubicek, Annelies\nKulscher, Ursula\nDr. Kunckel, Karl-Heinz\nDr. Kunzmann, Bernd\nK\u00fchnel, Johannes\nK\u00fchnrich, Klaus-Dieter\nDr. Langer, Eberhard\nDr. Laue, Dietmar\nLehmann, Heinz\nLehner, Hans Heinz\nLeroff, Klaus\nDr. Lersow, Michael\nDr. Lippmann, Eberhard\nLochbaum, Gunther\nLochmann, Corinna\nMadai, Wolfgang\nM\u00e4dler, Thomas\nDr. Mannsfeld, Karl\nProf. Dr. Marcus, Wolfgang\nMatko, Karl\nMatzke, Cornelia\nMende, Lothar\nDr. Metz, Horst\nM\u00fcller, Helmut\nM\u00fcller, Kornelia\nDr. M\u00fcnch, Helmut\nNoack, Ludwig\nProf. Dr. Nollau, Volker\nDr. Nowak, Wolfgang\nOtt, Patrick\nPausch, Siegfried\nPfordte, Helmut\nPietzsch, Thomas\nPlobner, Manfred\nProf. Dr. Porsch, Peter\nDr. Prei\u00dfler, Christian \nRade, Ludwig\nRasch, Horst\nReber, Stephan \nDr. Reinfried, Dieter\nDr. Richter, Christoph\nRichter, Hans-J\u00fcrgen\nRichter, Joachim \n\nRichter, Wolfgang\nRohwer, Lars\nDr. R\u00f6\u00dfler, Matthias\nDr. Rudorf, Dieter\nRush, Antje\nSachse, Karl\nSandig, Heinrich\nSchicke, Herbert\nSchiemann, Marko\nSchimpff, Volker\nDr. Schindler, Joachim\nSchmidt, Werner\nSchneider, Angela\nDr. Schramm, Andreas\nSchreier, Bernd\nDr. Schubert, Ingo\nSchwarz, Gisela\nSimon, Bettina\nSpantig, Clemens\nSprotte, Paul\nDr. Starke, Lothar\nStempell, Kurt\nStetter, Inge\nDr. S\u00fc\u00df, Wolfgang\nTempel, Dieter\nTeubner, Gottfried\nThomaschk, Ludwig\nDr. Tiedt, Friedemann\nTippach, Steffen\nTr\u00f6ger, Gottfried\nUhlmann, Ekkehard\nUlbricht, Hartmut\nVaatz, Arnold\nDr. Viehweger, Axel\nVoigt, Maika\nDr. Volkmer, Marlies\nWeber, Michael\nDr. Weber, Wolfgang\nWehnert, Detlef\nDr. Weigel, Eckhard\nDr. Weise, Karl\nDr. Wildf\u00fchr, Dietmar\nWinkler, Hermann\nDr. Wirth, Gabriele\nWittig, Barbara\nWitzschel, Eberhard\nW\u00fcnsche, Eva-Maria\nDr. Zimmermann, Ingo\nZschoche, Brigitte\nMeine Damen und Herren! Ich bin von A bis Z durch.\nBefindet sich ein Abgeordneter im Saal, den ich nicht auf-\ngerufen habe? \u2013 \nMeine Damen und Herren! Die Wahlhandlung ist somit\nabgeschlossen. Ich bitte Sie, wieder Platz zu nehmen. Das\nErgebnis wird noch eine Weile auf sich warten lassen.\n\n(Vorwegnahme des Ergebnisses: Abgegebene Stimmen\n142, ung\u00fcltige Stimmen 1, g\u00fcltige Stimmen 141; f\u00fcr die\n\nWahl notwendig 71 Stimmen.\n\nAlle Kandidaten gew\u00e4hlt au\u00dfer Jens Loreck, 109 Gegen-\nstimmen, Dr. Carmen Wolotschenko, 107 Gegenstimmen,\n\nund Dr. Uwe Gr\u00fchn, 98 Gegenstimmen.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: W\u00e4hrend der Ausz\u00e4hlung werden wir\ndie Tagung fortsetzen. Ich bitte die Abgeordneten, wieder\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1224\n\n\n\ndie Pl\u00e4tze einzunehmen. Sie wissen, wir haben ein um-\nfangreiches Programm. Wir behandeln als n\u00e4chstes den\n\nTagesordnungspunkt 6:\n\n2. Lesung des S\u00e4chsischen Kindertagesst\u00e4ttengesetzes\n\nDrucksache 1/182 \u2013 Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS\nDrucksache 1/183 \u2013 Antrag der Fraktion SPD\n\nDrucksache 1/229 \u2013 Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nDrucksache 1/363 \u2013 Antrag der Staatsregierung\n\nDrucksache 1/510 \u2013 Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen\n\nIch m\u00f6chte Sie davon in Kenntnis setzen, da\u00df wir allein\nvon gestern zu heute 50 weitere \u00c4nderungsantr\u00e4ge be-\nkommen haben. Damit will ich nur anzeigen, da\u00df es sehr,\nsehr schwierig ist, auch von hier oben aus all die Dinge so\nin der \u00dcbersicht zu behalten, da\u00df jeder Abgeordnete sich\nmit seinem \u00c4nderungsantrag auch beachtet wei\u00df.\n\nMeine Damen und Herren! Bevor wir zur Beschlu\u00dfemp-\nfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie\nund Frauen und dem Bericht kommen, er\u00f6ffne ich die\nAussprache zu diesem Gegenstand. Sie werden vielleicht\njetzt merken, da\u00df das etwas anders in der Reihenfolge ist,\naber so, wie wir es jetzt tun, ist es laut Gesch\u00e4ftsordnung.\nZuerst erfolgt die Aussprache und dann der Bericht des\nAusschusses, und so werden wir das jetzt auch tun.\n\nWir haben uns im Pr\u00e4sidium darauf verst\u00e4ndigt, da\u00df es\neine Redezeit pro Fraktion von f\u00fcnf Minuten gibt. In fol-\ngender Reihenfolge bitte ich dann die Redner, hier nach\nvorn zu kommen: Linke Liste/PDS, SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fc-\nne, CDU und F.D.P. Ich bitte jetzt den Redner von Linke\nListe/PDS, hier das Wort zu nehmen, und ich bitte um\nAufmerksamkeit.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Werte\nAbgeordnete! Was die CDU noch im M\u00e4rz w\u00e4hrend der\n1. Lesung der beiden Oppositionsentw\u00fcrfe in Frage stellte,\nwurde durch das Leben dringend eingefordert: das Kin-\ndertagesst\u00e4ttengesetz. Zu diesem Thema erreichten unsere\nFraktion 27 Zuschriften und in den letzten drei Wochen\nneun Hilferufe, sechs von Eltern und drei von Erzieherin-\nnenvertretungen. Wenige Beispiele sollen die derzeitige\nRechtsunsicherheit belegen.\n\nIn Mei\u00dfen wurde ein Betriebskindergarten in die Treu-\nhandbilanz aufgenommen, so da\u00df die Stadt daf\u00fcr 2 Millio-\nnen Mark zahlen sollte. Im Kreis Hainichen erhielten im\nMai 65 Erzieherinnen wegen fehlender Gelder ihre K\u00fcndi-\ngung. In ein und demselben Ort gibt es K\u00fcndigungen mit\nund ohne Sozialplan, mit und ohne Kenntnis des Personal-\nrates. Das Gemeindeparlament in Pom\u00dfen beschlo\u00df, die\nKinderkrippe zu schlie\u00dfen und die 14 Kleinstkinder als\neine Gruppe in einem Raum von 25 m2 im Kindergarten\nweiterzuf\u00fchren. In N\u00fcnchritz und D\u00f6beln beschlo\u00df man,\nalle Erzieherinnen \u00fcber ABM in den Kindereinrichtungen\nweiter zu besch\u00e4ftigen. In Waldheim soll die vierte Kinder-\neinrichtung wegen mangelnden Bedarfs geschlossen wer-\nden. Kein Wunder, denn die Eltern zahlen seit\n1. Februar 1991 f\u00fcr Kinderg\u00e4rten 130 Mark, f\u00fcr Krippen\n180 Mark. Heute erfuhren wir, da\u00df die B\u00fcrgermeister der\nVogtlandkreise festgelegt haben, ab 1. 7. 91 die Kinderg\u00e4r-\nten zu schlie\u00dfen und das Personal auf Null-Stunden- Kurz-\n\narbeit zu setzen, weil die Finanzierung durch die Kommu-\nnen nicht realisierbar ist.\nIch m\u00f6chte hier anmerken, da\u00df wir gern bereit sind, in\nunserem Wahlkreis vor Ort zu helfen. Wir lehnen indes ab,\nals Abgeordnete Saumseligkeiten der Exekutive auszub\u00fc-\ngeln.\nDa\u00df es erst heute zur 2. Lesung des Kindertagesst\u00e4ttenge-\nsetzes kommt, hat allein die CDU- Fraktion zu verantwor-\nten, denn sie war erst bereit, \u00fcber den Entwurf zu beraten,\nnachdem der Regierungsentwurf vorlag, einen Monat sp\u00e4-\nter. Der Kritik w\u00fcrdig ist, da\u00df Erzieherinnen und Eltern\nden Regierungsentwurf nur \u00fcber die \u00d6TV kennenlernten,\nda\u00df die von der \u00d6TV zum ersten Entwurf eingereichten\nVorschl\u00e4ge nicht ber\u00fccksichtigt wurden, da\u00df Dezernats-\nund Jugendamtsleiter von Dresden nur einen ,,offiziellen\u201c\nEntwurf kannten, obwohl gerade dieser im Landtag nicht\nbehandelt und am sp\u00e4testen eingereicht wurde und da\u00df\nauch im Ausschu\u00df der CDU-Entwurf zur Diskussions-\ngrundlage bestimmt wurde.\nAlle uns zugegangenen Reaktionen von B\u00fcrgern, die die\nvier Entw\u00fcrfe kennen, lehnten den Regierungsentwurf als\nden mit Abstand schlechtesten ab, w\u00e4hrend man mit\njedem der drei Oppositionsentw\u00fcrfe in wesentlichen\nPunkten \u00fcbereinstimmt.\nWerte Abgeordnete! Der jetzt vorliegende Gesetzentwurf\nwird so von der Fraktion Linke Liste/PDS nicht mitgetra-\ngen, denn er stellt nur eine punktuelle Aufbesserung dar,\nzu der zweifelsohne der Rechtsanspruch auf einen Kinder-\ngartenplatz ab 3 Jahren z\u00e4hlt. Unser Anspruch hingegen\ngeht \u00fcber das Vorliegende hinaus. Wir wollen ein Kinder-\ntagesst\u00e4ttengesetz, das sich am Wohl und den Bed\u00fcrfnis-\nsen der Kinder orientiert und das zu einer h\u00f6heren\nQualit\u00e4t des in der DDR erreichten Standes in der Kinder-\nbetreuung f\u00fchrt.\nDas vorliegende Gesetz indes schreibt lediglich Erreichtes\nfest oder bleibt dahinter zur\u00fcck. Statt da\u00df sich auch CDU-\nAbgeordnete darauf besinnen, da\u00df gerade im Bereich der\nKinderbetreuung die Wessis allen Grund haben, sich von\nden Ossis etwas abzugucken, wird ausgerechnet ein Wessi\nbeauftragt, f\u00fcr uns ein Kindertagesst\u00e4ttengesetz zu schrei-\nben, und dieser w\u00e4hlt sich aus den Altbundesl\u00e4ndern das\nschlechteste Modell Baden-W\u00fcrttemberg aus, um die recht\ngut funktionierenden Kindereinrichtungen in Sachsen ver-\nalteter Gesetzgebung anzugleichen und damit m\u00f6glicher-\nweise zu opfern.\nIch frage: Wann endlich wollen Landtagsabgeordnete\nwahrhaben, da\u00df wir in Sachsen einen eigenen Kopf zum\nDenken haben und eigene Konzepte brauchen, um die\ns\u00e4chsische Identit\u00e4t nicht zu vernichten, sondern zu f\u00f6r-\ndern?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1225\n\n\n\nDie Fraktion Linke Liste/PDS beantragt eine 3. Lesung,\nweil wir ein Gesetz von dieser Qualit\u00e4t unserem Nach-\nwuchs nicht zumuten. Es mu\u00df doch Abgeordneten\nbefremdlich erscheinen, wenn die Aufgabe der Kinderta-\ngesst\u00e4tte, also eines der wesentlichen Inhalte zur F\u00f6rde-\nrung des Kindes, siehe Gesetzestitel, in nur drei Abs\u00e4tzen\nsehr allgemein gehalten und teilweise w\u00f6rtlich aus dem\nKinder- und Jugendhilfegesetz abgeschrieben wurde, w\u00e4h-\nrend die Erstellung eines Bedarfsplanes und der Kostenbe-\nrechnung detailliert ausgeregelt sind.\nZum zweiten lehnen wir ab, da\u00df wesentliche Fragen der\nKinderbetreuung, zum Beispiel Gruppenst\u00e4rke und Perso-\nnalschl\u00fcssel, nicht durch das Gesetz, sondern auf dem Ver-\nordnungsweg geregelt werden sollen. Davon macht man\nim Gesetz neunmal Gebrauch.\nZum dritten verbietet der Gesetzestitel ,,F\u00f6rderung in Kin-\ndereinrichtungen\u201c, die ,,F\u00f6rderung in Tagespflege\u201c darin\nzu verankern. Dies geh\u00f6rt in das Ausf\u00fchrungsgesetz zum\nKinder- und Jugendhilfegesetz.\nZum vierten, es gibt unz\u00e4hlige sachdienliche Verbesse-\nrungsvorschl\u00e4ge von Gewerkschaften, Eltern und Erziehe-\nrinnen, die bisher ignoriert wurden.\nDeshalb beantragen wir, da\u00df im Ausschu\u00df gemeinsam mit\nExperten und Interessenvertretungen von Kindern und El-\ntern diese Vorschl\u00e4ge gr\u00fcndlich beraten werden. Wir sind\ndavon \u00fcberzeugt, da\u00df mit breiter Mitwirkung der Betroffe-\nnen das Gesetz wesentlich qualifiziert werden wird.\nDa wir annehmen, da\u00df CDU-Abgeordnete ebenso wie wir\nzahlreiche Gespr\u00e4che zum Kindertagesst\u00e4ttengesetz ge-\nf\u00fchrt haben, werden sie wissen, da\u00df unsere 12 \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge bis auf eine Ausnahme \u2013 die Unentgeltlichkeit \u2013\nvon der \u00fcbergro\u00dfen Mehrzahl der Erzieherinnen, Jugendli-\nchen und Eltern mitgetragen werden.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt den Vertre-\nter der SPD zu sprechen.\n\nTempel,SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Da-\nmen! Werte Herren! Die Fraktion der SPD hat bekanntlich\nfr\u00fchzeitig einen eigenen Gesetzentwurf eines Kinderta-\ngesst\u00e4ttengesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen eingebracht.\nBei den Beratungen im zust\u00e4ndigen Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Familie und Frauen hat sie mit einer F\u00fclle von\n\u00c4nderungsantr\u00e4gen zum Gesetzentwurf der Staatsregie-\nrung, der als Beratungsgrundlage im Konsens zwischen\nallen Fraktionen \u00fcbernommen wurde, konstruktiv mitge-\narbeitet.\nBei der 1. Lesung unseres SPD-Entwurfes eines Kinderta-\ngesst\u00e4ttengesetzes vor diesem Hohen Hause am 21. 3. 1991\nhaben wir ausf\u00fchrlich die elementare Wichtigkeit dieses\nGesetzes zur Sicherung der Kindertagesst\u00e4tten behandelt.\nIn der Zwischenzeit wurden unsere sozialdemokratischen\nPositionen auf Foren, in zahlreichen Einzelgespr\u00e4chen und\nin vielen Briefen von Organisationen, Vereinen und Einzel-\npersonen, f\u00fcr die wir uns bei dieser Gelegenheit recht\nherzlich bedanken, best\u00e4tigt. Wir haben aber auch zahlrei-\nche Hinweise und Anregungen erhalten, die wir versucht\nhaben, in unsere \u00c4nderungsantr\u00e4ge einzuarbeiten.\nMit unseren Aktivit\u00e4ten konnten wir einige Verbesserun-\ngen des Gesetzentwurfes der Staatsregierung aus sozialde-\nmokratischer Sicht erreichen. Ich m\u00f6chte hier folgende vier\nPunkte ansprechen:\n1. Im \u00a7 1 \u2013 Begriffsbestimmung \u2013 wurde auf Antrag der\nSPD im Absatz 2 der zweite Halbsatz gestrichen. Dieser\n\nsah vor, da\u00df Kinderkrippen Kinder w\u00e4hrend der berufs-\nund ausbildungsbedingten Abwesenheit der Erziehungs-\nberechtigten aufnehmen. Unsere Meinung hat sich durch-\ngesetzt, da\u00df Kinderkrippen allen Kindern zur Verf\u00fcgung\nstehen m\u00fcssen.\n2. In \u00a7 2 \u2013 Aufgaben der Kindertageseinrichtungen \u2013 wur-\nde ein f\u00fcr uns bedeutsamer dritter Satz hinzugef\u00fcgt: ,,Kin-\ndertageseinrichtungen sollen ihre Aufgabe auch darin\nsehen, soziale Verhaltensweisen bewu\u00dftzumachen, Tole-\nranz gegen\u00fcber anderen Menschen,\u201c \u2013 ich erinnere an die\nDiskussion heute morgen \u2013 ,,Kulturen und Lebensweisen\nzu vermitteln und geschlechtsspezifischer Rollenfixierung\nentgegenzuwirken.\u201c\n3. Im \u00a7 7 \u2013 Bedarfsplanung \u2013 wurde im Abschnitt 2 ein f\u00fcr\nuns wichtiger letzter Satz eingef\u00fcgt: ,,Die erste Bestands-\naufnahme von Kindertageseinrichtungen ist bei Inkrafttre-\nten dieses Gesetzes vorzunehmen.\u201c\nGanz bewu\u00dft haben wir das verlangt, da wir ja wissen,\nund wir h\u00f6rten es ja eben, da\u00df doch immer noch Kinderta-\ngeseinrichtungen geschlossen werden, oder zumindestens\nwird dies versucht.\n4. Im \u00a7 20 \u2013 \u00dcbergangsbestimmungen \u2013 wurde auf Antrag\nder SPD ein weiterer, f\u00fcr uns wichtiger dritter Absatz an-\ngenommen: ,,Freie Tr\u00e4ger\u201c, und wir k\u00f6nnen ja nur unter-\nst\u00fctzen, da\u00df Kindertageseinrichtungen auch von freien\nTr\u00e4gern \u00fcbernommen werden, ,,k\u00f6nnen bei \u00dcbernahme\nvon Kindertageseinrichtungen F\u00f6rdermittel beim Land be-\nantragen.\u201c\nAuf der anderen Seite mu\u00df ich sagen im Namen meiner\nFraktion, da\u00df eine ganze Reihe von wichtigen grunds\u00e4tzli-\nchen \u00c4nderungsantr\u00e4gen von der Mehrheitsfraktion im\nAusschu\u00df abgelehnt wurde. Einige liegen Ihnen im Min-\nderheitenvotum der SPD-Fraktion schriftlich vor.\nDrei uns von besonderer elementarer Wichtigkeit erschei-\nnende \u00c4nderungsantr\u00e4ge hat die SPD-Fraktion f\u00fcr die\nheutige 2. Lesung eingebracht. Ich will sie nur kurz erw\u00e4h-\nnen. Sie werden, wenn sie aufgerufen werden, begr\u00fcndet.\n1. \u00a7 3 Aufnahmegrunds\u00e4tze. Er behandelt u. a. den Rechts-\nanspruch auf den Besuch einer Kindertagesst\u00e4tte, ein ganz\nwichtiger Punkt in unserem Kindertagesst\u00e4ttengesetz.\n2. \u00a7 5 Elternmitwirkung \u2013 Bildung eines Kindertagesst\u00e4t-\ntenrates.\n3. \u00a7 14 Personal \u2013 Festlegung von Gruppenst\u00e4rken.\nIn dem f\u00fcr die SPD-Fraktion besonders wichtigem \u00a7 5 \u2013 er\nbehandelt die Elternmitwirkung \u2013 lautet der 5. Absatz:\n,,N\u00e4heres \u00fcber die Bildung und Aufgaben der Elternver-\nsammlungen und des Elternbeirates kann das Staatsmini-\nsterium f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie durch\nRechtsverordnungen regeln.\u201c\nWir beantragen die Einf\u00fcgung: ,,\u2026 nach Anh\u00f6ren des\nAusschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frau-\nen.\u201c\nWir vertreten den Grundsatz, da\u00df bei der Elternmitwir-\nkung die demokratische Einflu\u00dfnahme der Legislative er-\nm\u00f6glicht werden mu\u00df.\nIm \u00a7 6 forderten wir eine zus\u00e4tzliche \u00e4rztliche Untersu-\nchung. Den Antrag haben wir zur\u00fcckgenommen, da im\nGesetz f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst \u2013 ich war\nheute fr\u00fch darauf eingegangen \u2013 diese M\u00f6glichkeit einge-\nr\u00e4umt wird.\nNoch zwei Punkte: Der \u00a7 8 regelt die Tr\u00e4gerschaft der Kin-\ndertageseinrichtungen. Wir hatten hier gefordert, da\u00df eine\ngenaue Auflistung aller m\u00f6glichen Tr\u00e4ger von Kinderta-\ngesst\u00e4tten festgeschrieben wird, damit auf die M\u00f6glichkei-\nten hingewiesen wird.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1226\n\n\n\nSchlie\u00dflich der \u00a7 13, der die Aufbringung der Betriebs-\nkosten regelt. Die SPD beantragte hierbei v\u00f6llig andere\nFinanzierungspunkte, die die \u00fcberforderten Tr\u00e4ger ein-\nschlie\u00dflich der Kommunen weniger belasten und die\nStaatsregierung st\u00e4rker fordern, sich bei der Bundesregie-\nrung f\u00fcr eine weitere, aus unserer Sicht unbedingt erfor-\nderliche Mitfinanzierung einzusetzen. Wir forderten z. B.,\nda\u00df die durchschnittlichen Betriebskosten zu 50 % vom\nFreistaat \u00fcbernommen w\u00fcrden. Das wurde abgelehnt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Kommen Sie bitte zum Schlu\u00df. Sie k\u00f6n-\nnen dann noch zu Ihren Antr\u00e4gen viel unterbringen.\n\nTempel,SPD: Abschlie\u00dfend m\u00f6chte ich betonen, da\u00df die\nSicherung der Kinderbetreuung auch durch Arbeitsbe-\nschaffungsma\u00dfnahmen m\u00f6glich ist, wenn bestimmte T\u00e4tig-\nkeitsfelder von Fachkr\u00e4ften und anderen Mitarbeiterinnen\nbzw. Mitarbeitern begr\u00fcndet werden. \u2013 Ich danke f\u00fcr Ihre\nAufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Ich bitte jetzt B\u00fcndnis 90/Gr\u00fc-\nne zu sprechen. \u2013 Gestatten Sie mir einen Hinweis. Ich bitte\nwirklich sehr darum, die Redezeit einzuhalten. Uns liegen\ninsgesamt noch 23 Antr\u00e4ge zur Sache vor.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Abgeord-\nnete! Herr Pr\u00e4sident! Die Diskussion um den Erhalt der\nKindereinrichtungen ist so alt, wie die neue Demokratie\ndes Freistaates jung ist. Und es ist noch kein Ende abzuse-\nhen, oder auch gerade wegen dieses Gesetzentwurfes. Da-\nmit Eltern Erwerbst\u00e4tigkeit und Ausbildung leben k\u00f6nnen\n\u2013 und dies ist besonders f\u00fcr Frauen in diesem Zusammen-\nhang wichtig \u2013, damit aber auch Kinder mit Kindern auf-\nwachsen k\u00f6nnen, mu\u00df eine gemeinschaftliche Betreuung\ngarantiert werden. Unserer Auffassung nach geh\u00f6rt dies\nzu den sozialen Grundrechten, f\u00fcr die die Gemeinschaft\nsolidarisch aufkommen mu\u00df, und das auch in einem ,,frei-\nen Staat\u201c.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und vereinzelt \nbei der SPD)\n\nDar\u00fcber hinaus ist der Bund gefordert. Wir haben dies\nmehrfach eingeklagt. Bisher ist nichts passiert trotz Beteue-\nrungen auch von seiten der Jugend- und Frauenministerin\nMerkel.\nWas ist grunds\u00e4tzlich zum Gesetzentwurf zu sagen? Er-\nstens: Globale Einsch\u00e4tzung: Gemessen an unserem Ent-\nwurf, ist der Entwurf, der uns vorliegt, schlecht. Zweitens:\nEinige wichtige Einw\u00e4nde:\n1. Der Rechtsanspruch auf einen Platz in einer Kindertage-\nseinrichtung ist unzureichend im Gesetz fixiert. Wir for-\nderten und bleiben dabei: Der Rechtsanspruch ist f\u00fcr jedes\nKind festzuschreiben, unabh\u00e4nig vom Alter des Kindes.\nSie k\u00f6nnen mir glauben, die Eltern wissen am besten,\nwann sie ihre Kinder zur Betreuung geben. Doch damit sie\nes k\u00f6nnen, mu\u00df der Rechtsanspruch festgeschrieben wer-\nden.\n2. Die ganzt\u00e4gige Betreuung mu\u00df immer m\u00f6glich sein und\ndarf nicht, wie im Gesetz erfolgt, einer Erforderlichkeits-\nfeststellung unterliegen.\n3. Der finanzielle Beitrag der Eltern mu\u00df sozial gestaltet\nwerden. Dazu geh\u00f6rt zuv\u00f6rderst, da\u00df er grunds\u00e4tzlich be-\nzahlbar ist. 20 % der Kosten f\u00fcr einen Platz in einer\nKinderkrippe bedeuten bei einem durchschnittlichen Ko-\n\nstensatz eines Platzes von 800 DM 160 DM monatlich f\u00fcr\ndie Eltern. Das ist zuviel. Und au\u00dferdem, im Ermessen des\nTr\u00e4gers k\u00f6nne gek\u00fcrzt werden \u2013 das ist uns zu ungenau\nund zu wenig kontrollierbar.\n4. Die Gruppengr\u00f6\u00dfen und Fachkraftst\u00e4rken pro Gruppe\nsind im Gesetz nicht festgeschrieben, doch dazu werden\ndie politischen Freunde der SPD einen \u00c4nderungsantrag\nbringen, der in unserem Sinne ist.\n5. Es fehlt ein grunds\u00e4tzliches Antidiskriminierungsgebot.\nDies ist wichtig, damit auch ausl\u00e4ndische Kinder oder kon-\nfessionslose Kinder Aufnahme in Kindertageseinrichtun-\ngen finden, ohne von der Willk\u00fcr des Tr\u00e4gers abh\u00e4ngig zu\nsein.\n6. Nicht zuletzt sind die Abschl\u00fcsse der Krippenerzie-\nherInnen, Kinderg\u00e4rtnerInnen und KinderdiakonInnen\nstaatlich anzuerkennen, denn gerade der Artikel 37 Eini-\ngungsvertrag bedarf der bereichsspezifischen Konkretisie-\nrung.\nAll diese Unzul\u00e4nglichkeiten, von weiteren kleinen abge-\nsehen, werden wir in \u00c4nderungsantr\u00e4gen hier noch einmal\nzur Diskussion stellen und n\u00e4her begr\u00fcnden.\nDa\u00df gerade diese Punkte, die ich aufgez\u00e4hlt habe, wichtig\nsind, haben uns 19 289 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des Frei-\nstaates durch ihre Unterschrift bekundet. Der Staatsregie-\nrung wird in den n\u00e4chsten Tagen eine Quittung dazu\nzugehen; die Unterschriften sind z\u00e4hlbar bei uns durch\neinen Notar. 19 289 Stimmen, meine Damen und Herren,\nd\u00fcrfen wir als Parlamentarierinnen und Parlamentarier\nnicht \u00fcberh\u00f6ren.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und \nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte ein Mitglied der CDU-Fraktion,\nhier das Wort zu nehmen.\n\nDr. S\u00fc\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Herr Ministerpr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen! Meine Herren! Es ist schon\neine Zumutung, meine Damen und Herren, wenn ich von\nIhnen, Frau Zschoche, und von Ihnen, Frau Matzke, hier\nh\u00f6re, da\u00df Sie das Wohl der Kinder gepachtet haben in\nIhren Antr\u00e4gen, in Ihren Gesetzentw\u00fcrfen.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nWas ist denn eigentlich das Wohl des Kindes? Ist das Wohl\ndes Kindes, wenn Sie es in eine Kinderkrippe stecken, die\nB\u00fcrger dieses Landes verdummen wollen \u2013 ist das das\nWohl des Kindes?\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Proteste bei Linke \nListe/PDS und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nMeine Damen und Herren, Sie wissen ganz genau \u2013 und\nwir haben im Ausschu\u00df viele Heilberufler \u2013, Sie wissen\nganz genau, da\u00df die Kinder in den Kinderkrippen gesund-\nheitlich gef\u00e4hrdeter sind gegen\u00fcber den Hauskindern.\nDar\u00fcber gibt es Statistiken, dar\u00fcber ist im Vorfeld berichtet\nworden \u2013 das wissen Sie ganz genau.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nUnd wider besseren Wissens stellen Sie sich hier hin und\nverlangen einen Rechtsanspruch, und zwar ab nullte\nWoche die Damen und Herren von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund ab neunte Woche die Damen und Herren von Linke\nListe/PDS, und damit wollen wir es bewenden lassen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1227\n\n\n\n(Gel\u00e4chter bei der SPD)\n\nDas verlangen Sie hier \u2013 ja, die Kollegen von der SPD, die\nKolleginnen und Kollegen von der SPD, Entschuldigung,\nab 27. Woche.\nSie wissen ganz genau, da\u00df die Kinderkrippe sehr oft sch\u00e4-\ndigend gewesen ist, die Kinder gesundheitliche Sch\u00e4den\nhaben, das brauche ich hier nicht noch einmal zu sagen,\ndas wissen Sie genausogut wie ich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. S\u00fc\u00df, CDU: \u2013 Nein, ich gestatte keine Zwischenfrage.\nUnd das bedeutet, da\u00df Sie einen Rechtsanspruch fordern.\nIch w\u00fcrde Ihnen empfehlen, in Ihren Gesetzesvorlagen\nden Rechtsanspruch nicht f\u00fcr das Kind zu fordern, son-\ndern f\u00fcr die Eltern, damit sie ihre Kinder unterbringen\nk\u00f6nnen \u2013 das w\u00e4re richtig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Die CDU-Fraktion hat den vor-\nliegenden Regierungsentwurf in dieser Weise etwas korri-\ngiert. Wir sind familienpolitisch so orientiert, da\u00df wir die\nFamilienerziehung protegieren und ab dem 3. Lebensjahr\ndie Gemeinschaftserziehung in Vorteil sehen in bezug auf\ndie Risiken durch die gesundheitlichen Sch\u00e4digungen, die\nunter Umst\u00e4nden auftreten k\u00f6nnen. Wir sind der Mei-\nnung, ein Rechtsanspruch ab dem 3. Lebensjahr ist ge-\nrechtfertigt, und in dieser Weise sollte man auch verfahren.\nIch bin der Meinung, es ist v\u00f6llig unzumutbar, einen\nRechtsanspruch ab nullter Lebenswoche und ab neunter\nWoche \u00fcberhaupt in die Diskussion zu bringen. Das ist\nunredlich, meine Damen und Herren!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLassen Sie mich noch ein Wort zur Gruppenst\u00e4rke und\nvielleicht zu den Kosten sagen. Was die Gruppenst\u00e4rke\nanbetrifft, so ist das nat\u00fcrlich auch ganz gezielt gemacht\nworden. Sie wissen, da\u00df wir in unseren Kinderg\u00e4rten Be-\nhinderte aufnehmen, und wie Sie dann Festlegungen tref-\nfen wollen in bezug auf die Erzieher, das k\u00f6nnen Sie ja\ndann auch vorschlagen.\nWeiterhin noch ein Wort zu den Kosten. Die Landesregie-\nrung hat in ihrem Vorschlag eine Landesbeteiligung von\n33 1/3 Prozent. Wir sind der Meinung, da\u00df das f\u00fcr unsere\nGemeinden nicht tragbar ist. Wir schlagen deshalb eine\nLandesbeteiligung von 37,5 bzw. 40 Prozent f\u00fcr Kinder-\ng\u00e4rten und -krippen vor, und wir sind der Meinung, da\u00df\nder Elternanteil durchaus mit 20 oder 25 Prozent angege-\nben werden kann als durchschnittlicher Anteil, durch-\nschnittlich bezogen auf die Betriebskosten.\nMeine Damen und Herren, wer Kinder in die Welt setzt,\nmu\u00df auch daf\u00fcr bezahlen k\u00f6nnen\n\n(Proteste und Hohngel\u00e4chter bei Linke Liste/PDS)\n\nund bezahlen wollen!\n\n(Demonstrativer Beifall des Abg. Elsner, Linke \nListe/PDS \u2013 Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Pfui!)\n\nGar nicht pfui! \u2013 Und wenn Sie das Gesetz genau lesen,\ndann sehen Sie, da\u00df f\u00fcr all die sozial Schwachen\n\n(Erregte Zwischenrufe von Linke Liste/PDS)\n\nf\u00fcr all die sozial Schwachen\n\n(Unruhe bei Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 lassen Sie mich doch bitte mal ausreden! \u2013\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nf\u00fcr all die sozial Schwachen in diesem Gesetz die M\u00f6glich-\nkeit da ist, bis zum Elternanteil Null von der Jugendhilfe\neine Erstattung zu bekommen.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, Sie m\u00fcssen das Gesetz richtig\nlesen. Ich habe den Eindruck, Sie lesen manchmal diese\nGesetze nicht richtig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist f\u00fcr mich nicht verst\u00e4ndlich, wie jemand einen Anteil\nvon 35 DM bei einem Familiennettoeinkommen von\n4 000 DM haben will. Meine Damen und Herren, das ist\nwohl, glaube ich, arg \u00fcberspitzt, und da bin ich mir sehr\ngewi\u00df, da\u00df da auch andere Fraktionen in dieser Weise\n\u00e4hnlich denken wie wir.\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich zum Schlu\u00df\nsagen: Ich bin der \u00dcberzeugung, da\u00df hier ein Gesetz vor-\nliegt, das eines der ersten Gesetze in Deutschland ist, das\nden Rechtsanspruch f\u00fcr Kinder zum Besuch eines Kinder-\ngartens festschreibt, n\u00e4mlich nach Rheinland-Pfalz und\nvielleicht auch Sachsen-Anhalt werden wir das zweite\noder dritte Land sein, das in Deutschland diesen Rechtsan-\nspruch festlegt.\n\n(Frau Zschoche, Linke Liste/PDS: Die anderen \nkommen mit Sicherheit auch noch)\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Lebhafter, anhaltender Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt die Vertreterin der F.D.P.,\nhier zu sprechen.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Kinderg\u00e4rten haben in\nDeutschland eine lange und gute Tradition. Das zeigt sich\nz. B. auch darin, da\u00df sich das deutsche Wort Kindergarten\nim englischen Sprachschatz als ,,kindergarden\u201c eingeb\u00fcr-\ngert hat. Wir wollen diese gute Tradition hier in Sachsen\nfortsetzen.\n\n(Lebhafter Beifall)\n\nDarum stimmen wir Freien Demokraten der vorliegenden,\nim Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen\nerarbeiteten Synopse aus den eingereichten Gesetzentw\u00fcr-\nfen zu, auch wenn sie nicht zu unserer vollen Zufrieden-\nheit ausgefallen ist. Aber der Spatz in der Hand ist uns\nlieber als die Taube auf dem Dach, und f\u00fcr unsere kleinen\nSpatzen wollen wir etwas tun!\n\n(Beifall bei der F.D.P und CDU)\n\nSehr froh sind wir \u00fcber die Festschreibung des Rechts\neines jeden Kindes ab drittem Lebensjahr auf einen Kin-\ndergartenplatz. Der Rechtsanspruch ab zweitem Lebens-\njahr ist mit der Mehrheitsfraktion offensichtlich nicht\nmachbar; unsere Fraktion wird sich aber weiterhin f\u00fcr\neinen Rechtsanspruch der Kinder ab zweitem Lebensjahr\nf\u00fcr alleinstehende und alleinerziehende V\u00e4ter und M\u00fctter\neinsetzen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei den Fraktionen der Opposition)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1228\n\n\n\nUnterstreichen m\u00f6chte ich auch, wie Dr. S\u00fc\u00df es schon tat,\nda\u00df wir mit der Festschreibung des Rechts auf einen Kin-\ndergartenplatz, dem wir hoffentlich heute hier zustimmen\nwerden, eine positive Vorreiterrolle in den neuen und al-\nten Bundesl\u00e4ndern spielen k\u00f6nnen.\nDas Recht auf einen Kindergartenplatz steht in urs\u00e4chli-\nchem Zusammenhang mit der beruflichen und politischen\nSelbstverwirklichung der Frau sowie zu den Rahmenbe-\ndingungen, die den Familien das Ja zum Kind erleichtern,\nund steht nat\u00fcrlich auch im Zusammenhang mit der Ent-\nwicklung der Kinder. Kinder brauchen Kinder. Und da der\nTrend zur Einkindfamilie auch in Sachsen besteht, mu\u00df\nmit den Kindertagesst\u00e4tten den Kindern bereits im Vor-\nschulalter der Kontakt untereinander gesichert sein.\nWir vertreten ebenfalls den Standpunkt, da\u00df Kinderta-\ngesst\u00e4tten die Erziehung der Kinder lediglich erg\u00e4nzen\nund unterst\u00fctzen sollen durch eine kindgerechte Betreu-\nung. Die Familie, die Erziehungsberechtigten m\u00fcssen sich\nihrer Verantwortung in der Erziehung ihrer Kinder wieder\nbewu\u00dfter werden.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nAuch aus diesem Grund orientieren wir auf eine Halbtags-\nbetreuung in den Kindertagesst\u00e4tten. Mir ist sehr wohl\nbewu\u00dft, da\u00df wir dann bei vielen Eltern und Kinderg\u00e4rtne-\nrinnen auf wenig Gegenliebe sto\u00dfen werden. Doch ver-\nschlie\u00dfen wir nicht die Augen davor, da\u00df zum einen der\nBedarf an Ganztagsbetreuung der Kinder durch R\u00fcckgang\nder Frauenbesch\u00e4ftigung und dem damit verbundenen\nR\u00fcckgang des Familieneinkommens ebenfalls zur\u00fcckge-\nhen wird und da\u00df zum anderen die Finanzierung der Kin-\ndertagesst\u00e4tten f\u00fcr viele Kommunen problematisch wird.\nIhrem wiederholt gestellten Antrag, verehrte Vertreter der\nLinken Liste/PDS, zur kostenlosen Betreuung der Kinder\nk\u00f6nnen wir nicht zustimmen. F\u00fcr eine erbrachte Leistung \u2013\nund das ist auch die Betreuung unserer Kinder \u2013 m\u00fcssen\ndie Eltern auch ihren Obolus leisten.\n\n(Beifall)\n\nDas Gesetz sieht hierf\u00fcr unsererseits akzeptable und sozia-\nle Regelungen vor. Es ist die Staffelung der Elternbeitr\u00e4ge\nnach dem Einkommen der Eltern und nach dem Familien-\nstand vorgesehen.\nDie Kommunen, die \u00fcberwiegend Tr\u00e4ger der Kinderein-\nrichtungen geworden sind, stehen in hoher Verantwortung\nf\u00fcr die finanzielle Absicherung der Kindereinrichtungen.\nDie von vielen Kommunen in Anspruch genommenen Ar-\nbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen f\u00fcr Finanzierung gek\u00fcndig-\nter Kinderg\u00e4rtnerinnen erscheinen unserer Fraktion sehr\nfragw\u00fcrdig und werden von uns nicht unterst\u00fctzt, denn\nmit diesen Ma\u00dfnahmen werden keine f\u00fcr die Zukunft ge-\nsicherten Arbeitspl\u00e4tze geschaffen. Kommunen entledigen\nsich hiermit lediglich der \u00dcbernahme der Personalkosten.\nHier m\u00fcssen die Kommunen unterst\u00fctzt werden. Sie brau-\nchen eine bessere finanzielle Decke, um die notwendigen\nKindertagesst\u00e4tten zu erhalten und gut auszustatten.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nF\u00fcr das notwendige Verantwortungsbewu\u00dftsein unseres\nFreistaates f\u00fcr unsere Kinder spricht die gesetzliche Fest-\nschreibung von Zusch\u00fcssen des Freistaates f\u00fcr die Auf-\nbringung der Betriebskosten. Wir begr\u00fc\u00dfen das und\nwerden nat\u00fcrlich bei der Diskussion des Haushaltplanes\nauf diese Problematik achten.\n\nSehr begr\u00fc\u00dfen m\u00f6chte unsere Fraktion, da\u00df in der aktuel-\nlen Vorlage die Gruppenst\u00e4rke von Kinderkrippen- und\nKindergartengruppen mit der daf\u00fcr notwendigen Anzahl\nder Kinderg\u00e4rtnerinnen und Kinderg\u00e4rtner nicht festge-\nschrieben ist, da dieser Aspekt von sehr vielen Faktoren\nabh\u00e4ngt.\n\u2013 Ich komme zum Ende. \u2013 Nur noch zum Komplex der\n\u00e4rztlichen Untersuchung in den Kindertagesst\u00e4tten: Wir\nh\u00e4tten uns hier eine sch\u00e4rfere Formulierung dahingehend\ngew\u00fcnscht, da\u00df die \u00e4rztliche Untersuchung durch einen\nKinderarzt zu erfolgen hat und da\u00df j\u00e4hrlich eine zahn\u00e4rzt-\nliche Untersuchung zu erfolgen hat.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nAbschlie\u00dfend begr\u00fc\u00dfen wir die Zuordnung der Kinderta-\ngesst\u00e4tten zum Bereich Soziales. Damit trennen wir uns\nvon einer Altlast, dem ideologischen Kindergarten in Ob-\nhut Volksbildung.\nDanke.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile jetzt einem Sprecher des Aus-\nschusses das Wort.\n\nDr. Laue, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Herr Ministerpr\u00e4sident!\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bitte bei den Aus-\nschu\u00dfmitgliedern des Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Familie und Frauen um Nachsicht, da\u00df ich diese Zeit\nin Anspruch nehme und den Bericht hier m\u00fcndlich vortra-\nge. Ich bin aber der Meinung, da\u00df vor allen Dingen die\nG\u00e4ste im Haus und auch die H\u00f6rer des Rundfunks ein\nRecht darauf haben zu erfahren, wie wir im Ausschu\u00df mit\ndiesem Gesetz umgegangen sind.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nIch will noch vorausschicken, da\u00df sich der Berichterstatter\nneutral zu verhalten hat und da\u00df die eine oder andere un-\ngewollte Unvollkommenheit dann bitte auch mir nachge-\nsehen werden m\u00f6chte.\nZum Beratungsverfahren\nDem Ausschu\u00df wurden vier Gesetzentw\u00fcrfe zur Beratung\nvorgelegt. In 1. Lesung im Landtag am 21. 3. 91 waren die\nDrucksache 1/182 der Fraktion Linke Liste/PDS und\nDrucksache 1/183 der Fraktion der SPD zu obigem Bezug\nals Antrag zu beraten und \u00fcberwiesen worden. Die Druck-\nsache 1/229 \u2013 Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013\nund die Drucksache 1/363 \u2013 Antrag der Staatsregierung \u2013\nwurden entsprechend \u00a7 39 Abs. 3 der Vorl\u00e4ufigen Ge-\nsch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtages unmittelbar\nzur Behandlung an den federf\u00fchrenden Ausschu\u00df weiter-\ngeleitet. Seine abschlie\u00dfende Beratung fand am 13. 6. 91\nstatt.\nEs lagen Voten der Aussch\u00fcsse f\u00fcr\n\u2013 Soziales, Gesundheit, Famile und Frauen,\n\u2013 Haushalt und Finanzen,\n\u2013 Verfassung und Recht,\n\u2013 Schule, Jugend und Sport\nvor.\nZum Inhalt der Gesetzesvorlage\nIm Gesetz wird auf der wesentlichen Grundlage des\nKinder- und Jugendhilfegesetzes eine landesgesetzliche\nAusf\u00fchrungsregelung f\u00fcr den Bereich Kindertageseinrich-\ntungen zur Sicherung eines bedarfsgerechten Bestandes\nund einer geregelten Finanzierung unter Anerkennung der\nneuen gesellschaftlichen Bedingungen festgeschrieben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1229\n\n\n\nZur T\u00e4tigkeit des Ausschusses\nIm Konsens zwischen allen Fraktionen wurde sich im Aus-\nschu\u00df darauf verst\u00e4ndigt, den Gesetzentwurf der Staatsre-\ngierung \u2013 Drucksache 1/363 \u2013 als Grundlage der\nBeratungen zu \u00fcbernehmen. In mehreren Sitzungen wur-\nden ausf\u00fchrlich, verantwortungsbewu\u00dft und fundiert For-\nmulierungen getroffen, die dieser schwierigen fachlichen\nAufgabenstellung Ausdruck verleihen. Drei formulierte\nMinderheitsvoten \u2013 Linke Liste/PDS, SPD, B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne \u2013 best\u00e4tigen insbesondere eine zum Gesetzent-\nwurf abweichende politische Grundhaltung.\nDie Abstimmung der Fassung der Beschl\u00fcsse der Aus-\nsch\u00fcsse vorbehaltlich der Voten der mitberatenden Aus-\nsch\u00fcsse fand am 30. 5. 91 statt.\nZu den \u00c4nderungen\nDie Vielzahl der \u00c4nderungen und Erg\u00e4nzungen wird im\nfolgenden durchg\u00e4ngig aus Gr\u00fcnden der \u00dcbersichtlichkeit\ndargestellt.\nTitel: Das Gesetz hat nun den Titel ,,Gesetz zur F\u00f6rderung\nvon Kindern in Kindertageseinrichtungen im Freistaat\nSachsen\u201c. Diese Korrektur dient der einheitlichen Begriffs-\nbezeichnung ,,Kindertageseinrichtungen\u201c und erm\u00f6glicht\nau\u00dferdem eine logische Kurzbezeichnung.\nIch darf zu den Paragraphen nur noch den Titel dazusa-\ngen, damit diejenigen, die die Vorlage nicht vor sich\nhaben, auch wissen, wovon ich spreche.\n\u00a7 1 Geltungsbereich: Eine neue klare Formulierung in Ab-\nsatz 1 \u2013 Antrag der CDU \u2013, da\u00df das Gesetz nicht nur f\u00fcr\nHorte gilt, verdeutlicht, da\u00df Kindertageseinrichtungen\nKinderkrippen und Kinderg\u00e4rten sind. Die Festschreibung\ndes Geltungsbereiches macht den Absatz 5 \u00fcberfl\u00fcssig.\nNeu wurde \u2013 Antrag der SPD \u2013 diesbez\u00fcglich auch die\nFormulierung im Absatz 1 ,,\u2026 bis zum Schuleintritt!\u201c auf-\ngenommen. \u2013 Abstimmung \u00a7 1: 11 : 0 : 1.\nIm \u00a7 2, Aufgabe der Kindertageseinrichtungen, wird ein\ndritter Satz hinzugef\u00fcgt \u2013 SPD. \u2013 Ich verzichte auf die Le-\nsung, weil der Kollege Tempel das vorhin hier getan hat. \u2013\nAbstimmung \u00a7 2: 13 : 0 : 0.\n\u00a7 3 Aufnahmegrunds\u00e4tze: Im Absatz 1 wird der Hinweis\nauf das SGB VIII einer allgemeing\u00fcltigen Verfahrensweise\nangepa\u00dft.\nDer Absatz 2 wurde von allen Parteien gegen\u00fcber dem\nEntwurf der Staatsregierung als ab\u00e4nderungsw\u00fcrdig be-\ntrachtet. Die auf Antrag der CDU so getroffene Formulie-\nrung schreibt einen Anspruch auf einen Kindergartenplatz\nab vollendetem dritten Lebensjahr bis zum Schuleintritt\nfest. Die Formulierung: \n,,Es geh\u00f6rt zu den Pflichtaufgaben des \u00f6rtlichen Tr\u00e4gers\nder Jugendhilfe, f\u00fcr ein bedarfsgerechtes Angebot an Tage-\nseinrichtungen zur Betreuung von Kindern unter drei Jah-\nren zu sorgen\u201c, wird von den Fraktionen B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, Linke Liste/PDS und SPD nicht mitgetragen.\nAuch die F.D.P. empfiehlt eine ,,kinderfreundliche Rege-\nlung\u201c. Das Staatsministerium verweist darauf, da\u00df die Ein-\nl\u00f6sung einer Pflichtaufgabe mit den Mitteln der\nKommunalaufsicht gew\u00e4hrleistet sei.\nEinvernehmlich wurde zu Absatz 2 der \u00c4nderungsantrag\nder CDU zur neuen Verhandlungsgrundlage bestimmt.\nHier wurden folgende \u00c4nderungsantr\u00e4ge eingebracht:\n\u2013 Linke Liste/PDS: Rechtsanspruch ab vollendetem zwei-\nten Lebensjahr\n\u2013 SPD: Rechtsanspruch ,,nach Auslaufen des Kinder- und\nErziehungsgeldes\u201c und\n\u2013 B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Rechtsanspruch unabh\u00e4ngig vom Al-\nter f\u00fcr alle Kinder festzuschreiben.\n\nSie fanden nicht die Mehrheit des Ausschusses.\n\u00a7 4 \u00d6ffnungszeit: Einstimmig wurde im Absatz 1, Satz  2,\ndas Wort ,,soll \u2026\u201c \u2013 gemeint ist die durchg\u00e4ngige Betreu-\nung \u2013 ,,der Kinderg\u00e4rten\u201c \u2013 durch das Wort ,,ist \u2026 der\nKindergarten\u201c ge\u00e4ndert. Daraus ergibt sich die Garantie,\nda\u00df bei einer notwendigen Ganztagsbetreuung eine festge-\nschriebene F\u00fcrsorge f\u00fcr die Kinder besteht.\nIm \u00a7 5 \u2013 Elternmitwirkung \u2013 wurde im Absatz 4 der zweite\nSatz neu eingef\u00fcgt: ,,Der Ausschu\u00df soll gebildet werden,\nwenn die Elternversammlung dies w\u00fcnscht.\u201c Damit wird\ndas Mitspracherecht der Eltern erweitert. Der Antrag der\nCDU wird einstimmig angenommen.\nDer Antrag der SPD zur Bildung eines Kindertagesst\u00e4tten-\nrates als grunds\u00e4tzliche Aufgabenstellung war nicht mehr-\nheitsf\u00e4hig. \u2013 Dem \u00a7 5 wird insgesamt mit 11 : 0 : 3\nStimmen zugestimmt.\nZum \u00a7 6 \u2013 \u00e4rztliche Betreuung \u2013 lagen von fast allen Partei-\nen teilweise umfassende \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge vor. Ge-\ngen\u00fcber dem Entwurf der Staatsregierung wurde dem\nAbsatz 2 ein neuer dritter Satz angef\u00fcgt \u2013 Antrag der\nCDU:\n,,Die Aufgaben der sozialmedizinischen Betreuung der\nKinder durch den \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst nach\nMa\u00dfgabe der f\u00fcr diesen geltenden Vorschriften ein-\nschlie\u00dflich des Angebotes von Schutzimpfungen bleiben\nunber\u00fchrt.\u201c\nSomit erh\u00e4lt der Kinder- und Jugen\u00e4rztliche Dienst des zu-\nst\u00e4ndigen Gesundheitsamtes die Dienstaufgabe \u2013 neben\ndem Angebot von Schutzimpfungen \u2013 insbesondere Kin-\nder aus sozial gef\u00e4hrdetem Milieu sowie psychisch und\nphysisch Behinderte in Kindertagesst\u00e4tten zu betreuen.\nHoheitliche Aufgaben seitens des Gesundheitsamtes sind\ndavon unabh\u00e4ngig zu realisieren. \u2013 Diesem Antrag wurde\neinstimmig zugestimmt.\nAuch ein Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, einen Absatz 3:\n,,Werden in Kindertageseinrichtungen an einem Kind\nAnzeichen von Mi\u00dfhandlungen oder grober Vernachl\u00e4ssi-\ngung mit Gefahr f\u00fcr Leben oder Gesundheit wahrgenom-\nmen, ist das Jugendamt umgehend in Kenntnis zu setzen\u201c\nneu einzuf\u00fcgen, wurde einstimmig best\u00e4tigt.\nDie Fraktionen der CDU und SPD stellten Antr\u00e4ge, die den\n\u00a7 7 in den Abs\u00e4tzen 1 und 2 \u2013 letzter Satz \u2013 sowie 4 pr\u00e4zi-\nsieren. Das sind die Begriffe Bedarfsplanung und Be-\nstandsaufnahme von Kindertageseinrichtungen. \u2013 Sie\nwurden mehrheitlich angenommen, ebenso der gesamte\n\u00a7 7.\nZur Tr\u00e4gerschaft: Im \u00a7 8, erster Satz, wird auf Antrag\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne das Wort ,,Mitarbeiterinnen\u201c eingef\u00fcgt.\nMehrheitlich abgelehnt wurde ein Antrag der SPD, eine\ngenaue Aufz\u00e4hlung m\u00f6glicher Tr\u00e4ger von Kindertagesein-\nrichtungen in den Gesetzestext aufzunehmen.\nEin Antrag der Linken Liste/PDS, im Absatz 2 eine Tr\u00e4-\ngerschaft auch dem Jugendamt zu \u00fcbertragen, war ebenso\nnicht mehrheitsf\u00e4hig. \u2013 Abstimmungsergebnis \u00a7 8: Best\u00e4ti-\ngung bei zwei Enthaltungen.\nZur Aufsicht: Der im \u00a7 9 Abs. 1 formulierte zweite Satz ist\nder Sache nach eine \u00dcbergangsregelung und bedarf des-\nhalb einer Regelung im \u00a7 20. Es erfolgte somit Streichung.\nEbenso einstimmig erfolgte die Streichung des Abs. 4. \u2013 \u00a7 9\nist insgesamt angenommen.\nZu den r\u00e4umlichen Anforderungen: Ein Antrag der SPD\nzum \u00a7 10, einen zwingenden Erla\u00df einer Verwaltungsvor-\nschrift zu den s\u00e4chlichen Rahmenbedingungen, also den\nr\u00e4umlichen Anforderungen an Kindertageseinrichtungen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1230\n\n\n\nunmittelbar zu erlassen, ist nicht mehrheitsf\u00e4hig. \u2013 Abstim-\nmungsverhalten: 7 : 3 : 3.\nDie Beif\u00fcgung des Abs. 2 zum \u00a7 12 \u2013 Betriebskosten \u2013 auf\nAntrag der CDU-Fraktion stellt eine genaue Definition der\nBetriebskosten dar. Somit wird auch klargestellt, da\u00df kal-\nkulatorische Kosten nicht in die Berechnung der Betriebs-\nkosten einflie\u00dfen d\u00fcrfen. Der Text lautet: Betriebskosten\nsind Personal- und Sachkosten. Aufwendungen f\u00fcr den\nKapitaldienst und Abschreibungen sind nicht Sachkosten\nim Sinne dieses Gesetzes. \u2013 Abstimmung \u00a7 12: 8 : 3 : 3.\nZur Aufbringung der Betriebskosten: Im \u00a7 13 wurde im\nAbs. 2 gegen\u00fcber dem Entwurf der Staatsregierung auf\nAntrag der CDU der ungek\u00fcrzte Elternbeitrag auf 20 von\nHundert in Kinderkrippen und 25 von Hundert in Kinder-\ng\u00e4rten der durchschnittlichen Betriebskosten festge-\nschrieben. Elterneinkommen, Zahl der Kinder und\nFamilienstand sind zu ber\u00fccksichtigen.\nMit gleichem Antrag erhielt der Abs. 4 folgende Fassung:\n,,Der Freistaat Sachsen gew\u00e4hrt auf Antrag des Tr\u00e4gers\neinen Zuschu\u00df\n1. in H\u00f6he von 40 von Hundert der durchschnittlichen Be-\ntriebskosten f\u00fcr Kinderkrippen,\n2. in H\u00f6he von 37,5 von Hundert der durchschnittlichen\nBetriebskosten f\u00fcr Kinderg\u00e4rten\u201c.\nMit jeweils 8 : 5 : 0 wurden beide Antr\u00e4ge angenommen.\nDer Berichterstatter verweist in diesem Zusammenhang\nauf die Minderheitsvoten von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Linke\nListe/PDS und SPD. Die Finanzierungsmodelle sind bei\ndiesen Parteien unterschiedlich, sie wurden im Ausschu\u00df\nmit unterschiedlicher Votierung abgelehnt.\n\u2013 Linke Liste/PDS: Elternbeitr\u00e4ge nur f\u00fcr Verpflegungsko-\nsten\nBetriebskosten: Tr\u00e4ger 20 v. H.\n\nJugendamt 30 v. H.\nLand und Bund 50 v. H.\n\nAbstimmung: 1 : 11 : 1\n\u2013 B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Elternbeitr\u00e4ge sind zu staffeln ent-\nsprechend der Einkommenssituation und der Zahl der\nKinder.\nAbstimmung: 2 : 8 : 3\nBetriebskosten: Freistaat 60 v. H\n\nGemeinde 20 v. H.\nTr\u00e4ger 20 v. H.\n\nAbstimmung: 4 : 8 : 1\n\u2013 SPD: Es wurden f\u00fcr die Abschnitte 2 und 3 andere Mo-\ndelle vorgeschlagen mit der Zielstellung, die Kommunen\nweniger zu belasten und den Bund mehr zur Mitfinanzie-\nrung aufzufordern.\nElternbeitr\u00e4ge gestaffelt, entsprechend Einkommen und\nZahl der Kinder.\nAbstimmung: 4 : 8 : 1\nBetriebskosten: Freistaat 50 v. H.\n\nTr\u00e4ger, Kommune  \nund Eltern zus. 50 v. H.\n\nDer \u00a7 13 wurde mit 8 : 5 : 0 Stimmen insgesamt angenom-\nmen.\nZum Personal: Im \u00a7 14 Abs. 1 wird statt von Hilfskr\u00e4ften\nvon weiteren Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern gespro-\nchen (siehe auch Abs. 5, Punkt 1).\nAls geeignetes Personal f\u00fcr die Leitung von Kinderkrippen\nwerden im Abs. 3, Punkt 1, unter c ,,zus\u00e4tzlich bef\u00e4higte\nS\u00e4uglings- und Kinderkrankenschwestern\u201c benannt.\nEin Antrag der SPD, der vorsah, die Gruppenst\u00e4rke im\nGesetzestext zu fixieren, wurde mit 5 : 7 Stimmen abge-\nlehnt.\n\nDer Erla\u00df einer Rechtsverordnung seitens der Staatsregie-\nrung wird f\u00fcr dringlich erachtet. \u2013 Abstimmung \u00a7 14 ins-\ngesamt: 7 : 3 : 2.\nIm \u00a7 16 \u2013 Fort- und Weiterbildung \u2013 Abs. 2 ist auf Beschlu\u00df\ndes Rechtsausschusses eine neue Formulierung bez\u00fcglich\ndes Sonderurlaubes zu treffen. Die neue Fassung Abs. 2,\n2. Satz: ,,Sie sind hierzu ohne Anrechnung auf Erholungs-\nurlaub von der Arbeit freizustellen.\u201c \u2013 Einstimmiges Er-\ngebnis der Abstimmung.\nZu Modellvereinbarungen: Auf Antrag der CDU wird im\n\u00a7 17 das Wort ,,freier\u201c Tr\u00e4ger gestrichen, denn Modell-\nvereinbarungen sind auch bei Bedarf mit kommunalen\nKindertageseinrichtungen abschlie\u00dfbar. \u2013 Abstimmungser-\ngebnis: 11 : 0 : 1.\nIm \u00a7 18 \u2013 F\u00f6rderung der Tagespflege \u2013 wird im Absatz 3\ndas Wort Erziehungsberechtigte durch das Wort Eltern er-\nsetzt.\nIm Abs. 2 des \u00a7 19 \u2013 Sondereinrichtungen f\u00fcr Kinder mit\nBehinderungen \u2013 wird auf Antrag der SPD das Wort\n,,kann\u201c durch den Imperativ ersetzt.\nIm \u00a7 20 \u2013 \u00dcbergangsbestimmungen \u2013 werden folgende \u00c4n-\nderungen vorgenommen:\nDer Text des Entwurfes der Staatsregierung wird Abs. 1.\nAuf Antrag der CDU wird Abschnitt 2 eingef\u00fcgt.\nDamit ist das Weiterbetreiben bestehender Einrichtungen\ngesichert, auch wenn das Erlaubnisverfahren noch nicht\nabgeschlossen ist. \u2013 Abstimmung: 11 : 0 : 1.\nAuf Antrag der SPD schreibt ein neuer Absatz vor, ,,da\u00df\nauf Antrag freie Tr\u00e4ger bei der \u00dcbernahme von Kinderta-\ngeseinrichtungen F\u00f6rdermittel beim Land beantragen k\u00f6n-\nnen.\u201c \u2013 Abstimmung: 7 : 3 : 2.\nEin neuer Abs. 4 befa\u00dft sich mit den Berufsabschl\u00fcssen\nund der berufsbegleitenden Weiterbildung.\nAuf Antrag der CDU wird der Abs. 5 angef\u00fcgt: ,,Ist der\nArbeitgeber des p\u00e4dagogischen Personals nicht Tr\u00e4ger der\nKindertageseinrichtung, hat dieser dem Arbeitgeber die\nPersonalkosten zu ersetzen.\u201c \u2013 \u00a7 20 fand mehrheitlich die\nZustimmung.\n\u00a7 21 wird ge\u00e4ndert: ,,Dieses Gesetz tritt mit Wirkung vom\n1. 7. 1991 in Kraft.\u201c\nDie Abstimmung der Gesetzentw\u00fcrfe von Linke Li-\nste/PDS, SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne ist in jedem Falle\nmehrheitlich abgelehnt.\nZur Schlu\u00dfabstimmung: Der Ausschu\u00df beschlie\u00dft, die\nDrucksache 1/363 in der vorliegenden Fassung, Drucksa-\nche 1/510, dem Landtag zur Beschlu\u00dffassung zu empfeh-\nlen. \u2013 Die Abstimmung: 9 : 0 : 4.\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. Staatsminister Dr. Geisler\nhat ums Wort gebeten.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, liebe Kolleginnen\nund Kollegen! Da doch einige grunds\u00e4tzliche kritische und\ndie Arbeit des Ministeriums hinterfragende \u00c4u\u00dferungen\nin dieser Diskussion gemacht worden sind, m\u00f6chte ich\n\u00fcber das hinaus, was ich vorbereitet hatte, Stellung neh-\nmen.\nHier der verst\u00e4ndliche Wunsch der Eltern, eine gesetzliche\nAbsicherung zu haben, ist der eine Ausgangspunkt der\n\u00dcberlegungen gewesen, der in der alten DDR im Bereich\nder Kinderg\u00e4rten faktisch durch das Angebot realisiert\nwerden konnte und bei den Kinderkrippen ungef\u00e4hr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1231\n\n\n\n80 Prozent realisiert worden war. Auf der anderen Seite\ndie Verantwortung von Land und Kommunen, diesen als\nRechtsanspruch zu formulieren und damit in den Gegen-\nsatz zu kommen zu der kommunalen Selbstverwaltung.\nDer Regierungsentwurf hatte vorgesehen, da\u00df es eine\nPflichtaufgabe der Kommunen sein sollte, f\u00fcr ein bedarfs-\ngerechtes Angebot der Krippen und Kinderg\u00e4rten zu\nsorgen. In der parlamentarischen Beratung ist der Gesetz-\nentwurf dahingehend ge\u00e4ndert worden, da\u00df die Kinder\nvom vollendeten 3. Lebensjahr bis zum Schuleintritt einen\nRechtsanspruch auf einen Kindergartenplatz haben sollen.\n\nWenn daraus in der Zeitung eine Niederlage oder eine\nPleite formuliert worden ist \u2013 meinerseits \u2013, so denke ich,\nsollten wir uns an dieser Stelle schon einmal vergegenw\u00e4r-\ntigen, ob es in der Demokratie, wenn konkurrierende\nRechtsanspr\u00fcche entweder bestehender Art, wie der\nRechtsanspruch der Kommunen auf Selbstverwaltung, mit\neinem neu zu begr\u00fcndenden Rechtsanspruch auf Kinder-\ngartenplatz konkurrieren und diese gegenseitigen Interes-\nsen ausgewogen werden m\u00fcssen, dann denke ich, ist es\neine gute Sache, wenn dar\u00fcber gestritten wird und nicht\nder eine zum Verlierer und der andere zum Sieger ge-\nmacht wird, denn Rechtsanspr\u00fcche k\u00f6nnen blo\u00df miteinan-\nder in Ausgleich gebracht werden. Ansonsten w\u00e4re die\nDemokratie am Ende.\n\nDa die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde sich eindeutig ge-\n\u00e4u\u00dfert haben, da\u00df sie gegen den Rechtsanspruch sind, weil\nsie dadurch in Finanzierungsschwierigkeiten kommen, ist\nes meiner Ansicht nach verst\u00e4ndlich, da\u00df nicht die Exeku-\ntive den bestehenden Rechtsanspruch angreift, um einen\nneuen Rechtsanspruch zu begr\u00fcnden, sondern es ist eine\ngute Sache, wenn dies in der Legislative, in den Aussch\u00fcs-\nsen und hier im Plenum bedacht und entschieden wird\nund Sie mit Ihrer Stimme jeweils als Abgeordneter dann\nauch daf\u00fcr stehen, da\u00df ein bestehender Rechtsanspruch\nkommunaler Selbstverwaltung eingegrenzt wird durch\nden Rechtsanspruch auf einen Kindergartenplatz.\n\nInsofern denke ich, ist dieser Weg, den wir zur\u00fcckgelegt\nhaben, ein Sieg f\u00fcr die parlamentarische Demokratie und\nkeine Niederlage, f\u00fcr wen auch immer. Ich f\u00fcrchte mich\nnicht vor einer Niederlage.\n\n(Beifall bei der CDU und SPD)\n\nAn dieser Stelle gestatten Sie mir, da\u00df ich noch einmal auf\ndie Frage Rechtsstaatlichkeit komme. Es ist sicher f\u00fcr den\neinen oder anderen schwierig  nachzuvollziehen, da\u00df ein\nbedarfsgerechtes Angebot, was unzweifelhaft bestanden\nhat, nicht gleichzusetzen ist mit einem Rechtsanspruch. Sie\nverstehen vielleicht und verzeihen mir ein wenig die Kon-\nzentrationsschw\u00e4chen, wenn ich Ihnen sage, da\u00df ich bis\num zwei diese Nacht in Bonn \u00fcber das Renten\u00fcberlei-\ntungsgesetz mit beraten habe und wir dort gerade um die\nFrage nach Rechtsstaatlichkeit in Anspr\u00fcchen von Renten\nin der alten DDR gerungen haben.\n\nDabei ist mir n\u00e4mlich deutlich geworden, da\u00df in der alten\nDDR die SED nie verleugnet hat \u2013 bis zu ihrem Abtreten \u2013,\nda\u00df sie eine Diktatur des Proletariats ist. Die Frage nach\nRecht-Schaffen in einer Diktatur ist immer nur eine Schein-\naktivit\u00e4t gewesen. Was dort als Recht gesetzt worden ist,\nist immer unter dem Anstrich der Diktatur zu sehen. Da-\nmit waren das Ausf\u00fchrungsbestimmungen der Diktatur\nund keine Rechtsetzung.\n\n(Beifall bei der CDU und SPD)\n\nVon daher ist mir wirklich die Frage zu Ihnen hin gekom-\nmen, Vertretern der Linken Liste/PDS, die ich schon im-\nmer geachtet habe f\u00fcr den Mut, die Nachfolge der SED\nanzutreten und ihre Vergangenheit nicht zu leugnen und\naufzuarbeiten. Aber in den letzten Wochen und Monaten\nist mir deutlich geworden, von mir aus, da\u00df Sie einen frag-\nw\u00fcrdigen Weg gegangen sind, wenn Sie selber f\u00fcr die\nparlamentarische Demokratie einstehen wollen, die\nRechtsnachfolge f\u00fcr eine Diktatur antreten zu wollen.\nDas sind vielleicht ein wenig abweichende Dinge bez\u00fcg-\nlich des Kindertagesst\u00e4ttengesetzes, das will ich gerne\nzugeben. Aber in der Frage dieser Abw\u00e4gung von Rechts-\ng\u00fctern sind mir die Gedanken gekommen, und ich wollte\nsie gern an dieser Stelle einbringen. Ich bitte um Verzei-\nhung, wenn dies zu lang war.\n\n(Elsner, Linke Liste/PDS: Ich wei\u00df nicht, was er will.)\n\nNun aber zu einigen Dingen, die hier in der Diskussion\nkritisch ge\u00e4u\u00dfert worden sind.\nZum ersten: Ablauf der Gesetzesentstehung zwischen zu\nlangsam und zu schnell. Es wird auf der einen Seite kriti-\nsiert, da\u00df wir zu langsam gewesen sind, und zum anderen\nwird eine dritte Lesung gefordert, die uns mindestens no-\nchmal einen Monat abn\u00f6tigen w\u00fcrde.\nZum zweiten: Wir sind immerhin das erste Land der\nneuen L\u00e4nder, das diese Tatsache und diesen Regelungs-\nbedarf in einem Gesetz versucht zu regeln.\nDrittens: Die Ausarbeitung, Frau Zschoche, ist sicher im\nersten Schritt eine Arbeit von einem Baden-W\u00fcrttemberger\ngewesen. Aber es ist dieser erste Entwurf mit Vertretern,\njeweils einem Vertreter von B\u00fcrgermeistern, Erziehern,\nAusbildern und Vertretern der Liga durchgesprochen wor-\nden und daraufhin ein zweiter Entwurf entstanden, der im\nMinisterium ausf\u00fchrlich, auch mit mir, mindestens sechs\nStunden lang diskutiert worden ist. Ich nehme f\u00fcr mich ein\nSt\u00fcckchen in Anspruch, da erheblich meine Handschrift\nmit hineingeschrieben zu haben. Dann haben wir mit un-\nserer Verfahrensweise genau den einen Monat, den Sie re-\nklamieren, eingespart, indem wir die parallele\nEinbringung in das Parlament und die notwendige Anh\u00f6-\nrung aller Verb\u00e4nde inklusive der Gewerkschaften durch-\ngef\u00fchrt haben. Im Normalfall mu\u00df das vor der\nEinbringung geschehen, die Einholung der Stellungnah-\nmen. Wir haben diesen Weg \u2013 und das habe ich hier schon\nerl\u00e4utert \u2013 beschritten, um einen Monat zu gewinnen, und\ndiese Stellungnahmen sind in die Ausschu\u00dfberatung ein-\ngebracht worden, und zwar vom St\u00e4dte- und Gemeinde-\ntag, von der Liga der Freien Wohlfahrtsverb\u00e4nde, von\nverschiedenen Gewerkschaften, vor allen Dingen \u00d6TV und\nGEW. Die Dinge sind mit beraten worden und haben ne-\nben der Synopse der vier Gesetzentw\u00fcrfe zur Beratung ge-\nstanden. Auf diese Weise haben wir, denke ich, vom M\u00e4rz\nbeginnend, als die beiden ersten Gesetzentw\u00fcrfe einge-\nbracht wurden, keinen Monat verloren, sondern genau den\nwieder eingeholt, und wir sind an der Stelle jetzt f\u00fcr den\n\u00dcbergang in das neue Ausbildungs-, Betreuungs- und Er-\nziehungsjahr ger\u00fcstet.\nIch denke doch, zu Recht sagen zu k\u00f6nnen, da\u00df wir auch\nin der Zwischenzeit mit der ersten Empfehlung und der\nnachfolgenden Richtlinie zur Orientierung der Verant-\nwortlichen f\u00fcr die Kinderg\u00e4rten das uns m\u00f6gliche getan\nund dabei auch deutlich gemacht haben, wie wir uns die in\ndem Gesetz angedeuteten oder festgelegten Regelungen,\nRichtlinien in Zukunft vorstellen, so da\u00df eben nicht die\nUnklarheit besteht, von der h\u00e4ufig die Rede ist.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1232\n\n\n\nEs sind auch entsprechende Informationsveranstaltungen\nschon relativ zeitig durchgef\u00fchrt worden, und es ist mei-\nner Ansicht nach manche Diskussion, die diese Dinge,\nEmpfehlungen und Richtlinien, negiert hat, gef\u00fchrt wor-\nden, die zu Unsicherheiten beigetragen hat.\nDie Frage, da\u00df wir eine ganze Reihe von Punkten, wie z. B.\ndie Gruppenst\u00e4rke u. \u00e4., eben nicht im Gesetz regeln wol-\nlen, ist hier auch von der F.D.P. schon deutlich beschrieben\nund begr\u00fcndet worden. Ich stimme dem voll zu.\nWas die Kosten betrifft, sind auch heute hier wieder Zah-\nlen genannt worden, die ich einfach als falsch zur\u00fcckwei-\nsen mu\u00df. Bereits unter Ber\u00fccksichtigung der neuen Tarife\nder \u00d6TV und der inzwischen erfolgten Einstufung der Er-\nzieher in die Stufe VI durch \u00d6TV und Arbeitgeberverb\u00e4n-\nde \u2013 wobei ich bei der letzten Landtagssitzung ja erl\u00e4utert\nhabe, da\u00df es notwendig ist, diesen Weg zu gehen, was\ninzwischen zum Ergebnis gef\u00fchrt hat \u2013 \u2013. Bereits unter\nBer\u00fccksichtigung dieser Einstufung ist im Schnitt ein Ko-\nstenaufwand von 700 bis 750 Mark pro Krippenplatz\nnotwendig. Bei 20 % Beteiligung hei\u00dft das in der Endkon-\nsequenz maximal 150 Mark.\nAuch an dieser Stelle noch einmal zur Erinnerung \u2013 zwei-\nmal in diesem Haus bereits gesagt, aber bei den gegenw\u00e4r-\ntigen Diskussionen nicht ber\u00fccksichtigt: Wenn ein allein\nerziehender Elternteil mit einem Kind beitragsfrei ist bis zu\neinem Familiennettoeinkommen von ca. 1 100 Mark \u2013 ge-\nnauer kann ich es nicht sagen, weil da ja die Miete mit\neingeht \u2013 und bei den Eltern mit zwei Kindern ein Netto-\nfreibetrag \u2013 wo null Elternbeitrag zu entrichten ist \u2013 von\nca. 1 700 Mark Familiennettoeinkommen, dann denke ich,\nda\u00df bei entsprechender Staffelung, wie es beschrieben ist,\nmit 150 Mark als maximaler Beitrag \u2013 wobei es heutzutage\nin den f\u00fcnf neuen L\u00e4ndern und damit auch in Sachsen\nschon Eltern gibt, die 4 000 oder 5 000 Mark Einkommen\nhaben \u2013 dieser Beitrag durchaus zumutbar ist. Die untere\nGrenze habe ich genau beschrieben; das halte ich auch f\u00fcr\nverantwortbar. Insofern sind diese Fragen des Elternbeitra-\nges meiner Ansicht nach schon lange Zeit als sozial ver-\ntr\u00e4glich sichtbar \u2013 bis auf dieses St\u00fcckchen, da\u00df man die\nBetr\u00e4ge f\u00fcr die \u00d6TV-Geh\u00e4lter sicher erst in den letzten 14\nTagen so genau berechnen konnte.\nDa\u00df die Regierung in der Verteilung der Kosten zwischen\nKommunen und Land die Verantwortung der Kommunen\nh\u00f6her gelassen hat, entspricht ein St\u00fcckchen der Selbstver-\nwaltung der Kommunen und w\u00fcrde bei der Zuweisung\ndes kommunalen Finanzausgleiches nat\u00fcrlich ber\u00fccksich-\ntigt. Dies ist ja nur eine Frage, wieviel zwischen Kommune\nund Land f\u00fcr welche Aufgabe verteilt wird von dem, was\nwir haben. Letztlich ist eine Verteilung, bei der es nach\nau\u00dfen hin gleiche Verantwortung gibt, f\u00fcr mich ein guter\nKompromi\u00df, den ich gern mittrage und bei einer Verab-\nschiedung des Gesetzes als eine gute Entscheidung ansehe.\nDa\u00df der Versuch, auch noch den Bund in die Verantwor-\ntung zu nehmen, nicht erfolgreich ist, betr\u00fcbt mich sehr,\nund das bedaure ich. Aber in der Kompetenzzuschreibung\nzwischen Bund, Land und Kommunen ist es nach dem\nGrundgesetz eben eindeutig; und wenn die Finanzzuwei-\nsungen f\u00fcr die L\u00e4nder entsprechend umfangreich sind, ist\nvon den L\u00e4ndern die Verantwortung in Absprache mit den\nKommunen zu tragen und nicht mehr vom Bund. Da wir\nuns sicher noch g\u00fcnstigere Zuwendungen aus den alten\nBundesl\u00e4ndern vorstellen k\u00f6nnen, aber dies insgesamt ge-\ngenw\u00e4rtig f\u00fcr 1991 als einen tragbaren Kompromi\u00df, der\nEnde Februar gefunden worden ist, allgemein eingesch\u00e4tzt\n\nhaben, sind wir schon in der Verpflichtung, nun diese Auf-\ngabe erst einmal innerhalb des Landes zu realisieren.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle einmal eine andere Zahl deut-\nlich sagen. Der Marshallplan hat in vergleichbarer Finanz-\nkraft einen Beitrag pro Kopf von 800 Mark gebracht. Wir\nhaben gegenw\u00e4rtig aus dem Aufschwung Ost und der Fi-\nnanzzuweisung einen Beitrag von 6 000 Mark pro Einwoh-\nner. Das sind erhebliche Mittel, und wir m\u00fcssen wirklich\nfragen, wie wir mit diesen erheblichen Mitteln die Aufga-\nben nun auch wirklich eigenst\u00e4ndig erledigen und bew\u00e4lti-\ngen k\u00f6nnen.\nSchlie\u00dflich \u2013 als letztes \u2013 die Frage nach den Abschl\u00fcssen\nund deren Anerkennung. Auch dazu habe ich hier schon\nzweimal Stellung genommen, und ich denke, es ist all das\ngeregelt, was zu regeln ist. Die Finanzierung ist inzwi-\nschen, wie ich schon erw\u00e4hnt habe, geregelt. Die Frage der\nAnerkennung ist durch den Einigungsvertrag f\u00fcr uns in\nden f\u00fcnf neuen L\u00e4ndern geregelt, und mehr k\u00f6nnen wir\nals s\u00e4chsische Regierung nicht tun. Wir k\u00f6nnten es nur f\u00fcr\nSachsen tun. Und es ist auch der dritte Schritt inzwischen\ngegangen: Die KMK hat die Krippenerzieher und Kinder-\ng\u00e4rtnerinnen anerkannt.\nInsofern, denke ich, ist die ja wiederholte Mahnung, doch\nnoch etwas zu tun, wirklich eine Frage an den Antragstel-\nler, was er noch erwartet. Es ist an dieser Stelle nichts mehr\nzu regeln.\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Ich habe folgende Fra-\nge: Sie sagten, da\u00df die Abschl\u00fcsse der in der DDR er-\nworbenen Pr\u00fcfungen als Kinderg\u00e4rtnerinnen oder\nKinderkrippenerzieherinnen anerkannt werden. Ich m\u00f6ch-\nte wissen, als was das anerkannt wird; da bin ich nicht\ninformiert. Deshalb haben wir einen \u00c4nderungsantrag ein-\ngereicht. Es kann ja sein, sie werden als Sozialarbeiterinnen\nanerkannt; oder werden sie als staatlich anerkannte Erzie-\nherinnen eingestuft? Das ist f\u00fcr mich das Entscheidende;\ndas andere kann ich nicht definieren.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Sie sind anerkannt als Krippenerzieher und als\nKinderg\u00e4rtner und sind in dieser Weise in den BAT einge-\nordnet worden.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Die Berufe gibt es doch\naber in der alten BRD nicht.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Ja, sie sind nun anerkannt, im BAT eingeordnet\nworden.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Zus\u00e4tzlich?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Genau das, was Sie letztes Mal in meiner Darstel-\nlung beklatscht haben, das ist inzwischen passiert. Die Ver-\nhandlungen zwischen \u00d6TV und Arbeitgebern haben dazu\ngef\u00fchrt, da\u00df sie nach BAT Stufe VI wie Erzieherinnen be-\nzahlt werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 42\nder Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, das Gesetz\nparagraphenweise abzustimmen in der Fassung, wie sie\ndurch den Ausschu\u00df vorgeschlagen wurde. Wer diesem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1233\n\n\n\nVerfahren seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei mehreren Stimmenthal-\ntungen ist diesem Verfahren zugestimmt.\nMeine Damen und Herren! Uns liegt zu diesem Gesetz\neine ganze Reihe von Antr\u00e4gen vor. Ich rufe zuerst den\nAntrag Drucksache 1/587 auf. Hier wurde eine 3. Lesung\nzu diesem Gesetz beantragt. Ich bitte um Begr\u00fcndung.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Werte\nAbgeordnete! Unser Antrag resultiert aus dem Schnellver-\nfahren in der Beratung des Kindertagesst\u00e4ttengesetzes.\n\n(Zurufe: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nIn der Einbringungsphase ging es uns zu langsam, und\ndann ist f\u00fcr die Gesetzgebung im Freistaat Sachsen gene-\nrell festzustellen, da\u00df alles im Schnellverfahren erfolgt, teil-\nweise auch erfolgen mu\u00df.\nWir kritisieren \u2013 und deshalb beantragen wir die 3. Lesung\n\u2013, da\u00df der Gesetzentwurf der Regierung der \u00d6ffentlichkeit\nvorenthalten worden ist. Ich habe von Erzieherinnen ge-\nstern noch die Antwort erhalten, da\u00df der Entwurf nicht\nbekannt ist, da\u00df sie ihn brauchen, da\u00df sie ihn kennenler-\nnen wollen. Einige wenige Erzieherinnen haben ihn erst\n\u00fcber Umwege erhalten. Das kann man bei diesem Gesetz\nnicht mittragen. Betroffene, nicht nur die Vertreter ihrer\nInteressen in Verb\u00e4nden, m\u00fcssen doch die Chance haben,\neinmal hineingucken zu k\u00f6nnen. Deshalb meinen wir, las-\nsen wir die Betroffenen noch einmal mitreden und verwei-\nsen wir das in die 3. Lesung. Die Erzieherinnen sind mit\neiner Verbesserung des Gesetzes einverstanden, obwohl\nsie es lieber gesehen h\u00e4tten, wir h\u00e4tten jetzt schon ein gutes\nGesetz, weil es dringend gebraucht wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. Wer m\u00f6chte gegen den Antrag\nsprechen?\n\nDr. Wildf\u00fchr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte gegen diesen\nAntrag stimmen oder votieren. Als Ausschu\u00dfvorsitzender\nmu\u00df ich mich dagegen verwahren, da\u00df seitens der PDS\nmir als Vorsitzendem letzten Endes vorgeworfen wird,\nda\u00df wir dieses Gesetz nicht ernsthaft beraten haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Ernsthaftigkeit dieser Beratung ist wohl aus den Aus-\nf\u00fchrungen des Berichterstatters Dr. Laue hervorgegangen.\nEs hatten alle Parteien die M\u00f6glichkeit, wie es immer ist in\nunserem Ausschu\u00df, ausf\u00fchrlich zu diesen Gesetzen Stel-\nlung zu nehmen. Wir hatten das Ministerium gebeten, eine\nSynopse zu erarbeiten, die uns zu den Beratungen vorlag,\nund wir hatten einvernehmlich, wie es Herr Dr. Laue\nschon dargelegt hat, den Gesetzentwurf der Staatsregie-\nrung als Beratungsgrundlage anerkannt.\nIch m\u00f6chte auch hier kurz einmal die PDS fragen, welchen\nGesetzesantrag oder welche gesetzliche Grundlage sie ei-\ngentlich f\u00fcr ihre \u00c4nderungsantr\u00e4ge genommen hat. Auch\nhier ist wieder der Antrag 1/363 angegeben und nicht die\nDrucksache 1/510. Wenn ich mir die Antr\u00e4ge ansehe, bin\nich der Meinung, sie sind von dem falschen Gesetz und\nnicht von der Beschlu\u00dfvorlage, wie wir sie im Ausschu\u00df\nberaten haben, ausgegangen. Sonst kann ich mir nicht vor-\nstellen, da\u00df hier jetzt pl\u00f6tzlich eine \u00c4nderung des \u00a7 6 des\nGesetzes kommt, der mit der Stimme der PDS so ange-\nnommen worden ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nOder aber, meine Damen und Herren der PDS,\n\n(Zuruf aus der Linken Liste/PDS: Linke Liste!)\n\n\u2013 der Linken Liste/PDS,\n\n(Zuruf aus der Linken Liste/PDS: Danke!)\n\n\u2013 bitte sehr, mu\u00df ich Sie fragen, ob Ihre Vertreterin, die\nFrau Kubicek, \u00fcberhaupt das Mandat Ihrer Fraktion hat.\n\n(Beifall bei der CDU. \u2013 Zuruf von Linke Liste/PDS)\n\nDoch. Das ist eine Frage, die ich stellen mu\u00df.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich mu\u00df jetzt einmal hier eingreifen. Fra-\ngen k\u00f6nnen in dieser Form nicht gestellt werden. Frau\nZschoche, Sie k\u00f6nnen auch keine Antwort geben, Sie k\u00f6n-\nnen nur Fragen stellen.\n\nDr. Wildf\u00fchr, CDU: Aus diesen gegebenen Anl\u00e4ssen und\nwegen der zeitlichen Abh\u00e4ngigkeit dieses Gesetzes sind\nwir aufgerufen, dieses Gesetz heute zu verabschieden. Ich\nhabe auch den Eindruck, da\u00df mit der Vertagung dieses\nGesetzes auf einen sp\u00e4teren Zeitpunkt \u2013 Juli oder, wenn\nwir es bis dahin nicht durchbekommen, dann erst im Sep-\ntember \u2013, ganz bestimmte Gruppierungen versuchen, wei-\nter irgendwie den gesetzlichen Freiraum, der dann\nentstehen w\u00fcrde, dazu zu benutzen, irgendwie im Tr\u00fcben\nzu fischen. Deshalb lehnen wir eine 3. Lesung ab.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir werden uns, wie auch bei der Beratung des Schulge-\nsetzes, nicht an dem Szenario beteiligen, da\u00df wir jedes ein-\nzelne Gesetz oder jeden einzelnen \u00c4nderungsantrag hier\nmit abstimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\njetzt zur Abstimmung \u00fcber diesen Antrag 1/587. Wer dem\nAntrag, eine 3. Lesung durchzuf\u00fchren, seine Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei mehreren Stimmenthaltungen und mehreren Ja-Stim-\nmen ist dieser Antrag abgelehnt.\nWir kommen zur Drucksache 1/588. Hier geht es um eine\nNamens\u00e4nderung des Gesetzes. Ich bitte die Linke Li-\nste/PDS, hierzu zu sprechen.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Werte\nAbgeordnete! Wir beziehen uns auf die Drucksache 1/510.\nIch mu\u00df sagen, diese Drucksache habe ich gestern um 10\nUhr erhalten. Ich habe aber die \u00c4nderungsantr\u00e4ge eher\nvorbereiten m\u00fcssen und mu\u00dfte mich auf das Ausschu\u00dfpa-\npier beziehen. Deshalb ist dieser Fehler entstanden, da\u00df\nhier Nummer 1/363 steht.\nWir bitten zu ver\u00e4ndern den Namen dieses Gesetzes. In\nder 1. Lesung hat unser Staatsminister Dr. Geisler selbst \u2013\nich habe es noch einmal nachgelesen \u2013 von Kinderta-\ngesst\u00e4tten/Kindertagesst\u00e4ttengesetz gesprochen. Der Be-\ngriff ist mittlerweile gel\u00e4ufig, es ist eine geringf\u00fcgige\nkosmetische Operation, und es ist au\u00dferdem sprach\u00f6kono-\nmischer: ,,Kindertageseinrichtungen\u201c ist l\u00e4nger als ,,Kin-\ndertagesst\u00e4tten\u201c.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. Wer m\u00f6chte dagegen spre-\nchen? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, bringe ich diesen Fall\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1234\n\n\n\nzur Abstimmung. Wer diesem Antrag Drucksache 1/588\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei mehreren Ja-Stimmen und Stimm-\nenthaltungen ist dieser Antrag abgelehnt.\nIch rufe jetzt \u00a7 1 auf. Dazu liegen folgende Drucksachen\nvor: Drucksache 1/589 von der Fraktion Linke Liste/PDS\nund die Drucksache 1/636 von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Ich bit-\nte, jetzt den Antrag 1/589 zu begr\u00fcnden, bitte aber, hier zu\nallen f\u00fcnf Anstrichen die Begr\u00fcndung sofort vorzuneh-\nmen. Wir stimmen dann einzeln \u00fcber die Anstriche ab.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Werter Pr\u00e4sident! Liebe\nAbgeordnete! Wir m\u00f6chten den Begriff ,,Kindertagesst\u00e4t-\nten\u201c weiter gefa\u00dft wissen. ,,Kinderkrippen und Kinderg\u00e4r-\nten\u201c in Klammern schreibt etwas Traditionelles und sicher\ndem Entwicklungstrend nicht entsprechendes fest. Wir\nwollen erg\u00e4nzt haben: ,,Kinderh\u00e4user und Kinderfrei-\nzeitst\u00e4tten\u201c.\nIch habe den Worten der CDU-Mitglieder entnommen,\nda\u00df sie sehr daf\u00fcr sind, da\u00df die Kinder sehr lange bei ihren\nEltern sind. Das begr\u00fc\u00dfe ich. Aber dann m\u00fcssen Kindern,\nwenn sie den Kontakt zu anderen Kindern suchen wollen,\nauch M\u00f6glichkeiten in Form der Begegnung in Freizeitst\u00e4t-\nten gegeben werden: durch betreute Spielpl\u00e4tze, Sportpl\u00e4t-\nze und \u00e4hnliches.\nBei den Kinderkrippen sind wir gegen die Festschreibung\neiner Altersbegrenzung. Hier mu\u00dften oder haben wir frei-\nwillig unsere Meinung ver\u00e4ndert, weil wir ausschlie\u00dflich\nin allen Briefen, die wir erhalten haben, bei allen Begeg-\nnungen, die wir hatten, aufgefordert wurden: Bringen Sie\nkeine Altersbegrenzung hinein, vertrauen Sie darauf, da\u00df\ndie Eltern ihre Kinder nicht zu fr\u00fchzeitig in die Kinder-\nkrippe bringen. Es mu\u00df eine M\u00f6glichkeit geschaffen wer-\nden, dies im Ausnahmefall tun zu k\u00f6nnen.\n,,Kinderh\u00e4user\u201c ergibt sich aus folgender \u00dcberlegung: Wir\nsind f\u00fcr altersgemischte Gruppen, deshalb eben nicht Kin-\nderkrippe und Kindergarten nebeneinander. Und ,,Kinder-\nfreizeitst\u00e4tten\u201c w\u00fcrden dann Angebote f\u00fcr Spiel, Sport,\nLernen, Unterhaltung f\u00fcr Kinder aller Altersgruppen bein-\nhalten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. M\u00f6chte jemand gegen den\nAntrag sprechen? Wenn das nicht der Fall ist, dann kom-\nmen wir zur Abstimmung zur Drucksache 1/589 der Frak-\ntion Linke Liste/PDS, Absatz 1. Hier geht es um eine\n\u00c4nderung bzw. eine Erweiterung, Ihnen vorliegend in der\nDrucksache. Wer dieser \u00c4nderung bzw. Erweiterung zu-\nstimmen will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\u2013\nBei mehreren Zustimmungen und Enthaltungen ist dieser\nAntrag abgelehnt.\nWir kommen zur zweiten Abstimmung. Hier geht es um\nAbsatz 2. Es wird darin eine Ver\u00e4nderung gew\u00fcnscht: Kin-\nderkrippen sind Einrichtungen, in denen in der Regel Kin-\nder bis zur Vollendung des 3. Lebensjahres aufgenommen\nwerden. Wer diese \u00c4nderung w\u00fcnscht, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist dieser Antrag mehr-\nheitlich abgelehnt.\nWir kommen zum Absatz 4. Hier ist vorgeschlagen \u2026\n\n(Frau Zschoche, Linke Liste/PDS: Der ist \nhinf\u00e4llig geworden.)\n\n\u2013 ist hinf\u00e4llig geworden. Gut, dann brauchen wir dar\u00fcber\nnicht abzustimmen, und der Abs. 5 ist ebenfalls zu strei-\nchen. Damit ist diese Drucksache behandelt. Ich rufe jetzt\ndie Drucksache 1/636 zur Begr\u00fcndung auf, Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Abgeord-\nnete! Herr Pr\u00e4sident! Wir m\u00f6chten im \u00a7 1 Abs. 4 den Satz 2\nstreichen und den Satz 1 erweitern durch folgenden Wort-\nlaut: ,,\u2026 und einrichtungs\u00fcbergreifende altersgemischte\nGruppen bilden.\u201c Folgende Begr\u00fcndung: Wir wissen\nnicht, warum der uns vorliegende Gesetzentwurf die Ein-\nschr\u00e4nkung enth\u00e4lt, da\u00df in altersgemischten Gruppen in\nder Regel nur bis zu drei Kinder einer anderen Altersstufe\naufgenommen werden k\u00f6nnen. Bedenken wir, da\u00df die al-\ntersgemischte Betreuung von Kindern wichtig ist, weil die\nfamilienad\u00e4quate und familienbegleitende Betreuung\ngrundlegend auf dieser altersgemischten Betreuung auf-\nbaut, als ersten Punkt.\nAls zweiten: Kleinere Gemeinden werden es sich kaum lei-\nsten k\u00f6nnen, mehrere Einrichtungen zu bezahlen und zu\nerhalten. Deswegen ist es wichtig, da\u00df \u2013 um auch Kindern\nunter 3 Jahren die Betreuung in Kindereinrichtungen zu\nerm\u00f6glichen \u2013 diese Gemeinden, unbegrenzt von der An-\nzahl der Kinder, Kinder unterschiedlicher Altersgruppen\nin Gruppen zusammenfassen k\u00f6nnen, denn, und das w\u00e4re\ndrittens, es w\u00fcrde ein indirekter Abbau von Kinderkrip-\npenpl\u00e4tzen dahinterstehen, wenn wir einschr\u00e4nken, da\u00df in\nKinderg\u00e4rten nur begrenzt Kinderkrippenkinder aufge-\nnommen werden k\u00f6nnen. Deswegen bitten wir Sie, diesen\n\u00c4nderungen zuzustimmen. \u2013 Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wer m\u00f6chte gegen den Antrag sprechen?\n\u2013 Wenn das nicht der Fall ist, bringe ich diesen Antrag zur\nAbstimmung. Wer diesem Antrag seine Zustimmung ge-\nben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDamit ist dieser Antrag mehrheitlich abgelehnt.\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den \u00a7 1. Wer\ndem \u00a7 1 in der Fassung des Ausschusses seine Zustim-\nmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei mehreren Stimmenthaltungen und Gegen-\nstimmen ist dieser Paragraph angenommen.\nWir kommen zu \u00a7 2. Hier liegt ebenfalls ein Antrag vor,\nDrucksache 1/590 von der Linken Liste/PDS. Ich bitte um\nBegr\u00fcndung.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Werte\nAbgeordnete! Das Hauptanliegen des Kindertagesst\u00e4tten-\ngesetzes besteht in der qualitativen Ausgestaltung des so-\nzialp\u00e4dagogischen Charakters der Kindertagesst\u00e4tten zum\nWohle und zur F\u00f6rderung jedes Kindes. Deshalb m\u00fcssen\ndie Aufgaben unseres Erachtens wesentlich konkreter und\numfassender formuliert werden und die Chancengleich-\nheit aller Kinder durch eindeutige Aussagen garantiert\nsein. Ich lese diese Aufgaben jetzt nicht noch einmal detail-\nliert vor, die liegen Ihnen schriftlich auf dem Platz vor.\nIch m\u00f6chte hier nur sagen: Es geht uns um die Garantie\nder Chancengleichheit, Absatz 2, unabh\u00e4nig von sozialer\nHerkunft, Nationalit\u00e4t, Staatsangeh\u00f6rigkeit, einer Behinde-\nrung sowie der religi\u00f6sen und politischen Anschauung der\nEltern. Wir wollen das Erlebnis Kindheit ausgestaltet wis-\nsen, weil das eine ganz wichtige Sache ist, die uns in der\nVergangenheit nicht ausreichend gelungen ist. Wir wollen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1235\n\n\n\neine altersgem\u00e4\u00dfe Beteiligung der Kinder an Auswahl und\nGestaltung der Angebote in angemessener Weise sichern\nhelfen und Kindertagesst\u00e4tten \u2013 das begr\u00fc\u00dfen Erzieherin-\nnen ausdr\u00fccklich \u2013 als Orte der Eltern- und Familienarbeit\nausgestalten.\nIn den Kindertagesst\u00e4tten im deutsch-sorbischen Gebiet\nwollen wir eine definitive Festlegung, indem formuliert\nwird: ,,\u2026 ist die Vermittlung und Pflege der sorbischen\nSprache und der sorbischen Kultur zu gew\u00e4hrleisten, so es\ndie Eltern w\u00fcnschen.\u201c\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich gehe jetzt davon aus, da\u00df Sie zu allen\nAnstrichen jetzt Stellung genommen haben. Meine Damen\nund Herren! Wer m\u00f6chte dagegen sprechen? \u2013 Wenn das\nnicht der Fall ist, komme ich zur Abstimmung \u00fcber die\nDrucksache 1/590. Wer dem vorliegenden Antrag Druck-\nsache 1/590 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei mehreren Stimment-\nhaltungen und Gegenstimmen ist der Antrag mehrheitlich\nabgelehnt.\nWir kommen somit zur Abstimmung \u00fcber den \u00a7 2. Wer\ndem \u00a7 2 in der Fassung des Ausschusses seine Zustim-\nmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei mehreren Stimmenthaltungen und einigen\nGegenstimmen ist dem \u00a7 2 zugestimmt.\nIch komme zum \u00a7 3. Hier liegt Ihnen eine Drucksache vor,\n1/591 von der Linken Liste/PDS, und eine Drucksache\n1/637, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Ich bitte zuerst um Begr\u00fcndung\nder Drucksache 1/591.\n\n(Frau Zschoche, Linke Liste/PDS: \u2013 und ein \nSPD-Antrag 1/537)\n\nEntschuldigung, ich erg\u00e4nze: und die Drucksache 1/537\nder SPD. Sie werden mir das etwas nachsehen. Ich hatte\ndie Begr\u00fcndung schon eingangs gegeben. Ich bitte also\njetzt um Begr\u00fcndung des Antrages 1/591, Linke Li-\nste/PDS.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Verehr-\nte Abgeordnete! Wir m\u00f6chten uns zu den Aufnahme-\ngrunds\u00e4tzen \u00e4u\u00dfern. Wir schlagen vor, den bisherigen\nAbs. 3 nicht zu streichen, sondern zu Abs. 7 zu machen,\nund wollen ersetzt haben den Abs. 3 mit:\n,,Reichen die Pl\u00e4tze in der gew\u00fcnschten Kintertagesst\u00e4tte\nnicht aus, um allen Kindern den Besuch zu erm\u00f6glichen,\nfinden vorrangig ganzt\u00e4gige Aufnahme: Kinder mit Behin-\nderungen, Kinder Alleinerziehender, Kinder behinderter\nberufst\u00e4tiger und studierender M\u00fctter, Kinder aus kinder-\nreichen Familien, Kinder aus Familien, die von Arbeitslo-\nsigkeit betroffen sind.\u201c\nWir wollen den Abs. 4 ersetzen. Der bisherige Abs. 4 soll\nzum erweiterten Abs. 8 werden, da\u00df die Aufnahme der\nKinder nach Vorlage einer \u00e4rztlichen Bescheinigung er-\nfolgt, wobei den Eltern die Vollst\u00e4ndigkeit der empfohle-\nnen Impfungen anzuraten ist. Im Aufnahmegespr\u00e4ch \u2013 das\nsollte auch enthalten sein \u2013 schlagen wir vor, als Angebot\nzu unterbreiten, da\u00df die Leiterin mit den Eltern das Kon-\nzept der sozialp\u00e4dagogischen Einrichtung und die Haus-\nordnung der Einrichtung ber\u00e4t und vorstellt. Und neu\neingef\u00fcgt werden sollte:\n,,Die Kindertagesst\u00e4tte gew\u00e4hrleistet gemeinsam mit den\nEltern eine Eingew\u00f6hnungsphase des Kindes.\u201c\n\nHier habe ich Bef\u00fcrchtungen, da\u00df eine arbeitslos geworde-\nne Mutti Bescheid kriegt, \u00fcbermorgen Arbeit zu erhalten\nund den Dienst voll antreten zu m\u00fcssen und das Kind von\nheute auf morgen von Null-Stunden-Kindertageseinrich-\ntung sofort den ganzen Tag zu schicken. Hier k\u00f6nnte es\nProbleme f\u00fcr das Kind geben.\nUnd der bisherige Abs. 4 soll als neuer Abs. 8 erweitert\nwerden: ,,\u2026 in Verbindung mit der Leiterin und dem El-\nternrat der Einrichtung und dem Jugendamt.\u201c\nWir meinen, angesichts der gegenw\u00e4rtig komplizierten Be-\ndingungen im Umfeld der Kindertagesst\u00e4tte sind die Auf-\nnahmegrunds\u00e4tze zu konkretisieren. Die Vorlage der\n\u00e4rztlichen Bescheinigung empfiehlt sich nicht, wie der\nCDU-Entwurf vorsieht, in einen gesonderten Paragraphen\naufzunehmen. Es ist eine Aufnahmebedingung, die sinn-\nvollerweise den Aufnahmegrunds\u00e4tzen zuzuordnen ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Wer m\u00f6chte gegen den Antrag\nsprechen? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, bringe ich diesen\nAntrag zur Abstimmung. Es sind hier f\u00fcnf Abstimmungen\nnotwendig. Der bisherige Abs. 3 wird Abs. 7, und der\nAbs. 3 wird ersetzt, und zwar mit diesem Text. Wer mit\ndieser \u00c4nderung einverstanden ist, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei mehreren Gegenstimmen und\nbei wenigen Ja-Stimmen und mehreren Enthaltungen ist\ndieser Absatz nicht angenommen.\nIch komme zur Abstimmung des zweiten Anstriches. Der\nbisherige Abs. 4 wird Abs. 5, und Abs. 4 wird ersetzt\ndurch Text. Wer dieser Ver\u00e4nderung seine Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDanke. Auch dieser Antrag ist mehrheitlich abgelehnt.\nIch komme zur Abstimmung dritter Anstrich Abs. 5 strei-\nchen und ersetzen durch den Text. Wer dieser \u00c4nderung\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Damit ist dieser Anstrich, Abs. 5 strei-\nchen, ersetzen durch Absatz usw., mehrheitlich abgelehnt.\nVierter Anstrich Abs. 6: Hier sollte eine Einf\u00fcgung erfol-\ngen. Wer diesem Antrag, dieser Ver\u00e4nderung seine Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist auch dieser Anstrich\nmehrheitlich abgelehnt.\nIch komme zur letzten Abstimmung, den bisherigen Abs. 4\nals neuen Abs. 8 und erweitern. Wer dieser neuen textli-\nchen Fassung seine Zustimmung geben will, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist auch dieser An-\nstrich mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe jetzt die Drucksache 1/637, Antrag der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, zur Begr\u00fcndung auf.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Abgeord-\nnete! Herr Pr\u00e4sident! Das Thema Rechtsanspruch ist ein\nhei\u00df umstrittenes Thema, schon lange, auch im Ausschu\u00df\nund davor. Wir sind der Meinung, da\u00df der Rechtsan-\nspruch altersunabh\u00e4ngig im Gesetz festgeschrieben wer-\nden sollte. Die Begr\u00fcndung daf\u00fcr:\nErstens: Wir sind der Meinung, da\u00df der Rechtsanspruch\nauf Betreuung in einer Kindereinrichtung ein soziales\nGrundrecht f\u00fcr alle Erziehenden ist. Zum zweiten w\u00e4re\neine Einschr\u00e4nkung unserer Auffassung nach undemokra-\ntisch. Die Eltern wissen selbst am besten, wann sie ihre\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1236\n\n\n\nKinder zur Betreuung bringen, und sie sind allesamt m\u00fcn-\ndig.\nDesweiteren ist bei der Einschr\u00e4nkung des Rechtsanspru-\nches noch ein Hintergrund zu sehen. Wenn jetzt die Pl\u00e4tze,\ndie in den Kinderkrippen in Anspruch genommen werden,\nsinken durch die gesunkenen Geburtenzahlen, dann be-\ndeutet das, da\u00df, wenn die Geburtenzahl wieder steigt und\nkein altersunabh\u00e4ngiger Rechtsanspruch vorhanden ist,\ndiese Pl\u00e4tze so schnell nicht wieder aufgebaut werden. Es\nw\u00fcrde also einem indirekten Abbau von Kinderkrippen-\npl\u00e4tzen gleichkommen.\nUnd \u2013 last not least \u2013, Herr S\u00fc\u00df, Sie hatten mich vorhin so\nangegriffen, da\u00df ich wohl nicht w\u00fc\u00dfte, was f\u00fcr Kinder gut\nist. Ich m\u00f6chte das, was ich vorhin als Zwischenfrage stel-\nlen wollte, an Sie \u00fcbermitteln, durch die Chance, hier spre-\nchen zu k\u00f6nnen.\n\n(Dr. Reinfried, CDU: Zur Sache!)\n\nKennen Sie, Herr S\u00fc\u00df, die Studie des M\u00fcnchner Jugendin-\nstitutes von Dr. Michael Ledig ,,Kinder brauchen Kinder\u201c?\nIn dieser Studie weist Herr Ledig nach, \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zur Sache sprechen.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: \u2013 da\u00df genau dies der\nFall ist, da\u00df Kinder Kinder brauchen: aufgrund der immer\ngr\u00f6\u00dferen Anzahl von Ein-Kind-Familien, aufgrund der Ar-\nbeitslosen-Familien;\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Matzke, bitte zur Sache sprechen.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: \u2013 das ist auch eine Be-\ngr\u00fcndung f\u00fcr den Rechtsanspruch, denn dort erleben die\nKinder den Frust \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum \u00c4nderungsantrag sprechen.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: \u2013 der arbeitslosen El-\ntern und aufgrund der Machtgef\u00e4lle, die zwischen Erwach-\nsenen und Kindern herrschen, die die Kinder nur unter\nKindern ausgleichen k\u00f6nnen. Deswegen bitten wir, da\u00df\ndem zugestimmt wird.\nIm Absatz 4 wollen wir einen zweiten Satz eingef\u00fcgt\nhaben. Es ist ein Diskriminierungsverbot, das wir einge-\nf\u00fcgt haben wollen an dieser Stelle, weil erstens, wenn freie\nTr\u00e4ger mithelfen bei der Realisierung des Betreuungsauf-\ntrages, dieses immer eine karitative Leistung sein mu\u00df und\nnicht die Kinder zu ideologisieren sind, d. h. die Tr\u00e4ger\nd\u00fcrfen nicht das Recht bekommen auszusuchen, welche\nKinder sie nehmen und welche nicht. Dagegen wollen wir\nuns eindeutig richten; denn das w\u00e4re ein Fortf\u00fchren des-\nsen, was wir schon kennen aus alten DDR-Zeiten.\nUnd zweitens: Ausl\u00e4ndische Kinder m\u00fcssen ebenfalls ein\nuneingeschr\u00e4nktes Recht auf Aufnahme genie\u00dfen, und das\nsollte durch ein Diskriminierungsverbot eben festgeschrie-\nben sein. Wir wollen uns entwickeln zu einer multikultu-\nrellen Gesellschaft, und dazu geh\u00f6rt eben auch, da\u00df\nausl\u00e4ndische Kinder mit deutschen Kindern gemeinsam\nerzogen werden. \u2013 Ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und\nbitte um Zustimmung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte jemand gegen\nden Antrag sprechen? \u2013 Dann komme ich zur Abstim-\nmung. Wer der Neufassung des \u00a7 3 Abs. 2 seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist diese Neufassung mehrheitlich abge-\nlehnt.\nIch komme zur Abstimmung \u00a7 3 Abs. 4. Hier soll ein Satz\nangef\u00fcgt werden. Wer dieser Satzeinf\u00fcgung oder Satzan-\nf\u00fcgung seine Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei mehreren Zustimmungen und\nvielen Ablehnungen ist diesem Begehr nicht stattgegeben\nworden.\nWir kommen jetzt zur Drucksache 1/537, Antrag der Frak-\ntion der SPD. Ich bitte um Begr\u00fcndung des Antrages.\n\nFrau Schwarz, SPD: Der Antrag der Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne war der weitergehende Antrag. Mit unserem\nAntrag hoffen wir, vielleicht doch noch mit der Mehrheits-\nfraktion zu einem Konsens zu kommen.\nDas wesentliche unseres Antrages liegt darin: Alle Kinder\nhaben nach Auslaufen des Kinder- und Erziehungsgeldes\nbis zum Schuleintritt einen Rechtsanspruch auf den Besuch\neiner Kindertageseinrichtung. \u2013 Es ist unserer Meinung\nnach nicht gerechtfertigt, da\u00df nach dem Auslaufen des Er-\nziehungsgeldes der Staat sich f\u00fcr anderthalb oder, wie wir\nhoffen, ab 1992 f\u00fcr ein Jahr aus seiner Verantwortlichkeit\nf\u00fcr Kinder und Eltern zur\u00fcckzieht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ist eine Zwischenfrage gestattet?\n\nFrau Schwarz, SPD: Ich bin eigentlich fertig.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Ich wollte nur fragen,\nob das ein Schreibfehler ist. Kindergeld wird sehr viel l\u00e4n-\nger gezahlt als Erziehungsgeld. Ich wei\u00df nicht, ob Sie dann\nauch noch den Rechtsanspruch bis zum Schuleintritt gel-\ntend machen.\n\nFrau Schwarz, SPD: Das ist ein Fehler, es mu\u00df eindeutig\nhei\u00dfen ,,des Erziehungsgeldes\u201c. So habe ich es jetzt aber\nwohl auch vorgetragen.\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. Gibt es eine Gegenrede? \u2013\nWenn das nicht der Fall ist, kommen wir zur Abstimmung\ndieses Antrages 1/537. Wer der Neufassung des Abs. 2\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei zwei Stimmenthaltungen und vie-\nlen Zustimmungen \u2013 \u2013, aber vielen Gegenstimmen ist der\nAntrag mehrheitlich abgelehnt. Jetzt habe ich die Kurve\nnoch gekriegt, Sie k\u00f6nnen dann nachlesen, wie das passiert\nist.\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den \u00a7 3. Wer\ndem \u00a7 3 in der Fassung des Ausschusses seine Zustim-\nmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist dem \u00a7 3 mehrheitlich zugestimmt.\nWir kommen jetzt zum \u00a7 4. Hier liegen folgende Drucksa-\nchen vor: Drucksache 1/592, Linke Liste/PDS, und Druck-\nsache 1/638, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Ich bitte um Begr\u00fcndung\ndes Antrages Drucksache 1/592 durch die Linke Li-\nste/PDS.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4-\nsident! Werte Abgeordnete! Es handelt sich um die ,,\u00d6ff-\nnungszeiten\u201c. Wir m\u00f6chten formuliert wissen, da\u00df\nKindertageseinrichtungen als Ganztagseinrichtungen zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1237\n\n\n\nf\u00fchren sind. Unter Ber\u00fccksichtigung der territorialen Ge-\ngebenheiten und Erfordernisse der Familie schlagen wir\nvor, im Abs. 2 aufzunehmen, da\u00df ,,in der Regel die \u00d6ff-\nnungszeiten von 6.30 Uhr bis 17.30 Uhr von Montag bis\nFreitag\u201c anzugeben sind.\nBei abweichenden \u00d6ffnungszeiten soll angestrebt werden,\ndie Gesamtdauer des Aufenthaltes des Kindes in der Ein-\nrichtung nicht \u00fcber 9 Stunden zu erlauben.\nUnd Abs. 3: ,,der Leiterin obliegt es im Einvernehmen mit\ndem Tr\u00e4ger, dem zust\u00e4ndigen Arzt und dem Elternrat, die\n\u00d6ffnungszeiten der Kindertagesst\u00e4tte mit den Eltern zu\nvereinbaren.\u201c Damit ist also in der Regel noch einmal eine\nVer\u00e4nderung m\u00f6glich, so da\u00df das auf Zustimmung st\u00f6\u00dft. \u2013\nWir wollen besonders beachtet wissen, da\u00df die Entschei-\ndung \u00fcber die Aufenthaltsdauer des jeweiligen Kindes un-\nter Ber\u00fccksichtigung seiner physischen und psychischen\nBelastbarkeit zu treffen ist.\nWir meinen als Begr\u00fcndung, das Angebot der Kinderta-\ngesst\u00e4tten hat ganzt\u00e4gige \u00d6ffnungszeiten zu beinhalten.\nInwieweit die Eltern davon Gebrauch machen und in-\nwieweit das im konkreten Fall gemacht werden mu\u00df, soll\nEltern \u00fcberlassen bleiben. Wir sind dagegen, Regelkinder-\ng\u00e4rten mit halbt\u00e4giger \u00d6ffnungszeit per Gesetzgebung in\nSachsen einzuf\u00fchren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. Wer m\u00f6chte gegen den Antrag\nsprechen? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, bringe ich diesen\nAntrag zur Abstimmung. Wer dem Antag zustimmen will,\nda\u00df Abs. 1 bis 3 gestrichen und durch den Ihnen vorlie-\ngenden Text ersetzt werden, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Damit ist dieser Antrag mehrheitlich abge-\nlehnt.\nIch rufe jetzt die Drucksache 1/638 und die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne zur Begr\u00fcndung auf.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Abgeord-\nnete! Herr Pr\u00e4sident! Wir m\u00f6chten im \u00a7 4, da\u00df der Satz 2\nim Abs. 1 vor dem Semikolon folgenderma\u00dfen lautet:\n,,Dem Wunsch nach ganzt\u00e4giger Betreuung ist immer\nnachzukommen;\u2026\u201c.\nWarum ganzt\u00e4gige Betreuung die Forderung ist, das\nhaben Sie ja sicher schon festgestellt, letztendlich ein\nRechtsanspruch auf ganzt\u00e4gige Betreuung, der durch die-\nsen Satz festgeschrieben wird, \u2013 warum also ganzt\u00e4gige\nBetreuung?\nZum ersten die Elternseite: Um Erwerbst\u00e4tigkeit, um Aus-,\nUm- und Weiterbildungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Erzie-\nhungsberechtigten auf jeden Fall garantieren zu k\u00f6nnen,\nmu\u00df es eine Garantie f\u00fcr eine ganzt\u00e4gige Betreuung der\nKinder geben.\nZweitens die Kinderseite: Ein Hin- und Herbringen der\nKinder bei nicht ganzt\u00e4giger \u00d6ffnung der Kindereinrich-\ntung bedeutet f\u00fcr die Kinder immer Stre\u00df. Warmes Mittag-\nessen und Ruhem\u00f6glichkeiten sind unserer Meinung nach\nbesser als lange Wegezeiten \u00fcber Mittag.\nSo, wie es jetzt im Gesetz festgehalten ist, ist der ganzt\u00e4gi-\nge Betreuungsanspruch durch eine Erforderlichkeitsfest-\nstellung ausgeh\u00f6hlt. Das hei\u00dft, der Tr\u00e4ger kann sich\nvorbehalten, ob er es erforderlich findet, da\u00df f\u00fcr die Be-\ntreuung von Kindern eine ganzt\u00e4gige Betreuung und da-\nmit \u00d6ffnung der Kindereinrichtung vorzusehen ist. Ich\nbitte deshalb, da\u00df Sie diesem \u00c4nderungsantrag zustim-\nmen, und danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. Gibt es dazu eine Gegenre-\nde? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, komme ich zur Abstim-\nmung zu dem Antrag in Drucksache 1/638. Wer damit\neinverstanden ist, da\u00df im Abs. 1 eine vorgeschlagene \u00c4n-\nderung der textlichen Fassung vorgenommen wird, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist de-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimm-\nenthaltung und wenigen Zustimmungen ist dieser Antrag\nmehrheitlich abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Ich komme zur Abstimmung\nzum \u00a7 4. Wer dem \u00a7 4 in der Fassung des Ausschusses\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen und\nGegenstimmen ist der Paragraph mehrheitlich angenom-\nmen.\nIch komme zum \u00a7 5, Drucksache 1/593, Antrag der Linken\nListe/PDS. Ich bitte um Antragsbegr\u00fcndung.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Sehr geehrter Pr\u00e4si-\ndent! Werte Abgeordnete! Im Interesse der Zeit und ange-\nsichts der Situation, die ich als belastend empfinde,\n\n(Beifall bei der Linken Liste/PDS. \u2013 Zuruf \nvon der CDU: Wir auch!)\n\nweil gar nicht mal nachgedacht wird \u2013 es mu\u00df so sein, da\u00df\neine beantragte \u00c4nderung nicht sein darf.\n\n(Stempell, CDU: Das wurde im Ausschu\u00df behandelt! \u2013\nZuruf von der CDU: Unerh\u00f6rt! \u2013 \n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df zum Antrag gesprochen\nwerden kann.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Ich ziehe diesen Antrag\nzur\u00fcck, weil ich einverstanden w\u00e4re, wenn die SPD mit\nihrem Antrag hier die Mehrheit findet. Dann ist unser An-\ntrag \u00fcberfl\u00fcssig.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Jetzt bringen Sie mich nat\u00fcrlich in eine\nschwierige Situation, weil ich erst \u2013 ehe ich Ihren Antrag\nzur Abstimmung stellen kann \u2013 den Antrag der SPD hier\nzur Begr\u00fcndung auffordern mu\u00df.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nDieser Antrag ist zur\u00fcckgezogen. \u2013 Ich bitte jetzt die SPD,\nihren Antrag zu begr\u00fcnden.\n\nFrau Schwarz, SPD: Es geht hier im \u00a7 5 Abs. 4 um eine\nneue Fassung. F\u00fcr uns ist ein Kindertagesst\u00e4ttenrat we-\nsentlicher Ausdruck f\u00fcr eine demokratische Mitwirkung\nder Eltern. Und in einem solchen Kindertagesst\u00e4ttenrat ist\nes m\u00f6glich, Sach- und Organisationsfragen direkt mit den\nBeteiligten zu diskutieren. Die Kann-Bestimmung im Ge-\nsetzentwurf ist uns zu schwach. Und es k\u00f6nnen hier be-\nsonders die Dinge gekl\u00e4rt werden, die im Gesetzentwurf\nnicht eindeutig geregelt werden, z. B. die \u00d6ffnungszeiten,\nGrunds\u00e4tze f\u00fcr die Aufnahme von Kindern in die Kinder-\ntagesst\u00e4tte, Grunds\u00e4tze f\u00fcr die Erziehungs- und Bildungs-\narbeit, organisatorische, rechtliche, finanzielle Fragen. Es\nkann diskutiert werden zu erforderlichen R\u00e4umen und\ns\u00e4chlichen Ausstattungen, um ausreichende und qualifi-\nzierte personelle Besetzung. Und dieser Kindertagesst\u00e4t-\ntenrat sollte die Erziehungsberechtigten umfassend\ninformieren und an der Willensbildung beteiligen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1238\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wer m\u00f6chte gegen den\nAntrag sprechen? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, bringe ich\ndiesen Antrag zur Abstimmung. Wer diesem Antrag 1/538\nder Fraktion der SPD seine Zustimmung geben will, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Zu-\nstimmungen und Stimmenthaltungen ist dieser Antrag\nmehrheitlich abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Ich komme jetzt zur Abstim-\nmung \u00fcber den Paragraphen selbst. Wer dem \u00a7 5 in der\nvorliegenden Fassung des Ausschusses seine Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei mehreren Stimmenthaltungen und Ablehnungen ist\ndieser Paragraph in der Fassung des Ausschusses best\u00e4-\ntigt.\nMeine Damen und Herren! Ich komme zum \u00a7 6, Drucksa-\nche 1/594, Antrag der Linken Liste/PDS liegt vor. Ich bitte\num Begr\u00fcndung des Antrages.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Entsprechend den vor-\nangegangenen Bemerkungen mu\u00df jetzt der \u00a7 6 zu streichen\nsein. Wir m\u00f6chten ihn ersetzt haben durch einen \u00a7 6 mit\nder \u00dcberschrift ,,Leistungsangebot\u201c:\n,,Auf der Grundlage des st\u00e4ndig fortzuschreibenden Be-\ndarfs ist das Netz der Kindertagesst\u00e4tten zu vervollkomm-\nnen und das Leistungsangebot unter Ber\u00fccksichtigung der\nErfordernisse nach unterschiedlichen sozialp\u00e4dagogischen\nKonzepten zu gestalten.\u201c\nDesweiteren ist die Bereitstellung einer altersdifferenzier-\nten, den ern\u00e4hrungsphysiologischen Werten entsprechen-\nden warmen Mahlzeit als Abs. 2 aufzunehmen und als\nAbs. 3 die Errungenschaft, die man ohne weiteres und un-\nbedenklich aus der DDR hin\u00fcberretten sollte:\n,,Im Interesse einer gesunden Entwicklung der Kinder ist\nin allen Tagesst\u00e4tten die medizinische und zahnmedizini-\nsche Betreuung der Kinder in enger Zusammenarbeit mit\nden Eltern und dem jugend\u00e4rztlichen Beratungsdienst zu\nsichern.\u201c\nUnd Abs. 4: ,,F\u00fcr akut erkrankte Kinder ist bis zur Abho-\nlung durch die Eltern eine M\u00f6glichkeit der Isolierung un-\nter st\u00e4ndiger Beobachtung zu sichern.\u201c\nWir halten es f\u00fcr gut, wenn das Angebot ausdr\u00fccklich un-\nterschiedliche sozialp\u00e4dagogische Konzepte beinhaltet, um\nder uniformen Kindererziehung in der Vergangenheit ent-\ngegenzuwirken. Die regelm\u00e4\u00dfige medizinische und zahn-\nmedizinische F\u00fcrsorge und Vorsorge f\u00fcr Kinder ist im\nInteresse der Kinder, sofern die Eltern ihre Einwilligung\ndazu geben, unbedingt beizubehalten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wer m\u00f6chte gegen den\nAntrag sprechen? \u2013 Bitte Herr Dr. Wildf\u00fchr!\n\nDr. Wildf\u00fchr, CDU: Ich m\u00f6chte gegen den Antrag spre-\nchen: Den Abs. 1 regelt der \u00a7 7 Abs. 1 und 2; 2 ist eine\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit; 3 regelt \u00a7 6, 1 bis 3, der einstimmig\nim Ausschu\u00df mit der Stimme der Linken Liste/PDS ange-\nnommen wurde; und Abs. 4 regelt das Seuchengesetz.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bringe jetzt den An-\ntrag zur Abstimmung: Wer dem Antrag 1/594 in der vor-\nliegenden Fassung seine Zustimmung geben will, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\n\nsich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Zustimmungen und eini-\ngen Stimmenthaltungen ist dieser Antrag mehrheitlich ab-\ngelehnt.\nWir kommen jetzt zum \u00a7 6. Hier liegen Ihnen die Drucksa-\nchen 1/594 und 1/595 vor. Ich bitte um Begr\u00fcndung des\nAntrages 1/594 der Linken Liste/PDS.\n\n(Widerspruch im Saal \u2013 Proteste)\n\nEinen Moment bitte. Es geht hier um den Antrag Drucksa-\nche 1/595: Einf\u00fcgung eines neuen \u00a7 6a, die Ihnen vorliegt.\nBitte sch\u00f6n.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte mit der Be-\ngr\u00fcndung beginnen: Da mit dem Kindertagesst\u00e4ttengesetz\ndie F\u00f6rderung von Kindern \u2013 siehe Gesetzestitel \u2013 beab-\nsichtigt ist, ist es von erheblicher Bedeutung, wieviel Kin-\nder in einer Gruppe gemeinsam betreut werden. Der\nPersonalschl\u00fcssel und die Gruppenst\u00e4rke werden in star-\nkem Ma\u00dfe die Qualit\u00e4t der Arbeit der Erzieherinnen beein-\nflussen. Des weiteren warten die Tr\u00e4ger auf diesbez\u00fcglich\nklare, orientiernde Festlegungen, die wie folgt aussehen\nsollen:\n\u00a7 6a Absatz 1: ,,Die Kinder k\u00f6nnen in homogenen Alters-\ngruppen, in altersgemischten Gruppen oder in Gruppen\nmit wechselnder Zusammensetzung betreut werden.\u201c\nAbsatz 2: ,,Kinder mit Behinderungen sollen in diese\nGruppen integriert oder in eigenst\u00e4ndigen Gruppen be-\ntreut werden.\u201c\nAbsatz 3: ,,\u00dcber die Bildung von Kindergruppen entschei-\ndet die Leiterin nach dem sozialp\u00e4dagogischen Konzept\nund auf der Grundlage der vorhandenen Bedingungen im\nEinvernehmen mit dem Rat der Kindertagesst\u00e4tte. Dabei\nsind die W\u00fcnsche der Eltern zu ber\u00fccksichtigen.\u201c\nUnd Absatz 4: Gruppenst\u00e4rke bei Ganztagesbetreuung in\nKinderkrippen maximal 12 Kinder von 2 Erzieherinnen,\nKinderg\u00e4rten maximal 15 Kinder \u2013 das h\u00f6rt sich ein\nbi\u00dfchen komisch an \u2013 von 1,5 Erzieherinnen: also 10 Kin-\nder eine Erzieherin; in Kinderh\u00e4usern \u2013 das f\u00e4llt weg \u2013\nIntegrationsgruppen maximal 12 Kinder von 2 Erzieherin-\nnen und zus\u00e4tzlich einer Sonderp\u00e4dagogin oder Physio-\ntherapeutin. Die Gruppenzusammensetzung sollte hier\nimmer individuell entsprechend der Schwere der Behinde-\nrung konkret festgelegt werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt es eine Gegenrede?\n\u2013 Wenn das nicht der Fall ist, kommen wir zur Abstim-\nmung. \u2013 Es gibt doch eine Gegenrede. Herr Dr. Wildf\u00fchr,\nbitte.\n\nDr. Wildf\u00fchr, CDU: Ich m\u00f6chte auch hier dagegen spre-\nchen.\nWas den ersten Punkt betrifft, so ist das nach unserer Auf-\nfassung in dem Gesetz ausreichend geregelt. Abs. 2 regelt\nder \u00a7 3 Abs. 3. Und zum Abs. 4 \u2013 das ist eigentlich Aufga-\nbe von Rechtsvorschriften und kann nach unserer Auffas-\nsung nicht Teil des Gesetzes sein denn wir w\u00fcrden den\nTr\u00e4gern von Kindertagesst\u00e4tten oder Kindereinrichtungen\nhier unter Umst\u00e4nden personelle Belastungen aufb\u00fcrden,\ndie der Tr\u00e4ger nicht tragen kann. Hier m\u00fcssen also einzel-\nne Rechtsvorschriften dieses Problem regeln. Deshalb\nm\u00f6chten wir dagegen stimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen:: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich komme zur Abstim-\nmung \u00fcber die Drucksache 1/595. Es war beantragt, einen\n\u00a7 6a einzuf\u00fcgen. Wer der Drucksache seine Zustimmung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1239\n\n\n\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen\nZustimmungen und Stimmenthaltungen ist der Antrag\nmehrheitlich abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zur Abstim-\nmung \u00fcber den \u00a7 6. Wer dem \u00a7 6 in der Fassung des Aus-\nschusses seine Zustimmung geben will, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei mehreren Gegenstimmen\nund Stimmenthaltungen ist dieser Paragraph mehrheitlich\nangenommen.\nMeine Damen und Herren! Zu den \u00a7\u00a7 7 bis 12 liegen keine\nAntr\u00e4ge vor. Ich schlage Ihnen vor, da\u00df \u00fcber diese \u00a7\u00a7 7 bis\n12 en bloc abgestimmt wird. Wer diesen \u00a7\u00a7 7 bis 12 in der\nFassung des Ausschusses seine Zustimmung geben will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei mehreren\nStimmenthaltungen sind diese Paragraphen so beschlos-\nsen.\nMeine Damen und Herren! Ich komme zum \u00a7 13. Hier lie-\ngen die Drucksache 1/639, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, die Druck-\nsache 1/596, Linke Liste/PDS, und die Drucksache 1/586,\nLinke Liste/PDS, vor. Ich bin der Meinung, da\u00df die Druck-\nsache 1/596 die weitergehende ist und bitte um Begr\u00fcn-\ndung dieses Antrages. Hier schlagen Sie f\u00fcr Abs. 1 Satz 1\nteilweise Streichung vor.\n\n(Frau Zschoche, Linke Liste/PDS: \u00a7 13)\n\nJa, \u00a7 13.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Wir schlagen vor \u2013 ich\nsprach eingangs dazu \u2013, die Worte ,,und durch Elternbei-\ntr\u00e4ge\u201c zu streichen. Wir lehnen Elternbeitr\u00e4ge ab, wissen\nuns in Nicht\u00fcbereinstimmung mit einer Vielzahl von El-\ntern und Erzieherinnen, die uns sagen: ,,Dann gehen die\nKindereinrichtungen vollkommen kaputt.\u201c Und dennoch\nbleiben wir dabei.\n\n(Zuruf von der CDU: Aha!)\n\nDie Entscheidung ist keine Sturheit. F\u00fcr den Hort sind Sie\nauch bereit, das freut mich au\u00dferordentlich, f\u00fcr das\nJahr 1991 100 % der Kosten zu \u00fcbernehmen. Sind die Kin-\nder unterschiedlich viel wert?\nDie Entscheidung der Eltern f\u00fcr oder gegen den Besuch\nihres Kindes in einer Kindertagest\u00e4tte darf nicht von \u00f6ko-\nnomischen und finanziellen Bedingungen des Elternhau-\nses abh\u00e4ngig gemacht werden. Sie ist einzig und allein im\nInteresse des Kindes und der Eltern zu treffen. Um den\nrapiden Geburtenr\u00fcckgang zu stoppen \u2013 das m\u00fc\u00dften unse-\nre \u00c4rzte wissen: 20 % 1990 gegen\u00fcber 1989, der die Repro-\nduktion der Sachsen ernsthaft gef\u00e4hrdet, \u2013 \u2013\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\n\u2013 \u2013 sind unverz\u00fcglich konkrete Schritte kinder- und famili-\nenfreundlicher Politik zu machen, Angebote zu unterbrei-\nten, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie ein Zwischenfrage? \u2013\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: \u2013 \u2013 die den Wunsch\nnach Kindern bef\u00f6rdern und \u2013 \u2013\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nZschoche? \n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Nur noch den Satz \u2013 \u2013\ndie den Wunsch nach Kindern bef\u00f6rdern und honorieren,\nnicht bestrafen, wie das mein Vorg\u00e4nger vorhin sagte: Wer\nKinder haben will oder in die Welt setzt, soll bitte sch\u00f6n\ndaf\u00fcr bezahlen.\n\n(Zuruf von der CDU: Das ist richtig.)\n\nDie Kinder sollen viele Eltern haben, ihre leiblichen, \u2013 \u2013\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\n\u2013 \u2013 den Freistaat Sachsen und die Bundesrepublik, ja, sie\nsind auch Kinder Deutschlands.\n\n(Zuruf: H\u00f6rt!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nZschoche?\n\n(Bandmann, CDU: Der Vater war der Staat, und die \nMutter war die PDS.)\n\nFrau Zschoche, gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Ich gestatte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Da brauchen Sie nicht zu antworten.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Um jetzt einmal etwas\nAbwechslung in das Verfahren zu bringen, m\u00f6chte ich\neine Zwischenfrage stellen. Frau Zschoche, warum wollen\nSie eigentlich, da\u00df die Unterbringung der Kinder in Kin-\ndertagesst\u00e4tten wesentlich billiger f\u00fcr die Eltern kommt als\ndie h\u00e4usliche Erziehung?\n\n(Beifall der CDU)\n\nIch frage nochmals, weil ich Vater von f\u00fcnf Kindern bin,\nund wir haben auch noch andere Kinder zu Hause, und es\nkostet wirklich sehr viel, angefangen bei der Kleidung,\naber auch das Essenkochen ist wirklich teurer, und das\nSpielzeug und die Spielger\u00e4te im Garten \u2013 \u2013\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte die Frage!\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: \u2013 \u2013 kosten sehr viel. Und\nich frage Sie: Sehen Sie nicht eine Gefahr darin, da\u00df Eltern\ngerade aus \u00f6konomischen Gr\u00fcnden \u2013 die Sie ja nicht wol-\nlen \u2013 dazu motiviert werden, ihre Kinder in die Kinderta-\ngeskrippe zu bringen, weil das ja einfach billiger wird als\nzu Hause.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Nein, das sehe ich nicht\nso. Keinesfalls.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Gestatten Sie eine weitere Zwi-\nschenfrage? \u2013\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Ja\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Br\u00fcckner.\n\nBr\u00fcckner, CDU: Frau Kollegin, Sie m\u00f6chten Sachsen re-\nproduzieren. Nun wei\u00df ich nicht, wie man das macht. Ich\ndenke, man kann sie nur produzieren.\n\n(Vereinzelt Heiterkeit)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1240\n\n\n\nAber meine Frage ist die: Der R\u00fcckgang der Geburten \u2013\nbitte nehmen Sie mich doch mal ernst! \u2013 \u2013\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\nIst Ihnen nicht bekannt, da\u00df der gro\u00dfe Geburtenr\u00fcckgang\nin einer Zeit gekommen ist, als der Besuch der Kinderkrip-\npe kostenlos war?\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Dieser Geburtenr\u00fcck-\ngang hat viele Ursachen. Eine kenne ich von \u2013 leider \u2013\nvielen Frauen, weil ich mich um diese Sache seit langem\nbem\u00fche und daf\u00fcr engagiere. Es treffen Frauen Entschei-\ndungen, gew\u00fcnschte Schwangerschaften abzubrechen. Das\nwar noch nicht da.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der Opposition)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 M\u00f6chte jemand gegen den An-\ntrag sprechen? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, bringe ich die\nDrucksache 1/596 zur Abstimmung. Wer dieser Drucksa-\nche seine Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Zustimmungen und\nStimmenthaltungen wurde dieser Antrag mehrheitlich ab-\ngelehnt.\nIch rufe jetzt die Drucksache 1/639 der Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne zur Begr\u00fcndung auf.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Abgeord-\nnete! Herr Pr\u00e4sident! Im \u00a7 13 wollen wir, da\u00df der Abs. 2 in\ndem Ihnen vorliegenden Wortlaut verabschiedet wird. Ich\nlese das hier nicht vor. Letztendlich ist Ihnen die Staffelung\nder Elternbeitr\u00e4ge, die wir hier fordern, bekannt.\nTrotzdem ist es nicht derselbe Antrag. Sie brauchen keine\nAngst zu haben. Er ist ver\u00e4ndert. Es ist auch ein dritter\nPunkt mit eingef\u00fcgt, da\u00df n\u00e4mlich der Freistaat Sachsen auf\nAntrag der Eltern den Elternbeitrag \u00fcbernimmt, wenn die\nBelastung der Eltern nicht zumutbar ist. Wir fordern des-\nhalb eine Staffelung in dieser H\u00f6he, weil wir meinen, da\u00df\ndie Elternbeitr\u00e4ge sozial vertr\u00e4glich gestaltet werden m\u00fcs-\nsen, und dies mu\u00df auch kontrollierbar sein. Es kann nicht\nallein dem Tr\u00e4ger \u00fcberlassen bleiben, wie die Staffelung\nerfolgt. Und wir sind auch der Meinung, da\u00df 20 % f\u00fcr die\nKinderkrippen als Elternbeitrag und 25 % f\u00fcr die Kinder-\ng\u00e4rten ein zu hoher Elternbeitrag sind, denn wir meinen:\nDie Betreuung in Kindereinrichtungen geh\u00f6rt zu den\nsozialen Grundrechten, und daf\u00fcr hat die Gessellschaft\naufzukommen, eben solidarisch aufzukommen durch\nGeldleistungen. Deshalb kann der Beitrag, den die Eltern\nleisten, nur ein symbolischer Beitrag bleiben.\nWir haben uns hier an der Regelung aus Nordrhein-West-\nfalen orientiert, auch als Referenz an unseren Ministerpr\u00e4-\nsidenten, der ja aus Nordrhein-Westfalen kommt, aus dem\nCDU-Verband. Und dort hat die CDU diese Regelung \u2013\ndas mu\u00df ich allerdings zugeben \u2013 als unsozial und zu hoch\neingestuft. Meine Damen und Herren, in Nordrhein- West-\nfalen liegt das Einkommen eben wesentlich h\u00f6her als hier\nin Sachsen, und ich denke, auch das mu\u00df dabei bedacht\nwerden.\n\n(Goliasch, CDU: Auch die Landeseinnahmen \nsind h\u00f6her.)\n\nWir haben deshalb diese Staffelung so \u00fcbernommen und\nsind der Meinung \u2013 das hatten wir bereits im Zusammen-\ngang mit der ganzt\u00e4gigen Betreuung gefordert, die ja nun\nheute abgelehnt worden ist \u2013, da\u00df dies auch der Beitrag f\u00fcr\n\ndie ganzt\u00e4gige Betreuung sein soll. Wir bitten deshalb, da\u00df\nSie dem Antrag zustimmen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. Wer m\u00f6chte gegen den An-\ntrag sprechen? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, bringe ich die\nDrucksache 1/639 zur Abstimmung. Wer dieser Drucksa-\nche seine Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Zustimmungen und\nStimmenthaltungen wurde dieser Antrag mehrheitlich ab-\ngelehnt.\nIch komme jetzt zur Drucksache 1/586, Antrag Linke\nListe/PDS. Ich bitte um Begr\u00fcndung.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: F\u00fcr alle F\u00e4lle \u2013 wir\nhaben in der Vorbereitung mitgedacht \u2013 hatte ich einen\nzweiten Antrag als Kompromi\u00dfantrag vorbereitet, den\nmeine Fraktion tr\u00e4gt, und zwar gr\u00fcndet er sich darauf, da\u00df\ndie CDU-Fraktion es f\u00fcr unerl\u00e4\u00dflich h\u00e4lt, das haben wir\nauch aus Gespr\u00e4chen mitgekriegt, Elternbeitr\u00e4ge zu erhe-\nben.\nWir stimmen der CDU-Fraktion zu, vorrangig das Ein-\nkommen der Eltern und die Anzahl der Kinder sollen als\nBerechnungsgrundlage dienen, aber wir stimmen nicht zu,\nwenn es ein festgelegter Prozentsatz der Betriebskosten ist.\nDie werden sich sehr flexibel gestalten. Eltern, die diesen\nProzentsatz nicht aufbringen k\u00f6nnen, m\u00fcssen auf Umwe-\ngen Antr\u00e4ge schreiben, um etwas zur\u00fcckerstattet zu be-\nkommen.\nWir halten es f\u00fcr zweckm\u00e4\u00dfiger, wir w\u00fcrden von dem\nNettoeinkommen der Eltern einen bestimmten Prozentsatz\nals H\u00f6chstgrenze f\u00fcr den Elternbeitrag im Monat festlegen.\nWir haben gedacht: Maximal 3 Prozent f\u00fcr das erste Kind\n\u2013 wir liegen jetzt also h\u00f6her, als das von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fc-\nne Vorgeschlagene \u2013, f\u00fcr das zweite Kind maximal zwei\nProzent des Nettoeinkommens und f\u00fcr jedes weitere Kind\nkeine weiteren Beitr\u00e4ge. Ber\u00fccksichtigt werden alle Kin-\nder, f\u00fcr die Kindergeld gezahlt wird.\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nTeubner, CDU: Frau Abgeordnete Zschoche, k\u00f6nnen Sie\nmir mal bitte erkl\u00e4ren, wie Sie mit einem Landesgesetz den\nBund verpflichten wollen, sich mit 30 Prozent von 100 an\nden Betriebskosten zu beteiligen?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Ich habe in der Begr\u00fcn-\ndung darauf aufmerksam gemacht, da\u00df die Beteiligung\ndes Bundes an der Mitfinanzierung von uns nicht verlangt\nwerden kann, auch gesetzlich nicht festgeschrieben wer-\nden kann, bis sich der Bund dazu bereiterkl\u00e4rt. Aber wir\nwissen, da\u00df durch das Gemeinschaftswerk Ost, durch\nABM-Mittel des Bundes \u2013 ich habe Pressemitteilungen von\nBundesministerin Merkel gelesen \u2013 ausdr\u00fccklich Kinderta-\ngesst\u00e4tten mit davon erfa\u00dft sind, so da\u00df es letztlich nur\neiner formellen Umverteilung der vom Bund uns sowie f\u00fcr\nKindertagesst\u00e4tten gew\u00e4hrten Finanzen bedarf.\nDas h\u00e4tte zudem den Vorteil, da\u00df viele Antr\u00e4ge von Eltern\nnicht gestellt w\u00fcrden und da\u00df der Bund, ich mu\u00df hier no-\nchmal darauf zu sprechen kommen, dem Sozialpflichtge-\nbot des Grundgesetzes entspricht. Ich sage es nochmal, die\nKinder Sachsens sind auch die Kinder Deutschlands.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1241\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. Wer m\u00f6chte gegen den An-\ntrag sprechen? \u2013 Bitte.\n\nReber, CDU: Die Bemessungsgrundlage Nettoeinkom-\nmen, die Sie hier anwenden wollen, ist unrealistisch. Auch\ndas Nettoeinkommen wird sich in der n\u00e4chsten Zeit sehr\nflexibel gestalten. Um das immer wieder neu bemessen zu\nk\u00f6nnen, brauchen Sie mindestens in einer kleinen Gemein-\nde vier bis f\u00fcnf Beamte, die diesen Vorgang immer wieder\nvornehmen. Das ist also aus finanztechnischen und \u00f6kono-\nmischen Gr\u00fcnden unsinnig und deshalb abzulehnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wir kommen jetzt zur\nAbstimmung der Drucksache 1/586. Wer der \u00c4nderung\nder Abs\u00e4tze 2, 3 und 4 seine Zustimmung geben will, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Danke sch\u00f6n. Bei\nwenigen Zustimmungen und Stimmenthaltungen ist\ndieser Antrag mehrheitlich abgelehnt.\nWir kommen zur n\u00e4chsten Abstimmung. Es ist beantragt,\nAbsatz 5 ersatzlos zu streichen. Wer dieser Streichung\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Damit ist diese ersatzlose Streichung\nmehrheitlich abgelehnt.\nIch komme zur Abstimmung, im bisherigen Absatz 6 die\nZiffer 2 ersatzlos zu streichen. Wer dieser Streichung zu-\nstimmen will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nAuch hier das gleiche Stimmverhalten. Damit ist das mehr-\nheitlich abgelehnt.\nWir kommen zur letzten Abstimmung dieser Drucksache.\nHier geht es darum, den bisherigen Abs. 6 zu Abs. 5 und\nden bisherigen Abs. 7 zu Abs. 6 neu zu machen. Wer die-\nsem Begehren seine Zustimmung geben will, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Danke sch\u00f6n. Auch hier\ndas gleiche Stimmverhalten. Mehrheitlich wurde dieser\nAntrag abgelehnt.\nMeine Damen und Herren, wir kommen jetzt zur Abstim-\nmung \u00fcber den \u00a7 13. Wer dem \u00a7 13 seine Zustimmung in\nder Fassung des Ausschusses geben will, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Danke. Damit ist dieser Para-\ngraph mehrheitlich angenommen.\nIch komme jetzt zum \u00a7 14. Hier liegt der Antrag 1/597,\nLinke Liste/PDS, vor und die Drucksache 1/562 der SPD.\nIch rufe die Linke Liste/PDS zur Begr\u00fcndung des Antra-\nges 1/597 auf.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Es handelt sich bei unserem Antrag\num eine Streichung. Wir erachten die Einstellung von\n,,weiteren Mitarbeitern\u201c, was jetzt anstelle von ,,Hilfskr\u00e4f-\nten\u201c gesetzt worden ist, f\u00fcr die p\u00e4dagogische Arbeit nicht\nf\u00fcr notwendig.\nUnser Freistaat Sachsen verf\u00fcgt \u00fcber mehr p\u00e4dagogische\nFachkr\u00e4fte, als wir in den Kindertagesst\u00e4tten zur Zeit brau-\nchen. Unausgebildete als ,,Billigkr\u00e4fte\u201c einzustellen und\nFachkr\u00e4fte zu entlassen, hat unsere Zustimmung nicht und\nliegt sicher auch nicht im Interesse der Kinder und deren\nEltern.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. M\u00f6chte jemand gegen den\nAntrag sprechen? \u2013 Herr Dr. Wildf\u00fchr.\n\nDr. Wildf\u00fchr, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte dagegen\nsprechen.\nDer Tenor oder der Sinn dieses \u00a7 14 Abs. 1 und dieser Re-\ngelung, wie sie dort gegeben ist, ist der, da\u00df bew\u00e4hrte Mit-\narbeiter, die bisher in den Einrichtungen gearbeitet haben\nund keinen p\u00e4dagogischen Abschlu\u00df haben, auch weiter\nbesch\u00e4ftigt werden k\u00f6nnen. Dieser Paragraph ist nicht da-\nf\u00fcr vorgesehen, da\u00df damit Billigkr\u00e4fte eingesetzt werden.\nIch mu\u00df die Linke Liste/PDS fragen, ob sie diese Leute auf\ndie Stra\u00dfe setzen will.\n\n(Frau Zschoche, Linke Liste/PDS: Wollen Sie damit\nsagen, da\u00df Sie die Ausgebildeten entlassen? \u2013 \n\nBandmann, CDU: Keine Diskussion! \u2013 \nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Es werden ja \n\nZehntausende entlassen.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Nein, ich mu\u00df hier Einspruch erheben.\nDas ist kein parlamentarischer Brauch.\nMeine Damen und Herren, ich komme zur Abstimmung\nder Drucksache 1/597. Wer mit den vorgeschlagenen \u00c4n-\nderungen im Abs. 1 Satz 1 einverstanden ist, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Danke sch\u00f6n. Bei wenigen\nZustimmungen und Stimmenthaltungen wurde dieser An-\ntrag mehrheitlich abgelehnt.\nEs ist noch abzustimmen: Abs. 5, Ziffer 1, die Worte ,,ein-\nschlie\u00dflich der Zahl der Mitarbeiter\u201c sind zu streichen.\nWer mit dieser Streichung einverstanden ist, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier das gleiche\nStimmverhalten. Der Antrag ist mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe jetzt die Drucksache 1/562 der Fraktion der SPD\nzur Begr\u00fcndung auf.\n\nFrau Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Gerade in der Frage der Gruppenst\u00e4rke sind viele\nAntr\u00e4ge an uns herangetragen worden. Dies ist doch im\nGesetz festzuschreiben; denn gerade die gegenw\u00e4rtige Fi-\nnanzlage l\u00e4\u00dft bef\u00fcrchten, da\u00df, wenn keine Festschreibung\nim Gesetz vollzogen wird, die Gruppenst\u00e4rke jederzeit\nnach oben ver\u00e4ndert werden k\u00f6nnte. Und dies kann nicht\nim Interesse der Kinder sein.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wer m\u00f6chte gegen den\nAntrag sprechen? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, bringe ich\ndiesen Antrag zur Abstimmung. Wer dem Antrag Druck-\nsache 1/562 seine Zustimmung geben will, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist der Antrag mehr-\nheitlich abgelehnt.\nIch komme jetzt zur Abstimmung \u00fcber den \u00a7 14. Wer dem\n\u00a7 14 in der vorliegenden Fassung des Ausschusses seine\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei mehreren Stimmenthaltungen und Gegenstimmen ist\ndieser Paragraph in der Fassung des Ausschusses ange-\nnommen.\nZum \u00a7 15 liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Ich bringe\nihn deshalb zur Abstimmung. Wer dem \u00a7 15 in der Fas-\nsung des Ausschusses seine Zustimmung geben will, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei mehreren\nStimmenthaltungen ist dieser Paragraph mehrheitlich an-\ngenommen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1242\n\n\n\nIch rufe jetzt \u00a7 16 auf und bitte um Begr\u00fcndung der Druck-\nsache 1/598, eingebracht von Linke Liste/PDS.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Werte\nAbgeordnete! Wir halten es f\u00fcr unabdingbar, da\u00df sich\nKrippenerzieherinnen und Kinderg\u00e4rtnerinnen regelm\u00e4\u00dfig\nweiterbilden; das ist im Gesetz verankert. Wir wollen eine\nBedingung festschreiben und bitten um Erweiterung durch\n,,\u2026 mit Gehaltsweiterzahlung\u201c. Wir wissen alle: Im Frei-\nstaat Sachsen verf\u00fcgen wir noch nicht \u00fcber ein ,,Bildungs-\nurlaubsgesetz\u201c, und m\u00f6glicherweise k\u00f6nnte das zwar\nSonderurlaub bedeuten, aber nicht bezahlten Urlaub. F\u00fcr\ndie Notwendigkeit dieser Qualifizierung w\u00fcrden wir eine\nsolche L\u00f6sung nicht bef\u00fcrworten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wer m\u00f6chte gegen den\nAntrag sprechen? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, bringe ich\ndiesen Antrag 1/598 zur Abstimmung. Wer diesem Antrag\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei mehreren Stimmenthaltungen und\nmehreren Zustimmungen ist der Antrag abgelehnt.\nIch komme jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Paragraphen\nselbst. Wer dem \u00a7 16 in der Fassung des Ausschusses seine\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei mehreren Stimmenthaltungen und Ge-\ngenstimmen ist dieser Paragraph mehrheitlich angenom-\nmen in der Fassung des Ausschusses.\nZum \u00a7 17 liegen keine Antr\u00e4ge vor. Ich komme damit zur\nAbstimmung \u00fcber den \u00a7 17 in der Fassung des Ausschus-\nses. Wer diesem Paragraphen seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nmehreren Stimmenthaltungen ist dem Paragraphen so\nmehrheitlich zugestimmt worden.\nIch komme zum \u00a7 18. Hier liegt Ihnen die Drucksache\n1/599, Antrag der Linken Liste/PDS, vor. Ich bitte um Be-\ngr\u00fcndung.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Wir bitten, den \u00a7 18 er-\nsatzlos zu streichen. Der Gesetzestitel hei\u00dft ,,F\u00f6rderung\nvon Kindern in Kindertageseinrichtungen\u201c. Das ist Ta-\ngespflege nicht. Vielleicht k\u00f6nnen Sie mir jetzt bitte einmal\nfolgen! Ich schlage vor, diese F\u00f6rderung in Tagespflege,\ndie ich unterst\u00fctze, in das ,,Ausf\u00fchrungsgesetz zum Kin-\nder- und Jugendhilfegesetz\u201c aufzunehmen. Das steht noch\naus. Also, Sie haben noch eine Chance, Ihren Willen durch-\nzubringen.\n\n(Bewegung im Saal)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wer m\u00f6chte gegen den\nAntrag sprechen? \u2013 Herr Dr. Wildf\u00fchr.\n\nDr. Wildf\u00fchr, CDU: Das Gesetz, das wir jetzt in der Ab-\nstimmung haben, ist ein Ausf\u00fchrungsgesetz zum Kinder-\nund Jugendhilfegesetz. Somit kann die Tagespflege darin\ndefiniert werden.\n\n(Beifall bei der CDU. \u2013 Bewegung im Saal. \u2013 Frau\nZschoche, Linke Liste/PDS: Dann m\u00fcssen Sie es anders\n\nnennen, Herr Minister!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Ich komme zur Abstimmung\n\u00fcber den Antrag 1/599. Wer dem \u00c4nderungsantrag seine\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei mehreren Stimmenthaltungen und we-\nnigen Bef\u00fcrwortungen ist dieser Antrag abgelehnt.\nIch komme damit zur Abstimmung \u00fcber \u00a7 18. Wer dem\n\u00a7 18 in der Fassung des Ausschusses seine Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDanke sch\u00f6n. Bei wenigen Stimmenthaltungen und Gegen-\nstimmen ist dem Paragraphen in der Fassung des Aus-\nschusses zugestimmt.\nZum \u00a7 19 liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Ich werde\nihn deshalb zur Abstimmung bringen. Wer den \u00a7 19 in der\nFassung des Ausschusses seine Zustimmung geben will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nStimmenthaltung und wenigen Gegenstimmen wurde\ndem \u00a7 19 mehrheitlich zugestimmt.\nWir kommen jetzt zum \u00a7 20. Hier liegen zwei Antr\u00e4ge vor,\nder Antrag 1/600, Linke Liste/PDS, und der Antrag 1/640,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Ich bitte um die Begr\u00fcndung der Lin-\nken Liste/PDS zum Antrag Drucksache 1/600.\n\nFrau  Zschoche,  Linke Liste/PDS: Die Fraktion Linke\nListe/PDS zieht diesen Antrag zur\u00fcck. Der Staatsminister\nhat uns vorhin gesagt, da\u00df diese unsere Antr\u00e4ge erf\u00fcllt\nworden sind. Das wu\u00dfte ich in dieser Konkretheit nicht.\nDer Antrag ist f\u00fcr uns hinf\u00e4llig geworden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne zur Begr\u00fcndung des Antrages.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Abgeord-\nnete! Herr Pr\u00e4sident! Wir ziehen unseren Antrag nicht zu-\nr\u00fcck; denn wir m\u00f6chten, da\u00df wir vielleicht hier zum\nAbschlu\u00df doch einem Antrag einmal gemeinschaftlich zu-\nstimmen, und es gibt ja eigentlich keinen Grund, warum\ndiesem Antrag nicht zugestimmt werden sollte.\n\n(Bewegung in Saal)\n\nWir m\u00f6chten auch \u2013 das m\u00fcssen Sie handschriftlich bitte\nnoch erg\u00e4nzen \u2013, da\u00df vor das Wort ,,ErzieherInnen\u201c ,,staat-\nlich anerkannte\u201c gesetzt wird. Ich m\u00f6chte Sie darauf hin-\nweisen oder Ihnen das noch einmal zur Kenntnis bringen,\nda\u00df im Einigungsvertrag Artikel 37, auf den ja in der vor-\nliegenden Gesetzesvorlage hingewiesen wird, im Satz 2 ge-\nschrieben wird, ,,da\u00df in dem in Artikel 3 genannten Gebiet\noder in den anderen L\u00e4ndern der Bundesrepublik\nDeutschland einschlie\u00dflich Berlin-West abgelegte Pr\u00fcfun-\ngen oder erworbene Bef\u00e4higungsnachweise einander\ngleichstehen und die gleichen Berechtigungen verleihen,\nwenn sie gleichwertig sind.\u201c Das ist wichtig. Und der drit-\nte Satz: ,,Die Gleichwertigkeit wird auf Antrag von der\njeweils zust\u00e4ndigen Stelle festgestellt.\u201c\nUnd um da Verhandlungen und Pipapo zu ersparen,\nk\u00f6nnen wir gleich sagen: Wir erkennen hier im Freistaat\nSachsen die KrippenerzieherInnen, Kinderg\u00e4rtnerInnen,\nKinderdiakonInnen als ,,staatlich anerkannte ErzieherIn-\nnen\u201c an. Das hei\u00dft, die Berufsbezeichnungen, die in den\nAltbundesl\u00e4ndern \u00fcblich sind, werden \u00fcbertragen auf die\nBerufsbezeichnungen, die auf dem Gebiet der ehemaligen\nDDR g\u00fcltig waren. Und da ja die Kultusministerkonferenz,\nwie der Staatsminister erz\u00e4hlte, bereits beschlossen hat,\nda\u00df es gleichwertig ist, w\u00e4re das also mehr oder weniger\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1243\n\n\n\nein formaler Akt. Es w\u00e4re aber auch noch eine Anerken-\nnung der Ausbildung der Erzieherinnen und Erzieher;\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\ndenn \u2013 und das m\u00f6chte ich hier noch einmal sagen \u2013 f\u00fcr\nmich gibt es die DDR als Staat nicht mehr, und Abschl\u00fcsse,\ndie dort gemacht wurden, bed\u00fcrfen meiner Meinung nach\nimmer einer Nachanerkennung durch die rechtsfolgenden\nL\u00e4nder und Staaten, und das w\u00e4re in dem Falle der Frei-\nstaat Sachsen.\n\n(Dr. Reinfried, CDU: Das widerspricht dem \nEinigungsvertrag! \u2013 Unruhe und Bewegung im Saal)\n\nWir bitten also, da\u00df Sie zustimmen. Wie gesagt, ich sehe\nkeine Probleme.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wer m\u00f6chte gegen den\nAntrag sprechen? \u2013 Herr Dr. Wildf\u00fcr.\n\nDr. Wildf\u00fchr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte dagegen\nstimmen. Erstens \u2013 wie schon erw\u00e4hnt \u2013, der Artikel 37 des\nEinigungsvertrages regelt diese Sache. Er ist h\u00f6heres Ge-\nsetz als s\u00e4chsisches Gesetz. Und zweitens m\u00f6chte ich an-\nmerken: Wenn wir das anerkennen, dann w\u00e4re in Sachsen\nund in keinem anderen Land Deutschlands diese Anerken-\nnung rechtswirksam.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. Ich komme damit zur Ab-\nstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag 1/640. Wer diesem\n\u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben will, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei mehreren Stimment-\nhaltungen und wenigen Stimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag\nmehrheitlich abgelehnt.\nIch komme jetzt zur Abstimmung \u00fcber den \u00a7 20. Wer dem\n\u00a7 20 in der Fassung des Ausschusses seine Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer Gegenstimme und mehreren Stimmenthaltungen\nist diesem Paragraphen mehrheitlich zugestimmt.\nIch komme nun zum \u00a7 21. Hier liegen keine \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge vor. Ich komme deshalb zur Abstimmung. Wer dem\n\u00a7 21 in der Fassung des Ausschusses seine Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer Stimme dagegen und mehreren Stimmenthaltun-\ngen ist diesem Paragraphen mehrheitlich zugestimmt.\nMeine Damen und Herren! Ich komme jetzt zur Schlu\u00dfab-\nstimmung.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Wir haben uns gegen-\nseitig gequ\u00e4lt. Ich qu\u00e4le Sie weiter: 20 Abgeordnete bean-\ntragen eine namentliche Abstimmung.\n\n(Unmuts\u00e4u\u00dferungen bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Arm zu heben, wer f\u00fcr\ndiese namentliche Abstimmung ist.\n\n(Zuruf: Sind die 20 denn da? \u2013 Unruhe)\n\nIch kann nicht alle Namen lesen. Ich mu\u00df jetzt mal auf\nEhre und Gewissen fragen: Sind alle, die hier draufstehen,\nauch tats\u00e4chlich anwesend?\n\n(Zurufe aus der CDU-Fraktion)\n\nDann bitte ich, da\u00df sich die Leute doch noch einmal mel-\nden. Hier werden also echte Zweifel angemeldet, da\u00df alle\ndie, die hier unterschrieben haben, auch anwesend sind.\nEin Gesch\u00e4ftsordnungsantrag?\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident, ich\nm\u00f6chte nachfragen: Wo steht in der Gesch\u00e4ftsordnung ge-\nschrieben und wann ist in diesem Hause praktiziert wor-\nden, da\u00df ein Antrag mit 20 Unterschriften gepr\u00fcft wird\ndurch die Nachfrage: Wer ist jetzt noch anwesend?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wir haben nat\u00fcrlich einen Schwund; ich\nsehe das von hier oben. Sie m\u00fcssen mir schon gestatten,\nda\u00df ich die M\u00f6glichkeit sehe, da\u00df jemand gegangen ist.\nAber ich vertraue Ihnen.\n\n(Protestrufe bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Es wird noch einmal bunt jetzt.\nBitte, Herr Bartl.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Die Intention\ndieser Bestimmung in der Gesch\u00e4ftsordnung ist klar:\n20 Abgeordnete dieses Hauses beantragen, da\u00df dar\u00fcber\nnamentlich abgestimmt wird. Die m\u00fcssen nicht hier sein.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nWo steht das? Es steht nicht in der Gesch\u00e4ftsordnung,\ndemzufolge kann es auch nicht zwingend vorgeschrieben\nsein.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, hier ist noch ein Gesch\u00e4ftsord-\nnungsantrag.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte doch einmal\ndarauf hinweisen, da\u00df wir einen gewissen politischen Stil\nin diesem Hause pflegen sollten. Es ist allgemeiner Brauch\nin den Landtagen wie auch im Bundestag, da\u00df die Abge-\nordneten, die eine namentliche Abstimmung fordern, auch\nanwesend sind f\u00fcr diese namentliche Abstimmung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich denke, es ist legitim, da\u00df nur der ab-\nstimmen kann, der anwesend ist, wenn namentliche Ab-\nstimmung gefordert wird.\n\nProf. Dr. Nollau, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Die Fraktion der\nCDU hat heute w\u00e4hrend der gesamten Lesung ,,das Spiel-\nchen\u201c mitgemacht, da\u00df im Grunde genommen \u00fcber Antr\u00e4-\nge, die gar nicht nach der Gesch\u00e4ftsordnung zu stellen\nwaren, abgestimmt worden ist. Die Antr\u00e4ge von Linke Li-\nste/PDS sind z. B. mit 1/363 bezeichnet, und wir haben\n\u00fcber 1/510 abgestimmt. Wir haben das mitgemacht. Nun\nw\u00fcrde ich aber auch einmal die Linke Liste/PDS auffor-\ndern, sich fair und gro\u00dfz\u00fcgig zu verhalten und festzustel-\nlen, ob wirklich 20 Abgeordnete da sind. Wir haben hier\nnachgegeben. Formal h\u00e4tten wir \u00fcber keinen Ab\u00e4nde-\nrungsantrag der Linken Liste/PDS heute hier \u00fcberhaupt\nreden d\u00fcrfen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte darauf\nhinweisen, da\u00df es nicht stimmt, was der Abg. Nollau ge-\nsagt hat. Denn vom Moment der 1. Lesung an hat jeder\nAbgeordnete das Recht, einen \u00c4nderungsantrag zu einem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1244\n\n\n\nGesetzentwurf zu stellen, auch zu einem, der in den Aus-\nschu\u00df verwiesen ist.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nUnd er mu\u00df nicht zu dem Beschlu\u00dfentwurf gestellt wer-\nden. Au\u00dferdem kann man vorneweg erkl\u00e4ren, da\u00df man\ndie Nummer ge\u00e4ndert hat. Das ist nun wirklich nicht das\nProblem.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich gehe\ndavon aus, da\u00df jetzt alle anwesend sind. Wir werden bei\nder namentlichen Abstimmung die Kontrolle f\u00fchren. Bitte\nsch\u00f6n, wir fangen an mit der namentlichen Abstimmung.\n\n(Unruhe)\n\nIch denke, wir sollten etwas Kultur bewahren. Die Ge-\nsch\u00e4ftsordnung sieht vor, da\u00df, wenn 20 unterschrieben\nhaben, dann der Antrag g\u00fcltig ist. Ich mu\u00df jetzt einfach\ndavon ausgehen, da\u00df alle, die unterschrieben haben, auch\nanwesend sind. Wenn wir feststellen, da\u00df das nicht der\nFall ist, werden wir gemeinsam \u00fcberlegen, wie wir uns\ndann verhalten. Bitte sch\u00f6n, Herr Goliasch.\n\nGoliasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte feststellen,\nda\u00df dieses Verfahren \u00e4u\u00dferst zweifelhaft ist und wir den\nProtest meiner Fraktion dagegen einlegen. Wenn es so sein\nkann, k\u00f6nnen wir fr\u00fch 20 Unterschriften sammeln und,\nwenn abends niemand mehr da ist, abstimmen lassen. Wir\nhaben heute erlebt, da\u00df es das Recht der Opposition ist,\nAntr\u00e4ge, die im Ausschu\u00df behandelt worden sind und\ndort keine Mehrheit gefunden haben, noch einmal vor das\nPlenum zu bringen. Wir haben als Fraktion heute erlebt,\nda\u00df Antr\u00e4ge der Linken Liste/PDS vor das Plenum ge-\nbracht wurden, die im Ausschu\u00df einstimmig behandelt\nworden sind, mit der Stimme der PDS!\nIch stelle fest, da\u00df es kein parlamentarischer Stil ist, die\nAusschu\u00dfarbeit zu einem Affentheater zu machen.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es gibt einen Antrag zur Gesch\u00e4ftsord-\nnung.\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Erstens hatten\nSie die Abstimmung einberufen. Damit war die Abstim-\nmung auch er\u00f6ffnet. Sie h\u00e4tten den Gesch\u00e4ftsordnungsan-\ntrag nicht zulassen d\u00fcrfen. Da Sie ihn aber zugelassen\nhaben, m\u00f6chte ich den Vorwurf von Herrn Goliasch zu-\nr\u00fcckweisen, da\u00df wir heute morgen den Antrag unter-\nschrieben haben. Sie sehen, es ist auf der Liste\nnachzupr\u00fcfen, meine Unterschrift ist die dritte, und ich bin\nanwesend, und ich habe vor ca. 20 Minuten diesen Antrag\nunterschrieben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich m\u00f6chte Ihnen jetzt sagen, Herr Abge-\nordneter, da\u00df Sie nicht befugt sind, die Entscheidungen\ndes Pr\u00e4sidenten zu kritisieren. Das haben Sie, bitte sch\u00f6n,\n\u00fcber Ihr Pr\u00e4sidiumsmitglied zu machen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch erteile jetzt dem Herrn Jahr das Wort.\n\nDr. Jahr, CDU: Stimmliste zur namentlichen Abstim-\nmung in der 21. Sitzung \u00fcber Drucksache 1/510:\nUhlmann  \u2013\nUlbricht  Ja\n\nVaatz  \u2013\nDr. Viehweger  Ja\nVoigt, Maika Stimmenthaltung\nDr. Volkmer, Marlies Stimmenthaltung\nWeber, Michael  \u2013\nDr. Weber  \u2013\nWehnert Nein\nDr. Weigel  Ja\nDr. Weise  \u2013\nDr. Wildf\u00fchr  Ja\nWinkler  Ja\nDr. Wirth, Gabriele Stimmenthaltung\nWittig, Barbara Stimmenthaltung\nWitzschel  Ja\nW\u00fcnsche, Eva-Maria  Ja\nDr. Zimmermann  Ja\nZschoche, Brigitte Nein\nAckermann, Leonore Stimmenthaltung\nAdler Stimmenthaltung\nAlbrecht  Ja\nArnold  \u2013\nBandmann  Ja\nBartl Nein\nBeyer  Ja\nProf. Dr. Biedenkopf  Ja\nBinus  Ja\nBolick  Ja\nB\u00f6rner  Ja\nDr. B\u00f6ttger Nein\nDr. B\u00f6ttrich  \u2013\nBr\u00fcckner  Ja\nDr. Buttolo  Ja\nClemens  Ja\nColditz  Ja\nCzok  Ja\nDr. Dierich  Ja\nDr. Donaubauer Stimmenthaltung\nDr. Donner Nein\nDreikopf Stimmenthaltung\nD\u00fcrrschmidt  \u2013\nDyrlich Stimmenthaltung\nElsner Nein\nEnders  Ja\nDr. F\u00f6rster Stimmenthaltung\nFranke  Ja\nDr. Friedrich Nein\nFreiherr von Fritsch, Angelika  Ja\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich  \u2013\nGaber  \u2013\nGallert  Ja\nGangloff, Maria Nein\nGeorgi, Ute  Ja\nGerlach  \u2013\nDr. Gerstenberg Stimmenthaltung\nGoliasch  Ja\nGregori  Ja\nGro\u00df  Ja\nDr. Gr\u00fcning  Ja\nG\u00fcnther  Ja\nde Haas, Friederike  \u2013\nHahn  Ja\nDr. H\u00e4hle  Ja\nH\u00e4hnel  Ja\nDr. Harbauer Stimmenthaltung\nHatzsch Stimmenthaltung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1245\n\n\n\nHauck  Ja\nProf. Dr. Hegewald Nein\nHeinrich  Ja\nHenke, Rita  Ja\nDr. Hielscher  Ja\nHubrig, Andrea  Ja\nDr. Husemann  Ja\nIltgen  Ja\nDr. Jahr  Ja\nJurk Stimmenthaltung\nKannegie\u00dfer  \u2013\nKehl  \u2013\nKeller, Karin  Ja\nDr. Klau\u00dfner  Ja\nKlinnert  \u2013\nKockert  Ja\nKosel Nein\nDr. Krause  Ja\nDr. Krone  Ja\nDr. Kr\u00f6ber  Ja\nKubicek, Annelies Nein\nKulscher, Ursula  Ja\nDr. Kunckel  \u2013\nDr. Kunzmann  \u2013\nK\u00fchnel  \u2013\nK\u00fchnrich  \u2013\nDr. Langer Nein\nDr. Laue  Ja\nLehmann  Ja\nLehner  Ja\nLeroff  Ja\nDr. Lersow  \u2013\nDr. Lippmann  Ja\nLochbaum Stimmenthaltung\nLochmann, Corinna Stimmenthaltung\nMadai  Ja\nM\u00e4dler Stimmenthaltung\nDr. Mannsfeld  Ja\nProf. Dr. Marcus Stimmenthaltung\nMatko  Ja\nMatzke, Cornelia Nein\nMende  Ja\nDr. Metz  Ja\nM\u00fcller  Ja\nM\u00fcller, Kornelia  \u2013\nDr. M\u00fcnch  Ja\nNoack  Ja\nProf. Dr. Nollau  Ja\nDr. Nowak  Ja\nOtt  Ja\nPausch  Ja\nPfordte  Ja\nPietzsch  Ja\nPlobner Stimmenthaltung\nProf. Dr. Porsch Nein\nDr. Prei\u00dfler Stimmenthaltung\nRade  Ja\nRasch  Ja\nReber  Ja\nDr. Reinfried  Ja\nDr. Richter, Christoph  Ja\nRichter, Hans-J\u00fcrgen  \u2013\nRichter, Joachim  \u2013\nRichter, Wolfgang  Ja\nRohwer  Ja\n\nDr. R\u00f6\u00dfler  Ja\nDr. Rudorf  \u2013\nRush, Antje Stimmenthaltung\nSachse  Ja\nSandig  Ja\nSchicke  Ja\nSchiemann  Ja\nSchimpff  Ja\nDr. Schindler Stimmenthaltung\nSchmidt  Ja\nSchneider, Angela Nein\nDr. Schramm  \u2013\nSchreier Nein\nDr. Schubert  \u2013\nSchwarz, Gisela Stimmenthaltung\nSpantig  Ja\nSprotte  Ja\nDr. Starke Stimmenthaltung\nStempell  Ja\nStetter, Inge  \u2013\nDr. S\u00fc\u00df  Ja\nTempel Stimmenthaltung\nTeubner  Ja\nThomaschk  \u2013\nDr. Tiedt Stimmenthaltung\nTippach  \u2013\nTr\u00f6ger  Ja\nDanke.\n\n(Vorwegnahme des Ergebnisses: 88 Ja-Stimmen, 16 Nein-\nStimmen, 26 Stimmenthaltungen.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ja bitte.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich habe gegen dieses\nGesetz gestimmt, obwohl ich wei\u00df, da\u00df es dringend\nerforderlich ist, da\u00df der Freistaat Sachsen ein Gesetz \u00fcber\nund f\u00fcr Kindertageseinrichtungen bekommt und es ja nun\nauch ohne Probleme bekommen wird, so wie die Abstim-\nmung verlaufen ist. Ich habe gegen dieses Gesetz ge-\nstimmt, weil meiner Meinung nach in diesem Gesetz f\u00fcr\nmich wesentliche Dinge nicht geregelt sind. Das ist zum\neinen der altersunabh\u00e4ngige Rechtsanspruch, das ist zum\nzweiten die ganzt\u00e4gige Betreuung, die in jedem Fall ge-\nw\u00e4hrleistet werden sollte, und das ist zum dritten, um die\nwesentlichsten Punkte zu nennen, da\u00df die Elternbeitr\u00e4ge\nnicht konkret festgehalten werden durch das Gesetz.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. Noch etwas zwischen-\ndurch. Bevor wir das Ergebnis feststellen, kann ich Ihnen\nein anderes Ergebnis bekanntgeben. Und zwar das Ergeb-\nnis aus Bonn: In Bonn haben 320 Abgeordnete f\u00fcr Bonn\ngestimmt und 337 f\u00fcr Berlin.\n\n(Starker, anhaltender Beifall bei allen Fraktionen)\n\nMeine Damen und Herren! Mit diesem Schwung werden\nwir auch noch die restlichen f\u00fcnf Tagesordnungspunkte\nheute \u00fcber die Runden bekommen. Bevor wir das Ergebnis\ndieser Abstimmung jetzt vorliegen haben, m\u00f6chte ich\nHerrn Hatzsch bitten, da\u00df er uns das Wahlergebnis f\u00fcr die\nehrenamtlichen Richter bekanntgibt.\n\nHatzsch, SPD: Meine Damen und Herren! Das Ergebnis\nder Wahl der ehrenamtlichen Richter bei den Bezirksge-\nrichten des Freistaates Sachsen zur 21. Sitzung des S\u00e4chsi-\nchen Landtages am Donnerstag, dem 20. 6. 91:\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1246\n\n\n\nAbgegebene Stimmen 142, ung\u00fcltige Stimmen 1, g\u00fcltige\nStimmen demzufolge: 141. Daraus ergibt sich, f\u00fcr die Wahl\nwaren mindestens 71 Stimmen erforderlich.\nNicht gew\u00e4hlt wurden beim Bezirksgericht Dresden, Ab-\nteilung Verwaltungsrecht, Jens Loreck, 109 Gegenstimmen,\nDr. Carmen Wolotschenko, 107 Gegenstimmen, und Dr.\nUwe Gr\u00fchn, 98 Gegenstimmen. Alle anderen Kandidaten\nwurden gew\u00e4hlt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n, Herr Hatzsch. \u2013 Liegt jetzt\ndas Ergebnis vor? \u2013 Ja, so spannend k\u00f6nnen Abstimmun-\ngen sein. Wir warten jetzt noch ein paar Sekunden, dann\nhaben wir das auch hier.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte f\u00fcr die CDU-\nFraktion die Bitte \u00e4u\u00dfern, da\u00df Sie uns bitte auch das Ergeb-\nnis bekanntgeben, ob die 20 Personen, die die\nUnterschriften geleistet haben, anwesend waren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wir haben das hier gepr\u00fcft und best\u00e4ti-\ngen die Anwesenheit dieser 20 Personen. \u2013 Wenn Sie ge-\nstatten, w\u00fcrde ich in der Tagesordnung fortfahren und\nauch Ihnen das Ergebnis dann etwas versp\u00e4tet bekanntge-\nben, da ja die Entscheidung, die Abstimmung erfolgt ist.\n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf:\n\nTagesordnungspunkt 7:\n\n2. Lesung des Gesetzes zur Einrichtung eines Landespersonalausschusses\n\nDrucksache 1/185,  Antrag der Staatsregierung\nDrucksache 1/485, Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\n\nDazu liegt ein \u00c4nderungsantrag der Linken Liste/PDS,\nDrucksache 1601, vor. Wie vom Pr\u00e4sidium beschlossen,\nwerden zuerst die Vertreter der Fraktionen ihre Redebei-\ntr\u00e4ge bringen. Anschlie\u00dfend wird dann dem Sprecher des\nInnenausschusses das Wort erteilt. Es ist festgelegt, da\u00df in\nfolgender Reihenfolge gesprochen wird: CDU, SPD, Linke\nListe/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und F.D.P. Ich bitte die\nCDU, mit ihrem Redebeitrag zu beginnen.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Mit dem Gesetz zur Er-\nrichtung eines Landespersonalausschusses steht heute\nsicher ein Gesetz zur Verabschiedung an, das in der \u00d6f-\nfentlichkeit kein gro\u00dfes Aufsehen erregen wird,\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\ndessen praktische Umsetzung aber f\u00fcr den weiteren Auf-\nbau des Freistaates Sachsen von einiger Bedeutung sein\nkann. Gerade in den neuen Bundesl\u00e4ndern werden auf ab-\nsehbare Zeit einige Ausnahmen von den grunds\u00e4tzlichen\nbeamtenrechtlichen Vorgaben erforderlich sein, um eine\ngut funktionierende Verwaltung aufzubauen. Nach den im\nEinigungsvertrag getroffenen Regelungen ist bisher der\nBundespersonalausschu\u00df f\u00fcr die Zulassung von Ausnah-\nmen von beamtenrechtlichen Regelungen zust\u00e4ndig. Diese\nRegelung erscheint wenig zweckm\u00e4\u00dfig.\nZum einen ist der Bundespersonalausschu\u00df nat\u00fcrlich pri-\nm\u00e4r mit den ihm zugewiesenen Aufgaben im Bereich der\nBundesbeamten besch\u00e4ftigt. Die beamtenrechlichen Ent-\nscheidungen f\u00fcr Beamte der neuen Bundesl\u00e4nder\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nwerden damit allenfalls am Rande mit getroffen, zumal die\nZust\u00e4ndigkeit nach dem Einigungsvertrag f\u00fcr alle neuen\nL\u00e4nder gegeben ist.\nZweitens ergibt sich f\u00fcr den Bundespersonalausschu\u00df die\nSchwierigkeit einer gewissen Problemferne. Dies f\u00fchrt\ndazu, da\u00df infolge einer fehlenden Detailkenntnis der Inte-\nressenlagen und Bed\u00fcrfnisse vor Ort die Gefahr besteht,\nda\u00df die Entscheidungen das Bundespersonalausschusses\nnicht immer ganz sachgerecht sein k\u00f6nnten.\n\nMit der Errichtung eines s\u00e4chsischen Landespersonalaus-\nschusses im Vorgriff auf ein s\u00e4chsisches Landesbeamten-\ngesetz k\u00f6nnen diese Schwierigkeiten vermieden werden.\nDurch eine ausschlie\u00dfliche Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Beamte des\nFreistaates Sachsen und eine gr\u00f6\u00dfere Sachn\u00e4he kann si-\nchergestellt werden, da\u00df die Entscheidungen des Aus-\nschusses mit der erforderlichen Sorgfalt und einem\nentsprechenden Problembewu\u00dftsein getroffen werden.\nDie Sicherung einer intensiven inhaltlichen Auseinander-\nsetzung mit den an den Personalausschu\u00df herangetrage-\nnen Problemen wird zus\u00e4tzlich damit erreicht, da\u00df nach\nder im Innenausschu\u00df fast einstimmig aufgenommenen\nErg\u00e4nzung des \u00a7 7 Abs. 1 in Angelegenheiten von grund-\ns\u00e4tzlicher Bedeutung dem Beschwerdef\u00fchrer das Recht\neinger\u00e4umt wird, die Anh\u00f6rung von Gewerkschaften und\nBerufsvertretungen zu verlangen.\nInsgesamt bleibt festzuhalten, da\u00df der Innenausschu\u00df in\neiner vom Willen zum Konsens getragenen Beratung zu\neinem einstimmigen Ergebnis kam. Mit der gefundenen\nRegelung haben wir sicher das Ziel erreicht, die Einrich-\ntung eines funktionsf\u00e4higen Landespersonalausschusses\nzu erm\u00f6glichen, der die erforderlichen beamtenrechtlichen\nAusnahmeentscheidungen verantwortungsbewu\u00dft trifft.\nAus diesem Grund bleibt mir nichts anderes mehr zu sa-\ngen, als dem Landtag die Annahme dieses Gesetzes zu\nempfehlen. \u2013 Ich danke Ihnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt den Vertre-\nter der SPD, hier zu sprechen.\n\nDr. Starke, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die bereits in der 1. Lesung des Gesetzes zur\nEinrichtung eines Landespersonalausschusses ge\u00e4u\u00dferten\nBedenken der SPD konnten auch in den Ausschu\u00dfberatun-\ngen nicht v\u00f6llig ausger\u00e4umt werden, obwohl durch den\nAusschu\u00df einige Verbesserungen vorgenommen wurden.\nWir haben es besonders begr\u00fc\u00dft, da\u00df die betroffenen Ge-\nwerkschaften und die Vertreter betroffener Beamter ein\nMitwirkungsrecht erhalten.\nBem\u00e4ngeln m\u00fcssen wir weiterhin, da\u00df mit diesem Gesetz\nein neues Teilrecht geschaffen wurde, da dieses Gesetz in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1247\n\n\n\nden gro\u00dfen Zusammenhang eines Beamtengesetzes f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen geh\u00f6rt. Dieses sogenannte Beamten-\ngesetz f\u00fcr Sachsen mu\u00df aber erst noch erarbeitet werden.\nDie SPD sieht f\u00fcr das vorliegende Gesetz zwar Hand-\nlungsbedarf, aber wir bringen gleichzeitig zum Ausdruck,\nda\u00df das Berufsbeamtentum in seiner herk\u00f6mmlichen Form\nf\u00fcr uns damit nicht festgeschrieben ist, und wir behalten\nuns vor, \u00fcber das k\u00fcnftige Beamtenrecht in Sachsen noch\ngr\u00fcndlich nachzudenken. Die von uns in Aussicht genom-\nmene Zustimmung zu diesem Gesetz beinhaltet also den\nVorbehalt einer \u00dcberpr\u00fcfung unserer Position zum her-\nk\u00f6mmlichen Beamtenrecht. \u2013 Ich danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt die Linke\nListe/PDS, hier zu sprechen.\n\nUhlmann, Linke Liste/PDS: Werter Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Wie bereits meine Fraktions-\nkollegin in der 1. Lesung des Gesetzes ausf\u00fchrte, unter-\nst\u00fctzt die Fraktion Linke Liste/PDS die Auffassung, da\u00df\nder Freistaat Sachsen einen Landespersonalausschu\u00df mit\nmehr Rechten haben sollte, der real die anstehenden Pro-\nbleme in den neuen Bundesl\u00e4ndern tiefgr\u00fcndig regeln soll-\nte.\nDie Bedenken w\u00e4hrend der 1. Lesung des Gesetzes, die\nwir hier anmahnten, sind weitestgehend ausger\u00e4umt; da\ndie Geschichte uns lehrt, da\u00df die Interpretation von\nRechtsbegriffen und die Auslegung von gesetzlichen Rege-\nlungen von den jeweiligen Machtverh\u00e4ltnissen abh\u00e4ngig\nsind \u2013 und dies konnten wir heute live erleben durch die\nAusf\u00fchrung des Kollegen Schimpff zum 2. Tagesord-\nnungspunkt \u2013, bestehen wir darauf, da\u00df Gesetze so gere-\ngelt sind, da\u00df keine Widerspr\u00fcche in ihnen entstehen. Auf\neinen Schwerpunkt oder auf einen, auf diesen Wider-\nspruch m\u00f6chte ich hinweisen.\nDer \u00a7 3 Abs. 1 garantiert, da\u00df die Mitglieder des Lande-\nspersonalausschusses unabh\u00e4ngig und nur dem Gesetz\nunterworfen sind, und bestimmt, da\u00df sie wegen ihrer T\u00e4-\ntigkeit weder dienstlich gema\u00dfregelt noch benachteiligt\nwerden d\u00fcrfen. Im Widerspruch dazu steht eigentlich \u00a7 4,\nder hier lediglich regelt, da\u00df der Ministerpr\u00e4sident die\nDienstaufsicht \u00fcber diesen Ausschu\u00df f\u00fchrt. Dienstaufsicht\nschlie\u00dft Aufsicht und Weisungsbefugnis ein, und aus die-\nsem Grunde bin ich daf\u00fcr, da\u00df dort eine entsprechende\nRegelung eingebracht wird, um diesen Zweifel der Wei-\nsungsbefugnis auszur\u00e4umen. Dazu liegt ein \u00c4nderungsan-\ntrag vor, und dazu w\u00fcrde ich dann an gegebener Stelle\nsprechen. \u2013 Danke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt den Vertre-\nter von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne ans Mikrofon.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Wir verzichten an dieser Stelle und zu\ndieser sp\u00e4ten Stunde auf einen ausf\u00fchrlichen Redebeitrag,\nweil uns angesichts der dr\u00e4ngenden Probleme in unserem\nLand die Bedeutung des Beamtenrechts relativ gering er-\nscheint.\nTrotzdem haben wir hier Anla\u00df, noch einmal unsere\ngrunds\u00e4tzlichen Zweifel an der generellen \u00dcbernahme des\nbisherigen Beamtenrechts anzumelden. Das w\u00e4re aber eine\neigene Debatte wert, und ich empfehle deswegen, sich an\ndieser Stelle der Stimme zu enthalten. \u2013 Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte den Vertreter der F.D.P., jetzt\ndas Wort zu nehmen.\n\nRade, F.D.P.: Das Landespersonalausschu\u00dfgesetz \u2013 es\ndr\u00e4ngt, es wurde schon gesagt. Die Beamten sollen ein ent-\nsprechendes Rechtsverh\u00e4ltnis bekommen.\nEs handelt sich um 10 Paragraphen. Meine Damen und\nHerren, die Synopse liegt uns vor, stimmen wir dar\u00fcber\nab! \u2013 Ich danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Der Staatsminister Dr. Krause hat ums\nWort gebeten.\n\nDr. Krause, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine verehrten Damen und Herren! Dem Ihnen vorlie-\ngenden Entwurf eines Gesetzes zur Einrichtung eines Lan-\ndespersonalausschusses liegen folgende \u00dcberlegungen\nzugrunde:\nIm Einigungsvertrag ist bestimmt, da\u00df die L\u00e4nder ver-\npflichtet sind, bis 31. 12. 1992 ihr Beamtenrecht zu regeln.\nIch m\u00f6chte Ihnen die Zusage geben, wir werden dem\nLandtag noch in diesem Jahr ein Landesbeamtengesetz f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen vorlegen. Bis zur Regelung eines\nLandesbeamtenrechtes gelten die bundesrechtlichen Rege-\nlungen in den neuen L\u00e4ndern. Die Zulassung von Aus-\nnahmen der beamtenrechtlichen Regelung des Bundes ist\nnach dem Einigungsvertrag dem Bundespersonalausschu\u00df\n\u00fcbertragen. Die Begr\u00fcndungen daf\u00fcr hat ja der Sprecher\nder CDU-Fraktion gegeben. Sie sind auch identisch mit\nden Aussagen der Staatsregierung.\nIch denke, da\u00df es m\u00f6glich sein wird, bei diesem Konsens\nauch einen guten Abschlu\u00df dieses Gesetzes zu erreichen. \u2013\nIch danke Ihnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt den Aus-\nschu\u00dfvorsitzenden, Herrn Ulbricht, hier zu sprechen.\n\nUlbricht, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Damen und\nHerren! Ich verstehe den Herrn Dr. B\u00f6ttger jetzt nun gar\nnicht mehr, da er sagt, er empfiehlt hier, sich der Stimme\nzu enthalten. Ich m\u00f6chte den letzten Satz des Protokolls\nder Ausschu\u00dfsitzung verlesen: ,,Der Ausschu\u00df beschlo\u00df\neinstimmig, dem Landtag zu empfehlen, das Gesetz mit\nden \u00c4nderungen des Innenausschusses zu verabschie-\nden.\u201c\n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nIch denke schon, wenn ein Vertreter von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fc-\nne nicht dabei war oder doch dabei gewesen sein sollte \u2013\nSie m\u00fc\u00dften sich wirklich in Ihren Aussagen dann auch so\nbewegen und auch korrigieren. \u2013 Danke.\n\n(Dr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich war nicht \nim Ausschu\u00df.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Entsprechend\nder Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, das Gesetz\nparagraphenweise abzustimmen. Es liegt zum \u00a7 4 ein \u00c4n-\nderungsantrag vor. Ich schlagen Ihnen deshalb vor, \u00fcber\ndie \u00a7\u00a7 1 bis 3, dann \u00fcber den \u00a7 4 und schlie\u00dflich \u00fcber die\n\u00a7\u00a7 5 bis 10 abzustimmen. Wenn Sie mit dieser Verfahrens-\nweise einverstanden sind, bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Gibt es gegenteilige Meinungen? \u2013 Nein. Stimmen-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1248\n\n\n\nhaltungen? \u2013 Damit haben Sie dieser vorgeschlagenen Ver-\nfahrensweise zugestimmt.\nMeine Damen und Herren! Ich komme jetzt zur Abstim-\nmung \u00fcber die \u00a7\u00a7 1 bis 3, Gesetz zur Errichtung eines Lan-\ndespersonalausschusses. Zu diesen Paragraphen liegen\nkeine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Ich stelle sie deshalb gemein-\nschaftlich zur Abstimmung. Wer den \u00a7\u00a7 1 bis 3 in der Fas-\nsung des Ausschusses seine Zustimmung geben will, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei mehreren\nStimmenthaltungen wurden die \u00a7\u00a7 1 bis 3 mehrheitlich an-\ngenommen.\nIch bitte jetzt, zu \u00a7 4 den \u00c4nderungsantrag von Linke Li-\nste/PDS, Ihnen vorliegend in Drucksache 1/601, zu be-\ngr\u00fcnden.\n\nUhlmann, Linke Liste/PDS: Sehr geehrte Damen und\nHerren! Werter Herr Pr\u00e4sident! Ich will das ganz kurz\nmachen \u2013 die Begr\u00fcndung steht ausf\u00fchrlich auf dem An-\ntrag \u2013 und m\u00f6chte Sie h\u00f6flichst noch auf das Bundesbeam-\ntengesetz verweisen, das ebenfalls diese L\u00f6sung so regelt\nim \u00a7 104. Dort steht: ,,Die Dienstaufsicht \u00fcber die Mitglie-\nder des Bundespersonalausschusses f\u00fchrt im Auftrag der\nBundesregierung der Bundesminister des Innern.\u201c\nSie unterliegt den sich aus \u00a7 97 ergebenden Einschr\u00e4nkun-\ngen, und diese sind identisch mit denen, wie sie im \u00a7 3\nAbs. 1 genannt wurden. Aus diesem einfachen Grunde bit-\nte ich darum, da\u00df im \u00a7 4 eindeutig geregelt wird, da\u00df die\nDienstaufsicht in dem Sinne eingeschr\u00e4nkt ist, und bitte,\ndem Antrag stattzugeben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand gegen den Antrag spre-\nchen? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, bringe ich diesen \u00c4n-\nderungsantrag, die Ihnen vorliegende Drucksache 1/601,\nzur Abstimmung. Wer diesem Antrag seine Zustimmung\n\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei mehreren Daf\u00fcrstimmen und mehreren Enthaltungen\nist dieser \u00c4nderungsantrag abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Ich komme jetzt zur Abstim-\nmung \u00fcber den \u00a7 4 in der vorliegenden Fassung des Innen-\nausschusses. Wer diesem Paragraphen in der vorliegenden\nFassung des Innenausschusses seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Gegenstimme und mehreren Stimmenthaltungen ist\ndieser \u00a7 4 in der vorliegenden Fassung angenommen.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber die \u00a7\u00a7 5 bis 10. Hier\nliegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Wer diesen \u00a7\u00a7 5 bis 10\nin der Fassung des Innenausschusses seine Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei mehreren Stimmenthaltungen sind auch diese Paragra-\nphen in der Fassung des Ausschusses mehrheitlich ange-\nnommen worden.\nIch komme damit zur Schlu\u00dfabstimmung. Wer dem Ge-\nsetz zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei mehreren Stimmenthaltungen ist dieses\nGesetz mit Mehrheit angenommen. \u2013 Damit ist der Tage-\nsordnungspunkt 7 abgearbeitet.\nIch habe noch eine Nachholepflicht. Das Ergebnis der Ab-\nstimmung zum Gesetz zur F\u00f6rderung von Kindern in Ta-\ngeseinrichtungen in Sachsen ergab 88 Ja-Stimmen,\n16 Nein-Stimmen und 26 Stimmenthaltungen. Damit ist\nauch dieses Gesetz beschlossen und der Tagesordnungs-\npunkt 6 abgearbeitet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Wir komme jetzt zum\n\nTagesordnungspunkt 8:\n\n2. Lesung des Gesetzes \u00fcber den Brandschutz und Hilfeleistung der Feuerwehren bei\nUngl\u00fccksf\u00e4llen und Notst\u00e4nden im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 1/209, Antrag der Staatsregierung\nDrucksache 1/486, Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\n\nAuch hier schlage ich Ihnen vor, zuerst die Sprecher der\nFraktionen hier vortragen zu lassen, dann \u2013 wenn ge-\nw\u00fcnscht \u2013 den Minister und dann den Ausschu\u00dfvorsitzen-\nden. \u2013 Wenn Sie damit einverstanden sind, werden wir so\nverfahren. Ich bitte den Sprecher der CDU-Fraktion, hier\ndas Wort zu nehmen. \u2013 Wer ist der Sprecher der CDU-\nFraktion? \u2013\n\n(Der Sprecher der CDU-Fraktion meldet sich nicht. \u2013 Un-\nruhe im Saal)\n\nEr ist offensichtlich von der Feuerwehr!\n\n(Heiterkeit)\n\nDie Redezeit ist auf 3 Minuten festgelegt.\n\nPietzsch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die vorliegende Drucksache 1/486 mit der anh\u00e4ngli-\nchen Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses, die ich\nhier nicht verlesen m\u00f6chte, liegt Ihnen allen vor. Es gibt\nzwei Schreibfehler zu berichtigen.\n\nIch bitte Sie, mal den \u00a7 12 aufzuschlagen. Hier liegt im\nAbsatz 3 ein Fehler vor. In der vorletzten Zeile mu\u00df es\nnach ,,\u2026 herabgesetzt w\u00fcrde\u201c hei\u00dfen, ,,kann die Rechts-\naufsichtsbeh\u00f6rde die Errichtung einer Werkfeuerwehr an-\nordnen\u201c, denn die jetzige Formulierung gibt absolut\nkeinen Sinn. Das ist wirklich ein Vertauschungsfehler.\n\nDes weiteren bitte ich darum, den \u00a7 21 aufzuschlagen. Da\ngibt es auch einen Schreibfehler, den wir hier noch mit\nkorrigieren m\u00fc\u00dften, und zwar \u00a7 21 Absatz 3 Punkt 5. Dort\nmu\u00df es hei\u00dfen nach ,,\u00a7 6\u201c: Komma \u2013 da fehlt das Komma,\nund das letzte Wort ,,und\u201c mu\u00df weggestrichen werden\nund davor ein Punkt gesetzt werden. Das ist ein reiner\nSchreibfehler. Also: nach \u00a7 6 ein Komma und das letzte\n,,und\u201c wegstreichen und einen Punkt davorsetzen.\n\nDie Erarbeitung dieses Beschlu\u00dfvorschlages fand gro\u00dfen\nKonsens im Innenausschu\u00df. Es wurden 25 \u00c4nderungen\neingearbeitet. Dabei waren nur 3, wo einmal eine Gegen-\nstimme zu vermerken war. Wir sehen hier, da\u00df wir sehr\nkonsensf\u00e4hig gearbeitet haben. Ich m\u00f6chte daf\u00fcr allen\nrecht herzlich danken, auch Herrn Pfeiffer, der uns hier\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1249\n\n\n\ntatkr\u00e4ftig mit unterst\u00fctzt hat, und vor allen Dingen auch\nallen Angeh\u00f6rigen der Feuerwehren vor Ort, wo wir uns\nRat geholt haben.\nIch bitte Sie, dieser Beschlu\u00dfempfehlung zuzustimmen. \u2013\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Ich bitte jetzt den Vertreter der\nSPD zu sprechen.\n\nDreikopf, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ob links oder rechts, ob liberal \u2013 die Feuerwehr l\u00f6scht\n\u00fcberall!\n\n(Heiterkeit \u2013 lebhafter Beifall)\n\nUnter diesem Motto sind die Beratungen gef\u00fchrt worden.\nIch bin auch froh \u00fcber den Konsens, der gefunden worden\nist. Besonders froh bin ich, da\u00df der Ausschu\u00df auch ein-\nstimmig beschlossen hat, da\u00df die Mittelbeh\u00f6rden nicht\nfestgeschrieben wurden im Gesetz. Wir sind auch gl\u00fcck-\nlich dar\u00fcber, da\u00df der Staatsminister eine einheitliche Sat-\nzung, eine Mustersatzung, erarbeiten wird f\u00fcr die\nFeuerwehr und da\u00df einheitliche Verh\u00e4ltnisse im Lande\nherrschen.\nDie SPD stimmt diesem Gesetz zu in der Hoffnung, da\u00df\nauch im Freistaat Sachsen die Feuerwehr rot bleiben wird.\n\u2013 Vielen Dank.\n\n(Heiterkeit \u2013 lebhafter Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der Linken\nListe/PDS, hier zu sprechen.\n\nUhlmann, Linke Liste/PDS: Werter Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Auch die Fraktion Linke Li-\nste/PDS kann diesem Entwurf zustimmen. Die Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses ist wesentlich\nbesser als der ersteingebrachte Entwurf. Und aus diesem\nGrund habe ich auch keinerlei Bedenken.\n\n(Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der F.D.P.,\nhier zu sprechen.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nFeuerwehr soll man nicht aufhalten, Feuerwehr soll l\u00f6-\nschen. Und dazu braucht sie ein entsprechendes Gesetz,\ndem die F.D.P. zustimmt.\nIch bitte, noch eine Anmerkung machen zu d\u00fcrfen: Diese\n2. Lesung findet im 150. Jahr des Bestehens der Freiwilli-\ngen Feuerwehr in Mei\u00dfen statt, das am 17. Juli dieses Jah-\nres gefeiert wird. Es ist die \u00e4lteste in ganz Deutschland\nbeurkundete. \u2013 Danke.\n\n(Lebhafter Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt einen Vertreter von B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Unsere Fraktion schlie\u00dft\nsich den Ausf\u00fchrungen des Kollegen Rade vollinhaltlich\nan. \u2013 Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, jetzt h\u00f6ren\nwir noch den Bericht des Ausschusses.\n\nUlbricht, CDU: Meine Damen und Herren! Dann will ich\nauch meinen Beitrag liefern. Ich schlage Ihnen vor, da\u00df wir\n\u00fcber das Gesetz, da es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge gibt, im\nGanzen abstimmen. Wenn Sie mit dieser Verfahrensweise\neinverstanden sind, bitte ich darum, da\u00df wir so verfahren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich stelle somit das Gesetz \u00fcber den\nBrandschutz und Hilfeleistung der Feuerwehren bei Un-\ngl\u00fccksf\u00e4llen und Notst\u00e4nden im Freistaat Sachsen in der\nvom Ausschu\u00df vorgeschlagenen Fassung als Ganzes zur\nAbstimmung. Wer dem Gesetz zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthal-\ntung ist das Gesetz mehrheitlich angenommen.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 8 abgearbeitet. Ihnen\nzur Kenntnis: Das gesamte Gesetz hat 7 Minuten Bera-\ntungszeit gehabt.\n\n(Beifall)\n\nMeine Damen und Herren! Wir behandeln im\n\nTagesordnungspunkt 9:\n\n2. Lesung des Gesetzes \u00fcber den privaten Rundfunk und neue Medien in Sachsen\n(S\u00e4chsisches Privatrundfunkgesetz)\n\nDrucksache 1/373, Antrag der Staatsregierung\n\nDazu liegt Ihnen auch die Beschlu\u00dfempfehlung des Aus-\nschusses f\u00fcr Kultur und Medien und der Bericht als\nDrucksache 1/514 vor. Dazu gibt es einen \u00c4nderungsan-\ntrag der SPD, Drucksache 1/629; und einen weiteren An-\ntrag, der mir gerade gereicht wird, einen Antrag der\nFraktion Linke Liste/PDS, Ihnen in der Drucksache 1/633\nvorliegend.\n\nEs ist vom Pr\u00e4sidium folgende Rednerreihenfolge festge-\nlegt: Es spricht zuerst Linke Liste/PDS, danach F.D.P.,\nSPD, CDU und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Anschlie\u00dfend erh\u00e4lt\nder Sprecher des Ausschusses f\u00fcr Kultur und Medien,\nwenn gew\u00fcnscht, das Wort. Ich bitte also den Vertreter\nvon Linke Liste/PDS, jetzt zu sprechen.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Heute wurde in die Reihen der Oppo-\nsition der Ball geworfen, der da hie\u00df: Konstruktive Mitar-\nbeit w\u00fcrde selbst blockiert. \u2013 Ich nehme den Ball auf und\nwerfe ihn zur\u00fcck.\n\nAn sich ist das, was hier vorliegt und vom Ausschu\u00df erar-\nbeitet wurde, ein Papier, dem man nur zustimmen kann.\nUnd es ist erfreulich, wie weit wir uns in einzelnen Positio-\nnen angen\u00e4hert und damit den Gesetzentwurf bereichert\nhaben. W\u00e4re nur eben dieser \u00a7 29 nicht. Der \u00a7 29 wird sich\ndadurch schon als Dreh- und Angelpunkt auch der kurzen\nDebatte, die hier unumg\u00e4nglich ist, erweisen. Das ist lo-\ngisch, denn mit diesem Paragraphen ist unserer Meinung\nnach \u00fcber Geb\u00fchr die Zahl der Landtagsmitglieder festge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1250\n\n\n\nschrieben, und auch der Wahlmodus, der dort verfa\u00dft ist,\nmag uns nicht behagen.\nWir meinen, das ist eine gewisse Machtergreifung in H\u00f6r-\nfunk und Fernsehen mit juristischen Mittel und der Ver-\nsuch, per Gesetz dies auf lange Sicht zu sichern. Das\nk\u00f6nnen wir nicht akzeptieren. Vielmehr will es uns darum\ngehen, da\u00df die gesellschaftlich relevanten Kr\u00e4fte in gr\u00f6\u00dfter\nBreite und Vielfalt \u2013 geht es ja hier um die Errichtung eines\nprivaten Rundfunks in Sachsen \u2013 vertreten sind. Es geht\nuns um Meinungsvielfalt, und es geht uns um die M\u00f6g-\nlichkeit, auch die Meinungsvielfalt nicht nur in den be-\nstimmten Gremien, sondern auch in der Struktur des\nprivaten Fernsehens zu erm\u00f6glichen.\nAlso: Es ist eigentlich schade, da\u00df wir hier nun stehen und\nsagen: Das Gesetz m\u00f6chten wir schon, nur der \u00a7 29 hindert\nuns daran, dem zuzustimmen. Schade \u2013 schade \u2013 schade.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt den Vertre-\nter der F.D.P.\n\nOtt, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Diskussion um den Gesetzentwurf f\u00fcr den privaten\nRundfunk l\u00e4\u00dft sich in zwei verschiedene Bereiche untertei-\nlen: einmal in den, wo es um Sachpunkte ging, und in den,\nwo es um politische Punkte ging. Ich mu\u00df sagen, auch mir\nist es, wie meinem Vorredner, sehr angenehm aufgefallen,\nin welch konstruktivem Klima wir in diesem Ausschu\u00df\ndas Gesetz unter Beihilfe der Staatskanzlei \u2013 der ich f\u00fcr\nihre sachkundige Beratung auch hier noch einmal nach-\ndr\u00fccklich danken m\u00f6chte \u2013 beraten und, ich glaube, aus\nunser aller Sicht in den Ver\u00e4nderungen, die reingekom-\nmen sind, dieses Gesetz verbessert haben.\nEs sind durch Antr\u00e4ge von CDU und Opposition die offe-\nnen Kan\u00e4le st\u00e4rker betont worden. Es ist eine ungl\u00fcckliche\nVerquickung der Kirche als Mitglied der Versammlung ei-\nnerseits und Veranstalter andererseits aufgehoben worden.\nEs ist vor allen Dingen \u2013 ich glaube, das ist f\u00fcr unsere\ns\u00e4chsischen Interessen, wenn wir kleine s\u00e4chsische Verle-\nger hier starkhalten wollen \u2013 die Macht der gro\u00dfen Verlage\neingeschr\u00e4nkt worden. Hier hatten wir eine lange Diskus-\nsion. Ich habe mich sehr gefreut, da\u00df wir hier zu einem\nKompromi\u00df gekommen sind. Die Fensterprogramme sind\nst\u00e4rker betont worden, also das, was wir alle wollten: Von\nSachsen, f\u00fcr Sachsen, in Sachsen ist st\u00e4rker betont worden.\nUnd \u2013 wie schon angef\u00fchrt \u2013 in einigen Paragraphen eine\naus meiner Sicht etwas ungl\u00fcckliche Betonung der Kirche\nin diesem Bereich zur\u00fcckgedr\u00e4ngt worden. Das waren die\nsachlichen Bereiche.\nUnd ich m\u00f6chte hier gerade nochmal den Kollegen der\nCDU auch danken f\u00fcr die lange und ausdauernde Ausein-\nandersetzung, die wir hier gepflegt haben, und da\u00df wir\nauch in kleineren Kreisen au\u00dferhalb des Ausschusses das\nnoch beraten haben, um hier einen m\u00f6glichst breiten Kon-\nsens zu finden.\nDie liberale Fraktion in diesem Landtag sieht im sachlichen\nBereich all ihre Probleme erkannt und auch erf\u00fcllt. Leider\nhaben nat\u00fcrlich auch wir ein gro\u00dfes Problem mit dem \u00a7 29.\nWir haben Ihnen verschiedene Antr\u00e4ge, abweichend von\ndem, was wir jetzt im Bericht des Ausschusses finden, vor-\ngegeben, die auch sozusagen verschiedene H\u00e4rtegrade auf-\nzeigen, die wir bereit waren mitzutragen. Hier konnten Sie\nnicht mitgehen. Ich mu\u00df jetzt ganz einfach um Ihr Ver-\nst\u00e4ndnis bitten, da\u00df die F.D.P.-Fraktion ein Gesetz, in dem\nzweimal der d\u2019Hondt in so einem wichtigen Gremium wie\nder Versammlung drin ist, nicht mittragen kann und wir\n\ndeswegen gegen dieses Gesetz stimmen m\u00fcssen, auch\nwenn wir aufgrund der konstruktiven Zusammenarbeit in\nden Sachfragen wirklich behaupten m\u00fcssen: Es ist ein gu-\ntes Gesetz dabei herausgekommen. Aber einen d\u2019Hondt\nkann die Fraktion der F.D.P. hier nicht akzeptieren. \u2013 Ich\ndanke Ihnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich danke. \u2013 Ich bitte den Vertreter der\nSPD.\n\nDyrlich, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Ich mache auch eine Kurzfassung meiner\nRede.\nWir freuen uns, da\u00df es gelungen ist, in den \u00a7 2 den Grund-\nsatz hineinzuschreiben, da\u00df \u00f6ffentlich-rechtlicher und pri-\nvater Rundfunk der freien, individuellen, \u00f6ffentlichen\nMeinungsbildung dient. Das ist sehr wichtig f\u00fcr uns gewe-\nsen.\nWir freuen uns, da\u00df noch eindeutiger im \u00a7 4 festgeschrie-\nben worden ist der Auftrag des \u00f6ffentlich-rechtlichen\nRundfunks nach Grundversorgung.\nWir freuen uns, da\u00df wir einen Kompromi\u00df mit der Mehr-\nheitsfraktion gefunden haben, was den Offenen Kanal und\nweitere vielf\u00e4ltige Formen lokaler Programme betrifft. Das\nist nun im \u00a7 3 aufgenommen worden. Das war ein aus-\ndr\u00fccklicher Antrag meiner Fraktion. Ich w\u00fcrde mich nur\nwiederholen.\nDie schwersten Bedenken \u2013 und die sind leider nicht aus-\nger\u00e4umt \u2013 haben wir zum \u00a7 29. Das sind \u00e4hnliche Beden-\nken, wie wir sie gestern zum MDR-Staatsvertrag ge\u00e4u\u00dfert\nhaben. Wir bedauern, da\u00df hier kein Kompromi\u00df m\u00f6glich\nzu sein scheint. Vor allem k\u00f6nnen wir dem nicht zustim-\nmen, da\u00df ein gro\u00dfer Teil gesellschaftlicher Gruppierungen,\nInteressengruppen aus der Versammlung ausgeschlossen\nwerden bzw. sich nur \u00fcber ein sogenanntes Ticketverfah-\nren hineinheben lassen k\u00f6nnen. Dieses Ticketverfahren\nhalten wir nicht f\u00fcr staatsfern bzw. parteienfern. Das ist\nder Hauptgrund, warum wir diesem Paragraphen in kei-\nner Weise und damit auch dem Gesetz \u2013 falls unser \u00c4nde-\nrungsantrag nicht angenommen wird \u2013 zustimmen\nk\u00f6nnen.\nZuletzt m\u00f6chte ich noch sagen: Grunds\u00e4tzlich freuen wir\nuns, da\u00df es den Autoren gelungen ist \u2013 das habe ich auch\nschon in der 1. Lesung betont, aber ich mu\u00df es hier noch\neinmal wiederholen \u2013, da\u00df es gelungen ist zu garantieren,\nda\u00df k\u00fcnftig in Sachsen \u00f6ffentlich-rechtliche, private, kom-\nmerzielle und nichtkommerzielle, landesweite, regionale\nund zugleich \u00f6rtliche Rundfunkprogramme m\u00f6glich sein\nwerden. \u2013 Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. Ich bitte jetzt den Vertreter\nder CDU, hier zu sprechen.\n\nGro\u00df, CDU: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich habe den schriftlichen Ausf\u00fchrungen meines\nFraktionskollegen Herrn Dr. Gr\u00fcning als Ausschu\u00dfberich-\nterstatter ebenfalls nicht viel hinzuzuf\u00fcgen. Ich hatte eben-\nfalls den Eindruck, da\u00df wir eine sehr gute\nArbeitsatmosph\u00e4re im Ausschu\u00df hatten, und inhaltliche\nund programmatische Zielsetzungen waren nach meinem\nDaf\u00fcrhalten unumstritten. Deshalb kann ich nur mein Be-\ndauern ausdr\u00fccken, wenn die Fraktionen der SPD und\nF.D.P. nicht zustimmen k\u00f6nnten. Wir haben ja wirklich die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1251\n\n\n\nM\u00f6glichkeiten des Konsenses ausgesch\u00f6pft. Und wenn die\nMehrheitsfraktion in bestimmten Dissenspunkten dann\nvon ihrer Mehrheit Gebrauch macht, dann hat das nichts\nmit Machtall\u00fcren zu tun, denn sonst k\u00f6nnten wir ja die\nMehrheiten abschaffen.\nIch m\u00f6chte zum vorliegenden Entwurf nur noch folgendes\nsagen, auch im Hinblick auf den \u00a7 29. In den alten Bundes-\nl\u00e4ndern sind die Interessengruppen in 40 Jahren gewach-\nsen. Es hat sich dort eine gewisse Balance, auch eine\nStabilit\u00e4t der Balance herausgebildet. In den neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern leben wir in einer Zeit des Umbruchs \u2013 des\nUmbruchs der Denkweisen, des Umbruchs des wirt-\nschaftlichen und sozialen Gef\u00fcges. Und damit ist ja auch\neine gewisse Dynamik in diesen gesellschaftlichen Prozes-\nsen verbunden, auch eine gewisse Unausgewogenheit, und\nwir wissen ja: Die eingetragenen Vereine schie\u00dfen im Mo-\nment wie Pilze aus dem Boden, und viele davon werden\nauch wieder verschwinden. Deshalb bin ich schon der Mei-\nnung, meine Damen und Herren, da\u00df die im Landtag ver-\ntretenen Parteien und Vereinigungen in ihren Mehrheiten\neine gewisse Bedeutung f\u00fcr die Stabilit\u00e4t in der Versamm-\nlung haben, von der hier die Rede ist. Und noch ein letztes\nWort zur Staatsferne. Ja, Staatsferne \u2013 bin ich ganz daf\u00fcr.\nAber es wird immer so getan, meine Damen und Herren,\nals g\u00e4be es ein Ideal der Parteiferne. Das ist doch ein St\u00fcck\nUnehrlichkeit, um nicht zu sagen: Heuchelei.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWer die Rundfunklandschaft in den einschl\u00e4gigen Ver\u00f6f-\nfentlichungen verfolgt, dem kann doch nicht entgehen, da\u00df\n\u00f6ffentlich Parteiferne gepredigt wird, und hinter den Ku-\nlissen dreht sich das Personalkarussell, parteipolitisch an-\ngetrieben. Da wird ein Intendant entlassen, da wird noch\nein Intendant entlassen, und das manchmal sogar bei vol-\nlen Bez\u00fcgen \u00fcber Jahre hinaus. Also, ich hei\u00dfe das nicht\ngut, aber das ist doch die harte Realit\u00e4t.\nIch bitte Sie also, dem Gesetz hier zuzustimmen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, das\nWort zu nehmen.\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Lieber Herr Gro\u00df, Sie haben\nv\u00f6llig recht, es geht v\u00f6llig demokratisch zu. Die Mehrhei-\nten sind ein Ergebnis des W\u00e4hlerverhaltens, und auch das\nmu\u00df den W\u00e4hlern mit der Zeit klar werden, was es bedeu-\ntet, einen Zettel in eine Urne zu stecken.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Linke Liste/PDS und SPD\n\u2013 Stempell, CDU: Das haben sie schon gewu\u00dft.)\n\nAber eben jener besagte \u00a7 29 ist im Ausschu\u00df mit 8 zu 6\nStimmen beschlossen worden. Und das zeigt seine\nSchmerzhaftigkeit an diesem Detail.\nIch m\u00f6chte jetzt meine Vorredner nicht wiederholen. Unse-\nre Fraktion schlie\u00dft sich mit allen Bedenken der gesamten\nbisher aufgetretenen Opposition an. Aber an diesen Details\nsind unsere Hoffnungen und Illusionen von Kompro-\nmi\u00dfbereitschaft und Konzilianz der Mehrheitspartei zu-\nsammengebrochen, und deshalb gen\u00fcgt dieser eine\nParagraph f\u00fcr uns, da\u00df wir mit diesem Gesetz leider nicht\nmitgehen k\u00f6nnen.\nIch mu\u00df auch an dieser Stelle sagen, da\u00df ich die Zusam-\nmenarbeit mit der Staatskanzlei als sehr angenehm emp-\n\nfunden habe. Sehr viele Gedanken haben eindringen k\u00f6n-\nnen, und vielleicht hat sich gerade auf diesen Umstand\ndiese eben besagte Hoffnung begr\u00fcndet. \u2013 Danke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. Ich bitte jetzt den Vertreter des\nAusschusses zu sprechen, wenn gew\u00fcnscht. Das scheint\noffensichtlich nicht der Fall zu sein. Ich schlage Ihnen des-\nhalb f\u00fcr die Abstimmung vor: Es liegen zwei Antr\u00e4ge zu\n\u00a7 29 vor. Wir k\u00f6nnten deshalb die \u00a7\u00a7 1 bis 28 beschlie\u00dfen\nund dann nach Aussprache zum \u00a7 29 abstimmen. Und\ndann \u00fcber die \u00a7\u00a7 30 bis 47 abstimmen.\nWenn Sie mit dieser Verfahrensweise einverstanden sind,\ndann bitte ich um Ihre Zustimmung. \u2013 Danke sch\u00f6n. Ist\njemand dagegen? \u2013 Enth\u00e4lt sich jemand der Stimme? \u2013 Wir\nhaben einen einstimmigen Beschlu\u00df. Ich bedanke mich.\nWir kommen somit zur Abstimmung der \u00a7\u00a7 1 bis 28 in der\nFassung des Ausschusses. Wer diesen Paragraphen seine\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Ist jemand dagegen? \u2013 Enth\u00e4lt sich\njemand der Stimme? \u2013 Damit sind diese Paragraphen ein-\nstimmig angenommen.\nWir kommen jetzt zum \u00a7 29. Dazu liegen zwei \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge vor. \u00c4nderungsantrag Fraktion Linke Liste/PDS,\nDrucksache 1/633. Ich bitte um die Begr\u00fcndung.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Die Begr\u00fcndung ist ja eigentlich\nschon gegeben, und wir m\u00f6chten auf diesem Prinzip be-\nharren, nicht aus Beharrungsverm\u00f6gen, sondern der De-\nmokratie wegen, da\u00df sich der Landtag, da\u00df sich das, was\nunter Staat und Landtag zu verstehen ist, lieber ferne hal-\nten solle und damit eine gr\u00f6\u00dfere M\u00f6glichkeit f\u00fcr die sehr\nbunte Landschaft der gesellschaftlich relevanten Kr\u00e4fte ge-\ngeben sei. Unserer Meinung nach reicht es, wenn die Frak-\ntionen des Landtages in diesem Gremium mit je einem\nVertreter vertreten sind. Deswegen dieser Antrag.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte jemand gegen\ndiesen Antrag sprechen?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Ich m\u00f6chte gegen diesen Antrag\nsprechen.\nDas im Gesetz vorgesehene Verfahren ist gemeinhin \u00fcblich\nin den alten Bundesl\u00e4ndern, wenigstens bei sehr vielen\nRundfunkanstalten. Die Minderheiten sind ausreichend\nber\u00fccksichtigt, indem jede Fraktion einen Vertreter \u2013 unab-\nh\u00e4ngig von der Zahl ihrer Abgeordneten \u2013 entsenden\nkann, und wir sollten bedenken, da\u00df wir nicht nur Vertre-\nter unserer Parteien sind, sondern zum Gro\u00dfteil auch Ver-\ntreter unserer Wahlkreise, die uns direkt in dieses\nParlament gew\u00e4hlt haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. Wir kommen damit zur\nAbstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag Drucksache\n1/633. Wer diesem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei mehreren Stimmen daf\u00fcr umd mehreren Stimmen da-\ngegen ist dieser Antrag mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe jetzt den \u00c4nderungsantrag 1/629 auf und bitte um\ndie Begr\u00fcndung durch die SPD.\n\nFrau Wittig, SPD: Auch wir haben als SPD-Fraktion\neinen \u00c4nderungsantrag zu dem besagten \u00a7 29 vorgesehen,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1252\n\n\n\ndenn auch wir k\u00f6nnen der Versammlung der Landesan-\nstalt, so wie es in der gegebenen Vorschrift vorgesehen ist,\nnicht zustimmen.\nWir beantragen die Streichung der variablen Gruppe. Hier\nmu\u00df ich allerdings auf einen Fehler hinweisen. Wir hatten\nuns auch bezogen auf Schriftst\u00fcck 1/373. Im Schriftst\u00fcck\n1/514 ist es die Nummer 1/17.\nDas hei\u00dft also, wenn Sie Staatsferne, Parteiferne und B\u00fcr-\ngerferne wirklich wollen, dann stimmen Sie bitte unserem\nAntrag zu.\n\n(Goliasch, CDU: Wir wollen keine B\u00fcrgerferne.)\n\nHabe ich Ferne gesagt?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das kann passieren bei so sp\u00e4ter Stunde.\n\nFrau Wittig, SPD: Ich bitte um Verzeihung. Es ist schon\nsp\u00e4t. Ich habe nat\u00fcrlich B\u00fcrgern\u00e4he gemeint!\nUnd nun im einzelnen etwas konkreter. Wir pl\u00e4dieren\nauch daf\u00fcr, da\u00df der Kulturauftrag des Rundfunks gew\u00e4hr-\nleistet werden sollte, so da\u00df wir also mindestens drei Ver-\ntretern der Kunst- und Kulturschaffenden zustimmen.\nDar\u00fcber hinaus sehen wir, da\u00df wichtige soziale Gruppen\nausgespart sind, wie zum Beispiel der Umweltschutzver-\nband, die Vertreter der Senioren,  die Vertreter der Behin-\nderten, der Verbraucherverband, die Universit\u00e4ten, die\nJugend.\n\n(Goliasch, CDU: Der Vertriebenenverband)\n\nDes weiteren halten wir es nicht f\u00fcr erforderlich, ein Mit-\nglied der Staatsregierung in die Versammlung zu entsen-\nden, und au\u00dferdem d\u00fcrfen nicht die Fraktionen des\nLandtages entscheiden, welche gesellschaftlichen Gruppen\nrelevant sind. In der Beibehaltung dieses variablen Teils\nsehen wir die M\u00f6glichkeit der politischen Manipulation\nund eine zu starke Pr\u00e4senz der im Lande herrschenden\nPolitik.\nDeshalb, gerade in der Zusammensetzung der Versamm-\nlung der Landesanstalt m\u00fcssen sich Staats- und Parteiferne\nwiderspiegeln.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. M\u00f6chte jemand gegen den\nAntrag sprechen?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Ich m\u00f6chte gegen diesen Antrag\nsprechen.\nDer Antrag widerspricht sich in seiner Begr\u00fcndung selbst.\nEs wird gesagt, das Parlament soll nicht \u00fcber gesellschaft-\nlich relevante Gruppen befinden. Es sind aber alle Grup-\npen in diesem Antrag aufgez\u00e4hlt und werden damit in den\nRang von gesellschaftlich relevanten Gruppen erhoben.\nDas ist, schlicht gesagt, Unsinn.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung.\n\nDyrlich, SPD: Wir wollen einfach nicht, da\u00df sich etwa der\nSportverband oder ein anderer Verband in Sachsen bei\neiner Fraktion in diesem Land erst anbiedern m\u00fcssen, um\nsozusagen in die Versammlung zu kommen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich stelle fest, das war kein Antrag zur\nGesch\u00e4ftsordnung. Herr Gr\u00fcning, ich bitte Sie weiterzure-\nden.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Na ja, die SPD hat im Ausschu\u00df der\nEntsendung von zwei Vertretern der Kultur zugestimmt.\nDiesen Beschlu\u00df haben wir einstimmig gefa\u00dft, und ich\nwei\u00df nicht, warum jetzt ein \u00c4nderungsantrag erfolgt. Mir\nerscheint die Vorlage der Staatsregierung als sinnvoller.\nHerr Gro\u00df hat es dargelegt: Es sind wesentlich mehr Ver-\nb\u00e4nde als hier von der SPD aufgef\u00fchrt, die in Frage kom-\nmen k\u00f6nnten, und wir als Parlamentarier sollten dazu zu\ngegebener Zeit unser Urteil f\u00e4llen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Ott, jetzt mu\u00df ich Sie fragen, ich\nwollte Ihnen eigentlich das Wort erteilen, weil Sie zuerst\nam Mikrophon standen. Ich m\u00f6chte hier eine Ausnahme\nmachen und Sie bitten, noch Ihr Anliegen vorzutragen.\n\nOtt, F.D.P.: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. Ich wollte ei-\ngentlich nur den Nichtausschu\u00dfmitgliedern ein getreuli-\nches Abbild der Diskussion im Ausschu\u00df geben, indem ich\ngegen diesen Antrag stimme.\nErstens mal ist die F.D.P. der Meinung, da\u00df ein Vertreter\nder Staatsregierung sehr wohl in diese Versammlung hin-\neingeh\u00f6rt, damit man ihn dort eben auch in die Verant-\nwortung nehmen kann. Das ist besser, als wenn er\nau\u00dfensteht.\nDes weiteren k\u00f6nnen wir nat\u00fcrlich auch einen SPD-An-\ntrag, der bei den Parteien den d\u2019Hondt vorsieht, nicht mit-\ntragen. An der Stelle m\u00f6chte ich darauf aufmerksam\nmachen \u2013 auch gegen\u00fcber Herrn Gro\u00df \u2013, da\u00df die Parteien\ndas einzige Gremium in dieser ganzen Aufz\u00e4hlung sind,\nbei denen irgendein Kr\u00e4fteverh\u00e4ltnis da ist, da\u00df der Aus-\nschu\u00df selbst bei den Kirchen auf parit\u00e4tisch gegangen ist,\num hier Kr\u00e4fteverh\u00e4ltnisse nicht zu gewichten, da\u00df sich\naber eine Festschreibung, wie es die SPD tut bei den gesell-\nschaftlich relevanten Gruppen, ohne dem Landtag einen\nSpielraum zu lassen, um jetzt sich noch entwickelnde\nGruppen ber\u00fccksichtigen zu k\u00f6nnen, nicht tr\u00e4gt, weswe-\ngen die F.D.P. ablehnt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Meine Damen und Her-\nren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\nche 1/629. Wer dieser Drucksache seine Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei mehreren Stimmenthaltungen und mehreren Zustim-\nmungen ist dieser Antrag mehrheitlich abgelehnt.\nWir kommen damit zur Abstimmung des \u00a7 29. Wer die-\nsem Paragraphen in der Fassung des Ausschusses seine\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Bei vielen Gegen-\nstimmen ist diesem Paragraphen mehrheitlich zugestimmt\nworden.\n\n(Zurufe, da\u00df nicht nach Stimmenthaltungen \ngefragt worden ist.)\n\nEine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten?\n\nDr. Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte mein Ab-\nstimmungsverhalten erl\u00e4utern. Ich habe gegen \u00a7 29 ge-\nstimmt, weil Abs. 1 Ziffer 17 meines Erachtens einen\ngravierenden Mangel enth\u00e4lt. Meine Forderung im Bera-\ntungsverfahren lautete, neben den in Ziffer 17 genannten\nInteressengruppen auch die Vertriebenen mit aufzuneh-\nmen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1253\n\n\n\nIch m\u00f6chte ausdr\u00fccklich betonen, da\u00df ich selbst nicht Mit-\nglied eines Vertriebenenverbandes bin, aber ich bin im\nletzten Kriegsjahr in Oberschlesien geboren und habe von\ndaher eine pers\u00f6nliche Beziehung zu diesem Problem. Die\nVertriebenen sind eine bedeutende gesellschaftliche Gr\u00f6\u00dfe.\nSie sind wichtig in sozialer, in historischer und kultureller\nHinsicht. Rund ein F\u00fcnftel der Bev\u00f6lkerung Sachsens ist\nzum Kreis der Vertriebenen zu z\u00e4hlen; nicht in Vertriebe-\nnenverb\u00e4nden organisiert, aber zu diesem Kreis zu z\u00e4hlen.\nDa\u00df diese gro\u00dfe Gruppe im Gesetz keine Ber\u00fccksichtigung\nfindet, ist f\u00fcr mich ein Hinweis darauf, da\u00df sich auch\ndieses Hohe Haus mit der Bew\u00e4ltigung der deutschen Ver-\ngangenheit schwertut.\n\nWir sprechen oftmals den Begriff Toleranz aus und klagen\nihn ein f\u00fcr Ausl\u00e4nder, f\u00fcr Asylanten; der Gruppe der Ver-\ntriebenen haben wir diese Toleranz hier verwehrt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wir kommen damit zur Abstimmung\n\u00fcber \u00a7\u00a7 30 bis 47. Wer diesen Paragraphen in der Fassung\ndes Ausschusses seine Zustimmung geben will, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthal-\ntung sind diese Paragraphen mehrheitlich angenommen\nworden.\n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun das Gestz \u00fcber\nden privaten Rundfunk und neue Medien in Sachsen in\nder vom Ausschu\u00df vorgeschlagenen Fassung als Ganzes\nzur Abstimmung. Wer diesem Gesetz zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei zwei\nStimmenthaltungen und mehreren Gegenstimmen ist die-\nsem Gesetz zugestimmt worden. Damit ist das Gesetz be-\nschlossen.\nBitte jetzt eine Wortmeldung.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Mein Abstimmungsver-\nhalten erkl\u00e4rt sich daraus, da\u00df ich den W\u00e4hlerwillen so\ninterpretiere: Meine W\u00e4hler und, ich denke, \u00fcberhaupt alle\nW\u00e4hler in Sachsen haben uns gew\u00e4hlt, weil sie bestimmen\nwollten, wer die Gesetze macht und wer die Regierung\nbildet. Aber sie haben nicht dar\u00fcber bestimmen wollen,\nwer in den Aufsichtsgremien der \u00f6ffentlich-rechtlichen\nund der privaten Rundfunkanstalten sitzt. Das war nicht\nder Wille des W\u00e4hlers. Ich verstehe ihn so, da\u00df er sich auf\ndie ersten beiden Gewalten bezieht.\n\n(Beifall bei Teilen der Opposition)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist der\nTagesordnungspunkt 9 abgearbeitet.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 10:\n\nAussetzen des Religionsunterrichtes/Ethik f\u00fcr ein Jahr\n\nDrucksache 1/328, Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und Stellungnahme der Staatsregierung\n\nWir haben im Pr\u00e4sidium festgelegt, da\u00df ein Mitglied der\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne als Antragsteller zuerst das\nWort erh\u00e4lt. Die weitere Reihenfolge ist dann CDU, SPD,\nF.D.P., Linke Liste/PDS. Die Redezeit betr\u00e4gt drei Minu-\nten. \u2013 Es gibt jetzt einen Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung.\n\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! In dem Beschlu\u00dfantrag steht, da\u00df die\nRegelung zum Religionsunterricht/Ethik aus der Be-\nschlu\u00dffassung zum Landesschulgesetz auf ein Jahr ausge-\nsetzt werden solle. Die Beschlu\u00dffassung hat aber heute\nstattgefunden. Damit ist nach meiner Meinung der Antrag\nhinf\u00e4llig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich vermute, da\u00df das jetzt ein Antrag ist,\nden Tagesordnungspunkt abzusetzen. Oder wie soll ich\ndas jetzt deuten?\n\n(Leroff, CDU: Absetzen!)\n\nDann mu\u00df ich jetzt bitten, da\u00df hier dagegen gesprochen\nwird.\n\n(Bewegung im Saal)\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Es ist die Frage, ob es ein\nDagegensprechen wird. Das wird sich gleich herausstellen.\n\nIch m\u00f6chte einmal meiner Meinung Ausdruck verleihen,\nda\u00df ich diesen ganzen Ger\u00e4uschkulissen hier entnehme,\nda\u00df der Verhandlungsgegenstand eh beschlossen ist, und\ninsofern sehe ich nat\u00fcrlich nicht ein, da\u00df wir um diese Zeit\nnoch einmal lange dar\u00fcber reden. Ich frage nur einmal\nganz kurz in den Raum: Bleiben Sie bei Ihrer heute nach-\nmittag gefa\u00dften Meinung? Sind Sie sicher?\n\n(Zurufe von der CDU: Selbstverst\u00e4ndlich)\n\nWenn das so ist, dann ziehe ich diesen Antrag hiermit zu-\nr\u00fcck. Er ist offensichtlich nicht abstimmungsf\u00e4hig.\n\n(Widerspruch und Bewegung im Saal)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Mit der Zur\u00fcckziehung\ndes Antrages brauchen wir auch nicht weiter dar\u00fcber zu\nbefinden. Damit ist der Tagesordnungspunkt 10 aus der\nTagesordnung gestrichen.\n\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nIhnen liegt die Drucksache 1/420 \u2013 Dringlicher Antrag der\nFraktion der SPD \u2013 vor.\n\n(Widerspruch im Saal)\n\nMoment, das ist heruntergenommen von der Tagesord-\nnung. Das haben wir heute morgen schon abgearbeitet.\n\nWir kommen damit zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1254\n\n\n\nTagesordnungspunkt 12:\n\nKleine Anfragen\n\n\u2013 Bildung eines Referates f\u00fcr Ausl\u00e4nderangelegenheiten \u2013 Drucksache 1/340 \u2013 \nAbgeordnete Schwarz, SPD\n\n\u2013 Stand der Vorbereitung neuer Museumsbauten in Dresden \u2013 Drucksache 1/366 \u2013 \nAbgeordnete Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nSie sind zur m\u00fcndlichen Beantwortung als Tagesord-\nnungspunkt aufgenommen worden.\nFrau Schwarz, ich bitte Sie jetzt, zu Ihrer Anfrage zu spre-\nchen.\n\nFrau Schwarz, SPD: Liebe Kollegen! Ihnen allen liegt in-\nzwischen die schriftliche Beantwortung meiner Kleinen\nAnfrage vor, und ich w\u00fcrde Ihnen doch sehr ans Herz\nlegen, sich diese gr\u00fcndlich durchzulesen.\n\n(Zuruf von der CDU: Keine Belehrungen bitte!)\n\nF\u00fcr mich ist es doch ziemlich erschreckend, was darin zum\nAusdruck kommt,\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nund ich glaube, wir sind hier als Landtag gefordert.\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ja, es m\u00fc\u00dfte jetzt eigent-\nlich der Staatsminister dazu Stellung nehmen. Herr Dr.\nButtolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r, wird antworten.\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Staats-\nministerium des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Frau Schwarz, ich habe zun\u00e4chst die Bitte,\nda\u00df Sie mir etwas n\u00e4her erkl\u00e4ren, was Sie so ma\u00dflos an\ndiesen Ausf\u00fchrungen erschreckt. Ich hoffe, da\u00df ich Ihnen\ndann ein klein wenig von Ihren Schrecken nehmen kann.\n\nFrau Schwarz, SPD: Herr Staatssekret\u00e4r! Hier steht ein-\ndeutig, da\u00df zu Fragen von Ausl\u00e4ndern und Asylbewer-\nbern die Stellen im Referat noch nicht einmal besetzt sind.\nIch glaube, da\u00df die Probleme der Ausl\u00e4nder, die sich hier\num Asyl bewerben und die hier auch entsprechende Un-\nterkunft \u2013 Sie gehen darauf in Abs. 2 ein \u2013\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nhaben m\u00fcssen, doch mit mehr, glaube ich, Verwaltungs-\naufwand betrieben werden m\u00fcssen.\n\nDr. Buttolo, Staatssekret\u00e4r: Frau Schwarz, ich darf Sie\ndaran erinnern, da\u00df wir eine Beh\u00f6rde von ca. 35 Personen\nhaben, die sich ausschlie\u00dflich mit den Problemen der Asy-\nlanten im Freistaat Sachsen besch\u00e4ftigt, wo es unter ande-\nrem auch die Abschiebebeh\u00f6rde gibt.\nIch nehme an, da\u00df sich Ihre Anfrage mehr auf die Gesamt-\nsituation der sich mit Ausl\u00e4nder- und Aussiedlerfragen im\nFreistaat Sachsen besch\u00e4ftigenden Personen bezogen hat\nund nicht so sehr auf die direkt im Ministerium des Innern\n\nT\u00e4tigen. Wenn Sie Ihre Frage so verstanden wissen m\u00f6ch-\nten, w\u00fcrde ich darum bitten, da\u00df Sie eine pr\u00e4zisierte\nAntwort, bezogen auf die zentrale Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde,\nnachgereicht bekommen. Denn das ist ein ganz anderer\nSachverhalt. Dort ist es auch von der technischen Ausstat-\ntung her etwas anders. W\u00e4hrend wir in den Ministerien\nnur die normale B\u00fcroausstattung haben, sind wir gegen-\nw\u00e4rtig dabei, eine entsprechende rechentechnische Aus-\nstattung f\u00fcr die zentrale Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde zu konzipieren\nund nach M\u00f6glichkeit noch in diesem Jahr zu installieren.\n\nFrau Schwarz, SPD: Dann w\u00fcrde ich Sie herzlich darum\nbitten, mir noch eine weitere Auskunft \u00fcber diese zentrale\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde zukommen zu lassen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. Ich bitte jetzt die Abgeord-\nnete Frau Ackermann, noch einmal ihre Angelegenheit\nhier vorzutragen.\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Die Antwort der\nStaatsregierung liegt vor, und sie ist zu meiner Zufrieden-\nheit ausgefallen. Ich darf Ihnen die gro\u00dfe Freude machen,\nda\u00df ich jetzt meinen Antrag zur\u00fcckziehe, und ich w\u00fcnsche\nIhnen eine gute Nacht.\n\n(Vereinzelt Beifall; Zurufe)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Ackermann, Sie haben mir etwas\nvorweggenommen.\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Ihnen erst einmal\nein ganz gro\u00dfes Lob zollen f\u00fcr die Mitarbeit hier. Leider\nkommt es nicht bei der Presse an, sie ist nicht mehr anwe-\nsend. Sie haben offensichtlich viel mehr Kondition als die\n\u00d6ffentlichkeit, die uns sonst immer beehrt.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nDaf\u00fcr m\u00f6chte ich Ihnen ganz herzlich danken.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 21. Sit-\nzung des S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4-\nsidium hat die 22. Sitzung f\u00fcr Freitag, den 21. Juni,\n10.00 Uhr, hier in das Haus der Kirche einberufen. Die Ta-\ngesordnung liegt Ihnen vor.\nDie Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages ist geschlossen. Ich\nw\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhauseweg und einen gu-\nten Schlaf.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 23.07 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 8010 Dresden\n\nHERSTELLUNG\n\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,  Franklin-\nstra\u00dfe 17-19,  O \u2013 8020 Dresden,  Tel. 0051 / 471 58 37  und\n471 58 38, Postgirokonto Dresden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 22. Juni 1991\n\n1255\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Wahl der Mitglieder und Stellvertreter des Wahlpr\u00fcfungsausschusses\n\t2 Wahlen der ehrenamtlichen Richter bei den Bezirksgerichten des Freistaates Sachsen\n\t3 Aktuelle Debatte zum Thema: Bedrohung der politischen Kultur durch den Links-und Rechtsextremismus im Freistaat Sachsen\n\t4 1. Lesung Gesetz \u00fcber den \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst im Freistaat Sachsen\n\t5 2. Lesung S\u00e4chsisches Schulgesetz\n\t2 Wahlen der ehrenamtlichen Richter bei den Bezirksgerichten des Freistaates Sachsen\n\t6 2. Lesung des S\u00e4chsischen Kindertagesst\u00e4ttengesetzes\n\t7 2. Lesung des Gesetzes zur Einrichtung eines Landespersonalausschusses\n\t8 2. Lesung des Gesetzes \u00fcber den Brandschutz und Hilfeleistung der Feuerwehren bei Ungl\u00fccksf\u00e4llen und Notst\u00e4nden ...\n\t9 2. Lesung des Gesetzes \u00fcber den privaten Rundfunk und neue Medien in Sachsen (S\u00e4chsisches Privatrundfunkgesetz)\n\t10 Aussetzen des Religionsunterrichtes/Ethik f\u00fcr ein Jahr\n\t11 Tagesordnungspunkt 11\n\t12 Kleine Anfragen\n\n",
    "status": 200
}