{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-08T21:37:20Z",
        "Last-Modified": "2001-10-11T11:19:32Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-11T11:19:32Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "533",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-08T21:37:20Z",
        "date": "2001-10-11T11:19:32Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 1/83 16./17.12.1993",
        "dcterms:created": "1998-10-08T21:37:20Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-11T11:19:32Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-08T21:37:20Z",
        "meta:save-date": "2001-10-11T11:19:32Z",
        "modified": "2001-10-11T11:19:32Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1905",
            "2943",
            "3176",
            "1918",
            "5634",
            "5283",
            "5030",
            "4646",
            "5187",
            "4017",
            "3817",
            "4826",
            "5287",
            "6331",
            "5766",
            "4503",
            "6568",
            "6171",
            "5879",
            "4840",
            "5614",
            "6222",
            "5842",
            "5290",
            "6036",
            "5376",
            "4462",
            "3965",
            "4588",
            "5664",
            "6038",
            "6040",
            "5347",
            "5785",
            "5453",
            "5909",
            "5614",
            "6193",
            "4810",
            "5312",
            "5771",
            "5814",
            "6101",
            "6427",
            "5880",
            "5701",
            "6006",
            "6135",
            "5801",
            "5398",
            "6234",
            "6097",
            "6216",
            "6466",
            "5555",
            "5988",
            "5490",
            "6353",
            "5412",
            "6115",
            "5950",
            "6117",
            "6441",
            "5293",
            "4995",
            "5375",
            "5181",
            "4500",
            "5199",
            "6105",
            "5367",
            "5027",
            "5597",
            "5624",
            "5946",
            "5762",
            "4879",
            "5027",
            "4823",
            "5251",
            "4884",
            "5797",
            "5599",
            "4704",
            "2947",
            "2174",
            "3533"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-08T21:37:20Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-11T11:19:32Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 1/83 16./17.12.1993",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'1_PlPr_83_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 1/83 16./17.12.1993",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "87"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 1/83 16./17.12.1993\n\n\nPlenarprotokoll 1/83\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n83. Sitzung 1. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.04 Uhr Dresden, 16. Dezember 1993, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 19.16 Uhr\nBeginn: 10.03 Uhr Dresden, 17. Dezember 1993, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 14.25 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 5861\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 5861\nBartl, Linke Liste/PDS 5861\nLeroff, CDU 5861\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 5861\nFrau Georgi, F.D.P. 5861\nGoliasch, CDU 5862\nAdler, SPD 5862\nBartl, Linke Liste/PDS 5862\nRade, F.D.P. 5862\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5862\nLeroff, CDU 5863\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 5863\nDr. Krone, CDU 5863\nDr. Krone, CDU 5864\nAdler, SPD 5864\nRade, F.D.P. 5864\nAdler, SPD 5865\nLeroff, CDU 5865\nBartl, Linke Liste/PDS 5865\n\n1  Abberufung des S\u00e4chsischen Datenschutz-\nbeauftragten gem\u00e4\u00df \u00a7 23 Abs. 1 S\u00e4chsisches\nDatenschutzgesetz\nDrucksache 1/4183, Antrag der Fraktion\nder CDU 5866\n\nHatzsch, SPD 5866\n\nWahlhandlung 5866\n\nWahlergebnis vgl. Seite 5872\n\n2  \u2013 Wahl des Ausschusses des S\u00e4chsischen\nLandtages nach Artikel 113 der Verfassung\ndes Freistaates Sachsen (Notparlament)\nDrucksache 1/4086\n\u2013 Nachwahl zur Parlamentarischen Kontroll-\nkommission des S\u00e4chsischen Landtages\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 16 Gesetz \u00fcber den\nVerfassungsschutz im Freistaat Sachsen)\nDrucksache 1/4087, Pkt. 1, Antrag der Fraktion\nder CDU\n\u2013 Nachwahl zur G10-Kommission des\nS\u00e4chsischen Landtages (gem\u00e4\u00df Gesetz\nzur Ausf\u00fchrung des Gesetzes zu Artikel 10\nGrundgesetz im Freistaat Sachsen)\nDrucksache 1/4087, Pkt. 2, Antrag der Fraktion\nder CDU 5866\n\nHatzsch, SPD 5867\n\nWahlhandlung 5867\n\nWahlergebnisse vgl. Seite 5884\n\n3  2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staats-\nvertrag \u00fcber die K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen\nRechts ,,Deutschlandradio\u201c und dem H\u00f6rfunk-\n\u00dcberleitungsstaatsvertrag\nDrucksache 1/3856, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 1/4062, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Kultur und Medien 5868\n\nDyrlich, SPD 5868\nDyrlich, SPD 5869\nKosel, Linke Liste/PDS 5869\nDr. Lersow, SPD 5869\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5870\nOtt, F.D.P. 5870\nProf. Dr. Husemann, CDU 5870\n\n\n\nProf. Dr. Husemann, CDU 5871\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 5871\n\nSchimpff, CDU 5871\n\nFortsetzung zu TOP 1 5872\n\nWahlergebnis 5872\n\n4  2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staats-\nvertrag zwischen dem Freistaat Sachsen und\ndem Land Sachsen-Anhalt \u00fcber die Zusam-\nmenarbeit bei der Raumordnung und Landes-\nplanung im Raum Halle-Leipzig\nDrucksache 1/3949, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 1/4063, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung 5872\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 5872\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5872\nFrau von Fritsch, F.D.P. 5872\nDr. Lippmann, CDU 5873\nDr. Lersow, SPD 5874\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 5875\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5875\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll 5876\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 5876\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 5876\n\n5  2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Ent-\nflechtung der VEB-WAB-Nachfolgegesell-\nschaften und Kommunalisierung der\nWasserversorgung (WAB-Entflechtungsgesetz)\nDrucksache 1/3986, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 1/4064, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung 5877\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5877\nFrau von Fritsch, F.D.P. 5877\nG\u00fcnther, CDU 5878\nGerlach, SPD 5879\nFranke, CDU 5879\nFranke, CDU 5880\nGerlach, SPD 5880\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5880\nSchreier, Linke Liste/PDS 5880\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 5881\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 5882\nDr. Lersow, SPD 5882\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5882\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 5883\nGerlach, SPD 5883\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 5883\n\nFortsetzung zu TOP 2 5884\n\nWahlergebnisse 5884\n\nSpantig, CDU 5884\nStempell, CDU 5884\n\n6  2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches\nGesetz zur Ausf\u00fchrung des Personenstands-\ngesetzes\nDrucksache 1/3230, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 1/4065, Beschlu\u00dfempfehlung des\nInnenausschusses 5884\n\nRade, F.D.P. 5884\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 5884\nRade, F.D.P. 5884\nBandmann, CDU 5885\nRade, F.D.P. 5885\n\nAnnahme des Gesetzes 5885\n\n7  2. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz\n\u00fcber die Reisekostenverg\u00fctung der Beamten\nund Richter (S\u00e4chsisches Reisekostengesetz)\nDrucksache 1/3352, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 1/4066, Beschlu\u00dfempfehlung des\nInnenausschusses 5886\n\nElsner, Linke Liste/PDS 5886\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5886\nRade, F.D.P. 5887\nAlbrecht, CDU 5887\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 5888\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 5888\nDr. Schramm, CDU 5888\nRade, F.D.P. 5889\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5889\nDr. Prei\u00dfler. SPD 5889\nLeroff, CDU 5889\nDr. Prei\u00dfler, SPD 5890\nElsner, Linke Liste/PDS 5890\nDr. Schramm, CDU 5890\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5890\n\n8  2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\n\u00dcbertragung von Zust\u00e4ndigkeiten auf nach-\ngeordnete Beh\u00f6rden\nDrucksache 1/3493, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 1/4067, Beschlu\u00dfempfehlung des\nInnenausschusses 5891\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 5891\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5892\nRade, F.D.P. 5892\nBandmann, CDU 5892\nBandmann, CDU 5893\nRade, F.D.P. 5893\nDr. Prei\u00dfler, SPD 5893\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung\n\n\n\nUlbricht, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium des Innern 5894\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 5895\n\nVer\u00e4nderung der Tagesordnung 5895\n\n9  2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches\nOrdnungswidrigkeitengesetz\nDrucksache 1/3494, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 1/4068, Beschlu\u00dfempfehlung des\nInnenausschusses 5895\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 5896\n\n10 2. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Ver-\nwertung der Liegenschaften der Westgruppe\nder Truppen\nDrucksache 1/3711, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 1/4069, Beschlu\u00dfempfehlung des\nHaushalts- und Finanzausschusses 5896\n\nDr. Hielscher, F.D.P. 5896\nLehmann, CDU 5897\nDr. Feig, SPD 5897\nDr. Lersow, SPD 5898\nDr. Hielscher, F.D.P. 5898\nElsner, Linke Liste/PDS 5898\nElsner, Linke Liste/PDS 5899\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5899\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 5900\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 5902\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5902\nLehmann, CDU 5902\nDr. Lersow, SPD 5902\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 5902\nDr. Lersow, SPD 5903\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5903\nLehmann, CDU 5904\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5904\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 5904\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5905\nGoliasch, CDU 5905\nDr. Lersow, SPD 5905\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 5906\n\n11 2. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Kul-\nturr\u00e4ume im Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches\nKulturraumgesetz)\nDrucksache 1/3712, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 1/4070, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Kultur und Medien 5906\n\nSchimpff, CDU 5906\nDr. Zimmermann, CDU 5907\nDr. Zimmermann, CDU 5908\nDyrlich, SPD 5908\nKosel, Linke Liste/PDS 5908\nKosel, Linke Liste/PDS 5909\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5909\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 5909\nGoliasch, CDU 5911\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 5911\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5911\nDr. Gr\u00fcning, CDU 5911\nLehmann, CDU 5911\nKosel, Linke Liste/PDS 5911\nDr. Gr\u00fcning, CDU 5912\nFrau Wittig, SPD 5912\nWehnert, Linke Liste/PDS 5912\n\n12 EG-Politik\nDrucksache 1/3330, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der SPD, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 5913\n\nDr. Harbauer, SPD 5913\nTippach, Linke Liste/PDS 5913\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5914\nFrau Georgi, F.D.P. 5915\nB\u00f6rner, CDU 5916\nK\u00fchnrich, CDU 5917\nDr. Ermisch, Staatssekret\u00e4r f\u00fcr Bundes- und\nEuropaangelegenheiten 5917\nDr. Harbauer, SPD 5920\n\n13 Bundesgesetz zur weiteren Verl\u00e4ngerung der\nK\u00fcndigungsm\u00f6glichkeiten in der \u00f6ffentlichen\nVerwaltung nach dem Einigungsvertrag\nDrucksache 1/4107, Dringlicher Antrag der\nFraktion der CDU 5920\n\nGoliasch, CDU 5920\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 5920\nBartl, Linke Liste/PDS 5921\nBartl, Linke Liste/PDS 5922\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 5922\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 5923\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 5923\nGoliasch, CDU 5924\n\nFortsetzung der 83. Sitzung am 17. 12. 1993 5924\n\nEr\u00f6ffnung 5924\n\nDr. Rudorf, SPD 5924\nGeburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr\nAbg. Dr. Zimmermann, CDU 5924\n\nFortsetzung TOP 13 5924\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 5925\nBartl, Linke Liste/PDS 5925\nRade, F.D.P. 5925\nLeroff, CDU 5925\nWehnert, Linke Liste/PDS 5926\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5926\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5927\nBartl, Linke Liste/PDS 5927\nBartl, Linke Liste/PDS 5928\nBandmann, CDU 5928\nLeroff, CDU 5928\nSchowtka, CDU 5929\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung\n\n\n\nBartl, Linke Liste/PDS 5929\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 5929\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 5930\nBartl, Linke Liste/PDS 5930\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 5931\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 5931\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 5932\nDr. Kunckel, SPD 5932\nRade, F.D.P. 5933\nLeroff, CDU 5934\nDr. Kunckel, SPD 5934\nBartl, Linke Liste/PDS 5934\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5934\nSchiemann, CDU 5935\nSchiemann, CDU 5936\nDr. Kunckel, SPD 5936\nSchimpff, CDU 5936\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5936\nDr. Nowak, CDU 5936\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5937\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 5937\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 5937\nLeroff, CDU 5937\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5937\n\nAbstimmungen 5938\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 5938\nTippach, Linke Liste/PDS 5938\nDr. H\u00e4hle, CDU 5938\nDr. H\u00e4hle, CDU 5939\nSchiemann, CDU 5939\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 5939\nDr. Kunckel, SPD 5939\nBartl, Linke Liste/PDS 5939\nVaatz, CDU 5939\nDr. Lersow, SPD 5939\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 5940\n\nPers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung zu Protokoll 5940\n\nSchimpff, CDU 5940\n\nBegr\u00fc\u00dfung des Dresdner Kreuzchores \u2013\nWeihnachtslieder 5940\nGoliasch, CDU 5940\n\nFortsetzung TOP 2 5941\n\nBekanntgabe der Wahlergebnisse sowie Erkl\u00e4-\nrungen der Abgeordneten zur Annahme der\nWahl 5941\nBandmann, CDU 5941\nBeyer, CDU 5941\nGoliasch, CDU 5941\nSchiemann, CDU 5941\nStempell, CDU 5941\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5941\nDr. Lersow, SPD 5941\nSandig, CDU 5941\nAlbrecht, CDU 5941\nDr. Lippmann, CDU 5941\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5941\nDr. Hielscher, F.D.P. 5941\nFranke, CDU 5941\nFrau Gruhle, CDU 5941\nHahn, CDU 5942\nHeinz, CDU 5942\nDr. Jahr, CDU 5942\nDr. Klau\u00dfner, CDU 5942\nKlinnert, CDU 5942\nK\u00fchnrich, CDU 5942\nFrau Kulscher, CDU 5942\nDr. Nowak, CDU 5942\nRasch, CDU 5942\nSchimpff, CDU 5942\nAdler, SPD 5942\nDreikopf, SPD 5942\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 5942\nDr. Prei\u00dfler, SPD 5942\nDr. Starke, SPD 5942\nFrau Dr. Volkmer, SPD 5942\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 5942\nWehnert, Linke Liste/PDS 5942\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5942\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5942\nRade. F.D.P. 5943\nLeroff, CDU 5943\nM\u00fcller, CDU 5943\nNoack, CDU 5943\nLehner, CDU 5943\nWehnert, Linke Liste/PDS 5943\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.04 Uhr)\n\n16. Dezember 1993\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne\ndie 83. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Prof.\nDr. Biedenkopf, Herr Dr. Laue, Herr Pietzsch, Herr Loch-\nbaum und Herr Dr. Tiedt.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Dazu gibt es mir vorlie-\ngende folgende Antr\u00e4ge:\nEs liegt mir vor ein als dringlich bezeichneter Antrag der\nFraktion Linke Liste/PDS, Drucksache 1/4046, Obdach-\nlosigkeit. Ich bitte um die Begr\u00fcndung der Dringlichkeit.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Die Fraktion hatte\ndiesen Antrag eingereicht mit dem Versuch, noch im\nMonat Dezember ein Sofortprogramm in Auftrag zu\ngeben, das die Staatsregierung gewisserma\u00dfen ersucht, f\u00fcr\ndas Problem der Obdachlosigkeit eine Konzeption vorzu-\nlegen, auch mit dem Vorschlag, 10 Millionen DM einzu-\nstellen, um dieses Problem schrittweise zu bew\u00e4ltigen.\nWir haben den Medien entnommen, da\u00df der Staatsmini-\nster des Innern innerhalb seines Planteils bereits 5 Millio-\nnen DM f\u00fcr die L\u00f6sung dieses Problems jetzt zun\u00e4chst\nbereitgestellt hat. Wir sehen aus dieser Sicht heraus\nmomentan keine eigentliche Dringlichkeit. Wir sind der\nAuffassung, die Dringlichkeit nehmen wir zur\u00fcck und\nbehandeln das Problem im Januar.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann liegt mir vor ein als dringlich\nbezeichneter Antrag der Fraktion der CDU in der Druck-\nsache 1/4107, Bundesgesetz zur weiteren Verl\u00e4ngerung\nder K\u00fcndigungsm\u00f6glichkeiten in der \u00f6ffentlichen Verwal-\ntung nach Einigungsvertrag. Ich bitte um Begr\u00fcndung.\n\nLeroff,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch m\u00f6chte die Dringlichkeit zum Sonderk\u00fcndigungsrecht,\nzur Drucksache 1/4107 kurz erl\u00e4utern. Die Dringlichkeit\nist nach \u00a7 54 Abs. 3 deswegen gegeben, weil am 17.12. der\nBundesrat abschlie\u00dfend \u00fcber das vom Bundestag verab-\nschiedete Gesetz ber\u00e4t. Da wir als Landtag vor dem 17.12.\nkeine weiteren Sitzungen haben, ist die Dringlichkeit nach\n\u00a7 54 Abs. 3 gegeben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zu dem Antrag spre-\nchen?\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Ich m\u00f6chte gegen diesen Antrag spre-\nchen. Dieser Themenkatalog ist bereits das dritte Mal im\nS\u00e4chsischen Landtag auf der Tagesordnung. Wir haben\nuns eindeutig aus unserer Fraktion artikuliert, da\u00df unsere\nverfassungsrechtlichen Ausgangspunkte die L\u00f6sung\ndieser Frage nicht zulassen, wie dies in diesem Antrag\nwieder versucht wird. Es besteht aus unserer Sicht kein\nGrund, eine Dringlichkeit \u00fcberhaupt anzuerkennen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird zu diesem Antrag noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich die\nDringlichkeit des Antrages der CDU-Fraktion zur Abstim-\nmung. Wer der Dringlichkeit des Antrages seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\n\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei 4 Stimmenthaltungen und einer ganzen\nAnzahl von Stimmen dagegen ist das mit Mehrheit ange-\nnommen. Damit kommt dieser Dringliche Antrag heute\nauf die Tagesordnung.\nMir liegt weiterhin ein als dringlich bezeichneter Antrag\nder Fraktion der F.D.P., Drucksache 1/4109, Horte an\nLernbehindertenschulen, vor. Ich bitte um Begr\u00fcndung\nder Dringlichkeit.\n\nFrau  Georgi,  F.D.P.:  Die Dringlichkeit ist aus unserer\nSicht aus folgendem Grund gegeben: In einer Ausschrei-\nbung des Oberschulamtes Dresden, die an die Lernbehin-\ndertenschulen gegangen ist, werden Stellen f\u00fcr unter-\nrichtsbegleitendes Personal an Schulen f\u00fcr geistig Behin-\nderte und K\u00f6rperbehinderte ausgeschrieben. Diese Aus-\nschreibung ist bis zum 1.2.1994 befristet. Aufgrund der ter-\nminlichen Fixierung sind diese Antr\u00e4ge auf Versetzung bis\nzum 14.12.1993 an das zust\u00e4ndige Oberschulamt zu rich-\nten. Wir haben es hier mit einer Grauzone zu tun. Die\nHorte an dieser Art der F\u00f6rderschulen sind finanziell und\nauch sonst nicht geregelt. Aus diesem Grunde sehen wir\ndie Dringlichkeit als gegeben an.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht?\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch m\u00f6chte gegen die Dringlichkeit sprechen, da laufende\nBewerbungen nicht mit Abgabe der Bewerbung abge-\nschlossen sind, sondern dann noch \u00fcber die entsprechen-\nden Gremien laufen m\u00fcssen, so da\u00df also ausreichend Zeit\nentsprechend \u00a7 54 (3) der Gesch\u00e4ftsordnung gegeben\nw\u00e4re, im Januar das Thema ausgiebig zu behandeln. Der\nDringlichkeit stimmen wir nicht zu.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Dann bringe ich die Dringlichkeit\ndes Antrages der Fraktion der F.D.P., Drucksache 1/4109,\nzur Abstimmung. Wer der Dringlichkeit des Antrages\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme?\n\n(Zurufe von verschiedenen Fraktionen:\nAusz\u00e4hlen!)\n\nHier m\u00fc\u00dften wir wahrscheinlich jetzt doch ausz\u00e4hlen, weil\ndas Abstimmverhalten quer durch die Fraktionen ging. Ich\nbitte deshalb die Z\u00e4hler, in Aktion zu treten und mit der\nZ\u00e4hlung zu beginnen.\n\n(Ausz\u00e4hlung)\n\nWer der Dringlichkeit des Antrages der Fraktion der\nF.D.P. seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist gegen den Antrag? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDas Ergebnis ist folgenderma\u00dfen: F\u00fcr den Antrag haben\n55 Abgeordnete gestimmt, gegen den Antrag 68 Abgeord-\nnete, und 8 Abgeordnete haben sich der Stimme enthalten.\nDamit ist die Dringlichkeit abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein weiterer Antrag\nauf Erweiterung der Tagesordnung vor. Hierzu ist ein\nSchreiben der CDU-Fraktion bei mir eingegangen, da\u00df sie\ngem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung beantragt,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5861\n\n\n\ndie Tagesordnung vor Tagesordnungspunkt 1 um einen\nPunkt zu erweitern: Abberufung des S\u00e4chsischen Daten-\nschutzbeauftragten gem\u00e4\u00df \u00a7 23 Abs. 3 des S\u00e4chsischen\nDatenschutzgesetzes.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung k\u00f6nnen zus\u00e4tz-\nliche Gegenst\u00e4nde auf die Tagesordnung der Sitzung\ngesetzt werden. Ich bitte um Begr\u00fcndung des Antrages.\n\nGoliasch,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Das Amt des Datenschutzbeauftragten ist gerade vor\ndem Hintergrund unserer geschichtlichen Erfahrungen\nvon besonderer Bedeutung und verlangt ein H\u00f6chstma\u00df\nan politischer Sensibilit\u00e4t.\nDie CDU-Fraktion bekennt sich eindeutig zu einem wirk-\nsamen Datenschutz. Das Ansehen des Amtes verlangt\nh\u00f6chste moralische Integrit\u00e4t seines Inhabers.\nDie Vorf\u00e4lle, von denen wir in den letzten Tagen in Kennt-\nnis gesetzt wurden, sind f\u00fcr das Ansehen des Amtes uner-\ntr\u00e4glich und in h\u00f6chstem Ma\u00dfe sch\u00e4dlich. Wir wollen\neiner rechtlichen Wertung nicht vorgreifen. F\u00fcr uns steht\naber fest, da\u00df der Datenschutzbeauftragte zumindest in\ndiesem Fall politisch verfehlt und moralisch verwerflich\ngehandelt hat.\nUm weiteren Schaden abzuwenden, besteht dringender\nHandlungsbedarf. Eine disziplinarrechtliche Entscheidung\nreicht daf\u00fcr nicht aus; sie w\u00fcrde zu lange dauern, und\ndar\u00fcber wollen wir auch nicht befinden, sondern nur \u00fcber\ndas uns Zustehende. Deshalb wollen wir mit der Abberu-\nfung durch den S\u00e4chsischen Landtag eine schnelle und\nklare Entscheidung, eine politische Entscheidung.\nDie CDU-Fraktion beantragt daher, die Tagesordnung zu\nerweitern und als neuen Tagesordnungspunkt 1 die Abbe-\nrufung des Datenschutzbeauftragten aufzunehmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht?\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! In\nder Drucksache 1/4183 geht uns ein Vorschlag der CDU-\nFraktion zu.\nNach der Gesch\u00e4ftsordnung, die uns vorliegt, kennt sie\neinen Vorschlag nicht. Sie m\u00fc\u00dften dies also als Antrag ein-\nbringen; ansonsten bitten wir, da\u00df der Gesch\u00e4ftsordnungs-\nausschu\u00df zusammentritt und diese Frage kl\u00e4rt.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nLinke Liste/PDS und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es gibt eine weitere Wortmeldung.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Erstens sehen wir es gesch\u00e4ftsord-\nnungsrechtlich genauso, wie das eben von der SPD-Frak-\ntion vorgetragen wurde.\nZweitens meinen wir auch, da\u00df es eine politische Entschei-\ndung werden soll. Die Frage ist blo\u00df, wie sie motiviert ist.\n\n(Goliasch, CDU: Mit Moral!)\n\nWir sind prinzipiell dagegen, es heute auf die Tagesord-\nnung \u2013 \u2013\n\u2013 Herr Goliasch, da k\u00f6nnten wir einmal l\u00e4nger in Disput\ntreten, wo die Moral liegt und wo sie nicht liegt.\n\n(Zuruf des Abg. Goliasch, CDU)\n\n\u2013 Ihre Ehre ist allerdings nicht die meine, das stimmt.\nWir sind prinzipiell der Auffassung, da\u00df eine Entschei-\ndungsreife f\u00fcr dieses Parlament in keiner Weise gegeben\n\nist. Es liegt ein Strafantrag vor, es liegt ein Anfangsver-\ndacht vor, der in keiner Weise \u00fcberpr\u00fcft ist.\nWas hier geschehen soll, ist gewisserma\u00dfen eine Vorweg-\nnahme der Beschuldigung im ersten Stadium. Das ist\nrechtswidrig, und das Parlament sollte sich an dieser\nPraxis, die wie auch immer intendiert ist, nicht beteiligen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS\nsowie bei Abgeordneten der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gibt es weitere Wortmeldungen?\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir haben gestern zu diesem Thema auch in unserer Frak-\ntion beraten.\nHerr Goliasch, ,,eines Mannes Rede ist keines Mannes\nRede\u201c, und in diesem Landtag hat jeder, der in irgendeiner\nWeise auch in der Vergangenheit, in dem alten politischen\nSystem gefehlt hat, ein faires Verfahren bekommen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Kr\u00f6ber, F.D.P.,\nsowie bei Abgeordneten der SPD)\n\nMeine Fraktion ist der Meinung: Auch wenn neue Dinge\nauftreten, sollten wir jedem ein faires Verfahren gew\u00e4hren.\nWas Sie heute hier demonstrieren wollen, ist eine politi-\nsche Demonstration, egal, wie Sie sie begr\u00fcnden und moti-\nvieren. Meine Fraktion ist f\u00fcr ein faires Verfahren und \u2013\nwenn die Vorw\u00fcrfe zweifelsfrei nachgewiesen sind \u2013 auch\nf\u00fcr eine Verurteilung.\nAus dem Grund sind wir gegen das, was Sie hier heute\nvorschlagen.\n\n(Lebhafter Beifall bei F.D.P., SPD,\nLinke Liste/PDS und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Gaber.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! F\u00fcr unsere Fraktion m\u00f6chte ich erkl\u00e4ren:\nErstens: Die Vorw\u00fcrfe, die gegen den Datenschutzbeauf-\ntragten erhoben werden, halten wir f\u00fcr erheblich. Die\nGefahr der Besch\u00e4digung dieses wichtigen Amtes sehen\nwir gegeben, allein in diesen Vorw\u00fcrfen.\nWir w\u00fcrden darum den Pr\u00e4sidenten bitten, bis zur\nKl\u00e4rung dieser Vorw\u00fcrfe eine sofortige Beurlaubung des\nDatenschutzbeauftragten auszusprechen.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nZweitens: Wir erwarten, da\u00df diese Vorw\u00fcrfe auf dem\nWege des Disziplinarrechts gekl\u00e4rt werden, und zwar hin-\nsichtlich der Stichhaltigkeit, der Hintergr\u00fcnde und der\nKonsequenzen.\nDrittens: Erst dann, aufgrund dieser Ergebnisse, sollte der\nLandtag \u00fcber die politische Bewertung entscheiden und\nf\u00fcr den Fall, da\u00df die Beschuldigungen, wie sie hier erho-\nben werden, den Tatsachen entsprechen, dann auch eine\nAbwahl verf\u00fcgen.\nWir lehnen ein Verfahren, wie es jetzt hier vorgeschlagen\nist, als zu kurzfristig und zu wenig rechtlich begr\u00fcndet ab.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nF.D.P., Linke Liste/PDS sowie\n\nbei Abgeordneten der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Leroff, Sie haben das Wort.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5862\n\n\n\nLeroff,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch m\u00f6chte zu der Frage der Gesch\u00e4ftsordnung sprechen,\nnicht zum Inhalt.\nDie Gesch\u00e4ftsordnung sieht bei Wahlen des Datenschutz-\nbeauftragten wie des Pr\u00e4sidenten des Rechnungshofes die\nWahl durch den Landtag vor. Danach mu\u00df unseres Erach-\ntens auch die Abwahl nur durch den Landtag gegeben\nsein, und da in der Gesch\u00e4ftsordnung hierzu keinerlei wei-\ntere Ausf\u00fchrungen gemacht worden sind \u2013 au\u00dfer, da\u00df die\nWahl geheim stattfinden mu\u00df, was von uns auch bean-\ntragt worden ist \u2013, sind wir der Meinung, da\u00df der Antrag\nauf die Erweiterung der Tagesordnung nach \u00a7 81 (4) aus-\nreichend ist. Wir sind der Meinung, da wir keinen Antrag\nstellen k\u00f6nnen \u2013 da es sich nicht um einen normalen\nAntrag handelt \u2013, haben wir nur die M\u00f6glichkeit, dem\nParlament vorzuschlagen, den Datenschutzbeauftragten\nabzuw\u00e4hlen. Aber nach \u00a7 81 (4) ist es eine ganz normale\nErweiterung der Tagesordnung, und es handelt sich nicht\num einen in der Gesch\u00e4ftsordnung geregelten Antrag in\nirgendeiner Form. Daher, sind wir der Meinung, ist es\nnach Gesch\u00e4ftsordnung vollkommen korrekt, wie wir die\nSache eingebracht haben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Bitte, Herr Professor.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte eben-\nfalls zur Gesch\u00e4ftsordnung sprechen, und ich bin teilweise\nauch verwundert, da\u00df wir hier jetzt schon eine Inhaltsdis-\nkussion machen, obwohl doch mein Kollege Adler eindeu-\ntig darum gebeten hatte, da\u00df das erst einmal gesch\u00e4ftsord-\nnungsm\u00e4\u00dfig gekl\u00e4rt wird.\n\n(Beifall bei der SPD, vereinzelt bei der CDU)\n\nWir sind der Meinung, da\u00df es sich hier eindeutig um einen\nWahlvorschlag gem\u00e4\u00df \u00a7 38 handelt, und damit ist auch so\nzu verfahren, und es wird ausgeschlossen, da\u00df es sich hier\num einen Dringlichen Antrag nach der Gesch\u00e4ftsordnung\ngem\u00e4\u00df \u00a7 54 handelt. Denn er sieht nur das vor, was hier\nangegeben ist, so da\u00df es hier ein ganz normaler Antrag\nw\u00e4re, der h\u00e4tte eingereicht sein m\u00fcssen. Und bestenfalls\nk\u00f6nnte jetzt \u00fcber dessen Dringlichkeit abgestimmt wer-\nden. Aber dieser Antrag liegt so nicht vor.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gibt es dazu noch Redebedarf? \u2013 Bitte.\n\nLeroff,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident, noch einmal zu dem, was\nHerr Prof. F\u00f6rster ausgef\u00fchrt hat. Es ist nach \u00a7 38 eindeu-\ntig festzustellen, um welche Vorlagen es sich handelt, \u00fcber\ndie wir abstimmen m\u00fc\u00dften. In \u00a7 38 ist von Wahlen und\nWahlvorschl\u00e4gen, soweit sie als Drucksache verteilt wur-\nden, die Rede. Wir haben keine Drucksache verteilt, son-\ndern wir haben hier einen Antrag gestellt, wobei dem\nLandtag zusteht,\n\n(Proteste bei der SPD)\n\ndar\u00fcber zu befinden, dem Vorschlag der CDU-Fraktion zu\nfolgen und den Datenschutzbeauftragten abzuw\u00e4hlen,\nalso ein Hoheitsrecht dieses Hauses.\nIch bin der Meinung, da\u00df die Ausf\u00fchrungen von Herrn\nF\u00f6rster hier nicht greifen, denn in \u00a7 38 wird von Wahlvor-\nschl\u00e4gen als Drucksache gesprochen.\n\n(Proteste bei der SPD \u2013 Zurufe von der SPD:\nDas ist doch eine Drucksache!)\n\n\u2013 Unser Vorschlag ist als Drucksache eingebracht worden,\naber es ist kein Antrag im Sinne der Gesch\u00e4ftsordnung.\n\n(Adler, SPD:\nDer durfte so gar nicht angenommen werden! \u2013\n\nWeitere Proteste bei der Opposition)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Dr. Krone.\n\nDr. Krone, CDU:  Meine Damen und Herren! Die Debatte\nerstaunt mich etwas. Die Debatte erstaunt mich wirklich,\nn\u00e4mlich in der Hinsicht, da\u00df wir Gesch\u00e4ftsordnungsfragen\nvoranstellen, um eine Sache zu entscheiden,\n\n(Proteste bei der SPD)\n\ndie einer politischen Entscheidung bedarf.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir wollen nicht zwei \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS:\nWollen Sie deshalb das Recht aushebeln?)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Lassen Sie ihn doch aussprechen! \u2013 Herr\nDr. Krone.\n\nDr.  Krone,  CDU:  Wenn der Zwischenruf laut kommt,\nkann ich ihn beantworten. \u2013 Wir wollen nicht zwei Dinge\ndurcheinandermischen. Das eine ist das Disziplinar- und\nBeamtenrecht, das andere ist die politische Angelegenheit\nder Sache.\nWir k\u00f6nnen den Datenschutzbeauftragten nicht aus sei-\nnem Beamtenverh\u00e4ltnis durch eine Entscheidung von heu-\nte herausl\u00f6sen. Ob das der Fall ist oder nicht der Fall ist,\ndas sei einem Disziplinarverfahren vorbehalten. Selbst\nwenn in einem Disziplinarverfahren der Disziplinardienst-\nherr entscheiden sollte, da\u00df ein Disziplinarvergehen im\nbeamtenrechtlichen Sinne nicht vorliegt, k\u00f6nnte und \u2013\nmeines Erachtens \u2013 m\u00fc\u00dfte in diesem Falle die politische\nEntscheidung anders ausfallen.\n\n(Widerspruch bei der Opposition \u2013 Zurufe)\n\nDa wir nun einmal in eine Sach- \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df Herr Krone ausreden darf.\n\n(Zuruf von der SPD:\nDas hat doch nichts miteinander zu tun!)\n\nHerr Krone.\n\nDr. Krone, CDU: Da wir nun einmal zur Sachdebatte her-\nausgefordert sind, \u2013 \u2013\n\n(Proteste bei der Opposition: Nein, nein! \u2013\nWeitere Zurufe)\n\n\u2013 Moment, Moment, Moment!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Krone, bitte, kommen Sie zu\nEnde, und dann werden wir hier weiter \u00fcber die\nGesch\u00e4ftsordnung reden.\n\n(Leroff, CDU: Es ist ein Antrag\nauf Erweiterung der Tagesordnung. \u2013\nWeitere Unruhe bei der Opposition)\n\nDr. Krone,  CDU:  Ich verstehe eigentlich \u00fcberhaupt nicht,\nwarum wir uns hier gegenseitig nicht ausreden lassen. Sie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5863\n\n\n\nk\u00f6nnen ja anderer Auffassung sein, und Sie k\u00f6nnen auch\nabstimmen, wie Sie wollen, aber ausreden lassen m\u00fcssen\nSie mich doch schon einmal.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDenn die Presse, die Presse \u2013 \u2013\n\n(Proteste bei der Opposition:\nWir haben hier eine Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Krone, es geht jetzt darum festzu-\nstellen, ob dem Antrag auf Erweiterung der Tagesord-\nnung, der vorliegt, stattgegeben werden kann. Es geht jetzt\nnicht um eine inhaltliche Diskussion.\nIch habe alle Fraktionen zu Wort kommen lassen, nach-\ndem der Antrag eingereicht worden ist.\nIch bin der Meinung, nach \u00a7 81 Abs. 4 ist der Antrag zul\u00e4s-\nsig, dar\u00fcber zu befinden, ob dieser Tagesordnungspunkt\naufgenommen wird. Alles andere obliegt dann den Abge-\nordneten dieses Hohen Hauses, wie sie zu diesem Tages-\nordnungspunkt stehen.\n\nDr.  Krone,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident, ich habe trotzdem eine\nBitte. Sie haben gesagt: Sie haben alle Fraktionen ausreden\nlassen, aber mich als Vertreter der CDU-Fraktion nicht.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nWiderspruch bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nIch bitte doch deshalb, da\u00df ich genauso, wie das bei ande-\nren Fraktionen gemacht worden ist, die sich von uns unwi-\ndersprochen zur Sache ge\u00e4u\u00dfert haben, da\u00df ich ebenso,\nwenn auch nicht unwidersprochen, aber doch wenigstens\nbis zu Ende ausreden kann.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nWas ma\u00dfgeblich ist, und das will ich in dieser Sache auch\nsagen: Der Ausl\u00f6ser, der Datenschutzbeauftragte, hat ja in\nalle Welt selbst eine pers\u00f6nliche Stellungnahme verbreitet\nund darin Bezug genommen auf ein Ersuchen vom 25. Au-\ngust 1992. W\u00e4hrend er alle anderen Schreiben oder viele\nandere Schreiben in Anlage beigef\u00fcgt hat, hat er dieses\nErsuchen nicht beigef\u00fcgt.\nDas Ersuchen \u2013 ich habe es hier in der Hand \u2013 \u2013\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Krone, Sie sprechen aber jetzt\nzum Inhalt. Sie sprechen jetzt zum Inhalt. Wir wollen erst\neinmal dar\u00fcber befinden, ob wir es in die Tagesordnung\naufnehmen.\n\nDr. Krone, CDU: Herr Pr\u00e4sident, entschuldigen Sie bitte.\nIch habe gebeten, da\u00df ich das auch tun darf, \u2013 \u2013\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Nein, also \u2013 \u2013\n\nDr. Krone, CDU: \u2013 nachdem es vorher andere Fraktionen\nauch gemacht haben. Wenn Sie mir es jetzt verbieten, dann\ngehe ich weg. Aber ich w\u00fcrde es nicht als gerecht empfin-\nden.\n\n(Unruhe bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Krone, wir werden jetzt dar-\n\u00fcber befinden, ob mit diesem Antrag, der hier gestellt\n\nworden ist nach \u00a7 81 Abs. 4, eine Erweiterung der Tages-\nordnung stattfindet oder nicht.\n\nDr. Krone, CDU: Verzeihung, hei\u00dft das, da\u00df ich aufh\u00f6ren\nmu\u00df?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n. \u2013 Ja.\n\n(Unruhe bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident, ich erlaube mir, noch einmal\ndarauf aufmerksam zu machen, da\u00df ich den Antrag ge-\nstellt hatte, da\u00df der Gesch\u00e4ftsordnungsausschu\u00df zusam-\nmentritt. Diesen Antrag m\u00f6chte ich jetzt erneuern.\n\n(Zustimmung bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nIch m\u00f6chte in aller Sachlichkeit feststellen, da\u00df ich einzig\nund allein mit meiner Meldung vorhin zur Gesch\u00e4ftsord-\nnung gesprochen habe. Da\u00df diese Debatte jetzt entglitten\nist, da, mu\u00df ich sagen, ist die Verhandlungsf\u00fchrung nicht\nkorrekt verlaufen.\n\n(Richtig! bei der SPD \u2013\nBeifall bei SPD, F.D.P. und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann werde ich jetzt entscheiden, da\u00df\nwir \u00fcber diesen Antrag abstimmen.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nIch gebe dieser Sache nicht statt, habe ich damit zum Aus-\ndruck gebracht.\n\n(Zurufe von der SPD: Was denn?)\n\n\u2013 Da\u00df der Gesch\u00e4ftsordnungsausschu\u00df jetzt zusammen-\ntritt.\n\n(Zurufe von der SPD:\nDas kann doch nicht wahr sein!\n\nDas kann doch wohl nicht wahr sein! \u2013\nAuszeit! \u2013 Unruhe bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen eine Auszeit beantragen, aber nicht den Zu-\nsammentritt des Gesch\u00e4ftsordnungsausschusses. \u2013 Bitte.\n\n(Weiter Unruhe bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident, Sie haben da so entschieden.\nDas akzeptieren wir. Aus dem Grund beantrage ich\nnamens meiner Fraktion eine Auszeit von 10 Minuten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n.\n\n(Unterbrechung von 10.28 Uhr bis 10.56 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir setzen\ndie Beratung fort. Ich werde jetzt \u00fcber den Antrag der\nCDU-Fraktion abstimmen lassen. Wer dem Antrag der\nCDU-Fraktion auf Abberufung des S\u00e4chsischen Daten-\nschutzbeauftragten \u2013 \u2013\n\n(Zurufe von der SPD: Das ist kein Antrag.)\n\n\u2013 ihn auf die Tagesordnung zu setzen, seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDamit ist das mit Mehrheit so beschlossen. Es ist bean-\ntragt, diesen Tagesordnungspunkt auf Platz 1 zu setzen.\nZu dieser Plazierung wollte ich jetzt abstimmen lassen. \u2013\nHerr Adler, wollen Sie jetzt insgesamt etwas sagen?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5864\n\n\n\nAdler, SPD: Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zum Abstim-\nmungsverhalten abgeben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das w\u00fcrde ich Ihnen nach der geheimen\nWahl gestatten.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nAdler, SPD: Dann stelle ich den Antrag, da\u00df wir zu die-\nsem Vorschlag, der nach unserer Rechtsauffassung hier als\nAntrag interpretiert wurde, eine Debatte halten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Gibt es jetzt\nnoch Redebedarf? \u2013 Ich wollte jetzt abstimmen lassen, auf\nwelchen Platz der Tagesordnung dieser Antrag, der jetzt\nbest\u00e4tigt worden ist, gesetzt wird.\n\nLeroff, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Entschuldigung. Ich m\u00f6chte\nzur Gesch\u00e4ftsordnung sprechen, weil ich glaube, da\u00df es\nnotwendig ist, dieses nochmals deutlich zu machen. Nach\n\u00a7 38 unserer Gesch\u00e4ftsordnung ist es so, da\u00df wir beantragt\nhaben, die Tagesordnung entsprechend \u00a7 81 (4) zu erwei-\ntern. Wir haben entsprechend \u00a7 38e einen Vorschlag unter-\nbreitet. Der von der SPD-Fraktion herangezogene \u00a7 53\nbezieht sich auf den Punkt b des \u00a7 38, Antr\u00e4ge. Hier geht\nes aber um einen Vorschlag zu Wahlen. Deswegen zieht\ndie Argumentation der SPD nach Gesch\u00e4ftsordnung nicht.\nDas wollte ich nur noch einmal klarstellen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich lasse jetzt\n\u00fcber den Antrag, diesen Tagesordnungspunkt auf Platz 1\nzu setzen, abstimmen. Wer dem seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nmehreren Stimmenthaltungen ist das mehrheitlich so\nbeschlossen. Ich frage jetzt: Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur\nTagesordnung?\n\nAdler,  SPD:  Ich hatte einen Antrag auf Debatte gestellt.\nIch bitte, diesen Antrag zu behandeln.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das geht nicht. Der Antrag zu dem\nPunkt ist nicht zul\u00e4ssig. Es ist laut Gesetz geregelt, da\u00df es\ndazu keine Aussprache gibt.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich gehe davon aus, wir sind\nnoch in der Tagesordnungsbefindung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich habe gefragt, ob es noch weitere\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge zur Tagesordnung gibt.\n\nLeroff,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Wir m\u00f6chten darum bitten,\nda\u00df der Tagesordnungspunkt 11, wie er ausgewiesen ist,\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des\nS\u00e4chsischen Ministergesetzes und des Abgeordneten-\ngesetzes, nochmals in den Finanzausschu\u00df \u00fcberwiesen\nwird, was bei der Erst\u00fcberweisung nicht gemacht worden\nist. Es gibt noch Beratungsbedarf im Finanzausschu\u00df. Ich\nw\u00e4re dankbar, wenn die Fraktionen dem zustimmen\nk\u00f6nnten.\nDarf ich des weiteren darum bitten, da\u00df wir in der Tages-\nordnung den Tagesordnungspunkt 12 \u2013 Gro\u00dfe Anfrage\nder Fraktion Linke Liste/PDS \u2013 und den Tagesordnungs-\npunkt 13 \u2013 Gro\u00dfe Anfrage der SPD zur EG-Politik \u2013 tau-\nschen, da ich gebeten worden bin, da\u00df der Staatssekret\u00e4r\n\nf\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten, da er Schwierig-\nkeiten hat, mit dem Flugzeug hin- und herzukommen \u2013\ndas liegt am Flugplan, nicht an Herrn Ermisch \u2013, eher\nspricht. K\u00f6nnten dem die Fraktionen zustimmen? Ich w\u00e4re\nsehr dankbar daf\u00fcr.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Der erste Antrag w\u00fcrde lauten, da\u00df zu\nTagesordnungspunkt 11 abzustimmen w\u00e4re \u00fcber die\n\u00dcberweisung in den Ausschu\u00df. Es ist das Gesetz zur \u00c4n-\nderung des S\u00e4chsischen Ministergesetzes und des Abge-\nordnetengesetzes. Ist das korrekt? \u2013 Das m\u00fc\u00dfte in beide\nAussch\u00fcsse \u00fcberwiesen werden, in den Verfassungs- und\nRechtsausschu\u00df und in den Finanzausschu\u00df. Federf\u00fch-\nrend soll der Finanzausschu\u00df sein.\n\n(Zurufe von der CDU:\nVerfassungs- und Rechtsausschu\u00df!)\n\n\u2013 Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df? \u2013 Das war bis jetzt\nnicht ganz klar.\nWenn kein Redebedarf besteht, lasse ich \u00fcber diesen\nAntrag abstimmen. Wer daf\u00fcr ist, da\u00df der Entwurf des\nGesetzes zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ministergesetzes\nund des Abgeordnetengesetzes noch einmal in den Aus-\nschu\u00df zur\u00fcckverwiesen wird, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Damit ist das einstimmig so beschlos-\nsen.\nDer zweite Antrag betrifft die Gro\u00dfe Anfrage von Linke\nListe/PDS und SPD. Ich bitte darum, da\u00df die Fraktionen\ndazu Stellung nehmen.\n\nBartl,  Linke Liste/PDS:  Seitens unserer Fraktion besteht\nEinverst\u00e4ndnis.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 SPD?\n\n(Zuruf von der SPD: Einverstanden!)\n\n\u2013 Kein Widerspruch. \u2013 Damit \u00e4ndert sich die Reihenfolge.\nDer jetzige Tagesordnungspunkt 13 wird zu Punkt 12 und\n12 wird zu 13.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Bitte.\n\nBartl,  Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Unsere Fraktion\nzieht den jetzt zu Tagesordnungspunkt 16 vorgesehenen\nAntrag ,,Hilfe f\u00fcr Opfer ausl\u00e4nderfeindlicher Gewalt\u201c\nzur\u00fcck. Wir haben die Antwort des Staatsministers des\nInnern erhalten, aus der hervorgeht, da\u00df derzeit ein\nMerkblatt f\u00fcr Opfer von Gewalttaten erarbeitet wird; das\nwar die Intention des Antrags. Damit ist das Anliegen\nerf\u00fcllt. \u2013 Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Der Punkt ist also von der Tagesordnung\nzu streichen, und insgesamt ist der Antrag erledigt?\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Keine Weiterbehandlung? \u2013 Danke.\nGibt es weitere \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Dann gilt die Ihnen vorliegende\nTagesordnung mit den eben beschlossenen \u00c4nderungen\nals best\u00e4tigt.\nMeine Damen und Herren! Mit Schreiben vom 26.11.1993\nhat mir der Pr\u00e4sident des S\u00e4chsischen Rechnungshofes die\nRechnung des S\u00e4chsischen Rechnungshofes f\u00fcr das Haus-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5865\n\n\n\nhaltsjahr 1992 zur Pr\u00fcfung durch den Landtag \u00fcbergeben.\nDie Vorlage tr\u00e4gt die Drucksachennummer 1/4090.\nEntsprechend \u00a7 39 Abs. 1 Satz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung\nkann der Pr\u00e4sident mit Zustimmung des Landtages der-\nartige Vorlagen an den zust\u00e4ndigen Ausschu\u00df \u00fcber-\nweisen. Ich beabsichtige daher, diese Drucksache an den\nfachlich zust\u00e4ndigen Haushalts- und Finanzausschu\u00df zu\n\n\u00fcberweisen. Wer dem seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das\neinstimmig beschlossen und sind alle Formalit\u00e4ten\nerledigt.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAbberufung des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten gem\u00e4\u00df \u00a7 23 Abs. 1\nS\u00e4chsisches Datenschutzgesetz\n\nDrucksache 1/4183, Antrag der Fraktion der CDU\n\nDa die Berufung des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten\ngem\u00e4\u00df \u00a7 23 Abs. 1 Satz 2 S\u00e4chsisches Datenschutzgesetz\ndurch Wahl erfolgt, erfolgt die Abberufung ebenfalls\ndurch Wahl. Diese Wahl findet nach den Bestimmungen\nunserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim und ohne Aussprache\nstatt \u2013 \u00a7 100 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung.\n\nWir m\u00fcssen jetzt eine Wahlkommission zu dieser Ange-\nlegenheit berufen. Das ist wie immer Herr Hatzsch als\nzust\u00e4ndiger Leiter, von der CDU Herr Clemens und Herr\nDr. Christoph Richter, von der SPD Frau Lochmann, von\nLinke Liste/PDS Frau Kubicek und Frau Simon, von\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne Frau Rush.\n\nEs haben sich \u00c4nderungen ergeben. Ich lese die Namen\nnoch  einmal  vor:  Herr Hatzsch  als  Leiter,  CDU:  Herr\nDr. Jahr, SPD: Herr Hatzsch, Linke Liste/PDS: Frau Ku-\nbicek und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Frau Rush sowie von der\nF.D.P. Frau Georgi. Ist das richtig angekommen? \u2013 Dann\nbitte ich, da\u00df die Wahlkommission ihre Arbeit aufnimmt.\nIch bitte au\u00dferdem darum, da\u00df die Kabinen aufgestellt\nwerden.\n\nIst Frau Rush anwesend? \u2013 Aha, das macht Herr Dr. Don-\nner; bitte sch\u00f6n.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Abgeordneten werden in alphabetischer Reihenfolge\naufgerufen und erhalten einen Stimmzettel. Sie k\u00f6nnen die\nAbstimmungsfrage mit Ja, Nein oder Stimmenthaltung\nbeantworten.\nDie Abberufung erfordert die Mehrheit von zwei Dritteln\nder Mitglieder des Landtags. Das sind 107 Abgeordnete.\nWir beginnen mit der Wahlhandlung.\n\n(Wahlhandlung)\n\nBefindet sich ein Abgeordneter im Saal, den ich nicht auf-\ngerufen habe? \u2013 Offensichtlich nein. Dann danke ich.\n\n(Unterbrechung)\n\nDieser Wahlgang ist somit beendet. Die Ausz\u00e4hlung\nerfolgt etwas sp\u00e4ter.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich schlage\nIhnen vor, in der Tagesordnung fortzufahren und dann im\nnachhinein das Ergebnis der Wahl bekanntzugeben.\nErhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n\u2013 Wahl des Ausschusses des S\u00e4chsischen Landtages nach Artikel 113\nder Verfassung des Freistaates Sachsen (Notparlament)\n\nDrucksache 1/4086\n\n\u2013 Nachwahl zur Parlamentarischen Kontrollkommission des S\u00e4chsischen Landtages\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 16 Gesetz \u00fcber den Verfassungsschutz im Freistaat Sachsen)\n\nDrucksache 1/4087, Pkt. 1, Antrag der Fraktion der CDU\n\n\u2013 Nachwahl zur G10-Kommission des S\u00e4chsischen Landtages (gem\u00e4\u00df Gesetz\nzur Ausf\u00fchrung des Gesetzes zu Artikel 10 Grundgesetz im Freistaat Sachsen)\n\nDrucksache 1/4087, Pkt. 2, Antrag der Fraktion der CDU\n\nEs handelt sich um drei rechtlich getrennte Wahlen. Ich\nbitte, das zu beachten.\n\nMeine Damen und Herren! Die Wahl des Notparlamentes\nschreibt Artikel 113 der Landesverfassung vor. Im \u00a7 23\nAbs. 1 der GO sind die Gr\u00f6\u00dfe auf 16 Mitglieder und die\nZahl der Stellvertreter auf das Zweifache hiervon festge-\nlegt worden. Gem\u00e4\u00df \u00a7 9 Abs. 2 Satz 2 der GO ist f\u00fcr die\nWahlen, die durch den Landtag vorzunehmen sind, f\u00fcr\n\ndie Feststellung des St\u00e4rkeverh\u00e4ltnisses der Fraktionen\ngrunds\u00e4tzlich das H\u00f6chstzahlverfahren nach d\u2019Hondt\nzugrunde zu legen.\n\nDies bedeutet bei den zu besetzenden Sitzen: Auf\nVorschlag der  Fraktion der CDU sind 10 Mitglieder und\n20 Stellvertreter zu w\u00e4hlen, auf Vorschlag der Fraktion der\nSPD 3 Mitglieder und 6 Stellvertreter, auf Vorschlag der\nFraktion Linke Liste/PDS ein Mitglied und 2 Stellver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5866\n\n\n\ntreter. Auf Vorschlag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne sind\nein Mitglied und 2 Stellvertreter zu w\u00e4hlen. Auf Vorschlag\nder Fraktion der F.D.P. sind ein Mitglied und 2 Stellver-\ntreter zu w\u00e4hlen. Die Vorschl\u00e4ge liegen Ihnen in Druck-\nsache 1/4086 vor.\nBei den weiteren Wahlen handelt es sich um Nachwahlen\nf\u00fcr ein Mitglied der Parlamentarischen Kontrollkommis-\nsion des S\u00e4chsischen Landtages und der G10-Kommission,\ndas aus den beiden Kommissionen ausgeschieden ist. Es\nliegt Ihnen von der vorschlagsberechtigten CDU-Fraktion\njeweils ein Vorschlag f\u00fcr die Nachwahl zur Parlamentari-\nschen Kontrollkommission in Drucksache 1/4087, Punkt 1,\nund zur G10-Kommission in der gleichen Drucksache,\nPunkt 2, vor.\nWahlen finden nach Bestimmung unserer Gesch\u00e4ftsord-\nnung geheim statt. Allerdings kann statt dessen durch\nHandzeichen abgestimmt werden, wenn kein Abgeordne-\nter widerspricht. Ich frage deshalb: Widerspricht ein Abge-\nordneter? \u2013\n\n(Zurufe)\n\n\u2013 Es ist widersprochen worden. Damit wird die Wahl\ngeheim durchgef\u00fchrt.\nIch mu\u00df jetzt wieder eine Wahlkommission berufen. Ich\nberufe Herrn Hatzsch als Leiter, CDU: Herrn Clemens und\nHerrn Dr. Christoph Richter, SPD: Frau Lochmann, Linke\nListe/PDS: Frau Kubicek und Frau Simon, B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne: Frau Rush; f\u00fcr sie wird Herr Dr. Donner wieder an\nder Arbeit der Wahlkommission teilnehmen. Ich vermute\neinmal, da\u00df das so ist.\n\n(Zuruf von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Er kann nicht!)\n\n\u2013 Er kann nicht?\n\n(Zuruf von B\u00fcndnis 90/ Gr\u00fcne:\nEr wird selbst gew\u00e4hlt!)\n\n\u2013 Er wird selbst gew\u00e4hlt. Deswegen mu\u00df er aussteigen.\nDann m\u00fcssen wir austauschen. \u2013 Herr Gaber, bitte.\nIch schlage vor, da\u00df wir die drei Wahlen in einem Wahl-\ngang durchf\u00fchren. Es werden dazu getrennte Wahlzettel\nausgeteilt. Ich \u00fcbergebe jetzt das Wort an den Leiter der\nWahlkommission, Herrn Hatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Abgeordneten werden erneut in alphabetischer\nReihenfolge aufgerufen und erhalten 3 Stimmzettel, auf\ndenen entsprechend der angegebenen Drucksachen die\nKandidaten f\u00fcr die jeweiligen Gremien aufgef\u00fchrt sind.\n\nSie k\u00f6nnen sich f\u00fcr die Kandidaten durch Ankreuzen in\ndem entsprechenden Feld mit Ja, Nein oder Stimment-\nhaltung entscheiden. Wir beginnen mit der Wahlhand-\nlung.\n\n(Wahlhandlung)\n\nBefindet sich noch ein Abgeordneter im Saal, der nicht\naufgerufen wurde?\n\n(Unterbrechung)\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sie haben einen lang-\nw\u00e4hrenden Wahlgang erfolgreich hinter sich gebracht.\nNun haben wir zwei Wahlkommisionen; ich bringe das in\nErinnerung. Wir warten auf die Kolleginnen und Kollegen\nDr. Jahr, Frau Kubicek, Herrn Dr. Donner, Frau Georgi,\nHerrn Clemens, Herrn Dr. Christoph Richter, Frau Loch-\nmann, Frau Simon und Frau Rush bzw. einen Vertreter f\u00fcr\nsie, da sie bis jetzt noch nicht erschienen ist, damit die\nAusz\u00e4hlung einigerma\u00dfen z\u00fcgig vonstatten gehen kann. \u2013\nDanke sch\u00f6n.\nDie Wahlhandlung ist somit beendet. \u2013 Entschuldigung,\ndie letzte Aussage war nicht korrekt; die Wahlkommission\nselbst w\u00e4hlt noch.\n\n(Unterbrechung)\n\nMeine Damen und Herren, die Wahlhandlung ist nun be-\nendet. Herr Pr\u00e4sident.\n\n(Unterbrechung zum Abbau der Wahlkabinen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr geehrten Damen und Herren\nAbgeordnete! Ich m\u00f6chte jetzt den Vorschlag unterbreiten,\nda\u00df wir in unserer Beratung fortfahren und nicht das Er-\ngebnis der Auszahlung \u2013 \u2013\n\n(Heiterkeit und Beifall)\n\n\u2013 Verzeihung, der Ausz\u00e4hlung abwarten.\nIch glaube, da erhebt sich kein Widerspruch.\nDie zweite Bitte, die ich habe, ist, ob Sie damit einverstan-\nden sind, da\u00df wir aufgrund doch dieser sehr gro\u00dfen\nZeitverz\u00f6gerung mit unserer Beratung durchg\u00e4ngig ver-\nfahren?\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nDas hei\u00dft, da\u00df wir keine offizielle Mittagspause einlegen.\nDas hei\u00dft, der Abgeordnete, der diese Pause ben\u00f6tigt,\nk\u00f6nnte ja dann in Absprache mit seiner Fraktion das tun.\nErhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5867\n\n\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staatsvertrag \u00fcber die K\u00f6rperschaft\ndes \u00f6ffentlichen Rechts ,,Deutschlandradio\u201c und dem\n\nH\u00f6rfunk-\u00dcberleitungsstaatsvertrag\nDrucksache 1/3856, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 1/4062, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Kultur und Medien\n\nDen Fraktionen wird das Wort erteilt in folgender Reihen-\nfolge: SPD 5 Minuten, Linke Liste/PDS 4 Minuten, B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne  3  Minuten,  F.D.P.  3  Minuten  und  CDU\n9 Minuten, Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Aus-\nsprache ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der SPD, das\nWort zu nehmen.\n\nDyrlich, SPD: Herr Vorsitzender! Meine Damen und Her-\nren! Die s\u00e4chsische SPD hat die Gr\u00fcndung des\n,,Deutschlandradios\u201c stets bef\u00fcrwortet. Die Geb\u00fchren-\nfinanzierung und die daraus resultierende Freiheit vom\nZwang zur Werbung gibt die Chance, beispielhaft vorzu-\nf\u00fchren, was \u00f6ffentlich-rechtlicher Rundfunk leisten kann.\nDoch die Schritte zu diesem Staatsvertrag schwanken\nzwischen Farce und Trauerspiel. Letzten Endes sind auch\netliche Chancen bei der Konstruktion des ,,Deutschland-\nradios\u201c vertan worden.\n\n(Goliasch, CDU: Mehr als eine!)\n\n\u2013 Genau, Herr Goliasch, mehr als eine.\nWorin h\u00e4tten diese Chancen bestanden? Sie bestanden in\nder einzigartigen M\u00f6glichkeit, ost- und westdeutsche\nIdentit\u00e4ten im Rahmen des Massenmediums H\u00f6rfunk zu-\nsammenzuschlie\u00dfen, eine Br\u00fccke zu bauen zwischen den\nzwei Teilen des einen Volkes,\n\n(Zuruf von der CDU)\n\ndas sich mittlerweile weit weniger gut vertr\u00e4gt, als die\nEuphorie der Einheit Glauben machte.\nBr\u00fcckenpfeiler f\u00fcr ein solches Projekt hatten beide Seiten\nzu bieten: der Westen die professionellen und traditions-\nreichen Programme von Deutschlandfunk und RIAS mit\nihrer \u00fcberragenden deutschlandpolitischen Rolle vor und\nnach dem Mauerfall, der Osten die frischen Sender DT 64\nund DS Kultur,\n\n(Ha, ha, ha! bei der CDU \u2013 Zurufe bei der CDU)\n\ndie viel mehr mit der ostdeutschen Medienwende zu tun\nhatten als mit dem stalinistischen Muff der vormaligen\nStaatsratssender.\n\n(Beifall des Abg. Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDoch was geschah statt dessen? Erstens das, was ich das\nTrauerspiel nennen w\u00fcrde: Anstatt sich f\u00fcr die ostdeut-\nschen Stimmen in diesem Paket einzusetzen, betrieben die\nCDU-Ministerpr\u00e4sidenten der neuen Bundesl\u00e4nder knall-\nharte Lobbypolitik zugunsten K\u00f6lner Interessen,\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nallen voran bedauerlicherweise auch unser Ministerpr\u00e4si-\ndent, der vor fast zwei Jahren geradezu diktatorisch DS\nKultur in Sachsen abschalten lie\u00df.\n\n(Zustimmung bei SPD, Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013 Goliasch, CDU:\nSie wissen nicht, wovon Sie reden!\n\nSie sollten sich einmal informieren lassen,\nwer was gemacht hat!)\n\n\u2013 Lesen Sie doch die Protokolle nach, Herr Goliasch. \u2013\nLiest man den Staatsvertrag heute, so ist es demnach\nschwer, Passagen zu finden, in denen sich ostdeutsche In-\nteressen wiederfinden.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten \u2013\nGoliasch, CDU:\n\nWie sollten wir denn das verhindert haben?)\n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen ja dann gleich sprechen, Herr Goliasch.\nGanz ruhig bleiben! \u2013\n\n(Heiterkeit und Zustimmung bei der SPD)\n\nZweitens hatten wir \u2013 und da komme ich zu der Farce \u2013\neben eine Farce, die nicht der Regierung, sondern der\ns\u00e4chsischen Mehrheitsfraktion zu verdanken war, n\u00e4mlich\nden Beschlu\u00df der CDU-Fraktion vom M\u00e4rz 1993, unter\nkeinen Umst\u00e4nden zwei nationale Programme zuzulassen.\nAnstatt also den Piratenakt unseres Ministerpr\u00e4sidenten\ngegen DS Kultur zur\u00fcckzuweisen, probte ein Teil der\nCDU den Aufstand gegen die eigene Regierung gerade\ndann, als durch m\u00fchsame Kompromisse eine mehrheits-\nf\u00e4hige L\u00f6sung erarbeitet worden war, und zwar vor allem\nauch durch den pers\u00f6nlichen Einsatz von Rudolf Schar-\nping und Bundesinnenminister Seiters.\n\n(Hu, hu, hu! und Widerspruch bei der CDU)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich, ganz eindeutig, ein Aufstand, der,\n\n(Zuruf des Abg. Goliasch, CDU)\n\nwie das so im Theater und bei einer Farce \u00fcblich ist, frei-\nlich keine Folgen hatte. Um wieviel besser h\u00e4tte es der\nCDU zu diesem Zeitpunkt zu Gesicht gestanden, sich\ninhaltlich einzumischen gegen Besitzstandswahrung, f\u00fcr\neinen nationalen H\u00f6rfunk, der auf zwei Br\u00fcckenpfeilern\nruht.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDas Problem des Staatsvertrages besteht n\u00e4mlich nicht\ndarin, da\u00df f\u00fcr zwei nationale und werbefreie Programme\nin Deutschland kein Platz w\u00e4re oder da\u00df man sie nicht\nbezahlen k\u00f6nnte.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nWenn es sich die ARD-Anstalten leisten k\u00f6nnen,  an  die\n60 H\u00f6rfunkprogramme abzustrahlen, dann mu\u00df es auch\nm\u00f6glich sein, zwei hochqualifizierte, anspruchsvolle Min-\nderheitenprogramme zu produzieren.\nDas Problem liegt woanders, n\u00e4mlich in der Frage, worin\nsich diese Programme denn unterscheiden sollen. Der\nStaatsvertrag sagt: Beide Programme haben ihren Schwer-\npunkt in den Bereichen Information und Kultur. Hier,\nHerr Goliasch, k\u00f6nnen Sie jetzt auch noch einmal ansetzen\nund erreichen, da\u00df jedes dieser Programme seinen eigenen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5868\n\n\n\nSchwerpunkt findet, da\u00df  Parallelentwicklungen vermie-\nden werden.\nMan mu\u00df erreichen, da\u00df diese Programme der einzigen\nAufgabe nachkommen, durch die sie in der heutigen Zeit\nlegitimiert sind: Integrationssender zu sein f\u00fcr das Ver-\nst\u00e4ndnis f\u00fcreinander und die Ann\u00e4herung von Westdeut-\nschen und Ostdeutschen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen!\n\nDyrlich,  SPD:  Ich komme zum Schlu\u00df. \u2013 Meine Fraktion\nstimmt diesem Staatsvertragspaket in der Hoffnung zu,\nda\u00df es f\u00fcr den medienpolitischen Br\u00fcckenschlag zwischen\nOst und West noch nicht zu sp\u00e4t ist.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS. Herr Kosel, bitte sch\u00f6n.\n\nKosel,  Linke Liste/PDS:  Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Mei-\nne Damen und Herren! Wir sind f\u00fcr einen nationalen H\u00f6r-\nfunk, sind es von Anfang an gewesen. Doch sind wir ge-\ngen den Staatsvertrag und mithin gegen das vorliegende\nGesetz.\nF\u00fcr einen nationalen H\u00f6rfunk sind wir aus verschiedenen\nGr\u00fcnden; denn der deutsche und europ\u00e4ische Proze\u00df der\nVereinigung, des Zusammenkommens, wie man es auch\nbenennen mag, bedarf einer \u00fcbergreifenden geistigen, also\nauch medialen Begleitung. Das, was sich vollzieht, darf\nnicht auf den Horizont eines einzelnen Bundeslandes oder\ngewisser Bundespolitiker \u2013 sie schauen doch nur nach\nBayern \u2013 reduziert werden.\nWir sind f\u00fcr einen nationalen H\u00f6rfunk, weil bundesweite\nH\u00f6rfunkprogramme eine leistungsf\u00f6rdernde Konkurrenz\nf\u00fcr Landesprogramme sein k\u00f6nnten und Innovation auch\nin die Medienlandschaft einbringen k\u00f6nnten. Wir sind\ndaf\u00fcr, weil die Einrichtungen Deutschlandfunk, DS Kultur\nund RIAS Programmerfahrungen besitzen in ihrer\nGesamtheit und in ihren einzelnen K\u00f6rperschaften und\n\u00fcber Erfahrungen der Journalisten verf\u00fcgen und eben dies\nmittragen k\u00f6nnten, was der eigentliche Programmauftrag\nwar.\nDoch sind wir gegen den Staatsvertrag; denn die Art des\nZusammenfindens widerspricht dem Gr\u00fcndungsauftrag.\nDas sei mit aller Deutlichkeit gesagt. Was sich hier voll-\nzieht, ist nicht die \u00dcberleitung von Rechten und Pflichten\nbisheriger Rundfunkanstalten in eine neue Anstalt und\neine neue K\u00f6rperschaft, sondern das ist die Abwicklung\neiner Rundfunkanstalt und die Besitzstandswahrung an-\nderer Rundfunkanstalten.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDer Programmauftrag wird auch nicht erf\u00fcllt. Er wird des-\nhalb auch schon nicht erf\u00fcllt, weil man sieht, da\u00df die Pro-\ngrammstruktur Parallelit\u00e4ten zul\u00e4\u00dft, da\u00df keine Entschei-\ndungen getroffen wurden. Die konnten auch gar nicht ge-\ntroffen werden; denn man hat sich ja reduziert auf die\nbeiden Rundfunkanstalten, die \u00fcberleben, und nicht auf\ndie Erfahrungen, die ostdeutsche Rundfunkmacher durch-\naus auch einbringen k\u00f6nnten.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Ja, bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Lersow, SPD:  Herr Kosel, sind Sie mit mir einer Mei-\nnung, da\u00df die SED die Nation zerr\u00fcttet hat, aber \u2013 Gott sei\nDank \u2013 nicht zerst\u00f6rt?\n\n(Zustimmung bei SPD und CDU)\n\nKosel,  Linke  Liste/PDS:  \u2013 Das ist eine philosophische\nDebatte.\n\n(Zustimmung bei Linke Liste/PDS)\n\nDa bin ich schon der Meinung, da\u00df nicht nur die SED,\nsondern auch andere Parteien und andere Bereiche durch-\naus ihren Anteil getragen haben, da\u00df Deutschland uneins\nwurde. Da m\u00fc\u00dften wir in die Geschichte zur\u00fcckschauen.\nIch bin sehr gern dazu bereit. Doch das geh\u00f6rt heute so gar\nnicht zum Thema. Gerade die Erfahrungen der Geschichte\nlehren, da\u00df wir Einrichtungen brauchen, die zusammen-\nf\u00fchren. Dazu w\u00e4re das Konstrukt ,,Deutschlandradio\u201c\ndurchaus geeignet gewesen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013 \nGoliasch, CDU: Unter Vorherrschaft der SED!)\n\n\u2013 Ach, Vorherrschaft, Herr Goliasch: Gehen Sie doch\neinmal zu DS Kultur. Schauen Sie sich doch einmal die\nRedaktion an. Was soll denn das? Sie wissen doch nicht,\nwovon Sie sprechen. Wenn sogar der ZDF-Fernsehrat sich\nausdr\u00fccklich f\u00fcr DS Kultur ausgesprochen hat, und Sie\nwerden dem Fernsehrat doch nicht Vorherrschaft durch\ndie PDS zusprechen wollen, \u2013 \u2013\n\n(Goliasch, CDU: Aber Unwissenheit!)\n\n\u2013 Na gut, da m\u00fcssen Sie sich dort \u00f6fter zeigen und Ihr\nWissen vermitteln. Vielleicht werden die Herren dann kl\u00fc-\nger. Ich zweifle daran.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nWenn der ZDF-Fernsehrat sogar ausdr\u00fccklich schreibt,\nda\u00df das qualitativ anspruchsvolle Kulturprogrammprofil\nvon DS Kultur in das zuk\u00fcnftige Programmangebot des\nnationalen H\u00f6rfunks als Forderung integriert wird, und es\ngeschieht nicht, dann sind Verluste schon bei Gr\u00fcndung\nder Rundfunkanstalt zu verzeichnen. Wie soll sich das erst\nin sp\u00e4terer Entwicklung auswirken? Das frage ich Sie,\nHerr Goliasch, und andere.\n\n(Goliasch, CDU: Kultur ist Landeshoheit!)\n\nWir sind dagegen; denn die Personalstruktur entspricht\nnicht dem Auftrag, der gegeben war, und scheint f\u00fcr die\neinen eine Besch\u00e4ftigungsma\u00dfnahme auf Lebenszeit und\nf\u00fcr die anderen eine Abwicklung in schnellster Zeit zu\nsein.\nZum Schlu\u00df. Wir waren anfangs f\u00fcr den nationalen H\u00f6r-\nfunk und sind es noch heute. Wir sind nur heute gegen\ndas Gebilde, das uns vorgelegt wurde. Ich frage mich:\nWieso war die CDU-Fraktion anfangs gegen den nationa-\nlen H\u00f6rfunk und ist heute pl\u00f6tzlich daf\u00fcr? Das l\u00e4\u00dft doch\ntief blicken. Es wirft Fragen auf, die sicherlich mit der Ein-\nstellung zu einem nationalen H\u00f6rfunk zusammenh\u00e4ngen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nGoliasch, CDU: H\u00f6rfunk!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5869\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bitte jetzt die Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Frau Ackermann, Sie haben das Wort.\n\nFrau  Ackermann,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Kultur, so sagen Kritiker des\nDeutschlandradios, sei L\u00e4ndersache, und lehnen einen\nnationalen Rundfunk mit Kultur- und Informationsauftrag\nab. In Europa ist meines Erachtens Kultur zunehmend\nauch eine gesamtdeutsche Angelegenheit, und ich begr\u00fc\u00dfe\neine Staffelung von lokalem, regionalem und nationalem\nH\u00f6rfunk au\u00dferordentlich, weil damit Ereignisse in den\njeweils zutreffenden Zusammenhang gestellt werden k\u00f6n-\nnen. Alle drei Ebenen sind gleicherma\u00dfen wichtig und\nbefinden sich gegenw\u00e4rtig noch nicht in den ihnen geb\u00fch-\nrenden Proportionen.\nDer innerdeutsche Einigungsproze\u00df tobt weiter und ist\nl\u00e4ngst nicht abgeschlossen. Somit l\u00e4\u00dft sich auch die Auf-\ngabenstellung f\u00fcr das neue Deutschlandradio rechtfer-\ntigen. Da\u00df ausgerechnet Kultur hierf\u00fcr einen wesentlichen\nBeitrag leisten soll, best\u00e4tigt das, was Kulturmenschen un-\nentwegt einfordern, was Idealisten nicht bereit sind aufzu-\ngeben: Da\u00df gute Information die Voraussetzung f\u00fcr Ver-\nst\u00e4ndnis und Toleranz ist, gilt als gesicherte Erkenntnis.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Linke Liste/PDS\nsowie des Abg. Prof. Dr. F\u00f6rster, SPD)\n\nAlso haben wir eine Chance, einen von L\u00e4nderehrgeiz\nfreien Anwalt f\u00fcr den innerdeutschen Dialog und f\u00fcr eine\ndeutsche Stimme im europ\u00e4ischen Konzert zu bekommen.\n Beispielhaft ist die vorgesehene Rotation von Frauen und\nM\u00e4nnern im H\u00f6rfunkrat, wenngleich die Besetzung der\ngesellschaftlich relevanten Gruppen f\u00fcr einen Kulturauf-\ntrag sehr phantasielos aus anderen Mediengesetzen abge-\nschrieben ist. Hier h\u00e4tte eine Abstimmung auf das Sende-\nprofil notgetan. Eine Besetzung mit Vertretern der L\u00e4nder-\nparlamente h\u00e4tte den f\u00f6deralen Auftrag ebenso erf\u00fcllt wie\ndie Besetzung mit Regierungsmitgliedern und den Vor-\nwurf von Staatsn\u00e4he entkr\u00e4ften k\u00f6nnen.\nDie Einf\u00fchrung des dualen Systems klang zun\u00e4chst demo-\nkratisch und war f\u00fcr uns ein Lernproze\u00df. Nach allen sch\u00f6-\nnen Versprechungen wollten wir den Warnungen unserer\nleidgepr\u00fcften westlichen politischen Freunde nicht so\nrecht glauben. Heute sagen wir aus eigener Erfahrung: Je\n\u00f6ffentlicher und je rechtlicher \u2013 desto lieber ist es uns.\nMarktwirtschaft bedient zwangsl\u00e4ufig den Massenge-\nschmack, und der ist leider nicht der erlesenste.\nSo ist es nur folgerichtig, Kultur in die H\u00e4nde einer \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Anstalt zu legen. Das halte ich fast f\u00fcr eine\nF\u00fcrsorgepflicht, ohne da\u00df ich um die Ver\u00f6dung der priva-\nten Sender f\u00fcrchten m\u00fc\u00dfte.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bitte jetzt die F.D.P.-\nFraktion. Herr Ott, bitte sch\u00f6n.\n\nOtt,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nFinanziell gibt es den Deutschlandfunk, den nationalen\nH\u00f6rfunk bereits seit dem 1. Januar 1992, zahlt der Geb\u00fch-\nrenzahler von seinen Geb\u00fchren bereits 75 Pfennig f\u00fcr ein\nnicht existierendes nationales Radio. 1992 waren das im-\nmerhin 232 Millionen DM \u2013 eine ganze Menge Geld.\nBedenkt man aber, da\u00df ARD und ZDF in ihrer mittelfris-\ntigen Finanzplanung bis 1996 von einem Defizit von rund\n1,8 Milliarden DM ausgehen, dann zeigt sich hier die\n\ngro\u00dfe Schw\u00e4che des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks in\nseiner momentanen Gestalt, d. h., im Konkurrenzkampf\nmit den Privaten immer mehr in den Verlust zu gleiten.\nAus finanzieller Sicht stellt sich die Frage: Kann ein natio-\nnaler H\u00f6rfunk hier auf Dauer bestehen, so wie er jetzt\nangelegt ist?\nDie viel wesentlichere Frage stellt sich aber nach dem Sinn\ndes nationalen H\u00f6rfunks. Auf einer Tagung der Konrad-\nAdenauer-Stiftung 1992 sagte der medienpolitische Spre-\ncher der CDU, Bernd Neumann, da\u00df es sich hierbei um\nden teuersten Rundfunk ohne H\u00f6rer handeln w\u00fcrde. In\nder momentanen Konzeption ist das so. Und das bedauert\ndie F.D.P., die sich sehr f\u00fcr den Gedanken eines nationalen\nH\u00f6rfunks eingesetzt hat. Immerhin war es unsere Frak-\ntion, die einen Antrag gestellt hat, da\u00df der Deutschland-\nfunk in Sachsen auf UKW ausgestrahlt werden soll.\nDie F.D.P. bedauert dies sehr, und deswegen werde ich\npers\u00f6nlich diesem Staatsvertrag nicht zustimmen k\u00f6nnen,\nweil er in seiner jetzigen Konstruktion und in der Ausrich-\ntung auf die Zielgruppen nicht das erreicht, was unsere\nIdealvorstellung ist. Mit der jetzigen Konstruktion eines\nKultursenders, eines Informationssenders \u2013 das hat Infra-\ntest in einer Medienumfrage best\u00e4tigt \u2013, erreichen wir nur\ndie \u00e4lteren Gruppen der Bev\u00f6lkerung. Das hei\u00dft, wir\nhaben einen nationalen H\u00f6rfunk, der aber nur auf einen\ngeringen Teil der Bev\u00f6lkerung ausgerichtet ist. Gerade die\nJ\u00fcngeren, die wir ja auf dieses einige Deutschland ein-\nschw\u00f6ren wollen, die wir informieren und zusammenf\u00fch-\nren wollen, sind in diesem jetzigen Gestaltungsbereich\nnicht ber\u00fccksichtigt.\nDas bedaure ich sehr. Ich halte es f\u00fcr einen fatalen Fehler,\nmit diesem nationalen H\u00f6rfunk so zu beginnen. Wir h\u00e4t-\nten die Chance, vielleicht aus ,,Sputnik\u201c noch mehr zu\nmachen. Die Diskussion ist leider nie zu Ende gef\u00fchrt\nworden. Wir h\u00e4tten die Chance, vielleicht einen ,,national-\nweiten\u201c Jugendh\u00f6rfunk daraus zu machen. Wenn wir\nzwei Frequenzen haben, h\u00e4tten wir dar\u00fcber diskutieren\nsollen, ob das nicht m\u00f6glich gewesen w\u00e4re. Die jetzige\nKonstruktion ist nicht ein Schritt in die falsche Richtung,\naber ein Schritt zu kurz.\nDeswegen wird ein Teil meiner Fraktion zustimmen und\nein Teil sich der Stimme enthalten, weil zwar nicht der\nStaatsvertrag abzulehnen ist, aber die jetzige Konstruktion\nhier zu kurz greift.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe jetzt die CDU-Frak-\ntion. Herr Prof. Husemann, Sie haben das Wort.\n\nProf. Dr. Husemann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Brauchen wir, besser gesagt: wollen wir einen\nnationalen H\u00f6rfunk? Gibt es einen Sinn, wo doch Rund-\nfunk L\u00e4ndersache ist und wir \u2013 nicht zu vergessen! \u2013 den\nMDR haben? Ich will Ihnen nicht verhehlen, da\u00df sich\nmeine Fraktion die Antwort auf diese Frage nicht leicht\ngemacht hat, auch wenn das Teile der Opposition verun-\nsichert.\nDas Ergebnis ist ein klares Ja zum nationalen H\u00f6rfunk, um\ndas vorwegzunehmen. Da\u00df wir dabei alle Bedenken, die\nes gab, zur\u00fcckgestellt haben, bedarf einer Erkl\u00e4rung. Spe-\nziell der Deutschlandfunk, meine Damen und Herren \u2013\ndas sage ich mit gro\u00dfem Ernst \u2013, ist ein Fall von Identit\u00e4t.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5870\n\n\n\nF\u00fcr Sie, Kollege Dyrlich, mag das eine Farce sein. F\u00fcr mei-\nne Fraktion ist es mehr, und zwar ein Fall von Identit\u00e4t\nsowohl in der Vergangenheit als auch in der \u2013 oder besser\nf\u00fcr die \u2013 Zukunft.\nWas will ich damit sagen?\nErstens. Wissen Sie noch: Wir im Tal der Ahnungslosen\nund der Deutschlandfunk als die Stimme in Deutschland,\ndie ein Festhalten m\u00f6glich machte und auch lohnte. Wis-\nsen Sie noch: Der Deutschlandfunk als zuverl\u00e4ssige Infor-\nmationsquelle f\u00fcr den DDR-B\u00fcrger jenseits der sozialis-\ntischen Einheitsso\u00dfe. Denken Sie nur an die Wegbeglei-\ntung durch den Deutschlandfunk seit der Wende bis zum\nheutigen Tag!\n\n(Beifall bei Abgeordneten der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Damit soll \u00fcberhaupt nichts\ngegen andere Medien und \u00fcberhaupt nichts gegen den\nMDR gesagt sein. Ich bitte Sie ganz einfach an dieser\nStelle, da\u00df Sich-dankbar-Erinnern nicht mit Nostalgie ver-\nwechselt wird.\nZweitens.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Husemann, CDU: Jetzt nicht. \u2013\nZweitens. Der Bundespr\u00e4sident hat damals, als die Mauer\nfiel, gesagt: ,,Nun mu\u00df zusammenwachsen, was zusam-\nmengeh\u00f6rt.\u201c \u2013 Das Zusammenwachsen mu\u00df t\u00e4glich aufs\nneue deutlich gemacht werden, und dieses Zusammen-\nwachsen wird noch lange Zeit dauern.\nHier verbinde ich mit dem Erhalt des nationalen H\u00f6rfunks\nund auch speziell mit dem Erhalt des Deutschlandfunks\neine gro\u00dfe Zuversicht. Das Wort ,,Hoffnung\u201c w\u00e4re hier\nviel zu schwach. Und\ndrittens. Der Europagedanke \u2013 Kollegin Ackermann sagte\ndas schon \u2013 ist so sch\u00f6n und auch so wichtig wie die Ver-\nbindung zur s\u00e4chsischen Heimat. Aber, meine Damen und\nHerren, zwischen beidem halte ich Deutschland oder \u2013 um\nes genauer zu sagen \u2013 einen deutschlandweiten Kulturim-\npuls f\u00fcr unverzichtbar. Er ist einfach notwendig, um zum\nBeispiel die Vielfalt der verschiedenen regionalen Stim-\nmen als Bereicherung \u00fcberhaupt erfahren zu k\u00f6nnen.\nAus allen diesen Gr\u00fcnden also das Ja meiner Fraktion zum\nnationalen H\u00f6rfunk, der auch in Zukunft Deutschland-\nfunk hei\u00dfen sollte.\nDie Ihnen vorliegenden Staatsvertr\u00e4ge sind der Kompro-\nmi\u00df, der das m\u00f6glich macht. Ich mu\u00df Ihnen nun nicht\nsagen, was ein Kompromi\u00df ist. Aber ich will Ihnen doch\nsagen, was ich unter einem guten Kompromi\u00df verstehe:\nEin guter Kompromi\u00df setzt eine vom Ziel her formulierte\nAufgabe um. Und so gesehen, sind die Staatsvertr\u00e4ge ein\nguter Kompromi\u00df. Meine Fraktion stimmt deshalb der\nAusschu\u00dfempfehlung zu.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Ich sehe von\nder Staatsregierung keine Wortmeldung dazu. Ich schlage\nIhnen deshalb vor, da\u00df wir jetzt zur Abstimmung kom-\nmen. Und ich schlage Ihnen vor, artikelweise abzustim-\nmen.\nDas Gesetz hat zwei Artikel. Ich lasse damit zun\u00e4chst \u00fcber\nden Artikel 1 abstimmen. Wer ihm seine Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\n\nsch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 3 Gegen-\nstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 3 Stimmenthal-\ntungen. Damit ist der Artikel 1 beschlossen.\nIch komme zum Artikel 2. Er beinhaltet das Inkrafttreten.\nWer ihm die Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Auch das ist die gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist\ndagegen? \u2013 4 Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013\n\n(Dr. Nowak, CDU: 5 Gegenstimmen! \u2013\nGoliasch, CDU: 5, Herr Pr\u00e4sident!)\n\n\u2013 Gut, 5 Gegenstimmen und 5 Stimmenthaltungen. Damit\nsind die beiden Artikel beschlossen.\nDa wir f\u00fcr die Staatsvertr\u00e4ge keine 3. Lesung brauchen,\nlasse ich jetzt \u00fcber das Gesetz in seiner Gesamtheit abstim-\nmen. Wer dem Gesetz insgesamt zustimmt, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Auch hier die gro\u00dfe Mehrheit.\nWer ist dagegen? \u2013 8 Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 2 Stimmenthaltungen. Damit ist das Gesetz in\nseiner Gesamtheit beschlossen.\nIch sehe eine Redeanmeldung. Bitte sch\u00f6n, Mikro 7, Herr\nSchimpff.\n\nSchimpff,  CDU:  Ich habe eben, anders als die gro\u00dfe\nMehrheit des Hauses und auch als die gro\u00dfe Mehrheit\nmeiner Fraktion, dieses Gesetz abgelehnt und m\u00f6chte das\nbegr\u00fcnden.\nEs geschah im wesentlichen aus drei Gr\u00fcnden.\nDer erste Grund ist der Deutschlandfunk. Dieser Landtag\nhat sich fr\u00fcher einmal eindeutig dazu bekannt, da\u00df der\nDeutschlandfunk seine organisatorische Selbst\u00e4ndigkeit,\nseinen Programmcharakter und seinen Namen behalten\nsoll. Der Deutschlandfunk war der Sender der deutschen\nEinheit, und er ist es auch heute. Er ist wichtig f\u00fcr die\ninnere Einheit. Deshalb hatten ja wohl auch Ministerpr\u00e4si-\ndent Biedenkopf und der B\u00fcrgermeister von Hamburg,\nVoscherau, versucht, den Deutschlandfunk erst allein zu\nretten. Bei einer Nichtratifizierung dieses Gesetzes h\u00e4tte\ndie Bundesregierung vorl\u00e4ufig den Deutschlandfunk auch\nweiter finanziert. Nun haben wir ihn de facto abgeschafft.\nZweitens. Die Vollendung der inneren Einheit Deutsch-\nlands ist auch die einzige Rechtfertigung f\u00fcr einen weite-\nren Bundessender, ein nationales H\u00f6rfunkprogramm, das\neben als informationsorientierter Sender dieser inneren\nEinheit dienen soll. Ansonsten ist Rundfunk L\u00e4ndersache,\nund es gibt keinen Anla\u00df, zwei Bundessender durch\ndiesen Vertrag einzuf\u00fchren.\nBesonders aber \u2013 Frau Ackermann hatte dar\u00fcber gespro-\nchen \u2013 ist Kultur L\u00e4ndersache. Und es gibt einen Kultur-\nauftrag der \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten. Der\nwird ausge\u00fcbt von den Landessendern \u2013 MDR Kultur,\ndem Kulturprogramm des Bayerischen Rundfunks \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bitte Sie, \u2013 \u2013\n\nSchimpff, CDU: \u2013 Es ist meine Begr\u00fcndung. Ja, Sie d\u00fcrfen\nmich bitten, aber ich darf begr\u00fcnden.\n\n(Heiterkeit)\n\nEr wird auch ausge\u00fcbt von privaten Sendern. Ich erinnere\nan das Klassik-Radio, das man in Hamburg und Berlin\nbisher schon h\u00f6ren und sonst \u00fcber Kabel empfangen kann.\nDaher ist ein Bundeskultursender nicht notwendig.\nDrittens. Die Kulturkomponente in diesem Bundeskultur-\nsender ist der Deutschlandsender, den man, weil bestimm-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5871\n\n\n\nte Leute das Wort ,,Deutschland\u201c nicht mochten und lieber\ndie DDR hatten, dann mit ,,DS\u201c abk\u00fcrzte.\nUnd ich habe auch gegen dieses Gesetz gestimmt, weil ich\nnicht m\u00f6chte, da\u00df wir unseren Deutschlandfunk mit den\nroten DS-Socken mixen. Das ,,Deutschlandradio\u201c wird mit\ndiesen roten Socken des DS weiter ein Sender der roten\nDesinformazija sein.\nIch mu\u00dfte das, Herr Pr\u00e4sident, in meiner Begr\u00fcndung vor-\ntragen. Ich h\u00e4tte gern \u00e4hnliches gesagt, um die Abgeord-\nneten aufzufordern, dagegen zu stimmen, aber augen-\nscheinlich \u2013 nach Auskunft des Pr\u00e4sidenten \u2013 gibt die\n\nGesch\u00e4ftsordnung \u2013 und das ist eindeutig wohl verfas-\nsungswidrig \u2013 dem freigew\u00e4hlten Abgeordneten nicht die\nM\u00f6glichkeit, sich frei zu \u00e4u\u00dfern, sondern nur den Frak-\ntionen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das ist eine Sache, die Sie\nbitte mit Ihrer Fraktion abstimmen m\u00fcssen.\n\n(Heiterkeit bei Linke Liste/PDS)\n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt beendet.\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\nIch m\u00f6chte Ihnen jetzt das Ergebnis zum Tagesordnungs-\npunkt 1 bekanntgeben:\nIn der geheimen Abstimmung zur Abberufung des Herrn\nDr. Thomas Giesen als S\u00e4chsischer Datenschutzbeauftrag-\nter wurden 138 Stimmzettel abgegeben. Davon waren 137\ng\u00fcltig.\nF\u00fcr den Abwahlantrag haben 76 Abgeordnete gestimmt,\ndagegen 51 Abgeordnete. 10 Abgeordnete haben sich der\nStimme enthalten.\n\nF\u00fcr eine Abwahl w\u00e4ren die Stimmen von zwei Dritteln der\nAbgeordneten, also 107 Stimmen, notwendig gewesen.\nDamit ist Herr Dr. Thomas Giesen als S\u00e4chsischer Daten-\nschutzbeauftragter nicht abberufen.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staatsvertrag zwischen\ndem Freistaat Sachsen und dem Land Sachsen-Anhalt \u00fcber\n\ndie Zusammenarbeit bei der Raumordnung und Landesplanung\nim Raum Halle-Leipzig\n\nDrucksache 1/3949, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 1/4063, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung\n\nDie Fraktionen werden im kleinsten Redeblock in folgen-\nder Reihenfolge an der Aussprache teilnehmen: Linke\nListe/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P., CDU, SPD.\n\nIch rufe die Fraktion Linke Liste/PDS auf. Herr Dr. Lan-\nger, Sie haben das Wort; bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Ich gebe meinen Beitrag zu Protokoll.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 Dann rufe ich die\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne auf. Herr Gaber, bitte sch\u00f6n.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wir halten einen solchen Staatsvertrag, das\nhei\u00dft, eine vertragliche Regelung zwischen den L\u00e4ndern\nSachsen-Anhalt und Sachsen, f\u00fcr dringend n\u00f6tig. Wir wer-\nden diesem Staatsvertrag auch zustimmen.\n\nWir m\u00fcssen aber sagen, da\u00df dieser Staatsvertrag eigentlich\nzwei Jahre zu sp\u00e4t kommt. Wir wissen, da\u00df gerade in\ndieser Region ein enormer Wachstumsboom da ist, der\nunkontrolliert stattfindet. Das Regierungspr\u00e4sidium Leip-\nzig hat, wie Sie wissen, jetzt die Notbremse gezogen. Es\nsind also auch schon auf s\u00e4chsischer Seite solche Sch\u00e4den\nentstanden durch raumordnerisch ungeordnete Entwick-\nlung, so da\u00df dem dringend Einhalt zu gebieten ist. Noch\nschlimmer wird die Situation durch die Konkurrenz der\nbeiden angrenzenden L\u00e4nder und Regionen.\n\nWir haben allerdings die Bef\u00fcrchtung, da\u00df auch ein sol-\ncher Staatsvertrag und die darin gefundenen Regularien\nnicht ausreichen werden, um diese Situation zu bessern.\nGerade in der kommenden Zeit sind vor allem f\u00fcr die Ver-\nkehrswegeplanung dort abgestimmte Planungen notwen-\ndig. Ich erinnere an die ICE-Strecke. Raumordnerische\nUntersuchungen lassen sich nur l\u00e4nder\u00fcbergreifend\ndurchf\u00fchren.\nWir stimmen, wie gesagt, diesem Staatsvertrag zu, m\u00f6ch-\nten aber noch einmal eindringlich an beide L\u00e4nder und an\nbeide zust\u00e4ndigen Regierungen appellieren, diesem Wild-\nwuchs, der dort stattfindet, Einhalt zu gebieten.\nVielen Dank.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die F.D.P., bitte. Frau Abg.\nvon Fritsch, bitte.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Der am 27. August dieses Jah-\nres von den Ministerpr\u00e4sidenten Sachsens und Sachsen-\nAnhalts unterzeichnete Staatsvertrag \u00fcber die Zusammen-\narbeit bei der Raumordnung und Landesplanung im l\u00e4n-\nder\u00fcbergreifenden Raum Halle-Leipzig wird von meiner\nFraktion grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dft.\nDer Staatsvertrag erf\u00fcllt endlich eine Forderung der\nF.D.P.-Fraktion, Rahmenbedingungen zur Entwicklung\nder Region Halle-Leipzig zu fixieren. Ich erinnere Sie dar-\nan, da\u00df die F.D.P.-Fraktion bereits im November 1990 in\neinem Eilantrag gefordert hat, Raumordnungs- und Wirt-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5872\n\n\n\nschaftsstrukturentscheidungen f\u00fcr die Entwicklung der\nIndustrie- und Wirtschaftsregion im Raum Schkeuditz zu\ntreffen einschlie\u00dflich einer infrastrukturellen Erschlie\u00dfung.\nIn diesem Sinne bildet der nun geschlossene Staatsvertrag\neine Grundlage f\u00fcr die weitere Zusammenarbeit zwischen\nSachsen und Sachsen-Anhalt. Unserer Ansicht nach stellt\ner aber nur einen Rahmen dar, den es auszuf\u00fcllen gilt.\nMeine Damen und Herren! Der Raum Halle-Leipzig ist in\nder Vergangenheit ein gewachsener Wirtschaftsraum in\nMitteldeutschland, den es gilt \u00fcber die L\u00e4ndergrenzen hin-\nweg national wie international bekannt und f\u00fcr Investoren\nannehmbar zu machen. Wichtige Weichenstellungen zum\nAusbau der Infrastruktur, Ausbau des Flughafens Halle-\nLeipzig, Ausbau der S-Bahnstrecke Halle-Leipzig, Anbin-\ndung der Region an das ICE-Netz, sind Grund-\nvoraussetzungen f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung. Im\nGro\u00dfraum Halle-Leipzig sind Gro\u00dfinvestitionen von  ca.\n20 Milliarden DM geplant. Hiermit sind f\u00fcr die Region\nZeichen gesetzt, die weit \u00fcber den Raum hinaus ausstrah-\nlen werden.\nDoch bei allen Chancen einer wirtschaftlichen Explosion\nd\u00fcrfen die Auswirkungen auf die Umwelt, die in der Ver-\ngangenheit von Chemie-, Bergbau- und Energieindustrie\nstark belastet war, nicht vernachl\u00e4ssigt werden.\nDer Staatsvertrag erm\u00f6glicht l\u00e4nder\u00fcbergreifend die\nRaumplanung in dieser Region. Ich hoffe, da\u00df damit der\nZersiedlung der Landschaft, dem ungehemmten Auswei-\nsen von gro\u00dffl\u00e4chigen Einzelhandelseinrichtungen und\nGewerbegebieten auf der gr\u00fcnen Wiese Einhalt geboten\nwird.\nBeim zunehmenden Zusammenwachsen der europ\u00e4ischen\nL\u00e4nder innerhalb der Europ\u00e4ischen Union fehlt unserer\nAnsicht nach im Staatsvertrag eine wichtige Aussage,\nn\u00e4mlich die Einordnung dieses wichtigen Ballungszen-\ntrums in die gesamteurop\u00e4ische Entwicklung. Wir gehen\ndavon aus, da\u00df die Region Leipzig-Halle eine industrielle\nBr\u00fcckenfunktion in Europa wahrnehmen wird. Deswegen\nfordern wir die Staatsregierung auf, vor dem Landtag zu\nberichten, wie sie diese Entwicklung in welchen zeitlichen\nAbschnitten gestalten will. Einen entsprechenden Antrag\nwird meine Fraktion dazu in den Landtag einbringen.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\n1.  Vizepr\u00e4sident  Dr.  Rudorf:  Bitte  die  CDU-Fraktion.\nDr. Lippmann, Sie haben das Wort. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Lippmann, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Zur Vermeidung von Konflikten\n\u00f6ffentlicher Planungen untereinander, aber auch mit\nPlanungen privater Planungstr\u00e4ger \u2013 hierzu geh\u00f6ren\nbeispielsweise Gewerbebetriebe, Industrieanlagen,\nEinkaufszentren \u2013 bedarf es einer ordnenden Hand, die\ndie Entwicklung aufeinander abstimmt. Ziel mu\u00df es\nimmer sein, eine optimale Entwicklung des Landes und\nOrdnung des Raumes zu erreichen.\nDer Einflu\u00df des Staates auf Einzelplanungen im Interesse\ndes Ganzen ist Aufgabe der Raumordnung und der Lan-\ndesplanung. Landesentwicklungspl\u00e4ne legen die Grund-\nz\u00fcge einer angestrebten r\u00e4umlichen Entwicklung fest. Die\nstaatlich langfristig angelegte Entwicklungspolitik ist\nsomit offengelegt und f\u00fcr jedermann transparent. Landes-\nentwicklungspl\u00e4ne stellen die Weichen f\u00fcr die l\u00e4ngerfris-\ntige Entwicklung, f\u00f6rdern die Entwicklung in zur\u00fcckge-\nbliebenen Gebieten, sichern einen r\u00e4umlich ausgewogenen\nAusbau der \u00f6ffentlichen Infrastruktur und die Einhaltung\n\nder nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen. Sie werden damit zur\nRichtschnur f\u00fcr die Schaffung bzw. Erhaltung gleichwer-\ntiger Lebensgrundlagen in allen Landesteilen.\nGrunds\u00e4tzlich vermieden werden sollten die St\u00f6rung der\nangestrebten zentral-\u00f6rtlichen Entwicklung, die Zerst\u00f6-\nrung gewachsener inner\u00f6rtlicher Strukturen und die Zer-\nsiedlung der freien Landschaft. Kann eine solche Aufgabe\nan den Landesgrenzen aufgehalten werden? Nat\u00fcrlich\nnicht.\nEin Schwerpunkt bei der Raumordnung und Landes-\nplanung ergibt sich im Raum Halle-Leipzig, das ist ja hier\ndargestellt worden. Dieser Verdichtungsraum ist f\u00fcr die\nsiedlungsstrukturelle, verkehrsbezogene, wirtschaftliche\nund \u00f6kologische Entwicklung sowohl f\u00fcr den Freistaat\nSachsen als auch f\u00fcr Sachsen-Anhalt von besonderer\nWichtigkeit. Dieser Raum ist heute einer der wichtigsten\nWirtschaftsr\u00e4ume Deutschlands. Wir alle kennen die\nHighlights, wie die neue Leipziger Messe, die Flughafen-\nerweiterung, das Quelle-Versandhaus, das G\u00fcterverkehrs-\nzentrum, das Leipziger Druck- und Verlagshaus in L\u00fctz-\nschena, die Versorgungsgebiete im Saalepark, im Sachsen-\npark und auch in Wiedemar, bedeutende Investitionsvor-\nhaben am Schkeuditzer Ro\u00dfberg sowie den gigantische In-\nvestitionsumfang im Bereich der Chemie im Landkreis\nMerseburg und die beiden Kraftwerksneubauten in Buna\nund Leuna. Die Investitionssummen gehen in die Milliar-\nden, wobei die Verkehrsbauma\u00dfnahmen noch gar nicht\nber\u00fccksichtigt sind. Hier wird der Aufschwung Ost \u00fcber-\nall sichtbar. Kritiker beklagen schon heute die Konzentra-\ntion; in Spitzenzeiten bricht der Verkehr schon v\u00f6llig zu-\nsammen, der Landverbrauch ist gewaltig.\nDie koordinierte Zusammenarbeit auf dem Gebiet der\nRaumordnung und Landesplanung wird zum objektiven\nErfordernis. In vielen F\u00e4llen l\u00e4\u00dft sich bereits nur noch an\nden Symptomen basteln. Die Ursachen sind aber in einer\nZeit gesetzt worden, da gab es die Instrumente der Lan-\ndesplanung noch gar nicht. Insofern kommen wir nicht zu\nsp\u00e4t, sondern im Jahre drei nach der Wende konnten wir\nzu keinem fr\u00fcheren Zeitpunkt zu diesem Ergebnis kom-\nmen.\nBereits in der Vergangenheit gab es sehr vielf\u00e4ltige\nKontakte zwischen beiden L\u00e4ndern auf unterschiedlicher\nEbene zur l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Zusammenarbeit. In\ndiesen Arbeitskreisen konnten jedoch immer nur Einzel-\nfragen behandelt werden. Es fehlte die M\u00f6glichkeit der\nBindung der Planungstr\u00e4ger an die Ergebnisse und Vor-\nschl\u00e4ge dieser Arbeitsgruppen auf beiden Seiten. Insofern\nist der am 27. August 1993 abgeschlossene Staatsvertrag\nvon so gro\u00dfer Bedeutung.\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf soll der Staatsver-\ntrag in s\u00e4chsisches Landesrecht transformiert werden. Die\nZusammenarbeit erstreckt sich sowohl auf die Raumord-\nnung als auch auf die Landesplanung und ist hier auch\ninsbesondere auf die Regionalplanung orientiert. Dazu\nwurden eine Arbeitsgruppe und eine Raumordnungskom-\nmission gebildet. Die Raumordnungskommission ent-\nscheidet bei Dissens in der raumordnerischen Beurteilung\neines Vorhabens.\nDer Staatsvertrag soll nun auf die Dauer von f\u00fcnf Jahren\ngelten und um weitere f\u00fcnf Jahre verl\u00e4ngert werden,\nwenn er nicht gek\u00fcndigt wird.\nMeine Damen und Herren! Betroffen von diesem Staats-\nvertrag im Freistaat Sachsen sind die Landkreise Borna,\nDelitzsch, Eilenburg, Leipzig und Leipzig-Stadt, in Sach-\nsen-Anhalt sind es die Landkreise Bitterfeld, Gr\u00e4fen-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5873\n\n\n\nhainichen, Hohenm\u00f6lsen, Merseburg, Saalkreis, Wei\u00dfen-\nfels und Zeitz sowie die Stadt Halle.\nDie Vertragsparteien verpflichten sich auch zur koordi-\nnierten Zusammenarbeit bei der Regionalplanung und der\nErarbeitung der regionalen Entwicklungsprogramme.\nSollen k\u00fcnftig Fehlplanungen und Fehlinvestitionen ver-\nmieden werden, ist fach\u00fcbergreifendes konzeptionelles\nDenken und eine Abstimmung einzelner Belange unter-\neinander erforderlich. Dabei kommt der Bewahrung der\nintakten Natur, sch\u00fctzenswerter Landschaftsteile und der\nErhaltung des kulturellen Erbes eine besondere Bedeutung\nzu.\nDas hei\u00dft auch: Keine Einkaufszentren mehr auf der gr\u00fc-\nnen Wiese! Ich betrachte mit Sorge in meiner Heimatstadt\nLeipzig die voranschreitende Ausd\u00fcnnung des Stadtzen-\ntrums zugunsten au\u00dferst\u00e4dtischer Handels- und Versor-\ngungseinrichtungen.\n\n(Beifall bei CDU, SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nEin Einkaufszentrum auf der gr\u00fcnen Wiese entzieht der\nStadt Leipzig j\u00e4hrlich etwa 900 Millionen DM. Ich begr\u00fc\u00dfe\ndaher die Konsequenz des Leipziger Regierungspr\u00e4sidi-\nums sehr, keine weiteren Einkaufszentren auf der gr\u00fcnen\nWiese zuzulassen. Damit will die Beh\u00f6rde einem Chaos in\nder Stadtentwicklung entgegenwirken.\n\n(Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nZu sp\u00e4t, Herr Lippmann, zu sp\u00e4t!)\n\nAu\u00dferdem darf die Versorgung der Menschen ohne Auto\nnicht weiter verschlechtert werden. Ich beobachte auch mit\nSorge, wie beste landwirtschaftliche B\u00f6den offenbar unge-\nbremst zu Bauland umgewidmet werden.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. F\u00f6rster, SPD)\n\nAus diesen Gr\u00fcnden ist es notwendig, das Gesetz zum\nStaatsvertrag unverz\u00fcglich zu beschlie\u00dfen und damit dem\nStaatsvertrag eine Rechtsgrundlage zu geben.\nMeine Damen und Herren! Der Staatsvertrag wird wie ein\nAdapter wirken, der unterschiedliche Planungsinstrumen-\nte, Verfahrensprozeduren und Planungshoheiten im Frei-\nstaat Sachsen und Sachsen-Anhalt kompatibel macht. Das\nbedeutet in jedem Fall Effizienz und Zeitgewinn, die wir\ndringend brauchen. Es k\u00f6nnte sich die Frage erheben, war-\num wir keine \u00e4hnlichen Vertr\u00e4ge mit den L\u00e4ndern Th\u00fcrin-\ngen und Brandenburg brauchen. Eine Region wie Halle-\nLeipzig gibt es aber in Ostdeutschland kein zweites Mal.\nSollten dennoch Bed\u00fcrfnisse der koordinierten Zusam-\nmenarbeit entstehen, so wird es auch L\u00f6sungen geben. Ein\nVertragswerk mit Th\u00fcringen befindet sich in Vorberei-\ntung.\nAus der Stadt Leipzig gibt es ein Schreiben an die Staats-\nregierung mit der Forderung, den Vertragsraum auf s\u00e4ch-\nsischer Seite um die Kreise Grimma und Wurzen zu erwei-\ntern. Meine Damen und Herren, Verz\u00f6gerungen d\u00fcrfen\njetzt auf keinen Fall zugelassen werden. Im \u00fcbrigen wer-\nden sich die Kreise \u2013 je nach Bedarf \u2013 nat\u00fcrlich selbst in\neigener Angelegenheit zu Worte melden.\nIch bitte Sie daher, der Ausschu\u00dfempfehlung zuzustim-\nmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bitte die SPD-Fraktion;\nHerr Dr. Lersow, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wir sprechen nicht \u00fcber den Staatsvertrag, sondern\nwir sprechen \u00fcber das Gesetz zum Staatsvertrag, und\ntrotzdem spricht jeder hier zum Staatsvertrag selbst.\nMeine Fraktion stimmt der Einf\u00fchrung des Gesetzes zum\nStaatsvertrag zu. Ich sage auch noch einmal: uneinge-\nschr\u00e4nkt. Wir wissen, da\u00df nat\u00fcrlich die Staatsregierung\nauf der Grundlage des Landesplanungsgesetzes dazu auch\nin gewisser Weise verpflichtet gewesen ist, l\u00e4nder\u00fcber-\ngreifende, staats\u00fcbergreifende Vertr\u00e4ge abzuschlie\u00dfen.\nIch  m\u00f6chte  deshalb  auf  die  letzten  Worte  von  Herrn\nDr. Lippmann eingehen. Ich bin schon der Meinung, da\u00df\nman gerade auch mit dem Land Brandenburg zu \u00e4hn-\nlichen Regelungen kommen sollte, und m\u00f6chte Sie daran\nerinnern, da\u00df wir morgen \u00fcber den Kohlepfennig diskutie-\nren werden. Wir werden dann letztendlich auch \u00fcber das\nLausitzer Revier diskutieren, und dieses Lausitzer Revier\nliegt nun mal in beiden L\u00e4ndern, in Brandenburg und in\nSachsen. Da\u00df dieses Revier existentielle Bedeutung f\u00fcr\nbeide L\u00e4nder hat, brauche ich an dieser Stelle nicht zu\nbetonen.\nIn diesem Staatsvertrag sind \u2013 ich sage einmal \u2013 zwei\nKommissionen vorgesehen. Die Artikel 3 und 6 schreiben\nzum einen eine Raumordnungskommission und zum\nanderen eine Arbeitskommission vor. W\u00e4hrend die eine \u2013\ndie Raumordnungskommission \u2013 f\u00fcr raumbedeutsame\nPlanungen die Koordination zwischen beiden L\u00e4ndern\nvornimmt, fa\u00dft die Arbeitskommission die Tr\u00e4ger regio-\nnaler Planungsverb\u00e4nde zusammen. Ich war schon ver-\nwundert, da\u00df in diesen beiden Artikeln nicht als Mitglie-\nder die nach \u00a7 6 Bundesnaturschutzgesetz anerkannten\nNaturschutz- und Umweltverb\u00e4nde aufgez\u00e4hlt worden\nsind. Ich sage das auch deshalb, weil es f\u00fcr uns ganz span-\nnend sein wird, wie die von der CDU avisierte Zusam-\nmenarbeit zwischen ihr und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne dann\nfunktioniert, auch im Hinblick auf die Verbandsklage und\nauf das in Diskussion kommende Aufbaubeschleuni-\ngungsgesetz.\nEs ist sicherlich richtig, diese Region Leipzig-Halle ist ein-\nmalig in Deutschland. Sie wird die Entwicklungsregion in\nDeutschland schlechthin werden. So ein Staatsvertrag ist\nmehr als notwendig. Ich bin nicht der Meinung, da\u00df wir\nmit Einf\u00fchrung der L\u00e4nder Sachsen und Sachsen-Anhalt\nschon so einen Staatsvertrag h\u00e4tten bekommen k\u00f6nnen.\nIch bin auch nicht der Meinung, da\u00df hier sehr viel Zeit ins\nLand gegangen ist. Ich denke, wir sollten vielmehr darauf\ndringen, da\u00df dieser Staatsvertrag realisiert wird und da\u00df\ner alles das erwirkt, wovon Herr Dr. Lippmann gespro-\nchen hat.\nIch denke hier an eine vern\u00fcnftige Siedlungsstruktur, an\neine vern\u00fcnftige Planung der Energiewirtschaft und\nm\u00f6chte daran erinnern, da\u00df in Lippendorf 1 600 Megawatt\nan Kraftwerksleistung installiert werden. Ich m\u00f6chte dar-\nan erinnern, da\u00df in Schkopau 900 Megawatt an Industrie-\nkraftwerksleistung installiert werden. Ich m\u00f6chte daran er-\ninnern, da\u00df \u00fcber L\u00e4ndergrenzen hinweg dieses gro\u00dfe\nBraunkohlenrevier saniert werden mu\u00df, die Braunkohlen-\nlandschaft wieder in Ordnung gebracht werden mu\u00df.\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich auf einen Aspekt\neingehen, der in unserem Landesplanungsgesetz vorgese-\nhen ist, n\u00e4mlich der Landschaftsrahmenplan. Es wird sehr\nspannend werden, Herr Staatsminister Vaatz, wie die\nbeiden Staatsregierungen dann vor allen Dingen die Inte-\ngration des Landschaftsrahmenplanes vornehmen werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5874\n\n\n\nLandschaftsplanung wird gerade in dieser Region eine\nsehr gro\u00dfe Rolle spielen.\nLassen Sie mich zu einem letzten Aspekt Stellung nehmen,\nund das ist die Einbeziehung der Landkreise Wurzen und\nGrimma, wie zum Beispiel vom Oberb\u00fcrgermeister von\nLeipzig gefordert. In der Tat ist es so \u2013 und das war ein\ngutes Ergebnis der Diskussion im Ausschu\u00df \u2013, da\u00df die\nLandkreise Wurzen und Grimma \u00fcber den regionalen Pla-\nnungsverband hinaus in der Planung verankert sind. Inso-\nfern ist es in Ordnung, da\u00df dort die Landkreise aufgef\u00fchrt\nwurden, die unmittelbar an der Grenze der beiden L\u00e4nder\nliegen.\nNoch einmal: Meine Fraktion wird dem Gesetz zum\nStaatsvertrag zustimmen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Staatsregierung, Herr\nStaatsminister Vaatz, hat das Wort.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir k\u00f6n-\nnen jetzt wirklich endlich aufatmen. Wir werden \u2013 so hoffe\nich \u2013 nach dieser Abstimmung bald einen Staatsvertrag\nhaben, der dem vitalen Interesse der zu betrachtenden Re-\ngion entspricht. In diesen Tagen findet auch in Sachsen-\nAnhalt die endg\u00fcltige Abstimmung \u00fcber das entsprechen-\nde Gesetz statt, so da\u00df bereits Anfang n\u00e4chsten Jahres die\nRatifizierung erfolgen kann und die Raumordnungskom-\nmission und die Arbeitsgemeinschaft ihre T\u00e4tigkeit auf-\nnehmen k\u00f6nnen.\nEs geschieht in diesem Hause sehr selten, da\u00df Anla\u00df ist,\nsich partei\u00fcbergreifend zu bedanken. Herr Dr. Lersow, ich\nm\u00f6chte mich f\u00fcr Ihre konstruktive Haltung, die Sie hier an\nden Tag gelegt haben, auch an die Adresse Ihrer Fraktion\ngerichtet, bedanken.\n\n(Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Rot-Schwarz?)\n\nDenn gerade die Landesplanung ist ein Gebiet, welches\nsehr viel Sensibilit\u00e4t erfordert und um so besser wird, je\nmehr man es fertigbringt, miteinander zu reden, und je\nweniger man das Instrument der gegenseitigen Widerrede\nzur Selbstblockade benutzt. Aus diesem Grunde m\u00f6chte\nich an der Stelle auch einmal ein Wort des Dankes sagen.\nIm grenz\u00fcberschreitenden Ballungszentrum \u2013 der Raum\nHalle-Leipzig ist so eines \u2013 ist es f\u00fcr eine geordnete wirt-\nschaftliche und \u00f6kologisch vertr\u00e4gliche Entwicklung uner-\nl\u00e4\u00dflich, da\u00df raumbedeutsame Ma\u00dfnahmen, wie eben zum\nBeispiel Infrastrukturma\u00dfnahmen, miteinander koordi-\nniert und abgestimmt werden, und zwar ohne Preisgabe\nvon lokalen Identit\u00e4ten und ohne Preisgabe der gesetz-\nlichen Besonderheiten in den einzelnen L\u00e4ndern.\nNun ist es ganz richtig, da\u00df einige Redner darauf hinge-\nwiesen haben, da\u00df es eigentlich traurig ist, da\u00df wir erst\njetzt diesen Staatsvertrag haben. Aber man darf nat\u00fcrlich\nnicht verkennen, da\u00df es in beiden L\u00e4ndern einiger Voraus-\nsetzungen daf\u00fcr bedurfte. Bei uns war es das Landespla-\nnungsgesetz und die Arbeitsf\u00e4higkeit der regionalen Pla-\nnungsverb\u00e4nde. Wir haben ja bekanntlich kommunale\nTr\u00e4ger der Landesplanung, anders als in Sachsen-Anhalt.\nDar\u00fcber hinaus war es auch oft so, da\u00df im Land Sachsen-\nAnhalt infolge innerer Probleme die Gespr\u00e4chsintensit\u00e4t\nzu verschiedenen Zeiten unterschiedlich war.\n\n(Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\n\u2013 Das betrifft nicht die jetzige Situation, Herr Kollege, das\nist lange vorher geschehen.\nMit dem Staatsvertrag verpflichten sich nun die beiden\nL\u00e4nder, ihre Planungen \u2013 soweit sie Auswirkungen auf\ndas vertragschlie\u00dfende Land haben k\u00f6nnen \u2013 miteinander\nabzustimmen. Die Regionalpl\u00e4ne und die regionalen Ent-\nwicklungspl\u00e4ne \u2013 so hei\u00dfen sie in Sachsen-Anhalt \u2013 k\u00f6n-\nnen nur nach gegenseitiger Abstimmung \u00fcberhaupt f\u00fcr\nverbindlich erkl\u00e4rt und genehmigt werden.\nZur Beratung und Koordinierung der Planungen werden\neine Raumordnungskommission und eine Arbeitsgemein-\nschaft mit Vertretern der beiden L\u00e4nder gebildet. Der ent-\nscheidende Vorteil dabei ist, da\u00df die Identit\u00e4t der beiden\nSt\u00e4dte, also Halle und Leipzig, und der angrenzenden\nRegionen gewahrt bleibt, indem sie Vertreter in die Bera-\ntungsgremien entsenden und direkt an der Koordinierung\nder Planungen mitwirken.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ja.\n\nGaber,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Vaatz, haben Sie Hoff-\nnung, da\u00df es zu einer solchen Absprache wirklich kommt,\nwenn konkurrierende Regionen mit im Spiel sind, wie z. B.\nim Falle des Saaleparks, wo von \u00fcbergeordneter Stelle\nauch gesagt worden ist, da\u00df es raumordnerisch nicht ver-\ntretbar ist, diesen noch zu erweitern, aber das Regierungs-\npr\u00e4sidium Halle einer Erweiterung zum Schaden der Leip-\nziger Region zugestimmt hat?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Kollege Gaber, wir wollen unsere Hoffnung\ndurch eine gesetzliche Regelung ersetzen. Insofern habe\nich nat\u00fcrlich auch Hoffnung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAus den aktuellen Entwicklungen wird deutlich, da\u00df der\nRaum Halle-Leipzig derzeit und k\u00fcnftig einer der innova-\ntivsten und wichtigsten Wirtschaftsr\u00e4ume in Sachsen und\ndar\u00fcber hinaus in ganz Deutschland sein wird. Dort wer-\nden gegenw\u00e4rtig Investitionen gro\u00dfen Ausma\u00dfes get\u00e4tigt.\nSie alle kennen selbst die Beispiele: das mitteldeutsche\nDienstleistungszentrum, das Gewerbegebiet Gro\u00dfkugel,\ndie ICE-Strecke N\u00fcrnberg-Erfurt-Halle/Leipzig-Berlin,\ndas G\u00fcterverkehrszentrum, den Verkehrsverbund, den\nAusbau des Flughafens sowie den Neuaufbau der Leip-\nziger Messe.\nMeine Damen und Herren! Mit dem Staatsvertrag doku-\nmentiert die S\u00e4chsische Staatsregierung eine politische\nPriorit\u00e4t auf dem Gebiet der Landesentwicklung. Ich bitte\nSie, diesem Staatsvertrag zuzustimmen, und meine au\u00dfer-\ndem, in Ihren zahlreichen Reden zu diesem Staatsvertrag\nein Pl\u00e4doyer daf\u00fcr erkannt zu haben, da\u00df noch in dieser\nLegislaturperiode ein Landesentwicklungsplan vonn\u00f6ten\nist. Daf\u00fcr will ich mich gleichzeitig einsetzen.\n\n(Beifall bei der CDU und\nder Abg. Frau von Fritsch, F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren Abgeordneten! Wir beenden damit die\nAussprache und kommen zur Abstimmung. Ich schlage\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5875\n\n\n\nIhnen wiederum vor, \u00fcber die beiden Artikel einzeln und\ndann \u00fcber das Gesetz insgesamt abzustimmen.\nWer dem Artikel 1 des Gesetzes zum Staatsvertrag zwi-\nschen  dem  Freistaat  Sachsen  und  dem  Land Sachsen-\nAnhalt \u00fcber die Zusammenarbeit bei der Raumordnung\nund Landesplanung im Raum Halle-Leipzig zustimmen\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nDas ist die gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Ohne\nGegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ohne\nStimmenthaltungen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNun zu Artikel 2, Inkrafttreten. Wer dem Artikel 2 seine\nZustimmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\n\nDas ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstim-\nme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Stimmenthal-\ntung. Damit angenommen.\n\nIch komme zum Gesetz in seiner Gesamtheit. Wer dem\nGesetz zum Staatsvertrag in seiner Gesamtheit die Zustim-\nmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das\nist auch hier die gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Keine\nGegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch dies-\nmal ohne Stimmenthaltung. Damit ist das Gesetz einstim-\nmig angenommen.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der F.D.P.)\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nDr. Langer,  Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident, meine Da-\nmen und Herren! Um es vorwegzunehmen: Meine Frak-\ntion stimmt dem Gesetz zu, auch wenn der unserer Mei-\nnung nach begr\u00fcndete Vorschlag des Oberb\u00fcrgermeisters\nvon Leipzig, aus mannigfachen Gr\u00fcnden den Geltungs-\nbereich des Staatsvertrages auf die Kreise Grimma und\nWurzen auszudehnen, unber\u00fccksichtigt blieb.\nNun, Raumordnung und Landesplanung k\u00f6nnen nicht an\nL\u00e4ndergrenzen haltmachen \u2013 gleich gar nicht in Ballungs-\nzentren. Das ist unsere Meinung seit jeher! Genauso, wie\nwir f\u00fcr ein von politischen Grenzen freies, jedoch von\ngro\u00dfen Wirtschaftsr\u00e4umen strukturiertes Europa stehen.\nDas nur, um die Dimension mal anzudeuten, die dieser\nStaatsvertrag mit seiner vergleichsweise kleinen struktu-\nrellen Bedeutung in Anf\u00e4ngen auszuf\u00fcllen beginnt.\nZwei Gedanken m\u00f6chte ich jedoch noch \u00e4u\u00dfern:\n1. Die l\u00e4nder\u00fcbergreifende Raumordnung und Landes-\nplanung sollte nicht Angelegenheit der Regierungen und\nBeamten allein bleiben. Wir sind daf\u00fcr, da\u00df sich zu diesen\nFragen auch die zust\u00e4ndigen Fachaussch\u00fcsse, ja sogar\nAbgeordneten der benachbarten Kreise gewisserma\u00dfen\n,,paaren\u201c.\nF\u00fcr die Fraktionen der PDS in den Stadtparlamenten von\nLeipzig und Halle und den tangierten Kreisen, speziell f\u00fcr\ndie Wirtschaftspolitiker, ist diese regionale Zusammen-\narbeit seit geraumer Zeit Bed\u00fcrfnis und Notwendigkeit\ngeworden. Eine gesamte Stadtverordnetentagung, durch\ndie Leipziger PDS-Fraktion inspiriert, war davon getragen.\nAlso: Man mu\u00df diesen staatlichen Akt, dieses Gesetz zum\nStaatsvertrag politisch und mit der Kl\u00e4rung der t\u00e4glichen\nFragen ausf\u00fcllen. Braunkohle, Flughafen, Infrastruktur-\nma\u00dfnahmen zuhauf, ja bis in Forschung und Entwicklung\nhineingreifende Fragen stehen da an, wie die 1. Mittel-\ndeutsche Wirtschaftskonferenz f\u00fcr den Planungs- und\nWirtschaftsraum Halle-Leipzig-Dessau in Halle in der ver-\ngangenen Woche nachdr\u00fccklich bewies.\n\n2. \u2013 und das ist nat\u00fcrlich \u2013: Der Staatsvertrag l\u00f6st anderer-\nseits auch nicht alle \u2013 teils sehr brennenden \u2013 Probleme,\nselbst wenn er den Begriff ,,Planung\u201c im Titel f\u00fchrt.\nNur ein Beispiel daf\u00fcr, das ich im j\u00fcngsten Treuhandkabi-\nnett darstellte: Da gibt es in B\u00f6hlen das Olefinwerk mit\nderzeit noch ca. 1 200 Besch\u00e4ftigten, also noch einen der\nwenigen nennenswerten industriellen Kerne Sachsens \u2013\nzugleich mit gro\u00dfer regionaler Bedeutung. Die Buna-AG,\ngewisserma\u00dfen Mutter des Olefinwerkes mit Sitz in Sach-\nsen-Anhalt, will nun das Kind aus der Familie dr\u00e4ngen,\nsprich: dieser gro\u00dfe Betrieb soll im Verband des Gesamt-\nunternehmens den Status einer Betriebsst\u00e4tte erhalten.\nForschung, Marketing und andere Haupts\u00e4ulen des Mana-\ngements sollen im Zusammenspiel von Vorstand in Buna\nund der Treuhand dort am Stammsitz konzentriert wer-\nden. Im Statusbericht der Treuhand Seite 24 hei\u00dft das, ver-\ndeckt unter ,,Sanierung und Privatisierung von Buna\u201c,\n,,Restrukturierung der Zentralbereiche\u201c! Ich mu\u00df die Kon-\nsequenzen nicht weiter herausarbeiten. Jeder von uns\nkennt einige dieser auf Werkb\u00e4nke ausgerichteten Unter-\nnehmenskonzepte in anderen Bereichen und deren bitteres\nEnde.\nDie Staatssekret\u00e4re im SMWA haben gegen diese vorberei-\ntete Entscheidung votiert. Mit Nachdruck.\nAber dieses Beispiel zeigt neben dem Druck, den das\nGesetz hinsichtlich der n\u00f6tigen Zusammenarbeit der Mini-\nsterien ausl\u00f6sen mu\u00df, auch die Bandbreite der m\u00f6glichen\nArbeitsthemen.\nKurz, ich bin daf\u00fcr, einen solchen Gehalt zwischen die\nTextzeilen zu schreiben. Sonst realisieren sich Raumord-\nnung und Aufbau wie im geschilderten Fall weit vor der\nPlanung. Das Olefinwerk jedenfalls geh\u00f6rt untrennbar\nzum Konzept ,,B\u00f6hlen 2001\u201c!\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Der Tagesordnungspunkt 4\nist damit beendet, und wir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5876\n\n\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Entflechtung der\nVEB-WAB-Nachfolgegesellschaften und Kommunalisierung\n\nder Wasserversorgung (WAB-Entflechtungsgesetz)\nDrucksache 1/3986, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 1/4064, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung\n\nDie Aussprache wird von der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\ner\u00f6ffnet. Nach der Empfehlung des Pr\u00e4sidiums wird im\nkleinsten Redeblock gesprochen. Es folgen auf B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne die F.D.P., die CDU, die SPD und die Fraktion\nLinke Liste/PDS.\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne er\u00f6ffnet. Herr Gaber, bitte sch\u00f6n. Sie\nhaben das Wort.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die im Wassergesetz vorgegebene Frist zur\nWAB-Entflechtung, wie es hier so verk\u00fcrzt hei\u00dft, und zur\nBildung von Zweckverb\u00e4nden f\u00fcr die Trinkwasserver-\nsorgung und Abwasserbeseitigung ist offensichtlich vom\nGesetzgeber f\u00fcr die Kommunen zu kurz angesetzt wor-\nden, die sich f\u00fcr Strukturen entscheiden wollen, die nicht\ndem \u00fcberkommenen Zuschnitt der alten WAB-Betriebe\nentsprechen.\nNun w\u00e4re es unserer Meinung nach einfacher gewesen,\neine Fristverl\u00e4ngerung f\u00fcr den \u00a7 137 des Wassergesetzes\nzu verf\u00fcgen, um den Gemeinden die notwendige Sicher-\nheit zur Neuorganisation zu geben.\nDas Umweltministerium hat statt dessen zu Zwangs-\nma\u00dfnahmen gegriffen, die mit dem vorgelegten WAB-Ent-\nflechtungsgesetz m\u00f6glich werden sollen. Sie greift damit\nin unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger Weise in die Selbstverwaltungs-\nhoheit der Kommunen und Zweckverb\u00e4nde ein.\nDie Bef\u00fcrchtung des Umweltministeriums, die Wasserver-\nsorgung in einzelnen Gebieten w\u00fcrde nach dem 1.1.1994\nnicht gew\u00e4hrleistet, teilen wir so nicht. Die Gemeinden\nh\u00e4tten durchaus die M\u00f6glichkeit, diese in eigener Organi-\nsation zu sichern. Im \u00fcbrigen bietet das Wassergesetz mit\ndem \u00a7 57 die Handhabe f\u00fcr die h\u00f6here Wasserbeh\u00f6rde, im\nEinzelfall eine Zuweisung zu einem Zweckverband zu\nverf\u00fcgen oder eine Zweckverbandsbildung zu veranlas-\nsen, allerdings nur dann, wenn nach \u00a7 57 des S\u00e4chsischen\nWassergesetzes der Abs. 2 mit den Punkten 1 bis 3\ngew\u00e4hrleistet ist, da\u00df n\u00e4mlich die \u00f6ffentliche Wasserver-\nsorgung nicht mehr sicher ist. In der Handhabung dieser\nEinschr\u00e4nkung unterscheiden sich die beiden Regelungen,\ndie jetzt als Alternative vorliegen.\nW\u00e4hrend nach dem Wassergesetz der Gemeinde nachzu-\nweisen w\u00e4re, da\u00df sie dieser Pflicht nicht nachkommen\nkann, liegt im nun vorliegenden Gesetzentwurf die\nBeweislast bei der Gemeinde. Das ist eine folgenschwere\nUmkehrung.\nImmerhin ist anzumerken, da\u00df mit den \u00c4nderungsantr\u00e4-\ngen, die \u2013 auch das ist ein Novum \u2013 das Umweltministe-\nrium selbst eingebracht hat und die von Herrn Mannsfeld\ndanach in eine nach der Gesch\u00e4ftsordnung zul\u00e4ssige Form\ngebracht wurden, \u00fcberhaupt noch einmal auf den kommu-\nnalen Willen eingegangen worden ist. Wir begr\u00fc\u00dfen diese\nKompromi\u00dfbereitschaft. Insgesamt schie\u00dft jedoch das\nUmweltministerium mit diesem Gesetz mit Kanonen auf\nSpatzen.\nDie bisherige Rechtsgrundlage und die Vernunft der\nGemeinden bzw. der Zwang zur Verst\u00e4ndigung h\u00e4tten\n\nunter Wahrung der Selbstverwaltungshoheit das Problem\nohnehin gel\u00f6st. Der nachtr\u00e4glich eingef\u00fcgte \u00a7 5a dieses mit\nsehr hei\u00dfer Nadel gestrickten Gesetzes, der die Zust\u00e4ndig-\nkeit f\u00fcr Abwasserbeseitigung regeln soll, d\u00fcrfte dem\nBestimmtheitsgebot f\u00fcr ein Gesetz nicht entsprechen und\nbedeutet unserer Meinung nach eine Rechtsverletzung.\nWir wollen diese Form oktroyierter Problembereinigung\nauf Kosten der betroffenen Gemeinden nicht mittragen.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: F\u00fcr die F.D.P.-Fraktion die\nAbg. Frau von Fritsch. Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Nach \u00a7 137 des S\u00e4chsischen\nWassergesetzes d\u00fcrfen die Nachfolgegesellschaften der\nVEB Wasserversorgung und Abwasserbeseitigung die\nAufgabe der \u00f6ffentlichen Trinkwasserversorgung nur\nnoch bis zum 31.12. dieses Jahres wahrnehmen.\nDamit haben sp\u00e4testens ab Januar 1994 nach \u00a7 57 des S\u00e4ch-\nsischen Wassergesetzes die Gemeinden im Rahmen ihrer\nLeistungsf\u00e4higkeit die Pflicht, in ihrem Gebiet die Bev\u00f6lke-\nrung und die gewerblichen und sonstigen Einrichtungen\nausreichend mit Trinkwasser zu versorgen. Die Gemein-\nden k\u00f6nnen diese Aufgabe auf K\u00f6rperschaften des \u00f6ffent-\nlichen Rechts \u00fcbertragen. Die Pflicht zur \u00f6ffentlichen Was-\nserversorgung soll \u00f6ffentlich-rechtlichen Verb\u00e4nden \u00fcber-\ntragen werden, wenn sonst die Wasserversorgung gef\u00e4hr-\ndet ist.\nWeiterhin kann nach Wassergesetz die h\u00f6here Wasser-\nbeh\u00f6rde, also das Regierungspr\u00e4sidium, versorgungs-\npflichtige K\u00f6rperschaften, die ihrer Aufgabe nicht gerecht\nwerden, bestehenden Zweckverb\u00e4nden zuordnen sowie\ndie Bildung von Zweckverb\u00e4nden oder die Festlegung von\nZweckvereinbarungen veranlassen.\nMit dem uns jetzt von der Staatsregierung vorgelegten\nGesetz sollen die Parlamentarier in die Pflicht genommen\nwerden, eine gesetzliche Regelung f\u00fcr die WAB-Entflech-\ntung zu verabschieden. Dazu m\u00f6chte ich f\u00fcr meine Frak-\ntion gro\u00dfe Bedenken anmelden.\n\n(Prof. Dr. Mannsfeld, CDU:\nDas haben wir schon beschlossen!)\n\nZum einen: Das Gesetz erstreckt sich nicht auf ganz Sach-\nsen, sondern nur auf das Regierungspr\u00e4sidium Dresden.\nF\u00fcr mich und meine Fraktion stellt die Verabschiedung\ndes Gesetzes einen Mi\u00dfbrauch des Parlaments dar und ist\ngleichzeitig das Eingest\u00e4ndnis der Staatsregierung, da\u00df sie\nnicht in der Lage ist, \u00fcber die bestehende Verwaltung die\nGesetze dieses Hohen Hauses durchzusetzen. Es unter-\nst\u00fctzt das Unverm\u00f6gen zur Kommunalisierung der Trink-\nwasserversorgung in den so vehement von der Mehrheits-\nfraktion stets bef\u00fcrworteten und verteidigten Regierungs-\npr\u00e4sidien.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5877\n\n\n\nZum anderen: Es stellt, wie auch Herr Gaber schon sagte,\neinen Eingriff in die kommunale Selbstverwaltung dar.\nIch m\u00f6chte nochmals betonen: Es gibt ausreichende Ge-\nsetzlichkeiten, die die Entflechtung der WAB auch im Re-\ngierungspr\u00e4sidium Dresden fristgem\u00e4\u00df erm\u00f6glicht h\u00e4tten.\nAus diesem Grunde lehnt meine Fraktion diesen Gesetz-\nentwurf ab.\n\n(Beifall bei F.D.P. und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nsowie bei Abgeordneten von SPD und\n\nLinke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bitte Herrn Abg. G\u00fcn-\nther, f\u00fcr die CDU-Fraktion das Wort zu nehmen. Bitte\nsch\u00f6n.\n\nG\u00fcnther,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Das Gesetz, \u00fcber das wir heute in 2. Lesung beraten,\nhat sich im Zuge der bevorstehenden Kommunalisierung\nder Wasserversorgung und Abwasserbehandlung als not-\nwendig erwiesen.\nZiel des Gesetzes ist es keineswegs, wie Sie, Frau von\nFritsch, darlegten, kommunale Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr Was-\nserversorgung und Abwasserbehandlung auszuhebeln\noder auch nur einzuschr\u00e4nken. Wasserversorgung und\nAbwasserbehandlung geh\u00f6ren in Deutschland unstrittig\nzum Kernbereich kommunaler Aufgaben.\nDie letzte Volkskammer der DDR hat dementsprechend\nmit der Kommunalverfassung und dem Kommunalver-\nm\u00f6gensgesetz im Fr\u00fchjahr und Sommer 1990 die Weichen\nf\u00fcr die Kommunalisierung dieser Aufgabe gestellt.\nDas vorliegende Gesetz verfolgt vielmehr das Ziel, die\nVersorgungssicherheit in allen Gemeinden des Freistaates\nab Januar 1994 zu gew\u00e4hrleisten. Es ist insofern ein vor-\nbeugendes Reparaturinstrument f\u00fcr die F\u00e4lle, in denen\nGemeinden ihrer Aufgabe bisher nicht nachgekommen\nsind oder auch nicht nachkommen konnten, z. B., weil sie\naufgrund der Entscheidung anderer Gemeinden versor-\ngungstechnisch isoliert wurden.\nMit dem vorliegenden Gesetz soll auf der denkbar niedrig-\nsten Stufe \u2013 das Umweltministerium spricht von einem\nmilden Eingriff in die kommunale Selbstverwaltung \u2013,\nn\u00e4mlich mit Zweckvereinbarungen, die Versorgungssi-\ncherheit gew\u00e4hrleistet werden. Dabei ist von Interesse,\nda\u00df diese Zuordnung ausschlie\u00dflich im Regierungsbezirk\nDresden notwendig ist; in den Regierungsbezirken Chem-\nnitz und Leipzig erfolgte fl\u00e4chendeckend eine freiwillige\nRegelung.\nIch bekenne ganz offen, da\u00df es unserer Fraktion lieber\ngewesen w\u00e4re, h\u00e4tte man sich auch im Regierungsbezirk\nDresden auf eine f\u00fcr alle Gemeinden tragf\u00e4hige L\u00f6sung\nverst\u00e4ndigen k\u00f6nnen. Die Staatsregierung hat es keines-\nwegs vers\u00e4umt, den Verein kommunaler Anteilseigner in\nDresden auf seine Verantwortung hinzuweisen und auf\nsinnvolle L\u00f6sungen zu dr\u00e4ngen.\nAuch meine Fraktion hat mit einer parlamentarischen\nInitiative bereits im Sommer dieses Jahres die Verantwort-\nlichen auf den Mi\u00dfstand hingewiesen und auf Abhilfe\ngedr\u00e4ngt. Nicht zuletzt aufgrund dieses Drucks kam es am\n18. Oktober 1993 in der Mitgliederversammlung des\nVereins kommunaler Anteilseigner im Regierungsbezirk\nDresden zu einem Beschlu\u00df, der f\u00fcr die Masse, wenn auch\nnicht f\u00fcr alle Gemeinden eine tragf\u00e4hige Regelung\nbrachte.\nF\u00fcr die noch offenen F\u00e4lle mu\u00df nun \u00fcber das Gesetz\nVersorgungs- und Rechtssicherheit gew\u00e4hrleistet werden.\n\nDer Respekt vor der kommunalen Selbstverwaltung ist\nauch der Grund,  aus  dem  das  Gesetz so sp\u00e4t auf den\nWeg gebracht wurde, und die kurze Frist zwischen dem\n18. Oktober und dem Inkrafttreten der Kommunalisierung\nder  Wasserversorgung  und  Abwasserbehandlung  zum\n1. Januar 1994 hat letztlich den Ausschlag gegeben, die\noffenen Fragen per Gesetz und nicht durch Verwaltungs-\nakt zu regeln. Per Verwaltungsakt w\u00e4re diese komplexe\nAufgabe innerhalb von 10 Wochen nicht zu leisten gewe-\nsen.\nWas diese \u00c4nderungsantr\u00e4ge anbelangt, die Herr Prof.\nMannsfeld eingebracht hat, so bitte ich schon zu beden-\nken, Herr Gaber \u2013 das wissen Sie genausogut wie alle an-\nderen im Umweltausschu\u00df \u2013, da\u00df die parlamentarische Be-\nratung und die Anh\u00f6rungen der kommunalen Spitzenver-\nb\u00e4nde und der Kommunen parallel erfolgten und da\u00df bis\nzum 3.12., als sich der Umweltausschu\u00df traf, die Abteilung\nWasser beim SMU wirklich in einer harten Arbeit mit\ngro\u00dfem Zeitaufwand die entsprechenden Voraussetzun-\ngen geschaffen hatte, damit die Meinung der kommunalen\nSpitzenverb\u00e4nde eingearbeitet werden konnte.\n\n(Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nIch habe es auch nur ,,einmalig\u201c genannt;\n\nich habe es nicht gewertet!)\n\nDie CDU-Fraktion hat sich die Angelegenheit dennoch\nnicht leichtgemacht. Wir haben deshalb mit Vertretern des\nS\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages und dem Verein\nkommunaler Anteilseigner am 2. Dezember ein ausf\u00fchrli-\nches und konstruktives Gespr\u00e4ch gef\u00fchrt. Wir wollen kein\nGesetz, das \u00fcber die K\u00f6pfe der Betroffenen hinweggeht;\nwir stehen aber auf der anderen Seite klar zur Notwendig-\nkeit des Gesetzes im Sinne der Versorgungssicherheit.\nLassen Sie mich bei dieser Gelegenheit ein m\u00f6gliches\nMi\u00dfverst\u00e4ndnis in bezug auf das WAB-Entflechtungs-\ngesetz ausr\u00e4umen. Dieses Gesetz verfolgt nicht das Ziel,\nvon seiten des Landes Pflichtverb\u00e4nde festzuschreiben, die\neinheitliche Preise garantieren. Gegen ein solches Gesetz\nw\u00fcrden die Gemeinden und kommunalen Spitzenverb\u00e4n-\nde zu Recht angehen. Ein solches Gesetz w\u00e4re ein massi-\nver und juristisch schwer zu rechtfertigender Eingriff in\ndie kommunale Selbstverwaltung.\nDas von der CDU-Fraktion verfolgte politische Ziel sozial-\nvertr\u00e4glicher Wasser- und Abwasserpreise mu\u00df deshalb\n\u00fcber andere Instrumentarien verwirklicht werden. Ich\nnenne stichpunktartig die Investitionsf\u00f6rderung, die sich\nam Ziel sozialvertr\u00e4glicher Preise ausrichten mu\u00df; einen\nsinnvollen Zweckverbandszuschnitt in kommunaler Ver-\nantwortung; die \u00dcberpr\u00fcfung der Wirtschaftspl\u00e4ne der\nZweckverb\u00e4nde auf Einsparungspotentiale.\nLassen Sie mich hierbei sagen: Das kann nicht nur eine\nAufgabe sein, die der Minister f\u00fcr sich in Anspruch\nnimmt. Wir meinen, da\u00df auch die kommunalen Kontroll-\ngremien hier viel aktiver werden m\u00fcssen. Dabei sind wir\nuns bewu\u00dft, da\u00df in einigen Gebieten die Voraussetzungen\ntats\u00e4chlich au\u00dferordentlich schwierig sind.\nIch bin deshalb unserem Umweltminister dankbar, da\u00df er\nunsere Forderung nach sozialvertr\u00e4glichen Wasser- und\nAbwasserpreisen nicht nur teilt, sondern dieser Tage auch\nzugesichert hat, alles daranzusetzen, da\u00df durch eine\nSchwerpunktf\u00f6rderung und durch die anderen genannten\nInstrumente die Trinkwasserpreise unter 4 DM pro Kubik-\nmeter bleiben werden.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5878\n\n\n\nZur\u00fcck zum Gesetz. Wir haben in der Ausschu\u00dfberatung\neine ganze Reihe der \u00c4nderungsw\u00fcnsche aus der Anh\u00f6-\nrung ber\u00fccksichtigt; ich habe schon darauf verwiesen.\nZum einen sind dies \u00c4nderungen im Zuschnitt, bei denen\nwir selbstverst\u00e4ndlich bereit gewesen sind, kommunalen\nEinigungen, die nach der Einbringung des Gesetzes erzielt\nworden sind, Rechnung zu tragen.\nZum anderen haben wir auch einige weitere \u00c4nderungs-\nw\u00fcnsche ber\u00fccksichtigt. Wir haben das Gesetz um eine\nRegelung zur Sicherstellung der Abwasserbeseitigung er-\ng\u00e4nzt; wir haben eine Regelung aufgenommen, die klar-\nstellt, da\u00df Gemeinden, die einer anderen betriebsf\u00fchren-\nden Gemeinde bzw. einem betriebsf\u00fchrenden Zweckver-\nband zugeordnet werden, die entstehenden Kosten ent-\nsprechend erstatten m\u00fcssen, und wir haben nicht zuletzt\ndaf\u00fcr gesorgt, da\u00df in F\u00e4llen, in denen nach der Verabschie-\ndung dieses Gesetzes \u00f6rtlich sinnvolle Regelungen ent-\nsprechend dem S\u00e4chsischen Wassergesetz zustande kom-\nmen, die jedoch von dem im Gesetz fixierten Zuschnitt\nabweichen, dem kommunalen Willen entsprochen wird.\nLassen Sie mich noch feststellen, da\u00df die Beratung zu\ndiesem Gesetz eigentlich in einem konstruktiven Geist\npartei\u00fcbergreifend erfolgte. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, da\u00df\nso eine Atmosph\u00e4re zum Dauerzustand w\u00fcrde. Das\nw\u00fcrde unsere Arbeit befl\u00fcgeln.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Frau Zschoche, Linke Liste/PDS:\nWenn Sie mitmachen! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe f\u00fcr die SPD-Fraktion\nHerrn Abg. Gerlach. Bitte sch\u00f6n.\n\nGerlach,  SPD:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kol-\nleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte mit dem Positiven be-\nginnen. In Verantwortung vor den Kommunen im Regie-\nrungsbezirk Dresden hat sich die SPD-Fraktion konstruk-\ntiv an der Bearbeitung des WAB-Gesetzes beteiligt, und sie\nwird es auch mittragen.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der CDU\nsowie des Umweltministers Vaatz)\n\nImmerhin h\u00e4ngt nach unserer Meinung am Zustandekom-\nmen dieses Gesetzes eine stabile Trinkwasserversorgung\nin vielen Kommunen im Regierungsbezirk Dresden. Wenn\nich mich recht erinnere, waren es etwas \u00fcber 150.\nWas bringt nun die SPD-Fraktion dazu, einem Eingriff in\ndie kommunale Selbstverwaltung zuzustimmen? \u2013 Sie,\nHerr Minister Vaatz, haben auf diesem Gebiet der Neu-\nordnung der Trinkwasserversorgung und Abwasser-\nversorgung aus unserer Sicht versagt. Sie haben alle War-\nnungen der Opposition in den Wind geschlagen, die zeitig\ngenug angemeldet wurden. Auch wir haben die deut-\nlichen Schw\u00e4chen der VEB WAB gesehen. Aber es ist\nschon ein Unterschied, ob ich eine Struktur zerst\u00f6re oder\nob ich das auch durch Ver\u00e4nderungen von Anteilseignern\nund Auswechseln von Spitzenkr\u00e4ften versuche. Aus dem\nLeipziger Raum z. B. bestand von Anfang an die Bereit-\nschaft der Kommunen, die WAB als solche in kommunales\nEigentum zu \u00fcbernehmen, aber Leipzig ist ja auch nicht\nunser heutiges Thema.\nDie Struktur der WAB hatte drei gro\u00dfe Vorteile neben den\nauch uns bekannten Nachteilen:\n1. Sie funktionierte, wenn auch mit gro\u00dfen M\u00e4ngeln.\n2. Sie verband in sinnvoller Art und Weise die Trink-\nwasserversorgung mit der Abwasserentsorgung. Und\n\n3. war in ihr in einer sinnvollen Art und Weise das Solida-\nrit\u00e4tsprinzip verankert, indem die Wasserpreise f\u00fcr alle\ngleich waren.\nWelche Situation haben wir heute? Meine Vorredner\nhaben schon auf bestimmte Probleme aufmerksam\ngemacht. Viele Kommunen, ich nannte die Anzahl, im\nRegierungsbezirk Dresden stehen nach wie vor in Abwar-\ntehaltung, m\u00f6glicherweise in der Hoffnung, da\u00df es bei\nihnen schon irgendwie weitergehen werde. Das Wasser-\ngesetz setzt aber hier verbindliche Fristen. Auch das ist\ngenannt worden.\nEin zweiter Punkt ist der, da\u00df wir uns als Politiker nun\neinmal auf den Fakt einstellen m\u00fcssen, da\u00df die Mehrheit\nder Menschen Probleme erst dann als solche erkennt,\nwenn sie unmittelbar bevorstehen und wenn sie auch noch\nexistentiell wirken. Im Chemnitzer Raum z. B., aus dem\nich komme, wird schon sehr lange versucht, den Men-\nschen klarzumachen, da\u00df wir mit deutlichen Geb\u00fchren-\nerh\u00f6hungen zu rechnen haben. Viele Gespr\u00e4changebote,\nauch meinerseits, wurden im Vorfeld nicht angenommen.\nAber jetzt, wo die Geb\u00fchrenbescheide zugestellt wurden,\nseit etwa ein, zwei Monaten, h\u00e4ufen sich die Anfragen,\nKlagen und realen finanziellen \u00c4ngste.\nNat\u00fcrlich w\u00e4ren wir auch ohne Ihre Zerschlagung der\nWAB nicht beim DDR-Preis von 1 DM f\u00fcr 10 000 Liter\nkostbaren Trinkwassers geblieben. Das war Frevel in der\nDDR. Aber was jetzt vielen Kommunen droht, \u00fcbersteigt\ndann doch die schier unendliche Geduld der Sachsen. Die\nheftigen Reaktionen in der Presse aus dem Dippoldis-\nwalder Raum sind sicher erst der Auftakt. Da n\u00fctzt es\nauch wenig, auf die Mitschuld der kommunalen Man-\ndatstr\u00e4ger zu verweisen, die sich von Scharlatanen haben\n\u00fcber den Tisch ziehen lassen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nGerlach, SPD: Wenn Sie nicht wieder nur Ihre Meinung\nsagen wollen, so wie gestern, dann bitte sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nDr. Lersow, SPD: Sehr gut!)\n\nFranke, CDU: Herr Gerlach, Sie haben schon zweimal ge-\nsagt, das Ministerium habe diese WAB-Strukturen zer-\nschlagen.\n\nGerlach, SPD: Ich habe den Herrn Minister pers\u00f6nlich be-\nnannt, weil er f\u00fcr mich politisch verantwortlich ist.\n\nFranke, CDU: Haben Sie \u00fcbersehen, da\u00df die DDR-Volks-\nkammer beschlossen hatte, da\u00df die Kommunen Anspruch\nauf die Wasserversorgungsanlagen haben und da\u00df es letz-\nten Endes in der Entscheidung der Verb\u00e4nde der kommu-\nnalen Anteilseigner lag, dar\u00fcber zu entscheiden, und da\u00df\nnat\u00fcrlich dieser Anspruch, den die Gemeinden hatten,\nauch erf\u00fcllt wurde?\n\n(Dr. Lersow, SPD:\nSo wie im Regierungsbezirk Dresden.)\n\nGerlach,  SPD:  Herr Franke, ich bedanke mich f\u00fcr die\nlange Frage. Ich hatte versucht, Ihnen ein Alternativmodell\naufzuzeigen, in dem ich angespielt habe auf das, was von\nden Leipzigern vorgesehen war. Meine Aussage sollte\nsein: Es mu\u00dfte nicht sein, da\u00df man die Struktur der WAB\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5879\n\n\n\nzerschl\u00e4gt \u2013 es geht nicht um die Eigentumsform, sondern\num die Struktur. Auch das w\u00e4re in kommunales Eigentum\n\u00fcberf\u00fchrbar gewesen. Damit h\u00e4tte aus Sicht der SPD dem,\nwas in der Volkskammer beschlossen wurde, Rechnung\ngetragen werden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nAber aus unserer Sicht ist das Kind mit dem Bade ausge-\nsch\u00fcttet. Wir haben jetzt eine Situation, wo wir neu damit\numgehen m\u00fcssen. Deshalb stimmen wir auch diesem Ge-\nsetz zu, sonst w\u00fcrden wir diesem Gesetz so nicht zustim-\nmen.\n\nFranke, CDU:  Darf ich noch eine Nachfrage stellen? Ich\nstimme mit Ihnen v\u00f6llig \u00fcberein, da\u00df es sicher besser ge-\nwesen w\u00e4re, die gro\u00dfen Versorgungsgebiete zu unterhal-\nten.\n\nGerlach, SPD: Herr Franke, Sie wollten eine Frage stellen.\n\nFranke, CDU: Sie haben jeweils gesagt, da\u00df es durch das\nMinisterium oder den Minister passiert ist \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Franke, ich bitte Sie, die\nFrage zu stellen.\n\nGerlach, SPD: Herr Franke, ich habe Ihre Frage nicht ver-\nstanden. Bis jetzt haben Sie eine Aussage gemacht.\n\nFranke, CDU: Ich habe gesagt: Haben Sie \u00fcbersehen, da\u00df\ndie Verb\u00e4nde der Anteilseigner entscheidungsbefugt wa-\nren in dieser Sache und nicht der Minister?\n\nGerlach, SPD: Ich denke, da\u00df die Entscheidung des Mini-\nsters, sich f\u00fcr oder gegen ein bestimmtes Modell auszu-\nsprechen, schon sehr wesentlich daf\u00fcr war, wie man sich\nin den entsprechenden Kommunen verhalten hat. Wir\nsehen hier eine Fehlleistung des Ministers. Das habe ich\nIhnen r\u00fcberzubringen versucht.\nIch hoffe, die lange Frage und Antwort geht nicht von\nmeiner Zeit ab. Aber ich bin gleich fertig.\nJedenfalls n\u00fctzt es wenig, auf die Mitschuld der kommu-\nnalen Mandatstr\u00e4ger zu verweisen. Ich hatte das bereits\nausgef\u00fchrt. Es n\u00fctzt auch wenig, Herr Vaatz, wenn Sie\ndarauf verweisen k\u00f6nnen, da\u00df Sie schon oft \u00f6ffentlich vor\nden negativen Folgen der Wasserkleinstaaterei gewarnt\nhaben.\n\n(Staatsminister Vaatz:\nDas kann ich gar nicht gemacht haben!)\n\n\u2013 Herr Vaatz, wir haben da sicher eine andere Ansicht als\nSie; lassen Sie es doch einfach einmal stehen! Ich erwarte\ndoch gar nicht, da\u00df Sie mir zustimmen. Sie haben mit Ihrer\nGrundsatzentscheidung die Wurzeln f\u00fcr diese Unruhen\ngelegt.\n\n(Staatsminister Vaatz:\nMit welcher Grundsatzentscheidung?)\n\n\u2013 Ihre Entscheidung haben Sie dann im Wassergesetz f\u00fcr\nverbindlich erkl\u00e4ren lassen. Das ist auch bemerkenswert:\nHier hat sie nicht eine Abgeordnete oder ein Abgeordneter\nder Opposition unterst\u00fctzt. Daf\u00fcr tragen Sie die politische\nVerantwortung.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nGerlach, SPD: Ja, bitte.\n\nGaber,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Gerlach, ist Ihnen be-\nkannt, da\u00df das Umweltministerium in der Person seines\nStaatssekret\u00e4rs im Verband kommunaler Anteilseigner des\nRegierungspr\u00e4sidiums Dresdens vertreten war?\n\nGerlach, SPD: Das war mir in dieser Form nicht bekannt.\nAber ich bedanke mich f\u00fcr den Hinweis.\n\n(Zuruf von der CDU:\nDas stimmt ja so auch nicht!)\n\nWir stehen jetzt vor dem Ergebnis der Entscheidung, die\nich hier versucht habe aufzuzeigen, und wir werden gro\u00dfe\nAnstrengungen unternehmen m\u00fcssen, die in dieser H\u00f6he\nnicht h\u00e4tten sein m\u00fcssen. Zur\u00fcckdrehbar ist diese Ent-\nscheidung aus unserer Sicht nicht. Deshalb werden wir\nauch hier diesem Gesetz zustimmen.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Nun als letzte Fraktion die\nFraktion Linke Liste/PDS; Herr Abg. Schreier, bitte sch\u00f6n.\n\nSchreier,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte\nDamen und Herren! Bis vor kurzem bestand f\u00fcr dieses\nGesetz keine Notwendigkeit. Da\u00df diese schwierige Situa-\ntion eingetreten ist in der Wasserversorgung und Abwas-\nserbeseitigung, ist allein dem Regierungspr\u00e4sidium Dres-\nden bzw. dem Umweltministerium anzulasten. Dieses\nGesetz l\u00f6st die Probleme nicht, es verlagert sie in die\nZukunft.\nNach \u00a7 73 des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber die kommunale\nZusammenarbeit h\u00e4tte ein Pflichtverband gebildet werden\nk\u00f6nnen. Aber dann h\u00e4tten das Regierungspr\u00e4sidium Dres-\nden bzw. das Umweltministerium den Sachverhalt gr\u00fcnd-\nlicher analysieren und sich auf unliebsame Fragen der\nGemeinden einstellen m\u00fcssen. Wollten Sie das vermei-\nden?, frage ich mich. Nun mu\u00df der Landtag das kitten,\nwas die Landesregierung verbockt hat. Daran werden wir\nuns nicht beteiligen. Das widerspricht unserem Verst\u00e4nd-\nnis vom Umgang mit der kommunalen Selbstverwaltung.\n Die betroffenen Gemeinden wurden in letzter Minute\ngeh\u00f6rt. Erst danach merkten die Damen und Herren des\nMinisteriums, da\u00df nach \u00a7 137 des S\u00e4chsischen Wasser-\ngesetzes am 31.12.1993 nicht nur die Wasserversorgungs-\npflicht, sondern auch die Abwasserbeseitigungspflicht f\u00fcr\ndie Nachfolgegesellschaften der WAB ausl\u00e4uft. Wer hat\nwohl da die \u00dcbersicht verloren?\nDie Ursache vieler Ungereimtheiten liegt aber tiefer. Das\nHerangehen an die Kommunalisierung der Wasserversor-\ngung bzw. Abwasserbeseitigung im Freistaat Sachsen er-\nweist sich als falsch; falsch, weil ein veraltetes Modell aus\nWestdeutschland eingef\u00fchrt wurde: die Trennung von\nWasserversorgung und Abwasserbeseitigung.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDas sind zwei unabh\u00e4ngige Gesch\u00e4fte.\nMeine Damen und Herren, da brauchen Sie nur in die\nAnlage zu \u00a7 2 des Gesetzentwurfes zur WAB-Entflechtung\nzu schauen: 11 Trinkwasserzweckverb\u00e4nde und ein kom-\nbinierter Zweckverband sind genannt, abgesehen von den\nSt\u00e4dten Dresden und G\u00f6rlitz.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5880\n\n\n\nIch  m\u00f6chte  hier  aus  einer  Bundestagsdrucksache  vom\n25. Oktober 1993 zitieren, die das, glaube ich, wider-\nspiegelt: ,,Die Zusammenlegung von Wasserversorgung\nund Abwasserentsorgung ist grunds\u00e4tzlich positiv zu\nbeurteilen. Die Vorteile der gemeinsamen Organisation,\nVerwaltung, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung, einer ganzheitlichen, lang-\nfristigen Ver- und Entsorgungsstrategie, einer Koordinie-\nrung von Sanierungs- und Investitionsvorhaben sowie der\ngemeinsamen Nutzung technischer Einrichtungen, wie\nLabors, Fuhrpark und Lagerhaltung, lassen sich ohne\nZusammenfassung in einer Unternehmenshand kaum\nnutzen.\u201c\nSoweit die Meinung der Bundesregierung. Dem werden\nSie sich wohl kaum verschlie\u00dfen k\u00f6nnen, Herr Minister.\nHerr Minister, Sie sind mit diesem Gesetzentwurf bzw.\nmit diesem Herangehen nicht auf der H\u00f6he der Zeit. Sie\nsind mitverantwortlich f\u00fcr die Explosion der Preise f\u00fcr\nTrinkwasser und Abwasser.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nStaatsminister Vaatz:\n\nWeil Sie die ganze Zeit nicht auf\nder H\u00f6he der Zeit waren!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister, Sie\nhaben das Wort. Bitte sch\u00f6n.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte den demagogischen Anteilen, die hier\nge\u00e4u\u00dfert worden sind, nicht widersprechen. Das ist nur\nZeitverschwendung. Gleichwohl, Herr Gerlach, m\u00f6chte\nich mich \u2013\n\n(Gerlach, SPD: Bedanken!)\n\n\u2013 so ausdr\u00fccken: Ich habe eigentlich immer Interesse an\nkonstruktiver Kritik. Aber es ist schon schwer zu ertragen,\nwenn Sie wider besseres Wissen den Verlauf der Umstruk-\nturierung der Wasserversorgung und Abwasserentsor-\ngung in Sachsen nicht bereit sind zur Kenntnis zu nehmen.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nVielleicht mu\u00df ich kurz einiges dazu erkl\u00e4ren. Wie Sie wis-\nsen, ist die gesetzliche Lage eindeutig gewesen vor Beginn\nder Amtsperiode dieser Regierung. Es gibt einen Rechtsan-\nspruch der Kommunen auf das zu ihrer Aufgabenerf\u00fcl-\nlung notwendige Verm\u00f6gen. Als kommunale Pflichtauf-\ngabe sind Abwasserentsorgung und Wasserversorgung in\nder Kommunalverfassung der DDR von der Volkskammer\nbeschlossen worden.\nWir haben gleichwohl von Anfang an darauf hingewirkt,\nda\u00df m\u00f6glichst gro\u00dfe Einheiten, am allerbesten die Versor-\ngungszusammenschnitte des ehemaligen WAB, erhalten\nbleiben. Gleichwohl gab es aber demgegen\u00fcber einen\nkommunalen Willen, der nicht bereit war, auf dieses\nRechtsgut, n\u00e4mlich an Verm\u00f6gen, das der Aufgabenerf\u00fcl-\nlung dient, zu verzichten.\nSo hat sich Anfang 1992 eine sehr schwierige Lage erge-\nben. Einerseits wollten die WABs gr\u00f6\u00dfere Kredite aufneh-\nmen, um Investitionen zu t\u00e4tigen. Andererseits versuchten\ndie Vereine kommunaler Anteilseigner, die WABs an der\nAufnahme dieser Kredite zu hindern mit der Begr\u00fcndung,\nda\u00df das sp\u00e4ter ja eine hoheitliche Aufgabe sein wird und\nda\u00df man diese Dinge selbst in die Hand nehmen wolle.\nUnter dem Strich ergab sich daraus eine ganz sch\u00f6ne Ver-\nz\u00f6gerung, die wir mit gro\u00dfer Sorge betrachtet haben. Aus\n\ndem Grunde hat das Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und\nLandesentwicklung darauf eingewirkt, da\u00df nunmehr,\nnachdem der kommunale Wille deutlich ist, die WAB-Ver-\nsorgungszusammenschnitte nicht mehr l\u00e4nger existieren\nzu lassen, diese Entflechtung auch z\u00fcgig vorangeht. Eine\nandere M\u00f6glichkeit gab es nicht.\nWas Sie da von Leipzig sagen, ist schlicht und einfach\nnichts anderes als eine partielle Meinung, die nicht dem\nmehrheitlichen Willen des dortigen Vereins kommunaler\nAnteilseigner entsprochen hat.\n\nWir haben nun ein S\u00e4chsisches Wassergesetz. Dieses Was-\nsergesetz setzt die Beauftragung der Gemeinden mit\ndieser Pflichtaufgabe fort und fordert von den Gemeinden,\ndiese Pflichtaufgabe ab 1. Januar 1994 wahrzunehmen. Seit\nnun ungef\u00e4hr drei Jahren l\u00e4uft der Proze\u00df der Entflech-\ntung der WAB-Nachfolgegesellschaften, an dessen Ende,\nwie gesagt, auch die Verm\u00f6gens\u00fcbertragung steht. Mehr-\nfach hat sich der Landtag mit dem Problem schon befa\u00dft\nund auch das Kabinett. Das Umweltministerium wurde\nbeauftragt, die Kommunalisierung nunmehr konsequent\nzu verfolgen mit dem Ziel, fl\u00e4chendeckend f\u00fcr den Frei-\nstaat Sachsen im allgemeinen \u00f6ffentlichen Interesse eine\nsichere wirtschaftliche Aufgabenerf\u00fcllung zu gew\u00e4hrlei-\nsten.\n\nDie kommunale Willensbildung, das hei\u00dft, durch kommu-\nnalen Zusammenschlu\u00df in Form von Zweckverb\u00e4nden\nleistungsf\u00e4hige Aufgabentr\u00e4ger zu bilden, ging allerdings\nsehr schleppend und teilweise unbefriedigend voran. Es\ntrifft nicht zu, wie die PDS behauptet, da\u00df das Umweltmi-\nnisterium sich erst im letzten Augenblick um diese Frage\ngek\u00fcmmert hat. Ich habe mit meinem Kollegen Eggert zu-\nsammen einen Brief an alle St\u00e4dte und Gemeinden in\nSachsen geschrieben, Datum 18. Juni 1992, und das Pro-\nblem zu diesem Zeitpunkt das erste Mal dargelegt.\n\nGleichwohl ist der entscheidende Durchbruch, zumindest\nim Regierungsbezirk Dresden, auf diese Weise nicht\nbewerkstelligt worden. W\u00e4hrend in Leipzig und Chemnitz\nfl\u00e4chendeckend kommunale Zweckverb\u00e4nde mit dem\nVerbandszweck Trinkwasserversorgung und Abwasserbe-\nseitigung errichtet worden sind und die Aufgaben \u00fcber-\nnehmen k\u00f6nnen und schon \u00fcbernommen haben, bestehen\nnun hier in Dresden erhebliche R\u00fcckst\u00e4nde.\n\nWir haben insgesamt 13 Trinkwasserzweckverb\u00e4nde\nrechtsaufsichtlich genehmigt, wobei man von einer Fl\u00e4-\nchendeckung, wie gesagt, weit entfernt ist, und dies, ob-\nwohl wir, wie gesagt, diesen Runderla\u00df aus dem Haus\ngegeben haben.\n\nEine im Oktober durchgef\u00fchrte Erfassung des Regierungs-\npr\u00e4sidiums Dresden benennt nun 157 Gemeinden, die in\nder Wahl der Organisationsform noch unentschlossen\nsind, trotz dieser langen Zeit, und demzufolge noch keine\nVorbereitungen f\u00fcr die Aufgaben\u00fcbernahme getroffen\nhaben. Bis heute hat sich diese Zahl auf 131 Gemeinden\nreduziert.\n\nHerr Gaber, Sie sagen: Wir schie\u00dfen mit Kanonen auf\nSpatzen. Ich will den Satz umdrehen. Sie werfen mit Ihren\nAusf\u00fchrungen mit Spatzen auf Kanonen, und zwar \u2013\n\n(Zustimmung bei der CDU \u2013\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Das ist zu gef\u00e4hrlich!)\n\n\u2013 Der Spatz, das ist ein behebbarer Irrtum mancher\nGemeinden \u00fcber die Frage nach der Tragweite dieser\nPflichterf\u00fcllung, dieser Pflichtaufgabe. Die Kanone, das ist\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5881\n\n\n\nder Notstand, der dann entsteht, wenn die Versorgungs-\nsicherheit in Sachsen nicht gew\u00e4hrleistet wird.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nIn der 1. Lesung des Gesetzentwurfes habe ich Ihnen dar-\ngelegt, da\u00df weder das S\u00e4chsische Wassergesetz noch das\nGesetz \u00fcber die kommunale Zusammenarbeit die M\u00f6g-\nlichkeit bieten, das gesetzlich vorgeschriebene Ziel bis\n1.1.1994 zu erreichen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n.\n\nDr.  Lersow, SPD:  Herr Staatsminister, geben Sie mir\nrecht, wenn jemand mit Spatzen auf Kanonen wirft, da\u00df\ndas Tierqu\u00e4lerei ist und da\u00df Sie das Herrn Gaber nicht\nunterstellen sollten?\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: \u2013 Nein. Insofern bin ich eigentlich von der humanen\nund tierliebenden Gesinnung des Kollegen Gaber \u00fcber-\nzeugt. Aber ich habe es im bildlichen Ausdruck gebrau-\nchen wollen. \u00dcberhaupt geht das f\u00fcr denjenigen, der wirft,\nniemals gut aus. Sie wissen ja, da\u00df ein Spatz dann seine\nRichtung von einem bestimmten Zeitpunkt an selber\nw\u00e4hlt.\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\nSo ist es \u00fcbrigens auch mit der kommunalen Selbstverwal-\ntung.\n\n(Zustimmung bei CDU und SPD \u2013\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nDas w\u00fcrde mich freuen!)\n\nAlso das gesetzliche Ziel, wie gesagt, gilt noch heute un-\nver\u00e4ndert. Nun haben wir unser Gesetz geschrieben, um\ndiesem gesetzlichen Ziel Rechnung zu tragen, und haben\nes auch, wie es die Verfassung von uns fordert, in eine\nAnh\u00f6rung gegeben. Von der kommunalen Seite gingen\nunter Ber\u00fccksichtigung der Stellungnahmen, die nach dem\n30. November abgegeben wurden, insgesamt \u2013 ich sage\ndas, weil das wichtig ist \u2013 ganze 16 Stellungnahmen ein,\ndarunter 8 von St\u00e4dten mit Stadtwerken, 6 von Zweckver-\nb\u00e4nden und \u2013 nun sage und schreibe \u2013 nur 2 von diesen\n131 betroffenen Gemeinden.\nAbgelehnt wurden die Gesetzentw\u00fcrfe insgesamt von\nzwei kleineren Zweckverb\u00e4nden sowie von vier St\u00e4dten\nund einer Gemeinde. Die \u00fcbrigen bef\u00fcrworten den\nGesetzentwurf bzw. sind einverstanden, haben aber noch\ngewisse \u00c4nderungs- und Erg\u00e4nzungsw\u00fcnsche vorge-\ntragen.\nDie Ablehnungen werden im wesentlichen mit dem Argu-\nment begr\u00fcndet, da\u00df das Gesetz einen Eingriff in die\ngemeindliche Souver\u00e4nit\u00e4t darstelle bzw. da\u00df bereits auf\nfreiwilliger Basis andere oder dem Gesetz entsprechende\nL\u00f6sungen gefunden wurden,\n\n(Beifall des Abg. Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nwobei uns im einzelnen aber nicht dargetan werden\nkonnte, Herr Gaber, wie die Versorgungssicherheit auf\ndiese Weise wirklich gew\u00e4hrleistet werden kann, und\ndaf\u00fcr sind wir nun schlie\u00dflich verantwortlich.\nVom Instrument der Zwangsverbandsbildung wurde\nnicht Gebrauch gemacht, sondern es wurde hier vielmehr\ndas \u00e4u\u00dferste geleistet, um die Belange der kommunalen\nSelbstverwaltung gegen\u00fcber der Pflicht der Versorgungs-\nsicherheit abzuw\u00e4gen und auch zu wahren.\nDie kommunalen W\u00fcnsche wurden in der Ausschu\u00dfbe-\nfassung in den jetzigen Gesetzentwurf eingearbeitet. \nAu\u00dferdem wurde, wie gesagt, auch der Verm\u00f6gens\u00fcber-\ngang im Abwasserbereich noch gesondert ber\u00fccksichtigt,\nindem zu diesem Zweck ein \u00a7 5a eingef\u00fcgt wurde.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister, gestat-\nten Sie noch eine Zwischenfrage?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ja.\n\nGaber,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Vaatz, zu diesem \u00a7 5a\nm\u00f6chte ich Sie noch fragen, was Sie eigentlich unter ,,ge-\neigneten Ma\u00dfnahmen\u201c verstehen, die Sie zur Gew\u00e4hrlei-\nstung der Abwasserversorgung haben wollen, und wie\nweit diese geeigneten Ma\u00dfnahmen reichen k\u00f6nnten.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Das m\u00fc\u00dfte bei den betreffenden Kommunen zu kl\u00e4-\nren sein. Ich will mir nicht anma\u00dfen, in die Probleme der\nVerm\u00f6gens\u00fcbertragung, die vor Ort vorliegen, hineinzure-\nden. Wichtig ist, da\u00df die Anlagen zur Abwasserbeseiti-\ngung und die daf\u00fcr notwendigen investiven Ma\u00dfnahmen\nsowie die notwendigen Kreditaufnahmen im Augenblick\nnoch bei der WAB liegen und einfach das Geeignete getan\nwerden mu\u00df, um dies m\u00f6glichst schnell auf die Kommu-\nnen zu \u00fcbertragen. W\u00e4hrend dieser Zeit ist es notwendig,\ndie Abwasserentsorgung zu regeln. Das war das Ziel.\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte Ihnen nicht verheh-\nlen, da\u00df der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag den\nGesetzentwurf mit der Begr\u00fcndung ablehnt, f\u00fcr den Rege-\nlungsbedarf seien ausreichende Grundlagen bereits vor-\nhanden. Wir sehen das anders.\nZu dem weiteren Vorwurf, der Gesetzentwurf greife un-\nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig in die Finanz- und Planungshoheit der\nGemeinden ein, ist zu sagen, da\u00df aus Gr\u00fcnden der Ver-\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und um inzwischen freiwillig zustande\ngekommene L\u00f6sungen nicht zu verhindern eine Vereinba-\nrung \u2013 und kein Zwangsverband \u2013 als das mildeste Mittel\neiner gesetzlich geregelten Zusammenarbeit verwendet\nwird.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister, ich\nm\u00f6chte Sie darauf aufmerksam machen, da\u00df 9 Minuten\nRedezeit vergangen sind. Wenn Sie noch eine Minute\nreden, haben wir eine neue Runde der Fraktionen.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Gut. \u2013\nEine wichtige Eigenschaft des Gesetzes ist, da\u00df f\u00fcr die ver-\npflichtete K\u00f6rperschaft der Wasserbeschaffung eine Befri-\nstung des Gesetzes auf drei Jahre festgelegt ist. Die was-\nserbeschaffende K\u00f6rperschaft wird nur dann t\u00e4tig, soweit\nein zugeordneter Aufgabentr\u00e4ger innerhalb seines Gebie-\ntes dieser Aufgabe nicht selbst nachkommen kann. Der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5882\n\n\n\nGesetzentwurf bel\u00e4\u00dft den bereits zustande gekommenen\nZweckverb\u00e4nden die gew\u00e4hlte Organisationsstruktur, h\u00e4lt\naber den noch verbandsfreien Gemeinden weitgehende\nKooperationsm\u00f6glichkeiten offen.\nIch hoffe, diese Bemerkungen sind hinreichend, meine\nDamen und Herren, so da\u00df Sie alle diesem Gesetzentwurf\nzustimmen k\u00f6nnen, wie er es verdient hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es waren 90 Sekunden \u00fcber\ndie Zeit. M\u00f6chten die Fraktionen noch einmal sprechen?\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne? \u2013 Nein. F.D.P.? \u2013 Nein. CDU? \u2013 Nein.\nSPD? \u2013 Nein. Linke Liste/PDS? \u2013 Nein.\nDamit haben wir die Aussprache beendet und kommen\nzur Abstimmung. Ihnen liegen die Beschlu\u00dfempfehlung\nund der Bericht des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung vor. Es liegen uns keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge\nvor.\nBevor wir zur Abstimmung kommen, gibt es noch eine\nWortmeldung. Herr Prof. Mannsfeld, Sie haben das Wort.\n\nProf.  Dr.  Mannsfeld,  CDU:  Ich m\u00f6chte gern eine sach-\nliche Richtigstellung vornehmen. Der vom Redner der\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne als einmaliger Vorgang be-\nzeichnete Akt der Einbringung von \u00c4nderungsantr\u00e4gen\ndurch das Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landesent-\nwicklung fand \u00fcberhaupt nicht statt. Ich glaube, die Kolle-\ngen hier im Hause wie auch die \u00d6ffentlichkeit haben ein\nRecht darauf, das hier sachlich richtiggestellt zu sehen.\nMan mu\u00df dem noch hinzuf\u00fcgen, da\u00df das Staatsministe-\nrium die Ergebnisse der Anh\u00f6rung dem Umweltausschu\u00df\nvorgelegt hat und einige Fraktionen dann aus den vorge-\nlegten \u00c4nderungsantr\u00e4gen diese Inhalte transportiert\nhaben. Wenn man sein Interesse an der Sicherung der\nWasserversorgung eines Teils des Landes dadurch\nbeweist, da\u00df man den Ausschu\u00dfberatungen \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bitte Sie, zur Sache zu\nsprechen und die Richtigstellung vorzunehmen. Keine\ninhaltliche Debatte, bitte sch\u00f6n!\n\nProf. Dr. Mannsfeld,  CDU:  Das will ich nicht tun. Aber\nman sollte in seinen Aussagen doch ein objektiveres Ma\u00df\nhaben, sonst m\u00fcssen wir laufend Dinge richtigstellen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren Abgeordneten! Da keine \u00c4nderungsvor-\nschl\u00e4ge vorliegen, schlage ich Ihnen vor, entsprechend der\n\nBeschlu\u00dfempfehlung die einzelnen Paragraphen zusam-\nmenzufassen. Ich lasse \u00fcber die \u00a7\u00a7 1 bis 5 einschlie\u00dflich\ndes Titels abstimmen.\nZuvor noch eine Wortmeldung.\n\nGerlach,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident, ich bitte namens meiner\nFraktion darum, da\u00df die Anlage nicht mit in diesen Punkt\nhineingenommen wird, sondern da\u00df \u00fcber sie getrennt ab-\ngestimmt wird.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir wollen \u00fcber die \u00a7\u00a7 1 bis\n5, dann \u00fcber \u00a7 6 und dann \u00fcber die Anlage abstimmen.\nIch lasse also nun \u00fcber die \u00a7\u00a7 1 bis 5 einschlie\u00dflich des\nTitels abstimmen. Wer denen seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nDas ist die gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Eine Reihe\nvon Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine\nStimmenthaltung. Damit ist es so beschlossen.\nIch lasse \u00fcber \u00a7 6, Inkrafttreten, abstimmen. Wer ihm die\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist\ndagegen? \u2013 Eine Reihe von Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Keine Stimmenthaltung.\n\n(Franke, CDU: \u00a7 5a ist \u00fcbersehen worden!)\n\nDamit alles seine Richtigkeit hat, stimmen wir noch \u00fcber\nden \u00a7 5a ab. Wer ihm seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist\ndie Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Eine Reihe von Gegen-\nstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Stimment-\nhaltung. Damit ist es so beschlossen.\nVielen Dank, Herr Abgeordneter, f\u00fcr den Hinweis.\nWir stimmen jetzt \u00fcber die Anlage ab. Wer ihr die Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013\nEine Reihe von Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Stimmenthaltungen.\nDamit sind alle Einzelteile des Gesetzes beschlossen.\nDa keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge beschlossen worden sind,\nk\u00f6nnen wir in die 3. Lesung gehen und stimmen \u00fcber das\nGesetz in seiner Gesamtheit ab. Wer ihm die Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist\ndie gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Eine Reihe von\nGegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimment-\nhaltung. Damit ist das Gesetz beschlossen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Tagesordnungspunkt 5 ist beendet. Bevor wir zum\nTagesordnungspunkt 6 kommen, m\u00f6chte ich Ihnen kurz\nErgebnisse der Wahlen vortragen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5883\n\n\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 2\n\nDie Nachwahl eines Mitglieds der Parlamentarischen Kon-\ntrollkommission des S\u00e4chsischen Landtages gem\u00e4\u00df \u00a7 16\ndes Gesetzes \u00fcber den Verfassungsschutz im Freistaat\nSachsen hat folgendes Ergebnis: F\u00fcr Herrn Spantig wur-\nden 145 Stimmen abgegeben. Davon waren 145 Stimmen\ng\u00fcltig. F\u00fcr den Wahlvorschlag stimmten 116 Abgeordnete,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ngegen den Wahlvorschlag 23 Abgeordnete, der Stimme\nenthielten sich 6 Abgeordnete. Damit wurde Herr Spantig\ngew\u00e4hlt.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nWeiterhin wurde die Nachwahl eines Mitglied der G10-\nKommission des S\u00e4chsischen Landtags durchgef\u00fchrt. F\u00fcr\nden Wahlvorschlag Herr Stempell wurden 145 Stimmen\nabgegeben. Davon waren 144 Stimmen g\u00fcltig. F\u00fcr den\nWahlvorschlag stimmten 115 Abgeordnete, gegen den\n\nWahlvorschlag 18 Abgeordnete, der Stimme enthielten\nsich 11 Abgeordnete. Damit wurde Herr Stempell gew\u00e4hlt.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nIch m\u00f6chte beide Herren fragen, ob sie die Wahl anneh-\nmen. Herr Spantig?\n\nSpantig, CDU: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Stempell?\n\nStempell, CDU: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Damit ist auch das erledigt.\nDanke sch\u00f6n.\nWir kommen nunmehr \u2013 und damit nehme ich den dritten\nAnlauf \u2013 zum\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz zur Ausf\u00fchrung\ndes Personenstandsgesetzes\n\nDrucksache 1/3230, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 1/4065, Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\n\nWir reden in dem kleinsten Redeblock in folgender Rei-\nhenfolge: CDU, SPD, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nzuletzt die F.D.P.\nDie CDU-Fraktion er\u00f6ffnet. \u2013 Bitte sch\u00f6n, wer spricht von\nder CDU-Fraktion?\n\n(Unruhe im Saal)\n\nEs ist niemand hier, der sprechen m\u00f6chte. Dann verzichtet\npraktisch die CDU-Fraktion.\nIch rufe die SPD-Fraktion.\n\n(Dr. Prei\u00dfler, SPD: Auch Verzicht!)\n\nVerzicht.\nLinke Liste/PDS?\n\n(Frau Gangloff, Linke Liste/PDS:\nAuch Verzicht!)\n\nVerzichtet.\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne?\n\n(Dr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Verzicht!)\n\nVerzichtet.\nF.D.P.-Fraktion; Herr Rade, bitte sch\u00f6n.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch m\u00f6chte hier keine Rede zu dem Gesetz halten, sondern\nnur zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge meiner Fraktion zu der Be-\nzeichnung ,,Regierungspr\u00e4sidien\u201c ank\u00fcndigen. \u2013 Danke.\n\n(Prof. Dr. F\u00f6rster, SPD: Das ist richtig!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wird das\nWort von der Staatsregierung gew\u00fcnscht? \u2013 Bei ihr gibt es\nauch keinen Redebedarf.\nDamit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber das Gesetz ent-\nsprechend der Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses.\n\n\u2013 Ich suche gerade den \u00c4nderungsantrag. Liegt ein \u00c4nde-\nrungsantrag vor? \u2013 Einen kleinen Moment, bitte. Ich bitte\num einen kleinen Moment Geduld.\n\n(Dr. Prei\u00dfler, SPD:\nHerr Pr\u00e4sident, k\u00f6nnen wir helfen?)\n\nJa, das w\u00e4re nett. Jedenfalls liegt er mir hier nicht vor.\n\n(Dr. Prei\u00dfler bringt dem 1. Vizepr\u00e4sidenten\nden \u00c4nderungsantrag.)\n\nIch schlage Ihnen deshalb vor, da\u00df wir bis zu diesem\n\u00c4nderungsantrag, der den \u00a7 5 betrifft, jetzt die Abstim-\nmung durchf\u00fchren. Erhebt sich dagegen Widerspruch,\nda\u00df ich \u2013 \u2013 Ja, bitte sch\u00f6n.\n\n(Dr. Langer, Linke Liste/PDS:\nDer 1. \u00c4nderungsantrag betrifft den \u00a7 2!)\n\nGut. \u2013 Dann stimmen wir ab \u00fcber den Titel und den \u00a7 1.\nWer ihnen die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die gro\u00dfe\nMehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Stimmenthaltung. \u2013 Damit\nist so beschlossen.\nWir kommen zum \u00a7 2. Hierzu liegt also ein \u00c4nderungs-\nantrag der F.D.P.-Fraktion vor. Herr Rade ist schon unter-\nwegs. Bitte sch\u00f6n, Sie werden ihn begr\u00fcnden.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIm \u00a7 2 dieses Gesetzes ist das ,,Regierungspr\u00e4sidium\u201c als\nWort so festgeschrieben, und dazu sind die Zust\u00e4ndig-\nkeiten genannt. Ich habe bereits dem Innenausschu\u00df vor-\ngeschlagen, statt der Bezeichnung ,,Regierungspr\u00e4sidien\u201c\nhier die ,,Obere Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde\u201c einzuf\u00fcgen.\nDieser Antrag wurde mit 5 : 6 : 1 abgelehnt. Ich hoffe, da\u00df\nes inzwischen einen Erkenntnisproze\u00df in dieser Frage ge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5884\n\n\n\ngeben hat. Aus diesem Grund wird dieser Antrag von uns\nhier noch einmal gestellt, da f\u00fcr uns die Regierungspr\u00e4si-\ndien nur eine Wort\u00e4nderung der ehemaligen R\u00e4te der\nBezirke sind und wir der Meinung sind, da\u00df ,,Obere\nRechtsaufsichtsbeh\u00f6rde\u201c auch in diesem Gesetz die rich-\ntige Bezeichnung bez\u00fcglich sp\u00e4terer \u00c4nderungen ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei F.D.P. und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gibt es Redebedarf? \u2013 Bitte\nsch\u00f6n, Herr Bandmann.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte gegen die-\nsen Antrag der F.D.P.-Fraktion sprechen, vor allem auch\ndeshalb, weil der Herr Rade sich hier in einer Art und\nWeise \u00fcber die Regierungspr\u00e4sidien ge\u00e4u\u00dfert hat, die f\u00fcr\nmich billige Polemik ist. Sie wissen ganz genau, da\u00df die\nRegierungspr\u00e4sidien neu aufgebaut worden sind, da\u00df wir\neine dreigeteilte Verwaltung haben. Von daher ist dies ja\nauch nichts Neues. Und der Erkenntnisproze\u00df wird so\nsein, da\u00df die Ablehnung deutlicher ausf\u00e4llt als im Aus-\nschu\u00df. Von daher: Die Regierungspr\u00e4sidien sind existent,\nund deswegen bleiben sie auch in diesem Gesetz so\nstehen.\nIch denke, \u00fcber die Gr\u00f6\u00dfe kann man sich nach der Kreisre-\nform verst\u00e4ndigen \u2013 das haben wir immer wieder gesagt \u2013,\nund welche Aufgaben in Zukunft auf die neuen Landrats-\n\u00e4mter \u00fcbertragen werden. Ansonsten haben wir keinen\nweiteren Redebedarf. Wir empfehlen, diesen \u00c4nderungs-\nantrag abzulehnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich stelle damit den \u00c4nde-\nrungsantrag der F.D.P.-Fraktion, Drucksache 1/4185, zur\nAbstimmung. Wer ihm die Zustimmung geben will, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist\nnicht die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Bitte, w\u00fcrden Sie\ndas mal deutlich machen! \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Wenige Stimmenthaltungen. \u2013 Damit ist der\n\u00c4nderungsantrag abgelehnt.\nIch komme zum \u00a7 2 in der vom Ausschu\u00df vorgeschlage-\nnen Form. Wer dem \u00a7 2 die Zustimmung geben will, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die\nMehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von\nStimmenthaltungen damit beschlossen.\nIch komme zu den \u00a7\u00a7 3 und 4. Wer diesen Paragraphen\nentsprechend dem Vorschlag des Ausschusses seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die gro\u00dfe Mehrheit. Wer\nist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 2 Stimmenthaltungen. Damit so beschlossen.\n\nIch komme zum \u00a7 5. Hierzu liegt wiederum ein \u00c4nde-\nrungsantrag der F.D.P.-Fraktion vor. Bitte sch\u00f6n, Herr\nRade, Sie haben das Wort.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDa\u00df wir den Antrag zum \u00a7 5 noch einmal gestellt haben,\nhat seinen Grund: weil ich wu\u00dfte, was Herr Bandmann\nhier sagen wird.\n\n(Heiterkeit bei F.D.P., Linke Liste/PDS und SPD)\n\nAn seiner Rede habe ich nat\u00fcrlich festgestellt, da\u00df er zwar\ndie Worte verstanden hat, aber den Inhalt nicht; denn wir\nwollen ja hier nicht die Abschaffung der Regierungspr\u00e4si-\ndien beantragen, sondern daf\u00fcr nur ein anderes Wort ein-\nsetzen. Und da er nicht einmal bereit ist, dem zuzustim-\nmen, stellt sich die Sache nat\u00fcrlich an sich in Frage.\nIch bitte Sie, dem Antrag zuzustimmen.\nDanke.\n\n(Schiemann, CDU: Wir wollen doch ehrlich sein!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Da es keinen weiteren Rede-\nbedarf dazu gibt, lasse ich \u00fcber den \u00c4nderungsantrag jetzt\nabstimmen. Wer dem \u00c4nderungsantrag der F.D.P.-Frak-\ntion in der Drucksache 1/4186 seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Das ist die Mehrheit. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 4 Stimmenthaltungen. Damit ist dieser\nAntrag abgelehnt.\nIch komme damit zur Abstimmung \u00fcber den \u00a7 5 in der\nFassung des Innenausschusses. Wer ihm die Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Keine\nGegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\ngr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen so beschlossen.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die \u00a7\u00a7 6 und 7. Wer ihnen die\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die gro\u00dfe Mehrheit. Wer\nist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Damit so beschlossen.\nDa keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge angenommen worden sind,\nk\u00f6nnen wir in die 3. Lesung gehen und das Gesetz insge-\nsamt zur Abstimmung bringen. Wer ihm die Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist\ndie gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstim-\nme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 4 Stimmenthaltungen.\nDamit ist das Gesetz beschlossen, und wir haben damit\ndiesen Tagesordnungspunkt beendet.\nWir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5885\n\n\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n2. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber die Reisekostenverg\u00fctung\nder Beamten und Richter (S\u00e4chsisches Reisekostengesetz)\n\nDrucksache 1/3352, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 1/4066, Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\n\nDie Fraktionen sprechen im kleinsten Redeblock in der\nReihenfolge SPD, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nF.D.P., CDU.\nIch rufe die SPD-Fraktion.\n\n(Dr. Prei\u00dfler, SPD:\nHerr Pr\u00e4sident, kein Redebedarf!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Kein Redebedarf. \u2013 Linke\nListe/PDS; Herr Elsner, bitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort.\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Es hat manchmal den An-\nschein, uns w\u00fcrde hier im S\u00e4chsischen Landtag eines mehr\nbesch\u00e4ftigen als die Arbeitslosigkeit und der Niedergang\nder s\u00e4chsischen Wirtschaft: Das sind so nach Anschein die\nsich aus dem s\u00e4chsischen Beamtengesetz ableitenden Fol-\ngeregelungen, um der deutschen B\u00fcrokratie Gen\u00fcge zu\ntun. Ich erinnere nur daran, es ist erst vier Wochen her, als\nwir uns hier in diesem Hohen Hause zu dem Umzugs-\nkostengesetz f\u00fcr s\u00e4chsische Beamte und Richter bespro-\nchen und dieses beschlossen haben, und stelle fest: Nach-\ndem nunmehr s\u00e4chsische Beamte ordentlich und geordnet\numziehen k\u00f6nnen, werden sie mit diesem Gesetz auch\ngeordnet reisen k\u00f6nnen. Wir bleiben bei unserer Auffas-\nsung als Fraktion: An dieser Stelle wird Sachsen ein nicht\nmehr passender Hut von vorgestern aufgedr\u00fcckt und\ndurch deren Schneider passend gedr\u00fcckt.\n\u00dcberall, meine Damen und Herren \u2013 ich hatte das vor vier\nWochen schon gesagt \u2013, wird von Verwaltungsreformen\ngesprochen, schlanke Verwaltung wird verlangt und von\nder Regierung seit langem zugesichert. Eine Neubewer-\ntung und Neudefinition der hoheitsrechtlichen Aufgaben\nwird selbst von s\u00e4chsischen Staatssekret\u00e4ren f\u00fcr m\u00f6glich\ngehalten. Aber es passiert nichts auf diesem Gebiet, was\nproduktiven \u00c4nderungen n\u00e4her k\u00e4me, weder in Bonn\nnoch in Sachsen.\n\n(Schiemann, CDU:\nSie waren doch gar nicht im Innenausschu\u00df!)\n\nAber das, was anderen Berufsgruppen in Ostdeutschland\nverwehrt wird, n\u00e4mlich eine klare arbeitsrechtliche Gleich-\nstellung, eine rasche Angleichung der Einkommensver-\nh\u00e4ltnisse \u2013 in den Ausgabenpositionen haben wir schon\nfast 100 % Gleichstellung zwischen Ost und West \u2013, wird\nindes mittels Sonderregelungen durch die Hintert\u00fcr einer\nbestimmten Schicht als Gleichstellung in ihren Rechten\nund Pflichten zugeschanzt. Ja, das sind Sonderregelungen\nf\u00fcr eine bestimmte Gruppe von Menschen, die diese\nzumeist vor anderen Arbeitern, Angestellten und Rent-\nnern privilegiert.\nAus dieser Position heraus, meine Damen und Herren, ist\nes sicher f\u00fcr Sie auch logisch, da\u00df alle aus diesem Beam-\ntenrecht abgeleiteten gesetzlichen Bestimmungen bei uns\nnicht auf Gegenliebe sto\u00dfen. Unser Standpunkt von vor\neinem Jahr hat sich nicht ge\u00e4ndert. Wir sind nach wie vor\nf\u00fcr eine grundlegende Reform im Beamtenrecht, wir sind\nf\u00fcr die Neubewertung ihrer T\u00e4tigkeiten im \u00f6ffentlichen\n\nDienst und seiner Effizienz, und wir sind schlie\u00dflich f\u00fcr\ndie Abschaffung des Beamtenrechtes.\nEs wurde immer wieder betont, so auch im vorliegenden\nGesetz, da\u00df man sich bei der Ausarbeitung der Rechtsvor-\nschriften vom Gebot der Sparsamkeit leiten lassen wolle.\nWir wollen dies auch diesmal nicht in Abrede stellen, aber\nw\u00e4hrend einerseits die K\u00fcndigungsrechte der \u00fcbrigen\nBesch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst nunmehr f\u00fcr ein\nzweites Jahr nach Ablauf der Frist im Einigungsvertrag\nausgesetzt werden, wird f\u00fcr Beamte und Richter Existenz-\nsicherheit gew\u00e4hrt. Oder w\u00e4hrend man bei den \u00fcbrigen\nBesch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst um die Anerkennung\nihrer Berufs- und Dienstjahre feilscht, diese um ganze\nJahrzehnte absenkt und davon sp\u00e4ter Rentenaner-\nkennungsjahre und Rentenleistungen abh\u00e4ngen, sichert\nman den Beamten und Richtern satte und stetig steigende\nPensionen.\nW\u00e4hrend unter den \u00fcbrigen Besch\u00e4ftigten seit nunmehr\nfast vier Jahren echte Spitzenkr\u00e4fte, international aner-\nkannte Koryph\u00e4en und Fachexperten aus fadenscheinigen\npolitischen und an den Haaren herbeigezogenen Gr\u00fcnden\nentlassen werden, werden andererseits Beamte aus dem\nWesten gerufen, diese Pl\u00e4tze einzunehmen, mit Buschgeld\ngelockt, mit Trennungsgeld hierbehalten, ohne sich eini-\ngen unangenehmen Fragen und Eignungstests unterzie-\nhen zu m\u00fcssen.\nIch will hier f\u00fcr meine Fraktion deutlich sagen: Nicht alle\nWessis sind damit gemeint, die hier arbeiten und hier\nleben. Es gibt viele, die mit ehrlichen Absichten hier sind\nmit ihren Familien und Sachsen wirklich eine Hilfe sind.\nDiese sind nicht gemeint. Aber wir kennen Beispiele, und\nnicht wenige, meine Damen und Herren, bei denen Fach-\nkompetenz und menschliches Miteinander ganz hinten\nanstehen.\nVerehrte Damen und Herren! Die von uns eingeforderte\nAbschaffung des Beamtentums in der Bundesrepublik\nDeutschland w\u00e4re das tats\u00e4chliche Sparsamkeitsgebot der\nBundesregierung nicht nur f\u00fcr die Gegenwart, sondern\nauch f\u00fcr die Zukunft. Anhand der Vielzahl von \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4gen \u2013 ich will nur sagen, da\u00df im Innenausschu\u00df\nnur ein \u00c4nderungsantrag war \u2013 beantragt meine Fraktion\ndie R\u00fcck\u00fcberweisung in die Aussch\u00fcsse.\nDanke sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nHerr Dr. B\u00f6ttger, bitte.\n\nDr.  B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Erwarten Sie von mir nicht eine\ngrunds\u00e4tzliche Auseinandersetzung mit dem Beamten-\nrecht, mit Beamtenversorgung, Besoldung und Erstattun-\ngen. Das ist meiner Meinung nach nicht der Ort, diese\nGeneraldebatte zu f\u00fchren.\nIch will nicht in das Horn meines Vorredners sto\u00dfen, aber\nich habe eine andere grunds\u00e4tzliche Kritik, die ich schon\nim Innenausschu\u00df vorgebracht habe, n\u00e4mlich die, da\u00df\ndieser Gesetzentwurf das Un\u00f6kologischste ist, was man\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5886\n\n\n\nsich denken kann: Kraftfahrzeugbenutzer werden belohnt,\nBahnreisende werden nicht motiviert, und Fahrradfahrer\nwerden eher bestraft. Das mu\u00df hier gesagt werden. Ich\nhatte schon aus diesem Grunde die Regierung gebeten,\ndiesen Entwurf noch einmal zu \u00fcberarbeiten. Das ist nicht\ngeschehen. Nun k\u00f6nnte man einwenden, da\u00df auch nicht\nunbedingt dieser Gesetzentwurf geeignet ist, grunds\u00e4tz-\nliche \u00f6kologische Fragen zu diskutieren und umzusetzen.\nAber wenn nicht ein Bundesland mal einen Anfang macht,\nwer soll es dann tun? Vom bundesrechtlichen Beamten-\ngesetz erwarte ich da viel weniger.\nDeswegen der grunds\u00e4tzliche Einwand. Nun haben wir\naber einen ganzen Stapel von \u00c4nderungsantr\u00e4gen vorlie-\ngen. Alle diese \u00c4nderungsantr\u00e4ge gingen auf einen Vor-\nschlag zur\u00fcck, den ich im Innenausschu\u00df gemacht habe,\nund ich melde hier Urheberrechte an, meine Damen und\nHerren von der CDU. Sie haben sich meine \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge zu eigen gemacht. Deswegen werden wir ihnen alle\nzustimmen.\n\n(Leroff, CDU: Wir haben nicht zugestimmt.)\n\n\u2013 Ja, Ihre Kollegen haben sie noch im Ausschu\u00df abge-\nlehnt.\nIch begr\u00fc\u00dfe immerhin diesen Salto mortale, den die CDU-\nFraktion hier anstellt, und w\u00fcnsche, da\u00df es auch auf Bun-\ndesebene zu \u00e4hnlichen Bewegungen kommt.\nDanke.\n\n(Dr. R\u00f6\u00dfler, CDU: Auch auf Landesebene!)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der F.D.P., Herr Rade,\nbitte.\n\nRade,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDer Innenausschu\u00df hat auf seiner Sitzung am 3. Dezember\ndas urspr\u00fcnglich Ihnen zur Beschlu\u00dffassung vorliegende\nGesetz beraten. Seitdem sind zwei Wochen vergangen.\nNat\u00fcrlich ist beachtlich bei der CDU-Fraktion der Erkennt-\nniszuwachs, die uns vor zwei Stunden sechs \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge verteilt hat mit zehn inhaltlichen \u00c4nderungen\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS: Richtig!)\n\nbei einem Gesetz, das aus 27 Paragraphen besteht. Diese\nsechs Paragraphen, die dort ge\u00e4ndert werden, sind eine\ninhaltlich v\u00f6llige \u00c4nderung des vorliegenden Gesetzes.\nDagegen gibt es nichts zu sagen. Aber der Willens-\nbildungsproze\u00df dieses Parlaments ist nat\u00fcrlich an dieser\nStelle meiner Ansicht nach \u00e4u\u00dferst kurz gehalten.\n\n(Schiemann, CDU:\nSie h\u00e4tten ja die \u00c4nderungsantr\u00e4ge stellen k\u00f6nnen,\n\nHerr Kollege!)\n\n\u2013 Herr Schiemann, Ihre \u00c4u\u00dferung war \u00e4u\u00dferst unqualifi-\nziert, w\u00fcrde ich sagen, denn diesem Hohen Haus geb\u00fchrt\neine bestimmte Achtung. Damit ist f\u00fcr meine Fraktion die\nGesch\u00e4ftsbasis, n\u00e4mlich die Beschlu\u00dfempfehlung zu die-\nsem Bericht, au\u00dfer Kraft gesetzt. Wenn man ein Reform-\ngesetz hier einbringt, dann m\u00f6chten wir dazu eine ent-\nsprechende Beratungs- und Bearbeitungsphase haben. Ich\nstelle hier ebenfalls den Gesch\u00e4ftsordnungsantrag, zu\ndieser Meinungsbildung das Gesetz in den Innenausschu\u00df\nzur\u00fcckzu\u00fcberweisen.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der CDU; bitte, Herr\nAlbrecht.\n\nAlbrecht,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Das Reisekostenrecht der Beamten und Richter ist\nbundesweit praktisch einheitlich geregelt. Nichts l\u00e4ge also\nf\u00fcr den Freistaat n\u00e4her, als den Weg des geringsten Wider-\nstands zu gehen und dieses bundeseinheitliche Gesetz mit\ngeringf\u00fcgigen s\u00e4chsischen Modifikationen zu \u00fcbernehmen\nund damit einer rein technischen gesetzlichen Regelung\nGen\u00fcge zu tun.\nSo sah auch der Gesetzentwurf der Staatregierung aus, als\ner eingebracht wurde, und so sieht er auch heute noch in\nder Fassung der Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschus-\nses aus. Er enth\u00e4lt eine Reihe von kleineren s\u00e4chsischen\n\u00c4nderungen. Beispielhaft lie\u00dfe sich an dieser Stelle die\nbegr\u00fc\u00dfenswerte Regelung erw\u00e4hnen, wonach bei Dienst-\nreisen mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln innerhalb des Frei-\nstaates sowie bei einer einfachen Entfernung von nicht\nmehr als 100 km auch au\u00dferhalb des Freistaates die Fahrt-\nkosten nur in H\u00f6he der billigsten Fahrkarte der allgemein\nniedrigsten Klasse erstattet werden.\nIm \u00fcbrigen bewegt sich der Gesetzentwurf in den einge-\nfahrenen Gleisen des Beamtenrechts und des \u00f6ffentlichen\nDienstrechts. In beiden Aussch\u00fcssen, die sich mit diesem\nGesetz zu befassen hatten, spielte die Frage eine Rolle, ob\nes wirklich so sein mu\u00df. In beiden Aussch\u00fcssen wurde,\nebenso wie im Vorfeld in meiner Fraktion, Herr Rade, tat-\ns\u00e4chlich bis zum heutigen Tag diskutiert, ob die unter-\nschiedliche Behandlung der Beamten je nach ihrer Besol-\ndungsgruppe sinnvoll und gerechtfertigt ist.\nMeine Damen und Herren! Die \u00c4nderungsantr\u00e4ge der\nCDU-Fraktion liegen schriftlich vor, wenn auch sehr kurz-\nfristig. Ich verrate Ihnen kein Geheimnis, wenn ich sage,\nda\u00df wir uns mit diesem Thema bis heute fr\u00fch befa\u00dft\nhaben. Wir wollen versuchen, im Freistaat neue Wege zu\nbeschreiten und die alten Z\u00f6pfe abzuschneiden.\n\n(Schiemann, CDU: Sehr gut!)\n\nWenn wir davon ausgehen, da\u00df es keine ausreichende\nsachliche Rechtfertigung f\u00fcr eine Fahrtkostenerstattung in\ndrei verschiedenen Gruppen oder f\u00fcr die Bildung von drei\nReisekostenstufen gibt, dann mu\u00df ich uns tats\u00e4chlich die\nFrage stellen, weshalb wir eine solche Differenzierung im\nFreistaat \u00fcbernehmen sollten.\n\n(Beifall bei CDU, SPD,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und Linke Liste/PDS)\n\nNat\u00fcrlich, wir wissen um das Bestreben, das Beamtenrecht\nund das Recht des \u00f6ffentlichen Dienstes bundesweit m\u00f6g-\nlichst einheitlich zu gestalten. Wir wissen auch darum, da\u00df\ndiese Dreiteilung bundesweit \u00fcblich ist. Wenn wir aber\nnicht davon \u00fcberzeugt sind, meine Damen und Herren,\nda\u00df diese Differenzierung zu rechtfertigen ist, sollten wir\ndann auf unser gesetzgeberisches Ermessen verzichten\nund uns ohne kritische Pr\u00fcfung an den Vorschriften der\nalten Bundesl\u00e4nder orientieren? Wenn wir an dieser \u00dcber-\nzeugung festhalten, d\u00fcrfen wir nicht nur reden, sondern\nwir m\u00fcssen an dieser Stelle Zeichen setzen. Meine Frak-\ntion hat sich deshalb entschieden, eine einheitliche Rege-\nlung des Reisekostenrechts f\u00fcr alle Beamten im Freistaat\nanzustreben. Sie k\u00f6nnen die Intentionen unseren \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4gen entnehmen.\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich nur soviel sagen: Wir haben\nbei unseren Bem\u00fchungen um eine einheitliche Ausgestal-\ntung die bisher vorgesehene mittlere Reisekostenstufe B\nzugrunde gelegt. Bei allem Bem\u00fchen um eine Vereinheit-\nlichung mu\u00df selbstverst\u00e4ndlich sein, da\u00df sie nicht zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5887\n\n\n\neinem \u00fcbersteigerten Verwaltungsaufwand f\u00fchrt. Dies\nw\u00e4re jedoch der Fall, wenn die Erstattungspauschalen\ngrunds\u00e4tzlich zu niedrig bemessen w\u00e4ren. Wir gehen je-\ndoch davon aus, da\u00df mit den von uns vorgeschlagenen\nErstattungspauschalen die Reisekosten in der weitaus\ngr\u00f6\u00dften Zahl aller F\u00e4lle abgedeckt werden. Nachforderun-\ngen f\u00fcr Mehraufwendungen d\u00fcrften sich deshalb in einem\n\u00fcberschaubaren Rahmen halten.\nWir gehen ferner davon aus, da\u00df mit der von uns vorge-\nschlagenen Regelung zumindest keine Kostenerh\u00f6hung,\neher eine Kostensenkung verbunden ist. Selbstverst\u00e4nd-\nlich ist es so, da\u00df die Zahl der Beamten, die in der Reise-\nkostenstufe A, wie sie bisher vorgesehen ist, angesiedelt\nsind, h\u00f6her ist als die Zahl der Beamten in der Reise-\nkostenstufe C. Selbstverst\u00e4ndlich kommen daher mehr\nPersonen in den Genu\u00df einer erh\u00f6hten Erstattungs-\npauschale, als Beamte Einbu\u00dfen hinzunehmen haben. In\nwelchen Besoldungsgruppen fallen Dienstreisen, insbeson-\ndere gro\u00dfe und aufwendige Dienstreisen, an? Nicht bei\nden Beamten des mittleren Dienstes, sondern bei den Spit-\nzenbeamten des h\u00f6heren Dienstes. Wenn in genau dieser\nBeamtengruppe die Erstattungss\u00e4tze reduziert werden,\nkann nach unserer \u00dcberzeugung auch bei der von uns an-\ngestrebten einheitlichen L\u00f6sung nur eine Kostenersparnis\ndie Folge sein.\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend nochmals auf meine Ein-\ngangsfrage zur\u00fcckkommen. Sollen wir uns im Interesse\neiner einheitlichen Ausgestaltung des Reisekostenrechts\nden bestehenden Regelungen anschlie\u00dfen? Nochmals: Die\nAntwort hei\u00dft Nein; sie hei\u00dft aber auch: Selbstverst\u00e4ndlich\nsollen wir uns um eine bundeseinheitliche Regelung\nbem\u00fchen. Deshalb m\u00f6chten wir auch die Staatsregierung\nbeauftragen, diesbez\u00fcglich bei der Bundesregierung oder\nim Bundesrat initiativ zu werden, um diese bundeseinheit-\nliche Regelung anzustreben, und zwar auf der Basis des\nS\u00e4chsischen Reisekostengesetzes.\nMeine Damen und Herren! In diesem Sinne m\u00f6chte ich Sie\nherzlich bitten, unseren \u00c4nderungsantr\u00e4gen auch trotz der\nK\u00fcrze der Zeit seit Einreichung zuzustimmen, und ich\nbitte um Unterst\u00fctzung. Zum Abschlu\u00df, Herr Dr. Prei\u00dfler,\nein Wort der Entschuldigung. Ich hatte keinen Redebedarf\nsignalisiert, aber durch meine Vorredner sah ich es als not-\nwendig an zu reagieren. Ich bitte Sie um Entschuldigung.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Lersow, SPD:\nDas ist unfair f\u00fcr uns.)\n\n\u2013 Deshalb sage ich es ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erhebt sich Widerspruch dage-\ngen, da\u00df die SPD-Fraktion jetzt auch noch reden kann?\n\n(Dr. Prei\u00dfler, SPD: Nein, wir halten unser Wort.)\n\n\u2013 Nein; Sie verzichten also.\nW\u00fcnscht die Staatsregierung das Wort? \u2013 Dem ist nicht so.\nBevor wir zur Einzelberatung kommen, mu\u00df ich dar\u00fcber\nabstimmen lassen \u2013 die Fraktionen Linke Liste/PDS und\nF.D.P. hatten ja R\u00fcck\u00fcberweisung in den Ausschu\u00df bean-\ntragt. Das mu\u00df ich gem\u00e4\u00df \u00a7 44 (6) machen, bevor alle Teile\nberaten sind. Deswegen mache ich es am Anfang. Bitte,\nHerr Prof. Dr. F\u00f6rster, Sie m\u00f6chten noch dazu sprechen.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster,  SPD:  Ich m\u00f6chte gegen diesen Antrag\nsprechen, nicht weil ich der Meinung bin, da\u00df das nicht\nnoch einmal durch den Ausschu\u00df beraten werden k\u00f6nnte,\nsondern weil ich die Angst habe, da\u00df sich die CDU-Frak-\n\ntion dann noch einmal dreht. Aus dem Grunde w\u00e4re es\ng\u00fcnstig, wir n\u00e4hmen die Antr\u00e4ge jetzt an.\n\n(Heiterkeit im Saal)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird weiter zu dem Antrag auf\nR\u00fcck\u00fcberweisung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall. So rufe ich auf den Antrag auf R\u00fcck\u00fcberweisung an\nden Ausschu\u00df, gestellt von den Fraktionen Linke Liste/\nPDS und F.D.P. Wer diesem Antrag auf R\u00fcck\u00fcberweisung\nfolgen m\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Stimm-\nenthaltung. Damit ist dieser Antrag mehrheitlich abge-\nlehnt.\nSo, meine Damen und Herren, wir kommen jetzt zur Ab-\nstimmung \u00fcber das S\u00e4chsische Gesetz \u00fcber die Reise-\nkostenverg\u00fctung der Beamten und Richter \u2013 S\u00e4chsisches\nReisekostengesetz: Erster Abschnitt \u2013 Geltungsbereich, \u00a7 1\nGeltungsbereich, zweiter Abschnitt \u2013 Reisekostenverg\u00fc-\ntung, \u00a7 2 Begriffsbestimmungen, \u00a7 3 Anspruch auf Reise-\nkostenverg\u00fctung und \u00a7 4 Art der Reisekostenverg\u00fctung.\nHier liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Wer der Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses folgen m\u00f6chte, den\nbitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Eine\nGegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Reihe\nvon Stimmenthaltungen. Damit ist dies mehrheitlich ange-\nnommen.\nIch rufe \u00a7 5 Fahrtkostenerstattung auf. M\u00f6chte die CDU-\nFraktion Ihren \u00c4nderungsantrag noch begr\u00fcnden? \u2013 Ja,\nbitte, Herr Dr. Schramm.\n\nDr. Schramm,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte jetzt nicht nur den einen \u00c4nderungs-\nantrag begr\u00fcnden, sondern das Gesamtpaket; denn Herr\nKollege Rade, obwohl das viele formelle \u00c4nderungen\nsind, ist es nur ein einziger Gedanke. Dieser Gedanke\nhei\u00dft: Aufhebung der Reisekostenstufen und Gleichbe-\nhandlung aller Beamten.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nIch glaube, dieser Gedanke ist schon heute zu entscheiden,\nvielleicht auch in zwei Stunden zu diskutieren; denn wenn\nwir \u00fcber Politikm\u00fcdigkeit reden, ist es vielfach nicht nur\nPolitikm\u00fcdigkeit, sondern auch B\u00fcrokratieverdrossenheit.\nUnd diese kann man schon aufheben, indem man die\nBeamten gleichbehandelt und sagt: Lieber Herr Staats-\nsekret\u00e4r, f\u00fcr dich gelten die gleichen Bedingungen wie f\u00fcr\nden Vollzugsbeamten, der auf der Stra\u00dfe die Pflichten\nerf\u00fcllt!\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nIch kann das offen sagen. Wie Sie wissen, bin ich au\u00dfer-\ndem noch Landrat. Als Landrat w\u00fcrde ich normalerweise\nin den Genu\u00df kommen, in die h\u00f6chste Stufe eingestuft zu\nwerden. Es ist sicherlich selten in deutschen Parlamenten,\nda\u00df sich einer ans Rednerpult stellt und sagt, ich m\u00f6chte\nmein eigenes Sal\u00e4r beschnitten haben. Wir tun das hier in\nSachsen, und ich glaube, das ist auch ein Zeichen f\u00fcr\nDeutschland insgesamt und auch ein Zeichen der Spar-\nsamkeit.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Stellen Sie sich\neinmal folgende Situation vor: Ich w\u00fcrde mit einem Mitar-\nbeiter aus irgendeinem Grund eine Dienstreise unterneh-\nmen, die m\u00f6glicherweise in ein anderes Landratsamt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5888\n\n\n\nf\u00fchrt. Der Kollege sitzt in der 2., ich in der 1. Klasse. Dann\ntreffen wir uns wieder am Eingang des Landratsamtes.\nM\u00f6glicherweise essen wir dort in der Betriebsgastst\u00e4tte\ndas Gleiche. Wir fahren mit dem gleichen Zug wieder\nnach Hause, ich wieder in der 1., er in der 2. Klasse. Beide\nhaben die Pflichten erf\u00fcllt. Der Tag war f\u00fcr beide nicht\nleicht. Ich bekomme mehr Geld als er. Ist das zu ver-\nstehen? \u2013 Ich glaube nicht.\n\n(Beifall bei CDU, SPD,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und F.D.P.)\n\nIch glaube, nicht nur in Sachsen denken die Leute so, son-\ndern in Deutschland insgesamt. Deshalb m\u00f6chte ich auch\nden Antrag, den mein Kollege Albrecht gestellt hat, da\u00df\ndie Staatsregierung \u00fcber den Bundesrat eine \u00c4nderung\ndes Bundesgesetzes bewirkt, unterst\u00fctzen und bitte Sie,\nallen Antr\u00e4gen zuzustimmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nDr. Schramm, CDU: Ja, ich erlaube eine Zwischenfrage.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Dann m\u00fcssen Sie aber hinterher\nnoch einen Satz sagen. \u2013 Bitte, Herr Rade, eine Zwischen-\nfrage.\n\nRade,  F.D.P.:  Herr Dr. Schramm, gehen Sie mit mir kon-\nform, da\u00df es nicht \u00fcblich ist, politisch grunds\u00e4tzliche\n\u00c4nderungen zwei Stunden vor der Verabschiedung eines\nGesetzes einzubringen?\nIch beanstande doch nicht die Antr\u00e4ge, die Sie stellen, mit\ndenen Sie Politik machen, sondern ich beanstande das Ver-\nfahren, wie Sie mit uns umgehen. Das beanstande ich.\n\nDr. Schramm, CDU:  Die Entscheidung, einen Antrag, der\nnichts anderes zum Ziel hat, als Mitarbeiter gleichzube-\nhandeln, ist wohl in zwei Stunden zu treffen.\nIch gebe allerdings gerne zu, da\u00df es etwas l\u00e4nger gedauert\nhat, als ich es mir vorgestellt habe, bis meine Intention in\ndiese \u00c4nderungsantr\u00e4ge geflossen ist. M\u00f6glicherweise\nh\u00e4tten wir das schon im Ausschu\u00df beraten k\u00f6nnen, aber\nich glaube, heute ist es nicht zu sp\u00e4t. Diese politische Ent-\nscheidung ist nicht von solch fundamentaler Bedeutung,\nda\u00df man dar\u00fcber noch Wochen palavern sollte.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie m\u00f6chten zu den \u00c4nderungs-\nantr\u00e4gen insgesamt sprechen? \u2013 Bitte, Herr Dr. Donner.\n\nDr. Donner,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Sehr verehrter Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Zu-\nn\u00e4chst mu\u00df ich auf die Argumentation von Herrn Rade\neingehen.\nZumindest die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne hat zu zahlrei-\nchen Gesetzen, die wir l\u00e4ngst verabschiedet haben, s\u00e4cke-\nweise \u00c4nderungsantr\u00e4ge gestellt, die die politischen Inten-\ntionen vollkommen umgekehrt h\u00e4tten. Zumindest am\nAnfang der Legislaturperiode hatten wir beim Stellen der\nAntr\u00e4ge die Intention, da\u00df sie h\u00e4tten angenommen wer-\nden k\u00f6nnen, und haben damit nicht zur R\u00fcck\u00fcberweisung\ntendiert, falls sie angenommen w\u00fcrden, weil wir dazu\nnoch Bedenkzeit brauchten. Au\u00dferdem haben wir dazu\nnoch eine 3. Lesung, die morgen stattfinden wird, wenn\n\nwenigstens ein \u00c4nderungsantrag angenommen wird.\nDann liegt eine Nacht dazwischen, und es k\u00f6nnen Korrek-\nturen vorgenommen werden.\nNun eine einzige Bemerkung zur Sache selbst. Ankn\u00fcp-\nfend an das Beispiel, das Herr Schramm im Eilverfahren\nvorgetragen hat,  wenn  er  mit einem Mitarbeiter oder\neiner Mitarbeiterin die gleiche Dienstreise unternehmen\nw\u00fcrde und es zu unterschiedlichen Verg\u00fctungen kommen\nw\u00fcrde \u2013 \u2013\n\n(Heiterkeit im Saal \u2013 Zurufe)\n\n\u2013 Mitarbeiter hat er gesagt, gut.\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Meyer:\nDas ist doch die H\u00f6he!)\n\nIch bleibe beim Beispiel.\n\n(Heiterkeit im Saal)\n\nWenn ich mir das Beispiel verdeutliche, kann ich wenige\nTage vor Weihnachten nur sagen, die Idee des Weih-\nnachtsfestes, um den Aspekt Konsum reduziert, ist durch\ndieses Paket von \u00c4nderungsantr\u00e4gen verwirklicht.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Herr\nDr. Prei\u00dfler, bitte.\n\nDr.  Prei\u00dfler,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Werte Abgeordnete, wir haben heute erlebt, da\u00df\nin der CDU-Fraktion ein Umdenkproze\u00df auch zu diesem\nwichtigen Gesetz eingetreten ist.\nIch weise an dieser Stelle noch einmal nachdr\u00fccklich dar-\nauf hin, da\u00df die SPD-Fraktion die Intention dieser Antr\u00e4ge\nvoll unterst\u00fctzt und wir aus diesem Grunde auch daf\u00fcr\nsind, diese Antr\u00e4ge heute zu beschlie\u00dfen.\nWir sind ebenfalls daf\u00fcr, da\u00df eine Gleichbehandlung der\nBeamten und Richter im Freistaat Sachsen durchgef\u00fchrt\nwird.\n\u00dcber das Verfahren kann man sich streiten. Auch wir\nwaren heute verwundert, da\u00df die Antr\u00e4ge, die inhaltlich\nso bereits im Innenausschu\u00df gestellt und dort abgelehnt\nworden sind, heute wieder durch die CDU-Fraktion auf\ndie Tagesordnung kommen.\nLeider ist ein Antrag nicht dabei, den die SPD-Fraktion\ngestellt hatte. Das war der Antrag, auch dann eine entspre-\nchende Entsch\u00e4digung zu zahlen, wenn der Dienstreisen-\nde kein Fahrzeug benutzt und eine Fahrstreckenerstattung\nbekommt, wenn er ein Fahrrad benutzt oder wenn er l\u00e4uft.\nLeider ist dieser Antrag nicht gekommen, und wir m\u00f6ch-\nten das nicht noch einmal aufwerfen.\nAus den genannten Gr\u00fcnden bitte ich, in Zukunft darauf\nzu achten, da\u00df die Ausschu\u00dfarbeit ernster genommen\nwird, damit diese Sachthemen nicht vor dem Plenum in\ndieser Art und Weise diskutiert werden m\u00fcssen. Diese\nSachantr\u00e4ge sollten im Ausschu\u00df diskutiert und rechtlich\nabgeglichen werden k\u00f6nnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischen-\nfrage, Herr Prei\u00dfler?\n\nDr. Prei\u00dfler. SPD: Bitte.\n\nLeroff,  CDU:  Herr Kollege Prei\u00dfler, lassen Sie mich eine\nFrage stellen. Sind Sie mit mir einer Meinung, da\u00df es jeder\nFraktion in diesem Hohen Hause zuzubilligen ist, nach\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5889\n\n\n\nintensivsten Gespr\u00e4chen und Streit zu der Meinung zu ge-\nlangen, da\u00df durchaus im Ausschu\u00df die ernstgenommene\nArbeit Umsetzung findet, weil man etwas l\u00e4nger ge-\nbraucht hat, \u00fcber bestimmte Probleme nachzudenken, als\ndas vielleicht in ihrer Fraktion n\u00f6tig war? Denn rechtlich\nist die Fragestellung nicht ganz einfach, eher kompliziert.\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD:  Ich kann Ihnen das l\u00e4ngere Nachden-\nken durchaus nachempfinden. Ich w\u00fcrde mir jedoch er-\nhoffen, Sie w\u00fcrden im Vorfeld l\u00e4nger nachdenken; dann\nh\u00e4tten wir diese Situation nicht.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und F.D.P.)\n\nIch m\u00f6chte zum Schlu\u00df kommen und nochmals sagen, da\u00df\nwir diesen \u00c4nderungsantr\u00e4gen, die eigentlich nur einen\neinzigen Inhalt haben und trotzdem als Paket vorliegen,\nzustimmen werden.\nIch m\u00f6chte allerdings nochmals darauf hinweisen, da\u00df die\nCDU-Fraktion den \u00c4nderungsantrag zu \u00a7 5 Abs. 1 Satz 1\nnochmal \u00fcberpr\u00fcfen sollte. Dort scheint ein sachlicher\nFehler enthalten zu sein.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, Herr Elsner.\n\nElsner,  Linke Liste/PDS:  Ich m\u00f6chte f\u00fcr unsere Fraktion\nebenfalls erkl\u00e4ren, obwohl unserem Antrag auf R\u00fcck\u00fcber-\nweisung nicht stattgegeben wurde, da\u00df wir das Verfahren\nbem\u00e4ngeln.\nAllerdings halten wir diese \u00c4nderungsantr\u00e4ge, die nun-\nmehr durch die CDU-Fraktion eingebracht wurden, f\u00fcr\nsinnvoll. Wir haben damit das aufgebrochen, was wir\nschon vor einem Jahr gefordert haben, n\u00e4mlich die Beam-\ntenreform, also die Reformen im Beamtenrecht. Damit\nwird eine Gleichstellung in den Rechten und Pflichten\nzwischen Beamten und Angestellten zumindest bei der\nReisekostenverg\u00fctung in Angriff genommen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Noch eine Frage an die Fraktion\nder CDU: Mu\u00df noch etwas ge\u00e4ndert werden? \u2013 Herr\nSchramm f\u00fcr die CDU-Fraktion, bitte.\n\nDr.  Schramm,  CDU:  Nein, es geht nur um \u00a7 5 Abs. 1, in\ndem die einzige Abweichung in den gesamten \u00c4nderungs-\nantr\u00e4gen zur Mittelstufe auftaucht, n\u00e4mlich die Touristen-\nklasse, die niedrigere Stufe.\nAus Kostengr\u00fcnden haben wir vorgeschlagen, hier die\nniedrigste Stufe anzuwenden. Im \u00a7 5 Abs. 4 wird bei Rei-\nsen, die l\u00e4nger als 400 Kilometer sind, die M\u00f6glichkeit er-\n\u00f6ffnet, in die h\u00f6heren Stufen zu gehen. Das ist der einzige\nGrund, damit sich auch diese Position relativ preiswert\ngestalten l\u00e4\u00dft.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es bleibt also alles, wie es war?\n\nDr.  Schramm,  CDU:  Es bleibt so, wie es war; es wurde\nbewu\u00dft so getan.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich denke, ich kann davon aus-\ngehen, da\u00df es ,,Doppelbettklasse\u201c hei\u00dft und nicht Deck-\nbettklasse. Das ist wohl so.\n\nMeine Damen und Herren! Jetzt zum \u00c4nderungsantrag\nder CDU-Fraktion in der Drucksache 1/4188. Wer dem\n\u00c4nderungsantrag der CDU zu dem \u00a7 5 in Drucksache\n1/4188 seine Zustimmung geben will, den bitte ich jetzt\num sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Eine Gegen-\nstimme. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Stimmenthaltung.\nIch mu\u00df noch \u00fcber den \u00a7 5 abstimmen lassen. Er ist nicht\ng\u00e4nzlich ge\u00e4ndert worden. Ich lasse \u00fcber ihn abstimmen\nin der Form des Ausschusses mit Ausnahme der \u00c4nderun-\ngen, die wir jetzt vorgenommen haben. Wer mit dem \u00a7 5 in\nder Beschlu\u00dfempfehlung mit Ausnahme der \u00c4nderungen,\ndie wir jetzt vorgenommen haben, einverstanden ist, den\nbitte ich jetzt um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nEine Gegenstimme. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Stimment-\nhaltung.\n\u00a7 6 Wegstrecken- und Mitnahmeentsch\u00e4digung, \u00a7 7 Dauer\nder Dienstreise. Dazu liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor.\nEine Wortmeldung. Bitte, Herr Dr. B\u00f6ttger.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident, ich bean-\ntrage eine Einzelabstimmung zu \u00a7 6, weil ich zu diesem\nParagraphen im Ausschu\u00df \u00c4nderungsantr\u00e4ge gestellt\nhatte, die abgelehnt wurden.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wer dem \u00a7 6 in der Beschlu\u00df-\nempfehlung des Ausschusses seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich jetzt um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimment-\nhaltungen und Gegenstimmen ist dieser Paragraph mehr-\nheitlich angenommen.\n\u00a7 7 Dauer der Dienstreise. Das Wort wird nicht gew\u00fcnscht.\nWer der Beschlu\u00dfempfehlung f\u00fcr den \u00a7 7 seine Zustim-\nmung  geben  will,  den bitte ich jetzt um sein Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltungen. \u00a7 7 ist\nangenommen.\nZu den Reisekostenstufen liegt zuerst ein \u00c4nderungsan-\ntrag der Fraktion der CDU vor. Dieser \u00c4nderungsantrag\nsagt ja, da\u00df der \u00a7 8 dann ersatzlos gestrichen wird, wenn\nwir ihn annehmen sollten. Wer dem \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der CDU, Drucksache 1/4190, seine Zustimmung\ngeben will, den bitte ich jetzt um sein Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Eine Gegenstimme. Stimmenthaltungen? \u2013\nKeine Stimmenthaltungen. Damit ist der \u00a7 8 ersatzlos ge-\nstrichen.\nZum \u00a7 9 liegt ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU\nin der Drucksache 1/4190 vor. Das Wort wird dazu nicht\ngew\u00fcnscht. Wer dem \u00c4nderungsantrag zum \u00a7 9 \u2013 Tage-\ngeld \u2013 der Fraktion der CDU seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um sein Handzeichen. Wer ist dagegen?\n\u2013 Eine Gegenstimme. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimm-\nenthaltungen. Damit ist der \u00c4nderungsantrag bei einer\nGegenstimme ohne Stimmenthaltung angenommen.\nIch \u00fcberlege gerade, ob ich jetzt \u00fcber den \u00a7 9 noch abstim-\nmen lassen mu\u00df oder ob er damit g\u00e4nzlich ge\u00e4ndert ist. \u2013\nJa, ich mu\u00df noch dar\u00fcber abstimmen lassen.\nWir stimmen also \u00fcber \u00a7 9 \u2013 Tagegeld \u2013, \u00c4nderungen\nschon eingeschlossen, ab. Wer sonst der Beschlu\u00dfempfeh-\nlung folgen will, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Eine Gegenstimme.  Stimmenthaltungen? \u2013\n3 Stimmenthaltungen; sonst mehrheitlich angenommen.\n\u00a7 10 \u00dcbernachtungsgeld, \u00c4nderungsantrag der Fraktion\nder CDU in der Drucksache 1/4191. Wer dem \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktion der CDU seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich jetzt um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5890\n\n\n\ndagegen? \u2013 Eine Gegenstimme. Stimmenthaltungen? \u2013\nEine Stimmenthaltung. Der \u00c4nderungsantrag ist mehr-\nheitlich angenommen.\nSonst bleibt der \u00a7 10 \u2013 \u00dcbernachtungsgeld \u2013 wie in der\nBeschlu\u00dfempfehlung vorgeschlagen, denn er hat noch\neinen Abs. 1. Wer dem \u00a7 10 in der Form der Beschlu\u00dfemp-\nfehlung mit Ausnahme des angenommenen \u00c4nderungsan-\ntrages seine Zustimmung geben will, den bitte ich um sein\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Eine Gegenstimme.\nStimmenthaltungen? \u2013 Eine Stimmenthaltung.\nErhebt sich dagegen Widerspruch, da\u00df ich die \u00a7\u00a7 11 bis 14\ngemeinsam zur Abstimmung bringe? \u2013 Es erhebt sich kein\nWiderspruch. Es geht in \u00a7 11 um die Erstattung der Ausla-\ngen bei l\u00e4ngerem Aufenthalt am Gesch\u00e4ftsort, in \u00a7 12 um\ndie K\u00fcrzung des Tage- und \u00dcbernachtungsgeldes und der\nVerg\u00fctung nach \u00a7 11 Abs. 1, in \u00a7 13 um die Erstattung der\nNebenkosten und im \u00a7 14 um die Erstattung der Auslagen\nbei Dienstreisen bis zu 6 Stunden Dauer und bei Dienst-\ng\u00e4ngen.\nWer diesen \u00a7\u00a7 11 bis 14 in der Form, wie die Beschlu\u00dfemp-\nfehlung lautet, seine Zustimmung geben will, den bitte ich\njetzt um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Eine\nGegenstimme. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Reihe von\nStimmenthaltungen.\nZum \u00a7 15 \u2013 Bemessung der Reisekostenverg\u00fctung in\nbesonderen F\u00e4llen \u2013 liegt in der Drucksache 1/4192 ein\n\u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion vor. Wer diesem \u00c4n-\nderungsantrag der CDU-Fraktion in Drucksache 1/4192\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich jetzt um sein\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013\n3 Stimmenthaltungen. Den \u00c4nderungsantrag haben wir\ndamit angenommen.\nWer dem \u00a7 15 sonst in der Form der Beschlu\u00dfempfehlung\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um sein Hand-\nzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Keine Gegenstimmen.\nStimmenthaltungen? \u2013 3 Stimmenthaltungen.\nErhebt sich Widerspruch dagegen, da\u00df ich die \u00a7\u00a7 16 bis 21\ngemeinsam zur Abstimmung bringe? \u2013 Das ist nicht der\nFall.\nWir stimmen \u00fcber \u00a7 16 Aufwandsverg\u00fctung, \u00a7 17 Pau-\nschalverg\u00fctung, \u00a7 18 Erstattung der Auslagen f\u00fcr Reise-\nvorbereitung, \u00a7 19 Auslandsreisen, \u00a7 20 Richter, \u00a7 21\nGerichtsvollzieher, Vollziehungsbeamte der Justiz ab. Wer\ndiesen \u00a7\u00a7 16 bis einschlie\u00dflich 21 in der Form, wie die\n\nBeschlu\u00dfempfehlung lautet, seine Zustimmung geben will,\nden bitte ich jetzt um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Eine Gegenstimme. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine\nReihe von Stimmenthaltungen. Diese \u00a7 16 bis 21 sind\nmehrheitlich angenommen.\nWir kommen zum 3. Abschnitt, Trennungsgeld und Er-\nstattung von Auslagen bei Reisen aus besonderem Anla\u00df.\nErhebt sich dagegen Widerspruch, da\u00df ich die \u00a7\u00a7 22 und\n23 gemeinsam zur Abstimmung bringe? \u2013 Nein.\nWer bei den \u00a7\u00a7 22 und 23 der Beschlu\u00dfempfehlung folgen\nm\u00f6chte, den bitte ich jetzt um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Eine Gegenstimme. Stimmenthaltungen? \u2013\nEine Reihe von Stimmenthaltungen.\nIch rufe Abschnitt 4, Schlu\u00dfvorschriften, auf. Erhebt sich\ndagegen Widerspruch, die \u00a7\u00a7 24 und 25 gemeinsam zur\nAbstimmung zu bringen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Wir\nstimmen also \u00fcber die \u00a7\u00a7 24 \u2013 Erm\u00e4chtigung, Verwal-\ntungsvorschriften \u2013 und 25 \u2013 Verweisung \u2013 ab. Wer hier\nder Beschlu\u00dfempfehlung folgen m\u00f6chte, den bitte ich um\nsein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 3 Gegenstimmen.\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Reihe von Stimment-\nhaltungen.\nWir kommen zum \u00a7 26. Dazu liegt Ihnen der \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktion der CDU in der Drucksache 1/4193\nvor. Der bisherige Text des \u00a7 26 wird Abs. 1. Ein neuer\nAbs. 2 wird eingef\u00fcgt.\nWer diesem \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU seine\nZustimmung geben will, den bitte ich jetzt um sein Hand-\nzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Eine Gegenstimme. Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltungen.\nJetzt m\u00fcssen wir also noch \u00fcber den Rest des \u00a7 26 abstim-\nmen, der jetzt Abs. 1 wird. Wer dem \u00a7 26 in Form der\nBeschlu\u00dfempfehlung als jetzigem Abs. 1 seine Zustim-\nmung geben will,  den  bitte  ich nun um sein Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Eine Gegenstimme. Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltungen.\nWir stimmen \u00fcber \u00a7 27 \u2013 Inkrafttreten \u2013 ab. Wer dem \u00a7 27\nin der Form der Beschlu\u00dfempfehlung seine Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Keine Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013\nEine Reihe von Stimmenthaltungen.\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet, und die 3.\nLesung findet morgen statt.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zum\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00dcbertragung von Zust\u00e4ndigkeiten\nauf nachgeordnete Beh\u00f6rden\n\nDrucksache 1/3493, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 1/4067, Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\n\nZuerst die allgemeine Aussprache der Fraktionen. Die\nReihenfolge  der  Fraktionen  ist:  Linke Liste/PDS,  B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P., CDU und SPD. Ich rufe auf die Frak-\ntion Linke Liste/PDS, Herrn Dr. Friedrich.\n\nDr.  Friedrich,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Vor Ihnen liegt ein scheinbar ganz\nharmloses und lapidares Gesetz, mit dem sich der Landtag\neigentlich gar nicht lange aufhalten sollte. Allein, in die-\nsem Gesetz kommt zweimal das Wort ,,erm\u00e4chtigt\u201c bzw.\n\n,,Erm\u00e4chtigung\u201c vor, und allein das sollte Aufmerk-\nsamkeit erregen.\n\n(Dr. Lersow, SPD: Richtig!)\n\nSchauen wir doch einmal etwas genauer hinter die Kulis-\nsen dieses Gesetzes, dann n\u00e4mlich entpuppt es sich als so\netwas wie ein Trojanisches Pferd f\u00fcr die Exekutive, um per\nGeneralvollmacht und vor allem am Landtag vorbei in\nden Verwaltungsstrukturen dieses Landes zu walten und\nzu schalten, wie sie will.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5891\n\n\n\nIch denke: Immerhin geht es doch um die Umsetzung des\nArtikels 83 Abs. 1 in der Landesverfassung. Dort hei\u00dft es:\n,,Aufbau, r\u00e4umliche Gliederung und Zust\u00e4ndigkeiten der\nLandesverwaltung werden durch Gesetz geregelt. Auf-\ngaben, die von den nachgeordneten Verwaltungsbeh\u00f6rden\nzuverl\u00e4ssig und zweckm\u00e4\u00dfig erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen, sind\ndiesen zuzuweisen.\u201c Soweit die Landesverfassung.\nWird nun der Gesetzentwurf diesem Verfassungsgebot\ngerecht? \u2013 Ich denke: nein. Er wird ihm nicht gerecht, weil\ndas, was zu leisten w\u00e4re, nat\u00fcrlich nur ein s\u00e4chsisches Ver-\nwaltungsorganisationsgesetz leisten kann. Schon vom ver-\nflossenen Innenminister Krause wurde dieses Verwal-\ntungsorganisationsgesetz 1991 immerhin f\u00fcr das erste\nHalbjahr 1992 angek\u00fcndigt. Auch Herr Staatsminister\nEggert hat mehrfach beteuert, da\u00df das Verwaltungsorgani-\nsationsgesetz noch in dieser Legislaturperiode kommen\nwerde. Mir fehlt der Glaube, da\u00df der Minister sein Ver-\nsprechen wird halten k\u00f6nnen; denn warum sonst sollte er\nes jetzt so eilig haben, solch ein windiges Erm\u00e4chtigungs-\ngesetz, das noch nicht einmal ein vorl\u00e4ufiges sein soll \u2013\ndann h\u00e4tte ich das noch verstanden \u2013, vorzulegen?\nWer dieses Gesetz mittr\u00e4gt, entl\u00e4\u00dft die Staatsregierung aus\nihrer Pflicht, dem Landtag noch in dieser Legislaturperi-\node \u00fcber die politischen Grunds\u00e4tze der auch in Sachsen\ndringend notwendigen Funktionalreform zu berichten.\nDie Folge w\u00e4re, da\u00df der soviel gelobte Zentralit\u00e4tsaus-\ngleich f\u00fcr die St\u00e4dte, die jetzt ihren Kreissitz verlieren,\nweiterhin v\u00f6llig in der Luft h\u00e4ngt. Die Folge w\u00e4re aber\nauch, und das ist noch schlimmer, da\u00df die Staatsregierung\nweniger denn je Veranlassung h\u00e4tte, \u00fcber eine tats\u00e4chliche\nschlanke Verwaltung nachzudenken, n\u00e4mlich \u00fcber einen\nzweistufigen Verwaltungsaufbau, und Regierungspr\u00e4si-\ndien, Oberschul\u00e4mter und andere \u00dcberfl\u00fcssigkeiten\nsozialvertr\u00e4glich aus dem Verkehr zu ziehen.\nIch bitte, dieses Gesetz abzulehnen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nHerr Dr. Donner, bitte.\n\nDr. Donner,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Sehr verehrter Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine Damen und Herren! Den Regelungsbedarf\ndes Gesetzes erkennt die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne an,\nkritisiert aber wie mein Vorredner, da\u00df damit der Auftrag\ndes Artikels 83 der S\u00e4chsischen Verfassung bei weitem\nnicht abgearbeitet ist. Das Gesetz \u00fcber den Verwaltungs-\naufbau im Freistaat Sachsen wird seit 1991 auch von B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne eingefordert und ist durch dieses Gesetz zur\nErm\u00e4chtigung von Zust\u00e4ndigkeiten an untere Beh\u00f6rden\nkeinesfalls abgearbeitet.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der F.D.P.; Herr Rade,\nbitte.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nAuch meine Fraktion wird dieses Gesetz ablehnen. Es ist\nein Wolf im Schafspelz.\n\n(Dr. Lersow, SPD: Richtig!)\n\nDie Staatsregierung ist nicht in der Lage, klare Struktur-\npolitik in der Verwaltung zu machen, und um ihre Unzu-\nl\u00e4nglichkeiten auszub\u00fcgeln, pr\u00e4sentiert sie uns jetzt so ein\n\nwindiges Gesetz. Das ist ganz einfach der Grund dieses\nBodens, auf dem wir hier stehen.\nAus diesem Grund werden wir es in dieser Form ableh-\nnen. Die Verfassung deckt alle Regelungen in dieser Frage.\nUnd in den Einzelgesetzen haben wir bereits festge-\nschrieben, wie zu verfahren ist. Dieses Gesetz ist rundweg\nunn\u00f6tig.\n\n(Beifall bei F.D.P. und Linke Liste/PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Bravo!)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU; Herr\nBandmann, bitte.\n\nBandmann,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! In der Tat ist es so, da\u00df dieses Gesetz\neinen sehr minimalen Umfang hat, ein Gesetz, in dem im\nGrunde nur die Staatsregierung erm\u00e4chtigt wird, inner-\nhalb der Landesverwaltung Zust\u00e4ndigkeiten auf nach-\ngeordnete Beh\u00f6rden zu \u00fcbertragen. Es ist ein einfaches\nkleines Gesetz, dessen Regelungsgehalt eindeutig ist und\nohne Schwierigkeiten von jedermann akzeptiert werden\nkann. Dies sollte man zumindest meinen. Man sollte glau-\nben, da\u00df jedem daran gelegen ist, mit dieser in 2. Lesung\nvor uns liegenden gesetzlichen Regelung die Arbeit der\neinzelnen Ebenen der s\u00e4chsischen Verwaltung auf eine\ngesicherte rechtliche Grundlage zu stellen.\nDennoch, wie wir h\u00f6ren, gibt es Kritik an diesem Gesetz.\nDer Grund ist klar. Die Kritik richtet sich nicht so sehr\ngegen das Gesetz als solches, sondern gegen eine gesetz-\nliche Regelung, die im Moment noch gar nicht existiert.\nDie Redner haben dies hier ausgef\u00fchrt. Besser gesagt, die\nKritik richtet sich dagegen, da\u00df im Freistaat Sachsen noch\nkein Verwaltungsorganisationsgesetz verabschiedet\nwurde.\nIch will an dieser Stelle gerne zugeben, da\u00df ein Verwal-\ntungsorganisationsgesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen den\nhier in 2. Lesung zu beratenden Gesetzentwurf \u00fcberfl\u00fcssig\ngemacht h\u00e4tte. Ich will auch gerne einr\u00e4umen, da\u00df die\nVerwaltungsstrukturen im Freistaat Sachsen durch das\nVerwaltungsorganisationsgesetz klarer gegliedert und\nherausgearbeitet werden k\u00f6nnten.\n\n(Dr. Lersow, SPD: \u00dcberhaupt erst gegliedert!)\n\nAber, Hand aufs Herz, k\u00f6nnen und wollen wir uns ein\nVerwaltungsorganisationsgesetz im Freistaat Sachsen zum\ngegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt tats\u00e4chlich leisten? Das ist doch\ndie Gretchenfrage an dieser Stelle.\n\n(Dr. Lersow, SPD:\nWir h\u00e4tten uns das viel fr\u00fcher leisten m\u00fcssen. \u2013\nRade, F.D.P.: Schularbeiten, Herr Bandmann!)\n\nVerstehen Sie mich bitte nicht falsch. Es ist unbestritten,\nda\u00df wir auf Dauer ein Verwaltungsorganisationsgesetz f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen ben\u00f6tigen. Es ist unbestritten, da\u00df\nwir dieses Gesetz nicht ewig vor uns herschieben k\u00f6nnen.\nDennoch, es mu\u00df die Frage gestattet sein, ob wir dieses\nGesetz in allern\u00e4chster Zeit so dringend, wie hier beschrie-\nben, ben\u00f6tigen oder ob wir f\u00fcr die Erarbeitung und Verab-\nschiedung eines solchen Gesetzes nicht einen wesentlich\ng\u00fcnstigeren Zeitpunkt suchen sollten.\n\n(Dr. Lersow, SPD:\nEinen f\u00fcr Sie g\u00fcnstigeren Zeitpunkt!)\n\nIch m\u00f6chte dies gern begr\u00fcnden. F\u00fchren wir uns einmal\nvor Augen, wo wir derzeit stehen. Wir haben mit enormer\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5892\n\n\n\nKraftanstrengung die Kreise neu gegliedert und in einem\nZeitraum ein Kreisreformgesetz auf den Weg gebracht, um\nden uns die alten Bundesl\u00e4nder nur beneiden k\u00f6nnen. Die\nneuen Kreisstrukturen werden zum 1. August 1994 wirk-\nsam. Die neuen Kreise m\u00fcssen sich dann erst finden und\neine leistungsf\u00e4hige Verwaltung aufbauen. Ihnen ist das\nalles bekannt. Die Gemeindegebietsreform befindet sich\nzur Zeit in der Phase, in der s\u00e4chsischen Gemeinden auf-\ngerufen sind, sich selbst auf freiwilliger Basis zusammen-\nzufinden, ich unterstreiche: auf freiwilliger Basis, und nach\neiner tragf\u00e4higen L\u00f6sung zu suchen. Ein gesetzlicher\nAbschlu\u00df dieser Gemeindegebietsreform d\u00fcrfte nicht vor\nEnde des Jahres 1996 zu erwarten sein.\nWir sehen also: Die Verwaltung im Freistaat befindet sich\nnach wie vor in der Phase des Umbruchs und des Neuauf-\nbaus. Das Ziel ist klar. Wir wollen eine starke, leistungs-\nf\u00e4hige und m\u00f6glichst effiziente Verwaltung, und zwar auf\nkommunaler Ebene ebenso wie im Bereich der Landesver-\nwaltung. Daher wird sich dem Abschlu\u00df der kommunalen\nGebietsreform zwangsl\u00e4ufig auch die \u00dcberlegung\nanschlie\u00dfen m\u00fcssen, wie im Zuge einer Funktionalreform\ndie gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Effizienz in der s\u00e4chsischen Verwaltung\nsichergestellt werden kann.\nVor diesem Hintergrund mu\u00df aber die Frage erlaubt sein,\nob es wirklich Sinn macht, zum jetzigen Zeitpunkt die Ver-\nwaltungsstrukturen im Freistaat Sachsen gesetzlich zu\nregeln und zu zementieren. Eine solche Verfestigung der\nVerwaltungsstrukturen d\u00fcrfte auch in Zukunft nur noch\nsehr schwer r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen sein.\n\n(Dr. Lersow, SPD: Richtig!)\n\nDeshalb m\u00fcssen wir uns zun\u00e4chst dar\u00fcber klar werden, in\nwelcher Richtung der Verwaltungsaufbau im Freistaat\nSachsen gehen soll, bevor wir ernsthaft darangehen, ein\nVerwaltungsorganisationsgesetz zu verabschieden.\nDies setzt jedoch auch voraus, da\u00df wir auf eine leistungs-\nf\u00e4hige kommunale Verwaltung zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen, die\nihren Teil zur Bew\u00e4ltigung der Aufgaben wirklich beitra-\ngen kann. Wenn wir auf dieser Basis \u00fcber die vern\u00fcnftigen\nVerwaltungsstrukturen im Freistaat Sachsen klare Vorstel-\nlungen entwickeln k\u00f6nnen, dann wird auch die Zeit f\u00fcr\nein Verwaltungsorganisationsgesetz reif sein.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Bandmann, erlauben Sie\neine Zwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\nRade, F.D.P.: Herr Bandmann, da Sie so lange und aus-\nf\u00fchrlich reden, erhebt sich f\u00fcr mich nat\u00fcrlich die Frage, ob\nSie \u00fcberhaupt Vorstellungen haben f\u00fcr den Aufbau einer\ns\u00e4chsischen Verwaltung oder ob Sie immer mit dem einen\nGesetz zum anderen versuchen, den Nachholbedarf einzu-\nholen.\n\nBandmann,  CDU:  Herr Rade, Ihre Frage sind eigentlich\nzwei Fragen; die erste Frage nach der L\u00e4nge der Redezeit.\nWie Sie wissen, gibt es Redebl\u00f6cke im S\u00e4chsischen Land-\ntag. Die sind vorher im Pr\u00e4sidium festgezurrt worden. Die\nVorstellung der inhaltlichen Ausf\u00fchrungen versuche ich\nIhnen eben nahezubringen.\n\n(Zuruf von der SPD:\nWer nichts zu sagen hat, warum redet der dann?)\n\n\u2013 Wenn Sie dies nicht verstanden haben \u2013 und auch der\nZwischenrufer aus dem Gebiet der s\u00e4chsischen Fraktion\nkann durchaus zuh\u00f6ren \u2013 \u2013\n\n(Zustimmung bei der SPD \u2013\nZuruf von der SPD: Welcher Fraktion?)\n\n\u2013 Der s\u00e4chsischen SPD-Fraktion. \u2013 Es ist klar: Die Staats-\nregierung und die CDU-Fraktion gehen davon aus, da\u00df es\nim Freistaat Sachsen auch k\u00fcnftig einen dreistufigen Ver-\nwaltungsaufbau geben wird und es bei diesem auch blei-\nben wird. Wir halten Mittelbeh\u00f6rden \u2013 ob sie k\u00fcnftig\nRegierungspr\u00e4sidien hei\u00dfen m\u00f6gen oder ob man daf\u00fcr\neinen anderen Namen findet, wie ein Sprecher der freien\nLiberalen immer wieder anmahnt; ich denke, dar\u00fcber\nkann man sich verst\u00e4ndigen \u2013\n\n(Unruhe bei der SPD)\n\nauch k\u00fcnftig f\u00fcr unverzichtbar. In welcher Zahl, das wird\naber mit Sicherheit noch zu diskutieren sein, ob wir zwei\noder drei Regierungspr\u00e4sidien brauchen. Pers\u00f6nlich halte\nich zwei Mittelbeh\u00f6rden im Freistaat Sachsen f\u00fcr eine\ndurchaus sehr zu \u00fcberlegende Variante.\n\n(Zuruf von der SPD)\n\nWir werden weiterhin \u00fcberlegen m\u00fcssen, ob wir die beste-\nhenden Sonderbeh\u00f6rden beibehalten wollen oder ob wir\nderen Aufgaben und Zust\u00e4ndigkeiten verst\u00e4rkt in den\nMittelbeh\u00f6rden binden wollen. Die Sonderbeh\u00f6rden n\u00e4m-\nlich sind es, die uns auch im Moment einige Bauchschmer-\nzen bereiten.\nSolange solche grunds\u00e4tzlichen Fragen noch nicht ent-\nschieden sind, aufgrund der derzeitigen Umstrukturie-\nrungsphase auch noch nicht entschieden werden k\u00f6nnen,\nsollte von einer gesetzlichen Festschreibung des Aufbaus\nder Staatsverwaltung jedoch dringend noch Abstand\ngenommen werden.\nWas wir jetzt festschreiben, wird also ohne weiteres im\nZuge einer Funktionalreform nicht mehr umzusto\u00dfen sein.\nZum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt erscheint daher das Ihnen\nvorliegende Gesetz zur \u00dcbertragung von Zust\u00e4ndigkeiten\nauf die nachgeordneten Beh\u00f6rden als der richtige Weg.\nIch bitte Sie deshalb f\u00fcr die CDU-Fraktion um Zustim-\nmung zu diesem Gesetz.\nIch bedanke mich sehr herzlich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Dr. Lersow, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Fraktion der SPD.  Bitte,  Herr\nDr. Prei\u00dfler.\n\nDr.  Prei\u00dfler,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Auch wenn mein Vorredner versucht hat, die Be-\ndeutung dieses Gesetzes herabzumindern und es zu baga-\ntellisieren, m\u00f6chte ich hier zum wiederholten Male der\nStaatsregierung vorwerfen, da\u00df sie durch Vorschaltgesetze\noder durch sogenannte Erm\u00e4chtigungsgesetze Regelungen\nund Strukturen durch diesen Landtag mit Hilfe der CDU-\nMehrheit beschlie\u00dfen l\u00e4\u00dft, die regelm\u00e4\u00dfig Vorgriffe auf\nfehlende Fachgesetze darstellen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nZustimmung bei Linke Liste/PDS)\n\nIch erinnere hier an das Vorschaltgesetz f\u00fcr kommunale\nWahlbeamte oder an die Kommunalwahlgesetze, die ohne\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5893\n\n\n\nVorliegen eines Gemeindegebietsreformgesetzes verab-\nschiedet wurden.\nWenn es Ihnen auch nicht gef\u00e4llt, werte Abgeordnete der\nCDU-Fraktion: Bei diesem Gesetz handelt es sich um ein\nErm\u00e4chtigungsgesetz f\u00fcr die Staatsregierung; mit diesem\nGesetz soll es der Staatsregierung erlaubt werden, nachge-\nordneten Beh\u00f6rden pauschal Aufgaben zu \u00fcbertragen,\nohne da\u00df vorher die sachlichen und \u00f6rtlichen Zust\u00e4ndig-\nkeiten exakt durch ein entsprechendes Gesetz geregelt\nworden sind.\nIch frage deshalb den Innenminister: Warum legen Sie\ndiesem Landtag das schon so oft versprochene Landes-\noder auch Landesverwaltungsorganisationsgesetz oder\nwie Sie es auch immer bezeichnen wollen nicht vor?\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nZustimmung bei Linke Liste/PDS)\n\nSind Sie und Ihr Ministerium nicht in der Lage, konkrete\nVerwaltungsstrukturen aufzubauen und sie den B\u00fcrgern\ntransparent und \u00fcberschaubar zu machen? Herr Minister,\nwie sollen die B\u00fcrger wissen, welche Beh\u00f6rden f\u00fcr welche\nAufgaben zust\u00e4ndig sind? Soll es den B\u00fcrgern zugemutet\nwerden, alle diesbez\u00fcglichen Fachgesetze durchzuar-\nbeiten?\nIch frage deshalb: Verz\u00f6gern Sie bewu\u00dft die Reorganisa-\ntion und die effektive Gestaltung des Verwaltungsaufbaus\nim Freistaat Sachsen, indem Sie Gesetze vorlegen, die un-\nkonkrete und un\u00fcberschaubare Zust\u00e4ndigkeiten erm\u00f6g-\nlichen? Wie vereinbaren Sie diese Arbeitsweise mit den\nvon Ihnen und auch durch den Ministerpr\u00e4sidenten\nst\u00e4ndig wiederholten Beteuerungen, eine effektive und\nschlanke Verwaltung im Freistaat aufbauen zu wollen?\nOder, auch so kann die Frage gestellt werden: Wollen Sie,\nHerr Innenminister, bewu\u00dft die Verwaltungsstruktur\nnicht definieren, damit Sie massiert und relativ unkontrol-\nliert Aufgaben auf untere Ebenen abschieben k\u00f6nnen? Wer\ngibt Ihnen, Herr Innenminister, das Recht, die Ausarbei-\ntung des s\u00e4chsischen Verwaltungsorganisationsgesetzes\nmit immer neuen Ausreden zur\u00fcckzustellen? Herr Band-\nmann hat es heute versucht, das ebenfalls noch einmal zu\nbegr\u00fcnden.\nIch frage Sie deshalb konkret und erwarte von Ihnen hier \u2013\ner ist leider nicht anwesend, aber vielleicht wird es der\nStaatssekret\u00e4r tun \u2013 und heute eine verbindliche Antwort,\nwann Sie endlich mit der \u00dcberpr\u00fcfung der Organisations-\nstruktur fertig sind? Wann beginnen Sie mit der Ausarbei-\ntung des Verwaltungsorganisationsgesetzes, damit dieses\nhier vorliegende Gesetz mit den pauschalen Regelungen\nwieder au\u00dfer Kraft gesetzt werden kann?\nHerr Innenminister, auch durch Nennung von noch so vie-\nlen Ausfl\u00fcchten und Gr\u00fcnden entsteht der Verdacht, da\u00df\nSie und Ihr Ministerium nicht ernsthaft daran interessiert\nsind, das Verwaltungsorganisationsgesetz noch in dieser\nLegislaturperiode dem Landtag vorzulegen.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich Sie darauf aufmerksam machen,\nda\u00df bei Verabschiedung dieses Erm\u00e4chtigungsgesetzes\nau\u00dferdem rechtliche Bedenken bestehen, da\u00df die Artikel\n75 und 83 der S\u00e4chsischen Verfassung nicht entsprechend\numgesetzt werden k\u00f6nnen.\nIch fordere Sie deshalb auf, diesem Gesetz, werte Abge-\nordnete, die Zustimmung zu verweigern und mit der SPD-\nFraktion gegen dieses Gesetz zu stimmen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Parlamentarischer Staats-\nsekret\u00e4r Ulbricht, bitte.\n\nUlbricht, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Staatsmi-\nnisterium des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Da-\nmen und Herren! Das Ihnen vorliegende Gesetz ist ein rein\ntechnisches Gesetz. Es beruht auf dem Artikel 83 der Ver-\nfassung des Freistaates Sachsen. Die Verfassungsbestim-\nmung legt fest, da\u00df die Zust\u00e4ndigkeiten der Landesver-\nwaltung durch Gesetz geregelt werden m\u00fcssen und Auf-\ngaben, die von den nachgeordneten Verwaltungsbeh\u00f6rden\nzuverl\u00e4ssig und zweckm\u00e4\u00dfig erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen, die-\nsen zuzuweisen sind. Das ist der Mehrheitswille dieses\nLandtages gewesen.\nDemgem\u00e4\u00df werden mit dem Gesetzentwurf die Staatsmi-\nnisterien erm\u00e4chtigt, bestimmte Aufgaben durch Rechts-\nverordnungen auf nachgeordnete Beh\u00f6rden \u2013 das hei\u00dft,\ndie oberen, die mittleren und unteren Verwaltungsbeh\u00f6r-\nden \u2013 zu \u00fcbertragen.\nDieses Gesetz ist notwendig, um f\u00fcr die Aufgaben\u00fcbertra-\ngung auf die nachgeordneten Beh\u00f6rden nicht eine Vielzahl\nvon Gesetzen erlassen zu m\u00fcssen und die Staatsministe-\nrien von Verzugsaufgaben weitgehend zu entlasten.\nDer Gesetzentwurf sieht ferner vor, die Staatsministerien\nzu erm\u00e4chtigen, durch Rechtsverordnungen die sachliche\nZust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Ausf\u00fchrung von Bundes- und Lan-\ndesrecht zu regeln. Diese Regelung ist n\u00f6tig, da in einer\nVielzahl von Bundes- und Landesvorschriften nur von der\nzust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde die Rede ist, die sachliche Zust\u00e4n-\ndigkeit im einzelnen aber nicht bestimmt ist.\nSchlie\u00dflich regelt das Gesetz im \u00a7 2, da\u00df von dieser Er-\nm\u00e4chtigung Gebrauch zu machen ist, sofern nicht beson-\ndere Gr\u00fcnde die Zust\u00e4ndigkeit einer Beh\u00f6rde erfordern.\nDies entspricht dem Prinzip der weitestgehenden Delega-\ntion von Verwaltungsaufgaben auf die nachgeordneten\nBeh\u00f6rden.\nDas vorliegende Gesetz steht in keinem Zusammenhang\nmit der Festlegung der Organisations- und Verwaltungs-\nstruktur des Freistaates Sachsen. Es greift insoweit auch in\nkeiner Weise dem von der Staatsregierung in Auftrag ge-\ngebenen Kienbaum-Gutachten vor. Unabh\u00e4ngig vom\nSchlu\u00dfbericht und vom Ergebnis des Kienbaum-Gutach-\ntens m\u00fc\u00dfte eine \u00e4hnliche Regelung, wie bereits im Ent-\nwurf des Gesetzes \u00fcber die Organisation der Verwaltung\nim Freistaat Sachsen vorgesehen, auch in der endg\u00fcltigen\nFassung des s\u00e4chsischen Verwaltungsorganisationsgeset-\nzes getroffen werden.\nNachgeordnete Beh\u00f6rden wird es in der Verwaltungs-\nstruktur des Freistaates Sachsen auch nach Vorliegen des\nKienbaum-Gutachtens geben. Das Gesetz ist notwendig,\num eine Aufgaben\u00fcbertragung von Staatsministerien auf\nnachgeordnete Beh\u00f6rden zu erm\u00f6glichen, weil ohne dieses\nGesetz f\u00fcr jede einzelne Aufgaben\u00fcbertragung ein eigenes\nGesetz erlassen werden m\u00fc\u00dfte. Der Verwaltungs- und Per-\nsonalaufwand hierf\u00fcr w\u00e4re unverantwortlich hoch.\nDie Anzahl der Anfragen aus den verschiedenen Ressorts\nnach dem Zeitpunkt des Erlasses dieses Gesetzes zeigt im\n\u00fcbrigen ganz deutlich, wie wichtig und dringlich dieses\nGesetz ist.\nIch bitte um Zustimmung.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Gem\u00e4\u00df \u00a7 44 Abs. 2 Satz 2 der\nGesch\u00e4ftsordnung hat der Berichterstatter des Ausschus-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5894\n\n\n\nses, Herr Rade, noch einmal das Wort, wenn er will. \u2013 Er\nverzichtet.\nMeine Damen und Herren, entsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz\n3 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber den\nGesetzentwurf paragraphenweise in der Fassung, die\ndurch den Ausschu\u00df vorgeschlagen wurde, zu beraten\nund abzustimmen. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013\nDas ist nicht der Fall.\nIch rufe auf: Gesetz zur \u00dcbertragung von Zust\u00e4ndigkeiten\nauf nachgeordnete Beh\u00f6rden im Freistaat Sachsen, \u00a7 1. Das\nWort wird dazu nicht gew\u00fcnscht. Wer der \u00dcberschrift von\n\u00a7 1 seine Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung ist es mehrheitlich\nangenommen.\n\n(Dr. Lersow, SPD: War das eindeutig?)\n\nAus meiner Sicht war das eindeutig.\nIch rufe \u00a7 2 und \u00a7 3 auf. Das Wort wird dazu nicht ge-\nw\u00fcnscht. Wer \u00a7 2 und \u00a7 3 seine Zustimmung geben will,\nden bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch \u00a7 2 und \u00a7 3 sind\nangenommen.\n\n(Dr. Lersow, SPD: Na, na! \u2013 Rade, F.D.P.: Na, na!)\n\nMeine Damen und Herren! Da in der 2. Lesung keine\n\u00c4nderungen beschlossen worden sind, er\u00f6ffne ich gem\u00e4\u00df\n\u00a7 46 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung die 3. Lesung. Es liegt\nkein Wunsch zu einer allgemeinen Aussprache vor. Ich\n\nstelle den Entwurf Gesetz zur \u00dcbertragung von Zust\u00e4n-\ndigkeiten auf nachgeordnete Beh\u00f6rden im Freistaat Sach-\nsen, Drucksache 1/3493, Gesetzentwurf der Staatsregie-\nrung, in der in der 2. Lesung beschlossenen Fassung als\nGanzes zur Abstimmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\n\n(Zurufe von den Oppositionsfraktionen:\nAusz\u00e4hlen!)\n\nDamit ist der Entwurf als Gesetz beschlossen. Der Tages-\nordnungspunkt ist abgeschlossen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Unruhe)\n\nMeine Damen und Herren, Sie m\u00fcssen bitte akzeptieren,\nda\u00df der amtierende Pr\u00e4sident sich bem\u00fcht, so objektiv wie\nm\u00f6glich zu sein. Aus meiner Sicht war eine kleine Mehr-\nheit daf\u00fcr.\n\n(Gel\u00e4chter bei der SPD)\n\nSie k\u00f6nnen meine Objektivit\u00e4t anzweifeln. Nat\u00fcrlich war\nes knapp; aber ich denke, ich sollte mich hier nicht vertei-\ndigen. Ich finde es unertr\u00e4glich, wenn Sie durch lautes Ge-\nschrei den Eindruck erwecken wollen, ich sei nicht objek-\ntiv.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet.\n\nVer\u00e4nderung der Tagesordnung\n\nMir liegt ein Antrag  aller  Fraktionen  vor,  gem\u00e4\u00df  \u00a7 81\nAbs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung dem Landtag vorzuschlagen,\ndie Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion Linke Liste/PDS zum\nl\u00e4ndlichen Raum in der Drucksache 1/3643, den Antrag\nder Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Gesamtkonzept Sonder-\nabfallwirtschaft f\u00fcr Sachsen, Drucksache 1/3832, und den\nAntrag der Fraktion der SPD, Standortsuchverfahren f\u00fcr\nSonderm\u00fclldeponiestandorte in Sachsen, Drucksache\n1/3794, von der Tagesordnung zu streichen und in den\nTagungen der Monate Januar bzw. Februar 1994 zu behan-\ndeln. Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall.\n\nIch lasse \u00fcber den Antrag aller Fraktionen abstimmen, die-\nse drei Drucksachen von der heutigen Tagesordnung zu\nnehmen und sie im Januar oder Februar 1994 zu behan-\ndeln. Wer dem zustimmt, den bitte ich um sein Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Eine Gegen-\nstimme. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltun-\ngen. Es ist mehrheitlich so beschlossen. Damit ist die\nTagesordnung um diese Punkte verk\u00fcrzt.\n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Ordnungswidrigkeitengesetz\nDrucksache 1/3494, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 1/4068, Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\n\nReihenfolge der Fraktionen: B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P.,\nCDU, SPD, Linke Liste/PDS.\nWird das Wort gew\u00fcnscht? B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne? \u2013 Verzich-\ntet. F.D.P.? \u2013 Verzichtet. CDU, Herr Schiemann? \u2013 Verzich-\ntet. SPD? \u2013 Kein Bedarf. Linke Liste/PDS? \u2013 Verzichtet.\nStaatsregierung? \u2013 Verzichtet auch.\nDer  Berichterstatter  des  Ausschusses  hat  gem\u00e4\u00df \u00a7 44\nAbs. 2 Satz 2 das Wort. Herr Schiemann, m\u00f6chten Sie\nsprechen? \u2013 Er verzichtet.\nMeine Damen und Herren, entsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz\n2 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, den Gesetz-\nentwurf nach Teilen in der Fassung, wie sie durch den\n\nAusschu\u00df vorgeschlagen wurde, zu beraten und dar\u00fcber\nabzustimmen. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. So kommen wir zur Einzelabstimmung.\n\nTitel: S\u00e4chsisches Ordnungswidrigkeitengesetz. Ich rufe\nauf den ersten Teil, Allgemeine Vorschriften, \u00a7 1 Geltungs-\nbereich, \u00a7 2 Verbleib der Geldbu\u00dfen und Verwarnungs-\ngelder, \u00a7 3 Wirkung der Einziehung, \u00a7 4 Notwendige Aus-\nlagen, \u00a7 5 Erstattung von Auslagen und \u00a7 6 Ersatzpflicht\nf\u00fcr Verfolgungsma\u00dfnahmen. Wer diesem ersten Teil seine\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Eine\nReihe von Stimmenthaltungen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5895\n\n\n\nIch rufe den zweiten Teil auf: Einzelne Ordnungswidrig-\nkeiten, Zust\u00e4ndigkeiten, \u00a7 7 Verh\u00fctung von Unf\u00e4llen, \u00a7 8\nVerwendung von Selbstschu\u00dfger\u00e4ten und anderen Ger\u00e4-\nten, \u00a7 9 Parken auf Privatgrundst\u00fccken, \u00a7 10 Schutz von\nWappen und Flaggen, \u00a7 11 Zust\u00e4ndigkeit nach \u00a7 112\nOWiG, \u00a7 12 Sonstige sachliche Zust\u00e4ndigkeit der Verwal-\ntungsbeh\u00f6rden, \u00a7 13 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Meldege-\nsetzes. Wer diesem zweiten Teil seine Zustimmung nicht\nversagen m\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013\nWer m\u00f6chte diesen zweiten Teil nicht haben? Wer ist da-\ngegen? \u2013 2 Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nEine Reihe von Stimmenthaltungen.\nDritter Teil: Schlu\u00dfvorschriften, \u00a7 14 Au\u00dferkrafttreten von\nRechtsvorschriften, \u00a7 15 Inkrafttreten. Wer stimmt f\u00fcr die-\nsen dritten Teil? \u2013 Wer m\u00f6chte dagegen stimmen? \u2013 Keine\nGegenstimme. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Reihe von\nStimmenthaltungen.\n\nMeine Damen und Herren! Da in der 2. Lesung keine\n\u00c4nderungen beschlossen worden sind, er\u00f6ffne ich gem\u00e4\u00df\n\u00a7 46 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung die 3. Lesung. Es liegt\nkein Wunsch zu einer allgemeinen Aussprache vor.\n\nIch stelle den Entwurf S\u00e4chsisches Ordnungswidrigkeiten-\ngesetz, Drucksache 1/3494, Gesetzentwurf der Staatsregie-\nrung, in der in der 2. Lesung beschlossenen Fassung als\nGanzes zur Abstimmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer m\u00f6chte dagegen stimmen? \u2013 Einige Gegenstimmen.\nStimmenthaltungen? \u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltun-\ngen. Damit ist der Entwurf als Gesetz beschlossen, und\ndieser Tagesordnungspunkt ist abgeschlossen.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 10\n\n2. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Verwertung der Liegenschaften\nder Westgruppe der Truppen\n\nDrucksache 1/3711, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 1/4069, Beschlu\u00dfempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nAllgemeine Aussprache der Fraktionen \u2013 Reihenfolge:\nF.D.P., CDU, SPD, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\nIch rufe auf die Fraktion der F.D.P. Herr Dr. Hielscher,\nbitte.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Gleich vorangestellt: Die F.D.P. gibt ihre Zustim-\nmung zum Gesetzentwurf entsprechend der Fassung des\nfederf\u00fchrenden Ausschusses.\nBemerkenswert  und  besonders hervorhebenswert ist der\n\u00a7 5, der in seiner Zielstellung als Generalklausel f\u00fcr die\nobjektbezogene Ver\u00e4u\u00dferungspraxis fungiert. Entgegen\nder Verkaufspraxis der Treuhand, die an das Treuhandge-\nsetz und die Bundeshaushaltsordnung gebunden ist und\nauf das Meistgebot den Verkaufspreis orientiert, sieht das\ns\u00e4chsische WTG-Verwertungsgesetz eine Freistellung in\nden daf\u00fcr wesentlichen \u00a7\u00a7 63 und 64 der S\u00e4chsischen\nHaushaltsordnung vor.\nSachsen zeigt, wie die gesetzlichen Rahmenbedingungen\nauszusehen haben, um eine objektbezogene, regional- und\nstrukturpolitische Verwertung zu erm\u00f6glichen. Aber,\nmeine Damen und Herren, im Gesetzentwurf bleibt offen,\nwer die Verwertung der Liegenschaften vornehmen soll.\nParagraph 6 erteilt nur die Erm\u00e4chtigung dem S\u00e4chsischen\nMinisterium der Finanzen zur Verwaltung und Verwer-\ntung durch Dritte. Paragraph 9 gibt dem SMF das Recht,\nnotwendige Vorschriften zu erlassen.\nDie F.D.P. bef\u00fcrchtet, da\u00df die Staatsregierung zentra-\nlistisch und unter Ausschaltung des Wettbewerbs die Ver-\nwertung organisiert. Die durch Gesch\u00e4ftsbesorgungsver-\ntrag beauftragte Sachsen LB Immobilien-Gesellschaft\nmbH, 100 % Tochter der S\u00e4chsischen Landesbank, soll die\nVerwaltung und Verwertung der WGT-Fl\u00e4chen alleinig\n\u00fcbernehmen. Dem kann die F.D.P. nur dann zustimmen,\nwenn es um das Erfassen, das Bewerten des Zustandes der\nLiegenschaften und die Wahrung der Eigent\u00fcmerrechte\nund -pflichten sowie das B\u00fcndeln der zu verwertenden\nLiegenschaften geht.\n\nDie Verwertung, teilweise auch sinnvollerweise die vor-\nherige Erschlie\u00dfung und Altlastenbeseitigung sollten\nregionalen Erschlie\u00dfungs- und Verwertungsgesellschaften\n\u00fcbertragen werden. In diesen Gesellschaften sollten die\nBanken, Unternehmen, aber auch die Kommunen ver-\ntreten sein. Wenn die Staatsregierung die Privatisierung\nnichthoheitlicher Aufgaben wirklich will, meine Damen\nund  Herren,  dann  m\u00fc\u00dfte  sie  sich  bei der Verwertung\nder  Liegenschaften  tats\u00e4chlich  Privater  bedienen.  Eine\n100-%-Tochter der Sachsen LB ist f\u00fcr die F.D.P. ein Staats-\nunternehmen. Wo bleibt die Einbeziehung der privaten\nBankinstitute, Industrieunternehmen und Immobilien-\nfirmen? Wo bleibt der Wettbewerb?\n\n(Beifall bei der F.D.P. \u2013 Dr. Lersow, SPD:\nEs w\u00e4re schlimm, wenn Immobilien-\n\nfirmen dabei w\u00e4ren!)\n\nGleicherma\u00dfen wichtig ist aber das Wie, das hei\u00dft: Wie\nwird dieses Gesetz in die Praxis umgesetzt? Hier wird die\nF.D.P. sehr wohl zu pr\u00fcfen wissen, ob die gute Grundlage\ndes Gesetzes auch tats\u00e4chlich f\u00fcr die Entwicklung der\nWirtschaft und der Kommunen und nicht vordergr\u00fcndig\nf\u00fcr maximale Erl\u00f6se des Staates zur Anwendung kommt.\nSachsens Staatsregierung hat es selbst in der Hand, besser\nals die Treuhandliegenschaftsgesellschaft und die BVVG\nf\u00fcr den ortsans\u00e4ssigen Mittelstand mittelstandsfreundlich\nLiegenschaften zur Verf\u00fcgung zu stellen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Hielscher, einen einzi-\ngen Satz noch!\n\nDr. Hielscher, F.D.P.:  Meine Damen und Herren von der\nCDU-Fraktion, beweisen Sie Ihre Mittelstandsfreundlich-\nkeit! Fordern Sie Ihre Staatsregierung! Beteiligen Sie die\nPrivatwirtschaft!\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5896\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU Herr\nLehmann, bitte.\n\nLehmann,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Damen\nund Herren! Die Raubritter sind verschwunden, die\nBurgen sind geblieben! \u2013 Die sowjetische Besatzungsmacht\nist abgezogen, und sie hat in Deutschland au\u00dfer der krimi-\nnellen Russenmafia eine gro\u00dfe Anzahl ehemals angeeigne-\nter Immobilien und Liegenschaften hinterlassen. In Sach-\nsen sind das 134 mit einer gesch\u00e4tzten Gesamtfl\u00e4che von\n15 000 Hektar.\nSo durchwachsen, wie diese Hinterlassenschaften aus teils\ngut gelegenen, teils abgelegenen Kasernen, Offizierswoh-\nnungen, Schie\u00dfpl\u00e4tzen, Flugpl\u00e4tzen, Tanklagern und\n\u00dcbungspl\u00e4tzen sind, so haben sie doch eines gemeinsam:\nSie sind abgewirtschaftet, vergammelt und bergen ihrem\nUmfang nach kaum absch\u00e4tzbare Altlasten. Rechtlich\ngesehen, gehen die durch die Besatzungstruppen verlasse-\nnen Liegenschaften und Immobilien auf den Bund \u00fcber.\nAus dieser Konstellation ergeben sich f\u00fcr den Freistaat die\nbekannten zwei M\u00f6glichkeiten: Entweder der Bund ver-\nwaltet und verwertet diese Verm\u00f6genswerte, so er sie\nnicht f\u00fcr origin\u00e4re Zwecke selbst braucht, oder er \u00fcber-\ntr\u00e4gt die Verm\u00f6genswerte mit allen Chancen und Risiken\ndem Freistaat, der dann mit der Verwaltung und der Ver-\nwertung dieser Liegenschaften und Immobilien auch die\nVerantwortung f\u00fcr diese \u00fcbernimmt.\nDa wir die Leistungsf\u00e4higkeit \u2013 Herr Dr. Hielscher, Sie\nsprachen dar\u00fcber \u2013 von Bundesbeh\u00f6rden bei der Wahr-\nnehmung solcher Aufgaben durch die T\u00e4tigkeit der Treu-\nhandliegenschaftsgesellschaft zusammen mit der BVVG\neher mit weinenden als mit lachenden Augen kennenge-\nlernt haben, haben wir uns f\u00fcr die erste, die s\u00e4chsische\nL\u00f6sung entschlossen. Wir haben mit dieser Entscheidung\nauch unter den neuen Bundesl\u00e4ndern wieder die Nase\nvorn!\n\n(Beifall bei der CDU und\ndes Abg. Dr. Kr\u00f6ber, F.D.P.)\n\nUnser Ziel ist es, zum einen akute Gefahren, die von\ndiesen Liegenschaften f\u00fcr Anwohner, aber auch f\u00fcr die\nUmwelt ausgehen k\u00f6nnten, abzuwenden und zum ande-\nren die sofort ver\u00e4u\u00dferbaren Grundst\u00fccke rasch zu ver-\nkaufen, um mit dem daraus erl\u00f6sten Geld die Altlasten zu\nsanieren, die auf einigen oder auf mehreren dieser Liegen-\nschaften mit \u00fcbernommen wurden.\nDer nach vollzogener Verwertung erwartete Reinerl\u00f6s soll\ndem Freistaat und allen s\u00e4chsischen Gemeinden und\nLandkreisen zukommen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Lehmann, ich wei\u00df nicht,\nob an Sie jemand eine Zwischenfrage stellen will. Herr\nHielscher steht immer am Mikrofon. \u2013 Nein, er will nicht.\n\n(Heiterkeit)\n\nLehmann,  CDU:  Ich  h\u00e4tte  gern  geantwortet,  Herr\nDr. Hielscher!\n\n(Heiterkeit)\n\nDie CDU-Fraktion erwartet dar\u00fcber hinaus kr\u00e4ftige wirt-\nschaftspolitische und strukturpolitische Effekte, vor allem\ndurch die umgehende Verbesserung der Angebotssitua-\ntionen bei Grundst\u00fccken f\u00fcr wirtschaftliche T\u00e4tigkeit und\nf\u00fcr den Wohnungsbau. Das, meine Damen und Herren,\n\nf\u00fchrt zu neuen Arbeitspl\u00e4tzen. Diese Effekte werden um\nso st\u00e4rker und nachhaltiger sein, je schneller verkauft wird\nund je schneller saniert wird.\nUm hier keine Zeit zu verlieren und das Verfahren auf\neine tragf\u00e4hige rechtliche Grundlage zu stellen, hat die\nStaatsregierung das Ihnen vorliegende Gesetz eingebracht.\nEs setzt auf die Prinzipien der Solidarit\u00e4t und der Staats-\nferne, Herr Dr. Hielscher. Das Gesetz sieht die Konstituie-\nrung eines unselbst\u00e4ndigen Sonderverm\u00f6gens vor, das\ndurch die Verkaufserl\u00f6se gespeist wird und das selbst\nzum Zwecke der Zwischenfinanzierung Kredite aufneh-\nmen kann. Aus diesem Verm\u00f6gen werden dann die Alt-\nlasten saniert.\nDas Gesetz erm\u00f6glicht die Verwaltung und Verwertung\nder Grundst\u00fccke durch Dritte. In unserem Falle ist dort\ngegenw\u00e4rtig eine Tochtergesellschaft der Sachsen LB\ngenannt worden. Wir werden sicherlich in dem Beirat, in\ndem ja sicher auch Abgeordnete sein werden, dar\u00fcber\nbefinden, ob dort noch eine weitere Liberalisierung sinn-\nvoll ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Lehmann, erlauben Sie eine\nZwischenfrage von Herrn Feig?\n\nLehmann, CDU: Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege.\n\nDr. Feig, SPD:  Herr Kollege Lehmann, gestatten Sie mir\nbitte einen Bezug auf den Anfang Ihrer Rede. K\u00f6nnten\ngewisse Formulierungen nicht zu zwischenstaatlichen\nKomplikationen f\u00fchren, bei denen Sie das Wort ,,Raubrit-\nter\u201c benutzt haben?\n\nLehmann,  CDU:  Ich gehe davon aus, da\u00df das mehr eine\nrhetorische Beschreibung des Zustandes war, der durch-\naus nicht weit von diesem Tatbestand entfernt gewesen ist.\nDer Verkauf der Grundst\u00fccke erfolgt gem\u00e4\u00df \u00a7 3 mit der\nZielrichtung, Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen, Investitionst\u00e4tig-\nkeit anzukurbeln, Dienstleistungen f\u00fcr s\u00e4chsische Unter-\nnehmen zu bringen, den Wohnungsbau zu f\u00f6rdern unter\nRespektierung der Belange des Naturschutzes und der\nRegionalplanung zu einem angemessenen Entgelt. Wir\ngehen davon aus, da\u00df damit den berechtigten Interessen\nder Anrainerkommunen Rechnung getragen werden kann.\nBez\u00fcglich der Raumordnung und Landesplanung wird\nmeine Fraktion einen \u00c4nderungsantrag einbringen. Die\nKontrollfunktion wird durch einen Beirat von Vertretern\ndes Landtages, der Kommunen und Landkreise sowie den\nK\u00f6rperschaften der Industrie und des Handwerks wahrge-\nnommen. Um die insgesamt notwendige Flexibilit\u00e4t und\nDisponibilit\u00e4t zu erreichen, befreit \u00a7 5 des Gesetzes von\nden Bestimmungen der \u00a7\u00a7 63 und 64 der S\u00e4chsischen\nHaushaltsordnung. Alle anderen s\u00e4chsischen Gesetze\nsowie Bundesgesetze werden durch das vorliegende\nGesetzeswerk nicht au\u00dfer Kraft gesetzt. Es ist daher auch\nnicht erforderlich, dieses Gesetz mit zus\u00e4tzlichen Bestim-\nmungen zu befrachten, die bereits in anderen Gesetzen\nsauber geregelt sind.\nDas vorliegende Gesetz \u00fcber die WGT-Liegenschaften ist\nein schlankes Gesetz, aber es ist ein wichtiges Gesetz, um\nprivates Kapital gezielt f\u00fcr den schnellen Aufbau des Frei-\nstaates wirksam werden zu lassen und um zu zeigen, da\u00df\nder Freistaat manches besser kann als die Bundesverwal-\ntung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5897\n\n\n\nIch bitte Sie daher, dem Gesetz zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der SPD. Bitte, Herr\nDr. Lersow.\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Mein Vorredner hat es schon angedeutet: Dieses\nGesetz ist ein wichtiges Gesetz. Mein Vorredner hat es\nindirekt auch gesagt: Es ist unverst\u00e4ndlich, da\u00df dieses\nGesetz nicht auch in den Ausschu\u00df f\u00fcr Umwelt und Lan-\ndesentwicklung \u00fcberwiesen worden ist. Sie werden sicher-\nlich heute dazu in Ihrem \u00c4nderungsantrag noch etwas\nsagen.\nSie haben, Herr Lehmann, angedeutet, um welche Fl\u00e4che\nes sich hierbei handelt, um ca. 15 000 Hektar im Freistaat\nSachsen. Sie sollten dazusagen, da\u00df allein der Truppen-\n\u00fcbungsplatz K\u00f6nigsbr\u00fcck davon 7 500 Hektar umfa\u00dft. Im\nRegelfall sind das relativ kleine Fl\u00e4chen, aber relativ wich-\ntige Fl\u00e4chen.\nMeine Damen und Herren! Wir haben alle in den letzten\nMonaten mitbekommen, zu welchen Verwicklungen und\nKomplikationen diese GUS-Liegenschaften schon gef\u00fchrt\nhaben. Ich denke hier vor allen Dingen auch an die GUS-\nLiegenschaften in der Stadt Dresden. Deshalb, so sage ich\nes eindeutig, ist diese hier gefundene Konstruktion des\nStaatsministeriums der Finanzen, hier im Gesetzentwurf\nvorgelegt, eine sinnvolle Konstruktion, die durch lan-\ndesplanerische Elemente erweitert werden sollte.\nMeine Damen und Herren! Es liegt zur Zeit ein Gutachten\nvor. In diesem Gutachten wurde eine oberfl\u00e4chennahe\nErkundung relativ gro\u00dfer Teile dieser GUS-Liegenschaften\nvorgenommen. Aber es wird weiterer Gutachten bed\u00fcrfen,\num eine sinnvolle Sanierung vorzunehmen. Herr Hiel-\nscher, da kann ich mir nicht vorstellen, da\u00df dort nicht pri-\nvate Dritte mit herangezogen werden. Ich kann es mir\nschlecht vorstellen, da\u00df in den Beirat direkt Private einbe-\nzogen werden; das mu\u00df Aufgabe des Staates bleiben.\nLetzte Bemerkung: In diesem Gesetzentwurf ist vor allen\nDingen auf kommunale und regionale Planung abgezielt.\nDabei sollte es auch bleiben. Im Ausnahmefall sollten hier\ndiese GUS-Fl\u00e4chen f\u00fcr landesplanerische Zwecke herange-\nzogen werden und, meine Damen und Herren, \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischen-\nfrage, Herr Dr. Lersow?\n\nDr. Lersow, SPD: Ja, bitte.\n\nDr. Hielscher,  F.D.P.:  Herr Dr. Lersow, Sie hatten ganz\nbewu\u00dft zum Ausdruck gebracht, da\u00df in dem Beirat der\nStaat nur alleinig die Verantwortung tragen kann.\n\nDr. Lersow, SPD: Richtig.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Wieso kann dort kein Privater bei\nder Entscheidungsfindung mitwirken?\n\nDr. Lersow, SPD: Ja, warum sollte er?\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Warum?\n\nDr. Lersow, SPD: Ich sagte Ihnen doch, die Verwertung\ndieser GUS-Liegenschaften ist meines Erachtens Aufgabe\ndes Staates, denn die geh\u00f6ren dem Staat. Warum sollten\n\nbei der Verwertung hier Private herangezogen werden?\nDas hat nichts damit zu tun, da\u00df Sie zum Beispiel nat\u00fcr-\nlich Gutachten von privaten Unternehmen machen lassen\nk\u00f6nnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Hielscher, bitte jetzt kein\nZwiegespr\u00e4ch. Bitte, fahren Sie fort, Herr Dr. Lersow.\n\nDr. Lersow,  SPD:  Ich will darauf hinweisen, da\u00df es aus\nmeiner Sicht richtig ist, da\u00df diese GUS-Liegenschaften vor-\nrangig f\u00fcr die regionale und kommunale Planung heran-\ngezogen werden. Ein Antrag der Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne zielt auch in diese Richtung. Aber, meine Da-\nmen und Herren, neben Wohnungsbau und wirtschaft-\nlicher T\u00e4tigkeit sollte vielleicht hier unter anderem auch an\nden Sport gedacht werden, denn die eine oder andere\nFl\u00e4che bietet sich daf\u00fcr an.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion Linke Liste/PDS. Herr\nElsner, bitte.\n\nElsner, Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Mit dem Gesetz \u00fcber die Ver-\nwertung der WGT-Liegenschaften bildet der Freistaat\nSachsen erstmals ein Sonderverm\u00f6gen, was dieser Gesetz-\nentwurf der Staatsregierung und die Diskussionen im\nHaushaltsausschu\u00df bewiesen haben. Er hat zum Ziel, das\nhaben meine Vorredner gesagt, die 134 \u00fcbernommenen\nLiegenschaften mit einer Gesamtfl\u00e4che von ca. 16 500 Hek-\ntar Grund und Boden m\u00f6glichst zeitnah und effizient zu\nverwerten. Herr Minister, wir unterst\u00fctzen diesen Grund-\nsatz. Aber das zu bildende unselbst\u00e4ndige Sonderverm\u00f6-\ngen \u2013 das m\u00f6chte ich im Namen meiner Fraktion ganz\ndeutlich sagen \u2013 darf nicht zu einem Schattenhaushalt f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen f\u00fchren. Da\u00df die von uns ge\u00e4u\u00dferten\nBedenken nicht unbegr\u00fcndet sind, l\u00e4\u00dft sich erkennen,\nwenn man einige Spielregeln des Gesetzes genauer hinter-\nfragt.\n1. Der Freistaat Sachsen beauftragt einen Dritten, die\nWGT-Liegenschaften zu verwalten und zu verwerten.\nDiesem Dritten soll nach vorliegender Beschlu\u00dfempfeh-\nlung ein Beirat, bestehend aus sechs Mitgliedern, zur Seite\ngestellt werden, obwohl dabei gegen\u00fcber der urspr\u00fcng-\nlichen Gr\u00f6\u00dfe die Mitgliederzahl drastisch abgesenkt wur-\nde. Dies betrifft zum einen eine angemessene kommunale\nwie andererseits eine angemessene Interessenvertretung\ndurch alle Fraktionen des Landtages. Oder \u2013 hier gestatten\nSie mir die Frage \u2013 soll wieder einmal das Kontrollrecht\nder Oppositionsfraktionen ausgehebelt werden? So soll\nnach der Beschlu\u00dfempfehlung \u00a7 4 Abs. 3 der Beirat nur\naus zwei Landtagsabgeordneten und nur je einem Vertre-\nter des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages, des Land-\nkreistages, der Industrie- und Handelskammer sowie der\nHandwerkskammer bestehen. Wenn ich mich also nicht\nganz und gar irre, sind aber hier im Landtag f\u00fcnf Frak-\ntionen vertreten, und die s\u00e4chsische IHK sowie die Hand-\nwerkskammer haben jeweils drei Kammerbezirke. Diese\nsollen sich aber nun selbst einigen, wer ihre Vertreter in\ndiesem Beirat sind. Wir wissen auch in der Zwischenzeit,\nda\u00df die s\u00e4chsische CDU maximal nur bis drei, in diesem\nFall nur bis zwei z\u00e4hlen kann, denn das, was sich in dieser\nZusammensetzung des Beirates widerspiegelt, finden wir\nbei fast allen Gremien au\u00dferhalb des Landtages, wo Land-\ntagsabgeordnete von Gesetzes wegen vertreten sind. Das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5898\n\n\n\nist, meine Damen und Herren, der Alleinvertretungs-\nanspruch der CDU, das, was Sie der SED immer vorwer-\nfen. Aber das hatten wir schon einmal.\nDer Finanzminister will, so w\u00f6rtlich, einen kleinen und\narbeitsf\u00e4higen Beirat. Bei genauerem Hinh\u00f6ren ist das ein-\nleuchtend. Aber, Herr Minister, wir m\u00fcssen Ihnen entge-\ngensetzen: Wir wollen im Interesse der Betroffenen einen\ntransparenten und fairen Beirat, gleich, wie gro\u00df er ist. Wir\nmeinen, so wie das Gesetz den Beirat und dessen Arbeit\nvorsieht, kann aber kaum noch einer in die Gesch\u00e4fte hin-\nein- bzw. dann noch durchsehen.\n2. interessiert uns die Frage nach der Art und Weise der\n\u00dcbergabe und Verwaltung der Liegenschaften. Die Praxis\nwird nun beweisen, ob die Diskussion zu \u00a7 7 Abs. 2, n\u00e4m-\nlich eine Inanspruchnahme zu Verwaltungszwecken oder,\nwie es der St\u00e4dte- und Gemeindetag forderte, eine Inan-\nspruchnahme zu weiteren Zwecken der Daseinsf\u00fcrsorge,\nnur ein Streit um Begriffe oder Ausdruck verschiedener\nInhalte und Richtungen der Verwertung der Liegenschaf-\nten war. Diese Frage ist nach wie vor offen.\n3. sind hier im \u00a7 3 zwar Schwerpunkt und Ziele aufge-\nzeigt, die im Haushaltsausschu\u00df noch pr\u00e4zisiert wurden.\nAber ob die Verwertung der WGT-Liegenschaften durch\nDritte diesem Anliegen gerecht wird, ist gleichfalls offen.\nOffen sind auch\n4. die Fragen geblieben, warum denn nun wirklich die\nVerwaltung und Verwertung der Liegenschaften durch\neinen Dritten \u00fcbernommen werden m\u00fcssen. Welche\nKosten entstehen hierdurch? Was soll am Ende f\u00fcr den\nFreistaat und seine Kommunen \u00fcbrigbleiben? Was kostet\ndie Verwaltung, und wie hoch werden die Lasten sein?\nStrittig ist auch im Interessenkonflikt zwischen dem Frei-\nstaat und den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden die Frage,\nwie die Kommunen am Enderl\u00f6s  beteiligt  werden.  Nach\n\u00a7 8 Abs. 2 sollen die s\u00e4chsischen Kommunen 25 vom 100\nnach Abzug der Kosten und der Altlasten erhalten. Wir\nunterst\u00fctzen  hingegen  den  Antrag  von B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne, wonach am Ende der Reinerl\u00f6s halbe-halbe\nzwischen Land und Kommunen aufgeteilt werden solle.\nMeine Damen und Herren! Abschlie\u00dfend: Wie wir der\nPresse entnehmen konnten, soll der ehemalige Ober-\nb\u00fcrgermeister von Chemnitz, Herr Pilz, nunmehr Chef\ndieser Gesellschaft werden.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Elsner, einen Satz erlaube\nich noch.\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Dies l\u00e4\u00dft uns Schlimmes erah-\nnen. Tolle Karriere! Unsere Fraktion wird diesem Gesetz-\nentwurf nicht zustimmen.\n\n(Goliasch, CDU: Wir werden es \u00fcberstehen.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Gerstenberg, bitte.\n\nDr.  Gerstenberg,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Meine Vorredner sind darauf\neingegangen, \u00fcber welche Zahlen und welche Fl\u00e4che an\nLiegenschaften Sachsen seit August dieses Jahres verf\u00fcgen\nkann. Ein wahres Geschenk \u2013 nicht des Himmels, des Bun-\ndes, k\u00f6nnte man meinen, aber es handelt sich bei diesen\nLiegenschaften nicht nur um Villen in Innenstadtlagen,\nsondern ebenso um Truppen\u00fcbungspl\u00e4tze, die mit Rest-\nmunition verseucht sind, deren B\u00f6den mit Treibstoff, \u00d6l\nund Reinigungsmitteln belastet sind. Die H\u00f6he der Kosten,\ndie f\u00fcr die Altlastenbehandlung und -sanierung anfallen,\n\nscheint selbst zwischen dem Finanzminister und seinem\nStaatssekret\u00e4r strittig zu sein. W\u00e4hrend der erste bei der\nEinbringung dieses Gesetzes betonte, da\u00df die finanzielle\nGr\u00f6\u00dfenordnung unbekannt ist, und vor zu gro\u00dfen Erwar-\ntungen bez\u00fcglich der verbleibenden Erl\u00f6se warnte, n\u00e4hrte\nder zweite k\u00fcrzlich gegen\u00fcber der Presse wiederum Hoff-\nnung auf Milliardengewinne.\nAllgemein unstrittig sind hingegen die Vorteile, die auf-\ngrund der Verf\u00fcgung des Landes \u00fcber diese Liegenschaf-\nten und der M\u00f6glichkeit zur kurzfristigen Mobilisierung\nentstehen. Die entscheidende Frage ist doch nun aber, mit\nwelchen Zielen und auf welche Weise diese M\u00f6glichkeiten\ngenutzt werden. Unsere Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne sieht\nin den GUS-Liegenschaften eine einmalige Chance f\u00fcr die\nstrukturpolitische Entwicklung. Eine ausgewogene Ent-\nwicklung regionaler Wirtschaftsstrukturen l\u00e4\u00dft sich durch\neine kreative Liegenschaftspolitik wesentlich wirksamer\nbef\u00f6rdern als mit Hunderten Millionen DM staatlicher\nF\u00f6rdergelder.\n\nZugleich er\u00f6ffnet sich die wohl \u2013 und ich glaube wieder-\num \u2013 einmalige Chance, die Eigentumsbildung s\u00e4chsischer\nKommunen und B\u00fcrger zu unterst\u00fctzen. Dadurch k\u00f6nnte\nder st\u00e4ndige Ost-West-Eigentumstransfer zumindest\netwas einged\u00e4mmt werden.\n\nF\u00fcr die Umsetzung dieser Ziele kann auch aus Sicht unse-\nrer Fraktion eine Verwertungsgesellschaft ein durchaus\ngeeignetes Instrument sein, falls sie entsprechende gesetz-\nliche Vorgaben erh\u00e4lt und die parlamentarische Kontrolle\ngewahrt bleibt. Der Gesetzentwurf sieht das Gegenteil vor,\nund alle Begr\u00fcndungen und Kommentare, die zwischen-\nzeitlich von der Staatsregierung geliefert wurden, bekr\u00e4fti-\ngen dies.\n\nDas ausschlie\u00dfliche Ziel wird in der Verwertung gesehen.\nVerwerten statt Gestalten hei\u00dft das Motto; und der Frei-\nstaat schwingt sich dadurch zum gr\u00f6\u00dften Immobi-\nlienh\u00e4ndler des Landes auf. Ein Abgeordneter brachte das\nim Ausschu\u00df mit dem Satz auf den Punkt: Es mu\u00df endlich\nin der Kasse klingeln! Dabei st\u00f6ren nat\u00fcrlich berechtigte\nAnspr\u00fcche der Gemeinden, in denen GUS-Truppen ihren\nSitz hatten. Dabei st\u00f6rt auch die Kontrolle des Landtages,\ndessen Bewilligungsrecht au\u00dfer Kraft gesetzt wird. Es ver-\nbleibt einzig ein Beirat als Feigenblatt, dessen Rechte und\nPflichten vom Gesetz nicht definiert werden. Es verbleibt\neine Hoffnung, da\u00df der S\u00e4chsische Rechnungshof nicht\nnur das Sonderverm\u00f6gen, sondern auch die Verwertungs-\ngesellschaft gr\u00fcndlich pr\u00fcfen wird.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Gerstenberg, bitte kom-\nmen Sie zum Ende.\n\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Es war bereits ange-\nsprochen, da\u00df ein Ex-Oberb\u00fcrgermeister der CDU aus\nChemnitz einer der ersten Bearbeiter f\u00fcr die Verwertung\nder GUS-Liegenschaften sei. Wir bef\u00fcrchten, da\u00df damit\nkeine Verwertungsgesellschaft, sondern eine Versorgungs-\ngesellschaft entsteht. Wir rufen alle Abgeordneten dazu\nauf, das Gesetz in dieser vorliegenden Form nicht anzu-\nnehmen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013\nWiderspruch des Abg. Goliasch, CDU)\n\n2.  Vizepr\u00e4sident  Sandig:  Herr  Staatsminister  Prof.\nDr. Milbradt, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5899\n\n\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich freue mich, da\u00df\nich zu Ende des Jahres 1993 zu einem wirtschaftlich\nbedeutenden Gesetzesvorhaben das Wort ergreifen kann.\nDer Freistaat hat mit dem Verwaltungsabkommen vom\n10.8.1993 134 durch die Westgruppe der Truppen der\nehemaligen Sowjetunion genutzte Liegenschaften von der\nBundesrepublik Deutschland \u00fcbernommen. Die\nGesamtfl\u00e4che dieser Liegenschaften von 15 000 Hektar\nbietet ein enormes Entwicklungspotential. Das ist unge-\nf\u00e4hr 1 % der Oberfl\u00e4che von Sachsen.\nDie Staatsregierung ist entschlossen, die sich damit \u00f6ffnen-\nden Chancen f\u00fcr den Freistaat Sachsen konsequent zu\nnutzen. Nicht au\u00dfer acht gelassen werden darf dabei\njedoch, da\u00df durch die bisherige Nutzung durch die WGT\nbestimmte Fakten vorgegeben sind. Offizierswohnungen,\nKasernenareale, Flugpl\u00e4tze, Truppen\u00fcbungspl\u00e4tze und\nTanklager m\u00fcssen von milit\u00e4rischer in zivile Nutzung\n\u00fcberf\u00fchrt werden. Die zum Teil stark sanierungsbed\u00fcrf-\ntige Wohnsubstanz, die Kontaminierung des Erdreiches\nsowie die Oberfl\u00e4chenverschmutzung verlangen nach\nraschen Entscheidungen. Einzelma\u00dfnahmen wurden\nbereits eingeleitet.\nIm Benehmen zwischen den betroffenen Ministerien wur-\nde die Oberfinanzdirektion Chemnitz mit der Altlasten-\nkoordinierung betraut. Akutma\u00dfnahmen konnten somit\nseit dem \u00dcbergang der Liegenschaften vom Bund auf das\nLand ohne Unterbrechung fortgef\u00fchrt werden. Im soge-\nnannten Sofortprogramm haben wir am 13. und 14. Au-\ngust 1993 die Ausschreibung von 25 sanierungsbed\u00fcrfti-\ngen Wohnobjekten durchgef\u00fchrt. 400 Bewerbungen und\nein kurzfristig zu erwartender Ertrag in zweistelliger Mil-\nlionenh\u00f6he zeigen, da\u00df den \u00fcbernommenen Risiken, ins-\nbesondere dem Altlastenrisiko, durchaus Werte gegen-\n\u00fcberstehen. Dies best\u00e4rkt die Staatsregierung in ihrer Ent-\nscheidung, den eingeschlagenen Weg fortzusetzen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nBis Ende 1993, also in wenigen Tagen, k\u00f6nnen ca. 15 Mil-\nlionen DM durch Verk\u00e4ufe vereinnahmt werden. Der\nSachsen-LB-Immobiliengesellschaft mbH wird es gelingen,\nvon den ausgeschriebenen 25 Grundst\u00fccken noch im De-\nzember 1993 7 Liegenschaften mit einem Erl\u00f6s von 14 bis\n15 Millionen DM zu verkaufen, wenn dieses Gesetz verab-\nschiedet ist. Alle diese Grundst\u00fccke werden mit der\nMa\u00dfgabe verkauft, da\u00df unverz\u00fcglich mit den Bauarbeiten\nbegonnen und Wohnraum durch Sanierung oder Neubau\ngeschaffen wird. Die Schaffung von Wohnraum zu sozial\nvertr\u00e4glichen Bedingungen wird dabei im Vordergrund\nstehen.\nIm ersten Quartal 1994 ist mit dem Verkauf weiterer Lie-\ngenschaften im Wert von etwa 20 Millionen DM zu rech-\nnen. Das beweist, da\u00df wir durch schnelles Handeln kurz-\nfristig Erfolge erzielen k\u00f6nnen, und zwar Erfolge, die bei\nder bisherigen Verwertung durch den Bund nicht erzielbar\ngewesen w\u00e4ren. Diese ersten Ans\u00e4tze sind fraglos positiv.\n Wichtig aber erscheint mir, und da werden Sie mir\nzustimmen, da\u00df f\u00fcr die Verwertung der WGT-Liegen-\nschaften ein schl\u00fcssiges Gesamtkonzept vorliegt. Die\nStaatsregierung wird eine Grundlage daf\u00fcr durch den\nvorliegenden Gesetzentwurf schaffen. Ziel mu\u00df sein, eine\neffiziente und zeitnahe Verwertung der Liegenschaften\nunter besonderer Ber\u00fccksichtigung s\u00e4chsischer Interessen\nzu gew\u00e4hrleisten.\n\nIch zitiere jetzt noch einmal kurz die Eckpunkte des\nGesetzentwurfes. Beabsichtigt ist, da\u00df das Liegen-\nschaftspaket in ein unselbst\u00e4ndiges Sonderverm\u00f6gen im\nSinne der S\u00e4chsischen Haushaltsordnung eingestellt wird.\nDas Sonderverm\u00f6gen kann sich zur Verwaltung und Ver-\nwertung der Objekte auch Dritter bedienen. Der Vorteil\nbesteht darin, da\u00df der gesamte WGT-Komplex aus dem\nImmobilienverm\u00f6gen des Freistaates Sachsen ausgeglie-\ndert ist und damit eine hohe Transparenz und \u00dcberpr\u00fcf-\nbarkeit erm\u00f6glicht wird. Wir m\u00f6chten eben nicht, da\u00df\ndurch \u00dcbersch\u00fcsse im WGT-Bereich allgemeine Haus-\nhaltsrisiken gedeckt werden.\nDurch die Beauftragung der Sachsen-LB-Immobilien-\ngesellschaft mbH als Dritten wird erreicht, da\u00df die noch\nim Aufbau befindliche und durch die vielf\u00e4ltigen Auf-\ngaben stark belastete Liegenschaftsverwaltung des Frei-\nstaates Sachsen sich nicht in die Sonderproblematik WGT\neinarbeiten mu\u00df. Wir m\u00f6chten eben keine beh\u00f6rden-\nm\u00e4\u00dfige Abwicklung der Verwertung, sondern eine wirt-\nschaftliche Abwicklung. Und das bedeutet die Beauftra-\ngung eines privatwirtschaftlich agierenden Dritten. Nat\u00fcr-\nlich mu\u00df dieser Dritte sich wiederum bei den einzelnen\nProjekten weiterer Privater, Banken, Investoren, m\u00f6g-\nlicherweise auch Kommunen, bedienen. Ich m\u00f6chte ganz\ndeutlich sagen, da\u00df diese Konstruktion auf der einen Seite\neine flexible Handhabung gew\u00e4hrleistet, auf der anderen\nSeite aber durch die \u00f6ffentliche Anbindung \u00fcber die Sach-\nsen-LB ein Minimum an \u00f6ffentlicher Kontrolle \u2013 im Gegen-\nsatz zum Vorschlag der F.D.P. \u2013 sichert.\n\n(Dr. Lersow, SPD: Genauso ist es!)\n\nDamit auch noch eines klar ist: Der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer dieser\nGesellschaft ist nicht Herr Pilz, sondern es wird jemand\nsein, der im Immobiliengesch\u00e4ft erfahren ist. Parallel zu\neiner Ver\u00e4u\u00dferung abtrennbarer Einzelliegenschaften soll\ndie Gesellschaft ein Gesamtverwertungs- und verwal-\ntungskonzept im ersten Quartal 1994 vorlegen. Nach dem\nGesetzentwurf wird sich der Preis der Liegenschaften am\nh\u00f6chsten erzielbaren Erl\u00f6s ausrichten, sofern die Haupt-\nverwertungsziele ber\u00fccksichtigt sind, n\u00e4mlich die Schaf-\nfung und F\u00f6rderung von Arbeitspl\u00e4tzen, die Inanspruch-\nnahme von Produkten s\u00e4chsischer Unternehmen sowie\nder Wohnungsbau.\n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEine Verwertung der Liegenschaften zu angemessenem\nEntgelt \u2013 ich m\u00f6chte darauf hinweisen, da\u00df das nicht der\nVerkehrswert sein mu\u00df \u2013 erfolgt insbesondere auch des-\nhalb, um das Altlastenrisiko, das ich nicht verleugnen will,\nzu minimieren.\nIm Interesse des Freistaates Sachsen halte ich es f\u00fcr unver-\nzichtbar, zumindest eine Kostenneutralit\u00e4t anzustreben.\nGleichwohl sieht der Gesetzentwurf die Problematik des\nKommunalbedarfs und trifft im \u00a7 7 Abs. 2 eine Sonder-\nregelung. Landkreisen und Gemeinden wird zwingend ein\nerm\u00e4\u00dfigtes Entgelt in Rechnung gestellt, wenn die Liegen-\nschaften f\u00fcr Verwaltungszwecke im engeren Sinne vorge-\nsehen sind, d. h. auch f\u00fcr Zwecke der kommunalen\nDaseinsvorsorge. Was wir aber ablehnen, ist eine kommu-\nnale Bodenbevorratungspolitik. Dazu ist dieses Sonderver-\nm\u00f6gen nicht da.\nDer Flexibilisierung der Verwertung dient die Befreiung\nvon den \u00a7\u00a7 63 und 64 der S\u00e4chsischen Haushaltsordnung.\nZum einen k\u00f6nnen dadurch Verk\u00e4ufe hochwertiger\nImmobilien rasch erfolgen und an den Erfordernissen des\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5900\n\n\n\nMarktes orientiert werden. Zum anderen ist es m\u00f6glich, in\nden durch das WGT-Gesetz bestimmten F\u00e4llen ohne\nBefreiung im Einzelfall unterhalb des vollen Verkehrs-\nwertes zu ver\u00e4u\u00dfern.\nEine Kontrolle der Ordnungsm\u00e4\u00dfigkeit der Verwertung\nerfolgt selbstverst\u00e4ndlich durch den S\u00e4chsischen Rech-\nnungshof, dessen Rechte und Pflichten durch das einge-\nbrachte Gesetz nicht ber\u00fchrt werden.\nZudem soll ein aus sechs Personen bestehender Beirat in\nallen wesentlichen Fragen der Verwertung ein unterst\u00fct-\nzendes Votum abgeben. Dem aus Gr\u00fcnden der Effektivit\u00e4t\nund  Beschlu\u00dffreudigkeit  eng  besetzten  Gremium  sollen\nu. a. auch zwei Vertreter des S\u00e4chsischen Landtages\nangeh\u00f6ren.\nDer Vorstellung, auch die PDS m\u00fcsse einen Sitz haben\nund der Beirat m\u00fcsse entsprechend aufgebl\u00e4ht werden,\nkann ich nicht zustimmen.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P. \u2013\nElsner, Linke Liste/PDS: Das ist mir klar!)\n\nAbgesehen von der Frage, ob eine Vertretung durch die\nPDS der Sache besonders gut t\u00e4te, m\u00f6chte ich darauf hin-\nweisen, da\u00df ein Gremium nur dann die Aufgaben erf\u00fcllen\nkann, wenn es klein ist und effizient arbeitet. Je gr\u00f6\u00dfer das\nGremium, desto h\u00f6her sind vielleicht die Tagegelder, aber\ndesto geringer die Entschlu\u00dfkraft.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P. \u2013\nWiderspruch bei Linke Liste/PDS)\n\nF\u00fcr besonders wichtig halte ich schlie\u00dflich, Ihnen noch\neinmal die in \u00a7 8 des Gesetzentwurfes vorgesehenen Ver-\nwendungen der Erl\u00f6se systematisch darzustellen.\nDie aus der Verwertung erzielten Erl\u00f6se dienen zun\u00e4chst\ndazu, die entstandenen Kosten zu neutralisieren. Dies\nbetrifft insbesondere die Behandlung oder Beseitigung der\ndurch den Freistaat getragenen Altlasten. Auch nach\nAbschlu\u00df der noch durch den Bund in Auftrag gegebenen\nersten Altlastenerkundungen, die sogenannte historische\nErkundung, ist eine hinreichend sichere Altlastenprognose\nzur Zeit nicht m\u00f6glich.\nIch m\u00f6chte Ihnen gegen\u00fcber die Problematik weder ver-\nschweigen noch verharmlosen. Gleichwohl mu\u00df das ver-\nbleibende Risiko stets auch zu den durch die \u00dcbernahme\nunzweifelhaft gegebenen Vorteilen ins Verh\u00e4ltnis gesetzt\nwerden. Es kann nicht sein, da\u00df eine Rosinenpickpolitik\ndergestalt stattfindet, da\u00df die Gemeinden die sch\u00f6nsten\nFl\u00e4chen kostenlos bekommen und das Land die Altlasten\nsaniert.\n\n(Beifall und Bravo! bei der CDU)\n\nDie Tatsache, da\u00df die neuen Bundesl\u00e4nder Brandenburg\nund Th\u00fcringen die WGT-Liegenschaften nach anf\u00e4ngli-\nchem Z\u00f6gern ebenfalls \u00fcbernehmen werden und nach\ns\u00e4chsischem Vorbild ann\u00e4hernd wortgleich formulierte\nGesetzentw\u00fcrfe in die L\u00e4nderparlamente einbringen wol-\nlen, zeigt, da\u00df der von der Staatsregierung beschrittene\nWeg auch f\u00fcr Dritte nachvollziehbar ist.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nDie im Verwaltungsabkommen mit dem Bund vereinbarte\nMeistbeg\u00fcnstigungsklausel enth\u00e4lt zudem eine Regelung\ndahin gehend, da\u00df sich der Freistaat Sachsen als erstes\nBundesland, das die WGT-Liegenschaften \u00fcbernommen\nhat, der g\u00fcnstigen Altlastenklausel anschlie\u00dfen kann, die\nein anderes neues Bundesland mit dem Bund vereinbaren\n\nwird. Hier spielt insbesondere die Th\u00fcringer Regelung\neine Rolle.\nAugenblicklich zeichnet sich ab, da\u00df aufgrund dieser Ver-\neinbarung zwei stark belastete Tanklager mit einer\nGesamtfl\u00e4che von rund 110 Hektar r\u00fcck\u00fcbertragen\nwerden k\u00f6nnen.\nVon den Erl\u00f6sen, die nach Abzug der Kosten der notwen-\ndigen R\u00fcckstellung verbleiben, sollen Landkreise und\nKommunen 25 % erhalten. Dabei sollen nicht nur jene\nGebietsk\u00f6rperschaften ber\u00fccksichtigt werden, in deren\nBereich WGT-Liegenschaften liegen, sondern es soll eine\nAussch\u00fcttung an alle Landkreise und Kommunen in Sach-\nsen erfolgen, wobei Vorteile durch verbilligte \u00dcberlassung\nzu Verwaltungszwecken im engeren Sinne zum Ausgleich\nkommen sollen.\nZusammenfassend darf ich feststellen, da\u00df die \u00dcbernahme\nder WGT-Liegenschaften sicher Unw\u00e4gbarkeiten und Risi-\nken f\u00fcr Sachsen mit sich bringt. Sie bietet jedoch auch eine\nmit den H\u00e4nden zu greifende historische Chance.\nWenn Sie darauf hinweisen, da\u00df ich etwas zur\u00fcckhaltend\nbei der Prognose m\u00f6glicher \u00dcbersch\u00fcsse bin, m\u00f6chte ich\nerkl\u00e4ren, da\u00df ich diese Zeit der Aussch\u00fcttung noch im\nAmt erleben und nicht mit zu g\u00fcnstigen Prognosen un-\nrecht haben m\u00f6chte. Deswegen bin ich gern bereit, zu-\nn\u00e4chst einmal zu untertreiben; dann kann man nur positiv\n\u00fcberrascht werden. Das nur als Anmerkung zu den unter-\nschiedlichen Aussagen zwischen Minister und Staatssekre-\nt\u00e4r.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSelbst unter Ber\u00fccksichtigung aller Nachteile werden sich\nletzten Endes die innovativen und strukturpolitischen\nEffekte eindeutig positiv auf die Gesamtentwicklung des\nFreistaates auswirken. Um die Verwertung der Liegen-\nschaften auf eine verl\u00e4\u00dfliche Grundlage zu stellen, bitte ich\nSie, den vorgelegten Entwurf der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung zuzustimmen.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Herzlichen\nDank!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Zu\ndiesem Tagesordnungspunkt hat jede Fraktion noch 3 Mi-\nnuten Redezeit. Wird sie von der F.D.P. ben\u00f6tigt? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. CDU-Fraktion? \u2013 Verzichtet. Fraktion der\nSPD? \u2013 Verzichtet. Fraktion Linke Liste/PDS? \u2013 Verzichtet\nauch. B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne? \u2013 Verzichtet ebenfalls.\nVor der Einzelberatung erh\u00e4lt gem\u00e4\u00df \u00a7 44 Abs. 2 Satz 2 der\nGesch\u00e4ftsordnung der Berichterstatter des Ausschusses,\nHerr Lehmann, das Wort. M\u00f6chte er sprechen? \u2013 Er ver-\nzichtet auch.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Einzel-\nberatung, zur Abstimmung \u00fcber das Gesetz \u00fcber die Ver-\nwertung der Liegenschaften der Westgruppe der Truppen,\nBeschlu\u00dfempfehlung des Haushalts- und Finanzausschus-\nses in der Drucksache 1/4069.\nIch rufe die \u00a7\u00a7 1 und 2 auf. Das Wort wird dazu nicht\ngew\u00fcnscht. \u00c4nderungsantr\u00e4ge liegen nicht vor. Wer den\n\u00a7\u00a7 1 und 2 seine Zustimmung geben will, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstim-\nme. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Reihe von Stimmenthal-\ntungen.\nIch rufe auf \u00a7 3. Nach meiner Ansicht ist der weitergehen-\nde \u00c4nderungsantrag der von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne in der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5901\n\n\n\nDrucksache 1/4195. Herr Dr. Gerstenberg m\u00f6chte ihn kurz\nvorstellen.\n\nDr.  Gerstenberg,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Der \u00a7 3 z\u00e4hlt bisher unabge-\nschlossen auf, welche Ziele diese Verwertung der Liegen-\nschaften anstreben soll und wof\u00fcr auch Abschl\u00e4ge\ngew\u00e4hrt werden k\u00f6nnen.\nWas eindeutig fehlt \u2013 das war auch der Tenor meines\nRedebeitrages \u2013, ist das \u00fcbergeordnete Ziel dieser Verwer-\ntung. Wir haben versucht, das quasi als ein Dach \u00fcber\ndiese Aufz\u00e4hlung von Zielen zu setzen, indem ein neuer\nAbs. 1 eingef\u00fcgt wird. Er soll lauten:\n,,F\u00fcr die Verwaltung und Verwertung der Liegenschaften\nhat die Erf\u00fcllung der Ziele der Landesplanung und der\nRegionalplanung sowie der planm\u00e4\u00dfigen Entwicklung der\nGemeinden Vorrang.\u201c\nDamit wird das, was wir vorhin als Gestaltungsziel defi-\nniert hatten, an den Anfang des \u00a7 3 gestellt. Wir freuen\nuns, da\u00df wir mit diesem Anliegen im nachhinein auch\ndurch die Industrie- und Handelskammer mit ihrer Stel-\nlungnahme zu diesem Gesetzentwurf Unterst\u00fctzung\ngefunden haben. Der Tenor, da\u00df eine ausgewogene wirt-\nschaftliche Entwicklung, eine vertr\u00e4gliche Bauentwicklung\nund die Beachtung der kommunalen Interessen durch die\nPlanung in \u00dcbereinstimmung gebracht werden m\u00fcssen, ist\nauch in der Stellungnahme der IHK zu finden.\nAn dieser Stelle w\u00fcrde ich gleich noch zum \u00c4nderungsan-\ntrag der CDU sprechen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nein, das m\u00f6chte ich nicht. Ich\ndenke, das verwirrt ein wenig.\nZun\u00e4chst zum Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Wird dazu\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Lehmann, bitte.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich hatte es in meinem Beitrag bereits gesagt: Das\nGesetz hat den raschen Verkauf dieser Grundst\u00fccke zum\nZiel, um mit dem Erl\u00f6s daraus die Altlasten zu beseitigen,\ndamit wirtschaftliche T\u00e4tigkeit zu initiieren, Arbeitspl\u00e4tze\nzu schaffen und am Ende den Anrainerkommunen blei-\nbende Steuereink\u00fcnfte aus dieser wirtschaftlichen T\u00e4tig-\nkeit zu garantieren. Das ist das oberste Prinzip, und unter\ndiesem Prinzip schlagen wir vor, \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie sprechen jetzt zum \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne?\n\nLehmann, CDU: Ja. \u2013 Dieses Prinzip, das das oberste Prin-\nzip in diesem Gesetz ist, wollen Sie durch das Prinzip der\nLandesplanung und Raumordnung ersetzen. Wir schlagen\ndeshalb vor, da\u00df Ihr Vorschlag, Ihre \u00c4nderung abgelehnt\nwird.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Lersow zum \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, bitte.\n\nDr. Lersow, SPD:  Ich m\u00f6chte erst noch einmal nachfra-\ngen, Herr Lehmann: Sie sprachen zum \u00c4nderungsantrag\nin Drucksache 1/4195 \u2013 ist das richtig?\n\n(Lehmann, CDU: Ja.)\n\nWir k\u00f6nnen nicht erkennen, da\u00df mit dieser Vorschaltung\nwirtschaftlicher T\u00e4tigkeit der Schaffung von Arbeitspl\u00e4t-\nzen entgegengewirkt wird. Es kann hier nur erkannt wer-\n\nden, da\u00df nat\u00fcrlich diejenigen, die am n\u00e4chsten dran sind,\ndie Kommunen und Landkreise, in die Gesamtplanung\neinbezogen werden m\u00fcssen, und wir finden diesen Vor-\nsatz zu \u00a7 3 des vorliegenden Gesetzes sinnvoll und werden\nihm zustimmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Minister Prof. Milbradt.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir haben uns ja\ndar\u00fcber schon im Ausschu\u00df sehr intensiv unterhalten.\nMan mu\u00df zwischen der zivilrechtlichen Seite der Angele-\ngenheit, d. h. der Verwertung durch Verwaltung und Ver-\nkauf oder durch andere Ma\u00dfnahmen, und den \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Gesetzen unterscheiden. Nat\u00fcrlich unterliegen\ndas Sonderverm\u00f6gen und die Sachsen-LB-Immobilien-\ngesellschaft den allgemeinen Gesetzen und m\u00fcssen sich\nnat\u00fcrlich an die Ziele der Landesplanung halten. Sie m\u00fcs-\nsen nat\u00fcrlich die einschl\u00e4gigen baurechtlichen Bestim-\nmungen beachten, und das hei\u00dft, die Gemeinden, und in\nTeilen auch das Land, behalten ihre Rechte, ohne da\u00df das\nin dem Gesetz ausdr\u00fccklich vermerkt ist.\nInsoweit halte ich diesen Antrag f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig und m\u00f6g-\nlicherweise in der Kombination mit den \u00fcbrigen Paragra-\nphen auch f\u00fcr irref\u00fchrend. Man sollte Politlyrik aus einem\nGesetz herauslassen.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nlasse jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne in der Drucksache 1/4195 abstimmen. Wer\ndiesem \u00c4nderungsantrag folgen will, den bitte ich jetzt um\nsein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung ist das mehrheit-\nlich abgelehnt.\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag der  Fraktion  der  CDU  zu\n\u00a7 3 in Drucksache 1/4139 auf. Herr Lehmann wird ihn uns\nvorstellen.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die CDU-Fraktion schl\u00e4gt Ihnen vor, den bisherigen\nText des \u00a7 3 zum Abs. 1 zu machen und den \u00a7 3 um einen\nneuen Abs. 2 mit dem Wortlaut zu erweitern: ,,Bei der\nVerwertung sind die Erfordernisse der Raumordnung und\nLandesplanung zu beachten.\u201c\nWir halten diesen Einschub f\u00fcr angemessen, da wir der\nMeinung sind, da\u00df die Verwaltung und Verwertung\ndieser Liegenschaften au\u00dfer den bereits im Gesetz festge-\nschriebenen Prinzipien des Naturschutzes auch noch den\nPrinzipien der Raumordnung und Landesplanung gen\u00fc-\ngen sollte. Der im Gesetz bereits vorhandene Verweis auf\nden Naturschutz tr\u00e4gt dem Rechnung, und wir wollen\ndurch die Erweiterung um diese beiden Prinzipien diese\nSache abrunden.\nIch bitte Sie also, diesem Einschub zuzustimmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Gerstenberg zum\n\u00c4nderungsantrag, dann Herr Dr. Lersow.\n\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Es hat sich in der\nAusschu\u00dfberatung aus unserer Sicht tats\u00e4chlich als sehr\nhinderlich und nachteilig erwiesen, da\u00df der Ausschu\u00df f\u00fcr\nUmwelt und Landesentwicklung nicht in die Beratung\ndieses Gesetzes einbezogen war und auch der Innenaus-\nschu\u00df in der 1. Lesung beim \u00dcberweisungsvorschlag her-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5902\n\n\n\nausgenommen wurde. Ich sage das, um gleich dem vorzu-\ngreifen, da\u00df dann auch noch kommunalpolitische Pro-\nbleme kommen.\nAn dieser Stelle freue ich mich eigentlich, da\u00df die Diskus-\nsion im Ausschu\u00df und vielleicht auch au\u00dferhalb des Aus-\nschusses doch zu einem gewissen Nachdenken in der\nCDU gef\u00fchrt hat,  zu dem Versuch,  mit diesem neuen\nAbs. 2 zumindest verbal Raumordnung und Landespla-\nnung hier in dieses Gesetz einzubringen.\nW\u00e4hrend ich aber der Meinung bin, da\u00df unser Versuch\nmit diesem \u00fcbergeordneten Absatz, den ich vorhin vorge-\nstellt habe, wahrlich keine Politlyrik, sondern ein neuer\nGrundsatz f\u00fcr diese Verwertung, eine neue Schwerpunkt-\nsetzung ist, w\u00fcrde ich jetzt sagen, dieser Absatz 2 ist wirk-\nlich Lyrik, denn man k\u00f6nnte genausogut schreiben: Die\nGesetze des Freistaates Sachsen sind einzuhalten.\n\n(Beifall bei Abgeordneten von\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Lersow, bitte.\n\nDr.  Lersow,  SPD:  Ja, meine Damen und Herren, wir\nhaben uns vorhin f\u00fcr den Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nausgesprochen, weil er der weitergehende ist, weil er auch\nsagt, da\u00df die Probleme dort, wo sie anstehen, in den\nKommunen und Landkreisen, gel\u00f6st werden sollen,\nsoweit sie die Landesplanung betreffen.\nWir werden dem Antrag der CDU-Fraktion zustimmen,\naber nur deshalb, weil zum Ausdruck gebracht wird, da\u00df\ndie Umwelt- und Landesplanung einbezogen werden soll-\nte.\nIch war vorhin schon sehr verwundert, da\u00df der Staats-\nminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung anf\u00e4nglich\nbei dieser doch f\u00fcr ihn sehr wichtigen Diskussion, wie ich\nglaube, nicht anwesend war.\n\n(Zurufe von der CDU:\nEr war anwesend! Er hat hier gesessen!)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wir\nkommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsan-\ntrag der Fraktion der CDU in der Drucksache 1/4139. Wer\ndiesem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben will,\nden bitte ich jetzt um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist gegen\ndiesen \u00c4nderungsantrag? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 2 Ge-\ngenstimmen und eine Reihe von Stimmenthaltungen.\nDamit wird der Text des bisherigen \u00a7 3 zum Abs. 1. Jetzt\nm\u00fcssen wir deswegen noch \u00fcber den \u00a7 3 in der Form der\nAusschu\u00dfempfehlung abstimmen. Wer zuz\u00fcglich dem an-\ngenommenen \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU\ndem \u00a7 3 in der Form der Beschlu\u00dfempfehlung des Aus-\nschusses seine Zustimmung geben will, den bitte ich jetzt\num sein Handzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Eine\nGegenstimme. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Reihe von\nStimmenthaltungen. Damit ist \u00a7 3 bearbeitet.\nIch rufe \u00a7 4 auf. Dazu liegt ein \u00c4nderungsantrag der Frak-\ntion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne in der Drucksache 1/4196 vor.\nHerr Gerstenberg, m\u00f6chten Sie ihn vorstellen?\n\nDr.  Gerstenberg,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Paragraph 4 be-\nsch\u00e4ftigt sich mit dem Beirat, der gebildet werden und der\nden Finanzminister beraten soll.\nEs ist hierzu zu bemerken, da\u00df das Bewilligungsrecht des\nLandtages, eigentlich f\u00fcr Immobilien von erheblichem\nWert und besonderer Bedeutung, au\u00dfer Kraft gesetzt wird.\nDie einzige Einflu\u00dfm\u00f6glichkeit des Landtages auf diesen\n\nganzen Proze\u00df besteht also in diesem beratenden Beirat,\ndessen Pflichten und Rechte im Prinzip auch nicht defi-\nniert sind.\nAus  diesem  Grunde  schlagen  wir  vor,  den  Beirat  auf\n10 Personen zu erweitern, und zwar aus einem Grund, der\nsich aus unseren Darlegungen zum Abs. 3 ergibt. Wir\nwollen dort 5 Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages unter-\nbringen. Das hat einen ganz wichtigen Grund.\nEs wurde vorhin schon angesprochen, da\u00df urspr\u00fcnglich\nauch die Intention unserer Fraktion darin bestand, Abge-\nordnete aller Fraktionen in diesem Beirat zu haben. Es gab\nein offenkundiges Mi\u00dftrauen. Vielleicht bestehen doch\n\u00c4ngste, da\u00df B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne z. B. in gewissen Fragen\nzu intensiv ber\u00e4t. Wir schlagen deshalb die Erweiterung\num 5 Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtags vor. Das w\u00e4ren\nalso nach d\u2019Hondt drei aus der CDU-Fraktion und zwei\naus der SPD-Fraktion.\nDiese Zahl f\u00fcnf hat dabei zwei Vorteile. Zum einen ist\nzumindest eine Parit\u00e4t von Landtagsmitgliedern und\nMitgliedern von au\u00dferhalb des Landtags in dem Beirat\nhergestellt, und zum zweiten \u2013 das ist f\u00fcr mich das Ent-\nscheidende \u2013 gibt es damit die M\u00f6glichkeit, nicht nur etwa\nunter zwei Abgeordneten einen Finanz- und einen Wirt-\nschaftsspezialisten zu haben, sondern eben auch einen\nRaumordnungsspezialisten, z. B. aus der CDU-Fraktion,\nund einen Spezialisten f\u00fcr Bau und Verkehr usw.\nWir wollen dieses Fachwissen in dem Beirat erweitern,\nindem f\u00fcnf Landtagsmitglieder benannt werden.\nDer zweite Punkt unserer \u00c4nderung ergibt sich f\u00fcr uns\nv\u00f6llig zwingend. Wir beantragen, da\u00df au\u00dfer den Mitglie-\ndern der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde und der Wirt-\nschaftsvertretungen auch ein Mitglied der anerkannten\nNaturschutzverb\u00e4nde in diesem Beirat sitzt.\nDas ist f\u00fcr uns deshalb zwingend, da eines der im jetzt\nbeschlossenen \u00a7 3 ausgewiesenen Ziele Naturschutz und\nLandschaftspflege ist. Also geh\u00f6rt auch in diesen Beirat\nmit seiner beratenden Wirkung ein Vertreter der Natur-\nschutzverb\u00e4nde hinein.\nIch bitte um Zustimmung.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Lersow, bitte.\n\nDr. Lersow, SPD: Liebe Kollegen von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne!\nDieser Antrag ist problematisch. Ich gehe erst einmal\ndavon aus, da\u00df Sie in diesem neuen Abs. 3 die nach \u00a7 6 des\nBundesnaturschutzgesetzes anerkannten Naturschutzver-\nb\u00e4nde gemeint haben. Ich denke, dies geh\u00f6rt unbedingt\ndazu. Ich denke, in diesem Beirat sind diese anerkannten\nNaturschutzverb\u00e4nde nicht vonn\u00f6ten, weil im Landespla-\nnungsgesetz, da dieses jetzt mit angeh\u00e4ngt wird, die aner-\nkannten Umwelt- und Naturschutzverb\u00e4nde ohnehin mit\nvon der Partie sind.\nIn der Tat sollte aber die Anzahl der Beiratsmitglieder\n\u00fcber den Landtag erh\u00f6ht werden. Ich m\u00f6chte dies auch\nerkl\u00e4ren. Wenn Sie, liebe Kollegen von der CDU-Fraktion,\nder Meinung sind, da\u00df die Landesplanung und der Um-\nweltschutz einbezogen werden sollten, dann k\u00f6nnen Sie\ndies nicht \u00fcber zwei Landtagsabgeordnete realisieren. Wir\nsollten hier in der Tat auf f\u00fcnf Landtagsabgeordnete \u00fcber-\ngehen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Lehmann, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5903\n\n\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich sagte es schon: Der Schwerpunkt des Gesetzent-\nwurfes liegt auf der Initiierung wirtschaftlicher T\u00e4tigkeit,\num damit Finanzen zu erschlie\u00dfen, die dann Umwelt-\nsch\u00e4den und sonstige Altlasten beheben helfen. Dieser\nIntention ist auch die Zusammensetzung des Beirates\nangemessen. Ich bin der Meinung, da\u00df hier ein Arbeitsgre-\nmium nottut, das schnell und kompetent entscheidet.\nWichtig wird nicht die Zahl der dort mitarbeitenden Abge-\nordneten sein, sondern ihre Qualit\u00e4t.\nIch bitte Sie, diesen Antrag abzulehnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nhabe Sie richtig verstanden, es war kein \u00c4nderungsantrag,\nden Sie formuliert hatten? Es war nur eine Empfehlung. \u2013\nSo lasse ich abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne in der Drucksache 1/4196.\nWer diesem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dfe-\nren Anzahl von Stimmenthaltungen ist das mehrheitlich\nabgelehnt.\nSo rufe ich auf den \u00a7 4 in Form der Beschlu\u00dfempfehlung.\nWer dem seine Zustimmung geben will, den bitte ich jetzt\num sein Handzeichen. \u2013 Wer m\u00f6chte dagegen stimmen\nund stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nStimmenthaltungen und Gegenstimmen; mehrheitlich ist\nder \u00a7 4 angenommen.\nZu den \u00a7\u00a7 5 und 6 liegen keine \u00c4nderungsantrage vor. Ich\nwerde \u00fcber sie zusammen abstimmen lassen. \u2013 Es erhebt\nsich kein Widerspruch. Wer den \u00a7\u00a7 5 und 6 in Form der\nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses seine Zustimmung\ngeben will, den bitte ich jetzt um sein Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Einige Gegenstimmen. Und Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Mehrheitlich ange-\nnommen.\nIch rufe auf den \u00a7 7. Dazu gibt es den \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne in der Drucksache 1/4197.\nHerr Dr. Gerstenberg.\n\nDr. Gerstenberg,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Der \u00a7 7 sieht in\nseiner derzeitigen Form vor, da\u00df die Abgabe von Grund-\nst\u00fccken f\u00fcr Verwaltungszwecke im engeren Sinne zwin-\ngend mit einer Erm\u00e4\u00dfigung zu erfolgen hat.\nWir wollen diesen Paragraphen gern in zwei Punkten ver-\n\u00e4ndern.\nZum einen stimme ich dem Finanzminister selbstverst\u00e4nd-\nlich zu, da\u00df dieses Gesetz keine Bodenbevorratungspolitik\nder St\u00e4dte und Gemeinden bef\u00f6rdern sollte. Wenn also\neine s\u00e4chsische Stadt Anmeldungen auf 15 GUS-Liegen-\nschaften in ihrem Territorium macht, ohne bei einer einzi-\ngen auch nur benennen zu k\u00f6nnen, wof\u00fcr sie diese ver-\nwenden will, dann wollen wir das nicht bef\u00f6rdern. Es geht\nalso um nachweislich notwendige Verwaltungszwecke im\nengeren Sinne. Damit wollen wir auch ein provoziertes\nAusdehnen der Verwaltung durch Zurverf\u00fcgungstellung\nvon Fl\u00e4chen verhindern.\nEs geht vor allem um ein zweites Anliegen, n\u00e4mlich um\ndie Ausweitung dieser Zwecke. Wir wollen erm\u00e4\u00dfigt auch\nLiegenschaften zur Verf\u00fcgung stellen zu weiteren\nZwecken der Daseinsf\u00fcrsorge der Landkreise und\nGemeinden. Das ist also eine Ausdehnung, die sich bezieht\nauf Regelungen, die bisher bei den Liegenschaften gelten,\ndie beim Bund verblieben sind, und die bis August auch\nf\u00fcr die s\u00e4chsischen Liegenschaften galten. St\u00e4dte und\nGemeinden in Sachsen hatten die M\u00f6glichkeit, solche\n\nLiegenschaften zu sehr g\u00fcnstigen Konditionen zu erhal-\nten. Es ging also um Abschl\u00e4ge bis 80 % oder sogar bis zur\nunentgeltlichen \u00dcbereignung, soweit diese Liegenschaften\nf\u00fcr die Zwecke der Daseinsf\u00fcrsorge eingesetzt wurden.\nIch will es einmal beispielhaft aufz\u00e4hlen: f\u00fcr soziale\nZwecke, Altenheime, Krankenh\u00e4user, f\u00fcr Bildungszwecke,\nSchulen und \u00e4hnliches, f\u00fcr Zwecke der Einrichtung von\nBetriebswerkst\u00e4tten, z. B. f\u00fcr die st\u00e4dtischen kommunalen\nVerkehrsgesellschaften, und f\u00fcr \u00e4hnliches.\nDiese M\u00f6glichkeit, einen Abschlag zu geben f\u00fcr Zwecke\nder Daseinsf\u00fcrsorge, ist jetzt in diesem s\u00e4chsischen Gesetz\nnicht mehr enthalten. Wir sehen ihn aus zwei Gr\u00fcnden f\u00fcr\nsehr wichtig und berechtigt an. Zum einen sehen wir eine\ngewisse Notwendigkeit, das Recht der Kommunen zu\nsch\u00fctzen w\u00e4hrend dieses \u00dcbergangs der Liegenschaften\nvom Bund auf das Land, und zum zweiten, und das kann\nich aus eigener Erfahrung mitteilen, gibt es auch ein Recht\nder ehemaligen Sitzgemeinden der GUS-Truppen, weil\ndiese Gemeinden und ihre Bev\u00f6lkerung \u00fcber Jahrzehnte\nNachteile aus ihren Standorten erfahren haben. Es gab\nBeschr\u00e4nkungen in der Nutzung der Fl\u00e4chen um die\nGemeinden und auch in den Gemeinden. Die Nachteile,\ndie diese Gemeinden und ihre Bev\u00f6lkerung erfahren\nhaben, sollen mit Recht durch Abschl\u00e4ge bei der Zurver-\nf\u00fcgungstellung von Liegenschaften ausgeglichen werden.\nIch bitte Sie um Ihre Zustimmung.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Prof. Mil-\nbradt, bitte.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nGerstenberg, ich verstehe Sie nicht. Zum einen m\u00f6chten\nSie, da\u00df wir die WGT-Liegenschaften \u00f6kologisch sanieren,\nund zum anderen f\u00fcr generelle Zwecke der Entwicklung\ndes Landes nutzen. Wenn Sie das wollen, dann m\u00fcssen\nwir zumindest erreichen, da\u00df die Einnahmen die Kosten\ndecken.\nAlle Vorschl\u00e4ge, die darauf hinauslaufen, einigen wenigen\nKommunen vorab durch die \u00dcbertragung zu niedrigen\noder Nullpreisen die Liegenschaften zu \u00fcberlassen, sind\nim Ganzen gesehen nat\u00fcrlich gegen Ihre ersten Ziele\ngerichtet. Wir werden mit einer solchen Methode die \u00f6ko-\nlogischen Altlasten, z. B. in K\u00f6nigsbr\u00fcck, nicht decken\nk\u00f6nnen.\n\n(Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nDas gilt auch f\u00fcr die Verwaltung.)\n\nDeswegen m\u00f6chten wir, da\u00df diese Bestimmung auch m\u00f6g-\nlichst nur sehr eingeschr\u00e4nkt genutzt wird. Das gilt auch\nf\u00fcr das Land und nicht nur f\u00fcr die Kommunen. Auch\nwenn das Land Grundst\u00fccke entnimmt, mu\u00df es nur dann\neinen geringeren Preis zahlen, wenn sie Verwaltungs-\nzwecken im engeren Sinn dienen. Deswegen m\u00f6chte ich\ndiese Sache nicht ausdehnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nProf. Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Nein,\nkeine Zwischenfrage.\nDer zweite Punkt, den ich anmerken m\u00f6chte, ist der: All\ndas, was Sie den Gemeinden vorab aussch\u00fctten, steht\nnat\u00fcrlich anschlie\u00dfend nicht mehr f\u00fcr die Aussch\u00fcttung\nan alle Gemeinden zur Verf\u00fcgung. Wor\u00fcber wir hier\nreden, ist doch ein Nullsummenspiel. Wer soll die Ertr\u00e4ge\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5904\n\n\n\nbekommen? Soll sie sozusagen die Allgemeinheit bekom-\nmen, das Land und alle Gemeinden? Oder sollen sie einige\nwenige Gemeinden bekommen?\nDa, meine ich, ist es gerechter, auch beim Abw\u00e4gen der\nInteressen von verschiedenen Gemeinden untereinander,\nauch unter Ber\u00fccksichtigung der Tatsache, da\u00df manche\nGemeinden in der Vergangenheit unter den GUS-Liegen-\nschaften gelitten haben, da\u00df unser Verfahren, das wir vor-\ngeschlagen haben, eingef\u00fchrt wird. Alles andere ist meines\nErachtens reiner Populismus gegen\u00fcber einigen wenigen\nSitzgemeinden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort wird weiter nicht ge-\nw\u00fcnscht. \u2013 So lasse ich abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsan-\ntrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne in der Drucksache 1/4197.\nWer diesem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich jetzt um sein Handzeichen. \u2013 Wer m\u00f6ch-\nte das nicht, wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Einige Stimmenthaltungen, mehrheitlich abgelehnt.\nSo rufe ich auf den \u00a7 7 in der Form der Beschlu\u00dfempfeh-\nlung. Wer dem \u00a7 7 in der Form der Beschlu\u00dfempfehlung\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich jetzt um sein\nHandzeichen. \u2013 Wer ist gegen den \u00a7 7 in dieser Form? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Stimmenthaltungen,\nGegenstimmen; mehrheitlich ist der \u00a7 7 angenommen in\nder Form der Beschlu\u00dfempfehlung.\nZum \u00a7 8 gibt es einen \u00c4nderungsantrag von B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne in der Drucksache 1/4198. Herr Dr. Gerstenberg.\n\nDr. Gerstenberg,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Es ist also entschie-\nden worden, da\u00df es nur Abschl\u00e4ge geben wird f\u00fcr engere\nVerwaltungszwecke. Ich glaube auch nicht, da\u00df das, was\nwir hier vorgebracht haben, eine Art von Populismus war.\nDas sind auch die Forderungen der kommunalen Spitzen-\nverb\u00e4nde, sowohl des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeinde-\ntages als auch des S\u00e4chsischen Landkreistages, also die\nForderungen der Verb\u00e4nde, die die Gesamtzahl der\nGemeinden vertreten und nicht nur die Sitzgemeinden.\nDiese Bevorzugung der Sitzgemeinden ist sehr, sehr nahe-\nliegend. Aber es ist jetzt anders entschieden worden.\nWir kommen also zum \u00a7 8. Wir haben Ihnen diesen gesam-\nten Abs. 2 noch einmal aufgeschrieben, damit der Zusam-\nmenhang gewahrt bleibt, obwohl es nur um eine geringe\n\u00c4nderung geht.\nIn diesem \u00a7 8 wird also geregelt, was mit verbleibenden\nErl\u00f6sen geschieht. Verbleibende Erl\u00f6se entstehen dann,\nwenn die Kosten dieses gesamten Verwertungsprozesses\nabgezogen sind, also die Kosten, die in der Verwaltungs-\ngesellschaft und \u00e4hnlichem entstehen, und wenn die not-\nwendigen R\u00fcckstellungen \u2013 so ist es formuliert \u2013 f\u00fcr die\nAltlastenbehandlung und -beseitigung vorgenommen\nwurden; was dann unter dem Strich noch bleibt, soll wirk-\nlich als Gewinn aus dieser ganzen \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie zwei Zwischen-\nfragen, Herr Dr. Gerstenberg? Es wird nicht auf Ihre Zeit\nangerechnet.\n\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Also bitte erst einmal Herr\nGoliasch.\n\nGoliasch,  CDU:  Herr Dr. Gerstenberg, w\u00fcrden Sie auch\ndaf\u00fcr sein, wenn nichts \u00fcbrigbleibt, sondern ein Lasten-\n\nberg da ist, da\u00df der dann auch zwischen Kommune und\nLand halbe-halbe verteilt wird?\n\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Goliasch, ich\nhabe hier aus einem dicken Stapel von \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4gen unserer Fraktion einige wenige wichtige ausge-\nw\u00e4hlt. Einer, der nicht zur Auswahl gelangt ist, war eine\nRegelung genau f\u00fcr diesen \u00a7 8, wo wir versucht haben,\ndas, was mit der Treuhand passiert ist \u2013 da\u00df eine Diskussi-\non entsteht, ob die ostdeutschen L\u00e4nder auch die Defizite\nmittragen m\u00fcssen \u2013, zu vermeiden, indem wir hier eine\nKlarstellung wollten, da\u00df die St\u00e4dte und Gemeinden im\nFalle eines Defizites nat\u00fcrlich nicht herangezogen werden.\n\n(Ah! bei der CDU)\n\nWir haben erreicht, da\u00df der Finanzminister das protokolla-\nrisch versichert hat.\n\n(Zustimmung bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: So. \u2013 Eine zweite Zwischenfrage,\nerlauben Sie die noch?\n\nDr. Gerstenberg,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Nein. \u2013 Also noch\neinmal: Es geht darum, da\u00df Erl\u00f6se verbleiben. Die k\u00f6nnen\nnull sein. Es wird keine Negativerl\u00f6se geben. Das habe ich\ngerade versucht darzustellen. Die Erl\u00f6se k\u00f6nnen aber\nauch, um Dr. Carl zu zitieren, im Milliardenbereich liegen.\nDie Frage ist: Nachdem alles das nun geschehen ist, nach-\ndem die R\u00fcckstellungen f\u00fcr die Vollendung der Alt-\nlastensanierung vorgenommen wurden, nachdem alle\nKosten abgezogen wurden, was geschieht mit diesen Erl\u00f6-\nsen aus der Verwertung von Liegenschaften, die der Frei-\nstaat Sachsen kostenlos \u00fcbertragen bekommen hat?\nDort sehen wir es als naheliegend an, da\u00df eine Teilung\ndieser Erl\u00f6se zwischen dem Freistaat und seinen Kommu-\nnen erfolgt.\nDas ist der ganze Inhalt unseres \u00c4nderungsantrages. In\nder vorliegenden Beschlu\u00dfempfehlung ist vorgesehen, da\u00df\n75 % dieser Erl\u00f6se beim Freistaat verbleiben und 25 %\nnach einem Schl\u00fcssel unter Ber\u00fccksichtigung aller not-\nwendigen Nebenbedingungen auf die Kommunen verteilt\nwerden. Wir schlagen vor, 50 : 50 zu verteilen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie, Herr Minister, da\u00df\nHerr Dr. Lersow eher sprechen darf als Sie? Sie haben\nzwar jederzeit das Wort, aber er hat sich schon lange\ngemeldet. \u2013 Herr Dr. Lersow, Fraktion der SPD.\n\nDr. Lersow, SPD: Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte\nim Namen meiner Fraktion diesen Antrag ablehnen. Ich\nm\u00f6chte das begr\u00fcnden.\nDie \u2013 ich nenne sie einmal so \u2013 GUS-Liegenschaften waren\nanf\u00e4nglich beim Bund. Wir sind nun alle froh, da\u00df sie dem\nLand \u00fcbertragen worden sind. Jetzt hat das Land einen\nVerwertungsvorschlag gemacht, eine Verwertungsstrate-\ngie vorgelegt. Wir tun alle so, als wenn dort unheimlich\nviel Geld am Ende herauskommen w\u00fcrde.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nIch warne davor. Ich habe nicht umsonst gesagt, da\u00df von\nden 15 000 Hektar 7 500 Hektar allein der Truppen\u00fcbungs-\nplatz K\u00f6nigsbr\u00fcck umfa\u00dft. Aus diesem Grunde finde ich\nnat\u00fcrlich diese Konstruktion sinnvoll.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5905\n\n\n\nIch glaube auch, da\u00df sie der Verwertung, der Beschleuni-\ngung der Verwertung mehr Rechnung tragen wird. Aus\ndiesem Grunde, Herr Gerstenberg, werden wir diesen An-\ntrag ablehnen.\n\n(Zustimmung bei SPD und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Prof. Mil-\nbradt.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die 25 % entspre-\nchen etwa dem Anteil, den bei normalem Finanzausgleich\ndie Gemeinden von den Einnahmen des Landes bekom-\nmen. Es ist also ein ganz normaler Satz. Ich meine, man\nkann jetzt \u00fcber 26 oder 27 oder 23 % reden, aber nicht \u00fcber\n50 %.\n\u00dcber die Risiken haben wir ja geredet. Jemand, der also\nnicht am Verlust beteiligt ist, kann nat\u00fcrlich nicht zur\nH\u00e4lfte am Gewinn beteiligt sein.\nEine letzte Anmerkung: Lassen wir doch das Fell des\nB\u00e4ren dann verteilen, wenn er erlegt ist. Nat\u00fcrlich kann\nder Landtag in 5 oder 10 Jahren, wenn da riesige Summen\nzusammengekommen sind, auch eine andere Verteilungs-\nregel zugunsten der Gemeinden beschlie\u00dfen.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Gerstenberg,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nNur la\u00dft uns das dann diskutieren, wenn der Fall einge-\ntreten ist, und nicht schon jetzt sozusagen nichterwirt-\nschaftete Gewinne im Streit vorab verteilen!\n\n(Zustimmung bei CDU und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wir\nkommen zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag von\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne in der Drucksache 1/4198, \u00a7 8\nbetreffend. Wer diesem \u00c4nderungsantrag seine Zustim-\nmung geben will,  den  bitte ich jetzt um sein Hand-\nzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Eine Stimmenthaltung, mehrheitlich abgelehnt.\nSo rufe ich auf den \u00a7 8 in der Form der Beschlu\u00dfempfeh-\nlung. Wer dem seine Zustimmung geben will, den bitte ich\num sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Einige Gegen-\nstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 2 Stimmenthaltungen.\nParagraph 8 ist mehrheitlich angenommen.\nIch rufe auf die \u00a7\u00a7 9 und 10. \u00c4nderungsantr\u00e4ge liegen\ndazu nicht vor. Wer den \u00a7\u00a7 9 und 10 seine Zustimmung in\nder Form der Beschlu\u00dfempfehlung geben will, den bitte\nich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Keine\nGegenstimme. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthal-\ntungen.\nDa in dieser 2. Lesung ein \u00c4nderungsantrag angenommen\nworden ist, meine Damen und Herren, ist dieser Tagesord-\nnungspunkt hiermit beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 11\n\n2. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Kulturr\u00e4ume im Freistaat Sachsen\n(S\u00e4chsisches Kulturraumgesetz)\n\nDrucksache 1/3712, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 1/4070, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Kultur und Medien\n\nReihenfolge bei der allgemeinen Aussprache der Fraktio-\nnen: CDU, SPD, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nF.D.P. Ich rufe auf die Fraktion der CDU. Herr Schimpff,\nbitte.\n\nSchimpff,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! ,,Der Freistaat Sachsen \u2026 ist ein demokratischer, dem\nSchutz der nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen und der Kultur\nverpflichteter sozialer Rechtsstaat.\u201c So sagt es im Artikel 1\nunsere Verfassung.\nUnd das Land, also nicht nur der Freistaat, sondern auch\ndie Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde sind durch Arti-\nkel 11 verpflichtet, nach ihren Kr\u00e4ften die Kultur zu f\u00f6r-\ndern, die dazu notwendigen Einrichtungen zu unterhalten\nund Denkmale und andere Kulturg\u00fcter unter ihren Schutz\nund ihre Pflege zu stellen.\nMit diesem Kulturstaatsauftrag, meine Damen und Her-\nren, haben wir der Kulturpflege in Sachsen Verfassungs-\nrang verliehen. Das ist, wie ein Blick in das Recht anderer\nwestlicher Staaten zeigt, keineswegs selbstverst\u00e4ndlich.\nAber es ist keine umst\u00fcrzend neue Regelung. Auch die\nWeimarer Reichsverfassung sagte der Kunst den Schutz\ndes Staates zu. Auch der Freistaat Bayern ist per Constitu-\ntionem ein Kulturstaat und sch\u00fctzt die nat\u00fcrlichen\nLebensgrundlagen und die kulturelle \u00dcberlieferung.\nWie mit so vielem, meine Damen und Herren, was wir in\nden drei Jahren seit unserer Wahl geschaffen haben, ist es\nauch mit der Verfassung gewesen: Wir mu\u00dften Normalit\u00e4t\n\nherstellen nach verheerenden 57 Jahren zweier sozialis-\ntischer Diktaturen; wir mu\u00dften einen Verfassungsstaat,\neinen Rechtsstaat aufbauen und die Freiheit der K\u00fcnste\nund Wissenschaften erst herstellen \u2013 den Zustand, der aus\nder Geschichte Sachsens heraus und in der freiheitlichen\ndemokratischen Ordnung unseres deutschen Vaterlandes\nnormal ist, also erst erreichen.\nHeute schicken wir uns zu einem der Schritte an, mit\ndenen wir Neues schaffen wollen. Ich m\u00f6chte zu Ihnen\nnicht \u00fcber Finanzierungsmodelle sprechen. Manche tun ja\nso, als sei Kultur nur proportional zu Verschuldung,\nSteuererh\u00f6hung und westdeutschen Subsidien denkbar.\n\nWer so denkt, meine Damen und Herren, verkennt die\nBedeutung dessen, was wir heute beschlie\u00dfen werden,\nv\u00f6llig. Wir f\u00fchren \u2013 erstens \u2013 den Kulturauftrag des Lan-\ndes zur Kulturpflicht auch der Gemeinden und Landkreise\nweiter; denn die Kulturhoheit des Landes \u2013 das ist ja eine\nBinsenweisheit \u2013 ist in Wirklichkeit eine Kulturhoheit der\nGemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde. Der Satz: ,,Im Frei-\nstaat Sachsen ist die Kulturpflege eine Pflichtaufgabe der\nGemeinden und Landkreise\u201c ist umst\u00fcrzend neu. Dazu\nwird Herr Kollege Zimmermann nach mir ausf\u00fchrlicher\nsprechen.\n\nZweitens: Mit den Kulturr\u00e4umen schaffen wir eine dritte\nEbene der gemeindlichen Selbstverwaltung, die land-\nschaftliche Kulturpflege betreiben kann. Damit st\u00e4rken wir\ndie kommunale Selbstverwaltung. Die kulturellen Einrich-\ntungen und Ma\u00dfnahmen von landschaftlicher Bedeutung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5906\n\n\n\nk\u00f6nnen oft von den Sitzgemeinden und Landkreisen allein\nnicht unterhalten werden.\nEs g\u00e4be erstens die M\u00f6glichkeit, da\u00df dies der Freistaat in\ndie Hand nimmt, weniger Geld in die Kommunen gibt\nund daf\u00fcr mehr Staatstheater, Landesmuseen usw. be-\ntreibt. Das h\u00e4tte zu mehr Staatskulturpflege gef\u00fchrt und\ndie gemeindliche Selbstverwaltung geschw\u00e4cht.\nEs g\u00e4be zweitens die M\u00f6glichkeit, eine landschaftliche\nSelbstverwaltung einzuf\u00fchren, wie einst die preu\u00dfischen\nProvinzialverb\u00e4nde und heute die bayerischen Bezirke. In\nSachsen w\u00e4re an die st\u00e4ndische Selbstverwaltung der\nOberlausitz, s\u00e4chsischen wie niederschlesischen Teiles, an-\nzukn\u00fcpfen gewesen.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nSicherlich auch eine gute L\u00f6sung \u2013 ich hatte sie in meinem\neigenen ersten Verfassungsentwurf so vorgesehen.\n\n(Gel\u00e4chter, Zurufe und Unruhe bei SPD,\nLinke Liste/PDS und F.D.P.)\n\nAber auch dies h\u00e4tte die gemeindliche Selbstverwaltung\ngeschw\u00e4cht. Wir haben also die dritte M\u00f6glichkeit gew\u00e4hlt\nund eine dritte Ebene der gemeindlichen Selbstverwaltung\nbegr\u00fcndet, die vielleicht mit den Landschaftsverb\u00e4nden in\nWestfalen und im Rheinland vergleichbar ist, freilich sich\nauf Kultur beschr\u00e4nken soll und auch nicht selbst Tr\u00e4ger\nvon Einrichtungen werden soll, sondern die gemeindliche\nKulturpflege von landschaftlicher Bedeutung subsidi\u00e4r\nunterst\u00fctzt und mitgestaltet. Das, meine Damen und Her-\nren, ist etwas Neues in Sachsen und etwas Neues aus\nSachsen!\nIn seiner ersten Regierungserkl\u00e4rung hatte Kurt Bieden-\nkopf die Kulturpflege als eine der drei S\u00e4ulen genannt, auf\ndenen in Sachsen Neues geschaffen werden soll. Einige\nvon Ihnen haben das nur auf die Kulturstiftung oder den\nKultursenat bezogen. Nein, meine Damen und Herren,\nwenn wir jetzt die s\u00e4chsischen Kulturr\u00e4ume schaffen, ist\ndas eine geschichtliche Leistung.\nEin letztes. W\u00e4hrend der Verfassungsberatungen haben\nVertreter der Opposition gelegentlich den Verdacht\nge\u00e4u\u00dfert, die Mehrheitsfraktion lie\u00dfe die Staatsregierung\nf\u00fcr sich arbeiten. Ich gebe Ihnen mein Wort: Es war beim\nKulturr\u00e4umegesetz umgekehrt. Ohne die intensive Mitar-\nbeit von Abgeordneten schon am Entwurf der Staatsregie-\nrung w\u00e4re es nicht zu diesem Gesetz gekommen.\nIch rechne es mir auch als pers\u00f6nliches Verdienst an,\n\n(Gel\u00e4chter und Widerspruch bei der SPD)\n\nda\u00df aus einem Versuch, Theater und Orchester irgendwie\nstrukturieren und finanzieren zu k\u00f6nnen, ein Gesetz wur-\nde, das eine neue Stufe der gemeindlichen Selbstverwal-\ntung zur landschaftlichen Kulturpflege begr\u00fcndet. Lassen\nSie sich aber bitte dadurch nicht abhalten, diesem Gesetz\nzuzustimmen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf von der SPD:\nEin Grund w\u00e4re das schon!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Setzt die CDU fort? \u2013 Herr Dr. Zimmer-\nmann, bitte.\n\nDr. Zimmermann, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Auch nach der Verabschie-\ndung dieses Gesetzes wird der Freistaat Sachsen kein Land\nsein, in dem f\u00fcr die Kultur Milch und Honig flie\u00dfen. Aber\n\nwir haben eine Notsituation, eine Strukturkrise zu bew\u00e4lti-\ngen, und wir haben daf\u00fcr eine genuin s\u00e4chsische L\u00f6sung\ngefunden. Das ist es, worauf wir, glaube ich, stolz sein\nd\u00fcrfen: ein Gesetz zur Sicherung, Erhaltung und Pflege\nder s\u00e4chsischen Kultur in den verschiedenen Regionen un-\nseres Landes.\nF\u00fcr den Freistaat Sachsen ist es ja charakteristisch, da\u00df\nkeineswegs nur die urbanen Zentren mit ihren Kultur-\nund Kunstinstitutionen, die zu den \u00e4ltesten und ber\u00fchmte-\nsten in Deutschland geh\u00f6ren, sondern auch die l\u00e4ndlichen\nRegionen mit ihrer eigenst\u00e4ndigen Volkskultur und die\nb\u00fcrgerlichen Kulturtraditionen der mittelgro\u00dfen St\u00e4dte\ndie s\u00e4chsische Kulturlandschaft pr\u00e4gen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, das, was Sach-\nsen \u00fcber Sachsen hinaus f\u00fcr Deutschland und f\u00fcr Europa\ndarstellt, ist eben, da\u00df s\u00e4chsische Identit\u00e4t sich in den ein-\nzelnen Regionen nicht durch ein starres Festhalten an dem\ngebildet hat, was man das Eigene nennt, sondern Identit\u00e4t\nhat sich im Austausch, im Offensein, in der Ber\u00fchrung mit\nkulturellem Anderssein gebildet.\nNehmen Sie das Vogtland. Dort haben wir bayerisch-fr\u00e4n-\nkische Einfl\u00fcsse, die zu dem typisch vogtl\u00e4ndischen Kul-\nturraum gef\u00fchrt haben. Im Erzgebirgsraum ist der b\u00f6hmi-\nsche Einflu\u00df nicht zu untersch\u00e4tzen. In der Oberlausitz mi-\nschen sich B\u00f6hmisches, Schlesisches, und vor allem hat die\n\u00fcber ein Jahrtausend gehende Begegnung der Sachsen mit\nden Sorben und ihrer eigenen Kultur die Region gepr\u00e4gt.\n Ich k\u00f6nnte das f\u00fcr jeden unserer Kulturr\u00e4ume belegen.\nEs gibt die Einfl\u00fcsse der Reformation, die Einfl\u00fcsse der\nkatholischen Tradition in der Oberlausitz. All das hat\nSachsen zu einer Region in Europa gemacht, die ein Aus-\ntauschpotential darstellt, einen Ort der Begegnung, der\nBer\u00fchrung, der gegenseitigen Befruchtung. Wir m\u00fcssen\ndie Erhaltung unserer Kulturr\u00e4ume auch unter dieser\nVision des sich einigenden Europas sehen.\nWenn Sachsen seine Funktion, die wir ja alle bejahen, in\ndiesem Zusammenhang behalten und verst\u00e4rken soll, k\u00f6n-\nnen wir nicht auf unsere regionalen Kulturr\u00e4ume verzich-\nten.\n\n(Beifall bei der CDU sowie\nbei Abgeordneten von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nLassen Sie mich in der gebotenen K\u00fcrze etwas zu den\ninhaltlichen Schwerpunkten des Gesetzes sagen. Herr Kol-\nlege Schimpff hat darauf hingewiesen, da\u00df wir die Kultur-\npflicht der Gemeinden und Landkreise per Gesetz definie-\nren werden. Bei den Staatsaufgaben wird das ja durch das\nHaushaltsgesetz allgemein bestimmt. Aber im Bereich der\nKommunen gibt es eben Freiwilligkeits- und Pflichtaufga-\nben. Nun wird Kultur f\u00fcr 10 Jahre zur Pflichtaufgabe;\ndenn wir haben dieses Gesetz ja bis zum 31. Juli des Jahres\n2004 befristet. Das ist der notwendige Zeitraum des \u00dcber-\ngangs von der ehemals zentralistischen und staatsdirigisti-\nschen Kulturpflege zu den demokratischen Verh\u00e4ltnissen\nunserer Kulturlandschaft auf der Grundlage unserer Ver-\nfassung.\nDie Entwicklung der Kulturstaatlichkeit in Sachsen er-\nreicht damit eine neue, bisher nicht gekannte Qualit\u00e4t.\nAuch das sollten wir uns in dieser Stunde klarmachen.\nNachdem wir in unserer Verfassung \u2013 Herr Schimpff hat\ndarauf hingewiesen \u2013 Sachsen schon als Kulturstaat defi-\nniert haben, schreiben wir nun f\u00fcr 10 Jahre dieses \u00dcber-\ngangszeitraums die Kulturpflicht der Gemeinden fest.\nWir definieren in diesem Gesetz die eigene Verantwortung\nin den Kulturr\u00e4umen im Rahmen der Gesetze, also eine\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5907\n\n\n\nSt\u00e4rkung der Selbstverwaltung in unserem Land, in den\neinzelnen R\u00e4umen. Das ist ein demokratischer Gesichts-\npunkt, der in diesem Gesetz wesentlich zum Tragen\nkommt.\nDer Kulturzweckverband soll nach pflichtgem\u00e4\u00dfem Er-\nmessen selber entscheiden, welche Einrichtungen und\nMa\u00dfnahmen im Kulturraum unterst\u00fctzt werden sollten,\nund zwar unabh\u00e4ngig von der Tr\u00e4gerschaft und der\nRechtsform. Nicht nur das soll gef\u00f6rdert werden, was so-\nzusagen institutionell verfestigt ist, sondern auch das, was\nals Soziokultur vorhanden ist oder sich entwickelt.\nWeiterhin heben wir auf die regionale Bedeutung ab. Kul-\nturelle Einrichtungen oder Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen sich unter\ndas Richtma\u00df der kulturellen Bedeutung begeben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, kommen Sie zum Schlu\u00df.\n\nDr. Zimmermann, CDU:  Nat\u00fcrlich ist die regionale Be-\ndeutung in den einzelnen R\u00e4umen unterschiedlich.\nIch will nur noch sagen: Das Zusammenwirken \u00fcber die\nKulturr\u00e4ume hinaus wird gesichert. Es k\u00f6nnen Arbeitsge-\nmeinschaften der einzelnen Kulturbeir\u00e4te gebildet wer-\nden. Es soll also auch hier nichts Starres geben. Der Kul-\nturlastenausgleich zwischen den urbanen und den l\u00e4nd-\nlichen R\u00e4umen wird erm\u00f6glicht, ein Prinzip der Solidarit\u00e4t\nwird verwirklicht, und wir wollen, da\u00df die verschiedenen\nKultursparten angemessen gef\u00f6rdert werden. Wir wollen\nalso auch hier den Raum der gestalterischen Freiheit, einen\nmenschlichen Lebensraum, der diese Freiheit braucht,\nsichern und durch dieses Kulturraumgesetz erm\u00f6glichen.\nIch glaube, es ist eines der wichtigsten Gesetze dieser\nLegislaturperiode.\nIch danke Ihnen, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der SPD.\nHerr Dyrlich, bitte.\n\nDyrlich, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDa\u00df erstmalig in Deutschland eine kommunale Kultur-\npflicht in Gesetzesrang erhoben wird, ist ein bundesweit\nwirkendes Signal. Da\u00df es gelungen ist, Land, Regionen\nund die Kulturtr\u00e4ger vor Ort zu einer gemeinsamen An-\nstrengung zur finanz- und kulturpolitischen Solidarit\u00e4t zu\nverpflichten, gibt diesem Signal eine tragf\u00e4hige Basis.\nSeit drei Jahren hat die Fraktion der SPD einen musischen\nSolidarpakt f\u00fcr die kommunale Kultur in Sachsen gefor-\ndert.  Bedauerlicherweise \u2013 das mu\u00df man heute auch\nsagen \u2013 haben die S\u00e4chsische Staatsregierung, speziell das\nFinanzministerium, und die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit der\nCDU-Fraktion noch bis weit in den Herbst hinein jegliche\nfeste Beteiligung des Landes an der F\u00f6rderung von kom-\nmunaler und freier Kulturarbeit rigoros abgelehnt. Selbst\nim 15. oder 16. Entwurf der Staatsregierung fehlte im ent-\nscheidenden \u00a7 6 ein fester Sockelbetrag, den wir immer\nwieder auf 200 Millionen DM beziffert haben.\nErst durch den Druck der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde,\nvieler Kulturverb\u00e4nde, einzelner CDU-Politiker, hier vor\nallem Dr. Ingo Zimmermann, der SPD und anderer Oppo-\nsitionsparteien im Landtag konnten in letzter Minute\nRegierung und CDU-Fraktion zu wesentlichen Kurs\u00e4nde-\nrungen gezwungen werden. Das war \u2013 erstens \u2013 die Fest-\nschreibung einer festen Mindestbeteiligung des Landes\nvon jetzt 150 Millionen DM an den Kulturraumkassen.\n\nDamit wurde \u00fcberhaupt erst aus einem Lastenabw\u00e4l-\nzungsgesetz auf Kosten der Kommunen ein Kulturgesetz.\n\n(Zuruf von der SPD: Richtig!)\n\nZweitens spricht das Gesetz erst jetzt eindeutig davon, da\u00df\njegliche Kulturf\u00f6rderung unabh\u00e4ngig von Tr\u00e4gerschaft\nund Rechtsform, der Einrichtung oder des Projektes\nerfolgt.\nUnd drittens ist es gelungen, das Mitspracherecht der\n\u00fcberregionalen Kulturverb\u00e4nde zu st\u00e4rken sowie befriedi-\ngend zu bestimmen, was im Gesetz unter ,,regionaler\nBedeutung\u201c zu verstehen sei.\nFreilich hat das Gesetz noch immer zahlreiche Schwach-\npunkte. Einer davon ist die teilweise willk\u00fcrliche und den\nhistorischen Gegebenheiten zuwiderlaufende Aufteilung\nbzw. Bezeichnung der Kulturr\u00e4ume wie im Fall der Ober-\nlausitz. Da soll \u00fcber eine historisch falsche Doppelbezeich-\nnung konfus r\u00fcckw\u00e4rtsgewandte Politik gemacht werden.\n Abschlie\u00dfend dies, meine Damen und Herren. Gewi\u00df\nsind Kultur und Kunst auch, wie Richard von Weizs\u00e4cker\ngesagt hat, ,,Nahrung f\u00fcr die Seele\u201c oder, wie ein anderer\ngesagt hat, die ,,M\u00fcllabfuhr f\u00fcr die Seele\u201c. F\u00fcr meine Frak-\ntion und f\u00fcr mich sind Kultur und Kunst vor allem eine\nM\u00f6glichkeit der Begegnung mit sich und mit anderen in\ngewachsenen und wachsenden Lebenskreisen, in Kultur-\nr\u00e4umen, die sich der Geschichte genauso \u00f6ffnen wie der\nZukunft.\nDie  SPD-Fraktion  wird  dem Gesetz insgesamt zustim-\nmen, obwohl wir mit dem \u00a7 6, der den Sockelbetrag auf\n150 Millionen festlegt, nicht einverstanden sind. Dieser\nBetrag sollte \u00fcber einen \u00c4nderungsantrag unbedingt noch\num 50 Millionen DM erh\u00f6ht werden.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion Linke Liste/\nPDS; Herr Kosel, bitte.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Nun hat es sich gef\u00fcgt, da\u00df etwas,\ndas anfangs eine Verlegenheitsl\u00f6sung war, zu einer grund-\ns\u00e4tzlichen Regelung wurde. Dar\u00fcber mu\u00df man nicht\nklagen. Es war ohnehin unsere Haltung, da\u00df die Kultur-\nsubstanz Sachsens erhalten und, sie erhaltend, erneuert\nwerden sollte. Den Auftrag dazu haben wir aus der S\u00e4ch-\nsischen Verfassung selbst erhalten, denn Artikel 11 meint\nunter ,,Teilnahme an der Kultur\u201c sowohl das ganze Volk,\nnicht im Sinne des Staatsvolkes gemeint, als auch die pas-\nsiv-konsumtive wie, je nach Bef\u00e4higung, Neigung, Talent,\ndie aktive Teilhabe an der Kunst und Kultur.\nSo gesehen, ist das Kulturraumgesetz eine Chance. Mehr\nnoch nicht. Denn alles h\u00e4ngt ja nun von der Verwirk-\nlichung, vielmehr von den M\u00f6glichkeiten zur Verwirk-\nlichung ab.\nWenn man sich die Vorgeschichte betrachtet, so kommt\nman zu der Frage: Gab es nicht von Anfang an schon\nMi\u00dfverst\u00e4ndnisse dar\u00fcber, was denn ,,kulturelle Sub-\nstanz\u201c sei? Wie definiert dies die Bundesregierung, und\nwie verh\u00e4lt sie sich entsprechend? Wie sieht das die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung? Wie ist ihr Verhalten? Wie sehen\ndas die einzelnen Fraktionen hier im Landtag? Denn die\ngegenw\u00e4rtig niedrigen 0,15 % des Gesamthaushaltes des\nBundes f\u00fcr Kultur sind eine Gef\u00e4hrdung des Kulturstand-\nortes Deutschland und seines Ansehens, das \u2013 so der Eini-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5908\n\n\n\ngungsvertrag, ich zitiere \u2013 ,,ebenso von seiner Bedeutung\nals Kulturstaat\u201c abhinge.\nDas Kulturraumgesetz, meine Damen und Herren, ist ein\nVersuch \u2013 nicht chancenlos \u2013, aus der Kulturnotlage zu\nentkommen. Das ist schon m\u00f6glich. Es kann nur gelingen,\nwenn das Kulturraumgesetz nicht Zwangsr\u00e4ume schafft,\nalso Zw\u00e4ngen unterliegt, die durch nicht vorhandene Mit-\ntel, durch undemokratische Strukturen entst\u00fcnden, son-\ndern Gestaltungsr\u00e4ume schafft. Und diesem Anliegen\nm\u00f6chten wir schon zustimmen, wenn dem so geschehe.\nSo war, ist und bleibt unsere Fraktion f\u00fcr eine gesetzliche\nRegelung zur Substanzerhaltung der s\u00e4chsischen Kultur\nund zur strukturellen Weiterentwicklung der s\u00e4chsischen\nKulturlandschaft. So war, ist und bleibt unsere Fraktion\nf\u00fcr die regional ausgewogene, Spezifika beachtende, be-\nf\u00f6rdernde Kulturlandschaft. Wir wiederholen: Das ist\nSachsens Reichtum \u2013 die Ausgewogenheit in der Vielsei-\ntigkeit. So war, ist und bleibt unsere Fraktion auch f\u00fcr die\nKulturf\u00f6rderung im l\u00e4ndlichen Raum, der allzu schnell\nvernachl\u00e4ssigt und bei Finanzmangel unter dem Wert\ngehandelt wird.\nSo gesehen, k\u00f6nnte die Idee zum Kulturraumgesetz sogar\nunsere sein.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nDoch entspricht die Idee nicht ganz deren gesetztech-\nnischer oder gesetzlexikalischer Umsetzung. Es sind schon\neinige Sachen noch kritisch anzumerken.\nErstens: Kultur bedarf der F\u00f6rderung, F\u00f6rderung bedarf\ndes Geldes. Wenn nun die Kulturfinanzierung durch den\nBund aufgek\u00fcndigt oder durch Vorgabe anderer M\u00f6glich-\nkeiten zur Farce verkommt \u2013 ich nenne nur das Projekt,\nMittel aus dem Parteienverm\u00f6gen aufzuwenden \u2013, so ist\ndie Finanzierbarkeit der Idee von Kulturr\u00e4umen freilich\nfraglich. Paragraph 6 nennt einen zu niedrigen Finanzaus-\ngleich, einen zu niedrigen Sockelbetrag. Es ist fraglich, ob\ndamit nicht das Projekt gef\u00e4hrdet ist, ob nicht am Ende das\nherauskommt, was am Anfang der Grund war, sich ein\nKulturraumgesetz \u00fcberhaupt auszudenken, n\u00e4mlich eine\nBevorzugung gewisser hoher H\u00e4user der Kultur und Ver-\nnachl\u00e4ssigung der gesamten Kulturlandschaft.\nZum zweiten: Kultur bedarf auch der Demokratie. Dies\ngew\u00e4hrleistet unserer Meinung nach \u00a7 4 Abs. 3 nicht. Im\nKulturkonzept bleiben die Vertreter der Kreistage sowie\nder Vorsitzende \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen, Herr Kosel.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: \u2013 des Kulturbeirates nur mit be-\nratender Stimme. Nun gut, es ist der Versuch \u2013 und er\nm\u00f6ge gelingen im Interesse der s\u00e4chsischen Kultur! \u2013, die\nKulturlandschaft zu gestalten. Nun beginnt die Gestal-\ntung, die schwierigere Arbeit!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das  Wort  hat  jetzt  die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, Frau Ackermann.\n\nFrau  Ackermann,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Kultur \u2013 Wasser des Lebens.\nNichts anderes tun wir als die Zweckverb\u00e4nde, die die\nB\u00fcrger mit dem Lebensnotwendigen versorgen, wenn wir\nheute das Kulturraumgesetz verabschieden.\nSo wie es die Pflicht der Kommunen ist, f\u00fcr Wasser zu\nsorgen, gilt nun gleichberechtigt Kultur als pflichtige Auf-\n\ngabe. Entlastet sind die Kommunen, die mit bedeutsamen\nEinrichtungen gesegnet sind. Zur Kasse gebeten werden\ndie umliegenden Ortschaften, die bisher zum Nulltarif\npartizipiert haben. Von alleine und von unten her hat die-\nse Solidarisierung leider nicht stattgefunden.\nDie Entstehung des Kulturraumgesetzes reicht zur\u00fcck bis\nzur Berufung der Naumann-Kommission am Beginn des\nJahres 1992, als das Theater- und Orchestersterben abzu-\nsehen war. Mit den Einzelempfehlungen im Februar 1993\nerreichte die \u00f6ffentliche Diskussion ihren Siedepunkt,\nm\u00fcndend in der Erkenntnis, da\u00df Kultur mehr sei als nur\nTheater und Orchester.\nDiesen umfassenden Kulturbegriff verk\u00f6rpert nun der\nvorliegende Gesetzentwurf. Dabei wird den Kulturkon-\nventen eigene Hoheit zugestanden in der Wahl der Ein-\nrichtungen, die sie aus der gemeinsamen Kulturkasse\nunterst\u00fctzen wollen. Hier schl\u00e4gt zugleich die Stunde der\nWahrheit: Stimmberechtigte Mitglieder der Kulturkonven-\nte sind die jeweiligen Landr\u00e4te und Oberb\u00fcrgermeister.\nUnd ich setze alle meine Hoffnung auf die \u00dcberzeugungs-\nkraft der beratenden Mitglieder, denn Kommunalpolitiker\nsind in der Regel keine K\u00fcnstler im Sinne dieses Gesetzes.\nKunst und Kultur aber sind leider noch immer Bed\u00fcrfnis\neiner sehr kleinen Minderheit, die deswegen nicht falsch,\nnur weil sie klein an Zahl ist. Und so r\u00fccken Erhaltung\nund Pflege von Kultur schon fast in den Rang staatlicher\nF\u00fcrsorgepflicht, was sich in der festgeschriebenen Summe\nvon mindestens 150 Millionen DM als Anteil des Freistaa-\ntes deutlich ablesen l\u00e4\u00dft \u2013 und das bei leeren Taschen. Die-\nse Summe wird auch von den kommunalen Spitzen-\nverb\u00e4nden akzeptiert.\nNichts dr\u00fcckt besser das Vertrauen in die Kraft von Kunst\nund Kultur aus, geeignet auch zur L\u00f6sung von Konflikten.\nWir wagen den Schritt als erstes Land in der Bundesrepu-\nblik und hoffen, da\u00df es uns gelingt, das dichte Netz kultu-\nreller Angebote in Sachsen zu erhalten und zu f\u00f6rdern. Es\nist auch ein trotziges Gesetz gegen die Reduzierung von\nKultur auf leere H\u00e4user mit Gastspielbetrieben. Diesen Er-\nfolg danken wir im wesentlichen dem hochmotivierten\nEinsatz von Herrn Dr. Vogt, seiner permanenten Lern-\nund Korrekturbereitschaft und seiner freundlichen, offe-\nnen Art, jederzeit mit uns zu sprechen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGleichzeitig aber liegt hier ein Ergebnis \u00e4u\u00dferst intensiver\nZusammenarbeit zwischen den kommunalen Spitzenver-\nb\u00e4nden, partei\u00fcbergreifenden Gremien, von Parlamentari-\nern und Kulturverb\u00e4nden vor. Ein jeder m\u00f6chte jetzt den\nErfolg f\u00fcr sich verbuchen. Gelungen ist ein Konsens, der\nuns froh und hoffnungsvoll stimmt.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Staatsregierung,\nHerr Staatsminister Prof. Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst:  Herr Pr\u00e4sident!  Meine  Damen  und  Herren!  Die\n2. Lesung des Kulturraumgesetzes ist Schlu\u00dfstein zu\neinem Geb\u00e4ude, zu dem viele beigetragen haben in diesem\nHohen Haus, in den Kreisen und Kommunen, in vielen\nkulturellen Einrichtungen, ja, \u00fcberall, wo in den letzten\nzwei bis drei Jahren, insbesondere aber seit der Vorlage\nder Empfehlungen der Naumann-Kommission, leiden-\nschaftlich, kritisch und konstruktiv um Erhalt und Pflege\nder Kultur in Sachsen gerungen worden ist. Ich danke\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5909\n\n\n\nallen, die zum Zustandekommen dieses Gesetzes beigetra-\ngen haben. Ich danke \u2013 um einen Namen auszuw\u00e4hlen \u2013\ninsbesondere Herrn Dr. Vogt.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nMeine Damen und Herren! Ich hoffe, da\u00df sich dieses\nGesetz auf eine breite Mehrheit in diesem Hohen Hause\nwird st\u00fctzen k\u00f6nnen. Aber unabh\u00e4ngig vom Entscheid des\nLandtages kann ich hier mit Fug und Recht sagen: Das\nKulturraumgesetz ist ein Gemeinschaftswerk, das davon\nzeugt, welche Bedeutung Kultur im Leben dieses Landes\nhat. Das gilt nicht nur in dem Sinne, da\u00df Sachsen dank\nseiner Geschichte eines der kulturreichsten L\u00e4nder\nDeutschlands und Europas ist, sondern vor allem in dem\nSinne, da\u00df Kultur den Menschen dieses Landes wichtig ist,\nda\u00df Kultur die Grundlage ihrer Identit\u00e4t ist.\nDie Wirkung dieses Kulturraumgesetzes geht weit \u00fcber\ndie Grenzen Sachsens hinaus. Es zieht die rechtliche Kon-\nsequenz aus der \u00f6ffentlichen Bedeutung der Kultur und\nmacht Kultur auch f\u00fcr die Kommunen zur Pflichtaufgabe.\nEs schafft Strukturen f\u00fcr kommunale Kooperation, zum\nErhalt und zur Entwicklung kultureller Einrichtungen und\nAufgaben von \u00fcbergemeindlicher Bedeutung, es bietet ein\nflexibles, mehrgliedriges Instrumentarium, um finanzielle\nLasten in der Gemeinschaft der Kommunen und dem Zu-\nsammenwirken mit dem Land erfolgreich zu schultern.\nWer in die gesamtdeutsche Kulturdebatte hineinh\u00f6rt, der\nmerkt: Dieses Gesetz wird als vorbildlich betrachtet, es\nwird Schule machen, und es hat die kulturpolitische Posi-\ntion Sachsens in Deutschland gest\u00e4rkt; denn es hat bewie-\nsen: Dieses Land hat Gestaltungskraft, es packt seine Pro-\nbleme an und geht neue Wege. Das ist auch deshalb\nbedeutsam, weil die Auseinandersetzung dar\u00fcber weiter-\ngehen wird und weitergehen mu\u00df, wie auch in einem Bun-\ndesstaat mit dem Prinzip des Kulturf\u00f6deralismus Verant-\nwortung f\u00fcr die Kultur von allen in Deutschland wahrzu-\nnehmen ist.\nWir stehen zur Verfassungsordnung und zur daraus fol-\ngenden Verantwortung der L\u00e4nder und Kommunen f\u00fcr\ndie Kultur. Aber unbeschadet der rechtlichen Kompetenz-\nverteilung, gibt es eine nationale, gibt es eine gesamtstaat-\nliche Verantwortung f\u00fcr die Kultur in Deutschland. Das ist\n\u00fcbrigens faktisch, wenn auch eher im Verborgenen, vor\nder deutschen Einheit in der alten Bundesrepublik durch-\naus akzeptiert und praktiziert worden.\nWorauf wir bestehen m\u00fcssen, ist, da\u00df ab 1995 die ostdeut-\nschen L\u00e4nder in diese Ma\u00dfnahmen einbezogen und daf\u00fcr\ndie entsprechenden finanziellen Mittel aufgestockt wer-\nden. Es geht um Aufgaben und Einrichtungen von gesamt-\ndeutscher und europ\u00e4ischer Bedeutung in der ganzen\nBundesrepublik. Daf\u00fcr hat die Kultusministerkonferenz\neinvernehmlich Kriterien als Grundlage eines konstruk-\ntiven Gespr\u00e4chs mit dem Bund definiert.\nBereits der Entwurf des Kulturraumgesetzes, den die\nRegierung im Landtag einbrachte, war das Ergebnis inten-\nsiver gemeinschaftlicher Bem\u00fchungen vieler Verantwort-\nlicher im Lande, in den Kommunen und in den kulturellen\nEinrichtungen und Verb\u00e4nden, Menschen, die ein weites\nSpektrum unterschiedlicher politischer Positionen repr\u00e4-\nsentierten.\nDie gro\u00dfe Anh\u00f6rung, mit der der Landtagsausschu\u00df f\u00fcr\nKultur und Medien seine Arbeit am Gesetz aufnahm, war\nein beachtlicher Auftakt zu einer konstruktiven Diskus-\nsion. Im Ergebnis liegt zur 2. Lesung eine Fassung des\nGesetzes vor, die insbesondere durch die Definition der\n\nregionalen Bedeutsamkeit pr\u00e4zisiert und konkretisiert ist,\ndie praktikablere Regelungen enth\u00e4lt und die schlie\u00dflich\nals vorzeigbaren Kompromi\u00df zwischen Finanzminister\nund kommunalen Spitzenverb\u00e4nden eine Mindestsumme\nvon 150 Millionen DM mit flexibler Proportion von kom-\nmunalem Finanzausgleich und Landeszuschu\u00df aufweist.\nZu diesem Erfolg haben viele beigetragen. Darum sollten\nauch jetzt viele diesen Erfolg bekr\u00e4ftigen.\nDaher wende ich mich insbesondere an die Abgeordneten\nder Opposition im Landtag. Sie haben an diesem f\u00fcr uns\nalle wichtigen Gesetz ma\u00dfgeblichen Anteil. Dieses Gesetz\nschafft eine rechtliche Struktur und eine finanzielle Min-\ndestausstattung f\u00fcr Kultur und Kulturpolitik und ist eine\nakzeptable Grundlage f\u00fcr die Zukunft.\nIch nehme mit Respekt die Forderung der sozialdemokra-\ntischen Landtagsfraktion nach einer Finanzausstattung\nvon 200 Millionen DM zur Kenntnis. Aber, meine Damen\nund Herren, dies ist kein Haushaltsgesetz. Nutzen Sie Ihre\nForderung bitte nicht, um auf dem breiten Konsens, den\ndieses Gesetz darstellt, aufzusatteln! Ich habe mit Freude\nund mit Anerkennung von Ihrem Entschlu\u00df, dieses Gesetz\nmitzutragen, geh\u00f6rt.\nIch denke, f\u00fcr uns alle gilt: Dieses Gesetz ist f\u00fcr das n\u00e4ch-\nste Jahrzehnt bestimmt und nicht f\u00fcr das Wahljahr 1994.\nDaher appelliere ich an alle: Tragen Sie bitte dieses Gesetz\nmit!\nIn einem gewissen thematischen Zusammenhang m\u00f6chte\nich eine kleine Abschweifung zur Haushaltsdebatte\nmachen. Der Abg. Dyrlich hat mir ein Schriftst\u00fcck gezeigt,\naus dem hervorgeht, da\u00df in der letzten Sitzung des Haus-\nhaltsausschusses des Bundestages die SPD-Abgeordneten\ngegen die Abschaffung der Bundesmittel votiert haben. Ich\nnehme das zur Kenntnis. Da\u00df ich zugleich auch meine\nBemerkungen \u00fcber die Haltung des Vorsitzenden des\nHaushaltsausschusses des Bundestages korrigiere, dazu\nsehe ich keine Veranlassung. Ich f\u00fcge nicht nur aus Gr\u00fcn-\nden der Ausgewogenheit, sondern wegen der Bedeutung\nnoch eine weitere Bemerkung hinzu, n\u00e4mlich eine Presse-\nmitteilung: ,,Die neuen Bundesl\u00e4nder k\u00f6nnen nach den\nWorten von Bundeskanzler Helmut Kohl auch weiterhin\nmit der angek\u00fcndigten 250-Millionen-DM-Hilfe f\u00fcr die\nbedrohten Kultureinrichtungen rechnen. Vor der Presse in\nBonn erneuerte Kohl am Donnerstag seine Zusage, da\u00df\nnotfalls der Bund einspringen werde, wenn bei der Finan-\nzierung kein Einvernehmen erzielt werden k\u00f6nne.\u201c\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Ein Gesetz l\u00f6st keine Pro-\nbleme, aber es kann ein n\u00fctzliches Instrument sein, Pro-\nbleme zu meistern, und eine gute Ordnung, um gemein-\nsam neue Wege zu finden.\nWir leben in einer Zeit radikaler Ver\u00e4nderungen. Darin\nliegen Chance und Risiko zugleich. Die gr\u00f6\u00dften Gefahren\nsind Unbeweglichkeit und Unentschlossenheit. Mit diesem\nGesetz entschlie\u00dfen wir uns zu einem neuen Anfang,\ndamit das alte und immer wieder junge Kulturland Sach-\nsen auch morgen voll Leben ist. Daf\u00fcr gibt dieses Gesetz\nuns allen eine gute Grundlage. Stimmen Sie ihm daher\nbitte zu!\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Bevor wir\njetzt in die Einzelberatungen eintreten, hat der Berichter-\nstatter des Ausschusses die M\u00f6glichkeit, das Wort zu neh-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5910\n\n\n\nmen. \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann treten wir in die\nAbstimmungen zum Gesetz \u00fcber die Kulturr\u00e4ume in\nSachsen ein. Ich schlage Ihnen auch hier die Verfahrens-\nweise vor, da\u00df wir \u00fcber Paragraphen, zu denen keine\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge vorliegen, zusammenfassend abstim-\nmen. Besteht dar\u00fcber Einvernehmen? \u2013 Das ist offensicht-\nlich der Fall. Dann werden wir das so tun.\nIch rufe den \u00a7 1, Bildung der Kulturr\u00e4ume, auf. Dazu gibt\nes drei \u00c4nderungsantr\u00e4ge: von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Druck-\nsache 1/4103, \u2013 \u2013\n\nGoliasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich bitte f\u00fcr meine Frak-\ntion um eine Auszeit von 10 Minuten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n.\n\n(Unterbrechung von 17.31 Uhr bis 17.52 Uhr)\n\nMeine Damen und Herren, ich bitte die Pl\u00e4tze einzuneh-\nmen. Wir setzen unsere Beratung fort.\nDarf ich von der CDU-Fraktion erfahren, ob das Ergebnis\nder Besprechung auf die weitere Fortsetzung der Beratung\nEinflu\u00df nimmt? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren, ich rufe \u00a7 1 auf \u2013 Bildung der\nKulturr\u00e4ume. Hier liegen drei \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor, und\nzwar von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne auf Drucksache 1/4103, von\nder CDU auf Drucksache 1/4151 sowie der \u00c4nderungsan-\ntrag der Abg. Lehmann und Prof. Dierich zum \u00a7 1 auf\nDrucksache 1/4070.\nIch bitte jetzt einen Vertreter der Fraktion B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne, den Antrag zu begr\u00fcnden.\n\nFrau Ackermann,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident, ich\nziehe diesen Antrag zur\u00fcck, aber ich m\u00f6chte dazu bemer-\nken, da\u00df es sich bei diesem Antrag um keinen inhaltlichen,\nsondern um einen formalen Antrag handelt, n\u00e4mlich um\ndie im Gesetz zitierte Anlage, die Bestandteil des Gesetzes\nwerden soll. Die CDU wird mit gleichem Anliegen einen\nAntrag einreichen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Dann bitte ich die Fraktion der\nCDU, ihren Antrag zu begr\u00fcnden.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wir nehmen im Gesetz in \u00a7 1 Abs. 3 Satz 1 auf\neine Anlage Bezug. Die Anlage ist aber bislang noch nicht\nBestandteil des Gesetzes. Darauf bezieht sich unser \u00c4nde-\nrungsantrag. Nach dem \u00c4nderungsantrag wird die Anlage\nbeigef\u00fcgt und zum Bestandteil des Gesetzes erkl\u00e4rt. Dort\nerfolgt eine Aufschl\u00fcsselung, welche Landkreise und\nkreisfreien St\u00e4dte den Kulturr\u00e4umen zugeordnet werden\nsollen.\nDas ist notwendig, damit das Gesetz die n\u00f6tige Klarheit\nbekommt. \u2013 Ich bitte um Zustimmung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zu dem Antrag spre-\nchen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich den \u00c4nde-\nrungsantrag der CDU, Drucksache 1/4151, zur Abstim-\nmung. Wer dem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei 2 Stimmenthaltungen ist dem mehrheitlich so zuge-\nstimmt.\nIch rufe jetzt den \u00c4nderungsantrag der Abg. Lehmann\nund Prof. Dierich auf. Er liegt mir hier handschriftlich vor.\n\nIch gehe davon aus, da\u00df er nicht verteilt ist. Ich lese ihn f\u00fcr\nalle vor.\nDer \u00c4nderungsantrag begehrt, in \u00a7 1 Abs. 2 die Bezeich-\nnung ,,Oberlausitz/Niederschlesien\u201c durch die Bezeich-\nnung ,,s\u00e4chsische und schlesische Oberlausitz\u201c zu erset-\nzen. In Punkt 8 der Anlage ist die gleiche Bezeichnung\ndann ebenfalls zu ersetzen, ebenso in \u00a7 4 Abs. 4. Dazu\nkommen wir noch.\nIch bitte um Antragsbegr\u00fcndung.\n\nLehmann, CDU:  Da es sich bei dem Gesetz um einen kul-\nturellen und geschichtlichen Bezug handelt, beantragen\nwir, den jetzt im Entwurf vorhandenen Terminus ,,Ober-\nlausitz/Niederschlesien\u201c durch den Begriff ,,s\u00e4chsische\nund schlesische Oberlausitz\u201c zu ersetzen, weil wir der\nMeinung sind, da\u00df die Region als Oberbegriff durch\n,,Oberlausitz\u201c beschrieben wird und da\u00df die beiden Attri-\nbute an sich die untergeordnete Dimension darstellen.\nDeswegen w\u00e4re unserer Meinung nach die von uns bean-\ntragte Bezeichnung die richtigere.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zu dem Antrag spre-\nchen? \u2013 Bitte, Herr Kosel.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Das ist sicherlich ein Versuch,\nder Wahrheit n\u00e4herzukommen, weil in der Tat die Ober-\nlausitz eben die Oberlausitz ist und nicht Niederschlesien.\nDas ist unbestritten so.\nDas ist eben nur ein Versuch, der nicht gl\u00fccken kann, weil\ndennoch die Trennung der Oberlausitz in s\u00e4chsische und\nschlesische Oberlausitz bleibt. Dann m\u00fc\u00dfte man fragen:\nWie weit reicht das Sachsen, wo beginnt das Niederschle-\nsien?\nRichtig w\u00e4re, diesen Kulturraum Oberlausitz zu nennen;\ndas entspr\u00e4che der historischen Wahrheit und der kultur-\ngeschichtlichen Tradition. Nur das ist die Wahrheit!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS sowie\nbei Abgeordneten von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, ich bringe\nden \u00c4nderungsantrag der Abg. Lehmann und Prof. Die-\nrich, Drucksache 1/4070, zur Abstimmung. Wer diesem\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von\nStimmenthaltungen und 3 Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nde-\nrungsantrag mehrheitlich abgelehnt.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der CDU)\n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber \u00a7 1 \u2013 Bildung der\nKulturr\u00e4ume \u2013 in der Fassung des Ausschusses. Wer die-\nsem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimment-\nhaltungen ist dem so zugestimmt.\nIch rufe zur Abstimmung \u00a7 2 \u2013 Zielsetzung \u2013 und \u00a7 3 \u2013\nSachlicher  Geltungsbereich \u2013 auf.  Ich lasse nur \u00fcber die\n\u00a7\u00a7 2 und 3 abstimmen, weil dann zu \u00a7 4 \u2013 Organe der\nl\u00e4ndlichen Kulturr\u00e4ume \u2013 wieder ein \u00c4nderungsantrag\nvorliegt.\nWer den \u00a7\u00a7 2 und 3 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das\neinstimmig so beschlossen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5911\n\n\n\nIch rufe \u00a7 4 \u2013 Organe der l\u00e4ndlichen Kulturr\u00e4ume \u2013 auf.\nAuch hier gibt es einen \u00c4nderungsantrag der Abg. Leh-\nmann und Prof. Dierich, Drucksache 1/4070, in \u00a7 4 Abs. 4\ndie Bezeichnung ,,Oberlausitz/Niederschlesien\u201c durch die\nBezeichnung   ,,s\u00e4chsische   und  schlesische  Oberlausitz\u201c\nzu ersetzen. M\u00f6chte der Einreicher zu dem Antrag\nsprechen? \u2013\nEs gibt einen Gesch\u00e4ftsordnungsantrag.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU:  Herr Pr\u00e4sident, da wir die Bezeich-\nnungs\u00e4nderung in \u00a7 1 abgelehnt haben, k\u00f6nnen wir dar-\n\u00fcber jetzt nicht noch einmal abstimmen, weil im Falle der\nAnnahme das Gesetz in sich nicht mehr koh\u00e4rent w\u00e4re; es\ng\u00e4be keinen Sinn mehr.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wenn zu dieser Verfahrensweise allge-\nmeine Zustimmung besteht, die ich auch so als richtig\nempfinde, dann k\u00f6nnen wir uns darauf verst\u00e4ndigen,\nnicht dar\u00fcber abzustimmen, weil der Antrag gegenstands-\nlos ist.\nDann werden wir \u00fcber den \u00a7 4 \u2013 Organe der l\u00e4ndlichen\nKulturr\u00e4ume \u2013 in der Fassung des Ausschusses und \u00fcber\nden \u00a7 5 \u2013 Organe der urbanen Kulturr\u00e4ume \u2013 abstimmen.\nWer diesen Paragraphen seine Zustimmung geben m\u00f6ch-\nte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen\nStimmenthaltungen ist dem mehrheitlich so zugestimmt.\nIch rufe \u00a7 6 \u2013 S\u00e4chsischer Kulturlastenausgleich \u2013 und den\n\u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion, Drucksache 1/4187,\nauf. Ich bitte um Begr\u00fcndung.\n\nFrau  Wittig,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Unser \u00c4nderungsantrag bezieht sich auf die\nZuwendungen des Freistaates zur F\u00f6rderung der Kultur-\npflege in den einzelnen Kulturr\u00e4umen. Unseres Erachtens\nreicht die Festsetzung des Sockelbetrages von 150 Millio-\nnen DM nicht aus f\u00fcr die \u00fcber das Kulturraumgesetz vor-\ngesehene Finanzierung, denn Hochrechnungen f\u00fcr den\nBedarf an Mitteln f\u00fcr die kommunale Kultur, insbesondere\nTheater, Orchester, Museen, Bibliotheken und die vielf\u00e4lti-\ngen Bereiche der Soziokultur, ergaben 600 Millionen DM.\nEin Drittel davon, n\u00e4mlich 200 Millionen DM, sollte der\nZuschu\u00df des Freistaates f\u00fcr die Kulturr\u00e4ume betragen,\ndamit die Kommunen ihrer Kulturpflicht nachkommen\nk\u00f6nnen.\nDeshalb unser \u00c4nderungsantrag zu \u00a7 6 Abs. 2, der Ihnen\nvorliegt: ,,Die Kulturr\u00e4ume erhalten zur F\u00f6rderung der\nKulturpflege Zuwendungen des Freistaates Sachsen nach\nMa\u00dfgabe des j\u00e4hrlichen Staatshaushaltsplanes und nach\nMa\u00dfgabe des Gesetzes \u00fcber einen Finanzausgleich mit den\nGemeinden und Landkreisen im Freistaat in der jeweils\ng\u00fcltigen Fassung, mindestens jedoch 200 Millionen DM.\nBundeszusch\u00fcsse und sonstige Beitr\u00e4ge Dritter bleiben\ndavon unber\u00fchrt.\u201c\nIch m\u00f6chte aber an dieser Stelle betonen, da\u00df mit diesem\nAntrag nicht der Konsens tangiert wird, von dem der Herr\nStaatsminister vorhin gesprochen hat. Der Konsens be-\nsteht, wie Sie bereits gemerkt haben, in den anderen Para-\ngraphen selbstverst\u00e4ndlich.\nIch bitte Sie aber dennoch, unserem Antrag zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird zu diesem Antrag das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist der Fall.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Verehrte Frau Wittig, liebe Kollegen\nvon der SPD! Dieser Antrag wurde sinngem\u00e4\u00df auch im\nAusschu\u00df gestellt. Ich verstehe sein Grundanliegen, und\nich verstehe auch, da\u00df Ihnen dieser Antrag so wichtig ist,\nda\u00df Sie ihn noch einmal im Plenum behandelt haben wol-\nlen. Es ist unzweifelhaft w\u00fcnschenswert, die Zuwendun-\ngen an die Kommunen und Landkreise in der Weise zu\nerh\u00f6hen, wie Sie das vorsehen. Dar\u00fcber war auch im Aus-\nschu\u00df kein Dissens. Wir sehen blo\u00df keine M\u00f6glichkeit, bei\nder angespannten Kulturhaushaltslage die Festschreibung\nauf mindestens 200 Millionen DM festzulegen. Es war ja\nschon au\u00dferordentlich umstritten, ob wir \u00fcberhaupt dem\nHaushaltsrecht eines k\u00fcnftigen Landtages vorgreifen wol-\nlen. Wir waren aber alle der Meinung, wir sollten es in\ndiesem Falle tun, um den Kommunen eine Planungs-\nsicherheit zu geben.\nIch hoffe, da\u00df das Hohe Haus im n\u00e4chsten Jahr, falls die\nFinanzlage des Freistaates Sachsen besser ist, das ,,minde-\nstens 150 Millionen DM\u201c so versteht, wie wir das verstan-\nden haben, da\u00df vielleicht auch mehr und vielleicht auch\n200 Millionen DM m\u00f6glich sind. Aber es so festzuschrei-\nben, wie Sie es wollen, k\u00f6nnen wir leider aus haushalts-\nrechtlicher Verantwortung nicht zugestehen.\nIch bitte deshalb, da\u00df der Antrag abgelehnt wird in diesem\nHohen Haus.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu weiter das Wort gew\u00fcnscht?\n\u2013 Herr Wehnert, bitte.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte\nf\u00fcr diesen Antrag sprechen, weil das Argument, das gera-\nde gekommen ist, da\u00df wir auf k\u00fcnftige Haushalte keinerlei\nZugriffe machen wollen, einfach nicht stimmt, weil wir in\nvielen, vielen Titeln Verpflichtungserm\u00e4chtigungen f\u00fcr die\nn\u00e4chsten Jahre durchf\u00fchren, und das sind auch Zugriffe\nauf den Haushalt. Das Argument kann man so nicht\nabkaufen.\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU:\nDas habe ich auch nicht gebracht, Herr Wehnert.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Dann bringe ich den \u00c4nderungsan-\ntrag der SPD in Drucksache 1/4187 zur Abstimmung. Wer\ndiesem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und\neiner gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist das mehrheit-\nlich abgelehnt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber den \u00a7 6 S\u00e4chsischer Kulturlasten-\nausgleich, \u00a7 7 Kulturkasse, \u00a7 8 Rechtsaufsicht, \u00a7 9 Erla\u00df\nvon Verwaltungsvorschriften und \u00a7 10 Inkrafttreten und\nAu\u00dferkrafttreten. Wer diesen Paragraphen in der Fassung\ndes Ausschusses seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen und Stimmen\ndagegen und einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist\ndem mehrheitlich so zugestimmt. Das war etwas mi\u00dfver-\nst\u00e4ndlich.\nMeine Damen und Herren! Da wir hier einen \u00c4nderungs-\nantrag in der 2. Lesung beschlossen haben, wird morgen\ndie 3. Lesung zu diesem Gesetz stattfinden. Der Tagesord-\nnungspunkt ist hiermit beendet.\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5912\n\n\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nEG-Politik\nDrucksache 1/3330, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nAls Einbringer spricht zuerst die Fraktion der SPD 5 Minu-\nten. Es folgen Linke Liste/PDS 4, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3,\nF.D.P. 3, CDU 9 Minuten, Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. Das wird gew\u00fcnscht.\nIch bitte jetzt die Fraktion der SPD, das Wort zu nehmen.\n\nDr. Harbauer,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die lange Friedensperiode in Europa hat bestimmt\nviele Ursachen, aber eine wesentliche davon ist der Eini-\ngungsproze\u00df der westeurop\u00e4ischen Staaten, der nach dem\nZweiten Weltkrieg einsetzte und \u00fcber viele Stufen heute\neine Europ\u00e4ische Union pr\u00e4sentiert, die zwar von oben\norganisiert, aber von unten mit Leben erf\u00fcllt wird.\nProbleme gibt es zuhauf, doch der Gedanke, diese mit\nGewalt zu l\u00f6sen, hat in der Union keinerlei Platz. Da ist im\nLaufe der Jahrzehnte zu viel Gemeinsames, zu viel Multi-\nnationales auch in den K\u00f6pfen der Menschen gewachsen.\nDiese historische Errungenschaft gilt es zu bewahren, gilt\nes auszubauen.\nDie St\u00e4rkung der Europ\u00e4ischen Union ist eine Vorausset-\nzung f\u00fcr die Vermeidung internationaler Konflikte in\nEuropa auch in der Zukunft. Wir treten ein f\u00fcr die Fortent-\nwicklung des Staatenbundes, der dort regierend eingreift,\nwo es n\u00f6tig ist, den B\u00fcrgern in den Regionen aber anson-\nsten die M\u00f6glichkeit l\u00e4\u00dft, auf lokaler, regionaler und natio-\nnaler Ebene das zu entscheiden, was in ihrem Bereich\nm\u00f6glich ist.\nOb sich auf diesem Wege eine Union \u2013 ein Staatenbund\nmit relativ schwacher Organisationsgewalt \u2013 oder ein Bun-\ndesstaat im Sinne einer F\u00f6deration mit starker Kompetenz\nentwickeln wird, diese Entscheidung mu\u00df man der\nZukunft \u00fcberlassen. Sie wird davon abh\u00e4ngig sein, was\nwir hier und heute zuwege bringen und welches Niveau\nund welche Qualit\u00e4t die Europ\u00e4ische Union besitzen wird.\nDie Staatsregierung hat mit ihrer Antwort ein umfang-\nreiches Papier mit wichtigem Informationsgehalt vorge-\nlegt. Vieles g\u00e4be es dazu zu sagen. Ich m\u00f6chte drei Punkte\nherausgreifen.\n1. Das Sachsenb\u00fcro Br\u00fcssel. Die Beschr\u00e4nkung des B\u00fcros\nauf eine reine Informationszentrale entspricht weder der\nBedeutung noch der Notwendigkeit s\u00e4chsischer Verh\u00e4lt-\nnisse. Zwar schreibt die Staatsregierung in ihrer Antwort\nvon wesentlichen Impulsen, die das Sachsenb\u00fcro bei der\nF\u00f6rderung s\u00e4chsischer Projekte geleistet habe, die in ande-\nren Abschnitten ge\u00fcbte Praxis der Darstellung durch Bei-\nspiele fehlt hier jedoch. Uns liegen Meinungen von Vertre-\ntern der s\u00e4chsischen Wirtschaft und der Industrie- und\nHandelskammer vor, wonach das Br\u00fcssel-B\u00fcro bei weitem\nnicht in gew\u00fcnschtem Ma\u00dfe die Interessen der s\u00e4chsischen\nWirtschaft vertreten hat.\nDas Niveau des Lobbyismus f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft\nmu\u00df ganz einfach erh\u00f6ht werden.\n2. Der Ausschu\u00df der Regionen. Von der Anlage her ist\ndieser Ausschu\u00df der erste Schritt in eine positive Entwick-\nlung, doch er braucht Erfahrung und Substanz. Mit vier\nbis sechs Sitzungen pro Jahr ist eine kritische Begleitung\nder Politik kaum m\u00f6glich. Auch sind die Befugnisse \u00fcber-\ndenkenswert. Wenn sie sich lediglich auf Empfehlungen\n\nbeschr\u00e4nken m\u00fcssen, dann ist die erhoffte Wirkung kaum\ngegeben.\nManch deutsches Land schickt seinen Ministerpr\u00e4sidenten\nin den Ausschu\u00df. Sachsen tut es nicht. Ist der Ausschu\u00df\ndas nicht wert?\n3. Die Euro-Regionen. Auf diesem Gebiet hat sich einiges\ngetan. Trotzdem stehen wir noch immer am Anfang. Das\ntschechische B\u00fcro der Euregio egrensis in Cheb/Eger ist\nseit geraumer Zeit geschlossen. Die Tschechen bangen um\nihre nationale Integrit\u00e4t, werden von Forderungen der Su-\ndetendeutschen-Verb\u00e4nde verunsichert.\nDoch Europa darf nicht an den deutschen Ostgrenzen en-\nden. Hier sind intensive Bem\u00fchungen der Staatsregierung\nvonn\u00f6ten. Setzen wir unsere Kraft f\u00fcr eine echte Sozial-,\nKultur- und Wirtschaftsgemeinschaft der V\u00f6lker Europas\nein! Dann werden wir auch in Zukunft unsere Konflikte\nnur friedlich zu l\u00f6sen in der Lage sein.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Unsere Fraktion hat mehrfach betont, da\u00df wir\nim Gegensatz zu Herrn Stoiber f\u00fcr eine Europ\u00e4ische\nUnion eintreten. In diesem Fall verwahren wir uns gar\ngegen Herrn Stoibers Kritik am Bundeskanzler.\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nWir sind auch deshalb f\u00fcr eine Europ\u00e4ische Union,\n\n(Dr. Lersow, SPD:\nEurop\u00e4ische oder Osteurop\u00e4ische?)\n\nweil wir meinen, da\u00df dadurch zumindest die Chance\nbesteht, die Gro\u00dfmachtgel\u00fcste des wiederaufgebl\u00e4hten\nDeutschlands in Grenzen zu halten. Nur: Die Westeuro-\np\u00e4ische Union im Monat eins der Maastrichter Vertr\u00e4ge ist\nkein Traum, sie ist ein Trauma. Denn sie trennt, statt zu\neinigen. Sie baut B\u00fcrger- und Menschenrechte ab, statt sie\ndurchzusetzen. Sie betreibt Sozialabbau auf breiter Front\nzugunsten des internationalen Gro\u00dfkapitals und gegen die\nInteressen der sozial Schwachen innerhalb und vor allem\nau\u00dferhalb der EG.\nBevor die Kolleginnen und Kollegen zu meiner Rechten\nmal wieder herummaulen, werde ich anhand einiger Bei-\nspiele darstellen, warum wir das so sehen, \u2013 \u2013\n\n(Dr. Lersow, SPD:\nDie zur Linken mauern auch!)\n\n\u2013 Maulen.\n\n(Dr. Lersow, SPD: Ja, maulen auch!)\n\n\u2013 soweit das in 4 Minuten m\u00f6glich ist.\nDie Maastrichter Vertr\u00e4ge sehen den freien Transfer von\nKapital, Waren, Dienstleistungen und Arbeitskr\u00e4ften in-\nnerhalb der EG vor. Die Sozialcharta hingegen ist weitest-\ngehend unverbindlich und zudem durch Gro\u00dfbritannien\nnicht ratifiziert. Die Folgen: Die Erm\u00f6glichung massiven\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5913\n\n\n\nLohndumpings durch internationale Konzerne unter der\nAusnutzung regional unterschiedlicher Tarifl\u00f6hne. Bestes\nBeispiel f\u00fcr die Arbeitsweise des vagabundierenden\nGro\u00dfkapitals ist die Produktionsverlegung des Elektro-\nkonzerns Hoover aus dem EG-Land Frankreich in das EG-\nLand Gro\u00dfbritannien zugunsten der Profitmaximierung,\nzum Nachteil der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer.\n Aber europ\u00e4ische Einheit ist bezeichnenderweise nur\ndann interessant, wenn es beispielsweise um die Daten-\nvernetzung, die Internationalisierung des Repressions-\napparates oder die Abschottung gegen Fl\u00fcchtlinge geht.\nDie unbequemen Umweltstandards hingegen sollen am\nbesten wieder nationalisiert und somit beliebiger werden.\nWenn das Europ\u00e4ische Parlament einen Entschlie\u00dfungsan-\ntrag zur Beseitigung von Menschenrechtsverletzungen\ndurch die Wirtschaftsblockade gegen Kuba fa\u00dft, interes-\nsiert das, auch in diesem Haus, nun einmal wieder kaum\njemand. Ebenso die politische Abschottung. Die schein-\nheilige Parole von der Harmonisierung des Asylrechtes\nzeigt ihr wahres Gesicht in den zunehmenden Repressio-\nnen gegen Fl\u00fcchtlinge in praktisch allen EG-Staaten.\nWie inhuman und absurd dieses Vorgehen ist, zeigt zum\nBeispiel die j\u00fcngst erst ergangene Anerkennung von zwei\nB\u00fcrgern des EG-Staates Spanien im EG-Land Belgien als\npolitische Fl\u00fcchtlinge, zeigt ebenso der Bericht des UN-\nFolterbeauftragten \u00fcber 22 F\u00e4lle von Folterungen im EG-\nLand Spanien.\nDie Folge der Politik des westeurop\u00e4ischen Teils gegen-\n\u00fcber den ost- und s\u00fcdosteurop\u00e4ischen Staaten nach dem\nMotto: ,,Wir zeigen euch jetzt mal, wie der Kapitalismus\nund repr\u00e4sentative Parlamentarismus funktionieren, und\nzwar in der Hardcore-Variante!\u201c k\u00f6nnen Sie allenthalben\nbesichtigen.\nNationalisten, autorit\u00e4re und faschistoide Kr\u00e4fte gewinnen\ninmitten von Massenverelendung immer mehr an Macht.\nSie k\u00f6nnen hinschauen, wo Sie wollen: Ob die Vatra\nRomanescu in Rum\u00e4nien, ob Milosevic und Veselj in Ser-\nbien, Tudjman/Boban in Kroatien, Curska, UDF, in\nUngarn, und, und, und, Schirinowski, Mejcir \u2013 die Aufz\u00e4h-\nlung k\u00f6nnte beliebig fortgef\u00fchrt werden.\nGegen\u00fcber den Staaten des Trikonts zeigt die EG am deut-\nlichsten, wie wenig sie an einer neuen Strategie nach dem\nEnde der Blockkonfrontation zwischen Ost und West\ninteressiert ist, wie sehr sie \u00e4ngstlich versucht, Macht-,\nWohlstands- und Besitzverh\u00e4ltnisse zu zementieren. Nur\neinige Stichworte: GATT, das Nettotransferplus der Staa-\nten des Nordens mit der Folge, da\u00df die Armen immer\n\u00e4rmer und die Reichen immer reicher werden, sowie die\nK\u00fcrzungen der Entwicklungshilfe in praktisch allen EG-\nStaaten.\nDie Antworten der Staatsregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage\nder SPD zeigen wiederholt, wie wenig die s\u00e4chsische\nRegierung bereit ist, den verheerenden und zukunfts-\nblinden westeurop\u00e4ischen Zentrismus zu korrigieren.\nIch danke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das  Wort  hat  jetzt die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, Herr Dr. B\u00f6ttger.\n\nDr.  B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Es gibt wohl nur wenige politische\nThemen, die in diesem Parlament hinsichtlich der Gesamt-\nbewertung von einer so breiten Mehrheit getragen werden\nwie die Bedeutung des Vertrages von Maastricht f\u00fcr die\n\ngesamteurop\u00e4ische Entwicklung. Das betrifft nicht nur\nseine insgesamt positive W\u00fcrdigung, sondern auch seine\nzum Teil nicht unerheblichen Schw\u00e4chen.\nKonsens d\u00fcrfte sein, da\u00df der Maastrichter Vertrag in\nseinen wesentlichen Punkten der W\u00e4hrungsunion und\neiner gemeinsamen Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik eine\nneue politisch-institutionelle Dimension der EG darstellt.\n\nDen Einschnitt, den Maastricht markiert, k\u00f6nnen wir nicht\nangemessen bewerten, ohne ihn in seiner Dynamik und\nvor dem Hintergrund der realen Alternativen zu analy-\nsieren. Die schrecklichsten Konsequenzen der realen,\nsprich nationalistischen Alternativen sind die kriegeri-\nschen Auseinandersetzungen im ehemaligen Jugoslawien\nund die kriegerischen Zust\u00e4nde und die bedr\u00fcckenden\nErfolge rechter Parteien, sprich: Schirinowski in Ru\u00dfland.\n\nDie grunds\u00e4tzliche Anerkennung Maastrichts \u00e4ndert aber\nnichts an der Tatsache, da\u00df dieser Vertrag dem Anspruch\neiner wirklichen politischen Union nur bedingt gerecht\nwird und vor allem in den Absichten zur Sicherheits- und\nAsylpolitik in eine falsche Richtung weist. Gerade hier\nk\u00f6nnte Sachsen als das Bundesland mit den meisten EG-\nAu\u00dfengrenzen nach Osteuropa hin eine Mittlerrolle \u00fcber-\nnehmen.\n\nEin wirklicher Kritikpunkt ist das allseits beklagte Demo-\nkratiedefizit des Maastrichter Vertrages. Der \u00fcberzogene\nZentralismus, der sich am deutlichsten festmacht an der\nfast schon absolutistisch anmutenden Stellung des Mini-\nsterrates gegen\u00fcber dem Parlament im Verein mit einer\nimmer mehr ausufernden EG-B\u00fcrokratie, kann so nicht\nhingenommen werden.\n\nWir begr\u00fc\u00dfen die prinzipielle Verankerung des Subsidiari-\nt\u00e4tsprinzips, doch bleibt es in seiner bisherigen Form zu\nverschwommen und interpretationsbed\u00fcrftig. Auch wir\nsehen im Ausschu\u00df der Regionen ein wichtiges f\u00f6deratives\nElement. Doch mu\u00df seine Kompetenz \u00fcber eine blo\u00df bera-\ntende Funktion hinausgehen.\n\nWir meinen, da\u00df eine politische Reform der EG im Sinne\nder Demokratisierung der sozialen und \u00f6kologischen Ein-\nbindung der Gemeinschaftspolitiken und die \u00d6ffnung der\nEG f\u00fcr alle L\u00e4nder, die ihr beitreten wollen und die die\nBedingungen des Artikels 237 der R\u00f6mischen Vertr\u00e4ge\nerf\u00fcllen, Vorrang haben m\u00fcssen.\n\nUm eine politische Integration f\u00fcr die L\u00e4nder Mittel- und\nOsteuropas vorzubereiten, m\u00fc\u00dften unseres Erachtens\nregelm\u00e4\u00dfige Treffen zwischen den Parlamenten in Ost und\nWest stattfinden. Von da aus sind die Schritte der institu-\ntionellen Integration bestimmbar.\n\nWas den wirtschaftlichen Umbau der L\u00e4nder Mittel- und\nOsteuropas betrifft, mu\u00df sich Sachsen daf\u00fcr stark machen,\nda\u00df die EG neben der Erweiterung der Hilfsprogramme\nsofort Vereinbarungen trifft, die Pr\u00e4ferenzbedingungen\nf\u00fcr Importe aus den L\u00e4ndern beinhalten und gleichzeitig\nSchutzbestimmungen f\u00fcr eine regionale Wirt-\nschaftsentwicklung in den L\u00e4ndern garantieren.\n\nAlles in allem glauben wir, da\u00df Sachsen als eines der ost-\ndeutschen Bundesl\u00e4nder aufgrund seiner geographischen\nLage und seiner spezifischen Erfahrungen im Zusammen-\nhang mit dem ehemaligen Ostblock und im Zusammen-\nhang mit den speziellen Problemen des rasanten Eini-\ngungsprozesses eine bleibende Verantwortung f\u00fcr einen\nhoffentlich gelingenden Integrationsproze\u00df zwischen Ost-\nund Westeuropa besitzt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5914\n\n\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS \u2013\n\nZustimmung bei CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der F.D.P.,\nFrau Georgi.\n\nFrau Georgi,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Vor Ihnen steht eine Rednerin, die keine Expertin\nf\u00fcr Europaangelegenheiten ist.\n\n(Zuruf von der SPD: Noch nicht!)\n\nAber vor Ihnen steht eine Frau, die immer wieder staunt,\nda\u00df sie von Dresden nach Paris im Zug fahren kann, ohne\nein einziges Mal ihren Pa\u00df zu zeigen.\n\n(Beifall bei F.D.P., CDU, SPD und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nVor Ihnen steht eine Frau, die am Samstagvormittag in\neinen Markt einkaufen geht und sich wundert, wenn sie\npl\u00f6tzlich hier in Dresden Portugiesisch h\u00f6rt und das ganz\nselbstverst\u00e4ndlich von Bauarbeitern gesprochen wird.\nAber ich staune auch, wenn ich das Interesse dieses Hau-\nses gegen\u00fcber der wirklich wichtigen Frage feststellen\nmu\u00df: Sollten wir jetzt gen\u00f6tigt sein, die Vollz\u00e4hligkeit oder\ndie Abstimmungsf\u00e4higkeit festzustellen, dann h\u00e4tten wir\nschlechte Karten.\n\n(Zustimmung bei F.D.P., CDU, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\nNennen wir doch die Dinge einmal beim Namen!\nDer Begriff Europ\u00e4ische Union ist f\u00fcr die meisten Sachsen\nnoch immer inhaltlich nicht \u00fcbersetzt, und die Euro-\np\u00e4ische Union soll ein Europa f\u00fcr die B\u00fcrger werden. Es\nbestehen tiefe Informationsl\u00fccken. Es bestehen gewaltige\nVorbehalte gegen\u00fcber dieser riesigen Organisation, und es\nbestehen tief verwurzelte Vorurteile.\nIn der 46seitigen Antwort der Staatsregierung vermisse ich\netwas an Ermunterung f\u00fcr unsere B\u00fcrger. Ich vermisse\nauch, da\u00df aus dieser Antwort Vertrauen in diese gro\u00df-\nartige Aufgabe hervorgeht. Ich vermisse auch so etwas wie\nden Hauch einer Vision.\nWas wei\u00df eigentlich M\u00e4xchen M\u00fcller auf der Stra\u00dfe, was\nihn erwartet und welche Chancen er hat? Welche Vorstel-\nlungen sind mit den Begriffen Gemeinsamer Markt,\ngemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der Union\nverbunden? Meine Damen und Herren, Sachsen liegt in\nEuropa, und Sachsen ist Europa!\n\n(Beifall des Abg. Rade, F.D.P.)\n\nHerr Harbauer hat davon gesprochen, da\u00df es eine traditio-\nnelle, eine historische Region der Begegnung ist. Wir\nhatten das Schicksal, von 1933 bis 1989 von der Welt abge-\nschlossen zu sein. Jetzt haben wir den Fensterfl\u00fcgel nach\ndem Westen ge\u00f6ffnet, und nun m\u00fcssen wir auch den Fen-\nsterfl\u00fcgel nach dem Osten \u00f6ffnen. Wir m\u00fcssen Licht von\nallen Seiten haben!\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD, Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/ Gr\u00fcne)\n\nDeswegen bin ich keineswegs damit einverstanden, wenn\nin der Antwort der Regierung diese z\u00f6gerliche Haltung\nzum Ausdruck kommt, da\u00df man sich gegen\u00fcber den Bei-\ntrittsw\u00fcnschen der \u00f6stlichen Nachbarn so zur\u00fcckhaltend\n\n\u00e4u\u00dfert. Diese Leute k\u00f6nnen nicht bis zum Sankt-Nimmer-\nleins-Tag warten. Sie brauchen von uns die Ermunterung,\nda\u00df sie bis sp\u00e4testens 1999 von uns integriert werden. Wir\nm\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, da\u00df sie die entsprechenden \u00dcber-\ngangszeiten haben, um sich auf dieses rauhe Klima vorbe-\nreiten zu k\u00f6nnen, damit sie Chancen haben. Sie haben\nnicht dieses Dach \u00fcber sich, das wir gl\u00fccklicherweise mit\nder Bundesrepublik haben.\nJetzt komme ich zu einigen kritischen Dingen. Ich mu\u00df\n\u00fcber das Sachsen-B\u00fcro in Br\u00fcssel sprechen. Wir leisten uns\nden Luxus, dort ganze drei oder vier Bedienstete zu haben.\nBayern, meine Damen und Herren, unterh\u00e4lt dort 40! Und\nsie haben recht, das zu tun, denn dort spielt die Musik,\ndort wird das Geld hereingeholt, dort wird die Lobby ge-\npflegt. Wenn wir das nicht machen, vergeben wir unsere\nChancen bei dem Tempo, das dort vorgelegt werden mu\u00df,\nwenn es darum geht, an die T\u00f6pfe heranzukommen. Da\nkann ich mich nicht nur mit der Haut begn\u00fcgen, sondern\nmu\u00df an den ganzen Pott ran, wenn wir aus Sachsen etwas\nerreichen wollen.\n\nDie Aufstockung des Br\u00fcsseler B\u00fcros bedeutet nat\u00fcrlich\nauch eine Aufwertung des Staatssekretariats. Da k\u00f6nnen\nwir die Stellen finden. Ich meine, da\u00df sich in Oberschul-\n\u00e4mtern, Regierungspr\u00e4sidien und vielleicht auch in man-\nchen Ministerien jemand finden wird.\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD, Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nAber noch etwas, meine Damen und Herren. Ich bin daf\u00fcr,\nda\u00df wir f\u00fcr diesen Job \u2013 ich sage es einmal so, es ist eine\nMission; die m\u00fcssen dort etwas bewirken \u2013 Sachsen\nschicken. Die Sachsen m\u00fcssen vorbereitet werden. Und\nwenn wir uns jetzt damit br\u00fcsten, Herr Ermisch, da\u00df wir\nganze f\u00fcnf M\u00e4nnel in Br\u00fcssel ausbilden, dann ist das ein\nTropfen auf den hei\u00dfen Stein, und der verdampft, ehe\n\u00fcberhaupt etwas bewirkt wird.\n\n(Beifall bei F.D.P. und SPD)\n\nAber ich erkenne den guten Willen an.\n\nEin weiteres Moment. Ist es wirklich g\u00fcnstig gewesen, die\nEFTA- und Sozialfondsmittel durch das Bundeswirt-\nschaftsministerium an die GA-Mittel zu binden? Hat das\nnicht eine Verengung des Flaschenhalses bewirkt, so da\u00df\nwir bestimmte F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten ausgelassen haben,\nHerr Geisler, zum Beispiel bei Krankenh\u00e4usern?\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Wird ge\u00e4ndert!)\n\n\u2013 Das ver\u00e4ndert sich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Georgi, ich mu\u00df Sie an die Zeit\nmahnen.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Ich versuche es in zwei S\u00e4tzen.\n\nDabei spielt nat\u00fcrlich auch die Sprachbef\u00e4higung eine\nRolle. Es ist sehr lobenswert, da\u00df wir in Pirna dieses bilin-\nguale Gymnasium haben. Aber, Herr Minister Gro\u00df, wenn\nSie der dort wirkenden Lehrerin f\u00fcr die Ausarbeitung\neines dritten Lehrbuchs in diesem Pilotprojekt ganze zwei\nAbminderungsstunden in der Woche zukommen lassen,\nwird das nicht dazu f\u00fchren, da\u00df wir uns k\u00fcnftig sprach-\nlich gut motiviert in Ost-, Mittel-, West- und S\u00fcdeuropa\nbewegen k\u00f6nnen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5915\n\n\n\nIch pers\u00f6nlich habe meine Entscheidung f\u00fcr Europa\ngetroffen und danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU.\nHerr B\u00f6rner, bitte.\n\nB\u00f6rner,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Das Thema Europapolitik ist wahrlich\nnicht oft Gegenstand einer Debatte im S\u00e4chsischen Land-\ntag gewesen. Ich bedanke mich bei den Kollegen der SPD-\nFraktion, da\u00df sie \u00fcber eine Gro\u00dfe Anfrage dieses Thema\nhier auf die Tagesordnung gebracht haben. Ich bedanke\nmich  insbesondere  f\u00fcr den sachlichen Beitrag von Herr\nDr. Harbauer, aber auch f\u00fcr den herzerfrischenden Beitrag\nmeiner Vorrednerin.\n\n(Beifall bei CDU, SPD und F.D.P.)\n\nEs ist sicher den vielen aktuellen Tagesfragen hier in Sach-\nsen und auch in den anderen L\u00e4ndern geschuldet, da\u00df\ndieser Themenkomplex relativ vernachl\u00e4ssigt wurde. Das\nbedeutet aber nicht, da\u00df die Arbeit auf diesem Gebiet ver-\nnachl\u00e4ssigt wurde. Nicht immer sind die lautesten Rufer\ndie flei\u00dfigsten Arbeiter.\nDie Staatsregierung hat eine sehr umfangreiche Antwort\nauf diese Gro\u00dfe Anfrage gegeben. Ich m\u00f6chte nur auf eini-\nge Aspekte eingehen. Mit dem Fall des Eisernen Vorhangs\nim Jahre 1989, der sich quer durch ganz Europa zog und\ndie politischen Lager sehr streng teilte, haben sich auf un-\nserem alten Kontinent erdrutschartige politische und\nstrukturelle Ver\u00e4nderungen vollzogen. Leider geh\u00f6rt dazu\nauch der verbrecherische Krieg im ehemaligen Jugosla-\nwien. Die Dauer dieses Krieges ist f\u00fcr mich bedr\u00fcckend.\nDas stellt eigentlich eine gewisse Ohnmacht der Euro-\np\u00e4ischen Union dar.\nDaraus resultierend sollten die Mitgliedstaaten der Euro-\np\u00e4ischen Union ihr Denken und Handeln auf ganz Europa\nund insbesondere auf unsere \u00f6stlichen und s\u00fcd\u00f6stlichen\nNachbarn richten.\n\n(Beifall des Abg. Leroff, CDU)\n\nIch kann mich leider des Eindrucks nicht erwehren, da\u00df\ngerade in Br\u00fcssel diese Konsequenzen des Jahres 1989\nnoch nicht in vollem Umfang erkannt worden sind.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der CDU)\n\nEin Beispiel ist die Frage nach der Entfernung von Dres-\nden nach Prag. Sie erhalten darauf die kuriosesten Ant-\nworten.\nOhne eine schrittweise Integration der osteurop\u00e4ischen\nL\u00e4nder wird jedoch ein einheitliches Europa nicht m\u00f6glich\nsein. Diesen Proze\u00df sollte man jetzt bereits gr\u00fcndlich vor-\nbereiten, um eine schrittweise Assoziation dieser L\u00e4nder\nzu erreichen. Neue Wohlstandsgrenzen sind der euro-\np\u00e4ischen Einigung nicht dienlich.\nDurch die Gro\u00dfe Anfrage zieht sich wie ein roter Faden\ndie Frage nach dem Geld, konkret: Wie partizipiert eigent-\nlich Sachsen an der Mitgliedschaft Deutschlands in der\nEurop\u00e4ischen Union? Zum Teil hat meine Fraktion, auch\ndie der F.D.P., dazu bereits fr\u00fcher Antr\u00e4ge gestellt, die\nrecht umfangreich beantwortet wurden. Dar\u00fcber hinaus\ngibt es in den einzelnen Haushaltspositionen \u2013 in den letz-\nten zwei Tagen haben wir ja dar\u00fcber gesprochen \u2013 erheb-\nliche Komplement\u00e4rmittel des Freistaates zu den durch\ndie Europ\u00e4ische Union bereitgestellten Fonds.\n\nEin Beispiel daf\u00fcr sind die Mittel, welche \u00fcber die \u00c4mter\nf\u00fcr l\u00e4ndliche Neuordnung gerade im l\u00e4ndlichen Raum den\nkleinen Kommunen und privaten Haushalten ausgereicht\nwerden. Die F\u00f6rderkonditionen sind sehr g\u00fcnstig und\nwerden von den B\u00fcrgern und den Kommunen angenom-\nmen. Viele Infrastrukturma\u00dfnahmen, so manche Haus-\nfassade und manche Modernisierungsma\u00dfnahme sind mit\nsolchen Mitteln realisiert worden. Nur sind die Bezieher\nsolcher Mittel meist nicht informiert worden, da\u00df es sich\num Mittel aus dem europ\u00e4ischen Raum handelt, die kon-\nkret von Br\u00fcssel ausgereicht werden.\nEin gro\u00dfes Problem ist dennoch die Beantragung, Bewilli-\ngung und schlie\u00dflich die Ausreichung von F\u00f6rdermitteln,\nkurz, sind die umst\u00e4ndlichen Verfahren, um die bereitge-\nstellten Mittel auch sinnvoll und rechtzeitig auszugeben.\nIch kann mich in manchen F\u00e4llen des Eindrucks nicht er-\nwehren, da\u00df so mancher B\u00fcrokrat meint, die Mittel k\u00e4men\naus seiner eigenen Tasche.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der CDU)\n\nLeider ist die Verfahrensweise in einzelnen Bereichen noch\nschlimmer, als die F\u00f6rderpraxis in Deutschland ohnehin\nschon ist. Ich halte hier \u00c4nderungen f\u00fcr dringend notwen-\ndig.\nVon besonderer Bedeutung sind f\u00fcr unsere Fraktion\nimmer wieder diejenigen F\u00f6rdermittel, die die Grenzen\nder Europ\u00e4ischen Union \u00fcberschreiten. Ich denke hier an\nSonderprogramme f\u00fcr die nordb\u00f6hmische Region zur\nSanierung der dortigen Kraftwerke, die Installation von\nRauchgasentschwefelungsanlagen, um den Erzgebirgs-\nwald zu retten bzw. dort, wo er schon schwerstgesch\u00e4digt\nist, der Wiederaufforstung einen Sinn zu geben, oder an\nKl\u00e4rwerke im oberen Bereich der Elbe. Es mu\u00df an dieser\nStelle aber auch gesagt werden, da\u00df in den letzten drei\nJahren auf diesem Gebiet mehr als in 40 Jahren zuvor\ngetan worden ist.\nIn den neuen L\u00e4ndern gibt es einen hohen Informations-\nnachholbedarf in Fragen Europapolitik. Dies ist der Tat-\nsache geschuldet, da\u00df der Blick der ehemaligen DDR-B\u00fcr-\nger immer nur nach Osten ausgerichtet wurde. Wir sollten\nja von der Sowjetunion das Siegen lernen. Die Probleme\nder Europ\u00e4ischen Gemeinschaft waren f\u00fcr uns nur \u00fcber\ndie elektronischen Medien des Westens zug\u00e4nglich. Die\nvier Europah\u00e4user \u2013 und nicht nur diese \u2013 bem\u00fchen sich\nredlich und mit viel Engagement, diesen Nachholbedarf\nauszugleichen.\nWir wollen ehrlich sein: Nicht alle Sachsen bejubeln\nMaastricht. Ich fordere von dieser Stelle die Medien auf,\nmehr Informationspolitik f\u00fcr Europa zu leisten, mehr in\nden Zeitungen und auch im Fernsehen zu bringen, um\nunsere B\u00fcrger f\u00fcr dieses Thema zu sensibilisieren.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.) \n\nEin weiterer wichtiger Schritt in Sachsen war die Bildung\nder 4 Euro-Regionen. Hier sollten unmittelbare Kontakte\nvor Ort dazu beitragen, Grenzen in den K\u00f6pfen und Her-\nzen abzubauen.\nDas Problem bei der Herstellung der europ\u00e4ischen Wirt-\nschafts- und W\u00e4hrungsunion und bei der Diskussion um\ndie Maastrichter Vertr\u00e4ge war wohl \u00fcberall die Sorge um\nden Verlust des F\u00f6deralismus. Ich glaube, hier ist gr\u00f6\u00dfte\nAufmerksamkeit erforderlich, um nicht Eingriffe in die\nKompetenz der L\u00e4nder zuzulassen.\nAls B\u00fcrgermeister einer kleinen Gemeinde mu\u00df ich hier\ndavor warnen, denn ich merke es immer wieder, da\u00df \u00fcber-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5916\n\n\n\ngeordnete Beh\u00f6rden den wahnsinnigen Drang haben, sich\nin Kompetenzen der unteren Beh\u00f6rden einzumischen.\nIch denke dennoch, da\u00df es keine Alternative zu dem ein-\ngeschlagenen Weg gibt, wenn wir auch oder gerade im\nwirtschaftlichen Bereich ein starkes Gegengewicht zu den\nbestehenden zwei gro\u00dfen Weltwirtschaftsr\u00e4umen in Ame-\nrika und Asien bilden wollen. Lassen Sie uns deshalb nicht\nzweifeln und zagen, sondern gemeinsam und zielstrebig\nnun endlich dieses ,,europ\u00e4ische Haus\u201c bauen!\nHerr Tippach, zu Ihrem Beitrag: Sie sollten statt mit Marx\nsich lieber einmal mit den europ\u00e4ischen Vertr\u00e4gen von\nMaastricht befassen!\n\n(Proteste bei Linke Liste/PDS \u2013\nZuruf von Linke Liste/PDS: Das haben wir! \u2013\n\nBeifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Staatsregierung.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nEntschuldigung! \u2013 Herr K\u00fchnrich dann bitte. \u2013 Entschuldi-\ngung!\n\nK\u00fchnrich, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Der 1. November 1993 ist f\u00fcr Europa ein Datum von\nhistorischer Bedeutung. Die Maastrichter Vertr\u00e4ge \u00fcber\ndie Europ\u00e4ische Union sind in Kraft getreten. Der Vertrag\nweitet die europ\u00e4ische Integration\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nnicht nur auf neue Politikbereiche aus, sondern er stellt\nauch einen qualitativen Sprung gegen\u00fcber der Euro-\np\u00e4ischen Gemeinschaft dar.\nMit der Europ\u00e4ischen Union soll ein Europa entstehen, in\ndem nationale Vielfalt und kulturelle Identit\u00e4t bewahrt\nwerden und nicht in einem Zentralstaat aufgehen.\nDas Jahr 1993 hat zugleich die Vollendung des Euro-\np\u00e4ischen Binnenmarktes f\u00fcr \u00fcber 340 Millionen Verbrau-\ncher gebracht. Mit dem freien Verkehr von Personen,\nWaren, Kapital und Dienstleistungen werden Gestaltungs-\nund Handlungsspielr\u00e4ume in Europa betr\u00e4chtlich erwei-\ntert.\nMit dem Urteil des Bundesverfassungsgerichtes vom\nOktober 1993 wurde auch f\u00fcr Deutschland der Weg zur\nEurop\u00e4ischen Union frei. Zugleich wurde die deutsche\nEuropapolitik in ihren Grundz\u00fcgen best\u00e4tigt und kann\nkontinuierlich und zielstrebig weitergef\u00fchrt werden. Die\nVorg\u00e4nge im Vorfeld der Ratifizierung der Maastrichter\nVertr\u00e4ge haben gezeigt, da\u00df der Europagedanke und seine\nUmsetzung von den B\u00fcrgern nicht als selbstverst\u00e4ndliche\nEntwicklung hingenommen wird.\nDie Vorteile des Binnenmarktes und des Maastrichter Ver-\ntrages zu nutzen und zugleich dem EG-B\u00fcrger verst\u00e4nd-\nlich zu machen, ist eine wichtige politische Aufgabe.\nDie wirtschaftlichen Vorteile des europ\u00e4ischen Integra-\ntionsprozesses sind wichtig, aber wir d\u00fcrfen diesen Proze\u00df\nnicht nur unter \u00f6konomischen Gesichtspunkten betrach-\nten. Ziel ist die Politische Union.\nDie Europ\u00e4ische Gemeinschaft hat wesentlich dazu beige-\ntragen, alte Feindschaften zu \u00fcberwinden und nationale\nRivalit\u00e4ten in Freundschaften zu verwandeln.\nKeinem europ\u00e4ischen Staat kann es gleichg\u00fcltig sein, wel-\nchen Weg Europa in Zukunft beschreitet. Der Konflikt im\nehemaligen Jugoslawien macht jeden Tag erneut klar, wie\nnotwendig \u2013 im eigentlichen Sinne des Wortes: Not wen-\n\ndend \u2013 eine gemeinsame europ\u00e4ische Au\u00dfen- und Sicher-\nheitspolitik ist.\nDer Maastrichter Vertrag schafft auch die Voraussetzun-\ngen f\u00fcr eine wirkungsvollere Zusammenarbeit in der\nInnen- und Rechtspolitik. Damit werden Schritte zu einer\nwirksameren Bek\u00e4mpfung des \u2013 lange vor dem Binnen-\nmarkt global operierenden \u2013 international organisierten\nVerbrechens, des Terrorismus und des Drogenhandels\nsowie zur Harmonisierung des Asyl- und Einwanderungs-\nrechts m\u00f6glich.\nMit Blick auf die organisierte Kriminalit\u00e4t ist die Schaffung\neiner europ\u00e4ischen Polizei notwendig und l\u00e4ngst \u00fcber-\nf\u00e4llig. Der Schutz der B\u00fcrger vor Kriminalit\u00e4t und die\nGew\u00e4hrleistung der inneren Sicherheit ist zentrale Auf-\ngabe einer Staatengemeinschaft mit offenen Binnen-\ngrenzen. Die B\u00fcrger erwarten zu Recht eine entschlossene\nBek\u00e4mpfung der Kriminalit\u00e4t auf allen Ebenen.\nEine nicht zu \u00fcbersehende europapolitische Verun-\nsicherung mu\u00df dadurch \u00fcberwunden werden, da\u00df die\nLeistungen der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft auch f\u00fcr den\nNormalb\u00fcrger deutlich gemacht werden. Die wesent-\nlichste Leistung ist die Schaffung und dauerhafte Gew\u00e4hr-\nleistung der politischen Stabilit\u00e4t in und zwischen den\nMitgliedsstaaten. Auf dieser Basis ist die deutsche Vereini-\ngung unter dem europ\u00e4ischen Dach \u00fcberhaupt erst m\u00f6g-\nlich geworden.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU, Abgeordneten der\nSPD, F.D.P. und Linken Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Jetzt hat die Staatsregierung das Wort.\n\nDr. Ermisch, Staatssekret\u00e4r f\u00fcr Bundes- und Europaange-\nlegenheiten: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Die erfreuliche Debatte \u2013 ich darf es mir mal\nerlauben, das so zu werten \u2013 zeigt, da\u00df Europa doch etwas\nInteressantes ist. Und es lohnt sich, sich damit auseinan-\nderzusetzen.\nDie Gro\u00dfe Anfrage der SPD-Fraktion hat der Staats-\nregierung die Gelegenheit gegeben, Bilanz zu ziehen \u00fcber\nrund \u2013 und das ist f\u00fcr mich eine lange Zeit \u2013 drei Jahre\ns\u00e4chsischer Europapolitik. Und wer fair ist und reinschaut,\nder mu\u00df einfach feststellen: So schlecht ist die Bilanz nicht!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch pers\u00f6nlich bin der Meinung, sie ist geharnischt, sie\nkann sich sehen lassen. Zumindest wird sie in Bonn und\nden neuen L\u00e4ndern wie in den alten L\u00e4ndern voll aner-\nkannt. Dabei wurde ein breites Spektrum von Problemen\nangesprochen. Einige der Fragen und Antworten sind\ninzwischen \u00fcberholt, insbesondere die Fragen zum Urteil\ndes Bundesverfassungsgerichtes \u2013 ich erw\u00e4hne das, da\u00df\nwir das auch hinter uns gebracht haben \u2013 \u00fcber den\nMaastrichter Vertrag. Das Vertragswerk ist am 1. Novem-\nber 1993 in Kraft getreten.\nIch m\u00f6chte hier einige grunds\u00e4tzliche Anmerkungen zur\nEuropapolitik machen. Der Vertrag \u00fcber die Europ\u00e4ische\nUnion gibt den Mitgliedsstaaten nunmehr die M\u00f6glichkeit,\nin wichtigen Politikbereichen enger zusammenzuwirken.\nUnd jetzt kommt eine Erkenntnis, die wir in uns aufneh-\nmen m\u00fcssen: Er stellt nur die Grundlage f\u00fcr eine vertiefte\nZusammenarbeit und Integration dar. Die Handlungs-\nf\u00e4higkeit der Europ\u00e4ischen Union in bezug auf die L\u00f6sung\nbrennender Sachfragen mu\u00df jetzt unter Beweis gestellt\nwerden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5917\n\n\n\nDas hei\u00dft, es liegt an uns, die Chancen dieses gro\u00dfen\nMarktes und dieses gro\u00dfen Europas zu nutzen. Wir\nbekommen es nicht in den Scho\u00df gelegt, sondern wir\nm\u00fcssen darum ringen, diesen Markt mit 340 Millionen in\nseiner Auseinandersetzung mit dem amerikanischen und\nasiatischen Markt, wie hier mit Recht betont ward, anzu-\ngehen.\nUnd die Voraussetzungen sind daf\u00fcr gegeben. Und ich\nwerf\u2019 nur ein Schlagwort noch hinein: Auch die Gatt-Ver-\nhandlungen, die Gott sei Dank gut abgeschlossen worden\nsind, bieten eine weitere Chance.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs gibt keinen Anla\u00df, meine Damen und Herren, zur Lar-\nmoyanz \u00fcber Europa, sondern es gibt nur eine Aufforde-\nrung, die Chancen, die damit verbunden sind, zu nutzen.\n\n(Beifall bei der CDU und\ndes Abg. Prof. Dr. F\u00f6rster, SPD)\n\nDer Europ\u00e4ische Rat hat am 10. und 11. Dezember in Br\u00fcs-\nsel wichtige und auch Sachsen betreffende Problemfelder\nbenannt. Ich gehe da mal kurz dar\u00fcber weg. Im Mittel-\npunkt des Europ\u00e4ischen Rates standen die gewaltigen\nHerausforderungen \u2013 und auch das mu\u00df gesagt werden \u2013\nim Hinblick auf Wachstum, Wettbewerbsf\u00e4higkeit und\nBesch\u00e4ftigung, mit denen die Europ\u00e4ische Union zur Zeit\nkonfrontiert ist. Und es gebietet einfach die Stunde, da\u00df\nhieran auch angemerkt wird, da\u00df wir zur Zeit in Europa\n17 Millionen Arbeitslose haben. Das sind rund 11 % der\nErwerbsbev\u00f6lkerung. Und die ostdeutschen L\u00e4nder liegen\nnoch deutlich \u00fcber dieser Quote. Das ist die Herausforde-\nrung f\u00fcr die Zukunft, da etwas zu bewerkstelligen! Und\ndieser gro\u00dfe Markt mit diesen neuer\u00f6ffneten Chancen hat\ndie M\u00f6glichkeit, dies zu tun.\nBei den intensiven Bem\u00fchungen zur Sicherung des Wirt-\nschaftsstandortes Sachsen, bei der Bew\u00e4ltigung des not-\nwendigen Strukturwandels und seiner sozialen Folgen\nleisten die europ\u00e4ischen Strukturfonds \u2013 und das mu\u00df\nerw\u00e4hnt werden \u2013 massive Unterst\u00fctzung.\nMeine Damen und Herren! In allen Bereichen der\nWirtschaftsf\u00f6rderung ist ein St\u00fcck Europa mit eingebracht.\nWo Sie auch hingucken, ob das Gewerbeparks, Infrastruk-\nturma\u00dfnahmen sind, ist ein St\u00fcck Europa eingebracht.\nUnd es s\u00e4he alles viel schlechter aus, wenn wir diese Hilfe\nzu Beginn unseres Aufbaus ab 1991 nicht bekommen\nh\u00e4tten. Ein paar Zahlen: Es sind immerhin rund 7 Milliar-\nden Mark aus dem Regionalfonds an F\u00f6rderungsinvesti-\ntionsvolumen in Gang gesetzt worden. Im Bereich der\ngewerblichen Wirtschaft konnten rund 37 000 Arbeits-\npl\u00e4tze erhalten und 44 000 neue geschaffen werden. Das\nkann sich sehen lassen, und das mu\u00df auch anerkannt\nwerden. Und das ist Europa zu verdanken und unserer\nIntegration zu Europa!\nIn Kopplung mit kommunalen, Landes- und Bundesmit-\nteln erm\u00f6glichte der Einsatz des Europ\u00e4ischen Sozialfonds\neine eigenst\u00e4ndige Arbeitsmarktpolitik. Es konnten rund\n140 000 Personen unterst\u00fctzt werden.\nIch mache nur einen kurzen Hinweis auf den Agrarfonds.\nDer Agrarfonds hat an sich seinen Beitrag zu seiner Recht-\nfertigung und auch erfolgreich dahin gehend abgelegt \u2013\num das einmal salopp zu sagen \u2013, unsere Landwirtschaft\nund die damit verbundenen Absatzorganisationen f\u00fcr den\neurop\u00e4ischen Wettbewerb fit zu machen. Das ist, glaube\nich, noch nicht ganz gelungen, aber doch in Ans\u00e4tzen im\nBegriff, auf einem guten Weg zu sein.\n\nIn den neuen Planungszeitraum 1994 bis 1999 werden sich\ndie Strukturhilfen f\u00fcr Sachsen im Rahmen der Ziel-1-Ge-\nbiete mehr als verdoppeln. Insgesamt stehen f\u00fcr Sachsen\nrund 7 Milliarden DM zur Verf\u00fcgung, die nat\u00fcrlich multi-\npliziert werden und einen gro\u00dfen Investitionsschub aus-\nbringen.\n\nEs wurde vorhin kurz erw\u00e4hnt \u2013 ich darf das hier feststel-\nlen  \u2013: Die Staatsregierung will ab 1995 die Regionalfonds-\nmittel, die Strukturmittel, von den Gemeinschaftsaufgaben\nin einer Gr\u00f6\u00dfenordnung um 40 % des Gesamtvolumens\nentkoppeln und auf die anderen Bereiche, wie Umwelt-\nschutz \u2013 da hat der Herr S\u00e4chsische Staatsminister f\u00fcr\nUmwelt sich sehr darum bem\u00fcht, das hat einen Erfolg\ngebracht \u2013, Forschung, Krankenhausbau, Berufsschul-\nbauten in Gang zu setzen. Besonders der Bereich der\nForschung darf hier nicht au\u00dfer acht gelassen werden.\n\nWir m\u00fcssen nat\u00fcrlich aufpassen, da\u00df wir jetzt nicht pl\u00f6tz-\nlich diese Mittel, die in der ersten Periode, glauben Sie mir,\nf\u00fcr den Wirtschaftsaufbau, die Schaffung von Arbeitskr\u00e4f-\nten mit Recht an die Gemeinschaftsaufgabe der F\u00f6rderung\nder regionalen Wirtschaftsr\u00e4ume gekoppelt werden, ver-\nzetteln. Das ist eine Gratwanderung. Ich bitte auch den\nWirtschaftsausschu\u00df und den Ausschu\u00df f\u00fcr Bundes- und\nEuropaangelegenheiten, diesen Proze\u00df sehr kritisch zu\nbegleiten, damit wir Erfolg haben.\n\nDer Europ\u00e4ische Rat hat dem Ausbau \u2013 das ist f\u00fcr Sachsen\nwichtig \u2013 der transeurop\u00e4ischen Infrastrukturnetze eine\ngro\u00dfe Bedeutung zugemessen. Dies ist f\u00fcr Sachsen im\nHinblick auf die st\u00e4rkere Anbindung Osteuropas an die\nEurop\u00e4ische Union, vor allem im Hinblick auf die grenz-\n\u00fcberschreitende Zusammenarbeit mit unseren polnischen\nund tschechischen Nachbarn in den Euroregionen Nei\u00dfe-\nElbe-Erzgebirge und Euregio egrensis von h\u00f6chstem Inter-\nesse.\n\nNun kommt es darauf an, meine Damen und Herren, und\nich habe die Staatsministerien darum gebeten, diese Idee\nsofort aufzugreifen und sie nicht den Franzosen zu \u00fcber-\nlassen, die nat\u00fcrlich sofort die gro\u00dfe Bahnstrecke von Paris\n\u00fcber Deutschland nach Moskau gelegt haben und am lieb-\nsten noch den TGV darauf fahren lassen wollen. Die Idee\nist hervorragend. Aber nun haben wir ja auch eigene Indu-\nstrieproduktionen, Waggonbau AG und dergleichen mehr.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nDas mu\u00df aufgegriffen werden, das, meine Damen und\nHerren, f\u00e4llt uns nicht in den Scho\u00df! Das ist das, was wir\nan Chancen nutzen m\u00fcssen. Da darf man auch nicht klein-\nkariert und ein bi\u00dfchen kr\u00e4merisch herumreden um die\nFinanzierung und dergleichen mehr. Das ist f\u00fcr mich eine\nsekund\u00e4re Frage.\n\n(Bandmann, CDU: Bravo!)\n\nWir m\u00fcssen die Idee aufgreifen und zu Innovationen kom-\nmen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Ich mu\u00df Frau Georgi, die ich\nsehr sch\u00e4tze, ganz massiv kritisieren, weil sie n\u00e4mlich ge-\nsagt hat, die S\u00e4chsische Staatsregierung sei f\u00fcr den Beitritt\nPolens, der Tschechischen Republik, der mittelosteuro-\np\u00e4ischen Staaten nicht entschieden eingetreten. Ich mache\nes einfach: Das Gegenteil ist der Fall. Wir haben sogar eine\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5918\n\n\n\neigene s\u00e4chsische Initiative entwickelt \u2013 und ihr Sohn hat\ndaran mitgearbeitet \u2013,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndie voll akzeptiert wird. Unser Ministerpr\u00e4sident, Prof.\nBiedenkopf,  nutzt  jede  Gelegenheit \u2013 ich bin immer\ndabei \u2013, sowohl in Br\u00fcssel als auch in Bonn f\u00fcr diese Idee\nzu k\u00e4mpfen.\nMeine Damen und Herren! Das tun wir doch nicht einfach\nso dahin; die Integration dieser beiden Nachbarl\u00e4nder ist\nf\u00fcr unser \u00dcberleben entscheidend!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir brauchen diese L\u00e4nder als ein Zwischenglied \u2013 ich\nm\u00f6chte es nur andeuten \u2013 zu Ru\u00dfland, zur Ukraine und zu\nWei\u00dfru\u00dfland. Das kann ich nur tun, indem ich diese zu\nFreunden mache, zu Partnern, wie schwer das auch ist. Ich\nhoffe, da\u00df die Andeutung verstanden worden ist.\n\n(Schiemann, CDU: Sehr gut!)\n\nIch m\u00f6chte in aller Bescheidenheit darauf hinweisen, wie\nwichtig in diesem Zusammenhang der Erfolg unserer\nbeharrlichen Bem\u00fchungen ist, auch ein geeignetes Finan-\nzierungsinstrument der Europ\u00e4ischen Union zur F\u00f6rde-\nrung grenz\u00fcberschreitender Projekte mit den mittel- und\nosteurop\u00e4ischen Staaten durchzusetzen. Ich darf hier auch\nunsere europ\u00e4ischen Beobachter und Abgeordneten\npartei\u00fcbergreifend einbeziehen, die sich gegen die Kom-\nmission daf\u00fcr verwandt haben, da\u00df es nunmehr gelungen\nist, eine eigene Haushaltslinie mit 150 Millionen ECU ab\n1994 einzusetzen.\nMeine Damen und Herren, das kann man gar nicht hoch\ngenug sch\u00e4tzen. Wir haben nunmehr erstmals die M\u00f6g-\nlichkeit, nicht nur \u00fcber Projekte zu reden, sondern sie auch\nzu vollziehen, was manchmal viel schwieriger ist, als dar-\n\u00fcber zu reden. Das ist wieder eine Sache der Herausforde-\nrung. Wir sind dar\u00fcber sehr gl\u00fccklich, und wir werden\ndiese Chance nutzen.\nMeine Damen und Herren! Es ist \u00fcber das Subsidiari-\nt\u00e4tsprinzip gesprochen worden. \u00dcber das Subsidiari-\nt\u00e4tsprinzip gibt es im europ\u00e4ischen Konsens noch keine\neinvernehmliche Regelung. Die Engl\u00e4nder und die Fran-\nzosen k\u00f6nnen das Wort \u00fcberhaupt nicht schreiben. Aber\neines ist wichtig: Es hat sich herumgesprochen, da\u00df wir\ndieses Europa von unten herauf gestalten m\u00fcssen. Dies\nbedingt, da\u00df wir die Dinge in der Region und auf der\nEbene wahrnehmen lassen m\u00fcssen, die dazu berufen und\nin der Lage sind, und nur das Weitere in die h\u00f6heren Ebe-\nnen bringen.\nIch darf aber eines sagen: Die Regelungsdichte der Euro-\np\u00e4ischen Gemeinschaft, die viel beschworene und viel kri-\ntisierte, ist zu neun Zehnteln auf deutsche Forderung zu-\nstande gekommen. Die deutsche Industrie hat die Normen\ngefordert, um im internationalen Wettbewerb nat\u00fcrlich\nanbieten zu k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen auch fair sein: Ich darf\nnicht alles, was mir nicht pa\u00dft, auf andere schieben. Die\nNordrhein-Westfalen machen das wunderbar: Wenn es im\nStahl nicht klappt, wenn es in der Kohle nicht klappt, sind\nnicht sie schuld, obwohl sie dort regieren, sondern die\nEurop\u00e4ische Gemeinschaft. \u2013 Wir wollen auch fair sein im\nUmgang mit dem Instrument, das uns letztlich die\nZukunft beschert und f\u00fcr das es keine Alternativen gibt.\nMeine Damen und Herren! In Sachsen haben sich in den\nletzten Jahren viele positive Ans\u00e4tze einer europ\u00e4ischen\nBewegung herausgebildet, wie zahlreiche europ\u00e4isch aus-\n\ngerichtete Initiativen, Vereine, Landesverb\u00e4nde, Bildungs-\neinrichtungen, Wissenschafts- und Kulturinstitute, auch\nunsere vier Europah\u00e4user, auf die wir sehr stolz sein d\u00fcr-\nfen. Die Initiativen der B\u00fcrger \u2013 es sind keine staatlichen\nEinrichtungen \u2013 in den Orten gilt es zu unterst\u00fctzen, denn\nsie sind es, die in ein Vakuum gesto\u00dfen sind. Sie wollen\nn\u00e4mlich nicht den staatlich verordneten europ\u00e4ischen\nGedanken vermitteln, sondern sie wollen das aus dem\nB\u00fcrgersinn heraus vermitteln.\nWir haben ein Netz von Beratungsorganisationen sowohl\nf\u00fcr die Wirtschaft als auch f\u00fcr den B\u00fcrger aufgebaut, so\nda\u00df jeder in der Lage ist, sich zu informieren. Mit einem\ngewissen Stolz d\u00fcrfen wir auch feststellen, da\u00df unsere\nUniversit\u00e4ten \u2013 das ist f\u00fcr uns ganz wichtig \u2013 auf dem\nGebiet der Inanspruchnahme der europ\u00e4ischen For-\nschungsprogramme vorbildlich sind. Wir machen j\u00e4hrlich\nzweimal Relais-Treffen und fragen das ab. Ihnen ist es\ngeradezu l\u00e4stig, und das ist gut, wenn die Staatsregierung\nfragt: Nutzt ihr denn alle Chancen? \u2013 Ja, sie nutzen sie! Es\ngeht ums Geld. Selbstverst\u00e4ndlich ist da die Kreativit\u00e4t\nbesonders attraktiv.\nWir werden einen Ausschu\u00df der Regionen bekommen.\nDieser Ausschu\u00df der Regionen ist auf deutsche Initiative\nin das Vertragswerk hineingekommen. Er dient dazu, den\nZentralismus etwas zu reduzieren. Wir werden diesen\nAusschu\u00df nutzen, und ich werde dem S\u00e4chsischen Land-\ntag regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber die Arbeit berichten. Dann wird es\nmit Sicherheit einmal so sein, da\u00df wir sagen: Nein, das\nreicht nicht aus, sondern wir m\u00fcssen von der Empfehlung\nauf eine h\u00f6here Stufe kommen! \u2013 Aber da\u00df wir den Aus-\nschu\u00df der Regionen haben, ist ein Gewinn f\u00fcr die Dezen-\ntralisierung der Macht Europas.\nMeine Damen und Herren! Ich darf zum Schlu\u00df kommen.\nDie Bedeutung eines geeinten Europas f\u00fcr die politische\nStabilit\u00e4t auf unserem Kontinent und f\u00fcr die Wirtschaft\nund die Besch\u00e4ftigung in der Bundesrepublik kann gar\nnicht hoch genug eingesch\u00e4tzt werden. Jeder dritte\nArbeitsplatz in Europa h\u00e4ngt vom Export ab. Rund drei\nViertel der deutschen Ausfuhren werden von unseren\nHandelspartnern in der Europ\u00e4ischen Union abgenom-\nmen. 1957, mit dem Abschlu\u00df der R\u00f6mischen Vertr\u00e4ge,\nmachte der Export in diese L\u00e4nder 15 Milliarden DM aus;\n1992 betr\u00e4gt der Export in diese L\u00e4nder 365 Milliarden\nDM. Ich nenne Ihnen diese Zahl, um Ihnen ganz n\u00fcchtern\nzu sagen: Zu Europa gibt es keine Alternative!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEs gibt keine Alternative, und wir m\u00fcssen dieses Europa\nf\u00fcr uns nutzbar machen. Abgesehen davon \u2013 und das ist\nhervorgehoben worden \u2013, da\u00df es, wenn Menschen\ngezwungen werden, miteinander zu reden, keine Gewalt\ngibt. Glauben Sie mir, insoweit haben \u00fcber 40 Jahre euro-\np\u00e4ischer Einigungsproze\u00df Frieden, Wohlstand, Sicherheit\nund Freiheit vermittelt \u2013 nicht zuletzt auch die Einigung\nunseres deutschen Vaterlandes. Das w\u00e4re unter einem na-\ntionalistischen oder nationalstaatlichen Etwas \u00fcberhaupt\nnicht denkbar gewesen.\nIch bitte Sie, uns in unseren Bem\u00fchungen zu unterst\u00fctzen.\nWir haben gute Karten, und wir wollen sie f\u00fcr Sachsen\nnutzen. Ich glaube, Sachsen in seiner Br\u00fcckenfunktion zu\nden von mir wiederholt genannten Nachbarn Polen und\nTschechische Republik hat eine besondere Verpflichtung,\ndie in Br\u00fcssel sehr genau beobachtet wird. Ich m\u00f6chte bei\ndieser Gelegenheit dem S\u00e4chsischen Landtag und insbe-\nsondere seinem Ausschu\u00df f\u00fcr Bundes- und Europaangele-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5919\n\n\n\ngenheiten f\u00fcr die gute partei\u00fcbergreifende Zusammenar-\nbeit und f\u00fcr seine Unterst\u00fctzung der Europapolitik \u2013 auch\nder der Staatsregierung \u2013 herzlichen Dank sagen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Fraktio-\nnen haben jetzt Gelegenheit, noch 7 Minuten zu sprechen.\nWird das gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte\nich, da\u00df die Fraktion der SPD das Schlu\u00dfwort h\u00e4lt.\n\nDr. Harbauer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich freue mich \u00fcber die Diskussion und m\u00f6chte\nnoch einmal auf einige Probleme aufmerksam machen. Die\nEuro-Regionen ben\u00f6tigen mehr Substanz, ben\u00f6tigen mehr\nEinsatz, ben\u00f6tigen wohl auch ein gemeinsames B\u00fcro und\neine bessere Ausstattung. Ansonsten kommen sie aus den\nKinderschuhen nicht heraus. Mit den Tschechen mu\u00df man\nsprechen, vielleicht auch mit den sudetendeutschen Ver-\nb\u00e4nden. Staatsminister Eggert hat hier wohl auch bereits\nGespr\u00e4chsbereitschaft signalisiert. Es ist zu hoffen, da\u00df die\nVerb\u00e4nde auf ihre irrigen und von Bayern hereingetra-\ngenen Forderungen verzichten und sich den historischen\nNotwendigkeiten stellen.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDas Ziel, innerhalb der Euro-Regionen das bestehende\nWohlstandsgef\u00e4lle schrittweise abzubauen, ist nur zu\nerreichen, wenn die Koordination den n\u00f6tigen Funktions-\ngrad hat und der Widerstand der tschechischen Seite been-\ndet wird. In der Antwort der Staatsregierung wird gesagt,\nda\u00df der deutsch-tschechische Jugendrat \u2013 einst vertraglich\nausgehandelt \u2013 immer noch nicht arbeitet. Hier m\u00fcssen\nneue Verhandlungen vorangetrieben werden. Schlie\u00dflich\ntr\u00e4gt nicht nur die deutsche Seite davon einen Nutzen.\nIch m\u00f6chte auch nicht unerw\u00e4hnt lassen, da\u00df in der ver-\ngangenen Woche eine Delegation der SPD-Fraktion in\nBr\u00fcssel war und dort mit Erfolg auch f\u00fcr s\u00e4chsische Inter-\nessen geworben hat.\nDas Thema Europa konnte in dieser Debatte nat\u00fcrlich\nnicht mit der vielleicht n\u00f6tigen Ausf\u00fchrlichkeit behandelt\nwerden. Aber ich denke, da\u00df es durchaus positiv zu\nbewerten ist, da\u00df der Landtag heute die Zeit daf\u00fcr aufge-\nbracht hat.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD, CDU und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Behand-\nlung der Gro\u00dfen Anfrage ist beendet und damit der Tages-\nordnungspunkt 12. Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nBundesgesetz zur weiteren Verl\u00e4ngerung der K\u00fcndigungsm\u00f6glichkeiten\nin der \u00f6ffentlichen Verwaltung nach dem Einigungsvertrag\n\nDrucksache 1/4107, Dringlicher Antrag der Fraktion der CDU\n\nDie Dringlichkeit des Antrages war zu Beginn der Sitzung\nfestgestellt worden. Die Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung\nnehmen: CDU 9 Minuten, SPD 5 Minuten, Linke\nListe/PDS 4 Minuten, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3 Minuten,\nF.D.P. 3 Minuten und Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nZuerst hat der Einreicher das Wort, die Fraktion der CDU,\nHerr Goliasch.\n\nGoliasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Liebe Kollegen von der F.D.P.-Fraktion! Sie brauchen\nkeine Angst haben, da\u00df wir bereits Gesagtes wiederholen.\n\n(Dr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Hoffentlich!)\n\nIch m\u00f6chte aber auch anderen Kollegen sagen, durch Wie-\nderholung von Fehlern wird es nicht besser, was Sie sagen.\nEs geht uns nicht um Sonderrechte. Ich betone es noch\neinmal, es geht uns um Chancengleichheit, um nichts an-\nderes. Und wer dagegen spricht, verbirgt seine wahren\nAbsichten, sonst nichts!\n\n(Widerspruch und Unruhe bei der Opposition)\n\nIch verstehe, da\u00df Sie bei Ihrer Klientel das tun m\u00fcssen, es\nwird dadurch nicht richtiger. Liebe Kollegen von der SPD-\nFraktion! Nat\u00fcrlich ist Ihr Vorschlag, den Sie in der Druck-\nsache 1/4199 bringen, eine gute Dauerl\u00f6sung, wenn er\ndenn so durchk\u00e4me. Sie werden unsere Unterst\u00fctzung\nhaben, diesen Vorschlag so einzubringen. Vielleicht haben\nwir gemeinsames Gl\u00fcck, und dann haben wir das, was wir\nalle anstreben, erreicht. Aber, da wir eine geringe Chance\nhaben, die Zeit \u2013 ich kenne den Bund und wei\u00df, wie lange\n\ndort etwas dauert \u2013 zu \u00fcberbr\u00fccken, werden wir jede\nM\u00f6glichkeit, die uns der Gesetzgeber einr\u00e4umt, ausnutzen\nund die Chance, denen, die sich 1990 eingebracht haben,\ndenen, die an der Erneuerung ma\u00dfgeblich beteiligt sind,\ndie gleichen M\u00f6glichkeiten einzur\u00e4umen, wie den ande-\nren, wahrnehmen. Es geht nicht darum, die einen zu\nbenachteiligen und die anderen zu bevorteilen, sondern\nsie auf eine Stufe zu stellen, so da\u00df nach sachlichen Krite-\nrien entschieden werden kann. Darauf zielt unser Antrag\nab, darauf und auf nichts anderes.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Fraktion der SPD hat das Wort.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Die SPD hat heute fr\u00fch der Dringlichkeit\ndes Antrages der CDU zur Regelung der weiteren Verl\u00e4n-\ngerung der vereinfachten K\u00fcndigungsm\u00f6glichkeiten in\nder \u00f6ffentlichen Verwaltung nach dem Einigungsvertrag\nzugestimmt, da auch wir der Meinung sind, da\u00df Hand-\nlungsbedarf besteht. Wir alle wissen, da\u00df es in den vergan-\ngenen drei Jahren nicht gelungen ist, die notwendigen Per-\nsonalanpassungen im erforderlichen Umfang vorzuneh-\nmen, und das, obwohl die Sonderk\u00fcndigungsregel galt.\nWas also gibt uns heute die Gewi\u00dfheit, da\u00df eine erneute\nVerl\u00e4ngerung dieses Manko beseitigt? Diese Regelung ist\nzum einen kein Wundermittel und ersetzt nicht mangeln-\nde Entscheidungskompetenz zur rechten Zeit. Diese Rege-\nlung bewirkt auch bei den Arbeitnehmern Angst, Unsi-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5920\n\n\n\ncherheit und Demotivation und tr\u00e4gt nicht zu einem dau-\nerhaft effizienten Verwaltungsaufbau und -ablauf bei.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund Linke Liste/PDS)\n\nDas sollte von uns allen bedacht werden, denn mit einem\nfortw\u00e4hrenden Vertagen der Rechtsfristen ist keinem\ngedient. Vielmehr sollten wir, unserem erkl\u00e4rten Willen\nfolgend, z\u00fcgig die innere Einheit unseres Vaterlandes \u2013\nund das ist in erster Linie Einheit des Rechtes und des\nVertrauens \u2013 zu verwirklichen, auch in diesem Punkt\ngerecht werden und gleiche K\u00fcndigungsbedingungen in\nOst und West praktizieren.\nNat\u00fcrlich, und ich gehe davon aus, da\u00df das Konsens in\nunserem Hohen Hause ist, wollen wir alle nicht, da\u00df die\nMenschen, die sich nach der Wende in unsicherer Zeit be-\nreiterkl\u00e4rt haben, mit gro\u00dfem Engagement am demokrati-\nschen Neuaufbau der Verwaltung mitzuwirken, die ersten\nsind, die wegen Personalreduzierungen entlassen werden.\n\n(Beifall bei SPD, CDU und Linke Liste/PDS)\n\nDeshalb haben wir den \u00c4nderungsantrag Drucksache\n1/4199 vorgelegt, der dem Schutz gerade dieser Personen\ndienen soll. Dabei gehen wir davon aus, da\u00df der Arbeitge-\nber gute Gr\u00fcnde hatte, warum er nach den ersten demo-\nkratischen Wahlen diese Personen zur L\u00f6sung der\numfangreichen Aufgaben in die Verwaltungen holte.\nDaher wird er auch jetzt im allgemeinen kein Interesse\ndaran haben, diese Arbeitnehmer zu verlieren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDeshalb wird mit dieser vorgelegten Formulierung die\nBeweislast f\u00fcr die soziale Rechtfertigung einer K\u00fcndigung\numgedreht: Nicht der Arbeitnehmer ist nach den bekann-\nten Kriterien in der Beweispflicht, sondern der Arbeitgeber\nmu\u00df im Einzelfall nachweisen, warum der zu K\u00fcndigende\nnicht zu den Leistungstr\u00e4gern geh\u00f6rt und daher kein\nbetriebliches Bed\u00fcrfnis besteht. Dies w\u00fcrde wesentlich\ndazu beitragen, den Punkt Dienstzugeh\u00f6rigkeitsdauer bei\nanstehenden K\u00fcndigungen zu kompensieren.\nMeine Damen und Herren! Mit dem Votum des Landtages\nausgestattet, hat der Ministerpr\u00e4sident am Freitag zur\nBundesratssitzung\na) einen klaren Auftrag und\nb) ein gr\u00f6\u00dferes Stimmengewicht bei der Behandlung\ndieses zwischenzeitlich sensiblen Themas.\n\n(Beifall bei SPD, CDU und vereinzelt\nbei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nAu\u00dferdem k\u00f6nnen wir als frei gew\u00e4hltes Parlament damit\nverdeutlichen, ,,da\u00df die Revolution ihre Kinder\u201c nicht\n,,entl\u00e4\u00dft\u201c.\nIch bitte um Ihre Zustimmung und danke f\u00fcr Ihre Auf-\nmerksamkeit.\n\n(Beifall bei SPD, CDU und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst einige grunds\u00e4tz-\nliche Bemerkungen.\nHerr Goliasch, wir sehen es nat\u00fcrlich anders. Ihr Antrag \u2013\nurspr\u00fcnglich angeregt durch den Landesbeauftragten f\u00fcr\n\ndas Stasi-Unterlagen-Gesetz \u2013 ist ein n\u00e4chster Akt in einer\nlangen Kette von S\u00fcnden wider die deutsche Einheit.\n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6ren Sie doch auf! \u2013\nZuruf des Abg. Dr. Lersow, SPD)\n\n\u2013 Das hat damit \u00fcberhaupt nichts zu tun. Auch wenn Sie\nes nicht ertragen k\u00f6nnen, ich werde trotzdem weiterreden,\nauch f\u00fcr Sie, Herr Lersow.\nOb man ein ganz klein wenig die Rechtseinheit verletzt,\noder ob man sie viel verletzt, sei dahingestellt. Man ver-\nletzt die Rechtseinheit, und zwar dreieinhalb Jahre nach\nder Herstellung der deutschen Einheit. Das ist das Pro-\nblem.\n\n(Zuruf von der CDU:\nSie haben auch oft das Recht verletzt! \u2013\n\nDaraufhin Beifall bei CDU und SPD)\n\nIch mu\u00df Ihnen sagen, Sie sind immer noch bei Lenin mit\nihrer sturen Zerschlagung des alten Staatsapparates. Sie\nsind die alten Denker, nicht wir!\n\n(Gel\u00e4chter bei CDU und SPD)\n\nSie haben, auch das mu\u00df ich sagen, nicht immer die Kl\u00fcge-\nren in die Funktionen gebracht.\n\n(Schiemann, CDU:\nSeien Sie doch froh,\n\nda\u00df es nicht mehr so ist, wie es war!)\n\nJetzt zu einigen rechtlichen Aspekten. Herr Schiemann,\ndenen m\u00fc\u00dften Sie als Leiter des Arbeitskreises Rechts-\npolitik folgen k\u00f6nnen.\n\n(Schiemann, CDU: Ihnen nicht so gern!)\n\nDer Einigungsvertrag war ein v\u00f6lkerrechtlicher Vertrag.\nEr wurde zwischen zwei souver\u00e4nen Staaten geschlossen,\nauch wenn die eine Seite zum Zeitpunkt der Vertragsver-\nhandlungen von ziemlich fragw\u00fcrdigen Verhandlungs-\npartnern vertreten wurde.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nSeit dem 3.10.1990 ist er geltendes Bundesrecht, und als\nein solches ist er verbindlicher Handlungsrahmen f\u00fcr alle\npolitischen Entscheidungstr\u00e4ger. Das war der Wille beider\nvertragschlie\u00dfenden Seiten.\n\n(Schiemann, CDU: Aber nicht Ihrer! \u2013\nDaraufhin Beifall bei der CDU)\n\nWir haben aber auch gesagt, wir werden die ersten sein,\ndie diesen Einigungsvertrag verteidigen m\u00fcssen.\n\n(Schiemann, CDU:\nWir sind ja froh,\n\nda\u00df Sie nicht dabei gewesen sind!)\n\n\u2013 Ich war dabei, als er fr\u00fch um 8 Uhr in der Volkskammer\nausgeteilt worden ist und ungelesen angenommen wurde\nvon der Mehrheit.\n\n(Zuruf von der CDU:\nUnd Sie haben ihn ungelesen abgelehnt!)\n\nDie fortdauernde Bindungswirkung des Einigungsver-\ntrages ist ein Prinzip, das sich aus seiner staatsvertrag-\nlichen Natur ergibt. Das Rechtsstaatsprinzip und das\nPrinzip der Bundestreue verbieten, permanent an diesem\nEinigungsvertrag herumzuflickschustern.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5921\n\n\n\nWenn Sie es aber tun m\u00fcssen, dann mu\u00df es wenigstens\neinen Rechtssinn machen. Aber was wollen Sie eigentlich\ntun?\nErstens, nach dem 1. Mai 1990 in den \u00f6ffentlichen Dienst\neingetretene Besch\u00e4ftigte so stellen, da\u00df sie bei notwendi-\ngen K\u00fcndigungen wegen geringerer Besch\u00e4ftigungszeit\nnicht benachteiligt werden.\nSo weit, so gut. Das k\u00f6nnen wir sogar ein St\u00fcck nachvoll-\nziehen. Aber um das zu erreichen, w\u00e4re es notwendig ge-\nwesen, bei den Verhandlungen zu BAT-Ost entsprechende\nRegelungen zu treffen. Jetzt gibt es BAT-Ost, und Sie ver-\nletzen jetzt mit Ihrer Gesetzesinitiative das Tarifrecht.\n\n(Dr. Lersow, SPD:\nErz\u00e4hlen Sie doch nicht so ein Zeug!)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich.\nParagraph 19 BAT-Ost sieht vor, da\u00df in besonderen F\u00e4llen\nBesch\u00e4ftigungszeiten au\u00dferhalb des \u00f6ffentlichen Dienstes\nanerkannt werden k\u00f6nnen. Sie k\u00f6nnen also ihren ,,90ern\u201c\nBesch\u00e4ftigungszeiten au\u00dferhalb des \u00f6ffentlichen Dienstes\nder DDR anerkennen. Das ist doch in BAT-Ost drin. Sie\nk\u00f6nnen sie somit mit denjenigen gleichstellen, die vor 1990\nin der DDR-Verwaltung Dienst getan haben.\n\n(Dr. Lersow, SPD:\nWas wollen Sie denn bei einem\n\n25j\u00e4hrigen anerkennen? Sie erz\u00e4hlen einen Mist! \u2013\nDaraufhin Gel\u00e4chter bei allen Fraktionen,\n\nau\u00dfer bei Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Ich glaube, es werden nicht \u00fcberwiegend die 25j\u00e4hrigen\nsein, die dort Dienst tun.\nDie L\u00f6sung, die Sie jetzt vorhaben, hat wieder Systemn\u00e4he\nzum Hintergrund, und zwar eine andere Art von System-\nn\u00e4he.\nIm \u00fcbrigen haben die \u00dcbergangsvorschriften zu \u00a7 19 BAT-\nOst f\u00fcr die Anerkennung von Zeiten vor dem 1. Januar\n1991 als Besch\u00e4ftigungszeiten eine so restriktive Ausle-\ngung erfahren, da\u00df kaum noch eigentliche Funktionstr\u00e4ger\naus der DDR-Zeit in Verantwortung sind.\n\n(Zuruf von der CDU: Viel zuviele noch! \u2013\nDaraufhin Zustimmung bei CDU und SPD)\n\n\u2013 Das mag sein. Allerdings \u2013 ich sagte das vorhin schon\neinmal \u2013 waren die teilweise wesentlich kl\u00fcger. Fragen Sie\ndas Volk!\nDie zweite L\u00f6sungsvariante, die die CDU zum Schutz der\n,,90er\u201c anbietet, widerspricht nicht nur tarifvertraglichen\nRegelungen, sie entbehrt auch nicht einer bestimmten\nPikanterie.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Bartl, bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: \u2013 Sofort.\n\u00dcber 1994 hinaus soll per Gesetz ein dringendes betrieb-\nliches Bed\u00fcrfnis an der Weiterbesch\u00e4ftigung von soge-\nnannten 90ern vermutet werden.\nJetzt kommt das Groteske: Bei dem einen wird System-\nn\u00e4he zur DDR vermutet, und das wird zum K\u00fcndigungs-\ngrund. Bei den ,,90ern\u201c wird Systemn\u00e4he gewisserma\u00dfen\nneu vermutet, und zwar zur heutigen Zeit.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Das Problem ist, da\u00df es bei diesen\nLeuten zum K\u00fcndigungsschutz f\u00fchrt. Das hat nichts mit\n\nGerechtigkeit zu tun; das ist wieder eine perfekte Form\ndes Kaderschutzes und letzten Endes genauso ungerecht\nwie zu DDR-Zeiten.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne. Wird das Wort von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall.\nDann rufe ich die Fraktion der F.D.P. auf.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Goliasch, auch wenn Sie es immer wieder-\nholen, \u00e4ndert es nichts daran, da\u00df aus der Sicht unserer\nFraktion dieser Antrag rechtlich nicht in Ordnung ist. Wir\nm\u00fcssen uns schon die M\u00fche machen \u2013 das sage ich auch\nden Mitgliedern der SPD-Fraktion \u2013, uns mit den recht-\nlichen Problemen auseinanderzusetzen, ob uns das gef\u00e4llt\noder nicht.\nWir haben ja schon einmal Einbr\u00fcche mit Entlassungen in\nder Lehrerschaft aus diesem vertraglichen Reglement er-\nlebt und haben daraus vernichtende \u00f6konomische Auswir-\nkungen, auch auf unseren Haushalt, gehabt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei F.D.P. und\nLinke Liste/PDS)\n\nWir haben vorgestern in der Diskussion die Millionen-\ngr\u00f6\u00dfen diskutiert, die uns f\u00fcr andere wichtige Aufgaben\nfehlen.\nIch verwahre mich dagegen, Herr Goliasch, da\u00df Sie eine\nUnterstellung in den Raum bringen, die der Mehrheits-\nfraktion in einer solchen Frage unw\u00fcrdig ist.\nWorum geht es? Sie sprechen von einem Bundesgesetz zur\nweiteren Verl\u00e4ngerung der K\u00fcndigungsm\u00f6glichkeiten in\nder \u00f6ffentlichen Verwaltung, sagen aber bisher nicht, wie\ndieses Gesetz inhaltlich aussieht. Wenn wir ehrlich sind \u2013\nSie haben ja diese Entw\u00fcrfe \u2013, wird in diesem Gesetz \u00fcber-\nhaupt keine \u00c4nderung der Fristen in der Form dargestellt,\nwie Sie sie hier dargestellt haben, sondern es wird den\nLandesregierungen eine Erm\u00e4chtigung gegeben, m\u00f6g-\nlicherweise von einer Verl\u00e4ngerung Gebrauch zu machen.\nDer Bund hat sich also eindeutig davon distanziert, die\nFrage \u2013 das ist es n\u00e4mlich inhaltlich-rechtlich \u2013 der \u00c4nde-\nrung des Einigungsvertrages auf seine Ebene zu verlagern.\nEr hat diese Angelegenheit vielmehr auf die Ebene der\nL\u00e4nder verlagert.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nSo ehrlich m\u00fcssen wir es schon einmal ansprechen.\n\n(Zuruf von der CDU:\nSie wollen sich wieder einmal um eine\n\nentscheidende juristische Frage dr\u00fccken!)\n\n\u2013 Wissen Sie, ob sich der Bund dr\u00fcckt oder nicht, ist doch\nnicht unser Problem. Hier ist es unsere Entscheidung, wie\nwir zu entscheiden haben, nicht die Ebene des Bundes.\n\n(Beifall bei F.D.P. und Linke Liste/PDS)\n\nDie Staatsregierung hat auf der Grundlage der rechtlichen\nRegelungen zu entscheiden, die hier geltendes Recht sind.\nDas ist unsere S\u00e4chsische Verfassung, Herr Goliasch. Dort\nhaben wir den Artikel 119; den haben wir verabschiedet.\nDort wird der Einigungsvertrag auch zur Frage der\nBesch\u00e4ftigung im \u00f6ffentlichen Dienst verfassungsrechtlich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5922\n\n\n\nverankert. Haben wir nun eine S\u00e4chsische Verfassung,\noder haben wir keine?\n\n(Dr. Lersow, SPD:\nSie vermengen jetzt zwei Dinge, Herr Kollege! \u2013\n\nSchimpff, CDU: Sie vermischen etwas!)\n\n\u2013 Lassen Sie mich doch ausreden, Herr Schimpff! Sie\nmachen das doch immer in Ihrer arteigenen Form, die mir\npers\u00f6nlich gar nicht gef\u00e4llt.\n\n(Beifall bei allen Oppositionsfraktionen)\n\nEs wird von den notwendigen K\u00fcndigungen im \u00f6ffent-\nlichen Dienst gesprochen. Warum jetzt notwendige K\u00fcndi-\ngungen im \u00f6ffentlichen Dienst?\nDoch nicht aus den Gr\u00fcnden, aus denen im Einigungsver-\ntrag eine K\u00fcndigungssonderregelung wegen m\u00f6glicher\nStaatsn\u00e4he bestanden hat, sondern vielmehr deshalb, weil\nwir uns seit \u00fcber drei Jahren eine Verwaltung geleistet\nhaben, die wir uns \u00f6konomisch eigentlich nicht leisten\nk\u00f6nnen.\nJetzt hat die Staatsregierung gemerkt, da\u00df sie in den\nPersonalkosten nicht weiterkommt; nun m\u00fcssen notwen-\ndige K\u00fcndigungen ausgesprochen werden. Man mu\u00df\ndoch hier einmal Ursache und Wirkung ansprechen!\nH\u00e4tten Sie die Verwaltung so verd\u00fcnnt aufgebaut, wie es\nunsere Fraktion \u2013 \u2013\n\n(Goliasch, CDU:\nDa g\u00e4be es das Land heute noch gar nicht!)\n\n\u2013 Also, Herr Goliasch, da widerspreche ich Ihnen; denn\nich war in dem Land hier eher t\u00e4tig, als Sie glauben und\ndies hier zum Ausdruck gebracht haben.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und\nbei Abgeordneten der SPD)\n\nAber man darf es nicht vergessen.\nDas hei\u00dft also, da\u00df man die K\u00fcndigungsfrage doch ganz\nanders regeln kann. Wir haben jetzt im Oktober die neue\nK\u00fcndigungsgesamtregelung geschaffen mit einheitlichen\nK\u00fcndigungsfristen f\u00fcr Arbeiter und Angestellte, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, zum Schlu\u00df zu kommen.\n\nDr. Kr\u00f6ber,  F.D.P.:  \u2013 um einheitliches K\u00fcndigungsrecht\nzu schaffen, und hier beginnen wir Sonderregeln f\u00fcr etwas\naufzubauen, wof\u00fcr \u00fcberhaupt keine politische und sach-\nliche Notwendigkeit besteht.\nIch bin genauso daf\u00fcr, da\u00df die Aktivisten dieser ersten\nStunde nach 1990 nicht benachteiligt werden, aber das\nbraucht man doch nicht in der Form der Verl\u00e4ngerung der\nRegelung des Einigungsvertrages zu tun; dazu gibt es\ndoch ein ganz anderes rechtliches Reglement.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und\nbei Abgeordneten von Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, zum Schlu\u00df zu kommen.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Ich verwahre mich dagegen, da\u00df diese\nDinge hier auf die falsche Ebene geschoben werden.\n\n(Goliasch, CDU:\nIch habe keinen vern\u00fcnftigen Vorschlag geh\u00f6rt,\n\nwie Sie es gel\u00f6st haben m\u00f6chten!)\n\nDer Punkt b) der pers\u00f6nlichen Eignung oder Nichteignung\nals K\u00fcndigungskriterium hat mit einer Verl\u00e4ngerung gar\nnichts zu tun,\n\n(Goliasch, CDU:\nDann machen Sie doch einen\n\nvern\u00fcnftigen Vorschlag! \u2013\nWeitere Zurufe von der CDU: Wie denn?)\n\ndenn wenn dieses Merkmal vorliegt, kann auch ohne Ver-\nl\u00e4ngerung der Regelung des Einigungsvertrages gek\u00fcn-\ndigt werden.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, kommen Sie zum Schlu\u00df.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.:  Ich glaube, es gibt hier prinzipiell un-\nterschiedliche arbeitsrechtliche Auffassungen. Wir m\u00fcssen\n\u00fcber den Antrag entscheiden; wir werden diesem Antrag,\nweil er aus rechtlichen Gr\u00fcnden nicht tragbar ist und sich\nauch die Staatsregierung nach unserer Auffassung in eine\nrechtlich schwierige, mit \u00f6konomischen Beweggr\u00fcnden\nverbundene Richtung bewegt, keine Zustimmung geben.\n\n(Beifall bei F.D.P. und Linke Liste/PDS\nsowie bei Abgeordneten der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Staatsregierung, Herr\nStaatsminister Prof. Milbradt.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte nur zwei\nAnmerkungen machen.\nPunkt 1: Das Problem des \u00dcberhangs von Personal besteht\nin erster Linie bei den Gemeinden. Im Bereich des Landes\nspielt die Frage von Bedarfsk\u00fcndigungen eine untergeord-\nnete Rolle. Wenn wir hier \u00fcber Ma\u00dfnahmen entweder in\nForm der Verl\u00e4ngerung des Einigungsvertrages oder in\nForm der Erg\u00e4nzung von normalen K\u00fcndigungsschutz-\ngesetzen sprechen, dann sind das nicht Ma\u00dfnahmen f\u00fcr\ndie Staatsregierung und die Staatsverwaltung, Herr Kr\u00f6-\nber, sondern f\u00fcr unsere Gemeinden. Sie wissen selbst, wie\ndie Situation dort aussieht.\nPunkt 2: Die Frage der Bedarfsk\u00fcndigungen h\u00e4ngt sehr\neng mit der bisherigen westdeutschen Rechtsprechung zu-\nsammen, die gewisse Regeln f\u00fcr K\u00fcndigungen aufgestellt\nhat, insbesondere die ,,Sozialauswahl\u201c f\u00fcr die Reihenfolge\nvon K\u00fcndigungen. Diese bisherige Rechtsprechung der\nwestdeutschen Gerichte beruht aber auf den Erfahrungen\nWestdeutschlands und kann meines Erachtens nicht so\nohne weiteres auf die besondere Situation der Umbruch-\nzeit der Jahre 1989, 1990 und folgende angewandt werden.\n\n(Beifall bei der CDU sowie\nder Abg. Dr. Kr\u00f6ber und Rade, F.D.P.)\n\nEs gibt nun zwei M\u00f6glichkeiten, die ja auch hier im Parla-\nment diskutiert werden: Entweder man verl\u00e4ngert die\nSonderk\u00fcndigungsrechte des Einigungsvertrages als Son-\nderma\u00dfnahme, oder man kann nat\u00fcrlich dar\u00fcber diskutie-\nren \u2013 und das diskutiert der Ministerpr\u00e4sident auch mit\nden Gewerkschaften \u2013, die Regeln allgemein zu \u00e4ndern.\nMan mag dar\u00fcber streiten, welche dieser Ma\u00dfnahmen so-\nwohl unter dem Gesichtspunkt der besonderen Situation\nOstdeutschlands als auch hinsichtlich der Frage der l\u00e4n-\ngerfristigen Wirkung die sinnvollere ist, aber auf jeden Fall\nist es sinnvoll und notwendig, hier Ver\u00e4nderungen vorzu-\nnehmen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 16. Dezember 1993\n\n5923\n\n\n\nIch meine, da\u00df innerhalb des Landtages \u2013 wenn ich einmal\ndie PDS ausnehme \u2013 durchaus die Notwendigkeit gesehen\nwird, ein K\u00fcndigungsverfahren nicht anzuwenden, das\ndarauf hinausl\u00e4uft, da\u00df wir einen falsch zusammengesetz-\nten \u00f6ffentlichen Dienst bekommen; denn unabh\u00e4ngig von\nder Frage der Belastung oder der Systemn\u00e4he ist doch\nauch zu fragen, ob es sinnvoll ist,\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Genau das ist es!)\n\ndas Personal von Kinderg\u00e4rten oder Schulen so zusam-\nmenzusetzen, da\u00df dort nur \u00e4ltere Personen t\u00e4tig sind.\nWollen wir denn wirklich, da\u00df in Kinderg\u00e4rten oder Schu-\nlen nur Gro\u00dfm\u00fctter besch\u00e4ftigt werden?\nIch meine, da\u00df es auch sinnvoll ist, eine vern\u00fcnftige\nZusammensetzung des Personals zu haben. Das ist unab-\nh\u00e4ngig von allgemeinpolitischen \u00dcberlegungen eine sinn-\nvolle personalpolitische Ma\u00dfnahme.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die einbringende\nFraktion der CDU. Wird das Schlu\u00dfwort gew\u00fcnscht? \u2013\nBitte.\n\nGoliasch,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Im Anliegen sind wir uns viel weiter einig, als es den\nAnschein hat, und ich w\u00fcrde den Vorschlag machen, da\u00df\nwir jetzt die Tagesordnung unterbrechen, diesen Antrag\n\nnicht zur Abstimmung bringen und uns die Zeit lassen,\nmorgen fr\u00fch mit diesem Punkt gemeinsam fortzufahren.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich gehe davon aus, da\u00df dieser Antrag\nvon der Fraktion unterst\u00fctzt wird. \u2013 Ein Gesch\u00e4ftsord-\nnungsantrag.\n\n(Schimpff, CDU:\nHerr Pr\u00e4sident, ich bin mir jetzt nicht\n\nganz im klaren, wie in dieser Situation mit\nsolchen Erkl\u00e4rungen verfahren werden mu\u00df!)\n\n\u2013 Wenn jetzt der Antrag durch das Plenum best\u00e4tigt wird,\nwird in diesem Thema morgen fortgesetzt, und dann kann\nauch das Schlu\u00dfwort gehalten und \u00fcber den \u00c4nderungs-\nantrag abgestimmt werden.\nWir werden den Tagesordnungspunkt 2 \u2013 Wahlergebnis \u2013\ndann auch endg\u00fcltig behandeln.\nIch mu\u00df deshalb fragen: Wird dieser Antrag auf Unterbre-\nchung vom Plenum best\u00e4tigt? Wenn Sie damit einverstan-\nden sind, dann bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDamit ist die Sitzung f\u00fcr heute unterbrochen.\nWir setzen morgen um 10 Uhr unsere Beratung fort.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 19.16 Uhr)\n\nFortsetzung der 83. Sitzung am 17.12.1993\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.03 Uhr)\n\n17. Dezember 1993\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Der Pr\u00e4sident hat Platz genommen; ich bitte Sie, das\ngleiche zu tun.\n\n(Kurze Unterbrechung)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir setzen die\ngestern unterbrochene 83. Sitzung des S\u00e4chsischen Land-\ntages fort.\n\nWir hatten im TOP 13, Dringlicher Antrag der Fraktion der\nCDU, Bundesgesetz zur weiteren Verl\u00e4ngerung der K\u00fcn-\ndigungsm\u00f6glichkeiten in der \u00f6ffentlichen Verwaltung\nnach Einigungsvertrag, Drucksache 1/4107, unterbrochen\nund werden an dieser Stelle fortfahren. \u2013\n\nEs gibt dazu eine Wortmeldung.\n\nDr. Rudorf, SPD: Die SPD-Fraktion und die Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne haben noch Beratungsbedarf zu die-\nsem Problem und bitten um 20 Minuten Auszeit.\n\n(Bewegung im Saal)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Bitte sch\u00f6n. Damit ist die Beratung f\u00fcr\n20 Minuten unterbrochen.\n\n(Unterbrechung von 10.05 Uhr bis 10.32 Uhr)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bitte, die\nPl\u00e4tze einzunehmen, damit wir unsere Beratung fortsetzen\nk\u00f6nnen.\nBevor wir das tun, m\u00f6chte ich noch ganz herzlich einem\nMitglied unseres Parlamentes zum Geburtstag gratulieren.\nIch gratuliere ganz herzlich Herrn Dr. Zimmermann zu\nseinem heutigen Ehrentag, w\u00fcnsche ihm alles Gute,\nGesundheit und was man sich sonst pers\u00f6nlich alles bei\ndieser Gelegenheit w\u00fcnschen m\u00f6chte.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 13\n\nMeine Damen und Herren! Wir hatten gestern die Sitzung\nin Tagesordnungspunkt 13 unterbrochen und fahren an\ndieser Stelle fort. Dazu liegt ein \u00c4nderungsantrag der\nFraktionen von CDU und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne in der\nDrucksache 1/4211 vor. Ich wei\u00df nicht, ob er schon insge-\nsamt ausgeteilt ist. Ich w\u00fcrde ihn dann zur Verlesung\nbringen:\n\n,,\u00c4nderungsantrag  der  Fraktionen  von  CDU und B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne zu Drucksache 1/4107, Bundesgesetz zur\n\nweiteren Verl\u00e4ngerung der K\u00fcndigungsm\u00f6glichkeiten in\nder \u00f6ffentlichen Verwaltung nach dem Einigungsvertrag.\n\nDer Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen, die Staatsregierung zu\nersuchen, im Bundesrat das vom Deutschen Bundestag in\nseiner 196. Sitzung am 2. Dezember 1993 beschlossene,\nGesetz zur weiteren Verl\u00e4ngerung der K\u00fcndigungsm\u00f6g-\nlichkeiten in der \u00f6ffentlichen Verwaltung nach dem Eini-\ngungsvertrag\u2019 abzulehnen und statt dessen darauf hinzu-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 17. Dezember 1993\n\n5924\n\n\n\nwirken, das K\u00fcndigungsschutzgesetz in der Fassung vom\n25.8.1969 wie folgt zu erg\u00e4nzen:\nIm \u00a7 1 des K\u00fcndigungsschutzgesetzes wird folgender\nAbsatz 3 a neu eingef\u00fcgt:\n3 a) ,Bei K\u00fcndigung von Arbeitsverh\u00e4ltnissen in der\n\u00f6ffentlichen Verwaltung in den L\u00e4ndern Berlin, Branden-\nburg, Mecklenburg-Vorpommern, Sachsen, Sachsen-An-\nhalt und Th\u00fcringen, die wegen dringender betrieblicher\nErfordernisse  erfolgen,  wird  ein  berechtigtes  betrieb-\nliches Bed\u00fcrfnis f\u00fcr die Weiterbesch\u00e4ftigung derjenigen\nArbeitnehmer vermutet, deren Arbeitsverh\u00e4ltnis nach\ndem 6. Mai 1990 in der \u00f6ffentlichen Verwaltung des Bei-\ntrittsgebietes begr\u00fcndet wurde. In diesen L\u00e4ndern ist eine\nordentliche K\u00fcndigung auch zul\u00e4ssig, wenn der Arbeit-\nnehmer den Anforderungen wegen mangelnder pers\u00f6n-\nlicher Eignung nicht entspricht. Dieser Absatz tritt am\nTage nach seiner Verk\u00fcndung in Kraft und am 31. Dezem-\nber 1996 au\u00dfer Kraft.\u2019\u201c\nDer Antrag ist vom 17. Dezember 1993; soweit zu dem\nAntrag.\nIch bitte jetzt, zu diesem Antrag zu sprechen. \u2013 Ein\nGesch\u00e4ftsordnungsantrag; bitte, der geht vor.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Herr Pr\u00e4sident, auf welche Druck-\nsache bezieht sich dieser Antrag?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Auf die Drucksache 1/4107; das hatte ich\nnicht gesagt, Entschuldigung. Drucksache 1/4211 zu\nDrucksache 1/4107.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n, Herr Bartl.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Ich nehme an, da\u00df die SPD-Frak-\ntion, die jetzt eben eine Auszeit genommen hat, diesen\nAntrag hat und ihn auch beraten hat.\nEs kann schlechterdings nicht sein, da\u00df in diesem Parla-\nment zwei bis drei Fraktionen Antr\u00e4ge haben, die sie in\nAuszeiten bereden, und die anderen Fraktionen sitzen im\nAnh\u00e4nger.\n\n(Starker Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDas ist eine Praxis, die nun so langsam nach drei Jahren\nneue Rekorde bricht. Ich bitte mit Nachdruck um eine\nAuszeit von 20 Minuten f\u00fcr die Fraktion Linke Liste/PDS.\n\n(Allgemeine Unruhe)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n, die Auszeit ist beantragt. Ich\nwerde diesem Antrag stattgeben.\n\n(Unterbrechung von 10.36 Uhr bis 10.58 Uhr)\n\nMeine Damen und Herren! Die Fraktion Linke Liste/PDS\nist wieder anwesend. Wir k\u00f6nnten die Beratung fortsetzen.\nEs gibt dazu aber eine Wortmeldung.\n\nRade,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nF\u00fcr uns ist noch Beratungszeit erforderlich. Ich bitte im\nNamen unserer Fraktion, eine Auszeit zu nehmen, auch\nungef\u00e4hr noch 15 Minuten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist genehmigt.\n\n(Unterbrechung von 10.59 Uhr bis 11.14 Uhr)\n\nMeine Damen und Herren! Ihnen liegt der \u00c4nderungsan-\ntrag der Fraktionen von CDU und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nDrucksache 1/4211, vor. Ich bitte, da\u00df dieser \u00c4nderungs-\nantrag begr\u00fcndet wird.\n\nLeroff,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDen \u00c4nderungsantrag, den wir vorgelegt haben, haben\nwir  nach  langer  Diskussion  mit  den  Fraktionen,  die\neinen \u2013 \u2013\n\n(Abg. Frau Matzke eilt schnellen Schrittes\nzum Pr\u00e4sidium.)\n\n\u2013 Jetzt hatte ich aber doch einen Schreck gekriegt!\n\n(Heiterkeit und Beifall bei allen Fraktionen)\n\n\u2013 Aber es galt Ihnen, Herr Pr\u00e4sident, nicht mir!\n\n(Heiterkeit)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich habe aber keinen Schreck bekommen!\n\n(Heiterkeit)\n\nLeroff, CDU: \u2013 Sie hatten es vorher gesehen, ich nicht!\n\n(Heiterkeit)\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es lag gestern\nzu unserem Antrag ein SPD-\u00c4nderungsantrag vor, und es\ngab bei uns \u00dcberlegungen, zu einzelnen Sachfragen, in de-\nnen wir uns nicht mehr sicher waren, ob wir sie in der\nForm stehenlassen k\u00f6nnen, doch zu erw\u00e4gen, hier gemein-\nsam einen Antrag zu stellen.\nWir haben daraufhin mit der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund auch der SPD-Fraktion gestern abend noch versucht,\nEinvernehmen zu erzielen. Dieses ist bez\u00fcglich des SPD-\nAntrages dann nicht gelungen, und daher haben wir Ihnen\nnunmehr einen gemeinsamen Antrag mit der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne vorgelegt.\nBei unserem allerersten Antrag war die SPD hier im\nGleichklang mit den Gewerkschaften voll dagegen. Die\nAnk\u00fcndigung einer Bundesratsinitiative der Staatsregie-\nrung wurde damals mit Protest versehen. Als dann die\nCDU/CSU-Bundestagsfraktion eine Gesetzesinitiative im\nDeutschen Bundestag einbrachte, war immer noch Ableh-\nnung vorhanden. Und selbst als die SPD im Bundestag\neinen eigenst\u00e4ndigen Antrag einbrachte, den wir durchaus\nf\u00fcr geeigneter halten als den vom Bundestag beschlosse-\nnen Gesetzentwurf, war in der s\u00e4chsischen SPD-Fraktion\nzumindest nach au\u00dfen immer noch nicht die gewerk-\nschaftstreue Linie auszumachen.\nWir sind der Meinung, da\u00df der von uns hier gestellte\nAntrag Chancengleichheit zum Grundsatz hat.\nAuch mit dem vom Bundestag beschlossenen Gesetz zur\nerneuten Verl\u00e4ngerung der K\u00fcndigungsm\u00f6glichkeiten in\nder \u00f6ffentlichen Verwaltung ist nach Auffassung der\nCDU-Fraktion ein noch weitergehender Schutz der Nach-\nNeunziger erforderlich.\nDie in diesem dem Bundesrat heute zur Zustimmung vor-\nliegenden Gesetz enthaltene abgeschw\u00e4chte Verl\u00e4ngerung\nder derzeitigen Regelung ist unserer Meinung nach nur\ndie drittbeste L\u00f6sung. Die zweitbeste L\u00f6sung stellt die\nzeitlich befristete Vermutungsregelung dar. Danach wird\nden nach dem 6. Mai 1990 in den \u00f6ffentlichen Dienst ein-\ngetretenen Personen grunds\u00e4tzlich ein besonderes dienst-\nliches Interesse an der Weiterbesch\u00e4ftigung zugestanden.\nAlle \u2013 und ich betone ganz ausdr\u00fccklich: alle \u2013 Nach-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 17. Dezember 1993\n\n5925\n\n\n\nNeunziger werden dadurch privilegiert, auch diejenigen,\ndie sich zum Teil als Vorwendesystemtr\u00e4ger in der Wen-\ndezeit ein Halsgewinde verdient haben und im \u00f6ffent-\nlichen Dienst untergeschl\u00fcpft sind.\n\n(Beifall bei der CDU und\nAbgeordneten von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDieses, meine Damen und Herren, meinen wir nicht. Uns\ngeht es in der Tat um die neuen Kr\u00e4fte, die sich seit 1990\nf\u00fcr dieses Staatswesen in diesem Freistaat in der Tat zeit-\nlich und kr\u00e4ftem\u00e4\u00dfig krummgelegt haben.\n\n(Beifall bei der CDU, Abgeordneten von\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und des Abg. Dr. Lersow, SPD)\n\nF\u00fcr unsere Fraktion ist unverzichtbarer Bestandteil bei\ndiesem zweitbesten Weg der Privilegierung: K\u00fcndigungs-\nmerkmal ,,Pers\u00f6nliche Eignung\u201c. Bei dieser im Einigungs-\nvertrag festgehaltenen Eignung ist auch f\u00fcr die, die unter-\ngeschl\u00fcpft sind, mit dem heutigen Tag, wenn heute der\nBundesrat eben nicht dieser Verfahrensregelung zustimmt,\ndie M\u00f6glichkeit gegeben, ein f\u00fcr allemal untergeschl\u00fcpft\nzu sein. Und das, meine Damen und Herren, glaube ich, ist\nnicht im Interesse aller B\u00fcrger hier in Sachsen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir sehen dies insbesondere auch im Hinblick auf die\nKommunalverwaltungen, in denen wir, auch aufgrund\nder noch nicht vorhandenen Erfahrung in den neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern, wenn wir es denn so, wie wir hoffen, im Bun-\ndesrat durchsetzen k\u00f6nnen, \u00fcber die pers\u00f6nliche Eignung\ndie Nomenklatura dingfest machen k\u00f6nnen.\nNun zur Klarstellung: Der Einigungsvertrag sieht in der\nbetreffenden Ziffer 1 neben der mangelnden pers\u00f6nlichen\nEignung auch die fehlende fachliche Qualifikation als\nK\u00fcndigungsgrund vor. Uns geht es nicht um die fachliche\nQualifikation, sondern ausschlie\u00dflich um die pers\u00f6nliche\nEignung im Sinne von pers\u00f6nlicher Integrit\u00e4t. Sie wissen,\nda\u00df dies auch Auffassung des Bundesbeauftragten und\naller Landesbeauftragten f\u00fcr die Staatssicherheit ist.\nDie entsprechende dpa-Meldung haben wir Ihnen auch\ngestern abend zur Kenntnis gegeben. Nur ist f\u00fcr uns als\nCDU-Fraktion dieser zweitbeste Weg im Sinne der Vermu-\ntungsregelung in Verbindung mit der pers\u00f6nlichen Eig-\nnung als weiterem K\u00fcndigungsmerkmal gangbar. Beide\ngeh\u00f6ren f\u00fcr uns elementar zusammen. Ganz offen: Ich ver-\nstehe nicht, warum Sie sich dieser Sache verschlie\u00dfen.\nDer drittbeste Weg \u2013 ich bezeichne ihn nicht ohne Grund\ngerne als K\u00f6nigsweg \u2013 ist eine auf Dauer angelegte Aner-\nkennung der Vorarbeitszeiten au\u00dferhalb des \u00f6ffentlichen\nDienstes als Vordienstzeiten im Sinne des \u00f6ffentlichen\nDienstrechts. Das Ganze ist analog der im BAT-Ost beste-\nhenden Regelung \u00fcber die Anerkennung von Besch\u00e4fti-\ngungszeiten im \u00f6ffentlichen Dienst vor 1990 zu erreichen.\nDamit w\u00e4re endg\u00fcltig \u2013 ich betone \u2013 ,,Waffengleichheit\u201c\ngegeben. Dies k\u00f6nnen wir \u00fcber eine Spezialregelung f\u00fcr\nBesch\u00e4ftigte im \u00f6ffentlichen Dienst im K\u00fcndigungsschutz-\nrecht oder \u00fcber eine \u00c4nderung der beamtenrechtlichen\noder tarifrechtlichen Regelungen erreichen. Um Chancen-\ngleichheit f\u00fcr K\u00fcndigungsf\u00e4lle im Zuge der Sozialauswahl\nherzustellen, d\u00fcrfen eigentlich fiskalische Gesichtspunkte\naus unserer Sicht keine ausschlaggebende Rolle spielen,\nmeine Damen und Herren.\nViertens. Im Falle einer Nur-Verl\u00e4ngerung der bestehen-\nden Regelung, das hei\u00dft bei einer Annahme des vom Bun-\ndestag beschlossenen Gesetzes im Bundesrat, sollte die\n\ndamit gewonnene Zeit f\u00fcr eine dauerhafte Anerkennung\nvon Vorarbeitszeiten im vorgenannten Sinne genutzt\nwerden, nicht zuletzt auch im Hinblick auf die noch l\u00e4nger\nals bis 1994 dauernde Gebietsreform.\nFazit aus dem, was ich Ihnen versucht habe darzustellen,\nist: Diese drei Wege, die ich Ihnen aufgezeigt habe, wer-\nden von unserem Antrag unseres Erachtens voll abge-\ndeckt. Ich bin sehr froh, da\u00df sich die Fraktion B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne hier mit uns im Einklang befindet. Wir haben von\nAnfang an an dieser unserer Position nie einen Zweifel\ngelassen. Wir waren uns immer dar\u00fcber auch mit der\nStaatsregierung einig. Diese gemeinsame Haltung ist auch\nAusdruck des Antrages, den der Freistaat in der heutigen\nBundesratsitzung einbringen wird. Selbst wenn es heute\nim Bundesrat, meine Damen und Herren, nur zu einer\nTeill\u00f6sung kommt, werden wir an diesem Ziel weiterhin\nfesthalten und alles daransetzen, da\u00df die Kr\u00e4fte, die sich\nnach der Wende bem\u00fcht haben, diesen Freistaat mit auf-\nzubauen, von dieser echten Chancengleichheit profitieren.\nWir stehen inhaltlich zu dem Anliegen der SPD-Fraktion\ngenauso wie zu dem Anliegen der Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, denn beides zusammen halten wir f\u00fcr den\nzweitbesten Weg. Dann lassen Sie uns aber bitte, meine\nDamen und Herren, beides so zusammenf\u00fcgen, wie es in\nunserem Antrag der Fall ist.\nDie gesetzestechnische Umsetzung haben wir eh nicht in\nder Hand. Da\u00df es dabei sehr schnell zu Fehlern kommen\nkann, zeigt meines Erachtens der SPD-Antrag. Ich will\ndarauf nicht eingehen. Dies wird an anderer Stelle noch\nder Fall sein. Ich appelliere, nein, ich bitte Sie: Dieses ge-\nmeinsame Ziel m\u00fcssen wir auch gemeinsam anstreben;\ndenn ich glaube, alle Demokraten in diesem Hohen Haus\nsind dazu aufgefordert, f\u00fcr die, die sich nach 1990 f\u00fcr die-\nsen Freistaat eingesetzt haben, eine Lanze zu brechen und\nihre Chancengleichheit herzustellen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. M\u00f6chten\nSie zu dem gemeinsamen Antrag sprechen? \u2013 Das ist nicht\nder Fall.\nEin Gesch\u00e4ftsordnungsantrag?\n\nWehnert,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Frak-\ntion beantragt, dazu eine allgemeine Aussprache zu f\u00fch-\nren a) aufgrund der Brisanz des Themas und b) da der\nRedner 11 Minuten ben\u00f6tigt hat, um den \u00c4nderungsan-\ntrag zu begr\u00fcnden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wir werden so verfahren, da\u00df jede Frak-\ntion zu diesem Antrag sprechen kann. \u2013 Bitte.\n\nArnold,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! In der Sache stimmen wir\ngemeinsam interessanterweise heute \u2013 dies war wahr-\nscheinlich nicht die Regel \u2013 zusammen mit der CDU-Frak-\ntion. In der Begr\u00fcndung sehen wir Unterschiede. Lassen\nSie mich das ausf\u00fchren.\nWir haben hier einen Vorschlag unterbreitet, der es m\u00f6g-\nlich machen soll, was gestern Gegenstand der Beratung\ngewesen ist und was alle Fraktionen mit Ausnahme der\nLinken Liste/PDS\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Und F.D.P.!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 17. Dezember 1993\n\n5926\n\n\n\nunterst\u00fctzt haben: da\u00df jenen Kr\u00e4ften die Chance geboten\nwerden mu\u00df, die 1990 neu in die Verwaltungsstuben im\nFreistaat Sachsen eingestiegen sind und vorher nicht die\nChance gehabt haben, hier reinzukommen, zu bleiben und\nsie gesch\u00fctzt werden m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nDer zweite Aspekt, der unsere Fraktion bewogen hat, die-\nsen \u00c4nderungsantrag mit zu unterschreiben, ist der: Die\nSonderk\u00fcndigungsm\u00f6glichkeiten, so wie sie nach Eini-\ngungsvertrag f\u00fcr den Bereich der ordentlichen K\u00fcndigung\nvorgesehen gewesen sind, m\u00fcssen, zumal sie schon einmal\nverl\u00e4ngert worden sind, ein Ende finden. Das geschieht\nmit diesem \u00c4nderungsantrag sehr wohl. Wir treten daf\u00fcr\nein, da\u00df die vorgelegte Fassung im Bundesrat abgelehnt\nwird.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir m\u00fcssen un-\nterscheiden zwischen der ordentlichen und der au\u00dfer-\nordentlichen K\u00fcndigung. Die au\u00dferordentliche K\u00fcndi-\ngung f\u00fcr jene, die f\u00fcr das MfS t\u00e4tig gewesen sind und\ndar\u00fcber hinaus gegen die Grunds\u00e4tze der Rechtsstaatlich-\nkeit und Menschlichkeit versto\u00dfen haben, gilt unbenom-\nmen weiter. Es geht lediglich um jenen Bereich der ordent-\nlichen K\u00fcndigung. Beamtenrechtlicherseits haben wir dies\nbereits gesetzlich gesichert. Es geht also um den Bereich\nder Arbeiter und Angestellten. Dort ist genau die L\u00fccke.\nWenn wir das nehmen, was wir gestern beraten haben,\nsprich der Schutz der 90er, und das, was wir aber dar\u00fcber\nhinaus wollen \u2013 \u2013 Wir wollen nat\u00fcrlich nicht, da\u00df diejeni-\ngen, die sich hintenherum eingeschlichen haben (im Jahre\n1990 haben Hunderte und Tausende neue Arbeitsvertr\u00e4ge\nbekommen wegen der Umstellung im \u00f6ffentlichen Dienst-\nrecht), unter die besondere Schutzklausel fallen sollen, wie\nes die SPD auch fordert; das kann ja wohl nicht Sinn und\nAnliegen des Antrages der SPD gewesen sein. Insoweit\ngeh\u00f6rt also die Note sehr wohl hinzu, da\u00df das Kriterium\n,,pers\u00f6nliche Eignung\u201c weiter fortgelten mu\u00df.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben uns\ninsbesondere von dem Votum der Landesbeauftragten f\u00fcr\ndie Stasi-Unterlagen, die im Beirat der Gauck-Beh\u00f6rde\nsitzen, unterst\u00fctzen lassen. Genau diese Institution und\ndiese Leute sind qualitativ sehr wohl in der Lage, solches\neinzusch\u00e4tzen. Sie sind der Auffassung, da\u00df die heutigen\nErkenntnisse nicht ausreichen, den Deckel auf die Vergan-\ngenheitsbew\u00e4ltigung draufzulegen und Schlu\u00df zu machen\nf\u00fcr diesen Bereich.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, CDU, F.D.P.\nund Linke Liste/PDS)\n\nInsoweit haben Sie gesagt: Leute im Bundestag und in den\nLandtagen! Nehmt Eure Verantwortung wahr! Setzt Euch\ndaf\u00fcr ein, da\u00df das Kriterium der pers\u00f6nlichen Eignung\nfortgesetzt wird!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Aber bitte.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Arnold, in dem Antrag steht\njetzt drin,  da\u00df bei denen, die nach 1990,  sprich nach dem\n\n6. Mai, in den Dienst gekommen sind, das Interesse an der\nWeiterbesch\u00e4ftigung vermutet wird.\nSie haben jetzt die Bedenken der Stasi-Unterlagen-Beauf-\ntragten geschildert. Wo nehmen Sie denn die Sicherheit\nher, da\u00df von denen, die nach dem 6. Mai eingestiegen\nsind, niemand aus der Kundschaft dieser Stasi-Unterlagen-\nBeauftragten dabei ist? Denen schreiben Sie aber jetzt ent-\nsprechend K\u00fcndigungsschutz vor. Den Leuten also, die\nnach dem 6. Mai rein sind, gew\u00e4hrleisten Sie den K\u00fcndi-\ngungsschutz und bringen doch genau damit das Problem\nins Gegenteil.\n\n(Leroff, CDU: Er hat es nicht begriffen!)\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Ihre Aussprache war so un-\ndeutlich, da\u00df ich Ihre Frage nicht einmal verstanden habe.\nWenn Sie die Frage noch einmal formulieren k\u00f6nnten?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Nur die Neuformulierung,\ndamit ich es verstehe.\n\nBartl,  Linke  Liste/PDS:  Herr Arnold, ganz einfach, bei\nsoviel Demagogie bleibt man auch ganz schwer ruhig.\nSie haben jetzt einen Antrag eingebracht, in dem Sie den\nLeuten, die nach dem 6. Mai 1990 in den \u00f6ffentlichen\nDienst gegangen sind, gewisserma\u00dfen generell unterstel-\nlen, da\u00df sie f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst geeignet sind.\n\n(Arnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nGebraucht werden.)\n\n\u2013 Vermutet, genau. Gut, da\u00df sie gebraucht werden. Ich\nkomme aber darauf, da\u00df das nat\u00fcrlich eine Art von\nmenschlichem Verst\u00e4ndnis ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, die Frage jetzt stellen.\n\nBartl,  Linke Liste/PDS:  Jetzt frage ich Sie ganz einfach:\nWenn die Stasi-Unterlagen-Beauftragten auf diese L\u00f6sung\nreflektieren und das damit begr\u00fcnden, da\u00df bisher noch\nnicht gen\u00fcgend aus den Akten \u00fcberpr\u00fcft werden konnte,\ndann frage ich Sie schlicht und einfach: Ist denn nicht auch\nbei den Leuten die Gefahr da, da\u00df sie unter Umst\u00e4nden zu\nder Klientel der Stasi-Unterlagen-Beauftragten geh\u00f6ren,\nSie ihnen aber jetzt bereits im Vorgriff eine bessere\nEignung zuschreiben?\n\nArnold,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Nein, Herr Bartl, Sie haben\nnicht aufgepa\u00dft.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Doch.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Bartl, wenn wir die alte\nFormulierung stehenlassen w\u00fcrden, da\u00df generell alle\nNach-90er unter den besonderen K\u00fcndigungsschutz\ngestellt werden sollen, also besonders privilegiert, hervor-\ngehoben und nicht gek\u00fcndigt werden sollen, dann gilt\ndas, was Sie gesagt haben. Aber in diesem \u00c4nderungsvor-\nschlag, den wir machen, hei\u00dft es, da\u00df insbesondere f\u00fcr\ndiese neuen L\u00e4nder gelten soll, da\u00df die pers\u00f6nliche\nEignung auch weiter fortgelten soll.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 17. Dezember 1993\n\n5927\n\n\n\nUnbenommen davon steht aber weiterhin die Frage der\nau\u00dferordentlichen K\u00fcndigung bei MfS-Belastung, bei\nVersto\u00df gegen Rechtsstaatlichkeit und Menschlichkeit. Das\ngilt f\u00fcr jeden, der im \u00f6ffentlichen Dienst t\u00e4tig ist.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von der SPD: So ist es.)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben es\nuns also nicht sehr leicht gemacht, diesem \u00c4nderungs-\nvertrag zuzustimmen, wohl wissend um den politischen\nSprengstoff in dieser Materie. Wir wissen, da\u00df die Diskus-\nsion um die Thematik hochpolitisch gef\u00fchrt wird und \u2013\nich denke \u2013 auch \u00fcbertrieben gef\u00fchrt wird. Das, was der\nGegenstand gewesen ist, worum es tats\u00e4chlich geht, die\nL\u00fccke f\u00fcr Arbeiter und Angestellte auszuf\u00fcllen, im\nBereich der pers\u00f6nlichen Eignung dieses fortzuschreiben,\nund zwar nicht in einer Sonderform im Einigungsvertrag\nmit Sonderklauseln und Fortschreibung, sondern in einem\nnormalen f\u00f6rmlichen Gesetz, in dem K\u00fcndigungsschutz-\ngesetz in der Fassung vom 25.8.1969, ist f\u00fcr uns ganz\nwesentlich.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bitte Sie\neindringlich, diesem \u00c4nderungsantrag zuzustimmen, um\ndamit dem politischen Willen des Hohen Hauses mehr\nGewicht und Ausdruck zu verleihen und deutlich zu\nmachen, da\u00df wir in der Sache in der Tat zusammenstehen\nk\u00f6nnen, wenngleich wir politisch in vielen anderen Berei-\nchen anderer Auffassung sind.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS.\n\n(Bandmann, CDU: Und ich dachte, er verzichtet.)\n\nBartl, Linke Liste/PDS:  \u2013 Nicht wohl Ihnen zuliebe, Herr\nBandmann.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Zun\u00e4chst\nmeine Vorbemerkung: Wir wissen nicht so recht, ob das\nder kaderm\u00e4\u00dfige Einstieg in die rot-gr\u00fcne, falsch: schon in\ndie schwarz-gr\u00fcne Koalition in Sachsen ist.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nWir wissen auch nicht so recht, ob es denn noch eine\nSteigerungsform dieser Art von Demagogie gibt. Es macht\ndoch nun \u00fcberhaupt keinen Unterschied, ob ich eine\n\u00c4nderung zum Einigungsvertrag w\u00e4hle, um Sonderrecht\nOst zu installieren, oder ob ich ein 24 Jahre altes Gesetz\nbem\u00fche und dort eine Lex specialis f\u00fcr Ostdeutsche ein-\nf\u00fchre. Genau das haben Sie vor.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nLeroff, CDU: Ganz bewu\u00dft.)\n\nSie wollen einen weiteren Teil von Menschen, die in der\nDDR gelebt und gearbeitet haben, und zwar kommunale\nArbeiter und Angestellte, keine herausgehobenen Ratsvor-\nsitzenden, keine Sekret\u00e4re von Kreisleitungen, keine \u2013 was\nwei\u00df ich \u2013 Ministerialb\u00fcrokratie, Arbeiter und Angestellte\nauf der kommunalen Ebene, die dort zu DDR-Zeiten f\u00fcr\n650 bis 700 DDR-Mark im Monat gearbeitet haben und die\ndann bereit waren, nach der Wende sich Ihnen zur Verf\u00fc-\ngung zu stellen,\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\ndie bereit waren, ihre Erfahrungen und ihre Arbeitskraft\nf\u00fcr Sie einzubringen und denen Sie dann mit dem BAT-\nOst, nachdem Sie jeden \u00fcberpr\u00fcft hatten, die Dienstjahre\nanerkannt haben, ihnen einen Bestandsschutz zugesagt\nhaben, die dann daraufhin weitere zweieinhalb Jahre f\u00fcr\nSie gearbeitet haben, Ihnen die Dreckarbeit mitgemacht\nhaben in diesen schweren Zeiten des \u00dcbergangs \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBartl, Linke Liste/PDS:  \u2013 wenn ich mit dem Satz fertig\nbin. Genau diesen Leuten wollen Sie jetzt mit dieser Rege-\nlung von heute auf morgen schlicht und ergreifend den\nK\u00fcndigungsschutz entziehen, weil Sie aus fiskalischen\nGr\u00fcnden Luft schaffen m\u00fcssen.\n\n(Schiemann, CDU: Das sagen Sie! \u2013\nBeifall bei Linke Liste/ PDS)\n\nSie m\u00fcssen Luft schaffen! Und Sie m\u00fcssen vielleicht auch\nLuft schaffen f\u00fcr die, die Sie nach der n\u00e4chsten Kommu-\nnalwahl installieren wollen.\n\n(Widerspruch bei der CDU \u2013\nBeifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBartl,  Linke  Liste/PDS:  Jetzt gestatte ich es, Herr Band-\nmann.\n\nBandmann, CDU: Herr Bartl, kann es nicht sein, da\u00df die\nLeute, die Sie angesprochen haben, sich nicht uns zur\nVerf\u00fcgung gestellt haben, sondern nur Ihnen?\n\n(Gel\u00e4chter bei Linke Liste/PDS)\n\nBartl,  Linke  Liste/PDS:  Herr Bandmann, wenn sie Sie\ngekannt h\u00e4tten, w\u00e4re unter Garantie keiner geblieben. Das\nist richtig.\n\n(Schallendes Gel\u00e4chter und\nBeifall bei der Opposition)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Leroff, bitte sch\u00f6n.\n\nLeroff, CDU: Herr Kollege, habe ich Sie falsch verstanden\n\u2013 hoffe ich wenigstens \u2013, da\u00df die Mitarbeiter in den \u00f6ffent-\nlichen Verwaltungen nicht uns als CDU oder dieser Frak-\ntion sich zur Verf\u00fcgung gestellt haben, sondern dem Frei-\nstaat Sachsen und damit dem s\u00e4chsischen Volk?\n\n(Beifall bei der CDU und\ndes Abg. Bartl, Linke Liste/PDS)\n\nBartl,  Linke  Liste/PDS:  Jetzt klatsche ich einmal mit.\nGenau das ist doch unser Problem. Exakt das. Diese Men-\nschen waren bereit, sich f\u00fcr den Freistaat Sachsen zur Ver-\nf\u00fcgung zu stellen, und Sie teilen ein in Systemnahe und\nSystemferne, heute und gestern. Den einen entziehen Sie\nwegen Systemn\u00e4he den K\u00fcndigungsschutz, und den\nNeuen schaffen Sie den K\u00fcndigungsschutz wegen vermu-\nteter Systemn\u00e4he heutzutage. Vielleicht tun Sie beiden\nSeiten unrecht.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 17. Dezember 1993\n\n5928\n\n\n\nDa liegt ja mein Problem. Ich rede nicht einmal \u00fcber\nfolgendes, Herr Leroff: Es ist interessant zu sagen, da\u00df\nfachliche Eignung dabei keine Rolle spielt, ist ja auch gar\nnicht vonn\u00f6ten, wenn man in der Verwaltung t\u00e4tig ist.\nAlso, diese Lesart schon! Abgesehen mal davon, da\u00df Sie\nzuhauf Leute ausgetauscht haben, wo nicht die Kl\u00fcgeren\nnachgekommen sind. Das mu\u00df das Volk beurteilen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nIch sage Ihnen blo\u00df: Mit dieser Regelung tun Sie etwas,\nwas menschlich v\u00f6llig unanst\u00e4ndig ist. Sie bedienen sich\n\u00fcber drei Jahre \u2013 ob nun f\u00fcr den Freistaat oder f\u00fcr Ihre\nInteressen, ist ja erst mal egal \u2013 Menschen, die in festem\nTreu und Glauben, da\u00df Sie nach der \u00dcberpr\u00fcfung im\nZusammenhang mit BAT-Ost nunmehr im Arbeitsverh\u00e4lt-\nnis sind, nunmehr dieser freitheitlich-demokratischen\nOrdnung dienen d\u00fcrfen, da\u00df sie sich nunmehr als vollwer-\ntige B\u00fcrger dieser Bundesrepublik Deutschland verstehen\nd\u00fcrfen, und denen entziehen Sie nun auf einmal wieder,\nich sage, aus fiskalischem Interesse und aus ein ganz klein\nwenig Machtgel\u00fcsten \u2013 damit wir keine, wie gestern Herr\nMilbradt sagte, falsch zusammengesetzte Verwaltung\nhaben \u2013, denen entziehen Sie jetzt den K\u00fcndigungsschutz.\n\n(Beifall bei und Zurufe von\nLinke Liste/PDS: Richtig!)\n\nMein Gott, sind Sie schoflig, mein Gott sind Sie hunds-\nmiserable Gewinner! Hundsmiserable!\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU:\nDas haben wir von Ihnen gelernt.)\n\nN\u00e4chster Satz: Mit dem \u00c4nderungsgesetz, das Sie jetzt\nvorsehen, soll etwas geschehen, was hier noch gar nicht so\nlaut ausgesprochen ist. Bisher war bei diesen \u00c4nderungen\ndes Einigungsvertrages immer die Rede davon, da\u00df man\nSonderk\u00fcndigungsbestimmungen um ein Jahr verl\u00e4ngern\nwill. Jetzt haben Sie es mit diesem \u00c4nderungsantrag vor,\nbis Ende 1996 \u2013 \u2013\nSechs Jahre nach der Wende gibt es immer noch, in jedem\nFall in der \u00f6ffentlichen Verwaltung, in Ihrer Denkart ein-\ndeutig Menschen erster und zweiter Klasse, Deutsche\nerster und zweiter Klasse, und es wird von Tag zu Tag\nnicht abgebaut, es wird von Tag zu Tag ausgebaut.\n\n(Schiemann, CDU: Das ist doch nicht wahr!)\n\nSie sind doch die Spalter, meine Damen und Herren! Und\nwas Sie mit dem Antrag wollen, ist noch etwas: Sie wer-\nden \u00fcber drei Jahre lang, und das ist hier Sinn, und das\nsteckt auch mit dahinter \u2013 \u2013 Denn das ist ja \u00fcberall so:\ndort, wo Sie die Leute brauchen, wie zum Beispiel bei der\nPolizei, da r\u00fcckt auf einmal die VP-Hochschule vom Index\nder staatsnahen Einrichtungen herunter. Wo Sie sie nicht\nbrauchen, wie zum Beispiel bei Lehrern, da wird hurtig in\nBausch und Bogen ,,gegauckt\u201c. Wir setzen doch die Brille\nnicht mit dem Hammer auf, meine Damen und Herren!\nWir wissen doch, was dahintersteckt!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und\nvereinzelt bei der SPD)\n\nDas Problem ist, da\u00df Sie diejenigen, die jetzt in diesen\n\u00f6ffentlichen Verwaltungen geblieben sind, auch \u00fcber die\ndrei Jahre immer sch\u00f6n in Unsicherheit halten wollten und\nkonnten, immer sch\u00f6n devot halten wollen und k\u00f6nnen.\n\n(Dr. Lersow, SPD: Das ist ja auch notwendig.)\n\n\u2013 Gut, Herr Dr. Lersow, das nehme ich auch zur Kenntnis,\nda\u00df das notwendig ist. Devotheit ist Ihre Politikauf-\nfassung, herzlichen Dank!\nIch sage noch einmal: Wenn dieser Rechtsstaat so funktio-\nniert, da\u00df er von einer Vermutungsregelung zur anderen\nspringt, da\u00df Vermutung eine handhabbare Kategorie im\nRechtssystem wird, dann mu\u00df ich schon ehrlich sagen,\ndann war jeder Ansatz der Gl\u00e4ubigkeit an Ihren Rechts-\nstaat, den ich irgendwann einmal hatte, der gr\u00f6\u00dfte Irrtum\nin meinem Leben.\n\n(Dr. Lersow, SPD: Den hatten Sie nie!)\n\n\u2013 Doch, Herr Dr. Lersow, daf\u00fcr bin ich hart kritisiert\nworden in meiner Partei.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Bartl, gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nSchowtka, CDU: Herr Bartl, k\u00f6nnen Sie sich vorstellen,\nda\u00df bei den K\u00fcndigungen im \u00f6ffentlichen Dienst auch\nUnterscheidungen gemacht werden, die sich wesentlich\nvon Ihren unterscheiden, n\u00e4mlich zwischen Flei\u00dfigen und\nSachkundigen und weniger Flei\u00dfigen und weniger\nSachkundigen, und da\u00df daf\u00fcr diese K\u00fcndigungsschutz-\nregelung auch n\u00fctzlich ist?\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Das ist doch blanker Unsinn. Das\nhaben Sie doch immer im K\u00fcndigungsschutzgesetz. Wer\nnicht flei\u00dfig, nicht sachkundig ist \u2013 \u2013 Ich empfehle Ihnen\nmal zur Lekt\u00fcre ad 1 Einigungsvertrag, ad 2 BAT-Ost, ad 3\nManteltarifvertrag Arbeiter BAT-Ost, Bundestarifvertrag\nGemeindearbeiter Ost. \u00dcberall ist doch geregelt und sind\nzuhauf auch Bestimmungen, wie Menschen, die die Auf-\ngaben nicht erf\u00fcllen, auf einem ordentlichen K\u00fcndigungs-\nweg zu k\u00fcndigen ist. Das kann ich Ihnen auch als Rechts-\nanwalt sagen. Das ist \u00fcberhaupt keine \u00dcbung. Das ist doch\nQuatsch, was Sie hier erz\u00e4hlen, wie die Arbeitsgerichte\nentscheiden. Da kenne ich Witze aus DDR-Zeiten.\n\n(Gel\u00e4chter und Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nUnd jetzt sage ich Ihnen das letzte, und das macht die\nganze Sinnf\u00e4lligkeit der Diskussion deutlich: Wir diskutie-\nren hier \u00fcber ein Problem, was eigentlich l\u00e4ngst entschie-\nden ist.\n\n(Zurufe aus der CDU: Aufh\u00f6ren!)\n\nEntweder schon vor einer halben Stunde oder zur Stunde\nstellt n\u00e4mlich der Ministerpr\u00e4sident im Bundesrat l\u00e4ngst\ndiesen Antrag namens des Freistaates Sachsen. Und dieses\nParlament gef\u00e4llt sich hier in sinnf\u00e4lligen Reden, obwohl\nwir \u00fcberhaupt nichts mehr in dieser Sache zu beeinflussen\nhaben.\n\n(Zuruf des Abg. Schimpff, CDU)\n\n\u2013 Herr Schimpff, genau derselbe Herrgott g\u00e4be es, da\u00df\n1994 die W\u00e4hler von einer Erleuchtung heimgesucht wer-\nden und in Zukunft \u00fcberlegen werden, wer hier sitzt.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der F.D.P.\nHerr Dr. Kr\u00f6ber, bitte.\n\nDr. Kr\u00f6ber,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es ist \u00e4u\u00dferst interessant, was sich innerhalb einer\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 17. Dezember 1993\n\n5929\n\n\n\nNacht vollziehen kann, wenn man \u00fcber den Begriff der\nRechtsstaatlichkeit nachdenkt und auch bereit und willens\nist, die Meinung anderer und deren \u00dcberlegungen einzu-\nbeziehen. Das ist in diesem Haus nicht unbedingt immer\ndie Regel.\nUnsere Fraktion hat sich gestern massiv gegen den Antrag\nder CDU ausgesprochen, der heute mit dem vorgelegten\n\u00c4nderungsantrag in einem prinzipiellen Punkt ge\u00e4ndert\nwird: da\u00df f\u00fcr diese Frage, die wir hier diskutiert haben,\njetzt aus den unterschiedlichen Blickrichtungen der Weg\n\u00fcber eine \u00c4nderung und Verl\u00e4ngerung des Einigungsver-\ntrages nicht m\u00f6glich ist.\n\n(Beifall bei F.D.P. und Linke Liste/PDS)\n\nIch sage das deshalb so deutlich, weil diese Initiative aus\nSachsen gekommen ist. Die F.D.P. beachtet durchaus, da\u00df\ndie Prinzipien der Rechtsstaatlichkeit auf allen Ebenen\nsichtbar gemacht werden. Dieser Vorsto\u00df auf dieser recht-\nlichen Grundlage war aus unserer Sicht nicht nur falsch,\nsondern auch rechtsstaatlich nicht in Ordnung.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nDa\u00df dies jetzt der allgemeine Meinungsbildungsproze\u00df\nder CDU-Fraktion und der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\ngeworden ist und annehmbarerweise auch der SPD, da\u00df\nwir die Frage der K\u00fcndigungsregelungen in den neuen\nBundesl\u00e4ndern auf rechtsstaatlicher Grundlage l\u00f6sen\nm\u00fcssen, ist zumindest ein wichtiges Ergebnis. Wenn\ndieser Konsens erst einmal da ist \u2013 und er beginnt in dem\n\u00c4nderungsantrag sichtbar zu werden \u2013, dann ist wenig-\nstens schon etwas erreicht.\nNun zu dem \u00c4nderungsantrag von CDU und B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne selbst. Sie wollen mit diesem Antrag erreichen,\nda\u00df ein Bundesgesetz ge\u00e4ndert wird. Da\u00df wir dar\u00fcber hier\nnicht befinden k\u00f6nnen, ist sicher unstrittig. Es ist eine\nLaudatio, zumindest in der Richtung eine wichtige Frage\nzu artikulieren, zu der wir voll stehen und die wir unter-\nst\u00fctzen.\nWir haben eine ver\u00e4nderte Situation auf der Personalseite.\nDa ich etwas vorsichtig geworden bin, zitiere ich den\nMinisterpr\u00e4sidenten aus seiner Rede anl\u00e4\u00dflich der Begr\u00fcn-\ndung des Einzelplanes 02:\n,,Der Personalbestand mu\u00df st\u00e4ndig dem Bedarf angepa\u00dft\nwerden. Ende 1994 werden wir daher rund 3 000 Besch\u00e4f-\ntigte weniger im Landesdienst haben. Ein besonders\nschwieriges Problem ist der noch immer erhebliche Perso-\nnal\u00fcberhang in den Kommunen. Bei 80 % des Tarifniveaus\nWest betragen die Personalkosten hier noch immer rund\n140 % der durchschnittlichen Personalausgaben in den\nwestdeutschen Kommunen. Bereits dieser Vergleich macht\ndeutlich, wie notwendig es ist, auf der kommunalen Ebene\nzu rationalisieren und Personal zu sparen.\u201c\nDas sind die Hintergr\u00fcnde, die wir rechtsstaatlich und\nordnungsgem\u00e4\u00df l\u00f6sen m\u00fcssen. So ehrlich m\u00fcssen wir sein.\nDer Ministerpr\u00e4sident h\u00e4tte ein Wort einf\u00fcgen m\u00fcssen; ich\nerlaube mir, das hier zu erw\u00e4hnen: Wir m\u00fcssen auf kom-\nmunaler Ebene rationalisieren, privatisieren und Personal\nsparen. Dann w\u00fcrden wir uns n\u00e4mlich mit diesen Proble-\nmen aus unserer Sicht nicht mehr zu besch\u00e4ftigen haben.\nBut what happened, has happened. Aber das ist die Ver-\nantwortung der Regierung, nicht die der Opposition.\nNun zu dem Vorschlag selbst. Wir stehen hinter dem\nersten Teil dieses Antrages. Es kann wirklich nicht sein \u2013\nauch zu Ihnen, Herr Kollege Bartl, ich sage das so deutlich,\ndamit wir die Richtungen unserer Betrachtungen ver\u00e4n-\n\ndern; da\u00df wir uns nicht lieben, brauche ich hier nicht zu\nartikulieren, aber man h\u00f6rt sich sachlich die Argumente\nder anderen an.\nWo wollen wir mit diesem Argument hin? Wir wollen\nsichern, da\u00df diejenigen \u2013 ich habe es gestern abend formu-\nliert \u2013, die bereit waren, den Neuaufbau zu wagen und zu\nriskieren \u2013 manchmal auch mit weniger fachlichem K\u00f6n-\nnen \u2013 \u2013 Es ist noch kein Meister vom Himmel gefallen;\n\n(Beifall bei F.D.P., CDU und SPD)\n\nmanche glauben das offensichtlich. Dem ist nicht so. \u00dcbri-\ngens ist das auch in den alten Bundesl\u00e4ndern nicht so, nur\nda sp\u00fcrt man es nicht so deutlich in der Argumentation\nwie bei uns.\nWir wollen also eine arbeitsrechtliche Sicherstellung f\u00fcr\nden k\u00fcnftigen Proze\u00df des Personalabbaus. Der darf nicht\ndiejenigen treffen, die den Neuaufbau vorangetrieben\nhaben. Das gebietet schon das soziale Engagement. Ich\nglaube, in diesem Punkt wird es auch in der Bev\u00f6lkerung\nkeine andere Auffassung geben.\n\n(Beifall bei der CDU und\ndes Abg. Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Bartl? \u2013 Ja, selbstverst\u00e4ndlich.\n\nBartl,  Linke  Liste/PDS:  Ich habe folgendes Problem. Es\ngeht ja tats\u00e4chlich um kommunale Arbeiter und Angestell-\nte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Frage!\n\nBartl, Linke Liste/PDS:  \u2013 Ja, ich mu\u00df die Frage begr\u00fcn-\nden. Herr Pr\u00e4sident, wenn Sie nur immer so konsequent\nw\u00e4ren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Bartl, Sie bekommen von mir einen\nOrdnungsruf.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Den nehme ich gerne entgegen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann bekommen Sie jetzt noch einen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen,\nau\u00dfer bei Linke Liste/PDS)\n\nBartl,  Linke  Liste/PDS:  Ich m\u00f6chte einfach die Frage\nstellen.\nDiejenigen, die bis Mai 1990 bereits in kommunalen\nDiensten waren und als Arbeiter und Angestellte bereit\nwaren, weiterzuarbeiten und sich kein Auskommen in der\nfreien Wirtschaft zu suchen, haben doch auch etwas\nriskiert. Sehen Sie das anders?\n\nDr.  Kr\u00f6ber,  F.D.P.:  Nein, ich sehe es nicht anders, Herr\nBartl. Sie sind doch Jurist und haben es vorhin mehrmals\nbetont.\nDiese Formulierung resultiert doch daraus, da\u00df die ober-\ngerichtliche Rechtsprechung des Bundesarbeitsgerichtes\neine andere Ausgangsposition f\u00fcr den Fall festgelegt hat,\nbei dem es um berechtigte betriebliche K\u00fcndigungen geht.\nDie Frage des Richterrechts, die zu diesem Problemkreis\nentstanden ist, mu\u00df mit dieser Fiktion au\u00dfer Kraft gesetzt\nwerden, weil sonst die h\u00f6chstrichterliche Rechtsprechung,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 17. Dezember 1993\n\n5930\n\n\n\ndie f\u00fcr die nachgeordneten Gerichte Leitlinien gibt, in eine\nDisproportion ger\u00e4t. Dieses Problem soll hier ausgeschlos-\nsen werden, und ich finde das legitim.\nOb das im Bundesrat durchkommt, meine Damen und\nHerren, damit wir nicht allein in die falsche Richtung\nschauen, ist eine ganz andere Frage. Der Ansatz des Antra-\nges zu dieser Frage ist aus meiner Sicht und aus der mei-\nner Fraktion in Ordnung und wird insoweit voll inhaltlich\nmitgetragen.\n\n(Beifall bei F.D.P., CDU und\ndes Abg. Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nZum zweiten Punkt. Alle, die bis jetzt gesprochen haben,\ngehen offensichtlich von einer arbeitsrechtlichen Rechts-\nbetrachtung aus, die es in der DDR gegeben hat, n\u00e4mlich\nvom Begriff der Nichteignung. Dieser Begriff war Bestand-\nteil des K\u00fcndigungsrechts nach dem AGB. Alle diejenigen,\ndie bisher gesprochen haben \u2013 oder habe ich das falsch\nverstanden? \u2013, haben \u00fcberhaupt nicht darauf hingewiesen,\nda\u00df es in dem jetzigen deutschen K\u00fcndigungsrecht \u2013 es\nwird ja das Jahr 1969 als Ausgangspunkt f\u00fcr die letzte\nFassung zitiert \u2013 diesen Begriff \u00fcberhaupt nicht gibt. Das\nK\u00fcndigungsrecht hat diesen Begriff, der mit dem Eini-\ngungsvertrag \u2013 dort kommt er doch her \u2013 eingef\u00fchrt wur-\nde, \u00fcberhaupt nicht als Tatbestand, meine Damen und\nHerren.\nDeshalb habe ich pers\u00f6nlich gro\u00dfe Bedenken, da\u00df man sui\ngeneris einen besonderen Weg einer mangelnden pers\u00f6n-\nlichen Eignung in das K\u00fcndigungsrecht aufnimmt, weil\ndas im geltenden Zivilrecht schon ganz anders fixiert ist.\nIch habe deshalb gro\u00dfe pers\u00f6nliche Bedenken, da\u00df der\nBegriff der pers\u00f6nlichen Eignung, der viel gr\u00f6\u00dfer ist als\ndas, was hier gemeint ist, aufgenommen wird.\nDer Einigungsvertrag meint nicht, da\u00df jemand nicht rech-\nnen kann, nicht schreiben kann und nicht sprechen kann,\nsondern da\u00df er wegen fr\u00fcherer Systemn\u00e4he nicht in der\nLage ist, kommunale oder andere Verantwortung zu tra-\ngen und da\u00df ihm deshalb, also aus politischen Gr\u00fcnden,\nmeine Damen und Herren, die Qualifikation fehlt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Kr\u00f6ber, bitte kommen Sie zum\nSchlu\u00df.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.:  Und wenn Sie den Mut haben \u2013 wie\nSie alle hier sitzen, und ich sehe ja, wie Sie strahlen und\nmich anschauen \u2013, dieses Element politischer Elemente in\ndas K\u00fcndigungsrecht Deutschlands einf\u00fchren zu wollen,\ndann kann ich Sie dazu eigentlich nicht begl\u00fcckw\u00fcnschen,\nsondern nur bemitleiden.\n\n(Starker Beifall bei F.D.P.,\nSPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen, bitte der\nSchlu\u00dfsatz.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.:  Aus diesem Grund, glaube ich, sollte\nman sich wirklich \u00fcberlegen, ob man dieses Element so\nunserem Ministerpr\u00e4sidenten als Beschlu\u00df des Landtages\nmit auf den Weg gibt, falls er es noch nicht zur Anwen-\ndung gebracht haben sollte.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD; Herr\nRichter, bitte.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Ich war eigentlich gestern\nabend \u2013 als wir uns zu diesem Thema unterhielten \u2013\ndavon ausgegangen, da\u00df ein Gro\u00dfteil der demokratischen\nKr\u00e4fte hier in diesem Hause einen Konsens dar\u00fcber erzielt\nhat, was es zu sch\u00fctzen gilt und was nicht.\nMittlerweile, mu\u00df ich sagen, sind die Fronten ja recht ver-\nschoben worden. Es ist vielleicht ganz gut, an diesem\nPunkt noch einmal eine generelle Aussprache und eine\ngenerelle politische Auseinandersetzung zu dem Erbe\ndieser Revolution zu f\u00fchren.\nIch m\u00f6chte eigentlich \u2013 ausgehend von den Worten, Herr\nLeroff, die Sie aus der Historie heraus heute fr\u00fch zitiert\nhaben \u2013 nochmals ausf\u00fchren, da\u00df die SPD-Fraktion nicht\nirgendeiner Gewerkschaft hinterherhinkt und sich dort im\nPrinzip im Schlepptau befindet; sondern die SPD-Fraktion\nhat seit Monaten \u2013 das hei\u00dft also auch schon, als es das\nerste Mal um die Verl\u00e4ngerung der Sonderk\u00fcndigungs-\nregelung ging \u2013 klar und deutlich gesagt: Wir m\u00f6chten,\nda\u00df diese Sonderk\u00fcndigungsregelung ausl\u00e4uft. Und das\nm\u00f6chte ich hier und heute noch mal ganz klar artikulieren,\nweil wir der Meinung sind, drei Jahre nach der deutschen\nEinheit ist es einfach an der Zeit, ein St\u00fcck zur inneren\nEinheit dadurch beizutragen, da\u00df wir f\u00fcr die Arbeitneh-\nmerinnen und Arbeitnehmer im \u00f6ffentlichen Dienst\ngleiche Rechts- und Schutzverh\u00e4ltnisse herstellen.\n\n(Beifall bei SPD, F.D.P.,\nLinke Liste/PDS und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nEin st\u00e4ndig schwebendes Damoklesschwert, wie es diese\nSonderk\u00fcndigungsregelung nun einmal ist, behindert\nnach meiner Auffassung einen effizienten Verwaltungs-\naufbau und -ablauf in erheblichem Ma\u00dfe. Und wenn Sie\nsich mal mit den Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern\nim \u00f6ffentlichen Dienst vor Ort unterhalten, werden Sie\ndies auch best\u00e4tigt finden: da\u00df dies nicht gerade zur Moti-\nvation beigetragen hat.\nAber, und da waren wir uns ja gestern ziemlich einig:\nWenn diese Regelung nun am Ende dieses Jahres auslau-\nfen soll, kann es nicht sein, da\u00df die demokratischen Kr\u00e4fte,\ndie sich in sehr unsicherer Zeit bereitgefunden haben, an\ndem Neuaufbau mitzuwirken und \u2013 Herr Kr\u00f6ber, Sie\nhaben recht \u2013 sich auch durchaus mit Qualifikationsdefi-\nziten dort eingebracht haben, aber mit einem unheim-\nlichen Motivationsschub bereit waren, hier etwas auf den\nWeg zu bringen, die ersten sind, die durch diese dann\nnormal geltenden K\u00fcndigungen auf die Stra\u00dfe fliegen; das\ndarf einfach nicht sein!\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nAber wir m\u00fcssen eben anerkennen, da\u00df die Sozialaus-\nwahl, wie sie nun mal im K\u00fcndigungsschutzgesetz festge-\nschrieben ist, dann auch f\u00fcr diese Mitb\u00fcrger gelten w\u00fcrde.\nDeshalb sind wir politisch gefragt, dort eine Regelung zu\nverf\u00fcgen, die genau diesen Personenkreis sch\u00fctzt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Herr Bartl, ich m\u00f6chte jetzt\nkeine Zwischenfrage.\nUnd um diesen Schutz politisch und damit letztendlich\nauch rechtlich abzusichern, hat die SPD-Bundestagsfrak-\ntion und darauf aufbauend die SPD-Landtagsfraktion am\ngestrigen Abend hier diesen \u00c4nderungsantrag 1/4199 vor-\ngelegt, der genau dem Ziel dient, die Beweislast f\u00fcr die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 17. Dezember 1993\n\n5931\n\n\n\nsoziale Ungerechtfertigtkeit umzudrehen, das hei\u00dft, den\nArbeitgeber letztendlich in die Pflicht zu nehmen, im\neigentlichen Sinne vor einer Sozialauswahl noch den\nArbeitgeber pr\u00fcfen zu lassen, ob ein betriebliches Erfor-\ndernis f\u00fcr ihn da ist oder nicht.\nWir gehen einfach davon aus, da\u00df wir, wenn der Arbeit-\ngeber denn nach dem 6. Mai 1990 \u2013 und Sie wissen alle,\nwarum wir diesen Termin gew\u00e4hlt haben \u2013 die neuen\nLeute eingestellt hat und sich nicht auf die alten allein\nst\u00fctzen wollte \u2013 es ist ja ohne Zweifel, Herr Bartl, da\u00df ein\nGro\u00dfteil ehemaliger Angestellter im \u00f6ffentlichen Dienst\nweiterhin diesen Dienst getan hat; darum geht es ja hier\nnicht \u2013, da\u00df wir dann diese Menschen mit dieser Regelung\n\u2013 n\u00e4mlich, da\u00df ein betriebliches Erfordernis wirklich\nbegr\u00fcndbar ist \u2013 sch\u00fctzen wollen. Das ist die Chancen-\ngleichheit, Herr Leroff, und da stimmen wir ja auch mit\nIhnen vollkommen \u00fcberein.\nWir sind uns ja auch mit unserem Ministerpr\u00e4sidenten,\nder zu dieser Stunde zur Bundesratssitzung in Bonn weilt,\nvollkommen dar\u00fcber einig, und wir kennen seinen An-\ntrag, den er \u2013 nun mittlerweile in zwei bis drei Stunden \u2013\nin Bonn einbringen wird. Er ist vom Inhalt her vollkom-\nmen identisch mit dem, was wir Ihnen gestern vorlegten,\nwobei wir im Moment frei sind \u2013 und das meinen Sie jetzt\nsicherlich, meine Herren von der CDU \u2013, wir sind im\nMoment noch frei zu interpretieren, ob nun die Regelung\nder Sonderk\u00fcndigungsklausel im Einigungsvertrag durch\nunsere Regelung abgel\u00f6st wird oder ob diese Passage im\nK\u00fcndigungsschutzgesetz eingeflochten wird; wobei, das\nmu\u00df ich Ihnen sagen, wir nat\u00fcrlich der Meinung sind:\nLetzteres ist schwieriger, ist deutlich schwieriger, weil es ja\ninsgesamt Bundesgesetz ist.\n\n(Schiemann, CDU: Aber Sie stimmen zu?)\n\n\u2013 Mit dem Schutz der Personen, Herr Schiemann, das\nmeinen Sie jetzt, ist nat\u00fcrlich ein gewisses Risiko verbun-\nden; dessen sind wir uns bewu\u00dft, n\u00e4mlich, da\u00df es der eine\noder andere in den vergangenen drei Jahren verstanden\nhat, sich als ,,pers\u00f6nlich geeignet\u201c darzustellen, obwohl er\nes in Wirklichkeit nicht ist. Darauf politisch zu reagieren,\nist unsere Gratwanderung, vor der wir heute hier stehen\nund wo die Meinungen inzwischen doch recht heftig auf-\neinanderprallen.\nIch will Sie aber eines fragen: Nehmen wir in Kauf, da\u00df\nmit einer weiteren Fortsetzung der K\u00fcndigungsm\u00f6glich-\nkeit wegen mangelnder pers\u00f6nlicher Eignung in Schulen,\nHochschulen, Polizei und \u00f6ffentlicher Verwaltung erneut\neine generelle Unruhe auf lange Zeit mit allen mensch-\nlichen Konsequenzen einzieht, oder versuchen wir \u00fcber\nandere geeignete Schritte, die ,,schwarzen Schafe\u201c auszu-\nsondern? Nach unserer Erkenntnis ist die Anzahl der\nschwarzen Schafe auf maximal 1 % zu begrenzen, sonst\nh\u00e4tten unsere gesamten \u00dcberpr\u00fcfungsverfahren, die in\nden letzten drei Jahren gelaufen sind, keinen Bestand.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Nein, Herr Pr\u00e4sident. \u2013\nWir glauben, da\u00df eine fortdauernde Unsicherheit unserem\nLande mehr schadet, als wenn wir jetzt versuchen, \u00fcber\neine \u00d6ffnungsklausel dieses eine Prozent noch herauszu-\nbekommen.\nDeshalb, meine Damen und Herren: Nach Abw\u00e4gung aller\nArgumente \u2013 und ich kann Ihnen versichern, da\u00df es sich\ndie SPD-Fraktion sowohl gestern als auch heute nicht\n\nleichtgemacht hat, und ich will Ihnen auch nicht ver-\nschweigen, da\u00df ich ganz pers\u00f6nlich Bauchschmerzen habe,\nweil ich wei\u00df, da\u00df keine Regelung vollkommen ist \u2013 sind\nwir f\u00fcr ein Auslaufen der Sonderk\u00fcndigungsregelung und\neinen Schutz der demokratischen Kr\u00e4fte, wie wir es in\nunserem Antrag ausgef\u00fchrt haben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, zum Schlu\u00df kommen!\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Deshalb rufe ich Ihnen \u2013 und\ndamit wiederhole ich meine gestrigen Ausf\u00fchrungen \u2013\nnochmals zu, da\u00df wir mit unserer Zustimmung zu dem\nAntrag erneut beweisen, da\u00df auch dieses Hohe Haus\ndaf\u00fcr geradesteht, da\u00df wir unsere Kinder der Revolution\nnicht entlassen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich frage die SPD, ob damit der \u00c4nde-\nrungsantrag 1/4199 mit begr\u00fcndet worden ist.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Nein!)\n\n\u2013 Nicht.\nDann rufe ich jetzt auf, zum \u00c4nderungsantrag der SPD in\nDrucksache 1/4199 zu sprechen.\n\nDr. Kunckel, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich habe mir beim Zuh\u00f6ren w\u00e4hrend dieser De-\nbatte \u00fcberlegt, was die Angestellten im \u00f6ffentlichen\nDienst, die sie vielleicht am Radio verfolgen, wohl denken\nm\u00f6gen.\n\n(Zurufe von der CDU: Die sollen arbeiten!)\n\n\u2013 Zugegebenerma\u00dfen.\nUnd da habe ich pers\u00f6nlich den Eindruck, es ist, als wollte\nman an diesem Thema wieder eine Generaldebatte zur\nVergangenheitsbew\u00e4ltigung f\u00fchren und als wollten sich\ndie verschiedenen Fraktionen in diesem Hause darstellen\nals diejenigen, die das am besten k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren, dahinter steht der Ansatz, da\u00df\nVergangenheitsbew\u00e4ltigung offenbar in den K\u00f6pfen vieler\nzum Zeitpunkt X beginnt und zum Zeitpunkt Y endet. Das\nhei\u00dft, dahinter ist der Gedanke, man k\u00f6nne dies betrach-\nten wie ein Zugungl\u00fcck: Man analysiert den Unfall, stellt\nfest, ob pers\u00f6nliches Versagen vorliegt oder technisches\nVersagen. Bei pers\u00f6nlichem Versagen entl\u00e4\u00dft man oder\nzieht Konsequenzen anderer Art, bei technischem Ver-\nsagen ver\u00e4ndert man das Ger\u00e4t und glaubt dann, da\u00df\ndamit dieser gesellschaftliche Unfall nicht mehr vor-\nkommt.\nDies wird nicht so sein, wie die Geschichte uns lehrt. Des-\nhalb ist f\u00fcr uns das Thema Vergangenheitsbew\u00e4ltigung\nein dauerndes Thema, die Auseinandersetzung mit unse-\nrer Geschichte, auch unserer j\u00fcngsten Geschichte, ein\ndauerndes Thema, und wir lehnen es ab, diese Diskussion\nam Beispiel eines Gesetzes \u00fcber Sonderk\u00fcndigungs-\nregelungen zu f\u00fchren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWas ist der Ausgangspunkt? Der Ausgangspunkt 1990\nwar doch, da\u00df wir in den \u00f6ffentlichen \u00c4mtern eine\nErneuerung vornehmen mu\u00dften und dazu \u00dcbergangs-\nregelungen brauchten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 17. Dezember 1993\n\n5932\n\n\n\nDa ich selbst in der Verhandlungsdelegation zum Eini-\ngungsvertrag war, wei\u00df ich, was die Intention der damals\nverhandelnden Seiten war. Wir haben damals gedacht,\nda\u00df das etwa in einem Jahr m\u00f6glich sein k\u00f6nnte, haben\ndies dann noch einmal verl\u00e4ngert, und jetzt stehen wir vor\nder Frage einer erneuten Verl\u00e4ngerung dieser Regelung.\nWenn wir einmal von der Vorstellung wegkommen, da\u00df\nwir mit diesem Gesetz die Vergangenheit bew\u00e4ltigen\nk\u00f6nnten, sondern uns den ganz praktischen Dingen zu-\nwenden, dann hei\u00dft das doch, da\u00df es uns nie gelingen\nwird, auch in 10 Jahren nicht, wie mein Kollege Richter\nsagt, alle ,,schwarzen Schafe\u201c zu erfassen, so sehr die poli-\ntische Intention uns auch in diese Richtung dr\u00e4ngt. Dies\nwird nicht m\u00f6glich sein, und wenn das so ist, sollte man\ndas doch einmal auf eine praktische Grundlage stellen.\nMan sollte sehen, da\u00df eine \u00fcberwiegende Mehrzahl der\nAngestellten im \u00f6ffentlichen Dienst in den letzten Jahren\nihre pers\u00f6nliche und ihre fachliche Eignung bewiesen hat\nund da\u00df da vielleicht noch ein paar wenige sind.\nUnd die Frage ist doch ganz einfach: Wollen wir f\u00fcr diese\n\u00fcberwiegende Mehrzahl, sagen wir 99 %, noch einmal eine\nUnsicherheit schaffen, nur weil wir die ,,giftigen Z\u00e4hne\u201c\nnoch finden wollen, oder wollen wir mit dem Umstand\nleben, da\u00df ein paar giftige Z\u00e4hne noch bleiben? Dies ist\ndoch praktisch einfach zu beantworten.\nDa sieht sich die SPD-Fraktion als Vertreterin derjenigen\nMenschen, die jetzt in den \u00f6ffentlichen \u00c4mtern arbeiten\nund ordentliche Arbeit machen und auch pers\u00f6nlich ge-\neignet sind.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUnd deshalb haben wir diesen Antrag so eingebracht, wie\ner formuliert ist.\n\n(Schiemann, CDU:\nSo ist es, genau so ist es! \u2013\n\nBewegung im Saal)\n\nUnd dieser Antrag, so wie wir ihn formuliert haben, \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Dierich, CDU:\nWelche Drucksache meinen Sie?)\n\n\u2013 Unseren \u00c4nderungsantrag, der jetzt zur Diskussion\nsteht, in Drucksache \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Dierich, CDU:\nAber dazu sprechen Sie nicht! \u2013\n\nWiderspruch bei der CDU)\n\n\u2013 Herr Prof. Dierich, bitte, lassen Sie mich zu Ende kom-\nmen! Unser \u00c4nderungsantrag sagt aus, da\u00df wir nicht den\nFall haben wollen, da\u00df nach den Kriterien der Sozialaus-\nwahl die Leute, die nach dem 6.5.1990 in den \u00f6ffentlichen\nDienst gekommen sind, jetzt als erste entlassen werden\nk\u00f6nnen. Dies wollen wir als eine Sonderregelung noch\nerhalten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUnd dies ist es aber dann auch! Und genau dieser Inten-\ntion folgt der Ministerpr\u00e4sident dieses Landes; dies hat er\nam Dienstag an dieser Stelle erkl\u00e4rt,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nund so ist der Antrag auch formuliert, den er heute in den\nBundesrat einbringt.\n\nIch bitte Sie deshalb, unserem Antrag als dem weiter-\ngehenden Antrag zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zu dem Antrag spre-\nchen? \u2013 Herr Rade, bitte.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident, Meine Damen und Herren!\nHerr Kunckel, also ich habe bei Ihrer Rede fast feuchte\nAugen bekommen.\n\n(Teilweise Heiterkeit)\n\nIch dachte, es sei eine Wahlkampfrede, denn zu dem\neigentlichen Antrag,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nden Ihre Fraktion gestellt hat, haben Sie ja im Prinzip\nnichts gesagt, au\u00dfer da\u00df Sie ihn gestellt haben und da\u00df wir\ndar\u00fcber abstimmen sollen.\n\n(Schiemann, CDU: Sehr richtig! \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\nGestatten Sie mir deshalb, zur Probleml\u00f6sung beizutragen.\nWenn ich beide Antr\u00e4ge, den von CDU und B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne und den der SPD, miteinander vergleiche, dann\nsind in dem Tatbestand 2 \u2013 in dem CDU-Antrag 3a \u2013 und\nin Ihrem Antrag gewisse Identit\u00e4ten zu erkennen \u2013 ein\nbi\u00dfchen anders formuliert, aber im Prinzip ist es das\ngleiche.\nAlso sollte man nach meiner Ansicht sich jetzt nicht\ndar\u00fcber streiten, welcher Antrag der weitergehende ist \u2013\nvor dem Problem steht ja jetzt der Pr\u00e4sident \u2013, sondern\nsich auf den Inhalt beziehen.\nMeine Fraktion ist der Meinung, da\u00df zum CDU-Antrag\ndrei Abstimmungen erforderlich sind. Einmal, als erste\nAbstimmung, geht es um die Frage des generellen Ableh-\nnens der weitergeltenden Regelungen des Einigungsver-\ntrages. Als zweites w\u00fcrden wir den Vorschlag unterbrei-\nten, \u00fcber den Teil 2 im CDU-Antrag, der nach meinem\nDaf\u00fcrhalten im ersten Satz identisch ist mit dem SPD-An-\ntrag, einzeln abzustimmen, dann \u00fcber den Satz 2 und zum\nSchlu\u00df \u00fcber den Satz 3.\nSo k\u00f6nnten wir heute vielleicht ohne weiteres dieses Pro-\nblem weitgehend l\u00f6sen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Rade, ich mu\u00df Ihnen sagen, das,\nwas Sie jetzt an Abstimmungen im einzelnen wollen,\nkonnte ich jetzt so rasch nicht verfolgen. Das kann ich jetzt\nnicht auseinanderhalten. Dann m\u00fc\u00dften Sie den Antrag\nbeim Pr\u00e4sidenten schon schriftlich einreichen. Das ist mir\njetzt zu kompliziert geworden.\n\nRade, F.D.P.: Ich stelle ganz einfach den Antrag, Herr Pr\u00e4-\nsident, wenn Sie es mich noch kurz erl\u00e4utern lassen, \u00fcber\ndiesen Teil hier\n\n(Der Abgeordnete zeigt\ndem Pr\u00e4sidenten den Antrag.)\n\nabzustimmen, und zwar den Eingangssatz \u2013 das ist die\nAblehnung im Bundesrat \u2013, und dann \u00fcber den zweiten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 17. Dezember 1993\n\n5933\n\n\n\nTeil \u2013 ,,In \u00a7 1 des K\u00fcndigungsgesetzes \u2026\u201c \u2013 satzweise\nabstimmen zu lassen.\n\n(Goliasch, CDU:\nMeinen Sie den \u00c4nderungsantrag von\n\nCDU und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne? \u2013\nWeiter Unruhe im Saal)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte noch jemand zu dem Antrag\nsprechen? \u2013 Herr Leroff.\n\nLeroff,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident, ich will nicht gegen den\nAntrag der SPD sprechen, den wir gerade verhandeln,\nsondern zu dem, was Herr Rade jetzt ausgef\u00fchrt hat. Das\nw\u00fcrde doch bedeuten, wir w\u00fcrden \u00fcber den Antrag der\nFraktionen CDU und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne in der Drucksa-\nche 1/4211 in dem Teil, der beginnt mit ,,In \u00a7 1 \u2026\u201c bis ,,\u2026\nau\u00dfer Kraft setzen\u201c in den Einzels\u00e4tzen abstimmen\nwollen.\nHabe ich das so richtig verstanden beim Kollegen Rade?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Also, der erste Abschnitt soll als eine\nAbstimmung erfolgen, und \u00fcber den zweiten Abschnitt,\n,,Im \u00a7 1 des K\u00fcndigungsschutzgesetzes \u2026\u201c, beginnend mit\n3a), soll dann Satz f\u00fcr Satz abgestimmt werden. So habe\nich das jetzt verstanden. \u2013 Noch zu der Sache jetzt, Klar-\nstellung oder? \u2013 Bitte.\n\nDr. Kunckel, SPD: Seitens meiner Fraktion bitte ich, \u00fcber\nunseren Antrag als den weitergehenden abzustimmen,\nbevor  Sie  zur  Einzelabstimmung  \u00fcber  CDU-und-B\u00fcnd-\nnis-90/Gr\u00fcne-Antrag kommen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist schon entschieden, wie hier abge-\nstimmt wird. \u2013 Bitte, jetzt Herr Abg. Bartl.\n\nBartl,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die Diskussion der letzten vier Minuten\nmacht wohl schon deutlich, wie halsbrecherisch Ihre Dis-\nkussion ist. Das ist ein Seilakt, den Sie vollf\u00fchren, ein juri-\nstischer Seilakt. Genau darin liegt das Problem.\n\n(Unruhe bei CDU und SPD)\n\nWir sind der Auffassung, da\u00df alle diese jetzt vorliegenden\nAntr\u00e4ge etwas tun, was dreieinhalb Jahre nach der Wende\n\u00fcberhaupt nicht mehr aushaltbar ist: Sie teilen Menschen\nein in Gut und B\u00f6se, und Sie schaffen f\u00fcr diese unter-\nschiedliche Rechte. Man kann das, wenn man das Grund-\ngesetz der Bundesrepublik Deutschland als geltend f\u00fcr\nganz Deutschland weiterhin bestehen lassen will und den\nGleichheitsgrundsatz dieses Grundgesetzes, dreieinhalb\nJahre nach der Wende nicht tun, ohne sich gegen das\nGrundgesetz zu vergehen.\nSie verwehren Menschen Grundrechte. Jetzt sage ich es\nnoch einmal, und das ist mein Problem, Herr Dr. Kr\u00f6ber:\nSie verwehren in diesem Falle eben nicht irgendwelchen\nherausgehobenen Funktionstr\u00e4gern aus DDR-Zeiten\nGrundrechte, was auch schon schlimm genug ist; Sie ver-\nwehren es kommunalen Arbeitern und Angestellten, der\nKinderg\u00e4rtnerin, der Krippenerzieherin, dem Koch, dem\nKraftfahrer, dem Finanzer. Na, mein Gott, wo liegt denn\nda die Systemn\u00e4he? Der systemnahe Koch? Hat der mit\nRoten die Paprikaso\u00dfe gekocht, oder was?\n\n(Zurufe von CDU, SPD und F.D.P.)\n\nZum Teufel noch mal! Das ist doch so etwas von hirn-\nrissig! Nein, es geht um Arbeiter und Angestellte.\n\n(Zurufe von der CDU:\nZum Antrag! \u2013 Zur Sache!)\n\n\u2013 Ich kann reden, wozu ich will. Das werden Sie mir zual-\nlerletzt doch nicht verwehren. Sie vor allem nicht! Herr\nPr\u00e4sident kann das.\n\n(Goliasch, CDU: Zum Antrag!)\n\nDeshalb sage ich: Auch dieser Antrag der SPD-Fraktion,\nder vielleicht wohlgemeinter ist \u2013 das Problem erkennen\nwir auch \u2013, verletzt das Grundgesetz dieser Bundesrepu-\nblik Deutschland. Wenn Sie zustimmen, tun Sie es.\n\n(Dr. Lersow, SPD:\nSie wollen das Grundgesetz doch gar nicht!\n\nSie haben es doch abgelehnt!)\n\n\u2013 Herr Lorenz! \u2013 Entschuldigung, aber so \u00e4hnlich hat er\nsich immer aufgef\u00fchrt.\n\n(Heiterkeit bei CDU, SPD,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und F.D.P.)\n\n\u2013 Herr Lersow, ich glaube ganz einfach: Man kann sich\nein Argument anh\u00f6ren, oder man kann es sich nicht anh\u00f6-\nren. Man kann sich mit einem Argument auseinander-\nsetzen, oder man kann es nicht. Sie setzen sich bitte dann,\nwenn Sie reden wollen, mit dem Argument auseinander,\nda auch Ihre Konstruktion den Gleichheitsgrundsatz des\nGrundgesetzes verletzt.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nUnruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! M\u00f6chte noch\njemand zu dem \u00c4nderungsantrag der SPD sprechen? \u2013\nHerr Gaber, bitte.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Meine Damen und Herren! Ich\nm\u00f6chte  in  aller  Ruhe  noch  einmal  einige  Dinge  und\neinige \u2013 aus meiner Sicht \u2013 Mi\u00dfverst\u00e4ndnisse klarstellen,\nsowohl im Hinblick auf den \u00c4nderungsantrag und die\nArgumentation der Kollegen der SPD als auch auf unseren\ngestellten Antrag.\nErstens: Wir reden hier nicht das Wort der Bedarfsk\u00fcn-\ndigung im \u00f6ffentlichen Dienst um jeden Preis.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nWir sind f\u00fcr den Erhalt sicherer Arbeitspl\u00e4tze. Wir treten\ndeshalb auch zum Beispiel gegen die Privatisierungspl\u00e4ne\nder CDU-Regierung ein. Das m\u00f6chte ich ganz deutlich\ndavon trennen. Die Regelung, die wir hier treffen, besagt\nnicht, da\u00df wir solchen K\u00fcndigungsabsichten in irgend-\neiner Weise das Wort reden.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013\nBeifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nZweitens: Es geht uns auch nicht darum, Herr Kollege\nKunckel und Herr Richter, zur Beunruhigung der Kolle-\ngen im \u00f6ffentlichen Dienst beizutragen. Wir meinen: Wer\nein gutes Gewissen hat, braucht sich nicht zu beunruhigen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und CDU \u2013\nZustimmung bei SPD und F.D.P.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 17. Dezember 1993\n\n5934\n\n\n\nIch denke, das ist die Mehrzahl der Kollegen. Wer sich\nbeunruhigt, ich denke, der hat Grund dazu.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013\nZustimmung bei CDU, SPD und F.D.P.)\n\nDrittens: Es geht uns hier, Herr Kr\u00f6ber, um Rechtsgleich-\nstellung, und zwar um eine Rechtsgleichstellung zwischen\nden Kollegen, die im Beamtenverh\u00e4ltnis sind, und den\nKollegen, die im Angestellten- und Arbeiterverh\u00e4ltnis\nsind. Es geht uns darum, nicht Willk\u00fcrentscheidungen zu\ntreffen, sondern h\u00f6chstrichterliche Entscheidungen, die es\nin diesem Fall bereits gibt, in Anwendung zu bringen.\nViertens: Herr Kr\u00f6ber, ich mu\u00df Ihnen zugestehen, auch ich\nhabe Bedenken, neue Kategorien in das K\u00fcndigungsrecht\neinzubringen. Aber ich mu\u00df noch einmal darauf hinwei-\nsen: Wir sind in einer Ausnahmesituation. Wir leben hier\nin Kategorien, die in den Rechtsverh\u00e4ltnissen der alten\nBundesrepublik nicht vorhanden sind.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013\nZustimmung bei der CDU \u2013\n\nRichtig! bei der CDU)\n\nWir sagen immer wieder: Wir haben mit der Wende\nGerechtigkeit gewollt und haben den Rechtsstaat bekom-\nmen. Ich denke, hier wollen wir eine Ausnahme. Wir wol-\nlen Gerechtigkeit, auch wenn sie zur Zeit im Rechtsstaat\nnoch nicht vorgesehen ist.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Es gibt einen\nweiteren \u2013 \u2013 Ach, Entschuldigung. Ja, die CDU jetzt zum\n\u00c4nderungsantrag der SPD. \u2013 Bitte, Herr Schiemann.\n\nSchiemann,  CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Es stimmt mich schon\nein wenig traurig, wenn ich den Worten des vor Ihnen,\nHerr Gaber, sprechenden Redners zuh\u00f6ren mu\u00dfte. Es\nerschreckt mich eigentlich. Haben wir nicht seit 1945 bis\n1989 eine Zeit erlebt, wo Menschen aus den \u00f6ffentlichen\nVerwaltungen gedr\u00e4ngt wurden, wo Menschen B\u00fcrger-\nrechte vorenthalten wurden, wo Menschen Menschenrech-\nte vorenthalten wurden?\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Es ist besch\u00e4mend, da\u00df gerade Sie diese Zeit, die wir\nnicht zur\u00fcckhaben wollen,\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Kinderg\u00e4rtnerinnen!)\n\njetzt mit dem vergleichen, was wir hier vorliegen haben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Bartl, Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Wissen Sie, wer l\u00fcgt?\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS:\nDas ist nicht auszuhalten!\n\nEs geht um Arbeiter und Angestellte!)\n\n\u2013 Wissen Sie, wer l\u00fcgt?\n\n(Zuruf von der CDU: Herr Bartl!)\n\n\u2013 Ich kann zu Ihnen nur eins sagen:\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Getroffene Hunde bellen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nAbg. Bartl, Linke Liste/PDS: Richtig! \u2013\n\nZurufe von Linke Liste/PDS \u2013\nUnruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich glaube\nnicht, da\u00df die Menschen in Leipzig, in Dresden oder in\nanderen St\u00e4dten der ehemaligen DDR auf die Stra\u00dfe\ngegangen sind, um sich von Ihnen, gerade von Ihnen,\nwieder vorschreiben zu lassen, was wir in der Zukunft zu\ntun haben, was rechtsstaatlich ist oder was auf anderer\ngesetzlicher Grundlage zu entscheiden ist. Sie haben uns\ndas nicht mehr vorzuschreiben!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nWiderspruch bei Linke Liste/PDS \u2013\nUnruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nFrau Spira hat einmal gesagt: Treten Sie ab!\n\n(Jawohl! bei Linke Liste/PDS)\n\nTreten Sie ab, und das w\u00e4re f\u00fcr Sie ehrenvoll!\n\n(Zustimmung bei der CDU \u2013\nZurufe von Linke Liste/PDS)\n\nEs geht uns um dieses Schutzrecht f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger, die 1990 das erste Mal die Chance erhalten\nhaben, in einer \u00f6ffentlichen Verwaltung t\u00e4tig zu werden.\nDas sollten Sie sich einmal auf der Zunge zergehen lassen.\nEs gab keinen freien Zugang zur \u00f6ffentlichen Verwaltung\nvor dem Jahre 1989.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Gerade Sie haben es mir ja in Ihrem Gespr\u00e4ch erst\ngerade gesagt, da\u00df Sie daf\u00fcr zust\u00e4ndig waren, entspre-\nchende Nomenklaturkader f\u00fcr die \u00f6ffentlichen Verwaltun-\ngen zu gewinnen. Das haben Sie mir erst gesagt.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS:\nDie Blockparteien haben ihre Kader\n\n auch vorgeschlagen! \u2013\nUnruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nEs tut mir leid, Herr Dr. Kunckel, da\u00df ich Ihren Worten\nnicht so folgen kann. Ich habe den Eindruck gehabt, da\u00df\nSie die Eintrittskarten f\u00fcr Ihre Partei schon in der Hand\nschwenken f\u00fcr die ehemaligen SED-Mitglieder.\n\n(Zustimmung bei der CDU \u2013\nZurufe von der SPD)\n\nJetzt m\u00f6chte ich zu dem vorgelegten Antrag sprechen, sa-\ngen, da\u00df ich mich gezwungen f\u00fchle,\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nhandwerkliche Fehler in Ihrem \u00c4nderungsantrag anzu-\nsprechen. Da dies aber weitreichende Folgen hat und f\u00fcr\ndie Abstimmung wesentlich ist, sehen wir uns dazu ein-\nfach gezwungen.\nSie nehmen in Ihrem Antrag auf das Gesetz zur Verl\u00e4nge-\nrung der K\u00fcndigungsm\u00f6glichkeiten in der \u00f6ffentlichen\nVerwaltung Bezug. Es ist in keinem Satz gesagt, ob es sich\nnun um das derzeit geltende Recht handelt oder um das\ndem Bundesrat zur Zustimmung zugeleitete Gesetz, das\nnoch keine Rechtskraft hat.\nDas wissen Sie, Herr Prof. F\u00f6rster. Wie sein Schicksal sein\nwird, wird sich heute in Bonn ergeben. Wenn nach Ihrer\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 17. Dezember 1993\n\n5935\n\n\n\nMeinung schon ein konkreter Gesetzestextvorschlag in\nIhrem Antrag enthalten sein soll, dann m\u00fcssen Sie auch\nklar definieren, meine sehr geehrten Damen und Herren,\nwelchen Zeitraum Sie benennen wollen.\nNach Ihrer Formulierung kann damit das Verl\u00e4ngerungs-\ngesetz bis zum 31. Dezember 1994 oder das bestehende,\ng\u00fcltig bis 31. Dezember 1993, gemeint sein. Wenn schon\nformal, dann bitte ich darum, da\u00df es auch richtig ist.\nDie SPD-Bundestagsfraktion hat die Dimension richtig\nerkannt und eine G\u00fcltigkeit der von uns als zweitbester\nWeg genannten Regelung \u2013 von meinem Kollegen Leroff\nso bezeichnet \u2013 bis 1995 gefordert. Warum gehen Sie,\nmeine Kolleginnen und Kollegen von der SPD-Fraktion,\nnun auf Ende 1994 zur\u00fcck?\n\n(Prof. Dr. F\u00f6rster, SPD:\nWir sind kompromi\u00dfbereit gegen\u00fcber der CDU!)\n\nDort, wo wir Regelungen brauchen, ist eine noch l\u00e4ngere\nG\u00fcltigkeit erforderlich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, kommen Sie zum Schlu\u00df!\n\nSchiemann,  CDU:  Nicht umsonst sprechen wir uns f\u00fcr\neine G\u00fcltigkeit bis 1996 aus.\nIch m\u00f6chte nochmals an Sie alle appellieren: Es ist nur\nunser Ziel, den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, die 1990 erst-\nmals in eine Verwaltung Zugang gefunden haben, einen\nSchutz zu gew\u00e4hrleisten, damit nicht sie es sind, die nach\ndem normalen K\u00fcndigungsschutzrecht der Bundesrepu-\nblik Deutschland die ersten sind, die aufgrund der Sozial-\nauswahl und aufgrund der geringen Dienstzeiten den\n\u00f6ffentlichen Dienst verlassen m\u00fc\u00dften. Es geht nur um\ndieses Schutzrecht und nicht darum, eine erweiterte K\u00fcn-\ndigung f\u00fcr diese B\u00fcrger vorzuschlagen.\nIch bitte Sie, dem Antrag der SPD-Fraktion nicht zu folgen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Zu einer sachlichen Richtigstellung hat\nHerr Dr. Kunckel das Wort.\n\nDr. Kunckel,  SPD:  Eine sachliche Richtigstellung. Herr\nSchiemann, wir winken nicht mit Eintrittskarten f\u00fcr ehe-\nmalige SED-Mitglieder, sondern treten daf\u00fcr ein, da\u00df\nMenschen, die zu uns kommen, auch als Menschen geh\u00f6rt\nwerden; und wenn sie bereit sind, mit uns zu arbeiten, soll\ndiese Bereitschaft auch entgegengenommen werden. Dies\ngilt im \u00fcbrigen auch f\u00fcr ehemalige Mitglieder von Block-\nparteien.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nZuruf des Abg. Goliasch, CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es liegt ein weiterer Wunsch zur Abgabe\neiner Erkl\u00e4rung vor.\n\nSchimpff,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte auch eine\nErkl\u00e4rung nach \u00a7 90 der Gesch\u00e4ftsordnung abgeben. Um\naber nicht zu Zeitverzug Anla\u00df zu geben, gebe ich sie zu\nProtokoll.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt darum, den \u00c4nderungsan-\ntrag der Abg. Frau Cornelia Matzke, Drucksache 1/4107,\nzu begr\u00fcnden.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Abgeord-\nnete! Herr Pr\u00e4sident! Ich nehme das Recht wahr, als ein-\nzelne Abgeordnete dieses Hauses einen \u00c4nderungsantrag\neinzubringen, obwohl meine Fraktion gemeinsam mit der\nCDU-Fraktion einen \u00c4nderungsantrag tr\u00e4gt.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen meiner eigenen Fraktion,\nin der Begr\u00fcndung gibt es Unterschiede, allein in der\nPraxis ist es dann gleich. Das ist genau das Problem. Durch\ndie Hintert\u00fcr kommen \u00fcber diesen Antrag weitreichende\nK\u00fcndigungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die ostdeutschen Bundes-\nl\u00e4nder hinein. Es gibt jetzt schon die M\u00f6glichkeit, \u00fcber das\nK\u00fcndigungsschutzgesetz personenbedingte, verhaltens-\nbedingte und betriebsbedingte K\u00fcndigungen vorzu-\nnehmen.\nBei betriebsbedingten K\u00fcndigungen gibt es die Sozialaus-\nwahl; das stimmt. Das soll \u00fcber den \u00c4nderungsantrag aus-\ngehebelt werden, indem gesagt wird, da\u00df alle Arbeitsver-\nh\u00e4ltnisse, die nach dem 6. Mai 1990 geschlossen wurden,\neinem gesonderten K\u00fcndigungsschutz unterliegen. Das\nunterstellt allerdings, da\u00df diese Arbeitnehmerinnen und\nArbeitnehmer \u2013 in der Regel Leitungskr\u00e4fte \u2013 eine beson-\ndere Eignung vorweisen k\u00f6nnen.\nWas ist aber wirklich geschehen? Wer stellte da eigentlich\nein? Bitte sehr, wir wissen es alle: Es gibt nach wie vor die\nalten Kader der SED-Diktatur, nat\u00fcrlich gewendet \u2013 das ist\nklar \u2013, die in Entscheidungspositionen sitzen. Sie entschei-\nden \u00fcber Neueinstellungen. Es gibt nat\u00fcrlich auch die\nCDU-B\u00fcrgermeister, die ihren eigenen Familienkl\u00fcngel\neingestellt haben, nachdem sie langj\u00e4hrige Arbeitnehme-\nrinnen und Arbeitnehmer entlassen haben.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nWiderspruch bei der CDU \u2013 Goliasch, CDU:\n\nName, Stra\u00dfe und Hausnummer!)\n\nUnd wof\u00fcr wurde eingestellt? Eingestellt wurde nicht f\u00fcr\nden sozialen Bereich, nicht f\u00fcr den kulturellen Bereich.\nDort wurde nur entlassen und plattgemacht, \u00fcber ABM\nzum Beispiel!\n\n(Unruhe bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja, bitte.\n\nDr. Nowak, CDU:  Frau Matzke, in bezug auf Ihre pau-\nschalen Anw\u00fcrfe m\u00f6chte ich Sie fragen: K\u00f6nnen Sie daf\u00fcr\nauch die Beweise vorlegen?\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Das kann ich, aber hier\nist nicht der Ort daf\u00fcr. Ich werde sie Ihnen bei passender\nGelegenheit vorf\u00fchren.\n\n(Unruhe)\n\nAber Sie werden einen Beweis schon in meiner heutigen\nRede h\u00f6ren.\nAuch zum Begriff ,,pers\u00f6nliche Eignung\u201c m\u00f6chte ich\netwas sagen. Es ist unwahrscheinlich unspezifisch, es ist\nunwahrscheinlich demagogisch und verlogen zu meinen,\nda\u00df damit irgendwelche Altkader hinauskatapultiert\nwerden.\n\n(Zuruf von der SPD: Das ist richtig!)\n\nAuch hier gilt: Wer entscheidet denn \u00fcber Entlassungen?\nHerr Nowak, nehmen wir uns als Beispiel Herrn Langer.\nHerr Langer war SED-B\u00fcrgermeister in Chemnitz. Wir\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 17. Dezember 1993\n\n5936\n\n\n\nhaben ihn gest\u00fcrzt, und jetzt sitzt er wieder in Entschei-\ndungspositionen.\n\n(Protest bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Matzke, gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Frau Kollegin Matzke,\n\n(Starke Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nk\u00f6nnten Sie mir bitte einmal den Begriff ,,unwahrschein-\nlich unspezifisch\u201c erl\u00e4utern? Ich habe ihn nicht verstan-\nden.\n\n(Heiterkeit bei Linke Liste/PDS \u2013 Unruhe)\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Vaatz, gucken Sie\nsich an!\n\n(Homerisches Gel\u00e4chter im ganzen Hause \u2013\nBeifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Matzke, gestatten Sie eine weitere\nZwischenfrage?\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja.\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS: Liebe Frau Matzke, w\u00fcrden\nSie mir bitte Ihre Auffassung zum Unterschied zwischen\neinem Sturz und der Verabschiedung durch das Parlament\nam Ende einer Legislaturperiode, und zwar am 1. Juni\n1990, erl\u00e4utern?\n\nFrau Matzke,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Langer, das ist\ngenau das Problem. Sie sind wieder durch Abgeordnete\neingestellt worden, die sich nicht bewu\u00dft waren, da\u00df sie\nim Interesse der Bev\u00f6lkerung zu entscheiden haben und\ndeshalb nicht wieder SED-Altkader einzustellen haben in\nWirtschaftsf\u00f6rderungsgesellschaften, die \u00fcber Massen von\nGeld entscheiden, \u00fcber unsere Steuermittel. Dar\u00fcber ent-\nscheiden Sie jetzt schon wieder!\n\n(Unruhe)\n\nAber ich will fortfahren. Sehr geehrte Abgeordnete, es ist\ndie Verantwortung auch meiner Kolleginnen und Kolle-\ngen, daf\u00fcr zu sorgen, da\u00df jetzt der Platz von der PDS frei-\nger\u00e4umt wird, da\u00df die PDS, die die SED-Nachfolgepartei\nist, sich nicht wieder gro\u00df hinstellen und f\u00fcr soziale Rechte\nvon Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern eintreten\nkann. Wir haben die Verantwortung, diesen Platz auszu-\nf\u00fcllen, und das tun wir im Moment nicht.\nDie Wahlen in Brandenburg haben es gezeigt. Die PDS hat\n9 000 Stimmen verloren und nichts gewonnen.\n\n(Gel\u00e4chter bei Linke Liste/PDS)\n\nDas einzige, wof\u00fcr die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler sich ent-\nscheiden k\u00f6nnen, genau diejenigen nicht zu w\u00e4hlen, die da\nangeblich f\u00fcr ihre Interessen eintreten, ist, nicht zur Wahl\nzu gehen. Dem m\u00fcssen wir entgegenwirken.\n\n(Beifall bei Abgeordneten von CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte Sie, zur Sache zu sprechen.\n\nFrau Matzke,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Ich fahre fort. Pers\u00f6n-\nliche Eignung \u2013 das richtet sich gegen diejenigen, die den\nMund aufmachen. Gerade diejenigen, die 1989 aufgetreten\nsind, die gek\u00e4mpft haben, sind ihren Arbeitsplatz zuerst\nlosgeworden. Ich habe massenweise Beispiele daf\u00fcr; es ist\nerschreckend.\n\n(Unruhe \u2013 Wehnert, Linke Liste/PDS:\nAber Sie haben studieren d\u00fcrfen!)\n\nUnd jetzt wird diese pers\u00f6nliche Eignung auch noch als\nKriterium daf\u00fcr genommen, da\u00df man Altkader verlieren\nwollte. Das ist nicht so. Um die Stasi geht es schon l\u00e4ngst\nnicht mehr.\nLetztlich richtet es sich gegen unabh\u00e4ngige Gewerkschaf-\nten, deren Kampf um Arbeitspl\u00e4tze, richtet sich gegen den\n\u00f6ffentlichen Dienst insgesamt. Es geht bei der Politik, die\ndurch die CDU-Regierung in Bonn vorgegeben und durch\ndie CDU-Regierung in Sachsen fortgesetzt wird, um K\u00fcr-\nzungen und Einsparungen bei den konsumtiven Ausga-\nben. Da wird im \u00f6ffentlichen Nahverkehr entlassen, in den\nKinderbetreuungseinrichtungen, bei der Post, aber nicht\nan den Stellen, wo es um Wirtschaftsf\u00f6rderung oder um\nEntscheidungskader geht, die schon aus der alten Zeit\nbekannt sind.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, kommen Sie zum Schlu\u00df.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Kompromi\u00dflos bin ich\ngegen jede \u00c4nderung von K\u00fcndigungsschutzregeln f\u00fcr\nBesch\u00e4ftigte. Wir hatten 40 Jahre lang hier im Osten ein\nSonderrecht. Schlu\u00df mit diesem Sonderrecht! Schlu\u00df mit\nden Entlassungen! Deswegen ist auch an meinen \u00c4nde-\nrungsantrag ein zweiter Teil angef\u00fcgt, der hei\u00dft: ,,Die\nStaatsregierung ist zu ersuchen, sich daf\u00fcr einzusetzen,\ndie vollst\u00e4ndige \u00dcbernahme der gesetzlichen Regelungen\nf\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst auch f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4n-\nder zu sichern.\u201c\nSehr geehrte Abgeordnete, daf\u00fcr sollten Sie sich einsetzen.\nIch danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! M\u00f6chte noch\njemand zu dem Antrag sprechen? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch m\u00f6chte gegen diesen Antrag sprechen. Ich bin der Mei-\nnung, da\u00df man sich nicht nur morgens erschrecken lassen\ndarf,\n\n(Gel\u00e4chter im Saal und vereinzelt Beifall)\n\naber ich glaube, die Ausf\u00fchrungen f\u00fcr den Antrag waren\nausreichend, gegen den Antrag zu sein.\n\n(Gel\u00e4chter im Saal \u2013\nvereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte noch jemand zu dem Antrag\nsprechen?\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte ebenfalls gegen\ndiesen Antrag sprechen, weil er das, was Frau Matzke\neigentlich erreichen m\u00f6chte \u2013 K\u00fcndigungsschutz f\u00fcr die\nBetroffenen \u2013, nicht erreichen kann. Es geht hier nicht\ndarum, Besch\u00e4ftigte im \u00f6ffentlichen Dienst mit diesem\nAntrag und in dieser Debatte grunds\u00e4tzlich zu sch\u00fctzen \u2013\ndas ist unser aller Ansinnen in der Fraktion \u2013, sondern es\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 17. Dezember 1993\n\n5937\n\n\n\ngeht darum, da\u00df denjenigen nicht zuerst gek\u00fcndigt wird,\ndie sich damals gegen das alte Regime engagiert haben.\n\n(Lebhafter Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich bringe\nnun die \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur Abstimmung. Zuerst stim-\nmen wir ab \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Abg. Cornelia\nMatzke, Drucksache 1/4107. Wer diesem seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen\nStimmenthaltungen und einer Stimme daf\u00fcr ist das mehr-\nheitlich abgelehnt.\nIch bringe jetzt den \u00c4nderungsantrag der SPD, Druck-\nsache 1/4199, zur Abstimmung. Wer diesem \u00c4nderungs-\nantrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltun-\ngen und einer ganzen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist der\n\u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt.\nIch bringe jetzt den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nCDU, Drucksache 1/4211, zur Abstimmung. \u2013 \u2013\n\n(Zurufe aus dem Saal)\n\n\u2013 Entschuldigung. Die Zurufe sind korrekt. \u2013\n\u2013 \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU und von B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne als ein gemeinsamer Antrag, Drucksache\n1/4211, zur Drucksache 1/4107.\nHierzu ist beantragt worden, zun\u00e4chst \u00fcber den ersten Teil\nabstimmen zu lassen und dann im zweiten Teil satzweise\nabstimmen zu lassen.\nIch bringe deshalb zun\u00e4chst den ersten Teil zur Verlesung:\n,,Der Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen, die Staatsregierung zu\nersuchen, im Bundesrat das vom Deutschen Bundestag in\nseiner 196. Sitzung am 2. Dezember 1993 beschlossene,\nGesetz zur weiteren Verl\u00e4ngerung der K\u00fcndigungsm\u00f6g-\nlichkeiten in der \u00f6ffentlichen Verwaltung nach dem Eini-\ngungsvertrag\u2019 abzulehnen und statt dessen darauf hinzu-\nwirken, das K\u00fcndigungsschutzgesetz in der Fassung vom\n25.8.1969 wie folgt zu erg\u00e4nzen: \u2026\u201c\nDas war der erste Antrag. Wer diesem seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer Anzahl von Stimmenthaltungen und Stimmen\ndagegen ist dem mehrheitlich zugestimmt.\nIch komme jetzt zur Abstimmung \u00fcber Punkt 3a). Ich lese\nden ersten Satz vor: ,,Bei K\u00fcndigung von Arbeitsverh\u00e4lt-\nnissen in der \u00f6ffentlichen Verwaltung in den L\u00e4ndern\nBerlin, Brandenburg, Mecklenburg-Vorpommern, Sachsen,\nSachsen-Anhalt und Th\u00fcringen, die wegen dringender\nbetrieblicher Erfordernisse erfolgen, wird ein berechtigtes\nbetriebliches Bed\u00fcrfnis f\u00fcr die Weiterbesch\u00e4ftigung derje-\nnigen Arbeitnehmer vermutet, deren Arbeitsverh\u00e4ltnis\nnach dem 6. Mai 1990 in der \u00f6ffentlichen Verwaltung des\nBeitrittsgebietes begr\u00fcndet wurde.\u201c\nWer diesem Satz seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nAnzahl von Stimmen dagegen ist dem mehrheitlich zuge-\nstimmt.\nIch lese den weiteren Satz vor, \u00fcber den wir abstimmen:\n,,In diesen L\u00e4ndern ist eine ordentliche K\u00fcndigung auch\nzul\u00e4ssig, wenn der Arbeitnehmer den Anforderungen\nwegen mangelnder pers\u00f6nlicher Eignung nicht ent-\nspricht.\u201c\n\nWer diesem Satz seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 3 Stimm-\nenthaltungen und einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen\ndagegen ist dem mehrheitlich zugestimmt.\nIch bringe den Satz zur Abstimmung: ,,Dieser Absatz tritt\nam Tage nach seiner Verk\u00fcndung in Kraft und am 31. De-\nzember 1996 au\u00dfer Kraft.\u201c\nWer diesem Satz seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 3 Stimm-\nenthaltungen und einer ganzen Anzahl von Stimmen\ndagegen ist dem Satz mehrheitlich zugestimmt.\nDamit sind die Abstimmungen beendet und ist dieser\nTagesordnungspunkt abgeschlossen.\nNoch eine Wortmeldung, bevor der Tagesordnungspunkt\nbeendet ist? \u2013 Ja, bitte.\n\nProf. Dr.  F\u00f6rster,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident, ich war deshalb\nnicht in der Lage, in G\u00e4nze dem \u00c4nderungsantrag der\nCDU und von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne zuzustimmen, weil ich\nwei\u00df, da\u00df es unter den Bedingungen des Einigungsver-\ntrages in diesem Freistaat m\u00f6glich war, da\u00df Chefs von\nPolizeikreis\u00e4mtern weiterhin im Dienst sind, weil ich\nwei\u00df, da\u00df Stasi-Leute Stasi-Leute eingestellt haben. Unter\ndiesem Gesichtspunkt halte ich das, wie hier argumentiert\nworden ist, f\u00fcr eine pure Heuchelei.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n, Herr Tippach.\n\nTippach,  Linke  Liste/PDS:  Danke. \u2013 Herr Pr\u00e4sident, ich\nm\u00f6chte insofern blo\u00df korrigieren: Ich habe dem Antrag\nder Abg. Cornelia Matzke zugestimmt, weniger wegen\nihrer Begr\u00fcndung, sondern wegen des Inhalts des Antra-\nges, weil ich ebenfalls der Meinung bin, da\u00df das Sonder-\nrecht Ost, das in vielen F\u00e4llen exerziert wird, auch in die-\nsem Fall beendet werden soll.\n\n(Einzelbeifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Mikrofon 5, bitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte mein Abstimmungsverhalten erkl\u00e4ren. Ich\nhabe deshalb dem Antrag zugestimmt, weil der Gleich-\nheitsgrundsatz des Grundgesetzes, auf den sich die Linke\nListe/PDS heute so sehr beruft, in der DDR nicht gegolten\nhat. Das ist keine Vermutung, sondern das ist ganz sicher.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nProteste bei Linke Liste/PDS)\n\nEs geht \u00fcberhaupt nicht darum, wie dies in verf\u00e4lschender\nWeise hier behauptet worden ist, da\u00df etwa alle, die schon\nfr\u00fcher in der Verwaltung t\u00e4tig waren \u2013 K\u00f6che und Kinder-\ng\u00e4rtnerinnen \u2013, sich jetzt nach der Wende sehr bew\u00e4hrt\nhaben, entlassen werden sollen. Auch geht es keinesfalls\num die \u00dcberpr\u00fcfung der politischen Gesinnung, sondern\nes geht weiterhin um das, was der Einigungsvertrag v\u00f6llig\nzu Recht als mangelnde Eignung f\u00fcr den \u00f6ffentlichen\nDienst definiert hat. Es geht n\u00e4mlich dabei um diejenigen,\ndie gegen Menschenrechte versto\u00dfen\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Das ist nicht wahr!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 17. Dezember 1993\n\n5938\n\n\n\nund die Gebote der Menschlichkeit verletzt haben und die\nf\u00fcr den Staatssicherheitsdienst gearbeitet haben.\n\n(Lautstarke Proteste bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Abstimmungsverhalten spre-\nchen!\n\nDr. H\u00e4hle, CDU:  Ich habe dem Antrag zugestimmt, weil\nes nicht darum gehen kann, neue Ungerechtigkeiten zu\nschaffen, sondern \u00fcberkommene Ungerechtigkeiten zu\nkorrigieren.  Und  dem  hat  der  Antrag  Rechnung  getra-\ngen. \u2013 Danke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Mikro 7.\n\nSchiemann, CDU: Ich habe dem Antrag meine Zustim-\nmung gegeben, weil ich der Meinung bin, da\u00df dieser S\u00e4ch-\nsische Landtag eine Verantwortung hat \u2013 eine Verantwor-\ntung f\u00fcr die eigene Geschichte, die wir alle zusammen\nerlebt haben, unabh\u00e4ngig, welcher Partei wir fr\u00fcher ange-\nh\u00f6rt haben oder ob wir parteilos gewesen sind.\nIch bin aber weiterhin sehr traurig, da\u00df es hier zu einem so\ngewichtigen Thema zu einer so grausigen Debatte gekom-\nmen ist, wobei einige einfach nicht lernen wollen, da\u00df es\nGeschichte gegeben hat und da\u00df Geschichte nicht schwarz\nsein kann, wenn sie wei\u00df gewesen ist.\n\n(Zurufe: Rot!)\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zu meinem\nAbstimmungsverhalten abgeben. Ich habe dem letzten Teil\ndes CDU-Antrages keine Zustimmung gegeben. Ich habe\nerlebt, wie wir in unserer vergangenen Epoche Rechtsnor-\nmen hatten, die, politisch motiviert, zu rechtlichen\nZwangsma\u00dfnahmen Anwendung gefunden haben.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nIch werde niemals \u2013 niemals! \u2013 eine Zustimmung aus\nmeiner Blickrichtung und meinem Erleben zu einer recht-\nlichen Regelung geben, in der ein politisches Element in\ndas Arbeitsrecht \u2013 auf dem Gebiet der K\u00fcndigung \u2013 f\u00fcr\nganz Deutschland wiedereingef\u00fchrt werden sollte. Ich\nhatte bereits Schwierigkeiten \u2013 ich sage das so deutlich \u2013,\ndie Verl\u00e4ngerung des Sonderk\u00fcndigungsrechts im Eini-\ngungsvertrag mitzutragen. Eine weitere Verl\u00e4ngerung\nhalte ich f\u00fcr die Einheit und die Herstellung der inneren\nEinheit unseres Vaterlandes f\u00fcr nicht f\u00f6rderlich. Wir brau-\nchen endlich ein einheitliches, gemeinsames deutsches\nArbeitsrecht, kein neues deutsches Sonderarbeitsrecht!\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD und Linke Liste/PDS)\n\nDr. Kunckel, SPD: Eine sachliche Richtigstellung zum\nBeitrag von Herrn H\u00e4hle. Das, wor\u00fcber wir heute abge-\nstimmt haben, betrifft nicht die au\u00dferordentlichen K\u00fcndi-\ngungen auf der Basis des Einigungsvertrages \u2013 Stasi und\nVersto\u00df gegen die Menschenrechte. Diese gelten weiter-\nhin. Ich stelle deshalb fest, da\u00df Sie offenbar unter falschen\nVoraussetzungen Ihre Zustimmung zu diesem Antrag\ngegeben haben!\n\n(Gel\u00e4chter \u2013\nBeifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nBartl,  Linke  Liste/PDS:  Ich habe gegen diesen Antrag\ngestimmt, weil ich ganz einfach der Auffassung bin, da\u00df\ndiese Antr\u00e4ge diesem gesamten Proze\u00df, den auch dieses\nParlament f\u00fcr den Freistaat Sachsen mit zu verantworten\nhat, n\u00e4mlich tats\u00e4chlich in \u00fcberschaubaren Zeithorizonten\ndiese deutsche Einheit, wie sie entstanden ist, nun auch zu\ngestalten, widersprechen.\nIch habe zudem dagegen gestimmt, weil ich der Auffas-\nsung bin, da\u00df es \u00fcberhaupt nicht ertr\u00e4glich und heuch-\nlerisch ist, wenn eine Fraktion einen solchen Antrag ein-\nbringt, Menschen, die als Arbeiter und Angestellte in kom-\nmunalen Bereichen t\u00e4tig waren mit geringer Bezahlung\nund seinerzeit schwer zu gewinnen, jetzt gewisserma\u00dfen\nSystemn\u00e4he zu unterstellen, obwohl in derselben Fraktion\n46 % der Fraktionsmitglieder in herausgehobenen Funktio-\nnen in der DDR waren.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nVaatz, CDU: Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte auch\neine Erkl\u00e4rung zu meinem Abstimmungsverhalten\nabgeben.\nIch habe deshalb dem CDU-Antrag zugestimmt, weil ich\ndazu beitragen wollte, da\u00df ein St\u00fcck Gerechtigkeit wieder-\nhergestellt wird, und zwar wie folgt: Ich bin der Auffas-\nsung, da\u00df der Ausgangspunkt einer gewissen Ungerech-\ntigkeit der gewesen ist, da\u00df man einem Teil der Bev\u00f6lke-\nrung Vordienstzeiten im \u00f6ffentlichen Dienst anerkannt\nhat, w\u00e4hrend man dies einem anderen Teil der Bev\u00f6lke-\nrung, der genauso in den Staatsbetrieben besch\u00e4ftigt war,\nverweigert hat. Das hat zu der Konsequenz gef\u00fchrt, da\u00df\njetzt, wenn zum Beispiel auf kommunaler Ebene ein Refe-\nrat eingespart werden mu\u00df, also zwei Referate zur Verf\u00fc-\ngung stehen und eines davon, wie gesagt, eingespart wer-\nden mu\u00df, davon ein Referat von einem Referatsleiter\ngef\u00fchrt wird, der seit 20 Jahren im \u00f6ffentlichen Dienst der\nDDR war, offenbar dieser Referatsleiter behalten wird,\nw\u00e4hrend ein gleichaltriger Referatsleiter mit der gleichen\nAusbildung, der blo\u00df vorher in der staatlichen Wirtschaft\nin der DDR gearbeitet hat und erst 1989 oder 1990 in den\n\u00f6ffentlichen Dienst gekommen ist, damit per se aufgrund\nseiner Vordienstzeiten ausf\u00e4llt.\nDas betrachte ich als Ungerechtigkeit. Wenn sich dieser\nungerechte Zustand fortsetzen sollte, dann m\u00fcssen sich\nalle Betriebsr\u00e4te in Ostdeutschland fragen lassen, wie sie\ndiesem abhelfen wollen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDr. Lersow, SPD: Ich habe dem ersten Teil des \u00c4nde-\nrungsantrages von CDU und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne zuge-\nstimmt, bei dem zweiten Teil habe ich mich enthalten. Ich\nm\u00f6chte das begr\u00fcnden.\nWir wollen alle schlanke Verwaltungen, das hei\u00dft, es wird\nBedarfsk\u00fcndigungen geben. Bei diesen Bedarfsk\u00fcndigun-\ngen will ich in der Tat diejenigen sch\u00fctzen, die sich nach\nder Wende zur Verf\u00fcgung gestellt haben, und ich will die-\njenigen nicht sch\u00fctzen, die \u2013 ich sage es jetzt einmal \u2013 auf-\ngrund alter Seilschaften untergekrochen sind.\nIch habe mich beim zweiten Teil enthalten, weil ich mir\nder verfassungsrechtlichen Relevanz nicht sicher bin.\nWenn ich dies gewesen w\u00e4re, h\u00e4tte ich diesem ebenfalls\nzugestimmt.\n\n(Beifall bei SPD, F.D.P. und Linke Liste/PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 17. Dezember 1993\n\n5939\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gibt es weitere Wortmeldungen?\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte eine pers\u00f6nliche\nErkl\u00e4rung abgeben.\nZum dritten Mal innerhalb kurzer Zeit bin ich von einem\nMitglied des Hohen Hauses mit diffamierenden \u00c4u\u00dferun-\ngen angegriffen worden.\nVor wenigen Monaten stellte man mich in die N\u00e4he von\nInternierungslagern zur Vernichtung von B\u00fcrgern der\nDDR.\nVorgestern zweifelte man die Richtigkeit des Rechtes mei-\nnes Sitzes im Aufsichtsrat der Wirt-\nschaftsf\u00f6rdergesellschaft in Chemnitz an. Hierzu mu\u00df ich\nsagen: Ich bin in geheimer Wahl durch die Stadtverordne-\n\ntenversammlung von Chemnitz in diesen Aufsichtsrat ge-\nw\u00e4hlt worden, offensichtlich, weil ich wahrscheinlich ein\nkleines bi\u00dfchen Ahnung von der Wirtschaft habe.\nHeute wurde dargestellt, da\u00df ich als Oberb\u00fcrgermeister\nvon Karl-Marx-Stadt gest\u00fcrzt worden sei. Das ist nicht der\nFall. Ich bin von der Stadtverordnetenversammlung nicht\ngew\u00e4hlt worden. Bei meinem Nachfolger, Dr. Dieter Noll,\nist das geschehen. Ich hatte mich damals dem Votum der\nB\u00fcrger von Chemnitz gestellt, im Gegensatz zu ihm.\n\nAlso dreimal v\u00f6llig aus der Luft gegriffene Bemerkungen.\nOffensichtlich wird hier, so m\u00f6chte ich sagen, Redefreiheit\nmit Narrenfreiheit verwechselt.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nSchimpff, CDU: Ich habe soeben im Protokoll den ersten\nBeitrag von Herrn Kollegen Kr\u00f6ber nachgelesen und\nm\u00f6chte dazu eine Erkl\u00e4rung gem\u00e4\u00df \u00a7 90 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung abgeben.\nHerr Kr\u00f6ber redet mich dort pers\u00f6nlich an und spricht von\nmeiner \u2013 ich zitiere \u2013 ,,arteigenen Form\u201c.\nDer Terminus ,,arteigen\u201c hat in der deutschen Sprache des\n20. Jahrhunderts einen eindeutigen Inhalt. So, wie die\nletzte sozialistische Diktatur zwischen ,,klassenver-\nbunden\u201c und ,,klassenfeindlich\u201c unterschied, machte es\ndie vorangehende sozialistische Diktatur mit ,,arteigen\u201c\n\nund ,,artfremd\u201c. Die Bilder von Max Liebermann z. B., der\ndem Berliner j\u00fcdischen B\u00fcrgertum angeh\u00f6rte, galten als\n,,artfremd\u201c. Das ist eine Terminologie, die ich eher bei dem\nLiberaldemokraten Shirinowskij als bei dem liberalen\nDemokraten Kr\u00f6ber vermutet h\u00e4tte.\nVielleicht hat Herr Kollege Kr\u00f6ber aber auch nur die bio-\nlogische Art gemeint und das Wort ungl\u00fccklich zusam-\nmengesetzt? Da geh\u00f6re ich zur species homo sapiens. Das\nhei\u00dft auf Deutsch bekanntlich ,,vern\u00fcnftiger Mensch\u201c. Ich\nhoffe, da\u00df Herr Kollege Kr\u00f6ber \u2013 trotz seines gestrigen\nunvern\u00fcnftigen Auftrittes \u2013 auch zu dieser Art geh\u00f6rt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr geehrten Damen und Herren\nAbgeordnete! Damit ist der Tagesordnungspunkt 13 unse-\nrer gestrigen Beratung beendet.\nIch wollte Ihnen jetzt vorschlagen, da\u00df wir eine Pause\neinlegen. Ich m\u00f6chte Ihnen nach diesen hitzigen Debatten\njedoch anbieten, hier zuzuh\u00f6ren, um sich vielleicht doch\nwieder etwas zu sammeln. Wir begr\u00fc\u00dfen den Dresdner\nKreuzchor, der uns nun sein K\u00f6nnen zeigen will.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nWir freuen uns dar\u00fcber. Ich kann sagen, wir haben gestern\ndie Grundlagen gelegt, da\u00df dieses Kulturerbe, \u00fcber das\nSachsen ja so reich verf\u00fcgt und das in diesem Chor auch\neine sehr, sehr lange, \u00fcber Jahrhunderte begr\u00fcndete Tradi-\ntion hat, weitergef\u00fchrt werden kann. Wir freuen uns, da\u00df\nes noch Jungen gibt, die sich diesem Chor und dieser\nKunst zur Verf\u00fcgung stellen.\nVielen Dank, da\u00df Sie hier sind.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\n(Der Dresdner Kreuzchor bringt von\nder Trib\u00fcne aus Weihnachtslieder zu Geh\u00f6r. \u2013\n\nDanach stehende Ovationen des gesamten Hauses.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Vielen Dank. Ich glaube, Sie haben uns\neine sehr, sehr gro\u00dfe Freude gemacht, und ich w\u00fcrde auch\nmeinen, da\u00df wir wieder etwas zur Wirklichkeit zur\u00fcckge-\nkommen sind. Wirklichkeit ist nicht nur die Diskussion,\nsondern es sind auch noch viele andere Dinge, die zur\nWirklichkeit geh\u00f6ren.\n\nVielen Dank und alles Gute auch weiterhin f\u00fcr diesen\ndoch so wundervollen Chor!\n\n(Beifall des gesamten Hauses)\n\nWir treten jetzt in eine Pause bis 13.45 Uhr ein. Ich habe\nnoch zwei Bekanntmachungen. Die CDU-Fraktion trifft\nsich um 13.30 Uhr im Raum 600. Dann bitte ich noch ein-\nmal die Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer sofort zu mir.\n\n(Unterbrechung von 12.52 Uhr bis 13.55 Uhr)\n\nGoliasch,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Ich bitte f\u00fcr meine Frak-\ntion um eine zehnmin\u00fctige Auszeit.\n\n(Zurufe von Linke Liste/PDS:\nDas kann doch nicht wahr sein! \u2013\n\nGoliasch, CDU: Das m\u00fc\u00dft Ihr gerade sagen,\nda\u00df das nicht wahr sein kann!\nWir behandeln Sachfragen! \u2013\n\nDaraufhin Gel\u00e4chter bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren!  Der Beginn verz\u00f6gert sich noch um\n10 Minuten. Sie haben es geh\u00f6rt; die Auszeit ist geneh-\nmigt.\n\n(Unterbrechung von 13.56 Uhr bis 14.02 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren Abgeordneten! Wir sind immer noch in\nder 83. Sitzung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 17. Dezember 1993\n\n5940\n\n\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 2\n\nIch komme zum Tagesordnungspunkt 2 zur\u00fcck, und zwar\nzur Wahl des Notparlaments.\nIch bitte die Abgeordneten, nach meinem Aufruf \u2013 sofern\nsie entsprechende Stimmenzahlen haben \u2013 zu erkl\u00e4ren, ob\nsie die Wahl annehmen oder nicht. Die Abgeordneten, die\nnicht im Plenarsaal sind, bitte ich, dies schriftlich beim\nPr\u00e4sidenten hier nachzuholen.\nIch lese nur die g\u00fcltigen Stimmen vor und, damit es\nschnell geht, immer zuerst die Jastimmen, dann die Nein-\nstimmen, zuletzt die Stimmenthaltungen; in dieser Reihen-\nfolge, bitte sch\u00f6n.\n\n G\u00fcltige Ja- Nein- Stimm-\n Stimmen stimmen stimmen enthal-\n\ntungen\nAbg. Albrecht: 145 119 15  9\nIst Herr Abg. Albrecht anwesend? \u2013 Nein; ich w\u00fcrde sa-\ngen, er mu\u00df das dann dem Protokoll entnehmen.\nAbg. Bandmann: 145  86 50  8\nNehmen Sie die Wahl an?\n\nBandmann, CDU: Ich nehme die Wahl an, Herr Pr\u00e4sident.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke.\n\nAbg. Beyer: 145 106 25  9\n\nBeyer, CDU: Ich nehme die Wahl an.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:\n\nAbg. Goliasch: 145 109 27  8\n\nGoliasch, CDU: Ich nehme die Wahl an.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke.\n\nAbg. Iltgen: 145 128 13  4\nEr ist nicht im Raum.\nAbg. Dr. Lipp-\nmann: 145 124   8 12\nEr ist nicht im Raum.\nAbg. Metz: 145 118 13 11\nEr ist nicht im Raum.\nAbg. Sandig: 145 132  8  4\nEr ist ebenfalls nicht anwesend.\nAbg. Schiemann: 145 118 17  9\n\nSchiemann, CDU: Ich nehme die Wahl an.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke.\n\nAbg. Stempell: 145 118 19  6\n\nStempell, CDU: Ich nehme die Wahl an.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke.\n\nAbg.\nDr. Kunckel: 145 121 16   4\nEr ist nicht im Raum.\nFrau Abg.\nDr. Schwarz: 145 109 22  9\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ich nehme die Wahl an.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke.\n\nAbg.\nDr. Lersow: 145  93 33 14\n\nDr. Lersow, SPD: Ich nehme die Wahl an.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke.\n\nAbg. Bartl: 145  38 95  5\nEr ist damit nicht gew\u00e4hlt. \u2013 Herr Abg. Sandig?\n\nSandig, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich nehme meine Wahl an.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 Herr Albrecht,\nbitte.\n\nAlbrecht, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich nehme die Wahl an.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke.\n\nDr. Lippmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich nehme meine\nWahl auch an.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Kleinen Moment, ich mu\u00df\ndas jetzt nachtragen, damit das seine Ordnung hat. \u2013 Herr\nLippmann hat auch angenommen. \u2013 Ich verlese weiter:\nAbg. Arnold: 145  76 45 19\nHerr Abg. Arnold, w\u00fcrden Sie sagen, ob Sie die Wahl an-\nnehmen oder nicht.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich nehme die Wahl an.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke.\n\nAbg.\nDr. Hielscher: 145 122 13  7\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Ich nehme die Wahl an.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke.\nIch komme jetzt zu den Stellvertretern. Ich w\u00fcrde mir jetzt\ndie g\u00fcltigen Stimmen sparen; ich sage nur etwas, wenn sie\nvon 145 abweichen. Es sind also allgemein 145 Stimmen\ng\u00fcltig.\nAbg. Dr. B\u00f6ttrich: 117  17  9\n\n(Zurufe: Er ist entschuldigt.)\n\nEr ist entschuldigt, also sp\u00e4ter.\nAbg. Franke: 112  23  6\nNehmen Sie die Wahl an?\n\nFranke, CDU: Ich nehme die Wahl an.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:\n\nFrau Abg. Gruhle: 117  18  6\n\nFrau Gruhle, CDU: Ich nehme die Wahl an.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 17. Dezember 1993\n\n5941\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke.\n\nAbg. Hahn: 118  19  4\n\nHahn, CDU: Ich nehme die Wahl an.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke.\n\nAbg. Heinz: 105 126 10\n\nHeinz, CDU: Ich nehme an.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:\n\nAbg. Dr. Jahr: 126  12  4\n\nDr. Jahr, CDU: Ich nehme die Wahl an.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:\n\nAbg. Dr. Klau\u00dfner: 122  11  9\n\nDr. Klau\u00dfner, CDU: Ich nehme die Wahl an.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:\n\nAbg. Klinnert: 114  15 12\n\nKlinnert, CDU: Ich nehme die Wahl an.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:\n\nAbg. Kockert: 115  18  7\nEr ist nicht anwesend.\nAbg. K\u00fchnrich: 119  16  6\n\nK\u00fchnrich, CDU: Ich nehme die Wahl an.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke.\n\nFrau Abg. Kulscher: 108  22 12\n\nFrau Kulscher, CDU: Ich nehme die Wahl an.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:\n\nAbg. Dr. Nowak: 113  16 11\n\nDr. Nowak, CDU: Ich nehme die Wahl an.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke.\n\nAbg. Pietzsch: 123  13  5\n\n(Leroff, CDU: Krank.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:\n\nAbg. Rasch: 111  21  9\n\nRasch, CDU: Ich nehme die Wahl an.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke.\n\nAbg. Schimpff:  90  42  9\n\nSchimpff, CDU: Ich nehme die Wahl an.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:\n\nFrau Abg. Wei\u00df: 110  16 14\nSie ist nicht im Raum.\nAbg. Adler: 120  16  5\n\nAdler, SPD: Ich nehme die Wahl an.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke.\n\nAbg. Dreikopf: 124  11  6\n\nDreikopf, SPD: Ich nehme die Wahl an.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke.\n\nAbg. Prof. Dr. F\u00f6rster: 113  18 10\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Ich nehme die Wahl an.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke.\n\nAbg. Dr. Prei\u00dfler: 117  14 10\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Ich nehme die Wahl an.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke.\n\nAbg. Dr. Starke: 117  16  8\n\nDr. Starke, SPD: Ich nehme die Wahl an.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke.\n\nFrau Abg. Dr. Volkmer: 101  25 14\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich nehme die Wahl an.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke.\n\nAbg. Dr. Langer:  90  33 15\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS: Ich nehme die Wahl nicht\nan.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Nicht.\n\nAbg. Wehnert:  84  40 13\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Ich nehme die Wahl nicht an\nund m\u00f6chte nachher eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung abgeben.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gut.\n\nAbg. Dr. Donner: 128   9  5\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:\n\nAbg. Dr. B\u00f6ttger: 125  12  3\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich nehme die Wahl an.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 17. Dezember 1993\n\n5942\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:\n\nFrau Abg. Georgi: 132   6  5\nSie ist nicht im Raum.\nHerr Abg. Rade: 113  21  7\n\nRade. F.D.P.: Ich nehme die Wahl an.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 Damit ist ein Abge-\nordneter nicht gew\u00e4hlt.\n\n(Goliasch, CDU: Es fehlen drei Namen.)\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Nicht, weil es mir so wichtig\nerschiene, aber es mag Zufall sein, da\u00df Sie nicht nur mich,\nsondern auch zwei andere Kollegen ausgelassen haben.\nNur der Form halber, damit auch das Protokoll seine Ord-\nnung hat, w\u00e4ren wir dankbar, wenn Sie das nachholen\nw\u00fcrden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Einen kleinen Moment, es\nkann sein, da\u00df ich hier ein Blatt nicht hatte. Ich bitte um\nEntschuldigung. Da fehlt ein Blatt. Ich kann Ihnen jetzt\nauch nicht die Stimmenzahl dazu sagen. Es ist im Augen-\nblick nicht vorhanden.\nHerr Leroff ist gew\u00e4hlt, hat also die Mehrheit.\n\nLeroff, CDU: Ich nehme die Wahl an.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr M\u00fcller.\n\nM\u00fcller, CDU: Ich wei\u00df noch gar nicht, ob ich gew\u00e4hlt bin.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die, die ich jetzt vorlese,\nhaben eine Mehrheit an Stimmen bekommen und sind ge-\nw\u00e4hlt, und es ist die Frage, ob Sie die Wahl annehmen. Ich\nkann Ihnen aber im Augenblick die Stimmenzahl nicht sa-\ngen.\n\nM\u00fcller, CDU: Ich nehme die Wahl an.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Sie nehmen an. \u2013 Jetzt fehlt\nnoch Herr Noack. Ist auch gew\u00e4hlt. Nehmen Sie an?\n\nNoack, CDU: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Lehner.\n\nLehner, CDU: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Auch gew\u00e4hlt. \u2013 Frau Kul-\nscher hatte ich aufgerufen.\nIch bitte um Entschuldigung, hier ist augenscheinlich ein\nBlatt mit den Ergebnissen erst einmal nicht vorhanden. Es\ngibt aber die Mitteilung, da\u00df diese, die ich zuletzt vorgele-\nsen hatte, gew\u00e4hlt sind. Der Abg. Bartl ist nicht gew\u00e4hlt\nworden, und ich frage die Linke Liste/PDS, ob sie direkt\nim Anschlu\u00df einen anderen Kandidaten vorschlagen will\noder  ob  wir  das  auf  einen sp\u00e4teren Zeitpunkt,  auf die\n84. Sitzung, vertagen wollen. \u2013 Bitte sch\u00f6n. Mikro 3. Sie\nhaben das Wort, Herr Wehnert.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS:  Ich hatte um eine Erkl\u00e4rung\ngebeten, Herr Pr\u00e4sident, und m\u00f6chte die verlesen.\nEs wurde soeben bekanntgegeben, da\u00df ich, als Stellver-\ntreter von meiner Fraktion benannt, nominiert wurde. Ich\nbedanke mich f\u00fcr das Vertrauen. Ich war bereit, auf Vor-\nschlag meiner Fraktion diese Funktion auszu\u00fcben. Aber,\nmeine Damen und Herren, wie sich hier herausstellte und\nheute morgen schon die Debatte sehr deutlich gemacht\nhat, versucht die Politik, die, die gegenw\u00e4rtig auch nach\ndrei Jahren betrieben wird, unsere Fraktion auseinander-\nzudividieren. Daf\u00fcr bin ich nicht zu haben.\nIch lasse die Fraktion weder in Gut noch B\u00f6se einteilen\nund mich damit f\u00fcr Sie instrumentalisieren. Unter Beru-\nfung auf mein freies Mandat ziehe ich die dem Parlament\ngegebene Bereitschaft f\u00fcr das Notparlament zur\u00fcck.\nMeine Fraktion wird damit in dem Ausschu\u00df f\u00fcr besonde-\nre Angelegenheiten nicht vertreten sein. Die parlamentari-\nschen Konsequenzen dieser Tatsache k\u00f6nnen Sie sich\ndurch Ihre Berater oder vom Verfassungsgericht erkl\u00e4ren\nlassen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr geehrten Damen\nund Herren Abgeordneten! Damit beende ich die 83. Sit-\nzung des S\u00e4chsischen Landtages.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 14.25 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV-GmbH \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 18 21 06 \u2022 Fax 4 18 22 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 83. Sitzung 17. Dezember 1993\n\n5943\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Abberufung des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten gem\u00e4\u00df \u00a7 23 Abs. 1\n\t2 \u2013 Wahl des Ausschusses des S\u00e4chsischen Landtages nach Artikel 113\n\t3 2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staatsvertrag \u00fcber die K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts ,,Deutschlandradio\u201c\n\t4 2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staatsvertrag zwischen dem Freistaat Sachsen und dem Land Sachsen-Anhalt ...\n\t5 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Entflechtung der VEB-WAB-Nachfolgegesellschaften und Kommunalisierung\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 2\n\t6 2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz zur Ausf\u00fchrung des Personenstandsgesetzes\n\t7 2. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber die Reisekostenverg\u00fctung der Beamten und Richter (S\u00e4chsisches Reisekostengesetz\n\t8 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00dcbertragung von Zust\u00e4ndigkeiten auf nachgeordnete Beh\u00f6rden\n\t9 2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Ordnungswidrigkeitengesetz\n\t10 2. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Verwertung der Liegenschaften der Westgruppe der Truppen\n\t11 2. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Kulturr\u00e4ume im Freistaat Sachsen\n\t12 EG-Politik\n\t13 Bundesgesetz zur weiteren Verl\u00e4ngerung der K\u00fcndigungsm\u00f6glichkeiten\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 13\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 2\n\n",
    "status": 200
}