{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-08T21:27:51Z",
        "Last-Modified": "2001-10-11T10:39:37Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-11T10:39:37Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "261",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-08T21:27:51Z",
        "date": "2001-10-11T10:39:37Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 1/67 23.04.1993",
        "dcterms:created": "1998-10-08T21:27:51Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-11T10:39:37Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-08T21:27:51Z",
        "meta:save-date": "2001-10-11T10:39:37Z",
        "modified": "2001-10-11T10:39:37Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1845",
            "3708",
            "2939",
            "1770",
            "6227",
            "5590",
            "5266",
            "3322",
            "6016",
            "6020",
            "5897",
            "5930",
            "6051",
            "6510",
            "5224",
            "5944",
            "5102",
            "5432",
            "5804",
            "5910",
            "6368",
            "5109",
            "6070",
            "6275",
            "5852",
            "5799",
            "6020",
            "5588",
            "6043",
            "5634",
            "5071",
            "4879",
            "4382",
            "1953",
            "5467",
            "5442",
            "5226",
            "4989",
            "5698",
            "6217",
            "5442",
            "5423",
            "4153",
            "4768",
            "5019",
            "6153",
            "6019",
            "5869",
            "6305",
            "4919",
            "5068",
            "5361",
            "5394",
            "4894",
            "5320",
            "5240",
            "5188",
            "1935"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-08T21:27:51Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-11T10:39:37Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 1/67 23.04.1993",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'1_PlPr_67_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 1/67 23.04.1993",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "58"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 1/67 23.04.1993\n\n\nPlenarprotokoll 1/67\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n67. Sitzung 1. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 23. April 1993, Haus der Kirche Schlu\u00df: 18.07 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 4679\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 4679\nLeroff, CDU 4679\nFrau Georgi, F.D.P. 4679\nLeroff, CDU 4680\nFrau Georgi, F.D.P. 4680\nWehnert, Linke Liste/PDS 4680\nFrau Stetter, SPD 4680\nAdler, SPD 4681\nLeroff, CDU 4681\n\n1  Wahlen zum Untersuchungsausschu\u00df\nPersonal\u00fcberpr\u00fcfung durch die Staats-\nregierung 4681\n\nClemens, CDU 4682\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4682\n\nWahlergebnis vgl. S. 4724\n\n2.  Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte\nVerkauf ostdeutscher Betriebe an unseri\u00f6se\nInvestoren durch die Treuhandanstalt\nAntrag der Fraktion der SPD 4683\n\nAdler, SPD 4683\nWehnert, Linke Liste/PDS 4683\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4684\nDr. Hielscher, F.D.P. 4684\nDr. Hielscher, F.D.P. 4685\nAdler, SPD 4685\nLehner, CDU 4685\nKehl, SPD 4686\nBeyer, CDU 4686\nLehmann, CDU 4687\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r\nim Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 4687\nAdler, SPD 4688\n\nWehnert, Linke Liste/PDS 4688\nLehmann, CDU 4689\nLehner, CDU 4689\n\n   2. Aktuelle Debatte\nDie Lage im Bibliotheks- und Verlagswesen\nin Sachsen\nAntrag der Fraktion Linke Liste/PDS 4689\n\nKosel, Linke Liste/PDS 4689\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4690\nFrau Gruhle, CDU 4690\nFrau Wittig, SPD 4690\nSchimpff, CDU 4691\n\n   3. Aktuelle Debatte\nUmsetzung der seit 1.1.1993 wirksamen\nEG-Agrarreform und Verabschiedung\nflankierender Ma\u00dfnahmen\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4692\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4692\nFrau von Fritsch, F.D.P. 4692\nDr. Jahr, CDU 4693\nJurk, SPD 4693\nJurk, SPD 4694\nWehnert, Linke Liste/PDS 4694\nLehner, CDU 4694\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 4695\n\n3  Fragestunde, Drucksache 1/3097 4696\n\n\u2013 Novellierung des Kindertagesst\u00e4ttengesetzes\n(Frage Nr. 1)\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4696\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 4696\n\n\n\n\u2013 Ber\u00e4umung der Stasi-Haftanstalt Bautzen II\n(Nr. 2)\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4696\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 4696\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4697\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 4697\n\n\u2013 Reifezeugnis im Freistaat Sachsen (Nr. 6)\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 4697\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 4697\n\n\u2013 Landmaschinenindustrie (Nr. 17)\nDr. Jahr, CDU 4697\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 4697\n\n\u2013 Standort der S\u00e4chsischen Landesbibliothek\n(Nr. 5)\nFrau Wittig, SPD 4698\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 4698\nFrau Wittig, SPD 4699\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 4699\n\n\u2013 Ausgleichszahlungen der Firma M\u00fcllermilch\n(Nr. 3)\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4699\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 4699\n\n\u2013 Umweltprobleme im Dreil\u00e4ndereck (Nr. 7)\nKosel, Linke Liste/PDS 4700\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 4700\n\n\u2013 Umstellung von Stadtgas auf Erdgas (Nr. 18)\nCzok, CDU 4700\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r\nim Staatsministerium des Innern 4700\n\n\u2013 Untersuchungsgenauigkeit der Trassierungs-\nvarianten der Autobahn A 13 (Nr. 16)\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4701\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 4701\n\n\u2013 Beitragszuschu\u00df f\u00fcr freiwillig versicherte\nRentner (Nr. 8)\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 4701\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 4701\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 4702\n\n\u2013 Drittes Operationelles Programm (Nr. 19)\nLehner, CDU 4702\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 4702\n\n\u2013 Soziale Betreuung f\u00fcr Asylbewerber in\nErnstaufnahmeeinrichtungen (Nr. 4)\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4702\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 4702\n\n\u2013 Qualit\u00e4tsgesch\u00fctzte Herkunftszeichen\n(Nr. 21)\nDr. Jahr, CDU 4703\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 4703\n\n\u2013 Erneute \u00dcberpr\u00fcfung in der s\u00e4chsischen\nPolizei (Nr. 12)\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 4703\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 4703\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 4704\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 4704\n\n\u2013 Internationale Gartenschau 2003 (Nr. 20)\nLehner, CDU 4704\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 4704\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 4705\nLehner, CDU 4705\n\n   Schriftliche Beantwortung weiterer Fragen\nDrucksache 1/3097 4705\n\n\u2013 Ingenieurkammergesetz (Frage Nr. 9)\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 4705\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4705\n\n\u2013 GSG -Defizit der Kassen unter 10 Mil-\nliarden DM (Frage Nr. 10)\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 4705\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 4705\n\n\u2013 Theater ,,EUROPERA\u201c G\u00f6rlitz (Frage Nr. 11)\nKosel, Linke Liste/PDS 4705\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 4705\n\n\u2013 Landesseniorenbeirat (Frage Nr. 13)\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 4706\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 4706\n\n\u2013 S\u00e4chsischer Seniorentag (Frage Nr. 14)\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 4706\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 4706\n\n\u2013 Freundschaftspionierleiter mit Lehrbef\u00e4hi-\ngung (Frage Nr. 15)\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 4706\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4706\n\n4  Bericht der Staatsregierung zum Abschiebe-\nstopp f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge aus dem ehemaligen\nJugoslawien 4706\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 4706\n\n5  3. Lesung des Entwurfs Viertes Gesetz zur\n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Rechtsver-\nh\u00e4ltnisse der Mitglieder des S\u00e4chsischen\nLandtages \u2013 Abgeordnetengesetz\nDrucksache 1/3096, Beschlu\u00dfempfehlung des\nVerfassungs- und Rechtsausschusses\nDrucksache 1/3175, Zusammenstellung der in\nder 2. Lesung angenommenen \u00c4nderungen 4707\n\nLochbaum, SPD 4707\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n\n\nLochbaum, SPD 4709\n\nNamentliche Abstimmung\nAbstimmungsergebnis vgl. S. 4711\n\n6  1. Lesung des Entwurfs Kommunalwahl-\ngesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/2978, Gesetzentwurf der\nFraktion Linke Liste/PDS 4709\n\nBartl, Linke Liste/PDS 4709\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 4710\n\n7  1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz\n\u00fcber die Eingliederung von Aussiedlern und\nzur Durchf\u00fchrung des Bundesvertriebenen-\ngesetzes sowie anderer Kriegsfolgengesetze\n(S\u00e4chsisches Aussiedlereingliederungsgesetz)\nDrucksache 1/2985, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 4710\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 4710\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 4710\n\nFortsetzung TOP 5 4711\n\nAbstimmungsergebnis 4711\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 4711\nJurk, SPD 4711\nWehnert, Linke Liste/PDS 4711\nBr\u00fcckner, CDU 4711\nDyrlich, SPD 4711\nDr. Feig, SPD 4711\n\n8  1. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staats-\nvertrag \u00fcber die \u00c4nderung des Staatsvertrages\n\u00fcber das Fernunterrichtswesen\nDrucksache 1/3060, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 4712\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 4712\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 4712\n\n9  1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber das Ver-\nfahren bei Volksantrag, Volksbegehren und\nVolksentscheid im Freistaat Sachsen\n(S\u00e4chsisches Volksgesetzgebungsgesetz)\nDrucksache 1/3101, Gesetzentwurf der\nFraktion Linke Liste/PDS 4712\n\nBartl, Linke Liste/PDS 4712\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 4713\n\n10 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Staatsver-\ntrag \u00fcber die Vergabe\nvon Studienpl\u00e4tzen und \u00fcber die Zulassung\nzum Hochschulstudium im Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/3106, Neufassung, Gesetzent-\nwurf der Staatsregierung 4713\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 4713\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 4714\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 4714\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 4715\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 4715\n\n11 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Wah-\nlen zum S\u00e4chsischen Landtag\nDrucksache 1/3112, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung 4715\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 4715\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 4716\n\n12 1. Lesung des Entwurfs Landkreisordnung f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/3113, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 4716\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 4716\nDr. Lersow, SPD 4716\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 4716\n\n13 1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz\n\u00fcber die kommunale Zusammenarbeit\nDrucksache 1/3114, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 4717\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 4717\nDr. Lersow, SPD 4717\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 4717\n\n14 1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Krebs-\nregistergesetz\nDrucksache 1/3121, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung 4718\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 4718\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 4718\n\n15 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Neu-\nordnung des Krankenhauswesens\nDrucksache 1/3136, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung 4719\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 4719\nReber, CDU 4719\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 4719\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n\n\n16 Umgang mit Rechtsextremismus im Straf-\nvollzug\nDrucksache 1/2625, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, mit Antwort der\nStaatsregierung 4720\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4720\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 4720\nK\u00fchnrich, CDU 4721\nFrau Stetter, SPD 4722\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS 4722\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 4723\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4723\n\nFortsetzung TOP 1 4724\n\nWahlergebnis 4724\nElsner, Linke Liste/PDS 4724\nBartl, Linke Liste/PDS 4724\n\nWahl des Vorsitzenden und des Stellvertreters\ndes Untersuchungsausschusses 4725\n\nDr. Lersow, SPD 4725\nHatzsch, SPD 4725\n\nWahlergebnis vgl. S. 4725\n\n17 Beschlu\u00dfempfehlungen des Petitionsaus-\nschusses \u2013 Sammeldrucksache\nDrucksache 1/3099 4725\n\n18 Kleine Anfragen 4726\n\n\u2013 Prof. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS\nFrauenbeauftragte an Hochschulen,\nDrucksache 1/2852\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 4726\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 4726\n\n\u2013 Frau Zschoche, Linke Liste/PDS 4726\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 4727\n\n\u2013 Bartl, Linke Liste/PDS und Frau Zschoche,\nLinke Liste/PDS\nSpezial- und Normalversorgung an den Klini-\nken der Universit\u00e4t Leipzig, Drucksache 1/2862\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 4727\nBartl, Linke Liste/PDS 4727\nBartl, Linke Liste/PDS 4728\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 4728\n\n\u2013 Arnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nPersonalpolitik der Staatsregierung,\nDrucksache 1/2912\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4728\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 4728\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 4729\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4729\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4730\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 4730\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 4731\n\nFortsetzung TOP 1 4731\nBartl, Linke Liste/PDS 4731\n\nWahlergebnis 4731\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 4731\n\nAnlage 4732\nErgebnis der Wahlen zu TOP 1\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 67. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages.\nVon folgenden Abgeordneten liegen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vor: Herrn Vaatz, Herrn\nPietzsch,  Herrn  Gro\u00df,  Herrn  Witzschel,  Herrn  Prof.\nDr. Biedenkopf,  Herrn Albrecht, Frau Dr. Wirth, Herrn\nDr. Weise, Herrn Dr. B\u00f6ttrich, Herrn Dr. Reinfried, Herrn\nDr. Klau\u00dfner, Herrn Kannegie\u00dfer und Herrn Sandig \u2013 vor-\nl\u00e4ufig. Dann liegen noch Entschuldigungen vor von Herrn\nDr. Langer, Herrn Tippach und Herrn Wolfgang Richter.\nMeine Damen und Herren! Bevor wir in die Tagesord-\nnung eintreten, m\u00f6chte ich Ihnen einige \u00c4nderungsantr\u00e4-\nge zur heutigen Tagesordnung vortragen, \u00fcber die dann\nzu entscheiden ist.\nZuerst m\u00f6chte ich Ihnen mitteilen, da\u00df die Tagesord-\nnungspunkte 4, 5 und 6 des Ihnen vorliegenden Vor-\nschlags zu streichen sind, das sind die 3. Lesungen der\nGesetzentw\u00fcrfe, die wir bereits gestern auf der 66. Sitzung\nbehandelt haben. Au\u00dferdem bitte ich Sie zu streichen den\nTagesordnungspunkt 18 Beschlu\u00dfempfehlungen der Aus-\nsch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache. Diese Drucksachen-Num-\nmer 1/3098 ist anderweitig vergeben worden. Hier ist\nkeine Zuarbeit erfolgt.\nMeine Damen und Herren! Rechtzeitig gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 1\nder  Gesch\u00e4ftsordnung  ist  mir  von  der  Fraktion  B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne ein Antrag auf Aktuelle Debatte zum Thema\n,,Umsetzung der seit 1.1.1993 wirksamen EG-Agrarreform\nund Verabschiedung flankierender Ma\u00dfnahmen\u201c \u00fcberge-\nben worden. Dieser Antrag wird als 3. Aktuelle Debatte\nim Tagesordnungspunkt 2 ,,Aktuelle Stunde\u201c besprochen\nund wird dann auch in der ver\u00e4nderten Tagesordnung\nausgedruckt werden.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 60 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung wird folgende\nvon der Staatsregierung nicht fristgem\u00e4\u00df beantwortete\nKleine Anfrage des Abg. Gaber, Drucksache 1/2958 ,,Ille-\ngale Lagerung von Sonderm\u00fcll in Lichtenau\u201c, in die\nTagesordnung Kleine Anfragen aufgenommen.\nDann liegt mir ein Antrag der Staatsregierung vor, eine\nKleine Anfrage des Abg. Arnold von der Tagesordnung\nherunterzunehmen, da, wie richtig darauf verwiesen wird,\ndas gem\u00e4\u00df der Gesch\u00e4ftsordnung h\u00e4tte so nicht sein d\u00fcr-\nfen.\nIch habe die Sache jetzt dahingehend entschieden, da\u00df\ndiese Anfrage auf der Tagesordnung verbleibt, da diese\nKleine Anfrage f\u00fcr die Tagesordnung von drei verschiede-\nnen Gremien des Parlamentes best\u00e4tigt worden ist und\nau\u00dferdem in der letzten Entscheidung beim Pr\u00e4sidium die\nStaatsregierung anwesend war. Ich m\u00f6chte aber gleichzei-\ntig darauf hinweisen, da\u00df diese Tatsache nicht pr\u00e4judizie-\nrend wirken kann, d. h., hier liegt ein echtes Versehen der\nparlamentarischen Gremien selbst vor, und davon kann\nnicht abgeleitet werden, da\u00df zuk\u00fcnftig solche Kleinen An-\nfragen, wenn sie fristgem\u00e4\u00df beantwortet sind, immer wie-\nder auf die Tagesordnung gesetzt werden. Das nur zur\nKlarstellung f\u00fcr diesen heutigen Fall.\nMir ist weiterhin angek\u00fcndigt worden, da\u00df die Fraktion\nder CDU gem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung beab-\nsichtigt, die Tagesordnung um den Punkt: 1. Lesung des\nEntwurfs S\u00e4chsisches Krebsregistergesetz in der Drucksa-\nche 1/3121 \u2013 Gesetzentwurf der Staatsregierung \u2013 zu er-\nweitern. Ich bitte um Antragsbegr\u00fcndung.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir bitten, die 1. Lesung vorzunehmen, damit die parla-\nmentarischen Gremien dieses wichtige Gesetz \u2013 wenn es\nauch nur einen kleinen Ausschnitt aus der Gesamtbev\u00f6l-\nkerung betrifft \u2013 zu behandeln, und bitten um \u00dcberwei-\nsung in die entsprechenden Aussch\u00fcsse.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zu diesem Antrag spre-\nchen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich den Antrag\nzur Erweiterung der Tagesordnung um das S\u00e4chsische\nKrebsregistergesetz, 1. Lesung, zur Abstimmung. Wer\ndem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltun-\ngen ist das mit gro\u00dfer Mehrheit so beschlossen.\nEs liegt weiterhin von der Fraktion der CDU ein Antrag\nauf Erweiterung der Tagesordnung um den Punkt: 1. Le-\nsung Gesetz zur Neuordnung des Krankenhauswesens in\nder Drucksache 1/3136 \u2013 Gesetzentwurf der Staatsregie-\nrung \u2013 vor. Ich bitte um Begr\u00fcndung.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nAuch in diesem Fall bitten wir darum, zur Orientierung\nder  Kommunen  und  Landkreise  dieses  Gesetz  in  die\n1. Lesung zu geben, damit sich die Aussch\u00fcsse damit be-\nfassen k\u00f6nnen, um auch im Land die Orientierung f\u00fcr die\nweiteren Voraussetzungen f\u00fcr die Ausstattung der ge-\nsundheitlichen Einrichtungen in den Kreisen sicherzustel-\nlen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte jemand zu die-\nsem Antrag sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe\nich den Antrag auf Erweiterung der Tagesordnung um die\n1. Lesung Gesetz zur Neuordnung des Krankenhauswe-\nsens zur Abstimmung. Wer der Erweiterung seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimmenthaltungen und\nGegenstimmen ist das mehrheitlich so beschlossen.\nEs liegt weiterhin ein Dringlicher Antrag der Fraktion der\nF.D.P. in der Drucksache 1/3147 Planstellenzuweisung f\u00fcr\nBetreuungspersonal an F\u00f6rderschulen vor. Ich bitte, die\nDringlichkeit zu begr\u00fcnden.\n\nFrau  Georgi,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Sp\u00e4testens seit der Diskussion um den Haushalt\n1993 ist dieses Problem bekannt. Die soziale Betreuung\nder Kinder an unseren F\u00f6rderschulen ist stellenm\u00e4\u00dfig bis\njetzt noch nicht abgesichert. Es gab eine vorl\u00e4ufige Festset-\nzung bis Ende M\u00e4rz. Diese Frist ist abgelaufen. Man hat\nsie jetzt um einen weiteren Monat verl\u00e4ngert, obwohl\ndieses Hohe Haus Mittel und Stellen f\u00fcr 2 000 Personen\nim Haushaltsplan festgeschrieben hat. Es ist unbedingt\nerforderlich, da\u00df die Oberschul- und staatlichen Schul\u00e4m-\nter jetzt die Anweisung bzw. die Richtlinien f\u00fcr die Plan-\nstellenfestsetzung in den Sonderschulen bekommen. F\u00fcr\ndiejenigen, f\u00fcr die nicht klar ist was sich dahinter verbirgt:\nWir haben in den F\u00f6rderschulen behinderte Kinder, Quer-\nschnittsgel\u00e4hmte, Spastiker und Mehrfachbehinderte. Die-\nse Kinder brauchen dringend soziale Betreuung, nicht nur\nw\u00e4hrend des Unterrichts, sondern \u00fcber den ganzen Tag\nhinweg. Dazu ist dieses Betreuungspersonal unbedingt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4679\n\n\n\nerforderlich. Ich bitte deshalb, da\u00df die Dringlichkeit dieses\nAntrags vom Hohen Haus best\u00e4tigt wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte jemand zu dem\nAntrag sprechen?\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Frau Kollegin\nGeorgi, ich bedauere, da\u00df Sie als meine Kollegin \u2013 als Par-\nlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin \u2013 den Antrag inhaltlich\nbegr\u00fcndet haben. Ich m\u00f6chte die Dringlichkeit entspre-\nchend Gesch\u00e4ftsordnung, da einerseits keine Fristen oder\nTermine verstreichen und mir andererseits bekannt ist,\nda\u00df ein solches Verfahren f\u00fcr dieses Jahr gesichert ist,\nnach \u00a7 54 Abs. 3 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung als nicht\ngegeben bezeichnet wissen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte noch jemand f\u00fcr den Antrag\nsprechen?\n\n(Es melden sich zwei Abgeordnete.)\n\nSie m\u00fcssen sich nun einigen.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Ich m\u00f6chte eine Richtigstellung vor-\nnehmen. Herr Leroff, ich habe von Fristen gesprochen. \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das geht jetzt nicht.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Es ist abgelehnt worden wegen\nNichtangabe von \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Nein, es ist noch nicht abgelehnt wor-\nden. Es ist nur eine Stellungnahme dazu gegeben worden.\nIch bitte jetzt noch einmal darum, f\u00fcr den Antrag zu spre-\nchen.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte f\u00fcr diesen Antrag\nsprechen. Es ist nicht so, da\u00df bei den Parlamentarischen\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrern dar\u00fcber gesprochen worden ist. Er ist\neingereicht worden, und ich glaube, die Dringlichkeit er-\ngibt sich aus dem Grund, den Frau Georgi hier genannt\nhat. Deshalb spreche ich daf\u00fcr.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich bringe\njetzt die Dringlichkeit des Antrages ,,Planstellenzuwei-\nsung f\u00fcr Betreuungspersonal an F\u00f6rderschulen\u201c zur Ab-\nstimmung. Wer der Dringlichkeit des Antrages seine Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und einer gan-\nzen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist das mehrheitlich abge-\nlehnt.\nIch darf dazu erl\u00e4utern, da\u00df das jetzt in den normalen\nGesch\u00e4ftsgang geht. Es ging jetzt nur um die Dringlich-\nkeit. Ich sage das, weil vielfach der Eindruck entsteht, da\u00df\ndamit das Problem als solches vom Parlament nicht bear-\nbeitet wird.\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen jetzt nur noch\neinmal folgendes feststellen: Gestern wurde von der SPD-\nFraktion  auf  der  Grundlage  des  Beschlusses  des  Land-\ntages,  Drucksache 1/3058, Neufassung, der \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktion der CDU zur Drucksache 1/2952\n,,Erweiterung des Abschiebestopps f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge aus\ndem ehemaligen Jugoslawien\u201c schon f\u00fcr die heutige\nTagesordnung avisiert und quasi schon best\u00e4tigt. Wir hat-\n\nten uns darauf verst\u00e4ndigt,  da\u00df wir es nochmals kurz\nansprechen und dann in die Tagesordnung aufnehmen.\nFrau Stetter, wollen Sie dazu sprechen?\n\nFrau Stetter, SPD: Ja. Ich hatte gestern meine Begr\u00fcndung\nschon gegeben. Der Herr Staatsminister des Innern hat\nuns ja zugesichert, da\u00df dieser Bericht in der in diesem\nMonat stattfindenden Landtagssitzung gegeben wird. Ich\nhoffe, er kommt auch noch, so da\u00df er uns diesen Bericht\npers\u00f6nlich geben kann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. \u2013 Ich m\u00f6chte vielleicht noch einmal\nvon der Gesch\u00e4ftsordnung her feststellen, da\u00df wir das\nnicht abfordern k\u00f6nnen. Aber gestern hat ja der Herr\nStaatsminister des Innern seine Zusage gegeben, diesen\nBericht heute dem Plenum vorzutragen. Von daher denke\nich, sind wir uns auch \u00fcber die Handhabung der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung einig.\nWer der Erweiterung der Tagesordnung um diesen Be-\nricht der Staatsregierung seine Zustimmung geben m\u00f6ch-\nte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 5\nStimmenthaltungen ist das mehrheitlich so beschlossen.\nGibt es einen Vorschlag zur Einordnung? \u2013 Das w\u00fcrden\nwir, wenn Einverst\u00e4ndnis besteht, nach der Fragestunde\neinordnen. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Dann ist das so als beschlossen zu werten.\nGibt es weitere \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu der Ihnen vorliegen-\nden Tagesordnung und zu den bisher vorgenommenen\n\u00c4nderungen? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEs geht um den Tagesordnungspunkt 17 Beschlu\u00dfempfeh-\nlung und Bericht des Haushalts- und Finanzausschusses\nzur Drucksache 1/2514 ,,Jahresbericht 1992 des Rech-\nnungshofes des Freistaates Sachsen\u201c.\nMeine Damen und Herren! Wir wollen als CDU-Fraktion\ndarum bitten, diesen Tagesordnungspunkt abzusetzen\nund auf die Mai-Plenumssitzung zu setzen. Und das aus\neinem ganz bestimmten Grund: Der Ministerpr\u00e4sident ist\nnicht anwesend. Der Ministerpr\u00e4sident ist heute vormittag\nbei der Treuhand zu wichtigen Terminen und zum Soli-\ndarpakt heute nachmittag in Bonn. Aus diesem Grunde\nm\u00f6chten wir, damit der Herr Ministerpr\u00e4sident die M\u00f6g-\nlichkeit hat, mit uns diesen Bericht zu diskutieren, darum\nbitten, diesen Bericht auf die Mai-Sitzung zu setzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte jemand zu die-\nsem Antrag sprechen? \u2013 Es sind gleich zwei. K\u00f6nnen Sie\nsich einigen? \u2013 Daf\u00fcr oder dagegen?\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Dagegen! Herr Pr\u00e4sident, ich\nm\u00f6chte gegen diesen Antrag sprechen. Der Bericht des\nRechnungshofes liegt den Abgeordneten lange genug vor.\nDer Ausschu\u00dfbericht ist sehr umfangreich, und wenn man\nsich das Abstimmungsverhalten dort ansieht, dann sieht\nman sehr deutlich, da\u00df man sich sehr intensiv damit be-\nsch\u00e4ftigt hat. Es kann nicht angehen, da\u00df sich die Legisla-\ntive von der Exekutive aufdiktieren l\u00e4\u00dft, wann sie wo was\nbehandelt.\n\n(Starker Beifall bei Linke Liste/PDS, SPD und\nvereinzelt bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nIch w\u00fcrde mich freuen, wenn andere Aussch\u00fcsse genauso\nvorbildlich und schnell bei jedem Gesetz arbeiten w\u00fcrden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4680\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte jemand daf\u00fcr\nsprechen?\n\nAdler, SPD: Ich m\u00f6chte dagegen sprechen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es ist aber schon dagegen gesprochen\nworden, Herr Adler.\n\nAdler, SPD: Wir haben aber einmal grunds\u00e4tzlich gekl\u00e4rt,\nda\u00df nicht eine Fraktion f\u00fcr die anderen Fraktionen spre-\nchen kann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das haben wir aber bisher nicht so ge-\nhandhabt, Herr Adler.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nHerr Adler, ich w\u00fcrde Ihnen vorschlagen, da\u00df wir uns zu\ndieser Praxis im n\u00e4chsten Pr\u00e4sidium nochmals verst\u00e4ndi-\ngen. Ich wei\u00df, da\u00df das im Gespr\u00e4ch ist, aber es m\u00fc\u00dfte\nnoch einmal definitiv dazu im Pr\u00e4sidium eine Stellung-\nnahme abgegeben werden.\n\nAdler, SPD: Das halte ich f\u00fcr dringend erforderlich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jetzt noch jemand daf\u00fcr spre-\nchen?\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte daf\u00fcr sprechen.\nDie Anwesenheit des Ministerpr\u00e4sidenten ist langfristig\ngeplant gewesen, um heute hier pr\u00e4sent zu sein. Die Fra-\ngen zum Solidarpakt sind genauso wie die Treuhandfrage\n\nkurzfristig aufgetaucht. Der Ministerpr\u00e4sident nimmt hier\nwichtige Interessen auch in unserem Sinne, im Sinne des\nLandtages wahr, zum Beispiel zum Solidarpakt. Ich glau-\nbe, wir sollten als Hohes Haus einfach akzeptieren, da\u00df\nhier die Priorit\u00e4t im Moment auf dem Solidarpakt liegt\nund nicht auf dem Rechnungshof.\n\n(Adler, SPD:\nDas h\u00e4tte er gestern machen k\u00f6nnen! \u2013\n\nZuruf von der SPD:\nWo ist denn der Stellvertreter? \u2013\n\nBeifall von der CDU \u2013 Unruhe im Saal)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Es sind Zwi-\nschenrufe erlaubt, aber keine Diskussionsbeitr\u00e4ge.\nIch bringe jetzt diesen Antrag zur Abstimmung. Er lautet,\nda\u00df der Tagesordnungspunkt 17 von der heutigen Tages-\nordnung abzusetzen ist und dieser Tagesordnungspunkt\ndann in der Mai-Sitzung auf die Tagesordnung kommen\nsoll, was allerdings jetzt nicht beschlossen werden kann.\nAber ich wollte diese Aussage blo\u00df noch einmal hier mit\nerw\u00e4hnt haben, damit das klargestellt ist.\nWer der Streichung dieses Tagesordnungspunktes seine\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Damit ist das mehrheitlich so beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Damit ist \u2013 wenn es keine\nweiteren \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur heutigen Tagesordnung\ngibt \u2013 die Tagesordnung mit den hier eben durch das Ple-\nnum beschlossenen Ver\u00e4nderungen best\u00e4tigt.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nWahlen zum Untersuchungsausschu\u00df\nPersonal\u00fcberpr\u00fcfung durch die Staatsregierung\n\nIn der 65. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages wurde ent-\nsprechend Artikel 54 der Verfassung des Freistaates Sach-\nsen in Verbindung mit \u00a7 2 Abs. 1 des Gesetzes \u00fcber Einset-\nzung und Verfahren von Untersuchungsaussch\u00fcssen des\nS\u00e4chsischen Landtages \u2013 das sogenannte Untersuchungs-\nausschu\u00dfgesetz \u2013 die Einsetzung eines Untersuchungsaus-\nschusses ,,Personal\u00fcberpr\u00fcfung durch die Staatsregie-\nrung\u201c beschlossen.\nDie Gr\u00f6\u00dfe des Untersuchungsausschusses richtet sich\nnach \u00a7 19 Abs. 1 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsi-\nschen Landtages. Das hei\u00dft, er hat 16 Mitglieder. Die Ver-\nteilung  der  Mitglieder  auf  die  Fraktionen erfolgt gem\u00e4\u00df\n\u00a7 4 Abs. 2 Satz 1 des Untersuchungsausschu\u00dfgesetzes\nnach der Mitgliederzahl der Fraktionen, wobei nach \u00a7 9\nAbs. 2 Satz 1 unserer Gesch\u00e4ftsordnung das Verfahren\nnach d\u2019Hondt zur Anwendung kommt. Hierbei ist aller-\ndings zu beachten, da\u00df gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Satz 1 des Unter-\nsuchungsausschu\u00dfgesetzes jede Fraktion mindestens\ndurch ein Mitglied vertreten sein mu\u00df. Das hei\u00dft, auch der\nF.D.P.-Fraktion steht ein Sitz zu.\nAnders als bei den regul\u00e4ren Aussch\u00fcssen des S\u00e4chsi-\nschen Landtages sind gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Satz 1 des Unter-\nsuchungsausschu\u00dfgesetzes die Mitglieder des Untersu-\nchungsausschusses und deren Stellvertreter vom Landtag\nnach den Vorschl\u00e4gen der Fraktionen zu w\u00e4hlen. Bei den\nzu besetzenden 16 Sitzen bedeutet dies als Vorschlag, f\u00fcr\ndie CDU-Fraktion 10 Mitglieder, die SPD-Fraktion 3 Mit-\n\nglieder, die Fraktion Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund die Fraktion der F.D.P. je 1 Mitglied zu w\u00e4hlen.\nEs liegen mir folgende Vorschl\u00e4ge vor: von der CDU-Frak-\ntion die Drucksache 1/3168, von der SPD die Drucksache\n1/3170, von Linke Liste/PDS die Drucksache 1/3172, von\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne die Drucksache 1/3774 und von der\nF.D.P.-Fraktion die Drucksache 1/3173. F\u00fcr die Wahl der\nstellvertretenden Mitglieder gilt gem\u00e4\u00df \u00a7 19 Abs. 2 der\nGO: Es k\u00f6nnen auf Vorschlag der Fraktionen jeweils so\nviele Stellvertreter gew\u00e4hlt werden, die der Zahl der Aus-\nschu\u00dfsitze je Fraktion, um einen erh\u00f6ht, entsprechen. Das\nhei\u00dft, auf Vorschlag der CDU-Fraktion k\u00f6nnen 11, der\nSPD-Fraktion 4, Linke Liste/PDS 2, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2\nund F.D.P. 2 Stellvertreter gew\u00e4hlt werden.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Wahl.\nDie Wahl findet nach den Bestimmungen unserer Ge-\nsch\u00e4ftsordnung geheim statt. Allerdings kann statt dessen\ndurch Handzeichen abgestimmt werden, wenn kein Abge-\nordneter widerspricht. Ich frage Sie deshalb: Widerspricht\nein Abgeordneter? \u2013 Jawohl. Damit ist klar, die Wahl fin-\ndet geheim statt.\nIch berufe aus diesem Grunde aus den Reihen der abge-\nordneten Schriftf\u00fchrer eine Wahlkommission mit folgen-\nden Mitgliedern: SPD-Fraktion Herr Hatzsch als Leiter in\nbew\u00e4hrter Form, CDU-Fraktion Herr Dr. Jahr, Linke\nListe/PDS Frau Kubicek, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne Frau Rush\nund F.D.P. Frau Georgi.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4681\n\n\n\nDamit es nach der Wahlhandlung zu keinen l\u00e4ngeren Pau-\nsen kommt, schlage ich Ihnen vor, in der Tagesordnung\ndann fortzufahren und das Ergebnis sp\u00e4ter bekanntzuge-\nben.\nEs liegt noch eine Wortmeldung vor. Bitte, Mikrofon 2.\n\nClemens, CDU: Ich bitte zu beachten, da\u00df Herr Hatzsch\nmit auf dem Wahlvorschlag als Stellvertreter steht. Ich\nglaube, wir sollten einen anderen Abgeordneten der SPD-\nFraktion in den Wahlausschu\u00df berufen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke f\u00fcr den Hinweis. Das ist richtig.\nDas sollten wir bei der Wahl beachten. Herr Hatzsch ak-\nzeptiert das in diesem speziellen Fall bestimmt.\n\n(Zuruf von der CDU-Fraktion: Auch Dr. Jahr!)\n\nDann bitte ich, da\u00df mir die Fraktionen kurzfristig zwei\nandere Damen oder Herren benennen.\nMeine Damen und Herren! Damit keine Verwirrung ein-\ntritt, noch einmal die Mitglieder der Wahlkommission: f\u00fcr\ndie SPD-Fraktion Frau Dr. Schwarz, f\u00fcr die CDU Herr\nHahn, Linke Liste/PDS Frau Kubicek, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nstatt Frau Rush Herr Dr. Donner und F.D.P. Frau Georgi.\nIch \u00fcbergebe nun das Wort an die Leiterin der Wahlkom-\nmission und bitte das Plenum, w\u00e4hrend der Wahlhand-\n\nlung etwas leiser zu sein, zumindest so leise, da\u00df sich Frau\nSchwarz mit ihrer Stimme Geh\u00f6r verschaffen kann. Bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Meine Damen und Herren! Die\nAbgeordneten werden in alphabetischer Reihenfolge auf-\ngerufen und erhalten zwei Stimmzettel. Auf dem ersten,\nblauen Stimmzettel sind die Kandidaten f\u00fcr die Mitglied-\nschaft im Untersuchungsausschu\u00df aufgef\u00fchrt.\nAuf dem zweiten, orangenfarbigen Stimmzettel sind die\nKandidaten f\u00fcr die Stellvertreter wiedergegeben. Bitte, be-\nachten Sie die R\u00fcckseiten und falten Sie den Stimmzettel\nso, da\u00df die Geheimhaltung gewahrt wird.\nWenn Sie g\u00fcltig w\u00e4hlen wollen, m\u00fcssen Sie sich f\u00fcr jeden\nKandidaten durch Ankreuzen auf dem entsprechenden\nFeld f\u00fcr Ja, Nein oder Stimmenthaltung entscheiden. Wer\nmehr Ja- als Neinstimmen erh\u00e4lt, ist gew\u00e4hlt.\nWir beginnen mit der Wahl:\nAufrufliste zur Wahl der Mitglieder und stellvertretenden\nMitglieder des 2. Untersuchungsausschusses:\n\n(Namentlicher Aufruf und Wahlhandlung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich bitte, wieder die Pl\u00e4tze einzunehmen. Wir werden\nnach  dieser  Wahlhandlung  mit  dem  Tagesordnungs-\npunkt 2 in unserer Beratung fortfahren.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nAktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte\n\nVerkauf ostdeutscher Betriebe an unseri\u00f6se Investoren durch die Treuhandanstalt\nAntrag der Fraktion der SPD\n\n2. Aktuelle Debatte\nDie Lage im Bibliotheks- und Verlagswesen in Sachsen\n\nAntrag der Fraktion Linke Liste/PDS\n\n3. Aktuelle Debatte\nUmsetzung der seit dem 1.1.93 wirksamen EG-Agrarreform und\n\nVerabschiedung flankierender Ma\u00dfnahmen\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nDas Pr\u00e4sidium hat in seiner Sitzung am 5. April 1993 emp-\nfohlen, die Dauer der Aktuellen Stunde auf 60 Minuten\nfestzulegen. Wenn es gegen diesen Vorschlag keinen Wi-\nderspruch gibt, dann ist das so beschlossen. \u2013 Es erhebt\nsich kein Widerspruch. Damit gilt es.\nDie Verteilung der Gesamtredezeit auf die Fraktionen hat\ndas Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 23, SPD 12,\n\nLinke Liste/PDS 9, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 8 und F.D.P. 8 Mi-\nnuten. Die Redezeit betr\u00e4gt jeweils 3 Minuten f\u00fcr einen\nRedner. Ein Redner darf nur jeweils einmal zu einem The-\nma sprechen.\nWir kommen nun zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4682\n\n\n\n1. Aktuelle Debatte\nVerkauf ostdeutscher Betriebe an unseri\u00f6se Investoren durch die Treuhandanstalt\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder SPD das Wort. Es werden dann in folgender Reihen-\nfolge  die  Fraktionen  sprechen:  Linke Liste/PDS, B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P. und CDU sowie die Staatsregierung.\nEs wird zwei Runden geben. Ich bitte, da\u00df dann noch die\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne f\u00fcr die weiteren Debatten\nund auch f\u00fcr diese die Namen ihrer Redner bekannt gibt.\nDas vereinfacht etwas die Arbeit hier im Pr\u00e4sidium. Zu-\nletzt spricht dann Herr Dr. M\u00fcnch.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte jetzt den Einreicher,\ndie Fraktion der SPD, das Wort zu nehmen. Herr Adler,\nbitte.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen\nund Herren! Die, wie man schon sagen mu\u00df, sehr schlim-\nmen Vorg\u00e4nge um die Keradenta in Radeberg haben uns\nveranla\u00dft, die Aktuelle Debatte ,,Verkauf ostdeutscher Be-\ntriebe an unseri\u00f6se Investoren durch die Treuhandanstalt\u201c\nzu beantragen. Wenn gro\u00dfe Betriebe vor ihrem Aus stehen\nund wenn diese Betriebe noch im Westen Deutschlands\nsind, dann ist eine ganze Region in Aufruhr.\nHier haben wir es mit einem kleinen Betrieb zu tun, einer\nkleinen Belegschaft. Diese Belegschaft k\u00e4mpft z\u00e4h und\nverbissen um ihre Rechte. Gestern, sp\u00e4t abends, habe ich\nmit den Mitgliedern der Belegschaft noch zusammenge-\nsessen, die in ihrer Verzweiflung hoffen, mit einem Hun-\ngerstreik ihre Arbeitspl\u00e4tze zu retten.\nIch kann in drei Minuten hier nicht schildern, wie der Ver-\nkauf an unseri\u00f6se K\u00e4ufer durch die MED-LAB, eine Toch-\nter der Treuhand, zustande gekommen ist. Aber ich habe\nden Eindruck, da\u00df die Bonit\u00e4t eines Mieters, der eine\nWohnung mieten will, sch\u00e4rfer gepr\u00fcft wird, als wenn\nman einen Treuhandbetrieb \u00fcbernehmen will, schon\ngleich, da\u00df der Leumund der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \u00fcberhaupt\nnicht zur Disposition steht.\nIch verweise in diesem Zusammenhang auf den ,,Presse-\nspiegel\u201c vom 22. April. Da k\u00f6nnen Sie Einzelheiten dazu\nauf der Seite 24 nachlesen.\nIch habe auch nicht die Zeit, jetzt hier juristische Finessen\ndieses Dramas darzustellen. Aber wir vertreten den Stand-\npunkt, da\u00df die Treuhand \u00fcber die MED-LAB ihre Sorg-\nfaltspflicht ganz wesentlich verletzt hat. Die Treuhand be-\nstreitet das. Dazu aber ein Zitat aus einem offiziellen Pa-\npier: ,,Die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer und K\u00e4ufer der Keradenta,\nHerr Kalow und Herr Kreitmeier, haben in betr\u00fcgerischer\nAbsicht das Unternehmen Keradenta via ihres Unterneh-\nmens Wilde-Dental gekauft. Die Staatsanwaltschaft ist t\u00e4-\ntig.\u201c\nIch greife diese Fakten aus gr\u00f6\u00dferen, dickeren Unterlagen\nheraus. Fakt ist: Die 200 jetzt davon betroffenen Beleg-\nschaftsmitglieder sind unschuldig an der Lage, in die sie\ngeraten sind. Jahrelanger juristischer Streit hilft aber nie-\nmandem dort. Sie brauchen jetzt und heute Hilfe, Hilfe\nder Politiker; das hei\u00dft: unsere Hilfe.\nWir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich sagen, das Treuhandgesetz mu\u00df ge-\n\u00e4ndert werden. Es sind Korrekturen anzubringen. Da\nhaben Sie mich sofort mit im Boot. Aber ich mu\u00df Ihnen\nsagen: Dies hilft jetzt, an dieser Stelle, \u00fcberhaupt nicht.\nWir m\u00fcssen jetzt eine L\u00f6sung finden. Ich unterdr\u00fccke des-\nhalb alle Sch\u00e4rfe und alle Bitternis, da ich Hinweise be-\n\nkommen habe, da\u00df nunmehr \u2013 am Rande auch dieser De-\nbatte \u2013 seit Tagen konstruktive Gespr\u00e4che in Gang sind.\nWir werden diese Gespr\u00e4che heute weiterf\u00fchren.\nIch erinnere daran, da\u00df in den Haushaltsberatungen des\nJahres 1992 zwischen der SPD und der CDU, vornehmlich\nden Abgeordneten Richter und M\u00fcnch, die Grundlagen\nf\u00fcr ZABS und ABS gelegt wurden. Diese M\u00f6glichkeiten\nm\u00fcssen jetzt greifen, Herr M\u00fcnch. Ich fordere und bitte\nSie: Unterst\u00fctzen Sie alle Ma\u00dfnahmen, die zur Sicherung\ndieser zweihundert Arbeitspl\u00e4tze in der Keradenta\nerforderlich sind.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nWir haben es hier mit einer Belegschaft zu tun, die kraft-\nvoll und entschlossen, aber auch realistisch und motiviert\nist. Dies ist eine Grundlage daf\u00fcr, da\u00df mit M\u00f6glichkeiten\nvon ZABS und ABS hier eine Grundlage gelegt werden\nkann, da\u00df mit einem potentiellen Investor, der unter Um-\nst\u00e4nden \u2013 ich bin vorsichtig in meinen Formulierungen \u2013\nerkennbar ist, ein Aufw\u00e4rts in Sicht sein kann.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, ich mu\u00df\nnoch einmal auf die Einhaltung der Zeit hinweisen. Was\njetzt \u00fcber die drei Minuten Redezeit hinausgeht, wird au-\ntomatisch in der letzten Debatte dann abgezogen.\nIch bitte jetzt Herrn Wehnert, das Wort zu nehmen.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren Abgeordneten! Vom\n6.4.1993 datiert ein Positionspapier ,,Sicherung und Er-\nneuerung industrieller Kerne durch die Treuhand\u201c aus\ndem Bonner Wirtschaftsministerium, in dem es hei\u00dft: ,,Die\nLage zahlreicher mittlerer und gr\u00f6\u00dferer Unternehmen im\nBestand der Treuhandanstalt ist besorgniserregend. Sie ist\ngekennzeichnet durch hohe Verluste, die teilweise die\nH\u00f6he des Umsatzes erreichen.\u201c\nUnd dann werden Zahlen aufgemacht, u. a., da\u00df f\u00fcr 1993\nf\u00fcr Sanierungsaufgaben 92,3 Milliarden DM weniger als\n1991/92 zur Verf\u00fcgung stehen.\nErste Bemerkung: Die Treuhand hat 10 800 Unternehmen\nverkauft, mehr als vier F\u00fcnftel ihres Bestandes. Jeder Ver-\nkauf wurde mit gro\u00dfen Pressekonferenzen, Medienrum-\nmel, ja sogar mit Pr\u00e4mien gew\u00fcrdigt.\nErster Fehler: Die Qualit\u00e4t der Verhandlungen lie\u00df oft\nmehr als zu w\u00fcnschen \u00fcbrig.\nZweiter Fehler: Es wurde zum Teil mies verhandelt \u2013 was\nWunder bei der Vielzahl der sogenannten Fachleute, die\nbestenfalls fiskalische Ahnung hatten, aber hinsichtlich\nFachspezifik, Branchenkenntnis oft mehr als unbeleckt\nwaren.\nZweitens: Der Privatisierungsauftrag war t\u00f6dlich, jetzt aus\nhundert F\u00e4llen herauszulesen, die nach Treuhandsprecher\nSch\u00f6de \u2013 w\u00f6rtlich \u2013 ,,aus dem Kaufvertrag aussteigen wol-\nlen\u201c. Das sind die W\u00e4lzlagerbetriebe, das ist Union, das ist\nPlauener Spitze, das ist Agrotechnik Leipzig \u2013 was am\nMittwoch im Treuhandausschu\u00df des Bundestages eine\nenorme Rolle in Millionenh\u00f6he spielte \u2013, und das ist Kera-\ndenta, das einfach fallen gelassen wird. Sie sind Abfallpro-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4683\n\n\n\ndukte des kapitalistischen Verdr\u00e4ngungswettbewerbs.\nUnd manches geht sanft mit Konkurs und Gewerbeabmel-\ndung \u2013 sanfter Selbstmord.\nEine R\u00fccknahme durch die Treuhand soll eben nur in ab-\nsoluten Ausnahmef\u00e4llen erfolgen. Es gibt eine Liste von\nAnfang M\u00e4rz, wo lediglich dreizehn Unternehmen aufge-\nlistet sind.\nDieser Kampf ist nur dann erfolgreich, wenn Fehler beim\nVerkauf offensichtlich waren, in die N\u00e4he von Wirt-\nschaftsverbrechen gelangt sind, wenn die Firmen trotz\nMi\u00dfwirtschaft der Besitzer noch eine \u00dcberlebenschance\neventuell haben, und drittens \u2013 und das betone ich \u2013 eine\nBelegschaft, die einen starken \u00dcberlebenswillen hat und\n\u00fcbergreifende regionale Bedeutung vorlag. Aber Frau\nBreuel hat unl\u00e4ngst erst erkl\u00e4rt \u2013 ich zitiere w\u00f6rtlich \u2013:\n,,Generell wird es eine R\u00fccknahme auch f\u00fcr den Fall nicht\ngeben, wenn ein Investor ein Unternehmen mit kriminel-\nlen Absichten erworben hat.\u201c\nDamit, meine Damen und Herren, ist das Land gefordert \u2013\nund mehr als bisher und mehr als nur mit ATLAS, und\ndas bedeutet Aufgabe der Position einer zwar vieles bef\u00fcr-\nwortenden, letztlich aber noch nicht agierenden Treuhan-\ndopposition. Und, meine Damen und Herren, wir hatten\nden Antrag im Januar hier ins Parlament gebracht, hier in\nSachsen einen Treuhandausschu\u00df zu bilden \u2013 er ist abge-\nlehnt worden! \u2013, um eben diese dubiosen Gesch\u00e4fte zu\nkontrollieren. Hier in dem Parlament haben nur 28 Abge-\nordnete zugestimmt.\n\n(Zurufe von der CDU: Ein Quatschkopf!)\n\n\u2013 Aber es ist Tatsache! Und eine letzte Bemerkung \u2013 \u2013\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\n\u2013 Das ist Tatsache! Sie lehnen immer solche Dinge ab. Tut\nmir leid \u2013 Sie geh\u00f6ren zu denen, die offensichtlich keine\nAhnung haben, was da passiert.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nUnd drittens kann ich f\u00fcr Keradenta mitteilen: Es ist er-\nreicht worden, da\u00df zumindest am Mittwoch im Treuhand-\nausschu\u00df dank unseres Abg. Dr. Schumann der Treuhand-\nausschu\u00df den Brief mit der Zusicherung von Staatssekre-\nt\u00e4r Gr\u00fcnewald erhalten hat, da\u00df im n\u00e4chsten Treuhand-\nausschu\u00df eine Regelung zur R\u00fccknahme von solchen Un-\nternehmen mit kriminellen Handlungen durch K\u00e4ufer auf\nder Tagesordnung ist. Aber ich bedauere auch, da\u00df Herr\nKolbe und Frau J\u00e4ger aus Sachsen eben an dieser Aus-\nschu\u00dfsitzung nicht teilgenommen haben.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das  Wort  hat  jetzt  die  Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, Frau M\u00fcller.\n\nFrau  M\u00fcller,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Sehr geehrte Damen\nund Herren! Herr Pr\u00e4sident! Als ein weiteres exemplari-\nsches Belegbeispiel daf\u00fcr, wie heutzutage Firmen Immobi-\nlien, Grundst\u00fccke von der Treuhand erwerben k\u00f6nnen,\nmag unter anderem das Vorgehen der Rotenberger-Grup-\npe dienen. Da wird zum Beispiel beim Erwerb von Liegen-\nschaften in Chemnitz eine Firma vorgeschickt, die es zwar\ngibt, aber nicht unter den im Kaufvertrag angegebenen\nFirmennamen. Der angeforderte Registerauszug des\nAmtsgerichtes besagt, da\u00df es sich bei der Firma Chem III\nnicht etwa um eine Systemtechnik- oder Ger\u00e4tebaufirma\n\nhandelt, sondern schlicht um eine Immobilien-GmbH.\nWenn dann noch auf dieses Grundst\u00fcck Restitutionsan-\nspr\u00fcche eines Chemnitzers bestehen, die vom Chemnitzer\nAmt f\u00fcr offene Verm\u00f6gensfragen als berechtigt anerkannt\nwerden, so st\u00f6rt das die Treuhand Chemnitz offenbar\n\u00fcberhaupt nicht. Sie verkauft trotz Aufforderung des Am-\ntes, jegliche Verhandlungen zu unterlassen. Das Trauer-\nspiel deutscher Rechtsstaatlichkeit setzt sich darin fort,\nda\u00df der Widerspruchsausschu\u00df des S\u00e4chsischen Landes-\namtes zur Regelung offener Verm\u00f6gensfragen nach Be-\ntrachtung der Rechtslage den R\u00fcckgabebescheid des\nChemnitzer Amtes aufhebt. Ein langwieriges Verwal-\ntungsgerichtsverfahren wird die Folge sein, dessen Aus-\ngang f\u00fcr den Kl\u00e4ger \u2013 einen Chemnitzer Handwerker \u2013\nnur von moralischer Bedeutung sein kann.\nDer uralte Widerspruch zwischen Recht und Gerechtigkeit\nkommt hier wieder zum Vorschein. Und gerade wir Abge-\nordnete des S\u00e4chsischen Landtages, des ersten demokra-\ntisch gew\u00e4hlten Landtages nach dem Krieg, sollten uns\nquer durch alle Fraktionen f\u00fcr Gerechtigkeit stark\nmachen.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS und\ndes Abg. Goliasch, CDU)\n\nUnd vor allem sollten wir uns daf\u00fcr stark machen, da\u00df\nsich in der \u00d6ffentlichkeit nicht die Meinung durchsetzt,\nfinanzstarke Wirtschaftsunternehmen und Immobi-\nlienketten k\u00f6nnten hierzulande mit ihren Trickkisten alles\nbekommen, was sie haben wollen. Und vor allem kann\nund darf es nicht sein, da\u00df B\u00fcrger des Freistaates Sachsen\nerst von der DDR und dann auf Betreiben der Treuhand\nvom Amt des Freistaates Sachsen noch einmal enteignet\nwerden.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nIch bitte Sie, sehr geehrte Herren von der Regierungsbank,\nund ganz besonders Herrn Staatsminister Schommer, per-\ns\u00f6nlich daf\u00fcr zu sorgen, da\u00df Menschen mit berechtigten\nAnspr\u00fcchen nicht erst in Verwaltungsgerichtsverfahren\ngedr\u00e4ngt werden, die sie materiell gar nicht durchstehen\nk\u00f6nnen. Im \u00fcbrigen wird die Reaktion meiner Fraktion auf\ndiesen Fall eine Dienstaufsichtsbeschwerde gegen das\nLandesamt zur Regelung offener Verm\u00f6gensfragen sein. \u2013\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das Wort hat jetzt die Fraktion der\nF.D.P., Herr Dr. Hielscher.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die F.D.P.-Fraktion hat leider in dieser Runde nur\ndrei Minuten zur Verf\u00fcgung, so da\u00df ich also nicht in der\nLage bin, auf die sehr wesentliche, hier diskutierte Thema-\ntik, auch bezogen auf das, was hier schon vorgetragen\nworden ist, umfassend einzugehen.\nMeine Damen und Herren! Die F.D.P.-Fraktion versteht\nsehr wohl den \u00c4rger, die Verbitterung und Entt\u00e4uschung,\naber auch das aktive Aufbegehren von Mitarbeitern aus\nNoch-Treuhandunternehmen sowie privatisierten Treu-\nhandunternehmen, die sich in Liquidation befinden. Aus\nder Sicht der Arbeitnehmer gibt es viele Gr\u00fcnde, die ihr\nHandeln motivieren. Trotzdem bedarf es unseres Erach-\ntens letztlich einer sachlichen Beurteilung jedes Einzelfal-\nles, bevor man Investoren als unseri\u00f6s abstempelt.\nWenn diese Feststellung im Einzelfall zutreffen sollte, hat\nsich damit aber noch nichts an der Problemlage ge\u00e4ndert.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4684\n\n\n\nAllein der Staatsanwaltschaft steht es zu zu entscheiden,\nob ein Investor durch arglistige T\u00e4uschung sittenwidrig\ngehandelt hat oder nicht. Der Landtag in Sachsen kann\ndas keinesfalls. Dazu fehlt ihm ganz einfach die Kompe-\ntenz.\nMeine Damen und Herren von der SPD, werter Herr Ad-\nler, wenn Sie den Mitarbeitern der Keradenta GmbH in\nRadeberg versprochen haben \u2013 ich habe es zumindest aus\nder Presse herausgelesen \u2013, da\u00df Sie sich daf\u00fcr einsetzen,\nda\u00df das in Liquidation befindliche Unternehmen an die\nTreuhandanstalt zur\u00fcck\u00fcbertragen werden soll, bekr\u00e4fti-\ngen Sie damit die Erwartungen der Mitarbeiter, ohne\ndabei aus meiner Sicht gepr\u00fcft zu haben, da\u00df das rechtlich\n\u00fcberhaupt m\u00f6glich ist. Populismus zu erlangen \u00fcber die\nsubjektiv verst\u00e4ndliche gro\u00dfe Ver\u00e4rgerung der Keradenta-\nMitarbeiter ohne nachhaltige Pr\u00fcfung der objektiven Zu-\nsammenh\u00e4nge, die letztlich zur Liquidation f\u00fchrten, ist\naus meiner Sicht zumindest fragw\u00fcrdig.\n\n(Zuruf von der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Ja, aber ich w\u00fcrde ganz gern noch\neinen Satz anf\u00fcgen. Ich komme dann gern auf Ihre Frage\nzur\u00fcck.\nSoweit ich Einblick in mir verf\u00fcgbare Informationsquellen\nnehmen konnte, wird rein rechtlich keine R\u00fcck\u00fcbertra-\ngung an die Treuhandanstalt m\u00f6glich sein. Hier liegt ein\nFall vor, der in die Zeit der W\u00e4hrungsumstellung und der\nBildung der GmbHs i. A. f\u00e4llt. In dieser sehr komplizier-\nten, in der Rechtslage sehr un\u00fcbersichtlichen Zeit war die\nSuche nach m\u00f6glichen Investoren und Beteiligungen in\nForm von Joint Ventures sehr gro\u00df. Es gab damals aber\nauch noch unkomplizierte Entscheidungsprozesse, und\nviele Betriebe in dieser Zeit, die die Chance auch dieser\nkomplizierten Verfahrensweise genutzt hatten, haben\ngl\u00fccklicherweise auch ihren Platz im Wettbewerb finden\nk\u00f6nnen. Diejenigen, die z\u00f6gerlich waren oder aus objekti-\nven Gr\u00fcnden diese Chance nicht wahrnehmen konnten,\nsind teilweise bereits liquidiert.\n\u2013 Herr Pr\u00e4sident, ich komme gleich zum Schlu\u00df.\nDie F.D.P.-Fraktion hofft, da\u00df die Keradenta-Mitarbeiter in\neine ABS \u00fcberf\u00fchrt werden k\u00f6nnen und am Standort im\nRahmen der Liquidation das Produktionsprofil mit neuem\nKnow how durch leistungsstarke und hochmotivierte In-\nvestoren Fortsetzung erf\u00e4hrt.\nHerr Adler, ich w\u00fcrde ganz gern noch Ihre Frage beant-\nworten.\n\nAdler, SPD: Sind Sie nicht mit mir einer Meinung, bevor\nSie mir Populismus unterstellen und da\u00df ich nicht zu hal-\ntende Versprechungen gemacht h\u00e4tte, da\u00df Sie sich da\nnicht h\u00e4tten kundig machen sollen? Denn die Presse\nschreibt hin und wieder sehr viel, und die, die mit mir in\ndiesem Vorgang involviert waren, wissen, da\u00df ich sehr\nzur\u00fcckhaltend mit Versprechungen bin.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Herr Adler, dann nehme ich hier\nauch zur Kenntnis, da\u00df die Presse anders berichtet hat, als\nSie es der Presse gegen\u00fcber ge\u00e4u\u00dfert haben. \u2013 Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Herr Lehner von der\nCDU-Fraktion.\n\nLehner, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nGestatten Sie zuvor einige grunds\u00e4tzliche \u00c4u\u00dferungen zur\nTreuhandpolitik.\n1. Ein Konzept zur Sanierung von Betrieben mu\u00df bei der\nTreuhandanstalt viel, viel deutlicher erkennbar werden,\n\u00e4hnlich dem s\u00e4chsischen ATLAS-Modell.\n2. Die Zeit zur Umstrukturierung mu\u00df Betrieben gew\u00e4hrt\nwerden. Ich denke da an ca. ein Jahr.\n3. Die neuen Bundesl\u00e4nder sollten dabei ihre Kernberei-\nche oder Betriebe von regionaler Bedeutung mit der Treu-\nhand gemeinsam festlegen.\nMeine Damen und Herren! Die Frage, warum ich mich als\nErn\u00e4hrungs- und Rechtspolitiker um Keradenta k\u00fcmmere,\nkann ich wie folgt beantworten:\n1. Es ist mein Wahlgebiet.\n2. Ich bin von Beginn der Querelen an von B\u00fcrgermeister\nDr. P\u00e4tzold auf dem laufenden gehalten worden.\n3. Der Bezug zum Ern\u00e4hrungspolitiker ist folgender: Die\nGaumenfreuden h\u00e4ngen urs\u00e4chlich von den Kauwerkzeu-\ngen ab. Also, meine Damen und Herren, der Genu\u00df wird\nerh\u00f6ht, wenn die dritten Z\u00e4hne gut sitzen.\nAm 21.1.1993 wurde durch das Amtsgericht Dresden das\nGesamtvollstreckungsverfahren er\u00f6ffnet. Die Treuhand\nhatte mit der Medizintechnik Leipzig Keradenta an die\nWilde GmbH zum Kaufpreis von 7,5 Millionen DM\nver\u00e4u\u00dfert, zahlbar innerhalb von 30 Tagen. Die Zahlung\nerfolgte nicht. Au\u00dferdem wurden Investitionsverpflich-\ntungen von \u00fcber 5 Millionen DM eingegangen. Diese wur-\nden auch nicht erf\u00fcllt. Die K\u00e4uferin verpflichtete sich wei-\nterhin, neben dem Einbringen von Know how die Gesell-\nschaft marktf\u00e4hig zu machen und 100 Arbeitspl\u00e4tze zu si-\nchern. Nichts davon wurde eingehalten.\nDie Erwerberin ist vertraglich verpflichtet, die Gesch\u00e4fts-\nanteile an die Ver\u00e4u\u00dferin zur\u00fcckzu\u00fcbertragen, wenn\n\u00fcbernommene Verpflichtungen bis zum 10.9.1993 nicht er-\nf\u00fcllt w\u00fcrden.\nMeine Damen und Herren! Die Erwerberin wird die Ver-\npflichtungen auch nicht erf\u00fcllen k\u00f6nnen; denn \u00fcber ihr\nVerm\u00f6gen ist bereits das Konkursverfahren eingeleitet\nworden. Nach dem GmbH-Gesetz verbotene Entnahmen\nvon Stammkapital sind ebenfalls erfolgt. Die Treuhand\nBerlin weigert sich bis jetzt, an der R\u00fcckabwicklung der\nnotariellen Vertr\u00e4ge mitzuwirken, obwohl vertragliche\nVerpflichtungen in Gr\u00f6\u00dfenordnungen verletzt worden\nsind. Hier m\u00fc\u00dfte meines Erachtens der Bundesrechnungs-\nhof aktiv werden.\n\n(Zustimmung bei der SPD)\n\nDenn ohne eine R\u00fcckabwicklung ist eine erneute, diesmal\nregelrechte Privatisierung unm\u00f6glich. Der mir bekannte\nGesamtschaden, der der Keradenta bisher entstanden ist,\nbel\u00e4uft sich auf ca. 16 Millionen DM.\nMeine Damen und Herren! Die CDU-Bundestagsabgeord-\nneten Nitsch, Kolbe, Dr. Jork f\u00fchrten mit Frau Breuel am\n3.3.1993 ein Gespr\u00e4ch dar\u00fcber. Au\u00dferdem richteten sie\nSchreiben an Frau Breuel mit dem Inhalt und der Bitte, die\nArbeitspl\u00e4tze zu erhalten und zu pr\u00fcfen, ob nicht zum\nZeitpunkt der Ver\u00e4u\u00dferung bereits unredliche Absichten\nvorgelegen h\u00e4tten; denn bereits 1988 wurde unter Haftan-\ndrohungen ein K\u00e4ufer gezwungen, einen Offenbarungseid\nzu leisten.\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zum Schlu\u00df kom-\nmen. Wer Fehler macht \u2013 wie hier die Treuhand \u2013, dem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4685\n\n\n\nmu\u00df Gelegenheit gegeben werden, diese Fehler auszub\u00fc-\ngeln.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nDa bei der Treuhand offenbar der Wille dazu fehlt, m\u00fcs-\nsen wir sie dazu zwingen, meine Damen und Herren, und\nzwar mit allen uns zur Verf\u00fcgung stehenden politischen\nMitteln!\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Herr Kehl von der\nSPD-Fraktion.\n\nKehl, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie guten ins Kr\u00f6pfchen, die schlechten ins T\u00f6pfchen.\nNun werden einige von Ihnen sagen: Da stimmt doch et-\nwas nicht. Ich habe aber den Anfang bewu\u00dft so gew\u00e4hlt;\ndenn nur auf diese Weise ist das, was derzeit unter\nchristdemokratischer Wirtschaftskompetenz im Osten\nDeutschlands abl\u00e4uft, zu kommentieren.\nDieses T\u00f6pfchen, diesen Eintopf will niemand mehr\nhaben, nachdem die Filetst\u00fccke verteilt wurden. Aber mit\ndem Restbestand s\u00e4chsischer Treuhandbetriebe sind Men-\nschenschicksale verbunden. Jeder geschlossene Betrieb\nmerkt, da\u00df er in eine ungewisse Zukunft geht. Aus diesem\nGrunde m\u00f6chte ich den Mitarbeitern von Keradenta mei-\nne Hochachtung daf\u00fcr ausdr\u00fccken, da\u00df sie sich nicht\nsang- und klanglos f\u00fcr etwas an die Wand stellen lassen,\nwas sie nicht verbrochen haben.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nIch m\u00f6chte nicht weiter auf das eingehen, was mein Kolle-\nge Adler bereits gesagt hat, er ist mit der Materie dort\nbesser vertraut als ich. Ich erlaube mir aber, auf die Ursa-\nche dieser Trag\u00f6die hinzuweisen. Wer Grunds\u00e4tze der\nMarktwirtschaft derart ignoriert, wie es tagt\u00e4glich hier ge-\nschieht und es beim Bau des Einigungsvertrages die Regel\nwar, braucht kein anderes Ergebnis zu erwarten.\nDie Praxis der Treuhand ist der Grund f\u00fcr den Sachver-\nhalt unseres Antrages. Worin liegt eigentlich der Kardinal-\nfehler? Planung ist nach meinem Daf\u00fcrhalten nicht Wirt-\nschaftsplanung, sondern Standortplanung. Die Wirtschaft\nunterliegt dem Wettbewerb, und die \u00f6ffentliche Hand be-\nstimmt nur das Wo, auch die Treuhand. Aber das Wo so\nzu bestimmen, da\u00df Betriebe existieren k\u00f6nnen, da\u00df Men-\nschen Arbeit finden, das ist Aufgabe der Treuhand, und\nda stehen ich und meine Fraktionskollegen voll dahinter.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Wir Politiker werden nicht\nm\u00fcde, st\u00e4ndig den Erhalt von Arbeitspl\u00e4tzen von der In-\ndustrie zu fordern. Das ist richtig, und das ist gut, und\nwer w\u00fc\u00dfte das besser als ein Mitglied der SPD?\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nAber, wenn Politiker \u2013 lachen Sie nicht! \u2013 den Erhalt von\nArbeitspl\u00e4tzen mit dem Erhalt von Branchen und einen\nbestimmten Standort fordern, dann legen sie sich markt-\nwirtschaftlich fest, und dann m\u00fcssen sie auch beantwor-\nten, wie sie diese Betriebe am Leben erhalten und wie sie\nbereit sind, diese Kosten zu finanzieren. Das hei\u00dft, wenn\ndiese betriebswirtschaftlichen und volkswirtschaftlichen\nFehlleistungen noch von Beamten praktiziert werden, was\nf\u00fcr mich Treuhandbeamte nun einmal sind, dann brau-\n\nchen wir uns nicht zu wundern, dann haben wir die Per-\nversion des zerst\u00f6rerischen Neuaufbaus der s\u00e4chsischen\nWirtschaft. Und dies wiederum bringt den Abbau von Ar-\nbeitspl\u00e4tzen  mit  sich.  In  keine  andere  Wirtschaft  West-\neuropas wird derart unqualifiziert und dirigistisch einge-\ngriffen wie in die der neuen Bundesl\u00e4nder.\nEs gibt seitens der CDU-Regierung kein Konzept zum Er-\nhalt der letzten Reste s\u00e4chsischer Industrie, und damit\nwerden all die Ma\u00dfnahmen und Bem\u00fchungen der Beleg-\nschaft von dem Keradenta-Werk leider keinen Erfolg brin-\ngen. Keiner der in Regierungsverantwortung stehenden\nPolitiker in Sachsen wei\u00df mit dem von mir anfangs er-\nw\u00e4hnten Topf etwas anzufangen. Deshalb wird er irgend-\nwann einfach ausgekippt. Mit ihm ausgekippt werden die\nMenschen, und mancher mag sich fragen, ob seine Wahl\ndes Geldes richtig war.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Herr Beyer von der\nCDU-Fraktion.\n\nBeyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen\nund Herren! An Attacken gegen die Treuhandanstalt be-\nteilige ich mich aus verschiedenen Gr\u00fcnden nicht regel-\nm\u00e4\u00dfig. Um so deutlicher erlaube ich mir aber, gravierende\nFehlleistungen aufzuzeigen, und verlange Korrektur. Die\nfeindliche \u00dcbernahme, die zur Liquidierung des \u00fcber-\nnommenen Konkurrenten f\u00fchrt, ist im \u00fcbrigen nicht sy-\nstemkonform, Herr Wehnert. In der freien Wirtschaft, so\nhei\u00dft es, sei das nicht zu verhindern. Dar\u00fcber kann ich\naber jetzt nicht diskutieren. Vom Staat aber, also von der\nTreuhand, verlange ich Vorkehrungen dagegen. Bei Krite-\nrien f\u00fcr die feindliche \u00dcbernahme, wenn sie denn eintre-\nten, mu\u00df bei der Verkaufs- und Kontrollabteilung der\nTreuhand eine rote Lampe aufleuchten. Wenn das nicht\noder nicht im ausreichenden Ma\u00dfe geschieht, mu\u00df die\nTreuhand solche Entscheidungen korrigieren.\nWie sieht ein solches \u00fcbles Szenario aus? Ich z\u00e4hle einzel-\nne Kriterien auf.\nVorteilhaft ist es zum Beispiel, wenn noch ein Treuhand-\nmitarbeiter die Idee beisteuert, mehrere Unternehmen in\neinen Verbund zu bringen, etwa in den Schleifring, w\u00e4h-\nrend wir seit Jahren fordern, das Spaltungsgesetz ener-\ngisch anzuwenden. Dann kann man n\u00e4mlich bei dem Her-\nstellen des Verbundes \u00fcber Jahre mit Staatsgeldern die\nBraut, an einem attraktiven Standort nat\u00fcrlich, z. B. in Ber-\nlin, hervorragend herausputzen, und die Perlen kommen\ndann aus der Provinz.\nWeiter besteht an attraktiven Standorten, wie es die\nGro\u00dfst\u00e4dte sind, die Gefahr, da\u00df Immobilien m\u00f6glichst\nohne eigenes Geld aufgewertet und dann, wenn man das\nUnternehmen liquidiert hat, zu einem Vielfachen verwer-\ntet werden.\nMan kann auch das Vertriebsnetz kaufen, ohne den Pro-\nduktionsbetrieb zu kaufen. Der Vertrieb kann f\u00fcr einzelne\nUnternehmensteile heruntergefahren werden. Durch\nStrukturentscheidungen, z. B., wo man den Gesch\u00e4ftsf\u00fch-\nrer hinsetzt, kann man das destruktive Konzept absichern.\nEs gibt keine Investitionen in Forschung und Entwicklung,\ninnerbetriebliche Kommunikation und neue Maschinen.\nInnovationen werden ausdr\u00fccklich gestoppt, Messe-\nausstellungen und Restrukturierungsma\u00dfnahmen verbo-\nten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4686\n\n\n\nEinige dieser Merkmale treffen z. B. auf den Schleifring\nzu. Gravierend ist der andere Fall, das ist die Union\nChemnitz. Auch deshalb, weil dieses Unternehmen einen\nMarktanteil West von ca. 80 % hatte. Der K\u00e4ufer Schiess\ndagegen hatte einen viel gr\u00f6\u00dferen Ostmarktanteil. Per\n30.6. soll die Union geschlossen werden. Die Belegschaft\nk\u00e4mpft mit Recht um ihr Unternehmen und nicht nur um\nAbfindungsbedingungen. Viele Politiker haben sich daf\u00fcr\nengagiert.  Ich  habe  den  Treuhandausschu\u00df  des Bundes-\ntages informiert und den Ministerpr\u00e4sidenten gebeten, am\nWochenende im Verwaltungsrat der Treuhand zuerst die\nR\u00fcckabwicklung massiv zu fordern. Und ich bin sicher,\nmeine Damen und Herren, da\u00df die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit\ndieses S\u00e4chsischen Landtages, wenn sie in Kenntnis aller\nUmst\u00e4nde w\u00e4re, sich massiv hinter diese Forderung stellt.\nEbenso wie hinter die Forderung der Vertreter von Kera-\ndenta, die hier auch anwesend sind, und zwar solche, die\nim Hungerstreik stehen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt f\u00fcr die CDU-Fraktion\nHerr Lehmann.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die heutige Debatte d\u00fcrfte eigentlich nicht unter dem\nThema stehen ,,Verkauf von Betrieben an unseri\u00f6se Inve-\nstoren\u201c. Das Thema m\u00fc\u00dfte eigentlich hei\u00dfen ,,\u00dcber das\nVersagen der Treuhandanstalt in diesen F\u00e4llen\u201c. Es ist\nklar, da\u00df nach der Wende nach Sachsen eine gro\u00dfe Anzahl\nvon Menschen geschwemmt wurde, die das gro\u00dfe Geld\nverdienen wollten, ohne daf\u00fcr die entsprechende Gegen-\nleistung zu bringen. Im kleinen haben das die Leute bei\nunseri\u00f6sen Haust\u00fcrgesch\u00e4ften gesp\u00fcrt, und die Gro\u00dfen\nhat die Treuhand, die ja dort wahrscheinlich die gute\nAdresse gewesen ist, an sich gezogen. Das hat sicherlich\ndie Frau Breuel erkannt und deswegen f\u00fcr exorbitant hohe\nGeh\u00e4lter Leute eingestellt, f\u00fcr die unsere Di\u00e4ten an sich\nnur Taschengelder gewesen w\u00e4ren, die, teils mit sehr au-\ntorit\u00e4rem Habitus und \u00fcbersteigertem Selbstbewu\u00dftsein\nausgestattet, dort sicherlich gute Arbeit leisten sollten. Wir\nhaben das ertragen gelernt; mancher mehr, mancher weni-\nger. Aber daf\u00fcr verlangen wir von der Treuhandanstalt\ngnadenlose Leistung\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nim Sinne des Verkaufes der Betriebe an Unternehmer, die\nArbeitspl\u00e4tze sichern k\u00f6nnen und wollen. Wir verlangen\nprofessionelle Arbeit bei der Abfassung von Kaufvertr\u00e4-\ngen, die bei einseitiger Nichteinhaltung der Konditionen\nauch das Haftungsrisiko bei diesen unseri\u00f6sen Investoren\nlassen. Gelingt das in irgendeinem Fall nicht \u2013 und wir\nhaben hier so einen Fall \u2013, dann mu\u00df die Treuhand in der\nH\u00f6he der im Vertrag ausgehandelten Besch\u00e4ftigten selbst\ndaf\u00fcr einstehen.\nWir wenden uns entschieden dagegen, da\u00df, wie im Fall\nKeradenta, das Versagen der Treuhandanstalt am Ende\nauf die Belegschaft und zu guter Letzt vielleicht voll auf\nden Freistaat abgew\u00e4lzt wird, Herr Kehl. Das kann so\nnicht sein.\nFrau Breuel, wir bitten Sie, ziehen Sie aus diesem Fall die\nrichtigen Konsequenzen, nehmen Sie Ihre F\u00fcrsorge und\nSorgfaltspflicht wahr, machen Sie den in diesem Fall unf\u00e4-\nhigen Vertragsgestalter pers\u00f6nlich regre\u00dfpflichtig, und\nwerfen Sie ihn im Zweifelsfall hinaus! Und regulieren Sie\n\nden in Radeberg angerichteten Schaden im Sinne der Be-\nsch\u00e4ftigten \u2013 und das unverz\u00fcglich!\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU,\nvereinzelt bei SPD und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort f\u00fcr die Regierung hat jetzt der\nParlamentarische Staatssekret\u00e4r, Herr Dr. M\u00fcnch.\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Staats-\nministerium f\u00fcr  Wirtschaft und  Arbeit:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Weil man unseri\u00f6sen Investo-\nren nicht ins Herz sehen kann, m\u00fcssen wir ihnen auf die\nFinger schauen und notfalls auf die Finger hauen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nEs ist deshalb gut, da\u00df sich das Hohe Haus heute mit\ndieser Thematik befa\u00dft.\nVersuche, sich unverdienten Lohn durch den Kauf s\u00e4chsi-\nscher Betriebe anzueignen, gibt es viele. Ich m\u00f6chte einige\nBeispiele nennen \u2013 sie klangen bereits in der Diskussion\nan: Man will finanzielle Probleme in anderen Betrieben \u2013\noftmals der alten Bundesl\u00e4nder \u2013 dadurch l\u00f6sen, da\u00df man\nsich hier einkauft.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS: Sehr richtig!)\n\nOder man m\u00f6chte einen unliebsamen Konkurrenten da-\ndurch zur Seite bringen, da\u00df man ihn erst kauft und dann\nstillegt. Es gibt Hasardeure, Gl\u00fccksritter, die alles auf eine\nKarte setzen: Wenn es gut geht, wird er reich, wenn es\nschlecht geht, ist es auch nicht so schlimm. Es gibt Stroh-\nm\u00e4nner, hinter denen sich die wahren Drahtzieher verber-\ngen, und es gibt kollusives Zusammenwirken, d. h., eine\ninsgeheime Abstimmung zwischen Angeh\u00f6rigen in den\nBetrieben und den entsprechenden Investoren.\nWie sind nun die Betriebe in Sachsen davor gesch\u00fctzt? Die\nTreuhandanstalt hat nachweislich im Vorfeld zu den\nVertragsverhandlungen, beim Vertragsabschlu\u00df und im\nControlling die entsprechenden M\u00f6glichkeiten, hier einzu-\nwirken. Die Entscheidungsschw\u00e4che, meine sehr verehr-\nten Damen und Herren, die wir h\u00e4ufig der Treuhandan-\nstalt anlasten \u2013 ich nehme mich pers\u00f6nlich \u00fcberhaupt\nnicht aus \u2013, ist nat\u00fcrlich zum Gro\u00dfteil auch dadurch be-\ndingt, da\u00df man viele Dinge im Vorfeld kl\u00e4ren mu\u00df. Dazu\neinige Beispiele: Handelsregisterausz\u00fcge, Referenzen, Ge-\nsch\u00e4ftsbeziehungen, die Auftragslage, Bankausk\u00fcnfte und\ndie Finanzierungskonzepte sollen unser Risiko entspre-\nchend niedrig halten. Wo das nicht geschehen ist, mu\u00df\nman mit aller Deutlichkeit die Treuhandanstalt auffor-\ndern, den verursachten Schaden entsprechend zu korrigie-\nren.\n\n(Beifall bei der CDU und\nTeilen der Opposition)\n\nDas wirksamste Mittel ist das Ver\u00e4u\u00dferungsverbot f\u00fcr\nGrundst\u00fccke und die Verbindung mit P\u00f6nalien bez\u00fcglich\nder Investitionen und der Arbeitspl\u00e4tze.\nEs gibt im Ergebnis dieser doch sehr restriktiven Vorge-\nhensweise der Treuhandanstalt \u2013 hier stimme ich dem\nKollegen Dr. Hielscher voll zu \u2013 nur ganz wenige Investo-\nren, die man mit gutem Gewissen in die Kategorie ,,unse-\nri\u00f6s\u201c einstufen kann. Aus den Niederlassungen ist mir die\nZahl insgesamt bekannt, es sind vier. In der Treuhandzen-\ntrale habe ich keine konkrete Zahl erfahren k\u00f6nnen; es\nsind auch Einzelf\u00e4lle. Diese Einzelf\u00e4lle m\u00fcssen wir nat\u00fcr-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4687\n\n\n\nlich in unserem Interesse aufgreifen, damit der Schaden\nf\u00fcr die s\u00e4chsische Industrie gering gehalten wird.\nIch habe aber noch ein Zweites getan. Ich habe bei der\nTreuhandanstalt nachgefragt: Wie sind denn die vorgege-\nbenen Verpflichtungen eingehalten worden? Die Ergebnis-\nse f\u00fcr 1992 liegen fr\u00fchestens im Juni vor. Ich kenne die\nErgebnisse von 1991. Danach sind die Investitionszusagen,\nwie es im Vermerk des Vertragsmanagements formuliert\nworden ist, nahezu eingehalten worden; in der Niederlas-\nsung Chemnitz sind sie leicht \u00fcberboten. Die Gesamtzahl\nder Arbeitsplatzzusagen f\u00fcr 1991 ist insgesamt um 10 %\n\u00fcberschritten. Ich glaube, da\u00df wir hier doch eine Zusam-\nmenfassung der Ergebnisse der Treuhandanstalt haben,\ndie uns in die Lage versetzt, uns insgesamt ein Urteil zu\nerlauben und die Arbeit der Treuhandanstalt nicht pau-\nschal zu verdammen.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich zur Problematik Keradenta eini-\nge Ausf\u00fchrungen machen. Die komplizierte Rechtslage\nl\u00e4\u00dft sich in der kurzen Zeit nicht darstellen. Ich m\u00f6chte\nnur nochmals die vier Ebenen ansprechen. Ganz oben\nsteht die Treuhandanstalt, darunter die Medizin- und La-\nbortechnik in Leipzig, die sich in Liquidation befindet. Es\nist technisch nicht leistbar, Keradenta an die Treuhand zu\ngeben, das geht rechtlich nicht. Also m\u00fc\u00dfte Keradenta zu-\nr\u00fcckfallen in die Medizin- und Labortechnik Leipzig. Dort\nm\u00fcssen wir nat\u00fcrlich vermeiden, da\u00df die in Liquidation\nbefindliche Gesellschaft jetzt in einen Strudel kommt. Es\ngibt dann Keradenta und auf unterster Ebene Keradenta-\nWilde. Sie befinden sich in der Gesamtvollstreckung; das\nist bereits dargestellt worden. Zu allem Ungl\u00fcck ist der\nK\u00e4ufer, der sich in den alten Bundesl\u00e4ndern befindet, nun\nauch in Konkurs gegangen, so da\u00df die Rechtslage schein-\nbar aussichtslos ist und die Rechtsstreitigkeiten sich \u00fcber\nJahre hinziehen w\u00fcrden.\nEs gibt zwei Knackpunkte in dem ganzen Geschehen. Der\nerste: die R\u00fccknahme, in welcher Form auch immer, ohne\nda\u00df eine Klage des einen Verwalters gegen den anderen\nVerwalter mit den zeitlichen Problemen entsteht. Das\nzweite, was bei der Neuansiedlung von Investoren und\nbei der Realisierung der Konzepte auch sehr unangenehm\nist, ist die Auflassungsvormerkung. Es ist im Grundbuch\neine Auflassungsvormerkung enthalten, die praktisch eine\nSperre des Verkaufs der Grundst\u00fccke bewirkt. Und kein\nInvestor kann sich darauf einlassen, da\u00df er \u00fcber das\nGrundst\u00fcck, auf dem er baut, auf das er Anlagen und\nMaschinen hinsetzt, nicht verf\u00fcgen kann.\nWir haben also versucht, diesen Knoten zu zerschlagen.\nHierzu hat wesentlich beigetragen, da\u00df sich viele Pers\u00f6n-\nlichkeiten des Hohen Hauses der Sache angenommen\nhaben, auch der Herr Pr\u00e4sident pers\u00f6nlich. Wir haben\ngestern unter Leitung von Staatsminister Dr. Schommer\nein sehr umfangreiches Gespr\u00e4ch mit den Verwaltern ge-\nf\u00fchrt \u2013 der MED-LAB, der Verwalterin von Keradenta, mit\nder Treuhandanstalt und mit ATLAS. Es gab anschlie\u00dfend\neine Reihe von Expertengespr\u00e4chen, und ich habe heute\nfr\u00fch einige Einzelgespr\u00e4che mit unserer Abteilung Arbeit,\nmit ATLAS, mit der Verwalterin von Keradenta und auch\nmit der Treuhand gef\u00fchrt und kann Ihnen dazu die fol-\ngenden aktuellen Ergebnisse darstellen:\nErstens. Es wurde ein Bericht zur Sonderpr\u00fcfung der Ge-\nsch\u00e4ftsbeziehungen von Keradenta veranla\u00dft. Dieser Be-\nricht liegt seit Mittwoch dieser Woche vor und bildet die\nGrundlage f\u00fcr die weitere Verfahrensweise im Zusam-\nmenwirken zwischen der Verwalterin von Keradenta und\nder Treuhandanstalt.\n\nZweitens. Die Verwalterin von Keradenta hat ein ganz\nkonkretes finanzielles Angebot an die Treuhandanstalt ge-\nrichtet, und bei Annahme dieses Angebots durch die\nTreuhandanstalt w\u00fcrde gleichzeitig die Auflassungsvor-\nmerkung gel\u00f6scht, d. h., die Grundst\u00fccke w\u00e4ren verf\u00fcg-\nbar. Auf Fachebene gab es gestern und heute die Gespr\u00e4-\nche. Mit Sicherheit wird der Gesamtvorstand der Treu-\nhandanstalt die Entscheidung dazu treffen m\u00fcssen. Wir\nwerden im Treuhandkabinett auch noch einmal am Diens-\ntag diesen Vorgang auf aktuellen Stand hinterfragen. Ich\nnehme an, da\u00df die Treuhandanstalt dieses Angebot ent-\nsprechend einer durch alle unterst\u00fctzten wohlwollenden\nPr\u00fcfung unterziehen wird.\nDrittens. Alle Mitarbeiter von Keradenta und Keradenta-\nWilde erhalten die M\u00f6glichkeit, gewisserma\u00dfen f\u00fcr das\nKerngesch\u00e4ft, in eine ZABS \u2013 der Kollege Adler sprach das\nan \u2013 oder in eine ABS einzutreten. Hierzu gab es bereits\nkonkrete Verhandlungen mit einer bestehenden und auch\ndie Bereitschaft, die Mitarbeiter von Keradenta aufzuneh-\nmen. Dazu findet am Mittwoch, dem 28.4., 11.30 Uhr, bei\nuns im Hause eine Beratung unter Leitung des Abtei-\nlungsleiters Arbeit und unter Teilnahme der Verwalterin\nvon Keradenta, von ATLAS, vom Betriebsrat und vom\nAufbauwerk Sachsen des Arbeitsamtes statt. \nUnd wir haben \u2013 viertens \u2013 vorgesehen, die Finanzierung\neiner Stammkraft aus der Belegschaft von Keradenta \u00fcber\n6 Monate durch den Freistaat Sachsen abzusichern, damit\ndie betriebsspezifischen Besonderheiten bei der \u00dcberlei-\ntung in diese ABS-Gesellschaften auch ber\u00fccksichtigt wer-\nden k\u00f6nnen. Wir werden dar\u00fcber noch im Detail spre-\nchen.\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend allen Investoren, die in der \u00fcber-\nwiegenden Zahl sind, die trotz diverser Hemmnisse in\nSachsen investiert haben, die ihren Verpflichtungen kor-\nrekt nachgekommen sind, die sich durch nichts haben ab-\nbringen lassen, recht herzlich danken. Ich glaube, das\nHohe Haus, jeder einzelne wird durch pers\u00f6nliches Enga-\ngement die Ansiedlung derartiger Investoren mit unter-\nst\u00fctzen.\n\n(Lebhafter Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Nachdem die zur Verf\u00fcgung stehende Zeit durch\nHerrn Dr. M\u00fcnch \u00fcberzogen worden ist \u2013 aber ich denke,\nes war sehr wichtig, was Herr Dr. M\u00fcnch hier gesagt hat \u2013,\nbesteht jetzt die M\u00f6glichkeit, da\u00df die Fraktionen zu dieser\nProblematik laut Gesch\u00e4ftsordnung noch einmal das Wort\nnehmen.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch m\u00f6chte nur soviel sagen: Herr Dr. M\u00fcnch, wenn wir in\ndie Lage versetzt werden, diese Dinge, die Sie zuletzt hier\ngenannt haben, umzusetzen, dann ist die Auseinanderset-\nzung, die wir in den letzten Wochen auf den verschieden-\nsten Strecken gef\u00fchrt haben, sicherlich nicht ohne Sinn ge-\nwesen. Und ich w\u00fcrde allen Beteiligten daf\u00fcr danken,\nwenn wir f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten von Keradenta etwas er-\nreicht haben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWehnert,  Linke  Liste/PDS:  Erst mal einen herzlichen\nDank an die Besch\u00e4ftigten. Sie haben demonstriert, wie\nman es machen kann und mu\u00df. Zweitens einen Dank an\nden Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r Dr. M\u00fcnch. Ich mu\u00df\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4688\n\n\n\nausdr\u00fccklich betonen, mit welcher Sachlichkeit und Fair-\nne\u00df er sich dieser Aufgabe gestellt hat. Aber es wirft na-\nt\u00fcrlich die Frage auf: Keradenta hat \u00fcber Monate ,,ge-\nschmort\u201c, und erst in den letzten Tagen hat man sich be-\nwegt, etwas zu tun. Und wie schnell es gehen kann, ich\nglaube, das wurde hier bewiesen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nBitte, Herr Lehmann.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich glaube, unsere heutige Debatte, aber auch die Ak-\ntivit\u00e4ten, die in den letzten Tagen in Radeberg gelaufen\nsind, haben gezeigt, da\u00df im Freistaat Sachsen alle beteilig-\nten Seiten, wenn so ein Problem bekannt wird, bereit und\nin der Lage sind, die richtigen Weichen zu stellen, die rich-\ntigen Schritte zu gehen. Und es hat einmal mehr gezeigt,\nda\u00df die demokratischen Fraktionen in dem Hohen Hause\nauch gemeinsam versuchen, hier f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten, f\u00fcr\nunsere Sachsen die besten Ergebnisse zu erstreiten.\nAber ganz besonders \u2013 und deswegen bin ich jetzt noch\neinmal an das Mikrofon getreten \u2013 m\u00f6chte ich Herrn\nStaatssekret\u00e4r Dr. M\u00fcnch danken, der pers\u00f6nlich kurzfri-\nstig, engagiert alle mit dem Thema Befa\u00dften noch einmal\n\nan den Tisch bekommen und gezeigt hat, da\u00df das Staats-\nministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit seiner Aufgabe voll\ngewachsen ist.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, anderthalb Minuten noch!\n\nLehner, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch mache es ganz kurz. Ich m\u00f6chte von dieser Stelle aus\nden Besch\u00e4ftigten von Keradenta meine Hochachtung zol-\nlen und ihnen zu dem Erfolg, den sie erstritten haben,\nmeine Gl\u00fcckw\u00fcnsche aussprechen. Ich denke, wenn in\nSachsen Besch\u00e4ftigte zeigen, wie engagiert man f\u00fcr seinen\nBetrieb, f\u00fcr sein Produkt eintreten kann, dann braucht es\nuns um unsere s\u00e4chsische Wirtschaft nicht bange zu sein.\nIch w\u00fcnschte, in vielen Betrieben w\u00fcrde ein \u00e4hnliches,\nauch k\u00e4mpferisches Klima herrschen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Aktuelle\nDebatte ,,Verkauf ostdeutscher Betriebe an unseri\u00f6se Inve-\nstoren durch die Treuhandanstalt\u201c ist damit beendet.\nWir kommen zu\n\n2. Aktuelle Debatte\nDie Lage im Bibliotheks- und Verlagswesen in Sachsen\n\nAntrag der Fraktion Linke Liste/PDS\n\nZun\u00e4chst kann die antragstellende Fraktion sprechen. Die\nweitere Reihenfolge: B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P., CDU und\nSPD. Ich bitte, da\u00df jetzt die Fraktion Linke Liste/PDS das\nWort nimmt.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Wie tr\u00fcgerisch sind doch statistische\nZahlen!\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDas eben erschienene Statistische Jahrbuch Sachsens weist\nf\u00fcr 1991 1 248 \u00f6ffentliche Bibliotheken mit einem Bestand\nvon 11 Millionen und mit 13 Millionen Entleihungen aus.\nPro 100 Einwohner seien das 320 Entleihungen.\nEine Tageszeitung wei\u00df gar zu vermelden \u2013 ich zitiere:\n,,Dresdner halten deutschen Leserekord.\u201c Das Buch sei\nwieder unentbehrlich. Und man fragt, ob dies denn nun\nProtest gegen den Bildschirmklamauk oder gar ein Wei-\nterleben einer zu DDR-Zeiten erworbenen Gewohnheit\nsei.\nWie dem auch sei: Das Bild tr\u00fcgt. Freilich steht, um beim\nDresdner Beispiel zu bleiben, f\u00fcr 1992 zum Vorjahr eine\nSteigerung um 40 % und somit ein deutscher Spitzenwert\nzu Buche. Doch die Entwicklung \u2013 sprich besser: Abwick-\nlung \u2013 im \u00f6ffentlichen Bibliothekswesen lie\u00dfe sich auch\nquantitativ durch einen Vergleich von 1991 zu 1989 dar-\nstellen. Aber auch dieses Bild w\u00e4re tr\u00fcgerisch. Denn allein\ndie Tatsache, da\u00df die Zahl der \u00f6ffentlichen Bibliotheken in\nOstdeutschland um mehr als die H\u00e4lfte zur\u00fcckgegangen\nist, f\u00fchrte zu qualitativen Ver\u00e4nderungen im Bibliotheks-\nwesen. Ausleihstellen schlossen zuhauf. Leihstellen waren\n\nja, wie wir wissen, in Schulen, Wohngebieten, Senioren-\nund Wohnheimen angesiedelt.\n\nDiese Abwicklung wirkte sich besonders negativ in die-\nsem Bereich aus. In der DDR gab es zum Beispiel in den\nallgemeinbildenden Schulen keine Bibliotheken. Der Be-\ndarf an Literatur im schnellen Zugriff ist aber nicht nur in\nden Schulen, bei dem Zwang, sich weiterzubilden, im be-\nsonderen Ma\u00dfe gro\u00df. Ein Teil der Stadt- und Kreisbiblio-\ntheken haben ihre Kreisfunktionen aufgegeben. Ersatzlos\nwurde diese Funktion gestrichen. Ein Vakuum ist da also\nentstanden. Und die meisten nebenamtlichen Gemeinde-\nbibliotheken wurden geschlossen. So hat ein nicht uner-\nheblicher Teil der Einwohner den Zugang zur Bibliothek\nvor Ort oder im Umfeld nicht mehr. Dieser Verlust steht\ngenauso zu Buche wie die Verteuerung der B\u00fccher im\nfreien Verkauf. Dies ist ja auch Veranlassung, eine Biblio-\nthek aufzusuchen.\n\nOftmals waren die \u00f6ffentlichen Bibliotheken die einzige\nkulturelle Einrichtung in den kleineren Orten. Und sie wa-\nren nicht nur Bibliothek, sie waren Kulturveranstaltungs-\nraum, sie waren ein Ort, der Geselligkeit, der Erbauung\nbef\u00f6rderte. Auch dies ist weg.\n\nWenn auch in Sachsen die Verlustrate im Vergleich zu\nanderen Bundesl\u00e4ndern fast um die H\u00e4lfte geringer ist,\nwas der anderen \u2013 d\u00f6rflichen und l\u00e4ndlichen \u2013 Struktur zu\nschulden ist und nicht etwa einer entsprechenden biblio-\nthekspolitischen Option, so bleibt dennoch das Wort: Ver-\nlust ist Verlust, und jeder Verlust ist f\u00fcr uns zu gro\u00df.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4689\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Frau Ackermann von\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne; danach Frau Gruhle und Frau Wittig.\n\nFrau  Ackermann,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Bedrucktes Papier ist entwer-\ntetes Papier. W\u00fcrden Sie das auch so sehen?\n\n(Zurufe von der CDU: Nein! Keinesfalls!)\n\nDie Banken haben sich diese Argumentation zu eigen ge-\nmacht. Geld ist ja auch bedrucktes Papier. Daher r\u00fchrt,\nda\u00df Verlage derzeit nur schwer oder nicht f\u00f6rderw\u00fcrdig\nsind. Wir haben eine ganze Menge neuer kleiner Verlage,\naber wir haben kaum oder nicht einen einzigen gro\u00dfen\nbedeutenden Verlag vorzuweisen \u2013 dies mit Blick auf das\nMinisterium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit.\nAber auch und gerade das gesamte Umfeld um das Buch\nist eine sehr wesentliche kulturelle Tradition, die wir zu\nwahren haben. Wenn auch gegenw\u00e4rtig die Interessen der\nehemals beiden deutschen Staaten auf dem Buchmarkt\nwesentlich auseinanderdriften, hat die Stadt Leipzig um\nso mehr ein Recht auf  Sitz  und  Stimme  mit  ihrem  gro\u00df-\nartigen Potential an Buchdruck, Buchverlagen und Buch-\nhandel.\n\n(Vereinzelt Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nEiner dieser bedeutenden Verlage war der Verlag Peters in\nLeipzig mit herausragenden Anteilen an der Notenpro-\nduktion in der ganzen Welt, unter anderem die gesamte\nBeethovenausgabe in Deutschland. Nun halten Sie sich\nfest: Der ehemalige Direktor von VEB Edition Peters \u2013 we-\nniger Fachmann, mehr Direktor \u2013, Herr Norbert Molken-\nbur, hat sofort nach der Wende eine GmbH mit Peters\nFrankfurt am Main gegr\u00fcndet: 1 % Leipzig, 99 % Frank-\nfurt. Der Chef von Peters Frankfurt ist Herr Johannes Pet-\nschull, der in den drei\u00dfiger Jahren im Auftrag der damali-\ngen Machthaber den Verlag von den j\u00fcdischen Verlegern\nHinrichsen \u00fcbernahm. Er fordert jetzt kurz nach der \u00dcber-\nnahme die Musikalienhandlungen auf, alte Edition-Peters-\nAuflagen zu vernichten, Noten zu vernichten oder an Pe-\nters Frankfurt zu schicken und daf\u00fcr dortige Auflagen zu\nordern.\nDie Treuhand fordert die besenreine \u00dcbergabe des Hau-\nses, deshalb wandert die Lektoratsbibliothek in den M\u00fcll\nund wird das Archiv der Belegexemplare verschleudert,\nverschenkt, verkauft.\nInzwischen sind auch alle Mitarbeiter entlassen, nur nicht\nder alte Direktor; ohne Abfindung, versteht sich, weil\nPeters Frankfurt die Rechtsnachfolge bestreitet.\nFrau Nachbarin, Ihr Fl\u00e4schchen!\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Fraktion der CDU spricht Frau\nGruhle.\n\nFrau Gruhle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren Abgeordnete! Trotz aller Umbr\u00fcche,\ndie nach der Wende auch im Verlagswesen der neuen\nBundesl\u00e4nder ihre Spuren hinterlassen haben, ist der Be-\nstand an Verlagen in Sachsen noch positiv einzusch\u00e4tzen.\nAns\u00e4ssige Verlage, wie der Insel-Verlag und Reclam Leip-\nzig, sind durch Kooperation mit dem Reclam-Verlag Stutt-\ngart fest im Sattel. Wir hoffen nat\u00fcrlich, da\u00df nicht nur\nStuttgart jetzt fest an diese Verlage gebunden ist, sondern\nda\u00df auch Leipzig immer zum Zuge kommt. Eine neue\n\nKlassikreihe in v\u00f6llig neuer Buchform und neuem Design\nerg\u00e4nzt das bisherige Angebot dieser Verlage und weckt\ndas Interesse der Leser.\nAn hervorragender Stelle w\u00e4re der Verlag Enzyklop\u00e4die\nzu nennen. Er hat durch den Eintritt in die Verlagsgruppe,\nin der auch Klett, Humboldt, Langenscheidt, Longman-\nVerlag etabliert sind, sein Bestehen gefestigt und das An-\ngebot erheblich erweitert. Sprachf\u00fchrer, W\u00f6rterb\u00fccher so-\nwohl f\u00fcr den Schulbereich, als auch f\u00fcr die Erwachsenen-\nbildung, erg\u00e4nzt durch Sprachdisketten, f\u00fcllen die Regale\nin den Buchhandlungen.\nZu nennen w\u00e4re weiter der Verlag Volk und Wissen.\nDieser war vor der Wende einziger Schulbuchverlag und\nist nach totaler Umstellung des Inhaltes der Schulb\u00fccher\nbegehrter Partner unserer Lehrer und Bildungseinrichtun-\ngen.\nEine weitere Bereicherung im Verlagswesen bildet Kie-\npenheuer gemeinsam mit Witsch. Hier hat der Leser die\nM\u00f6glichkeit, aus einer F\u00fclle von sortierter Belletristik je\nnach Geschmack zu w\u00e4hlen.\nBekannt durch besonders wertvolle Ausgaben an Reisebe-\nschreibungen, Bildb\u00e4nden sowie Naturf\u00fchrern und Gar-\ntenb\u00fcchern, die dem normalen DDR-B\u00fcrger kaum zu-\ng\u00e4nglich waren, ist der Naumann-Verlag. Durch Zusam-\nmengehen mit dem Neudamm-Verlag ist es gelungen, die-\nse besonderen B\u00fccher jetzt f\u00fcr jedermann zug\u00e4nglich in\nden einschl\u00e4gigen Buchhandlungen anzubieten.\nDa\u00df es m\u00f6glich ist, sich ganz neu auf dem Buchmarkt\neinen Platz zu sichern, beweist der Tauchaer Verlag in\nTaucha bei Leipzig. Er befa\u00dft sich im besonderen mit der\nGeschichte Sachsens und versteht, diese in ausgesprochen\nsch\u00f6ner Buch- und Geschenkform, den Lesern und K\u00e4u-\nfern zur Freude, auf den Ladentisch der Buchhandlungen\nzu bringen.\nBereits an diesen wenigen Beispielen l\u00e4\u00dft sich erkennen,\nda\u00df mit einem Out im s\u00e4chsischen Verlagswesen zur Zeit\nnicht zu rechnen ist.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat f\u00fcr die Fraktion der SPD\nFrau Wittig, und als letzter Redner hat Herr Schimpff das\nWort.\n\nFrau  Wittig,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Was kann die Staatsregierung f\u00fcr Verlage tun? \u2013\nFast nichts. Denn, was ist zu tun, wenn die Treuhand\ndurch Immobiliengesch\u00e4fte Verlage in die Existenznot\ntreibt, wenn die nach Westen verkauften alten Verlage\nsich nur schwer und manchmal unter Preisgabe wertvoller\nTraditionen mit den neuen Besitzern einigen k\u00f6nnen,\nwenn die um 1989 entstandenen Verlage von begehrter\nWendeliteratur umsteigen m\u00fcssen auf zukunftstr\u00e4chtige\nThemen, wenn f\u00fcr viele Sachsen die heutigen Buchpreise\neinfach nicht mehr bezahlbar sind?\nDennoch \u2013 viel tun f\u00fcr die s\u00e4chsischen Verlage hei\u00dft: Nor-\nmalit\u00e4t herstellen. Normal w\u00e4re, wenn Verlage ebenso als\nWirtschaftsfaktor anerkannt w\u00fcrden wie jedes andere mit-\ntelst\u00e4ndische Unternehmen, wenn Verlage genauso an\nKredite herank\u00e4men wie jeder andere Handwerksmeister,\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nwenn die Leistungen neuer Verlage f\u00fcr die politische Bil-\ndung im Lande anerkannt und gef\u00f6rdert w\u00fcrden. Das ist\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4690\n\n\n\nso einfach, da\u00df die Staatsregierung eigentlich h\u00e4tte von\nselbst darauf kommen k\u00f6nnen.\nWenn B\u00fccher schwerer bezahlbar sind als fr\u00fcher, braucht\nman bessere Bibliotheken. Statt dessen werden Bibliothe-\nken geschlossen oder zusammengelegt. Die Best\u00e4nde wer-\nden nur schleppend erneuert. Hier freilich ist in erster\nLinie die Einsicht der Kommunen gefragt, die Einsicht,\nda\u00df der Sinn von Bibliotheken nicht im H\u00fcten verstaubter\nRegale besteht, sondern in ihrer Nutzung als lebendige\nKulturst\u00fctzpunkte, als Orte der Kommunikation und der\nkulturellen Kontinuit\u00e4t.\nWie aber \u2013 frage ich mich \u2013 soll B\u00fcrgermeistern und Stadt-\nverordneten Gesp\u00fcr f\u00fcr den Umgang mit Bibliotheken ab-\nverlangt werden, wenn selbst der Herr Staatsminister\nMeyer nicht so recht begreift, da\u00df man die S\u00e4chsische Lan-\ndesbibliothek und ihre einmaligen Kulturg\u00fcter nicht ein-\nfach dem schmalen Spektrum der Dresdner TU-Bibliothek\neinverleiben kann.\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Meyer:\nSie wissen genau, da\u00df das nicht stimmt. \u2013\n\nSchimpff, CDU:\nDas stimmt doch nicht, das wissen Sie.)\n\n\u2013 Ich rede jetzt weiter.\nIch hoffe, da\u00df die endg\u00fcltige Entscheidung zum Standort\nder Landesbibliothek mit mehr Sachverstand getroffen\nwird, als ihn das Ministerium bisher entgegen dem mehr-\nheitlichen Willen des Landtages in dieser Frage bewiesen\nhat.\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt f\u00fcr die CDU-Fraktion\nHerr Schimpff.\n\nSchimpff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich habe wieder einmal etwas mit mir ringen m\u00fcssen,\nob ich \u00fcberhaupt das Wort ergreife in einer Aktuellen De-\nbatte, die die stasibelastete Linke Liste/PDS-Fraktion be-\nantragt hat,\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nEs w\u00e4re kein Verlust,\n\nwenn Sie nicht gesprochen h\u00e4tten.)\n\nnoch dazu, wenn hier diese Debatte mit einer ausgespro-\nchenen Schamlosigkeit begonnen wird.\n\n(Prof. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Jetzt erst?)\n\nHerr Kosel, Sie stellen sich hier hin und sprechen \u00fcber\nVerluste. Sie waren Chefredakteur, Chefmanipulator und\nZensor.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS: Und Sie Direktor.)\n\nSie waren \u00fcberdies, als ob das noch nicht reichen w\u00fcrde,\nStasi-Spitzel, und was dem Ganzen den Gipfel aufsetzt:\nSie waren es, und Sie geben sich ja hier immer als Sprecher\ndes sorbischen Volkes aus \u2013, Sie waren es auch noch bei\neinem kleinen Volk, welches \u2013 anders als wir mutter-\nsprachlich Deutschen \u2013 viel weniger M\u00f6glichkeiten hatte,\nsich noch anderweitig mit Literatur zu versorgen. Das fin-\nde ich ausgesprochen schamlos.\n\n(Zurufe)\n\nNat\u00fcrlich ist es so. Und menschlich kann ich es durchaus\nverstehen,  Herr Kosel,  da\u00df  Sie  mit  unserer  freiheitlich-\ndemokratischen Grundordnung nicht so viel anfangen\nk\u00f6nnen. In der S\u00e4chsischen Verfassung steht im Artikel 20,\nda\u00df es jedermann freisteht, sich aus allgemein zug\u00e4ngli-\nchen Quellen ungehindert zu unterrichten. Sie und Ihres-\ngleichen haben jahrzehntelang alles getan, da\u00df m\u00f6glichst\nwenige Quellen frei zug\u00e4nglich waren und da\u00df die unge-\nhinderte Unterrichtung m\u00f6glichst beschr\u00e4nkt war.\nWie ist es denn in der DDR mit den Bibliotheken gewe-\nsen? Wie viele ,,Giftscheine\u201c brauchte man denn, um an\nganz normale wissenschaftliche Literatur heranzukom-\nmen?!\n\n(Zuruf bei Linke Liste/PDS:\nHeute werden die B\u00fccher aus\nden Bibliotheken genommen!)\n\nSelbst Ihre eigenen Parteimatadore wurden, so wie sie in\nUngnade gefallen waren und man feststellte, es sind noch\nWerke von ihnen da, herausgetrennt. Ich habe ein paarmal\nversucht, einschlie\u00dflich meiner wissenschaftlichen\nSondererlaubnis, an Werke von Karl Marx heranzukom-\nmen, die seit einem Brief von Josef Stalin, der in der Zeit-\nschrift ,,Kommunist\u201c ver\u00f6ffentlicht wurde, auf dem Index\nstanden.\n\n(Gel\u00e4chter und Zurufe bei Linke Liste/PDS \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nEs sind aus Brosch\u00fcrenkonvoluten von Ihren Genossen \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nSchimpff, CDU: Nein.\n\u2013 historische Arbeiten herausgetrennt worden, blo\u00df weil\nder Autor mittlerweile erschossen worden war von seinen\neigenen Genossen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie jetzt eine Zwischenfrage?\n\nSchimpff, CDU: Nein, ich gestatte keine Zwischenfrage.\nWir haben nur wenige Minuten; ich will das nicht \u00fcber-\nm\u00e4\u00dfig ausdehnen.\nMeine Damen und Herren! \u00dcber 40 Jahre lang wurde in\nLeipzig einfach ignoriert, da\u00df die Universit\u00e4tsbibliothek\nschwerste Kriegssch\u00e4den davongetragen hat. Erst jetzt\nwird dort gebaut. Wer diese Bibliothek benutzt hat, wei\u00df,\nda\u00df wertvollste Literatur aus dem 16., 17. und 18. Jahrhun-\ndert unzug\u00e4nglich war, weil das Magazin so von Bomben\nzerst\u00f6rt war; oben lachte der Himmel, es regnete herein,\nund es durfte aus Sicherheitsgr\u00fcnden niemand dieses Ma-\ngazin betreten. Das wird jetzt ge\u00e4ndert.\nDie Stadtbibliothek Leipzig ist Anfang der achtziger Jahre\ngeschlossen worden, einfach so und ersatzlos. Jetzt gibt es\nsie wieder!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLeider leuchtet die rote Lampe. Es lie\u00dfe sich aufz\u00e4hlen,\nwas sich alles verbessert hat, was anders geworden ist.\nUnd was das Wichtigste ist, es gibt jetzt Informations- und\nMeinungsfreiheit, und die werden wir uns auch von Ih-\nnen, Herr Kosel und Konsorten, nicht wieder nehmen las-\nsen!\n\n(Beifall bei der CDU und\neinigen Abgeordneten der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4691\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\nAktuelle Debatte \u00fcber die Lage im Bibliotheks- und Ver-\nlagswesen in Sachsen beendet.\n\nWir kommen jetzt zu\n\n3. Aktuelle Debatte\nUmsetzung der seit 1.1.1993 wirksamen EG-Agrarreform und\n\nVerabschiedung flankierender Ma\u00dfnahmen\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nAuch hier hat der Antragsteller zun\u00e4chst das Wort, B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne. Die weitere Reihenfolge: F.D.P., CDU, SPD,\nLinke Liste/PDS. Bevor Sie aber beginnen, m\u00f6chte ich Ih-\nnen schnell noch die Ihnen zur Verf\u00fcgung stehende Rede-\nzeit nennen: SPD 1 Minute, 25 Sekunden, Linke Liste/PDS\n1 Minute,  35 Sekunden,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne  2 Minuten,\n50 Sekunden, F.D.P. 5 Minuten und CDU 5 Minuten und\n40 Sekunden.\nBitte sch\u00f6n, Frau M\u00fcller.\n\nFrau  M\u00fcller,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Sehr geehrte Damen\nund Herren! Leider mu\u00df ich es sehr kurz machen. Seit\nJanuar ist die EG-Agrarreform in Kraft. Diese Reform\nwurde mit der Stimme des Bundeslandwirtschaftsmini-\nsters Kiechle verabschiedet. Im Rahmen dieser EG-Agrar-\nreform werden, beginnend mit diesem Jahr, die Preise f\u00fcr\nAgrarprodukte administrativ um bis zu 35 % gesenkt. Ein\nTeil, aber eben nur ein Teil dieser Preissenkungen wird\ndurch staatliche Pauschalzahlungen ausgeglichen, wenn\nder Landwirtschaftsbetrieb 15 % seiner Fl\u00e4chen stillegt.\nWelche Folgen wird diese Politik f\u00fcr die europ\u00e4ische und\ndamit auch die s\u00e4chsische Landwirtschaft haben? Die\nPreise f\u00fcr Agrarprodukte, die in den letzten sieben Jahren\nbereits um 20 % gesunken sind, werden noch st\u00e4rker ge-\nsenkt, auf ein Niveau, das es keinem  Landwirtschaftsbe-\ntrieb mehr erm\u00f6glicht, innerhalb dieses Systems rentabel\nzu wirtschaften. Die Landwirtschaft wird vollkommen in\ndie Abh\u00e4ngigkeit von staatlichen Direktzahlungen getrie-\nben. Die Beantragung eines Wustes von F\u00f6rdermitteln\nund Ausgleichszahlungen wird es fast naheliegend\nmachen, jedem Landwirt noch eine Sekret\u00e4rin und einen\nBerater zur Seite zu stellen, ganz zu schweigen von dem\nHeer an Beamten, die dieses neue System zu kontrollieren\nhaben.\nMeine Frage an die Staatsregierung ist: Wie beabsichtigen\nSie angesichts dieser Rechtslage vorzugehen? Den Steuer-\nzahlern schlie\u00dflich, die diese Politik ja irgendwo bezahlen\nm\u00fcssen, wird es in einer Zeit der wachsenden Vertei-\nlungsk\u00e4mpfe immer schwerer zu vermitteln sein, warum\ndie Agrarhaushalte st\u00e4ndig gr\u00f6\u00dfer werden.\nDiese Agrarpolitik wird dazu f\u00fchren, da\u00df auf den guten\nlandwirtschaftlichen B\u00f6den noch intensiver produziert\nwird, w\u00e4hrend die weniger ertragreichen Regionen aus\nder landwirtschaftlichen Produktion selbst herausfallen\nwerden und die Bauern, kra\u00df ausgedr\u00fcckt, zu jodelnden\nLandschaftsg\u00e4rtnern und Touristenattraktionen gemacht\nwerden sollen.\n\n(Einzelbeifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nWas den Weltmarkt anbelangt, wird sich Europa weiter an\neiner Dumping-Preispolitik beteiligen und sie mitbestim-\nmen, die die heimische Landwirtschaft in der Zweidrittel-\n\nwelt zerst\u00f6rt. Damit macht sich die EG mitschuldig an\ndem wachsenden Hunger in der Dritten Welt.\nFazit: Diese Agrarreform ist nicht geeignet, die gegenw\u00e4r-\ntigen Probleme auf diesem Gebiet zu l\u00f6sen. Im Gegenteil,\nsie wird sie weiter versch\u00e4rfen, und eine Reform dieser\nAgrarreform wird in den n\u00e4chsten Jahren notwendig sein.\nIm Rahmen der EG-Agrarreform wurde der Landwirt-\nschaft ein kleines \u00f6kologisches M\u00e4ntelchen umgelegt, und\nes wurden flankierende F\u00f6rderma\u00dfnahmen f\u00fcr eine um-\nweltvertr\u00e4gliche Landwirtschaft versprochen. Der Bun-\ndeslandwirtschaftsminister stimmte diesem zu, aber auf\nBundesebene wurde dieses F\u00f6rderprogramm nicht umge-\nsetzt. Man hat ja zur Zeit gerade kein Geld! Ich bitte den\nHerrn Landwirtschaftsminister J\u00e4hnichen, sich auch auf\nBundesebene daf\u00fcr einzusetzen, da\u00df das Programm auf\nBundesebene kommt. Ich meine, es geht nicht, da\u00df wir\njetzt diese Suppe auszul\u00f6ffeln haben. Das soll einmal der\nBund machen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Frau von Fritsch f\u00fcr\ndie Fraktion der Freien Demokraten.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Im Sommer 1992 haben die\nAgrarminister der EG im Grundsatz eine Reform der ge-\nmeinsamen Agrarpolitik beschlossen. Sie betrifft wichtige\npflanzliche und tierische Produkte, nachwachsende Roh-\nstoffe, regelt Fl\u00e4chenstillegungen neu und sieht eine Reihe\nvon flankierenden Ma\u00dfnahmen vor. Die EG-Agrarreform\nbeinhaltet wichtige Zielsetzungen, wie z. B., da\u00df \u00fcber den\nMilch- und Zuckerbereich hinaus erstmals ein wirksames\nInstrument zur Verf\u00fcgung steht, um die Agrarproduktion\nzu beschr\u00e4nken, da\u00df auf EG-Ebene erstmals ein Einkom-\nmensausgleich f\u00fcr Preissenkungen verankert worden ist\nund da\u00df schlie\u00dflich ein Au\u00dfenschutz erhalten bleibt, der\nunsere Bauern vor dem Dumpingpreis des Weltmarktes\nsch\u00fctzt.\nDie flankierenden Ma\u00dfnahmen, die Frau M\u00fcller schon an-\ngesprochen hat, werden in der Bundesrepublik von den\nneuen Bundesl\u00e4ndern in einem Katalog erstellt und der\nEG vorgelegt. Wie ich aus dem Landwirtschaftsministe-\nrium erfahren habe, ist dort ein solcher Katalog erarbeitet\nworden. Ich bedaure es sehr, da\u00df wir hier im Parlament\nnicht die M\u00f6glichkeit hatten, \u00fcber die Ma\u00dfnahmen, die die\nStaatsregierung vorgesehen hat oder vorsieht, noch einmal\nzu diskutieren, um unsere Aspekte mit einflie\u00dfen lassen\nzu k\u00f6nnen, bevor dieser Katalog nach Br\u00fcssel geschickt\nwird.\nGem\u00e4\u00df den Koalitionsvereinbarungen zwischen den Re-\ngierungsfraktionen im Bund ist festgelegt, da\u00df die Aus-\ngleichsleistungen f\u00fcr die Landwirtschaft in der laufenden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4692\n\n\n\nLegislaturperiode fortgesetzt werden, das aber EG-kon-\nform. Das hei\u00dft, da\u00df die Bundesrepublik diese Ausgleichs-\nzahlungen zeitlich bis 1995 befristet und degressiv zahlen\nkann mit j\u00e4hrlich abnehmenden Raten. Danach m\u00fcssen\ndie Ausgleichszahlungen entfallen.\nDie Br\u00fcsseler Entscheidung bedeutet, da\u00df f\u00fcr die neuen\nBundesl\u00e4nder und damit auch f\u00fcr Sachsen die Anpas-\nsungshilfen wie im vergangenen Jahr gezahlt werden bzw.\nwerden k\u00f6nnen. Wie verh\u00e4lt sich Sachsen jetzt dazu? In\nwelcher H\u00f6he k\u00f6nnen sie gezahlt werden?\nDie durch die EG beschlossenen flankierenden Ma\u00dfnah-\nmen beinhalten die Extensivierung und Umwidmung von\nAckerfl\u00e4chen, die F\u00f6rderung der Aufforstung landwirt-\nschaftlicher Fl\u00e4chen und den Vorruhestand. Diese EG-\nMa\u00dfnahmen er\u00f6ffnen nach meiner Auffassung den Land-\nwirten auch in Sachsen die M\u00f6glichkeit, \u00fcber eine um-\nweltfreundliche Produktion hinaus neue Einkommens-\nquellen zu erschlie\u00dfen.\nIch denke hier ganz speziell an den \u00f6kologischen Land-\nbau. Meine Fraktion unterst\u00fctzt dies ausdr\u00fccklich, kann\ndoch damit die Landwirtschaft auch einen wesentlich st\u00e4r-\nkeren Beitrag als bislang zum Umwelt- und Naturschutz\nleisten.\nZur Umsetzung der EG-Agrarreform wird von meiner\nFraktion der Standpunkt vertreten \u2013 und da schlie\u00dfe ich\nmich Frau M\u00fcller voll an \u2013, da\u00df ein zu hoher B\u00fcrokratie-\naufwand durch diese Reform verursacht wird. Ich denke\nnur daran, da\u00df das Staatsministerium den Antrag auf EG-\nAgrarf\u00f6rderung mit einem etwa 50seitigen Erl\u00e4uterungs-\nheft herausgegeben hat. Da kommen wir dann wirklich\ndazu, da\u00df hier noch eine Sekret\u00e4rin eingestellt werden\nmu\u00df.\nDie Bundesregierung wie auch die anderen Mitgliedstaa-\nten der EG sind angehalten, die Verordnung der EG inner-\nhalb eines Jahres umzusetzen, d. h. bis zum 30. Juli dieses\nJahres. In froher Erwartung d\u00fcrfen wir und auch die s\u00e4ch-\nsischen Bauern auf dieses s\u00e4chsische Programm nun hof-\nfen \u2013 hoffentlich nicht mehr lange!\n\n(Beifall bei der F.D.P. \u2013\nZustimmung bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  F\u00fcr  die  CDU-Fraktion  spricht  Herr\nDr. Jahr.\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Da wir \u00fcber die EG-Agrarreform heute in diesem Ho-\nhen Haus diskutieren, m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich auch dar\u00fcber\ndiskutieren, wie denn der Stand der EG-Agrarpolitik Ende\nder 80er, Anfang der 90er Jahre war. Wir m\u00fcssen auch\nfeststellen, da\u00df die Bauern Westeuropas die Ergebnisse\nder falschen EG-Agrarpolitik zu sp\u00fcren bekommen haben.\nWas waren denn die Ergebnisse dieser Politik? Die Ergeb-\nnisse waren folgende:\n1. Das Einkommen von Landwirten blieb hinter der allge-\nmeinen Einkommensentwicklung zur\u00fcck.\n2. Immer mehr finanzielle Mittel wanderten in das Preis-\nsicherungssystem der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft, z. B.\ndas System der Lagerhaltung bzw. in das System der Ex-\nportsubventionen. Ich meine, Frau M\u00fcller, gerade das ist\nvor dem Steuerzahler nicht mehr zu verantworten.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nOder wie wollen Sie es vor dem Steuerzahler verantwor-\nten, wenn von 1 DM Agrarhaushalt noch 20 Pfennige beim\nBetroffenen, n\u00e4mlich beim Bauern, landen? Der Rest lan-\n\ndet n\u00e4mlich in der Lagerhaltung und bei den Exportsub-\nventionen.\n3. Die Europ\u00e4ische Gemeinschaft wurde zum Agrar-\ngro\u00dfexporteur, allerdings mit subventionierten Waren.\n\n(Frau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nDas bleibt sie aber auch!)\n\nMit diesen Exportsubventionen wurden die Weltmarkt-\npreise k\u00fcnstlich gedr\u00fcckt, und \u2013 das ist sehr wichtig, Frau\nM\u00fcller, h\u00f6ren Sie, bitte, zu \u2013 damit wurden klassische\nAgrarexportl\u00e4nder an den Rand des Ruins getrieben;\n\n(Frau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nDas werden sie auch weiterhin!)\n\ndenn diese Entwicklungsl\u00e4nder k\u00f6nnen es sich nicht lei-\nsten, Agrarprodukte subventioniert auf dem Weltmarkt\nanzubieten.\n\u00dcber eines m\u00fcssen wir uns im klaren sein: Wenn wir jetzt\nganz  locker hohe Preise f\u00fcr die Landwirte fordern, so\nkann ich das vielleicht als Betroffener nachvollziehen.\nAber hohe Preise bedeuten immer eine hohe Produktion,\nund eine hohe Produktion bedeutet wiederum Exportsub-\nventionen. Wir kommen aus dem Teufelskreislauf nicht\nmehr heraus.\nDiese drei Punkte sollten nur auszugsweise verdeutlichen,\nda\u00df eine EG-Agrarreform unumg\u00e4nglich war. Dar\u00fcber\nbrauchen wir nicht zu sprechen.\nDie EG-Agrarreform verfolgt nun im wesentlichen folgen-\nde Ziele:\n1. Das wichtigste  Ziel  ist  die  Reduzierung  der  Produk-\ntionsmenge. Das will man erreichen durch eine zun\u00e4chst\nangelegte 15prozentige Fl\u00e4chenstillegung.\n2. Preisreduzierung f\u00fcr landwirtschafliche Produkte.\n3. Finanzielle Ausgleichszahlungen, die fl\u00e4chengebunden\nsind.\nDer Bauer erh\u00e4lt hierbei, unabh\u00e4ngig vom Intensivie-\nrungsgrad, eine fl\u00e4chengebundene finanzielle Ausgleichs-\nregelung. Er ist also nicht mehr zu Maximalertr\u00e4gen ge-\nzwungen. Er erh\u00e4lt diese Ausgleichszahlungen daf\u00fcr, da\u00df\ner Kulturlandschaft pflegt und erh\u00e4lt, besser noch, weil\nder Landwirt Kulturlandschaft produziert. Ich meine, in-\nsofern ist dies sogar ein Beitrag zur umweltgerechten\nLandwirtschaft.\nUnstrittig f\u00fcr die CDU-Fraktion ist, da\u00df der verwaltungs-\ntechnische Aufwand, so notwendig wie er sein mag, unbe-\ndingt noch \u00fcberschaubar gemacht werden mu\u00df und redu-\nzierungspflichtig ist.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Fraktion der SPD spricht jetzt\nHerr Jurk.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Damen\nund Herren! Die EG-Agrarreform ist zun\u00e4chst als Fort-\nschritt zu werten. Sie hat mit der direkten Einkommens-\n\u00fcbertragung an die Bauern erreicht, da\u00df die Bauern inzwi-\nschen auch diejenigen sind, welche finanziell mehr Anteile\nbekommen. Dr. Jahr wies darauf hin, da\u00df bisher Mittel in\ndie Lagerhaltung und in die Exportsubventionierung ge-\nflossen sind.\nZur Umsetzung der EG-Agrarreform vielleicht prakti-\nscherweise neben den schon genannten Problemen wie\nder verst\u00e4rkten B\u00fcrokratie, die sich in umst\u00e4ndlichen An-\ntragsformularen bei derzeit noch m\u00f6glicherweise nicht\nentsprechend geschultem Personal \u00e4u\u00dfert, die sich auch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4693\n\n\n\ndarin \u00e4u\u00dfert, da\u00df jeder Quadratmeter Boden einzeln auf-\ngelistet werden mu\u00df, da\u00df wir bei dem Zustand unserer\nGrundb\u00fccher und Kataster nat\u00fcrlich Probleme sehen, dies\nzu ermitteln, da\u00df teilweise mit dem Zirkel \u00fcber die Lande\ngegangen werden mu\u00df, um entsprechend die Fl\u00e4chen-\ngr\u00f6\u00dfe zu ermitteln.\nZu den flankierenden Ma\u00dfnahmen der EG-Agrarreform\nvielleicht so viel: Sie sind halbherzig. Sie sind ein gewisser\nSchritt in die richtige Richtung, aber halbherzig insoweit,\nda\u00df die umweltgerechte Landwirtschaft noch mehr die\nHonorierung von Leistungen der Landwirte f\u00fcr die Land-\nschaftspflege und eine breitere Einf\u00fchrung von Vertrags-\nnaturschutz beinhalten sollte. Dies k\u00e4me insbesondere\nLandwirten in ung\u00fcnstigen Lagen, in h\u00f6heren Lagen mit\nschlechten bzw. sandigen oder nassen B\u00f6den zugute.\nIm Prinzip ist bei der Fl\u00e4chenstillegung zu ber\u00fccksichti-\ngen, da\u00df eine weitere und st\u00e4rkere F\u00f6rderung der Ver-\nmarktungsm\u00f6glichkeiten notwendig ist, um ganz einfach\nnicht eine Produktionssteigerung zu erzwingen, die letz-\nten Endes kontraproduktiv wirken w\u00fcrde.\nHinzu kommt, da\u00df verst\u00e4rkt \u00fcber Aufforstung nachge-\ndacht werden mu\u00df. Diese Aufforstung mu\u00df sich vor allen\nDingen entgegen den Fl\u00e4chenstillegungsprogrammen loh-\nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nJurk, SPD: Es ist so, da\u00df agrarstrukturelle Ausgleichs-\nma\u00dfnahmen in weiterem Ma\u00dfe als bisher, speziell in den\nneuen L\u00e4ndern, erforderlich sind, weil ganz einfach der\nStrukturwandel auf dem Lande bew\u00e4ltigt werden mu\u00df.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat f\u00fcr die Fraktion der Linken\nListe/PDS Herr Wehnert; danach der Herr Staatsminister.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Im Juli 1992 haben wir in diesem Haus die\nAktuelle Debatte zur EG-Agrarreform, \u00fcbrigens noch nach\nder alten Gesch\u00e4ftsordnung, beantragt. Es weigerten sich\ndamals CDU, SPD und F.D.P., \u00fcberhaupt zu reden.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nHeute stehen wir vor der Frage, da\u00df das ungel\u00f6ste Ge-\nsamtkonzept eben Details erfordert, dies zu thematisieren.\nEin dreiviertel Jahr wurde in Sachsen ins Land gelassen,\nsich \u00fcberhaupt einmal mit der EG-Agrarreform in diesem\nHohen Hause zu besch\u00e4ftigen.\nDie Fragen, die damals standen, stehen heute nach wie\nvor:\nErstens. Welchen Weg sollen denn nun die s\u00e4chsischen\nBauern gehen? Herr Dr. Jahr, Sie sprachen richtigerweise\nvon den Problemen. Aber Tatsache ist, nur 50 % der\nAckerfl\u00e4che brauchen in den alten Bundesl\u00e4ndern stillge-\nlegt zu werden. Hier sind es 97 %. Oder: Die Pro-Kopf-Re-\ngelungen \u2013 ich nenne sie so \u2013 f\u00fcr Milch und Zucker sowie\ndie \u00d6lsaatenregelung nach den GATT-Verhandlungen\nbringen ja ungleich h\u00f6here Probleme f\u00fcr uns.\nZweite Frage: Welche Konzepte besitzen wir denn als\nLand, die wir schon seit zwei Jahren immer wieder for-\ndern?\nDritte Frage: Ist die EG-Reform \u00fcberhaupt so bezahlbar,\num eine dauersubventionierte Nichtagrarproduktion oder\nLandschaftsgestaltung durchzuf\u00fchren? Welche Alternati-\nven und Erwerbsquellen haben wir denn in den D\u00f6rfern?\n\nWie soll die Fl\u00e4chenverwertung tats\u00e4chlich gesichert wer-\nden, wenn nun schon die Banken in der BVVG anfangen\nzu jammern, da\u00df dieses Modell so eben nicht geht? Wie\nlange wollen wir uns in den GATT-Verhandlungen noch\n\u00fcber den Tisch ziehen oder zerren lassen? Herr Borchert\nwill ja nicht mehr nachverhandeln.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Zuletzt steht f\u00fcr mich die Fra-\nge, wann soll denn nun endlich die Agrarsozialreform\nkommen, die schon so oft angek\u00fcndigt, versprochen, aber\nnicht durchgef\u00fchrt worden ist? Ich glaube, es sind zur Alt-\nschuldenproblematik Fragen \u00fcber Fragen, die nun endlich\neiner Antwort bed\u00fcrfen \u2013 f\u00fcr Sachsen, in Sachsen, mit\ns\u00e4chsischen Antworten.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Fraktion der CDU hat noch 2 Minu-\nten Redezeit. Wird sie in Anspruch genommen? \u2013 Herr\nLehner.\n\nLehner, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nSeit dem 1.1.1993 ist die EG-Agrarrreform in Kraft. Die\nBeschl\u00fcsse der Agrarminister vom Sommer 1992 haben\nzur Folge, da\u00df Bereiche wie pflanzliche und tierische Pro-\ndukte, nachwachsende Rohstoffe und Fl\u00e4chenstillegungen\nneu geregelt werden und von Bund und L\u00e4ndern mit flan-\nkierenden Ma\u00dfnahmen begleitet werden.\nEs sind mittlerweile EG-Verordnungen erlassen worden,\ndie von der Bundesregierung in nationales Recht umge-\nsetzt worden sind. Bis M\u00e4rz 1993 gibt es bisher nationale\nRegelungen in bezug auf Tierpr\u00e4mien, in bezug auf\npflanzliche Produkte, zur Fl\u00e4chenstillegung, zu nach-\nwachsenden Rohstoffen und zu flankierenden Ma\u00dfnah-\nmen.\nGestatten Sie, da\u00df ich in der Hauptsache zu Tierpr\u00e4mien\nspreche und das am Beispiel des Rindfleischmarktes dar-\nlege. Die zunehmende \u00dcberschu\u00dfproduktion f\u00fchrt bei\nRindfleisch zu immer gr\u00f6\u00dferen und h\u00f6heren Interventio-\nnen mit h\u00f6heren Folgekosten. Das Ungleichgewicht des\nMarktes zwischen Erzeugung und Verbrauch ist st\u00e4ndig\ngr\u00f6\u00dfer geworden. Deshalb war auch die Gemeinschaft zu\neiner Neuausrichtung dieses Marktes angehalten.\nDas Ziel ist, die Interventionsmengen zur\u00fcckzufahren,\nden Interventionspreis zu senken, als Ausgleich daf\u00fcr den\nErzeugern verst\u00e4rkt Pr\u00e4mienzahlungen pro Gro\u00dfviehein-\nheit zu leisten. Allerdings wird aus marktpolitischen und\n\u00f6kologischen Gr\u00fcnden der m\u00f6gliche Viehbesatz in Bin-\ndung an die Fl\u00e4che geregelt. F\u00fcr Tiere, f\u00fcr die Sonderpr\u00e4-\nmien gezahlt werden, richten sich diese an einem soge-\nnannten Besatzdichte-Faktor aus.\nIch komme zum Schlu\u00df. \u2013 Es ist festgelegt, da\u00df 3,5 Gro\u00df-\nvieheinheiten pro Hektar Futterfl\u00e4che f\u00fcr 1993 vorgesehen\nsind. Dieses wird auf zwei Gro\u00dfvieheinheiten bis 1996 zu-\nr\u00fcckgefahren. Nat\u00fcrlich haben alle recht, da\u00df damit ein\ngro\u00dfer Verwaltungsaufwand in bezug auf Genehmigungs-\nverfahren und Kontrolle erforderlich ist. Ich denke, das\nwird eine gro\u00dfe Kraftanstrengung unseres Landwirt-\nschaftsministeriums kosten; denn wir haben ja gewisse Be-\nschr\u00e4nkungen bei der Stellenauslastung in unserem Haus-\nhaltsplan vorgesehen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4694\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Herr Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich bedaure sehr, da\u00df im Zusammen-\nhang mit der EG-Agrarreform meist nur von dem hohen\nstaatlichen Verwaltungs- und Kontrollaufwand gespro-\nchen wird, da\u00df aber die zweifellos auch gegebenen positi-\nven Aspekte der Agrarreform meistens verschwiegen wer-\nden.\nIch stelle deshalb ausdr\u00fccklich klar, da\u00df die S\u00e4chsische\nStaatsregierung die Reform aus politischen, aber auch aus\n\u00f6konomischen Gr\u00fcnden f\u00fcr unsere Landwirte begr\u00fc\u00dft. In-\nnerhalb eines modernen Wirtschaftssystems m\u00fcssen die\nRegeln des Marktes, insbesondere nat\u00fcrlich auch die Re-\ngeln des Wettbewerbs, st\u00e4rker beachtet werden. Da die\nGemeinschaft dar\u00fcber hinaus aber von den Landwirten\ndie \u00dcbernahme auch \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge und Aufgaben\nwie Bewahrung und Pflege der Landschaft erwartet, mu\u00df\nsie auch zus\u00e4tzliche Mittel bereitstellen.\nAllein in diesem Jahr 1993 werden durch die EG-Agrarre-\nform mehr als eine viertel Milliarde DM an Geldern zu-\ns\u00e4tzlich in die s\u00e4chsische Landwirtschaft flie\u00dfen, meine\nDamen und Herren. Dieser Betrag wird sich bis 1996 auf\nfast eine halbe Milliarde DM erh\u00f6hen.\nMein Haus und ich haben sich schon fr\u00fchzeitig immer\nwieder f\u00fcr bestimmte Vereinfachungen auch innerhalb\nder EG-Agrarreform eingesetzt. Teilweise waren wir da-\nmit erfolgreich, teilweise zeichnen sich die Erfolge erst im\nkommenden Jahr ab. Beispiele und Beweise daf\u00fcr liegen\nvor; aus Zeitgr\u00fcnden m\u00f6chte ich mir diese jetzt ersparen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuf jeden Fall wurde durch mein Ministerium alles Er-\ndenkliche veranla\u00dft, um den Verwaltungsaufwand gerade\nf\u00fcr die Landwirte so einfach wie m\u00f6glich, aber gleichzeitig\nso umfassend wie notwendig zu gestalten. Auch seitens\nder Verwaltung selbst wurden alle Vorbereitungen getrof-\nfen, da\u00df die anfallenden Arbeiten vollst\u00e4ndig und termin-\ngerecht abgewickelt werden k\u00f6nnen. Hier beweist sich der\nVorteil unserer staatlichen Offizialberatung, die eine we-\nsentliche Hilfe gerade f\u00fcr die praktischen Landwirte dar-\nstellt.\nDie Anpassung der einzelnen Erzeugnisse an den Markt-\nmechanismus wird von einer Reihe flankierender Ma\u00df-\nnahmen begleitet. Durch diese Ma\u00dfnahmen sollen um-\nweltfreundlichere Produktionsverfahren gef\u00f6rdert, Wie-\nderaufforstungsprogramme finanziert, stillgelegte Agrar-\nfl\u00e4chen gepflegt werden. Dar\u00fcber hinaus f\u00f6rdert die Ge-\nmeinschaft die Einf\u00fchrung von Vorruhestandsregelungen\nf\u00fcr Landwirte, die mindestens 55 Jahre alt sind.\nTrotz der einschneidenden Reformen wird an den Grund-\nprinzipien der gemeinsamen Agrarpolitik festgehalten,\nund somit ist gew\u00e4hrleistet, da\u00df sich die Landwirte auch\nweiterhin auf die grunds\u00e4tzliche Unterst\u00fctzung durch die\nGemeinschaft verlassen k\u00f6nnen. Die Behauptung, die\nBundesrepublik sei bei der Umsetzung der flankierenden\nMa\u00dfnahmen im Verzug, trifft nicht zu. Der Zeitpunkt f\u00fcr\ndie Einreichung des Programmpaketes f\u00fcr die flankieren-\nden Ma\u00dfnahmen liegt Ende Juni dieses Jahres. Bis dahin\nwird die Bundesrepublik sowohl ein Bundesprogramm,\ndas in die Grunds\u00e4tze der Gemeinschaftsaufgabe zur Ver-\nbesserung der Agrarstruktur eingehen soll, als auch Re-\ngionalprogramme einzelner Bundesl\u00e4nder in Br\u00fcssel vor-\n\ngelegt haben. Und was letzteres betrifft, so liegt das s\u00e4ch-\nsische Programm ,,Umweltgerechte Landwirtschaft\u201c be-\nreits in Br\u00fcssel vor. Der Freistaat Sachsen ist also insofern\nschon gar nicht im Verzug \u2013 im Gegenteil, die Beh\u00f6rden in\nBr\u00fcssel bescheinigen uns eine vorbildliche Qualit\u00e4t unse-\nrer vorgesehenen Ausgleichsma\u00dfnahmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm \u00fcbrigen darf ich die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne dahin\ngehend korrigieren, da\u00df mit den flankierenden Ma\u00dfnah-\nmen nicht nur der Umweltschutz in der Landwirtschaft\nverbessert werden soll, sondern da\u00df die flankierenden\nMa\u00dfnahmen in erster Linie auch dazu gedacht sind,\nmarktentlastend zu wirken. Nur deshalb ist im \u00fcbrigen\nauch eine Mitfinanzierung durch den Bund m\u00f6glich; denn\nw\u00fcrden die flankierenden Ma\u00dfnahmen ausschlie\u00dflich um-\nweltentlastende, umweltverbessernde Wirkung zeigen,\nm\u00fc\u00dften die L\u00e4nder die flankierenden Ma\u00dfnahmen selbst\nund allein finanzieren.\nDas Reformprogramm mit seinen flankierenden Ma\u00dfnah-\nmen im Umwelt- und Sozialbereich bildet das Kernst\u00fcck\nder gegenw\u00e4rtigen Gemeinschaftsstrategie f\u00fcr eine ausge-\nwogene Entwicklung auch des l\u00e4ndlichen Raumes. Die\nReform bietet den Landwirten Anreize, sich aktiv an sol-\nchen Ma\u00dfnahmen gerade auf dem Gebiet des Umwelt-\nschutzes zu beteiligen. Aufforstung, Pflege von Fl\u00e4chen\nbis hin zur Frage der Einrichtung von Reservaten wird die\ngleiche finanzielle Unterst\u00fctzung gew\u00e4hrt wie f\u00fcr andere\nWirtschaftst\u00e4tigkeiten auch. Diese Ma\u00dfnahmen dienen\nsehr stark auch der Bewahrung des l\u00e4ndlichen Erbes, der\nLandschaftspflege in der Gemeinschaft. Deshalb unter-\nst\u00fctzt die reformierte gemeinsame Argarpolitik diese ge-\nmeinschaftsweiten Bem\u00fchungen, die Lebensf\u00e4higkeit der\nLandgemeinden durch die Aufrechterhaltung dieser T\u00e4-\ntigkeiten zu gew\u00e4hrleisten.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir erhalten ja\nzum Beispiel allein durch den Ausrichtungs- und Garan-\ntiefonds f\u00fcr Landwirtschaft zus\u00e4tzliche Mittel in au\u00dferor-\ndentlichen Gr\u00f6\u00dfenordnungen. Die neuen Bundesl\u00e4nder\nerhalten in diesem Jahr insgesamt 70 Millionen DM von\nder EG. Ab n\u00e4chstes Jahr rechnen wir mit einer wesentli-\nchen Erh\u00f6hung der Mittel aus Br\u00fcssel f\u00fcr diese flankieren-\nden Ma\u00dfnahmen auf etwa 200 Millionen DM. Es ist des-\nhalb au\u00dferordentlich verwunderlich, wenn der Abg. Weh-\nnert hier noch einmal an das vor einem Jahr Gesagte erin-\nnert. Ich m\u00f6chte Sie auch daran erinnern: Der Abg. Weh-\nnert hat im vorigen Jahr zu dieser Debatte gesagt \u2013 ich\nzitiere aus dem Protokoll \u2013: ,,Absicht ist es nun, ab \u201993 die\ngesamte ehemalige DDR als Ziel-1-Region einzuordnen,\nwas in der Lesart des Begriffs der EG bedeutet: bed\u00fcrftig-\nste und am meisten unterentwickelte Gebiete\u201c. Und er hat\nhinzugef\u00fcgt: ,,Das ist das Ergebnis unionsgef\u00fchrter Politik\nnach zwei Jahren deutscher Einheit.\u201c\nMeine Damen und Herren, diese groteske Interpretation\nzeigt wieder einmal die Schwierigkeit dieser Partei mit der\nhistorischen Wahrheit.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nDas ist der Beschlu\u00df von Br\u00fcssel!)\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Ich denke, da\u00df ich Ihnen aus-\nreichend dargelegt habe, da\u00df die Umsetzung der EG-\nAgrarreform und der flankierenden Ma\u00dfnahmen hier in\nSachsen gut vorbereitet ist.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4695\n\n\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Diese Debat-\nte  ist  ebenfalls  abgeschlossen,  damit  auch  der Tages-\n\nordnungspunkt,  und  wir treten ein in eine Pause bis\n14.00 Uhr.\n\n(Unterbrechung von 13.00 Uhr bis 14.03 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nFragestunde\nDrucksache 1/3097\n\nFrau Dr. Schwarz, ich erteile Ihnen jetzt das Wort zur er-\nsten Frage und hoffe, da\u00df die Staatsregierung vorbereitet\nist. \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ja, die Frage geht an das Staats-\nministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Staatsminister Dr. J\u00e4hnichen\nvertritt Herrn Dr. Geisler. Damit ist die Beantwortung ge-\nw\u00e4hrleistet.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Meine Frage ist folgende: Es geht\num die Novellierung des Kindertagesst\u00e4ttengesetzes. Wie\nSie bemerkt haben, hat das, bevor die Novellierung in den\nLandtag gekommen ist, in der \u00d6ffentlichkeit sehr hohe\nWogen geschlagen. Ich m\u00f6chte jetzt meine Frage stellen:\nWelche Vorstellungen hinsichtlich der \u00d6ffnungszeiten\nund der Elternbeitr\u00e4ge sind im Staatsministerium vorhan-\nden?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:  Bitte, Herr Staatsminister\nJ\u00e4hnichen in Vertretung von Staatsminister Dr. Geisler.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Sehr verehrte Frau Abgeordnete! Herr Staatsmini-\nster Geisler ist im Moment noch unterwegs. Er hat gerade\ndurchsagen lassen, da\u00df er auf der Autobahn im Stau\nsteckt. Wahrscheinlich wird er innerhalb der n\u00e4chsten Zeit\nhier sein. Er hat mich beauftragt, ihn hier zu vertreten und\nIhnen die Antwort zu \u00fcberbringen. Aber wenn Sie eine\nNachfrage haben sollten,  w\u00fcrde ich bitten,  diese Herrn\nDr. Geisler direkt zu stellen.\nZu Ihrer Frage: Der Referentenentwurf des \u00c4nderungsge-\nsetzes wurde ja allen Fraktionen im Landtag zugeleitet.\nBez\u00fcglich der \u00d6ffnungszeiten der Einrichtungen sind\nkeine \u00c4nderungen vorgesehen. Von einer Regel\u00f6ffnungs-\nzeit \u2013 sie soll ja neun Stunden betragen \u2013 ist lediglich im\nZusammenhang mit den Elternbeitr\u00e4gen die Rede in die-\nsem Entwurf. Elternbeitr\u00e4ge sind wie folgt festgelegt:\nf\u00fcr die Kinderkrippen, also bis zur Vollendung des 3. Le-\nbensjahres, mit einer Betreuungszeit von t\u00e4glich neun\nStunden 33,3 % der durchschnittlichen Personalkosten f\u00fcr\ndie p\u00e4dagogisch t\u00e4tigen Fachkr\u00e4fte, in den Kinderg\u00e4rten\n40 % der Personalkosten und in den Schulhorten 50 %.\nDas ergibt f\u00fcr die Eltern folgende Betr\u00e4ge:\n1. in der Krippe 255 DM,\n2. im Kindergarten 160 DM,\n3. im Hort 104 DM.\nBei Fortgelten der bisherigen Betriebskostenverordnung\nw\u00fcrden sich folgende Elternbeitr\u00e4ge ergeben \u2013 also das ist\n\njetzt sozusagen die Differenz: in der Krippe 243 DM und\nim Kindergarten  152 DM \u2013 zum Vergleich.\nDer Elternbeitrag wird erm\u00e4\u00dfigt f\u00fcr Alleinerziehende und\nf\u00fcr weitere Kinder einer Familie, die gleichzeitig eine Kin-\ndertageseinrichtung besuchen. Danach h\u00e4tte der \u00f6ffentli-\nche Tr\u00e4ger der Jugendhilfe den Elternbeitag in der Regel\nzu \u00fcbernehmen, wenn das Nettoeinkommen der Familie\nin etwa folgende Grenzwerte nicht \u00fcbersteigt: bei Allein-\nerziehenden mit einem Kind 1 400 DM und bei Ehepaaren\nmit zwei Kindern 2 300 DM.\nDer Tr\u00e4ger kann den Elternbeitrag aus anderen Gr\u00fcnden\nerm\u00e4\u00dfigen, hat insoweit keinen Erstattungsanspruch\ngegen\u00fcber dem \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Jugendhilfe. Die\nBerechnungsgrundlage dazu bildet die Erh\u00f6hung der\nTarifgeh\u00e4lter. Bei Fortgelten der bisherigen Betriebsko-\nstenverordnung \u2013 das hatte ich Ihnen schon gesagt \u2013 erge-\nben sich die vorhin genannten Beitr\u00e4ge. W\u00fcrde Ihnen\ndiese Antwort zun\u00e4chst reichen?\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ja. Es w\u00fcrde sicherlich auch we-\nnig Zweck haben, wenn ich Ihnen hier jetzt die Nachfra-\ngen stellte. Es ist nat\u00fcrlich sehr bedauerlich, da\u00df der Mini-\nster jetzt hier nicht antworten kann. \u2013 Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe auf die Frage Nr. 2:\nDr. B\u00f6ttger von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, bitte sch\u00f6n.\n\nDr.  B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Der Verfassungs- und Rechtsaus-\nschu\u00df des S\u00e4chsischen Landtages hat bei seinem Besuch\nder Stasi-Haftanstalt Bautzen II am 31. M\u00e4rz festgestellt,\nda\u00df historisch wichtige Zeugnisse von dem jetzigen Leiter\nder JVA Bautzen, Herrn J\u00e4ckel, wie Schrott und Sonder-\nm\u00fcll behandelt werden.\nDer Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df wurde von dem\nJVA-Leiter, assistiert von einem ehemaligen Leitungska-\nder aus dem technischen Bereich in Bautzen II, gef\u00fchrt.\nWelche Erkl\u00e4rung kann das Justizministerium daf\u00fcr abge-\nben, da\u00df sich Herr J\u00e4ckel durch diesen Mitarbeiter beraten\nl\u00e4\u00dft und dessen Anschauungen \u00fcber die ,,Wertlosigkeit\u201c\nder vorhandenen Technik offenbar teilt? Wer hat Herrn\nJ\u00e4ckel angewiesen, die ehemalige Haftanstalt Bautzen II in\ndieser Art und Weise zu ,,ber\u00e4umen\u201c?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es antwortet der Staatsmini-\nster der Justiz, Herr Heitmann. Bitte sch\u00f6n.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Zu Ihrer ersten Fra-\nge: Bei dem Besuch des Verfassungs- und Rechtsausschus-\nses in der ehemaligen Haftanstalt Bautzen II ist der Leiter\nder Justizvollzugsanstalt nicht von einem ehemaligen \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4696\n\n\n\nwie Sie so sch\u00f6n schreiben \u2013 ,,Leitungskader\u201c der Haftan-\nstalt Bautzen II begleitet worden, sondern von einem orts-\nkundigen Bediensteten des allgemeinen Vollzugsdienstes\nder Justizvollzugsanstalt Bautzen, der fr\u00fcher dem Wach-\ndienst der Haftanstalt Bautzen II angeh\u00f6rt hat.\nZu der zweiten Frage: Der Leiter der Justizvollzugsanstalt\nBautzen ist nicht angewiesen worden, die ehemalige Haft-\nanstalt Bautzen II zu ,,ber\u00e4umen,\u201c und er hat auch keine\nunwiederbringlichen Zeugnisse der menschenunw\u00fcrdi-\ngen Haftbedingungen in Bautzen II vernichtet oder unwie-\nderbringliche, historisch wichtige Zeugnisse, wie Sie\nschreiben, ,,wie Schrott und Sonderm\u00fcll behandelt\u201c.\nTatsache ist vielmehr, da\u00df alle \u00dcberwachungsanlagen\nnoch im November 1989 durch, soweit bekannt, Mitarbei-\nter des MfS abgebaut worden sind. Jetzt wurden lediglich\nin Vorbereitung einer \u00dcbergabe an die Liegenschaftsver-\nwaltung Verst\u00e4rkeranlagen f\u00fcr die Korridor- und Haft-\nraumlautsprecher, Wechselsprechanlagen, zwei Bedie-\nnungstische und Relaisschr\u00e4nke aus Teilen des Geb\u00e4udes\nentfernt. Dabei handelt es sich um Gegenst\u00e4nde, wie sie in\njeder Haftanstalt der ehemaligen DDR in Gebrauch waren\nbzw. es noch heute in Ermangelung ausreichender finan-\nzieller Mittel sind und die deshalb bei der Einrichtung\neiner Gedenkst\u00e4tte in Bautzen II, die ich, wie Sie wissen,\nimmer begr\u00fc\u00dft und unterst\u00fctzt habe, wieder zur Verf\u00fc-\ngung gestellt werden k\u00f6nnen.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Eine kleine Nachfrage.\nAber Sie werden doch sicher zugeben, da\u00df diese Wieder-\nzurverf\u00fcgungstellung eines gro\u00dfen finanziellen Aufwan-\ndes bedarf, denn es sind wirklich Dinge auf dem Schrott\ngelandet, die man jetzt vielleicht wieder heraussuchen\nmu\u00df, was auch getan wird.\nUnd eine zweite Frage: Sie haben mir letzten Monat Ein-\nseitigkeit vorgeworfen, als ich schon die Fragen stellte. Ich\nglaube, der Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df hat feststel-\nlen k\u00f6nnen, da\u00df doch wichtige historische Zeugnisse ver-\nlorengegangen sind, und ich frage Sie, ob Sie den Vorwurf\nder Einseitigkeit jetzt zur\u00fccknehmen.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Zur ersten Frage:\nnein; zur zweiten Frage: auch nein.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir kommen zur dritten\nFrage, und zwar ist das die Frage Nr. 6 in Ihrem Verzeich-\nnis. Frau Schneider, Linke Liste/PDS, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Meine Frage richtet\nsich an das Kultusministerium und betrifft die Reifezeug-\nnisse im Freistaat Sachsen.\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler der jetzigen 12. Klassen an den\ns\u00e4chsischen Gymnasien berichten, da\u00df sie ein Halbjahres-\nzeugnis mit dem Titelblatt ,,Reifezeugnis des Freistaates\nSachsen \u2013 Erweiterte Oberschule\u201c erhalten und die Infor-\nmation bekommen h\u00e4tten, auch ihr Abgangszeugnis wer-\nde mit diesem Vermerk versehen.\nAuch die wiederholt \u2013 unter anderem vom Landessch\u00fcler-\nrat \u2013 ge\u00e4u\u00dferte Vermutung, da\u00df hier ein Abitur 2. Klasse\nvergeben werde, wurde jetzt durch erste Kontaktaufnah-\nmen zu evtl. in Frage kommenden Hochschulen best\u00e4rkt,\nbei denen den Gymnasiasten erkl\u00e4rt wurde, da\u00df selbstver-\nst\u00e4ndlich ,,ordentliche\u201c Abiturabschl\u00fcsse bevorzugt be-\nr\u00fccksichtigt werden w\u00fcrden.\nIch frage daher: Wie erkl\u00e4rt dies die Staatsregierung ange-\nsichts der Tatsache, da\u00df seit Beginn des Schuljahres\n\n1992/93 das Schulgesetz volle G\u00fcltigkeit besitzt, die be-\ntroffenen Sch\u00fcler demzufolge ein ordentliches Gymna-\nsium besuchen und daher ein Anrecht auf einen vollwerti-\ngen Abiturabschlu\u00df besitzen, und wie gedenkt die Staats-\nregierung dieser offensichtlichen Benachteiligung der\ns\u00e4chsischen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler entgegenzuwirken?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Antwort wird vom\nHerrn  Staatsminister  f\u00fcr  Wissenschaft  und  Kunst\nProf. Meyer gegeben, der heute auch den Kultusminister\nvertritt. Bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die\nReifezeugnisse der s\u00e4chsischen Sch\u00fcler, die ihr Abitur in\nden auslaufenden EOS-Bildungsg\u00e4ngen ablegen, sind auf-\ngrund eines Beschlusses der Kultusministerkonferenz\nvom 20. und 21. Februar 1992 als Zeugnisse der allgemei-\nnen Hochschulreife anerkannt. Sie er\u00f6ffnen, wie alle ande-\nren entsprechend anerkannten Abiturzeugnisse auch, den\nZugang zu allen Universit\u00e4ten der Bundesrepublik\nDeutschland. Eine Benachteiligung s\u00e4chsischer Sch\u00fcler\ndes Pr\u00fcfungsjahres 1992/93 ist daher ausgeschlossen.\nDas von Ihnen angesprochene Titelblatt ,,Reifezeugnis des\nFreistaates Sachsen \u2013 Erweiterte Oberschule\u201c wird nicht\nBestandteil des Abschlu\u00dfzeugnisses sein. Die entsprechen-\nde Regelung ist im Staatsministerium f\u00fcr Kultus bereits\nerstellt und wird als Verwaltungsvorschrift in den n\u00e4ch-\nsten Tagen ver\u00f6ffentlicht.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Sehr sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die vierte Anfrage,\ndie Frage Nr. 17 Ihres Verzeichnisses, auf. Dr. Jahr, bitte\nsch\u00f6n.\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Anfang April weilte der Ministerpr\u00e4sident in Beglei-\ntung der Staatsminister Dr. J\u00e4hnichen, Schommer und\nVaatz in Ungarn. Die Wiederbelebung der wirt-\nschaftlichen Beziehungen war Schwerpunkt der Bespre-\nchungen. Wie bekannt sein d\u00fcrfte, lieferte ,,Fortschritt\u201c\nErntemaschinen insbesondere M\u00e4hdrescher nach Ungarn.\nWelche M\u00f6glichkeiten der Unterst\u00fctzung zur Wiederbele-\nbung des Handels mit Ungarn im Bereich Landmaschi-\nnenindustrie sieht die S\u00e4chsische Staatsregierung im Er-\ngebnis dieses Staatsbesuches?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister Heit-\nmann, bitte sch\u00f6n.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Der Au\u00dfenhandel\nder neuen Bundesl\u00e4nder mit Ungarn in H\u00f6he von 170,7\nMillionen DM Einfuhr und 179,1 Millionen DM Ausfuhr\nwird zu 62,2 bzw. 42,7 % durch den Freistaat Sachsen rea-\nlisiert.\nDieser prozentuale Anteil darf nicht dar\u00fcber hinweg-\nt\u00e4uschen, da\u00df wir im Verh\u00e4ltnis zu den alten Bundesl\u00e4n-\ndern mit 4 454,4 Millionen DM  Einfuhr und 4 508 Millio-\nnen DM Ausfuhr einen gro\u00dfen Nachholbedarf haben. 1992\nmu\u00dfte Sachsen sogar eine negative Au\u00dfenhandelsbilanz\nverzeichnen.\nZu  den  von Ungarn  importierten Waren geh\u00f6ren Halb-\nfertigerzeugnisse, chemische Erzeugnisse, Lebensmittel.\nNach Ungarn exportiert werden gegenw\u00e4rtig Maschinen-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4697\n\n\n\nbauersatzteile, w\u00e4hrend vor der wirtschaftlichen Ver\u00e4nde-\nrung in Ungarn komplette Maschinen ausgef\u00fchrt wurden.\n Um auch dem Au\u00dfenhandel zwischen Ungarn und\nSachsen neue Impulse zu verleihen, fand das Treffen des\nMinisterpr\u00e4sidenten und seiner Begleitung mit der ungari-\nschen Regierung Anfang April in Budapest statt. An-\nl\u00e4\u00dflich dieses Besuches wurde festgestellt, da\u00df s\u00e4chsische\nund ungarische Unternehmer die M\u00f6glichkeit erhalten\nm\u00fcssen, branchenbezogen zu kooperieren und zu han-\ndeln. Die Regierungen k\u00f6nnen nur Impulsgeber sein. Tr\u00e4-\nger jeder wirtschaftlichen Zusammenarbeit sind jedoch\ndie Unternehmer mit ihren Fachverb\u00e4nden und Kammern.\n Die Landmaschinenindustrie betreffend, ergeben sich\nweitere Termine und Zielstellungen:\n1. 20. bis 23.4.1993: Landwirtschaftsmesse in Ungarn mit\ns\u00e4chsischer Beteiligung.\n2. Nachbereitung der Landwirtschaftsmesse mit M\u00e4hdre-\nscherwerk AG Singwitz und ,,Fortschritt\u201c Erntemaschinen\nNeustadt Anfang Mai.\n3. 24. bis 30.5.1993: Internationale Messe in Budapest.\nSachsen wird dort durch einen Landesinformationsstand\nvertreten sein. Alle s\u00e4chsischen Unternehmen sind aufge-\nrufen,  sich  an  der  Messe  zu  beteiligen.  Staatsminister\nDr. Schommer wird an einem Tag auch die Messe besu-\nchen und seine Gespr\u00e4che fortsetzen.\nZwischen der s\u00e4chsischen und der ungarischen Wirtschaft\ngibt es aufgrund der Entwicklung der letzten Jahre gro\u00dfe\nParallelen. Es ist Anliegen von beiden Seiten, wettbe-\nwerbsf\u00e4hige Produkte herzustellen, d. h. Produkte, die auf\nden M\u00e4rkten der westlichen Industriel\u00e4nder wettbewerbs-\nf\u00e4hig sind.\nIch denke, dies ist ausreichend.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ja, danke sch\u00f6n. \u2013 Ich rufe\nNummer 5 auf; das ist auch die Frage Nr. 5 des Verzeich-\nnisses. Frau Abg. Wittig, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Wittig, SPD: Meine Frage ber\u00fchrt den Standort der\nS\u00e4chsischen Landesbibliothek, denn das SMWK h\u00e4lt den\nStandort Erlweinspeicher f\u00fcr die S\u00e4chsische Landesbiblio-\nthek \u2013 entgegen der Antwort der Staatsregierung auf den\nAntrag der CDU in der Drucksache 1/671 vom 6.9.1991\nund den Aussagen von Fachleuten \u2013 f\u00fcr nicht mehr geeig-\nnet.\nWelche baufachm\u00e4nnischen Unterlagen haben diese Mei-\nnungs\u00e4nderung bewirkt?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Prof. Meyer, bitte\nsch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der\nBeschlu\u00df des S\u00e4chsischen Landtages vom 25.10.1991 geht\nvon zwei Anliegen aus:\nerstens, der S\u00e4chsischen Landesbibliothek endlich eine an-\ngemessene Unterbringung zu sichern,\nzweitens, f\u00fcr den Erlweinspeicher als ein markantes Ele-\nment der Dresdner Stadtsilhouette eine angemessene kul-\nturelle Funktion zu sichern.\nBeide Anliegen sind seit langem von der Dresdner \u00d6ffent-\nlichkeit im Zusammenhang gesehen worden. Die nach\ndem Landtagsbeschlu\u00df auftragsgem\u00e4\u00df vom Staatsministe-\nrium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst durchgef\u00fchrte Analyse\nerbrachte jedoch die Notwendigkeit, diese Frage in den\nGesamtkontext der Dresdner Bibliothekslandschaft zu\n\nstellen. Bekanntlich bedarf auch die Dresdner Universi-\nt\u00e4tsbibliothek dringend einer angemessenen Unterbrin-\ngung. Deshalb hat das SMWK eine hochrangig besetzte\nund unabh\u00e4ngige Arbeitsgruppe unter der Leitung des\nGeneraldirektors der Deutschen B\u00fccherei/Deutschen Bi-\nbliothek, Prof. Lehmann, gebeten, eine Analyse durchzu-\nf\u00fchren und ein Konzept vorzuschlagen. Daraus ergab sich\ndie Abw\u00e4gung von drei M\u00f6glichkeiten:\na) zwei voll ausgebaute und selbst\u00e4ndige Bibliotheken,\nb) ein Kooperationsverbund der beiden Bibliotheken mit\nFunktionsverteilung,\nc) ein integriertes Modell.\nDie Arbeitsgruppe h\u00e4lt im Ergebnis einer gr\u00fcndlichen\nAnalyse die Variante a) f\u00fcr v\u00f6llig unrealistisch und bef\u00fcr-\nwortet unter den beiden m\u00f6glichen Varianten b) und c)\ndie letztere, d. h., das Integrationsmodell. Dabei geht es \u2013\nanders ausgedr\u00fcckt \u2013 um die Frage, ob die S\u00e4chsische\nLandesbibliothek einen Teil der Funktionen der Universi-\nt\u00e4tsbibliothek, n\u00e4mlich die in den Geistes- und Sozialwis-\nsenschaften, \u00fcbernimmt bzw. weiterf\u00fchrt oder ob sie alle\nbibliothekarischen Aufgaben f\u00fcr die Technische Universi-\nt\u00e4t Dresden \u00fcbernimmt.\nIch betone mit Nachdruck, beide Varianten \u2013 auch das\nIntegrationsmodell \u2013 gehen davon aus, da\u00df die traditions-\nreiche S\u00e4chsische Landesbibliothek, die zweit\u00e4lteste Lan-\ndesbibliothek Deutschlands, weiterhin rechtlich und fi-\nnanziell unmittelbar dem SMWK unterstellt ist, das hei\u00dft,\neine selbst\u00e4ndige Einrichtung bleibt und nicht Bestandteil\nder Technischen Universit\u00e4t Dresden wird. Da ich dies in\nIhrer Gegenwart, Frau Wittig, w\u00e4hrend der letzten Sit-\nzung des Landtagsausschusses f\u00fcr Kultur und Medien\nmehrfach erkl\u00e4rt habe, werde ich darauf bestehen, da\u00df\ndies im Protokoll dieser Sitzung, das mir noch nicht vor-\nliegt, enthalten ist. Aus dem Vergleich mit dem Protokoll\nder heutigen Landtagssitzung kann dann jeder seine eige-\nnen Schl\u00fcsse ziehen.\nIn baulicher Hinsicht empfiehlt die Arbeitsgruppe einen\ngro\u00dfen, jedenfalls gemeinsamen Bibliotheksneubau an\neiner vom Zentrum und der Universit\u00e4t gleicherma\u00dfen\ngut erreichbaren Stelle auf einem Platz, der k\u00fcnftige Er-\nweiterungen zul\u00e4\u00dft. Ich betone, da\u00df sich hier f\u00fcr Dresden\nauch eine au\u00dferordentlich gro\u00dfe Chance f\u00fcr das Entstehen\neiner gesamtdeutsch bedeutsamen Bibliothek auftut. Die\nUntersuchungen zum baulichen Aspekt, wie \u00fcbrigens\nauch zum Struktur- und Stellenplan \u2013 beides unter finan-\nziellem Aspekt nicht zu vernachl\u00e4ssigen! \u2013, sind noch\nnicht abgeschlossen. Ich bitte, mir aber zu gestatten, Herr\nPr\u00e4sident, da\u00df ich doch einige vorl\u00e4ufige Daten nenne, die\nvon Bedeutung sein k\u00f6nnten:\nErstens. Der Erlweinspeicher w\u00e4re baulich als Magazinge-\nb\u00e4ude f\u00fcr eine Bibliothek durchaus geeignet, allerdings\nmit folgenden Einschr\u00e4nkungen: Er allein ist nicht ausrei-\nchend f\u00fcr die Landesbibliothek, ein gr\u00f6\u00dferes Funktionsge-\nb\u00e4ude m\u00fc\u00dfte hinzukommen.\nZweitens. Von der Reservefl\u00e4che her ist er nur f\u00fcr 10 bis\n15 Jahre ausreichend. Es gibt dar\u00fcber hinaus neben dem\nFunktionsgeb\u00e4ude keine Erweiterungsm\u00f6glichkeiten. Von\nder Deckenbelastbarkeit ist er nur f\u00fcr normale weite Ma-\ngazinaufstellung geeignet, nicht f\u00fcr die moderne, platz-\nsparende Kompaktmagazinierung. Da der Bauk\u00f6rper vor-\ngegeben ist, ist er wenig nach funktionalen Vorgaben vari-\nierbar.\nAus finanzieller Sicht m\u00fc\u00dfte wohl davon ausgegangen\nwerden, da\u00df ein gemeinsamer Neubau f\u00fcr beide Bibliothe-\nken \u2013 unabh\u00e4ngig vom Kooperations- oder Integrations-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4698\n\n\n\nmodell \u2013 kosteng\u00fcnstiger wird als zwei unabh\u00e4ngig von-\neinander zu errichtende Bibliotheksgeb\u00e4ude.\nEine nur f\u00fcr die Landesbibliothek auf Veranlassung des\nS\u00e4chsischen Staatsministeriums der Finanzen vom Staats-\nhochbauamt II mit dem Kostenstand vom August 1992\nerstellte Studie geht von 114,4 Millionen DM am Standort\nErlweinspeicher aus.\nWie Herr Dr. Fr\u00fchauf \u2013 nach Berichten der Presse \u2013 auf\neine Summe von 40 bis 45 Millionen DM kommt, ist mir\nnicht bekannt. Die Kosten f\u00fcr den Ausbau des Speichers\nals Buchmagazin sowie f\u00fcr die \u00dcbernahme der Liegen-\nschaft von der Stadt, einschlie\u00dflich angrenzender Grund-\nst\u00fccke, sind darin noch nicht enthalten, da sie noch offen\nsind. Es m\u00fcssen mindestens etwa 250 Millionen DM f\u00fcr\nbeide Bibliotheken aufgebracht werden, wobei bei ge-\ntrenntem Bauen, d. h., bei einem Bau nur f\u00fcr die Landesbi-\nbliothek und einem Bau nur f\u00fcr die Bibliothek der Techni-\nschen Universit\u00e4t, anteilm\u00e4\u00dfig zu 50 % im HBFG-Verfah-\nren nur die Universit\u00e4tsbibliothek unterst\u00fctzt werden\nk\u00f6nnte.\nBei einem gemeinsamen Neubau mit 40 000 m2 Haupt-\nnutzfl\u00e4che k\u00e4me man mit dem zur Zeit g\u00fcltigen Kostenan-\nsatz von 5 600 DM pro m2 auf 224 Millionen DM f\u00fcr den\nBibliotheksneubau. Die Kosten f\u00fcr die Liegenschaft sind\ndarin nicht enthalten, weil die in Aussicht genommenen\nStandorte dem Land geh\u00f6ren. Zu pr\u00fcfen ist noch, ob bei\neinem gemeinsamen Neubau \u2013 unabh\u00e4ngig vom Struktur-\nmodell \u2013 die Unterst\u00fctzung von 50 % aus den Mitteln der\nHochschulbauf\u00f6rderung in Anspruch genommen werden\nk\u00f6nnte. Insgesamt bedarf das Problem noch einer gr\u00fcndli-\nchen Analyse und belastbarer Daten.\nMit Entschiedenheit weise ich jedoch die Unterstellungen\nund Verd\u00e4chtigungen zur\u00fcck, mit denen dies schon alles\nwieder vergiftet wird. Unstreitig ist, da\u00df wir im Rahmen\nunserer realen M\u00f6glichkeiten drei Aufgaben zu l\u00f6sen\nhaben: die Bewahrung einer gro\u00dfen Bibliothekstradition,\ndie gro\u00dfen Bibliotheksaufgaben einer Hauptstadt und\nUniversit\u00e4tsstadt und eine sinnvolle Nutzung f\u00fcr den Erl-\nweinspeicher.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Mikro 1, bitte.\n\nFrau Wittig, SPD: Ich darf nat\u00fcrlich nachfragen. Ich\nm\u00f6chte zun\u00e4chst aber auch mit Entschiedenheit zur\u00fcck-\nweisen, da\u00df ich unterstelle und vergifte, sondern ich be-\nziehe mich auf den Teil der Antwort der Staatsregierung,\nden Sie nicht zitiert haben, in dem es hei\u00dft, da\u00df die Staats-\nregierung die R\u00fcckkehr der Landesbibliothek an den Erl-\nweinspeicher in das Zentrum der Stadt unterst\u00fctzt. Diesen\nTeil haben Sie leider nicht zitiert, und deshalb auch die\nFrage. Auch in der Konzeption sind keinerlei Gutachten\nenthalten. Insofern h\u00e4tte ich wirklich erwartet, da\u00df Sie\nmeine Frage, n\u00e4mlich die Frage nach den baufachm\u00e4nni-\nschen Unterlagen, konkreter beantwortet h\u00e4tten. Diese\nhaben Sie n\u00e4mlich nicht beantwortet.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Ich habe ja niemals bestritten, da\u00df wir zu einem\nanderen Zeitpunkt eine andere Position dazu eingenom-\nmen haben. Aber es ist doch wohl die Pflicht der Staatsre-\ngierung, alle Aspekte gr\u00fcndlich zu pr\u00fcfen, bevor wir zu\neiner Entscheidung kommen, die sich in einer mehrfachen\nMillionenh\u00f6he bewegt. Dieses Recht werden Sie doch\nwohl der Staatsregierung nicht in Abrede stellen k\u00f6nnen.\n\nEs ist die Pflicht der Staatsregierung; es handelt sich n\u00e4m-\nlich um \u00f6ffentliche Mittel.\n\nFrau Wittig, SPD: Wenn wir bei den \u00f6ffentlichen Mitteln\nsind, meine zweite Zusatzfrage. Wenn Sie hier diese Ko-\nstenvoranschl\u00e4ge vorlegen, haben Sie dann die Mittel f\u00fcr\ndie Denkmalpflege ber\u00fccksichtigt? Denn es ist ja so, da\u00df\nder Erlweinspeicher unter Denkmalschutz steht und\ndieses Projekt sowieso in Angriff genommen werden mu\u00df.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Es ist richtig, da\u00df wir die Mittel f\u00fcr die Denkmal-\npflege dabei ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen.\n\nFrau Wittig, SPD: M\u00fcssen? \u2013 Danke.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Das werden wir nat\u00fcrlich auch tun.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich rufe auf\ndie Frage 6 in der Reihenfolge, das ist die Frage Nr. 3 des\nVerzeichnisses. Frau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne; bitte Mi-\nkro 1.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Meine Frage geht an das\nMinisterium f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten\nund betrifft Ausgleichszahlungen der Firma M\u00fcllermilch.\n Ist es zutreffend, da\u00df das S\u00e4chsische Staatsministerium\nf\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten sich stellver-\ntretend f\u00fcr die Firma M\u00fcllermilch bereiterkl\u00e4rt hat, die\nAusgleichszahlungen im Sinne des Naturschutzgesetzes\nzu leisten?\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nUnd zweitens: Wenn ja, in welcher H\u00f6he liegen dann die\ngeplanten Ausgleichszahlungen?\n\n1.  Vizepr\u00e4sident  Dr.  Rudorf:  Herr  Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Verehrte Frau Abgeordnete! Die Antwort lautet:\nNein! Aber ich will Ihnen dazu noch eine Erkl\u00e4rung abge-\nben.\nDas Staatsministerium hat keinerlei Verpflichtungserkl\u00e4-\nrungen abgegeben, Ausgleichszahlungen anstelle der\nFirma M\u00fcllermilch vorzunehmen; Ausgleichszahlungen,\ndie durch den Molkereineubau bedingt sind. Durch das\nSML wurde lediglich Unterst\u00fctzung zugesagt bei der Er-\nf\u00fcllung der naturschutzrechtlichen Ausgleichsma\u00dfnah-\nmen. Ein aus meinem Haus stammendes verwaltungsin-\nternes Schreiben an den Regierungspr\u00e4sidenten in Leipzig\nkann nicht aus dem Zusammenhang heraus derartig zi-\ntiert werden. Es signalisiert lediglich Unterst\u00fctzungsange-\nbote an den Regierungspr\u00e4sidenten bei der L\u00f6sung der\ndamit zusammenh\u00e4ngenden Fragen.\nZwischenzeitlich konnte das Ministerium Einsicht neh-\nmen in das Vorhaben, den Vorhaben- und Erschlie\u00dfungs-\nplan, einschlie\u00dflich den landschaftspflegerischen Begleit-\nplan f\u00fcr den Bau. Diese Unterlagen sind die verbindlichen\nPlanungsdokumente f\u00fcr die Firma hinsichtlich der Bau-\nvorhaben.\nIm landschaftspflegerischen Begleitplan ist ausgewiesen,\nda\u00df die notwendigen naturschutzrechtlichen Ausgleichs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4699\n\n\n\nma\u00dfnahmen durch die Firma auf dem firmeneignen\nGrundst\u00fcck weitgehend selbst erbracht werden. Das ge-\nsamte Grundst\u00fcck wurde bisher als Ackerfl\u00e4che genutzt\nund stellt keine \u00f6kologisch vorrangige Fl\u00e4che im Sinne des\nNaturschutzrechts dar. Beeintr\u00e4chtigungen wertvoller\nLandschaftsbestandteile durch diese Ma\u00dfnahme sind\nnicht gegeben. Das Landschaftsbild wird ver\u00e4ndert. Folg-\nlich mu\u00df die Bebauung auch harmonisch in die Umge-\nbung eingef\u00fcgt werden. Diesem Ziel wird in den vorlie-\ngenden Planungsunterlagen nachgegangen, und es wird\nentsprechend realisiert.\nZur Zeit wird gepr\u00fcft, ob es zus\u00e4tzlich notwendig wird,\nzwischen dem Regierungspr\u00e4sidium Leipzig und der\nFirma in einem \u00f6ffentlich-rechtlichen Vertrag diese Fragen\nzu regeln, so \u00e4hnlich, wie es ja auch bei der Firma Sach-\nsenmilch gewesen ist.\nIch m\u00f6chte noch hinzuf\u00fcgen: Auch die mit sehr viel \u00f6f-\nfentlichem Aufwand heraufbeschworenen Gefahren be-\nz\u00fcglich der Trinkwasserversorgung der Region haben sich\nnach den jetzt vorliegenden Gutachten als v\u00f6llig unbe-\ngr\u00fcndet und falsch erwiesen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 Wir kommen zur\nFrage 7, zu der Frage des Abg. Kosel, Linke Liste/PDS.\nBitte sch\u00f6n.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Meine Frage richtet sich an das\nUmweltministerium: Welche Vorstellungen hat die Staats-\nregierung zur grenz\u00fcbergreifenden L\u00f6sung von Umwelt-\nproblemen im Dreil\u00e4ndereck Deutschland \u2013 Polen \u2013\nTschechei, und welche konkreten Schritte sind f\u00fcr wann\nvorgesehen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es antwortet Herr Staatsmi-\nnister Heitmann; bitte sch\u00f6n.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Die Staatsregierung\ngeht davon aus, da\u00df mit dem Begriff ,,Dreil\u00e4ndereck\u201c das\nGebiet der Euroregion Nei\u00dfe gemeint ist. Ma\u00dfnahmen der\nLuftreinhaltung, des Gew\u00e4sserschutzes und zur Minimie-\nrung  der  Umweltauswirkungen  des  Braunkohlentage-\nbaues stellen die Schwerpunkte der grenz\u00fcberschreiten-\nden Zusammenarbeit im Umweltschutz zwischen dem\nFreistaat Sachsen, der Tschechischen Republik und Polen\nim Gebiet der Euroregion Nei\u00dfe dar.\nDie Staatsregierung engagiert sich in internationalen Ar-\nbeitsgremien, die unter Federf\u00fchrung der Bundesregie-\nrung stehen, u. a. mit folgenden Ergebnissen:\n1. Arbeitsgruppe ,,Schwarzes Dreieck\u201c\n\u2013 Aufstellung eines Umweltrahmensanierungsplanes;\ndieser liegt bereits vor;\n\u2013 Aufbau eines Luftmonitoring-Systems zum grenz\u00fcber-\nschreitenden Immissionsdatenaustausch bis Ende 1994;\n\u2013 Einrichtung eines Projektkoordinierungsb\u00fcros in Au\u00dfig\nbis Juni 1993.\n2. Deutsch-polnischer Umweltrat\nAuf Initiative Sachsens beschlo\u00df der Rat auf der 3. Sitzung\nim Dezember 1992, die Voraussetzungen f\u00fcr die bilaterale\nAnwendung des internationalen \u00dcbereinkommens \u00fcber\ndie Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung im grenz\u00fcberschrei-\ntenden Zusammenhang zu schaffen.\nGegenw\u00e4rtig erfolgt durch die Arbeitsgruppe Hydrolo-\ngie/Hydrogeologie der deutsch-polnischen Grenzgew\u00e4s-\nserkommission eine Bewertung der grenz\u00fcberschreiten-\nden Wirkungen des Braunkohlentagebaues Turow. Auf\n\nder Grundlage des im Mai 1993 vorliegenden Berichts\nwird \u00fcber das  weitere  Verfahren  entschieden.  Die  S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung verfolgt das Ziel, die Entscheidun-\ngen \u00fcber die Erweiterung der Grube Turow im Zusam-\nmenhang mit dem Weiterbetrieb des Kraftwerkes Turow\nbis zum Jahre 2035 an eine grenz\u00fcberschreitende Umwelt-\nvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung zu koppeln. Und\n3. die Unterzeichnung der Konvention zur Gr\u00fcndung der\nInternationalen Kommission zum Schutz der Oder befin-\ndet sich in Vorbereitung.\nNeben der Zusammenarbeit auf Bundesebene f\u00f6rdert die\nStaatsregierung grenz\u00fcberschreitende kommunale Um-\nweltvorhaben. Im s\u00e4chsischen Haushalt stehen daf\u00fcr 1993\nimmerhin 5,8 Millionen DM f\u00fcr Projekte auf polnischem\nund tschechischem Territorium zur Verf\u00fcgung.\nIn der Euroregion Nei\u00dfe befinden sich folgende Projekte\nin Vorbereitung bzw. Realisierung:\n\u2013 die Gemeinschaftskl\u00e4ranlage Varnsdorf\n\u2013 deutsch-polnische Trinkwasserversorgung und Abwas-\nserbehandlung beiderseits der Nei\u00dfe und\n\u2013 Abwasserbeseitigung L\u00fcckendorf/Jablonn\u00e9.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Ich danke f\u00fcr die ausf\u00fchrliche\nAntwort.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe nun die 8. Frage auf.\nDas ist die 18. Anfrage in Ihrem Verzeichnis. Es ist die\nAnfrage  des  Abg. Czok,  CDU-Fraktion.  Bitte  sch\u00f6n,\nMikro 2.\n\nCzok, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nAus der Beantwortung meiner Kleinen Anfrage zur Um-\nstellung von Stadtgas auf Erdgas (Drucksache 1/2923) er-\ngeben sich weitere Fragen. Sind Gasger\u00e4te, wie z. B. Gas-\nherde, Gasdurchlauferhitzer, Gasheizger\u00e4te,\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nwelche aufgrund ihres hohen Alters nicht mehr umstellbar\nsind bzw. durch langj\u00e4hrige Nutzung die neuen Anforde-\nrungen an die Sicherheit nicht mehr erf\u00fcllen und ersetzt\nwerden m\u00fcssen, als Ersatzinvestition zu betrachten und\ndemzufolge nicht mit 11 % j\u00e4hrlich auf die Miete umzule-\ngen? Sieht die Staatsregierung bei der aufgeworfenen Pro-\nblematik M\u00f6glichkeiten, die Kommunen und Wohnungs-\ngenossenschaften zum einheitlichen Handeln zu bewe-\ngen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatssekret\u00e4r Dr. But-\ntolo, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Staats-\nministerium des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Herr Kollege Czok! Die Umstellung von\nStadt- auf Erdgas und die damit im Zusammenhang ste-\nhende Neuanschaffung von Gasger\u00e4ten kann prinzipiell\nauf die Miete umgelegt werden, es sei denn, da\u00df die Funk-\ntionsf\u00e4higkeit der Gasger\u00e4te auch bei einem Weiterbetrieb\nmit Stadtgas nicht mehr gegeben ist und diese Ger\u00e4te auch\nnicht mehr reparaturf\u00e4hig sind. Unter diesen Bedingun-\ngen ist der Vermieter verpflichtet, die Neuanschaffung der\nGasger\u00e4te zu seinen Lasten vorzunehmen.\nIch m\u00f6chte auf den zweiten Teil Ihrer Frage wie folgt ant-\nworten: Die Kl\u00e4rung zwischen Mieter und Vermieter mu\u00df\nals zivilrechtliche Frage bestehen bleiben, so da\u00df wir keine\nM\u00f6glichkeit sehen, den  Vermieter durch eine Regelung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4700\n\n\n\ndes Freistaates hier zu zwingen, in eine bestimmte Hand-\nlungsweise einzutreten.\nGegen\u00fcber den kommunalen Wohnungsgesellschaften\nund -genossenschaften w\u00e4re eine Einflu\u00dfnahme seitens\nder Staatsregierung wirklich bedenklich, da es sich hier\num ein rein privatrechtliches Problem handelt. In Zwei-\nfelsf\u00e4llen, wenn es keine Einigung zwischen Mieter und\nVermieter zu diesen Problemen gibt, mu\u00df eine gerichtli-\nche Entscheidung herbeigef\u00fchrt werden.\nIch m\u00f6chte aber nochmals auf den ersten Teil Ihrer Frage\nbewu\u00dft eingehen: Es ist wichtig nachzuweisen, ob die Ge-\nr\u00e4te, die derzeit in den Wohnungen stationiert sind, auch\nweiter funktionsf\u00e4hig w\u00e4ren, wenn es zu keiner Umstel-\nlung von Stadt- auf Erdgas k\u00e4me.\n\n1. Vizepr\u00e4sident  Dr.  Rudorf:  Ich  komme  zur  16. An-\nfrage und rufe den Abg. Gaber von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\nBitte  sch\u00f6n,  stellen  Sie  Ihre  Frage.  Herr  Staatssekret\u00e4r\nDr. M\u00fcnch wird sie beantworten.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Meine Anfrage fu\u00dft auf dem\nLandtagsbeschlu\u00df, den das Hohe Haus im vergangenen\nPlenum angenommen hat. Und zwar wurde die Staatsre-\ngierung mit dem \u00c4nderungsantrag Drucksache 1/3036\nder CDU-Fraktion vom S\u00e4chsischen Landtag ersucht,\nbeim Linienbestimmungsantrag f\u00fcr die Bundesautobahn\nA 13 Sachsen-B\u00f6hmen neben der Trassenf\u00fchrung im\nWahllinienbereich V 3  auch  die  Wahllinienbereiche V 1,\nV 2 und V 4 in den Abw\u00e4gungsproze\u00df einzubeziehen.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Welche Konsequenzen zieht die Staatsregierung aus\ndiesem Beschlu\u00df des Landtages hinsichtlich der weiteren\nUntersuchungen in den einzelnen Trassenvarianten? Und\n2. Bedeutet der Auftrag des Wirtschaftsministeriums, Ab-\nteilung Stra\u00dfenbau, von dem wir Kenntnis erhielten, an\ndie beteiligten Planungsb\u00fcros, die Varianten V 1 und V 2\nim Ma\u00dfstab 1 : 25 000, die Variante 3 \u2013 das sogenannte\nSachsenknie \u2013 und  die  Variante 4 \u2013 die  stadtnahe  Vari-\nante \u2013 aber im Ma\u00dfstab 1 : 10 000 zu untersuchen sowie\nf\u00fcr die letztgenannten beiden Varianten ein stadt- und\nlandschaftsgeologisches Gutachten mit dem Charakter\neiner Umweltvertr\u00e4glichkeitsstudie, f\u00fcr die ersten beiden\nVarianten aber nur eine \u00f6kologische Risikoabsch\u00e4tzung\nanzufertigen, da\u00df die Staatsregierung in ihren Voruntersu-\nchungen weiterhin von einer Vorzugsvariante ausgeht?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. M\u00fcnch,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Zu 1. Die\nStaatsregierung wird dem Beschlu\u00df des Landtages ent-\nsprechend beim Linienbestimmungsverfahren f\u00fcr die\nBundesautobahn Sachsen-B\u00f6hmen neben dem Wahllinien-\nbereich V 3 auch die anderen Wahllinienbereiche V 1, V 2\nund V 4 in den Abw\u00e4gungsproze\u00df einbeziehen. Grundla-\nge des Abw\u00e4gungsprozesses sind gleichwertige Planungs-\nunterlagen und einheitliche Bewertungskriterien f\u00fcr alle\nvier Wahllinienbereiche.\nZu 2. Diese Frage unterstellt einen Auftrag des Staatsmini-\nsteriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit, Abteilung Stra\u00dfenbau,\nder nicht erteilt wurde. F\u00fcr die Wahllinienbereiche V 1 bis\nV 4 erfolgen die Linienuntersuchungen in dem f\u00fcr Linien-\nbestimmungsverfahren  \u00fcblichen  einheitlichen  Ma\u00dfstab\n1 : 25 000, und es wird eine vergleichbare \u00f6kologische Risi-\nkoeinsch\u00e4tzung auf der gleichen Ma\u00dfstabsebene vorge-\nnommen. In Teilabschnitten mit besonderen Problembe-\n\nreichen, vor allem in der N\u00e4he von bebauten Gebieten\noder hochempfindlichen \u00f6kologischen Bereichen, ist eine\nTrassenuntersuchung in einem gr\u00f6\u00dferen Ma\u00dfstab vorge-\nsehen, vorzugsweise 1 : 10 000.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich h\u00e4tte gern eine Nachfrage.\nBedeutet das, da\u00df diese Teiluntersuchungen mit dieser\nentsprechend h\u00f6heren Empfindlichkeit auch in den Vari-\nanten V 1 und V 2 erfolgen werden?\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Korrekt.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Frage Nr. 8 des\nVerzeichnisses auf; Frau Abg. Kubicek, Linke Liste/PDS,\nbitte sch\u00f6n.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Es geht um den Beitrags-\nzuschu\u00df f\u00fcr freiwillig versicherte Rentner. Laut Sozialge-\nsetzbuch VI, das seit dem 1. Januar 1992 Renten- und son-\nstige Leistungen der Rentenversicherung regelt, haben\nRentner, die sich freiwillig in der gesetzlichen Kranken-\nversicherung versichert haben, Anspruch auf Beitragszu-\nschu\u00df. Wieso m\u00fcssen Versicherte Einbu\u00dfen von mehr als\n14 Monaten hinnehmen, weil durch den Rentenversi-\ncherungstr\u00e4ger der Bescheid \u00fcber die Gew\u00e4hrung einer\nErwerbsunf\u00e4higkeitsrente zum Beispiel erst zu diesem\nversp\u00e4teten Zeitpunkt erfolgt? Und welche M\u00f6glichkeit\ngibt es f\u00fcr die Betreffenden, dagegen Widerspruch einzu-\nlegen?\n\n1.  Vizepr\u00e4sident  Dr.  Rudorf:  Herr  Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen wird in Vertretung von Herrn Dr. Geisler\nantworten.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung  und  Forsten:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Freiwillig oder privat krankenversicherte Rentner\nerhalten nach \u00a7 106 des VI. Buches Sozialgesetzbuch seit\ndem 1.1.1992 zu ihrer Rente einen Zuschu\u00df zu den Auf-\nwendungen f\u00fcr ihre Krankenversicherung.\nEs ist jedoch mittlerweile hinl\u00e4nglich bekannt, vor wel-\nchen Problemen die Rentenversicherungstr\u00e4ger bei der\nUmsetzung des Renten\u00fcberleitungsgesetzes stehen, die zu\nlangen Bearbeitungszeiten bei Rentenantr\u00e4gen gef\u00fchrt\nhaben. Die genannten 14 Monate Bearbeitungszeit bilden\ndennoch die Ausnahme. Mittlerweile verk\u00fcrzt sich bei\nNeueing\u00e4ngen auch der Zeitraum bis zur Feststellung der\nMinderung der Erwerbsf\u00e4higkeit.\nDer Beitragszuschu\u00df ist eine Zusatzleistung zur Rente und\nkann deshalb nicht bewilligt werden, solange nicht \u00fcber\nden Rentenanspruch selbst entschieden worden ist.\nAu\u00dferdem h\u00e4ngt die H\u00f6he des Zuschusses wesentlich von\nder Rentenh\u00f6he ab, die nat\u00fcrlich erst nach Kl\u00e4rung und\nSpeicherung des Versicherungslebens bekannt ist.\nVerfahrensrechtliche M\u00f6glichkeiten zur Beschleunigung\nder Entscheidung \u00fcber den Rentenantrag sind f\u00fcr den\nRentenantragssteller praktisch nicht gegeben, denn der\n\u00dcberlastung der Rentenversicherungstr\u00e4ger ist damit\nnicht beizukommen. Theoretisch kommt allerdings eine\nsogenannte Unt\u00e4tigkeitsklage in Frage. Aber sie ist ja nur\nbegr\u00fcndet, wenn nach sechs Monaten ohne zureichenden\nGrund \u00fcber einen Antrag nicht entschieden wurde, was \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4701\n\n\n\nwie dargelegt \u2013 wegen des Arbeitsstaus ja in der Regel\nnicht zutreffend ist.\nSind Sie damit zufrieden?\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Ja, danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Frage Nr. 19 in\nIhrem Verzeichnis auf, Herrn Abg. Lehner, CDU-Fraktion,\nbitte sch\u00f6n.\n\nLehner, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Frage zielt auf den\nNeubau von Schlacht- und Verarbeitungsbetrieben. Im\nAugust 1992 wurde durch das S\u00e4chsische Staatsministeri-\num f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten das Zwei-\nte Operationelle Programm zur Verbesserung der\nMarktstruktur in Br\u00fcssel eingereicht. Das Dritte Pro-\ngramm war angek\u00fcndigt worden.\nWelche Investitionsvorhaben sind im Entwurf des Dritten\nOperationellen Programms aufgenommen? Wie stellt sich\ndie beantragte F\u00f6rderung durch EG, Bund und Land dar?\nLiegt ein Antrag auf F\u00f6rderung eines Schlachthofneubaus\nf\u00fcr den Standort Chemnitz vor? Wenn ja, welche F\u00f6rder-\nm\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregierung?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Herr Staatsmini-\nster Dr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Es ist richtig, Herr Abgeordneter, im\nAugust 1992 wurde durch die Staatsregierung das Zweite\nOperationelle Programm zur Verbesserung der\nMarktstruktur in Br\u00fcssel eingereicht. Damals wurde be-\nreits das Dritte Programm angek\u00fcndigt. Das stimmt.\nDieses Dritte Programm ist Anfang April, am 6. April, an\ndas Bundesministerium eingereicht worden zur Weiterlei-\ntung an die EG-Kommission in Br\u00fcssel. Es beinhaltet ins-\ngesamt  13 Ma\u00dfnahmen  mit  einer  Gesamtinvestitions-\nsumme von 176,2 Millionen DM.\nBez\u00fcglich der von Ihnen angefragten Finanzierung: Der\nZuschu\u00df aus der Gemeinschaftsaufgabe, also aus Bundes-\nmitteln, betr\u00e4gt 31,3 Millionen DM, vorgesehene EG-Mit-\ntel sind 17,3 Millionen DM, und die Kofinanzierung durch\nden Freistaat soll 16,8 Millionen DM betragen.\nDieses Dritte Operationelle Programm umfa\u00dft im einzel-\nnen einen Schlachthof, einen Betrieb f\u00fcr Kartoffelverarbei-\ntung, zwei Betriebe zur Obstvermarktung, ein Projekt zur\nVermarktung von Blumen und Zierplanzen, sieben Pro-\njekte zur Annahme, Reinigung, Trocknung und Lagerung\nvon Getreide sowie eine Tierk\u00f6rperbeseitigungsanstalt.\nEin Antrag auf F\u00f6rderung eines Schlachthofneubaus f\u00fcr\nden Schlachthof Chemnitz liegt in meinem Hause vor. Das\nist richtig. Die EG-Kommission ist nicht bereit, die F\u00f6rde-\nrung des urspr\u00fcnglich f\u00fcr nach 1995 zum Bau vorgesehe-\nnen Schlachthofes vorzuziehen. Der Neubau soll laut An-\ntrag jedoch noch in diesem Jahr begonnen werden. So\nsieht es der Antrag der kommunalen Beh\u00f6rden, also der\nStadt Chemnitz, vor.\nSofern die Stadtverwaltung den notwendigen und schrift-\nlich erbetenen Nachweis der Gesamtfinanzierung vorlegt,\nist die F\u00f6rderung aus der Gemeinschaftsaufgabe zur Ver-\nbesserung der Agrarstruktur, also aus Bundesmitteln, mit\nmaximal 30 % vorgesehen.\n\nLehner,  CDU:  Herr Staatsminister, gestatten Sie eine\nNachfrage?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Bitte.\n\nLehner, CDU: Ihnen ist sicher bekannt, da\u00df die Fleischer-\ninnung Chemnitz sowie die Stadtverordneten zwar einen\nSchlachthofneubau bef\u00fcrworten, aber keinen Verarbei-\ntungsbetrieb wollen, weil sie darin die Existenzbedrohung\nvon Handwerksbetrieben sehen. Wie bewerten Sie diese\nTatsache?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Der jetzt vorliegende Antrag, von dem\nich gesprochen habe, beinhaltet auch einen Zerlege- und\nVerarbeitungsteil zum Schlachthof. Das ist der gegenw\u00e4r-\ntige Stand. Aber ich hatte deutlich gemacht, da\u00df die Un-\nterlagen f\u00fcr uns noch nicht vollst\u00e4ndig sind, insbesondere\nwas die Finanzierung betrifft, und wir dort weitere Unter-\nlagen von der Stadt erwarten.\n\nLehner, CDU: Ich danke Ihnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe auf die Frage Nr. 4\ndes Verzeichnisses. Herr Dr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nbitte sch\u00f6n.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Mit der Umsetzung des\nGesetzes zur Beschleunigung der Asylverfahren im Frei-\nstaat Sachsen soll auch die Gemeinschaftsunterkunft f\u00fcr\nAsylbegehrende in Zwickau in eine Erstaufnahmeeinrich-\ntung umgewandelt werden. Im Zuge der Umwandlung\ngestattet der private Betreiber dieses Heimes, angeblich in\nAbsprache mit der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde Chemnitz, dem ge-\nmeinn\u00fctzigen Verein CABANA nicht mehr, das Heim zu\nbetreten und die Insassen sozial zu betreuen. Sieht die\nStaatsregierung eine M\u00f6glichkeit, den privaten Betreiber\nzu veranlassen, die soziale Betreuung der Asylbewerber\nwie bisher durch freie Tr\u00e4ger zu gestatten?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es antwortet Herr Staatsse-\nkret\u00e4r Dr. Buttolo. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Buttolo,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine Damen und Herren! Herr Dr. B\u00f6ttger! Seit\nBeginn des beschleunigten Asylverfahrens, also seit\n1.4.1993, ist die Gemeinschaftsunterkunft in Zwickau in\neine Erstaufnahmeeinrichtung als Interimsl\u00f6sung umge-\nwandelt worden. Die Zielsetzung ist jedoch, das Objekt\nHuttenstra\u00dfe als Erstaufnahmeeinrichtung herzurichten.\nDa die Zweckbestimmung einer Erstaufnahmeeinrichtung\neine andere ist als bei einer Gemeinschaftsunterkunft, ver-\nanla\u00dfte der Leiter der zentralen Anlaufstelle in Chemnitz\nden gemeinn\u00fctzigen Verein CABANA, eine Konzeption\nf\u00fcr die Betreuung der Asylbewerber vorzulegen. Am\n8.4.1993, also rein formal gesehen einen Tag nach dem Ein-\ngang Ihrer Anfrage beim Landtag, wurde die Sache am\nRunden Tisch in Chemnitz diskutiert und der CABANA\ngestattet, die soziale Betreuung der Asylbewerber fortzu-\nsetzen.\nIhren Intentionen ist also schon voll Rechnung getragen\nworden, ohne da\u00df es zu dieser Gleichheit erst kommen\nmu\u00dfte.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sch\u00f6nen Dank.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4702\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Frage Nr. 9 des\nVerzeichnisses auf, Herr Abg. Dr. Langer. Er ist nicht da.\nDann kommen wir zur Frage Nr. 21 des Verzeichnisses.\nDr. Jahr, CDU-Fraktion, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Am 19. Januar 1993 beschlo\u00df die S\u00e4chsische Staatsre-\ngierung die Einf\u00fchrung eines qualit\u00e4tsgest\u00fctzen Her-\nkunftszeichens f\u00fcr Agrarprodukte. Die Vergabe soll an\ndas CMA-G\u00fctezeichen oder vergleichbare Zertifikate ge-\nkoppelt werden.\n1. Wie viele s\u00e4chsische Firmen bzw. s\u00e4chsische Produkte\nf\u00fchren das CMA-G\u00fctezeichen, und wie stellt sich dies im\nVergleich mit den anderen neuen Bundesl\u00e4ndern dar?\n2. Wie ist der Stand der Umsetzung zur Einf\u00fchrung des\nqualit\u00e4tsgest\u00fctzten Herkunftszeichens f\u00fcr s\u00e4chsische\nAgrarprodukte?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Herr Staatsmini-\nster Dr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Zu Ihrer ersten Frage, Herr Abgeordneter: 125\nFirmen der s\u00e4chsischen Ern\u00e4hrungswirtschaft besitzen z.\nZ. f\u00fcr 525 Produkte das CMA-G\u00fctezeichen. Das ist der\ngegenw\u00e4rtige Stand. Am kommenden Wochenende wer-\nden weitere Firmen und Erzeugnisse,  insbesondere  des \ns\u00e4chsischen Fleischergewerbes und -handwerks, weitere\nG\u00fctezeichen bekommen. Damit gibt es innerhalb der\nneuen Bundesl\u00e4nder die meisten Firmen in Sachsen, die\ndas CMA-G\u00fctezeichen besitzen.\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\nEbenfalls ist in Sachsen die h\u00f6chste Anzahl an Produkten\nmit dem CMA-G\u00fctezeichen ausgezeichnet. Etwa 400 der\nFirmen in den neuen Bundesl\u00e4ndern besitzen insgesamt\ndas G\u00fctezeichen f\u00fcr ca. 1 600 Produkte.\nZu Ihrer zweiten Frage: Nach der Kabinettsentscheidung\nzur Einf\u00fchrung des qualit\u00e4tsgest\u00fctzten Herkunftszeichens\nam 19. Januar \u2013 Sie sagten es \u2013 fand am Rande der Gr\u00fcnen\nWoche  die  Unterzeichnung  der  notwendigen  Koopera-\ntionsvertr\u00e4ge mit der Zentralen Marketinggesellschaft der\nDeutschen Agrarwirtschaft und der Agrarmarketing Sach-\nsen statt. Gemeinsam wurden in der Zwischenzeit in meh-\nreren Beratungen die Verfahrensbestimmungen erarbeitet,\ndie die Verleihung dieses Herkunftszeichens regeln.\nVoraussetzung f\u00fcr die Beantragung des qualit\u00e4tsgest\u00fctz-\nten Herkunftszeichens ist das G\u00fctezeichen. F\u00fcr diejenigen\nProduktbereiche, f\u00fcr die die CMA kein G\u00fctezeichen ver-\ngibt, ist ein vergleichbares Pr\u00fcf- und Qualit\u00e4tszertifikat\nerforderlich, das im Einzelfall auf eine Verwendbarkeit\nhin zum CMA und zum Ministerium einvernehmlich auch\ngepr\u00fcft wird.\nDie Antragstellung zum Erwerb des qualit\u00e4tsgest\u00fctzten\nHerkunftszeichens erfolgt bei der Agrarmarketing Sach-\nsen, die vom Staatsministerium mit der Durchf\u00fchrung der\nVergabe beauftragt worden ist. In den n\u00e4chsten Tagen er-\nhalten s\u00e4mtliche Betriebe der s\u00e4chsischen Ern\u00e4hrungswirt-\nschaft, die das G\u00fctezeichen besitzen, ein Informations-\nschreiben, in dem die Modalit\u00e4ten der Antragstellung\nnoch einmal auch im einzelnen erl\u00e4utert werden.\nGleichzeitig wird f\u00fcr das qualit\u00e4tsgest\u00fctzte Herkunftszei-\nchen eine Werbekampagne beginnen, um sowohl bei den\n\nFirmen als auch bei den Verbrauchern die Aufmerksam-\nkeit zu wecken bzw. zu steigern.\nBisher liegt lediglich ein Antrag auf Erwerb des qualit\u00e4ts-\ngest\u00fctzten Herkunftszeichens vor. Die ersten Urkunden\nzur \u00dcbertragung dieses qualit\u00e4tsgest\u00fctzten Herkunftszei-\nchens werden auf einer gemeinsamen Veranstaltung des\nMinisteriums und der CMA am 17. Juni dieses Jahres in\nLeipzig \u00fcbergeben.\n\nDr. Jahr, CDU: Danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 Ich rufe auf die\nFrage Nr. 12 des Verzeichnisses. Herr Dr. Friedrich, Frak-\ntion Linke Liste/PDS, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Im Vorfeld der Einrich-\ntung des Untersuchungsausschusses des S\u00e4chsischen\nLandtages zur \u00dcberpr\u00fcfung der Personalpolitik der\nStaatsregierung kam es zu erneuten \u00dcberpr\u00fcfungen und\nEntlassungen in der s\u00e4chsischen Polizei.\nIch frage deshalb folgendes: Obwohl der Herr Innenmini-\nster vor geraumer Zeit in \u00dcbereinstimmung mit der Ge-\nwerkschaft der Polizei \u00f6ffentlich bekannte, auch die ,,nicht\nunzumutbar belasteten\u201c Mitarbeiter zu \u00fcbernehmen, fin-\nden neue \u00dcberpr\u00fcfungen und Entlassungen in der Polizei\nstatt. Meine Frage: Auf welcher Rechtsgrundlage \u00fcber-\npr\u00fcft und entl\u00e4\u00dft jetzt der Innenminister erneut?\n\n1.  Vizepr\u00e4sident  Dr.  Rudorf:  Herr  Staatssekret\u00e4r\nDr. Buttolo, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Buttolo,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine Damen und Herren! Anl\u00e4\u00dflich des Endes\nder Abordnung des Leiters der Unabh\u00e4ngigen Untersu-\nchungskommission hat sich der Staatsminister des Innern,\nHerr Eggert, einen umfassenden Bericht \u00fcber die T\u00e4tigkeit\nder Untersuchungskommission vorlegen lassen. Durch\ndiesen Bericht wurde offenbar, da\u00df der Vorsitzende der\nUntersuchungskommission 231 ehemalige Mitarbeiter des\nMfS zur weiteren Verwendung im Polizeidienst best\u00e4tigt\nhatte. Dar\u00fcber hinaus wurde festgestellt, da\u00df 17 ehemali-\nge Mitarbeiter des MfS, deren Entlassung der Leiter der\nUntersuchungskommission vorgeschlagen hatte, durch\ndie personalverwaltenden Stellen nicht entlassen worden\nwaren.\nDaraufhin hat der Staatsminister des Innern angeordnet,\nda\u00df ihm durch den neuen Vorsitzenden der \u00dcberpr\u00fc-\nfungskommission die Begr\u00fcndung f\u00fcr den Verbleib der\nbetreffenden Bediensteten zugearbeitet wird. Im Einver-\nnehmen mit dem Staatsminister des Innern wurde darauf-\nhin die Entlassung weiterer 81 ehemaliger Mitarbeiter des\nMfS eingeleitet. Hierbei handelte es sich insbesondere um\nsolche, die bei ihrer Einstellung eine Mitarbeit im MfS ver-\nschwiegen und somit einen Anstellungsbetrug begangen\nhatten, bzw. um solche Mitarbeiter, die nicht als nicht zu-\nmutbar belastet eingestuft werden k\u00f6nnen.\nBei 90 Polizeibediensteten ist noch die Antwort der\nGauck-Beh\u00f6rde abzuwarten, bevor eine endg\u00fcltige Ent-\nscheidung gef\u00e4llt werden kann.\nDie \u00dcberpr\u00fcfungen wurden auf der Grundlage des\nArtikels 119 der Verfassung des Freistaates und nach \u00a7 6\nAbs. 2 des Beamtengesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen\ndurchgef\u00fchrt. Rechtsgrundlagen f\u00fcr die Entlassung aus\ndem Beamtenverh\u00e4ltnis sind \u00a7 42 Nr. 2 des S\u00e4chsischen\nBeamtengesetzes und f\u00fcr die K\u00fcndigung von Arbeitsver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4703\n\n\n\nh\u00e4ltnissen in der \u00f6ffentlichen Verwaltung Kapitel 19 Sach-\ngebiet A Abschnitt 3 Nr. 1 Abs. 4 Ziffer 1 der Anlage 1\nzum Einigungsvertrag.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Herr Staatssekret\u00e4r, ge-\nstatten Sie eine Nachfrage?\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Ja, bitte.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Diese Rechtsgrundlagen\nsind auch mir bekannt. Meine Frage bezog sich darauf,\nwelche Rechtsgrundlagen es f\u00fcr die wiederholten \u00dcber-\npr\u00fcfungen gibt?\n\nDr. Buttolo,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Herr Ab-\ngeordneter, es handelt sich hier nicht um ein juristisches\nVerfahren, das schon abgeschlossen war. Diese \u00dcberpr\u00fc-\nfung ist ein Verwaltungsvorgang, und der kann wieder-\nholt werden.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Als letzte Frage die Frage\nNr. 20 Ihres Verzeichnisses. Herr Lehner, CDU-Fraktion,\nbitte sch\u00f6n. Dann ist die Zeit zu Ende.\n\nLehner, CDU: Meine Frage, Herr Pr\u00e4sident, zielt auf die\nInternationale Gartenschau f\u00fcr das Jahr 2003. Am\n30.4.1993 \u2013 jetzt sind wir wieder bei 1993 \u2013 endet die Frist\nf\u00fcr eine Bewerbung f\u00fcr die IGA 2003. Die Bewerbung der\nStadt Dresden stand in letzter Zeit oft im Interesse der\n\u00d6ffentlichkeit. Insbesondere war innerhalb der Stadtver-\nwaltung die Standortfrage strittig, wobei die Stadtverord-\nneten sich letztlich f\u00fcr das Ostragehege entschieden hat-\nten.\nWie bewertet die Staatsregierung allgemein und im spezi-\nellen aus finanzieller Sicht des Landes\na) die Durchf\u00fchrung einer Internationalen Gartenschau\nbei uns in Sachsen und\nb) die Standortfrage?\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Herr Staatsmini-\nster Dr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Werter Herr Abgeordneter, zun\u00e4chst einmal\ngrunds\u00e4tzlich: Die Staatsregierung begr\u00fc\u00dft eine Bewer-\nbung der Stadt Dresden um die Durchf\u00fchrung der IGA\n2003. Sie sieht in der IGA ein sehr wichtiges und spezielles\nInstrument, mit dem gerade Problemgebiete einer gr\u00f6\u00dfe-\nren Stadt relativ zielgerichtet und auf der Grundlage um-\nfassender Ideenwettbewerbe und Planungen einer Sanie-\nrung und geordneter Entwicklungen, auch im Einklang\nmit der gesamten Stadtentwicklung, zugef\u00fchrt werden\nk\u00f6nnen, mit dem auch \u00f6kologische Funktionen einer Stadt\nerweitert und verbessert werden k\u00f6nnen und mit dem f\u00fcr\ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger neues ,,\u00d6ffentliches Gr\u00fcn\u201c\nund neue Freizeitangebote geschaffen werden k\u00f6nnen, die\nauch nach der IGA wirksam bleiben.\nSie sieht darin auch ein spezielles Instrument, mit dem ein\nbedeutender Schub auch f\u00fcr die wirtschaftliche Gesamt-\n\nentwicklung einer Stadt \u2013 sowohl im Vorfeld der IGA\ndurch die Investitionen, w\u00e4hrend der Durchf\u00fchrung,\ninsbesondere also durch das Dienstleistungsgewerbe,\ndurch die zahlreichen Besucher als auch nach der IGA\ndurch die Erh\u00f6hung der Gesamtattraktivit\u00e4t der Stadt f\u00fcr\nTourismus und f\u00fcr Investoren \u2013 erreicht werden kann. Ich\nm\u00f6chte daran erinnern, da\u00df zur letzten IGA 1983 in M\u00fcn-\nchen 11 Millionen Besucher registriert worden sind.\nF\u00fcr Sachsen und insbesondere f\u00fcr Dresden bedeutet eine\nIGA im Jahr 2003 die Fortsetzung einer Tradition bei be-\ndeutenden Gartenschauen, die noch vor der Jahrhundert-\nwende begr\u00fcndet worden ist und bis in die 30er Jahre hier\nerfolgreich fortgef\u00fchrt wurde. Von der ersten gro\u00dfen Gar-\ntenschau in Dresden 1887 bis zur Reichsgartenschau 1936\nwaren es insgesamt f\u00fcnf gro\u00dfe Ereignisse auf diesem Ge-\nbiet.\nDiese Tradition hat ihre Wurzeln nicht zuletzt auch in\ndem fortgeschrittenen Entwicklungsstand und in der ho-\nhen wirtschaftlichen Bedeutung gerade des s\u00e4chsischen\nGartenbaus. Die Staatsregierung ist der Auffassung, da\u00df\neine IGA in Sachsen nicht zuletzt auch geeignet w\u00e4re, die\ngegenw\u00e4rtige Leistungskraft der Gartenbaubetriebe in\nSachsen in \u00fcberzeugender Weise darzustellen und gleich-\nzeitig auch ihre wirtschaftliche Entwicklung weiter zu f\u00f6r-\ndern.\nHinsichtlich der von Ihnen angesprochenen Kosten f\u00fcr\neine IGA ist aufgrund vorliegender Erfahrungen mit einer\nGr\u00f6\u00dfenordnung von etwa 200 bis 250 Millionen DM zu\nrechnen. Dabei ist festzuhalten, da\u00df der \u00fcberwiegende\nTeil dieser Aufwendungen dauerhaften Investitionen zu-\ngute kommt.\nF\u00fcr eine IGA in Dresden liegen noch keine Analysen vor,\ndie es gestatten, die Kosten exakter zu definieren. Die\nStaatsregierung vertritt hier den Standpunkt, da\u00df f\u00fcr Fest-\nlegungen, gerade auch \u00fcber die finanzielle Beteiligung des\nFreistaates, derartige Analysen aber Voraussetzung sind.\nBisher wurde der Stadt Dresden in einem Schreiben vom\nHerrn Ministerpr\u00e4sidenten an den Oberb\u00fcrgermeister die\nBereitschaft signalisiert, sich auch an der Finanzierung zu\nbeteiligen.\nZu der anderen Teilfrage, zum Standort: Zun\u00e4chst sei hier\ndarauf verwiesen, da\u00df eine Standortentscheidung einzig\nund allein in der Entscheidungskompetenz der Stadt Dres-\nden liegt und ja auch von ihr gef\u00e4llt worden ist. Die Stadt\nDresden hat im Vorfeld der Bewerbung acht Standorte un-\ntersucht. Im Ergebnis dieser Untersuchungen und weiter-\nf\u00fchrender Einzelvergleiche wurde die Feststellung getrof-\nfen, da\u00df das Ostragehege die meisten Vorz\u00fcge bietet, wie\nja auch inzwischen hinl\u00e4nglich bekannt ist.\nWir hoffen, da\u00df damit die Stadt eine gute Entscheidung\ngetroffen hat und wir im Jahr 2003 eine Internationale\nGartenbauausstellung in Dresden erleben, von der man\nspricht.\n\n(Zustimmung bei der SPD)\n\nLehner, CDU: Das hoffe ich auch. Ist noch eine Nachfrage\ngestattet?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Ja.\n\nLehner, CDU: Herr Staatsminister, Sie bedauern und be-\nklagen bestimmt genauso wie ich, da\u00df es unserem Garten-\nbau nicht besonders gut geht. Sie sprachen von Impulsen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4704\n\n\n\nWelche Chancen sehen Sie insbesondere f\u00fcr den Garten-\nbau?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Der Gartenbau leidet wie die meisten\nZweige der einheimischen Wirtschaftsbereiche unter dem\nKapitalmangel  und  den  Folgen  aus  den  vergangenen\n40 Jahren, in denen insbesondere der private Gartenbau\nkeine M\u00f6glichkeiten zu Investitionen hatte und heute in\nvielen Bereichen deshalb nicht wettbewerbsf\u00e4hig ist.\nEs ist deshalb erforderlich, da\u00df wir durch gezielte Hilfen\nWege suchen und finden m\u00fcssen, um den Gartenbau auch\n\nwieder leistungsf\u00e4hig zu machen. Nachfrage und Absatz\nkommen zunehmend in Gang.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nAber die M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Investitionen und f\u00fcr Rationa-\nlisierung m\u00fcssen noch in Gang kommen. Sie sind noch\nnicht ausreichend vorhanden.\n\nLehner, CDU: Ich bedanke mich.\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nDrucksache 1/3097\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 9\n\nIngenieurkammergesetz\n\nZum wiederholten Male wurde ich nach der Beschlu\u00dffas-\nsung \u00fcber das Ingenieurkammergesetz durch den Landtag\ngefragt.\n\nNachdem man sich im Wirtschaftsausschu\u00df darauf geei-\nnigt hatte, da\u00df es getrennt vom Ingenieurgesetz durch die\nStaatsregierung erarbeitet wird, frage ich an, zu welchem\nTermin mit seiner Vorlage gerechnet werden kann.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDer Referentenentwurf zum S\u00e4chsischen Ingenieurkam-\nmergesetz (S\u00e4chsIngKG) wurde mit den Fachverb\u00e4nden\nabschlie\u00dfend beraten.\n\nDer strittige Punkt, die Regelung einer Pflichtmitglied-\nschaft f\u00fcr bauvorlageberechtigte Ingenieure, wurde auf\nEmpfehlung des Normpr\u00fcfungsausschusses dahingehend\ngel\u00f6st, keine Pflichtmitgliedschaft in den Gesetzentwurf\naufzunehmen.\n\nUnter dieser Pr\u00e4misse ist der Referentenentwurf ab-\nschlie\u00dfend \u00fcberarbeitet und zur Mitzeichnung in die be-\nteiligten Ressorts gegeben worden.\n\nVoraussichtlich wird der Gesetzentwurf des S\u00e4chsischen\nIngenieurkammergesetzes im Mai 1993 dem Kabinett vor-\ngelegt.\n\nEs kann davon ausgegangen werden, da\u00df der Gesetzent-\nwurf noch vor der Sommerpause in den Landtag einge-\nbracht wird.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 10\n\nGSG - Defizit der Kassen unter 10 Milliarden DM\n\nLaut Presseberichten betrug das Defizit der gesetzlichen\nKrankenversicherung 1992 nach jetzt vorliegenden\nFinanzeinsch\u00e4tzungen der Kassen in den Altbundesl\u00e4n-\ndern knapp 9 Milliarden DM, in den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern 200 Millionen DM.\n\n1. Wann erfolgt eine Novellierung des GSG, um die unge-\nrechtfertigte Belastung besonders der Versicherten in den\nf\u00fcnf neuen L\u00e4ndern abzubauen?\n\n2. Welche Schritte unternimmt die Staatsregierung im In-\nteresse der B\u00fcrger Sachsens, eine Ver\u00e4nderung der Zuzah-\nlungsregelung bei der Bundesregierung zu erwirken, zu-\nmal die Lohnanpassung an westdeutsches Niveau vorerst\nausbleibt?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Zu 1. Die Defizite der gesetzlichen Krankenversi-\ncherung in den alten Bundesl\u00e4ndern haben f\u00fcr die Versi-\ncherten in den neuen Bundesl\u00e4ndern wegen der getrenn-\nten Haushaltsf\u00fchrung keine Auswirkungen.\nDas GSG hat f\u00fcr die B\u00fcrger in den neuen L\u00e4ndern eine\nReihe von Verbesserungen gebracht, so ist z. B. die Ober-\ngrenze bei der H\u00e4rtefallregelung f\u00fcr Arznei- und Heilmit-\ntel auf Westniveau angehoben worden.\nZiel des Gesundheitsstrukturgesetzes war es, die Kosten\nim Gesundheitswesen zu senken, das Defizit also abzu-\nbauen. Defizite f\u00fchren fr\u00fcher oder sp\u00e4ter zu Beitragserh\u00f6-\nhungen, die dann wiederum die Versicherten belasten.\nZu 2. Unser Krankenversicherungssystem basiert auf dem\nPrinzip der Solidargemeinschaft. Insofern kann von jedem\ndaran Beteiligten ein Mitwirken verlangt und erwartet\nwerden.\nDie s\u00e4chsischen B\u00fcrger werden durch die Zuzahlungsre-\ngelungen nicht \u00fcber Geb\u00fchr belastet. H\u00e4rtefall- und \u00dcber-\nforderungsklausel sorgen daf\u00fcr, da\u00df keiner mehr zuzah-\nlen mu\u00df, als ihm finanziell zugemutet werden kann.\nInsofern besteht auch keine Veranlassung seitens der\nStaatsregierung, auf eine Ver\u00e4nderung hinzuwirken, zu-\nmal bei einem Teil der Zuzahlungen schon heute auch im\nOsten die westlichen Einkommensgrenzen gelten.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 11\nTheater ,,EUROPERA\u201c G\u00f6rlitz\nUnterst\u00fctzt die Staatsregierung das Projekt eines L\u00e4nder-\ngrenzen \u00fcbergreifenden Theaters ,,EUROPERA\u201c in G\u00f6r-\nlitz. Wenn ja, welche M\u00f6glichkeiten sieht sie f\u00fcr die Ver-\nwirklichung des Projektes eines Br\u00fcckentheaters?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Die S\u00e4chsische Staatsregierung betrachtet das\ngrenz\u00fcberschreitende Theaterprojekt ,,Europera\u201c als ein\nVorhaben, das wesentlich zu guten nachbarschaftlichen\nund freundschaftlichen Beziehungen zwischen der Bun-\ndesrepublik Deutschland, der Tschechischen Republik\nund Polen beitragen kann. Deshalb werden die in diese\nRichtung gehenden Initiativen des Musiktheaters der\nStadt G\u00f6rlitz grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dft.\nAuf Initiative des Koordinators der Kulturr\u00e4ume in Sach-\nsen wird dazu am 5.5.1993, 16.30 Uhr, im Theater der\nStadt G\u00f6rlitz ein gemeinsames Gespr\u00e4ch von Vertretern\nder beteiligten Staaten stattfinden. Interessierte Mitglieder\ndes S\u00e4chsischen Landtages sind dazu selbstverst\u00e4ndlich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4705\n\n\n\neingeladen. Allerdings zwingen die gegenw\u00e4rtigen finan-\nziellen Rahmenbedingungen zu realistischer Bewertung.\nEin ,,Europera-Theater\u201c auf einer Br\u00fccke \u00fcber die Nei\u00dfe\nw\u00fcrde sicher die Leistungskraft des Freistaates allein\n\u00fcberfordern. Aus diesem Grunde wurde seitens meines\nHauses ein erster Schritt unternommen, eine langfristige\nBegleitung des Projektes durch die Bundesregierung zu\nerreichen.\nRealismus ist auch gefordert, wenn die Stadt G\u00f6rlitz den\nZuschu\u00df  f\u00fcr  ihr  Musiktheater  von  7,3 Mio. DM  auf\n5,3 Mio. DM k\u00fcrzt.\nAngesichts solcher Bedingungen wird es gro\u00dfe Anstren-\ngungen erfordern, \u00fcberhaupt ein eigenes und qualitativ\nhochwertiges Musiktheater am Ort zu erhalten. Die aus-\nsichtsreichste M\u00f6glichkeit dazu w\u00e4re aus unserer Sicht\ndurch eine enge Kooperation aller drei Theater der Ober-\nlausitz gegeben, und die Unterst\u00fctzung dieses Weges\ndurch die Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages w\u00e4re\ndazu sicher f\u00f6rderlich.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 13\nLandesseniorenbeirat\nWann konstituiert sich der Landesseniorenbeirat?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Die konstituierende Sitzung des Landessenioren-\nbeirates findet am 28.4.1993 in Dresden statt.\nGem\u00e4\u00df der ,,Ordnung zur Bildung und Arbeit des Landes-\nseniorenbeirates im Freistaat Sachsen\u201c vom 5.4.1993 er-\nfolgt die Berufung der 22 Mitglieder und ihrer Stellvertre-\nter durch mich in meiner Funktion als Minister.\nEine entsprechende Information an alle Ministerien er-\nfolgt, wie auch die Ver\u00f6ffentlichung im Amtsblatt.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 14\nS\u00e4chsischer Seniorentag\nWarum findet trotz Antragstellung des Runden Tisches\nder Senioren von Dresden 1993 kein S\u00e4chsischer Senioren-\ntag statt?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Auf Initiative des SMS wird im Europ\u00e4ischen\nJahr der \u00e4lteren Menschen und der Solidargemeinschaft\n\nder Generationen 1993 f\u00fcr Ende August 1993 bereits ein\nSeniorenfestspiel f\u00fcr 2 bis 3 Tage in Bautzen geplant.\nDie Anliegen des Seniorenfestspiels sind folgende:\n\u2013 Das Seniorenfestspiel will Menschen in der zweiten Le-\nbensh\u00e4lfte und deren kulturellen, geistigen und k\u00fcnstleri-\nschen Aktivit\u00e4ten den ihnen gem\u00e4\u00dfen Raum geben.\n\u2013 Es soll die Kommunikation untereinander und zwi-\nschen den Generationen f\u00f6rdern, Anregungen f\u00fcr eigenes\nkreatives Tun geben und die M\u00f6glichkeiten nachberufli-\ncher T\u00e4tigkeitsfelder zeigen.\n\u2013 Eine wichtige Funktion besteht auch im Zusammenf\u00fch-\nren von Menschen und Gruppen hier in Sachsen und \u00fcber\nLandes- und Staatsgrenzen hinaus.\nDies soll realisiert werden durch\n\u2013 eine Pr\u00e4sentation von Projekten kultureller, geistiger,\nk\u00fcnstlerischer und evtl. sportlicher Art, die von Senioren\nerstellt bzw. durchgef\u00fchrt und die zum Teil auch genera-\ntions\u00fcbergreifend angefertigt wurden;\n\u2013 ein Werkstatt-Angebot zum Mitmachen f\u00fcr alle Teilneh-\nmer des Festspiels;\n\u2013 ein umfassendes Angebot an Informationen zur Senio-\nrenkultur im weitesten Sinne;\n\u2013 Gespr\u00e4chskreise.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 15\nFreundschaftspionierleiter mit Lehrbef\u00e4higung\nWelche M\u00f6glichkeiten haben die in der DDR ausgebilde-\nten Freundschaftspionierleiter(innen) mit der Lehrbef\u00e4hi-\ngung f\u00fcr zwei F\u00e4cher, wieder in den Schuldienst einge-\nstellt zu werden, nachdem das Bundesarbeitsgericht ent-\nschieden hat, da\u00df diese Qualifikation ausreichend ist?\n\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Es liegt lediglich eine\nentsprechende Pressemitteilung des Bundesarbeitsgerichts\nvor. Das Urteil mit Begr\u00fcndung ist erst in vier bis sechs\nWochen zu erwarten.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren Abgeordnete! Damit ist der Tagesord-\nnungspunkt 3, die Fragestunde, beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nBericht der Staatsregierung zum Abschiebestopp f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge\naus dem ehemaligen Jugoslawien\n\nHier hatten wir im Plenum beschlossen, dem Angebot der\nStaatsregierung zu entsprechen. Den Bericht zum Land-\ntagsbeschlu\u00df ,,Erweiterung des Abschiebestopps f\u00fcr\nFl\u00fcchtlinge aus dem ehemaligen Jugoslawien\u201c wird Herr\nStaatssekret\u00e4r Dr. Buttolo geben. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Buttolo,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine Damen und Herren! Zun\u00e4chst, Frau Stetter,\nbitte ich um Verst\u00e4ndnis, da\u00df es der Herr Minister nicht\nselbst tut, sondern da\u00df ich in seinem Namen spreche.\nLassen Sie mich auf das Problem der Erweiterung des Ab-\nschiebestopps eingehen. Der Herr Staatsminister hat noch\n\neinmal alle Informationen \u00fcberpr\u00fcfen lassen. Ich kann\nIhnen folgendes mitteilen:\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nErstens darf ich vorweg darauf hinweisen, da\u00df unabh\u00e4n-\ngig von der rechtlichen Situation Abschiebungen tats\u00e4ch-\nlich nicht vorgenommen werden k\u00f6nnen.\n\nZweitens ergibt sich im einzelnen folgende Situation: Der\nvom Ausw\u00e4rtigen Amt schon vor geraumer Zeit in Aus-\nsicht gestellte Ad--hoc-Lagebericht liegt leider ebenso wie\ndie vom Bundesministerium des Innern angeforderte Stel-\nlungnahme immer noch nicht vor.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4706\n\n\n\nAufgrund neuer Informationen des Hohen Fl\u00fcchtlings-\nkommissars der Vereinten Nationen sowie unter Ber\u00fcck-\nsichtigung des beigezogenen Gutachtens des Sonderbe-\nrichterstatters der Menschenrechtskommission, Herrn Ma-\nzowiecki, mu\u00df die getroffene Einsch\u00e4tzung, man k\u00f6nne\nnicht davon ausgehen, da\u00df eine gefahrlose R\u00fcckkehr von\nAngeh\u00f6rigen der genannten Bev\u00f6lkerungsgruppe in ihr\nHeimatland ausgeschlossen sei, relativiert werden. In Ko-\nsovo stellt die albanische Bev\u00f6lkerung, anders als in den\n\u00fcbrigen angesprochenen Gebieten, zwar die Mehrheit, je-\ndoch haben sich die Repressalien der Serben ihr gegen-\n\u00fcber weiter versch\u00e4rft. Auch in der Vojevodina und im\nSandzak von Novi Basar schreitet die ethnische S\u00e4ube-\nrung weiter fort.\nDer Freistaat Sachsen hat aus diesen Gr\u00fcnden die Erweite-\nrung des Abschiebestopps f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge aus dem ehe-\nmaligen Jugoslawien f\u00fcr die n\u00e4chste Innenministerkonfe-\nrenz am 15. Mai angemeldet.\nIch halte einen Vorgriff auf das Ergebnis der Innenmini-\nsterkonferenz aus schon fr\u00fcher vorgetragenen Gr\u00fcnden\nf\u00fcr nicht geboten. Und zwar: Es entst\u00fcnde Widerspruch\nzu dem zwischen dem Bund und den L\u00e4ndern angespro-\nchenen Verfahren, Alleing\u00e4nge in Abschiebestoppregelun-\ngen zu vermeiden, und zum anderen w\u00fcrde eine inner-\ndeutsche Fluchtalternative geschaffen.\n\nIm \u00fcbrigen betone ich nochmals, da\u00df Abschiebungen gar\nnicht durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Eine Abschiebung\nnach Rest-Jugoslawien k\u00e4me nur per Flugzeug oder per\nBahn in Betracht. Durch die Schlie\u00dfung des Flughafens\nvon Belgrad sowie das allumfassend verh\u00e4ngte Embargo\ngegen Serbien und wegen der damit nicht zur Verf\u00fcgung\nstehenden Bahnfahrkarten ist eine Abschiebung auf direk-\ntem Wege tats\u00e4chlich ausgeschlossen. Ausweichm\u00f6glich-\nkeiten gibt es nicht. Selbst wenn man versuchen w\u00fcrde,\nAbschiebungen \u00fcber Sofia durchzuf\u00fchren, scheiterten die-\nse, weil die f\u00fcr die Durchreise erforderlichen Visa nicht\nerteilt werden.\nZum jetzigen Zeitpunkt werden also auch ohne eine Ab-\nschiebestoppregelung aufenthaltsbeendende Ma\u00dfnahmen\ngegen\u00fcber Albanern aus Rest-Jugoslawien nicht vollzo-\ngen. Es entsteht f\u00fcr den betroffenen Personenkreis tats\u00e4ch-\nlich kein Nachteil. Auf der Innenministerkonferenz wer-\nden wir ein bundesweit einheitliches Verfahren abstim-\nmen. Dies ist meines Erachtens der richtige Weg, ohne da\u00df\nNachteile f\u00fcr den betroffenen Personenkreis entstehen.\nDies w\u00e4re der Bericht von Herrn Staatsminister.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Damit ist der\nTagesordnungspunkt 4 beendet. Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n3. Lesung des Entwurfs Viertes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder\n\ndes S\u00e4chsischen Landtages \u2013 Abgeordnetengesetz\nDrucksache 1/3096, Beschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses\n\nDrucksache 1/3175, Zusammenstellung der in der 2. Lesung angenommenen \u00c4nderungen\n\nDie \u00c4nderung ist Ihnen zugegangen; Sie haben sie in\nIhren Unterlagen vorgefunden. Es liegen keine \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge von Fraktionen vor. Aus diesem Grunde\nk\u00f6nnen wir \u00fcber das Gesetz insgesamt abstimmen. Von\nseiten der Fraktion Linke Liste/PDS liegt ein g\u00fcltiger An-\ntrag zur namentlichen Abstimmung vor, und wir werden\ndiese Abstimmung jetzt durchf\u00fchren. Ich bitte einen der\nSchriftf\u00fchrer um das Vorlesen.\n\nLochbaum, SPD: Namentliche Abstimmung \u00fcber das\nVierte Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u2026\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Kleinen Moment, Herr Ab-\ngeordneter! Wir stimmen also ab \u00fcber den Landtagsbe-\nschlu\u00df in der 2. Lesung, wie er auf der rechten Seite der\nDrucksache 1/3175 aufgezeichnet ist. Er entspricht den\nBeschl\u00fcssen des ersten Ausschusses mit der \u00c4nderung\nvon Artikel 2 ,,Inkrafttreten\u201c.\n\n(Goliasch, CDU:\nIch m\u00f6chte nur fragen,\n\nob geklingelt worden ist,\ndamit man drau\u00dfen Bescheid wei\u00df,\nda\u00df eine Abstimmung bevorsteht.)\n\n\u2013 Ja, es m\u00fc\u00dfte geklingelt worden sein.\n\nLochbaum, SPD: Namentliche Abstimmung \u00fcber das\nVierte Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Rechts-\n\nverh\u00e4ltnisse der Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages \u2013\nAbgeordnetengesetz \u2013, beginnend mit dem Buchstaben K:\nKannegie\u00dfer Ja\nKehl Nein\nKeller, Karin Ja\nDr. Klau\u00dfner \u2013\nKlinnert Ja\nKockert Ja\nKosel Nein\nDr. Krone Ja\nDr. Kr\u00f6ber \u2013\nKubicek, Annelies Stimmenthaltung\nKulscher, Ursula Ja\nDr. Kunckel \u2013\nDr. Kunzmann Nein\nK\u00fchnel Ja\nK\u00fchnrich Ja\nDr. Langer \u2013\nDr. Laue Ja\nLehmann Ja\nLehner Ja\nLeroff Ja\nDr. Lersow Nein\nDr. Lippmann Ja\nLochbaum Nein\nLochmann, Corinna Nein\nMadai Ja\nM\u00e4dler Ja\nProf. Dr. Mannsfeld Ja\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4707\n\n\n\nProf. Dr. Marcus \u2013\nMatko \u2013\nMatzke, Cornelia \u2013\nMende Ja\nDr. Metz Ja\nM\u00fcller Ja\nM\u00fcller, Kornelia Nein\nDr. M\u00fcnch Ja\nNoack Ja\nDr. Nowak Stimmenthaltung\nOtt Nein\nPietzsch \u2013\nPlobner Ja\nProf. Dr. Porsch Nein\nDr. Prei\u00dfler Ja\nRade Stimmenthaltung\nRasch Ja\nReber Ja\nDr. Reinfried \u2013\nDr. Richter, Christoph Ja\nRichter, Gerd Ja\nRichter, Hans J\u00fcrgen \u2013\nRichter, Joachim \u2013\nRichter, Wolfgang \u2013\nRohwer Ja\nDr. R\u00f6\u00dfler Ja\nDr. Rudorf Nein\nRush, Antje Nein\nSandig Ja\nSchiemann Ja\nSchimpff Stimmenthaltung\nProf. Dr. Schindler Ja\nSchmidt Ja\nSchneider, Angela Nein\nSchowtka Ja\nDr. Schramm \u2013\nSchreier Nein\nDr. Schubert Ja\nDr. Schwarz, Gisela Nein\nSimon, Bettina \u2013\nSpantig Ja\nSprotte Ja\nDr. Starke Nein\nStempell Ja\nStetter, Inge Nein\nProf. Dr. S\u00fc\u00df Ja\nTempel Nein\nTeubner Ja\nThomaschk Ja\nDr. Tiedt \u2013\nTippach \u2013\nTr\u00f6ger Ja\nUhlmann Nein\nUlbricht Ja\nVaatz \u2013\nDr. Viehweger Nein\nVogler \u2013\nVoigt, Maika Nein\nDr. Volkmer, Marlies Nein\nWeber, Michael \u2013\nWeber, Peter Ja\nDr. Weber, Wolfgang Ja\nWehnert Nein\nDr. Weise \u2013\nWei\u00df, Christine Ja\n\nDr. Wildf\u00fchr Ja\nWinkler Ja\nDr. Wirth, Gabriele \u2013\nWittig, Barbara Nein\nWitzschel \u2013\nW\u00fcnsche, Eva-Maria Ja\nDr. Zimmermann Ja\nZschoche, Brigitte Nein\nAckermann, Leonore Ja\nAdler Nein\nAlbrecht \u2013\nArnold Stimmenthaltung\nBandmann Ja\nBartl Nein\nBaum Ja\nBeyer Ja\nProf. Dr. Biedenkopf \u2013\nBinus Ja\nBolick Ja\nB\u00f6rner Nein\nDr. B\u00f6ttger Nein\nDr. B\u00f6ttrich \u2013\nBr\u00fcckner Ja\nDr. Buttolo Ja\nClemens Ja\nColditz Ja\nCzok Ja\nProf. Dr. Dierich \u2013\nDr. Donner Nein\nDreikopf Ja\nD\u00fcrrschmidt \u2013\nDyrlich Nein\nEinsle, Siegrun Ja\nElsner Nein\nEnders Ja\nDr. Feig Nein\nProf. Dr. F\u00f6rster Nein\nFranke Ja\nDr. Friedrich Nein\nFritsch, Angelika von Stimmenthaltung\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich Stimmenthaltung\nGaber Nein\nGallert Ja\nGangloff, Maria Nein\nGeorgi, Ute Nein\nGerlach Nein\nDr. Gerstenberg Nein\nGoliasch Ja\nGro\u00df \u2013\nGruhle, Gertraude Ja\nDr. Gr\u00fcning Ja\nG\u00fcnther Ja\nde Haas, Friederike Ja\nHahn Ja\nDr. H\u00e4hle Ja\nDr. Harbauer Nein\nHatzsch Nein\nHauck Ja\nProf. Dr. Hegewald Nein\nHeinrich Ja\nHeinz Ja\nHenke, Rita Ja\nDr. Hielscher Stimmenthaltung\nHubrig, Andrea Ja\nProf. Dr. Husemann \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4708\n\n\n\nIltgen Ja\nDr. Jahr Nein\nJurk Nein\n\nLochbaum, SPD: Ist noch jemand im Saal, der nicht auf-\ngerufen wurde? \u2013 Sie waren vorhin nicht anwesend.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich schlie\u00dfe damit den Auf-\nruf ab und unterbreche diesen Tagesordnungspunkt, bis\nwir das Wahlergebnis vorliegen haben.\n\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n1. Lesung des Entwurfs Kommunalwahlgesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/2978, Gesetzentwurf der Fraktion Linke Liste/PDS\n\nEs ist keine Debatte vorgesehen. Es spricht der Einreicher,\ndie Fraktion Linke Liste/PDS. Bitte sch\u00f6n, Herr Bartl.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ihnen liegt der Entwurf f\u00fcr ein S\u00e4chsisches\nKommunalwahlgesetz vor. Er wird von der Fraktion Lin-\nke Liste/PDS heute eingebracht, obwohl wir uns bewu\u00dft\nsind, da\u00df bis dato noch kein \u2013 zumindest chancenreicher \u2013\nEntwurf einer Landkreisordnung behandelt worden ist,\nheute erst zur 1. Lesung hier eingereicht werden soll.\nDie Kopplung zwischen Kommunalwahlgesetz und Land-\nkreisordnung liegt auf der Hand. Unsere Fraktion \u2013 und\nwahrlich nicht mit Ministerialb\u00fcrokratie gesegnet \u2013 hatte\nbereits im September 1991 zusammen mit dem Entwurf\neiner Gemeindeordnung einen Entwurf f\u00fcr eine S\u00e4ch-\nsische Landkreisordnung eingebracht, der seitdem in dem\nzust\u00e4ndigen Ausschu\u00df bzw. den zust\u00e4ndigen Aussch\u00fcs-\nsen schmort. Die Staatsregierung brauchte bis heute, um\neinen Entwurf f\u00fcr eine Landkreisordnung vorzulegen.\nNun haben Sie, verehrte Damen und Herren der Staatsre-\ngierung, aber nicht noch einmal eineinhalb Jahre Zeit f\u00fcr\ndas Kommunalwahlgesetz; denn ansonsten m\u00fc\u00dften die\nKommunalwahlen 1994 ausfallen.\nEs ist nat\u00fcrlich ungew\u00f6hnlich, da\u00df ein Jahr vor den n\u00e4ch-\nsten Kommunalwahlen noch kein Kommunalwahlgesetz\nin diesem Parlament behandelt und beschlossen ist. Inso-\nfern sind wir der Auffassung, da\u00df die Fraktion Linke Li-\nste/PDS mit diesem Entwurf zumindest etwas f\u00fcr Dyna-\nmisierung sorgen k\u00f6nnte.\nEs wird schwierig sein, \u00fcber dieses Kommunalwahlgesetz\nzu reden, wenn das nicht parallel geschieht mit der Land-\nkreisordnung. Wir hoffen, da\u00df es hier zu diesem Kopp-\nlungsgesch\u00e4ft kommt, indem heute auch der Entwurf der\nStaatsregierung in die betreffenden Aussch\u00fcsse verwiesen\nwird.\nIn der Begr\u00fcndung des Entwurfes der Staatsregierung zur\nLandkreisordnung wird ausdr\u00fccklich darauf hingewiesen,\nda\u00df auch in Sachsen bestimmte Verbindungen zwischen\nKommunalwahlgesetz und Landkreisordnung vorhanden\nsind. Wir m\u00f6chten bez\u00fcglich der Bedeutung dieses Kom-\nmunalwahlgesetzes nochmals betonen, da\u00df nicht zu Un-\nrecht von den Kommunen sehr oft als Grundschule der\nDemokratie gesprochen wird, weil der kommunale Be-\nreich in sozialer, politischer und r\u00e4umlicher Hinsicht \u00fcber-\nschaubar ist und hier ein unmittelbarer Bezug zu den In-\nteressen der B\u00fcrger besteht. Wie immer man dazu stehen\nmag \u2013 Fakt bleibt, da\u00df eine politische Ordnung, welche\nsich als Demokratie begreift, nicht auf die aktive Mitwir-\nkung und breite Beteiligung der B\u00fcrger im kommunalen\nGeschehen verzichten kann.\n\nGenau das ist der tragende Gedanke unseres heute vorge-\nlegten Gesetzentwurfes. Um hier ein Beispiel zu nennen:\nIn diesem Gesetz ist die M\u00f6glichkeit vorgesehen, da\u00df ne-\nben Parteien auch kommunale, politisch aktive kommuna-\nle B\u00fcrgervereinigungen Kandidaten f\u00fcr die kommunale\nEbene benennen k\u00f6nnen \u2013 insofern also auch Neuland zu\nden bisherigen \u00dcblichkeiten.\n\nIn vielen Fragen bestand in puncto direkter Demokratie\nallerdings im Kommunalwahlgesetz kaum noch Entschei-\ndungsspielraum, weil die Gemeindeordnung Fragen zur\nWahl der Gemeinder\u00e4te und der B\u00fcrgermeister bereits de-\ntailliert geregelt hat bzw. pr\u00e4judizierte. Da\u00df wir uns insbe-\nsondere, z. B. was die B\u00fcrgermeisterwahl anbetrifft, ande-\nre Regelungen gew\u00fcnscht h\u00e4tten, sie auch gern im Kom-\nmunalwahlgesetz anders aufgenommen h\u00e4tten, liegt auf\nder Hand.\n\nEin zweiter konzeptioneller Leitgedanke neben m\u00f6glichst\nviel direkter Demokratie f\u00fcr den vorgelegten Gesetzent-\nwurf bestand im Bem\u00fchen, den Proze\u00df der Herausbil-\ndung demokratischer Grundhaltungen und Verhaltens-\nweisen in den neuen Bundesl\u00e4ndern kontinuierlich weiter\nzu f\u00f6rdern. Deshalb ist im vorliegenden Kommunalwahl-\ngesetz der Versuch unternommen, an das damalige Kom-\nmunalwahlgesetz vom 18. M\u00e4rz 1990 anzukn\u00fcpfen. Wir\nhaben auch die Kommunalwahlgesetze von Altbundesl\u00e4n-\ndern, insbesondere der s\u00fcddeutschen L\u00e4nder, in den\nPunkten als Orientierungshilfe genommen, wo das durch\ndie Landkreisordnung ohnehin stark beeinflu\u00dft war.\n\nAuf der anderen Seite sind wir der Auffassung, da\u00df f\u00fcr\nuns diese Kommunalwahlgesetze aus der Altbundesrepu-\nblik als ein Ergebnis von nahezu f\u00fcnfzigj\u00e4hriger kommu-\nnalpolitischer Entwicklung in diesen L\u00e4ndern ihren Nie-\nderschlag sowohl im kommunalpolitischen Grundver-\nst\u00e4ndnis der B\u00fcrger als auch im Leistungsverm\u00f6gen der\nkommunalen Verwaltung gefunden haben, durchaus zu\nhinterfragen sind. Sie k\u00f6nnen nicht unbesehen \u00fcbertragen\nwerden auf die Verh\u00e4ltnisse in den neuen Bundesl\u00e4ndern,\nso da\u00df wir also nur sehr selektiv auf diese Erfahrungen\nzur\u00fcckgegriffen haben.\n\nAus den genannten konzeptionellen \u00dcberlegungen heraus\nist z. B. in unserem Entwurf die in der Gemeindeordnung\nvorgesehene M\u00f6glichkeit des Kumulierens und Panaschie-\nrens so ausgestaltet, da\u00df der W\u00e4hler sechs Pr\u00e4ferenzstim-\nmen erh\u00e4lt und nicht, wie z. B. in Baden-W\u00fcrttemberg, in\nAbh\u00e4ngigkeit von der Zahl zu w\u00e4hlender Kreisr\u00e4te bis zu\n60 solcher M\u00f6glichkeiten.\n\nAusdr\u00fccklich haben wir auch die M\u00f6glichkeit des Ver-\nzichts auf die Pr\u00e4ferenzstimme und daf\u00fcr die Abgabe\neiner Listenstimme vorgesehen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4709\n\n\n\nSehr verehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir bitten, das\nGesetz in die vorgeschlagenen Aussch\u00fcsse zu verweisen,\nund m\u00f6chten der Hoffnung Ausdruck verleihen, da\u00df es\neine gleichberechtigte Beratung in den Aussch\u00fcssen er-\nf\u00e4hrt.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine Damen und Herren!\nDas Pr\u00e4sidium hat den Vorschlag gemacht, diesen Ent-\nwurf ,,Kommunalwahlgesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen\u201c,\n\nDrucksache 1/2978, in den Innenausschu\u00df zu \u00fcberweisen.\nWer dieser \u00dcberweisung seine Zustimmung geben will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Zwei Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthal-\ntungen ist dieser Entwurf damit in den Innenauschu\u00df\n\u00fcberwiesen.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 6 abgeschlossen.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber die Eingliederung von\nAussiedlern und zur Durchf\u00fchrung des Bundesvertriebenengesetzes sowie\nanderer Kriegsfolgengesetze (S\u00e4chsisches Aussiedlereingliederungsgesetz)\n\nDrucksache 1/2985, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nIch  bitte  um  Einbringung.  Bitte,  Herr  Staatssekret\u00e4r\nDr. Buttolo.\n\nDr. Buttolo,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine Damen und Herren! Bevor ich auf wesentli-\nche Inhalte und die Hintergr\u00fcnde des Gesetzentwurfs ein-\ngehe, erlaube ich mir, den aktuellen Stand im Bereich Aus-\nsiedlerwesen darzulegen.\nDer Freistaat Sachsen nimmt seit Anfang 1991 die Aufnah-\nme und Unterbringung von Aussiedlern wahr. 1991 wur-\nden insgesamt 4 879 Aussiedler im Freistaat aufgenom-\nmen. F\u00fcr 1992 belief sich die Zahl auf 9 005 Personen. Am\n31. M\u00e4rz 1993 waren es bereits 3 600 Aussiedler. F\u00fcr das\nJahr 1993 rechnen wir mit 13 000 Aussiedlern. Dies ent-\nspricht der festgelegten Aufnahmequote.\nDerzeit leben im Freistaat ca. 9 200, in der Mehrzahl\nru\u00dflanddeutsche Aussiedler in \u00dcbergangswohnheimen\nund in Wohnungen des freien Wohnungsmarktes. Das\nVerfahren der Aufnahme und die Verteilung der Aussied-\nler im Freistaat werden ohne gesetzliche Grundlage prak-\ntiziert. Bereits w\u00e4hrend des kurzen Aufenthaltes in der\nLandesaufnahmestelle erhalten die Aussiedler Gelegen-\nheit, sich bei den in der Landesaufnahmestelle eingerichte-\nten Au\u00dfenstellen der Arbeitsverwaltung und des Sozial-\namtes von Annaberg \u00fcber die Leistungen, wie Sprachkurs\nund Umschulung, zu informieren und Antr\u00e4ge auf\nEingliederungshilfe und Sozialhilfe zu stellen.\nEntsprechend einer nach der Einwohnerzahl und Kreis-\ngr\u00f6\u00dfe bemessenen Verteilerquote sind die Kreise ver-\npflichtet, Aussiedler aufzunehmen und unterzubringen.\nDie Unterbringung erfolgt vorrangig in von den Kreisen\ngeschaffenen \u00dcbergangswohnheimen. Die Kontrolle der\n\u00dcbergangswohnheime und die Belegung werden von den\nauf Kreisebene zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden wahrgenommen.\nDie soziale Betreuung der in den \u00dcbergangswohnheimen\nuntergebrachten Aussiedler erfolgt durch die freien Wohl-\nfahrtsverb\u00e4nde. Der Freistaat unterst\u00fctzt die Verb\u00e4nde bei\ndieser Aufgabe. Dieses Verfahren hat in der Vergangen-\nheit zu einer reibungslosen Aufgabe und Verteilung der\nAussiedler im Freistaat gef\u00fchrt.\nMit dem Entwurf des S\u00e4chsischen Aussiedlereingliede-\nrungsgesetzes soll das im Freistaat mit Erfolg praktizierte\nAufnahmeverfahren nunmehr eine gesetzliche Grundlage\nerhalten.\n\nWeitere wesentliche Regelungsbestandteile des Entwurfs\nsind der Aufbau einer Aussiedlerverwaltung und die Zu-\nweisung der nach den Bundesvertriebenengesetzen und\nanderen Kriegsfolgegesetzen bestehenden Aufgaben an\ndie Eingliederungsbeh\u00f6rden. Daneben beinhaltet der Ent-\nwurf die Rechtsgrundlage f\u00fcr die Zuweisung dieser Auf-\ngabe an die unteren und mittleren Eingliederungsbeh\u00f6r-\nden. Diese Aufgaben wurden bisher \u00fcberwiegend von der\nLandesaufnahmestelle wahrgenommen. Aufgrund der\npersonell engen Besetzung ist es hier zu einem erheblichen\nR\u00fcckstau bei der Bearbeitung von Antr\u00e4gen auf Ausstel-\nlung eines Nachweises zur Feststellung des Aussiedler\nbzw. Sp\u00e4taussiedlerstatus gekommen.\nDa die Gew\u00e4hrung diverser Leistungen und damit auch\ndie schnelle Eingliederung von der Vorlage eines solchen\nNachweises abh\u00e4ngen, besteht rascher Handlungsbedarf.\nIm Rahmen einer b\u00fcrgernahen Verwaltung und zur Be-\nschleunigung der Bearbeitung sieht der Gesetzentwurf die\nAufgaben\u00fcbertragung auf die unteren Eingliederungsbe-\nh\u00f6rden vor.\nAls weiteren wesentlichen Regelungspunkt beinhaltet der\nEntwurf eine \u00c4nderungsbestimmung zum S\u00e4chsischen\nAusf\u00fchrungsgesetz zum Bundessozialhilfegesetz. Danach\nsollen den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten als Tr\u00e4-\ngern der Sozialhilfekosten aus dem Staatshaushalt die\nKosten erstattet werden, die durch die Gew\u00e4hrung von\nSozialhilfe an Aussiedler entstehen.\nDa\u00df dieses dem Entwurf zugrunde liegende Konzept die\nerfolgreiche Aufnahme und Eingliederung von Aussied-\nlern im Freistaat garantiert, ist bereits durch eine zweij\u00e4h-\nrige Praxis bewiesen worden.\nIch bitte, diesen Gesetzentwurf in die parlamentarische\nDiskussion zu \u00fcbernehmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. Das Pr\u00e4sidium\nmacht den Vorschlag, dieses Gesetz federf\u00fchrend in den\nInnenausschu\u00df sowie in den Haushalts- und Finanzaus-\nschu\u00df zu \u00fcberweisen. Wer dieser \u00dcberweisung seine\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Eine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer Gegenstimme ist die \u00dcberweisung so beschlos-\nsen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Damit ist der\nTagesordnungspunkt 7 abgeschlossen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4710\n\n\n\nFortsetzung TOP 5\n\nIch m\u00f6chte jetzt das Ergebnis der namentlichen Abstim-\nmung zum Vierten Gesetz zur \u00c4nderung des Abgeordne-\ntengesetzes bekanntgeben: Das Vierte Gesetz zur \u00c4nde-\nrung des Gesetzes \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglie-\nder des S\u00e4chsischen Landtages wurde mit 79 Jastimmen,\n44 Neinstimmen bei 8 Stimmenthaltungen angenommen.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Ich m\u00f6chte mein Abstimmungs-\nverhalten zum Vierten Gesetz zur \u00c4nderung des Abge-\nordnetengesetzes erkl\u00e4ren.\nIch habe gegen dieses Gesetz der CDU gestimmt, weil ich\nglaube, da\u00df es in der jetzigen Zeit maximal m\u00f6glich gewe-\nsen w\u00e4re, den \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion, der si-\ncherlich schon eine Kompromi\u00dfm\u00f6glichkeit dargestellt\nhat, im Prinzip zu vertreten.\nIch wei\u00df, da\u00df ich nach dem Abgeordnetengesetz nicht die\nErh\u00f6hung ausschlagen kann. Aber niemand kann mir ver-\nwehren, die zus\u00e4tzlichen Bez\u00fcge, die ich dadurch erhalte,\nder Arbeiterwohlfahrt des Kreisverbandes Chemnitz und\nmeiner Kirchengemeinde Andreas S\u00fcd f\u00fcr die Jugendar-\nbeit zur Verf\u00fcgung zu stellen; und das werde ich tun.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, eine weitere Er-\nkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten.\n\nJurk, SPD: Ich habe gegen die Vorlage gestimmt, weil aus\nmeiner Sicht momentan die Rechtfertigung f\u00fcr eine Anhe-\nbung der Abgeordnetenbez\u00fcge in der \u00d6ffentlichkeit\nschwer oder \u00fcberhaupt nicht vermittelbar ist, auch nicht\nnach Einsetzung einer unabh\u00e4ngigen Di\u00e4tenkommission.\nIn einer Phase tiefer gesellschaftlicher Verunsicherung\nwird diese Erh\u00f6hung als das falsche Signal verstanden.\nViele Mitglieder dieses Parlaments haben ihren ange-\nstammten Beruf aufgegeben, in dem sie m\u00f6glicherweise\nh\u00f6here Bez\u00fcge h\u00e4tten erhalten k\u00f6nnen. Wir werden auch\nin Zukunft in diesem Parlament Menschen aus dem Volke\nn\u00f6tig haben, die den hohen physischen und psychischen\nAnforderungen an Abgeordnete gerecht werden. Aus die-\nsem Grunde hatte ja auch die unabh\u00e4ngige Kommission\nf\u00fcr die Erh\u00f6hung der Di\u00e4ten pl\u00e4diert. Schlie\u00dflich sitzen\nhier nicht 160 Kostg\u00e4nger des Staates und seiner B\u00fcrger,\nsondern Menschen, die das schwierige Erbe der Vergan-\ngenheit bew\u00e4ltigen und den gesetzlichen Unterbau des\nFreistaates gestalten wollen.\nIch hatte mich bereits im Februar dieses Jahres gegen eine\nErh\u00f6hung ausgesprochen. Ich stehe zu meinem Wort. Un-\nredlich w\u00e4re es jetzt, die Di\u00e4tenerh\u00f6hung abzulehnen und\ndie erh\u00f6hten Bez\u00fcge dennoch anzunehmen. Daher m\u00f6chte\nich die Kollegen, die der Erh\u00f6hung nicht zugestimmt\nhaben, auffordern offenzulegen, f\u00fcr welche Zwecke, kon-\nkret an wen, die nichtgewollten Gelder gehen. Ich bin\ndazu bereit.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. F\u00f6rster, SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Eine weitere Erkl\u00e4rung zum\nAbstimmungsverhalten, bitte sch\u00f6n.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte\nmein Abstimmungsverhalten erkl\u00e4ren.\n\nErstens: Ich habe gegen diese 4. Erh\u00f6hung gestimmt. In\ndiesem Hause haben wir die Abgeordnetendi\u00e4ten inner-\nhalb  der  letzten  drei  Jahre  von  3 200  auf  nunmehr\n5 350 DM erh\u00f6ht. Das sind 167,2 %. Ich stelle fest: Im glei-\nchen Zeitraum ist die Wirtschaftskraft dieses Landes ge-\nnau um diesen Prozentsatz zur\u00fcckgegangen.\nZweitens: In diesem Hause sind nicht wenige Abgeordne-\nte, die parallel dazu noch in \u00f6ffentlichen Diensten und\nvielen anderen Funktionen t\u00e4tig sind und bei deren Gehalt\ndort ebenfalls schon eine Dynamisierung erfolgt ist; und\nnicht wenige sind in Aufsichtsr\u00e4ten und Vorst\u00e4nden. Des-\nhalb habe auch ich dagegen gestimmt, und ich erkl\u00e4re hier\ngenauso, wie ich es vor der Presse bereits getan habe: Ich\nwerde j\u00e4hrlich, wie das zwei Abgeordnete des Bundesta-\nges machen, offenlegen, wozu ich diese Erh\u00f6hung ver-\nwenden werde, n\u00e4mlich f\u00fcr soziale, kulturelle und viele\nandere Zwecke, wie ich das bisher schon getan habe.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Br\u00fcckner, zum Abstim-\nmungsverhalten, bitte sch\u00f6n.\n\nBr\u00fcckner, CDU: Ich habe f\u00fcr das Gesetz gestimmt. Ich\nkann nur wiederholen, was ich an dieser Stelle schon ein-\nmal gesagt habe. Keiner zwingt uns, das gesamte Geld f\u00fcr\nuns zu verwenden. Auf dem 3. Platz von links in der Mitte\nder 2. Reihe liegt eine schwarze Tasche. Darin habe ich\nmeine Spendenabrechnungen von 1991. Jedem, der seiner\nMeinung nach jetzt zuviel Geld bekommt, gebe ich gern\neinen Einblick. Vielleicht erh\u00e4lt er diese oder jene Anre-\ngung.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:  Bitte sch\u00f6n, nochmals\nMikro 1.\n\nDyrlich, SPD: Ich habe dagegen gestimmt, weil ich bereits\nseit Januar etliche Male in der \u00d6ffentlichkeit in aller Deut-\nlichkeit gesagt habe, da\u00df es sinnvoll w\u00e4re, wenn sowohl\ndie Landes- wie die Bundespolitiker in diesem Jahr einer\nNullrunde zustimmen w\u00fcrden. Das w\u00fcrde die Autorit\u00e4t\nvon Politik wieder ein wenig aufpolieren und erh\u00f6hen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Noch eine Erkl\u00e4rung, bitte\nsch\u00f6n.\n\nDr. Feig, SPD: Ich habe mit Nein gestimmt, weil nach\nmeinem Rechtsverst\u00e4ndnis das Wort ,,Angemessenheit\u201c\nauch bedeuten mu\u00df, da\u00df man  m i \u00df t,  mit welchem\nEinkommen bzw. mit welcher Qualifikation jemand in\nden Landtag gekommen ist. Ich glaube, es braucht sich\nniemand zu verstecken, um auf dieser Basis den Durch-\nschnitt f\u00fcr die Abgeordnetenbez\u00fcge zu ermitteln und\ndann auch, wie jeder andere Werkt\u00e4tige in diesem Land,\nSteuern und andere Dinge abzuf\u00fchren.\nDanke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir kommen jetzt zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4711\n\n\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staatsvertrag \u00fcber die \u00c4nderung\ndes Staatsvertrages \u00fcber das Fernunterrichtswesen\n\nDrucksache 1/3060, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDie Staatsregierung wird das Gesetz einbringen. Der\nStaatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst, Prof. Meyer,\nsteht bereit. Bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst:  Herr Pr\u00e4sident!  Meine Damen und Herren!  Am\n4. Dezember 1991 unterzeichneten die Ministerpr\u00e4si-\ndenten den Staatsvertrag \u00fcber die \u00c4nderung des Staats-\nvertrages \u00fcber das Fernunterrichtswesen. Mit der Unter-\nzeichnung dieses Staatsvertrages ist der Freistaat Sachsen\ndem Staatsvertrag \u00fcber das Fernunterrichtswesen vom 16.\nFebruar 1978 beigetreten. Die Ratifizierung des Staatsver-\ntrages \u00fcber die \u00c4nderung des Staatsvertrages \u00fcber das\nFernunterrichtswesen f\u00fchrt dessen Wirksamkeit herbei.\nDas Gesetz zum Schutz der Teilnehmer am Fernunterricht\ngilt auch in Sachsen. Lehrg\u00e4nge, die im Wege des Fernun-\nterrichts in Sachsen durchgef\u00fchrt werden, m\u00fcssen danach\ngenehmigt werden. Bisher galten laut Einigungsvertrag\nLehrg\u00e4nge, die von der Zentralstelle f\u00fcr Fernunterricht\nzugelassen sind, auch in Sachsen als zugelassen. Um je-\ndoch auch weiterhin die Rechtseinheit zu gew\u00e4hrleisten,\nsoll die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Zulassung von Fernunter-\nricht in Sachsen ebenfalls der von den alten Bundesl\u00e4n-\ndern eingerichteten Zentralstelle \u00fcbertragen werden.\nNeben dieser Aufgabe beobachtet die Zentralstelle u. a.\ndie Entwicklung des Fernunterrichtswesens und f\u00f6rdert\nsie durch Empfehlungen und Anregungen. Sie ber\u00e4t die\nL\u00e4nder in Fragen des Fernunterrichts, erteilt Ausk\u00fcnfte\n\u00fcber Fernlehrg\u00e4nge und ber\u00e4t \u00fcber M\u00f6glichkeiten der Bil-\n\ndung durch Fernunterricht. In Sachsen ist die Frage nach\nNachqualifikation mit dem Ziel, einen bundesweit aner-\nkannten Fachhochschulabschlu\u00df zu erlangen und die\nHochschulzugangsberechtigung zu erwerben, sehr gro\u00df.\n Dar\u00fcber hinaus haben wir ein gro\u00dfes Bed\u00fcrfnis an regel-\nm\u00e4\u00dfiger beruflicher Fortbildung bzw. an Qualifizierungs-\nma\u00dfnahmen festgestellt, durch die die Chancen auf dem\nArbeitsmarkt erh\u00f6ht werden sollen.\nMeine Damen und Herren! Das Gesetz ist ein zeitgem\u00e4\u00dfer\nund wegweisender Entwurf, der die Grundlage f\u00fcr die\nWeiter- und Fortbildung unserer B\u00fcrger im Wege des\nFernunterrichts bildet.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit und bitte um\n\u00dcberweisung in die Aussch\u00fcsse.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das Pr\u00e4sidium hat den Vor-\nschlag gemacht, dieses Gesetz in den Ausschu\u00df f\u00fcr Wis-\nsenschaft und Hochschulen zu \u00fcberweisen. Wer zu-\nstimmt, den Entwurf des Gesetzes zum Staatsvertrag \u00fcber\ndie \u00c4nderung des Staatsvertrages \u00fcber das Fernunter-\nrichtswesen, Drucksache 1/3060, in den Ausschu\u00df f\u00fcr\nWissenschaft und Hochschulen zu \u00fcberweisen, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die\nMehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Ohne Gegenstimme. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Die \u00dcberweisung ist einstim-\nmig beschlossen.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber das Verfahren bei Volksantrag,\nVolksbegehren und Volksentscheid im Freistaat Sachsen\n\n(S\u00e4chsisches Volksgesetzgebungsgesetz)\nDrucksache 1/3101, Gesetzentwurf der Fraktion Linke Liste/PDS\n\nIch bitte, das Gesetz hier einzubringen.\n\n(Kein Abgeordneter der Fraktion\nLinke Liste/PDS begibt sich zum Rednerpult.)\n\n\u2013 Wenn keine Einbringung n\u00f6tig ist, dann \u00fcberweisen wir\ndas.\n\n(Abg. Bartl, Linke Liste/PDS,\nbegibt sich zum Rednerpult)\n\nBartl, Linke Liste/PDS: \u2013 Ich bitte um Entschuldigung,\nHerr Pr\u00e4sident.\nIch habe hier die Verfassung des Freistaates Sachsen und\ndas Gru\u00dfwort zur Verfassung des Freistaates Sachsen von\nHerrn Ministerpr\u00e4sident Prof. Biedenkopf. Ich zitiere: ,,Zu\nden bedeutenden Regelungen der vorliegenden Verfas-\nsung geh\u00f6rt die M\u00f6glichkeit der Volksgesetzgebung. Mit\nihr findet eine verfa\u00dfte Beteiligung der B\u00fcrger an der Ge-\nsetzgebung und eine wichtige M\u00f6glichkeit politischer Teil-\nnahme Eingang in die Organisation des Freistaates Sach-\n\nsen. Mit der Einf\u00fchrung der Volksgesetzgebung gibt die\nS\u00e4chsische Verfassung den B\u00fcrgern des Freistaates ein In-\nstrument an die Hand, mit dem die eigenen Geschicke\nselbst bestimmt werden k\u00f6nnen. Durch diese Volksgesetz-\ngebung k\u00f6nnen die B\u00fcrger Entscheidungen auf den ver-\nschiedenen Ebenen des politischen Systems beeinflussen.\u201c\n\nDa nur dreieinhalb Seiten zur Verf\u00fcgung standen, hat der\nHerr Ministerpr\u00e4sident, wie die anderen Fraktionen im\nLandtag, offensichtlich der Volksgesetzgebung eine sehr\nhohe Bedeutung beigemessen. Diese Frage war ja auch ein\nsehr hohes Verhandlungsgut im Verfassungskompromi\u00df\nzwischen Opposition und der CDU-Mehrheitsfraktion.\n\nWir unterschreiben jedes diesbez\u00fcgliche Wort in diesem\nGru\u00dfwort und sind um so erstaunter, da\u00df nahezu ein Jahr\nnach Inkraftsetzung der Verfassung zu diesem wichtigen\nProblem der Volksgesetzgebung noch kein Gesetz vor-\nliegt, obgleich das der Gesetzesvorbehalt in Auftrag gege-\nben hat. Mir ist momentan auch nicht bekannt, da\u00df die\nStaatsregierung zumindest einen Referentenentwurf vor-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4712\n\n\n\nbereitet hat; ich kenne ihn nicht einmal aus dem Gesetzge-\nbungsplan f\u00fcr 1993.  In  dieser  Situation hat sich die Frak-\ntion Linke Liste/PDS entschlossen, einen eigenen Gesetz-\nentwurf zur Volksgesetzgebung dem Parlament vorzule-\ngen. Er ist Ihnen in der entsprechenden Drucksache unter-\nbreitet. Das um so mehr, als inzwischen etliche Initiativen\nzur Volksgesetzgebung im Freistaat Sachsen entweder\nlaufen oder bereits stattgefunden haben, sagen wir mal,\nohne eine organisatorische und prozessuale Grundlage.\nNun ist es zwar rechtlich unbestritten, da\u00df die Verfassung\nunmittelbar geltendes Recht darstellt und ihre Verwirkli-\nchung, d. h., auch die Inanspruchnahme der in ihr ver-\nbrieften Rechte \u2013 hier Volksgesetzgebung \u2013 deshalb nicht\nan die Ausf\u00fchrung ihrer einzelnen Normen mittels einfa-\ncher Gesetze gebunden ist.\nUngeachtet dessen bed\u00fcrfen jedoch sehr viele Einzelnor-\nmen weiterer Ausgestaltung, um in der Praxis auch im\nSinne von Konfliktvermeidung und Konfliktregulierung\nzwischen den Beteiligten wirken zu k\u00f6nnen. Es ist eine\nErfahrung von Brandenburg, da\u00df es dort zu Komplikatio-\nnen gef\u00fchrt hat, weil eben Volksinitiativen mit der erfor-\nderlichen Unterschriftenzahl vorlagen und es Streit gab\n\u00fcber die Verfahrensfragen als eine fast logische Folge.\nDeshalb sehen wir dringenden Handlungsbedarf des Par-\nlaments, auch dringenden Entscheidungsbedarf, ein sol-\nches Gesetz m\u00f6glichst bald mit Rechtskraft zu be-\nschlie\u00dfen.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der von der\nFraktion Linke Liste/PDS \u2013 gewisserma\u00dfen anstelle der\nStaatsregierung \u2013 eingebrachte Gesetzentwurf gestaltet\nden in den Artikeln 70 bis 73 der Verfassung gesetzten\nRahmen aus. Dabei wurden die gesetzgeberischen Erfah-\nrungen der alten Bundesl\u00e4nder ber\u00fccksichtigt, sofern sie\nauf die s\u00e4chsischen Regelungen anwendbar waren. Wir\nhaben auch im besonderen die entsprechenden Gedanken\naus dem Entwurf f\u00fcr eine Volksgesetzgebung aus Bran-\ndenburg, die Regelungen aus Schleswig-Holstein und die\nRegelungen \u2013 soweit sie zutreffend waren \u2013 in den ent-\nsprechenden Gesetzen von Baden-W\u00fcrttemberg, Bayern\nund dem Saarland ber\u00fccksichtigt. Typisch ist f\u00fcr uns aller-\ndings nur Schleswig-Holstein und Brandenburg, weil\n\nauch nur dort ein dreistufiges Gesetzgebungsverfahren\nAnwendung findet.\nDer Ihnen vorgelegte Gesetzentwurf folgt im wesentlichen\nallgemein \u00fcblichen Gestaltungsregeln f\u00fcr das Verfahren\nbei Volksbegehren und Volksentscheid. Er weist auch eini-\nge Neuheiten auf. Ich darf hier nur die vorgesehenen Ko-\nstenregelungen nennen. Wir setzen hier mit der entspre-\nchenden Kostenvorauserstattung beim Volksbegehren an.\nWir haben hier lange diskutiert, weil bereits die 40 000\nUnterschriften f\u00fcr ein Volksbegehren aufzubringen sehr\nschwierig sein wird. Sp\u00e4testens beim Volksentscheid mu\u00df\ndas eindeutig gergelt sein. Wir haben die M\u00f6glichkeit der\nfreien Unterschriftensammlung f\u00fcr ein Volksbegehren un-\nter bestimmten Voraussetzungen vorgesehen. Wir haben\nunfassende Informationspflichten w\u00e4hrend der verschie-\ndensten Phasen der Volksgesetzgebung fixiert, und ich\nm\u00f6chte hier, was Neuheiten anbetrifft, noch die vorgese-\nhene M\u00f6glichkeit nennen, da\u00df Jugendliche ab dem vollen-\ndeten 16. Lebensjahr einen Volksantrag unterst\u00fctzen, al-\nlerdings nicht selbst in Gang setzen k\u00f6nnen, wenn dieser\nvornehmlich die Interessen von Jugendlichen betrifft.\nIch bitte Sie sehr, sehr geehrte Damen und Herren, diesen\nEntwurf gutwillig zu behandeln, und bitte um \u00dcberwei-\nsung in die vorgeschlagenen Aussch\u00fcsse.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das Pr\u00e4sidium hat den Vor-\nschlag gemacht, folgende \u00dcberweisungen durchzuf\u00fchren:\na) federf\u00fchrend an den Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df\nb) an den Haushalts- und Finanzausschu\u00df.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber beide im Komplex,\nwenn es keine Widerst\u00e4nde gibt. Wer diesem \u00dcberwei-\nsungsvorschlag  seine  Zustimmung  geben  will \u2013 feder-\nf\u00fchrend Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df sowie Haus-\nhalts- und Finanzausschu\u00df \u2013, den bitte ich um die Zustim-\nmung. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei einer Reihe von Gegenstimmen und einer\ngr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen ist die \u00dcberwei-\nsung damit mehrheitlich beschlossen.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 10\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Staatsvertrag \u00fcber die Vergabe\nvon Studienpl\u00e4tzen und \u00fcber die Zulassung zum Hochschulstudium\n\nim Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/3106, Neufassung, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDer Herr Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und  Kunst,\nProf. Meyer, wird die Einbringung vornehmen. Bitte\nsch\u00f6n, Sie haben das Wort.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der\nheute hier einzubringende Gesetzentwurf ist, wenn man\nso will, einer der zahlreichen Schritte, die im Verlauf des\nEinigungsprozesses zur Schaffung gleichartiger Lebensbe-\ndingungen in ganz Deutschland zu gehen sind. Das Ge-\nsetz hat zwei Funktionen:\n1., den Staatsvertrag zu ratifizieren, der aufgrund von\nVorgaben des Bundesverfassungsgerichtes von den L\u00e4n-\ndern der alten Bundesrepublik abgeschlossen wurde, um\n\nzu einheitlichen Verfahren in allen jenen Studienrichtun-\ngen zu kommen, f\u00fcr die infolge der die Studienplatzkapa-\nzit\u00e4t weit \u00fcbersteigenden Zahl von Studienbewerbern\nzentrale Zulassungsverfahren eingef\u00fchrt werden mu\u00dften,\nund der am 12. M\u00e4rz 1992 auch von den Minister-\npr\u00e4sidenten der neuen Bundesl\u00e4nder unterschrieben wor-\nden ist.\n\n2., jene Verfahren einzuf\u00fchren, die auf der Grundlage des\nAbiturs oder in Erg\u00e4nzung zum Abitur auch in der Ver-\nantwortung des Landes verwendet werden k\u00f6nnen, um\nentweder bei \u00f6rtlichen Zulassungsbeschr\u00e4nkungen oder\nf\u00fcr Studieng\u00e4nge, die eine spezifische Eignung erfordern,\nzu einer Auswahl unter den Studienbewerbern zu kom-\nmen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4713\n\n\n\nErg\u00e4nzende Pr\u00fcfungsformen zum Abitur sind insbeson-\ndere die Eignungspr\u00fcfung und das Auswahlgespr\u00e4ch.\nEignungspr\u00fcfungen dienen der Feststellung von F\u00e4higkei-\nten und Fertigkeiten, die vom Abitur gar nicht oder doch\nnicht in einer f\u00fcr das Hochschulstudium aussagekr\u00e4ftigen\nWeise erfa\u00dft werden.\nTypischerweise findet man Eignungspr\u00fcfungen bei k\u00fcnst-\nlerischen Hochschulen. Man k\u00f6nnte sich aber auch andere\nStudienf\u00e4cher vorstellen, f\u00fcr die sie sinnvoll eingesetzt\nwerden k\u00f6nnen.\nAuswahlgespr\u00e4che dienen vornehmlich der \u00dcberpr\u00fcfung\nder beruflichen Motivation. Sie sind bisher nur in gerin-\ngem Umfang verwendet worden.\nAu\u00dferdem gibt es im Bereich der zentralen Zulassungs-\nverfahren f\u00fcr Medizin noch ein spezielles und \u00fcber meh-\nrere Jahre entwickeltes Testverfahren. Dagegen wird in\nden anderen zentralen Zulassungsverfahren, darunter sol-\nchen wichtigen F\u00e4chern wie der Betriebswirtschaft, der\nRechtswissenschaft und der Architektur, fast aus-\nschlie\u00dflich auf der Grundlage von Durchschnittszensur\nund Wartezeit zugelassen.\nDie Regierung bringt diesen Entwurf ein,\n1. weil nur auf diese Weise s\u00e4chsische Abiturienten in\ndenjenigen F\u00e4chern, die aufgrund der \u00dcberf\u00fcllung einem\nzentralen Zulassungsverfahren unterliegen, in Zukunft\nzum Studium zugelassen werden k\u00f6nnen;\n2. weil nur auf diese Weise unsere s\u00e4chsischen Hochschu-\nlen in diesen wichtigen F\u00e4chern auch Studenten aus den\nanderen Bundesl\u00e4ndern erhalten.\nIn dieser Hinsicht kann man dieses Gesetz mit Fug und\nRecht als ein rein technisches und vor allem als ein v\u00f6llig\nunsensationelles Gesetz charakterisieren. Sie finden solche\nGesetze weitgehend mit \u00fcbereinstimmenden Formulie-\nrungen in allen alten Bundesl\u00e4ndern, und zwar unabh\u00e4n-\ngig von den politischen Mehrheiten in den Landtagen und\nder F\u00fchrung und Zusammensetzung der Regierungen.\nDas erkl\u00e4rt sich aus dem Umstand, da\u00df zun\u00e4chst nach\ndem Prinzip der Einstimmigkeit im deutschen Kulturf\u00f6-\nderalismus der Staatsvertrag vereinbart und dann auf des-\nsen Grundlage die entsprechenden Landesgesetze formu-\nliert wurden.\nGleichwohl macht die Regierung bei der Einbringung\ndieses Gesetzentwurfes keinen Hehl daraus, da\u00df sie die\ngegenw\u00e4rtige Zugangsregelung und Zulassungspraxis in\nDeutschland f\u00fcr dringend reformbed\u00fcrftig h\u00e4lt,\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nweil dieses Modell der Rolle des Abiturs als Ausweis der\nStudierf\u00e4higkeit dem Leistungsanspruch der Hochschulen\nund nicht zuletzt den Interessen der Studienbewerber und\nder Studenten in elementarer Weise widerspricht.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: \u2013 Einen ganz kleinen Moment!\nDie Regierung wei\u00df sich in dieser ihrer Haltung einig mit\nder Kritik und den Reformvorschl\u00e4gen des Wissenschafts-\nrates, der Hochschulrektorenkonferenz und vieler Gremi-\nen und Verb\u00e4nde. \u2013 Bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Mikro 1.\n\nProf.  Dr.  F\u00f6rster,  SPD:  Herr Staatsminister, wenn die\nStaatsregierung den Hochschulzugang in ganz Deutsch-\nland doch f\u00fcr \u00e4u\u00dferst reformbed\u00fcrftig h\u00e4lt \u2013 ich teile diese\nMeinung \u2013, weshalb hat sie dann diesen Staatsvertrag\nohne Not unterschrieben?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Kollege F\u00f6rster, dies habe ich auch schon auf\nIhre Anfrage im Februar erl\u00e4utert. Ich erl\u00e4utere es gerne\nnoch einmal.\nMan kann f\u00fcr die \u00c4nderung des Hochschulrahmenrech-\ntes, was nur durch Mehrheiten im Bundestag und Bundes-\nrat m\u00f6glich ist, und f\u00fcr den Abschlu\u00df eines entsprechen-\nden neuen Staatsvertrages nicht von klaren Terminvorstel-\nlungen ausgehen. Das liegt nicht in der Hand der S\u00e4chsi-\nschen Staatsregierung. Und so sehr ich mich dar\u00fcber\nfreue, da\u00df ich auf Ihre Unterst\u00fctzung und auf die Unter-\nst\u00fctzung Ihrer Fraktion in diesem Punkte rechnen kann,\nwird auch das nicht ausreichen, um zu klaren politischen\nTerminvorstellungen zu kommen.\nWir bringen dieses Gesetz ein, um, wie ich eben dargelegt\nhabe, sicherzustellen, da\u00df s\u00e4chsische Abiturienten auch\nmit Beginn des Wintersemesters f\u00fcr der zentralen Zulas-\nsung unterliegende Studienf\u00e4cher zugelassen werden k\u00f6n-\nnen. Es entspricht also unserem Interesse; gleichwohl set-\nzen wir unsere Bem\u00fchungen fort.\nUnd ich nehme Ihre Frage gerne auf, um noch einmal zu\nerl\u00e4utern, warum wir dies tun.\nDie Kritik der Regierung richtet sich zun\u00e4chst gegen den\nderzeitigen Vollzug der Zulassung in den zulassungsbe-\nschr\u00e4nkten Studienf\u00e4chern. Obwohl der Staatsvertrag im\nArtikel 13 eine Soll-Vorschrift zur Gewichtung der Abitur-\nnoten enth\u00e4lt, wird derzeit generell auf der Grundlage der\nDurchschnittszensur zugelassen, und zwar bei der ohne\nGewichtung zustandekommenden Durchschnittszensur.\nDa bundesweit nur die Zahl der Pr\u00fcfungsf\u00e4cher im Ab-\nitur, nicht aber die Art der F\u00e4cher vorgeschrieben ist, steht\ndiese Durchschnittszensur f\u00fcr unterschiedliche F\u00e4cher-\nkombinationen und nat\u00fcrlich auch f\u00fcr sehr unterschiedli-\nche Leistungen. F\u00fcr s\u00e4chsische Abiturienten, denen durch\nein Zentralabitur und einen vorgegebenen F\u00e4cherkanon\nim Interesse ihrer Studierf\u00e4higkeit und damit aus gutem\nGrund ein anspruchsvolles Leistungsniveau abverlangt\nwird, ist dies jetzt schon ein \u00c4rgernis.\nDie Kritik der Regierung richtet sich aber auch prinzipiell\ngegen das derzeitige Modell des Hochschulzugangs, weil\nes von der Fiktion ausgeht, da\u00df man durch eine Pr\u00fcfung\nin vier beliebigen F\u00e4chern eine einklagbare Studienberech-\ntigung f\u00fcr alles und jedes erhalten kann. Das macht das\nAbitur und jedes Bem\u00fchen um die Qualit\u00e4t und die Be-\ndeutung des Abiturs zur Farce. Daher fordern wir, da\u00df\nvor allem auf der Grundlage der konkreten Teilnoten im\nAbitur zugelassen wird. Ich sage: ,,vor allem\u201c! Dabei\nkommt selbstverst\u00e4ndlich jenen Abiturf\u00e4chern ein beson-\nderes Interesse zu, die f\u00fcr den jeweiligen Studiengang von\nunmittelbarer Bedeutung sind. Das w\u00e4re u. a. ein wichti-\nger Schritt zur Verk\u00fcrzung \u00fcberlanger Studienzeiten. In-\nnerhalb des derzeit geltenden Hochschulrahmenrechtes\nk\u00f6nnen wir dieses Prinzip nur f\u00fcr jene Studieng\u00e4nge prak-\ntizieren, f\u00fcr die das Land allein die Verantwortung tr\u00e4gt,\nund auch dies nat\u00fcrlich unter Beachtung der wohlverstan-\ndenen Interessen der s\u00e4chsischen Abiturienten und Hoch-\nschulen.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung wird jedoch mit Nach-\ndruck das Ziel verfolgen, mit allen reformwilligen Kr\u00e4ften\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4714\n\n\n\nauf eine \u00c4nderung des Hochschulrahmenrechtes hinzuar-\nbeiten. Im Rahmen der geltenden rechtlichen Regelungen\nliegt es aber in unserem Interesse, den Staatsvertrag zu\nratifizieren und dieses Gesetz bald in Kraft zu setzen.\nDarum m\u00f6chte ich den Landtag bitten.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren Abgeordneten! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt\nIhnen die \u00dcberweisung dieses Gesetzentwurfs in den\nAusschu\u00df f\u00fcr Wissenschaft und Hochschulen vor. Es ist\nalso die Drucksache 1/3106 in der Neufassung \u2013 Gesetz\nzum Staatsvertrag \u00fcber die Vergabe von Studienpl\u00e4tzen\nund \u00fcber die Zulassung zum Hochschulstudium im\nFreistaat Sachsen.\nWir f\u00fchren jetzt die Abstimmung dazu durch. Wer der\n\u00dcberweisung in den genannten Ausschu\u00df seine Zustim-\nmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Das ist die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist diese\n\u00dcberweisung best\u00e4tigt.\n\nBitte sch\u00f6n, hier gibt es eine Wortmeldung.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Die Fraktion der SPD bittet dar-\n\u00fcber hinaus, diesen Gesetzentwurf in den Ausschu\u00df f\u00fcr\nSchule, Jugend und Sport zu \u00fcberweisen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es ist also der Vorschlag ge-\nmacht worden, die \u00dcberweisung in den Ausschu\u00df f\u00fcr\nSchule, Jugend und Sport durchzuf\u00fchren. Wer diesem\nVorschlag der SPD-Fraktion seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDie Mehrheit war daf\u00fcr.\nWir m\u00fc\u00dften jetzt noch die Federf\u00fchrung festlegen. Das ist\nwohl der Ausschu\u00df f\u00fcr Wissenschaft und Hochschulen.\nWer die Federf\u00fchrung diesem Ausschu\u00df zubilligen will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Hier ist\ndie Mehrheit deutlicher. Wer ist dagegen? \u2013 Ohne Gegen-\nstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Stimment-\nhaltung.\nDamit sind diese \u00dcberweisungen so beschlossen.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 11\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Wahlen zum S\u00e4chsischen Landtag\nDrucksache 1/3112, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nIch bitte Herrn Staatssekret\u00e4r Dr. Buttolo um Einbringung.\n\nDr. Buttolo,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine Damen und Herren! Der Freistaat Sachsen\nist nach Sachsen-Anhalt das zweite neue Bundesland, das\nein Gesetz \u00fcber die Wahlen zum Landtag vorlegt. Im In-\nteresse der Rechtseinheit und in \u00dcbereinstimmung mit der\nPraxis in den anderen Bundesl\u00e4ndern orientiert sich der\ns\u00e4chsische Regierungsentwurf am Bundeswahlgesetz.\nDar\u00fcber hinaus sind s\u00e4chsische Besonderheiten ber\u00fcck-\nsichtigt worden.\n\nWie die Verfassung vorgibt, wird die Wahlperiode k\u00fcnftig\nf\u00fcnf statt bisher vier Jahre betragen. Damit wird eine\ngr\u00f6\u00dfere Kontinuit\u00e4t der Arbeit der Regierung erm\u00f6glicht,\ndie nicht durch dauernde Wahlk\u00e4mpfe unterbrochen\nwird.\n\nVon den k\u00fcnftig zu w\u00e4hlenden 120 Parlamentarien wer-\nden 60 in Wahlkreisen und 60 \u00fcber die Landeslisten der\nParteien gew\u00e4hlt. Jeder W\u00e4hler hat zwei Stimmen, die\nDirektstimme und die Listenstimme. Diese Bezeichnun-\ngen wurden gew\u00e4hlt, um zu verdeutlichen, da\u00df die\nListenstimme \u00fcber das St\u00e4rkeverh\u00e4ltnis der Parteien im\nLandtag entscheidet.\n\nEine weitere s\u00e4chsische Besonderheit betrifft die schriftli-\nche Erkl\u00e4rung, mit der jeder Wahlbewerber erkl\u00e4ren mu\u00df,\nnicht im Sinne von Artikel 118 der S\u00e4chsischen Verfassung\nbelastet zu sein. Als Filter zum Aussieben untragbarer fr\u00fc-\nherer Mitarbeiter des Ministeriums f\u00fcr Staatssicherheit er-\nscheint die vom Gesetzentwurf vorgesehene Erkl\u00e4rung\npraktikabel. Jeder Bewerber best\u00e4tigt damit, nicht zu dem\nPersonenkreis zu geh\u00f6ren, dem nach Artikel 118 der Ver-\nfassung das Mandat wieder aberkannt werden kann. Eine\n\u00dcberpr\u00fcfung aller Bewerber auf Stasit\u00e4tigkeit, wie es der\nGesetzentwurf von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne vorsieht, ist in der\n\nkurzen Zeit vor der Wahl schon aus technischen Gr\u00fcnden\nnicht durchf\u00fchrbar.\nBei der Einteilung der Wahlkreise konnten die nach der\nKreisgebietsreform vorgesehenen neuen Gemeinde- und\nLandkreisgrenzen bis auf wenige Ausnahmen eingehalten\nwerden. Bei 60 Wahlkreisen errechnet sich eine durch-\nschnittliche Zahl von rund 78 000 Einwohnern pro Wahl-\nkreis. Lediglich einmal wurde den landschaftlichen Beson-\nderheiten des d\u00fcnnbesiedelten niederschlesischen Ober-\nlausitzkreises Rechnung getragen und der untere Richt-\nwert \u00fcber die Gr\u00f6\u00dfe des Wahlkreises von ca. 58 000 Ein-\nwohnern leicht unterschritten. Bei den k\u00fcnftigen Land-\nkreisen Stollberg, Torgau, Oschatz, dem Wei\u00dferitzkreis\nsowie der Stadt Zwickau,  die  oberhalb  des Toleranzbe-\nreiches von 25 % liegen, mu\u00dften die Landkreisgrenzen\n\u00fcberschritten werden.\n\n\u00dcber n\u00f6tige \u00c4nderungen der Wahlkreiseinteilung wird im\nFreistaat Sachsen die im Bundesbereich vorhandene, in\nden L\u00e4ndern aber meist fehlende unabh\u00e4ngige Wahlkreis-\nkommission wachen. Sie wird die Ausgewogenheit der\nWahlkreise sicherstellen, ohne da\u00df der Gesetzgeber immer\nwieder neu \u00fcber die Wahlkreiseinteilung entscheiden\nmu\u00df.\n\nNeben Parteien k\u00f6nnen sich auch Einzelpersonen und\nsonstige organisierte W\u00e4hlergruppen als Direktkandida-\nten den W\u00e4hlern stellen. Allerdings k\u00f6nnen nur Parteien\nauch Landeslisten aufstellen. Listenverbindungen sind un-\nzul\u00e4ssig, da die Wahl einer Liste nur sinnvoll ist, wenn\nderen Bewerber durch ein gemeinsames Programm eng\nmiteinander verbunden sind. Dies ist eben nur bei Partei-\nen der Fall.\n\nDie 5-%-Klausel wird \u2013 wie in den anderen Bundesl\u00e4n-\ndern \u2013 auch zur Anwendung kommen.\n\nBei der Stimmenausz\u00e4hlung wird nach dem d\u2019Hondt-\nH\u00f6chstzahlverfahren vorgegangen. Dieses Z\u00e4hlverfahren\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4715\n\n\n\nwird in der H\u00e4lfte der alten Bundesl\u00e4nder angewandt. Es\nist ein bew\u00e4hrtes System. Das d\u2019Hondtsche Verfahren\nf\u00fchrt eine der Wahlgleichheit entsprechende Mandatsver-\nteilung herbei. Der Vorschlag, dieses Z\u00e4hlverfahren bei\nder Sitzverteilung mit der Zuerkennung weiterer Aus-\ngleichsmandate noch so lange zu verw\u00e4ssern, bis die ma-\nthematischen Proportionen v\u00f6llig erreicht sind, wurde\nwegen seiner unn\u00f6tigen Kompliziertheit und aus Kosten-\ngr\u00fcnden verworfen. Wir meinen, da\u00df das von uns vorge-\nschlagene Verfahren allen rechtsstaatlichen Belangen\nRechnung tr\u00e4gt.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bin davon\n\u00fcberzeugt, da\u00df der Freistaat mit diesem vorgelegten\nWahlgesetz ein modernes Gesetz bekommen wird, und\nhoffe auf eine offene und konstruktive Beratung, damit\n\ndas Gesetz schon bald mit breiter Mehrheit beschlossen\nwerden kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine Damen und Herren\nAbgeordneten! Das Pr\u00e4sidium hat den Vorschlag ge-\nmacht, das Gesetz \u00fcber die Wahlen zum S\u00e4chsischen\nLandtag an den Innenausschu\u00df \u2013 federf\u00fchrend \u2013 sowie\nden Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df zu \u00fcberweisen.\nWer diesem Vorschlag seine Zustimmung geben will, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist die gro\u00dfe Mehr-\nheit. Wer ist dagegen? \u2013 Eine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 2 Stimmenthaltungen. Damit ist die\n\u00dcberweisung so beschlossen.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 12\n\n1. Lesung des Entwurfs Landkreisordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/3113, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nHerr Staatssekret\u00e4r Dr. Buttolo ist wieder dran; bitte\nsch\u00f6n.\n\nDr. Buttolo,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine Damen und Herren! Nachdem dieses Hohe\nHaus am 18. M\u00e4rz eine neue Gemeindeordnung verab-\nschiedet hat, hat die Staatsregierung nun den Entwurf\neiner Landkreisordnung vorgelegt. Die Landkreisordnung\nhat f\u00fcr die Landkreise unseres Freistaates dieselbe Bedeu-\ntung wie die Gemeindeordnung f\u00fcr die St\u00e4dte und D\u00f6rfer.\n\nSie ist das grundlegende Gesetzeswerk. Die Kommunal-\nverfassung regelte das Recht der Gemeinden und Land-\nkreise in einem Gesetz. Die Notwendigkeit der Aufteilung\nin zwei Gesetzeswerke ergibt sich schon aus dem Umfang\nder zu treffenden Regelungen. Die Gesetze werden da-\ndurch aber gleichzeitig \u00fcbersichtlicher und damit besser\nf\u00fcr die Praxis handhabbar.\nDer Entwurf der Landkreisordnung wurde weitgehend an\ndie Bestimmungen der Gemeindeordnung angepa\u00dft. Dies\nerleichtert nicht nur den Kommunalpolitikern die Rechts-\nanwendung, sondern f\u00fchrt auch zu einer f\u00fcr den B\u00fcrger\n\u00fcbersichtlicheren Situation im kommunalen Bereich.\nDer Entwurf der Staatsregierung bezieht die B\u00fcrger in\neinem bisher auf Landkreisebene nicht gekannten Aus-\nma\u00df in die kommunalpolitischen Entscheidungen ein. So\nsoll der Landrat k\u00fcnftig von den B\u00fcrgern des Landkreises\nauf sieben Jahre gew\u00e4hlt werden.  Nach  dem christlich-\nsozial regierten Bayern und dem sozialdemokratisch\nregierten Hessen wird Sachsen damit das dritte Bundes-\nland sein, in dem die Landr\u00e4te direkt vom Volk gew\u00e4hlt\nwerden. Dar\u00fcber hinaus wird eine unmittelbare B\u00fcrgerbe-\nteiligung auch auf Landkreisebene erm\u00f6glicht werden.\nB\u00fcrgerbegehren und B\u00fcrgerentscheid sollen im Unter-\nschied zur Kommunalverfassung nicht nur auf die\nGemeindeebene beschr\u00e4nkt bleiben.\nIch m\u00f6chte ausdr\u00fccklich darauf hinweisen, da\u00df die Land-\nkreisordnung mit der Kreisreform in keinem unmittelba-\nren Zusammenhang steht.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatssekret\u00e4r, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Staatssekret\u00e4r, stimmen Sie mit\nmir \u00fcberein, da\u00df es notwendig sein wird, bei der Installie-\nrung der neuen Kreise auch sofort die demokratischen\nOrgane, sage ich mal, zu w\u00e4hlen? Und wenn ja, w\u00e4re es\ndann notwendig, baldm\u00f6glichst einen Wahltermin anzu-\ngeben?\n\nDr.  Buttolo,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Herr\nDr. Lersow, die Auffassung, die Sie darlegen, ist keines-\nwegs meine Auffassung. Zum einen m\u00f6chte ich daran er-\ninnern, da\u00df es hier um die Landkreisordnung f\u00fcr die Wahl\n1994 geht. Wenn Sie die Beratung der Kreisreform richtig\nverfolgt haben, ist mit der Verabschiedung des Kreisre-\nformgesetzes noch nicht der Vollzug vorgesehen. Der\nVollzug dieses Gesetzes wird zu einem sp\u00e4teren Zeit-\npunkt, n\u00e4mlich 1994, erfolgen.\nDie Landkreisordnung ist das auf Dauer angelegte Grund-\ngesetz der Landkreise. Sie soll und mu\u00df unabh\u00e4ngig von\nk\u00fcnftigen Kreisgebietszuschnitten und unabh\u00e4ngig vom\nZeitpunkt der Kreisgebietsreform in Kraft treten.\nHerr Dr. Lersow, wenn Sie diese zwei S\u00e4tze noch abge-\nwartet h\u00e4tten, h\u00e4tte sich Ihre Frage er\u00fcbrigt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das Pr\u00e4sidium hat hier den\nVorschlag gemacht, diese Landkreisordnung f\u00fcr den Frei-\nstaat Sachsen, Drucksache 1/3113, federf\u00fchrend dem In-\nnenausschu\u00df zu \u00fcberweisen, daneben dem Verfassungs-\nund Rechtsausschu\u00df. Es ist noch zweifelhaft, ob auch der\nHaushalts- und Finanzausschu\u00df damit belastet werden\nsollte. Dar\u00fcber m\u00fc\u00dften wir getrennt abstimmen.\n\n(Zurufe: Automatisch!)\n\nIn bestimmten Beziehungen ist der Haushalts- und\nFinanzausschu\u00df automatisch dabei; dar\u00fcber brauchen wir\nnicht abzustimmen. Also Innenausschu\u00df federf\u00fchrend,\nVerfassungs- und Rechtsausschu\u00df mitberatend. Wer die-\nsem Vorschlag seine Zustimmung geben will, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Das ist die gro\u00dfe Mehrheit. Wer\nist dagegen? \u2013 Ohne Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Auch keine Stimmenthaltung. Damit ist die\n\u00dcberweisung einstimmig beschlossen.\nWir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4716\n\n\n\nTagesordnungspunkt 13\n\n1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber die kommunale Zusammenarbeit\nDrucksache 1/3114, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDer Entwurf wird wiederum eingebracht von Herrn\nStaatssekret\u00e4r Dr. Buttolo.\n\nDr. Buttolo,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine Damen und Herren! Ich hatte auf einen wei-\nteren Zwischenruf von Herrn Prof. F\u00f6rster gewartet, aber\ner ist nicht gekommen, so da\u00df ich gleich zum Einbringen\ndes Gesetzes kommen m\u00f6chte.\n\n(Zurufe)\n\nDie Staatsregierung hat nunmehr den lange angek\u00fcndig-\nten  Entwurf  des  S\u00e4chsischen  Gesetzes  \u00fcber  die  kom-\nmunale Zusammenarbeit vorgelegt. Der Entwurf wurde\nim Herbst letzten Jahres den Gemeinden und Landkreisen\n\u00fcbermittelt. Es hat eine sehr lebhafte Diskussion stattge-\nfunden, die zu einer gr\u00fcndlichen \u00dcberarbeitung des ur-\nspr\u00fcnglichen Entwurfs f\u00fchrte. Viele von Ihnen, meine Da-\nmen und Herren, haben sich an der Diskussion beteiligt.\nIch m\u00f6chte daher den Entwurf des Gesetzes nur grob an-\nrei\u00dfen.\nDas Gesetz regelt zum einen das Recht der Verwaltungs-\ngemeinschaften und Verwaltungsverb\u00e4nde. Gr\u00f6\u00dfere Ge-\nmeinden k\u00f6nnen mit ihren Umlandgemeinden eine Ver-\nwaltungsgemeinschaft vereinbaren. Die gr\u00f6\u00dfere Gemein-\nde \u00fcbernimmt dabei die Verwaltungsgesch\u00e4fte der betei-\nligten Umlandgemeinden. Dies f\u00fchrt zu einer wesentli-\nchen Entlastung der beteiligten Umlandgemeinden. Ein\nkoordinierendes Gremium, der sogenannte Gemein-\nschaftsausschu\u00df, sorgt daf\u00fcr, da\u00df die Interessen der betei-\nligten Umlandgemeinden gewahrt bleiben.\nDer Verwaltungsverband erm\u00f6glicht es Gemeinden, die\naufgrund ihrer geographischen Lage keine Verwaltungs-\ngemeinschaft mit einer gr\u00f6\u00dferen Gemeinde vereinbaren\nk\u00f6nnen, eine eigenst\u00e4ndige K\u00f6rperschaft zu bilden. Diese\nwird den Mitgliedsgemeinden die Verwaltungsgesch\u00e4fte\nabnehmen. Sie wird eigenes Personal haben.\nDas Gesetz konzentriert die Verwaltungst\u00e4tigkeit kleine-\nrer Gemeinden auf leistungsf\u00e4hige Verwaltungseinheiten.\nDort kann das f\u00fcr eine moderne Kommunalverwaltung\nerforderliche qualifizierte Fachpersonal bereitgehalten\nwerden. Die einzelne Mitgliedsgemeinde w\u00e4re damit zu-\nmeist \u00fcberfordert. Der B\u00fcrger erf\u00e4hrt auf diese Weise eine\nfachkompetente Betreuung.\nDie  anzustrebende  Mindestgr\u00f6\u00dfe  von  Verwaltungs-\ngemeinschaften   und   Verwaltungsverb\u00e4nden   betr\u00e4gt\n\n5 000 Einwohner. Dies ist selbstverst\u00e4ndlich keine starre\nGrenze. In Verdichtungsr\u00e4umen sollten Verwaltungsein-\nheiten von mindestens 8 000 Einwohnern angestrebt wer-\nden, w\u00e4hrend in l\u00e4ndlichen Gebieten durchaus nach unten\nabgewichen werden kann. 3 000 Einwohner sollten nach\nmeinem Daf\u00fcrhalten jedoch die Untergrenze sein.\nMit dieser flexiblen Regelung wird es einem gro\u00dfen Teil\nder auf der Grundlage der Kommunalverfassung verein-\nbarten Verwaltungsgemeinschaften erm\u00f6glicht, nach die-\nsem Gesetz in eine Verwaltungsgemeinschaft oder einen\nVerwaltungsverband \u00fcbergeleitet zu werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatssekret\u00e4r, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \u2013 Bitte, Mikrofon 1.\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Staatssekret\u00e4r, wann ist denn mit\neinem Landesorganisationsgesetz, mit einem Landesver-\nwaltungsgesetz zu rechnen, in dem auch die Verwaltungs-\nstruktur festgelegt wird?\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Mit die-\nsem Problem besch\u00e4ftigt sich bereits die Staatsregierung.\nEs ist also auch mit einem entsprechenden Regierungsent-\nwurf in absehbarer Zeit zu rechnen.\n\n(Dr. Lersow, SPD:\nIn dieser Legislaturperiode! \u2013 Zurufe)\n\nZum anderen regelt das Gesetz das Recht der Zweckver-\nb\u00e4nde und Zweckvereinbarungen. Damit erhalten die be-\nreits zahlreich gegr\u00fcndeten Zweckverb\u00e4nde eine fundierte\nund sichere rechtliche Grundlage f\u00fcr ihre Arbeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das Pr\u00e4sidium, meine sehr\nverehrten Damen und Herren Abgeordneten, schl\u00e4gt\nIhnen vor, den Entwurf S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber die\nkommunale Zusammenarbeit, Drucksache 1/3114, in den\nInnenausschu\u00df zu \u00fcberweisen. Wer dieser \u00dcberweisung\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Das ist die \u00fcberw\u00e4ltigende Mehrheit. Wer ist\ndagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Damit so beschlossen.\nWir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4717\n\n\n\nTagesordnungspunkt 14\n\n1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Krebsregistergesetz\nDrucksache 1/3121, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDieser Gesetzentwurf der Staatsregierung wird nicht von\nStaatssekret\u00e4r Dr. Buttolo eingebracht,\n\n(Zurufe: Schade!)\n\nsondern von unserem Staatsminister Dr. Geisler. Bitte\nsch\u00f6n.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Vor-\nhin habe ich darauf gewartet, bei den Fragen doch noch an\ndie Reihe zu kommen, nachdem ich die ersten beiden\nwegen der heute in Leipzig zu vollziehenden Er\u00f6ffnung\nder Euromed nicht mehr habe selber beantworten k\u00f6nnen.\nNun komme ich heute doch noch ans Rednerpult.\n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf S\u00e4chsisches Krebs-\nregistergesetz verfolgen wir ein besonderes Anliegen: Es\nsollen im Freistaat Sachsen insbesondere die Vorausset-\nzungen daf\u00fcr geschaffen werden, das nationale Krebsregi-\nster der DDR \u2013 ein erhaltenswertes St\u00fcck \u2013 zu sichern und\nfortzuschreiben. Mit dem Gesetz sollen die s\u00e4chsischen\n\u00c4rzte und Zahn\u00e4rzte verpflichtet werden, Krebserkran-\nkungen von Patienten und Todesf\u00e4lle krebskranker Perso-\nnen an das beim Bundesgesundheitsamt in Berlin gef\u00fchrte\nKrebsregister zu melden.\n\nMit  der  Wiederaufnahme  der  fr\u00fcher \u2013 und  zwar  seit\n1956 \u2013 in der ehemaligen DDR geltenden \u00e4rztlichen\nMeldepflicht soll zur Erforschung der Krebsursachen\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nund damit auch zur Bek\u00e4mpfung des Krebstodes beigetra-\ngen werden.\n\nDie L\u00e4nder sind in der Materie, die hier geregelt werden\nsoll, nicht autonom. Da der Bund im Rahmen der konkur-\nrierenden Gesetzgebung die Initiative ergriffen und\nseinerseits ein Krebsregistersicherungsgesetz \u2013 es ist am\n30. Dezember 1992 in Kraft getreten \u2013 erlassen hat, k\u00f6nnen\ndie L\u00e4nder eigene Regelungen nur noch erlassen, soweit\nder Bund hierf\u00fcr Freir\u00e4ume gelassen hat. Diese Freir\u00e4ume\nenth\u00e4lt der sogenannte L\u00e4ndervorbehalt des \u00a7 6 Abs. 5 des\nKrebsregistersicherungsgesetzes des Bundes, der es den\nL\u00e4ndern gestattet, die Voraussetzung und das Verfahren\nder Meldung anders als nach dem Melderechtskonzept\nder Bundesrepublik, das hei\u00dft im Rahmen eines Melde-\npflichtsystems und unabh\u00e4ngig von der Einwilligung der\nBetroffenen, zu regeln.\n\nVon diesem L\u00e4ndervorbehalt, der \u00fcbrigens auf Betreiben\nSachsens in das Bundesgesetz aufgenommen wurde,\nmacht der Ihnen vorliegende Gesetzentwurf Gebrauch.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! K\u00f6nnen Sie bitte etwas leiser sein?\nHerr Leroff!\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Falls Sie, meine Damen und Herren, diese Geset-\nzesvorlage, wie ich hoffe, beschlie\u00dfen, wird der Freistaat\ndas einzige Land unter den neuen und alten Bundesl\u00e4n-\ndern sein, in dem eine Meldepflicht bestehen wird. Dies\nscheint nat\u00fcrlich sehr au\u00dfergew\u00f6hnlich. Aber der Freistaat\nwird sich dann in guter Gesellschaft mit einer Vielzahl\neurop\u00e4ischer und au\u00dfereurop\u00e4ischer Staaten befinden, die\nzur Erzielung einer m\u00f6glichst hohen Erfassungsdichte ein\nMeldepflichtsystem eingef\u00fchrt haben. Zu diesen Staaten\ngeh\u00f6ren u. a. Finnland, Island, Norwegen, Schweden, D\u00e4-\nnemark, Australien, Neuseeland, mehrere USA-Staaten\nund die meisten Provinzen Kanadas.\nF\u00fcr das S\u00e4chsische Krebsregistergesetz, dessen Entwurf\nIhnen vorliegt, ist rasches Handeln wichtig. Es kommt\ndarauf an, m\u00f6glichst schnell Anschlu\u00df an den alten Daten-\nbestand aus DDR-Zeit zu finden und die seit der Wende\neingetretenen Erhebungsl\u00fccken nicht zu gro\u00df werden zu\nlassen.\nGegenw\u00e4rtig und solange das s\u00e4chsische Gesetz noch\nnicht existiert, gilt das Krebsregistersicherungsgesetz des\nBundes, mithin das Melderechtssystem, auch in Sachsen.\nDamit den s\u00e4chsischen \u00c4rzten m\u00f6glichst bald und defini-\ntiv gesagt werden kann, ob sie nur melden d\u00fcrfen oder ob\nsie melden m\u00fcssen, und im Interesse einer m\u00f6glichst\nl\u00fcckenlosen Erfassung der meldepflichtigen Vorg\u00e4nge\nmu\u00df Sachsen seine gesetzgeberische Entscheidung m\u00f6g-\nlichst rasch treffen.\nHinzu kommt, da\u00df das s\u00e4chsische Gesetz in seiner Gel-\ntungsdauer an das Bundesgesetz gebunden ist, das seiner-\nseits bereits Ende 1994 au\u00dfer Kraft treten soll. Ich bitte Sie\ndaher, diesen Gesetzentwurf mit dem zeitlichen Vorrang\nzu behandeln, der ihm wegen der Gesichtspunkte zu-\nkommt, die ich Ihnen in dieser Einf\u00fchrung nahebringen\nwollte.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt vor,\nden Entwurf S\u00e4chsisches Krebsregistergesetz, Drucksache\n1/3121, in den Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie\nund Frauen zu \u00fcberweisen. Wer diesem Vorschlag seine\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist\ndagegen? \u2013 Ohne Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Einstimmig ist die \u00dcberweisung so beschlos-\nsen.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4718\n\n\n\nTagesordnungspunkt 15\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Neuordnung des Krankenhauswesens\nDrucksache 1/3136, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEr wird eingebracht von Staatsminister Dr. Geisler. Bitte\nsch\u00f6n, Sie haben das Wort.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDurch das Gesetz zur Neuordnung des Krankenhauswe-\nsens im Freistaat Sachsen soll das s\u00e4chsische Kranken-\nhauswesen innerhalb der ge\u00e4nderten Rahmenbedingun-\ngen eines modernen und sozialen Rechtsstaates neu ge-\nstaltet werden. Dies erfolgt u. a. durch die Konstituierung\nverst\u00e4rkter Mitwirkungsrechte der Krankenhaustr\u00e4ger\nund Kostentr\u00e4ger bei der Krankenhausplanung. Aber\nauch die Organisation und innere Struktur der Kranken-\nh\u00e4user k\u00f6nnen die Tr\u00e4ger weitgehend selbst bestimmen.\nGrenzen der Regelungsbefugnis wurden nur dort gezo-\ngen, wo dies zum Wohl der Patienten oder aus Gesichts-\npunkten der Wirtschaftlichkeit unabdingbar erschien.\nDurch das vorliegende Gesetz soll aber auch der Bereich\nlandesgesetzlich ausgestaltet werden, den der Bund in sei-\nnem Krankenhausfinanzierungsgesetz der Regelung der\nL\u00e4nder \u00fcberlassen hat. Danach obliegt den L\u00e4ndern, das\nN\u00e4here zur Krankenhausplanung, insbesondere zur Mit-\nwirkung der an der Krankenhausversorgung Beteiligten,\naber auch das N\u00e4here zur F\u00f6rderung der Krankenh\u00e4user,\ninsbesondere zur H\u00f6he der j\u00e4hrlichen Pauschalf\u00f6rdermit-\ntel, zu regeln.\nZiel dieser neuen gesetzlichen Regelungen ist es, durch\nden durch das Krankenhausfinanzierungsgesetz des Bun-\ndes einger\u00e4umten Gestaltungsspielraum eine bedarfsge-\nrechte Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit leistungsf\u00e4higen\nund sparsam wirtschaftenden Krankenh\u00e4usern zu schaf-\nfen.\nDer vorliegende Gesetzentwurf wurde mit den betroffe-\nnen Verb\u00e4nden im Freistaat mehrfach er\u00f6rtert. Dabei wur-\nde versucht, weitestgehend die unterschiedlichen Interes-\nsen von Krankenhaus und Kostentr\u00e4gern zu harmonisie-\nren und bei der Erarbeitung des Gesetzes zu ber\u00fccksichti-\ngen.\nDas neue Krankenhausgesetz wird im Gegensatz zu den\nalten Bundesl\u00e4ndern k\u00fcnftig keinen Unterschied zwischen\nder Grund- und Regelversorgung machen. Besondere Ak-\nzente setzt der Entwurf bei der Verpflichtung der Kran-\nkenh\u00e4user zur Errichtung eines Sozialdienstes, zur Bera-\ntung der Patienten in psycho-sozialen Fragen und zur Un-\nterst\u00fctzung der Patienten bei der Einleitung von Rehabili-\ntationsma\u00dfnahmen sowie bei dem Auftrag an die Kran-\nkenh\u00e4user, eine Patientenbeschwerdestelle einzurichten.\nEin weiterer Schwerpunkt des Gesetzentwurfes liegt in\nseiner Regelung f\u00fcr den Bereich der Nebeneinnahmen aus\nder Abrechnung wahl\u00e4rztlicher Behandlung. Es ist vorge-\nsehen, zuerst die Unkosten des Krankenhauses zu decken\n\nund aus dem Rest auch die nicht\u00e4rztlichen Mitarbeiter des\nKrankenhauses zu beteiligen.\nDieses Krankenhausgesetz und das zuvor vorgestellte\nKrebsregistergesetz haben den Vorzug, da\u00df sie schon in\ndem Bericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten\nvom 31. M\u00e4rz 1993 gew\u00fcrdigt und beurteilt worden sind.\nEs ist sicher sehr selten, da\u00df es passiert, da\u00df schon eine\n\u00c4u\u00dferung des Datenschutzbeauftragten vorliegt, bevor\nich den Gesetzentwurf eingebracht habe.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZustimmung bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren Abgeordnete! Das Pr\u00e4sidium hat den\nVorschlag gemacht, den Entwurf Gesetz zur Neuordnung\ndes Krankenhauswesens, Drucksache 1/3136, in den Aus-\nschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen zu\n\u00fcberweisen. Wer diesem Vorschlag zustimmt, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die\nMehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Ohne Gegenstimme. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Stimmenthaltung. Damit\nist diese \u00dcberweisung einstimmig so beschlossen.\nHier gibt es eine Wortmeldung. Mikro 2, bitte sch\u00f6n.\n\nReber, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich beantrage namens der\nCDU-Fraktion auch die \u00dcberweisung in den Haushalts-\nund Finanzausschu\u00df.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir k\u00f6nnen dies speziell\ndurchf\u00fchren. Aber wir haben vorhin schon gesagt, es ist\nautomatisch im Haushalts- und Finanzausschu\u00df. So ist es.\nWenn Sie wert darauf legen: Das Plenum entscheidet. Bit-\nte sch\u00f6n.\nWer dem Vorschlag des Abg. Reber seine Zustimmung\ngeben will hinsichtlich \u00dcberweisung in den Ausschu\u00df f\u00fcr\nHaushalt und Finanzen, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimment-\nhaltungen so beschlossen.\nIch lasse noch abstimmen \u00fcber die Federf\u00fchrung. Ich\nschlage vor, da\u00df der Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nFamilie und Frauen die Federf\u00fchrung \u00fcbernimmt. Wer\ndiesem Vorschlag die Zustimmung gibt, bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Dies ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung\nund mit Stimme von Herrn Reber daf\u00fcr ist dies so be-\nschlossen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir kommen\nzum Tagesordnungspunkt 17 \u2013 Drucksache 1/3099 \u2013 einen\nAugenblick! \u2013 16 \u2013 ich habe einen \u00fcberbl\u00e4ttert, ich bitte\num Entschuldigung. Es kommt zuerst der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4719\n\n\n\nTagesordnungspunkt 16\n\nUmgang mit Rechtsextremismus im Strafvollzug\nDrucksache 1/2625, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, mit Antwort der Staatsregierung\n\nDer Einbringer spricht zuerst. Es ist der kleine Redenum-\nfang vorgedacht: 3 Minuten f\u00fcr B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, da-\nnach F.D.P. 3 Minuten, CDU 9 Minuten, SPD 5 Minuten,\nLinke Liste/PDS 4 Minuten.\nIch bitte jetzt die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, das Wort zu\nnehmen. Dr. B\u00f6ttger ist schon bereit. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr.  B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Herr Staatsminister Heitmann, Ihre\nschriftliche Antwort auf unsere Gro\u00dfe Anfrage, die man\nwohl besser mit ,,mi\u00dflicher Versuch einer Antwort\u201c be-\nzeichnen k\u00f6nnte, signalisiert meines Erachtens zweierlei.\nErstens \u2013 meine Damen und Herren, wenn Sie vielleicht\nmal bitte zuh\u00f6ren w\u00fcrden! \u2013 signalisiert diese Antwort\neine allgemeine Hilflosigkeit im Umgang mit den Proble-\nmen des Strafvollzugs, zweitens eine erschreckend ober-\nfl\u00e4chliche Kenntnis \u00fcber die internen Verh\u00e4ltnisse in den\nVollzugsanstalten.\nWir haben vor Ort ganz andere Erfahrungen und Informa-\ntionen gesammelt, die auf einen h\u00f6chst problematischen\nKomplex von Umst\u00e4nden im s\u00e4chsischen Justizvollzug\nverweisen \u2013 einen Komplex, der sich durch erschreckend\nhohe Zuwachsraten an Gefangenen noch potenziert.\nSchaut man sich Ihre ,,L\u00f6sungsangebote\u201c im Umgang mit\nextremistischen Gewaltt\u00e4tern an, kann das auch nicht wei-\nter verwundern. Sie setzen Ihre Hoffnungen auf den ,,ge-\nmeinsamen Hofgang mit ausl\u00e4ndischen Untersuchungsge-\nfangenen\u201c oder \u2013 ich zitiere weiter \u2013 ,,auf positive\nGruppenerlebnisse, zum Beispiel in Sportgruppen\u201c. Soviel\nEinfallsreichtum von seiten des Staatsministeriums, ver-\nbunden mit einem permanenten Mangel an ausreichend\nqualifizierten Sozialarbeitern und Psychologen, lassen al-\nlerdings etwas anderes als ein Scheitern nicht zu.\nEs ist hier nicht der Ort, um Indizien und Beweise f\u00fcr\nunsere Sorge vorzulegen. Wir haben davon erschreckend\nviele. Aber interessant w\u00e4re es schon zu erfahren, wie bei-\nspielsweise ein Gefangener in der JVA Chemnitz zu meh-\nreren Exemplaren der rechtsradikalen Zeitschrift ,,Tiroler\nAnzeiger\u201c kommt, wenn solche Zeitschriften \u2013 wie Sie\nschreiben \u2013 nicht weitergeleitet werden.\nEs macht mich auch betroffen, da\u00df Sie, Herr Heitmann,\nden Straft\u00e4tern so wenig Chancen zur Selbstver\u00e4nderung\nund Umorientierung einr\u00e4umen, da\u00df sich f\u00fcr Sie \u2013 ich zi-\ntiere \u2013 ,,Erfolge auf den Einzelfall beschr\u00e4nken\u201c. Damit\ngeben Sie offen zu, da\u00df die derzeitige Strafvollzugspraxis\nin Sachsen dem gesetzlich geforderten Vollzugsziel in kei-\nner Weise gerecht wird. Die Staatsregierung setzt trotz der\neingestandenen geringen Umerziehungschance auf \u2013 ich\nzitiere \u2013 ,,nachdr\u00fcckliche strafrechtliche Verfolgung extre-\nmistischer Straft\u00e4ter\u201c und auf eine ,,Versch\u00e4rfung beste-\nhender einschl\u00e4giger Gesetze\u201c.\nEs ist in diesem Zusammenhang von generalpr\u00e4ventiver\nSicht  die  Rede.  Hier  liegt  der  Grundwiderspruch  s\u00e4ch-\nsischer Justizpolitik: einerseits allgemeine Hilflosigkeit an-\ngesichts steigender Kriminalit\u00e4t und fehlender Besse-\nrungsm\u00f6glichkeiten in den Haftanstalten \u2013 andererseits\naber Forderungen nach dem starken Staat. Glauben Sie,\nHerr Heitmann, da\u00df nach einer Gesetzesversch\u00e4rfung sol-\nche Straft\u00e4ter, die in zwei Jahren Knast nicht umerzogen\n\nwerden k\u00f6nnen, vielleicht in drei Jahren zu lebensf\u00e4higen\nB\u00fcrgern werden?\nIn dem Antwortpapier der Staatsregierung werden Ursa-\nchen f\u00fcr extremistische Strafanf\u00e4lligkeit aufgez\u00e4hlt: Erzie-\nhungsmangel, Orientierungslosigkeit, Mangel an Zuwen-\ndung und positiver Identifikation. Ganz offensichtlich be-\nsitzt der gegenw\u00e4rtige Strafvollzug keine M\u00f6glichkeiten,\ndiese Defizite auszugleichen. Die ausweglose Situation\nder Strafverb\u00fc\u00dfung, soziale und psychische Dem\u00fctigun-\ngen, Hierarchiebildungen und die Weiterbesch\u00e4ftigung\nunf\u00e4higer und belasteter Altkader potenzieren in den\ns\u00e4chsischen Vollzugsanstalten die Neigungen zu rechtsex-\ntremistischen Anschauungen.\nDa mir der Pr\u00e4sident die Lampe zeigt, m\u00f6chte ich an\ndieser Stelle schlie\u00dfen und noch einmal den Staatsminister\ndarauf hinweisen, da\u00df eine Versch\u00e4rfung einschl\u00e4giger\nStrafgesetze als einziges Mittel ein Holzweg ist, den feh-\nlenden Besserungsm\u00f6glichkeiten in den Anstalten zu be-\ngegnen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die F.D.P.-Fraktion.\nBitte sch\u00f6n, Dr. Kr\u00f6ber.\n\nDr. Kr\u00f6ber,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion, die hier einen\nKomplex zur Diskussion  gestellt  hat,  geht in die Rich-\ntung \u2013 aus der Sicht meiner Fraktion \u2013, den Strafvollzug in\neine Position zu bringen, wo er nach unserer \u00dcberzeu-\ngung eigentlich das allerletzte Glied in einer Kette\ndarstellt. Und ich finde es \u2013 bei aller Problemhaftigkeit,\ndie im Bericht des Staatsministers zum Ausdruck gekom-\nmen ist \u2013 eigentlich in der Zielrichtung falsch, den Straf-\nvollzug f\u00fcr die Frage des Umganges mit dem Rechtsextre-\nmismus hier in die Pflicht zu nehmen. Sicher m\u00fcssen wir\ndazu etwas sagen; denn zu dieser Entwicklung mu\u00df man\nja einen Standpunkt haben aufgrund der rechtlichen Rege-\nlungen, wenn sich dieser Extremismus in verbrecherische\nHandlungen einbindet und geahndet werden mu\u00df. Und\ndeshalb glaube ich, da\u00df man die Stellungnahme der\nStaatsregierung differenziert zu bewerten hat.\nIch bin gleichfalls nicht der Auffassung, Herr Staatsmini-\nster, da\u00df die L\u00f6sung des Problems in einer Erh\u00f6hung der\nStrafen in den Straftatbest\u00e4nden liegt. Das kann nicht die\nL\u00f6sung sein, sondern wir m\u00fcssen vielmehr den Schwer-\npunkt auf die Frage legen, wie wir verst\u00e4rkt gegen\u00fcber\nder Jugend M\u00f6glichkeiten anbieten, die den Jugendlichen\nhelfen, eine Perspektive zu haben, wobei sie erkennen\nm\u00fcssen, da\u00df die Fremdenfeindlichkeit \u2013 und sie ist ein\nKernst\u00fcck des Rechtsextremismus \u2013 keine Lebensform\nsein kann.\nMan sollte demzufolge \u2013 auch mit der Unterst\u00fctzung des\nJustizministeriums \u2013 der vorbeugenden Frage sowohl in\nder \u00d6ffentlichkeit als auch in der Schule aktive Unterst\u00fct-\nzung geben. Schaffen wir also hier im Parlament Voraus-\nsetzungen f\u00fcr einen Pakt der Solidarit\u00e4t f\u00fcr unsere Ju-\ngend! Aktualisieren wir dieses Problem mit einer positi-\nven Einstellung gegen\u00fcber den Opfern des Rechtsextre-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4720\n\n\n\nmismus, dessen schlimmste Form in unserer j\u00fcngsten\ndeutschen Geschichte das nationalsozialistische System\ndes Dritten Reiches war! Hierzu gab es bereits hoffnungs-\nvolle Resonanzen. Dies zeigte mir ein Erlebnis anl\u00e4\u00dflich\ndes Besuches einer Delegation unseres Hohen Hauses in\nIsrael, wo mir von einer ehemaligen Leipziger B\u00fcrgerin,\ndie J\u00fcdin ist, ein Gedicht \u00fcberreicht wurde, das ich hier\ndiesem Haus vortragen m\u00f6chte:\n,,Wir kamen aus Leipzig vor vielen Jahren\nviele Erinnerungen wir bewahren\nman erkennt uns stets an unsrem Dialekt\n\u2013 empfinden dies absolut nicht als Defekt.\nMein Sachsen lob\u2019 ich mir, bleibt der Slogan\nist im Verband die Ansicht von jedermann.\nDie letzten 60 Jahre waren nicht leicht\nes hat den Sachsen und den Juden gereicht.\nEndlich sind nun alle Mauern verschwunden\nso besteht die Hoffnung auf frohere Stunden\n\u00dcberwindung jedweder Schwierigkeiten,\nZusammenarbeit und bess\u2019re Zeiten.\u201c\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nIch glaube nach dieser Aussage: Wenn wir die Ehrlichkeit\nim Bekenntnis zu unserer gemeinsamen Geschichte aner-\nkennen, dann haben wir den Schl\u00fcssel f\u00fcr eine demokrati-\nsche Zukunft. N\u00fctzen wir diese Chancen, und trocknen\nwir gemeinsam den Sumpf des Rechtsextremismus aus!\nDamit helfen wir auch unserem demokratischen Strafvoll-\nzug.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe jetzt die CDU-Frak-\ntion auf. Bitte sch\u00f6n.\n\nK\u00fchnrich, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! In der Haushaltsdebatte 1993 stellte Herr Dr. B\u00f6ttger\nseinen eigenen ,,gr\u00fcnen\u201c Forderungskatalog f\u00fcr den Straf-\nvollzug vor. Dort verlangten Sie, Dr. B\u00f6ttger u. a. die Ab-\nschaffung der Briefzensur sowie die uneingeschr\u00e4nkte\nMeinungs- und Informationsfreiheit einschlie\u00dflich auch\nder M\u00f6glichkeit des Zutritts von Journalisten zu Strafge-\nfangenen.\nIn der Gro\u00dfen Anfrage kritisieren Sie nunmehr, da\u00df ein-\nzelne Gefangene m\u00f6glicherweise rechtsradikale oder gar\nrechtsextremistische Schriften empfangen. Im gleichen\nAtemzug \u2013 auch innerhalb dieser Anfrage \u2013 fordern Sie\naber wieder freien Zugang zu Print- und TV-Medien an.\nSie m\u00fc\u00dften sich also nun doch schon mal entscheiden, was\nSie eigentlich wollen.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nTrotz der Tatsache, da\u00df ca. zwei Drittel der Strafgefange-\nnen R\u00fcckfallstraft\u00e4ter sind \u2013 das wird auch von Ihnen\nnicht bestritten \u2013, verlangten Sie damals in der Haushalts-\ndebatte im Katalog, den Sie vorgestellt haben, den offenen\nVollzug als Regelvollzug. Ich erspare mir also hier zu-\nn\u00e4chst mal eine weitere Kommentierung dieser wider-\nspr\u00fcchlichen Forderungen.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle eine Bemerkung zu den An-\nstaltsbeir\u00e4ten machen. Sie sind das Bindeglied zwischen\nStrafvollzug und \u00d6ffentlichkeit. Ihre Aufgaben bestehen\nin der Mitwirkung bei der Gestaltung des Vollzugs, in der\nMitwirkung bei der Betreuung der Gefangenen. Die An-\nstaltsbeir\u00e4te sollen den Anstaltsleiter durch Anregungen\nund Verbesserungsvorschl\u00e4ge unterst\u00fctzen, und sie sollen\n\nHilfe geben bei der Eingliederung der Gefangenen nach\nderen Entlassung.\nDies alles zielt auf eine allgemeine Verbesserung der Rah-\nmenbedingungen f\u00fcr die Betreuung der Gefangenen und\nf\u00fcr die Strafentlassenenhilfe. Hinzu kommt als eine we-\nsentliche Aufgabe der Anstaltsbeir\u00e4te die \u00d6ffentlichkeits-\narbeit sowie gegebenenfalls Schlichtung und Beratung.\nDie Beiratsmitglieder k\u00f6nnen die beschriebenen Aufgaben\nnur erf\u00fcllen, wenn sie \u00fcber die jeweiligen Sachverhalte\neingehend informiert sind.\nHerr Dr. B\u00f6ttger, Sie werfen der Staatsregierung vor, da\u00df\nsie zu wenig Vor-Ort-Kenntnis habe. Sie m\u00fcssen sich na-\nt\u00fcrlich aber auch selbst sagen lassen, da\u00df auch Sie nicht\ngr\u00fcndlich recherchieren und das, was Sie hier als Beispiele\nanf\u00fchren, oftmals der Wahrheit entbehrt. Sie m\u00fcssen also\nhier Defizite, die bestehen, beseitigen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nNicht zuletzt m\u00f6chte ich zu den Anstaltsbeir\u00e4ten sagen,\nda\u00df nat\u00fcrlich in erster Linie eine loyale Zusammenarbeit\nmit der Anstaltsleitung am Platze ist. Und die Mitglieder\nder Anstaltsbeir\u00e4te haben kein politisches Mandat, son-\ndern sie haben ein allgemeines staatsb\u00fcrgerliches, ehren-\namtliches Mandat.\nDie Kriminalit\u00e4t hat zwei Gesichter, n\u00e4mlich den T\u00e4ter\nund das Opfer; und ich meine, man sollte an dieser Stelle\nauch \u00fcber die St\u00e4rkung der Opferhilfeorganisationen spre-\nchen. Sie nehmen sich der Verletzten und Gesch\u00e4digten\nan. Durch Kooperation mit den Helfern der Opferhilfeor-\nganisationen k\u00f6nnten die Anstaltsbeir\u00e4te zu einer opferbe-\nzogenen Vollzugsgestaltung beitragen, durch die der Ge-\nfangene erkennen soll, da\u00df er aus sozialer Verantwortung\nheraus um Ausgleich und eigene Wiedereingliederung be-\nm\u00fcht sein mu\u00df.\nDie CDU-Fraktion unterst\u00fctzt die Auffassung der Staats-\nregierung, da\u00df mit einer strikten strafrechtlichen Verfol-\ngung extremistischer Gewaltt\u00e4ter dem zunehmenden Ex-\ntremismus wirkungsvoll entgegenzutreten ist. Hierbei ist\nes erforderlich, da\u00df die geltenden Gesetze konsequent an-\ngewendet werden.\nDar\u00fcber hinaus sprechen wir uns f\u00fcr eine Versch\u00e4rfung\ngesetzlicher bzw. verfassungsrechtlicher Regelungen aus.\nIch will hier nur zwei Beispiele herausgreifen. Das ist ein-\nmal die Versch\u00e4rfung der Haftgr\u00fcnde. Es darf nicht sein,\nda\u00df ein gegebenenfalls zum wiederholten Male festge-\nnommener Gewaltt\u00e4ter wieder auf freien Fu\u00df gesetzt\nwird, nur weil er einen festen Wohnsitz nachweisen kann.\nDies wird weder von der Bev\u00f6lkerung akzeptiert, noch\ntr\u00e4gt dies zur Motivation der Polizei bei.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAls zweites Beispiel will ich die richterlich genehmigten\nAbh\u00f6rma\u00dfnahmen, auch im Bereich der Wohnungen, nen-\nnen. Sie werden von einigen als gro\u00dfer Lauschangriff ver-\nunglimpft. Ja, der Rechtsstaat mu\u00df endlich beherzt zum\nGegenangriff auf die organisierte Kriminalit\u00e4t \u00fcbergehen,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nwozu auch extremistische Gewalttaten zu rechnen sind!\nDies liegt im Interesse der \u00fcbergro\u00dfen Mehrheit der B\u00fcr-\nger, die vom Staat wirksame Ma\u00dfnahmen zur Erhaltung\nder inneren Sicherheit erwarten.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung sieht eben, wie es auch aus\nder Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage hervorgeht, nicht al-\nlein in der strafrechtlichen Verfolgung rechter Gewaltt\u00e4ter\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4721\n\n\n\ndie Hauptschwerpunkte ihrer Aktivit\u00e4ten gegen Extremis-\nmus, sondern es gilt vielmehr, den Hauptschwerpunkt im\npr\u00e4ventiven Bereich zu setzen. Hier will ich auch wieder\nBeispiele anf\u00fchren.\nStaatsminister Eggert hat vor diesem Haus auf der 65. Sit-\nzung berichtet, welche polizeilichen Ma\u00dfnahmen gegen\nextremistisch motivierte Straftaten ergriffen werden:\n1. Der harte Kern der R\u00e4delsf\u00fchrer ist durch gezielte Exe-\nkutivma\u00dfnahmen einem permanenten Verfolgungsdruck\nauszusetzen.\n2. Die Mitl\u00e4ufer sind durch diesen Verfolgungsdruck und\nPr\u00e4ventivma\u00dfnahmen von dem harten Kern abzutrennen,\num weitere Straftaten zu verhindern.\n3. Durch landesweite Pr\u00e4ventivma\u00dfnahmen soll die Be-\nv\u00f6lkerung zu einer entschlossenen Haltung gegen frem-\ndenfeindliche Straftaten ermutigt werden. Es gilt, hier-\ndurch das kriminelle Potential gewaltbereiter Personen\naller Altersgruppen zur\u00fcckzudr\u00e4ngen.\nEin zweites Beispiel: In diesem Landtag wurde j\u00fcngst eine\nDebatte \u00fcber Gewalt in den Medien gef\u00fchrt. Ich gehe\ndavon aus, da\u00df dies nicht nur eine Schaufensterveranstal-\ntung war, sondern da\u00df hieraus konkrete Schritte im Me-\ndienbereich folgen.\n\n(Vereinzelt Heiterkeit)\n\nDrittens: Erneut m\u00f6chte ich anmahnen, da\u00df im Schulbe-\nreich verst\u00e4rkt \u00dcberlegungen angestellt werden m\u00fcssen,\nwie die von der Psychologie her bekannten Strategien zur\ngewaltfreien Konfliktbew\u00e4ltigung in Formen sozialen Un-\nterrichts einzubringen sind.\nRadikalismus und Extremismus sind gesamtgesellschaftli-\nche Erscheinungen. Folgerichtig finden sich die Kriminel-\nlen links- und rechtsextremistischer Gewalttaten auch in\nden Gef\u00e4ngnissen wieder, und folgerichtig ist die geistige\nAuseinandersetzung mit politischem Extremismus auch\neine gesamtgesellschaftliche Aufgabe.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das Wort hat jetzt die Frak-\ntion der SPD. Frau Stetter, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Stetter, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich mu\u00df ehrlich gestehen, da\u00df ich mit der Gro\u00dfen\nAnfrage von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne wenig anfangen konnte.\nWir hatten auch schon Gro\u00dfe Anfragen, die weit mehr\nInhalt und Brisanz in sich tragen. Ich denke, man sollte\neine Gro\u00dfe Anfrage wirklich nur so benutzen, wie es in\nder Gesch\u00e4ftsordnung steht,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nwenn das Thema von erheblicher politischer Bedeutung\nist. Einzelf\u00e4lle \u2013 auch wenn sie noch so schwerwiegend\nsind \u2013 sollten nicht dazu f\u00fchren, zu verallgemeinern oder\nhochzurechnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGibt es \u00fcberhaupt Rechtsextremismus in unseren Justiz-\nvollzugsanstalten? Bei meinen Recherchen \u2013 ich gebe zu,\nich war nicht in jeder Justizvollzugsanstalt \u2013 habe ich al-\nlerdings keinen gefunden bzw. relativ wenig. Eigentlich\nlohnt es nicht, dar\u00fcber zu reden.\nSicher gibt es in versteckter Form bei dem einen oder an-\nderen Gefangenen in Gedanken rechtsextremistische Ten-\ndenzen und rechtsextremistisches Gedankengut, denn,\n\nmeine Damen und Herren, wir wissen ja alle, da\u00df das gei-\nstige Niveau in den Justizvollzugsanstalten unter den Ge-\nfangenen nicht gerade \u00fcberw\u00e4ltigend hoch ist. Nat\u00fcrlich\nneigen solche Menschen zu den einfachen Denkstruktu-\nren, die von den rechten Parteien angeboten werden. Aber\neindeutige Tendenzen des Rechtsextremismus bei den Ge-\nfangenen und bei den Bediensteten konnte ich nicht fin-\nden.\nSicher k\u00f6nnte das in Zukunft etwas anders aussehen, vor\nallem dann, wenn es zu einer massiven Verurteilung von\nGewaltt\u00e4tern kommt, die aufgrund von \u00dcberzeugung\nStraftaten begangen haben. Hier mu\u00df man wachsam sein \u2013\nda stimme ich Herrn Dr. B\u00f6ttger zu \u2013, und wir m\u00fcssen\nwachsam bleiben, damit es nicht zu rechtsextremistischen\nAusschreitungen oder zu Gruppierungen kommt.\nAls letztes noch ein Beispiel aus der Justizvollzugsanstalt\nTorgau. Seit zwei Jahren bin ich dort im Anstaltsbeirat\nt\u00e4tig.  Zur Zeit sitzen 200 Gefangene ein.  Unter  diesen\n200 Gefangenen gibt es etliche Ausl\u00e4nder jeglicher Cou-\nleur. Selbst auf intensives Nachfragen sowohl bei den Be-\ndiensteten als auch bei den Straft\u00e4tern selbst ist mir kein\nFall bekannt geworden, wo diese Ausl\u00e4nder aufgrund\nihrer Herkunft in irgendeiner Weise in Mi\u00dfkredit bei den\nGefangenen gekommen sind. Es kam zu keinen Aus-\nschreitungen oder \u00e4hnlichen Sachen, die vorhin hier ange-\nsprochen worden sind. Ich hoffe nat\u00fcrlich, da\u00df das auch\nso bleibt, und unsere Gedanken sollten darauf gerichtet\nsein.\nEs w\u00e4re sicher auch notwendig, \u00fcber das zu sprechen, was\nDr. B\u00f6ttger vorhin hier angef\u00fchrt hat: \u00fcber die Gef\u00e4ngnis-\nse, \u00fcber die Gefangenenstrafhilfe im allgemeinen. Aber ich\ndenke, das war nicht das Thema der Gro\u00dfen Anfrage.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion Linke\nListe/PDS.\n\nFrau Gangloff,  Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte die Auffassung meiner\nFraktion zu den Aussagen der Staatsregierung, insbeson-\ndere zur Antwort auf Frage 1, \u00e4u\u00dfern.\nDie Staatsregierung h\u00e4lt f\u00fcr erforderlich \u2013 ich zitiere: ,,eine\nVersch\u00e4rfung der bestehenden einschl\u00e4gigen Gesetze aus\ngeneralpr\u00e4ventiver Sicht\u201c. Wir sind der Auffassung, da\u00df\ndas nicht die L\u00f6sung des Problems ist. Es gibt gen\u00fcgend\nGesetze, es geht nur um deren konsequente Durchset-\nzung.\nAber, Herr K\u00fchnrich, den gro\u00dfen Lauschangriff mit\nRechtsextremismus zu begr\u00fcnden, das halte ich eigentlich\nwirklich f\u00fcr sehr makaber.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013Bandmann, CDU:\nAber notwendig ist er auf alle F\u00e4lle.)\n\nDer Rechtsextremismus ist keine Randerscheinung mehr.\nEr ist in erster Linie ein Produkt des gegenw\u00e4rtigen Zeit-\ngeistes. Ich habe Angst, da\u00df immer mehr Gruppen, zum\nBeispiel Arbeitslose, Jugendliche ohne Berufsausbildung,\nohne Lehrstelle, Obdachlose, alte Menschen, Drogenab-\nh\u00e4ngige, an den Rand der Gesellschaft gedr\u00e4ngt werden\nund sich ein wachsender Teil ihrer Mitglieder radikali-\nsiert.\nDie Tatsache, da\u00df zunehmend Verurteilungen wegen\nrechtsextremer Straftaten erfolgen und damit insbesonde-\nre Jugendliche in den Strafvollzug kommen, ist eine gro\u00dfe\nHerausforderung f\u00fcr die Organe des Strafvollzugs. Die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4722\n\n\n\nAntwort der Staatsregierung zeigt meines Erachtens, da\u00df\nsie sich dieser Verantwortung offensichtlich bewu\u00dft ist.\nAber auch hier wird nur an den Erscheinungen gearbeitet,\ndem Problem mu\u00df grunds\u00e4tzlicher begegnet werden.\nWir erleben, wie die Brutalit\u00e4t Jugendlicher bzw. von Kin-\nderbanden \u2013 und das ist das Allerschlimmste \u2013, einzelner\nSubkulturen, wie Skinheads, Hooligans und neonazisti-\nscher Gruppen, in dem Ma\u00dfe zunimmt, wie das Gewalt-\npotential in den unterschiedlichen Lebensbereichen, so die\nEllenbogenmentalit\u00e4t im Berufsleben und die R\u00fccksichts-\nlosigkeit im Stra\u00dfenverkehr, zunahmen. Wir d\u00fcrfen uns\nnach den Lichterketten nicht zur\u00fccklehnen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nGefordert ist unser aller Zivilcourage, kein Heldenmut ge-\ngen\u00fcber einer Gruppe von mit Baseballschl\u00e4gern ausger\u00fc-\nsteten Skinheads, sondern die Bereitschaft zum Wider-\nspruch, zur Ver\u00e4nderung der gesellschaftlichen Wirklich-\nkeit. Ein massenhaftes Coming-out der \u00fcberzeugten Anti-\nExtremisten in unserem Land w\u00fcrde verhindern, da\u00df die\nMenschen mit rechtsextremen Einstellungen glauben, ih-\nrerseits die Volksmeinung zu vertreten.\nDie Antwort der Staatsregierung, besonders im ersten Teil\nzu Frage 1, fordert die Fraktionen des Landtages geradezu\nheraus, parlamentarisch aktiver zu werden.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Herr Staatsmini-\nster der Justiz, Herr Heitmann.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zweierlei sagen.\nDas Thema der Gro\u00dfen Anfrage lautet: ,,Umgang mit\nRechtsextremismus im Strafvollzug\u201c. Dazu ist relativ we-\nnig gesprochen worden, vielmehr \u00fcber allgemeine ju-\nstizpolitische und rechtspolitische Themen. Dies ist nat\u00fcr-\nlich durch die Formulierung der ersten Frage der Gro\u00dfen\nAnfrage herausgefordert gewesen, indem n\u00e4mlich im er-\nsten Satz keine Frage gestellt wird, sondern eine Aussage\ngetroffen wird, aus der dann eine Frage abgeleitet wird.\nDeshalb ist auch die Antwort auf die erste Frage eine\ngrunds\u00e4tzliche \u00c4u\u00dferung zur generalpr\u00e4ventiven Wir-\nkung des Strafrechts, und dazu lassen Sie mich eines sa-\ngen:\nIch halte etwas von der generalpr\u00e4ventiven Wirkung des\nStrafrechts. Sie ist nicht alles, aber sie ist  e i n e  Wir-\nkung. Nach Rostock, nach M\u00f6lln, diesen schrecklichen\nVorkommen, haben die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden in\nDeutschland hart zugegriffen. Das hat zu einem Wandel\nin der Strafverfolgung gef\u00fchrt, und ich bin dankbar, da\u00df\nauch die Gerichte gewisserma\u00dfen mitgezogen haben, also\nharte Urteile verh\u00e4ngt haben. Die Verwaltungsbeh\u00f6rden\nsind aktiv geworden, haben Verbote rechtsextremer Orga-\nnisationen ausgesprochen. Das alles hat eine erhebliche\ngeneralpr\u00e4ventative Wirkung erzeugt. Die Kurve der\nfremdenfeindlichen und rechtsextremen Straftaten ist seit\nEnde vorigen Jahres deutlich zur\u00fcckgegangen. Das l\u00e4\u00dft\nsich statistisch nachweisen. H\u00e4tten wir das nicht getan,\nwas w\u00fcrden Sie, Herr Dr. B\u00f6ttger, uns vorwerfen? \u2013 ,,Da\nsieht man es, die Justiz ist auf dem rechten Auge blind.\u201c\nAuf die Einzelheiten, die Sie anf\u00fchren, m\u00f6chte ich nicht\neingehen. Die Antwort liegt Ihnen vor. Sie ist nach meiner\n\u00dcberzeugung ausreichend. Ihnen reicht sie nicht. Sie sa-\ngen, die Staatsregierung sei einfallslos. Ich w\u00e4re dankbar\nf\u00fcr Ihre Einf\u00e4lle, sofern sie praktikabel sind f\u00fcr den Um-\n\ngang mit Rechtsextremismus im Gef\u00e4ngnis, den es bei uns\nfreilich wirklich nur in Ans\u00e4tzen gibt; da kann ich Frau\nStetter nur zustimmen. Es ist allerdings eine Nuance be-\ndenklicher, als Sie es in Torgau festgestellt haben, wenn\nman die Gesamtlage betrachtet. Es ist ein ernstes Problem,\nauf das wir uns weiter vorbereiten m\u00fcssen. Wenn Sie gute\nIdeen haben, ich bin immer offen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Meine Damen und Her-\nren! Herr Heitmann, jetzt kommen die guten Ideen. Zu-\nn\u00e4chst aber noch einmal eine ganz kurze Antwort auf Frau\nStetter. Sicher ist die \u00dcberschrift der Gro\u00dfen Anfrage viel-\nleicht nicht so bedeutsam, aber die Antwort auf die Frage\n1 zeigt doch, da\u00df sich die Debatte hier gelohnt hat; sie war\nnotwendig, denn dieser Widerspruch in der Justizpolitik\nbesteht durchaus.\nWenn Sie sagen, Herr Heitmann, da\u00df die Gerichte h\u00e4rtere\nUrteile gef\u00e4llt haben, so begr\u00fc\u00dfe ich das auch. Diese har-\nten Urteile wurden mit der bestehenden Gesetzlichkeit ge-\nf\u00e4llt. Aber der Justizvollzug ist nicht in der Lage, nach\ndiesen harten Urteilen entsprechend zu reagieren, das\nhei\u00dft, der Justizvollzug hinkt der Gerichtsbarkeit hinter-\nher, wenn ich es einmal vorsichtig ausdr\u00fccken darf.\nMeine Forderungen in der Haushaltsdebatte, Herr K\u00fchn-\nrich, waren mittelfristig angelegt. Wenn man nun jetzt\neine Zensur hat, dann sollte man dann auch die rechten\nZeitungen zensieren. Das war jetzt kurzfristig von mir ge-\nfordert.\nIch wollte jetzt eigentlich auf die Ursachen f\u00fcr rechtsradi-\nkale Anf\u00e4lligkeit im Strafvollzug eingehen; das kann ich\naber wegen der kurzen Redezeit nicht machen. Ich kann ja\ndie Rede zu Protokoll geben. Ich m\u00f6chte nur einen Satz\ndazu sagen, da\u00df als eine wichtige Ursache immer wieder\nzu sehen ist: Hierarchiebildung, Willk\u00fcrma\u00dfnahmen und\nder Verbleib unf\u00e4higer alter Bediensteter in leitenden Posi-\ntionen. Das l\u00e4\u00dft Mi\u00dftrauen entstehen, und das provoziert\nauch demokratiefeindliche Denkweisen bei den Gefange-\nnen. Diese L\u00fccke versuchen zunehmend rechtsextreme\nOrganisationen auszuf\u00fcllen, denn vor kurzem hat mir in\nBautzen ganz zuf\u00e4llig ein Gefangener gesagt, da\u00df er Mit-\nglied der DVU geworden sei. Wir schlagen einige Reform-\nma\u00dfnahmen vor. Auch dazu kann ich Ihnen aufgrund der\nkurzen Redezeit leider jetzt nichts sagen.\nIch m\u00f6chte Ihnen hier eine gute Idee nennen, die wir in\nder Justizvollzugsanstalt Waldheim mit auf den Weg ge-\nbracht haben. Da gibt es zur Zeit ganz gute Ans\u00e4tze zur\nDifferenzierung der Haftbedingungen und f\u00fcr Freizeit-\nm\u00f6glichkeiten. Das ist allerdings zum gro\u00dfen Teil vom\nguten Engagement des dortigen Anstaltsleiters abh\u00e4ngig.\nWir haben als Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne zusammen mit\ndem Dresdner Kunstverein ,,Reiter e.V.\u201c ein Pilotprojekt\n,,Kultur hinter Gittern\u201c gestartet.\n\n(Staatsminister Heitmann: Auf wessen Kosten?)\n\n\u2013 Die Ideen sind die eine Frage, die Kosten eine andere.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nDie Kosten werden dann auf freiwilliger Grundlage vom\nStaatsministerium der Justiz getragen.\n\n(Zuruf von Staatsminister Heitmann)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4723\n\n\n\n\u2013 Wo sollen wir das Geld hernehmen, Herr Heitmann?\nWir haben nicht die Haushaltsmittel daf\u00fcr. Wir haben\naber ehrenamtliche Leute hingeschickt.\n\n(Staatsminister Heitmann:\n70 000 DM haben Sie vom Freistaat gefordert!)\n\n\u2013 Man mu\u00df nat\u00fcrlich immer mehr fordern, als man am\nEnde kriegt, Herr Heitmann.\n\n(Heiterkeit)\n\nWir machen es aber, bevor wir einen Pfennig Geld bekom-\nmen haben. Wir haben seit Januar an jedem Wochenende\ndieses Projekt laufen. Dort sind 6 K\u00fcnstler im Knast anwe-\nsend, wie gesagt, am ganzen Wochenende. Sie arbeiten in\nden Bereichen Fotografie, Malerei, Grafik und Gefange-\nnenzeitschrift.\nDavon versprechen wir uns einige neue Erfahrungen und\nwollen dort in der Freizeitarbeit bisher unbetretene Wege\nmitgehen und die Zusammenarbeit zwischen engagierten\n\nK\u00fcnstlern, Gefangenen und Bediensteten begleiten. Viel-\nleicht hat auch das eine oder andere Mitglied dieses Ho-\nhen Hauses einmal Gelegenheit, sich von dem Pilotprojekt\n,,Kunst hinter Gittern\u201c in Waldheim ein Bild zu machen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. B\u00f6ttger, blo\u00df ein Hinweis: Teile\nIhrer Rede k\u00f6nnen nicht ins Protokoll aufgenommen wer-\nden, da Sie ja 3 Minuten Redezeit bekommen und Ihre\nRede so timen m\u00fcssen, da\u00df sie in diesen Rahmen hinein-\npa\u00dft. Aber Sie k\u00f6nnen nicht gleichzeitig reden und das,\nwas Sie noch sagen wollten, zu Protokoll geben. Sie k\u00f6n-\nnen notfalls verteilen, was Sie hier nicht gesprochen\nhaben.\nMeine Damen und Herren! Die Behandlung der Gro\u00dfen\nAnfrage ist damit beendet und somit auch der Tagesord-\nnungspunkt 16.\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\nWir kommen zur\u00fcck zum Tagesordnungspunkt 1. Wir\nhaben heute eine Wahl durchgef\u00fchrt. Ich m\u00f6chte Ihnen\ndas Ergebnis dieser Wahl bekanntgeben. Folgende Perso-\nnen sind durch den Landtag gew\u00e4hlt: Herr Martin Cle-\nmens, Herr Thomas Colditz, Herr Karl Czok, Frau Siegrun\nEinsle, Herr Dr. Peter Jahr, Herr Klaus Leroff, Herr Dr.\nWolfgang Nowak, Herr Thomas Pietzsch, Herr Volker\nSchimpff, Herr Gottfried Teubner, Herr Joachim Richter,\nHerr Prof. Dr. Alfred F\u00f6rster, Frau Barbara Wittig, Herr\nMichael Arnold und Herr Ludwig Martin Rade. Nicht ge-\nw\u00e4hlt ist der Kandidat der Linken Liste/PDS, Herr Klaus\nBartl.\n\nAuch alle vorgeschlagenen Stellvertreter sind gew\u00e4hlt\nworden. Daher erspare ich mir das Vorlesen dieser Na-\nmen, oder wird das gew\u00fcnscht? \u2013 \n\n(Zurufe aus dem Plenarsaal: Nein!)\n\n(Abstimmungsergebnisse siehe Anlage)\n\nAlle Kandidaten sind damit als Stellvertreter gew\u00e4hlt.\n\nMeine Damen und Herren! Nach dem Tagesordnungs-\npunkt 1 und nach dem Gesetz \u00fcber Verfahren und Einset-\nzung von Untersuchungsaussch\u00fcssen des S\u00e4chsischen\nLandtages sind noch der Vorsitzende des Untersuchungs-\nausschusses und dessen Stellvertreter zu w\u00e4hlen. Wir wer-\nden diese Wahl jetzt durchf\u00fchren.\n\nEs liegt ein Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS vor, eine\nzweite Wahl zum Untersuchungsausschu\u00df ,,Personal\u00fcber-\npr\u00fcfung durch die Staatsregierung\u201c gem\u00e4\u00df Gesch\u00e4ftsord-\nnung durchzuf\u00fchren. Als Ausschu\u00dfmitglied wird Herr\nBartl benannt.\n\nDazu mu\u00df ich sagen, da\u00df ich diesem Antrag nicht zustim-\nmen kann, da er beinhaltet, da\u00df das Votum einer Mehrheit\ndamit nicht geachtet wird. Es gab eine Wahl, und die\nMehrheit hat sich daf\u00fcr entschieden, diesen Kandidaten\nnicht zu w\u00e4hlen, und es kann nicht durch einen zweiten\nWahlgang das Mehrheitsvotum unterlaufen werden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProteste bei Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Bitte, Herr Elsner.\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Das, was Sie eben ausgef\u00fchrt haben, kann ich\nnicht der Gesch\u00e4ftsordnung \u00a7 22 entnehmen und kann ich\nauch nicht dem Gesetz \u00fcber den Untersuchungsausschu\u00df\nim \u00a7 4, der die Zusammensetzung regelt, entnehmen. Hier\nist im \u00a7 4 Abs. 2 geregelt, da\u00df der Landtag die Mitglieder\nund die Stellvertreter nach den Vorschl\u00e4gen der Fraktio-\nnen w\u00e4hlt. Die Fraktion hat ein Mitglied vorgeschlagen.\nHier gibt es aus unserer rechtlichen Sicht eine Zwitterstel-\nlung.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n\u2013 Gestatten Sie doch, da\u00df ich hier meine Ausf\u00fchrungen\nzur Gesch\u00e4ftsordnung mache. Und zwar besteht die Zwit-\nterstellung darin, da\u00df einerseits der Landtag w\u00e4hlt und\nandererseits die Fraktionen benennen.\nWir beantragen deshalb einen zweiten Wahlgang und\nwollen ein Mitglied benennen. Ansonsten w\u00fcrden wir ein\nVerwaltungsgerichtsurteil herbeif\u00fchren, das \u00a7 4 Abs. 2\ndieses Gesetzes auslegt und damit f\u00fcr k\u00fcnftige Wahlen\nregelt.\n\n(Widerspruch und teilweise\ndemonstrativer Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich habe Ihnen die Meinung mitgeteilt,\ndie dazu besteht. \u00dcber durchgef\u00fchrte Wahlen, die geheim\nstattgefunden haben, lasse ich jetzt auch keine Debatte\nmehr zu.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nDer Abg. Bartl begibt sich zum Mikro 1 und\n\nsignalisiert dem Pr\u00e4sidenten einen Redebeitrag)\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung abge-\nben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Einen Gesch\u00e4ftsordnungsantrag, bitte.\nIch wu\u00dfte nicht, was Sie wollten.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung abge-\nben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4724\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Zum Abstimmungsverhalten ist das\nnicht m\u00f6glich. Sie k\u00f6nnen eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung erst\nbei Schlu\u00df der Plenarsitzung abgeben, zuvor aber nicht.\n\n(Erregte Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Er kann aber eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung abgeben.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Wahl\nentsprechend dem Untersuchungsausschu\u00dfgesetz. Wir\nw\u00e4hlen den Vorsitzenden und den Stellvertreter. F\u00fcr den\nVorsitz ist Herr Joachim Richter vorgeschlagen, Drucksa-\nche 1/1371. Als Stellvertreter ist Dr. Wolfgang Nowak\nvorgeschlagen. Wir werden jetzt zur Wahl schreiten. Ich\nmu\u00df fragen, ob es Widerspruch gibt, da\u00df die Wahl offen\nstattfindet.\n\nDr. Lersow, SPD: Meine Fraktion beantragt eine geheime\nAbstimmung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann werden wir diese geheime Ab-\nstimmung durchf\u00fchren. Ich bitte, da\u00df jetzt die Wahlkom-\nmission wieder zusammentritt. Ich berufe Herrn Hatzsch\nals Leiter; des weiteren Herrn Dr. Jahr, Frau Kubicek, Frau\nRush und Frau Georgi. \u2013 Frau Rush war \u00fcbrigens heute\nnicht da. Wird sie wieder vertreten durch Herrn Dr. Don-\nner? \u2013 Sie wird durch Herrn Dr. Donner vertreten.\nDamit \u00fcbergebe ich jetzt f\u00fcr die Wahlhandlung Herrn\nHatzsch das Wort. Bitte.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten \u2013 gro\u00dfe Unruhe im Saal)\n\nIch bitte noch darum, sich doch etwas zu konzentrieren, so\nda\u00df wir jetzt die Wahl in Ruhe durchf\u00fchren k\u00f6nnen.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Abgeordneten werden in alphabetischer Reihenfolge\naufgerufen und erhalten einen Stimmzettel, auf dem die\nKandidaten f\u00fcr den Vorsitzenden bzw. stellvertretenden\nVorsitzenden aufgef\u00fchrt sind.\nWenn Sie eine g\u00fcltige Stimme abgeben wollen, m\u00fcssen Sie\nsich zu jenem Kandidaten durch Ankreuzen in dem ent-\nsprechenden Feld mit ,,Ja\u201c, ,,Nein\u201c oder ,,Stimmenthal-\ntung\u201c entscheiden. Wer mehr Ja- als Neinstimmen erh\u00e4lt,\nist gew\u00e4hlt. Wir beginnen mit der Wahl.\n\n(Namentlicher Aufruf und Wahlhandlung)\n\nMeine Damen und Herren! Befindet sich ein Abgeordneter\nim Saal, den ich verga\u00df aufzurufen? \u2013 Nein, dann danke\nich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich schlage\nIhnen vor, da\u00df wir mit dem Tagesordnungspunkt 17 fort-\nfahren und die Auswertung dieser Wahl dann vor dem\nletzten Punkt hier im Plenum bekanntgeben. Erhebt sich\ndagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann rufe ich auf den\n\nTagesordnungspunkt 17\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen des Petitionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache\nDrucksache 1/3099\n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur\nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013\nDas ist nicht der Fall. Da kein Antrag auf Aussprache ge-\nm\u00e4\u00df \u00a7 67 Abs. 3 Satz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung vorliegt,\nkommen wir sofort zur Einzelabstimmung.\n\nEs liegt ein Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS auf Ein-\nzelabstimmung zu nachfolgenden Petitionen vor. Ich lese\nsie erst mal vor, dann werden wir zu jeder einzelnen Peti-\ntion kommen.\n\nSeite 15, die Petitionen 1/1144/6/98 und 1/2359/7 \u2013 An-\nerkennung eines Bildungsabschlusses; also zwei Petitio-\nnen mit der gleichen Thematik.\n\nDann Seite 27, Petition 1/1563/1/250 \u2013 Verfahrensweise\nbei der personellen Erneuerung der Hochschulen im Frei-\nstaat Sachsen;\n\nSeite 31,  die  Petitionen  1/1619/6/156 und 1/1652/6/\n156b \u2013 Behinderteneinrichtungen in Eilenburg.\n\nSeite 56, die Petition 1/2012/6/200 \u2013 Entlassung aus dem\n\u00f6ffentlichen Dienst;\n\nund Seite 58, die Petition 1/2045/7/198 \u2013 Praktikanten-\nverg\u00fctung.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Petitionen\n1/1144/6/98 und 1/2359/7, wobei \u2013 wie stets \u2013 die Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Petitionsausschusses zu der jewei-\nligen Petition gemeint ist. Wer diesen Petitionen seine Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\n\nder Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen und einigen Stim-\nmen dagegen ist das mehrheitlich so best\u00e4tigt.\nWir kommen zur Seite 27, Petition 1/1563/1/250, Verfah-\nrensweise bei der personellen Erneuerung der Hochschu-\nlen im Freistaat Sachsen. Wer dieser Petition seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Stimmenthaltung und einer Anzahl von Stimmen\ndagegen ist das mehrheitlich so best\u00e4tigt.\n\nWir kommen zur Seite 31, zu den Petitionen\n1/1619/6/156 sowie 1/1652/6/156b, Behinderteneinrich-\ntungen in Eilenburg. Wer diesen Petitionen seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Anzahl von Stimmenthaltungen ist diesen Petitionen\nzugestimmt worden.\n\nWir kommen jetzt zur Seite 56, Petition 1/2012/6/200,\nEntlassung aus dem \u00f6ffentlichen Dienst. Wer dieser Petiti-\non seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimmenthaltungen und\neiner Stimme dagegen ist das mehrheitlich so best\u00e4tigt.\n\nWir kommen zur Petition 1/2045/7/198, auf Seite 58,\nPraktikantenverg\u00fctung. Wer dieser Petition seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Stimmenthaltung und einigen Stimmen dagegen ist\ndem mehrheitlich so zugestimmt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4725\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Mit diesen Abstimmungen ist\nder Sammeldrucksache insgesamt zugestimmt. Der Tages-\nordnungspunkt 17 ist somit beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich mu\u00df mit Ihnen jetzt in\nKontakt treten wegen der Verfahrensweise. Sie wissen,\nda\u00df z. Z. das Wahlergebnis festgestellt wird. Ich k\u00f6nnte\nIhnen vorschlagen, jetzt eine Pause von 15 Minuten einzu-\nlegen und dann den Punkt 18 zu behandeln oder Ihnen\ndie Disziplin abzuverlangen, da\u00df Sie nach dem Punkt 18\nso lange an dem Plenum teilnehmen, bis das Ergebnis der\n\nWahl bekanntgegeben wird, damit wir das Plenum ord-\nnungsgem\u00e4\u00df abschlie\u00dfen k\u00f6nnen.\n\n(Einzelbeifall \u2013 Zurufe: Weitermachen!)\n\nIch habe aus dem geringen Beifall entnommen, da\u00df Sie mit\ndem letzten Vorschlag einverstanden sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\u2013 Danke, jetzt bin ich ganz sicher, da\u00df es so ist.\nIch rufe jetzt auf\n\nTagesordnungspunkt 18\n\nKleine Anfragen\nEntsprechend \u00a7 60 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung werden\nhier in der Regel Anfragen behandelt, die von der Staats-\nregierung nicht fristgem\u00e4\u00df beantwortet worden sind. Bis\nauf die Anfrage, die wir heute best\u00e4tigt haben, sind es, wie\ngesagt, Anfragen, die nicht fristgem\u00e4\u00df beantwortet wur-\nden. Insgesamt liegen daf\u00fcr 4 Anfragen vor. Wir behan-\ndeln die Kleine Anfrage, Drucksache 1/2852, von Herrn\nProf. Porsch, betrifft Frauenbeauftragte an den Hochschu-\nlen. Die Antwort der Staatsregierung liegt nunmehr seit\ndem 24.3.93 vor. Ich frage deshalb: Wird auf eine m\u00fcnd-\nliche Behandlung verzichtet? \u2013 Ja, bitte.\n\nProf.  Dr.  Porsch,  Linke  Liste/PDS:  Meines Erachtens\nm\u00fc\u00dfte jetzt nicht die ganze Antwort verlesen werden. Ich\nh\u00e4tte aber zwei Nachfragen. Von diesem Recht w\u00fcrde ich\ngerne Gebrauch machen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, bitte. Dann stellen wir fest, da\u00df Sie\nauf eine Behandlung bestehen. Ich bitte dann die Staatsre-\ngierung, diese Frage bzw. Ihre Nachfragen zu beantwor-\nten. Es antwortet Prof. Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Ich bin mir jetzt nicht ganz sicher, wie wir verfah-\nren. Soll ich nun doch die Antwort vorlesen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Auf die direkte Antwort wird verzichtet,\nwie ich Herrn Prof. Porsch verstanden habe. Er m\u00f6chte\nIhnen jetzt zwei Zusatzfragen zu dieser Antwort stellen.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Sie haben in der Ant-\nwort auf die Frage, ob an allen s\u00e4chsischen Hochschulen\nGleichstellungsbeauftragte t\u00e4tig sind, geantwortet, da\u00df\ndas Amt der Gleichstellungsbeauftragten der TU Chem-\nnitz/Zwickau wegen K\u00fcndigung z. Z. nicht besetzt ist,\nund dabei bemerkt, da\u00df nach Hochschulerneuerungsge-\nsetz die Hochschulen Sachsens nicht verpflichtet sind, eine\nGleichstellungsbeauftragte zu w\u00e4hlen.\nMeine  Frage ist mit  folgendem Hintergrund  gestellt:  Im\n\u00a7 114, der die Frage der Gleichstellungsbeauftragten re-\ngelt, habe ich weder durch Modalverben noch durch Indi-\nkativ abgeschw\u00e4chte Aussagen im Hinblick auf die Exi-\nstenz dieser Gleichstellungsbeauftragten gefunden. Ab-\nsatz 5 stellt als Tatsache fest, da\u00df auf Fachbereichsebene\nGleichstellungsbeauftragte gew\u00e4hlt werden. Und Absatz 6\nstellt als Tatsache fest, da\u00df die Beauftragten auf Fachbe-\nreichsebene aus ihrer Mitte die Gleichstellungsbeauftragte\nder Hochschule w\u00e4hlen. Ich habe das als eine Feststellung\n\nsozusagen im generellen Pr\u00e4sens genommen, die verbind-\nlich ist.\nIch w\u00fcrde Sie jetzt bitten, mir zu begr\u00fcnden, wie Sie dar-\naus ableiten, da\u00df keine Pflicht besteht, Gleichstellungsbe-\nauftragte zu w\u00e4hlen.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Das ist bei einem Wahlvorgang immer ein schwie-\nrig Ding, wenn dazu nicht besondere Rechtsvorschriften\nbestehen. Darf ich generell sagen, da\u00df wir selbstverst\u00e4nd-\nlich an dem Amt der Gleichstellungsbeauftragten an den\nHochschulen interessiert sind und ich Ihre Anfrage gern\nzum Anla\u00df nehme, einen entsprechenden Brief an die\nTechnische Universit\u00e4t Chemnitz/Zwickau zu richten und\ndie dortigen in den Fachbereichen gew\u00e4hlten Gleichstel-\nlungsbeauftragten zu bitten, das Amt neu zu besetzen.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Danke.\nDie zweite Nachfrage bezieht sich auf die materielle und\nfinanzielle Ausstattung der Gleichstellungsbeauftragten.\nSie stellen in Ihrer Antwort fest, da\u00df dies sehr unterschied-\nlich und durch Gesetz nicht geregelt ist. Das ist sicher so.\nAber die Spanne liegt zwischen 40 000 und 5 000 DM pro\nJahr. An der Universit\u00e4t Leipzig ist die Gleichstellungsbe-\nauftragte mit einem Jahresetat von 5 000 DM ausgestattet.\nAbsatz 2 des \u00a7 114 verpflichtet aber die Hochschule, f\u00fcr\nangemessene Arbeitsbedingungen der Gleichstellungsbe-\nauftragten zu sorgen. Ist Ihrer Meinung nach das gew\u00e4hr-\nleistet, wenn der Jahresetat 5 000 DM betr\u00e4gt?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Mir liegt keine Beschwerde der Gleichstellungsbe-\nauftragten der Leipziger Universit\u00e4t zu diesem Punkt vor.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS:  Ich akzeptiere Salo-\nmon.\n\n(Leroff, CDU: Da k\u00f6nnen Sie mal sehen,\nwas wir f\u00fcr Minister haben!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich rufe auf die Drucksache 1/2862, An-\ntrag der Abgeordneten Herr Bartl und Frau Zschoche,\nLinke Liste/PDS, Spezial- und Normalversorgung an den\nKliniken der Universit\u00e4t Leipzig. Auch hier liegt die Ant-\nwort der Staatsregierung seit dem 24.3.93 vor. Ich frage:\nWird auf eine m\u00fcndliche Behandlung verzichtet? \u2013 Nein.\nDann bitte ich, Ihre Frage zu stellen.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Erste Frage: Sind fol-\ngende \u2013 offenkundig aus politischen Gr\u00fcnden \u2013 gek\u00fcndig-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4726\n\n\n\nte Spezialisten durch Neuberufungen gleichwertig ersetzt\nworden? Es betrifft Klinik\u00e4rzte an der Universit\u00e4t Leipzig.\nProf. Arnold \u2013 Orthop\u00e4die, R\u00fcckenmark- und Wirbels\u00e4u-\nlenchirurgie\nProf. Artzinger-Jonasch \u2013 Unfallchirurgie, speziell Hand-\nchirurgie\nProf. Kiene \u2013 Darmchirurgie\nProf. Lommatzsch \u2013 Augenheilkunde, Tumorchirurgie\nDoz. Engelmann \u2013 Innere Medizin, Intensivmedizin\nProf. Bilek \u2013 Frauenheilkunde, Tumorchirurgie\nProf. Ruckh\u00e4berle \u2013 Geburtshilfe, Risikogeburten\nProf. Michalski \u2013 HNO, Innenohr- und Kehlkopfchirurgie\nProf. Winkler \u2013 HNO, allgemeine Chirurgie\nProf. Lindenau \u2013 Herz- und S\u00e4uglingsherzchirurgie\nProf. L\u00f6wicke \u2013 Kiefer- und Gesichtschirurgie\nProf. Duck \u2013 Innere Medizin, Kardiologie;\nwenn ja, durch wen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Es  antwortet  Herr  Staatsminister\nProf. Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident, ich h\u00e4tte gern gekl\u00e4rt, ob Frau\nAbg. Zschoche die \u00fcbrigen Fragen auch vortr\u00e4gt oder ob\nsie nur auf die erste von ihr gestellte Frage, die sie jetzt\nverlesen hat, eine Antwort haben m\u00f6chte?\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte auf alle Fra-\ngen, bitte, eine Antwort.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Die anderen werden Sie dann auch vortragen, ja?\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Ja, alle.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Also zu Frage 1: Entgegen der in der Frage ausge-\nsprochenen Vermutung wurde nicht aus politischen Gr\u00fcn-\nden gek\u00fcndigt. Es lagen jeweils konkrete Verst\u00f6\u00dfe im Sin-\nne von \u00a7 75 S\u00e4chsisches Hochschulerneuerungsgesetz vor.\nDie K\u00fcndigungen wurden nach gr\u00fcndlicher und verant-\nwortungsvoller Pr\u00fcfung aller bekanntgewordenen Tatsa-\nchen auf der Basis des Einigungsvertrages ausgesprochen.\nGrunds\u00e4tzlich wird jede Stelle von Professoren nach den\nRegelungen des S\u00e4chsischen Hochschulstrukturgesetzes\nund des S\u00e4chsischen Hochschulerneuerungsgesetzes aus-\ngeschrieben und im Rahmen eines Berufungsverfahrens\nneu besetzt. Auch in den angesprochenen F\u00e4llen sind alle\nneu zu besetzenden Stellen ausgeschrieben worden. Hier-\nvon sind zwischenzeitlich zwei Stellen besetzt. In den \u00fcb-\nrigen F\u00e4llen laufen die Berufungsverfahren zur Zeit noch.\nIm \u00fcbrigen ist darauf hinzuweisen, da\u00df gegen\u00fcber Herrn\nDoz. Dr. Engelmann keine K\u00fcndigung ausgesprochen\nwurde und Herr Prof. Dr. Bilek auf eigenen Wunsch aus-\nscheidet.\n\nFrau Zschoche,  Linke Liste/PDS:  Die zweite Frage: Tref-\nfen Informationen zu, da\u00df durch diese K\u00fcndigungen\nsowie das Ausweichen von erfahrenen Fach- und Ober-\n\u00e4rzten auf Niederlassungen infolge der Verunsicherung\nhinsichtlich k\u00fcnftiger Stamm- und Dauerstellen in allen\nUni-Kliniken die Normalversorgung gef\u00e4hrdet ist?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Die Informationen, da\u00df die Normalversorgung ge-\nf\u00e4hrdet ist, sind nicht richtig. Es wurde daf\u00fcr gesorgt, da\u00df\ndie Funktionen der Personen, denen auf der Basis des Ei-\nnigungsvertrages gek\u00fcndigt worden ist, durch andere\nMitarbeiter der Medizinischen Fakult\u00e4t \u00fcbernommen\nwurden. F\u00fcr das Jahr 1992 l\u00e4\u00dft sich feststellen, da\u00df viele\nKrankenhaus\u00e4rzte in die freien Niederlassungen gegan-\ngen sind. Im Rahmen der dann frei gewordenen Stellen\nwurden neue Mitarbeiter eingestellt.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Die dritte Frage: Kann\ndas Staatsministerium best\u00e4tigen, da\u00df in den Bereichen\nDialyse, Unfall- und Gesichtschirurgie, Medizinische In-\ntensivmedizin, z. B. Herzinfarkt und Schlaganfall, und\nZahnheilkunde sowie Radiologische Diagnostik ein erheb-\nlicher R\u00fcckgang medizinischer Leistungen zu verzeichnen\nund der Betrieb kaum aufrechtzuerhalten ist?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Ich kann nicht best\u00e4tigen, da\u00df in den von den\nFragestellern genannten Bereichen ein erheblicher R\u00fcck-\ngang medizinischer Leistungen zu verzeichnen oder der\nBetrieb kaum aufrechtzuerhalten ist. Im Bereich der chro-\nnischen H\u00e4modialyse stieg die Anzahl der Behandlungen\nvon 6 580 im Jahre 1991 auf 7 348 im Jahr 1992. Gleichzei-\ntig wurde eine Steigerung der Leistungen im Bereich der\nStrahlentherapie und der Intensivstation der Klinik f\u00fcr In-\nnere Medizin verzeichnet.\nAuch in den F\u00e4chern Mund-, Kiefer- und Gesichtschirur-\ngie und Radiologische Diagnostik ist kein R\u00fcckgang der\nLeistungszahlen zu erkennen. Allein im Bereich der Zahn-\nheilkunde ist die Anzahl der Leistungen zur\u00fcckgegangen.\nDieses ist darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, da\u00df das System der am-\nbulanten Versorgung durch Kassen\u00e4rzte Wirkung zeigt.\nDie Medizinische Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t Leipzig wird so\nvon Aufgaben der Grundversorgung entlastet.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, bitte.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident, ich w\u00fcrde gern\ndie vierte Frage als einer der Miteinreicher stellen. Die\nvierte Frage an das Staatsministerium lautete: Wie will das\nStaatsministerium die schlimmen Auswirkungen der bis-\nher betriebenen Gesundheits- und Personalpolitik im In-\nteresse der Patienten korrigieren?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Die Gesundheits- und Personalpolitik geht nicht\nzu Lasten der Patienten.\n\n(Bravo! bei der CDU)\n\nDie Patientenversorgung ist durch Neuberufungen, Lehr-\nstuhlvertretung bzw. kommissarische Leitung jederzeit\ngesichert und auch jederzeit gesichert gewesen. Der Auf-\nbau eines Systems von frei praktizierenden \u00c4rzten im am-\nbulanten Bereich wird zu einer Entlastung des station\u00e4ren\nBereichs im Krankenhaus f\u00fchren.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte gern\nnachfragen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4727\n\n\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte nachfragen, Herr\nStaatsminister, ob Ihnen bekannt ist, da\u00df nahezu alle Pati-\nenten mit Augenkrankheiten nunmehr in Essen operiert\nwerden m\u00fcssen, also etwa 600 Kilometer weiter, und zwar\nvon \u00c4rzten, die von Herrn Prof. Lommatzsch, dem Sie\ngek\u00fcndigt haben, vorher extra daf\u00fcr ausgebildet werden\nmu\u00dften?\n\n(Zuruf von der CDU:\nDer operiert die doch privat!)\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: F\u00fcr diese Behauptung m\u00fc\u00dften Sie erst Fakten vor-\nlegen. Vorher kann ich diese Frage nicht beantworten.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Trifft es weiter zu, Herr Staatsmi-\nnister, da\u00df folgende Patienten, die normalerweise immer\nim Rahmen der Versorgung der Orthop\u00e4dischen Klinik in\nLeipzig behandelt wurden, nunmehr au\u00dferhalb von Sach-\nsen operiert werden mu\u00dften: Ein Patient der Chirurgi-\nschen Klinik der Universit\u00e4t Leipzig mit instabilem Hals-\nWirbels\u00e4ulen-Bruch, mit Verdacht auf Sch\u00e4delblutung \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Frage, bitte, Herr Bartl!\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Die Frage? \u2013 Ich habe gesagt:\nTrifft es weiter zu?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut.\n\nBartl, Linke Liste/PDS:  \u2013 mit Verdacht auf Sch\u00e4delblu-\ntung, der nicht in Leipzig operiert werden konnte auf-\ngrund der fehlenden Kapazit\u00e4t und deshalb nach Berlin-\nSteglitz geflogen werden mu\u00dfte; eine Patientin mit progre-\ndienter Skoliose, also Wirbels\u00e4ulenverbiegung, die mehre-\nre Wochen auf eine Operation vorbereitet wurde, die auf-\ngrund fehlender Operateure nach Halle verlegt und dort\noperiert werden mu\u00dfte? \u2013 Dies alles mit Bezug auf die\nProfessoren, die es vorher gemacht haben. \u2013\n\n(Prof. Dr. F\u00f6rster, SPD:\nReichen Sie das doch schriftlich ein!\n\nDas ist doch sinnlos!)\n\nIch reiche es gern schriftlich ein. Ich m\u00f6chte die Frage be-\nantwortet haben, ob der Staatsminister zum Zeitpunkt der\nBeantwortung unserer Frage davon wu\u00dfte, weil laut Ver-\nfassung Artikel 51 die Pflicht besteht, wahrheitsgem\u00e4\u00df\nund vollst\u00e4ndig zu antworten.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Ich antworte wahrheitsgem\u00e4\u00df und vollst\u00e4ndig.\nAber Sie werden doch nicht von mir im Ernst erwarten,\nda\u00df ich hier Aussagen \u00fcber einzelne Patienten mache.\n\n(Lebhafter Beifall bei CDU und SPD)\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Sie haben gesagt: Keine Ein-\nschr\u00e4nkung der Patienten!\n\n(Lebhafter Beifall bei CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich rufe auf die Drucksache \u2013 \u2013\n\n(Zurufe von der SPD \u2013\nUnruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nIch rufe auf die Drucksache 1/2912.\n\n(Starke Unruhe)\n\nMeine Herren! Vielleicht machen Sie doch Gebrauch von\nmeinem Vorschlag, eine Viertelstunde Pause zu machen.\n\n(Zurufe, vor allem von der CDU: Nein!)\n\nDann bitte ich jetzt, da\u00df wir noch den Rest in Ruhe hier\nabhandeln k\u00f6nnen.\nIch rufe jetzt zum dritten Mal auf \u2013 es ist Ihnen vielleicht\nentgangen \u2013 die Drucksache 1/2912. Herr Arnold von\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne hat eine Frage zur Personalpolitik der\nStaatsregierung gestellt. Die Antwort der Staatsregierung\nliegt seit dem 24.3. vor. Ich frage: Wird auf eine m\u00fcndliche\nBeantwortung verzichtet? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann\nbitte ich Sie, Ihre Frage zu stellen.\n\n(Unruhe)\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Auch wenn das jetzt durch\nmeinen Vorfragesteller etwas aufgeheizt wurde, m\u00f6chte\nich versuchen, hier diese Fakten, die ich bislang versucht\nhabe, von der Staatsregierung abzufragen, heute im Ple-\nnum erneut abzufragen.\nIch m\u00f6chte die erste Frage nicht noch einmal an Sie rich-\nten. In dieser habe ich ja bekannterma\u00dfen die Frage ge-\nstellt, wieviel Besch\u00e4ftigte in den einzelnen Ministerien\nvorhanden sind. Diese ist formgerecht beantwortet wor-\nden. Ich komme zur Frage 2 und m\u00f6chte Sie \u2013 \u2013\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Entschuld igung,\nHerr Pr\u00e4sident! Dann w\u00fcrde ich aber schon Wert darauf\nlegen, da\u00df Sie die gesamte Frage stellen. Der Sinn ist ja\ndoch die Behandlung hier im Plenum.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Nun, ich verzichte auf die\nFrage 1, weil sie praktisch \u2013 \u2013\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Dann m\u00f6chte ich\naber wenigstens die Antwort geben.\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Aber, bitte, dann wird der\nSachzusammenhang nat\u00fcrlich behalten.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Wieso? Sie haben\ndas auf die Tagesordnung gestellt.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz:  Dieses Plenum hat\nes auf die Tagesordnung gestellt. Warum wollen Sie denn\ndie Antwort nicht h\u00f6ren?\n\nArnold,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Na ja, gut. Damit der Zu-\nsammenhang noch bestehen bleibt, will ich auch die Frage\nnoch einmal vorlesen, damit es Ihnen leichter wird, die\nAntwort dann auch zu formulieren.\nAlso: Wieviel Besch\u00e4ftigte, getrennt nach Angestellten\nund  Beamten,  hatte die S\u00e4chsische Staatsregierung am\n31. Januar 1993 in den einzelnen Ministerien und nachge-\nordneten Beh\u00f6rden und Dienststellen, getrennt nach den\neinzelnen Ministerien, Ministerialbereichen, Justiz, Inne-\nres, Staatskanzlei, Wirtschaft und Arbeit, Umwelt und\nLandesentwicklung, Finanzen, Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4728\n\n\n\nund Forsten, Soziales, Gesundheit und Familie, Wissen-\nschaft und Kunst, Kultus, Besondere Aufgaben und im\nBereich des Ministerpr\u00e4sidenten?\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Ich antworte wie\nfolgt: Die Anzahl der Besch\u00e4ftigten der Staatsregierung\nzum 31.1.1993 stellt sich wie folgt dar:\nSMJ 5 615 Bedienstete, davon\n1 022 Richter und Staatsanw\u00e4lte\n739 Beamte\n3 854 Angestellte und Arbeiter\nSMI 17 455 Bedienstete, davon\n11 936 Beamte\n5 519 Angestellte und Arbeiter\nStaatskanzlei, einschlie\u00dflich Landesvertretung Bonn,\nStaatsminister f\u00fcr besondere Aufgaben 248 Bedienstete,\ndavon\n74 Beamte\n174 Angestellte und Arbeiter\nSMWA 3 885 Bedienstete, davon\n95 Beamte\n3 790 Angestellte und Arbeiter\nSMU 1 294 Bedienstete, davon\n28 Beamte\n1 266 Angestellte und Arbeiter\nSMF 9 263 Bedienstete, davon\n1 563 Beamte\n7 700 Angestellte und Arbeiter\nSML 2 857 Bedienstete, davon\n143 Beamte\n2 714 Angestellte und Arbeiter\nSMS 7 958 Bedienstete, davon\n23 Beamte\n7 935 Angestellte und Arbeiter\nSMWK 24 243 Bedienstete, davon\n109 Beamte\n24 134 Angestellte und Arbeiter\nSMK 44 637 Bedienstete, davon\n59 Beamte\n44 578 Angestellte und Arbeiter.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Frage 2: Wie viele davon\nwurden \u2013 getrennt nach den obigen Ministerialbereichen\nund getrennt nach Angestellten und Beamten \u2013 auf eine\nder folgenden T\u00e4tigkeiten hin per 31. Januar 1993 \u00fcber-\npr\u00fcft? Und nun f\u00fchre ich die Kategorien noch einmal auf:\n2.1.1. Hauptamtliche Mitarbeiter des MfS; folgend inoffizi-\nelle Mitarbeiter des MfS, hauptamtliche Mitarbeiter der\nVerwaltung Aufkl\u00e4rung des Ministeriums f\u00fcr Nationale\nVerteidigung, inoffizielle Mitarbeiter der Verwaltung Auf-\nkl\u00e4rung des Ministeriums f\u00fcr Nationale Verteidigung,\nhauptamtliche Mitarbeiter des Arbeitsgebietes I der Kri-\nminalpolizei, inoffizielle Mitarbeiter des Arbeitsgebietes I\nder Kriminalpolizei, unbekannte Mitarbeiter, sofern sie\nnicht bereits unter 2.1.1. und 2.3.2. genannt sind;\nNomenklaturkader welchen Ministeriums oder welcher\nInstitution oder Partei; Mitglied einer Einsatzleitung \u2013 ge-\ntrennt nach Nationalem Verteidigungsrat, Bezirkseinsatz-\nleitung, Kreiseinsatzleitung, Stadtbezirkseinsatzleitung,\nObjekteinsatzleitung;\nBeauftragter einer Einsatzleitung \u2013 getrennt nach Nationa-\nlem Verteidigungsrat, Bezirkseinsatzleitung, Kreiseinsatz-\nleitung, Stadtbezirkseinsatzleitung, Objekteinsatzleitung;\n\nhauptamtliche Parteisekret\u00e4re, ehrenamtliche Politoffizie-\nre in den bewaffneten Organen und Kampfgruppen;\nMinister, stellvertretende Minister bzw. Mitglieder von\nStabsorganen und Abteilungsleiter von Ministerien;\nRatsvorsitzende, stellvertretende Ratsvorsitzende, Abtei-\nlungsleiter von R\u00e4ten der Bezirke und Mitglieder von\nStabsorganen der bewaffneten Organe eines Bezirkes;\nMitglieder des ZK der SED, Mitglieder der Bezirksleitung\nder SED, der Kreisleitung der SED;\nAbsolventen zentraler Parteischulen, Botschafter, Leiter\nanderer diplomatischer Vertretungen und Handelsvertre-\ntungen, einschlie\u00dflich Milit\u00e4rattaches.\n\nHeitmann,  Staatsminister der Justiz:  Hierauf ist zu ant-\nworten: Alle \u00fcbernommenen und neu eingestellten Be-\ndiensteten, einschlie\u00dflich der Westbewerber, werden mit\neinem einheitlichen Fragebogen hinsichtlich einer etwai-\ngen MfS-/AfNS-Mitarbeit und hervorgehobenen Funktio-\nnen in politischen Parteien und Massenorganisationen be-\nfragt. Zur Sicherstellung von einheitlichen Ma\u00dfst\u00e4ben bei\nder Beurteilung in der Landesverwaltung hat der Herr Mi-\nnisterpr\u00e4sident bereits 1991 alle Staatsministerien zu einer\nkritischen Pr\u00fcfung aufgefordert und dabei auf die in der\nLandtagsdrucksache 1/395 ver\u00f6ffentlichte Beschlu\u00dfemp-\nfehlung des Sonderausschusses hingewiesen. Neben der\nDurchsicht und \u00dcberpr\u00fcfung aller Erkl\u00e4rungsb\u00f6gen und\nAnh\u00f6rungen bei Anhaltspunkten f\u00fcr Einzelkontakte zum\nMfS wird von allen Ressorts das \u00dcberpr\u00fcfungsverfahren\nbeim Bundesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssi-\ncherheitsdienstes der ehemaligen DDR beantragt. Eine\nDifferenzierung nach Beamten, Angestellten und Arbei-\ntern findet grunds\u00e4tzlich nicht statt. Ausk\u00fcnfte liegen\nwegen der \u00dcberlastung der Dienststelle des Bundesbeauf-\ntragten bisher nur teilweise vor.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Hier mu\u00df ich eine Nachfrage\nan Sie richten.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Ich w\u00fcrde die\nNachfragen gern am Schlu\u00df beantworten.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Nein, die Nachfrage l\u00e4\u00dft sich\nnicht losl\u00f6sen von dieser Frage. Deswegen konkret hier zu\ndiesem Punkt: Da Sie sich nicht konkret an die einzelnen\nPunkte der Frage halten, sondern prinzipiell antworten,\nmu\u00df ich hier nachfragen: Wurden auch \u00dcberpr\u00fcfungen\nunternommen hinsichtlich hauptamtlicher und inoffiziel-\nler Mitarbeiter der Verwaltung Aufkl\u00e4rung der Nationa-\nlen Volksarmee? Und wenn ja, wo?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Es wurden Fragen\nan den Bundesbeauftragten gerichtet. Anfragen an die Na-\ntionale Volksarmee bzw. Unterlagen der Nationalen\nVolksarmee sind mir nicht bekannt.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Zur Frage 3: Bei wie vielen\nvon denen wurden \u2013 getrennt nach den einzelnen Ministe-\nrialbereichen und getrennt nach Angestellten und Beam-\nten \u2013 welche der unter 2.1.1. bis 2.11. genannten Funktio-\nnen per 31.1.1993 festgestellt?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Die \u00dcberpr\u00fcfung ist\nnicht auf eine entsprechende statistische Erhebung ange-\nlegt. Eine Auswertung der Erkl\u00e4rungsb\u00f6gen im Hinblick\nauf die Feststellung der nach 2.1.1. bis 2.11. benannten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4729\n\n\n\nFunktionen h\u00e4tte die Sichtung mehrerer tausend Personal-\nakten zur Folge und ist aufgrund des unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig\nhohen Verwaltungsaufwandes in der Zeit der Anfrage\nnicht realisierbar.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich mu\u00df hier eine Nachfrage\nstellen. Mir ist selbstverst\u00e4ndlich bewu\u00dft, da\u00df es aufwen-\ndig ist, eine derartige Anfrage zu beantworten. Aber es ist\nja auch bekannt, da\u00df das Innenministerium bereits eine\nderartige Antwort vorgelegt hat, wenngleich sie zu einer\n\u00f6ffentlichen Diskussion gef\u00fchrt hat.\nWie erkl\u00e4ren Sie es sich also, da\u00df es ein Innenministerium\nschafft, eine derartige Anfrage sehr wohl zu beantworten,\nw\u00e4hrend dessen andere Ministerien oder jetzt die Regie-\nrung insgesamt mir dies nun ablehnend f\u00fcr alle Ministeri-\nen kundtun?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Ich kenne eine ent-\nsprechende Auskunft des Innenministeriums nicht.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Das ist die Beantwortung der\nKleinen Anfrage, die in der \u00f6ffentlichen Er\u00f6rterung eine\nwesentliche Rolle gespielt hat, \u00fcber die Weiterbesch\u00e4fti-\ngung von hauptamtlichen und inoffiziellen Mitarbeitern\nder Staatssicherheit als auch anderen zu \u00fcberpr\u00fcfenden\nKandidaten. Diese m\u00fc\u00dfte Ihnen wahrscheinlich auch be-\nkannt geworden sein. Aber wie erkl\u00e4ren Sie sich \u2013 \u2013\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Ich habe die Frage\nbeantwortet.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Gut, dar\u00fcber hinaus mu\u00df ich\nSie fragen,\n\n(Protestrufe von der CDU)\n\nwelche Ausk\u00fcnfte wurden von anderen \u2013 \u2013\n\n(Unruhe im Saal)\n\nEine zweite Zusatzfrage mu\u00df ich hier also dann anf\u00fcgen.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Das war bereits\ndie zweite Zusatzfrage.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Auch die Nachfrage ist eine Zusatzfrage.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nDas ist nun mal so; da m\u00fcssen Sie sich korrekt verhalten\nund entweder zwei Nachfragen oder zwei Zusatzfragen\nstellen, aber nicht Nachfragen und Zusatzfragen \u2013 das\ngeht nicht. Also noch eine Zusatzfrage jetzt.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Eine Zusatzfrage, gut.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Wollen Sie die nicht\nam Schlu\u00df stellen? Vielleicht ergeben sich noch neue\nAspekte f\u00fcr Sie?\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich glaube, aus dieser Beant-\nwortung ergeben sich kaum neue Aspekte, und Sie geben\nsich ja nun wirklich alle M\u00fche, derartige Aspekte eben\nnicht \u00f6ffentlich bekannt werden zu lassen aufgrund \u2013 \u2013\n\n(Protestrufe von der CDU:\nDas ist eine Behauptung!\n\nDas ist keine Frage, Herr Pr\u00e4sident!)\n\n\u2013 politischer Probleme, die damit entstehen k\u00f6nnten.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nNun m\u00f6chte ich noch einmal zu meiner Frage kommen:\nLiegen Ihnen denn von anderen Ministerien \u2013 au\u00dfer vom\nInnenministerium \u2013 auf der Grundlage dieser Frage be-\nreits Ergebnisse vor? Und wenn ja, warum wurden diese\ndann nicht beantwortet oder mir \u00fcbergeben?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Derartige Ergebnis-\nse liegen mir nicht vor.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Das ist komisch.\nZur Frage 4: Wieviel Personen werden \u2013 getrennt nach den\neinzelnen Ministerialbereichen und getrennt nach Ange-\nstellten und Beamten \u2013 trotz der unter 2.1.1. bis 2.11. ge-\nnannten Funktionen per 31.1.1993 weiterbesch\u00e4ftigt, und\nwie viele davon sollen noch verbeamtet werden?\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Im \u00f6ffentlichen\nDienst darf nur t\u00e4tig sein, wer die Gew\u00e4hr daf\u00fcr bietet,\njederzeit f\u00fcr die freiheitlich demokratische Grundordnung\nim Sinne des Grundgesetzes und der Verfassung des Frei-\nstaates Sachsen einzutreten.\nF\u00fcr eine Verbeamtung m\u00fcssen dar\u00fcber hinaus die in \u00a7 6\nS\u00e4chsisches Beamtengesetz aufgestellten besonderen per-\ns\u00f6nlichen Voraussetzungen vorliegen bzw. entsprechende\nZweifel ausger\u00e4umt sein. Dabei sind F\u00e4lle denkbar, in de-\nnen fachlich geeignete und bereits im \u00f6ffentlichen Dienst\nt\u00e4tige Mitarbeiter f\u00fcr eine Verbeamtung zwar nicht in Be-\ntracht kommen, gleichwohl aber im Angestelltenverh\u00e4lt-\nnis weiter besch\u00e4ftigt werden k\u00f6nnen.\nIn jedem Einzelfall mu\u00df \u00fcberpr\u00fcft werden, ob die fr\u00fchere\nT\u00e4tigkeit dazu f\u00fchrt, da\u00df ein Festhalten am Arbeitsver-\nh\u00e4ltnis unzumutbar erscheint. Eine Weiterbesch\u00e4ftigung\nmu\u00df dann hingenommen werden, wenn K\u00fcndigungen,\ndie aufgrund politischer Belastung ausgesprochen worden\nsind, von einem Arbeitsgericht f\u00fcr unwirksam erkl\u00e4rt\nwerden.\nBedienstete, f\u00fcr die eine unter Punkt 2.1.1. bis 2.11. ge-\nnannte Funktion zutreffend ist, werden in der Regel nicht\nweiterbesch\u00e4ftigt. Verbeamtungen kommen f\u00fcr diesen\nPersonenkreis nicht in Betracht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Arnold, ich mu\u00df vielleicht jetzt\nnoch mal eine Erl\u00e4uterung geben. Ich bin gerade darauf\naufmerksam gemacht worden, da\u00df die Gesch\u00e4ftsordnung\nvon mir schon zu gro\u00dfz\u00fcgig ausgelegt worden ist. Die\nKleine Anfrage ist insgesamt eine Frage, kann also nicht\nunterteilt werden. Sie k\u00f6nnen nicht zu jeder Unterteilung\ndann noch zwei Zusatzfragen stellen. Ich denke, damit\nsind Sie gro\u00dfz\u00fcgigst behandelt worden.\nIch bitte, das Versehen vor dem Plenum zu entschuldigen.\nAber damit w\u00e4ren Ihre Zusatzfragen eigentlich schon alle\ngestellt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nArnold,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Ich wei\u00df nicht, wof\u00fcr Sie\napplaudieren. Aber Sie werden es schon \u2013 \u2013 na ja.\nZur Frage 4 m\u00f6chte ich schon noch bemerken: Auf die\nFrage, wieviel, haben Sie einfach nicht geantwortet. In der\nRegel nicht weiterbesch\u00e4ftigt \u2013 das ist nicht die Beantwor-\ntung der Frage: wieviel. Die Antwort w\u00e4re eine Anzahl,\ndie Sie mir dann h\u00e4tten \u00fcbermitteln m\u00fcssen. Dies ist nicht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4730\n\n\n\ngeschehen. Die Beantwortung der Frage ist immer noch\nnicht unternommen worden.\n\nZur Frage 5: Wie begr\u00fcnden die jeweiligen Minister eine\neventuelle Weiterbesch\u00e4ftigung von Angestellten und von\nBeamten trotz der Feststellung, welche der unter 2.1.1. bis\n2.11. genannten Funktionen \u2013 \u2013?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz:  Hierauf ist zu ant-\nworten: Bis auf wenige Ausnahmen werden keine poli-\ntisch belasteten Personen weiterbesch\u00e4ftigt. In diesen F\u00e4l-\nlen handelt es sich ausschlie\u00dflich um Arbeitnehmer, die,\nberuflich bedingt, Beziehungen zum MfS unterhielten\noder untergeordnet in Parteiorganisationen t\u00e4tig waren.\n\nNun m\u00f6chte ich gern \u00fcber die schriftliche Beantwortung\nhinaus doch noch eine weitere \u00c4u\u00dferung auf die Anfrage\nmachen. Sie haben, Herr Arnold, eine als ,,klein\u201c bezeich-\nnete Anfrage gestellt, die von der Staatsregierung nach der\nGesch\u00e4ftsordnung dieses Hohen Hauses innerhalb von\nvier Sitzungswochen zu beantworten war. Bei aller Aner-\nkennung Ihres Engagements in der Sache, Herr Arnold \u2013\nSie wissen, da\u00df ich das anerkenne \u2013: Ich glaube, mit dieser\nAnfrage geht es Ihnen gerade nicht um die Sache, sondern\ndarum, die Staatsregierung vorzuf\u00fchren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb habe ich darauf bestanden, da\u00df Sie Ihre Frage\nauch hier nochmals vorlesen; denn Sie wissen nat\u00fcrlich,\nda\u00df eine fristgerechte und auf jeden einzelnen Punkt ein-\ngehende Antwort durch die Regierung faktisch unm\u00f6glich\nwar. Sie verlangen derart detaillierte Ausk\u00fcnfte zur Perso-\nnalpolitik und Praxis s\u00e4mtlicher Ministerien, da\u00df \u2013 von\ndatenschutzrechtlichen Problemen mal ganz abgesehen \u2013\n\ndie Staatsregierung nur die Wahl zwischen zwei M\u00f6glich-\nkeiten hatte.\n\n(Arnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nFristverl\u00e4ngerung z. B.!)\n\nErstens: Sie h\u00e4tte ihre eigentliche Aufgabe beiseite legen\nund sich ausschlie\u00dflich um die Beantwortung Ihrer Anfra-\nge k\u00fcmmern k\u00f6nnen. Aber selbst dann w\u00e4re eine fristge-\nrechte Beantwortung nicht m\u00f6glich gewesen, und zwar\nselbst dann nicht, wenn der Regierung acht Sitzungswo-\nchen wie bei einer Gro\u00dfen Anfrage zur Verf\u00fcgung gestan-\nden h\u00e4tten.\nOder die Regierung h\u00e4tte \u2013 zweitens \u2013 fristgerecht und so\ngut wie m\u00f6glich antworten k\u00f6nnen. Die Staatsregierung\nhat sich f\u00fcr das letztere entschieden. Sie hat damit im Ein-\nklang mit der Gesch\u00e4ftsordnung dieses Hauses und der\nS\u00e4chsischen Verfassung gehandelt. Ich sehe deswegen\nnicht den geringsten Anla\u00df f\u00fcr irgendwelche politischen\nAufgeregtheiten, wie sie der Presse zu entnehmen waren.\nDie Staatsregierung respektiert die Entscheidung des Pr\u00e4-\nsidenten und des Hohen Hauses zur gesch\u00e4ftsordnungs-\nm\u00e4\u00dfigen Behandlung dieser Kleinen Anfrage und hat sich\ndeshalb der Beantwortung hier nicht entzogen. Sie tut das\naber unter ausdr\u00fccklicher Aufrechterhaltung ihres Rechts-\nstandpunktes, da\u00df diese Kleine Anfrage nicht auf die Ta-\ngesordnung des Landtages geh\u00f6rt h\u00e4tte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich rufe jetzt\nauf die Kleine Anfrage von Herrn Abg. Gaber,  Drucksa-\nche 1/2958 \u2013 Illegale Lagerung von Sonderm\u00fcll in Lich-\ntenau. \u2013 Er ist nicht anwesend. Dann wird diese Kleine\nAnfrage nicht behandelt.\nMeine Damen und Herren! Damit sind alle auf die Tages-\nordnung gesetzten Kleinen Anfragen behandelt. Dieser\nTagesordnungspunkt ist damit beendet.\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\nIch komme zur\u00fcck zum Tagesordnungspunkt 1. Bevor ich\ndas Ergebnis bekanntgebe, m\u00f6chte ich Herrn Bartl zu\neiner Erkl\u00e4rung noch das Wort erteilen. Ich bitte Sie, sich\nkurzzufassen.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung der\nFraktion abgeben. Es geht noch einmal um die Frage Wahl\nvon Mitgliedern f\u00fcr den bewu\u00dften Untersuchungsaus-\nschu\u00df. Die Fraktion geht davon aus, da\u00df sie unter Verlet-\nzung ihrer verfassungsm\u00e4\u00dfigen Rechte jetzt nicht in die-\nsem Untersuchungsausschu\u00df vertreten ist, und sie wird\nsich vorbehalten, beim Bundesverfassungsgericht eine\nKlage einzureichen und eine einstweilige Anordnung zu\nerwirken.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich gebe nun\ndas Ergebnis der Wahl des Vorsitzenden und des stellver-\ntretenden Vorsitzenden des eingesetzten Untersuchungs-\nausschusses \u2013 Personal\u00fcberpr\u00fcfung durch die Staatsregie-\nrung \u2013 bekannt.\nMeine Damen und Herren! Folgendes Ergebnis liegt vor.\nF\u00fcr Herrn Joachim Richter sind von 117 abgegebenen\nStimmen  117  g\u00fcltig  gewesen,  davon  haben  gestimmt:\n\n64 mit Ja, 36 mit Nein und 17 mit Enthaltung. F\u00fcr Herrn\nDr. Wolfgang Nowak sind von 116 abgegebenen Stimmen\n116 g\u00fcltig  gewesen,  davon  haben  gestimmt:  92  mit  Ja,\n19 mit Nein, 5 mit Enthaltung.\nIch habe hier die Zahl der abgegebenen Stimmen bewu\u00dft\ngenannt. Ich darf Sie darauf hinweisen, da\u00df ich die ande-\nren Wahlergebnisse, so wie sie hier von der Wahlkommis-\nsion festgestellt worden sind, in das Protokoll der Tagung\nhineinnehmen lasse.\nDamit sind beide Herren gew\u00e4hlt.\n\n(Beifall)\n\nMeine Damen und Herren Abgeordnete! Die Tagesord-\nnung der 67. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages ist abge-\narbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 68. Sitzung\nim Haus der Kirche auf Donnerstag, den 13. Mai 1993,\nfestgelegt. Die Einladung und die Tagesordnung dazu ge-\nhen Ihnen zu.\nDie 67. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages ist geschlossen.\nIch w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhauseweg und ein\nsch\u00f6nes Wochenende.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 18.07 Uhr)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4731\n\n\n\nAnlage\n\nNiederschrift zur Wahl des Untersuchungsausschusses ,,Personal\u00fcberpr\u00fcfung durch die Staatsregierung\u201c\n\nDer S\u00e4chsische Landtag f\u00fchrte am 23.4.93 auf seiner 67. Sitzung unter dem TOP 1 die Wahl des Untersuchungsausschus-\nses ,, Personal\u00fcberpr\u00fcfung durch die Staatsregierung\u201c in geheimer Abstimmung nach \u00a7 100 (1) GO mit folgendem\nAbstimmungsergebnis durch:\n\na) Mitglieder des Ausschusses\n\nDresden, den 23.4.1993\n\nF\u00fcr die Wahlkommission:  (gez.) U. Hahn U. Georgi\nGisela Schwarz Annelies Kubicek\n\n Ralf Donner\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, O-8010 Dresden\n\nHERSTELLUNG\n\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH, \n\u2013SDV-GmbH\u2013 Franklinstra\u00dfe 17\u201319,  O-8020 Dresden,\nTel. (03 51) 4 71 58 37\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto-Nr.: 51 12 19 808 BLZ 870 700 00 \n\nStimmen\nName abgg. g\u00fcltig ja nein Enthaltung\n\nMartin Clemens 139 139 123 12  4\nThomas Colditz 137 137 120  6 11\nKarl Czok 134 134 103 24  7\nSiegrun Einsle 136 136 122 17  7\nDr. Peter Jahr 135 135 113 18  4\nKlaus Leroff 137 137 110 24  3\nDr. Wolfgang Nowak 136 136 111 22  3\nThomas Pietzsch 137 137 121  7  9\nVolker Schimpff 135 135  83 45  7\nGottfried Teubner 137 137 111 19  7\nJoachim Richter 127 127  90 27 10\nProf.Dr. Alfred F\u00f6rster 134 134 115 12  7\nBarbara Wittig 138 138 121 11  6\nKlaus Bartl 131 128  28 88 12\nMichael Arnold 135 135  71 45 19\nLudwig Martin Rade 139 139 105 26  8\n\nb) Stellvertretende Mitglieder des Ausschusses\nStimmen\n\nName abgg. g\u00fcltig ja nein Enthaltung\n\nUwe Albrecht 137 136 112 18  6\nVolker Bandmann 138 138  90 41  7\nKarl-Heinz Binus 138 138 117 14  7\nHerbert Goliasch 138 138 112 21  5\nGertraude Gruhle 135 135 109 21  5\nRita Henke 137 137 123  8  6\nKarin Keller 137 137 121 14  2\nLudwig Noack 137 137 115 18  4\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler 136 136 111 21  4\nDr. Karl Weise 134 134 113 16  5\nEberhard Witzschel 135 135 120 10  5\nDr. Bernd Kunzmann 133 133  86 40  7\nHans J\u00fcrgen Richter 133 133 107 19  7\nDr. Lothar Starke 133 133 109 14 10\nGunther Hatzsch 133 133 104 23  6\nDr. Michael Friedrich 133 133  86 37 10\nAngela Schneider 132 132  85 31 16\nAntja Rush 127 127  98 21  8\nDr. Martin B\u00f6ttger 125 125 109 12  4\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 23. April 1993\n\n4732\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Wahlen zum Untersuchungsausschu\u00df Personal\u00fcberpr\u00fcfung durch die Staatsregierung\n\t2 Aktuelle Stunde\n\t3 Fragestunde\n\t4 Bericht der Staatsregierung zum Abschiebestopp f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge aus dem ehemaligen Jugoslawien\n\t5 3. Lesung des Entwurfs Viertes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder ...\n\t6 1. Lesung des Entwurfs Kommunalwahlgesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\t7 1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber die Eingliederung von Aussiedlern und zur Durchf\u00fchrung des ...\n\t8 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staatsvertrag \u00fcber die \u00c4nderung des Staatsvertrages \u00fcber das Fernunterrichtswesen\n\t9 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber das Verfahren bei Volksantrag, Volksbegehren und Volksentscheid im Freistaat Sachsen\n\t10 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Staatsvertrag \u00fcber die Vergabe von Studienpl\u00e4tzen und \u00fcber die Zulassung ...\n\t11 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Wahlen zum S\u00e4chsischen Landtag\n\t12 1. Lesung des Entwurfs Landkreisordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\t13 1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber die kommunale Zusammenarbeit\n\t14 1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Krebsregistergesetz\n\t15 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Neuordnung des Krankenhauswesens\n\t16 Umgang mit Rechtsextremismus im Strafvollzug\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\t17 Beschlu\u00dfempfehlungen des Petitionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache\n\t18 Kleine Anfragen\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\n",
    "status": 200
}