{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-08T23:38:54Z",
        "Last-Modified": "2001-10-11T10:18:58Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-11T10:18:58Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "262",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-08T23:38:54Z",
        "date": "2001-10-11T10:18:58Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 1/36 24.01.1992",
        "dcterms:created": "1998-10-08T23:38:54Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-11T10:18:58Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-08T23:38:54Z",
        "meta:save-date": "2001-10-11T10:18:58Z",
        "modified": "2001-10-11T10:18:58Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2258",
            "3295",
            "3143",
            "1152",
            "4915",
            "5963",
            "5721",
            "6236",
            "5403",
            "5927",
            "6155",
            "5889",
            "5988",
            "5663",
            "5695",
            "6469",
            "5134",
            "5182",
            "5915",
            "5352",
            "6274",
            "6072",
            "6250",
            "6547",
            "6100",
            "5395",
            "6185",
            "6272",
            "6378",
            "6404",
            "5490",
            "5522",
            "5632",
            "5652",
            "5427",
            "5280",
            "6509",
            "6365",
            "6210",
            "6561",
            "5738",
            "5955",
            "6003",
            "5023",
            "5888",
            "5725",
            "5863",
            "5282",
            "6020",
            "5351",
            "5586",
            "5200",
            "6813",
            "6435",
            "4577",
            "5362",
            "5508",
            "4855",
            "2418",
            "2711"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-08T23:38:54Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-11T10:18:58Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 1/36 24.01.1992",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'1_PlPr_36_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 1/36 24.01.1992",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "60"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 1/36 24.01.1992\n\n\nPlenarprotokoll 1/36\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n36. Sitzung 1. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.00 Uhr Dresden, 24. Januar 1992, Haus der Kirche Schlu\u00df: 17.09 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 2311\n\nGeburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr Abg.\nDr. Hielscher, F.D.P. 2311\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 2311\n\n1  Fragestunde, Drucksache 1/1254 2311\n\n\u2013 EG-Ausnahmegenehmigung zur Trinkwasser-\nnutzung (Frage Nr. 1)\nFrau Voigt, SPD 2311\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2311\nFrau Voigt, SPD 2312\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2312\n\n\u2013 F\u00f6rderung CO2-neutraler Energiequellen\n(Nr. 9)\nHeinz, CDU 2312\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 2312\n\n\u2013 Auszahlung des Wohngeldes (Nr. 12)\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 2312\nEggert, Staatsminister des Innern 2312\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 2313\nEggert, Staatsminister des Innern 2313\n\n\u2013 Gehaltsnachzahlungen f\u00fcr Hochschul-\nangestellte (Nr. 20)\nFrau von Fritsch, F.D.P. 2313\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 2313\n\n\u2013 Krankenhausplan (Nr. 2)\nFrau Stetter, SPD 2313\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2313\nFrau Stetter, SPD 2314\n\n\u2013 Technologief\u00f6rderkonzept f\u00fcr Sachsen (Nr. 7)\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2314\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2314\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2315\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2315\n\n\u2013 K\u00fcndigungsschutz f\u00fcr Abgeordnete in den\nkommunalen Parlamenten (Nr. 10)\nSchiemann, CDU 2315\nEggert, Staatsminister des Innern 2315\n\n\u2013 F\u00f6rdermittel f\u00fcr Spitzenverb\u00e4nde der freien\nWohlfahrtspflege (Nr. 14)\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 2315\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2315\n\n\u2013 Teileinzelbeschulung (Nr. 4)\nFrau Wittig, SPD 2315\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staats-\nsekret\u00e4r im Staatsministerium f\u00fcr Kultus 2315\nFrau Wittig, SPD 2316\n\n\u2013 Asylbewerber in Leipzig und Dresden\n(Nr. 18)\nSchimpff, CDU 2316\nEggert, Staatsminister des Innern 2316\n\n\u2013 Rentenbescheide (Nr. 13)\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 2316\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2316\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 2317\n\n\u2013 \u00dcberpr\u00fcfung der Besch\u00e4ftigten in den Staatli-\nchen Landwirtschafts\u00e4mtern (Nr. 21)\nFrau von Fritsch, F.D.P. 2317\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 2317\n\n\n\n\u2013 Verordnung f\u00fcr das \u00dcbergangsverfahren zu\nden k\u00fcnftigen Mittelschulen und Gymnasien\n(Nr. 16)\nHatzsch SPD 2317\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 2317\nHatzsch SPD 2318\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 2318\n\n\u2013 Fachschule f\u00fcr Buchh\u00e4ndler in Leipzig (Nr. 8)\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2318\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 2319\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2319\n\n\u2013 Drogen (Nr. 19)\nLeroff, CDU 2319\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2319\nEggert, Staatsminister des Innern 2319\nLeroff, CDU 2320\nEggert, Staatsminister des Innern 2320\n\n\u2013 Initiative der PDS ,,Rentenservice\u201c (Nr. 15)\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 2320\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2320\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 2321\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2321\n\n   Schriftliche Beantwortung weiterer Fragen,\nDrucksache 1/1254 2321\n\n\u2013 Sozialpl\u00e4ne f\u00fcr zu entlassende Lehrer (Nr. 5)\nFrau Wittig, SPD 2321\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus 2321\n\n\u2013 Finanzierung von Sozialstationen (Nr. 6)\nFrau Stetter, SPD 2321\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2321\n\n\u2013 Erbengemeinschaften bei Grund und Boden\naus der Bodenreform (Nr. 11)\nSchiemann, CDU 2321\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 2321\n\n\u2013 \u00d6ffentliche Stellenausschreibung des SMK\n(Nr. 17)\nHatzsch, SPD 2322\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus 2322\n\n\u2013 Freie Tr\u00e4ger f\u00fcr Seniorenheime (Nr. 22)\nFrau Georgi, F.D.P. 2322\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2322\n\n\u2013 Schwerionenbeschleuniger f\u00fcr Forschungs-\nstandort Rossendorf (Nr. 23)\nFrau Georgi, F.D.P. 2323\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 2323\n\n\u2013 Krankenhausgesetz (Nr. 24)\nClemens, CDU 2323\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2323\n\n2  2. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz zur \u00c4n-\nderung des Gesetzes \u00fcber den privaten Rund-\nfunk und neue Medien in Sachsen\n(S\u00e4chsisches Privatrundfunkgesetz)\nDrucksache 1/1046, Antrag der Fraktion\nder SPD\nDrucksache 1/1270, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Kultur und Medien 2324\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2324\nFrau Wittig, SPD 2324\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2325\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 2325\nKosel, Linke Liste/PDS 2325\nGro\u00df, CDU 2325\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 2326\n\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2326\n\n3  Zur Entwicklung der s\u00e4chsischen Agrarwirt-\nschaft\nDrucksache 1/950, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion\nder CDU, mit Antwort der Staatsregierung 2326\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 2326\nDr. Jahr, CDU 2327\nFrau Dr. Wirth, SPD 2328\nWehnert, Linke Liste/PDS 2329\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2330\nFrau von Fritsch, F.D.P. 2331\nDr. Jahr, CDU 2331\n\n4  Zukunft der milchverarbeitenden Betriebe in\nSachsen\nDrucksache 1/912, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktio-\nnen B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und der SPD, mit\nAntwort der Staatsregierung 2332\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 2332\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2333\nFrau Dr. Wirth, SPD 2334\nFrau von Fritsch, F.D.P. 2335\nWehnert, Linke Liste/PDS 2335\nKockert, CDU 2336\nKockert, CDU 2337\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2337\nDr. Jahr, CDU 2337\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2338\nGerlach, SPD 2338\nLeroff, CDU 2338\n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge und Abstimmung 2338\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2339\nDr. Jahr, CDU 2339\n\nAbstimmung 2339\n\nDr. Jahr, CDU 2340\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n\n\n5  Probleme der Vorbereitung der Landkreisre-\nform\nDrucksache 1/986, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion\nLinke Liste/PDS, mit Antwort der Staatsregie-\nrung 2340\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 2340\nDr. Lersow, SPD 2341\nRade, F.D.P. 2341\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2341\nLeroff, CDU 2341\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 2341\n\nAntr\u00e4ge im Rahmen der Gro\u00dfen Anfrage und\nAbstimmung 2342\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 2342\n\n6  Au\u00dferuniversit\u00e4re Forschung in Sachsen\nDrucksache 1/695, Antrag zur Gro\u00dfen Anfrage\nder Fraktion der SPD (Drucksache 1/336),\nmit Stellungnahme der Staatsregierung 2342\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 2343\nDr. Hielscher, F.D.P. 2343\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 2344\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2344\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU 2345\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 2346\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2346\n\n7  Erg\u00e4nzung der zur Zeit geltenden Kommunal-\nverfassung der DDR vom 17.5.1990,\nGBl. Teil I Nr. 28\nDrucksache 1/966, Antrag der Fraktion der\nF.D.P.,mit Stellungnahme der Staatsregierung 2347\n\nRade, F.D.P. 2347\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2348\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS 2348\nMatko, CDU 2348\nDr. Prei\u00dfler, SPD 2349\n\nBehandlung der Antr\u00e4ge 2349\n\nRade, F.D.P. 2349\nDr. Prei\u00dfler, SPD 2350\n\n8  Schutz der Verfassungsgrunds\u00e4tze als\nAuftrag an alle B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen\ndes Freistaates Sachsen\nDrucksache 1/1047, Antrag der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 2350\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2350\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 2351\nBartl, Linke Liste/PDS 2351\nBandmann, CDU 2352\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2352\nDr. Kunzmann, SPD 2352\nDr. Kunzmann, SPD 2353\nEggert, Staatsminister des Innern 2353\n\nEggert, Staatsminister des Innern 2354\nUhlmann, Linke Liste/PDS 2354\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2354\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2355\nEggert, Staatsminister des Innern 2355\nEggert, Staatsminister des Innern 2356\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2356\n\nAbstimmung und Ablehnung der Drucksache 2356\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 2356\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 2356\nUhlmann, Linke Liste/PDS 2356\n\n   Erkl\u00e4rung zu Protokoll 2356\n\nDr. Kunzmann, SPD 2356\n\n9  \u00c4nderungen der Ausschu\u00df- und Pr\u00e4sidiums-\nbesetzung\nDrucksache 1/1284, Antrag der Fraktion der\nCDU\nDrucksache 1/1267 (Neufassung), Antrag der\nFraktion der SPD 2357\n\nTippach, Linke Liste/PDS 2357\n\nAbstimmung 2357\n\n10 M\u00fcndlicher Bericht des Petitionsausschusses\nDrucksache 1/1269 2358\n\nBinus, CDU 2358\n\n11 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Peti-\ntionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache\nDrucksache 1/1255 2361\n\nBinus, CDU 2361\n\nBeschlu\u00dffassung 2361\n\n12 Kleine Anfragen 2361\n\n\u2013 Hatzsch, SPD\nAusschreibung der Direktoren- und Lehrer-\nstellen im Freistaat Sachsen, Drucksache 1/1109\nHatzsch, SPD 2361\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 2361\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 2362\n\n\u2013 Frau Zschoche, Linke Liste/PDS\nGleichstellung von Kinderg\u00e4rtnerInnen und\nKrippenerzieherInnen, Drucksache 1/1141\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 2362\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2362\n\n\u2013 Prof. Dr. Marcus, SPD\nKreispersonalrat Bautzen, Drucksache 1/1121\nProf. Dr. Marcus, SPD 2362\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 2362\n\n\u2013 Ott, F.D.P.\nLandesbildungsrat, Drucksache 1/1147\nOtt, F.D.P. 2362\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 2362\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n\n\n\u2013 Frau Stetter, SPD\nUmschulung ehemaliger Offiziere der NVA,\nDrucksache 1/1151\nFrau Stetter, SPD 2363\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 2363\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2363\nHatzsch, SPD 2363\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2363\nTempel, SPD 2363\n\n\u2013 D\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS\nLandesseniorenplan, Drucksache 1/1188\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 2363\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 2364\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2364\n\n\u2013 D\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS\nLebenshaltungskosten, Drucksache 1/1190\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 2364\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium des Innern 2364\n\n\u2013 Beyer, CDU\nGenehmigung von Grundst\u00fccksverk\u00e4ufen der\nKommunen an Eigenheimbauer,\nDrucksache 1/1192\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 2364\nBeyer, CDU 2364\nAlbrecht, CDU 2365\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 2365\n\n   Anlagen zum Stenografischen Bericht\n\n1. Drucksache 1/1284: \u00c4nderungen in der Aus-\n   schu\u00df- und Pr\u00e4sidiumsbesetzung\n   Antrag der Fraktion der CDU 2366\n\n2. Drucksache 1/1267, Neufassung: \u00c4nderung\n   der Ausschu\u00dfbesetzung\n   Antrag der Fraktion der SPD 2366\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Es ist 10.00\nUhr. Ich er\u00f6ffne die 36. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages.\nZuerst wieder eine angenehme Aufgabe: Ich darf ganz\nherzlich Herrn Dr. Hielscher von der F.D.P. zu seinem\nheutigen Geburtstag gratulieren und ihm alles Gute w\u00fcn-\nschen.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nVon folgenden Abgeordneten liegen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vor: Herrn Dr. Schubert, Herrn\nJurk, Herrn Wolfgang Richter, Herrn Joachim Richter, Frau\nSimon, Frau Georgi, Herrn Goliasch,\n\n(Leroff, CDU: Ist da.)\n\nHerrn Dr. Metz,\n\n(Leroff, CDU: Ist krank.)\n\nHerrn Gaber und Frau Dr. Volkmer.\nErlauben Sie mir bitte noch eine Bemerkung. Bei diesen\nEntschuldigungen, die im allgemeinen sehr korrekt einge-\nhen, stellen wir aber immer wieder fest, da\u00df es einige Frak-\ntionen doch unterlassen, ihre abwesenden Mitglieder, die\nganzt\u00e4gig nicht da sind, zu melden. Ich bitte auch hier, da\u00df\nman die Sache sehr ernst nimmt. Ich kann Ihnen versi-\nchern, uns f\u00e4llt das in jedem Falle auf.\nIch stelle fest, da\u00df die Mehrheit der Mitglieder des Landta-\nges anwesend und der Landtag damit beschlu\u00dff\u00e4hig ist.\nDie Tagesordnung unserer heutigen Beratung liegt Ihnen\nvor. Gibt es \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu dieser Tagesordnung? \u2013\nMir liegen zwei Antr\u00e4ge vor, einmal auf Erweiterung der\nTagesordnung durch die Drucksache 1/1270. Das ist: Aus-\nschu\u00df f\u00fcr Kultur und Medien, 1. Gesetz zur \u00c4nderung des\nGesetzes \u00fcber den privaten Rundfunk und neue Medien in\nSachsen (S\u00e4chsisches Privatrundfunkgesetz), mit Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Ausschu\u00dfvorsitzenden.\n\nIch schlage Ihnen vor, da\u00df wir dieses, Beschlu\u00dfempfeh-\nlung und Bericht des Ausschusses, als Tagesordnungs-\npunkt 2 behandeln. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013\nDann mu\u00df ich das zur Abstimmung bringen. Wer daf\u00fcr\nist, da\u00df diese Beschlu\u00dfempfehlung und der Bericht heute\nim Plenum unter dem Tagesordnungspunkt 2 behandelt\nwerden, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei mehreren Stimmenthaltungen ist das mehrheitlich so\nbeschlossen.\nEs liegt zum anderen ein Antrag vor, den Tagesordnungs-\npunkt 5 zu verschieben. \u2013 Bitte.\n\n(Leroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, das ist nicht\nmehr notwendig. Der Herr Minister hat es\nm\u00f6glich gemacht, da\u00df er wie vorgesehen\n\nbehandelt werden kann.)\n\n\u2013 Wunderbar, dann bleibt das unver\u00e4ndert; Tagesord-\nnungspunkt 5 bleibt, das hei\u00dft, jetzt als Tagesordnungs-\npunkt 6. Wir schieben nach Tagesordnungspunkt 1 alle\nPunkte nach hinten.\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte Ihnen heute noch\neinen Gast vorstellen. Herr Pr\u00e4lat Grande ist von dem\nKommissariat der katholischen Bisch\u00f6fe im Freistaat Sach-\nsen, vom Bischof in Sachsen, berufen worden, das Katholi-\nsche B\u00fcro Sachsen zu leiten. Herr Pr\u00e4lat Grande wird im\nGrunde genommen der Verbindungsmann, Ansprechpart-\nner sein der Landesregierung des Freistaates Sachsen und\nder Ministerien und wird auch die Verbindung zum Land-\ntag und den entsprechenden Fraktionen, aber auch dar-\n\u00fcber hinaus zu allen politischen Institutionen halten. Wir\nw\u00fcnschen uns mit Herrn Pr\u00e4lat Grande eine gute Zusam-\nmenarbeit.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nMeine Damen und Herren, wir treten jetzt in die Tagesord-\nnung unserer heutigen Beratung ein. Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nFragestunde\nDrucksache 1/1254\n\nIhnen liegen die Fragen der Mitglieder des Landtages vor.\nDiese Fragen wurden auch der Staatsregierung \u00fcbergeben.\n\nLaut Gesch\u00e4ftsordnung \u00a7 63 Abs. 1 in Verbindung mit der\nAnlage 2 der Gesch\u00e4ftsordnung Ziffer 3 ist die Fragestun-\nde auf eine Stunde begrenzt. Die Zeitdauer der Fragestun-\nde kann verl\u00e4ngert werden, so es den dazu entsprechend\nder Gesch\u00e4ftsordnung notwendigen Antrag gibt.\n\nDie Reihenfolge der Beantwortung der m\u00fcndlichen Anfra-\ngen der Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages wird wie\nfolgt sein \u2013 ich bitte, sie in der Drucksache 1/1254 zu ver-\nmerken. \u2013 Das haben Sie alle bekommen? \u2013 Dann kann ich\nmir das sparen.\n\nIch rufe die Frage Nr. 1 auf. Die Frage stellt Frau Voigt von\nder SPD.\n\nFrau Voigt, SPD: Ich frage die Staatsregierung: Ist Ihnen\ndie EG-Ausnahmegenehmigung f\u00fcr Trinkwassernutzung\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern bekannt?\n\nWenn ja, was unternimmt die Staatsregierung, um den bei\nR\u00fccknahme dieser Ausnahmegenehmigung drohenden\nProduktionsstopp der lebensmittelverarbeitenden und\npharmazeutischen Betriebe abzuwenden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Staatsminister Dr. Geisler wird ant-\nworten.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die\nVerordnung \u00fcber die \u00dcberleitung des Rechts der Europ\u00e4i-\nschen Gemeinschaft f\u00fcr das im Artikel 3 des Einigungsver-\ntrages genannte Gebiet vom 18. Dezember 1990 ist neben\nder Verordnung \u00fcber Trinkwasser, \u00fcber Wasser f\u00fcr Le-\nbensmittelbetriebe in der Fassung vom 1. Januar 1991 die\nwichtigste Grundlage f\u00fcr die Arbeit der Expertengruppe\n,,Vollzug der Trinkwasserverordnung im Freistaat Sach-\nsen\u201c, die ihre Arbeit am 12. M\u00e4rz 1991 aufgenommen hat.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2311\n\n\n\nDie obengenannte Expertengruppe wurde bis zur Durch-\nsetzung der G\u00fctevorschrift gem\u00e4\u00df Trinkwasserverord-\nnung bzw. der EG-Richtlinie 90/656/EWG im Freistaat\nSachsen eingesetzt und verfolgt das Ziel, diese Aufgabe bis\nsp\u00e4testens Ende des Jahres 1995 gem\u00e4\u00df EG-\u00dcberleitungs-\nverordnung abzuschlie\u00dfen. Wesentlichste Arbeitsinhalte\nsind Koordinierung und Sicherung notwendiger Untersu-\nchungsprogramme zur Trinkwasserbelastung ein-\nschlie\u00dflich einer bedarfsgerechten Auswertung und Koor-\ndinierung der Ma\u00dfnahmen zur M\u00e4ngelbeseitigung.\nIn der Expertengruppe arbeiten Vertreter des Sozialmini-\nsteriums, des Umweltministeriums, des Landwirtschafts-\nministeriums, des Finanzministeriums, des Bundesgesund-\nheitsamtes, der Landesuntersuchungsanstalt, des S\u00e4chsi-\nschen Landesamtes f\u00fcr Umwelt und Geologie, der vier\ngro\u00dfen Betriebe der Wasserversorgung und Abwasserbe-\nhandlung des Freistaates Sachsen, des DVGW, des BGW\nund des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages Dresden.\nEs ist deshalb kein Produktionsstopp f\u00fcr lebensmittelver-\narbeitende und pharmazeutische Betriebe zu bef\u00fcrchten.\n\nFrau Voigt, SPD: Mir ist bekannt, da\u00df diese EG-Ausnah-\nmegenehmigung mit der Auflage verbunden war, da\u00df die\ngesamte Trinkwasserqualit\u00e4t in den f\u00fcnf neuen Bundesl\u00e4n-\ndern bis 31.12.1991 untersucht werden mu\u00df und f\u00fcr alle\nbetroffenen Trinkwassereinzugsgebiete Sanierungspl\u00e4ne\nvorliegen m\u00fcssen.\nBis jetzt ist ca. die H\u00e4lfte der Trinkwasserreservoire unter-\nsucht worden, und deshalb kann ja jederzeit eine R\u00fccknah-\nme dieser Ausnahmegenehmigung erfolgen.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Dies ist von Ihnen so richtig beschrieben, aber es\nist im Augenblick wegen des Ablaufs, der durchgef\u00fchrten\nUntersuchungen und des Anlaufens auch f\u00fcr den anderen\nTeil nicht damit zu rechnen, da\u00df eine R\u00fccknahme der Aus-\nnahmegenehmigung erfolgt.\n\n(Frau Voigt, SPD: Gut.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich rufe jetzt Herrn Gaber\nvon B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne auf, seine Frage laufende Nr. 3 zu\nstellen. \u2013 Ich sehe, Herr Gaber ist nicht anwesend. Damit\nhat sich das erledigt. Er wird dann mit der schriftlichen\nAntwort der Staatsregierung vorliebnehmen m\u00fcssen. Eine\nVertretung gibt es bei diesen Fragen laut Gesch\u00e4ftsord-\nnung nicht.\nIch rufe deshalb die laufende Nr. 9 auf. Ich bitte Herrn\nHeinz von der CDU, seine Frage zu stellen.\n\nHeinz, CDU: Ich frage die Staatsregierung: Was unter-\nnimmt die Staatsregierung zur F\u00f6rderung CO2-neutraler\nEnergiequellen, z. B. Holz, in dezentralen Heizungsanla-\ngen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wer antwortet? \u2013 Ja, Herr Minister\nJ\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Verehrte\nDamen und Herren! Die Frage ist derartig komplex, da\u00df es\nnicht m\u00f6glich ist, sie umfassend hier in dieser Fragestunde\nzu beantworten. Aber deshalb vielleicht einiges \u00fcber den\ngegenw\u00e4rtigen Stand dazu.\nEine F\u00f6rderung CO2-neutraler Energiequellen kann im Be-\nreich der Landwirtschaft zur Zeit \u00fcber zwei F\u00f6rderpro-\n\ngramme erfolgen: zun\u00e4chst als F\u00f6rderung von Ma\u00dfnah-\nmen zur Energieeinsparung und Energietr\u00e4gerumstellung\nim Rahmen der Gemeinschaftsaufgabe mit dem Bund zur\nF\u00f6rderung der Agrarstruktur. Im Rahmen dieses F\u00f6rder-\nprogramms sind u. a. auch Biomasseanlagen in eine F\u00f6rde-\nrung einbezogen. Voraussetzung daf\u00fcr ist, da\u00df die Ener-\ngiequelle nicht nur f\u00fcr die Beheizung von Wohnbereichen,\nsondern auch f\u00fcr landwirtschaftliche Betriebe mit genutzt\nwird. Die genannte F\u00f6rderung kann allerdings auch kom-\nbiniert werden mit F\u00f6rderungen f\u00fcr die Wiedereinrichtung\nund f\u00fcr die Neugr\u00fcndung von landwirtschaftlichen Betrie-\nben.\nUnd eine zweite M\u00f6glichkeit ist: F\u00f6rderung im Rahmen\ndes gemeinschaftlichen F\u00f6rderkonzepts zur Entwicklung\nder neuen Bundesl\u00e4nder, des sogenannten operationellen\nProgrammes der EG im Rahmen der F\u00f6rdergrunds\u00e4tze.\nNach diesem Programm ist vorgesehen, Heizanlagen zur\numweltfreundlichen Verbrennung von nachwachsenden\nRohstoffen, ausgenommen Stroh, in eine F\u00f6rderung einzu-\nbeziehen, sofern der Betrieb selbst nachwachsende Roh-\nstoffe im Rahmen von Programmen anbaut. Die F\u00f6rderung\nwird als Zuschu\u00df gew\u00e4hrt, in diesem Fall im EG-Pro-\ngramm bis zu 35 % der Investitionen, im Rahmen des\nBund-L\u00e4nder-Programms bis zu 40 % der Investitionen.\nDazu m\u00f6chte ich darauf hinweisen, da\u00df es auch seitens des\nStaatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft eine F\u00f6rderm\u00f6glichkeit\ngibt, eine Richtlinie f\u00fcr die F\u00f6rderung der rationellen Ener-\ngieverwendung und Nutzung erneuerbarer Energiequel-\nlen im Freistaat Sachsen. Auch dazu sind umfangreiche\nM\u00f6glichkeiten gegeben.\nDas nur in aller K\u00fcrze zu den Varianten, die dazu zur\nVerf\u00fcgung stehen.\nVielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich rufe jetzt die Frage Nr. 12 auf. Frau\nZschoche, Linke Liste/PDS, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Meine Frage betrifft das\nWohngeld. Aus welchen Gr\u00fcnden verz\u00f6gert sich bis heute\ntrotz rechtzeitiger Antragstellung die Auszahlung des\nWohngeldes? Wieviel B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger betrifft dies\nin Sachsen, und wie lange m\u00fcssen sie auf die ihnen zuste-\nhende Unterst\u00fctzung noch warten?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wer antwortet? \u2013 Herr\nMinister Eggert, bitte.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: In den Wohngeldstel-\nlen Sachsens lagen am Jahresende insgesamt 735 800 An-\ntr\u00e4ge auf Wohngeld vor. Davon sind 482 000 \u00fcber EDV-\nVerfahren bearbeitet worden. F\u00fcr 365 000 Antragsteller\nwurde Wohngeld gew\u00e4hrt, und 117 000 Antr\u00e4ge mu\u00dften\nunter Beachtung der Bestimmungen nach dem Wohngeld-\nsondergesetz abgelehnt werden. Dar\u00fcber hinaus wurde\nf\u00fcr 160 000 Antragsteller ein Wohngeldvorschu\u00df gezahlt.\nEs wurden also 87,2 % der  Antr\u00e4ge bearbeitet.  Die noch\n93 800 unbearbeiteten Wohngeldantr\u00e4ge werden jetzt im\nJanuar und Februar nachgearbeitet.\nDie Mehrzahl der Wohngeldstellen ist bei der Bearbeitung\nder vorliegenden Antr\u00e4ge tagfertig. Einige Wohngeldstel-\nlen, besonders die Gro\u00dfst\u00e4dte und kreisfreien St\u00e4dte,\nhaben R\u00fcckst\u00e4nde zu verzeichnen, die zum Teil ihre Ursa-\nchen darin haben, da\u00df von den insgesamt besch\u00e4ftigten\nMitarbeitern 46 % ABM-Kr\u00e4fte sind, die also besonders\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2312\n\n\n\nqualifiziert, ausgebildet werden m\u00fc\u00dften. Das ist innerhalb\nk\u00fcrzester Zeit aber nicht m\u00f6glich.\nUnd das zweite: da\u00df es durch unzureichende finanzielle\nMittel in den Kommunen vielfach nicht m\u00f6glich war, die\nWohngeldstellen mit B\u00fcro-Computern auszustatten, so\nda\u00df die Erfassung teilweise noch manuell erfolgte, was\nwiederum zur Verz\u00f6gerung in der Bearbeitung gef\u00fchrt\nhat. In Kenntnis dieser Tatsache hat mein Haus dann ein\nPC-Erfassungsprogramm erarbeiten lassen und den\nWohngeldstellen kostenlos zur Verf\u00fcgung gestellt.\n\nFrau Zschoche,  Linke Liste/PDS:  Herr Staatsminister!\nDarf ich mich jetzt noch einmal vergewissern: Bis Ende\nFebruar werden diese R\u00fcckst\u00e4nde aufgearbeitet sein? \u2013\nSonst w\u00fcrde ich n\u00e4mlich fragen, was jetzt die Leute\nmachen sollen, die ihre Miete nicht mehr bezahlen k\u00f6nnen.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Das ist richtig. Wir\nversuchen, so schnell wie m\u00f6glich diesen R\u00fcckstau abzuar-\nbeiten.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Auf einen Termin k\u00f6n-\nnen Sie sich nicht festlegen?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Januar \u2013 Februar \u2013 An-\nfang M\u00e4rz.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte, jetzt die Frage\nNr. 20 zu stellen. Bitte, Frau von Fritsch.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Meine Frage richtet sich an das\nStaatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst. Ich habe\nerfahren, da\u00df Hochschulangestellte noch auf Gehaltsnach-\nzahlungen seit Juli vergangenen Jahres warten. Deshalb\ndie Frage: Wann gedenkt das Staatsministerium, diese Ge-\nhaltsnachzahlungen zu begleichen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Es antwortet Prof. Meyer,\nStaatsminister.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! F\u00fcr die\nAuszahlung der Geh\u00e4lter ist das Landesamt f\u00fcr Finanzen,\ndie sogenannte Bez\u00fcgestelle, zust\u00e4ndig. Das S\u00e4chsische\nStaatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst hat seiner-\nseits alles Erforderliche getan, um die Einstufung der Ge-\nh\u00e4lter nach BAT-Ost zu gew\u00e4hrleisten. Auf Nachfrage des\nStaatsministeriums bei den nachgeordneten Einrichtungen\nAnfang Dezember versicherten diese, da\u00df die Eingruppie-\nrung abgeschlossen ist und die erforderlichen Unterlagen\nan die Bez\u00fcgestelle abgegeben worden sind. Nur in ganz\nwenigen Ausnahmef\u00e4llen konnten die nachgeordneten\nEinrichtungen die Eingruppierung nicht abschlie\u00dfen, zum\nBeispiel, weil es sich um au\u00dfertarifliche Einstufung han-\ndelt, zu der die Zustimmung des Staatsministeriums der\nFinanzen in jedem Einzelfall eingeholt werden mu\u00df.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: K\u00f6nnen Sie mir eine Zusicherung\ngeben, bis wann die Bez\u00fcgestelle dann diese Gehaltsnach-\nzahlungen bestreiten wird?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Abgeordnete, das kann ich nicht, denn die Be-\nz\u00fcgestelle untersteht nicht meiner Verantwortung. Ich\nkann Ihnen aber erkl\u00e4ren, da\u00df der Staatsminister der Fi-\nnanzen nicht nur mir, sondern allen Kabinettskollegen ver-\nsichert hat, da\u00df er alles in seiner Kraft Stehende tut, um\ndies so rasch wie m\u00f6glich zu veranlassen. Ich bitte nur zu\nbedenken, da\u00df wir in diesem Falle ja auch auf Amtshilfe\nangewiesen sind, weil einfach der Freistaat Sachsen derzeit\nnoch nicht \u00fcber die erforderlichen materiellen \u2013 sagen wir\npr\u00e4ziser: technischen Voraussetzungen verf\u00fcgt.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Ich rufe auf die laufende Nr. 2.\nIch bitte Frau Stetter, ihre Frage zu stellen.\n\nFrau Stetter, SPD: Informationen aus der Presse konnte\nich entnehmen, da\u00df das Kabinett der Staatsregierung ein-\nstimmig den Krankenhausplan best\u00e4tigt hat. Meine Frage:\nInwieweit stimmen diese Meldungen? Und wenn ja, wie\nwurde die Selbstverwaltung der Krankenh\u00e4user in diese\nEntscheidung einbezogen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Es antwortet Staatsmini-\nster Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Werte, liebe Abgeordnete! Sie ge-\nstatten mir, da\u00df ich dabei etwas weiter aushole, um Ihnen\ndies alles zu schildern, wie wir es gemacht haben.\nEs stimmt, der Krankenhausplan ist im Dezember im Kabi-\nnett verabschiedet worden. Er wird in B\u00e4lde auch im\n,,Amtsblatt\u201c ver\u00f6ffentlicht.\nWie sind wir dazu gekommen? Von Januar bis April haben\nungef\u00e4hr 80 % aller Landr\u00e4te und Selbstverwaltungsver-\ntreter bei uns im Referat vorgesprochen und ihre Vorstel-\nlungen erl\u00e4utert. Am 10.4. sind alle Landkreise in Vorbe-\nreitung von Regionalkonferenzen gebeten worden, uns\nihre Vorstellungen mitzuteilen. Dies hat aber leider teil-\nweise bei den Dezernenten nicht die entsprechende W\u00fcr-\ndigung gefunden und sogar dazu gef\u00fchrt, da\u00df bestimmte\nKrankenh\u00e4user, vor allen Dingen freigemeinn\u00fctzige Kran-\nkenh\u00e4user, aus diesen Beratungen ausgegrenzt worden\nsind \u2013 ich sag\u2019 das so deutlich \u2013, zum Beispiel in G\u00f6rlitz. Es\nhaben im Vorfeld dessen von mir \u2013 neben den schon im\nReferat zitierten zirka 80 % \u2013 Gespr\u00e4che und Besuche statt-\ngefunden, und zwar 11 Gespr\u00e4che und 7 Besuche vor Ort.\nDann haben vom 22.5. bis 25.6. 11 Regionalkonferenzen\nstattgefunden, zu denen alle Kreise eingeladen waren, ent-\nsprechend regional zusammengefa\u00dft, zum Beispiel in Ost-\nsachsen G\u00f6rlitz, G\u00f6rlitz-Land, Niesky, Wei\u00dfwasser, Zittau,\nL\u00f6bau zusammen; so entsprechend \u00fcbers ganze Land. In\ndiesen Regionalkonferenzen ist mit den Beteiligten \u00fcber\nunsere und ihre Vorstellungen gesprochen worden, und es\nist dort im wesentlichen Einvernehmen \u2013 sicher nicht \u00fcber-\nall \u2013 erreicht worden.\nAnschlie\u00dfend an diese Regionalkonferenzen, ist noch ein-\nmal ein Gespr\u00e4ch bei mir im Haus gewesen mit Vertretern\nder P\u00e4diatrie, weil dort die Differenzen zwischen Ist und\nanzustrebendem Zustand sehr gro\u00df waren. Ungef\u00e4hr das\nDreifache war der Bestand an Betten gegen\u00fcber dem, was\neinmal endg\u00fcltig sein wird. Insofern war das ein Extrag-\nang, wobei besondere Wege f\u00fcr den Abbau beraten wur-\nden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2313\n\n\n\nIm Laufe des Julis ist dann aus diesen Regionalkonferen-\nzen heraus der Entwurf erarbeitet und am 1.8. im Landes-\nkrankenhaus-Planungsausschu\u00df beraten worden. Dieser\nLandeskrankenhaus-Planungsausschu\u00df setzt sich aus den\nVertretern der Landesverb\u00e4nde der Selbstverwaltung und\nder Kassen zusammen, also Landkreistag, St\u00e4dte- und Ge-\nmeindetag, Krankenhausgesellschaft, Chef\u00e4rzteverband,\nund auf der anderen Seite vor allen Dingen die Kranken-\nkassen usw. usf.\nIn dieser ersten Beratung des Landeskrankenhaus-Pla-\nnungsausschusses am 1.8. ist Einvernehmen \u00fcber den Lan-\ndeskrankenhausplan mit allen erreicht worden. Ich sage\ndas ganz eindeutig. Daraufhin haben wir Mitte August die\nTr\u00e4ger der Krankenh\u00e4user \u00fcber diesen Beschlu\u00df informiert\nund sie gebeten, sich zu \u00e4u\u00dfern. Wir haben noch keine\nf\u00f6rmliche Mitteilung gemacht, sondern einfach informiert.\nAnfang September haben wir gleichzeitig das Kabinett in-\nformiert.\nDaraufhin sind Widerspr\u00fcche gekommen \u2013 nicht im recht-\nlichen Sinne, denn wir hatten es ja noch nicht rechtlich\nverbindlich mitgeteilt \u2013, vor allen Dingen bez\u00fcglich der\nEinstufung: ob Grund- oder Regelversorgung. Das waren\ndie wesentlichen Einspr\u00fcche. Relativ wenige gab es bez\u00fcg-\nlich der Bettenzahl und der Schlie\u00dfungen; es sind ja auch\neinige Schlie\u00dfungen vorgesehen.\nAnschlie\u00dfend haben im September und im Oktober fast\nt\u00e4glich im Referat Gespr\u00e4che stattgefunden, die nicht nur\nmit der Planung, sondern teilweise gemischt auch \u00fcber\nEinzelf\u00f6rderung f\u00fcr 1991 gef\u00fchrt wurden. Von mir selber\nsind in dieser Zeit 16 Gespr\u00e4che und 11 Besuche vor Ort\ndurchgef\u00fchrt worden, von Herrn Dr. Nees als Staatssekre-\nt\u00e4r weitere 12 Gespr\u00e4che und 3 Besuche.\nDanach ist dieser Plan unter Einbeziehung der Psychiatrie\n\u00fcberarbeitet worden. Die Psychiatrieplanung war im Au-\ngust noch nicht so weit, da\u00df wir sie h\u00e4tten einbinden k\u00f6n-\nnen. Inzwischen war aber der Bearbeitungsstand so weit,\nda\u00df sie eingebunden werden konnte. Mit den Vertretern\nder Psychiatrie ist im Februar und im November, vor der\nnachfolgenden, der zweiten Sitzung des Landeskranken-\nhaus-Planungsausschusses am 22.11., gesprochen worden.\nEin Ergebnis dieser zweiten Beratung des Landeskranken-\nhaus-Planungsausschusses war, da\u00df die Krankenhausge-\nsellschaft nicht mehr bereit war, Einvernehmen bez\u00fcglich\nder Einstufung herzustellen; Einvernehmen wurde damit\nnur bez\u00fcglich der Bettenzahl und der Struktur erreicht. Bei\nden Einstufungen geht es darum, da\u00df verschiedene Begrif-\nfe aus der alten DDR und der Bundesrepublik wieder in\n\u00dcbereinstimmung gebracht werden m\u00fcssen, wo es rechtli-\nche Auslegungsunterschiede im Zusammenhang mit dem\nEinigungsvertrag gibt. Wenn es gew\u00fcnscht wird, kann ich\ndas noch genauer ausf\u00fchren.\nWir haben zwischen der ersten Sitzung des Landeskran-\nkenhaus-Planungsausschusses und der Kabinettsvorlage\nvon den 20 Widerspr\u00fcchen bez\u00fcglich der Einstufung 11\nWiderspr\u00fcchen stattgegeben, so da\u00df an dieser Stelle nur\nnoch 9 Dissenspunkte \u00fcbriggeblieben sind. Es ist dann im\nDezember dieser \u00fcberarbeitete Plan vorgelegt und einm\u00fc-\ntig verabschiedet worden.\n\nFrau Stetter, SPD: Ich danke f\u00fcr die ausf\u00fchrliche Antwort.\nEs haben sich etliche Fragen aufgetan. Wir werden sie im\nRahmen einer Kleinen Anfrage kl\u00e4ren. Das w\u00fcrde jetzt zu\nweit f\u00fchren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich rufe die Frage Nr. 7 auf und bitte\nHerrn Weber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, sie zu stellen.\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich frage den Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Der Freistaat Sachsen hat die\nArbeiten zu einem Technologief\u00f6rderkonzept f\u00fcr Sachsen\nan Herrn Dr. Schulte-Hillen vergeben. Warum sind die Ar-\nbeiten an diesem au\u00dferordentlich wichtigen Konzept nicht\n\u00f6ffentlich, nach M\u00f6glichkeit international ausgeschrieben\nworden, wie dies \u00fcblich ist, und welche fachliche Reputati-\non hat Herr Dr. Schulte-Hillen f\u00fcr eine solche Aufgabe? Ist\nbeabsichtigt, regionale und kommunale Kompetenz in die\nErarbeitung dieses Konzeptes einzubeziehen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Dr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Weber!\nIch habe im April 1991 entschieden, f\u00fcr die beabsichtigte\nErarbeitung von Leitlinien zur Technologiepolitik des Frei-\nstaates Sachsen ein Gutachten in Auftrag zu geben. Vor\nder Vergabe wurden Angebote von namhaften Beratungs-\nfirmen eingeholt und gepr\u00fcft. Den Zuschlag erhielt auf-\ngrund des guten Konzepts das Unternehmen Scientific\nConsulting Dr. Schulte-Hillen BDU in K\u00f6ln im Juni 1991.\nDas Gutachten wurde auftragsgem\u00e4\u00df im August 1991 ab-\ngeliefert. Diese Firma ist u. a. auch deshalb sachkundig,\nweil sie im Auftrag der Treuhandanstalt 17 von 39 s\u00e4chsi-\nschen Forschungs-GmbHs zu evaluieren hatte.\n\nVon einer Ausschreibung wurde wegen des Zeitdrucks \u2013\ndie Leitlinien sollten eigentlich im Herbst 1991 vorgelegt\nwerden \u2013 und wegen des noch nicht abgeschlossenen ad-\nministrativen Aufbaus der Fachabteilung im Ministerium\nabgesehen.\n\nDie vorliegende Studie bildet nur den Hintergrund f\u00fcr die\nAusarbeitung der Leitlinien unter Beachtung der landes-\nspezifischen Strukturen und der regionalen Besonderhei-\nten. Die Formulierung der Leitlinien erfolgt durch das\nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit. Die Fertig-\nstellung hat sich wegen der erst im Dezember abgeschlos-\nsenen Evaluierung der Forschungs-GmbHs und wegen der\nzuerst notwendigen Kl\u00e4rung der M\u00f6glichkeiten, F\u00f6rder-\nmittel im Haushalt zur Verf\u00fcgung zu stellen, verz\u00f6gert.\n\nZur weiteren Pr\u00e4zisierung der Leitlinien einschlie\u00dflich der\nErarbeitung von technologischen F\u00f6rderprogrammen fan-\nden und finden entsprechende Abstimmungen mit Regie-\nrungspr\u00e4sidien, Kammern, Verb\u00e4nden, Forschungseinrich-\ntungen und in Einzelf\u00e4llen Kommunen statt. So wird auch\nweiter bei der Umsetzung der Leitlinien in die Praxis ver-\nfahren, wenn in K\u00fcrze \u2013 ich gehe davon aus, da\u00df es im\nFebruar sein wird \u2013 die Leitlinien vom Kabinett verab-\nschiedet sein werden.\n\nWir hoffen auch weiterhin auf erg\u00e4nzende Informationen,\nRatschl\u00e4ge und Hinweise aus dem Ausschu\u00df f\u00fcr Wirt-\nschaft und Arbeit. Deshalb ist dies auch ein besonderer\nWunsch von mir am heutigen Tage, verbunden mit den\nGl\u00fcckw\u00fcnschen an den Vorsitzenden des Ausschusses f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit, unser Geburtstagskind: da\u00df er auch\nzuk\u00fcnftig unsere Arbeit mit seinem Ideenreichtum unter-\nst\u00fctzen wird.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2314\n\n\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Darf ich noch eine Nachfrage\nstellen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, bitte sch\u00f6n.\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Abgesehen davon, da\u00df der\nAusschu\u00df bislang von dem Konzept keine Kenntnis hatte,\nnoch eine Nachfrage. Sie sagten, da\u00df Angebote verschiede-\nner Firmen vorlagen. Das hat nat\u00fcrlich impliziert, da\u00df eine\nAusschreibung stattgefunden hat. Sie sagten dann sp\u00e4ter,\nda\u00df die nicht stattgefunden hat.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nJa, es ist keine formale Ausschreibung gewesen, aber es\nsind verschiedene Firmen angesprochen worden. Die\nhaben ihre Angebote eingereicht, so da\u00df wir dann ausw\u00e4h-\nlen konnten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich rufe jetzt die Frage Nr. 10 auf. Ich\nbitte den Abg. Schiemann, CDU, seine Frage zu stellen.\n\nSchiemann, CDU: Ich frage die Regierung: Welche M\u00f6g-\nlichkeiten des K\u00fcndigungsschutzes gibt es derzeit f\u00fcr Ab-\ngeordnete in den kommunalen Parlamenten?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Eggert.\n\nEggert,  Staatsminister des Innern:  Nach dem derzeit\nnoch g\u00fcltigen Gesetz \u00fcber Selbstverwaltung der Gemein-\nden und  Landkreise,  also  Kommunalverfassung,  vom\n17. Mai 1990 ist es unzul\u00e4ssig, Mitglieder der Gemeinde-\nvertretungen und Kreistage, die in einem Dienst- oder Ar-\nbeitsverh\u00e4ltnis stehen, aufgrund ihrer ehrenamtlichen T\u00e4-\ntigkeit zu entlassen oder ihnen zu k\u00fcndigen. Diesen Schutz\ngenie\u00dfen die Mandatstr\u00e4ger auch f\u00fcr den Zeitraum von 6\nMonaten nach Beendigung der Wahlperiode. Dar\u00fcber hin-\naus ist ihnen die erforderliche freie Zeit f\u00fcr ihre ehrenamt-\nliche T\u00e4tigkeit zu gew\u00e4hren.\nEinen weitergehenden Schutz sieht der Arbeitsentwurf\neiner Gemeindeordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen vor. Da-\nnach sollen auch eine Versetzung an einen anderen Be-\nsch\u00e4ftigungsort sowie eine andere berufliche Benachteili-\ngung aufgrund der T\u00e4tigkeit als Mitglied einer kommuna-\nlen Vertretungsk\u00f6rperschaft unzul\u00e4ssig sein.\nAber der Sachstand ist: Es gilt die Kommunalverfassung.\nAufgrund der ehrenamtlichen T\u00e4tigkeit darf niemand ent-\nlassen werden.\n\nSchiemann, CDU: Eine Nachfrage, bitte: Wie k\u00f6nnen sich\ndie Mitglieder dieser kommunalen Parlamente bei nicht\nstatthafter Begr\u00fcndung dagegen wehren?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Das werden sie \u00fcber\ndie Gerichte machen m\u00fcssen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich rufe jetzt die Frage Nr. 14 auf und\nbitte Herrn Abg. D\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS, seine Fra-\nge zu stellen.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Es ist eine Anfrage zu den\nF\u00f6rdermitteln, die vom Landtag beschlossen wurden. Die\nFrage lautet: Wie erfolgte die Aufteilung der 1991 bereit-\ngestellten \u00fcber 10 Millionen DM F\u00f6rdermittel an die ein-\nzelnen Spitzenverb\u00e4nde  der  freien  Wohlfahrt?  Wieviel\nD-Mark erhielten die einzelnen Verb\u00e4nde?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Es antwortet Herr Sozial-\nminister Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Die freien Wohlfahrtsverb\u00e4nde haben dies in ei-\ngener Verantwortung entschieden. Die Mittel sind danach\nvon uns entsprechend ihren Vorschl\u00e4gen ausgezahlt wor-\nden.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Darf ich nachfragen? Herr\nStaatsminister, es gab also keinerlei Kriterien daf\u00fcr?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Es sind in den Gespr\u00e4chen, die wir alle 8 Wochen\nmit Vertretern der Spitzenverb\u00e4nde der Wohlfahrtspflege\nf\u00fchren, von uns die Empfehlungen zur Verteilung gegeben\nworden. Sie haben mir dann ihre Entscheidung erl\u00e4utert,\nund ich habe meine Meinung dazu ge\u00e4u\u00dfert. Die Entschei-\ndung ist von mir in der Endkonsequenz so akzeptiert wor-\nden.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Danke. \u2013 Eine zweite\nNachfrage: K\u00f6nnten wir als Abgeordnete die DM-Betr\u00e4ge\nin einer Liste erhalten?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Das k\u00f6nnen Sie gern.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich rufe auf die laufende Nr. 22. Frau\nGeorgi ist nicht anwesend. Dann fahren wir fort. Frage 4,\nFrau Wittig, SPD. Bitte, stellen Sie Ihre Frage.\n\nFrau Wittig, SPD: Es geht um Teileinzelbeschulung. Es\nwurde bei einem achtj\u00e4hrigen Jungen aufgrund der \u00e4rztli-\nchen Diagnose, n\u00e4mlich St\u00f6rungen in der Sozialisation,\nTeileinzelbeschulung erforderlich. Sowohl die Direktoren\nder F\u00f6rderschulen als auch das staatliche Schulamt in\nHoyerswerda sehen sich nicht in der Lage, dieser Forde-\nrung nachzukommen. Und zwar wird als Begr\u00fcndung an-\ngegeben die Reduzierung von Personal an F\u00f6rderschulen.\nIch frage deshalb die Staatsregierung: Was k\u00f6nnen betrof-\nfene Familien tun, um ihren Anspruch laut Bundessozial-\nhilfegesetz geltend zu machen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatssekret\u00e4r Huse-\nmann.\n\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Sehr geehrte Kollegin Wittig! Eine Redu-\nzierung von Personal an F\u00f6rderschulen in Sachsen ist nicht\nvorgesehen. Sollten Stellen unbesetzt sein oder durch Ent-\nlassungen aus politischen Gr\u00fcnden frei werden, so sind\ndiese Stellen neu zu besetzen. Das gilt auch f\u00fcr Hoyers-\nwerda.\nF\u00fcr Sch\u00fcler mit Beeintr\u00e4chtigungen gilt die Pflicht zum\nBesuch der f\u00fcr sie geeigneten F\u00f6rderschule. Erweist sich\neine Teileinzelbeschulung als erforderlich, so sind in Zu-\nsammenarbeit zwischen F\u00f6rderschule und staatlichem\nSchulamt \u2013 da haben Sie vollkommen recht \u2013 die entspre-\nchenden Voraussetzungen daf\u00fcr zu schaffen. Im Schulge-\nsetz ist dieser Fall \u00fcbrigens ausdr\u00fccklich vorgesehen. Ich\nverweise auf \u00a7 26 Abs. 4.\nDer Anspruch auf eine Beschulung ergibt sich \u00fcbrigens\naus dem Schulrecht und nicht aus dem Sozialhilferecht.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2315\n\n\n\nAufgabe der Sozialhilfe ist es vielmehr, einen solchen\nSchulbesuch zu finanzieren, wenn die sozialhilferechtli-\nchen Voraussetzungen daf\u00fcr gegeben sind. Ein Anspruch\nbesteht dann, wenn eine wesentliche und nicht nur eine\nvor\u00fcbergehende Behinderung vorliegt oder droht. Sachlich\nzust\u00e4ndig daf\u00fcr ist im vorliegenden Falle der \u00f6rtliche Tr\u00e4-\nger der Sozialhilfe.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch darauf hinweisen, da\u00df in\nallen F\u00e4llen notwendiger sonderp\u00e4dagogischer F\u00f6rder-\nma\u00dfnahmen konkrete Einzelpr\u00fcfungen vorzunehmen sind\nund auch Realisierungsm\u00f6glichkeiten gefunden werden\nm\u00fcssen.\nDas Kultusministerium wird sich deshalb mit dem Staatli-\nchen Schulamt in Hoyerswerda in Verbindung setzen, da-\nmit diese konkreten F\u00f6rderma\u00dfnahmen eingeleitet werden\nk\u00f6nnen. Denn, meine Damen und Herren, in Sachsen ist\nallen 698 137 Sch\u00fclern \u2013 so viele sind es zur Zeit \u2013 eine\nSchulbildung garantiert.\nDanke.\n\nFrau Wittig, SPD: Gut, danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich rufe auf die laufende Nr. 18 und bitte\nHerrn Schimpff, CDU, seine Frage zu stellen.\n\nSchimpff, CDU: Ich frage die Staatsregierung: Sind die\nAngaben der Stadtverwaltungen von Leipzig und Dresden\nzutreffend, da\u00df es in Leipzig derzeit etwa 450 Asylbewer-\nber gibt, w\u00e4hrend Dresden z. Z. lediglich etwa 60 Asylbe-\nwerber beherbergt, und wie begr\u00fcndet die Staatsregierung\ndiese extrem ungleiche Verteilung?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet der Staatsminister des In-\nnern, Herr Eggert.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Schimpff, die An-\ngaben der Stadtverwaltungen von Leipzig und Dresden\nsind zutreffend.\nDie Verteilung der Asylbewerber im Freistaat Sachsen ist\nja in der Anlage 2 der Verwaltungsvorschrift zur Unter-\nbringung von Asylbewerbern quotenm\u00e4\u00dfig bis zu den un-\nteren Unterbringungsbeh\u00f6rden geregelt. Sachlich zust\u00e4n-\ndig f\u00fcr die Verteilung ist die Zentrale Landesanlaufstelle\nf\u00fcr Asylbewerber in Chemnitz. Die Stadt Leipzig hat der-\nzeit eine Quotenerf\u00fcllung \u2013 das ist der regul\u00e4re Sprachge-\nbrauch \u2013 von 12,93 % bei einer Quote von 10,90 %; die\nStadt Dresden hat eine Quotenerf\u00fcllung von 1,29 % bei\neiner Quote von 10,34 %.\nZu ber\u00fccksichtigen ist dabei die konkrete \u00f6rtliche Situati-\non, d. h., inwiefern geeignete Liegenschaften zur Unter-\nbringung von Asylbewerbern zur Verf\u00fcgung stehen. Das\nProblem ist, da\u00df gegenw\u00e4rtig der Stadt Dresden 74 Pl\u00e4tze\nin zwei Objekten zur Unterbringung von Asylbewerbern\nzur Verf\u00fcgung stehen. Davon sind 58 Pl\u00e4tze belegt. Die\nweitere Belegung der noch freien Pl\u00e4tze ist abh\u00e4ngig von\ndem noch abzuschlie\u00dfenden Betreibervertrag f\u00fcr das zwei-\nte Objekt.\nDer Grund f\u00fcr die derzeit geringe Kapazit\u00e4t der Stadt\nDresden liegt im Fehlen geeigneter Objekte. Die Bem\u00fchun-\ngen konzentrieren sich momentan auf ehemalige Mili-\nt\u00e4robjekte und ehemalige Wohnheime von Betrieben. Ge-\ngenw\u00e4rtig steht die Entscheidung der Treuhand zum An-\ntrag der Stadtverwaltung auf die \u00dcbertragung des Objekts\nLangebr\u00fccker Stra\u00dfe 10 noch aus. Mit diesem Objekt k\u00f6nn-\nte ein Zuwachs von 100 Pl\u00e4tzen erreicht werden. Ein An-\n\ntrag ist ebenfalls f\u00fcr die \u00dcbertragung des Objektes Lange-\nbr\u00fccker Stra\u00dfe 20 an das Bundesverm\u00f6gensamt gestellt\nworden. Dieses Objekt hat eine Kapazit\u00e4t von 200 bis 300\nPl\u00e4tzen, aber die \u00dcbereignung des Objekts an die Stadtver-\nwaltung steht noch aus.\nEinen weiteren Antrag auf \u00dcbertragung von Liegenschaf-\nten hat die Stadtverwaltung Dresden f\u00fcr die Objekte Ol-\nbrichtstra\u00dfe 14 gestellt. Aufgrund des Bauzustandes wer-\nden bei \u00dcbertragung an die Stadt hier 200 Pl\u00e4tze verf\u00fcg-\nbar, weitere 50 st\u00fcnden dann nach weiteren Rekonstrukti-\nonsma\u00dfnahmen zur Verf\u00fcgung.\nMit der Einstellung eines Asylkoordinators und weiterer\ndrei Mitarbeiter im Sozialamt will sich die Stadtverwal-\ntung den Problemen der Unterbringung von Asylbewer-\nbern effektiver als bisher stellen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich rufe auf die laufende\nNr. 13 und bitte Frau Zschoche, Linke Liste/PDS, ihre Fra-\nge zu stellen.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Thema Rentenbescheid.\nMich interessiert: Wie ist es zu erkl\u00e4ren, da\u00df es bis heute\nnoch Rentner gibt, die keinen neuen Rentenbescheid erhal-\nten haben? Das Renten\u00fcberleitungsgesetz ist am 1. Januar\n1992 in Kraft getreten, nachdem es im Juni im Bundestag\nverabschiedet worden ist. Welche Gr\u00fcnde gibt es f\u00fcr eine\nsolche Tatsache?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Es ist durchaus m\u00f6glich, da\u00df zum\ngegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt noch nicht alle Rentner in Sach-\nsen ihre neuen Rentenbescheide erhalten haben. Dies\nscheitert einfach daran, da\u00df in den neuen Bundesl\u00e4ndern\n3,1 Millionen Personen 3,9 Millionen Rentenbescheide er-\nhalten. Die personelle und technische Kapazit\u00e4t der Versi-\ncherungstr\u00e4ger ist v\u00f6llig ausgesch\u00f6pft. Die Versi-\ncherungstr\u00e4ger sind jedoch weiterhin bem\u00fcht, die Umbe-\nwertungsaktion zum fr\u00fchestm\u00f6glichen Zeitpunkt abzu-\nschlie\u00dfen.\nEs ist so, da\u00df zur Erstellung der Rentenbescheide in den\nletzten Wochen und Monaten sogar \u2013 und das war der\nletzte Engpa\u00df \u2013 die Kuvertiermaschinen im alten Bundes-\ngebiet zusammengezogen wurden, um die 4 Millionen Be-\nscheide hinauszubekommen. Die Bescheide sind mit Lkw\nzur Post gefahren worden. Das ist einfach ein Mengenpro-\nblem.\nEs ist nicht richtig, da\u00df das Renten\u00fcberleitungsgesetz end-\ng\u00fcltig im Juli fertig war. Der letzte \u00c4nderungsbeschlu\u00df\nstammt von Ende November. Insofern ist die Bearbeitung\nauf maximal drei Monate gefallen, und das ist, da nicht\nnur in den neuen, sondern auch in den alten Bundesl\u00e4n-\ndern ein v\u00f6llig neues Recht gilt, nicht zu bew\u00e4ltigen gewe-\nsen.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Herr Staatsminister, wie\nlange wird denn dieser Proze\u00df dauern, der sich nun als\nau\u00dferordentlich kompliziert darstellt? \u2013 Es geht ja hier im-\nmer um Menschen, die ihre Anspr\u00fcche geltend machen\nm\u00f6chten und, wie ich glaube, auch ein Recht dazu haben.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Es ist so, da\u00df die Rentenversicherer zuerst die\nNeueintretenden berechnet haben, so da\u00df die Sicherung,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2316\n\n\n\nf\u00fcr jeden eine Rente, gegeben ist und die Umstellung an\ndieser Stelle etwas im Hintergrund stand. Dabei mu\u00df man\nsehen, und das ist eine Zahl, die ich gestern von Herrn\nRuhland erhalten habe: Die erste Aufrechnung, Stand Ja-\nnuar 1992, sagt aus, da\u00df 95 % aller m\u00e4nnlichen Rentner\neine deutlich h\u00f6here Rente haben. Da geht es nicht um die\nRenten, wor\u00fcber hier immer wieder diskutiert wurde, um\n2 oder 1 Pfennig \u2013 das ist ein ganz anderes Problem \u2013,\nsondern um die, die wirklich eine h\u00f6here Rente haben.\nOhne die Witwenrente haben 88 % der Frauen eine deut-\nlich h\u00f6here Rente.\nEs ist selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df bei vier Millionen Rentenbe-\nscheiden (3,1 Mio. Rentner) es durchaus, wenn 30 000 Be-\ntroffene zum Beispiel weniger haben, f\u00fcr die 30 000 nat\u00fcr-\nlich eine erst mal schwer zu verkraftende Situation ist, aber\ndas von der Gesamtzahl der Rentner ein relativ kleiner\nProzentsatz ist. Deswegen habe ich deutlich gesagt, 95 %\nder M\u00e4nner und 88 % der Frauen haben mit dem 1.1.1992\neindeutig h\u00f6here Renten ausgezahlt bekommen.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich rufe die laufende Nr. 21 auf und bitte\nFreifrau von Fritsch, F.D.P., ihre Frage zu stellen.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Meine Frage richtet sich an das\nStaatsministerium f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und For-\nsten. Inwieweit sind die Besch\u00e4ftigten der neugebildeten\nstaatlichen Landwirtschafts\u00e4mter auf ihre Integrit\u00e4t, ehe-\nmalige Stasimitarbeit oder ihre gesellschaftlichen Funktio-\nnen in der Vergangenheit bereits \u00fcberpr\u00fcft worden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nJ\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\nehrte Frau Abgeordnete von Fritsch! Meine Damen und\nHerren! Die Staatlichen \u00c4mter f\u00fcr Landwirtschaft haben\nam 1. November vergangenen Jahres ihre Arbeit aufge-\nnommen. Alle Amtsleiter sowie deren Stellvertreter wur-\nden durch eine von mir eingesetzte Personalarbeitsgruppe\n\u00fcberpr\u00fcft. Die pers\u00f6nlichen Erkl\u00e4rungen sowie, soweit\nvorhanden, die Ausk\u00fcnfte der Gauck-Beh\u00f6rde wurden\neinbezogen und ausgewertet. Es wurde darauf geachtet,\nda\u00df keine Amtsleiter und Stellvertreter eingesetzt wurden,\ndie von der Vergangenheit her als politisch belastet gelten.\nF\u00fcr die \u00fcbrigen Mitarbeiter in den \u00c4mtern wurden vor\nden Bewerbergespr\u00e4chen durch eine Kommission die Be-\nwerbungsunterlagen gesichtet und ausgewertet. Des wei-\nteren wurden sie in Bewerbergespr\u00e4chen nochmals auf\nihre pers\u00f6nliche Vergangenheit hin auch pers\u00f6nlich be-\nfragt.\nF\u00fcr alle Mitarbeiter der Staatlichen \u00c4mter f\u00fcr Landwirt-\nschaft wird jetzt, noch im I. Quartal dieses Jahres, entspre-\nchend der Weisung der Staatskanzlei auch die Anfrage bei\nder Gauck-Beh\u00f6rde noch gestellt werden. Die Antworten\nwerden aber wohl, aus der Erfahrung heraus, eine Weile\nauf sich warten lassen.\nDie Personalverwaltung des Staatsministeriums hat somit\ndas ihr M\u00f6gliche getan, um belastete Personen von den\n\u00c4mtern fernzuhalten, aber ich sage auch ganz offen, wir\nsind uns dessen bewu\u00dft, da\u00df bei der Besetzung von mehr\nals 300 Planstellen nicht mit letzter Sicherheit zun\u00e4chst zu\n\nvermeiden ist, da\u00df im Einzelfall politisch belastete Mitar-\nbeiter \u00fcbernommen worden sind.\nDeshalb noch einmal: Die \u00dcberpr\u00fcfungen gehen weiter.\nSie sind noch nicht v\u00f6llig abgeschlossen.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Danke, mit der Antwort bin ich\nsehr zufrieden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich rufe die laufende Nr. 16 auf und bitte\nHerrn Hatzsch von der SPD, seine Frage zu stellen.\n\nHatzsch SPD: Meine Frage richtet sich an das Kultusmini-\nsterium. Es geht um die Verordnung f\u00fcr das \u00dcbergangs-\nverfahrens zu den Mittelschulen und Gymnasien. Unbe-\nschadet der Tatsache, da\u00df wir uns im Februar damit noch\nmal besch\u00e4ftigen werden \u2013 denn seitens unserer Fraktion\nliegt der Antrag vor, und dem haben sich B\u00fcndnis 90/Gr\u00fc-\nne und die F.D.P. angeschlossen, dieses Verfahren auszu-\nsetzen \u2013, h\u00e4tte ich, bitte, heute folgende Fragen von Ihnen\nbeantwortet:\n1. Ist es rechtens, da\u00df mit dieser Verordnung in allen\nSchulen schon gearbeitet wird, obwohl sie im Gesetz- und\nVerordnungsblatt Sachsens noch nicht erschienen ist und\ndemzufolge f\u00fcr Betroffene der Gesetzestext nicht nachles-\nbar ist?\n2. Inwieweit ist die Formulierung ,,\u2026 kommt eine Emp-\nfehlung aufs Gymnasium in der Regel in Betracht \u2026\u201c \u2013 ich\nbetone das Wort ,,Regel\u201c noch mal; denn es geht ja um den\nZensurendurchschnitt von 2,3 bzw. 2,5, \u2013 auslegbar? Dazu\nkommt ja bekanntlicherweise, da\u00df Lehrer an den Schulen\ngro\u00dfe Unsicherheiten mit der Zensurenskala 1 bis 6 haben.\n3. Besteht die M\u00f6glichkeit f\u00fcr Grenzf\u00e4lle, da\u00df sie sich auch\nnoch mit dem Jahresendzeugnis, also im Juli dieses Jahres\nbewerben k\u00f6nnen?\n4. Warum ist \u2013 und das ist mir zumindest aus dem Ober-\nschulamt Leipzig bekannt \u2013 das m\u00fcndlich gegebene Ver-\nsprechen, da\u00df die Kinder in Leistungsklassen ihren Platz\nam Gymnasium sicher h\u00e4tten, hinf\u00e4llig?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet der Parlamentarische\nStaatssekret\u00e4r Herr Dr. Husemann.\n\nDr. Husemann,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Sehr\ngeehrter Kollege Hatzsch! Ein Teil der Fragen ist kurz zu\nbeantworten. Ein weiterer Teil macht es notwendig, diese\nVerordnung in einen Gesamtzusammenhang zu stellen.\nZu Ihrer Frage 1, ob das rechtens ist: Hier m\u00f6chte ich Sie\ninformieren, da\u00df diese Verordnung im Amtsblatt des Kul-\ntusministeriums 1/92 vom 15.1.1992 erschienen ist.\nZu Ihrer Frage 3, d. h., besteht f\u00fcr Grenzf\u00e4lle die M\u00f6glich-\nkeit, sich im Juli noch zu bewerben. Hier w\u00fcrde ich sagen:\nNein. Die Zuteilungen m\u00fcssen bis zum 20.5. abgeschlossen\nsein. Das ganz einfach deshalb, weil wir davon ausgehen,\nda\u00df aufgrund der gro\u00dfen Nachfrage zu einem sp\u00e4teren\nZeitpunkt keine freien Pl\u00e4tze mehr vorhanden sind.\nZu Ihrer Frage 4: Vom Ministerium wurden keine Anwei-\nsungen ver\u00f6ffentlicht oder an die Oberschul\u00e4mter weiter-\ngegeben, die eine solche Zusage, wie Sie sie zitiert haben\nvom Oberschulamt Leipzig, enthalten haben.\nNun etwas zum Grunds\u00e4tzlichen. Eine Frage hatte ich\nnoch gar nicht beantwortet, und die drei anderen Fragen\nbed\u00fcrfen noch eines Zusatzes. Die Verordnung regelt, wie\nSie schon richtig sagten, das Verfahren zur Aufnahme der\nSch\u00fcler in k\u00fcnftige Mittelschulen und Gymnasien unter\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2317\n\n\n\nBeachtung des Grundsatzes \u2013 und das ist wesentlich \u2013 der\nGleichbehandlung und Chancengleichheit aller Sch\u00fcler.\nDas setzt ein Verfahren voraus, das im Grundsatz f\u00fcr alle\nSch\u00fcler in gleicher Weise gilt.\nDas von Ihnen angezogene Schulgesetz unterst\u00fctzt dieses\nPrinzip, und es unterst\u00fctzt auch das, was Sie und was\nauch wir gemeinsam wollen, n\u00e4mlich da\u00df die Erziehungs-\nberechtigten \u00fcber den Bildungsweg ihrer Kinder entschei-\nden k\u00f6nnen. Diese Entscheidung wird nach Meinung des\nKultusministeriums durch die \u00dcbergangsverordnung\nnicht verletzt. Im Falle einer positiven Bildungsempfeh-\nlung lautet n\u00e4mlich die Formulierung in der Verordnung \u2013\nich zitiere: ,,Aufgrund des Leistungsstandes und aufgrund\ndes obigen Gutachtens wird empfohlen, da\u00df der Sch\u00fcler\noder die Sch\u00fclerin seine oder ihre Ausbildung im Gymna-\nsium oder in der Mittelschule fortsetzt.\u201c Die Entscheidung\nliegt somit nach dieser Empfehlung bei den Eltern, die\n\u00fcber dieses Antragsformular den Wunsch auf eine be-\nstimmte Schule \u00e4u\u00dfern k\u00f6nnen.\nNat\u00fcrlich, lieber Kollege Hatzsch, d\u00fcrfen wir hier nicht\nnur einen Teil des Schulgesetzes sehen, sondern wir m\u00fcs-\nsen uns schon das ganze Schulgesetz anschauen. Hier ist\nn\u00e4mlich in \u00a7 34 Abs. 2 geregelt, da\u00df Voraussetzung f\u00fcr die\nAufnahme in eine bestimmte Schulart, insbesondere auch\nin ein Gymnasium, der Nachweis der erforderlichen Bega-\nbung und Leistung im Sinne der Feststellung der Eignung\nf\u00fcr diese Schulart ist. Wie gesagt: \u00a7 34 Abs. 2 Schulgesetz.\nDem tr\u00e4gt die Schul\u00fcbergangsverordnung Rechnung, in-\ndem der Nachweis einer Eignung f\u00fcr das Gymnasium ent-\nweder durch eine auf das Gymnasium lautende Bildungs-\nempfehlung oder durch das Bestehen einer Eignungspr\u00fc-\nfung erbracht werden mu\u00df.\nNun zur Durchschnittsnote: Bei der Festlegung der erfor-\nderlichen Durchschnittsnote von 2,3 f\u00fcr die Bildungsemp-\nfehlung zum Gymnasium ist die Einf\u00fchrung der neuen\nZensurenskala ber\u00fccksichtigt worden. Ich habe bei den\nDiskussionen manchmal den Eindruck, als ob das Kultus-\nministerium vergessen h\u00e4tte, da\u00df die Notenskala jetzt von\n1 bis 6 geht. Das wird zumindest von einigen behauptet.\nIch mu\u00df hier ganz klar sagen, da\u00df der \u00dcbergang zu einer\nEOS in den vergangenen Jahren mit dieser Durchschnitts-\nnote nicht m\u00f6glich gewesen w\u00e4re.\nZudem gestatten die Regelungen f\u00fcr die Bildungsempfeh-\nlung der beurteilenden Klassenkonferenz die Aussch\u00f6p-\nfung eines Ermessensspielraumes. Die erforderliche\nDurchschnittsnote kann in Ausnahmef\u00e4llen 2,5 betragen \u2013\ndas war ja der Kernpunkt Ihrer Frage 2 \u2013 bzw. braucht\neinmal die Note 2 nicht erreicht zu werden.\nNoch ein Wort zu den Leistungsklassen: Der Besonderheit\nund auch dem h\u00f6heren Anforderungsniveau der Lei-\nstungsklassen, das ja gewollt war und ist, tr\u00e4gt die Sonder-\nregelung der Verwaltungsvorschrift zur Bildungsempfeh-\nlung ausdr\u00fccklich Rechnung; denn in den Leistungsklas-\nsen kommt dem Gutachten im Verh\u00e4ltnis zum Leistungs-\nstand und der erreichten Durchschnittsnote das gr\u00f6\u00dfere\nGewicht zu. Das bedeutet, da\u00df eine Bildungsempfehlung\nf\u00fcr das Gymnasium bei Sch\u00fclern von Leistungsklassen\nauch erteilt werden kann, wenn die Durchschnittsnote un-\nter 2,5 liegt. Ich betone es noch einmal: Diese besondere\nBestimmung f\u00fcr Leistungsklassen garantiert, da\u00df die Sch\u00fc-\nler dieser Leistungsklassen nicht benachteiligt werden.\nIm \u00fcbrigen steht auch den Sch\u00fclern, die jetzt zun\u00e4chst die\nMittelschule besuchen wollen oder sollen, der Weg zum\nAbitur weiterhin offen. Aber das ist Ihnen ja bekannt.\n\nIch m\u00f6chte Sie auch noch dar\u00fcber unterrichten, da\u00df die\nSchul\u00e4mter und Oberschul\u00e4mter \u00fcber die Handhabung\nder Verordnung und Verwaltungsvorschrift in dem Sinne,\nwie ich heute hier das Parlament informiert habe, ebenfalls\ninformiert worden sind.\n\nHatzsch SPD: Gestatten Sie noch zwei kleine Nachfragen?\na) Sind alle diese \u00dcbergangsbestimmungen, die Sie jetzt\nnoch einmal erl\u00e4utert haben, auch f\u00fcr anerkannte Schulen\nin freier Tr\u00e4gerschaft verbindlich?\nb) Wenn es eine positive Bildungsempfehlung gibt, m\u00fc\u00dfte\nes logischerweise auch eine negative geben. Was verstehen\nwir denn dann darunter?\n\nDr. Husemann,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  Z u r\nFrage 2 \u2013 Negative Bildungsempfehlung: Hier sind gem\u00e4\u00df\n\u00a7 34 Abs. 2 Schulgesetz die Voraussetzungen f\u00fcr die Auf-\nnahme in eine bestimmte Schulart nicht gegeben.\n\nHatzsch SPD: Welche Schulart gibt es denn au\u00dfer der F\u00f6r-\nderschule noch? Ist damit automatisch ein \u00dcbergang an\neine F\u00f6rderschule gemeint, oder wie sehe ich das? Eine\ndritte Schulform gibt es doch dann gar nicht mehr.\n\nDr. Husemann,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  Herr\nHatzsch, wir haben bisher \u00fcber das Gymnasium diskutiert.\n\nHatzsch SPD: Nein, \u00fcber den \u00dcbergang zur Mittelschule.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie haben bereits zwei Fragen gestellt.\nWir wollen hier keinen Dialog f\u00fchren.\n\nDr. Husemann,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  I c h\nm\u00f6chte nur noch eine Richtigstellung vornehmen. Selbst-\nverst\u00e4ndlich gilt die Durchschnittsnote von 2,3 bzw. 2,5,\nbei Leistungsklassen auch darunter, f\u00fcr das Gymnasium.\n\nHatzsch SPD: Und Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie hatten schon zwei Fragen gestellt.\n\nHatzsch SPD: Ich hatte aber die Frage nach den Schulen in\nfreier Tr\u00e4gerschaft gestellt und habe nicht vernommen,\nda\u00df das beantwortet worden ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Er hat aber nicht die Pflicht, das zu be-\nantworten.\n\nHatzsch SPD: Ah, ja. Pardon.\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich rufe die laufende Nr. 8 auf und bitte\nHerrn Weber von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, seine Frage zu stel-\nlen.\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich frage den Staatsminister\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst. Die fr\u00fchere Fachschule f\u00fcr\nBuchh\u00e4ndler Leipzig soll nach dem Konzeptpapier der\nStaatsregierung Bestandteil der Fachhochschule Leipzig\nwerden. Da die fr\u00fcheren Absolventen dieser Fachschule\nbis heute dar\u00fcber im unklaren sind, frage ich, ob\n1. ihr fr\u00fcherer Abschlu\u00df, da keine vergleichbare Ausbil-\ndung in den alten Bundesl\u00e4ndern erfolgt, nach einer der\nbekannten M\u00f6glichkeiten, z. B. Nachgraduierung oder Zu-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2318\n\n\n\nsatzqualifikation, in einen Fachhochschulabschlu\u00df umge-\nwandelt werden kann, und wenn ja, in welchen;\n2. dieser Fachschulabschlu\u00df nach wie vor eine fachgebun-\ndene Hochschulreife darstellt; wenn ja, zu welchen Studi-\nenrichtungen dieser Abschlu\u00df berechtigt, und wenn nein,\nwelche Zusatzqualifikation gegebenenfalls zum Erhalt\neines Vollabiturs n\u00f6tig ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Prof. Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Basis\nist der von Ihnen schon erw\u00e4hnte Beschlu\u00df der Kultusmi-\nnisterkonferenz vom Oktober \u00fcber die Nachdiplomierung\nbei Fach- und Ingenieurabschl\u00fcssen. Derzeit haben wir auf\nder Basis der Anlage 4 eine M\u00f6glichkeit f\u00fcr das Gebiet des\nBibliothekswesens, aber noch nicht f\u00fcr den Studiengang\nBuchhandel/Verlagswesen. Das Ministerium f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst in Sachsen ist um eine schnelle L\u00f6sung\nbem\u00fcht. Ich f\u00fcge auch hinzu, da\u00df es ausdr\u00fccklich die Ver-\nabredung innerhalb der Kultusministerkonferenz ist, da\u00df\ndie Anlagen erg\u00e4nzt werden k\u00f6nnen. In jedem Fall planen\nwir Nachstudienm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Fachschulabsolventen,\ndie dann zum Erwerb des Abschlusses Diplombibliothekar\n(FH) f\u00fchren, und diese Nachstudienm\u00f6glichkeiten m\u00f6ch-\nten wir an der geplanten Fachhochschule Leipzig einrich-\nten \u2013 zusammen mit dem ja dort geplanten Bereich.\nWas nun die M\u00f6glichkeit des Erwerbs der Hochschulzu-\ngangsberechtigung \u00fcber den Fachschulabschlu\u00df anbetrifft,\nso mu\u00df ja bedacht werden, da\u00df durch das Schulgesetz\ngrunds\u00e4tzlich eine neue Regelung f\u00fcr die Fachschulen er-\nfolgt ist. Ich darf auf den \u00a7 10 verweisen, in dem gesagt\nwird, da\u00df Sch\u00fcler in der Fachschule auch schulische Ab-\nschl\u00fcsse erwerben k\u00f6nnen, die sie bef\u00e4higen, ihren Bil-\ndungsweg in der Sekundarstufe II oder an einer Fachhoch-\nschule fortzusetzen. Dies m\u00fc\u00dfte in Absprache mit dem\nKultusministerium besonders geregelt werden.\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich h\u00e4tte eine Nachfrage \u2013 ent-\nschuldigen Sie bitte, Herr Minister.\nIch habe Ihren Ausf\u00fchrungen entnommen, da\u00df f\u00fcr die Ab-\nsolventen der Fachschule f\u00fcr Buchh\u00e4ndler k\u00fcnftig \u2013 da be-\nsteht Regelungsbedarf \u2013 ein Abschlu\u00df als Diplombibliothe-\nkar (FH) m\u00f6glich sein wird.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Ja, davon wollen wir ausgehen. Das ist unsere Ab-\nsicht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich rufe die laufende Nr. 19 auf und bitte\nHerrn Leroff, CDU, seine Frage zu stellen.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch stelle an den Sozialminister die Frage, wie hoch der\nAnteil an dem Betrag zur Bek\u00e4mpfung der Drogensucht\nf\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder, der etwa 50 Millionen DM\nausmachen soll, im Freistaat Sachsen ist und in welcher\nForm die Landesregierung diese Mittel verwenden will.\nZum zweiten interessiert mich, welche Ma\u00dfnahmen die\nLandesregierung ergreift und ergreifen wird, um den in\nder Rauschgiftbilanz 1991 genannten Rauschgiftschmuggel\n\u2013 insbesondere an der Grenze zur Tschechoslowakei \u2013 zu\nkontrollieren. Mich interessiert diese zweite Frage beson-\nders, weil mein Wahlkreis direkt an der Grenze liegt.\nIch danke Ihnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Es  antwortet  Herr  Sozialminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Im\nHaushalt des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit sind f\u00fcr\ndie Drogensuchtbek\u00e4mpfung f\u00fcr 1992 insgesamt 57 Millio-\nnen DM bereitgestellt worden. Davon entfallen auf die\nneuen Bundesl\u00e4nder rund 2,7 Millionen DM und auf den\nFreistaat Sachsen rund 0,6 Millionen DM.\nWas hier auf den ersten Blick als Mi\u00dfverh\u00e4ltnis erscheint,\nergibt sich daraus, da\u00df von den 57 Millionen DM auch\nInstitutionen, die f\u00fcr alle 16 L\u00e4nder arbeiten, mit finanziert\nwerden, z. B. bestimmte Abteilungen des Bundesgesund-\nheitsamtes.\nWir haben vor, diese 0,6 Millionen DM f\u00fcr den Aufbau\nvon Modellprojekten zu verwenden; konkret sind das drei\nmobile Drogenpr\u00e4ventionsstellen in Chemnitz, Dresden\nund Leipzig und drei integrierte Suchtberatungsstellen als\nambulante Suchtberatungs- und -behandlungsstellen in\nG\u00f6rlitz, Leipzig und Plauen. Diese Projekte sind jetzt f\u00fcr\nzwei bis drei Jahre gedacht. Die Anschlu\u00dffinanzierung\nm\u00fcssen wir dann in Sachsen selber bedenken.\nDen zweiten Teil der Frage bez\u00fcglich der Grenzkontrollen\nwird Herr Eggert beantworten.\n\nLeroff, CDU: Darf ich eine Zusatzfrage stellen, Herr Pr\u00e4si-\ndent? \u2013 Mich interessiert, ob die von Ihnen genannten Orte\nund St\u00e4dte ausgew\u00e4hlt worden sind, weil man vermutet,\nda\u00df dort ein Schwerpunkt der Drogengef\u00e4hrdung vorliegt.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ja, sicher, in den Gro\u00dfst\u00e4dten Leipzig, Dresden\nund Chemnitz ist die Gefahr gr\u00f6\u00dfer als in l\u00e4ndlichen Berei-\nchen. Der Umstand, da\u00df wir dann in Leipzig im Grunde\nsogar zwei Beratungsformen haben \u2013 einmal die mobile\nund zum anderen die ambulante Suchtberatung \u2013 macht\ndeutlich, da\u00df wir dort Schwerpunkte sehen, ebenso in G\u00f6r-\nlitz als Grenzort und in Plauen als einer der weiteren gro-\n\u00dfen St\u00e4dte in Sachsen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Den zweiten Teil beantwortet Herr\nInnenminister Eggert.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Die Prognose, da\u00df in\nden f\u00fcnf neuen Bundesl\u00e4ndern der Bet\u00e4ubungsmittelkon-\nsum und die damit einhergehende Kriminalit\u00e4t im Zuge\nder deutschen Einheit sprunghaft ansteigen werde, hat\nsich erfreulicherweise nicht bewahrheitet; dar\u00fcber haben\nwir auch schon mehrere Male informiert.\nDie Bet\u00e4ubungsmittelkriminalit\u00e4t ist in Ostdeutschland\nwesentlich geringer angestiegen, als bef\u00fcrchtet wurde.\n1991 wurden an der s\u00e4chsischen Grenze zur CSFR 22\nrauschgiftrelevante Straftaten festgestellt.\nF\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der Bet\u00e4ubungsmittelkriminalit\u00e4t im\nFreistaat Sachsen sind verantwortlich die Landespolizeidi-\nrektion und das Landeskriminalamt. In F\u00e4llen des Ver-\ndachts illegaler Rauschgifteinfuhr, -ausfuhr oder -durch-\nfuhr hat au\u00dferdem das Zollfahndungsamt Dresden Ermitt-\nlungskompetenzen. Diese Beh\u00f6rden arbeiten sehr eng und\nvertrauensvoll zusammen. Es gibt daf\u00fcr bundesweite\nRichtlinien der Zusammenarbeit Polizei/Zoll bei der Be-\nk\u00e4mpfung der Rauschgiftkriminalit\u00e4t.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2319\n\n\n\nBereits im Juli 1991 haben Vertreter der Abteilung III \u2013\nLandespolizeipr\u00e4sidium und Landeskriminalamt \u2013 zusam-\nmen mit dem Zollfahndungsamt Dresden die gemeinsame\nZusammenarbeit bei der Bek\u00e4mpfung der Rauschgiftkri-\nminalit\u00e4t bzw. des Schmuggels abgestimmt. Demn\u00e4chst\nwird in Ausf\u00fchrung des nationalen Rauschgiftbek\u00e4mp-\nfungsplanes beim Landeskriminalamt Sachsen eine ge-\nmeinsame Ermittlungsgruppe Polizei und Zoll eingesetzt.\n\nLeroff, CDU: Darf ich eine weitere Zusatzfrage stellen? \u2013\nHerr Innenminister, gibt es irgendwelche Hinweise darauf,\nda\u00df der Bund insbesondere den neuen Bundesl\u00e4ndern, die\nGrenzen nach Polen und in die Tschechoslowakei haben,\nalso in dem Fall Brandenburg und Sachsen, besondere Mit-\ntelausstattung zur Verf\u00fcgung stellt? Es gibt sie aus dem\nBund zum Aufbau spezieller Abteilungen bei der Polizei,\nwohl wissend, da\u00df der Haushalt des Freistaates f\u00fcr den\nAufbau der Polizei nat\u00fcrlich nur beschr\u00e4nkt ist.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Das sind dann Ver-\nhandlungen, die zu f\u00fchren w\u00e4ren mit dem Bund, aber zu-\nn\u00e4chst einmal besteht f\u00fcr eine solche zus\u00e4tzliche Arbeits-\ngruppe kein Bedarf, weil wir in Sachsen selbst jetzt eine\neigene Arbeitsgruppe Landeskriminalamt und Zoll bilden\nwerden.\n\nLeroff, CDU: Ich danke Ihnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich rufe auf die Frage Nr. 15. Ich bitte\nHerrn Abg. D\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS, seine Frage zu\nstellen.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Eine Frage an Staatsmini-\nster Geisler zum Dauerthema Renten. Die Frage lautet: Die\nauf Initiative der PDS vielerorts entstandenen Selbsthilfe-\naktivit\u00e4ten Rentenservice k\u00f6nnen sich des Ansturms durch\ndie Rentenempf\u00e4nger kaum erwehren, und zu Tausenden\nwerden Widerspr\u00fcche wegen Falschberechnungen der\nRenten, Nichtber\u00fccksichtigung von Arbeitsjahren und Be-\nnachteiligungen gegen\u00fcber den alten Bundesl\u00e4ndern for-\nmuliert.\na) Wie sch\u00e4tzen Sie diesen B\u00fcrgerservice ein?\nb) Wieviele Beschwerden und Kritiken sind wegen Unzu-\nl\u00e4nglichkeiten des R\u00dcG und eingereichter Widerspr\u00fcche\nan die Rentenversicherungstr\u00e4ger in Ihrem Ministerium\neingegangen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Es  antwortet  Herr  Sozialminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nsch\u00e4tze diesen Service als destruktiv und wenig hilfreich\nein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNach Einsch\u00e4tzung der Bundesversicherungsanstalt f\u00fcr\nAngestellte sind 9 von 10 Widerspr\u00fcchen nicht begr\u00fcndet.\nDie meisten Betroffenen verstehen die Rentenbescheide\nwegen des schwierigen und komplizierten Rentenrechts\neinfach nicht und ben\u00f6tigen eine fachkompetente Bera-\ntung. Abgesehen davon, da\u00df nach dem Rentenberatungs-\ngesetz die fachkompetente Beratung durch geeignete und\ndaf\u00fcr zugelassene Einrichtungen bzw. private Rentenbera-\nter zul\u00e4ssig ist und die Grenzen der Selbsthilfeaktivit\u00e4ten\n\nzum Rentenberatungsmi\u00dfbrauch h\u00e4ufig flie\u00dfend sind,\nk\u00f6nnen Selbsthilfeeinrichtungen in der Regel eine fach-\nkompetente Beratung auch nicht gew\u00e4hrleisten, weil sie\nselbst nicht \u00fcber die kompetenten Fachleute verf\u00fcgen, die\ndas bundesdeutsche Rentenrecht umfassend beherrschen.\nDas kollektive Veranlassen ungerechtfertigter Widerspr\u00fc-\nche hilft den Betroffenen nicht, im Gegenteil, behindert\nund verz\u00f6gert die Bearbeitung der relativ geringen Zahl\ngerechtfertigter Widerspr\u00fcche und wirkt sich deshalb zum\nNachteil der tats\u00e4chlich betroffenen Rentenbezieher aus.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm Freistaat Sachsen betreiben die Bundesversicherungs-\nanstalt f\u00fcr Angestellte und die Landesversicherungsanstalt\nSachsen in allen gr\u00f6\u00dferen Gemeinden Auskunfts- und Be-\nratungs- bzw. Gesch\u00e4ftsstellen, die den Betroffenen eine\numfassende Beratung anbieten, die auch von den B\u00fcrgern\nangenommen wird. In diesen Beratungsangeboten erhal-\nten die B\u00fcrger eine fachkompetente Beratung, die im Ge-\ngensatz zum Aktionismus der PDS zur zielgerichteten Ein-\nleitung erforderlicher Korrekturen, zur Entgegennahme\nder Widerspr\u00fcche ausschlie\u00dflich in den begr\u00fcndeten F\u00e4l-\nlen und im \u00fcbrigen insbesondere nicht zu einer Blockade\nder Verwaltung durch eine Vielzahl ungerechtfertigter Wi-\nderspr\u00fcche f\u00fchrt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Eine Nachfrage ist noch gew\u00fcnscht.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Herr Geisler, wissen Sie,\nda\u00df neben diesen Initiativen 18 Verb\u00e4nde in einer Presseer-\nkl\u00e4rung erkl\u00e4rt haben, da\u00df die Renten f\u00fcr Hunderttausen-\nde von Rentnern zur Benachteiligung f\u00fchren? Und in\ndieser Presseerkl\u00e4rung wird ausgesagt, da\u00df nur 25 % der\nRentner eine h\u00f6here Rente bekommen und da\u00df Ihre Aus-\nsagen, die Sie hier getroffen haben, nicht stimmig sind \u2013\naufgrund dessen, weil zu Hunderttausenden die Men-\nschen in die unterschiedlichsten Beratungsstellen und Ver-\nb\u00e4nde gehen, dort Auskunft erhalten auf das, was sie nicht\nlesen k\u00f6nnen aus diesen Rentenbescheiden.\n\n(Zuruf mehrerer Abgeordneter: Zur Fragestellung!)\n\nDie Frage ist gestellt. Sie wird nur noch begr\u00fcndet, und\ndas werde ich wohl d\u00fcrfen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Nein, die Frage m\u00fcssen Sie stellen! Bitte,\nantworten Sie, Herr Minister!\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Also es geht darum: Die\nAuskunft ist also, 25 % erhalten eine h\u00f6here Rente, und bei\nIhnen sind es 95 bzw. 88 %. Ich wage zu behaupten, da\u00df\nIhre Aussagen falsch sind.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte nicht kommentieren!\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Das ist die Auswertung der ausgezahlten Renten,\ndie durch den Vizepr\u00e4sidenten des Verbandes Deutscher\nRentenversicherungen in Frankfurt am Main gestern in\ndem Fernsehgespr\u00e4ch (Donnerstaggespr\u00e4ch) aufgrund der\nAuswertung von vorgestern bekanntgegeben worden ist,\nund ich kann Ihnen dazu auch noch Einzelheiten sagen,\nwieviel Witwenrenten, wieviel M\u00e4nner, wieviel Frauen,\nwieviel h\u00f6here oder niedrigere oder gleiche Renten be-\nkommen haben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2320\n\n\n\nIhre Aussagen basieren nicht auf den wirklichen Auswer-\ntungen aller Rentenbescheide, die ausgegeben worden\nsind, sondern derjenigen, die sich beschweren, und viel-\nleicht einigen zus\u00e4tzlich Befragten. Das sind nat\u00fcrlich, das\nhabe ich vorhin auch schon deutlich gesagt, 30 000 oder\nauch 40 000. Insgesamt liegen 50 000 Beschwerden bei der\nBfA in Berlin vor, 50 000, die gegen\u00fcber den 4 Millionen\neben nur 1 bis 2 % sind; das sind sicher 50 000 Betroffene,\ndas ist unstrittig, aber es sind eben 1 bis 2 %.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Und eine zweite Nachfra-\nge, Herr Geisler. Habe ich Sie richtig verstanden, da\u00df es\nsinnvoller w\u00e4re, diesen Rentenservice einzustellen, da\u00df\nkeine Widerspr\u00fcche mehr eingehen, wie gestern in der\n\nFernsehsendung dokumentiert wurde, weil sowieso von\nden meisten diese Rentenbescheide falsch gelesen werden?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Sicher, ich habe ja gesagt, 9 von 10 werden abge-\nlehnt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Zeitdauer\nder Fragestunde ist abgelaufen. Die Regierungsmitglieder\nwerden aufgefordert, ihre Antworten auf alle nicht beant-\nworteten Fragen zur Aufnahme in das Plenarprotokoll\ndem Pr\u00e4sidium abzugeben. Der Stenografische Dienst\nwird diese dann in das Plenarprotokoll einordnen.\n\nDer Tagesordnungspunkt 1 ist damit beendet.\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\nDrucksache 1/1254\n\nFrau Wittig, SPD: Frage Nr. 5: Sozialpl\u00e4ne f\u00fcr zu entlas-\nsende Lehrer\nAuf meine Anfrage zu Sozialpl\u00e4nen f\u00fcr zu entlassende\nLehrer antwortete Frau Staatsministerin Rehm in der 33.\nSitzung, da\u00df das urspr\u00fcnglich f\u00fcr Dezember geplante Ge-\nspr\u00e4ch auf ministerieller Ebene Anfang Januar stattfinden\nwird. Ich frage deshalb die Staatsregierung: Hat diese Ab-\nsprache \u00fcber einen Sozialplan f\u00fcr zu entlassende Lehrer\nstattgefunden, und wie sieht das Ergebnis aus?\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Eine intermini-\nsterielle Besprechung hat stattgefunden. Gegenstand wa-\nren das gesamte Verfahren zur Entlassung von Lehrkr\u00e4f-\nten aus dem \u00f6ffentlichen Schuldienst und die Schulent-\nwicklungsplanung sowie ihre voraussichtlichen Ergebnis-\nse. Dabei wurde auch die Frage angesprochen, mit wel-\nchen Ma\u00dfnahmen Entlassungen aus Bedarfsgr\u00fcnden abge-\nfedert werden k\u00f6nnen, sofern solche Entlassungen im Rah-\nmen der notwendigen Umstrukturierung des Schulwesens\nerforderlich werden sollten.\nWesentlich ist hier die Anrechnung von Besch\u00e4ftigungszei-\nten, die ihrerseits Gegenstand von Verhandlungen der Ta-\nrifparteien gewesen sind. \u00dcber Ergebnis und Auswirkun-\ngen dieser Tarifverhandlungen mu\u00df auch zwischen den\nRessorts weiter gesprochen werden.\nIm \u00fcbrigen werden Sozialpl\u00e4ne dann vorgelegt, wenn Be-\ndarfsk\u00fcndigungen erfolgen. Das ist bis jetzt nicht der Fall.\n\nFrau Stetter, SPD: Frage Nr. 6: Finanzierung von Sozial-\nstationen\nWie stellt sich die Staatsregierung die Finanzierung von\nSozialstationen vor, da es noch keine entsprechenden Lan-\ndesgesetze gibt?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Die Staatsregierung geht davon aus, da\u00df die Fi-\nnanzierung von Sozialstationen auch k\u00fcnftig auf mehreren\nS\u00e4ulen stehen wird.\nWichtigste Einnahmequelle sollen die Geb\u00fchren sein, die\nvon Krankenkassen, Sozialhilfetr\u00e4gern und Selbstzahlern\nan die Sozialstationen gezahlt werden. Erfahrungen aus\nwestlichen Bundesl\u00e4ndern best\u00e4tigen, da\u00df hierdurch \u2013 ent-\nsprechende Vertr\u00e4ge mit den Krankenkassen und konse-\nquente Abrechnung aller in Betracht kommenden Einzel-\n\nleistungen vorausgesetzt \u2013 mindestens 50 % der laufenden\nKosten gedeckt werden k\u00f6nnen.\nDie zweitwichtigste Einnahmequelle werden bis auf weite-\nres die Leistungen der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit f\u00fcr Ar-\nbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen sein. Ein Gespr\u00e4ch mit dem\nPr\u00e4sidenten des Landesarbeitsamtes hat ergeben, da\u00df diese\nMa\u00dfnahmen auch 1992 fortgesetzt werden, wenn auch\nnicht mehr in dem Umfang wie 1991.\nDie dritte S\u00e4ule in der Finanzierung bilden die Zusch\u00fcsse\nder St\u00e4dte und Gemeinden, der Landkreise und des Frei-\nstaates Sachsen. F\u00fcr 1991 hat der Freistaat Sachsen im Rah-\nmen einer Fehlbedarfsfinanzierung Zusch\u00fcsse in H\u00f6he\nvon bis zu 15 % der Betriebskosten \u2013 in besonders begr\u00fcn-\ndeten Ausnahmef\u00e4llen sogar bis zu 20 % der Betriebsko-\nsten \u2013 bereitgestellt (Einzelheiten ergeben sich aus den\nVorl\u00e4ufigen Grunds\u00e4tzen f\u00fcr die F\u00f6rderung von Sozialsta-\ntionen aus Mitteln des Freistaates Sachsen im Haushalts-\njahr 1991 vom 16. August 1991, abgedruckt im S\u00e4chsischen\nAmtsblatt Nr. 35 vom 10. Oktober 1991). Diese H\u00f6chstbe-\ntr\u00e4ge sind jedoch wegen des hohen ABM-Anteils unter den\nPflegekr\u00e4ften in aller Regel nicht voll ausgesch\u00f6pft wor-\nden, so da\u00df ein Teil der Mittel zur Verbesserung und Ver-\nvollst\u00e4ndigung der Ausstattung eingesetzt werden konnte.\nF\u00fcr 1991 waren im Staatshaushaltsplan f\u00fcr die F\u00f6rderung\nvon Sozialstationen insgesamt 10 Mio. DM bereitgestellt.\nIm  Entwurf des  Staatshaushaltsplanes 1992 sind hierf\u00fcr\n17 Mio. DM vorgesehen. Dies ergibt bei insgesamt 269 So-\nzialstationen im Lande einen rechnerischen Durchschnitts-\nbetrag von rund 63 000 DM je Sozialstation, wobei die Ein-\nzelheiten der Landesf\u00f6rderung noch festgelegt werden\nm\u00fcssen. Der Entwurf des Staatshaushaltsplanes 1992 be-\ndarf zuvor aber noch der Best\u00e4tigung durch den Landtag.\n\nSchiemann, CDU: Frage Nr. 11: Erbengemeinschaften bei\nGrund und Boden aus der Bodenreform\nHaben Erbengemeinschaften Anspruch auf den Grund\nund Boden, der w\u00e4hrend der Bodenreform dem Erblasser\n\u00fcbergeben wurde?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Durch das Gesetz\nder DDR vom 6. M\u00e4rz 1990 \u00fcber die Rechte der Eigent\u00fc-\nmer von Grundst\u00fccken aus der Bodenreform (GBl. I S. 134)\nwurden alle Verf\u00fcgungsbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr Bodenrefor-\nmeigent\u00fcmer, die aus den Bodenreformverordnungen\nstammten, aufgehoben. Seitdem stand Bodenreformeigen-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2321\n\n\n\ntum dem pers\u00f6nlichen Eigentum des Zivilgesetzbuches\nder DDR gleich. F\u00fcr das Recht zum Besitz, zur Nutzung\nund zur Verf\u00fcgung \u00fcber Grundst\u00fccke wurden das Zivil-\ngesetzbuch und die Grundst\u00fccksverkehrsordnung f\u00fcr an-\nwendbar erkl\u00e4rt. Die Ma\u00dfgaben dieses Gesetzes gelten\nauch nach der Wiedervereinigung weiter mit der Ein-\nschr\u00e4nkung, da\u00df mit dem Wirksamwerden des Beitritts\nnicht mehr die Bestimmungen des Zivilgesetzbuches der\nDDR, sondern die des BGB anwendbar sind. Die bis zum\nErla\u00df des Gesetzes vom 6. M\u00e4rz 1990 geltenden Verf\u00fc-\ngungsbeschr\u00e4nkungen \u00fcber Grundst\u00fccke aus der Bodenre-\nform haben danach keine G\u00fcltigkeit mehr und sind von\nAmts wegen bzw. auf Antrag des rechtm\u00e4\u00dfigen Eigent\u00fc-\nmers zu l\u00f6schen.\nF\u00fcr Erbf\u00e4lle, die nach dem Inkrafttreten des Gesetzes vom\n6. M\u00e4rz 1990 eingetreten sind, bedeutet dies, da\u00df die testa-\nmentarische oder gesetzliche Erbfolge gilt. Es ist also derje-\nnige Erbe des Bodenreformlandes geworden, der vom Erb-\nlasser kraft Testaments zum Erben bestimmt wurde, bzw.\nder oder diejenigen, die kraft Gesetzes Erben des Erblas-\nsers sind. Die Erbenstellung ist f\u00fcr diese F\u00e4lle nicht an eine\nPerson gebunden, so da\u00df auch Erbengemeinschaften Ei-\ngent\u00fcmer des Bodenreformlandes geworden sein k\u00f6nnen.\nRechtsfragen sind aber dort aufgetreten, wo der Erbfall vor\ndem Inkrafttreten des oben genannten Gesetzes eingetre-\nten ist. In diesem Zusammenhang stellt sich die Frage, wie\ndas Bodenreformland rechtlich einzuordnen war. W\u00e4re es\neinem Nutzungsrecht gleichzustellen, so h\u00e4tte dies bedeu-\ntet, da\u00df der Bodenreformlandbesitzer nie echtes Eigentum\nam Bodenreformland erworben h\u00e4tte, sondern da\u00df er\ndieses ,,Arbeitseigentum\u201c nur f\u00fcr die Dauer seiner T\u00e4tig-\nkeit als Neubauer zur Bewirtschaftung des Landes erhal-\nten h\u00e4tte. Wenn das Bodenreformland nur ein Besitz- und\nNutzungsrecht zu Lebzeiten gewesen w\u00e4re, so w\u00e4re es im\nTodesfall an den Bodenreformfonds zur\u00fcckgefallen mit\nder Folge, da\u00df es jeweils h\u00e4tte neu vergeben werden m\u00fcs-\nsen.\nW\u00fcrde man das Bodenreformland echtem Volleigentum\ngleichstellen und die Vererbbarkeit zulassen, dann w\u00fcrden\nsich die in den verschiedenen Verordnungen enthaltenen\nEinschr\u00e4nkungen lediglich als Verf\u00fcgungsbeschr\u00e4nkungen\ndarstellen. Dann w\u00e4re auch daran zu denken, da\u00df mit dem\nGesetz vom 6. M\u00e4rz 1990 die Verf\u00fcgungsbeschr\u00e4nkungen\nweggefallen w\u00e4ren und eine rechtliche Zuordnung der\nGrundst\u00fccke durch den Rat des Kreises bzw. dessen\nRechtsnachfolger nicht mehr zul\u00e4ssig w\u00e4re.\nPraktische Bedeutung hat die L\u00f6sung der aufgeworfenen\nFragen insoweit, als inzwischen in vielen F\u00e4llen bereits\nvon ,,Alterben\u201c Grundst\u00fccke ver\u00e4u\u00dfert worden sind, eine\nEintragung des Erwerbers im Grundbuch jedoch nicht\nstattfindet, weil die Grundbuch\u00e4mter im Regelfall nicht\nvon einer Vererblichkeit des Bodenreformlandes ausgehen.\nDie Grundbuchf\u00fchrer sind in ihrer Entscheidung frei und\nkeiner Weisung unterworfen. Sie haben selbst die ihnen\nvorgelegte Rechtsfrage zu kl\u00e4ren. Gegen die Entscheidung\ndes Grundbuchf\u00fchrers ist der Rechtsweg er\u00f6ffnet. Zur Zeit\nsind in einigen F\u00e4llen gegen ablehnende Entscheidungen\nder Grundbuch\u00e4mter Beschwerdeverfahren anh\u00e4ngig.\nNach meinen Informationen hat das Bezirksgericht Dres-\nden in einer ersten, noch nicht rechtskr\u00e4ftigen Entschei-\ndung inzwischen gegen die Vererblichkeit entschieden.\nDer Problemkreis der Vererbbarkeit von Bodenreform-\ngrundst\u00fccken ist auch dem Bundesminister der Justiz be-\nkannt. Im Zuge der beabsichtigten Sachenrechtsreform\nwird dort im Zusammenwirken mit den Justizverwaltun-\n\ngen der neuen Bundesl\u00e4nder auch die Frage untersucht, ob\nklarstellende gesetzliche Regelungen f\u00fcr die Behandlung\nder Alterbf\u00e4lle von Bodenreformland erforderlich sind. Die\nStaatsregierung wird sich f\u00fcr eine Klarstellung dahinge-\nhend einsetzen, da\u00df das Bodenreformland rechtlich wie\nVolleigentum zu behandeln ist.\n\nHatzsch, SPD: Frage Nr. 17: \u00d6ffentliche Stellenausschrei-\nbung des SMK\nIm Amtsblatt des SMK 5/1991 vom 13.11.91 erfolgte die\n\u00f6ffentliche Ausschreibung f\u00fcr die Stellen der Amtslei-\nter/innen, der stellvertretenden Amtsleiter/innen und der\nSchulr\u00e4te f\u00fcr die staatlichen Schul\u00e4mter des Freistaates.\nTermin f\u00fcr die Bewerbungen war der 31.11.91. Abgesehen\ndavon, da\u00df es den 31.11. in keinem Jahr gibt, kam diese\nInformation \u2013 bedingt durch den bekannt langen Postweg\n\u2013 vielfach erst nach dem intentierten Termin in die H\u00e4nde\nm\u00f6glicher Bewerber an den einzelnen Bildungseinrichtun-\ngen.\n1. Erfolgte die Information zur Stellenausschreibung nur\nim Amtsblatt des SMK? Wenn nein: Wo noch?\n2. Wieviele Bewerbungen gingen insgesamt ein, wieviele\ndavon von Bewerbern, die nicht in irgendeiner Form in der\nSchulverwaltung t\u00e4tig waren, wieviele wurden von letzte-\nren positiv beschieden?\n3. Sind inzwischen alle Stellen besetzt, gibt es M\u00f6glichkei-\nten der Nachbewerbung?\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Die Ausschrei-\nbung der Stellen f\u00fcr Amtsleiter, Stellvertreter und Schulr\u00e4-\nte erfolgte nicht allein im Amtsblatt des S\u00e4chsischen Staats-\nministeriums f\u00fcr Kultus. Da die bekannt langen Postwege\nauch den Versand des Amtsblattes des SMK betreffen,\nwurde die Stellenausschreibung f\u00fcr die Staatlichen Schul-\n\u00e4mter mit einer Bewerbungsfrist bis 20. Dezember 1991\n\u00fcber die Oberschul\u00e4mter und Schul\u00e4mter zum Aushang\nan allen Schulen gegeben.\nEine \u00dcbersicht \u00fcber die Zahl der bei den Oberschul\u00e4mtern\neingegangenen Bewerbungen liegt dem SMK noch nicht\nvor. Die Oberschul\u00e4mter legen dem SMK zun\u00e4chst die Be-\nwerbungen mit ihren Besetzungsvorschl\u00e4gen f\u00fcr die Stel-\nlen der Amtsleiter und deren Stellvertreter vor, damit sei-\ntens des SMK m\u00f6glichst noch im Januar \u00fcber die Beset-\nzung dieser Funktionsstellen entschieden werden kann.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Frage Nr. 22: Freie Tr\u00e4ger f\u00fcr Senio-\nrenheime\nVerf\u00fcgt die Staatsregierung \u00fcber Informationen, wieviel\nfreie Tr\u00e4ger es z. Z. f\u00fcr Seniorenheime im Freistaat Sachsen\ngibt und welche Investitionsmittel diesen Tr\u00e4gern zur Ver-\nf\u00fcgung gestellt wurden?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Eine Statistik \u00fcber Alten- und Pflegeheime in\nSachsen, aus der auch die laufenden Ver\u00e4nderungen der\nTr\u00e4gerschaft entnommen werden k\u00f6nnen, gibt es z. Z.\nnicht.\nDie Erhebung \u00fcber Feierabend- und Pflegeheime im Frei-\nstaat Sachsen per 1.5.1991 ergab, da\u00df sich zu diesem Zeit-\npunkt 78,8 % der Heime in kommunaler Tr\u00e4gerschaft be-\nfanden. Seitdem wurden eine Reihe von Heimen, die sich\nin kommunaler Tr\u00e4gerschaft befanden, an freie Tr\u00e4ger\n\u00fcbergeben, vor allem an das Diakonische Werk und die\nangeschlossenen Verb\u00e4nde, das DRK und die AWO. Au-\n\u00dferdem gibt es auch Bestrebungen zur \u00dcbernahme von\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2322\n\n\n\nHeimen oder Neuer\u00f6ffnungen von Heimen in privater\nTr\u00e4gerschaft. Die \u00dcbernahme weiterer Heime durch freie\nTr\u00e4ger ist in Vorbereitung.\nIn vielen Alten- und Altenpflegeheimen wurden 1991 Sa-\nnierungen durchgef\u00fchrt, wobei es sich meistens um kleine-\nre Sanierungsma\u00dfnahmen handelt, die kurzfristig zur Si-\ncherung der Bausubstanz, Verbesserung der Heizung und\nder Sanit\u00e4rbedingungen notwendig waren. Daf\u00fcr wurden\nMittel aus dem ,,Gemeinschaftswerk Aufschwung Ost\u201c im\nRahmen der Investitionspauschale durch die St\u00e4dte und\nGemeinden und Landkreise bereitgestellt, die \u00fcberwie-\ngend in kommunalen Einrichtungen wirksam wurden.\nDurch die Bundesregierung wurden au\u00dferdem Mittel aus\ndem Soforthilfeprogramm zur Verbesserung der Situation\nin Alten- und Altenpflegeheimen eingesetzt. Dabei handelt\nes sich sowohl um Mittel f\u00fcr Ausr\u00fcstungen als auch f\u00fcr\nkleinere Sanierungsma\u00dfnahmen, die \u00fcber die Wohlfahrts-\nverb\u00e4nde verteilt wurden. Eine \u00dcbersicht \u00fcber die H\u00f6he\nder eingesetzten Investitionen nach Tr\u00e4gern liegt nicht vor,\nda die Mittel der Investitionspauschale direkt an die St\u00e4dte\nund Gemeinden entsprechend der Einwohnerzahl verge-\nben wurden und die Mittel des Soforthilfeprogramms\nohne die Einschaltung der L\u00e4nder direkt von den Bundes-\nverb\u00e4nden verteilt wurden.\nDer Freistaat Sachsen hat 1991 aus den im Haushaltsplan\nvorgesehenen Mitteln f\u00fcr Investitionen in Alten- und Al-\ntenpflegeheimen insgesamt 12 848 000 DM an F\u00f6rdermit-\nteln eingesetzt. Dazu kommen noch 13 664 000 DM aus der\nUmschichtung von Mitteln aus dem ,,Gemeinschaftswerk\nAufschwung Ost\u201c, die im Dezember 1991 f\u00fcr das SMS zur\nVerf\u00fcgung gestellt wurden. Insgesamt hat der Freistaat\nSachsen somit 1991 26 512 000 DM zur F\u00f6rderung von\nInvestitionen in Alten- und Pflegeheimen zur Verf\u00fcgung\ngestellt. Hiervon entfielen etwa 21,3 Mio. DM auf freie Tr\u00e4-\nger und etwa 5,2 Mio. DM auf kommunale Tr\u00e4ger.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Frage Nr. 23: Schwerionenbeschleuni-\nger f\u00fcr Forschungsstandort Rossendorf\nWie steht die Staatsregierung zum Konzept eines anwen-\ndungsorientierten Schwerionenbeschleunigers f\u00fcr den For-\nschungsstandort Rossendorf? \n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Das Gr\u00fcndungskomitee des Forschungszentrums\nRossendorf (FZR) hat am 12.12.1991 m\u00f6gliche Varianten\nwie Schwerionenbeschleuniger, Synchrotron u. a. als Alter-\nnative zum Reaktor f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Entwicklung des\nForschungsstandortes Rossendorf er\u00f6rtert.\nDies ist ein erster Schritt im Bem\u00fchen der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung, f\u00fcr den Forschungsstandort Rossendorf\nein langfristig tragf\u00e4higes Konzept zu erarbeiten. Dabei\nwird die M\u00f6glichkeit gesehen, unter Einbeziehung des als\nInstitut der Blauen Liste gegr\u00fcndeten Forschungszentrums\n\nRossendorf ein Strahlenzentrum aufzubauen. Welche\nStrahlungsquellen die tragenden Elemente eines solchen\nForschungszentrums sein k\u00f6nnten, mu\u00df unter Beachtung\nder Rahmenbedingungen in der EG, der Bedeutung f\u00fcr\nOsteuropa und der Pa\u00dff\u00e4higkeit in die regionale und ge-\nsamtdeutsche Forschungslandschaft gepr\u00fcft werden. Dies\nbedarf noch einer detaillierten Abstimmung mit entspre-\nchenden Forschungseinrichtungen und der Bundesregie-\nrung.\nDas Konzept eines Schwerionenbeschleunigers zielt insbe-\nsondere auf Anwendungen in der Medizin hin. Unter Be-\nr\u00fccksichtigung der Konzentration von Forschungskapazi-\nt\u00e4ten auf dem Gebiet der Materialforschung im Dresdner\nRaum w\u00e4re eine Synchrotronstrahlungsquelle, die einen\nbreiten Anwenderkreis anspricht, erstrebenswert.\nIn entsprechenden Fachgremien (z. B. Gr\u00fcndungskomitee\nFZR) werden die m\u00f6glichen Varianten weiter zu diskutie-\nren sein. Daher ist zur Zeit eine abschlie\u00dfende Beurteilung\ndurch die Staatsregierung nicht m\u00f6glich.\n\nClemens, CDU: Frage Nr. 24: Krankenhausgesetz\n1. Wann kann der S\u00e4chsische Landtag mit der Vorlage des\nKrankenhausgesetzes rechnen?\n2. Wann ist damit zu rechnen, da\u00df der perspektivische\nKrankenhausplan bis zum Jahr 2000 und dar\u00fcber hinaus\nim Kabinett verabschiedet wird? Ist vorgesehen, diesen\nPlan vom Landtag best\u00e4tigen zu lassen?\nBegr\u00fcndung: Frage 1 ist die Grundlage f\u00fcr Frage 2. Der\nPerspektivplan ist insbesondere f\u00fcr die Vorbereitung inve-\nstiver Ma\u00dfnahmen bei den einzelnen Krankenhaustr\u00e4gern\nvon entscheidender Bedeutung und wird daher auch von\nder Krankenhausgesellschaft dringend angemahnt.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Der Entwurf eines s\u00e4chsischen KHG wird 1992 in\nden Landtag eingebracht werden.\nEs ist nicht geplant und nicht m\u00f6glich, in der Anfangspha-\nse der Neustrukturierung des Gesundheitswesens einen\nperspektivischen Krankenhausplan bis zum Jahr 2000 zu\nerstellen. Es ist davon auszugehen, da\u00df dem Kabinett noch\nvor Ende 1992 ein fortgeschriebener Krankenhausplan f\u00fcr\n1993 vorgelegt wird. Dieser Plan wird kontinuierlich fort-\ngeschrieben.\nIm \u00fcbrigen ist der Planungshorizont in den Alt-Bundesl\u00e4n-\ndern nicht l\u00e4nger als maximal f\u00fcnf Jahre, zumeist aber weit\nkurzfristiger, da in einer dynamischen Gesellschaft Wan-\nderungsbewegungen, Standort-Verlagerungen und\ntechnologischer Wandel so schnell ablaufen, da\u00df das Fest-\nhalten an l\u00e4ngerfristiger Planung nicht den Bed\u00fcrfnissen\nder B\u00fcrger entspricht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nzum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2323\n\n\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n2. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber den privaten Rundfunk und neue Medien in Sachsen\n\n(S\u00e4chsisches Privatrundfunkgesetz)\nDrucksache 1/1046, Antrag der Fraktion der SPD\n\nDrucksache 1/1270, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Kultur und Medien\n\nDen Fraktionen wird das Wort erteilt. Die Redezeit ist auf\n3 Minuten pro Fraktion festgelegt. Die Reihenfolge der\nFraktionen: SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P., Linke Li-\nste/PDS, CDU, Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich fra-\nge jetzt, ob der Berichterstatter des Ausschusses zuerst das\nWort nehmen m\u00f6chte. Frau Ackermann? Oder wer berich-\ntet?\n\n(Frau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nHerr Rasch ist heute leider nicht anwesend.)\n\nHerr Rasch ist nicht da. M\u00f6chte jemand anderes den Be-\nricht des Ausschusses geben? \u2013 Frau Ackermann, bitte.\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr verehrter Herr\nPr\u00e4sident! Meine Herren und Damen!\nIch trage den Bericht des Ausschusses f\u00fcr Kultur und Me-\ndien zum Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Pri-\nvatrundfunkgesetzes vor.\n,,Beratungsverfahren:\nDer Entwurf des Gesetzes war von der SPD-Fraktion am\n14.11.1991 eingebracht und am 19.12.1991 vom Pr\u00e4sidenten\nan den Ausschu\u00df \u00fcberwiesen worden. Der Ausschu\u00df\nKultur und Medien hat den Entwurf auf seiner Sitzung am\n16. Januar 1992 beraten.\nInhalt der Vorlage:\nDer Gesetzentwurf zielt auf eine \u00c4nderung des \u00a7 29 des\nS\u00e4chsischen Privatrundfunkgesetzes und damit auf eine\n\u00c4nderung der Zusammensetzung der Versammlung, des\nAufsichtsgremiums der Landesmedienanstalt.\n\u00c4nderungen und Erg\u00e4nzungen des Entwurfs:\nDie Mitglieder der SPD-Fraktion im Ausschu\u00df wollen ent-\nsprechend dem Text der Drucksache 1/1046 drei Arbeit-\nnehmervertreter (bisher ein Vertreter) und je einen Vertre-\nter der Verbraucher- und der Umweltverb\u00e4nde (bisher\nnicht mit festem Sitz) in der Versammlung vertreten wis-\nsen. In der Diskussion konkretisieren sie auf ,ein Mitglied\nder Deutsche Gewerkschaftsbund, ein Mitglied die Deut-\nsche Angestellten-Gewerkschaft, ein Mitglied der Deutsche\nBeamtenbund\u2019, wie dies auch von seiten der CDU ge-\nw\u00fcnscht wird. Die CDU-Vertreter im Ausschu\u00df verweisen\nbez\u00fcglich der weiteren W\u00fcnsche auf feste Sitze in der Ver-\nsammlung auf ihre unver\u00e4nderte Position, da\u00df sie in einer\nSituation des gesellschaftlichen Wandels derartige Fixie-\nrungen f\u00fcr unangebracht halten.\nInfolge dieses Dissenses werden die zu \u00e4ndernden Ziffern\n\u00a7 29 Abs. 1 einzeln abgestimmt:\n\u2013 Ziffer 9. in der Fassung:\n\u20199. ein Mitglied der Deutsche Gewerkschaftsbund,\nein Mitglied die Deutsche Angestelltengewerkschaft,\nein Mitglied der Deutsche Beamtenbund.\u2019\nAbstimmungsergebnis: 13 daf\u00fcr/0 dagegen/2 Enthaltun-\ngen\n\u2013 Ziffern 17. und 18. in der Fassung des SPD-Antrages:\nAbstimmungsergebnis: 5 daf\u00fcr/7 dagegen/3 Enthaltun-\ngen\n\u2013 \u00a7 29 Abs. 1 Satz 1 in der Fassung:\n\n,Der Versammlung geh\u00f6ren mindestens 30 Mitglieder an.\u2019\nAbstimmungsergebnis: 14 daf\u00fcr/0 dagegen/1 Enthaltung.\nDamit sind die in Drucksache 1/1046 vorgesehenen \u00c4nde-\nrungen f\u00fcr die Abs\u00e4tze 2, 3 und 6 hinf\u00e4llig.\nDr. Neupert, Vertreter der Staatskanzlei, bringt daraufhin\ndie in der Synopse ersichtlichen Vorschl\u00e4ge zur juristisch\nkonsistenten Gestaltung des \u00c4nderungsantrages ein.\nAbstimmungsergebnis: 14 daf\u00fcr/0 dagegen/1 Enthaltung.\nDie Schlu\u00dfabstimmung \u00fcber das Gesetz bringt ein Stim-\nmenverh\u00e4ltnis von 10/0/5. Der Ausschu\u00df empfiehlt dem\nLandtagsplenum damit die Annahme der Vorlage in der\nvom Ausschu\u00df ge\u00e4nderten Fassung.\n\ngez. Rasch Dresden, 17.01.1992\u201c\nVielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt einen Ver-\ntreter der SPD zu sprechen; Frau Wittig.\n\nFrau Wittig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ein Grundsatz unserer Medienpolitik ist: Rundfunk\nmu\u00df weitgehend staatsfern sein, und m\u00f6glichst viele ge-\nsellschaftliche Gruppen sind am Rundfunk zu beteiligen. \u2013\nDiesem Grundsatz sind wir im gesamten letzten Jahr ver-\npflichtet gewesen, und wir bleiben es auch weiterhin.\nWir bedauern, da\u00df es in der Regierung und auch in der\nMehrheitsfraktion anscheinend Kr\u00e4fte gibt, die bis heute\nkeinen staatsfernen Rundfunk wollen.\n\n(H\u00f6rt! H\u00f6rt! bei der CDU)\n\nDiese Umst\u00e4nde f\u00fchrten letztlich auch zu unserem Gesetz\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Privatrundfunkgesetzes.\nDie Landesmedienanstalt soll von mehr Arbeitnehmern\nund weiteren Verb\u00e4nden begleitet werden, denn es sei\ndarauf hingewiesen, da\u00df freie Gewerkschaften immer\nmehr zu einer entscheidenden politischen Kraft werden.\nDas hei\u00dft, mit den Gewerkschaften ist zu rechnen, was im\n\u00fcbrigen auch die gestrige Demo deutlich zeigte.\n\n(Unruhe und Widerspruch im Saal)\n\n\u2013 Ich freue mich \u00fcber Ihren Zuspruch! In diesem Sinne\nfreuen wir uns, da\u00df im Ausschu\u00df f\u00fcr Kultur und Medien\neinstimmig zwei weitere Vertreter der Arbeitnehmer\ndurchgebracht werden konnten, n\u00e4mlich ein Vertreter der\nDeutschen Angestellten-Gewerkschaft, wie Frau Acker-\nmann schon sagte, und ein Vertreter des Beamtenbundes.\nDas ist ein politischer Erfolg f\u00fcr unsere Fraktion.\nGleichzeitig bedauern wir, da\u00df f\u00fcr die Vertreter der Um-\nweltverb\u00e4nde und der Verbraucherverb\u00e4nde kein fester\nPlatz errungen werden konnte. Dies hat die CDU verhin-\ndert.\nZusammenfassend m\u00f6chte ich feststellen, da\u00df unsere Frak-\ntion der vom Ausschu\u00df vorgelegten Beschlu\u00dfempfehlung\nzustimmen wird.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2324\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt einen Ver-\ntreter von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne zu sprechen. Frau Acker-\nmann, bitte.\n\nFrau Ackermann,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die Auffassungen \u00fcber die\nAus\u00fcbung von Demokratie bei den Entscheidungen \u00fcber\nH\u00f6rfunk und Fernsehen gingen und gehen auseinander\nund haben zu hei\u00dfen Debatten im Ausschu\u00df und im Ple-\nnum des Landtages gef\u00fchrt. Die Opposition war unterle-\ngen. Sie erinnern sich an die Abstimmungen zu den Me-\ndiengesetzen im vorigen Jahr.\nNun ist die Besetzung von Gremien nach mehrheitspoliti-\nschen Gesichtspunkten die eine Seite einer Medaille, die\nPerson des Amtsinhabers indes eine andere, wie sich in\nder Versammlung der Landesmedienanstalt f\u00fcr privaten\nRundfunk gezeigt hat.\nDie SPD hat einen Vorsto\u00df unternommen, die Gewichte\nnoch ein wenig zugunsten von Rundfunknehmern zu ver-\nlagern. Zwei von ihren Forderungen hatten die Chance des\nErfolgs, n\u00e4mlich zwei zus\u00e4tzliche Pl\u00e4tze f\u00fcr die Gewerk-\nschaften. Wir sehen darin die Kompromi\u00dfbereitschaft bei-\nder Seiten, begr\u00fc\u00dfen die Unterst\u00fctzung, freuen uns, da\u00df es\ndurchgekommen ist und unterst\u00fctzen diesen Antrag.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\neinzelnen Abgeordneten der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt den Vertre-\nter der F.D.P., hier zu sprechen; Herr Dr. Kr\u00f6ber.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wir haben ja gestern hier zu Medienproblemen\nsehr heftig diskutiert. Am Ende kamen wir \u2013 so ist doch\nmein Eindruck gewesen \u2013 zu einer gemeinsamen Auffas-\nsung. Und ich glaube, auch der heute hier zur Entschei-\ndung anstehende Antrag zu einer \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\nschen Privatrundfunkgesetzes zeigt diese Linienf\u00fchrung\nbei allen verantwortlich Beteiligten. Wir glauben, da\u00df es\nnotwendig ist, dies hier mit Deutlichkeit zum Ausdruck zu\nbringen, weil wir dann dazu beitragen, die sachlich zu kl\u00e4-\nrenden wichtigen Fragen auf die Ebene zu bringen, um die\nes geht. Deshalb haben wir es begr\u00fc\u00dft, da\u00df im Ausschu\u00df\nzu diesem Vorschlag der SPD ein Konsens herbeigef\u00fchrt\nwurde.\nDie F.D.P. ist bereit, einen solchen Weg mit der Zielrich-\ntung, da\u00df sich auch unser privates Rundfunkwesen in\nSachsen in die Ebene entwickeln kann, wie wir es w\u00fcn-\nschen, mitzugehen und weiter aktiv daran mitzuwirken.\nWir stimmen demzufolge diesem Vorschlag zu.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt den Vertre-\nter von Linke Liste/PDS, hier zu sprechen.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren!\n\n(Die Mehrzahl der Abgeordneten der CDU und\nder SPD verl\u00e4\u00dft demonstrativ den Saal.)\n\nWir stimmen dem Vorschlag zu und m\u00f6chten es nicht un-\nterlassen zu betonen, da\u00df wir von Anfang an darauf ge-\ndr\u00e4ngt haben, die wahren gesellschaftlich relevanten Kr\u00e4f-\nte aus Sachsen in die Gremien des privaten und \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunks zu bekommen. Also folgt der Vor-\nschlag der SPD \u2013 ich sage es so frei heraus \u2013 durchaus\n\nunseren Intentionen. Wir haben uns vehement \u2013 das ist\nauch im Protokoll nachzulesen \u2013 immer f\u00fcr diese Ausge-\nwogenheit eingesetzt.\nDas sage ich deshalb, um nicht in den Verdacht zu kom-\nmen, als w\u00fcrden wir nun nur zustimmen, weil wir viel-\nleicht mit unseren eigenen Vorschl\u00e4gen nicht vorangekom-\nmen w\u00e4ren. Es ist klar, da\u00df es Unterschiede in der Bewer-\ntung dessen gibt, was denn nun gesellschaftlich relevante\nKr\u00e4fte seien. Das ist so schlimm nicht, weil es unterschied-\nliche Sichten auf das Land Sachsen gibt. Entscheidend ist,\nda\u00df man die F\u00e4higkeit findet, zu einem Konsens in den\nFragen und in den Sachverhalten zu gelangen, wo es uner-\nl\u00e4\u00dflich ist. Dies ist hier geschehen.\nWir sagen also mit einem lachenden und einem weinenden\nAuge: Der Kompromi\u00df, der hier erreicht wurde, ist eine\nVerbesserung; man kann ihm zustimmen. Dennoch sagen\nwir: Nachdem sich das Gemeinwesen weiter geordnet\nhaben wird, wird es unerl\u00e4\u00dflich sein, die neuen Befindlich-\nkeiten,\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\ndie Konstellationen der Kr\u00e4fte zu bewerten und vielleicht\nauch neue Vertreterschaften zu finden.\nWir stimmen der Drucksache zu. Auch im Ausschu\u00df wa-\nren wir daf\u00fcr, da\u00df es zu einer Erweiterung der Vertretung\nkommt. Wir sind sehr froh, da\u00df es sich um Vertreter der\nArbeitnehmer handelt, jener Kr\u00e4ftegruppe also, die en ma-\nsse auch die Rundfunknehmer stellt und die in erster Linie\nauf den Rundfunk angewiesen ist, um \u00fcber die Gestaltung\ndes Gemeinwesens in Sachsen informiert zu werden. Es\ndient also auch der Politik in Sachsen, wenn die Vertreter\ndieser relevanten Kr\u00e4fte in dem Gremium vertreten sind.\nWir stimmen also zu.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der CDU, das\nWort zu nehmen. Herr Gro\u00df, bitte.\n\nGro\u00df, CDU: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Zun\u00e4chst ein Wort an die Kolle-\nginnen und Kollegen von der SPD, die jetzt wieder herein-\nstr\u00f6men. Ma\u00dfstab, wie Sie Medienpolitik betreiben, sind\nnicht die agitatorischen Reden, die hier gehalten werden,\nsondern ist die Medienpolitik, die Sie in den L\u00e4ndern be-\ntreiben, wo Sie die Regierung stellen. Ich denke hier an den\nOstdeutschen Rundfunk, an den Westdeutschen Rund-\nfunk, und da sieht es doch um einiges anders aus, als Sie es\nimmer darstellen wollen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben\ndieses \u00c4nderungsgesetz sehr gr\u00fcndlich im Ausschu\u00df bera-\nten \u2013 das wurde ja schon gesagt. Unsere Fraktion stimmt\nder Pr\u00e4zisierung zu den Aussagen im Hinblick auf die Ar-\nbeitnehmervertretung zu, wie sie jetzt in der Ausschu\u00dffas-\nsung vorliegt. Einer weiteren Aufschn\u00fcrung des \u00a7 29, wie\nsie von der SPD gefordert wurde, konnten wir nicht zu-\nstimmen. Wir sind der Auffassung, wir k\u00f6nnen hier nicht\nnach dem Motto handeln: Wir haben eine Versammlung\ngew\u00e4hlt; nun hat es sich ergeben, da\u00df uns dieses oder jenes\nGesicht nicht gef\u00e4llt,\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nund jetzt m\u00fcssen wir das Gesetz \u00e4ndern! \u2013 So k\u00f6nnen wir\nnicht herangehen. Man kann nach einer Legislaturperiode,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2325\n\n\n\nwenn das Gesetz gewirkt hat, sich \u00fcber dieses oder jenes\nunterhalten. Das ist durchaus richtig. Aber jetzt sollten wir\nes dabei belassen.\nIch bitte um Zustimmung zu der Fassung des Ausschus-\nses.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich sehe keine Wortmel-\ndung der Staatsregierung. Damit ist die Aussprache been-\ndet.\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen unter Bezug-\nnahme auf den \u00a7 42 der Gesch\u00e4ftsordnung vor, den Ge-\nsetzentwurf artikelweise in der Fassung, die durch den\nAusschu\u00df vorgeschlagen wurde, abzustimmen. Erhebt\nsich gegen diesen Vorschlag aus dem Plenum Wider-\nspruch? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall. Dann k\u00f6n-\nnen wir so verfahren.\nIch rufe deshalb den Artikel 1 auf: Gesetz zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Privatrundfunkgesetzes, Artikel 1: \u00c4nde-\nrung des S\u00e4chsischen Privatrundfunkgesetzes. Wer diesem\nArtikel in der Fassung des Ausschusses seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDamit ist der Artikel 1 einstimmig angenommen.\nIch stelle den Artikel 2 zur Abstimmung: Nachentsendung\nvon Mitgliedern der Versammlung. Wer diesem Artikel 2\nin der Fassung des Ausschusses seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch\ndieser Artikel wird einstimmig beschlossen.\nIch stelle den Artikel 3 zur Abstimmung: Inkrafttreten\ndieses Gesetzes. Wer diesem Artikel 3 mit dem Vorschlag\ndes Ausschusses seine Zustimmung geben will, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch dieser Artikel ist\neinstimmig beschlossen.\n\nIch stelle nun den Entwurf im ganzen zur Abstimmung.\nWer dem Entwurf Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\nschen Privatrundfunkgesetzes in der vom Ausschu\u00df vor-\ngeschlagenen Fassung seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nStimmenthaltung ist das mit gro\u00dfer Mehrheit so beschlos-\nsen. Damit ist das Gesetz best\u00e4tigt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Es gibt eine Wortmeldung zum\nAbstimmungsverhalten.\n\nDr. Gerstenberg,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Ich m\u00f6chte mein\nAbstimmungsverhalten erkl\u00e4ren. Ich habe mich bei der\nAbstimmung der Stimme enthalten, obwohl ich ausdr\u00fcck-\nlich die Erweiterung der Arbeitnehmersitze in der Ver-\nsammlung begr\u00fc\u00dfe. Ich bedaure es aber und habe kein\nVerst\u00e4ndnis daf\u00fcr, da\u00df es die CDU im Gegensatz zum\nSPD-Antrag weiterhin, auch bei dieser vergr\u00f6\u00dferten Ver-\nsammlung, ablehnt, den Umweltverb\u00e4nden einen Sitz zu\ngew\u00e4hren, und auch auf ihren Tickets keine Umweltver-\nb\u00e4nde ber\u00fccksichtigt hat.\nEntgegen ihrer Begr\u00fcndung bin ich der Meinung, da\u00df es\nhier in Sachsen nicht nur die Gr\u00fcne Liga als Kind des\nHerbstes 1989 gibt, sondern nunmehr auch den deut-\nschlandweit etablierten BUND. Ich bef\u00fcrchte, da\u00df ein Platz\nf\u00fcr Umweltverb\u00e4nde erst dann zur Verf\u00fcgung st\u00e4nde,\nwenn es der CDU gelungen w\u00e4re, einen parteinahen Um-\nweltverband zu gr\u00fcnden.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis/90 Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Damit ist der Tagesord-\nnungspunkt 2 abgearbeitet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nZur Entwicklung der s\u00e4chsischen Agrarwirtschaft\nDrucksache 1/950, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der CDU, mit Antwort der Staatsregierung\n\nDas Pr\u00e4sidium hat eine Redezeit von 5 Minuten je Fraktion\nfestgelegt. Die Redefolge ist: zuerst die Staatsregierung,\ndann die Fraktionen CDU, SPD, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, F.D.P.\n\nIch bitte Herrn Staatsminister Dr. J\u00e4hnichen, das Wort zu\nnehmen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\nehrter Herr Ministerpr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nMit dem Jahreswechsel ist eine Epoche in der s\u00e4chsischen\nLandwirtschaft zu Ende gegangen, die Epoche der soziali-\nstischen Kollektivierung. Es war kein Zusammenbruch\nund keine Katastrophe.\n\nAus ehemals 815 LPGs und GPGs in Sachsen sind 610\nlandwirtschaftliche Unternehmen gebildet worden mit\neiner Durchschnittsgr\u00f6\u00dfe von 1530 ha. Sie bewirtschaften\nzur Zeit mehr als 80 % der landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen.\n123 LPGs haben sich auf Beschlu\u00df ihrer Mitglieder aufge-\nl\u00f6st oder sind in Konkurs gegangen. Nur in 5 LPGs der\nTierproduktion sind keine derartigen Umwandlungsbe-\n\nschl\u00fcsse zustande gekommen. Sie werden kraft Gesetzes\naufgel\u00f6st.\nDas gro\u00dfe LPG-Sterben ist also ausgeblieben, aber die Zu-\nkunft dieser Agrargenossenschaften und GmbHs bleibt\nweiterhin ein Experiment. Es ist der Versuch eines neuen\nWeges, aber Vorbilder und Beispiele gibt es daf\u00fcr nicht. Es\nist zu bef\u00fcrchten, da\u00df vielerorts nur eine formelle Um-\nwandlung erfolgt ist, ohne da\u00df alle Eigentums-, Verm\u00f6-\ngens- und Rechtsfragen auch tiefgreifend aufgearbeitet\nworden sind.\n\nEs deutet sich bereits an, da\u00df trotz Teilentschuldungen\nund Aussetzung des Kapitaldienstes durch sogenannte\nBesserungsscheine die Finanzierungsschwierigkeiten\ndieser Betriebe nicht beseitigt und die Banken bei Antr\u00e4-\ngen auf neue Kredite au\u00dferordentlich z\u00f6gerlich und zu-\nr\u00fcckhaltend sind.\n\n3 700 Bauern haben in Sachsen wieder eine b\u00e4uerliche Fa-\nmilienwirtschaft eingerichtet, darunter mehr als 1 500 im\nHaupterwerb mit durchschnittlich 71 ha Betriebsgr\u00f6\u00dfe.\nDazu kommen in Sachsen traditionell \u2013 dar\u00fcber freue ich\nmich besonders \u2013 1 200 Gartenbaubetriebe. Auch dieser\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2326\n\n\n\nNeubeginn ist zun\u00e4chst ein Experiment, weil in der Regel\nBetriebskapital und auch unternehmerische Erfahrungen\nfehlen. Ich danke allen s\u00e4chsischen Landwirten, Bauern,\nG\u00e4rtnern, Teich- und Forstwirten, die diesen Umwand-\nlungsproze\u00df mitgehen und -gestalten.\nDie Bundesregierung und die S\u00e4chsische Staatsregierung\nhaben diesen Weg aktiv begleitet und abgesichert. Mehr\nals 260 Millionen DM konnten als direkte Anpassungs-\nund Starthilfen bereitgestellt werden, dazu \u00fcber 210 Mil-\nlionen DM Investitionsbeihilfen f\u00fcr die Landwirtschaft,\nVerarbeitungswirtschaft, Dorfsanierung.\nAuch die technisch-organisatorische Durchf\u00fchrung dieser\nFinanzierungsma\u00dfnahmen ist f\u00fcr die noch im Aufbau be-\nfindliche Landesverwaltung und die Banken eine hervor-\nragende Leistung.\nAuch daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich bedanken. Wir wissen, da\u00df\ndies zum Beispiel bei unseren Nachbarn in Brandenburg\nnicht so reibungslos funktioniert hat. Sachsen hat alle fi-\nnanziellen F\u00f6rderma\u00dfnahmen f\u00fcr die Landwirtschaft zu\n100 % aussch\u00f6pfen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWas kann die s\u00e4chsische Landwirtschaft nun von der Zu-\nkunft erwarten? Wie soll es weitergehen?\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das im April\nvorigen Jahres den Bauern vorgelegte agrarpolitische Kon-\nzept wird weiterentwickelt, konkretisiert. 1991 war f\u00fcr uns\nin der Landwirtschaft das Jahr der Umstrukturierung der\nLPGs; 1992 soll das Jahr des Neuaufbaus der Verarbei-\ntungswirtschaft werden. Voraussetzung daf\u00fcr ist, da\u00df sich\ndie landwirtschaftlichen Betriebe weiter festigen und sich\ndie Qualit\u00e4tserzeugung stabilisiert. Die Bauernverb\u00e4nde,\nErzeugergemeinschaften, Dienstleistungs- und Vermark-\ntungseinrichtungen m\u00fcssen dazu aktiv beitragen. Der Ab-\nsatz s\u00e4chsischer Agrarprodukte entwickelt sich weiterhin\npositiv. Ein Teil der Damen und Herren Abgeordneten\nkonnte sich in den letzten Tagen auf der ,,Gr\u00fcnen Woche\u201c\nin Berlin davon \u00fcberzeugen. Dank allen, die dazu auch\nbeigetragen haben!\nDer Diskussionsentwurf f\u00fcr ein Programm ,,Umweltge-\nrechte Landwirtschaft\u201c liegt Ihnen ebenfalls vor. Ein s\u00e4ch-\nsisches Kulturlandschaftsprogramm ist in Vorbereitung,\nebenso sind dies ein Programm f\u00fcr die Landwirtschaft in\nbenachteiligten Gebieten, operationelle Programme, Sek-\ntorpl\u00e4ne f\u00fcr die Verarbeitungswirtschaft sowie regionale\nAktionsprogramme f\u00fcr die l\u00e4ndlichen Gebiete. Das erste\nderartige Aktionsprogramm f\u00fcr das Gebiet der S\u00e4chsi-\nschen Schweiz wird zur Zeit zwischen den einzelnen Fach-\nbereichen abgestimmt. Dem Hohen Haus sollen in K\u00fcrze\nEntw\u00fcrfe f\u00fcr ein Fischereigesetz, ein Ausf\u00fchrungsgesetz\nf\u00fcr Flurbereinigung und ein Gesetz zur F\u00f6rderung der\nLandwirtschaft in Sachsen vorgelegt werden.\nWir d\u00fcrfen aber auch nicht vergessen: Sachsen ist einge-\nbunden in die gemeinsame Agrarpolitik des Bundes und\nder Europ\u00e4ischen Gemeinschaft. In diesem Spannungsfeld\nder \u00fcberregionalen europ\u00e4ischen Agrarpolitik sind Hand-\nlungsspielr\u00e4ume auch begrenzt. Die bisherige EG-Agrar-\npolitik f\u00fchrte zu immer weiterem Produktionswachstum\nund zu Agrar\u00fcbersch\u00fcssen, verbunden mit st\u00e4ndig stei-\ngenden Marktordnungsausgaben und Exportsubventionie-\nrungen, die so nicht mehr finanzierbar waren.\nDa\u00df auf die Dauer nicht mehr produziert werden kann, als\nverkaufbar ist, verstehen unsere Bauern. Der Haken dabei\nist, da\u00df bei den neuen Regelungen Produktionseinschr\u00e4n-\nkungen und Ausgleichszahlungen nach Betriebsgr\u00f6\u00dfen,\n\nViehbest\u00e4nden und bisherigen Ertr\u00e4gen gestaffelt werden\nsollen; Vorschriften also, die die Bauern der neuen Bundes-\nl\u00e4nder aufgrund ihrer besonderen Agrarstruktur eindeutig\nbenachteiligen. Dagegen wenden wir uns mit aller Ent-\nschiedenheit. Am 16. dieses Monats haben die Agrarmini-\nster der neuen Bundesl\u00e4nder mit dem EG-Kommissar,\nHerrn MacSharry, gesprochen. Die Bundesregierung un-\nterst\u00fctzt weitgehend diesen unseren Standpunkt. Auch\nHerr Ministerpr\u00e4sident Prof. Biedenkopf wird in K\u00fcrze zu\ndiesen Fragen in Br\u00fcssel mit Herrn Delors sprechen k\u00f6n-\nnen.\nWenn es nicht gelingt, die vorliegenden Regelungsent-\nw\u00fcrfe zu korrigieren, entstehen f\u00fcr die s\u00e4chsische Land-\nwirtschaft Einkommensverluste in H\u00f6he von mindestens\n150 Millionen DM. Angesichts der Tatsache, da\u00df die\nAgrarproduktion in den neuen Bundesl\u00e4ndern in den letz-\nten zwei Jahren drastisch reduziert worden ist, sind die\nvorgesehenen EG-Ma\u00dfnahmen in der jetzigen Form f\u00fcr\nuns eine Diskriminierung. Ich bin aber optimistisch, da\u00df es\ngelingen wird, hier Regelungen f\u00fcr uns und f\u00fcr unsere\nBauern zu finden, die den besonderen Interessen in Sach-\nsen entsprechen.\nIch wollte Ihnen dies unbedingt noch zur Erg\u00e4nzung der\nIhnen vorliegenden schriftlichen Materialien sagen. Es ist\nauch beabsichtigt, Ihnen in K\u00fcrze einen Agrarbericht vor-\nzulegen, um Ihnen auch noch einmal ausf\u00fchrliches Materi-\nal \u00fcber den Zustand der s\u00e4chsischen Landwirtschaft zu\n\u00fcbergeben.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der\nCDU spricht jetzt Herr Dr. Jahr.\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Die CDU steht nach wie vor zu ihrer\nAussage, die Bauern des Freistaates bei der schwierigen\nUmstrukturierungsphase politisch zu begleiten, und ich\nunterst\u00fctze auch nachhaltig die in diesem Hause von\nStaatsminister J\u00e4hnichen gemachte Aussage: ,,Wir lassen\ndie s\u00e4chsischen Bauern nicht im Regen stehen!\u201c, weil da-\nmit zwei Dinge zum Ausdruck gebracht werden: Einer-\nseits gibt es nat\u00fcrlich Probleme; nat\u00fcrlich gibt es Regen-\nschauer, und der eine oder andere bekommt auch mal\neinen Tropfen ab.\n\n(Frau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Nasse F\u00fc\u00dfe!)\n\nAndererseits sorgen wir \u2013 und darunter verstehe ich die\nCDU-Fraktion und die Staatsregierung \u2013 daf\u00fcr, da\u00df die\nBauern nicht vom Regen durchn\u00e4\u00dft werden, Frau M\u00fcller.\nDas hei\u00dft, wir spannen den Schirm auf, das hei\u00dft, wir\nschaffen die politischen Rahmenbedingungen f\u00fcr eine er-\nfolgreiche Umstrukturierung der s\u00e4chsischen Landwirt-\nschaft.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch vergleiche die gegenw\u00e4rtig ablaufenden Prozesse in\nder Landwirtschaft gern mit einer schwierigen Bergwan-\nderung; denn auch auf einer schwierigen Bergwanderung\nmu\u00df ein Zwischenhalt eingelegt werden. Man schaut zu-\nr\u00fcck, mancher freut sich am Erreichten, genie\u00dft das Pan-\norama, aber man schaut vor allem auch nach vorn. Es mu\u00df\ndas Terrain erkundet werden, es mu\u00df vielleicht die Ausr\u00fc-\nstung ver\u00e4ndert werden, oder man stellt fest, da\u00df der Berg\nauf einem anderen Weg bestiegen werden mu\u00df.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2327\n\n\n\nEs war deshalb folgerichtig, da\u00df die CDU-Fraktion die\nGro\u00dfe Anfrage jetzt, zu diesem Zeitpunkt, stellt. Die\nStandortbestimmung ist jetzt so wichtig, weil sich die ge-\nsamte europ\u00e4ische Landwirtschaft im Umbruch befindet.\nUnd, um im Bild zu bleiben, wir machen bei der Bergwan-\nderung einen Zwischenhalt und stellen fest: Der Gipfel,\ndas hei\u00dft das Ziel unserer Wanderung, wird von einem\nNebelvorhang verdeckt, und durch den Nebel sind Stim-\nmen zu vernehmen, die auf einen Umzug auf einen ande-\nren Berg hindeuten.\nDeshalb fordern wir als CDU-Fraktion eine schnellstm\u00f6gli-\nche Verabschiedung der Br\u00fcsseler Agrarreform; denn\nnichts ist schlimmer als Ungewi\u00dfheit, insbesondere in\neiner Aufbauphase. Die CDU-Fraktion hat die Gro\u00dfe An-\nfrage zur Entwicklung der s\u00e4chsischen Agrarwirtschaft in\ndrei Teile gegliedert:\n1. Situation und Perspektiven der Landwirtschaft,\n2. Situation und Perspektiven der Verarbeitungs- und Er-\nn\u00e4hrungsindustrie,\n3. Situation und Perspektiven f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum.\nMit dieser Dreiteilung wollten wir dokumentieren, da\u00df die\nLandwirtschaft nur mit einer gut funktionierenden Verar-\nbeitungsindustrie bestehen kann. Entscheidend f\u00fcr den\nBauern ist es nicht, an wen er liefert, sondern welchen Er-\nl\u00f6s er f\u00fcr sein Produkt bekommt. Und gerade, weil es man-\nche in diesem Hause schon vergessen haben, sage ich es\nnochmals ganz deutlich: Die Landwirte arbeiten in ihrem\nBeruf nicht zum Selbstzweck, sondern weil sie mit der\nPflege der Kulturlandschaft und dem Verkauf von land-\nwirtschaftlichen Produkten ihren Lebensunterhalt verdie-\nnen wollen und verdienen m\u00fcssen.\nDas von der Staatsregierung initiierte Programm zur\nMarktstrukturentwicklung \u2013 gegenw\u00e4rtiger Investition-\nsumfang 457 Millionen DM \u2013, welches die Voraussetzun-\ngen schafft, da\u00df wir in Sachsen in wenigen Jahren die mo-\ndernste Verarbeitungsindustrie Europas vorweisen k\u00f6n-\nnen, hat bereits erste Fr\u00fcchte getragen. So sind alle Erzeu-\ngerpreise f\u00fcr landwirtschaftliche Prim\u00e4rprodukte im Frei-\nstaat tendenziell steigend, und der Bedarf an s\u00e4chsischen\nProdukten kann kaum noch befriedigt werden.\nDie CDU-Fraktion hat mit dem 3. Schwerpunkt der vorlie-\ngenden Anfrage die Entwicklung der Landwirtschaft mit\nder Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes verkn\u00fcpft. Ich\npers\u00f6nlich w\u00fcrde mich sehr freuen, wenn dieser Sachver-\nhalt auch bei der Namensgebung des betreffenden Mini-\nsteriums dokumentiert w\u00fcrde, indem der Begriff ,,l\u00e4ndli-\ncher Raum\u201c im Namensschild des Landwirtschaftsministe-\nriums auftaucht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie Antwort des Staatsministeriums f\u00fcr Landwirtschaft,\nErn\u00e4hrung und Forsten zeichnet sich an dieser Stelle be-\nsonders durch Realit\u00e4tssinn aus, indem einerseits die riesi-\ngen Aufgaben verdeutlicht werden, andererseits, bedingt\ndurch begrenzte finanzielle Mittel, auf eine Priorit\u00e4tenliste\nverwiesen wird.\nAus Zeitgr\u00fcnden leider nur noch wenige Worte zum 1.\nSchwerpunkt der Gro\u00dfen Anfrage, zu Situation und Per-\nspektiven der Landwirtschaft. Dem Landwirtschaftsmini-\nsterium ist es durch ein B\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen nach-\nweisbar gelungen, den von manchen vorausgesagten Zu-\nsammenbruch der Landwirtschaft zu verhindern. Mehr\nnoch, es konnte die Grundlage f\u00fcr den Aufbau einer wett-\nbewerbsf\u00e4higen, umweltgerechten Landwirtschaft geschaf-\nfen werden. Dem s\u00e4chsischen Landwirtschaftsministerium\n\nist es gelungen zu erreichen, da\u00df die Besonderheiten der\ns\u00e4chsischen Landwirtschaft in der EG akzeptiert werden.\nEs mu\u00df jetzt darum gehen, die bew\u00e4hrten \u00dcbergangsl\u00f6-\nsungen zu Dauerl\u00f6sungen zu machen. Auch weiterhin ist\neine Anpassungshilfe notwendig.\nZusammenfassend kann ich feststellen: Die Staatsregie-\nrung hat mit der Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage be-\nwiesen, da\u00df sie \u00fcber den Ist-Zustand der s\u00e4chsischen\nLandwirtschaft detailliert informiert ist. Und sie hat mit\nihrem Programm ,,Umweltgerechte Landwirtschaft\u201c ein\nf\u00fcr die Zukunft tragf\u00e4higes Konzept vorgelegt.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der SPD, hier\nzu sprechen.\n\nFrau Dr. Wirth, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Auf die Gro\u00dfe Anfrage der CDU-\nFraktion zur Entwicklung der s\u00e4chsischen Agrarwirtschaft\nhat der Herr Minister auf 25 Seiten ausf\u00fchrlichst geantwor-\ntet. Beim Lesen wurde ich den Verdacht allerdings nicht\nlos, da\u00df die CDU-Fraktion die Fragen so stellte, damit das\nLandwirtschaftsministerium umfassend auf seine Aktivit\u00e4-\nten hinweisen konnte.\n\n(Beifall bei den Oppositionsparteien)\n\n(Zurufe von der CDU-Fraktion,\nden Umfang der Antwort betreffend)\n\n\u2013 Jawohl, meine Herren, das ist gut so. Ich habe es auch\nlobend erw\u00e4hnt.\n\n(Heiterkeit und Beifall\nbei den Oppositionsparteien)\n\nInsgesamt mu\u00df festgestellt werden, da\u00df der Bericht wieder\neinmal besser ist als die Tatsachen, leider.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nSeit 1989 sind \u00fcber 100 000 Arbeitskr\u00e4fte aus der Landwirt-\nschaft ausgeschieden, darunter allein 65 bis 75 % Frauen.\nTrotz benannter Initiativen zur Arbeitsplatzbeschaffung im\nl\u00e4ndlichen Raum bleibt ihnen wenig Hoffnung auf einen\nneuen Arbeitsplatz.\nBei der Entlassung aus der LPG gibt es keine Abfindung,\nkeine Sozialpl\u00e4ne, und bei der Arbeitslosenunterst\u00fctzung\nwird nur der erhaltene Lohn und nicht der Gewinn aus der\nIndividualwirtschaft beachtet.\nNicht verschwiegen wird die angespannte finanzielle\nSituation in der Landwirtschaft in dieser Antwort. Trotz\nTeilentschuldung durch die Treuhand, durch Besserungs-\nscheinregelung wird die Altschuldenlast als Erblast der al-\nten DDR nur um Jahre verl\u00e4ngert. Bei der Kreditvergabe\nverhalten sich die Banken zur\u00fcckhaltend, weil die Sicher-\nheiten fehlen. Auch lohnt es sich vielleicht nicht mehr, in\ndie Landwirtschaft zu investieren.\nIn der Antwort wird zwar aufgezeigt, wie die s\u00e4chsische\nLandwirtschaft gef\u00f6rdert wird, aber welche Schwierigkei-\nten beim Bewilligen und Ausreichen der Mittel, welche\nVerz\u00f6gerungstaktiken der Banken das rechtzeitige Flie\u00dfen\nder Mittel verhinderten, das kann man nat\u00fcrlich nicht le-\nsen. Viele Wiedereinrichter waren so gezwungen, auf ihre\nPrivatersparnisse zur\u00fcckzugreifen.\nDie Betriebe, egal welcher Unternehmensformen, k\u00e4mpfen\num ihre Liquidit\u00e4t und ihre Rentabilit\u00e4t. Ob sie nach der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2328\n\n\n\nUmstrukturierung \u00fcberleben k\u00f6nnen, wei\u00df heute noch kei-\nner. Es wird von vielen Faktoren abh\u00e4ngen, nicht nur vom\nKapital, sondern auch vom Management und von dem\nRahmen, den uns Bund, EG und GATT-Verhandlungen\ngeben.\nDie Schwierigkeiten bei der Umstrukturierung der Land-\nwirtschaft waren gr\u00f6\u00dfer als vorausgesehen. Sonst w\u00e4re\nwohl das LAG, wie von den Oppositionsparteien gefor-\ndert, in einer anderen Form novelliert worden. Jedenfalls\nwird es unterschiedlich, je nach der Interessenlage der Ver-\nm\u00f6gensauseinandersetzungen, interpretiert. Und der Ver-\nmittlungsausschu\u00df im Landwirtschaftsministerium hat\nzwischen den streitenden Parteien wirklich nur vermitteln\nk\u00f6nnen. Gerichtliche Verfahren in Landwirtschaftssachen\nwerden unumg\u00e4nglich sein, f\u00fcr manche leider zu sp\u00e4t\nkommen, da Abfindungsanspr\u00fcche aufgrund von Kapital-\nverlusten dann nicht mehr beglichen werden k\u00f6nnen bzw.\nnicht mehr zu begr\u00fcnden sind. Die Verabschiedung des\nEntsch\u00e4digungsgesetzes sollte forciert werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas Landwirtschaftsministerium mu\u00df die aus \u00a7 70 (3) ab-\nleitbaren Befugnisse in der \u00dcbergangssituation weitge-\nhendst aussch\u00f6pfen.\nMeine Damen und Herren! Die Jugend verl\u00e4\u00dft unsere D\u00f6r-\nfer, weil sie die Perspektivlosigkeit sp\u00fcrt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch habe in dem Papier vergeblich nach regional- und\nstrukturbezogenen Entwicklungsmodellen f\u00fcr unsere\ns\u00e4chsische Landwirtschaft gesucht, obwohl ich Ans\u00e4tze er-\nkannte. Sind wir alten Strukturen zu sehr verhaftet? \u2013 Das\ns\u00e4chsische Landwirtschaftsministerium will alle Betriebs-\nformen f\u00f6rdern \u2013 Chancengleichheit f\u00fcr alle \u2013, was durch-\naus lobenswert ist. Aber ist es auch sinnvoll?\n\n(Zuruf von der CDU: Ja.)\n\nWird es eine gewinnorientierte Landwirtschaft auf\nschlechten B\u00f6den und unwegsamem Gel\u00e4nde \u00fcberhaupt\ngeben k\u00f6nnen? Sollten die Bauern, auf Nebenerwerb orien-\ntiert, auch Lebensunterhalt im Naturschutz und bei der\nLandschaftspflege hinzuverdienen k\u00f6nnen? Erfolgverspre-\nchend wird doch Landwirtschaft nur bei besten B\u00f6den, bei\nm\u00f6glichst viereckigen Fl\u00e4chen, modernster Technologie\nund wenig Lohnarbeit werden.\nSolche Konzepte w\u00fcrden auch eine andere Verteilung z. B.\nder Milchquoten erfordern, die eben durch unterlassene\n\u00dcberlegungen zur Struktur am falschen Ende vergeben\nwurden.\nBem\u00fchungen des Staatsministeriums, die Verarbeitungsin-\ndustrie und die Vermarktungsindustrie anzukurbeln, sind\nzu erkennen und auch der regionale Bezug.\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch ein Wort zur Entwick-\nlung des l\u00e4ndlichen Raumes hinzuf\u00fcgen. Ich m\u00f6chte hier\nHerrn Staatsminister J\u00e4hnichen zitieren:\n,,Es wird noch viel Arbeit, Zeit und Geld kosten, um den\nEinwohnern in den D\u00f6rfern, die dort bleiben wollen, wie-\nder eine Zukunft zu bieten.\u201c\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei den Oppositionsparteien und\nteilweise bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter von Linke\nListe/PDS, hier zu sprechen.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Herr Minister-\npr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! In Beantwortung\nder Gro\u00dfen Anfrage der CDU-Fraktion durch die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung werden Absichtserkl\u00e4rungen deut-\nlich, denen man mehrheitlich zustimmen kann, wenn man\nwei\u00df, wo es in der Landwirtschaft in Sachsen hingehen soll\nund wie.\nErschwert wird das, weil Landes- und Strukturprogramme\nf\u00fcr die Bauern selbst fehlen. Das machen die Ergebnisse\nund Fakten, anders dargestellt als in der Antwort, eigent-\nlich deutlich. Herr Dr. Jahr: 100 000 Einzelschicksale \u2013 die\nZahl stammt \u00fcbrigens von Ihnen \u2013,  die sich nicht mehr\nvon Grund und Boden in Sachsen ern\u00e4hren k\u00f6nnen, davon\n70 % Frauen. Wenn man das nur als Tropfen bezeichnet,\nwie m\u00fcssen dann Erg\u00fcsse aussehen?\nInnerhalb von zwei Jahren wurden 119 400 ha Ackerland,\nohne Spezialkulturen, Obst- und Gem\u00fcsefl\u00e4chen, das sind\n17,6 %, aus der Produktion genommen, davon bei Getreide\n32 900 Hektar, bei Hackfr\u00fcchten 62 400 Hektar und bei\nFeldfr\u00fcchten 24 100 Hektar. Das Ausma\u00df der Nichtbewirt-\nschaftung bei Gr\u00fcnland l\u00e4\u00dft sich gegenw\u00e4rtig noch gar\nnicht ausmachen. Es gibt einen dramatischen R\u00fcckgang\nder Viehbest\u00e4nde bei Schweinen, Rindern und Schafen. Im\nVergleich zum 1.1.1990 sind 1 795 000 Tiere in Sachsen \u2013\ndas sind 51,8 % \u2013 nicht mehr da. Infolge dessen sank auch\ndas Aufkommen von Schlachtvieh im Monatsdurchschnitt.\n1989 waren es 43 566 Tonnen,  im Jahresdurchschnitt 1991\n8 000 Tonnen. Bei Milch sank das Aufkommen von 175 855\nTonnen auf 110 000 Tonnen und bei H\u00fchnereiern von\n104,7 Millionen St\u00fcck auf 50 Millionen St\u00fcck.\nWenn wieder die Frage kommen sollte, wo die Zahlen her\nsind: Ich habe die ,,Gr\u00fcne Woche\u201c genutzt, beim Statisti-\nschen Bundesamt die Zahlen Sachsens f\u00fcr 1991 mit dem\nStatistischen Jahrbuch, das voriges Jahr herausgegeben\nworden ist, zu vergleichen.\nDie Konsequenzen sind im Bereich der pflanzlichen Pro-\nduktion dadurch vor allem 1992 zu sp\u00fcren. Und, Herr Mi-\nnister, wir sollten so ehrlich sein zu sagen, da\u00df die \u00fcber-\nwiegende Mehrzahl der 1 200 Gartenbaubetriebe schon im-\nmer privat war.\nWenn vom Statistischen Bundesamt am 15. Januar 1992\nmitgeteilt wurde, da\u00df das Bruttosozialprodukt der neuen\nL\u00e4nder,  welches im 2. Halbjahr 1990 noch 105,3 Milliar-\nden DM betrug, im Gesamtjahr 1991 nur noch 193,1 Milli-\narden DM, also 17,5 Milliarden DM weniger, ausmachte,\nso finden sich tiefgreifende Gr\u00fcnde auch im Bereich der\nLandwirtschaft. Das zeigt sich konkret bei der Betrachtung\ndes Bruttoinlandsprodukts der neuen L\u00e4nder. Hier betrug\nder Anteil der Land- und Forstwirtschaft einschlie\u00dflich der\nFischerei noch 3,7 Milliarden DM im 2. Halbjahr 1990,\ndemgegen\u00fcber im Gesamtjahr 1991 nur noch 3,3 Milliar-\nden DM. Das sind, hochgerechnet, 4,1 Milliarden DM in\ndiesem Bereich bzw. 44,3 % zum Jahr 1990. So greift der\nvielgepriesene ,,Aufschwung Ost\u201c als Gemeinschaftswerk!\nIn diesem Rahmen sind die Ausf\u00fchrungen des Statisti-\nschen Bundesamtes f\u00fcr 1991 als eine bittere Wahrheit zu\nverstehen. Ich zitiere: ,,Insgesamt wurden Waren und\nDienstleistungen im Werte von 207 Milliarden DM aus den\nalten in die neuen Bundesl\u00e4nder geliefert. Das ist mehr, als\ndas Sozialprodukt der neuen L\u00e4nder ausmacht. Umge-\nkehrt wurden aus den neuen L\u00e4ndern nur Waren im Wer-\nte von 38 Milliarden DM geliefert, was zur Folge hatte, da\u00df\ndie  Arbeitslosigkeit  (in den alten Bundesl\u00e4ndern) um\n10,3 % abnahm.\u201c Dem ist eigentlich nichts hinzuzuf\u00fcgen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2329\n\n\n\nWollen nun die S\u00e4chsische Staatsregierung und die Parla-\nmentsmehrheit der CDU das Ruder herumwerfen oder\nnach dem Motto ,,Rette sich, wer kann!\u201c arbeiten? Was\nmu\u00df eigentlich noch passieren, damit F\u00f6rdermittel nicht\nals sogenannte durchlaufende Gelder wirken?\nUm das zu erreichen, bedarf es unserer Meinung nach fol-\ngender Grunds\u00e4tze, an denen sicherlich keiner vorbei-\nkommt, wenn er etwas Vern\u00fcnftiges f\u00fcr die Bauern in\nSachsen retten will:\n1. Wir brauchen eine an den Bed\u00fcrfnissen der gesamten\nGesellschaft orientierte, effiziente Landwirtschaft, die dem\nBauern als Produzenten von Nahrungsmitteln und biologi-\nschen Rohstoffen sowie als Pfleger der Kulturlandschaft\nZukunftschancen gibt.\n2. Diese neue, zukunftstr\u00e4chtige Agrarpolitik ist nur\ndurchsetzbar, wenn mit der zunehmenden Unterwerfung\nder b\u00e4uerlichen Interessen unter die Verwertungsinteres-\nsen des Kapitals Schlu\u00df gemacht und die Macht der trans-\nnationalen Konzerne und Handelsketten zur\u00fcckgedr\u00e4ngt\nwird. Dazu sind wirksame Kontroll- und Mitwirkungs-\nrechte der Berufsverb\u00e4nde gesetzlich festzuschreiben.\n3. Das Leitbild einer vielf\u00e4ltig strukturierten Landwirt-\nschaft in Sachsen schlie\u00dft sowohl Gleichberechtigung und\nChancengleichheit aller Betriebsformen als auch Anerken-\nnung von b\u00e4uerlichen Gemeinschaftsunternehmen ein.\nKurz gesagt, es gibt nur eine Alternative: die Zusammen-\narbeit \u2013 und mancher kann das sicherlich nicht h\u00f6ren, aber\nes ist nun einmal so \u2013 in vielf\u00e4ltigen kooperativen Formen.\nUm zu bestimmen, wie viele Bauern in Sachsen k\u00fcnftig\nArbeit in der Landwirtschaft, zumindest im Dorf haben\nwerden, geh\u00f6ren zwei Aspekte, die in der gegenw\u00e4rtigen\noffiziellen Politik keine Rolle spielen: \u2013 Ich komme zum\nEnde. \u2013\na) Man kann nicht davon ausgehen, eine 60-Stunden-\nWoche wie in den Altbundesl\u00e4ndern zu haben.\nb) Man mu\u00df die Steuer- und F\u00f6rdergesetzgebung \u00e4ndern,\nweil reine Agrarbetriebe eben nicht das \u00dcberleben sichern.\nGegenw\u00e4rtig ist diese Gesetzgebung aber noch darauf aus-\ngelegt.\nMeine Damen und Herren! Auch f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum\nsehen wir gute Ansatzpunkte, aber \u2013 wie gesagt \u2013 es mu\u00df\nstrukturell konzipiert werden. Nur so ist es m\u00f6glich, auch\ndas soziale Gef\u00e4lle zwischen den St\u00e4dten und den Gemein-\nden im Freistaat Sachsen zu \u00fcberwinden.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt die Vertreterin von B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, Frau M\u00fcller.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\nehrte Damen und Herren! Nachdem wir vor zwei Monaten\nin einer Aktuellen Debatte die Situation der s\u00e4chsischen\nLandwirtschaft diskutierten, debattieren wir nun hier wie-\nder sehr allgemein \u00fcber dieses Thema, obwohl es mir au-\n\u00dferordentlich am Herzen liegt. Frage und Antwort der\nGro\u00dfen Anfrage der CDU greifen harmonisch ineinander,\nund mir dr\u00e4ngt sich der Eindruck auf, beides sei gemein-\nsam verfa\u00dft worden.\nIn der Realit\u00e4t sieht es aber in vielen D\u00f6rfern nicht so har-\nmonisch aus. \u00dcberlebenskampf und h\u00e4ufig ein Kampf zwi-\nschen bestehenden LPG-Nachfolgeunternehmen und Neu-\nund Wiedereinrichtern charakterisieren die Situation dort\n\u2013 ein Kampf, der aufgrund der Interessengegens\u00e4tze und\naufgrund eines Landwirtschaftsanpassungsgesetzes ent-\nbrannt ist, das bei vielen Regelungen sehr zu w\u00fcnschen\n\n\u00fcbrig l\u00e4\u00dft. Beispiele daf\u00fcr sind die Erbenregelung bei der\nR\u00fcckf\u00fchrung des Inventarbeitrages und die Definition der\nInventarbeitr\u00e4ge als Eigenkapital der LPGs.\nGro\u00dfe Unstimmigkeiten gibt es innerhalb dieser Betriebe\nauch bei der Bewertung der Geb\u00e4ude und Ausr\u00fcstungen\nder LPGs. Und ich m\u00f6chte an dieser Stelle an alle Betriebs-\nleiter und Vorst\u00e4ndler der LPG-Nachfolgebetriebe appel-\nlieren: Gehen Sie fair mit Ihren Wiedereinrichtern um, un-\nterst\u00fctzen Sie sie im Rahmen Ihrer M\u00f6glichkeiten! Das ist\neine Frage der historischen Gerechtigkeit und Ihre Ver-\npflichtung laut Landwirtschaftsanpassungsgesetz.\nIn der Gro\u00dfen Anfrage der CDU wurde eingehend auf die\nArbeit des Vermittlungsausschusses eingegangen. Wir hal-\nten das f\u00fcr eine lobenswerte Initiative, aber dieser Vermitt-\nlungsausschu\u00df kann weder ein unzureichendes Gesetz\nausgleichen noch die neu gegr\u00fcndeten Landwirtschaftsge-\nrichte ersetzen. Viele F\u00e4lle, die im Vermittlungsausschu\u00df\nkl\u00e4rend beraten wurden, wurden dann aber in der Praxis\neben doch nicht gekl\u00e4rt.\nF\u00fcr viel zu gering erachten wir au\u00dferdem die F\u00f6rderung\nder Wiedereinrichter im Haupt- und Nebenerwerb. Unsere\nForderung steht weiterhin: Diese Berufsgruppe mu\u00df st\u00e4r-\nker unterst\u00fctzt werden. Und au\u00dferdem m\u00fcssen die niedri-\ngen Milchquoten in den Mittelgebirgslagen, unter denen\nbesonders die dort vorherrschenden Nebenerwerbsbetrie-\nbe zu leiden haben, erh\u00f6ht werden. Ich habe in der letzten\nAktuellen Debatte davon gesprochen.\nNun noch einige Worte zu einem Thema, das von den Her-\nren der CDU weder angesprochen noch beantwortet wur-\nde, und zwar zur Situation der Frauen im l\u00e4ndlichen\nRaum. Die meisten der Entlassenen aus den Landwirt-\nschaftsbetrieben sind Frauen, und diese Frauen im l\u00e4ndli-\nchen Raum haben heute kaum eine Chance auf dem Ar-\nbeitsmarkt. Die Frauen leben in den D\u00f6rfern, wo die Kin-\nderg\u00e4rten und die Krippen oft geschlossen worden sind.\nEs gibt wenig Busse in die n\u00e4chstgelegene Stadt. Und diese\nZust\u00e4nde \u2013 ich sehe das an meinem eigenen Heimatdorf \u2013\nsind f\u00fcr diese Frauen \u00e4u\u00dferst deprimierend. F\u00fcr diese\nFrauen brauchen wir spezielle Umschulungs- und Bera-\ntungsangebote. Im Vogtland gibt es dazu bereits eine In-\nitiative der Gleichstellungsbeauftragten, ein Zentrum f\u00fcr\ndiese Frauen zu schaffen, das diese Frauen wieder fit f\u00fcr\nden Arbeitsmarkt macht und gleichzeitig ein Begegnungs-\nzentrum f\u00fcr sie ist, wo auch Betreuungsm\u00f6glichkeiten an-\ngeboten werden.\nDoch um der s\u00e4chsischen Agrarwirtschaft eine Zukunft zu\ngeben und um ihr eine umweltvertr\u00e4gliche landwirtschaft-\nliche Produktion zu erm\u00f6glichen, bedarf es entsprechender\nPreise f\u00fcr landwirtschaftliche Produkte; insofern m\u00f6chte\nich die Initiative der Regierung zur Vermarktung begr\u00fc-\n\u00dfen. Doch wird die EG-Agrarreform so umgesetzt, wie sie\nmomentan vorgesehen ist, h\u00e4ngen die Bauern f\u00fcr Dauer\nam Tropf des Staates. Und ich bezweifle, da\u00df die Steuer-\nzahler in Europa aufgrund der gesamtgesellschaftlichen\nProbleme, die da auf uns zukommen werden, lange daf\u00fcr\nVerst\u00e4ndnis haben werden.\nDie gro\u00dfen Landwirtschaftsunternehmen aber werden ge-\nzwungen sein, intensiv unter Einsatz von viel Chemie,\nEnergie und s\u00e4mtlicher verf\u00fcgbarer Biotechnik billig ihre\nProdukte herzustellen.\nWir meinen, die Bauern haben ein Recht darauf, ihre Pro-\ndukte gerecht, dem Aufwand entsprechend, bezahlt zu be-\nkommen, und die Verbraucher haben ein Recht darauf,\nqualitativ hochwertige Nahrungsmittel kaufen zu k\u00f6nnen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2330\n\n\n\nIch sehe das bei der anstehenden EG-Agrarreform nicht\ngew\u00e4hrleistet.\n\u2013 Die rote Lampe leuchtet.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nvereinzelt bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der F.D.P.\nBitte, Freifrau von Fritsch.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! In der K\u00fcrze der mir zur Ver-\nf\u00fcgung stehenden Zeit und wegen der auch im n\u00e4chsten\nTagesordnungspunkt zu behandelnden Thematik m\u00f6chte\nich jetzt nur auf einige Punkte eingehen.\nDer von den Bauern langersehnte Termin zur Umwand-\nlung oder Aufl\u00f6sung der sozialistischen landwirtschaftli-\nchen Produktionsgenossenschaften liegt genau 24 Tage\nhinter uns. Die Au\u00dferkraftsetzung des LPG-Gesetzes und\nseiner Novelle kam nach Ansicht vieler Bauern und der\nPrivatlandwirteverb\u00e4nde viel zu sp\u00e4t. Dieser Meinung\nmu\u00df ich mich anschlie\u00dfen.\nDie Probleme, die sich aus der \u00dcberwindung von 40 Jah-\nren sozialistischer Landwirtschaft ergeben, warten noch\nauf ihre L\u00f6sung. Offene Probleme, die die Gem\u00fcter in den\nD\u00f6rfern am Kochen halten, sind \u2013 erstens \u2013 die Verm\u00f6-\ngensbilanzen der LPGs, die die Grundlage f\u00fcr die Personi-\nfizierung des LPG-Verm\u00f6gens sind. Ich begr\u00fc\u00dfe es aus-\ndr\u00fccklich, da\u00df das Staatsministerium f\u00fcr Landwirtschaft\nstrittige Bilanzen \u00fcberpr\u00fcfen lassen will. Hiermit kann si-\nchergestellt werden, da\u00df Verm\u00f6gensanspr\u00fcche ausschei-\ndender Mitglieder \u2013 sei es, um einen eigenen Betrieb zu\ngr\u00fcnden, sei es, um sich an einer anderen Betriebsform zu\nbeteiligen, oder sei es, um \u00fcber ehemals eingebrachtes Ka-\npital frei zu verf\u00fcgen \u2013 ermittelt werden k\u00f6nnen.\nDas zweite Problem, mit dem ersten aufs engste verbun-\nden, sind die nach dem novellierten Landwirtschaftsan-\npassungsgesetz unterschiedlichen Fristenregelungen f\u00fcr\nVerm\u00f6gensabfindungen ausscheidender Mitglieder. Auch\nhier denke ich ganz besonders an die Wiedereinrichter\noder an die jungen Landwirte, die bisher noch nicht in der\nLandwirtschaft gearbeitet haben, aber einen v\u00e4terlichen\noder gro\u00dfv\u00e4terlichen Betrieb \u00fcbernehmen und mit dem\ndamals eingebrachten Kapital beginnen wollen.\nDas dritte Problem sind die Verm\u00f6gensauseinandersetzun-\ngen von Kreispachtvertr\u00e4gen und von Anspr\u00fcchen aus\nnichterbrachten Werterhaltungen. Hier mu\u00df ich Ihnen sa-\ngen, da\u00df es noch immer Landrats\u00e4mter gibt, die sich nicht\nals Rechtsnachfolger der R\u00e4te der Kreise f\u00fchlen und nicht\ngewillt sind, den Forderungen von Alteigent\u00fcmern, die ge-\nzwungenerma\u00dfen verpachten mu\u00dften, nachzukommen.\nPositiv und beispielhaft haben die f\u00fcr den Landkreis De-\nlitzsch zust\u00e4ndigen Mitarbeiter des Staatlichen Landwirt-\nschaftsamtes Torgau bereits eine Erhebung \u00fcber unterlas-\nsene Werterhaltungen durchgef\u00fchrt, die in Millionenbetr\u00e4-\nge geht.\nGesetzliche Grundlagen zur Regelung dieser Anspr\u00fcche\nm\u00fc\u00dften schnellstens auf den Tisch.\nAls viertes Problem m\u00f6chte ich die Zusammenf\u00fchrung des\ngetrennten Eigentums von Geb\u00e4uden, die durch LPGs er-\nrichtet wurden, und des Grund und Bodens von Privatei-\ngent\u00fcmern ansprechen. In dieses Problem fallen auch die\nnotwendigen Neuvermessungen und Grenzsteinsetzungen\nsowie Fl\u00e4chenaustausche hinein.\n\nDie L\u00f6sung all dieser angef\u00fchrten Probleme, die noch auf\nden umgewandelten oder in Aufl\u00f6sung befindlichen land-\nwirtschaftlichen Unternehmen lasten, bringt die Gew\u00e4hr\nf\u00fcr die Entwicklung leistungsf\u00e4higer landwirtschaftlicher\nUnternehmen, gleich welcher Rechtsform und Gr\u00f6\u00dfe.\nDie F.D.P. hat sich f\u00fcr eine vielf\u00e4ltige Landwirtschaft aus-\ngesprochen und spricht sich auch k\u00fcnftig f\u00fcr eine vielf\u00e4lti-\nge Landwirtschaft aus. Allen Betriebsformen m\u00fcssen die\ngleichen Chancen einger\u00e4umt werden, der eingetragenen\nGenossenschaft genauso wie der Aktiengesellschaft, ge-\nnauso wie dem Familienbetrieb im Haupt- und Nebener-\nwerb.\nIm zur\u00fcckliegenden Jahr war diese Chancengleichheit in\nder Landwirtschaft durchaus nicht immer gegeben; da\nmu\u00df ich Frau M\u00fcller voll recht geben. Wiedereinrichter\nund Neueinrichter hatten gegen\u00fcber den LPGs immer\nnoch das Nachsehen. F\u00f6rdermittel und Kredite wurden f\u00fcr\nsie erst sehr sp\u00e4t, im zweiten Halbjahr, ausgereicht. Ich\nerinnere Sie auch hier, Herr Staatsminister Dr. J\u00e4hnichen,\nan die vielen Proteste in den Bauernveranstaltungen und\nin den Veranstaltungen der Bauernverb\u00e4nde, die immer\nwieder darauf hinwiesen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nvereinzelt bei der SPD)\n\nLassen Sie mich an dieser Stelle bereits einen Ausblick auf\nden von uns in den ,,plenarischen\u201c Gang eingebrachten\nAntrag geben. Er bezieht sich auf die R\u00fcckgabe landwirt-\nschaftlicher Fl\u00e4chen, die zur Zeit noch von der Treuhand\nverwaltet werden. Wir sind der Meinung, da\u00df solche Fl\u00e4-\nchen, die ehemals f\u00fcr bergbauliche Zwecke gekauft wur-\nden, den ehemaligen Eigent\u00fcmern zu den alten Preisen im\nKurs 1 : 1 zur\u00fcckgegeben werden sollten,\n\n(Beifall von Dr. Jahr, CDU)\n\nweil sie die Grundlage f\u00fcr neue landwirtschaftliche Betrie-\nbe in Sachsen bilden.\nWie ist nun die Perspektive der Landwirtschaft in Sach-\nsen? \u2013 Erst in einigen Jahren wird sich die Spreu vom Wei-\nzen getrennt haben, werden wirtschaftliche Betriebsformen\nentstanden sein. Der Trend zum Familienbetrieb als der\nwirtschaftlichsten Betriebsform, weil am engsten mit dem\nArbeitsmittel Boden verbunden, wird sich auch in den\nn\u00e4chsten Jahren fortsetzen. Auf dem Weg zu einer um-\nweltgerechten Landwirtschaft werden die Landwirtschaft\nund die Arbeit des Landwirtes einen Wandel vollziehen,\nvollziehen m\u00fcssen hin zum Landschaftspfleger. Dieser f\u00fcr\nunsere Natur notwendige Wandel mu\u00df von uns Politikern\ndurch spezielle Finanzierungsprogramme begleitet wer-\nden.\nGelingt uns dieser Wandel \u2013 und ich bin sicher, wir schaf-\nfen es \u2013, erhalten wir Arbeitspl\u00e4tze auf dem Land und si-\nchern vielen Familien ihr Einkommen.\n\n(Beifall bei F.D.P., B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nvereinzelt bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Meine Damen und Her-\nren, das Schlu\u00dfwort hat jetzt der Vertreter der CDU, Herr\nDr. Jahr.\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte nur ganz kurz auf \u00c4u\u00dferungen der Oppo-\nsitionsparteien eingehen. Ich glaube, einig sind wir uns\ndarin, da\u00df der Privatisierungsproze\u00df in der s\u00e4chsischen\nLandwirtschaft weitergehen wird.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2331\n\n\n\nNun zu einigen Argumenten: Frau Dr. Wirth und auch\nFrau M\u00fcller, Sie behaupten immer, die Milchquote ist\nfalsch verteilt. Bitte, vergessen Sie nicht, da\u00df es sich hierbei\num eine vorl\u00e4ufige Quote handelt, und bringen Sie uns,\nbitte, den Landwirt ins Ministerium, der f\u00fcr seine Existenz\nmehr Milchquote ben\u00f6tigt, als er eigentlich braucht!\n\n(Zuruf von Frau Dr. Wirth, SPD)\n\n\u2013 Genau. Dann k\u00f6nnen wir \u00fcber konkrete F\u00e4lle diskutie-\nren. Danke.\n\nFrau Dr. Wirth, wir haben eine sehr schwierige Lage. Wir\nsind uns einig, da\u00df die Anpassungshilfe noch mehrj\u00e4hrig\ngew\u00e4hrt werden mu\u00df. Wir haben in Sachsen die Voraus-\nsetzungen geschaffen, da\u00df auch in diesem Jahr eine Anpas-\nsungshilfe in der gleichen Gr\u00f6\u00dfenordnung wie im n\u00e4ch-\nsten Jahr gew\u00e4hrleistet werden k\u00f6nnte, wenn \u2013 und jetzt\nkomme ich zu dem gro\u00dfen Aber \u2013 der Mehrwertsteueraus-\ngleich auf die Anpassungshilfe aufgerechnet wird. Und\nhier stehen wir vor einem Ph\u00e4nomen. Wir m\u00f6chten diese\nAnpassungshilfe, scheitern allerdings im Bundesrat. Ich\nm\u00f6chte Sie bitten, Ihre Parteikollegen aufzufordern, mit\ndaf\u00fcr zu sorgen, da\u00df der Mehrwertsteuerausgleich den\nLandwirten auch 1992 gew\u00e4hrt wird.\n\n(Einzelbeifall bei der SPD)\n\nHier liegt es nicht an uns, sondern zur Zeit mehr an der\nSPD.\nHerr Wehnert, einen kurzen Satz kann ich mir nicht ver-\nkneifen. Ihr Problem ist es wahrscheinlich, da\u00df Sie seit\neinem Jahr den Tod der s\u00e4chsischen Landwirtschaft her-\nbeireden wollen. Sie wetzen f\u00f6rmlich Ihre Seziermesser,\n\n(Heiterkeit)\n\naber Sie sind entt\u00e4uscht, da\u00df der Totgeglaubte noch immer\nlebt.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS: Er liegt im Koma.)\n\nUnd Frau M\u00fcller, wir m\u00fcssen uns doch einmal in der Pau-\nse unterhalten. Sie haben einen kleinen Einstieg gewagt in\nsozialistische Preispolitik, als Sie gesagt haben, Preise m\u00fcs-\nsen aufwandsgerecht bezahlt werden. Das kann ich nicht\nnachvollziehen. Also wer viel braucht, kriegt dann viel\nGeld \u2013 so kann die L\u00f6sung auch nicht sein. So.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, es liegen\nkeine Antr\u00e4ge zur Gro\u00dfen Anfrage vor, so da\u00df damit die\nBehandlung der Gro\u00dfen Anfrage beendet ist und gleichzei-\ntig auch der Tagesordnungspunkt 3.\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nZukunft der milchverarbeitenden Betriebe in Sachsen\nDrucksache 1/912, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktionen B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und der SPD,\n\nmit Antwort der Staatsregierung\n\nDas Pr\u00e4sidium hat auch hier eine Redezeit von 5 Minuten\nje Fraktion festgelegt. Es sprechen in der Reihenfolge die\nStaatsregierung, die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, die SPD,\nF.D.P., Linke Liste/PDS und CDU. Danach ist dann noch\ndas Schlu\u00dfwort f\u00fcr die Fraktionen B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nSPD vorgesehen.\nIch bitte Herrn Staatsminister J\u00e4hnichen, das Wort zu neh-\nmen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\nehrter Herr Ministerpr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDer Umstrukturierungsproze\u00df in der milchverarbeitenden\nIndustrie zieht sich nun schon ein Jahr hin, ohne da\u00df wir\nvon einem Endergebnis sprechen k\u00f6nnen.\n\nWir hatten zu DDR-Zeiten im Territorium von Sachsen 73\nBetriebe der milchverarbeitenden Industrie. Mit einer Aus-\nnahme stammten sie alle aus der Zeit vor dem Ersten Welt-\nkrieg. Zur Zeit wird noch in 21 Betrieben produziert.\nKaum eine dieser Molkereien ist aus betriebswirtschaftli-\ncher Sicht in einer Marktwirtschaft \u00fcberlebensf\u00e4hig. Der\nv\u00f6llig desolate Zustand dieser Betriebe hat in den vergan-\ngenen Monaten au\u00dferordentlich negative Auswirkungen\nauf die Wettbewerbsf\u00e4higkeit gehabt \u2013 nicht nur beim Ab-\nsatz von Molkereierzeugnissen, sondern \u00fcber den Auszah-\nlungspreis f\u00fcr Milch auch auf die Prim\u00e4rproduzenten, also\nauf die Landwirte.\nParallel zur befristeten Rekonstruktion eines Teils dieser\nMolkereien ist der zeitaufwendige Aufbau einer v\u00f6llig\nneuen Molkereistruktur in einer nach europ\u00e4ischen\n\nMa\u00dfst\u00e4ben wettbewerbsf\u00e4higen Gr\u00f6\u00dfenordnung und Aus-\nr\u00fcstung unbedingt erforderlich.\nAuf der Grundlage eines vom Bundesministerium in Auf-\ntrag gegebenen Gutachtens hat die Staatsregierung ein\nKonzept erarbeitet, das am 25. Juni vorigen Jahres im Aus-\nschu\u00df f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten des\nS\u00e4chsischen Landtages beraten worden ist. F\u00fcr diese\nMa\u00dfnahmen werden seitens der Europ\u00e4ischen Gemein-\nschaft und auch der Bundesregierung Mittel bereitgestellt,\ndie in einem Strukturplan verankert sind. Die Gelder d\u00fcr-\nfen aber ebenso wie die Landesmittel nur eingesetzt wer-\nden, wenn die Wirtschaftlichkeit der Ma\u00dfnahmen nachge-\nwiesen wird und die Unternehmenskonzeption erwarten\nl\u00e4\u00dft, da\u00df die Betriebe auch in Zukunft im gemeinsamen\neurop\u00e4ischen Binnenmarkt wettbewerbsf\u00e4hig sind.\n\nDie Strukturen, die in Sachsen geschaffen werden, kom-\nmen deshalb diesen Vorstellungen sehr entgegen. Es sind\nkeine Monopolstrukturen. Zur Zeit sind vier verschiedene\nInvestoren hinter den gr\u00f6\u00dferen Molkereien um zukunfts-\ntr\u00e4chtige L\u00f6sungen bem\u00fcht. Die Kapazit\u00e4ten dieser Molke-\nreien sind zwar im Vergleich zu den fr\u00fcher vorhandenen\nrelativ gro\u00df, aber im europ\u00e4ischen Wettbewerb gerade ein-\nmal als Mittelstand zu bezeichnen. Wir haben in den alten\nBundesl\u00e4ndern und in den westeurop\u00e4ischen Staaten Mol-\nkereien, die um ein Vielfaches, um ein Drei- bis Vierfaches\ngr\u00f6\u00dfer sind.\n\nUnser Vorteil wird auch sein, da\u00df hier in Sachsen modern-\nste Technik zum Einsatz kommen wird und damit auch\nProdukte mit h\u00f6chster Qualit\u00e4t und in verbrauchergerech-\nten Sortimenten erzeugt werden k\u00f6nnen. Gerade auch des-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2332\n\n\n\nhalb beschr\u00e4nken wir uns bei der F\u00f6rderung nicht nur auf\nklassische Produkte, sondern unterst\u00fctzen dar\u00fcber hinaus\nbesonders auch neue Produkte und Spezialit\u00e4ten.\nUnter diesen Gesichtspunkten h\u00e4lt die Staatsregierung vier\nbis sechs Betriebsst\u00e4tten f\u00fcr w\u00fcnschenswert, dazu noch\neinmal etwa die gleiche Zahl von Spezialit\u00e4tenbetrieben.\nDas ist der gegenw\u00e4rtige Stand, wie er in diesem Struktur-\ngutachten enthalten ist.\nGegenw\u00e4rtig liegen von f\u00fcnf Unternehmen Konzeptionen\nund F\u00f6rderantr\u00e4ge f\u00fcr Molkereineubauten vor. Diese An-\ntr\u00e4ge k\u00f6nnen nach Vervollst\u00e4ndigung der Unterlagen auch\nnach Br\u00fcssel weitergeleitet werden. Ein Antrag, der An-\ntrag von Sachsen-Milch AG, ist bereits bewilligt.\nDie Milcherzeuger haben sich selbst f\u00fcr die Investoren mit\nden besten Konzepten entschieden, und es wird von den\nBauern immer wieder best\u00e4tigt, da\u00df diese selbst getroffe-\nnen Entscheidungen der richtige Weg sind \u2013 Entscheidun-\ngen, die die Erzeugerverb\u00e4nde, die die in den Molkereige-\nnossenschaften zusammengeschlossenen Bauern getroffen\nhaben. Wir sollten diesen Entscheidungsproze\u00df f\u00f6rdern,\naber aus demokratischer Haltung heraus auch so akzeptie-\nren. Damit ist neben einer effektiven Milchverarbeitung in\nder Zukunft auch ein gesunder Wettbewerb vorhanden,\nder sich vor allem auf die Milchauszahlungspreise und da-\nmit positiv auf die Entwicklung und das Fortbestehen der\nMilcherzeuger selbst auswirken wird.\nGegenw\u00e4rtig haben wir bez\u00fcglich der Milchauszahlungs-\npreise wieder relativ einheitliche Verh\u00e4ltnisse erreicht. Ba-\nsiswerte zwischen 54 und 55,5 Pfennig werden zur Zeit an\ndie Erzeuger ausgezahlt. Das war noch vor kurzem nicht\nso. Eine ganze Reihe Molkereien und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer von\nsolchen alten Molkereien vertraten Auffassungen, da\u00df sie\nsehr wohl in der Lage seien, einen eigenst\u00e4ndigen Weg in\nder Marktwirtschaft zu gehen. \u00dcberall dort, wo die gutge-\nmeinten Ratschl\u00e4ge ignoriert worden sind, haben wir es\ninzwischen mit konkursgef\u00e4hrdeten Betrieben oder mit\nKonkursen zu tun \u2013 Konkursen, die immer zu Lasten der\nErzeuger gehen und deren Schulden letztlich die Bauern\nbezahlen m\u00fcssen. Die jetzt vorhandenen Preise sind immer\nnoch deutlich unter dem Niveau in den alten Bundesl\u00e4n-\ndern, aber sie sind auch deutlich \u00fcber dem Stand, wie wir\nihn Mitte vorigen Jahres hatten. Es ist leider oft so, da\u00df erst\ndann, wenn in diesen alten Molkereien das Kind im Brun-\nnen liegt, Hilfe erbeten wird.\nEs kann aber eingesch\u00e4tzt werden, da\u00df wir bei der Ent-\nwicklung der zuk\u00fcnftigen Molkereistruktur in den vergan-\ngenen Monaten ein gro\u00dfes St\u00fcck vorangekommen sind.\nWir werden auch weiterhin alles daran setzen, da\u00df die\nvorliegenden Konzeptionen mit aller Konsequenz umge-\nsetzt werden.\nDeshalb ist der vorliegende Antrag der Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, Drucksache 1/1325, f\u00fcr mich au\u00dferordentlich\nverwunderlich, und zwar aus zwei Gr\u00fcnden. Zun\u00e4chst\nverlangt er von der Staatsregierung, da\u00df sie Handlungen\nvornimmt, die mit denen der staatsmonopolistischen Wirt-\nschaft zu DDR-Zeiten vergleichbar sind, und zweitens geht\nman von Begr\u00fcndungen aus, die au\u00dferordentlich fragw\u00fcr-\ndig und zum Teil falsch sind.\nEs ist eine Tatsache, da\u00df der Produktionsstandort Mittel-\nsachsen f\u00fcr die Milchverarbeitung erhalten ist und erhal-\nten bleibt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEntlassungen kann aber kein Unternehmen vermeiden,\nwenn es zur Sicherung der Rentabilit\u00e4t notwendig ist. Die\n\nKonzeptionen, die in Mittelsachsen umgesetzt werden,\nwerden zusammen mit den Bauern verwirklicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir k\u00f6nnen aber auf diesem Sektor keine Museumsland-\nwirtschaft betreiben. Ideologie als Wirtschaftskonzept\ntaugt nicht \u2013 das haben wir gerade in der Vergangenheit\nerlebt \u2013, und wir sollten uns h\u00fcten, in alte Fehler zur\u00fcck-\nzuverfallen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWer das will, der soll es aber auch selbst bezahlen. Steuer-\ngelder sollten daf\u00fcr nach meiner \u00dcberzeugung nicht einge-\nsetzt werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt den Vertre-\nter von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne zu sprechen. Frau M\u00fcller, bitte.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\nehrte Anwesende! Ich m\u00f6chte die Gelegenheit nehmen, im\nBesucherraum f\u00fcnf k\u00fcrzlich entlassene Besch\u00e4ftigte der\nMittels\u00e4chsischen Milchwerke zu begr\u00fc\u00dfen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau M\u00fcller, das steht Ihnen nicht zu; ich\nmu\u00df Sie korrigieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: \u2013 Entschuldigung. \u2013\nBereits im Sommer vorigen Jahres kritisierte ich hier an\ndieser Stelle das geplante Rasterf\u00f6rderprogramm der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung. Die Staatsregierung informierte\nim Juni vorigen Jahres den Landwirtschaftsausschu\u00df dar-\n\u00fcber, da\u00df sie vorhat, die Errichtung von vier Gro\u00dfmolke-\nreien und einer Spezialit\u00e4tenk\u00e4serei massiv zu f\u00f6rdern. Die\nStandorte wurden uns damals bereits gezeigt, und als wir\ndann nach den anderen Molkereien fragten, die es ja in\nSachsen damals noch in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von 39 gab,\nhatte man vor, diese im Prinzip leer ausgehen zu lassen.\nWir meinen, das hat viel eher mit einer zentralistisch ge-\nplanten Wirtschaft zu tun, als es unseren Vorstellungen\nentspricht. Wir forderten damals eine Vergabe von F\u00f6rder-\nmitteln an Molkereien, die \u00f6konomisch sinnvolle sowie so-\nzial und \u00f6kologisch tragf\u00e4hige Unternehmenskonzepte\nvorlegen konnten. Von diesen und nicht von Gr\u00f6\u00dfe oder\nStandort eines Unternehmens werden tats\u00e4chlich die\nMilchauszahlungspreise einer Molkerei an die Bauern ab-\nh\u00e4ngig sein.\nHerr Dr. J\u00e4hnichen, Sie sagten, gro\u00dfe Strukturen arbeiten\nam effektivsten und erzielen die h\u00f6chsten Preise f\u00fcr die\nMilch. Das ist ja unser aller Interesse. Aber die Erfahrung\nder Altbundesl\u00e4nder zeigt, da\u00df die L\u00e4nder mit der h\u00f6ch-\nsten Molkereikonzentration, das sind Niedersachsen und\nSchleswig-Holstein, die niedrigsten Milchauszahlungsprei-\nse haben.\nDie Monopolisierung der Milchverarbeitung beeintr\u00e4chtigt\nden Markt, f\u00fchrt zu Preisabsprachen und treibt die Land-\nwirtschaft in immer gr\u00f6\u00dfere Abh\u00e4ngigkeit zur Lebensmit-\ntelindustrie. Wir meinen, das darf nicht Ziel s\u00e4chsischer\nLandwirtschaftspolitik sein, und dar\u00fcber hinaus wird das\nSortiment f\u00fcr die Verbraucher zunehmend eingeschr\u00e4nkt.\nUnsere Vorschl\u00e4ge wurden damals abgelehnt, und ich\nm\u00f6chte Ihnen kurz schildern, wie sich nunmehr die Situa-\ntion in Mittelsachsen darstellt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2333\n\n\n\nAm 15.11.1991 pachtete die Firma M\u00fcllermilch die Mittel-\ns\u00e4chsischen Milchwerke. Parallel dazu wurden die\nMilchlieferanten vertraglich an die Firma M\u00fcllermilch ge-\nbunden. 14 Tage sp\u00e4ter folgte dann die Massenentlassung\nvon 250 Besch\u00e4ftigten, zumeist Frauen, in einer Region mit\nder zweith\u00f6chsten Arbeitslosenrate in Sachsen. F\u00fcr die\nFirma M\u00fcllermilch ist jetzt der Verkauf s\u00e4chsischer Milch\nnach Italien, Frankreich und Holland zur Weiterverarbei-\ntung profitabler als der Erhalt der Arbeitspl\u00e4tze in den\nMittels\u00e4chsischen Milchwerken. Die Gewerkschafter der\nGewerkschaft Nahrung, Genu\u00df, Gastst\u00e4tten machen dazu\neine einfache Rechnung auf: 55 Pfennige an die Erzeuger,\ndavon gehen 3,5 Pfennige ab an die  Genossenschaft und\n76 Pfennige pro Liter Milch beim Weiterverkauf an Hol-\nland, Italien und Frankreich macht einen sehr guten Ver-\ndienst daf\u00fcr, da\u00df man die Milch quer durch Europa trans-\nportiert.\nDen Leipziger Milchwerken bot er die Milch f\u00fcr 60 Pfen-\nnige  an,  das macht  dann  noch  die  Handelsspanne  von\n5 Pfennigen. Diese konnten allerdings den Preis nicht zah-\nlen und kaufen jetzt die Milch f\u00fcr 55 Pfennige in Th\u00fcrin-\ngen an. Doch wir meinen, die Firma M\u00fcllermilch ist nicht\nnur ein Investor \u2013 ich meine, wir haben Marktwirtschaft,\nda kann so etwas notwendig werden \u2013, sondern sie ist\nAnw\u00e4rter auf ca. 70 Millionen DM F\u00f6rdergelder von Sach-\nsen, und wir meinen, wenn Sachsen soviel Geld f\u00fcr eine\nMolkerei ausgibt, dann kann sie auch bestimmte Bedin-\ngungen stellen.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt\nbei der F.D.P.)\n\nAuch die beiden Firmen, die in Sachsen noch Flaschen-\nmilch produzieren \u2013 Entschuldigung, es sind inzwischen\nmehrere Firmen \u2013, sollten bei diesem F\u00f6rderprogramm be-\nr\u00fccksichtigt werden. Der Molkerei D\u00f6beln zum Beispiel,\ndie ebenfalls einen F\u00f6rderantrag stellte \u2013 und die diese\nsch\u00f6nen Flaschen macht; ,,Sachsentraum\u201c, sie werden Ih-\nnen sicherlich schon einmal aufgefallen sein \u2013, teilte das\nLandwirtschaftsministerium mit, sie m\u00f6ge, wenn sie F\u00f6r-\ndermittel haben wolle, bitte sch\u00f6n ihre Entwicklung mit\nder Sachsen-Milch AG abstimmen. Das hat f\u00fcr mich nichts\nmit Marktwirtschaft zu tun.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDem anderen Flaschenmilchhersteller in Sachsen, der\nMilchhof Leipzig, wurde von seiten der Treuhand das\nwichtigste Kapital f\u00fcr seine Zukunft entzogen: das einzige\nfirmeneigene, am Rande von Leipzig gelegene Gewerbe-\ngrundst\u00fcck.\nWir werden im Anschlu\u00df an die Debatte noch zwei Antr\u00e4-\nge stellen.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der SPD, hier\nzu sprechen. Bitte, Frau Dr. Wirth.\n\nFrau Dr. Wirth, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Der H\u00fclsemeyer-Be-\nricht hat eine unzweideutige Einsch\u00e4tzung der Chancen\nder ostdeutschen Milchindustrie gegeben. Kaum eine der\nostdeutschen Molkereien soll \u00fcberlebensf\u00e4hig sein. Die\nGr\u00fcnde sind hinreichend genannt worden. Das SML hat\nsich dieser Auffassung angeschlossen und orientiert seine\nMolkereienpolitik auf die Schaffung von zwei Molkerei-\n\nzentren in Sachsen. Vier Werke sollen insgesamt gef\u00f6rdert\nwerden. Das bedeutet das sichere Aus f\u00fcr die kleinen selb-\nst\u00e4ndigen und leider auch unrentablen Molkereibetriebe.\nGro\u00dfmolkereien haben zweifelsfrei viele Vorteile, die\nwirklich evident sind. Aber es gibt eine Reihe von Nachtei-\nlen, die man als die Vorteile der kleinen Molkereien benen-\nnen sollte.\nKleine Molkereien haben einen starken regionalen Bezug,\nder es ihnen erm\u00f6glicht, die so oft beschworene regionale\nBesonderheit als ein Qualit\u00e4tszeichen auf den Markt zu\nbringen. Durch eine Vielzahl eigenst\u00e4ndiger Produktions-\nst\u00e4tten erh\u00f6ht sich nat\u00fcrlich auch die Vielfalt der Produk-\nte. Kleine Molkereien vermeiden eine weitere Belastung\nunserer Umwelt durch unn\u00f6tige Transporte. Diese Vorteile\ndecken sich mit den Vorstellungen der SPD zu einer alter-\nnativen Milchwirtschaftspolitik.\nDas Frischmilchangebot in den Regionen mu\u00df verst\u00e4rkt\nwerden. Die Abf\u00fcllung der Milch sollte endlich in \u00f6kologi-\nschen Verpackungen erfolgen: in Mehrwegflaschen, in Fri-\nschmilchautomaten in den Gesch\u00e4ften. Die Verwertung\nder Milchquote sollte in der Region geschehen. Die Ent-\nwicklung von regionalen Angeboten kleinerer Produzen-\nten m\u00fc\u00dfte gef\u00f6rdert werden. Fremdenverkehrsorte sollten\nverst\u00e4rkt Frischmilchangebote aus der Region bekommen,\nund aus regionaler Produktion und vom Bauernhof sollten\nK\u00e4se- und Milchprodukte angeboten werden.\nDer Zusammenschlu\u00df der Bauern zu Erzeugergemein-\nschaften mu\u00df endlich stattfinden, damit sie ihre Interessen\ngegen\u00fcber den meist \u00fcberm\u00e4chtigen Abnehmern wahren\nk\u00f6nnen. Es gibt zwei Wege f\u00fcr die s\u00e4chsischen Molkereien:\nentweder Bankrott oder Fusion mit Gro\u00dfmolkereien aus\nden Altbundesl\u00e4ndern. Das ist allerdings nur ein aufge-\nschobenes Todesurteil. So wird es den Molkereien in Tor-\ngau, Oschatz, Niesky und D\u00f6beln ergehen. Aus sogenann-\nten betriebswirtschaftlichen Gr\u00fcnden wird dort kaum\nnoch produziert. Die Besch\u00e4ftigten sind in einer Nacht-\nund-Nebel-Aktion einfach entlassen worden.\nDie Milch wird als billigster Rohstoff in die Altbundesl\u00e4n-\nder \u00fcber viele Kilometer gefahren und dort mit gutem Ge-\nwinn verkauft oder in veredelter Form angeboten. Au\u00dfer-\ndem verdichtet sich die Bef\u00fcrchtung, da\u00df Sachsen haupt-\ns\u00e4chlich \u2013 und h\u00f6ren Sie zu, meine Damen und Herren! \u2013\nals Milchlieferant interessant ist, die Investition vor Ort\naber bewu\u00dft hinausgez\u00f6gert wird, und das ist auch die\nAussage unseres Staatssekret\u00e4rs Herrn Haschke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAm Investitionsort der Sachsen-Milch AG Leppersdorf ist\nau\u00dfer der Grundsteinlegung nichts passiert. Die Bauern\nhaben mit ihren Milchpfennigen 20 Millionen DM bei-\ngetragen, die, sollte man b\u00f6sen Zungen glauben, in die\nH-Milch-Strecke in Dresden investiert worden seien. Wir\nSachsen wollen aber keine denaturierte H-Milch mehr in\nden T\u00fcten, sondern ern\u00e4hrungsphysiologisch hochwertige\nFrischmilch in Mehrwegflaschen, die man leider in den\nGesch\u00e4ften vergeblich sucht!\n\n(Anhaltender Beifall bei SPD, F.D.P. und\nLinke Liste/PDS)\n\nUnd nun zu der ,,Moritat\u201c Radeberg. Die Radeberger nutz-\nten geschickt die Konkurrenz der westdeutschen Gro\u00dfmol-\nkereien um die s\u00e4chsische Milchquote aus. Sie haben mit\nihrem Kampf um die Existenz einen Beitrag zur Belebung\nder Konkurrenz in Sachsen geleistet. Das ist von gro\u00dfer\nBedeutung f\u00fcr unsere Bauern. So ist der Milchpreis von 38,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2334\n\n\n\n40 Pfennigen im Vorjahr auf immerhin 55 bis 57 Pfennige\ngeklettert. Die Radeberger haben bereits ein regionales\nMarkenzeichen, das f\u00fcr uns Sachsen spricht. 1880 produ-\nzierte Agathe Zeitz in Radeberg den ersten deutschen Ca-\nmembert, den sogenannten Heinrichsthaler.\nRadeberg und andere \u00fcberlebenswillige Molkereien sind\naber noch nicht aus dem Schneider. Der Kuhhandel mit\nihnen geht weiter, und ihre Verhandlungspositionen ste-\nhen auf sehr kurzen Beinen. Die Ursachen sind hinrei-\nchend bekannt.\nWir m\u00f6chten das Staatsministerium auffordern, diese klei-\nnen Unternehmen mit ihren Konzepten bei der Treu-\nhandanstalt zu unterst\u00fctzen. Wir fordern mehr Flexibilit\u00e4t\nin der Vergabe von F\u00f6rdermitteln. Das k\u00fcnftige Profil\neines \u00f6kologisch ausgerichteten Marktes mit regionalem\nCharakter gibt diesen Unternehmen vielleicht eine kleine\nChance. F\u00f6rdern Sie nicht die Monopolisierung mit Steuer-\ngeldern, f\u00f6rdern Sie diejenigen, die es n\u00f6tig haben!\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte jetzt eine Vertreterin der Fraktion\nder F.D.P., Frau von Fritsch.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Mit der W\u00e4hrungsunion am\n1.7.1990 begannen die Absatzschwierigkeiten der Pro-\nduktketten auch der s\u00e4chsischen Molkereien. Einheimische\nProdukte waren pl\u00f6tzlich nicht mehr gefragt. Schnelles\nund marktgerechtes Handeln mu\u00dfte seitens der Molkerei-\ngenossenschaften erfolgen. Viele milchverarbeitenden Be-\ntriebe hatten den Mut zu Investitionen f\u00fcr Rekonstrukti-\nonsarbeiten, zur Umstellung ihrer Produktlinien oder zur\nEinf\u00fchrung neuer Verpackungslinien. Wer den Mut zu In-\nvestitionen hatte, der mu\u00dfte nun noch das Geld auftreiben.\nDas war und ist f\u00fcr die meisten Molkereien wohl der\ngr\u00f6\u00dfte Stolperstein auf dem Weg in die Marktwirtschaft.\nEinige Beispiele aus meiner Erfahrung:\nDie Molkereigenossenschaft Delitzsch hatte bereits vor der\nWende eine sehr gute Joghurtproduktion aufgenommen,\ndie den Verbraucher sowohl von der Produktqualit\u00e4t wie\nvon der Verpackung her ansprach. Nach der W\u00e4hrungs-\nunion brach auch hier der Markt zusammen, und wie so\nvielen Produzenten, gelang nicht rechtzeitig der Einstieg in\ndie Listung der Marktketten. Trotz einiger Millionen Mark\nKredit, trotz Personalabbau und trotz zun\u00e4chst gefunde-\nnem Partner aus den Altbundesl\u00e4ndern gelang es nicht,\nschwarze Zahlen zu schreiben. Die Molkerei hat Anfang\ndieses Jahres den Konkurs angemeldet. Die Milchlieferan-\nten warten auf das von 50 Tagen ausstehende Milchgeld \u2013\nrund 1 Million DM, darunter ein Wiedereinrichter, der\neine Forderung von 16 000 DM Milchgeld hat. Der Kon-\nkurs der milchverarbeitenden Betriebe bringt mutige Wie-\ndereinrichter in arge finanzielle Bedr\u00e4ngnis.\nAls weiteres Beispiel sei von mir ebenfalls die Molkereige-\nnossenschaft Radeberg angef\u00fchrt. Hier stehen neben den\nfinanziellen Problemen \u2013 die sollten auch in Radeberg\nnicht verschwiegen werden \u2013, die aus ehemaligen Umlauf-\nmittelkrediten resultieren, noch ungekl\u00e4rte Fragen des Ei-\ngentums an Grund und Boden.\nAls drittes und letztes Beispiel die Molkerei Milchwerke\nSachsen e.G. Torgau/M\u00fcgeln/Oschatz. Auch hier waren\nes finanzielle Probleme bei Rekonstruktions- und Investiti-\nonsma\u00dfnahmen, die zu einer verz\u00f6gerten Produktionsauf-\nnahme f\u00fchrten, die die Nichtlistung in den Marktketten\n\nnach sich zog, so da\u00df nur geringe Preise am Markt erzielt\nwerden konnten. Die landwirtschaftlichen Erzeugerbetrie-\nbe erhielten nur einen Grundpreis von 44 Pfennigen je Li-\nter Milch. Die Molkerei war nicht einmal mehr in der Lage,\ndiesen Preis ordnungsgem\u00e4\u00df auszuzahlen. Der Konkurs\nf\u00fcr Mai dieses Jahres war abzusehen.\nGenug der Beispiele.\nAm 25. Juni vergangenen Jahres \u2013 Frau M\u00fcller nannte\nauch schon diesen Termin \u2013 waren die Mitglieder des Aus-\nschusses f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten zu\neiner Informationsveranstaltung des Staatsministeriums\nzum Thema ,,Bericht des Staatsministeriums zu den Kon-\nzeptionen f\u00fcr die Verarbeitungsindustrie\u201c eingeladen. Uns\nAbgeordneten wurde \u2013 und das merken wir sp\u00e4testens\njetzt \u2013 sehr deutlich das Todesurteil vieler verarbeitender\ns\u00e4chsischer Betriebe als Konzept der Staatsregierung vor-\ngetragen.\n\n(Beifall bei F.D.P. und Linke Liste/PDS)\n\nDenn das Konzept sah lediglich f\u00fcr eine \u00dcbergangszeit\nmehr als 5 Molkereien im Freistaat vor.\nWen das Sterben der mittelst\u00e4ndischen einheimischen Un-\nternehmen jetzt noch wundert, dem sei gesagt, da\u00df die\nGrundlage der Konzeption der Staatsregierung ein Gut-\nachten eines Kieler Institutes ist. Auch so k\u00f6nnen die Spiel-\nregeln der Marktwirtschaft festgelegt werden.\nDie von mir genannten Beispiele weisen Gemeinsamkeiten\nauf:\nDie Betriebe beantragten beim Staatsministerium F\u00f6rder-\nmittel. Sie erhielten keine F\u00f6rdermittel, denn sie wurden\nals nicht f\u00f6rderungsf\u00e4hig eingesch\u00e4tzt. Fast ausschlie\u00dflich\nerhalten Molkereien den guten Rat, mit westdeutschen\nPartnern zusammenzugehen. Letzteres oder der Konkurs\nist das Programm der Regierung.\nDie F.D.P.-Fraktion gibt sich damit nicht zufrieden. Wir\nwollen Chancen f\u00fcr die s\u00e4chsischen Unternehmen sicher-\ngestellt sehen. Wir wollen s\u00e4chsische Milch, die nicht \u00fcber-\nall ,,M\u00fcller\u201c hei\u00dft!\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD und Linke Liste/PDS)\n\nLassen Sie mich trotz aller Kritik mit einem s\u00e4chsischen,\nw\u00fcrzig duftenden Lichtblick enden: Ich freue mich sehr,\nda\u00df es einer kleinen Familienk\u00e4serei aus meinem Land-\nkreis Delitzsch gelungen ist, zum einen 40 Jahre Sozialis-\nmus zu \u00fcberleben und zum anderen \u2013 ich m\u00f6chte Namen\nja hier nicht nennen \u2013, inzwischen Sachsen mit seinen Pro-\ndukten auf der ,,Gr\u00fcnen Woche\u201c zu repr\u00e4sentieren.\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt den Vertre-\nter von Linke Liste/PDS, Herrn Wehnert, hier zu sprechen.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Milch soll m\u00fcde M\u00e4nner munter machen.\nWenn aber Milchbauern das Melken aufgeben m\u00fcssen, ist\nes schlecht um die Munterkeit der M\u00fcden eines Landes\nbestellt. Demgegen\u00fcber hat die westdeutsche Nahrungs-\nund Genu\u00dfmittelindustrie bei den Investitionsausgaben\n1991 einen munteren Zuwachs von 17 % auf 10,1 Milliar-\nden Mark, und ein weiterer Zuwachs f\u00fcr 1992 von 10 % bei\nder nominellen Steigerung ist vorgesehen. Genannt wer-\nden als muntere Ursache \u2013 ich zitiere \u2013 ,,die Kaufwelle der\nostdeutschen Konsumenten, die der Ern\u00e4hrungsindustrie\nschnellsteigende Auftragseing\u00e4nge und h\u00f6here Ausla-\nstung ihrer Produktionskapazit\u00e4ten bringen. Damit geh\u00f6-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2335\n\n\n\nren diese Branchen zu den gr\u00f6\u00dften Gewinnern der deut-\nschen Vereinigung.\u201c \u2013 Berichterstattung Statistisches Bun-\ndesamt.\nIm krassen Widerspruch dazu steht die Tatsache, da\u00df\ndurch unzureichende Infrastrukturen und mangelhafte so-\nziale Regelungen die Bauern eben nun zu den Verlierern\nder deutschen Einheit geh\u00f6ren werden.\nDer R\u00fcckgang des Kuhbestandes von 465 100 St\u00fcck im\nLande Sachsen seit dem 1.1.1990 auf 299 000 St\u00fcck \u2013 das\nhei\u00dft  um  166 000  \u2013  bei  einem  Milchaufkommen  von\n2,11 Millionen Tonnen 1989 \u2013 man mu\u00df ja immer auf 3,7 %\nFett umrechnen, damit man vergleichbar ist \u2013 gegen\u00fcber\n1,39 Millionen Tonnen 1991 \u2013 das sind 720 000 Tonnen\nweniger \u2013 und die nunmehr vorgesehene Erfassungs- und\nVerarbeitungskapazit\u00e4t im Freistaat Sachsen mit rund 1,5\nMillionen Tonnen \u2013 auch wieder bei 3,7 % Fett \u2013 bedeuten\nletztendlich \u2013 und hier wollen wir mal gemeinsam rech-\nnen: Wenn eine Kuh nach dem Deckungsbeitrag 5 000 Li-\nter bringen mu\u00df \u2013 das allerdings bei 76 Pfennigen \u2013, dann\nk\u00f6nnen wir in Sachsen nur noch 270 000 K\u00fche halten, also\n20 000 weniger. Da wir aber keine 76 Pfennige bekommen,\nsondern nur 55, mu\u00df sie 6 000 Liter bringen, und das be-\ndeutet einen weiteren Abbau um 49 000 St\u00fcck.\nEs bleibt festzustellen, da\u00df mit der Zahl der Molkereien,\nwie sie gegenw\u00e4rtig angedacht sind, ein gr\u00f6\u00dferer Teil f\u00fcr\ndas Funktionieren im l\u00e4ndlichen Raum und die notwendi-\nge Verbindung von Agrarproduktion und Veredlung zer-\nst\u00f6rt wird und damit Arbeitspl\u00e4tze \u2013 der Minister sagte,\nda\u00df sie sich von 49 auf gegenw\u00e4rtig angedachte 7 verrin-\ngern werde. Also nur einige R\u00e4ume haben das \u00dcberleben.\nZweitens geht es um die Frage der Umverteilung der Ge-\nwinne zuungunsten der Landwirtschaft. Deshalb bleibt als\neinzige Alternative offensichtlich \u2013 heute bereits mehrmals\ngesagt \u2013 die Bildung von Erzeugergemeinschaften. Aber\nhier hemmt ja auch das Marktstrukturgesetz, was ich\nschon mehrfach ge\u00e4u\u00dfert habe, weil uns F\u00f6rdermittel dort\ndiesbez\u00fcglich eben nicht zur Verf\u00fcgung gestellt werden\nk\u00f6nnen. Und ich glaube, es ist notwendig, da\u00df wir erken-\nnen, da\u00df es darauf ankommt, die Landwirtschaft nicht\nmehr zum blo\u00dfen Rohstofflieferanten, zum Instrument zur\nMeisterung der \u00dcberschu\u00dfproduktion an Agrarerzeugnis-\nsen im EG-Raum oder zur Erreichung gleichen Wettbe-\nwerbs zwischen einer Vielzahl von Bauern einerseits und\nwenig konzentrierten Abnehmern andererseits zu machen.\nF\u00fcr die Bauern besteht eben die Alternative nur darin, da\u00df\ndie Landwirtschaft ihre Rohstoffe schrittweise mit gr\u00f6\u00dfe-\nrem Anteil selbst be- und verarbeitet und so als Lieferant\nveredelter Erzeugnisse wirkt.\nMeine Damen und Herren! Erstaunlich ist, was gestern das\nBundesministerium in der Presse ver\u00f6ffentlichte \u2013 man\nkann es nachlesen. Es hei\u00dft dort: ,,Die Ursachen f\u00fcr den\nR\u00fcckgang im Zusammenhang mit der Garantiemengenre-\ngelung der EG sind darin zu finden, da\u00df der Abbau der\nKuhbest\u00e4nde und die Umstrukturierung der Landwirt-\nschaft in den neuen Bundesl\u00e4ndern stattfinden.\u201c Gleich-\nzeitig hei\u00dft es: ,,Damit ist sicher, da\u00df die den neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern zugestandenen vorl\u00e4ufigen Milchquoten von\n6,2 Millionen Tonnen f\u00fcr den Zeitraum April 1991 bis\nM\u00e4rz 1992 bei weitem nicht ausgesch\u00f6pft werden.\u201c\nWenn man wei\u00df, da\u00df die neuen Bundesl\u00e4nder nur ein\nF\u00fcnftel der Milchmengenregelung haben, die Bayern hat,\nkann man Ausma\u00df und Gr\u00f6\u00dfe eigentlich absehen.\nDa hier viele Beispiele zu den gegenw\u00e4rtigen Gegebenhei-\nten in Sachsens Milchwirtschaft genannt worden sind, ein\npaar Bemerkungen zu S\u00fcdmilch oder, besser gesagt, zur\n\ndeklarierten Sachsenmilch,  die aber nur 49 % Anteile hat;\n3 % hat Lanolgold, und 48 % besitzt S\u00fcdmilch.\nAm 5. Dezember erhielt dieser Milchgigant die Zulassung\nzum Aktienhandel, gepriesen als ,,Sachsenmilch\u201c. Die Ban-\nken stellten Zur\u00fcckhaltung der Anleger fest und \u00e4u\u00dferten,\nder ostdeutschen Aktie mangele es an Phantasie. W\u00e4hrend\nmit Dividenden f\u00fcr die Aktion\u00e4re \u2013 sprich die Bauern \u2013\nerst in f\u00fcnf Jahren zu rechnen ist, wurde der Vorstandsvor-\nsitzende der S\u00fcdmilch AG, Wolfgang Weber, im Dezember\n1991 wegen Steuerhinterziehung in H\u00f6he von 4,8 Millio-\nnen DM in Stuttgart angeklagt.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nWem haben sich da die s\u00e4chsischen Bauern ausgeliefert?!\nMeine Damen und Herren! Wenn wir Wert auf die Land-\nwirtschaft in Sachsen legen, dann mu\u00df man erkennen, da\u00df\ndie Landwirtschaft nicht dann erst zu w\u00fcrdigen ist, wenn\nes sie nicht mehr gibt!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt einen Vertreter der CDU,\nhier zu sprechen. Herr Kockert, bitte.\n\nKockert, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren Abgeordnete! Wir sprechen \u00fcber die F\u00f6r-\nderungsf\u00e4higkeit unserer milchverarbeitenden Industrie\nim Land Sachsen, und ich lege das Gewicht auf die Worte\nF\u00e4higkeit und W\u00fcrdigkeit. Auf der Seite der Opposition \u2013\nund das zieht sich wie ein roter Faden hindurch \u2013 wird\nhier etwas vermengt, n\u00e4mlich soziale Probleme, die es\ndrau\u00dfen \u00fcberall im l\u00e4ndlichen Raum durchaus gibt, sei es\nbei den Bauern, sei es in der milchverarbeitenden Indu-\nstrie, und Marktwirtschaft. Und genau das ist ein Kardi-\nnalfehler, den wir als CDU nicht mitgehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAls erstes spreche ich \u00fcber die Betriebe der milchverarbei-\ntenden Industrie und ihre Zukunft in Sachsen. Wir freuen\nuns erst einmal, da\u00df wir in der vergangenen Woche Sach-\nsen auf der ,,Gr\u00fcnen Woche\u201c erleben durften. Wir haben\nda einen entscheidenden Impuls bekommen, der durch\nden Minister best\u00e4tigt wurde. Die Leute wollen s\u00e4chsisch\nkaufen, das hei\u00dft, der Markt in Sachsen ist da. Das ist eine\nVoraussetzung, um hier Unternehmen anzusiedeln.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPunkt 2: Die CDU setzt sich in der ganzen Breite daf\u00fcr ein,\nda\u00df unsere Produkte an Ort und Stelle verarbeitet werden,\nalso auch von Sachsen f\u00fcr Sachsen verarbeitet werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\u2013 Keine Zwischenfragen! \u2013\nPunkt 3: Nur hochmoderne Betriebe garantieren Qualit\u00e4t,\nk\u00f6nnen mit EG-Standard arbeiten und sichern letztlich\neinen annehmbaren Preis f\u00fcr die entsprechenden Erzeu-\nger, seien es Bauern, Wiedereinrichter oder andere Formen\ndes b\u00fcrgerlichen Rechts in unseren Betriebsformen.\nIch denke, wenn wir so an die Sache herangehen, sind erst\neinmal Pr\u00e4missen gesetzt, wie wir uns hier in Sachsen die\nmilchverarbeitende Industrie vorstellen. Die CDU geht\nvoll mit der Staatsregierung mit, hier vier oder f\u00fcnf Stand-\norte zu schaffen, die in der Lage sind, diesen Aufgaben\ngerecht zu werden.\nSicher ist es so, Frau Dr. Wirth, da\u00df wir \u00fcber die Wieder-\nverwendung von Mehrwegflaschen sprechen werden, da\u00df\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2336\n\n\n\ndie Anteile von Frischmilch erh\u00f6ht werden. Das wird der\nVerbraucher bestimmen. Wir sind auch \u00fcberzeugt davon,\nda\u00df in Zukunft der H-Milch-Anteil zur\u00fcckgehen wird,\nkeine Frage! Aber wenn wir uns dabei aufhalten wollen zu\nsagen, da\u00df die Wiederverwendungsflaschen aus umwelt-\ntechnischen Gr\u00fcnden besser sind, dann wei\u00df ich zum Bei-\nspiel, da\u00df derzeit im Staatsministerium Untersuchungen\nlaufen, welches wirklich der bessere Weg ist, zum Beispiel\nbei M\u00fcllermilch. Eine Flasche mu\u00df ja auch gesp\u00fclt und\ngereinigt werden. Auch das belastet die Umwelt. Es wird\nweit gefahren, das erfordert Dieselkraftstoff in Gr\u00f6\u00dfenord-\nnungen. Dieser ganze Proze\u00df mu\u00df genau untersucht und\ndarf nicht pauschal abgetan werden.\n\n(Zurufe von der SPD:\nDas kann man schon nachlesen!\nSolche Untersuchungen gibt es!)\n\nJetzt zu meinem zweiten Schwerpunkt. Wir sagen: Mono-\npolisierung der Betriebe. Ich sage: Wir, die CDU, werden\nalles daran setzen, Erzeugerverb\u00e4nde, Erzeugergenossen-\nschaften ins Leben zu rufen, zu st\u00e4rken und zu f\u00f6rdern, so\nda\u00df ein entsprechender Partner diesen gro\u00dfen Molkereibe-\ntrieben entgegengesetzt wird.\n\n(Beifall bei der CDU und von\neinzelnen Abgeordneten der SPD)\n\nDann kann man wohl nicht so einfach mit den Erzeugern\numspringen. Dann werden auch glasharte Bedingungen\ngesetzt. Ich konnte, als wir uns in Heilbronn bei S\u00fcdmilch\naufgehalten haben, erfahren, da\u00df die Vertragsgestaltung\nM\u00e4ngel aufweist, da\u00df S\u00fcdmilch selbstverst\u00e4ndlich interes-\nsiert daran ist, mit vielen kleinen Unternehmern zu ver-\nhandeln. Aber wir sind f\u00fcr gro\u00dfe Erzeugergemeinschaften,\ndie einen Bestand von 10 000 K\u00fchen hinter sich haben,\ndann kann man entsprechenden Druck aus\u00fcben.\nJetzt zum dritten Anliegen. Die CDU ist der Meinung, da\u00df\nalle Fragen, die den sozialen Bereich angehen, sehr, sehr\ngr\u00fcndlich miteinander besprochen werden m\u00fcssen. Es ist\nganz dringend notwendig, da\u00df im l\u00e4ndlichen Raum und\nf\u00fcr die Bauern sowie f\u00fcr die vielen, vielen Arbeitslosen, die\njetzt \u00fcber das Jahresende in die Arbeitslosigkeit gegangen\nsind und auch in Zukunft gehen werden, eine entspre-\nchende Begleitung erfolgt. Nur werfen wir das nicht in\neinen Topf, wenn wir \u00fcber Unternehmen sprechen.\nWir wollen keine alten Molkereien erhalten, nur damit Ar-\nbeitspl\u00e4tze erhalten werden k\u00f6nnen. Das ist nie unsere Po-\nlitik gewesen. In der ersten Runde ist dieses Thema schon\nvon Frau M\u00fcller oder auch von Frau Wirth angesprochen\nworden: das Landwirtschaftsanpassungsgesetz. Die Oppo-\nsitionsparteien h\u00e4tten das Landwirtschaftsanpassungsge-\nsetz gern anders gesehen. Auch die CDU h\u00e4tte es gern\nanders gesehen. Wir haben auch heute einen ganz anderen\nStandpunkt dazu.\n\n(Beifall von Frau Dr. Wirth, SPD)\n\nWir haben zu Eigentumsfragen einen ganz anderen Stand-\npunkt, als er derzeit vom Bund, von verschiedenen Bun-\ndesjuristen eingenommen wird.\n\n(Zustimmung der Oppositionsfraktionen)\n\nIm sozialen Bereich geht es in erster Linie darum, die ABM\nim l\u00e4ndlichen Raum zu verst\u00e4rken, und zwar f\u00fcr einen\nbegrenzten Zeitraum. Wir m\u00fcssen die Kurzarbeit weiter\nnutzen. Wir m\u00fcssen vor allem die Umschulung nutzen,\n\num zu sichern, da\u00df die Menschen eine Aussicht haben,\nneue Arbeitsverh\u00e4ltnisse einzugehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Kockert, kommen Sie bitte zum\nSchlu\u00df!\n\nKockert, CDU: Wir sind grunds\u00e4tzlich dagegen \u2013 \u2013 jetzt\nist der Faden weg.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Entschuldigung! Aber die Zeit war um. \u2013\nMeine Damen und Herren! Das Schlu\u00dfwort halten jetzt die\nEinreicher. Ich bitte zun\u00e4chst einen Vertreter der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, hier zu sprechen. Frau M\u00fcller, bitte.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich glaube, es ist deut-\nlich geworden, da\u00df alle Oppositionsfraktionen die von der\nStaatsregierung geplante Molkereistruktur nicht mittragen.\nWir haben unsere Alternativvorstellungen ebenfalls hinrei-\nchend deutlich gemacht.\nIch m\u00f6chte aber zum Schlu\u00df noch einmal die Art und Wei-\nse der Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage kritisieren. Er-\nstens steht darin, da\u00df die Mitglieder des Landwirtschafts-\nausschusses die Vorstellungen zustimmend zur Kenntnis\ngenommen haben. Das stimmt nicht.\nEs gab dar\u00fcber eine sehr lange Diskussion, und es gab da\nsogar innerhalb der CDU-Fraktion unterschiedliche Mei-\nnungen.\nDes weiteren mu\u00df ich kritisieren, da\u00df uns in der Beantwor-\ntung der Gro\u00dfen Anfrage die F\u00f6rdergeldempf\u00e4nger nicht\nnamentlich genannt wurden. Als Begr\u00fcndung wurden Da-\ntenschutzbelange angegeben. Datenschutz gibt es f\u00fcr pri-\nvate, personenbezogene Daten, nicht f\u00fcr Firmen, die F\u00f6r-\ndergelder in zweistelliger Millionenh\u00f6he von Sachsen er-\nwarten.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013\nUnruhe bei der CDU)\n\nUnser Datenschutzbeauftragter f\u00fcr Sachsen sitzt hier im\nRaum. Vielleicht kann er dazu auch noch einmal Stellung\nbeziehen.\nDanke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Ich bitte jetzt den Vertreter der\nSPD. Wird das Wort gew\u00fcnscht, Frau Wirth? \u2013 Wird nicht\ngew\u00fcnscht.\nEs liegen zur Gro\u00dfen Anfrage drei Antr\u00e4ge vor. Das ist\neinmal die Drucksache 1/1324. Dazu gibt es einen \u00c4nde-\nrungsantrag der CDU Drucksache 1/1321 und dann einen\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne Druck-\nsache 1/1325. Wir behandeln zuerst den \u00c4nderungsantrag\nder CDU. Ich bitte um Antragsbegr\u00fcndung. \u2013 Gesch\u00e4fts-\nordnung? \u2013\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Eine Frage: Kann nicht\nder weitergehende Antrag zuerst behandelt werden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Nein, zuerst mu\u00df der \u00c4nderungsantrag\nzu Ihrem Antrag behandelt werden.\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Die CDU ist der Auffassung:\n1. Die Milchversorgung an den Schulen mu\u00df gew\u00e4hrlei-\nstet werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2337\n\n\n\n2. Diese Versorgung mit Milch hat, nicht zuletzt auch aus\nerzieherischen Aspekten, umweltgerecht zu erfolgen.\n3. Verschiedene Systeme der Milchversorgung sind auf\nihre Umweltvertr\u00e4glichkeit zu pr\u00fcfen. Die Mehrwegfla-\nsche kann ein geeignetes Versorgungssystem darstellen.\n4. Es scheint uns zweifelhaft, ob ein Zusammenhang zwi-\nschen Versorgungsgrad und Molkereigr\u00f6\u00dfe besteht.\nWir wollen deshalb der Staatsregierung nochmals eine\nM\u00f6glichkeit einer Stellungnahme einr\u00e4umen und haben\ndeshalb einen \u00c4nderungsantrag eingebracht, der wie folgt\nlautet:\n,,Der Landtag wolle beschlie\u00dfen:\n1. Die Staatsregierung wird aufgefordert, \u00fcber den gegen-\nw\u00e4rtigen Einsatz von Mehrwegflaschen in der Frischmilch-\nversorgung der s\u00e4chsischen Schulen zu berichten.\n2. Die Staatsregierung wird aufgefordert aufzuzeigen,\nwelche M\u00f6glichkeiten f\u00fcr einen weitgehenden und fl\u00e4-\nchendeckenden Einsatz von Mehrwegflaschen bei der Fri-\nschmilchversorgung in s\u00e4chsischen Schulen gegeben sind.\u201c\nIch bitte um Zustimmung.\nDanke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wer m\u00f6chte zu dem An-\ntrag sprechen? \u2013 Frau M\u00fcller, bitte.\n\nFrau M\u00fcller,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Ich m\u00f6chte dagegen\nsprechen. Wir m\u00f6chten unseren Antrag in den Ausschu\u00df\n\u00fcberwiesen wissen, damit wir innerhalb des Ausschusses\nin Ruhe dar\u00fcber diskutieren k\u00f6nnen. Ich denke, das\nkommt auch der CDU entgegen, und es reicht nicht, jetzt\nden Bericht der Staatsregierung abzuwarten. Die Staatsre-\ngierung ist im Ausschu\u00df, und da k\u00f6nnen wir dann im Dia-\nlog \u00fcber diese Dinge verhandeln.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau M\u00fcller, das h\u00e4tten Sie aber fr\u00fcher\nmachen m\u00fcssen. Die \u00c4nderungsantr\u00e4ge liegen seit einiger\nZeit aus, und Sie h\u00e4tten dazu eigentlich Ihren Antrag fr\u00fc-\nher zur\u00fcckziehen m\u00fcssen, nicht erst, wenn der \u00c4nde-\nrungsantrag aufgerufen und begr\u00fcndet ist. Das mu\u00df ich\nIhnen sagen. \u2013 Bitte.\n\nFrau M\u00fcller,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Ich wollte gegen den\n\u00c4nderungsantrag stimmen und habe das erkl\u00e4rt, also die\nGegenrede.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das k\u00f6nnen Sie nat\u00fcrlich.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte einfach noch\neinmal best\u00e4rken, da\u00df wir unseren Antrag hier zur Diskus-\nsion stellen wollten. Der ist ja sonst f\u00fcr uns weg. Das woll-\nte ich blo\u00df noch dazu sagen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wir m\u00fcssen jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsan-\ntrag abstimmen, und wenn dem zugestimmt wird, dann ist\nIhr Antrag gegenstandslos, das stimmt. \u2013 M\u00f6chte noch je-\nmand zu dem \u00c4nderungsantrag Drucksache 1/1324 spre-\nchen? \u2013 Ja bitte, Herr Gerlach.\n\nGerlach, SPD: Wir m\u00f6chten uns eigentlich, da der Antrag\nder Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne weitergeht als der \u00c4nde-\nrungsantrag, der von der CDU hierzu gekommen ist, f\u00fcr\nden Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne aussprechen.\nWir wissen nat\u00fcrlich, da\u00df der \u00c4nderungsantrag als erster\nabgestimmt werden mu\u00df. F\u00fcr uns w\u00e4re es auch die bessere\nL\u00f6sung, wenn beide Antr\u00e4ge, sowohl der Grundantrag als\n\nauch der zugeh\u00f6rige \u00c4nderungsantrag, in die Aussch\u00fcsse\nk\u00e4men. Jetzt haben wir nur die M\u00f6glichkeit, mit ja oder\nnein bzw. Enthaltung zu stimmen. Aber der \u00c4nderungsan-\ntrag wird entweder angenommen oder abgelehnt, und\ndann m\u00fcssen wir auch \u00fcber den anderen abstimmen. Im\nAusschu\u00df h\u00e4tten wir noch einmal die M\u00f6glichkeit, Argu-\nmente auszutauschen, was wir hier im Plenum nicht mehr\nk\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Blo\u00df, Herr Gerlach, solche Dinge m\u00fcssen\nvorher gekl\u00e4rt werden. Die k\u00f6nnen wir jetzt nicht mitten in\nder Abstimmung kl\u00e4ren.\nIch mu\u00df jetzt diesen \u00c4nderungsantrag zur Abstimmung\nbringen. Es mu\u00df \u00fcber ihn hier in diesem Plenum abge-\nstimmt werden, er kann nicht in den Ausschu\u00df verwiesen\nwerden. \u2013 Gesch\u00e4ftsordnungsantrag?\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Da es die Gesch\u00e4ftsordnung\ndurchaus erlaubt, die Antr\u00e4ge zu \u00fcberweisen, und wir\nnunmehr feststellen m\u00fcssen, da\u00df Sie sicherlich zu Recht\ndarauf verweisen, da\u00df sowohl \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist nicht richtig so. Das sind Antr\u00e4ge\nzur Gro\u00dfen Anfrage, und die m\u00fcssen jetzt hier entschieden\nwerden. Dann h\u00e4tte der Antrag anders lauten m\u00fcssen.\nIch bringe jetzt den \u00c4nderungsantrag 1/1324 zur Abstim-\nmung. Wer diesem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer Reihe Gegenstimmen und Stimmenthaltungen ist\ndem \u00c4nderungsantrag mehrheitlich zugestimmt worden.\nDamit ist die Drucksache 1/1321, Antrag der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, gegenstandslos.\nIch rufe jetzt den Antrag Drucksache 1/1325 der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne auf. Ich bitte um Antragsbegr\u00fcndung.\n\u2013 Bitte, Herr Gerlach.\n\nGerlach,  SPD:  Ich wollte noch eine Erkl\u00e4rung zum\nAbstimmungsverhalten abgeben. Ich m\u00f6chte erkl\u00e4ren,\nweshalb die Fraktion der SPD sich hier der Stimme enthal-\nten hat. Ich hatte vorhin schon angedeutet, da\u00df es uns\nnicht \u2013 \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie k\u00f6nnen nur zu Ihrem eigenen Ab-\nstimmungsverhalten sprechen, nicht zu dem der Fraktion.\n\n(Zurufe von der SPD: Nein! Gesch\u00e4ftsordnung!)\n\nGerlach, SPD: Das ist mir jetzt neu. Aber Sie sind der Pr\u00e4-\nsident, Sie m\u00fcssen das entscheiden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Abstimmungsverhalten Ihrer Frakti-\non war unterschiedlich, das war nicht einheitlich. Deswe-\ngen bitte ich Sie, jetzt zu Ihrem eigenen Abstimmungsver-\nhalten Stellung zu nehmen.\n\nGerlach, SPD: Dann kann ich nur mein eigenes Abstim-\nmungsverhalten hier begr\u00fcnden: Ich habe mich der Stim-\nme deshalb enthalten, weil es nicht darum geht, da\u00df wir\nden Antrag der CDU so schlecht finden, da\u00df er abgelehnt\nwerden m\u00fc\u00dfte, aber der Antrag der Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne ist der weitergehende. Es ist schade, da\u00df mit\ndieser Abstimmung das Anliegen der Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne unter den Tisch gefallen ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2338\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt es weitere Wortmel-\ndungen zum Abstimmungsverhalten? \u2013 Dann bitte ich\njetzt Frau M\u00fcller, den Antrag Drucksache 1/1325 zu be-\ngr\u00fcnden.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Werte Anwesende! Wir haben einen Antrag zu dem\nThema ,,M\u00fcllermilch\u201c gestellt. Wir m\u00f6chten die Staatsre-\ngierung bitten, die Vergabe von F\u00f6rdermitteln f\u00fcr die Ver-\nbesserung der Marktstruktur an die bayerische Firma M\u00fcl-\nlermilch an die Bedingung zu kn\u00fcpfen, da\u00df der Produkti-\nonsstandort Mittelsachsen bis zur Inbetriebnahme der\nneuen Molkerei erhalten und die k\u00fcrzlich vollzogene Mas-\nsenentlassung zur\u00fcckgenommen wird.\nZur Begr\u00fcndung \u2013 ich bin vorhin schon kurz darauf einge-\ngangen: Es sind wirklich \u00fcber Nacht, wie es Frau von\nFritsch sagte, 255 Besch\u00e4ftigte dieser Firma entlassen wor-\nden. Die Firma fungiert zur Zeit nur noch als Milchsam-\nmelstelle, bevor dann die Milch in Italien, Belgien, Holland\nweiterverarbeitet wird. Sachsen wird damit \u2013 und das ist ja\nf\u00fcr viele Bereiche symptomatisch \u2013 zum billigen Roh-\nstofflieferanten degradiert, obwohl die entsprechenden\nProduktionsst\u00e4tten da sind. Die Mittels\u00e4chsischen\nMilchwerke waren eine Genossenschaft. Diese Genossen-\nschaft war verschuldet. Aber M\u00fcller hat ja nur diese Pro-\nduktionsst\u00e4tten gepachtet, und er hat sehr wohl die M\u00f6g-\nlichkeit, die Produktion weiterzuf\u00fchren, zumal erst k\u00fcrz-\nlich in neue Ausr\u00fcstungen investiert wurde und auch ge-\nn\u00fcgend Absatz vorhanden war. Die Entlassenen dieser\nMolkerei sind zum gro\u00dfen Teil Frauen, darunter Schwan-\ngere, M\u00fctter mit Kleinkindern und Behinderte.\nAu\u00dferdem befindet sich dieser Betrieb in der Region mit\nder zweith\u00f6chsten Arbeitslosigkeit. Das Land will umfang-\nreiche F\u00f6rdermittel an die Firma M\u00fcllermilch vergeben.\nDann kann es auch bestimmte Bedingungen stellen. Das\nhat \u00fcberhaupt nichts mit Sozialismus zu tun, sondern wir\nmeinen, wer den Ton angibt, der macht auch die Musik. Es\nist bei anderen F\u00f6rderprogrammen genauso, da\u00df daran\numfangreiche Bedingungen gekn\u00fcpft werden. Es kann\ndoch nicht sein, da\u00df der Transport der Milch durch ganz\nEuropa billiger ist als die Aufrechterhaltung der Produkti-\nonsstandorte hier.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD\nund Linke Liste/PDS)\n\nIch w\u00fcrde die Staatsregierung wirklich bitten, sich diesen\nAntrag zu \u00fcberlegen und ihm zuzustimmen. Wir k\u00f6nnen\nuns doch nicht einem Unternehmen so ausliefern und\ndann noch so viel Geld hineinstecken.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD\nund Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte jemand zu dem\nAntrag sprechen? \u2013 Herr Dr. Jahr, bitte.\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Frau M\u00fcller und die M\u00fcllermilch \u2013 ich\nsehe hier ein deutliches Zeichen des Beginns einer gro\u00dfen\nLeidenschaft.\n\n(Vereinzelt Gel\u00e4chter)\n\nDie CDU-Fraktion lehnt den Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fc-\nne ab. Dazu folgende kurze Begr\u00fcndung: Ad-hoc-Verfah-\nren sind zwar medienwirksam, sie bewegen aber in der\n\nSache nichts. Wichtig auch in dieser schwierigen sozialen\nSituation sind Gespr\u00e4che vor Ort und nicht Ferndiagnosen.\nFerndiagnosen sind oberfl\u00e4chlich und f\u00fchren oft zu\nschlechten Schlu\u00dffolgerungen. Beispielsweise sprechen Sie\nvon 250 Bech\u00e4ftigten in der Molkerei, aber Sie vergessen\nandererseits, da\u00df es hier um ein Vielfaches b\u00e4uerlicher Exi-\nstenzen geht.\nVielleicht noch ein paar Worte zur vorangegangenen Aus-\nsprache. Wir m\u00fcssen davon ausgehen, Frau M\u00fcller, da\u00df\nder Weltmarkt f\u00fcr Milchprodukte in absehbarer Zeit ge\u00f6ff-\nnet wird. Joghurt aus den USA wird dann in Dresden kein\nFremdwort mehr sein, und in den USA betr\u00e4gt der\nMilchauszahlungspreis weniger als 45 Pfennig pro Liter.\nWir m\u00fcssen uns dieser Konkurrenz stellen, und wir k\u00f6n-\nnen uns dieser Konkurrenz nur stellen mit dem Aufbau\neiner effizienten Molkereistruktur. Bitte, vergessen Sie das\nnicht!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch empfehle Ihnen deshalb, diesen Antrag abzulehnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte noch jemand zu\ndem Antrag sprechen? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der\nFall. Dann bringe ich die Drucksache 1/1325, Antrag der\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, zur Abstimmung. Wer die-\nsem Antrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\n\n(Zurufe: Ausz\u00e4hlen!)\n\nIch w\u00fcrde dann doch bitten, da\u00df die Z\u00e4hler hier in Aktion\ntreten.\n\n(Wiederholung der Abstimmung\nmit Ausz\u00e4hlung)\n\nBei 46 Ja-Stimmen, 59 Nein-Stimmen und 12 Enthaltungen\nist der Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne damit abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Die Behandlung der Gro\u00dfen\nAnfrage ist damit beendet. Wir treten jetzt ein in eine Mit-\ntagspause bis 14.10 Uhr. \u2013 Ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag?\n\n(Frau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nMir steht als Einbringer das Schlu\u00dfwort zu.)\n\n\u2013 Nein, ein Schlu\u00dfwort nicht. Sie k\u00f6nnen jetzt noch eine\nErkl\u00e4rung zu Ihrem Abstimmungsverhalten geben.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich meine, da\u00df damit\nnicht, wie die CDU das vorgegeben hat, b\u00e4uerliche Exi-\nstenzen gef\u00e4hrdet w\u00fcrden. Im \u00fcbrigen mu\u00df ich es au\u00dferor-\ndentlich bedauern, da\u00df die Abstimmung hier wiederholt\nwird, um auszuz\u00e4hlen. Ich habe sehr wohl gesehen, wie\nHerr Dr. Jahr und einige andere Mitglieder des Landwirt-\nschaftsausschusses hier noch herumliefen. Ich mu\u00df mein\nau\u00dferordentliches Bedauern \u00fcber diese Verfahrensweise\nausdr\u00fccken.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wir treten jetzt ein in die\nMittagspause.\n\n(Unterbrechung von 13.07 Uhr bis 14.13 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Leider sind noch nicht so viele Abgeordnete\nhier im Saal, wie ich mir das w\u00fcnschte. Ich m\u00f6chte die\nFraktionschefs und parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer bit-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2339\n\n\n\nten, doch in den Fraktionen noch einmal zu sagen, da\u00df\nman nach der Pause p\u00fcnktlich wieder erscheinen m\u00f6ge.\nWir m\u00f6chten hier nicht die in den Parlamenten der Altl\u00e4n-\nder \u00fcblichen Unsitten einf\u00fchren.\n\n(Vereinzelt Beifall \u2013 Plobner, SPD:\nNicht gegen die schimpfen, die hier sind!)\n\n\u2013 Nein, ich habe ja auch nicht gegen die geschimpft, die\nhier sind, sondern nur darum gebeten, das einmal durch-\nzustellen.\n\nFangen wir an! Ein Abgeordneter m\u00f6chte eine sachliche\nRichtigstellung machen. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Jahr, CDU: Ich bitte um eine sachliche Richtigstellung.\nIch stelle hiermit fest, da\u00df ich bei der Abstimmung zur\nDrucksache 1/1325 in meiner Funktion als Schriftf\u00fchrer\ndurch den Saal geeilt bin und nicht zu dem Zweck, Abge-\nordnete in ihrem Abstimmungsverhalten zu beeinflussen.\n\u2013 Danke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nProbleme der Vorbereitung der Landkreisreform\nDrucksache 1/986, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Antwort der Staatsregierung\n\nDas Pr\u00e4sidium hat eine Redezeit von 5 Minuten je Fraktion\nfestgelegt. Die Reihenfolge nach dem Einbringer: SPD,\nF.D.P., B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, CDU.\nIch bitte den Einbringer, das Wort zu nehmen.\n\nDr. Friedrich,  Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Die Landkreisreform ist notwendig.\nDas ist unstrittig. Wir haben vor vielen Wochen eine Gro\u00dfe\nAnfrage zu diesem Thema an die Staatsregierung gestellt.\nInzwischen ist eine sehr konstruktive und ausgewogene\nAntwort erfolgt, mit der wir in vielen Punkten mitgehen\nk\u00f6nnen, soweit das das Papier betrifft. Allein, wir meinen,\ndie praktischen Probleme drau\u00dfen sind derartig zahlreich,\nund die Diskussion ist derartig intensiv, da\u00df es einfach\nerforderlich ist, nicht mit dem Papier zufrieden zu sein,\nsondern den Landtag m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig in den gesam-\nten Proze\u00df der Entscheidungsfindung zur Landkreisre-\nform einzubeziehen.\nNiemand sollte sich \u00fcber die hochschlagenden Emotionen,\ndie 50 000 Unterschriften, die \u00fcber 1 000 Zuschriften usw.\nwundern \u2013 \u00fcbrigens ist das ein Vielfaches der Zuschriften\nzur s\u00e4chsischen Verfassungsdiskussion \u2013, geht es doch hier\num ein ganz praktisches Beispiel, so meine ich, unmittelbar\nerlebter Demokratie und nicht nur um \u00c4mter, Posten und\nSt\u00fchle; denn letzteres w\u00e4re der Rede im Landtag nicht\nwert.\nWir stellen die Frage so: Was kommt bei der Kreisge-\nbietsreform unmittelbar an Verbesserungen f\u00fcr die Men-\nschen heraus? Werden die k\u00fcnftigen Kreise in erster Linie\nwirtschaftlich lebensf\u00e4hig und sozial attraktiv sein und\nnicht nur die Verwaltungseffizienz \u2013 so sage ich einmal\netwas abgek\u00fcrzt \u2013 verbessern? Werden die Wege der B\u00fcr-\ngerinnen und B\u00fcrger zu den \u00c4mtern, Beh\u00f6rden, Einrich-\ntungen usw., vor allem aber zu ihren Abgeordneten zu-\nmutbar bleiben? Wird das Ganze \u00fcberschaubar bleiben?\nWir fragen aber auch: Welche Fehler, die zweifellos in den\nAltbundesl\u00e4ndern bei der kommunalen Verwaltungsre-\nform, die teilweise schon Jahrzehnte zur\u00fcckliegt, aufgetre-\nten sind, in erster Linie Demokratieabbau, lassen sich in\nSachsen vermeiden, indem man eben die Erfahrungen der\nAltbundesl\u00e4nder konstruktiv auswertet?\nDer Linken Liste/PDS geb\u00fchrt das Verdienst, bereits sehr\nfr\u00fchzeitig einen Antrag in diesem Sinne gestellt zu haben,\nbereits im M\u00e4rz 1991, in dem der Landtag aufgefordert\nwurde, Rahmenrichtlinien f\u00fcr die Kreisgebietsreform zu\n\nbeschlie\u00dfen. Das wurde damals abgelehnt. Inzwischen ist\nder Stand sehr viel weiter.\nIch m\u00f6chte hier angesichts der insgesamt zufriedenstellen-\nden Antwort der Staatsregierung, aber der Differenz zu\nden praktischen Prozessen nur zwei Probleme thematisie-\nren.\nErstens zum Proze\u00df der Entscheidungsfindung: Wie l\u00e4uft\ner tats\u00e4chlich ab? Wie demokratisch ist er bisher verlaufen,\nund wie wird er \u2013 das ist ja noch wichtiger \u2013 mit maxima-\nler Demokratie zu Ende gef\u00fchrt? \u2013 Und hier, glaube ich,\nklafft schon eine betr\u00e4chtliche L\u00fccke zwischen dem Denk-\nmodell und dem, was in den Landkreisen und Gemeinden\npassiert.\nAn den von der Regierung genannten Kriterien f\u00fcr den\nZuschnitt der neuen Kreise will ich \u00fcberhaupt nicht m\u00e4-\nkeln. Dem kann man zustimmen. Aber was waren denn\nnun die tats\u00e4chlichen Beweggr\u00fcnde, um im Einzelfall\ndieses und kein anderes Kriterium vorzuziehen, diese und\nkeine andere Variante im Denkmodell zu favorisieren, z. B.\neinen und nicht zwei Vogtlandkreise, z. B. Riesa plus\nGro\u00dfenhain und ohne D\u00f6beln usw. usf.?\nIch meine, die argumentative Untersetzung der nunmehri-\ngen Vorzugsvarianten ist stellenweise sehr mager. Beson-\nders bedauerlich ist, da\u00df eine Wichtung und Wertung der\nverschiedenen Kriterien untereinander bzw. zueinander\nnicht erfolgt. Und die Argumentation ist ganz besonders\ndort d\u00fcnn, wo dem Projektteam nichts Besseres einf\u00e4llt, als\nzu sagen, da\u00df bei alternativen Entscheidungen eben ein\nKreis X ohne einen Partner Y bleibe, sozusagen das Domi-\nnoprinzip verletzt werde. Ich meine, das kann es doch\nwohl nicht sein, was letztendlich den Ausschlag gibt.\n\u00dcberhaupt f\u00e4llt auf, da\u00df ganz \u00fcberwiegend die Verwal-\ntungseffizienz strapaziert wird und entsprechende Vorent-\nscheidungen gepr\u00e4gt hat, w\u00e4hrend dessen wirt-\nschaftspolitische, raumordnerische und landesentwick-\nlungspolitische Gesichtspunkte zwar verbal immer mitge-\nnannt werden, in der konkreten Argumentationskette\ndann aber zumeist nicht mehr nachvollziehbar sind und\nteilweise nicht einmal mehr auftauchen. Ja, wie sollten sie\nauch, wo doch bekanntlich Wirtschaftspolitik f\u00fcr die\nStaatsregierung nach wie vor ein rotes Tuch zu sein scheint\n\u2013 ich betone ,,scheint\u201c, die Haushaltsdebatte wird hierf\u00fcr\ndie Nagelprobe sein \u2013 und bez\u00fcglich Raumordnung und\nLandesplanung der Freistaat bisher mit einem unzumutba-\nren Provisorium leben mu\u00df, dessen parlamentarischer\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2340\n\n\n\nH\u00fcrdensprung im Mai letzten Jahres alles andere denn\neine Mustervorf\u00fchrung an praktizierter Demokratie war.\n\u2013 Ich komme sofort zum Ende.\nWir meinen: Mit Sicherheit wird der Neuzuschnitt der\nKreise ohne eine Vielzahl von Kompromissen und letzten\nEndes auch ohne einige \u2013 ich hoffe sehr wenige \u2013 admini-\nstrative Entscheidungen aus Dresden nicht zu haben sein.\nDas Mindeste aber, was die Bev\u00f6lkerung zu Recht verlangt\nund wohl auch erwarten darf, das ist die Nachvollziehbar-\nkeit und die Durchschaubarkeit aller Entscheidungen,\nselbst wenn diese im Einzelfall ihrer augenblicklich so ver-\nstandenen Interessenlage entgegenlaufen sollten. Und dies\nmu\u00df hundertprozentig gegeben sein.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nSPD.\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die Fraktion der SPD wird sich solange nicht mit par-\nlamentarischen Initiativen der Fraktion Linke Liste/PDS\nauseinandersetzen, solange sie noch vier stasibelastete Ab-\ngeordnete in ihren Reihen hat,\n\n(Beifall bei SPD, CDU, F.D.P.\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nobwohl dieses Thema eigentlich der Rede wert gewesen\nw\u00e4re.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS:\nSie waren Mitglied der FDJ-Leitung,\n\ndas war auch Linientreue.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nF.D.P.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch sage, da\u00df wir nichts sagen. Auch die F.D.P. schlie\u00dft\nsich der Meinung unseres Vorredners an. \u2013 Danke.\n\n(Beifall bei F.D.P., CDU, SPD\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Die Gebietsreform, wie sie\nderzeitig in der Diskussion ist, stellt f\u00fcr alle Landkreise,\nf\u00fcr die Bev\u00f6lkerung, ein hochsensibles Thema dar. Bislang\nliegt aber kein beschlossener Entwurf der Staatsregierung\nvor. Wir sehen es deshalb nicht als gegeben, hier eine Dis-\nkussion stattfinden zu lassen aufgrund von Entw\u00fcrfen.\nWir w\u00fcnschen dem Projektteam der Staatsregierung wei-\nterhin Erfolg und ein Durchhalteverm\u00f6gen bei dieser \u00e4u-\n\u00dferst schwierigen Situation, einen Konsens der betroffenen\nBev\u00f6lkerung zu formulieren, die von einer Verwaltungsre-\nform bzw. Gebietsreform betroffen sein wird.\nUnd im \u00fcbrigen weisen wir darauf hin, da\u00df die Linke-Li-\nste/PDS-Fraktion nach wie vor aufgefordert ist, ihre von\ndem Bewertungsausschu\u00df zur Mandatsniederlegung auf-\ngeforderten Abgeordneten aus der Fraktion auszuschlie-\n\u00dfen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nCDU, SPD und F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nCDU; bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nF\u00fcr die CDU-Fraktion gebe ich folgende Erkl\u00e4rung ab: Die\nCDU-Fraktion setzt sich inhaltlich solange nicht mit parla-\nmentarischen Initiativen der Fraktion Linke Liste/PDS\nauseinander, bis diese Fraktion entsprechend den Be-\nschl\u00fcssen dieses Hauses und den Empfehlungen des Be-\nwertungsausschusses entweder die betroffenen Abgeord-\nneten aus ihrer Fraktion ausschlie\u00dft bzw. diese Abgeord-\nneten ihr Mandat niederlegen. \u2013 Ich danke Ihnen.\n\n(Beifall bei CDU, SPD, F.D.P.\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Da von der Staatsregierung\nkeine Rede gew\u00fcnscht wird, ist damit die Aussprache be-\nendet.\n\n(Einzelbeifall von Dr. Lersow, SPD)\n\nEs liegen zwei Antr\u00e4ge im Rahmen der Gro\u00dfen Anfrage\nvor, einmal der Antrag in der Drucksache 1/1322 der Frak-\ntion Linke Liste/PDS, Probleme der Vorbereitung der\nLandkreisreform, und zum anderen die Drucksache\n1/1323. M\u00f6chte die Fraktion Linke Liste/PDS eine kurze\nBegr\u00fcndung liefern?\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Ist es gestattet, da\u00df ich\nbeide Antr\u00e4ge jetzt begr\u00fcnde?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Aber sie liegen allen vor. Sie\nm\u00fcssen sie nicht vorlesen.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Das ist klar. Ich hatte vor-\nhin im Redebeitrag zu Drucksache 1/1322 kritisiert, da\u00df\nbeim Stand der bisherigen Arbeiten zwar aus unserer Sicht\nrichtige Kriterien vorgegeben werden, aber die argumenta-\ntive Untersetzung der einzelnen bis jetzt getroffenen Vor-\nentscheidungen, denn es handelt sich ja nur um Vorent-\nscheidungen, zu gro\u00dfen Teilen zu w\u00fcnschen \u00fcbrig l\u00e4\u00dft.\nDeshalb schlagen wir vor, da\u00df die angedachten Planungs-\nverb\u00e4nde \u2013 und zwar in der Drucksache 1/246, die bereits\nausgeh\u00e4ndigt wurde, die aber vom Landtag noch nicht be-\nschlossen ist; wir nehmen an, da\u00df sie in einer \u00e4hnlichen\nWeise beschlossen werden wird, die f\u00fcnf regionalen Pla-\nnungsverb\u00e4nde, die jeweils sieben, acht oder neun bisheri-\nge Landkreise umfassen, aktiv in die argumentative Unter-\nsetzung und letztlich die Feinabstimmung f\u00fcr den Zu-\nschnitt der neuen Landkreise einbezogen werden und da\u00df\ndabei insbesondere dem auch von der Staatsregierung zu-\ngegebenen sehr engen sachlichen Zusammenhang zwi-\nschen Raumordnung, Landesentwicklungsplanung und\nKreisgebietsreform Rechnung getragen werden kann.\nWir meinen, das ist notwendig, damit diese nachvollzieh-\nbaren und begr\u00fcndeten Entscheidungen entstehen. Daher\nbitte ich, der Drucksache 1/1322 zuzustimmen.\nIch komme zur Begr\u00fcndung der Drucksache 1/1323 zum\nThema Fortbestehen der Regierungsbezirke. Ich gestehe,\ndas ist der Punkt, an dem wir den Eindruck hatten, da\u00df die\nStaatsregierung einer klaren Antwort ausweicht. Sie ant-\nwortet sinngem\u00e4\u00df, es k\u00f6nne erst nach Abschlu\u00df der Kreis-\ngebietsreform festgestellt werden, ob diese Notwendigkeit\nder Fortexistenz besteht oder nicht. Wir meinen, sp\u00e4testens\nzum Zeitpunkt des Einbringens des Gesetzes zur Kreisge-\nbietsreform sollte und mu\u00df diese Klarheit bestehen, so\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2341\n\n\n\noder so, weil wir einen untrennbaren Zusammenhang im\nRahmen der kommunalen Verwaltungsreform zwischen\neben der Kreisreform und der Funktionalreform sehen.\nIch verhehle hier auch nicht, da\u00df wir ein zweistufiges Mo-\ndell vorziehen w\u00fcrden. Es w\u00e4re aber verfr\u00fcht, das zum\nheutigen Zeitpunkt zu fordern. Wir fordern, da\u00df diese\nKlarheit bis zum Einbringen dieses Gesetzes \u00fcber die\nKreisgebietsreform besteht. Das ist eine v\u00f6llig logische For-\nderung, und ich bitte darum, da\u00df der Landtag diesem An-\ntrag zustimmt.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gibt es eine Gegenrede? \u2013\nDies ist nicht der Fall. Ich bringe beide Antr\u00e4ge nacheinan-\nder zur Abstimmung. Wer dem Antrag der Fraktion Linke\nListe/PDS in der Drucksache 1/1322, Probleme der Vorbe-\nreitung der Landkreisreform, seine Zustimmung gibt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen?\n\u2013 Das ist die Mehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine\nReihe von Stimmenthaltungen. Damit ist der Antrag abge-\nlehnt.\nIch komme zum Antrag in der Drucksache 1/1323, Fortbe-\nstehen der Regierungsbezirke. Wer dem Antrag seine Zu-\nstimmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wenige Stimmen daf\u00fcr. Wer ist dagegen? \u2013\nEine gro\u00dfe Anzahl dagegen. Das ist die Mehrheit. Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthal-\ntungen und wenigen Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit\ngro\u00dfer Mehrheit abgelehnt.\nWir beenden damit diesen Tagesordnungspunkt und kom-\nmen zum Tagesordnungspunkt \u2013 \u2013\n\n(Dr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Schlu\u00dfwort!)\n\nPardon, Schlu\u00dfwort; bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Friedrich,  Linke Liste/PDS:  Die Behandlung der\nGro\u00dfen Anfrage ist erwartungsgem\u00e4\u00df verlaufen. Ich hatte\nda auch keine Illusionen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Ich meine, es ist die eine Sache \u2013 ich darf mir dieses Wort\nerlauben als Mitglied des Bewertungsausschusses \u2013, die\nnachgewiesene Zusammenarbeit mit dem MfS von Mit-\ngliedern meiner Fraktion zu kritisieren, dar\u00fcber emp\u00f6rt zu\nsein, verwundert zu sein, nicht zu verstehen, als politisch\nfalsch einzusch\u00e4tzen. Das steht jedem Abgeordneten, jeder\nFraktion zu. Ich meine, es wird aber dann problematisch,\nwenn aus dieser zul\u00e4ssigen Sache die inhaltliche Ausein-\n\nandersetzung mit Dingen, die Hunderttausende und viel-\nleicht Millionen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des Freistaates\nSachsen betreffen, verhindert wird, wenn sozusagen eine\nVerarmung der politischen Diskussion im S\u00e4chsischen\nLandtag einzieht. Das ist heute nicht das erste Mal; darin\nist eine Kontinuit\u00e4t. Ich meine, das ist eine Selbstentm\u00fcndi-\ngung des S\u00e4chsischen Landtages. Das ist meine Meinung.\n\n(Zurufe von der CDU: Abtreten!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, Sie k\u00f6n-\nnen \u2013 \u2013\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Weder die nicht MfS-bela-\nstete Kreisgebietsreform noch das Landesblindengeldge-\nsetz \u2013 \u2013\n\n(Unruhe im Saal, besonders bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, ich mu\u00df\nSie unterbrechen. Sie k\u00f6nnen dem Landtag nicht die Kom-\npetenz absprechen. Das ist beleidigend, das k\u00f6nnen Sie\nnicht machen. Jeder Abgeordnete ist in seiner Entschei-\ndung frei, und jede Fraktion kann entscheiden, ob sie zu\neinem Antrag Stellung nimmt oder nicht.\n\n(Lebhafter Beifall bei der SPD, F.D.P. und CDU)\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Ich bitte den Pr\u00e4sidenten,\neine sachliche Richtigstellung gem\u00e4\u00df \u00a7 97 der Vorl\u00e4ufigen\nGesch\u00e4ftsordnung vornehmen zu k\u00f6nnen. \u2013\nDie sachliche Richtigstellung bezieht sich auf die beiden\nWorte ,,unzumutbar belastet\u201c, die gestern und auch heute\nverschiedentlich genannt worden sind. Ich verweise auf\nden Abschlu\u00dfbericht, den vorl\u00e4ufigen Abschlu\u00dfbericht des\nBewertungsausschusses. Dort kommen diese beiden Worte\nnicht einmal vor; dort wird immer von Wertungen und\nEmpfehlungen gesprochen. Es wird richtigerweise nicht\nein einziges Mal von Belastung gesprochen, schon gar\nnicht von unzumutbaren Belastungen. \u2013 Danke.\n\n(Lebhafter Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich mu\u00df auch hier sagen \u2013\nSie haben selbst diesen Paragraphen angesprochen: Nat\u00fcr-\nlich steht Ihnen jederzeit zu, im Verlauf einer Plenarsit-\nzung eine sachliche Richtigstellung vorzunehmen. Das ist\nIhr Recht. Das m\u00fcssen Sie auch nicht im Redebeitrag\nmachen, dazu k\u00f6nnen Sie sich auch extra melden. \u2013 Ich\nhabe dazu weiter keinen Kommentar.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nAu\u00dferuniversit\u00e4re Forschung in Sachsen\nDrucksache 1/695, Antrag zur Gro\u00dfen Anfrage der Fraktion der SPD (Drucksache 1/336),\n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDazu liegt Ihnen die Stellungnahme der Staatsregierung\nvom 2.10. und vom 9.12. vor. Sie geht auf bestimmte ande-\nre Dinge ein. Ich mu\u00df allerdings sagen, da\u00df mir hier etwas\nvom 15.1. vorliegt. Ich hoffe, es haben dies auch alle erhal-\nten. Es mu\u00df von vornherein gesagt werden, da\u00df hier ei-\ngentlich ,,Bericht\u201c h\u00e4tte stehen m\u00fcssen; wir haben das ge-\nsch\u00e4ftsordnungsm\u00e4\u00dfig nicht ganz exakt abgehandelt. Das\nPr\u00e4sidium wollte das aber dann nicht noch einmal ver\u00e4n-\n\ndern, und deshalb haben wir das als eine normale Aus-\nsprache so in die Tagesordnung hineingenommen und\nf\u00fchren das auch so durch.\nEs wird vorgeschlagen, f\u00fcr jede Fraktion eine Redezeit von\n3 Minuten vorzusehen. Die Fraktion der SPD er\u00f6ffnet die\nAussprache, danach folgen die Fraktionen F.D.P., Linke Li-\nste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, CDU. Ich bitte jetzt die Frak-\ntion der SPD, das Wort zu nehmen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2342\n\n\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Am 11.7.1991, also schon vor langer Zeit, hat der\nS\u00e4chsische Landtag mit den Stimmen aller Fraktionen die\nStaatsregierung u. a. aufgefordert, bis zum 30.9.1991 ein\nKonzept f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Wissenschafts- und For-\nschungslandschaft in Sachsen unter Einschlu\u00df der Hoch-\nschulen und der Einrichtungen der au\u00dferuniversit\u00e4ren\nForschung auszuarbeiten und dem Landtag zur Be-\nschlu\u00dffassung vorzulegen. Das hei\u00dft, der Landtag wollte\nund sollte die Forschungs- und Hochschulstruktur be-\nschlie\u00dfen, nicht die Staatsregierung.\nAm 25.10.1991 fand \u00fcber das von der Staatsregierung nicht\nvorgelegte Konzept eine Debatte statt. Aufgrund meiner\nVorhaltung der Vers\u00e4umnisse seitens der Staatsregierung\ngab der Herr Ministerpr\u00e4sident eine sachliche Richtigstel-\nlung ab, indem er einen Brief an den Herrn Pr\u00e4sidenten\ndes Landtages verlas: ,,Das Gesamtkonzept f\u00fcr Wissen-\nschaft und Forschung einschlie\u00dflich Hochschulen wird\ndem Landtag im Oktober vorliegen. Wir bem\u00fchen uns, Ih-\nnen Mitte n\u00e4chster Woche dieses Konzept vorzulegen, und\nes wird Ihnen vorliegen.\u201c\n\n(Dr. Lersow, SPD: H\u00f6rt, H\u00f6rt!)\n\nUnd weiter: ,,Ich bitte um Verst\u00e4ndnis, da\u00df der Ent-\nschlie\u00dfung erst dann gefolgt werden kann. Unterschrift:\nBiedenkopf\u201c\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Ihre sachliche Richtigstellung war\nschlicht und ergreifend falsch. Weshalb Sie diese Erkl\u00e4-\nrung abgegeben haben, wei\u00df ich nicht; ich glaube aber, da\u00df\ndie Staatsregierung bereits damals nicht daran dachte, der\nEntschlie\u00dfung des Landtages zu folgen \u2013 weder terminlich\nnoch inhaltlich.\nAm 9.12.1991 erkl\u00e4rte der Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst in einer Erg\u00e4nzung zu dieser Gro\u00dfen Anfrage\nwenigstens ehrlich, da\u00df f\u00fcr Sozialpl\u00e4ne kein Geld vorhan-\nden ist.\nBei der Umstrukturierung und beim radikalen Abbau der\nau\u00dferuniversit\u00e4ren Forschung spielten weder der S\u00e4ch-\nsische Landtag noch die Personalr\u00e4te der Akademie-Insti-\ntute die im Entschlie\u00dfungsantrag geforderte Rolle. Die\nneue Struktur hat ausschlie\u00dflich die Staatsregierung instal-\nliert oder besser gesagt der Bundesminister f\u00fcr Forschung\nund Technologie, Herr Riesenhuber. Seit gestern ist es ja\n\u00fcblich, immer auch noch die Partei bei den Bundesmini-\nstern dazuzusagen, also sage ich hier: Riesenhuber, CSU.\n\u00dcber das Ergebnis k\u00f6nnen bestenfalls alle jene Abgeord-\nneten frohlocken, die ihre Wahlkreise in Dresden oder\nLeipzig haben. Gesamtzusch\u00fcsse f\u00fcr den Raum Dresden:\n126 Millionen, f\u00fcr Leipzig 75 Millionen, und f\u00fcr das \u00fcbrige\nSachsen mit drei bis vier Millionen Einwohnern bleiben\ninsgesamt 5 Millionen \u00fcbrig. Insgesamt wurde \u2013 das mu\u00df\nman eindeutig feststellen \u2013 Sachsen vom Bundesminister\nf\u00fcr Forschung und Technologie und von der Bundesregie-\nrung arg benachteiligt.\nTrotz mehrfacher Ank\u00fcndigung und dringender Notwen-\ndigkeit ist das Hochschulstrukturgesetz bis jetzt im Kabi-\nnett nicht verabschiedet. Die Konzeption des Staatsmini-\nsteriums f\u00fcr Wissenschaft wird offensichtlich hin- und her-\ngeschoben. Die Folgen f\u00fcr unsere Hochschulen sind ernst:\nImmer mehr Frust und Passivit\u00e4t breiten sich aus.\nIch bitte darum, da\u00df die Staatsregierung hier endlich ein-\nmal erkl\u00e4rt, wie es denn nun mit dem Strukturierungspro-\nze\u00df f\u00fcr die Hochschulen in diesem Lande weitergehen soll.\nDa\u00df nat\u00fcrlich schon kr\u00e4ftig strukturiert wird, auch in der\nHochschullandschaft, das wissen wir sp\u00e4testens seit der\n\nGr\u00fcndung der ministerieninternen Fachhochschulen und\nder Berufsakademien. Dagegen wird meine Fraktion Wi-\nderstand anmelden.\nHerr Ministerpr\u00e4sident, gestatten Sie mir noch ein pers\u00f6n-\nliches Wort. Ich geh\u00f6rte zu den Abgeordneten meiner\nFraktion, die Sie im November 1990 als Ministerpr\u00e4sident\nmitgew\u00e4hlt haben. Ich habe damals nicht die Hoffnung\ngehabt, mit Ihnen hier in diesem Land sozialdemokrati-\nsche Politik machen zu k\u00f6nnen. Ich habe aber die Hoff-\nnung gehabt, mit dem Prof. Biedenkopf neue Akzente f\u00fcr\ndas vereinigte Vaterland bez\u00fcglich der Hochschulland-\nschaft in diesem Freistaat setzen zu k\u00f6nnen. Ich mu\u00df Ihnen\nleider sagen, da\u00df ich diese Hoffnung nicht mehr habe.\n\n(Lebhafter Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nF.D.P. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen und\nHerren! Die Diskussion um den Erhalt der au\u00dferuniversi-\nt\u00e4ren Forschungslandschaft ist ein Dauerbrenner in diesem\nHause, und das mit Recht, gibt es doch hierbei leider er-\nheblichen Zeitverzug sowie weiterhin divergierende Auf-\nfassungen zu dem Wie. Begr\u00fcndet sind Entscheidungs-\nund Handlungsbedarf im Ministerium f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst, im Ministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit\nsowie im Ministerium der Finanzen und der Treuhandan-\nstalt Berlin.\nDie aufgezeigte Zust\u00e4ndigkeit im Umstrukturierungspro-\nze\u00df der ehemaligen Akademien der Wissenschaften sowie\nehemaligen Industrie-Institute zeigt, wie notwendig eine\nvorw\u00e4rtsweisende Zusammenarbeit dieser Ministerien\nund der Treuhandanstalt ist, um die Forschungslandschaft\nnicht nur f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft zu erhalten, son-\ndern gleicherma\u00dfen f\u00fcr den gemeinsamen Markt Euro-\npa.Leider ist festzustellen, da\u00df die Neustrukturierung der\nau\u00dferuniversit\u00e4ren Forschung im Freistaat Sachsen bisher\nam Parlament vorbei vonstatten gegangen ist.\n\n(Beifall bei der SPD, von Frau Schneider,\nLinke Liste/PDS, und Dr. Kr\u00f6ber, F.D.P.)\n\nWerte Damen und Herren! Die weitere Privatisierung bzw.\nNeuzuordnung der Forschungs-GmbHs ist uns zur Zeit\nunklar. Die Treuhandanstalt hat bis zum 30.6.1992 \u00e4u\u00dfer-\nstenfalls Begleitung zugesagt. Mit Schreiben vom 9.12.1991\nwurde der Staatsminister Dr. Schommer durch die Treu-\nhandanstalt \u00fcber empfehlenswerte Aktivit\u00e4ten seitens des\nStaatsministeriums in Kenntnis gesetzt, um \u00fcber den\n30.6.1992 hinaus nicht privatisierten Forschungs-GmbHs\neine weitere Existenzm\u00f6glichkeit aufzeigen zu k\u00f6nnen.\nDazu mu\u00df die Staatsregierung rechtzeitig die notwendigen\nVorbereitungen treffen und u. a. auch notwendige Landes-\nhilfen vorsehen. Die Diskussion zum Haushalt 1992 wird\ndazu noch eine Reihe von Fragen bringen.\nErkennbar wird, da\u00df die Staatsregierung eine finanzielle\nUnterst\u00fctzung der Forschungs-GmbHs ab 1.7.1992 ab-\nlehnt, weil diese Unternehmen treuh\u00e4nderisch verwaltet\nwaren und genauso zu stellen sind wie die Industrieunter-\nnehmen der Treuhand. Die Strategie, da\u00df die Treuhand\nund/oder der Bund die Weiterfinanzierung \u00fcbernehmen\nm\u00fc\u00dfte, tr\u00e4gt durchaus Logik in sich, ist aber nicht prakti-\nkabel. Die Uhr l\u00e4uft hier gegen die Sicherung der noch\nvorhandenen Forschungslandschaft in Sachsen.\nWir erwarten vom Herrn Staatsminister Dr. Schommer ein\nkonzeptionelles Herangehen, das Klarheit \u00fcber den Fortbe-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2343\n\n\n\nstand der Forschungslandschaft in Sachsen zum Ausdruck\nbringt. Hier meine ich insbesondere die Forschungsland-\nschaft der ehemaligen Industrie-Institute; f\u00fcr die AdW\ntrifft das gleicherma\u00dfen auf Prof. Meyer zu.\nSelbstverst\u00e4ndlich wird der Privatisierung die Priorit\u00e4t zu-\nkommen, aber manches kann vom Land \u00fcbernommen\nwerden. Herr Dr. Schommer, entscheiden Sie sich nicht\nerst am 30.6.1992, sondern bis sp\u00e4testens 28. Februar 1992!\nDie dazu notwendigen Unterlagen liegen Ihnen vor. M\u00f6ge\nder Finanzminister ein offenes Ohr f\u00fcr die Finanzmittel\nzur Unterst\u00fctzung der Sicherung der Forschungsland-\nschaft in Sachsen im Jahr 1992 haben!\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS; bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Gut Ding braucht Weile, und wie oft\nbehandeln wir eigentlich diese Gro\u00dfe Anfrage hier im Ple-\nnum schon? Ich wei\u00df es nicht mehr. Es braucht also Weile;\nob es gut Ding wird, bezweifle ich.\nWir haben gestern wieder einmal Material bekommen,\nkurz bevor wir uns dazu \u00e4u\u00dfern sollen, nicht das, was wir\neigentlich erhofft hatten als Bericht, aber einen Bericht des\nBundes und der neuen L\u00e4nder und des Landes Berlin zur\nUmsetzung der Empfehlungen des Wissenschaftsrates, die\nzusammenfassende Einsch\u00e4tzung zur Umsetzung der\nEmpfehlungen im Freistaat Sachsen und den Bericht \u00fcber\ndie Ma\u00dfnahmen zur Milderung der sozialen Folgen des\nPersonalabbaus.\nDas ist also das, was wir neu haben in der ganzen Proble-\nmatik. Ich konnte es noch nicht ausf\u00fchrlich studieren, aber\nvielleicht sollte man doch einiges dazu sagen. Der Bericht\nzeigt insgesamt einen Nachtrab in der L\u00f6sung der gestell-\nten Aufgaben. Das kann nat\u00fcrlich mit den Aufgaben zu-\nsammenh\u00e4ngen, und im Bericht steht: ,,Anforderungen\nsind damit verbunden, die in der deutschen Wissenschafts-\ngeschichte ohne Beispiel sind.\u201c Und das stimmt tats\u00e4ch-\nlich.\nAber warum gibt es denn hier Anforderungen, die in der\ndeutschen Wissenschaftsgeschichte ohne Beispiel sind? \u2013\nDoch ganz sicher auch, weil Sie hier etwas getan haben\nund noch immer im Begriff zu tun sind, was auch in der\ndeutschen Wissenschaftsgeschichte einmalig ist, n\u00e4mlich\nden radikalen Abbau einer ganzen Wissenschaftsland-\nschaft; manche sagen auch Kahlschlag dazu. Sie nennen es\nnat\u00fcrlich Umstrukturierung. Umstrukturierung w\u00e4re gut,\nund sie ist tats\u00e4chlich notwendig. Was aber passiert, ist\nmeines Erachtens Abbau, und zwar Abbau von Konkur-\nrenz f\u00fcr au\u00dferuniversit\u00e4re Forschungseinrichtungen in\nden alten Bundesl\u00e4ndern.\nIn den alten Bundesl\u00e4ndern ist, obwohl es auch solche\nEmpfehlungen gab, nie eine Evaluierung der au\u00dferuniver-\nsit\u00e4ren Forschung vorgenommen worden, und es gibt heu-\nte auch keine neue gesamtdeutsche Struktur au\u00dferuniver-\nsit\u00e4rer Forschung, und deshalb steht auch in dem Bericht,\nda\u00df es Probleme gibt bei der Etablierung von Gro\u00dffor-\nschungsprojekten, die ja der Bund fast ganz finanziert, bis\nauf 10 %, und da\u00df wir Probleme haben, weil wir \u00fcberpro-\nportionale Anteile an der Blauen Liste von Projekten\nhaben, die zur H\u00e4lfte von den L\u00e4ndern finanziert werden\nm\u00fcssen. Da klingt auch eine Erfolgsmeldung in dem Be-\nricht ziemlich zynisch, wenn dort steht: ,,Die Chancen\n\nwurden gut genutzt, die neu entstandenen Einrichtungen\nk\u00f6nnen, unbelastet von alten Organisationsstrukturen und\nteilweise personellen \u00dcberbesetzungen, ihre Arbeit begin-\nnen.\u201c\nDas m\u00fcssen Sie mal den ,,Abgewickelten\u201c \u2013 bzw. jetzt\nhei\u00dft es ja neudeutsch den ,,Rekonstruierten\u201c \u2013 erz\u00e4hlen,\ndie davon betroffen sind.\nNun, ich will ehrlich und anst\u00e4ndig bleiben, es ist auch viel\nGerede von sozialer Absicherung dieser Rekonstruierten\noder zu Rekonstruierenden \u2013 ich mu\u00df da noch irgendwie\nnachdenken, wie man hier formuliert \u2013, von ABM, von\nprojektgef\u00f6rderter Forschung, von Wissenschaftler-In-\ntegrationsprogramm, von Vorruhestand und Erh\u00f6hung\nder Zuverdienstgrenze usw. usw. Das sind Dinge, die sind\nunter sozialem Aspekt tats\u00e4chlich verdienstlich; ich will\ndagegen zun\u00e4chst nicht polemisieren, und ich bin ganz si-\ncher nicht gegen solche Ma\u00dfnahmen.\nAber man sollte sie auch mal kurz aus anderer Richtung\nbesehen. Wenn, so finanziert, geforscht werden kann, dann\ngibt es doch auch Forschungsaufgaben, das sind doch\nkeine Sandkastenaktionen, die hier finanziert werden! Sie\nwerden jetzt nur billiger bew\u00e4ltigt, die Forschungsaufga-\nben, und zwar auf Kosten der Menschen, deren Zuver-\ndienst oder deren Verdienst \u00fcberhaupt geschm\u00e4lert wird\nund deren soziale Sicherheit runtergefahren ist. Dies wird\nwohl nicht zuletzt so sein, weil es aus der Vereinigung\nkeine Konsequenzen in der au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschung\nder alten Bundesl\u00e4nder gibt.\nWir fordern deshalb eine gesamtdeutsche Evaluierung und\nKonsequenzen daraus f\u00fcr die Struktur der au\u00dferuniversi-\nt\u00e4ren Forschung in ganz Deutschland.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 Ich rufe die Frakti-\non B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Herr Weber ist schon unterwegs;\nbitte sch\u00f6n.\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wir haben heute zum ich-wei\u00df-nicht-wieviel-\nten Mal wieder drei Minuten, um uns einem Thema zu\nwidmen, f\u00fcr das wir eigentlich zweierlei br\u00e4uchten: er-\nstens mindestens eine halbe Stunde und zweitens sachge-\nrechte Informationen.\nGleich zur Sache! Es geht hier um dreierlei: Es geht um\n\u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Forschung, es geht um die private\nForschung, Stichwort Forschungs-GmbHs, und es geht um\nden sehr direkten Bezug zur universit\u00e4ren Forschung, das\nhei\u00dft, zu dem ganzen Problemkreis Hochschulstruktur,\nund das meint sowohl regional als auch die Binnenstruk-\ntur der Hochschulen.\nEs geht hier also um einen Kernbereich eines Wirt-\nschaftsstandortes, das gilt ganz allgemein, und wie ich\nmeine, ist es derzeit vielleicht einer der wichtigsten Berei-\nche des Wirtschaftsstandortes Sachsen. Wir haben es sehr,\nsehr h\u00e4ufig diskutiert, aber bisher vor allem deshalb, und\ndas haben meine Vorredner schon gesagt, nicht zu einem\nbefriedigenden Ergebnis gebracht, weil wir nicht genau\nwu\u00dften, wor\u00fcber wir reden, und das m\u00f6chte ich noch ein-\nmal im einzelnen ausf\u00fchren.\nZur \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Forschung: Wir haben festge-\nstellt, und das wird auch im zust\u00e4ndigen Ministerium be-\nklagt, es gibt eine unzureichende Bundesbeteiligung, es\ngibt \u00fcberproportional viele Einrichtungen mit hoher Lan-\ndesbeteiligung. Das sind Dinge, die wir uns schlecht oder\nnicht leisten k\u00f6nnen oder nur mit M\u00fche. Es gibt relativ\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2344\n\n\n\nwenige sonstige Bezuschussungen. Die forschungspoliti-\nschen Initiativen der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit, die darauf\nabzielten, eine sehr hohe Anzahl von ABM im Forschungs-\nbereich zu installieren, sind praktisch als gescheitert zu be-\ntrachten.\nZur privaten au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschung einfach mal\neine Frage: Sind denn alle Forschungs-GmbHs bis heute\nevaluiert? \u2013 Ich habe darauf keine Antwort bekommen.\nWenn ja, seit wann sind sie das? Wenn nein, wieviele sind\nseit wann evaluiert? Ich hatte heute morgen schon einmal\ndie Frage an Dr. Schommer gestellt, was denn passiert mit\ndem Material der evaluierten Forschungs-GmbHs? Ganz\noffensichtlich ist nicht beabsichtigt, den Landtag und zum\nBeispiel den Wirtschaftsausschu\u00df und, wie ich meine, auch\nden Hochschulausschu\u00df, in die Beratung dieser Dinge ein-\nzubeziehen. Ich finde das eigentlich emp\u00f6rend.\nZur Hochschulstruktur: Kollege F\u00f6rster hatte die Verfah-\nrensweise, der wir als Landtag in dieser Sache unterliegen,\nsch\u00e4rfstens kritisiert. Ich kann mich hier nur anschlie\u00dfen.\nIch glaube, der Tatbestand ist doch so:\nEin Konzept, das, wenn ich das so sagen darf, den Mitglie-\ndern des Hochschulausschusses informell zur Kenntnis ge-\nbracht worden ist, ist bis heute im Kabinett nicht verab-\nschiedet. Auf dieser Basis h\u00e4tte ein Strukturgesetz \u2013 ein\nHochschulstrukturgesetz \u2013 verabschiedet werden sollen.\nDieses Strukturgesetz liegt offensichtlich noch nicht vor.\nDerweil liegt uns aber ein Haushalt zur Beratung vor. Und\nes ist von mehreren Mitgliedern verschiedener Fraktionen\nangemahnt worden, da\u00df die gro\u00dfe Gefahr besteht, da\u00df ein\nHaushalt unter rein fiskalischen Gesichtspunkten eine Per-\nsonal- und Sachkostenstruktur veranschlagt, die nachher\neine sachgem\u00e4\u00dfe Debatte \u2013 eine sachgem\u00e4\u00dfe Debatte! \u2013\nnicht mehr zul\u00e4\u00dft.\n\u2013 Ich komme zum Ende. Vielleicht nur noch einen Satz. \u2013\nIch finde es \u2013 und ich meine, das sollten vielleicht alle\nFraktionen, alle Abgeordneten, die mit dieser Sache befa\u00dft\nsind, so empfinden \u2013 entt\u00e4uschend und frustrierend, unab-\nh\u00e4ngig davon, da\u00df ich dankbar gewesen bin, da\u00df dieses\nerg\u00e4nzende Material gestern hier noch einging, das ich na-\nt\u00fcrlich nicht habe lesen k\u00f6nnen. Und ich w\u00fcrde mir w\u00fcn-\nschen, da\u00df wir es vielleicht einmal fertigbringen, hier im\nHause eine \u00fcberfraktionelle Entschlie\u00dfung, einen \u00fcberfrak-\ntionellen Antrag zu diesem Thema zustande zu bringen,\nbevor es zu sp\u00e4t ist.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nCDU. Dr. R\u00f6\u00dfler macht sich schon auf den Weg. Bitte\nsch\u00f6n.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Kollege Weber, in der letzten Sitzung des Wirt-\nschaftsausschusses ist allerdings \u00fcber dieses Problem ge-\nsprochen worden, und Sie h\u00e4tten da anwesend sein sollen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n,,Warten auf Godot\u201c hei\u00dft ein Theaterst\u00fcck von Samuel\nBeckett. Wir warten im Hochschulausschu\u00df tats\u00e4chlich auf\ndas Hochschulstrukturgesetz. Der Verzicht auf eine m\u00f6gli-\nche 1. Lesung und die sofortige \u00dcberweisung in den Aus-\nschu\u00df begr\u00fcnden alle Fraktionen mit der Schaffung von\nKlarheit im Hochschulwesen. Deshalb fordern wir auch als\nCDU-Fraktion von der Staatsregierung einen\nschnellstm\u00f6glichen Kabinettsbeschlu\u00df zum Hoch-\n\nschulstrukturgesetz. Dazu ist sicher eine bessere ressort-\n\u00fcbergreifende Bearbeitung dieser gewichtigen Struktur-\nproblematik notwendig. Teamwork \u2013 f\u00fcr uns Naturwis-\nsenschaftler eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit \u2013 sollte sich auch\nzwischen den Ministerien anbahnen.\n\n(Beifall bei der CDU, SPD und F.D.P.)\n\nMeiner Meinung nach existieren zwei v\u00f6llig unterschied-\nliche Koordinatensysteme des Denkens in der Hoch-\nschulstrukturplanung. Das Koordinatensystem, in dem\nsich das Denken aller Hochschulangeh\u00f6rigen in Sachsen\nbewegt, bestimmen die Empfehlungen des Wissenschafts-\nrates. Daraus entstand unser Hochschulstrukturkonzept,\ndas unsere Hochschulkommission angefertigt hat. Dieses\nKonzept liegt allen s\u00e4chsischen Hochschulen vor und da-\nmit auch die zur Diskussionsgrundlage gewordene Stellen-\nzahl. Sie wurde gestern angesprochen: 13 000.\nDas Finanzministerium denkt in anderen Kategorien, in\neinem anderen Koordinatensystem. Hier halbiert man die\nAnzahl der Personalstellen in Baden-W\u00fcrttemberg und\nm\u00f6chte die Hochschulstruktur in diesen Rahmen hinein-\nplanen.\nDie Transformation beider Denkweisen erweist sich als\nschwierig. Wissenschaftler und Hochschulpolitiker in\nSachsen k\u00f6nnen den Ministerien diese Transformation\nnicht abnehmen. Sie denken in den Kategorien des Hoch-\nschulstrukturkonzepts. Wer Abstriche an den Personalstel-\nlen machen will, mu\u00df uns sagen, welche Fakult\u00e4ten dann\nverschwinden sollen und welche Fachhochschulen gar\nnicht zu errichten sind. Er mu\u00df dies dann allerdings auch\nin der \u00d6ffentlichkeit vertreten.\nPolitisches Ziel der CDU ist gerade in Sachsen ein neuer\nTyp Fachhochschule mit angebundener Industriefor-\nschung und mit kooperativem Promotionsrecht. Diese\nneuen Fachhochschulen sollen nicht zu den archaischen\nAnf\u00e4ngen der westdeutschen Fachhochschulen in den 70er\nJahren zur\u00fcckkehren. Unser europ\u00e4ischer Ansatz besteht\nin einer strukturpolitischen Rolle dieser Einrichtungen zur\nForschung f\u00fcr Technologietransfer, f\u00fcr regional \u00fcbergrei-\nfende Planung, f\u00fcr Umschulungsma\u00dfnahmen. Grundlage\nf\u00fcr die Umstrukturierung unserer bisherigen Technischen\nHochschulen k\u00f6nnen nur die Empfehlungen der Kommis-\nsion ,,Fachhochschule 2000\u201c sein.\nHochschulen bilden nicht nur Humankapital, sie sind un-\nmittelbare Tr\u00e4ger der Innovation und Partner der Wirt-\nschaft. Das sollte man hierzu nochmals betonen.\n\n(Beifall bei der CDU, F.D.P. und SPD)\n\nWir brauchen also zum ausreichenden Pool an Dauerstel-\nlen f\u00fcr eine \u00dcbergangszeit Drittmittelstellen, um For-\nschung \u00fcberhaupt dauerhaft an Universit\u00e4ten und Fach-\nhochschulen zu installieren.\nWir m\u00fcssen die Forschungsgruppe der Akademie integrie-\nren. Hierzu sollten gemeinsame Gremien zwischen Wirt-\nschaftsministerium, Finanzministerium und Wissen-\nschaftsministerium gebildet werden.\n\u2013 Ich komme jetzt gleich zum Schlu\u00df; ich sehe hier die rote\nLampe.\nSchmerzhaft wird der Personalabbau besonders die \u00e4lteren\nKollegen an den Hochschulen treffen. Hier sollten Modelle\ndiskutiert werden, die den Vorruhestand mit Lehrauftr\u00e4-\ngen koppeln. Und das sollten wir zusammen mit den Per-\nsonalr\u00e4ten und den Hochschulen tun.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2345\n\n\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei CDU, SPD, F.D.P.\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das Wort hat\nder Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst. Bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Da\nmein Landtags- und Kabinettsreferat Ihnen die Rede, die\nman mir flei\u00dfig verfertigt hat, im \u00dcbereifer schon auf den\nTisch gelegt hat, bin ich in der angenehmen Lage, unmit-\ntelbar auf Ihre engagierten Beitr\u00e4ge zu antworten. Lassen\nSie mich das Bild, das hier \u00fcber den Diskussionsstand ge-\ngeben wurde, doch ein wenig anreichern.\nEs ist in der Tat so, da\u00df sich eine Reihe von Landtagssit-\nzungen engagiert mit dieser Frage besch\u00e4ftigt hat. Aber\ndies kann doch wohl auch nicht verwundern bei einer sol-\nchen Frage, die f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Entwicklung des Frei-\nstaates Sachsen von elementarer Bedeutung ist. In der Tat:\nNiemand macht sich diese Entscheidung einfach \u2013 mit Si-\ncherheit nicht die Regierung. Und mit gro\u00dfer Freude und\nDankbarkeit sage ich: Auch alle Seiten dieses Hohen Hau-\nses nehmen einen engagierten und interessierten Anteil an\nder Entscheidung dieser wichtigen Frage. Wir haben \u2013 und\ndies darf ich doch erg\u00e4nzen, Herr Kollege F\u00f6rster \u2013 im\nVerfolg des Briefes des Herrn Ministerpr\u00e4sidenten den\nLandtagsausschu\u00df f\u00fcr Hochschulen und Wissenschaft\n\u00fcber das Hochschulstrukturkonzept informiert und haben\nschon vorher den Landtagsausschu\u00df informiert \u00fcber die\nT\u00e4tigkeit der Hochschulstrukturkommission.\nLassen Sie mich doch dies auch einmal so beleuchten: In-\ndem das Kabinett und der Ministerpr\u00e4sident ausdr\u00fccklich\nzustimmten, da\u00df wir \u00fcber ein Konzept diskutieren, auch\nim Landtagsausschu\u00df, auch in der \u00d6ffentlichkeit, um das\nwir noch ringen, haben wir doch wohl ein Element demo-\nkratischer Diskussion in diesen wichtigen Entscheidungs-\nvorgang eingebracht, das man uns doch jetzt nicht vorwer-\nfen kann. In der Tat ringen wir seit langem mit allen Betei-\nligten darum. Und ich denke, da\u00df wir auch zu einem gu-\nten Ergebnis kommen.\nDas gleiche gilt f\u00fcr die au\u00dferuniversit\u00e4re Forschung. Hier\nsind wir nicht die allein Entscheidenden. Das ist mit Recht\nhier betont worden. Ich will auch ausdr\u00fccklich unterstrei-\nchen: Die Unterst\u00fctzung, die uns der Landtag gegen\u00fcber\nden Bundesinstanzen in dieser Frage gegeben hat, war\nau\u00dferordentlich wichtig und wird auch in Zukunft wichtig\nsein. Aber man kann doch andererseits nicht \u00fcbersehen,\nda\u00df das, was wir jetzt als Bericht zeitgleich mit dem Wis-\nsenschaftsrat hier dem Landtag auf den Tisch gelegt\nhaben, auch zeigt: Wir haben solide Fundamente f\u00fcr eine\nk\u00fcnftige au\u00dferuniversit\u00e4re Forschungslandschaft in Sach-\nsen. Nat\u00fcrlich haben wir Schwierigkeiten der \u00dcber-\nbr\u00fcckung durch die Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen,\ndurch Ausgr\u00fcnden. Und hier tut die s\u00e4chsische Regierung\nalles, was in ihrer Kraft steht, um diese \u00dcberbr\u00fcckungs-\nma\u00dfnahmen so zuverl\u00e4ssig und stabil wie m\u00f6glich zu ge-\nstalten. Das Finanzministerium hat die n\u00f6tigen s\u00e4chlichen\nMittel dazu zur Verf\u00fcgung gestellt. Wir bem\u00fchen uns in\nintensiven und geduldigen Gespr\u00e4chen mit dem Bund,\nauch die n\u00f6tigen rechtlichen und finanziellen Mittel von\ndieser Seite abzusichern.\nEs ist hier darauf hingewiesen worden, da\u00df wir einen\nschwierigen Entscheidungsproze\u00df vor uns haben, da\u00df wir\nden bew\u00e4ltigen m\u00fcssen. Kollege R\u00f6\u00dfler sprach von den\n\nbeiden Koordinatensystemen. In der Tat, nat\u00fcrlich m\u00fcssen\nwir zwei Gesichtspunkte zu einer L\u00f6sung im Konsens f\u00fch-\nren. Einerseits ist es nat\u00fcrlich unser Wunsch, eine reiche,\neine leistungsf\u00e4hige Hochschullandschaft zu haben. Zu-\ngleich m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich eine Hochschullandschaft\nhaben, die wir in der Tat auch bezahlen und in die Zu-\nkunft tragen k\u00f6nnen. Und diese beiden Gesichtspunkte\nm\u00fcssen wir zusammenf\u00fchren im geduldigen und enga-\ngierten Gespr\u00e4ch. Ich setze mich, wie Sie wissen, mit\ngro\u00dfem Nachdruck und mit aller Energie daf\u00fcr ein, da\u00df\nwir eine reiche und leistungsf\u00e4hige Hochschullandschaft\nhaben.\nAber lassen Sie mich an dieser Stelle auch, wenn ich hier\nf\u00fcr die Regierung spreche, dies sagen: Das Konzept, das\nuns als Rahmen vorgegeben ist, ist kein Kahlschlagkon-\nzept. Wir haben uns das leistungsf\u00e4higste unter den alten\nBundesl\u00e4ndern als Bezugsgr\u00f6\u00dfe gew\u00e4hlt. Und das kann\nman nicht mit einer Handbewegung abtun. Da kann man\nnicht sagen: Wir in Sachsen brauchen uns danach nicht zu\nrichten! \u2013 Wir k\u00f6nnen keine Illusionspolitik betreiben. Das\nwissen wir doch alle. Wir m\u00fcssen mit dem rechnen, was\nwir haben, aber wir wollen daraus das Beste machen.\nIch bin davon \u00fcberzeugt, es wird uns gelingen, zu einem\ntragf\u00e4higen Konsens zu kommen, zu einem Konsens, der\nsowohl die Anliegen des Haushalts ber\u00fccksichtigt als auch\nuns eine finanzielle Basis daf\u00fcr gibt, dynamisch und flexi-\nbel auf die Anforderungen unserer Hochschullandschaft\nzu reagieren. Wir werden diese beiden Gesichtspunkte zu\neiner guten \u00dcbereinstimmung bringen. Ich kann Ihnen\nversichern: Es ist und bleibt eines der Hauptanliegen\ndieser Regierung, die Hochschullandschaft zu einem wert-\nvollen, zu einem unverzichtbaren Element des Freistaates\nSachsen zu machen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Der Staatsminister f\u00fcr Wirt-\nschaft und Arbeit hat noch um das Wort gebeten. Bitte\nsch\u00f6n.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Herr Ministerpr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Der auch in dieser Debatte erhobene Vorwurf\nder Konzeptionslosigkeit im Zusammenhang mit den au-\n\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen, also den For-\nschungs-GmbHs, wird auch durch permanentes Wieder-\nholen nicht wahr. Ich will es hier noch einmal wiederholen\nund noch einmal darauf hinweisen: Es ist vor allem dem\nEngagement der Staatsregierung und auch meinen pers\u00f6n-\nlichen Bem\u00fchungen zu verdanken, da\u00df Anfang vergange-\nnen Jahres die Treuhand dazu gebracht werden konnte,\nalle Forschungs-GmbHs evaluieren zu lassen und ihnen\neine Bestandsgarantie bis zum 30.6. zu geben, so da\u00df wir\njetzt in Ruhe dar\u00fcber diskutieren k\u00f6nnen, was hier zu ge-\nschehen hat und welche Hilfen wir den GmbHs und der\nTreuhand anbieten k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren! 1990 hatten wir 60 GmbHs.\nHeute sind es noch 53 Forschungs-GmbHs mit etwa 4500\nBesch\u00e4ftigten. 7 wurden mittlerweile liquidiert. Es liegen\nalle Evaluierungsberichte vor. Wir gehen davon aus, da\u00df\ndie Treuhand aufgrund der Ergebnisse noch zwei weitere\nGmbHs aufl\u00f6sen wird. Es handelt sich hierbei um zwei\nGesellschaften mit zusammen wohl 27 Mitarbeitern. F\u00fcr\nvier Forschungs-GmbHs ist mittlerweile der \u00dcbergang zur\nFraunhofer-Gesellschaft erm\u00f6glicht worden. 11 GmbHs\nf\u00fchren massive Verhandlungen mit Interessenten, um die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2346\n\n\n\nPrivatisierung zu erm\u00f6glichen. Das gleiche gilt f\u00fcr 16 wei-\ntere Forschungs-GmbHs. Bei ihnen sind die Verhandlun-\ngen bereits so weit vorangetrieben, da\u00df man davon ausge-\nhen kann, da\u00df diese GmbHs noch im 1. Halbjahr 1992 pri-\nvatisiert werden. Bei drei weiteren Forschungs-GmbHs be-\nsteht noch keine Einigkeit \u00fcber die Richtung der Pl\u00e4ne\ndieser GmbHs, ob Anschlu\u00df an eine Technische Hochschu-\nle, ob Privatisierung oder Bildung einer Stiftung in Frage\nkommt.\nEs ist richtig, wir werden bis zum 30.6. die Entscheidung\ntreffen k\u00f6nnen. Das Ministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit\nhat, um den Umstrukturierungsproze\u00df zu erm\u00f6glichen\nund weil viele Forschungs-GmbHs teilweise veraltete Ap-\nparaturen haben, im vergangenen Jahr noch 9,8 Millionen\nDM projektbezogene Mittel f\u00fcr 37 Forschungs-GmbHs be-\nwilligt.\nNun zum weiteren Vorgehen. Auf der letzten Sitzung des\nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit am 16. Januar \u2013\nman kann es, wenn man nicht anwesend war, auch im\nProtokoll nachlesen oder h\u00e4tte dies tun k\u00f6nnen \u2013 hat mein\nHaus \u00fcber den Sachstand berichtet. Der Wirt-\nschaftsausschu\u00df hat einen Beschlu\u00df gefa\u00dft und mein Haus\nbeauftragt, dem Ausschu\u00df bis zur n\u00e4chsten Sitzung Unter-\nlagen und Informationen zur Verf\u00fcgung zu stellen, und\nzwar \u00fcber Namensnennung der GmbHs, \u00fcber das Ergeb-\nnis der Evaluierung, dar\u00fcber, welche Rechtsform ange-\nstrebt oder bereits vorhanden ist und welcher Finanzbe-\ndarf besteht, und zwar kurzfristig f\u00fcr 1992, aber auch mit-\ntelfristig bis 1994, \u00fcber Investitionen, \u00fcber das Personal\nund sonstige Sachmittel. Eine solche F\u00f6rderung ist in den\nalten Bundesl\u00e4ndern m\u00f6glich, und es wird dann die Auf-\ngabe des Ausschusses sein, dar\u00fcber zu diskutieren, welche\nFormen der Finanzierung, zum Beispiel Anschubfinanzie-\n\nrung und projektbezogene Finanzierung, m\u00f6glich sein\nwerden. Es ist dann die Aufgabe des Parlaments, \u00fcber die\nH\u00f6he der Mittel im Rahmen der Haushaltsberatungen ent-\nsprechende Entscheidungen zu treffen.\nDie Staatsregierung hat entsprechende Ans\u00e4tze gemacht.\nWir sind im Augenblick dabei, die Daten zu erfassen. Des-\nhalb kann ich Ihnen heute nichts dazu sagen. Es war auch\nnicht so abgesprochen. Wir werden dies aber in der n\u00e4ch-\nsten Sitzung tun k\u00f6nnen und dann dar\u00fcber diskutieren,\nwie es weitergeht.\nHerr Weber, da\u00df wir das am Parlament vorbei machen, ist\nschlichtweg falsch. Wir haben das Parlament voll infor-\nmiert, und zwar den entsprechenden Ausschu\u00df.\nHerr Hielscher, auch Ihnen m\u00f6chte ich dies sagen. Und\nwenn Sie nun sagen: Herr Staatsminister, entscheiden Sie\nsich bis zum 28. Februar!, und gleichzeitig sagen: Entschei-\nden Sie nicht am Parlament vorbei!, dann wei\u00df ich nicht so\nrecht, wohin Ihr Petitum ging. Ich werde entscheiden, aber\nich will es nach Diskussion und unter Hinzuziehung des\nSachverstandes des Parlaments tun. Ich glaube, dann k\u00f6n-\nnen wir eine richtige und wegweisende Entscheidung f\u00fcr\ndie Forschungs-GmbHs treffen. Wir werden daf\u00fcr k\u00e4mp-\nfen, da\u00df sie auch als wichtiges industriepolitisches Instru-\nmentarium erhalten bleiben.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Damit ist die Aussprache\nzum Tagesordnungspunkt 6 beendet. \u00dcber die Drucksache\n1/695 haben wir schon abgestimmt, so da\u00df eine Abstim-\nmung nicht m\u00f6glich und nicht n\u00f6tig ist.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nErg\u00e4nzung der zur Zeit geltenden Kommunalverfassung der DDR\nvom 17.5.1990, GBl. Teil I Nr. 28\n\nDrucksache 1/966, Antrag der Fraktion der F.D.P.,mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nNach dem Antragsteller F.D.P. werden sprechen: B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, Linke Liste/PDS, CDU, SPD. Pro Fraktion ist\neine Redezeit von 3 Minuten vorgeschlagen. Ich bitte die\nFraktion der F.D.P., das Wort zu nehmen.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nMit unserem Antrag, die geltende Kommunalverfassung\ndahingehend zu \u00e4ndern, da\u00df es den Gemeinden m\u00f6glich\nwird, sich zu Verbandsgemeinden zusammenzuschlie\u00dfen,\nwollten wir ein Signal setzen, um dem drohenden Verfall\nim Kommunalwesen entgegenzuwirken.\nDer Grundgedanke, der diesem Antrag zugrunde liegt, ist\nalso, den Zusammenschlu\u00df von Gemeinden auf eine recht-\nliche Grundlage zu stellen, da die Verwaltungsgemein-\nschaften nicht den entsprechenden Erfolg gebracht haben.\nDie Basis daf\u00fcr ist der Einigungsvertrag, der die Kommu-\nnalverfassung der ,,neuen\u201c DDR nach der freien Volks-\nkammerwahl weiter gelten l\u00e4\u00dft, und das Einf\u00fchrungsge-\nsetz f\u00fcr die L\u00e4nder.\nWir haben vorgeschlagen, diese Kommunalverfassung zu\n\u00e4ndern, und zwar im \u00a7 8, der sich mit der Gemeindeart\nbesch\u00e4ftigt. Dort m\u00fc\u00dfte ein Teil ,,Verbandsgemeinde\u201c er-\ng\u00e4nzt werden. Es m\u00fc\u00dfte weiterhin der \u00a7 27 der Kommu-\n\nnalverfassung erg\u00e4nzt werden, der die Stellung des B\u00fcr-\ngermeisters in so einer Verbandsgemeinde regelt. Auch\nder \u00a7 31  ,,Verwaltungsgemeinschaften\u201c  m\u00fc\u00dfte  um einen\n\u00a7 31 a  erg\u00e4nzt  werden,  ,,Verbandsgemeinden\u201c.  Dieser\n\u00a7 31 a soll, wie Sie unserer Drucksache entnehmen k\u00f6nnen,\ndie Aufgaben und Kompetenzen dieser Verbandsgemein-\nden regeln.\n\nLeider ist uns bei der Beantragung ein Formfehler unter-\nlaufen. Wir h\u00e4tten diesen Antrag nicht in Antragsform,\nsondern bereits als Gesetzantrag mit der \u00c4nderung zu die-\nsen Paragraphen einbringen sollen. Diesen Nachtrag wer-\nden wir noch vornehmen.\n\nDas Antwortschreiben des Staatsministeriums des Innern\nbezieht sich im wesentlichen auf eine Kritik, da\u00df wir bis\nauf weiteres mit einer Gemeindeordnung im Freistaat\nSachsen nicht rechnen k\u00f6nnen. Meine Damen und Herren,\nSie wissen, da\u00df wir als Freie Demokraten von Anfang an\nden Standpunkt vertreten haben, da\u00df wir weitere verfas-\nsungstangierende Gesetze \u2013 und die Gemeindeordnung\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen ist nach unserer Auffassung ein\nverfassungstangierendes Gesetz \u2013 in diesem Hohen Hause\nnicht mehr verabschieden wollen. Und wenn der Innenmi-\nnister im Innenausschu\u00df erkl\u00e4rt hat, da\u00df er bis Ende des I.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2347\n\n\n\nQuartals die Gemeindeordnung im Kabinett einbringen\nwill, dann ist damit ja noch lange nicht gesagt, wann sie\neines Tages in diesem Landtag zur Verabschiedung an-\nsteht. Ich nehme an, das wird noch ein l\u00e4ngerer Weg sein,\nda ja auch eine Vielzahl von Dingen geregelt werden mu\u00df\nbis zur Kommunalwahl, das hei\u00dft bis hin zur Neuwahl der\nGemeindevertretungen und auch der B\u00fcrgermeister.\nDa aber der Minister noch 5 Tage Schonzeit hat \u2013 die 100\nTage sind noch nicht ganz um \u2013, m\u00f6chte ich das polemisch\nnicht weiter ausbauen. Die Schonzeit f\u00fcr den Minister l\u00e4uft\nab, aber das Bed\u00fcrfnis der Gemeinden, sich auf gesetzli-\ncher Basis zusammenzuschlie\u00dfen, besteht nat\u00fcrlich weiter-\nhin.\nUnter Anrufung des \u00a7 117 Abs. 2 m\u00f6chte ich hier den Ge-\nsch\u00e4ftsordnungsantrag stellen, diesen unseren Antrag in\nden Innenausschu\u00df zu \u00fcberweisen, um dort ein konsens-\nf\u00e4higes Papier herzustellen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nHier bitte eine blau-gelbe Lampe!\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Schwarz. \u2013 Bevor ich jetzt die\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne aufrufe, m\u00f6chte ich die Frakti-\non der F.D.P. bitten, sich diese Sache vom Verfahrensgang\ngut zu \u00fcberlegen, damit es nicht wieder schief l\u00e4uft. Es\nw\u00e4re ja theoretisch auch m\u00f6glich, da\u00df Sie eine Gesetzes-\nvorlage machen, die direkt dem Pr\u00e4sidenten \u00fcbergeben\nwird,  und der Pr\u00e4sident gibt diese Gesetzesvorlage ohne\n1. Lesung in die Aussch\u00fcsse. Dann k\u00f6nnte man das recht\nordentlich abschlie\u00dfen. Ich denke, das wird dann inner-\nhalb des Parlamentarischen Dienstes gekl\u00e4rt.\nIch rufe jetzt die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne auf.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Ich denke, nachdem\ndie Ampel durch den Hinweis seitens des Vizepr\u00e4siden-\nten, wie die Formalien noch richtiggestellt werden k\u00f6nnen,\nauf ,,Gr\u00fcn\u201c gestellt wurde, k\u00f6nnen wir uns mit der Sache\nbefassen.\nDie Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne ist grunds\u00e4tzlich der Auf-\nfassung, da\u00df die Bearbeitung einer Gemeindeordnung und\nder anderen Kommunalgesetze f\u00fcr den Landtag im Fr\u00fch-\njahr dieses Jahres Priorit\u00e4t haben sollte. Wir werden selbst\nauch einen eigenen Gemeindeordnungsentwurf vorschla-\ngen, der das Problem, das die F.D.P. hier angesprochen\nhat, n\u00e4mlich die Zusammenschlie\u00dfung von Kommunen\nrecht praktisch zu regeln, aufgreift.\nDeshalb kann ich mich hier auch ziemlich kurz fassen. Wir\nunterst\u00fctzen das Anliegen der F.D.P., sehen allerdings den\nHauptweg in Richtung einer kompletten Behandlung der\nGemeindeordnung. Wenn es m\u00f6glich sein sollte, zwischen-\nzeitlich mit einer Gesetzes\u00e4nderung hier schneller zum\nZuge zu kommen, w\u00fcrden wir dieses Anliegen unterst\u00fct-\nzen.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P. und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 Ich rufe die Frakti-\non Linke Liste/PDS auf. Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Das Anliegen, das der Antrag ver-\nfolgt, ist klar und verst\u00e4ndlich. Wir sind uns bewu\u00dft, da\u00df\nauch hier ein Problem provisorisch gel\u00f6st werden mu\u00df,\n\ndas schon l\u00e4ngst aus der Welt geschafft sein k\u00f6nnte, g\u00e4be\nes eine g\u00fcltige Gemeindeordnung.\nIch hatte gestern im Zusammenhang mit der Beratung des\nGesetzes zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Kommunal-\nfinanzen bereits unsere Haltung dazu dargelegt. Der von\nder Fraktion Linke Liste/PDS im September eingebrachte\nEntwurf einer Gemeindeordnung ist sicher noch in vielen\nPunkten verbesserungsw\u00fcrdig, aber eines wird ihm durch\nalle Stellungnahmen bescheinigt: da\u00df die dort getroffenen\nRegelungen zur Bildung von Verbandsgemeinden oder\nVerwaltungsgemeinschaften voll mit den Bed\u00fcrfnissen der\nPraxis \u00fcbereinstimmen.\n\u00dcberhaupt kein Verst\u00e4ndnis haben wir f\u00fcr die ablehnende\nStellungnahme der Staatsregierung zum Antrag der F.D.P.\nWann immer Kritik daran ge\u00fcbt wurde, da\u00df die Kreisre-\nform v\u00f6llig losgel\u00f6st von der Gemeindegebietsreform ab-\nl\u00e4uft, kam als Antwort aus dem Innenministerium der\nHinweis, der absolut richtig ist, die Gemeindereform solle\nzun\u00e4chst von unten her durch den freiwilligen Zusam-\nmenschlu\u00df von Gemeinden vorbereitet werden. Gesetzli-\nche Regelungen aber, die diesen Proze\u00df beg\u00fcnstigen, wer-\nden von der Regierung abgelehnt.\nLassen Sie mich fragen: Was ist das f\u00fcr ein Spiel? Ist es\npolitisches Kalk\u00fcl? \u2013 Ich kann es nicht glauben, da\u00df Sie,\nHerr Innenminister, ausdr\u00fcckliche und eindeutige Wil-\nlensbekundungen von Gemeinden, sich zu Verwaltungs-\ngemeinschaften zusammenschlie\u00dfen zu wollen, um effizi-\nenter f\u00fcr ihre B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu arbeiten, ignorie-\nren.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nMeine Fraktion stimmt dem Antrag zu.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nCDU auf.\n\nMatko, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEs geht hier um den Antrag der Fraktion der F.D.P. \u2013 Die\nLiberalen. Und dazu darf ich am Anfang sagen: Die Ampel\nsteht dann nicht auf ,,Gr\u00fcn\u201c, sondern auf ,,Rot-gelb\u201c.\nIch m\u00f6chte zu dem Antrag folgenderma\u00dfen Stellung neh-\nmen: Wir sehen zur Zeit keinen Handlungsbedarf, die\nKommunalverfassung der ehemaligen DDR zu erg\u00e4nzen\noder zu \u00e4ndern. F\u00fcr uns ist es unbestritten, da\u00df mit der\nBildung der L\u00e4nder die weitere Ausgestaltung der Kom-\nmunalgesetzgebung in der Kompetenz des Landtages liegt\nund da\u00df das Recht als Landesrecht weitergilt, soweit die\nL\u00e4nder von ihrer Befugnis keinen Gebrauch machen.\nWeiterhin ist auch unbestritten, da\u00df aus finanziellen und\npersonellen Gr\u00fcnden eine gesetzliche Regelung f\u00fcr die\nKommunen dringend erforderlich ist. Es ist allerdings vom\nInnenminister bzw. vom Ministerium zu erfahren und\nwurde bereits mitgeteilt, da\u00df der Entwurf der Gemein-\ndeordnung im M\u00e4rz 1992 dem Kabinett vorgelegt wird.\nDas bedeutet: Der Arbeitsstand ist so weit gediehen, da\u00df\neine zwischenzeitliche L\u00f6sung als nicht erforderlich und\naus praktischer kommunalpolitischer Sicht auch als nicht\nsinnvoll erscheint.\nIm \u00fcbrigen hat das Innenministerium ein weiteres getan:\nMit dem vor kurzem ausgegebenen Erla\u00df zur gesetzlichen\nRegelung f\u00fcr die kommunalen Zweckverb\u00e4nde ist eine\nRechtsunsicherheit in den Kommunen bereits bereinigt\nworden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2348\n\n\n\nWir beantragen daher, diesen Antrag gem\u00e4\u00df \u00a7 117 Abs. 2\nder Gesch\u00e4ftsordnung dem zust\u00e4ndigen Innenausschu\u00df\nzur Pr\u00fcfung zuzuleiten. An die Fraktion der F.D.P. m\u00f6chte\nich dabei die Bitte richten, dem Ausschu\u00df eine gewisse\nFrist einzur\u00e4umen, da zur Zeit die Anh\u00f6rung der kommu-\nnalen Spitzenverb\u00e4nde durch die Staatsregierung erfolgt.\nDas hei\u00dft, in der n\u00e4chsten Ausschu\u00dfsitzung ist eine Be-\nhandlung wenig sinnvoll. Herr Rade, ich bin auch der An-\nsicht, da\u00df der im Antrag vorgeschlagene Weg, wie Sie\nganz richtig bemerkten, so nicht gangbar ist, da die Kom-\nmunalverfassung nur durch ein \u00c4nderungsgesetz ge\u00e4n-\ndert werden kann. Daf\u00fcr ist dann wesentlich mehr Zeit\nund auch ein anderes Procedere erforderlich.\nIch bitte noch einmal, diesen Antrag gem\u00e4\u00df \u00a7 117 Abs. 2 an\nden Innenausschu\u00df zur Pr\u00fcfung zu \u00fcberweisen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wir haben\njetzt zu entscheiden, ob wir eine Abweichung von der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung beschlie\u00dfen und damit die \u00dcberweisung\nin den Innenausschu\u00df oder ob es sinnvoller ist, da\u00df die\nF.D.P.-Fraktion einen v\u00f6llig neuen Entwurf einreicht. \u2013\nHier kommt ein Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung.\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Herr Pr\u00e4sident, ich mu\u00df Sie darauf hin-\nweisen, da\u00df es \u00fcblich ist, da\u00df jeder Fraktion zu einem An-\ntrag ein Rederecht einger\u00e4umt wird. Sie haben das Rede-\nrecht der SPD-Fraktion noch nicht einger\u00e4umt.\n\n(Heiterkeit)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Pardon. Das ist ein Versehen.\nBitte sch\u00f6n. Entschuldigung!\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Werte Abgeordnete!\nVerehrte Damen und Herren! Es ist bedauerlich, aber in\ndiesem Hohen Hause leider schon \u00fcblich, da\u00df wegen des\nFehlens strukturbestimmender Gesetze durch Vorschaltge-\nsetze bzw. durch mehr oder minder gro\u00dfe \u00c4nderungen an\nbestehenden Gesetzen die mangelnde Gesetzesinitiative\nder Staatsregierung ausgeglichen werden mu\u00df.\nAuch auf dem Gebiet der kommunalen Entwicklung nach\nder Wende hinkt die Staatsregierung dem Wunsch vieler\nKommunen und den realen Erfordernissen der kommuna-\nlen Selbstbestimmung unverantwortlich weit hinterher.\nDie bisher noch geltende Kommunalverfassung der DDR\ntr\u00e4gt dem Zusammenschlu\u00df von Gemeinden zu Verwal-\ntungsgemeinschaften nur ungen\u00fcgend Rechnung und re-\ngelt die Bedingungen der Abgrenzung der Verantwortlich-\nkeiten der Verbandsgemeinschaften sowie die Wahl der\nRepr\u00e4sentanten nur mangelhaft.\nDie SPD-Fraktion begr\u00fc\u00dft deshalb die von der Fraktion\nder F.D.P. ergriffene Gesetzesinitiative, um die noch g\u00fclti-\nge DDR-Verfassung durch Korrekturen und Erg\u00e4nzungen\nso den Erfordernissen auf kommunalem Gebiet anzupas-\nsen, solange die notwendigen Landesgesetze noch fehlen.\nDurch den vorliegenden Erg\u00e4nzungsantrag wird es den\nGemeinden erm\u00f6glicht, sich zu Verwaltungsgemeinschaf-\nten zusammenzuschlie\u00dfen und Verbandsgemeinden zu\ngr\u00fcnden. Ausdr\u00fccklich wird in \u00a7 8 die M\u00f6glichkeit einge-\nr\u00e4umt, da\u00df sich Gemeinden aus unterschiedlichen Kreisen\nzusammenschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Eine Begrenzung durch Re-\ngierungsbezirke, die die SPD-Fraktion sowieso als \u00fcber-\nfl\u00fcssig ablehnt, ist zum Gl\u00fcck nicht vorgesehen.\n\nLeider sind die f\u00fcr einen Zusammenschlu\u00df notwendigen\nFestlegungen f\u00fcr kreis\u00fcbergreifende Zusammenschl\u00fcsse\nnicht geregelt. Die SPD-Fraktion wird deshalb durch einen\n\u00c4nderungsantrag die entsprechenden Regelungen vor-\nschlagen.\nWir Sozialdemokraten sind der Auffassung, da\u00df die in\nDrucksache 1/966 vorgeschlagenen Erg\u00e4nzungen, beson-\nders im \u00a7 8 und im \u00a7 31 a, dringend erforderlich sind, um\ndie vielen Irritationen und Unklarheiten, ja sogar Un-\nsicherheiten und \u00c4ngste vieler Kommunen in finanzieller\nHinsicht gerade jetzt, im Vorfeld der zu erwartenden Ge-\nbiets- und Kreisreform, zu beseitigen. Die SPD-Fraktion\nunterst\u00fctzt deshalb nachdr\u00fccklich diesen Antrag und for-\ndert von dieser Stelle die Staatsregierung und insbesonde-\nre den Innenminister auf, endlich die schon mehrmals ver-\nsprochenen Gesetze f\u00fcr die Durchf\u00fchrung einer Gemein-\nde- und Kreisreform in den Landtag einzubringen.\nIch bin der Meinung, da\u00df die hier angegebene zeitliche\nReihenfolge f\u00fcr viele Gemeinden immer noch zu lang dau-\nert, so da\u00df wir auch hier um eine Beschleunigung dieser\nInitiative bitten m\u00fcssen. Denn in 3 Monaten eine Verab-\nschiedung im Kabinett und dann vielleicht in 6 Monaten\nim Landtag, das ist eine Zeit, die f\u00fcr viele Gemeinden zu\nlang ist. Die Gemeinden erwarten die Regelungen fr\u00fcher.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei SPD, F.D.P., B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die F.D.P.-Fraktion mu\u00df ent-\nscheiden, ob sie eine Ausschu\u00df\u00fcberweisung m\u00f6chte; dann\nm\u00fc\u00dften wir die Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr diesen Fall \u00e4ndern.\nWenn nicht, dann steht ihr ein Schlu\u00dfwort zu. Herr Rade,\nbitte sch\u00f6n. Ein Gesetzentwurf mu\u00df so und so eingebracht\nwerden; der Ausschu\u00df kann nicht eine Beschlu\u00dfempfeh-\nlung in einen Gesetzentwurf umwandeln.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nF\u00fcr uns war das eine kleine Unterrichtsstunde in Sachen\nDemokratie. Wir haben einerseits gesehen, da\u00df das Bed\u00fcrf-\nnis sehr gro\u00df ist, das wurde von den Oppositionsparteien\nvorgetragen, und ich denke, auch die CDU-Fraktion bedarf\nnoch einer gewissen Denkpause. Sie wissen ja, da\u00df wir bei\nden einzelnen Gesetzgebungen doch hin und wieder mit\ndem Vorschaltgesetz unsere gegenseitigen Probleme hat-\nten.\nAus diesem Grunde schlagen wir vor, da\u00df wir es einmal\nwie beim Stierkampf machen, wo der Stier dann sozusa-\ngen ,,ol\u00e9\u201c macht.\n\n(Bandmann, CDU:\nSeit wann macht das der Stier?)\n\n\u2013 \u2026 wo der Torero ,,ol\u00e9\u201c macht; Sie haben recht, Herr\nBandmann. Wir werden also diesen Antrag zur\u00fcckziehen\nund auf die \u00dcberweisung in den Innenausschu\u00df verzich-\nten sowie den Vorschlag des Pr\u00e4sidenten aufgreifen, das\nam Montag als Gesetz\u00e4nderungsantrag einzubringen.\nWir w\u00fcrden Sie als Mehrheitsfraktion bitten, die Sache\nnoch einmal zu \u00fcberlegen. Herr Matko, Sie haben das mit\nder Gemeindeordnung hier sehr optimistisch gezeichnet.\nDiese optimistischen Erkl\u00e4rungen von Ihrer Seite haben\nwir schon zu einigen Gesetzen geh\u00f6rt, die dann ohnehin\netwas l\u00e4nger dauerten.\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2349\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Damit er\u00fcbrigt sich eine Ab-\nstimmung zu dieser Beschlu\u00dfvorlage, und wir haben da-\nmit den Tagesordnungspunkt beendet.\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Herr Pr\u00e4sident, der Punkt ist, ich glau-\nbe, noch nicht ganz beendet. Wenn Sie schon einen Antrag\nhier behandeln lassen, bitte ich doch einmal um Aufkl\u00e4-\nrung, wie es nach einer Behandlung m\u00f6glich ist, da\u00df man\ndiesen Antrag als gar nicht gestellt einfach zur\u00fcckziehen\nkann.\nZweitens m\u00f6chte ich Sie daran erinnern, da\u00df die SPD-\nFraktion zu diesem Antrag noch einen \u00c4nderungsantrag\neingereicht hat. Dar\u00fcber m\u00fc\u00dfte man ja schlie\u00dflich auch in\nirgendeiner Art und Weise befinden. So einfach scheint die\nGesch\u00e4ftsordnung hier nicht anzuwenden zu sein.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, der \u00c4n-\nderungsantrag liegt mir nicht vor.\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Herr Pr\u00e4sident, es ist der \u00c4nderungs-\nantrag zu 1/966.\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Da bitte ich um Entschuldi-\ngung, er liegt mir nicht vor.\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Ich habe mich im Vorfeld bereits ge-\nstern dar\u00fcber informiert, da\u00df dieser \u00c4nderungsantrag an\nalle Abgeordneten ausgeteilt worden ist. Also mu\u00df er auch\ndem Pr\u00e4sidenten vorliegen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Welche Nummer?\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Nummer 1/1295.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bitte um einige Minuten\nPause.\n\n(Unterbrechung)\n\nInzwischen liegt mir der \u00c4nderungsantrag vor. Es war ein\nFehler, der hier passiert ist; er war mit in der Mappe drin.\nSolange \u00fcber einen Antrag nicht endg\u00fcltig abgestimmt ist,\nkann ihn die stellende Fraktion jederzeit zur\u00fcckziehen. Da\ndieser Antrag zur\u00fcckgezogen wird, ist auch der \u00c4nde-\nrungsantrag gegenstandslos.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nSchutz der Verfassungsgrunds\u00e4tze als Auftrag an alle B\u00fcrger und\nB\u00fcrgerinnen des Freistaates Sachsen\n\nDrucksache 1/1047, Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDas Pr\u00e4sidium hat als Redezeit 3 Minuten vorgeschlagen.\nNach der antragstellenden Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nsprechen in der Reihenfolge die Fraktionen der F.D.P., Lin-\nke Liste/PDS, der CDU und der SPD.\nBitte sch\u00f6n, Herr Arnold. Ich hoffe, Sie kennen ihn noch.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Wir bitten das Hohe Haus,\nden in der Drucksache 1/1047 vorliegenden Antrag wohl-\nwollend aufzunehmen, ihm seine Zustimmung zuteil wer-\nden zu lassen. Der Antrag hat folgenden Wortlaut:\n,,Nach Ansicht des S\u00e4chsischen Landtages ist ,Verfas-\nsungsschutz\u2019 Aufgabe aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in\neinem demokratischen und freiheitlichen Gemeinwesen.\nIn diesem Sinne versteht er auch, die Kompetenz des Bun-\ndes, die Zusammenarbeit des Bundes und der L\u00e4nder zum\nSchutz der freiheitlichen, demokratischen Grundordnung,\ndes Bestandes und der Sicherheit des Bundes oder eines\nLandes zu regeln.\nDiese Erkenntnis ist getragen von der Einsicht,\n\u2013 da\u00df \u00c4mter f\u00fcr Verfassungsschutz bisher praktisch nichts\nWesentliches zum Schutz von verfassungsm\u00e4\u00dfigen Grund-\ns\u00e4tzen und Einrichtungen beigetragen haben,\n\u2013 da\u00df diese vielmehr durch ihre Bespitzelung demokrati-\nscher Bewegungen der freiheitlichen Demokratie immer\nwieder schweren Schaden zugef\u00fcgt haben,\n\u2013 da\u00df eine wirksame demokratische Kontrolle dieser im\ngeheimen operierenden \u00c4mter nicht m\u00f6glich ist,\n\u2013 da\u00df eine ernst zu nehmende Bedrohung der demokrati-\nschen Gesellschaftsordnung durch einen Umsturz von in-\nnen oder eine Invasion von au\u00dfen, welche durch nachrich-\ntendienstliche Mittel aufgekl\u00e4rt und abgewendet werden\nm\u00fc\u00dften, au\u00dferhalb jeder Wahrscheinlichkeit ist.\n\nDer Landtag ist der \u00dcberzeugung, da\u00df die s\u00e4chsische Be-\nv\u00f6lkerung, welche sich mit gewaltfreien Mitteln eine frei-\nheitlich-demokratische Gesellschaftsordnung erk\u00e4mpft\nhat, bereit und als einzige ,Instanz\u2019 in der Lage ist, diese\ngegen Angriffe von innen und au\u00dfen dauerhaft zu vertei-\ndigen. In diesem Sinne ermuntert der Landtag zur Wahr-\nnehmung der demokratischen Freiheitsrechte und sieht\nsich verpflichtet, Einschr\u00e4nkungen dieser Rechte auf ein\nunabdingbares Minimum zu beschr\u00e4nken. Der Landtag ist\ndavon \u00fcberzeugt, da\u00df die beste Garantie von Freiheit und\nDemokratie die Wahrnehmung der demokratischen Frei-\nheitsrechte ist.\u201c\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nvereinzelt bei der SPD)\n\nDieser Antrag, den wir formuliert und heute hier zur Be-\nschlu\u00dffassung vorgelegt haben, ist das Resultat aus der\nZeit 1989, als sich die s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung, die Bev\u00f6lke-\nrung der ehemaligen DDR insgesamt, f\u00fcr ihre Grund-\nrechte, f\u00fcr Freiheit, Recht und Demokratie eingesetzt und\nden Sturz der Diktatur erreicht hat.\n\nWir haben in j\u00fcngster Vergangenheit ein zweites Erlebnis\nhaben d\u00fcrfen. Es war der Putsch in der ehemaligen\nUdSSR, wo ebenfalls die Bev\u00f6lkerung Recht, Demokratie\nund Freiheit gesichert hat, wo sie das zur\u00fcckerlangt hat,\nwas Putschisten unterh\u00f6hlen wollten.\n\nDie Existenzberechtigung des Verfassungsschutzes, meine\nsehr verehrten Damen und Herren, r\u00fchrt aus einer Zeit des\nkalten Krieges. Noch einmal zur Erinnerung: Diese Zeit ist\nvorbei. Der ostdeutsche Gegner, der Weltkommunismus\nexistieren nicht mehr. Der Verfassungsschutz sucht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2350\n\n\n\nkrampfhaft nach neuen Argumenten, um sich neu zu eta-\nblieren.\nEin solches Neuetablieren k\u00f6nnen wir von der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne nicht unterst\u00fctzen. Wir bitten deshalb,\nnoch einmal gr\u00fcndlich zu \u00fcberlegen, inwieweit in Sachsen\ndie Notwendigkeit der Installation eines solchen neuen Ge-\nheimdienstes f\u00fcr notwendig erachtet wird.\nWir fordern des weiteren \u2013 und das abschlie\u00dfend \u2013 vor der\nEinbringung eines Verfassungsschutzgesetzes durch die\nStaatsregierung hier in diesem Hohen Hause eine grund-\ns\u00e4tzliche Aussprache \u00fcber die Notwendigkeit nachrichten-\ndienstlicher T\u00e4tigkeit in Sachsen, insbesondere des Verfas-\nsungsschutzes. Wir k\u00f6nnen nicht so tun, als w\u00e4re der\nHerbst 1989 nicht existent f\u00fcr dieses Parlament.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bitte die Fraktion der\nF.D.P. \u2013 Die Liberalen.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Ausf\u00fchrungen meines Vorredners sind inso-\nweit zutreffend, als wir, die wir hier gelebt haben, einen\nApparat erleben mu\u00dften, der im geheimen dazu angetan\nwar, unsere B\u00fcrger jahrelang zu bespitzeln, zu \u00fcberwa-\nchen. Von anderen Dingen will ich hier nicht reden.\nDie Erfahrungen der Geschichte sind aber aus der Sicht\nunserer Fraktion auch Anla\u00df, den Mut zu haben, bei einer\nanderen Entwicklung eine eigene, andere Meinung zu ver-\ntreten. Und wir sind demzufolge der Auffassung, da\u00df das,\nwas Sie, Herr Arnold, gesagt haben, als Bekundung vom\nGrundsatz her von keinem in diesem Haus bestritten wird,\nda\u00df aber die Frage der Sicherung der demokratischen Ord-\nnung in der Bundesrepublik ein gemeinsames Anliegen\naller L\u00e4nder innerhalb der Bundesrepublik ist.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nUnd Sachsen \u2013 so ist unsere Auffassung \u2013 kann sich aus\ndieser Gemeinsamkeit, die wir in vielen anderen Punkten\ngestern und heute hier f\u00fcr unser Land angemahnt haben,\nnicht pl\u00f6tzlich exklusiv ausschlie\u00dfen.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nAus diesem Grunde sehen wir uns nicht in der Lage, den\nhier eingebrachten Antrag zu unterst\u00fctzen, wobei wir der\nAuffassung sind, da\u00df dann, wenn die Staatsregierung den\nentsprechenden Gesetzentwurf einbringt, zu diesen Fra-\ngen, n\u00e4mlich der Sicherung und Gew\u00e4hrleistung der parla-\nmentarischen Kontrolle dieser Institution, hier die ausf\u00fchr-\nliche Diskussion erfolgen wird.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS.\n\nBartl, Linke Liste/PDS:\n\n(Zahlreiche Abgeordnete von CDU, SPD,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und F.D.P. verlassen den Saal.)\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Unsere Frakti-\non unterst\u00fctzt die Intention dieses Antrages, wenngleich\nwenig Aussicht besteht, da\u00df diese Art von Demokratieauf-\nfassung die konservativen Mehrheitsmauern in diesem\nParlament \u00fcberwinden kann.\n\n\u00dcber direkte Demokratie kontra institutionalisierten Ge-\nheimdienst auch in den Fragen des Schutzes der Verfas-\nsung zu reden, besteht aus vielerlei Gr\u00fcnden Anla\u00df. Neh-\nmen wir z. B. die gegenw\u00e4rtige Praxis beim Aufbau eines\nlandeseigenen Geheimdienstes namens Verfassungsschutz\nin Sachsen. Was dieses Parlament und die Bev\u00f6lkerung\noffizi\u00f6s dazu von der Staatsregierung zur Kenntnis erhal-\nten haben, ist herzlich wenig, daf\u00fcr geheimnisvoll wider-\nspr\u00fcchlich. Erinnert sei an eine Stellungnahme des Innen-\nministers von Sachsen, datiert vom 25. November des ver-\ngangenen Jahres, auf eine Kleine Anfrage des Abg. Dr. Mi-\nchael Friedrich aus unserer Fraktion zur parlamentari-\nschen Kontrolle des Aufbaus des Verfassungsschutzes in\nSachsen. Darin versichert Herr Staatsminister Eggert:\n,,Beim Referat Verfassungsschutz des Innenministeriums\nhandelt es sich um eine reine Verwaltungseinrichtung mit\nZuarbeiten f\u00fcr die Staatsregierung und organisatorischen\nVorbereitungen f\u00fcr einen Verfassungsschutz, nicht aber\num die Aus\u00fcbung origin\u00e4rer Verfassungsaufgaben.\u201c\nDeshalb, so der Staatsminister des Innern, sei erst nach\nErla\u00df eines entsprechenden Gesetzes die Wahrnehmung\nder eigentlichen Verfassungsschutzaufgaben m\u00f6glich. Aus\ndiesem Grund er\u00fcbrige sich auch eine parlamentarische\nKontrolle.\nDemgegen\u00fcber finden sich aufschlu\u00dfreiche Einlassungen\ndes bayrischen Leiters beim S\u00e4chsischen Aufbaustab des\nVerfassungsschutzes, Walter Uhl, in der Presse vom\n20./21. Januar 1992, wonach seine Beh\u00f6rde bereits eine so-\ngenannte ,,offene Erkenntnissammlung\u201c erstellt, um aus\ndieser und den Wochenberichten des K\u00f6lner Bundesamtes\ndem Herrn Innenminister w\u00f6chentlich eine ,,Lage\u201c vorle-\ngen zu k\u00f6nnen.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nAus welchen Quellen auch immer diese Erkenntnissamm-\nlung gespeist wird, sie wird nach geheimdienstlichen Ge-\nsichtspunkten angelegt, oder, anders ausgedr\u00fcckt, es wird\nbereits geheimdienstlich gearbeitet.\nDaraus ergeben sich dann zwei Vermutungen: Entweder\nwird das Parlament durch den Innenminister, aus welchen\nGr\u00fcnden auch immer, nicht korrekt informiert, und/oder\ndem zuk\u00fcnftigen s\u00e4chsischen Geheimdienst gelingt die\nVerselbst\u00e4ndigung bereits vor seiner Gr\u00fcndung, und zu-\nmindest in dieser Hinsicht w\u00e4re er dann noch ,,besser\u201c als\ndas fr\u00fchere MfS.\nUnd weil wir schon beim Thema sind: Es gibt sicher eine\nReihe von Gr\u00fcnden, das MfS nicht mit dem Verfassungs-\nschutz und dem BND auf eine Stufe zu stellen. Das ist\nunstreitig. Jedoch zeigen die Erfahrungen mit dem deut-\nschen Geheimdienst MfS \u2013 und auch hier h\u00e4tte man fr\u00fcher\nwohl vieles nicht f\u00fcr m\u00f6glich gehalten \u2013, da\u00df Geheim-\ndienst eben Geheimdienst ist, da\u00df er zu wesentlichen Tei-\nlen konspirativ arbeitet und zum gro\u00dfen Teil vom\nMi\u00dfbrauch der Ahnungslosigkeit und des Vertrauens der\nMitb\u00fcrger lebt.\nSo sollten denn Parlament und \u00d6ffentlichkeit auch nicht\n\u00fcbersehen, da\u00df sich die als befreiende Tat gepriesene, von\nvielen auch so gedachte, inzwischen l\u00e4ngst aber wieder\npolitisch institutionalisierte \u00d6ffnung der Staatsarchive auf\ndie Unterlagen eines entmachteten Geheimdienstes be-\nzieht.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bitte, zu Ende zu kom-\nmen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2351\n\n\n\nBartl, Linke Liste/PDS: \u2013 Sofort, Herr Pr\u00e4sident.\nDie aktiven Geheimdienste bleiben unbetroffen, obwohl\nnotorisch ist, da\u00df auch sie im gro\u00dfen Umfang Personen-\ndossiers erstellt haben, und Herr Uhl sieht sich bereits wie-\nder in die Pflicht genommen, neue IMs zu werben. W\u00f6rt-\nlich: ,,Wir brauchen also das, was unsere Kritiker als Spit-\nzel bezeichnen.\u201c \u2013 in der Presse nachzulesen.\nErst dann, wenn auch die aktiven Dienste gezwungen wer-\nden offenzulegen, da\u00df und in welchem Umfang sie B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger ausspioniert haben, hat die Stunde des\nStaatsb\u00fcrgers und der Demokratie geschlagen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nCDU. Bitte sch\u00f6n.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Lassen Sie mich gleich vorab klarstel-\nlen, um die Spannung etwas herauszunehmen, da\u00df wir\ndem Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne keinesfalls zustimmen\nk\u00f6nnen.\n\n(Bewegung bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist es zutreffend \u2013 und dies ist in der\nAntwort der Staatsregierung auch deutlich zum Ausdruck\ngebracht worden \u2013, da\u00df alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des\nFreistaates Sachsen aufgefordert sind, ihren Beitrag zum\nSchutz der Verfassungsgrunds\u00e4tze zu liefern. Dies ist heu-\nte genauso notwendig wie damals, 1989. Dies ist unum-\nstritten.\nSelbstverst\u00e4ndlich ist es aber auch richtig, da\u00df eine h\u00f6chst-\nm\u00f6gliche Akzeptanz dieser Verfassungsgrunds\u00e4tze, vor al-\nlem durch eine entsprechende Bildungsarbeit, erreicht\nwerden mu\u00df. Allerdings ist der Antwort der Staatsregie-\nrung darin auch beizupflichten, da\u00df die Einrichtung eines\nS\u00e4chsischen Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz hierdurch\nkeinesfalls entbehrlich wird, und der Verfassungsschutz\nals s\u00e4chsischer Nachrichtendienst ist eben kein Geheim-\nbund, und er hat keine polizeilichen Befugnisse. Das ist\nder qualitative Unterschied zu der Staatssicherheits-Ver-\nbrecherorganisation der Vergangenheit.\nUnd wie notwendig dieser Verfassungsschutz ist, zeigt,\nda\u00df Kr\u00e4fte der Vergangenheit nach wie vor heute hier im\nSaal sitzen. Dies mu\u00df mit Nachdruck betont werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS:\nDas steht im Protokoll, Herr Bandmann.)\n\nWer die Forderung erhebt, da\u00df wir auf diesen Verfas-\nsungsschutz verzichten, verkennt v\u00f6llig, da\u00df ein \u00e4u\u00dferst\ngewaltbereites Potential an links- und rechtsextremisti-\nschen Gruppierungen vorhanden ist, die diesen Staat und\nseine Verfassungsgrunds\u00e4tze rundweg ablehnen, ohne\nauch nur im geringsten einer politischen \u00dcberzeugungsar-\nbeit zug\u00e4nglich zu sein.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Bandmann, es ist Ih-\nnen doch klar, da\u00df dieser geplante Verfassungsschutz ein\n\nGeheimdienst sein soll, auch wenn es vielleicht kein Ge-\nheimbund ist?\nUnd noch eine zweite Frage, gleich hinterher: Bedarf es\ndenn der Existenz eines Geheimdienstes, um festzustellen,\nda\u00df wir hier im Landtag leider noch stasibelastete Abge-\nordnete haben? Das hat doch kein Geheimdienst festge-\nstellt. Das haben wir auf andere Weise festgestellt.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS:\nDie Fraktion soll bespitzelt werden.)\n\nBandmann, CDU: Die Antwort ist doch ganz eindeutig.\nDas Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz ist ein Nachrichten-\ndienst, und von daher ist die Antwort auf Ihre Frage nicht\nm\u00f6glich.\n\n(Bewegung im Saal)\n\nMit den Verfassungsschutzbeh\u00f6rden im Freistaat Sachsen\nnat\u00fcrlich eine eigene Einrichtung, ein Landesamt f\u00fcr Ver-\nfassungsschutz, zu schaffen, deren Aufgabe es ist, die Ge-\nfahren, auf die ich eben hingewiesen habe, m\u00f6glichst fr\u00fch-\nzeitig zu erkennen, dies ist nicht nur legitim, sondern auch\ndringend erforderlich.\nMeine Fraktion teilt daher die Einsch\u00e4tzung der Staatsre-\ngierung, da\u00df die Gefahr zuk\u00fcnftiger Anschl\u00e4ge auf die\nfreiheitliche demokratische Grundordnung auch heute, am\nAnfang des Jahres 1992, beileibe noch nicht gebannt ist.\nInsoweit unterst\u00fctzen wir diese Antwort. Terrorismus, po-\nlitischer Extremismus, Spionage sind eben weiterhin Ph\u00e4-\nnomene, denen es wirksam zu begegnen gilt.\nIch bin sicher, da\u00df eine Entscheidung f\u00fcr ein S\u00e4chsisches\nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz ein wichtiger Beitrag\ndazu ist, da\u00df die Errungenschaften der friedlichen Revolu-\ntion des Herbstes 1989 und damit der Beitritt zur Bundes-\nrepublik Deutschland die Grundlage sind, um auch hier in\nder Bev\u00f6lkerung breite Zustimmung zu finden.\nIch danke Ihnen, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nSPD.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ganz so unkritisch, Herr Bandmann, wie Sie das\nProblem dargestellt haben, ist es wohl nicht. Ich meine\nschon, da\u00df eine Reihe von Hinweisen, die im Antrag von\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne stehen und die auch Herr Kr\u00f6ber hier\naufgegriffen hat, so bedeutsam sind, da\u00df wir sie ernst neh-\nmen sollten. Sie sind berechtigt, wenn darauf hingewiesen\nwird, da\u00df der Verfassungsschutz in den alten Bundesl\u00e4n-\ndern sehr h\u00e4ufig seine Kompetenzen \u00fcberschritten hat,\nda\u00df es immer wieder Skandale gibt, wo der Verfassungs-\nschutz gegen geltendes Recht verst\u00f6\u00dft.\nUnd es ist genauso berechtigt, die Frage zu stellen: Wer\nkontrolliert denn eigentlich den Verfassungsschutz? \u2013 Und\ndas wird in Ihren Ausf\u00fchrungen v\u00f6llig ausgeblendet.\nNichtsdestotrotz ist die \u00dcberschrift im Antrag B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne ,,Schutz der Verfassungsgrunds\u00e4tze als Auftrag\nan alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des Freistaates Sachsen\u201c,\ngenaugenommen, eine Alternative zum Verfassungsschutz\n\u2013 so ist es wohl gemeint \u2013, die so, glaube ich, nicht stehen\nbleiben kann, die so nicht gesehen werden kann; denn in-\nwiefern man mit einem solchen Antrag die gesamte Pro-\nblematik abdeckt, die auf diesem Gebiet zu diskutieren ist,\nkann ich so nicht erkennen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2352\n\n\n\nSchutz der Verfassungsgrunds\u00e4tze als Auftrag an alle B\u00fcr-\ngerinnen und B\u00fcrger \u2013 da w\u00e4re nat\u00fcrlich die Frage zu stel-\nlen: Was ist das, wenn der Landtag einen solchen Antrag\nbeschl\u00f6sse? W\u00fcrde es eine Feststellung sein, da\u00df die B\u00fcr-\ngerinnen und B\u00fcrger die Verfassungsgrunds\u00e4tze sch\u00fctzen,\noder soll es ein Auftrag an sie sein? \u2013\nDie Frage ist: Ist ein Antrag dieser Art m\u00f6glich? Ist es m\u00f6g-\nlich, durch einen solchen Antrag einen Auftrag zu erteilen?\nW\u00e4re es nicht notwendig, dann ein Gesetz einzubringen,\nwenn hiermit also eine Au\u00dfenwirkung beabsichtigt ist,\neine Au\u00dfenwirkung nach au\u00dferhalb des Landtages?\nIch meine, da\u00df das Problem Verfassungsschutz, das hier\nber\u00fchrt wird, uns bei anderer Gelegenheit \u2013 Sie haben ja\neinen weiteren Antrag gestellt, einen sehr konkreten An-\ntrag im Unterschied zu diesem \u2013 besch\u00e4ftigen wird, und\nwir werden auf das Problem bei dieser Gelegenheit zu-\nr\u00fcckkommen.\nIch will aber, da hier Schutz der Verfassungsgrunds\u00e4tze\nber\u00fchrt ist, doch noch eines ansprechen, wenn Sie mir ge-\nstatten.\nIch bin einfach noch nicht ganz frei von dem gestrigen\nErlebnis. Ich meine, einen Verfassungsgrundsatz f\u00fcr mich\nin Anspruch genommen zu haben, n\u00e4mlich das Recht auf\nfreie Mandatsaus\u00fcbung, wozu auch die Wahrnehmung\ns\u00e4mtlicher in unserer Gesch\u00e4ftsordnung verbrieften Rechte\nder Abgeordneten geh\u00f6rt. Es hei\u00dft ja in unserem Abgeord-\nnetengesetz in Ausf\u00fchrung einer zwar noch fehlenden\nVerfassung, aber in Ausgestaltung dieses Rechts, da\u00df nie-\nmand gehindert werden darf, ein Mandat im Landtag an-\nzunehmen oder auszu\u00fcben. Ich meine schon, da\u00df auch Er-\nkl\u00e4rungen zum Abstimmungsverhalten zu dieser Aus-\n\u00fcbung geh\u00f6ren.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und\nvereinzelt bei der SPD)\n\nIch kann also nicht umhin, bei dieser Gelegenheit, da ich\neine andere Gelegenheit dazu nicht habe \u2013 Herr Pr\u00e4sident,\nich erkenne Ihr Zeichen \u2013, mein Befremden zum Ausdruck\nzu bringen, da\u00df in der Form, wie es gestern geschehen ist,\nversucht wurde, dieses mein Recht zu beeintr\u00e4chtigen. Ich\nkann zwar verstehen, da\u00df man bestimmte Meinungen\nnicht h\u00f6ren will, aber das allein kann noch nicht der\nGrund sein zu versuchen, da\u00df Erkl\u00e4rungen dieser Art hier\nunterbunden werden sollen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nIch erlaube mir darum abschlie\u00dfend, Herr Pr\u00e4sident, Ihnen\nmeine Darstellung dieses Vorfalls schriftlich in Form einer\npers\u00f6nlichen Erkl\u00e4rung zu \u00fcberreichen, und ich bitte Sie,\ndas zu Protokoll zu nehmen.\n\n(Abg. Dr. Kunzmann \u00fcbergibt dem\n1. Vizepr\u00e4sidenten Dr. Rudorf\nseine Erkl\u00e4rung, vgl. S. 2356)\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich m\u00f6chte dazu sagen, da\u00df\ngestern Unruhe war. Ich hatte um Ruhe und Aufmerksam-\nkeit gebeten, um Ihnen die pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung zu ge-\nstatten. Ich habe dann darauf hingewiesen, da\u00df pers\u00f6nli-\nche Erkl\u00e4rungen wie alle Reden frei zu halten sind.\n\n(Beifall der Abg. Goliasch, Binus\nund Frau Keller, CDU)\n\nIch hatte Ihnen nicht gesagt, da\u00df Sie die pers\u00f6nliche Erkl\u00e4-\nrung abbrechen m\u00fc\u00dften.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBitte sch\u00f6n, zur Gesch\u00e4ftsordnung.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Ich m\u00f6chte den Vorgang insoweit\nrichtigstellen, da\u00df ich zweimal dieselben Motive zu erken-\nnen denke. Als ich das, was mich zu meinem Abstim-\nmungsverhalten bewogen hat, hier darzulegen versuchte,\nwiederholte sich im zweiten Fall genau dasselbe wie im\nersten \u2013 es wurde versucht, diese meine Mei-\nnungs\u00e4u\u00dferung hier durch Tumult und Zwischenrufe zu\nunterbinden.\nDa hatte ich keinen Zettel in der Hand. Ich habe in Beach-\ntung des ersten Verlaufs hier auch v\u00f6llig ohne Notizen ge-\nsprochen.\nIch habe feststellen m\u00fcssen, da\u00df offenbar die Motive beim\nersten und zweiten Mal vollkommen dieselben waren:\nMan wollte n\u00e4mlich nicht h\u00f6ren, was ich zu diesem Thema\nzu sagen habe.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das war eine Richtigstellung,\nwie ich das einsch\u00e4tze.\nSie m\u00fcssen aber bitte zwischen dem Tumult im Raum und\ndem, was ich als Pr\u00e4sident gemacht habe, unterscheiden.\nDas war zweierlei, aber ich denke, wir brauchen uns hier\nnicht ewig \u00fcber diese Sache zu streiten.\nHerr Staatsminister Eggert hat um das Wort gebeten. Bitte\nsch\u00f6n.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Einiges aus dem Antrag der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne kann ich von der Motivation her sehr\ngut verstehen. Trotzdem oder Gott sei Dank versteht sich\ndie Demokratie in der Bundesrepublik Deutschland auch\nals eine wehrhafte Demokratie. Das bedeutet, da\u00df die im\nGrundgesetz verankerte freiheitlich-demokratische Grun-\ndordnung auf die vielf\u00e4ltigste Weise zu st\u00e4rken und zu\nsichern ist. Der Staat hat dabei nicht nur das Recht, son-\ndern er hat auch die Pflicht, mit rechtsstaatlichen Mitteln\ngegen Bestrebungen vorzugehen, die sich gegen diese Ord-\nnung und gegen dieses Grundgesetz, unter dem wir jetzt\nGott sei Dank anderthalb Jahre leben, richten.\nDie Pflicht des Staates steht nat\u00fcrlich in keinerlei Wider-\nspruch zum b\u00fcrgerlichen und b\u00fcrgerschaftlichen Engage-\nment f\u00fcr diese Grundordnung. Es ist daher selbstverst\u00e4nd-\nlich richtig, da\u00df der Schutz der Verfassung die Aufgabe\naller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in einem demokratischen\nund freiheitlichen Gemeinwesen ist, so wie Sie das in\nIhrem Antrag beschreiben.\nDaraus aber jetzt den Schlu\u00df ziehen zu wollen, da\u00df es kei-\nner speziellen Einrichtung bedarf, die diese Aufgaben in\neiner institutionalisierten Form wahrnimmt, ist nach mei-\nner Ansicht nicht zutreffend. Es gibt \u00fcbrigens gegen\u00fcber\neinem noch einzurichtenden Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\nschutz im Freistaat Sachsen unter der Bev\u00f6lkerung eine\nziemliche Akzeptanz, die die gleichen DDR-Erfahrungen\nwie Sie und wie ich gemacht hat, wie wir alle hier in die-\nsem Saal.\nDie Verfassungsschutzbeh\u00f6rden sind als ein notwendiges\nFr\u00fchwarnsystem auch weiterhin unverzichtbar, und zwar\nanders als der Apparat der Staatssicherheit. Ich mu\u00df Ihnen\nsagen, wer Staatssicherheit und Verfassungsschutz in\neinem Satz zusammenbringt, der wei\u00df nicht, was das eine\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2353\n\n\n\ngewesen ist, und der wei\u00df nicht, was das andere zu leisten\nhat.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nDer Verfassungsschutz ist nicht wie die ehemalige Staatssi-\ncherheit einer Partei oder einer vorherrschenden Staatsi-\ndeologie untergeordnet, sondern er ist wichtig f\u00fcr die gei-\nstig-politische Auseinandersetzung mit dem Extremismus\n\u2013 ganz gleich, ob er von links oder von rechts kommt.\nDer Vorwurf der Bespitzelung demokratischer Bewegun-\ngen, der von Ihnen noch zu beweisen w\u00e4re, entspricht\nnicht den Tatsachen. Aufgaben der Verfassungsschutzbe-\nh\u00f6rden sind Aufkl\u00e4rung und Beobachtung extremistischer,\nalso verfassungsfeindlicher Bestrebungen gegen die frei-\nheitlich-demokratische Grundordnung einschlie\u00dflich ihrer\njeweiligen terroristischen Auspr\u00e4gungen und des von\nihren in Deutschland lebenden ausl\u00e4ndischen Anh\u00e4ngern\ngetragenen gewaltbereiten Potentials sowie die Spionage-\nabwehr.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: ja.\n\nUhlmann, Linke Liste/PDS: Herr Innenminister, ich habe\neine Frage. W\u00fcrden Sie mich in eine der beiden Gruppie-\nrungen, die Sie vorhin genannt haben, einordnen, da ich\nbereits zweimal in Verfassungsschutzberichten zitiert wor-\nden bin?\n\nEggert,  Staatsminister des Innern:  Wo sind Sie zitiert\nworden?\n\nUhlmann, Linke Liste/PDS: Im Verfassungsschutzbericht\n1990 und 1991.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Ich kenne jetzt den Zu-\nsammenhang nicht.\n\nUhlmann, Linke Liste/PDS: Deswegen frage ich Sie, ob\nsich der Verfassungsschutz tats\u00e4chlich nur mit diesen bei-\nden Gruppen besch\u00e4ftigt oder ob es nicht doch so ist, wie\nman aus den Erfahrungen der Altbundesrepublik sieht,\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nda\u00df auch andere Gruppen bis hin selbst zu SPD-Mitglie-\ndern beobachtet werden. Es gibt dazu Ver\u00f6ffentlichungen,\nz. B. den Bundesdatenschutzbericht, der auch darauf ein-\ngeht.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Ich w\u00fcrde ganz gern\nnoch einmal im Verfassungsschutzbericht 1990/1991 nach-\nschlagen, um die Seiten zu lesen, auf denen Sie zitiert wer-\nden.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nAber ich kann jetzt zu dem Fall nichts sagen.\nEs geht beim Verfassungsschutz ganz eindeutig darum,\neinen gewaltbereiten Extremismus, der ja vorhanden ist\nund den Sie, glaube ich, gleicherma\u00dfen auch nicht wegre-\nden wollen und den man auch nicht wegreden kann, im\nGrunde so zu beobachten, da\u00df er nicht zu einer Gefahr f\u00fcr\ndie Demokratie und f\u00fcr die B\u00fcrger dieses Landes wird.\n\nBei einer relativ unvoreingenommenen Betrachtung der\nLage auf dem Extremismus- und Spionagesektor sind auf\nder einen Seite \u2013 darauf ist hier schon hingewiesen worden\n\u2013 sehr wohl Entspannungen zu verzeichnen, andererseits\naber auch wieder Versch\u00e4rfungen, und hinzu kommt eine\nganze Reihe von Ungewi\u00dfheiten. Einer alles in allem posi-\ntiv zu wertenden Entwicklung im Bereich der sogenannten\nAlten Linken und der Spionageabwehr stehen nicht unbe-\ntr\u00e4chtliche Lageversch\u00e4rfungen auch im Land Sachsen ge-\ngen\u00fcber.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister, gestat-\nten Sie eine weitere Frage?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Nat\u00fcrlich\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Staatsminister, trau-\nen Sie Ihrer s\u00e4chsischen Polizei nicht zu, auch ohne ge-\nheimdienstliche Mittel mit dem gewaltbereiten Extremis-\nmus fertigzuwerden?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Sie w\u00fcrden an dieser\nStelle f\u00fcr meine Begriffe eine wesentliche Gefahr f\u00fcr die\ndemokratische Grundordnung ins Spiel bringen, wenn Sie\nder Polizei erlauben w\u00fcrden, auf politischem Sektor ge-\nheimdienstlich zu arbeiten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch bin sehr froh dar\u00fcber, da\u00df es diese Trennung von Ver-\nfassungsschutz und polizeihoheitlichen Aufgaben gibt.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nEine bedr\u00fcckende Konsequenz aus dem sonst so erfreuli-\nchen Einigungsproze\u00df der beiden deutschen Staaten\nzwingt die Verfassungsschutzbeh\u00f6rden ebenfalls zu er-\nh\u00f6hter Aufmerksamkeit, und zwar sind das die Tendenzen\ndes Rechtsextremismus. Ich denke, ich brauche hierzu\nnicht viel zu sagen. Sachsen selbst ist ja ausgew\u00e4hltes\nSpielfeld rechtsextremistischer Zusammenrottung und\nauch rechtsextremistischer Anschl\u00e4ge gewesen. Es gibt\neine breitgef\u00e4cherte Szene von fanatischen Hooligans bis\nzu militanten Fascho-Skins, es gibt verschiedene neonazi-\nstische Gruppen, die versuchen, sich gerade jetzt in den\nostdeutschen L\u00e4ndern organisatorisch auszubreiten. Es\ngibt eine wachsende Abneigung gegen die sogenannten\nrussischen Besatzer, es gibt antipolnische Vorurteile sowie\neine teilweise ausgepr\u00e4gte Ausl\u00e4nderfeindlichkeit.\nWenn es zuerst die aggressiv auftretende Neonazi-Szene\nwar mit ihren \u00dcbergriffen gegen ausl\u00e4ndische Mitb\u00fcrger\nund andere als sogenannte undeutsch empfundene Perso-\nnen, so tut sich nunmehr auch ein gewaltbereites linksex-\ntremistisches Spektrum, etwa wie im Berliner H\u00e4user-\nkampf, hervor, und in beiden F\u00e4llen ist immer eine ganz\nmassive Unterst\u00fctzung durch Gesinnungsgenossen aus\nder alten Bundesrepublik herzustellen und festzustellen.\nSie wissen, da\u00df der damals noch lebende bekannte Neona-\nzi K\u00fchnen bereits am 20. Oktober 1990 300 bis 400 Men-\nschen zu einer Demonstration hier in Dresden mobilisieren\nkonnte.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nZu einer genehmigten Demonstration!)\n\n\u2013 Ja, einer genehmigten. Es gibt also \u2013 das geh\u00f6rt zur De-\nmokratie, das werden wir alle noch lernen m\u00fcssen, Sie\nauch \u2013, es gibt also\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2354\n\n\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nunver\u00e4ndert Sicherheitsprobleme durch den Terrorismus\nund durch den Extremismus, die, so glaube ich schon, die\nvolle Wachsamkeit der Verfassungsschutzbeh\u00f6rden erfor-\ndern. Zu ber\u00fccksichtigen sind dabei auch die Entwicklun-\ngen auf dem Gebiet der Spionage. Es entspricht eben, lei-\nder, mu\u00df ich sagen, nicht Ihrer Einsch\u00e4tzung, Herr Arnold,\nda\u00df das Gebiet der Spionage durch das Zusammenbrechen\ndes Kommunismus ringsherum f\u00fcr uns kein Feld der\nArbeit mehr w\u00e4re \u2013 ich w\u00e4re sehr froh, wenn es so w\u00e4re \u2013,\nsondern es gibt hier ganz andere Anzeichen.\nDie sowjetischen Nachrichtendienste, deren Interesse an\nder \u00dcbernahme bestehender Agentennetze der Bundesre-\npublik bekannt ist, sind nunmehr zu erh\u00f6hten Eigenaktivi-\nt\u00e4ten gezwungen, da ja die Zuarbeit des fr\u00fcheren Partner-\ndienstes Staatssicherheit v\u00f6llig wegf\u00e4llt oder sich reduziert\nhat. Dieses Gebiet, glaube ich, gilt es weiter zu beobachten.\n\u00dcber die vielf\u00e4ltigen Kontrollm\u00f6glichkeiten wurden be-\nreits fr\u00fcher hier im Landtag Aussagen gemacht. Ich m\u00f6ch-\nte jetzt im Grunde auch dem noch einzubringenden Ver-\nfassungsschutzgesetz keine Diskussion vorwegnehmen.\nSie wissen, da\u00df es parlamentarische, exekutive und ge-\nrichtliche Kontrollen gibt. Sie wissen, da\u00df es die Kontrolle\ndurch die Medien gibt, Sie wissen, da\u00df es die Kontrolle\ndurch den B\u00fcrger selbst gibt durch Anfragen.\nEs ist der augenblicklichen Lage nicht angemessen, kein\nBedrohungspotential mehr erkennen zu wollen. Terroris-\nmus, politischer Extremismus, Spionage sind auch weiter-\nhin Ph\u00e4nomene, denen wirksam zu begegnen ist. Deshalb\ngehen wir davon aus, da\u00df ein demokratischer Verfas-\nsungsschutz \u2013 und \u00fcber dieses Gesetz werden Sie ja hier\nim Landtag selbst entscheiden \u2013, wie er in den alten Bun-\ndesl\u00e4ndern existiert und mitgeholfen hat, Recht und Frei-\nheit zu sichern, auch von der \u00fcberwiegenden Mehrheit der\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des Freistaates Sachsen akzeptiert\nwerden wird.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Jetzt kann ich ja keine Frage\nmehr stellen \u2013 \u2013\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Es tut mir leid, aber\ndas war im Zusammenhang. Ich wollte die zwei S\u00e4tze sa-\ngen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Arnold, Ihnen steht\njetzt als Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne das Schlu\u00dfwort zu,\nbevor wir zur Abstimmung kommen.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Anhand unseres Antrages,\nwie wir gedenken, zuk\u00fcnftig Verfassung zu sch\u00fctzen und\ndie Grundordnung in der Bundesrepublik Deutschland er-\nhalten zu wollen, wohlgemerkt in einer neuen Qualit\u00e4t,\nhaben wir gemerkt, wir haben hier ein Problem aufgeris-\nsen, das bislang hier verhindert wurde oder zumindest \u2013\nja, angstvoll beobachtet wurde, nicht eigentlich diskutiert\nwerden sollte in diesem Parlament. Wir haben heute hier\ngemerkt, es rei\u00dft Kluften auf, die es noch einmal reizvoll\nmachen, dieses Thema breiter zu diskutieren und nicht in\ndrei Minuten Redezeit zu einem konkreten Antrag.\nWir haben sehr viele Aktuelle Stunden gebraucht, um The-\nmen in der Landespolitik zu bearbeiten. Wenn nachrich-\ntendienstliche T\u00e4tigkeit in Sachsen kein Thema ist f\u00fcr eine\n\nAktuelle Debatte vor Einbringung eines Gesetzes, dann\nwei\u00df ich nicht, warum wir uns noch mit aktuellen Themen\nbesch\u00e4ftigen wollen, die brisanter sein k\u00f6nnten als jenes.\nHerr Eggert, ich m\u00f6chte Sie auf eine Diskussion aufmerk-\nsam machen bzw. sie Ihnen in Erinnerung rufen. Es war\neine Anh\u00f6rung zum Verfassungsschutz. Wir trafen uns in\nChemnitz. Sie waren gerade frisch berufen f\u00fcr den Auf-\nbaustab. Herr Eggert, es war eine Situation, wo Sie zu Be-\nginn der Veranstaltung den Eindruck machten, da\u00df Sie\ndoch sehr \u00fcberzeugt von der T\u00e4tigkeit des Verfassungs-\nschutzes seien. Zum Abschlu\u00df waren Sie zumindest nach-\ndenklich.\n\n(Staatsminister Eggert: Ja, das stimmt!)\n\nDen Eindruck hatte ich nicht mehr ganz so nach Ihrer\nRede.\nSchauen Sie, Ihre Kollegen aus der CDU-Fraktion sehen\ndas ziemlich einfach: Es gibt Terroristen, es gibt Agenten,\nwas ist notwendiger dann, als einen Nachrichtendienst zu\ninstallieren?\n\n(Goliasch, CDU: Einen demokratisch\nkontrollierten Nachrichtendienst!)\n\n\u2013 Ich komme auf den Punkt demokratische Kontrolle. Lutz\nStavenhagen, verantwortlich in der Bundesregierung f\u00fcr\ndie Kontrolle der Nachrichtendienste im Auftrag der Re-\ngierung, mu\u00dfte seinen Hut nehmen, weil er es nicht ge-\nschafft hat. Die parlamentarische Kontrollkommission in\nBonn, Parlamentarier, die dazu berufen sind, Nachrichten-\ndienste zu kontrollieren, haben das Handtuch bald gewor-\nfen, als sie gesehen haben, da\u00df sie st\u00e4ndig hintergangen\nwerden. Es ist nichts Einmaliges mehr in der Geschichte\nder Nachrichtendienste, da\u00df sie ihre Kompetenzen \u00fcber-\nschreiten. Eine Vielzahl von Beispielen l\u00e4\u00dft sich aneinan-\nderreihen, die dieses belegen.\nHerr Eggert, Sie sagen, es l\u00e4\u00dft sich nicht belegen, da\u00df Be-\nspitzelungen demokratischer Bewegungen vorgenommen\nworden sind. Dem ist nicht so. Selbstverst\u00e4ndlich wurde\ndie Alternative Liste in Berlin bespitzelt durch den Verfas-\nsungsschutz, selbstverst\u00e4ndlich wurden Abgeordnete der\nSPD-Fraktion bespitzelt; auch das ist belegbar, und das ist\nbekannt. Also k\u00f6nnen wir nicht davon reden, da\u00df der Ver-\nfassungsschutz ausschlie\u00dflich gewaltt\u00e4tige Extremisten\n,,bearbeitet\u201c. Das ist nicht so.\nSie sprechen, Herr Eggert, von einer ziemlichen und brei-\nten Akzeptanz der Bev\u00f6lkerung in Sachsen f\u00fcr ein Landes-\namt f\u00fcr Verfassungsschutz. Ich frage Sie, woher nehmen\nSie die Gewi\u00dfheit f\u00fcr eine derartige Akzeptanz? Haben Sie\neine Volksbefragung gemacht in Sachsen, die eine derarti-\nge Akzeptanz h\u00e4tte feststellen k\u00f6nnen? Haben Sie eine\nUmfrage gemacht \u00fcber ein wissenschaftliches Institut, das\neine solche Akzeptanz h\u00e4tte feststellen k\u00f6nnen? \u2013 Ich glau-\nbe nicht, mir ist so etwas nicht bekannt.\nIch w\u00fcrde es sehr begr\u00fc\u00dfen, wenn zu diesem Thema in\nSachsen eine Volksabstimmung stattfinden w\u00fcrde \u00fcber die\nNotwendigkeit dieser Einrichtung in Sachsen. Ich w\u00fcrde\nden Konflikt begr\u00fc\u00dfen, in den wir mit dem Bund eintreten\nw\u00fcrden mit der Diskussion \u00fcber die Notwendigkeit eines\nVerfassungsschutzes in Sachsen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte, Herr Staatsminister des\nInnern.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2355\n\n\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Arnold, so ganz\nweit von der Basis entfernt bin ich ja nicht, da ich ja auch\nmit Leuten rede und sehr viele Briefe bekomme und nicht\nnur Ihre Artikel in der Zeitung lese mit Ihren Stellungnah-\nmen zum Verfassungsschutz. Also, Sie k\u00f6nnen mir schon\nzugestehen, da\u00df ich da auch einigerma\u00dfen \u00dcberblick in\nSachsen habe.\nDa\u00df ein Geheimdienst immer eine Eigendymanik ent-\nwickelt, aus der er zu gewissen Zeiten einfach wieder her-\nausgeholt werden mu\u00df, wenn er seinem Auftrag nicht\nnachkommt, und da\u00df es in allen L\u00e4ndern Pannen bei Ge-\nheimdiensten gibt, ist gar keine Frage. Aber wenn es zu\ndiesen F\u00e4llen gekommen ist, die Sie vorhin genannt haben\n\u2013 Alternative Liste oder SPD-Leute \u2013, dann h\u00e4ngt das nicht\nim geringsten mit dem Auftrag des Verfassungsschutzes\nzusammen, und Sie merken ja auch, da\u00df die Leute, die das\ngemacht haben, das zu verantworten haben und damit Sitz\nund Sessel und Geld verlieren.\nAlso ich w\u00fcrde Sie bitten, die \u00dcberzogenheiten an diesen\nStellen, die verurteilenswert sind, nicht zu einer Basis der\nArbeit der Verfassungsschutzbeh\u00f6rden zu machen.\nDazu kommt noch folgendes. \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Minister, erlauben Sie eine\nZwischenfrage?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Ja.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte gleich an Sie die\nFrage richten wegen der \u00dcberzogenheit, darauf bezogen:\nIst Ihnen bekannt, da\u00df der Topagent des Verfassungs-\nschutzes in Berlin, der direkt beteiligt gewesen ist an der\nAktion Celler Loch, nicht bestraft worden ist, sondern be-\nlohnt worden ist mit mehreren hunderttausend DM, einer\nneuen Identit\u00e4t und nach Griechenland abgeschoben wor-\nden ist? Ist Ihnen das bekannt?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Ich hab\u2019s geh\u00f6rt, ja.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Dann w\u00fcrde das ja hier in\ndem Fall nicht zutreffen , da\u00df alle Leute bestraft werden,\ndie ihre Kompetenz \u00fcberschreiten.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Arnold, ich den-\nke, das, was Sie vorhin gesagt haben mit drei Minuten\nRedezeit, da\u00df diese Dinge in dieser K\u00fcrze der Zeit nicht\nabzuhandeln sind, trifft auf diese Frage auch zu; wenn,\ndann m\u00fc\u00dften wir jetzt genau zu dieser Sache Celler Loch \u2013\naber dann mit Experten, mit Anfragen \u2013 eine Sonderstunde\neinlegen. Ich glaube, so einfach sind die Dinge jetzt nicht\nzu beantworten. Ich werde auch darauf weiter nicht einge-\nhen. Ich mu\u00df nur noch auf eins aufmerksam machen: Wir\nsind per Gesetz verpflichtet, ein Landesamt einzurichten.\nWir k\u00f6nnen darauf verzichten. Aber dann geben wir auch\nein St\u00fcck s\u00e4chsischer Autonomie preis, indem wir n\u00e4mlich\ndas Bundesamt hier f\u00fcr uns in Sachsen arbeiten lassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd, Herr Arnold, das werden Sie mir zugeben, dann\nhaben Sie hier im Parlament kaum noch Einflu\u00dfm\u00f6glich-\nkeiten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort wird weiter nicht ge-\nw\u00fcnscht.\nIch stelle nun die Drucksache 1/1047 zur Abstimmung\nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer\nstimmt gegen die Drucksache 1/1047? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist diese Drucksa-\nche mehrheitlich abgelehnt. Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet.\nHerr Prof. Porsch \u2013 zu Ihrem Abstimmungsverhalten?\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Ja, ich m\u00f6chte mein\nAbstimmungsverhalten begr\u00fcnden. Ich habe f\u00fcr diesen\nAntrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne gestimmt, obwohl ich auch\nBedenken habe, denn das, was von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne im\nGuten hier gewollt wird, hat auch seine schlechte Seite. Es\ngibt auch so etwas wie ein gewaltbereites gesundes\nVolksempfinden. Aber endg\u00fcltig bewogen hat mich dazu\nder Beitrag von Herrn Bandmann, der hier eindeutig er-\nkl\u00e4rt hat, da\u00df es Auftrag eines Verfassungsschutzes w\u00e4re,\neine Fraktion eines demokratisch gew\u00e4hlten Landtages zu\nbespitzeln.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Prof. F\u00f6rster!\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Ich habe gegen diesen Antrag ge-\nstimmt, nicht weil ich der Meinung bin, da\u00df Sachsen unbe-\ndingt einen Verfassungsschutz haben mu\u00df, sondern ich\nhabe gegen diesen Antrag gestimmt, weil es nicht Aufgabe\ndes S\u00e4chsischen Landtages sein kann, B\u00fcrger unseres Frei-\nstaates zu irgendwelchen Handlungen zu verpflichten.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Uhlmann, bitte.\n\nUhlmann, Linke Liste/PDS: Ich habe f\u00fcr diesen Antrag\ngestimmt, weil ich in dieser Drucksache, in diesem Antrag\neine berechtigte Chance gesehen habe, da\u00df man auch in\nSachsen trotz bestehender Bundesgesetze einen neuen\nWeg h\u00e4tte gehen k\u00f6nnen, indem man einfach sagt, wir\nbrauchten tats\u00e4chlich keinen Verfassungsschutz, da es ja\nnoch eine Reihe von anderen Diensten diesbez\u00fcglich gibt.\nZum Beispiel w\u00fcrde ja da auch nicht stimmen, da\u00df der\nVerfassungsschutz nicht mit der Polizei verflochten ist. Ich\nerinnere hier nur an den Staatsschutz, an die Staatsschutz-\nabteilung des BKA. Ich m\u00f6chte auch pers\u00f6nlich nicht daf\u00fcr\nverantwortlich sein, da\u00df irgendwann wieder junge Men-\nschen zur Rechenschaft gezogen werden, weil sie f\u00fcr den\nGeheimdienst gearbeitet haben.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nDr. Kunzmann, SPD: Auf der Landtagssitzung am 23. Ja-\nnuar 1992 habe ich den Versuch unternommen, meine po-\nlitische Meinung zum Rundfunk in den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern zu erkl\u00e4ren, die mein Abstimmungsverhalten sowohl\n\nzum Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u00fcber das Ab-\nschalten von Deutschlandsender-Kultur durch den s\u00e4chsi-\nschen Ministerpr\u00e4sidenten (Drucksache 1/1260) als auch\nzum Dringlichen Antrag der Fraktionen B\u00fcndnis 90/Gr\u00fc-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2356\n\n\n\nne und F.D.P. zur Einstellung der \u00dcbertragungen der\nLandtagssitzungen auf der Mittelwelle des MDR (Drucksa-\nche 1/1274) bestimmt hat. Dabei ist von Mitgliedern des\nLandtages erfolgreich der Versuch unternommen worden,\ndiese meine schriftlich vorbereitete Erkl\u00e4rung zu unterbin-\nden.\nDer Verlauf dieses Versuches hat mir deutlich gemacht,\nda\u00df dieser Versuch nicht wegen Formfragen, sondern\nwegen des erkennbaren Inhalts dieser Erkl\u00e4rung unter-\nnommen wurde. Ich schlie\u00dfe das aus den erregten Zwi-\nschenrufen von Abgeordneten der CDU, die zun\u00e4chst den\nInhalt der im Wortlaut vorbereiteten Erkl\u00e4rung zu DS-Kul-\ntur als auch die ohne jede Aufzeichnung vorgetragene Er-\nkl\u00e4rung zur Einstellung der \u00dcbertragungen der Landtags-\nsitzungen zu unterbrechen suchten.\nAngesichts der massiven Einflu\u00dfnahme auf meine\n\u00c4u\u00dferungen war es mir in beiden F\u00e4llen nicht m\u00f6glich, im\nvollen Umfang das zu sagen, was mir zur Erkl\u00e4rung mei-\nnes Abstimmverhaltens f\u00fcr erforderlich schien. Ich mu\u00dfte\ndabei die Erfahrung machen, da\u00df man als einzelner Abge-\n\nordneter des S\u00e4chsischen Landtages au\u00dferhalb des den\nFraktionen zugebilligten Redeschemas keine faire Chance\nzur Meinungs\u00e4u\u00dferung mehr hat. Damit ist nicht nur der\nWeg des Landtages zum ausschlie\u00dflichen Parteien- und\nFraktionenparlament vorgezeichnet, es ist auch die f\u00fcr\nmich schmerzliche Erfahrung erlebbar gewesen, da\u00df in\nSachsen nicht nur DS-Kultur mundtot gemacht und an-\nschlie\u00dfend der S\u00e4chsische Landtag zum Schweigen ge-\nbracht wurde, sondern da\u00df selbst die unerw\u00fcnschte Mei-\nnungs\u00e4u\u00dferung von Abgeordneten im S\u00e4chsischen Land-\ntag unterbunden werden kann.\nF\u00fcr mich ist damit nicht nur zur Gewi\u00dfheit deutlich ge-\nworden, da\u00df die im Oktober 1989 in der DDR erk\u00e4mpfte\npolitische Kultur endg\u00fcltig der Vergangenheit angeh\u00f6rt,\nmir stellt sich auch in einer vorher nicht gekannten Form\ndie Frage neu, was ich als Abgeordneter des S\u00e4chsischen\nLandtages eigentlich f\u00fcr eine Funktion habe.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nrufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n\u00c4nderungen der Ausschu\u00df- und Pr\u00e4sidiumsbesetzung\nDrucksache 1/1284, Antrag der Fraktion der CDU\n\nDrucksache 1/1267 (Neufassung), Antrag der Fraktion der SPD\n\nGibt es zu diesen Drucksachen (vgl. Anlagen 1 und 2)\nWortmeldungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. So schlage ich\nIhnen vor, folgende Abstimmungen vorzunehmen:\n1. Abstimmung: Punkt 1 der Drucksache 1/1284 der Frak-\ntion der CDU: \u00c4nderungen der Pr\u00e4sidiumsbesetzung;\ndann die 2. Abstimmung: die Punkte 2 bis 14 des CDU-An-\ntrages: \u00c4nderungen der Ausschu\u00dfbesetzung;\nund als 3. Abstimmung die Drucksache 1/1267 in der\nNeufassung, Antrag der Fraktion der SPD, \u00c4nderungen\nder Ausschu\u00dfbesetzung.\nBitte, Sie haben das Wort zur Gesch\u00e4ftsordnung.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident, ich wiederhole\nmich eigentlich ungern, aber ich m\u00f6chte Sie darum bitten \u2013\nauch zum wiederholten Male \u2013, nach \u00a7 22 Gesch\u00e4ftsord-\nnung und nach dem Gutachten des Juristischen Dienstes,\ndas vorliegt, darauf R\u00fccksicht zu nehmen und darauf ein-\nzugehen, da\u00df eine Ausschu\u00dfumbesetzung, -neubesetzung\noder wie auch immer in diesem Hause nicht abgestimmt\nwird. Dieses Haus hat das zur Kenntnis zu nehmen, und\ndas war\u2019s dann. Ob wir mit dem Kopf wackeln oder die\nH\u00e4nde heben oder sonst was machen, das ist daf\u00fcr voll-\nkommen unerheblich.\n\n(Unruhe und Diskussionen im Saal)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wir kommen jetzt zum ersten\nPunkt der Drucksache 1/1284: \u00c4nderungen der Pr\u00e4sidi-\numsbesetzung. Hier ist es ein wenig schwierig, denn hier\nsagt die Gesch\u00e4ftsordnung, da\u00df die Pr\u00e4sidiumsmitglieder\nf\u00fcr die Dauer der Legislatur gew\u00e4hlt worden sind. Frau\nW\u00fcnsche hat schriftlich erkl\u00e4rt, da\u00df sie aus dem Pr\u00e4sidium\nauf ihren Wunsch ausgeschieden ist. Demzufolge ist eine\nPosition f\u00fcr die Fraktion der CDU frei.\nWenn nicht widersprochen wird, k\u00f6nnten wir uns jetzt aus\nDrucksache 1/1284 den Punkt 1 vornehmen: Wenn keiner\nwiderspricht, Herrn Leroff anstelle von Frau W\u00fcnsche in\n\ndas Pr\u00e4sidium zu w\u00e4hlen \u2013 ich sehe, es widerspricht keiner\n\u2013, so stelle ich den Punkt 1 zur Abstimmung: Herr Leroff\nwird in das Pr\u00e4sidium des S\u00e4chsischen Landtages gew\u00e4hlt.\nWer dem zustimmen will, den bitte ich um sein Handzei-\nchen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Bei einer Gegenstimme und einigen Stimmenthal-\ntungen ist Herr Leroff in das Pr\u00e4sidium des S\u00e4chsischen\nLandtages gew\u00e4hlt. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch, Herr Leroff!\n\n\u00c4nderungen in der Ausschu\u00dfbesetzung: Ich halte mich an\ndie bisher ge\u00fcbte Praxis, da\u00df die Mitglieder dieses Hauses\ndas zustimmend zur Kenntnis nehmen oder w\u00e4hlen, wie\nSie es auch ausdr\u00fccken wollen.\n\nPunkt 2 bis 14 im Antrag der CDU-Fraktion 1/1284: \u00c4nde-\nrungen in der Ausschu\u00dfbesetzung. Wenn das Haus seine\nZustimmung geben will, da\u00df die Fraktion ihre Mitglieder\nin diesem Ausschu\u00df so ver\u00e4ndert, oder anders herum ge-\nsagt, wenn der S\u00e4chsische Landtag durch diese Zustim-\nmung gleichsam beschlie\u00dft, da\u00df diese Mitglieder in den\nAussch\u00fcssen sind, dann bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist gegen diese Ver\u00e4nderungen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen ist diese\nVer\u00e4nderung in den Aussch\u00fcssen durch CDU-Landtags-\nabgeordnete so passiert.\n\nWir nehmen jetzt bitte die Drucksache 1/1267 zur Hand:\nAntrag der Fraktion der SPD in der Neufassung. Wer\ndieser Ver\u00e4nderung seine Zustimmung geben kann und\nwill und gleichsam damit auch diese Mitglieder in den\nAusschu\u00df w\u00e4hlt oder diese Ver\u00e4nderungen vornimmt, den\nbitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Einige Stimmenthaltungen.\nAuch hier sind die Ver\u00e4nderungen beschlossen. Damit ist\ndieser Tagesordnungspunkt beendet.\n\nSie wollen Ihr Abstimmungsverhalten erkl\u00e4ren? \u2013 Bitte\nsch\u00f6n!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2357\n\n\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte mein Abstim-\nmungsverhalten erkl\u00e4ren. Ich habe an der Abstimmung\naufgrund der Tatsache nicht teilgenommen, da\u00df aus dem\nGutachten des Juristischen Dienstes eindeutig hervorgeht,\n\n(Zurufe von der CDU \u2013 Unruhe)\n\nda\u00df es einzig und allein Sache der Fraktionen ist, wie sie\nwelche Aussch\u00fcsse besetzen. Sonst w\u00fcrde der unlogische\n\nFall eintreten, da\u00df die Mehrheit des Hauses bestimmen\nkann, welche kleine Fraktion irgendwelche Leute in die\nAussch\u00fcsse setzt. Das kann doch wei\u00df Gott nicht Sinn und\nZweck der Sache sein.\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nrufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nM\u00fcndlicher Bericht des Petitionsausschusses\nDrucksache 1/1269\n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 74 der Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Land-\ntages erstattet der Petitionsausschu\u00df dem Landtag minde-\nstens einmal im Jahr einen m\u00fcndlichen Bericht. Dazu liegt\nIhnen in der Drucksache 1/1269 der Bericht schriftlich vor.\nIch bitte den Vorsitzenden des Petitionsausschusses, Herrn\nBinus, das Wort zu nehmen.\n\nBinus, CDU: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine verehr-\nten Damen und Herren! Wie gro\u00df die Hoffnungen der B\u00fcr-\ngerinnen und B\u00fcrger im Freistaat Sachsen sind, da\u00df mit\nBitten und Beschwerden berechtigte Interessen engagiert\nund energisch gegen\u00fcber Verwaltungen und Gesetzgeber\nvertreten werden, zeigen die per 31. Dezember 1991\n\n(Starke Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\neingegangenen 1120 Schreiben. Meines Erachtens wird da-\nmit dem Petitionsausschu\u00df, aber auch dem Landtag insge-\nsamt eine \u00fcberaus gro\u00dfe Verantwortung \u00fcbertragen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Kollege Binus, ich mu\u00df Sie\neinmal unterbrechen. \u2013 Meine Damen und Herren, ich bitte\num Ruhe! Es ist immer noch nicht leiser geworden. \u2013 Bitte,\nHerr Binus.\n\nBinus, CDU: Die Verpflichtung, dieses Vertrauen nicht zu\nentt\u00e4uschen, liegt nicht nur beim Petitionsausschu\u00df, son-\ndern in gleicher Weise bei den Fraktionen, indem sie f\u00fcr\ndie Abordnung der erforderlichen Anzahl von Abgeordne-\nten Sorge tragen. Sie liegt bei der Staatsregierung, indem\nimmer fristgem\u00e4\u00df die n\u00f6tigen aussagef\u00e4higen Stellungnah-\nmen vorgelegt werden. Und sie liegt nicht zuletzt auch bei\nder Landtagsverwaltung, indem die personellen und mate-\nriellen Voraussetzungen vorhanden sind, um die rasche\nAufbereitung der Petitionen durch den Ausschu\u00dfdienst zu\ngew\u00e4hrleisten.\nDas Spektrum der vorliegenden Petitionen ist ein deutli-\nches Spiegelbild all derjenigen politischen und sozialen\nProbleme, die auch uns zu den Landtagssitzungen immer\nwieder aktuell besch\u00e4ftigen. Gerade daraus resultiert wohl\nauch das konstruktive Ringen der derzeit 27 Mitglieder\nunseres Ausschusses, einen Konsens zwischen den Frak-\ntionen zu finden.\nIch darf mich zun\u00e4chst an dieser Stelle sehr herzlich bei\nden Mitgliedern des Ausschusses f\u00fcr die aktive Mitarbeit\nbedanken.\nDie Petitionsarbeit ersch\u00f6pft sich nicht in den Beratungen\nim Ausschu\u00df. Vielmehr mu\u00df jedes Mitglied des Ausschus-\nses bei der jeweils zu bearbeitenden Petition intensiv die\nAkten studieren und dem Ausschu\u00df einen schriftlichen Be-\n\nschlu\u00dfvorschlag unterbreiten. H\u00e4ufig sind pers\u00f6nliche\nR\u00fccksprachen mit den Petenten bzw. mit der jeweiligen\nStadt- oder Gemeindeverwaltung. Dies alles ist von den\nMitgliedern des Ausschusses neben den sonstigen parla-\nmentarischen Aufgaben und der Wahlkreisarbeit zu erledi-\ngen.\nPetitionen sind nach unserem Verst\u00e4ndnis in der Mehrzahl\nkeine F\u00e4lle, bei denen es nur um die l\u00fcckenlose juristische\nAufarbeitung geht. Vielmehr ist es h\u00e4ufig die pers\u00f6nliche\nBetroffenheit von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern unseres Frei-\nstaates, die auch dadurch entsteht, da\u00df sie durch die \u00dcber-\ntragung eines f\u00fcr sie v\u00f6llig anderen Rechtssystems oder\ndurch fehlende rechtliche Regelungen in eine akute Notla-\nge gef\u00fchrt werden.\nH\u00e4ufig w\u00fcnschten wir uns, da\u00df wir st\u00e4rker auch \u00fcber die\nsogenannten H\u00e4rtefallregelungen nachdenken w\u00fcrden, wo\nschnelle und unb\u00fcrokratische Hilfe erforderlich scheint.\nBeispielsweise liegt eine Petition vor, worin ein ehemaliger\nLehrer glaubhaft versichert, da\u00df er 1983 aus politischen\nGr\u00fcnden aus dem Schuldienst entlassen wurde. Gleichzei-\ntig erhielt er f\u00fcr alle anderen Bereiche ein T\u00e4tigkeitsverbot.\nBislang scheiterte die Wiedereinstellung in den Schuldienst\nam Einstellungsstopp. Der Petitionsausschu\u00df wird in\ndieser Angelegenheit weiter aktiv sein.\n\n(Beifall von einzelnen Abgeordneten\nder CDU und SPD)\n\nMit gutem Gewissen kann ich Ihnen, verehrte Abgeordne-\nte, versichern, da\u00df jedes Anliegen intensiv und sachgerecht\ngepr\u00fcft wird, auch wenn leider nur ca. 41 % der Petitionen\nim Sinne des Einreichers entschieden werden konnten.\nBew\u00e4hrt hat sich die Bearbeitung der Petitionen in fachli-\nchen Arbeitsgruppen. Gegenw\u00e4rtig existieren folgende Be-\nreiche:\n\u2013 Wirtschaft und Arbeit\n\u2013 Recht und Kommunales\n\u2013 Landwirtschaft, Umwelt, Ern\u00e4hrung\n\u2013 Bau und Verkehr\n\u2013 Eigentum, Finanzen, Liegenschaften\n\u2013 Soziales, Gesundheit, Jugend und Sport\n\u2013 Kultus, Wissenschaft und Forschung\n\u2013 Sonderprobleme.\nDie Arbeitsbelastung der einzelnen Arbeitsgruppen ist\nsehr unterschiedlich. Besondere Schwerpunkte lagen im\nBerichtszeitraum im Arbeitsbereich Eigentum und Liegen-\nschaften infolge von Petitionen zur Regelung offener Ver-\nm\u00f6gensfragen und zum Kreditwesen sowie im Arbeitsbe-\nreich Recht und Inneres mit den Petitionsgegenst\u00e4nden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2358\n\n\n\nAusl\u00e4nderrecht, Strafvollzugsrecht, Kommunalrecht und\nRehabilitierung.\nDie Zust\u00e4ndigkeit nach den Fachministerien wurde bis-\nlang noch nicht statistisch erfa\u00dft. K\u00fcnftig sollte jedoch eine\nressortm\u00e4\u00dfige Erfassung erfolgen.\nEin besonderes Problem f\u00fcr die Arbeit unseres Ausschus-\nses stellte die Tatsache dar, da\u00df w\u00e4hrend der Amtszeit\nnach der letzten Volkskammerwahl der DDR Eingaben\nvorlagen, f\u00fcr die Entscheidungen auf Landesebene\nerforderlich wurden. Eine Vielzahl dieser Bitten und Be-\nschwerden lag deshalb \u00fcber eine l\u00e4ngere Zeit sozusagen\nauf Eis und konnte erst mit gro\u00dfem zeitlichem Verzug be-\narbeitet werden. Insgsamt wurden aus dieser Zeit 35 Peti-\ntionen \u00fcberwiesen. W\u00e4hrend sich durch den Einigungsver-\ntrag einerseits manche Anliegen erledigten, belegen ande-\nrerseits viele Petitionen vorhandene L\u00fccken und M\u00e4ngel\ndieses Vertrages.\nAls Beispiele m\u00f6chte ich die Probleme der Privatisierung,\nFragen des Eigentums und die ungen\u00fcgende Regelung zur\nRehabilitierung anf\u00fchren. Die Langwierigkeit und Kom-\npliziertheit der Bearbeitung f\u00fchrten bei Petenten verst\u00e4nd-\nlicherweise zu Ungeduld, Rechtsunsicherheit und Unmut.\nGerechte L\u00f6sungen f\u00fcr diese vielf\u00e4ltigen Angelegenheiten\nzu finden, wird uns als Parlament sicher noch manchmal\nKopfzerbrechen bereiten.\nHinzu kommt, da\u00df wir im Freistaat Sachsen in der gegen-\nw\u00e4rtigen Umbruchphase, in der gerade auf dem Verwal-\ntungssektor noch vieles im Aufbau ist, anders als in den\nAltbundesl\u00e4ndern damit wieder Anla\u00df zu Petitionen ge-\nben.\nUm so erfreulicher war es, da\u00df bereits am 24. Mai 1991 auf\nder Grundlage eines interfraktionellen Entwurfs ein S\u00e4ch-\nsisches Petitionsausschu\u00dfgesetz durch den Landtag verab-\nschiedet werden konnte. Damit wurde das im Artikel 17\ndes Grundgesetzes verbriefte Grundrecht des B\u00fcrgers, sich\nmit Bitten und Beschwerden an seine Volksvertretung\nwenden zu k\u00f6nnen, durch ein progressives Landesgesetz\nin Sachsen untersetzt.\nDurch den Ausschu\u00df wurden Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die Neufas-\nsung der Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtages an\nden Gesch\u00e4ftsordnungsausschu\u00df \u00fcbergeben. Dabei geht es\ninsbesondere darum, in gegenseitigem Respekt der Verfas-\nsungsorgane die rechtlich eindeutige Abgrenzung zwi-\nschen Legislative und Exekutive zu wahren und die Staats-\nregierung zumindest politisch zu verpflichten, das ihr\nM\u00f6gliche zu tun, um dem Ersuchen des Landtages auch in\nEinzelf\u00e4llen gerecht zu werden.\nHeute verf\u00fcgt der Petitionsausschu\u00df im wesentlichen \u00fcber\ndas erforderliche, rechtlich notwendige Instrumentarium.\nStrittig war und ist die Frage, ob der Petitionsausschu\u00df ein\n\u00fcbergreifender Ausschu\u00df ist, der auch fachpolitische Pro-\nblemstellungen zu entscheiden hat. Wir haben bislang\nmehrfach von der M\u00f6glichkeit Gebrauch gemacht, entspre-\nchend der Gesch\u00e4ftsordnung anderen Aussch\u00fcssen Petitio-\nnen zur Bearbeitung zu \u00fcbergeben. Im Konkreten betraf\ndies die Verfassungsdiskussion, Zuschriften zum Schulge-\nsetz und zur Kreisreform.\nMehrfach informierten sich der Ausschu\u00df bzw. Aus-\nschu\u00dfmitglieder vor Ort \u00fcber dargelegte Sachverhalte. In-\nformationsbesuche wurden u. a. in den Justizvollzugsan-\nstalten Dresden-Schie\u00dfgasse und in Chemnitz sowie in der\nPsychiatrischen Klinik in Arnsdorf durchgef\u00fchrt. In Ge-\nspr\u00e4chen mit dem bayerischen Eingabenausschu\u00df, beim\nPetitionsausschu\u00df in Baden-W\u00fcrttemberg sowie anl\u00e4\u00dflich\neines Arbeitsbesuches in Hamburg konnten wertvolle An-\n\nregungen entgegengenommen werden. Schwerpunkte bil-\ndeten dabei Probleme des Asylrechts, der Drogenpr\u00e4venti-\non und des Strafvollzugs.\nIn Pressekonferenzen im Februar, April und Juni 1991\nstellte der Ausschu\u00df seine Arbeit der \u00d6ffentlichkeit vor.\nDas Ziel bestand dabei insbesondere auch darin, die M\u00f6g-\nlichkeiten und die Grenzen des Petitionsrechts aufzuzei-\ngen. Die gro\u00dfe Anzahl von Auskunftsersuchen, blo\u00dfen\nMeinungs\u00e4u\u00dferungen und Mitteilungen gab Veranlas-\nsung, erneut zu verdeutlichen, mit welchen Anliegen man\nsich an den Petitionsausschu\u00df des S\u00e4chsischen Landtages\nwenden kann. Es sollte jedoch auch Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die\nerforderliche Zeitdauer von h\u00e4ufig mehr als 6 Monaten f\u00fcr\ndie abschlie\u00dfende Behandlung von Petitionen erwirkt wer-\nden.\nBesonders in den ersten Wochen der Arbeit unseres Aus-\nschusses war zu verzeichnen, da\u00df sich eine Vielzahl von\nB\u00fcrgern mit reinen Auskunftsersuchen an uns gewandt\nhatten. Bemerkenswert war ebenfalls, da\u00df Petitionen h\u00e4u-\nfig mehreren Adressaten zugestellt wurden. Diese offen-\nsichtlichen Zeichen der Rechtsunsicherheit brachten es mit\nsich, da\u00df es manchmal nicht ganz klar war, wer federf\u00fch-\nrend die Petition beantworten sollte.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten!\nGestatten Sie bitte, da\u00df ich Ihnen noch an einigen wenigen\nplastischen Beispielen Schwerpunkte der Petitionen darle-\nge, die wir im Berichtszeitraum zu behandeln hatten.\nEin erster Petitionsfall: Ein Fachlehrer einer Ingenieurschu-\nle wurde 1986 nach 27 Dienstjahren in den Ruhestand ver-\nsetzt. Trotz aller Voraussetzungen wurde ihm der Titel\nFachschuldozent nicht verliehen, da er politisch denun-\nziert wurde. Er schreibt: ,,Nun bin ich der Meinung, da\u00df es\nan der Zeit ist, dieses Unrecht, welches eine Sache der Ehre\nund ein finanzielles Problem ist, wieder gutzumachen.\u201c\nDie Stellungnahme des Ministeriums f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst ist leider negativ. Trotz Verst\u00e4ndnis f\u00fcr das Anlie-\ngen besteht keine M\u00f6glichkeit, diesem zu entsprechen. Der\nTitel Fachschuldozent wird seit dem Beitritt der DDR zur\nBundesrepublik nicht mehr verliehen. F\u00fcr eine finanzielle\nEntsch\u00e4digung fehlt es an einer gesetzlichen Grundlage.\nAu\u00dferdem stehen Haushaltsmittel nicht zur Verf\u00fcgung.\nEine zweite Petition: Ein Arzt wurde 1976 von der Stasi\ninhaftiert und anschlie\u00dfend f\u00fcr 5 Monate in eine psychia-\ntrische Einrichtung eingewiesen. Es folgten Berufsverbot\nund Approbationseinschr\u00e4nkung. Heute ist er beruflich\ngesch\u00e4digt und arbeitslos. Die Antwort dazu: ,,F\u00fcr rechts-\nstaatswidrige Einweisung in eine psychiatrische Anstalt zu\nsachfremden Zwecken, wie politische Verfolgung, sieht\ndas Erste SED-Unrechtsbereinigungsgesetz eine Rehabili-\ntierung und Entsch\u00e4digung vor.\u201c Obwohl das Gesetz noch\nnicht vom Bundestag verabschiedet worden ist, kann dem\nPetenten empfohlen werden, schon jetzt an den Rehabili-\ntierungssenat beim zust\u00e4ndigen Bezirksgericht einen ent-\nsprechenden Antrag zu richten. Auslagen des Antragstel-\nlers, wie Rechtsanwaltsgeb\u00fchren, werden von der Staats-\nkasse getragen, wenn dem Antrag ganz oder teilweise\nstattgegeben wird. Sind w\u00e4hrend der Zeit einer unrecht-\nm\u00e4\u00dfigen Einweisung in die Psychiatrie durch die dort er-\nfolgten Ma\u00dfnahmen gesundheitliche Sch\u00e4den mit Folgen\naufgetreten, die auch heute noch bestehen, so werden die-\nse entsch\u00e4digt. Der Petent kann nach der gerichtlichen An-\nerkennung der Rechtswidrigkeit Versorgung beim Amt f\u00fcr\nFamilie und Soziales beantragen.\nH\u00e4ufiger Gegenstand von Petitionen sind Unsicherheiten\n\u00fcber den Fortbestand von verliehenen Nutzungsrechten an\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2359\n\n\n\nEigenheimgrundst\u00fccken. Die Petenten teilten mit, da\u00df auf-\ngrund kreislicher Festlegungen ein Grundst\u00fcck f\u00fcr den\nBau eines Eigenheimes zugewiesen worden war. Auf An-\ntrag zum Kauf des Grundst\u00fccks teilte die Gemeindever-\nwaltung jetzt mit, da\u00df es sich um Privatland handle und\nein Verkauf nicht m\u00f6glich sei. Die Petenten: ,,Daraus erge-\nben sich f\u00fcr unsere Familien gro\u00dfe Unsicherheiten, zumal\nuns von seiten des Eigent\u00fcmers ein Pachtvertrag angebo-\nten wurde, der nach unserer Meinung den Abri\u00df unserer\nEigenheime jetzt, nach 30 Jahren, bedeuten w\u00fcrde.\u201c Die\nvom Petitionsausschu\u00df dazu m\u00f6gliche Antwort ist nach\nwie vor unbefriedigend. Das dingliche Nutzungsrecht der\nEigenheimbauer an Grund und Boden wurde auf der\nGrundlage des ehemals geltenden DDR-Rechts unbefristet,\nunentgeltlich und vererblich verliehen. Im Artikel 233 des\nEinigungsvertrages wurde es in seinem Bestand zun\u00e4chst\ngarantiert. Der Bundesgesetzgeber behielt es sich ebenfalls\nim Einigungsvertrag vor, zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt die\nProblematik des Nutzungsrechtes an das B\u00fcrgerliche Ge-\nsetzbuch anzupassen. Das ist bisher noch nicht geschehen.\nDer Petitionsausschu\u00df sieht sowohl im Sinne des Eigen-\nheimbesitzers als auch im Sinne des Grundst\u00fcckbesitzers\ndringenden Handlungsbedarf des Deutschen Bundestages.\nEine sinnvolle L\u00f6sung f\u00fcr den Erwerb von kommunalem\nGrund und Boden durch Eigenheimbesitzer hat das s\u00e4ch-\nsische Innenministerium erarbeitet, wie ein Beamter dieses\nMinisteriums dem Petitionsausschu\u00df anl\u00e4\u00dflich einer dies-\nbez\u00fcglichen Anh\u00f6rung mitteilte.\nZahlreiche Petenten wandten sich an den S\u00e4chsischen\nLandtag, da ihr Antrag auf Kauf ehemals volkseigener\nGrundst\u00fccke nicht genehmigt worden war. Erstmals durch\ndas sogenannte Modrow-Gesetz vom 7. M\u00e4rz 1990 wurde\ndie M\u00f6glichkeit geschaffen, da\u00df Eigenheimbauer die von\nihnen genutzten Grundst\u00fccke als Eigentum erwerben\nkonnten. Bei der Abwicklung dieses Gesetzes gab es erheb-\nliche Ungereimtheiten. Gr\u00f6\u00dfte Sorge der Petenten ist nun,\nmit Nachzahlungen auf einen heute zu ermittelnden Ver-\nkehrswert finanziell v\u00f6llig \u00fcberfordert zu werden. Das\nStaatsministerium des Innern schl\u00e4gt unter anderem f\u00fcr\ndie weitere Verfahrensweise vor, da\u00df eine Ver\u00e4u\u00dferung\nnur an die Inhaber der Nutzungsrechte genehmigt wird,\ndie den Antrag selbst gestellt haben. Zur Sicherung der\ndauerhaften Weiterbenutzung der Eigenheime durch die\nBerechtigten und zur Verhinderung eines Spekulationsge-\nsch\u00e4ftes wird ein Wiederverkaufsrecht zugunsten der\nver\u00e4u\u00dfernden Gemeinde f\u00fcr die Zeitdauer von 20 Jahren\nmit einer Vormerkung grundbuchrechtlich abgesichert.\nDie Gemeinde kann auf ihr Wiederverkaufsrecht verzich-\nten, wenn dazu eine Wertabsch\u00f6pfungsklausel vereinbart\nwird. Das zu ver\u00e4u\u00dfernde Grundst\u00fcck darf nicht gr\u00f6\u00dfer\nals ca. 500 bis 800 m2 sein und mu\u00df ein reines Baugrund-\nst\u00fcck f\u00fcr ein Geb\u00e4ude sein. \u00dcberschie\u00dfende Fl\u00e4chenanteile\nm\u00fcssen vom Antragsteller wie jedes normale sonstige\nGrundst\u00fcck nach vollen Werten erworben werden.\nDas waren nur einige wenige Beispiele von Petitionen, wie\nsie in vielf\u00e4ltiger Weise \u2013 so oder \u00e4hnlich \u2013 immer wieder\ndem Petitionsausschu\u00df zugehen.\nWelche Schlu\u00dffolgerungen sind f\u00fcr die weitere Arbeit im\nPetitionsausschu\u00df zu ziehen?\nF\u00fcr die Vorbereitung qualifizierter Entscheidungen ist der\nPetitionsausschu\u00df auf umfassende Informationen angewie-\nsen. Diese erh\u00e4lt er in erster Linie vom zust\u00e4ndigen Mini-\nsterium der Staatsregierung.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDie Vollst\u00e4ndigkeit mancher amtlichen Ausk\u00fcnfte wurde\nverschiedentlich im Ausschu\u00df in Zweifel gezogen. Das be-\ntraf insbesondere das Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit und das Staatsministerium f\u00fcr Kultus, wobei\nselbstverst\u00e4ndlich bekannt ist, da\u00df diese Ministerien ge-\ngenw\u00e4rtig vor einer F\u00fclle zu l\u00f6sender Problemen stehen.\nZu einer Reihe von Petitionen wurden durch den Landtag\nBer\u00fccksichtigungsbeschl\u00fcsse bzw. Beschl\u00fcsse zur Erw\u00e4-\ngung gefa\u00dft. \u00a7 10 des S\u00e4chsischen Petitionsausschu\u00dfgeset-\nzes schreibt in diesen F\u00e4llen eine Berichtspflicht der Staats-\nregierung vor. Leider gibt es hierbei erhebliche Ter-\nmin\u00fcberschreitungen. Besondere Sorgfalt ist nach unserer\nMeinung dann geboten, wenn es um die Wiedergutma-\nchung von in der DDR entstandenem Unrecht geht. Die\nStellungnahmen der Ministerien entsprechend \u00a7 72 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung zu den einzelnen Petitionen erfolgen im\nallgemeinen termingerecht.\nDie z\u00fcgige Bearbeitung der Petitionen setzt die sorgf\u00e4ltige\nBeantwortung durch den Ausschu\u00dfdienst voraus. Durch\ndie st\u00e4ndige Zunahme der Arbeit ist eine Personalverst\u00e4r-\nkung erforderlich geworden.\n\n(Zuruf von der SPD: Richtig!)\n\nIch bin deshalb dem Herrn Landtagspr\u00e4sidenten sehr\ndankbar, da\u00df seit 13. Januar 1992 eine zus\u00e4tzliche Sachbe-\narbeiterstelle besetzt ist. Eine weitere personelle St\u00e4rkung\ndes Petitionsausschu\u00dfdienstes wird sicherlich unumg\u00e4ng-\nlich sein.\nEine wesentliche Vereinfachung w\u00fcrde auch die baldige\nvollst\u00e4ndige Nutzung vorhandener EDV-Projekte bedeu-\nten.\nEine besondere Bitte richte ich an die Fraktion der F.D.P.:\nEs sollten alle Anstrengungen unternommen werden, um\neine stabile Besetzung des Ausschusses zu gew\u00e4hrleisten.\nZum Schlu\u00df meines Berichtes m\u00f6chte ich mich bei allen\nbedanken, die die Arbeit des Petitionsausschusses wesent-\nlich unterst\u00fctzt haben. An erster Stelle danke ich dem Lei-\nter der Gesch\u00e4ftsstelle, Herrn Dr. Schr\u00f6der, sowie allen\nMitarbeiterinnen und Mitarbeitern des Petitionsb\u00fcros und\ndes Juristischen Dienstes f\u00fcr ihre sorgf\u00e4ltige Arbeit,\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nzum zweiten unserer Staatsregierung f\u00fcr ihre Stellungnah-\nmen sowie f\u00fcr ihre m\u00fcndlichen Berichte im Ausschu\u00df. Da-\nmit wurden wichtige Grundlagen unserer Arbeit gelegt.\nMein ausdr\u00fccklicher Dank gilt schlie\u00dflich allen Kollegin-\nnen und Kollegen im Ausschu\u00df. Ich danke ihnen f\u00fcr ihre\nEinsatzbereitschaft und f\u00fcr die Unterst\u00fctzung meiner T\u00e4-\ntigkeit. Ich verbinde dies mit dem Wunsch auf eine weitere\nkonstruktive und gute Zusammenarbeit f\u00fcr die vor uns\nliegende Zeit.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Binus, erlauben Sie, da\u00df ich\nmich diesem Dank anschlie\u00dfe. Wir Mitglieder des S\u00e4chsi-\nschen Landtages sch\u00e4tzen es vielleicht nicht hoch genug,\nwas die Damen und Herren des Petitionsausschusses lei-\nsten. Darf ich mich also dem Dank anschlie\u00dfen. Es ist eine\nau\u00dferordentlich gro\u00dfe und wichtige Arbeit, die Sie und\nIhre Kollegen dort leisten. \u2013 Vielen Dank.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nEine Debatte hat das Pr\u00e4sidium des S\u00e4chsischen Landtages\nnicht vorgesehen. Es hat sich auch kein Mitglied des Land-\ntages um das Wort zum Bericht des Petitionsausschusses\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2360\n\n\n\nbeworben. Das ist sehr sch\u00f6n so. Damit ist dieser Tage-\nsordnungspunkt beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 73 Abs. 1 der\nGesch\u00e4ftsordnung liegen Ihnen vor im\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Petitionsausschusses \u2013\nSammeldrucksache\n\nDrucksache 1/1255\n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine H\u00f6chstredezeit von 5 Minu-\nten je Fraktion festgelegt. Herr Binus als Berichterstatter\nund Ausschu\u00dfvorsitzender, bitte.\n\nBinus, CDU: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Ich bitte, die Petition auf\nSeite 2 der Beschlu\u00dfempfehlung Nummer 1/171/2/51,\nKauf von Grund und Boden, zu streichen. Aufgrund der\nTatsache, da\u00df das S\u00e4chsische Staatsministerium des In-\nnern, wie ich bereits ausf\u00fchrte, einen Erla\u00df dazu vorberei-\ntet, ist die Beschlu\u00dfempfehlung nicht mehr aktuell. Wir\nwerden das in der n\u00e4chsten Beschlu\u00dfempfehlung korrigie-\nren.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die CDU das Wort? \u2013\nDas ist nicht der Fall.\nDie SPD? \u2013 Verzichtet.\nDie Fraktion Linke Liste/PDS? \u2013 Nein.\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne? \u2013 Nein.\nUnd die F.D.P.? \u2013 Nein.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 104 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich nun-\nmehr die Zustimmung des Plenums entsprechend dem\nAbstimmungsverhalten im Ausschu\u00df fest, es sei denn, es\nwird ein anderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt oder Ein-\nzelabstimmung \u00fcber eine der Beschlu\u00dfempfehlungen ver-\nlangt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist der Sammeldruck-\nsache im Sinne von \u00a7 104 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung\ndurch den Landtag zugestimmt. Der Tagesordnungspunkt\nist damit beendet.\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nKleine Anfragen\nMeine Damen und Herren! Im Tagesordnungspunkt 12\nwerden entsprechend \u00a7 66 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung\nm\u00fcndliche Antworten der Staatsregierung auf Kleine An-\nfragen von Abgeordneten behandelt. Die Kleinen Anfra-\ngen liegen allen Abgeordneten vor. Ich m\u00f6chte darauf auf-\nmerksam machen, da\u00df zun\u00e4chst der Fragesteller das Wort\nzur Verlesung seiner Anfrage erh\u00e4lt. Der Fragesteller hat\ndas Recht, erg\u00e4nzende Fragen zu stellen, wenn ihm die\nAntwort nicht ausreichend erscheint. Eine eigentliche Be-\nsprechung der Antwort findet nicht statt.\n\nWir behandeln nun die einzelnen Kleinen Anfragen:\n\nDrucksache 1/1055, Frau Georgi, F.D.P. \u2013 nicht da.\n\nDrucksache 1/1022, Frau Wittig, SPD \u2013 ist erledigt.\n\nDrucksache 1/1109, Herr Hatzsch, SPD; bitte sehr, Sie\nhaben das Wort.\n\nHatzsch, SPD: Es geht um die Ausschreibung der Direkto-\nren- und Lehrerstellen an den s\u00e4chsischen Schulen. Es gibt\nzwar nach 8 Wochen eine schriftliche Antwort; aber in\nzwei, drei Punkten h\u00e4tte ich gern eine Nachfrage. Zum\neinen wird hier gesagt, das Kultusministerium hat bereits\neine Verwaltungsvorschrift konzipiert und spricht sie zur\nZeit mit den Lehrerverb\u00e4nden ab. Sehr begr\u00fc\u00dfenswert.\nAber mit der Antwort, Herr Husemann: ,,Es wird m\u00f6g-\nlichst rasch ver\u00f6ffentlicht.\u201c kann ich nicht leben. Ich m\u00f6ch-\nte gern eine konkrete Antwort.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, Herr Parlamentarischer\nStaatssekret\u00e4r Dr. Husemann. Herr Hatzsch macht von\ndem Recht Gebrauch, eine erg\u00e4nzende Frage zu stellen.\nHerr Staatssekret\u00e4r, haben Sie die Frage verstanden, oder\nm\u00f6chte sie Herr Hatzsch wiederholen?\n\nDr. Husemann,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Bisher habe ich blo\u00df\neine Beschwerde von Ihnen verstanden. Worin besteht die\nFrage?\n\nHatzsch, SPD: Ich wollte konkret die Ver\u00f6ffentlichung\ndieser Richtlinien wissen, wann sich die Lehrer und Direk-\ntoren bewerben k\u00f6nnen, wann die Bewerbungsverfahren\nbeginnen. Ich rede noch gar nicht vom Inhalt, ich rede\nnoch gar nicht vom Ende. Aber wir haben heute morgen\n\u00fcber Termindruck gesprochen. Jetzt m\u00f6chten wir gern ein-\nmal wissen: Wann geht es los? \u2013 Wir haben Ende Januar.\nWann werden die Richtlinien im Amts- und Verf\u00fcgungs-\nblatt ver\u00f6ffentlicht? Bitte Monat oder Nummer!\n\nDr.  Husemann,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  S i e\nwerden sp\u00e4testens im Februar, aber wahrscheinlich noch\nim Januar ver\u00f6ffentlicht. Sie sind erarbeitet, sind intern dis-\nkutiert, werden jetzt, wie Sie schon sagten, mit den Ver-\nb\u00e4nden beraten und sollen im n\u00e4chstm\u00f6glichen Ver\u00f6ffent-\nlichungsblatt des Kultusministeriums ver\u00f6ffentlicht wer-\nden. So ist es vorgesehen. Das hei\u00dft das Wort ,,baldm\u00f6g-\nlichst\u201c.\n\nHatzsch, SPD: Gestatten Sie noch eine Frage, Herr Huse-\nmann, aufgrund der L\u00e4nge? Ich hatte die Frage gestellt:\nF\u00fcr welche Schulformen? Die Antwort ist gekommen.\nAber jetzt gibt es im Lande die Beunruhigung, da\u00df die\njetzigen Lehramtsinhaber an den erweiterten Oberschulen\nmehr oder weniger automatisch zu Lehrern an den zu er-\nrichtenden Gymnasien werden und nur noch die fehlen-\nden Lehrer durch Ausschreibung aufgef\u00fcllt werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2361\n\n\n\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Hier ist\neine klare Antwort m\u00f6glich, im Gegensatz zu Ihrer ersten\nFrage. S\u00e4mtliche Lehrer an den zu bildenden s\u00e4chsischen\nGymnasien haben sich zu bewerben. Das gilt auch f\u00fcr Leh-\nrer, die jetzt an einer EOS unterrichten.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Danke.\nDrucksache 1/1126, Herr Dr. Langer.\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS: Zu meiner Kleinen Anfrage\nm\u00f6chte ich sagen: Abgestimmt mit mir, erhalte ich die Ant-\nwort schriftlich in der n\u00e4chsten Woche. Damit hat sich das\nhier erledigt.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Drucksache 1/1141, Frau\nZschoche.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte den Herrn\nStaatsminister fragen, ob ich eine Nachfrage stellen darf.\nAus Ihrer Antwort ist zu entnehmen \u2013 und das freut mich\n\u2013, da\u00df Sie bez\u00fcglich der Teilnahme an Fortbildungsveran-\nstaltungen die Gleichstellung der Kinderg\u00e4rtnerinnen und\nKinderkrippenerzieherinnen bef\u00fcrworten.\nDas eigentliche Problem liegt bei der Besch\u00e4ftigung. Und\njetzt die Frage: Was raten Sie den Kommunen, die aus Ef-\nfektivit\u00e4tsgr\u00fcnden Krippen und Kinderg\u00e4rten zusammen-\nlegen \u2013 in den Kindergarten gehen die Kinder ab zwei Jah-\nre \u2013 und die Kommune aufgrund der Reduzierung des\nPersonals vor der Frage steht, wen nehmen wir in diese\nEinrichtung? Generell \u2013 ich habe das in vielen Kommunen\nerlebt \u2013 wird den Krippenerzieherinnen gek\u00fcndigt. W\u00fcr-\nden Sie auch so entscheiden?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Nein. Ich habe seit letztem Februar eindeutig im-\nmer wieder meine Meinung dazu gesagt: Es m\u00fcssen beide\nBerufsgruppen gleichberechtigt in diesen Proze\u00df einbezo-\ngen werden. Und sie sind in Sachsen auch gleichwertig\neinsetzbar. Es ist in Sachsen m\u00f6glich, da\u00df Krippenerzieher\nin Kinderg\u00e4rten eingesetzt werden, genauso wie Kinder-\ng\u00e4rtnerinnen in den Krippen eingesetzt werden k\u00f6nnen.\nDies ist in den alten Bundesl\u00e4ndern gegenw\u00e4rtig ohne\nWeiterqualifizierung nicht m\u00f6glich, aber in Sachsen. Und\nes mu\u00df eine gleichwertige und gleichberechtigte Auswahl\nstattfinden.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Prof. Marcus, jetzt wei\u00df ich,\nich habe Sie vergessen. Jetzt kommt die Drucksache\n1/1121. Ich bitte Sie sehr um Entschuldigung.\n\nProf. Dr. Marcus, SPD: Ich hatte eine Anfrage gestellt, die\nsich darauf bezog, da\u00df das Oberschulamt Dresden wie an-\ndere Oberschul\u00e4mter, so wie es die Presse darstellte, die\nPersonalr\u00e4te aufgel\u00f6st h\u00e4tte. Ich habe eine befriedigende\nAntwort in der Sache erhalten. Was mir durch diese Ant-\nwort aber nicht klar wurde, ist, wie dieser Eindruck an den\nSchulen und in den Personalr\u00e4ten entstehen konnte. Das\nist nicht nur ein einmaliger Vorgang in der Lausitz gewe-\nsen \u2013 und auf den bezog sich meine Anfrage \u2013, sondern ich\nhabe geh\u00f6rt, da\u00df das auch an anderen Stellen des Landes\ngeschehen ist. K\u00f6nnen Sie mir behilflich sein zu erkl\u00e4ren,\nwie der Eindruck entstehen konnte, da\u00df die Personalr\u00e4te\n\ndurch einen Ukas der Oberschul\u00e4mter au\u00dfer Kraft gesetzt\nseien?\n\nDr. Husemann,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Verehrter Prof.\nMarcus, ich kann Ihnen nur sagen, da\u00df das gleiche Gef\u00fchl\noder der gleiche Eindruck auch bei uns entstanden ist. Aus\ndiesem Grunde hat das Kultusministerium \u2013 das steht aber\nin unserer Antwort \u2013 bereits am 25.11. die staatlichen\nSchul\u00e4mter davon in Kenntnis gesetzt und auch die\nKreispersonalr\u00e4te informieren lassen. Dort steht also drin,\nda\u00df das, was hier in Umlauf gesetzt wurde, nicht stimmt.\nWenn Sie mich jetzt fragen, wie so etwas entstanden ist,\nkann ich Ihnen nur sagen: Das entzieht sich meiner Kennt-\nnis.\n\nProf. Dr. Marcus, SPD: K\u00f6nnte man sagen: durch voraus-\neilenden Gehorsam der Oberschul\u00e4mter gegen\u00fcber vermu-\nteten W\u00fcnschen des Ministeriums?\n\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Das ist\neine Spekulation, die ich nicht teilen kann.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Drucksache 1/1143, Anfrage des\nAbg. Herrn Tippach.\n\n(Dr. Langer, Linke Liste/PDS:\nEr ist nicht da. Das ist erledigt.)\n\nIst nicht da.\nDrucksache 1/1147, Herr Ott.\n\nOtt, F.D.P.: Ich m\u00f6chte von meinem Recht einer Nachfrage\nGebrauch machen.\nHerr Staatssekret\u00e4r Husemann, die Antwort der Staatsre-\ngierung empfinde ich als ausgesprochen unbefriedigend\nund m\u00f6chte meine Nachfrage stellen. Ich darf dazu aller-\ndings eines vorschieben: Bei der Debatte im Ausschu\u00df zur\nGenese des Landesschulgesetzes wurde die Einberufung\nbzw. die gesetzliche Festschreibung eines Landesbildungs-\nrates als demokratische Mitwirkungsinstanz von allen Mit-\ngliedern des Ausschusses begr\u00fc\u00dft und als Neuerung gese-\nhen. Die Staatsregierung hat damals, vertreten durch Sie,\neine spezielle Personalentscheidung innerhalb \u2026 getrof-\nfen, n\u00e4mlich die, da\u00df die Vertreter \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Ott, bitte eine kurze Nach-\nfrage. Ich kann kein Statement dulden.\n\nOtt, F.D.P.: \u2013 \u2013 der Lehrer, Eltern und Sch\u00fcler aus den\nSchulstrukturen kommen sollen. Das haben Sie damals ge-\nwollt. Jetzt gibt es zu dem, was Sie damals erreicht haben\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nmit den Stimmen der Mehrheitsfraktion, die Argumentati-\non, da\u00df dieser Landesbildungsrat nicht einberufen worden\nist.\n\n(Zurufe von der CDU: Die Frage!)\n\nHalten Sie das f\u00fcr eine zufriedenstellende Sache, da\u00df dies\nso gelaufen ist, da\u00df Sie das bisher nicht einberufen konn-\nten?\n\nDr. Husemann,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Sehr geehrter Kolle-\nge Ott, das Schulgesetz und das, was darin \u00fcber den Lan-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2362\n\n\n\ndesbildungsrat ausgef\u00fchrt ist, wurde nicht geschrieben,\num dieses \u00dcbergangsschuljahr, das wir jetzt erkl\u00e4rterma-\n\u00dfen haben, gestalten zu k\u00f6nnen, sondern um die s\u00e4ch-\nsische Schullandschaft und die Mitwirkungs- und Mitbe-\nstimmungsfunktion aller an der Schule Interessierten und\nBeteiligten festzuschreiben. Aus diesem Grunde haben wir\ndamals darauf bestanden, da\u00df im Landesbildungsrat die\nLehrer, Eltern und Sch\u00fcler aus den Schularten kommen\nsollen, die wir laut Schulgesetz in Sachsen haben werden.\nDa\u00df wir nun in dieser \u00dcbergangszeit diese Schularten erst\ninstallieren m\u00fcssen, ist zugegebenerma\u00dfen ein Fakt, aber\nman kann nicht den zweiten Schritt vor dem ersten tun.\nDas als erstes. Weil die Antwort so kurz ausgefallen ist,\ngestatten Sie mir noch zwei, drei S\u00e4tze zur Erl\u00e4uterung.\nImmerhin kommen fast 50 % der zuk\u00fcnftigen Mitglieder\ndes noch zu bildenden Landesbildungsrates aus den Schu-\nlen, n\u00e4mlich die Eltern, Sch\u00fcler und Lehrer. Aus diesem\nGrunde hat es vor der Bildung dieser Schularten keinen\nSinn, diesen Bildungsrat einzuberufen. Ihre Kritik, da\u00df da-\nmit die Mitwirkungsm\u00f6glichkeit dieser Gruppen nicht ge-\nsichert w\u00e4re, ist nicht berechtigt, und zwar aus mehreren\nGr\u00fcnden.\nAlle an der Gestaltung des Schulwesens Interessierten\nhaben die M\u00f6glichkeit, hier mitzuwirken, und zwar gilt\ndas f\u00fcr alle Gruppen, die sp\u00e4ter im Landesbildungsrat be-\nteiligt sind. Und sie machen davon auch regen Gebrauch.\nIch darf Sie daran erinnern, da\u00df wir z. B. eine Landessch\u00fc-\nlervertretung haben, und hier ist ausdr\u00fccklich eine Fest-\nschreibung auf die neuen Schultypen im Schulgesetz nicht\nenthalten. Das ist ein feiner Unterschied. Das gilt genauso\nf\u00fcr den Beamtenbund, f\u00fcr die Industrie- und Handelskam-\nmer, f\u00fcr Kirchen, kommunale Verb\u00e4nde usw.\nUnd der Punkt 2 Ihrer Frage: Wer sind diese Mitglieder? \u2013\nHier stehen die Personen noch nicht fest, aber wer diese\nMitglieder sein werden, ist bereits im Schulgesetz festge-\nschrieben; dort n\u00e4mlich sind die Organisationen genannt,\nund diese Organisationen werden ihre Mitglieder f\u00fcr die-\nsen Bildungsrat vorschlagen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die Drucksache\n1/1151, Frau Stetter, SPD. Ich bitte aber grunds\u00e4tzlich um\nkurze Fragen, wenn das von der Sache her m\u00f6glich ist.\n\nFrau Stetter, SPD: Ich kann leider keine Nachfragen stel-\nlen, sondern mu\u00df die Fragen so stellen, wie sie hier ange-\ngeben sind, da ich noch keine schriftliche Antwort vorlie-\ngen habe, obwohl meine Frage schon am 5. Dezember ge-\nstellt wurde.\nIn der Region Torgau wurden erstaunlich viele F\u00e4lle be-\nkannt, wo ehemalige Offiziere der NVA Neiden, der VP-\nSchule Dommitzsch und sogenannte P\u00e4dagogen des ge-\nschlossenen Jugendwerkhofes Torgau zu Sozialarbeitern\numgeschult werden. Meine Fragen:\n1. H\u00e4lt die Staatsregierung diese Verhaltensweise f\u00fcr rich-\ntig?\n2. Ist es nicht fraglich, ob z. B. Offiziere, die von der Bun-\ndeswehr als nicht geeignet angesehen wurden, nun in Po-\nsitionen eingesetzt werden k\u00f6nnen, wo sie mit Menschen,\ndie sich in sozialer Notlage befinden, arbeiten und umge-\nhen m\u00fcssen?\n3. Sind beim Bekanntwerden solcher dubioser Verfahrens-\nweisen Ma\u00dfnahmen zur eventuellen \u00dcberpr\u00fcfung vorge-\nsehen?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die m\u00fcndliche Beantwortung er-\nfolgt durch Staatsminister Heitmann.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Frau Stetter, ich hat-\nte geglaubt, da\u00df durch unser pers\u00f6nliches Gespr\u00e4ch diese\nFrage bereits gen\u00fcgend beantwortet ist, zumal ich darauf\nauch schon in der Dezembersitzung eine Antwort gegeben\nhatte.\nWir haben keine Bediensteten im Vollzug, die als Sozialar-\nbeiter ausgebildet werden und die den Kategorien zugeh\u00f6-\nren, die Sie genannt haben. Sie haben mir gesagt, da\u00df eini-\nge dieser Leute sich bei privaten Instituten als Sozialarbei-\nter ausbilden lassen. Nun, das kann man nicht verhindern,\ndas ist Sache dieser Leute. \u00dcbernehmen werden wir sie\nnicht.\n\nFrau Stetter, SPD: Es handelt sich nicht um Mitarbeiter\ndes Strafvollzugs \u2013 ich habe extra diese Fragen weggestri-\nchen und weggelassen \u2013, sondern lediglich um ehemalige\nOffiziere, die, glaube ich, nicht in Ihren Kompetenzbereich\nfallen. Das m\u00fc\u00dfte also von einem anderen beantwortet\nwerden.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Die Frage, die Sie bez\u00fcglich der privaten Schule\ngestellt haben, habe ich Ihnen ja gestern mit dem Schreiben\nbeantwortet. Es ist so, da\u00df die Ausbildungsgenehmigung\nf\u00fcr diese privaten Tr\u00e4ger nur f\u00fcr eine Fortbildung gegeben\nworden ist, die darauf gr\u00fcndet, da\u00df eine schon bestehende\nsoziale Ausbildung zum F\u00fcrsorger oder zu anderen Beru-\nfen vorhanden ist. Insofern scheiden die von Ihnen ge-\nnannten Personengruppen automatisch aus. Die Staatsre-\ngierung ist wie Sie der Meinung, da\u00df diese Menschen nicht\ngeeignet sind, jetzt in den sozialen Bereichen zu arbeiten.\nSie ist auch bereit, Einzelf\u00e4llen, wenn sie uns genannt wer-\nden, nachzugehen, um dies zu kl\u00e4ren.\n\nFrau Stetter, SPD: Darf ich noch eine Nachfrage stellen,\nganz konkret?\nHei\u00dft das jetzt, da\u00df diese Umsch\u00fcler, die sich seit einem\nJahr in dieser Schule befinden und diese Umschulung\nmachen, wenn sie fertig sind, dann diesen Abschlu\u00df nicht\nanerkannt bekommen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ja.\n\nFrau Stetter, SPD: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Drucksache 1/1168, Herr\nHatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Danke, hat sich erledigt.\n\n2.  Vizepr\u00e4sident  Sandig:  Drucksache 1/1183,  Frau\nDr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Hat sich erledigt.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Danke. \u2013 Drucksache 1/1186,\nHerr Tempel.\n\nTempel, SPD: Hat sich erledigt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2363\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Danke. \u2013 Drucksache 1/1188,\nHerr D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Ja, es betrifft die Antwort\nvon Herrn Staatsminister Dr. Geisler. Ich bin mit der Ant-\nwort zu den Landesseniorenpl\u00e4nen v\u00f6llig unzufrieden.\nWir hatten keine rasterhafte Auff\u00fchrung gefordert.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr D\u00fcrrschmidt, Sie k\u00f6nnen\nnoch eine Nachfrage stellen.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Deshalb m\u00f6chte ich bit-\nten, da\u00df die Frage beantwortet wird.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, Herr Staatsminister Dr.\nGeisler wird die Zusatzfragen beantworten. Ich bitte also,\ndie Zusatzfragen zu stellen, Herr D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Es geht ganz speziell\ndarum: Gibt es soziologische Studien, die in Auftrag gege-\nben werden, ja oder nein?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Es liegt schon eine Studie vor. Wir haben jetzt\nkeine in Auftrag gegeben.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Und das dritte: Wann ist\nmit konzeptionellen Vorstellungen zu rechnen? \u2013 Weil Sie\ndas in Ihrer Drucksache 1/847 selbst angek\u00fcndigt hatten.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Die ist im Augenblick noch nicht zu erwarten.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Drucksache 1/1189, Herr D\u00fcrr-\nschmidt, Sozialhilfeleistungen. Die Antwort der Staatsre-\ngierung liegt ebenfalls seit dem 22.1. vor. M\u00f6chten Sie\nNachfragen stellen?\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Ja, ich habe zwei Nachfra-\ngen dazu.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Geisler\nbittet darum.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Die erste: Welche Ursa-\nchen werden herangezogen, um von einer Verdoppelung\nder Sozialhilfeempf\u00e4nger auszugehen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Das geht davon aus, da\u00df wir gegenw\u00e4rtig als re-\nlativ geringen Zugang mit dieser Verdoppelung die Tatsa-\nche zu verzeichnen haben, da\u00df die Lebenssicherung von\nMenschen durch Arbeitslosengeld und Arbeitslosenhilfe\nVorrang hat und insofern erst nach ein, anderthalb, zwei,\ndrei oder dreieinhalb Jahren die Sozialhilfe in Anspruch zu\nnehmen ist.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Und die zweite Nachfra-\nge: Welche Sch\u00e4tzzahl wird f\u00fcr die Planung 1992 ange-\nsetzt?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Die Frage, die Sie schon einmal gestellt haben,\ngeht einfach von falschen Voraussetzungen aus insofern,\n\nals die Hilfe zum laufenden Lebensunterhalt zum \u00f6rtlichen\nTr\u00e4ger geh\u00f6rt, und der \u00f6rtliche Tr\u00e4ger hat den \u00dcberblick\nsehr schnell, indem er die Antr\u00e4ge bekommt und dies von\ndaher in seinem Plan einsetzen mu\u00df. Das wird von uns\nnicht geplant.\nDie 800 Millionen DM, auf die Sie anspielen, sind f\u00fcr die\n\u00fcber\u00f6rtliche Hilfe f\u00fcr die station\u00e4ren Einrichtungen, nicht\nf\u00fcr die Hilfe zum Lebensunterhalt. Dies macht der \u00f6rtliche\nTr\u00e4ger, und das passiert in der Kommune.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Danke sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Drucksache 1/1190, Herr D\u00fcrr-\nschmidt, Lebenshaltungskosten. Die Antwort liegt seit\ndem 20.1.92 vor. Haben Sie dazu eine erg\u00e4nzende Frage? \u2013\nBitte, Herr Dr. Buttolo gibt die Antwort.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Interpretiere ich die Ant-\nwort richtig, da\u00df die verf\u00fcgbaren finanziellen Mittel zur\nBildung, Kultur, Erholung usw. geringer geworden sind,\nweil sich die Ausgaben f\u00fcr den Lebensalltag bedeutend\nerh\u00f6ht haben?\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Staats-\nministerium des Innern: Sie haben in Ihrer urspr\u00fcngli-\nchen Frage nicht nach den Ausgaben f\u00fcr Kultur gefragt,\nsondern Sie haben ganz allgemein gefragt; so haben wir\ngeantwortet. Wo der einzelne B\u00fcrger seine Sparma\u00dfnah-\nmen ansetzt, ist ihm selbst \u00fcberlassen.\nIch mu\u00df Sie noch einmal darauf hinweisen: Auch wenn f\u00fcr\nMietpreissteigerungen eine Prozentzahl angegeben ist, ist\ndamit nicht gesagt, da\u00df sich um den gleichen Betrag die\nEinnahmen gek\u00fcrzt haben. Wir zahlen im Freistaat Wohn-\ngeld und Lastenzuschu\u00df.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Die erste Frage hat sich\nschon darauf bezogen, wie sich die Lebenshaltungskosten\nmit der Lohnentwicklung vereinbaren. Das ist f\u00fcr die fol-\ngende, erg\u00e4nzende Frage von Bedeutung, ob n\u00e4mlich da-\nmit die verf\u00fcgbaren finanziellen Mittel, wenn ich die Le-\nbenshaltungskosten abziehe, geringer geworden sind oder\nnicht, und die wollte ich gerne von Ihnen beantwortet\nhaben.\n\nDr. Buttolo,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Die Ge-\nsamtausgaben haben sich in einzelnen Positionen verscho-\nben. Wir k\u00f6nnen aber davon ausgehen, da\u00df das Lebens-\nniveau unserer B\u00fcrger keineswegs geschm\u00e4lert ist.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Danke sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die Drucksache\n1/1192, Herr Beyer.\n\nBeyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nH\u00e4uslebauer auf kommunalem Grund, das kam heute\nschon\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nin den Ausf\u00fchrungen des Kollegen Binus zur Sprache.\nAber ich glaube, der Stand ist definitiv weiter, und w\u00fcrde\nHerrn Staatssekret\u00e4r Buttolo bitten, zu dieser Regelung et-\nwas zu sagen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2364\n\n\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Die Rege-\nlung ist soweit fertig, da\u00df den Kommunen eine Richtlinie\nzur Verf\u00fcgung gestellt werden kann, wie mit dem Verkauf\nvolkseigenen Grund und Bodens an H\u00e4uslebauer, wie\nHerr Landtagsabgeordneter Beyer das formuliert, zu ver-\nfahren ist. Bei der Regelung ging es darum, alle vor dem\n30.6.1990 gestellten Antr\u00e4ge einer Kl\u00e4rung zuzuf\u00fchren.\nEs wurde dabei besonderer Wert darauf gelegt, da\u00df kein\nVerfahrensunterschied herauskommt zwischen den B\u00fcr-\ngern, die schon notariell den Weg beschreiten konnten,\nund den B\u00fcrgern, die im Verfahren, ganz gleich aus wel-\nchen Gr\u00fcnden, steckengeblieben sind. Unsere Empfeh-\nlung, unsere Richtlinie geht dahin, da\u00df diese B\u00fcrger glei-\ncherma\u00dfen behandelt werden.\nNicht, und das mu\u00df ich ausdr\u00fccklich noch einmal betonen,\nin unserer Entscheidungskompetenz ist die ebenfalls von\nHerrn Binus angesprochene Regelung f\u00fcr die Eigenheim-\nbauer auf privatem Grund und Boden oder LPG-Land.\nDas ist ja im Normalfall auch als Privatland einzustufen.\nDort erwarten wir eine Regelung durch den Bund.\nDie Eigenheimbesitzer auf privatem Grund und Boden\nhaben aber keinerlei \u00c4ngste auszustehen, da\u00df ihnen ihr\nNutzungsrecht angetastet werden kann. Forderungen von\nGrund-und-Boden-Besitzern, H\u00e4user abzurei\u00dfen, sind ab-\nsolut rechtswidrig. Ich m\u00f6chte nochmals betonen: Es be-\nsteht kein Grund, verunsichert zu sein, wenn ein privates\nHaus auf fremdem privatem Boden steht. Man kann auch\ndieses Haus selbst beleihen, um z. B. eine Modernisierung\ndes Geb\u00e4udes oder eine W\u00e4rmed\u00e4mmung vorzunehmen.\n\nEine Regelung mit den Besitzern des privaten Bodens hal-\nten wir f\u00fcr dringend erforderlich, weil damit eine Kl\u00e4rung\neiner Vielzahl von F\u00e4llen auch in unserem Lande erfolgen\nk\u00f6nnte.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Albrecht, Drucksache\n1/1193, Grundbucheintragungen.\n\nAlbrecht, CDU: Die Antwort ist eingegangen und ausrei-\nchend.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Albrecht, Drucksache\n1/1194, Modernisierung und Neubeschaffung von Stra-\n\u00dfenbahn- und Stadtbahnfahrzeugen.\n\nAlbrecht, CDU: Hier gilt das gleiche.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Danke. \u2013 Herr Czok ist nicht an-\nwesend.\nHerr Leroff verzichtet.\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet.\n\n(Zuruf)\n\n\u2013 Bei mir nicht. Der Tagesordnungspunkt ist wirklich be-\nendet.\n\n(Heiterkeit)\n\nMeine Damen und Herren Abgeordnete, die Tagesord-\nnung der 36. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages \u2013 ich bitte\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2365\n\n\n\nnoch um zwei Minuten Geduld \u2013 ist von den Inhalten her\nabgearbeitet.\nIch mache Sie damit bekannt, da\u00df das Pr\u00e4sidium die 37.\nSitzung f\u00fcr Donnerstag, den 20. Februar 1992, in das Haus\nder Kirche einberufen hat. Die Tagesordnung dazu wird\nIhnen zugehen.\n\nDie 36. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages ist damit ge-\nschlossen.\nIch w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhauseweg und einen\ngesegneten Sonntag.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 17.09 Uhr)\nAnlage 1 Drucksache 1/1284\n\n20. Januar 1992\n\u00c4nderungen in der Ausschu\u00df- und\nPr\u00e4sidiumsbesetzung\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nDer Landtag wolle beschlie\u00dfen,\ndie Besetzung des Pr\u00e4sidiums und der Aussch\u00fcsse des\nS\u00e4chsischen Landtags werden wie folgt ge\u00e4ndert:\n\n1. Pr\u00e4sidium\n1.1. Mitglieder: Leroff anstelle von\n\nW\u00fcnsche, Eva-Maria\n\n2. Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df\n2.1. Stellvertreter: Leroff anstelle von Dr. Wildf\u00fchr\n\n3. Ausschu\u00df f\u00fcr Schule, Jugend und Sport\n3.1. Stellvertreter: Leroff anstelle von Tr\u00f6ger\n\n4. Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit\n4.1. Mitglieder: Schowtka anstelle von Rohwer\n4.2. Stellvertreter: Heinz anstelle von Dr. Klau\u00dfner\n\n5. Ausschu\u00df f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung\nund Forsten\n\n5.1. Stellvertreter: Leroff anstelle von Dr. Zimmermann\n\n6. Innenausschu\u00df\n6.1. Mitglieder: Rasch anstelle von K\u00fchnrich\n6.2. Stellvertreter: Schowtka anstelle von Rasch\n\n7. Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nFamilie und Frauen\n\n7.1. Stellvertreter: Leroff anstelle von Ulbricht\n\n8. Ausschu\u00df f\u00fcr Wissenschaft und Hochschulen\n8.1. Stellvertreter: Leroff anstelle von Rohwer\n\nDr. Dierich anstelle von Sprotte\n\n9. Ausschu\u00df f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung\n9.1. Stellvertreter: Leroff anstelle von Dr. Krone\n\nBinus zus\u00e4tzlich\n\n10. Ausschu\u00df f\u00fcr Kultur und Medien\n10.1. Stellvertreter: Leroff anstelle von Dr. S\u00fc\u00df\n\n11. Petitionsausschu\u00df\n11.1. Stellvertreter: Baum zus\u00e4tzlich\n\n12. Ausschu\u00df f\u00fcr Bundes- und Europaangelegen-\nheiten\n\n12.1. Stellvertreter: Leroff anstelle von Rohwer\n\n13. Sonderausschu\u00df zur Untersuchung von Amts-\nund Machtmi\u00dfbrauch infolge der SED-Herrschaft\n\n13.1. Stellvertreter: Rasch anstelle von Pietsch\n\n14. Gesch\u00e4ftsordnungsausschu\u00df\n14.1. Mitglieder: Reber anstelle von Hahn\n\nHerbert Goliasch und Fraktion\n\nAnlage 2 Drucksache 1/1267\nNeufassung\n\n24. Januar 1992\n\u00c4nderung der Ausschu\u00dfbesetzung\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nDer Landtag wolle beschlie\u00dfen:\nDie \u00c4nderungen in der Ausschu\u00dfbesetzung werden best\u00e4-\ntigt.\n\nPetitionsausschu\u00df Mitglieder: MR Dieter Tempel\nRainer Feig\n\nAusschu\u00df f\u00fcr Soziales, Mitglied: Frau Corinna\nGesundheit, Familie Lochmann\nund Frauen\n\nDr. K.-H. Kunckel und Fraktion\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, O-8010 Dresden\n\nHERSTELLUNG\n\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH, \n\u2013SDV-GmbH\u2013 Franklinstra\u00dfe 17\u201319,  O-8020 Dresden,\nTel. (0051) 471 58 37\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto-Nr.: 51 12 19 808 BLZ 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 24. Januar 1992\n\n2366\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Fragestunde\n\t2 2. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den privaten Rundfunk und neue Medien in Sachsen\n\t3 Zur Entwicklung der s\u00e4chsischen Agrarwirtschaft\n\t4 Zukunft der milchverarbeitenden Betriebe in Sachsen\n\t5 Probleme der Vorbereitung der Landkreisreform\n\t6 Au\u00dferuniversit\u00e4re Forschung in Sachsen\n\t7 Erg\u00e4nzung der zur Zeit geltenden Kommunalverfassung der DDR\n\t8 Schutz der Verfassungsgrunds\u00e4tze als Auftrag an alle B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen des Freistaates Sachsen\n\t9 \u00c4nderungen der Ausschu\u00df- und Pr\u00e4sidiumsbesetzung\n\t10 M\u00fcndlicher Bericht des Petitionsausschusses\n\t11 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Petitionsausschusses \u2013\n\t12 Kleine Anfragen\n\tAnlage\n\n",
    "status": 200
}