{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-08T21:03:40Z",
        "Last-Modified": "2001-10-11T11:14:45Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-11T11:14:45Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "264",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-08T21:03:40Z",
        "date": "2001-10-11T11:14:45Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 1/72 18.06.1993",
        "dcterms:created": "1998-10-08T21:03:40Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-11T11:14:45Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-08T21:03:40Z",
        "meta:save-date": "2001-10-11T11:14:45Z",
        "modified": "2001-10-11T11:14:45Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2169",
            "3303",
            "2296",
            "5802",
            "5588",
            "4430",
            "3057",
            "5897",
            "6057",
            "6330",
            "5812",
            "6032",
            "5919",
            "6041",
            "5639",
            "6185",
            "5862",
            "6316",
            "6625",
            "5509",
            "5229",
            "6007",
            "6025",
            "6125",
            "5207",
            "5775",
            "5366",
            "5872",
            "6052",
            "5860",
            "6094",
            "5236",
            "5363",
            "5471",
            "5099",
            "5127",
            "5714",
            "5647",
            "4347",
            "5143",
            "5999",
            "6012",
            "5405",
            "5839",
            "4982",
            "6522",
            "6240",
            "5994",
            "4245",
            "2062",
            "4901",
            "5806",
            "6162",
            "6280",
            "4022",
            "5621",
            "6222",
            "4860",
            "3272"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-08T21:03:40Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-11T11:14:45Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 1/72 18.06.1993",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'1_PlPr_72_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 1/72 18.06.1993",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "59"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 1/72 18.06.1993\n\n\nPlenarprotokoll 1/72\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n72. Sitzung 1. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.07 Uhr Dresden, 18. Juni 1993, Haus der Kirche Schlu\u00df: 17.50 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 5009\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 5009\nFrau Georgi, F.D.P. 5009\nWehnert, Linke Liste/PDS 5009\nLeroff, CDU 5009\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 5009\nBartl, Linke Liste/PDS 5010\nLeroff, CDU 5010\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 5010\nBartl, Linke Liste/PDS 5011\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 5011\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 5011\n\n1  Wahl der Mitglieder, der Stellvertreter, des\nPr\u00e4sidenten und des Vizepr\u00e4sidenten des Ver-\nfassungsgerichtshofes des Freistaates Sachsen\ngem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 3 in Verb. mit \u00a7 45\nS\u00e4chsisches Verfassungsgerichtshofgesetz\nDrucksache 1/3364, Antrag der Staatsregierung 5012\n\nHatzsch, SPD 5012\n\n2  Aktuelle Stunde 5012\n1. Aktuelle Debatte: Altenheime und private\nTr\u00e4ger im Freistaat Sachsen\nAntrag der Fraktion der F.D.P. 5013\n\nFrau Georgi, F.D.P. 5013\nDr. B\u00f6ttrich, CDU 5013\nDr. B\u00f6ttrich, CDU 5014\nTempel, SPD 5014\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5014\nStempell, CDU 5014\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 5015\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5015\n\n   2. Aktuelle Debatte: Stellung des S\u00e4chsischen\nLandtages zu den Vorhaben der Bundesregie-\nrung, einen weiteren Sozialabbau im Rahmen\ndes F\u00f6deralen Konsolidierungsprogramms\nund des Solidarpaktes vorzunehmen\nAntrag der Fraktion Linke Liste/PDS 5016\n\nBartl, Linke Liste/PDS 5016\nTempel, SPD 5016\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5017\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 5017\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 5018\nLeroff, CDU 5018\nFrau Dr. Volkmer, SPD 5018\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 5019\nFrau Dr. Volkmer, SPD 5019\n\n   3. Aktuelle Debatte: Grenz\u00fcberschreitende\nZusammenarbeit im Umweltbereich\nAntrag der Fraktion der CDU 5020\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 5020\nGerlach, SPD 5021\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 5021\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 5022\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5022\nFrau von Fritsch, F.D.P. 5022\nG\u00fcnther, CDU 5022\nM\u00fcller, CDU 5023\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 5024\n\n   4. Aktuelle Debatte: Auswirkungen und Kon-\nsequenzen des Urteils des Bundesverfassungs-\ngerichtes am 28.5.1993 zu den \u00a7\u00a7 218 und 219\nf\u00fcr Sachsen\nAntrag der Fraktion der SPD 5025\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5025\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5026\n\n\n\nFrau Georgi, F.D.P. 5027\nFrau Keller, CDU 5027\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 5027\nFrau Dr. Volkmer, SPD 5028\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5028\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 5029\nFrau Henke, CDU 5030\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 5030\nFrau Wei\u00df, CDU 5031\nFrau Wei\u00df, CDU 5032\nDr. Krone, CDU 5032\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 5033\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 5034\nFrau de Haas, Parlamentarische Staatssekret\u00e4-\nrin f\u00fcr die Gleichstellung von Frau und Mann 5034\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5034\nFrau Dr. Volkmer, SPD 5034\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5035\nFrau Dr. Volkmer, SPD 5035\nAdler, SPD 5035\nLeroff, CDU 5035\nFrau Dr. Volkmer, SPD 5036\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5036\nDr. Laue, CDU 5037\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 5037\n\n   5. Aktuelle Debatte: Zum akut drohenden An-\nstieg des Abbaus von Kinderbetreuungs-\nm\u00f6glichkeiten in St\u00e4dten und Gemeinden\nSachsens\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5038\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5038\nFrau Georgi, F.D.P. 5038\nFrau Georgi, F.D.P. 5039\nLeroff, CDU 5039\nFrau Hubrig, CDU 5039\nFrau Hubrig, CDU 5040\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 5040\nFrau Dr. Volkmer, SPD 5040\nKannegie\u00dfer, CDU 5041\nFrau Dr. Volkmer, SPD 5041\nHatzsch, SPD 5042\nSchowtka, CDU 5042\nSchowtka, CDU 5043\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5043\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5043\n\nFortsetzung zu Tagesordnungspunkt 1 5044\nAbstimmungsergebnis 5044\n\n3  Fragestunde\nDrucksache 1/3353 5045\n\n\u2013 Alten- und Pflegeheime (Frage Nr. 1)\nFrau Wei\u00df, CDU 5045\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5045\n\n\u2013 Schwangerschaftsabbr\u00fcche im Freistaat\nSachsen (Frage Nr. 3)\nFrau Dr. Volkmer, SPD 5045\nFrau Dr. Volkmer, SPD 5046\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5046\n\u2013 Nicht angemeldete Nebenbesch\u00e4ftigungen\n(Frage Nr. 5)\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 5046\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 5046\n\n\u2013 Rollende Landstra\u00dfe f\u00fcr Baustofftransporte\n(Frage Nr. 19)\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5046\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5047\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 5047\n\n\u2013 Schulen in Landestr\u00e4gerschaft (Frage Nr. 4)\nFrau von Fritsch, F.D.P. 5047\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus 5047\nFrau von Fritsch, F.D.P. 5048\n\n\u2013 Fl\u00fcchtlinge aus Bosnien-Herzegowina\n(Frage Nr. 6)\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 5048\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r\nim Staatsministerium des Innern 5048\n\n\u2013 \u00dcberpr\u00fcfung auf IM-T\u00e4tigkeit (Frage Nr. 18)\nFrau Georgi, F.D.P. 5048\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5048\n\n\u2013 Angaben bei Rentenantragstellung\n(Frage Nr. 7)\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 5048\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 5049\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5049\n\n\u2013 Stern 20/93 ,,Tod aus dem Wasserhahn\u201c\n(Frage Nr. 12)\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 5049\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5049\n\n\u2013 Industriemuseum Chemnitz (Frage Nr. 8)\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 5049\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 5050\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 5050\n\n   Schriftliche Beantwortung weiterer Fragen\nDrucksache 1/3353 5050\n\n\u2013 Enthospitalisierung und gemeindenahe\nBetreuung von mehrfachbehinderten Kindern\naus der Psychiatrie Arnsdorf (Frage Nr. 2)\nFrau Georgi, F.D.P. 5050\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5050\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n\n\n\u2013 Staatliche Schutzpflicht f\u00fcr das ungeborene\nLeben (Frage Nr. 9)\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 5051\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5051\n\n\u2013 Alters\u00fcbergangsgeld (Frage Nr. 10)\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 5051\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 5051\n\n\u2013 Tank- und Rastst\u00e4ttenanlage Auerswalde\n(Frage Nr. 11)\nFrau Simon, Linke Liste/PDS 5052\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 5052\n\n\u2013 Landesplanung f\u00fcr die Region Leipzig-Halle\n(Frage Nr. 13)\nSchreier, Linke Liste/PDS 5052\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 5052\n\n\u2013 Rettungsfl\u00fcge f\u00fcr Rettungsleitstellen\n(Frage Nr. 14)\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 5053\nEggert, Staatsminister des Innern 5053\n\n\u2013 Immissionsme\u00dfnetz (Frage Nr. 15)\nGerlach, SPD 5053\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt umd Landes-\nentwicklung 5053\n\n\u2013 Unterst\u00fctzung f\u00fcr alleinerziehende Arbeits-\nlose (Frage Nr. 16)\nSchiemann, CDU 5053\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5053\n\n\u2013 Einheitlicher Pflegekostensatz f\u00fcr Kinder-\nheime (Frage Nr. 17)\nSchiemann, CDU 5054\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5054\n\n4  3. Lesung des Entwurfs Landkreisordnung f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/3113, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 1/3349, Beschlu\u00dfempfehlung des\nInnenausschusses\nDrucksache 1/3434, Zusammenstellung der in\nder 2. Lesung angenommenen \u00c4nderungen 5054\n\nHauck, CDU 5054\n\nNamentliche Abstimmung 5054\n\n5  Erkl\u00e4rung gegen Gewalt\nDresdner Erkl\u00e4rung gegen Gewalt und\nExtremismus\nDrucksache 1/3407, Neufassung, Dringlicher\nAntrag der Fraktion der F.D.P. 5056\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 5056\nGoliasch, CDU 5057\nFrau Lochmann, SPD 5057\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 5057\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5058\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 5058\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 5059\nTippach, Linke Liste/PDS 5060\nDr. Prei\u00dfler, SPD 5060\n\n6  Beschlu\u00dfempfehlungen des Petitionsaus-\nschusses \u2013 Sammeldrucksache\nDrucksache 1/3341 5061\n\nCzok, CDU 5061\nTempel, SPD 5061\n\n7  Kleine Anfragen 5063\n\n\u2013 Situation der Spezialschule f\u00fcr H\u00f6r-\ngesch\u00e4digte ,,Samuel Heinicke\u201c in Leipzig,\nDrucksache 1/3128\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 5063\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus 5063\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 5064\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus 5064\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 5064\n\nAnlage 1\nzu Tagesordnungspunkt 1 5064\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn: 10.07 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Es ist an\nmich die Anfrage gerichtet worden, warum es zu einer\nVerz\u00f6gerung dieser Plenarsitzung gekommen ist.\nDas Pr\u00e4sidium hatte sich jetzt zu einer kurzen Beratung\nim Zusammenhang mit der heutigen Tagesordnung zu-\nsammengefunden. In dieser kurzen Beratung hat es eine\nAbstimmung dazu gegeben, und wir werden ja dann im\nnachhinein die Tagesordnung beschlie\u00dfen. Das war der\nGrund f\u00fcr die Verz\u00f6gerung. Ich bitte, das so zur Kenntnis\nzu nehmen und zu entschuldigen, wenn irgend jemandem\ndaraus ein Nachteil entstanden sein sollte.\nMeine Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 72. Sitzung des\nS\u00e4chsischen Landtags.\nVon folgenden Abgeordneten liegen zu unserer heutigen\nSitzung Entschuldigungen vor, und sie sind demnach\nauch beurlaubt:\nHerr Dr. H\u00e4hle, CDU, Herr Prof. Dr. Biedenkopf, CDU,\nHerr Dr. Tiedt, SPD, Herr Schimpff, CDU, Herr Schmidt,\nCDU, Herr Dr. Schramm, CDU, Herr Richter, Wolfgang,\nF.D.P., und Frau Voigt, SPD.\nMeine Damen und Herren! Folgende \u00c4nderungsantr\u00e4ge\nzur Tagesordnung liegen uns vor. Ich bitte zur Kenntnis\nzu nehmen, da\u00df der Tagesordnungspunkt 5 unserer heuti-\ngen Sitzung \u2013 3. Lesung des S\u00e4chsischen Krebsregisterge-\nsetzes \u2013 zu streichen ist. Das haben wir bereits gestern\nbehandelt, und dieser Tagesordnungspunkt ist lediglich\nvorsorglich mit in die Tagesordnung aufgenommen wor-\nden. Dann bitte ich auch den Tagesordnungspunkt 6 \u2013 Be-\nschlu\u00dfempfehlung der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache \u2013\nzu streichen. Diese Drucksache ist nicht eingegangen, und\ndie Nummer wurde anderweitig vergeben.\nMeine Damen und Herren! Rechtzeitig und gem\u00e4\u00df \u00a7 59\nAbs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung ist mir von der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne ein Antrag auf Aktuelle Debatte zum\nThema: ,,Zum akut drohenden Anstieg des Abbaus von\nKinderbetreuungsm\u00f6glichkeiten in St\u00e4dten und Gemein-\nden Sachsens\u201c \u00fcbergeben worden. Diese Debatte wird als\n5. Aktuelle Debatte im Tagesordnungspunkt 2 Aktuelle\nStunde durchgef\u00fchrt.\nEs liegt weiterhin ein als dringlich bezeichneter Antrag\nder Fraktion Linke Liste/PDS, Drucksache 1/3377, Milch-\npreisverfall in Sachsen, vor. Ich bitte um Begr\u00fcndung der\nDringlichkeit. Bevor Herr Wehnert spricht, liegt ein An-\ntrag zur Gesch\u00e4ftsordnung vor.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Zur Aktuellen Stun-\nde bitte ich die Redezeit f\u00fcr das Plenum auf 1 1/2 Stunden\nzu erh\u00f6hen. Bei f\u00fcnf Debatten ist es f\u00fcr die kleine Fraktion\nnicht m\u00f6glich \u2013 \u2013\n\n(Zuruf: Es sind 2 Stunden!)\n\n\u2013 Es sind zwei Stunden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Verwirrung hatte ich offensicht-\nlich in einem pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch mit Frau Georgi ge-\nsorgt, indem ich von einer Stunde gesprochen habe. Das\nist jetzt klargestellt. Es geht um zwei Stunden. Herr Weh-\nnert, bitte.\n\nWehnert,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Wir haben\nden Dringlichen Antrag gestellt, weil die Mitglieder des\n\nAusschusses Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten\ndieses Landtages am 7.6.1993 in einer gemeinsamen Bera-\ntung mit dem Bauernverband feststellen mu\u00dften, da\u00df in\nSachsen r\u00fcckwirkend die Preise f\u00fcr die Milch erheblich\ngek\u00fcrzt wurden. Wir beantragen die Dringlichkeit des-\nhalb, weil das Wirtschaftsministerium als Kartellbeh\u00f6rde\nim Freistaat Sachsen hier entsprechende Untersuchungen,\nanalog denen beim Diesel und Benzin, anzustellen hatte.\nEs geht weiterhin um Zusammenh\u00e4nge und Widerspr\u00fc-\nche bei der Gew\u00e4hrung von F\u00f6rdermitteln durch die\nStaatsregierung, in deren Ergebnis der Preisverfall jetzt of-\nfensichtlich wird. Und es geht darum, inwieweit die\nStaatsregierung Ma\u00dfnahmen einleitet.\nDie gestrige Beratung mit 150 Bauern und dem Staatsmi-\nnisterium sowie den Verb\u00e4nden hat zu keinem Ergebnis\ngef\u00fchrt. Deshalb gibt es heute zwar eine Pressekonferenz\ndes Ministers, zu der eingeladen ist, und 18.00 Uhr eine\nBeratung mit dem S\u00e4chsischen Landesbauernverband.\nAber ich halte es aufgrund der Dringlichkeit, weil es hier\num Millionen geht, f\u00fcr die Existenz der Bauern f\u00fcr not-\nwendig, da\u00df sich das Parlament damit besch\u00e4ftigt.\nIch bedanke mich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zur Dringlichkeit des\nAntrages sprechen?\n\nLeroff, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte zur Dringlich-\nkeit des Antrages sprechen. Wir sind der Meinung, da\u00df\ndie Dringlichkeit des Antrages nicht gegeben ist, weil er\nauf normalem Wege im Haus behandelt werden kann. Es\nliegen keine Fristausschl\u00fcsse oder andere Dinge vor, die\nes notwendig machen, ihn entsprechend der Gesch\u00e4fts-\nordnung \u00a7 54 als dringlich zu erkl\u00e4ren.\nDes weiteren m\u00f6chte ich richtigstellen, da\u00df sich nicht, wie\nhier ausgef\u00fchrt, der Landwirtschaftsausschu\u00df mit dieser\nSache befa\u00dft hat, sondern es nur eine Einladung zu einer\nVeranstaltung gab.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte noch jemand zu dem Antrag\nsprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich die\nDringlichkeit des Antrages Linke Liste/PDS, Milchpreis-\nverfall in Sachsen, Drucksache 1/3377, zur Abstimmung.\nWer der Dringlichkeit des Antrages seine Zustimmung ge-\nben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDamit ist diese Dringlichkeit mehrheitlich abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Es liegt ein weiterer Antrag\nder Fraktion der F.D.P. vor, der als dringlich bezeichnet\nwurde \u2013 Drucksache 1/3407, Erkl\u00e4rung gegen Gewalt.\nAuch hier bitte ich, die Dringlichkeit des Antrages zu be-\ngr\u00fcnden. Bitte, Herr Dr. Kr\u00f6ber.\n\nDr.  Kr\u00f6ber,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Ihnen vorliegende Antrag, den wir hiermit als\ndringlich betrachten, hat zum inhaltlichen Gegenstand\neine Artikulation unseres Hohen Hauses gegen\u00fcber der\nGewalt.\nDie Bereitschaft zur Gewalt ist in unserer Gesellschaft ge-\nwachsen, und das Spektrum geht von Hoyerswerda in der\nschlimmsten Erscheinungsform bis nach Solingen. Wir\nsind der Auffassung, da\u00df es notwendig ist und auch in\nunserer eigenen politischen Verantwortung steht, hierzu\neine eindeutige Aussage in unserem Hohen Haus gegen-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5009\n\n\n\n\u00fcber unserer Bev\u00f6lkerung zu treffen. Dies nicht irgend-\nwann, sondern jetzt sofort.\nAus diesem Grund bitten wir, dem Antrag zur Dringlich-\nkeit Ihre Zustimmung zu geben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zu dem Antrag spre-\nchen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich die Dring-\nlichkeit des Antrages zur Abstimmung. Wer der Dring-\nlichkeit des Antrages seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen\nStimmenthaltungen ist das mit gro\u00dfer Mehrheit so be-\nschlossen.\nMeine Damen und Herren, es lag weiterhin ein als dring-\nlich bezeichneter Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS in\nder Drucksache 1/3406, Einf\u00fchrung einer Zeugungsun-\nfallpflichtversicherung, vor. Die Dringlichkeit des Antra-\nges ist zur\u00fcckgezogen worden, der Antrag geht damit in\nden normalen Gesch\u00e4ftsgang.\nMeine Damen und Herren! Es liegen keine weiteren \u00c4nde-\nrungsw\u00fcnsche schriftlich vor. Ich bitte jetzt, weitere An-\ntr\u00e4ge zur Tagesordnung zu stellen. \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nBartl,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Die Fraktion\nLinke Liste/PDS beantragt, die jetzt als Tagesordnungs-\npunkt 1 vorgesehene Wahl der Mitglieder und Stellvertre-\nter des Pr\u00e4sidenten und der Vizepr\u00e4sidenten des Verfas-\nsungsgerichtshofes des Freistaates Sachsen in der Tages-\nordnung zu verlegen, etwa als 2. Tagesordnungspunkt\nnach der Aktuellen Stunde.\nIch m\u00f6chte diesen Antrag wie folgt begr\u00fcnden: Nach dem\nGesetz \u00fcber den Verfassungsgerichtshof des Freistaates\nSachsen werden die Mitglieder dieses hohen Gerichtes\nvom Landtag ohne Aussprache und ohne Anh\u00f6rung vor-\ngeschlagen und gew\u00e4hlt. Eine Wahl setzt nach unserer\nAuffassung voraus, da\u00df den Mitgliedern des Landtages\nzumindest die Kerndaten der politischen und pers\u00f6nli-\nchen Biographie der zu W\u00e4hlenden bekannt sind.\nIn der Drucksache 1/3346, dem Antrag der Staatsregie-\nrung, die am 7. Juni 1993 ausgereicht wurde, werden le-\ndiglich die Namen und die jetzige T\u00e4tigkeit \u2013 also Name,\nVorname und jetzige T\u00e4tigkeit \u2013 der Vorgeschlagenen ge-\nnannt. Mehr wissen die Mitglieder des S\u00e4chsischen Land-\ntages \u2013 zumindest die Mitglieder meiner Fraktion \u2013 nicht.\n\n(Unverst\u00e4ndliche Zurufe)\n\n\u2013 Ja, gut, ich nehme das so zur Kenntnis, dazu sage ich\ndann noch ein Wort.\nEbenfalls am 7.6.1993 hatte das Pr\u00e4sidium zur Wahl der\nRichter des Verfassungsgerichtshofes ohne Vorank\u00fcndi-\ngung und gesonderten Tagesordnungspunkt auf der\nGrundlage einer Tischvorlage beraten. Die Fraktionen\nkannten diese Vorschl\u00e4ge der Staatsregierung vorher\nnicht, so da\u00df sie weder dar\u00fcber diskutieren konnten noch\n\u00c4nderungs- oder Erg\u00e4nzungsvorschl\u00e4ge unterbreiten\nkonnten bzw. ihren Vertreter in dem Pr\u00e4sidium beauftra-\ngen konnten, dazu Anfragen zu stellen. Anderweitige\nM\u00f6glichkeiten zum Kennenlernen der Kandidaten, wie sie\nz. B. im Falle der Wahl des Pr\u00e4sidenten des Landesrech-\nnungshofes einger\u00e4umt waren, im Falle der Wahl des Lan-\ndesbeauftragten f\u00fcr das Stasi-Unterlagen-Gesetz, im Falle\nauch des unabh\u00e4ngigen Datenschutzbeauftragten, wurden\nin diesem Fall \u2013 unserer Fraktion zumindest \u2013 nicht einge-\nr\u00e4umt.\n\nWir erwarten daher, da\u00df den Abgeordneten vor der Wahl-\nhandlung die Kurzbiographie der betreffenden Kandida-\nten zur Kenntnis gebracht wird bzw. auch m\u00fcndlich vor-\ngestellt wird durch Vertreter der Staatsregierung. Erst\ndann sehen wir uns in der Lage, diese normalerweise w\u00fcr-\ndevolle Problematik bzw. Handlung der Wahl der Richter\ndes Obersten Verfassungsgerichtshofes von Sachsen\ndurchzuf\u00fchren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zu dem Antrag spre-\nchen? \u2013 Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, da\u00df ich jetzt nicht im Na-\nmen meiner Fraktion spreche, sondern als Abgeordneter\ndes Hauses.\nIch f\u00fchle mich ein wenig br\u00fcskiert von den \u00c4u\u00dferungen\nvon Herrn Bartl, weil ich der Meinung bin, da\u00df das Hohe\nHaus in ausreichendem Ma\u00dfe Gelegenheit hatte, selber\nVorschl\u00e4ge zu machen, und ausreichend Zeit hatte, sich\n\u00fcber die durch das Justizministerium dem Landtag vorge-\nstellte Liste zu informieren. Jeder Abgeordnete hatte die\nM\u00f6glichkeit, aufgrund der Tatsache zu wissen, wie die\nLeute hei\u00dfen, wo sie arbeiten, auch pers\u00f6nlichen Kontakt\naufzunehmen,\n\n(Widerspruch bei Linke Liste/PDS)\n\nwenn man Fragen zu der Person hatte.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nIch pers\u00f6nlich betrachte es schon als Unversch\u00e4mtheit,\nwenn unser Pr\u00e4sident als Vertreter des Landtages in der\nForm, wie es in der \u00d6ffentlichkeit getan worden ist, ange-\ngangen wird. Ich w\u00fcrde allein schon aus Anstandsgr\u00fcn-\nden erwarten, da\u00df sich der Fraktionsvorsitzende der Lin-\nken Liste/PDS beim Pr\u00e4sidenten des Hauses f\u00fcr die An-\ngriffe in der \u00d6ffentlichkeit entschuldigt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte noch jemand zu dem Antrag\nsprechen? \u2013 Bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte f\u00fcr diesen\nAntrag sprechen; denn Fakt ist, da\u00df ich die Liste mit den\nNamen der Kandidatinnen und der Kandidaten vergange-\nnen Dienstag in meinem Postfach gefunden habe. Damit\nist das, was Herr Leroff sagt, bei der Anzahl der Personen\neigentlich nicht mehr m\u00f6glich gewesen. Ich denke, es ist\nein geringes, uns in Anbetracht der Wirkung und in Anbe-\ntracht der Bedeutung dieser Wahlhandlung hier noch die\nGelegenheit zu geben, uns \u00fcber die Biographien dieser\nPersonen zu informieren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung, oder was war das\njetzt?\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: War ich gemeint?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Nein, ich meine, weil Herr Bartl noch\nstand.\n\nBartl,  Linke  Liste/PDS:  Ich  m\u00f6chte  richtigstellen,\nHerr Pr\u00e4sident, wenn es an der Stelle nach der Gesch\u00e4fts-\nordnung geht, in \u00c4u\u00dferung zu den Darstellungen von\nHerrn Leroff.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5010\n\n\n\nWir wissen, da\u00df es Pr\u00e4sidiumsmitglieder gibt, die die\nKurzbiographien der Kandidaten in der Hand hatten, und\nda\u00df sie \u2013 bewu\u00dft oder unbewu\u00dft \u2013 unserem Mitglied im\nPr\u00e4sidium nicht gegeben worden sind. Das ist eine Verlet-\nzung der parlamentarischen Rechte dieser Fraktion und\nspeziell im Zusammenhang mit der Wahl dieses Gerichtes\neigentlich ein Skandal.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich komme\nnun zur Abstimmung \u00fcber den Antrag Linke Liste/PDS,\neine Verschiebung des Tagesordnungspunktes 2 auf die\nZeit nach der Pause vorzunehmen. Wer diesem Antrag\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen\nund Stimmen daf\u00fcr ist das mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt\nworden.\nIch bitte, weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung zu stellen. \u2013\nGesch\u00e4ftsordnungsantrag?\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Ich beantrage eine Auszeit f\u00fcr die\nFraktion Linke Liste/PDS.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte. Dann werden wir \u2013 \u2013 Und wie\nlange?\n\nBartl, Linke Liste/PDS: 15 Minuten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut, dann ist die Sitzung f\u00fcr 15 Minuten\nunterbrochen.\n\n(Unterbrechung der Sitzung\nvon 10.23 Uhr bis 10.37 Uhr)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bitte, wieder\ndie Pl\u00e4tze einzunehmen. Wir werden jetzt unsere Bera-\ntung fortsetzen.\nGibt es noch weitere \u00c4nderungsw\u00fcnsche zur heutigen\nTagesordnung? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Mikro 1.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte nach\nder Auszeit der Fraktion eine Erkl\u00e4rung der Fraktion ab-\ngeben. Die Mitglieder der Fraktion haben die entsprechen-\nde Drucksache mit den Vorschl\u00e4gen der Kandidaten am\n7.6. erhalten. Das war die Wahlkreiswoche, wo sich \u00fcbli-\ncherweise die Abgeordneten nicht am Sitz des Landtages\nbefinden.\nDie Abgeordneten der Fraktion kennen zur Stunde Name,\nVorname und die jetzige T\u00e4tigkeit der Kandidaten. Wir\nmeinen, da\u00df es v\u00f6llig unzumutbar und eine Verletzung\nder W\u00fcrde der Abgeordneten dieses Hauses ist, wenn die\nAbgeordneten gehalten w\u00e4ren, sich telefonisch oder per\nDienstreise bei Kandidaten zu erkundigen, wie deren per-\ns\u00f6nliche oder politische Biographie bisher verlaufen ist. Es\nd\u00fcrfte bisher einmalig in der Parlamentsgeschichte sein,\ndas einer Fraktion oder Abgeordneten \u00fcberhaupt zuzu-\nmuten.\n\nF\u00fcr  den  Fall,  da\u00df  hier  keine  Gelegenheit  gegeben wird,\nz. B. durch m\u00fcndliche Darlegung der Staatsregierung eine\nKurzbegr\u00fcndung der Kandidatenvorschl\u00e4ge zu erhalten,\nsehen wir uns au\u00dferstande, an der Wahl teilzunehmen,\nund werden die Landtagssitzung verlassen.\n\n(Zuruf von der CDU:\nGilt das f\u00fcr die ganze Legislaturperiode?)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gibt es noch weitere Hinweise zur Ta-\ngesordnung? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, gehe ich davon\naus, da\u00df Sie der vorliegenden Tagesordnung mit den be-\nschlossenen \u00c4nderungen Ihre Zustimmung geben. Erhebt\nsich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann\ngilt die Tagesordnung als beschlossen.\nIch rufe jetzt den Tagesordnungspunkt 1 auf und nehme\nnoch einmal den Hinweis von der Fraktion auf, ob die\nStaatsregierung hier noch einige Informationen zu den\nRichtern geben m\u00f6chte.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Nach unserer Auf-\nfassung ist das nicht erforderlich, denn im Pr\u00e4sidium des\nLandtages lagen alle erforderlichen Informationen recht-\nzeitig vor.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS: Das ist nicht wahr!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das, was im Pr\u00e4sidium vorgelegen hat,\nist den Abgeordneten so mitgeteilt worden. Ich gehe\ndavon aus, da\u00df damit der Minister auf den Antrag des\nFraktionsvorsitzenden bez\u00fcglich weiterer Angaben einge-\ngangen ist.\n\n(Frau Zschoche, Linke Liste/PDS\nbegibt sich zu Mikro 1)\n\n\u2013 Ich sehe gesch\u00e4ftsordnungsm\u00e4\u00dfig jetzt keine M\u00f6glich-\nkeit, Ihnen das Wort zu erteilen.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Ich bitte um eine sachli-\nche Richtigstellung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Zu den Ausf\u00fchrungen des Herrn Mini-\nster?\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Jawohl.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Ich bin Pr\u00e4sidiumsmit-\nglied und hatte als Tischvorlage am 7.6. \u2013 das war ein\nMontag \u2013 eine Liste, die genau das beinhaltet, was wir\njetzt kritisieren. Sie beinhaltet nur Name und Funktion\nund keinerlei Angaben zur Biographie. Das habe ich be-\nreits w\u00e4hrend der Pr\u00e4sidiumssitzung bem\u00e4ngelt, weil ich\nmich au\u00dferstande sehe, bei einem solch hohen Gericht,\ndem h\u00f6chsten Gericht Sachsens, nach Namen zu w\u00e4hlen\nund \u00fcber die Person nichts zu wissen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich rufe jetzt\nauf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5011\n\n\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nWahl der Mitglieder, der Stellvertreter, des Pr\u00e4sidenten und\ndes Vizepr\u00e4sidenten des Verfassungsgerichtshofes des Freistaates Sachsen\n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 3 in Verb. mit \u00a7 45 S\u00e4chsisches Verfassungsgerichtshofgesetz\nDrucksache 1/3364, Antrag der Staatsregierung\n\n(Die Fraktion Linke Liste/PDS\nverl\u00e4\u00dft geschlossen den Saal.)\n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 3 S\u00e4chsisches Verfassungsgerichtshofge-\nsetz w\u00e4hlt der Landtag die Mitglieder, Stellvertreter, den\nPr\u00e4sidenten und Vizepr\u00e4sidenten des Verfassungsge-\nrichtshofes ohne Aussprache in geheimer Wahl mit Mehr-\nheit von zwei Dritteln seiner Mitglieder.\n\nF\u00fcr die Wahl berufe ich aus den Reihen der Schriftf\u00fchrer\neine Wahlkommission mit folgenden Mitgliedern des\nLandtages:\nSPD Herr Hatzsch als Leiter\nCDU Herr Dr. Jahr, Herr Clemens und\n\nFrau Wei\u00df\nLinke Liste/PDS Frau Kubicek\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne Frau Rush bzw. Herr Dr. Donner\nF.D.P. Frau Georgi.\nDamit es nach der Wahlhandlung zu keinen l\u00e4ngeren Pau-\nsen kommt, schlage ich Ihnen vor, da\u00df wir dann sofort in\nder Tagesordnung fortfahren und das Ergebnis sp\u00e4ter be-\nkanntgeben.\n\nIch bitte jetzt Herrn Hatzsch als Leiter  der  Wahlkommis-\nsion, das Wort zu nehmen.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Abgeordneten werden in alphabetischer Reihenfolge\naufgerufen und erhalten einen Stimmzettel, auf dem ent-\nsprechend der angegebenen Drucksache die Kandidaten\nf\u00fcr den Verfassungsgerichtshof des Freistaates Sachsen\naufgef\u00fchrt sind. Sie m\u00fcssen sich f\u00fcr den Kandidaten\ndurch Ankreuzen in dem entsprechenden Feld f\u00fcr Ja,\nNein oder Stimmenthaltung entscheiden. Wer von zwei\nDritteln der Mitglieder des Landtages, und das sind 107\nAbgeordnete, die Jastimme erh\u00e4lt, ist gew\u00e4hlt.\nWir beginnen mit der Wahl.\n\n(Namensaufruf und Wahlhandlung)\n\nMeine Damen und Herren, befindet sich ein Abgeordneter\nim Raum, den ich noch nicht aufgerufen habe? \u2013 Danke\nsch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Damit ist der Namensaufruf beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir setzen unsere heutige\nPlenarsitzung fort. Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nAktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Altenheime und private Tr\u00e4ger im Freistaat Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der F.D.P.\n\n2. Aktuelle Debatte: Stellung des S\u00e4chsischen Landtages zu den Vorhaben\nder Bundesregierung, einen weiteren Sozialabbau im Rahmen des F\u00f6deralen\n\nKonsolidierungsprogramms und des Solidarpaktes vorzunehmen\nAntrag der Fraktion Linke Liste/PDS\n\n3. Aktuelle Debatte: Grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit im Umweltbereich\nAntrag der Fraktion der CDU\n\n4. Aktuelle Debatte: Auswirkungen und Konsequenzen des Urteils des\nBundesverfassungsgerichtes am 28.5.1993 zu den \u00a7\u00a7 218/219 f\u00fcr Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\n5. Aktuelle Debatte: Zum akut drohenden Anstieg des Abbaus von\nKinderbetreuungsm\u00f6glichkeiten in den St\u00e4dten und Gemeinden Sachsens\n\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nDas Pr\u00e4sidium hat in seiner Sitzung am 7. Juni 1993 emp-\nfohlen, die Dauer der Aktuellen Stunde auf 120 Minuten\nfestzulegen. Wenn es gegen diesen Vorschlag keinen Wi-\n\nderspruch gibt, ist das so beschlossen. \u2013 Ich sehe keinen\nWiderspruch.\nDamit kommen wir zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5012\n\n\n\n1. Aktuelle Debatte\nAltenheime und private Tr\u00e4ger im Freistaat Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der F.D.P.\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder F.D.P. das Wort. Frau Georgi, bitte. Die weitere Rei-\nhenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, Linke Liste/PDS\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Jeder Redner hat nur 3 Minuten\nzur Verf\u00fcgung. Dann bekommt er von mir das Signal. Bit-\nte sch\u00f6n, Frau Georgi.\n\nFrau Georgi,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wir haben uns hier in diesem Hause schon des\n\u00f6fteren \u00fcber die Situation der Altenheime unterhalten.\nBisher wurde aber ein Element v\u00f6llig \u2019rausgelassen, und\nzwar ist das die Stellung der privaten Tr\u00e4ger der Altenhei-\nme in Sachsen. Um es vorwegzunehmen: Wir betrachten\nes als einen Skandal, wie die Situation im Augenblick ist.\nDie privaten Tr\u00e4ger sind in den Verhandlungen \u00fcber die\nPfleges\u00e4tze zwischen der Liga Wohlfahrtsverband und\nden Kassen nicht inbegriffen. Das bedeutet im Klartext,\nda\u00df die 98 % der Insassen der Altenheime keine M\u00f6glich-\nkeit haben, sich an die privaten Altenheime zu wenden,\num dort zu leben, weil es keine Kostenerstattung gibt. Die\nKassen stellen diesen F\u00f6rderbetrag nur den Tr\u00e4gern zur\nVerf\u00fcgung, die in dieser F\u00f6rdervereinbarung enthalten\nsind.\nWas steckt denn eigentlich dahinter, weshalb fordern wir\nhier eine Liberalisierung dieser Praxis in Sachsen? \u2013 Wir\nfordern, da\u00df die Tr\u00e4ger parit\u00e4tisch aufgeteilt werden, da\u00df\nsowohl gemeinn\u00fctzige Tr\u00e4ger wie Kommunen und priva-\nte Tr\u00e4ger gleichberechtigt ber\u00fccksichtigt werden.\nDie gemeinn\u00fctzigen Tr\u00e4ger werden gro\u00dfz\u00fcgig mit F\u00f6rder-\nmitteln ausgestattet. F\u00f6rdermittel sind Steuergelder. Es\nentsteht auf diese Weise ein nicht unbetr\u00e4chtliches Verm\u00f6-\ngen. Und es ist kein Geheimnis, da\u00df die Wohlfahrtsver-\nb\u00e4nde in Gesamtdeutschland einer der gr\u00f6\u00dften Arbeitge-\nber und einer der gr\u00f6\u00dften Immobilienbesitzer sind. Priva-\nte Tr\u00e4ger stellen ihr Kapital zur Verf\u00fcgung; sie sind nicht\nauf Steuermittel angewiesen, um die Investitionen zu t\u00e4ti-\ngen. Die einzige Belastung, die auf die Insassen und insge-\nsamt auf die Steuerzahler zukommt, ist, da\u00df die Kapital-\nkosten getragen werden m\u00fcssen.\nWie ist denn nun der Stand? \u2013 Vor wenigen Tagen haben\ndie Verhandlungen zu den Pflegekosten stattgefunden,\nund die Staatsregierung konnte sich mit ihrem m\u00e4\u00dfigen\nAntrag, 20 % den privaten Tr\u00e4gern zur Verf\u00fcgung zu stel-\nlen, nicht gegen den Widerstand der Liga durchsetzen.\nDie Entscheidung hat man jetzt wieder auf den Herbst\nvertagt. Wir fordern \u2013 wir fordern! \u2013 von der Staatsregie-\nrung \u2013 und wir werden einen entsprechenden Antrag\nnachreichen \u2013, da\u00df es hier zu einer Gleichberechtigung der\nprivaten Tr\u00e4ger in der Altenpflege kommt. Es kann nicht\nangehen, da\u00df dieses Vakuum bestehenbleibt.\nIch sage es noch einmal:  Wir  haben  eine  knappe  Finanz-\nsituation. Wir m\u00fcssen die F\u00f6rdermittel effektiv einsetzen.\nUnd hier besteht eine M\u00f6glichkeit, die \u00f6ffentliche Hand zu\nschonen, d. h., F\u00f6rdermittel an anderen Stellen einzuset-\nzen. Ich bitte alle diejenigen, denen diese Problematik bis-\nher noch nicht bekannt gewesen ist, sich das zu \u00fcberlegen\nund sich schon heute darauf einzustellen, da\u00df wir den ent-\nsprechenden Antrag bringen werden.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und vereinzelt bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU.\nHerr B\u00f6ttrich, bitte.\n\nDr. B\u00f6ttrich, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Zuversichtlich hoffe ich auf Ihr Verst\u00e4ndnis, wenn\nich meinen Kurzbeitrag mit einem Dankesch\u00f6n beginne.\nDer Dank gilt der F.D.P.-Fraktion, den Liberalen, f\u00fcr ihre\nInitiative, eine Aktuelle Debatte zu dem Thema ,,Altenhei-\nme und private Tr\u00e4ger im Freistaat Sachsen\u201c beantragt zu\nhaben.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nAls an Jahren \u00e4ltester Abgeordneter dieses Hohen Hauses\nin Verbindung mit meinem Beruf als Arzt d\u00fcrfte ich zu\ndenjenigen geh\u00f6ren, die diese Problematik besonders gut\nzu kennen glauben und denen deren Bew\u00e4ltigung sehr am\nHerzen liegt.\nZwei S\u00e4tze zum Status dieser Problematik aus dem Jahre\n1989/90, also zur Zeit der Wende. Ich erlaube mir, Sie\ndaran zu erinnern, da\u00df damals 400 Feierabend- und\nPflegeheime existierten. Davon waren, sage und schreibe,\n40 % abbruchreif, 30 % kurzfristig sanierungsbed\u00fcrftig\nund 20 % mittelfristig  sanierungsbed\u00fcrftig.  Es  bleibt  ein\nRest  von 10 %, sprich: 40 Heime in einem ausreichenden\nbis guten Zustand.\nSicherlich haben nicht wenige von Ihnen, meine Damen\nund Herren Abgeordnete, ein- oder mehrmals noch zu\nDDR-Zeiten Feierabend- oder Pflegeheime besucht und\nsomit an Ort und Stelle live die oft menschenunw\u00fcrdigen\nZust\u00e4nde in diesen H\u00e4usern kennengelernt. Ich m\u00f6chte\nmich auf zwei Beispiele beschr\u00e4nken, n\u00e4mlich die oft an-\nzutreffenden katastrophalen sanit\u00e4ren Verh\u00e4ltnisse und\nzweitens die meistens herrschende Zimmer\u00fcberbelegung.\nDiese M\u00e4ngel wurden von dem Staatsministerium f\u00fcr So-\nziales, Gesundheit und Familie nicht nur registriert, son-\ndern es wurde ihnen der Kampf angesagt und auf ihre\nm\u00f6glichst rasche Beseitigung gedrungen.\nDa\u00df dieses Bem\u00fchen erfolgreich verl\u00e4uft, beweisen die be-\nreits get\u00e4tigten Sanierungs- und Modernisierungsma\u00dfnah-\nmen sowie die in Angriff genommenen, zum Teil bereits\nabgeschlossenen Neubauten. Dabei darf ich auf Delitzsch,\nL\u00f6\u00dfnitz bei Plauen und Riesa verweisen.\nWie auch in anderen Sozialbereichen wird die Tr\u00e4gerviel-\nfalt angestrebt. Privatgewerbliche Tr\u00e4ger sind aufgefor-\ndert mitzuhelfen, den Nachholbedarf zugunsten unserer\nSeniorinnen und Senioren rasch aufzuholen.\nF\u00fcr die alten Bundesl\u00e4nder galt und gilt f\u00fcr die Aufnahme\nund Betreuung von Personen in Heimen die Verordnung\n\u00fcber bauliche Mindestanforderungen f\u00fcr Altenheime, Al-\ntenwohnheime und Pflegeheime f\u00fcr Vollj\u00e4hrige in der\nFassung vom 3. Mai 1983.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, die Lampe beachten! \u2013 Sie haben\n\u00fcber der Lampe Ihr Konzept liegen, und dadurch ist nicht\nzu sehen, da\u00df ich mich bem\u00fche, Sie vom Pult wegzube-\nkommen.\n\nDr. B\u00f6ttrich, CDU: \u2013 Gut. Meine Redezeit ist beendet?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Beendet.\n\n(Bewegung im Saal)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5013\n\n\n\nDr. B\u00f6ttrich, CDU: \u2013 Gut. \u2013 Um den enormen Nachholbe-\ndarf in dieser verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig kurzen Zeit zu bew\u00e4ltigen,\nwerden nach Berechnungen des Staatsministeriums knapp\n4 Milliarden DM an Investitionsmitteln ben\u00f6tigt.\nIch begann mit einem Dankesch\u00f6n an die F.D.P.-Fraktion.\nIch schlie\u00dfe mit der Bitte an alle Fraktionen, mitzuhelfen,\ndamit das soeben skizzierte Ziel termingerecht bei guter\nQualit\u00e4t erreicht wird.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der SPD,\nHerr Tempel, bitte.\n\nTempel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen, werte Herren Abgeordnete! Wir Sozialdemokraten\nsind im Sinne der Pluralit\u00e4t und des Wettbewerbes \u00e4hn-\nlich wie im Angebot der Krankenh\u00e4user auch f\u00fcr private\nTr\u00e4ger von Alten- und Altenpflegeheimen. Ohne privates\nKapital wird es nicht gehen. \u00dcber die Finanzierung ist ja\nschon einiges gesagt. Gestatten Sie mir deswegen zuerst\neinige Ausf\u00fchrungen zur demographischen Entwicklung.\nWenn man sich die Alterspyramide in Deutschland an-\nschaut, ist vorauszusehen, da\u00df sich das graphische Bild\nimmer mehr zu einem Alterspilz hin entwickelt. Heute ist\nbereits ein F\u00fcnftel der Bev\u00f6lkerung \u00fcber 60 Jahre alt. F\u00fcr\ndas Jahr 2030 sagen Prognosen voraus, da\u00df es 40 % sein\nwerden. Demgegen\u00fcber sinkt die Zahl der Kinder in Ost\nund West. In Zukunft wird die Zahl der Berufst\u00e4tigen\nebenfalls sinken.\nKennzeichnend f\u00fcr diese Entwicklung ist eine Auswei-\ntung der Altersphase. Die erh\u00f6hte \u00fcberdurchschnittliche\nLebenserwartung ist verbunden mit einer \u00fcberproportio-\nnalen Zunahme von Hochaltrigen.\nDieser von mir nur kurz geschilderte Strukturwandel des\nAlters hat insbesondere Konsequenzen f\u00fcr die ambulante\nund station\u00e4re Versorgung von alten Menschen. Es wird\nin Zukunft viel st\u00e4rker darum gehen m\u00fcssen, kommuni-\nkative und kontaktf\u00f6rdernde Freizeit- und Lebensformen\nzu entwickeln, die eine selbst\u00e4ndige Lebensf\u00fchrung lange\nerm\u00f6glichen. Hierbei darf ich nur kurz auf teilstation\u00e4re\nAngebote hinweisen.\nDer Wechsel in Alten- und Altenpflegeheime erfolgt heute\nvielfach erst dann, wenn alternative Versorgungsm\u00f6glich-\nkeiten nicht mehr greifen. So kommt es immer mehr zu\neiner Entwicklung, zu einem gr\u00f6\u00dfer werdenden Anteil\nsehr alter und schwerstpflegebed\u00fcrftiger Menschen in den\nAltenheimen. Die notwendigen Ma\u00dfnahmen, die zu er-\ngreifen sind, um Alten- und Altenpflegeheime einerseits\nzu einem annehmbaren Wohnort f\u00fcr den alten Menschen\nund andererseits zu einem befriedigenden und auch at-\ntraktiven Arbeitsplatz f\u00fcr das Pflegepersonal zu gestalten,\nm\u00fcssen auf verschiedenen Ebenen ansetzen. Dazu geh\u00f6-\nren der Neubau von Altenheimen, aber auch private Tr\u00e4-\nger von Altenheimen.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch einmal betonen: Wir Sozi-\naldemokraten sind im Sinne der Pluralit\u00e4t und des Wett-\nbewerbes auch \u2013 ich betone,  a u c h  \u2013 f\u00fcr private\nTr\u00e4ger von Alten- und Altenpflegeheimen. Es mu\u00df jedoch\nein ausgewogenes Verh\u00e4ltnis gegen\u00fcber Heimen von\nfreien Wohlfahrtstr\u00e4gern und, wenn die Finanzierung ge-\nkl\u00e4rt ist, die Zug\u00e4nglichkeit f\u00fcr alle Menschen gegeben\nsein.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei SPD und F.D.P. \u2013\nZustimmung bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Von Linke Liste/PDS und B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne liegen keine Redeangebote vor.\n\n(Zuruf von Frau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n\u2013 Aha. Dann kommen Sie, bitte.\n\nFrau  Ackermann,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die moderne Gesellschaft lebt\nauf der Grundlage eines Vertrages zwischen dem Volk \u2013\ndas bringt die Soldaten zur Welt, das erwirtschaftet den\nReichtum und zahlt die Steuern \u2013 und dem Staat, der Re-\ngierung. Die gew\u00e4hrt die Sicherheit in jeder Hinsicht und\nf\u00fcr alle ihre Bewohner. Dieses Gebilde bedient sich der\nMarktwirtschaft und l\u00e4\u00dft als einziges Wertkriterium die\nLeistung gelten. Selbst aus Schwachheit und Tod lassen\nsich noch Gewinne erzielen.\nSehen wir uns die Generation der Alten und der heute\nLebenden an, so liegt ein betr\u00e4chtlicher Teil von ihnen auf\ndem Feld der Ehre begraben. Der \u00fcbriggebliebene Teil ist\nausgebombt, aus der Heimat vertrieben, hat den Schutt-\nhaufen m\u00e4nnlicher Geschichte wegger\u00e4umt, kurzum, die\nFolgen einer falschen Politik getragen.\nEs sind unsere Eltern, denen wir verdanken, da\u00df wir sind\nund was wir haben. Sie sind nun das schw\u00e4chste Glied in\nder Kette und k\u00f6nnen sich weniger wehren als Kinder;\ndenn in der Leistungsgesellschaft sind sie nach der Bewer-\ntung der Kosmetiker nicht einmal mehr sch\u00f6n. H\u00e4tten sie\ndie M\u00f6glichkeit gehabt, ihre Steuern als Festgelder anzule-\ngen, ihre Interessen selbst zu vertreten, sie k\u00f6nnten sich\nnach der Forderung Virginia Wolfs ,,ein Zimmer f\u00fcr sich\nallein\u201c leisten.\nSo aber m\u00fcssen sie sich ihre W\u00fcrde, ihr Recht auf Privat-\nund Intimleben erkaufen, wenn der Staat sich hier aus der\nSchlinge zieht und dieses Feld sozialer F\u00fcrsorge dem pri-\nvaten Markt \u00fcberlassen will. Das k\u00e4me einem R\u00fcckfall in\ndas 19. Jahrhundert gleich, den wir mit \u00a7 218 bereits einge-\nleitet haben.\nDann allerdings frage ich: Wozu noch Staat, wozu Steu-\nern, wozu noch Wehrpflicht und weiterhin S\u00f6hne geb\u00e4-\nren? Dann zitiere ich wieder einmal die Heilige Schrift an\ndie Adresse der christlichen Politiker: ,,Vor einem grauen\nHaupt sollst du aufstehen und die Alten ehren.\u201c\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013\nZustimmung bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich frage jetzt, ob noch weiterer Redebe-\ndarf ist? \u2013 CDU-Fraktion. Bitte, Herr Stempell.\n\nStempell, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren Abgeordnete! Frau Ackermann, ich habe\nselbst eine \u00fcber 80j\u00e4hrige Mutter und auch Schwiegerel-\ntern, die \u00fcber 80 sind. Sie danken dem lieben Gott, da\u00df sie\ndiese Zeit erleben durften. Sie haben noch nie so frei ge-\nlebt wie jetzt, auch hinsichtlich ihres pers\u00f6nlichen Gestal-\ntungsverm\u00f6gens.\n\n(Jawohl! und Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nIch verstehe das nicht, die Lebensphilosophie, die Sie hier\nverbreiten.\nIch m\u00f6chte an das von Herrn Dr. B\u00f6ttrich Gesagte an-\nkn\u00fcpfen, n\u00e4mlich da\u00df ca. 3,8 Milliarden DM an Investitio-\nnen allein im Freistaat ben\u00f6tigt werden, um den Nachhol-\nbedarf in bezug auf Lebensqualit\u00e4t und Einstellung der\nNormative in den Heimen bis zum Jahr 2000 abzudecken.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5014\n\n\n\nDaf\u00fcr wird das Engagement aller in Frage kommenden\nTr\u00e4ger f\u00fcr solche Einrichtungen dringend ben\u00f6tigt.\nEin \u00dcberblick zur gegenw\u00e4rtigen Situation der Tr\u00e4ger-\nschaft von Alten- und Pflegeheimen im Freistaat Sachsen:\nNach Erfassung des Sozialministeriums vom Mai/Juni\n1993 gibt es im Freistaat zur Zeit 349 Alten- und  Pflege-\nheime mit insgesamt 37 250 Pl\u00e4tzen. Davon befinden sich\n184 Heime mit ca. 21 950 Pl\u00e4tzen in kommunaler Tr\u00e4ger-\nschaft, 161 Heime mit ca. 14 700 Pl\u00e4tzen in freier gemein-\nn\u00fctziger Tr\u00e4gerschaft und 4 Heime mit ca. 600 Pl\u00e4tzen in\nprivater Tr\u00e4gerschaft.\nDie gegenw\u00e4rtig gehandhabte Verfahrensweise ist die vor-\nrangige \u00dcbertragung der Tr\u00e4gerschaft f\u00fcr diese Heime an\nfreie gemeinn\u00fctzige Tr\u00e4ger. Das ergibt sich aus den \u00a7\u00a7 10\nund 93 des BSHG. Es ist aber zu erwarten, da\u00df mit Einf\u00fch-\nrung der Pflegeversicherung die Nachfrage nach Heim-\npl\u00e4tzen tendenziell zunehmen wird. Um zuk\u00fcnftig den\nAnforderungen nach einem bedarfsgerechten, wohnortna-\nhen und familiennahen Angebot an Heimpl\u00e4tzen in plura-\nler Tr\u00e4gerschaft noch besser gerecht zu werden, unterst\u00fct-\nzen wir als CDU-Fraktion die Bem\u00fchungen des Sozialmi-\nnisteriums, neben kommunalen und freien gemeinn\u00fctzi-\ngen Tr\u00e4gern auch private gewerbliche Tr\u00e4ger behutsam\nund nach zweifelsfreiem Nachweis der Redlichkeit solcher\nBewerber einzubeziehen.\nDie Genehmigung f\u00fcr den Betrieb eines Heimes f\u00fcr alte\nMenschen durch private Tr\u00e4ger bedarf der Erlaubnis\ndurch die Heimaufsichtsbeh\u00f6rde. Das sind f\u00fcr uns die Re-\ngierungspr\u00e4sidien. Die Erlaubnis darf nicht erteilt werden,\nwenn der Antragsteller u. a. die erforderliche Zuverl\u00e4ssig-\nkeit nicht besitzt, die Wahrung der Interessen der Bewoh-\nner nicht sichert oder die Einhaltung der Mindestanforde-\nrungen nach dem Heimgesetz nicht gew\u00e4hrleistet.\nMan  sollte  auch  bedenken,  da\u00df  private  Tr\u00e4ger  gewinn-\norientiert arbeiten wollen. \u2013 Einem Mi\u00dfbrauch wird durch\ndie Kontrolle der Heimaufsichtsbeh\u00f6rde weitgehend ein\nRiegel vorgeschoben. Nicht geregelt ist die einheitliche\nPflegesatzvereinbarung zwischen dem Landesverband f\u00fcr\nWohlfahrtspflege und den privaten Tr\u00e4gern. Ich habe aber\nvom Sozialministerium die Zusage erhalten, da\u00df an einer\nsolchen Pflegesatzvereinbarung gearbeitet wird.\nZusammenfassend m\u00f6chte ich feststellen, da\u00df im Sinne\nder Deckung des Nachholbedarfs und zur F\u00f6rderung\neines fruchtbaren Wettbewerbs zwischen den verschiede-\nnen Tr\u00e4gern im Interesse der alten Menschen ein privates\nEngagement gebraucht und erw\u00fcnscht wird. Ihr Anteil ist\nin einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von ca. 20 % am Heimplatzbe-\nstand denkbar.\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der\nF.D.P., Herr Dr. Kr\u00f6ber.\n\nDr.  Kr\u00f6ber,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Diskussion hat mich sehr bewegt, und zwar\naus der Richtung, da\u00df sowohl die Vertreter der CDU als\nauch der Vertreter der SPD hier ein eindeutiges Bekennt-\nnis zu unseren alten Menschen abgegeben haben.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nIch sage das ganz ehrlich, Frau Ackermann, ich bin \u00fcber\nIhre Ausf\u00fchrungen ma\u00dflos entt\u00e4uscht. Entweder haben\nSie unseren Antrag nicht gelesen, oder Sie wollten ihn,\nwenn Sie ihn gelesen haben, bewu\u00dft nicht verstehen.\n\nDer letzte Redner, der Vertreter der CDU, hat hier die\nZahlen  genannt,  die  die  Situation  in  Sachsen  verdeut-\nlichen: 37 000 Pl\u00e4tze sind vorhanden, davon 600 auf priva-\nter Ebene. Sie m\u00fc\u00dften \u2013 und wir geh\u00f6ren beide zur Al-\nterskategorie, die am Ende des Lebens steht \u2013 wissen, wie\nhoch der Bedarf an solchen Pl\u00e4tzen in Sachsen ist. In Leip-\nzig z. B. haben wir \u00fcber 100 000 alte Menschen und 6 000\nPl\u00e4tze. Damit ist \u00fcberhaupt keine Bedarfsdeckung m\u00f6g-\nlich. Bei den Pl\u00e4tzen, die Herr Stempell genannt hat, sind\nwir uns einig, da\u00df bei Anwendung der rechtlichen Bewer-\ntungsma\u00dfst\u00e4be 50 % hiervon \u00fcberhaupt nicht mehr den\nAnforderungen gerecht werden.\n\nAus unserer Richtung geht also die Forderung eindeutig\nan die Staatsregierung. Wir verstehen nicht \u2013 obwohl in\nunserer Verfassung in Artikel 7 Abs. 2 ausdr\u00fccklich die\nFestlegung enthalten ist, die Gleichwertigkeit der Lebens-\nbedingungen auch f\u00fcr die alten Menschen herzustellen \u2013,\nda\u00df man im November 1992 eine Pflegesatzvereinbarung\nabschlie\u00dft und die Privaten dabei herausl\u00e4\u00dft. Ich kann das\nnicht fassen. Ich sage das so deutlich, Herr Staatsminister.\nWo wollen Sie denn die 3,8 Milliarden DM hernehmen,\ndie die verschiedenen Redner als Bedarf angef\u00fchrt haben?\nWir wissen doch, wie der Haushalt aussieht.\n\nWir brauchen dringend die private Initiative. Wir haben in\nunserer Bundesrepublik Rechtsnormen, damit keiner die\nGenehmigung bekommt, Mi\u00dfbrauch zu treiben und gro\u00dfe\nGesch\u00e4fte zu machen. Das ist die Aufgabe der Aufsichts-\nbeh\u00f6rden. Diese Kraft haben wir doch, und das betonen\nwir doch dauernd auch hier im Parlament. Das betont\nauch die Staatsregierung.\n\nUnser Antrag verlangt, da\u00df der derzeitige Zustand \u2013 auch\nin Auseinandersetzung mit dem Landeswohlfahrtsver-\nband \u2013 sofort ge\u00e4ndert wird und die Praxis der Ableh-\nnung der Privaten der Vergangenheit angeh\u00f6rt. Sie brin-\ngen eigene Mittel ein und eigenes Risiko mit und wollen\nnichts weiter haben als Chancengleichheit, damit der Pakt\nder Solidarit\u00e4t f\u00fcr unsere alten B\u00fcrger in Sachsen endlich\nwirksam werden kann.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das Wort hat jetzt Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr\nKr\u00f6ber, ich verstehe Ihre Sch\u00e4rfe nicht. Wir sind von An-\nfang an immer wieder daf\u00fcr eingetreten, da\u00df wir das Pri-\nvatkapital brauchen, und ich habe mich dazu bekannt und\nhabe mit den Privaten verhandelt.\n\nFrau Ackermann, ich verstehe auch nicht Ihre \u00c4u\u00dferung,\ndie darauf zielt, den Privaten zu unterstellen, sie w\u00fcrden\ndie Alten generell nur nach Profit beurteilen und danach,\nwas sie da rausholen k\u00f6nnen. Die Zahlen, die im Augen-\nblick vorliegen, sprechen B\u00e4nde; da stimme ich Ihnen zu.\nAber ich vermisse auch das redliche Angebot, und zwar\ndas redliche Angebot der privaten Anbieter.\n\nNun zu konkreten Dingen. Ich habe von Anfang an \u2013 auch\nin der \u00d6ffentlichkeit \u2013 die Auffassung vertreten, da\u00df hier\njeder Private gern gesehen ist, weil wir ihn brauchen. Aber\njeder Private geht bei der Investition in Sozialeinrichtun-\ngen kein unternehmerisches Risiko ein, wie das bei ge-\nwerblichen Industriebetrieben der Fall ist.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5015\n\n\n\nDeshalb habe ich immer wieder gesagt: Die Rendite, die\nsie berechnen, mu\u00df ein Prozent unter FIBOR-Index sein.\nDanach sind sie nicht mehr gekommen.\nWie sind die Verh\u00e4ltnisse? Wir geben f\u00fcr kommunale und\ngemeinn\u00fctzige Pflegeheime 40 % der Investitionskosten\nals verlorenen Zuschu\u00df. Um diese 40 % in den Pfleges\u00e4t-\nzen als Kapitaldienst geht es bei den Verhandlungen. Die\nPrivaten bekommen auch heute genau denselben Pflege-\nsatz. Es ist niemand ausgeschlossen. Die vier Heime erhal-\nten denselben Pflegesatz wie die kommunalen und ge-\nmeinn\u00fctzigen. Da geht es mit dem Kapitaldienst f\u00fcr 60 %.\nNun m\u00fcssen wir anfangen, wirklich ernst zu rechnen,\n\ndenn die Privaten haben f\u00fcr bis zu 50 % der Investitions-\nkosten Abschreibungsm\u00f6glichkeiten. Wo bleiben dann\nnoch  Reste  zwischen  einem  Prozent  unter  FIBOR  und\n50 % Abschreibungsm\u00f6glichkeiten? In diesem Rahmen\nwird verhandelt werden m\u00fcssen. Wenn sie mir entspre-\nchende Konzepte auf den Tisch legen, ist das \u00fcberhaupt\nkeine Frage. Aber bis jetzt ist keiner wiedergekommen.\nDas ist der Zustand.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\n1. Debatte abgeschlossen. Ich rufe auf die\n\n2. Aktuelle Debatte\nStellung des S\u00e4chsischen Landtages zu den Vorhaben der Bundesregierung,\n\neinen weiteren Sozialabbau im Rahmen des F\u00f6deralen Konsolidierungs-\nprogramms und des Solidarpaktes vorzunehmen\n\nAntrag der Fraktion Linke Liste/PDS\n\nZuerst hat der Antragsteller das Wort. Die weitere Reihen-\nfolge: SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P. und CDU. Ich bitte\njetzt den Vertreter der Fraktion Linke Liste/PDS, das Wort\nzu nehmen.\n\nBartl,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren!  Frei  nach  Dre\u00dfler \u2013 dem SPD-Sozialexper-\nten \u2013 steht man nun in der Gro\u00dfen Koalition im Wettlauf\num Sozialk\u00fcrzungen. Nachdem der Feldzug ,,Asyl-\nmi\u00dfbrauch\u201c mit der Abschaffung eines liberalen Asyl-\nrechts ,,erfolgreich\u201c beendet ist, folgt nun der Schlachtruf\n,,Sozialmi\u00dfbrauch\u201c, um die Lawine gegen den Sozialstaat\nloszutreten. Nun wird gejagt nach den Sozialmi\u00dfbr\u00e4uch-\nlern. Die werden selbstverst\u00e4ndlich nicht in der High-\nSociety vermutet, nicht unter denen, die 1992 ca. 46 Milli-\narden DM ins Ausland transferierten, nicht in den Gesell-\nschaftsschichten, in denen 3,4 Billionen DM Verm\u00f6gen ge-\nhortet werden, nicht unter Steuer(nicht)zahlern, die 80 %\nihrer \u00fcppigen Gesch\u00e4ftsessen steuerlich absetzen k\u00f6nnen,\nauch nicht unter denen, die vorsteuerabzugsberechtigt\nsind, die also den Staatshaushalt allein dadurch um 8 Mil-\nliarden DM im Jahr sch\u00e4digen.\nAuf den Fahndungs- und Beitreibungslisten stehen nicht\ndie Privatflieger mit ihrer Steuerbefreiung f\u00fcr Flugbenzin.\nZur Disposition steht ebensowenig die steuerliche Ab-\nzugsf\u00e4higkeit f\u00fcr die Kosten einer Haushaltshilfe in H\u00f6he\nvon 12 000 DM j\u00e4hrlich. Das Dienstm\u00e4dchenprivileg soll \u2013\num Himmels willen \u2013 nicht angetastet werden.\nNein! Oben sind die Mi\u00dfbr\u00e4uchler nicht zu suchen. Die\nBiedenkopfschen Leistungstr\u00e4ger sind doch koscher. Un-\nten liegt das \u00dcbel: Die Arbeitslosen, von denen generell\nangenommen werden mu\u00df, da\u00df sie schwarzarbeiten, die\nABMler, deren Bez\u00fcge sowieso zu hoch sind, die falschen\nKranken, die durchweg Rezepte auf ihre minderj\u00e4hrigen\nKinder ausschreiben lassen und nun zu Recht die beiden\nKarenztage verordnet bekommen sollen. Mi\u00dfbrauchf\u00f6rde-\nrer sind die \u00c4rzte, die ,,\u00fcber das medizinisch Notwendi-\nge\u201c hinaus Behandlungen und Verordnungen vornehmen\nund ,,sch\u00e4rfer kontrolliert werden m\u00fcssen\u201c.\nMein Gott, man stelle sich vor, die DDR h\u00e4tte es sich\nerlaubt, bei einer arbeitst\u00e4glichen Krankheitsrate zwischen\n6 und 7 % die ABI zu beauftragen, die \u00c4rzte zu kontrollie-\nren, ob sie zuviel krankschreiben. Da h\u00e4tten wir schon\n1949 die Wende in dreifacher Potenz gehabt. Das ist doch\nnicht die Wahrheit.\n\nZuletzt logischerweise bei den Mi\u00dfbr\u00e4uchlern, besonders\nauch hervorgehoben nach Wohngeldempf\u00e4ngern und\nGrundwehrdienstleistenden, die Sozialhilfeempf\u00e4nger mit\nihren satten s\u00e4chsischen Bez\u00fcgen von 486 DM im Monat.\nEin einzigartiger B\u00fcrokratieapparat ist installiert mit auto-\nmatisiertem Datenabgleich und einer Allround-\u00dcberpr\u00fc-\nfung von Sozialantragstellern, mit einem System von Zu-\nfallsstichproben, einem Datenweitergabesystem mit Aus-\nkunftsstellen unter Leitung einer zentralen Vermittlungs-\nkopfstelle usw. usf. \u2013 ein riesiges Heer von Beamten und\nBediensteten, das sich jetzt vor allem mit der Bearbeitung\nder  Arbeitslosen  statt  mit  der  Bearbeitung  der  Arbeits-\nlosigkeit besch\u00e4ftigt usw. usf.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nAber all das ist kein psychiatrischer Bericht. Es handelt\nsich auch nicht um einen blindw\u00fctigen sozialpolitischen\nKahlschlag, wie Bernhard Wiecorek das behauptet. Weit\ngefehlt. Der Wahnsinn hat Methode, und er ist durch und\ndurch logisch, weil er Teil eines neuen Gesellschaftskon-\nzeptes ist. Und wer das neue Gesellschaftskonzept erken-\nnen will, dem empfehle ich zur Literatur den Beitrag unse-\nres Herrn Ministerpr\u00e4sidenten in der ,,Zeit\u201c vom 4.6.1993.\nDie Familien sollen die sozialen Risiken \u00fcbernehmen, und\ndie Gesellschaft ist nur noch zur Absicherung des Restrisi-\nkos da, dort, wo Extremf\u00e4lle eintreten werden. Lesen Sie\nes bitte nach, dann wissen wir alle gemeinsam Bescheid.\nDie ist aus dem Sack raus, die Katze. Es geht um soziale\nDeregulierung, es geht um Abbau des Sozialstaates, weil\nnach dem Verschwinden der DDR ein entsprechendes\nGegengewicht nicht mehr da ist.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der SPD,\nHerr Tempel, bitte.\n\nTempel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen, werte Herren Abgeordnete! In ihren Werbeanzeigen\nzum Solidarpakt bezeichnet die Bundesregierung das F\u00f6-\nderale Konsolidierungsprogramm als gr\u00fcnen Apfel, der\nsauer, aber gesund sei. Dieser Vergleich hinkt an einigen\nStellen. Einen gr\u00fcnen gesunden Apfel n\u00e4mlich i\u00dft man\nnormalerweise nicht als Ro\u00dfkur und schon gar nicht zur\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5016\n\n\n\nHeilung von Krankheiten, sondern man i\u00dft ihn, weil er\nvitamin- und mineralstoffhaltig ist und von daher zu jeder\ngesunden Ern\u00e4hrung selbstverst\u00e4ndlich dazugeh\u00f6rt.\nDas F\u00f6derale Konsolidierungsprogramm demgegen\u00fcber\nist ein Reparaturprogramm f\u00fcr kr\u00e4nkelnde Staatsfinanzen.\nDiese kr\u00e4nkeln, weil die Bundesregierung viel mehr Geld\nausgegeben als eingenommen hat und der finanzielle\nSpielraum nun ersch\u00f6pft zu werden droht. In dieser Situa-\ntion ist es das N\u00e4chstliegende, Einnahmen und Ausgaben\naufzulisten und mittelfristig vorauszukalkulieren, um\ndann auf der Grundlage notwendige Ma\u00dfnahmen zu pla-\nnen. All dies erf\u00fcllt der Solidarpakt so, wie er verabschie-\ndet wurde, und auf dieser Grundlage wurde er von der\nSPD, die ihn ma\u00dfgeblich mitgestaltet hat, begr\u00fc\u00dft. Mit der\nfinanzpolitischen Seite kann man also in etwa zufrieden\nsein. Wenn dennoch dieser Apfel nicht nur sauer, sondern\nauch ein wenig bitter schmeckt, dann deshalb, weil der\nSolidarpakt zu sp\u00e4t kommt und manche Ungerechtigkeit\nin der Lastenverteilung weiterf\u00fchrt.\nIch m\u00f6chte mich aber den Erfolgen weiterhin zuwenden,\nund diese bestehen mehr darin, da\u00df die SPD-Bundestags-\nfraktion viele Ungerechtigkeiten, die der Regierungsent-\nwurf enthielt, abwenden konnte.\nAus diesen Ausf\u00fchrungen k\u00f6nnen Sie entnehmen, da\u00df ich\nnicht der Meinung bin, da\u00df wir allein durch die Verab-\nschiedung des Solidarpaktes den Durchbruch auf dem\nWeg zur inneren Einheit Deutschlands geschafft haben.\nDies kann und sollte allerdings auch ein Konsolidierungs-\nprogramm nicht leisten. Und es dennoch zu behaupten\nhei\u00dft, den Wunden, die die Menschen hier durch Verspre-\nchungen der CDU bereits erlitten haben, eine neue hinzu-\nzuf\u00fcgen. Ich m\u00f6chte mich damit bescheiden, darauf hin-\nzuweisen, da\u00df alles noch schlimmer h\u00e4tte kommen k\u00f6n-\nnen.\n1. Die Bundesregierung hatte eine K\u00fcrzung des Wohngel-\ndes,  K\u00fcrzungen bei der Arbeitslosenhilfe,  beim Arbeits-\nlosengeld, die Absenkung des Unterhaltsgeldes bei Um-\nschulungsma\u00dfnahmen geplant. Diese K\u00fcrzungen konnten\nbisher \u2013 ich betone: bisher \u2013 durch die SPD verhindert\nwerden.\n2. Die  Bundesregierung  hatte  geplant,  die  Sozialhilfe-\nregels\u00e4tze abzusenken. Dieser Plan wurde abgemildert.\nDen L\u00e4ndern wurde empfohlen, die Anpassung der\nSozialhilfes\u00e4tze an die Nettolohnsteigerung zu koppeln.\n3. Ein durch das Bundeskabinett geplanter Kahlschlag bei\nder aktiven Arbeitsmarktpolitik konnte im bescheidenen\nAusma\u00df durch das ABM-Stabilisierungsprogramm einge-\nd\u00e4mmt werden.\n4. Die Weichen wurden gestellt, um der Wohnungsnot\nwenigstens in Ans\u00e4tzen begegnen zu k\u00f6nnen, indem die\nAltschuldenfrage weitgehend zufriedenstellend gel\u00f6st\nwurde, und\n5. die erneute Einf\u00fchrung des Solidarit\u00e4tszuschlages,\nwenn auch leider erst ab 1995.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich feststellen, da\u00df es insgesamt\ntrotz aller Bem\u00fchungen durch die SPD nicht gelungen ist,\ndie Gerechtigkeitsl\u00fccke bei der Verteilung der Lasten soli-\ndarisch zu schlie\u00dfen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nHerr Weber, bitte.\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Meine Damen und Herren!\nZu 1.: Jeder w\u00e4re in drei Minuten au\u00dferstande, auch nur\ndie Einzelinhalte dessen, was als Sammelsurium unter\ndem Arbeitstitel ,,Solidarpakt 2\u201c bis jetzt in der \u00d6ffentlich-\nkeit bekannt ist, aufzuz\u00e4hlen. Eine kritische W\u00fcrdigung ist\nallerdings in einem Satz m\u00f6glich: ein unausgereiftes\nSt\u00fcckwerk von Hilflosigkeit, meist aggressiven Gesten,\nnach deren Realisierung dieser Staat Bundesrepublik\nDeutschland nicht mehr derselbe w\u00e4re. Das mu\u00df uns allen\nklar sein.\nZu 2.: Im \u00fcbrigen, Herr Biedenkopf, Herr Finanzminister\nMilbradt! ,,Keine Forderungen mehr aus Sachsen\u201c \u2013 dieser\nSpruch, damals in pr\u00e4sidialer Manier noch vor der Unter-\nrichtung des Landtages \u00fcber die Solidarpaktergebnisse\nausgesprochen, wird nicht zu halten sein. Das haben wir\nIhnen am ersten Tage schon gesagt. Die Eckwerte Ihres\nHaushaltes 1994, jetzt vorgelegt, sprechen da eine \u00fcber-\ndeutliche Sprache. Aus der Sicht der Bonner Chaosgesten\nvon der sinkenden Titanic der Koalition ist das in der \u00fcb-\nlichen korrekten Manier des Finanzministers mit Flei\u00df\nhergestellte Papier schon heute reif f\u00fcr die Ablage.\nZu 3.: Liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD! Sie\nhaben dem Solidarpakt zugestimmt mit der Begr\u00fcndung,\nSchlimmeres verhindert zu haben. Wir hoffen, Ihnen wer-\nden jetzt die Augen ge\u00f6ffnet. Die Bilanz ist \u00fcberdeutlich:\nEs war ein Pakt, aber er war eigenn\u00fctzig und selbstverges-\nsen, nicht solidarisch.\nZu 4.: Eine Politik der praktischen Vernunft s\u00e4gt nicht mit\ndem Dauerl\u00e4cheln des Herrn Rexrodt und der v\u00e4terlichen\nGeste des Herrn Biedenkopf an den demokratischen und\nsolidarischen Grundfesten dieser Republik. Dieser Pakt\nund der n\u00e4chste und was sonst noch an kurzatmigen Din-\ngen zu erwarten sein wird, wird nicht besser durch pures\nNachverhandeln, aber durch Teilhabe. An den Tisch geh\u00f6-\nren alle, die Lasten tragen: die Kommunen, die Gewerk-\nschaften, die Arbeitgeberverb\u00e4nde. Es ist \u2013 und das sollte\nuns klar sein \u2013 schon f\u00fcnf nach zw\u00f6lf f\u00fcr eine wirkliche\nsolidarische Anstrengung. Dieses Land und die Menschen\ndieser Bundesrepublik Deutschland und gerade die Men-\nschen hier im Osten Deutschlands haben darauf ein Recht.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der\nF.D.P., Herr Dr. Kr\u00f6ber.\n\nDr.  Kr\u00f6ber,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Kollege Weber, Sie haben hier gro\u00dfe Worte\ngelassen ausgesprochen, und es scheint doch notwendig,\nbei diesem Thema, das aus einer ganz bestimmten Ziel-\nrichtung beim Antragsteller entstanden ist, mal die Fakten\nso darzustellen, wie sie wirklich sind.\nWas war das Ziel dieses Paktes? Das ist eine gemeinsame\nBekundung politisch verantwortlicher Kr\u00e4fte in Deutsch-\nland gewesen. Da\u00df sich Ihre Parteifreundinnen und Par-\nteifreunde anders gruppiert haben in der Willensentschei-\ndung, ist Ihre Sache. Nur, Sie haben keine L\u00f6sung der Pro-\nbleme, und auch in Ihrem Beitrag haben Sie nicht ein Wort\ndazu gesagt, wie man es besser machen kann\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nauf der Grundlage unserer Bedingungen, die wir hier\nhaben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5017\n\n\n\nIch kann durchaus Programme entwickeln, die wunderbar\nsind. Jeder soll das Doppelte von dem kriegen, was er hat.\nDas w\u00e4re doch von allen zu unterst\u00fctzen.\nNur mu\u00df ich einen finden, der dann das Doppelte bezahlt.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nWas sind die Hauptpunkte in diesem Pakt gewesen?\n\u2013 Dauerhafte Finanzierung des Aufbauprozesses f\u00fcr Ost-\ndeutschland, eine Forderung, hinter der wir voll stehen;\n\u2013 Bew\u00e4ltigung der Erblastschulden des Sozialismus; in-\nwieweit der Antragsteller hinter diesem Komplex steht,\nhabe ich nicht so deutlich vernommen, Herr Bartl.\n\u2013 Gerechte Verteilung der Finanzierungslasten auf die\n\u00f6ffentlichen Haushalte und die Konsolidierung der \u00f6ffent-\nlichen  Haushalte  als  Grundlage  einer  gesamtwirtschaft-\nlichen Entwicklung.\nDas sind die Kernpositionen, um die es gegangen ist. Und\njetzt zeigt es sich, ob diese Eckdaten umgesetzt werden. \u2013\nUnd wir wollen doch ehrlich aussprechen, der Begeiste-\nrungssturm in den alten Bundesl\u00e4ndern, immer mehr zu\ngeben, hat auch seine abebbenden Faktoren schon sichtbar\ngemacht. Und deshalb m\u00fcssen wir darauf dringen, da\u00df\ndieser Konsolidierungspakt in seiner Gesamtheit \u2013 \u00fcber\ndas Wort, sei es gl\u00fccklich oder nicht gl\u00fccklich, m\u00f6chte ich\nhier nicht diskutieren \u2013 von allen in der entsprechenden\npolitischen Verantwortung im Interesse des Hauptpunk-\ntes aus unserer Blickrichtung, n\u00e4mlich der Sicherung un-\nseres Aufbauprozesses, auch beachtet wird.\nWir werden uns \u2013 und unsere Fraktion hat das nicht zum\nersten Mal artikuliert \u2013 dagegen wenden, da\u00df sich ein\nwichtiges Element \u2013  e i n  wichtiges Element \u2013 in\ndiesem Pakt, n\u00e4mlich die Sicherstellung sozialer Aus-\ngangspunkte, in den Phasen der Umgestaltung, die nicht\ndie B\u00fcrger hier zu verantworten haben, sondern die sie\nhier in diesem Proze\u00df erleben, nicht negativ bei ihnen nie-\nderschl\u00e4gt. Daf\u00fcr steht auch unsere Fraktion. Das ist im\n\u00fcbrigen nichts Neues.\nWorauf es ankommen wird,  ist,  nicht  nur den Mi\u00df-\nbrauch \u2013 unter den jetzigen Bedingungen in vielen Ebenen\nm\u00f6glich auch bei den Unternehmern, auch bei den Kom-\nmunen \u2013 das hei\u00dft also, nicht etwa die Ebene nur beim\nArbeitnehmer, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: \u2013 ob er 50 Mark Reisegeld zu viel be-\nrechnet hat oder zu wenig, das sind nicht die Schwer-\npunkte \u2013 in den Griff zu bekommen. Wir m\u00fcssen vielmehr\nden Mut haben, die steuerlichen Ma\u00dfnahmen, die Steuer-\nehrlichkeit konsequent durchzusetzen. Dann bekommen\nwir auch die Mittel, die wir brauchen. Und daf\u00fcr werden\nwir uns mit einsetzen!\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU;\nHerr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst darauf hinweisen, da\u00df ich einiges,\nwas ich hier ausf\u00fchre, ausschlie\u00dflich zu meiner Person be-\ntreffend sagen kann, und nicht f\u00fcr meine Fraktion gilt.\nEs ist f\u00fcr mich geradezu haneb\u00fcchen, und es wird schon\nimmer unversch\u00e4mter, wenn ich sehe, mit welchem An-\nspruch die Linke Liste/PDS versucht, den B\u00fcrgern deut-\n\nlich zu machen: Wir w\u00fcrden alle gemeinsam, ob SPD,\nF.D.P. oder CDU, den B\u00fcrgern nur das Geld aus der Ta-\nsche nehmen, ohne da\u00df er daf\u00fcr etwas bekommt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! So ist es ja nicht. Sicherlich ist\nes dem B\u00fcrger immer recht, wenn er mehr erh\u00e4lt. Herr\nKr\u00f6ber hat das gerade sch\u00f6n und richtig gesagt. Nur das\nist nicht darstellbar, denn das, was wir verteilen, mu\u00df\nauch verdient werden. Und es ist in keiner Fraktion so,\nda\u00df wir der Meinung sind, wir m\u00fc\u00dften den sozial\nSchw\u00e4chsten etwas nehmen. Es gibt auch in der CDU\nSachsens sehr viele Ansatzpunkte, die wir hier auch schon\nin der Wirtschaftspolitik ausgef\u00fchrt haben, um die soziale\nAusgewogenheit des Zusammengehens beider deutscher\nStaaten zu sichern.\nBeispielsweise sind wir davon \u00fcberzeugt, da\u00df wir drin-\ngend eine andere Steuerreform brauchen. Und Herr Kr\u00f6-\nber, ich gehe mit Ihnen mit; sie k\u00f6nnte beispielsweise so\naussehen: Wir schaffen mal alle Privilegien ab, vom Kin-\ndergeld bis zur Subvention bei den Firmen, und dann ge-\nhen wir mal her und senken die Gesamtsteuereinnahmen\nbeim Einzelb\u00fcrger. Ich glaube, dabei kommt mehr\nSteuerehrlichkeit heraus. Nur, ich mu\u00df Ihnen auch ganz\ndeutlich sagen, Sie werden dann sehr schnell h\u00f6ren, da\u00df\nbeispielsweise viele unserer B\u00fcrger sagen werden: Was ist\ndann mit den Arbeitspl\u00e4tzen?\nEs ist ganz entscheidend f\u00fcr mich \u2013 und das, glaube ich,\nist auch f\u00fcr den Solidarpakt zu sagen \u2013, zufrieden kann\nman absolut nicht sein. \u2013 Eine Sekunde bitte, Frau Kolle-\ngin; sofort. \u2013 Nur: Es ist immer leicht, sich hinzustellen\nund zu sagen, wir sind dagegen, aber etwas Besseres habe\nich bis dato weder von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne noch von der\nLinken Liste/PDS bis zum heutigen Tage gesehen. Und\ndie Mitarbeit hat bisher gezeigt, wie interessiert sie wirk-\nlich daran sind, beizutragen an der Wiedervereinigung.\nSie sind daran interessiert, bei den Leuten mit Polemik\nWirrwarr zu erzeugen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nLeroff, CDU: Frau Kollegin, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich wollte Sie fragen, ob ich rich-\ntig geh\u00f6rt habe, da\u00df Sie Kindergeld als ein Privileg be-\nzeichnet haben?\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS: Sehr gut!)\n\nLeroff, CDU:  Nein. Ich will das nicht so verstanden wis-\nsen, wie Sie es jetzt interpretieren. Ich wollte damit nur\nsagen: Beispielsweise jemand wie Sie und ich braucht\nsicherlich kein Kindergeld, wenn er zwei Kinder hat. Ich\nwei\u00df nicht, wieviel Kinder Sie haben. Ich sage das ganz\ndeutlich: Dann ist mir lieber, da\u00df jemand, der zwei Kinder\nhat und nicht \u00fcber das Einkommen verf\u00fcgt wie ich als\nAbgeordneter, mehr Kindergeld erh\u00e4lt. Das halte ich f\u00fcr\nden richtigen Weg!\n\n(Lebhafter Beifall bei allen Fraktionen)\n\nUnd insofern bin ich der Meinung, da\u00df ich ein Privileg\nhabe als Einkommenst\u00e4rkerer, da\u00df ich das Privileg habe,\nKindergeld zu bekommen. Ich mu\u00df Ihnen ganz ehrlich\nsagen, es gab ja einmal einen Vorsto\u00df, das so zu regeln.\nLeider ist das ja an dem Verfassungsgrundsatz der Gleich-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5018\n\n\n\nbehandlung gescheitert. Das sollte man in dem Zusam-\nmenhang auch einmal sehr deutlich sagen, meine Damen\nund Herren.\nF\u00fcr mich ist immer wieder erstaunlich \u2013 und das mu\u00df\nman doch mal deutlich sagen \u2013, lesen Sie doch mal allein\ndie Zahlen, die an Milliardenbetr\u00e4gen zur Verf\u00fcgung ge-\nstellt werden, um die neuen L\u00e4nder aufzubauen. Nat\u00fcr-\nlich sind wir nicht mit dem zufrieden, was in Bonn zum\nTeil gemacht wird. Nat\u00fcrlich sind wir nicht zufrieden mit\nder Geschwindigkeit unserer Arbeit. Aber ich mu\u00df ganz\ndeutlich sagen: Sie tun ja gerade so, als ob schon 20 Jahre\nherum sind, seitdem dieser Landtag existiert. Zur Zeit\nsind wir im dritten Jahr der Arbeit dieses Landtages. Und\nleider mu\u00df ich Ihnen immer wieder vorhalten: Der Mist,\nden wir hier wegr\u00e4umen, ist der Mist, den insbesondere\nSie, Herr Bartl, als ein politisch Verantwortlicher im\nChemnitz zu verantworten haben und nicht wir! Danke\nsehr.\n\n(Proteste bei der Linken Liste/PDS \u2013\nElsner, Linke Liste/PDS:\n\nSie haben hier nicht gelebt;\ndemzufolge konnten Sie auch\n\nkeinen Mist hier machen! \u2013\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU:\nDas Eingest\u00e4ndnis war gut!\n\nEs war auch Mist. \u2013 Heiterkeit \u2013\nProteste bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, bitte setzen\nSie Ihre Unterhaltung vor der T\u00fcr fort. Hier wird ord-\nnungsgem\u00e4\u00df debattiert.\nIch bitte jetzt den Vertreter von der Linken Liste/PDS,\nHerrn D\u00fcrrschmidt, das Wort zu nehmen.\n\nD\u00fcrrschmidt,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte gleich an dem letzten an-\nschlie\u00dfen. Es geht nicht um Sachsen, sondern es geht um\ndas Sozialsystem der Bundesrepublik insgesamt. Und,\nHerr Kr\u00f6ber, die L\u00f6sung ist nicht Sozialabbau, ist nicht\nZerschlagung des Sozialversicherungssystems, ist nicht\nder Gro\u00dfangriff auf soziale Grundrechte, ist nicht die De-\nmontage des gesamten Demokratie- und Rechtsstaates,\nsondern ist eine neue Umverteilung der Gelder von oben\nnach unten.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDer Sozialstaat der Bundesrepublik ist schon seit langem\nin der Krise, obwohl er eines der reichsten L\u00e4nder der\nWelt ist. Seit Anfang der 80er Jahre und nicht erst seit der\ndeutschen Einheit hat sich Armut wieder als ein zentrales\nsozialpolitisches Problem entwickelt. Und mit der gegen-\nw\u00e4rtigen Politik, mit dem Proze\u00df, der eingeleitet wurde,\nwird eigentlich dieser Proze\u00df noch weiter versch\u00e4rft. Und\nwenn ich jetzt in die neuen Bundesl\u00e4nder schaue, wenn\nich auf die Kette der sozialen Erniedrigungen schaue, die\nseit 1990 ablaufen \u2013 Miet- und Tariferh\u00f6hungen, auf der\nanderen  Seite  aber  eine  Explosion  der  Lebenshaltungs-\nkosten, und an Gesetzeslage die stufenweise Gesundheits-\nreform, oder besser gesagt, das Krankheitskostenverwal-\ntungsgesetz, die 10. AFG-Novelle, der Generalangriff auf\nden zweiten Arbeitsmarkt, der erste gro\u00dfe Solidarpakt\nund das erste gro\u00dfe Attentat auf die Tarifautonomie,\nSchulterschlu\u00df gegen Frauen und Ausl\u00e4nder \u2013, und mit\nwelchem Fazit?\n\nBei insgesamt hohem Versorgungsniveau findet in den Be-\nreichen Wohnen, Arbeit, Bildung und Gesundheit keine\nausreichende Versorgung mehr statt. Etwa 6 Millionen\nMenschen sind arbeitslos oder haben kein regul\u00e4res\nArbeitsverh\u00e4ltnis. Etwa ein Drittel der Arbeitslosen be-\nkommt keine Leistungen vom Arbeitsamt. Mehr als 4 Mil-\nlionen Menschen beziehen Sozialhilfe. Und man k\u00f6nnte\ndas weiter fortf\u00fchren.  Allein  in  Sachsen 114 000 Sozial-\nhilfeempf\u00e4nger. Dabei ist ein Anstieg seit letztem Jahr um\n8,7 % zu verzeichnen, und allein 62,3 % der Frauen von\ndiesen Berechtigten beziehen Sozialhilfe. Und man mu\u00df\ndazusagen: Von diesen sind 52 % \u2013 also von dem, was an\nSozialhilfe ausgegeben wird \u2013 laufende Hilfen, das hei\u00dft,\nSozialhilfe als Regeleinkommen.\nDie Umverteilung des Reichtums l\u00e4uft auf Hochtouren\nund wird jetzt nach der deutschen Einheit noch genauer\nvom Kapital beschaut. Und jetzt f\u00e4ngt man an, um angeb-\nlich omin\u00f6se Altschulden zu bezahlen, 55 Milliarden mit\ndem Solidarpakt r\u00fcberzuschieben. Aber was wird denn\neigentlich gemacht? \u2013 Es wird die Novellierung des Bun-\ndessozialhilfegesetzes versteckt, die Novellierung des\nArbeitsf\u00f6rderungsgesetzes, des Bundeserziehungsgeset-\nzes usw.\nNat\u00fcrlich sind Verbesserungen erreicht worden. Aber\ntrotzdem mu\u00df man insgesamt sagen: Es gibt eine Demon-\ntage des gesamten Sozialnetzes in Ost und West, einen\nRundumschlag. Der Gipfel der Unversch\u00e4mtheit ist die\nangek\u00fcndigte L\u00f6sung bei der Pflegeversicherung. Sie\nerh\u00e4lt eine Schl\u00fcsselstellung in dem neuen Kurs. Eine\nPflegeversicherung f\u00fcr alle? \u2013 Nein! Freiberufler, Selbst\u00e4n-\ndige, Beamte fallen heraus. \u2013 Ich komme gleich zum\nSchlu\u00df. \u2013 Das Neue daran ist, da\u00df die Versicherten selbst\nihre Pflege bezahlen sollen, da\u00df eine Steigerung f\u00fcr sie\ngang und g\u00e4be ist und da\u00df, wenn die Arbeitgeber mitspie-\nlen, ihnen noch Karenztage zugemutet werden, das hei\u00dft,\nden Arbeitgebern werden mehrere Milliarden zugescho-\nben, nur daf\u00fcr, da\u00df sie diese L\u00f6sung f\u00fcr das Pflegerisiko\nmit eingehen.\n\n(Zunehmende Unruhe im Saal)\n\nIm Prinzip zeigt sich sehr deutlich, da\u00df der Sozialabbau in\nrasantem Tempo vonstatten geht und da\u00df der Solidarpakt\neigentlich in eine ganz andere Richtung l\u00e4uft.\nWir brauchen neue L\u00f6sungen. Wir haben ein Gesetz in\nden Bundestag eingebracht. In ihm sind L\u00f6sungen enthal-\nten, die ganz einfach aufgegriffen werden m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt f\u00fcr die Fraktion der\nSPD Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! F\u00fcr die CDU/CSU und die F.D.P. sind die\nnun im Zuge der deutschen Einheit aufgetretenen finan-\nziellen Probleme ein willkommener Anla\u00df, einen grund-\ns\u00e4tzlichen Um- und Abbau des Sozialstaates einzufordern.\nEs war dann auch ein wahrer Horrorkatalog, der von der\nBundesregierung in den Verhandlungen mit der SPD zum\nSolidarpakt vorgelegt worden ist. Mein Kollege Tempel\nhat das vorhin schon dargelegt, auch, da\u00df es der SPD bis-\nher gelungen ist, Schlimmeres zu verh\u00fcten.\nWie der Solidarpakt ausgegangen ist, wissen Sie alle. Der\nPferdefu\u00df im Solidarpakt ist: Die Verteilung der Lasten ist\nnicht grundlegend ge\u00e4ndert worden; vielmehr werden die\nZw\u00e4nge im Haushalt \u2013 kurz gesagt \u2013 durch neue Schulden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5019\n\n\n\nund durch Leistungsk\u00fcrzungen bzw. durch den Verzicht\nauf Leistungsanpassungen aufgebracht.\nDie Regels\u00e4tze der Sozialhilfe sollen bestenfalls in dem\nMa\u00dfe angeglichen werden, in dem die Nettol\u00f6hne steigen.\nDamit soll gesichert werden, da\u00df das Abstandsgebot der\nunteren Lohngruppen zur Sozialhilfe gewahrt bleibt.\nWenn insbesondere bei Familien mit Kindern das Netto-\nlohnniveau unterer Lohngruppen ann\u00e4hernd nur das Ni-\nveau von Sozialhilfeempf\u00e4ngern erreicht, so ist das die\nFolge eines v\u00f6llig unzureichenden Familienlastenaus-\ngleichs, und dieser Familienlastenausgleich wird noch\nschlechter durch die angedachten K\u00fcrzungen des Kinder-\ngeldes.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nDas ist auch Folge davon, da\u00df das Einkommen in vielen\nBranchen in den neuen Bundesl\u00e4ndern sehr niedrig ist,\nda\u00df also eine \u00dcberschneidung in den unteren Lohngrup-\npen mit der Sozialhilfe eintritt.\nDas kann aber nicht dazu f\u00fchren, da\u00df Realleistungsk\u00fcr-\nzungen bei der Sozialhilfe erfolgen sollen. Das ist unseri\u00f6s\nund unsozial und wird dazu f\u00fchren, da\u00df Armut in breiten\nSchichten der Bev\u00f6lkerung einziehen wird.\n\n(Beifall des Abg. Weber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nWenn wir davon ausgehen, da\u00df \u00fcber die H\u00e4lfte der Sozial-\nhilfeempf\u00e4nger Kinder und Jugendliche sind, wird die Bri-\nsanz besonders deutlich. Meine Damen und Herren! Es\ngibt inzwischen gen\u00fcgend Untersuchungen, die belegen,\nda\u00df das Gewaltpotential von Kindern und Jugendlichen\naus sozial benachteiligten Schichten bedeutend h\u00f6her ist\nals bei anderen. Soziale Sicherheit ist aber eine Grundvor-\naussetzung f\u00fcr eine Investitionsoffensive und f\u00fcr einen\nwirtschaftlichen Aufschwung. Auch aus dieser Sicht sind\nK\u00fcrzungen im Sozialbereich au\u00dferordentlich kurzsichtig\nund ein Irrweg.\n\nWir werden uns aus diesem Grunde daf\u00fcr einsetzen, da\u00df\nin Sachsen die Regels\u00e4tze der Sozialhilfe den tats\u00e4chlichen\nSteigerungen der Lebenshaltungskosten angeglichen wer-\nden.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Es liegen\nkeine weiteren Wortmeldungen vor.  Damit  ist  auch  die\n2. Aktuelle Debatte abgeschlossen.\n\nWir kommen zu\n\n3. Aktuelle Debatte\nGrenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit im Umweltbereich\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst die Fraktion der CDU das\nWort. Die weitere Reihenfolge: SPD, Linke Liste/PDS,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P. Bitte, Herr Prof. Mannsfeld.\n\nProf.  Dr.  Mannsfeld,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Fragt man nach spezifischen Besonder-\nheiten der Umweltpolitik in Sachsen, dann z\u00e4hlt dazu\nzweifellos die Tatsache, da\u00df wir uns erheblichen Umwelt-\nproblemen durch grenz\u00fcbergreifende Einfl\u00fcsse ausgesetzt\nsehen,  wie wir auch nicht verschweigen d\u00fcrfen,  da\u00df wir\nnat\u00fcrlich auch selbst welche verursachen.  Diese Lage\nzwingt  zu  erheblichen  Anstrengungen  bei der Organisa-\ntion und Durchsetzung gemeinsamer und abgestimmter\nUmweltpolitik.\n\nWodurch ist diese grenz\u00fcberschreitende Arbeit gegenw\u00e4r-\ntig gekennzeichnet?\n\nNun, zun\u00e4chst einmal dadurch, da\u00df es \u2013 und das ist\ndurchaus begr\u00fc\u00dfenswert \u2013 eine Vielzahl von Initiativen\ngibt, die mit der Aufarbeitung der Probleme und ihrer\nInstitutionalisierung befa\u00dft sind. Ich nenne einmal die da-\nf\u00fcr bestehenden Gremien: Arbeitsgemeinschaft ,,Schwar-\nzes Dreieck\u201c, Deutsch-Polnischer Umweltrat, Deutsch-\nPolnische Kommission f\u00fcr die nachbarschaftliche Zusam-\nmenarbeit im Umweltschutz, Trilaterale Umweltkonfe-\nrenz Bayern-Sachsen-Tschechische Republik, Internationa-\nle Kommission zum Schutze der Elbe, Arbeitsgemein-\nschaft zur Reinhaltung der Elbe,  Grenzgew\u00e4sserkommis-\nsion, Deutsch-Polnische Raumordnungskommission, Ar-\nbeitsgruppe Naturschutz Sachsen-B\u00f6hmen \u2013 inklusive Na-\ntionalpark S\u00e4chsisch-B\u00f6hmische Schweiz \u2013 und verschie-\ndene kommunale Formen der Zusammenarbeit.\n\nGleichzeitig gibt es Bem\u00fchungen zur Nutzung zus\u00e4tzli-\ncher Finanzierungsinstrumente in den Haushalten der be-\n\ntroffenen L\u00e4nder durch den Finanzstock der Weltbank,\ndurch Strukturfonds der EG und durch Landesmittel.\nTrotz einiger daraus resultierender Ergebnisse \u2013 ich erin-\nnere in diesem Zusammenhang an dieses trilaterale Ent-\nwicklungskonzept, an die Verpflichtung der tschechischen\nRegierung zur Stillegung veralteter Kraftwerke oder die\nZusage von polnischer Seite, eine Umweltvertr\u00e4glichkeits-\npr\u00fcfung f\u00fcr Turow durchzuf\u00fchren \u2013 und einiger weniger\ngewichtiger anderer Ergebnisse ergibt sich das Fazit, da\u00df\neiner substantiellen und f\u00fcr jeden sichtbaren Verbesse-\nrung der Situation noch erhebliche Hindernisse entgegen-\nstehen. Zwei Beispiele, zwei Aspekte dazu.\n\nGerade weil \u00f6kologische Sanierung auch wirtschaftsf\u00f6r-\ndernd ist, bleibt es ung\u00fcnstig, da\u00df die von der EG einsetz-\nbaren Mittel durch das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft\nderzeit im Rahmen der Wirtschaftsf\u00f6rderung der Gemein-\nschaftsaufgabe, mit Bundesmitteln gekoppelt, bewirtschaf-\ntet werden, denn dadurch k\u00f6nnen die Bundesl\u00e4nder sol-\nche Mittel nicht in eigener Regie einsetzen, und so kann es\nvorkommen, da\u00df Stra\u00dfen- oder Kanalbau nacheinander\nstatt synchron erfolgen. Deshalb ist gr\u00f6\u00dftes Mitsprache-\nrecht der L\u00e4nder notwendig, damit wir unseren Teil zu\nUmweltinvestitionen in den Grenzregionen sinnvoll ein-\nsetzen k\u00f6nnen.\n\nEin anderes Hindernis ist der Umstand, da\u00df nach Br\u00fcsse-\nler Festlegungen investiv wirkende F\u00f6rdermittel der EG\nnicht in unseren Nachbarstaaten B\u00f6hmen und Polen ein-\ngesetzt werden k\u00f6nnen, solange sie nicht Mitglied der EG\nsind. Demzufolge werden gegenw\u00e4rtig vorhandene Mittel\nanstatt zur Elbesanierung, zur Reduzierung der Luftver-\nschmutzung und dadurch zur Eind\u00e4mmung des Wald-\nsterbens eingesetzt f\u00fcr Grundsatzprogramme, Beratungs-\nfirmen und Me\u00dfnetze. Dieser unbefriedigende Zustand ist\ninsgesamt nur durch Aufstockung der f\u00fcr die Nachbarl\u00e4n-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5020\n\n\n\nder wieder zug\u00e4nglichen PHARE-Programme zu \u00fcber-\nwinden, aber mit der Einschr\u00e4nkung, da\u00df auch hier die\nGrenzregionen und ihre Landesregierungen ein Mitspra-\ncherecht zum Einsatz der Mittel haben. Denn was wir hier\ntun, mu\u00df dann unbedingt komplement\u00e4r von den anderen\nin den Nachbarregionen durchgef\u00fchrt werden.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der SPD.\nHerr Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD:  Werter Herr Pr\u00e4sident, werte Kolleginnen\nund Kollegen! Herr Prof. Mannsfeld ist auf bestimmte\nProbleme der Finanzierung \u00fcber die Europ\u00e4ische Gemein-\nschaft schon eingegangen; ich kann mir das ersparen.\nIch m\u00f6chte versuchen, einige regionale Probleme darzu-\nstellen,  die  es  aus  unserer  Sicht  gibt,  und  auf  die Ver-\nkehrsproblematik einzugehen, die aus unserer Sicht auch\ngrenz\u00fcbergreifender Umweltschutz ist und wo wir eine\nMenge Verbesserungen sehen.\nEin sehr lokales Problem, das aber schon in einer recht\nweit fortgeschrittenen Planungsphase ist, ist im Regie-\nrungsbezirk Chemnitz das Abwasserprojekt B\u00e4renstein-\nWeipert. Dabei geht es darum, da\u00df Einrichtungen in der\nWeise gemeinsam genutzt werden, da\u00df Abw\u00e4sser grenz-\n\u00fcberschreitend behandelt werden. Bei verschiedenen\ngrenz\u00fcberschreitenden Projekten ist es so, da\u00df entweder\nAbw\u00e4sser von deutscher Seite auf tschechischer Seite auf-\ngearbeitet werden sollen oder umgekehrt oder entspre-\nchende Abwassersammler grenz\u00fcberschreitend geplant\nwerden m\u00fcssen.\nIn B\u00e4renstein ist das immerhin schon  in  der  Planungs-\nphase 2. Das Problem, das die Kommunen vor Ort haben,\nist, da\u00df sie in der Regel nicht recht wissen, an wen sie sich\nwenden sollen, von wem sie auch bei ihren Unsicherhei-\nten grenz\u00fcberschreitend Hilfe bekommen. Ich denke, dort\nhaben wir auch als Parlamentarier die Aufgabe, die ganze\nProblematik zu begleiten.\nIch m\u00f6chte aber noch eine andere Sache anf\u00fchren, wo wir\nechte Einsparungsm\u00f6glichkeiten sehen, wo Mittel aus un-\nserer Sicht besser und anders angewandt werden k\u00f6nnen.\nDas ist die Verkehrsgeschichte. Ich m\u00f6chte Ihnen nur drei\nBeispiele vorstellen, die von der SPD-Fraktion im Deut-\nschen Bundestag anl\u00e4\u00dflich des Bundesverkehrswegepla-\nnes eingebracht wurden, wo man insgesamt in einer\nGr\u00f6\u00dfenordnung von einer halben Milliarde sofort sparen\nk\u00f6nnte.\nDas ist einmal die Reduzierung des vorgesehenen sechs-\nstreifigen Ausbaus Landesgrenze \u2013 Hermsdorf bis nach\nDresden und nur Reduzierung auf die Schwerpunkte zwi-\nschen Chemnitz und Dresden, z. B. Steigungen und Ver-\ndichtungsr\u00e4ume. Das wird nach Meinung von Verkehrs-\nexperten etwa 280 Millionen DM Einsparung bringen; ana-\nlog die Autobahn Hermsdorf Richtung Potsdam. Das w\u00e4-\nren etwa 26 Millionen. Und wenn wir statt von der A 4 in\nRichtung Landesgrenze eine Bundesstra\u00dfe im Freiberger\nRaum bauen w\u00fcrden, wobei das die gr\u00f6\u00dften Unsicherhei-\nten in der Summe betrifft, w\u00e4ren das aus unserer Sicht\netwa noch einmal 260 Millionen DM; macht in Summe\netwas mehr als eine halbe Milliarde. Ich wei\u00df um die Pro-\nblematik der Umschichtung der finanziellen Mittel, da\u00df\nwir das auf Landesebene nicht l\u00f6sen k\u00f6nnen. Aber ich\ndenke, die Umschichtung dieser Mittel ist nicht gottgege-\n\nben, und wir k\u00f6nnen, wenn wir Mehrheiten daf\u00fcr finden,\ndiese Mittel anders umlenken. \u2013 Ich sehe die rote Lampe. \u2013\nIch m\u00f6chte mit folgendem Satz zum Schlu\u00df kommen: Wir\nhaben im Moment das Problem, da\u00df, wenn wir wollen,\nwenn wir zahlen wollen, wir heute schon, jedenfalls laut\nAussage der Hauptabteilung G\u00fcterverkehr, die Lkw kom-\nplett von Zinnwald auf die Bahn bringen k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nGerlach, SPD: Aber es ist kein politischer Wille da, weil\nwir im Moment noch die \u00f6konomische Belastung h\u00f6her\neinsch\u00e4tzen als die gesundheitliche Belastung der Bev\u00f6l-\nkerung. \u2013 Vielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS, Herr Hegewald.\n\nProf.  Dr.  Hegewald,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Das hier angesprochene The-\nma erscheint uns auch sehr wichtig. Ich m\u00f6chte einige\nPunkte hier vorstellen, die sich zum Teil mit dem \u00fcber-\nschneiden, was meine Vorredner schon sagten.\nErstens. In den Verhandlungen zwischen der s\u00e4chsischen\nRegierung und den Regierungen Polens und der Tschechi-\nschen Republik ist mehr Verbindlichkeit von uns aus ein-\nzufordern. Wenn der Umweltminister, Herr Vaatz, im\nVogtland vor kurzem sagte, die Ergebnisse der Verhand-\nlungen mit der Tschechischen Republik k\u00f6nnten sich auch\nals Aprilscherz darstellen, so verweist er zumindest auf\ndas Problem, da\u00df hier noch sehr vieles offen ist. Und wir\nfordern, da\u00df die Kunst der Politik auch darin bestehen\nmu\u00df, gr\u00f6\u00dfere Verbindlichkeiten einzufordern, und wissen\nauch, da\u00df das sehr schwer zu machen ist. Ganz offensicht-\nlich mu\u00df man hier stabile Strukturen in den Verhandlun-\ngen schaffen, und Verpflichtungen m\u00fcssen auch \u00f6ffentlich\nkontrolliert werden. Es mu\u00df ein \u00d6ffentlichkeitsdruck er-\nzeugt werden, der dann diese Verbindlichkeit mitbringt.\nIch glaube, in dieser Richtung ist auch der Landtag mit\nangesprochen.\nWir hatten vor einem Jahr den Vorschlag gemacht, eine\nErzgebirgskonvention zu bilden, wo stabile Strukturen der\nVerhandlungen geschaffen werden konnten. Das ist abge-\nlehnt worden. Wir bedauern das sehr. Dann k\u00f6nnten wir\nvielleicht auch jetzt schon mehr Ergebnisse in der Ver-\nhandlung vorweisen.\nEin zweiter Gesichtspunkt: Betroffene B\u00fcrger an den\nGrenzen, z. B. im Vogtland gegen\u00fcber der Tschechischen\nRepublik, m\u00fc\u00dften, wenn es um schwerwiegende Belastun-\ngen der Umwelt geht, in die Entscheidungsfindung einbe-\nzogen werden. Es ist z. B. im Februar 1991 ein Regierungs-\nabkommen getroffen worden, wo festgelegt wurde, da\u00df ab\n1994 Lkw bis zu 3,5 t von Klingenthal nach Kraslice fahren\nd\u00fcrfen, das hei\u00dft, die Grenze f\u00fcr diese Kategorie Lkw frei-\ngegeben wird und damit neue, schwere Umweltbelastun-\ngen kommen. Den B\u00fcrgern dieses Gebietes ist das aber\nerst im Fr\u00fchjahr dieses Jahres mitgeteilt worden. Inzwi-\nschen hatte sich eine B\u00fcrgerinitiative gebildet, die man\nnicht von diesen Entscheidungen in Kenntnis gesetzt hat.\nDas erscheint mir als ein schwerwiegender Vertrauens-\nbruch der Regierung gegen\u00fcber den B\u00fcrgern in diesem\nGebiet. Also, mehr Demokratie auch bei der Zur\u00fcckdr\u00e4n-\ngung von Umweltbelastungen!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5021\n\n\n\nDrittens. Notwendig erscheint uns ein integriertes, \u00f6kolo-\ngisch orientiertes Gesamtverkehrskonzept \u2013 und das f\u00fcr\nDeutschland und auch f\u00fcr Sachsen. Dieses mu\u00df auch mit\nPolen, der Tschechischen Republik und Bayern abge-\nstimmt werden. Ein Hauptziel sollte sein \u2013 Herr Gerlach\nging darauf ein \u2013 die Reduzierung des Lkw-Verkehrs.\nWenn man Verantwortung f\u00fcr die Zukunft \u00fcbernehmen\nwill, dann m\u00fcssen wir uns auch im Landtag sehr viel\nmehr mit den auf uns in Zukunft zukommenden Umwelt-\nbelastungen besch\u00e4ftigen, und das ist insbesondere der\nLkw-Verkehr. Das hei\u00dft, es m\u00fc\u00dfte eine Wiederbelebung\nder Eisenbahnverbindung im Grenzbereich erfolgen. Zum\nBeispiel k\u00f6nnte man zwischen Kraslice und Klingenthal\ndiese Bahn, die schon einmal existiert hat, wieder fahren\nlassen. Dort k\u00f6nnte auch G\u00fctertransport stattfinden. Viel-\nleicht sollten auch im Grenzbereich Stra\u00dfenbahntrassen\n\u00fcber die Grenze hinweg gebaut werden, damit der Pkw-\nVerkehr reduziert werden kann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nProf. Dr. Hegewald,  Linke Liste/PDS:  Das w\u00e4ren ganz\nkonkrete, praktische Schritte, um Umweltbelastungen ab-\nzubauen, und Schritte, die auch praktisch machbar sind.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne liegt keine Wort-\nmeldung vor. Sie m\u00fc\u00dften dann bitte mal den Zettel vor-\nbringen, wer von der Fraktion zu welchem Thema spricht.\nHerr Gaber, bitte.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die globalen Umweltprobleme bedrohen die\nphysische Existenz der gesamten Menschheit. Angesichts\ndessen bekommt eine grenz\u00fcberschreitende Zusammenar-\nbeit im Umweltbereich eine andere Dimension. Sie ist geo-\ngraphisch, sachlich und finanziell viel weiter zu fassen, als\nim Haushalt und im Bewu\u00dftsein von Bundes- und Lan-\ndesregierung bisher festgeschrieben.\nGrenz\u00fcberschreitungen sind aber auch f\u00fcr unsere heuti-\ngen politischen, wirtschaftlichen und pers\u00f6nlichen Verhal-\ntensweisen und Wertvorstellungen n\u00f6tig. Wenn wir solche\nVer\u00e4nderungen nicht radikal und nicht sofort zum Zen-\ntrum unserer politischen Bem\u00fchungen machen, wird uns\nbald das Heft politischer und wirtschaftlicher Handlungs-\nf\u00e4higkeit aus der Hand genommen, werden wir steuerlos\nin eine Katastrophe ungeahnten Ausma\u00dfes treiben. Das\nsind nicht ,,Unkenrufe gro\u00dfst\u00e4dtischer Eiferer\u201c, wie uns\neinmal Herr Lehmann so freundlich tituliert hatte, das\nsind seri\u00f6se wissenschaftliche Prognosen, so z. B. des\nFraunhoferinstituts f\u00fcr Systemforschung Karlsruhe, das\nerrechnete, da\u00df bis zum Jahre 2030 die Folgekosten der\nsich abzeichnenden anthropogenen Klimaver\u00e4nderungen\n1 500 Billionen DM betragen werden. Bei solchen Zahlen\nm\u00fc\u00dften verantwortliche Wirtschafts- und Finanzpolitiker\nendlich wach werden.\nOhne die Internalisierung dieser Kosten, z. B. in der Ener-\ngie- und Verkehrswirtschaft, kann die Marktwirtschaft\nihre Steuerungsfunktion nicht erf\u00fcllen. Bisher ist jedoch\nkeiner der zaghaften Schritte, die in diese Richtung f\u00fchren\nk\u00f6nnten, wie z. B. Energie- und CO2-Abgabe, Mineral\u00f6l-\nsteuer, verwirklicht worden. Auch von den notwendigen\nMa\u00dfnahmen zur CO2-Reduktion wird nur geredet, und\ndas auch in der letzten Zeit immer seltener.\n\nRenommierte Prognoseinstitute sagen voraus, da\u00df die ge-\nsetzten Ziele unter den gegenw\u00e4rtigen politischen Verh\u00e4lt-\nnissen nicht ann\u00e4hernd erreicht werden k\u00f6nnen. Auch im\ns\u00e4chsischen Energieprogramm sind Ans\u00e4tze einer effekti-\nven Klimapolitik nicht zu bemerken.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Hegewald,\nLinke Liste/PDS)\n\nZwar r\u00fchmt sich der Wirtschaftsminister mit einer zu er-\nwartenden CO2-Reduktion von 40 % bis zum Jahre 2005,\naber bei genauerem Hinsehen ist diese Zahl ausschlie\u00dflich\ndem hohen Ausgangsniveau der DDR-Energievergeu-\ndungsgesellschaft und dem wirtschaftlichen Niedergang\nzuzuschreiben. Pro Kopf der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung\nweist das Energieprogramm des Freistaates Sachsen f\u00fcr\ndas Jahr 2005 eine um 35 % h\u00f6here CO2-Emission aus, als\nin den alten Bundesl\u00e4ndern zu erwarten ist.\nF\u00fcr den Verkehr in Sachsen ist mehr als eine Verdoppe-\nlung zu erwarten. Die Chancen f\u00fcr eine Energiewende\nwerden vertan.\nVor einem Jahr richteten sich unsere Hoffnungen auf die\nUNO-Konferenz f\u00fcr Umwelt und Entwicklung in Rio.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, zum Schlu\u00df kommen.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Mein letzter Satz: Ein Jahr da-\nnach ist die Bilanz sowohl auf Bundes- als auch auf Lan-\ndesebene eher besch\u00e4mend.\nMeine Damen und Herren! Eine grenz\u00fcberschreitende\nPolitik ist n\u00f6tig, eine Grenz\u00fcberschreitung im Denken und\nim Handeln, eine Politik, die nationale und pers\u00f6nliche\nEgoismen \u00fcberwindet.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der\nF.D.P., Frau von Fritsch.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Zum Thema grenz\u00fcberschrei-\ntende Zusammenarbeit im Umweltbereich ist meines Er-\nachtens hier alles ausgetauscht worden. Prof. Mannsfeld\nnannte viele Dinge, die zur Zeit laufen. Meine Fraktion\nunterst\u00fctzte und unterst\u00fctzt ausdr\u00fccklich die Initiativen,\ndie vom Freistaat ausgehen. Ich denke hier auch beson-\nders an die finanziellen Mittel, die uns bei unserem knap-\npen Haushalt zur Verf\u00fcgung stehen, die wir aber dennoch\nf\u00fcr den Umweltschutz in den osteurop\u00e4ischen L\u00e4ndern\neinsetzen wollen.\nIch m\u00f6chte meine Rede deswegen nicht unn\u00fctz hinauszie-\nhen und meiner Fraktion die Zeit f\u00fcr das n\u00e4chste Thema\nzur Verf\u00fcgung halten.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU,\nHerr G\u00fcnther.\n\nG\u00fcnther, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Internationale Zusammenarbeit ist ein Gebot politi-\nscher Vernunft. Das betrifft besonders den Umweltschutz.\nDie Staatsregierung hat vom ersten Tage an nach diesem\nGebot gehandelt. Viele Projekte wurden auf den Weg ge-\nbracht. Erfolge stellten sich ein. Aber \u2013 das sagen wir auch\nganz offen \u2013 nicht alles ist aufgegangen, so wie wir uns\ndas vorgestellt haben. Herr Gaber, ja, bei Warnungen soll-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5022\n\n\n\nten wir recht aufmerksam zuh\u00f6ren, aber die schw\u00e4rzesten\nHorrorgem\u00e4lde an die Wand zu malen, das ist wohl in\ndieser Situation nicht angebracht.\nInternationale Umweltpolitik ist ein m\u00fchsames Gesch\u00e4ft,\neine Politik der kleinen Schritte. Konsens \u00fcber Ziele und\nWege  ist  dabei  wichtigste  Voraussetzung  f\u00fcr  eine  effi-\nziente Zusammenarbeit. Von besonderer Bedeutung ist\ndie Zusammenarbeit auf der kommunalen Ebene. Ge-\nwisserma\u00dfen auf dem kleinen Dienstweg k\u00f6nnen relativ\nschnell Ergebnisse erreicht werden, vor allem im Natur-\nschutz und auf dem Gebiet der Wasserwirtschaft. G\u00fcnsti-\nge Voraussetzungen daf\u00fcr bieten die Euroregionen e.V.\nals Interessengemeinschaften. So wurden z. B. in Marien-\nberg mit Komotau gemeinsame Biotopkartierungen\ndurchgef\u00fchrt, grenz\u00fcberschreitende Schutzgebiete sollen\nausgewiesen werden. Dabei richtet man sich nach s\u00e4chsi-\nschen Kriterien. F\u00fcr ein Moorprogramm liegen die Unter-\nsuchungsergebnisse der TU Dresden vor, so da\u00df an die\nkonkrete Arbeit gegangen werden kann. Das geht alles re-\nlativ unproblematisch, weil es hier auch um einen relativ\ngeringen finanziellen Aufwand geht.\nAnders ist das auf dem Gebiet der Wasserwirtschaft. Dort\nist es bei weitem komplizierter, wenn es um Abwasserent-\nsorgungs- und Wasserversorgungsma\u00dfnahmen geht. An-\ngedacht ist hier viel. Meine Vorredner haben schon auf\neinige Projekte verwiesen. Das geht von Klingenthal und\nKraslice \u00fcber B\u00e4renstein-Weipert bis nach Varnsdorf. Hin-\nderlich sind hier aber vor allen Dingen ungekl\u00e4rte Rechts-\nfragen und die Art und Weise, wie Betriebskostenaus-\ngleich durchgef\u00fchrt wird.\nVom Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung wurden deshalb zwei Live-Antr\u00e4ge an die EG ge-\nstellt,  um  an  Modellprojekten  f\u00fcr  Klarheit  und  Rechts-\nsicherheit zu sorgen. W\u00fcnschenswert w\u00e4re in diesem Zu-\nsammenhang auch, da\u00df die Grenzgew\u00e4sserkommissionen\nenger mit den Kommunen zusammenarbeiten w\u00fcrde. Ich\nwei\u00df zwar, da\u00df sie dem Bundesministerium unterstehen,\naber es w\u00e4re g\u00fcnstig, wenn man ihnen erweiterte Aufga-\nben zuteilen w\u00fcrde.\nEs gibt noch eine ganze Reihe von Projekten, wie z. B. Erd-\ngaslieferungen tschechischer Unternehmen an Grenzge-\nmeinden, wie z. B. die Studie, die das BMU in Auftrag\ngegeben hat zur umweltschonenden Entwicklung des Erz-\ngebirges, eingeschlossen den b\u00f6hmischen Teil, wie die\nVerkn\u00fcpfung der Luftme\u00dfnetze. Aber das Wichtigste, ja\ngeradezu Lebenswichtigste f\u00fcr uns ist, da\u00df unsere Nach-\nbarn bis 1998 das Stillegungs- und Sanierungsprogramm\nihrer Braunkohlenkraftwerke realisieren. Nur so wird es\nuns gelingen, der kommenden Generation ein Land zu\nhinterlassen, in dem sie in Sicherheit und Wohlbefinden\nleben kann.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Abgeordnete der\nCDU-Fraktion Herr M\u00fcller.\n\nM\u00fcller, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und\nHerren! Die grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit im\nUmweltbereich hat im osts\u00e4chsischen Raum und hier im\n,,Schwarzen Dreieck\u201c eine besondere Bedeutung. Wie uns\nallen bekannt ist, haben wir neben dem Kraftwerk Box-\nberg, das bis 1997 mit einer Rauchgasentschwefelungsan-\nlage ausger\u00fcstet wird, noch im Kreis G\u00f6rlitz das Kraft-\nwerk Hagenwerder, um das es in letzter Zeit viele Diskus-\nsionen gab.\n\nIm Jahre 1996 tritt die Gro\u00dffeuerungsverordnung auch f\u00fcr\nuns in Kraft mit der Ma\u00dfgabe, da\u00df ab diesem Zeitraum\nnur noch Anlagen mit Rauchgasentschwefelungsanlagen\nbetrieben werden d\u00fcrfen. F\u00fcr Hagenwerder wurde vom\nStaatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung auf-\ngrund der komplizierten Arbeitskr\u00e4ftesituation und ande-\nrer Gr\u00fcnde im grenznahen Raum eine Ausnahmegeneh-\nmigung zum Betreiben des Kraftwerkes bis zum\n31.12.1997  erteilt.  Nun liegt erneut ein Antrag des Kreis-\ntages G\u00f6rlitz vor, eine weitere Ausnahmegenehmigung\nbis zum Jahre 2000 zu erhalten, denn der Einbau einer\nRauchgasentschwefelungsanlage w\u00fcrde sich finanziell\nnicht lohnen.\nWir tragen aber hinsichtlich der Senkung der Emissions-\nwerte eine gro\u00dfe Verantwortung. Deshalb wurden vom\nStaatsminister Vaatz gro\u00dfe Anstrengungen unternommen,\ngemeinsam mit den tschechischen und polnischen Um-\nweltministern Ma\u00dfnahmen einzuleiten, auch die nordb\u00f6h-\nmischen und polnischen Kraftwerke mit Rauchgasent-\nschwefelungsanlagen bis 1998 auszur\u00fcsten, denn die\nWaldsch\u00e4den, nicht nur im Erzgebirge, Iser- und Riesen-\ngebirge, sondern in Gesamtmitteleuropa, werden wesent-\nlich von den genannten Luftverschmutzern verursacht.\nEine wiederholte Forderung unseres Umweltministers ge-\ngen\u00fcber Polen ist die grenz\u00fcberschreitende Umweltver-\ntr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung,  vor  allem  des  Braunkohlentage-\nbaues Turow, denn bis zum Jahre 2035 ist der Aufschlu\u00df\neines weiteren, zirka 230 Meter unter dem Nei\u00dfepegel lie-\ngenden Kohlefl\u00f6zes in unmittelbarer Grenzn\u00e4he Zittaus\nvorgesehen. Grundwasserabsenkung und Bodenbewegun-\ngen sind bereits jetzt zu verzeichnen, und nachhaltige\nAuswirkungen auf die Stadt Zittau sind zu bef\u00fcrchten.\nUm so h\u00f6her ist der Erfolg des s\u00e4chsischen Umweltmini-\nsters auf der Europ\u00e4ischen Umweltministerkonferenz im\nApril 1993 in Luzern einzusch\u00e4tzen. Bei dieser Konferenz\nwurde Minister Vaatz von polnischer Seite zugesagt, da\u00df\neine grenz\u00fcberschreitende Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fc-\nfung f\u00fcr die Erweiterung des Braunkohlentagebaues Tu-\nrow im Zusammenhang mit der Modernisierung des\nKraftwerkes durchgef\u00fchrt werden kann. Mit den genann-\nten Zusagen hat Sachsen in Luzern wichtige Verhand-\nlungserfolge im Sinne des grenz\u00fcberschreitenden Um-\nweltschutzes erreicht.\nDas sollte nur der Anfang sein, und im Rahmen der Euro-\nregion Schlesien-B\u00f6hmen-Sachsen geht es gemeinsam mit\ndem Bund und der EG um weitere emissionssenkende\nMa\u00dfnahmen.\nWie aber wollen wir glaubw\u00fcrdig bleiben und von unse-\nren Nachbarn Ma\u00dfnahmen verlangen, wenn wir selbst\nweitere Ausnahmegenehmigungen erteilen, zumal sich\nauch die VEAG nicht definitiv zu Hagenwerder \u00e4u\u00dfert?\nUnter diesem Blickwinkel bitte ich auch die jetzige Ant-\nwort zum Weiterbetrieb von Hagenwerder nach 1997 zu\nbeurteilen.\nMit Unterst\u00fctzung der Regierung und des Kreises G\u00f6rlitz\nsollten wir bereits jetzt Arbeitsplatzverlagerungen vorbe-\nreiten, denn von heute auf morgen sind 3 000 bis 4 000\nArbeitspl\u00e4tze nicht zu schaffen, und im Jahre 2000 st\u00fcnde\ndas Problem ohnehin.\nAndererseits wollen und m\u00fcssen wir Verantwortung\n\u00fcbernehmen, wenn es um die nachhaltige Verbesserung\nunserer \u2013 ich sage: unserer \u2013 Umwelt geht.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5023\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Staatsminister\nHerr Vaatz.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! 580 km\ngemeinsame Grenze zum Nicht-EG-Gebiet besagen: Un-\nterlassener Umweltschutz in Polen und in der Tschechi-\nschen Republik ist unterlassener Umweltschutz in Sach-\nsen. Genau aus diesem Grunde sind wir auf die Zusam-\nmenarbeit mit unseren Nachbarn angewiesen, wir sind es\nganz besonders in den Disziplinen Immissionsschutz, Ge-\nw\u00e4sserreinhaltung und Naturschutz.\nSie gestatten mir, da\u00df ich das Thema Verkehr an dieser\nStelle einmal ausspare, weil ich mich dazu schon an ande-\nrer Stelle ge\u00e4u\u00dfert habe.\nDie Pr\u00e4missen, unter denen diese Zusammenarbeit er-\nfolgt, sind besonders schwierig. Ich nenne nur den Lohn-\nniveauunterschied zwischen den Anrainerl\u00e4ndern und\nuns, die unterschiedlichen Rechtssysteme, den unter-\nschiedlichen Staatsaufbau, insbesondere den nichtf\u00f6dera-\nlen Staatsaufbau in Polen und in der Tschechischen Repu-\nblik, und \u2013 immer st\u00e4rker in den Vordergrund tretend \u2013\nauch subjektive Vorbehalte, die historische Ursachen\nhaben. Trotzdem kann ich sagen: Noch nie ist in so kurzer\nZeit so viel in Bewegung gebracht worden und so viel\nerreicht worden wie in den letzten drei Jahren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf: Sehr richtig!)\n\nDieser Satz mu\u00df unbedingt vorangestellt werden, wenn\nich mir als n\u00e4chstes den zweiten Satz nicht verkneifen\nkann, der lautet: Es l\u00e4uft trotzdem vieles viel zu z\u00e4h, viel\nzu langsam, und es ist eine uns\u00e4gliche M\u00fche, die Finan-\nzierungsmasse zusammenzubekommen, um diesen L\u00e4n-\ndern im Umweltschutzbereich zu helfen. Trotzdem versu-\nchen wir unser m\u00f6glichstes und w\u00e4hlen dabei im wesent-\nlichen zwei Wege:\nDer erste Weg ist der, da\u00df wir uns aktiv in die internatio-\nnale Kooperation integrieren. Das hei\u00dft, wir binden uns\nein in die Meinungsbildung der EG und der Bundesregie-\nrung. Das Umweltministerium macht Vorschl\u00e4ge, stellt\nProjektantr\u00e4ge und bringt seine Meinung ein. Insgesamt\ngeschieht das in 14 verschiedenen Arbeitsgruppen, die der\nVorbereitung konkreter Ma\u00dfnahmen dienen, insbesondere\ndie Schwerpunkte Tagebau und Kraftwerk Turow, Kraft-\nwerkssanierung im b\u00f6hmischen Becken und Elbe-Nei\u00dfe-\nReinhaltung, aber auch Naturschutz und Raumordnung\nbetreffend.\nDer  zweite  Weg ist der Weg der regionalen Zusammen-\narbeit, also der von unten kommende Weg. Hier gibt es\nvier  kommunale  Interessengemeinschaften,  die  Euro-\nRegionen e.V. Jede hat eine Arbeitsgruppe Umwelt.\nEine der Motivationen, solche Interessengemeinschaften\nzu unterst\u00fctzen, ist die Tatsache, da\u00df die EG augenblick-\nlich nicht in der Lage ist, grenz\u00fcberschreitende Projekte zu\nfinanzieren. Das hei\u00dft also, auf der Seite der angrenzen-\nden Nicht-EG-Staaten dienen zur Finanzierung PHARE-\nMittel, auf unserer Seite Strukturfondsmittel. Da die PHA-\nRE-Mittel aber von den jeweiligen Anrainerregierungen \u2013\nalso von  der  polnischen  und  von  der  tschechischen \nRegierung \u2013 in Eigenverantwortung ausgegeben werden,\nist zu bef\u00fcrchten, da\u00df sie jeweils nicht in die vergleichs-\nweise strukturstarken Regionen an der EG-Grenze flie\u00dfen,\nsondern  vielmehr  in  strukturschw\u00e4chere  Bereiche,  wie\nz. B. an der Grenze zur Slowakei oder zu M\u00e4hren. Aus\ndem Grunde braucht man gleichsam ein Gef\u00e4\u00df, in das\n\ndiese Gelder hineinflie\u00dfen k\u00f6nnen, und als ein solches Ge-\nf\u00e4\u00df sollen diese Euro-Regionen dienen.\nDie Finanzierung aus EG-Mitteln soll in erster Linie grenz-\n\u00fcberschreitenden Umweltma\u00dfnahmen dienen, wie z. B.\ngemeinsamen Abwasseranlagen, Wasserversorgungssy-\nstemen, grenz\u00fcberschreitenden naturschutzrelevanten\nObjekten, Abstimmungen der Regionalplanungen.\nAuf beiden genannten Wegen wurden folgende Ergebnis-\nse erreicht:\n1. trilaterale Zusammenarbeit zwischen Polen, der Tsche-\nchischen Republik und Deutschland unter EG-Koordinie-\nrung in der Arbeitsgemeinschaft ,,Schwarzes Dreieck\u201c.\nDie 2. Konferenz der Umweltminister in Luzern hat diesen\nWeg ausdr\u00fccklich best\u00e4tigt. Es ist damals ein Abkommen\nunterzeichnet worden,  das  die  drei  beteiligten  Umwelt-\nminister zusammen mit dem EG-Kommissar Paleocrassas\nunterzeichnet haben, mit dem Ergebnis, da\u00df die EG die\nUmweltsanierung in der Tschechischen Republik und in\nPolen im Rahmen des PHARE-Programmes ,,Schwarzes\nDreieck\u201c  mit einer Anschubfinanzierung von insgesamt\n12 Millionen DM unterst\u00fctzt. Das ist auch ein Erfolg z. B.\nunseres Dr\u00e4ngens.\nAls Ergebnis und weitere Aufgabe ist der Aufbau von drei\nregionalen Luftme\u00dfnetzen zu nennen, deren Verkn\u00fcpfung\n1994 realisiert werden soll. Au\u00dferdem soll im Zusammen-\nhang mit dem vorliegenden Rahmensanierungsplan ein\nAktionssofortprogramm zur Emissionsminderung beson-\nders in Gro\u00dffeuerungsanlagen verwirklicht werden. Zur\nZeit erfolgt in einem Sofortaktionsplan die technische und\nbetriebswirtschaftliche Pr\u00fcfung der Sanierungsprojekte\nf\u00fcr vier tschechische und ein polnisches Braunkohlen-\nkraftwerk. Wir beteiligen uns au\u00dferdem an der Einrich-\ntung einer Programmkoordinierungseinheit in \u00dast\u00ed nad\nLabem, die unter EG-Koordinierung steht.\n2. Neben der trilateralen Zusammenarbeit gibt es bilatera-\nle Ebenen, z. B. zwischen Sachsen und der Tschechischen\nRepublik. Unter s\u00e4chsischer Einflu\u00dfnahme initiierte das\nBundesumweltministerium mit einem finanziellen Zu-\nschu\u00df von immerhin 23,5 Millionen DM den Bau von\nRauchgasreinigungsanlagen f\u00fcr das Kraftwerk Prunerov I\nim nordb\u00f6hmischen Becken. Mit meinem tschechischen\nKollegen Benda konnte ich dieses Jahr im April folgendes\nvereinbaren: Verbindliche Aussagen der Regierung zur\nBraunkohlenkraftwerksstillegung und -sanierung.\nHierzu, Herr Hegewald, mu\u00df ich sagen: Nat\u00fcrlich haben\ndiese Sachen f\u00fcr uns keine rechtliche Bindekraft in dem\nSinne, da\u00df wir die tschechische Regierung dazu zwingen\nk\u00f6nnten, bei diesen Aussagen zu bleiben. Ich habe mich in\nKlingenthal so ge\u00e4u\u00dfert, da\u00df wir eben alles tun m\u00fcssen\nauch von unserer Seite an vertrauensbildenden Ma\u00dfnah-\nmen, an Berechenbarkeit, damit sich solche Ergebnisse\nnicht letzten Endes als Aprilscherz erweisen. Ich glaube,\nder Hinweis ist berechtigt, denn Sie wissen, wie die wirt-\nschaftliche Lage in Osteuropa ist.\nBis Ende 1992 wurden von 9 326 Megawatt installierter\nelektrischer Leistung der Kohlenkraftwerke der Tschechi-\nschen Republik gegen\u00fcber 1991 insgesamt 6,8 % stillge-\nlegt. Bis 1998 ist die Stillegung von 26,5 % der Kapazit\u00e4t\nder Kohlenkraftwerke gegen\u00fcber 1991 geplant.\nMit dem Vollzug des tschechischen Luftreinhaltegesetzes\nbis 31.12.1998 werden die verbleibenden tschechischen\nKraftwerke saniert und nachger\u00fcstet. Die tschechischen\nEmissionsgrenzwerte orientieren sich an europ\u00e4ischen\nStandards. Bisher gibt es keinen Anla\u00df, an der Realisie-\nrung dieser ehrgeizigen Ziele zu zweifeln. Wir sollten un-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5024\n\n\n\nsere tschechischen Freunde ermutigen, da\u00df sie dieses Pro-\ngramm fortsetzen; es ist im Sinne der Luftqualit\u00e4t des Erz-\ngebirges und des davorliegenden Raumes.\nDas Elbe-Sofortprogramm, meine Damen und Herren, ist\nebenfalls ein wichtiger Gegenstand der bilateralen Zusam-\nmenarbeit mit der Tschechischen Republik.\nDie zur Realisierung dieses Programmes notwendigen In-\nvestitionen in der Tschechischen Republik von mindestens\n800 Millionen DM allein f\u00fcr Kl\u00e4ranlagen sind ohne eine\nangemessene Beteiligung der EG und des Bundes im vor-\ngesehenen Zeitraum nicht realisierbar. Die Elbe-Sanierung\nstellt eine klassische europ\u00e4ische Aufgabe dar. Bisher exi-\nstiert aber, wie gesagt, kein EG-Programm zur Finanzie-\nrung grenz\u00fcberschreitender Projekte. Dies betrachten wir\nals eine ganz schwerwiegende Beeintr\u00e4chtigung dieser\nProbleml\u00f6sung.\nMeine Damen und Herren, ich versichere Ihnen, da\u00df wir\nkeine Gelegenheit ausgelassen haben, die Vorschl\u00e4ge, die\nwir erarbeitet haben f\u00fcr EG-grenz\u00fcberschreitende Finan-\nzierungsinstrumente, den Verantwortlichen in Br\u00fcssel\nvorzutragen. Wir haben noch keinen durchschlagenden\nErfolg zu verzeichnen; ich bitte Sie alle, da\u00df Sie auf Ihren\nEbenen \u00e4hnliches versuchen.\nDie Zusammenarbeit mit der tschechischen Seite sieht\naber noch ein weiteres Kapitel vor: Das ist der Kampf ge-\ngen die Elbe-Kanalisierung. Wir haben uns in Prag gegen-\n\u00fcber der Tschechischen Republik klar gegen den Bau\nneuer Staustufen in der Elbe ausgesprochen\n\n(Beifall bei CDU, F.D.P. und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nund auf entsprechende Beschl\u00fcsse des S\u00e4chsischen Land-\ntages verwiesen. Ich habe darauf aufmerksam gemacht,\nda\u00df es auch von der CDU-Landesgruppe im Deutschen\nBundestag hierf\u00fcr kein Einverst\u00e4ndnis gibt.\nWir haben au\u00dferdem etwas getan zur Bek\u00e4mpfung illega-\nler Abfallexporte. Es wird daf\u00fcr ein Sofortinformationssy-\nstem zwischen den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden eingerichtet,\num solche Transporte rechtzeitig zu unterbinden.\nZwischen Sachsen und Polen gibt es ebenfalls eine bilate-\nrale Ebene. Ein Schwerpunkt f\u00fcr die Zusammenarbeit mit\nden polnischen Nachbarn bildet die Erfassung und Mini-\nmierung der grenz\u00fcberschreitenden Umweltauswirkun-\ngen des Braunkohlentagebaues und Kraftwerkes Turow.\nWir m\u00fcssen anerkennen, wie das Herr M\u00fcller schon sagte,\nda\u00df das Kraftwerk Turow als einziges gro\u00dfes Kohlenkraft-\nwerk in S\u00fcdwestpolen eine wichtige Rolle f\u00fcr die regiona-\nle Energieversorgung spielt und eine besondere Bedeu-\n\ntung f\u00fcr den regionalen Arbeitsmarkt hat. Mit dem vorge-\nsehenen Weiterbetrieb des Kraftwerkes bis zum Jahre 2035\nist aber der Aufschlu\u00df eines weiteren, ca. 230 Meter unter\ndem Nei\u00dfepegel liegenden Kohlefl\u00f6zes in unmittelbarer\nGrenzn\u00e4he geplant. Bereits jetzt, wie gesagt, bestehen er-\nhebliche grenz\u00fcberschreitende Auswirkungen.\nIch glaube, es ist ein besonderer Erfolg, da\u00df es uns gelun-\ngen ist, hier die Bereitschaft der polnischen Seite zu einer\nUmweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung zu erwirken.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nZur Vorbereitung und Realisierung von grenz\u00fcberschrei-\ntenden Umweltprojekten in 92/93 m\u00f6chte ich noch sagen,\nda\u00df das SMU in kleinen Schritten versucht, mit wenigen\ns\u00e4chsischen  Haushaltsmitteln  in  H\u00f6he  von  5,8 Millio-\nnen DM m\u00f6glichst viele Bundes- und EG-Mittel zu bin-\nden. Die Schwerpunkte sind dabei:\n\u2013 die F\u00f6rderung von grenz\u00fcberschreitenden Abwasser-\nund Wasserversorgungsanlagen;\n\u2013 die F\u00f6rderung von kommunalen Energietr\u00e4gerumstel-\nlungen;\n\u2013 die Unterst\u00fctzung bei der Erstellung kommunaler Ener-\ngieprogramme zur Energieeinsparung und Dezentralisie-\nrung der Energieversorgung;\n\u2013 die Sicherung von grenz\u00fcberschreitenden Naturschutz-\nobjekten. Wir haben 17 gemeinsame Vorhaben, zum Bei-\nspiel Nationalpark S\u00e4chsisch-B\u00f6hmische Schweiz.\nInsgesamt  liegen  13  grenz\u00fcberschreitende  Umweltpro-\njekte bei der EG-Kommission zur Kofinanzierung vor.\nIch schlie\u00dfe mit der Bitte bzw. mit der Erwartung ab, mei-\nne Damen und Herren, da\u00df Sie Ihre Aussage ernst genom-\nmen haben, da\u00df auch in den folgenden Landeshaushalten\ndes Freistaates Sachsen an den grenz\u00fcberschreitenden\nUmweltschutz besonders zu denken ist; denn mit diesem\nInteressenanteil k\u00f6nnen wir Priorit\u00e4ten setzen, die sowohl\ndem Umweltschutz der Tschechischen Republik und der\nRepublik Polen als auch der Umwelt in Sachsen zugute\nkommen.\nRecht vielen Dank.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Damit erh\u00f6ht sich die Redezeit der Frak-\ntionen um 4 Minuten und 20 Sekunden.\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die 3. Aktuelle De-\nbatte abgeschlossen.\nWir kommen jetzt zu\n\n4. Aktuelle Debatte\nAuswirkungen und Konsequenzen des Urteils des Bundesverfassungsgerichtes\n\nam 28.5.1993 zu den \u00a7\u00a7 218 und 219 f\u00fcr Sachsen\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder SPD das Wort. Die weitere Reihenfolge: B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne, F.D.P., CDU, Linke Liste/PDS, Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht. Bitte, Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Sinn und Zweck dieser von uns\nbeantragten Debatte sollte es sein, schnell Antworten auf\ndie Fragen zu bekommen,  die die neu eingetretene Situa-\ntion f\u00fcr Sachsen, f\u00fcr uns, bedeutet. Ich erinnere daran, da\u00df\nwir hier im Landtag einen Beschlu\u00df gefa\u00dft haben, der sich\n\nf\u00fcr die Fristenregelung ausgesprochen hat. Ich erwarte\ndeswegen von der Staatsregierung umfassend Hilfe und\nnicht noch mehr Strafe f\u00fcr betroffene Frauen.\n\n(Zustimmung bei der SPD)\n\nDen Urteilsspruch des Bundesverfassungsgerichtes haben\nwir zur Kenntnis zu nehmen, und das in allen seinen Tei-\nlen. Dennoch, da\u00df eine unterlegene Minderheit im Bun-\ndestag einen von der breiten Mehrheit des Gesetzgebers\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5025\n\n\n\nund des Volkes getragenen Kompromi\u00df so zunichte ge-\nmacht hat, bedauere ich au\u00dferordentlich.\n\n(Zustimmung bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nAuch ist es meine pers\u00f6nliche Einsch\u00e4tzung, da\u00df sich das\nVerfassungsgericht mit diesem Urteilsspruch seiner ge-\nsamtdeutschen und europ\u00e4ischen Verantwortung nicht\nbewu\u00dft war.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zustimmung bei Linke Liste/PDS)\n\nW\u00e4hrend in anderen Bereichen die Angleichung der Le-\nbensverh\u00e4ltnisse noch l\u00e4nger auf sich warten lassen wird,\nwurde sie hier schnellstens vollzogen und hat uns damit\nvor gro\u00dfe Probleme gestellt.\nWas ist nun zu tun?\nKurzfristige Ma\u00dfnahmen: Dazu erwarten wir Aussagen\nder Staatsregierung. Es ist doch eine F\u00fclle von Fragen zu\nbeantworten: Welche Indikationen werden durch die Kas-\nsen anerkannt? Wer ist wirklich bed\u00fcrftig im Sinne des\nAnspruchs auf Sozialhilfe? Wie mu\u00df das Beratungsnetz\nver\u00e4ndert werden? \u2013 Hier werden erhebliche Kosten auf\ndie L\u00e4nder und Kommunen zukommen. Wie werden sich\ndie \u00c4rzte und Kliniken verhalten?\nMittelfristig wird es notwendig sein, auf den Gesetzgeber\neinzuwirken, die Vorgaben des Bundesverfassungsgerich-\ntes so umzusetzen, da\u00df im Interesse der Frauen und ihres\nSelbstbestimmungsrechtes das Optimale herausgeholt\nwird. Dazu geh\u00f6rt auch eine Grundgesetz\u00e4nderung, die\neine Entm\u00fcndigung der Frauen, die Einschr\u00e4nkung ihrer\nMenschenw\u00fcrde und ihres Selbstbestimmungsrechtes\ndurch einen Paragraphen im Strafgesetzbuch unm\u00f6glich\nmacht.\n\n(Zustimmung bei SPD, Linke Liste/PDS\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nIch erinnere daran, da\u00df es Sozialdemokratinnen und Sozi-\naldemokraten waren, die sich seit der Existenz dieses Pa-\nragraphen f\u00fcr dessen Streichung eingesetzt haben.\n\n(Zustimmung bei der SPD)\n\nLangfristig wird es uns nur gelingen,  Frauen in Konflikt-\nsituationen zu helfen, wenn gerade der Teil des Richter-\nspruches genauso konsequent umgesetzt wird wie der an-\ndere, der den Gesetzgeber verpflichtet, solche gesellschaft-\nlichen Bedingungen zu schaffen, die der Frau ein Ja zum\nKind erleichtern.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nZustimmung bei Linke Liste/PDS, F.D.P.\n\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nIch zitiere hier aus der Verlautbarung des Verfassungsge-\nrichts: ,,Dar\u00fcber hinaus m\u00fcsse der Gesetzgeber in umfas-\nsender Weise zu verwirklichen suchen, da\u00df materielle Not\nund vermeidbare Nachteile der pers\u00f6nlichen, insbesonde-\nre beruflichen Lebensgestaltung nicht Ursache daf\u00fcr seien,\nda\u00df Frauen sich nicht dazu in der Lage sehen, Schwanger-\nschaft und Kindererziehung auf sich zu nehmen.\u201c\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nspricht Frau M\u00fcller.\n\nFrau  M\u00fcller,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Sehr geehrte Damen\nund Herren! Da haben sie es also geschafft, diese Sch\u00e4ub-\nles und Waigels aus der CDU/CSU, die gegen einen\nMehrheitsbeschlu\u00df des Bundestages klagten und gewan-\nnen \u2013 dank eines mehrheitlich mit M\u00e4nnern besetzten\nBundesverfassungsgerichtes! Diese M\u00e4nner scheinen we-\nder f\u00e4hig noch willens, sich in die Situation ungewollt\nschwanger gewordener Frauen hineinzuversetzen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Georgi, F.D.P.)\n\nDieses Urteil ist frauen- und kinderfeindlich. Frauenfeind-\nlich deshalb, weil durch eine solche Rechtsbrechung\nFrauen, die eine ungewollte Schwangerschaft abtreiben\nwollen, in die Illegalit\u00e4t getrieben werden, denn es ist ja\nrechtswidrig. Dabei d\u00fcrfte allgemein bekannt sein: Frauen\nkann man nicht zum Austragen einer Schwangerschaft\nzwingen. Immer und zu allen Zeiten haben Frauen unge-\nwollte Schwangerschaften abgetrieben, selbst bei Gefahr\nf\u00fcr das eigene Leben und unter Androhung h\u00e4rtester Stra-\nfen.\nFrauen entscheiden \u00fcber das Austragen einer Schwanger-\nschaft selbst und beraten sich mit vertrauten Personen.\nDie vorgesehene Beratungspflicht mit dem Ziel, die Frau,\ndie sich in der Regel sowieso bereits entschieden hat, noch\nzum Austragen der Schwangerschaft zu \u00fcberreden, ver-\nkommt nach meiner Ansicht zu einer unertr\u00e4glichen Ge-\nwissenspr\u00fcfung.\nIn der Urteilsbegr\u00fcndung wird viel vom Schutz des unge-\nborenen Lebens gesprochen. Doch wo bleibt der Schutz\ndes geborenen Lebens?\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013\nZustimmung bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nIn welche Gesellschaft werden denn unsere Kinder hinein-\ngeboren? In eine Welt, die auf die \u00f6kologische Katastrophe\nzutreibt und in der Gewalt, auch und besonders gegen\nKinder, auf der Tagesordnung steht;\n\n(Zustimmung bei Linke Liste/PDS)\n\nin einen Staat, in dem existentielle Unsicherheit von M\u00fct-\ntern und V\u00e4tern auf der Tagesordnung steht; und in ein\nLand, in dem das Finanzministerium die Kinderpolitik be-\nstimmt.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS:\nRichtig! Sehr gut!)\n\nWie war doch gleich der Ausspruch eines Abgeordneten\ndieser CDU-Fraktion: ,,Wer Kinder in die Welt setzt, mu\u00df\nauch f\u00fcr sie aufkommen.\u201c\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Jawohl!)\n\nErinnern Sie sich? Ein denkw\u00fcrdiger Satz.\n\n(Jawohl! und Zustimmung bei der CDU)\n\nAber ich sage: Solange dieser Staat nicht kinderfreundli-\ncher wird, solange die herrschenden Parteien nicht aufh\u00f6-\nren, Kredite von der Zukunft aufzunehmen, die niemals\neingel\u00f6st werden k\u00f6nnen, so lange werden immer weniger\nKinder in Deutschland das Licht der Welt erblicken. Dar-\nan k\u00f6nnen weder Waigel noch Sch\u00e4uble noch diese Rich-\nter in ihren roten Roben etwas \u00e4ndern.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD\nund Linke Liste/PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5026\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der\nF.D.P., Frau Georgi.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich war eigentlich darauf vorbereitet, da\u00df Frau\nMatzke hier steht. Ich h\u00e4tte sie gern in den Aussagen, die\nsie in einem Flugblatt der Aktionsgruppe gegen den \u00a7 218\ngemacht hat, etwas korrigiert. Ich glaube, eine verantwor-\ntungsvolle Parlamentarierin, die noch dazu von Berufs\nwegen Medizinerin ist, sollte sich beflei\u00dfigen, der Wahr-\nheit gerecht zu werden.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nKonkret steht dort: ,,Staatliche Kliniken k\u00f6nnen keine Ein-\ngriffe vornehmen\u201c. Und: ,,Frauen m\u00fcssen sich das Recht\nerkaufen.\u201c\nAber nun zum eigentlichen. Wir haben die Tatsache zu\nakzeptieren, da\u00df das Verfassungsgericht ein von Bundes-\ntag und Bundesrat beschlossenes Gesetz mehr oder weni-\nger gekippt hat. Mir pa\u00dft es nicht, aber ich mu\u00df die Auto-\nrit\u00e4t dieses Gerichtes anerkennen, \u2013 Punkt.\nDie Konsequenz, die sich daraus ergibt, ist nat\u00fcrlich, da\u00df\ndie Autorit\u00e4t von Politik und Politikern stark angekratzt\nist. Wenn das so weitergeht, sehe ich Gefahren.\nEs ist unbestreitbar, da\u00df ein politisches Motiv zu finden\nist, wenn es um die Verfassungsklage geht. Herr Sch\u00e4uble\nhat eindeutig erkl\u00e4rt: ,,Wir k\u00f6nnen auf das Potential der\nchristlich orientierten W\u00e4hler nicht verzichten.\u201c Das ist im\nFernsehen gekommen und nicht meine Erfindung.\nNun zu den Vorgaben, die das Urteil macht. Es wird eine\nZwangsberatung verordnet mit dem Ziel, positiv zum Le-\nben einzustimmen. So gut, so sch\u00f6n. Aber nun kommen\nwir zu Kategorien wie Schutz des ungeborenen Lebens\nund werdendes Leben. Das sind unterschiedliche Positio-\nnen. Im Erbrecht geht man eindeutig von dem Begriff Na-\nsciturus aus. Hier sieht man schon einen Unterschied beim\nHerangehen an den eigentlichen Gegenstand. Wir haben\nes nun heute mit den Konsequenzen zu tun.\nErstens. Die freie Entscheidung der Frau ist zweifelsohne\neingeschr\u00e4nkt. Sie hat die Entscheidung zu treffen, ob sie\nin die M\u00fchlen geht, die \u00e4rztliche Untersuchung und Bera-\ntung umfassen, den Gang zur Beratungsstelle. Und die\nMehrheit hat auch das Pech, sich zum Sozialamt begeben\nzu m\u00fcssen, um die Kosten erstattet zu bekommen. F\u00fcr\ndiejenigen, die es frei finanzieren, sind die Bedingungen\nnoch nicht klar, wenn es sich um die station\u00e4re Durchf\u00fch-\nrung handelt. Wie wird der Aufenthaltstag in der Klinik\ngeregelt? Hat die Frau nur den Eingriff zu bezahlen? \u2013\nSollte es mittlerweile klar sein, dann lasse ich mir die\nInformation geben; ich wei\u00df es noch nicht.\nIm ambulanten Bereich haben wir zweifelsohne Schwie-\nrigkeiten. Nicht alle \u00c4rzte haben die Absaugvorrichtung.\nWenn andere mechanische Methoden angewendet wer-\nden, fehlen die Betten. Auch die An\u00e4sthesievorrichtungen\nsind nicht umfassend vorhanden.\nIch mu\u00df abbrechen und nehme das Recht in Anspruch, in\nder zweiten Runde noch mal zu sprechen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU.\nFrau Keller, bitte.\n\nFrau  Keller,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich spreche hier als Abgeordnete Keller unabh\u00e4n-\ngig von meiner Fraktion. Denn Sie alle wissen, da\u00df wir\nhier sehr unterschiedliche Meinungen \u2013 auch in den eige-\n\nnen Reihen \u2013 dargelegt haben, und Sie h\u00f6ren nun meine\neigene Meinung.\nDieses Thema ist eines der brisantesten Themen der Ge-\ngenwart und wird in allen Gremien und in allen Bereichen\ndes gesellschaftlichen, politischen, medizinischen und\nauch kirchlichen Lebens hart umstritten. Ich pers\u00f6nlich be-\ndauere zutiefst, da\u00df der in Bonn durch eine demokratische\nMehrheit gefundene Kompromi\u00df vom Bundesverfas-\nsungsgericht nicht mitgetragen wurde.\n\n(Beifall bei der Opposition)\n\nDas Hohe Gericht hat nach dem deutschen Grundgesetz\nentschieden, und das m\u00fcssen wir derzeit respektieren.\nMeine pers\u00f6nliche Meinung dazu ist, da\u00df es an der Zeit\nist, da\u00df Politiker solche Rahmenbedingungen \u2013 auch in\nForm einer Grundgesetz\u00e4nderung \u2013 schaffen, damit selbst\nRichter  des  Bundesverfassungsgerichts  frauenfreundli-\nchere Entscheidungen treffen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDerzeit leben in Deutschland ca. 1,8 Millionen Kinder in\nSingle-Haushalten, von denen 90 % Frauenhaushalte sind.\nVon denen wiederum bekommen 80 % Sozialhilfe.\nEines ist Fakt: Diese \u00dcbergangsregelung ist zu kurzfristig\nin Kraft getreten. Wir sind in Sachsen noch nicht so vorbe-\nreitet, da\u00df alle Betroffenen und Beteiligten hundertprozen-\ntig aufgekl\u00e4rt sind.\nMeine Damen und Herren! Mit diesem Urteil gilt zwar in\nDeutschland eine einheitliche Fristenregelung, der eine\nPflichtberatung vorausgeht. F\u00fcr die Frauen der neuen\nBundesl\u00e4nder bedeutet dies jedoch eine etwas komplizier-\ntere Umstellung. F\u00fcr die Frauen in den alten Bundesl\u00e4n-\ndern ist das ein enormer Fortschritt; das ist offensichtlich.\nDie Entscheidung zur Abtreibung liegt letztendlich nach\nwie vor bei der Frau. Niemand kann eine Frau zwingen,\nein Kind auszutragen, kein Gesetz und keine Beratung.\nWas m\u00fcssen wir also machen? \u2013 Es sind solche gesetzli-\nchen Regelungen \u2013 vor allem auch von Bonn aus \u2013 zu\ntreffen, die die Interessen der Frauen wahren und auch\nwiederherstellen.\nSachsen hat bereits familienorientierte Gesetzgebungen\ngeschaffen. Das m\u00f6chte ich an dieser Stelle noch einmal\nbetonen. Wir haben den Rechtsanspruch auf einen Kinder-\ngartenplatz, und wir haben das Landeserziehungsgeld.\nAllein diese beiden Gesetzgebungen haben uns enorme\nKritik von seiten der alten Bundesl\u00e4nder eingebracht. Das\nd\u00fcrfen wir ebenfalls nicht vergessen. Wir haben schon vie-\nle Leistungen geschaffen.\nMeine Damen und Herren! Ich sehe es insgesamt als\nau\u00dferordentlich notwendig an, da\u00df unsere Gesellschaft\nRahmenbedingungen schafft, die kinderfreundlicher,\nfamilienfreundlicher und auch frauenfreundlicher sind.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS, Frau Zschoche.\n\nFrau Zschoche,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Werte\nAbgeordnete! Karlsruhe hat zum Ausgang des 20. Jahr-\nhunderts ein Urteil gesprochen, das dem mittelalterlichen\nUrteilsspruch eines Femegerichts alle Ehre macht.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5027\n\n\n\nGe\u00e4chtet werden Frauen, Mediziner und Juristen, die es\nwagen, einen Schwangerschaftsabbruch zu akzeptieren.\n\u2013 Das Urteil treibt modernen Menschen die Schamr\u00f6te ins\nGesicht, denn es ist in seinem Grundsatz verkn\u00f6chert.\n\u2013 Das Urteil ist diffus, weil das ungeborene Leben als\neigenst\u00e4ndiger Rechtstr\u00e4ger \u00fcber die Grundrechte des ge-\nborenen Lebens gestellt wird, ohne da\u00df daf\u00fcr ein Artikel\ndes Grundgesetzes benannt werden kann, der diese Priori-\nt\u00e4t rechtfertigt.\n\u2013 Das Urteil ist anma\u00dfend, weil Verfassungsrichter den\nFrauen unterstellen, vorrangig abtreiben zu wollen, so da\u00df\nes eines Gesetzes bedarf, werdendes Leben vor Frauen zu\nsch\u00fctzen.\n\u2013 Das Urteil ist absurd, weil der Schutz des ungeborenen\nLebens niemals gegen den Willen der Frau funkioniert.\nZur Geburt bedarf es der Mutter. Die Herren Verfassungs-\nrichter k\u00f6nnen es nun wahrlich nicht.\n\u2013 Das Urteil ist fremdbestimmt, weil Verfassungsrichter\nin den K\u00f6rper und in die Pers\u00f6nlichkeit der Frau hineinre-\ngieren.\n\u2013 Das Urteil ist inkonsequent, weil unter bestimmten Be-\ndingungen Abtreibung zul\u00e4ssig ist. Es sei die Frage er-\nlaubt, woher sich die Verfassungsrichter das Recht neh-\nmen, m\u00f6gliches behindertes Leben als minderwertig abzu-\nqualifizieren und ihm diesen totalen Schutz zu versagen.\n\u2013 Das Urteil ist \u00fcberfl\u00fcssig, weil es Abtreibungen nicht\nverhindert. Wohlhabende Frauen werden heimlich f\u00fcr\nGeld fachgerecht abtreiben lassen und sich so der gesell-\nschaftlichen \u00c4chtung entziehen.\n\u2013 Das Urteil ist gef\u00e4hrlich, weil es sozial Schwache zu\nKurpfuschern oder Engelmacherinnen treibt, wodurch\nnicht nur ungeborenes Leben, sondern auch das Leben der\nSchwangeren gef\u00e4hrdet wird.\n\u2013 Das Urteil ist schizophren, weil die Verfassungsrichter\nsehr wohl wissen, da\u00df z. B. in der Weimarer Zeit von den\nj\u00e4hrlich ca. 800 000 Abtreibungen ganze 0,7 %, d. h. nicht\neinmal ein Prozent, aufgedeckt und strafrechtlich verfolgt\nwurden, aber jedes Jahr 10.000 Frauen starben und \u00fcber\n50.000 Frauen erkrankten, oft irreparabel wegen unsachge-\nm\u00e4\u00dfer Abtreibung.\nEs ist schon gesagt worden:\n\u2013 Das Urteil ist frauen- und kinderfeindlich, so da\u00df das\nVerfassungsgericht seines Images verlustig ging.\n\u2013 Das Urteil ist in gewissem Ma\u00dfe auch grausam, weil\nungewollte Kinder geboren werden m\u00fcssen und damit\nderen Leidensweg zumeist vorprogrammiert ist.\n\u2013 Das Urteil ist zudem einmalig, weil das Verfassungsge-\nricht erstmals selbst eine \u00dcbergangsregelung verf\u00fcgt, die\nso widerspr\u00fcchlich ist, da\u00df sie alle Betroffenen total ver-\nunsichert.\nDas Urteil l\u00e4\u00dft nur ein Fazit zu: Das ungeborene Leben\nmu\u00df, ja kann nicht von Verfassungsrichtern vor Frauen\ngesch\u00fctzt werden. Gesch\u00fctzt werden mu\u00df das geborene\nLeben, also die Frau, vor den senilen Verfassungsrichtern.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Volkmer spricht als n\u00e4chste.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen\nund Herren! Frau Zschoche, ich glaube, Sie haben sich hier\nim Ton vergriffen gegen\u00fcber dem Verfassungsgericht.\n\n(Beifall bei SPD, CDU und F.D.P.)\n\nHier stellt sich doch ein v\u00f6llig anderes Problem dar. Das\nVerfassungsgericht mu\u00df die Konformit\u00e4t der Verfassung\n\nmit dem vorgelegten Gesetzentwurf pr\u00fcfen. Das Problem\nist nur, da\u00df die Verfassung nicht die gesellschaftliche Rea-\nlit\u00e4t widerspiegelt, und aus dem Grunde\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nmu\u00df die Verfassung mittelfristig ge\u00e4ndert werden. Das\nhat vorhin Frau Schwarz auch schon betont.\nSelbstverst\u00e4ndlich ist es so, da\u00df das Urteil des Verfas-\nsungsgerichtes f\u00fcr die Frauen im Osten einen deutlichen\nR\u00fcckschritt darstellt bei der Verwirklichung ihrer pers\u00f6n-\nlichen Selbstbestimmung. Das Urteil schafft zus\u00e4tzliche\nProbleme in einer sowieso schon komplizierten Zeit. \u00c4rzte\nwerden verunsichert. Ein Schwangerschaftsabbruch ist\nstraffrei in den ersten 12 Wochen nach einer Tendenzbera-\ntung, aber er ist rechtswidrig. Ich frage Sie, welcher Arzt\nwird eine rechtswidrige Handlung begehen?\nDie zweite Frage: Der Staat darf rechtswidrige Handlun-\ngen nicht unterst\u00fctzen. Geht das soweit, da\u00df in staatlichen\nEinrichtungen keine Abbr\u00fcche mehr durchgef\u00fchrt werden\nk\u00f6nnen? Kirchliche Krankenh\u00e4user haben auch zu DDR-\nZeiten noch keine Abbr\u00fcche durchgef\u00fchrt. Ich frage Sie,\nwo sollen die Frauen hingehen? Die niedergelassenen \u00c4rz-\nte sind zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt noch nicht umfas-\nsend in der Lage, Abbr\u00fcche vorzunehmen. Dazu war die\nZeit von 17 Tagen nach Verk\u00fcndigung des Urteils viel zu\nkurz. Ich frage mich, und ich frage Sie: Warum wurde so\neine kurze Frist gew\u00e4hlt f\u00fcr diese \u00dcbergangsregelung? Ist\ndas etwa Absicht?\n\n(Prof. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS:\nH\u00e4ngt das mit der Verfassung zusammen\n\noder mit dem Richter?)\n\n\u2013 Die Frage er\u00fcbrigt sich.\nIch m\u00f6chte auch darauf hinweisen, da\u00df die \u00c4rztekammer\nin einer Stellungnahme im Oktober 1991 darauf hingewie-\nsen hat, da\u00df Schwangerschaftsabbr\u00fcche bei Erstschwange-\nren und bei Schwangeren nach der 10. Woche station\u00e4r\ndurchzuf\u00fchren sind.\nEin station\u00e4rer Schwangerschaftsabbruch wird z. Z. in\nSachsen ungef\u00e4hr zwischen 1 100 und 1 200 DM kosten.\nIch frage Sie, wieviel Frauen werden sich das aus eigenem\nEinkommen und Verm\u00f6gen leisten k\u00f6nnen?\nDie psychische Belastung der Schwangeren wird steigen.\nDie Beratungsstellen k\u00f6nnen Schwangere mehrmals be-\nstellen. Sie k\u00f6nnen bis an die Grenze der gesetzlich vorge-\nschriebenen Frist von 12 Wochen gehen. Sie k\u00f6nnen mit\nEinwilligung der Schwangeren auch Dritte vorladen, das\nhei\u00dft, sie k\u00f6nnen auch Vermieter und Arbeitgeber vorla-\nden. Beratung und Abbruch k\u00f6nnen zuk\u00fcnftig nicht mehr\nunter einem Dach erfolgen. Das geht auch zu Lasten der\nSchwangeren. Und ich glaube auch, da\u00df Sterilisationen\nauch von j\u00fcngeren Frauen zunehmen werden, denn dann\nsind die Frauen mit Sicherheit vor einer Schwangerschaft\nzu Lasten der Krankenkasse gesch\u00fctzt. Da\u00df das nicht im\nbev\u00f6lkerungspolitischen Interesse liegen d\u00fcrfte und auch\nnicht im Interesse von Frauen und Familie, liegt wohl auf\nder Hand.\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das  Wort  hat  jetzt  die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, Frau Matzke.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Sehr geehrte Abgeod-\nnete, Herr Pr\u00e4sident! Es tut mir leid, Frau Georgi, aber\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5028\n\n\n\nmeine Fraktionskollegin hat es leider sehr gedr\u00e4ngt, vor\nmir zu sprechen. Deswegen k\u00f6nnen Sie leider jetzt nicht\nauf mich reagieren.\nEinen Tag vor Pfingsten hat das Bundesverfassungsge-\nricht \u2013 ich denke, das m\u00fcssen wir so feststellen \u2013 ein Un-\ngeist erleuchtet. Die Mehrheit entschied, da\u00df Frauen sich\nihr Recht erkaufen sollen \u2013 und dabei bleibe ich \u2013 und da\u00df\ndie Zwangsberatung versch\u00e4rft werden soll. Dieses Urteil\nist emp\u00f6rend und frauenverachtend. Frauen m\u00fcssen f\u00fcr\nihr Frausein bezahlen.\nDieses Urteil ist ein politisches Urteil. \u00dcber dieses Urteil\nkonnte sich eine reaktion\u00e4re Minderheit, auf die sich die\nBundesregierung st\u00fctzt, gegen eine Mehrheit im Bundes-\ntag und gegen eine Mehrheit in der Bev\u00f6lkerung durchset-\nzen. Das Bundesverfassungsgericht h\u00e4tte auch ganz an-\nders entscheiden k\u00f6nnen.\nArtikel 1 \u2013 W\u00fcrde der Frau, Artikel 2 \u2013 Pers\u00f6nlichkeits-\nrecht, Artikel 3 \u2013 Der Gleichheitsgrundsatz, Artikel 4 \u2013 Die\nFreiheit der Gewissensentscheidung h\u00e4tten herangezogen\nwerden  k\u00f6nnen,  und  das  Ergebnis  w\u00e4re  gewesen:  Der\n\u00a7 218 mu\u00df gestrichen werden.\n\n(Frau Zschoche, Linke Liste/PDS: Richtig!)\n\nDieser \u00a7 218 ist ein mittelalterlicher Paragraph. Er hat noch\nnie \u00fcber das Ob einer Abtreibung bestimmt, nur \u00fcber das\nWie. Noch bis 1972 sind in der SED-Zeit 70 bis 80 Frauen\npro Jahr an verpfuschten Abtreibungen gestorben. Ich\ndenke, das m\u00fcssen wir uns auch vor Augen halten. Das ist\ndie schreckliche Konsequenz von frauenverachtender Ge-\nsetzgebung.\nDem Bundesverfassungsgericht geht es dabei nicht um\ndas Leben. Der Entscheid \u00fcber die AWACS-Eins\u00e4tze z. B.\nsetzt junge M\u00e4nner dem Erschossenwerden aus. Wo ist da\ndie Entscheidung f\u00fcr das Leben?\nVorgestern, am Tag des Inkrafttretens der \u00dcbergangsbe-\nstimmung, protestierten 1 000 Frauen und M\u00e4nner hier in\nSachsen \u2013 in Dresden \u2013 gegen das ungeheuerliche Urteil\naus Karlsruhe. Wir erinnern uns an die 270 000 Postkarten\nan die Frauenministerin Schmidt, damals Volkskammer.\nWir wissen \u00fcber Umfragen, da\u00df \u00fcber 70 % der Bev\u00f6lke-\nrung f\u00fcr eine Fristenl\u00f6sung ohne Zwangsberatung als Ge-\nsetz sind. Das alles wissen wir, und trotzdem wurde das\nBundesverfassungsgerichtsurteil so gef\u00e4llt.\nWas ist jetzt nach dem Urteil zu tun? Einerseits ist das zu\ntun, was schon von den Kolleginnen der SPD gesagt wur-\nde: Wir m\u00fcssen hier in Sachsen frauengerechte Bedingun-\ngen schaffen. Wir m\u00fcssen es so schaffen, wie es auch unse-\nre lebensfrohen Holl\u00e4nderinnen und Holl\u00e4nder tun, die\nsich n\u00e4mlich schon seit Jahren \u00fcber eine auch nicht frauen-\ngerechte Gesetzgebung hinwegsetzen und frauengerecht\nhandeln.\nAls zweites: Da nicht zu erwarten, da\u00df das Bundesverfas-\nsungsgericht in naher Zukunft das Grundgesetz frauenge-\nrecht interpretiert, mu\u00df eben das Grundgesetz frauenge-\nrecht erg\u00e4nzt werden, damit das Grundrecht auf selbstbe-\nstimmte Schwangerschaft mit kassenfinanziertem Ab-\nbruch, ohne Zwang zur Beratung f\u00fcr alle Frauen m\u00f6glich\nwird. Daran, sehr geehrte Abgeordnete, sollten Sie sich\nbeteiligen, daf\u00fcr sollten Sie sich einsetzen.\nIch danke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der\nF.D.P., Herr Dr. Kr\u00f6ber.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Es geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch ein gewisses Ma\u00df an\nm\u00e4nnlichem Mut dazu, nachdem hier die Frauen ihre Auf-\nfassung dargelegt haben, etwas noch dazuzubringen, weil\nja die Mehrzahl der Argumente hier vorgetragen wurde.\nAber, Frau Zschoche, wenn das Bundesverfassungsgericht\nEntscheidungen trifft, die mit gewissen Auffassungen zu\nsozialen Fragen sogar Ihrem Standpunkt nahekommen,\ndann ist es ein gutes Gericht.\nUnd wenn nun eine Entscheidung ergangen ist, die nicht,\nauch nicht unseren Vorstellungen, die wir hier in diesem\nHause dazu zum Ausdruck gebracht haben, entspricht,\nlegitimiert das niemanden, diese Instanz als Femegericht\nzu bezeichnen.\n\n(Beifall bei F.D.P., CDU und SPD)\n\nUnd ich glaube, wir sollten auf dieser Schiene auch nicht\ndie Diskussion dieses Problems fortsetzen, weil es uns\nnicht gemeinsam weiterbringt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei F.D.P. und SPD)\n\nDer Ausgangspunkt dieser Entscheidung, die mich per-\ns\u00f6nlich sehr betroffen hat \u2013 denn wenn Sie sich entsinnen,\nhabe ich damals, als es im Hohen Hause um diese Frage\nging, das erste und bisher auch einzige Mal eine Erkl\u00e4rung\nzu meinem Abstimmungsverhalten abgegeben, weshalb\nich f\u00fcr diese Fristenregelung votiert hatte \u2013, kommt aus\ndem Erleben als junger Anwalt in Strafprozessen, wo man\nFrauen wegen Abtreibungen kriminell verfolgte und ver-\nurteilte. Dieser Tenor, den ich damals aus meinem noch\njungen Leben abgeleitet habe, war: Was moralisch schlecht\nist, kann politisch niemals gut sein. Und ich glaube, da\u00df\ndiese Entscheidung, die wir jetzt hier haben, uns auf dem\nWeg, den ich aus meiner Blickrichtung und der meiner\nFraktion hier darlege, auch in der weiteren politischen\nEntwicklung nicht vorantreiben wird, wenn es uns nicht\ngelingt, die politischen Grundaussagen in der Verfassung\nso zu gestalten, da\u00df sich die Mehrheitsauffassungen in der\nVerfassung niederschlagen. Dann ist an solche Auffassun-\ngen auch das Verfassungsgericht ja gebunden.\n\n(Einzelbeifall bei der SPD)\n\nDie weitere Feststellung, die hier getroffen wurde, ist nach\nmeiner Meinung viel zu kurz gekommen. Sicher umfa\u00dft\ndas Urteil 218 Seiten. Und keiner, der hier in diesem Raum\nsitzt, hat wahrscheinlich diese Seiten \u2013 ich wei\u00df nicht,\nHerr Justizminister, ich m\u00f6chte Ihnen nicht nahetreten; er\nist wie ich ehrlich \u2013, hat diese umfangreichen Gr\u00fcnde stu-\ndiert.\nDoch ich habe aus diesem Urteil eins entnommen: Die po-\nlitischen Kr\u00e4fte in unserem Land sind aufgefordert, eine\nglobale Umgestaltung der sozialen Strukturen in unserem\nLand zu \u00fcberdenken und vorzunehmen.\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD und CDU)\n\nUnd ich glaube, diese Aufgabenstellung sollten wir im In-\nteresse unserer Frauen und im Interesse der weiteren Ent-\nwicklung auch unserer Bev\u00f6lkerung als Schwerpunkt un-\nserer gemeinsamen politischen Aufgaben ansehen.\nWir haben heute fr\u00fch \u00fcber die Situation der alten Men-\nschen, die bereits jetzt den h\u00f6chsten Prozentsatz in unse-\nrer Bev\u00f6lkerung ausmachen, diskutiert. Denken wir dar-\nan, da\u00df wir die Voraussetzungen schaffen m\u00fcssen, da\u00df\nsich der Anteil der jungen Menschen kinderfreundlich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5029\n\n\n\nauch in Sachsen entwickeln kann. Dann helfen wir auch\nunseren Frauen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU;\nFrau Henke, bitte.\n\nFrau Henke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ja, es ist richtig, dieses Hohe Haus hat sich ein-\ndeutig zu 218 positioniert. Aber das m\u00fcssen wir auch zu-\ngestehen: mehrheitlich. Und ich hatte damals auch, wie\nSie, verehrter Herr Kr\u00f6ber, mein Abstimmungsverhalten\nerkl\u00e4rt. Und ich hatte mich dagegen ausgesprochen.\nIch denke, es tut der Demokratie gut, wenn auch meine\nMeinung Geh\u00f6r finden kann.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nF\u00fcr mich steht menschliches Leben nicht zur Disposition,\nweder am Anfang noch am Ende des Lebens.\nEine Journalistin \u00e4u\u00dferte in einer Ver\u00f6ffentlichung: ,,Es\nginge mir nie von der Hand, ,Abtreibungsparagraph\u2019 zu\nschreiben. Mir ginge es um eine Wunschkindentschei-\ndung.\u201c Ich denke, genau hier sollten wir anfangen zu dis-\nkutieren.\nDer Wunsch nach einem Kind mu\u00df nach meiner Auffas-\nsung mit dem Partner gekl\u00e4rt sein, damit ein Abbruch erst\ngar nicht m\u00f6glich wird. Wo bleibt sonst die Verantwor-\ntung zum Leben? Wo bleibt die Verantwortung der heran-\nwachsenden Generationen gegen\u00fcber? Ich erlebe seit Be-\nginn der Diskussion um 218 stets eine Diskussion um\nFinanzen. Da hei\u00dft es:\n\u2013 Kinder kosten Geld;\n\u2013 Kinder ben\u00f6tigen Zeit;\n\u2013 Kinder ben\u00f6tigen einen Kita-Platz und einen Hortplatz.\nJa, meine Damen und Herren, das ist richtig. Dem stimme\nich voll zu. Aber das ist nicht alles, was Kinder ben\u00f6tigen.\nSie brauchen Liebe, sie brauchen Zuwendung, Verst\u00e4nd-\nnis, Toleranz und Freiraum f\u00fcr die eigene Entwicklung.\n\n(Lebhafter Beifall bei CDU, F.D.P. und SPD)\n\nWo, meine Damen und Herren, w\u00e4re die menschliche Ge-\nsellschaft, wenn sich nicht Frauen und M\u00e4nner zu dem\nLetztgenannten bekannt h\u00e4tten und dem die Priorit\u00e4t ge-\ngeben h\u00e4tten \u2013 auch unter schwierigen Bedingungen!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Henke, CDU: Nein, danke.\nKinder zu haben, bedeutet auch individueller Verzicht f\u00fcr\nbestimmte Zeitr\u00e4ume. Und ich denke, alle, die wir hier\nsitzen, haben uns zu Zeiten f\u00fcr Kinder entschieden, wo\nwir nicht alle rosig eingebettet waren, wo wir absch\u00e4tzen\noder \u00fcberlegen mu\u00dften, ich habe jetzt ein Kind, und ich\nhabe auf Bestimmtes zu verzichten. Ich habe aber auch auf\neinen bestimmten Raum f\u00fcr mich selbst zu verzichten.\nDas hei\u00dft ganz einfach, ich habe wenig Schlaf, ich habe\nviel Verantwortung, aber ich habe die Freude, mein Kind\ngro\u00dfziehen zu k\u00f6nnen. Und das sollten wir nicht verges-\nsen!\n\n(Anhaltender lebhafter Beifall\nbei CDU, F.D.P. und SPD)\n\nGestern bekamen wir vor dem Landtag diesen Aufruf\n\u00fcberreicht.\n\n(Frau Henke zeigt\nden Abgeordneten den Aufruf.)\n\nFrau Georgi ging darauf schon ein. Ich bin auch der Mei-\nnung: So viel Unwahrheit an verschiedenen Stellen ist\neigentlich ein Skandal f\u00fcr jemanden, der in diesem Haus\nsitzt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd an anderer Stelle tut es mir eigentlich leid, wenn sich\nFrauen dort hinstellen und an ihrer eigenen Verh\u00f6hnung\nmitwirken. Was dort drinsteht \u00fcber Sexualit\u00e4t der Frau, ist\nein Skandal. Und ich lehne es ab, so dar\u00fcber zu sprechen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Henke, CDU: Nein.\nMeine Frage ist nur,  warum setzt das \u2013 ich bin gleich\nfertig \u2013 geforderte Selbstverwirklichungsrecht der Frauen\nnicht vor dem Beginn einer Partnerschaft ein? Warum\nnicht? Warum k\u00f6nnen wir nicht sagen, ich bin f\u00fcr mich\nselbst verantwortlich, aber bevor ich einen Partner w\u00e4hle\nund bevor ich mit ihm zusammenleben m\u00f6chte, bevor ich\neine Familie gr\u00fcnde oder bevor ich nur ganz einfach in\nsexuellen Kontakt treten m\u00f6chte. Ich denke, das sollten\nwir auch mal so ansprechen.\n\n(Lebhafter Beifall bei CDU, F.D.P. und SPD)\n\nIch m\u00f6chte auch ganz kurz nur noch einmal sagen: Ich\nfinde es auch nicht in Ordnung \u2013 ich habe das drau\u00dfen\nge\u00e4u\u00dfert \u2013, ich bin nicht gegen dieses Urteil. Und ich den-\nke, so viel Demokratie m\u00fcssen wir hier drin haben und\ndrau\u00dfen haben. \u2013 Dann hat man zu mir gesagt, das f\u00e4nden\nsie nicht in Ordnung. Man hat mir ein Kondom \u00fcberge-\nben, wozu ich sagen k\u00f6nnte, das w\u00e4re ja sehr vorsorglich;\naber dieses Kondom war zerstochen und die Bemerkung\ndazu: ,,Damit Sie auch mal in die Lage kommen.\u201c Das ist\nf\u00fcr mich keine Demokratie. Ich bin daf\u00fcr, da\u00df wir f\u00fcr bes-\nsere und kindergerechte Bedingungen sorgen, da\u00df wir\nnicht davon sprechen, da\u00df wir uns daf\u00fcr einsetzen und\nda\u00df das Erziehungsrecht in den Rentenbetr\u00e4gen festgelegt\nwird; daf\u00fcr bin ich sehr wohl, da\u00df die Erziehung der\nFrauen zu Hause aufgewertet wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nFrau Henke, CDU: Aber ich bin nicht daf\u00fcr, da\u00df man sol-\nche Dinge undemokratisch betrachtet und behandelt.\n\n(Bravo-Rufe bei der CDU \u2013\nanhaltender starker Beifall bei CDU,\n\nF.D.P. und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das Wort hat jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Meine Damen und Her-\nren! Herr Pr\u00e4sident! Karlsruhe hat gesprochen. Also gut.\nBehaupten wir, ab heute st\u00fcnde das ungeborene Leben als\neigenst\u00e4ndiger Rechtstr\u00e4ger \u00fcber den Grundrechten der\nFrau. Behaupten wir, da\u00df die Frau nicht das Recht hat,\nuneingeschr\u00e4nkt \u00fcber ihren K\u00f6rper und \u00fcber ihre Lebens-\ngestaltung zu bestimmen. Behaupten wir, da\u00df es eines Ge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5030\n\n\n\nsetzes bedarf, das werdende Leben vor Frauen zu sch\u00fct-\nzen, weil diese nicht imstande sind, verantwortungsvoll\nmit ihrer Schwangerschaft umzugehen, da\u00df sie keine Kin-\nderw\u00fcnsche hegen. Behaupten wir, da\u00df in den Niederlan-\nden, in Gro\u00dfbritannien oder in D\u00e4nemark die demogra-\nphische Entwicklung durch Schwangerschaftsabbruch be-\ndroht ist und vor dem Zusammbruch steht. \u2013\nWir k\u00f6nnen all das gern f\u00fcr wahr erkl\u00e4ren. Aber dann\nverlange ich von denjenigen, die das Karlsruher Urteil ein-\nleiteten und bef\u00fcrworteten, da\u00df sie auch f\u00fcr wahr und\nrichtig erkl\u00e4ren, da\u00df die Erde eine Scheibe ist und nicht\n\u00e4hnlich einer Kugel, da\u00df sich die Sonne um die Erde dreht\nund nicht umgekehrt. Dann verlange ich \u2013 \u2013\n\n(Proteste im Saal \u2013 Zurufe \u2013 Goliasch, CDU:\nWer hat dann f\u00fcr wahr erkl\u00e4rt,\n\nda\u00df die PDS eine demokratische Partei sei?)\n\n\u2013 f\u00fcr wahr zu erkl\u00e4ren, da\u00df der Mensch zum Vorfahren\nnicht den Affen hatte, sondern schlicht geschaffen wurde\nam siebenten Tag und die Frau aus der Rippe des Mannes\nentstand.\n\n(Gro\u00dfe Unruhe im Saal \u2013 Zurufe von der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, was fr\u00f6mmelnde Geister \u2013 \u2013\n\n(Goliasch, CDU: Ich glaube nicht,\nda\u00df Sie begriffen haben, wovon Sie hier reden.)\n\n\u2013 Herr Kollege, Sie haben nichts begriffen.\n\n(Gel\u00e4chter)\n\nMeine Damen und Herren, was fr\u00f6mmelnde Geister durch\nden Druck der Stra\u00dfe nach einer Bundestagsentscheidung\nnicht aufhielten, ertrotzten sie sich am Volke vorbei nun\ndurch h\u00f6chstrichterliche Roben, um sich scheinheilig\nRecht zu erzwingen \u2013 gegen Vernunft und Menschlichkeit.\nSo hat das Urteil vom 28. Mai wahrlich psychiatrischen\nWert.\n\n(Zuruf des Abg. Goliasch, CDU)\n\nGrunds\u00e4tzliches Verbot von Schwangerschaftsabbr\u00fcchen\nmit Ausnahme dreier Indikationen, rechtswidrig, aber\nstraffrei. Staatlicher Schutz ungeborenen Lebens auch ge-\ngen den Willen der Frauen unter Strafandrohung. Das ist\ngeburtliche Zwangsvollstreckung. Gegen den Willen der\nFrau ein Kind austragen zu lassen \u2013\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nalso beim besten Willen, wissen die Verfechter von \u00a7 218\n\u00fcberhaupt, wovon sie da reden?\nZur\u00fcck zur Frau! Hat sie sich einmal zur Abtreibung ent-\nschieden, mu\u00df sie sich nun einer prozessualen Zwangsbe-\nratung aussetzen, die einzig zum Schutze ungeborenen\nLebens ist und, so gesehen, der Natur nach alles andere\nals Beratung ist. Denn um sie, um die Frau geht es nicht.\nStaatlich \u00fcberwacht, hat die Beklagte dem Inquisitor Be-\nweise zu erbringen, es sei denn, sie wurde vergewaltigt,\nist mit Leib und Leben bedroht oder das werdende Leben\ntr\u00e4gt schwere Erbsch\u00e4den. Sie hat bittstellerisch Indizien\nf\u00fcr die Beweisaufnahme zu erbringen, mu\u00df ihre In-\ntimsph\u00e4re preisgeben.\nSelbst wenn sie die Tortur \u00fcbersteht und sich auch danach\nnoch f\u00fcr Abtreibung entscheidet, wird sie sich ihr Leben\nlang rechtfertigen m\u00fcssen, weil ein Klima gesch\u00fcrt wird,\ndas sie in den Geruch einer Kindesm\u00f6rderin treibt.\n\nIch komme zum Schlu\u00df. \u2013 Unter diesem Psychoterror\nwird sie Angst haben, dar\u00fcber zu reden; ein l\u00e4ngst aufge-\nhaltenes Tabu entsteht erneut.\nZum Schlu\u00df: Karlsruhe kann reden \u2013 wir werden aber dar-\nauf antworten!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Auf der Red-\nnerliste stehen jetzt noch 5 Redner. Da wir aber mittler-\nweile eine Zeit erreicht haben, zu der wir einfach aus tech-\nnischen Gr\u00fcnden eine Pause machen m\u00fcssen, schlage ich\nIhnen jetzt diese Pause von einer Stunde vor. Wir setzen\ndie Aktuelle Stunde 14.30 Uhr fort.\n\n(Unterbrechung von 13.28 Uhr bis 14.32 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bevor wir die Aktuelle De-\nbatte 4 fortsetzen, m\u00f6chte ich kurz noch die verbleibenden\nRedezeiten insgesamt bekanntgeben: CDU 21:20 Minuten;\nSPD 7:50 Minuten; Linke Liste/PDS 4:00 Minuten; B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne 5:50 Minuten; F.D.P. 3:10 Minuten.\nWir stehen ja mitten in der 4. Aktuellen Debatte und kom-\nmen dann noch zur 5. Aktuellen Debatte.\nIn der 4. Aktuellen Debatte zum Thema: ,,Auswirkungen\nund Konsequenzen des Urteils des Bundesverfassungsge-\nrichtes am 28.5.93 zu den \u00a7\u00a7 218 \u2013 219 f\u00fcr Sachsen\u201c, bean-\ntragt von der SPD-Fraktion, haben wir noch zwei Abge-\nordnete, die nach meinen Unterlagen reden wollen.\nIch rufe von der CDU-Fraktion die Abg. Frau Wei\u00df. Bitte\nsch\u00f6n, Sie haben das Wort.\n\nFrau Wei\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen\nund Herren! Das Urteil des Bundesverfassungsgerichtes\nhat mich anfangs wie viele unserer s\u00e4chsischen Frauen\nverunsichert. Nachdem ich mich aber etwas eingehender\ndamit befa\u00dfte, stehe ich dem Ganzen sehr positiv gegen-\n\u00fcber. Vorrang wurde selbstverst\u00e4ndlich dem Schutz des\nungeborenen Lebens vor dem Selbstbestimmungsrecht\nder Frau gegeben. Aber auch neuen demokratischen For-\nderungen wurde das Karlsruher Urteil gerecht. Ich glaube\neinfach \u2013 dessen sind wir uns alle klar \u2013, da\u00df das entste-\nhende Leben den Vorrang hat, da\u00df es unser aller Schutz\nbedarf, ob Christ oder nicht. Wir sollten unserem Sch\u00f6pfer\ndanken, denn der Mensch ist nun einmal nicht der Erfin-\nder. Deshalb hat das Oberste Gericht\n\n(Beifall bei CDU)\n\nden Vorgang des menschlichen Eingriffs als rechtswidrig\nerkl\u00e4rt.\nUnter dem Aspekt der in der Verfassung garantierten\nSelbstbestimmung und der Unantastbarkeit der W\u00fcrde\nwurde eine Fristenl\u00f6sung unter bestimmten Vorausset-\nzung  der  Frau  straffrei  zugestanden.  An  dieser  Jein-\nL\u00f6sung erkennt man, da\u00df man es sich bei der Urteilsfin-\ndung nicht leicht gemacht hat. Folgende positiven Aspek-\nte halte ich f\u00fcr besonders erw\u00e4hnenswert:\nErstens. Nach der Schwangerschaftsfeststellung erfolgt bei\nWunsch zum Abbruch eine ergebnisoffene Beratung, die\nanonym und ohne Druck auf die Frau erfolgen soll.\nZweitens. Keine Frau hat es notwendig, einen Kurpfu-\nscher in Anspruch zu nehmen, weil es an finanziellen Mit-\nteln fehlt.\nDrittens. Sollen Mittel der Sozialhilfe in Anspruch genom-\nmen werden, bildet nur das Einkommen der Frau die\nGrundlage, so da\u00df ca. 80 % der Frauen den Abbruch\nkostenlos in Anspruch nehmen d\u00fcrfen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5031\n\n\n\nViertens. Bei Komplikationen werden die Kassen daf\u00fcr\naufkommen.\nF\u00fcnftens. Der Weg zum Sozialamt bleibt der Frau erspart,\ndenn die Beantragung der Gelder wird von den Bera-\ntungsstellen vorgenommen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Frau Abgeordnete, gestatten\nSie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Wei\u00df, CDU: Nein! \u2013\nSechstens. Dem Arzt wird eine Rechtm\u00e4\u00dfigkeit beschei-\nnigt, indem ihm\na) 3 Tage vor dem Schwangerschaftsabbruch die Inan-\nspruchnahme einer Beratung und ihm\nb) die Willenserkl\u00e4rung zum Schwangerschaftsabbruch\neidesstattlich nachgewiesen wird.\nJede Frau, die einigerma\u00dfen realistisch denkt, wu\u00dfte, da\u00df\nVer\u00e4nderungen diesbez\u00fcglich kommen, um in der Bun-\ndesrepublik Deutschland zu einer einheitlichen Regelung\nzu gelangen.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das ist wahr!)\n\nPopulistisches Geschrei Ihrerseits, Frau Matzke, oder auch\nder PDS, wie es z. B. der Antrag zur Einf\u00fchrung einer\nZeugungspflichtversicherung oder das Auftreten von\nFrau Zschoche bekundet, da\u00df man an einer sachlichen L\u00f6-\nsung gar nicht interessiert ist und damit dem Anliegen der\nFrauen wenig dienlich ist, \u2013 \u2013\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber die PDS als Nachfolgepartei der SED hat ja Erfah-\nrung, die B\u00fcrger an der Nase herumzuf\u00fchren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS:\n\nGreifen Sie sich an Ihre eigene Nase!)\n\nPositiv zu sehen ist aber auch, da\u00df der Staat laut Urteil in\ndie Pflicht genommen wurde, die sozialen Rahmenbedin-\ngungen so zu gestalten, da\u00df jede Frau gern ihr Kind zur\nWelt bringt. Der gro\u00dfe Teil von Frauen sind gerne Ehe-\nund Hausfrauen und wissen vom Gl\u00fcck, Kinder geb\u00e4ren\nzu d\u00fcrfen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Frau Abgeordnete, Sie haben\nIhre Zeit schon um eine Minute \u00fcberschritten. Ich bitte Sie,\nzum Ende zu kommen.\n\nFrau Wei\u00df, CDU: F\u00fcr jeden einzelnen ergibt sich daraus\neine Pflicht, denn nicht alle Voraussetzungen, um ein\nBaby zur Welt zu bringen, sind finanzieller Natur. Beson-\nders denke ich dabei an Immobilienh\u00e4ndler, Vermieter\nund Arbeitgeber.\nIch mu\u00dfte leider k\u00fcrzen.\n\n(Beifall bei CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe nun von der CDU-\nFraktion Herrn Dr. Krone, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Krone, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich bin ein \u00fcberzeugter Bef\u00fcrworter einer uneinge-\nschr\u00e4nken Fristenregelung. Ich sage das nicht, obwohl,\nsondern weil ich in der CDU bin. Ich bin aber ein ebenso\n\u00fcberzeugter Verfechter dessen, was wir unsere freiheitli-\nche Demokratie nennen. Und dazu geh\u00f6rt es nun einmal,\nda\u00df die Minderheit im Parlament, wenn sie von der Mehr-\n\nheit \u00fcberstimmt wird, das Recht hat, durch ein Verfas-\nsungsgericht \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen, ob die Mehrheit richtig\nentschieden oder ob sie Fehler gemacht hat.\nGerade die hier heute sich so lautstark dar\u00fcber entr\u00fcsten-\nden Minderheiten m\u00f6chten das Prinzip f\u00fcr sich in An-\nspruch nehmen, wenn ihnen etwas nicht pa\u00dft, was hier\nvon der Mehrheit entschieden wurde. Gerade vom B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne l\u00e4uft doch zur Zeit ein Antrag auf \u00dcberpr\u00fc-\nfung einer Mehrheitsentscheidung. Dasselbe Prinzip \u2013 \u2013\n\n(Dr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Es sind zwei!)\n\n\u2013 Zwei, Herr Donner, das ist noch besser. Das unterst\u00fctzt\ndas, was ich gesagt habe. Ich meine, es ist absolut Unfug\nzu sagen, da\u00df ein Gremium von acht M\u00e4nnern im Verfas-\nsungsgericht eine Mehrheit aus dem Bundestag aus den\nAngeln gehoben hat.\n\n(Zuruf: Sieben M\u00e4nner.)\n\n\u2013 Sieben M\u00e4nner und eine Frau, bitte sch\u00f6n. Auch diese\nKorrektur nehme ich entgegen, und ich kann auch noch\nsagen, von den sieben haben auch nur sechs f\u00fcr das ge-\ngenw\u00e4rtige Urteil gestimmt. Das ist alles richtig. Blo\u00df de-\nnen, die ich heute das Urteil habe angreifen h\u00f6ren, scheint\nes, jedenfalls zu einem Teil, um etwas v\u00f6llig anderes zu\ngehen, n\u00e4mlich, wenn ich gestern drau\u00dfen auf der De-\nmonstration h\u00f6re, da\u00df da eine Rednerin, ein Mitglied un-\nseres Hauses, sich dahin \u00e4u\u00dfert, da\u00df der Staat die S\u00e4tze\nf\u00fcr die Kindertagesst\u00e4tten erh\u00f6ht und den Frauen die\nRechtspflicht auferlegt, die Kinder auszutragen, wenn hier\nvon Femeurteil gesprochen wird und davon, da\u00df die\nCDU-Minderheit \u00fcber das Verfassungsgericht etwas\ndurchgesetzt hat, dann wird hier etwas ganz anderes ge-\nmacht; dann wird die nicht genehme Aussage des h\u00f6ch-\nsten Verfassungsgerichtes, das wir im Lande haben, be-\nnutzt, um diese Aussage als Fehler des politischen Geg-\nners anzukreiden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDamit, meine Damen und Herren, verl\u00e4\u00dft aber der, der\ndas tut, den Boden der Demokratie und bem\u00fcht sich, das,\nwas wir grundgesetzlich geregelt haben, aus den Angeln\nzu heben. Und das ist nicht zul\u00e4ssig, in keiner anderen\nFrage und auch nicht beim \u00a7 218.\nWenn ich mich gegen ein Urteil wende, dann mu\u00df ich ja\nber\u00fccksichtigen, da\u00df das Urteil auf einer Begr\u00fcndung\nfu\u00dft. Aber ich habe gerade von denen, die heute das Urteil\naufs heftigste angegriffen haben, den Eindruck gewinnen\nm\u00fcssen, da\u00df sie am wenigsten von der Begr\u00fcndung gele-\nsen haben. Jedenfalls mit der Begr\u00fcndung auseinanderge-\nsetzt hat sich hier niemand.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die 3 Minuten sind um. Der\nGesch\u00e4ftsordnungsausschu\u00df  hat  festgelegt,  jeder  redet\n3 Minuten, nicht mehr, Herr Dr. Krone.\n\nDr. Krone, CDU: Zwei S\u00e4tze darf ich noch sagen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das geht Ihren Kollegen\ndann ab.\n\nDr. Krone, CDU: Ich habe das Grunds\u00e4tzliche gesagt, ich\nwollte blo\u00df eins noch hinzuf\u00fcgen: Es ist ein gef\u00e4hrliches\nPflaster, auf diese Art und Weise zu arbeiten, denn damit\nbereite ich ein Klima vor, in dem auch der Rechtsextremis-\nmus gen\u00e4hrt wird. Und Ausdr\u00fccke, wie sie hier gefallen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5032\n\n\n\nsind, wie Femegericht, sind geradezu t\u00f6dlich f\u00fcr alles, was\nmit Demokratie zusammenh\u00e4ngt.\nUnd, Herr D\u00fcrrschmidt, wenn Sie die Sch\u00f6pfung und den\nsiebenten Tag bem\u00fcht haben: Bei der Frau, die aus Ihrer\nRippe geschnitten wurde, mu\u00df es sich um Frau Zschoche\ngehandelt haben.\n\n(Heiterkeit und starker Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe den Staatsminister\nder Justiz, Herrn Heitmann.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Selten hat eine\nEntscheidung des Bundesverfassungsgerichts derart hefti-\nge Reaktionen nach sich gezogen wie das Urteil zum\nSchwangerschaftsabbruch. Die Debatte hat es auch wieder\ngezeigt.\nIch denke, jetzt ist es an der Zeit, sachlich und in Ruhe zu\npr\u00fcfen, was dieses Urteil enth\u00e4lt \u2013 dazu wird Frau de\nHaas dann auch noch das Wort ergreifen \u2013 und welche\npolitischen Folgerungen daraus zu ziehen sind \u2013 dazu\nwird Herr Kollege Geisler etwas sagen.\nIch m\u00f6chte mich auf drei grunds\u00e4tzliche Anmerkungen\nbeschr\u00e4nken, die mir aber in diesem Zusammenhang\nwichtig sind.\n1. Gegen \u00f6ffentliche Kritik an gerichtlichen Entscheidun-\ngen ist nichts einzuwenden. Gerichte, zumal das Bundes-\nverfassungsgericht, wirken mit ihren Entscheidungen in\nden politischen Raum hinein, sind daher auch der politi-\nschen Diskussion ausgesetzt. Die Reaktionen auf das Ur-\nteil des Bundesverfassungsgerichtes zum Abtreibungs-\nrecht haben aber nach meiner \u00dcberzeugung die Grenzen\ndessen, was akzeptabel ist, eindeutig \u00fcberschritten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMan mag politisch oder rechtlich anderer Auffassung sein,\naber von ,,Katastrophe\u201c, von ,,R\u00fcckfall ins Mittelalter\u201c\noder von ,,Unversch\u00e4mtheit\u201c zu sprechen, ist \u00fcberzogen\nund respektlos.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nSolche \u00c4u\u00dferungen belegen nicht die angebliche Fehler-\nhaftigkeit der angegriffenen Entscheidung, sondern dis-\nkreditieren den Kritiker selbst. Gleiches gilt f\u00fcr die nun\npl\u00f6tzlich vorgetragene Anregung, es m\u00fcsse nunmehr \u00fcber\ndie Zust\u00e4ndigkeit des Bundesverfassungsgerichtes nach-\ngedacht werden. Es sei doch eigentlich merkw\u00fcrdig, da\u00df\nsich acht Personen \u00fcber die Mehrheitsentscheidung eines\nParlamentes hinwegsetzen k\u00f6nnen. Ich meine, merkw\u00fcr-\ndig im wahrsten Sinne des Wortes ist dabei nur, da\u00df die\nLegitimation der verfassungsgerichtlichen Entscheidung\nausgerechnet von denjenigen in Zweifel gezogen wird, die\nsonst, wenn sie nicht auf der Seite der demokratischen\nMehrheit stehen, mit dem Ruf nach Karlsruhe schnell bei\nder Hand sind.\n\n(Beifall bei der CDU und\nvereinzelt bei der F.D.P.)\n\nMan kann nicht bei jeder Gelegenheit, bei der man im\ndemokratischen Proze\u00df unterlegen ist, mit dem Bundes-\nverfassungsgericht drohen, seine Legitimation aber in Fra-\nge stellen, wenn dieses eine den eigenen Auffassungen\nnicht entsprechende Entscheidung trifft. Wer das tut, be-\nweist sich nicht als besonders guter, sondern als besonders\nschlechter Demokrat.\n\nEine solche Haltung zeugt auch von einem defizit\u00e4ren\nVerfassungsverst\u00e4ndnis.\n1. Nach dem Grundgesetz ist das Verfassungsgericht\ndazu berufen,  \u00fcber  die  Verfassungsgem\u00e4\u00dfheit  des staat-\nlichen Handelns, auch des Gesetzgebers, zu wachen \u2013 und\ndies abschlie\u00dfend. Es ist keine weitere demokratische In-\nstanz oberhalb des Parlaments. Mit der Diffamierung des\nBundesverfassungsgerichts wird unsere grundgesetzliche\nOrdnung diffamiert.\n2. Manche \u00c4u\u00dferungen beweisen, da\u00df in unserer Gesell-\nschaft eine sachliche Diskussion des Schwangerschaftsab-\nbruches nicht m\u00f6glich ist. Zu schnell waren viele bereit,\nvon einem Urteil zu sprechen, das ,,gegen die Frauen\u201c,\n,,gegen die neuen Bundesl\u00e4nder\u201c oder wogegen noch ge-\nrichtet sei. Worum es eigentlich geht, davon spricht kaum\nnoch jemand, n\u00e4mlich um das Lebensrecht eines Kindes,\ndas es gegen die Selbstbezogenheit von Frauen und M\u00e4n-\nnern in den alten und den neuen Bundesl\u00e4ndern gleicher-\nma\u00dfen zu sch\u00fctzen gilt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDamit ist nicht gesagt, da\u00df diese Selbstbezogenheit immer\nzur\u00fcckstehen mu\u00df oder da\u00df das Lebensrecht des Kindes\nstets Vorrang genie\u00dfen m\u00fc\u00dfte. Auch das Bundesverfas-\nsungsgericht sagt das ja nicht. Aber es erinnert uns daran,\nda\u00df  jede  Abtreibung \u2013 mag  sie  auch  noch  so  verharm-\nlosend Schwangerschaftsunterbrechung genannt werden \u2013\nT\u00f6tung eines Kindes ist, dessen Recht zu leben niemand in\nFrage stellen w\u00fcrde, wenn es geboren w\u00e4re.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEs ist meines Erachtens notwendig, diesen eigentlichen\nG\u00fcterkonflikt, in dem wir stehen und der nicht aufl\u00f6sbar\nist, beim Namen zu nennen, und man darf ihn nicht auf\neinen Interessengegensatz reduzieren, bei dem die Haupt-\nbetroffenen, n\u00e4mlich die Kinder, zur Nebensache werden.\n3. Schnell bei der Hand sind jetzt auch die Forderungen \u2013\nauch hier sind sie erhoben worden \u2013, das Grundgesetz\n,,pa\u00dff\u00e4hig zur Fristenl\u00f6sung\u201c zu machen.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nNein, zu den gesellschaftlichen Normen!)\n\n\u2013 Ja, das ist die Fristenl\u00f6sung, Frau Dr. Volkmer.\nInwieweit dies \u00fcberhaupt m\u00f6glich ist und ob die Unan-\ntastbarkeit der Menschenw\u00fcrde hier nicht selbst dem ver-\nfassungs\u00e4ndernden Gesetzgeber Schranken setzt, bedarf\nnoch einer sorgf\u00e4ltigen Pr\u00fcfung.\nMir f\u00e4llt vor allem auf, mit welcher Selbstverst\u00e4ndlichkeit\njetzt Grundrechtseingriffe \u2013 und zwar solche, die Grund-\nrechte vernichten \u2013 gefordert werden, w\u00e4hrend andernorts\nEinschr\u00e4nkungen von Grundrechten \u2013 beispielsweise\nbeim Asylrecht oder beim Recht auf eine gesch\u00fctzte Woh-\nnung \u2013 als Beseitigung unserer rechtsstaatlichen Ordnung\nschlechthin verurteilt werden, denen jeder anst\u00e4ndig Ge-\nsonnene entschieden entgegenzutreten habe.\nIn einem Atemzug wird einerseits verlangt, explizite Kin-\nderrechte in die Verfassung aufzunehmen, weil die Kinder\nzu den schw\u00e4chsten Gliedern in unserer Gesellschaft z\u00e4h-\nlen, andererseits das Kind in seinem schutzw\u00fcrdigsten\nZustand \u2013 n\u00e4mlich als ungeborenes, aber bereits existie-\nrendes Leben \u2013 zur Disposition gestellt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5033\n\n\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Nein. \u2013 Wird insbe-\nsondere im Umweltrecht zu Recht auf unsere Verantwor-\ntung f\u00fcr k\u00fcnftige Generationen hingewiesen, so scheint\ndiese Verantwortung schnell in den Hintergrund zu tre-\nten, wenn es um konkrete Auswirkungen dieser Verant-\nwortung auf unsere gegenw\u00e4rtigen Interessen geht. Die\nWiderspr\u00fcchlichkeit dieser Argumentation zeigt, da\u00df un-\nsere Gesellschaft von einem wirklich verantwortungsvol-\nlen Umgang mit der Sch\u00f6pfung noch weit entfernt ist.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:  Es spricht nun Frau Staats-\nsekret\u00e4rin de Haas, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau de Haas, Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin f\u00fcr die\nGleichstellung  von  Frau  und  Mann:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr geehrten Damen! Meine Herren! Ich mu\u00df zu-\ngeben, da\u00df auch ich entt\u00e4uscht gewesen bin unmittelbar\nnach der Urteilsverk\u00fcndung. Ich hatte gehofft \u2013 wie viele\nandere auch \u2013, da\u00df der im Bundestag gefundene Kompro-\nmi\u00df zum Schwangeren- und Familienhilfegesetz vom\nBundesverfassungsgericht best\u00e4tigt w\u00fcrde, wie dies nach\nden abweichenden Voten wohl durchaus auch m\u00f6glich\ngewesen w\u00e4re. Aber auch ich habe das Urteil zu respektie-\nren und respektiere es.\nAus diesem Grunde habe ich mich sehr genau mit der\nUrteilsbegr\u00fcndung auseinandergesetzt, und ich halte es\nf\u00fcr ganz wichtig, da\u00df in der \u00d6ffentlichkeit die zum Teil\nnoch jetzt betriebene Panikmache und damit einhergehen-\nde Verunsicherung der Frauen beendet wird, da dies un-\nverst\u00e4ndlich und unverantwortlich ist.\n\n(Leichter Beifall bei der CDU)\n\nEine sachlichere Aufkl\u00e4rung auch in den Medien h\u00e4tte\nsicherlich zum besseren Verst\u00e4ndnis des Urteils beigetra-\ngen. Die B\u00fcrgerinnen unseres Landes k\u00f6nnen von uns er-\nwarten, da\u00df wir sie \u00fcber die jetzt g\u00fcltigen Regeln nicht im\nunklaren lassen und uns daf\u00fcr einsetzen, da\u00df der vorgege-\nbene Gestaltungsrahmen auch zu ihren Gunsten ausge-\nsch\u00f6pft wird.\nIch freue mich in diesem Zusammenhang besonders \u00fcber\ndas  schnelle  Reagieren  unseres  Staatsministers  Herrn\nDr. Geisler, der mit Informationen an alle Beteiligten \u00fcber\ndie neue Rechtslage zu einer schnellen Kl\u00e4rung beigetra-\ngen hat; insbesondere \u00fcber die Mitteilung, da\u00df Frauen, die\nnicht in der Lage sind, einen Abbruch finanzieren zu k\u00f6n-\nnen, einen Antrag auf finanzielle Unterst\u00fctzung in der Be-\nratungsstelle stellen k\u00f6nnen und nicht einen weiteren\nGang zum Sozialamt machen m\u00fcssen.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle ganz deutlich sagen: Nach wie\nvor haben Frauen die M\u00f6glichkeit, wegen einer allgemei-\nnen Notlagensituation eine Schwangerschaft abzubrechen.\nAber dies ist die Ausnahmesituation. Dennoch wird im-\nmer so getan, als w\u00fcrden wir \u00fcber die normale Regelung\nsprechen. F\u00fcr mich ist das Normale, da\u00df Frauen Kinder\nbekommen.\nDie Fristenl\u00f6sung wurde also im Ergebnis vom Bundes-\nverfassungsgericht best\u00e4tigt und f\u00fcr straffrei erkl\u00e4rt.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Aber widerrechtlich!)\n\nZwar wurde f\u00fcr die Frauen in den neuen Bundesl\u00e4ndern\neine Beratungspflicht eingef\u00fchrt, aber \u2013 dies scheint mir\nein wesentlicher Teil des Urteils zu sein \u2013 die Entschei-\ndung \u00fcber die Abtreibung bleibt nach der Beratung allein\nSache der Frau. Mir ist dabei sehr wohl bewu\u00dft, da\u00df die\n\nmit dem Urteil vorgegebenen Anforderungen an die Bera-\ntung \u2013 sie mu\u00df zielorientiert, aber ergebnisoffen sein \u2013\neinen schwierigen Balanceakt darstellen. F\u00fcr betroffene\nFrauen kommt also nach der Feststellung der Schwanger-\nschaft durch ihren Gyn\u00e4kologen der Gang zur Beratungs-\nstelle hinzu, falls sie sich zu einem Abbruch entschlie\u00dfen.\nIch werde mich vehement daf\u00fcr einsetzen, da\u00df Betroffene\nund Beraterinnen auch weiterhin in einer angstfreien At-\nmosph\u00e4re das Beratungsgespr\u00e4ch f\u00fchren k\u00f6nnen. Ich\nm\u00f6chte noch einmal betonen, da\u00df wir die vom Bundesver-\nfassungsgericht gesetzten Ma\u00dfst\u00e4be respektieren m\u00fcssen.\n\nLassen Sie uns deshalb auch gemeinsam die im Urteil ent-\nhaltenen Chancen zur Schaffung einer kinderfreundlichen\nGesellschaft nutzen, um so den Frauen die Entscheidung\nf\u00fcr ein Kind zu erleichtern. Hierzu wurden vom Bundes-\nverfassungsgericht bereits sehr konkrete Ans\u00e4tze ent-\nwickelt, wie beispielsweise, da\u00df Frauen, wenn sie in ihrem\nBerufsleben dadurch benachteiligt werden, dies aufgeho-\nben werden soll. Au\u00dferdem sollen einer Frau, die wegen\neiner Schwangerschaft ihre Ausbildung unterbricht, dar-\naus keine Nachteile entstehen. Die K\u00fcndigung von Miet-\nvertr\u00e4gen soll verboten werden, wenn ein neugeborenes\nKind in den Haushalt kommt. Diese Regelungsvorschl\u00e4ge\ngilt es aufzugreifen und tats\u00e4chlich umzusetzen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich m\u00f6chte\ndazu noch sagen, da\u00df die Staatsregierung inzwischen eine\nRedezeit von 12 Minuten in Anspruch genommen hat. Da-\nmit kommt die \u00dcberschreitung von 9 Minuten den Frak-\ntionen als zus\u00e4tzliche Redezeit zugute, und jede Minute,\ndie Sie jetzt weiterhin reden, Herr Minister Geisler, ist also\nRedezeit jeder Fraktion. \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Dr. Geisler, ich\nwollte das nur sagen, damit Sie nicht sagen, ich spreche\ndann hinterher noch.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es ist\nam Anfang davon gesprochen worden, da\u00df es darum\ngeht, die Information zu verbessern, und ich will mich\ndarauf \u2013 nicht nur wegen der K\u00fcrze, sondern wegen der\nvon anderen durchaus gef\u00fchrten Gespr\u00e4che, Diskussionen\n\u2013 beschr\u00e4nken.\n\nWas ist gegen\u00fcber der Rechtslage, aus der wir kommen, in\nden neuen L\u00e4ndern anders geworden? \u2013 Erstens die\nPflicht zur Beratung, zweitens, da\u00df, wenn keine Indikation\n\u2013 die drei genannten will ich jetzt nicht wiederholen \u2013\ngegeben ist, die Kosten nicht von der Krankenkasse gelei-\nstet werden.\n\nWer f\u00fchrt die Schwangerschaftsabbr\u00fcche durch? \u2013 Wie\nfr\u00fcher der Arzt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident  Dr.  Rudorf:  Herr  Staatsminister,  ge-\nstatten  Sie  eine  Zwischenfrage?  \u2013  Bitte  sch\u00f6n,  Frau\nDr. Volkmer.\n\nFrau  Dr.  Volkmer,  SPD:  Herr Staatsminister, Sie spra-\nchen von drei Indikationen. Ist es nicht richtig, da\u00df bisher\nerst zwei Indikationen festgeschrieben wurden \u2013 die medi-\nzinische und die embryopathische \u2013 und eine kriminologi-\nsche Indikation noch nicht festgeschrieben worden ist?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5034\n\n\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Sie ist nicht im einzelnen beschrieben; sie ist fest-\ngeschrieben. Die Ursachen sind noch nicht definiert, aber\nsie ist schon im Urteil drin.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Nein, also gut, wir k\u00f6nnen jetzt\nkein Zwiegespr\u00e4ch f\u00fchren, aber es ist \u2013 \u2013\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ja, sehr richtig.\n\n(Leichte Heiterkeit)\n\nDie kriminologische Indikation ist im Urteil genannt, sie\nist nur nicht definiert, Frau Volkmer.\nWer f\u00fchrt den Schwangerschaftsabbruch durch? \u2013 Wie\nvorher der Arzt. Der Arzt entscheidet es, und jeder Arzt,\nder es vorher mit seinem Gewissen vereinbaren konnte,\nkann das auch hinterher, also jetzt. Ich sehe da keine \u00c4n-\nderung.\nWo werden die Schwangerschaftsabbr\u00fcche durchgef\u00fchrt?\n\u2013 Bei uns in den neuen L\u00e4ndern \u00fcberwiegend station\u00e4r.\nInsofern sind auch in Zukunft alle Krankenh\u00e4user, die\ndies bisher getan haben bzw. in ihren Einrichtungen voll-\nzogen haben, dazu berechtigt. Da gibt es keine Extrabe-\nrechtigung, das ist die Entscheidung des Krankenhauses.\nWer f\u00fchrt die Beratung durch? \u2013 Anerkannte Beratungs-\nstellen freier Tr\u00e4ger und Beratungsstellen an Gesundheits-\n\u00e4mtern, die schon in der Vergangenheit Schwanger-\nschaftsberatung nach den Grunds\u00e4tzen der entsprechen-\nden Bundesrichtlinie und mit daf\u00fcr qualifiziertem Perso-\nnal durchgef\u00fchrt haben. Hier haben wir einen Vorsprung\nvor den alten L\u00e4ndern, da diese in den letzten zwei Jahren\nmit ungef\u00e4hr \u00e4hnlichen Inhalten wie jetzt eingerichtet\nworden sind. Es ist die zus\u00e4tzliche Verpflichtung einer\nzielgerichteten Beratung gekommen. Die Liste der befug-\nten Beratungsstellen ist vom Ministerium verbindlich fest-\ngelegt. Die Beratungsstellen bei Gesundheits\u00e4mtern, die\nnicht in der Liste aufgef\u00fchrt sind, aber nachweisen k\u00f6n-\nnen, da\u00df sie in der angegebenen Form mit entsprechend\nqualifiziertem Personal auch in der Vergangenheit in er-\nheblichem Umfang solche Beratungen durchgef\u00fchrt\nhaben, k\u00f6nnen in diese Liste noch aufgenommen werden.\nDie Zulassung neuer Stellen ist erst nach der Regelung\neines entsprechenden Anerkennungsverfahrens m\u00f6glich.\nAber wir haben in Sachsen gen\u00fcgend Beratungsstellen.\nWer tr\u00e4gt die Kosten? Was f\u00fcr ein Verfahren ist m\u00f6glich?\nDie Krankenkassen tragen wie bisher alle Kosten, die mit\nder Schwangerschaft zusammenh\u00e4ngen, nicht aber die\ndirekten Kosten, die durch den Abbruch entstehen. Die\nSozialhilfe \u00fcbernimmt Kosten auch f\u00fcr solch einen\nSchwangerschaftsabbruch, wenn ein bestimmtes Einkom-\nmen der Schwangeren nicht \u00fcberschritten wird.\nZum Verfahren: Wir haben nach R\u00fccksprache mit den\nkommunalen Spitzen\u00e4mtern und den Sozialleistungstr\u00e4-\ngern empfohlen, da\u00df die Sozial\u00e4mter von den Beratungs-\nstellen die Antr\u00e4ge auf Sozialhilfeleistung zugestellt be-\nkommen, da\u00df also die Antragstellung in der Beratung er-\nfolgt  und  die  Schwangere  nicht  selber  zu  den  Sozial-\nleistungstr\u00e4gern gehen mu\u00df.\nZu kl\u00e4ren ist, was in den n\u00e4chsten Wochen noch passieren\nsoll, wie weit auch die Beratungsstellen schon die Aner-\nkennung dieser Antr\u00e4ge durchf\u00fchren k\u00f6nnen. Gegenw\u00e4r-\ntig erfassen sie nur die Antr\u00e4ge und schicken sie den zu-\nst\u00e4ndigen Sozialleistungstr\u00e4gern zu.\nWann haben wir wen informiert?\n\n1. Am 9.6. wurde die Landes\u00e4rztekammer durch Boten\n\u00fcber die die \u00c4rzte betreffenden Teile des Urteils infor-\nmiert. Parallel ging es per Post an das Ministerium f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst, an die Regierungspr\u00e4sidien, an\ndie Gesundheits\u00e4mter, an die Krankenhausgesellschaft\nund an die Presse.\n2. Am 11.6. sind alle Beratungsstellen informiert worden\nund dar\u00fcber hinaus \u00fcber die Regelung f\u00fcr die Sozialhilfe\ndie Regierungspr\u00e4sidien, der Landeswohlfahrtsverband,\ndie kreisfreien St\u00e4dte und Landkreise, der S\u00e4chsische\nSt\u00e4dte- und Gemeindetag, der S\u00e4chsische Landkreistag,\ndie ganzen Krankenkassen, die Krankenhausgesellschaft,\ndie Landes\u00e4rztekammer und die Kassen\u00e4rztliche Vereini-\ngung. Sie sind \u00fcber die Wege \u2013 sowohl f\u00fcr die Sozialhilfe-\nleistung als auch \u00fcber die Information an die \u00c4rzte \u2013 eben-\nso informiert worden wie die Schwangerschaftsberatungs-\nstellen.\nSie haben also alle auch die \u00dcbersicht \u00fcber die anerkann-\nten Stellen, so da\u00df mit dem Montag, dem 14.6., alle infor-\nmiert waren. Es gab an einer Stelle Verz\u00f6gerung, und\nzwar hat es sich der Wohlfahrtsverband DRK ausbedun-\ngen, da\u00df wir die Beratungsstellen nicht direkt anschreiben,\nsondern blo\u00df die Landesstelle. Dadurch ist es um einen\nTag verz\u00f6gert gewesen.\nInsofern, denke ich, haben wir weitestgehend Klarheit ge-\nschaffen, so da\u00df am 16. bzw. 17. damit die Arbeit entspre-\nchend dem Verfassungsgerichtsurteil geschehen konnte.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Also die Fraktionen k\u00f6nnen\nim Prinzip jede noch einmal 9 Minuten dazu sprechen. Ich\nrufe die SPD-Fraktion. \u2013 Es k\u00f6nnen aber nicht die spre-\nchen, die schon gesprochen haben. In der Aktuellen De-\nbatte darf jeder nur einmal sprechen. Gibt es seitens der\nSPD-Fraktion Redebedarf? \u2013\n\n(Zuruf von der CDU: Nein!)\n\n\u2013 Also das sagt ja nun  wirklich  die  angesprochene  Frak-\ntion selbst.\n\nAdler, SPD: Mit der Ma\u00dfgabe, da\u00df das jetzt eine Verl\u00e4n-\ngerung ist, sehen wir nicht ein, da\u00df der bisherige Sprecher\nnicht sprechen kann. Ich denke, Herr Pr\u00e4sident, und\ndarum m\u00f6chte ich bitten, da\u00df wir das im Gesch\u00e4ftsord-\nnungsausschu\u00df noch einmal beraten und eventuell eine\n\u00c4nderung beschlie\u00dfen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gut. Da dieser Fall nie auf-\ngetreten ist, w\u00fcrde ich sagen: Wir lassen es zu. Ich w\u00fcrde\naber bitten, da\u00df vielleicht die Redezeit nicht voll ausge-\nnutzt wird.\n\n(Bewegung im Saal)\n\nEinen kleinen Moment. Herr Leroff, Sie haben eine Wort-\nmeldung?\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich h\u00e4tte die Bitte, da\u00df Sie\ndas jetzt, bitte, entscheiden und der Gesch\u00e4ftsordnungs-\nausschu\u00df das kl\u00e4rt. Peter, ich h\u00e4tte wirklich die herzliche\nBitte. Es f\u00fchrt jetzt zu keinem \u2013 \u2013 Ich h\u00e4tte keinen Grund\njetzt und keine Einw\u00e4nde, bei der Verl\u00e4ngerung dieselben\nRedner noch einmal zu h\u00f6ren.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5035\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gut. Es ist sowieso eine Sa-\nche, die wir heute so geregelt haben, die der Gesch\u00e4ftsord-\nnungsausschu\u00df noch einmal bereden mu\u00df, auch wie die\nRedezeiten der Minister auf jede einzelne Aktuelle Stunde,\nAktuelle Debatte oder auf die Gesamtzeit der Staatsregie-\nrung angerechnet werden m\u00fcssen. Hier mu\u00df der Ge-\nsch\u00e4ftsordnungsausschu\u00df noch einmal Kl\u00e4rung herbeif\u00fch-\nren. Heute haben wir es so gemacht. Wir gehen davon aus,\nda\u00df die Redner noch einmal reden k\u00f6nnen. Ich bitte jetzt\ndie SPD-Fraktion, das Wort zu nehmen. Frau Dr. Volkmer,\nbitte sch\u00f6n.\n\nFrau Dr. Volkmer,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Mir liegt die ,,Information f\u00fcr \u00c4rzte\u201c von der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung vor. Daraus geht f\u00fcr mich\neindeutig hervor, da\u00df es bisher nur zwei anerkannte Indi-\nkationen gibt. Das ist die medizinische Indikation und die\nembryopathische Indikation. Nur f\u00fcr diese beiden Indika-\ntionen ist eindeutig festgelegt, da\u00df sie nicht rechtswidrig\nsind.\nZur kriminologischen Indikation hei\u00dft es hier w\u00f6rtlich:\n,,Bis zu einer Entscheidung des Gesetzgebers \u00fcber eine et-\nwaige Einf\u00fchrung einer kriminologischen Indikation und\nderen Feststellung k\u00f6nnen Versicherte der gesetzlichen\nKrankenversicherung und nach Beihilfevorschriften An-\nspruchsberechtigte bei einem Abbruch der Schwanger-\nschaft auf Antrag Leistungen erhalten, wenn die Voraus-\nsetzung der Nummer 2 dieser Anordnung erf\u00fcllt ist.\u201c\nDas hei\u00dft also, die Schwangere hat sich in den ersten\nzw\u00f6lf Wochen beraten lassen. Der Eingriff erfolgt freiwil-\nlig und wird durch einen Arzt durchgef\u00fchrt. Dann ist es\nalso machbar, wenn der ,,zust\u00e4ndige Amtsarzt oder ein\nVertrauensarzt der gesetzlichen Krankenkasse bescheinigt\nhat, da\u00df nach seiner \u00e4rztlichen Erkenntnis an der Schwan-\ngeren eine rechtswidrige Tat nach den \u00a7\u00a7 176 bis 179 des\nStrafgesetzbuches begangen worden ist und dringende\nGr\u00fcnde f\u00fcr die Annahme sprechen, da\u00df die Schwanger-\nschaft auf der Tat beruht. Der Arzt kann mit Einwilligung\nder Frau eine Auskunft bei der Staatsanwaltschaft einho-\nlen und etwa vorhandene Ermittlungsakten einsehen. Die\nhierbei gewonnenen Erkenntnisse unterliegen seiner \u00e4rzt-\nlichen Schweigepflicht.\u201c\nF\u00fcr mich bedeutet das, da\u00df, wenn an einer Frau eine Ver-\ngewaltigung vorgenommen wurde, sie sich hier weiterhin\nim Grunde genommen dem\u00fctigen mu\u00df. Sie mu\u00df erst zu\neinem Gyn\u00e4kologen gehen, der das bescheinigt. Sie mu\u00df\nzur Polizei gehen. Da werden die entsprechenden Ermitt-\nlungen aufgenommen. Dann mu\u00df sie noch zu einem Ver-\ntrauensarzt der Krankenkasse gehen und mu\u00df diesen\ndavon \u00fcberzeugen, da\u00df das auch wirklich so war und da\u00df\ndie eingetretene Schwangerschaft mit der Vergewaltigung\n\u00fcberhaupt in Zusammenhang gebracht werden kann, und\ndann kann die Krankenkasse das bezahlen.\nIch halte das f\u00fcr ein Unding. Ich glaube, hier besteht noch\nunbedingt gesetzlicher Handlungsbedarf.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nZustimmung bei Linke Liste/PDS und\n\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne. Frau Matzke, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Abgeord-\nnete! Herr Pr\u00e4sident! Es ist heute mehrfach gesagt wor-\nden, da\u00df es v\u00f6llig unberechtigt w\u00e4re, so hart mit dem Ur-\n\nteil des Bundesverfassungsgerichtes umzugehen und sich\nso hart dagegen zu \u00e4u\u00dfern. Ich denke, es ist berechtigt.\nEs ist deshalb berechtigt \u2013 und das hat mir heute die De-\nbatte auch sehr deutlich gezeigt \u2013, weil hinter diesem Ur-\nteil und hinter diesem \u00a7 218 letztendlich das Verst\u00e4ndnis\nder Rolle der Frau steht.\n\n(Zustimmung bei Linke Liste/PDS)\n\nGenau das ist der Inhalt dieses Paragraphen. Es ist zum\nBeispiel auch gesagt worden, da\u00df es unm\u00f6glich gewesen\nw\u00e4re, wie auf dem Flugblatt, das alle Abgeordneten\nerhielten, Stellung bezogen wurde zum Intimleben der\nPaare und zur Sexualit\u00e4t der Frau.\nSehr geehrte Abgeordnete! Sie wissen alle, da\u00df dieser Pa-\nragraph bis in die Intimsph\u00e4re jedes Paares hineinwirkt.\nSie wissen auch, da\u00df letztendlich die Sexualit\u00e4t von\nFrauen als verachtensw\u00fcrdig \u00fcber diesen Paragraphen\nstigmatisiert werden soll. Das ist auch ein Inhalt, der \u00fcber\ndiesen Paragraphen her\u00fcberkommt.\nIn jedem Fall, egal was die Frau tut: Sie wird vom Staat als\nnicht rechtsf\u00e4hig handelnd eingesch\u00e4tzt. \nSehr geehrte Abgeordnete! Es geht um ein grundlegendes\ndemokratisches Recht f\u00fcr Frauen. Insofern geht es um De-\nmokratie und nicht um die Frage, ob wir mit einem Urteil\ndes Bundesverfassungsgerichtes zu hart umspringen. Es\ngeht eben um die Frage, ob dieses Bundesverfassungsge-\nricht wirklich demokratisch entschieden hat. Ich hatte\nschon gesagt, da\u00df das Grundgesetz die M\u00f6glichkeit zu-\nl\u00e4\u00dft, ganz andere Urteile zu f\u00e4llen, da\u00df am Ende die Ent-\nscheidung stehen k\u00f6nnte, da\u00df dieser Paragraph nicht ver-\nfassungskonform ist und daher gestrichen werden mu\u00df.\nIch m\u00f6chte zum Schlu\u00df noch auf eines eingehen. Es wurde\nanfangs \u2013 nachdem das Bundesverfassungsgericht sein\nUrteil verk\u00fcndet hatte \u2013 gesagt, da\u00df ein Abbruch in staat-\nlichen Kliniken nicht erfolgen darf, weil der Staat rechts-\nwidrige Handlungen nicht unterst\u00fctzen kann. Sehr geehr-\nte Abgeordnete! Es ist der erste Erfolg des Protestes\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nim Land, da\u00df n\u00e4mlich jetzt die Entscheidungen vor Ort\ngefallen sind, da\u00df in staatlichen Kliniken \u2013 obwohl die\nHandlung der Frauen als rechtswidrig eingestuft wird \u2013\nAbbr\u00fcche vorgenommen werden k\u00f6nnen. Das ist bereits\nein Erfolg des Protestes. Denn das Urteil l\u00e4\u00dft den Schlu\u00df,\nda\u00df es in staatlichen Kliniken weiterhin Abbr\u00fcche h\u00e4tte\ngeben k\u00f6nnen, nicht ohne weiteres zu. Deswegen war die\nInterpretation am Anfang auch folgerichtig.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nFrauen, die ungewollt schwanger werden, entscheiden\nsich \u2013 das wissen gerade die Frauen, die hier im Landtag\nsitzen \u2013 nach langem Abw\u00e4gen immer verantwortungs-\nvoll. Es steht in keinem Verh\u00e4ltnis zur Verantwortung der\nMutterschaft, da\u00df der Staat die Frau in die Pflicht nimmt\nund aus der Geb\u00e4rf\u00e4higkeit der Frau eine Pflicht zur Ge-\nburt postuliert. Aus diesem Grund lehnen wir diesen Pa-\nragraphen nach wie vor ab.\nIch danke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nF.D.P.\n\n(Frau Georgi, F.D.P.: Nun nicht mehr.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5036\n\n\n\nCDU-Fraktion? \u2013 Dr. Laue, bitte sch\u00f6n.\n\nDr.  Laue,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen\nund Kollegen! Da ich nun doch noch die Gelegenheit\nhabe, mich zu Wort zu melden, m\u00f6chte ich zur Versachli-\nchung der Problematik noch einige Erg\u00e4nzungen liefern.\nIch sage gern, da\u00df auch ich dankbar gewesen bin, da\u00df die\nSPD heute diese Aktuelle Debatte in das Hohe Haus hin-\neingef\u00fchrt hat. Vor unserer Mittagspause war ich doch\nsehr entt\u00e4uscht, da\u00df hier au\u00dfer Polemik \u2013 ich will es gar\nnicht werten \u2013 sehr wenig zur Sachinformation beigetra-\ngen wurde. Ich bin froh, da\u00df das jetzt anders geworden ist.\nIch m\u00f6chte etwas sagen, was heute noch keine gro\u00dfe Rolle\ngespielt hat. Im Moment ist es ja so, da\u00df die Schwangere\nin einem Konflikt ist und von diesem Hohen Haus erwar-\ntet, da\u00df sie heute von uns verbindlich gesagt bekommt,\nwie sie sich in der n\u00e4chsten Zeit zu verhalten hat. Herr\nStaatsminister Dr. Geisler hat Ihnen einige wesentliche\nPunkte genannt. Ich m\u00f6chte noch einiges dazusetzen.\nZun\u00e4chst einmal zum Vorwurf des Mittelalters. Ich verste-\nhe diesen Vorwurf nicht. Ich m\u00f6chte nur sagen, da\u00df wir\nnoch nie eine Zeit hatten, in der wir uns bei der Schwan-\ngerschaftsverh\u00fctung so verhalten konnten wie heute. Im\nMittelalter gab es keine Pille, keine Kondome.\n\n(Prof. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS:\nDaf\u00fcr gab es mehr Kl\u00f6ster.)\n\nUnd in Klammern m\u00f6chte ich hinzuf\u00fcgen, da\u00df es damals\nauch noch kein Aids gab. An irgendeiner Stelle sehe ich\nhier auch eine Chance.\nNun zum zweiten. Ich empfinde die Beratung aus der\nSicht eines Arztes \u2013 daf\u00fcr stehe ich hier \u2013 nicht als\nZwangsberatung, sondern als Pflichtberatung. Als Pflicht-\nberatung in dem Sinne, als da\u00df ich der Schwangeren sagen\nmu\u00df, welche Gefahr ein Schwangerschaftsabbruch aus\nmedizinischer Sicht darstellen kann. Ich habe in meiner\nFunktion als Arzt sehr viele Vortr\u00e4ge gehalten und habe\nmich sehr viel mit Jugendlichen unterhalten. Die Jugendli-\nchen waren an sich sehr froh, da\u00df sie einmal erfahren\nhaben, was so ein Schwangerschaftsabbruch m\u00f6glicher-\nweise f\u00fcr ein sp\u00e4ter gewolltes Kind bedeutet. Insofern ist\ndie Pflichtberatung f\u00fcr mich auch ein Teil der medizini-\nschen Beratung.\nMir gef\u00e4llt einfach die grunds\u00e4tzliche Diskussion dazu\nnicht, da\u00df man sagt, man m\u00fc\u00dfte sich in die Intimsph\u00e4re\nseines Lebens hineinschauen lassen. Ich denke, Frau de\nHaas hat hier richtig gesagt, da\u00df die Schwangerschaftsbe-\nratung eine offene Beratung ist. Ich kann Sie nur auffor-\ndern, auch in diesem Sinne t\u00e4tig zu werden, wenn Sie ge-\nfragt werden.\nIch m\u00f6chte einen dritten Satz sagen, und zwar zur Bezah-\nlung. Sicher spielt Geld in der heutigen Zeit eine wichtige\nRolle.\n\n(Zuruf von der Opposition: Die Rolle!)\n\nEs ist aber vom Gericht eindeutig so ausgedr\u00fcckt, da\u00df al-\nlein der Abbruch als solcher nicht von der Kasse getragen\nwird, weil der Gesetzgeber sagt \u2013 ich m\u00f6chte es im Raum\n\nstehen lassen und wiederum nicht werten \u2013, da\u00df sich die\ngesetzlichen Kassen an einer T\u00f6tung nicht beteiligen d\u00fcr-\nfen. Das hei\u00dft aber, da\u00df all diejenigen Aktivit\u00e4ten, die vor\ndem Abbruch medizinischerseits vorgenommen werden,\nselbstverst\u00e4ndlich die Kassen tragen. Das hei\u00dft auch \u2013 und\ndas sollten Sie bitte mitnehmen \u2013, da\u00df der Abbruch \u2013 soll-\nte in irgendeiner Form eine Komplikation eintreten \u2013\nselbstverst\u00e4ndlich wieder von den Kassen getragen wird.\nDas finanzielle St\u00fcck bezieht sich also wirklich nur auf\nden Abbruch als solchen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter! Ich\nm\u00f6chte Sie bitten, zum Ende zu kommen. Sie haben schon\num eine Minute \u00fcberschritten.\n\nDr. Laue, CDU: Dann sage ich als letzten Satz: Nehmen\nwir dieses Urteil zun\u00e4chst einmal an. Haben wir nicht so-\nfort ein Vorurteil gegen dieses Urteil, sondern gehen wir\nalle gemeinsam, mit dem, was heute gesagt worden ist,\nein St\u00fcck hin, um den Schwangeren in ihrem Konflikt zu\nhelfen!\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Ich will mich hier\nnicht als Komplement gegen\u00fcber jenen Herren aufbauen,\ndie denken, sie m\u00fc\u00dften den Frauen sagen, was sie zu tun\nhaben. Ich will die Frauen nicht verteidigen und ihnen\nnicht helfen. Ich glaube, das k\u00f6nnen sie selbst am besten.\n\n(Zustimmung von Frau Schneider,\nLinke Liste/PDS)\n\nZwei Bemerkungen zur Debatte. Hier wurden jene Frauen\nheftig kritisiert, die am Urteil und an den Richtern Kritik\n\u00fcbten. Es wurde gesagt, da\u00df damit Kritik an den demo-\nkratischen Grundfesten ge\u00fcbt wurde. Ich glaube, Sie soll-\nten die Kritik an einem Urteil, die Kritik an Menschen und\ndie Kritik an einer Institution, die hier niemand ge\u00fcbt hat,\nunterscheiden lernen.\nAls drittes \u2013 und das nur zum Nachdenken \u2013: Ich habe\nfestgestellt, da\u00df es in diesem Lande im wesentlichen zwei\nGesetze gibt, die nur geschlechtsspezifisch anwendbar\nsind. Das eine ist der \u00a7 218. Dieser will die Frauen zwin-\ngen, Leben zur Welt zu bringen. Das andere ist das Wehr-\npflichtgesetz. Das will uns M\u00e4nner zwingen, andere um-\nzubringen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wird eine n\u00e4chste Runde\ngew\u00fcnscht? SPD-Fraktion? \u2013 Niemand. B\u00fcndnis 90/Gr\u00fc-\nne? \u2013 Kein Bedarf. F.D.P.? \u2013 Nein. CDU? \u2013 Ebenfalls nicht.\nLinke Liste/PDS? \u2013 Nein. Damit ist die 4. Aktuelle Debatte\nbeendet. Wir kommen nun zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5037\n\n\n\n5. Aktuelle Debatte\nZum akut drohenden Anstieg des Abbaus von Kinderbetreuungs-\n\nm\u00f6glichkeiten in St\u00e4dten und Gemeinden Sachsens\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne das Wort. Ich gebe nochmals die Rede-\nzeiten bekannt:  die  CDU-Fraktion hat noch 12 Minuten\n50 Sekunden,  die  SPD 7 Minuten  50 Sekunden,  die\nLinke Liste/PDS 4 Minuten, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5 Minuten\n50 Sekunden und die F.D.P. hat 3 Minuten 10 Sekunden.\nBitte sch\u00f6n, Frau Matzke. Sie haben das Wort.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Abgeord-\nnete, Herr Pr\u00e4sident! \u00d6ffentlich finanzierte, f\u00fcr alle be-\nzahlbare, wohnungsnahe, kindgerechte, gute und bedarfs-\ngerecht ge\u00f6ffnete Kindereinrichtungen, das ist eine alte\nForderung der Frauen- und Arbeiterbewegung. Sie sind\nf\u00fcr Kinder und deren Eltern unersetzlich. Jede Regierung\nkann daran ihre Stellung zur Rolle der Frau und zum\nKind deutlich machen.\nUnter der SED-Diktatur wurde diese Kinderbetreuung\nerst sp\u00e4t m\u00f6glich und auch nicht unter dem Aspekt der\nFrauengleichstellung. Jetzt, unter der CDU-Regierung, er-\nleben wir eine Politik des Abbaus von Kitas.\nIch denke, sehr geehrte Abgeordnete, Sie werden alle von\ngestern zu heute dar\u00fcber nachgedacht haben, was diese\neindrucksvolle Demonstration von Erzieherinnen, Eltern,\nFrauen, M\u00e4nnern, Kindern\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nhier vor dem Tagungsort gestern bedeutet.\nHerr Minister, Sie hatten recht, als Sie darauf hinwiesen,\nda\u00df das Volk sich dieses Demonstrationsrecht gegen die\nDiktatur der SED erk\u00e4mpft hat. Das Sozialministerium de-\nmonstrierte selbst mit einigen Schautafeln mit. Warum\nnicht? Aber, Herr Minister, Sie sind gestern ausgepfiffen\nworden. Warum? Ich will Ihnen ein Beispiel nennen. Sie\nsprachen, Herr Minister, von Gruppenst\u00e4rken in Kinder-\ng\u00e4rten von 1 : 14, und Sie haben auch schon vor l\u00e4ngerer\nZeit behauptet, viele Gruppen seien zu klein, und damit\nbegr\u00fcndeten  Sie  die  Entlassung  von  weiteren  5 000  bis\n7 000 Erzieherinnen. Die Erfahrung vor Ort ist die: Die\nGruppengr\u00f6\u00dfen sind 1 : 18. Selbst in Ihrer eigenen Durch-\nf\u00fchrungsbestimmung fordern Sie f\u00fcr einen hundertpro-\nzentigen Zuschu\u00df eine Gruppenst\u00e4rke von 1 : 16. Die Er-\nzieherinnen k\u00f6nnen die Betreuung gerade so abdecken.\nDeshalb wirkte Ihre Ausf\u00fchrung, Herr Minister, nur pro-\nvokativ.\nVor Ort wird der Abbau erfahren. Dieser erfahrbare Ab-\nbau bestimmt die Forderungen der besch\u00e4ftigten Eltern\nund ihrer Gewerkschaft, der \u00d6TV. Diese Forderungen\nsind berechtigt, und deswegen unterst\u00fctze ich sie; das\nhaben Sie ja auch gestern, denke ich, deutlich erfahren.\nKeine Entlassungen mehr, sondern Senkung der Gruppen-\ngr\u00f6\u00dfen, keine Schlie\u00dfung von Einrichtungen, sondern ein\nModernisierungsprogramm f\u00fcr Kitas, keine Erh\u00f6hung der\nElternbeitr\u00e4ge, sondern Senkung und Staffelung, sozial\ngerecht, keine \u00d6ffnungszeit unter 10,5 Stunden \u2013 das sind\ndie Forderungen. F\u00fcr diese Forderungen sind allein bei\nmir bis jetzt 10 000 Unterschriften angelangt. Diese Forde-\nrungen \u2013 und das ist die Bedeutung, Herr Leroff, der De-\nmonstration \u2013 sind Auftrag an das Parlament, an dieses\nParlament. Wir als Abgeordnete m\u00fcssen diesen Auftrag\n\nerf\u00fcllen. Diese Forderungen m\u00fcssen Gesetz werden, und\nsie m\u00fcssen politische Praxis vor Ort werden. Und sehr\nviele Abgeordnete haben vor Ort daf\u00fcr einzustehen. Das\nerst ist Demokratie.\nIch danke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nF.D.P. Die weitere Reihenfolge: CDU, Linke Liste/PDS,\nSPD.\n\nFrau Georgi, F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Die Kinderbetreuung und die Betreuung der Ju-\ngendlichen ist ein sensibles Gebiet. Was ich allerdings ge-\nstern bei der Demonstration erlebt habe, das hat mich sehr\nbetroffen gemacht. Ich konnte mich stellenweise des Ein-\ndrucks nicht erwehren, zumindest bei den Passagen, die\nich unten verfolgt habe, da\u00df es sich um eine Besch\u00e4fti-\ngungstherapie f\u00fcr Gewerkschaftsfunktion\u00e4re gehandelt\nhat.\n\n(Starker Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nDiejenigen, die ich gern geh\u00f6rt h\u00e4tte, das w\u00e4ren die M\u00fct-\nter und V\u00e4ter gewesen, und im Mittelpunkt standen die\nKinder. Das habe ich vermi\u00dft. Eine Arbeitsplatzgarantie\nf\u00fcr Kinderg\u00e4rtnerinnen und Kinderg\u00e4rtner, so w\u00fcn-\nschenswert sie w\u00e4re, gibt es nicht. Und die Verantwortung\nf\u00fcr die Besch\u00e4ftigung dieses Personals liegt ausschlie\u00dflich\nbei den Kommunen. Und deswegen ist es eine L\u00fcge zu\nsagen, der Freistaat entl\u00e4\u00dft dieses Personal. Und keiner\nhat widersprochen.\n\n(Starker, anhaltender Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Frau Abgeordnete! Gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Frau Georgi! Ist Ihnen\nbekannt, da\u00df diese Forderungen und der Aufruf zur De-\nmonstration das Ergebnis und der Beschlu\u00df einer Ver-\nsammlung von fast 300 Vertrauensfrauen hier in Dresden\ngewesen sind?\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Ja, Sie haben es ja wieder gesagt, Ver-\ntrauensfrauen. Ich habe von den Eltern gesprochen. Die\nhabe ich nicht vernommen.\n\nFrau  Matzke,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Wissen Sie, da\u00df Ver-\ntrauensfrauen delegiert sind, die dann die Forderungen,\ndie vor Ort entstanden sind, auch diskutieren und daf\u00fcr\nhandeln sollen?\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Frau Matzke, unsere Diskussionsbe-\nreitschaft steht hier wirklich nicht zur Debatte, denn wir\nsind sehr offen, und wir geben uns alle M\u00fche, das zu\nmachen. Nur d\u00fcrfen Sie von mir nicht verlangen, da\u00df ich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5038\n\n\n\nvoll in Ihre Fu\u00dftapfen trete. Ich habe eine andere Auffas-\nsung, die gebe ich hier ganz offen zu.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAllerdings \u2013 der Beifall gibt mir auch wieder zu denken \u2013,\nso gut sind wir auch wieder nicht, und wenn ich an diese\nPassage mit der Regel\u00f6ffnungszeit denke und das Umle-\ngen der dar\u00fcber hinausgehenden Kosten auf die Eltern,\ndie nun eine volle Berufst\u00e4tigkeit der Frauen haben, dann\nist das nicht in Ordnung.\n\n(Abg. Bandmann, CDU, macht eine\nskeptische Handbewegung)\n\n\u2013 Herr Bandmann, Ihr Pendeln n\u00fctzt Ihnen gar nichts. Die\nTatsache ist so. Das ist nicht zufriedenstellend.\nAber \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Frau Abgeordnete! Gestat-\nten Sie bitte noch eine Zwischenfrage, denn rechts ist der\nHerr Leroff, der noch etwas wissen m\u00f6chte?\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Ja, der steht wirklich rechts.\n\nLeroff, CDU: Frau Georgi! Darf ich Ihnen eine Frage stel-\nlen? Ist Ihnen aufgefallen, da\u00df gestern beispielsweise, weil\nSie eben von Funktion\u00e4ren sprachen, auch der ehemalige\nstellvertretende  Bezirksschulrat  in  erster  Reihe  als  Cla-\nqueur gestanden hat?\n\n(Bolick, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Das kann ich weder best\u00e4tigen noch\nverneinen. Ich habe diesen Herrn nicht gekannt und kenne\nihn auch heute nicht.\nAber ich m\u00f6chte etwas sagen. Wir haben heute morgen\nschon dar\u00fcber gesprochen. Wir stehen an einer Weiche.\nWir m\u00fcssen uns in der Gesellschaftspolitik anders orien-\ntieren, wenn wir uns nicht mit der Tatsache abfinden wol-\nlen, da\u00df wir allein aus der Tatsache r\u00fcckl\u00e4ufiger Gebur-\ntenzahlen zu einer Degression in der Bev\u00f6lkerung kom-\nmen wollen. Wenn wir jetzt diese Einzelforderungen\nmachen \u2013 eine wird angenommen werden und die andere\nnicht \u2013, dann kommt mir das vor, als wollten wir ein Netz-\nhemd wiebeln. Da wird nichts draus. Die Decke ist zu\nkurz, und da wird nie eine W\u00e4rme entstehen. Frau Matz-\nke, ich kann auch nicht immer nur sagen, ich will haben,\nmache meine Taschen zu und n\u00e4stle am G\u00fcrtel des Nach-\nbarn herum.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nDas Problem ist, da\u00df wir die Mittel der \u00f6ffentlichen Hand\nja eindeutig aufgrund der Haushaltsordnung unseres Lan-\ndes verteilen und die Kommunen, wenn sie dort mehr\nvom Land verlangen, nat\u00fcrlich auf der anderen Seite we-\nniger bekommen k\u00f6nnen. Diese Quadratur des Kreises zu\nl\u00f6sen, das geht nicht.\nIch m\u00f6chte noch zum Schlu\u00df auf etwas hinweisen, was\nwir vor einem Jahr in Schweden erfahren haben, wohin\neine gesellschaftliche Entwicklung f\u00fchren kann. Wenn der\nsoziale Anspruch der Bev\u00f6lkerung und das effektive Lei-\nstungsverm\u00f6gen der Wirtschaft derart auseinandergehen,\ndann wird es schmerzhaft.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei F.D.P., CDU und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die CDU-Fraktion,\nFrau Hubrig, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Hubrig, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Eigentlich h\u00e4tten wir uns ja heute\ndiese Debatte ersparen k\u00f6nnen, denn sie hat ja bereits ge-\nstern vor diesem Hohen Haus stattgefunden, nur mit dem\nUnterschied, da\u00df mir hier nicht das Wort verboten wird\nmit der Bemerkung, da\u00df nur einer von der CDU vorgese-\nhen war. Ich denke, hier hat die Gewerkschaft Nachholbe-\ndarf, dar\u00fcber nachzudenken, da\u00df die CDU-Fraktion und\ndas Ministerium zwei Dinge sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm Juli 1991 haben wir den Rechtsanspruch auf einen Kin-\ndergartenplatz und die bedarfsgerechte Bereitstellung von\nKinderkrippenpl\u00e4tzen festgeschrieben. Das haben wir\nnicht nur f\u00fcr das Papier getan, sondern dazu, da\u00df dies im\nLand Sachsen durchgesetzt wird. Es gibt keinen in der\nCDU-Fraktion, der daran r\u00fctteln will. Es war damals eine\npolitische Entscheidung, um dem Abbau von Kinderein-\nrichtungen entgegenzuwirken und Rahmenbedingungen\nf\u00fcr die Vereinbarkeit von Familie und Beruf zu schaffen.\nEs war eine Entscheidung, die nicht nur das Land, son-\ndern auch die Kommunen und die freien Tr\u00e4ger in die\nfinanzielle Pflicht nimmt.\n\nWir haben von Anfang an gewu\u00dft, da\u00df durch diese finan-\nziellen Verpflichtungen Aufgaben in anderen Bereichen\nzur\u00fcckgestellt werden m\u00fcssen, weil unsere Haushaltsmit-\ntel im Land und in den Kommunen begrenzt sind.\n\nTrotz der sicher oftmals schwierigen Situation haben sich\nB\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrgermeister, die Abgeordneten\nder St\u00e4dte und Gemeinden und die freien Tr\u00e4ger zum\ngr\u00f6\u00dften Teil positiv f\u00fcr Kindertageseinrichtungen ausge-\nsprochen und sich f\u00fcr den Erhalt eingesetzt. Und an dieser\nStelle sei auch ihnen einmal Dank gesagt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir m\u00fcssen aber auch erkennen, da\u00df sich die Lebenssitua-\ntion ver\u00e4ndert hat. Im Gegensatz zur Vorwendezeit finden\nnun auch M\u00e4nner und Frauen Anerkennung f\u00fcr ihre\nErziehungsleistungen, wenn sie sich f\u00fcr die ganzt\u00e4gige\nErziehung der Kinder in der Familie entscheiden. Ich erin-\nnere hier nur an das Bundeserziehungsgeld und an das\nLandeserziehungsgeld, das wir selbst beschlossen haben,\ndie eine finanzielle Unterst\u00fctzung der Familie bis zur\nVollendung des dritten Lebensjahres eines Kindes ge-\nw\u00e4hrleisten.\n\nSie erinnern sich, wir sprachen von Wahlfreiheit. Und vie-\nle M\u00fctter und V\u00e4ter haben gew\u00e4hlt.\n\nDie Resonanz auf das Landeserziehungsgeld ist steigend,\nwie mir im Landesjugendamt f\u00fcr Familie und Soziales be-\nst\u00e4tigt wurde.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nNat\u00fcrlich d\u00fcrfen wir auch die Arbeitslosigkeit, die hohe\nArbeitslosigkeit unserer Frauen nicht vergessen. Aber\nauch diese bringen ihre  Kinder  nach  wie  vor  in  Kinder-\ntageseinrichtungen.\n\nUnd ein drittes: Der Geburtenr\u00fcckgang. 1986 hatten wir\nnoch 62 496 Geburten und im Gegensatz dazu 1992 nur\nnoch 25 138. Ich bitte Sie, realistisch zu sein. Wir k\u00f6nnen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5039\n\n\n\neinfach nicht mehr so viele Einrichtungen haben. Das ist\nnicht m\u00f6glich, weil wir die Kinder nicht haben.\n\n(Frau Zschoche, Linke Liste/PDS:\nWoran liegt das?)\n\n\u2013 Es ist schlimm, wenn man immer rot sieht!\n\n(Heiterkeit)\n\nEin letztes noch: Frau Schwarz, Frau Matzke und Frau\nZschoche, es ist einfach, den Menschen zu Munde zu re-\nden, weil sie \u00fcber die Inhalte des Gesetzes nicht genau\ninformiert sind oder die Situation nicht wahrhaben wol-\nlen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDamit hat man nat\u00fcrlich Erfolg und kann sich feiern las-\nsen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Frau Abgeordnete, ich bitte\nzu schlie\u00dfen. Sie haben bereits um eine Minute \u00fcberzogen.\n\nFrau Hubrig, CDU: Wir finden eine solche Politik verant-\nwortungslos und k\u00f6nnen sie nicht mittragen.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS; Frau Zschoche, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Zschoche,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Werte\nAbgeordnete! Mit der gestern von der Staatsregierung ein-\ngebrachten Novellierung des Kita-Gesetzes zieht sich die\nStaatsregierung leider aus ihrer finanziellen Beteiligung\nan Kitas weiter zur\u00fcck. Mit einer Ausnahme \u2013 \u2013\n\n(Mi\u00dffallens\u00e4u\u00dferungen bei der CDU \u2013\nZuruf von der CDU: Quatsch!)\n\n\u2013 Ich werde das dann noch belegen.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nMit einer Ausnahme, behinderte Kinder erhalten in einer\nintegrativen Einrichtung einen doppelten Landeszuschu\u00df.\nIch mu\u00df aber Herrn Staatsminister Dr. Geisler widerspre-\nchen, wenn er gestern sagte \u2013 und jetzt zitiere ich ihn:\n,,Wir geben als Land sehr viel f\u00fcr Kinder aus, und wir\nwollen das auch.\u201c Das, Herr Minister, war einmal. Das ist\nnicht mehr wahr, wie ich im folgenden belegen werde:\n1992 wurden im Haushalt f\u00fcr Kitas, Horte eingeschlossen,\n700 Millionen Mark eingestellt. Ausgegeben wurden zirka\n800 Millionen Mark. 1993 wurde drastisch gek\u00fcrzt \u2013 mit\nIhrer Zustimmung,\n\n(Leroff, CDU: Sehr richtig!)\n\nsehr geehrte Abgeordnete der CDU-Fraktion \u2013 und nur\nnoch 560 Millionen DM bereitgestellt. Das hei\u00dft, es ist ge-\nplant, 240 Millionen DM weniger f\u00fcr Kitas auszugeben.\n\n(Leroff, CDU:\nWir geben es woanders besser aus.\n\nDas ist der Grund.)\n\nDas l\u00e4\u00dft nur einen Schlu\u00df zu:\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nAn Kindern wird in Sachsen gespart. Der Staat l\u00e4\u00dft sich\nKinderbetreuung weniger kosten \u2013 in staatlichen Einrich-\ntungen, dar\u00fcber rede ich heute und hier. Kinder werden\n\nals Finanzgr\u00f6\u00dfe und nicht als kostbarster und sch\u00f6nster\nWert in der Gesellschaft gehandelt.\n\n(Proteste und Mi\u00dffallensbekundungen\nbei der CDU)\n\nUnd  wie  kaschiert  die  Staatsregierung  ihr  Sparvorha-\nben? \u2013\nErstens  durch  Begrenzung einer Regelbetreuungszeit auf\n9 Stunden in Krippe und Kindergarten und auf 5 Stunden\nim Hort. Diesen unseligen Einfall kann nur jemand aus\nden Altbundesl\u00e4ndern gehabt haben. Wir in den neuen\nBundesl\u00e4ndern w\u00e4ren auf so eine Idee nicht gekommen.\n\n(Proteste bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nFrau  Zschoche,  Linke  Liste/PDS:  Und zweitens, die\nStaatsregierung geht von dem gruppenbezogenen zum\nkindbezogenen Landeszuschu\u00df \u00fcber. Das ist gef\u00e4hrlich.\nBedenken Sie: F\u00fcr jedes Kind, das nicht mehr in eine Kita\ngeht, f\u00e4llt der Landeszuschu\u00df weg. Bliebe es bei der grup-\npenbezogenen Bezuschussung, w\u00fcrde die Staatsregierung\nso lange zu zahlen haben, bis eine ganze Gruppe aufgel\u00f6st\nwird.\n\n(Proteste bei der CDU)\n\nWas passiert nun? Immer weniger Kinder werden gebo-\nren, wodurch sich der absolut zu zahlende Landesbeitrag\nsukzessive vermindert. Also tragen die Eltern und auch\ndie Kommunen die steigenden Betriebskosten durch\nwachsende Beitr\u00e4ge ganz allein.\nWenn Herr Staatsminister gestern sagte, da\u00df Eltern in Alt-\nbundesl\u00e4ndern bis 600 Mark monatlicher Beitrag f\u00fcr den\nBesuch einer Kita abgefordert wird, ist das richtig. Aber er\nverga\u00df hinzuzuf\u00fcgen, da\u00df dies f\u00fcr Eltern mit einem j\u00e4hrli-\nchen Einkommen ab 100 000 Mark zutrifft.\nMeine Fraktion fordert: Rechtsanspruch f\u00fcr alle Kitas \u2013\nKrippe, Kindergarten und Hort; Erh\u00f6hung des Landeszu-\nschusses auf mindestens 50 %; einen Bundeszuschu\u00df in\nH\u00f6he von mindestens 10 % und eine einkommensgestaf-\nfelte Regelung der Elternbeitr\u00e4ge. Das m\u00fcssen uns Kinder,\nEltern und die hochqualifizierten Erzieherinnen einfach\nwert sein.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die SPD-Fraktion,\nFrau Dr. Volkmer, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau  Dr.  Volkmer,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Seit einem halben Jahr ist die Gesetzesnovelle\nf\u00fcr das Kindertagesst\u00e4ttengesetz in der Diskussion. Rege-\nlungsbedarf besteht f\u00fcr die Einbeziehung der Horte in das\nKindertagesst\u00e4ttengesetz und die besseren Integrations-\nm\u00f6glichkeiten f\u00fcr behinderte Kinder. Auch die Finanzie-\nrung sollte zun\u00e4chst grundlegend ge\u00e4ndert werden. Land\nund Eltern sollten f\u00fcr die Personalkosten aufkommen.\nHier mu\u00dfte die Staatsregierung im Laufe der Diskussion\neinen R\u00fcckzieher machen.\nAm bestehenden Finanzierungsmodell wurde meines Er-\nachtens grundlegend nichts ge\u00e4ndert. Auch die Staffelung\nder Elternbeitr\u00e4ge nach dem Einkommen bleibt bestehen.\nNicht hinnehmbar ist f\u00fcr uns allerdings die Bevorteilung\nvon Halbtagsgruppen, denn hier wird eindeutig das Ziel\nder Staatsregierung sichtbar, die Arbeitsmarktsituation zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5040\n\n\n\nLasten von Frauen zu l\u00f6sen und den Rechtsanspruch auf\neinen ganzt\u00e4gigen Kindertagesst\u00e4ttenplatz durch die Hin-\ntert\u00fcr auszuhebeln.\n\n(Mi\u00dffallens\u00e4u\u00dferungen bei der CDU)\n\nEin ungutes Gef\u00fchl haben wir hierbei stets bei der Staats-\nregierung. Dazu tragen selbstverst\u00e4ndlich solche\n\u00c4u\u00dferungen des Ministerpr\u00e4sidenten bei, da\u00df Kinderbe-\ntreuung in Nebent\u00e4tigkeit machbar sei.\n\n(Frau Georgi, F.D.P.: Klar ist es das!)\n\nDie finanziellen Spielr\u00e4ume f\u00fcr die Kommunen werden\nallerdings weiter eingeengt, denn die Zahl der zu betreu-\nenden Kinder sinkt, weil die Bezuschussung nach Platz\nerfolgen wird. Personalabbau scheint damit vorprogram-\nmiert. Die Kommunen und freien Tr\u00e4ger brauchen mehr\nfinanzielle Hilfe durch den Bund und durch das Land,\ninsbesondere f\u00fcr Investitionen.  Wie  soll z. B.  die Integra-\ntion behinderter Kinder m\u00f6glich gemacht werden?\nWir bleiben bei der Forderung, da\u00df im Zusammenhang\nmit dem Schwangeren- und Familienhilfegesetz sich der\nBund st\u00e4rker an den Kosten f\u00fcr Kindertagesst\u00e4tten beteili-\ngen mu\u00df.\nWir brauchen ein grunds\u00e4tzliches Umdenken hinsichtlich\nkinder- und familienfreundlicher Bedingungen in der Ge-\nsellschaft.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\nGanz  konkrete  Forderungen  unsererseits  an  ein Kinder-\ntagesst\u00e4ttengesetz sind:\n\u2013 Die Elternbeitr\u00e4ge sollen weitgehend stabil gehalten\nwerden.\n\u2013 Die Gruppengr\u00f6\u00dfe in Kinderg\u00e4rten darf nicht erh\u00f6ht\nwerden.\n\u2013 Die Gruppengr\u00f6\u00dfe in Horten und Mischgruppen mu\u00df\nden Bed\u00fcrfnissen der Kinder Rechnung tragen.\n\u2013 Die \u00d6ffnungszeiten sollen nach den Bed\u00fcrfnissen von\nEltern und Kindern gestaltet werden.\n\u2013 Der Rechtsanspruch auf einen Kindergartenplatz mu\u00df\nerweitert werden auf die Hortbetreuung bis zum 4. Schul-\njahr.\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe nun B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne in der n\u00e4chsten Runde; 2 Minuten 30 Sekunden\nstehen noch zur Verf\u00fcgung. \u2013 Kein Redebedarf; das ist\nsehr sch\u00f6n. Danach kommt die CDU; sie hat noch 8 Minu-\nten 40 Sekunden. Bitte sch\u00f6n, Herr Kannegie\u00dfer.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Wir alle hier stehen in der Pflicht, mit\nden Geldmitteln, die uns als Steuern vom B\u00fcrger gegeben\nworden sind, verantwortungsvoll umzugehen. Es geh\u00f6rt\nzu unserer Verantwortung auch, den B\u00fcrgern zu sagen,\nda\u00df einige Kindereinrichtungen wegen des nicht vorhan-\ndenen Bedarfes und auch anderer Betreuungsformen, wie\nsie, weil im Kindertagesst\u00e4ttengesetz festgelegt, m\u00f6glich\nsind, geschlossen werden m\u00fcssen.\nAllerdings, was hier zu den F\u00f6rderungen gesagt worden\nist, die durch den Freistaat Sachsen gew\u00e4hrt werden, ist\ntotal verf\u00e4lscht dargestellt worden. Ich m\u00f6chte einen Ver-\ngleich bringen zwischen den F\u00f6rdermitteln pro Einwohner\n\nim Freistaat Sachsen im Vergleich mit den anderen Bun-\ndesl\u00e4ndern.\nDer Freistaat Sachsen gibt f\u00fcr die Kindertagesst\u00e4ttenfinan-\nzierung \u2013 so ist es in unserem Haushalt beschlossen wor-\nden \u2013 154,56 DM pro Einwohner aus. Das SPD-regierte\nLand Schleswig-Holstein, das keinen Rechtsanspruch auf\neinen Kindertagesst\u00e4ttenplatz hat, gibt 15,19 DM aus, das\nsind 9,8 % des s\u00e4chsischen Anteils.\n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! bei der CDU \u2013\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS:\n\nDort gibt es ja fast keine Kinderg\u00e4rten!)\n\nDas SPD-regierte Land Rheinland-Pfalz, wo ein vergleich-\nbarer Rechtsanspruch besteht, gibt 61,29 DM f\u00fcr einen\nKindertagesst\u00e4ttenplatz  pro  Einwohner aus. Das sind\n39,6 %, also knapp 40 %. Das SPD-regierte Bundesland\nBrandenburg mit einer Sozialministerin Frau Hildebrandt,\ndie vehement f\u00fcr die soziale Gerechtigkeit eintritt, bezahlt\n137 DM; das sind 89 % des s\u00e4chsischen Anteils.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Ja, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Kannegie\u00dfer, wissen Sie\nauch, wodurch diese gro\u00dfen Unterschiede zustande kom-\nmen? Ich meine, wir k\u00f6nnen nicht einfach \u00c4pfel und Bir-\nnen zusammenz\u00e4hlen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas liegt doch einfach an der anderen Geschichte. In den\nalten Bundesl\u00e4ndern wird ein z\u00e4her Kampf um die Ein-\nrichtung der Kindertagesst\u00e4tten gef\u00fchrt.\n\n(Zuruf von der CDU: Die Frage!)\n\nUnd dort haben wir eben nur Halbtagseinrichtungen, bis\nzum Mittagessen. Wissen Sie das? Und \u2013 \u2013\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Frau Kollegin Volkmer, Sie hatten\nmich gefragt, ob ich wei\u00df, wie das zustande gekommen\nist. Jawohl, das wei\u00df ich.\n\n(Zuruf:\nDann bringen Sie nicht diesen Vergleich!)\n\nDas hat die so oft gescholtene Mehrheitsfraktion im Haus-\nhalt so beschlossen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS:\n\nDann k\u00f6nnen Sie es nicht vergleichen!)\n\nIch m\u00f6chte weiterhin bemerken, wenn hier so vehement\nf\u00fcr einen Rechtsanspruch gesprochen wird: Wir haben in\ndem S\u00e4chsischen Kindertagesst\u00e4ttengesetz den Rechtsan-\nspruch festgeschrieben. Es haben Abgeordnete dieses Ho-\nhen Hauses bei der namentlichen Schlu\u00dfabstimmung da-\ngegen gestimmt bzw. sich durch Nichtzustimmung vor\ndieser Festlegung gedr\u00fcckt, und sie treten jetzt in der\n\u00d6ffentlichkeit vehement daf\u00fcr ein. Ich mu\u00df doch tats\u00e4ch-\nlich die Frage stellen: Hat, wer in der namentlichen Ab-\nstimmung gegen dieses Gesetz eintritt, ihm keine Zustim-\nmung gibt, dann noch das, was dort festgeschrieben ist,\nnachtr\u00e4glich einzufordern?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5041\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie eine weitere \u2013\n\u2013 Nein, die Rede ist beendet.\nIch rufe in der n\u00e4chsten Runde die SPD-Fraktion.\n\n(Zuruf von der CDU: Hat keine Kraft mehr!)\n\nDie  anderen  Fraktionen  haben  ihre  Redezeit  aufge-\nbraucht \u2013 bis auf die CDU; das hatte ich schon gesagt.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch fasse mich kurz.\nVor zwei Jahren verabschiedeten wir in diesem Haus mit\nden Stimmen der CDU das S\u00e4chsische Schulgesetz. Wir\nvon der SPD brachten damals eine ganze Menge von \u00c4n-\nderungsantr\u00e4gen ein, um Schlimmes zu verh\u00fcten \u2013 was\nuns leider nicht gelang.\nDas Ergebnis sehen wir jetzt in der v\u00f6llig disproportiona-\nlen Entwicklung unserer Schullandschaft. Unter anderem\nbrachten wir damals auch einen \u00c4nderungsantrag ein, um\nden Schulhort als integrativen Bestandteil der Schule zu\nretten \u2013 einschlie\u00dflich der Anstellung der Hortnerinnen\nund Hortner. Da\u00df so etwas m\u00f6glich ist, auch finanziell,\nzeigt uns das CDU-regierte Land Th\u00fcringen.\nLeider hatten wir hier in Sachsen keinen Erfolg.\nNun hatten wir gestern die 1. Lesung des Gesetzentwurfes\nzur \u00c4nderung des Kindertagesst\u00e4ttengesetzes. In ihm\nsteht u. a. der lapidare Satz: ,,Horte sind Einrichtungen f\u00fcr\nschulpflichtige Kinder, in der Regel bis zur Vollendung\nder 4. Klasse, die auch an Grundschulen errichtet und be-\ntrieben werden k\u00f6nnen.\u201c\nEin Rechtsanspruch auf einen Hortplatz f\u00fcr das einzelne\nKind besteht offensichtlich nicht mehr. Und damit sind\nwir wieder bei der alten Teufelsm\u00fchle:  Hast  Du \u2013 gl\u00fcck-\nlicherweise \u2013 einen Vollzeitarbeitsplatz, kannst Du ihn \u2013\nund dieses ,,ihn\u201c ist meistens zu ersetzen durch ,,sie\u201c \u2013\nnicht annehmen, wenn Du keinen Hortplatz hast f\u00fcr Dein\nKind und die Regel\u00f6ffnungszeit dazu nur noch f\u00fcnf Stun-\nden betr\u00e4gt.\nDiese und andere Gr\u00fcnde waren es, die uns bewegten zu\nfordern, da\u00df diese Gesetzes\u00e4nderung auch in den Aus-\nschu\u00df f\u00fcr Schule, Jugend und Sport \u00fcberwiesen werden\nsollte.\nWieso soll denn eigentlich \u2013 und diese Frage mu\u00df man\nhier im Raum einmal stellen \u2013, wenn der Hort eingerichtet\nwerden darf, dies nur an den Grundschulen m\u00f6glich sein?\nDer Trend in Deutschland \u2013 und dies auch in CDU-regier-\nten L\u00e4ndern und Kommunen \u2013 geht eindeutig zur Ganz-\ntagsbetreuung, auch f\u00fcr Kinder in den Sekundarstufen I\nund II.\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang nicht die Problema-\ntik, die heute noch einmal diskutiert werden wird, von\nGewalt und Gewaltbereitschaft in unserem Lande thema-\ntisieren. Aber eine p\u00e4dagogisch und psychologisch sinn-\nvolle Arbeit an Jugendlichen \u00fcber die Sekundarstufen I\nund II hinaus ist ein dringendes Gebot der Stunde, und\ndemzufolge sind entsprechende Einrichtungen auch in\nunseren Gesetzen vorzusehen. Ich fordere die beiden zu-\nst\u00e4ndigen Ministerien, das Sozialministerium und das\nKultusministerium, dringend auf, entsprechende Konzep-\nte zu erarbeiten und diesem Hause vorzulegen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei SPD und F.D.P.,\nvereinzelt bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Nun wiederum die CDU-\nFraktion. Herr Schowtka.\n\nSchowtka, CDU: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Als ich vorgestern abend noch einen\nSpaziergang unternahm, machte ich vor der Dreik\u00f6nigs-\nkirche eine Beobachtung, die mich ziemlich betroffen ge-\nmacht hat: Vor der Kirche sah ich ein gro\u00dfes Transparent\nmit folgender Aufschrift: ,,Frauen, kriegt Kinder f\u00fcr \u00c4rzte,\nPfaffen und Politiker!\u201c Sehr junge M\u00e4dchen pr\u00e4sentierten\nsich dazu vor Liegen mit blutbeschmierten Bettlaken.\nWelch tiefe Ehrfurcht vor dem Geheimnis der Entstehung\ndes Lebens!\nAm anderen Tag vor der Dreik\u00f6nigskirche eine wohlorga-\nnisierte johlende Menge, die f\u00fcr Argumente unzug\u00e4nglich\nwar, den Gesundheitsminister niederschrie und die dem-\nagogischen Tiraden der Damen Matzke und Zschoche fre-\nnetisch beklatschte. Wessen Klientel demonstrierte hier,\ndie gleichzeitig gegen das Kinderkriegen war und ande-\nrerseits vorgab, die Rechte der Kinder einzufordern? Man\nmu\u00df wohl marxistische Dialektik studiert haben,\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\num sich daraus einen Reim machen zu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nOder geht es hier in Wirklichkeit nur darum, die Stim-\nmung in Sachsen anzuheizen?\n\n(Frau Keller, CDU: Sehr richtig!)\n\nHaben wir als CDU nicht immer gesagt, da\u00df die Zukunft\nunserer Gesellschaft in unseren Kindern liegt?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLeistet der Freistaat daf\u00fcr nicht einen beispielhaften Bei-\ntrag?\nMeine Damen und Herren! Kinder sollten in Familien ge-\nboren werden und in erster Linie \u2013 ich betone: in erster\nLinie \u2013 dort erzogen werden und nicht in staatlichen Er-\nziehungsanstalten, wie das braune und rote Machthaber\nimmer wieder versucht haben.\n\n(Widerspruch bei Teilen der Opposition \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\nAus intakten Familien werden in der Regel Jugendliche\nkommen, die nicht randalieren und nichts gegen Anders-\ndenkende und Andersfarbige haben.\n\n(Widerspruch bei der Opposition \u2013\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS:\n\nOder gegen die Gewerkschaft!)\n\nWie sieht also die Situation der Kinderbetreuung tats\u00e4ch-\nlich aus? Ohne Anspruch auf Allgemeing\u00fcltigkeit m\u00f6chte\nich aus meiner Praxis als B\u00fcrgermeister einer Kleinstadt\nmit 3 500 Einwohnern berichten.\nIn unserer Stadt gab es vor der Wende \u2013 ich sage lieber:\nvor dem schm\u00e4hlichen Abgang der SED-Machthaber \u2013\neinen konfessionellen Kindergarten, in dem 170 Kinder\ngemeinsam spielten und auch beteten, einen kommunalen\nKindergarten und eine Krippe mit je 50 Kindern sowie\neinen Hort mit 80 Kindern.\nDie Zahl der betreuten Kinder ist durch den Geburten-\nr\u00fcckgang in den letzten drei Jahren um 20 % gesunken,\nund aus kommunalem Kindergarten und Kinderkrippe\nwurde eine Kindertagesst\u00e4tte. Aber alle Kinder, deren El-\ntern es w\u00fcnschen, werden betreut. Zw\u00f6lf Mitarbeiterinnen\nder personell \u00fcberbesetzten kommunalen Einrichtungen\nmu\u00dften entlassen werden. Sie gingen in den Vorruhe-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5042\n\n\n\nstand, fanden eine neue T\u00e4tigkeit in neu gegr\u00fcndeten mit-\ntelst\u00e4ndischen Unternehmen oder widmen sich ihren\nKleinkindern in der Familie.\nDenn ihre M\u00e4nner verdienen heute schon genug, um al-\nlein die Familie zu ern\u00e4hren. Sie werden dabei nicht reich,\naber ihr Reichtum sind auch ihre Kinder!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn unserer Stadt liegt die Arbeitslosigkeit unter 5 % dank\nder unternehmerischen Initiative und dem Flei\u00df ihrer B\u00fcr-\nger, einer vorausschauenden, wirtschaftliche Rahmenbe-\ndingungen schaffenden Stadtverwaltung und einem enga-\ngierten Stadtparlament mit 70 % CDU-Mehrheit.\n\n(Frau Georgi, F.D.P.:\nDas ist zu viel! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Die Kindereinrichtungen bela-\nsten unseren st\u00e4dtischen Haushalt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, ich\nm\u00f6chte Sie bitten, zum Schlu\u00df zu kommen. Sie haben be-\nreits eine Minute \u00fcberschritten.\n\nSchowtka, CDU: Die Kinderg\u00e4rtnerinnen verdienen nicht\nschlecht. Aber ich sage, eine Kommune, f\u00fcr die die Kinder\nihre Zukunft bedeuten, wird mit dem Rotstift \u00fcberall\nsonst streichen, aber nicht bei ihren Kindern sparen. Dabei\nk\u00f6nnen sie sich auf die CDU-Kommunalpolitiker verlas-\nsen. \u2013 Herzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: M\u00f6chte die SPD-Fraktion\nnoch sprechen, 1:50 Minuten, und die CDU-Fraktion, 2:40\nMinuten? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann erteile ich\nHerrn Staatsminister Dr. Geisler das Wort.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau\nMatzke, ich denke nicht, da\u00df Ihr genannter Grund die Ur-\nsache f\u00fcr das Pfeifen war. Ich erkl\u00e4re Ihnen die Einzelhei-\nten dann, weil ich merke, Sie haben sie auch noch nicht\nverstanden.\nIch bin der Meinung, da\u00df es verantwortungslos ist, mit\nFlugbl\u00e4ttern mit falschen Informationen Menschen hier-\nherzuholen, die selbst gestern auf der Demonstration noch\nnicht wu\u00dften, was Inhalt der Novellierung ist.\n\n(Zuruf aus der CDU:\nSehr richtig! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nIch diente \u2013 und ich habe mich dem gestellt \u2013 als Buh-\nmann. Da\u00df das keine angenehme Situation ist, das wei\u00df\nich. Aber ich habe auch schon 1961 nach dem Mauerbau\nallein gegen 500 Leute gestanden und gesagt, da\u00df ich nicht\nschie\u00dfe und nicht bereit bin, jederzeit mit der Waffe in der\nHand die DDR zu verteidigen.\n\n(Beifall bei CDU, F.D.P. und SPD)\n\nSie d\u00fcrfen!\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das Wort erteile ich. Frau\nMatzke, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Eine Nachfrage: Woll-\nten Sie mit diesem Vergleich, den Sie eben gebracht haben,\nzwischen 1961 und Ihrer Verweigerung zu schie\u00dfen und\nden Pfiffen und Buhrufen gestern hier durch die Besch\u00e4f-\n\ntigten und Eltern, die hier demonstriert haben, die Be-\nsch\u00e4ftigten und Eltern gleichsetzen mit dem Repressions-\napparat der SED?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Mitnichten; denn ich habe gestern gesagt, ich war\nmit auf der Stra\u00dfe, damit sie gestern frei demonstrieren\nkonnten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch habe 1989 am 4. Oktober vor dem Hauptbahnhof hier\nin Dresden gegen die Wasserwerfer mit gestanden; Herr\nGaber kann es best\u00e4tigen \u2013 er ist jetzt nicht da \u2013, am fr\u00fc-\nhen Morgen des 5. Oktober, nachts halb eins fuhren die\nWasserwerfer auf ihn und mich zu.\n\n(Abg. Bandmann, CDU:\nEine Unversch\u00e4mtheit von der Frau Matzke!)\n\nUnd nun zu Ihren \u00c4u\u00dferungen bez\u00fcglich 14 und 18: Ich\nhabe gestern gesagt, da\u00df die Gewerkschaft eine Forderung\nf\u00fcr  die  Krippe  von 8 : 1 aufstellt,  und  wir  haben  schon\n\u2013 und bleiben dabei \u2013 6 : 1 pro p\u00e4dagogische Kraft. Ich\nhabe gestern schon gesagt: Die Gewerkschaft \u00d6TV fordert\nin den Kinderg\u00e4rten 14 : 1 pro p\u00e4dagogische Kraft. Wir\nhaben und bleiben bei 12 : 1. Ich habe gesagt, weil die\nGruppen im Schnitt in Sachsen in den letzten zwei Jahren\nmit knapp unter 15 organisiert worden sind, obwohl die\nGruppengr\u00f6\u00dfe mit 18 zugrunde gelegt worden ist, gehen\nwir auf die Einzelfinanzierung \u00fcber. Es hat also diese 14\neine ganz unterschiedliche Bedeutung gehabt, die hier\nmeiner Ansicht nach von Ihnen wieder durcheinander ge-\nbracht worden ist.\nWenn wir Gruppenst\u00e4rken \u2013 Sie m\u00fcssen immer wieder\nunterscheiden zwischen dem Personalschl\u00fcssel und den\nGruppenst\u00e4rken bei den Krippen mit 12 und 2 p\u00e4dagogi-\nschen Mitarbeitern und in den Kinderg\u00e4rten bei 18 mit\neineinhalb p\u00e4dagogischen Mitarbeitern \u2013 haben, bringt\ndas die genannten Personalschl\u00fcssel, und diese Personal-\nschl\u00fcssel \u2013 es ist zwar immer etwas schwierig \u2013, sind es\ndie niedrigsten oder h\u00f6chsten \u2013, man kann jeweils das\nH\u00f6chste und das Niedrigste falsch auslegen \u2013 sind die\ng\u00fcnstigsten. Es gibt keine, wo eine p\u00e4dagogische Kraft\nweniger Kinder zu betreuen hat.\nNun zu dem zweiten Teil: Sachsen gibt, abgesehen von\nSachsen-Anhalt, das meiste Geld f\u00fcr Kinderg\u00e4rten, Kin-\nderkrippen und Horte aus.\nWir wollen das, und wir bleiben dabei. Wir geben mehr\naus als Th\u00fcringen, Brandenburg und Mecklenburg-Vor-\npommern. Dasselbe gibt die Kommune noch einmal dazu.\nDas sind insgesamt 1,5 Milliarden DM. Von einem Haus-\nhalt, der, erg\u00e4nzt durch die Teile, die die Kommune selber\neinnimmt, ungef\u00e4hr 30 Milliarden einnimmt, sind das 5 %\ndes Gesamthaushaltes. Das geben wir f\u00fcr die Kinderta-\ngesst\u00e4tten aus. Wir wollen das und werden das auch wei-\ntermachen.\nFrau Zschoche, da\u00df Unterschiede zwischen den Zahlen\nauftreten, die im Haushalt geplant sind und die realistisch\ndann ausgegeben werden, ist nicht ganz zu vermeiden. Ich\nkann Ihnen aber mit den Zahlen dienen, die in diesem Jahr\nausgegeben worden sind. Sie lauten: F\u00fcr die Kinderkrippe\nim  Verh\u00e4ltnis  zu  1992 62 Millionen DM f\u00fcr 1993, 71 Mil-\nlionen DM f\u00fcr 1992.  Hier  macht  sich die Reduktion um\n20 000 zu betreuende Kinder bemerkbar. Pro Krippenkind\nhaben der Staat, also das Land, und die Kommune jeweils\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5043\n\n\n\n1992 296 DM  und  1993 390 DM  ausgegeben.  Das  sind\n100 DM mehr.\nBei den Kinderg\u00e4rten wurden 1992 \u2013 das gilt jetzt alles f\u00fcr\n4 Monate \u2013 108 Millionen DM und 1993 135 Millionen DM\nausgegeben, so da\u00df wir insgesamt f\u00fcr die ersten 4 Monate\nin Krippen und Kinderg\u00e4rten zusammen statt 180 Millio-\nnen DM im Jahr 1992 198 Millionen DM, also 18 Millionen\nDM mehr, ausgegeben haben. So wird es auch am Ende\nsein.\n\nInsgesamt gibt der Staat, das Land in diesem Jahr, sowohl\nabsolut als auch pro Kind bezogen, mehr als 1992 aus.\n\nSchlie\u00dflich ist auch heute hier immer wieder noch nicht\nder Unterschied zwischen Betreuungs- und \u00d6ffnungszeit\ngemacht worden. Alle, die gegen die neuen Stunden hier\nihr Wort erhoben haben, haben \u00fcberhaupt nicht die Be-\ntriebskostenverordnung gelesen, die bisher g\u00fcltig ist. Da\nstehen n\u00e4mlich sieben Stunden als Betreuungszeit. Die Be-\ntreuungszeit und \u00d6ffnungszeit sind grunds\u00e4tzlich etwas\nUnterschiedliches. So ist es geschrieben worden. Die Frage\ndanach, da\u00df die \u00d6ffnungszeit durch die Kommune be-\nstimmt wird, ist im alten Gesetz nicht anders, als wir es\njetzt vorhaben. Alles, was die \u00d6TV mit ihren Aufrufen zur\nDemonstration an dieser Stelle gemacht hat, ist Demago-\ngie. Sie haben die Unterlagen nicht gelesen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie haben falsche Sachen unter die Bev\u00f6lkerung gebracht.\n\nIch sage es auch in der \u00d6ffentlichkeit: Schlie\u00dflich, wenn\ndie Menschen, die das unterschrieben haben, von mir dar-\naufhin angesprochen worden sind, mir antworten, da\u00df sie\ndas nicht ganz so genau gelesen haben, da\u00df ich ja recht\nh\u00e4tte, dann bin ich der Meinung, werden sie ihrer politi-\nschen Verantwortung nicht gerecht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nInsofern zieht sich der Staat nicht weiter zur\u00fcck. Wir blei-\nben bei den entsprechenden Prozenten, und wir zahlen\nmehr, wie ich das vorhin gesagt habe, absolut pro Kind\nbezogen.\nWenn behauptet wird, da\u00df in einer Anh\u00f6rungsphase Ver-\n\u00e4nderungen doch nicht m\u00f6glich w\u00e4ren, dann frage ich\nmich, was Sie bisher unter Demokratie verstanden haben.\nWof\u00fcr sind denn Anh\u00f6rungen da? Aber, wenn durch die\nGewerkschaften und auch hier im Saal behauptet wird,\nda\u00df in dem Betriebskostenmodell die Eltern nicht beteiligt\nsind an den Lohnkosten, dann ist das entweder unwis-\nsend und insofern f\u00fcr Sozialpolitikerinnen, die darin ar-\nbeiten, f\u00fcr mich unverst\u00e4ndlich \u2013 oder Demagogie, denn\n70 % der Betriebskosten sind Kosten f\u00fcr das p\u00e4dagogische\nPersonal, und insofern haben die Eltern bisher einen Per-\nsonalkostenanteil gehabt und h\u00e4tten auch in dem anderen\nModell Anteil. Insofern ist das, was auch heute wieder in\nder ,,LVZ\u201c gestanden hat, da\u00df nach dem neuen Modell die\nEltern an den Lohnkosten zu beteiligen w\u00e4ren, wogegen\nin dem alten nicht, absolut falsch. Wer immer wieder die-\nse falschen Behauptungen in die Bev\u00f6lkerung bringt und\nsie dann aufhetzt, hier dagegen Stellung zu nehmen, ge-\ngen etwas, was gar nicht wahr ist, betreibt meiner Ansicht\nnach verantwortungsloses Spiel.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nIch habe mich gestern gestellt, wie ich es immer tue, aber\nich habe dabei gelernt. Und ich ermahne alle, die politi-\nsche Verantwortung haben: Auf Unwissenheit noch Dem-\nagogie zu setzen ist eine Verf\u00fchrung, und jeder, der sich\nanschickt, Massen zu verf\u00fchren, sollte in die Geschichte\nschauen, ob er die Geister noch los wird, die er da rief\noder ruft.\n\n(Starker Beifall bei der CDU,\nBeifall bei SPD und F.D.P.)\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich beende damit die Aktu-\nelle Stunde.\nBevor wir zum n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt kommen,\nm\u00f6chte ich Ihnen das Ergebnis der Wahl zum Verfas-\nsungsgerichtshof des Freistaates Sachsen bekanntgeben.\nIch werde die Namen und die Jastimmen verlesen. Alle\nanderen Details k\u00f6nnen Sie im Protokoll nachlesen. Ent-\nscheidend ist, 107 Stimmen mu\u00dfte jeder bekommen.\nDie  Kandidaten  erhielten  folgende  Jastimmen:  Herr\nDr. Hirsch 113, Herr Hagenloch 112, Herr Prof. Dr. Meiss-\nner 112, Herr Dr. Koehn 116, Herr Georgii 118, Herr Nie-\n\nmeyer 117, Herr Graf v. Keyserlingk 117, Herr Stilz 116,\nFrau Schlichting 115,  Frau Holz 116,  Herr Knoth 113,\nFrau Leuthold 113,  Herr Prof. Dr. Trute 119,  Herr Prof.\nDr. Degenhart 113, Herr Prof. Dr. von Mangoldt 111, Herr\nProf. Dr. Schmidt-Jortzig 112, Herr Prof. Dr. Schneider 118\nund Frau Boysen-Tilly 114.\nAlle sind damit gew\u00e4hlt. (Anlage 1)\n\n(Beifall bei CDU, F.D.P., SPD und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nIch komme nun zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5044\n\n\n\nTagesordnungpunkt 3\n\nFragestunde\nDrucksache 1/3353\n\nSie haben die Reihenfolge der Fragen und die ,,M\u00fcnd-\nlichen Anfragen\u201c. Besonders zu den beiden Fragen 1 und\n2 bitte ich, die Begr\u00fcndung m\u00f6glichst nicht komplett zu\nverlesen, sondern nur die eigentliche Fragestellung.\nIch rufe damit als erste Frage die Frage von Frau Wei\u00df,\nCDU-Fraktion, auf. Bitte sch\u00f6n, ans Mikro 2. Sie haben das\nWort.\n\nFrau Wei\u00df, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ich frage\ndie Staatsregierung: Welche M\u00f6glichkeiten sieht die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung, die Stadt Leipzig zu bewegen, den\nWechsel kommunaler Alten- und Pflegeheime in die Tr\u00e4-\ngerschaft freier Tr\u00e4ger, z. B. DRK und Wohlfahrtsverb\u00e4n-\nde, endlich durchzusetzen? Ich begr\u00fcnde \u2013 oder soll ich\ndie Begr\u00fcndung weglassen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Begr\u00fcndung liegt allen\nvor, und da sie sehr lang ist, bitte ich, darauf zu verzich-\nten. Bitte sch\u00f6n, Herr Staatsminister.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es ist\nein zentrales Anliegen der s\u00e4chsischen Seniorenpolitik, ein\nplurales Angebot an sozialen Diensten und Einrichtungen\nzu schaffen. Neben staatlichen und kommunalen Tr\u00e4gern\nvon Alten- und Pflegeheimen mu\u00df auch die freie Wohl-\nfahrtspflege \u2013 es handelt sich um kirchliche karitative Ein-\nrichtungen und Einrichtungen des DRK, der AWO und\ndes parit\u00e4tischen Wohlfahrtsverbandes \u2013 den ihr ange-\nmessenen Platz finden. Selbstverst\u00e4ndlich sollen sich da-\nneben auch private Tr\u00e4ger bet\u00e4tigen.\nGrunds\u00e4tzlich gilt, da\u00df staatliche Stellen \u00f6ffentliche Ein-\nrichtungen und Dienste erst dann schaffen und unterhal-\nten sollen, soweit nicht geeignete Einrichtungen der freien\nWohlfahrtspflege die gleichen Aufgaben \u00fcbernehmen\nk\u00f6nnen. Dieses sogenannte Subsidiarit\u00e4tsprinzip, das\nmehrfach gesetzlich im Sozialhilfegesetzbuch verankert\nist, kommt allen zugute.\nEs ist erwiesen, da\u00df die Alten- und Pflegeheime in freier\nTr\u00e4gerschaft kosteng\u00fcnstiger und flexibler wirtschaften\nals kommunale und staatliche Einrichtungen. Es ist des-\nhalb unser Bestreben, da\u00df m\u00f6glichst viele Alten- und Pfle-\ngeheime an freie Tr\u00e4ger \u00fcbergeben werden. Leider ist dies\nerst zum Teil gelungen. Mitte 1991 lagen noch zirka 75 %\nder Heime in kommunaler Tr\u00e4gerschaft, inzwischen sind\n59 % der Pl\u00e4tze in kommunaler, 42 % der Pl\u00e4tze in freier\ngemeinn\u00fctziger und 1,6 % in privater Tr\u00e4gerschaft. Diese\nRelationen m\u00fcssen noch weiter zugunsten der Tr\u00e4ger der\nfreien Wohlfahrtspflege und privater Anbieter ver\u00e4ndert\nwerden.\nIch kenne die Probleme, die einer schnellen \u00dcbergabe ent-\ngegenstehen. Sie sind aber l\u00f6sbar, und es bestehen auch\nRechtsformen, z. B. Nutzervertr\u00e4ge, die bei Restitutionsan-\nspr\u00fcchen einen Betrieb durch freie Tr\u00e4ger erm\u00f6glichen.\nDie Kommunen wurden wiederholt von uns aufgefordert,\nnach dem Subsidiarit\u00e4tsprinzip die in ihrer Tr\u00e4gerschaft\nbefindlichen Pflegeheime an freie Tr\u00e4ger zu \u00fcbergeben.\nDie Problematik wurde auch in der Antwort auf die Klei-\nne Anfrage des Herrn Abg. Richter, SPD, Drucksache\n\n1/2781, Wirkung des Subsidiarit\u00e4tsprinzips zwischen\nKommunen und Wohlfahrtsverb\u00e4nden, er\u00f6rtert. Die Kom-\nmunen handeln jedoch eigenverantwortlich und k\u00f6nnen\ndurch die S\u00e4chsische Staatsregierung nicht angewiesen\nwerden, ihre Heime schneller an freie Tr\u00e4ger zu \u00fcberge-\nben. Erst wenn sich zeigt, da\u00df die Kommunen eklatant das\nSubsidiarit\u00e4tsprinzip verletzen, k\u00f6nnen rechtsaufsichtli-\nche Methoden vorgenommen werden. Sie m\u00fc\u00dften also\nden Nachweis bringen, da\u00df die Stadt Leipzig absolut ver-\nhindert, kommunale Einrichtungen in freie gemeinn\u00fctzige\noder private Tr\u00e4gerschaft zu \u00fcbergeben. Dann ist es die\nKommunalaufsicht, also das Innenministerium \u00fcber die\nRegierungspr\u00e4sidien, die entsprechend handeln mu\u00df.\n\nFrau Wei\u00df, CDU: Ich m\u00f6chte nachfragen: Trifft das auch\nzu, wenn ein Beschlu\u00df der Stadtverordnetenversammlung\nvorliegt?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ein Beschlu\u00df in der Richtung, da\u00df sie \u00fcbergeben\nwerden sollen oder, da\u00df sie nicht \u00fcbergeben werden sol-\nlen?\n\nFrau Wei\u00df, CDU: Da\u00df sie \u00fcbergeben werden sollen.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Wenn das Stadtparlament, die Stadtverordneten-\nversammlung, das beschlossen hat, hat an sich die Ver-\nwaltung das zu vollziehen. Das ist ganz klar. Auch da\nkann man rechtsaufsichtlich entsprechend handeln.\n\nFrau Wei\u00df, CDU: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister, die Frau\nGeorgi w\u00e4re auch mit einer schriftlichen Beantwortung\nzufrieden.\n\n(Frau Georgi, F.D.P.: Das ist Nr. 2.)\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Okay.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:  Damit  k\u00e4men  wir  zur\nFrage 3, Frau Dr. Volkmer, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Die Fragen lauten: Wer zahlt im\nFreistaat Sachsen f\u00fcr Schwangerschaftsabbr\u00fcche nach\ndem 16. Juli 1993? Und: In Krankenh\u00e4usern welcher Tr\u00e4-\ngerschaft werden im Freistaat Sachsen Schwangerschafts-\nabbr\u00fcche durchgef\u00fchrt?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Herr Staatsmini-\nster Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nfrage, ob nach der vorangegangenen Debatte in der Aktu-\nellen Stunde die Ausk\u00fcnfte nicht ausreichen?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5045\n\n\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich h\u00e4tte eine Nachfrage. Und\nzwar: Ist seitens des Landes daran gedacht, wie in Bran-\ndenburg einen Fonds einzurichten f\u00fcr die Frauen, die\nnicht Anspruch auf Sozialhilfe haben, aber trotzdem nicht\nin der Lage sind, einen Schwangerschaftsabbruch zu be-\nzahlen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Gegenw\u00e4rtig ist daran nicht gedacht,  da die\nGrenzen des Einkommens unserer Meinung nach durch\ndie  Aussetzung  sehr  vieler  Regelungen  des  Sozialhilfe-\ngesetzbuches im Urteil von Karlsruhe einen viel breiteren\nSpielraum geben, als es sonst bei der Sozialhilfe der Fall\nist \u2013 also Nichtber\u00fccksichtigung der Einkommen von Ehe-\ngatten oder Eltern. Allein das gegenw\u00e4rtig zur Verf\u00fcgung\nstehende Einkommen wird ber\u00fccksichtigt bei der Beurtei-\nlung, ob jemand Anspruch hat, diese Leistungen von der\nSozialhilfe zu bekommen.\n\nFrau  Dr.  Volkmer,  SPD:  Da habe ich noch eine zweite\nNachfrage. Es ist also so, da\u00df meinethalben die Ehefrau\neines gut verdienenden Mannes, die aber Hausfrau ist und\n\u00fcber kein eigenes Einkommen verf\u00fcgt, ihren Schwanger-\nschaftsabbruch von der Sozialhilfe bezahlt bekommt, w\u00e4h-\nrend eine alleinerziehende Mutter, die aber berufst\u00e4tig ist\nund in ihrem Einkommen etwas \u00fcber dem Sozialhilfean-\nspruch liegt, den Schwangerschaftsabbruch aus eigenem\nEinkommen bezahlen mu\u00df. Ist das so?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Das liegt in der Natur des Urteils von Karlsruhe,\nund ich will erg\u00e4nzen, da\u00df immer nur das \u00fcber die Sozial-\nhilfegrenze hinausgehende Einkommen anteilm\u00e4\u00dfig be-\nr\u00fccksichtigt wird. Wenn also das Einkommen um 200 DM\n\u00fcber der Sozialhilfegrenze liegt, wird nur dieses anteil-\nm\u00e4\u00dfig in Anspruch genommen. Wenn \u2013 wie Sie ja vorhin\nselbst zitiert oder gesagt haben \u2013 der Schwangerschaftsab-\nbruch  in  einer Einrichtung vielleicht zwischen 1 000 und\n1 200 DM kostet, hie\u00dfe das Inanspruchnahme der 200 DM\nmit maximal 100 DM, also 100 DM eigene Leistung, und\ndie 900 bis 1 100 DM sind dann Sozialhilfeleistung.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 Jetzt rufe ich den\nAbg. Prof. Porsch auf mit der Frage Nr. 5 in Ihrem Ver-\nzeichnis; bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Porsch,  Linke  Liste/PDS:  Ich  bitte  die  Staats-\nregierung um Auskunft dar\u00fcber, mit welchen Methoden\nArbeits\u00e4mter nicht angemeldete Nebenbesch\u00e4ftigungen\nrecherchieren und wie dabei mit anonymen Anzeigen um-\ngegangen wird.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ja, bitte sch\u00f6n, Herr Staats-\nminister.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Mit welchen\nMethoden wird recherchiert? \u2013 Der Begriff der nicht ange-\nmeldeten Nebenbesch\u00e4ftigung beim Arbeitsamt bedarf\nzun\u00e4chst einer Erl\u00e4uterung. Nicht jede nichtangemeldete\nNebenbesch\u00e4ftigung ist auf jeden Fall eine illegale Be-\nsch\u00e4ftigung, welche in verschiedenen Formen auftreten\nkann. Hierzu geh\u00f6ren Schwarzarbeit, illegale Arbeitneh-\nmer\u00fcberlassung, illegale Ausl\u00e4nderbesch\u00e4ftigung, Lei-\n\nstungsmi\u00dfbrauch beim Bezug von Arbeitslosengeld, Vor-\nenthalten von Sozialversicherungsbeitr\u00e4gen.\nDie Aufkl\u00e4rung und Verfolgung der verschiedensten For-\nmen illegaler Besch\u00e4ftigung obliegt \u2013 soweit es sich bei-\nspielsweise um Leistungsmi\u00dfbrauch durch Arbeitslose\nhandelt \u2013 der Arbeitsverwaltung; hier wurden St\u00fctzpunk-\nte eingerichtet. Au\u00dferdem gibt es das Datenabgleich-Lei-\nstungsmi\u00dfbrauch-Verfahren (DALEB), bei dem in kurzen\nAbst\u00e4nden zwischen den Rentenversicherungstr\u00e4gern\nund ihren Leistungsbeziehern Abgleiche durchgef\u00fchrt\nwerden. Ich kann hier nur sagen, es bestehen wenig Chan-\ncen, durch dieses Netz zu fallen.\nAnonymen Anzeigen wird \u2013 sofern sie auch nur im An-\nsatz als begr\u00fcndet erscheinen \u2013 nachgegangen, und zwar\ndurch das Landesarbeitsamt.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Vielen Dank.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 Dann rufe ich die\nFrage Nr. 19 des Verzeichnisses auf,  Herrn Gaber,  B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne; bitte sch\u00f6n.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Meine Frage betrifft die ,,Rol-\nlende   Landstra\u00dfe   f\u00fcr   Baustofftransporte\u201c.  \u2013  Seit   dem\n1. Juni dieses Jahres sollten nach Aussage des Pr\u00e4sidenten\nder Reichsbahndirektion Dresden im Verkehrsausschu\u00df\nvier Flachwagenganzz\u00fcge bereitstehen, um tschechische\nLkws  mit  Baustoffen  aufzunehmen und so vor allem die\nB 172 zu entlasten. Nach der Auskunft, die wir eingeholt\nhaben, ist dieses Angebot bisher nicht angenommen wor-\nden.\nMeine Frage ist deshalb an die Staatsregierung:\n1. Welche M\u00f6glichkeiten hat die Staatsregierung und hat\ndie Bundesregierung, um mit rechtlichen, ordnungspoliti-\nschen und finanziellen Mitteln dieses Angebot so zu flan-\nkieren, da\u00df die Mehrheit diese Transporte auf der Schiene\nannimmt, und welche konkreten Ma\u00dfnahmen hat die\nStaatsregierung ergriffen?\n2. Welche Gespr\u00e4che zwischen Deutscher Reichsbahn und\nStaatsregierung und welche Zusicherungen seitens der\nStaatsregierung an die Deutsche Reichsbahn hat es im\nVorfeld dieses konkreten Angebotes einer Rollenden\nLandstra\u00dfe gegeben?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Gaber,\neine Rollende Landstra\u00dfe ist ein begleiteter Huckepack-\ntransport und damit eine spezielle Art des kombinierten\nTransports. Die Kraftfahrer reisen in mitfahrenden Reise-\nzugwagen mit. Dabei gibt es gewisse H\u00f6chstwerte f\u00fcr die\nLkws. Benutzt werden Spezialwagen, sogenannte Nieder-\nflurwagen.\nDie Aussage des Pr\u00e4sidenten der Reichsbahndirektion\nDresden bezieht sich auf den Transport von Lastkraftwa-\ngen, beladen mit Baustoffen, nur Kipperfahrzeuge mit ge-\nringer Fahrzeugh\u00f6he, auf konventionellen Flachwagen der\nDeutschen Reichsbahn. Dieser Transport ist kein begleite-\nter Huckepacktransport, d. h. keine Rollende Landstra\u00dfe,\nsondern ein traditioneller Transport von Kraftfahrzeugen\nauf \u00fcblichen Flachwagen ohne besondere Anforderungen\nan die Infrastruktur. Er ist allerdings auch nicht f\u00fcr alle\nzul\u00e4ssigen Stra\u00dfenfahrzeugabmessungen geeignet.\nAufgrund der W\u00e4hrungsdisparit\u00e4t werden die osteurop\u00e4i-\nschen Fahrzeuge in den Heimatl\u00e4ndern betankt, Dop-\npeltank, und versteuert, und deutsche Stra\u00dfen werden da-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5046\n\n\n\nmit zum Nulltarif benutzt. Dar\u00fcber hinaus erfolgt die Ent-\nlohnung der Kraftfahrer der osteurop\u00e4ischen Transport-\nunternehmen f\u00fcr Wartezeiten an den Grenzen anteilig in\nD-Mark. Dadurch wird die Wartezeit lukrativ.\nEine freiwillige Akzeptanz eines kombinierten Transpor-\ntes ist aus diesen beiden genannten Gr\u00fcnden nicht ann\u00e4-\nhernd gegeben. Eine Rollende Landstra\u00dfe oder auch eine\nkonventionelle Variante ist deshalb nur dann erfolgver-\nsprechend, wenn erstens die Transporte auf dem Schie-\nnenweg nahezu zum gleichen Nulltarif wie auf der Stra\u00dfe\nangeboten werden \u2013 dies bedeutet Subventionierung des\nVerkehrs \u2013; zweitens die Transitstra\u00dfen f\u00fcr einen Teil des\nSchwerlastverkehrs gesperrt werden. Aus wettbewerbs-\nund verkehrsrechtlichen Gr\u00fcnden ist eine Sperrung f\u00fcr\nausgew\u00e4hlte Gutarten nicht zul\u00e4ssig. Dies war eine Vorbe-\nmerkung, um die Thematik zu verstehen, vor allem f\u00fcr\ndiejenigen, die sich nicht so intensiv mit diesem Thema\nbesch\u00e4ftigt haben.\nZu Ihrer ersten Frage: Verkehrsrechtliche flankierende\nMa\u00dfnahmen der Staats- bzw. der Bundesregierung zur\nUnterst\u00fctzung der Baustofftransporte existieren gem\u00e4\u00df\nStra\u00dfenverkehrsordnung aus den eben zitierten Gr\u00fcnden\nnicht.\nOrdnungspolitisch flankierende Ma\u00dfnahmen der Staats-\nbzw. der Bundesregierung existieren weder im nationalen\nnoch im bilateralen G\u00fcterverkehrsrecht (deutsch-tschechi-\nsches Stra\u00dfeng\u00fcterverkehrsabkommen).\nFinanzielle flankierende Ma\u00dfnahmen, also Subventionie-\nrung der Staats- bzw. der Bundesregierung, sind nach der\nEG-Verordnung Nr. 3578/92 des Rates \u00fcber Beihilfe im\nEisenbahn-, Stra\u00dfen- und Binnenschiffsverkehr nur dann\nzul\u00e4ssig, wenn es sich um innergemeinschaftlichen Tran-\nsitverkehr durch das Hoheitsgebiet von Drittl\u00e4ndern han-\ndelt, und nur f\u00fcr alle Gutarten. Dies trifft hier nicht zu.\nDennoch will die Staatsregierung nach wie vor die Einf\u00fch-\nrung  der  Rollenden  Landstra\u00dfe  im  eigentlichen  Sinne,\nd. h. als begleiteter Huckepacktransport zwischen Dres-\nden und Lobositz. Wir pr\u00fcfen im Augenblick; die Pr\u00fcfung\nder juristischen Gegebenheiten ist noch nicht abgeschlos-\nsen. Die Staatsregierung sucht f\u00fcr eine Rollende Land-\nstra\u00dfe im eigentlichen Sinne nach Gesetzesl\u00fccken, um in\neigener Verantwortung handeln zu k\u00f6nnen.\nHinsichtlich des in der Frage 2 genannten Angebotes der\nReichsbahndirektion Dresden, vier Flachwagenz\u00fcge be-\nreitzustellen, gab es keine Zusicherungen seitens der\nStaatsregierung, die besagten, Niederflurwagen wurden\nfr\u00fcher haupts\u00e4chlich zum Transport von landwirtschaftli-\nchen Maschinen eingesetzt und k\u00f6nnen aufgrund fehlen-\nder Auslastung und der wirtschaftlichen Entwicklung nun\nf\u00fcr Baustofftransporte zur Verf\u00fcgung gestellt werden.\nDies geschah auf Eigeninitiative und in Eigenverantwor-\ntung der Reichsbahndirektion Dresden.\nZur Rollenden Landstra\u00dfe \u2013 dies noch zu Ihrer Informa-\ntion \u2013 laufen z. Z. auch Gespr\u00e4che. Vor einigen Wochen\ngab es ein Spitzengespr\u00e4ch mit allen Beteiligten, ein-\nschlie\u00dflich der tschechischen Seite. Hier wurden auch von\ntschechischer Seite Probleme der m\u00f6glichen Anbindung \u2013\ndenn f\u00fcr die Rollende Landstra\u00dfe brauche ich bestimmte\nFaszilit\u00e4ten \u2013 vorgetragen. Ich habe beim Besuch des\ntschechischen Ministerpr\u00e4sidenten Vaclav Claus vor eini-\ngen Wochen auch dieses Thema angesprochen und in\ndieser Sache den tschechischen Botschafter angeschrieben,\num auch hier zu helfen, damit es vorangeht. Wir m\u00fcssen\nnoch mit der EG die Finanzierungsfrage kl\u00e4ren und versu-\nchen, zu einer L\u00f6sung zu kommen.\n\nIch will die Rollende Landstra\u00dfe erm\u00f6glichen, und ich will\nsie nicht nur, wir brauchen sie auch.\nVielen Dank.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Gestatten Sie bitte noch eine\nNachfrage?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Hat es im Vorfeld dieses An-\ngebotes \u2013 und das ist eigentlich auch Gegenstand meiner\nFrage gewesen \u2013 der Deutschen Reichsbahn, Flachwagen\nf\u00fcr die Baustofftransporte zur Verf\u00fcgung zu stellen, Ab-\nstimmungen zwischen Ihrem Haus und der Deutschen\nReichsbahn gegeben? Denn es kommt mir etwas unwahr-\nscheinlich vor, da\u00df die Reichsbahn sich auf so ein spekta-\nkul\u00e4res Angebot, das sie auch \u00f6ffentlich macht, verl\u00e4\u00dft,\nohne mit Ihrem Haus flankierende Ma\u00dfnahmen abzustim-\nmen?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch kann Ihnen dies jetzt nicht pr\u00e4zise beantworten. Ich\nwerde Ihnen das n\u00e4chste Woche schriftlich beantworten,\nwenn Sie damit einverstanden sind.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja, vielen Dank.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: So, die Frage 16, in der Rei-\nhenfolge Nr. 6, wird schriftlich beantwortet. \u2013 Ich rufe die\nFrage Nr. 4 auf, in der Reihenfolge Nr. 7. Freifrau von\nFritsch, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau von Fritsch,  F.D.P.:  Meine Frage betrifft Schulen in\nLandestr\u00e4gerschaft. In der Antwort zur Drucksache der\nF.D.P. 1/3122 wurde von der Staatsregierung ausgesagt,\nda\u00df das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus dem Ka-\nbinett im Mai dieses Jahres eine Vorlage zur F\u00fchrung von\nSchulen in Landestr\u00e4gerschaft \u00fcbergeben wird.\nIch frage daher die Staatsregierung: F\u00fcr welche Schulen ist\ndie Landestr\u00e4gerschaft vorgesehen, und wie steht die Lan-\ndesregierung zu Gymnasien mit Internaten in bezug auf\ndie Finanzierung der Personalkosten f\u00fcr das nichtlehren-\nde Personal?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister f\u00fcr Kul-\ntus, Herr Gro\u00df. Bitte sch\u00f6n.\n\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4sident! Verehr-\nte Frau Kollegin von Fritsch,  Ihre  Frage  bezieht  sich  auf\n\u00a7 22 des Schulgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen, nach\ndem der Freistaat Schultr\u00e4ger der F\u00f6rderschulen mit Inter-\nnat sowie von Versuchsschulen und Schulen besonderer\np\u00e4dagogischer Pr\u00e4gung oder besonderer Bedeutung sein\nkann.\nDas hei\u00dft, f\u00fcr Sch\u00fcler mit einer nur selten vorkommenden\nspeziellen Begabung und f\u00fcr Sch\u00fcler mit einer nur selten\nvorkommenden Behinderung wird eine Beschulung in\nSchulen, die in Landestr\u00e4gerschaft gef\u00fchrt werden, vorge-\nsehen. Das sind zum Beispiel Schulen f\u00fcr sportliche Profi-\nlierung, musische Profilierung oder naturwissenschaftlich-\nmathematische oder F\u00f6rderschulen mit einem \u00fcberregio-\nnalen Einzugsgebiet und \u00fcberregionaler Bedeutung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5047\n\n\n\nDie Entscheidung, welche Schulen in Landestr\u00e4gerschaft\ngef\u00fchrt werden, wird die Staatsregierung im Zusammen-\nhang mit dem Haushalt 1994 treffen. Dies zum ersten Teil\nIhrer Frage.\nZum zweiten Teil: Soweit die Landestr\u00e4gerschaft f\u00fcr ein\nGymnasium und das dazugeh\u00f6rige Internat best\u00e4tigt\nwird, sind die Personalkosten f\u00fcr das nichtlehrende Perso-\nnal, also technisches Personal, vom Freistaat zu finanzie-\nren. Die Personalkosten f\u00fcr das nichtlehrende Personal,\nalso technisches Personal, an Gymnasien mit Internat in\nkommunaler Tr\u00e4gerschaft sind von der jeweiligen Kom-\nmune zu tragen.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Ich bedanke mich.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir kommen danach zu\nFrage 6 von Herrn Dr. Langer. Die Frage 15 wird schrift-\nlich beantwortet. Herr Dr. Langer, bitte sch\u00f6n.\n\nDr.  Langer,  Linke  Liste/PDS:  Herr Staatssekret\u00e4r! Im\nApril hat sich die Michaelisgemeinde von Chemnitz an\nden Innenminister gewandt mit der Bitte, eventuelle Kran-\nkenkosten zu finanzieren, die entstehen, wenn Fl\u00fcchtlinge\naus Bosnien-Herzegowina dort in der Gemeinde Herber-\nge, Unterkunft und Besch\u00e4ftigung erhalten. Sie ist aber\nnicht in der Lage, die eventuellen Krankenhauskosten zu\nbezahlen. Gibt es dazu eine Entscheidung?\n\n1. Vizepr\u00e4sident  Dr.  Rudorf:  Bitte  sch\u00f6n,  Herr  Staats-\nsekret\u00e4r Dr. Buttolo.\n\nDr. Buttolo,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine Damen und Herren! Herr Dr. Langer, in der\nTat ist es so, da\u00df die Beantwortung des Schreibens der\nChemnitzer Gemeinde noch aussteht. Es hat bei der Bear-\nbeitung eine ganze Reihe von Hin- und Herdiskussionen\ngegeben. Wir haben entschieden, da\u00df der zust\u00e4ndige\nFachreferent am Montag, dem 21.6., in Chemnitz bei\nHerrn Pfarrer Werner erscheinen wird, um mit ihm an Ort\nund Stelle eine endg\u00fcltige Kl\u00e4rung herbeizuf\u00fchren. Wir\nsind der Auffassung, da\u00df dies auch im Interesse aller Be-\nteiligten der schnellste Weg ist.\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS: Danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 Die Frage Nr. 17\nwird ebenfalls schriftlich beantwortet. Ich rufe auf die Fra-\nge Nr. 18. Frau Georgi, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau  Georgi,  F.D.P.:  Meine Frage bezieht sich auf die\n\u00dcberpr\u00fcfung von Mitarbeitern im S\u00e4chsischen Staatsmini-\nsterium f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie auf eine\neventuell zur\u00fcckliegende IM-T\u00e4tigkeit, und zwar: \u00dcber-\npr\u00fcft das Ministerium die in seinem Bereich t\u00e4tigen p\u00e4d-\nagogischen  Mitarbeiter  (Erzieher)  auf  eine  fr\u00fchere  IM-\nT\u00e4tigkeit?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Jeder\nMitarbeiter meines Gesch\u00e4ftsbereiches hat die sogenannte\nMfS-Erkl\u00e4rung abzugeben und sein Einverst\u00e4ndnis mit\nder Einholung einer Auskunft bei der Gauck-Beh\u00f6rde zu\nerkl\u00e4ren. Der Bundesbeauftragte hat auf 780 Auskunftser-\n\nsuchen \u00fcber Mitarbeiter der staatlichen Kinder- und Ju-\ngendheime bisher 278 Ausk\u00fcnfte erteilt. Bei 262 Personen\nergaben sich keine Hinweise auf eine T\u00e4tigkeit f\u00fcr das\nMfS. Zwei Personen erwiesen sich als fr\u00fchere hauptamtli-\nche Mitarbeiter des MfS, 14 Personen als Inoffizielle Mitar-\nbeiter unterschiedlicher Kategorien.\nBesteht bei fr\u00fcherer T\u00e4tigkeit f\u00fcr das MfS zur Zeit der\nAuskunfterteilung das Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis noch,\nwird mit den Mitarbeitern ein Gespr\u00e4ch gef\u00fchrt und so-\ndann unter der Abw\u00e4gung der Umst\u00e4nde des Einzelfalles\n\u00fcber arbeitsrechtliche Konsequenzen entschieden.\nVon den hier genannten 16 Personen sind die Arbeits-\nrechtsverh\u00e4ltnisse mit 14 in unterschiedlicher Form aufge-\nl\u00f6st. Bei den anderen zwei Personen l\u00e4uft f\u00fcr eine die ge-\nrichtliche Entscheidung; bei der anderen sind diese indivi-\nduellen Einzelfallentscheidungen noch im Laufen.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Gestatten Sie eine Zusatzfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Es hat ja in der Zwischenzeit Ver\u00e4n-\nderungen in der Zust\u00e4ndigkeit gegeben. Einrichtungen,\ndie ehemals zu Kultus geh\u00f6rten, sind Ihnen jetzt zugeord-\nnet. Ist es ausgeschlossen, da\u00df dort L\u00fccken entstanden\nsind?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Die Richtung ist nicht vorgekommen, sondern\ndiese Kinderheime, die den fr\u00fcheren R\u00e4ten der Bezirke\nunterstellt waren, wurden gleich zu uns ressortiert. Um-\nressortierungen hat es vor allen Dingen bei den Mitarbei-\ntern der Medizinischen Fachschulen gegeben. Da sind alle\nUnterlagen von uns an das Kultusministerium \u00fcbergeben\nworden, schon vor 1 3/4 Jahren ungef\u00e4hr.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Ich danke Ihnen.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:  Ich  rufe  damit auf die\nFrage 7 von Frau Zschoche. Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte fragen: Auf\nwelcher rechtlichen Grundlage m\u00fcssen B\u00fcrger, zum Bei-\nspiel Polizisten, bei Rentenantragstellung Fragen unter an-\nderem nach inoffizieller Mitarbeit im MfS oder AfNS be-\nantworten?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Herr Staatsmini-\nster Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die\nRentenantr\u00e4ge der Versicherungstr\u00e4ger bzw. die Antr\u00e4ge\nauf Kontenkl\u00e4rung enthalten keine Frage nach inoffizieller\nMitarbeit im MfS oder AfNS. Im Antrag auf Kontenkl\u00e4-\nrung taucht lediglich die Frage nach Zugeh\u00f6rigkeit zu\neinem Sonderversorgungssystem auf, die nur bei einer\nhauptamtlichen Mitarbeit im MfS oder AfNS gegeben war.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5048\n\n\n\nF\u00fcr die Rentenversicherungstr\u00e4ger sind nur rentenrecht-\nlich relevante Daten von Bedeutung. In den Versi-\ncherungskonten sind nur die Daten, die f\u00fcr die Durchf\u00fch-\nrung der Versicherung sowie die Feststellung und Erbrin-\ngung von Leistungen erforderlich sind, zu speichern.\nDie vom Bundesverwaltungsamt als Rechtsnachfolger der\nVersorgungstr\u00e4ger des MfS/AfNS der BfA gemeldeten\nDaten werden nach der Rentenberechnung ber\u00fccksichtigt.\nIch habe die beiden entsprechenden Antragsformulare\nvon der BfA und LVA hier mit. Sie k\u00f6nnen sich dar\u00fcber\ninformieren, da\u00df nur die Frage nach den Zusatzversor-\ngungssystemen steht und nicht nach inoffizieller Mitar-\nbeit.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Darf ich noch nachfra-\ngen? \u2013 Ist Ihnen bekannt, da\u00df die Landespolizeidirektion\nDresden mit Bezug auf Mitteilung der \u00dcberf\u00fchrungsdaten\nan die BfA solche Frageb\u00f6gen im Mai 1993 an die Renten-\nantragsteller \u00fcberreicht hat?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Nein.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Darf ich Ihnen das ein-\nmal zukommen lassen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Fragen 9 und 11 werden\nlaut Vereinbarung zwischen Fragesteller und Staatsmini-\nsterium schriftlich beantwortet.\nIch rufe auf die Frage 12. Herr Prof. Hegewald, bitte.\n\nProf. Dr. Hegewald,  Linke  Liste/PDS:  Teilt die Staats-\nregierung die im ,,Stern\u201c 20/93 ,,Tod aus dem Wasser-\nhahn\u201c beschriebenen Risiken und Gefahren durch den\nEinbau von Kupfermaterial in Anlagen und Ger\u00e4ten der\nTrinkwasserversorgung, hat sie daraufhin eigene Analy-\nsen veranla\u00dft, liegen Ergebnisse, zug\u00e4nglich f\u00fcr die \u00d6f-\nfentlichkeit, vor, bzw. h\u00e4lt es die Staatsregierung f\u00fcr ange-\nbracht, in Versorgungsgebieten, in denen gegenw\u00e4rtig nur\nsaures Trinkwasser angeboten werden kann, ein Verwen-\ndungsverbot f\u00fcr Kupfermaterial als Baubestimmungen f\u00fcr\nin der Frage genannte Zwecke zu erlassen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Herr Staatsmini-\nster Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der\nin der ,,Stern\u201c-Ver\u00f6ffentlichung ,,Tod aus dem Wasser-\nhahn\u201c beschriebene Fall einer S\u00e4uglingserkrankung mit le-\ntalem Ausgang ist ebenso wie die 13 aus dem alten Bun-\ndesgebiet bekanntgewordenen Todes- und weiteren 9 Er-\nkrankungsf\u00e4lle darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, da\u00df S\u00e4uglings-\nnahrung mit stark saurem und l\u00e4ngere Zeit in Kupferin-\nstallationen stagnierendem Wasser zubereitet wurde. Die\nErkrankungsf\u00e4lle traten ausschlie\u00dflich in Familien auf, die\nsich aus Hausbrunnen versorgten und nicht aus zentralen\nWasserversorgungsanlagen.\nEs wird deshalb ausgeschlossen, da\u00df weitere, bisher nicht\nerkannte Faktoren im Ursachengef\u00fcge eine Rolle spielen.\n\nWasser mit einem pH-Wert, der deutlich unter dem der\nKalzid-S\u00e4ttigung liegt, l\u00f6st in jedem Fall unzul\u00e4ssig hohe\nMengen Kupfer aus Kupferrohren. Die Verh\u00fctungs-\nma\u00dfnahmen gelten da schon aus Versorgungsgr\u00fcnden f\u00fcr\nalle Wasserversorgungsanlagen. Schon fr\u00fchzeitig, am\n27.5.1992, wurden die Gesundheits\u00e4mter \u00fcber diese Pro-\nblematik  unterrichtet  mit  der  Empfehlung,  die  Installa-\ntionsbetriebe entsprechend zu informieren.\nDer Staatsregierung liegt eine \u00dcbersicht \u00fcber die Orte vor,\ndie Wasser aus Wasserversorgungsanlagen mit beanstan-\ndeten Untersuchungsergebnissen erhalten. Die Angaben\nsind aus den bei den Wasserversorgungsunternehmen\nund Gesundheits\u00e4mtern vorliegenden Urdaten entstan-\nden, da dort alle Untersuchungsergebnisse \u00fcber die von\nihnen jeweils kontrollierten Wasserangaben vorliegen.\nAlso das passiert ganz automatisch, und dort entstehen\ndie Daten. Insofern brauchen wir die Gesundheits\u00e4mter\nnicht zus\u00e4tzlich zu informieren, sondern wir bekommen\nvon denen die Daten. Diese Daten werden dann in Bonn\nzusammengetragen. Eine Liste, die aus Bonn kommt,\nbringt denen an der Basis \u00fcberhaupt nichts Neues, son-\ndern die Information ist drei Monate \u00e4lter. Sie haben in-\nzwischen schon wieder eigene.\n\nDie Liste ist ver\u00f6ffentlicht, zug\u00e4nglich und wird jederzeit\naktualisiert. Etwa 20 % der Einwohner des Freistaates wer-\nden mit Wasser mit zu niedrigem pH-Wert versorgt. Die\nim ,,Stern\u201c abgedruckte Karte gibt infolge einer sehr gro-\nben Vereinfachung ein falsches Bild wider. Gem\u00e4\u00df der\nVerordnung \u00fcber Allgemeine Bedingungen f\u00fcr die Ver-\nsorgung mit Wasser vom 20.6.1980 d\u00fcrfen Hausinstallatio-\nnen nur von Fachfirmen nach den anerkannten Regeln der\nTechnik errichtet werden. Die einschl\u00e4gigen DIN-Normen\nlegen detailliert die Einsatzgrenzen f\u00fcr die verschiedenen\nRohrwerkstoffe fest. Ein besonderes Verwendungsverbot\nf\u00fcr Kupferrohre er\u00fcbrigt sich dadurch; das ist schon alles\ngeregelt.\n\nIn den F\u00e4llen, bei denen unzul\u00e4ssigerweise Kupferrohre\neingebaut worden sind und die Aufbereitungsma\u00dfnah-\nmen noch nicht greifen, mu\u00df durch Aufkl\u00e4rung ein ange-\npa\u00dftes Verhalten bewirkt werden: also keine Verwendung\ndes Wassers f\u00fcr die S\u00e4uglingsnahrung.\n\nBei Weiterbildungsveranstaltungen der Gesundheits\u00e4mter\nam 4.3. und am 25.3.1993 wurde immer wieder \u00fcber diese\nProblematik beraten und auf die notwendige fortlaufende\nInformation der Bev\u00f6lkerung in den betroffenen Gebieten\nhingewiesen. Im \u00fcbrigen wird auf die schriftlich vorlie-\ngende Antwort in der Drucksache 1/3221 verwiesen.\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Fragen 13, 10 und 14\nwerden entsprechend der Vereinbarung zwischen dem\nFragesteller und dem Staatsministerium schriftlich beant-\nwortet. Ich rufe als letzte Frage die Frage von Dr. Langer\nauf.  Das  ist  Nummer 8  in  Ihrem  Fragespiegel.  Bitte,\nDr. Langer, Mikro 1.\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS: Aus vielf\u00e4ltigen Ver\u00f6ffent-\nlichungen ist bekannt, da\u00df die Staatsregierung \u00fcber die\nprek\u00e4re Situation des Industriemuseums Chemnitz infor-\nmiert wurde. Welche Beschl\u00fcsse zur Erhaltung und weite-\nren Entwicklung dieser Einrichtung hat sie getroffen?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5049\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:  Wer  antwortet? \u2013 Herr\nProf. Meyer, sind Sie f\u00fcr diese Frage zust\u00e4ndig? \u2013\n\n(Prof. Dr. Meyer f\u00fchrt ein Gespr\u00e4ch\nmit Frau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nund reagiert zun\u00e4chst nicht auf die Frage\n\ndes Pr\u00e4sidenten.)\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: \u2013 Ich bitte um Nachsicht, aber dem Charme von\nFrau Ackermann konnte ich nicht widerstehen.\n\n(Heiterkeit im Saal)\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS: Ich wiederhole: Es geht um\ndas Industriemuseum Chemnitz und um seine Lage. Viel-\nleicht k\u00f6nnen Sie noch eine Bemerkung ankn\u00fcpfen. Sie\nhatten bereits Ende 1992 eine Konzeption angek\u00fcndigt,\ndort ein s\u00e4chsisches Industriemuseum zu gr\u00fcnden. Wie\nweit ist diese Angelegenheit gediehen?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst:  Dem Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst ist die Bedeutung und die finanzielle Situation des\nin Aufbau befindlichen Industriemuseums Chemnitz be-\nkannt. Wie 1993 ist auch 1994 eine F\u00f6rderung mit Bundes-\nund mit komplement\u00e4ren Landesmitteln vorgesehen. F\u00fcr\ndie Zeit ab 1995 wird eine Mitfinanzierung \u00fcber den\nHaushalt des SMWK angestrebt, wobei unser Ziel ist,\neinen Verbund ausgew\u00e4hlter technischer Museen und\nSchauanlagen unter der Bezeichnung ,,S\u00e4chsisches Indu-\nstriemuseum\u201c zu entwickeln.\n\nDr. Langer, Linke Liste,/PDS: Mit Sitz in Chemnitz?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: So kann man das nicht sagen, Herr Abgeordneter.\nWenn es ein Verbund technischer Museen und Schauanla-\ngen ist, kann es nicht allein in Chemnitz sein. Aber Chem-\nnitz ist sicherlich ein wichtiges Element eines solchen Ver-\nbundes.\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS: Sie w\u00fcrden also von Ihrer\nseinerzeitigen Beantwortung der Drucksache 1/1397 \u2013 das\nwar eine Anfrage an unseren Kultusminister \u2013 gegenw\u00e4r-\ntig abr\u00fccken? Dort steht drin, da\u00df Sie sich als Hauptsitz\nChemnitz vorstellen.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Meines Wissens, Herr Abgeordneter, haben Sie\nnicht  nach  dem  Hauptsitz  gefragt \u2013 das  ist  eine  Defini-\ntionsfrage \u2013, sondern danach, ob dieses S\u00e4chsische Indu-\nstriemuseum in Chemnitz ist. Darauf habe ich geantwor-\ntet, so wie das Konzept in meinem Hause ist und so wie es\nja schon wiederholt diskutiert worden ist: Das ist ein Ver-\nbund von technischen Museen und Schauanlagen. Das In-\ndustriemuseum in Chemnitz d\u00fcrfte in der Tat von den\nderzeit vorhandenen und auch von den vorhersehbaren\ndas wichtigste sein.\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS: Danke.\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nDrucksache 1/3353\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Frage Nr. 2\nEnthospitalisierung und gemeindenahe Betreuung von\nmehrfachbehinderten Kindern aus der Psychiatrie Arns-\ndorf\nBei einem Besuch im Kinderheim Paradiesstra\u00dfe in Rade-\nbeul zeigte sich folgendes Problem:\nIn dem ehemaligen S\u00e4uglingskinderheim werden jetzt\nmehrfachbehinderte Kinder, die bis vor kurzem im Kran-\nkenhaus Arnsdorf betreut wurden, beschult und betreut.\nIm Schulgesetz \u00a7 13 ist geregelt, da\u00df der Schule ein Inter-\nnat anzugliedern ist, wenn die besondere Aufgabe der\nF\u00f6rderschule das gebietet oder die Erf\u00fcllung der Schul-\npflicht sonst nicht gesichert ist.\nMan kann die Einrichtung aber auch nicht eindeutig als\nInternat bezeichnen, da hier sp\u00e4ter auch Jungerwachsene\nwohnen sollen, die in der Werkstatt f\u00fcr Behinderte arbei-\nten.\nDas Landratsamt hat sich entsprechend dieser Sachlage\nbereiterkl\u00e4rt, die Kinder aus Arnsdorf aufzunehmen, denn\nes ist erkl\u00e4rter Wille der Staatsregierung, die Enthospitali-\nsierung der psychiatrischen Fachkrankenh\u00e4user voranzu-\ntreiben.\nDas Heim hat fast seine Kapazit\u00e4tsgrenze erreicht.\nNicht gekl\u00e4rt ist jedoch die Finanzierung f\u00fcr die o. g. Ein-\nrichtung.\nNachdem das Landratsamt in Vorlage gegangen ist, hat\njetzt der Landeswohlfahrtsverband vor\u00fcbergehend die\n\nFinanzierung  \u00fcbernommen  mit  einem  Pflegesatz  von\n96,- DM/Tag.\nFrage:\n\nWas ist die Ursache f\u00fcr diese ungekl\u00e4rte Finanzierung,\nund wann kann mit der Kl\u00e4rung gerechnet werden?\nWerden sich SMS und SMK einigen, wer f\u00fcr diese Einrich-\ntung verantwortlich zeichnet, und ist in diesem Sinne an\neine Mischfinanzierung gedacht?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Das Objekt in der Paradiesstra\u00dfe in Radebeul\nwurde fr\u00fcher als S\u00e4uglingsheim genutzt. Nach Kl\u00e4rung\nder Eigentumsverh\u00e4ltnisse wurde es einem westdeutschen\nEigent\u00fcmer r\u00fcck\u00fcbertragen. Dieser bot dem Landkreis\nDresden das Objekt zu g\u00fcnstigen, langfristigen Konditio-\nnen zur weiteren Nutzung an. Der Landkreis Dresden\n\u00fcbertrug die Betreiberschaft einem gemeinn\u00fctzigen Tr\u00e4-\nger.\n\nDer Landkreis Dresden trat \u00fcber den Sozialdezernenten\nan die Projektgruppe S\u00e4chsischer Krankenh\u00e4user heran,\num vor endg\u00fcltiger Entscheidung f\u00fcr die Belegung des\nObjektes entsprechende Sicherheit herzustellen. Im S\u00e4chsi-\nschen Krankenhaus (SKH) Arnsdorf war eine ausreichen-\nde Anzahl von geistig behinderten Kindern und Jugendli-\nchen aus dem westlichen Teil des Landkreises Dresden\nsowie des Landkreises Mei\u00dfen untergebracht. Da die Be-\nschulung dieser Kinder in Radebeul sichergestellt werden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5050\n\n\n\nkonnte, bot das Objekt Paradiesstra\u00dfe f\u00fcr die betroffenen\nKinder und Jugendlichen erheblich g\u00fcnstigere Bedingun-\ngen, als dies im SKH Arnsdorf der Fall ist. Dar\u00fcber hinaus\nwar diese Ma\u00dfnahme im Zeichen der Entflechtung der\ns\u00e4chsischen Krankenh\u00e4user sehr erw\u00fcnscht.\nWie durch die Abg. Frau Georgi zutreffend ausgef\u00fchrt,\nbestand bez\u00fcglich der Finanzierung der Einrichtung Para-\ndiesstra\u00dfe Unklarheit. Eine Abgrenzung zwischen Wohn-\nheim f\u00fcr Behinderte und Internat ist bei solchen Einrich-\ntungen schwierig. Das S\u00e4chsische Schulgesetz zeigt bei\ndieser Fragestellung Unsch\u00e4rfen. Der Landeswohlfahrts-\nverband sieht sich als nicht zust\u00e4ndig, da er die Einrich-\ntung hauptseitig als Internat interpretiert; das SMK sieht\nsich als nicht zust\u00e4ndig, da es die Einrichtung hauptseitig\nals Wohnheim interpretiert. Diese Problematik besteht bei\nallen vergleichbaren Einrichtungen in Sachsen.\nZur Kl\u00e4rung der Fragestellung fand meinerseits mit Herrn\nStaatsminister Gro\u00df bereits ein Gespr\u00e4ch statt. Endg\u00fcltig\nwird wohl eine \u00dcberarbeitung des Schulgesetzes bez\u00fcg-\nlich dieses Punktes erforderlich sein.\nAufgrund dieser Situation konnte der Landkreis Dresden\nmit der Unterst\u00fctzung unseres Ministeriums beim Lan-\ndeswohlfahrtsverband erreichen, da\u00df dieser wie bisher in\nArnsdorf die Pfleges\u00e4tze in gleicher H\u00f6he weiterbezahlt.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 9\nStaatliche Schutzpflicht f\u00fcr das ungeborene Leben\nInwieweit sind in Sachsen personelle, finanzielle und ma-\nterielle Voraussetzungen vorhanden, um den Mindestan-\nforderungen der staatlichen Schutzpflicht f\u00fcr das ungebo-\nrene Leben entsprechend dem Urteil des Bundesverfas-\nsungsgerichtes vom 28. Mai 1993 derzeit gerecht zu wer-\nden?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Das Urteil des Bundesverfassungsgerichts ver-\npflichtet den Staat, ausreichende Ma\u00dfnahmen normativer\nund tats\u00e4chlicher Art zu ergreifen, die dazu f\u00fchren, da\u00df\nein angemessener und wirksamer Schutz des ungebore-\nnen Lebens erreicht wird. Es billigt im Prinzip das Schutz-\nkonzept des Schwangeren- und Familienhilfegesetzes vom\n27. Juli 1992, das in der Beratung der Schwangeren und in\nder Verbesserung des sozialen Umfeldes f\u00fcr Familien und\nAlleinerziehende die bessere Alternative sah \u2013 gegen\u00fcber\neiner repressiven Strafdrohung in der Fr\u00fchphase der\nSchwangerschaft. F\u00fcr das Beratungsverfahren gelten je-\ndoch seit dem 16. Juni 1993 versch\u00e4rfte Kriterien:\n\u2013 Die L\u00e4nder tragen die volle Verantwortung.\n\u2013 Die in ihrem Auftrag von den Beratungsstellen durch-\ngef\u00fchrte Beratung hat sich vom Ziel leiten zu lassen, die\nFrau zu ermutigen, die Schwangerschaft fortzusetzen.\n\u2013 Neben Rat und medizinischer, sozialer und juristischer\nInformation sind der Schwangeren auch konkrete Hilfen\nanzubieten.\n\u2013 Die Beratungsstellen bed\u00fcrfen einer besonderen staatli-\nchen Anerkennung und sind anhand der \u2013 anonym \u2013 zu\nf\u00fchrenden Beratungsprotokolle und der Beratungsstatistik\ndarauf zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob sie ihrem Auftrag gerecht wer-\nden.\n\u2013 Die L\u00e4nder stellen ein ausreichendes Angebot an\nwohnortnahen Beratungsstellen sicher.\nIn Sachsen gibt es bereits ein fl\u00e4chendeckendes Netz von\nBeratungsstellen, die \u00fcber qualifiziertes Fachpersonal ver-\nf\u00fcgen. Im Haushalt 1993 und in die Haushaltsplanung\n1994 sind  gen\u00fcgend  Mittel  eingestellt,  um  ihre  Arbeits-\n\nf\u00e4higkeit zu sichern. Allen Beratungsstellen wurde mit\nden nach dem Urteil erforderlichen Auflagen die vorl\u00e4ufi-\nge Befugnis erteilt, bis zur Durchf\u00fchrung des Anerken-\nnungsverfahrens Beratungen durchzuf\u00fchren und Beschei-\nnigungen hier\u00fcber auszustellen. Die Aufsicht \u00fcber die Be-\nratungsstellen wird von mir ausge\u00fcbt; im SMS ist hierf\u00fcr\ndas Referat Familie und Gesellschaft zust\u00e4ndig. Die Aner-\nkennungsverfahren werden zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt\nnachgeholt. Die Beratungsstellen erhalten sukzessive wei-\ntere Kompetenzen, damit sie echte Hilfeleistungen nicht\nnur aufzeigen, sondern auch anbieten k\u00f6nnen.\nDar\u00fcber hinaus enth\u00e4lt das Urteil noch weitere Auflagen\nan den Staat, damit er seinem Schutzauftrag f\u00fcr das unge-\nborene Leben gerecht wird. Meist ist der Bund angespro-\nchen, jedoch sind auch die L\u00e4nder in der Pflicht. So ist es\ngeboten, den Schutzanspruch des ungeborenen Lebens im\nallgemeinen Bewu\u00dftsein zu erhalten und zu beleben. Dem\nwird die Bildungspolitik der Staatsregierung Rechnung\ntragen. Weiter erfordert ein wirksames Beratungskonzept\nRahmenbedingungen, die positive Voraussetzungen f\u00fcr\ndas Handeln der Frau zugunsten des ungeborenen Lebens\nschaffen. Hier braucht die Familienpolitik der Staatsregie-\nrung keinen Vergleich zu scheuen. Ich erinnere nur an das\nfl\u00e4chendeckende Angebot von Kinderkrippen, Kinderg\u00e4r-\nten und Horten sowie an das Landeserziehungsgeld.\nSelbstverst\u00e4ndlich werden wir auch die Bundesgesetzge-\nbung beobachten, beeinflussen und darauf pochen, da\u00df\nkeine Familienleistungen in Zeiten knapper Mittel abge-\nbaut werden. Gerade im zuletzt genannten Punkt gibt uns\ndas Urteil eine nicht zu untersch\u00e4tzende Hilfe: Der Ge-\nsetzgeber hat nach dem Urteil n\u00e4mlich in Rechnung zu\nstellen, da\u00df es sich bei den Familienleistungen auch um\nMa\u00dfnahmen des pr\u00e4ventiven Lebensschutzes handelt.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 10\nAlters\u00fcbergangsgeld\nAuf welcher rechtlichen Grundlage wird von Alters\u00fcber-\ngangsgeldempf\u00e4ngern, die einem Sonderversorgungssy-\nstem angeh\u00f6rten, der Beitrag zur Krankenversicherung in\nvoller H\u00f6he vom Alters\u00fcbergangsgeld abgefordert?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nGem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 1 des Gesetzes zur \u00dcberf\u00fchrung der\nAnspr\u00fcche und Anwartschaften aus Zusatz- und Sonder-\nversorgungssystemen des Beitrittsgebietes (AA\u00dcG) wur-\nden die in Anlage 2 Nr. 1 bis 3 zum genannten Gesetz\naufgef\u00fchrten Sonderversorgungssysteme zum 31. Dezem-\nber 1991 geschlossen.\nMit der Schlie\u00dfung der genannten Sonderversorgungssy-\nsteme konnten diese auch nicht mehr Tr\u00e4ger der Kranken-\nbzw. Rentenversicherung des genannten Personenkreises\nsein.\nMachten diese von der M\u00f6glichkeit Gebrauch, in das Al-\nters\u00fcbergangsgeld nach \u00a7 249e Arbeitsf\u00f6rderungsgesetz\n(AFG) einzutreten, so waren sie als Empf\u00e4nger von Lei-\nstungen nach dem AFG ab dem entsprechenden Zeitpunkt\nkrankenversicherungspflichtig (\u00a7 1 Abs. 1 Nr. 2 Sozialge-\nsetzbuch f\u00fcnfter Band, SGB V).\nDie Kosten f\u00fcr die Mitgliedschaft in der gesetzlichen\nKrankenversicherung hat jedoch nicht der einzelne Lei-\nstungsbezieher zu tragen. Gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a7 155 Abs. 1 und 249e\nAbs. III AFG sind auch Empf\u00e4nger von Alters\u00fcbergangs-\ngeld im Falle einer Krankheit versichert. Die Kosten hier-\nf\u00fcr tr\u00e4gt nach \u00a7\u00a7 157 Abs. 1 und 249 Abs. III AFG die\nBundesanstalt f\u00fcr Arbeit. Entsprechend \u00a7 252 SGB V hat\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5051\n\n\n\naber derjenige, der die Kosten f\u00fcr die gesetzliche Kranken-\nversicherung zu tragen hat, die Beitr\u00e4ge zu bezahlen.\nKein Bezieher von Alters\u00fcbergangsgeld, egal ob er vorher\nMitglied eines Sonderversorgungssystems war oder nicht,\nhat also die Kosten f\u00fcr die gesetzliche Krankenversiche-\nrung zu tragen.\nEventuell liegt hier ein Mi\u00dfverst\u00e4ndnis vor, das auf der\nkomplizierten Regelung zur Berechnung der konkreten\nH\u00f6he des dem einzelnen B\u00fcrger zustehenden Alters\u00fcber-\ngangsgeldes beruht. Grundlage f\u00fcr diese Berechnung ist\nn\u00e4mlich das beim Arbeitnehmer regelm\u00e4\u00dfig im Bemes-\nsungszeitraum anfallende Arbeitsentgelt, vermindert um\ndie gesetzlichen Abz\u00fcge, die bei Arbeitnehmern gew\u00f6hn-\nlich anfallen (vgl. \u00a7 111 Abs. 1 Nr. 2 AFG i. V. m. \u00a7 249\nAbs. 3 AFG). Zu diesen gesetzlichen Abz\u00fcgen geh\u00f6ren\nneben Steuern,  Kirchensteuern und Beitr\u00e4gen zur gesetz-\nlichen  Rentenversicherung  auch  die  Beitr\u00e4ge zur gesetz-\nlichen Krankenversicherung ( vgl. \u00a7 111 Abs. 2 Ziff. 1 bis 5\nAFG).\n\nFrau Simon, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 11\nTank- und Rastst\u00e4ttenanlage Auerswalde\nWas spricht gegen eine Auftrennung des geplanten Stand-\norts n\u00f6rdlich und s\u00fcdlich der Autobahn A 4 mit versetzt\nangeordneten Anlagen? Mit welchem Ergebnis wurde das\nPlanfeststellungsverfahren zum 30.4.1993 abgeschlossen,\nund wann findet der Anh\u00f6rungstermin der Planfeststel-\nlungskommission mit den B\u00fcrgerinitiativen/Petenten zu\ndiesem Vorhaben statt?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nZu der von Ihnen gestellten Frage ist folgendes auszuf\u00fch-\nren:\n1. Versetzte Anlage n\u00f6rdlich und s\u00fcdlich der A 4:\nEine  Stellungnahme  hierzu  ist  vom  S\u00e4chsischen  Staats-\nministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit bereits in der Ant-\nwort auf die Kleine Anfrage des Abg. Gerlach, SPD,\n(Drucksache 1/3203) abgegeben worden.\nDer gew\u00e4hlte Standort entspricht der Gesamtkonzeption\ndes Bundes. Der Abstand von 52 km zur Tank- und\nRastanlage Wilsdruff liegt an der unteren Grenze der Re-\ngelabst\u00e4nde. Aufgrund der \u00f6rtlichen Situation w\u00e4re allen-\nfalls eine Verschiebung der s\u00fcdlichen Anlage nach Osten\num \u00fcber 12 km m\u00f6glich.\nVersetzte Standorte bedeuten erhebliche wirtschaftliche\nNachteile durch erh\u00f6hte Investitionen und im Betrieb. So\nw\u00fcrden der Aufwand f\u00fcr die Erschlie\u00dfung (Strom, Gas,\nWasser, Abwasser) nahezu verdoppelt und auch h\u00f6here\nBetriebs- und Unterhaltungskosten auf Dauer entstehen.\nEbenso ist aufgrund des geringen Abstandes zur benach-\nbarten Anlage ein reduziertes betriebswirtschaftliches Er-\ngebnis zu erwarten.\nAndererseits sind bis auf die abzugebenden Grundst\u00fccke\ndie Beeintr\u00e4chtigungen der \u00fcbrigen B\u00fcrger nicht so gro\u00df,\nwie dies vermutet wird. So werden an der s\u00fcdlichen Anla-\nge mit L\u00e4rmschutzma\u00dfnahmen (Wall und Wand) die Aus-\nwirkungen auf die Nachbarschaft weitgehend abge-\nschirmt.\nDie Nachteile einer versetzten Anlage \u00fcberwiegen, so da\u00df\neine Verschiebung vom Bundesverkehrsminister sowie\nvon der Gesellschaft f\u00fcr Nebenbetriebe und der s\u00e4chsi-\nschen Stra\u00dfenbauverwaltung abgelehnt wird.\n2. Planfeststellungsverfahren:\nDas Planfeststellungsverfahren, f\u00fcr das das Regierungs-\npr\u00e4sidium Chemnitz zust\u00e4ndig ist, gliedert sich in die \u00f6f-\n\nfentliche Auslegung mit Einspruchsfrist, den Er\u00f6rterungs-\ntermin (Abschlu\u00df des Anh\u00f6rungsverfahrens) und den\nPlanfeststellungsbeschlu\u00df. W\u00e4hrend und nach der Ausle-\ngung sind fristgerecht 271 Einzeleinspr\u00fcche, ein Ein-\nspruch mit 1054 Unterschriften und 21 Stellungnahmen\nTr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange eingegangen. Diese werden\nderzeit ausgewertet.\nDer Er\u00f6rterungstermin, der durch die Planfeststellungsbe-\nh\u00f6rde (RP Chemnitz) durchgef\u00fchrt wird, ist vom 12. bis\n14. Juli 1993 vorgesehen. Hier wird die M\u00f6glichkeit zur\nm\u00fcndlichen Er\u00f6rterung der Einspr\u00fcche gegeben.\nDas Verfahren wird erst danach mit dem Planfeststel-\nlungsbeschlu\u00df abgeschlossen.\n\nSchreier, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 13\nLandesplanung f\u00fcr die Region Leipzig-Halle\nZur Koordinierung der Landesplanung und Raumord-\nnung f\u00fcr die Region Leipzig-Halle soll zwischen den Re-\ngierungen der beteiligten L\u00e4nder Sachsen und Sachsen-\nAnhalt ein Staatsvertrag abgeschlossen werden.\n1. Wie ist der Arbeitsstand?\n2. Empfiehlt und unterst\u00fctzt die Staatsregierung in die-\nsem Zusammenhang die Zusammenarbeit der fachlich be-\ntroffenen Landtagsaussch\u00fcsse bzw. der Abgeordneten der\nRegion?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Zu Frage 1: Hinsichtlich Ihrer 1. Frage darf ich Sie\ndarauf hinweisen, da\u00df am 8.6.1993 eine zweiseitige Presse-\nmitteilung (Nr. 64/1993) unseres Hauses herausgegeben\nwurde, in der sowohl \u00fcber den Inhalt des Staatsvertrages\nals auch \u00fcber den Sachstand informiert wurde. Diese\nPressemitteilungen sind den Abgeordneten \u00fcber das Pres-\nsefach ihrer Fraktion zug\u00e4nglich. Jeder interessierte Land-\ntagsabgeordnete hat somit die M\u00f6glichkeit und die Pflicht,\nsich zun\u00e4chst auf diesem Wege zu informieren. Insofern\nm\u00f6chten wir Sie bitten, im Interesse einer effektiven\nArbeit der Ministerien in Zukunft von derartigen ,,Ar-\nbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen\u201c abzusehen.\nUnterstellt, Sie hatten diesmal ausnahmsweise keine M\u00f6g-\nlichkeit, die bereits erw\u00e4hnte Pressemitteilung zur Kennt-\nnis zu nehmen, folgendes zum Staatsvertrag mit Sachsen-\nAnhalt: Im Juni vergangenen Jahres beschlossen die bei-\nden Landesregierungen auf einer gemeinsamen Kabinetts-\nsitzung, die Raumordnung und Landesplanung im Bal-\nlungsraum Leipzig-Halle k\u00fcnftig l\u00e4nder\u00fcbergreifend\ndurch einen Staatsvertrag zu regeln. Dem vom SMU erar-\nbeiteten, mit Sachsen-Anhalt und den s\u00e4chsischen Res-\nsorts abgestimmten Entwurf hatte am 1.6.1993 das sach-\nsen-anhaltinische Kabinett und am 8.6.1993 das s\u00e4chsische\nKabinett zugestimmt. Ein Termin f\u00fcr die Unterzeichnung\ndes Staatsvertrages durch die beiden Ministerpr\u00e4sidenten\nsteht noch nicht fest, er wird durch die beiden Staatskanz-\nleien vereinbart.\nNach dem Abschlu\u00df des Staatsvertrages wird das entspre-\nchende Zustimmungsgesetz gem\u00e4\u00df Art. 65 II der S\u00e4chsi-\nschen Verfassung im Kabinett und im Landtag einge-\nbracht.\nMit dem Staatsvertrag verpflichten sich die beiden L\u00e4n-\nder, ihre Planungen im Raum Halle-Leipzig, die Auswir-\nkungen auf das jeweils angrenzende Bundesland haben\nk\u00f6nnen, miteinander zu beraten und zu koordinieren.\nDazu werden eine Arbeitsgemeinschaft zwischen den Tr\u00e4-\ngern der Regionalplanung und eine Raumordnungskom-\nmission gebildet, in der die obersten Landesbeh\u00f6rden, die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5052\n\n\n\nTr\u00e4ger der Regionalplanung sowie die Landkreise und\nkreisfreien St\u00e4dte im Raum Halle-Leipzig vertreten sind.\nZu Frage 2: Mit dem Staatsvertrag wird die grenz\u00fcber-\nschreitende Durchf\u00fchrung der Raumordnung und Lan-\ndesplanung geregelt, indem Gremien geschaffen werden,\nin denen die f\u00fcr Raumordnung und Landesplanung zu-\nst\u00e4ndigen sowie die davon betroffenen Stellen beider L\u00e4n-\nder bei der Planung zusammenarbeiten, w\u00e4hrend Ihre\nFrage auf eine m\u00f6gliche Zusammenarbeit der Legislative\nabzielt.\nGrunds\u00e4tzlich ist eine Kooperation auf m\u00f6glichst breiter\nBasis zu begr\u00fc\u00dfen. Es ist dabei jedoch zu beachten, da\u00df\ndadurch die fachliche Arbeit nicht zerredet und unn\u00f6tig\nverz\u00f6gert, sondern unterst\u00fctzt und verbessert wird. Ob\neine sinnvolle Zusammenarbeit auf politischer Ebene im\nBereich der Raumordnung und Landesplanung, noch\ndazu bei unterschiedlich verfa\u00dfter Regionalplanung (Sach-\nsen \u2013 kommunal \u2013, Sachsen-Anhalt \u2013 staatlich \u2013), m\u00f6glich\nist, erscheint fraglich. Im \u00fcbrigen handelt es sich dabei um\neine politische Entscheidung, die von den hierzu Berufe-\nnen \u2013 den Abgeordneten \u2013 selbst am besten getroffen wer-\nden kann.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 14\nRettungsfl\u00fcge f\u00fcr Rettungsleitstellen\nAb 1.7.1993 \u00fcbernimmt der Bundesgrenzschutz Rettungs-\nfl\u00fcge f\u00fcr die Rettungsleitstelle Dresden, die bis dahin von\nder Deutschen Rettungsflugwacht Stuttgart \u00fcbernommen\nwurden.\nAus welchen Beweggr\u00fcnden erfolgt dieser Wechsel, und\nwer hat diese Entscheidung wann herbeigef\u00fchrt?\n\nEggert, Staatsminister des Innern:\nGem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 2 des S\u00e4chsischen Rettungsdienstgesetzes\nvom 7. Januar 1993 ist der Freistaat Sachsen Tr\u00e4ger des\nLuftrettungsdienstes. Das Staatsministerium des Innern\nhat am 23. April d. J. entschieden,  einen  Katastrophen-\nschutzhubschrauber  ab 1. Juli in Dresden zu stationieren\nund als Rettungshubschrauber einzusetzen.\nDiese Entscheidung basierte im wesentlichen auf folgen-\nden Erw\u00e4gungen:\nBereits vor der Einheit war in Dresden ein Rettungshub-\nschrauber der NVA stationiert; dieser wurde nach der\nWende von der Bundeswehr \u00fcbernommen. Urspr\u00fcngli-\ncher Planung zufolge sollte dieser im Sommer 1992 durch\neinen Hubschrauber des Bundesministers des Innern ab-\ngel\u00f6st werden. Aufgrund un\u00fcberwindlicher Schwierigkei-\nten in der Pilotenausbildung konnte dieser Zeitplan je-\ndoch nicht eingehalten werden.\nAls Interimsl\u00f6sung wurde daher ab Oktober 1992 die\nDeutsche Rettungsflugwacht e. V. durch einen befristeten\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Vertrag mit der Durchf\u00fchrung des\nLuftrettungsdienstes am Standort Dresden betraut. Dieser\nVertrag l\u00e4uft am 30. Juni d. J. aus. Die Stationierung eines\nHubschraubers des Bundesgrenzschutzes in der Landes-\nhauptstadt stellt letztlich die Realisierung einer urspr\u00fcng-\nlichen Planungsabsicht dar.\nEin wesentlicher Grund f\u00fcr die Einbindung des Bundes-\ngrenzschutzes in den Rettungsdienst sind die Kosten f\u00fcr\ndie einzelnen Luftrettungseins\u00e4tze. Diese liegen nicht un-\nerheblich unter denen anderer Anbieter,  weil die Investi-\ntionskosten f\u00fcr die Hubschrauber und die Personalkosten\naus dem Bundeshaushalt finanziert werden.\n\nGerlach, SPD: Frage Nr. 15\nImmissionsme\u00dfnetz\nWeshalb wurden in der Ausschreibung f\u00fcr die Vergabe\nder Immissionsme\u00dfnetze s\u00e4chsische Unternehmen da-\ndurch ausgesperrt, da\u00df von den Bewerbern langj\u00e4hrige Er-\nfahrungen auf diesem Gebiet verlangt wurden?\nBegr\u00fcndung:\nDer Staatsregierung h\u00e4tte bekannt sein m\u00fcssen, da\u00df Neu-\ngr\u00fcndungen nach der Wende diese ,,langj\u00e4hrigen Erfah-\nrungen\u201c als Firmen nicht vorweisen k\u00f6nnen, obwohl die\nMitarbeiter dieser Firmen in der Regel \u00fcber langj\u00e4hrige\nErfahrungen verf\u00fcgen.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt umd Landesentwick-\nlung: Die Ausschreibung des Immissionsme\u00dfnetzes er-\nfolgte gegen\u00fcber der urspr\u00fcnglichen Konzeption \u2013 Betrieb\ndurch das LfUG oder Vergabe an die UMEG \u2013 auch zu\ndem Zwecke, s\u00e4chsischen Unternehmen eine Chance ein-\nzur\u00e4umen.\nBei der Ausschreibung f\u00fcr die Vergabe des Immissions-\nme\u00dfnetzes waren neben der Erfahrung bei der Durchf\u00fch-\nrung von Immissionsmessungen zahlreiche andere Vor-\naussetzungen zu erf\u00fcllen, die gleich- oder h\u00f6hergewichtig\nwaren. Ein g\u00e4nzlicher Verzicht auf entsprechende Erfah-\nrungen beim Aufbau und Betrieb des Me\u00dfnetzes w\u00e4re an-\ngesichts der hohen Aufwendungen, die der Freistaat lei-\nsten mu\u00df, und der beabsichtigten langfristigen vertragli-\nchen Bindung an das beauftragte Unternehmen nicht zu\nrechtfertigen. Auch hatten Neugr\u00fcndungen nach der\nWende bis zum Zeitpunkt der Ausschreibung gen\u00fcgend\nZeit, sich, aufbauend auf den praktischen Erfahrungen bei\nder Durchf\u00fchrung von Messungen in der ehemaligen\nDDR, ausreichend zu qualifizieren.\nSo  ist  es  einem  s\u00e4chsischen  Unternehmen  unter  den\n15 Anbietern auch gelungen, in die engere Auswahl zu\nkommen. Letztendlich sollten sachliche Gr\u00fcnde bei der\nVergabe des Luftme\u00dfnetzes in Sachsen den Vorrang\nhaben. Eine Vergabe an ein s\u00e4chsisches Unternehmen nur\num der Unterst\u00fctzung willen erscheint wenig sinnvoll.\nUnter Ber\u00fccksichtigung des ,,S\u00e4chsischen Bonus\u201c sollte\nder Anbieter, der das beste Preis/Leistungsangebot abge-\ngeben hat, den Zuschlag erhalten.\n\nSchiemann, CDU: Frage Nr. 16\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr alleinerziehende Arbeitslose\nErhalten alleinerziehende Arbeitslose zus\u00e4tzliche Unter-\nst\u00fctzung? Wenn ja, welche M\u00f6glichkeiten der Zuwendun-\ngen gibt es?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Alleinerziehende Arbeitslose k\u00f6nnen wie alle an-\nderen Arbeitslosen F\u00f6rderungen nach dem Arbeitsmarkt-\npolitischen Programm des S\u00e4chsischen Staatsministeriums\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit ,,Arbeit und Qualifizierung\u201c er-\nhalten.\nEine besondere F\u00f6rderung von auf dem Arbeitsmarkt\nbenachteiligten Gruppen \u2013 und dazu geh\u00f6ren Alleinerzie-\nhende \u2013 ist insbesondere \u00fcber Teil 4 oder 5 des Pro-\ngramms ,,Arbeit und Qualifizierung\u201c f\u00fcr Sachsen m\u00f6glich.\nProjekte, die sich besonders den Problemen von auf dem\nArbeitsmarkt benachteiligten Gruppen annehmen, k\u00f6nnen\ndurch  eine  Stammkr\u00e4ftefinanzierung  und  durch  Sach-\nkostenzusch\u00fcsse zus\u00e4tzlich gef\u00f6rdert werden. Der Zu-\nschu\u00df kann pro Stammkraft 40 000 DM Lohnkosten und\n10 000 DM Sachkosten betragen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5053\n\n\n\nUm besonders die Qualifizierung von Frauen zu f\u00f6rdern,\nk\u00f6nnen nach dem Arbeitsmarktpolitischen Programm\nKinderbetreuungskosten in H\u00f6he von bis zu 100 DM pro\nMonat erstattet werden. Diese M\u00f6glichkeit wurde auch\nvon  Alleinerziehenden  genutzt.  Insgesamt  gab  es 1992\n645  F\u00f6rderf\u00e4lle.  1993  wurden  bis  zum  heutigen  Tag\n335 Zuwendungsbescheide f\u00fcr Kinderbetreuungskosten\nerteilt.\nSollten dennoch die Grundbed\u00fcrfnisse alleinerziehender\nArbeitsloser nicht gesichert sein, so steht selbstverst\u00e4nd-\nlich  der  gesamte  Leistungskatalog  nach  dem  Bundes-\nsozialhilfegesetz zur Verf\u00fcgung.\n\nSchiemann, CDU: Frage Nr. 17\nEinheitlicher Pflegekostensatz f\u00fcr Kinderheime\nWird im Freistaat Sachsen weiterhin ein einheitlicher Pfle-\ngekostensatz f\u00fcr Kinderheime angestrebt, und gibt es\ndazu bereits eine Finanzierungsrichtlinie?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Zur Zeit gibt es f\u00fcr den Bereich der Kinder- und\nJugendheime einen einheitlichen pauschalierten Pflege-\nsatz. Dieser betrug im Jahr 1991 zun\u00e4chst 100 DM pro\nPlatz und Tag, wurde dann \u00fcber 105 DM auf 115 DM\nhochgesetzt. In der Sitzung vom 13.5.1993 hat die Pflege-\nsatzkommission, in der sowohl die Einrichtungstr\u00e4ger als\nauch  die  Kostentr\u00e4ger  parit\u00e4tisch  vertreten  sind,  die\nPfleges\u00e4tze f\u00fcr den Bereich der Heimerziehung nach \u00a7 34\nSGB VIII auf 120,57 DM heraufgesetzt. Dieser Beschlu\u00df\ngilt ab 1.7.1993.\nFolgende Eckdaten bilden die Grundlage des neuen Pfle-\ngesatzes:\n1. Personalschl\u00fcssel \u00fcber alles 1 : 2.\n\n2. Bereich p\u00e4dagogisches Personal k\u00fcnftig anzustreben-\nder Personalschl\u00fcssel 1 : 2,7.\n3. Personalkostenanteil  incl.  Personalnebenkosten\n\n87,20 DM/Platz.\n4. Sachkosten 33,37 DM/Platz, \ndavon Lebensmittelaufwand  9 DM,\nGemeinschaftsveranstaltungen  2 DM,\nInstandhaltung  2,50 DM,\nAbschreibung  6,90 DM.\nDie Festlegung \u00fcber Zehr- und Bettengeld, d. h. bei Abwe-\nsenheit aus dem Heim, f\u00fcr diesen Bereich der Heimerzie-\nhung soll durch die Pflegesatzkommission in einer sp\u00e4te-\nren Sitzung erfolgen.\nDie Fixierung der Pflegekostens\u00e4tze obliegt im Sinne der\nunter der Federf\u00fchrung des SMS geschlossenen Pflege-\nsatzvereinbarung der Pflegesatzkommission.\nDies ist damit keine ministerielle Angelegenheit des SMS,\nsondern die Festlegung erfolgt durch die Beteiligten bzw.\nderen Spitzenverb\u00e4nde wie LIGA der Spitzenverb\u00e4nde\nder freien Wohlfahrtspflege, St\u00e4dte- und Gemeindetag,\nLandkreistag, Landeswohlfahrtsverband, Landesjugend-\namt und SMS im Sinne einer gemeinsamen Abstimmung\nund Vereinbarung.\nEine generelle Finanzierungsrichtlinie durch das SMS gibt\nes nicht; diese ist aufgrund der oben dargestellten Konstel-\nlation auch nicht notwendig. Die Kostentr\u00e4ger sind in der\nKinder- und Jugendhilfe in der Regel die \u00f6rtlichen\nJugendhilfetr\u00e4ger (Jugend\u00e4mter).\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Damit ist die Fragestunde beendet. Wir\nkommen zum\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n3. Lesung des Entwurfs Landkreisordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/3113, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 1/3349, Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\nDrucksache 1/3434, Zusammenstellung der in der 2. Lesung angenommenen \u00c4nderungen\n\nEs gibt keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge der Fraktionen. Es ist\nkeine Redezeit vorgesehen. Die SPD-Fraktion hat eine na-\nmentliche Abstimmung beantragt. Diese wird durchge-\nf\u00fchrt. Ich frage die Abgeordneten, wer dem in 2. Lesung\nverabschiedeten Entwurf der Landkreisordnung f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen seine Zustimmung geben will. Ich bitte\nbei der Abstimmung um Ruhe, und ich bitte die Abgeord-\nneten, Platz zu nehmen. Herr Hauck wird die Namen be-\nkanntgeben, und Sie antworten bitte klar und deutlich.\n\nHauck, CDU: Namentliche Abstimmung \u00fcber die Land-\nkreisordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen. Wir beginnen mit\ndem Buchstaben C.\nClemens  Ja\nColditz  \u2013\nCzok  Ja\nProf. Dr. Dierich  Ja\nDr. Donner  \u2013\nDreikopf  Nein\nD\u00fcrrschmidt  \u2013\nDyrlich  \u2013\nEinsle, Siegrun  Ja\n\nElsner  Nein\nEnders  Ja\nDr. Feig  Nein\nProf. Dr. F\u00f6rster  Nein\nFranke  Ja\nDr. Friedrich  Nein\nFritsch, Angelika von  Stimmenthalung\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich  \u2013\nGaber  Nein\nGallert  Ja\nGangloff, Maria  Nein\nGeorgi, Ute  Stimmenhaltung\nGerlach  \u2013\nDr. Gerstenberg  Nein\nGoliasch  Ja\nGro\u00df  Ja\nGruhle, Gertraude  Ja\nDr. Gr\u00fcning  Ja\nG\u00fcnther  Ja\nde Haas, Friederike  \u2013\nHahn  Ja\nDr. H\u00e4hle  \u2013\nDr. Harbauer  Nein\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5054\n\n\n\nHatzsch  Nein\nHauck  Ja\nProf. Dr. Hegewald  Nein\nHeinrich  \u2013\nHeinz  Ja\nHenke, Rita  Ja\nDr. Hielscher  Stimmenthaltung\nHubrig, Andrea  Ja\nProf. Dr. Husemann  Ja\nIltgen  Ja\nDr. Jahr  Ja\nJurk  Nein\nKannegie\u00dfer  Ja\nKehl  Nein\nKeller, Karin  Ja\nDr. Klau\u00dfner  Ja\nKlinnert  Ja\nKockert  Ja\nKosel  Nein\nDr. Krone  Ja\nDr. Kr\u00f6ber  Stimmenthaltung\nKubicek, Annelies  Nein\nKulscher, Ursula  Ja\nDr. Kunckel  \u2013\nDr. Kunzmann  \u2013\nK\u00fchnel  Ja\nK\u00fchnrich  Ja\nDr. Langer  Nein\nDr. Laue  Ja\nLehmann  Ja\nLehner  Ja\nLeroff  Ja\nDr. Lersow  Nein\nDr. Lippmann  Ja\nLochbaum  Nein\nLochmann, Corinna  Nein\nMadai  \u2013\nM\u00e4dler  \u2013\nProf. Dr. Mannsfeld  Ja\nProf. Dr. Marcus  \u2013\nMatko  Ja\nMatzke, Cornelia  \u2013\nMende  \u2013\nDr. Metz  Ja\nM\u00fcller, Helmut  Ja\nM\u00fcller, Kornelia  Nein\nDr. M\u00fcnch  Ja\nNoack  Ja\nDr. Nowak  \u2013\nOtt  Nein\nPietzsch  Ja\nPlobner  Nein\nProf. Dr. Porsch  Nein\nDr. Prei\u00dfler  Nein\nRade  Nein\nRasch  Ja\nReber  Ja\nDr. Reinfried  Ja\nDr. Richter, Christoph  Ja\nRichter, Gerd  Ja\nRichter, Hans J\u00fcrgen  Nein\nRichter, Joachim  Nein\nRichter, Wolfgang  \u2013\nRohwer  \u2013\nDr. R\u00f6\u00dfler  Ja\nDr. Rudorf  Nein\nRush, Antje  \u2013\n\nSandig  Ja\nSchiemann  \u2013\nSchimpff  \u2013\nProf. Dr. Schindler  Nein\nSchmidt  \u2013\nSchneider, Angela  \u2013\nSchowtka  Ja\nDr. Schramm  \u2013\nSchreier  Nein\nDr. Schubert  Ja\nDr. Schwarz, Gisela  \u2013\nSimon, Bettina  Nein\nSpantig  Ja\nSprotte  \u2013\nDr. Starke  Nein\nStempell  Ja\nStetter, Inge  Nein\nProf. Dr. S\u00fc\u00df  Ja\nTempel  Nein\nTeubner  Ja\nThomaschk  \u2013\nDr. Tiedt  \u2013\nTippach  Nein\nTr\u00f6ger  Ja\nUhlmann  Nein\nUlbricht  Ja\nVaatz  \u2013\nDr. Viehweger  \u2013\nVogler  Ja\nVoigt, Maika  \u2013\nDr. Volkmer, Marlies  Nein\nWeber, Michael  \u2013\nWeber, Peter  Ja\nDr. Weber, Wolfgang  Ja\nWehnert  \u2013\nDr. Weise  Ja\nWei\u00df, Christine  Ja\nDr. Wildf\u00fchr  Ja\nWinkler  Ja\nDr. Wirth, Gabriele  Nein\nWittig, Barbara  Nein\nWitzschel  Ja\nW\u00fcnsche, Eva-Maria  Ja\nDr. Zimmermann  Ja\nZschoche, Brigitte  Nein\nAckermann, Leonore  Nein\nAdler  \u2013\nAlbrecht  Ja\nArnold  \u2013\nBandmann  Ja\nBartl  Nein\nBaum  Ja\nBeyer  \u2013\nProf. Dr. Biedenkopf  \u2013\nBinus  Ja\nBolick  Ja\nB\u00f6rner  Ja\nDr. B\u00f6ttger  Nein\nDr. B\u00f6ttrich  Ja\nBr\u00fcckner  Ja\nDr. Buttolo  Ja\nHabe ich jemanden beim Aufruf \u00fcbersehen?\n\n(M\u00e4dler, SPD: Ich bin jetzt da.)\n\nDas ist nun zu sp\u00e4t.\n\n(Heiterkeit)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5055\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Abstimmung ist damit\nbeendet, meine sehr verehrten Damen und Herren.\n\nIch unterbreche den Tagesordnungspunkt 4 und gehe in-\nzwischen \u00fcber zum\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nErkl\u00e4rung gegen Gewalt\nDresdner Erkl\u00e4rung gegen Gewalt und Extremismus\n\nDrucksache 1/3407, Neufassung, Dringlicher Antrag der Fraktion der F.D.P.\n\nDie Dringlichkeit war festgestellt worden.\nNach dem Einbringer spricht die CDU; weitere Reihenfol-\nge: SPD, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Ich bitte die\nbeantragende Fraktion der F.D.P., das Wort zu nehmen.\nDie Redezeiten sind: F.D.P. 3 Minuten, CDU 9, SPD 5, Lin-\nke Liste/PDS 4, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3 Minuten. \u2013 Bitte\nsch\u00f6n, Herr Dr. Kr\u00f6ber.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! \u2013 \u2013\n\n(Es herrscht gro\u00dfe Unruhe im Saal,\nso da\u00df der Redner nicht mit\n\nseinen Ausf\u00fchrungen beginnen kann.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Dr. Kr\u00f6ber, einen kleinen\nMoment bitte.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bitte, die\nEinzelgespr\u00e4che im Vorraum zu f\u00fchren. Nehmen Sie bitte\nPlatz! \u2013 Herr Dr. Kr\u00f6ber, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Bereitschaft zur Gewalt in unserer Gesell-\nschaft ist gewachsen. Nach den Morden von Solingen rei-\nchen Erkl\u00e4rungen der Betroffenheit nicht mehr aus.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nT\u00e4ter sind im wahrsten Sinne des Wortes Kinder unserer\nGesellschaft. Der freiheitliche Rechtsstaat ist in einer Be-\nw\u00e4hrungsprobe, der er nicht ausweichen darf. Unsere Ge-\nsellschaft mu\u00df gemeinsam der wachsenden Kriminalit\u00e4t\nund Aggressivit\u00e4t begegnen.\nEs gibt keine Rechtfertigung, zur L\u00f6sung eines Problems\nGewalt anzuwenden.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nGewaltt\u00e4ter d\u00fcrfen in einem Rechtsstaat keinen Erfolg\nhaben, und ihnen darf auch kein Erfolgserlebnis vermittelt\nwerden. Hier sind auch die Medien gefordert. Die Straf-\nverfolgungsbeh\u00f6rden m\u00fcssen die kriminellen T\u00e4ter konse-\nquent, mit allen rechtsstaatlichen Mitteln und mit der not-\nwendigen H\u00e4rte verfolgen, um sie ihrer Strafe zuzuf\u00fchren.\nDie Voraussetzungen der Untersuchungshaft bei schwe-\nrem Landfriedensbruch m\u00fcssen erleichtert, die Strafver-\nfahren selbst m\u00fcssen beschleunigt werden. Dazu geh\u00f6rt\nauch, da\u00df die Polizei personell und materiell so ausgestat-\ntet wird, da\u00df sie wirksam gegen Gewaltverbrecher und\nrandalierende Straft\u00e4ter vorgehen kann.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nBei der Erf\u00fcllung dieser schwierigen Aufgabe mu\u00df sie der\nUnterst\u00fctzung seitens der Politik sicher sein. Den Schutz\njedes einzelnen jedoch kann die Polizei nicht sicherstellen.\n\nHier sind die B\u00fcrger gefordert, durch Aufmerksamkeit\nund couragiertes Eintreten auch f\u00fcr unsere ausl\u00e4ndischen\nMitb\u00fcrger ein un\u00fcbersehbares Zeichen gegen Gewalt und\nHa\u00df zu setzen.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nUnser Land wird mit den vielf\u00e4ltigen Problemen in Politik\nund Gesellschaft nach dem Fall der Mauer nicht so schnell\nfertig, wie wir dies gehofft haben.\nUnsere Welt hat sich grundlegend ver\u00e4ndert, nur nicht\nunsere Gewohnheiten. Die Verteilungsk\u00e4mpfe im sozialen\nund wirtschaftlichen Bereich laufen so, als sei nichts ge-\nschehen.\nAlle B\u00fcrger tragen gemeinsam Verantwortung, ob sie nun\nals Wirtschafts- und Sozialpartner, als Verbraucher, als\nProduzenten und Verb\u00e4nde, als Politiker in Bund, Land\nund Gemeinden oder in den Medien t\u00e4tig sind.\nHeute verweist jeder auf die Verantwortung des anderen.\nOhne  Bereitschaft aller zur eigenen Verantwortung wird\naber keine Demokratie auf Dauer bestehen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nDer B\u00fcrger ist nicht nur Anspruchsberechtigter, und der\nStaat ist nicht nur sein Erf\u00fcllungsgehilfe.\nDie Gewaltbereitschaft hat viele Ursachen, vor allem aber\nPerspektivlosigkeit, Angst vor sozialem Abstieg, fehlen-\ndes Vertrauen in die Handlungsf\u00e4higkeit der Politik, Ver-\nlust allgemein akzeptierter Wertevorstellungen und damit\nverbundene nachlassende Erziehungsf\u00e4higkeit\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nin Familie und Schule.\nAuch die besondere Aufmerksamkeit, die die Medien der\nDarstellung von Gewalt einr\u00e4umen, und die stille Dul-\ndung und der gedankenlose Gebrauch von gewaltt\u00e4tiger\nSprache sind Ursachen.\nZur Freiheit geh\u00f6rt die Verpflichtung, jeden Menschen in\nseiner W\u00fcrde zu achten und auf den anderen R\u00fccksicht zu\nnehmen. Friedliche Konfliktl\u00f6sung und aktive Toleranz\nm\u00fcssen erlernt werden.\nPerspektivlosigkeit gef\u00e4hrdet Toleranz und Freiheit. Sie\nschafft N\u00e4hrboden f\u00fcr Gewalt. Darum mu\u00df der notwendi-\nge strukturelle Wandel nach den gro\u00dfen politischen Ver-\n\u00e4nderungen unserer Gesellschaft sozial begleitet werden.\nInsbesondere der jungen Generation mu\u00df eine Zukunfts-\nchance durch wirksame Bildungsangebote und durch in-\ntensive Jugendarbeit verschafft werden. Die dazu erbrach-\nten Leistungen reichen bei weitem nicht aus. Sie sind auch\nnicht allein von der Politik zu bew\u00e4ltigen. Hier sind alle\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gefordert.\nWir tragen somit die politische Verantwortung daf\u00fcr, da\u00df\ndie W\u00fcrde des Menschen unantastbar bleibt, und zwar in\nSachsen und in Deutschland!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5056\n\n\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Lebhafter Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: F\u00fcr die Fraktion der CDU\nHerr Goliasch, bitte.\n\nGoliasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die Gewalt in Deutschland, gegen die sich der vorlie-\ngende Antrag richtet, ist eine solche Schande und so\nsch\u00e4dlich, nicht nur f\u00fcr das Ansehen, sondern auch f\u00fcr die\nWirtschaft unseres Landes, da\u00df wir nicht \u00fcber jedes Wort\ndes vorliegenden Antrages diskutieren und es wenden\nsollten, sondern da\u00df wir ihm unsere Zustimmung geben\nsollten.\nIch schlie\u00dfe mich den Ausf\u00fchrungen von Herrn Dr. Kr\u00f6-\nber an. Und in Anbetracht der Zeit verzichte ich darauf,\nsie weiter zu vertiefen, und sage ihm nur, da\u00df unsere\nFraktion dem Dringlichen Antrag zustimmen wird.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: F\u00fcr die Fraktion der SPD\nFrau Lochmann, bitte.\n\nFrau Lochmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Da-\nmen und Herren Abgeordnete! Die F.D.P. fordert in einem\nDringlichen Antrag die Staatsregierung und auch die\nKommunen auf, ein Jugendprogramm unter Einbeziehung\nvon M\u00f6glichkeiten f\u00fcr aktive Freizeitgestaltung aufzustel-\nlen. Das unterst\u00fctzen wir.\nAber ich frage Sie, meine Damen und Herren von der\nF.D.P., was wollen Sie mit diesem Antrag bezwecken? Mir\ntut es sehr weh, wenn Politikern vorgeworfen wird, da\u00df\nsie wohlklingende Sonntagsreden halten k\u00f6nnen, aber\nkonkrete Vorschl\u00e4ge, wie Gewalt vermieden werden\nkann, kommen nicht. \u2013 Und genau diesen Vorwurf recht-\nfertigen Sie mit diesem Antrag.\nMoralappelle und Beschwichtigungsformeln reichen eben\nnicht aus. Jetzt ist Zivilcourage aller Demokraten in unse-\nrem Land gefordert.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt\nbei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und Linke Liste/PDS)\n\nUnsere Gesellschaft mu\u00df Zeichen setzen.\nWas stellen Sie sich f\u00fcr ein Jugendprogramm vor, das auf-\ngrund eines Dringlichen Antrages aufgestellt werden soll?\nMit Antigewaltprogrammen haben wir inzwischen unsere\nErfahrungen.\nWas wir brauchen, sind Voraussetzungen, damit Jugend-\narbeit kontinuierlich betrieben werden kann und die nicht\nnur auf Randgruppen und begrenzte Zeit ausgerichtet ist.\nUnd daf\u00fcr ben\u00f6tigen wir eine kontinuierliche Finanz-\ngrundlage.\nDie eigentlichen Ursachen der Gewalt liegen noch ganz\nwoanders. Das beginnt bei der Erziehung, in der Familie,\nwo Kinder geschlagen werden, das setzt sich fort in der\nEllbogengesellschaft, in der Menschen gegen andere Men-\nschen Gewalt aus\u00fcben; dazu z\u00e4hle ich nicht nur k\u00f6rperli-\nche Gewalt, sondern auch psychische. Und die Medien\nmit gewaltverherrlichenden Filmen spielen da auch eine\nungute Rolle. Ich k\u00f6nnte noch vieles aufz\u00e4hlen.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nMeine Damen und Herren vom Ausschu\u00df f\u00fcr Schule, Ju-\ngend und Sport! In Ihrem Ausschu\u00df existiert ein Beschlu\u00df,\nda\u00df Sie sich mit dem Thema ,,Gewalt und Gewaltpr\u00e4ven-\n\ntion in Sachsens Schulen\u201c besch\u00e4ftigen m\u00f6chten. Da wer-\nden gute Ideen und Vorschl\u00e4ge gefragt sein. Unverst\u00e4nd-\nlich ist dann, da\u00df die Juni-Ausschu\u00dfsitzung grundlos aus-\nfiel.\nDas Thema ist unbestritten brennend. Deshalb stimmen\nwir dem Antrag zu. Aber diese Form des Antrages halten\nwir f\u00fcr populistisch.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Frau Georgi, F.D.P.:\nDann braucht ihr doch nicht zuzustimmen!)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion Linke Liste/PDS,\nHerr Dr. Friedrich.\n\nDr.  Friedrich,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Meine Fraktion kann der ,,Erkl\u00e4rung\ngegen Gewalt\u201c zustimmen. Und sie legt dabei auch nicht\njedes Wort auf die Goldwaage.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nEs ist richtig, da\u00df es darauf hier nicht ankommt. Wir k\u00f6n-\nnen deshalb zustimmen, weil diese Erkl\u00e4rung im Kern\n,,konzessual\u201c abgefa\u00dft ist, weil sie nicht einseitig auf den\nSicherheitsstaat abstellt und weil sie Parteipolitik au\u00dfen\nvor l\u00e4\u00dft.\nSie ist ein deutliches politisches Signal, das, denke ich, von\ndiesem Landtag in dieser Zeit auch erwartet wird.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n\u00dcber die Wirksamkeit von Erkl\u00e4rungen jedoch haben wir\nkeinerlei Illusionen. Erkl\u00e4rungen, Podiumsdiskussionen\nzum Thema und Lichterketten gab und gibt es en masse.\nSie gehen nat\u00fcrlich nicht an die Wurzel des \u00dcbels.\nUnd leider hat die F.D.P. in einem Punkt nicht Recht: Die\nDemokratie in Deutschland ist eben leider nicht gefestigt.\nVielmehr steht sie vor einer Z\u00e4sur. Das gesellschaftliche\n\u00dcbel des Jahres 1993 gegen\u00fcber 1989, zumindest in Sach-\nsen, liegt doch wohl darin, da\u00df der damalige Ruf ,,Keine\nGewalt!\u201c, damals von Hunderttausenden als Minimalkon-\nsens akzeptiert \u2013 wohlgemerkt: trotz sch\u00e4rfster politischer\nAuseinandersetzungen und trotz Bereitstellung des staat-\nlichen Repressivapparates \u2013 heute leider einer bedenkli-\nchen Erosion ausgesetzt ist, die schon an die Substanz\ngeht.\nJohannes Rau, Ministerpr\u00e4sident Nordrhein-Westfalens,\nhat schon recht, wenn er fordert, da\u00df nicht dabei stehenge-\nblieben werden darf, die Gewalttaten an sich zu \u00e4chten,\nsondern die dahinterstehenden Gesinnungen \u2013 Gesinnun-\ngen, die den gesellschaftlichen Boden f\u00fcr das allm\u00e4hliche\nAllt\u00e4glichwerden von Gewalt, von Ha\u00df und auch von\nAusgrenzung \u00fcberhaupt erst m\u00f6glich machen, egal, ob\ndas in den Medien, in der Politik, im Stra\u00dfenverkehr oder\nim rein privaten Bereich passiert. Und auch egal, ob es um\ntats\u00e4chliche oder auch strukturelle Gewalt \u2013 die will ich\nhier \u00fcberhaupt nicht ausklammern \u2013 gegen Andersspre-\nchende, Andersaussehende, Anderslebende, auch Anders-\nliebende, und Andersdenkende geht.\nWenn die Initiative der F.D.P.-Fraktion dazu f\u00fchrt, da\u00df\nhier \u00fcber Parteigrenzen hinweg und nicht nur als Alibi,\nsondern tats\u00e4chlich und ehrlich \u00fcber die Ursachen von\nGewalt und die dahinterstehenden Strukturen und Gesin-\nnungen gesprochen wird, dann ist das eine n\u00fctzliche In-\nitiative, die wir ehrlichen Herzens unterst\u00fctzen k\u00f6nnen.\nDann wird man aber auch um einige unangenehme Wahr-\nheiten nicht herumkommen und beispielsweise feststellen\nm\u00fcssen, da\u00df der ganz offensichtliche Kulturschock \u2013 so de\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5057\n\n\n\nMaizi\u00e8re unl\u00e4ngst in der ,,Super Illu\u201c \u2013, dem Jugendliche,\nElternh\u00e4user, eigentlich jeder Ossi hier im Lande ausge-\nsetzt sind, h\u00e4tte vermieden werden oder verringert wer-\nden k\u00f6nnen, w\u00e4re eine behutsamere und selbstbewu\u00dftere\nGangart zur Herstellung der deutschen Einheit damals\npraktiziert worden. Da dies nun nicht mehr r\u00fcckg\u00e4ngig zu\nmachen ist und die ,,kleinen Lebenskreise\u201c des Minister-\npr\u00e4sidenten so wie gedacht als Probleml\u00f6sung ganz offen-\nsichtlich nicht ausreichen, ist anderes gefordert, auch\nstaatliche Intervention.\nDie mindeste Erwartung besteht wohl darin, den Jugend-\nlichen ausreichende M\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine wirklich aktive\nFreizeitgestaltung zu gew\u00e4hren\n\n(Bewegung bei der CDU)\n\nund hierbei nicht allein den Kommunen den fiskalischen\n,,Schwarzen Peter\u201c zuzuschieben. Ein staatliches Jugend-\nprogramm ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig.\nAls letztes: Ob die F.D.P. nun tats\u00e4chlich der s\u00e4chsischen\nJugend verbieten will, sich durch Ideologien vereinnah-\nmen und verf\u00fchren zu lassen, wage ich denn doch zu be-\nzweifeln. Zumindest aber sollten \u00fcber alle Parteigrenzen\nhinweg solche Ideologien ge\u00e4chtet werden, die zur Ver-\nherrlichung von Gewalt, zum nationalen Chauvinismus,\nzur Ausgrenzung des anderen auffordern. Nur so kann\ndie wehrhafte Demokratie, die die F.D.P. fordert, im Wort-\nsinne entstehen; sie ist l\u00e4ngst nicht ausreichend. Nur so\nkann die Aufforderung des Bundespr\u00e4sidenten nach mehr\nHilfsbereitschaft und Zivilcourage unter allen Mitb\u00fcrge-\nrinnen und Mitb\u00fcrgern verwirklicht werden.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und\nteilweise bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne Herr Dr. B\u00f6ttger.\n\nDr.  B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Der Antrag in der Drucksache 1/3407\nist \u2013 das haben die Vorredner schon erkennen lassen \u2013 nur\nein Appell. Aber Appelle, auch wenn sie meist keine un-\nmittelbaren Folgen zeitigen, sind doch Momente des Inne-\nhaltens und des Nachdenkens.\n\n(Vereinzelt Beifall, vor allem\nbei CDU und F.D.P.)\n\nHeute, da wir dabei sind, eine Dresdner Erkl\u00e4rung gegen\nGewalt und Extremismus zu verabschieden, denken wir\nan die Familie Genc, die vor 23 Jahren aus der T\u00fcrkei nach\nDeutschland gekommen war. Wir denken an eine Familie,\ndie sich in der Unteren Wernerstra\u00dfe in Solingen nieder-\ngelassen hatte und in der Nacht zum 29. Mai durch einen\nm\u00f6rderischen Brandanschlag ums Leben kam. Wir denken\nan zwei Frauen und drei M\u00e4dchen im Alter von vier bis 26\nJahren, deren Leben durch rassistische Gewalt ausgel\u00f6scht\nwurde.\nWenn wir heute einen Appell verabschieden, dann sollten\nwir das in dem Bewu\u00dftsein tun, da\u00df das Attentat von So-\nlingen nicht das erste und leider auch nicht das letzte in\neiner Reihe von Sch\u00e4ndlichkeiten war. Allein in der Stadt\nSolingen wurden im letzten Jahr zwei Dutzend F\u00e4lle von\nfremdenfeindlichen Aktionen gez\u00e4hlt. In den letzten Mo-\nnaten wurden t\u00fcrkische Lebensmittelgesch\u00e4fte \u00fcberfallen\nwie auch zwei der sechs Moscheen in dieser Stadt.\nVor sechs Monaten M\u00f6lln, vor acht Monaten Rostock-\nLichtenhagen, vor 21 Monaten Hoyerswerda \u2013 wir leben\n\nin einem Land, in dem schon fast eine Gew\u00f6hnung an\nallt\u00e4glichen Rassismus eingetreten ist\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nund Mut und Zivilcourage immer n\u00f6tiger werden, um\ndiese Gew\u00f6hnung zu bek\u00e4mpfen.\nDer Antrag der F.D.P.-Fraktion ist nicht erst seit drei\nTagen dringlich; er ist seit mindestens zwei Jahren dring-\nlich. Das m\u00f6chte ich besonders betonen, auch wenn wir\nheute morgen der Dringlichkeit stattgegeben haben.\nEinen Appell wie den vorliegenden zu verabschieden, ist\nleicht. Viel schwerer ist es zum Beispiel, drei Jugendli-\nchen, die die Stra\u00dfenbahn mit dem Schlachtruf ,,Fitschis\naufklatschen!\u201c verlassen, in den Arm zu fallen. Jedes Mit-\nglied dieses Hohen Hauses, das heute diesem Antrag\nseine Stimme gibt \u2013 und ich hoffe, es sind alle \u2013 sollte sich\n\u00fcberlegen, was au\u00dfer dem kleinen Mut, der heute zu die-\nsem Appell n\u00f6tig ist, sonst noch n\u00f6tig ist an gr\u00f6\u00dferem\nMut.\nIn unserem s\u00e4chsischen Alltag \u2013 das habe ich k\u00fcrzlich er-\nlebt \u2013 kann es bereits mutig sein, statt ,,Fitschis\u201c einfach\nund korrekt ,,Vietnamesen\u201c zu sagen. Es kann ebenfalls\nmutig sein, aufgebrachten Anwohnern eines Ausl\u00e4nder-\nwohnheimes m\u00fchsam zu erkl\u00e4ren, da\u00df die Innenminister\nden VertragsarbeitnehmerInnen ein Bleiberecht zugespro-\nchen haben. Das ist mir k\u00fcrzlich als Mitglied des Petitions-\nausschusses widerfahren.\nIch w\u00fcnsche Ihnen allen, da\u00df Sie es nicht bei der Verab-\nschiedung dieses Appells belassen, sondern da\u00df Sie, jede\nan ihrem Platz, jeder in seiner Partei, den notwendigen\nMut f\u00fcr Toleranz und Fremdenfreundlichkeit, gegen Ge-\nwalt und Rassenha\u00df aufbringen.\nIch danke Ihnen.\n\n(\u00dcberwiegend allgemeiner Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Heitmann.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Der Vorredner hat schon deut-\nlich gemacht, da\u00df das ein Antrag ist, der sich nicht eignet\nzur parteipolitischen Profilierung; denn er spricht ein ern-\nstes Problem unserer Gesellschaft an.\nEs ist eine zunehmende Gewaltbereitschaft in unserer Ge-\nsellschaft festzustellen; das ist nicht zu bestreiten.\nDas ist nicht von heute auf morgen entstanden. Es ist uns\naber erst in der letzten Zeit unausweichlich ins Bewu\u00dft-\nsein gedrungen. Die scheu\u00dflichen Ereignisse, die schon\nbenannt wurden, von Hoyerswerda, Rostock, M\u00f6lln, So-\nlingen \u2013 man k\u00f6nnte noch mehr aufz\u00e4hlen \u2013 haben uns\nwie ein Schock getroffen. Wir haben es so \u2013 in Verbindung\nmit Diffamierung und Bedr\u00e4ngung des Fremden sowie\nAdaption nazistischer \u00c4u\u00dferungen \u2013 nicht f\u00fcr m\u00f6glich ge-\nhalten. Was geht in unserer Gesellschaft vor?\nJeder Fall dieser Ereignisse liegt, wenn man ihn genau be-\ntrachtet, anders und ist gesondert zu bewerten. Aus allge-\nmeiner Sicht aber scheinen mir folgende drei Ph\u00e4nomene\nbedeutsam:\nErstens. Es handelt sich in aller Regel um weithin sponta-\nne, kaum \u00fcber\u00f6rtlich organisierte Akte der Gewalt. Das ist\nvon den Sicherheitsbeh\u00f6rden lange Zeit so bewertet wor-\nden,  da\u00df keine besondere Gefahr von diesen T\u00e4tern aus-\ngehe. Sie seien nicht, wie es hei\u00dft, miteinander ,,vernetzt\u201c\nund ,,von geringer Organisiertheit\u201c. Ich bewerte diese\nSpontaneit\u00e4t, diese Unorganisiertheit gerade als eine Ge-\nfahr. Sie deutet n\u00e4mlich darauf hin, da\u00df eine diffuse\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5058\n\n\n\nGrundstimmung oder ein schwer analysierbarer Grund-\nzustand in unserer Gesellschaft vorhanden ist, aus dem an\nganz verschiedenen Stellen bestimmte T\u00e4ter solche Taten\nbegehen.\nZweitens.  Oft  sind  die  Taten  verbunden  mit  deutsch-\nt\u00fcmelnden oder nazistischen \u00c4u\u00dferungen oder Symbolen.\nBei n\u00e4herem Hinsehen merkt man schnell, da\u00df das weder\ndurchdacht noch verinnerlicht ist. Die jungen Leute benut-\nzen vielmehr tabuisierte nazistische Parolen und Symbole\nals Klischee, um ihrer inneren Orientierungslosigkeit und\nFrustration Form und Halt zu geben, und dann sucht man\nsich das schw\u00e4chste Opfer. Sie verdecken damit eine Ver-\nwahrlosung der Seele, die eine erschreckende Anfrage an\ndie Gesellschaft, an uns alle, darstellt. Ein Rostocker B\u00fcr-\nger soll am Rande der Krawalle dort gesagt haben: Das\nsind keine Nazis, das sind unsere Kinder.\nDrittens. Aus den Vernehmungen der jugendlichen T\u00e4ter\ntreten uns \u2013 nicht immer, aber immer wieder \u2013 die glei-\nchen Biographien entgegen: ein liebloser Vater, eine \u00fcber-\nforderte Mutter, zerst\u00f6rte Familien, Heimaufenthalte, Ver-\nsagen in der Schule, sp\u00e4ter dann oft Arbeitslosigkeit. Oft\nsind sie \u00fcberhaupt nicht auff\u00e4llig. Kriminelles Handeln\ntraut man ihnen kaum zu.\nDiese drei beschriebenen Ph\u00e4nomene zeigen, da\u00df diese\nFormen jugendlicher Kriminalit\u00e4t nicht die Ausrutscher\nweniger am Rande der Gesellschaft sind; sie kommen aus\nder Mitte der Gesellschaft und stellen uns allen die dr\u00e4n-\ngende Frage, wie wir damit umgehen.\nIch mu\u00df gestehen, ich halte nicht viel von Betroffenheits-\nbekundungen, Lichterketten und Resolutionen. Sie kosten\nnicht viel und bewirken nicht viel. Ich m\u00f6chte vier Hand-\nlungsfelder \u2013 ich denke, es gibt mehr \u2013 nennen:\nErstens. Es gibt keine Alternative zu einer konsequenten\nStrafverfolgung auch der jugendlichen T\u00e4ter. Wenn auch\ndie Generalpr\u00e4vention des Strafrechts im Jugendstrafrecht\nabgelehnt wird, so entfaltet eine rasche und wirksame\nStrafverfolgung aller kriminellen Gewalt in der Gesell-\nschaft doch ihre abschreckende Kraft auch gegen\u00fcber Ju-\ngendlichen. Aber das Strafrecht kann nicht die Wurzeln\nder Gewalt erreichen, und einen kurzatmigen, von der Ta-\ngespolitik bestimmten Umgang mit dem Straftrecht, insbe-\nsondere mit dem Jugendstrafrecht, halte ich f\u00fcr verfehlt.\nZweitens. Alle gesellschaftlichen Kr\u00e4fte m\u00fcssen sich der\nFrage nach der Herkunft vergr\u00f6\u00dferter Gewaltbereitschaft\nbei Jugendlichen stellen. Sie w\u00e4chst in unserer Mitte, bei\nunseren Kindern, die auch unsere Zukunft darstellen. Wir\nd\u00fcrfen uns nicht schuldfrei stellen durch Hinweis auf ein\npaar zu disziplinierende Kriminelle.\nDrittens. Wir m\u00fcssen nachdenken \u00fcber den Gewaltbegriff\nin unseren K\u00f6pfen und in unseren Reden. ,,Gewalt\u201c ist\nheute ein negativer Begriff im allgemeinen Sprachge-\nbrauch. ,,Gewaltfreiheit\u201c ist ein positiver Begriff. Sie ken-\nnen die Begriffe der ,,gewaltfreien Erziehung\u201c, des ,,ge-\nwaltfreien Dialogs\u201c, der ,,gewaltfreien Politik.\u201c Damit\nwird aber oft vernebelt, da\u00df Gewalt eine Realit\u00e4t in unse-\nrem Leben ist und da\u00df sie, kontrolliert ausge\u00fcbt, durchaus\nnotwendige und positive Funktionen in der Gesellschaft,\nin unserem Zusammenleben wahrnimmt. Das Gewaltmo-\nnopol des Staates ist eine hohe kulturelle Leistung, die\nunseren Verzicht auf Gewalt im zwischenmenschlichen\nMiteinander \u00fcberhaupt erst m\u00f6glich macht. ,,Gewaltfreie\nErziehung\u201c ist weder m\u00f6glich noch sinnvoll, denn Kinder\nm\u00fcssen mit der Realit\u00e4t der Gewalt umgehen lernen, sie\nsublimieren und kontrollieren lernen.\n\nViertens und letztens. Ich glaube, da\u00df die innere Verwahr-\nlosung vieler Jugendlicher ihre Wurzeln in verweigerter\nGeborgenheit und W\u00e4rme in der Familie hat. Das hat z. B\nauch etwas mit der Debatte zu tun, die wir vorhin zur\nAbtreibung gef\u00fchrt haben. Was werden wohl Kinder an-\ngesichts einer solchen Debatte denken oder zumindest\nempfinden? Sie f\u00fchlen doch ganz genau, da\u00df das ein\nKampf um ihr Dasein oder Nichtdasein ist. Sie f\u00fchlen,\nwenn sie st\u00f6ren. Sie f\u00fchlen, wenn sie nicht der selbstver-\nst\u00e4ndliche Schatz ihrer Eltern sind, der ihnen mindestens\ngenauso wichtig ist wie sie selbst.\nWenn meine Mutter so gedacht h\u00e4tte wie ein Teil der\nFrauen, die sich hier ge\u00e4u\u00dfert haben, dann h\u00e4tte ich gewi\u00df\nnicht das Licht der Welt erblickt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bin das f\u00fcnfte Kind meiner Mutter, 1944, mitten im\nKrieg, geboren; der Vater war Soldat.\nWir m\u00fcssen uns die Frage gefallen lassen, ob nicht die\nzunehmende Gewaltbereitschaft Jugendlicher auch mit\neiner \u00fcbersteigerten Sucht nach Selbstbestimmung in der\nGesellschaft zu tun hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir brauchen eine Politik, die Ehe und Familie um der\nKinder willen sch\u00fctzt, die ohne erfahrene Liebe und Ge-\nborgenheit in der Gefahr stehen, Kriminelle zu werden.\nGewi\u00df ist das nicht alles, was sich zu dem Thema ,,Ge-\nwalt\u201c sagen l\u00e4\u00dft; ich sagte es schon eingangs. Aber diese\nAspekte geh\u00f6ren dazu, sonst wird die Debatte scheinhei-\nlig, sonst machen wir es uns zu leicht. Es ist kein Problem\nan der Oberfl\u00e4che.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat die einbrin-\ngende Fraktion der F.D.P.\n\nDr.  Kr\u00f6ber,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich glaube, die soeben durchgef\u00fchrte Debatte hat\ngezeigt, mit welcher Ernsthaftigkeit und welchem Verant-\nwortungsbewu\u00dftsein alle Fraktionen des Hohen Hauses,\neinschlie\u00dflich der Staatsregierung, die hier zur Entschei-\ndung anstehenden Probleme bewerten. Und ich glaube, es\nist wichtig, da\u00df dieses Hohe Haus zu diesem Themen-\nkomplex heute und hier, an dieser Stelle eine Aussage\ntrifft, um nicht nur auf die eigene Signalwirkung Wert zu\nlegen und dann das Wort zu nehmen, sondern da\u00df jeder\nin seiner politischen Verantwortung bereit und willens ist,\ndiesen Appell, diesen Antrag mit umsetzen zu helfen.\nWenn uns dies gelingt, werden wir vor unserer Jugend,\nvor unseren B\u00fcrgern glaubw\u00fcrdig. Und vielleicht leisten\nwir damit den entscheidendsten Beitrag f\u00fcr die Weiterent-\nwicklung in unserem Land. \u2013 Ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerk-\nsamkeit.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wir kommen nun zur Abstim-\nmung. Wer dem Dringlichen Antrag der Fraktion in der\nDrucksache 1/3407 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenprobe? \u2013 Stimment-\nhaltungen? \u2013 Bei  4 Stimmenthaltungen  ist  dieser  Dring-\nliche Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit beschlossen und der\nTagesordnungspunkt damit beendet.\nHerr Tippach, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5059\n\n\n\nTippach,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte\neine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten abgeben. Ich\nhabe mich in dieser Abstimmung der Stimme enthalten.\nDas liegt nicht daran, da\u00df ich etwa Gewalt nicht sehe oder\nGewalt bef\u00fcrworten w\u00fcrde. Ich lehne Gewalt, egal mit\nwelcher Motivation sie ausge\u00fcbt wird, prinzipiell ab.\nMein Problem ist: Ich habe, glaube ich, zu viele Resolutio-\nnen gesehen, ich habe zu vielen Resolutionen zugestimmt\n\nund habe danach zu viele Taten gesehen, die eine genau\nentgegengesetzte Sprache sprechen. Ich m\u00f6chte Gewalt-\nfreiheit leben. Und ich glaube, dazu sind zu viele Resolu-\ntionen mit zu entgegengesetzten Taten erfolgt.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren, der\nTagesordnungspunkt ist beendet.\n\nFortsetzung\nTagesordnungspunkt 4\n\nWir kommen jetzt zur\u00fcck zum vorletzten Tagesordnungs-\npunkt. Das war die 3. Lesung der Landkreisordnung f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen, Drucksache 1/3113.\nWir hatten eine namentliche Abstimmung. Hier das Er-\ngebnis dieser Abstimmung: Mit Ja haben gestimmt 75 Ab-\ngeordnete, mit Nein 43 Abgeordnete. Es gab 4 Stimment-\nhaltungen. Damit ist die Landkreisordnung f\u00fcr den Frei-\nstaat Sachsen beschlossen. \u2013\nHerr Dr. Prei\u00dfler, bitte.\n\nDr.  Prei\u00dfler,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsver-\nhalten der SPD-Fraktion zur Landkreisordnung vortragen.\nDie  SPD-Fraktion  hat  gegen  dieses  Gesetz  gestimmt,\nweil 1. \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Prei\u00dfler, nach unserer\njetzigen Gesch\u00e4ftsordnung k\u00f6nnen Sie f\u00fcr die Fraktion\nwohl nicht mehr ein Abstimmungsverhalten erkl\u00e4ren. Sie\nk\u00f6nnen nur Abweichendes erkl\u00e4ren. Das war wohl nach\nder alten Gesch\u00e4ftsordnung m\u00f6glich.\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Dann w\u00fcrde ich mich gern belehren\nlassen und ziehe dann diesen Antrag hier zur\u00fcck.\n\n(Dr. Lersow, SPD: Das stimmt nicht. \u2013\nUnruhe bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nein, ich habe mich get\u00e4uscht.\nIch bitte sehr um Entschuldigung. Sie haben das Recht.\nBitte, Herr Prei\u00dfler, sehen Sie das nicht als bewu\u00dfte Irritie-\nrung an, die ich gemacht habe. Sie haben das Recht. Ich\nhabe mich get\u00e4uscht und bitte um Entschuldigung.\n\nDr.  Prei\u00dfler,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Ich beginne von\nneuem.\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte hier das Abstim-\nmungsverhalten meiner Fraktion, der SPD-Fraktion, be-\ngr\u00fcnden.\n\n1. Die SPD-Fraktion hat gegen dieses Gesetz gestimmt,\nweil durch die ungew\u00f6hnliche Machtanh\u00e4ufung f\u00fcr die\nLandr\u00e4te die demokratisch gew\u00e4hlten Kreistage, die das\npolitische Spektrum der Bev\u00f6lkerung widerspiegeln, in\nunzul\u00e4ssiger Weise geschw\u00e4cht werden.\n\n(Einzelbeifall bei der SPD)\n\n2. Die SPD-Fraktion hat gegen dieses Gesetz gestimmt,\nweil die Mitwirkungsrechte der B\u00fcrger auf die Gestaltung\nder Kreisangelegenheiten wegen der hohen H\u00fcrden durch\ndie Antragsstellung fast v\u00f6llig ausgeschlossen werden.\nEinwohnerantr\u00e4ge, B\u00fcrgerbegehren und B\u00fcrgerentscheid\nwerden deshalb auf Landkreisebene kaum m\u00f6glich sein.\n3. Die SPD-Fraktion hat gegen dieses Gesetz gestimmt,\nweil die Jugendlichen von der Mitgestaltung und Mitwir-\nkung auf Kreisebene ausgeklammert werden.\n4. Die SPD-Fraktion hat gegen dieses Gesetz gestimmt,\nweil die Arbeit der Parteien \u2013 insbesondere der kleinen\nParteien und W\u00e4hlervereinigungen \u2013 durch fehlende Be-\nreitstellung von Mitteln stark behindert wird.\n5. Die SPD-Fraktion hat gegen dieses Gesetz gestimmt,\nweil die Kreisr\u00e4te bewu\u00dft von der Gestaltung der Kreis-\ntagssitzungen und von der Auswahl der Verhandlungsge-\ngenst\u00e4nde ausgeschlossen werden.\n6. Die SPD-Fraktion hat gegen dieses Gesetz gestimmt,\nweil alle von der SPD eingebrachten \u00c4nderungsantr\u00e4ge\nsowohl im Ausschu\u00df als auch im Plenum ohne sachliche\nGr\u00fcnde abgelehnt wurden. So war es der SPD-Fraktion\nnicht m\u00f6glich, dringend notwendige Verbesserungen in\ndieses Gesetz aufnehmen zu lassen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Da-\nmit ist der Tagesordnungspunkt 4, Lesung der Landkreis-\nordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen, Drucksache 1/3113,\nendg\u00fcltig beendet, und ich rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5060\n\n\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen des Petitionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache\nDrucksache 1/3341\n\nIm Austauschblatt, meine Damen und Herren, Seite 10 bit-\nte ich im 2. Absatz folgende \u00c4nderungen vorzunehmen:\nF\u00fcr ,,Damit erweckt er Zweifel \u2026\u201c mu\u00df es hei\u00dfen: ,,Der\nPetent erweckt nach wie vor Zweifel \u2026\u201c.\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur\nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013\nHerr Czok w\u00fcnscht das Wort, bitte.\n\nCzok,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Gestatten Sie mir, meine\nsehr verehrten Damen und Herren, als Berichterstatter\nund eigentlich auch als Abgeordneter zur Petition\n1/2191/7/229 in der vorliegenden Drucksache Seite 34\nnoch ein paar Worte zu sagen.\nDem Petenten wurde eine au\u00dferordentliche K\u00fcndigung\nvom Oberschulamt Dresden ausgesprochen mit dem K\u00fcn-\ndigungsgrund, er habe f\u00fcr das MfS gearbeitet. Wir konn-\nten im Petitionsverfahren feststellen, da\u00df es nicht so war.\nZwischenzeitlich haben sich auch die Gerichte damit be-\nsch\u00e4ftigt. Seit Montag dieser Woche ist mir bekannt, da\u00df\nim Berufungsverfahren das erstinstanzliche Urteil: ,,Der\nPetent ist weiter zu besch\u00e4ftigen\u201c best\u00e4tigt und letztend-\nlich entschieden wurde.\nIch m\u00f6chte darauf verweisen, da\u00df der Petent unter den,\nwie sich nun auch zwischenzeitlich herausstellte, unbe-\nrechtigten Vorw\u00fcrfen einer IM-T\u00e4tigkeit in der \u00d6ffentlich-\nkeit leidet. Dies ist neben dem eigentlichen Petitum der\nWeiterbesch\u00e4ftigung im Schuldienst ein weiterer wichti-\nger Aspekt dieser Petition.\nNun hat zwischenzeitlich das Oberschulamt Dresden eine\nAnk\u00fcndigung zur ordentlichen K\u00fcndigung nachgescho-\nben. Dies geschah am 28.2.1993. Der zust\u00e4ndige Bezirks-\npersonalrat verweigerte seine Zustimmung zur beabsich-\ntigten K\u00fcndigung.\nDie vom Staatsministerium f\u00fcr Kultus im Rahmen der Ak-\nteneinsicht geforderte Nachreichung des Anh\u00f6rungspro-\ntokolls blieb aus. Der dem Petitionsausschu\u00df berichtende\nReferent aus den SMK konnte bei der ersten Berichterstat-\ntung nur ungen\u00fcgende Aussagen machen und gab bei der\nzweiten Berichterstattung als Grund f\u00fcr den Berufungsan-\ntrag an, da\u00df bisher kein oberstes Gericht entschieden habe,\nda\u00df sich die T\u00e4tigkeit als Vorlauf-IM von einer T\u00e4tigkeit\nals IM unterscheide.\nIch lehne die moralische Verantwortung ab und gebe der\nStaatsregierung zu bedenken, da\u00df der Petent nat\u00fcrlich ge-\ngen eine ordentliche K\u00fcndigung wieder rechtlich vorge-\nhen wird. Es kann doch nicht sein, da\u00df durch den Ehrgeiz\neines jungen Juristen dem Petenten diese Last nochmals\nein Jahr aufzub\u00fcrden ist.\nIch bitte die Staatsregierung, die Ank\u00fcndigung zur or-\ndentlichen K\u00fcndigung, oder wenn sie zwischenzeitlich die\nordentliche K\u00fcndigung ausgesprochen hat, diese zur\u00fcck-\nzunehmen und der Petition abzuhelfen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei F.D.P. und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Czok, ich mu\u00df gestehen,\nSie sind ein wenig dar\u00fcber hinausgegangen, was Sie jetzt\nals Berichterstatter zu sagen hatten. Das war schon Teil\nder Aussprache; aber kneifen wir mal beide ,,\u00c4uglein\u201c zu.\n\nW\u00fcnscht sonst noch einer der Berichterstatter zur erg\u00e4n-\nzenden Berichterstattung das Wort? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Dann stelle ich weiter fest, da\u00df kein Antrag auf Aus-\nsprache nach \u00a7 67 \u2013 \u2013\n\n(Zurufe von der SPD: Doch!)\n\n\u2013 Doch, Aussprache. Eine Fraktion stellt den Antrag auf\nAussprache. Dann erteile ich Ihnen, Herr Tempel, das\nWort f\u00fcr die Fraktion der SPD. Die weitere Reihenfolge\ndanach: Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P.,\nCDU, alle, wenn gew\u00fcnscht.\n\nTempel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen, werte Herren Abgeordnete! In den Beschlu\u00dfempfeh-\nlungen des Petitionsausschusses, die Ihnen in der Druck-\nsache 1/3314 vorliegen, sind wiederum eine Reihe von\nPetitionen aufgef\u00fchrt, die sich mit den Problemen der\nRentenversicherung und darunter insbesondere mit der\nArbeitsweise der Landesversicherungsanstalt Sachsen be-\nsch\u00e4ftigen.\nZu einigen grunds\u00e4tzlichen Schlu\u00dffolgerungen dieses\nhochbrisanten Themas \u2013 es geht ja hier um den Lebensun-\nterhalt der Rentner im Freistaat Sachsen \u2013 m\u00f6chte ich nach\neiner kurzen Darstellung der Probleme anhand von 5 Peti-\ntionen im Anschlu\u00df kommen.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n1. Die Petition 2066 auf Seite 23: Hier beklagt der Petent,\nda\u00df seine Altersrente am 1.1.1992 nicht umgewertet wur-\nde und eine Rentenanpassung zum 1.7.1992 nicht erfolgte.\nIn der zusammenfassenden Feststellung wird als Begr\u00fcn-\ndung dargelegt \u2013 ich zitiere \u2013, ,,da\u00df die Umstellung der\nlaufenden Renten nach dem Renten-\u00dcberleitungsgesetz\nauf enorme verwaltungspraktische Schwierigkeiten st\u00f6\u00dft\nund die Rentenversicherungstr\u00e4ger vor allem bei Rent-\nnern mit mehreren Rentenanspr\u00fcchen keine zeitgerechte\nAnpassung vornehmen k\u00f6nnen.\u201c\n2. Die Petition 2180 auf Seite 33: Im M\u00e4rz 1992 wurde ein\nAntrag auf Altersrente gestellt; Rentenbeginn 1.6.1992. Da\nzu diesem Zeitpunkt die notwendigen Rentenberech-\nnungsprogramme noch nicht zur Verf\u00fcgung standen und\nauch jetzt erst in der Erprobung sind, waren Vorschu\u00dfzah-\nlungen auf die Rente erforderlich. Die Petentin r\u00fcgt, da\u00df\nsie Vorschu\u00dfzahlung seit Juni 1992 jeden Monat erst nach\nmehrmaliger Erinnerung von der Landesversicherungsan-\nstalt Sachsen \u00fcberwiesen bekommen hat.\n3. Petition 02242 auf Seite 41: Die Petentin, eine sehr alte\nDame, r\u00fcgt, ihre Witwenrente sei zum 1.1.1992 pauschal\nmit 35 Arbeitsjahren umgewertet worden, obgleich ihr\nMann 51 Arbeitsjahre vorzuweisen h\u00e4tte.\n\n(Wiederholt Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n\u2013 Danke, Herr Pr\u00e4sident.\nAntwort: ,,Wann mit der Neuberechnung, die aufgrund\ndes Alters der Petentin vorrangig durchgef\u00fchrt wird, kon-\nkret  im  Jahre 1993  zu  rechnen  ist,  kann  die  Landesver-\nsicherungsanstalt Sachsen derzeit noch nicht beurteilen,\nda dies von der zuk\u00fcnftigen Arbeitssituation und auch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5061\n\n\n\nvon der Verf\u00fcgbarkeit entsprechender Rechenprogramme\nabh\u00e4ngt.\u201c\n4. Petition 02317 auf Seite 48: Hier r\u00fcgt die Petentin, da\u00df\nihr die Landesversicherungsanstalt mehrere Arbeitsjahre\nin der Rente nicht anerkennt. Die Stellungnahme best\u00e4tigt\nden Sachverhalt. Die Landesversicherungsanstalt ist jetzt\nbem\u00fcht, die Rente unverz\u00fcglich rechtm\u00e4\u00dfig umzuwerten\nund anzupassen.\n5. Petition 02340 auf Seite 54: Der Petent r\u00fcgt, seine Rente\nsei aus f\u00fcr ihn nicht erkennbaren Gr\u00fcnden unregelm\u00e4\u00dfig\ngezahlt worden.  In der Stellungnahme des Staatsministe-\nriums wird ausgef\u00fchrt, da\u00df die Vorgehensweise der Lan-\ndesversicherungsanstalt rechtsaufsichtlich zu beanstanden\nist, da der Petent \u2013 ein alter Mensch \u2013 offensichtlich \u00fcber\nmehrere Monate ohne jegliches Einkommen war. Die an-\nderen Unzul\u00e4nglichkeiten sind mit der hohen Arbeitsbela-\nstung der Landesversicherungsanstalt Sachsen entschuld-\nbar.\nDas sind nur f\u00fcnf aufgef\u00fchrte F\u00e4lle, Einzelbeispiele zur\nungen\u00fcgenden Rentenzahlung. Die meisten Rentner be-\nschweren sich nicht;  es sind Menschen,  die h\u00e4ufig \u00fcber\n80 Jahre alt sind und deren Lebenserwartung nicht mehr\ngro\u00df ist. Wir haben uns deswegen als Sozialdemokraten\ndieses Problems vordringlich angenommen. Wie bereits\nzweimal betont, handelt es sich hier um den Lebensunter-\nhalt unserer \u00e4ltesten Menschen, der Seniorinnen und Se-\nnioren des Freistaates Sachsen, die auf die p\u00fcnktliche,\nrechtm\u00e4\u00dfige und gerechte Anweisung ihrer Rente ange-\nwiesen sind.\nNach Pressemitteilung und \u00c4u\u00dferung des Gesch\u00e4ftsf\u00fch-\nrers der Landesversicherungsanstalt Sachsen wird diese\nbeim derzeitigen Verwaltungs- und Rechtsstand nicht in\nder Lage sein, in naher Zukunft Rentenbescheide zeitnah\nauszustellen und die Renten\u00fcberpr\u00fcfungsanspr\u00fcche ab\ndem gesetzlich festgelegten Stichtag 1.1.1994 z\u00fcgig zu be-\narbeiten. Dies liegt aber nicht nur im Verantwortungsbe-\nreich des Bundes als Gesetzgeber. Von entscheidender Be-\ndeutung ist die Frage, wie schnell die Landesversiche-\nrungsanstalt Sachsen als Verwaltung t\u00e4tig werden kann,\nihren gesetzlich fixierten Auftrag zu erf\u00fcllen. Sp\u00e4testens\nseit dem Dringlichen Antrag der SPD-Fraktion im S\u00e4chsi-\nschen Landtag vom 10. Februar 1992 \u2013 also schon vor\neinem Jahr und vier Monaten \u2013 wei\u00df die S\u00e4chsische Staats-\nregierung von den Schwierigkeiten beim Verwaltungsauf-\nbau der Landesversicherungsanstalt Sachsen.\nEs ist die Pflicht des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr\nSoziales, Gesundheit und Familie, als Aufsichtsbeh\u00f6rde\ngeeignete  Schritte  zu  unternehmen,  um  die  Landesver-\nsicherungsanstalt Sachsen beim Verwaltungsaufbau zu\nunterst\u00fctzen. Erkl\u00e4rtes Ziel mu\u00df dabei sein, da\u00df die Rent-\nner im Freistaat Sachsen die ihnen zustehende Rente naht-\nlos in voller H\u00f6he erhalten.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort wird weiter nicht ge-\nw\u00fcnscht in der Aussprache zum Tagesordnungspunkt 6.\nIch komme nun zur Abstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfemp-\nfehlung Seite 1 Nr. 1/198/1/19, K\u00fcndigung w\u00e4hrend des\nErziehungsurlaubs. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung zu-\nstimmt, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist der\nBeschlu\u00dfempfehlung zu dieser Petition zugestimmt.\nIch komme nun zur Seite 8, Petition 1/962/1/159. Wer der\nBeschlu\u00dfempfehlung folgen will, den bitte ich um sein\n\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen mehrheitlich\nbest\u00e4tigt.\nIch komme zur Beschlu\u00dfempfehlung Seite 8, Petition\n1/1064/7/88. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung folgen will,\nden bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nEine Gegenstimme. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Reihe von\nStimmenthaltungen.\nIch komme zur Seite 14, Petition 1/2013/7/191. Wer der\nBeschlu\u00dfempfehlung folgen will, den bitte ich um sein\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Ohne Stimmenthaltungen ist die Petition mehr-\nheitlich so beschlossen.\nIch rufe auf die Petition 1/2109/7/191. Wer folgt der Be-\nschlu\u00dfempfehlung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Damit angenommen.\nIch rufe auf Seite 23, Beschlu\u00dfempfehlung Petition\n1/2066/6/208. Wer folgt der Beschlu\u00dfempfehlung? \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen mehrheitlich so beschlossen.\nIch rufe auf Seite 33, Petition 1/2180/6/232. Wer folgt der\nBeschlu\u00dfempfehlung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 2 Stimmenthaltungen; mehrheitlich so\nangenommen.\nIch rufe auf Seite 41, Petition 01/02242/6. Wer folgt der\nBeschlu\u00dfempfehlung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen mehrheitlich\nso angenommen.\nIch rufe auf Seite 45, Petition 01/02291/6. Wer folgt der\nBeschlu\u00dfempfehlung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei vielen Stimmenthaltungen mehr-\nheitlich so angenommen.\nIch rufe auf Seite 45, Petition 01/02291/6. Wer folgt der\nBeschlu\u00dfempfehlung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013\n\n(Zuruf: Hatten wir gerade!)\n\n\u2013 Hatten wird gerade. Da bin ich wirklich in die falsche\nZeile gerutscht. Ich bitte sehr um Entschuldigung.\nSeite 46 \u2013 das ist auf alle F\u00e4lle jetzt richtig; Petition\n01/02292/5: Wer folgt der Beschlu\u00dfempfehlung? \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 2 Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine\nReihe Stimmenthaltungen. Mehrheitlich so angenommen.\nIch rufe auf Seite 48, Petition 01/02317/6. Wer folgt der\nBeschlu\u00dfempfehlung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Mit Stimmenthaltungen und Gegen-\nstimmen angenommen.\nIch rufe auf Seite 54, Petition 01/02340/6. Wer folgt der\nBeschlu\u00dfempfehlung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Mehrheitliche\nAnnahme.\nIch rufe auf die Seite 59, Petition 01/02379/7. Wer folgt\nder Beschlu\u00dfempfehlung? \u2013 Wer stimmt ihr nicht zu? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei vielen Stimmenthal-\ntungen mehrheitlich so angenommen.\nSeite 61, Petition 01/02398/1: Wer folgt der Beschlu\u00dfemp-\nfehlung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Gegenstimmen mehr-\nheitlich so angenommen.\nWir m\u00fcssen noch einmal zur\u00fcck auf die Seite 38. Da ist\nnoch eine Petition, die 01/02219/6. Wer folgt der Be-\nschlu\u00dfempfehlung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Eine Stimmenthaltung, mehrheitliche An-\nnahme.\n\n(Zuruf von der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5062\n\n\n\nBitte? \u2013 Nein, nein. Das entscheidet der Pr\u00e4sident.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nNein, das war auch ein freundlicher Spa\u00df von der SPD-\nFraktion.\n\n(Allgemeine Heiterkeit \u2013 Unruhe \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nSo, meine Damen und Herren, wieder zur Sache.\n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit\nzu den Beschlu\u00dfempfehlungen, die wir nicht schon durch\nEinzelabstimmung behandelt haben, die Zustimmung des\nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im\nAusschu\u00df fest, es sei denn, es wird ein anderes Abstim-\nmungsverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Da-\nmit ist der Sammeldrucksache insoweit im Sinne von \u00a7 98\nAbs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zuge-\nstimmt und dieser Tagesordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nKleine Anfragen\nIn diesem Tagesordnungspunkt werden entsprechend \u00a7 60\nAbs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung Kleine Anfragen von Abge-\nordneten behandelt, auf die die Staatsregierung nicht frist-\ngerecht schriftlich geantwortet hat und deren Behandlung\nim Plenum durch die Abgeordneten fristgem\u00e4\u00df beantragt\nwurde. Die Kleinen Anfragen liegen allen Abgeordneten\nvor. Die Abg. Frau Schneider und der Abg. Prof. Dr.\nPorsch wollen m\u00fcndliche Behandlung. Zun\u00e4chst zur\nDrucksache 1/3090 der Abg. Frau Schneider, Linke Li-\nste/PDS.\n\n(Elsner, Linke Liste/PDS: Nicht anwesend!)\n\nDamit ist verzichtet. \u2013 Bitte, Herr Prof. Porsch, zur Druck-\nsache 1/3128.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Ja, ich w\u00fcrde gern von\nmeinem Recht Gebrauch machen. Es geht um die Situation\nan der Spezialschule f\u00fcr H\u00f6rgesch\u00e4digte ,,Samuel Hei-\nnicke\u201c in Leipzig, die sehr lange schon in einem desolaten\nbaulichen Zustand ist, insbesondere die Sanit\u00e4ranlagen im\nInternatswaschraum, aber auch das Dach, eine Notkon-\nstruktion von 1945.\n\nLeider hat sich auch seit der Wende dort nichts ver\u00e4ndert.\nAls Hauptgrund f\u00fcr die Unt\u00e4tigkeit der zust\u00e4ndigen Be-\nh\u00f6rden wird immer wieder auf die ungekl\u00e4rte Tr\u00e4ger-\nschaft verwiesen, weshalb weder die Stadt noch das Land\nbisher bereit waren, gr\u00f6\u00dfere Vorhaben zu finanzieren.\n\nDie erste Frage: Sind der Staatsregierung die Zust\u00e4nde an\ndieser Schule bekannt? Wenn ja, was hat sie bisher in\ndieser Angelegenheit unternommen?\n\nZweitens. Welche Entscheidung hinsichtlich der Tr\u00e4ger-\nschaft zeichnet sich gegenw\u00e4rtig ab? Bis wann wird diese\nFrage definitiv gekl\u00e4rt sein?\n\nDrittens. Kennt die Staatsregierung das von der Schule\nerarbeitete Sanierungskonzept, das einen finanziellen Auf-\nwand von 20 Millionen DM vorsieht und f\u00fcr das in einer\nersten Phase 8 Millionen DM ben\u00f6tigt werden?\n\nViertens. Welche anderen M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Sofort-\nma\u00dfnahmen sieht die Staatsregierung, um die Lebens-\nund Lernbedingungen der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler und\nLehrerinnen und Lehrer sp\u00fcrbar zu verbessern?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Prof. Porsch, die Fragen\nsind ja auch beantwortet, aber nicht fristgerecht. Legen Sie\nwert darauf, da\u00df der Herr Minister die Fragen jetzt beant-\nwortet, oder kommt es Ihnen darauf an, da\u00df Sie noch die\nZusatzfragen stellen k\u00f6nnen?\n\nProf.  Dr.  Porsch,  Linke  Liste/PDS:  Ich w\u00fcrde mich mit\nden Zusatzfragen begn\u00fcgen; denn es liegt ja doch schrift-\nlich vor.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es ist so, Ihre Fragen sind ja be-\nantwortet, aber Sie haben die M\u00f6glichkeit der beiden Zu-\nsatzfragen.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Ich hatte bei der zwei-\nten Frage versucht, die Information zu bekommen, welche\nEntscheidung hinsichtlich der Tr\u00e4gerschaft sich gegenw\u00e4r-\ntig abzeichnet. Da wurde geantwortet, da\u00df das im Rah-\nmen der Schulentwicklungsplanung gekl\u00e4rt wird. Jetzt\nwollte ich fragen: Stimmt es, Herr Staatsminister, da\u00df am\n19.5. dem zust\u00e4ndigen Leipziger Schulverwaltungsamt\nmitgeteilt wurde, da\u00df nach einer Kabinettsvorlage die Tr\u00e4-\ngerschaft das Land \u00fcbernehmen wird?\nIn dem Zusammenhang w\u00fcrde mich auch interessieren,\nob Sie sich erkl\u00e4ren k\u00f6nnen, warum man in Leipzig schon\nim Januar 1993 davon ausging, ein Signal der Staatsregie-\nrung erhalten zu haben, da\u00df diese Tr\u00e4gerschaft das Land\n\u00fcbernehmen wird?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Gut. Das waren Ihre beiden Zu-\nsatzfragen.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Das war eine.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nein, nein.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Oh, ja, im Zusammen-\nhang.\n\n(Widerspruch bei der CDU \u2013 Leroff, CDU:\nBitte, keine professoralen Tricks!)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Gro\u00df.\n\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Kollege Porsch, es\nist richtig, da\u00df, weil Sie das jetzt direkt auch so anfragen,\nin einer Vorlage an das Kabinett angestrebt ist, diese Schu-\nle in staatliche Tr\u00e4gerschaft zu \u00fcbernehmen. Ich habe vor-\nhin zu einer entsprechenden Frage von der Kollegin von\nFritsch gesagt, da\u00df das aber der Antrag und das Bestreben\nmeines Hauses ist. Die Staatsregierung wird \u00fcber diesen\nAntrag entscheiden, so da\u00df ich jetzt nicht in der Lage bin,\nIhnen im voraus zu sagen, wie die Entscheidung ausgehen\nwird; denn die Frage ist ja an die Staatsregierung insge-\nsamt gerichtet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5063\n\n\n\nProf.  Dr.  Porsch,  Linke  Liste/PDS:  Darf ich jetzt meine\nzweite Zusatzfrage stellen?\n\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sie hatten ja noch eine\nFrage gestellt. Von einer entsprechenden Antwort, die Sie\nauf den Januar dieses Jahres datieren und die ganz kon-\nkret in dieser Sache eine Aussage treffen soll, ist mir ge-\ngenw\u00e4rtig nichts bekannt. Ich kann das jetzt weder best\u00e4-\ntigen noch dementieren.\n\nProf. Dr.  Porsch,  Linke  Liste/PDS:  Und in dem Zusam-\nmenhang: Wie w\u00fcrden Sie meinen, da\u00df der jetzige Schul-\ntr\u00e4ger, die Stadt Leipzig, auch unter dem Aspekt, da\u00df ja\ndoch die \u00dcbernahme der Tr\u00e4gerschaft zumindest durch\nIhr Haus angestrebt wird, nun seinen Aufgaben umfassen-\nder nachkommen sollte? Vielleicht darf ich in Klammern\nbemerken: Mir scheint es recht unwahrscheinlich zu sein,\nda\u00df jemand, der mit einem Tr\u00e4gerschaftswechsel rechnen\nkann, noch sehr viel investiert.\n\nGro\u00df,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  Ja, Herr Prof. Porsch,\ngenau das ist der Punkt, den ich auch so sehe wie Sie. Ich\nvermute insgeheim, da\u00df auch dies der Grund ist, da\u00df eine\nentsprechende L\u00f6sung, wie Sie sie auch angestrebt und\nangedeutet haben, bisher nicht zustande gekommen ist.\n\nDeswegen kommt es mir darauf an, da\u00df in absehbarer\nZeit, also in m\u00f6glichst kurzer Zeit, eine Entscheidung ge-\ntroffen wird, die dann die Frage so, entweder in staatlicher\nTr\u00e4gerschaft oder dann endg\u00fcltig in kommunaler Tr\u00e4ger-\nschaft, regelt, damit dann auch die Kommune\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nihre Pflichten, die sie ja offensichtlich auch nach der Beant-\nwortung meiner Anfrage nicht in ausreichendem Ma\u00dfe\ndort wahrgenommen hat, wahrnehmen kann.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Ich bedanke mich.\n\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Bitte sehr.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Da-\nmit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. Die Tages-\nordnung der 72. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages ist da-\nmit auch abgearbeitet.\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 73. Sitzung im\nHaus der Kirche auf Donnerstag, den 15. Juli 1993, festge-\nlegt. Einladung und Tagesordnung dazu werden Ihnen\nzugehen. Die 72. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages ist\ndamit beendet.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 17.50 Uhr)\n\nAnlage 1\nZusammengefa\u00dftes Ergebnis der geheimen Wahl der Mitglieder, des Pr\u00e4sidenten und Vizepr\u00e4sidenten des Verfas-\nsungsgerichtshofes des Freistaates Sachsen:\n\nKandidat/ Abgeg. G\u00fcltige Ja Nein Enthaltung\nKandidatin Stimmen Stimmen\n\nHerr Dr. Hirsch 131 130 113 13 4\nHerr Hagenloch 131 130 112 12 6\nHerr Prof. Dr. Meissner 131 130 112 15 3\nHerr Dr. Koehn 131 130 116 11 3\nHerr Georgii 131 130 118 10 2\nHerr Niemeyer 130 129 117  9 3\nHerr Graf v. Keyserlingk 130 129 117  9 3\nHerr Stilz 130 129 116 11 2\nFrau Schlichting 130 129 115  9 5\nFrau Holz 130 129 116  9 4\nHerr Knoth 130 129 113  9 7\nFrau Leuthold 129 128 113 12 3\nHerr Prof. Dr. Trute 130 129 119  7 3\nHerr Prof. Dr. Degenhart 130 129 113 12 4\nHerr Prof. Dr. v. Mangoldt 130 129 111 15 3\nHerr Prof. Dr. Schmidt-Jortzig 130 129 112 12 5\nHerr Prof. Dr. Schneider 130 129 118  9 2\nFrau Boysen-Tilly 130 129 114 10 5\n\nDamit sind alle Kandidatinnen und Kandidaten gew\u00e4hlt.\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\n\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH, \n\u2013SDV-GmbH\u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 18 20 \u2022 Fax 4 18 22 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto-Nr.: 51 12 19 808 BLZ 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 18. Juni 1993\n\n5064\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Wahl der Mitglieder, der Stellvertreter, des Pr\u00e4sidenten und des Vizepr\u00e4sidenten des Verfassungsgerichtshofes des Freistaates \n\t2 Aktuelle Stunde\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\t3 Fragestunde\n\t4 3. Lesung des Entwurfs Landkreisordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\t5 Erkl\u00e4rung gegen Gewalt\n\tFortsetzung  Tagesordnungspunkt 4\n\t6 Beschlu\u00dfempfehlungen des Petitionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache\n\t7 Kleine Anfragen\n\n",
    "status": 200
}