{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T05:48:36Z",
        "Last-Modified": "2001-10-11T10:25:07Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-11T10:25:07Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "475",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T05:48:36Z",
        "date": "2001-10-11T10:25:07Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 1/49 09.07.1992",
        "dcterms:created": "1998-10-09T05:48:36Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-11T10:25:07Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T05:48:36Z",
        "meta:save-date": "2001-10-11T10:25:07Z",
        "modified": "2001-10-11T10:25:07Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2215",
            "3396",
            "3207",
            "1893",
            "5794",
            "5101",
            "6402",
            "6196",
            "6196",
            "6197",
            "6058",
            "5804",
            "6389",
            "6552",
            "6521",
            "5691",
            "5931",
            "5957",
            "5773",
            "6829",
            "6470",
            "6568",
            "5838",
            "6149",
            "6543",
            "6232",
            "5926",
            "5151",
            "6446",
            "6691",
            "6188",
            "5495",
            "5480",
            "6352",
            "5655",
            "5689",
            "6450",
            "4643",
            "5963",
            "6115",
            "6138",
            "6180",
            "6654",
            "5291",
            "5115",
            "5985",
            "6518",
            "5852",
            "4555",
            "5052",
            "6303",
            "6115",
            "5819",
            "5979",
            "5985",
            "5969",
            "6424",
            "5273",
            "5231",
            "6343",
            "5995",
            "6155",
            "5432",
            "6632",
            "6234",
            "5840",
            "5743",
            "5127",
            "3330",
            "5910",
            "5940",
            "5586",
            "4933",
            "5486",
            "3685",
            "5530",
            "6353",
            "6000",
            "5855",
            "5830",
            "5906",
            "5138",
            "5856",
            "5787",
            "5304",
            "6177",
            "5990",
            "5814",
            "4981",
            "5383",
            "5475",
            "5765",
            "5130",
            "4909",
            "5069",
            "6063",
            "5195",
            "5623",
            "2486"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T05:48:36Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-11T10:25:07Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 1/49 09.07.1992",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'1_PlPr_49_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 1/49 09.07.1992",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "99"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 1/49 09.07.1992\n\n\nPlenarprotokoll 1/49\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n49. Sitzung 1. Wahlperiode\n\nBeginn: 9.58 Uhr Dresden, 9. Juli 1992, Haus der Kirche Schlu\u00df: 21.38 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 3289\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 3289\n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS 3289\nLeroff, CDU 3289\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 3290\n\n1  Aktuelle Debatte\nErgebnisse der Weltkonferenz f\u00fcr Umwelt\nund Entwicklung in Rio de Janeiro \nund ihre Konsequenzen f\u00fcr die Politik des\nFreistaates Sachsen\nbeantragt von der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3290\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3290\nGerlach, SPD 3292\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 3294\nDr. Mannsfeld, CDU 3295\nDr. Mannsfeld, CDU 3296\nDr. Lippmann, CDU 3296\nFrau von Fritsch, F.D.P. 3298\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 3299\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3301\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 3301\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 3302\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3302\n\n2  Regierungserkl\u00e4rung \u00fcber die f\u00fcr Sachsen\nwichtigen finanzpolitischen Beschl\u00fcsse der\nBonner Koalition 3303\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 3303\nDr. Kunckel, SPD 3305\nBartl, Linke Liste/PDS 3307\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3309\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 3310\nBinus, CDU 3310\n\n3  \u2013 Regierungserkl\u00e4rung zur weiteren Entwick-\nlung der Mieten und deren Sozialvertr\u00e4glich-\nkeit\n\u2013 Mietpreismoratorium in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern\nDrucksache 1/1815, Antrag der Fraktion Linke\nListe/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregie-\nrung\n\u2013 Entwicklung der Mieten und Betriebskosten\nDrucksache 1/2099, Dringlicher Antrag der\nFraktion der SPD 3312\n\nEggert, Staatsminister des Innern 3312\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3315\nRade, F.D.P. 3316\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 3316\nRade, F.D.P. 3317\nAlbrecht, CDU 3317\nBartl, Linke Liste/PDS 3319\nRade, F.D.P. 3319\nKehl, SPD 3320\nBartl, Linke Liste/PDS 3320\nDreikopf, SPD 3320\nBartl, Linke Liste/PDS 3322\n\nAbstimmung und Ablehnung des Antrags der\nFraktion Linke Liste/PDS 3322\n\nAbstimmung und Ablehnung des Antrags der\nFraktion der SPD 3322\n\nErg\u00e4nzung zu Protokoll\nBartl, Linke Liste/PDS 3322\n\n4  1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber den Ver-\nfassungsschutz im Freistaat Sachsen\n(S\u00e4chsisches Verfassungsschutzgesetz)\nDrucksache 1/2004, Antrag der Staatsregierung 3323\n\nEggert, Staatsminister des Innern 3323\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 3323\nTippach, Linke Liste/PDS 3324\n\n\n\nDr. Kunzmann, SPD 3325\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3326\nBandmann, CDU 3327\nBandmann, CDU 3328\nTippach, Linke Liste/PDS 3329\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3329\n\n5  1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Ausf\u00fch-\nrung des Gesetzes zu Artikel 10 Grundgesetz\nim Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/2006, Antrag der Staatsregierung 3329\n\nEggert, Staatsminister des Innern 3329\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS 3330\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 3330\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3331\nSchiemann, CDU 3332\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3332\n\n6  1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die\nZust\u00e4ndigkeit zur Ausf\u00fchrung ausl\u00e4nderrecht-\nlicher Vorschriften im Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/2005, Antrag der Staatsregierung 3333\n\nFrau Stetter, SPD 3333\nTippach, Linke Liste/PDS 3333\nEggert, Staatsminister des Innern 3333\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3333\nRade, F.D.P. 3333\nPietzsch, CDU 3333\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 3334\n\n7  1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz\n\u00fcber die Kreisgebietsreform\n(Kreisgebietsreformgesetz)\nDrucksache 1/2056, Antrag der Staatsregierung 3334\n\nEggert, Staatsminister des Innern 3334\nRade, F.D.P. 3336\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3337\nDr. Prei\u00dfler, SPD 3338\nEggert, Staatsminister des Innern 3339\nBartl, Linke Liste/PDS 3339\nDr. Schramm, CDU 3340\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3342\n\n8  1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Durch-\nf\u00fchrung der Kriegsopferf\u00fcrsorge\nDrucksache 1/2040, Antrag der Staatsregierung 3342\n\nFrau Georgi, F.D.P. 3342\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3342\nTempel, SPD 3343\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 3343\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3343\n\n9  1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber kommu-\nnale Eigenbetriebe im Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/2041, Antrag der Staatsregierung 3343\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r\nim Staatsministerium des Innern 3343\nDr. Hielscher, F.D.P. 3344\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3345\n\n10 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die\nErrichtung der S\u00e4chsischen Landesstiftung\nDrucksache 1/2043, Antrag der Staatsregierung 3345\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 3345\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P. 3346\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3346\nKosel, Linke Liste/PDS 3346\nHahn, CDU 3347\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 3347\n\n11 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Ge-\nw\u00e4hrung von Landeserziehungsgeld im Frei-\nstaat Sachsen und zur \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber die Kindertagesst\u00e4tteneinrichtungen\nDrucksache 1/2050, Antrag der Staatsregierung 3347\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3347\nFrau Georgi, F.D.P. 3348\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 3349\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3350\nFrau Hubrig, CDU 3350\nFrau Hubrig, CDU 3351\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 3351\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3351\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3352\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3352\n\n12 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staats-\nvertrag \u00fcber die S\u00fcddeutsche Klassenlotterie\nDrucksache 1/2051, Antrag der Staatsregierung 3352\n\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P. 3352\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 3352\n\n13 2. Lesung der Entw\u00fcrfe\n\u2013 Gesetz \u00fcber Zahlenlotto und \u00fcber Sportwet-\nten im Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/1154, Antrag der Fraktionen der\nSPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und der F.D.P.\n\u2013 Gesetz \u00fcber staatliche Lotterien und Wetten\n(Staatslotteriegesetz)\nDrucksache 1/1877, Antrag der Fraktion der\nCDU\n\u2013 Gesetz des Freistaates Sachsen \u00fcber Lotte-\nrien und Ausspielungen\nDrucksache 1/1878, Antrag der Fraktion der\nCDU\nDrucksache 1/2092, Beschlu\u00dfempfehlung des\nHaushalts- und Finanzausschusses 3353\n\nLeroff, CDU 3353\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n\n\nElsner, Linke Liste/PDS 3353\n\nAbstimmung und R\u00fcck\u00fcberweisung an den\nAusschu\u00df 3353\n\n14 2. Lesung der Entw\u00fcrfe\n\u2013 Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur\nStruktur des Hochschulwesens und der Hoch-\nschulen im Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/1767, Antrag der Fraktion der\nSPD\n\u2013 Gesetz \u00fcber die Fachhochschule der s\u00e4chsi-\nschen Verwaltung\nDrucksache 1/1593, Antrag der Staatsregierung\nDrucksache 1/2091, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschu-\nlen 3353\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 3354\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3354\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P. 3354\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 3355\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU 3355\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 3356\n\nAbstimmung zu den Beschlu\u00dfempfehlungen 3357\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU 3357\nLeroff, CDU 3357\n\nAblehnung des Gesetzentwurfes der Fraktion\nder SPD 3357\n\nAnnahme des Gesetzentwurfes der Staats-\nregierung 3357\n\nZustimmung zu Punkt 3 der Beschlu\u00df-\nempfehlung 3357\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 3357\n\n15 2. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Hochschulerneuerungsgeset-\nzes vom 25. Juli 1991\nDrucksache 1/1813, Antrag der Fraktion der\nSPD\nDrucksache 1/2090, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hoch-\nschulen 3358\n\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P. 3358\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3358\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 3358\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU 3358\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 3358\n\nAnnahme des Gesetzes 3359\n\n16 2. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Ausf\u00fch-\nrungsgesetz zum Vereinsrecht des B\u00fcrger-\nlichen Gesetzbuches\nDrucksache 1/1734, Antrag der Staatsregierung\nDrucksache 1/1972, Beschlu\u00dfempfehlung des\nVerfassungs- und Rechtsausschusses 3359\n\nAnnahme des Gesetzes 3359\n\n17 2. Lesung des Entwurfs Gesetz zur vorl\u00e4ufi-\ngen Regelung des Beamtenrechts der kommu-\nnalen Wahlbeamten und der kommunalen\nBeamten im Freistaat Sachsen\n(Kommunalbeamtenrechtliches Vorschalt-\ngesetz)\nDrucksache 1/1627, Antrag der Staatsregierung\nDrucksache 1/2058, Beschlu\u00dfempfehlung des\nInnenausschusses 3360\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD 3360\nRade, F.D.P. 3360\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS 3360\nDr. Prei\u00dfler, SPD 3361\nBandmann, CDU 3361\nBandmann, CDU 3362\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3362\n\nAbstimmung und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 3362\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD 3362\nRade, F.D.P. 3362\nBandmann, CDU 3363\n\nAnnahme des Gesetzes 3363\n\n18 Umweltbelastung in Sachsen \u2013 kranke Kinder\nDrucksache 1/1691, Gro\u00dfe Anfrage der Frak-\ntion Linke Liste/PDS, Neufassung, mit\nAntwort der Staatsregierung 3363\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 3363\nS\u00fc\u00df, CDU 3364\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3364\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3365\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 3365\n\n19 Entscheidung \u00fcber die Trassenf\u00fchrung der\nA 13 erst nach Vorlage eines integrierten\nGesamtverkehrsplanes\nDrucksache 1/1741, Antrag der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 3366\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3366\nRade, F.D.P. 3366\nDr. Schindler, SPD 3367\nFrau Einsle, CDU 3367\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 3368\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3368\n\nAbstimmung und Ablehnung des Antrages 3368\n\n20 \u00c4nderung der Betriebskostenverordnung vom\n8. August 1991\nDrucksache 1/1795, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 3369\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3369\nFrau Georgi, F.D.P. 3369\nFrau Hubrig, CDU 3370\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 3370\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 3371\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3371\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3371\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 1/2126 3372\n\nFrau Hubrig, CDU 3372\nFrau Georgi, F.D.P. 3372\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3372\n\nZustimmung zum \u00c4nderungsantrag 3373\n\n21 \u00c4nderung des Gerichtsverfassungsgesetzes\nDrucksache 1/2098, Dringlicher Antrag der\nFraktion der CDU 3373\n\nSchiemann, CDU 3373\nRichter, Joachim, SPD 3373\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3374\nFrau Georgi, F.D.P. 3374\nDr. Krone, CDU 3374\n\nZustimmung zum Antrag 3375\n\n22 Externe Bewerbungen f\u00fcr Lehrerstellen\nDrucksache 1/2024, Dringlicher Antrag der\nFraktion der SPD 3375\n\nHatzsch, SPD 3375\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3375\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU 3375\nFrau Georgi, F.D.P. 3376\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 3376\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staats-\nsekret\u00e4r im Staatsministerium f\u00fcr Kultus 3377\nHatzsch, SPD 3377\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staats-\nsekret\u00e4r 3377\n\nAbstimmung und Zustimmung zu Druck-\nsache 1/2024 3377\n\n23 Jugendf\u00f6rdermittelvergabe\nDrucksache 1/2026, Dringlicher Antrag der\nFraktion der SPD 3377\n\nFrau Lochmann, SPD 3377\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staats-\nsekret\u00e4r 3378\n\nZur\u00fccknahme des Antrags 3378\n\nFrau Lochmann, SPD 3378\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staats-\nsekret\u00e4r 3378\n\n24 Erg\u00e4nzung des Staatsvertrages \u00fcber den\nMitteldeutschen Rundfunk (MDR)\nDrucksache 1/1818, Antrag der Fraktion\nLinke Liste/PDS, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 3379\n\nKosel, Linke Liste/PDS 3379\nKosel, Linke Liste/PDS 3380\n\nAbstimmung und Ablehnung des Antrags 3380\n\n25 Ethikunterricht in der Grundschule\nDrucksache 1/1946, Antrag der Fraktionen der\nSPD, F.D.P. und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, mit\nStellungnahme der Staatsregierung 3381\n\nHatzsch, SPD 3381\nFrau Georgi, F.D.P. 3381\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3381\nNoack, CDU 3381\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 3382\nHatzsch, SPD 3382\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staats-\nsekret\u00e4r 3382\n\nZustimmung zum Antrag 3383\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 3383\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 9.58 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne\ndie 49. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages. Von folgenden\nAbgeordneten liegen Entschuldigungen zu unserer heuti-\ngen Sitzung vor: Frau Keller, Herrn Dr. Donner, Herrn\nGoliasch, Herrn Richter, Wolfgang, Herrn Dr. Friedrich,\nFrau Voigt, Frau Henke,\n\n(Zuruf von der CDU: Frau Henke ist da!)\n\n\u2013 Frau Henke ist da \u2013, Herrn Kannegie\u00dfer, Herrn Reber\nund Herrn Prof. Dr. Marcus.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Beratung liegt Ihnen vor. Wir sind beschlu\u00dff\u00e4hig,\nund ich bitte Sie, da\u00df jetzt zu folgenden Antr\u00e4gen gespro-\nchen wird, die mir hier vorliegen. Es liegt ein Antrag der\nFraktion Linke Liste/PDS vor, den Tagesordnungspunkt 8\nunserer heutigen Sitzung von der Tagesordnung zu neh-\nmen. Es liegt ein weiterer Antrag vor, da\u00df der Minister-\npr\u00e4sident heute eine Information \u00fcber die f\u00fcr Sachsen\nwichtigen finanzpolitischen Beschl\u00fcsse der Bonner Koali-\ntion gibt.\nIch bitte jetzt die Linke Liste/PDS, zu ihrem Antrag zu\nsprechen, den Tagesordnungspunkt 8 von der heutigen\nSitzung zu nehmen.\n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! F\u00fcr meine Fraktion beantrage ich,\nden Tagesordnungspunkt 8, 1. Lesung des Entwurfs eines\nGesetzes \u00fcber kommunale Eigenbetriebe im Freistaat\nSachsen, Ihnen in der Drucksache 1/2041 vorliegend, von\nder heutigen Tagesordnung abzusetzen. Folgende Begr\u00fcn-\ndung: Im vorliegenden Entwurf wird in 9 der 20 Paragra-\nphen direkt auf insgesamt 19 Paragraphen einer S\u00e4chsi-\nschen Gemeindeordnung Bezug genommen. Die Regelung\nin \u00a7 10 \u00fcber die Rechte des B\u00fcrgermeisters gegen\u00fcber den\nkommunalen Eigenbetrieben erfolgt ohne direkten Bezug\nauf die Gemeindeordnung der S\u00fcddeutschen Ratsverfas-\nsung.\nEs gibt unbestritten ein Rangverh\u00e4ltnis zwischen den Ge-\nsetzen. Im Bereich der kommunalen Selbstverwaltung\nwerden\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\ndie f\u00fcr sie in der Verfassung festgelegten Grunds\u00e4tze zu-\nerst in der Gemeindeordnung pr\u00e4zisiert. Die Gemein-\ndeordnung kann wiederum vorsehen, da\u00df allgemein ge-\nhaltene Regelungen in einem weiteren Gesetz n\u00e4her aus-\ngeregelt werden. Ein solches Gesetz kann ja aber doch\nwohl nur erlassen werden, wenn es das Gesetz, das seine\nGrundlage bildet, bereits gibt.\nWenn wir nicht total fehlinformiert sind, gibt es eine S\u00e4ch-\nsische Gemeindeordnung noch nicht. Geltendes Recht ist\ndie Kommunalverfassung von 1990. Auf die konnte sich\nder vorliegende Entwurf beziehen, tut es aber nicht. Dane-\nben, meine Damen und Herren, gibt es vier Entw\u00fcrfe einer\nS\u00e4chsischen Gemeindeordnung, die die 1. Lesung durch-\nlaufen haben und die zur Zeit noch immer gleichberech-\ntigt nebeneinander zur weiteren Beratung anstehen. Es er-\nscheint uns schon abenteuerlich, einen Gesetzentwurf zur\nBeratung zu bringen, der in der H\u00e4lfte seiner Paragraphen\nBezug auf ein Gesetz nimmt, das es noch nicht gibt.\n\nAus diesem Grunde, ohne die Brisanz dieses Themas zu\nuntersch\u00e4tzen, bitten wir um Absetzung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte jemand zu dem\nAntrag sprechen? \u2013 Bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Wir k\u00f6nnen diesem Antrag\nnicht folgen, weil wir der Meinung sind, da\u00df es berechtigt\nist, dieser Tagesordnung zu folgen. Das Gemeindeord-\nnungsgesetz wird im September auf die Tagesordnung\nkommen. Zur Beschleunigung des Verfahrens sind wir der\nMeinung, damit beides gemeinsam dann auch behandelt\nwerden kann, da\u00df dieses Gesetz heute in 1. Lesung laufen\nsollte, damit die Aussch\u00fcsse, da sie kein Selbstbefassungs-\nrecht haben, dann auch dieses gemeinsam diskutieren\nk\u00f6nnen.\nAus diesem Grunde sind wir der Meinung, da\u00df der Punkt\nunbedingt auf der Tagesordnung verbleiben sollte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte noch jemand zu\ndem Antrag sprechen? \u2013 Wenn nicht, dann bringe ich\ndiesen Antrag zur Abstimmung. Wer daf\u00fcr ist, da\u00df der\nTagesordnungspunkt 8 von der heutigen Sitzung gestri-\nchen wird, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer ganzen Reihe von Stimmenthaltungen und Stim-\nmen daf\u00fcr ist das mehrheitlich so abgelehnt. Damit ver-\nbleibt der Punkt 8 auf der Tagesordnung unserer heutigen\nSitzung.\nEs liegt ein weiterer Antrag vor, da\u00df die Tagesordnung\nerg\u00e4nzt wird um einen Tagesordnungspunkt: Information\ndes Ministerpr\u00e4sidenten \u00fcber die f\u00fcr Sachsen wichtigen\nfinanzpolitischen Beschl\u00fcsse der Bonner Koalition. M\u00f6ch-\nte jemand dazu sprechen? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDieser Tagesordnungspunkt, Bericht des Ministerpr\u00e4si-\ndenten \u00fcber die finanzpolitischen Beschl\u00fcsse aus Bonn, ist\nf\u00fcr uns so extrem wichtig aufgrund der Finanzlage des\nFreistaates Sachsen, da\u00df wir das Hohe Haus bitten, diesen\nTagesordnungspunkt zuzulassen; denn wir m\u00fcssen f\u00fcr\ndas Haushaltsjahr 1993, so wie es heute aussieht, erhebli-\nche K\u00fcrzungen hinnehmen, so da\u00df die Information, die\nuns der Ministerpr\u00e4sident aufgrund der Gespr\u00e4che in\nBonn geben kann, f\u00fcr die Arbeit der Fraktionen entschei-\ndend wichtig ist. Deswegen bitten wir also, der Erweite-\nrung der Tagesordnung zuzustimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte noch jemand zu\ndem Antrag sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann brin-\nge ich diesen Antrag zur Abstimmung. Wer daf\u00fcr ist, da\u00df\ndie Tagesordnung um den Punkt Information des Mini-\nsterpr\u00e4sidenten \u00fcber die f\u00fcr Sachsen wichtigen finanzpoli-\ntischen Beschl\u00fcsse der Bonner Koalition erweitert wird,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stim-\nme dagegen und mehreren Enthaltungen ist das mehrheit-\nlich so beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen vor, diesen\nPunkt als Tagesordnungspunkt 2 vorzusehen. Erhebt sich\ndagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann gilt\ndie Tagesordnung mit dieser Erg\u00e4nzung als beschlossen.\nBitte, es gibt eine Wortmeldung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3289\n\n\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Ich habe noch einen An-\ntrag zur Tagesordnung, Herr Pr\u00e4sident.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Aha, gut, ich bitte darum.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Und zwar m\u00f6chte ich be-\nantragen, da\u00df beim alten Tagesordnungspunkt 6 \u2013 jetzt ist\nes also der Tagesordnungspunkt 7 \u2013 die Redezeit zu dem\nGesetz \u00fcber die Kreisgebietsreform auf 10 Minuten erh\u00f6ht\nwird. Ich glaube, mit einer Redezeit von 3 Minuten kann\nman zu diesem hochwichtigen Gesetz und bei den Proble-\nmen, die sich um dieses Gesetz ringen, ganz einfach nicht\nauskommen. Es ist, glaube ich, dringend notwendig, da\u00df\neine Erweiterung der Redezeit f\u00fcr alle Fraktionen vorge-\nnommen wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich m\u00f6chte hier zur\nKenntnis geben, da\u00df in der Sitzung des Pr\u00e4sidiums f\u00fcr die\nersten Lesungen eine sogenannte Paketl\u00f6sung beschlossen\nworden ist. Das hei\u00dft, die Fraktionen haben einen Rede-\n\nzeitfonds insgesamt zur Verf\u00fcgung und k\u00f6nnen dann ent-\nsprechend ihren Priorit\u00e4ten die Redezeit in unterschiedli-\nchen Gr\u00f6\u00dfenordnungen selbst festlegen.\nDas war der Beschlu\u00df des Pr\u00e4sidiums, so da\u00df Sie die M\u00f6g-\nlichkeit haben, innerhalb dieses Redekontingentes Schwer-\npunkte f\u00fcr Ihre Fraktion zu setzen. Die andere Frage w\u00e4re\njetzt, ob Sie \u00fcber diesen Redezeitfonds hinaus weitere Re-\ndezeit beanspruchen.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Es war mir nicht bekannt,\nda\u00df die Redezeit als Paket behandelt werden soll. Das ist\nmir v\u00f6llig neu. Das war aus der vorliegenden Tagesord-\nnung nicht zu erkennen.\nMit dieser Regelung sind wir einverstanden, weil wir\ndann gen\u00fcgend Zeit haben, auf dieses Problem einzuge-\nhen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Meine Damen und Her-\nren, die Tagesordnung ist beschlossen. Wir treten deshalb\nin die Tagesordnung ein, und ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Debatte\n\nErgebnisse der Weltkonferenz f\u00fcr Umwelt und Entwicklung in Rio de Janeiro\nund ihre Konsequenzen f\u00fcr die Politik des Freistaates Sachsen\n\nbeantragt von der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nJede Fraktion kommt zu Wort. Als Antragsteller hat zu-\nn\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne das\nWort. Die Reihenfolge und Redezeit wurden wie folgt\nfestgelegt: B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 11 Minuten, SPD 13 Minu-\nten, Linke Liste/PDS 11 Minuten, CDU 15 Minuten, F.D.P.\n11 Minuten, Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Zeit-\ndauer ist auf eine Stunde festgelegt.\nIch bitte den Vertreter von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, der den\nHof mit M\u00fch\u2019 und Not gerade erreicht, jetzt hier zu spre-\nchen.\n\n(Heiterkeit und Beifall besonders\nbei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich bitte meine Atemlosigkeit\nzu entschuldigen. Die Stra\u00dfenbahn steckte im Stau.\n\n(Heiterkeit bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nLinke Liste/PDS und SPD \u2013\n\nZuruf von der CDU:\nSie fahren doch sonst immer mit dem Auto!)\n\nMeine Damen und Herren! Die Erde in unseren H\u00e4nden\nwar das durchaus doppelsinnige Symbol f\u00fcr die Weltkon-\nferenz f\u00fcr Umwelt und Entwicklung in Rio de Janeiro. In\nwessen H\u00e4nden liegt unsere Erde, als deren Kinder wir\neinst galten und die jetzt zu unserem Spielball geworden\nzu sein scheint? Sind es bewahrende oder sind es raffgieri-\nge H\u00e4nde?\nSymbolhaft war auch das Ereignis selbst. Abgeschirmt\nvon der erschreckenden Wirklichkeit der Elendsquartiere\nin Rio, machte es deutlich, wer das Sagen hat, zeigte es die\nMacht der Wenigen \u00fcber die ohnm\u00e4chtige Mehrheit. 20 %\nder Menschheit verbrauchen 80 % der Ressourcen, und\ndiese 20 % bekommen es jetzt mit der Angst zu tun. Sie\nreden nun von der Bewahrung der Sch\u00f6pfung, und sie\n\nmeinen die Bewahrung ihres Wohlstandes. Sie reden von\nder bevorstehenden Katastrophe und ignorieren damit,\nda\u00df f\u00fcr den \u00fcberwiegenden Teil der Menschheit diese Ka-\ntastrophe bereits eine grausame Realit\u00e4t ist. Sie fordern\nMa\u00dfnahmen zum Schutz des Klimas, der Wasserres-\nsourcen und der Regenw\u00e4lder \u2013 Ma\u00dfnahmen von denen,\nderen Kr\u00e4fte nicht einmal ausreichen, um ihre elementare\nphysische Existenz zu sichern \u2013 und bauen weiterhin\nKraftwerke und Autobahnen, mit denen sie die eigenen\nW\u00e4lder vernichten und durch die sie den Verkehr und das\nKlima anheizen, so hier in Sachsen und in der \u00fcbrigen\nBundesrepublik, die mehr CO2 emittiert als der gesamte\nafrikanische Kontinent.\nUnd diese 20 % der Weltbev\u00f6lkerung ziehen weiter Profit\naus diesem ungleichen Kr\u00e4fteverh\u00e4ltnis. F\u00fcr jede Mark,\ndie in die Dritte Welt geht, flie\u00dfen 3 Mark zur\u00fcck in die\nIndustriel\u00e4nder. So dreht sich f\u00fcr die armen L\u00e4nder die\nunentrinnbare Spirale von Verschuldung, Umweltzerst\u00f6-\nrung und Armut immer weiter. Es bedurfte nicht dieses\nGipfels, das bekanntzumachen. Die globalen Umweltpro-\nbleme sind Probleme einer ungerechten Ressourcenvertei-\nlung, eines ungerechten Weltwirtschaftssystems und einer\nentarteten Wachstumsideologie der kapitalistischen Indu-\nstriegesellschaften.\n\n(Lebhafter Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund SPD)\n\nEines ist klar: Eine weltweite Gerechtigkeit auf unserem\nKonsumniveau vertr\u00e4gt die Erde nicht mehr. Umwelt-\nschutz wird damit zum weltweiten Verteilungskonflikt.\nDer Umweltgipfel hat diese Konstellation nur best\u00e4tigt.\nAm offenherzigsten demonstrierten die Amerikaner die\nArroganz der Macht. Die Bundesregierung Deutschlands\nh\u00e4tte sich gern mit der Gloriole eines Vorreiters in Sachen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3290\n\n\n\nUmweltschutz geschm\u00fcckt. Als es ums Geld ging, brachte\nKanzler Kohl die peinliche Ern\u00fcchterung: keine zeitlich\nverbindliche Zusage, die schon seit 20 Jahren von der\nUNO angemahnten 0,7 % des Bruttosozialprodukts als\nEntwicklungshilfe wirklich zu zahlen. Mit der deutschen\nEinigung ging die Entwicklungshilfe sogar von 0,42 % auf\n0,36 % zur\u00fcck \u2013 Aufschwung Ost zu Lasten der Hungern-\nden im S\u00fcden.\n\u00dcberdeutlich wird dieser Trend mit der Fortsetzung des\nGipfelspektakels durch die G-7, die sieben m\u00e4chtigsten In-\ndustrienationen, in M\u00fcnchen. Manch einer hatte in Rio\nvielleicht gehofft, da\u00df die Absichtserkl\u00e4rungen der wirt-\nschaftlichen Gro\u00dfm\u00e4chte und Gro\u00dfverschmutzer hier in\nkonkrete Beschl\u00fcsse im Sinne der Entwicklungsl\u00e4nder\nund der Umwelt umgem\u00fcnzt w\u00fcrden, zum Beispiel in\neinen generellen Schuldenerla\u00df oder durch die \u00d6ffnung\nder M\u00e4rkte.\nDurch Protektionismus der Industriel\u00e4nder entgehen der\nDritten Welt allein bei Textil- und Agrarprodukten j\u00e4hr-\nlich weit mehr als 150 Milliarden Dollar, also mehr als alle\nHilfen von au\u00dfen.\nAber es blieb beim alten Denken. \u2013 Was hat Rio nun au\u00dfer\nprotokollarischen H\u00f6hepunkten und Selbstdarstellungen\ngebracht? Formal eine Reihe von Erkl\u00e4rungen und Kon-\nventionen, die hei\u00df umstritten und dann weitgehend ent-\nsch\u00e4rft konsensf\u00e4hig wurden, eine Erkl\u00e4rung \u00fcber Um-\nwelt und Entwicklung, die ,,Agenda 21\u201c, eine Erkl\u00e4rung\nzum Schutz der W\u00e4lder. V\u00f6lkerrechtlich verbindlich sind\ndie Konventionen zum Klimaschutz und zur Erhaltung\nder Artenvielfalt, die auf der Konferenz von 140 Staaten\nunterzeichnet wurden. Inhaltlich blieben die Rahmenkon-\nventionen zum Klimaschutz, die ,,Agenda 21\u201c und die Er-\nkl\u00e4rung zum Schutz der W\u00e4lder weit hinter den M\u00f6glich-\nkeiten und auch den urspr\u00fcnglich erzielten \u00dcbereink\u00fcnf-\nten zur\u00fcck. Fatal ist, da\u00df die Klimakonvention angesichts\nder dramatischen Entwicklung keine verbindlichen Be-\nschl\u00fcsse zum Abbau der Treibhausgase enth\u00e4lt.\nVielleicht wird gerade dieser offenkundige Mi\u00dferfolg zum\nAnsto\u00df f\u00fcr eine internationale Bewu\u00dftseinsbildung und\nzum verst\u00e4rkten Druck auf die verantwortlichen Regie-\nrungen. Die getroffenen Vereinbarungen sollten einge-\nklagt werden, zum Beispiel die Erkl\u00e4rung von Rio, in der\nfestgestellt wird, da\u00df die entwickelten Staaten f\u00fcr die von\nihnen angerichteten Sch\u00e4den und die Wiederherstellung\nder \u00d6kosysteme der Erde eine globale Verantwortung tra-\ngen, da\u00df die unterentwickelten Staaten einen berechtigten\nAnspruch auf einen angeglichenen Lebensstandard, auf\nWirtschaftswachstum und ein offenes internationales\nWirtschaftssystem haben, da\u00df es der Mitwirkung der Be-\ntroffenen bedarf und diese ein Recht auf Information und\nEinflu\u00dfm\u00f6glichkeiten auf die Verwaltungsakte haben, da\u00df\ngrenz\u00fcberschreitende Umwelthaftung, die Einrechnung\nder verursachten Umweltsch\u00e4den in die Kosten und die\nUmweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung sowie generell der Vor-\nrang des Umweltschutzes bei Interessenkonflikten f\u00fcr alle\nStaaten verbindlich werden m\u00fcssen und da\u00df dies alles un-\nter Wahrung der Identit\u00e4t und der Kultur der V\u00f6lker zu\ngeschehen habe.\nDiese Prinzipien k\u00f6nnen wir begr\u00fc\u00dfen und ihnen zustim-\nmen, und wir hoffen, da\u00df sie sich auch bei uns durchset-\nzen.\nMeine Damen und Herren, unsere Absicht mit dieser Ak-\ntuellen Debatte war es, vor allem \u00fcber die Schritte und\nMa\u00dfnahmen zu reden, die im Land Sachsen m\u00f6glich sind.\nWir sind gespannt zu h\u00f6ren, welche konkreten Schl\u00fcsse\n\ndie anderen Fraktionen und die Staatsregierung aus dem\nUmweltgipfel von Rio, prim\u00e4r aber aus den Erkenntnissen\nder globalen Bedrohung gezogen haben.\nMan hat manchmal den Eindruck, als stehe bei uns die\nZeit still und als blieben die Weltprobleme hinter den sie-\nben Bergen, bis wir den wirtschaftlichen Wiederaufbau\nund die Angleichung der Lebensverh\u00e4ltnisse geschafft\nhaben. So jedenfalls liest es sich in der Programmatik des\nUmweltministeriums, dessen Hauptziel die Angleichung\nder \u00f6kologischen Verh\u00e4ltnisse mit den Altbundesl\u00e4ndern\nist. Gemeinsam in die Katastrophe also, statt neue Wege\nzu gehen, zum Beispiel in der Abfallwirtschaft, ohne M\u00fcll-\nverbrennung. Ein neues strategisches Denken, das sich aus\nder globalen Grenzsituation bestimmt, ist mir in diesem\nProgramm nicht aufgefallen.\n\nStille auch im Wirtschaftsministerium. Dort sitzen die Ver-\nantwortlichen f\u00fcr die Entwicklungshilfe. Laut eigener\nAussage haben sie diesbez\u00fcglich noch nichts getan und\nwerden es wahrscheinlich auch solange nicht tun, wie\nSachsen am westdeutschen Tropf h\u00e4ngt.\n\nLassen Sie uns aus dieser Handlungsblockade heraustre-\nten! Wir machen Ihnen einige Vorschl\u00e4ge; Sie k\u00f6nnen sie\nerg\u00e4nzen.\n\n1. Der Freistaat Sachsen soll Entwicklungshilfe im Rah-\nmen eines Finanzvolumens von 1 % seines Haushalts lei-\nsten. Zur Zeit gibt es im Haushalt nur eine Leerstelle.\n\n2. Um Entwicklungshilfe \u2013 man sollte es besser ,,Entwick-\nlungspartnerschaft\u201c nennen, denn wir haben uns eigent-\nlich zu entwickeln \u2013 besser und ressort\u00fcbergreifend zu\nkoordinieren, sollte daf\u00fcr eine Stelle in der Staatskanzlei\ngeschaffen werden, die auch ansprechbar f\u00fcr Nichtregie-\nrungsorganisationen ist. Die Grundlage f\u00fcr die Entwick-\nlungszusammenarbeit auf Landesebene existiert in einem\nentsprechenden Beschlu\u00df der Ministerpr\u00e4sidenten der\nL\u00e4nder. Schwerpunkt dieser Arbeit k\u00f6nnte sein: entwick-\nlungspolitische Bildung vor allem in den Schulen, Projekt-\nf\u00f6rderung, Partnerschaften, F\u00f6rderung von entwicklungs-\nbezogenen Initiativen.\n\n3. Unterst\u00fctzung von Klimab\u00fcndnissen s\u00e4chsischer Kom-\nmunen mit Kommunen in den Regenwaldgebieten und\neine Aufnahme \u00e4hnlicher Partnerschaften auf Landesebe-\nne mit Regionen der Dritten Welt.\n\n4. und letztens: Schaffung eines Landesprogramms zum\nKlimaschutz, in dem in den folgenden Schwerpunktberei-\nchen Ma\u00dfnahmen zum Klimaschutz getroffen werden:\nEnergie, Wohnen, Verkehr, Chemie, Land- und Forstwirt-\nschaft, Abfallentsorgung. Ma\u00dfnahmen, die sofort getroffen\nwerden k\u00f6nnen, da die dazu notwendigen Voraussetzun-\ngen gegeben sind, w\u00e4ren: Einstellung der FCKW-Produk-\ntion in N\u00fcnchritz \u2013 hier, denke ich, stehen wir vor einem\nErfolg \u2013, Verzicht auf den Bau der Autobahn nach Prag \u2013\nhier sehe ich es nicht so \u2013, Verabschiedung eines Energie-\neinspargesetzes, wie es unsere Fraktion vorgelegt hat,\noder ad\u00e4quater Ma\u00dfnahmen, Begrenzung der H\u00f6chstge-\nschwindigkeit auf Sachsens Stra\u00dfen und Autobahnen auf\n30, 80 bzw. 100 km/h.\n\nGlobale Verantwortung erfordert lokales Handeln. Was\nwir heute nicht tun, wird morgen sehr teuer und \u00fcbermor-\ngen unbezahlbar.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD,\nvereinzelt bei Linke Liste/PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3291\n\n\n\nDie Erde in unseren H\u00e4nden \u2013 dies sollte uns nicht \u00fcber-\nheblich machen, sondern dem\u00fctig als das, was wir sind:\nverantwortlich und Gesch\u00f6pfe.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS, vereinzelt bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es spricht jetzt der Vertreter der Fraktion\nder SPD.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident, werte Kolleginnen\nund Kollegen! Gilberto Mestrinho, Gouverneur des Bun-\ndesstaates Amazonas, sagte: ,,Ich wurde von Menschen\ngew\u00e4hlt, nicht von B\u00e4umen.\u201c Danach sprach er sich f\u00fcr\ndie umstrittene Schneise durch den Regenwald aus, die\nbesonders die Japaner f\u00fcr ihren Holzbedarf brauchen. Die\narmen Entwicklungsl\u00e4nder bezichtigten die Nordl\u00e4nder\neiner doppelten Moral: Sie wollten den Tropenwald nur\ndeshalb erhalten, weil sie ihn als CO2-Senke f\u00fcr ihre schier\ngrenzenlose Energieverschwendung brauchten. Einige\nerd\u00f6lexportierende L\u00e4nder, allen voran Saudi-Arabien,\nwollten auf gar keinen Fall zulassen, da\u00df nur ein einziges\nWort von reduziertem Verbrauch an fossilen Energietr\u00e4-\ngern in den Papieren auftaucht. Und zwischendrin, st\u00e4n-\ndig hin und her balancierend, der deutsche Umweltmini-\nster auf der Suche nach Kompromissen und \u2013 nat\u00fcrlich \u2013\ndeutscher Interessenvertretung. So k\u00f6nnte man, schlag-\nlichtartig verk\u00fcrzt, die gro\u00dfe Umweltshow in Rio darstel-\nlen.\nWas hat Rio der Welt gebracht \u2013 au\u00dfer Kosten und den\nAbgasen vieler, vieler Flugzeuge?\n1. 27 Grunds\u00e4tze der Rio-Deklaration, die alle gut ge-\nmeint sind, deren baldige Ausf\u00fcllung aber ein vollkom-\nmen anderes Wirtschaftsmodell dieser Welt erfordert.\n2. Eine bereits genannte Artenschutzkonvention, die die\nUSA jedoch nicht unterzeichneten, weil sie u. a. um ihre\nGenforschung bangen.\n3. Eine auch bereits genannte Klimakonvention, bei der\ndie USA verhindert haben, da\u00df ein konkretes Datum f\u00fcr\ndie Reduzierung des CO2-Aussto\u00dfes auf dem Niveau von\n1990 festgeschrieben wurde. Gerechterweise mu\u00df man sa-\ngen, da\u00df die EG sich bereiterkl\u00e4rt hat, f\u00fcr diese Ma\u00dfnah-\nmen eine Erkl\u00e4rung bis zum Jahr 2000 abzugeben.\n4. Eine Walddeklaration, deren Verbindlichkeit am Wi-\nderstand der Entwicklungsl\u00e4nder scheiterte.\n5. Die ,,Agenda f\u00fcr das 21. Jahrhundert\u201c, ein rund 800\nSeiten starkes Papier mit 115 Programmen. Auch hier han-\ndelt es sich um eine reine Absichtserkl\u00e4rung. Positiv ist\neinzusch\u00e4tzen, da\u00df in diesem Papier versucht wird, auf\ndie Komplexit\u00e4t der Umweltproblematik einzugehen. Ein\nFortschritt ist auch die Einrichtung einer eigenst\u00e4ndigen\nUNO-Kommission, die die Umsetzung der ,,Agenda 21\u201c\n\u00fcberwachen soll. Ihre Kompetenzen werden im Herbst\ndurch die UN-Vollversammlung festgelegt. Ein Punkt ent-\nh\u00e4lt die Erkl\u00e4rung, bis 1994 eine W\u00fcstenkonvention aus-\nzuhandeln. Besonders die afrikanischen Staaten erhoffen\nsich davon Ma\u00dfnahmen gegen das Vordringen der W\u00fc-\nsten.\nAlles in allem viel Absicht und wenig Konkretes. Die Staa-\nten dieser Welt werden Enormes leisten m\u00fcssen, wenn sie\nauch nur einen Teil des Angedachten umsetzen wollen.\nDer Gipfel hat sehr klar gezeigt, wo die Egoismen dieser\nWelt liegen. Eine besonders negative Rolle spielten die be-\nreits genannten USA. Ein unbestreitbares Ergebnis von\nRio ist die gro\u00dfe Medienaufmerksamkeit, besonders auch\n\nim Vorfeld. Ob die st\u00e4ndige Anwesenheit des Rio-Themas\nin Zeitungen, Funk und Fernsehen auch f\u00fcr den dringend\nnotwendigen weltweiten Bewu\u00dftseinswandel ausreicht,\nbleibt abzuwarten.\nSoweit man die Berichte \u00fcber und aus Rio werten kann,\ngeh\u00f6rt die Bundesrepublik trotz vieler im Inland benenn-\nbarer M\u00e4ngel zu den Staaten der Welt mit einem ver-\ngleichsweise hohen Umweltbewu\u00dftsein. Hier w\u00e4re die er-\nste Kritik anzusetzen: das im wesentlichen auf deutsches\nBetreiben durchgesetze Abschw\u00e4chen der 0,7-%-Regelung\nvon der Festlegung ,,bis zum Jahr 2000\u201c auf die nichtssa-\ngende Festlegung ,,so bald wie m\u00f6glich\u201c. Herr Gaber hat\ndas schon erl\u00e4utert; ich kann das weglassen.\nAuch wenn wir wissen, da\u00df die armen L\u00e4nder etwa 5mal\nmehr Geld f\u00fcrs Milit\u00e4r \u2013 j\u00e4hrlich etwa 200 Milliarden Dol-\nlar \u2013 ausgeben, als sie an Entwicklungshilfe bekommen,\nwird sich jede Mark, die heute nicht sinnvoll f\u00fcr den Ab-\nbau des Reichtumsgef\u00e4lles Nord \u2013 S\u00fcd ausgegeben wird,\nschon bald auch f\u00fcr uns bitter r\u00e4chen. Und ich frage Sie:\nWelche Armee des Nordens will als erste schie\u00dfen, wenn\ndie Hungernden des S\u00fcdens Nahrung im Norden su-\nchen?!\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nEin weiterer Mangel in Rio war die nahezu vollst\u00e4ndige\nAusblendung der Rolle der Bev\u00f6lkerungsexplosion. Hier\nw\u00e4re auch ein deutliches Wort des deutschen Bundes-\nkanzlers dringend notwendig gewesen \u2013 gerade weil der\nVatikan auch im Vorfeld von Rio massiv mit seiner These\neinwirkte, da\u00df Bev\u00f6lkerungsexplosion selten etwas mit\nUmweltzerst\u00f6rung zu tun h\u00e4tte. Hier geht es nicht um das\nRecht  auf  Leben;  hier geht es um verantwortliche  Fami-\nlienplanung, damit die vielen Kinder, die noch geboren\nwerden, eine Chance erhalten, ein Leben in menschlicher\nW\u00fcrde zu f\u00fchren.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nEin wichtiger Schritt dahin w\u00e4re, da\u00df sich die Bundesre-\ngierung auch f\u00fcr eine ausreichende Ausbildung, beson-\nders der Jugend, in den armen L\u00e4ndern einsetzt. Denn das\nist eine Voraussetzung f\u00fcr eine \u00c4nderung der Tradition,\nda\u00df viele Kinder auch viel Reichtum und Ansehen \u2013 und\ndort oft des Mannes \u2013 bedeuten.\nBundesumweltminister T\u00f6pfer hat in Rio mit guter Arbeit\nund Verhandlungsgeschick das Ansehen der Bundesrepu-\nblik in der Welt gest\u00e4rkt. Er bekam viel Lob f\u00fcr seinen\nEinsatz. Aber jetzt mu\u00df der gleiche Mann als Mitgied der\nBundesregierung seine selbstauferlegten Hausaufgaben\ntun. Das ist ihm bisher durch das Wirtschafts- und Ver-\nkehrsressort nicht immer leicht gemacht worden.\nErste Aufgabe der Bundesregierung mu\u00df es sein, das\nselbstgesteckte Ziel einer CO2-Minderung um 25 % bis\nzum Jahr 2005 doch noch zu erreichen, auch wenn die\nPrognos-Studie aus Basel diesem Vorhaben schon keine\nChance mehr einr\u00e4umt.\nGro\u00dfe Turbulenzen hat die \u00c4u\u00dferung der Enquete-Kom-\nmission des Deutschen Bundestages hervorgerufen, die\nmit Recht darauf hingewiesen hat, da\u00df der mit \u00f6kologi-\nschen  Folgekosten  berechnete  Kraftstoffpreis  bei  etwa\n5 DM liegen soll. Das ist eine Gr\u00f6\u00dfenordnung, die auch\nProf. Biedenkopf in Leipzig schon genannt hat. Aber die\nIndustrie schrie auf, der ADAC-Pr\u00e4sident sprach von\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3292\n\n\n\neiner nur theoretisch m\u00f6glichen Denkvariante, und\nprompt kam das Dementi der Bundesregierung.\nWenn diese Bundesregierung etwas erreichen will, wovon\nauch zuk\u00fcnftige Generationen profitieren k\u00f6nnen, dann\nist es ihre Aufgabe, durch verbindliche Ank\u00fcndigungen\nlangfristige Orientierungen zu setzen, so da\u00df die Entwick-\nlung neuer, strukturell-organisatorischer und technischer\nL\u00f6sungen m\u00f6glich wird, z. B. f\u00fcr ein neues Verkehrskon-\nzept.\nDieselbe Aufgabe hat ebenso diese Landesregierung,\nwenn auch ihre Kompetenzen durch das geltende Recht\nsehr viel eingeschr\u00e4nkter sind. Selbst in einem im Welt-\nma\u00dfstab vergleichsweise kleinen Land wie Sachsen k\u00f6n-\nnen durch strukturelle Ma\u00dfnahmen Pfl\u00f6cke eingerammt\nwerden, deren Beseitigung unseren Kindern viel M\u00fche be-\nreiten wird.\nBeispiele f\u00fcr eine Verkehrspolitik sind\n\u2013 ein sofort durchsetzbares Tempolimit;\n\u2013 ein Dr\u00e4ngen auf Umlegung der Gelder f\u00fcr den aus unse-\nrer  Sicht nicht  notwendigen sechsspurigen  Ausbau der\nA 4 auf die Ortsumgehungen, die eine schnelle, sp\u00fcrbare\nEntlastung der St\u00e4dte und D\u00f6rfer bringen kann;\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n\u2013 eine Verhinderung des Gleisabbaus dort, wo vor\u00fcberge-\nhend Teilstrecken stillgelegt werden m\u00fcssen, weil die In-\ndustrie nicht mehr da ist;\n\u2013 eine gesetzliche Absicherung \u2013 n\u00f6tigenfalls auch \u00fcber\nden Bundesrat \u2013 von autofreien Innenst\u00e4dten, damit Ge-\nrichte, die ja nur auf die Einhaltung dessen achten, was\nwir beschlie\u00dfen, keine solchen ,,peinlichen\u201c Urteile mehr\nf\u00e4llen m\u00fcssen, wie es bez\u00fcglich der autofreien City in L\u00fc-\nbeck vor kurzem geschah.\nIm Energiebereich m\u00f6chte ich als Beispiele nur nennen die\ndringend \u2013 und zwar jetzt in der Umstrukturierungsphase\n\u2013 notwendige finanzielle F\u00f6rderung von W\u00e4rmed\u00e4mm-\nma\u00dfnahmen und schon heute rentabel arbeitender solarer\nWarmwasserbereiter. Das zu nutzende Potential regenera-\ntiver Energiequellen in Sachsen ist schnell steigerbar, da es\nzu DDR-Zeiten str\u00e4flich vernachl\u00e4ssigt wurde. Zum Bei-\nspiel hat Schweden zwischen 1980 und 1990 eine Reduzie-\nrung des Heizw\u00e4rmeverbrauchs um 37 % durch konse-\nquente Einsparanreize erreicht. Die Liste lie\u00dfe sich belie-\nbig fortsetzen.\nDas Wesentlichste, was im Zusammenhang mit Rio be-\nnannt werden mu\u00df, ist ein neues Denken \u2013 ein Denken\n\u00fcber unsere unmittelbare Umgebung, unsere Umwelt und\n\u00fcber unseren menschlichen Existenzzeitraum, sprich: eine\nGeneration hinaus. Ich sehe hier die eigentliche Heraus-\nforderung f\u00fcr die Menschheit des ausgehenden 20. Jahr-\nhunderts.\nEin weitverbreitetes Zeichen f\u00fcr unsere sehr eng gezogene\nBetrachtungsweise ist das sogenannte St.-Fridolins-Prin-\nzip, im englischen Sprachraum viel treffender als NIMBY\n\u2013 ich \u00fcbersetze es frei: nicht in meinem Schrebergarten \u2013\nbezeichnet: Nat\u00fcrlich sind wir alle f\u00fcr die Beseitigung der\nSchadstoffe; nat\u00fcrlich sind noch \u2013 mit Fragezeichen \u2013 die\nmeisten f\u00fcr schnelle Autobahn- und Flugverbindungen;\naber mu\u00df das gerade dort sein, wo ich wohne?!\nLassen Sie mich das an zwei Modellen des niederl\u00e4ndi-\nschen Soziologie-Professors Goudzwaard erl\u00e4utern: Aus-\ngehend von der schon bei Aristoteles und im Neuen Te-\nstament zu findenden Originalbedeutung des Wortes\n\u00d6konomie \u2013 der Kunst der Aufrechterhaltung eines Haus-\n\nhaltes, eines Landgutes, der Sorge um die Erhaltung der\nFruchtbarkeit dieses Landgutes \u2013, vergleicht er unsere\nwohlstandsorientierte Gesellschaft mit einem Tunnel. In\neinem belebten Verkehrstunnel m\u00fcssen sich alle Kraftfahr-\nzeuge einer Disziplin unterordnen, um die Durchfahrt\nschnell und effizient zu gestalten. Das hei\u00dft:\n1. Nicht alle Transportmittel werden zugelassen, z. B. die\nzu langsamen.\n2. Im Tunnel mu\u00df reguliert und das vorhandene Licht gut\nausgenutzt werden. Und\n3., da der Tunnel nach oben begrenzt ist, werden von al-\nlen Teilnehmern bestimmte Bel\u00e4stigungen, wie L\u00e4rm, Ab-\ngase usw., akzeptiert, in der Hoffnung, das Ende des Tun-\nnels m\u00f6glichst bald zu erreichen.\nAuch unsere Gesellschaft lebt von einem maximalen\nDurchstrom von G\u00fctern und Diensten unter Ausschaltung\nder weniger Produktiven. Das letztere durchleben wir im\nOsten zur Zeit in schmerzlicher Art und Weise. So, wie\ndas Licht im Tunnel ausgenutzt wird, nutzt unsere Gesell-\nschaft die menschlichen und nat\u00fcrlichen Produktionsfak-\ntoren aus, und zwar maximal, weil st\u00e4ndig neue Mittel\nben\u00f6tigt werden, um die Ausscheidungen zu kompensie-\nren. Hinzu kommt bei dieser Wachstumsideologie, da\u00df\ndie menschlichen Bed\u00fcrfnisse schneller zunehmen als die\nMittel zu ihrer Befriedigung. Indem wir st\u00e4ndig unseren\nBesitz und Konsum mit Bessergestellten, nicht etwa mit\nden Armen der Welt vergleichen, tragen wir zu einer st\u00e4n-\ndigen Verknappung der Mittel bei. Und der Traum jeder\nTunnelgesellschaft, da\u00df am Ende des Tunnels das gro\u00dfe\nGl\u00fcck, der viel zitierte Silberstreif winkt, erweist sich als\nein f\u00fcr viele t\u00f6dlicher Irrtum.\nDas andere Bild einer \u00fcberlebensf\u00e4higen Gesellschaft ist\ndas eines Baumes:\n1. Ein Baum ersch\u00f6pft seinen Untergrund nicht \u2013 oft be-\nreichert er ihn sogar.\n2. Am Wachstum des Baumes nehmen alle Zellen \u2013 aktiv\noder passiv \u2013 teil.\n3. Der Baum tr\u00e4gt regelm\u00e4\u00dfig Fr\u00fcchte. Und\n4. der Baum besitzt die nat\u00fcrliche Weisheit, nicht bis in\nden Himmel wachsen zu wollen.\nNur in der Beschr\u00e4nkung, in einer nat\u00fcrlichen Begren-\nzung gibt es die M\u00f6glichkeit zu reifen. Nicht mehr stei-\ngender Wohlstand, sondern steigende Lebensqualit\u00e4t mu\u00df\ndas Ziel dieser Gesellschaft sein!\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nVon steigender Lebensqualit\u00e4t kann man aber dann nicht\nsprechen, wenn neben mir auf diesem Raumschiff Erde\nt\u00e4glich und st\u00fcndlich viele, viele Menschen an Hunger\nsterben.\nIch bin mir sehr wohl bewu\u00dft, da\u00df dieses f\u00fcr viele soge-\nnannte Realisten wie unverst\u00e4ndliche Musik in den Ohren\nklingen mu\u00df. \u2013 Ich komme gleich zum Schlu\u00df. \u2013 Auch\nwenn solcherlei Denken kaum f\u00fcr eine Schlagzeile geeig-\nnet sein wird \u2013 aber wenn wir, Politiker, Wirtschaftler und\nMedienvertreter, dieses Denken nicht so in die Bev\u00f6lke-\nrung tragen k\u00f6nnen, da\u00df es zum allgemein akzeptierten\nVerst\u00e4ndnis der Menschen wird, sehe ich wenig Chancen\nf\u00fcr eine naturerhaltende und friedliche Entwicklung\ndieser Welt.\nDie Zahl derjenigen, auch in Sachsen, die dieses neue Den-\nken unterst\u00fctzen, nimmt langsam, aber st\u00e4ndig zu. Trotz-\ndem haben wir als Politiker eine besondere Verantwor-\ntung, die uns keiner abnimmt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3293\n\n\n\nLassen Sie mich deshalb mit zwei anspruchsvollen S\u00e4tzen\nvon Vaclav Havel enden, die er vor dem Weltwirtschafts-\nforum in Davos sprach:\n,,Wir m\u00fcssen die selbstherrliche Vorstellung ablegen, da\u00df\ndie Welt blo\u00df ein Puzzlespiel sei, das gel\u00f6st werden mu\u00df,\neine Maschine mit dazugeh\u00f6riger Gebrauchsanweisung,\ndie einfach angewandt werden mu\u00df, einen Haufen Infor-\nmationen, die in einen Computer einzuspeisen sind in der\nHoffnung, da\u00df er fr\u00fcher oder sp\u00e4ter die universelle L\u00f6-\nsung ausspucken wird.\u201c\nUnd zu den Politikern sagt er:\n,,Seele, pers\u00f6nliche Spiritualit\u00e4t, eigener Einblick in die\nDinge erster Hand, der Mut, er selbst zu sein und den\nWeg zu gehen, den ihm sein Gewissen aufzeigt: Beschei-\ndenheit angesichts der geheimnisvollen Ordnung des\nSeins, Vertrauen in dessen fundamentale Richtung und\nvor allem Vertrauen in die eigene Subjektivit\u00e4t als das\nhaupts\u00e4chliche Verbindungsglied zur Welt. Das sind die\nQualit\u00e4ten, die zukunftsf\u00e4hige Politiker pflegen sollten.\u201c\nIch bedanke mich bei Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS, Herr Prof. Hegewald.\n\n(Ein gro\u00dfer Teil der SPD sowie\nAbgeordnete der CDU verlassen den Saal.)\n\nProf.  Dr.  Hegewald,  Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die Konferenz von Rio sollte\nauch Folgen haben f\u00fcr die Politik aller Parteien, insbeson-\ndere f\u00fcr CDU und Regierung im Freistaat Sachsen.\nMit dem Zusammenbruch des zentralistischen Sozialis-\nmus wird deutlich, da\u00df die heutige Gesellschaft, die durch\ndas Kapital dominiert ist, als innovationsf\u00e4hige, f\u00fcr die\nZukunft offene Gesellschaft ihre zivilisatorische Verant-\nwortung wahrnehmen mu\u00df, eine neue Entwicklungslogik\nder Menschheit durchzusetzen. Sie hat jetzt die Verant-\nwortung zu tragen, die ganze Produktions- und Lebens-\nweise der Menschen \u00f6kologisch zu erneuern. Weder der\nbisherige Kapitalismus noch der Sozialismus oder die Ent-\nwicklungsl\u00e4nder konnten der riesigen Umweltkrise wirk-\nsam begegnen.\nRio hat Zeichen gesetzt. Zwei Themen wurden aber auf\nder Konferenz \u00fcberhaupt nicht behandelt, n\u00e4mlich das\nThema Abr\u00fcstung f\u00fcr den Umweltschutz und Bev\u00f6lke-\nrungswachstum. Die Erkl\u00e4rung von Rio verweist auf drei\n\u00f6kologische Grundrechte der B\u00fcrger und Staaten:\n1. das Recht auf harmonisches, produktives, gesundes Le-\nben im Einklang mit der Natur;\n2. das Recht auf Nutzung der eigenen Naturressourcen\njedes Staates und\n3. das Recht auf Entwicklung, wo die Bed\u00fcrfnisse nicht\nauf Kosten zuk\u00fcnftig lebender Generationen und der\nNatur befriedigt werden.\nWie sollen aber diese drei Grundrechte durchgesetzt wer-\nden, wenn die Industriestaaten weiter auf Kosten der Drit-\nten Welt wirtschaften, die sogenannten Entwicklungsl\u00e4n-\nder sich immer mehr verschulden und so gezwungen\nsind, immer gr\u00f6\u00dferen Raubbau an der Natur zu betreiben?\nNotwendig ist \u2013 und ich denke, da sind wir uns einig \u2013\neine neue Weltwirtschaftsordnung, die zun\u00e4chst politisch\ngewollt sein mu\u00df.\n\nAuch die Bundesregierung hat in Rio nur allgemeine Ver-\nsprechungen gemacht. Wie konkret ist aber die Hilfe der\nBundesrepublik Deutschland und auch Sachsens f\u00fcr die\nDritte Welt, und \u2013 gehen wir mal nicht so weit weg \u2013 wie\nist die Hilfe gegen\u00fcber unseren \u00f6stlichen Nachbarn? Soll-\nten wir nicht im Haushaltsplan einen Titel aufnehmen\n,,F\u00f6rderung der Euro-Region\u201c, wo konkret Mittel zur Ver-\nf\u00fcgung stehen, um zum Beispiel den Erzgebirgswald nicht\nnur von Sachsen aus, sondern auch von B\u00f6hmen aus zu\nsanieren?\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDie Linke Liste/PDS ist der Auffassung, da\u00df es\n\u2013 erstens \u2013 zun\u00e4chst um die Entschuldung der \u00e4rmsten\nL\u00e4nder der Welt geht. Das darf nicht mehr l\u00e4nger zerredet\nwerden. Hier sind praktische Schritte zu gehen. Es wird\nzwar umgeschuldet, aber nicht entschuldet.\nZweitens: Wenn Kredite zur\u00fcckgezahlt werden, sollten sie\neinem Fonds der UNO zur Erf\u00fcllung umweltpolitischer\nAufgaben zur Verf\u00fcgung gestellt werden, selbstbestimmt\ndurch die Entwicklungsl\u00e4nder.\nDrittens ist eine Ver\u00e4nderung der Preispolitik erforderlich.\nDie Monopole f\u00fchrender Industriestaaten sorgen daf\u00fcr,\nda\u00df die Gewinnung von Rohstoffen zu viel geringeren\nPreisen angeboten werden mu\u00df als ihre Veredelung. Das\nist aber produktionstechnisch \u00fcberhaupt nicht erkl\u00e4rbar,\nvielmehr ist das Ausdruck eines Ausbeutungsverh\u00e4ltnis-\nses, und die Ausbeutung der Dritten Welt mu\u00df beendet\nwerden, sonst haben wir alle keine \u00dcberlebenschance.\nWenn die Bundesregierung vor Rio stolz verk\u00fcndete, die\nDeutschen seien f\u00fchrend in der Umweltpolitik und in\nUmweltstandards, so ist wohl die Frage angebracht: Was\nw\u00fcrde passieren, wenn Herr Krause Verkehrsminister in\nAfrika oder in China w\u00fcrde? W\u00fcrde er dann diese Konti-\nnente mit Autobahnen \u00fcberziehen, sollte jeder Chinese\noder jeder Afrikaner m\u00f6glichst ein Auto besitzen?\nDie Arroganz der Politik der Bundesregierung besteht\nwohl auch darin, die Produktions- und Lebensweise\ndieses Industriestaates Deutschland im Abwehrkampf ge-\ngen die Dritte Welt erhalten zu wollen. Der Kreis zur Be-\nhandlung von Asylbewerbern schlie\u00dft sich: Abschotten\ngegen die Dritte Welt, um sich den eigenen hohen Lebens-\nstandard zu sichern, den man anderen nicht zubilligt. So\nbetrachtet, sind die Industriel\u00e4nder nicht Vorbild, sondern\ndie  eigentlichen  Verursacher  der  \u00f6kologischen  Kata-\nstrophe.\nWas f\u00fcr das Verh\u00e4ltnis zwischen f\u00fchrenden Industriestaa-\nten und der Dritten Welt gilt, hat im Einigungsproze\u00df\nDeutschlands Analogien, und das wird von vielen B\u00fcr-\ngern Sachsens auch schmerzlich empfunden. Der soge-\nnannte Aufschwung Ost ist in vieler Hinsicht der Auf-\nschwung West auf Kosten der Menschen und in neuer\nWeise auch der Natur im Osten. Die Flucht der Menschen\naus dem Osten in den Westen geht weiter, die Ostdeut-\nschen haben insofern Gl\u00fcck, da\u00df sie nicht als Asylbewer-\nber behandelt werden. Die Natur kann allerdings nicht\nfl\u00fcchten.\nDen Erkenntnissen von Rio folgend, ergibt sich eigentlich\nf\u00fcr alle Bundesl\u00e4nder die eine \u00dcberlebensfrage, n\u00e4mlich:\nWie kann die Neubestimmung der Lebensverh\u00e4ltnisse in\nOst und West erreicht werden, ohne da\u00df das Wirt-\nschaftswachstum die Zerst\u00f6rung der Umwelt weiter vor-\nantreibt? Die Wachstumsszenarien f\u00fcr die n\u00e4chsten 10, 20\nJahre lauten ja wohl: Ost 8 bis 10 %, West 2 % Wachstum.\nSie lassen aber die \u00f6kologischen Folgekosten au\u00dfer acht,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3294\n\n\n\nund diese steigen offensichtlich schneller als das Bruttoso-\nzialprodukt. Diese Folgekosten fressen den erwirtschafte-\nten Wohlstand wieder auf, wie Eckart Strattmann-Mertens\nvon dem \u00d6KOREGIO-Institut Bochum berichtete. Mit\nIhrer Auffassung von Wirtschaftswachstum in Sachsen,\nHerr Schommer \u2013 ich h\u00e4tte sehr gew\u00fcnscht, da\u00df Herr\nSchommer auch zu dieser Debatte anwesend ist und das\nThema nicht nur dem Umweltminister \u00fcberlassen wird,\ndenn es sind vor allem Wirtschaftsprobleme anzuspre-\nchen, wenn es um die Umwelt geht \u2013,\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nohne \u00f6kologische Folgekosten ernsthaft in den Denkansatz\neinzubeziehen, werden wir den Forderungen von Rio in\nSachsen wohl nicht gerecht werden. Wenn wir weiterhin\nmit einer Wirtschaftspolitik dem westdeutschen Konsum-\nmodell nachjagen, sind das wohl recht kurzsichtige Schrit-\nte in Richtung auf eine Zukunft, die zu sichern ist, aber\neben durch andere Konsummodelle. Damit wird die\nStruktur der Umweltzerst\u00f6rung in Sachsen eigentlich nur\nmodernisiert. Es kommt aber darauf an, den Mut zu\nhaben, sich in der Politik f\u00fcr ein Wachstum und eine\nNachfrage einzusetzen, die neue Zielgr\u00f6\u00dfen hat, die zu-\nkunfts- und umweltvertr\u00e4glich sind. Hierbei kommt der\nArbeitszeitverk\u00fcrzung zur Eind\u00e4mmung der Arbeitslosig-\nkeit strategische Bedeutung zu. Arbeitszeitverk\u00fcrzung bei\nh\u00f6herer Produktivit\u00e4t der Arbeit erm\u00f6glicht langfristig ein\nWirtschaftswachstum nicht mehr auf Kosten der Men-\nschen und der Natur, sondern im Einklang mit der Natur.\n\nArbeitszeitverk\u00fcrzung sollte ins Zentrum einer sozial und\n\u00f6kologisch orientierten Tarifpolitik treten. Sachsen sollte\ndazu Beispiele schaffen. Der katastrophale Zustand des\nArbeitsmarktes mu\u00df eigentlich dazu anhalten, sich sehr\nviel mehr einfallen zu lassen als bisher.\n\nUm die erforderlichen Transfermittel in den neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern aufzubringen, auch f\u00fcr die \u00f6kologische Sanie-\nrung, ist ein Lastenausgleich notwendig, der durch die\nVerm\u00f6genden in Westdeutschland getragen werden mu\u00df,\nund dieser ist in Bonn einzufordern. Einer trage des ande-\nren Last, um gemeinsam zu \u00fcberleben \u2013 das ist die Maxi-\nme des deutschen Einigungsprozesses, gemessen an den\nErkenntnissen von Rio.\n\nDer Verm\u00f6gensexplosion privater Haushalte, der Banken\nund Versicherungen im Westen tr\u00e4gt eine Investitionshil-\nfeabgabe f\u00fcr gewerbliche und Handelsunternehmen, eine\nVerm\u00f6gensabgabe der privaten Haushalte sowie Banken\nund Versicherungen Rechnung. Selbst\u00e4ndige und Beamte\nim Westen sollten mit einer Arbeitsmarktabgabe in die\nPflicht genommen werden. So k\u00f6nnten f\u00fcr den West-Ost-\nTransfer rund 70 Milliarden DM aufgebracht werden, fast\ndie H\u00e4lfte der erforderlichen Mittel. \u00d6ko-Steuern k\u00f6nnten\nzum Beispiel im Rahmen neuer Verordnungen 40 Milliar-\nden DM bringen. W\u00fcrde sich die Bundesregierung ent-\nschlie\u00dfen, den Milit\u00e4rhaushalt wesentlich zu k\u00fcrzen, so\nk\u00f6nnten auch hier Milliarden zur Verf\u00fcgung gestellt wer-\nden zum Aufbau im Osten. Wir sind sehr daf\u00fcr, da\u00df auch\nim Osten nicht neu aufger\u00fcstet wird, sondern weiter abge-\nr\u00fcstet wird und die Mittel auch zur Sanierung der Um-\nwelt verwendet werden.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nSo k\u00f6nnte die doppelte Verschuldung gegen\u00fcber sp\u00e4teren\nGenerationen und der Natur abgebaut werden.\n\nDas sind Vorschl\u00e4ge der Linken Liste/PDS. Vielleicht sind\nsie wert, da\u00df man dar\u00fcber nachdenkt und daraus auch\npolitische Konsequenzen zieht.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Fraktion der CDU sprechen Herr\nDr. Mannsfeld und anschlie\u00dfend Herr Dr. Lippmann.\n\nDr. Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Kaum eine internationale Konfe-\nrenz der letzten Jahre hat in der \u00d6ffentlichkeit ein so wi-\nderspr\u00fcchliches Echo gefunden wie die Weltkonferenz\n\u00fcber Umwelt und Entwicklung Anfang Juni in Rio. Die\nUrteile reichten von ,,\u00d6ko-Karneval\u201c \u00fcber ,,\u00d6ko-Gipfel\nder Schizophrenie\u201c bis zu einem Vergleich mit M\u00fcnchen\n1938, nun als ,,Beginn des Weges in die Umweltkatastro-\nphe\u201c benannt, wobei wir die letzten, eher geschmacklosen\nAttribute dem gr\u00fcnen Umweltsenator Bremens verdan-\nken. Die Urteile reichen also von ausgesprochenen Nega-\ntivpositionen bis zu reichlich euphorischen Aussagen \u00fcber\ndie Wende in der globalen Umweltpolitik.\nDa\u00df der Umweltgipfel letztlich doch noch einige greifbare\nErgebnisse in Gestalt der Erkl\u00e4rung von Rio als dem Vor-\nl\u00e4ufer einer Erdcharta, der ,,Agenda 21\u201c sowie der Arten-,\nKlima- und Waldschutzkonvention gebracht hat, ist nicht\nzuletzt das Verdienst des Bundesumweltministers Klaus\nT\u00f6pfer, der zum europ\u00e4ischen Verhandlungsf\u00fchrer avan-\ncierte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist schon sehr unredlich, Herr Gaber, diese konstrukti-\nve Position der Bundesrepublik Deutschland hier \u00f6ffent-\nlich leugnen zu wollen.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nIch bin Herrn Kollegen Gerlach dagegen f\u00fcr seine objekti-\nve Einsch\u00e4tzung an dieser Stelle ausgesprochen dankbar.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Welt hat nach 20 Jahren wieder eine \u00f6kologische Be-\nstandsaufnahme gemacht und dabei eine insgesamt ver-\nsch\u00e4rfte Situation festgestellt. Alle Teilnehmerstaaten\nm\u00fcssen nun in ihrem Zust\u00e4ndigkeitsbereich f\u00fcr die z\u00fcgige\nUmsetzung der Vereinbarungen sorgen.\nWelche Wege bieten sich aber nach den vielen Kommenta-\nren und Statements, die wir aus Rio und in Zusammen-\nhang mit der Konferenz geh\u00f6rt haben, dazu an?\n1. Wir propagieren eine absolute Verzichtsphilosophie\nund dabei ein Leben quasi ohne die Errungenschaften am\nEnde des 20. Jahrhunderts, die in irgendeiner Form alle in\nkonsumtiver oder produktiver Form die Umwelt belasten.\nInwieweit oder besser: wie wenig die Menschen unserer\nZeit speziell in den Industriel\u00e4ndern und konkret in\nDeutschland bisher zum freiwilligen Verzicht bereit sind,\nhaben wir gerade in den tarifpolitischen Verteilungs-\nk\u00e4mpfen der letzten Wochen, bei den Ergebnissen der F\u00f6-\nderalismuskommission und anderen Defiziten beim Voll-\nzug der deutschen Einheit \u2013 Stichwort Umzug des Bun-\ndesumweltamtes nach Sachsen-Anhalt \u2013 gesehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nOffensichtlich ist dieser Ansatz kein praktikabler Weg.\n2. Eine andere M\u00f6glichkeit: Nach den feierlichen und teil-\nweise wohlklingenden Reden in Rio bleibt im Verh\u00e4ltnis\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3295\n\n\n\nvon \u00d6konomie und \u00d6kologie alles beim alten, nur die\nSchlagzeilen und die Untergangsszenarien wechseln.\n\n(Zuruf von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr richtig!)\n\nDoch hie\u00dfe Weitermachen wie bisher Kapitulation vor\neiner falschen Priorit\u00e4tensetzung, n\u00e4mlich einer vielfach\nbewu\u00dften Unterordnung \u00f6kologischer Aspekte unter \u00f6ko-\nnomische Zw\u00e4nge, und auch das scheint nicht praktikabel\nund verantwortbar.\n\n3. So bleibt wohl nur die Alternative: Wir erkennen die\nForderung einer umweltvertr\u00e4glichen Wirtschaft und\nKonsumentwicklung an und st\u00e4rken dazu sowohl das all-\ngemeine Umweltbewu\u00dftsein, wie wir auch besser begrei-\nfen m\u00fcssen, da\u00df die Industrie als Verursacher zahlreicher\nUmweltprobleme zugleich auch Teil des L\u00f6sungsweges\ndarstellt. Kurz \u2013 wir sollten in unserem pers\u00f6nlichen wie\nauch im politischen Alltag nach dem schon alten Motto\nhandeln, da\u00df \u00d6kologie noch immer die beste Langzeit\u00f6ko-\nnomie ist und jede in den Umweltschutz investierte Mark\nGewinn bringt.\n\nEinzig dieser Weg ist meines Erachtens auf die Dauer kon-\nstruktiv, und er wird schwer genug werden.\n\nDas Bekenntnis nach Rio kann also nur hei\u00dfen: Wachstum\nund Wohlstand ja, aber ohne weitere Gef\u00e4hrdung unserer\nnat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen und, wo Grenzen des\nWachstums erreicht sind, auch Neubestimmung unserer\nscheinbar so festgef\u00fcgten Bed\u00fcrfnisstrukturen und Leitbil-\nder vornehmen. Kollege Gerlach hat mit dem Stichwort\nLebensqualit\u00e4t die Richtung bereits umrissen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Mannsfeld, CDU: \u2013 Wir haben nur 15 Minuten, Herr\nPr\u00e4sident. Danke sch\u00f6n.\n\nDa auch die Industriel\u00e4nder von anderen, speziell von den\nL\u00e4ndern der Dritten Welt, nur das verlangen k\u00f6nnen, was\nsie selbst bereit sind zu praktizieren, mu\u00df diese umwelt-\nvertr\u00e4gliche Entwicklung im eigenen Land beginnen und\nfortgef\u00fchrt werden. Nur so macht es f\u00fcr mich \u00fcberhaupt\neinen Sinn, im S\u00e4chsischen Landtag \u00fcber Rio zu diskutie-\nren.\n\nWo sehen wir also im Verfolg der neuen Herausforderun-\ngen, die in den Beitr\u00e4gen der Vorredner alle mehr oder\nweniger beschrieben werden konnten, besonderen Hand-\nlungsbedarf? Wir m\u00f6chten einige Schwerpunkte nennen.\n\n1. Mehr Konsequenz und eventuell auch Hartn\u00e4ckigkeit\nbei umweltpolitischen Grundsatzentscheidungen. Ein Bei-\nspiel: Der Landtag hat Anfang des Jahres einen Antrag der\nCDU-Fraktion folgend die Staatsregierung gebeten, beim\nBund s\u00e4chsische Interessen zur zivilen Nachnutzung des\nTruppen\u00fcbungsplatzes K\u00f6nigsbr\u00fcck geltend zu machen.\nEs scheint dringend geboten, hier den verbleibenden Zeit\nund Spielraum zu nutzen, damit die endg\u00fcltige Entschei-\ndung im Interesse der Menschen dieser Region und der\nspeziellen Anliegen des Naturschutzes getroffen werden\nkann.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD)\n\nWenn die Antwort zur Drucksache 1/1965 nicht eine Ab-\nkehr der Staatsregierung von dem allgemeinen Ziel signa-\nlisiert, ist hier also gr\u00f6\u00dferer Nachdruck zur Durchsetzung\nunserer Interessen angebracht, und die j\u00fcngsten beunruhi-\n\ngenden Meldungen aus dem K\u00f6nigsbr\u00fccker Raum schei-\nnen meine Forderungen noch aktuell zu belegen.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD)\n\n2. Schaffung effektiver Gesetzesstrukturen und Vorschrif-\nten. Meine sehr verehrten Damen und Herren, ein gutes\nBeispiel daf\u00fcr ist das in der Beratung befindliche Landes-\nnaturschutzgesetz, und gerade weil wir sinnvolle Rege-\nlungen f\u00fcr Natur und Landschaft wollen, mu\u00df ich den\nKollegen der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne entgegenhalten:\nIhre Presseerkl\u00e4rung vom 16.6. ist ein Beitrag zum Me-\ndiensommerloch und nicht mehr.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDenn die CDU blockt \u00fcberhaupt nichts ab.\n\n(Heiterkeit bei Linke Liste/PDS)\n\nDoch weil wir nicht einen Musterentwurf f\u00fcr Natur-\nschutzgesetze einfach umetikettiert haben, ist ein griffiges\nGesetz nicht im Eilverfahren zu haben. Ich versichere Ih-\nnen: Es ist am Ende kein ,,schwarzes Gesetz\u201c, wie Sie mei-\nnen, sondern ein wei\u00df-gr\u00fcnes, und das ist uns wichtig ge-\nnug.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nWeiterhin m\u00f6chten wir anregen, im Staatsministerium zu\npr\u00fcfen, ob nicht die Zeit herangereift ist f\u00fcr ein S\u00e4chsi-\nsches Bodenschutzgesetz und f\u00fcr ein Landes-UVP-Gesetz.\n Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ausgew\u00e4hlte\n\u00dcberlegungen zu den politischen Konsequenzen, die im\nVerh\u00e4ltnis globaler und nationaler Entwicklungsschwer-\npunkte, speziell im Klimaschutz, erkennbar sind, wird\nnun mein Kollege Dr. Lippmann hier vortragen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDr. Lippmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Gestatten Sie mir, an den Faden meines Vorred-\nners anzukn\u00fcpfen. Es ist ganz klar, da\u00df das Thema Um-\nwelt und Entwicklung nicht nur die Dritte Welt, sondern\nauch unsere eigenen vitalen Interessen betrifft.\nIch denke an die Gefahr der weltweiten Klimaver\u00e4nde-\nrung. Die Trockensch\u00e4den dieses Jahres in der Landwirt-\nschaft, die regional katastrophale Auswirkungen haben,\nhaben bereits Signalwirkung.\nIch denke weiterhin an das ungebremste Wachstum der\nWeltbev\u00f6lkerung, das auch uns zu einem sparsamen Um-\ngang mit nat\u00fcrlichen Ressourcen zwingt. Die ausreichen-\nde Ern\u00e4hrung der Weltbev\u00f6lkerung ist nicht mehr gesi-\nchert, und Europa und andere Teile der Welt haben gro\u00dfe\nAgrar\u00fcbersch\u00fcsse zu verzeichnen. Daraus resultierende\nVerteilungskonflikte f\u00fchren bereits zu bewaffneten Aus-\neinandersetzungen, und Millionen von Menschen versu-\nchen, der Not und dem Elend durch Flucht zu entkom-\nmen.\nSchlie\u00dflich denke ich an den tropischen Regenwald, der in\nGefahr ist. Mit ihm ger\u00e4t ein zentrales Regulativ der CO2-\nBilanz und damit auch des Weltklimas in Gefahr.\nMeine Damen und Herren! Umwelt ist heute zu einem\nSchl\u00fcsselbegriff geworden. Uneingeschr\u00e4nkt m\u00f6chte ich\nzustimmen, da\u00df es notwendig ist, verantwortungsbewu\u00dft\nmit der Umwelt umzugehen. Wenn wir aber \u00fcber Klima-\nkonventionen, \u00fcber Erkl\u00e4rungen zur nachhaltigen Bewirt-\nschaftung und zum Schutz des Waldes oder \u00fcber den Teu-\nfelskreis von Armut, Bev\u00f6lkerungswachstum und Um-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3296\n\n\n\nweltzerst\u00f6rung diskutieren, treten oft Emotionen an die\nStelle von Fakten.\nUnd immer dort, wo die Erkenntnisse oder die Sachkennt-\nnis eher klein sind, werden die Emotionen eher gro\u00df sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa n\u00fctzt nur, die vorhandenen Defizite abzubauen durch\nbreiten Einbezug der \u00d6ffentlichkeit, f\u00fcr Verst\u00e4ndnis zu\nwerben und zu eigenen Beitr\u00e4gen zu ermutigen. Und das\nm\u00f6chte ich versuchen.\nDie CDU-Fraktion hat bereits vor Rio in der Drucksache\n1/1400 die Staatsregierung ersucht, \u00fcber den Bundesrat\ndie Bundesregierung aufzufordern, sich f\u00fcr die Beschleu-\nnigung der Ma\u00dfnahmen zum Schutz der Erdatmosph\u00e4re\neinzusetzen. Konkret geht es hier um das weltweite Ver-\nbot der FCKW-Produktion bis 1995 sowie die Einf\u00fchrung\neiner EG-weiten Energiesteuer bzw. CO2-Abgabe.\nAufgrund von Prognosen von Klimatologen r\u00fcckt die\nCO2-Problematik in den Mittelpunkt. Ursache einer er-\nh\u00f6hten Erw\u00e4rmung der Erdoberfl\u00e4che ist der anthropogen\nverursachte Treibhauseffekt durch zus\u00e4tzliches CO2 und\nandere Spurengase. Die Energieversorgung selbst tr\u00e4gt\naufgrund der Verbrennung fossiler Energietr\u00e4ger zu 40 %\ndieses CO2-Aufkommens bei. Eine Minderung der CO2-\nEmissionen in der Energiewirtschaft ist aber nur denkbar\nbei einem R\u00fcckgang fossiler Energietr\u00e4ger. Denn anders\nals bei SO2- oder NOX-Emissionen bieten sich bei Kohlen-\ndioxid keine sinnvollen verfahrenstechnischen L\u00f6sungen\nan.\nDie ehemalige DDR war nach den USA und Kanada dritt-\ngr\u00f6\u00dfter Energieverbraucher. Wir sp\u00fcren heute die bitteren\nFolgen in Sachsen ganz besonders. CO2-Minderungen\nsind nur durch drastische Ma\u00dfnahmen zu erreichen. F\u00fcr\nden Freistaat Sachsen hei\u00dft das unter anderem: Moderni-\nsierung der vorhandenen W\u00e4rmeerzeugungsanlagen und\nKraftwerke nach dem Stand der Technik unter Einhaltung\nder Gro\u00dffeuerungsanlagenverordnung bis 1996, Errich-\ntung neuer Anlagen, auch zur Verstromung s\u00e4chsischer\nRohbraunkohle, wie Boxberg und Lippendorf. Anmer-\nkung dazu: Dazu fehlen noch immer die rechtsverbindli-\nchen Entscheidungen, die f\u00fcr solche hohen Investitionen\nerforderlich sind. Weiterhin: die Weiterf\u00fchrung der staat-\nlichen F\u00f6rderung von Energietr\u00e4gerumstellungen und\nW\u00e4rmeschutzma\u00dfnahmen in allen Bereichen, die Weiter-\nf\u00fchrung der F\u00f6rderung erneuerbarer Energien.\nIch schlage vor, da\u00df die daf\u00fcr im Haushalt vorgesehenen\nMittel k\u00fcnftig dem SMU zugeschlagen werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd schlie\u00dflich: die Weiterf\u00fchrung der F\u00f6rderung nach-\nwachsender Rohstoffe. Erst am Mittwoch dieser Woche\nhat sich die Landunion der CDU mit diesem Thema inten-\nsiv befa\u00dft.\nDie Bundesregierung hat das Ziel, f\u00fcr das Jahr 2005 eine\nReduzierung von CO2-Emissionen um 25 bis 30 %, be-\nschlossen. Damit hat Deutschland als erstes gro\u00dfes Indu-\nstrieland die Verminderung der Treibhausgase aktiv in\nAngriff genommen.\nMeine Damen und Herren! Derzeit leben auf dem Erdball\nrund  5,6 Milliarden  Menschen.  T\u00e4glich kommen etwa\n280 000 dazu. Der Mensch beansprucht heute bereits 40 %\nder potentiellen Nettoprim\u00e4rproduktion. Noch nie in der\nGeschichte des Lebens hat eine Art eine solche Dominanz\nausge\u00fcbt. Dennoch leiden nach Sch\u00e4tzungen der Verein-\nten Nationen 550 Millionen Menschen an Hunger und Un-\n\nterern\u00e4hrung, und in Europa und in anderen Teilen der\nWelt h\u00e4ufen sich die Nahrungsmittelbest\u00e4nde.\n\nZur Reduzierung der Nahrungsmittelproduktion in Euro-\npa gibt es aber keine Alternative. Sie ist einfach eine Kon-\nsequenz marktwirtschaftlicher Bedingungen. Die Mengen-\nbegrenzung bringt riesige Kostenersparnisse bei der La-\ngerhaltung und die Chance einer umweltvertr\u00e4glichen\nProduktion von Nahrungsg\u00fctern mit weniger D\u00fcnge- und\nPflanzenschutzmitteln. Daran f\u00fchrt auch in Sachsen kein\nWeg vorbei. Es l\u00e4\u00dft sich nat\u00fcrlich nicht bestreiten, da\u00df\n\u00f6ffentliche Best\u00e4nde in Krisensituationen von Nutzen sein\nk\u00f6nnen, wenn es um dringende Nahrungsmittelhilfe f\u00fcr\ndie Dritte Welt oder, wie jetzt, f\u00fcr Ru\u00dfland geht. Sie ist ein\nhumanit\u00e4res und christliches Anliegen.\n\nDiese V\u00f6lker m\u00fcssen aber selbst in die Lage versetzt wer-\nden, sich zu ern\u00e4hren. Eine eigene Landwirtschaft \u2013 das ist\nein Schl\u00fcssel zur L\u00f6sung der Hungerprobleme. Hier setzt\nEntwicklungspolitik ein. Dazu beizutragen, sind wir in\nSachsen aufgefordert. Gerade in Sachsen verf\u00fcgen wir\n\u00fcber zahlreiche Experten auf dem Gebiet der tropischen\nund subtropischen Land- und Forstwirtschaft. Nicht zu-\nletzt geh\u00f6rt dazu der f\u00fcrsorgliche Umgang mit der Res-\nsource Boden. Das m\u00f6chte ich als Landwirt immer wieder\nanmahnen. Der Boden ist Naturk\u00f6rper und Lebensgrund-\nlage f\u00fcr Menschen, Tiere und Pflanzen und ist in seiner\nFunktion zu erhalten und vor Belastung zu sch\u00fctzen. So\nhaben wir es im ersten Gesetz zur Abfallwirtschaft und\nzum Bodenschutz festgeschrieben.\n\nMeine Damen und Herren! Der Wald ist in seiner Nutz-,\nSchutz- und Erholungsfunktion eines unserer kostbarsten\nNaturg\u00fcter. Er ist zudem ein nachhaltiger CO2-Speicher.\nCO2 ist aber auch der wichtigste Pflanzenn\u00e4hrstoff. Ver-\ngr\u00f6\u00dfert sich der CO2-Anteil im Gasgemisch, antworten die\nmeisten Pflanzen mit einem h\u00f6heren Wachstum, voraus-\ngesetzt, Wasser und N\u00e4hrstoffe sind vorhanden. Die gi-\ngantische Waldvernichtung von 17 Millionen Hektar im\nJahr in den Tropen mu\u00df daher zu tiefgreifenden Ver\u00e4nde-\nrungen in der globalen CO2-Bilanz und damit zur Ver\u00e4n-\nderung des Weltklimas f\u00fchren.\n\nImmer wieder wird angef\u00fchrt, da\u00df der Verzicht auf den\nImport von Tropenh\u00f6lzern ein Beitrag der Bundesrepublik\nzum Schutz der Regenw\u00e4lder sein soll. Das klingt zwar\nlogisch, geht aber an den Ursachen vorbei. Bezogen auf\ndas Gesamtaufkommen in den Tropen, das hei\u00dft Nutzholz\nund Energieholz zusammen, belaufen sich die Exporte nur\nauf 4 %. Die gro\u00dfen Waldverluste entstehen durch Rodun-\ngen zum Zwecke des Landgewinns f\u00fcr eine karge Land-\nwirtschaft.\n\nIm Freistaat Sachsen verf\u00fcgen wir \u00fcber etwa 500 000 Hek-\ntar Wald. Das ist ein kostbarer Schatz. Die weitere Auffor-\nstung ist daher eine konsequente Ma\u00dfnahme auch zur\nBindung von \u00fcbersch\u00fcssigem CO2 im Speicher Biomasse.\nAlle forstwirtschaftlichen Ma\u00dfnahmen haben sich daher\nan diesem Ziel zu orientieren, und zahlreiche staatliche\nF\u00f6rderma\u00dfnahmen dienen vor allem diesem Ziel.\n\nMeine Damen und Herren! Anhand von Themen \u2013 die\nZeit, die mir hier zur Verf\u00fcgung steht, ist ja sehr kurz\nbemessen \u2013, die in Rio eine zentrale Bedeutung hatten,\nhabe ich Konsequenzen f\u00fcr die Energie-, Umwelt- sowie\nLand- und Forstwirtschaftspolitik abgeleitet. Vieles ist auf\nden Weg gebracht, vieles ist noch zu leisten. Ich bin davon\n\u00fcberzeugt, da\u00df wir in Sachsen einen angemessenen Bei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3297\n\n\n\ntrag zur L\u00f6sung der globalen Umweltprobleme unserer\nZeit leisten k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der\nF.D.P., Freifrau von Fritsch.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Die Frage, die die Gem\u00fcter\nheute bewegt, ist: War der Umweltgipfel in Rio mit der\nBeteiligung von 178 Regierungen und der Anwesenheit\nvon \u00fcber 100 Staats- und Regierungschefs nun eine Chan-\nce, ein Kompromi\u00df, eine Unversch\u00e4mtheit oder ein Erfolg\nf\u00fcr den Erhalt und den Schutz dieser unserer Welt?\nDieser sogenannte Erdgipfel war meines Erachtens der\nvorl\u00e4ufige Abschlu\u00df der in den letzten zwei Jahren von\nRegierungsvertretern und Umweltexperten gef\u00fchrten Ver-\nhandlungen mit dem Ziel, M\u00f6glichkeiten aufzuzeigen, wie\nzuk\u00fcnftig das Leben auf der Erde bewahrt werden kann\nund wie der Erhalt der Erde als Lebensraum f\u00fcr die\nMenschheit in der Verantwortung f\u00fcr zuk\u00fcnftige Genera-\ntionen gesichert werden mu\u00df.\nDie Erwartungen, die die Welt in die Konferenz von Rio\ngesetzt hat, waren hoch und sind gewi\u00df nicht in vollem\nMa\u00dfe erf\u00fcllt worden. Die Erkl\u00e4rung aller Teilnehmerstaa-\nten von Rio kann daher erst ein Anfang eines langen Pro-\nzesses der Neugestaltung der Umweltpolitik sowohl der\nIndustriel\u00e4nder wie der Entwicklungsl\u00e4nder sein. Die\ndeutschen Regierungsvertreter in Rio haben die Weltkon-\nferenz als Beginn dieses dynamischen Prozesses einge-\nsch\u00e4tzt, der die nationalen Politiken der Industrie- und\nEntwicklungsl\u00e4nder in Richtung auf eine umweltvertr\u00e4gli-\nche und nachhaltige Entwicklung umgestalten helfen soll.\n Der Umweltgipfel schuf mit der Rio-Deklaration die\nGrundlage f\u00fcr einen Wechsel hin zu umweltfreundliche-\nrer Entwicklungspolitik. Insgesamt wird diese Konferenz\nf\u00fcr Umwelt und Entwicklung von meiner Fraktion daher\nals Erfolg gewertet. Das deutsche Verhandlungsziel, einen\nneuen Nord-S\u00fcd-Konflikt zwischen Industrie- und Ent-\nwicklungsl\u00e4ndern zu vermeiden und Ma\u00dfnahmen zum\nAbbau der Kluft zwischen Arm und Reich einzuleiten,\nkonnte erreicht werden. Auch wenn die in Rio unterzeich-\nneten Erkl\u00e4rungen keine einklagbaren Verpflichtungen\nsind, so sind sie doch erste Signale zur solidarischen Ge-\nfahrenabwehr von unserer Welt.\nHandfeste Ergebnisse, wie z. B. die Finanzierung der Pro-\ngramme der ,,Agenda\u201c, dem Aktionsprogramm f\u00fcr das\nn\u00e4chste Jahrhundert, scheiterten am Widerstand der\ngro\u00dfen Industriel\u00e4nder \u2013 die Bundesrepublik hier einge-\nschlossen \u2013, ihre Entwicklungshilfezahlungen bis zum Jah-\nre 2000 auf 0,7 % ihres Bruttosozialproduktes zu steigern.\nDie Bundesregierung bekennt sich durchaus zur Verst\u00e4r-\nkung der \u00f6ffentlichen Entwicklungshilfe, weist aber in\ndiesem Zusammenhang besonders auch auf die Hilfen\nDeutschlands f\u00fcr die \u00f6stlichen Nachbarn hin. Ich denke in\ndiesem Zusammenhang besonders an das erst k\u00fcrzlich\nverabschiedete Aktionsprogramm zur Reduzierung der\nSchadstofffrachten in die Elbe und in ihrem Einzugsge-\nbiet, das von den Regierungsvertretern der CSFR, der\nBundesrepublik und den Elbanrainerl\u00e4ndern initiiert wur-\nde.\nEine umweltpolitische Vorreiterrolle der Europ\u00e4ischen\nGemeinschaft wurde in Rio kaum sichtbar. Bei der Er\u00f6rte-\nrung des Finanzproblems konnten sich die EG-Mitglieds-\nstaaten nicht auf die Einf\u00fchrung einer kombinierten CO2-\n\nEnergiesteuer einigen. Diese Steuer aber w\u00e4re durchaus\nein Anreiz einerseits zum sparsamen Energieverbrauch\nund zum Einsatz umweltfreundlicher Energien, und zum\nanderen k\u00f6nnte sie einen Beitrag zur Aufbringung der\nEntwicklungshilfeleistungen sein.\nBei den Beschl\u00fcssen des Umweltgipfels m\u00f6chte ich im be-\nsonderen einige hervorheben.\n1. Die Rio-Deklaration. Der Zusammenhang von Umwelt\nund Entwicklung ist Hauptgegenstand dieser Erkl\u00e4rung.\nDas Kompromi\u00dfpapier enth\u00e4lt 27 Grunds\u00e4tze, die als\nweltweiter Leitfaden f\u00fcr die Umwelt- und Entwicklungs-\npolitik gelten sollen. Solche Grunds\u00e4tze sind unter ande-\nrem das Verursacher- und Vorsorgeprinzip. Zu beiden\nPrinzipien bekennt sich der Freistaat Sachsen auch in sei-\nnen Gesetzen. Ich denke hier an die Vorschriften im 1.\nGesetz zur Abfallwirtschaft und zum Bodenschutz. \u00a7 6:\n,,Das Verursacherprinzip ist festgeschrieben.\u201c Oder ich\ndenke an den morgen noch zu diskutierenden Entwurf\nder Staatsregierung zum Wassergesetz.\nIn der Rio-Deklaration bekennen sich die Unterzeichner-\nstaaten zur Armutsbek\u00e4mpfung in den Entwicklungsl\u00e4n-\ndern. Sie erkennen die Industriel\u00e4nder als die wesentli-\nchen Verursacher f\u00fcr bisher entstandene Umweltsch\u00e4den\nan. Unser aller Augenmerk mu\u00df sich k\u00fcnftig verst\u00e4rkt\ndarauf richten, sorgsamer als bisher mit nat\u00fcrlichen Res-\nsourcen umzugehen und neue umweltgerechte Techniken\nzu entwickeln.\nDie Unterzeichnerstaaten haben sich auch verpflichtet, die\nIdentit\u00e4t, Kultur und Interessen der lokalen Bev\u00f6lkerung\nzu unterst\u00fctzen und sie effektiv an Entscheidungsprozes-\nsen zu beteiligen. Dies zeigt die Anerkennung der Verant-\nwortung f\u00fcr die Umwelt in allen Bereichen des gesell-\nschaftlichen Lebens.\n2. Die ,,Agenda 21\u201c wird als die umweltpolitische \u00dcber-\neinkunft von Rio sowohl vom Umfang \u2013 mit den besagten\n800 Seiten und ihren 150 Programmen \u2013 als auch von\nihrem Inhalt her angesehen. Sie zeigt konkrete Leitlinien\nim Bereich der Wirtschaft, Energie, Verkehrs- und Agrar-\npolitik wie bei der nachhaltigen Bewirtschaftung von\nWasser- und Landressourcen. Auch in diesem Bereich gibt\nes und wird es noch direkte Umsetzungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr\nden Freistaat geben. Ich denke an die Notwendigkeit der\nVerlagerung des Schwerlastverkehrs auf die Schiene oder\nan die Nutzung der Binnenschiffahrt, den \u00f6ffentlichen\nNahverkehr, bei dem enormer Nachholbedarf besteht. Ich\ndenke an das P+R-System, das in gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten durch-\naus noch verbessert werden mu\u00df. Ich denke an den Bau\nvon Fahrradwegen und Fahrradstellpl\u00e4tzen, den wir ja\nj\u00fcngst in diesem Hause in der Bauordnung beschlossen\nhaben. Die Reihe dieser Beispiele lie\u00dfe sich durchaus fort-\nsetzen.\nDas Agenda-Kapitel ,,Schutz der Erdatmosph\u00e4re\u201c war\neines der bei den OPEC-Staaten umstrittensten Kapitel. Es\nkonnten aber dennoch Ma\u00dfnahmen zur Energieeinspa-\nrung und zum st\u00e4rkeren  Einsatz von erneuerbaren Ener-\ngien verabschiedet werden. Begr\u00fc\u00dfen m\u00f6chte ich an\ndieser Stelle daher auch die Verordnung des Staatsmini-\nsteriums f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung zur Nut-\nzung der Wasserkraft als Energiequelle im Freistaat.\n3. Die Konvention \u00fcber den Klimaschutz. Zentrales Vor-\nhaben der Verhandlungen war die Reduzierung des CO2-\nAussto\u00dfes bis zum Jahre 2000 auf das Niveau von 1990.\nDiese Frist wurde auf Betreiben der USA gestrichen. Die\nEG hat sich zu diesem Ziel bekannt, und die Bundesregie-\nrung h\u00e4lt dar\u00fcber hinaus an ihrem nationalen Ziel der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3298\n\n\n\nCO2-Verminderung bis 2005 um 25 bis 30 % fest. Die Bun-\ndesregierung setzt sich weitergehend daf\u00fcr ein, da\u00df schon\nvor dem Inkrafttreten dieser nur schwachen Kompro-\nmi\u00dfkonvention mit der Umsetzung der Verpflichtungen\nbegonnen wird. Dies hei\u00dft zum Beispiel: die z\u00fcgige Erf\u00fcl-\nlung der nationalen Berichtspflicht, technische und finan-\nzielle Unterst\u00fctzung der Entwicklungsl\u00e4nder, \u00dcberpr\u00fc-\nfung der Verpflichtungen der Industriel\u00e4nder, Erarbei-\ntung von Programmen zur Begrenzung der CO2-Emission.\n Meine Damen und Herren! Unser Parlament hat sich in\nseiner 42. Sitzung im April diesen Jahres mit dem Antrag\nin der Drucksache 1/1400 zum Schutz der Erdatmosph\u00e4re\nmit der Forderung an die Bundesregierung gewandt, auf\nein weltweites Verbot der FCKW-Produktion bis 1995 hin-\nzuwirken und mit den EG-Mitgliedsstaaten noch vor Rio\nkonkrete Beschl\u00fcsse f\u00fcr die Begrenzung der CO2-Emissi-\non und zur Einf\u00fchrung einer EG-weiten CO2-Abgabe fest-\nzulegen. Gerade zu letzterem waren eben die EG-L\u00e4nder\nnicht bereit. Aber diese Beschlu\u00dflage in unserem Hohen\nHause zeigt die Verantwortung gegen\u00fcber der Umwelt,\nder wir Parlamentarier uns und der sich die Staatsregie-\nrung des Freistaates durchaus bewu\u00dft sind.\n4. m\u00f6chte ich die Walddeklaration ansprechen. Sie ist\nebenfalls leider nur eine Absichtserkl\u00e4rung, in der gefor-\ndert wird, da\u00df die W\u00e4lder auf Dauer nach \u00f6kologischen\nGesichtspunkten bewirtschaftet, erhalten und gesch\u00fctzt\nwerden sollen. W\u00e4hrend die Entwicklungsl\u00e4nder, wie In-\ndien und Malaysia unter anderem, den Wald als aus-\nschlie\u00dflich nationale Ressource betrachten, vertraten die\nIndustriel\u00e4nder den Standpunkt, da\u00df W\u00e4lder globale Be-\ndeutung haben und daher erhalten werden m\u00fcssen. Der\nBedeutung des Waldes, der als die Lunge der Natur gilt,\nhaben wir im S\u00e4chsischen Waldgesetz Rechnung getragen.\nVor einer Woche war der Landwirtschaftsausschu\u00df auf\nEinladung des Staatsministers Dr. J\u00e4hnichen in der Region\nWei\u00dfwasser und konnte sich dort von den Sch\u00e4den der\nWaldbr\u00e4nde \u00fcberzeugen. Die in den letzten Jahrzehnten\nals Monokultur angelegten Kiefernw\u00e4lder fielen der\nBrandkatastrophe \u00fcber weite Fl\u00e4chen zum Opfer. Den Ex-\nkursionsteilnehmern wurde sehr deutlich, da\u00df in einem\ngesunden Mischwaldbestand der Schaden geringer gewe-\nsen w\u00e4re. Dies soll als Beispiel zum Schutz der heimischen\nW\u00e4lder dienen.\nZum Schutz der Regenw\u00e4lder m\u00fcssen auch die Industrie-\nl\u00e4nder ihren Anteil leisten. Daran gibt es meinerseits kei-\nnen Zweifel. Es w\u00e4re verlogen, den Schutz der Regenw\u00e4l-\nder zu fordern, solange nicht die Industriel\u00e4nder bereit\nsind, die eigenen ressourcenverschwendenden Produkti-\nons- und Lebensweisen zu ver\u00e4ndern.\nWeitere Verhandlungen wurden, wie auch schon von mei-\nnen Vorrednern angesprochen, zu den Themen Arten-\nschutz, W\u00fcstenbildung, Fischereitechnologie und Handel\ngef\u00fchrt.\nMeine Damen und Herren! Die bisher gr\u00f6\u00dfte Konferenz\nder Vereinten Nationen und die erste gro\u00dfe Umweltkonfe-\nrenz nach der \u00dcberwindung der politischen Ost-West-Tei-\nlung hat bei allen Teilnehmerstaaten das Bewu\u00dftsein f\u00fcr\ndie Bek\u00e4mpfung der Armut und den Erhalt der Natur ge-\nsteigert. Es ist der Anfang eines langen Kampfes um den\nErhalt der Welt. Insofern sch\u00e4tzt meine Fraktion den Gip-\nfel als einen Erfolgspunkt. Es gilt, die Erkl\u00e4rung durch\nTaten umzusetzen, denn Umweltschutz beginnt vor der\neigenen Haust\u00fcr.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Herr Staatsminister\nVaatz.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Meine Damen und Herren! Herr Pr\u00e4sident! Zu-\nn\u00e4chst an Sie eine Bitte: Der \u00a7 65 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung des Hohen Hauses r\u00e4umt den Mitgliedern der\nStaatsregierung ein, auch einmal ein bi\u00dfchen zu \u00fcberzie-\nhen f\u00fcr den Fall, da\u00df es das Thema erforderlich macht. Ich\nbitte Sie, wenn meine Rede ein paar Minuten zu lang wer-\nden sollte, da\u00df ich ausreden darf. Ich glaube, Rio ist es\nwert. Es gebietet vor allem auch der Respekt vor dem, was\nmeine Vorredner gesagt haben, sich an einigen Stellen ab-\nweichend von dem zu \u00e4u\u00dfern, was ich eigentlich sagen\nwollte.\nDer neueste Bericht des Club of Rome stellt fest, da\u00df ohne\neine globale Perestroika in den n\u00e4chsten 5 Jahren die lang-\nfristigen \u00dcberlebenschancen der Menschheit \u00e4u\u00dferst ge-\nring sind, da zu viele Weichenstellungen dann nicht mehr\nreparabel w\u00e4ren. Die anf\u00e4nglich doch ziemlich hochge-\nschraubten Erwartungen von S\u00fcd und Nord und Ost und\nWest an die Umweltkonferenz von Rio waren, je n\u00e4her der\nTermin r\u00fcckte, nach und nach immer weiter zur\u00fcckgegan-\ngen und sanken in unmittelbarer N\u00e4he der Konferenz in\ndie N\u00e4he des Nullpunktes.\nDa\u00df es trotzdem nicht dazu gekommen ist, da\u00df dieser\nNullpunkt Realit\u00e4t geworden ist, verdanken wir in unver-\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohem Ma\u00dfe dem Engagement des deut-\nschen Umweltministers, Prof. T\u00f6pfer.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDank seiner ausdauernden Haltung, dank seines Vorsat-\nzes, nicht aufzugeben, ist eine Reihe von konkreten Be-\nschl\u00fcssen gefa\u00dft worden, und wenn Sie die allgemeine\nWeltlage betrachten, dann m\u00fcssen Sie es als ein Wunder\nansehen, wenn \u00fcber hundert Staaten in diesem Sinne\neinen Konsens erzielen konnten.\nDas kann aber nat\u00fcrlich nicht die Augen davor ver-\nschlie\u00dfen lassen, da\u00df es eine Reihe von gravierenden M\u00e4n-\ngeln gab, die ebenfalls dort aufgetreten sind. Da m\u00f6chte\nich an erster Stelle nennen, da\u00df der gesamte Bereich des\nehemaligen Warschauer Paktes, also der zusammengebro-\nchene Sozialismus, die Nachfolgestaaten, die aus diesem\nSystem hervorgegangen sind, eben nicht mit einer einheit-\nlichen Stimme, eben nicht mit einem koordinierenden Ma-\nnagement, dort aufgetreten sind und so in ihrer Interes-\nsenrepr\u00e4sentation weit unterhalb der Wichtigkeit dessen\ngeblieben sind, was sie auf der \u00f6kologischen Seite h\u00e4tten\neintragen m\u00fcssen. Zweitens, da\u00df die Repr\u00e4sentation oder\nder Transport der Ideen, die die EG h\u00e4tte bringen m\u00fcssen,\nauch weit hinter dem zur\u00fcckgeblieben sind, was die EG\nh\u00e4tte bieten m\u00fcssen.\nAber gleichwohl gab es schon einige Reaktionen auf den\nUmweltgipfel, die ich mehr oder weniger in den Wind-\nschatten des Geistes von Rio einordnen m\u00f6chte; denn\nauch der vielgescholtene Weltwirtschaftsgipfel in M\u00fcn-\nchen ist nicht ohne Resultate geblieben. 24 Milliarden US-\nDollar Hilfe an die GUS-Staaten sind nicht nichts, und sie\nsind eine Reaktion auf dieses Vakuum, das ich gerade be-\nschrieben habe, da\u00df eben in Osteuropa die osteurop\u00e4ische\nInteressenvertretung nicht \u00fcberaus qualifiziert war in Rio.\nAuch die eine Milliarde DM zur Eingrenzung des atoma-\nren Risikos der osteurop\u00e4ischen Kernkrafttechnik halte ich\nf\u00fcr einen Schritt in die richtige Richtung. Ich meine, es ist\ninspiriert durch den Gipfel von Rio.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3299\n\n\n\nDiejenigen, die den Erfolg der Konferenz von Rio herun-\nterreden wollen, m\u00fcssen wissen, da\u00df Fortschritte in der\ninternationalen Zusammenarbeit eben nur gemeinsam zu\nl\u00f6sen sind und nicht gegeneinander.\n\nEs ist nat\u00fcrlich, verehrter Herr Kollege Gaber, jedermanns\nRecht, laut zu sagen, womit er nicht zufrieden ist, und zur\nZufriedenheit besteht in der Tat auch kein Anla\u00df. Aber die\nErgebnisse, die gleichwohl eingetretenen Ergebnisse des\nGipfels von Rio herunterzureden, hei\u00dft, die globale Resi-\ngnation herbeireden.\n\n(Beifall bei der CDU und\nvereinzelt bei der F.D.P.)\n\nDieses, meine Damen und Herren, w\u00e4re ein t\u00f6dlicher\nWeg.\n\nWenn der Gipfel von Rio eines gezeigt hat, dann, da\u00df das\nemotionale Herangehen an die Umweltprobleme der Welt\nantiquiert ist und da\u00df es darauf ankommt, sachgem\u00e4\u00df zu\nsprechen und fair miteinander umzugehen. Nicht fair mit-\neinander umgehen ist zum Beispiel, wenn man sich einer-\nseits \u00fcber den Beschlu\u00df der Bundesregierung vom No-\nvember 1990 erregt, da\u00df man bis zum Jahre 2005 nur den\nCO2-Aussto\u00df um 25 bis 30 % verringern will und nicht\nmehr und gleichzeitig, im gleichen Atemzug, sagt, da\u00df\nnicht mal diese 25 bis 30 % einhaltbar seien. Das ist ein\ninnerer logischer Widerspruch, und, meine Damen und\nHerren von der SPD-Fraktion, ich w\u00fcnsche mir manch-\nmal, alle umweltpolitischen Sprecher Ihrer Partei hie\u00dfen\nJohannes Gerlach.\n\n(Bewegung bei der SPD)\n\nWie sehen nun die Konsequenzen f\u00fcr Sachsen aus? Meine\nDamen und Herren, allein da\u00df wir heute in der Aktuellen\nDebatte \u00f6ffentlich in einem Meinungsstreit nach prakti-\nkablen Wegen zur Erhaltung unserer Lebensgrundlagen\nsuchen, allein dieses schon stimmt mich optimistisch. Ich\nm\u00f6chte Sie daran erinnern, wer es vergessen haben sollte:\nNoch bis vor  drei Jahren wurde das  Sammeln von  Um-\nweltinformationen in dieser Region als kriminelle Hand-\nlung gewertet und entsprechend verfolgt, und wer das\nnicht beherzigte, der konnte es unter Umst\u00e4nden zu tun\nbekommen mit dem Kollegium des Herrn Bartl, der hier\nin der ersten Reihe sitzt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Staatsregierung hat mit dem Kabinettsbeschlu\u00df vom\n16. Juni 1992 einen Ma\u00dfnahmenkatalog zur Umweltpolitik\nvorgelegt. Wir meinen, da\u00df dies eine ehrgeizige Arbeits-\ngrundlage ist, die den Zeitraum bis 1995 mit wichtigen\nSchwerpunkten ausf\u00fcllt.\n\nIch stelle \u00fcberhaupt fest, da\u00df in diesem Hohen Hause im-\nmer eine gro\u00dfe \u00dcbereinstimmung dann auftritt, wenn es\num Sachpunkte geht. Ich glaube, da\u00df das auch das Niveau\nist, das wir hier pflegen sollten.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Eben, eben!)\n\nHerr Gaber, wenn Sie der Auffassung sind, da\u00df unser\nMa\u00dfnahmenkatalog nicht der Befreiungsschlag ist, den Sie\nvielleicht erwartet haben, dann kann das unter Umst\u00e4n-\nden daran liegen, da\u00df wir uns im Gegensatz zu manchen\nIhrer \u00c4u\u00dferungen immer auf das Machbare zubewegen,\n\nund das ist unsere wesentliche Verpflichtung im Umwelt-\nbereich.\n\n(Zuruf von der CDU:\nJawohl! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nAuch das, was Sie als Alternative vorgeschlagen haben \u2013\nein Prozent des Haushaltes an die Entwicklungsl\u00e4nder\n(dar\u00fcber werde ich dann noch etwas sagen), eine Stelle in\nder Staatskanzlei, Klimab\u00fcndnisse, Landesprogramm\nzum Klimaschutz \u2013, ist entweder in unserem Ma\u00dfnahmen-\nkatalog enthalten, und zwar im machbaren Ma\u00dfe, n\u00e4mlich\ndas letztere, oder es ist, mit Verlaub gesagt, Makulatur.\nMit einer Stelle in der S\u00e4chsischen Staatskanzlei k\u00f6nnen\nSie die Umweltprobleme der Welt nicht entscheidend be-\nf\u00f6rdern.\n\n(Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nAber anfangen wenigstens!)\n\nDie Verwirklichung der in diesem Grundsatzpapier ge-\nnannten Ma\u00dfnahmen ist, meine Damen und Herren, die\ns\u00e4chsische Antwort auf die Beschl\u00fcsse von Rio. Wenn ich\nvielleicht mal zu Einzelheiten kommen darf: Klimaschutz,\nLuftreinhaltung: Bei den Gro\u00dffeuerungsanlagen war von\n1989 bis 1991 ein R\u00fcckgang der Immissionen um etwa ein\nDrittel \u2013 sowohl bei CO2, Schwefeldioxid und Stickstoff-\noxiden \u2013 zu verzeichnen und bei Staub sogar um nahezu\nzwei Drittel in Sachsen.\n1991/92 wurden und werden viele Heizkraftwerke, so\nzum Beispiel Dresden-Cotta, Leipzig-Kulkwitz, Dresden-\nLeuben, Hagenwerder 1 und Hirschfelde, stillgelegt bzw.\numger\u00fcstet. Mit dem Abschlu\u00df der Nachr\u00fcstung der Alt-\nanlagen gem\u00e4\u00df Gro\u00dffeuerungsanlagenverordnung bis\nzum 1.7.1996 und der Sanierung der bestehenden Indu-\nstrie- und Gewerbeanlagen wird sich die Immissionssitua-\ntion in Sachsen entscheidend verbessern.\nF\u00fcr Kleinfeuerungsanlagen hat der Freistaat umfangreiche\nF\u00f6rderprogramme zur Modernisierung aufgelegt. Eine\nsp\u00fcrspare Senkung des Ressourcenverbrauchs ist auch\nnach der historischen Lehre, die wir alle hinter uns haben,\nnur zu erreichen, wenn sich im Preis einer Dienstleistung\noder eines Produktes oder einer Ressource auch die Nach-\nhaltigkeit auf die Umwelt widerspiegelt.\nDeshalb bitte ich Sie um Argumentationshilfen und nicht\num unqualifizierte Angriffe in der hei\u00dfen \u00f6ffentlichen Dis-\nkussion um neue Wasser-, Abwasser- und Energiepreise.\nDas ist eine \u00dcberlebensfrage, meine Damen und Herren!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Umweltbelastung in Sachsen ist insbesondere durch\nFerntransporte von Luftschadstoffen aus den Bergbau-\nund Industriegebieten Nordb\u00f6hmens und Westpolens ge-\npr\u00e4gt. Es gibt eine deutsch-polnisch-tschechoslowakische\nArbeitsgruppe ,,Schwarzes Dreieck\u201c, in der Sachsen aktiv\nmitwirkt, und diese Arbeitsgruppe erarbeitet zur Zeit\neinen Priorit\u00e4tenkatalog zur Verbesserung der Umweltsi-\ntuation in der Region, nat\u00fcrlich bei optimalem Mittelein-\nsatz. Der beschlossene Aufbau eines grenz\u00fcberschreiten-\nden Luftmonitoringsystems ist dabei der erste Schritt. Ich\nw\u00fcnsche mir sehr die Unterst\u00fctzung von Ihnen allen, mei-\nne Damen und Herren, wenn es darum geht, s\u00e4chsische\nHaushaltsmittel zur Kofinanzierung von Umweltschutz-\nprojekten auch z. B. in B\u00f6hmen bereitzustellen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3300\n\n\n\nDas zu Tuende beginnt n\u00e4mlich nicht in Afrika, sondern\nvor der eigenen Haust\u00fcr.\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P. \u2013\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS:\n\nDas ist nicht ganz sicher!)\n\nUnd die umweltentlastenden Wirkungen werden dabei\nauch unmittelbar hier sp\u00fcrbar sein, verehrter Herr Porsch.\nSie werden hier ihre Wirkung auf die Sensibilit\u00e4t der Men-\nschen tun, die wir brauchen, um aktionsf\u00e4hig zu werden\nbei all diesen weitgespannten Erwartungen, die Sie hier\nverbreiten, was wir tun k\u00f6nnten, um die Umweltbela-\nstung der gesamten Erde von Sachsen aus etwas zu redu-\nzieren.\nZirka 1,4 Milliarden DM \u2013 das ist meine \u00dcberzeugung \u2013\nsollten wir hier in Sachsen einschlie\u00dflich privater Investi-\ntionen ab 1993 daf\u00fcr aufbringen \u2013 wir haben ein Bruttoso-\nzialprodukt von etwa 200 Milliarden DM zu erwarten \u2013,\nwenn es uns ernst ist mit der Verpflichtung der Industrie-\nl\u00e4nder, 0,7 % des Bruttosozialproduktes unseren \u00e4rmeren\nNachbarn zum effektiven \u00f6kologischen Umbau zur Verf\u00fc-\ngung zu stellen. Mit dieser Investitionssumme k\u00f6nnten ge-\nrade einmal zwei Kraftwerke mit Rauchgasreinigungsan-\nlagen ausger\u00fcstet werden. Das bedeutet f\u00fcr mich Teilen,\nund dazu sind wir aufgrund unserer historischen Verant-\nwortung und unserer unmittelbaren Geschichte gegen-\n\u00fcber unseren \u00f6stlichen Nachbarn meiner Meinung nach\ndoppelt verpflichtet.\nAn dieser Stelle vielleicht noch eine Bemerkung an die\nKollegen von der SPD. Die Staatsregierung h\u00e4lt es f\u00fcr legi-\ntim, \u00fcber eine m\u00f6gliche Gesetzes\u00e4nderung nachzudenken,\ndie es den Tarifparteien erlaubt, im Interesse der Erhal-\ntung von Arbeitspl\u00e4tzen zeitweise untertarifliche Verg\u00fc-\ntungen \u2013 nat\u00fcrlich freiwillig, vom gegenseitigen Interesse\ngetragen \u2013 zu vereinbaren. Dies kann nat\u00fcrlich auch eine\nForm des Verzichtes im Interesse eines \u00f6kologisch orien-\ntierten Neuaufbaus der Wirtschaft in Sachsen sein, denn\nder ist bekanntlich nicht billiger, sondern unter Umst\u00e4n-\nden in der Anfangsphase etwas teurer. Er zahlt sich dann\nwesentlich sp\u00e4ter aus.\nZu dem Thema regenerative Energien: Am 15. Juli wird\nauf dem Kamm des entwaldeten Erzgebirges, auf dem\nHirtstein in der N\u00e4he der Ortschaft Satzung, der erste von\nSachsen gef\u00f6rderte Windpark als Demonstrationsvorha-\nben in Betrieb gehen. Die f\u00fcnf Windkraftanlagen mit einer\nGesamtleistung von mehr als einem Megawatt elektri-\nscher Leistung stellen zur Zeit den gr\u00f6\u00dften Windpark in\ndeutschen Mittelgebirgen dar.\nZur F\u00f6rderung von Anlagen f\u00fcr regenerative Energien\nwerden wir in der n\u00e4chsten Zeit weitere Anfangsdaten f\u00fcr\n\u00f6kologisches Know-how in Sachsen setzen, die ich aber\njetzt im Interesse der Zeit nicht im einzelnen aufz\u00e4hlen\nwill.\nZum  Bereich des  Verkehrs  ist  zu  sagen,  da\u00df  auf  der\n37. Umweltministerkonferenz, die Ende 1991 in Leipzig\nstattgefunden hat, mit Zustimmung des Freistaates ein\numfassendes Handlungskonzept zur Reduzierung der\nUmweltbelastung durch den Verkehr verabschiedet wur-\nde. Dieses Konzept ist leider nur unzureichend in den er-\nsten gesamtdeutschen Verkehrswegeplan eingeflossen. Es\nbeinhaltet die Aussch\u00f6pfung und vor allem die z\u00fcgige\nWeiterentwicklung des Standes der Technik zur Emissi-\nons- und Verbrauchsminderung durch gesetzliche Aufla-\ngen, Investitionen zur Verlagerung von Personen- und\nG\u00fcterverkehr von der Stra\u00dfe auf die Schiene \u2013 f\u00fcr Sachsen\n\nkommt es in erster Linie auf den Erhalt und die Rekon-\nstruktion sowie den Ausbau der Kapazit\u00e4ten der Eisen-\nbahn und des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs an \u2013, die\nzweckgebundene stufenweise Mineral\u00f6lsteueranhebung\nund den Einsatz der Mehreinnahmen f\u00fcr einen umwelt-\nvertr\u00e4glichen Verkehr. Ich glaube, da sind wir uns in die-\nsem Haus alle einig.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der Opposition)\n\nEs beinhaltet au\u00dferdem die Einf\u00fchrung einer Schwerver-\nkehrsabgabe f\u00fcr den wachsenden Lkw-Verkehr \u2013 ein er-\nster Schritt zur Verteuerung des exzessiven Gebrauchs der\nVerkehrswege \u2013,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der F.D.P.)\n\ndie Erarbeitung und Einf\u00fchrung eines EG-einheitlichen\nRahmens f\u00fcr weiterreichende Geschwindigkeitsregelun-\ngen und Geschwindigkeitsbegrenzungen, die Beschr\u00e4n-\nkung des innerst\u00e4dtischen Parkraums\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nund die Verbesserung der Wettbewerbsposition des\n\u00f6ffentlichen Personennahverkehrs durch infrastrukturelle,\norganisatorische und stra\u00dfenverkehrsrechtliche Ma\u00dfnah-\nmen, z. B. durch die \u00dcberarbeitung der Stra\u00dfenverkehrs-\nordnung, durch Busspuren, durch den Vorrang der Nah-\nverkehrsmittel  an  Lichtsignalanlagen \u2013 auch  sehr  wich-\ntig \u2013 bis hin zu verschiedenen Modellen einer Nahver-\nkehrsabgabe und nat\u00fcrlich auch noch z. B. der F\u00f6rderung\ndes Fahrradverkehrs.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie angestrebte Reduzierung des verkehrsbedingten CO2-\nAussto\u00dfes um 10 % zwischen 1987 und 2005 ist allein in-\nfolge der Erh\u00f6hung um 16 % zwischen 1987 und 1991 in\nden alten Bundesl\u00e4ndern in Gefahr. Die starken Mobili-\nt\u00e4ts- und Motorisierungszuw\u00e4chse der neuen Bundesl\u00e4n-\nder sind hier noch nicht eingerechnet.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\n(Staatsminister Vaatz: Ja.)\n\nGaber,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Vaatz, Sie hatten mir\nvorgeworfen, nur das Unrealisierbare zu benennen. Ihre\nForderungen decken sich aber hier mit den meinen.\nIch m\u00f6chte Sie gern fragen, wie der Zeitraum f\u00fcr die Rea-\nlisierung dessen, was Sie jetzt hier genannt haben, gesetzt\nist. Bisher hat das auch Herr T\u00f6pfer immer wieder nur\nangek\u00fcndigt, aber wir sehen keine Ans\u00e4tze, da\u00df es wirk-\nlich einmal realisiert wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ich glaube, es ist noch schwerer, etwas zu realisie-\nren, wenn man es nicht einmal ank\u00fcndigt. Im \u00fcbrigen,\ndenke ich, da\u00df die Tatsache, kein Enddatum zu sagen, den\nVerhandlungsspielraum nicht verk\u00fcrzt, sondern ver-\ngr\u00f6\u00dfert. Insofern halte ich den Weg, den Herr T\u00f6pfer ein-\ngeschlagen hat, schon f\u00fcr richtig, weil er nicht den Ein-\ndruck erweckt, da\u00df andere Ressorts, die in der Entschei-\ndungsfindung beteiligt werden, unter Druck gesetzt wer-\nden sollen, und das ist, glaube ich, im Sinne der Durchset-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3301\n\n\n\nzung dessen, was er sich vorgenommen hat, der richtige\nWeg.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEs ist, meine Damen und Herren, allerh\u00f6chste Zeit f\u00fcr eine\nTrendwende. Die ersten Schritte dazu sollten eine deutli-\nche Steigerung der Attraktivit\u00e4t der Bahn f\u00fcr den Perso-\nnen- und den G\u00fcterverkehr zur Steigerung der Wettbe-\nwerbsf\u00e4higkeit, eine Kostenbelastung des Stra\u00dfenverkehrs\nnach dem Verursacherprinzip und ein EG-konformes Ab-\ngabensystem f\u00fcr den internationalen Stra\u00dfenverkehr sein.\nWeitere wirkungsvolle Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die aufgezeigte\nRichtung sind die Einf\u00fchrung einer verbrauchs- und emis-\nsionsabh\u00e4ngigen Kfz-Steuer sowie die bereits genannte\nAnhebung der Mineral\u00f6lsteuer. Das Prinzip mu\u00df in Zu-\nkunft hei\u00dfen: Wer viel Auto f\u00e4hrt, zahlt viel.\nMit dem Inkrafttreten der s\u00e4chsischen Smogverordnung\nund der Einbeziehung von Verkehrsbeschr\u00e4nkungen in\nden festgelegten Sperrzonen werden die Verkehrsbeh\u00f6r-\nden des Freistaates ein wirksames Handlungsinstrument\nzur akuten Gefahrenabwehr in die H\u00e4nde bekommen,\nund das wird, wie wir hoffen, bald durch eine weitere\nVerordnung seitens der Bundesregierung zum Bundes-\nImmissionsschutzgesetz, zu verkehrlichen Ma\u00dfnahmen\nbei \u00dcberschreiten von Luftschadstoffwerten erg\u00e4nzt wer-\nden.\nAuf Initiative Sachsens hat der Mineral\u00f6lwirtschaftsver-\nband Ende 1991 zugestimmt, da\u00df bereits im Vorgriff auf\ngesetzliche Regelungen in Genehmigungsantr\u00e4gen f\u00fcr\nneue Tankstellen das Gaspendelverfahren technisch vor-\nbereitet wird. Da die Bundesregierung weiterhin mit der\nVerabschiedung einer entsprechenden Verordnung zum\nBundes-Immissionsschutzgesetz z\u00f6gert, wird die Staatsre-\ngierung, den Initiativen Baden-W\u00fcrttembergs, Branden-\nburgs und Berlins folgend, eine Landesverordnung auf\nden Weg bringen, nach der neue Tankstellen entsprechend\nausger\u00fcstet und alte nachger\u00fcstet werden m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der CDU und SPD)\n\nDies sind erst kleine Schritte, zu denen auch die Benut-\nzung von 29 Dienstfahrr\u00e4dern des S\u00e4chsischen Umweltmi-\nnisteriums geh\u00f6rt; das m\u00f6chte ich noch anmerken.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung wird ihren Einflu\u00df beim\nBund und bei der EG zur L\u00f6sung der europ\u00e4ischen Ver-\nkehrsprobleme besonders im Hinblick auf den Europ\u00e4i-\nschen Binnenmarkt geltend machen.\nMeine Damen und Herren, angesichts der aktuellen Dis-\nkussion um die Null\u00f6sung zum Thema A 13 m\u00f6chte ich\nsagen, da\u00df allen realistischen Sch\u00e4tzungen zufolge, auf die\nwir augenblicklich zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen, Schiene und\nWasserweg keine ausreichende Entlastung der Stra\u00dfenwe-\nge nach der Tschechoslowakei mit sich bringen werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Null\u00f6sung, die Sie vorschlagen, Herr Gaber, ist eine\nOption zu Lasten der transitverkehrsgesch\u00e4digten Ort-\nschaften,\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\nund sie ist zugleich die Null\u00f6sung f\u00fcr die strukturelle Er-\nschlie\u00dfung des Raumes s\u00fcdlich von Dresden. Dresden ist\ndann, wenn Ihre Absichten Realit\u00e4t werden, nicht mehr\ndas Tor zu S\u00fcdosteuropa, sondern ein totes Ende, und\ndiese Eigenschaft wird es verkehrsseitig teuer zu bezahlen\nhaben, weil nat\u00fcrlich dadurch dem auf den bisherigen\n\nTransitwegen steckenden Verkehr noch nicht Abhilfe be-\nreitet ist. Daraus folgt \u2013 und da werden Sie sicherlich mit\nmir \u00fcbereinstimmen \u2013, da\u00df die derzeitige untragbare \u00f6ko-\nlogische Situation auf den Transitwegen verewigt wird,\nund da frage ich mich, ob das die \u00f6kologisch sinnvollste\nL\u00f6sung sein soll.\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ja.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Vaatz, sind Ihnen die Da-\nten des Wirtschaftsministeriums bekannt, nach denen sich\nbis zum Jahre 2010 auch bei Bau einer Autobahn nach\nPrag die Grenz\u00fcbergangszahlen auf den anderen Stra\u00dfen\nebenfalls verdoppeln werden, zum Beispiel in Schmilka\nvon 3 500 auf 6 500 pro Tag? \n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Diese Zahl entspricht einem der m\u00f6glichen Szenari-\nen, auf die Sie das beziehen. Es ist dabei aber im \u00fcbrigen\neines nicht eingerechnet, n\u00e4mlich das, was ich zuvor ge-\nsagt habe: Ich gehe davon aus, da\u00df es uns mit den Initiati-\nven, die ich zur Verkehrsbeschr\u00e4nkung und zur Verkehrs-\nvermeidung bereits ausgef\u00fchrt habe, m\u00f6glich ist, eine an-\ndere Situation entstehen zu lassen. Und ich glaube, dies\nsollten wir auch gemeinsam anstreben. Das ist auch in\nIhrem Interesse.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, darf ich Sie bitten, zum\nSchlu\u00df zu kommen. Sie haben 25 Minuten gesprochen,\nund wir haben noch 24 Tagesordnungspunkte.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: \u2013 Das werde ich tun. Aber trotzdem noch einen Satz:\nDie Null\u00f6sung \u2013 wenn ich noch eines hinzuf\u00fcgen darf \u2013 ist\nzugleich auch die Null\u00f6sung, meine Damen und Herren,\nf\u00fcr die strukturelle Anpassung des nordb\u00f6hmischen Be-\nreiches. Es ist also eine L\u00f6sung zu Lasten von Nordb\u00f6h-\nmen.\nNun vielleicht noch einige Worte zu dem Bereich Natur-\nund Artenschutz: Mit dem Inkrafttreten des Ersten Geset-\nzes zur Durchf\u00fchrung des Bundesnaturschutzgesetzes\nwar Sachsen das erste neue Bundesland, das mit einem\nwirksamen Instrument zur Sicherung des Natur- und Ar-\ntenschutzes ausgestattet wird, und inzwischen liegt Ihnen\nja der bekannte Entwurf des S\u00e4chsischen Naturschutzge-\nsetzes vor, ich glaube \u2013 mit der Erg\u00e4nzung, da\u00df die Ver-\nfassung nun das Instrument der Verbandsklage verlangt \u2013,\nein sehr gutes Instrument f\u00fcr das Schutzgebiet- und Bio-\ntopschutzprogramm hier in Sachsen als Ausf\u00fcllung des-\nsen, was Rio von uns verlangt.\nMeine Damen und Herren, abschlie\u00dfend l\u00e4\u00dft sich sagen:\nAuch nach Rio sind etliche t\u00f6dliche Gefahren f\u00fcr die\nMenschheit nicht abgewehrt. Ich nenne das Bev\u00f6lkerungs-\nwachstum, die Erh\u00f6hung der CO2-Konzentration in der\nAtmosph\u00e4re und die Zerst\u00f6rung der Ozonschicht. Jede\neinzelne dieser Gef\u00e4hrdungen ist eine Gef\u00e4hrdung der\nGattung Mensch. Aber in Rio hat die Menschheit vor die-\nsen Gefahren nicht kapituliert, und das ist die Hoffnung.\nMan kann keinen Weg zur\u00fccklegen \u2013 Herr Gaber, da gebe\nich Ihnen recht \u2013, ohne einen ersten Schritt zu tun. Und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3302\n\n\n\ndieser erste Schritt war Rio. Ich glaube, daf\u00fcr sollten wir\ndankbar sein.\nDas Wichtigste, was wir Sachsen als Botschaft an die Welt\nvielleicht zu sagen haben, ist: Es lohnt sich, nicht aufzuge-\nben. Das k\u00f6nnen wir bezeugen. Das haben wir im Jahr\n1989 erfahren. Das Jahr 1989 war der Spott der Geschichte\ngegen jegliche Ideologie der Anpassung, und die Ge-\nschichte ist frei und offen nach jeder Richtung.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Eben, eben!)\n\nDies ist eine Ermutigung f\u00fcr alle auf der Welt, die nicht\naufgeben wollen. Die Welt mu\u00df ein Jahr 1989 der \u00f6kologi-\nschen Wende erleben, oder die Menschheit erlebt ein Jahr\n1989 des eigenen Untergangs. Wer den Atem dieses Jahres\n\nnoch nicht vergessen hat, der wei\u00df, da\u00df das morgen so\neintreten kann. Damit umzugehen ist allerdings nicht al-\nlein Sache der Staaten, sondern unsere Initiativen laufen\nsolange ins Leere, solange jeder einzelne nicht versteht,\nda\u00df er seine eigene, pers\u00f6nliche Freiheit zum Erhalt unse-\nrer Lebensgrundlagen einzusetzen verpflichtet ist. Und\ndaf\u00fcr bitte ich Sie alle um Unterst\u00fctzung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Aktuelle\nDebatte ist damit abgelaufen und der Tagesordnungs-\npunkt beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nRegierungserkl\u00e4rung \u00fcber die f\u00fcr Sachsen wichtigen\nfinanzpolitischen Beschl\u00fcsse der Bonner Koalition\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf hat das Wort.\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! In der vergan-\ngenen Woche, am 30. Juni und am 1. Juli, sind in Bonn,\nund zwar durch die Regierungskoalition und durch die\nBundesregierung, eine Reihe finanzpolitisch und auch\nwirtschaftspolitisch relevante Beschl\u00fcsse gefa\u00dft worden,\n\u00fcber die ich das Hohe Haus in Form dieses Berichtes un-\nterrichten m\u00f6chte.\nDiese Beschl\u00fcsse sind auch die Konsequenz aus einer\nzweij\u00e4hrigen Erfahrung und aus der Verwertung inzwi-\nschen erworbener Erkenntnisse \u2013 Erkenntnisse, die uns ge-\nlehrt haben, da\u00df eine ganze Reihe der Annahmen, auf de-\nnen der wirtschaftliche und finanzpolitische Teil des Eini-\ngungsprozesses aufgebaut wurde, sich als nicht ausrei-\nchend verl\u00e4\u00dflich erwiesen hat. Wir haben aus diesem\nGrunde schon seit Januar 1991 den im Einigungsvertrag\nenthaltenen Weg beschritten, auf \u00c4nderungen der Rege-\nlungen hinzuwirken, um auf diese Weise die gesetzlichen\nund vertraglichen finanzpolitischen Grundlagen f\u00fcr den\nEinigungsproze\u00df an die jeweils gewonnenen neuen Er-\nkenntnisse anzupassen.\nDiese Beschl\u00fcsse sind aber auch aufgrund eines Bestre-\nbens zustande gekommen, das wir, die ostdeutschen L\u00e4n-\nder, gemeinsam nachhaltig gef\u00f6rdert haben, aufgrund des\nBestrebens, in West- wie in Ostdeutschland Auskunft \u00fcber\ndie voraussichtlichen Dimensionen der Aufgaben zu ge-\nben, die uns gestellt sind, Aufgaben, die aus der Beseiti-\ngung der Sch\u00e4den erwachsen, die wir vorgefunden haben\nund die \u00fcberwunden werden m\u00fcssen, Aufgaben, die vor\nallem aus dem Wiederaufbau der ostdeutschen Bundes-\nl\u00e4nder und aus der Neuordnung der gesamtdeutschen Fi-\nnanzverfassung erwachsen.\nEhe ich zu diesen Beschl\u00fcssen im einzelnen komme, mei-\nne ich aber, da\u00df diese Beschl\u00fcsse auch Anla\u00df sein sollten,\nauch vor diesem Hohen Hause Dank und Anerkennung\nf\u00fcr die bisherigen Leistungen der westdeutschen Bev\u00f6lke-\nrung beim Aufbau unserer ostdeutschen Bundesl\u00e4nder zu\nsagen.\n\n(Beifall bei der CDU, SPD und F.D.P.)\n\nEs wird, wie ich glaube, zu wenig davon gesprochen, da\u00df\ndie westdeutsche Bev\u00f6lkerung seit Beginn dieses Prozes-\n\nses etwa 400 Milliarden Mark oder rund 27 000 Mark pro\nKopf ostdeutsche Bev\u00f6lkerung zur Verf\u00fcgung gestellt hat\nund da\u00df diese Mittel zu einem wesentlichen Teil in den\nSozialsystemen aufgebracht worden sind, das hei\u00dft, von\nden Beitragszahlern der Systeme der sozialen Sicherheit.\nUnd bei allen kritischen Anmerkungen, die wir immer\nwieder machen mu\u00dften und auch gemacht haben, um die\nDinge voranzutreiben, w\u00e4re es in meinen Augen ein Feh-\nler, wenn man \u00fcber diesem kritischen Bereich den gro\u00dfen\nsolidarischen Bereich des bisherigen Einigungsprozesses\naus dem Auge verlieren w\u00fcrde, der nicht nur darin be-\nsteht, da\u00df gro\u00dfe Geldmittel zur Verf\u00fcgung gestellt wor-\nden sind, um unsere Wirtschaft und unser Sozialsystem\nvor dem freien Fall zu sch\u00fctzen und aufzufangen, sondern\nda\u00df auch in gro\u00dfer Zahl Menschen nach Ostdeutschland\ngekommen sind, um uns bei der Aufbauarbeit zu unter-\nst\u00fctzen, und da\u00df etwas stattgefunden hat, was eigentlich\nnur im Rahmen des Einigungsprozesses m\u00f6glich war,\nn\u00e4mlich der praktisch kostenlose Transfer des Wissens\nund K\u00f6nnens, das in Westdeutschland w\u00e4hrend der letz-\nten 30 Jahre erarbeitet worden ist, in die ostdeutschen\nBundesl\u00e4nder. Die anderen osteurop\u00e4ischen L\u00e4nder wer-\nden nicht in den Genu\u00df eines solchen Transfers kommen\nk\u00f6nnen.\n\nMich hat beunruhigt \u2013 in diesem Zusammenhang m\u00f6chte\nich das schon erw\u00e4hnen \u2013, da\u00df die Meinung der westdeut-\nschen Bev\u00f6lkerung in bezug auf die Vorteile und Nachtei-\nle des deutschen Einigungsprozesses sich zu \u00e4ndern be-\nginnt. Ich meine, da\u00df es unser aller Aufgabe ist, dazu bei-\nzutragen, da\u00df sich diese Tendenz nicht fortsetzt. Nicht\nnur, weil es zu unserem eigenen Nachteil sein k\u00f6nnte,\nwenn sich eine neue Differenzierung, eine neue Unter-\nscheidung im geeinten Deutschland entwickelt, sondern\nauch deshalb, weil wir, wie ich gleich zu zeigen versuche,\nden gr\u00f6\u00dferen Teil der Aufgaben \u00fcberhaupt nur als ge-\nsamtstaatliche Aufgaben bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen. Und ge-\nsamtstaatliche Aufgaben kann man \u2013 das hat Herr Kollege\nVaatz eben in anderem Zusammenhang ge\u00e4u\u00dfert \u2013 nur\nl\u00f6sen in einem demokratisch verfa\u00dften Staatswesen mit\nder Unterst\u00fctzung der Mehrheit der Bev\u00f6lkerung. Das\nhei\u00dft, die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung in Westdeutschland\nmu\u00df wissen und auch erfahren k\u00f6nnen, welche Wirkun-\ngen auch f\u00fcr sie selbst, welche Vorteile, welcher Gewinn\nim weitesten Sinne des Wortes auch f\u00fcr sie selbst aus\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3303\n\n\n\neinem erfolgreichen Integrationsproze\u00df und aus einem er-\nfolgreichen Aufbau in Ostdeutschland erwachsen. Und\ndeshalb ist meine Bitte an uns alle, jetzt auch gerade im\nBlick auf die Ferienzeit, wo wir ja vielfach auch mit Men-\nschen aus Westdeutschland, aus den westdeutschen Bun-\ndesl\u00e4ndern zusammenkommen werden, da\u00df wir sie teil-\nhaben lassen nicht nur an unseren Sorgen, sondern auch\nan den Erfolgen, die mit den Beitr\u00e4gen Westdeutscher bis-\nher in diesem Teil Deutschlands errungen worden sind.\nUnd nun zu den Beschl\u00fcssen: Als erstes scheint mir der\nUmstand berichtenswert, da\u00df sowohl Koalition wie Bun-\ndesregierung festgestellt haben, da\u00df der Aufbau der ost-\ndeutschen Bundesl\u00e4nder, die Erneuerung der Infrastruk-\ntur, der Bausubstanz, des wirtschaftlichen Kapitalstocks\nl\u00e4nger dauern wird und auch l\u00e4nger dauern mu\u00df, als ur-\nspr\u00fcnglich angenommen, und da\u00df deshalb f\u00fcr einen l\u00e4n-\ngeren Zeitraum f\u00fcr diesen Aufbau ein Teil des Bruttosozi-\nalprodukts zur Verf\u00fcgung gestellt werden mu\u00df. Die Ko-\nalitionsfraktionen und die Koalitionsregierung beziffern\nden notwendigen Anteil am Bruttosozialprodukt mit 4 bis\n5 %. Um das \u00fcbersetzbar zu machen, sind es nach gegen-\nw\u00e4rtiger Bruttosozialproduktgr\u00f6\u00dfe von rund 3 000 Milli-\narden  Mark  etwa  150  Milliarden  Mark  im  Jahr  oder\n1 800 Mark pro Kopf der gesamtdeutschen Bev\u00f6lkerung\nbei einem Bruttosozialprodukt pro Kopf der Bev\u00f6lkerung\nvon knapp 40 000 Mark, also 5 % von knapp 40 000 Mark.\nEs bedeutet praktisch gesehen die Bereitstellung des Zu-\nwachses des Bruttosozialprodukts von 2 bis 3 Jahren f\u00fcr\ndiese gesamtdeutsche Aufgabe. Damit ist f\u00fcr die Aufbau-\nleistung ein Rahmen definiert, den wir f\u00fcr realistisch hal-\nten \u2013 mit ,,wir\u201c meine ich jetzt alle Ministerpr\u00e4sidenten\nder ostdeutschen Bundesl\u00e4nder und den Regierenden\nB\u00fcrgermeister \u2013 und in dem die Aufbauarbeit, die in den\nn\u00e4chsten Jahren, sicherlich mehr als ein Jahrzehnt, vor uns\nsteht, auch finanziell angesiedelt werden kann.\nDer zweite Beschlu\u00df, der f\u00fcr uns von gro\u00dfer Bedeutung\nist, ist die Feststellung, da\u00df die nach bisheriger Be-\nschlu\u00dflage f\u00fcr die ostdeutschen Bundesl\u00e4nder zur Verf\u00fc-\ngung stehenden Finanzmittel unzureichend sind. In dem\nBeschlu\u00df der Koalition hei\u00dft es dazu, da\u00df ab 1994 nach der\nbisherigen Beschlu\u00dflage auf die ostdeutschen L\u00e4nder\nnicht vertretbare Belastungen zukommen und deshalb\neine Ver\u00e4nderung der gegenw\u00e4rtigen Beschlu\u00dflage\nerforderlich ist. Angedeutet wird konkret die Auff\u00fcllung\ndes Fonds Deutsche Einheit zu einer H\u00f6he, die eine Fort-\ndauer, eine Verstetigung der Leistungen erm\u00f6glicht, und\ndamit Korrektur der im Einigungsvertrag angelegten de-\ngressiven Zuweisungen, gegen die wir ja schon seit Fr\u00fch-\njahr 1991 auch mit Erfolg ,,anverhandelt\u201c haben. Ab 1. Ja-\nnuar 1995, hei\u00dft es in dem Beschlu\u00df, soll eine angemesse-\nne Finanzausstattung der ostdeutschen Bundesl\u00e4nder\ndurch ihre Einbeziehung in den bundesstaatlichen Finanz-\nausgleich sichergestellt werden.\nDas hei\u00dft f\u00fcr diesen Zeitraum, da\u00df wir f\u00fcr 1994 und na-\nt\u00fcrlich dann f\u00fcr 1995 und folgende trotz der mittelfristi-\ngen Finanzplanung des Bundes die M\u00f6glichkeit haben,\nauch die auf der Beschlu\u00dflage Bundesregierung/Koaliti-\nonsfraktionen gesicherte M\u00f6glichkeit haben, weiter \u00fcber\ndie Zuweisungen an die ostdeutschen Bundesl\u00e4nder zu\nverhandeln.\nBesondere Sorge hat uns weiter, wie Sie wissen, die\nAussicht gemacht, 50 % des Kreditabwicklungsfonds und\n50 % der bei der Treuhand auflaufenden Schulden \u00fcber-\nnehmen zu m\u00fcssen. Zwar ist die Schulden\u00fcbernahme bei\nder Treuhand nicht ausdr\u00fccklich vertraglich geregelt; das\n\nhat allerdings seine Ursache ausschlie\u00dflich darin, da\u00df man\nzum Zeitpunkt der Verabschiedung des Einigungsvertra-\nges bzw. des ersten Staatsvertrages angenommen hat, da\u00df\ndie Privatisierung des volkseigenen Verm\u00f6gens mit einem\n\u00dcberschu\u00df enden k\u00f6nnte. Wir wissen inzwischen, da\u00df das\nnicht der Fall sein wird, und zwar deshalb, weil die auf\nden Betrieben liegenden Altschulden \u00fcberwiegend von\nder Treuhand \u00fcbernommen werden m\u00fcssen, nachdem\nsich herausgestellt hat \u2013 all dies war vor dem 1. Juli 1990\nnur sehr schwer erkennbar \u2013, da\u00df es sich bei diesen Alt-\nschulden auf den Betrieben in Wirklichkeit um die Staats-\nverschuldung der ehemaligen DDR handelt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie Treuhandschulden sind also zu einem wesentlichen\nTeil Staatsverschuldung der DDR. Und diese Staatsver-\nschuldung kann offensichtlich nicht auf die ostdeutschen\nBundesl\u00e4nder zu 50 % \u00fcbertragen werden. Deshalb haben\ndie Koalitionsfraktionen beschlossen, da\u00df die ostdeut-\nschen Bundesl\u00e4nder von den Schulden des Kreditabwick-\nlungsfonds und der Treuhand freigestellt werden sollen.\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\nIch halte das f\u00fcr einen entscheidenden Durchbruch bei der\nWeiterentwicklung und bei der Erstellung einer Grundla-\nge f\u00fcr unsere eigene mittelfristige Entwicklungsplanung.\nIn dem Beschlu\u00df hei\u00dft es, da\u00df Bund und L\u00e4nder die Zins-\nund Tilgungslasten gemeinsam tragen. Mit anderen Wor-\nten, die \u00dcbernahme dieser Schulden und ihrer Bedienung\nist eine gesamtstaatliche Aufgabe. An dieser gesamtstaatli-\nchen Aufgabe sind Bund und L\u00e4nder entsprechend ihrer\nLeistungsf\u00e4higkeit und den zuk\u00fcnftig zu ordnenden Fi-\nnanzbeziehungen beteiligt.\nWir nat\u00fcrlich auch, aber eben im Sinne einer Teilhabe,\neiner gesamtstaatlichen Last.\nEs gibt, wie wir aus den Zeitungen entnehmen k\u00f6nnen, in\nWestdeutschland bereits eine Auseinandersetzung \u00fcber\ndie m\u00f6glichen Konsequenzen dieses Beschlusses. So hat\nder baden-w\u00fcrttembergische Finanzminister erkl\u00e4rt, sein\nLand sei kaum in der Lage, den ihm zukommenden Schul-\ndenteil zu \u00fcbernehmen, und der Ministerpr\u00e4sident des\nSaarlandes hat sich \u00e4hnlich ge\u00e4u\u00dfert. Daran sieht man al-\nlerdings zun\u00e4chst einmal nur, um welch riesige Verschul-\ndungslast es sich handeln w\u00fcrde, wenn die ostdeutschen\nBundesl\u00e4nder sie h\u00e4tten zu 50 % \u00fcbernehmen m\u00fcssen. Ich\nglaube, da\u00df es richtig w\u00e4re, ohne da\u00df ich den Verhandlun-\ngen \u00fcber die Bew\u00e4ltigung dieser Altlast vorgreifen will,\ndiese Altschulden in einem gesonderten Fonds zusam-\nmenzufassen, der dann gesamtstaatlich \u00fcber einen Zeit-\nraum von 30 bis 40 Jahren bedient, also verzinst und ge-\ntilgt wird. Es ist eine Art finanzielle Altlast oder Erblast,\ndie gemeinsam abgetragen werden mu\u00df und die ihre Ur-\nsache letztlich in der deutschen Teilung und in der Er-\nstreckung des stalinistischen Herrschaftssystems auf den\nOsten Deutschlands hat. Diese gemeinsame Bew\u00e4ltigung\nkann nat\u00fcrlich nicht dazu f\u00fchren, da\u00df nun in jedem L\u00e4n-\nderhaushalt, Ost wie West, anteilig diese Schulden ausge-\nwiesen werden und damit die gesamte Situation der lau-\nfenden Haushalte verf\u00e4lscht. Deshalb scheint es mir, wir\nsollten diese Altlast als eine Hypothek ansehen, die wir\ngesamtstaatlich abtragen m\u00fcssen.\n4. hat die Bundesregierung ganz konkret eine Verl\u00e4nge-\nrung der Investitionszulage in H\u00f6he von 8 % beschlossen\nf\u00fcr Projekte, die bis zum 30.6.1994 begonnen wurden und\nzwei Jahre festgestellt sind, und dann eine weitere Verl\u00e4n-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3304\n\n\n\ngerung von 5 % f\u00fcr Projekte, die ab 1.7.1994 begonnen\nwerden und entsprechend sp\u00e4ter fertiggestellt sind. Sie\nhat weiterhin beschlossen, die Mittel f\u00fcr die Gemein-\nschaftsaufgabe ,,Regionale Wirtschaftsf\u00f6rderung\u201c aufzu-\nstocken. Wir haben in ausf\u00fchrlichen Gespr\u00e4chen mit der\nBundesregierung auf beides Wert gelegt. Auf die Investiti-\nonszulage besteht ein Rechtsanspruch, so da\u00df jeder, der\ninvestiert, die Investitionszulage verlangen kann, das\nhei\u00dft, wir haben nur geringere Steuerungsm\u00f6glichkeiten.\nIm Zusammenhang mit der Investitionszulage ist das an-\nders. Hier sind die M\u00f6glichkeiten zu steuern f\u00fcr die Lan-\ndesregierung gr\u00f6\u00dfer. Au\u00dferdem hat die Bundesregierung\neine Erweiterung ihres Mittelstandsprogrammes in der\nWeise in Aussicht genommen, da\u00df insbesondere Erwerber\naus den ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern von bereits beste-\nhenden Unternehmen und Existenzgr\u00fcndern vorrangig\nunterst\u00fctzt werden, um auf diese Weise zu einem Aufbau\neines lebensf\u00e4higen und entwicklungsf\u00e4higen Mittelstan-\ndes beizutragen.\nDas Alters\u00fcbergangsgeld wird bis Ende 1992 verl\u00e4ngert,\nwas wir alle mit Erleichterung aufgenommen haben, weil\nes uns die M\u00f6glichkeit gibt, noch ins Haus stehende Ein-\nbr\u00fcche im Arbeitsmarkt wenigstens teilweise aufzufan-\ngen, obwohl ich nicht leugnen will, da\u00df mir die fr\u00fchzeitige\nVerrentung von Menschen schon mit dem 55. Lebensjahr\nSorgen bereitet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSchlie\u00dflich hat die Verhandlung des Vermittlungsaus-\nschusses zu einer Erh\u00f6hung des Zinsabschlags im Rahmen\ndes Zinsabschlagsgesetzes gef\u00fchrt, und die Bundesregie-\nrung hat uns zugesagt, die durch den Vermittlungsaus-\nschu\u00df vorgenommene Erh\u00f6hung, soweit sie dem Bund zu-\nf\u00e4llt, f\u00fcr die ostdeutschen Bundesl\u00e4nder zur Verf\u00fcgung zu\nstellen. Da die westdeutschen Bundesl\u00e4nder auch einen\nGewinn davon haben und gleichzeitig auch noch durch\ndie Verk\u00fcrzung der Freibetr\u00e4ge bei der Erbschaftssteuer\neine zus\u00e4tzliche Einnahme haben, werden wir noch ein-\nmal mit den westdeutschen Bundesl\u00e4ndern reden, ob sie\nuns auch ihren L\u00e4nderanteil zur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6n-\nnen, mit dem sie ja eigentlich nicht haben rechnen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnbefriedigend, als letztes, bleibt die Situation f\u00fcr das\nJahr 1993. Hier gibt es Festlegungen der Bundesregierung\nauf das Wachstum des Haushaltes und die Neuverschul-\ndung, f\u00fcr die wir volles Verst\u00e4ndnis haben. Wenn die\nBundesregierung nicht gro\u00dfe Anstrengungen macht, ihren\nEtat im Wachstum zu begrenzen und die Neuverschul-\ndung zu reduzieren, wird sie auch nicht die Autorit\u00e4t\nhaben, die sie braucht, um ein vergleichbares Verhalten\nbei den L\u00e4ndern und ihren Gemeinden zu bewirken. Auf\nder anderen Seite bedeutet die gegenw\u00e4rtige Beschlu\u00dfla-\nge, da\u00df die Mittel, die uns f\u00fcr 1993 zur Verf\u00fcgung stehen,\nwenn wir nicht zu einer verantwortungslosen Neuver-\nschuldung schreiten wollen, geringer sind als im Jahr\n1992, und das ist angesichts der Gehaltsbewegungen im\n\u00f6ffentlichen Dienst und der riesigen Aufgaben, die uns ins\nHaus stehen, im Grunde nicht zu schaffen. Deshalb wer-\nden wir, das ist angek\u00fcndigt, nach der Sommerpause wei-\nter verhandeln mit der Bundesregierung mit dem Ziel,\nVer\u00e4nderungen von Priorit\u00e4ten im Bundeshaushalt zu be-\nwirken, die eine Erg\u00e4nzung der Mittel f\u00fcr 1993 erm\u00f6gli-\nchen, also \u00fcber Nachbesserungen sprechen.\n\nWir haben diese Beschl\u00fcsse nicht ohne eigene Antwort\ngelassen, und das m\u00f6chte ich zum Schlu\u00df vortragen. Die\nMinisterpr\u00e4sidenten der ostdeutschen Bundesl\u00e4nder\nhaben im Blick auf diese Beschl\u00fcsse erkl\u00e4rt, da\u00df wir unse-\nren Beitrag leisten zur Finanzierung der Einheit einmal\ndurch die Teilnahme an gesamtdeutschen Lasten aus Steu-\nern und Staatsverschuldung, das habe ich eben bereits er-\nw\u00e4hnt. Zum zweiten durch besonders sparsame Verwen-\ndung der Mittel, die uns durch den Bund und die west-\ndeutschen Bundesl\u00e4nder zur Verf\u00fcgung gestellt werden.\nWir m\u00fcssen uns dar\u00fcber im klaren sein, da\u00df wir, je l\u00e4nger\ndieser Proze\u00df dauert, um so aufmerksamer daraufhin be-\nobachtet werden, ob wir wirklich sparsam mit den Mitteln\numgehen, die wir heute noch nicht selbst erarbeiten k\u00f6n-\nnen aus den sattsam bekannten Gr\u00fcnden, und ob wir bei\nunserem eigenen Ausgabeverhalten nichts tun, was die\nwestdeutschen L\u00e4nder derzeit wegen der knappen Fi-\nnanzlage, die sich aus diesen Transferleistungen ergibt,\nsich nicht leisten k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, verheerend f\u00fcr die\nBereitschaft, diesen Proze\u00df \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum\nfortzuf\u00fchren, w\u00e4re es, wenn wir zum Beispiel Konsum-\nausgaben beschlie\u00dfen w\u00fcrden, die bei westdeutschen L\u00e4n-\ndern gek\u00fcrzt werden, damit sie in der Lage sind, die Lei-\nstungen zu \u00fcbernehmen, die hier gesamtstaatlich \u00fcber-\nnommen werden m\u00fcssen. Deshalb hielten wir es f\u00fcr wich-\ntig, auf diesen Punkt hinzuweisen.\nAu\u00dferdem wollen wir unseren Beitrag durch die Bereit-\nschaft der Bev\u00f6lkerung leisten, einen wirtschaftlich und\npolitisch vertretbaren Anstieg ihrer Arbeits- und Sozial-\neinkommen, angemessene Mieten und Kosten f\u00fcr \u00f6ffentli-\nche Leistungen zu akzeptieren und damit die Leistungsf\u00e4-\nhigkeit und Bereitschaft der westdeutschen Bev\u00f6lkerung\nnicht zu \u00fcberfordern, so w\u00f6rtlich. Auch dies scheint uns\nwichtig: der Dank und die Bereitschaft, in den Grenzen\ndes M\u00f6glichen uns einzurichten, damit die Bev\u00f6lkerung,\nauf deren Solidarit\u00e4t wir noch auf eine lange Zeit angewie-\nsen sein werden, das Gef\u00fchl hat, da\u00df beide Seiten auch in\ndem Sinne, wie die westdeutsche Bev\u00f6lkerung in An-\nspruch genommen wird, einen Beitrag leisten. Dies, meine\nDamen und Herren, wollte ich Ihnen berichten.\n\n(Anhaltender Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort haben jetzt die Fraktionsvor-\nsitzenden in folgender Reihenfolge: SPD, Linke Li-\nste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P. und CDU. Die Rede-\nzeit betr\u00e4gt 7 Minuten.\n\nDr.  Kunckel,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Jeder in diesem Hause wei\u00df, da\u00df ich der Solidari-\nt\u00e4t zwischen den Deutschen in Ost und West stets das\nWort geredet habe, und deshalb m\u00f6chte ich auch an dieser\nStelle beginnen.\nIch habe hier schon mehrfach betont, da\u00df wir die Proble-\nme der Gestaltung der inneren Einheit nicht l\u00f6sen werden,\nwenn wir die Entsolidarisierung zwischen West und Ost\nzulassen. Wir werden die Probleme der Gestaltung der\ndeutschen Einheit auch nicht l\u00f6sen, wenn in zwei oder in\ndrei Jahren im Westen das Wort Einheit so negativ belegt\nist wie im Osten der Begriff Sozialismus. Deshalb halte ich\nes \u2013 und das m\u00f6chte ich auch an dieser Stelle wiederholen\n\u2013 f\u00fcr wenig hilfreich, wenn es zu territorialen Bestrebun-\ngen in bezug auf neue Parteien kommen sollte.\n\n(Beifall bei der SPD, CDU, F.D.P. und\nvereinzelt bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3305\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Wir haben vor diesem Hohen\nHaus schon oft \u00fcber die finanziellen Lasten der Deutschen\nEinheit gesprochen. Wer \u00fcber Geld redet, redet im Grunde\ngenommen immer \u00fcber drei Probleme: 1. Wo kommt es\nher? 2. Wie wird es verteilt? 3. Wof\u00fcr wird es ausgegeben?\n\u2013 Heute besteht die M\u00f6glichkeit, \u00fcber den Punkt 2 zu\nsprechen: Wie wird es verteilt?\nIch habe die Beschl\u00fcsse der die Bonner Koalition tragen-\nden Fraktionen mit Aufmerksamkeit gelesen. Ich habe\nversucht, sie von der in solchen Dokumenten \u00fcblichen po-\nlitischen Lyrik zu befreien, ebenso von den Lobpreisungen\nf\u00fcr die eigene politische Leistung, und mu\u00df gleichwohl\nfeststellen, da\u00df es eine Reihe bemerkenswerter Erkenntnis-\nse darin gibt. Auf die m\u00f6chte ich jetzt eingehen.\n1. Zu dem Punkt Bereitstellung von 4 bis 5 % des Brutto-\nsozialproduktes \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum \u2013 der nicht\ndefiniert ist; darauf komme ich gleich noch zu sprechen \u2013\nf\u00fcr die Aufbauleistungen in Gesamtdeutschland. Mit\ndieser Feststellung wird eine politische Haltung korrigiert,\ndie ich \u2013 und das habe ich auch schon mehrfach gesagt \u2013\nf\u00fcr einen der verheerendsten Fehler der Nachwiederverei-\nnigungspolitik gehalten habe, n\u00e4mlich diesem deutschen\nVolk zu sagen, da\u00df es im Osten in wenigen Jahren so aus-\nsieht wie im Westen und da\u00df dieses Ganze nichts kosten\nwird.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nHier hat die sanfte Gewalt der Vernunft gewirkt. Insofern\nkann ich dies begr\u00fc\u00dfen. Auch die Gr\u00f6\u00dfenordnung halte\nich f\u00fcr geeignet.\nIch habe in diesem Hause schon vor einem Jahr vorgerech-\nnet, was es im Bereich der \u00f6ffentlichen Kassen in etwa \u2013\nbei aller Unsicherheit dessen, was man vor einem Jahr sa-\ngen konnte \u2013 etwa kosten w\u00fcrde, und wir sind damals auf\nWerte gekommen in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von mehr als 1\nBillion DM. Der Ministerpr\u00e4sident war es, der das Ganze\nerg\u00e4nzt hat in bezug auf Transferleistungen f\u00fcr die private\nWirtschaft, und er ist dort auch noch mal auf 1 Billion DM\ngekommen. Ich erinnere an diese Diskussion. Das hei\u00dft,\ndie finanzielle Leistung f\u00fcr den Aufbau im Osten ent-\nspricht also in etwa dem Wert eines gesamten Bruttosozi-\nalproduktes dieser Bundesrepublik Deutschland.\nWenn wir jetzt 4 bis 5 % davon als Transferleistungen\nfestmachen, dann hei\u00dft das, da\u00df wir uns indirekt auf einen\nWeg begeben, da\u00df die Herstellung der materiellen Ver-\ngleichbarkeit der Lebensverh\u00e4ltnisse etwa 20 Jahre dauert.\nDies halte ich auch f\u00fcr realistisch.\nWas mir an diesem Beschlu\u00df fehlt \u2013 und das m\u00f6chte ich\nhier in aller Deutlichkeit dazu sagen \u2013 ist, da\u00df ich der\nMeinung bin \u2013 denn die 4 bis 5 % hei\u00dfen ja in deutschem\nGeld etwa 130 bis 150 Mrd. DM pro Jahr \u2013, da\u00df ein Drittel\ndieser Gesamtsumme l\u00e4nderspezifisch in den Haushalten,\ndas hei\u00dft also in den \u00f6ffentlichen Kassen der Haushalte,\nwirksam werden mu\u00df. Das bedeutet in etwa einen Wert\nf\u00fcr Gesamt-Ostdeutschland pro Jahr, der sich in den Lan-\ndeskassen niederschl\u00e4gt, also in unseren Haushalten, von\netwa 45 bis 50 Mrd. DM. Auch darauf habe ich vor einem\nJahr hingewiesen, n\u00e4mlich im Februar angesichts der fi-\nnanzpolitischen Debatte in diesem Landtag. Das bedeutet\nf\u00fcr Sachsen etwa 15 Mrd. DM pro Jahr, und dies halte ich\nf\u00fcr realistisch. Warum, dazu werde ich im Punkt 2 kom-\nmen.\nDie zweite bemerkenswerte Erkenntnis ist n\u00e4mlich, da\u00df\ndie Haushalte sp\u00e4testens ab 1994, ich meine eigentlich ab\n\n1993, wenn dort nicht Korrekturen vorgenommen werden,\nim Osten in eine ausgesprochen mi\u00dfliche Lage kommen.\nDa die meisten von uns mit den vielen Nullen von Milliar-\nden und Billionen \u00fcberfordert sind, habe ich es mir ange-\nw\u00f6hnt, das auf ein vern\u00fcnftig bewertbares Ma\u00df herunter-\nzurechnen. In den westdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern werden\netwa pro Kopf der Bev\u00f6lkerung im Schnitt \u2013 die Unter-\nschiede sind erheblich \u2013 5 000 DM pro Kopf und Jahr ein-\ngestellt. Dies hat \u00fcbrigens Sachsen auch getan in seinen\nersten Haushalten. Das ist die Summe von etwa 25 Mrd.\nDM, weil wir etwa 5 Millionen Leute sind. Davon werden\nim Westen im Schnitt 70 % \u00fcber Steuern realisiert, das\nhei\u00dft also 3 500 DM pro Kopf und Jahr, und die j\u00e4hrliche\nNeuverschuldung betr\u00e4gt im Schnitt etwa 500 DM. Die\nwesentlichen  Ausgabeposten sind das  Personal mit etwa\n2 000 DM  pro  Jahr,  Investitionen  in  H\u00f6he  von  etwa\n1 000 DM pro Jahr im Schnitt und die Schuldenleistungen,\ndas hei\u00dft also Tilgung und Zinsen, ebenfalls von 1 000 DM\npro Jahr.\n\nIm Osten, speziell hier in Sachsen, hatten wir in den ersten\nJahren etwa ein Steueraufkommen von 1 500 DM pro\nKopf, und der Rest wurde ausgeglichen durch eine Zu-\nweisung aus den Fonds Deutsche Einheit, n\u00e4mlich im\nGrunde genommen etwa 10 Mrd. DM. Dieser Betrag geht\nerstmalig im n\u00e4chsten Jahr deutlich herunter und 1994\nnoch deutlicher, trotz zweitem Steuer\u00e4nderungspaket und\nder Mehrwertsteuergeschichte.\n\nZu sagen ist, da\u00df wir bei der Ausgabenseite, etwa bei den\nPersonalausgaben, bislang deutlich darunter waren und\nbei den Investitionen deutlich dar\u00fcber, n\u00e4mlich etwa das\nAnderthalbfache des Durchschnitts der westdeutschen\nFl\u00e4chenl\u00e4nder erreichten. Dies war nur m\u00f6glich \u2013 bei\neinem Haushalt von etwa 25 Mrd. DM mehr zu investie-\nren \u2013, weil wir eben geringere Personalkosten hatten und\nweil wir noch keinen Schuldendienst hatten. Projizieren\nwir diese Situation auf das Jahr 1995, dann werden wir\nvergleichbare Personalkosten haben, und dann werden\nwir bei einem Haushalt von 25 Mrd. DM etwa nur das\ninvestieren k\u00f6nnen, was durchschnittlich in Westdeutsch-\nland investiert wird. Und dies geht nicht. Deshalb m\u00fcssen\nwir uns, wenn wir aufholen wollen \u2013 \u2013 Hier leuchtet schon\ndie rote Lampe. Ich habe diese 7 Minuten als Orientierung\nbetrachtet. Ich werde mich beeilen.\n\n(Heiterkeit)\n\nDeshalb m\u00fcssen wir ab 1995 zu einer Erweiterung unseres\nHaushaltsvolumens kommen, und deshalb meine ich, da\u00df\n15 Mrd. DM notwendig sind,  was bedeutet,  da\u00df in etwa\n30 Mrd. DM 1995 im s\u00e4chsischen Haushalt umgesetzt wer-\nden m\u00fcssen. Dabei \u2013 meine ich, da\u00df die 5 Mrd. DM \u00fcber\ndie jetzigen 25 Mrd. DM durchaus vorwiegend f\u00fcr investi-\nve Zwecke eingesetzt werden m\u00fcssen.\n\nEine Bemerkung zum Finanzausgleich. Ich sage: Auch das\nist bei uns noch nicht zu Ende gedacht. Ich glaube, da\u00df\nwir 1995 eine gesamtstaatliche L\u00f6sung in Deutschland\nnicht finden werden. Die Unterschiede im Westen, die\nauch einer Korrektur bed\u00fcrfen, sind gro\u00df, aber eben doch\nwesentlich kleiner als die Unterschiede zwischen West\nund Ost, und deshalb meine ich: Man sollte doch dar\u00fcber\nnachdenken, eine Pauschalzuwendung pro Kopf von etwa\n3 000 DM pro Jahr einzustellen \u2013 das sind n\u00e4mlich dann\ngenau die 15 Mrd. DM \u2013, davon 5 Mrd. DM unangetastet\nf\u00fcr einen l\u00e4ngeren Zeitraum und 10 Mrd. DM degressiv\nzu steuern bzw. zu staffeln in dem Ma\u00dfe, wie die Steuer-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3306\n\n\n\neinnahmen im Osten ansteigen. Dies hielte ich als Anre-\ngung zum Nachdenken f\u00fcr eine vern\u00fcnftige L\u00f6sung.\n3. Gesichtspunkt \u2013 Problem der Altschulden. Ich habe in\ndiesem Hause seit einem halben Jahr gepredigt, da\u00df wir\ndiese Altschulden nicht \u00fcbernehmen k\u00f6nnen. Ich sehe\nmich in meiner Meinung best\u00e4tigt; deswegen mu\u00df ich\nnicht mehr viel dazu sagen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch m\u00f6chte erg\u00e4nzen: Die Altschulden aus dem Woh-\nnungsverm\u00f6gen der DDR sollten in diese Gesamtmasse\neinbezogen werden, und ich m\u00f6chte darauf hinweisen,\nda\u00df die Fraktion der SPD auch vor einem Jahr das Thema\nAltschulden aufgegriffen hat in ihrem Antrag Teilungsfol-\ngelasten. Er ist damals, meine Damen und Herren von der\nMehrheitsfraktion, von Ihnen abgelehnt worden.\n\n(Dr. Lersow, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nWir wollten, da\u00df die Verbindlichkeiten der alten DDR eine\nbundesstaatliche Aufgabe werden, und dies von Verfas-\nsungsrang. Deswegen haben wir sie Teilungsfolgelasten\ngenannt. Ich k\u00f6nnte mit dem Begriff Kriegssp\u00e4tfolgela-\nsten, was ja letztlich Teilungslasten sind, auch leben.\n\n4. Gesichtspunkt \u2013 zur Frage der Investitionszulage und\nder Erh\u00f6hung der Mittel aus der Gemeinschaftsaufgabe\nregionale Wirtschaftsstruktur: Diesen Beschlu\u00df begr\u00fc\u00dfe\nich, meine aber, und das k\u00f6nnen Sie aus unserem Wirt-\nschaftsprogramm entnehmen, da\u00df er noch nicht das brin-\ngen wird, was wir f\u00fcr die industrielle Basis im Osten er-\nwarten.\n\nIch glaube, da\u00df zwei Jahre deutsche Einheit und zwei Jah-\nre Blick auf die Wirtschaft in Sachsen zeigen, da\u00df mit In-\nvestitionsf\u00f6rderung allein der Bestand der s\u00e4chsischen In-\ndustrie nicht zu erhalten ist. Deshalb haben wir, meine\nFraktion, darauf hingewiesen, da\u00df wir zu einem zweiten\nInstrumentarium kommen m\u00fcssen, n\u00e4mlich zur Frage der\nAbsatzf\u00f6rderung, der Marktf\u00f6rderung. Ich schlage des-\nhalb vor, ohne die rechtlichen Konsequenzen im einzelnen\nhier und heute nachvollziehen zu k\u00f6nnen, zu pr\u00fcfen, in-\nwieweit dieses Instrumentarium der Investitionsf\u00f6rde-\nrung erg\u00e4nzt werden kann, etwa durch Marktpr\u00e4ferenzen\nf\u00fcr Produkte, die in Ostdeutschland hergestellt werden,\nbeispielsweise durch eine teilweise Entlastung von der\nMehrwertsteuer.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch glaube auch, da\u00df die Investitionsf\u00f6rderung mit einer\ngesetzlichen Verpflichtung gekoppelt werden mu\u00df, da\u00df\ndie Betriebe, die dies in Anspruch nehmen, auch einen\nGro\u00dfteil ihres Bedarfs hier im Osten zu realisieren haben.\n\nMeine Damen und Herren, ich halte es f\u00fcr einen Treppen-\nwitz der Weltgeschichte, wenn wir Stahltr\u00e4ger beispiels-\nweise im S\u00e4chsischen Landtag mit einer Aufschrift einer\nFirma aus M\u00f6nchengladbach einbauen, wo wir hier in\nSachsen doch nun wahrlich gro\u00dfe \u00dcberkapazit\u00e4ten im\nStahlbau haben.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt\nbei Linke Liste/PDS und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDas hei\u00dft, die freiwillige Beschr\u00e4nkung allein hilft hier\nnicht. Wir sollten dar\u00fcber nachdenken, ob da restriktive\nMa\u00dfnahmen m\u00f6glich sind. Dies meine ich, wenn wir\n\ndavon sprechen, da\u00df wir staatliche Intervention in der\nWirtschaft verlangen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS. Herr Bartl, bitte.\n\n(Viele Abgeordnete der Fraktionen der CDU\nund der SPD verlassen den Sitzungssaal.)\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Herr Ministerpr\u00e4-\nsident! Meine Damen und Herren! Die heutige Regie-\nrungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten kam \u00fcberra-\nschend auf die Tagesordnung. Begr\u00fc\u00dfen kann man sie al-\nlemal, man wird nicht d\u00fcmmer, vorausgesetzt, man h\u00f6rt\nhellh\u00f6rig zu, was bei der Materie nicht ganz einfach ist,\nund macht sich sein eigenes Bild. Ich versuche es mal in\nBildern.\nWas ist passiert? Derzeit l\u00e4uft in der Bundesrepublik\nDeutschland ein finanzpolitisches Pokerspiel, das in der\ndeutschen Geschichte ohne Beispiel sein d\u00fcrfte. Der Poker\nhei\u00dft Haushaltsentwurf 1993 und Finanzplan 1992 bis\n1996. Die Karten f\u00fcr dieses Spiel werden schon lange ge-\nmischt, und gespielt wird an verschiedenen Tischen. Die\nausgebuffteste Runde d\u00fcrfte wohl die Bonner Regierungs-\nkoalition sein mit dem Hauptkartenmischer und Bankhal-\nter Theo Waigel,\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nin geselliger Runde mit den Herren Kohl, Bl\u00fcm und R\u00fche\nund einem gewissen Grafen, die ,,K\u00f6nigsrunde\u201c. An\neinem weiteren Tisch sitzen die Ministerpr\u00e4sidenten der\nAltbundesl\u00e4nder und der Neubundesl\u00e4nder, teilweise ge-\ntrennt, an einem dritten die Finanzminister. Die im Bun-\ndestag vertretenen Fraktionen mischen mit, ihre Landtags-\nfraktionen, soweit sie der Regierungskoalition angeh\u00f6ren,\nd\u00fcrfen aufschreiben. Gelegentlich gibt es auch Zweier-\nspielrunden, wie z. B. am 29. Juni 1992 das interne Treffen\nvon Prof. Biedenkopf mit Bundeskanzler Kohl.\nDas Interessante, auch Obskure, das allen Spielarten zu-\ngrunde liegt: Die meisten spielen mit fremdem Geld und\nzudem zunehmend nur noch mit Schuldscheinen. Dieses\nSzenario l\u00e4uft seit dem 6. Mai dieses Jahres, als Theo Wai-\ngel unter dem Titel ,,Konsolidierung des Bundesfinanz-\nhaushaltes\u201c seine Eckwerte der Finanzpolitik des kom-\nmenden Jahres auf den Spieltisch legte. Ich nenne nur eini-\nge Eckpunkte aus der Pressemitteilung des BMF: ,,Wir\nkommen unseren nationalen und internationalen Ver-\npflichtungen nach.\u201c Wir fragen: den finanzpolitischen\noder den milit\u00e4rischen? ,,Wir st\u00e4rken deutlich die Leistun-\ngen des Bundes f\u00fcr den Aufschwung in den jungen L\u00e4n-\ndern. Wir verfolgen energischen Sparkurs.\u201c Und letzter\nEckwert: ,,Wir sehen mit diesem Sparhaushalt keinen So-\nzialabbau vor.\u201c Wenn das kein Poker ist, angesichts der\nAnk\u00fcndigung der Karenztage, angesichts der ins Haus\nstehenden Mietpreisverdoppelung etc., wei\u00df ich nicht,\nwas man dann als solches bezeichnen soll.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nAllerdings in der Relation zu den gr\u00f6\u00dferen ,,Vorhaben\u201c\nsind das ja wohl Luschen in diesem Finanzspiel. Die\n,,gro\u00dfen Stiche\u201c sollen n\u00e4mlich 1993 mit den sogenannten\nGesetzen zur Deregulierung eingefahren werden, wenn\ndann \u00fcber diese Deregulierungsgesetze die Tarifhoheit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3307\n\n\n\nder Gewerkschaften angegriffen wird, wo dann tats\u00e4chlich\n\u00fcber Regionalisierung der Tarife in Ostdeutschland gerin-\nger entlohnt werden kann, wo es Einstiegstarife f\u00fcr Lang-\nzeitarbeitslose geben soll u. \u00e4. m., wo der Frontalangriff\ngegen \u00fcber Jahrzehnte durch Gewerkschaftsbewegung er-\nk\u00e4mpfte soziale Besitzst\u00e4nde l\u00e4uft.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nZur Runde der Ministerpr\u00e4sidenten der Neubundesl\u00e4n-\nder: Sie hatte am 22. Mai des Jahres in Cottbus ihren Auf-\ntakt, und hier hie\u00df der Skat ,,Gemeinsames Positionspa-\npier der ostdeutschen L\u00e4nder zur Entwicklung ihrer Wirt-\nschaft\u201c.\nAuch hier einige Ausz\u00fcge aus den ,,Karten\u201c: ,,Eine dauer-\nhaft verbesserte Finanzausstattung der ostdeutschen L\u00e4n-\nder ist unabdingbar. Ein Finanzierungsmodus mu\u00df gefun-\nden werden, der zur Erf\u00fcllung der Aufgaben Sicherheiten\ngibt. Die Beteiligung aller L\u00e4nder am Finanzausgleich\u201c \u2013\naller L\u00e4nder! \u2013 ,,entsprechend der f\u00f6derativen Struktur des\nGrundgesetzes und die Verstetigung von Mitteln aus dem\nFonds Deutsche Einheit sind notwendig.\u201c\nDa die Bonner Runde, die K\u00f6nigsrunde, diese Karten nicht\nbediente oder eben die ostdeutschen Spielregeln nicht ver-\nstand, ging dann unser Ministerpr\u00e4sident am 29. Juni 1992\nzu Bundeskanzler Kohl, machte mit ihm Schularbeiten.\nJust schrieb die ,,LVZ\u201c am 30. Juni 1992: ,,Sachsens Mini-\nsterpr\u00e4sident Kurt Biedenkopf und sein Parteifreund Hel-\nmut Kohl, der Bundeskanzler, haben gestern in Bonn bei\neinem internen Treffen Einigung \u00fcber die Jahrhundertauf-\ngabe deutsche Einheit erzielt. Auch der Kanzler\u201c \u2013 so hie\u00df\nes \u2013 ,,zweifelt nun nicht mehr die Notwendigkeit enormer\nfinanzieller Transaktionen in die neuen L\u00e4nder f\u00fcr minde-\nstens die n\u00e4chsten zehn Jahre an. Den Bonnern ist der\nErnst der Lage jetzt vollkommen bewu\u00dft.\u201c Sp\u00e4t, aber sie\nkam, die Einsicht. Im Spielerdeutsch aber: Helmut hatte\ndiese Runde verloren, die erste Rechnung im Preisskat\nwar f\u00e4llig.\nSchlagzeile im ,,Handelsblatt\u201c vom 3. Juli 1992: ,,Der hohe\nPreis der sp\u00e4ten Einsicht\u201c. Noch ein Zitat aus dem ,,Spiel-\nbericht\u201c, auch aus diesem ,,Handelsblatt\u201c: ,,Der Bundes-\nkanzler hat erstmalig am 1. Juli 1992 in Bonn \u00f6ffentlich\nerkl\u00e4rt, da\u00df er hinsichtlich der Kosten und Umst\u00e4nde der\ndeutschen Wiedervereinigung geirrt habe. Ein solches Ein-\ngest\u00e4ndnis, obgleich zwei Jahre zu sp\u00e4t, stimmt vers\u00f6hn-\nlich; denn nur der Betrug entehrt, nicht aber der Irrtum.\nSpringreiter wissen: Auch jedes edle Pferd kann einmal\nstolpern, nur der Esel rei\u00dft keine H\u00fcrden.\u201c\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nAn anderer Stelle in diesem ,,Handelsblatt\u201c: ,,Die alten\nBundesl\u00e4nder allerdings wissen von diesem ihrem Gl\u00fcck\nnoch nichts. Ihre Ministerpr\u00e4sidenten selbst haben in den\nZeitungen lesen d\u00fcrfen, da sie durch diese Schulden\u00fcber-\nnahme zusammen mit dem Bund um rund 175 Mrd. DM\n\u00e4rmer werden sollen und da\u00df sie sich mit dem Bund um\ndie Verteilung einer zus\u00e4tzlichen Zinsbelastung von rund\n14 Mrd. DM raufen sollen.\u201c\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n\nUnd nun meldet sich entsprechend auch der Tisch 4 zu\nWort und reklamiert Foul. Die Finanzminister aller L\u00e4n-\nder trafen sich am 3. Juli 1992 in Erfurt, und vor allem die\nalten Spieler aus dem Westen monierten, man f\u00fchle sich\n\u00fcber den Tisch gezogen. Schlagzeile in ,,DNN\u201c: ,,DDR-Alt-\nschulden Sache des Bundes\u201c. Also die Altbundesl\u00e4nder\n\nwollen nicht mit ran. Hier w\u00f6rtlich \u2013 auch ein Zitat aus\n,,DNN\u201c \u2013: ,,Nach Ansicht der L\u00e4nderfinanzminister sind\nAltschulden der DDR Sache des Bundes. Eine Mitfinanzie-\nrung in H\u00f6he von 350 Mrd. DM lehnten die Ressortchefs\nam Freitag auf ihrer Jahrestagung in Erfurt ab.\u201c Mit ande-\nren Worten: Das Spiel geriet auf die Kante, es geriet auf\ndie Kippe.\nJust daraufhin ging Herr Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf zu\neiner neuen Spieltaktik \u00fcber und versuchte, zwischen den\nTischen zu vermitteln. Nachzulesen in der ,,BamS\u201c vom 5.\nJuli 1992: ,,Nach allgemeiner Auffassung aller Ministerpr\u00e4-\nsidenten der neuen Bundesl\u00e4nder reichen die bisherigen\nGelder, die Finanzminister Herr Waigel f\u00fcr den Haushalt\n1993 f\u00fcr den Aufbau in Ostdeutschland vorgesehen hat,\nnicht aus. Deshalb bin ich daf\u00fcr, da\u00df wir im Herbst bei der\nHaushaltsberatung 1993 \u00fcber \u00c4nderungen im vorgegebe-\nnen Rahmen reden, damit unsere Neuverschuldung nicht\nweiter w\u00e4chst.\u201c\nMinisterpr\u00e4sident Biedenkopf pl\u00e4diert also f\u00fcr Einmi-\nschen. Und just in dieser Spielphase lie\u00df er heute den\nLandtag mal in die Karten gucken. Dabei wird es bleiben,\nallzumal f\u00fcr unsere Fraktion. Und dabei h\u00e4tten gerade wir\nfinanzpolitische Tr\u00fcmpfe in diesem Einheitsspiel in der\nHand. Ich lege sie auf den Tisch:\n1. Drastische Verk\u00fcrzung des Verteidigungshaushaltes\nund Aufl\u00f6sung der Geheimdienste, Ertrag 15 Mrd. DM.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Sofortige Streichung der Subventionen f\u00fcr Hochverdie-\nnende und K\u00fcrzung der Bez\u00fcge f\u00fcr Spitzenverdiener im\n\u00f6ffentlichen Dienst, Ertrag 20 Mrd. DM.\n3. Erhebung eines mehrj\u00e4hrigen Solidarit\u00e4tszuschlages\nvon 10 % auf die K\u00f6rperschaft- und Einkommensteuer ab\neinem Jahreseinkommen von 50 000 DM f\u00fcr Ledige und\n100 000 DM f\u00fcr Verheiratete, Ertrag ca. 20 Mrd. DM.\n4. Arbeitsmarktabgabe f\u00fcr Beamte und nicht sozialversi-\ncherungspflichtige Besserverdienende von 1,5 % auf Brut-\nto-Einkommen und Einf\u00fchrung der Arbeitslosenversiche-\nrung f\u00fcr Selbst\u00e4ndige und Freiberufler, Ertrag 10 Mrd.\nDM.\n5. Volle Besteuerung der Zinseink\u00fcnfte, Ertrag 20 Mrd.\nDM.\n6. Erhebung einer staatlichen Zwangsanleihe bei Banken\nund Versicherungen, Ertrag ca. 15 Mrd. DM.\n7. R\u00fccknahme der 1993 wirksam werdenden Senkung der\nVerm\u00f6gens- und Gewerbesteuer, Ertrag ca. 4,5 Mrd. DM\nund\n8. \u2013 vielleicht der gr\u00f6\u00dfte Happen: Investitionshilfeabgabe\nvon Industrieunternehmen und Handelsketten analog\ndem Investitionsabgabegesetz der Alt-BRD von 1952,  wo\n5 % abzugeben waren. Die Gesamtspareinlagen betragen\nderzeit 750 Mrd. DM. Sie k\u00f6nnen also berechnen, um wie-\nviel Milliarden es hier geht.\nEinen Grandouvert haben wir auf der Hand. Nicht zu ver-\nlieren. Aber leider, meine Damen und Herren, d\u00fcrfen wir\nnicht mitspielen. Wir sitzen an keinem Tisch, d\u00fcrfen kaum\nkiebitzen. Wir haben Casinoverbot, und wir wissen auch,\nwarum. Unsere Tr\u00fcmpfe w\u00fcrden die kapitale Bank spren-\ngen.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, Herr Weber.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3308\n\n\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Auch ich er-\nlaube mir, 7 Minuten als Orientierung zu betrachten. Ich\nfinde es zwar erfrischend, da\u00df wir solche Ad-hoc-Tages-\nordnungs\u00e4nderungen haben, aber es ist doch einiger-\nma\u00dfen ungew\u00f6hnlich und schwierig, sich darauf einzu-\nstellen.\nMeine Damen und Herren! Wir haben heute eine Regie-\nrungserkl\u00e4rung geh\u00f6rt, auf die zu halten unser Herr Mini-\nsterpr\u00e4sident lange gewartet und gehofft hat. Die Koaliti-\nonsfraktionen in Bonn haben eine Erkl\u00e4rung zur Haus-\nhalts- und Finanzpolitik verabschiedet und zum ersten\nMal seit dem Tag der Vereinigung eine Hinwendung zur\nRealit\u00e4t erkennen lassen. Sie haben aber offensichtlich \u2013\ndiese Erkl\u00e4rung zeigt es jedenfalls in meinen Augen er-\nneut \u2013 doch noch nicht begriffen, welche Probleme in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern im einzelnen bestehen. Denn, meine\nDamen und Herren, es handelt sich hier um ein fiskali-\nsches Instrument, eines \u00fcbrigens, das auch wir seit zwei\nJahren \u2013 wie die SPD \u2013 eindringlichst gefordert haben.\nDie Koalitionsfraktionen haben noch keines der zentralen\nProbleme ernsthaft angegangen. Sie haben Absichtserkl\u00e4-\nrungen gemacht, wie sie uns seit zwei Jahren aus den Oh-\nren herauskommen, anstatt konkret an den entscheiden-\nden Problemen, die wir hier vor Ort haben, einzugreifen.\nWo ist die ernsthafte Erkenntnis, beispielsweise wo ist die\nEntscheidung, da\u00df wir endlich das Hauptproblem Investi-\ntionen in den neuen Bundesl\u00e4ndern gel\u00f6st bekommen, in-\ndem die Bundesregierung von ihrer absurden Eigentums-\npolitik abkommt und praktikable L\u00f6sungen anbietet, die\nauch Ostdeutschen eine Chance geben?\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nSPD und Linke Liste/PDS)\n\nWenn man erkennen kann, welchen Bedarf der Ostmarkt\nin den n\u00e4chsten Jahren und Jahrzehnten entwickeln wird,\ndann k\u00f6nnen einem nur die Tr\u00e4nen kommen, wenn man\nsieht, da\u00df nur aus dem Konkurrenzbed\u00fcrfnis der west-\ndeutschen Unternehmen heraus langfristig unendlich\nwichtige, unendlich rentable Betriebe und Produktlinien\nnicht erhalten werden und es nicht m\u00f6glich gemacht wird,\nda\u00df die Unternehmen saniert und f\u00fcr die Durststrecke bis\nzum Wiedererstarken eines neuen Marktes erhalten wer-\nden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nSPD und Linke Liste/PDS)\n\nDie Bestellung von Feigenblattgremien, wie wir sie jetzt\nauch im Wirtschaftsausschu\u00df diskutiert haben, wird da\nnichts \u00e4ndern. Wenn nicht die neuen Bundesl\u00e4nder, wenn\nnicht die ganze Bundesrepublik in eine wirtschafts- und\nfinanzpolitische und vor allen Dingen sozialpolitische Ka-\ntastrophe gr\u00f6\u00dften Ausma\u00dfes hineinlaufen soll, dann ist es,\nglaube ich, hohe Zeit, da\u00df die Bundesregierung endlich\ntats\u00e4chlich erkennt, welche Stunde geschlagen hat. Mit\nden lauen Erkl\u00e4rungen und den lauen Umstrukturierun-\ngen und Transferleistungen ist es nicht mehr getan, so\nsehr sie die deutsche Volkswirtschaft belasten und ich\nmich in diesem Punkte voll dem Herrn Ministerpr\u00e4siden-\nten anschlie\u00dfen kann.\nEs mu\u00df endlich ein Klima entstehen, meine Damen und\nHerren, das aus der Erkenntnis, da\u00df wir nur gemeinsam\ndie Probleme bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen, dazu f\u00fchrt, da\u00df West-\ndeutsche und  Ostdeutsche  gemeinsam und ohne Grup-\npenegoismen an der Bew\u00e4ltigung der Probleme der deut-\nschen Einheit arbeiten. In diesem Zusammenhang mu\u00df\n\neinmal deutlich gesagt werden, da\u00df es auch nicht sein\nkann, da\u00df diese ganzen Probleme sowohl im Westen von\nden kleinen Leuten finanziert werden als auch im Osten\nvon den kleinen Leuten, von den Arbeitslosen und den\nFrauen ausgebadet werden.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nAlle Vorschl\u00e4ge, die bislang Steuerrecht in Deutschland\n\u00e4ndern sollen \u2013 ich nenne auch mal das Stichwort Deregu-\nlierung \u2013, laufen ganz in diese nicht so sehr neue Rich-\ntung. In einem Land, in dem gro\u00dfe Tageszeitungen auf\nihren Titelbl\u00e4ttern der Tatsache, deutsche Banken k\u00f6nnten\nden Standort Deutschland verlassen, mehr Platz einr\u00e4u-\nmen als der Tatsache, da\u00df wegen der v\u00f6llig verfehlten In-\ndustrie- und Sozialpolitik dieser Bundesregierung ein\ngro\u00dfer Teil dieses Landes, n\u00e4mlich der Osten, eine indu-\nstrielle W\u00fcste zu werden droht, kann man wohl mit Recht\nvon einer Krise der Politik und der politischen Klasse und\nmehr noch, von einer Krise seiner Politiker im einzelnen\nsprechen. In diesem Land scheint es doch einen gef\u00e4hrli-\nchen Abstand zwischen einer zunehmend impotent wer-\ndenden politischen Klasse und den B\u00fcrgern dieses Landes\nzu geben. Und das, meine Damen und Herren und Herr\nMinisterpr\u00e4sident, f\u00fchrt dazu zu sagen, da\u00df es sich eben\nnicht um ein Problem handelt, welches der eine mehr \u2013\nzum Beispiel Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident \u2013 und andere\nweniger intelligent angepackt haben. Es ist doch kein Zu-\nfall, da\u00df der deutsche B\u00fcrger zunehmend glaubt, auf dem\nStaatsschiff stehe niemand mehr am Ruder. Es ist doch\nkein Zufall, da\u00df sich gerade deshalb Politikverdrossenheit\nbreitmacht.\n\n(Einspruch von Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf\nbetreffend den Redestil des Abg. Weber)\n\n\u2013 Mir geht es mit Ihren Reden so, Herr Biedenkopf.\nEin Zitat: ,,Nein, um der gef\u00e4hrlichen Verdrossenheit ab-\nzuhelfen, die Scharlatanen T\u00fcr und Tor \u00f6ffnet, gibt es nur\neine M\u00f6glichkeit, n\u00e4mlich mehr Demokratie zu wagen.\nDie Demokratie mu\u00df nicht nur repr\u00e4sentativer, sie mu\u00df\nzugleich auch direkter werden.\u201c Sie d\u00fcrfen mal raten, wo-\nher ich das habe, meine Damen und Herren. Nicht, was\nSie denken! Ich habe gerade mal den Chefredakteur der\n,,Wirtschaftswoche\u201c in seiner letzten Ausgabe zitiert.\nWenn sich schon dort diese Erkenntnis breitmacht, um\nwieviel mehr m\u00fc\u00dften wir das eigentlich hier in Sachsen\nbegreifen. Und damit meine ich schonungslose Offenheit\nund Ehrlichkeit, und das ist mehr, als wir bisher von Ih-\nnen geh\u00f6rt haben, Herr Ministerpr\u00e4sident, und die Chan-\nce, auch dem s\u00e4chsischen B\u00fcrger, der eben seinen aufrech-\nten Gang erst lernen mu\u00df, die M\u00f6glichkeit zu geben, mit-\nzubestimmen, was in diesem Land Politik sein soll.\nDer Sozialstaat und damit die nicht gottgegebene, sondern\nerk\u00e4mpfte und erarbeitete Lebensqualit\u00e4t der Deutschen\nsteht nicht in der Verf\u00fcgung des Bundesfinanzministers,\nwohl auch nicht des Bundeskanzlers. So oder so nicht.\nDaran sollte jeder denken, der meint, das Selbstgef\u00fchl der\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bestimmen zu d\u00fcrfen; er sollte\nsich aber dann jedenfalls nicht wundern, wenn er sich sehr\nwarm anziehen mu\u00df. So etwas kommt \u2013 und da sind wir\nuns wohl einig \u2013 auf uns zu. Eine gemeinsame solidari-\nsche Leistung wie die Herstellung der deutschen Einheit\nist kein Verwaltungsvorgang. Wir alle als Politiker haben\nden Auftrag, den Willen des B\u00fcrgers in praktische Politik\nzu gie\u00dfen und nicht, ihm seinen Willen vorzuschreiben.\nDeshalb mu\u00df ein L\u00fcgner \u2013 lassen Sie mich das sagen \u2013, die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3309\n\n\n\nBundesregierung und ihre Regierungsparteien, f\u00fcr diese\nL\u00fcge einstehen und nicht zuerst der Belogene.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nSPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Fraktionsvorsit-\nzende der F.D.P., Herr Dr. Kr\u00f6ber.\n\nDr.  Kr\u00f6ber,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es sind in dieser Diskussion nach den Darlegun-\ngen des Ministerpr\u00e4sidenten zu einem Problemkreis sehr\nunterschiedliche Aussagen gemacht worden. Aus der poli-\ntischen Verantwortung eigentlich aller Fraktionen des\nLandtages heraus bin ich, als ich diese ver\u00e4nderte Tages-\nordnung erfahren habe, davon ausgegangen, da\u00df jeder aus\nseiner Position zu den getroffenen Entscheidungen, die\nder Ministerpr\u00e4sident hier dargelegt hat, seine Auffassun-\ngen in der Richtung zum Ausdruck bringt, wie daraus f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen weitgehende positive Konsequen-\nzen gezogen werden\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nim Interesse der B\u00fcrger, f\u00fcr die diese Entscheidungen hier\ngetroffen wurden.\n\nNat\u00fcrlich, ich gebe Ihnen recht, Herr Kollege Kunckel:\nWir haben hier in der Diskussion zu den Problemen, die\nheute zu einem gewissen Ergebnis gef\u00fchrt haben in diesen\nBeschl\u00fcssen, schon seit langer Zeit unsere kritische Auf-\nfassung in Richtung Bonn artikuliert, und ich kann sagen:\nWenn es d\u00e4mmert, wird es bald Tag.\n\nDieser Beschlu\u00df geht nach der Auffassung unserer Frakti-\non in die Richtung, um die wir uns weiter bem\u00fchen m\u00fcs-\nsen, und zwar unter der Betrachtungsweise, da\u00df mit dem\nEintritt in Deutschland auch rechtliche Konsequenzen f\u00fcr\nunsere Situation angemahnt werden k\u00f6nnen, die im Stabi-\nlit\u00e4tsgesetz enthalten sind. Unsere Fraktion bewertet diese\nEntscheidung der Koalition als einen Schritt innerhalb des\nRahmens dieses Gesetzes. Dort ist n\u00e4mlich festgelegt, da\u00df\nBund und L\u00e4nder bei ihren wirtschafts- und finanzpoliti-\nschen Ma\u00dfnahmen die Erfordernisse des gesamtwirt-\nschaftlichen Gleichgewichtes zu beachten haben. Diese\nMa\u00dfnahmen sind so zu treffen, da\u00df sie im Rahmen der\nmarktwirtschaftlichen Ordnung gleichzeitig zur Stabilit\u00e4t\ndes Preisniveaus, zu einem hohen Besch\u00e4ftigungsstand\nund au\u00dfenwirtschaftlichen Gleichgewicht bei stetigem\nund angemessenem Wirtschaftswachstum beitragen.\n\nDiese Ausgangsposition, meine Damen und Herren, ist\nnach unserer Auffassung in eine kritische Situation durch\nden Beitritt gekommen. Jetzt geht es darum, die notwendi-\ngen Schlu\u00dffolgerungen, die im \u00a7 3 zum Beispiel gesetzlich\ngeregelt sind \u2013 und ich meine, diese Regelungen gelten f\u00fcr\nalle Partner, nicht nur aus der Darstellungsform einer Par-\ntei oder einer politischen Auffassung \u2013, durchzusetzen.\nN\u00e4mlich dann, wenn die Gef\u00e4hrdung dieses Zieles, das\nhier im Stabilit\u00e4tsgesetz festgeschrieben ist \u2013 und das ist\ndie Grundlage mit unseres Staates \u2013, eintritt, hat die Bun-\ndesregierung Orientierungsdaten f\u00fcr ein gleichzeitig auf-\neinander abgestimmtes Verhalten der Gebietsk\u00f6rperschaf-\nten, der Gewerkschaften und Unternehmerverb\u00e4nde zur\nErreichung dieser Ziele zur Verf\u00fcgung zu stellen. Diese\nAuffassung, meine Damen und Herren, die Gemeinsam-\nkeit der zu l\u00f6senden Aufgaben, kann nicht nur unter dem\nGesichtspunkt der Verantwortung der Regierung gesehen\n\nwerden. An diesem Ziel haben alle in ihrer Verantwortung\nmitzuwirken.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nNat\u00fcrlich sagen wir Ihnen, Herr Ministerpr\u00e4sident, da\u00df\ndie Regierung daf\u00fcr die Durchsetzungsverantwortung\nhat. Das ist ihre Pflicht. Wir warten nat\u00fcrlich darauf \u2013 und\ndarauf hatte ich gewartet \u2013, da\u00df in Ihrer heutigen Rede\nnun aus diesem Beschlu\u00df der Koalition bereits Ableitun-\ngen getroffen werden, zum Beispiel f\u00fcr die wichtige, nach\nunserer Auffassung wichtigste Frage der wirtschaftlichen\nEntwicklung in unserem Freistaat, n\u00e4mlich den Aufbau\neines industriellen, starken, kr\u00e4ftigen Mittelstandes, da\u00df\nes hier bereits Standpunkte gibt, um eben diese Frage, die\njetzt im Beschlu\u00df fixiert worden ist, hier in Sachsen wirk-\nsam zu machen, n\u00e4mlich Vorrang f\u00fcr unsere Mitb\u00fcrger im\nFreistaat beim Erwerb und bei der Neugr\u00fcndung von Un-\nternehmen. Leider mu\u00df ich das sagen, und hoffentlich hat\ndiese Festlegung dieses Beschlusses auch die Treuhand in\nallen ihren Ebenen geh\u00f6rt; denn wir haben nach wie vor\ndie Beispiele, da\u00df dort diese Dinge teilweise ungehallt\noder ungeliebt aufgenommen werden.\n\n(Zuruf: Sie werden dort ignoriert!)\n\nWie w\u00e4re es sonst m\u00f6glich, da\u00df es zum Beispiel \u2013 ich neh-\nme ein aktuelles Beispiel, Sie kennen es, Herr Ministerpr\u00e4-\nsident, ich habe Ihnen dar\u00fcber zweimal geschrieben, ohne\nallerdings bisher, kurze Zeit, eine Antwort erhalten zu\nhaben \u2013 eine Elektro- und Motortechnikwerk GmbH in\nThalheim gibt, die darum ringt, f\u00fcr ihren Betrieb durch\ndie Treuhand die entsprechenden Entscheidungen zu er-\nhalten; aber die Treuhand hat immer noch die h\u00f6heren\nBetrachtungsweisen als Ma\u00dfstab ihrer Bewertung. Ich\nsage es noch einmal hier: Die Treuhand hat Dienstlei-\nstungsaufgabe f\u00fcr unser Land, auch f\u00fcr Sachsen. Dieser\nKoalitionsbeschlu\u00df mu\u00df in der Verantwortung unserer\nStaatsregierung kontrolliert und permanent angemahnt\nwerden. Wir sind diejenigen, die es dann in der \u00d6ffentlich-\nkeit entsprechend mit zu artikulieren haben.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nAbschlie\u00dfend lassen Sie mich sagen, wir haben mit dem\nBeschlu\u00df eine gro\u00dfe Chance in die Hand bekommen, eine\ngro\u00dfe Chance. Sie haben es richtig angesprochen, Herr Mi-\nnisterpr\u00e4sident. Die anderen L\u00e4nder und die B\u00fcrger aus\nden alten Bundesl\u00e4ndern schauen auch auf uns, wie wir\ndiese Mittel im Interesse unserer gemeinsamen Entwick-\nlung einsetzen. Wir haben die Pflicht, durch leistungsbe-\nzogene Ergebnisse nachzuweisen, da\u00df wir auch in der\nLage sind, als gleichwertige Deutsche unseren gemeinsa-\nmen Beitrag f\u00fcr den Eintritt in den Europ\u00e4ischen Markt\nhier in unserem Freistaat zu leisten.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Fraktion der CDU spricht jetzt\nder stellvertretende Fraktionsvorsitzende, Herr Binus.\n\nBinus, CDU: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren Abgeordnete! Sorge macht\nsich gerade bei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in den alten\nL\u00e4ndern breit, wie die auf uns zukommenden Lasten ge-\ntragen werden k\u00f6nnen. So weist es eine aktuelle Umfrage\naus. Ich sehe darin vor allem auch erhebliche Defizite der\nPolitik, die Dimension, d. h. die Vorteile, aber auch die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3310\n\n\n\nLasten, f\u00fcr die gesamte Bundesrepublik deutlich zu be-\nnennen, und dies in viel gr\u00f6\u00dferem Umfang in den alten\nL\u00e4ndern als in den neuen L\u00e4ndern.\nIch bin Ihnen, sehr verehrter Herr Ministerpr\u00e4sident, nicht\nzuletzt auch aus diesem Grund sehr dankbar, da\u00df Sie mit\nIhrer heutigen Erkl\u00e4rung diesen wichtigen Proze\u00df der Dis-\nkussion wieder einmal neu belebt haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Freistaat Sachsen steht im zweiten Jahr nach der Ver-\neinigung zusammen mit den neuen und den alten Bundes-\nl\u00e4ndern in Deutschland vor einer Herausforderung, die in\nder Geschichte wohl ohne Beispiel ist. Wir alle wissen, da\u00df\ndie zu bew\u00e4ltigende Aufgabe ungleich gr\u00f6\u00dfer ist, als von\nvielen zun\u00e4chst angenommen. Wir als CDU-Fraktion im\nS\u00e4chsischen Landtag wollen und k\u00f6nnen uns vor dieser\nAufgabe nicht verschlie\u00dfen und sehen daher die Notwen-\ndigkeit, zusammen mit den anderen neuen Bundesl\u00e4n-\ndern unsere Forderungen, die nicht unseri\u00f6s sind, zu arti-\nkulieren.\nWir waren aus diesem Grund mit der Gesamtfraktion in\nBonn, um die Probleme sehr klar auf den Nenner zu brin-\ngen und vor allem dem Bundeskanzler und der\nCDU/CSU-Bundestagsfraktion unsere Standpunkte un-\nmi\u00dfverst\u00e4ndlich vorzutragen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnsere Forderungen, gekleidet in eine ,,deutliche\u201c Spra-\nche der Sachsen, waren und sind:\n1. Wir brauchen einen verl\u00e4\u00dflichen Finanzierungsrahmen\nf\u00fcr unsere Landes- und Kommunalhaushalte und damit\nf\u00fcr die nationale Herausforderung Nr. 1: Deutsche Ein-\nheit.\n2. Die Schuldenverteilung der Ex-DDR mu\u00df eine ge-\nsamtstaatliche Aufgabe f\u00fcr alle sein.\n3. Bund und alte Bundesl\u00e4nder m\u00fcssen ihrer Verantwor-\ntung jetzt nachkommen.\n4. Mehr Einsicht, politisch und gesamtgesellschaftlich, in\ndas jetzt Notwendige ist dringend notwendig.\n5. Einzelpunkte sind und waren Investitionen und Inve-\nstitionsf\u00f6rderung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder auf breiter\nFront, d. h. die GA-F\u00f6rderung, Investitionszulage, St\u00e4r-\nkung des Mittelstandes, Verl\u00e4ngerung der Vorruhestands-\nregelung und Beibehaltung von ABM/ABS, Sonderf\u00f6rder-\nt\u00f6pfe f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder und, und, und, alles\nPunkte, die im Kontext mit denen unseres Ministerpr\u00e4si-\ndenten Biedenkopf stehen.\nMonatelanges Verhandeln, geschlossenes Auftreten, The-\nmatisieren der Problemlagen sind alles Punkte, die auf\neine Koalition der politischen Vernunft hinauslaufen. Es\nwar der Bundeskanzler, der keinen Zweifel an dem\nGrundsatz ,,Aufbau Ost vor Ausbau West\u201c lie\u00df\n\n(Beifall bei der CDU und\nvereinzelt bei der F.D.P.)\n\nund jetzt wieder in Verantwortung vor der geschichtli-\nchen Aufgabe eine Z\u00e4sur zur weiteren Finanzierung der\ndeutschen Einheit herbeif\u00fchrte.\nBeispielhaft m\u00f6chte ich nur anf\u00fchren:\n1. J\u00e4hrlich 4 bis 5 % des Bruttosozialproduktes werden f\u00fcr\ndie deutsche Einheit abgestellt.\n2. Freistellung der neuen Bundesl\u00e4nder von den Folgen\ndes Kreditabwicklungsfonds und der Treuhandschulden.\n\n3. Die Neuverschuldung der neuen Bundesl\u00e4nder mu\u00df in\neinem angemessenen Verh\u00e4ltnis zu ihrer Steuerkraft ste-\nhen und darf die Leistungsf\u00e4higkeit nicht gef\u00e4hrden.\n4. Es bleibt bei der Investitionszulage, zwar in ver\u00e4nder-\nter Form, aber im Zeitraum klar und verl\u00e4\u00dflich.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Dies ist ein er-\nster Durchbruch, der Verl\u00e4\u00dflichkeit bringt, der uns in die\nLage versetzt, weiter zu handeln, der Perspektive er\u00f6ffnet,\nder eine entscheidende Runde der ,,neuen Beweglichkeit\u201c\neinl\u00e4utet. Die Bundesregierung und die CDU bekennen\nsich zur geschichtlichen Aufgabe und stellen sich den Ent-\nscheidungen \u00fcber die Zukunft unseres Landes in Ost und\nWest.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs liegt nun aber auch ganz entscheidend an den alten\nBundesl\u00e4ndern, sich dieser geschichtlichen Aufgabe be-\nwu\u00dft zu werden. Wer sich jetzt den Entscheidungen nicht\nstellt, setzt unsere gemeinsame Zukunft in Ost und West\naufs Spiel. Dabei sind neue Priorit\u00e4ten zu setzen. Die F\u00f6r-\nderquote des Programms Aufschwung Ost, das dieses\nJahr ausl\u00e4uft \u2013 egal, wie dieses Programm in Zukunft zu\nnennen sein wird und wie wir es gestalten \u2013, mu\u00df erhalten\nbleiben, und endlich mu\u00df sich der Bund den Hut aufset-\nzen und einen vollst\u00e4ndigen Finanzstatus erarbeiten. Die\nKosten der Einheit m\u00fcssen ganz auf den Tisch!\nEinen Wermutstropfen stellt die bisherige Weigerung der\nAltbundesl\u00e4nder dar, sich an der \u00dcbernahme der Alt-\nschulden zu beteiligen, wie dies auf der Jahrestagung in\nErfurt beschlossen wurde. Wir d\u00fcrfen gespannt sein, wie\nsich dazu die SPD-Bundesratsmehrheit verh\u00e4lt. Erste Ver-\nlautbarungen lassen eine Politik der Nichtmitverantwor-\ntung erkennen.\nAuch wir als CDU werden sicherlich mit manchen Freun-\nden hart reden m\u00fcssen. Unser Finanzminister kann Ihnen\nberichten, da\u00df das alles andere als vergn\u00fcgungssteuer-\npflichtig ist.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der SPD-Fraktion! Jetzt\nm\u00fcssen Sie beweisen, wie es Ihnen gelingt, Ihre Landes-\nf\u00fcrsten im Westen in die Pflicht zu nehmen,\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\num das Kanzlerwort ,,Aufbau Ost vor Ausbau West\u201c auch\nauf L\u00e4nderebene mit Leben zu erf\u00fcllen. Ich meine dies\nnicht polemisch oder gar im Sinne verletzender Kanten-\nschl\u00e4ge, sondern hoffe, da\u00df es Ihnen, sehr verehrter Herr\nKollege Kunckel, gelingt, auch bei den Ihren eine ,,neue\nBeweglichkeit\u201c ins Spiel zu bringen.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nIch werde mein M\u00f6glichstes tun!)\n\nSie haben nach eigenem Bekunden das geistige Potential,\ndas das Umdenken im Bundesrat erreichen k\u00f6nnte. Ein-\nfach wird das sicherlich nicht; das wissen wir sehr wohl.\nSehr verehrte Damen, sehr verehrte Herren Abgeordnete!\nWir m\u00fcssen jetzt unsere Investitionen zur Sicherung der\nZukunft erhalten. Wir brauchen einen Industriestandort\nSachsen. Investitionen von heute sind Arbeitspl\u00e4tze von\nmorgen und Steuereinnahmen von \u00fcbermorgen. Wir m\u00fcs-\nsen unsere Personalausgaben begrenzen, und ich betone:\nDort, wo noch zuviel Personal im \u00f6ffentlichen Dienst be-\nsch\u00e4ftigt ist, m\u00fcssen notwendige Freistellungen rasch und\nzielgerichtet umgesetzt werden. Die Verantwortung daf\u00fcr,\nmeine sehr geehrten Damen und Herren, mu\u00df die CDU\nallein tragen. Wir sehen, die Oppositionsparteien reagie-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3311\n\n\n\nren da zum gro\u00dfen Teil nur opportunistisch, indem zwar\ngrunds\u00e4tzlich zugestimmt wird, aber dann, wenn es an\ndas Umsetzen geht, vehement dagegengeschossen wird.\n\n(Schiemann, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nStimulierungen \u00fcber Zuwendungen f\u00fcr die Gewerbef\u00f6r-\nderung und die Bereitstellung von mindestens 400 000\nABM-Stellen im Osten sind nach unserer Auffassung auch\nweiterhin lebensnotwendig f\u00fcr uns. Die Verl\u00e4ngerung des\nAlters\u00fcbergangsgeldes um ein halbes Jahr bis zum Ende\ndieses Jahres und die Verl\u00e4ngerung der Investitionszula-\nge, wenn auch reduziert, helfen weiter. Das ist gut, aber\nnicht gut genug. Hier stimme ich Ihnen, Herr Kollege\nKunckel, vollst\u00e4ndig zu.\nUm die nunmehr schwierigste Phase des Umbruchs\ndurchzustehen, wird es f\u00fcr die Staatsregierung nach der\nSommerpause eine der vordringlichsten Aufgaben sein,\ndie Dringlichkeit weiterer finanzieller Unterst\u00fctzung der\n\nostdeutschen Bundesl\u00e4nder f\u00fcr die 1993 anstehenden Auf-\ngaben in die Beratungen des Bundeshaushalts einzubrin-\ngen und so auf eine \u00c4nderung der Priorit\u00e4ten innerhalb\ndes vorgegebenen Rahmens hinzuwirken.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist Ta-\ngesordnungspunkt 2 \u2013 Aussprache zur Regierungserkl\u00e4-\nrung des Ministerpr\u00e4sidenten \u2013 beendet. Wir treten jetzt in\neine Pause bis 13.45 Uhr ein.\n\nNoch ein Hinweis f\u00fcr den Ausschu\u00df f\u00fcr Haushalt und\nFinanzen: Dieser trifft sich jetzt anschlie\u00dfend in der Mit-\ntagspause im Fraktionsraum der SPD.\n\n(Unterbrechung von 12.51 Uhr bis 13.47 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n\u2013 Regierungserkl\u00e4rung zur weiteren Entwicklung der Mieten\nund deren Sozialvertr\u00e4glichkeit\n\n\u2013 Mietpreismoratorium in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nDrucksache 1/1815, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Entwicklung der Mieten und Betriebskosten\nDrucksache 1/2099, Dringlicher Antrag der Fraktion der SPD\n\nAus  Rationalit\u00e4tsgr\u00fcnden haben wir Tagesordnungs-\npunkt 3 also mit der Behandlung des Antrags der Fraktion\nLinke Liste/PDS und des Dringlichen Antrags der Frakti-\non der SPD gekoppelt. Das Pr\u00e4sidium hat dazu vorge-\nschlagen, da\u00df jede Fraktion insgesamt eine Redezeit von 8\nMinuten hat. Die Reihenfolge nach der Rede des Staatsmi-\nnisters Eggert wird sein: B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P., CDU,\nLinke Liste/PDS, SPD.\nIch darf nun dem Staatsminister des Innern, Herrn Eggert,\ndas Wort erteilen. Bitte sch\u00f6n.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Am 27. Juni einigten sich die Baumi-\nnister der neuen L\u00e4nder und das Bundesbauministerium\nbei der Mietenfrage auf einen Kompromi\u00df, und heute in\nder Plenartagung m\u00f6chte ich die Gelegenheit nutzen, um\ndie Haltung Sachsens darzustellen.\nIch glaube, es ist kein Geheimnis, da\u00df unsere Wohnungen\n\u00fcberwiegend in einem schlechten Zustand sind, so\nschlecht, da\u00df teilweise die Vorstellungskraft im Westen\nnicht dazu ausreicht, sich dies vorzustellen. Eine Verbes-\nserung ist hier nur zu erreichen, wenn die Mieter im Laufe\nder Zeit eine kostendeckende Miete bezahlen. Allerdings\nhat \u2013 und ich glaube, an dieser Stelle besteht totale \u00dcber-\neinstimmung \u2013 dies sozial zu geschehen.\nDer Freistaat Sachsen hat daher \u00fcber den Bundesrat die\nVerl\u00e4ngerung des Wohngeldsondergesetzes initiiert. Da-\nneben erreichten wir mit dem Mietenkompromi\u00df, da\u00df die\nMieterh\u00f6hungen in die Instandsetzung flie\u00dfen sollen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben schon fr\u00fchzeitig eine eigene Konzeption f\u00fcr die\n2. Grundmietenverordnung und die sozial vertr\u00e4gliche\n\nAbfederung von Mieterh\u00f6hungen vorgelegt, die bei die-\nsem Kompromi\u00df auch in weiten Teilen ber\u00fccksichtigt\nworden ist. Ausgangspunkt aller in diesem Zusammen-\nhang angestellten \u00dcberlegungen ist, da\u00df die Verfassung\ndes Freistaates Sachsen das Recht eines jeden Menschen\nauf angemessenen Wohnraum als ein Staatsziel ausdr\u00fcck-\nlich anerkennt.\n\nDiesem Anspruch steht aber \u2013 und das wissen wir alle\ngleicherma\u00dfen \u2013 auf dem Wohnungsmarkt im Freistaat\nSachsen ein eklatanter Wohnungsmangel entgegen. Der\nstatistische Wohnungsbestand des Freistaates k\u00f6nnte bei\n2,2 Millionen Wohnungen zwar den Wohnraumbedarf der\nEinwohnerzahl von 4,7 Millionen decken, tats\u00e4chlich aber\nm\u00fcssen wir nach realistischen Einsch\u00e4tzungen davon aus-\ngehen, da\u00df mindestens 10 % der erfa\u00dften Wohnungen un-\nbewohnbar sind. Das hei\u00dft, wir haben einen Wohnungs-\nfehlbestand von wenigstens 200 000 Wohnungen, den es\nzu bew\u00e4ltigen gilt. Und jeder wei\u00df, selbst die bewohnba-\nren Wohnungen weisen erhebliche M\u00e4ngel auf. So ist zum\nBeispiel \u00fcber die H\u00e4lfte der Mehrfamilienh\u00e4user der Bau-\nzustandsstufe III zuzuordnen, das hei\u00dft, sie haben schwer-\nwiegende M\u00e4ngel, der Ausstattungsgrad der Wohnungen\nmit Bad, Dusche oder Innen-WC ist v\u00f6llig ungen\u00fcgend.\nDer Erhaltungszustand der Ein- und Zweifamilienh\u00e4user\nist zwar besser, aber auch hier sind umfangreiche Sanie-\nrungsma\u00dfnahmen erforderlich.\n\nMeine Damen und Herren, diese Bilanz ist die Bilanz der\nWohnungswirtschaft der DDR. Auch im Wohnungssektor\nhaben 40 Jahre sozialistische Mi\u00dfwirtschaft ihre sichtbaren\nSpuren hinterlassen. Wohnungspolitisch bedeuten die ge-\nnannten Fakten, da\u00df wir damit auch dem Wohnungsbe-\nstand die oberste Priorit\u00e4t einzur\u00e4umen haben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3312\n\n\n\nWegen des gro\u00dfen Wohnungsbestandes der Kommunen,\nder ja zudem noch der Mietpreisbindung unterliegt, be-\nsteht derzeit auch nicht die Notwendigkeit zu einer beson-\nderen Ausweisung oder zum verst\u00e4rkten Neubau von So-\nzialwohnungen; denn Mietern mit einem geringen Ein-\nkommen d\u00fcrfte es kaum zu vermitteln sein, da\u00df erhaltens-\nwerte Bausubstanz vernachl\u00e4ssigt wird und sie statt des-\nsen auf teurere Neubauten verwiesen werden. Instandset-\nzung und Sicherung vor weiterem Verfall genie\u00dfen hier \u2013\nund das sage ich mit Nachdruck \u2013 den Vorzug.\nIst das unsere Pr\u00e4misse \u2013 und ich gehe davon aus, da\u00df das\nin allen Fraktionen so gesehen wird \u2013, dann kann eine\nerfolgreiche Wohnungspolitik neben gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher staat-\nlicher Unterst\u00fctzung nur durch eine angemessene Miet-\nentwicklung in Angriff genommen werden. Die Vermieter\nm\u00fcssen in der Lage sein und ihnen mu\u00df ein gr\u00f6\u00dftm\u00f6gli-\ncher Anreiz geboten werden, die dringend erforderlichen\nInstandsetzungen und Sanierungen vorzunehmen. Wir\nwissen, dies war bis heute bei weitem nicht der Fall. Trotz\nder 1. Grundmietenverordnung vom Oktober 1991 besteht\nzwischen erzielter Miete und den anfallenden Kosten ein\nerhebliches Mi\u00dfverh\u00e4ltnis.\nEiner Erhebung des Verbandes der S\u00e4chsischen Woh-\nnungsbaugenossenschaften e. V. zufolge ist zur Zeit von\neiner durchschnittlichen Grundmiete von 1,97 DM pro\nQuadratmeter auszugehen. Diesen Einnahmen stehen\naber auf der anderen Seite, auf der Kostenseite, laufende\nAusgaben von 4,71 DM pro Quadratmeter gegen\u00fcber. Es\nd\u00fcrfte ganz klar sein, da\u00df hier nur schwerlich mit gr\u00f6\u00dfe-\nren Instandsetzungsma\u00dfnahmen begonnen werden kann.\nIch glaube schon, \u00fcber die Notwendigkeit einer 2. Grund-\nmietenverordnung sollte an dieser Stelle Klarheit herr-\nschen.\nWer dagegen, meine Damen und Herren, ein Mietpreis-\nmoratorium in den neuen Bundesl\u00e4ndern fordert, der\nmacht erstens deutlich, da\u00df sein politisches Konzept dar-\nauf abzielt, die Agonie, in welcher die Bau- und Woh-\nnungswirtschaft gelegen hat, mit aller Kraft zu verl\u00e4ngern,\nund zweitens wird durch derartige Forderungen erkenn-\nbar, da\u00df man bereit ist, aus publikumswirksamen \u00dcberle-\ngungen den Eindruck zu erwecken, mit Mieten wie zu\nZeiten der DDR k\u00f6nnte man angemessenen Wohnraum\nschaffen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa\u00df dies nicht funktioniert, hat, glaube ich, die SED hin-\nreichend bewiesen, und es ist kaum vorstellbar, da\u00df sich\nihre Nachfolgepartei dazu immer noch nicht bekennt.\n\n(Zurufe von Linke Liste/PDS)\n\nIst die 2. Grundmietenverordnung also zwingend\nerforderlich, so mu\u00df gleichzeitig ein besonderes Augen-\nmerk auf die Sozialvertr\u00e4glichkeit der weiteren Mietent-\nwicklung gelegt werden. Ich bin der festen \u00dcberzeugung,\nda\u00df wir beide Aspekte bei unseren Anstrengungen in den\nletzten Wochen angemessen ber\u00fccksichtigt und\nschlie\u00dflich ein zufriedenstellendes Ergebnis erzielt haben.\nIm einzelnen wird die 2. Grundmietenverordnung durch\nfolgende Eckwerte gekennzeichnet sein:\n1. Die Grundmieten werden zum 1. Januar 1993  um ma-\nximal 2,10 DM pro  Quadratmeter erh\u00f6ht.  Diese Erh\u00f6-\nhung  setzt  sich aus  einem sogenannten  Sockelbetrag\nvon 1,20 DM und verschiedenen Zuschl\u00e4gen von maximal\n90 Pfennigen zusammen. Bei schlechter Wohnqualit\u00e4t, das\nhei\u00dft also, wenn die Wohnung nicht \u00fcber ein Bad oder\n\n\u00fcber ein Innen-WC verf\u00fcgt, ist der Sockelbetrag auf 75\nPfennige zu verringern. 30 Pfennige k\u00f6nnen dann jeweils\naufgeschlagen werden, wenn Fenster, Dach und Fassade\nin ordnungsgem\u00e4\u00dfem Zustand sind. Durchschnittlich ist\nalso damit eine Mieterh\u00f6hung von voraussichtlich zirka\n1,50 DM pro Quadratmeter zu erwarten.\nZum 1. Januar 1994 k\u00f6nnen die Mieten dann, wiederum\nabh\u00e4ngig vom Zustand der Wohnung, nochmals um bis\nzu 60 Pfennige pro Quadratmeter steigen, wenn Hausflure\noder Treppenr\u00e4ume und die Hausinstallation intakt sind.\n\u2013 Ich habe an dieser Stelle nat\u00fcrlich Bedenken, ob dieser\ngeringe Betrag ausreichen wird, um den Kapitaldienst f\u00fcr\ndie Grundinstandsetzung eines Hauses zu garantieren.\nAnders gesagt: Die Experten sind sich eigentlich einig dar-\n\u00fcber, da\u00df es damit nicht geschehen kann.\n2. Die h\u00f6chstzul\u00e4ssigen umlagef\u00e4higen Heiz- und Warm-\nwasserkosten werden zum 1. Januar 1994 von 3,00 DM auf\n2,50 DM gesenkt. Das ist sowohl aus \u00f6konomischen als\nauch aus \u00f6kologischen Gr\u00fcnden von uns beabsichtigt\nworden, um durch diese Absenkung f\u00fcr den Vermieter\neinen Investitionsanreiz zu schaffen. Des weiteren arbeitet\nmein Haus bereits an einem sogenannten Energetischen\nKonzept, in welchem die Instrumente und Mittel zur Sen-\nkung der Heiz- und Warmwasserkosten aufgestellt wer-\nden.\n3. Bei Neuvermietungen ab 1. Januar 1993 kann ein Zu-\nschlag von bis zu 5,5 % der Kosten erfolgen, f\u00fcr erhebliche\nInstandsetzungsma\u00dfnahmen aber h\u00f6chstens ein Drittel\nder Grundmiete vereinbart werden. Dieses ist \u00fcbrigens\nkeine zwingend gesetzliche Umlage, sondern ein Ergebnis\nfreiwilliger Absprache zwischen den Beteiligten.\nAn dieser Stelle lassen Sie mich noch einmal klarstellen,\nda\u00df es sehr wohl eine Unterscheidung zwischen einer In-\nstandsetzung und der Modernisierung gibt.\nEtwa aufkommende Bef\u00fcrchtungen, die Kopplung des\n5,5prozentigen Zuschlags mit der 11-Prozent-Umlage aus\nModernisierung k\u00f6nnte zu einer untragbaren Mietbela-\nstung f\u00fchren, sind unbegr\u00fcndet. Nach \u00a7 154 Abs. b des\nB\u00fcrgerlichen Gesetzbuches und einschl\u00e4gigen Rechtspre-\nchungen sind sogenannte Luxusmodernisierungen, die\nzur Verdopplung oder zur Verdreifachung des Mietzinses\nf\u00fchren, unzul\u00e4ssig. Von daher ist eine Mietobergrenze bei\nModernisierungsma\u00dfnahmen nicht erforderlich.\nDiesen Aspekt beschlie\u00dfend, betone ich ausdr\u00fccklich:\nSachsens Mieter zahlen mit dem erh\u00f6hten Zins nicht die\nvom Vermieter vorzunehmenden Instandsetzungen. Die\nInstandsetzung bleibt nach wie vor gesetzliche Vermieter-\npflicht.\nMeine Damen und Herren, mit der 2. Grundmietenver-\nordnung haben wir, wie ich meine, ein gerechtes System\ngefunden, die Mieten dem Standard der Wohnungen ent-\nsprechend anzupassen, und ich glaube, da\u00df es klar ist, da\u00df\nan dieser Stelle auch keine Rechtsstreitigkeiten zu bef\u00fcrch-\nten sind. Die jeweilige Miete entspricht allein dem Wohn-\nwert.\n4. Ab Mitte 1995 soll dann auch in den neuen L\u00e4ndern der\n\u00dcbergang in das Vergleichsmietensystem der alten L\u00e4nder\nm\u00f6glich werden. Das hei\u00dft, es soll dann die Mietpreisbin-\ndung aufgehoben werden. Diese Mietpreisfreigabe setzt\naber nat\u00fcrlich die Existenz eines Wohnungsmarktes vor-\naus. Eine weitere Voraussetzung f\u00fcr diese Freigabe des\nMietpreises ist au\u00dferdem die Bezahlbarkeit der Mieten.\nDeshalb werden wir zu gegebener Zeit im Bundesrat hier-\nzu unseren Vorbehalt anmelden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3313\n\n\n\nWir gehen davon aus, da\u00df wir nur zustimmen k\u00f6nnen,\nwenn vor einer Steigerung der Mieten eine Steigerung der\nEinkommen erfolgt ist. Allein wenn beides eintritt, wer-\nden wir 1995 den Einstieg in das Vergleichsmietensystem\nmit vornehmen.\nNicht verhehlen will ich an dieser Stelle, da\u00df wir uns mit\ndem Vorschlag, die Mieterh\u00f6hungen bei den sogenannten\nPlattenbauten auf 1 DM pro Quadratmeter zu begrenzen,\ntrotz gr\u00f6\u00dfter Anstrengungen nicht haben durchsetzen\nk\u00f6nnen. Gleichwohl erachte ich die nunmehr vereinbarten\nRegelungen f\u00fcr vern\u00fcnftig und auch als einen vor der \u00d6f-\nfentlichkeit verantwortbaren und tats\u00e4chlichen Kompro-\nmi\u00df zwischen Vermieter- und Mieterinteressen. Das gilt\num so mehr, als die urspr\u00fcnglichen Pl\u00e4ne des Bundes-\nbauministeriums vorsahen, die Mieten generell um 2 DM\npro Quadratmeter anzuheben \u2013 und dieses auch bereits\nzum 1. Januar 1993. Diese Pl\u00e4ne des Bundesbauministeri-\nums w\u00e4ren meines Erachtens sozialpolitisch nicht zu ver-\nmitteln gewesen. Sie boten auch keine Aussicht daf\u00fcr, da\u00df\ndie Mieterh\u00f6hung mit einer sp\u00fcrbaren Verbesserung der\nWohnqualit\u00e4t einhergeht, und lie\u00dfen zudem die v\u00f6llig un-\nterschiedlichen Beschaffenheitszust\u00e4nde au\u00dfer acht.\n\n(Rade, F.D.P.:\nEs ist falsch, was Sie da sagen, Herr Minister!)\n\n\u2013 Sie werden sich ja nachher dazu \u00e4u\u00dfern k\u00f6nnen.\nVon meinen Kollegen aus den neuen L\u00e4ndern und mir\nsind von daher diese Bonner Pl\u00e4ne entschieden bek\u00e4mpft\nworden. Die schlie\u00dflich mit dem Bundesbauministerium\nund allen Bauministern der neuen L\u00e4nder erzielte Eini-\ngung bietet dagegen ihrerseits die Gew\u00e4hr f\u00fcr eine soziale\nVertr\u00e4glichkeit. Anders als von Bonn urspr\u00fcnglich vorge-\nsehen sollen jetzt s\u00e4mtliche Mietmehreinnahmen vollst\u00e4n-\ndig, wie von Sachsen gefordert, f\u00fcr die Instandsetzung\neingesetzt werden. Das hei\u00dft, f\u00fcr mehr Miete sollen die\nMieter auch mehr Wohnqualit\u00e4t erhalten, denn nur auf\ndiese  Art und  Weise kann  den  Mietern auch eine Miet-\nerh\u00f6hung verst\u00e4ndlich gemacht werden.\nF\u00fcr die Vermieter im Freistaat kann mit der Mieterh\u00f6hung\nmit Mehreinnahmen von 2 Mrd. DM im Jahr gerechnet\nwerden. Das ist eine Summe, die eine Kreditaufnahme\nvon bis zu 20 Mrd. DM erm\u00f6glicht, und wir schaffen an\ndieser Stelle deutliche Voraussetzungen, um die notwen-\ndigen Instandsetzungen und somit sp\u00fcrbare Verbesserun-\ngen der Wohnsubstanz herbeizuf\u00fchren. Mit anderen Wor-\nten, es ist im Grunde ein Aufschwung Ost, der hier initi-\niert wird und im Grunde uns auch an dieser Stelle zugute\nkommt. Es ist sichergestellt \u2013 und hier spreche ich beson-\nders die kommunalen Wohnungsbaugesellschaften und\nGenossenschaften an \u2013, da\u00df die Mietmehreinnahmen auf\nkeinen Fall zur Tilgung der von uns im \u00fcbrigen nach wie\nvor bestrittenen sogenannten Altschulden im Wohnungs-\nbereich verwandt werden. Durch diesen Kompromi\u00df er-\nwirken wir ferner, da\u00df durch die beschaffenheitsbezoge-\nnen Preiszuschl\u00e4ge eine qualitative Rechtfertigung der un-\nterschiedlichen Mieten stattfindet.\nEin wichtiges Ziel unserer Wohnungspolitik mu\u00df es sein,\nden B\u00fcrgern zu vermitteln, da\u00df Wohnen ein erhebliches\nSt\u00fcck Lebensqualit\u00e4t darstellt. Gerade der Wohnungs-\nmarkt erlebt heute einen tiefgreifenden Wandel. Anders\nals zu Zeiten der DDR bestimmen Wohnungsausstattung\nund individuelle Wohnbed\u00fcrfnisse sowohl Angebot als\nauch Nachfrage. Dieses wirkt sich zwangsl\u00e4ufig auf die\nMietpreise aus. Und wenn wir uns dieser Erkenntnis nicht\nverschlie\u00dfen wollen, so bedeutet das: F\u00fcr eine gut ausge-\n\nstattete Wohnung kann letztlich mehr Miete verlangt wer-\nden als f\u00fcr eine minder gut ausgestattete.\nSchlie\u00dflich haben wir mit der erzielten Einigung auch ein-\ngeleitet, da\u00df sich die weitere Mietentwicklung im sozial\nvertr\u00e4glichen Rahmen h\u00e4lt.\n\nMeine Damen und Herren! Seit dem Beitritt hat sich die\nEinkommenssituation in den neuen Bundesl\u00e4ndern ver-\nbessert. So kann allein f\u00fcr den Zeitraum Dezember 1991\nbis Dezember 1992 von einer durchschnittlichen Tariflohn-\nsteigerung von ca. 20 % ausgegangen werden. In der Ge-\nsamtheit aller Haushalte ist nach dem Jahreswirtschaftsbe-\nricht der Bundesregierung f\u00fcr 1992 von einem durch-\nschnittlichen Anstieg der verf\u00fcgbaren Einkommen in\nH\u00f6he von 16 bis 20 % auszugehen. Insofern erf\u00fcllt der\nvereinbarte Mietenkompromi\u00df auch die Aufforderung des\nEinigungsvertrages, den h\u00f6chstzul\u00e4ssigen Mietzins unter\nBer\u00fccksichtigung der Einkommensentwicklung schritt-\nweise an die in den alten Bundesl\u00e4ndern geltenden Ver-\ngleichsmieten heranzuf\u00fchren.\nMan wird bei allen finanziellen Hilfen, die wir bekommen\nhaben oder die wir bekommen wollen und um die wir uns\nbem\u00fchen, im Westen kein Verst\u00e4ndnis mehr haben, wenn\nder Eindruck entsteht, der Westen habe die Mieten im\nOsten zu subventionieren. Sie brauchen nur einmal zwei\nGleichverdienende \u2013 auch das gibt es schon \u2013 aus Ost und\nWest an einen Tisch zu setzen und \u00fcber diese Mietenent-\nwicklung streiten zu lassen, dann haben Sie alle Argumen-\nte auf dem Tisch.\n\nUm jedoch die einkommensschwachen Haushalte, die un-\nsere besondere Solidarit\u00e4t verdienen, nicht \u00fcber das er-\ntr\u00e4gliche Ma\u00df hinaus zu belasten, hat sich der Freistaat\nschon im Vorfeld der Diskussion zur 2. Grundmietenver-\nordnung bem\u00fcht, sozialen H\u00e4rtef\u00e4llen gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichst vor-\nzubeugen. Diesem Ziel verpflichtet, haben wir uns in den\nletzten Monaten nachhaltig daf\u00fcr eingesetzt, da\u00df das ur-\nspr\u00fcnglich nur bis Ende 1993 geltende Wohngeldsonder-\ngesetz um ein weiteres Jahr verl\u00e4ngert wird. Eine entspre-\nchende Gesetzesinitiative des Freistaates Sachsen wird\nmorgen im Bundesrat in 2. Lesung behandelt und ange-\nnommen werden. Zugleich werden wir mit unserem Ge-\nsetzesvorsto\u00df erreichen, da\u00df der vorgesehene Abbau des\nHeizkostenzuschlags nicht bereits zum Oktober dieses\nJahres wirksam wird, sondern erst im Oktober 1993 voll-\nzogen wird.\nMeine Damen und Herren! Dies alles ist uns trotz des har-\nten Widerstandes des Bundes, der wie die L\u00e4nder die\nH\u00e4lfte der Wohngeldkosten zu tragen hat, gelungen. Dar-\n\u00fcber hinaus erzielten wir weitere erhebliche materielle\nVerbesserungen im Wohngeldbereich. Schwerstbehinderte\nerhalten im Rahmen des f\u00fcr die Wohngeldberechnung zu-\ngrunde zu legenden Jahreseinkommens einen Freibetrag\nvon 3 000 DM, Alleinerziehende mit Kindern unter 12 Jah-\nren einen Freibetrag von j\u00e4hrlich 1 200 DM. Zudem wer-\nden nunmehr neben Beitr\u00e4gen zur Krankenversicherung\nEink\u00fcnfte aus selbst\u00e4ndiger Arbeit, Arbeitslosengeld, Ren-\nten und laufender Unterhalt in H\u00f6he von 6,5 % als Pau-\nschale vom Bruttoeinkommen abgesetzt.\nMit diesen wesentlichen Verbesserungen im Wohngeldbe-\nreich sind die Voraussetzungen geschaffen, die anstehen-\nden Mieterh\u00f6hungen durch flankierende Ma\u00dfnahmen so-\nzial vertr\u00e4glich zu gestalten. Die aufgezeigten Anstren-\ngungen des Freistaates werden von weiteren grundlegen-\nden Leistungen begleitet. Exemplarisch darf ich hier nur\nden Ausschlu\u00df der Eigenbedarfsk\u00fcndigung bis 1997 und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3314\n\n\n\ndas mittlerweise in Kraft gesetzte Verbot der Zweckent-\nfremdung von Wohnraum nennen.\nAlles in allem kann f\u00fcr die Miet- und Wohnungspolitik\ndes Freistaates reklamiert werden, stets den fairen Kom-\npromi\u00df zwischen Vermieter- und Mieterbelangen zu su-\nchen, vor allen Dingen aber, und damit verweise ich noch\neinmal auf den Beginn meiner Rede, sich immer f\u00fcr das\nverfassungsm\u00e4\u00dfig verankerte Recht des B\u00fcrgers auf ange-\nmessenen Wohnraum eingesetzt zu haben und auch zu-\nk\u00fcnftig einzusetzen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne; bitte sch\u00f6n, Frau Matzke.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Abgeord-\nnete! Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte mit einem Blick in die\nGeschichte beginnen. Erich Honecker hatte zu Zeiten der\nDDR im Osten Deutschlands proklamiert, er und sein Ap-\nparat werden das Wohnungsproblem l\u00f6sen. Mit Eifer\nwurden zwei Millionen Wohnungen aus dem Boden ge-\nstampft. Ihre Lebensdauer war von vornherein kurz be-\nrechnet. Das Ende vom Lied: Neubauten entstanden, die\nschneller wieder abzurei\u00dfen sind als ein Baum davor es\nschafft, alt zu werden. Andere wiederum wohnten in ,,L\u00f6-\nchern\u201c, wie wir Sachsen sagen. Das am Lebensstandard\nund an L\u00f6hnen gesparte Geld verschlang auch ein giganti-\nscher Unterdr\u00fcckungs- und \u00dcberwachungsapparat der\nEinheitspartei. Jetzt kommen einige der damals Verant-\nwortlichen als R\u00e4cher der Entrechteten daher und etablie-\nren sich auf dem Tr\u00fcmmerhaufen ihrer Politik im Osten\nDeutschlands mit gro\u00dfen Spr\u00fcchen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAber, ich bleibe noch bei der Geschichtsbetrachtung, was\npassierte zur gleichen Zeit hinter der Mauer im westlichen\nTeil Deutschlands? Seit Anfang der 80er Jahre haben wir\neine Bundesregierung, die eine Wohnungspolitik betrie-\nben hat, die nicht nur zu einer Mietenexplosion, zu\nGrundst\u00fccksspekulationen in den Altbundesl\u00e4ndern ge-\nf\u00fchrt hat, sondern auch dazu, da\u00df die Ministerin Adam-\nSchwaetzer erkl\u00e4rte, zwei Millionen Wohnungen in den\nAltbundesl\u00e4ndern fehlten. Der soziale Wohnungsbau kam\nfast v\u00f6llig zum Erliegen. Obdachlosigkeit ist nicht mehr\nein seltenes Ph\u00e4nomen, sondern zu einer realen Gefahr f\u00fcr\nviele Familien geworden. Der Umzug von einer Wohnung\nzur anderen \u2013 eine zentrale Forderung an die sogenannte\nFlexibilit\u00e4t der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer \u2013\nwird zu einem existentiellen Wagnis in den Altbundesl\u00e4n-\ndern.\nDoch weiter in der Geschichte: Der Herbst \u201989 kam, die\nMauer fiel. Und jetzt? Pl\u00f6tzlich sehen wir uns gesamt-\ndeutsch einer Wohnungspolitik aus Bonn ausgesetzt, die\nin letzter Konsequenz auf nichts anderes setzt als auf das\nM\u00e4rchen vom allesregelnden freien und befreienden Woh-\nnungsmarkt.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nIn drei Jahren soll er auch in Sachsen zuschlagen. Keine\nAngst, Herr Minister Eggert, ich habe zugeh\u00f6rt, Sie kn\u00fcp-\nfen, so sagen Sie, Ihre Zustimmung zur Freigabe der Mie-\nten an die Bezahlbarkeit. Nur, haben Sie dabei bedacht,\nda\u00df die Mieten zwar vor der Freigabe bezahlbar sein k\u00f6n-\nnen, aber nach der Freigabe in die freie H\u00f6he schie\u00dfen\n\nund keine rechtlichen M\u00f6glichkeiten mehr greifen, um\nihren Start zu stoppen? Haben Sie auch daran gedacht?\n\n(Staatsminister Eggert:\nIch habe von einem Wohnungsmarkt gesprochen,\n\nder vorhanden und bezahlbar sein mu\u00df.)\n\n\u2013 Und der ist in drei Jahren auch noch nicht vorhanden,\ndarauf gebe ich Ihnen Brief und Siegel.\nJetzt jedenfalls besitzen die Mieten auf dem eigentlich\nnicht existierenden freien Markt schwindelerregende H\u00f6-\nhen, in Leipzig zum Beispiel 20 bis 30 Mark pro Quadrat-\nmeter. Dieser Scheinmarkt profitiert aus der Knappheit\ndes Marktobjektes Wohnung und sichert den Maklern\nhohe Provisionen und den Vermietern gigantische Mieten\nzu. Doch das ist erst f\u00fcr 1995 angek\u00fcndigt.\nIch will ins Jetzt eintreten. Das ist so, da\u00df viele am liebsten\ngleich wieder austreten w\u00fcrden, wenn sie nur k\u00f6nnten.\nNur wohin? Aus unserem Lebensumfeld k\u00f6nnen und wol-\nlen wir nicht alle austreten, nein. Pr\u00fcgelkinder sind die\nMieterinnen und Mieter in ganz Deutschland, doch Politik\nmu\u00df dazu beitragen, da\u00df das Leben hier nicht nur gerade\nso tragbar ist, es soll, es mu\u00df gl\u00fccklich sein, und daf\u00fcr gibt\nes L\u00f6sungen, auch wohnungspolitisch, ich komme noch\ndarauf zur\u00fcck.\nEs ist bekannt, da\u00df der Wohnungsbestand in Sachsen zum\ngr\u00f6\u00dften Teil sanierungsbed\u00fcrftig ist. In Sachsen fehlen, ge-\nsch\u00e4tzt, fast 90 Mrd. DM zur Erhaltung der Wohnungen.\nHinzu kommen die ungekl\u00e4rten Eigentumsverh\u00e4ltnisse\nund die Altschulden. Erdr\u00fcckend ist die Liste der Woh-\nnungssuchenden. Dagegen steht das Grundrecht auf be-\nzahlbaren Wohnraum, ein Grundrecht, das nicht erst seit\nder Aufnahme in die S\u00e4chsische Verfassung existiert. Der\nStaat ist, wenn er die Sozialstaatsaufgabe erf\u00fcllen will,\nund das mu\u00df er, in die Pflicht genommen.\nWie aber kommt dieser Staat dieser Pflicht nach? Katastro-\nphal, wie ich meine. Das ist eine knappe, aber, wie ich\nmeine, treffende Antwort.\nZur L\u00f6sung des Problems f\u00e4llt Bonn und Dresden nichts\nanderes ein, als den kleinen Leuten weiter das Geld aus\nder Tasche zu ziehen. Da\u00df es zwischen dem ersten Ent-\nwurf zur Mietenerh\u00f6hung und dem letzten einige Gro-\nschen Unterschied gibt, ist l\u00e4cherlich. Dies auch noch als\nErfolg zu feiern, ist eine Vereierung der s\u00e4chsischen Mie-\nterinnen und Mieter. Zynisch ist es dann sogar, eine Ein-\nkommenserh\u00f6hung von 20 % zu postulieren. Das Einkom-\nmen ist nur f\u00fcr wenige gestiegen, viele sind n\u00e4mlich ar-\nbeitslos oder arbeiten kurz oder sind im Vorruhestand.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD\nund Linke Liste/PDS)\n\nF\u00fcr die, meine Damen und Herren, gilt das \u00fcberhaupt\nnicht. Lohnerh\u00f6hungen der anderen wurden schnell\ndurch die hohen Preise aufgefressen. Dazu kommt, da\u00df\nbereits eine Mieterh\u00f6hung um durchschnittlich 287 % er-\nfolgte. Bei weiteren Mietensteigerungen wird auch die\nZahl der Wohngeldempf\u00e4ngerInnen steigen. Die riesige\nZahl der Wohngeldempf\u00e4ngerInnen allerdings ist eher ein\nIndiz f\u00fcr verfehlte Wohnungspolitik. Der Antragsknebel\nim Mund macht die Menschen unm\u00fcndig. Au\u00dferdem sind\nindirekte Subventionen sowieso der falsche Weg, weil sie\neben nicht zu Instandsetzung und Modernisierung, ge-\nlenkt und kontrolliert durch die \u00f6ffentliche Hand, f\u00fchren.\nUnsere Forderungen sehen deshalb anders aus, wie Sie\nsicher schon erwartet haben:\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3315\n\n\n\n1. Die Staatsregierung mu\u00df den Beschlu\u00df zur Mietenerh\u00f6-\nhung in den neuen Bundesl\u00e4ndern im Bundesrat ableh-\nnen, weil der Kabinettsbeschlu\u00df eben keine L\u00f6sung der\nProbleme bietet.\n2. Dagegen ist eine Initiative einzubringen, die die Strei-\nchung der Altschulden und die Verl\u00e4ngerung des Zinsmo-\nratoriums bis zur Streichung dieser Altschulden vorsieht.\n3. Au\u00dferdem sind Liegenschaften aus Bundes- und Treu-\nhandbesitz f\u00fcr den Wohnungsbau an die Kommunen ko-\nstenlos zu \u00fcbereignen.\nGanz entscheidend ist jedoch f\u00fcr Sachsen, da\u00df die Staats-\nregierung ein umfassendes Programm auflegt, welches\nunter anderem folgende Eckpunkte enth\u00e4lt:\n1. Weiterf\u00fchrung des Wohnungsmodernisierungspro-\ngramms und Entwicklung eines Sanierungsprogramms,\ndas eine Objektf\u00f6rderung, das hei\u00dft also direkte Subven-\ntionen von Leistungen mit dem Schwerpunkt der Senkung\nder Betriebskosten und nach sozialen Kriterien, durch die\n\u00f6ffentliche Hand erm\u00f6glicht.\n2. Dieses Programm mu\u00df einen K\u00fcndigungsschutz f\u00fcr\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u00fcber 68 Jahre, kinderreiche Fami-\nlien, Alleinerziehende und Behinderte beinhalten.\n3. Es mu\u00df zu einer Verhinderung von Spekulationen\ndurch gesetzliche Bindung der R\u00fcckgabe bzw. des Ver-\nkaufs von H\u00e4usern an die weitere Nutzung als Wohnraum\nund Vorkaufsrechte der Kommune enthalten.\nSehr geehrte Abgeordnete! Wenn der Sprecher der Leipzi-\nger Wohnungs- und Baugesellschaft, Rainer Rehbein, vor\nder Presse klagt, da\u00df mit den beschlossenen Mieterh\u00f6hun-\ngen selbst die laufenden Kosten kaum gedeckt werden,\nund erkl\u00e4rt, da\u00df f\u00fcr Sanierungen das Geld sowieso nicht\neinmal f\u00fcr deren Zinsen reicht, dann m\u00fcssen wir uns\ndieser Tatsache einfach stellen.\n\u00dcber die Mieteinnahmen das Problem der Altschulden\nund Sanierungen l\u00f6sen zu wollen, ist eine Illusion, die\ndazu f\u00fchrt, da\u00df Wohnraum nicht renoviert wird und der\nZustand, der jetzt schon wieder 3 Jahre anh\u00e4lt, als Status\nquo festgeschrieben wird. Das d\u00fcrfen wir aber nicht zulas-\nsen, denn das Grundrecht auf Wohnen ist ein ganz we-\nsentliches Recht. Es zu verletzen oder in Frage zu stellen\nhie\u00dfe, die Sozialstaatlichkeit in Frage zu stellen.\nDie Regierung hat nicht das Recht, das Volk verantwort-\nlich zu machen f\u00fcr eine 40j\u00e4hrige Diktatur der SED und\ndaraus f\u00fcr sich die Rechtfertigung abzuleiten, Programme\ngerade im Wohnungsbau zu entwerfen, die besonders so-\nzial Schwache treffen wie dieses jetzige. Dazu ist sie durch\nkeine Wahl legitimiert, auch diese s\u00e4chsische Mehrheitsre-\ngierung nicht.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nF.D.P. Herr Rade, bitte sch\u00f6n.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nFrau Matzke, ich habe Ihren Vortrag aufmerksam verfolgt,\nund ich habe immer gedacht, da kommt mal was, was\nman umsetzen kann.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nAber im Ergebnis bin ich eigentlich zu der Schlu\u00dffolge-\nrung gekommen: Es war kompletter Schwachsinn!\n\n(Beifall und Heiterkeit bei der F.D.P. und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, ich bitte\nSie um M\u00e4\u00dfigung.\n\nRade, F.D.P.: Die Instandhaltung und Sanierung der deso-\nlaten kommunalen und privaten Wohnungssubstanz mu\u00df\nfinanzierbar sein, und was Sie hier vorschlagen, das ist\nwieder Sozialismus. Das hatten wir schon mal.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nDaf\u00fcr sind wir Freien Demokraten nicht zu gewinnen. Wir\nwollen eine Mietpolitik, die sozial vertr\u00e4glich und abgefe-\ndert ist, und alle gesetzlichen Bestimmungen, die jetzt in\nVorbereitung sind und erlassen werden, zielen auf diesen\nPunkt hin.\nDie Probleme der vergangenen Mietfestschreibungen \u2013 Sie\nk\u00f6nnen gut zuh\u00f6ren: 1941 haben die Nationalsozialisten\nn\u00e4mlich so eine Mietfestschreibung gemacht, dann 1950\ndie Sozialisten der Einheitspartei, und auch jetzt gibt es\nwieder Leute, die das fordern \u2013 haben gezeigt, das f\u00fchrt in\neine Sackgasse, und dar\u00fcber m\u00fcssen Sie sich mal im kla-\nren sein!\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nIch m\u00f6chte Ihnen noch eine Wahrheit ins Stammbuch\nschreiben: Das ist der falsche politische Ansatz, den Sie\nhier machen. Sie versuchen, auf der Differenz der Interes-\nsenlage zwischen Vermietern und Mietern Politik zu\nmachen. Das ist gef\u00e4hrlich.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nWir Freien Demokraten sind der Meinung, da\u00df die Inte-\nressenlagen von Vermietern und Mietern zusammenge-\nf\u00fchrt werden m\u00fcssen. Es mu\u00df n\u00e4mlich erst einmal jemand\nda sein, der sein Geld gibt, um etwas zu bauen, um es\ndann zu vermieten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDann kommt der Mieter und m\u00f6chte es mieten. Auch der\nMieter mu\u00df bei der jetzigen Finanzlage nat\u00fcrlich zeigen,\nwas er f\u00fcr Finanzen hat. Deshalb gibt es ein Wohngeld,\ndeshalb wei\u00df jeder, was er verdient und was er f\u00fcr eine\nWohnung aufwenden kann. Das ist doch ganz klar. Wir\ndiskutieren aneinander vorbei, wenn wir auf der unter-\nschiedlichen Interessenlage versuchen, Politik zu machen.\nDas mu\u00df ganz eindeutig hier von uns gesagt werden: Wir\nsind der Meinung, Mieter und Vermieter m\u00fcssen aufein-\nander zugehen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nRade, F.D.P.: Herr Porsch, wollen Sie bei mir mieten?\n\n(Heiterkeit bei der F.D.P. und CDU)\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Das ist v\u00f6llig preisab-\nh\u00e4ngig, Herr Rade. Aber Sie m\u00fcssen mir etwas erkl\u00e4ren,\nHerr Rade. Ich verstehe etwas nicht. Sie haben gesagt \u2013\nund dem w\u00fcrde ich folgen \u2013, da\u00df zun\u00e4chst jemand da sein\nmu\u00df, der etwas bezahlt, damit etwas gebaut wird, und\ndann gibt es jemanden, der die Sache mietet, darauf w\u00fcr-\nde ich mich einlassen. Aber im Moment werden doch Sa-\nnierungen \u2013 und das ist doch auch Bauen \u2013 mit dem Geld\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3316\n\n\n\nder Mieter finanziert und nicht mit dem der Vermieter.\nWie sieht das aus?\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS:\nDas ist ungesetzlich, \u00a7 537 BGB)\n\nRade, F.D.P.: Sie haben z. B. eine Sozialwohnung, die Ih-\nnen gar nicht zusteht. Sie m\u00fc\u00dften bei Ihrem Gehalt zuerst\neinmal eigenen Wohnraum schaffen.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nUnd, Herr Prof. Porsch, an dieser Stelle ist eigentlich der\nSchl\u00fcssel der Sache. Wir haben ja fast nur Sozialwohnun-\ngen, die an der unteren Grenze des westlichen Standards\nliegen.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS:\nEs gibt in Ostdeutschland\nkeine Sozialwohnungen.)\n\nJetzt geht es darum, M\u00f6glichkeiten zu schaffen, da\u00df auch\nprivates Kapital neue Wohnungen schafft. Dazu k\u00f6nnen\nSie beitragen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS:\nDas w\u00fcrde ich gerne machen,\n\nwenn ich die Wohnung kaufen k\u00f6nnte,\naber das geht nicht.)\n\n\u2013 Ja, eben deshalb. Und daf\u00fcr haben nat\u00fcrlich die Kom-\nmunen eine gro\u00dfe Verantwortung, auch Fl\u00e4chen bereitzu-\nstellen, wo Derartiges ablaufen kann.\nDie Belastung der Haushalte in den alten Bundesl\u00e4ndern,\nund das zeigt eine Aufstellung von 6 Beispielen, die sich\nin einer Brosch\u00fcre des Bauministeriums befindet, ist we-\nsentlich h\u00f6her als die Belastung der Haushalte in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern. Ich will Ihnen einige Zahlen nen-\nnen: Ein Ein-Personen-Arbeitslosen-Haushalt mit 39 m2\n\nWohnraum wird in den neuen Bundesl\u00e4ndern mit 20,3 %\nbelastet, in den alten Bundesl\u00e4ndern mit 27 %, ein Rent-\nner-Haushalt in den alten Bundesl\u00e4ndern mit 31 bis 32 %,\nbei uns mit 10 % weniger. Das mu\u00df hier auch einmal ge-\nsagt werden. Noch gravierender wird es z. B. bei Rentnern\nmit Mindestrente.  Die  m\u00fcssen in den alten  Bundesl\u00e4n-\ndern 40 % ihres Einkommens f\u00fcr die Miete aufbringen, bei\nuns sind es nur 13 %.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nBei uns gibt es gar keine Mindestrente.)\n\nDas sind Zahlen, Frau Matzke, die Sie wahrscheinlich\nnoch gar nicht gesehen haben und die Sie sich mal anse-\nhen sollten.\nNun zu den Ausf\u00fchrungen, Herr Eggert, die Sie gemacht\nhaben, wo ich mich zu dem Zwischenruf gen\u00f6tigt sah:\n,,Das ist falsch!\u201c\nAls ich gestern Ihre Rede zugefaxt bekam, fand ich auf\nden Seiten 11 und 12 einige Passagen, die mir aus der\nErfahrung  meiner  Partei erinnerlich  doch etwas unge-\nheuerlich vorkamen. Es geht hier um die Pl\u00e4ne des Baumi-\nnisteriums und Ihr \u2013 so m\u00f6chte ich sagen \u2013 avantgardisti-\nsches Vorw\u00e4rtsst\u00fcrmen auf dieser Strecke, um das umzu-\nschieben.\nIch habe vor der heutigen Debatte noch die Ministerin\nSchwaetzer angerufen, um mir diese Ihre Passagen best\u00e4-\ntigen zu lassen, und sie hat gesagt: Das ist grundweg\nfalsch, was Sie hier sagen.\n\nEs ist also so, da\u00df auf die Vorschl\u00e4ge der L\u00e4nder ein Vor-\nschlag aus dem Ministerium herausgekommen ist, der\nschon einen Sockelbetrag vorsah und der einen Betrag\nvorsah, der auf der Beschaffenheit der Wohnungssubstanz\nberuht. Auch die Frage, da\u00df hier nur Sachsen Forderun-\ngen aufgemacht hat \u2013 ich w\u00fcrde sagen: Das ist Polemik,\ndas sollten wir hier nicht tun. Wir sitzen ja zusammen in\nBonn in einem Boot.\n\n(Zuruf von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nHa, ha! \u2013 Frau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\n\nAlles klar!)\n\nAber aus der Erfahrung mit dieser Mieterh\u00f6hung ergibt\nsich f\u00fcr uns ein wichtiger Punkt. Meine Fraktion ist der\nMeinung, da\u00df, wenn solche Anforderungen an die Staats-\nregierung herangetragen werden, \u00c4u\u00dferungen und Vor-\nschl\u00e4ge aus dem Land Sachsen heraus f\u00fcr derartige Dinge\nzu machen, man dar\u00fcber vorher in diesem Hohen Hause\ndiskutieren sollte, um einen breiten Konsens \u00fcber derarti-\nge Erh\u00f6hungen zu finden. Denn, meine Damen und Her-\nren, keine Polemik, kein Buhlen um W\u00e4hlerstimmen wird\nein einziges Problem in diesem Land l\u00f6sen.\nNur Versachlichung, L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge und deren Um-\nsetzung werden uns in Sachsen nach vorn bringen.\nIm Zusammenhang mit den Mieten m\u00f6chte ich noch auf\nein anderes Problem hinweisen. Sie wissen, da\u00df auch die\nGewerbemieten eine Rolle spielen. Wenn man durch man-\nche Kleinst\u00e4dte geht, so wird man feststellen, da\u00df dort\neine Verarmung stattfindet, eine Verarmung an kleinen\nGesch\u00e4ften von Handwerkern und Gewerbetreibenden,\ndie \u00fcber Jahrzehnte an diesen Stellen ans\u00e4ssig waren. Hier\nsind die Kommunen und die Staatsregierung gefordert,\nM\u00f6glichkeiten zu schaffen, da\u00df die St\u00e4dte nicht kaputtge-\nhen und eines Tages nur noch aus Banken, Versicherun-\ngen, Dienstleistungsbetrieben u. \u00e4. bestehen. Wir m\u00fcssen\nversuchen, den Erhalt, das Florieren von Handel und Ge-\nwerbe in den St\u00e4dten zu sichern und zu f\u00f6rdern.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nAm Schlu\u00df, nach Ihrer Rede, Herr Staatsminister, und\nvielleicht auch nach meinen bescheidenen Worten dr\u00e4ngt\nsich mir nat\u00fcrlich unmittelbar der Verdacht auf, da\u00df das\nganze Problem des Bauens in einem Bereich des Innenmi-\nnisteriums doch zu gro\u00df angelagert ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAus diesem Grund m\u00f6chte ich die Forderung meiner\nFraktion wiederholen, f\u00fcr Sachsen ein Ministerium Raum-\nordnung, Bauwesen und St\u00e4dtebau zu installieren. Die\nLeute sind ja von der Substanz her vorhanden, sie m\u00fcssen\nnur richtig strukturiert werden. Bei aller Armut, ein Mini-\nstergehalt bringen wir sicher noch auf.\n\n(Beifall, vor allem bei der F.D.P. \u2013\nZuruf von der CDU:\n\nUnd wer wird Staatssekret\u00e4r?)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe nun die Fraktion der\nCDU auf. Bitte sch\u00f6n.\n\nAlbrecht, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! In diesen Wochen wird aus guten Gr\u00fcn-\nden viel \u00fcber die Berechenbarkeit von Politik gesprochen.\nDie Frage der Mietenentwicklung ist ein derartiger Punkt.\nWir sind deshalb trotz aller schon ge\u00e4u\u00dferten Vorbehalte\nfroh, da\u00df die Bauminister endlich zu einem Kompromi\u00df\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3317\n\n\n\ngelangt sind. Ein Kompromi\u00df \u2013 das liegt in der Natur der\nSache \u2013 entspricht nicht in jedem Punkt unseren urspr\u00fcng-\nlichen Vorstellungen. Wir tragen ihn mit, weil Berechen-\nbarkeit bei diesem sensiblen Thema einen hohen Stellen-\nwert genie\u00dft.\nGlaubw\u00fcrdigkeit hei\u00dft auch, den B\u00fcrgern reinen Wein\neinzuschenken. Die CDU-Fraktion hat sich \u2013 erstens \u2013\nfr\u00fchzeitig f\u00fcr eine deutliche, in den Kriterien nachvoll-\nziehbare und praktikable Erh\u00f6hung der Grundmiete aus-\ngesprochen.\nZweitens. Wir haben keinen Zweifel daran gelassen, da\u00df\ndie Miete auch nach dem Wohnungszustand differenziert\nwerden mu\u00df.\nDrittens. Wir haben ferner klar gesagt und dies vor kur-\nzem auch beim Kanzler angesprochen, da\u00df alle Vorausset-\nzungen geschaffen werden m\u00fcssen, um Mieteinnahmen\nf\u00fcr Investitionen zu nutzen. Dem tr\u00e4gt die Verordnung\nRechnung. Von den Mieterh\u00f6hungen wird kein Pfennig in\ndie Altschuldentilgung flie\u00dfen.\nViertens. Wir haben schlie\u00dflich deutlich gesagt: Wir brau-\nchen die Mieterh\u00f6hung mit entsprechender sozialer Abfe-\nderung. Die Verl\u00e4ngerung des Wohngeldsondergesetzes,\nwie sie von Sachsen initiiert worden ist, ist deshalb unver-\nzichtbar. Wir sind froh, da\u00df diese Verl\u00e4ngerung zustande-\ngekommen ist, und wir stellen positiv fest, da\u00df das Gesetz\neinige weitere Verbesserungen erfahren hat. Ich nenne ins-\nbesondere die Freibetr\u00e4ge f\u00fcr Alleinerziehende und\nSchwerstbehinderte und die Abzugspauschale von 6,5 %\nf\u00fcr Rentnerhaushalte.\nWir bekennen uns zu dem Grundsatz Subjektf\u00f6rderung\nstatt Objektf\u00f6rderung. Dies bedeutet, es kommt darauf an,\nden sozial Schw\u00e4cheren gezielt mit Wohngeld zu helfen.\nEs macht keinen Sinn, die Mieten grunds\u00e4tzlich auf nied-\nrigstem Niveau weit unter Kostendeckung zu halten. Das\nAnsinnen, eine Mietobergrenze bei Modernisierungs-\nma\u00dfnahmen in H\u00f6he von 30 % des Nettofamilieneinkom-\nmens einzuf\u00fchren, ist deshalb zwiesp\u00e4ltig. In der uns vor-\nliegenden Drucksache 1/2099 wird anerkannt: Wohnen\nhat seinen Preis. F\u00fcr das Wohnen mu\u00df im Regelfall ein\nnamhafter Anteil des Einkommens reserviert werden. Das\nwollen offenbar einige politische Kr\u00e4fte im Freistaat Sach-\nsen nicht wahrhaben.\nIch mu\u00df festhalten, da\u00df diese Kappung zu Wohngebieten\nf\u00fchren kann, in denen gar nichts mehr modernisiert wird.\nDaran ist der CDU-Fraktion nicht gelegen. Gerade Moder-\nnisierungsma\u00dfnahmen sind die Voraussetzung, um\nKosten zu senken. Da\u00df die Umlegung der Modernisie-\nrungskosten so geregelt ist, da\u00df es nicht zu unzumutbaren\nH\u00e4rten f\u00fcr Vermieter kommt, hat Staatsminister Eggert\nbereits erl\u00e4utert.\nWir sind uns einig, da\u00df die Heizungsmodernisierung von\nbesonderer Bedeutung ist, um die Heizungs- und Warm-\nwasserkosten zu senken. Das Modernisierungsprogramm\nkonnte hier schon wichtige Impulse geben. Es hat freilich\nauch Grenzen aufgezeigt. Trotz eines Volumens von zirka\n430 Mio. DM in 1992 konnten bei weitem nicht alle Antr\u00e4-\nge bedient werden. Deshalb ist die Forderung nach einem\nLandesprogramm zur Messung und Senkung der Heiz-\nund Warmwasserkosten sowie nach einem Instandset-\nzungszuschu\u00dfprogramm zwar popul\u00e4r und sch\u00f6n, aber\nangesichts der Haushaltslage wenig realistisch.\nDie vorliegende Grundmietenverordnung sieht Beschaf-\nfenheitskriterien vor, die nicht zuletzt einen Anreiz aus-\n\u00fcben sollen, die H\u00e4user in einen ordentlichen Zustand zu\nversetzen. F\u00fcr uns ist eins wichtig: Die Kriterien m\u00fcssen\n\nzwischen den Vermieterverb\u00e4nden, dem Mieterbund und\ndem Bundesbauministerium m\u00f6glichst wasserdicht gefa\u00dft\nwerden. Wir wollen kein zus\u00e4tzliches Besch\u00e4ftigungspro-\ngramm f\u00fcr Juristen schaffen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch kann jedoch die Bedenken der SPD-Fraktion zu den\nBeschaffenheitszuschl\u00e4gen nicht ganz nachvollziehen, un-\nter anderem auch deshalb, weil diese Kriterien auf Vor-\nschlag Brandenburgs entstanden sind. Niemand bezwei-\nfelt, da\u00df die Instandsetzung Aufgabe des Vermieters ist.\nGenau deshalb wurde die Regelung so getroffen, da\u00df der\nh\u00f6chste Satz der Grundmiete erst erh\u00f6ht werden kann,\nwenn die Beschaffenheitskriterien positiv erf\u00fcllt sind.\nDabei liegt die Nachweispflicht beim Vermieter. Auf diese\nWeise bleibt es den Mietern erspart, Klagen auf Mietmin-\nderung zu f\u00fchren. Beim gegenw\u00e4rtigen Zustand der Woh-\nnungen und H\u00e4user w\u00e4re das eine Klagelawine. Diese ge-\nfundene L\u00f6sung halte ich schon f\u00fcr mieternah.\n\nHinweisen will ich an dieser Stelle auch auf die Deckung\nder Betriebskosten f\u00fcr Heizung und Warmwasser. Wir\nhaben uns mit Erfolg daf\u00fcr eingesetzt, da\u00df die Deckelung\nvon 3 DM auf 2,50 DM erst 1994 \u2013 richtigerweise, Herr\nStaatsminister Eggert \u2013 wirksam wird. Wir denken, da\u00df\ndamit ein ausreichender Vorlauf gegeben ist, um die erfor-\nderlichen technischen Voraussetzungen, die Me\u00dftechnik\neingeschlossen, zu schaffen.\n\nIch fordere die Wohnungsunternehmen nachdr\u00fccklich\nauf, die Zeit zu nutzen. Jedenfalls werden wir nicht in der\nLage sein,  eine notwendige Deckelung ab 1994 in irgend-\neiner Weise mit Subventionen zu leisten.\n\nDas Wichtigste an der Einigung \u00fcber die Mietenentwick-\nlung ist jedoch, da\u00df bis Ende 1994 keine zus\u00e4tzliche Miet-\nerh\u00f6hung stattfinden wird. Vielmehr besteht nunmehr Be-\nrechenbarkeit f\u00fcr Mieter und Vermieter. Ich will kritisch\nsagen: Wir haben insbesondere bei den Beschaffenheitskri-\nterien Vorschl\u00e4ge unterbreitet, die einfacher zu handha-\nben w\u00e4ren. Es h\u00e4tte gerade uns als neuen L\u00e4ndern, die wir\nregelm\u00e4\u00dfig \u00fcber die ausufernden altbundesdeutschen Re-\ngelungen klagen, gut zu Gesicht gestanden, weniger kom-\nplizierte Verfahrenswege zu schaffen.\n\nWas die Berechenbarkeit betrifft, h\u00e4lt die CDU-Fraktion\nden Einstieg in die Vergleichsmiete f\u00fcr problematisch. F\u00fcr\nuns steht fest: Dies mu\u00df sozial vertr\u00e4glich geschehen, der\nEinstieg  in die  Vergleichsmiete  mu\u00df von der Einkom-\nmensentwicklung abh\u00e4ngig gemacht werden. Im \u00fcbrigen\nsetzt der Einstieg in die Vergleichsmiete voraus, da\u00df auch\nerhebliche Fortschritte beim Neubau von Wohnungen bis\nzu diesem Zeitpunkt erzielt werden k\u00f6nnen.\n\nIch bitte deshalb nochmals die Kommunen ausdr\u00fccklich,\nverst\u00e4rkt Gebiete f\u00fcr die Misch- und f\u00fcr die Wohnbebau-\nung auszuweisen. Ich fordere insbesondere die von uns\nmehr oder weniger geliebten ,,Drei Genehmigungsbeh\u00f6r-\nden\u201c auf, sich hier nicht als Hemmschuh zu bet\u00e4tigen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Wir sind der Ansicht, da\u00df der\nMagdeburger Kompromi\u00df zur Mietenentwicklung, der\nauch von SPD-regierten L\u00e4ndern gest\u00fctzt wird, ertragbar\nist. Die Staatsregierung hat deutlich gemacht, da\u00df sie bei\nder Vergleichsmiete noch einen Vorbehalt anbringen mu\u00df.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3318\n\n\n\nDeswegen k\u00f6nnen wir auch in dieser Hinsicht den SPD-\nAntrag ablehnen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS. Herr Bartl, bitte sch\u00f6n.\n\n(Einige Abgeordnete verlassen den Saal.)\n\nBartl,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Steter Tropfen h\u00f6hlt den Stein. Am 12. Mai\ndiesen Jahres stellten wir zum ersten Mal den Dringlichen\nAntrag, hier im Parlament zum Mietproblem zu debattie-\nren. Abgelehnt! Im Juni erneut beantragt, abgelehnt! Heu-\nte war es vorgesehen als Tagesordnungspunkt 23, sch\u00e4t-\nzungsweise gegen 23.45 Uhr. Aber inzwischen liegen bei-\nspielsweise allein 57 000 Unterschriften von Dresdner B\u00fcr-\ngern vor, von B\u00fcrgern dieser Stadt, nicht von Politikern,\ndie sagen: Jetzt, gerade jetzt keine Mietpreiserh\u00f6hungen! \u2013\nAber wir haben erreicht, da\u00df wir heute sogar eine Regie-\nrungserkl\u00e4rung haben.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nUnser Standpunkt zu dieser Regierungserkl\u00e4rung: Die\nStaatsregierung macht sich ersichtlich ohne Abstriche zu\neigen, was am 20. Juni zwischen den sechs Bauministern\nder Ostbundesl\u00e4nder und Frau Schwaetzer ausgehandelt\nwurde, ,,ausgekuhhandelt\u201c wurde und am 24. Juni im\nBundeskabinett beschlossen worden ist. Dieser sogenann-\nte und heute hochgelobte Kompromi\u00df ist nach unserer\nAuffassung erstens ungesetzlich und zweitens sozial un-\nvertr\u00e4glich.\n\n(Elsner, Linke Liste/PDS: Sehr richtig! \u2013\nBeifall bei Linke Liste/PDS)\n\nUnd deshalb lehnen wir ihn ab. Weshalb? Im Einigungs-\nvertrag, Anlage 1, Kapitel XIV, Ziffer 7, hei\u00dft es: ,,Die Bun-\ndesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnungen\nmit Zustimmung des Bundesrates den h\u00f6chstzul\u00e4ssigen\nMietzins unter Ber\u00fccksichtigung der Einkommensent-\nwicklung schrittweise zu erh\u00f6hen.\u201c Diese Regelung war\nbis zum 3.10.1990 V\u00f6lkerrecht, n\u00e4mlich Vertrag zwischen\nzwei Staaten. Sie ist seit dem 3.10.1990 Bundesrecht, \u00fcber-\ngeordnetes Recht.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nWer von Ihnen, meine Damen und Herren, kennt eine\nAnalyse der Bundesregierung oder eine exakte Erhebung\nder Bundesregierung oder f\u00fcr Sachsen dieser Staatsregie-\nrung zur Einkommensentwicklung in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern oder in Sachsen? Es gibt sie schlicht und einfach\nnicht. Gut, nehmen wir die in der Regierungserkl\u00e4rung\nerfolgte Bezugnahme auf den Jahreswirtschaftsbericht als\nwahr und gehen von einem durchschnittlichen Anstieg\nder verf\u00fcgbaren Einkommen in H\u00f6he von 16 bis 20 % seit\n1989 aus.\nIch habe hier das Wirtschaftstelegramm des Staatsministe-\nriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit vom 1. Juli 1992. Aktuel-\nler Preisindex \u2013 sprich Steigerung der Lebenshaltungsko-\nsten in Sachsen \u2013 im Vergleich zu 1989 auf 129 %! Ergo:\nDie behauptete Einkommenssteigerung ist nicht nur be-\nreits aufgefressen, sondern um 9 % \u00fcberzogen. Die Ein-\nkommenserh\u00f6hung betr\u00e4gt minus 9 % auf Realeinkom-\nmen bezogen, bedingt auch durch die sagenhafte Mietstei-\n\ngerung des Vorjahres, die bereits nahezu die H\u00e4lfte aller\nOstdeutschen zu Wohngeldempf\u00e4ngern gemacht hat, in\nSachsen eine Million.\nRechnen wir weiter. Nach dem gleichen s\u00e4chsischen Wirt-\nschaftstelegramm betr\u00e4gt die Zahl der Arbeitslosen, Kurz-\narbeiter und in ABM Befindlichen, der Teilnehmer an\nMa\u00dfnahmen der beruflichen Weiterbildung und der Per-\nsonen mit Alters\u00fcbergangsgeld und Vorruhestandsgeld\naddiert 946 225, eine knappe Million. Das Landesarbeits-\namt bezifferte am gestrigen Tag den Anteil der sogenann-\nten aus dem Arbeitsproze\u00df Gedr\u00e4ngten f\u00fcr Sachsen mit\n41,4 % der arbeitsf\u00e4higen Bev\u00f6lkerung.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nRade, F.D.P.: Stimmen Sie mit mir \u00fcberein, da\u00df Wohngeld\nkein Almosen ist, sondern eine Pflicht des Staates zur Um-\nlage f\u00fcr diese Mieten?\n\nBartl,  Linke  Liste/PDS:  Die Ostdeutschen haben ihren\nStolz. Wenn inzwischen die H\u00e4lfte der Bev\u00f6lkerung staat-\nlich alimentiert ist mit entw\u00fcrdigender Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fc-\nfung, ist das ganz einfach unannehmbar, Herr Kollege.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nF\u00fcr diese 41,4 % zumindest gab und gibt es in absehbarer\nZeit mit 100prozentiger Sicherheit keine Einkommenser-\nh\u00f6hung. Nimmt man dazu diese tausende Rentner, die\nvon bisherigen Rentenerh\u00f6hungen ausgeschlossen sind,\nnimmt man die Pendler hinzu, die mit erheblichem Mehr-\naufwand zu Niedrigtarifen in Westdeutschland arbeiten,\nist das fast die H\u00e4lfte der Sachsen, die tats\u00e4chlich keine\nZuw\u00e4chse haben, die aber jetzt auch unter die Mietpreiser-\nh\u00f6hung gepre\u00dft werden sollen. Und damit ist es gesetzlich\nnicht zul\u00e4ssig.\n\u00dcberhaupt, was soll dieses penetrante Rechnen mit\nDurchschnitten in der Regierungserkl\u00e4rung? Dies ist exakt\ndie Stilart, die ich bestens aus DDR-Zeiten kenne. Und sie\nhat exakt zu dem Ergebnis gef\u00fchrt, welches wir alle ken-\nnen.\n\n(Staatsminister Eggert:\nDie Mieten sind durchaus sozial abgefedert\n\ndurch das Wohngeld. \u2013 Unmuts\u00e4u\u00dferungen bei\nAbgeordneten der F.D.P. und CDU \u2013\n\nStaatsminister Eggert:\nM\u00fc\u00dften Sie bei Ihrem Einkommen nicht\n\nkostendeckende Miete zahlen?)\n\n\u2013 Wir schlagen durchaus vor, da\u00df die Mieten nach den\nEinkommen gestaffelt werden, bitte sch\u00f6n, da haben wir\nkeine Probleme damit.\n\n(Zurufe von Abgeordneten der CDU)\n\n\u2013 Nein, das tun wir hier nicht. Darauf komme ich noch,\nwenn Sie mir noch etwas Zeit lassen.\nReden wir \u00fcber die zweite Sache, die Sozialvertr\u00e4glichkeit.\nDiese Grundmietenverordnung sieht zun\u00e4chst einen\nSockelbetrag f\u00fcr die Grundmietenerh\u00f6hung von 1,20 DM\npro qm vor.  Bei nicht vorhandenem  Bad und IWC k\u00f6n-\nnen 0,45 DM abgezogen werden. Nachdem vorher von\n2,00 DM die Rede war, atmet der ostdeutsche Mieter zu-\nn\u00e4chst auf. Das klingt ganz ordentlich. Aber dann kommt\nder Deal. Der nennt sich dann Beschaffenheitszuschlag.\nWeisen Fenster, Dach, Fassade keine erheblichen Sch\u00e4den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3319\n\n\n\nauf \u2013 was ist denn erheblich?; dies wird zu erheblichen\nProzessen f\u00fchren, Herr Minister, zu einer Proze\u00dfwelle,\ndieses Kriterium Erheblichkeit, und dies l\u00e4\u00dft sich rechts-\nverbindlich nicht auslegen \u2013, kann man ab 1. Januar \u201993\num 0,90 DM pro qm, wenn Hausflur und Treppenflur und\nInstallation in Ordnung sind, um weitere 0,60 DM pro qm\nzum 1. Januar \u201994 erh\u00f6hen. Das sind dann 2,70 DM pro\nqm. Dies bedeutet 4,70 DM Grundmiete pro qm.\nEs werden hier Zuschl\u00e4ge f\u00fcr Selbstverst\u00e4ndlichkeiten er-\nhoben, die ganz einfach zur Normalit\u00e4t des Wohnens ge-\nh\u00f6ren. F\u00fcr W\u00e4rmed\u00e4mmung zum Beispiel, die es v\u00f6llig\nunzureichend gibt, gibt es keinen Zu- bzw. Abschlag, oder\nzum Beispiel f\u00fcr L\u00e4rmschutzd\u00e4mmung. Dies erinnert\nmich so fatal an die Autopreispraxis in der DDR. Biete\nTrabant, Grundpreis 9 400 Mark; f\u00fcr Lenkrad, R\u00e4der, Mo-\ntor und Bremsen 3 500 Mark Aufpreis.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDurch diese Beschaffenheitsklausel werden \u2013 nebenbei be-\nmerkt \u2013 auch die Masse der so geschm\u00e4hten Plattenbauten\nauf einmal unter der Hand zu ganz famosen Wohnungen.\nDas n\u00e4chste Schmeckerchen ist dann die Erhebung eines\nfreiwilligen Instandsetzungszuschlags durch den Mieter\nbis zu 5,5 % bzw. bis zu einem Drittel der Grundmiete,\nsp\u00e4testens bei Neuvermietungen ab dem 1.1.93. Der Mie-\nter wird also an der Instandsetzung seiner Wohnung be-\nteiligt.\nLaut BGB, ich verweise auf die \u00a7\u00a7 135 ff., mu\u00df der Vermie-\nter die Wohnung in vertragsgem\u00e4\u00dfem Zustand \u00fcberge-\nben. Das ist eine v\u00f6llige Neuigkeit, die hier eingef\u00fchrt\nwird. Es geh\u00f6rt schon ein geh\u00f6riges Ma\u00df an Einf\u00e4ltigkeit\ndazu und auch etwas Zynismus, um zu sagen, der Mieter\nkann das ja freiwillig vereinbaren. Bei der Wohnraumlage,\ndie der Herr stellvertretende Ministerpr\u00e4sident geschildert\nhat, hat der Mieter keine M\u00f6glichkeit, etwas zu vereinba-\nren. Er mu\u00df in aller Regel, damit er bleiben darf, auf die\nAngebote des Vermieters eingehen, das wissen Sie sehr\nwohl. Nebenbei bemerkt, auch in der Alt-BRD fehlen zwei\nMillionen Wohnungen, hier eine Million, auch ohne SED-\nSubventionspolitik.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie noch eine Zwi-\nschenfrage?\n\nKehl, SPD: Besitzen Sie ein Haus, wenn nein, w\u00fcrden Sie\neins kaufen unter den Bedingungen, die Sie hier schil-\ndern? W\u00fcrden Sie mir jeden Monat 300 DM geben, damit\nich mein Segelboot unterhalten kann?\n\n(Gel\u00e4chter im Saal)\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Ich besitze kein Haus. Ich bewoh-\nne eine IW-73-Neubauwohnung, der einfachste Typ, den\nes im Bezirk Karl-Marx-Stadt gab. Ich bin der Auffassung,\nda\u00df zum Beispiel diese Wohngelder durchaus gebunden\nan die Vermieter gezahlt werden sollten, auch zur In-\nstandsetzung.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDas w\u00e4re doch ein Weg! Niemand w\u00fcrde entw\u00fcrdigt, und\nder Vermieter hat die M\u00f6glichkeit, die Wohnung ordent-\nlich instandzusetzen, ohne da\u00df der Mieter belastet wird.\nF\u00fcr das Segelboot w\u00fcrde ich nichts spenden, f\u00fcr andere\nVorhaben gern.\n\nIch komme noch zur gelobten Senkung der Betriebskosten\nvon 3 DM auf 2,50 DM. Ich sage nur einen Satz. 3 DM\nBetriebskosten bezahlen derzeit die Bewohner der besten\nMietsubstanz mit Fernheizung, Warmwasser. Ansonsten\nbewegt sich der Durchschnitt von 1,80 bis 2,50 DM.\nF\u00fcr das Thema soziale Abfederung fehlt mir die Zeit. Ich\nk\u00f6nnte gern nachweisen, da\u00df es sich hier um Pfennigbe-\ntr\u00e4ge handelt, da\u00df hier nur eine Ann\u00e4herung an die west-\ndeutschen Standards herbeigef\u00fchrt wird und da\u00df wir im\n\u00fcbrigen der Auffassung sind, da\u00df Alimentation nicht der\nWeg sein kann.\nFazit: Nicht aus Uneinsichtigkeit und in keiner Weise nur\nirgendeinem sozialistischen Subventionskonzept nachh\u00e4n-\ngend, pl\u00e4dieren wir daf\u00fcr, jetzt und heute solange die\nMieten in Ostdeutschland einzufrieren, bis ein Konzept\nvorliegt, ein sozialvertr\u00e4gliches Konzept, das tats\u00e4chlich\nalle Einkommensklassen, die konkrete Beschaffenheit und\nalle Finanzierungsm\u00f6glichkeiten ber\u00fccksichtigt und zu-\nsammenf\u00fchrt. Dieses Konzept kann nur gebunden sein\nmit der Entschuldung der ostdeutschen Wohnungsunter-\nnehmen, weil es ein Unding ist, da\u00df ostdeutsche Woh-\nnungsunternehmen derzeit an die 50 Mrd. DM Schulden\nbei westdeutschen Banken haben, obwohl die ihnen nie-\nmals eine D-Mark Kredit gegeben haben.\n\n(Bewegung im Saal)\n\nDas ist ganz einfach weder gerecht noch gesetzlich. Solan-\nge diese Riesen-Zinslast, die eine Erh\u00f6hung der Mieten\nvon 7 bis 12 DM mit sich br\u00e4chte, wenn das Moratorium\nam 31.12.1994 f\u00e4llig wird \u2013 \u2013\n\n(Zuruf von der CDU)\n\n\u2013 Das k\u00f6nnen Sie momentan nicht verhindern; Sie k\u00f6nnen\ndie Banken nicht hindern, ihren Schuldendienst einzufor-\ndern, wenn das Problem nicht rechtlich korrekt ist.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, ich bitte\nSie, zum Schlu\u00df zu kommen.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: \u2013 Ich bin am Ende. \u2013 Solange das\nnicht gekl\u00e4rt ist, werden alle Mietpreiserh\u00f6hungen nie-\nmals nur in Instandsetzung gehen und niemals zuallererst\ndem Mieter zugute kommen, und dagegen wehren wir\nuns in unserem Antrag.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Elsner, Linke Liste/PDS: Bravo! \u2013\nBeifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe jetzt die Fraktion\nder SPD, Herrn Abg. Dreikopf. Bitte sch\u00f6n.\n\nDreikopf, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Wenn\u2019s um Mieten und Wohnen geht,\nda brennt die Luft. Wir erleben das.\nHerr Albrecht, ich freue mich, da\u00df Sie als einziger eigent-\nlich auf den Antrag der SPD eingegangen sind. Aber be-\nvor ich ihn noch einmal begr\u00fcnde, obwohl ich nicht mehr\nsehr viel Hoffnung habe, da\u00df er noch von Ihnen angenom-\nmen wird, m\u00f6chte ich ein paar Ausf\u00fchrungen allgemeiner\nArt machen.\nDie 1. Grundmietenverordnung vom Oktober haben die\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Sachsens, wie wir alle festgestellt\nhaben, in der Mehrheit gut verkraftet. Es hat Probleme\ngegeben. In den Mietervereinen im Lande sind die Leute\nerkennbar, die damit immer noch ihre Probleme haben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3320\n\n\n\nDie 2. Grundmietenverordnung \u2013 dazu ist ja die Bundes-\nregierung nach Einigungsvertrag berechtigt, solche Ver-\nordnungen zu treffen in \u00dcbereinstimmung mit dem Bun-\ndesrat, der morgen tagt \u2013 kommt nach unserer Meinung\netwas \u00fcberst\u00fcrzt. Die Frau Ministerin hat die Tarifrunde\nabgewartet und nun doch recht schnell ihren ersten Ent-\nwurf vorgelegt, der auf massiven Protest gesto\u00dfen ist.\n\u00dcberall im Lande haben sich die Stimmen des Protestes\nerhoben, auch in den alten L\u00e4ndern. Unterschriften wur-\nden gesammelt, wobei es mir v\u00f6llig egal ist, wer sie ge-\nsammelt hat. Aber die gro\u00dfe Zahl der B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger, die bereit waren, auf einer Liste zu unterschreiben\ngegen diesen Entwurf der Grundmietenverordnung, zeigt,\nda\u00df viele B\u00fcrger an der Grenze ihrer Belastung angekom-\nmen sind, was die Bezahlung der Mieten angeht.\nIch habe auch etwas dagegen, da\u00df man immer von Durch-\nschnittsb\u00fcrgern redet; denn Durchschnittsb\u00fcrger gibt es\nnicht!\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\nEs gibt viele B\u00fcrger im Lande, ich sag\u2019 mal, die jetzt schon\n,,Westgeld\u201c verdienen, und die k\u00f6nnten auch Westmieten\nbezahlen. So einfach mu\u00df man das ausdr\u00fccken.\n\n(Elsner, Linke Liste/PDS: Richtig!)\n\nEs gibt aber eine Menge B\u00fcrger \u2013 das ist heute schon ge-\nsagt worden \u2013, die weit unter dem Durchschnitt liegen.\nEine Leipziger Umfrage hat ergeben, da\u00df knapp die H\u00e4lfte\naller Befragten weniger als 2 000 DM verdient. Das ist also\netwa die H\u00e4lfte dessen, was Bundesdurchschnitt ist.\nMit der 2. Grundmietenverordnung kommen wir in die\nN\u00e4he der Westmieten. Ich habe Mietspiegel gesehen von\ngro\u00dfen bundesdeutschen St\u00e4dten, wo in mittleren Wohn-\nlagen jetzt die Preise gezahlt werden, die wir nach dieser\nGrundmietenverordnung zahlen werden.\nDer Ausgleich der Interessen zwischen Vermietern und\nMietern \u2013 v\u00f6llig klar \u2013, er mu\u00df gesichert sein, Herr Rade.\nDas ist richtig. \u00dcberall im Lande wird nachgedacht, weil ja\ndie ganze Wohnungspolitik in Deutschland seit minde-\nstens 10 Jahren auf falschen Wegen l\u00e4uft. So mu\u00df man das\nsehen.\nEs macht sich Gedanken der Gesamtverband der Woh-\nnungswirtschaft. Die Mieterverb\u00e4nde machen sich Gedan-\nken, die Gewerkschaften. Alle denken dar\u00fcber nach. Blo\u00df\nsie scheinen eben im Bundesbauministerium nicht anzu-\nkommen, diese \u00dcberlegungen. Wir sind daf\u00fcr, oder sagen\nwir; ich bin daf\u00fcr, da\u00df wir eine Wohngeldregelung be-\nkommen, die sowohl den Mietern angemessenes Wohnen\nerm\u00f6glicht, aber auch dem Vermieter zu einer kosten-\ndeckenden Miete verhilft. Das ist derzeit nicht der Fall.\nBevor ich meinen Antrag noch begr\u00fcnde, zu einigen\n\u00c4u\u00dferungen des Herrn Ministers. Herr Minister, ich habe\nden Eindruck, da\u00df wir Verst\u00e4ndigungsschwierigkeiten\nhaben; ich sage es mal so. Sie haben in Ihrer Rede gesagt,\nda\u00df es nach wie vor dabei bleibt, da\u00df Instandsetzung Sa-\nche des Vermieters ist. Da frage ich Sie: Wie wird das\nerreicht? In der Grundmietenverordnung steht genau das\nGegenteil drin; denn eine freiwillige Instandsetzungsum-\nlage ist ja nur bei Altmietvertr\u00e4gen freiwillig. Bei neuen\nMietvertr\u00e4gen kann der Vermieter ab 1.1.1993 das so fest-\nlegen bis zu einem Drittel der Grundmiete. Das k\u00f6nnen\nerhebliche Betr\u00e4ge sein. 5 1/2 % bedeuten: Wenn f\u00fcr 40\n000 DM instandgesetzt wurde, sind das 180 DM pro Woh-\nnung im Monat.\n\nIch wundere mich auch \u00fcber die Zuversicht, die hier im\nHause herrscht in der Mehrheit in bezug auf das Wirken\ndes Marktes. Auf dem Gebiet der Wohnungswirtschaft hat\nder Markt bewiesen, da\u00df er nicht wirkt! Das ist so.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWir k\u00f6nnen darauf nicht hoffen. Es wird auf absehbare\nZeit so sein, da\u00df in Deutschland der Markt \u2013 ich nenne ihn\nmal so \u2013, der Wohnungsmarkt, begleitet werden mu\u00df von\nstaatlichen Eingriffen. Das ist unvermeidlich. Wir erleben\nauch in den alten L\u00e4ndern, da\u00df gerade \u2013 \u2013 Ich sag\u2019s mal\nanders: Der gr\u00f6\u00dfte Teil der Bev\u00f6lkerung lebt ja wohnungs-\nm\u00e4\u00dfig zufrieden; Wohnungsnot betrifft den geringeren\nTeil der Bev\u00f6lkerung in den alten L\u00e4ndern. Bei uns ist sie\ngr\u00f6\u00dfer. Die gut wohnen und es bezahlen k\u00f6nnen, lehnen\nsich zur\u00fcck. Drau\u00dfen vor bleiben diejenigen B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger, die es sich nicht leisten k\u00f6nnen.\nV\u00f6llig au\u00dfer acht gelassen wurde die Bev\u00f6lkerungsgrup-\npe, die aufgrund der falschen SED-Wohnungspolitik hier\nim Lande in zu gro\u00dfen Wohnungen wohnt. F\u00fcr diese Leu-\nte gibt es \u00fcberhaupt kein Mittel, au\u00dfer die Kommunen\nhelfen ihnen durch Erleichterung von Umz\u00fcgen, durch\nTausch etc. Wie das Problem gel\u00f6st wird, ist mir v\u00f6llig\nunklar. In Leipzig sind das etwa 40 000 B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger, die meist alleine in zu gro\u00dfen Wohnungen sitzen\nund nicht wissen, wie sie zurechtkommen.\nAuch Untervermietungen sollten erleichtert werden. Es\ngibt da eine Menge Ideen. Auf den Markt w\u00fcrde ich dabei\nnicht vertrauen.\nZu Altschulden ist vieles gesagt worden. Ich m\u00f6chte das\nnicht wiederholen.\nZu unserem Antrag: Ich finde es schade, da\u00df die meisten\nFraktionen darauf nicht eingegangen sind. Wir meinen tat-\ns\u00e4chlich, es ist ja so: Wir wollen, da\u00df die Staatsregierung\nersucht wird zu pr\u00fcfen, welche finanziellen M\u00f6glichkeiten\nes gibt. Wenn wir nicht dazu kommen, da\u00df die ,,warmen\nBetriebskosten\u201c gemessen werden k\u00f6nnen, dann werden\nsich viele Leute \u00fcbervorteilt f\u00fchlen. Es gibt gro\u00dfen Unmut\ndaran. Ich wei\u00df auch, da\u00df das kurzfristig \u00fcberhaupt nicht\nerreichbar ist. Aber pr\u00fcfen sollte man die M\u00f6glichkeit und\nverst\u00e4rkt den Finger darauf legen, damit Instandsetzung\nnicht Sache der Mieter hier im Lande wird; und die Gefahr\nbesteht.\nJetzt f\u00e4llt es mir noch ein, es ist schon eine Sache im Osten\nerprobt worden und dann im Westen eingef\u00fchrt, n\u00e4mlich\ndie erleichterte \u2013 wie sagt man dort \u2013 Abgeschlossenheits-\nerkl\u00e4rung von Eigentumswohnungen. Seit j\u00fcngstem sind\nauch im Westen Eigentumswohnungen nicht mehr diesen\nversch\u00e4rften Bedingungen unterstellt. Gleiche Bedingun-\ngen im Westen wie im Osten, das wird auch hier passie-\nren, wenn wir nicht aufpassen. Es ist ein altes Rechtsgut,\ndas hier in Gefahr steht.\nDeshalb sollte ein Instandsetzungszuschu\u00dfprogramm f\u00fcr\nVermieter gepr\u00fcft werden, die selber kein Geld haben\noder nicht in der Lage sind, sich in notwendiger Weise\nKredite zu besorgen, damit sie doch noch eine M\u00f6glichkeit\nbekommen.\nDie Sache der Instandsetzung habe ich schon ausreichend\nerl\u00e4utert.\nZur Mietobergrenze, Herr Albrecht: Es ist eine Notbremse,\nv\u00f6llig klar. Es gibt Leute, die m\u00fcssen nach dieser Verord-\nnung mehr zahlen, weil dort schon modernisiert wurde,\nund meistens ist sie auch ordentlich angek\u00fcndigt worden,\ndie Modernisierung, nur \u00fcber die Kosten war man sich\nnicht im klaren bei der Ank\u00fcndigung. Die Rechnungen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3321\n\n\n\nergeben dann hinterher, da\u00df die Umlage so hoch ist, da\u00df\nman in Leipzig und auch in Dresden zu Preisen kommt,\ndie  \u00fcber  10 DM liegen.  Einzelf\u00e4lle  gibt  es  mit 15  oder\n16 DM nach Modernisierung. Das sind dann f\u00fcr manche\nMieter mehr als 30 %. Da ist es eine Hilfe, wenn da vorher\ndem Vermieter klar ist, er mu\u00df mit der Modernisierung\nverantwortlich umgehen. Der entsprechende Paragraph\naus dem BGB hat die Luxusmodernisierung nicht verhin-\ndert und wird es auch in Zukunft nicht tun. Es ist ein\nVersuch, dort noch einen kleinen Riegel vorzuschieben.\nGanz wichtig ist f\u00fcr uns, und da stimme ich mit Ihnen\nnicht \u00fcberein, Herr Minister: Notwendig f\u00fcr einen Ein-\nstieg in das Vergleichsmietensystem ist nicht die Freigabe\nder Mieten, sondern notwendig ist die Sicherung des Be-\nstandes an sozialgebundenem Wohnraum.\nSie sagen, die Wohnungen, die die Kommunen oder Woh-\nnungsgesellschaften haben, sind mietpreisgebunden. Ge-\nnau das sind Sozialwohnungen. Wenn wir alle Wohnun-\ngen ab 1994 in ein Vergleichsmietensystem freigeben,\ndann ist der Bestand an Sozialwohnungen nicht mehr vor-\nhanden. Man mu\u00df sich jetzt dar\u00fcber klar werden.\n\n(Staatsminister Eggert:\nEs geht darum, einen bestimmten Bestand an\nSozialwohnungen von dem Bestand zu haben,\n\nder momentan existiert.)\n\n\u2013 Genau das ist unser Ansatz. Ich h\u00e4tte es aber gerne, da\u00df\ndas in der Grundmietenverordnung enthalten ist oder da\u00df\nwenigstens die Staatsregierung hier noch einmal ein Zei-\nchen setzt, da\u00df so etwas notwendig ist. \u2013 Leipzig meint,\nda\u00df der gesamte Bestand der Wohnungsgesellschaft und\n\nauch Teile der Wohnungsgenossenschaften daf\u00fcr ge-\nbraucht werden. Die Stadt Dresden hat jetzt wohl be-\nschlossen, 40 000 Wohnungen \u2013 \u2013 Ich sehe das rote Licht.\nIch werbe noch einmal f\u00fcr diesen Antrag, und ich bitte\ndarum, da\u00df er angenommen wird.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine Damen und Herren,\ndamit ist die Aussprache beendet. Ich komme zur Abstim-\nmung \u00fcber die beiden Antr\u00e4ge.\nEs liegt Ihnen der Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS in\nder Drucksache 1/1815 \u2013 Mietpreismoratorium in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern \u2013 vor. Wer diesem Antrag seine Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Dies ist die\nMehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe\nvon Stimmenthaltungen und einigen Stimmen daf\u00fcr ist\ndieser Antrag mehrheitlich abgelehnt.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber den Dringlichen Antrag\nder SPD-Fraktion zur Entwicklung der Mieten und Be-\ntriebskosten in der Drucksache 1/2099. Wer diesem An-\ntrag seine Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Das ist\ndie Mehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\ngr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr und wenigen Stimm-\nenthaltungen ist auch dieser Antrag mehrheitlich abge-\nlehnt.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Damit haben\nwir diesen Tagesordnungspunkt beendet.\n\nErg\u00e4nzung zu Protokoll\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Wir fordern, die Idee, Instandset-\nzungsumlagen zu gestatten, endg\u00fcltig zu begraben. Die\nUmlage von Modernisierungskosten ist auf 1,50 DM je\nQuadratmeter und Monat zu begrenzen.\nDar\u00fcber hinausgehende Kosten sind durch die \u00f6ffentliche\nHand zu \u00fcbernehmen. Zur Finanzierung gibt es gen\u00fcgend\nKapitalien in der Alt-BRD.\nWir schlagen vor, die als Wohngeld vorgesehenen Gelder\nin Abh\u00e4ngigkeit von der schlechten Beschaffenheit der Ge-\nb\u00e4ude den Vermietern als Direktsubventionen zum\nZwecke der Instandsetzung zur Verf\u00fcgung zu stellen.\nWir erwarten eine massive Umschichtung von Mitteln\n\u00fcber die \u00f6ffentlichen Haushalte, um der anwachsenden\nWohnungsnot zu begegnen. Mittelfristig m\u00fcssen 8 % der\nHaushaltsausgaben von Bund, L\u00e4ndern und Gemeinden\nf\u00fcr eine direkte und indirekte F\u00f6rderung des sozialen\nWohnungsbaus und von Wohnungsbaugenossenschaften\neinschlie\u00dflich der Instandsetzung und Modernisierung\n\ndes Wohnungsbestandes sowie f\u00fcr die Unterst\u00fctzung des\nEigenheimbaus  von  Haushalten  mit niedrigen und mitt-\nleren Einkommen eingesetzt werden. Dazu Schlu\u00df mit\nSteuergeschenken f\u00fcr die Reichen und dem spekulativen\nErwerb von Eigentumswohnungen. Diese Bundesrepublik\nist reich genug, um j\u00e4hrlich 500 bis 600 000 Wohnungen,\ndarunter mindestens 300 000 echte Sozialwohnungen, zu\nerrichten.\nSoweit unsere Erkl\u00e4rung als Oppositionsfraktion und die\nBegr\u00fcndung unseres Antrages f\u00fcr ein Mietmoratorium.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir kommen zu den Tages-\nordnungspunkten 4 bis 12. Wie schon angek\u00fcndigt, hat\ndas Pr\u00e4sidium f\u00fcr diese 1. Lesungen eine Gesamtredezeit\nvon insgesamt 27 Minuten je Fraktion festgelegt. Die Frak-\ntionen k\u00f6nnen variieren, zu welcher 1. Lesung sie welche\nRedezeit einsetzen wollen.\nWir kommen zuerst zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3322\n\n\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber den Verfassungsschutz im Freistaat Sachsen\n(S\u00e4chsisches Verfassungsschutzgesetz)\n\nDrucksache 1/2004, Antrag der Staatsregierung\n\nBei den Einbringungen m\u00f6chte ich im Namen des Pr\u00e4sidi-\nums darum bitten, da\u00df die Staatsregierung jeweils die f\u00fcr\nden Einbringer vorgesehene Zeit von 5 Minuten nutzt.\nNach der Staatsregierung, hier dem Staatsminister Eggert,\nsprechen dann die Fraktionen in der Reihenfolge F.D.P.,\nLinke Liste/PDS, SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und CDU,\nwenn sie dies w\u00fcnschen. Bitte sch\u00f6n, Herr Staatsminister.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Mit der Beschlu\u00dffassung \u00fcber den\nEntwurf des Verfassungsschutzgesetzes im Kabinett\nhaben wir ganz bewu\u00dft die Beratungen zur S\u00e4chsischen\nVerfassung abgewartet. Damit k\u00f6nnen wir erst heute die\n1. Lesung durchf\u00fchren, was ich pers\u00f6nlich sehr bedaure.\n\nIm Januar dieses Jahres diskutierten wir bereits \u00fcber Fra-\ngen des Verfassungsschutzes. Damals habe ich Ihnen mei-\nne Meinung \u00fcber die Notwendigkeit einer solchen Ein-\nrichtung dargelegt. Mit dem nun vorgelegten Gesetzent-\nwurf dokumentiert die Staatsregierung ihren Willen,\nihrem grunds\u00e4tzlichen Auftrag zur Einrichtung einer Ver-\nfassungsschutzbeh\u00f6rde nachzukommen.\nDer Verfassungsschutz ist entsprechend der f\u00f6deralen\nStruktur der Bundesrepublik Deutschland als Gemein-\nschaftsaufgabe von Bund und L\u00e4ndern angelegt, und der\nLandesgesetzgeber hat dabei die Arbeitsweise und Befug-\nnisse einer solchen Beh\u00f6rde so zu regeln, da\u00df einerseits\nalle rechtsstaatlichen Grenzen und die Freiheiten der B\u00fcr-\nger gewahrt bleiben, andererseits aber im notwendigen\nUmfang die Arbeitsf\u00e4higkeit dieser Einrichtung gew\u00e4hr-\nleistet ist. Dazu geh\u00f6rt auch der Einsatz von konspirativen\nMitteln.\n\nDem Anliegen ,,Soviel Transparenz wie m\u00f6glich\u201c tr\u00e4gt der\nEntwurf in vorbildlicher Weise Rechnung. Er entspricht\ndem neuesten Stand der Fachdiskussion und der Recht-\nsprechung des Bundesverfassungsgerichtes und sieht ins-\nbesondere weitgehende Kontrollm\u00f6glichkeiten des Land-\ntages durch die parlamentarische Kontrollkommission\nund eine nach dem Ausf\u00fchrungsgesetz zum sogenannten\nG-10-Gesetz einzurichtende Kommission vor.\nDer Verfassungsschutz hat als origin\u00e4re Aufgabe, Nach-\nrichten \u00fcber verfassungsfeindliche Aktivit\u00e4ten, \u00fcber ge-\nheimdienstliche Aktivit\u00e4ten, \u00fcber sicherheitsgef\u00e4hrdende\nAktivit\u00e4ten von Ausl\u00e4ndern und fortwirkende Strukturen\nder Nachrichtendienste der ehemaligen DDR zu sammeln\nund auszuwerten. Gerade die Beobachtung von Struktu-\nren, die sich zur Zeit m\u00f6glicherweise mit Angeh\u00f6rigen des\nehemaligen Ministeriums f\u00fcr Staatssicherheit etablieren,\nerfordert eine schnellstm\u00f6gliche Arbeitsf\u00e4higkeit des Ver-\nfassungsschutzes in Sachsen. Neben dieser Aufgabe wird\nein wichtiges Bet\u00e4tigungsfeld die Beobachtung des rechts-\nextremistischen Potentials sein.\nManchmal geistern in der \u00d6ffentlichkeit vollkommen fal-\nsche Vorstellungen \u00fcber die Arbeit des Verfassungsschut-\nzes herum. Der \u00fcberwiegende Teil der Informationsbe-\nschaffung geschieht offen, durch jedermann zug\u00e4ngliche\nQuellen. Nachrichtendienstliche Mittel werden vor allem\ndann angewandt, wenn das Beobachtungsobjekt selbst\n\nkonspirative Methoden einsetzt und dadurch die offene\nNachrichtenbeschaffung versagt.\nMeine Damen und Herren! Spione schreiben ihre Memoi-\nren erst, wenn sie sich in Sicherheit gebracht haben oder\nrechtskr\u00e4ftig verurteilt worden sind; bis dahin arbeiten sie\nkonspirativ und m\u00fcssen dementsprechend auch mit nach-\nrichtendienstlichen Mitteln bearbeitet werden.\nEin Verfassungsschutz wird sicherlich politisch immer un-\nterschiedlich beurteilt werden. Das liegt einfach an der be-\nsonderen Materie. Bereits im Januar habe ich mich deut-\nlich gegen eine Gleichsetzung eines demokratisch kontrol-\nlierten Verfassungsschutzes mit der alten Staatssicherheit\nverwahrt. Ich hoffe, da\u00df die parlamentarischen Beratun-\ngen derartige Vergleiche bzw. ein derartiges In-die-N\u00e4he-\nR\u00fccken nicht wieder hervorbringen. Damals habe ich ge-\nsagt: Wer Staatssicherheit und Verfassungsschutz in\neinem Satz zusammenbringt, der wei\u00df nicht, was das eine\ngewesen ist, und er wei\u00df nicht, was das andere zu leisten\nhat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEin Vergleich mit demokratischen Institutionen f\u00fchrt zu\neiner unertr\u00e4glichen Verharmlosung des MfS bzw. seines\nGott sei Dank sehr kurzlebigen Nachfolgeamtes.\nDer Verfassungsschutz verf\u00fcgt \u00fcber gesicherte und strikte\nRechtsgrundlagen. Er hat einen eng begrenzten Aufgaben-\nbereich. Verfassungsschutz und Polizei sind getrennt. Der\nVerfassungsschutz hat keine Befugnis, einen unmittelba-\nren Zwang anzuwenden. Er unterliegt einer intensiven\nKontrolle durch das Parlament, die Regierung sowie die\nGerichte. \u2013 All das sind Merkmale, f\u00fcr die wir, glaube ich,\nauch vor drei Jahren auf die Stra\u00dfe gegangen sind.\nDer Verfassungsschutz, meine Damen und Herren,\nsch\u00fctzt unseren Staat mit seiner liberalen Verfassung und\ndie Freiheit des B\u00fcrgers. Dieser Schutz hat absolut nichts\nvon seiner Notwendigkeit eingeb\u00fc\u00dft. Durch die weltwei-\nten Ver\u00e4nderungen, konkret durch das Ende des West-\nOst-Konfliktes, sind einzelne Aufgabenfelder unbedeuten-\nder geworden. Nicht unbedeutend geworden aber ist die\nAufgabe als solche, Freiheit und Demokratie zu sch\u00fctzen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nF.D.P. \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Dr. Kr\u00f6ber.\n\nDr.  Kr\u00f6ber,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Frage der Entscheidung durch das Parlament\n\u00fcber den vorgelegten Gesetzentwurf ist f\u00fcr uns alle sicher\nkeine einfache. Wir kennen aus unserer gemeinsamen Ver-\ngangenheit die Rolle von Sicherheitsdiensten, und zwar\nnicht aus der unmittelbaren nur, sondern auch aus der\nZeit des Nationalsozialismus. Auch dort gab es ja bereits\neinen bestimmten Sicherheitsdienst, der bei den \u00e4lteren\nB\u00fcrgern durchaus noch in den Erlebnisbereichen veran-\nkert ist.\nDie j\u00fcngste Vergangenheit \u2013 und das ist die, die wir un-\nmittelbar in der Erinnerung haben \u2013 war so schlimm, da\u00df\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3323\n\n\n\nes schwer ist, wenn man mit B\u00fcrgern \u00fcber eine solche\nFrage diskutiert, sofort verstanden zu werden. Und des-\nhalb erachtet es unsere Fraktion f\u00fcr zwingend notwendig,\nda\u00df hier im Parlament offen \u00fcber die Zielrichtungen und\nAufgaben des jetzt in unserem Freistaat zu installierenden\nAmtes f\u00fcr Verfassungsschutz gesprochen wird, und zwar\nso deutlich, da\u00df jeder versteht, da\u00df es hier darum geht,\nunseren Staat auf demokratischer Grundlage f\u00fcr uns alle\nzu sch\u00fctzen.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nSicher spielen auch die Darstellungen, die Wiedergaben\nauch in der \u00d6ffentlichkeit \u00fcber Versagen eines demokrati-\nschen Verfassungsschutzes durchaus keine unbedeutende\nRolle, um im Meinungspegel dort den richtigen Stand-\npunkt zu finden. Der Staatsminister hat zum Ausdruck\ngebracht, wie aus der Blickrichtung der Staatsregierung\ndie Fragestellungen zu beantworten sind.\nF\u00fcr uns als Parlament gilt es zu entscheiden, ob der vorlie-\ngende Gesetzentwurf den Anforderungen gerecht wird,\ndie wir f\u00fcr ein solches Gesetz verlangen. Unsere Fraktion\nbejaht die Notwendigkeit einer solchen Regelung nicht\nnur deshalb, weil wir dazu als Freistaat rechtlich ver-\npflichtet sind, sondern weil sich auch aus den Erlebnissen\nder j\u00fcngsten Vergangenheit gezeigt hat, da\u00df es bereits\nwieder Kr\u00e4fte gibt, die alles andere wollen, als eine demo-\nkratische Ordnung hier zu sichern und zu gew\u00e4hrleisten.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nDabei geht es nicht nur um die Fragestellung innerhalb\nDeutschlands, sondern wir haben mit unserer Entschei-\ndung auch eine besondere Verantwortung daf\u00fcr zu tra-\ngen, wie wir in anderen Teilen der Welt bez\u00fcglich unserer\ndemokratischen Ordnung und unseres demokratischen\nAufbaus bewertet werden. Es ist sicher nicht f\u00fcr jeden ein-\nfach, das zu verstehen, aber es gibt jetzt schon wieder\nKr\u00e4fte, auch noch in den L\u00e4ndern der GUS \u2013 ich spreche\ndas hier an \u2013, die sich schon wieder darum bem\u00fchen, ein\nFeindbild zu entwickeln, weil es bestimmte rechtsextremi-\nstische Kr\u00e4fte gibt, die die Schatten der Vergangenheit aus\nihren Handlungsweisen wieder mit entwickeln wollen.\nDiese Aufgabe wird nat\u00fcrlich nur l\u00f6sbar sein \u2013 und das ist\ndie Forderung unserer Fraktion \u2013, wenn die volle parla-\nmentarische Kontrolle gesichert und gew\u00e4hrleistet ist.\nUnd nach unserer Auffassung \u2013 wir werden im Ausschu\u00df\ndar\u00fcber zu sprechen haben \u2013 mu\u00df die im Gesetzentwurf\nfestgelegte Regelung des kontrollierenden Teils aus dem\nParlament heraus so aufgebaut sein, da\u00df die parit\u00e4tische\nZusammensetzung dieser Kontrollinstanz aus diesem Par-\nlament gew\u00e4hrleistet und gesichert ist. Wir haben bereits\nbei dem Bewertungsausschu\u00df mit diesem Grundsatz gute\nErfahrungen gesammelt, und ich glaube, wir sollten zur\nSicherheit und auch zur Glaubw\u00fcrdigkeit unserer parla-\nmentarischen Kontrolle diesen Weg auch hierf\u00fcr weiter\nbeschreiten.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und\nvereinzelt bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS. Bitte sch\u00f6n.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren! Wenn unser Innenminister, ein Mann der\nKirche, eine Beh\u00f6rde installieren will, die beispielsweise\n\nviele Jahre lang 10 % der Berliner Pfarrer bespitzelt hat,\nalso seine Kollegen, ist dies ebenso absurd, als wollte die\nLinke Liste/PDS Helmut Kohl als Mitarbeiter besch\u00e4fti-\ngen.\n\n(Leroff, CDU:\nDas werdet ihr doch nicht tun! \u2013\n\nHeiterkeit, vor allem bei der CDU)\n\nWerte Anwesende! Geheimdienste sind undemokratisch.\nSie sind nicht kontrollierbar, denn sonst w\u00e4ren es ja keine\nGeheimdienste.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nIch zitiere aus dem Volksz\u00e4hlungsurteil des Bundesverfas-\nsungsgerichts vom 15.12.1983: ,,Wer nicht mit hinreichen-\nder Sicherheit \u00fcberschauen kann, welche ihn betreffende\nInformationen in bestimmten Bereichen seiner sozialen\nUmwelt bekannt sind, kann in seiner Freiheit wesentlich\ngehemmt werden.\u201c Und weiter: ,,Dies w\u00fcrde nicht nur die\nindividuellen Entfaltungsm\u00f6glichkeiten des einzelnen be-\neintr\u00e4chtigen, sondern auch das Gemeinwohl, weil Selbst-\nbestimmung eine elementare Funktionsbestimmung eines\nauf Handlungs- und Mitwirkungsf\u00e4higkeit seiner B\u00fcrger\nbegr\u00fcndeten freiheitlichen demokratischen Gemeinwe-\nsens ist.\u201c\nNichts hat sich ge\u00e4ndert an der Arbeit des Verfassungs-\nschutzes, einer Beh\u00f6rde, bei deren T\u00e4tigkeit die Besch\u00e4fti-\ngung des Vorsitzenden der 1952 verbotenen faschistischen\nSozialistischen Reichspartei, das ,,Celler Loch\u201c, die Ver-\nhinderung der Aufkl\u00e4rung des Mordfalls Schm\u00fccker in\nBerlin oder das als rechtswidrig festgestellte Abh\u00f6ren des\nTelefons des Schriftstellers G\u00fcnther Wallraff nur die Spit-\nze des Eisberges sind.\nDie einzige Reaktion auf den Wegfall der Ost-West-Kon-\nfrontation ist die krampfhafte Suche nach neuen Bet\u00e4ti-\ngungsfeldern und die Rechtfertigung der unertr\u00e4glichen\nSchn\u00fcffelpraxis bei der \u00dcberpr\u00fcfung von Bewerbern f\u00fcr\nden \u00f6ffentlichen Dienst, in Sachsen gar als Mitwirkungs-\npflicht festgeschrieben. Dies ist Kontinuit\u00e4t westdeutscher\nBerufsverbotspraxis in Reinkultur.\nMit dem freiz\u00fcgigen Datenaustausch zwischen Polizei\nund Verfassungsschutz ist genau das entstanden, was\nkraft des Trennungsgebotes strikt vermieden werden soll-\nte: eine Geheimpolizei.\nUnd  nicht  zuletzt:  Die  in  Sachsen  vorgesehenen  fast\n10 Mio. DM j\u00e4hrlicher Kosten und 205 Planstellen f\u00fcr das\nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz sprechen der Finanzla-\nge des Landes Hohn und w\u00fcrden gen\u00fcgen, einem mittle-\nren Unternehmen inklusive Arbeitspl\u00e4tze das \u00dcberleben\nzu sichern.\nWerte Anwesende, der vorliegende Gesetzentwurf macht\nnicht einmal den Versuch, den Verfassungsschutz zumin-\ndest durchsichtiger zu gestalten. Alles ist auslegbar, der\nEinsatz nachrichtendienstlicher Mittel, Grundgesetzartikel\n10 gleiche Eingriffe und die Begehung von Straftaten\ndurch Verfassungsschutzmitarbeiter. Selbst wenn Ihr\nBrieftr\u00e4ger vielleicht bei der DVU ist, k\u00f6nnte bei Ihnen\nunter Umst\u00e4nden eine Staatsschutzwanze in der Stuben-\nlampe stecken.\nUnd auch die letzten demokratischen M\u00e4ntelchen der\nsteuerfinanzierten Schn\u00fcffeltruppe, Parlamentarische\nKontrollkommission und Datenschutzbeauftragter, sind in\nihren Informationen abh\u00e4ngig von der Gnade des Chefs\naller Gro\u00dfohren, Langnasen und diskreten Eckensteher,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3324\n\n\n\ndes Innenministers. Er kann, aber er mu\u00df nicht informie-\nren, siehe \u00a7 17 Abs. 2.\nWerte Damen und Herren, die Fraktion Linke Liste/PDS\nwird weder einer \u00dcberweisung in die Aussch\u00fcsse und\nerst recht nicht dem Gesetz zustimmen. Im Gegenteil, wir\nfordern eine Aufl\u00f6sung des Verfassungsschutzes sowie\ndie Offenlegung aller Akten und Datenspeicher. Wir be-\ntrachten die Beseitigung von Geheimdiensten als Dienst\nan  der  Verfassung  zum  Nutzen  der  demokratischen\nGrundordnung des Landes.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die SPD-Fraktion, bitte\nsch\u00f6n.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! ,,Der Freistaat Sachsen unterh\u00e4lt\nkeinen in Landesverantwortung t\u00e4tigen Geheimdienst.\u201c\nDas ist ein Zitat. Es stammt aus dem Verfassungsentwurf\nder Gruppe der Zwanzig, den die ,,UNION\u201c im M\u00e4rz 1990\nver\u00f6ffentlichte. Ich wei\u00df nicht, ob der Verfasser dieses Ent-\nwurfs, der heute s\u00e4chsischer Staatsminister im CDU-Kabi-\nnett ist, noch zu diesem Satz steht oder ob er ihn f\u00fcr einen\nIrrtum h\u00e4lt oder \u2013 als dritte M\u00f6glichkeit \u2013 f\u00fcr den Aus-\ndruck eines legitimen Meinungswechsels nach ein bis\nzwei Jahren CDU-Regierung in einer neuen politischen\nKonstellation. Letzteres ist nat\u00fcrlich auch legitim, wirkt\naber dann nicht glaubhaft, wenn der Betreffende gleiches\nanderen \u00fcber weitaus l\u00e4ngere Zeitr\u00e4ume nicht zubilligt.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nIch gehe davon aus, da\u00df es zumindest vor 2 Jahren einen\nlegitimen Grund gab zu sagen: Der Freistaat Sachsen will\nkeinen mit geheimdienstlichen Methoden arbeitenden\nVerfassungsschutz. \u2013 Wenn ich diesen Ma\u00dfstab an das\nvon der Staatsregierung eingereichte Gesetz anlege, dann\nf\u00e4llt das Urteil nat\u00fcrlich vernichtend aus. Mein Ma\u00dfstab\nist aber nicht der Satz von Herrn Vaatz, sondern der\nStandpunkt der SPD-Fraktion zum S\u00e4chsischen Landes-\namt f\u00fcr Verfassungsschutz.  Dieser lautet:  ,,Die SPD-Frak-\ntion steht ein f\u00fcr die wehrhafte Demokratie.\u201c\n\n(Schimpff, CDU: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n\n\u2013 Richtig, Herr Schimpff.\n\n(Heiterkeit)\n\nWehrhafte Demokratie hei\u00dft, da\u00df der demokratische\nRechtsstaat die freiheitlich-demokratische Grundordnung\ngegen jene verteidigt, die es sich zum Ziel setzen, diese\nGrundordnung zu beseitigen. ,,Beseitigen\u201c hei\u00dft, sie pla-\nnen und begehen Handlungen, deren Ziel den Bestand\ndes demokratischen Rechtsstaates gef\u00e4hrdet oder seine Si-\ncherheit gef\u00e4hrdet, die Beeintr\u00e4chtigung der T\u00e4tigkeit der\ndemokratischen Organe zum Ziel hat oder geheimdienstli-\nche T\u00e4tigkeiten f\u00fcr eine fremde Macht oder Gef\u00e4hrdung\nausw\u00e4rtiger Belange der Bundesrepublik Deutschland\ndurch Gewaltanwendung bedeutet.\nDas Wesen des demokratischen Rechtsstaates bestimmt\naber auch zugleich den Aufgabenumfang und die Gren-\nzen der T\u00e4tigkeit staatlicher Organe, einschlie\u00dflich des\nVerfassungsschutzes. Der Aufgabenumfang des Verfas-\nsungsschutzes ist nach meiner \u00dcberzeugung durch das\nGesetz des Bundes \u00fcber die Angelegenheiten des Verfas-\n\nsungsschutzes gegeben. Eine wie hier vorgesehene Erwei-\nterung des Aufgabenkatalogs ist nicht notwendig. Die\nGrenzen f\u00fcr den Verfassungsschutz ergeben sich nach\nmeiner \u00dcberzeugung aus den rechtsstaatlichen Prinzipien\nselbst, insbesondere aus den Menschenrechten, aus den\nB\u00fcrgerrechten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDiese sind neben dem Grundgesetz auch in der k\u00fcrzlich\nverabschiedeten S\u00e4chsischen Verfassung verankert.\nBeim Lesen des eingereichten Verfassungsschutz-Gesetz-\nentwurfes erschien es mir notwendig zu sein, hier noch\neinmal an einige Bestimmungen unserer Verfassung zu er-\ninnern, sie ins Ged\u00e4chtnis zur\u00fcckzurufen. Wer sich mit\nmir erinnert: Artikel 27, Brief-, Post- und Fernmeldege-\nheimnis; ein Gesetzesvorbehalt folgt, der aber wieder Ein-\nschr\u00e4nkungen enth\u00e4lt, aber auch eine parlamentarische\nKontrolle anstelle der Rechtsweggarantie vorsieht. Oder\nArtikel 30: Unverletzlichkeit der Wohnung; ein Gesetzes-\nvorbehalt folgt, der aber klare Schranken enth\u00e4lt. Oder Ar-\ntikel 83 Abs. 3: Parlamentarische Kontrolle des Einsatzes\nnachrichtendienstlicher Mittel. Artikel 33: Recht auf Da-\ntenschutz, wo es hei\u00dft: ,,Jeder Mensch hat das Recht, \u00fcber\ndie Erhebung, Verwendung und Weitergabe seiner perso-\nnenbezogenen Daten selbst zu bestimmen. Sie d\u00fcrfen\nohne freiwillige und ausdr\u00fcckliche Zustimmung der be-\nrechtigten Person nicht erhoben, gespeichert, verwendet\noder weitergegeben werden.\u201c Ein Gesetzesvorbehalt folgt.\nUnd dann Artikel 37: Einschr\u00e4nkung von Grundrechten,\nwo die Wesensgarantie enthalten ist: ,,In keinem Fall darf\nein Grundrecht in seinem Wesensgehalt angetastet wer-\nden.\u201c Und es geh\u00f6rt auch zu dieser Aufz\u00e4hlung der Arti-\nkel 57 zum Datenschutzbeauftragten: ,,Zur Wahrung des\nRechtes auf Datenschutz und zur Unterst\u00fctzung bei der\nAus\u00fcbung der parlamentarischen Kontrolle wird beim\nLandtag ein Datenschutzbeauftragter berufen.\u201c\nIn diesem Lichte beurteilen wir den vorgelegten Entwurf.\nDer Gesetzentwurf ist aus 4 Gr\u00fcnden grunds\u00e4tzlich zu\nkritisieren:\n1. Die vorgesehene Erweiterung des Aufgabenkatalogs ist\nnicht notwendig, zu Teilen sehr bedenklich, weil politisch\nsch\u00e4dlich. Ich nenne die Einstellung in den \u00f6ffentlichen\nDienst; dar\u00fcber kann man diskutieren, ich halte ihn f\u00fcr\nproblematisch. Hier ist es nicht notwendig, den Verfas-\nsungsschutz einzusetzen, sondern jene Unterlagen einzu-\nbeziehen, die Aufschlu\u00df \u00fcber die T\u00e4tigkeit der Bewerber\nvor Inkrafttreten des Grundgesetzes geben.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nEinb\u00fcrgerungsbewerber: Wenn ich ,,Einb\u00fcrgerungsbewer-\nber\u201c lese, fallen mir als erstes Ehepartner ehemaliger Kol-\nlegen ein, die m\u00f6glicherweise, aus der ehemaligen Sowjet-\nunion stammend, jetzt einen Einb\u00fcrgerungsantrag stellen\nund die nun vielleicht im Ergebnis dessen einen Agenten\nvon Herrn Eggert ums Haus schleichen haben. Das Gesetz\ngibt zumindest keinen Aufschlu\u00df dar\u00fcber, ob vielleicht\ngar mal eine Regelanfrage in Sachsen eingef\u00fchrt werden\nsoll.\nOder der H\u00f6hepunkt im Erfindungsreichtum: der Auf-\nfangtatbestand \u00a7 2 Abs. 2 Nr. 6, ein Auffangtatbestand, der\ngeeignet ist, im Zusammenwirken verschiedener Beh\u00f6r-\nden im Verantwortungsbereich des Innenministers au\u00dfer-\ngesetzlich neue Aufgaben des Verfassungsschutzes zu fin-\nden. Hier ist neben dem politischen Schaden einer solchen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3325\n\n\n\nRegelung zu fragen, ob das Bestimmtheitsgebot z. B., Arti-\nkel 83 Abs. 1 unserer Verfassung, eingehalten ist.\n\n2. Ein grundlegender Kritikpunkt: Der vorgelegte Ent-\nwurf setzt sich in Sachen Lauschangriff auf Wohnungen\nan die Spitze in Deutschland \u2013 gleichauf mit Bayern. Ich\nhabe ernsthafte Bedenken, ob dies mit Artikel 30 Abs. 2\nder S\u00e4chsischen Verfassung \u00fcberhaupt zul\u00e4ssig ist. Unge-\nachtet des Verfassungsgebots ist es aber auch politisch\nsch\u00e4dlich, wenn au\u00dferhalb einer Gefahr f\u00fcr Leib und Le-\nben der, wie es so sch\u00f6n hei\u00dft, ,,Schutzbereich\u201c des Arti-\nkels 13 angetastet wird. Sollte dies beschlossen werden,\nwerde ich wohl nicht mehr so unbesorgt und arglos einen\nHandwerker in meine Wohnung lassen, wenn er sagt, er\nkomme von der Wohnungsgenossenschaft. Mein erster\nGedanke wird wohl k\u00fcnftig sein: Aha, ein verkleideter\nAgent von Herrn Eggert!\n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei der SPD \u2013\nGespr\u00e4che im Saal)\n\n3. Die datenschutzrechtlichen Bestimmungen m\u00fcssen\nverbessert, die Kontrollfunktion des Datenschutzbeauf-\ntragten mu\u00df gest\u00e4rkt werden. \u2013 Informationspflicht an Be-\ntroffene bei Mitwirkungsaufgaben des Verfassungsschut-\nzes gibt es nur bei Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen und bei der\nEinstellung in den \u00f6ffentlichen Dienst, nicht aber bei Ein-\nb\u00fcrgerungsbewerbern. Artikel 33 der Verfassung, den ich\nvorhin zitiert habe, hei\u00dft aber: ,,Jeder Mensch hat das\nRecht \u2026\u201c \u2013 nicht jeder Deutsche oder jeder B\u00fcrger \u2013 ,,jeder\nMensch hat das Recht \u2026\u201c.\n\n4. Die Kontrollorgane und Kontrollrechte des Landtages\nsind in diesem Entwurf v\u00f6llig unzureichend. Die Parla-\nmentarische Kontrollkommission, die wohl nach den Vor-\nstellungen der Einreicher \u2013 ich vermute das mal, Herr\nKr\u00f6ber \u2013 aus 4 CDU- und einem SPD-Mitglied bestehen\nsoll, was ich nicht f\u00fcr gut halte, ist angesichts ihrer Zu-\nsammensetzung, vor allem aber angesichts ihrer Rechte\nbzw. ihrer Nichtrechte nicht ernst zu nehmen. Zeit, Art\nund Umfang ihrer Unterrichtung, so hei\u00dft es im Gesetz,\nbestimmt die Staatsregierung. Wenn die Staatsregierung\nnicht unterrichtet, kann die PKK ,,auf Wunsch\u201c, so hei\u00dft\nes auch, sich berichten lassen. Sie kann aber auch die Be-\nteiligung des Datenschutzbeauftragten w\u00fcnschen. Von\nAmts wegen ist aber sein Zutritt nicht vorgesehen. Ja, dem\nDatenschutzbeauftragten darf nach \u00a7 9 Abs. 3 sogar vom\nInnenminister eine Auskunftserteilung verweigert wer-\nden, wenn \u2013 ich darf zitieren \u2013 ,,dadurch die Sicherheit des\nBundes oder eines Landes gef\u00e4hrdet w\u00fcrde\u201c. \u2013 Der Daten-\nschutzbeauftragte ein potentielles Sicherheitsrisiko? \u2013\nWieso ist es eigentlich der Innenminister von Amts wegen\ngrunds\u00e4tzlich nicht?!\n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nMeine Damen und Herren, das Gesetz weitet die Aufga-\nben des Verfassungsschutzes extensiv aus, sieht bedenkli-\nche Mittel vor und gew\u00e4hrleistet keine befriedigende Kon-\ntrolle. Es zeigt kein Gesp\u00fcr f\u00fcr die besondere geschichtli-\nche Situation in den neuen Bundesl\u00e4ndern. Es ist zudem\nernsthaft auf seine Vereinbarkeit mit der Landesverfas-\nsung zu pr\u00fcfen. Ich beantrage daher, die Federf\u00fchrung bei\n\nden Beratungen im Ausschu\u00df dem Verfassungs- und\nRechtsausschu\u00df zuzuweisen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Lebhafter Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte jetzt die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne; Herr Arnold ist schon unterwegs. \u2013 Bitte\nsch\u00f6n.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Nach den drei Rednern\nund nach der sehr guten Rede der SPD-Fraktion \u2013 und\ninhaltlich, kann ich Ihnen versichern, stehen wir uns da\nsehr nahe \u2013 f\u00e4llt es sehr schwer, grundlegend etwas Neues\nbei dieser 1. Lesung zum Verfassungsschutzgesetzentwurf\nzu erz\u00e4hlen.\nEs ist hier das Problem, da\u00df Sie, meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren Abgeordneten \u2013 ich vermute das \u2013 wie\nauch der gr\u00f6\u00dfte Teil der Staatsregierung kaum etwas\nwirklich Authentisches zu sagen verm\u00f6gen \u00fcber die T\u00e4tig-\nkeit des Verfassungsschutzes selbst, \u00fcber die Praxis der\nT\u00e4tigkeit \u00fcber die mehr als 30 Jahre, 40 Jahre Bundesrepu-\nblik. Und es ist schwer zu sagen, inwieweit wirklich der\nBestand der Bundesrepublik durch die T\u00e4tigkeit der Nach-\nrichtendienste in der Bundesrepublik gesichert worden ist.\nDie Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne hat auch in diesem S\u00e4ch-\nsischen Landtag kundgetan, wie sie sich vorstellt, die Ver-\nfassung, das Grundgesetz und die Grundrechte sch\u00fctzen\nzu wollen unter Einbeziehung der Bev\u00f6lkerung hier in\nSachsen als auch in der Bundesrepublik insgesamt, wie es\nsich sinnvoll oder notwendig aufbauen l\u00e4\u00dft, da\u00df ein Nach-\nrichtendienst in der Bundesrepublik sich eigentlich in\nseiner T\u00e4tigkeit er\u00fcbrigt.\nDie Nachrichtendienste in der Bundesrepublik wie auch\nin allen anderen L\u00e4ndern basieren auf Feindbildern. Sie\nhaben Feindbilder n\u00f6tig, um existieren zu k\u00f6nnen. Aus\ndieser Sicht mu\u00df man in die Historie auch des Verfas-\nsungsschutzes selbst gehen, um ermitteln zu k\u00f6nnen, wie\ner sich hat weiter am Leben erhalten k\u00f6nnen. Waren es\nzum Anfang der Aufbau eines kommunistischen Blockes,\nin der Folge Jugendliche, die unzufrieden mit der Situati-\non gewesen sind und zu terroristischen Ma\u00dfnahmen ge-\ngriffen haben, scheinen wir jetzt dort angekommen zu\nsein, wo niemand anders mehr der Grund sein kann f\u00fcr\nden Bestand des Verfassungsschutzes als die \u00fcbriggeblie-\nbenen MfSler. Ja, man sucht krampfhaft nun auch noch im\nosteurop\u00e4ischen Raum, wer k\u00f6nnte denn noch in Frage\nkommen an Schlapph\u00fcten, der den Bestand der Bundesre-\npublik in Gefahr bringen k\u00f6nnte. Da findet auch Herr Kr\u00f6-\nber gleich jemanden in den GUS-Staaten, der die Bundes-\nrepublik scheinbar in Gefahr ziehen k\u00f6nnte, so da\u00df auch\nSachsen sich den Luxus erlauben darf, einen Verfassungs-\nschutz aufzubauen.\nGern w\u00fcrde ich mein Urteil \u00fcber den Verfassungsschutz\nrevidieren, wenn die M\u00f6glichkeit best\u00fcnde, diese in Dun-\nkelheit arbeitende Institution wirksam kontrollieren zu\nk\u00f6nnen, sich einen \u00dcberblick \u00fcber die Arbeit verschaffen\nzu k\u00f6nnen und nicht aus den Werbe- und Hochglanzbro-\nsch\u00fcren der Presseabteilung des Bundesamtes f\u00fcr Verfas-\nsungsschutz informiert zu werden \u00fcber, sagen wir, mehr\noder weniger eigentlich die gl\u00fccklichen Stunden des Ver-\nfassungsschutzes. Die Geschichte hat bewiesen, findige\nJournalisten haben es nachgewiesen, da\u00df kein Jahr verging\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3326\n\n\n\nohne den Skandal zum Verfassungsschutz selbst, zu den\nNachrichtendiensten selbst.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nAber in Ihren Augen sind selbst die Journalisten ja alle\nL\u00fcgner, das ist nichts Neues, das wird uns auch nicht ver-\nwundern. Aber ich denke, wir k\u00f6nnen uns auf dieser Ebe-\nne nicht weiter unterhalten, hier m\u00fcssen wir deutlich in\ndas Gesetz festschreiben, wenn schon eine Mehrheit von\ndem Bestand und von der Notwendigkeit eines solchen\nDienstes \u00fcberzeugt ist, welche Kontrollmechanismen das\nParlament sich selbst nehmen wird.\nIch erinnere an eine Situation, die nicht lange her ist, wo\ndie Parlamentarische Kontrollkommission des Bundesta-\nges in einer Situation gewesen ist, wo die Mitglieder\ndieser PKK gesagt haben: Unter diesen Bedingungen sind\nwir nicht l\u00e4nger bereit mitzuarbeiten und das Deckm\u00e4n-\ntelchen einer Kontrollinstitution zu spielen. Sie w\u00e4ren da-\nmals bereit gewesen, fast die PKK platzen zu lassen. Das\nist doch keine Situation, die diesen Leuten, die \u00fcber Jahre\ndarin gearbeitet haben, gerade mal so als absurde Idee in\nden Kopf gekommen ist, um damit hausieren zu gehen.\nDie PKK ist immer wieder das Gremium, das als letztes\ninformiert wird; so scheint es zumindest in den Erfah-\nrungsberichten einiger Mitglieder deutlich und offenkun-\ndig zu sein. Die Mitglieder der PKK informieren sich\nebenso anscheinend in ihrer Mehrzahl aus der Presse als\n\u00fcber Informationen des Innenministeriums oder der zu-\nst\u00e4ndigen Staatssekret\u00e4re.\nDas kann nicht der Zustand sein, da\u00df beispielsweise, ich\nerinnere daran, im Jahre 1955 am 11. Juli im damaligen\nKanzleramt der Bundesrepublik beschlossen wurde, da\u00df\nder  Bundesnachrichtendienst  eine   sogenannte  Stay-\nBehind-Organisation aufbaut, eine Organisation, die im\nKriegsfall aus besetztem Gebiet Informationen sammelt.\nDiese Organisation hatte nach sp\u00e4terer Aussage der Bun-\ndesregierung einmal 75 hauptamtliche Mitarbeiter und ca.\n500 V-Leute.\nIm Sommer 1990 wurde nach der Beendigung des Ost-\nWest-Konfliktes beschlossen, diese Unterorganisation, die\nrein milit\u00e4rischen als auch nach innen gerichteten Charak-\nter besa\u00df, aufzul\u00f6sen. Am 22. November 1990 wurde dann\nerst die Parlamentarische Kontrollkommission, also dieses\nwirksame Gremium zur parlamentarischen Kontrolle\nnachrichtendienstlicher T\u00e4tigkeit, informiert. Dies 35 Jahre\nlang nach der Entscheidung der Einrichtung einer solchen\nInstitution! Durch solche Verhaltensweisen der Bundesre-\ngierung und, ich denke auch, zu erwartende Verhaltens-\nmuster der Landesregierung macht sich jede Kontrolle ab-\nsurd.\nDie Glaubw\u00fcrdigkeit der Politik steht immer dann in Fra-\nge, wenn sie nicht nachvollziehbar ist und wenn gerade\ndie Tatsachen eigentlich das Gegenteil beweisen. Tatsa-\nchen sind die Pannen, so wie sie immer dargestellt wer-\nden. Ich sage, das sind keine Pannen und keine Einzelf\u00e4lle;\nsie liegen im System der Geheimhaltung einer Beh\u00f6rde,\ndie durch die B\u00fcrger bezahlt werden. Es liegt in der Natur\nder Sache, da\u00df f\u00f6rmlich provoziert wird, wer in einer Be-\nh\u00f6rde arbeitet und sich sicher sein kann, nicht kontrolliert\nwerden zu k\u00f6nnen, Freir\u00e4ume zu nutzen, die \u00fcber den\nRahmen der Gesetze und der Verfassung hinausgehen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nF\u00fcr eine solche Institution kann von unserer Fraktion\nkeine Zustimmung erwartet werden, aber ich sichere Ih-\n\nnen hier zu, da\u00df wir an der Diskussion zu diesem Gesetz\naktiv teilnehmen und versuchen werden, die M\u00f6glichkei-\nten der Kontrollt\u00e4tigkeit und der Durchsichtigkeit einer\nsolchen Beh\u00f6rde zu erweitern mittels unserer T\u00e4tigkeit in\nden zust\u00e4ndigen Aussch\u00fcssen. Sie werden von uns auch\nweiterhin erwarten d\u00fcrfen, da\u00df wir au\u00dferparlamentarisch\nnicht zulassen k\u00f6nnen, da\u00df die Presseabteilung, mehr\noder weniger diese eigene Institution zum Selbsterhalt, die\n\u00d6ffentlichkeit fehlinformiert, die Pannen ausl\u00e4\u00dft, das Sy-\nstem verschleiert. Wir werden dazu beitragen, da\u00df genau\ndiese Tatsache weiterhin an das Licht der \u00d6ffentlichkeit\nkommt, und ich sichere Ihnen zu, diese Tatsachen sind\nnicht als Geheiminformation des Verfassungsschutzes ge-\nsammelt worden, sie befinden sich auch nicht, damit Sie\nauch da keinen \u00dcbelpunkt finden, in Stasi-Unterlagen. Sie\nfinden sich in bereits ver\u00f6ffentlichten Dokumenten, allge-\nmein zug\u00e4nglich, und ich hoffe, da\u00df es sich auch in der\nZukunft weiterhin so bew\u00e4hrt.\nVielleicht noch zu einer Sache, Herr Eggert. Es verwun-\ndert mich schon sehr, da\u00df Sie hier vorschlagen, die Unter-\nlagen Ihrer Beh\u00f6rde nach einem ziemlich kurzen Zeit-\nraum, sofern sie nicht verwendet werden, zu vernichten,\nwenn im gleichen Atemzug in Ihrem Gesetz immer wie-\nder das Recht derjenigen eingeschr\u00e4nkt wird, die von den\nKontrollma\u00dfnahmen der Eingriffsrechte in die Grund-\nrechte betroffen sind, auch Auskunft dar\u00fcber zu verlan-\ngen. Ein Akteneinsichtsrecht ist noch gar nicht besprochen\nworden. Aber Sie sehen das Aktenvernichtungsrecht Ihrer\nBeh\u00f6rde \u2013 eigentlich selbst\u00e4ndig \u2013 vor. Sie m\u00fcssen dann\nzulassen, da\u00df ich die Bef\u00fcrchtung habe, da\u00df selbst nach\neiner gesetzlich festgelegten Frist Ihr Ministerium die\nwahrhafte T\u00e4tigkeit der Institution Landesamt f\u00fcr Verfas-\nsungsschutz verschleiern will. Auch das k\u00f6nnen wir nicht\nzulassen. Es mu\u00df auch in einer absehbaren Frist nachvoll-\nziehbar sein, wie Sie gearbeitet haben, gleichg\u00fcltig, ob Sie\nzu dem Zeitpunkt, sollte die Frist zu langfristig sein, noch\nin dieser Ihrer Funktion sind oder nicht.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bin heute\nnicht zum ersten Mal hier am Podium und spreche \u00fcber\ndas Thema Verfassungsschutz und geheimdienstliche T\u00e4-\ntigkeit. Es wird niemanden von Ihnen verwundern, da\u00df\nvon unserer Fraktion eine ablehnende Meinung zu der\nGrundrichtung, zu der Moral, zu der Kultur nachrichten-\ndienstlicher Spitzelt\u00e4tigkeit hier vorgestellt wird. Aber,\nwas Sie vielleicht nicht erwartet haben: Wir sagen eine\nkonstruktive Zusammenarbeit zu, was die weiteren Ver-\n\u00e4nderungen des Gesetzesvorschlages der Staatsregierung\nangeht. Ich freue mich auf die Zusammenarbeit mit Ihnen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Als letzte Fraktion rufe ich\ndie Fraktion der CDU; Herr Bandmann, bitte sch\u00f6n.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Mit dem Verfassungsschutzgesetz hat\ndie Staatsregierung dem Landtag einen Gesetzentwurf zu-\ngeleitet, der wohl zu den politisch brisantesten und um-\nstrittensten geh\u00f6rt. Wir haben ja die Ausf\u00fchrungen dazu\ngeh\u00f6rt, und ich vermute, in den Aussch\u00fcssen wird es noch\nlebhafter zugehen. Die Ausf\u00fchrungen einiger meiner Vor-\nredner lassen dies ja deutlich erkennen.\nBei allem wohlwollenden Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die grunds\u00e4tzli-\nchen Bedenken, im Freistaat Sachsen \u00fcberhaupt einen Ver-\nfassungsschutz einzurichten, ist allerdings festzustellen,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3327\n\n\n\nda\u00df der Freistaat hier keine Wahlm\u00f6glichkeiten hat, ob\nwir wollen oder nicht. Wir sind \u2013 und die Staatsregierung\nhat darauf vollkommen zu Recht hingewiesen \u2013 durch das\nRecht der Bundesrepublik verpflichtet, eine Beh\u00f6rde zur\nBearbeitung von Angelegenheiten des Verfassungsschut-\nzes einzurichten. Au\u00dferdem \u2013 und ich denke, das sollte\nnicht unerw\u00e4hnt bleiben \u2013 ist Sachsen das letzte Bundes-\nland, da\u00df dieses Gesetz behandelt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, da\u00df dieses\nGesetz schon vor einem Jahr in den Landtag gekommen\nw\u00e4re.\n\n(Dr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nDas kann ich mir vorstellen.)\n\nWir leben hier in Sachsen nicht in einem luftleeren Raum.\nZwei EG-Au\u00dfengrenzen zwingen uns, dieses Gesetz und\ndamit die Rechtsgrundlage f\u00fcr unser s\u00e4chsisches Landes-\namt schnell und z\u00fcgig zu behandeln. Der Verfassungs-\nschutz ist nach dem Willen des Grundgesetzes mit daf\u00fcr\nverantwortlich, da\u00df die innere Sicherheit der Bundesrepu-\nblik Deutschland gew\u00e4hrleistet ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch denke, die V\u00e4ter des Grundgesetzes waren es, die dies\nso festgeschrieben haben.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: \u2013 Ich m\u00f6chte noch einige Ausf\u00fchrun-\ngen machen. Ich bin sp\u00e4ter gern bereit dazu.\n\nZu gut ist uns der Krake Staatssicherheit, dieser Staat im\nStaate mit seinem perfekt ausgebauten Spitzel- und Unter-\ndr\u00fcckungsapparat, noch bekannt. Die Wunden, die er ins\nLand geschlagen hat, sind bei vielen Menschen noch zu\nsp\u00fcren.\n\n(Elsner, Linke Liste/PDS: Ja, eben!)\n\nDieses Instrument totaler SED-Machtaus\u00fcbung sollte na-\nt\u00fcrlich auch weiterhin im Auge behalten werden, und des-\nwegen, Herr Tippach: Wer solche L\u00fcgen hier vor diesem\nHaus verbreitet, den erkl\u00e4re ich f\u00fcr gemeingef\u00e4hrlich \u2013\nschlicht und einfach. Sie bel\u00fcgen die B\u00fcrger im Freistaat\nSachsen!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nUnruhe bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\n\nLinke Liste/PDS)\n\nAuch die nachrevolution\u00e4re Zeit versuchen nat\u00fcrlich eini-\nge Leute zu nutzen, um ihre extremistischen Ziele wieder\numzusetzen. Sie versuchen dies auch unter Nutzung der\ndemokratischen Strukturen, Herr Bartl. Der Schutz der\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger soll dem Schutz aller in diesem\nLande dienen und nicht f\u00fcr hemmungslose und gewissen-\nlose Verbrecher umfunktioniert werden.\n\n(Elsner, Linke Liste/PDS:\nHoffentlich trifft das auch zu!)\n\nDort ist es wichtig, rechtzeitig Informationen zu haben,\num den Rechtsstaat und damit unser aller neu errungene\nFreiheit und Rechtsordnung zu verteidigen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir alle haben vor einiger Zeit im Land erlebt, was rechts-\nextremistische Gewalt anrichten kann, die sich wie ein\nLauffeuer im gesamten Freistaat ausgebreitet hat. Wir\nhaben die Gewalt erlebt, wir haben aber auch erlebt, wie\ndie entschiedene Arbeit der Soko Rex dies unterbinden\nkonnte. Auch wenn im Moment die Lage vielleicht nicht\nso ganz dramatisch erscheint wie vor einigen Monaten,\nd\u00fcrfen wir uns nicht \u2013 und ich glaube, hier sind sich die\nmeisten Mitglieder dieses Hauses einig \u2013 in falscher Si-\ncherheit wiegen.\nMit Sorge m\u00fcssen wir beobachten, da\u00df dieses rechtsextre-\nmistische Potential, im Moment zwar ruhiggestellt, mit Si-\ncherheit nicht inaktiv und schon gar nicht zerschlagen ist.\nMit der gleichen Sorge m\u00fcssen wir zur Kenntnis nehmen,\nda\u00df sich ernstzunehmende Meldungen mehren, wonach\nalte Stasi-Strukturen verst\u00e4rkt neu formiert und aktiviert\nwerden, Herr Bartl.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Nun reicht es aber! \u2013\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS:\n\nWas soll denn das?)\n\nAuch hier d\u00fcrfen wir uns durch eine scheinbare Ruhe\nnicht t\u00e4uschen und dazu verleiten lassen, sorglos zu wer-\nden. Allein diese angef\u00fchrten Beispiele machen deutlich,\nda\u00df der Freistaat alles tun mu\u00df, um der Demokratie und\nseinen B\u00fcrgern den bestm\u00f6glichen Schutz zu gew\u00e4hren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa\u00df dies nicht allein durch Strafverfolgungsma\u00dfnahmen,\nund seien Sie noch so erfolgreich, geschehen kann, liegt\nauf der Hand. Erforderlich ist ein funktionierendes Fr\u00fch-\nwarnsystem, das es erm\u00f6glicht, Aktivit\u00e4ten im verfas-\nsungsfeindlichen links- und rechtsextremistischen Bereich\nrechtzeitig zu erkennen und zu lokalisieren. Nur so kann\ndas Ziel, den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern des Freistaates\neinen umfassenden Schutz zu bieten, indem die Straftaten\nim verfassungsfeindlichen Umfeld nicht erst nachtr\u00e4glich\nsanktioniert, sondern m\u00f6glichst bereits vor ihrer Bege-\nhung verhindert werden, erreicht werden.\n\n(Elsner, Linke Liste/PDS:\nDas klingt wie die Direktive\n\ndes n\u00e4chsten Parteitages.)\n\nDer Verfassungsschutz ist damit gerade kein Instrument\nzur Kontrolle und Bevormundung der B\u00fcrger, wie das\nhier immer wieder behauptet und unterstellt wird, son-\ndern im Gegenteil ein Instrument \u2013 und wie ich meine: das\nwichtigste Instrument \u2013 zum Schutze der B\u00fcrger.\nWie sehr sich ein Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz in\nSachsen als demokratischer Rechtsstaat tats\u00e4chlich von\nder Stasi unterscheidet, mit der es immer wieder so gern\nverglichen und teilweise sogar in einen Topf geworfen\nwird, zeigt sich denn auch sehr deutlich an dem hier vor-\nliegenden Gesetzentwurf der Staatsregierung.\nIch, f\u00fcr meine Fraktion, bleibe bei der Beantragung, feder-\nf\u00fchrend dieses Gesetz in den Innenausschu\u00df zu leiten,\nund wir stimmen der \u00dcberweisung in die Aussch\u00fcsse zu.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3328\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Eine Wortmeldung, bitte\nsch\u00f6n, Mikro 1.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich bitte zu\npr\u00fcfen \u2013 entweder im Pr\u00e4sidium, oder Sie machen das\ngleich \u2013, wieweit also die Bezeichnung als L\u00fcgner und\nGemeingef\u00e4hrlicher durch ein Mitglied dieses Hauses ge-\ngen\u00fcber einem anderen Mitglied dieses Hauses einen\nOrdnungsruf nach sich ziehen sollte.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013 M\u00e4dler, SPD:\nBesonders bei Herrn Bandmann.\n\nDas ist nicht das erste Mal, da\u00df er\nsolche \u00c4u\u00dferungen macht. \u2013\n\nElsner, Linke Liste/PDS:\nDer kann es doch nicht anders!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wollen Sie etwas dazu sa-\ngen?\n\n(Bandmann, CDU: Keine Veranlassung.)\n\n\u2013 Sie haben keine Veranlassung.\n\n(M\u00e4dler, SPD: Der ist doch nicht lernf\u00e4hig!)\n\nWir haben in verschiedenen \u00e4hnlichen Situationen, wo\nentsprechende Worte gefallen sind, in der Richtung und in\nder Richtung, bisher von Ordnungsrufen abgesehen, und\nich w\u00fcrde in dieser Hinsicht dabei bleiben.\nIch m\u00f6chte zur Abstimmung \u00fcber die \u00dcberweisung kom-\nmen. Es war vorgeschlagen, das Gesetz \u00fcber den Verfas-\nsungsschutz im Freistaat Sachsen, Drucksache 1/2004, in\nden Innenausschu\u00df zu \u00fcberweisen. Es gab einen anderen\nVorschlag: den Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df und den\nHaushalts- und Finanzausschu\u00df. Strittig ist derzeit auch\ndie Federf\u00fchrung.\n\nIch m\u00f6chte fragen, ob ich \u00fcber die drei Aussch\u00fcsse ge-\nmeinsam abstimmen lassen kann, oder soll ich einzeln ab-\nstimmen lassen?\n\n(Zuruf von der CDU: Einzeln!)\n\n\u2013 Dann einzeln. Wer der \u00dcberweisung in den Innenaus-\nschu\u00df zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Wenige\nGegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Einige\nStimmenthaltungen.\nIch komme zur Frage der \u00dcberweisung in den Verfas-\nsungs- und Rechtsausschu\u00df. Wer stimmt der \u00dcberwei-\nsung in den Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df zu, den bit-\nte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Einige Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltungen.\nZuletzt den Haushalts- und Finanzausschu\u00df. Wer dem\n\u00dcberweisungsbegehren seine Zustimmung geben will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist\ndie Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Einige Gegenstimmen.\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Einige Stimmenthaltun-\ngen. Damit so beschlossen.\nDie Federf\u00fchrung \u2013 der erste Vorschlag war, den Innen-\nausschu\u00df federf\u00fchrend zu beauftragen. Wer dem seine\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Eine ziemliche Zahl von Gegenstimmen. Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit\nist die Federf\u00fchrung so beschlossen, so da\u00df ich die Feder-\nf\u00fchrung des Verfassungs- und Rechtsausschusses nicht\nnoch mal abstimmen lassen mu\u00df.\nDie \u00dcberweisungen sind damit beschlossen.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Ausf\u00fchrung des Gesetzes\nzu Artikel 10 Grundgesetz im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 1/2006, Antrag der Staatsregierung\n\nNach der Einbringung durch die Staatsregierung ist die\nRedereihenfolge: Linke Liste/PDS, SPD, F.D.P., B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, CDU.\nIch bitte Staatsminister Eggert um Einbringung.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Das nunmehr anstehende Gesetz zur\nAusf\u00fchrung des Gesetzes zu Artikel 10 Grundgesetz im\nFreistaat Sachsen ist in einem ganz engen Zusammenhang\nmit dem vorhin angesprochenen Gesetz \u00fcber den Verfas-\nsungsschutz, Drucksache 1/2004, zu sehen. Es regelt n\u00e4m-\nlich die Formalien zu einem bestehenden und erst k\u00fcrz-\nlich novellierten Bundesgesetz, das die Nachrichtendien-\nste, also auch den s\u00e4chsischen Verfassungsschutz, unter\nengen Voraussetzungen erm\u00e4chtigt, Telefone abzuh\u00f6ren\nund die Post zu kontrollieren. Diese Eingriffsrechte beste-\nhen also \u2013 ebenso wie in der Strafproze\u00dfordnung f\u00fcr straf-\nverfolgende Ma\u00dfnahmen \u2013 bereits.\nEs gilt jedoch, f\u00fcr die einzige s\u00e4chsische Einrichtung\ndieser Art, n\u00e4mlich f\u00fcr ein Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\nschutz, die Antragsrechte f\u00fcr das Staatsministerium des\nInnern, die Pr\u00fcfungs-, Genehmigungskompetenz und f\u00fcr\n\nein durch den Landtag einzurichtendes Gremium eine\nparlamentarische Genehmigungs- und Kontrollinstanz in\nSachsen zu schaffen. Dabei handelt es sich \u2013 wie im Bund\nund in den anderen L\u00e4ndern \u2013 um eine sogenannte G-10-\nKommission. Ihre Einrichtung und ihre Kontrollkompe-\ntenzen sind das Herzst\u00fcck dieser hier eingebrachten Aus-\nf\u00fchrungen zum Gesetz.\n\nDie Regelung dieser Materie ist notwendig, um ein Lan-\ndesamt f\u00fcr Verfassungsschutz gegebenenfalls in den we-\nnigen in ,,G 10\u201c genannten F\u00e4llen \u2013 und nur in diesen \u2013 in\ndie Lage zu versetzen, seinen Auftrag zu erf\u00fcllen. F\u00fcr\nseine Anwendung m\u00fcssen \u2013 das geht aus dem Gesetz her-\nvor \u2013 erhebliche Verdachtsgr\u00fcnde vorliegen. Es ist selbst-\nverst\u00e4ndlich, da\u00df eine solche Ma\u00dfnahme nur als allerletzte\nM\u00f6glichkeit f\u00fcr eine Nachrichtenbeschaffung in gravie-\nrenden F\u00e4llen in Betracht kommt, also \u00e4u\u00dferst selten.\n\nNur einer solchen engen Auslegung f\u00fchlt sich die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung verpflichtet. F\u00fcr gravierende und\nkonspirativ  betriebene  Verst\u00f6\u00dfe  gegen die freiheitlich-\ndemokratische Grundordnung gilt es aber auch, sich zur\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3329\n\n\n\nwehrhaften Demokratie zu bekennen, die sich gegen die\nAbschaffung ihrer selbst zur Wehr setzt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS auf. Frau Gangloff, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der uns vorliegen-\nde Entwurf zur Schaffung eines s\u00e4chsischen Gesetzes zur\nAusf\u00fchrung des Gesetzes zur Beschr\u00e4nkung des Brief-,\nPost- und Fernmeldegeheimnisses k\u00f6nnte aus streng nor-\nmativen Gr\u00fcnden als ein notwendiger Akt bezeichnet\nwerden. K\u00f6nnte!\nDie Fraktion Linke Liste/PDS macht es sich jedoch nicht\nso einfach, unter Verweis auf einen bundesrechtlichen Ge-\nsetzgebungsauftrag f\u00fcr das Land die Frage nach Sinn und\nNutzen dieses Entwurfs als beantwortet anzusehen. Das\nG-10-Gesetz des Bundes wurde im Jahr 1965 erlassen, be-\nzeichnenderweise am 13. August. Es war mithin ein Pro-\ndukt des Konfrontationsdenkens und ist als gesetzgeberi-\nsche Folge der Politik des kalten Krieges anzusehen. Nicht\numsonst erm\u00e4chtigt Artikel 1 des Gesetzes die mit der Ab-\nwehr von Angriffen gegen die verfassungsm\u00e4\u00dfige Ord-\nnung und die Sicherheit des Staates betrauten Beh\u00f6rden \u2013\ngemeint sind nat\u00fcrlich die Verfassungsschutz\u00e4mter, MAD\nund BND \u2013 zu Eingriffen in das Brief-, Post- und Fernmel-\ndegeheimnis.\nDas uns nun vorliegende s\u00e4chsische Ausf\u00fchrungsgesetz\nwill das g\u00e4ngige Verfahren festschreiben, mit dem das\nBrief-, Post- und Fernmeldegeheimnis eines jeden Men-\nschen im Lande \u2013 immerhin ein klassisches politisches\nGrundrecht der B\u00fcrger \u2013 beschr\u00e4nkt, das hei\u00dft aufgeho-\nben werden kann.\nDar\u00fcber hinaus bleibt nur noch festzustellen, da\u00df die Ein-\nzelregelungen des vorliegenden Entwurfs sogar noch\nrestriktiver als in den Altbundesl\u00e4ndern sein sollen. Dar-\nauf werden wir jedoch genau im Ausschu\u00df und gegebe-\nnenfalls in der 2. Lesung eingehen.\nNach Auffassung der Fraktion Linke Liste/PDS ist allein\ndieses Denken schon nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df. Wir empfin-\nden es als bezeichnend f\u00fcr die s\u00e4chsische Regierungspoli-\ntik, wenn unmittelbar im Anschlu\u00df an die Inkraftsetzung\nunserer Verfassung nicht etwa Entw\u00fcrfe zur Verbesserung\nder sozialpolitischen Situation vorgelegt werden, z. B. ge-\nrichtet auf die Verwirklichung sozialer Staatszielbestim-\nmungen als politischer Auftrag an die Staatsregierung,\nsondern da\u00df alle Kraft vorrangig in die sogenannte Sicher-\nheitspolitik investiert wird. Das ist weder neu noch erfolg-\nversprechender als in der damaligen DDR. Sollten wir\nnicht vielmehr als Freistaat Sachsen vielleicht auf eine Ab-\nschaffung des zugrundeliegenden Bundesgesetzes hinwir-\nken?\n\n(Einzelbeifall der Abg. Frau Schneider,\nLinke Liste/PDS)\n\nGerade weil parallel zu diesem Gesetzentwurf auch ein\nVerfassungsschutzgesetz beraten wurde, m\u00fcssen wir das\ndiesem Gesetzesvorhaben innewohnende Denken \u00fcber-\nwinden. Der Ost-West-Gegensatz war die historische Aus-\ngangslage f\u00fcr derlei Gesetze. Diese Situation besteht nicht\nmehr, und das ist ein Argument zur Abschaffung solcher\nGesetzeswerke.\nIm \u00fcbrigen: Meine Damen und Herren, tun wir doch nicht\nso, als ob es hier um etwas ganz Demokratisches geht! Mir\n\nund vielen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern dieses Landes ist es\nsicher egal, ob sie, wie in der ehemaligen DDR, verfas-\nsungswidrig oder jetzt verfassungsm\u00e4\u00dfig, sanktioniert\ndurch das G-10-Gesetz, abgeh\u00f6rt werden. Ich will nicht\nabgeh\u00f6rt werden! Und das ist der Punkt.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDie Richtigkeit unseres Herangehens sehen wir auch in\nder Suche der Sicherheitsbeh\u00f6rden nach neuen Aufgaben,\netwa Kampf gegen organisierte Kriminalit\u00e4t oder, wie aus\nder beiliegenden Gesetzesbegr\u00fcndung ersichtlich, Terro-\nrismusbek\u00e4mpfung. Nur, daf\u00fcr existieren bereits ordentli-\nche Strafverfolgungsbeh\u00f6rden. Eine Notwendigkeit alther-\ngebrachter Sicherheitspolitik sehen wir nicht nur nicht,\nnein, wir halten sie auch f\u00fcr au\u00dferordentlich gef\u00e4hrlich f\u00fcr\nunsere junge s\u00e4chsische Verfassungswirklichkeit.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nVizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte die SPD-Fraktion. \u2013 Kein\nRedner?\n\n(Zuruf von der SPD)\n\nDie F.D.P.-Fraktion.\n\nDr.  Kr\u00f6ber,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Bei dem hier anstehenden Gesetzentwurf geht es\num die wichtige Frage, auf welcher rechtlichen Grundlage\nes m\u00f6glich sein kann, in ein Grundrecht einzugreifen, und\ndies hier im Freistaat.\nAuch hier ist ein Bundesgesetz die Grundlage f\u00fcr diesen\nEntwurf. Ich sage es ganz ehrlich, es ist nicht einfach, hier-\nzu eine Entscheidung zu treffen. Bereits in der vorherge-\nhenden Diskussion habe ich zum Ausdruck gebracht, da\u00df\nes aus der Blickrichtung meiner Fraktion entscheidend\ndarum geht, von welchem Interessenstandpunkt auszuge-\nhen ist. Hier geht es um die Fragen der Sicherheit, der\ndemokratischen Ordnung und damit also auch der Sicher-\nheit der B\u00fcrger.\nIch habe mit gro\u00dfem Interesse die Ausf\u00fchrungen von\nHerrn Arnold geh\u00f6rt und welches Interieurwissen er zu\nbestimmten Dingen hat. Ich besitze das \u2013 das sage ich so\nehrlich \u2013 nicht. Ich kann es nur aus dem Erlebnisbereich\nbewerten, weil diese Dinge mir gegen\u00fcber in einem lan-\ngen Zeitraum zur Anwendung gelangt waren. Ich kann\nauch sehr gut beurteilen, welche Empfindungen ein B\u00fcr-\nger haben kann, der in eine Situation ger\u00e4t, in der eine\nsolche Ma\u00dfnahme eingeleitet wird. F\u00fcr mich ist entschei-\ndend, ob wir in der Lage sind, einen demokratischen Kon-\ntrollmechanismus zu installieren, der gew\u00e4hrleistet, da\u00df\nmit dieser Befugnis kein Mi\u00dfbrauch getrieben werden\nkann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb ist es die Forderung unserer Fraktion gewesen,\nda\u00df alle Gremien, die dar\u00fcber zu befinden haben, ob\nMi\u00dfbrauch vorliegt oder nicht \u2013 \u2013 Herr Kunzmann, Sie\nhaben vorhin nicht ganz richtig zugeh\u00f6rt, als ich gesagt\nhabe, wir verlangen eine parit\u00e4tische Zusammensetzung\ndieser Kommission aus den Mitgliedern des Landtages.\nDas setzt nicht voraus, da\u00df das etwa nur eine oder zwei\nFraktionen sein k\u00f6nnen, sondern unser Standpunkt ist \u2013\ndeshalb hatte ich den Beispielfall gew\u00e4hlt \u2013, da\u00df alle Frak-\ntionen dieses Hohen Hauses in der Kontrolle f\u00fcr diese\nSonderma\u00dfnahmen, um die es hier geht, verankert wer-\nden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3330\n\n\n\nDar\u00fcber werden wir im Ausschu\u00df zu beraten haben. Des-\nhalb ist auch unser Einwand zu diesem Gesetz: Diese Kon-\ntrollform, die hier gew\u00e4hlt wird, weicht von der anderen\nRegelung ab. Es wird hier ein Gremium gebildet mit\neinem Vorsitzenden und zwei Mitgliedern, die aus unse-\nrer Sicht \u2013 es sind also nur zwei \u2013 nicht zwingend notwen-\ndig Angeh\u00f6rige des Hohen Hauses sein m\u00fcssen. Unsere\nForderung ist, da\u00df diese Kommission nach den gleichen\nGrunds\u00e4tzen wie bei dem vorhergehenden Gesetzentwurf\nzusammenzusetzen ist.\nWir stimmen deshalb der \u00dcberweisung in den vorgeschla-\ngenen Ausschu\u00df zu.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne hat das Wort; bitte sch\u00f6n, Herr Arnold.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! ,,Ein aus drei Pers\u00f6nlich-\nkeiten bestehendes Gremium erscheint ausreichend, um\neine wirksame Kontrolle sicherzustellen.\u201c Das ist der Be-\ngr\u00fcndungstext der Regierung. Was haben nun die drei\nDamen und Herren zu kontrollieren? Es geht um die Ein-\nschr\u00e4nkung des Artikels 10 Grundgesetz der Bundesrepu-\nblik auf dem Territorium des Freistaates Sachsen. Der Ar-\ntikel 10 sichert grunds\u00e4tzlich allen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\ngern die Unverletzbarkeit des Brief- sowie Post- und Fern-\nmeldegeheimnisses; aber auch schon im zweiten Teil des-\nselben Artikels wird dieses Recht eingeschr\u00e4nkt.\nEine T\u00fcr wird leise ge\u00f6ffnet, und was liegt n\u00e4her, als\ndarum zu ringen, diesen T\u00fcrspalt zu \u00f6ffnen, zu erweitern\nund die T\u00fcr vielleicht auch auszuhebeln. Um die Gr\u00f6\u00dfe\ndes T\u00fcrspaltes und die Zutrittsberechtigung wird seit Jah-\nren und Jahrzehnten gerungen, immer dann, wenn Tatsa-\nchen skandal\u00f6ser Methoden geheimdienstlicher T\u00e4tigkeit\ndurch den dichten Mantel des Geheimdienstes hindurch-\ndringen und an die \u00d6ffentlichkeit gelangen.\nNicht vom Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit ist die Rede.\nEs ist die Rede vom Milit\u00e4rischen Abschirmdienst, vom\nBundesnachrichtendienst, vom Bundesamt f\u00fcr Verfas-\nsungsschutz und von den Landes\u00e4mtern f\u00fcr Verfassungs-\nschutz. Ein ganzes Sammelsurium der geheimdienstlichen\nT\u00e4tigkeit in der Bundesrepublik, Einrichtungen, die\nscheinbar das Recht haben m\u00fcssen, das Grundgesetz ein-\nzuschr\u00e4nken. Neben den Strafermittlungsbeh\u00f6rden erhiel-\nten diese Geheimdienste der Bundesrepublik die M\u00f6glich-\nkeit, Grundrechte einzuschr\u00e4nken.\nDie Erfahrungen geheimdienstlicher T\u00e4tigkeit aus der Zeit\ndes Dritten Reiches schon waren Anla\u00df genug, hinsicht-\nlich dieser grundgesetzlichen Einschr\u00e4nkung eine parla-\nmentarische Kontrolle entgegenzusetzen. Zweifelhaft war\nschon damals die Wirksamkeit diese Kontrollkommission,\ndie ebenfalls aus drei Personen bestand. 1968 war jedoch\nauch noch eine andere Zeit, es gab ein \u00fcberschaubares In-\nformationssystem, zeitlich und r\u00e4umlich begrenzte Hand-\nlungszeitr\u00e4ume. W\u00e4hrend die elektronische Datenverar-\nbeitung, Druck- und Kopierm\u00f6glichkeiten, Funk- und Da-\ntennetze europaweit verkn\u00fcpft wurden und weltweit Zu-\ngangsm\u00f6glichkeiten bestehen und die \u00dcbermittlung von\nInformationen in gigantische H\u00f6hen von Datenflu\u00df pro\nZeiteinheit schnellen lie\u00df, charakterisiert die Staatsregie-\nrung ihr vorgeschlagenes Dreipersonenkabinett als eine\nwirksame Kontrollinstanz. Als w\u00e4re das Rad der Ge-\nschichte auf dem Stand von 1968 stehengeblieben.\n\nDa ich der Staatsregierung ernsthaft politisch motivierte\nArbeit unterstelle, verlange ich auch von ihr die Offenle-\ngung der Motive, warum sie dem Parlament verdeutli-\nchen will, da\u00df dies ausreichende Kontrolle sein soll, was\nder Stand von 1968 gewesen ist. Warum sehen Sie nicht\neinmal ein Akteneinsichtsrecht f\u00fcr diese drei Personen\nvor? Es sind drei streng ausgew\u00e4hlte Kontrolleure, die in\ndiesem Gremium sitzen. Wie sollen denn diese drei Perso-\nnen Zul\u00e4ssigkeit und Unzul\u00e4ssigkeit einer grundgesetzli-\nchen Einschr\u00e4nkung entscheiden, wenn sie \u00fcber den ge-\nsamten Sachverhalt eigentlich nur aus m\u00fcndlichen Infor-\nmationen entweder von Ihnen, Herr Innenminister, oder\nvon Beauftragten informiert werden, wenn indessen die\nNachpr\u00fcfbarkeit dieser Informationen in der Kommission\nnicht m\u00f6glich ist?!\nWo bleibt das sonst \u00fcbliche Recht, ja sogar die Pflicht, bei\ndem begr\u00fcndeten Verdacht strafbarer Handlungen durch\nMitarbeiter des Verfassungsschutzes oder ihrer Informan-\nden Anzeige zu erstatten? Nein, die G 10 unterliegen der\nGeheimhaltung auch nach ihrer T\u00e4tigkeit.\nF\u00fcr eine Kontrollinstanz in einem derartig sensiblen Be-\nreich m\u00fc\u00dfte eine Auskunftspflicht f\u00fcr Mitarbeiter des Lan-\ndesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz vor dieser Kommission\nvorgesehen werden, sofern das Fragebed\u00fcrfnis der Mit-\nglieder dieser Kommission besteht. Auch das ist nicht vor-\ngesehen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Staatsregie-\nrung verkennt die Situation. Sie k\u00f6nnen die G-10-Kommis-\nsion nicht l\u00e4nger zu Repr\u00e4sentationszwecken der \u00d6ffent-\nlichkeit vermarkten. Es helfen keine Werbebrosch\u00fcren. Es\nhelfen keine Beteuerungen und Absichtserkl\u00e4rungen, aus\nder Geschichte gelernt zu haben. Wenn die Staatsregie-\nrung schon von Kontrolle spricht, dann m\u00fcssen die exi-\nstentiellen Voraussetzungen zur Kontrolle auch festge-\nschrieben werden, denn wer A sagt, mu\u00df auch B gemeint\nhaben.\nFehlentscheidungen in der Politik aus Mangel an Sensibi-\nlit\u00e4t, aus Selbstherrlichkeit und parteipolitischem Eigen-\nnutz sind unm\u00f6glich durch Strafrecht und geheimdienstli-\nche T\u00e4tigkeit zu korrigieren. Daf\u00fcr sind weder Polizisten\nnoch Richter, noch Staatsanw\u00e4lte verantwortlich. Daf\u00fcr ist\ndie Politik verantwortlich, und die Rechnung kommt nicht\nzuletzt zur n\u00e4chsten Wahl. Die Rechnung kommt nicht\nnur im Abstimmungsverhalten. Das ist vielleicht die Poli-\ntik vor 10, 20 Jahren gewesen, wo noch zwischen den Par-\nteien unterschieden wurde. Die Abstimmung passiert\nganz klar in der Richtung: Man geht nicht mehr hin zur\nWahl, oder man w\u00e4hlt radikal. Die Abstimmung mit den\nF\u00fc\u00dfen passiert Jahr um Jahr seit der deutschen Einheit.\nHunderttausende haben Sachsen verlassen. Die Glaub-\nw\u00fcrdigkeit der Politik Sachsens steht in Gefahr, wenn\nweiterhin darauf gepocht wird, der \u00d6ffentlichkeit zu ver-\ndeutlichen und L\u00fcgen zu verbreiten \u00fcber eine m\u00f6gliche\nKontrollinstanz, die sich seit Jahrzehnten nicht bew\u00e4hrt\nhat.\n\n(Unmuts\u00e4u\u00dferungen bei\nAbgeordneten der CDU)\n\nDie Politik scheint hingegen der Macht der bereits getrof-\nfenen Fakten am Parlament vorbei erlegen. Mein pers\u00f6nli-\ncher Eindruck ist, da\u00df die Gefahr einer zunehmenden Be-\ndeutungslosigkeit der Parlamente besteht, wenn dieses so\nweiter voranschreitet. Wenn man hier eine Drucksache\nzur Verhandlung in den Landtag hineingibt und der Stem-\npel aufgedr\u00fcckt ist, ist mein Eindruck, da\u00df die Entschei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3331\n\n\n\ndung, Daumen runter oder Daumen hoch, schon l\u00e4ngst\ngefallen ist, da\u00df diese Beratung hier nichts weiter ist als\nnur noch Spiegelfechterei. Genauso wird es auch wahrge-\nnommen, und nicht zu Unrecht. \u00dcberpr\u00fcfen Sie selbst das\nletzte Jahr, welche Entscheidung wirklich noch durch die\nAuseinandersetzung im Parlament grundlegend ge\u00e4ndert\nwerden konnte! Sie werden kaum feststellen, da\u00df es einen\nderartigen Fall gegeben hat.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU Herr\nSchiemann, bitte.\n\nSchiemann,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Sehr geehrter Herr Kollege Arnold! Sie sollten\nvielleicht auch mit Ihrer Arbeit dazu beitragen, da\u00df es\nnicht zu einer Spiegelfechterei kommt. Vielleicht sollten\nSie irgend etwas dagegen tun, in diesem Parlament.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch finde es nat\u00fcrlich ein St\u00fcck weit bedauerlich, da\u00df\nStaatssicherheit, in die Reihe der normalen Geheimdienste\neingeordnet, degradiert wird. Ich glaube, wir beginnen an\ndieser Stelle schon wieder mit dem Verwischen unserer\neigenen Geschichte. Es wurde hier ja viel zu unserer eige-\nnen Geschichte gesagt. Wir als CDU-Fraktion sehen es\nebenfalls so, da\u00df wir hier in einen ganz sensiblen Bereich\ngekommen sind. Wir werden uns auch entsprechend in\nden Ausschu\u00dfberatungen dazu bekennen. Es ist nicht so,\nda\u00df man sagen kann, auf der einen Seite sitzen die Guten,\nund auf der anderen Seite sitzen die Schlechten, die \u00fcber-\nhaupt keine Sensibilit\u00e4t zeigen k\u00f6nnen.\nWir k\u00f6nnen die Sensibilit\u00e4t zeigen. Wir d\u00fcrfen aber bei\ndieser Frage letztendlich die Tatsachen auch nicht verwi-\nschen. Eines ist meines Erachtens ein bi\u00dfchen zu kurz ge-\nkommen: Letztendlich soll dieses Gesetz, egal wie es aus-\ngestaltet wird \u2013 und wir werden es als Landtag ausgestal-\nten \u2013, dem Schutz der freiheitlich-demokratischen Grund-\nordnung dienen. Das ist meines Erachtens v\u00f6llig zu kurz\ngekommen in den Redebeitr\u00e4gen meiner Vorredner.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNur Herr Dr. Kr\u00f6ber hatte darauf hingewiesen, da\u00df er\nauch mit Sensibilit\u00e4t daran arbeiten wird, aber weil er es\naus der jetzigen Situation auch f\u00fcr n\u00f6tig h\u00e4lt.\nZu diesem Zweck ist gerade in dem G-10-Gesetz eine not-\nwendige Beschr\u00e4nkung des Rechtsweges vorgesehen, was\naber auch, und das sollte man hier noch einmal sagen,\nvom Bundesverfassungsgericht so best\u00e4tigt worden ist. Es\nist ja nicht etwas, was wir gesetzlos machen. Es ist vom\nBundesverfassungsgericht gepr\u00fcft worden, weil es ja im\nJahre 1968 auch Probleme oder anderslautende Meinun-\ngen dazu gab. Dann gab es die Entscheidung. Bis zum\nheutigen Tage gab es keine andere Entscheidung in dieser\nFrage.\nDie Bef\u00fcrchtung, hier w\u00fcrde Willk\u00fcr und Schn\u00fcffelei T\u00fcr\nund Tor ge\u00f6ffnet, erwies sich insgesamt in der Existenz\ndieses Gesetzes als haltlos. Es geht, und besonders im\nFreistaat Sachsen geht es uns darum, um die Abwehr von\nschweren Straftaten. Sie m\u00fcssen doch nicht alle so tun, als\nob wir hier in einem Ballon sitzen, wo alles friedlich mit-\neinander abl\u00e4uft. Wir wissen doch selbst, wie die Krimina-\nlit\u00e4t steigt, wie die Hemmschwellen fallen. Und gerade da\n\nsoll es auch eine M\u00f6glichkeit geben, etwas dagegen zu\ntun.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nLetztendlich vielleicht noch: Es ist ein Punkt v\u00f6llig unter\nden Tisch gefallen. Angeordnet werden darf sie nur vom\nStaatsminister des Innern. Daf\u00fcr hat auch der Staatsmini-\nster f\u00fcr die effiziente Kontrolle zu sorgen. Letztendlich ist\ndiese Kontrollkommission von Ihnen benannt worden. Si-\ncherlich kann man dar\u00fcber sprechen, was effizient und\nwas nicht effizient ist. Wir sollten uns aber auch mal dar-\n\u00fcber unterhalten, was praktisch machbar ist und was sol-\nche Kommissionen im westlichen Teil geleistet haben.\nVielleicht sollten wir dort andere Erfahrungswerte auch\neinfach mit aufnehmen.\n\n(Arnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Eben!)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Schiemann?\n\nSchiemann, CDU: \u2013 Nein, ich bin gleich am Ende. \u2013 Die\nKommission soll grunds\u00e4tzlich bereits vor Vollzug \u00fcber\ndie Beschr\u00e4nkungsma\u00dfnahmen unterrichtet werden. Das\nist ein ganz wichtiger Punkt. Den haben wir auch im Bera-\ntungszeitraum unserer S\u00e4chsischen Verfassung gemein-\nsam besprochen. Es darf jetzt nicht so ins Land hinausge-\nhen, da\u00df wir uns dazu noch keine Meinung gebildet\nhaben. Wir haben bereits in der Verfassungsbehandlung\ndar\u00fcber geredet. Also wird der Entscheidungsproze\u00df mit\ndieser Kommission direkt begleitet werden.\n\n(Arnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nUnd die Opposition bleibt drau\u00dfen!)\n\nFerner hat die Kommission auch dadurch ein wirksames\nKontrollrecht, da\u00df der Staatsminister des Innern verpflich-\ntet ist, sie \u00fcber von ihm vorgenommene Mitteilungen an\nBetreffende oder \u00fcber Gr\u00fcnde, die einer Mitteilung entge-\ngenstehen, zu unterrichten.\nSchlie\u00dflich ist auch die abschlie\u00dfende Entscheidung nach\nf\u00fcnf Jahren, ob eine Mitteilung erfolgen kann oder nicht,\nder  Kommission  vorbehalten,  ich  betone:  der  Kommis-\nsion.\nWir werden  uns  im Ausschu\u00df  noch mal hart damit aus-\neinandersetzen m\u00fcssen, aber ich bitte Sie, da\u00df Sie jetzt der\n\u00dcberweisung dieses Ausf\u00fchrungsgesetzes des Bundesge-\nsetzes zustimmen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Das\nPr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zur\nAusf\u00fchrung des Gesetzes zu Artikel 10 Grundgesetz im\nFreistaat Sachsen an den Innenausschu\u00df als federf\u00fchren-\nden Ausschu\u00df und den Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df\nzu \u00fcberweisen. Erhebt sich gegen diese Aussch\u00fcsse Wi-\nderspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Wer dem Vorschlag\nder \u00dcberweisung an diese beiden Aussch\u00fcsse zustimmen\nm\u00f6chte, Innenausschu\u00df federf\u00fchrend, weiter Verfassungs-\nund Rechtsausschu\u00df, den bitte ich jetzt um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 F\u00fcnf Gegenstimmen. Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Zehn Stimmenthaltungen. Damit ist die\n\u00dcberweisung beschlossen und dieser Tagesordnungs-\npunkt beendet.\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3332\n\n\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeit zur Ausf\u00fchrung\nausl\u00e4nderrechtlicher Vorschriften im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 1/2005, Antrag der Staatsregierung\n\nM\u00f6chte der Herr Staatsminister einbringen? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. F\u00fcr die Fraktion der SPD bitte Frau Stetter.\n\nFrau  Stetter,  SPD:  Das uns jetzt vorliegende Gesetz,\nDrucksache 1/2005, soll im nachhinein eigentlich das re-\ngeln, was im Prinzip schon besteht, was in den unteren\nBeh\u00f6rden schon getan wird, bisher durch Verwaltungs-\nvorschrift geregelt. Es ist also wichtig und notwendig,\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nwenn auch etwas reichlich sp\u00e4t, hierf\u00fcr gesetzliche Rege-\nlungen zu schaffen. Aus diesem Grund stimmen wir der\n\u00dcberweisung in die Aussch\u00fcsse zu, aber bei der Bespre-\nchung in den Aussch\u00fcssen sollte man \u00dcberlegungen an-\nstellen, da\u00df eventuell andere gesetzliche Regelungen zu\nschaffen sind, die nicht nur die Zust\u00e4ndigkeit der Beh\u00f6r-\nden feststellen, sondern gleichzeitig dem neuen Asylver-\nfahrensgesetz Rechnung tragen, um durch Gesetz, also\nnicht durch Vorschriften, die Unterbringung, Verpfle-\ngung, Betreuung etc. von Asylbewerbern und Ausl\u00e4ndern\nzu regeln.\nWir w\u00fcrden uns dabei w\u00fcnschen, da\u00df der Ausschu\u00df un-\nseren Ausl\u00e4nderbeauftragten hinzuzieht, aber eventuell\nauch die Abgeordneten in den Fraktionen, die durch ihre\nFraktionen oder durch ihre Arbeitskreise mit den Rege-\nlungen von Rechten von Ausl\u00e4ndern betraut wurden, da\u00df\nhier in den Aussch\u00fcssen oder in dem Ausschu\u00df \u00fcberlegt\nwerden kann, wie bessere gesetzliche Regelungen und ins-\ngesamt gesetzliche Regelungen geschaffen werden k\u00f6n-\nnen; denn wir sind nach wie vor der Meinung, da\u00df wir da\nnicht nur das Innenministerium mit dieser Thematik be-\ntrauen k\u00f6nnen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion Linke Liste/PDS; Herr\nTippach, bitte.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren!  Ein  Gesetzentwurf  aus  dem Innenministe-\nrium liegt vor. Er besteht aus drei Paragraphen,\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\ndie f\u00fcr den durchschnittlich begabten Menschen verst\u00e4nd-\nlich formuliert in etwa nach der alten Regel lauten: \u00a7 1:\nDas Innenministerium hat immer recht. \u00a7 2: Wenn das In-\nnenministerium einmal nicht recht haben sollte, tritt \u00a7 1 in\nKraft. Und der \u00a7 3 regelt dann das Inkrafttreten.\n\n(Bewegung bei der CDU)\n\nDies ist insofern nichts Besonderes, als da\u00df die Praxis seit\ngeraumer Zeit genauso funktioniert\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nund nur eine Festschreibung des Bestehenden erfolgt.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nBedenklich ist jedoch der zunehmende Trend des Innen-\nministeriums, sich selber zu erm\u00e4chtigen,\n\n(Zuruf von der CDU:\nKann er nicht mehr richtig lesen? \u2013\n\nHeiterkeit bei der CDU)\n\nzumal dieses Superministerium verantwortlich ist f\u00fcr re-\npressive Polizeieins\u00e4tze per Schlagstock und Tr\u00e4nengas in\nGr\u00e4nitz und Leipzig gegen Asylbewerber und in freudiger\nErwartung die Umsetzung des Asylverfahrensgesetzes\nmit Ghettoisierung, Mangelern\u00e4hrung und Schnellaburtei-\nlung anstrebt.\n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! und Buh! bei der CDU)\n\nDer Bock macht sich also selbst zum G\u00e4rtner.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten \u2013\nVereinzelt Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Der Herr Staatsminister des In-\nnern.\n\nEggert,  Staatsminister  des  Innern:  Herr Tippach, ich\nm\u00f6chte Sie bitten, Ihren Vorwurf, da\u00df es Polizeieins\u00e4tze\ngegeben hat, wo wahllos geschlagen worden ist, zur\u00fcck-\nzunehmen oder es mir zu beweisen.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Tippach, Sie waren ange-\nsprochen, bitte.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Herr Eggert, den Einsatz von\nTr\u00e4nengas in Leipzig werden Sie nicht leugnen wollen\nund den Einsatz von Schlagst\u00f6cken in Gr\u00e4nitz ebenso.\nVon ,,wahllos\u201c war in meiner Rede nicht die Rede. Sie\nk\u00f6nnen ins Protokoll schauen. \u2013 Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Wir verzichten an dieser\nStelle auf einen Redebeitrag, weisen aber darauf hin, da\u00df\nwir zu dem Thema sehr viel zu sagen haben. Unsere bei-\nden Antr\u00e4ge sind morgen sehr sp\u00e4t verbannt worden auf\netwa 20 Uhr. Ich bitte alle, so lange noch morgen dazublei-\nben, weil wir eine ganze Menge zu sagen haben.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der F.D.P., Herr Rade.\n\nRade, F.D.P.: Die Fraktion der F.D.P. stimmt einer \u00dcber-\nweisung in die Aussch\u00fcsse zu. Wir verzichten auf einen\nRedebeitrag.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es spricht Herr Pietzsch f\u00fcr die\nFraktion der CDU.\n\nPietzsch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Es ist nun schon das vierte Mal, da\u00df ich das Vergn\u00fc-\ngen habe, als letzter bei einem so kurzen, knappen Gesetz\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3333\n\n\n\nzu sprechen. Es ist auch nicht mehr viel zu sagen, da die\nVorredner ja schon einiges hier genannt haben zu Inhalt\nund Anliegen des Gesetzes, wenn es auch nicht immer\nzutreffend war.\nMit dem Gesetzentwurf der Staatsregierung soll Klarheit\n\u00fcber die Zust\u00e4ndigkeiten bei der Ausf\u00fchrung ausl\u00e4nder-\nrechtlicher Vorschriften im Freistaat geschaffen werden.\nDie Notwendigkeit eines solchen Gesetzes liegt nicht nur\nauf der Hand,\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nsondern in der Sache selbst begr\u00fcndet. In der Praxis, bei\nder Anwendung des Bundesrechtes gab es wiederholt Irri-\ntationen, da in dem Ausl\u00e4ndergesetz zwar die materiell-\ntechnischen Vorschriften festgelegt wurden, nicht aber die\nZust\u00e4ndigkeiten der Beh\u00f6rden. Den notwendigen recht-\nlichen Rahmen schafft man nun mit diesem vorliegenden\nGesetz; zur Schaffung von mehr Rechtssicherheit und\nRechtsklarheit ist dies auch unbedingt notwendig.\nDie CDU-Fraktion sieht in diesem Gesetz eine weitere\nVerbesserung der Arbeit der zust\u00e4ndigen Verwaltungsbe-\n\nh\u00f6rden und eine Unterst\u00fctzung der Arbeit unseres erst\nk\u00fcrzlich gew\u00e4hlten Ausl\u00e4nderbeauftragten.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nIch bitte Sie, der \u00dcberweisung in den Innenausschu\u00df zu-\nzustimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es ist also vorgeschlagen, meine\nDamen und Herren, den Entwurf eines Gesetzes \u00fcber die\nZust\u00e4ndigkeit zur Ausf\u00fchrung ausl\u00e4nderrechtlicher Vor-\nschriften im Freistaat Sachsen an den Innenausschu\u00df zu\n\u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an die-\nsen Ausschu\u00df zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei zwei Stimmenthaltungen und ohne Ge-\ngenstimmen ist die \u00dcberweisung beschlossen und dieser\nTagesordnungspunkt beendet.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber die Kreisgebietsreform\n(Kreisgebietsreformgesetz)\n\nDrucksache 1/2056, Antrag der Staatsregierung\n\n(Bewegung besonders bei der CDU)\n\n\u2013 Habe ich etwas Falsches gesagt?\n\n(Zuruf von der CDU:\nNein, das ist die Freude.)\n\nAlso machen wir uns die Freude! Das Kreisgebietsreform-\ngesetz, Drucksache 1/2056, wird eingebracht von der\nStaatsregierung. Herr Staatsminister des Innern, bitte.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Es geht heute wirklich um ein v\u00f6llig\nunemotionales Thema;\n\n(Bewegung bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Leroff, CDU)\n\nes geht um das Kreisgebietsreformgesetz.\nIm Laufe dieser Legislaturperiode hat das Innenministeri-\num Ihnen bereits so manchen Gesetzentwurf vorgelegt.\nIch glaube, dem heutigen Entwurf und diesem Kreisge-\nbietsreformgesetz kommt schon eine heraus- und hervor-\nragende Bedeutung zu, denn bereits im Vorfeld der parla-\nmentarischen Beratung wurde ihm \u2013 um es einmal so zu\nformulieren \u2013 eine au\u00dfergew\u00f6hnliche Beachtung entge-\ngengebracht. Das ist auch nur zu verst\u00e4ndlich, wenn man\nbedenkt, welche Auswirkungen dieses Gesetz f\u00fcr den\nFreistaat haben wird. Es wird n\u00e4mlich zu wirklich sichtba-\nren Ver\u00e4nderungen kommen.\nDas Zusammenwachsen von Ost und West innerhalb\nDeutschlands ist f\u00fcr uns eine verpflichtende Aufgabe.\nHierzu geh\u00f6rt auch die Angleichung der Verwaltungs-\nstrukturen, und ich spreche hier ganz deutlich von einer\nAngleichung der Strukturen und nicht von deren \u00dcber-\nnahme, denn der Ihnen vorliegende Entwurf ist speziell\nauf Sachsen zugeschnitten. Er kolportiert nicht einfach ir-\ngendwelche Vorbilder.\n\nMeine Damen und Herren! Mit dem Kreisgebietsreform-\ngesetz ist es uns nach intensiven Vorberatungen gelungen,\n\n(Unruhe im Saal, besonders bei der CDU \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n\u2013 hier scheint es noch Verhandlungsbedarf bei der CDU\nzu geben \u2013\n\n(Lebhafter Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS\nund des Abg. Rade, F.D.P.)\n\neinen Vorschlag f\u00fcr eine moderne Kreisstruktur im Frei-\nstaat Sachsen vorzulegen. Damit schaffen wir eine weitere\nwichtige Voraussetzung f\u00fcr den wirtschaftlichen Aufbau\nin unserem Land. Sie wissen, eine leistungsf\u00e4hige Verwal-\ntung braucht Spezialisten. Denken Sie bitte nur an den\nBau-, an den Umweltbereich. Spezialisten k\u00f6nnen jedoch\nnur in Einheiten eingesetzt werden, die auch gro\u00df genug\nsind, damit es sich lohnt, diese Personen dort mit ihrer\nFach- und Sachkenntnis einzusetzen. Der wirtschaftliche\nAufschwung setzt eine gute \u00f6ffentliche Infrastruktur vor-\naus. Die notwendige Kooperation zwischen Wirtschaft\nund Verwaltung wird erleichtert, wenn die Gliederung\nder Verwaltungsr\u00e4ume den Wirtschafts- und Lebensr\u00e4u-\nmen angepa\u00dft und gr\u00f6\u00dfere, zweckm\u00e4\u00dfig abgegrenzte Ver-\nwaltungseinheiten eingef\u00fchrt sind.\nWir haben versucht, diesen Pr\u00e4missen Rechnung zu tra-\ngen, indem wir die Anzahl der Kreise von gegenw\u00e4rtig 48\nauf 22 reduzieren. Damit liegt die durchschnittliche Ein-\nwohnerzahl  der bestehenden Landkreise nicht mehr bei\n67 000, sondern zuk\u00fcnftig bei rund 140 000 Einwohnern.\nEin Reformvorhaben wie die Neugestaltung der Kreis-\nstrukturen im Freistaat hat eine erhebliche politische Di-\nmension, so da\u00df die kontroversen Ansichten v\u00f6llig ver-\nst\u00e4ndlich und auch selbstverst\u00e4ndlich sind. Ich gehe doch\ndavon aus, da\u00df es einen nicht mehr in Frage gestellten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3334\n\n\n\nGrundkonsens \u00fcber die Notwendigkeit dieser Kreisreform\ngibt; denn die heute vorfindbaren Kreisstrukturen sind\nnicht mehr in der Lage, den Anforderungen gerecht zu\nwerden, die eine moderne Verwaltung an sie stellt.\nDie Schaffung gr\u00f6\u00dferer Einheiten ist also kein Selbst-\nzweck, sondern \u2013 wie bereits ausgef\u00fchrt \u2013 der Ausflu\u00df der\nErkenntnis, da\u00df es erst ab einer bestimmten Verwaltungs-\ngr\u00f6\u00dfe m\u00f6glich ist, qualifiziertes, gut ausgebildetes und\nspezialisiertes Personal einzusetzen, und auch technische\nInvestitionen lohnen sich erst ab einer bestimmten Quanti-\nt\u00e4t. All dieses ist hinl\u00e4nglich bekannt und sowohl im poli-\ntischen wie auch im wirtschaftlichen und wissenschaftli-\nchen Bereich akzeptiert.\n\nReformen dieser Art bergen immer zwei Gefahren in sich,\nentweder in den Anf\u00e4ngen steckenzubleiben oder \u00fcber\ndas Ziel hinauszuschie\u00dfen. Ich glaube, da\u00df wir mit der\nEinbringung des Kreisgebietsreformgesetzes ein gutes\nSt\u00fcck in Richtung moderner Verwaltungsstrukturen vor-\nangekommen sind. Andererseits sind wir nicht in eine ir-\ngendwie geartete Gigantomanie verfallen. Wir schlagen\nalso auch keine verfehlten Gro\u00dfkreise vor, mit denen sich\neventuell niemand mehr identifizieren k\u00f6nnte. Vielmehr\nhaben wir uns von Gr\u00f6\u00dfenwerten leiten lassen, die Effizi-\nenz und Kontrollierbarkeit erlauben.\n\nMeine Damen und Herren! Es ist in den Diskussionen der\nletzten Wochen und Monate sehr viel auf den B\u00fcrger ein-\ngeredet worden, da\u00df er von jetzt an die weitesten Wege\nzum zuk\u00fcnftigen Landratsamt hinter sich zu bringen\nhabe. \u00dcberlegen Sie doch wirklich einmal, wie oft ein\nDurchschnittsb\u00fcrger tats\u00e4chlich zu einem Landratsamt\ngehen mu\u00df, denn es m\u00fcssen schon ganz spezielle Angele-\ngenheiten sein, die diesen Weg erforderlich machen, wie z.\nB. die Fragen des Abfallbeseitigungsrechtes oder des Was-\nserrechtes! Wirklich publikumstr\u00e4chtige Bereiche sind die\nEinholung von Baugenehmigungen oder die An-, Um-\noder Abmeldung von Kraftfahrzeugen. Auch das sind\naber keine Beh\u00f6rdeng\u00e4nge, mit denen wir t\u00e4glich konfron-\ntiert sind \u2013 es sei denn,  Sie  kaufen sich jeden Tag ein\nAuto \u2013. Aber im \u00fcbrigen ist sicherlich zu erwarten, da\u00df f\u00fcr\npublikumsintensive Dienststellen der Landrats\u00e4mter\nAu\u00dfenstellen errichtet werden; denn es geht letztlich ja\ndarum, etwas f\u00fcr den B\u00fcrger zu bewirken, und hier gibt\nes auch die M\u00f6glichkeit, das im Rahmen der Organisati-\nonsstrukturen zu tun. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle auch an\ndie verabschiedete S\u00e4chsische Bauordnung erinnern, die\nes Gemeinden mit mehr als 10 000 Einwohnern erm\u00f6g-\nlicht, auf Antrag Aufgaben der unteren Baurechtsbeh\u00f6rde\nwahrzunehmen. Das ist ein Beispiel, wie Aufgaben auf die\nKommunen \u00fcbertragen und damit auch ortsn\u00e4her wahr-\ngenommen werden.\n\nNat\u00fcrlich war mir eines klar: Sobald die Staatsregierung\nihren endg\u00fcltigen Beschlu\u00df vorlegt, wird kein allgemeines\nFreudengeschrei ausbrechen, und dazu ist es ja auch nicht\ngekommen. Es wird aber immer wieder in Kategorien von\nSiegern und Verlierern argumentiert. Ich halte dem in\naller Deutlichkeit entgegen: Es gibt bei dieser Kreisreform\nnur einen Gewinner, und das sind die B\u00fcrger Sachsens!\nIch halte Ihnen noch einmal entgegen, da\u00df alle B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger hiervon profitieren werden, denn sie sind\nan dieser Stelle die Gewinner, weil es eine effektive Ver-\nwaltung gibt und weil mit ihren Steuergeldern verant-\nwortlicher umgegangen wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuch wenn Gewohntes und vielleicht Liebgewonnenes\naufgegeben werden mu\u00df \u2013 wir k\u00f6nnen den Herausforde-\nrungen der Gegenwart und der Zukunft nicht mit Struktu-\nren aus den f\u00fcnfziger Jahren gerecht werden.\nTrotz dieser Notwendigkeit verstehe ich nat\u00fcrlich die Ent-\nt\u00e4uschung vieler St\u00e4dte, die den Kreis jetzt aufgeben m\u00fcs-\nsen. Aber spielt an dieser Stelle nicht oftmals eine Form\nalten Denkens eine Rolle? In der DDR mit ihrem Handeln\nnach zentralistischen Ma\u00dfst\u00e4ben war es in der Tat so, da\u00df\nvor allem die St\u00e4dte gef\u00f6rdert wurden, die im Verwal-\ntungsaufbau und in der Selbstdarstellung des Staates von\nzentraler Bedeutung waren. Wir alle haben ja extrem ge-\nsp\u00fcrt, was Berlin damals f\u00fcr uns bedeutete. Dorthin wur-\nden Gelder und Arbeitskr\u00e4fte umgelenkt, obwohl sie in\nder sogenannten Provinz fehlten.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Deswegen werden Sie morgen trotzdem Ihren Zement\nbekommen. Das ist der Unterschied.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU \u2013\nBartl, Linke Liste/PDS: Das ist wahr! \u2013\n\nElsner, Linke Liste/PDS:\nDen habe ich fr\u00fcher auch bekommen! \u2013\n\nHeiterkeit)\n\n\u2013 Da bin ich mir sicher, da\u00df Sie den fr\u00fcher auch bekom-\nmen haben. Aber jetzt werden ihn alle bekommen!\n\n(Heiterkeit und Beifall, vor allem bei der CDU \u2013\nElsner, Linke Liste/PDS:\n\nIch habe im Bauwesen gearbeitet!)\n\nJetzt stelle ich keine weiteren Fragen mehr dazu!\nMeine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich ist es erstrebenswert\nf\u00fcr jede Stadt, Kreissitz zu sein, und sei es auch nur als\nAush\u00e4ngeschild. Doch wir d\u00fcrfen uns nicht t\u00e4uschen: Die\nEntwicklung einer Stadt wird viel weniger von der Frage\nbestimmt, ob Kreissitz ja oder nein, als etwa von einem\naktiven B\u00fcrgermeister und einer aktiven Kommunal-, Ge-\nmeindevertretung. Wenn es n\u00e4mlich diesen gelingt, Inve-\nstoren zu finden, mit Phantasie und Energie f\u00fcr ihre Stadt\nDinge auf die Beine zu stellen, dann ist das entscheiden-\nder als die Tatsache des Kreissitzes. Daher trete ich auch \u2013\nwenn ich das an dieser Stelle noch einmal anmerken darf\n\u2013 f\u00fcr die Volkswahl des B\u00fcrgermeisters ein und bef\u00fcrwor-\nte auch, da\u00df ein so gew\u00e4hlter B\u00fcrgermeister zugleich Chef\nder Verwaltung und Ratsvorsitzender ist; denn nur \u00fcber\ndynamische Pers\u00f6nlichkeiten k\u00f6nnen wir f\u00fcr die Kommu-\nnen andere gewinnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUngeachtet dessen steht die Staatsregierung zu ihrer Ver-\npflichtung, die St\u00e4dte, die k\u00fcnftig nicht mehr Kreissitz\nsein werden, zu unterst\u00fctzen. Wir werden ein Zentralit\u00e4ts-\nausgleichsprogramm auflegen, dessen genaue Festlegun-\ngen im Detail ich Ihnen heute aus verst\u00e4ndlichen Gr\u00fcnden\nnoch nicht sagen kann, aus dem einfachen Grunde, weil\nSie noch keine Entscheidung dazu getroffen haben, welche\nStadt neuer Kreissitz wird. Auf alle F\u00e4lle wird es neben\nden erh\u00f6hten Zusch\u00fcssen zu Kompensationsleistungen\nkommen, zum Beispiel auch zur Verlegung von staatli-\nchen \u00c4mtern.\nViele St\u00e4dte, die ihren Kreissitz abgeben, werden soge-\nnannte Gro\u00dfe Kreisst\u00e4dte. Das k\u00f6nnen sie selbst beantra-\ngen, wenn sie es sich leisten k\u00f6nnen. Das ist auch eine\nFrage der Finanzen. Sie k\u00f6nnen Aufgaben \u00fcbernehmen,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3335\n\n\n\ndie f\u00fcr die \u00fcbrigen Gemeinden die Landkreise wahrneh-\nmen. Damit ist auch die B\u00fcrgern\u00e4he der Verwaltungsstel-\nlen gesichert. Konkret k\u00f6nnen Gro\u00dfe Kreisst\u00e4dte, was ein\npersonell verst\u00e4rktes Rathaus bedeutet, von Landrats\u00e4m-\ntern Aufgaben aus Baurecht, Ordnungs- und Sozialamt\n\u00fcbernehmen.\nDer Umbau der Kreisstrukturen \u2013 ich glaube, es ist sehr\nwichtig, auch das hier zu sagen \u2013 geht auf keinen Fall zu\nLasten der dort Besch\u00e4ftigten. Hier mu\u00df niemand um\nseine Anstellung f\u00fcrchten. Ich meine hierbei die Kernver-\nwaltung, ich meine nicht die Nachfolgeeinrichtungen, die\n\u00fcbernommen werden mu\u00dften. Die Staatsregierung wird\nauch ihrer Verpflichtung gegen\u00fcber den ausscheidenden\nLandr\u00e4ten gerecht. Wie der Ministerpr\u00e4sident es immer\nwieder erkl\u00e4rt hat, werden die Frauen und M\u00e4nner der\nersten Stunde, die hier Verantwortung \u00fcbernommen\nhaben, von uns nicht alleingelassen. Es wird hier ganz in-\ndividuelle L\u00f6sungen geben.\nVielleicht noch einige Ausf\u00fchrungen zu einigen ganz kon-\nkreten Reformvorschl\u00e4gen: Es ist unser Ziel, innerhalb\neines Kreises eine funktionsr\u00e4umliche Arbeitsteilung zu\nverwirklichen. Das hei\u00dft, wir haben die Wahl des jeweili-\ngen Kreissitzes als ein strukturpolitisches Mittel des regio-\nnalen Ausgleichs eingesetzt. Mit anderen Worten: Die\nKreissitze sollen nicht dort angesiedelt werden, wo ohne-\nhin die wirtschaftlichen Wachstumskr\u00e4fte f\u00fcr eine g\u00fcnsti-\nge Entwicklung sprechen, sondern dort, wo eine geringere\nStandortgunst vorliegt. Diesen Grundsatz haben wir nicht\nblind und stur durchgezogen, vielmehr galt es, in man-\nchen F\u00e4llen an dieser Stelle auch zu differenzieren. Da, wo\nsich die Landkreise geeinigt haben, zum Beispiel die \u2013\nr\u00e4umlich gesehen \u2013 mittlere Stadt als neue Kreisstadt zu\nw\u00e4hlen, haben wir dies in jedem Falle respektiert. In\neinem anderen Fall haben wir die Stadt zur Kreisstadt ge-\nw\u00e4hlt, der dies aufgrund ihrer herausragenden geschicht-\nlichen Bedeutung fast nat\u00fcrlicherweise zuf\u00e4llt.\nMeine Damen und Herren, ich will heute nicht alle F\u00e4lle\nansprechen, die umstritten waren oder es pl\u00f6tzlich wieder\ngeworden sind. Hohe Wellen schl\u00e4gt die Kreissitzfrage im\nVogtland. Wir sind dort wie auch in anderen F\u00e4llen unse-\nrer Maxime, keinen Kreissitz in eine kreisfreie Stadt zu\nlegen, gefolgt. Der Raum Leipzig hat uns die Verbin-\ndungslinie zur Gemeindegebietsreform aufgezeigt. Zu\ndiesem Themenbereich wurde schon vieles gesagt, und\nich wiederhole an dieser Stelle noch einmal: Es wird in\ndieser Legislaturperiode keine Zwangseingemeindungen\nirgendwelcher Art geben. Wir haben \u2013 wenn Sie so wollen\n\u2013 eine Art der Freiwilligkeit. Die Staatsregierung wird sich\njedoch \u2013 auch dies ist allgemein bekannt \u2013 nach Abschlu\u00df\nder Kreisreform in der n\u00e4chsten Legislaturperiode der Ge-\nmeindegebietsreform annehmen, denn was ich \u00fcber die\nNotwendigkeit von modernen Verwaltungsstrukturen ge-\nsagt habe, \u2013 \u2013\n\n(Zurufe von der SPD)\n\n\u2013 Entweder Sie oder wir, einer von uns beiden!\n\n(Heiterkeit, vor allem bei der SPD)\n\ngilt selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr die Gemeinden im Frei-\nstaat. Die gleichzeitige Durchf\u00fchrung der Gemeinde- mit\nder Kreisgebietsreform, wie sie manchmal gefordert wur-\nde, ist einfach unrealistisch. Wir haben unsere Kr\u00e4fte auf\nein Reformvorhaben konzentriert und auch nur konzen-\ntrieren k\u00f6nnen.\n\nMeine Damen und Herren, mit der nun einsetzenden par-\nlamentarischen Beratung beginnt eine neue Phase. \u00dcber\nParteigrenzen hinweg sind Sie die politischen Repr\u00e4sen-\ntanten Ihres Gebietes und Ihrer Region. Ich gehe davon\naus \u2013 und ich werde mich an dieser Stelle auch kaum\ngeirrt haben \u2013, da\u00df Sie Ihre regionalspezifischen Interessen\nin die Diskussion einbringen werden.\n\nErlauben Sie mir, da\u00df ich mich mit einer Bitte an Sie wen-\nde: Sehen Sie bitte diesen Gesetzentwurf als ein Gesamt-\nwerk, dessen gebietliche Regelungen eng miteinander ver-\nwoben sind. Das Herausl\u00f6sen einzelner Teile mu\u00df nicht,\nkann aber sehr wohl zum Einsturz des gesamten Geb\u00e4u-\ndes f\u00fchren. Die anstehende parlamentarische Sommer-\npause erm\u00f6glicht eine intensive Einarbeitung in den Ent-\nwurf. Bevor die Beratung in den Aussch\u00fcssen einsetzt,\nwird es in den bevorstehenden Sommerwochen sicherlich\nentsprechend der Jahreszeit hitzige Diskussionen au\u00dfer-\nhalb des Landtages geben. Ich w\u00fcnsche mir sachliche und\nfaire Auseinandersetzungen hier und drau\u00dfen im Land.\nDabei mu\u00df uns allen bewu\u00dft sein: Eine solche Reform geht\nnicht ohne Streit ab, aber entscheidend ist die Streitkultur\nund die F\u00e4higkeit zu tragf\u00e4higen Kompromissen.\n\nIch spreche diesen Wunsch deshalb in aller Deutlichkeit so\naus, weil manches Gespr\u00e4ch, das ich bzw. meine Mitarbei-\nter gef\u00fchrt haben, nicht immer sehr sachlich gef\u00fchrt wur-\nde, und ich hoffe an dieser Stelle auf Ihre sachkundige\nHilfe.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Rade f\u00fcr die Fraktion der\nF.D.P. \n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\n,,S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber die Kreisgebietsreform\u201c. Wer\neinen neuen, modernen Staat aufbauen will, mu\u00df auch\nden Mut haben, neue, moderne Strukturen zu schaffen,\nund eben diese Rahmenstrukturen hat die Fraktion der\nFreien Demokraten bereits am 13. Februar 1991 vor die-\nsem Hohen Haus mit einem Antrag gefordert. Im Mai\n1991 haben wir die Grunds\u00e4tze dazu artikuliert, wie wir es\nmachen w\u00fcrden, und ich m\u00f6chte das noch einmal kurz\nwiederholen.\n\nDie Kreisreform als kommunale Gebietsreform so schnell\nwie m\u00f6glich. Diese mu\u00df per Gesetz erfolgen. Die Kreisre-\nform soll von einer freiwilligen Gemeindereform begleitet\nwerden. Durchf\u00fchrung von B\u00fcrgerbefragungen und Be-\nschlu\u00dffassung durch Gemeindevertretungen. Die zuk\u00fcnf-\ntige Kreisgr\u00f6\u00dfe sollte kleiner als 200 000 Einwohner sein.\nDie minimale Einwohnerzahl von Gemeinden als Verwal-\ntungseinheit sollte auf 2 000 orientiert werden.  Die Min-\ndesteinwohnerzahl von kreisfreien St\u00e4dten soll auf 70 000\nund die der Gro\u00dfen Kreisst\u00e4dte auf 20 000 Einwohner ori-\nentieren. Neben der Gebietsreform sollten Landschaftsver-\nb\u00e4nde als obere kommunale Selbstverwaltungsebene er-\nm\u00f6glicht werden.\n\nDen Fortbestand der Regierungspr\u00e4sidien \u2013 und das war\neine der wesentlichen Bedingungen, die wir gesehen\nhaben \u2013 lehnen wir nat\u00fcrlich mit der Kreisreform entschie-\nden ab.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3336\n\n\n\nAlso, meine Damen und Herren von der CDU, haben Sie\nnoch einmal Mut!\n\n(Zuruf von der CDU: Wir haben immer Mut!)\n\nBilden Sie staatliche kommunale Aufsichts\u00e4mter und ver-\nabschieden Sie sich von den Regierungspr\u00e4sidien und \u2013\nich sage es bewu\u00dft \u2013 von den ehemaligen R\u00e4ten der Bezir-\nke!\n\n(Beifall bei F.D.P., B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\ndes Abg. Tempel, SPD)\n\nUnd Sie haben Mut bewiesen, betrachtet man die Vielzahl\nvon Reaktionen auf die Kreisreform im ganzen Land. Ich\nglaube, das f\u00fcllt bei jedem Abgeordneten schon ganze Ak-\ntenordner. Ich lobe ungern die Regierungspartei, aber an\ndieser Stelle mu\u00df ich es machen, hat sie es doch geschafft,\nda\u00df in \u00dcbereinstimmung mit dem F.D.P.-Vorschlag fast\nzwei Drittel der Kreise so strukturiert sind, wie wir es\neinmal in einem Diskussionspapier vorgeschlagen haben.\n\n(Unruhe)\n\nAber es fehlt auch noch etwas in der ganzen Diskussion,\nwor\u00fcber die B\u00fcrger bisher nicht informiert werden und\nworaus es m\u00f6glich ist, da\u00df sich Verwaltungseinrichtungen\nauf dem Unwillen der B\u00fcrger artikulieren k\u00f6nnen; ich will\ndas mal bewu\u00dft so sagen. Den B\u00fcrger interessiert an erster\nStelle: Wo bekommt er auf ein Dokument einen Stempel?\nDas hei\u00dft, die Verwaltungseinrichtungen m\u00fcssen dem\nB\u00fcrger ein Dienstleistungsangebot, ein Serviceangebot\nmachen. Und Herr Minister Eggert, Sie haben hier das er-\nste Mal in Ihrer Rede heute die Frage der Gro\u00dfen Kreis-\nstadt richtig angesprochen. Ich vermisse das eigentlich\nauch in dem Gesetzentwurf, denn dort steht nur: Sie k\u00f6n-\nnen Zweigstellen bilden. Man sollte \u00fcberlegen, ob die Auf-\ngaben einer Gro\u00dfen Kreisstadt auch in einem solchen\nKreisreformgesetz mit umrissen werden k\u00f6nnen. Denn\nnur mit einer Versachlichung des Problems k\u00f6nnen wir\neine Jugoslawisierung verhindern, denn ich hatte fast den\nEindruck \u2013 \u2013\n\n(Heiterkeit und Unruhe im Saal)\n\nich hatte fast den Eindruck, in manchen Kreisst\u00e4dten \u00fcber-\nlegt man schon, ,,Waffen\u201c auszugeben.\nErkl\u00e4ren wir den B\u00fcrgern \u2013 und das haben Sie heute hier\ndas erste Mal getan \u2013, da\u00df Sie mit einer Gro\u00dfen Kreisstadt\nwesentliche Funktionen eines Landratsamtes behalten,\ndann wird sich auch dieses Problem nahtlos versachli-\nchen.\nF\u00fcr die B\u00fcrger in unserem Land ist von entscheidender\nBedeutung, da\u00df sie nicht von einer Ecke zur anderen fah-\nren m\u00fcssen. Und an den Stellen, an denen es trotzdem\nDifferenzen gibt, sind wir der Meinung, da\u00df man mit einer\nB\u00fcrgerbefragung sich am B\u00fcrger orientieren soll, aber\nnachdem er aufgekl\u00e4rt worden ist; denn dann werden wir\nfeststellen, da\u00df es sich auch bei einigen Verwaltungsbeam-\nten um die Durchsetzung von Besitzst\u00e4nden handelt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der F.D.P.)\n\nAuf die Regierung kommen in diesem Zusammenhang\nnat\u00fcrlich auch noch einige wichtige Handlungen hinzu.\nUnd zwar m\u00fcssen mit der Verabschiedung dieser Grund-\nstruktur nat\u00fcrlich auch Strukturen in den Ministerien\n\u00fcberdacht werden, die ja einen vorl\u00e4ufigen Charakter\nhaben sollten, wie das hier immer betont wurde. Ich denke\n\ndabei an die Arbeits\u00e4mter, Staatsanwaltschaft, staatliche\nSchul\u00e4mter und Polizeidirektionen.\nPacken Sie diese neue Situation an! F\u00fcrchten Sie sich\nnicht!\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne;\nHerr Weber, bitte.\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Das Grundgesetz schreibt die Allzust\u00e4ndig-\nkeit der Gemeinde, ihre umfassende Daseinsvorsorge, mit\nanderen Worten, die kommunale Selbstverwaltung fest.\nIhr wesentlicher Sinn besteht in der aktiven Mitwirkung\nder B\u00fcrger, in der Mitgestaltung am Gemeinwesen und\ninsbesondere in der demokratischen Kontrolle der Ver-\nwaltung. Schlie\u00dflich haben sich Demokratie und Wirt-\nschaftskraft  in  den  alten  Bundesl\u00e4ndern  gerade  auf\nGrundlage dieser Verwaltungsstruktur entwickeln k\u00f6n-\nnen. Dem liegen jedoch auch langwierige Reformen zu-\ngrunde, bis das Angleichen der Verwaltungs- und Lei-\nstungskraft der Gemeinden und Landkreise erreicht war.\nHier in den neuen Bundesl\u00e4ndern stehen wir hinsichtlich\nGemeinde- und Landkreisstruktur noch nahezu auf dem\nStand von 1952.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung will dies nun ver\u00e4ndern,\nwenngleich nur als Kreisreform ohne vorherige Gemein-\ndereform, was wir bedauern. Aber Verlust von kommuna-\nler Eigenst\u00e4ndigkeit, auch kreislicher Eigenst\u00e4ndigkeit,\nwird mit Verlust an Freiheit gleichgesetzt, und Nachhilfe-\nstunden in Demokratieverst\u00e4ndnis werden verordnet \u2013 \u00f6f-\nfentlich wie nicht\u00f6ffentlich. Aber wie weit reicht eigentlich\nkommunale Eigenst\u00e4ndigkeit? Sie reicht zum Erhalt einer\nGemeinde, zur Wahrung der Identit\u00e4t, aber sie tr\u00e4gt nicht\nEntwicklungskonzepte f\u00fcr eine Region, die sich im verein-\nten Deutschland und im europ\u00e4ischen Rahmen behaupten\nmu\u00df. Und sie tr\u00e4gt auch nicht Erhalt und Erweiterung des\nArbeitsplatzpotentials dieser Region.\nWenn ich der Innenminister w\u00e4re, Herr Eggert, h\u00e4tte ich\nmeine Rede so begonnen und dann ein Gesetz vorgelegt,\ndas\n1. historische Gegebenheiten ber\u00fccksichtigt, ebenso land-\nschaftliche und wirtschaftsgeographische,\n2. eine b\u00fcrgerfreundliche Verwaltungsstruktur anbieten\nkann, das hei\u00dft eine Verwaltung, die auch unschwer zu\nerreichen ist, m\u00f6glichst auch mit \u00f6ffentlichen Verkehrs-\nmitteln, und im \u00fcbrigen Regierungspr\u00e4sidien \u00fcberfl\u00fcssig\nmacht,\n3. f\u00fcr die Wirtschafts- und Sozialentwicklung Impulse\ngibt sowie vor allem mit den B\u00fcrgern dieses Landes in\nm\u00f6glichst \u00f6ffentlicher, breiter Form diskutiert worden ist.\nLeider war das nicht so, und so ist auch das Gesetz da-\nnach.\nHerr Innenminister, ich m\u00f6chte auch nicht mit Ihnen in\ndiesem Punkt tauschen.\n\n(Staatsminister Eggert:\nBei welchen Punkten denn sonst?!)\n\n\u2013 An einigen Punkten, Herr Eggert. Wir hatten heute\nschon einige; Sie erinnern sich.\nAuf dem Willen der B\u00fcrger, meine ich, ist eben herumge-\ntrampelt worden, weil es in sehr vielen F\u00e4llen besonders\ndarum ging: Besitzst\u00e4nde sichern, ein Landrat gegen den\nanderen, Landr\u00e4te gegen Oberb\u00fcrgermeister, Wahlkreis-\nabgeordneter gegen Wahlkreisabgeordneter usf. \u2013 ein\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3337\n\n\n\nTrauerspiel, ob in Leipzig-Stadt gegen Landkreis, im\nVogtland Auerbach gegen Plauen oder anderswo.\nDas vorliegende Gesetz ist nun ein Kompromi\u00df zwischen\nLobbyistengruppen, \u00fcbrigens nat\u00fcrlich auch, wie wir alle\nwissen, unserer CDU-Fraktion und anderer, geworden.\nIch kann es in 3 Minuten nicht l\u00e4nger ausf\u00fchren. Das Ge-\nsetz ist halbherzig, unsachgem\u00e4\u00df und leider undemokra-\ntisch zustande gekommen. Es ist aber bitter n\u00f6tig. Deshalb\nlassen Sie uns jetzt in den Aussch\u00fcssen etwas Praktisches\ndaraus machen, da\u00df wir uns nicht, meine Damen und\nHerren, vor den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern Sachsens sch\u00e4-\nmen m\u00fcssen.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Es ist\nden Zuschauern nicht erlaubt, Beifalls- oder Mi\u00dffallens-\nkundgebungen zu tun. Sollte das noch einmal der Fall\nsein, m\u00fc\u00dfte ich die entsprechenden Zuschauer des Rau-\nmes verweisen.\nIch rufe die Fraktion der SPD auf. Bitte, Herr Dr. Prei\u00dfler.\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Werte Abgeordnete!\nMeine Damen und Herren! Das von der Staatsregierung\nvorgelegte Gesetz zur Kreisgebietsreform erf\u00fcllt auch\nnicht im Ansatz das landespolitische Ziel, die bestehenden\n48 Landkreise und 6 kreisfreien St\u00e4dte nach den Gesichts-\npunkten einer modernen und leistungsf\u00e4higen Verwal-\ntung zu reformieren und die kommunale Selbstverwal-\ntung auf Kreisebene zu st\u00e4rken,\n\n(Zuruf von der SPD: Sehr richtig!)\n\nnoch tr\u00e4gt es dazu bei, die Selbstverwaltung und die An-\npassung der inneren Strukturen des Freistaates Sachsen an\ndie Erfordernisse der zuk\u00fcnftigen Entwicklung vorzube-\nreiten. Auch die mit dem Einigungsproze\u00df erforderliche\nAngleichung der Verwaltungsstrukturen des Freistaates\nSachsen an die alten Bundesl\u00e4nder kann mit diesem Ge-\nsetz, das noch voll von inneren Widerspr\u00fcchen und unge-\nl\u00f6sten Problemen steckt, nicht erf\u00fcllt werden.\nMeine Damen und Herren! Auch die SPD-Fraktion ist der\nAuffassung, da\u00df der Freistaat Sachsen dringend eine Ver-\n\u00e4nderung bzw. Reform der \u00f6ffentlichen Verwaltung und\neine Neuorientierung der Gebietszuordnung von Gemein-\nden und Landkreisen ben\u00f6tigt. Aber der von der Staatsre-\ngierung und insbesondere durch den Innenminister einge-\nschlagene Weg der Kreisgebietsreform ist falsch.\nHerr Innenminister, Sie wollen wider alle Vernunft eine\nKreisgebietsreform durchpeitschen, ohne da\u00df die vorher\nvon vielen Gemeinden und Landkreisen gew\u00fcnschte, ja\ngeforderte Gemeindegebietsreform durchgef\u00fchrt worden\nist. Wie wollen Sie ohne Gemeindegebietsreform Ihr Ziel\ndes Aufbaus einer starken und effektiven Verwaltung er-\nreichen? Sie behindern damit au\u00dferdem den freiwilligen\nZusammenschlu\u00df und die Neuorientierung von Gemein-\nden. Sie setzen sich mit der von Ihnen praktizierten Ver-\nfahrensweise bewu\u00dft \u00fcber die Interessen der B\u00fcrger hin-\nweg.\nDie Entstehung der vorliegenden Kreisgebietsreform zeigt\ndeutlich, da\u00df die Staatsregierung bewu\u00dft auf die breite\nMitarbeit und Einflu\u00dfnahme der B\u00fcrger verzichtet hat.\nWie ist es sonst zu erkl\u00e4ren, da\u00df unter Mi\u00dfachtung vielf\u00e4l-\ntiger Hinweise dieser 3. Entwurf in der CDU-Fraktion hin-\n\nter verschlossenen T\u00fcren beraten wurde, ohne da\u00df die an-\nderen Fraktionen,\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\ngeschweige denn die B\u00fcrger, Landr\u00e4te und B\u00fcrgermeister\nGelegenheit hatten, irgendeinen Einflu\u00df auf die endg\u00fclti-\nge Gestaltung zu nehmen?\nIch frage Sie deshalb, Herr Innenminister, wo bleibt hier\ndie vielgepriesene Chancengleichheit?\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Nicht nur das Vorgehen und\ndie Art und Weise der Gestaltung des wichtigen Gesetzes\nist kritikw\u00fcrdig und abzulehnen, sondern gleicherma\u00dfen\nsind es wesentliche inhaltliche Festlegungen.\nAn wenigen Beispielen m\u00f6chte ich Ihnen die Schw\u00e4chen\nund Problemfelder dieses Entwurfes vorstellen:\n1. Die Grundprinzipien f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Kreis-\ngebietsreform werden besonders bei der Behandlung der\nUmlandkreise um die kreisfreien St\u00e4dte verletzt. Ich frage\nSie deshalb, Herr Innenminister, warum l\u00f6sen Sie die Um-\nlandkreise um Chemnitz und Dresden auf, belassen aber\nauf eine unbestimmte Zeit den Umlandkreis um Leipzig?\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nWem wollten Sie mit dieser Festlegung einen Gefallen\ntun? Wen wollten Sie ausgrenzen?\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nSie verletzen hiermit eindeutig das Gleichbehandlungs-\nprinzip, schaffen Unruhe und Ver\u00e4rgerungen und behin-\ndern eine zielstrebige Entwicklung in diesen Gebieten.\n2. Aus welchem Grund bleiben kleine Landkreise mit ge-\nringer Bev\u00f6lkerungszahl weiterhin selbst\u00e4ndig, w\u00e4hrend\nin einigen Regionen mehrere Landkreise ohne Beachtung\nder geographischen, wirtschaftlichen und strukturellen\nBindungen aufgel\u00f6st, geteilt bzw. vereinigt werden?\n3. Die vollzogene Festlegung der Kreissitze und die her-\nangezogenen Begr\u00fcndungen sind schwer nachvollziehbar\nund nicht durchschaubar. Die vielen Proteste in den Medi-\nen, die Flugbl\u00e4tter und nicht zuletzt die Demonstration\nheute vor dem Landtagsgeb\u00e4ude unterstreichen diese\nAussage. Es dr\u00e4ngt sich der Eindruck auf, da\u00df die Aus-\nwahl der Kreissitze vorwiegend nach dem Motto ablief\n,,Welcher CDU-Landrat ist st\u00e4rker als der andere?\u201c.\n\n(Starker Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nWeder das Votum der B\u00fcrger noch die entsprechenden\nBeschl\u00fcsse der Kreistage wurden bei diesen Festlegungen\nber\u00fccksichtigt.\n4. Das vorliegende Kreisgebietsreformgesetz ist weit\ndavon entfernt, da\u00df eine effiziente und schlanke Verwal-\ntung aufgebaut werden kann. Im Gegenteil, dieses Kreis-\ngebietsmodell wird durch die konzipierte \u00c4mterteilung\nh\u00f6here Kosten verursachen. Sie haben eben, Herr Minister,\nausgef\u00fchrt, da\u00df kein Angestellter, kein Bediensteter aus\nseinem Amt entlassen wird, sondern er wird \u00fcbernom-\nmen. Wo treten dann die vielgepriesenen Einsparungen\nauf?\n5. Die Einflu\u00dfbereiche der \u00c4mter stimmen mit der ange-\ndachten Verwaltungsstruktur nicht \u00fcberein. Insbesondere\ntrifft das f\u00fcr die Finanz\u00e4mter, die Arbeits\u00e4mter, die Schul-\n\u00e4mter und die Polizeidirektionen zu. Bei den gerade auf-\ngebauten Polizeidirektionen erscheint der SPD-Fraktion\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3338\n\n\n\ndiese L\u00f6sung besonders bedenklich, da die kriminalgeo-\ngraphischen R\u00e4ume nicht mit der Verwaltungsstruktur\n\u00fcbereinstimmen. Auch die notwendige Zusammenarbeit\nmit den \u00f6rtlichen Beh\u00f6rden wird durch diese Trennung\nder \u00c4mter erschwert. Herr Innenminister, Sie gef\u00e4hrden\nmit dieser Kreisgebietsreform die innere Sicherheit des\nFreistaates Sachsen,\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS \u2013\nHeiterkeit bei der CDU)\n\nwenn Sie keine weiteren \u00c4nderungen in den Polizeistruk-\nturen durchf\u00fchren.\n6. Die SPD-Fraktion lehnt die Installierung von vorl\u00e4ufi-\ngen Kreistagen ab. Die Regelung ist undemokratisch. Wir\nfordern deshalb, da\u00df unmittelbar nach der Kreisneuglie-\nderung Neuwahlen f\u00fcr die Kreistage und Landr\u00e4te statt-\nfinden.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n7. Die Wahl eines Amtsverwesers, der die Aufgaben des\nLandrates wahrnimmt und der gleichzeitig Vorsitzender\nder vorl\u00e4ufigen Kreistage sein soll, lehnen wir aus ver-\nschiedenen Gr\u00fcnden ab. Was soll dieses Relikt aus einer\nvergangenen Zeit in unserer heutigen Epoche?\n8. Ohne Vorliegen eines Wahlgesetzes, einer Gemein-\ndeordnung und eines Landesbeamtengesetzes betrachtet\ndie SPD-Fraktion die Regelungen f\u00fcr die Verbeamtung als\neinen weiteren unstatthaften Vorgriff auf endg\u00fcltige Rege-\nlungen. Herr Innenminister, \u00e4ndern Sie Ihre Arbeitsweise\nund Ihren Stil, der in diesem Fall an alte zentralistische\nZeiten erinnert, verhelfen Sie diesem Gesetzentwurf zu\nB\u00fcrgern\u00e4he, ignorieren Sie nicht weiter die berechtigten\nHinweise, und beseitigen Sie die in Ihrem Ministerium\nsich ausbreitende Ministerialb\u00fcrokratie, damit die durch\ndiesen Gesetzentwurf verursachte Unruhe in den Verwal-\ntungen und die bereits einsetzende Demotivierung der Be-\ndiensteten sowie der angestaute Frust der Bev\u00f6lkerung\nwieder abgebaut werden k\u00f6nnen!\nAbschlie\u00dfend ist festzustellen, da\u00df der vorliegende Ge-\nsetzentwurf von der SPD-Fraktion in dieser Fassung nicht\nmitgetragen werden kann. Wir stimmen deshalb der \u00dcber-\nweisung in die Aussch\u00fcsse zu.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Der Herr Staatsminister des\nInnern.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Prei\u00dfler, es fehlt\njetzt einfach an Zeit, um auf die einzelnen Dinge einzuge-\nhen, die Sie genannt haben. Aber wenn ich aus der Oppo-\nsition kommen w\u00fcrde, h\u00e4tte ich es genauso gemacht.\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013 Dr. Kunckel, SPD:\nDas ist ein ehrliches Wort!)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion Linke Liste/PDS;\nHerr Bartl, bitte.\n\n(Ein gro\u00dfer Teil der SPD-Abgeordneten\nverl\u00e4\u00dft den Saal.)\n\nBartl,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Es ist schwierig, nach Herrn Prei\u00dfler zu spre-\nchen; ich habe nur sieben Punkte der Kritik.\n\nZun\u00e4chst einmal, die Sache ist notwendig. Die Sache ist\nauch schwierig, und man kann es mit diesem Gesetz ganz\ngewi\u00df nicht jedem recht tun. Das alles sei in Rechnung\ngestellt. Dennoch gab es auf dem Weg des Zustandekom-\nmens, jetzt im Inhalt, gravierende Fehler, die nicht sein\nmu\u00dften:\n1. Die Reihenfolge ist einfach falsch. Wir meinen, zuerst\nh\u00e4tte die Gemeindegebietsreform erfolgen m\u00fcssen mit\nbreiter Einbeziehung der B\u00fcrger, demokratischer Einbe-\nziehung, und danach dann die Kreisgebietsreform.\n2. So, wie sie dann angepackt wurde, diese Kreisge-\nbietsreform, war sie schlicht und ergreifend eine interne\nCDU-Angelegenheit. Die Ausarbeitung lag ausschlie\u00dflich\nin der Verantwortung der CDU-gef\u00fchrten Regierung,\nKonsultationen fanden hier im Landtag nur mit der CDU-\nFraktion statt. Zu einem Zeitpunkt, wo die Oppositions-\nfraktionen noch nicht einmal den Entwurf kannten, fan-\nden in der CDU-Fraktion bereits Trendabstimmungen\nstatt, die in den Medien reflektiert wurden. Wir konnten\nin etwa den Weg nachvollziehen. Und zum weiteren, da\nnahezu alle Landr\u00e4te in Sachsen der CDU angeh\u00f6ren, war\nauch  die  Beratung mit  den  Landr\u00e4ten  eine  reine  CDU-\nSache.\n3. Jedermann konnte und mu\u00dfte erwarten, da\u00df die Kreis-\ngebietsreform auf der Grundlage m\u00f6glichst objektiver Kri-\nterien und unter breiter Einbeziehung der unmittelbar Be-\ntroffenen durchgef\u00fchrt wird und unter strikter Wahrung\ndes grundgesetzlichen Prinzips der kommunalen Selbst-\nverwaltung. Insbesondere war eben davon auszugehen,\nda\u00df bei dieser Kreisbildung Wirtschaftswachstum und da-\nmit Arbeitsplatzf\u00f6rderung im Vordergrund stehen, da\u00df\ndie Bildung von Verwaltungseinheiten nach Effektivit\u00e4t\nund Modernit\u00e4t nicht Vorrang haben kann vor dem Krite-\nrium ,,Dienst am B\u00fcrger\u201c und da\u00df gleich gar nicht in er-\nster Linie b\u00fcrokratische Rationalisierungseffekte dominie-\nren k\u00f6nnen.\n4. Im Verlauf der Diskussion um die Kreisgebietsreform\nverdichtet sich immer mehr der Eindruck, da\u00df bis auf die\nGr\u00f6\u00dfenvorgabe, die noch so halbwegs eingehalten wurde,\nalle weiteren objektivierbaren Kriterien f\u00fcr den Neuzu-\nschnitt der Landkreise aufgegeben wurden. Insbesondere\nfehlen uns landesplanerisch raumordnende und wirt-\nschaftsstrukturorientierte Kriterien; statt dessen dominier-\nten immer mehr unbestimmte, subjektiv interpretierbare\nKriterien, wie Effektivit\u00e4t der Verwaltung, B\u00fcrgern\u00e4he\nund in der Schlu\u00dfphase Streitigkeiten um die neuen Kreis-\nst\u00e4dte, das Prinzip der Bevorzugung des \u00f6konomisch st\u00e4r-\nkeren Kandidaten, das dann aber auch nicht durchgehal-\nten wurde; siehe zum Beispiel Aue.\n\n5. Die konkreten Regelungen des Gesetzentwurfes selbst,\nso wie er uns jetzt vorliegt, best\u00e4rken den Eindruck, da\u00df\nsie bar jeder allgemeinen Grunds\u00e4tze zustande kamen.\nDie vorgeblich allgemeinen Ma\u00dfst\u00e4be werden allesamt je\nnach Bedarfslage dann wieder \u00fcber Bord geworfen, dort\nmal angewandt, woanders als bedeutungslos betrachtet \u2013\nSubjektivismus  auf  Schritt und Tritt,  und das ist die\nHauptursache, weshalb die ohnehin emotionsgeladene\nDebatte jetzt solche hohen Wogen schl\u00e4gt, in den letzten\nTagen und Wochen st\u00e4ndig an Brisanz zunimmt. So kann\nman eben kaum widersprechen, wenn die Medien zu der\nSchlu\u00dffolgerung kommen, da\u00df dieser Gesetzentwurf Er-\ngebnis von Machtgerangel innerhalb der CDU-Fraktion ist\nund immer h\u00e4ufiger \u2013 hier schon mehrfach kritisiert \u2013 von\npenetrantem Lobbyismus die Rede war.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3339\n\n\n\nEs f\u00e4llt nat\u00fcrlich auf, da\u00df von 17 Kreisen, in denen Land-\ntagsabgeordnete, Abgeordnete dieses Hauses, zugleich\nLandr\u00e4te, Dezernenten, Vorsitzende der Kreistage oder\nder CDU-Kreistagsfraktionen bzw. Kreistagsmitglieder\nsind, nur 4 zu den Verlierern dieses Pokers um die neuen\nKreisstrukturen bzw. um den Kreis jetzt geh\u00f6ren.\nUnd alle 4 F\u00e4lle lassen sich dazu noch mit innerparteili-\nchen Machtkonstellationen sinnvoll erkl\u00e4ren. Nat\u00fcrlich\nmu\u00df Zittau, die ehemalige Wirkungsst\u00e4tte von Innenmini-\nster Eggert, anstelle von L\u00f6bau, Auerbach, wo der Pr\u00e4si-\ndent des S\u00e4chsischen Landkreistages Landrat ist, anstelle\nvon Plauen, Schwarzenberg, MdL-Landrat, anstelle von\nAue Kreisstadt werden. Um zu diesen Ergebnissen zu\nkommen, wurden dann eben alle objektiven Normen rela-\ntiviert. So sollten bei der Wahl der Kreisst\u00e4dte die Bewer-\nber den Zuschlag erhalten, die in einer wirtschaftlich un-\ng\u00fcnstigeren Lage waren, das war dann sp\u00e4ter Kriterium.\nDas trifft aber z. B. weder auf Zittau im Vergleich zu L\u00f6-\nbau noch auf Mei\u00dfen im Vergleich zu Gro\u00dfenhain zu.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und\nvereinzelt bei der SPD)\n\nDann ging es um die g\u00fcnstigere Erreichbarkeit der Kreis-\nst\u00e4dte f\u00fcr die B\u00fcrger. Stollberg, Auerbach, Zittau,\nWei\u00dfwasser und andere Kreisst\u00e4dte haben in ihrem Kreis\neine so desolate Randlage und sind verkehrsm\u00e4\u00dfig mise-\nrabel angebunden, da\u00df auch das nicht nachvollziehbar ist.\nWo hier das Prinzip der B\u00fcrgern\u00e4he geblieben ist, bleibt\ngenauso Geheimnis der Tr\u00e4ger des Gesetzentwurfes wie\ndie Antwort auf die Frage, wie sich die als Ausgleich ver-\nsprochenen Au\u00dfenstellen der Landrats\u00e4mter und die ge-\ngen\u00fcber anderen Mitbewerbern zum Teil immens h\u00f6heren\nInvestitionskosten f\u00fcr die Errichtung von Kreisverwaltun-\ngen mit dem Prinzip einer effektiven und sparsamen Ver-\nwaltung, das woanders immer als Kriterium angef\u00fchrt\nwurde, unter einen Hut bringen lassen.\nUnd wie ist es mit dem Kriterium historisch und traditio-\nnell gewachsener Kulturraum? Geht man danach, h\u00e4tte z.\nB. auch Gro\u00dfenhain Kreisstadt sein m\u00fcssen oder Hohen-\nstein-Ernstthal und dergleichen mehr.\nWas soll auch die unterschiedliche Entscheidung zu den\nKragenkreisen? Ich will hier gar nicht noch gro\u00df darauf\neingehen. Man mu\u00df sogar feststellen, da\u00df das, was eigent-\nlich mit der Kreisreform angestrebt werden sollte, durch\ndas jetzige Modell teilweise zerst\u00f6rt wird \u2013 siehe Dresden-\nLand.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n6. So wie die Entstehungsgeschichte dieses Gesetzes \u00fcber\ndie Kreisgebietsreform und die Entscheidungen \u00fcber die\nneuen Kreisgrenzen und Kreissitze vorsichtig ausgedr\u00fcckt\nein eigenwilliges Demokratieverst\u00e4ndnis deutlich machen,\nsetzen nat\u00fcrlich auch die Festlegungen zur Durchf\u00fchrung\nder Kreisgebietsreform und diese \u00dcbergangsbestimmun-\ngen viele Fragezeichen.\nEs geh\u00f6rt schon eine ganze Menge Arroganz dazu und\nauch Verlust der Bindung zur Basis, mit solcher Brachial-\ngewalt Grunds\u00e4tze der kommunalen Selbstverwaltung\n\u00fcber Bord zu werfen. Da wird demokratisch gew\u00e4hlten\nKreistagsabgeordneten  vorzeitig  das  Mandat  entzogen\n(\u00a7 8). An die Spitze der neuzubildenden Kreise werden\nMonate vor der Aufl\u00f6sung Kreisverweser gestellt. Im \u00a7 13\nAbs. 2 wird eine noch stark umstrittene Regelung der\nLandkreisordnung, n\u00e4mlich die Direktwahl des Landra-\ntes, pr\u00e4judiziert, und bew\u00e4hrte Verantwortungstr\u00e4ger im\n\nKreis, z. B. Dezernenten, m\u00fcssen vorzeitig auf ihre Amts-\nzeit verzichten bzw. sie vorzeitig beenden.\n7. und letztens. Unsere Fraktion h\u00e4lt den vorliegenden\nGesetzentwurf f\u00fcr v\u00f6llig unausgereift. Neben einer gr\u00fcnd-\nlichen \u00dcberarbeitung in den Aussch\u00fcssen halten wir es f\u00fcr\nerforderlich, da\u00df in einer Reihe von Regionen tats\u00e4chlich\nWege gegangen werden, die B\u00fcrger echt einzubeziehen.\nDas mindeste aber ist, da\u00df in den Aussch\u00fcssen viele An-\nh\u00f6rungen stattfinden.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Schramm f\u00fcr die Frak-\ntion der CDU.\n\nDr. Schramm, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die politische Neugliederung der Kreise ist Sache\nder L\u00e4nder. Partner der L\u00e4nder sind die Kommunen und\nihre Spitzenverb\u00e4nde. Und diese Partnerschaft, meine sehr\nverehrten Vorredner, ist praktiziert worden. Sie ist prakti-\nziert worden, indem die B\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te Ein-\nflu\u00df hatten auf alle Denkmodelle, die die Staatsregierung\nbisher vorgestellt hat, Herr Dr. Prei\u00dfler.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAus eigener Erfahrung kann ich Ihnen sagen, da\u00df das Pro-\njektteam in allen Kreisen war, zum Teil mehrmals, da\u00df\nAnh\u00f6rungen der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde mehrmals\nstattgefunden haben und da\u00df die mehrfache Behandlung\ndes Themas Kreisreform Gegenstand der Beratung der\nLandr\u00e4te beim Ministerpr\u00e4sidenten gewesen ist. Das zu\nignorieren ist unfair. Ich sch\u00e4tze Sie ansonsten sehr hoch,\naber ich glaube, die Ausschu\u00dfsitzungen sollten in einer\ngr\u00f6\u00dferen Fairne\u00df verlaufen, Herr Dr. Prei\u00dfler.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa\u00df der Entwurf des Kreisreformgesetzes intern in der\nCDU beraten worden ist, stimmt so auch nicht. Die CDU\nhat nur \u00fcber die Kreisreform diskutiert, aber nicht \u00fcber\nden Gesetzentwurf.\nWenn man das Kreisreformgesetz in Verbindung bringt\nmit der Gef\u00e4hrdung der inneren Sicherheit, dann kann\nman schon davon ausgehen, da\u00df der eine oder andere sehr\nunsicher ist, was er wohl mit der Kreisreform macht, aber\ndas ist noch lange nicht die Gef\u00e4hrdung der inneren Si-\ncherheit, sondern das ist mehr ein Ausdruck der eigenen\nUnsicherheit bei der Behandlung des Themas Kreisreform.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Schramm, erlauben Sie\neine Zwischenfrage?\n\nDr.  Schramm,  CDU:  Die Zwischenfrage, Herr Dr. Prei\u00df-\nler, stellen Sie dann bitte in der Ausschu\u00dfsitzung. Ich\nfreue mich, sie dann mit mehr Zeit beantworten zu k\u00f6n-\nnen.\nDie Argumentation, Herr Bartl, die Sie hier f\u00fchren, er\u00fcb-\nrigt fast jeden Kommentar. Da\u00df Ihnen B\u00fcrgern\u00e4he nicht\nerkennbar ist im Kreisreformgesetz, das schlie\u00dfe ich ganz\neinfach daraus, weil Ihnen sicherlich B\u00fcrgern\u00e4he fremd\nist, weil Sie noch heute B\u00fcrgern\u00e4he mit Funktion\u00e4rsn\u00e4he\nverwechseln.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS:\nIch habe fr\u00fcher Eingaben bearbeitet.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3340\n\n\n\nDie Frage, die hier mehrfach angesprochen worden ist, zur\nReihenfolge Gemeindegebietsreform \u2013 Kreisreform: Ich\nstimme Ihnen insofern zu, da\u00df die Kreise in \u00fcberwiegen-\ndem Ma\u00dfe in Sachsen ein h\u00f6heres Ma\u00df an Funktionsf\u00e4hig-\nkeit als die Gemeinden erreicht haben. Daraus kann man\nin erster \u00dcberlegung schlu\u00dffolgern, da\u00df die Gemeindege-\nbietsreform zuerst kommen sollte und die Kreise vorerst\nnoch Bestand haben sollten in den jetzigen Grenzen.\nAber, auf der anderen Seite ist es erforderlich, im ausrei-\nchenden Ma\u00dfe gro\u00dfe Strukturen f\u00fcr die \u00fcbergemeindliche\nkommunale Strukturpolitik zu schaffen, ein leistungsf\u00e4hi-\nges Netz \u00fcbergemeindlicher Einrichtungen von Versor-\ngungsleistungen aufzubauen. Und au\u00dferdem ist es wich-\ntig, die Ausuferung staatlicher \u00c4mter einzuschr\u00e4nken. Da-\nher ist Eile geboten und die Kreisreform ein Gebot b\u00fcrger-\nnaher Politik.\nDas bedeutet aber auch, da\u00df aus der Kreisreform heraus\nein deutlicher Beschleunigungseffekt auf die Gemeindege-\nbietsreform kommen mu\u00df und kommen sollte, und ich\nglaube, die Gemeindegebietsreform sollte schneller erfol-\ngen und wird sicherlich auch schneller erfolgen, als es\njetzt die Planung der Staatsregierung vorsieht.\nDie Ziele der Kreisreform, deren Diskussion bereits vor\neinem Jahr, 1991, begonnen hat, sind hier schon mehrfach\ngenannt. Ich m\u00f6chte noch einige Punkte hinzusetzen, die\nhier noch nicht genannt worden sind.\nDie Ausgleichsfunktion des Kreises, insbesondere im\nl\u00e4ndlichen Raum, ist sehr wichtig. Deshalb ist es von\nau\u00dferordentlicher Bedeutung, auch f\u00fcr l\u00e4ndlich struktu-\nrierte Kreise Anschlu\u00df zu finden an industriell entwickelte\nGebiete.\nDie  Rahmenbedingungen  der  Kreisreform,  und,  Herr\nDr. Prei\u00dfler, einige Argumente gegen Sie: Sie sagen: Die\nKreisreform in Sachsen pa\u00dft nicht in das Gef\u00fcge der deut-\nschen Verwaltungslandschaft. Dazu folgendes: In Nord-\nrhein-Westfalen, Niedersachsen, Saarland wurden Gut-\nachten erstellt, wie gro\u00df die Mindestbev\u00f6lkerungszahl\nsein soll. Man kam dort auf 150 000 Einwohner. Andere\nGutachten und die weitestgehende Praxis der kommuna-\nlen Gebietsreform in Deutschland, ausgenommen Bayern,\nergaben eine Mindestzahl von zirka 100 000 Einwohnern,\nbei Bayern lag das ungef\u00e4hr bei 80 000. Der Vorschlag des\nStaatsministeriums, mindestens 125 000 Einwohner im\nSchnitt als untere Grenze der Siedlungsdichte in Sachsen\nanzusehen, scheint eine gute Anpassung an die bisherigen\nReformen zu sein. Dagegen sprengt der Ansatz von Bran-\ndenburg mit 150 000 Einwohnern bei einer wesentlich\nd\u00fcnner besiedelten Struktur offensichtlich den Rahmen\nder Reformkonzepte in Deutschland.\nDie n\u00e4chste Orientierung ist die Fl\u00e4chenorientierung. Die\nerscheint aber hinsichtlich der Einwohnerorientierung als\nein sekund\u00e4res Problem.\nKriterium Kreiszuschnitt: Es ist zu vermeiden, da\u00df einsei-\ntig strukturierte Kreise in Sachsen entstehen. Ich glaube, es\nist in vielen Teilen Sachsens gelungen, dies durchzuset-\nzen. Beispiele sind die Erzgebirgskreise, wo die Gebirgsre-\ngionen angebunden werden an vorgelagerte Industriere-\ngionen. \u00c4hnliches geschieht in mittels\u00e4chsischen Kreisen,\nwo l\u00e4ndlich strukturierte Regionen, z. B. im Norden, mit\nGebieten in der N\u00e4he von gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten verbunden\nwerden und Anbindung finden an zuk\u00fcnftige m\u00f6gliche\n\u00dcberhitzungsr\u00e4ume der Gro\u00dfst\u00e4dte Chemnitz oder Dres-\nden.\nDie Verflechtungsbeziehungen sind schon weitestgehend\nbeachtet worden, und der Zusammenhalt von Schwer-\n\npunktr\u00e4umen, historische und landsmannschaftliche Ge-\ngebenheiten k\u00f6nnen weitestgehend in dieses Gesetz Ein-\nzug halten.\nDie Frage ist, ob eine prinzipielle Zusammenschlie\u00dfung\nbestehender Kreise sinnvoll ist oder eine Teilung der Krei-\nse. F\u00fcr geschlossene Zusammenlegung spricht, da\u00df das\nz\u00fcgige Zusammenwachsen der Kreise garantiert wird, die\nrechtlichen und organisatorischen Folgeprobleme einfa-\ncher zu l\u00f6sen sind.\nDagegen spricht allerdings, da\u00df die strukturpolitische Be-\ntrachtungsweise in vielen F\u00e4llen ganz einfach zur Teilung\nder Kreise zwingt und die rechtlichen und organisatori-\nschen Folgeprobleme l\u00f6sbar sind, strukturelle Probleme\nkaum.\nDer wesentliche Schwerpunkt in der Diskussion ist der\nSchwerpunkt der Kreissitze. Die Kreiszuschnitte sind \u2013 bis\nauf Feinabgrenzungen \u2013 im wesentlichen konsensf\u00e4hig.\nDie Akzeptanz des Reformvorschlages wird insbesondere\nvon der Akzeptanz von Kreisst\u00e4dten abh\u00e4ngig gemacht.\nDie Umsetzbarkeit der Akzeptanz und des Integrations-\nprozesses wird ma\u00dfgeblich von den regional verantwortli-\nchen Politikern bestimmt. Die Bandbreite \u2013 da stimme ich\nIhnen voll zu \u2013 geht dabei von der sachlichen Beurteilung\ndes Reformprozesses bis hin zu Barrikadenk\u00e4mpfen in un-\nsachlicher Art und Weise.\nAllerdings mu\u00df hier sehr deutlich gesagt werden: Wer in\nunverantwortlicher Art und Weise heute Barrikaden er-\nrichtet oder gar historisch gewachsene Rufe, wie heute\nmorgen zu lesen war, bei der Auseinandersetzung um den\nKreissitz mi\u00dfbraucht, mu\u00df sich ernsthaft die Frage gefal-\nlen lassen, ob er die Akzeptanz der Bev\u00f6lkerung noch er-\nh\u00e4lt, zuk\u00fcnftig den Integrationsproze\u00df ma\u00dfgeblich zu be-\nstimmen. Wer heute massiv Gr\u00e4ben zwischen Kreisen und\nSt\u00e4dten, Verwaltungen oder Kreistagen aushebt, verspielt\nsein politisches Mandat f\u00fcr den Integrationsproze\u00df, egal\nwelcher politischen Gruppierung er angeh\u00f6rt.\nIch spreche hier auch als Landrat von Rochlitz. Und Roch-\nlitz hat Verwaltungstradition in \u00e4hnlicher Dimension wie\nz. B. Mei\u00dfen. Da\u00df es m\u00f6glich ist, Kreise ohne Aufrei\u00dfen\nvon Gr\u00e4ben zusammenzuf\u00fchren und eine Akzeptanz auch\nin der Bev\u00f6lkerung herbeizuf\u00fchren, zeigt das Beispiel Ro-\nchlitz. Ich glaube, meine sehr verehrten Damen und Her-\nren, wir sollten die Geschichte der modernen Verwal-\ntungsstruktur, die, so leid es mir tut, in Preu\u00dfen begann,\nals Freiherr vom Stein und von Hardenberg\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\ndie Abl\u00f6sung vertikaler Zweckbeh\u00f6rden durch territorial\ngegliederte Beh\u00f6rdensysteme einf\u00fchrten, in Sachsen ver-\nn\u00fcnftig weiterf\u00fchren und die Chance f\u00fcr effektive Verwal-\ntungsstrukturen, f\u00fcr b\u00fcrgernahe Verwaltungsarbeit und\nf\u00fcr den Beh\u00f6rdenaufbau in Sachsen in Vorbereitung der\nGemeindegebietsreform und der Verwaltungsreform ef-\nfektiv\n\n(Zuruf des Abg. Wehnert, Linke Liste/PDS)\n\nund in einer sachlichen Art der Diskussion nutzen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nschlage Ihnen vor, diesen Entwurf eines S\u00e4chsischen Ge-\nsetzes \u00fcber die Kreisgebietsreform \u2013 Kreisgebietsreform-\ngesetz \u2013 an den Innenausschu\u00df als federf\u00fchrenden Aus-\nschu\u00df und an den Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3341\n\n\n\n\u00fcberweisen. Erhebt sich gegen diese \u00dcberweisung Wider-\nspruch? \u2013 Nein.\nDann kommen wir zur Abstimmung. Wer diesem Vor-\nschlag der \u00dcberweisung in den Innenausschu\u00df als feder-\nf\u00fchrenden Ausschu\u00df und weiter in den Verfassungs- und\nRechtsausschu\u00df zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um\nsein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Eine Gegenstim-\nme. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Damit\nist diese \u00dcberweisung beschlossen, und dieser Tagesord-\nnungspunkt ist abgearbeitet.\nBevor ich den n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt aufrufe,\nmeine Damen und Herren, will ich Ihnen eine Zwischen-\n\nsumme der Zeiten nennen. Es liegen noch f\u00fcnf 1. Lesun-\ngen vor uns. Ich sage Ihnen, wieviel Zeit die einzelnen\nFraktionen noch zur Verf\u00fcgung haben: Die F.D.P. hat noch\n12 Minuten und 15 Sekunden,\n\n(Heiterkeit \u2013 Zuruf von der F.D.P.: 16!)\n\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5 Minuten und 11 Sekunden, Linke Li-\nste/PDS 9 Minuten und 46 Sekunden, SPD 8 Minuten und\n12 Sekunden und CDU 6 Minuten und 29 Sekunden.\n\n(Unruhe)\n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf:\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Durchf\u00fchrung der Kriegsopferf\u00fcrsorge\nDrucksache 1/2040, Antrag der Staatsregierung\n\nDieser Entwurf ist von der Staatsregierung eingebracht.\nWill die Staatsregierung den Entwurf noch pers\u00f6nlich ein-\nbringen? \u2013 Das ist wohl der Fall? \u2013 Es ist vorbei. Der Mini-\nster kann ja dann immer noch reden.\nIch rufe Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne auf. \u2013 Verzichtet.\nF.D.P.? \u2013 Frau Georgi f\u00fcr die Fraktion der F.D.P.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Normalerweise w\u00e4re es m\u00f6glich, bei einem An-\npassungsgesetz auf eine Wortmeldung zur 1. Lesung zu\nverzichten. Aber mich bewegt dieses Thema emotional.\nIch bin 1949 eingeschult worden, und viele meiner Klas-\nsenkameraden haben unter den Auswirkungen des Krie-\nges gelitten, das hei\u00dft, sie hatten versehrte Eltern, sie hat-\nten V\u00e4ter oder M\u00fctter verloren. Diese Tatsache hat die\nLebensqualit\u00e4t meiner Mitsch\u00fclerinnen und Mitsch\u00fcler\nwesentlich beeinflu\u00dft.\nWenn wir heute, 47 Jahre nach Kriegsende, dar\u00fcber befin-\nden, da\u00df wir endlich eine gesetzliche\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nSicherstellung der Kriegsopfer vornehmen k\u00f6nnen, dann\nist das f\u00fcr mich schon eine besondere Situation.\n\n(Beifall bei der CDU und\nvereinzelt bei der SPD)\n\nDa\u00df wir die Schuldzuweisung, die zu Zeiten der DDR ge-\ngen\u00fcber denen ausgesprochen wurde, die gesch\u00e4digt aus\ndem Krieg zur\u00fcckgekommen waren, ohne mitverantwort-\nlich zu sein \u2013 sie sind hinausgeschickt worden und\nmu\u00dften das Leid des Krieges ertragen wie die Menschen,\ndie hier in Deutschland gelebt haben \u2013,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nheute, in einer geringen Weise zumindest, zu kompensie-\nren versuchen, das ist unsere Pflicht und Schuldigkeit.\nDas Land Sachsen mahne ich an, alle Voraussetzungen zu\nschaffen, da\u00df den Betroffenen so schnell wie m\u00f6glich,\ndenn viel Zeit ist ihnen nicht mehr geblieben, dazu verhol-\nfen wird, da\u00df sie das wenige Geld bekommen und wenig-\nstens eine geringe materielle Anerkennung erfahren.\n\n(Beifall bei F.D.P., CDU, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Herr Pr\u00e4sident!  Sehr geehrte Damen und Her-\nren!  An sich hatte ich wirklich nicht vor zu sprechen.\nAber ich habe bei der Vorbereitung gemerkt, da\u00df inner-\nhalb von zwei Monaten, nachdem dieses Gesetz im Kabi-\nnett eingebracht worden ist, in der Begr\u00fcndung doch eini-\nge Dinge schon wieder \u00fcberholt sind. Deswegen wollte\nich gerade in Ihrem Sinne sagen,  da\u00df wir ein ganzes\nSt\u00fcckchen weitergekommen sind in den zwei Monaten.\n\nDa steht in der Begr\u00fcndung des Gesetzes, 1. Problemstel-\nlung, im Mittelteil, da\u00df 54 % der 107 000 Antr\u00e4ge bearbei-\ntet seien. Das w\u00e4ren 58 000. Mit dem 5.7.1992 sind es in-\nzwischen 66 %. Das sind 72 000 von 109 000 Antragstel-\nlern. Es ist also jetzt davon auszugehen, da\u00df die Antrag-\nstellung mit ungef\u00e4hr 110 000 den Abschlu\u00df erreichen\nwird. Wie Sie sehen, haben wir es in den letzten zwei\nMonaten doch mit der zus\u00e4tzlichen Mitarbeiterschar ge-\nschafft,  14 000 Antr\u00e4ge  zu  bearbeiten,  also  pro  Monat\n7 000. Danach l\u00e4\u00dft sich ausrechnen, da\u00df wir bis Ende des\nJahres formal alle Kriegsopferversorgungsf\u00e4lle beschieden\nhaben werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs wird wahrscheinlich doch ein gewisser Rest noch l\u00e4n-\nger zu bearbeiten sein, weil es auch Ablehnungen gibt.\nDas habe ich hier schon einmal gesagt: In diesen F\u00e4llen\nwird nat\u00fcrlich versucht, jeden verf\u00fcgbaren Zipfel der\nHoffnung zu ergreifen, um keine endg\u00fcltige Ablehnung\naussprechen zu m\u00fcssen. Deswegen wird es durchaus noch\neinige Antr\u00e4ge auch im n\u00e4chsten Jahr geben.\n\nHeute geht es aber um die Kriegsopferf\u00fcrsorge. Das sind\ndie, die als Angeh\u00f6rige davon betroffen sind oder auf be-\nstimmte zus\u00e4tzliche Leistungen zu den Geldleistungen\nAnspruch haben. Diese Kriegsopferf\u00fcrsorge ist im Grunde\nerst im Nachgang, nachdem die Versorgung entschieden\nworden ist, m\u00f6glich. Deswegen ist es jetzt notwendig, dies\nb\u00fcrgern\u00e4her zu organisieren. Das ist ja der eigentliche Ge-\nsetzesinhalt: da\u00df wir hier eine Verordnung haben, nach\nder in den Kreisen oder kreisfreien St\u00e4dten entsprechende\n\u00c4mter geschaffen werden, in denen die Kriegsopferf\u00fcrsor-\nge beantragt und ausgezahlt werden kann und in denen\ndie B\u00fcrger ihre Leistungen in Anspruch nehmen k\u00f6nnen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3342\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD Herr\nTempel, bitte.\n\nTempel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren Abgeordnete! Frau Georgi, Sie haben mir\nheute ganz besonders aus dem Herzen gesprochen. Sie\nk\u00f6nnen mir es glauben oder auch nicht, ich habe mich in\nder DDR immer etwas gesch\u00e4mt, denn ich bin kein Kriegs-\nopfer und habe nach den DDR-Gesetzen eine \u2013 wenn auch\nnicht hohe \u2013 Rente bekommen. Die Kriegsopfer sind ja in\nder DDR ausgegrenzt worden. Sie haben materiell nichts\nbekommen, und sie sind psychisch an den Rand gedr\u00e4ngt\nworden, da\u00df sie selbst f\u00fcr den Schaden, den sie erlitten\nhaben, schuldig sind.\nDeswegen ist es f\u00fcr die Kriegsopfer anzuerkennen, da\u00df\nwir in der Bundesrepublik endlich soweit sind, da\u00df auch\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern die Kriegsopferf\u00fcrsorge in\nKraft tritt. Herr Staatsminister, ich h\u00e4tte es angefragt; Ihr\nWort, da\u00df die Entscheide \u00fcberwiegend bis Ende des Jah-\nres 1992 abgearbeitet sind, begr\u00fc\u00dfe ich. Ich hatte bisher\ndaran gezweifelt. Ich hoffe, da\u00df es in Kraft tritt. Diese\nMenschen und ihre Hinterbliebenen sind ja \u00fcberwiegend\n\u00e4ltere B\u00fcrger, die sicherlich nur noch wenig Zeit haben, in\nden Genu\u00df zumindest dieser materiellen Verg\u00fcnstigung\nzu kommen.\nIch m\u00f6chte aber noch ein anderes Problem anschneiden,\nwelches sicherlich nicht auf Landesebene zu l\u00f6sen ist. Es\ngibt nach wie vor keine Gleichstellung in den alten und\nneuen Bundesl\u00e4ndern. Am 1.1.92 waren es 56,70 Punkte\nim Verh\u00e4ltnis neue Bundesl\u00e4nder zu alten Bundesl\u00e4ndern.\nDa wir davon ausgehen k\u00f6nnen \u2013 als Arzt darf ich das so\nsagen \u2013, da\u00df die Absterbequote sehr gro\u00df ist, w\u00fcrde ich\nhier eine schnellere Angleichung von der Bundesregie-\nrung fordern, als das bei den normalen Renten der Fall ist.\nZwei Punkte zum eigentlichen Gesetz: Das s\u00e4chsische Ge-\nsetz der Kriegsopferf\u00fcrsorge \u00fcbertr\u00e4gt den Landkreisen\nund kreisfreien St\u00e4dten eine neue Aufgabe. Sie sind \u00f6rtli-\ncher Tr\u00e4ger der Kriegsopferf\u00fcrsorge. Im Sinne der B\u00fcrger-\nn\u00e4he und im Interesse der schnelleren Bearbeitung der\nAntr\u00e4ge wird dieses allgemein begr\u00fc\u00dft. F\u00fcr die Kreise\nstellt das aber eine neue finanzielle Belastung dar.\nDer nach \u00a7 5 der Kriegsopferf\u00fcrsorge vorgesehene Beirat,\nder in allen grunds\u00e4tzlichen Dingen beratend wirksam\nsein soll, ist aus unserer Sicht m\u00f6glichst bald zu bilden.\n\nWir Sozialdemokraten stimmen der \u00dcberweisung des Ge-\nsetzentwurfs in die Aussch\u00fcsse zu.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nCDU und F.D.P.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es spricht jetzt Frau Kubicek,\nLinke Liste/PDS.\n\nFrau  Kubicek,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf\nsoll B\u00fcrgern\u00e4he erreicht werden. Das begr\u00fc\u00dfen wir. Wir\nhoffen, da\u00df bis Ende des Jahres eine Beschleunigung er-\nfolgt. Viel lieber w\u00e4re es mir gewesen, wenn wir heute in\ndiesem Hohen Hause gleichzeitig ein S\u00e4chsisches Gesetz\nzum Pflegenachteilsausgleich beraten h\u00e4tten, um all den\nB\u00fcrgern, die durch Behinderung, chronisches Kranksein\nund Pflegebed\u00fcrftigkeit noch keine Leistungen erhalten\nhaben, die einkommens- und verm\u00f6gensunabh\u00e4ngig ge-\nw\u00e4hrt werden, gleiche Rechte und Chancen einzur\u00e4umen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nMeine Fraktion stimmt der \u00dcberweisung in den Ausschu\u00df\nf\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen \u2013 federf\u00fch-\nrend \u2013 und in den Haushalts- und Finanzausschu\u00df zu. \u2013\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren!\nAuch das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf eines\nGesetzes zur Durchf\u00fchrung der Kriegsopferf\u00fcrsorge an\nden Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frau-\nen als federf\u00fchrenden Ausschu\u00df und in den Haushalts-\nund Finanzausschu\u00df zu \u00fcberweisen.\n\nWer diesem Vorschlag seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nKeine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nKeine Stimmenthaltung. Damit ist die \u00dcberweisung ein-\nstimmig beschlossen und dieser Tagesordnungspunkt ab-\ngearbeitet.\n\nWir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber kommunale Eigenbetriebe\nim Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 1/2041, Antrag der Staatsregierung\n\nEs  spricht  der  Parlamentarische  Staatssekret\u00e4r  Herr\nDr. Buttolo.\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Staats-\nministerium des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Am 9. April dieses Jahres hat der Staatsmini-\nster Herr Eggert Ihnen in Aussicht gestellt, da\u00df der Regie-\nrungsentwurf eines S\u00e4chsischen Eigenbetriebsgesetzes\ndem Landtag so rechtzeitig wie m\u00f6glich zugestellt werden\nsoll, und zwar so, da\u00df die 1. Lesung noch vor der Som-\nmerpause durchgef\u00fchrt werden kann. Ich freue mich, be-\nweisen zu k\u00f6nnen, da\u00df wir Wort halten.\n\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erfahren ihre Kommune in\nganz entscheidendem Ma\u00dfe als Anbieter von Dienstlei-\nstungen. Zu benennen sind hier beispielsweise die Versor-\ngung mit Energie durch Stadtwerke sowie der \u00f6ffentliche\nPersonennahverkehr durch Verkehrsbetriebe. Diese\n\u00f6ffentlichen Aufgaben sind f\u00fcr uns alle so gewohnt, da\u00df\nes \u2013 wie erst vor kurzem in den alten Bundesl\u00e4ndern \u2013\neines Streiks bedarf, um zu erfahren, was es bedeutet,\nwenn das Selbstverst\u00e4ndliche nicht mehr selbstverst\u00e4nd-\nlich ist.\n\nF\u00fcr den B\u00fcrger ist es entscheidend, da\u00df die Leistung gut\nerbracht wird. Die Organisationsform, die die Kommune\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3343\n\n\n\nf\u00fcr die Wahrnehmung ihrer Aufgaben w\u00e4hlt, ist neben-\ns\u00e4chlich. Nicht so aber f\u00fcr die Kommune selbst. Hier setzt\nder Ihnen vorliegende Gesetzentwurf an.\nDie Gemeinden haben danach die M\u00f6glichkeit, bestimmte\nAufgaben in der speziellen Form des Eigenbetriebes zu\nerledigen. Ein Eigenbetrieb besitzt keine eigene Rechtsper-\ns\u00f6nlichkeit, wie zum Beispiel eine Aktiengesellschaft oder\neine GmbH. Er verf\u00fcgt jedoch innerhalb einer Kommunal-\nverwaltung \u00fcber eine begrenzte organisatorische Selbst\u00e4n-\ndigkeit. Die Kommune bleibt also in ihrer Pflicht. Aller-\ndings kann eine Betriebsleitung installiert werden, die in\neinem gewissen Rahmen eigenverantwortlich handeln\nkann, was ein hohes Ma\u00df an Beweglichkeit erm\u00f6glicht.\nDabei ist sichergestellt, da\u00df die wichtigsten Entscheidun-\ngen auch weiterhin durch die gew\u00e4hlte Volksvertretung,\nalso den Gemeinderat bzw. Kreistag, zu treffen sind.\nDurch die eigenverantwortliche Ausgestaltung der Verfas-\nsung und der Verwaltung des Eigenbetriebes durch die\nKommune wird eine bewegliche Gesch\u00e4fts- und Betriebs-\nf\u00fchrung unter Ber\u00fccksichtigung der jeweiligen \u00f6rtlichen\nBesonderheiten erm\u00f6glicht.\nDamit wird eine wirkliche Alternative zu privatrechtli-\nchen Bet\u00e4tigungsformen er\u00f6ffnet. Die sogenannte Flucht\nins Privatrecht, die h\u00e4ufig mit einem schnellen und flexi-\nbleren Handeln der zust\u00e4ndigen Organe begr\u00fcndet wird,\ner\u00fcbrigt sich. Dazu tr\u00e4gt auch bei, da\u00df der Eigenbetrieb\neinen eigenen Wirtschaftsplan hat, denn diese Abkopp-\nlung vom Haushalt der K\u00f6rperschaft befreit teilweise von\nden strengen Bindungen des kommunalen Haushaltsrech-\ntes.\nMit der Einrichtung eines Eigenbetriebes gibt die Kommu-\nne jedoch nicht ihre grundlegende Eingriffs- und Kontroll-\nm\u00f6glichkeit preis. Damit wird gew\u00e4hrleistet, da\u00df nicht\nnur betriebswirtschaftliche Zielsetzungen verfolgt wer-\nden, sondern auch Interessen der gesamten Gemeinde,\nalso das Gemeinwohl. Die Trennung des Eigenbetriebes\nvon der Gemeinde hinsichtlich der Wirtschaftlichkeit und\ndes Rechnungswesens erm\u00f6glicht es, da\u00df der Eigenbetrieb\nwirtschaftlich handeln kann und da\u00df das Handeln auch\ntransparent dargestellt werden kann.\nMit der Schaffung von Eigenbetrieben wird somit den\nKommunen die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, die Gratwanderung\nzwischen Selbst\u00e4ndigkeit der wirtschaftlichen Einrichtung\nund deren Kontrolle zu bestehen. Beim Eigenbetriebsge-\nsetz handelt es sich um ein Gesetz, dessen Auswirkungen\ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Sachsens indirekt erfahren\nwerden, n\u00e4mlich dann, wenn sie in den Genu\u00df von\nDienstleistungen kommen, die speziell auf sie zugeschnit-\nten angeboten werden. Diesem Generalziel, meine Damen\nund Herren, gilt der Entwurf.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird das Wort von B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne gew\u00fcnscht? \u2013 Man verzichtet. SPD, F.D.P. und\nLinke Liste/PDS verzichten ebenfalls. CDU? \u2013 Verzichtet\nauch. \u2013 Danke.\nMeine Damen und Herren, wir m\u00fcssen jetzt diesen Ge-\nsetzentwurf \u00fcberweisen. Eigentlich m\u00f6chte das Pr\u00e4sidi-\num, da\u00df der Innenausschu\u00df der federf\u00fchrende Ausschu\u00df\nwird und der Haushalts- und Finanzausschu\u00df und der\nAusschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit mitbehandelnde Aus-\nsch\u00fcsse sind. Aber ich will auf ein Problem aufmerksam\nmachen. Die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne hat ja vor Zeiten\neinen \u00e4hnlichen Gesetzentwurf eingebracht, und da ist der\n\nfederf\u00fchrende Ausschu\u00df auf Wunsch dieser Fraktion der\nAusschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit gewesen.\nDas Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen trotzdem vor, da\u00df der Innen-\nausschu\u00df der federf\u00fchrende Ausschu\u00df ist. Aber Sie\nm\u00fc\u00dften sich \u00e4u\u00dfern, wenn Sie andere Vorstellungen\nhaben, da\u00df beide Entw\u00fcrfe in einem Ausschu\u00df federf\u00fch-\nrend zu beraten sind. Dann m\u00fc\u00dften wir in den Ausschu\u00df\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit \u00fcberweisen. W\u00fcrden sich die\nFraktionen mal bitte \u00e4u\u00dfern? \u2013 Bitte, Herr Dr. Hielscher,\nals Vorsitzender des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Ich w\u00fcrde dem Plenum aus sachli-\ncher Sicht empfehlen, dar\u00fcber nachzudenken, ob man den\nan den Wirtschafts- und Arbeitsausschu\u00df bereits \u00fcberwie-\nsenen Entwurf von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne mit Plenumsbe-\nschlu\u00df doch noch in den Innenausschu\u00df \u00fcberweist und\nbeide dann gemeinsam dort zur Beratung anstehen l\u00e4\u00dft.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Hielscher, wir haben\ndas gepr\u00fcft. Das ist gesch\u00e4ftsordnungsm\u00e4\u00dfig leider nicht\nm\u00f6glich. Wir m\u00fc\u00dften eventuell dann \u00fcber \u00a7 117 eine L\u00f6-\nsung finden, aber es ist sehr, sehr schwierig.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Es ist aus meiner Sicht sehr kompli-\nziert, einen Gesetzentwurf, der vom Innenministerium\neingebracht worden ist, im Wirtschaftsausschu\u00df als feder-\nf\u00fchrendem Ausschu\u00df zu behandeln, weil auch von der\ngesamten Gestaltung des Gesetzentwurfs her der Innen-\nausschu\u00df durchaus der kompetentere ist. Wenn es von der\nGesch\u00e4ftsordnung her bedauerlicherweise jetzt nicht m\u00f6g-\nlich ist \u2013 ich hoffe, es wird so etwas nicht mehr vorkom-\nmen \u2013, dann m\u00fcssen wir ganz einfach im Ausschu\u00df f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit diese getrennte Verfahrensweise\npraktizieren, d. h. einerseits federf\u00fchrend und anderer-\nseits mitberatend.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja. \u2013 Meine Damen und Herren,\nich schlage Ihnen vor:\na) diesen vorgelegten Gesetzentwurf in den Innenaus-\nschu\u00df als federf\u00fchrenden Ausschu\u00df zu \u00fcberweisen,\nb) noch einmal alles zu pr\u00fcfen, wie wir den Gesetzent-\nwurf von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne aus dem Ausschu\u00df f\u00fcr Wirt-\nschaft und Arbeit als dem federf\u00fchrenden Ausschu\u00df her-\nausbekommen und auch in den Innenausschu\u00df \u00fcberwei-\nsen, ob das m\u00f6glich ist. Sollte das nicht m\u00f6glich sein, dann\nc) m\u00fcssen die beiden Aussch\u00fcsse bei dieser Behandlung\neinmal zusammen tagen.\nSind Sie einverstanden, wenn ich jetzt \u00fcber die \u00dcberwei-\nsung in den Innenausschu\u00df als federf\u00fchrenden Ausschu\u00df\nabstimmen lasse? \u2013 Gut. Also wir kommen zur Abstim-\nmung: Innenausschu\u00df federf\u00fchrend, weitere Aussch\u00fcsse\nHaushalt und Finanzen sowie Wirtschaft und Arbeit. Wer\ndieser \u00dcberweisung seine Zustimmung geben will, den\nbitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Drei Stimmenthaltungen, keine\nGegenstimmen; damit ist die \u00dcberweisung an die drei\nAussch\u00fcsse, federf\u00fchrend Innenausschu\u00df, beschlossen.\nDie Verwaltung wird noch einmal pr\u00fcfen, ob es M\u00f6glich-\nkeiten gibt, den Gesetzentwurf von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne aus\ndem federf\u00fchrenden Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit\nin den Innenausschu\u00df zu bekommen. Sonst die Empfeh-\nlung, da\u00df diese beiden Aussch\u00fcsse dann einmal zusam-\nmen tagen.\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3344\n\n\n\nTagesordnungspunkt 10\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Errichtung der S\u00e4chsischen Landesstiftung\nDrucksache 1/2043, Antrag der Staatsregierung\n\nHerr Staatsminister Prof. Milbradt, bitte.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ih-\nnen liegt der Gesetzentwurf zur Errichtung der S\u00e4chsi-\nschen Landesstiftung in 1. Lesung vor. Es handelt sich hier\num eine rechtsf\u00e4hige Stiftung des \u00f6ffentlichen Rechts. Stif-\nter soll der Freistaat Sachsen sein. Das Grundanliegen der\nStiftung besteht darin, mit Hilfe des Freistaates Sachsen\neine selbst\u00e4ndige F\u00f6rdereinrichtung zu schaffen, die we-\nsentlich von den B\u00fcrgern mitgetragen wird. Au\u00dferhalb\nder Staatsverwaltung, aber unter Mitwirkung des Freistaa-\ntes, wird die Stiftung f\u00fcr das Gemeinwohl besonders\nwichtige Aufgaben gezielt, rasch und flexibel f\u00f6rdern k\u00f6n-\nnen.\nZum einen besteht die Mitwirkung des Staates insbeson-\ndere in der Bereitstellung des Stiftungsverm\u00f6gens. Zum\nanderen ist die Staatsregierung im Stiftungsrat vertreten.\nSie hat also Einflu\u00df auf die Stiftung und die Vergabe der\nMittel.\nDie Stiftungszwecke sollen haupts\u00e4chlich durch Spenden\nfinanziert werden. Dadurch werden die B\u00fcrger in die Er-\nf\u00fcllung der Stiftungsaufgaben einbezogen. Der Spender\nkann sein Geld f\u00fcr solche Projekte zur Verf\u00fcgung stellen,\ndie ihm besonders am Herzen liegen; denn es steht ihm\nfrei, den Zweck der Spende selbst zu bestimmen. Der\nSpender nimmt damit auf die konkrete F\u00f6rderma\u00dfnahme\nEinflu\u00df. Das ist durchaus w\u00fcnschenswert; denn so wird\ndie Stiftung zu einer F\u00f6rdereinrichtung von allen B\u00fcrgern\nf\u00fcr alle B\u00fcrger. B\u00fcrger und Staat wirken unmittelbar zur\nF\u00f6rderung des Gemeinwohls zusammen.\nAls repr\u00e4sentative Landesstiftung beschr\u00e4nkt sich die Stif-\ntung ganz bewu\u00dft nicht auf eine einzige Aufgabe, sondern\nf\u00f6rdert verschiedene Zwecke. Die Stiftungszwecke stehen\ngleichbedeutend nebeneinander. Das schlie\u00dft freilich nicht\naus, da\u00df je nach aktuellem Bedarf und auch nach vorhan-\ndenen F\u00f6rdermitteln Schwerpunkte durch die Stiftungsor-\ngane gesetzt werden k\u00f6nnen.\nStiftungszweck ist einmal die Erhaltung von Kulturwerten\nsowie die Denkmalpflege in Sachsen. Der reiche Schatz\nvon eigenst\u00e4ndiger s\u00e4chsischer Kultur, kultureller Vielfalt\naus der Vergangenheit und Gegenwart bereichert nicht\nnur die B\u00fcrger Sachsens, sondern strahlt auch auf das wie-\ndervereinigte Deutschland aus. Diese Sch\u00e4tze zu pflegen\nund f\u00fcr k\u00fcnftige Generationen zu erhalten, sehe ich als\nlohnenswerte und f\u00f6rderungsw\u00fcrdige Aufgabe an.\nDie S\u00e4chsische Landesstiftung tritt dabei nicht in Konkur-\nrenz zu der noch zu errichtenden Kulturstiftung, sondern\nerg\u00e4nzt diese.\nDie F\u00f6rderung von Natur- und Umweltschutz ist ein wei-\nterer Stiftungszweck. Die Beseitigung der in 40 Jahren vor\nder Vereinigung angerichteten Sch\u00e4den an Natur und\nUmwelt stellt eine gewaltige Herausforderung f\u00fcr den\nStaat und seine B\u00fcrger dar. Innerhalb der S\u00e4chsischen\nLandesstiftung wurde im Einklang mit dem zu erwarten-\nden Naturschutzgesetz f\u00fcr diese lebenswichtige Aufgabe\nein eigener Naturschutzfonds eingerichtet.\nDie S\u00e4chsische Landesstiftung f\u00f6rdert auch die Berufsbil-\ndung. Gut ausgebildete, fachlich qualifizierte B\u00fcrger sind\n\nf\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung unseres Landes eine\nder fundamentalen Voraussetzungen. Die richtige Berufs-\nbildung\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nsichert aber auch dem Arbeitnehmer einen ad\u00e4quaten Ar-\nbeitsplatz und entsprechendes Einkommen. Die Lan-\ndesstiftung soll sich an der Bew\u00e4ltigung dieser wichtigen\nAufgaben beteiligen.\nZu dem Stiftungszweck geh\u00f6rt schlie\u00dflich noch die Hilfe\nbei sozialen Notlagen. Auch in einem sozial gepr\u00e4gten\nRechtsstaat kann der einzelne B\u00fcrger unverschuldet in\nNot geraten. Diesen Menschen schnell und unb\u00fcrokra-\ntisch zu helfen, ist ebenfalls ein Anliegen der S\u00e4chsischen\nLandesstiftung.\nDie  Ausstattung  der  Stiftung  mit  einem  Kapital  von\n100 000 DM ist bewu\u00dft niedrig gehalten. Der Stiftungs-\nzweck soll nur zum Teil mit staatlichen Mitteln erf\u00fcllt\nwerden. \u00dcberwiegend sollen die Stiftungszwecke durch\nSpenden finanziert werden.\nDie bisherige Spendenbereitschaft zugunsten des Freistaa-\ntes Sachsen l\u00e4\u00dft ein entsprechendes Spendenaufkommen\nerwarten. Durch die k\u00fcnftige M\u00f6glichkeit, in die S\u00e4ch-\nsische Landesstiftung und nicht mehr in den Staatshaus-\nhalt zu spenden, kann sich der Spender mit der F\u00f6rder-\nma\u00dfnahme st\u00e4rker identifizieren als bisher. Die F\u00f6rderzie-\nle der S\u00e4chsischen Landesstiftung k\u00f6nnen publikums- und\nwerbewirksam dargestellt werden. Die Spendenbereit-\nschaft wird so gef\u00f6rdert und auf Dauer erhalten.\nF\u00fcr die Spendenbereitschaft ist auch der steuerliche\nAspekt \u2013 das sage ich als Finanzminister \u2013 nicht ohne Be-\ndeutung; denn es werden steuerabzugsf\u00e4hige Quittungen\nerteilt, die das Steueraufkommen mindern. Allerdings tei-\nlen sich in die Minderung dann Bund, L\u00e4nder und Ge-\nmeinden.\nDie Stiftung verfolgt ausschlie\u00dflich besonders f\u00f6rderungs-\nw\u00fcrdige gemeinn\u00fctzige Zwecke. Das bedeutet eben, da\u00df\ns\u00e4mtliche Spenden die steuerliche Abzugsf\u00e4higkeit erhal-\nten k\u00f6nnen.\nOrgane der Stiftung sind der Stiftungsrat und Stiftungs-\nvorstand. Die Zahl der Stiftungsorgane wurde auf ein Mi-\nnimum beschr\u00e4nkt. Gleichzeitig wurde die Anzahl der\nMitglieder in den Organen niedrig gehalten. Entscheidend\nwar daf\u00fcr einmal das Bestreben, die Verwaltungskosten\nm\u00f6glichst gering zu halten. Zum anderen werden durch\neinen kleinen Kreis von Mitgliedern innerhalb der Stif-\ntungsorgane rasche und flexible Entscheidungen erleich-\ntert.\nDer Stiftungsrat entscheidet insbesondere \u00fcber die Ver-\nwendung der Stiftungsmittel. Er setzt sich zusammen aus\nfolgenden neun Mitgliedern: dem Ministerpr\u00e4sidenten,\ndem Staatsminister der Finanzen, zwei Vertretern des\nLandtages, zwei Vertretern aus gesellschaftlichen Grup-\npen, die im Bereich des Stiftungszweckes t\u00e4tig sind, und\ndrei Vertretern der Staatsministerien. Im Stiftungsrat ist\ndie Staatsregierung angemessen vertreten. Dadurch wird\ndie f\u00fcr eine \u00f6ffentlich-rechtliche Stiftung typische organi-\nsche Verbindung zwischen Stiftung und Staat als Stifter\ngew\u00e4hrleistet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3345\n\n\n\nDer Stiftungsvorstand besteht aus dem Vorsitzenden und\nzwei weiteren Mitgliedern. Er vertritt die Stiftung nach\nau\u00dfen und nimmt die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung in dem vom Stif-\ntungsrat gesetzten Rahmen wahr.\nDie n\u00e4here Ausgestaltung der Stiftung, insbesondere Re-\ngelungen \u00fcber die T\u00e4tigkeit des Vorstandes und die Dauer\nder Amtszeit der Organe, wird noch durch eine Satzung\ngeregelt, die vom Stiftungsrat erlassen wird.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Unser Anliegen\nist es, mit der S\u00e4chsischen Landesstiftung eine wirksame\nF\u00f6rdereinrichtung zu schaffen, mit der sich alle B\u00fcrger\nidentifizieren k\u00f6nnen. Ich hoffe, da\u00df Sie dieses Vorhaben\nunterst\u00fctzen und billigen. Bevor Sie entscheiden, wird Ih-\nnen die Staatsregierung und nat\u00fcrlich insbesondere mein\nHaus bei der Beratung mit den erforderlichen Informatio-\nnen zur Verf\u00fcgung stehen.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nF.D.P. Herr Prof. Fr\u00f6hlich, bitte sehr.\n\nProf.  Dr.  Fr\u00f6hlich,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte\nDamen und Herren! Uns liegt also das Gesetz zur Errich-\ntung einer S\u00e4chsischen Landesstiftung in der Drucksache\n1/2043 vor. Der Herr Finanzminister hat uns die Notwen-\ndigkeit und die Ziele dieser Stiftung ausreichend vorgetra-\ngen. Wir stimmen dieser Notwendigkeit zu.\nWir haben aber noch einige Hinweise. Es wird von einem\nStiftungsverm\u00f6gen geredet, das 100 000 DM betragen soll\nund vom Land erst einmal zur Verf\u00fcgung gestellt wird.\nWir haben sicher nichts gegen die H\u00f6he des Stiftungsver-\nm\u00f6gens, m\u00f6chten aber gern im Ausschu\u00df noch ein\nbi\u00dfchen dar\u00fcber diskutieren, ob es vielleicht zu wenig\noder m\u00f6glicherweise zu viel ist; aber ich glaube, das Haus\nwird meinen, da\u00df es zu wenig sei. Wir m\u00f6chten dar\u00fcber\nsprechen, aus welchem Fonds wir es nehmen, ob wir es\n1992 noch haben \u2013 ich nehme an, wir werden es sicher\nhaben \u2013 oder vielleicht dann erst 1993 zur Verf\u00fcgung stel-\nlen k\u00f6nnen.\n\n(Zuruf von der CDU \u2013\nHeiterkeit im ganzen Haus)\n\nWeiter m\u00f6chte ich aber gern eine gewisse Klarstellung an-\nmahnen, was hier \u00fcber Mildt\u00e4tigkeit gesagt wird. ,,Sozial\u201c\nist uns klar, aber was nun richtig ,,mildt\u00e4tig\u201c ist, das wei\u00df\nich nicht. Ich habe nachgelesen, ich wei\u00df blo\u00df, da\u00df in der\nBibel von mildt\u00e4tigen Speisungen gesprochen wird. Ich\nnehme an, da\u00df das hier nicht gemeint ist. Sicher kann man\nin Gablers volkswirtschaftlichem Lexikon nachlesen, was\nMildt\u00e4tigkeit ist, aber wir sollten uns doch die Verwen-\ndung dieses Wortes hier \u00fcberlegen und vielleicht nur ,,so-\nzial\u201c stehenlassen.\nAber es wird auch im \u00a7 4 davon gesprochen, da\u00df das Land\ndie Personalkosten \u00fcbernimmt. Genau das m\u00f6chten wir\nim Ausschu\u00df auch wissen: was hier an Personalkosten f\u00e4l-\nlig wird. Das scheint mir auch wichtig zu sein bei der\nFinanzlage, die uns der Herr Ministerpr\u00e4sident heute fr\u00fch\nvorgestellt hat.\nAnsonsten bitten wir um die \u00dcberweisung dieses Gesetz-\nentwurfs in den entsprechenden Ausschu\u00df.\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne. Bitte sch\u00f6n, Frau Ackermann.\n\nFrau  Ackermann,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Heimgekehrt ist der verlorene\nSohn, aufgezehrt das Festmahl, der Rausch verflogen.\nNun steht er da; seine vierzigj\u00e4hrigen Erfahrungen nutzen\nwenig. Die \u00c4rmel soll er hochkrempeln. Schon regt sich\nNeid bei dreien seiner Br\u00fcder. Dabei m\u00f6chte er doch so\ngern seinen reichen Geschwistern ebenb\u00fcrtig sein, so gern\ngesellschaftsf\u00e4hig. Er m\u00f6chte auch eine Landesstiftung\nhaben, wie sie alle, aber woher nehmen, wo doch der\nHaushalt um eine ganze Milliarde abgeschmolzen werden\nsoll?! Wie das dem Bundeskanzler beibringen?\nIm Haushalt dieses Jahres ist tats\u00e4chlich kein Betrag f\u00fcr\neine  Landesstiftung  vorgesehen,  der  Grundstock von\n100 000 DM aber in der Anlage mit 105 000 DM veran-\nschlagt. Von nun an stimmt nichts mehr \u00fcberein.\nSoll das ein Kredit von 5 % sein? \u2013 Dann wundert es mich,\nwarum der Finanzminister diesen billigen Kredit nicht\nsehr viel h\u00f6her veranlagt hat. Wenn es aber ein subventio-\nnierter Kredit ist, so darf er nicht fest angelegt werden.\nOder wer ist hier der gro\u00dfz\u00fcgige Gl\u00e4ubiger, da doch\nschon kommunale Kredite nicht unter 7 % zu haben sind?\nDiese Tricks sind nicht zu durchschauen, Herr Finanzmi-\nnister.\nAuf jeden Fall verhelfen wir den Banken mit dieser Kater-\nidee zu Gewinn, und die F\u00f6rderung von Kulturwerten,\nNaturschutz, Umweltschutz, Berufsausbildung und sozia-\nlen Anliegen mu\u00df mit den Zinsen von maximal 10 % im\nJahr auskommen. Das ist ein schlechter Witz und reicht\nallemal f\u00fcr die Auslagen ehrenamtlicher T\u00e4tigkeit und f\u00fcr\ndie kalten Platten.\nOffensichtlich schwindet das Selbstwertgef\u00fchl des Frei-\nstaates und seines Haushaltes. Ich bezweifle, da\u00df die\nSpendenbed\u00fcrftigkeit unseres Landes durch die Errich-\ntung einer Stiftung glaubw\u00fcrdiger wird. Ich denke, auch\nein Staatshaushalt kann so transparent gemacht werden,\nda\u00df Spenden erkennbar sind. So aber wird ein Neben-\nhaushalt er\u00f6ffnet, bei dem jegliche Kontrolle und Ein-\nflu\u00dfnahme nicht vorgesehen sind.\nMit neun Personen im Stiftungsrat ist man sparsam und\nganz unter sich; der Stiftungsrat kann Schwerpunkte der\nF\u00f6rderung festlegen, ohne da\u00df Kriterien daf\u00fcr im Gesetz\nvorgesehen sind.\nLassen Sie uns direkte Politik machen, sehr geehrte Abge-\nordnete, ohne Umwege, und sparen wir uns diese Farce!\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 Ich rufe die Frakti-\non der SPD. \u2013 Sie hat keinen Redebedarf.\nIch rufe die Fraktion Linke Liste/PDS. Herr Kosel, bitte\nsch\u00f6n.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Stiftung steht im W\u00f6rterbuch der\ndeutschen Gegenwartssprache f\u00fcr Gr\u00fcndung, Eingebung,\nSchenkung, geschenkte Einrichtung, Einsetzung. Stiftung\nsteht also f\u00fcr Handeln, und ich m\u00f6chte ein Sprichwort\nzitieren: ,,Kein Mund ersetzt, was H\u00e4nde vers\u00e4umen.\u201c Es\nist also Handlungsbedarf da.\nEs gibt ja schon eine Stiftung, die Sachsen mit bef\u00f6rdert\nhat, die Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk. Es gibt eine ange-\nzeigte, eine angedrohte, angemeldete Stiftung \u2013 die Kul-\nturstiftung, von der niemand wei\u00df, wie sie ausschauen\nwird, ob sie denn je uns erreichen wird. Nun gibt es den\ndritten Stiftungsversuch.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3346\n\n\n\nDie Errichtung einer S\u00e4chsischen Landesstiftung kann\nman nur begr\u00fc\u00dfen, doch Fragen entstehen schon.\n1. Die Stiftung verspricht unter anderem, neben vielem\nanderen, die F\u00f6rderung von Kultur, aber mit der Ein-\nschr\u00e4nkung, ,,soweit diese nicht durch die Kulturstiftung\ngef\u00f6rdert wird\u201c. Nun ist es die Frage, wie das Feld dann\nbemessen ist, welche Kultur dann zu welchem Zweck\ndurch diese Stiftung und welche dann durch die Kultur-\nstiftung zu behandeln ist.\nMan kann ja \u00fcber den Stiftungszweck \u00fcberhaupt nicht be-\nraten, auch nicht im Ausschu\u00df, wenn nicht zu gleicher\nZeit dieses komplement\u00e4re andere Gesetz da ist. Ich sehe\nda eine gewisse Unlogik im Herangehen, sosehr wir na-\nt\u00fcrlich ein Stiftungsgesetz begr\u00fc\u00dfen.\n2. Es ist schon gut, da\u00df die Stiftung \u2013 wie auch vermerkt\nwird \u2013 au\u00dferhalb der Staatsverwaltung ,,Instrument zur\nF\u00f6rderung verschiedener Bereiche\u201c ist; doch so au\u00dferhalb\nder Staatsverwaltung steht dann die Stiftung ja gar nicht.\nDie Stiftungsorgane stehen schon weniger au\u00dferhalb\ndieser Verwaltung. Von neun sind sieben, wenn man die\nzwei Landtagsmandate, die ja sicherlich bei diesen Mehr-\nheitsverh\u00e4ltnissen nicht gerade aus der Opposition kom-\nmen werden, hinzurechnet, mehr oder weniger nahe dem\nStaat, und so ist der Staat dann mehr als ma\u00dfgeblich ver-\ntreten.\nDa\u00df der Ministerpr\u00e4sident kraft Amtes, wie es hei\u00dft, Vor-\nsitzender des Stiftungsrates ist, ist nicht zwingend. Ich\nglaube nicht, da\u00df das Wort gilt: Wem Gott ein Amt gibt,\ndem gibt er auch das Geld. \u2013 Das wird wohl nicht so sein.\n3. Ich bin nun beim Geld. Die hohe Spendenbereitschaft\nist erst einmal deklariert. Sie ist noch nicht realisiert, und\nich denke, sie wird nicht realisierbar sein, wenn nicht Kri-\nterien vorgegeben werden, mit denen man sich motivieren\nkann. Wenn ich nicht wei\u00df, zu welchem ausgewiesenen\nZweck ich Geld spenden soll, dann werde ich wohl etwas\nz\u00f6gerlich im Spenden sein. Dies w\u00e4re, glaube ich, im Ge-\nsetz noch nachzureichen.\n4. Es ergibt sich schon noch die Frage, weil wir ja \u00fcber\nStiftungen schon debattiert haben, was denn von dem Stif-\ntungsgesetz der DDR vom September 1990 \u00fcbrigbleibt,\naufgenommen, aufgehoben wurde und wo die Vorschrif-\nten des Gesetzes, wie es hei\u00dft, zur Errichtung der S\u00e4chsi-\nschen Landesstiftung denen des Stiftungsgesetzes vorge-\nhen.\n\nEs wird also sehr viel zu debattieren sein. Der Ausschu\u00df\nwird viel Arbeit haben.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizpr\u00e4sident Dr. Rudorf: Jetzt die Fraktion der CDU.\nBitte sch\u00f6n, Herr Hahn.\n\nHahn, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDem vorliegenden Gesetzentwurf zur Errichtung der\nS\u00e4chsischen Landesstiftung kann man von seiten der CDU\nnur zustimmen, wenngleich noch einmal betont werden\nmu\u00df, da\u00df wir auch gepr\u00fcft haben, da\u00df dieser Entwurf des\nGesetzes mit dem Stiftungsgesetz der Volkskammer vom\n13.9.1990 konform geht. Er regelt insbesondere die Errich-\ntung der Landesstiftung als Stiftung des \u00f6ffentlichen\nRechts auf der gesetzlichen Grundlage, womit der Spiel-\nraum im BGB, welches sich mit seinen Bestimmungen le-\ndiglich auf die Stiftungen des privaten Rechts bezieht, aus-\ngef\u00fcllt wird und die Frage der Stiftungsbeh\u00f6rde als solche\nnicht mehr relevant ist.\nIch bin allerdings auch der Meinung, da\u00df wir uns im\nHaushalts- und Finanzausschu\u00df noch einmal \u00fcber die\nH\u00f6he des Verm\u00f6gens unterhalten m\u00fcssen, da\u00df wir gege-\nbenenfalls auch noch einmal zu den Organen der Stiftung\nStellung nehmen. Wir sehen auch einen Handlungsbedarf,\nden Stiftungszweck nochmals eindeutig und genau zu for-\nmulieren.\nDie CDU-Fraktion stimmt der \u00dcberweisung in den Haus-\nhalts- und Finanzausschu\u00df zu.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Damit ist die Aussprache zu\ndiesem Gesetz beendet. Ich m\u00f6chte \u00fcber die Aus-\nschu\u00df\u00fcberweisung abstimmen lassen: Gesetz \u00fcber die Er-\nrichtung der S\u00e4chsischen Landesstiftung, Drucksache\n1/2043. Wer der \u00dcberweisung in den Haushalts- und Fi-\nnanzausschu\u00df zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Ohne Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Auch keine Stimmenthaltung. Damit ist so beschlossen\nund der Tagesordnungspunkt 10 beendet.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 11\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Landeserziehungsgeld\nim Freistaat Sachsen und zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die\n\nKindertagesst\u00e4tteneinrichtungen\nDrucksache 1/2050, Antrag der Staatsregierung\n\nNach der Staatsregierung als Einbringer werden in der\nReihenfolge sprechen: F.D.P., Linke Liste/PDS, SPD,\nCDU, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Ich bitte die Staatsregierung,\nHerrn Staatsminister Dr. Geisler, um die Einbringung.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Damen und Her-\nren! Ich habe heute die gl\u00fcckliche Gelegenheit, Ihnen ein\nGesetz vorzustellen, bei dem ich mir kaum vorstellen\nkann, da\u00df es Widerspruch gibt.\n\nIn  der  Verfassung  unseres  Freistaates  hei\u00dft  es  im  Arti-\nkel 21 Abs. 2: ,,Pflege und Erziehung der Kinder sind das\nnat\u00fcrliche Recht der Eltern und die zuerst ihnen obliegen-\nde Pflicht. \u00dcber ihre Bet\u00e4tigung wacht das Land.\u201c\n\nDas familienpolitische Konzept der S\u00e4chsischen Staatsre-\ngierung f\u00fcr den Bereich der Kindererziehung beruht auf\ndiesem Verfassungsgrundsatz. Es will Bedingungen schaf-\nfen, unter denen Familien ihr Recht und ihre Pflicht zur\nErziehung ihrer Kinder voll verwirklichen k\u00f6nnen. Dem\ndiente im Jahre 1991 als erster Schritt das S\u00e4chsische Ge-\nsetz \u00fcber die Kindertageseinrichtungen. Es sicherte die be-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3347\n\n\n\ndarfsgerechte Weiterf\u00fchrung und die inhaltliche Umge-\nstaltung der Kindertageseinrichtungen zu Einrichtungen,\ndie die Erziehung in der Familie erg\u00e4nzen und unterst\u00fct-\nzen. Es bezog den Bereich der Kleinkindererziehung, der\nKinder bis zum Kindergartenalter, ausdr\u00fccklich ein.\nEltern, die ihre Kinder selbst ganzt\u00e4gig in der eigenen Fa-\nmilie betreuen und erziehen wollten, konnten und k\u00f6nnen\ndies selbstverst\u00e4ndlich tun. F\u00fcr Kleinkinder gilt dies unter\nFachleuten, unter Entwicklungspsychologen und P\u00e4dago-\ngen, auch als die weitaus g\u00fcnstigere Erziehungsform, und\nich stimme dem voll zu.\nNur, die Unterst\u00fctzung der Eltern, die damit oft auf ein\nm\u00f6gliches volles Erwerbseinkommen verzichten m\u00fcssen,\nbeschr\u00e4nkte sich bisher auf die Leistungen des Bundeser-\nziehungsgeldgesetzes in H\u00f6he von monatlich 600 DM f\u00fcr\neineinhalb Jahre. Nach diesen eineinhalb Jahren war es\nEltern, besonders weniger verdienenden oder auch Allein-\nerziehenden, aus finanziellen Gr\u00fcnden meist nicht m\u00f6g-\nlich, diese Erziehungsform fortzusetzen. Die Frage Kin-\nderkrippe oder Erziehung in der Familie blieb weitgehend\ntheoretisch, eine M\u00f6glichkeit, die nur auf dem Papier\nstand. Eltern, die trotzdem, unter schwierigeren finanziel-\nlen Bedingungen und unter Einschr\u00e4nkungen, ihr Kind\nweiterhin ohne Krippe erziehen, m\u00fcssen sich zu Recht\nvom Staat benachteiligt f\u00fchlen. Erziehung in der Kinder-\nkrippe wird mit einem gro\u00dfen finanziellen Aufwand ge-\nst\u00fctzt; h\u00e4usliche Erziehung findet keine finanzielle F\u00f6rde-\nrung.\nDieses bestehende Ungleichgewicht der staatlichen F\u00f6rde-\nrung ist weder unter erziehungswissenschaftlichem\nAspekt noch unter dem Aspekt der Wahlfreiheit der El-\ntern f\u00fcr eine bestimmte Erziehungsform zu rechtfertigen.\nDas Ihnen hier vorliegende Gesetz versucht, dieses Un-\ngleichgewicht zu beheben. Es ist die konsequente notwen-\ndige Erg\u00e4nzung des Gesetzes \u00fcber Kindertageseinrichtun-\ngen f\u00fcr den Bereich der Kleinkindererziehung. Der\nGrundgedanke des Gesetzes ist: Eltern, die ihre Kinder\nauch nach dem Bezug des Bundeserziehungsgeldes weiter\nselbst betreuen und erziehen und deshalb keinen Krippen-\nplatz beanspruchen, erhalten ein Landeserziehungsgeld\nvon monatlich 400 DM. Dieser Betrag entspricht in etwa\ndem, den das Land zur Zeit als staatliche F\u00f6rderung pro\nKrippenplatz zahlt: ca. 390 DM pro Krippenplatz. F\u00fcr El-\ntern, die ihr Kind sonst in einer Kinderkrippe hatten, be-\ndeutet das, rechnet man den nun eingesparten Elternbei-\ntrag von 148 DM dazu, eine Einkommensverbesserung\nvon 548 DM.\nZu den Kosten: Die Kosten des Landeserziehungsgeldes\nsind selbstverst\u00e4ndlich entschieden h\u00f6her als die zu er-\nwartenden Einsparungen in den Kinderkrippenbereichen.\nZur Zeit nehmen 60 % der anspruchsberechtigten Kinder\neinen Krippenplatz in Anspruch. Das hei\u00dft, bei 40 %\ndieser Kinder wird kein Krippenplatz eingespart. Der An-\nspruch auf Erziehungsgeld besteht aber selbstverst\u00e4ndlich\nauch f\u00fcr diese Kinder.\nDa der Staatshaushalt nicht sofort mit der vollen Summe\nf\u00fcr dieses Landeserziehungsgeld belastet werden kann, ist\neine schrittweise Einf\u00fchrung vorgesehen, wie sich das aus\ndem Gesetz und den Erl\u00e4uterungen ergibt. Ziel ist, ab\nJahrgang 1994 Geborenen f\u00fcr zwei Jahre Bundeserzie-\nhungsgeld, anschlie\u00dfend f\u00fcr ein Jahr Landeserziehungs-\ngeld zu gew\u00e4hren.\nIch fasse zusammen: Das vorliegende Gesetz ist eine not-\nwendige Komponente unserer familienpolitischen Kon-\nzeption zur Kindererziehung im Freistaat Sachsen. Es er-\n\nm\u00f6glicht und f\u00f6rdert f\u00fcr Eltern mit Kleinkindern die Er-\nziehung ihrer Kinder in der eigenen Familie bis zum drit-\nten Lebensjahr und schafft die notwendigen Vorausset-\nzungen f\u00fcr die Eltern zur direkten Wahrnehmung ihres\nGrundrechts auf Erziehung der Kinder. Der tats\u00e4chliche\nk\u00fcnftige Nutzen dieses Gesetzes l\u00e4\u00dft sich nicht in D-Mark\nausdr\u00fccken. Er liegt in der Chance, mehr Kinder in den\nentscheidenden ersten Lebensjahren mit mehr pers\u00f6nli-\ncher Zuwendung der Eltern, mit nicht st\u00e4ndig wechseln-\nden Bezugspersonen in g\u00fcnstiger famili\u00e4rer Atmosph\u00e4re\nzu erziehen und so gute Grundlagen f\u00fcr eine k\u00fcnftige Ent-\nwicklung der jungen Generation zu schaffen.\nIch bitte deshalb um Ihre Zustimmung zu diesem Gesetz\nbzw. zur \u00dcberweisung in die Aussch\u00fcsse.\nDieses Gesetz hat aber noch einen zweiten Artikel, und\nzwar geht es bei diesem zweiten Artikel um eine Erg\u00e4n-\nzung im Kindertagesst\u00e4ttengesetz, die darauf hinausl\u00e4uft,\ndie Horte mit einzubinden und damit die gesetzliche\nGrundlage zu schaffen, um die Betriebskostenberechnung\nauch auf die Horte auszudehnen und f\u00fcr die Elterner-\nm\u00e4\u00dfigungen den seit letztem Herbst immer wieder als \u00e4r-\ngerlich und unsinnig empfundenen Umstand zu beseiti-\ngen, da\u00df es mehrfach ,,erste Kinder\u201c gibt: im Hort und in\nder Krippe. Deswegen ist diese kleine Erg\u00e4nzung im Kin-\ndertagesst\u00e4ttengesetz notwendig.\nSie k\u00f6nnen sicher fragen, warum wir das bei dem Kinder-\ntagesst\u00e4ttengesetz im letzten Jahr nicht gleich gemacht\nhaben. Dies liegt f\u00fcr mich an sich auf der Hand: Wenn wir\ndie geschichtliche Entwicklung seit 1989 sehen, war es ein-\nfach eine \u00dcbergangsphase, in der sich diese Mitarbeiter\neben doch noch viel st\u00e4rker in der Verantwortung der\nVolksbildung sahen als in familienerg\u00e4nzender Betreu-\nung. Deswegen w\u00e4re zu dieser Zeit die Akzeptanz, die\nHortnerinnen mit beim Ministerium f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie zu ressortieren, nicht gegeben gewesen.\nIch m\u00f6chte noch eine kleine Erg\u00e4nzung machen, auch hier\nwieder wegen der sich schnell ver\u00e4ndernden finanziellen\nSituation gegen\u00fcber den in der Begr\u00fcndung des Gesetzes\ngenannten Zahlen, die sicher f\u00fcr 1992 formal gelten. Da\ndieses Gesetz aber gegebenenfalls erst 1993 wirksam wird,\nmu\u00df man schon damit rechnen, da\u00df \u00fcber die erh\u00f6hten\nBetriebskostens\u00e4tze, die ja mit den h\u00f6heren L\u00f6hnen und\nGeh\u00e4ltern eintreten, die Einsparungen, die hier genannt\nworden sind bez\u00fcglich 60 % Inanspruchnahme des Erzie-\nhungsgeldes, sich f\u00fcr 1993 statt auf 2,7 Mio. DM auf 3,7\nMio. DM erh\u00f6hen, so da\u00df die Haushaltsbelastung nur 7,4\nMio. DM sein wird. Und wenn Sie dazurechnen, da\u00df ja\nentsprechende 7,4 Mio. DM auch in den Kommunen an\nKosten gespart werden, dann ist die Belastung des Haus-\nhaltes 1993 maximal 3,7 Mio. DM. Wir gehen dabei davon\naus, da\u00df 31 000 Kinder geboren werden.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nF.D.P. Bitte sch\u00f6n, Frau Georgi, Sie haben das Wort.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Vor ca. 14 Tagen hat der Bundestag ein sehr wich-\ntiges Gesetz angenommen. Wir in Sachsen hatten uns\nschon fr\u00fcher dazu entschlossen. Und in diesem Zusam-\nmenhang sehe ich auch die Einf\u00fchrung eines Landeserzie-\nhungsgeldes.\nMeine Damen und Herren von der CDU, gestatten Sie mir,\nda\u00df ich Ihrer Parteifreundin Frau Rita S\u00fcssmuth von\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3348\n\n\n\ndieser Stelle aus meine Hochachtung zolle, in welcher Art\nsie ihre Meinung vertreten und dadurch sehr ma\u00dfgeblich\ndazu beigetragen hat, da\u00df dieses Gesetz den Bundestag\npassieren konnte!\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD und Linke Liste/PDS)\n\nHerr Minister Geisler, 31 000 Geburten erwarten Sie. Das\nsind ca. 40 % der Zahl von 1989. Ich h\u00e4tte wesentlich mehr\nKinder hier in Sachsen. Ich bin mir nur nicht \u2013 \u2013\n\n(Heiterkeit und Gespr\u00e4che im Saal \u2013\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS:\n\nBeteiligen Sie sich doch daran! \u2013 Heiterkeit)\n\n\u2013 Das ist vorbei. Ich sehe das Landeserziehungsgeld aber\ndoch als sehr wesentlich an und mehr als nur eine symbo-\nlische Geste. Wir wollen damit zeigen, da\u00df wir Familien\nf\u00f6rdern wollen, da\u00df wir Kinder haben wollen und Kinder\nbrauchen. Wir wollen die freie Entscheidung der Familien\n\u00fcber das Wie der Kindererziehung. Jede Mutter, jeder Va-\nter mu\u00df frei entscheiden k\u00f6nnen, ob sie sich diese Zeit des\nLebens f\u00fcr ihr Kind nehmen oder sie es in die Obhut von\nKindertageseinrichtungen geben. Es wird hierzu keine Pa-\ntentl\u00f6sung geben. Es wird auch Zwangssituationen geben,\nindem der eine oder der andere dazu gezwungen sein soll.\n 400 Mark sind wahrlich nicht viel. Aber ich mu\u00df an die\nheutigen Morgenstunden erinnern: Wir k\u00f6nnen uns im\nAugenblick nicht mehr leisten. Und ich werde bestimmt\ndiejenige sein, die zuerst daf\u00fcr pl\u00e4diert, diese Summe an-\nzuheben, ohne das ins Gegenteil verkehren zu wollen, da\u00df\nich mit Geld eine Geburtenratenerh\u00f6hung erzwingen will,\nwie wir das zumindest in einigen Familien in der DDR\nhatten. Das Sparen an dieser Stelle w\u00e4re wahrscheinlich\nnicht gut.\nDie Fraktion der F.D.P. stimmt selbstverst\u00e4ndlich der\n\u00dcberweisung dieses Gesetzes in die Aussch\u00fcsse zu.\nDer zweite Teil des Gesetzes, die \u00dcberf\u00fchrung der Horte\nin die Obhut Soziales, ist zu begr\u00fc\u00dfen. Letzten Endes wird\nhier eine Konformit\u00e4t zu dem KJHG hergestellt, das ein-\ndeutig regelt, wer f\u00fcr welche Situation zust\u00e4ndig ist.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: F\u00fcr die Fraktion Linke Li-\nste/PDS, bitte sch\u00f6n, Frau Zschoche.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Damen\nund Herren Abgeordnete! Eltern und Kinder d\u00fcrfen sich\nfreuen. Mit der vorgeschlagenen \u00c4nderung des Kinderta-\ngesst\u00e4ttengesetzes werden ab September bei der Erm\u00e4\u00dfi-\ngung von Elternbeitr\u00e4gen endlich auch die Hortkinder\nmitgez\u00e4hlt. Damit wird eine sozial ungerechte und Mehr-\nkinderehen benachteiligende Regelung abgeschafft. Das\nist gut so. Meine Damen und Herren Abgeordneten, das\nw\u00e4re aber viel eher und leichter zu haben gewesen, wenn\nSie vor einem Jahr unserem Kindertagesst\u00e4ttengesetz zu-\ngestimmt h\u00e4tten, denn da war der Hort als Kinderta-\ngesst\u00e4tte definiert.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS:\nRichtig! \u2013 Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nF\u00fcr mich bleibt folgende Frage: Entf\u00e4llt mit der Gesetzes-\n\u00e4nderung das bisher praktizierte Verfahren, wonach bei\nden Hortgeb\u00fchren alle schulpflichtigen Kinder bis zum\n14. Lebensjahr als Z\u00e4hlkinder ber\u00fccksichtigt werden? So\nsagt es eine Verordnung des Kultusministeriums.\n\nEin Vorsto\u00df in eine richtige Richtung und von gl\u00fccklicher\nHand gef\u00fchrt scheint das vorgeschlagene Landeserzie-\nhungsgeld zu sein. Sachsen setzt f\u00fcr andere Bundesl\u00e4nder\nein positives Zeichen. Gemeinsam mit dem Bundeserzie-\nhungsgeld soll das Landeserziehungsgeld die Wahlfrei-\nheit zwischen Kindbetreuung und Beruf f\u00f6rdern. Gleich-\nwohl \u2013 hier stimme ich Frau Georgi zu \u2013 gibt es keinen\nGrund, in Euphorie auszubrechen, denn mit einem Erzie-\nhungsgeld von 400 DM monatlich \u2013 das liegt unter dem\nSozialhilferegelsatz \u2013 wird die Betreuung des Kindes bis\nzum 3. Lebensjahr zwar finanziell unterst\u00fctzt, indes ge-\nrecht bezahlt und angemessen honoriert ist diese gesell-\nschaftlich \u00fcberaus notwendige Arbeit damit noch lange\nnicht. Aber immerhin: Durch den aus dem Arbeitsmarkt\nausscheidenden betreuenden Elternteil wird nebenbei\ngleich mit die Arbeitslosenstatistik kr\u00e4ftig aufpoliert.\nWas w\u00e4re, wenn ich Ministerin w\u00e4re? \u2013\n\n(Oh-Rufe \u2013 Gespr\u00e4che im Saal \u2013\nBeifall bei Linke Liste/PDS)\n\nIch unterbreitete Ihnen folgendes Wahlangebot: Entweder\n\u2013 erschrecken Sie nicht \u2013 unentgeltliche Betreuung in einer\nKindertagesst\u00e4tte oder Erziehungsgeld in H\u00f6he eines\nDurchschnittseinkommens oder teils Kinderbetreuung,\nteils elterliche Betreuung \u2013 und immer verbunden mit\neinem Rentenanspruch von 3 Jahren f\u00fcr jedes Kind.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDie Staatsregierung r\u00e4umt der Individualbetreuung des\nKindes Priorit\u00e4t ein. Dieser Auffassung schlie\u00dfen wir uns\nnicht an, weil wir uns nicht anma\u00dfen, wirklich zu wissen,\nwas gut f\u00fcr das einzelne Kind und dessen Eltern ist. Das\nkann in dem einen Fall durchaus die Krippe und im ande-\nren Fall die v\u00e4terliche oder m\u00fctterliche Betreuung sein.\nDie Entscheidung \u00fcber die Form der Betreuung geh\u00f6rt\nausschlie\u00dflich in die Kompetenz der Eltern. Dem Staat ob-\nliegt die Pflicht, beide M\u00f6glichkeiten so zu f\u00f6rdern, da\u00df\nsie dem Elternwillen gleichwertig entsprechen. Und genau\nhier liegt der Pferdefu\u00df: Kinderkrippen werden zur Zeit\naus finanziellen und Bedarfsgr\u00fcnden rigoros geschlossen,\nElternwille wird eingeschr\u00e4nkt. Das ist der Preis f\u00fcr den\nim Kindertagesst\u00e4ttengesetz fehlenden Rechtsanspruch\nauf einen Krippenplatz.\nWenn die Staatsregierung mit dem Landeserziehungsgeld\nbeabsichtigt \u2013 ich hoffe nicht \u2013, die noch bestehenden\nKrippen zu vernichten, dann sagen wir zu diesem Landes-\nerziehungsgeld: Nein, danke! \u2013 Unser eindeutiges Ja zum\nLandeserziehungsgeld kn\u00fcpfen wir also an die Bedin-\ngung, da\u00df damit weder Quantit\u00e4t noch Qualit\u00e4t der Krip-\npenbetreuung beschnitten werden. Denn jeder wei\u00df: Mit\nder Entscheidung, das Kind selbst zu betreuen, geht in der\nRegel f\u00fcr Mutter oder Vater der Arbeitsplatz verloren.\nDie Fraktion Linke Liste/PDS ist der Auffassung, da\u00df die-\nsem Gesetz weitere Gesetze folgen m\u00fcssen, um die finan-\nzielle und moralische Benachteiligung von Familien zu\n\u00fcberwinden; so die vielfach nicht gegebene Vereinbarkeit\nvon Beruf und Familie, insbesondere bei Alleinerziehen-\nden; so die gr\u00f6\u00dftenteils den Eltern aufgeb\u00fcrdeten Kosten\nf\u00fcr die Kinder; so das M\u00fctter mi\u00dfachtende Rentenrecht; so\ndie fehlende Souver\u00e4nit\u00e4t der Eltern bei der Arbeitszeitge-\nstaltung.\nWir meinen: Solange kinderreiche Familien finanziell\nschlechter gestellt sind, solange kinderreiche Familien we-\nniger gesellschaftliches Ansehen genie\u00dfen als reiche kin-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3349\n\n\n\nderlose Ehen, gibt es in der Politik noch unendlich viel zu\ntun f\u00fcr Kinder und Eltern.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die SPD-Fraktion;\nFrau Dr. Schwarz, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau  Dr.  Schwarz,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Grunds\u00e4tzlich stimmen auch wir zu, da\u00df das\nLand Sachsen ein Landeserziehungsgeld zahlt, und auf\nden Zusammenhang mit der Neuregelung des \u00a7 218 hat ja\nauch Frau Georgi vorhin schon hingewiesen. Details sind\nim Ausschu\u00df sicher noch zu besprechen, so die jetzt beste-\nhenden Einkommensgrenzen und dar\u00fcber, da\u00df es alterna-\ntiv zu anderen staatlichen Leistungen gezahlt wird. Es\nwird also nicht gezahlt, wenn jemand Arbeitslosengeld be-\nzieht. Auch mu\u00df hier noch einmal deutlich gesagt werden\n\u2013 denn da gibt es oft Mi\u00dfverst\u00e4ndnisse, wie festgestellt\nwird \u2013, es wird nicht zus\u00e4tzlich zum Bundeserziehungs-\ngeld gezahlt, sondern erst nach Auslaufen dieser Leistung.\nGrunds\u00e4tzlich noch weiter: Das Landeserziehungsgeld \u2013\nund das kann man in der Begr\u00fcndung ja deutlich nachle-\nsen \u2013 pa\u00dft in das Schema konservativer Frauen- und Fami-\nlienpolitik, die letztlich darin besteht, die Frauen auf den\nBereich der Familie, der Sozialarbeit und der Kindererzie-\nhung festzulegen und nicht die M\u00f6glichkeit der Verein-\nbarkeit von Familie und Beruf anzustreben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nVoll wirksam wird dieses Gesetz erst 1994/95, also in der\nn\u00e4chsten Legislaturperiode, und jetzt wird aber schon von\nder Staatsregierung angestrebt, die Kinderkrippen ver-\nschwinden zu lassen, anstatt sie zu wirklichen Betreu-\nungseinrichtungen auszubauen, die von M\u00fcttern und Fa-\nmilien genutzt werden m\u00fcssen oder genutzt werden wol-\nlen. Es vollzieht sich hier in Sachsen ein Akt konservativer\nPolitik, der die Frauen zur Man\u00f6vriermasse auf dem Ar-\nbeitsmarkt macht und damit versucht, die Probleme zu\nl\u00f6sen. Es wird dies auch kein Gesetz sein, welches Frauen\nund Paare ermuntert, sich f\u00fcr Kinder zu entscheiden. Was\nim Moment geschieht, ist, da\u00df Frauen sich verweigern.\nDie Geburtenrate zeigt es deutlich und die zunehmenden\nSterilisationen. Wenn Frauen sich verweigern, dann soll-\nten bei Politikerinnen und bei Politikern die Alarmglocken\nl\u00e4uten.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nUnd dennoch Ja zu dem Landeserziehungsgeld. Parallel\ndazu fordern wir allerdings auch ein Programm, welches\nden Frauen und auch M\u00e4nnern, die dieses Erziehungsgeld\nin Anspruch nehmen \u2013 wahrscheinlich h\u00e4tten wir diese\nMa\u00dfnahmen schon, wenn es M\u00e4nner mehr betreffen w\u00fcr-\nde \u2013, den Wiedereinstieg in den Beruf erm\u00f6glicht.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nNoch etwas, was scheinbar hier nicht ganz in diesen Zu-\nsammenhang geh\u00f6rt. Ich m\u00f6chte eine Bemerkung machen\nzu einer Sache, die mich zur Zeit sehr bewegt: Auch zu\nDDR-Zeiten waren es in erster Linie die Frauen im geb\u00e4r-\nf\u00e4higen Alter, die in den Anspruch dieser Sozialma\u00dfnah-\nmen kamen, und die \u00e4lteren Frauen und die, die das oft\nartikuliert haben, wurden nicht ber\u00fccksichtigt. Und auch\njetzt sind es die \u00e4lteren Frauen, gerade die zwischen 50\nund 55 Jahren, die damals benachteiligt waren und jetzt\n\ndie Hauptlast der Probleme auf dem Arbeitsmarkt tragen.\nIch habe schlimme Begegnungen mit diesen Frauen, die\nmich sehr ber\u00fchrt haben. Hier fordere ich ein Sonderpro-\ngramm f\u00fcr die Frauen zwischen 50 und 55 Jahren.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nDanke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nCDU.\n\nFrau  Hubrig,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Vor gut einem Jahr haben wir in diesem\nParlament das erste wichtige familienpolitische Gesetz f\u00fcr\nunseren Freistaat Sachsen verabschiedet. Mit diesem von\nmir gemeinten S\u00e4chsischen Kindertagesst\u00e4ttengesetz\nhaben wir einen Rechtsanspruch f\u00fcr Kinder ab dem voll-\nendeten 3. Lebensjahr auf einen Kindergartenplatz einge-\nf\u00fchrt und die Vorhaltepflicht \u2013 Frau Zschoche, das ist si-\ncherlich sehr wichtig \u2013 f\u00fcr Kinderkrippenpl\u00e4tze festge-\nschrieben. Zum damaligen Zeitpunkt, so meine ich, ein\nrecht mutiger Schritt, der uns aus manchen Kreisen, sei es\naus den alten oder auch aus den neuen Bundesl\u00e4ndern,\nziemliche Schelte eingebracht hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHeute, meine Damen und Herren, ist das Allgemeingut in\nnahezu allen Wahlk\u00e4mpfen, die ich seither in den alten\nBundesl\u00e4ndern miterleben konnte.\n\n(Schiemann, CDU: Sehr richtig!)\n\nFamilie ist f\u00fcr jede Gesellschaft von existentieller Bedeu-\ntung, denn die f\u00fcr die individuelle wie gesellschaftliche\nExistenzordnung des Menschen ma\u00dfgeblichen Verhaltens-\nweisen und Wertungen werden in der Familiengemein-\nschaft gebildet. Damit die Familie diese fundamentalen\nAufgaben erf\u00fcllen kann, sind durch eine zutreffende\nrechtliche Ordnungspolitik sowie durch eine familien-\nfreundliche Steuer-, Sozial-, Wirtschafts- und Gesell-\nschaftspolitik die erforderlichen Rahmenbedingungen zu\nschaffen. Wir meinen, es nutzt niemandem, den Neigun-\ngen einzelner nachzugeben, Familie romantisch zu verkl\u00e4-\nren und zu \u00fcberh\u00f6hen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Matzke,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nIn unserer j\u00fcngsten 40j\u00e4hrigen Vergangenheit wurden sy-\nstematisch die Familie unter Staatskuratel gestellt und\nau\u00dferfamili\u00e4re Gemeinschaften favorisiert. Diese Zeiten,\nmeine Damen und Herren, sind Gott sei Dank vorbei, und\nes ist uns erstmals wieder m\u00f6glich, wirkliche Familienpo-\nlitik zu gestalten.\n\n(Frau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nLeider nicht!)\n\nNach unserer S\u00e4chsischen Verfassung und dem Grundge-\nsetz ist der Staat Diener der Familie. Ganz konkret hei\u00dft\ndies, da\u00df Familienpolitik bei den einzelnen Benachteili-\ngungen, die die Familie heute vielfach im gesellschaftli-\nchen Leben erf\u00e4hrt, anzusetzen hat. Ganz besonders gilt\ndies f\u00fcr die Kindererziehung, sei es durch Ehepaare oder\nAlleinerziehende. Es ist das erkl\u00e4rte familienpolitische\nZiel der Christlich Demokratischen Union, Eltern und Al-\nleinerziehenden die M\u00f6glichkeit zu geben, sich in den er-\nsten drei Lebensjahren der Kindererziehung zu widmen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3350\n\n\n\nUm genau das zu sichern, haben wir uns f\u00fcr ein eigen-\nst\u00e4ndiges, mit Rechtsanspruch versehenes Landeserzie-\nhungsgeld im Anschlu\u00df an das Bundeserziehungsgeld\nentschieden. Ab 1994 k\u00f6nnen Eltern und Alleinerziehende\nerstmals frei entscheiden, ob sie eine Berufst\u00e4tigkeit auf-\nnehmen oder die eigene h\u00e4usliche Erziehung ihres Kindes\n\u00fcbernehmen. Und, Frau Dr. Schwarz, das hat unseres Er-\nachtens \u00fcberhaupt nichts damit zu tun, Frauen wieder an\nden Kochtopf zur\u00fcckzuf\u00fchren.\n\n(Frau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nNat\u00fcrlich!)\n\nIch mu\u00df an dieser Stelle auch wirklich mein Unverst\u00e4nd-\nnis ausdr\u00fccken gegen\u00fcber den Fraktionen Linke Li-\nste/PDS und SPD, da\u00df sie schon wieder versuchen, durch\ndiese sehr unsachliche Diskussion, die sie hier beide gelei-\nstet haben, diese unseres Erachtens sehr bedeutsame Ent-\nscheidung zum Landeserziehungsgeld herabzuqualifizie-\nren.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Frau Abgeordnete, gestatten\nSie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Hubrig, CDU: Ja, bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Ich habe an Sie folgen-\nde Frage: Haben Sie die Begr\u00fcndung zu dem Gesetz zum\nLandeserziehungsgeld gelesen? Wenn ja, haben Sie mitge-\nschnitten, da\u00df der Herr Staatsminister eindeutig die h\u00e4us-\nliche Erziehung favorisiert auf Kosten der Krippenbetreu-\nung?\n\n(Bandmann, CDU: Das ist richtig!)\n\nFrau Hubrig, CDU: Ich finde das unsachlich, das mu\u00df ich\nIhnen sagen, Frau Zschoche, weil Sie genau wissen, da\u00df\ndas nicht so ist. Wir nennen uns christlich-demokratische\nPartei, und demzufolge steht bei uns die Familienpolitik\nim Vordergrund, und darum favorisieren wir das.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nMit dem Inkrafttreten des Landeserziehungsgeldgesetzes\nhaben wir dann in Sachsen zwei ganz entscheidende prak-\ntische Hilfen, die auch die Entscheidung zum Ja f\u00fcr ein\nKind wesentlich beeinflussen.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Hoffentlich!)\n\nWenn ich dies zu dem j\u00fcngst beschlossenen Schwangeren-\nund Familienhilfegesetz mit seinen weitgehenden Hilfen\nin Beziehung setze, sind wir in Sachsen auf dem richtigen\nWeg, den Familien und damit letztlich insbesondere auch\nden Frauen zu helfen. Ich glaube, ich bin jetzt die Dritte im\nBunde, die sagt, da\u00df das f\u00fcr den Schutz des ungeborenen\nLebens die beste Politik ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es war die CDU, die die\nPolitik f\u00fcr die Familien wieder in den Mittelpunkt ger\u00fcckt\nund damit die Voraussetzungen f\u00fcr eine familien- und\nkinderfreundliche Gesellschaft geschaffen hat. So ist der\nErziehungsurlaub auf volle 36 Monate ausgedehnt und\ndas Bundeserziehungsgeld um weitere 6 Monate verl\u00e4n-\n\ngert worden. Erziehungsgeld und Erziehungsurlaub \u2013 ich\nkomme sofort zum Ende \u2013, zusammen mit der Anerken-\nnung von Erziehungszeiten im Rentenrecht, erm\u00f6glichen\nes den Eltern, sich ihrem Kind in der ersten, entscheiden-\nden Lebensphase intensiv zu widmen.\nEs ist sehr schade, da\u00df ich jetzt zum Ende kommen mu\u00df,\naber wir haben ja in der 2. Lesung dann hoffentlich mehr\nZeit.\nWir werden auf alle F\u00e4lle weiter daran arbeiten m\u00fcssen,\ndie Vereinbarkeit von Beruf und Familie zu erleichtern,\nund in diesem Sinne soll das Gesetz \u00fcber die Gew\u00e4hrung\nvon Landeserziehungsgeld im Freistaat Sachsen wirken.\nDie CDU-Fraktion stimmt einer \u00dcberweisung in den Aus-\nschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen als\nfederf\u00fchrenden Ausschu\u00df zu und bittet auch um \u00dcber-\nweisung in den Haushaltsausschu\u00df.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Als letzte die Fraktion von\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Frau Matzke, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Abgeord-\nnete! Herr Pr\u00e4sident! Die Freiheit des Lebensentwurfes zu\ngarantieren, ist eine grundlegende demokratische Forde-\nrung. Anerkennung der Erziehungsarbeit durch eine Qua-\nsi-Entlohnung \u00fcber die \u00d6ffentlichkeit ist auch eine Forde-\nrung weiter Teile der Frauenbewegung, denn es betrifft\nvorrangig Frauen. Ich denke, dar\u00fcber sind wir uns einig.\nSie sind es, die den Hauptanteil an der Erziehungsarbeit\ntragen.\nDoch \u2013 was kommt da im Gewand des Landeserziehungs-\ngeldgesetzes daher? Scheinbar etwas ganz Soziales, n\u00e4m-\nlich ein Geld, das denen zugute kommt, die zu Hause blei-\nben wollen nach dem Ende des Bundeserziehungsgeldes,\nwenn sie Kinder haben und erziehen.\nAber \u2013 und das ist eine entscheidende Frage \u2013 wie hoch ist\ndieses Erziehungsgeld? Sie wissen es alle. Sie haben es alle\ngelesen: 400 DM pro Monat.\nMeine Damen und Herren! Es ist zynisch zu behaupten,\ndadurch w\u00fcrde die Existenz einer Familie oder einer Al-\nleinerziehenden gesichert. Dieser Betrag ist au\u00dferdem eine\nDegradierung der Erziehungsleistung, und er ist noch et-\nwas anderes: Dieser Gesetzentwurf ist ein weiterer Schritt,\num die Frauen aus der Gesellschaft auszugliedern, eine\nVerst\u00e4rkung des Drucks, um Kindereinrichtungen zu\nschlie\u00dfen, kurz, im sozialen Gewande ein weiterer Schlag\ngegen den Sozialstaat.\nIch will es begr\u00fcnden: Eine Erziehende erh\u00e4lt n\u00e4mlich nur\ndann die 400 DM, wenn sie die Kinder nicht in eine Kin-\ndereinrichtung gibt. Damit sinkt der Bedarf, damit werden\nweitere Einrichtungen geschlossen. So sieht auch der Plan\nder Staatsregierung aus. Sie sagt das auch ganz offen in\nihrer Begr\u00fcndung.\nUnd es passiert noch etwas anderes: Diejenigen, die dieses\nGeld in Anspruch nehmen, verlieren damit gleichzeitig\nden Anspruch auf Arbeitslosenunterst\u00fctzung. Das mu\u00df\ndeutlich gesagt werden. Es steht Erziehungsgeld gegen\nArbeitslosengeld. Welche Frau wei\u00df das so genau, wenn\nsie freudig \u00fcber dieses Sozialgeschenk der CDU den An-\ntrag ausf\u00fcllt? Dieses Erziehungsgeld ist f\u00fcr Frauen ein Ar-\nbeitsentziehungsgeld, meine Damen und Herren. Es treibt\nFrauen in die Abh\u00e4ngigkeit entweder vom meist selbst\narbeitslosen Mann oder vom Vater Staat. So das Arbeits-\nmarktproblem zu l\u00f6sen, ist zynisch und frauenfeindlich.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3351\n\n\n\nIch komme zum Schlu\u00df, und es wird Sie verwundern: Na-\nt\u00fcrlich stimmen wir trotzdem der \u00dcberweisung in den\nAusschu\u00df zu; denn wir werden versuchen, durch \u00c4nde-\nrung  einiger Passagen aus  diesem Gesetz noch etwas\nPassables herauszubekommen. Und das Passable kann\nnur so aussehen, da\u00df es ein akzeptables Einkommen f\u00fcr\nErziehende darstellt, die ihren Lebensentwurf frei gestal-\nten wollen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Der Staatsmi-\nnister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie, Herr Dr. Geis-\nler, wollte noch kurz das Wort nehmen. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Ich danke Ihnen, da\u00df ich noch\neinmal kurz sprechen darf.\nMeine Damen und Herren! Ich h\u00e4tte nicht erwartet, wie-\nviel Boshaftigkeit man in eine gute Sache lesen kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch mu\u00df einige Fakten klarstellen. In der Begr\u00fcndung \u2013 ich\nbin es noch einmal durchgegangen, Frau Schwarz \u2013 steht\nkein einziges Mal Frau oder Mann, sondern immer Eltern\nund Familie. Wie man da die konservative CDU-Politik\ndurchschimmern sieht, das m\u00fcssen Sie mir erkl\u00e4ren.\nIch mu\u00df auch Ihnen, Frau Georgi, die Sie jetzt leider nicht\nda sind, sagen: Sie betreiben mit den Zahlen ein b\u00f6ses\nSpiel. Die 31 000 Geborenen, die dieses Jahr erreicht wer-\nden \u2013 und dar\u00fcber brauche ich nicht zu spekulieren, ich\nhabe gesagt, wovon unsere Rechnung ausgeht, und da\n\nwissen wir im Juli, da\u00df es nicht mehr 60 000 oder 70 000\nwerden \u2013 \u2013 aber diese 31 000 sind eben mehr als 50 % von\ndenen von 1989. Alle, die dort sagen: 40 % oder weniger,\nmachen  b\u00f6ses  Spiel,  denn  es  waren  schon  1989  blo\u00df\n59 000.\nUnd, Frau Zschoche, wenn Sie nicht darauf achten, da\u00df\nalle, \u00fcber die wir hier reden, den Anspruch haben, 3 Jahre\nRente hinterher zu erhalten, dann ist das auch b\u00f6ses Spiel.\nIch habe Ihre Bemerkung schon geh\u00f6rt, da\u00df es erst 2030\ngilt, aber wir reden von denen, die jetzt geb\u00e4ren, und die\nhaben 3 Jahre pro Kind bei der Rentenanrechnung. Dieses\nDurcheinanderbringen bringt eben Emotionen hoch.\n\nWenn man nicht bei der Wahrheit bleibt, dann soll man\ndas auch ehrlich sagen.\n\n(Starker Beifall bei der CDU \u2013\nElsner, Linke Liste/PDS:\n\nIhre Wahrheit ist nicht unsere. Das ist alles.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Aussprache ist damit\nbeendet. Ich komme zur \u00dcberweisung. Es ist vorgeschla-\ngen, den Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und\nFrauen federf\u00fchrend zu betrauen sowie den Haushalts-\nund Finanzausschu\u00df einzuschalten. Wer der \u00dcberweisung\nin dieser Weise seine Zustimmung gibt, Ausschu\u00df f\u00fcr So-\nziales, Gesundheit, Familie und Frauen federf\u00fchrend\nsowie Haushalts- und Finanzausschu\u00df, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit.\nWer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Keine Stimmenthaltung. Damit ist das so\nbeschlossen.\n\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 12\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staatsvertrag \u00fcber\ndie S\u00fcddeutsche Klassenlotterie\n\nDrucksache 1/2051, Antrag der Staatsregierung\n\nNach der Staatsregierung kann die SPD noch 1 Minute\nsprechen, und die F.D.P. hat noch 5 Minuten.\n\nIch bitte die Staatsregierung um Einbringung. Wird dies\ngew\u00fcnscht? \u2013 Es wird nicht gew\u00fcnscht. Es liegt allen vor.\nM\u00f6chte die SPD dazu sprechen? \u2013 Nein. M\u00f6chte die F.D.P.\ndazu sprechen? \u2013\n\n(Zuruf: Es ist keiner da. \u2013 Leroff, CDU:\nEinen gibt es noch.)\n\n\u2013 Prof. Fr\u00f6hlich, doch, er kommt.\n\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte\nDamen und Herren! Es liegt uns das Gesetz zum Staats-\nvertrag \u00fcber die S\u00fcddeutsche Klassenlotterie in der\nDrucksache 1/2051 vor. Ich mu\u00df im Namen der F.D.P.-\nFraktion unsere Verwunderung zum Ausdruck bringen,\nda\u00df uns heute hier ein Gesetz \u00fcber die S\u00fcddeutsche Klas-\nsenlotterie und nicht \u00fcber eine s\u00e4chsische Klassenlotterie\nvorgelegt wird. Und warum? Man kann beispielsweise im\nBrockhaus-Lexikon von 1925 nachlesen, da\u00df es ab 1908 in\nDeutschland Staatslotterien gibt, und zwar die von\nPreu\u00dfen und f\u00fcr einige deutsche Bundesl\u00e4nder, von Ham-\nburg und nicht zuletzt die von Sachsen.\n\nIch m\u00f6chte nun fragen: Warum m\u00fcssen wir uns ausge-\nrechnet einer S\u00fcddeutschen Klassenlotterie anschlie\u00dfen\nund k\u00f6nnen nicht eine eigene s\u00e4chsische Klassenlotterie\naufmachen? Das kann nicht \u2013 da m\u00f6chte ich gleich vor-\nbeugen \u2013 aus finanziellen Gr\u00fcnden sein, denn einer mei-\nner Verwandten war in Leipzig Lotterieeinnehmer und\ndurchaus kein armer Mann. Ich habe aber nichts geerbt.\n\n(Heiterkeit)\n\nAber der s\u00e4chsische Staat hat aus dieser Lotterie eine gan-\nze Menge Gewinn gezogen, und warum sollten wir das\nunserem Freistaat nicht auch zugute kommen lassen.\nNun zu den Aufteilungsmodalit\u00e4ten, die in diesem Ver-\ntrag enthalten sind: Nun gut, dazu kann man noch dieses\nund jenes sagen. Ansonsten bitten wir auch um \u00dcberwei-\nsung an den Haushalts- und Finanzausschu\u00df.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Damit ist die Aussprache zu\ndiesem Gesetzentwurf beendet. Es ist vorgeschlagen, das\nGesetz zu dem Staatsvertrag \u00fcber die S\u00fcddeutsche Klas-\nsenlotterie in den Haushalts- und Finanzausschu\u00df zu\n\u00fcberweisen. Wer dieser \u00dcberweisung zustimmt, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n, das ist die Mehr-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3352\n\n\n\nheit. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Ohne Stimmenthaltung.\n\nDamit so beschlossen. Der Tagesordnungspunkt 12 ist be-\nendet.\nWir kommen jetzt zum\n\nTagesordnungspunkt 13\n\n2. Lesung der Entw\u00fcrfe\n\u2013 Gesetz \u00fcber Zahlenlotto und \u00fcber Sportwetten im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 1/1154, Antrag der Fraktionen der SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und der F.D.P.\n\n\u2013 Gesetz \u00fcber staatliche Lotterien und Wetten (Staatslotteriegesetz)\nDrucksache 1/1877, Antrag der Fraktion der CDU\n\n\u2013 Gesetz des Freistaates Sachsen \u00fcber Lotterien und Ausspielungen\nDrucksache 1/1878, Antrag der Fraktion der CDU\n\nDrucksache 1/2092, Beschlu\u00dfempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nDas Pr\u00e4sidium hat die Redezeit mit 3 Minuten je Fraktion\nvorgeschlagen. Folgende Reihenfolge: SPD, B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, F.D.P., Linke Liste/PDS, CDU. \u2013 M\u00f6chten Sie?\n\n(Leroff, CDU:\nIch spreche f\u00fcr alle Fraktionen.)\n\n\u2013 Sie sprechen f\u00fcr alle Fraktionen. Wenn sich kein Wider-\nspruch erhebt, haben Sie das Wort.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir m\u00f6chten die Drucksache 1/2096 \u00fcber die von Ihnen\nhier zitierten drei Gesetze in 2. Lesung entsprechend \u00a7 42\nAbs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung zur\u00fcck\u00fcberweisen an den\nAusschu\u00df, weil noch Diskussionsbedarf inhaltlicher Art\nvorhanden ist. Wir gehen davon aus, da\u00df wir dann in der\n3. Lesung dieses Gesetz entsprechend diskutieren und\nverabschieden k\u00f6nnen. Des weiteren gehen wir davon\naus, da\u00df wir einvernehmlich eine gr\u00f6\u00dfere Redezeit vorse-\nhen, um dies ausf\u00fchrlich diskutieren zu k\u00f6nnen.\n\nWir m\u00f6chten darum bitten, da\u00df wir in diesem Fall nur an\nden Haushalts- und Finanzausschu\u00df zur\u00fcck\u00fcberweisen,\nweil der im Prinzip alle die Dinge, die anstehen, noch zu\n\nbehandeln hat. Der Innenausschu\u00df braucht sich nicht\nmehr damit zu befassen.\nIch danke Ihnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sehr. \u2013 Hier gibt es\neine Wortmeldung. Bitte sch\u00f6n.\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Fraktion\nerkl\u00e4rt sich mit dieser Verfahrensweise einverstanden, bit-\ntet aber darum, den \u00c4nderungsantrag meiner Fraktion in\nder Drucksache 1/2129 mit in den Ausschu\u00df zu \u00fcberwei-\nsen.\n\n(Leroff, CDU: Ist richtig!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wenn sich kein Wider-\nspruch erhebt, w\u00fcrde ich so verfahren. Wer der R\u00fcck\u00fcber-\nweisung dieser drei Gesetzentw\u00fcrfe mit der Be-\nschlu\u00dfempfehlung und den zwei \u00c4nderungsantr\u00e4gen der\nFraktion Linke Liste/PDS in den Haushalts- und Finanz-\nausschu\u00df seine Zustimmung gibt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Keine\nGegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ein-\nstimmig zur\u00fcck\u00fcberwiesen, und der Tagesordnungspunkt\n13 ist damit beendet.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 14\n\n2. Lesung der Entw\u00fcrfe\n\u2013 Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur Struktur des Hochschulwesens und\n\nder Hochschulen im Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/1767, Antrag der Fraktion der SPD\n\n\u2013 Gesetz \u00fcber die Fachhochschule der s\u00e4chsischen Verwaltung\nDrucksache 1/1593, Antrag der Staatsregierung\n\nDrucksache 1/2091, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschulen\n\nDie Redezeit f\u00fcr die Fraktionen wird mit 3 Minuten vorge-\nschlagen, die Reihenfolge: Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, F.D.P., SPD, CDU. Ich bitte nun die Fraktion\nLinke Liste/PDS, das Wort zu nehmen.\n\n\u2013 Kein Redebedarf?\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS:\nDoch! \u2013 Leroff, CDU:\n\nDer Herr Professor mu\u00df erst aufwachen.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3353\n\n\n\nProf.  Dr.  Porsch,  Linke  Liste/PDS:  Ich war \u00fcberrascht,\nda\u00df ich der erste bin. Ich hatte noch \u00fcber die K\u00fcrzungen\nnachgedacht.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Nachdem uns\ndie Staatsregierung im Fr\u00fchjahr ein ,,Landtagsvergewalti-\ngungs-Folgenbeseitigungs-Gesetz\u201c vorgelegt hat, das die\nrechtswidrig bereits vollzogene Gr\u00fcndung der Fachhoch-\nschule der s\u00e4chsischen Verwaltung nachtr\u00e4glich legalisie-\nren sollte, und daf\u00fcr auch verdienterma\u00dfen Schelte von\nallen Seiten bekommen hat, hat die CDU-Fraktion flei\u00dfig\ngearbeitet. Das sei anerkannt.\n\n(Zuruf von der CDU: Wie immer!)\n\n\u2013 Wie immer nicht, aber diesmal schon. Sie hat ja auch die\nUnterst\u00fctzung des Ausschusses gehabt.\nDie Zahl der Scheltenden hat sich dann auch etwas verrin-\ngert. Sie hat meines Erachtens einen schlampigen, den An-\nspr\u00fcchen in keinem Punkt gen\u00fcgenden Gesetzentwurf so\nver\u00e4ndert, da\u00df tats\u00e4chlich so etwas wie eine Fachhoch-\nschule Konturen erh\u00e4lt. Aber dennoch mu\u00df ich sagen, we-\nsentliche M\u00e4ngel blieben erhalten \u2013 ich glaube, sie wurden\noffensichtlich bewu\u00dft erhalten \u2013, so da\u00df unsere Fraktion\ndiesem Gesetz nicht wird zustimmen k\u00f6nnen.\nEtwas vorab: Wir wissen auch um die Bedeutung einer\nguten und effektiven Verwaltung. Wir wollen eine solche\nVerwaltung. Wir wissen, da\u00df eine solche Verwaltung gut\nausgebildete Personen braucht. Und wir wollen auch dies.\nUnd wir wollen Sachsen, m\u00e4nnlich und weiblich, in dieser\nVerwaltung und meinen, da\u00df sich die Ausbildung auch in\nSachsen vollziehen sollte. Aber nicht so, wie hier vorgese-\nhen.\n\u00dcbrigens meine ich, da\u00df die gleiche Eile bei einer Fach-\nhochschule Vogtland vielleicht genauso angebracht gewe-\nsen w\u00e4re wie bei einer Fachhochschule f\u00fcr die s\u00e4chsische\nVerwaltung.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und SPD)\n\nVerwaltungswissen ist Herrschaftswissen, und das darf\nnicht intern und f\u00fcr einen exklusiven und kontrollierten\nPersonenkreis vermittelt werden. Alle Experten, die in der\nAnh\u00f6rung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hoch-\nschulen zur Problematik gesprochen haben, waren sich ei-\nnig: Eine Verwaltungsfachhochschule mu\u00df eine externe\nHochschule sein gem\u00e4\u00df den Regelungen des s\u00e4chsischen\nHochschulerneuerungsgesetzes.\nDem zum Trotz aber geht die CDU einen anderen Weg.\nDer vorliegende Gesetzentwurf schafft eindeutig eine in-\nterne Fachhochschule. Sie ist intern, weil sie keine eigene\nRechtsf\u00e4higkeit besitzt \u2013 vergleichen Sie \u00a7 3! \u2013 und weil sie\nbesondere Zulassungsbedingungen setzt. Sie l\u00e4\u00dft nur be-\nruflich  und  finanziell  Privilegierte  zu \u2013 vergleichen  Sie\n\u00a7 16! \u2013, n\u00e4mlich im wesentlichen Beamtenanw\u00e4rter und\nBeamtenanw\u00e4rterinnen. Zwar will die CDU uns weisma-\nchen, da\u00df sie gerade mit diesem \u00a7 16 und mit der Be-\nschlu\u00dfempfehlung die \u00d6ffnung zu einer externen Fach-\nhochschule vorprogrammiert hat, aber in Wirklichkeit \u00f6ff-\nnet dieser \u00a7 16 zwar zun\u00e4chst den Kreis der m\u00f6glichen\nStudienbewerber und -bewerberinnen von Beamtenan-\nw\u00e4rterinnen und -anw\u00e4rtern auch auf andere \u00f6ffentliche\nBedienstete, damit ist der Kreis aber zugleich endg\u00fcltig\ngeschlossen. Damit wird jedes Gerede \u00fcber \u00d6ffnungsver-\nsuche Augenauswischerei.\n\u2013 Ich bin gleich fertig. \u2013 Der MDR hat heute gemeldet, da\u00df\nauf der Tagesordnung die Hochschulerneuerung st\u00fcnde.\nDas war ein Irrtum. Vielleicht war es auch kein Irrtum;\n\ndenn in diesem Gesetz wird bei der Bestellung von Profes-\nsoren der Verwaltungsfachhochschule mehr Autonomie\neinger\u00e4umt als den normalen Hochschulen nach Hoch-\nschulerneuerungsgesetz \u2013 vergleiche \u00a7 12 Abs. 3. Von Ver-\ntretern des Innenministeriums wurde das damit begr\u00fcn-\ndet, da\u00df die Fachhochschule die Probleme der anderen\nHochschulen mit dem Personal nicht hat. Damit ist offen-\nsichtlich das Ziel s\u00e4chsischer Hochschulerneuerung unter\nAufsicht der CDU definiert: Erst wenn alle Hochschulan-\ngeh\u00f6rigen, Wissenschaftler und Wissenschaftlerinnen,\nStudentinnen und Studenten, Beamte sind, beamtenrecht-\nlichen Regelungen und damit dem Innen- und Polizeimi-\nnister unterstehen, erst dann wird Autonomie gew\u00e4hrt\nwerden. Herzlichen Dank f\u00fcr diese ,,Offenheit\u201c!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nZurufe von der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne. Herr Weber, bitte sch\u00f6n.\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Porsch, das sehe ich\nauch so, ausnahmsweise mal.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. R\u00f6\u00dfler, CDU)\n\n\u2013 Na ja, dort haben Sie ja auch nicht viel geleistet, Herr\nR\u00f6\u00dfler, das werde ich gleich sagen. \u2013\nMeine Damen und Herren! Der Gesetzentwurf der Staats-\nregierung, das gebe ich gern zu \u2013 \u2013\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Ja, ja, das haben Sie jetzt auch schon bemerkt. Ja, das ist\nrichtig. \u2013\nDer Gesetzentwurf der Staatsregierung ist gegen\u00fcber dem\nEntwurf verbessert worden, das gebe ich gern zu. Es ist\naber nach wie vor kein Gesetz \u00fcber eine Hochschule im\nSinne des Hochschulrahmengesetzes. Wir halten nach wie\nvor die Installierung einer solchen Hochschule f\u00fcr\nsachwidrig, unmodern und zu teuer.\nWir lehnen den Gesetzentwurf ab und schlie\u00dfen uns\ngleichzeitig dem Gesetzesvorschlag der SPD an. F\u00fcr mich\nist v\u00f6llig r\u00e4tselhaft, lassen Sie mich das noch sagen, war-\num man nicht endlich mal in Deutschland Verwaltungs-\nwissenschaft den Rang zuweist, den sie in den meisten\neurop\u00e4ischen L\u00e4ndern, wie in den USA auch, hat. Ich\nkann nicht glauben, meine Damen und Herren der CDU-\nFraktion, da\u00df Sie es wirklich ernst meinen, wenn Sie glau-\nben sagen zu d\u00fcrfen, Verwaltungen sollten schlanker, effi-\nzienter und qualifizierter werden. So nicht.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Linke Liste/PDS\nund vereinzelt bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das Wort hat jetzt Prof.\nFr\u00f6hlich von der F.D.P.\n\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte\nDamen und Herren! Es liegt uns heute das Gesetz \u00fcber die\nGr\u00fcndung der Fachhochschule der s\u00e4chsischen Verwal-\ntung in Mei\u00dfen vor. Wir hatten bei der 1. Lesung dieses\nGesetzes deutlich unsere Zweifel an dem damalig vorlie-\ngenden Entwurf dargestellt. Wir glauben wohl, da\u00df unse-\nre deutlichen Hinweise von damals ein gewisses Nach-\ndenken in diesem Hause angeregt haben und da\u00df wir\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3354\n\n\n\ndurch unsere nicht so vornehmen Artikulierungen dies er-\nreicht haben.\n\n(Dr. R\u00f6\u00dfler, CDU: Vielen Dank.)\n\n\u2013 Ja, ich sage immer die Wahrheit. Zun\u00e4chst einmal ein\ngewisses Negativum, n\u00e4mlich die Unterstellung der Fach-\nhochschule unter das Innenministerium. Das haben wir\ndamals kritisiert. Wir k\u00f6nnen aber durchaus damit leben,\nweil die anderen negativen Dinge von damals durch Posi-\ntiva korrigiert worden sind, und ich darf jetzt auf die posi-\ntiven Dinge eingehen.\nIch hatte damals gesagt, da\u00df es sich hier um eine Beamten-\nquetsche handelt.\n\n(Heiterkeit im Saal)\n\nWir sind nunmehr der Meinung, da\u00df sich diese Fachhoch-\nschule dem ann\u00e4hert, was wir unter Fachhochschule ver-\nstehen wollen. Es gibt dort anstelle der hauptamtlichen\nLehrkr\u00e4fte nunmehr Professoren und Dozenten. Es gibt\nauch eine \u00f6ffentliche Ausschreibung dieser Professoren-\nstellen, und die Berufung erfolgt dann durch den Staats-\nminister des Innern im Einvernehmen mit dem Wissen-\nschaftsminister. Damit ist die wissenschaftliche Kontrolle\n\u2013 wie wir meinen \u2013 m\u00f6glich. Es gibt auch einen Kanzler\nanstelle eines hauptamtlichen Angestellten, der diese Sa-\nche leitet. Es tendiert auch in der Anlage immer mehr auf\neine Fachhochschule, wie wir sie meinen, zu.\nDie Laufbahnpr\u00fcfungen, die hier vorgesehen sind, sind\nauch normal. In anderen Fachrichtungen, wie zum Bei-\nspiel der Juristerei und im Lehrerwesen, gibt es Staatspr\u00fc-\nfungen, und diese Laufbahnpr\u00fcfungen sind eben\nStaatspr\u00fcfungen. Auch haben wir damals angeregt, Di-\nplompr\u00fcfungen anstelle dieser ,,Leutnantspatente\u201c der\ns\u00e4chsischen Verwaltung vorzusehen. Es gibt auch Diplom-\npr\u00fcfungen, die die erste wissenschaftliche Leistung der\nbetreffenden Studenten sind.\nWir sind in diesem Zusammenhang auch der Meinung,\nund dies geht an die Adresse der zuk\u00fcnftigen Fachhoch-\nschule, da\u00df der Lehrk\u00f6rper dort auch wissenschaftlich ar-\nbeiten mu\u00df im Vorgang zu diesen Diplomarbeiten. Wir\nmeinen, da\u00df es f\u00fcr einen s\u00e4chsischen Hochschullehrer eine\nEhre sein sollte, sich mit wissenschaftlichen Dingen zu be-\nfassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuch sind wir mit dem Sitz in Mei\u00dfen einverstanden, wo-\nbei ja das Sozialwesen in Leipzig angesiedelt werden soll.\nAuch dagegen kann man nichts haben, da namentlich be-\nreits an der Uni Leipzig eine versicherungswissenschaftli-\nche Ausbildung angelaufen ist. So wird ein gewisses Neh-\nmen und Geben von beiden m\u00f6glich sein.\nDie F.D.P.-Fraktion will sich nicht dem Gesetzentwurf ent-\ngegenstellen und wird ihn positiv bewerten.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe jetzt die SPD-Frakti-\non, Herrn Prof. F\u00f6rster, bitte.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Zur inneren Struktur dieser Fachhochschule ist ja\nschon viel gesagt worden. Ich kann mich dem anschlie\u00dfen,\nvor allem, was Herr Porsch dazu gesagt hat. Es ist be-\nzeichnend, da\u00df in einer 2. Lesung dieses Gesetzes, wo eine\nFachhochschule der \u00f6ffentlichen Verwaltung verabschie-\ndet werden soll, das Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft\n\nund Hochschulen nicht einmal durch einen B\u00fcrovorsteher\nvertreten ist. Nun gibt es daf\u00fcr sicherlich mehrere Gr\u00fcn-\nde. Der eine Grund k\u00f6nnte sein, Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, da\u00df der\nHerr Minister Ihren Anblick und den Ihrer Knappen nicht\nmehr ertragen kann. Dem k\u00f6nnte ich nachf\u00fchlen.\n\n(Schallendes Gel\u00e4chter bei SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\nEs k\u00f6nnte nat\u00fcrlich auch sein, da\u00df Herr Meyer damit do-\nkumentieren will, da\u00df er mit dieser Fachhochschule nicht\ndas geringste zu tun hat und da\u00df diese Einrichtung tat-\ns\u00e4chlich eine Einrichtung des Innenministers ist.\nIch m\u00f6chte mich im Prinzip nur einem Problem zuwen-\nden, n\u00e4mlich den Studenten. Wir installieren hier eine\nFachhochschule, deren Absolventen nicht in Europa arbei-\nten k\u00f6nnen, weil ihre Abschl\u00fcsse nicht anerkannt werden.\nDas tun wir zum gleichen Zeitpunkt, wo wir uns zu Euro-\npa bekennen. Wir haben nichts aus der Geschichte gelernt.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nWir k\u00e4mpfen um die Anerkennung der Absolventen der\nFachschulen, der Ingenieurhochschulen und der Techni-\nschen Hochschulen deutschlandweit und installieren\ngleichzeitig wieder eine Fachhochschule, die ihre Ab-\nschl\u00fcsse nicht durchsetzen kann.\nHerr R\u00f6\u00dfler, ich will mich der Lobrednergemeinschaft an-\nschlie\u00dfen: Sie haben vieles getan und zumindest die\nschlimmsten SED-Jargon-Passagen der Staatsregierung\nherausgenommen, wie zum Beispiel, da\u00df zu jeder Senats-\nberatung und Fachbereichsberatung ein Vertreter des In-\nnenministeriums einzuladen ist. Dies steht wahrlich nicht\nmehr drin. In diesem Gesetzentwurf kommt jetzt auch das\nWort ,,Professor\u201c vor, welch hohe Auszeichnung!\nWarum macht die Staatsregierung und die sie tragende\nPartei ein derartiges Gesetz? Warum sagt sie nicht, warum\nsie diese Absolventen haben will? Warum l\u00e4\u00dft sie sich die-\nse Fachschule 11 Mio. DM j\u00e4hrlich mehr kosten gegen\u00fcber\neiner normalen Ausbildung? Es blieb wieder einmal Herrn\nVaatz \u00fcberlassen, die Katze aus dem Sack zu lassen, und\nzwar, durch eine Anzeige in der FAZ die Meinung der\nStaatsregierung kundzutun. Da steht ausdr\u00fccklich: Sie\nwollen ja gar keine Fachhochsch\u00fcler oder Absolventen\neiner Hochschule, sondern sie wollen Sachbearbeiter,\nSachbearbeiter f\u00fcr den gehobenen Dienst. Und so ist das\nGesetz angelegt. Die Leute sollen nicht mehr wissen, da-\nmit sie f\u00fcr die Verwaltungsjuristen nicht gef\u00e4hrlich sind.\nDas ist das Motiv. Daf\u00fcr gibt der Freistaat 11 Mio. DM\naus.\nSie haben viele Verbesserungen gemacht, Herr R\u00f6\u00dfler. \u2013\nZu dem anderen Gesetz werde ich dann sehr kurz spre-\nchen. \u2013 Aber es ist nun einmal so: Man kann einer Leiche\nnoch so viele Goldz\u00e4hne einsetzen, der Gestank bleibt.\n\n(Schallendes Gel\u00e4chter bei SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\nEine SPD-gef\u00fchrte Staatsregierung, ich kann Ihnen das sa-\ngen, wird die Leiche begraben.\n\n(Starker Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Als letzte Fraktion die CDU-\nFraktion; Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Mit dem Gesetz \u00fcber die Fachhochschu-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3355\n\n\n\nle der s\u00e4chsischen Verwaltung Mei\u00dfen gr\u00fcndet der Frei-\nstaat Sachsen seine erste neue Hochschule und beschreitet\nneue Wege in der wissenschaftlichen Ausbildung seiner,\nunserer eigenen s\u00e4chsischen Beamten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDer Gesetzentwurf, Herr F\u00f6rster, stand teilweise unter be-\nrechtigter Kritik der Opposition. Die CDU-Fraktion hat\ndiese Kritik aufgenommen, die sehr emotionale Diskussi-\non, die Sie hier weiterhin anheizen, versachlicht. Sie hat\nden Gesetzentwurf so umgestaltet, da\u00df ihn selbst die\nStaatskanzlei kaum wiedererkennen kann.\nDie SPD beharrt auf ihrer Fundamentalopposition, die\nvielleicht auch mit Ihrer Person zusammenh\u00e4ngt, ihrer\nFundamentalopposition zu einer Beamtenausbildung, die\nsie im Westen eifrig betreibt. Und, Kollege F\u00f6rster, die\nletzten 80 Jahre deutscher Geschichte zeigen allerdings,\nda\u00df sich die SPD in der Regierungsverantwortung \u2013 was\nGott in Sachsen verh\u00fcten m\u00f6ge \u2013\n\n(St\u00fcrmischer Beifall bei der CDU)\n\nimmer am Bew\u00e4hrten orientiert.\nAuch Sie werden, wenn die Hochschule einmal struktu-\nriert ist, nichts ver\u00e4ndern k\u00f6nnen. Sie werden sie nicht\nmehr grunds\u00e4tzlich umkrempeln. Grunds\u00e4tzlich beharren\nwir auf einer ministeriumsinternen Struktur der Fach-\nhochschule und der Rechtsaufsicht durch das Staatsmini-\nsterium des Innern.\nWir erwarten auch, da\u00df die Staatsregierung unseren in der\nBeschlu\u00dfempfehlung festgeschriebenen Modellversuch\nmit Teilstudieng\u00e4ngen f\u00fcr externe Bewerber wirklich\ndurchf\u00fchrt.\n\u00dcber Beschlu\u00dfempfehlungen dieses Hohen Hauses sollte\nsich niemand leichtfertig hinwegsetzen. Da stimme ich Ih-\nnen \u00fcbrigens zu, Kollege F\u00f6rster.\n\n(Prof. Dr. F\u00f6rster, SPD:\nAuch der Ministerpr\u00e4sident nicht? \u2013\n\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n\u2013 Auch der Ministerpr\u00e4sident nicht! \u2013 In einer gemeinsa-\nmen Fachhochschule fassen wir die Fachbereiche Allge-\nmeine Verwaltung, Steuer- und Finanzverwaltung,\nRechtspflege und Sozialverwaltung und Versicherung zu-\nsammen. Innovative und zukunftsorientierte Bestrebun-\ngen der einzelnen Fachbereiche d\u00fcrfen diese komplexe\nEinteilung nicht sprengen. Ansonsten h\u00e4tten wir wie in\nIhrem Brandenburg eine Atomisierung in viele, viele klei-\nne ministeriumsinterne Fachhochschulen.\n\n(Proteste bei der SPD)\n\nDiese Orientierung auf bew\u00e4hrte Strukturen hat die CDU-\nFraktion \u2013 und das haben sie richtig eingesch\u00e4tzt, meine\nVorredner hier \u2013 mit zukunftsorientierten Entwicklungs-\nm\u00f6glichkeiten versehen. So gew\u00e4hrleisten Professoren, die\nder Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst berufen\nwird, die Wissenschaftlichkeit der Ausbildung. Und, Herr\nKollege F\u00f6rster, dann geht\u2019s um Stipendien, und da ist der\nStaatsminister auch nicht da. Das hat mit der Fachhoch-\nschule f\u00fcr Verwaltung \u00fcberhaupt nichts zu tun.\nDie Fachhochschule f\u00fcr s\u00e4chsische Verwaltung verleiht\nden Diplomgrad nur, wenn der Student eine wissenschaft-\nliche Leistung erbringt. Darauf sind wir stolz. Wir wissen,\nda\u00df die Betroffenen \u2013 Professoren, Studenten \u2013 diesen\nWeg mitgehen wollen, obwohl sie mehr Arbeit dadurch\nhaben.\n\nDie Wahl des Rektors, des Prorektors, das Vorschlagsrecht\nf\u00fcr Professoren und Dozenten und die eigenst\u00e4ndige Stu-\ndentenvertretung sind eine St\u00e4rkung der Hochschulauto-\nnomie. Ich glaube, da\u00df wir das in den Gesetzentwurf ein-\ngebracht haben.\nEin letzter Satz, verehrter Herr Pr\u00e4sident. Ich m\u00f6chte mich\nan dieser Stelle f\u00fcr die bew\u00e4hrte Zusammenarbeit mit den\nBeamten aus dem Innen-, Finanz- und Sozialministerium\nbedanken. Wir haben in intensiven Diskussionen viel ge-\nlernt. Wir w\u00fcnschen, da\u00df zu diesen fachkompetenten Kol-\nlegen aus den alten Bundesl\u00e4ndern m\u00f6glichst bald unsere\neigenen s\u00e4chsischen Beamten treten m\u00f6gen, die diesen\nkreativen Kollegen zumindest ebenb\u00fcrtig sein m\u00f6chten.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Binus, CDU: Bravo! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gibt es noch den Wunsch\ndes Berichterstatters? \u2013 Nicht. Noch eine Wortmeldung.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Ich m\u00f6chte eine sachliche Richtig-\nstellung machen. Die Professoren werden nach dem Ge-\nsetzentwurf vom Innenminister bestellt. Die Rektoren,\nProrektoren und Fachbereichsleiter werden vom Innenmi-\nnister bestellt und nicht gew\u00e4hlt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wird von der Staatsregie-\nrung das Wort gew\u00fcnscht?\n\n(Staatssekret\u00e4r Dr. Buttolo: Nein!)\n\nDann kommen wir zur Abstimmung \u00fcber beide Entw\u00fcrfe.\nEntsprechend der Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschulen stimmen wir zuerst\n\u00fcber das Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur Struktur\ndes Hochschulwesens und der Hochschulen im Freistaat\nSachsen in der Drucksache 1/1767 ab; es ist der Antrag\nder SPD. Es gibt keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Ich stimme zu-\nerst \u00fcber den Artikel 1 ab. Es liegt Ihnen vor. Wer dem\nArtikel 1 seine Zustimmung gibt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wir stimmen jetzt ab \u00fcber\ndas Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur Struktur des\nHochschulwesens und der Hochschulen im Freistaat Sach-\nsen, eingebracht von der SPD-Fraktion, Drucksache\n1/1767.\n\n(Binus, CDU:\nWieso stimmen wir das jetzt erst ab? \u2013\n\nUnruhe im Saal)\n\nDie Beschlu\u00dfempfehlung sagt: Der Landtag wolle be-\nschlie\u00dfen, das Gesetz abzulehnen, und wir stimmen dar-\n\u00fcber ab, ganz einfach, entsprechend der Beschlu\u00dfempfeh-\nlung. Der Ausschu\u00df empfiehlt Ihnen, das Gesetz abzuleh-\nnen, und ich stelle es zur Abstimmung. Wer dem Gesetz\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen.\n\n(Zuruf: Der Beschlu\u00dfempfehlung!)\n\n\u2013 Danke sch\u00f6n. Meine sehr verehrten Damen und Herren\nAbgeordnete, wir k\u00f6nnen nicht dar\u00fcber abstimmen, ob\nein Ausschu\u00df recht hat oder nicht. Der Ausschu\u00df emp-\nfiehlt uns etwas, und das stimmen wir ab. Das ist eine\neindeutige Sache.\n\n(Bewegung im Saal)\n\nIch wei\u00df nicht, was Sie wollen. \u2013 Ja, bitte sch\u00f6n.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3356\n\n\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident, beim Pressegesetz\nsind wir aber anders verfahren.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich m\u00f6chte Ihnen noch als\nein Beispiel erl\u00e4utern: Wenn ein \u00c4nderungsantrag die Sa-\nche so ver\u00e4ndert, da\u00df das Plenum einem Entwurf doch\nzustimmt, dann w\u00fcrde dieser Beschlu\u00dfempfehlung nicht\nentsprochen. Ich m\u00f6chte Sie bitten, meinen Gedanken\nnoch mal zu folgen. Wir stimmen ab \u00fcber das Gesetz. Die\nBeschlu\u00dfempfehlung sagt, es abzulehnen. \u2013 Mu\u00df es sein?\n\nLeroff, CDU: Ja, es mu\u00df sein. Ich kann es nicht nachvoll-\nziehen. Wir waren in der Abstimmung. Sie haben nach\nden Ja-Stimmen gefragt. Ich kann \u00fcberhaupt nicht verste-\nhen, da\u00df Sie eine Diskussion jetzt noch zugelassen haben\nw\u00e4hrend der Abstimmung.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: An der Stelle haben Sie ja\nrecht, aber es hatten einige Abgeordnete gefragt, wor\u00fcber\nwir abstimmen. Das mu\u00dfte ich noch einmal erl\u00e4utern. Gut,\nalso die Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses sagt, es\nabzulehnen. Ich stelle es zur Abstimmung. Wer dem Arti-\nkel 1 seine Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Das ist\ndie Mehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Wenige\nStimmenthaltungen. Damit ist Artikel 1 abgelehnt.\nArtikel 2: Das Gesetz tritt am soundsovielten in Kraft. Wer\nstimmt dem zu, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Dan-\nke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Danke. Das ist die Mehrheit,\ndamit ebenfalls abgelehnt.\nWir stimmen jetzt \u00fcber das gesamte Gesetz ab. Wer dem\ngesamten Gesetz seine Zustimmung geben will, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Auch hier die Mehrheit dagegen; damit ist es abge-\nlehnt.\n\n(Frau Georgi, F.D.P.: Enthaltungen?)\n\nEnthaltungen, bitte sch\u00f6n. \u2013 Wenige Enthaltungen. \u2013 Ent-\nschuldigung!\nIch komme nun zu Punkt 2 der Beschlu\u00dfempfehlung. Die-\nse lautet, den Antrag der Staatsregierung, 1/1593, in der\nFassung der Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses anzu-\nnehmen. Da keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vorliegen, m\u00f6chte\nich anfragen, ob sich Widerstand erhebt, wenn ich \u00fcber\nalle Artikel und Paragraphen \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. F\u00f6rster, SPD:\nDie SPD-Fraktion m\u00f6chte \u00fcber den \u00a7 15\n\ngesondert abstimmen.)\n\nGut, dann stimmen wir \u00fcber den Titel und die \u00a7\u00a7 1 bis 14\nab. Wer diesen Artikeln seine Zustimmung geben will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nDas ist der Gesetzentwurf der Staatsregierung, und ich\nlasse \u00fcber die Synopse des Ausschusses abstimmen. Der\n\nAusschu\u00df hat empfohlen, diese Synopse anzunehmen.\nKlar? \u2013 So. Wer seine Zustimmung geben will den \u00a7\u00a7 1 bis\n14 und der \u00dcberschrift, den bitte ich um das Handzeichen.\n\u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWer ist dagegen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Minderheit.\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Stimmenthaltung. So\nangenommen.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber den \u00a7 15, Studentenver-\ntretung. Wer diesem Paragraphen seine Zustimmung ge-\nben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Das ist die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013\nKeine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eini-\nge Stimmenthaltungen, damit angenommen.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber die \u00a7\u00a7 16 bis 18. Wer\nihnen die Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist\ndagegen? \u2013 Eine Reihe von Gegenstimmen, eine gro\u00dfe An-\nzahl von Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nWenige Stimmenthaltungen, so angenommen.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber diesen gesamten Ge-\nsetzentwurf in der Beschlu\u00dfempfehlung, in der Synopse\ndes Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschulen. Wer\nihm die Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Eine\ngr\u00f6\u00dfere Anzahl von Gegenstimmen. Stimmenthaltungen,\nbitte sch\u00f6n? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Damit ist dieses Ge-\nsetz so angenommen.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber den Punkt 3 der Be-\nschlu\u00dfempfehlung. Das ist verzeichnet in der Drucksache\n1/2091: ,,Die Staatsregierung wird ersucht, Perspektiven\neiner \u00d6ffnung der internen Struktur zu beobachten \u2026\u201c.\nWer dieser Beschlu\u00dfempfehlung seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n,\ndas ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Ohne Gegenstim-\nme. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine gro\u00dfe Anzahl von Stimm-\nenthaltungen. Damit ist der Beschlu\u00dfempfehlung des Aus-\nschusses im Punkt 3 entsprochen, und der Tagesord-\nnungspunkt ist beendet. \u2013 Dort gibt es eine Wortmeldung\nvon Herrn Prof. Dr. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4-\nrung zu meinem Abstimmungsverhalten geben.\nIch habe mich soeben der Stimme enthalten, obwohl ich\nnat\u00fcrlich gerne Perspektiven einer \u00d6ffnung dieser Hoch-\nschule kennengelernt h\u00e4tte, nach \u00a7 16 aber, wie ich vorhin\nausgef\u00fchrt habe. Da er die Zulassungsbedingungen be-\nschreibt, scheint mir eine solche Perspektive von vornher-\nein nicht gegeben zu sein, und einem blo\u00df demagogischen\nAkt kann ich meine Stimme nicht geben. Ich habe mich\nder Stimme enthalten.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme nun zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3357\n\n\n\nTagesordnungspunkt 15\n\n2. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen\nHochschulerneuerungsgesetzes vom 25. Juli 1991\n\nDrucksache 1/1813, Antrag der Fraktion der SPD\nDrucksache 1/2090, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschulen\n\nEs wird f\u00fcr die Fraktionen eine Redezeit von 3 Minuten\nvorgeschlagen. Die Reihenfolge: F.D.P., B\u00fcndnis 90/Gr\u00fc-\nne, Linke Liste/PDS, CDU, SPD. Ich bitte nun die F.D.P.-\nFraktion, die Beratung zu er\u00f6ffnen. Bitte sch\u00f6n. \u2013 Herr\nProf. Fr\u00f6hlich macht sich auf den Weg.\n\n(Heiterkeit)\n\nProf.  Dr.  Fr\u00f6hlich,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte\nDamen und Herren! Uns liegt die \u00c4nderung zum Hoch-\nschulerneuerungsgesetz in der Drucksache 1/1813 vor.\nWir als F.D.P.-Fraktion schlie\u00dfen uns den Empfehlungen\ndes Wissenschaftsausschusses an.\nWir hatten urspr\u00fcnglich beabsichtigt, die Leistungsbezo-\ngenheit der Stipendien st\u00e4rker in den Vordergrund zu\nr\u00fccken. Wir wollten ,,in der Regel\u201c eingesetzt haben, aber\nwir k\u00f6nnen durchaus ohne diesen Passus leben und emp-\nfehlen die Annahme dieser Gesetzes\u00e4nderung.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne. Herr Weber, bitte sch\u00f6n.\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wir hatten bereits bei der Einbringung des\nGesetzes durch die SPD-Fraktion diese Gesetzesinitiative\nsehr begr\u00fc\u00dft. Sie ist nunmehr durch die Beratung im Aus-\nschu\u00df qualifiziert worden. Wir k\u00f6nnen diesem Gesetz in\nder so vorliegenden Fassung zustimmen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\n\n(Vereinzelt Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS; Herr Prof. Porsch, bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Wir werden diesem Gesetz in dieser\nFassung zustimmen. Sie sollten aber unser Z\u00e4hneknir-\nschen dabei h\u00f6ren.\nWir h\u00e4tten gern die Abh\u00e4ngigkeit des Stipendiums von\nFamilieneinkommen gestrichen gehabt. Frau Hubrig hat\nuns vorhin so nett gesagt, da\u00df der Staat der Diener der\nFamilie ist und wie familienfreundlich die CDU-Politik ist.\nDieses Gesetz benachteiligt in der vorliegenden Fassung\naber Familien gegen\u00fcber anderen festen Lebensgemein-\nschaften; denn wenn ich nicht verheiratet bin und fest mit\neinem Partner oder einer Partnerin zusammenlebe, wird\ndas gemeinsame Einkommen auf die H\u00f6he des Stipendi-\nums nicht angerechnet.\nMir wurde als Argument im Ausschu\u00df gesagt, da\u00df eine\nsolche Regelung nicht m\u00f6glich w\u00e4re, solange in den alten\nBundesl\u00e4ndern gleichartige Regelungen bestehen. Es w\u00e4re\nnicht m\u00f6glich, da\u00df wir in Sachsen eine bessere Regelung\nhaben als in den alten Bundesl\u00e4ndern.\nDar\u00fcber kann man denken, wie man m\u00f6chte. Ich glaube\nnicht, da\u00df jemand in den alten Bundesl\u00e4ndern Skrupel\nhat, mit besseren Regelungen als wir in den neuen zu le-\nben. Immerhin ist einmal gesagt worden, es soll keinem \u2013\n\nund ich unterstelle, auch keiner \u2013 schlechter gehen. Genau\ndas passiert aber hier, denn die familienunabh\u00e4ngigen Sti-\npendienregelungen hatten wir schon einmal.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schneider,\nLinke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 Ich rufe die Frakti-\non der CDU; bitte sch\u00f6n. Herr Dr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Es soll den Studenten in Sachsen nicht\nschlechter und nicht besser gehen als \u00fcberall in Deutsch-\nland. Mit diesem vom Ausschu\u00dfvorsitzenden Prof. F\u00f6rster\ngepr\u00e4gten Leitmotiv hat es im Ausschu\u00df f\u00fcr Wissenschaft\nund Hochschulen nie Dissens zur Zielstellung und zum\nInhalt dieser Novellierung des Hochschulerneuerungsge-\nsetzes zwecks Anpassung der Forschungsstipendien gege-\nben. Unsere Fraktion strebte lediglich eine generelle Rege-\nlung der Stipendienh\u00f6he von 1 200 DM und der anzurech-\nnenden Einkommen von Ehegatten auf ein bundeseinheit-\nliches Niveau an.\nDa es f\u00fcr Habilitanden im Altbundesgebiet nichts unserer\nstaatlichen F\u00f6rderung Vergleichbares gibt, wird sich die\nSPD bei ihren 1 725 DM etwas gedacht haben. Wir akzep-\ntieren das, wie die Kollegen von der SPD auch gern die\nArgumentation zu unseren Zahlen nachvollzogen haben.\nMit der Angleichung des BAf\u00f6G-Satzes zum 1. Oktober\nwerden wir die Gleichheit der Lebensverh\u00e4ltnisse in Ost\nund West zuerst f\u00fcr die deutsche Studentenschaft herstel-\nlen. Das mu\u00df von dieser Bev\u00f6lkerungsgruppe auch so an-\nerkannt werden, da im Osten \u00fcber 60 % der Studenten\ndurch BAf\u00f6G gef\u00f6rdert werden, im Westen nur 17 %.\nNach neuesten Untersuchungen des Instituts der deut-\nschen Wirtschaft ist das Studium im Westen fast doppelt\nso teuer, insbesondere wegen der hohen Mieten.\nIch nenne diese Fakten nur, um sachliche Diskussion zu\ngew\u00e4hrleisten und endlich von diesen Befindlichkeiten\nherunterzukommen und auch von diesen \u00fcberzogenen\nForderungen aus bestimmten Kreisen. Wir wollen einfach\ndie n\u00fcchternen Tatsachen hier werten. Ich wage ja gar\nnicht, von Dankbarkeit zu sprechen. Es k\u00f6nnte sonst ir-\ngendwann ein westdeutscher Kommilitone auf den Ge-\ndanken kommen, da\u00df er die letztlich mit dem Geld der\nSteuerzahler erwirkte Grundsicherung der gr\u00f6\u00dften An-\nzahl unserer Studenten f\u00fcr sich einklagt.\nMan mu\u00df einfach feststellen, da\u00df die Studenten mit der\nAngleichung der BAf\u00f6G-S\u00e4tze im Osten und bei der ho-\nhen Anzahl der gef\u00f6rderten Studenten mindestens genau-\nso gestellt sind wie die Studenten im Altbundesgebiet.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Zuletzt spricht ein Vertreter\nder SPD-Fraktion. Herr Prof. F\u00f6rster, bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich darf mich bei allen Fraktionen dieses Hauses\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3358\n\n\n\nrecht herzlich daf\u00fcr bedanken, da\u00df der Gesetzentwurf der\nSPD so einm\u00fctig unterst\u00fctzt worden ist. Es gab sogar noch\nVerbesserungen bez\u00fcglich des Stipendiums der normalen\nPromovenden auf 1 200 DM. Daf\u00fcr gab es einen geringf\u00fc-\ngigen Abschlag bei den Bemessungsbeitr\u00e4gen des Ehe-\npartners oder des Nebenverdienstes.\nDabei mu\u00df man aber sehen \u2013 insofern stimmt das, was Sie\ngesagt haben, Herr Porsch, nicht \u2013, da\u00df sich ja im Gegen-\nsatz zur DDR Ehepaare in der Bundesrepublik Deutsch-\nland steuerm\u00e4\u00dfig wesentlich besser darstellen als Lebens-\ngemeinschaften, so da\u00df dort ein Ausgleich besteht. Zum\nanderen sind die vorgesehenen 15 000 DM Nebenver-\ndienst eines Forschungsstudenten aufgrund dessen, da\u00df\ngenau vorgeschrieben ist, was er gesetzlich arbeiten kann\nund was nicht, im Prinzip nur dann zu erreichen, wenn er\nMillion\u00e4r ist und das \u00fcber Kapitalertr\u00e4ge oder \u00fcber eine\nHausvermietung oder so etwas realisieren kann.\nIch m\u00f6chte Ihnen herzlich danken, da\u00df dem 21. Gesetzent-\nwurf der SPD nun einmal das Gl\u00fcck zuteil wird, ange-\nnommen zu werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD,\nCDU und F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: W\u00fcnscht der Berichterstatter\nProf. Fr\u00f6hlich noch einmal das Wort? \u2013 Nein, er ist nicht\nzu sehen.\n\n(Heiterkeit)\n\nDie Staatsregierung auch nicht. \u2013 Ich darf Sie fragen, ob\nich von vornherein dieses Gesetz in seiner Gesamtheit zur\nAbstimmung bringen kann. Das ist die Beschlu\u00dfempfeh-\nlung des Ausschusses, das Gesetz in der Fassung des Aus-\nschusses anzunehmen.\n\nWer diesem Gesetz seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Ohne Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist dies einstimmig beschlossen und der\nTagesordnungspunkt damit beendet.\n\n(Beifall bei der SPD und CDU)\n\nIch komme zum Tagesordnungspunkt 17. Wir behandeln\nin 2. Lesung das Gesetz zur vorl\u00e4ufigen Regelung des Be-\namtenrechts der kommunalen Wahlbeamten und der\nkommunalen Beamten im Freistaat Sachsen (Kommunal-\nbeamtenrechtliches Vorschaltgesetz).\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Dr. Kr\u00f6ber, F.D.P.:\nSie haben ein f\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\nwichtiges Gesetz \u00fcbersehen!)\n\n\u2013 Ich bitte Sie um Entschuldigung. Ich habe zwei Bl\u00e4tter\nerwischt. Ich wollte sehr beschleunigen. Das war wohl\ndoch nicht so, da\u00df Sie das nicht gemerkt h\u00e4tten.\n\nWir kommen also zum\n\nTagesordnungspunkt 16\n\n2. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz zum Vereinsrecht\ndes B\u00fcrgerlichen Gesetzbuches\n\nDrucksache 1/1734, Antrag der Staatsregierung\nDrucksache 1/1972, Beschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses\n\nHier lautet der Vorschlag, keine Debatte zu f\u00fchren. Erhebt\nsich Widerspruch? \u2013 Nein. M\u00f6chte der Berichterstatter,\nHerr Abg. Franke, das Wort nehmen? \u2013\n\n(Franke, CDU: Nein, danke.)\n\n\u2013 Nicht. Dann m\u00f6chte ich die Abstimmung entsprechend\nder Beschlu\u00dfempfehlung vornehmen.\nDer Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df empfiehlt, den Ent-\nwurf S\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz zum Vereinsrecht\ndes B\u00fcrgerlichen Gesetzbuches mit den aus der anliegen-\nden Zusammenstellung ersichtlichen \u00c4nderungen, im \u00fcb-\nrigen unver\u00e4ndert nach der Vorlage der Drucksache anzu-\nnehmen.\n\nErhebt sich Widerspruch, wenn ich das Gesetz in der Sy-\nnopse des Ausschusses in der Gesamtheit zur Abstim-\nmung bringe? \u2013 Da dies nicht der Fall ist, stelle ich das zur\nAbstimmung.\nWer dem S\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetz zum Vereins-\nrecht des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuches in der Form der Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses seine Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Ohne Ge-\ngenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Stimm-\nenthaltung. Damit ist so beschlossen, und wir haben die-\nsen Tagesordnungspunkt beendet.\nJetzt kommen wir wirklich zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3359\n\n\n\nTagesordnungspunkt 17\n\n2. Lesung des Entwurfs Gesetz zur vorl\u00e4ufigen Regelung des Beamtenrechts der\nkommunalen Wahlbeamten und der kommunalen Beamten im Freistaat Sachsen\n\n(Kommunalbeamtenrechtliches Vorschaltgesetz)\nDrucksache 1/1627, Antrag der Staatsregierung\n\nDrucksache 1/2058, Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\n\nEs wird eine Redezeit von 3 Minuten vorgeschlagen. Rei-\nhenfolge: F.D.P., Linke Liste/PDS, SPD, CDU, B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne. Ich bitte die F.D.P.-Fraktion, das Wort zu neh-\nmen.\nM\u00f6chte der Abg. Prei\u00dfler als Berichterstatter zuerst spre-\nchen?\n\n(Dr. Prei\u00dfler, SPD:\nHerr Pr\u00e4sident, ganz kurz als Berichterstatter\n\nam Anfang!)\n\n\u2013 Gut, bitte sch\u00f6n. \u2013 Herr Rade, entschuldigen Sie.\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Werte Abgeordnete!\nIhnen liegt zu diesem Gesetz eine umfangreiche schriftli-\nche Berichterstattung vor. Ich m\u00f6chte deshalb als Bericht-\nerstatter nur auf die wesentlichsten Probleme aufmerksam\nmachen.\nDieses Gesetz, das Kommunalbeamtenrechtliche Vor-\nschaltgesetz, stellt sich als eine \u00dcbergangsregelung bis\nzum Inkrafttreten des S\u00e4chsischen Beamtengesetzes und\nder Gemeindeordnung bzw. der Landkreisordnung im\nFreistaat Sachsen dar. Dieses Gesetz ist also notwendig,\num die L\u00fccke, die das Beamtenrecht des Bundes bis zum\nInkrafttreten eines S\u00e4chsischen Beamtengesetzes aufweist,\nzu schlie\u00dfen.\nDiesem Gesetz ist eine umfangreiche Beratung vorausge-\ngangen. Ich m\u00f6chte Sie nur auf die wesentlichsten Proble-\nme aufmerksam machen. Soweit sich Diskussionen im In-\nnenausschu\u00df auf die Regelungen f\u00fcr Wahlbeamte bezo-\ngen, herrschte weitgehend Einigkeit. Die Vertreter aller\nFraktionen sahen es \u00fcbereinstimmend als geboten an, da\u00df\nder Personenkreis, der sich bereit erkl\u00e4rt, oftmals unter\nHintanstellung eigener beruflicher Interessen politische\nVerantwortung zu \u00fcbernehmen, endlich angemessen gesi-\nchert werden m\u00fcsse.\nKeine \u00dcbereinstimmung konnte hinsichtlich der Voraus-\nsetzungen f\u00fcr die Verbeamtung von nichtgew\u00e4hlten kom-\nmunalen Bediensteten erzielt werden. Den Hintergrund\nder Diskussionen bildete die von allen Fraktionen gesehe-\nne m\u00f6gliche Gefahr, da\u00df sich dadurch auch ungeeignete\nund insbesondere politisch belastete Personen aufgrund\nvon Beziehungen, die sie in der Vergangenheit aufgebaut\nhaben, Zutritt zum Beamtenverh\u00e4ltnis verschaffen k\u00f6n-\nnen.\nDas waren die wesentlichsten Dissenspunkte in diesem\nGesetz. Alle \u00c4nderungsantr\u00e4ge, die von der SPD-Fraktion\neingereicht wurden, wurden abgelehnt, w\u00e4hrend die von\nder CDU-Fraktion eingereichten \u00c4nderungsantr\u00e4ge ange-\nnommen  wurden.  Insgesamt  wurde  dieses  Gesetz  mit\n9 : 2 : 2 Stimmen best\u00e4tigt.\nIch hielt es f\u00fcr notwendig, auf die wichtigsten Dis-\nsenspunkte aufmerksam zu machen und Ihnen auch das\nAbstimmungsverhalten noch einmal zu sagen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Jetzt Herr Rade von der\nF.D.P. Bitte sch\u00f6n.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nMeine Fraktion wird dieses Vorschaltgesetz mittragen, ist\nes doch eine \u00dcbergangsl\u00f6sung bis zur Verabschiedung\neines S\u00e4chsischen Beamtengesetzes. Bei der Bearbeitung\nim Innenausschu\u00df hatten wir lediglich unsere Probleme\nmit der Formulierung des \u00a7 1, den wir in einer doch recht\numst\u00e4ndlich beschriebenen Art und Weise wiederfinden,\nund nat\u00fcrlich mit dem leidigen Problem der obersten Auf-\nsichtsbeh\u00f6rden im \u00a7 7, also den Regierungspr\u00e4sidien.\nMeine Fraktion wird diesem Gesetzentwurf ihre Zustim-\nmung geben.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bitte nun den Vertreter\nder Fraktion Linke Liste/PDS. Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! In der 1. Lesung hatten wir kritisch\nangemerkt, da\u00df der Entwurf eine Reihe von Fragen ausge-\nspart hat, zum Beispiel den Status ehrenamtlicher B\u00fcrger-\nmeister und Fragen ihrer Entsch\u00e4digung bzw. ihrer Ver-\nsorgungsanspr\u00fcche. Im Innenausschu\u00df wurde der Ent-\nwurf sehr intensiv \u00fcberarbeitet, so da\u00df er in dem ange-\nsprochenen Bereich unsere Zustimmung finden kann.\nUnber\u00fccksichtigt blieb unsere Vorstellung, da\u00df in dem\nGesetz auch Regelungen \u00fcber die Rechtsstellung der kom-\nmunalen Beamten und Wahlbeamten nach Aufl\u00f6sung\noder Umbildung von Gemeinden und Kreisen enthalten\nsein sollten, so wie zum Beispiel im \u00a7 14 des entsprechen-\nden bayerischen Gesetzes. Zumindest h\u00e4tte aus unserer\nSicht ein Verweis auf Kapitel 2 Abschnitt 3 des Beamten-\nrechtsrahmengesetzes des Bundes erfolgen m\u00fcssen. In-\nzwischen ist uns klar, weshalb das auch in der \u00dcberarbei-\ntung nicht ber\u00fccksichtigt wurde. Die Regelungen, die in\ndieser Frage im Entwurf des Gesetzes zur Kreisgebietsre-\nform getroffen wurden, schlagen den Intentionen des Bun-\ndesgesetzes voll ins Gesicht. Als Ausgleich f\u00fcr diesen\nMangel wurde der \u00a7 1 um zwei Abs\u00e4tze erg\u00e4nzt.\nIm Abs. 2 wird eine umfassende Bevormundung der\nKommunen in der Personalpolitik durch die Aufsichtsbe-\nh\u00f6rden festgelegt. Ja, es mu\u00df verhindert werden, da\u00df die\nFalschen verbeamtet werden, doch eben ohne die Perso-\nnalhoheit der Kommunen einzuschr\u00e4nken.\nDer Abs. 3 ist identisch mit dem Passus im Einigungsver-\ntrag, nachdem die Eignung f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst f\u00fcr\nbestimmte konkret benannte Personengruppen fehlt und\nihre Besch\u00e4ftigung deshalb untragbar erscheint. Diese Er-\ng\u00e4nzung ist unseres Erachtens zwar nicht notwendig, aber\nlegitim. Interessant f\u00fcr uns ist dabei schon, da\u00df der Vor-\nschlag dazu von den Kollegen der CDU kam und da\u00df da-\nmit der Antrag der SPD-Fraktion, die ber\u00fcchtigte schwar-\nze Liste in das Gesetz aufzunehmen, herausman\u00f6vriert\nwurde. So kann ich konstatieren: Es gibt diese Liste als\ngesetzliche Grundlage f\u00fcr die Ausgrenzung politisch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3360\n\n\n\nmi\u00dfliebiger Personen aus dem \u00f6ffentlichen Dienst \u00fcber-\nhaupt nicht. Dennoch bleibt der Fakt, da\u00df, wie es auch der\nInnenminister, Herr Eggert, sieht, diese schwarze Liste als\nMe\u00dflatte f\u00fcr die Personalentscheidungen ihren festen\nPlatz beh\u00e4lt.\nUnd wenn Sie dann immer noch fragen, warum ausge-\nrechnet die Linke Liste/PDS den Rechtsstaat anmahnt,\ndann sage ich: eben darum!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die SPD-Fraktion.\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Werte Abgeordnete!\nMeine Damen und Herren! Das Kommunalbeamtenrecht-\nliche Vorschaltgesetz stellt zwar nur eine \u00dcbergangsrege-\nlung bis zum Inkrafttreten des S\u00e4chsischen Beamtengeset-\nzes, der Gemeindeordnung und der Landkreisordnung\ndar, das Gesetz enth\u00e4lt aber Regelungen, die weit \u00fcber die\nGeltungsdauer dieses Gesetzes hinausgehen.\nBereits in der 1. Lesung habe ich f\u00fcr die SPD-Fraktion\nausdr\u00fccklich unsere Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Sicherstellung\nund Verbeamtung der kommunalen Wahlbeamten ausge-\nsprochen. Wir unterst\u00fctzen deshalb die Regelungen in\nden \u00a7\u00a7 2 bis 8 f\u00fcr die kommunalen Wahlbeamten. Die\nSPD-Fraktion ist aber entschieden dagegen, da\u00df im Vor-\ngriff auf das Landesbeamtengesetz und ohne Vorliegen\neiner Gemeinde- und Landkreisordnung sowie ohne Vor-\nhandensein eines Konzeptes f\u00fcr die Verwaltungsstruktur\ndes Freistaates Sachsen eine allgemeine Verbeamtung in\nden Kommunen durchgef\u00fchrt wird.\nMeine Damen und Herren, wie schon mehrfach ausge-\nf\u00fchrt, sieht die SPD-Fraktion bei einer allgemeinen Verbe-\namtung in den Kommunen in dieser \u00dcbergangszeit ohne\neigenes Landesbeamtengesetz die Gefahr, da\u00df aufgrund\ndes Fehlens landesspezifischer Eignungskriterien eine\ngro\u00dfe Zahl auch ungeeigneter und insbesondere politisch\nbelasteter Personen auf der Grundlage von Beziehungen,\ndie sie in der Vergangenheit aufgebaut haben, Zutritt zum\nBeamtenverh\u00e4ltnis erlangen k\u00f6nnen.\nDa die Eignungskriterien in diesem Vorschaltgesetz nicht\nden strengen Kriterien eines zuk\u00fcnftigen Landesbeamten-\ngesetzes entsprechen, werden im Freistaat Sachsen zwei\nunterschiedliche Beamtenlaufbahnen wirksam. Schon aus\nGr\u00fcnden der Gleichbehandlung ist so eine Regelung abzu-\nlehnen.\nNoch bedenklicher ist, da\u00df mit dieser offenen Regelung\nim \u00a7 1 dieses Gesetzes unter den erleichterten Zugangsbe-\ndingungen bei der Personalauswahl dem erh\u00f6hten Sicher-\nheitsbed\u00fcrfnis der Bev\u00f6lkerung im Freistaat Sachsen nicht\nRechnung getragen wird und da\u00df in keiner Weise bei der\nEntscheidung \u00fcber die Einstellung, Anstellung, Bef\u00f6rde-\nrung und Ernennung die politische Karriere des Bewer-\nbers bzw. seine besondere Verantwortung im System der\nehemaligen DDR beachtet wird. Gerade im Hinblick auf\ndie im Vorschaltgesetz vorgesehene umfangreiche Verbe-\namtung auf kommunaler Ebene, die mit in die Zukunft\nweisenden politischen, wirtschaftlichen und finanziellen\nFolgen behaftet ist, kann diesem Gesetz so nicht zuge-\nstimmt werden. Die Regelungen im \u00a7 1 wirken wie eine\nSelbstbedienungsaufforderung und k\u00f6nnen in keiner Wei-\nse mit der durch die Staatsregierung und auch durch den\nMinisterpr\u00e4sidenten immer wieder beteuerten Absicht,\neine schlanke und kosteng\u00fcnstige Verwaltung aufzubau-\nen, in \u00dcbereinstimmung gebracht werden.\n\nBei Inkrafttreten dieses Gesetzes ist der Schaden, der in\nden Kommunen eintritt, sowohl in fachlicher als auch in\nfinanzieller Sicht un\u00fcbersehbar. Die finanziellen Belastun-\ngen der Kommunen w\u00fcrden sich besonders im Versor-\ngungsbereich in den n\u00e4chsten Jahren zu einem Desaster\nausweiten.\nAus den genannten Gr\u00fcnden kann die SPD diesem Gesetz\nnicht zustimmen, obwohl wir alle Regelungen \u2013 ich beto-\nne: obwohl wir alle Regelungen, die die kommunalen\nWahlbeamten betreffen, voll mittragen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Vertreter der\nCDU. Herr Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Die Situation der Besch\u00e4ftigten in den\nKommunalverwaltungen, einschlie\u00dflich der B\u00fcrgermei-\nster und Landr\u00e4te, ist derzeit sicherlich alles andere als\noptimal. Wenn wir heute das Kommunalbeamtenrechtli-\nche Vorschaltgesetz verabschieden, dann leisten wir einen\nwesentlichen Beitrag zur Verbesserung dieser Situation.\nSo wie es eben von der SPD dargestellt wurde, ist dies\nkeinesfalls. Wir erm\u00f6glichen es den B\u00fcrgermeistern, Land-\nr\u00e4ten und Beigeordneten, als kommunale Wahlbeamte\neine verbesserte pers\u00f6nliche Absicherung zu erlangen.\nWir erm\u00f6glichen es den Kommunen aber auch \u2013 und ich\nhalte dies f\u00fcr einen ganz entscheidenden Aspekt in die-\nsem Gesetz \u2013, kommunale Beamte zu ernennen. Damit\nwird auch der Tatsache Rechnung getragen, da\u00df die Ge-\nmeinden und Landkreise im Rahmen ihrer Verwaltungs-\nzust\u00e4ndigkeit sehr h\u00e4ufig auch im klassischen hoheits-\nrechtlichen Bereich t\u00e4tig werden, also Aufgaben erf\u00fcllen,\ndie nach den bundesrechtlichen Vorgaben grunds\u00e4tzlich\nvon Beamten wahrzunehmen sind.\nLassen Sie mich auf einige Aspekte dieses Gesetzes kurz\netwas n\u00e4her eingehen. Mit der Entscheidung, da\u00df B\u00fcrger-\nmeister und Landr\u00e4te in Gemeinden mit mehr als 1 000\nEinwohnern, wenn sie das w\u00fcnschen, zwingend zu haupt-\namtlichen Beamten auf Zeit ernannt werden, in Gemein-\nden mit weniger als 500 Einwohnern dagegen zwingend\nzu Ehrenbeamten ernannt werden, und damit, da\u00df wir\nden dazwischen liegenden Gemeinden die M\u00f6glichkeit\neinr\u00e4umen, diese Entscheidung in ihrer Hauptsatzung\nselbst zu treffen, tragen wir den gegenw\u00e4rtigen Gemein-\ndestrukturen im Freistaat Sachsen Rechnung. Ob man zu-\nk\u00fcnftig hauptamtliche B\u00fcrgermeister nur noch in Gemein-\nden mit mehr als 2 000 Einwohnern zulassen will, wird\nsp\u00e4ter zu entscheiden sein. Zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt\nund bei den gegebenen Strukturen halte ich die Entschei-\ndung, diese Grenze bei 1 000 Einwohnern anzusiedeln, je-\ndoch f\u00fcr vollkommen richtig.\nDie den Gemeinden und Landkreisen nunmehr einge-\nr\u00e4umte M\u00f6glichkeit, kommunale Beamte zu ernennen,\nhabe ich bereits begr\u00fc\u00dft. Mit der in den Ausschu\u00dfberatun-\ngen neu aufgenommenen Genehmigungspflicht f\u00fcr die\nBeamtenernennung verm\u00f6gen wir auch sicherzustellen,\nda\u00df die Verbeamtung, insbesondere die Einstufung in die\nvorgegebenen Besoldungsgruppen, auch tats\u00e4chlich kor-\nrekt erfolgt. Wir betrachten dies nicht als Bevormundung\nder Gemeinden, schon gar nicht als Eingriff in die kom-\nmunale Selbstverwaltung, sondern ausdr\u00fccklich als Hilfe-\nstellung f\u00fcr die Gemeinden, um einen geordneten Aufbau\nder kommunalen Verwaltung zu erm\u00f6glichen. Gleichzei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3361\n\n\n\ntig gehen wir nat\u00fcrlich davon aus, da\u00df Mi\u00dfbr\u00e4uche hier-\ndurch ausgeschlossen werden und insbesondere unter-\nbunden werden kann, da\u00df gezielt der Versuch unternom-\nmen wird, alte Seilschaften in den kommunalen Verwal-\ntungen zu etablieren.\nGestatten Sie mir in diesem Zusammenhang, nochmals\nauf die Diskussion im Innenausschu\u00df einzugehen, insbe-\nsondere auf den \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion, der\neinen Katalog von Personengruppen zum Inhalt hatte, die\nals grunds\u00e4tzlich ungeeignet f\u00fcr eine Verbeamtung anzu-\nsehen sind. Wir haben hier mehrfach und auch schon in\nden Aussch\u00fcssen in der Diskussion gemerkt, da\u00df solche\nKataloge grunds\u00e4tzlich ungeeignet sind, da\u00df diesem An-\nliegen aber durchaus Rechnung getragen wird. Und zur\nLinken Liste/PDS mu\u00df ich sagen: Wenn man an Aus-\nschu\u00dfsitzungen nicht teilnimmt, dann braucht man sich\nnachher \u00fcber den Rechtsstaat nicht zu beklagen.\nAn einer Stelle haben wir aber dennoch einen \u00c4nderungs-\nantrag dann noch einzubringen. Herr Pr\u00e4sident, kann ich\nden gleich begr\u00fcnden, oder? \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Der kommt dann.\n\nBandmann, CDU: Okay. \u2013 Wir bitten jedenfalls, diesem\nGesetz, das f\u00fcr unsere Selbstverwaltung wichtig ist, zuzu-\nstimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne;\nHerr Dr. B\u00f6ttger, bitte.\n\nDr.  B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Wollen wir nun einen aufgebl\u00e4hten\nBeamtenapparat, oder wollen wir eine schlanke Verwal-\ntung? Ich glaube, wir wollen alle das letztere. Aber dieser\nGesetzentwurf, der hier zur Verabschiedung ansteht, re-\ngelt eben nicht nur die Verbeamtung von B\u00fcrgermeistern,\nLandr\u00e4ten und Beigeordneten, er regelt die \u00fcbrige kom-\nmunale Verbeamtung gleich mit. Und damit schie\u00dft er\n\u00fcber das erkl\u00e4rte Ziel, n\u00e4mlich den Frauen und M\u00e4nnern\nder ersten Stunde einen Ausgleich zu schaffen, hinaus. Es\nsollte ein Ausgleich f\u00fcr die Bereitschaft geschaffen wer-\nden, aus dem Beruf auszusteigen unter den pers\u00f6nlichen\nRisiken der Wende- und Nachwendezeit. Aber er schie\u00dft\n\u00fcber das Ziel hinaus und greift damit dem Beamtengesetz,\nder Gemeindeordnung und der Landkreisordnung vor.\nUnd ich sehe genau wie mein Kollege Dr. Prei\u00dfler die Ge-\nfahr,  da\u00df auf diese Art und Weise belastete  alte Bedien-\nstete ohne M\u00fche in ein Beamtenverh\u00e4ltnis hineinschl\u00fcp-\nfen k\u00f6nnen.\nDiese Gefahr kann mir auch nicht hier ein Zettel des In-\nnenministeriums ausreden. Es hatte hier einen gro\u00dfen\nBriefwechsel gegeben. Es hei\u00dft hier: ,,Auch die Bef\u00fcrch-\ntung, es w\u00fcrde zur Bildung eines aufgebl\u00e4hten Beam-\ntenapparates kommen, ist unbegr\u00fcndet. Vielmehr hat das\nStaatsministerium des Innern die rechtlichen Grundlagen\nf\u00fcr eine in dieser Hinsicht straffe Personalpolitik gelegt.\u201c \u2013\nUnd eben dies wage ich zu bezweifeln.\nWir wollen die Kr\u00e4fte der Erneuerung f\u00f6rdern. Wir wollen\nalso, wenn ein Pfarrer B\u00fcrgermeister geworden ist, ein\nMusiker Landrat oder ein Ingenieur Beigeordneter wurde,\ndiese Bereitschaft honorieren. Aber wir wollen die \u00fcbrigen\nkommunalen Beamten nicht ungerechtfertigt f\u00f6rdern.\nUnd das ist auch eine gewisse finanzielle Belastung. Es\ngibt ja auch einen Zettel vom Finanzausschu\u00df, der hat uns\n\neine Stellungnahme geschrieben, die ist im Innenausschu\u00df\nv\u00f6llig untergegangen, und da kommt er zu der Meinung,\nda\u00df es durchaus eine noch nicht abzusehende finanzielle\nBelastung f\u00fcr die Kommunen und damit auch f\u00fcr das\nLand darstellt entgegen den Aussagen des Innenministeri-\nums. Der Ausschu\u00df kommt deswegen zu dem Schlu\u00df,\nweil vor allem die h\u00f6here Belastung durch die Versor-\ngungsbez\u00fcge gegen\u00fcber der Altersversorgung \u00fcber die\nAngestelltenversicherung hier ins Spiel kommt. Das ist\ndoch auch recht schwerwiegend.\nMan sollte sich also sehr zur\u00fcckhalten mit dieser kommu-\nnalen Beamtung; das w\u00e4re auch kein Versto\u00df gegen Arti-\nkel 33 Grundgesetz, der ja die Wahrnehmung hoheitlicher\nAufgaben in der Regel Beamten vorschreibt. Diese Regel\nkann man auch noch bis zum Inkrafttreten des Beamten-\ngesetzes mit Ausnahmen versehen. An hoheitliche Aufga-\nben sollte man \u00fcberhaupt strenge Ma\u00dfst\u00e4be anlegen. Dort\nsind sie gegeben, wo der Staat in Form eines Beamten dem\nB\u00fcrger gegen\u00fcbertritt und in seine Rechte eingreift, wie\ndas z. B. ein gemeindlicher Vollzugsbediensteter tut. Aber\ndas ist ja bereits im Polizeigesetz geregelt, also brauchen\nwir das hier auch nicht.\nEin Fazit: Wir wollen kein Schlupfloch f\u00fcr gewendete rote\nSocken \u00f6ffnen, besser w\u00e4re es, bis zum Beamtengesetz zu\nwarten. Da die SPD-\u00c4nderungen nicht angenommen wur-\nden, k\u00f6nnen wir dem Gesetzentwurf auch nicht so zustim-\nmen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Es liegt keine\nweitere Wortmeldung mehr vor. Jetzt h\u00e4tte der Berichter-\nstatter Gelegenheit, seinen Bericht zu geben. Ist das ge-\nw\u00fcnscht? Ist erfolgt. Danke sch\u00f6n.\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen jetzt f\u00fcr die\nAbstimmung folgende Verfahrensweise vor: Wir werden\nzuerst \u00fcber die \u00dcberschrift und die \u00a7\u00a7 1 bis 8 abstimmen.\nDann gibt es einen \u00c4nderungsantrag zu \u00a7 9. Danach wird\n\u00fcber den  \u00c4nderungsantrag abgestimmt,  dann \u00fcber \u00a7 9\nund danach \u00fcber das Gesetz im ganzen. \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nDr.  Prei\u00dfler,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Die SPD-Fraktion\nw\u00fcnscht Einzelabstimmung, und zwar zu \u00a7 1 einzeln, und\n\u00fcber alle weiteren Paragraphen k\u00f6nnte geschlossen abge-\nstimmt werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Dann werden wir so ver-\nfahren. \u2013 Bitte?\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Wir bitten, da\u00df auch \u00fcber\nden \u00a7 7 einzeln abgestimmt wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Paragraph 7; auch das werden wir tun.\nGibt es weitere W\u00fcnsche? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann\nwerde ich \u00fcber die \u00dcberschrift zuerst abstimmen lassen\nund \u00fcber den \u00a7 1.\nWer der \u00dcberschrift und dem \u00a7 1 in der Fassung des Aus-\nschusses seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei 4 Stimmenthaltungen und einer\nganzen Reihe von Stimmen dagegen ist der \u00dcberschrift\nund dem \u00a7 1 mehrheitlich zugestimmt.\nWer den \u00a7\u00a7 2 bis 6 in der Fassung des Ausschusses seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3362\n\n\n\nder Stimme? \u2013 Bei 4 Stimmenthaltungen und einer Stimme\ndagegen ist den Paragraphen so zugestimmt.\nWer dem \u00a7 7 in der Fassung des Ausschusses seine Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei 7 Stimmenthaltungen und 3 Stimmen\ndagegen ist dem \u00a7 7 mehrheitlich so zugestimmt.\nWer dem \u00a7 8 in der Fassung des Ausschusses seine Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei 5 Stimmenthaltungen ist dem \u00a7 8 zuge-\nstimmt.\nIch bitte jetzt, den \u00c4nderungsantrag zu \u00a7 9 zu begr\u00fcnden.\n\nBandmann, CDU: Der \u00c4nderungsantrag zur Drucksache\n1/2058 liegt Ihnen vor. Es geht dort lediglich um den Gel-\ntungsbeginn. Dieser ist f\u00fcr den 15. September 1992 vorge-\nsehen. Der Grund ist folgender: Mit der Beschlu\u00dffassung\nwird es erst m\u00f6glich, die entsprechende Verordnung zu\nerarbeiten und im Kabinett zu beschlie\u00dfen. Von daher ist\nes zwingend, da\u00df dieses Gesetz nicht umgehend in Kraft\ngesetzt wird, sondern am 15. September.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte jemand zu die-\nsem \u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann lasse ich \u00fcber den \u00c4nderungsantrag zu 1/2058 ab-\nstimmen. Wer diesem \u00c4nderungsantrag seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Gegenstimme und 2 Stimmenthaltun-\ngen ist dem \u00c4nderungsantrag so zugestimmt und damit\nauch dem \u00a7 9.\n\nIch lasse jetzt \u00fcber das Gesetz im ganzen abstimmen: Ge-\nsetz zur vorl\u00e4ufigen Regelung des Beamtenrechts der\nkommunalen Wahlbeamten und der kommunalen Beam-\nten im Freistaat Sachsen. Wer diesem Gesetz in der Fas-\nsung des Ausschusses mit dieser beschlossenen \u00c4nderung\nzum \u00a7 9 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer ganzen Anzahl\nvon Stimmen dagegen ist das Gesetz mehrheitlich be-\nschlossen. Damit ist der Tagesordnungspunkt abgearbei-\ntet.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 18\n\nUmweltbelastung in Sachsen \u2013 kranke Kinder\nDrucksache 1/1691, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion Linke Liste/PDS, Neufassung, mit Antwort der Staatsregierung\n\nDas  Pr\u00e4sidium hat  eine  Redezeit von 5 Minuten je Frak-\ntion festgelegt. Zuerst spricht der Einreicher, Linke Li-\nste/PDS, danach die Fraktionen SPD, F.D.P., CDU und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nBitte, Herr Prof. Hegewald, Sie haben das Wort.\n\n(Die Abgeordneten der SPD\nverlassen den Saal.)\n\nProf.  Dr.  Hegewald,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Wir haben die Gro\u00dfe Anfrage\ngestellt ,,Umweltbelastung in Sachsen \u2013 kranke Kinder\u201c.\nAuch auf Landesebene ist der Handlungsbedarf seitens\nder Politiker und der Umweltmedizin zu kl\u00e4ren, um be-\nsonders Kinder vor gesundheitssch\u00e4digenden Umweltbe-\nlastungen zu sch\u00fctzen. Kinder sind vor Umweltbelastun-\ngen durch Industrie, Verkehr, L\u00e4rm, Chemikalien am we-\nnigsten gesch\u00fctzt. Der kindliche Organismus hat einen be-\nsonders hohen Stoffumsatz. Damit ist das Risiko der sch\u00e4-\ndigenden Ablagerungen von Giftstoffen besonders gro\u00df.\nZielgerichtete politische und umweltmedizinische, um-\nwelthygienische Ma\u00dfnahmen in allen Bereichen, wo sich\nKinder aufhalten, sind einzufordern.\nDie Gro\u00dfe Anfrage der Linken Liste/PDS zur Umweltbe-\nlastung in Sachsen und der Korrelation zwischen Umwelt-\ngiften und Krankheiten der Kinder will die Staatsregie-\nrung nicht an ihrer Arbeit hindern, wie das Herr Geisler in\nder Presse formulierte und damit die Dinge auf den Kopf\nstellte \u2013 ich bedaure sehr, da\u00df er heute gar nicht anwesend\nist zu dieser Anfrage \u2013, sondern wir wollen auf jene Pro-\nblemfelder vorsorgender Gesundheits- und Umweltpolitik\nverweisen, die jetzt mit Entschiedenheit und Weitsicht an-\nzugehen sind. Schuldzuweisungen immer mit dem R\u00fcck-\nblick auf die Vergangenheit bringen uns da offensichtlich\nnicht weiter. Vielmehr sind solide Analysen gefragt, um\nuns aussagef\u00e4hig und damit politikf\u00e4hig zu machen.\n\nDie Kinder sind die schw\u00e4chsten Glieder in der Gesell-\nschaft. Zugleich sind sie es, die gesund sein m\u00fcssen, um\nauch zuk\u00fcnftigen Generationen ein gesundes, gl\u00fcckliches\nLeben zu erm\u00f6glichen. Deshalb sollten sich Umwelt- und\nGesundheitspolitiker mit ihren Entscheidungen besonders\nauf die Gesundheit von Kindern konzentrieren.\n\nWir fragten die Staatsregierung an, welche Untersuchun-\ngen zu Luftverschmutzung und Atemwegserkrankungen\nvon Kindern in Sachsen vorliegen. Werden Kinder in die\nUntersuchung einbezogen? Sie antworteten nur mit Ja.\nK\u00f6nnten Sie uns N\u00e4heres \u00fcber die Ergebnisse berichten?\nWo und wann werden diese Ergebnisse ver\u00f6ffentlicht?\nVor der Wende wurden sie geheimgehalten. W\u00e4re es nicht\nnotwendig, zum Beispiel dem Umweltbericht f\u00fcr Sachsen\nauch einen Teilbericht Umwelt und Gesundheit beizuf\u00fc-\ngen? Wir fragten an, wie die Korrelation ist zwischen In-\nnenraumluft, gef\u00e4hrlichen Standorten, Verkehrsemissio-\nnen, Medikamenten, Textilien und ihrer Korrelation zu\nKinderkrankheiten.\n\nDie Beantwortung der Fragen durch die Staatsregierung\nverdeutlicht, da\u00df diese ganz offensichtlich noch kein Kon-\nzept hat f\u00fcr eine langfristige Bearbeitung der von uns an-\ngesprochenen Themen, sonst h\u00e4tte man auf dieses Kon-\nzept auch verweisen k\u00f6nnen. Es m\u00fc\u00dfte doch ein Konzept\nerarbeitet werden bis zum Jahre 2000 einschlie\u00dflich eines\nStufenprogrammes der analytischen Erfassung von Um-\nweltgiften in industriellen Ballungsgebieten, in Gro\u00dfst\u00e4d-\nten und im l\u00e4ndlichen Raum und deren komplexen Wir-\nkungen auf die Gesundheit insbesondere der Kinder.\nDavon ausgehend m\u00fc\u00dften Konsequenzen f\u00fcr Politik, Wis-\nsenschaft, Forschung, Lehre, medizinische Praxis, f\u00fcr Ma-\nnagement und technische Ma\u00dfnahmen gezogen werden.\nSo sind \u00c4rzte f\u00fcr \u00f6kotoxikologische Untersuchungen zu\nbef\u00e4higen. \u00d6kotoxikologie geh\u00f6rt auch in die Grundaus-\nbildung der Mediziner.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3363\n\n\n\nNotwendig ist die Kooperation s\u00e4chsischer \u00c4rzte mit\ntschechischen und polnischen. Gemeinsame Untersuchun-\ngen im Dreil\u00e4ndereck Sachsen \u2013 Polen \u2013 CSFR zur Erhal-\ntung der Gesundheit der Kinder sind erforderlich. Erfah-\nrungsaustausch w\u00e4re hier die billigste Investition. Der Hil-\nferuf des Primarius der Kinderabteilung des Krankenhau-\nses Decin an die \u00d6ffentlichkeit sollte im s\u00e4chsischen Mini-\nsterium f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie nicht unge-\nh\u00f6rt bleiben. Die H\u00e4ufigkeit von allergischen Erkrankun-\ngen bei Kindern n\u00e4hert sich in Decin 25 %. Jedes 10. Kind\nleidet an Erkrankungen der Atemwege \u2013 ganz offensicht-\nlich Folge einer verfehlten Energie- und Chemiepolitik in\nder CSFR. Das ist auch ein St\u00fcck unserer j\u00fcngsten Ge-\nschichte.\n\nDas Elbtal bei Decin ist von uns nicht weit entfernt. Wie\nsind die Werte in Pirna, Heidenau, aber auch in Freiberg,\nin Muldenh\u00fctten, Leipzig, Dresden und Chemnitz?\n\nUnsere Gro\u00dfe Anfrage zielt auch auf Bestandsaufnahme\naller schon vorliegenden Studien. Hiervon m\u00fc\u00dften die\nLandtagsabgeordneten in Kenntnis gesetzt werden.\n\nWir fragten auch an: Welche Erkenntnisse hat die Staatsre-\ngierung hinsichtlich verkehrsbedingter Emissionen von\nBenzol, von Dieselru\u00df und Stickoxiden? Die Antwort fiel\nnegativ aus. Untersuchungen diesbez\u00fcglich werden nicht\ngemacht, aber Dieselru\u00df und Stickoxide werden in Zu-\nkunft auf uns in Gr\u00f6\u00dfenordnungen zukommen. Notwen-\ndig w\u00e4re, da\u00df auch hier Analysen gemacht werden. Auch\nin Dresden und Leipzig k\u00f6nnen jetzt schon Anwohner ei-\nniger Stra\u00dfenz\u00fcge sagen: L\u00e4rm und Gestank machen uns\nkrank. Sie sagen es f\u00fcr die Kinder mit.\n\nDas verkehrspolitische Konzept f\u00fcr Sachsen wird \u00fcber\nden Gesundheitszustand von Tausenden von B\u00fcrgern in\nSachsen mit entscheiden. Das integrierte Verkehrskonzept,\nwas auszuarbeiten ist, sollte unbedingt umweltmedizini-\nsche Gutachten beinhalten. Dar\u00fcber sollten wir uns auch\nin der \u00d6ffentlichkeit verst\u00e4ndigen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Da von der SPD nie-\nmand im Raum ist, gehe ich davon aus, da\u00df das Wort\nnicht gew\u00fcnscht wird. F.D.P.? \u2013 Auch nicht anwesend.\nWird von der CDU das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte.\n\nS\u00fc\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Sie wissen, da\u00df die CDU-Fraktion sich solan-\nge nicht mit parlamentarischen Initiativen der Fraktion\nLinke Liste/PDS inhaltlich auseinandersetzt, bis die stasi-\nbetroffenen Abgeordneten entsprechend den Beschl\u00fcssen\ndieses Hauses und den Empfehlungen des Bewertungs-\nausschusses ihr Mandat niederlegen oder diese Abgeord-\nneten aus ihrer Fraktion ausgeschlossen werden.\n\nMeine Damen und Herren! Ich mu\u00df aber trotzdem hier\ndrei Worte sagen. Es ist furchtbar, wenn kranke Kinder in\nden Mittelpunkt gestellt werden und nicht die Verursa-\ncher dieses Prinzips deutlich hervortreten.\n\n(Beifall bei der CDU und SPD)\n\nWer waren denn diejenigen, die die Luftverschmutzung,\num die sich unser Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Lan-\ndesentwicklung k\u00fcmmert, verursacht haben?! Meine Da-\n\nmen und Herren, bitte beachten Sie bei all den Schlu\u00dfwor-\nten, die jetzt kommen, diese Dinge.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird das Wort gew\u00fcnscht von B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne? \u2013 Herr Gaber, bitte.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Eine Gro\u00dfe Anfrage der PDS, unterschrieben\nvon deren Fraktionsvorsitzenden Bartl, abgeschrieben\nwortw\u00f6rtlich von den Gr\u00fcnen in Baden-W\u00fcrttemberg, be-\nantwortet vom Staatsministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit\nund Familie und versandt mit dem Originaltext der Anfra-\nge aus Baden-W\u00fcrttemberg \u2013 eine h\u00fcbsche Collage.\nDa schreibt eine Fraktion von den westdeutschen Gr\u00fcnen\nab, eine Fraktion, die in einer politischen und pers\u00f6nlichen\nKontinuit\u00e4t zu denen steht, die die Gr\u00fcnen zu DDR-Zeiten\nnicht ins Land gelassen oder wenn, dann in besonderer\nF\u00fcrsorge bis auf jeden Feldweg oder bis in jedes private\nGespr\u00e4ch verfolgt haben.\n\n(Elsner, Linke Liste/PDS:\nDas k\u00f6nnen Sie nicht mit\n\nunserer Fraktion vergleichen.)\n\nHier wird mit dieser Anfrage ein wichtiges Thema besetzt.\nDas Anliegen scheint dringlich. Die Auswirkungen der\nUmweltbelastung auf die Kinder \u2013 ein Anliegen, das dem\nEinbringer Vertrauen und Sympathien bringen soll. Die\nPDS vertritt die Interessen der Opfer. Wessen Opfer ei-\ngentlich?\nWessen Opfer sind eigentlich die B\u00fcrger und speziell die\nKinder in und um Freiberg? Herr Bartl, Sie sind leider\nnicht da, aber Sie werden es sicher h\u00f6ren: In der Stadt, in\nder Sie laut eigener biographischer Angabe einmal Staats-\nanwalt waren, in einer Stadt, in der es gef\u00e4hrlicher war,\n\u00fcber das kontaminierte Gem\u00fcse im eigenen Garten zu\nsprechen, als es zu essen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und CDU)\n\nIch erinnere mich noch sehr gut, wie gef\u00e4hrlich es war,\n\u00fcber die neue Bleih\u00fctte in Freiberg zu sprechen und ihre\nAuswirkungen auf die ohnehin schon starke Belastung\nder Region mit Schwermetallen, besonders auf die Kinder,\nHerr Bartl. Gegen wen, Herr Bartl, sind Sie oder Ihre Kol-\nlegen damals als Staatsanw\u00e4lte und Parteifunktion\u00e4re vor-\ngegangen? \u2013 Gegen die Verursacher, die die Lebensmittel\nmit Schwermetallen, die Milch der stillenden M\u00fctter mit\nDDT vergifteten oder dies zumindest zugelassen haben,\ngegen die Verursacher, die die Lebensmittel dann ver-\nschnitten und \u00fcber breite Kreise der Bev\u00f6lkerung verteilt\nund im \u00fcbrigen dar\u00fcber Schweigen angeordnet haben? Sie\nhaben die Opfer verfolgt und nicht die T\u00e4ter, sie, das hei\u00dft\ndie politisch Verantwortlichen, die wohl wu\u00dften, was sie\ntaten!\nSo etwas will nat\u00fcrlich heute keiner mehr h\u00f6ren. Da sind\nsich die alten und die neuen Herren einig. \u2013 Schwamm\ndr\u00fcber! Nicht dar\u00fcber reden, nur keine Investoren ver-\nschrecken, meine Herren von der CDU.\n\n(Bandmann, CDU:\nDas ist doch eine unerh\u00f6rte Unterstellung!)\n\n\u2013 Die Verantwortlichen von damals, Herr Bandmann, ver-\nantwortlich z. B. auch f\u00fcr ein Umweltkatastrophengebiet\nwie die Wismut-Region, verantwortlich f\u00fcr Umweltsch\u00e4-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3364\n\n\n\nden unbekannten Ausma\u00dfes, f\u00fcr Gesundheitssch\u00e4den, die\nnicht wiedergutzumachen und kaum noch zu ermitteln\nsind, die durch Gewalt, L\u00fcge und Einsch\u00fcchterung Infor-\nmationen von der Bev\u00f6lkerung ferngehalten haben \u2013 sie\nhaben in 45 Jahren treu gedient, wie auf der letzten Anh\u00f6-\nrung der neue westdeutsche Wismut-Chef den alten Ge-\nnossen bescheinigte, 45 Jahre treu gedient, einige auch der\nStasi. Die Verantwortlichen von damals nun als neue\nGralsh\u00fcter des Umweltschutzes?!\nWir werden nur dann auch im Umweltschutz Vertrauen,\nAkzeptanz und Engagement gewinnen k\u00f6nnen, wenn wir\nneben den materiellen auch mit den personellen Altlasten\nund Neulasten aufr\u00e4umen, wenn nicht wieder der Bock\nzum G\u00e4rtner wird.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird das Wort gew\u00fcnscht von der\nStaatsregierung? \u2013 Herr Staatsminister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nwar nicht Kaffeetrinken oder auf verbotenen Wegen, son-\ndern ich war im Fernsehen, um den B\u00fcrgern Auskunft zu\ngeben wegen der Altlasten, die uns im Augenblick in K\u00f6-\nnigsbr\u00fcck Beschwerden mit der Wasserversorgung\nmachen. Insofern habe ich nicht alles von Anfang an ge-\nh\u00f6rt.\nIch m\u00f6chte nicht noch einmal zu Einzelheiten Stellung\nnehmen. Es ist sicher notwendig, vieles oder fast alles von\ndem, was hier an Fragen gestellt wird, zu untersuchen\nund zu beantworten. Aber wir haben im Augenblick nicht\nf\u00fcr alles das Geld und auch nicht f\u00fcr alles die Kapazit\u00e4ten.\n Zum zweiten. Herr Gaber, Sie haben das schon zitiert,\nwie diese Gro\u00dfe Anfrage zustande gekommen ist und wo\nsie herkommt. In Baden-W\u00fcrttemberg hatte die Regierung\nf\u00fcnf Monate Zeit. In sechs Wochen ist es weder m\u00f6glich,\nsolche Untersuchungen anlaufen zu lassen noch Ergebnis-\nse zu haben. Es ist leider nicht so, da\u00df damals nur Ergeb-\nnisse im Panzerschrank gelandet sind, sondern es sind\nschon die Ergebnisse verhindert worden, und genau von\ndenen, die heute danach fragen. Ich habe die Zeugen\ndazu. Herr Dr. Bigl, der damals die Untersuchung vorge-\nschlagen hat, hat mir das ganze Programm zur Verf\u00fcgung\ngestellt. Es ist von der Bezirksparteileitung \u2013 und Herr\nBartl geh\u00f6rte mindestens zu den leitenden Funktion\u00e4ren\ndieser Bezirksparteileitung \u2013 gleich verboten worden,\n\u00fcberhaupt die Untersuchung auszuf\u00fchren. Von daher ist\nes schon makaber, da\u00df derselbe Mann, der es damals ver-\nboten hat, im Grunde heute diese Fragen stellt.\n\n(Elsner, Linke Liste/PDS:\nDas ist doch nicht exakt, was Sie sagen.)\n\n\u2013 Das ist exakt. Die Bezirksparteileitung \u2013 \u2013 Bis hin zum\nBlaupapier mu\u00dfte das abgegeben werden, jede Notiz.\n\n(Zuruf von der CDU:\nErkl\u00e4ren Sie das doch nicht Herrn Bartl,\n\nder wei\u00df das doch viel besser!)\n\nVon daher ist also die Frage schon: Was haben wir heute\nnotwendig? Herr Gaber, da stimme ich mit Ihnen \u00fcberein.\nUnd wir m\u00fcssen mehr tun, als wir im Augenblick k\u00f6nnen.\nAber wir werden damit beginnen, und wir werden keine\nErgebnisse verheimlichen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat der Antragsteller,\nFraktion Linke Liste/PDS, 3 Minuten.\n\n(Unruhe)\n\nProf.  Dr.  Hegewald,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich kann die Verbitterung und\nauch den Zorn von Herrn Gaber verstehen. Da\u00df er hier die\nLinke Liste/PDS st\u00e4ndig als SED behandelt, das mu\u00df ich\npers\u00f6nlich zur\u00fcckweisen.\n\n(Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nBitte PDS, Linke Liste ist etwas anderes!)\n\n\u2013 Da\u00df Sie die PDS quasi als SED behandeln, das tut mir\ninsofern sehr weh, weil wir uns seit der Vorwendezeit\nschon relativ gut kennen und wir dort sehr oft auch einer\nAuffassung waren, da\u00df man dieser Umweltpolitik und\nauch den daraus entstehenden Gesundheitssch\u00e4den wirk-\nsam begegnen m\u00fcsse. Da kennen wir uns seit dieser Zeit\nviel zu gut, als da\u00df Sie dann in dieser Art massive Vor-\nw\u00fcrfe machen k\u00f6nnten. Ich m\u00f6chte hier aber nicht morali-\nsieren und polemisieren.\nIch bedanke mich bei Dr. Geisler, da\u00df er diese Gedanken\naufgenommen hat. Ich m\u00f6chte, da\u00df es zu einer sachlichen\nDiskussion kommt. Deshalb haben wir die Anfrage ja\nauch eingebracht. Da wir schon so viel aus Baden-W\u00fcrt-\ntemberg und Bayern \u00fcbernommen haben, selbst Leihbe-\namte, also dauernd in der Politik kopiert wird \u2013 \u2013 Man\nsollte auch gute Sachen \u00fcbernehmen, warum denn nicht?\nDas ist ja nicht wie in der Wissenschaft, da mu\u00df man den\nAutor immer angeben, das geh\u00f6rt zum Ethos des Wissen-\nschaftlers. In der Politik kann man auch recht schnell Gu-\ntes \u00fcbernehmen. Das, was man sich in Baden-W\u00fcrttem-\nberg an klugen Fragen f\u00fcr eine Strategie der Gesundheits-\nund Umweltpolitik ausgedacht hat, sollten wir in Sachsen\nm\u00f6glichst schnell nachmachen.\nIch m\u00f6chte zusammenfassend folgendes an Gedanken\n\u00e4u\u00dfern, bitten oder, wenn sie wollen, fordern \u2013 wie Sie\ndem nachkommen, das ist dann Ihre Sache.\n1. Wir sind der Auffassung, da\u00df es durchaus angelegen\nist, bis 2000 f\u00fcr Sachsen ein Forschungsprogramm zum\nThema ,,Umwelt und Gesundheit der Kinder in Sachsen\u201c\nmit der geschichtlichen Aufarbeitung zu initiieren.\n2. Wir sind der Auffassung, da\u00df die Kooperation der Um-\nweltmediziner Sachsens mit den Experten der CSFR und\nPolens, vor allen Dingen im Dreil\u00e4ndereck, doch angera-\nten ist, um von dort aus auch mit Studien Politikangebote\nzu machen.\n3. Wir sind der Auffassung, da\u00df zuk\u00fcnftige Mediziner\nunbedingt das Fach \u00d6kotoxikologie mit in der Lehre\nhaben sollten. \u00c4rzte sollten bef\u00e4higt sein, \u00f6kotoxikologi-\nsche Ursachen von Krankheiten zu erkennen.\n4. Und wir sind der Auffassung, da\u00df die Landtagsabge-\nordneten umfassend \u00fcber diese Studien zum vorgegebe-\nnen Thema informiert werden, damit auch sie mehr quali-\nfiziert sind, in der Politik, bei der Beratung und bei politi-\nschen Entscheidungen.\n5. sollte im Umweltbericht Sachsens auch das Thema Um-\nwelt und Gesundheit als ein besonderer Teil erscheinen,\nund das st\u00e4ndig, damit auch sp\u00fcrbar wird, da\u00df dieser\nStaat sich jetzt tats\u00e4chlich \u00f6ffentlich diesem Thema stellt\nund sich damit prinzipiell von der Vergangenheit ab-\ngrenzt.\nVielen Dank.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3365\n\n\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Mit dem\nSchlu\u00dfwort ist die Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage been-\ndet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 19\n\nEntscheidung \u00fcber die Trassenf\u00fchrung der A 13 erst nach Vorlage\neines integrierten Gesamtverkehrsplanes\n\nDrucksache 1/1741, Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Das Pr\u00e4-\nsidium hat festgelegt, da\u00df nun als erster Redner ein Mit-\nglied der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne als Antragsteller das\nWort erh\u00e4lt. Die Redezeit betr\u00e4gt 3 Minuten. Folgende\nReihenfolge wird es dann geben: Fraktionen der F.D.P.,\nSPD, CDU, Linke Liste/PDS und Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht. Das Schlu\u00dfwort hat die einreichende Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Ich bitte jetzt den Redner der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, hier zu sprechen; Herr Gaber.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Mit der Kabinettsentscheidung vom vergan-\ngenen Dienstag ist zur Autobahn nach B\u00f6hmen eine Vor-\nentscheidung gefallen, vor der wir wiederholt gewarnt\nhaben. Mit der Beschr\u00e4nkung auf nunmehr nur noch zwei\nTrassenkorridore,  n\u00e4mlich  die  mehr oder weniger\nstadtnahe Variante von Dresden zu einem Grenz\u00fcbergang\nim Bereich der S\u00e4chsischen Schweiz und die Variante im\nRaum Freiberg, sind die wirklich konkurrenzf\u00e4higen\nTrassen, z. B. eine im Zittauer Raum, ausgeschaltet. Es\nwird das eintreten, was wir erwartet haben: Zum Schlu\u00df\nbleibt nur eine stadtnahe Variante.\n\nDie vorgelagerten Tricks der Staatsregierung habe ich der\n\u00d6ffentlichkeit bereits offenbart. Von einer Nullvariante ist\nnicht mehr die Rede, und Herr Minister Schommer hat\nnachdr\u00fccklich klargemacht, da\u00df er \u00fcber sie auch nicht dis-\nkutieren will. Mit unserem Antrag geht es uns aber\ndarum, gerade diese Nullvariante weiterhin gleichberech-\ntigt in die Entscheidung einzubeziehen.\n\nWir fordern, alle M\u00f6glichkeiten zu untersuchen, die im\nRahmen von verkehrsvermeidenden und verkehrsverla-\ngernden Ma\u00dfnahmen zu einem Verzicht auf eine Auto-\nbahn f\u00fchren k\u00f6nnten, z. B. durch eine entsprechende Wirt-\nschaftsstruktur, durch F\u00f6rderung des Schienenverkehrs,\ndurch Entflechtung der Verkehrsstr\u00f6me und durch eine\nrestriktive Beeinflussung des G\u00fcterschwerverkehrs, durch\ndie getrennte Behandlung und L\u00f6sung der regionalen Ver-\nkehrsprobleme von denen des Transitverkehrs.\n\nDas ist aber nur im Zusammenhang eines Gesamtver-\nkehrskonzepts m\u00f6glich. Jede voreilige Entscheidung f\u00fcr\neine Autobahn verzichtet damit auf einen prinzipiell\nneuen verkehrspolitischen Ansatz. Ein neuer verkehrspo-\nlitischer Ansatz ist aber auch heute im Rahmen der Klima-\ndiskussion eingefordert worden. Eine Fortschreibung bis-\nheriger L\u00f6sungsstrategien mit Autobahnen und noch\nmehr Stra\u00dfen f\u00fchrt zu keiner Verringerung des Verkehrs,\nim Gegenteil. Selbst das Wirtschaftsministerium mu\u00dfte\nzugestehen, da\u00df sich trotz einer Autobahn nach Prag die\nVerkehrsbelastungen auf den Transitstra\u00dfen, d. h. auf den\nBundesstra\u00dfen, verdoppeln werden, z. B. am Grenz\u00fcber-\ngang Schmilka von 3 500 auf 6 500 Fahrzeuge pro Tag.\n\nMeine Damen und Herren, Bundesverkehrsminister Krau-\nse sattelte drauf: Er versprach uns einen 700-Prozent-Ver-\nkehr im Jahre 2000. Wer das so hinnimmt, betreibt def\u00e4ti-\nstische Verkehrspolitik.\nDer zweite Ansatz unserer Kritik richtet sich gegen die Art\nder Anmeldung der Autobahn. Mit falschen Zahlen wur-\nde die Einstufung als vordringlicher Bedarf erschlichen,\nmit Belegungsdichten, die eben nur f\u00fcr eine Trasse, n\u00e4m-\nlich im Dresden-nahen Raum, zutreffen, und mit Bauko-\nsten von 625 Millionen DM, die nicht einmal die H\u00e4lfte\nvon dem ausmachen, von dem man jetzt im Wirt-\nschaftsministerium ausgeht. Hier liegt eine T\u00e4uschung\nvor.\nWir fordern deshalb R\u00fccknahme der Anmeldung der A 13\naus dem Bundesverkehrswegeplan.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der\nF.D.P., Herr Rade.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr Gaber, die F.D.P. ist froh dar\u00fcber, da\u00df diese Auto-\nbahn im Bundesverkehrswegeplan ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZumindest wird an einer Stelle begonnen zu \u00fcberlegen,\num sp\u00e4ter zu bauen, um die desolate Verkehrsinfrastruk-\ntur in Sachsen zu beseitigen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf:\nRichtig, Herr Rade.)\n\nWir haben ja schon mehrfach Gelegenheit gehabt, \u00fcber die\nProblematik zu diskutieren. Mir w\u00e4re es auch lieber, es\nw\u00fcrde ein Landesverkehrswegeplan vorliegen. Er ist uns\nzugesagt worden; er kommt nat\u00fcrlich relativ sp\u00e4t.\nDas Erzgebirge stellt f\u00fcr den Verkehr von Nordwesten\nnach S\u00fcdosten eine Barriere dar, die auf irgendeine Weise\ndem internationalen Verkehr zug\u00e4nglich gemacht werden\nmu\u00df. Auch die Eisenbahn durch das Elbsandsteingebirge\nist nicht gerade das Ideale. Ich k\u00f6nnte mir eher einen Tun-\nnel vorstellen, der von Heidenau nach Tetschen/Boden-\nbach geht. Vielleicht sollte ein weiterer Tunnel f\u00fcr die Ei-\nsenbahn gebaut werden und noch mehrere R\u00f6hren f\u00fcr\nStra\u00dfen, um dieses sch\u00f6ne Gebiet zu erhalten.\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\nWir wissen alle, da\u00df es eine Kostenfrage ist, und alle\nKosten, die wir jetzt f\u00fcr den Bundesverkehrswegeplan\nnicht angemeldet und zum dringenden Bedarf erkl\u00e4rt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3366\n\n\n\nhaben, werden auch nur mit Schwierigkeiten bis zum Jah-\nre 2010 finanziert werden k\u00f6nnen.\nAus diesem Grunde bin ich nicht der Meinung, da\u00df dieser\nAntrag zur\u00fcckgestellt werden soll. Sie wissen aus entspre-\nchenden Presseerkl\u00e4rungen, da\u00df uns in Sachsen aufgrund\nder vom Bund errechneten Quote \u00fcber 1 Mrd. DM fehlen,\num dringende Verkehrsprojekte, so auch der Eisenbahn\nbis nach G\u00f6rlitz, zu realisieren.\nIch bin der Meinung, wir sollten unsere gemeinsame poli-\ntische Aufgabe darin sehen, \u00fcber unsere Bundestagsfrak-\ntionen Aufsattelungen in den Bundesverkehrswegeplan\naufzunehmen. Der generelle Ansatz von 65 % der Ausga-\nben in den alten Bundesl\u00e4ndern und 35 % in den neuen\nBundesl\u00e4ndern ist meiner Ansicht nach eine politische\nFehlentscheidung, die in Bonn getroffen wurde. Damit\nwird die Verkehrsinfrastruktur in den neuen L\u00e4ndern nie\nauf das Niveau der alten Bundesl\u00e4nder gehoben. Ein neu-\ner Ansatz mit wenigstens 40 : 60 sollte gemacht werden,\nnoch besser w\u00e4re 45 : 55.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der SPD;\nHerr Dr. Schindler, bitte.\n\nDr. Schindler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der SPD-Fraktion ist klar, da\u00df eine Entscheidung\n\u00fcber die Aufnahme der Autobahn A 13 in den Bundesver-\nkehrswegeplan jetzt erfolgen mu\u00dfte, da der Bundesver-\nkehrswegeplan nach meinem Wissen im Juli dem Kabinett\nin Bonn vorgelegt wird. Dies schlie\u00dft aber nach unserer\nMeinung eine Entscheidung zum Nichtbau, falls die Un-\ntersuchungsergebnisse dies ergeben, nicht automatisch\naus.\nWie der Presse zu entnehmen war, ist de facto der Neubau\neiner Autobahn Sachsen \u2013 B\u00f6hmen vom Kabinett be-\nschlossen. Gerade in der jetzigen Zeit, in der sich die neue\nDemokratie beweisen mu\u00df, h\u00e4tte die SPD-Fraktion, insbe-\nsondere bei einer so einschneidenden Ma\u00dfnahme, die vor-\nhergehende Einbeziehung des Parlamentes erwartet.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDurch offene Diskussionen sollte eine transparente, f\u00fcr\nden B\u00fcrger durchschaubare L\u00f6sung der Verkehrsproble-\nme gefunden werden, damit sie jeder B\u00fcrger akzeptiert.\nDie SPD-Fraktion hat sich bisher noch nicht endg\u00fcltig\nzum Bau oder Nichtbau der Autobahn A 13 festgelegt.\nWir wissen, da\u00df diese Entscheidung letztendlich eine poli-\ntische Entscheidung sein wird, wollen diese aber, soweit\nes irgend m\u00f6glich ist, durch sachliche Argumente unter-\nmauern und uns nicht im spekulativen Bereich bewegen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nZwar wurde unsere Fraktion vom Wirtschaftsminister\nm\u00fcndlich \u00fcber eine vorhandene Verkehrsprognose infor-\nmiert, leider warten wir bis heute vergebens auf die vom\nWirtschaftsministerium zugesagten Unterlagen, wie diese\nVerkehrsprognose, Aussagen \u00fcber die Integration der an-\nderen Verkehrstr\u00e4ger Schiene, Schiff und die Umweltver-\ntr\u00e4glichkeitsuntersuchungen. Eine Analyse dieser Unter-\nsuchungen und Konzepte im Komplex und die Beratun-\ngen mit Fachleuten sollten f\u00fcr uns noch einige offene Fra-\ngen kl\u00e4ren: die rechtlichen Voraussetzungen, wirt-\nschaftliche Erw\u00e4gungen, Prognosen f\u00fcr den k\u00fcnftigen\n\nVerkehr und vor allem auch die \u00f6kologischen Auswirkun-\ngen betreffend.\nNat\u00fcrlich fordert auch die SPD-Fraktion ein integriertes\nGesamtverkehrskonzept f\u00fcr den Freistaat Sachsen und die\nBeschleunigung der Erarbeitung dieses Konzeptes. Au\u00dfer-\ndem halten wir es ausdr\u00fccklich f\u00fcr erforderlich, da\u00df die\nAbgeordneten des Landtages in die Entscheidungsfin-\ndung \u00fcber den Bau und, falls ein solcher als notwendig\nerachtet wird, \u00fcber die konkrete Trassenf\u00fchrung einbezo-\ngen werden.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Fraktion der CDU spricht jetzt\nFrau Einsle.\n\nFrau Einsle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne beantragt, die\nEntscheidung \u00fcber die Trassenf\u00fchrung der A 13 erst nach\nVorlage eines integrierten Verkehrswegeplanes zu treffen.\nSie scheinen dabei v\u00f6llig \u00fcbersehen zu haben, da\u00df es die\nCDU-Fraktion war, die als erste hinsichtlich integrierter\nVerkehrswegeplanung in der Relation Sachsen \u2013 Prag ak-\ntiv wurde.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben in unserem Antrag vom Februar 1992 gefor-\ndert, da\u00df die zweifellos dringend erforderliche Autobahn-\nverbindung aus Sachsen nach Prag im Zusammenhang\nmit dem ebenfalls erforderlichen Aus- und Neubau der\nEisenbahnverbindung Dresden \u2013 Prag geplant werden\nsoll, und folgerichtig die entsprechende Erweiterung der\ns\u00e4chsischen Anmeldungen zum Verkehrswegeplan ver-\nlangt. Wir haben freilich nicht behauptet, da\u00df beide Ver-\nkehrsprojekte gleichzeitig realisiert werden k\u00f6nnen. Aber\nwir denken, da\u00df es wichtig ist, gleichzeitig zu planen, um\nm\u00f6gliche Vorteile der B\u00fcndelung von Verkehrswegen vor-\nausschauend ber\u00fccksichtigen zu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn diesem Sinne wurde die Hochschule f\u00fcr Verkehrswesen\ndurch das SMWA mit einer entsprechenden Studie beauf-\ntragt. Am 2. Juli 1992 sind vier m\u00f6gliche Trassen f\u00fcr eine\nEisenbahnneubaustrecke Dresden \u2013 Prag m\u00fcndlich vorge-\nstellt worden. Gegenw\u00e4rtig wird die Dokumentation erar-\nbeitet, die in ca. 4 Wochen vorliegen soll. Im Herbst soll\neine gemeinsame Arbeitsgruppe mit der tschechischen\nSeite eingesetzt werden, um die Arbeiten zu konkretisie-\nren und gegenseitige Vorstellungen abzukl\u00e4ren. Unter an-\nderem soll dabei eine integrierte Planung der Autobahn\nber\u00fccksichtigt werden.\nEs scheint also offensichtlich, da\u00df man hinter dem Begriff\nintegrierte Verkehrswegeplanung die eigene Ablehnung\neines bestimmten Projektes versteckt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nHerr Gaber, es ist Ihr gutes Recht, gegen eine bestimmte\nAutobahn zu sein. Aber wir sollten ehrlich dar\u00fcber disku-\ntieren und nicht in eine Hinhaltetaktik verfallen. Ihrem\nAntrag ist weiterhin zu entnehmen, da\u00df Sie die Verteilung\ndes internationalen Stra\u00dfentransitverkehrs auf eine Viel-\nzahl von Bundesstra\u00dfen als sinnvoll erachten. Im Gegen-\nteil, m\u00f6chten wir behaupten: Die \u00f6kologische Belastung\nwird gr\u00f6\u00dfer sein, als f\u00fcr den Hauptverkehrsstrom eine lei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3367\n\n\n\nstungsf\u00e4hige, aber auch \u00f6kologisch soweit als m\u00f6glich op-\ntimierte Autobahn zu bauen.\nGanz abgesehen davon: Viele Bundesstra\u00dfen k\u00f6nnen aus\ntopographischen Gr\u00fcnden nicht mit einem vertretbaren\nAufwand so ausgebaut werden, da\u00df ein internationaler\nTransitverkehr auf Dauer f\u00fcr die Menschen zumutbar\nw\u00e4re. Ich glaube, da\u00df Ihre Thesen in Altenberg, Dippoldis-\nwalde und Zinnwald auf wenig Verst\u00e4ndnis sto\u00dfen d\u00fcrf-\nten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir k\u00f6nnen dem Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nnicht zustimmen, weil er in der Tat kein ehrlicher Beitrag\nzu einer konstruktiven L\u00f6sung der Verkehrsprobleme ist.\nDie CDU-Fraktion hat keinen Nachholbedarf hinsichtlich\nintegrierter Verkehrswegeplanung; denn wir haben mit\nzahlreichen Initiativen deutlich gemacht, da\u00df wir die Ver-\nbesserung der Eisenbahnanbindung Sachsens als dringend\nnotwendig erachten, da\u00df eine absolute Notwendigkeit des\nAusbaus des Stra\u00dfennetzes \u2013 ohne Zeitverzug \u2013 besteht\nund wir daher keine Autobahnverhinderungsantr\u00e4ge un-\nterst\u00fctzen k\u00f6nnen.\nDanke.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS. Herr Dr. Langer, bitte.\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Ich spreche, anders als die Vorredner,\nnicht zum Ob oder Ob-nicht und wo die A 13 langgehen\nsoll. Ich halte mich an den Wortlaut des Antrags, n\u00e4mlich\n\u00fcber den Bau der A 13 in die CSFR erst nach Vorliegen des\nGesamtverkehrskonzeptes f\u00fcr Sachsen zu entscheiden.\nAuch unsere Meinung ist: Es ist die logischere Reihenfol-\nge, da\u00df man die Details, also die A 13, aus dem Gesamt-\nbild, aus dem Gesamtverkehrsplan heraus ableitet.\nDer Staatsminister sagt eben zu dieser Frage in seiner\nAntwort, da\u00df das Gesamtverkehrskonzept des Landes im\n1. Halbjahr 1993 vorliegt, da jetzt u. a. erst am Landesent-\nwicklungsplan, den Regionalpl\u00e4nen und am Verkehrsgut-\nachten gearbeitet wird. Im weiteren spricht er vom Zeit-\ndruck, durch den die A 13 angemeldet werden mu\u00dfte. So\nweit, so gut.\nAber aus der Antwort ergibt sich, da\u00df eigentlich zur Zeit\nnur Planungspapier erarbeitet und diskutiert wird, und\noffen bleibt die gew\u00fcnschte Angabe, ob nun die Entschei-\ndung zur A 13 a) vor, b) w\u00e4hrend oder c) nach der Verab-\nschiedung des integrierten Gesamtverkehrskonzeptes\nSachsens erfolgen soll, also etwa am Ende des ersten Halb-\njahrs 1993. Insofern ist der Antrag eigentlich nicht richtig\nbeantwortet oder am Thema vorbei bearbeitet, und wir\nstellen uns auf die Seite der Fraktion der Gr\u00fcnen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird das Wort von der Staatsregierung\ngew\u00fcnscht?\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: Nein!)\n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Dann hat Herr Gaber von der\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne das Schlu\u00dfwort.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Schommer, ich habe lei-\nder kein Privatissimum bei Ihnen bekommen. Insofern\nsind wir nat\u00fcrlich immer auf Indizien angewiesen, aber\ndiese Indizien sind ziemlich deutlich. Deutlich ist f\u00fcr uns,\nda\u00df diese Trasse im Grunde von Anfang an klar war, die\nstadtnahe Trasse durch die S\u00e4chsische Schweiz. Ich m\u00f6ch-\nte eigentlich meine Abgeordnetendi\u00e4ten gegen Ihr Mini-\nstergehalt verwetten, Herr Schommer, da\u00df es auch diese\nTrasse sein wird, die dann beschlossen wird.\n\n(Zuruf von der CDU:\nWir nehmen Sie beim Wort! \u2013\n\nHeiterkeit und Beifall)\n\nEs ist n\u00e4mlich so: Wenn man den Werdegang dieser Ent-\nscheidung nachverfolgt, dann wird es deutlich, da\u00df eine\nunheimliche Pression auf die Annahme dieser Trasse ge-\nrichtet ist. Die Stadt Dresden hat sich ja gegen eine\nstadtnahe Variante ausgesprochen. Man hat ihr deutlich\ngemacht, da\u00df sie dann mit ihrem Verkehrsproblem allein\nklarkommen m\u00fcsse. Wenn das kein Druck ist, dann wei\u00df\nich nicht, was Druck ist.\nMan hat weiterhin f\u00fcr die Berechnung im Bundesver-\nkehrswegeplan bei verschiedenen Varianten \u2013 sieben Vari-\nanten waren es mal \u2013 die Variante zugrunde gelegt, die\ndas h\u00f6chste Verkehrsaufkommen hat, n\u00e4mlich die Dresde-\nner Variante mit 66 000 Fahrzeugen pro Tag, und gleich-\nzeitig \u2013 ich sagte es vorhin schon \u2013 mit einer stark unter-\ntriebenen, d. h. auf die H\u00e4lfte reduzierten Kostenplanung\ngearbeitet. Da kommt man nat\u00fcrlich auf einen Wirt-\nschaftsfaktor von 4,6, der nun gar nicht so sehr weit weg\nliegt von dem Faktor 3, der notwendig ist, damit dieses\nProjekt in den vordringlichen Bedarf kommt. Aber es sind\nhalt falsche und gezinkte Angaben.\nWenn man eine andere Trasse angesetzt h\u00e4tte, zum Bei-\nspiel den Abzweig von Nossen \u00fcber Freiberg mit einer\nBelegung von vielleicht 20 000 Fahrzeugen, dann h\u00e4tte\nman diesen Faktor nicht erreicht. Die Trasse w\u00e4re nicht in\nden Verkehrswegeplan gekommen. Also, es ist ganz klar,\ndie Vorentscheidung ist gefallen.\nWas uns an dieser ganzen Geschichte st\u00f6rt, ist, da\u00df hier\nst\u00e4ndig Argumente vermischt werden. Man argumentiert\neinerseits, man braucht den Transitverkehr. Andererseits\nargumentiert man, man m\u00f6chte die Probleme der Region\nund der Stadt Dresden l\u00f6sen. Gleichzeitig werden aber\nStudien, die hier laufen und angeboten sind, die alternati-\nve M\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine Verkehrsplanung im Oberen\nElbtal behandeln, vom Wirtschaftsministerium abgelehnt.\nDer Grund ist ziemlich klar.\nWir m\u00f6chten auch noch einmal darauf hinweisen, Frau\nEinsle, da\u00df es nicht stimmt, da\u00df die Grenz\u00fcberg\u00e4nge der\nBundesfernstra\u00dfen entlastet werden. Wenn man von einer\nVerdopplung ausgeht f\u00fcr diese Grenz\u00fcberg\u00e4nge trotz der\nAutobahn, dann wei\u00df ich nicht, was da eine Entlastung\nsein soll. Ich denke, man m\u00fc\u00dfte grunds\u00e4tzlich andere\nM\u00f6glichkeiten der Verkehrsentlastung, der Verkehrspoli-\ntik finden.\n\n(Zuruf von der CDU:\nWas soll denn das? \u2013 Unruhe \u2013\n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDiese L\u00f6sung k\u00f6nnen wir nur finden, wenn wir das Geld,\nwas f\u00fcr die Autobahn eingesetzt werden soll, eben f\u00fcr\nverkehrsvermeidende und verkehrsumlenkende Ma\u00dfnah-\nmen einsetzen k\u00f6nnen. Dieses Geld kann nicht zweimal\nausgegeben  werden  und erst recht nicht,  wenn es fehl-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3368\n\n\n\nkalkuliert ist.  Woher kommen dann,  Herr Minister, die\n800 Mio. DM, die Sie jetzt fehlbilanziert haben? Was wol-\nlen Sie da einsparen? Das Ortsumfahrungsprogramm, das\nden Leuten viel mehr Nutzen bringt als eine Autobahn?\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nvereinzelt bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich stelle nun\ndie Drucksache 1/1741 zur Abstimmung. Wer dieser\nDrucksache seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer ganzen\nReihe von Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist\ndieser Antrag mehrheitlich abgelehnt. Der Tagesord-\nnungspunkt 19 ist damit beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 20\n\n\u00c4nderung der Betriebskostenverordnung vom 8. August 1991\nDrucksache 1/1795, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat eine Redezeit von 3 Minuten festgelegt. Zuerst\nhat der Einreicher, die Fraktion der SPD, das Wort. Da-\nnach sprechen F.D.P., CDU, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Das\nSchlu\u00dfwort hat der Einreicher. Ich bitte jetzt die Fraktion\nder SPD, hier zu sprechen.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ich m\u00f6chte unser Anliegen hier\nnoch einmal kurz erl\u00e4utern. Die gerade erschienene neue\nVerordnung des Staatsministeriums f\u00fcr Gesundheit, So-\nziales und Familie zu den Kindertageseinrichtungen,\nderen Kernpunkte das Heraufsetzen der Gruppenst\u00e4rke\nund die Halbtagseinrichtungen sind, l\u00f6st nicht die von\nuns angesprochenen Probleme. In diesem Zusammenhang\nnoch eine Bitte, vielleicht auch an andere Ministerien: Die\nVerordnungen sind nicht gerade gebraucherfreundlich ab-\ngefa\u00dft. Dies ist nicht nur meine Meinung. Vielleicht l\u00e4\u00dft\nsich da in Zukunft ein bi\u00dfchen etwas verbessern.\nIch erinnere mich noch an die entsprechenden Beratungen\nim Ausschu\u00df f\u00fcr Gesundheit, Soziales, Familie und Frau-\nen zum Kindertagesst\u00e4ttengesetz. Unser Wunsch war es\ndamals, die M\u00f6glichkeit zu haben, im Ausschu\u00df vorab\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n\u00fcber die Verordnungen zu diskutieren. Dieser bescheide-\nne Wunsch wurde damals abgelehnt. Also m\u00fcssen wir es\njetzt hier tun.\nFolgende Punkte haben sich in den Kommunen als Proble-\nme erwiesen: Besonders in den gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten sind die\nMieten hoch. Es gibt R\u00fcck\u00fcbertragungsanspr\u00fcche, wenig\nkommunales Eigentum.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nHier bitten wir zu pr\u00fcfen, ob es m\u00f6glich ist, vom\nPauschverfahren abzugehen und Mieten gesondert zu be-\nzuschussen. Dazu ist keine Gesetzes\u00e4nderung n\u00f6tig, wie\nin der Antwort der Staatsregierung erw\u00e4hnt.\nDie in der Verordnung vom 8. August 1991 genannten\nsieben Stunden durchschnittliche \u00d6ffnungszeit f\u00fchren\ndazu, da\u00df jetzt versucht wird einzusparen, indem man die\ntats\u00e4chlichen \u00d6ffnungszeiten auf sieben Stunden festlegt.\nWas dies f\u00fcr die berufst\u00e4tigen Eltern bedeutet, brauche ich\nnicht weiter auszuf\u00fchren.\nWir weisen hier noch einmal nachdr\u00fccklich auf den \u00a7 4\ndes Kindertagesst\u00e4ttengesetzes hin \u2013 das tut auch die\nStaatsregierung in ihrer Antwort \u2013 und bitten, da\u00df in allen\nkommunalen Parlamenten darauf geachtet wird. Es gibt in\n\nLeipzig inzwischen Untersuchungen zur Auslastung von\nKindereinrichtungen. Das Ergebnis sieht so aus, da\u00df schon\num 6 Uhr und auch nach 16.30 Uhr mehr als 15 Kinder\nanwesend sind, also diese Einrichtungen auch \u00fcber eine\nl\u00e4ngere \u00d6ffnungszeit ausgelastet sind.\nWie aus dem \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion, der\nheute auf unseren Tischen lag, hervorgeht, hat auch die\nCDU-Fraktion dieses als Problem erkannt. Ich denke, da\u00df\nwir in diesem Zusammenhang vielleicht doch zu einem\ngemeinsamen Verfahren finden.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das Wort hat jetzt die\nF.D.P. Frau Georgi, bitte.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Antrag der SPD hat zum Inhalt, was viele\nKommunen bedr\u00e4ngt: die Kosten der Kindertageseinrich-\ntungen, die eine Pflichtaufgabe sind \u2013 und da\u00df das eine\nPflichtaufgabe ist, dar\u00fcber waren wir uns alle einig.\n\nMittlerweile haben sich die Kostenbedingungen in den\neinzelnen Kommunen ge\u00e4ndert. Damit sind die Bedingun-\ngen f\u00fcr eine Pauschalierung andere geworden, und man\nmu\u00df sich \u00fcberlegen, wie man dem Problem zu Leibe geht.\nEine Pauschalierung hat Vor- und Nachteile, aber ich bin\nmir nicht sicher, ob das unbedingt in einem Gesetz gere-\ngelt werden mu\u00df. Ich stehe auf dem Standpunkt, da\u00df man\ndie g\u00fcnstigste Variante suchen mu\u00df. Das bedeutet unter\nUmst\u00e4nden auch, einen gewissen Druck auf die Kommu-\nnen auszu\u00fcben, alle M\u00f6glichkeiten auszuloten, so da\u00df die\nKostenfrage g\u00fcnstig gel\u00f6st werden kann.\n\nSollte es nicht m\u00f6glich sein \u2013 und es deutet sich an, da\u00df\nbestimmte Spannbreiten akzeptiert werden m\u00fcssen \u2013,\ndann pl\u00e4diere ich doch f\u00fcr eine obere Kappungsgrenze,\num die Kosten in einem vern\u00fcnftigen Rahmen zu halten.\nIn diesem Zusammenhang stelle ich noch einmal die Fra-\nge, ob es nicht angemessen ist, die Eltern in Abh\u00e4ngigkeit\nvon ihrem Einkommen an den Kosten der Kindertagesein-\nrichtungen zu beteiligen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir reden jetzt nicht von den Familien, die ein niedriges\nEinkommen haben, aber es gibt bereits einen erheblichen\nProzentsatz von Familien, die durchaus \u00fcber die n\u00f6tigen\nfinanziellen Mittel verf\u00fcgen, um sich st\u00e4rker an den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3369\n\n\n\nKosten beteiligen zu k\u00f6nnen. In meinen Augen ist das\ndurchaus sozial.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nHerr Leroff pflegt ein Sprichwort zu sagen \u2013 um noch ein-\nmal auf die Pauschalierung zu kommen: Der Teich war im\nDurchschnitt 50 Zentimeter tief, und die Kuh ist trotzdem\nersoffen. Aus diesem Grunde m\u00f6chte ich nochmals sagen:\nIch verstehe den Antrag der SPD, aber ich bin nicht der\n\u00dcberzeugung, da\u00df wir das mit pauschalierten Kosten\nmachen k\u00f6nnen.\nEtwas anderes steckt noch in diesen sieben Stunden \u00d6ff-\nnungszeit: das ganze ABM-Problem. Es ist eine Pflicht f\u00fcr\ndie Kommunen, die entsprechenden Kindertageseinrich-\ntungen zur Verf\u00fcgung zu stellen und die \u00d6ffnungszeiten\nentsprechend dem Bedarf zu gew\u00e4hrleisten. Diesen Bedarf\nkann ich nicht \u00fcber AB-Ma\u00dfnahmen abdecken, sondern\ndort mu\u00df ich zu regul\u00e4ren Arbeitsverh\u00e4ltnissen kommen.\nDas ist keine Zusatzaufgabe, die gebracht werden mu\u00df.\nInsofern werden sich also die Kosten in der n\u00e4chsten Zu-\nkunft erh\u00f6hen, nicht nur wegen der gestiegenen Personal-\nkosten aufgrund der Tarifver\u00e4nderungen, die wir haben.\nIch kann also dem Antrag der SPD in dieser Form nicht\nzustimmen, es sei denn, wir nehmen diese Formulierung\nhinein, da\u00df wir eine obere Kappungsgrenze festlegen, was\ndie Einzelkosten angeht.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall der Abg. Frau von Fritsch, F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das Wort hat jetzt ein\nVertreter der CDU. Frau Hubrig, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Hubrig, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Der vorliegende An-\ntrag der SPD-Fraktion hat letztlich zum Ziel, eine indivi-\nduelle, den jeweiligen Kostenunterschieden Rechnung tra-\ngende Betriebskostenbezuschussung bei den Kinderta-\ngesst\u00e4tten einzuf\u00fchren und das bisherige System der pau-\nschalierten Bezuschussung abzul\u00f6sen.\nFrau Schwarz, Sie haben es vorhin schon gesagt \u2013 auch die\nCDU hat die Problematik erkannt, die Problematik des\nKostengef\u00e4lles zwischen Stadt und Land insbesondere im\nHinblick darauf, was die Mieten betrifft. Ohne jedoch ge-\nnaue Angaben zur Kostenstruktur und zu dem tats\u00e4chli-\nchen Gef\u00e4lle und damit letztlich zu den haushaltsm\u00e4\u00dfigen\nAuswirkungen zu kennen, sollten wir eine Empfehlung an\nden Verordnungsgeber zur\u00fcckstellen. Eine Entscheidung\nzu treffen, auch wenn es sich verfassungsrechtlich um eine\nEmpfehlung handelt, hei\u00dft, die notwendigen Fakten \u00fcber\nden Sachverhalt und die m\u00f6glichen Auswirkungen vorlie-\ngen zu haben und darauf aufbauend erst werten zu k\u00f6n-\nnen. Nur auf der Grundlage einiger weniger Einzelf\u00e4lle zu\nentscheiden, halten wir nicht f\u00fcr verantwortbar. Wir k\u00f6n-\nnen daher Ihrem vorliegenden Antrag Drucksache 1/1795\nnicht zustimmen.\nDas Ministerium hat in seiner Stellungnahme berichtet,\nda\u00df es zur Zeit Erhebungen durchf\u00fchrt und im Gespr\u00e4ch\nmit den St\u00e4dten und Gemeinden steht. Da wir nicht \u00fcber\nstaatliche Einrichtungen, sondern \u00fcber den ureigensten\nBereich der kommunalen Selbstverwaltung entscheiden,\nsind sicherlich auch noch Gespr\u00e4che mit den beiden kom-\nmunalen Landesverb\u00e4nden notwendig.\nDamit wir uns bitte richtig verstehen: Es geht \u00fcberhaupt\nnicht darum, die Diskussion wegzudr\u00fccken \u2013 ganz im Ge-\ngenteil. Auch wir wollen diese Diskussion, aber im Hin-\n\nblick auf die grundlegende Bedeutung der Entscheidung\nf\u00fcr eine Empfehlung an den Verordnungsgeber und die\nm\u00f6glicherweise nicht unbedeutenden finanziellen Konse-\nquenzen \u2013 einmal f\u00fcr die Eltern, f\u00fcr die Kommunen, die\nfreien Tr\u00e4ger und auch f\u00fcr das Land \u2013 halten wir es f\u00fcr\ngeboten, bis zum Vorliegen der Fakten und der Vorstel-\nlungen des Verordnungsgebers zu warten.\nWir haben daher einen \u00c4nderungsantrag eingereicht, der\nIhnen jetzt in der Drucksache 1/2126 vorliegt, der die\nStaatsregierung ersucht, uns bis Ende September das Er-\ngebnis der Erhebungen und der Probleml\u00f6sungsgespr\u00e4che\nvorzulegen und zur Notwendigkeit einer differenzierten\nBetriebskostenbezuschussung und einer eventuell beab-\nsichtigten \u00c4nderung der Betriebskostenverordnung zur\nDurchf\u00fchrung des Kindertagesst\u00e4ttengesetzes detailliert\nStellung zu nehmen. Wir gehen davon aus, da\u00df es bei\neiner nachgewiesenen Notwendigkeit und bei einer ver-\ntretbaren \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Hubrig, Sie haben dann noch Gele-\ngenheit, den \u00c4nderungsantrag zu begr\u00fcnden, weil dazu\ndann eine Aussprache stattfindet.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nIch bitte jetzt den Vertreter der Linken Liste/PDS zu spre-\nchen. Herr D\u00fcrrschmidt.\n\n(Die \u00fcberwiegende Anzahl der Abgeordneten\nvon SPD und CDU verl\u00e4\u00dft den Saal.)\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte\nDamen und Herren Abgeordnete! Schon mit dem Kinder-\ntagesst\u00e4ttengesetz und erst recht mit dem Wegfall der\nBundesmittel und der im August verabschiedeten Be-\ntriebskostenverordnung des Staatsministeriums f\u00fcr Sozia-\nles, Gesundheit und Familie waren die Weichen f\u00fcr einen\ndrastischen Abbau von Kindertagesst\u00e4tten gestellt.\nWer sich als Abgeordneter die M\u00fche gemacht hat, die\nHaushaltsdebatten in den Kommunen seiner Region zu\nverfolgen, wird gesp\u00fcrt haben, da\u00df sich fast alle Kommu-\nnalpolitiker, die ihr Herz f\u00fcr die Kinder bewahrt haben,\naus finanziellen Erfordernissen gen\u00f6tigt f\u00fchlen, Kinderta-\ngesst\u00e4tten zu schlie\u00dfen, und zwar zuerst die, deren Unter-\nhaltung am meisten kostet. Damit fielen die kleinen Kin-\nderparadiese \u2013 und diese meist in sch\u00f6nem Umfeld \u2013 dem\nRotstift zum Opfer. Auch Kinder m\u00fcssen sich rechnen las-\nsen \u2013 so das oberste Gebot. Unter dieser Pr\u00e4misse hat man\ndas Wohl der Kinder im Auge, und dabei hat die CDU ja\nauch einen beruhigenden Hintergedanken, der da lautet:\nAm besten sind die Kinder bei der Mutter aufgehoben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAber dieses Spielchen f\u00fcr unsere Frauen hatten wir ja vor-\nhin schon \u2013 arbeitslos, Kochtopf, friedliebende Mutter mit\nKind am Rockzipfel.\nDa viele Kommunen und auch wir die pauschalierte Fest-\nlegung der Landeszusch\u00fcsse aufgrund der errechneten\ndurchschnittlichen Betriebskosten von Anfang an als un-\ngerecht ablehnten, erkundigten wir uns beim Ministerium,\nworin die Gr\u00fcnde f\u00fcr eine solche Regelung liegen. Die\nAuskunft war einleuchtend: In der K\u00fcrze der Zeit war\neine differenzierte Berechnung f\u00fcr die einzelnen Kinder-\neinrichtungen bez\u00fcglich der bestehenden Betriebskosten\nnicht m\u00f6glich. Versichert wurde uns, da\u00df das Staatsmini-\nsterium bereits Schritte eingeleitet hat, um eine exakte\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3370\n\n\n\n\u00dcbersicht \u00fcber die tats\u00e4chlich anfallenden Betriebskosten\nund den Bedarf an Kindertagespl\u00e4tzen zu erhalten und\n1992 die pauschalierten Zusch\u00fcsse in eine differenzierte\nLandesbeteiligung umzuwandeln.\nVielleicht informiert uns das Staatsministerium, warum\ndiese Zusage nicht eingehalten wurde und es erst einer\nForderung des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages\nund eben des vorliegenden Antrages der SPD-Fraktion be-\ndurfte, um das Anliegen differenzierter Regelungen zu\nthematisieren.\nWir glauben auch, da\u00df mit dem \u00c4nderungsantrag, den die\nCDU hier vorlegt, wahrscheinlich ein weiterer Zeitauf-\nschub f\u00fcr die Staatsregierung herausgeschunden werden\nsoll.\nUnd nun noch zu einem anderen Problem, das bereits von\nder F.D.P.-Fraktion angesprochen wurde: Die Regelung,\nFr\u00fch- und Sp\u00e4tdienste durch ABM zu finanzieren, soll\nwegfallen. Das bedeutet, da\u00df nur noch sieben Stunden Ar-\nbeitszeit in der Kindertagesst\u00e4tte vom Land bezuschu\u00dft\nwerden, auch wenn der regionale Bedarf \u00fcber diese Zeit\nhinausgeht.\nDar\u00fcber hinaus steht das Problem der zu erwartenden ta-\nrifrechtlichen Personalkostenerh\u00f6hungen, die wiederum\ndie Kommunen finanziell st\u00e4rker belasten. Es ist ja kein\nGeheimnis, da\u00df ich f\u00fcr eine alte Arbeitskraft mehr bezah-\nlen mu\u00df als f\u00fcr eine junge. Und welche Konsequenzen\nund N\u00f6te sich daraus f\u00fcr eine Kommune ergeben, will ich\nhier nicht aufzeigen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, zum Schlu\u00df zu kommen.\n\nD\u00fcrrschmidt,  Linke  Liste/PDS:  \u2013 Ich komme zum\nSchlu\u00df.\nDer Aufruf des Finanzministers, Personalkosten zu spa-\nren, wird damit auch zu Lasten der Kinderbetreuung ge-\nhen. Das d\u00fcrfen wir nicht zulassen. Deshalb begr\u00fc\u00dfen wir\nden Antrag der SPD, f\u00fcr dessen Annahme es gr\u00f6\u00dfere\nChancen gibt, als wenn er von unserer Fraktion einge-\nbracht worden w\u00e4re.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nspricht jetzt Frau Matzke.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Abgeord-\nnete! Herr Pr\u00e4sident! Kindertagesst\u00e4tten sind der Dauer-\nbrenner f\u00fcr dieses Parlament. Das beweist dieser Antrag\nwieder, das beweist nat\u00fcrlich auch der \u00c4nderungsantrag\nder CDU;\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\ndenn immerhin zeigt dieser \u00c4nderungsantrag, da\u00df auch\ndie CDU das Problem zumindest sieht.\nWarum ist die  Erhaltung der  Kindertagesst\u00e4tten  ein\nDauerbrenner f\u00fcr dieses Parlament? \u2013 Es ist deswegen ein\nDauerbrenner, weil nat\u00fcrlich die CDU-Politik dieses The-\nma zum Dauerbrenner macht, weil die Gefahr besteht \u2013\nund diese Gefahr sehen viele Eltern und Erzieherinnen \u2013,\nda\u00df der Wille der Bev\u00f6lkerung zum Erhalt der Kinderta-\ngeseinrichtungen unterlaufen wird. Er wird unterlaufen\ndurch die Weitergabe der finanziellen Hauptlast zum Er-\nhalt an die finanzl\u00f6chrigen Kommunen. Damit wird aber\nein Gesetz ausgeh\u00f6hlt, das dieser Landtag hier beschlos-\nsen hat, n\u00e4mlich das Kindertagesst\u00e4ttengesetz, indem die\n\nKommunen die Hauptlast f\u00fcr die Kindereinrichtungen\ntragen m\u00fcssen und ihnen nicht in entsprechender Weise\nfinanziell geholfen wird, damit sie auch dieser Forderung\nnachkommen k\u00f6nnen, da\u00df der Rechtsanspruch auf einen\nKindergartenplatz oder die Vorhaltepflicht f\u00fcr einen Kin-\nderkrippenplatz bis zum dritten Lebensjahr wirklich er-\nf\u00fcllt werden kann.\nIn den Kommunen selber \u2013 und das wissen Sie, denke ich,\nalle aus eigener Erfahrung \u2013 gibt es, ja, ich m\u00f6chte fast\nsagen, einen Kampf um die Kindertagesst\u00e4tten. Der\nKampf dreht sich um den Erhalt der Pl\u00e4tze, um den Erhalt\nder Einrichtungen, um die \u00d6ffnungszeiten und nat\u00fcrlich\nauch um die Arbeitspl\u00e4tze der Erzieherinnen selbst. So\nwerden zum Beispiel in Dresden demn\u00e4chst 1 000 Erziehe-\nrinnen entlassen, und auch in Leipzig stehen jetzt 850 Er-\nzieherinnen vor der Entlassung. Das sind Zahlen, die er-\nschrocken machen m\u00fcssen. Das sind Zahlen, die nat\u00fcrlich\ndurch eine Politik bedingt sind, die eben den Erhalt der\nKindertagesst\u00e4tten in den Kommunen nicht zum wirkli-\nchen Ziel hat.\nUnd es ist ein weiteres Problem in Betracht zu ziehen: Im\nBangen und K\u00e4mpfen um den Erhalt bleibt die Diskussion\num die Qualit\u00e4t der Betreuung in den Kindereinrichtun-\ngen auf der Strecke. Ich will nur eines nennen: Wir\nm\u00fc\u00dften, denke ich, hier im Landtag auch die Gruppen-\ngr\u00f6\u00dfen diskutieren; denn der Schl\u00fcssel zwischen Erziehe-\nrinnen und Kindern in einer Gruppe ist einfach zu hoch,\num wirklich qualitative Betreuung m\u00f6glich zu machen.\nDer Antrag der SPD spricht einen Mangel an: die finan-\nzielle Benachteiligung durch hohe Mieten in den St\u00e4dten.\nIch denke, das ist ein Mangel, der schnellstens behoben\nwerden mu\u00df. Die St\u00e4dte d\u00fcrfen nicht benachteiligt wer-\nden. Aber \u2013 und das wissen wir aus der Debatte heute\nmorgen \u2013 auch dieser Mangel ist zur\u00fcckzuf\u00fchren auf eine\nverfehlte Wohnungspolitik, eine verfehlte Politik der\nCDU-Regierungen in Bonn und in Dresden zur L\u00f6sung\ndes Mietproblems.\nWohin wir greifen, nur Probleme! Nun ja, ich denke, da\u00df\ndie SPD mit ihrem Antrag hier einen Weg aufzeigt, den\ndieses Parlament gehen sollte, um wenigstens eine Teill\u00f6-\nsung zu bekommen. Deswegen pl\u00e4dieren wir daf\u00fcr, die-\nsem Antrag zuzustimmen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Herr Staatsminister\nGeisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Abgeordnete! An\nverschiedenen Stellen ist eine differenzierte, nichtpauscha-\nlierte Finanzierung angemahnt. Wenn Sie die Betriebsko-\nstenverordnung durchlesen, stellen Sie fest, da\u00df darin sehr\nviele Differenzierungen enthalten sind: Es sind Differen-\nzierungen bez\u00fcglich der Gr\u00f6\u00dfe von Einrichtungen darin;\nes sind Differenzierungen bez\u00fcglich der Anzahl der Kin-\nder in den Gruppen darin, und wir haben Durchschnitts-\ngruppenst\u00e4rken. Und ich habe das hier schon zum wieder-\nholten Male gesagt: Alle unsere Erfassungen im letzten\nJahr erbringen, da\u00df die Durchschnittszahlen \u2013 wer auch\nimmer hier davon gesprochen hat, ob Frau Matzke oder\ndie anderen \u2013 im Grunde weit unterschritten werden.\nEs geht gar nicht darum, da\u00df die Gruppe in dem Kinder-\ngarten die 18 als Durchschnitt bei 1,5 Erzieherinnen hat,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3371\n\n\n\nsondern wir liegen entweder sogar unter der unteren\nGrenze \u2013 das war im Oktober letzten Jahres \u2013, also unter\n15, oder wir liegen, wie im Februar dieses Jahres, gerade\nbei 15,6. Und bei den Krippen haben wir pro Erzieherin 6\nKinder und eine Gruppenst\u00e4rke von 12 mit 2 Erziehern.\nIch denke nicht, da\u00df das zuwenig sind. Aber auch diese\nZahl wird unterschritten. Und wenn es gro\u00dfe St\u00e4dte gibt,\ndie gerade angemahnt worden sind, wo der Durchschnitt\nder Krippengruppen 2,9 pro Erzieherin ist, dann mu\u00df ich\nschon sagen, es ist verfehlte Politik, uns vorzuwerfen, da\u00df\nzuwenig Erzieher da sind, da\u00df zuwenig Geld da ist und\nda\u00df zuwenig R\u00e4ume da sind.\nUnd ich kann Ihnen auch die anderen Zahlen sagen im\nZusammenhang mit den dauernden Kassandrarufen, da\u00df\nalles kaputtgehe: Entweder sagen uns die Kreise und die\nEinrichtungen nicht, wieviel sie wirklich betreuen, oder\nich mu\u00df Ihnen sagen, das stimmt alles nicht. Am 15.9.91\nsind in den Kinderg\u00e4rten Sachsens 189 000 Kinder betreut\nworden, und am 15.1.92 sind 196 000 Kinder betreut wor-\nden. Da\u00df das ansteigt, ist etwas ganz Normales. Aber da\u00df\nes weniger geworden sei, stimmt auf gar keinen Fall.\nBei den Krippen sieht es allerdings r\u00fcckl\u00e4ufig aus. Aber\ndas ist doch nicht deswegen, weil welche zugemacht wor-\nden sind, weil das sozusagen der b\u00f6se Wille vielleicht des\nMinisters gewesen ist, sondern das liegt am Abw\u00e4rtstrend\nder Geburten, und zwar waren in den Krippen am 1.7.91\n71 000, am 15.9.91 63 000, am 15.1.92 60 000. Also da\u00df da\nso sehr gro\u00dfe Abw\u00e4rtstendenzen sind, das sehe ich im Au-\ngenblick \u00fcberhaupt nicht. ,,Leider\u201c sage ich deswegen,\nweil es immer als Kassandraruf gebracht wird. Ich bin v\u00f6l-\nlig emotionslos und sage: Wer Bedarf hat und wer das\nbenutzen will \u2013 ja. Aber ich sage genauso eindeutig: Wenn\nin einer ganzen Stadt wie Chemnitz in den Krippen im\nSchnitt blo\u00df 2,9 Kinder auf eine Erzieherin kommen \u2013 das\nk\u00f6nnen wir uns nicht leisten. Wir k\u00f6nnen nicht \u00fcber die\nKrippen eine Besch\u00e4ftigungspolitik betreiben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd nun zu den zwei Punkten, die hier vor allen Dingen\nnoch einmal zur Debatte standen. Da ist die Frage der\nMieten. Ich habe in den gro\u00dfen St\u00e4dten nachgefragt. Es ist\nim Augenblick wirklich Leipzig, wo man mit diesem Pro-\nblem im wesentlichen zu k\u00e4mpfen hat. Von Chemnitz ist\nmir nicht bekannt, da\u00df sie von den Mieten her besonders\nhohe Belastungen haben. Aber die Dinge werden erfa\u00dft,\nso da\u00df darauf in absehbarer Zeit geantwortet werden\nkann.\nUnd auch die Frage der ABM: Das ist der Wille der Kom-\nmunen und der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde gewesen,\ndamit wir das ausnutzen k\u00f6nnen.\nUnd wenn Sie die 7 Stunden zitieren, weswegen die Be-\ntreuung nicht gew\u00e4hrleistet sei, dann stimmt das nicht.\nDas Kindertagesst\u00e4ttengesetz gibt f\u00fcr 1,5 Betreuer beim\nKindergarten und f\u00fcr 2 Betreuer in der Kinderkrippe die\nZeit und das Geld frei. Und das sind eben 60 Stunden\nbzw. 80 Stunden. Und die m\u00fcssen ordentlich verteilt wer-\nden. Und dann kann ge\u00f6ffnet sein von fr\u00fch 6.00 bis\nabends 17.00 Uhr. Insofern m\u00fcssen diejenigen, die diese\nKritik anbringen, dann wirklich in die Praxis gehen und\nauch mal diese Arbeitspl\u00e4ne machen. Die 40, 60 und 80\nStunden sind gew\u00e4hrleistet und werden von den Betriebs-\nkosten abgedeckt. Da\u00df die Lohnkostenerh\u00f6hung ab dem\n1.5. r\u00fcckwirkend bezahlt werden soll, will ich blo\u00df neben-\n\nbei sagen. Das ist keine Frage. Das ist mitberechnet. Das\nwird den Tr\u00e4gern in der n\u00e4chsten Zeit mitgeteilt und dann\nauch zur Verf\u00fcgung stehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der\nSPD, Frau Dr. Schwarz. Der \u00c4nderungsantrag kommt da-\nnach. Sie k\u00f6nnen dann auch noch zum \u00c4nderungsantrag\nsprechen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDann lasse ich jetzt das Schlu\u00dfwort.)\n\n\u2013 Gut, dann verzichten Sie jetzt darauf. Dann bitte ich\njetzt, den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU, Druck-\nsache 1/2126, hier zu begr\u00fcnden. Sie k\u00f6nnen auch nach\nvorn kommen. Es erfolgt eine Aussprache dazu.\n\nFrau Hubrig, CDU: Im wesentlichen habe ich ja vorhin\nschon etwas voreilig unseren Antrag begr\u00fcndet. Wir wol-\nlen also die Staatsregierung ersuchen, bis zum 30.9.1992\neine Erhebung \u00fcber die tats\u00e4chlichen Kosten durchzuf\u00fch-\nren und hier vor dem Hohen Hause zu berichten. Es geht\nnicht darum, etwas hinauszuz\u00f6gern, Herr D\u00fcrrschmidt,\nsondern verantwortungsbewu\u00dft zu entscheiden und zu\ndiskutieren im Hinblick auf die finanziellen Konsequen-\nzen f\u00fcr die Eltern, die Kommunen, die freien Tr\u00e4ger und\ndas Land. \u2013 Soweit vielleicht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wird das Wort zu die-\nsem \u00c4nderungsantrag gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Ich m\u00f6chte zu bedenken geben, da\u00df\ndie \u00c4nderung der Betriebskostenordnung mit dem 8. Au-\ngust 1991 und nicht 1992 datiert.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann bitte ich, das zu korrigieren. Das\nist exakt. \u2013 Frau Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Dieser \u00c4nderungsantrag ist nach dem belieb-\nten Muster gestrickt, wenn man ein Anliegen einer ande-\nren Fraktion offiziell nicht ganz mittragen kann, so hebelt\nman es aus mit einem weitergehenden Antrag. Ich k\u00f6nnte\nja jetzt unseren Antrag zur\u00fcckziehen. Damit w\u00e4re der \u00c4n-\nderungsantrag gegenstandslos. Das werde ich aber nicht\ntun, denn mir ist der Spatz in der Hand lieber als die\nTaube auf dem Dach. Und in diesem Sinne denke ich, da\u00df\nwir uns gemeinsam auf dieses Verfahren einigen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wird weiterhin das Wort\nzu dem \u00c4nderungsantrag gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Dann bringe ich den \u00c4nderungsantrag Drucksache\n1/2126 der CDU-Fraktion zur Abstimmung: Wer diesem\n\u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer An-\nzahl von Stimmenthaltungen ist dem \u00c4nderungsantrag\nmehrheitlich zugestimmt worden.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt beendet.\nMeine Damen und Herren!\nIch er\u00f6ffne den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3372\n\n\n\nTagesordnungspunkt 21\n\n\u00c4nderung des Gerichtsverfassungsgesetzes\nDrucksache 1/2098, Dringlicher Antrag der Fraktion der CDU\n\nDie Dringlichkeit war in der Pr\u00e4sidiumssitzung am\n6.7.1992 festgestellt worden. Die Fraktionen haben eine\nRedezeit von je 3 Minuten. Zuerst spricht der Einreicher,\ndie CDU-Fraktion. Die weitere Reihenfolge: SPD, Linke\nListe/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P., Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht, und das Schlu\u00dfwort hat die einbringen-\nde Fraktion der CDU. Ich bitte jetzt den Einreicher, die\nFraktion der CDU, zu sprechen.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Heute ist es nun wieder\nmal so weit, da\u00df wir uns als s\u00e4chsisches Parlament einer\nsehr wichtigen Aufgabe stellen, der R\u00fcckverlagerung \u2013\nund ich m\u00f6chte das betonen, der R\u00fcckverlagerung \u2013 des\nBundesgerichtshofes an den Ort, an dem er einmal t\u00e4tig\nwar.\n\n(Bravo-Rufe und Beifall bei der CDU)\n\nDer Bundesgerichtshof ist Nachfolger des Reichsgerichts,\ndas in Leipzig seinen Sitz hatte. Es ist daher nur folgerich-\ntig, nach der Wiederherstellung des Rechtsstaates in Ost-\ndeutschland auch zu einer Wiederherstellung der Ge-\nrichtsstrukturen zu streiten.\n\n(Beifall bei der CDU, SPD und F.D.P.)\n\nSachsen kann ein Bundesgericht nicht als seinen Besitz-\nstand betrachten. Mit der R\u00fcckverlegung des Bundesge-\nrichtshofes nach Leipzig wird auch nicht erstrebt, dem\nLand Baden-W\u00fcrttemberg zu schaden. Ziel ist vielmehr\neine Wiederherstellung fr\u00fcherer Verwaltungs- und Ge-\nrichtsstrukturen  mit dem  Grundgedanken der  Wieder-\nvereinigung. Das hei\u00dft, da\u00df das Prinzip, welches wir auf\ndie Grundst\u00fccke bezogen haben,  auch hier, f\u00fcr diese\nstaatliche Institution gelten soll \u2013 R\u00fcckgabe vor Entsch\u00e4di-\ngung \u2013,\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\num eine gerechte Aufteilung von obersten Gerichtsstruk-\nturen zwischen Ost und West zu erreichen, die auch der\nvom Grundgesetz geforderten Einheitlichkeit der Lebens-\nverh\u00e4ltnisse entsprechen w\u00fcrde, dem Gedanken des Tei-\nlens zwischen West und Ost st\u00e4rker Ausdruck zu verlei-\nhen: Teilung durch Teilen \u00fcberwinden.\nDas fr\u00fchere Reichsgerichtsgeb\u00e4ude in Leipzig existiert\nnoch, so da\u00df ein Umzug des Bundesgerichtshofes, zumal\ninnerhalb einer gro\u00dfz\u00fcgig bemessenen Frist, angenommen\nbis zu 10 Jahren, dorthin keine nennenswerten Probleme\nbereiten w\u00fcrde, auch nicht in finanzieller Hinsicht. Wir\nw\u00fcrden in dem Falle, da\u00df man im Bundestag die Zustim-\nmung geben w\u00fcrde, einen Stufenplan fordern, so da\u00df\nauch die jetzt Besch\u00e4ftigten nicht in soziale Zw\u00e4nge kom-\nmen w\u00fcrden. Gleichzeitig m\u00f6chten wir eine Verunsi-\ncherung der jetzt in Karlsruhe T\u00e4tigen verhindern.\nEs war nach dem Zweiten Weltkrieg dazu gekommen, da\u00df\ndas Reichsgericht, der jetzige Bundesgerichtshof, von\nLeipzig nach Karlsruhe gekommen ist. Ich glaube, Karls-\nruhe w\u00fcrde den Verlust leicht verschmerzen. Leipzig\nw\u00fcrde mit dem R\u00fcckerhalt ein gro\u00dfes Pfund zur\u00fcckerhal-\nten. Ich bitte Sie alle, Leipzig wieder die Chance zu geben,\n\ndie Stadt des Rechtes zu werden. Eine R\u00fcckverlagerung \u2013\nich betone dies nochmals \u2013 des Bundesgerichtshofes nach\nLeipzig ist nicht nur m\u00f6glich, sondern ist ein Gebot der\nStunde!\n\n(Zuruf von der CDU: Richtig!)\n\nIch appelliere an den Bundestag, die Bundesregierung,\nden Bundesrat, sich von der Wichtigkeit dieses Anliegens\nzu \u00fcberzeugen. Und Sie m\u00f6chte ich hier flehentlich bitten,\ndem Antrag auf R\u00fcckverlagerung einstimmig zuzustim-\nmen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Bravo-Rufe bei der CDU \u2013\nBeifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der SPD.\nHerr Richter, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Es ist eigentlich selbstverst\u00e4ndlich,\nda\u00df die neuen Bundesl\u00e4nder bei der Neuverteilung der\nBundesbeh\u00f6rden entsprechend ihrem Gewicht zu ber\u00fcck-\nsichtigen sind. Dies gilt auch f\u00fcr die Verlegung \u2013 denke\nich \u2013 des Bundesgerichtshofes zur\u00fcck nach Leipzig. Hier-\nf\u00fcr sprechen die Historie dieses deutschen Gerichtes, die\nBedeutung von Leipzig als Gerichtsstadt. Vor allem aber,\ndenke ich, w\u00e4re es ein Zeichen des Bundes zum Aufbau\ndes Rechtsstaates in den neuen L\u00e4ndern, in dem wir gera-\nde stehen.\nAllerdings, meine Damen und Herren von der CDU, h\u00e4tte\nes dieses Antrages eigentlich gar nicht bedurft, weil Ihr\nMinister Heitmann in dieser Sache l\u00e4ngst kr\u00e4ftig t\u00e4tig ist.\nOder haben Sie Zweifel an seiner zuk\u00fcnftigen T\u00e4tigkeit in\ndieser Sache?\n\n(Binus, CDU: Parlament ist Parlament. \u2013\nGespr\u00e4che und Unruhe bei der CDU-Fraktion)\n\nVerhindert hat n\u00e4mlich den Erfolg neben der Bundestags-\nmehrheit der CDU  und der F.D.P.  bis jetzt auch der fr\u00fc-\nhere Justizminister Kinkel, in dessen Wahlkreis Karlsruhe\nder BGH liegt.\n\n(Binus, CDU:\nUnd die F\u00f6deralismuskommission.)\n\n\u2013 Sehr richtig.\n\n(Schiemann, CDU:\nAuch die SPD, um ehrlich zu sein!)\n\nAber wir stimmen als SPD in Sachsen Ihrem Antrag trotz-\ndem zu.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS:\nKein Bedarf!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Kein Bedarf. \u2013 B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne ist ge-\nbeten zu sprechen. Herr Dr. B\u00f6ttger.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3373\n\n\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! K\u00fcrzlich sprach ich mit einem Dresd-\nner K\u00fcnstler, der Plastiken herstellt, und er sagte mir vol-\nler Stolz, da\u00df er eine Ausstellung hatte in Karlsruhe, in\neinem Gericht. Ich fragte ihn, wo. Im Bundesverfassungs-\ngericht oder im Bundesgerichtshof? Nein, da gibt es noch\neine Menge anderer Gerichte, da gibt es noch ein Oberlan-\ndesgericht in Baden-W\u00fcrttemberg, was ich gar nicht so\nwu\u00dfte.\nAlso: Karlsruhe ist eine Gerichtsstadt, der es gar nicht so\nwehtun w\u00fcrde, wenn es zu dieser R\u00fcckverlagerung k\u00e4me,\nschlo\u00df ich aus dem Bericht des mir bekannten K\u00fcnstlers.\nEs gibt neben den Prinzipien, die Sie, Herr Schiemann,\nschon angef\u00fchrt haben, und dem Prinzip auch der Gerech-\ntigkeit zwischen Ost und West noch den Gedanken, da\u00df\nhier auch das Rechtsbewu\u00dftsein in Ostdeutschland durch-\naus best\u00e4rkt werden w\u00fcrde, wenn Verhandlungen vor\ndem Obersten Strafsenat, das sind ja dann immer Revisi-\nonsverhandlungen, auch in Ostdeutschland stattf\u00e4nden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch denke, es werden in der n\u00e4chsten Zeit zum Beispiel\nRevisionsprozesse f\u00fcr die Mauersch\u00fctzenprozesse anlie-\ngen. Es wird auch irgendwann einmal Strafverfahren zur\nRegierungskriminalit\u00e4t geben, und es wird auch da Revi-\nsionen geben. Es wird auch hoffentlich bald einmal Erich\nHonecker einen fairen Proze\u00df hier in Deutschland bekom-\nmen, und falls es da zu einer Revision kommt oder Revi-\nsionen bei Mittag oder sonst wem, dann w\u00e4re es sehr in-\nteressant, wenn gerade auch diese ganz wichtigen Prozes-\nse vielleicht schon in Leipzig stattfinden w\u00fcrden.\nEs wird sicher noch eine ganze Menge Wasser die Plei\u00dfe\nhinunterlaufen, bis sie stattfinden, aber die Arbeitsgruppe\nRegierungskriminalit\u00e4t ist ja auch nicht die schnellste.\nNun bin ich gespannt, wer schneller ist, R\u00fcckf\u00fchrung oder\ndie Arbeitsgruppe Regierungskriminalit\u00e4t.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der\nF.D.P.; Frau Georgi, bitte.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Was sich hier andeutet, ist die gesamts\u00e4chsische\nKoalition pro Bundesgerichtshof in Leipzig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist eine feine Sache. Und wenn Herr Kinkel in seinem\nWahlkreis meint vertreten zu m\u00fcssen, der Bundesgerichts-\nhof bleibt dort, dann ist das eine Sache von Herrn Kinkel.\nWir Sachsen, wir Liberale in Sachsen, fordern Restitution\nauch in diesem Falle, und das jetzt ohne Scherz.\nDas, was Herr Dr. B\u00f6ttger gesagt hat, ist so wichtig f\u00fcr\nuns. Wir brauchen auch in diesem Falle ein Aufp\u00e4ppeln\nunseres Selbstwertgef\u00fchls. Ich glaube, mit so einer wichti-\ngen Sache wie der Institutionalisierung des Gerichtshofes\nin Leipzig k\u00f6nnten wir sehr viel bewirken. Wir s\u00e4chsi-\nschen Liberalen unterstreichen das ganz nachdr\u00fccklich,\nwohl wissend, da\u00df wir damit nicht in der gesamten Bun-\ndesrepublik Lorbeeren ernten werden. Aber es ist uns\nwichtig, das zu fordern.\nDanke.\n\n(Beifall bei der F.D.P., SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird das Wort vom Einreicher ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Dr. Krone.\n\nDr. Krone, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Meine Herren Minister!\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\nIn dieser Angelegenheit ist vieles, fast alles gesagt worden.\nIch bin mit dem Schlu\u00dfwort beauftragt. Ich kann es kurz\nmachen. Ich finde heute kein Schlu\u00dfwort. Das Schlu\u00dfwort\nn\u00e4mlich kann meiner Ansicht nach erst dann gesprochen\nwerden, wenn der Bundesgerichtshof in Leipzig ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte noch etwas beitragen zum Slogan ,,R\u00fcckgabe\nvor Entsch\u00e4digung\u201c. Meines Erachtens bedarf dieser Slo-\ngan hier der Korrektur. Dort, wo das Prinzip gesch\u00f6pft\nworden ist, hat es nicht nur Gutes gezeugt, und hier wirkt\nes meines Erachtens etwas verwirrend, weil es vorspiegeln\nk\u00f6nnte, als ob eine Entsch\u00e4digung anstelle der R\u00fcckf\u00fch-\nrung des Bundesgerichtshofes \u00fcberhaupt m\u00f6glich w\u00e4re.\nMeines Erachtens gibt es eine solche Entsch\u00e4digung nicht.\nWenn man den Slogan gebraucht, dann mu\u00df man ihn et-\nwas k\u00fcrzen, und man k\u00f6nnte h\u00f6chstens sagen ,,R\u00fcckgabe\nvor Sch\u00e4digung\u201c.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Kollege Richter, Sie haben mit Recht darauf hinge-\nwiesen, da\u00df CDU- und F.D.P.-Spitzen in Bonn nicht sehr\nf\u00fcr diesen Verlegungsantrag eingenommen waren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Krone, CDU: Ich bin gerade so sch\u00f6n in Fahrt, und\ngleich leuchtet die rote Lampe, es tut mir leid. Im Moment\nnicht.\n\nIch mu\u00df nur etwas erg\u00e4nzen, Herr Kollege Richter. Wenn\nwir uns in dieser Frage einig sind, dann mu\u00df ich leider\nbem\u00e4ngeln, da\u00df die Spitzen in Bonn sich auch einig sind,\nund auch die SPD-Spitzen haben k\u00fcrzlich, als ein entspre-\nchender Antrag des s\u00e4chsischen CDU-Abgeordneten\nSchmidt zur Abstimmung stand, mit gegen eine Verle-\ngung gestimmt. Ich hoffe, da\u00df wir uns die Einigkeit in\nSachsen erhalten, und bitte darum, da\u00df wir geschlossen\nf\u00fcr den Antrag stimmen, der hier zur Debatte steht, und\nda\u00df wir uns geschlossen auch in Zukunft bis zum\nSchlu\u00dfwort daf\u00fcr einsetzen, da\u00df der Bundesgerichtshof\nnach Leipzig verlegt wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich stelle nun\nden Dringlichen Antrag der Fraktion der CDU, Drucksa-\nche 1/2098, zur Abstimmung. Wer diesem Antrag seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei 4 Stimmenthaltungen ist das mit\ngro\u00dfer Mehrheit so beschlossen. Der Tagesordnungspunkt\n21 ist damit beendet.\n\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3374\n\n\n\nTagesordnungspunkt 22\n\nExterne Bewerbungen f\u00fcr Lehrerstellen\nDrucksache 1/2024, Dringlicher Antrag der Fraktion der SPD\n\nDie Dringlichkeit war in der Sitzung des Pr\u00e4sidiums am\n6.7.1992 festgestellt worden. Die Fraktionen haben eine\nRedezeit von 3 Minuten. Der Einbringer, Fraktion der\nSPD, spricht zuerst. Folgende weitere Reihenfolge ist fest-\ngelegt: B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, CDU, F.D.P., Linke Liste/PDS,\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Das Schlu\u00dfwort hat die\neinbringende Fraktion der SPD. Bitte, Herr Hatzsch, spre-\nchen Sie.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nAufgrund der fortgeschrittenen Stunde und eigentlich der\nf\u00fcr mich logischen Problematik will ich es relativ kurz\nmachen, und ich bin eigentlich auch \u00fcberzeugt, da\u00df Herr\nStaatssekret\u00e4r Husemann eine entsprechend positive Ant-\nwort unserem Haus mitteilen wird.\nNoch einmal kurz zum Sachstand: Es fehlen ganz offen-\nsichtlich in Sachsen zur Zeit in Gr\u00f6\u00dfenordnungen Fremd-\nsprachenlehrer au\u00dferhalb des Faches Russisch sowohl an\nden Mittelschulen als auch an den Gymnasien. Die Kolle-\ngien werden jetzt dort zusammengestellt in diesem Som-\nmer. Das ist eine andere Frage. Auf der anderen Seite wer-\nden in Sachsen ebenfalls in Gr\u00f6\u00dfenordnungen Fremdspra-\nchenlehrer an den Universit\u00e4ten arbeitslos aufgrund des\nWegfalls der Fremdsprache in diesem Bereich.\nUnsere Frage an die Staatsregierung lautet deswegen, dem\nHohen Hause hier aufzuzeigen, wie nun Lehrer mit der\nentsprechenden Lehrbef\u00e4higung f\u00fcr Fremdsprachen aus\ndem universit\u00e4ren Bereich die M\u00f6glichkeit haben, in den\nSchulbereich \u00fcberzuwechseln, unter welchen Bedingun-\ngen, und welche Voraussetzungen erf\u00fcllt sein m\u00fcssen.\nWir haben noch eine zweite kleinere Frage dazu, da ja\nauch in diesem Sommer Studenten zu erwarten sind, Leh-\nrerstudenten, die die zweite Lehramtspr\u00fcfung erfolgreich\nabgeschlossen haben. Hierzu m\u00f6chten wir ebenfalls wis-\nsen, unter welchen Bedingungen sie sich erfolgreich be-\nwerben k\u00f6nnen, da ja im Moment noch Aufnahmestopp\nim Bereich des Kultusministeriums besteht.\nDanke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Danke  sch\u00f6n. \u2013 Das  Wort hat die Frak-\ntion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nFrau  Rush,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Es gibt nat\u00fcrlich einige Engp\u00e4sse in\nF\u00e4chern, zum Beispiel die Sprachen, das ist v\u00f6llig richtig.\nWas diesen Antrag etwas schwierig gestaltet, sind folgen-\nde Probleme, die bestimmt verwaltungstechnisch zu l\u00f6sen\nw\u00e4ren. Auf die L\u00f6sungen bin ich \u00fcbrigens sehr gespannt.\nEs geht einmal darum, da\u00df bestimmte hier angesprochene\nPersonenkreise \u00fcber keine Lehrbef\u00e4higung an den allge-\nmeinen Schulen verf\u00fcgen. Weiterhin haben wir es mit\neiner \u00dcberqualifikation zu tun, das hei\u00dft, h\u00f6here Lohn-\ngruppen. Ich wei\u00df nicht, ob wir das gegen den Herrn Mil-\nbradt durchkriegen.\nWeiterhin denke ich, da\u00df es schwierig ist \u2013\n\n(Zuruf von der CDU:\nMinister Milbradt ist nicht da!)\n\n\u2013 er h\u00f6rt das trotzdem, da bin ich sicher \u2013, den Lehrern,\ndie seit zwei Jahren im Unsicheren gelassen werden, nahe-\nzubringen, da\u00df jetzt noch mehr Konkurrenten reinst\u00fcrzen,\nobwohl ich selbst pers\u00f6nlich die Auffassung teile, da\u00df\nauch die Lehrerschaft dem Arbeitsmarkt ausgesetzt wer-\nden sollte; aber ich geh\u00f6re zur Minderheit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn ich betrachte, mit welchen verzweifelten Anstren-\ngungen man sich im Kultusministerium bem\u00fcht hat, die\nLehrer zu halten und dann noch zu verteilen und auch\nnoch zu halten usw., dann w\u00fcnschte ich mir wirklich, wir\nh\u00e4tten diesen Arbeitsmarkt; denn da sind so einige h\u00e4n-\ngengeblieben, die ich eigentlich nicht in der Schule haben\nm\u00f6chte.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und CDU)\n\nAber da wird nat\u00fcrlich wieder gegen die Gewerkschaften\naufzutreten sein, und den m\u00f6chte ich sehen, der sich da\nwieder hinstellt. Und schon aus meiner Neugier auf all\ndiese Fragen, die ich gerne beantwortet sehen m\u00f6chte, auf\ndas Geschick der Verwaltungstechnik, stimme ich diesem\nAntrag unbedingt zu.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt f\u00fcr die Fraktion der\nCDU Herr Dr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Die CDU-Fraktion unterst\u00fctzt den\nDringlichen Antrag der SPD-Fraktion.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch glaube allerdings, da\u00df wir diesen Antrag eher bringen\nmu\u00dften. Er kommt viel zu sp\u00e4t. Gerade f\u00fcr die Besetzung\nder Lehrerstellen an den Gymnasien h\u00e4tte man so das\nfachliche Niveau des Lehrk\u00f6rpers sicher entscheidend ver-\nbessern k\u00f6nnen.\nWie stellt sich nun aber die Situation dar? \u2013 Der Anteil der\nAbiturienten wird von 11 % auf 35 % hochschnellen. Zwei\nDrittel der ben\u00f6tigten zuk\u00fcnftigen Gymnasiallehrer wer-\nden aus den ehemaligen POS kommen, da das Kultusmi-\nnisterium nat\u00fcrlich verst\u00e4ndlicherweise zuerst die eigenen\nLehrer unterbringen m\u00f6chte und nicht unbedingt die Kol-\nlegen aus dem akademischen Mittelbau der Hochschulen.\nHier wird eigentlich deutlich, da\u00df die Trennung des Bil-\ndungsbereiches in Schule und Hochschule nicht nur dem\nganzheitlichen Ansatz von Bildung zuwiderl\u00e4uft, sondern\nauch einer \u00fcbergreifenden Personalbewirtschaftung. Fakt\nist doch, da\u00df derzeit \u00fcberhaupt niemand in den Schulbe-\nreich hineinkommt und da\u00df eine Rehabilitierung von ehe-\nmals Benachteiligten genauso schwierig ist wie eine exter-\nne Bewerbung. Das hat nat\u00fcrlich einen sozialen Hinter-\ngrund, da man die knappe Ressource Planstellen im\nSchulbereich nicht f\u00fcr alle Bewerber zur Disposition stel-\nlen m\u00f6chte. Dazu ist die Lobby der Lehrerschaft, das wis-\nsen wir alle, in allen Fraktionen hier, wir haben es oft ge-\nmerkt, viel zu stark. Ich halte es aber f\u00fcr einen Akt der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3375\n\n\n\npolitischen Ehrlichkeit, auf den eigentlichen Kern dieses\nProblems hinzuweisen, und ganz leise klingt es in der Be-\ngr\u00fcndung des Antrages ja auch an.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Fraktion der F.D.P. spricht Frau\nGeorgi.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Selbstverst\u00e4ndlich begr\u00fc\u00dfen wir den Antrag der\nSPD, und die Dringlichkeit ist schon vorbei, leider. Wir\nstellen aber hier fest, da\u00df grunds\u00e4tzlich alle B\u00fcrger, die\n\u00fcber die Voraussetzung verf\u00fcgen, ein Lehramt auszuf\u00fch-\nren, als Bewerber f\u00fcr die Schulen in Frage kommen m\u00fcs-\nsen. Da k\u00f6nnen Anzahl oder freie Planstellen im Augen-\nblick nicht das Ausschlaggebende sein. Wir m\u00fcssen auch\nim \u00f6ffentlichen Dienst das Angebot von geeigneten Kandi-\ndaten von vornherein ber\u00fccksichtigen.\nDie Einf\u00fchrung der neuen Schulstruktur in Sachsen bringt\nf\u00fcr den gesamten Schulbereich neue Bedingungen und\nteilweise auch h\u00f6here Anforderungen. Das ergibt sich aus\nden modifizierten Unterrichtsformen, die eine Spezialisie-\nrung auch in der Mittelschule sowie in Grund- und Lei-\nstungskursen an den Gymnasien vorsehen. Diese Um-\nstrukturierung im Hoch- und Fachschulbereich hat die\nFreisetzung von Lehrkr\u00e4ften gebracht, die \u00fcber die n\u00f6tige\nQualifizierung verf\u00fcgen.\nAber ich mache eine Einschr\u00e4nkung: Herr Kollege\nHatzsch hat von den Sprachen gesprochen, die zuneh-\nmend an Stellenwert gewinnen werden, und hier w\u00e4re\neine Bereicherung der Schulpraxis erforderlich. Ich dehne\ndas aus auf die Naturwissenschaften. Auch Mathematik,\nPhysik, Chemie und Biologie k\u00f6nnten eine Bereicherung\nerfahren von Kollegen, die bislang im Bereich der Metho-\ndik/Didaktik gearbeitet haben oder auch wissenschaftlich.\nAber ich schlie\u00dfe grunds\u00e4tzlich Au\u00dfenbewerber aus, die\nbisher in den Bereichen Philosophie und Marxismus-Leni-\nnismus gearbeitet haben.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nDiesen Kandidaten mu\u00df es verwehrt werden, sich f\u00fcr\nEthik bzw. Gesellschaftskunde in den allgemeinbildenden\nund berufsbildenden Schulen zu bewerben.\nWichtig scheint mir, da\u00df wir hier eventuell Ausnahmere-\ngelungen offenhalten, Herr Staatssekret\u00e4r Husemann. Das\nbetrifft die Lateinlehrer. Lateinlehrer kann ich nicht aus\ndem Boden stampfen, und hier, meine Damen und Her-\nren, bin ich durchaus der Meinung, da\u00df wir gro\u00dfz\u00fcgig\nsein m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen unseren Leuten die M\u00f6glichkeit\ndes Hierbleibens, des Hierarbeitens geben, ehe wir Zugriff\nnehmen auf Lehrer, die aus den alten Bundesl\u00e4ndern\nkommen.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nDort gab es \u00fcber lange Jahre die M\u00f6glichkeit, den Bil-\ndungsbedarf besser einzusch\u00e4tzen, Bev\u00f6lkerungsentwick-\nlung, Schulbildung, Strukturen der Schulen und vieles an-\ndere mehr.\nHerr Dr. R\u00f6\u00dfler hat schon von den Lehramtsanw\u00e4rtern\ngesprochen. Wie mir bekannt ist, h\u00e4ngen die im Augen-\nblick noch in der Luft. Sollte es zu einer Erwiderung der\nStaatsregierung kommen, w\u00e4re ich sehr interessiert, wie\n\ndie Lage im Augenblick f\u00fcr die Lehramtsanw\u00e4rter aus-\nsieht, die jetzt im Herbst an die Schulen wollen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der F.D.P., CDU und\nvereinzelt bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS; Frau Schneider.\n\nFrau  Schneider,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Ver-\nehrte Kolleginnen und Kollegen! Zum Inhalt des Antrags\nder SPD-Fraktion, vor allen Dingen zum Punkt 1, wohnen\nzwei Seelen, ach, in meiner Brust. Zum einen w\u00e4re es na-\nt\u00fcrlich f\u00fcr die Situation an Sachsens Schulen hilfreich,\nwenn wir aus den Hochschulen fachlich und p\u00e4dagogisch\ngut ausgebildete Lehrkr\u00e4fte bek\u00e4men. Die Sch\u00fclerinnen\nund Sch\u00fcler k\u00f6nnten davon profitieren, denn mit den pau-\nschalen K\u00fcndigungen ist eine empfindliche L\u00fccke in die\nBildungslandschaft gerissen.\n\nFachliche Kompetenz \u2013 und das mu\u00df ich wie meine Vor-\nredner auch feststellen \u2013 war ja leider kein Kriterium der\nK\u00fcndigung. Es ist wohl unbestritten, da\u00df ohne Unterst\u00fct-\nzung aus dem Bereich der Hochschulen z. B. die\nSprachausbildung und der Ethikunterricht \u2013 darauf m\u00f6ch-\nte ich auch hinweisen \u2013 an den Schulen kaum zu realisie-\nren sind.\n\nZum anderen hie\u00dfe eine Bewerbung von Hochschullehr-\nkr\u00e4ften f\u00fcr den Schuldienst meiner Meinung nach weitere\nEntlassungen von Lehrerinnen und Lehrern; denn ich\nglaube nicht, da\u00df der Finanzminister eine Aufstockung\nder Lehrer zul\u00e4\u00dft.\n\n(Zuruf von der CDU: Genauso ist es!)\n\nGerade ist, wenn auch mit sehr zweischneidigen Mitteln,\ndie K\u00fcndigungswelle gestoppt worden, und da mu\u00df ich\nmich schon wundern, wenn der Staatssekret\u00e4r Nowak ge-\nstern auf einer Pressekonferenz erkl\u00e4rte \u2013 so ist es zumin-\ndest heute den Medien zu entnehmen \u2013, da\u00df sich 15 000\nP\u00e4dagogen zur Teilzeitarbeit bereiterkl\u00e4rt h\u00e4tten. Dadurch\nk\u00f6nnten wahrscheinlich neue Lehrkr\u00e4fte eingestellt wer-\nden. Wir halten diese Ank\u00fcndigung f\u00fcr einen Bruch der\nVereinbarung zwischen Staatsregierung und GEW, nach\nder bei dieser Konstellation Lehrer aus dem Teilzeitbe-\nreich wieder in die Vollbesch\u00e4ftigung \u00fcbernommen wer-\nden k\u00f6nnten.\n\n\u00dcberhaupt ist es notwendig, die geltenden K\u00fcndigungs-\nschutzregelungen zu beachten. Es kann nicht auf der einen\nSeite wegen mangelnden Bedarfs gek\u00fcndigt werden und\ndaf\u00fcr andererseits Neueinstellungen gemacht werden.\n\nUnd schlie\u00dflich, und dies als letztes, halten wir nichts\ndavon, hochqualifizierte Wissenschaftler quasi immer\nweiter durchzureichen \u2013 ohne den Bildungsbereich abzu-\nqualifizieren \u2013, bis sie irgendwo zu Lasten der derzeit Be-\nsch\u00e4ftigten aufgefangen werden. Vielmehr sollten sie ent-\nsprechend ihrer Qualifikation eingesetzt werden, und hier\nist unserer Meinung nach das Wissenschaftsministerium\ngefordert.\n\nDennoch halten wir es nat\u00fcrlich f\u00fcr legitim, ein solches\nProblem wie die M\u00f6glichkeit externer Bewerbungen auf-\nzuwerfen, besonders im Hinblick auf die Absolventen,\nund werden nicht gegen den Antrag der SPD stimmen,\nweil die Abgeordneten und die \u00d6ffentlichkeit das Recht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3376\n\n\n\nhaben, die Haltung der Staatsregierung in dieser Frage zu\nerfahren.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Husemann hat ums Wort gebe-\nten.\n\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! In Sachsen ist die Anzahl der Lehrer zur\nZeit immer noch gr\u00f6\u00dfer als der nach dem Schulentwick-\nlungsplan festgestellte Bedarf. Auf der anderen Seite gibt\nes in einzelnen F\u00e4chern, zum Beispiel \u2013 das war hier schon\ngenannt worden \u2013 in den Fremdsprachen Englisch, Fran-\nz\u00f6sisch und Latein sowie in bestimmten wirt-\nschaftswissenschaftlichen F\u00e4chern, an beruflichen Schulen\nEngp\u00e4sse. Deshalb wird es trotz der Notwendigkeit zum\nAbbau von Lehrerstellen eine Einstellung von Lehrern in\nsolchen Mangelf\u00e4chern bereits f\u00fcr das Schuljahr 1992/93\nin geringer Anzahl geben. Dabei werden selbstverst\u00e4nd-\nlich auch die Bewerbungen einbezogen, die von den in der\nFragestellung angef\u00fchrten externen Bewerbern, z. B. aus\ndem Hochschulbereich, bereits in gro\u00dfer Anzahl bei den\nOberschul\u00e4mtern vorliegen. Bewerbungen sind auch dort\nweiterhin m\u00f6glich.\nDie Auswahl der Bewerber, meine Damen und Herren,\nerfolgt dabei nach den gleichen Kriterien wie f\u00fcr alle an-\nderen Bewerber. Das hei\u00dft, auf der einen Seite sind die\nBef\u00e4higung, die Eignung und die Leistung der Bewerber\nzu sehen und andererseits die konkret zu besetzenden,\ndas hei\u00dft tats\u00e4chlich freien Stellen. Es geh\u00f6rt beides dazu;\nich kann nicht nur \u00fcber eines diskutieren.\nInsgesamt wird durch den geplanten Einstellungskorridor\nin den Engpa\u00dff\u00e4chern auch eine bestimmte Anzahl von\nBewerbern ber\u00fccksichtigt, die jetzt ihre zweite Staatspr\u00fc-\nfung an einem staatlichen Seminar f\u00fcr Lehramtsausbil-\ndung abgelegt haben. Dieser Punkt war ja im Teil 2 des\nAntrages angesprochen worden. Damit hat auch dieser\nPersonenkreis entsprechend dem tats\u00e4chlichen Bedarf\nkonkrete Einstellungsm\u00f6glichkeiten. Eines ist mir dabei\nwichtig: Eine auch in Sachsen erworbene Lehramtsbef\u00e4hi-\ngung begr\u00fcndet noch keinen Rechtsanspruch auf eine An-\nstellung im Schulbereich. Aber die Lehramtsbef\u00e4higung\nist eine notwendige Voraussetzung. Das gilt auch f\u00fcr die\nBewerber, die bisher im Hochschulbereich besch\u00e4ftigt wa-\nren oder es noch sind.\nInsgesamt \u2013 weil hier nach einer konkreten Zahl gefragt\nwurde \u2013 ist vorgesehen, f\u00fcr das Schuljahr 1992/93 einen\nEinstellungskorridor von etwa 300 Lehrerstellen f\u00fcr den\nim Dringlichen Antrag angef\u00fchrten Personenkreis freizu-\nhalten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat jetzt die Fraktion der\nSPD. Herr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nAuch jetzt m\u00f6chte ich es ganz kurz machen. Zwei Dinge:\nIch bedaure, da\u00df meine sehr konkreten Anfragen eigent-\nlich von fast allen meiner Nachredner zu einer Darstellung\nausgenutzt wurden, die eigentlich am Thema heute etwas\nvorbeiging. Absichtlich war keine Grundsatzdebatte ge-\nplant.\nDie zweite Frage \u2013 und die k\u00f6nnte vielleicht der Herr\nStaatssekret\u00e4r durch Zuruf beantworten, wenn er so lieb\nw\u00e4re \u2013 zu dem, was der Staatssekret\u00e4r heute ausgef\u00fchrt\nhat, sowohl die Zahlen als auch die konkreten Anliegen:\nGibt es dann a) an die einzelnen Oberschul\u00e4mter entwe-\nder noch Anweisungen, so da\u00df die dazu verpflichtet sind?\nOder gibt es b) gegebenenfalls noch in n\u00e4chster Zeit eine\nVerordnung, die nachlesbar w\u00e4re? Oder verlassen wir\nuns, die 300 Kollegen betreffend, auf das Wort von heute\nabend, 9. Juli 1992, 21.10 Uhr?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja bitte, Herr Husemann. Ja, das war\nkonkret eine Frage.\n\nDr. Husemann,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich habe dies hier\nverbindlich erkl\u00e4rt, und den Oberschul\u00e4mtern mu\u00df das\nnicht angewiesen werden, die arbeiten bereits nach dieser\nAnweisung.\n\n(Hatzsch, SPD: Also gibt es eine!)\n\n\u2013 Es gibt keine Anweisung dar\u00fcber, da\u00df Lehrer, z. B. aus\ndem Hochschulbereich, jetzt bevorzugt einzustellen sind,\nsondern \u2013 \u2013 Blo\u00df jetzt wiederhole ich mich.\n\n(Zuruf des Abg. Hatzsch, SPD)\n\n\u2013 Blo\u00df, Herr Hatzsch, das haben Sie provoziert.\n\n(Hatzsch, SPD:\nIch frage, welchen Status der heutige Abend hat.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, keine privaten Gespr\u00e4che hier! Die\nFrage ist beantwortet.\nMeine Damen und Herren! Ich komme jetzt zur Abstim-\nmung \u00fcber den Dringlichen Antrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 1/2024. Wer diesem Antrag seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei mehreren Stimmenthaltungen ist das mehr-\nheitlich so angenommen. Der Tagesordnungspunkt 22 ist\ndamit beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne den\n\nTagesordnungspunkt 23\n\nJugendf\u00f6rdermittelvergabe\nDrucksache 1/2026, Dringlicher Antrag der Fraktion der SPD\n\nDie Dringlichkeit war in der Sitzung des Pr\u00e4sidiums am\n6.7.1992 festgestellt worden. Es war auch eine Redezeit\nfestgelegt worden. Es beginnt die Fraktion der SPD. Nach\neiner Information, die mir vorliegt, wird dann noch Herr\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r, spre-\n\nchen. Danach wird es noch einen \u00c4nderungsantrag geben,\nund dann erfolgt die Abstimmung. Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Lochmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Abge-\nordnete! Meine Fraktion stellte einen Dringlichen Antrag\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3377\n\n\n\nund verlangte von der Staatsregierung, hier und heute Re-\nchenschaft abzulegen \u00fcber die Umsetzung der mit dem\nStaatshaushalt 1992 beschlossenen Jugendf\u00f6rderung. Eine\nAnh\u00f6rung zur Jugendpolitik, die meine Fraktion durch-\nf\u00fchrte, die unter anderem die Frage der Finanzierung der\nJugendarbeit zum Gegenstand hatte, war niederschmet-\nternd: Es flie\u00dfen keine Mittel in die Jugendarbeit. Das war\nvor zwei Wochen.\nAusgel\u00f6st durch einen Dringlichen Antrag, wurde die\nStaatsregierung sehr aktiv. Das schlechte Gewissen plagte\noffensichtlich, wie schon im M\u00e4rz, als unsere Fraktion das\nJugendhausf\u00f6rdergesetz einbrachte und als Folge dann\nder hohe Ansatz im Haushalt zustande kam. So auch heu-\nte, denn der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Husemann\nkam am sp\u00e4ten Nachmittag zu mir und konnte genaue\nZahlen der bisherigen Verwendung der Mittel vorlegen.\nWir hatten zwar noch keine Gelegenheit, Ihr Papier genau\nzu pr\u00fcfen, aber die Gewi\u00dfheit, da\u00df unser Antrag das be-\nwirkt hat, was wir wollten, stimmt uns zu sp\u00e4ter Stunde\nzufrieden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Meine Damen und Her-\nren! Herr Dr. Husemann hat vorgeschlagen, da\u00df er seinen\nBeitrag, der umfangreiches Zahlenmaterial beinhaltet, hier\nnicht vortr\u00e4gt, sondern, wenn Sie damit einverstanden\nsind, zu Protokoll gibt.\n\nDr. Husemann,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Nur zwei, drei S\u00e4t-\nze als Zusammenfassung. Beide Punkte des Dringlichen\nAntrages\n\n(Unruhe)\n\nsind vom Kultusministerium erf\u00fcllt, auch wenn Sie das\nlustig finden.\n1. Eine Rechenschaft \u00fcber die bisherige Verwendung von\nMitteln zur Jugendf\u00f6rderung kann gegeben werden. Und\n\u2013 Frau Lochmann, hier mu\u00df ich Ihnen widersprechen \u2013 es\nwar nicht das schlechte Gewissen, es ist unsere normale\nDienstaufgabe.\n2. Der S\u00e4chsische Jugendring hat 1992 inzwischen F\u00f6rder-\nmittel in H\u00f6he von 1,5 Millionen DM erhalten.\n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n\nDas Kultusministerium ist der Auffassung, da\u00df damit\nseine Arbeitsf\u00e4higkeit auch weiterhin gew\u00e4hrleistet ist.\nDie ausf\u00fchrliche Antwort des Ministeriums dazu m\u00f6chte\nich dem Pr\u00e4sidenten aus Gr\u00fcnden der Zeitersparnis \u00fcber-\ngeben mit der Bitte, diese ausf\u00fchrliche Antwort in das\nPlenarprotokoll aufzunehmen.\n\n(Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Frau Lochmann, bitte.\n\nFrau Lochmann, SPD: Da die Forderungen dieses Dring-\nlichen Antrages in letzter Minute von der Staatsregierung\nerf\u00fcllt wurden, ziehen wir unseren Antrag zur\u00fcck.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Damit ist dann auch der\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion Linke Liste/PDS, Drucksa-\nche 1/2130, erledigt.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nDr. Husemann,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  Zum\nDringlichen Antrag der SPD-Fraktion zur Jugendf\u00f6rder-\nmittelvergabe (Drucksache 1/2016) nimmt das S\u00e4chsische\nStaatsministerium f\u00fcr Kultus wie folgt Stellung:\n\nInsgesamt ist der Jugendhaushalt des S\u00e4chsischen Staats-\nministeriums f\u00fcr Kultus mit 30 Mio. DM dotiert; davon\nentfallen 15 Mio. DM auf die Titelgruppe Strukturpro-\ngramm zur Jugendarbeit. Die Ausgabeerm\u00e4chtigung f\u00fcr\ndiesen Haushalt wurde am 19. Mai 1992 erteilt. Somit\nkonnten den Antragstellern \u2013 freien und \u00f6ffentlichen Tr\u00e4-\ngern \u2013 F\u00f6rdermittel bewilligt werden.\n\nIn einem Gespr\u00e4ch am 6.7.1992 zwischen dem S\u00e4chsischen\nStaatsministerium f\u00fcr Kultus und Vorstandsmitgliedern\ndes S\u00e4chsischen Jugendringes wurde mitgeteilt, da\u00df in-\nzwischen beim S\u00e4chsischen Jugendring F\u00f6rdergelder in\nH\u00f6he von ca. 1,5 Mio. DM eingegangen sind. Damit ist die\nArbeitsf\u00e4higkeit des S\u00e4chsischen Jugendringes und seiner\nMitgliedsverb\u00e4nde auch weiterhin gewahrt. F\u00fcr folgende\nBereiche wurden bisher dem S\u00e4chsischen Jugendring F\u00f6r-\ndermittel bewilligt:\nJugendbildungsma\u00dfnahmen\n400 TDM (Haushaltsansatz insg. 1,3 Mio. DM)\nErholungs ma\u00dfnahmen\n400 TDM (Ansatz 1,2 Mio. DM)\nJugendbegegnungen\n250 TDM (Ansatz 900 TDM)\n\nZentrale Aufgaben der Jugendverb\u00e4nde\n350 TDM (Ansatz 800 TDM)\nZus\u00e4tzlich wurden im Rahmen des Programms ,,Jugend\nund  Gewalt\u201c  dem  S\u00e4chsischen  Jugendring  weitere\n40 TDM bewilligt.\nFreie und \u00f6ffentliche Tr\u00e4ger der Jugendarbeit k\u00f6nnen F\u00f6r-\ndermittel beim SMK beantragen.\nNeben den zur Verf\u00fcgung stehenden Landesmitteln ste-\nhen ebenfalls Mittel des Bundesjugendplanes bereit. Dabei\nhandelt es sich um die folgenden Positionen:\n\u2013 2,8 Mio. DM innerhalb des AFT 1-Programmes (d. h. f\u00fcr\njedes Jugendamt der 48 Landkreise bzw. 6 kreisfreien\nSt\u00e4dte  werden  ca.  40  bis  50 TDM  bereitgestellt;  ca.\n300 TDM sind f\u00fcr landesweite Tr\u00e4ger vorgesehen)\n\u2013 100 TDM L\u00e4nderglobalmittel des BMFJ f\u00fcr internationa-\nle Jugendbegegnungen sowie\n\u2013 2,1 Mio. DM f\u00fcr das  ,,Aktionsprogramm gegen Aggres-\nsion und Gewalt\u201c.\nAm 19.6.1992 wurde durch das BMFJ die best\u00e4tigte L\u00e4n-\nderliste zum AFT-Programm \u00fcbersandt; gegenw\u00e4rtig k\u00f6n-\nnen die beteiligten Jugend\u00e4mter (z. Z. 52) den Mittelabruf\nbei der Bundeskasse Ost vornehmen.\nBei den einzelnen Positionen des Kapitels 0518 des Haus-\nhaltsplanes des Freistaates Sachsen ergibt sich folgender\nStand:\n1. Jugenderholungsma\u00dfnahmen 1,2 Mio. DM\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3378\n\n\n\nIm Rahmen dieses Titels sind 150 TDM vorgesehen f\u00fcr\nErholungsma\u00dfnahmen von F\u00f6rdersch\u00fclern. Bisher wur-\nden daf\u00fcr ca. 70 TDM bewilligt.\nVon  den  verbleibenden  Mitteln  wurden  bereits  ca.\n450 TDM ausgezahlt. Eine weitere Summe in H\u00f6he von\n150 TDM kann nochmals dem S\u00e4chsischen Jugendring be-\nreitgestellt werden.\n\n2. Jugendbildungsarbeit 1,3 Mio. DM\nVon den zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln wurden bereits\nZuwendungsbescheide in H\u00f6he von ca. 500 TDM erstellt;\ngegenw\u00e4rtig werden f\u00fcr die bereits eingegangenen Mit-\ntelabrufe in H\u00f6he von ca. 425 TDM die Auszahlungs-\nanordnungen durch die Landesoberkasse bearbeitet.\nWeitere  Antr\u00e4ge in  H\u00f6he von mehr als 80 TDM werden\nz. Z. bewilligt.\n\n3. Zentrale Aufgaben der Jugendorganisationen 800 TDM\nBisher wurden 350 TDM bewilligt. Die Zuwendungsbe-\nscheide an weitere Tr\u00e4ger werden derzeit erstellt.\n\n4. Zuschu\u00df an den Verein Kinder- und Jugenderholungs-\nzentren e.V. 600 TDM\nBisher wurde die 1. Rate in H\u00f6he von 300 TDM ausge-\nzahlt. Ende August wird dem Verein der noch ausstehen-\nde Betrag ausgezahlt.\n\n5. ,,Jugend und Gewalt\u201c 4,3 Mio. DM\nAufgrund der Vorf\u00e4lle im Fr\u00fchjahr und Sommer 1991 sah\nsich das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus dazu\nveranla\u00dft, eine Konzeption zur Bek\u00e4mpfung der Gewalt-\nakzeptanz unter Jugendlichen zu erarbeiten, f\u00fcr die im\nHaushalt des Freistaates Sachsen 4,2 Mio. DM f\u00fcr das Jahr\n1992 zur Verf\u00fcgung stehen. Veranschlagt sind Zusch\u00fcsse\nzu Ma\u00dfnahmen, die der Vorbeugung des Extremismus\ndienen.\n\n1. Arbeitsgemeinschaft Jugend- und Freizeitst\u00e4tten\n   im Freistaat Sachsen e. V. 814 495 DM\n2. S\u00e4chsischer Jugendring 300 000 DM\n3. an sonstige Tr\u00e4ger der Jugendhilfe 800 000 DM\n\nInsgesamt sind damit in diesem Bereich Antr\u00e4ge in H\u00f6he\nvon 1 914 495 DM bearbeitet.\n\n6. Zuschu\u00df an den S\u00e4chsischen Jugendherbergsverband\n600 TDM\nEbenso wie bei dem Verein Kindererholungszentren er-\nhielt das Herbergswerk eine Abschlagszahlung in H\u00f6he\nvon 300 TDM. Der Restbetrag in H\u00f6he von 300 TDM wird\nEnde August bereitgestellt.\n\n7. TG 72 \u2013 St\u00e4tten der Jugendarbeit 3,9 Mio. DM\n\nBisher  wurden  innerhalb  dieser  Titelgruppe  540 TDM,\nu. a. an den Herbergsverband zur Fortsetzung von Investi-\ntionsma\u00dfnahmen, bewilligt. Weitere 875 TDM stehen der-\nzeit im Bewilligungsverfahren.\n\n8. F\u00f6rderung der Jugendmusik 500 TDM\nInnerhalb dieses Titels wurden bisher 481 TDM F\u00f6rder-\nmittel bewilligt.\n\n9. TG 80 \u2013 Jugendbegegnungen 1,8 Mio. DM\nF\u00fcr Vorhaben des Jugendaustausches wurden bisher F\u00f6r-\ndermittel in H\u00f6he von ca. 700 TDM bewilligt. Schwer-\npunkte bilden hier die von sonstigen Tr\u00e4gern (landesweite\nTr\u00e4ger, z. B. Herbergswerk) organisierten Ma\u00dfnahmen mit\neinem Volumen von mehr als 450 TDM.\n\n10. Strukturprogramm zur Jugendarbeit 15 Mio. DM\nVorrangige Intention dieser Strukturprogramme ist es, Ju-\ngendarbeit auf \u00f6rtlicher Ebene zu f\u00f6rdern. Die Staatsregie-\nrung handelt in Anwendung des Subsidiarit\u00e4tsprinzips,\nda die Kommunen zur Zeit noch nicht in jedem Fall in der\nLage sind, Jugendarbeit allein wirksam zu finanzieren.\nNach einer zweiten Lesung der im Rahmen des Bundes-\nAFT abgelehnten Projekte wird z. Z. gepr\u00fcft, inwieweit\nsolche Projekte u. a. in das Strukturprogramm ,,Zur Ver-\nbesserung der Jugendarbeit auf \u00f6rtlicher Ebene\u201c einge-\nbunden werden k\u00f6nnen.\nDar\u00fcber hinaus sollen auch kleinere Verb\u00e4nde und Initia-\ntiven die M\u00f6glichkeit der Beantragung von F\u00f6rdergeldern\nerhalten. Im Schreiben vom 18.6.1992 wurden die Jugend-\n\u00e4mter \u00fcber das Antragsverfahren informiert. Die ersten\nAntr\u00e4ge wurden bewilligt.\nWeitere Antr\u00e4ge gehen derzeit im Kultusministerium ein.\nDie Bewilligung wird in den Monaten Juli/August erfol-\ngen.\nParallel dazu wird bis zum 15.9.1992 eine weitere L\u00e4nder-\nliste zum AFT-Programm erstellt.\nMittel in H\u00f6he von ca. 170 TDM wurden innerhalb des\n,,Strukturfonds Rock- und Popmusik in Sachsen\u201c \u2013 ein\nKonzept f\u00fcr integrative Jugendkulturarbeit \u2013 bewilligt.\nIn Summe:\n\u2013 Die Darstellung in den Medien macht auf punktuelle\nProbleme aufmerksam, aber das Gesamtbild wird falsch\ndargestellt.\n\u2013 Es stimmt nicht, da\u00df die vom Landtag beschlossenen\nMittel bisher kaum zum Einsatz gekommen sind.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich rufe jetzt\nauf\n\nTagesordnungspunkt 24\n\nErg\u00e4nzung des Staatsvertrages \u00fcber den Mitteldeutschen Rundfunk (MDR)\nDrucksache 1/1818, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nWie immer wird zuerst der Antragsteller sprechen, Linke\nListe/PDS, 3 Minuten. Danach ist folgende Reihenfolge\nvorgesehen: CDU, F.D.P., B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD, Staats-\nregierung. Das Schlu\u00dfwort hat wieder die Fraktion Linke\nListe/PDS. Ich bitte, jetzt zu sprechen.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich hoffe nur, wenn es denn zu sorbischspra-\n\nchigen Fernsehsendungen k\u00e4me, da\u00df sie nicht in einer sol-\nchen Zeit liegen, wie wir heute \u00fcber diesen Gegenstand\nberaten. Der Wunsch der Sorben nach sorbischsprachigen\nFernsehsendungen ist so alt wie das Fernsehen hier selbst.\nHervorgerufen ist dieser Wunsch von dem Begehr nach\nkultureller Bet\u00e4tigung, nach Best\u00e4tigung der nationalen\nIdentit\u00e4t und sprachlicher Bef\u00f6rderung. Nicht minder alt\nist die Geschichte der Verhinderung dieser Sendungen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3379\n\n\n\nDies ist hervorgerufen durch nationale Borniertheit, Ober-\nfl\u00e4chlichkeit, Unverst\u00e4ndnis f\u00fcr die Belange von Minder-\nheiten.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nIch hoffe, da\u00df sich der S\u00e4chsische Landtag in diese Tradi-\ntion nicht einreiht. Als dieser Wunsch zu DDR-Zeiten\nHerrn Adameck als Fernseh-Chef in Berlin vorgetragen\nwurde, wu\u00dfte er zu sagen: Ja, wir h\u00e4tten das auch sehr\ngern, und ihr habt ja recht, doch haben wir keine Regional-\nstruktur und so auch keine M\u00f6glichkeit. Aber im Prinzip\nsind wir daf\u00fcr. \u2013 Herr Adameck hat nichts mehr zu sagen,\nf\u00f6derale und regionale Sendestrukturen haben wir, doch\nsorbischsprachige Fernsehsendungen im Mitteldeutschen\nRundfunk haben wir nicht.\nVor der Antwort der Staatsregierung w\u00e4re ich geneigt ge-\nwesen, ein sorbisches Sprichwort zu zitieren, und viel-\nleicht ist es in Anbetracht des Verhaltens einiger Abgeord-\nneter durchaus angeraten, dies zu tun: Ob der Leu\nherrscht oder B\u00e4r, dieser rei\u00dft und fri\u00dft wie der!\nMeine Damen und Herren! Die Drucksache 1/1818 k\u00f6nnte\nl\u00e4ngst erledigt sein. Vor Jahresfrist schon, als hier \u00fcber\nden Staatsvertrag zum Mitteldeutschen Rundfunk beraten\nwurde, verwiesen wir in bezug auf den Brief der Domo-\nwina\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nan alle Fraktionen dieses Landtages, und nicht nur an die\nFraktion Linke Liste/PDS, auf die Notwendigkeit, im\nStaatsvertrag die Belange der Sorben zu beachten. Dies\ngeschah nicht. Gr\u00fcnde wurden nicht genannt, weder hier,\nnoch der Vertreterschaft der Domowina. Das mag ein\njeder mit seinem Gewissen ausmachen.\nAber ich bringe eine Episode aus der Ausschu\u00dfsitzung. Im\nAusschu\u00df ergab sich folgendes Gespr\u00e4ch: Man, so sagte\nich, kann wohl bei den Sorben kaum verstehen, da\u00df die\nRechte im Mitteldeutschen-Rundfunk-Vertrag nicht fest-\ngeschrieben sind. Herr Goliasch darauf: Sie haben ja recht,\nda\u00df die Sorben ihren Rundfunk und ihr Fernsehen bekom-\nmen sollen. Ich fragte daraufhin: Warum schreiben wir\ndieses Recht nicht fest? \u2013 Herr Goliasch: Wir werden den\nStaatsvertrag nachbessern m\u00fcssen. Und Herr Goliasch\nschaute mich so an, da\u00df ich meinte, da w\u00e4re Entschlossen-\nheit aus den Augen herauszulesen. Nun freilich, meine\nDamen und Herren von der CDU-Fraktion, bin ich so firm\nnicht, um aus den Augen Ihres Fraktionsvorsitzenden her-\nauszulesen, was er da nun wirklich meinte.\nAber ich meinte, und auch die nachfolgenden Gespr\u00e4che\nmit ihm belegen das, da\u00df es der Fraktion ernst sei. Nun\nliegt die Antwort der Staatsregierung vor. Sie stimmt dem\nzu, was wir vorgeschlagen haben. Man werfe also nicht\nunserer Fraktion vor, da\u00df wir diese Sache als unsere Sache\nangenommen haben. Wer h\u00e4tte es denn sonst getan? Man\nwerfe auch bitte der Staatsregierung nicht vor, da\u00df sie mit\nuns einer Meinung ist.\nMeine Damen und Herren! Stimmen Sie der Staatsregie-\nrung so zu, indem Sie unserem Antrag zustimmen, oder\nwollen Sie, da\u00df Herr Adameck sich freut und die Sorben\nsich \u00e4rgern? Wir haben ohnehin schon lange gewartet. Um\nmit einem sorbischen Wort zu schlie\u00dfen: Dleje so meris,\nslepiso trjechis. Je l\u00e4nger du zielst, um so schlechter triffst\ndu.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\nWird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Wird\nbei der F.D.P. das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Nein. B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne? \u2013 Das Wort wird nicht gew\u00fcnscht. SPD? \u2013\nEbenfalls nicht.\nDann bitte ich darum, da\u00df die Fraktion Linke Liste/PDS\ndas Schlu\u00dfwort spricht.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Es ist ja heute schon mal ze-\nlebriert worden. Man sagte hier vorn: Eigentlich w\u00e4re ein\nSchlu\u00dfwort gar nicht zu sprechen, und ich m\u00f6chte es auch\nso halten. Das Schlu\u00dfwort kann nicht gesprochen werden,\ndas Schlu\u00dfwort kann auch in bezug auf unsere Verant-\nwortung, die wir f\u00fcr die Struktur der Medien haben, denn\nwir haben das Kind Mitteldeutscher Rundfunk ja mit in\ndie Welt gegeben, erst gesprochen werden, wenn es denn\nsorbischsprachige Sendungen gibt.\nIch hoffe noch eines: Da\u00df das nicht wahr ist, was ich un-\nl\u00e4ngst in einer renommierten Zeitung las, in einem Bericht\n\u00fcber die T\u00e4tigkeit des S\u00e4chsischen Landtages, als da ge-\nschrieben war: Sorbische Abgeordnete h\u00e4tten Angst, in\nihren Parteien das Sorbenrecht zu vertreten. Ich hoffe nur,\nda\u00df das nicht wahr ist. Zumindest f\u00fcr meine Fraktion\ngebe ich mit diesem Antrag die Richtigstellung. Ich habe\nkeine Angst, mein Sorbentum hier und in der Partei und\ndar\u00fcber hinaus zu vertreten. Wer soll es denn sonst tun,\nwenn wir Sorben nicht wollen, was das sorbische Volk\nvon uns verlangt?\nDer Wille der Sorben, eigensprachige Sendungen zu\nhaben, ist nicht erst nach den Sendungen in Brandenburg\naufgetaucht. Das ist legitimes Recht von Minderheiten.\nUnl\u00e4ngst haben auf dem Kongre\u00df der f\u00f6derativen Union\nder Volksgruppen in Cottbus gerade die Vertreter deut-\nscher Minderheiten lautstark eingefordert, was ich f\u00fcr die\nSorben gerade tat. Wollen wir doch, wenn wir anderen\neine Forderung \u00fcberreichen, zuerst danach schauen, ob\nwir im eigenen Lande den Forderungen entsprechen. Ich\nw\u00fcnsche mir, da\u00df ich bald im Fernsehen sorbischsprachi-\nge Sendungen anschauen kann. Ich hoffe darauf, und ich\nm\u00f6chte den Damen und Herren dieses Hauses nur w\u00fcn-\nschen, da\u00df sie \u00fcber viele Fragen, die sie in Beklommenheit\nbringen, sich wenigstens vom Humanismus treiben lassen,\nsich von der wirklichen Hingabe zu Minderheiten bewe-\ngen lassen.\nDas gro\u00dfdeutsche Getue, das uns langsam zu betreffen\nbeginnt, mu\u00df hier vom S\u00e4chsischen Landtag aus mit aller\nRigorosit\u00e4t, wie es auch Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf in\nseiner Regierungserkl\u00e4rung ja eindeutig gesagt hat, abge-\nbaut werden. Es m\u00fcssen Signale gesetzt werden. Mehr\nwollen wir nicht. Und dies kann ja von diesem Hause aus\ngeschehen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich bringe\nnun die Drucksache 1/1818, Antrag der Fraktion Linke\nListe/PDS, zur Abstimmung. Wer dieser Drucksache\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer ganzen Reihe von\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist das mehrheit-\nlich abgelehnt.\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. Meine Da-\nmen und Herren! Ich rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3380\n\n\n\nTagesordnungspunkt 25\n\nEthikunterricht in der Grundschule\nDrucksache 1/1946, Antrag der Fraktionen der SPD, F.D.P. und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nZu diesem Antrag k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung neh-\nmen. Das Pr\u00e4sidium hat eine Redezeit von 3 Minuten fest-\ngelegt. Danach wird es die Reihenfolge geben: CDU, Linke\nListe/PDS und Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Zuerst\nsprechen die Einreicher, die Antragsteller SPD, F.D.P. und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Ich bitte jetzt den Vertreter der SPD zu\nsprechen.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch m\u00f6chte den Text unseres Antrages noch einmal vorle-\nsen. Das Staatsministerium f\u00fcr Kultus wird aufgefordert,\nbei der Aufstellung der Stundentafeln f\u00fcr die einzelnen\nSchularten keine Verletzung des \u00a7 18 des Schulgesetzes\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen vom 3. Juli 1991 zuzulassen. Ur-\nsache und Grund f\u00fcr diese Aufforderung ist eine Kleine\nAnfrage bzw. die Antwort dazu von Frau Georgi, F.D.P.\nAuf diese Anfrage hatte Frau Staatsministerin seinerzeit\ngeantwortet: ,,Laut Schulgesetz ist Religion, aber auch\nEthik ein ordentliches Lehrfach. Das bedeutet aber nicht,\nda\u00df beide F\u00e4cher \u00fcber alle Schuljahre gef\u00fchrt werden\nm\u00fcssen.\u201c Dies widerspricht eindeutig den Ausf\u00fchrungen\ndes Schulgesetzes. Ich zitiere jetzt w\u00f6rtlich den \u00a7 18 Abs. 1:\n,,Der Religionsunterricht ist an den \u00f6ffentlichen Schulen\n\u2026 ordentliches Lehrfach.\u201c\n\nEs kann also nicht so sein, da\u00df man Religion besucht oder\nnicht Religion besucht. Dann w\u00e4re das eine fakultative\nAngelegenheit, sondern es geht um die Frage, wahlobliga-\ntorisch Religion oder Ethik. Dies ist offensichtlich in der\nGrundschule nicht gesichert.\n\nWir wissen, da\u00df das Kultusministerium mit Sicherheit\nplant, in der Mittelschule in den Klassenstufen 5 und 9\nbeide F\u00e4cher wahlobligatorisch mit Beginn des neuen\nSchuljahres einzuf\u00fchren. Das wird ausdr\u00fccklich von uns\nbegr\u00fc\u00dft.\n\nWir wissen aber auch, da\u00df es offensichtlich \u2013 aber das\nk\u00f6nnen wir hier nicht nachpr\u00fcfen \u2013 Stundentafeln f\u00fcr die\nGrundschule gibt, die an den Grundschulen \u00fcbereilt aus-\ngeteilt worden sind, wo das Fach Religion, aber nicht das\nFach Ethik auftaucht.\n\nIn diesem Zusammenhang stellt sich die Frage: Wenn es\nso w\u00e4re, da\u00df beide F\u00e4cher angeboten werden w\u00fcrden \u2013\nund davon gehen wir aus; denn alles andere w\u00e4re Geset-\nzesverletzung \u2013, ob es sinnvoll ist, in der Elementarstufe\nbereits Ethik in dieser jetzigen Situation einsetzen zu wol-\nlen, wenn es keine Ethiklehrer gibt. Es m\u00fc\u00dfte also erst\neinmal ein umfangreiches Programm sichtbar gemacht\nwerden, da\u00df bew\u00e4hrte Lehrer berufsbegleitend im Fach\nEthik ausgebildet werden, damit dieses wertvolle Fach\nnicht f\u00fcr sp\u00e4tere Schuljahre diskreditiert wird und damit\nunter Umst\u00e4nden viel mehr eingerissen wird, als jetzt mit\n\u00fcbereilter Einf\u00fchrung dieser Dinge erfolgt.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei F.D.P.\nund Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das Wort hat jetzt die\nFraktion der F.D.P.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Wir verzichten. Es ist alles gesagt\nworden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird nicht gew\u00fcnscht. Dann bitte ich\ndie Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne zu sprechen. \u2013 Wird auch\nnicht gew\u00fcnscht.\n\n(Zurufe: Doch!)\n\n\u2013 Doch, Entschuldigung, bitte.\n\nFrau  Rush,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Doch. Ich hei\u00dfe zwar\nRush, aber so schnell geht es nun auch wieder nicht.\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wenige S\u00e4tze;\nman kann das kurz halten, aber es ist wichtig. Wir finden,\nes ist schon sehr viel, da\u00df in einem Land, in diesem Parla-\nment, wo eine CDU-Mehrheit existiert, Ethikunterricht\nund Religionsunterricht gleichbehandelt dargestellt wird.\nDas halten wir f\u00fcr viel, obwohl es uns nat\u00fcrlich \u2013 an unse-\nren Anforderungen gemessen \u2013 nicht reicht. Aber Sie wis-\nsen, wir haben da differierende Standpunkte. Ertragen wir\nes beide mit Fassung!\nIch gebe auch gerne zu, da\u00df wir jetzt endlich mal anfangen\nm\u00fcssen, sowohl mit Ethik- als auch mit Reli-\ngionsunterricht, damit wir beginnen k\u00f6nnen, Erfahrungen\nzu sammeln, und in zwei, drei Jahren vielleicht noch mal\ndie ganze Frage besprechen m\u00fcssen, wenn sich z. B. er-\ngibt, da\u00df das eine oder andere nicht angenommen wird.\nAber ich stelle generell in Zweifel, und das ziemlich deut-\nlich, da\u00df im Ethikunterricht wie auch im Reli-\ngionsunterricht, wenn es auch um Ethik geht, Gut und\nB\u00f6se unterschieden werden sollen, und dieses Gut und\ndieses B\u00f6se wird immer gut und b\u00f6se im Sinne des Staates\nsein. Das hei\u00dft, ich ziehe eine staatliche ethische Erzie-\nhung prinzipiell in Zweifel, gebe aber genauso offen zu,\nda\u00df mir eine bessere L\u00f6sung nicht einf\u00e4llt, weil ich wei\u00df,\nda\u00df maximal 20 bis 30 % aller Eltern\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nsich wirklich um die ethische Erziehung ihrer Kinder\nk\u00fcmmern w\u00fcrden. Ich kann nicht mit zusehen, da\u00df die\nrestlichen 70 % an Kindern keine ethische Bildung bekom-\nmen.\nSo. Ich danke Ihnen recht herzlich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt den Vertre-\nter der CDU zu sprechen. Herr Noack, bitte.\n\nNoack, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie CDU-Fraktion hat im vergangenen Jahr einstimmig\ndem Landesschulgesetz des Freistaates Sachsen zuge-\nstimmt. Die CDU-Fraktion betrachtet es als ihre Pflicht,\nda\u00df die einzelnen Paragraphen des Schulgesetzes einge-\nhalten werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3381\n\n\n\nDeshalb k\u00f6nnen wir, Herr Hatzsch, mit ruhigem Gewis-\nsem dem Sammelantrag, der heute hier eingebracht wur-\nde, zustimmen.\nUnd einen letzten Satz noch: Ich finde es aber trotzdem\nrecht komisch, da\u00df ein Gro\u00dfteil der Fraktionen, die dem\nSchulgesetz nicht zugestimmt bzw. sich enthalten haben,\nheute diesen Antrag stellt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Frau Schneider von\nder Fraktion Linke Liste/PDS.\n\nFrau  Schneider,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Ver-\nehrte Abgeordnete! Die Meinung meiner Fraktion Linke\nListe/PDS zum Ethik- und Religionsunterricht habe ich\nvon dieser Stelle aus schon unz\u00e4hlige Male dargelegt. Ich\nwiederhole aber die Grunds\u00e4tze gerne noch einmal. Wir\nhaben Ja zum Religionsunterricht gesagt,\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\naber unter dem Dach der Kirche. In der Schule das Fach\nReligion oder Lebenskunde \u2013 eine Alternative dazu h\u00e4tte\nsich er\u00fcbrigt. Unsere Auffassung vom Schulgesetz haben\nwir mit unserer Abstimmung kundgetan. Wir waren also\nnicht f\u00fcr dieses Schulgesetz. Aber wir sind der Meinung,\nwenn\u2019s denn schon da ist,\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nm\u00fcssen auch die Gesetze eingehalten werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Bitte noch\netwas Ruhe!\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Aber ich bin eben nicht\nder Meinung, da\u00df erst seit heute oder mit Beginn dieses\nkommenden Schuljahres das Schulgesetz verletzt wird. Es\nist schon seit Inkrafttreten so; denn auch im vergangenen\nSchuljahr wurde Religionsunterricht an den Schulen erteilt\nund kein Ethikunterricht angeboten. Ich erinnere nur an\ndie Rahmenregelungen f\u00fcr das Schuljahr 1991/92. Dort\ngab es Religion. Daf\u00fcr konnte Geschichte wegfallen etc.\npp. Ich m\u00f6chte das nicht weiter ausf\u00fchren.\nUnd dann gab es im Schulausschu\u00df in der Sitzung vom\n3.6. eine Befragung der Staatsministerin zu diesem Pro-\nblem. Ich habe ihre Ausf\u00fchrungen noch sehr gut im Ge-\nd\u00e4chtnis. Obwohl es Probleme mit dem Lehrereinsatz gibt,\naber eine optimistisch stimmende Entwicklung wurde in\nAussicht gestellt, sagte sie, wird Ethik im kommenden\nSchuljahr \u00fcberall dort unterrichtet, wo auch Reli-\ngionsunterricht erteilt wird.\nAuf dieses Wort, meine Damen und Herren, der Ministe-\nrin baue ich fest. Sie nicht, liebe Kolleginnen und Kollegen\nvon der Opposition?\nDie Grundschulstundentafel wird nun von der Frau\nStaatsministerin Rehm, die durch Ihren gemeinsamen An-\ntrag auf die Problematik aufmerksam wurde, sofort be-\nrichtigt werden, und es wird alles seinen Gang gehen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Meine Damen und Her-\nren! Wird jetzt noch das Schlu\u00dfwort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nHatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Dr. Husemann wollte erst sprechen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: War nicht avisiert. Bitte.\n\nDr. Husemann,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich versuche, mich\nebenfalls kurz zu fassen. Ich m\u00f6chte hier eindeutig fest-\nstellen, da\u00df das Kultusministerium keine Verletzung des\nSchulgesetzes zulassen wird.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Sehr sch\u00f6n!)\n\nDas hei\u00dft, Religionsunterricht und Ethik werden in den\ngleichen Klassenstufen angeboten. Das gilt auch f\u00fcr die\nGrundschule.\nUnd, Herr Hatzsch, \u00fcbrigens laut Schulgesetz sind dort\nKlassenstufen nicht vorgeschrieben. Es ist nur vorge-\nschrieben, da\u00df wir dort, wo wir Religionsunterricht anbie-\nten, auch Ethikunterricht anbieten und umgekehrt.\nAufgrund der personellen Voraussetzungen ist nat\u00fcrlich\nnur eine schrittweise Einf\u00fchrung des Unterrichtes m\u00f6g-\nlich. Im kommenden Schuljahr wird deshalb Religion und\nEthik in den Klassenstufen 5 und 9 bzw. in den Klassen 6\nangeboten, wo bereits in diesem Schuljahr diese F\u00e4cher in\nder Klasse 5 angeboten wurden.\nDamit das m\u00f6glich wird, um hier noch eine Zahl zu nen-\nnen,  wurden in sehr kurzer Zeit 1 200 Lehrer auf den\nEthikunterricht vorbereitet.\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich, auch wenn Sie schon in Auf-\nbruchstimmung sind, hier noch ein Wort des Dankes, des\nganz herzlichen Dankes an unsere Kirchen sagen, die es\nmit einem ganz gro\u00dfen Engagement erm\u00f6glicht haben,\nda\u00df in dieser Breite, wie das in diesem Schuljahr vorgese-\nhen ist, Religionsunterricht durchgef\u00fchrt werden kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn den n\u00e4chsten zwei bis drei Jahren wird der Aufbau im\nBereich der Sekundarstufe 1 abgeschlossen sein und dann\nder bis dahin erarbeitete Lehrplan vorliegen und auch der\nerforderliche Lehrerbestand vorhanden sein. Zu diesem\nschrittweisen Aufbau hat sich das Kultusministerium auf-\ngrund der nur begrenzten Lehrerzahl f\u00fcr diese F\u00e4cher ent-\nscheiden m\u00fcssen.\nZu Beginn des Schuljahres 1992/93 werden die konkreten\nTeilnahmeerkl\u00e4rungen der Eltern bzw. der Sch\u00fcler, die be-\nreits religionsm\u00fcndig sind, f\u00fcr den Religionsunterricht\nund f\u00fcr das Fach Ethik vorliegen. Das ist mir deshalb\nwichtig, weil selbstverst\u00e4ndlich eine wesentliche Grundla-\nge f\u00fcr die Teilnahme an diesen F\u00e4chern das Wahlprinzip\nist und die Freiwilligkeit.\nWenn diese Entscheidung der Eltern bzw. der Sch\u00fcler ge-\nfallen ist, dann werden wir wissen, wie hoch der Anteil\nderjenigen sein wird, die am Fach Ethik und am Fach Reli-\ngionsunterricht teilnehmen. Zur Zeit ist dar\u00fcber \u2013 ich bin\ndas vorhin gefragt worden \u2013 noch keine Aussage m\u00f6glich.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort haben jetzt die Fraktio-\nnen. Ich bitte zuerst Herrn Hatzsch von der Fraktion der\nSPD, das Wort zu nehmen.\n\nHatzsch, SPD: Zum letzten Mal heute und kurz \u2013 ich h\u00e4t-\nte auch auf das Schlu\u00dfwort verzichtet. Herr Husemann,\nich bedanke mich f\u00fcr Ihre Antwort. Exakt der Punkt, den\nwir suchten, ist einwandfrei beantwortet worden.\nAber ich kann nicht darauf verzichten, etwas hinzuzuf\u00fc-\ngen. Herr Ludwig Noack hier dr\u00fcben hat ja schlie\u00dflich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3382\n\n\n\nwieder einmal etwas so Provokantes von sich gegeben,\nda\u00df ich das nicht im Raum stehenlassen kann. Er findet es\nverwunderlich, da\u00df diejenigen, die vor einem Jahr dem\nSchulgesetz nicht zugestimmt haben, jetzt auf dessen Ein-\nhaltung dr\u00e4ngen. Ich meine, das ist eine Selbstverst\u00e4nd-\nlichkeit, die unter Demokraten so sein sollte \u2013\n\n(Starker Beifall zuerst bei der SPD und\ndann \u00fcbergreifend im ganzen Haus \u2013\n\nlaute Rufe der Zustimmung)\n\nganz abgesehen davon \u2013 \u2013 auch wenn jetzt einige Herren\nvon der CDU versuchen, das zu ironisieren, weil sie nicht\ndar\u00fcber hinwegkommen. Tatsache bleibt, da\u00df ich zum\nBeispiel den Kollegen aus meiner Fraktion sehr dankbar\nbin, da\u00df sie vor einem Jahr diesem Schulgesetz nicht zuge-\nstimmt haben. Dies als erste Bemerkung.\nZum zweiten: Es war doch schlie\u00dflich kein au\u00dferirdisches\nWesen, welches in den Schulen des Freistaates Sachsen an\ndie Stundentafel h\u00e4ngen lie\u00df: Religion in der Grundschu-\nle. Also war es ja wohl so gedacht. Also ist es die Aufgabe\nder Opposition \u2013 auch derjenigen, die das Schulgesetz kri-\ntisch begleitet, Herr Noack \u2013, aufzupassen, wachsam zu\nsein.\n\n(Starker Beifall bei der Opposition,\nbesonders bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird das Wort noch von der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne gew\u00fcnscht?\n\n(Frau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Nein, danke.)\n\nWird das Wort von der F.D.P. gew\u00fcnscht? \u2013 Nein.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie noch um etwas\nKonzentration. Wir sind gleich fertig.\nIch stelle nun die Drucksache 1/1946 zur Abstimmung.\nWer dieser Drucksache seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit haben wir ein ein-\nstimmiges Ergebnis zu dieser Drucksache erzielt.\n\n(Lebhafter Beifall des ganzen Hauses)\n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 25\nist damit beendet, und auch die Tagesordnung der 49. Sit-\nzung des S\u00e4chsischen Landtages ist damit abgearbeitet.\nDas Pr\u00e4sidium hat die 50. Sitzung auf Freitag, den 10. Juli\n1992, hier in das Haus der Kirche einberufen. Die Tages-\nordnung liegt Ihnen dazu vor.\nDie 49. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages ist geschlossen.\nIch w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhauseweg und gute\nErholung bis morgen.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 21.38 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, O-8010 Dresden\n\nHERSTELLUNG\n\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH, \n\u2013SDV-GmbH\u2013 Franklinstra\u00dfe 17\u201319,  O-8020 Dresden,\nTel. (0051) 4 71 58 37\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto-Nr.: 51 12 19 808 BLZ 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 9. Juli 1992\n\n3383\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Debatte\n\t2 Regierungserkl\u00e4rung \u00fcber die f\u00fcr Sachsen wichtigen finanzpolitischen Beschl\u00fcsse der Bonner Koalition\n\t3 \u2013 Regierungserkl\u00e4rung zur weiteren Entwicklung der Mieten und deren Sozialvertr\u00e4glichkeit\n\t4 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber den Verfassungsschutz im Freistaat Sachsen\n\t5 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Ausf\u00fchrung des Gesetzes zu Artikel 10 Grundgesetz im Freistaat Sachsen\n\t6 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeit zur Ausf\u00fchrung ausl\u00e4nderrechtlicher Vorschriften im Freistaat Sachsen\n\t7 1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber die Kreisgebietsreform\n\t8 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Durchf\u00fchrung der Kriegsopferf\u00fcrsorge\n\t9 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber kommunale Eigenbetriebe\n\t10 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Errichtung der S\u00e4chsischen Landesstiftung\n\t11 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Landeserziehungsgeld im Freistaat Sachsen und zur \u00c4nderung ...\n\t12 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staatsvertrag \u00fcber die S\u00fcddeutsche Klassenlotterie\n\t13 2. Lesung der Entw\u00fcrfe \u2013 Gesetz \u00fcber Zahlenlotto und \u00fcber Sportwetten im Freistaat Sachsen\n\t14 2. Lesung der Entw\u00fcrfe \u2013 Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur Struktur des Hochschulwesens und der Hochschulen ...\n\t15 2. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Hochschulerneuerungsgesetzes vom 25. Juli 1991\n\t16 2. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz zum Vereinsrecht  des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuches\n\t17 2. Lesung des Entwurfs Gesetz zur vorl\u00e4ufigen Regelung des Beamtenrechts der kommunalen Wahlbeamten und der kommunalen ...\n\t18 Umweltbelastung in Sachsen \u2013 kranke Kinder\n\t19 Entscheidung \u00fcber die Trassenf\u00fchrung der A 13 erst nach Vorlage eines integrierten Gesamtverkehrsplanes\n\t20 \u00c4nderung der Betriebskostenverordnung vom 8. August 1991\n\t21 \u00c4nderung des Gerichtsverfassungsgesetzes\n\t22 Externe Bewerbungen f\u00fcr Lehrerstellen\n\t23 Jugendf\u00f6rdermittelvergabe\n\t24 Erg\u00e4nzung des Staatsvertrages \u00fcber den Mitteldeutschen Rundfunk (MDR)\n\t25 Ethikunterricht in der Grundschule\n\n",
    "status": 200
}