{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T02:56:20Z",
        "Last-Modified": "2001-10-11T10:04:21Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-11T10:04:21Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "391",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T02:56:20Z",
        "date": "2001-10-11T10:04:21Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 1/14 22.03.1991",
        "dcterms:created": "1998-10-09T02:56:20Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-11T10:04:21Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T02:56:20Z",
        "meta:save-date": "2001-10-11T10:04:21Z",
        "modified": "2001-10-11T10:04:21Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1994",
            "3092",
            "3119",
            "4964",
            "5741",
            "5286",
            "5868",
            "6018",
            "5696",
            "6114",
            "6203",
            "6153",
            "5370",
            "6382",
            "6221",
            "5923",
            "5598",
            "5580",
            "5470",
            "6278",
            "5912",
            "5732",
            "4621",
            "5932",
            "6315",
            "5856",
            "6278",
            "5829",
            "4010",
            "4994",
            "4961",
            "5857",
            "6337",
            "6229",
            "5133",
            "5357",
            "5344",
            "5678",
            "5929",
            "5166",
            "6195",
            "5900",
            "5036",
            "5698",
            "6237",
            "6365",
            "5804",
            "4641",
            "6048",
            "6305",
            "5627",
            "6349",
            "6160",
            "5686",
            "5773",
            "5687",
            "5644",
            "6165",
            "5638",
            "5870",
            "5370",
            "5042",
            "4904",
            "5687",
            "6318",
            "6317",
            "6422",
            "6639",
            "4942",
            "6437",
            "6495",
            "6045",
            "5199",
            "6560",
            "6369",
            "6240",
            "6561",
            "5841",
            "5918",
            "5889",
            "6075",
            "6587",
            "4933"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T02:56:20Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-11T10:04:21Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 1/14 22.03.1991",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'1_PlPr_14_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 1/14 22.03.1991",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "83"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 1/14 22.03.1991\n\n\nPlenarprotokoll 1/14\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n14. Sitzung 1. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 22. M\u00e4rz 1991, Haus der Kirche Schlu\u00df: 21.26 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0   Er\u00f6ffnung 707\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung, Dringlichkeit von\nAntr\u00e4gen 707\nBartl, Linke Liste/PDS 707\nElsner, Linke Liste/PDS 707\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 708\nPlobner, SPD 708\nElsner, Linke Liste/PDS 708\nAlbrecht, CDU 708\nDr. F\u00f6rster, SPD 709\nDr. H\u00e4hle, CDU 709\n\n1    Aktuelle Debatte: Aktuelle Situation in der\nLandwirtschaft im Freistaat Sachsen\nbeantragt von der Fraktion der CDU 709\n\nDr. Jahr, CDU 709\nDr. Jahr, CDU 710\nKehl, SPD 710\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 711\nDr. Jahr, CDU 711\nFrau Freiherr von Fritsch, F.D.P. 711\nWehnert, Linke Liste/PDS 712\nDr. Jahr, CDU 712\nWehnert, Linke Liste/PDS 713\nPfordte, CDU 713\nFrau Dr. Wirth, SPD 714\nPfordte, CDU 715\nFrau Dr. Wirth, SPD 715\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 715\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 716\nKehl, SPD 716\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS 716\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 716\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 717\nKehl, SPD 717\n\nBartl, Linke Liste/PDS 717\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 718\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 718\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS 718\nRade, F.D.P. 719\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 719\nPfordte, CDU 719\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 719\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 719\nWehnert, Linke Liste/PDS 720\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 720\nPfordte, CDU 720\nDr. Jahr, CDU 720\nKockert, CDU 721\nWehnert, Linke Liste/PDS 721\n\n2   1. Lesung ,,Gesetz \u00fcber die Landesvermessung,\ndas Liegenschaftskataster und die Grundbuch-\nf\u00fchrung im Freistaat Sachsen\u201c\nAntrag der Staatsregierung, Drucksache 1/208 722\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium des Innern 722\nPlobner, SPD 723\nSchreier, Linke Liste/PDS 724\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 724\nRade, F.D.P. 725\nSchiemann, CDU 725\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 726\n\nAbstimmungsergebnis 726\n\n\n\n3    1. Lesung ,,Gesetz \u00fcber den Brandschutz und\nHilfeleistung der Feuerwehren bei Ungl\u00fccks-\nf\u00e4llen und Notst\u00e4nden aller Art im Freistaat\nSachsen\u201c\nAntrag der Staatsregierung, Drucksache 1/209 727\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministeriuum des Innern 727\nPietzsch, CDU 728\nDr. F\u00f6rster, SPD 729\nUhlmann, Linke Liste/PDS 730\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 731\nLehner, CDU 731\nRade, F.D.P. 731\n\nAbstimmungsergebnis 732\n\n4    2. Lesung ,,Gesetz zur Ausf\u00fchrung des Rechts-\npflegergesetzes sowie zur Regelung der T\u00e4tig-\nkeit des \u00fcbrigen nichtrichterlichen Personals\nder Gerichte und Staatsanwaltschaften\u201c\nBeschlu\u00dfempfehlung und Bericht des Verfas-\nsungs- und Rechtsausschusses, Drucksachen\n1/114, 1/196A und 1/196B 733\n\nSchiemann, CDU 733\nDr. Kunzmann, SPD 733\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS 734\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 734\nRichter, F.D.P. 734\nSchiemann, CDU 734\n\nAbstimmungsergebnis 734\n\n5    Auftrag an die Landesregierung, sich bei der\nBundesregierung f\u00fcr eine schnellstm\u00f6gliche\n\u00c4nderung des BAf\u00f6G einzusetzen\nDringlicher Antrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 1/207 734\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU 734\nDr. F\u00f6rster, SPD 735\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 736\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P. 736\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 737\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 737\nDr. F\u00f6rster, SPD 737\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU 738\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 738\nDr. F\u00f6rster, SPD 738\nDr. F\u00f6rster, SPD 739\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU 739\n\n6    \u00d6ffentlich-rechtlicher und privater Rundfunk \nAntrag der Fraktion der CDU, Druck-\nsache 1/69,\nStellungnahme der Staatsregierung zur Druck-\nsache 1/69 739\n\nGro\u00df, CDU 739\nGro\u00df, CDU 740\nKosel, Linke Liste/PDS 740\nLehner, CDU 741\nKosel, Linke Liste/PDS 741\n\nKosel, Linke Liste/PDS 742\nOtt, F.D.P. 742\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 743\nOtt, F.D.P. 743\nBr\u00fcckner, CDU 743\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 743\nDyrlich, SPD 744\nSandig, CDU 746\n\n7   Abwicklung von Fachbereichen an Hochschu-\nlen \nAntrag der Fraktion der CDU, Drucksache 1/83\nStellungnahme der Staatsregierung zur Druck-\nsache 1/83 746\n\nDr. H\u00e4hle, CDU 746\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 746\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 747\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P. 747\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 748\nFrau Dr. Volkmer, SPD 748\nFrau Dr. Volkmer, SPD 749\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 749\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 750\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 750\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 750\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 750\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 751\nSchimpff, CDU 751\nLeroff, CDU 751\n\nAbstimmungsergebnis 751\n\n8    Einrichtung eines Europ\u00e4ischen Informati-\nonszentrums in G\u00f6rlitz\nAntrag der Fraktion der CDU, Drucksache\n1/111\nStellungnahme der Staatsregierung zu Druck-\nsache 1/111 751\n\nBandmann, CDU 751\nDr. Harbauer, SPD 752\nKosel, Linke Liste/PDS 752\nOtt, F.D.P. 753\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 753\n\nAbstimmungsergebnis 754\n\n9    R\u00fcck\u00fcbertragung des gesamten Landeseigen-\ntums zum Stichtag 1. 1. 1952 an den Freistaat\nSachsen\nAntrag der Fraktion der F.D.P., Drucksache\n1/148\nStellungnahme der Staatsregierung zur Druck-\nsache 1/148 754\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 754\nDr. Prei\u00dfler, SPD 755\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 755\nElsner, Linke Liste/PDS 756\nClemens, CDU 756\nLeroff, CDU 757\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n\n\n13  Eingliederung von Gemeinden in den Frei-\nstaat Sachsen\nAntrag der Fraktion Linke Liste/PDS,\nDrucksache 1/168 sowie Erg\u00e4nzung a) und b)\nBeschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\nDrucksache 1/217\nStellungnahme der Staatsregierung 757\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium des Innern 757\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 758\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 759\nUlbricht, CDU 759\nStempell, CDU 760\nAdler, SPD 760\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 761\nAdler, SPD 761\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 762\nRade, F.D.P. 762\nUlbricht, CDU 763\nBandmann, CDU 763\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 763\nDr. Kunckel, SPD 764\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 764\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 764\nRichter, F.D.P. 764\nGoliasch, CDU 765\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 765\nIltgen, CDU 765\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS 765\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS 766\nGoliasch, CDU 766\nDr. Kunckel, SPD 766\nLeroff, CDU 766\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 766\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 766\n\n10   Einhaltung aller gesetzlichen Festschreibun-\ngen des Einigungsvertrages zur Sicherung der\nambulanten medizinischen Versorgung der\nBev\u00f6lkerung im Land Sachsen unter speziel-\nler Einbeziehung der Polikliniken\nAntrag der Fraktion der F.D.P., Drucksache\n1/152\nStellungnahme der Staatsregierung zur Druck-\nsache 1/152 767\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 767\nDr. Donaubauer, SPD 768\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 769\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 769\nDr. Wildf\u00fchr, CDU 769\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 770\nAbstimmungsergebnis 772\n\n11  Gew\u00e4hrleistung einheitlicher Bedingungen\nbei der Fahrerlaubnispr\u00fcfung sowie der Pr\u00fc-\nfung, Zulassung und Begutachtung von Kraft-\nfahrzeugen und Bauteilen gem\u00e4\u00df\nKraftfahrsachverst\u00e4ndigengesetz\n Dringlicher Antrag, Drucksache 1/220 772\n\nJurk, SPD 772\nAbstimmungsergebnis 772\n\n12  Bestellung eines Staatssekret\u00e4rs f\u00fcr Jugendfra-\ngen\nAntrag von Abgeordneten (Ring junger Abge-\nordneter), Drucksachen 1/153 und 1/230, sowie\nStellungnahme der Staatsregierung 772\n\nFrau Lochmann, SPD 772\nRohwer, CDU 773\nTippach, Linke Liste/PDS 773\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 774\nOtt, F.D.P. 775\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekre-\nt\u00e4r im Staatsministerium f\u00fcr Kultus 775\nDr. Husemann, Staatssekret\u00e4r 776\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 776\nAbstimmungsergebnis 776\n\n13  vorgezogen nach 9\n\n14  Aktuelle Debatte: Bisherige Ergebnisse und\nZiele der drei s\u00e4chsischen Niederlassungen\nder Treuhandanstalt zur Sicherung von Ar-\nbeitspl\u00e4tzen des kommunalen Eigentums im\n1. Halbjahr 1991\nbeantragt von der Fraktion Linke Liste/PDS 776\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 777\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 778\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 779\nLeroff, CDU 779\nLeroff, CDU 781\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 781\nDr. Rudorf, SPD 781\nDr. Rudorf, SPD 782\nLeroff, CDU 782\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nMinisterium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 783\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r 784\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 784\nRichter, Hans-J\u00fcrgen, SPD 785\n\n15  Verwendung der Daten und Unterlagen des\nehemaligen MfS/AfNS\nAntrag der Fraktionen der CDU und B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, Drucksache 1/228\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge der Fraktionen Linke \nListe/PDS, Drucksache 1/233, und SPD, Druck-\nsache 1/232 786\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 786\nAbstimmungsergebnis 786\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n   (Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich hoffe, da\u00df Sie die gestrige Nachtsitzung alle gut\nverkraftet haben. Ich hoffe, da\u00df Sie ausgeschlafen sind. Es\nwird zwar heute nicht ganz so lange dauern, aber ich den-\nke, es wird nicht minder intensiv sein.\n\n(Bewegung im Saal)\n\nMeine Damen und Herren, ich er\u00f6ffne hiermit die 14. Sit-\nzung des S\u00e4chsischen Landtages. Ich bitte jetzt um etwas\nRuhe und darum, die Pl\u00e4tze einzunehmen.\nIch kann mich heute einer angenehmen Pflicht entledigen,\ndie ich gestern schon angek\u00fcndigt habe.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nWir haben zwei Geburtstagskinder unter uns, Herrn\nStephan Reber von der CDU-Fraktion und Herrn Minister\nDr. Geisler. Er ist zwar jetzt noch nicht anwesend, aber ich\ndenke,\n\n(Beifall)\n\nwir w\u00fcnschen ihnen Gesundheit und Schaffenskraft und\nStehverm\u00f6gen.\n\n(Beifall)\n\nIch schlage Ihnen vor, da\u00df wir dem Ministerpr\u00e4sidenten\nein Telegramm schicken. Ich bitte Sie, da\u00df Sie mich autori-\nsieren, ihm im Namen des Plenums dieses Telegramm\nschicken zu d\u00fcrfen und ihm weiterhin gute Genesung zu\nw\u00fcnschen.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nVon folgenden Abgeordneten liegen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vor:\nFrau de Haas, Herrn Dr. Viehweger, Frau Georgi, Frau\nAckermann.\n\n(Frau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Das war gestern.)\n\n(Heiterkeit)\n\nAlso Frau Ackermann ist anwesend.\nHerrn Gregori, Herrn Winkler, Herrn D\u00fcrrschmidt, Prof.\nDr. Biedenkopf, Herrn Dreikopf, Herrn Dr. Krause, Herrn\nKannegie\u00dfer, Herrn Dr. Lippmann, Herrn Richter, Joachim\nund Herrn Gerlach.\nIch stelle fest, da\u00df die Mehrheit der Mitglieder des Land-\ntages anwesend und der Landtag damit beschlu\u00dff\u00e4hig ist.\nMeine Damen und Herren! Ihnen liegt die Tagesordnung\nvor. Es gibt einen Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident, wir m\u00f6chten dar-\num bitten, den jetzt f\u00fcr den 11. Tagesordnungspunkt vor-\ngesehenen Antrag Drucksache 1/204 zur\u00fcckziehen zu\nk\u00f6nnen. Es geht hier um die T\u00e4tigkeit des Untersuchungs-\nausschusses ,,Unterbringung und Arbeitsf\u00e4higkeit des\nLandtages\u201c. Wir hatten seinerzeit den Antrag eingereicht\nmit der Ma\u00dfgabe auch der Dringlichkeit, weil zu diesem\nZeitpunkt der Einreichung das Gesetz, das die Grundlage\nf\u00fcr die T\u00e4tigkeit dieses Ausschusses bildet, nicht vorlag,\nnicht ver\u00f6ffentlicht war. Dieser Mangel ist inzwischen be-\nhoben. Aus unserer Sicht ist es unstreitig, da\u00df der Untersu-\nchungsausschu\u00df bis dahin keine gesetzliche Grundlage\n\nhatte. Insofern w\u00e4re auch nichts anderes im Verfassungs-\nund Rechtsausschu\u00df festzustellen.\nWir haben dem Ausschu\u00df vorgeschlagen \u2013 diesem Unter-\nsuchungsausschu\u00df \u2013, da\u00df alle Personen, die bis dahin ge-\nh\u00f6rt worden sind, noch einmal gefragt werden, ob sie\nerneut geh\u00f6rt werden wollen oder ob sie ihre Aussage ge-\nwisserma\u00dfen best\u00e4tigen. Die Mitglieder der PDS, die dort\ngeh\u00f6rt wurden, haben das getan, so da\u00df eigentlich die Sa-\nche aus unserer Sicht erledigt w\u00e4re.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt es weitere Anfra-\ngen? Wir sind noch nicht in der Tagesordnungsbest\u00e4ti-\ngung. \u2013 Bitte?\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Zur Tagesordnung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut, zur Tagesordnung.\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident, gem\u00e4\u00df unserer\nvorl\u00e4ufigen Gesch\u00e4ftsordnung \u00a7 62 Abs. 3 beantragt unse-\nre Fraktion Linke Liste/PDS, der Landtag m\u00f6ge \u00fcber die\nDringlichkeit des Ihnen vorliegenden Antrages meiner\nFraktion Drucksache 1/223 befinden. Ich m\u00f6chte den An-\ntrag unserer \u2013 \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Darf ich mal kurz unterbrechen. Die gan-\nzen Dringlichen Antr\u00e4ge werden noch behandelt. Deswe-\ngen fragte ich jetzt noch einmal nach.\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Aha.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie kommen sofort zu Wort.\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Gut.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich m\u00f6chte jetzt blo\u00df von der Reihenfol-\nge her alle Dringlichen Antr\u00e4ge bekanntgeben, und dann\nwird jeder Antrag zur Dringlichkeit behandelt werden.\nWenn Sie damit einverstanden sind, Herr Elsner.\nMeine Damen und Herren, die Tagesordnung liegt Ihnen\nvor. Das unter Tagesordnungspunkt 2 als S\u00e4chsisches Ver-\nmessungsgesetz bezeichnete Gesetz hei\u00dft korrekt, wie Sie\nauch der Drucksache 1/208 entnehmen k\u00f6nnen: ,,Gesetz\n\u00fcber die Landesvermessung, das Liegenschaftskataster\nund die Grundbuchf\u00fchrung im Freistaat Sachsen\u201c.\nDas unter dem Tagesordnungspunkt 3 als S\u00e4chsisches\nFeuerwehrgesetz bezeichnete Gesetz hei\u00dft korrekt, wie Sie\nauch der Drucksache 1/209 entnehmen k\u00f6nnen: ,,Gesetz\n\u00fcber den Brandschutz und die Hilfeleistung der Feuer-\nwehren bei Ungl\u00fccksf\u00e4llen und Notst\u00e4nden im Freistaat\nSachsen\u201c.\nEs liegen f\u00fcr die heutige Tagesordnung folgende \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge vor, einmal der Dringliche Antrag B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne Drucksache 1/218, ein Dringlicher Antrag von\nAbgeordneten aller Fraktionen Drucksache 1/220, der\nDringliche Antrag der Linken Liste/PDS Drucksache\n1/223 und ein Antrag des Ausschusses Wissenschaft und\nHochschulen, eingereicht von Herrn Dr. F\u00f6rster. Es liegt\nweiterhin ein Dringlicher Antrag der CDU vor, Drucksa-\nche 1/228; es sind also vier Dringliche Antr\u00e4ge und ein\nAntrag auf Erweiterung der Tagesordnung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n707\n\n\n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 62 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung werden Dring-\nliche Antr\u00e4ge auf die Tagesordnung der n\u00e4chsten Sitzung\ngesetzt, wenn sie unter den Katalog des \u00a7 62 Abs. 2 der\nGesch\u00e4ftsordnung fallen.\nDer Landtag hat jedoch die M\u00f6glichkeit, die Dringlichkeit\nfestzustellen. Dann mu\u00df nat\u00fcrlich \u2013 ich will blo\u00df grund-\ns\u00e4tzliche Erl\u00e4uterungen noch einmal geben, Sie kommen\ngleich dran, Frau Matzke \u2013 gesagt werden, wenn der Land-\ntag die Dringlichkeit in der Beratung feststellt, kann zu\ndem Antrag gesprochen werden. Ansonsten ist die Dring-\nlichkeit des Antrages zu begr\u00fcnden, und es wird als erstes\n\u00fcber die Dringlichkeit des Antrages abgestimmt. Ich bitte,\nnoch einmal diese Erl\u00e4uterung zur Kenntnis zu nehmen,\nund nun den Sprecher oder den Abgeordneten, f\u00fcr B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne den Dringlichen Antrag zu begr\u00fcnden.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident, unser\nAntrag ist kein Dringlicher Antrag. Wahrscheinlich, weil\nmeine Unterschrift darunterstand, werden Sie gedacht\nhaben, von uns kommt jedesmal ein Dringlicher Antrag,\nalso ist es ein dringlicher Antrag; aber es ist kein Dringli-\ncher Antrag.\n\n(Heiterkeit)\n\nEs ist einfach ein ganz normaler Antrag. Es ist nat\u00fcrlich\nrichtig, der Inhalt ist dringlich, aber uns wird das Thema\nso lange noch besch\u00e4ftigen, da\u00df wir im April auch dar\u00fcber\ndiskutieren k\u00f6nnen.\n\n(Bewegung im Saal)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Der Dringliche Antrag\nwar aber von Herrn B\u00f6ttger, der mich jetzt so anlacht. Es\nwar aber so als dringlich abgestimmt gewesen. Ich respek-\ntiere, da\u00df nicht ,,dringlich\u201c dar\u00fcberstand. Damit brauchen\nwir diesen Antrag nicht zu behandeln, weil Dringliche An-\ntr\u00e4ge laut Gesch\u00e4ftsordnung automatisch \u00fcberhaupt an die\nRegierung gehen. Damit wird also der Antrag nicht Ge-\ngenstand unserer heutigen Beratung sein.\nIch bitte jetzt, den Dringlichen Antrag zu begr\u00fcnden von\neinem Abgeordneten der Fraktionen, die den Antrag 1/220\neingebracht haben. Dort war nicht ganz klar, \u2013 \u2013\n\nPlobner, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nDie Dringlichkeit des Antrages, der Ihnen mit der Druck-\nsache 1/220 vorliegt, liegt in der Tatsache begr\u00fcndet, da\u00df\ngem\u00e4\u00df Einigungsvertrag bis zum 31. 3. durch die oberste\nf\u00fcr den Verkehr zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde eine Entschei-\ndung zur Errichtung einer Technischen Pr\u00fcfstelle zu f\u00e4llen\nist.\nDie Abgeordneten, die den Antrag gestellt haben, sind der\nAnsicht, da\u00df dazu noch Sachverst\u00e4ndige geh\u00f6rt werden\nm\u00fc\u00dften, um tats\u00e4chlich die richtige Entscheidung f\u00fcr die\nrichtige Institution zu treffen. Der Termin begr\u00fcndet die\nDringlichkeit, weil wir sonst bis zum 31. 3. nicht mehr\nhandlungsf\u00e4hig werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte jemand gegen\ndie Dringlichkeit sprechen? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist,\nkommen wir zur Abstimmung \u00fcber die Dringlichkeit.\nWer daf\u00fcr ist, da\u00df dieser Dringliche Antrag in die heutige\nTagesordnung aufgenommen wird, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist der Antrag angenom-\nmen.\n\nMeine Damen und Herren! Es liegt jetzt der Dringliche\nAntrag der Fraktion Linke Liste/PDS in der Drucksache\n1/223 vor. Ich bitte den Antragsteller, die Dringlichkeit des\nAntrages zu begr\u00fcnden.\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Schon in der Textfolge unseres\nDringlichen Antrages wird aus unserer Sicht die Dringlich-\nkeit begr\u00fcndet. Es geht uns darum, und ich lese den Text\nvor:\n,,Die Staatsregierung wird beauftragt, umgehend eine Kl\u00e4-\nrung der Finanzen und Subventionsanspr\u00fcche der West-\ns\u00e4chsischen Verkehrsbetriebe herbeizuf\u00fchren, um den\nZusammenbruch des Personen- und Berufsverkehrs in die-\nsem Raum zu verhindern.\u201c \nDie Dringlichkeit, so kann man sagen, steht eigentlich seit\ngestern und heute wieder in der Tagespresse. Uns ist seit\ngestern bekannt, da\u00df nicht nur der Berufsverkehr West-\nsachsens bedroht ist, sondern auch der in G\u00f6rlitz. Wir\nglauben daher, da\u00df die Thematik heute in unserem Land-\ntag f\u00fcr dringlich erkl\u00e4rt werden sollte, weil es hier um die\nt\u00e4gliche Bef\u00f6rderung von mehr als 200 000 Berufst\u00e4tigen\nund 4 000 Sch\u00fclern geht, also um 300 Busfahrten und Bus-\nfahrer.\nIch bitte der Dringlichkeit dieses Antrages zuzustimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie haben die Begr\u00fcndung der Dringlich-\nkeit geh\u00f6rt. Wer spricht gegen die Dringlichkeit? \u2013 Bitte\nsch\u00f6n.\n\nAlbrecht, CDU: Ich m\u00f6chte gegen diesen Antrag 1/223\nsprechen.\nErstens ist er unvollst\u00e4ndig; er betrifft von der Sache her\nganz Sachsen.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Das macht ihn doch um so\ndringlicher!)\n\nZweitens ist er inhaltlich nicht richtig. Das tats\u00e4chliche\nProblem ist die Ausgliederung dieser Betriebe, um die es\nhier geht, und im Nachgang die Privatisierung bzw. Kom-\nmunalisierung dieser Betriebe. Sie befinden sich jetzt in\nTreuhandeigentum. Damit w\u00e4re es logische Folge, da\u00df wir\nF\u00f6rdermittel bzw. Subventionen von Dresden nach Bonn\ngeben. Das kann ja wohl nicht sein.\nDrittens: Bis zum 30. 4. ist durch die Treuhand die Liquidi-\nt\u00e4t dieser Betriebe sichergestellt. Deshalb schlage ich vor,\ndiesen Antrag an den Ausschu\u00df Bau und Verkehr zu \u00fcber-\nweisen und dort einen neuen Antrag zu formulieren, der\ndie Aufgliederung und Splittung dieser Betriebe zwecks\neiner sp\u00e4teren Privatisierung zum Ziel hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDanke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte noch jemand f\u00fcr\nden Antrag sprechen? \u2013 Wenn nicht, dann bringe ich die-\nsen Antrag zur Abstimmung.\nWer daf\u00fcr ist, da\u00df dieser Dringliche Antrag der Linken\nListe/PDS in die heutige Tagesordnung aufgenommen\nwird, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Danke.\nDamit ist die Dringlichkeit abgelehnt. Ich mu\u00df erg\u00e4nzend\nsagen, da\u00df dieser Antrag automatisch an die Regierung\nweitergeleitet ist zur Stellungnahme. Damit ist auch eine\nAusschu\u00df\u00fcberweisung, wie jetzt durch den Gegenredner\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n708\n\n\n\nbeantragt, nicht m\u00f6glich. Das noch einmal als Feststellung.\nDeshalb brauche ich jetzt nicht dar\u00fcber abstimmen zu las-\nsen.\nEs liegt ein weiterer Dringlichkeitsantrag vor, die Drucksa-\nche 1/210. Ich bitte jetzt, diesen Antrag auf Dringlichkeit\nzu begr\u00fcnden. Ich glaube, Herr Dr. F\u00f6rster wollte die\nDringlichkeit begr\u00fcnden. Ich mu\u00df pr\u00e4zisieren, es handelt\nsich nicht um einen Dringlichen Antrag, sondern um eine\nErweiterung der Tagesordnung.\n\nDr. F\u00f6rster, SPD: Ich m\u00f6chte diesen Antrag zur\u00fcckziehen\nmit folgender Begr\u00fcndung: Der Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst hat mir gestern versichert, da\u00df wir zum\nPlenum im April die erste Lesung des Hochschulerneue-\nrungsgesetzes haben werden. Es wird da sicherlich eine\numf\u00e4ngliche Debatte zu dieser Problematik geben. Dabei\nk\u00f6nnen wir das mit einbinden, so da\u00df es heute nicht zur\nDiskussion stehen w\u00fcrde.\n\n(Beifall bei der SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Es liegt noch ein letzter\nDringlicher Antrag vor. Das ist die Drucksache 1/228 der\nCDU-Fraktion, und ich bitte auch hier, die Dringlichkeit zu\nbegr\u00fcnden.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Es handelt sich um die Drucksache\n1/228. Ich m\u00f6chte mich zuerst im Namen der CDU-Frakti-\non daf\u00fcr entschuldigen, da\u00df \u00fcber diesem Antrag nur ,,An-\ntrag der CDU-Fraktion\u201c steht. Es handelt sich in\nWirklichkeit um einen gemeinsamen Antrag mit der Frak-\ntion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\nIch m\u00f6chte die Dringlichkeit begr\u00fcnden: Es handelt sich\nhier um eine s\u00e4chsische Einflu\u00dfnahme auf den Gesetzge-\n\nbungsproze\u00df in Bonn, die weitere Verwendung der Daten\nund Unterlagen des ehemaligen MfS/AfNS betreffend.\nWenn wir diesen Antrag heute nicht behandeln und ab-\nschlie\u00dfend bescheiden, dann k\u00f6nnen wir diesen Einflu\u00df in\nBonn nicht mehr geltend machen, weil zur n\u00e4chsten Sit-\nzung des Landtages der Gesetzgebungsproze\u00df in Bonn zu\ndieser Frage abgeschlossen sein wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wer m\u00f6chte dagegen\nsprechen? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, bringe ich diesen\nAntrag zur Abstimmung.\nWer daf\u00fcr ist, da\u00df der Dringliche Antrag Drucksache\n1/228 in die Tagesordnung aufgenommen wird, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei mehreren Stimment-\nhaltungen ist dieser Antrag in die Tagesordnung aufge-\nnommen.\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen vor, da\u00df der\nDringliche Antrag, der in die Tagesordnung aufgenom-\nmen worden ist, Drucksache 1/220, auf den Tagesord-\nnungspunkt 11, der jetzt nicht mehr Gegenstand dieser\nBeratung ist, gesetzt wird, und da\u00df der Dringliche Antrag\nder CDU und der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne in Drucksa-\nche 1/228 an die letzte Stelle der Tagesordnung gesetzt\nwird. Das w\u00e4re damit Tagesordnungspunkt 15.\nWenn Sie damit einverstanden sind, k\u00f6nnten wir so ver-\nfahren. Ich bitte trotzdem noch einmal um eine \u00c4u\u00dferung:\nSind Sie damit einverstanden, da\u00df wir so verfahren? \u2013 Ich\nfinde keinen Widerspruch. Damit ist dem so stattgegeben.\nIch sehe keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur Tages-\nordnung. Damit ist die Tagesordnung der 14. Sitzung des\nS\u00e4chsischen Landtages best\u00e4tigt.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nPunkt 1 der Tagesordnung:\nAktuelle Debatte zum Thema\n\n,,Aktuelle Situation in der Landwirtschaft im Freistaat Sachsen\u201c\nAntrag Fraktion der CDU\n\nJede Fraktion kann zun\u00e4chst eine Erkl\u00e4rung abgeben. Die\nRedezeit und die Reihenfolge wurden durch das Pr\u00e4sidi-\num wie folgt festgelegt:\nCDU 15 Minuten, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 11 Minuten, F.D.P.\n11 Minuten, Linke Liste/PDS 11 Minuten, SPD 13 Minu-\nten.\nIch wiederhole noch einmal die Bitte des Pr\u00e4sidiums an die\nFraktionen: Sagen Sie bitte, wenn Sie splitten, und geben\nSie uns den Hinweis, ob der weitere Redner sofort an-\nschlie\u00dft oder ob er in der zweiten Runde den Beitrag ab-\ngibt.\nDas ist gestern noch etwas durcheinandergegangen. Aber\nwir k\u00f6nnen ja daraus nur lernen. Soweit meine Bitte. Als\nAntragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der CDU-Fraktion\ndas Wort.\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die CDU-Fraktion m\u00f6chte ihre Redezeit splitten, und\nsie m\u00f6chte den zweiten Redner in der 2. Runde sprechen\nlassen.\nDie CDU hat bereits im Verlauf der ersten Legislaturperi-\node dieses Landtages die 2. Debatte zum Thema Landwirt-\nschaft eingebracht. Dies verdeutlicht einerseits die\n\nProblemdichte in diesem Sektor. Andererseits zeigt es aber\nauch die Bedeutung, welche die CDU der Entwicklung der\nLandwirtschaft beimi\u00dft.\nDer Umstrukturierungsproze\u00df der Landwirtschaft wird in\ndiesem Jahr juristisch in die entscheidende Phase treten.\nDabei gibt sich die CDU keinerlei Illusionen hin. Die Ent-\nflechtung von LPGs ist ein sehr schwieriger Proze\u00df. Er ist\nschwieriger als die Entflechtung von ehemaligen volksei-\ngenen Betrieben; denn eine LPG ist quasi nichts anderes als\neine zwangsweise Zusammenf\u00fchrung von privatem Ver-\nm\u00f6gen.\nIch m\u00f6chte mich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich bei all jenen\nLPG-Vorsitzenden bzw. -Vorst\u00e4nden bedanken, die diese\nUmstrukturierung bzw. Reprivatisierung der Betriebe\nernsthaft und seri\u00f6s betreiben; denn es ist f\u00fcr den Prakti-\nker schwierig, die unterschiedlichen, divergierenden Inte-\nressenlagen von Eigent\u00fcmern einer LPG unter einen Hut\nzu bringen, unter einen Hut zu bringen im Interesse des\nFortbestandes der landwirtschaftlichen Produktion.\n\n(Beifall)\n\nGlauben Sie mir, ich wei\u00df, wovon ich spreche. Auch ich\nbin Vorsitzender einer landwirtschaftlichen Produktions-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n709\n\n\n\ngenossenschaft. Ich m\u00f6chte Ihnen deshalb einmal kurz die\nHauptinteressengruppen innerhalb einer LPG schildern,\ndie ein LPG-Vorsitzender befriedigen mu\u00df, wobei er in der\nRegel als Betrieb \u00fcber keine Bargeldguthaben verf\u00fcgt. Da\nhaben wir zun\u00e4chst die Gruppe der Existenzgr\u00fcnder, die\nmit Recht ihr eingebrachtes Verm\u00f6gen f\u00fcr den Neuaufbau\neines Familienbetriebes ben\u00f6tigen und denen unsere be-\nsondere Aufmerksamkeit geb\u00fchrt. Wir haben andererseits\ndie Eigent\u00fcmer, die auch weiterhin gemeinschaftlich land-\nwirtschaftliche Produktion betreiben m\u00f6chten und die mit\nRecht am Zusammenhalt, am funktionsf\u00e4higen Zusam-\nmenhalt des ehemaligen genossenschaftlichen Verm\u00f6gens\ninteressiert sind. Und wir haben die Eigent\u00fcmer, die mit\nlandwirtschaftlicher Produktion nichts mehr zu tun haben.\nDas sind z. B. Rentner oder Erben ehemaliger LPG-Mitglie-\nder. Und diese Gruppe m\u00f6chte mit Recht ihr eingebrachtes\nVerm\u00f6gen m\u00f6glichst ausgezahlt und m\u00f6glichst sofort aus-\ngezahlt haben. Und bitte bedenken Sie, da\u00df gerade die\nletztgenannte Eigent\u00fcmergruppe oft die anzahlm\u00e4\u00dfige\nMehrheit in den LPGs bildet.\nDabei scheint f\u00fcr manchen unserer Mitb\u00fcrger, vor allem\naus den alten Bundesl\u00e4ndern, die L\u00f6sung ganz einfach.\nDie LPGs m\u00fcssen zerschlagen werden, und dann haben\nwir quasi als g\u00fcnstigen Nebeneffekt eine private Landwirt-\nschaft. Aber, meine Damen und Herren, das Gegenteil ist\nder Fall, denn es fehlen uns die Nachfolgeeinrichtungen, es\nfehlen uns in Sachsen zwei Bauerngenerationen!\nMit einem sofortigen Zusammenbruch von LPGs entste-\nhen keine Familienbetriebe, sondern es etablieren sich\nGro\u00dfagrarier aus den alten Bundesl\u00e4ndern, die auch vor\nBetriebsgr\u00f6\u00dfen mit mehreren tausend Hektar nicht zu-\nr\u00fcckschrecken. Und, meine Damen und Herren, diese\nGro\u00dfagrarier \u2013 im Volksmund bereits als Tiefladerbauern\nbezeichnet \u2013 w\u00fcrden die Gesundung des l\u00e4ndlichen Rau-\nmes nachhaltig be- bzw. verhindern.\n\n(Beifall)\n\nDie CDU hat zur gegenw\u00e4rtigen Entwicklung folgende\nGrundpositionen: Die CDU ist f\u00fcr eine Umwandlung von\nLPGs, die CDU ist aber gegen eine Aufl\u00f6sung von LPGs\nohne Rechtsnachfolge.\n\n(Beifall)\n\nUnd die CDU ist f\u00fcr Chancengleichheit aller Betriebsfor-\nmen, wenn diese auf der freien Entscheidung der Eigent\u00fc-\nmer beruhen.\n\n(Beifall)\n\nDie CDU vertritt also nicht eine bestimmte Interessengrup-\npe, sondern die CDU vertritt die gesamte Spannbreite der\nlandwirtschaftlichen Entwicklung bzw. Betriebsformen der\ns\u00e4chsischen Landwirtschaft. Und die CDU wird diesen\nUmwandlungsproze\u00df politisch steuern.\nWelche Ma\u00dfnahmen sind noch in diesem Jahr vorrangig\ndurchzusetzen?\nErstens: Es sind kurzfristig finanzielle Mittel auszureichen,\ndamit die landwirtschaftliche Produktion weitergef\u00fchrt\nwerden kann, denn ein gesunkenes Schiff kann nicht mehr\nin den Hafen gesteuert werden. 50 % der landwirtschaft-\nlichen Betriebe haben akute Liquidit\u00e4tsprobleme. Die CDU\nf\u00fchrte deshalb bereits seit Anfang Januar viele Gespr\u00e4che\nsowohl mit dem Staatsministerium als auch mit dem\nBonner Landwirtschaftsministerium. Und wir haben ge-\nmeinsam folgendes durchsetzen k\u00f6nnen: Anfang April\nwerden nochmals Liquidit\u00e4tshilfen flie\u00dfen, und es werden\n\nProduktionsmittelkredite f\u00fcr die Fr\u00fchjahrsbestellung auf\nder Grundlage von Staatsb\u00fcrgschaften ausgereicht. Stolz\nsind wir, da\u00df gerade der Freistaat Sachsen als ein nicht\ntypisches Agrarland sich dieser Finanzierungsvariante be-\ndienen durfte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Jahr, CDU: Ja, bitte!\n\nKehl, SPD: Herr Kollege, wie beurteilen Sie aus Ihrem jet-\nzigen Erkenntnisstand heraus die bisherige Handlungs-\nweise des Ministers f\u00fcr Landwirtschaft? Ich kann mich\nentsinnen, da\u00df wir hier an dieser Stelle schon einmal dar-\n\u00fcber gesprochen haben und da\u00df da von unserem Staatsmi-\nnister ganz andere T\u00f6ne angeklungen waren.\n\nDr. Jahr, CDU: Ich mu\u00df erstmal feststellen, da\u00df diese Posi-\ntion nicht im Gegensatz zur Meinung des Staatsministers\nsteht. Mir steht nicht an, dazu Stellung zu beziehen. Er\nwird das dann sicherlich selbst tun. Und zum zweiten:\nWenn es \u00c4u\u00dferungen gab, die zu Verunsicherungen ge-\nf\u00fchrt haben, dann waren es meistens Zitate, die aus dem\nZusammenhang herausgel\u00f6st worden sind; denn man\nkann nun mal die landwirtschaftliche Entwicklung oder\ndie Probleme nicht mit zwei, drei Kerns\u00e4tzen oder \u2013 hier\nmu\u00df ich den Blick auf die Presse wenden \u2013 man kann die\nProbleme der Landwirtschaft nicht mit einer Schlagzeile\nverdeutlichen.\n\n(Beifall)\n\nSo etwas ist dann irref\u00fchrend.\nIch m\u00f6chte noch einmal feststellen, da\u00df das f\u00fcr mich auch\nCDU-Politik ist: Wir meckern nicht, wir klagen nicht an,\nsondern die CDU schreitet zur aktiven Handlungsweise.\n\n(Beifall)\n\nUnd im Gegensatz zu Ihnen, Herr Plobner, wir stellen hier\nnicht fest, da\u00df die Fr\u00fchjahrsbestellung nicht stattfindet,\nsondern wir haben etwas getan, da\u00df sie stattfinden kann.\n\n(Starker Beifall, vor allem bei der CDU)\n\nDes weiteren k\u00f6nnen bis zum 31. 3. die Betriebe bei der\nTreuhand Entschuldungsantr\u00e4ge stellen. Und wir k\u00e4mpfen\nzur Zeit darum, da\u00df neben diesen staatlichen Ent-\nschuldungsprogrammen quasi noch zwischen Bank und\nBetrieben spezielle Umschuldungs- bzw. Entschuldungs-\nprogramme erarbeitet werden.\nZweitens: \u00c4nderung des Landwirtschaftsanpassungsgeset-\nzes \u2013 hierzu lag bereits ein Dringlicher Antrag der CDU\nvor. Der erste Entwurf konnte bereits jetzt diskutiert wer-\nden. Als Mangel mu\u00df ich hier bemerken, da\u00df dieser erste\nEntwurf die deutliche Handschrift von Agrarexperten aus\nden alten Bundesl\u00e4ndern tr\u00e4gt. Daraus resultierte dann\nauch diese typische Entscheidung: Der Entwurf war nicht\npraktikabel und ging an der Realit\u00e4t vorbei. Unsere Forde-\nrung, vor allen Dingen in Richtung Bonn: Wenn dort Ge-\nsetze geschaffen werden, die sich ausschlie\u00dflich auf dem\nGebiet der neuen Bundesl\u00e4nder ,,austoben\u201c, dann m\u00f6chten\nwir bittesch\u00f6n mit daran arbeiten d\u00fcrfen!\n\n(Beifall)\n\nDrittens: Am Beginn meines Vortrages habe ich LPG-Vor-\nst\u00e4nden Mut zur Umstrukturierung gemacht. Andererseits\nsind auch F\u00e4lle bekannt, wo Machtmi\u00dfbrauch seitens\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n710\n\n\n\ndieser Vorst\u00e4nde stattfindet; Existenzgr\u00fcnder werden mas-\nsiv in der Neugr\u00fcndung behindert. Deshalb fordert die\nCDU den Staatsminister auf, die Landrats\u00e4mter in diesem\nUmstrukturierungsproze\u00df als Dienstaufsichtsbeh\u00f6rde\nwirksam werden zu lassen.\nViertens: Die Ausreichung von Liquidit\u00e4tsf\u00f6rdermitteln\nund Entschuldungsprogramme sind von der Realisierung\ndieses Umstrukturierungsprozesses abh\u00e4ngig zu machen.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter von B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, das Wort zu nehmen.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Von der Volkskammer\nwurde im Sommer vorigen Jahres ein Landwirtschaftsan-\npassungsgesetz verabschiedet, das einige entscheidende\nM\u00e4ngel aufweist bzw. aufwies. Unklarheiten gab es bei der\nVerm\u00f6gensauseinandersetzung innerhalb der LPGs. Da\nwar die Wirkungsbreite der jeweiligen Vorst\u00e4nde bzw.\nVorsitzenden sehr weit gefa\u00dft. Es gab Unklarheiten bei\nden Verantwortlichen des Vorstandes, die waren nicht klar\ngeregelt, und auch die Interessen der Eigent\u00fcmer waren\nnicht genug bedacht. Aber ein entscheidender Vorteil\ndieses Landwirtschaftsanpassungsgesetzes aus unserer\nSicht war, da\u00df darin ein Vorpacht- bzw. Vorkaufsrecht f\u00fcr\nortsans\u00e4ssige Bauern festgeschrieben war. Dieser Artikel\nist leider beim Aushandeln des Einigungsvertrages von\nHerrn Krause (CDU) preisgegeben worden.\nMit der deutschen Einigung \u2013 das sah ich an den Ergebnis-\nsen, und Herr Krause war nun einmal der Chefunterh\u00e4nd-\nler der ganzen Sache \u2013 begann dann der Ausverkauf der\nbesten B\u00f6den der f\u00fcnf neuen L\u00e4nder.\nAufgrund der obenangef\u00fchrten M\u00e4ngel dieses Gesetzes\nh\u00e4tte es sich angeboten, bis Ende des Jahres \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage? Bitte!\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja, bitte.\n\nDr. Jahr, CDU: Frau M\u00fcller, zum Thema Grundst\u00fccksver-\nkehr. Ist Ihnen bekannt, da\u00df ein Landpachtverkehrsgesetz\nexistiert, das ab sofort in Kraft getreten ist? Der Landrat\nkann danach also Verpachtung von Grundst\u00fccken verbie-\nten, wenn sie u. a. eine ungesunde Anh\u00e4ufung von Grund\nund Boden darstellt.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Mir ist allerdings nicht\nbekannt, inwieweit Sachsen eine ungesunde Anh\u00e4ufung\nvon Boden aufweisen soll, weil der Ma\u00dfstab f\u00fcr die Ausle-\ngung fehlt. Die Altbundesl\u00e4nder haben dazu jeweils spezi-\nelle Landesgesetze erlassen. Jedenfalls h\u00e4tte es sich\nangeboten, durch eine Bundesratsinitiative einen Gesetz-\nentwurf von seiten der Landwirtschaftsminister der f\u00fcnf\nneuen Bundesl\u00e4nder Ende des vorigen Jahres einzubrin-\ngen. Das ist leider nicht geschehen. Es gab nat\u00fcrlich einen\nHaufen Aufbauprobleme, das wissen wir ja alles, aber jetzt\nliegt ein Entwurf von Mitgliedern der CDU- und F.D.P.-\nFraktion des Bundestages vor, wo ich keinen ostdeutschen\nAgrarexperten unter den Unterschriften der Verfasser ge-\nfunden habe.\nDieser Entwurf zeigt \u2013 da mu\u00df ich meinem Vorredner\nrecht geben \u2013 die Handschrift westlicher Agrarexperten,\nund ich halte es f\u00fcr sehr unredlich, da\u00df auch der Land-\nwirtschaftsausschu\u00df des S\u00e4chsischen Landtages lediglich\n\neinen Brief an das Bundesministerium schreiben kann, in\ndem wir darum bitten, da\u00df \u2026 Ich denke, den f\u00fcnf neuen\nBundesl\u00e4ndern steht da ein entscheidendes Mitsprache-\nrecht zu.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt den Vertre-\nter der F.D.P., hier zu sprechen.\n\nFrau Freiherr von Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Bereits in der Sitzung\nunseres Hohen Hauses am 13. Dezember fand auf Antrag\nder CDU-Fraktion eine Aktuelle Debatte zum Thema ,,Si-\ntuation in der Landwirtschaft\u201c statt. Thema Nr. 1 ist unse-\nres Erachtens nach wie vor die Umwandlung der LPGs,\nihre Reprivatisierung. Hemmend darauf wirkt sich die\nnoch nicht durch den Bundestag beschlossene Novellie-\nrung des Landwirtschaftsanpassungsgesetzes aus.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nWelche Probleme sehen wir zur Zeit bei der Umstrukturie-\nrung? Wir k\u00f6nnen nicht die Augen davor verschlie\u00dfen,\nda\u00df nur ein sehr geringer Prozentsatz von Bauern bereit\nist, einen eigenen Betrieb zu gr\u00fcnden. Zur Zeit sind es ca.\n5 % der landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4che, die durch einen\nFamilienbetrieb gef\u00fchrt werden. F\u00f6rderprogramme sind\nseitens der Landesregierung angelaufen. Offensichtlich\nfunktioniert der Informationsflu\u00df zwischen Landwirt-\nschafts\u00e4mtern und den Existenzgr\u00fcndern nicht in der er-\nforderlichen Weise. Der Gang der neuen B\u00fcrokratie und\ndamit die Flut der Antr\u00e4ge schreckt viele Bauern ab. Wei-\ntere Hemmnisse zur Bildung eines Familienbetriebes sehen\nwir in der Angst vor hoher Verschuldung bei Aufnahme\nvon F\u00f6rderkrediten, obwohl diese zinsg\u00fcnstig sind, weiter-\nhin in der Unerfahrenheit bei der Leitung eines Betriebes,\nda die meisten in der Landwirtschaft T\u00e4tigen oftmals ein-\nseitig ausgebildet und spezialisiert sind, wie z. B. Traktori-\nsten oder Agrotechniker. Hinzu kommen die niedrigen\nPreise f\u00fcr landwirtschaftliche Produkte und die laufenden\nGATT-Verhandlungen, die die Preise weiterhin absinken\nlassen.\nAus dem eben Gesagten schlu\u00dffolgert die F.D.P.-Fraktion,\nda\u00df die F\u00f6rderung besonders von landwirtschaftlichen Be-\ntrieben im Nebenerwerb notwendig ist.\nDurch st\u00e4rkere F\u00f6rderung der Nebenerwerbsbetriebe w\u00fcr-\nde die Privatisierung in der Landwirtschaft beschleunigt\nwerden, da dieser Schritt von den Bauern mit einem gerin-\ngeren Risiko verbunden ist. Zur Zeit sind es lediglich 2 %\nder landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4che, die im Nebenerwerb\nbewirtschaftet werden.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS: Und was sollen sie im\nHaupterwerb machen?)\n\nWenn Sie eine Zwischenfrage haben, dann m\u00fcssen Sie sich\nbitte ans Mikrofon begeben.\n\n(Beifall, vor allem bei der CDU)\n\nEine weitaus gr\u00f6\u00dfere Bedeutung sehen wir in der Bildung\nvon GmbHs, Eingetragenen Genossenschaften oder Be-\ntriebsgemeinschaften, da in diesen ein geringeres Existenz-\nrisiko f\u00fcr den einzelnen Bauern besteht. Es k\u00f6nnten\nvorhandene Kapazit\u00e4ten weitergenutzt werden. So verrin-\ngert sich der Kapitalbedarf, und es kann die Spezialisie-\nrung der Arbeitskr\u00e4fte in diesem Rahmen genutzt werden.\nDamit ist m\u00f6glicherweise auch ein besseres Management\nin solchen neu zu gr\u00fcndenden Betrieben gegeben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n711\n\n\n\nIn diesem Zusammenhang fordern wir Freien Demokraten\neine schnelle Entschuldung f\u00f6rderf\u00e4higer Betriebe, da\nstimmen wir der CDU voll zu,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund \u2013 das m\u00f6chte ich mit dieser Forderung verbinden \u2013:\nUmwandlung in privatwirtschaftliche Betriebe.\nWichtig f\u00fcr Sachsens Landwirtschaft ist die Verarbeitung\nund Vermarktung landwirtschaftlicher Produkte in Sach-\nsen, da sonst die Bauern zu Rohstofflieferanten disqualifi-\nziert werden. Es m\u00fcssen Erzeugergemeinschaften gebildet\nwerden auf dem Gebiet der tierischen Produktion, begin-\nnend bei der Zucht \u00fcber die Mast bis hin zur Verarbei-\ntungsstrecke. Als Beispiel kann ich hier das Konzept zur\nPrivatisierung des G\u00e4nsezuchtbetriebes Lippitsch im Kreis\nBautzen nennen.\nOhne Pessimismus verbreiten zu wollen, mu\u00df gesagt wer-\nden, da\u00df die derzeitigen Rahmenbedingungen f\u00fcr die\nLandwirtschaft nicht die besten sind. Der zwangsl\u00e4ufige\nStrukturwandel in der Landwirtschaft wird einhergehen\nmit einer drastischen Reduzierung der erwerbswirtschaft-\nlich genutzten landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen. Ein gro\u00dfer\nTeil der Fl\u00e4chen wird aufzuforsten oder extensiv zu nut-\nzen sein; da stimme ich voll Frau M\u00fcller zu, die damit ihre\nProbleme im Vogtland hat.\nSeitens der F.D.P.-Bundestagsfraktion ist zu der von Bun-\ndeswirtschaftsminister M\u00f6llemann vorgestellten Strategie\n,,Aufschwung Ost\u201c eine agrarpolitische Erg\u00e4nzung erfolgt.\nDiese Strategie beinhaltet viele von mir eben genannte\nDinge. Ich m\u00f6chte noch einiges davon einmal kurz anspre-\nchen.\nEs ist:\n1. die umgehende Novellierung des Landwirtschaftsan-\npassungsgesetzes;\n2. die beschleunigte Kl\u00e4rung der Eigentumsfragen;\n3. die Entschuldung entwicklungsf\u00e4higer landwirtschaftli-\ncher Betriebe, damit verbunden die daf\u00fcr notwendige Er-\nh\u00f6hung des Finanzvolumens von bisher 1,4 Milliarden\nMark f\u00fcr die neuen f\u00fcnf Bundesl\u00e4nder, dem aber eine Alt-\nkreditlast von 7,6 Milliarden Mark entgegensteht;\n4. die Forderung nach Sonderprogrammen zu Dorferneue-\nrung, Wegebau, Wasserwirtschaft und Erstaufforstung.\nMit diesen Sonderprogrammen soll auch der notwendige\nAbbau der Arbeitskr\u00e4fte in der Landwirtschaft unterst\u00fctzt\nwerden;\n5. beinhaltet dieses Programm den Aufbau effizienter\nlandwirtschaftlicher Beratungsstrukturen. Wir haben das\nauch schon oft angesprochen, auch im Landwirtschafts-\nausschu\u00df, da\u00df dieses dringend notwendig ist f\u00fcr unsere\nExistenzgr\u00fcnder;\n6. ist im Programm festgehalten die Bereitstellung von fi-\nnanziellen Mitteln f\u00fcr Schulungszwecke und f\u00fcr ein Al-\nters\u00fcbergangsgeld. Hier wird darauf orientiert, da\u00df auch\nin der Landwirtschaft Besch\u00e4ftigte ab dem 55. Lebensjahr\nin den Altersruhestand treten k\u00f6nnen.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nUnd als letzter Punkt ist\n7. angesprochen \u2013 wie auch von mir bereits erw\u00e4hnt \u2013 der\nAufbau einer wettbewerbsf\u00e4higen Vermarktung und Ver-\narbeitung.\n\n(Beifall bei der Opposition)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Sprecher von Linke\nListe/PDS, das Wort zu nehmen.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! ,,Will jemand einen Bauern \u00fcberlisten, so mu\u00df\ner schon zwei Bauern mitbringen\u201c, sagt ein altes Sprich-\nwort.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nStatt Hemmnisse in der strukturellen Anpassung der ost-\ndeutschen Landwirtschaft an die Marktwirtschaft zu besei-\ntigen, wie das von allen Fraktionen des S\u00e4chsischen\nLandtages am 22. Februar 1991 von der Bundesregierung\ngefordert wurde, legten die CDU/CSU-Fraktion und die\nF.D.P.-Fraktion des Bundestages am 26. 2. einen Gesetzes-\nentwurf zur Novellierung des landwirtschaftlichen Anpas-\nsungsgesetzes in erster Lesung und ohne Debatte dem\nBundestag vor. W\u00fcrde der Gesetzesentwurf der Regie-\nrungskoalition in dieser Form beschlossen, w\u00e4re das vor-\nprogrammierte wirtschaftliche und soziale Chaos in der\nLandwirtschaft der neuen Bundesl\u00e4nder perfekt. Wider-\nspr\u00fcche zwischen Landeinbringern und landlosen Bauern,\nindem diese erneut zu Knechten gemacht und in die mas-\nsenhafte Arbeitslosigkeit getrieben w\u00fcrden, w\u00e4ren die Fol-\nge. Die Kommunen w\u00fcrden weiter verelenden.\nAngedacht ist, da\u00df der b\u00e4uerliche Familienbetrieb, f\u00fcr den\nsich bisher 96 % der s\u00e4chsischen Bauern nicht entschieden\nhaben, massenhaft wiederentstehen soll, ohne da\u00df er eine\nechte marktwirtschaftliche Chance besitzt. Die LPGs,\nGPGs und volkseigenen G\u00fcter sollen dem sofortigen Zer-\nfall preisgegeben werden, ohne ihnen eine Chance der\nUmwandlung in andere Unternehmensformen zu lassen.\nWas W\u00e4hrungsunion und Preisverfall, Kreditboykott der\nBanken, Verfall der Absatzbedingungen bei inl\u00e4ndischen\nund ausl\u00e4ndischen M\u00e4rkten, fehlende F\u00f6rdermittel und\ngeringe Anpassungshilfen sowie Hinausz\u00f6gern von Ein-\nzelfallentschuldung einschlie\u00dflich fehlender Rahmenbe-\ndingungen bisher nicht schafften, wird mit Sicherheit mit\ndiesem Gesetzesentwurf, wenn er in Kraft treten sollte, er-\nreicht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Aber bitte sch\u00f6n!\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Wehnert, ist Ihnen der Unterschied\nzwischen einem Gesetzesentwurf und einem g\u00fcltigen Ge-\nsetz klar?\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: \u2013 Ich komme darauf noch zu\nsprechen.\nDie verheerenden Folgen bei seinem Inkrafttreten w\u00e4ren\nu. a.: \n1. dauernde Zahlungsunf\u00e4higkeit und Beschleunigung der\nGesamtvollstreckung infolge der Regelung, da\u00df ausschei-\ndende Mitglieder ihre Abfindungsanspr\u00fcche in Geld und\nzu 50 % bereits im ersten Monat nach Beendigung der Mit-\ngliedschaft erhalten m\u00fc\u00dften;\n2. Die Anteile der verbleibenden Mitglieder verlieren an\nWert, da Grund- und Umlaufmittel umfangreich verkauft\nwerden m\u00fcssen, um die Anspr\u00fcche ausscheidender Mit-\nglieder in Geld befriedigen zu k\u00f6nnen, was zu einem mas-\nsenhaften Abflu\u00df von Kapital f\u00fchrt, obwohl gerade f\u00fcr die\nUmwandlung der LPGs und GPGs als auch f\u00fcr die Ein-\nrichtung von Familienbetrieben ein akuter Kapitalmangel\nbesteht;\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n712\n\n\n\n3. keine Festschreibung der Bodenreform und nach wie vor\nungekl\u00e4rte Eigentums- und Verm\u00f6gensverh\u00e4ltnisse, die\nwesentliche Voraussetzung jeglicher Umstrukturierung\neinschlie\u00dflich der Verm\u00f6gensbildung f\u00fcr L\u00e4nder und\nKommunen sind. Das wird mit diesem Gesetzesentwurf\ngegenw\u00e4rtig genommen;\n4. Entstehung neuen N\u00e4hrbodens f\u00fcr Unzufriedenheit und\nnotwendig gerichtliche Auseinandersetzung. Und ich\nfreue mich, da\u00df gestern in der Beantwortung einer Anfra-\nge der Herr Staatsminister der Justiz mit mir eine Meinung\nhatte, da\u00df es besser w\u00e4re, wenn beim Bundesverfas-\nsungsgericht am 24. April so entschieden w\u00fcrde, die\nBodenreform entsprechend der Festschreibung des Eini-\ngungsvertrages zu handhaben.\n\n(Zwischenruf von Staatsminister Heitmann \u2013 Binus,\nCDU: Seltene \u00dcbereinstimmung!)\n\n\u2013 \u2013 weil Sie ja wissen, was dann f\u00fcr eine Proze\u00dflawine auf\nuns zurollen w\u00fcrde.\nAlso: Entstehung neuen N\u00e4hrbodens f\u00fcr Unzufriedenheit\nund notwendig gerichtliche Auseinandersetzung, weil\nkeine gegenseitige Abrechnung von Wertverbesserung\nund Wertminderung zwischen den LPGs und den Mitglie-\ndern bei R\u00fcckgabe eingebrachten Bodens und genutzter\nGeb\u00e4ude erfolgen soll;\n5. massenhaft sofortige R\u00fccktritte von Vorsitzenden und\nVorst\u00e4nden als Folge der Einf\u00fchrung einer Haftungsrege-\nlung, die einzelne Vorstandsmitglieder f\u00fcr den Schadens-\nfall als Gesamtschuldner verantwortlich macht.\nUnd letztlich \u2013 um das Weitere kurz zusammenzufassen:\nVerhinderung des mehrheitlichen Wunsches der Bauern\nnach gemeinsamem Wirtschaften, weil in Abweichung\nvom b\u00fcrgerlichen Genossenschaftsgesetz das Eigenkapital\nder Genossenschafter ausschlie\u00dflich als Anteilseigentum\nbetrachtet wird und damit R\u00fccklagen verhindert werden\nsollen.\nHier ist es sehr richtig gesagt worden, und ich stimme\n\u00fcberein mit meinem Kollegen Dr. Jahr: Wir waren sehr\nflei\u00dfig im Ausschu\u00df und haben uns unter den konkreten\nBedingungen des Landes Sachsen in \u00dcbereinstimmung\naller Fraktionen eine Novellierung des landwirtschaftli-\nchen Anpassungsgesetzes vorgenommen, und zwar sach-\nlich und fachlich und gemeinsam mit dem\nStaatsministerium, das mu\u00df man hier unterstreichen, und\nwir haben dies auch dem Ausschu\u00df in Bonn zur Verf\u00fc-\ngung gestellt, der am Mittwoch getagt hat; und ich bin\ngespannt, wie man uns zur Kenntnis nimmt.\nDie ganze Geschichte hat einen interessanten Hintergrund.\nWas hat unsere heutige Aktuelle Debatte mit dem land-\nwirtschaftlichen Anpassungsgesetz, das im Bundestag im\nEntwurf vorgelegt wurde, eigentlich zu tun, wie ist der\n,,historische\u201c Hintergrund?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Abgeordneter, gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Einen Moment bitte, sofort,\nHerr Kollege!\nIch zitiere aus einem Brief des bayrischen Minister-\npr\u00e4sidenten Streibl an Bundesfinanzminister Waigel vom\n16. 10. 1990 mit Bezug zur Landwirtschaft der Ex-DDR:\n,,Die Beibehaltung der Agrarstrukturen h\u00e4tte Auswirkun-\ngen, die die b\u00e4uerliche Agrarstruktur auch in Bayern un-\nmittelbar ber\u00fchren k\u00f6nnen.\u201c Und weiter: ,,Ich mu\u00df Dir\nsicher nicht n\u00e4her ausf\u00fchren, welche Auswirkung eine sol-\n\nche Konkurrenz f\u00fcr b\u00e4uerliche Landwirtschaft in Bayern\nh\u00e4tte.\u201c\nFazit: Die Zerschlagung der DDR-Landwirtschaft war und\nist vorprogrammiert.\n\n(Beifall bei der Opposition ohne F.D.P.)\n\nPfordte, CDU: Herr Wehnert, Sie sprachen sich vorhin ge-\ngen eine Verantwortung der Vorst\u00e4nde und Vorsitzenden\nbei der Umstrukturierung aus. Sind Sie nicht der Auffas-\nsung, da\u00df in diesem wichtigen Proze\u00df der Umstrukturie-\nrung die Vorst\u00e4nde und Vorsitzenden eine hohe\nVerantwortung tragen und damit auch f\u00fcr diese Prozesse\nhaften, wenn vors\u00e4tzlich oder unbedacht Sch\u00e4den zuge-\nf\u00fcgt werden?\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pfordte, Sie wissen, da\u00df\nwir im Ausschu\u00df \u00dcbereinstimmung hatten: Alles, was\nstrafrechtlich relevant ist, also vors\u00e4tzlich oder auch fahr-\nl\u00e4ssig \u2013 so haben wir es in unseren Entwurf hineinge-\nschrieben \u2013, mu\u00df auch entsprechend zur Verantwortung\ngezogen werden. Aber wir k\u00f6nnen nicht einmal das LPG-\nGesetz, das andere Mal das Genossenschaftsgesetz oder\nein Mittelding zwischen beiden anwenden. Dann, bitte\nsch\u00f6n, ganz nach dem Genossenschaftsgesetz von 1898.\nDas w\u00fcrde uns auch gut zu Gesicht stehen. Wir haben\nL\u00f6sungen gemeinsam gefunden.\nWas mit Sachkenntnis und Vernunft regelbar ist, zeigen\ndie Vorschl\u00e4ge des Ausschusses f\u00fcr Landwirtschaft des\nLandtages des Freistaates Sachsen, der sich intensiv mit\ndem Entwurf des landwirtschaftlichen Anpassungsge-\nsetzes besch\u00e4ftigte und dem Ausschu\u00df in Bonn eigene\nVorschl\u00e4ge unterbreitete. Hier war die Verantwortung ge-\ntragen von dem Willen, zu sachlichen L\u00f6sungen zu gelan-\ngen und Konsens in Detailfragen zu erzielen. Und ich\nstelle fest: das gelang.\nBleibt abzuwarten, was das Wort und die Sachkenntnis der\nBauern Sachsens in Bonn bewirken k\u00f6nnen. Zur aktuellen\nSituation in der Landwirtschaft geh\u00f6rt aber auch der\nAspekt, der gegenw\u00e4rtig die Gem\u00fcter der ehemaligen\nDDR-Bauern erregt, indem sie mit Problemen der Kurz-\narbeit, Arbeitslosigkeit, Abwicklung, Warteschleife kon-\nfrontiert werden. Dahinter stehen elementare Fragen der\nSicherung der Existenz- und Lebensbedingungen.\nEs offenbart und best\u00e4tigt sich, da\u00df Arbeit zu haben, einen\nBeruf aus\u00fcben zu k\u00f6nnen in der Wertorientierung der\nBauern einen hohen Stellenwert besitzt und in einem ho-\nhen Ma\u00dfe bedeutsam und erstrebenswert ist.\nCharakteristisch f\u00fcr die Landwirtschaft ist die Identifizie-\nrung der Bauern und der Einwohner in den D\u00f6rfern mit\ndem durch die spezifisch d\u00f6rflichen und landwirtschaftli-\nchen Verh\u00e4ltnisse gepr\u00e4gten Lebensstil und Le-\nbensrhythmus. Nahtlose Verkn\u00fcpfung von beruflicher\nT\u00e4tigkeit und individueller Hauswirtschaft bzw. Neben-\nwirtschaft \u00fcber den Eigenbedarf hinaus pr\u00e4gte diesen Le-\nbensstil. Die Menschen des Dorfes sind bodenst\u00e4ndig. Sie\nsind fest mit ihrem Dorf verwurzelt. Es entwickelte sich\nein gewisser Stolz auf den Berufsstand, und es brauchte\nkeiner mehr auch in Sachsen darum zu reden, da\u00df es nur\ndumme Bauern gibt. Ich glaube, das war eigentlich ausra-\ndiert. Bauern sind kluge Menschen, sehr flei\u00dfig und sehr\ngewissenhaft.\nDas alles ist jetzt ins Wanken geraten. Derzeitig leiden sie\nunter den Bedingungen des Strukturwandels, verlieren an\nSelbstbewu\u00dftsein und sind von Zweifeln geplagt. Viele\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n713\n\n\n\nk\u00f6nnen sich nicht vorstellen, einen eigenen Familienbe-\ntrieb zu gr\u00fcnden.\nDie derzeitig durch den Strukturwandel bedingte Unsi-\ncherheit der Arbeitspl\u00e4tze, die Reduzierung der landwirt-\nschaftlichen Produktion und die damit verbundene\nPerspektivlosigkeit sowie die ebenfalls in Frage stehenden\nindividuellen Hauswirtschaften rufen vielf\u00e4ltige Sorgen\nund \u00c4ngste unter der Landbev\u00f6lkerung in den s\u00e4chsischen\nGemeinden hervor.\nIhre Bodenst\u00e4ndigkeit, die enge Spezialisierung und die\nungekl\u00e4rten Eigentumsverh\u00e4ltnisse an Grund und Boden\nerschweren einerseits die Mobilit\u00e4t und Flexibilit\u00e4t des be-\nruflichen Einsatzes. Andererseits sind ausbleibende Ne-\nbeneink\u00fcnfte, an die man sich ja auch gew\u00f6hnt hat, aus\nder individuellen Hauswirtschaft durch eben die bewu\u00dfte\n\u00dcberproduktion und den Wegfall der Subventionen bis\nhin zu \u00fcberholten Bewirtschaftungsmethoden des ein-\nzelb\u00e4uerlichen Betriebes in keinem Fall zu tragen. Diese\ntragen nicht dazu bei, Ambitionen zur R\u00fcckkehr zu privat-\nlandwirtschaftlichen Bewirtschaftungsformen zu hegen\nund damit den Weg aus der massenhaften Arbeitslosigkeit\nin l\u00e4ndlichen Gebieten zu suchen. Problematisch wird ge-\nrade f\u00fcr diesen Berufsstand, da\u00df auf der Grundlage eines\nerheblich geringeren Einkommens die f\u00fcr die Industrie\nund andere Wirtschaftszweige wirkenden Gesetzm\u00e4\u00dfig-\nkeiten sehr gering sind. Hier mu\u00df es M\u00f6glichkeiten geben,\nauch das anzugleichen.\nIch stelle fest \u2013 wiederum \u2013, da\u00df es in Fach- und Sachfra-\ngen Konsens gibt. Das ist gut so. Ich stelle auch fest, da\u00df\nseit der Aktuellen Debatte, die wir im Dezember hier ge-\nf\u00fchrt haben und wo wir unseren Forderungskatalog aufge-\nmacht haben \u2013 er ist in den Unterlagen nachlesbar \u2013, ein\ngr\u00fcndliches Durchdenken durch alle Fraktionen gegangen\nist, weil diese Forderung, die heute hier aufgemacht wor-\nden ist, durch uns im Landtag bereits im Dezember vorge-\nlegt wurde.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall, vor allem bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der SPD, das\nWort zu nehmen.\n\nFrau Dr. Wirth, SPD: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Mei-\nne Damen und Herren! Die Landwirtschaft steckt in einer\nsehr tiefen Krise, aus der sie nur schwer herausfinden\nwird. Die Landwirtschaft ist gegenw\u00e4rtig charakterisiert\ndurch Umstrukturierung der Genossenschaften zu Privat-\nunternehmen, durch Stillegung von Betrieben und Fl\u00e4-\nchen, durch drohende hohe Arbeitslosigkeit \u2013 erwartet\nwerden 65 Prozent \u2013, durch eine damit verbundene Per-\nspektivlosigkeit der betroffenen Landbev\u00f6lkerung und\ndurch akute Geldn\u00f6te. Neben dem Geld fehlen eine lei-\nstungsf\u00e4hige Verarbeitungsindustrie, das entsprechende\nKnow-how und nicht zuletzt mit der Marktwirtschaft ver-\ntraute F\u00fchrungspers\u00f6nlichkeiten.\nDie Produktion rentiert sich nicht mehr, die Produkte wer-\nden nicht abgenommen, die verarbeitende Industrie zahlt\nnur z\u00f6gernd. Durch hohe Kredite mit f\u00e4lligen Zinsen und\nTilgungen stehen viele LPGs vor dem finanziellen Aus.\nBitte, lassen Sie mich die Situation an Beispielen erl\u00e4utern.\nDurch den pl\u00f6tzlichen Wegfall der Subventionen Ende\nJuni 1990 ist der Milchpreis von 1,73 Mark auf 47 bis 55\nPfennig gesunken. Die Produktionskosten liegen aber bei\n65 bis 70 Pfennig \u2013 also ein richtiges Verlustgesch\u00e4ft. Die\nabnehmenden Molkereien, oft EG und selbst in finanziel-\n\nlen N\u00f6ten, ohne M\u00f6glichkeiten, Kredite aufzunehmen,\nzahlten die Milchpreise mit viertelj\u00e4hrlicher Verz\u00f6gerung\naus, weil sie mit diesen Geldern wirtschaften mu\u00dften. Die\nstark verschlissenen Betriebe produzieren viel zu teuer.\nDie Mehrkosten werden nicht dem Verbraucher \u2013 Konkur-\nrenzdruck! \u2013 aufgezwungen, sondern die Bauern erhalten\nweniger f\u00fcr ihre Rohprodukte.\nMit Viehverkauf versuchten einige LPGs das finanzielle\nDefizit auszugleichen. Das pl\u00f6tzliche \u00dcberangebot an\nFleisch, die viel zu teure Verarbeitung in den veralteten\nSchlachth\u00f6fen, Schlachtpreis zum Beispiel in der BRD 15\nDM, bei uns 40 DM \u2013\n\n(Zuruf von der CDU: \u2026 hier bei uns und in der BRD!)\n\nentschuldigen Sie bitte \u2013 f\u00fchrten auch hier zum Preissturz.\n\nDazu gesellten sich noch das Kaufverhalten unserer\nB\u00fcrger und die Ablehnung durch den Handel. Gro\u00dfe Han-\ndelsketten vertreiben unsere Produkte nicht, sondern ver-\ndr\u00e4ngen unsere Anbieter vom Markt. Wir fordern die\nRegierung auf, darauf Einflu\u00df zu nehmen, da\u00df unsere Pro-\ndukte bei den gro\u00dfen Handelsketten gelistet werden.\n\n(Beifall, vor allem bei der SPD)\n\nDenn nur was gelistet ist, wird abgenommen.\nDas Landwirtschaftsministerium sollte in Sachsen ge-\nmeinsam mit dem CMA \u2013 Gelder sollen vorhanden sein \u2013\neine Verkaufsausstellung organisieren. \u00c4hnliches ist wohl\nschon f\u00fcr den 2. 4. 91 im Hygiene-Museum angedacht. Es\nsollten die Handelsketten dazu eingeladen werden, mit\ndem Ziel, da\u00df unsere Produzenten den Nachweis der ge-\nwachsenen Qualit\u00e4t erbringen k\u00f6nnten. Hochwertige Nah-\nrungsmittel sollten mit einem sichtbaren Qualit\u00e4tszeichen\nversehen werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWir m\u00fcssen den Kampf um die einheimischen M\u00e4rkte ver-\nst\u00e4rkt aufnehmen und um neue werben. Es d\u00fcrfte nicht\nsein, da\u00df die H-Milch, konserviert und denaturiert, \u00fcber\n600 Kilometer von Nordrhein-Westfalen zu uns nach Sach-\nsen gefahren wird und unsere vollwertige Frischmilch in\nFlaschen stehenbleibt, da\u00df die Schl\u00e4chter Fleisch aus Hes-\nsen beziehen und unsere Produkte, grau und h\u00e4\u00dflich ver-\npackt, in den Regalen liegenbleiben.\nDie Landwirtschaft in Sachsen sollte nur noch unter \u00f6ko-\nnomischen Vorzeichen weitergef\u00fchrt werden,\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nkeine Massenviehhaltung mit \u00fcberm\u00e4\u00dfiger G\u00fclleentsor-\ngung, Qualit\u00e4t statt Menge, weniger Anbau, aber auf allen\nFl\u00e4chen.\nDer Umstrukturierungsproze\u00df in der Landwirtschaft hat\nbegonnen. Auch wir Sozialdemokraten sehen keine weite-\nren Chancen f\u00fcr eine Agrarkultur, wie sie in der DDR jah-\nrelang betrieben werden mu\u00dfte.\nWir begr\u00fc\u00dfen die Streichung von Altschulden, nur sind\n5 % wahrscheinlich zu wenig. Neu gegr\u00fcndete Betriebs-\nstrukturen wie EG, GmbH, GmbH Co-KG warten auf die\nBest\u00e4tigung der DM-Er\u00f6ffnungsbilanz. Erst dann ist eine\nStartfinanzierung m\u00f6glich. Die Novellierung des Land-\nwirtschaftsanpassungsgesetzes bereitet ihnen Sorgen, da\nein Anspruch auf Auszahlung von eingebrachtem Kapital\nin vorgegebenen Zeitr\u00e4umen angedacht ist.\nWir sind daf\u00fcr, da\u00df das jetzige Eigentum der Genossen-\nschaft nach seinem Ursprung auf Inventarbeitr\u00e4ge, Land-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n714\n\n\n\nnutzung, Inventarnutzung und Arbeit aufgeteilt wird.\nJeder Anspruchsberechtigte \u2013 und ich wei\u00df, wovon ich\nspreche, n\u00e4mlich von Mitgliedern, Land und Kapital, Ein-\nbringern einschlie\u00dflich Erben \u2013 mu\u00df frei entscheiden k\u00f6n-\nnen, wie er mit seiner Beteiligung verfahren will; den aus\nder freien Entscheidung hervorgegangenen Unternehmen\nmu\u00df Chancengleichheit einger\u00e4umt werden.\n\n(Zuruf von der CDU: Richtig!)\n\nErfahrene Landwirte favorisieren die Gruppenlandwirt-\nschaft, weil diese auch auf einer echten freiwilligen Ent-\nscheidung beruht und in \u00fcberschaubaren Gr\u00f6\u00dfen nach\ndem Prinzip der Einzelleitung und der hohen Verantwort-\nlichkeit arbeitet.\nUnd d\u00fcrfte ich noch etwas zu der Befindlichkeit unserer\nLeute in den D\u00f6rfern sagen? Die Sorgen und N\u00f6te sollen\nwir uns als Politiker anh\u00f6ren. Da ist die berechtigte Angst,\ndurch die tiefgreifenden Ver\u00e4nderungen in der Land- und\nForstwirtschaft den Arbeitsplatz zu verlieren. Durch die\njahrelange Entfremdung von der urspr\u00fcnglichen b\u00e4uerli-\nchen Landwirtschaft, durch die allzu differenzierte Ar-\nbeitsteilung, durch den zentralistischen Dirigismus sind\ndie Menschen unselbst\u00e4ndig geworden, trauen sich nichts\nmehr zu, trauen sich nicht, eigenverantwortlich privat-\nwirtschaftliche Betriebe zu \u00fcbernehmen, haben wenig\nrechtliche Grundkenntnisse und kennen die EG-weiten Be-\nstimmungen nicht, weil sie ihnen vorenthalten wurden.\nDen Bauern als freien Unternehmer, den gibt es nicht\nmehr. Und gerade das w\u00e4re wichtig, wenn die Landeigen-\nt\u00fcmer oder P\u00e4chter einen Familienbetrieb gr\u00fcnden wollen.\nUnd was wird aus der Landjugend? Die werden weder\nAusbildungspl\u00e4tze noch Arbeit haben, auch keine bewe-\ngenden kulturellen Erlebnisse. Werden sie dem Alkohol\nverfallen? Oder w\u00e4re es nicht sinnvoll, die Jugend in den\nAltbundesl\u00e4ndern auf die Erfordernisse der Zukunft vor-\nzubereiten und einen finanziellen Anreiz zur R\u00fcckkehr zu\ngew\u00e4hren?\nUnd was wird aus unseren Frauen auf dem Land? Die\nmeisten sind nicht hochqualifiziert. Ist Dauerarbeitslosig-\nkeit ihr Los? Die Sozialdemokraten setzen sich f\u00fcr eine\naktive Regionalpolitik ein, f\u00fcr die Schaffung einer l\u00e4ndli-\nchen Infrastruktur, f\u00fcr die F\u00f6rderung der Gewerbe- und\nDienstleistungen, damit Ersatzarbeitspl\u00e4tze geschaffen\nwerden, besonders f\u00fcr unsere Frauen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage.\n\nPfordte, CDU: Frau Dr. Wirth, sind Sie nicht der Auffas-\nsung, da\u00df das gestern diskutierte Ausbildungsprogramm\nf\u00fcr Lehrlinge auch f\u00fcr Lehrlinge der Landwirtschaft gelten\nk\u00f6nnte? Wir waren aber eigentlich im Ausschu\u00df gemein-\nsam der Auffassung, um private Unternehmer, jugendli-\nche oder junge private Unternehmer bilden zu lassen, w\u00e4re\neigentlich eine Ausbildung in einem bundesdeutschen gut\nfunktionierenden Familienbetrieb die beste Ausbildung.\n\nFrau Dr. Wirth, SPD: Ja, ich glaube, das habe ich schon in\neinem Satz gesagt, ich wiederhole: da\u00df man doch die Ju-\ngend r\u00fcberschicken w\u00fcrde, um sie mit den Erfordernissen\nder Zukunft vertraut zu machen, nat\u00fcrlich in diese Famili-\nenbetriebsstruktur, ganz richtig, und dann eben durch fi-\nnanzielle Anregungen \u2013 meinetwegen durch F\u00f6rderung \u2013\nversucht, die Jugend wieder aufs Land zur\u00fcckzugewin-\nnen.\n\nZur schnellen Hilfe m\u00fc\u00dften f\u00fcr die Landbev\u00f6lkerung nach\nunserer Meinung fl\u00e4chenf\u00f6rdernde Arbeitsf\u00f6rderungsge-\nsellschaften gegr\u00fcndet, Ma\u00dfnahmeprogramme in Zusam-\nmenarbeit mit privater Wirtschaft und der \u00f6ffentlichen\nHand erstellt, Qualifizierungs- und Umschulungsm\u00f6glich-\nkeiten geschaffen werden. Au\u00dferdem m\u00f6chte ich noch Be-\nratungszentren nennen. Die Lohnkosten k\u00f6nnten bis zu\n100 % durch ABM abgerechnet werden. Auch stehen Sach-\nmittelzusch\u00fcsse \u2013 und das ist erst neu \u2013 zur Verf\u00fcgung.\nIch m\u00f6chte noch auf eines aufmerksam machen: Fr\u00fcher\nstand die Kirche mitten im Dorf, und das nicht nur symbo-\nlisch. Und so steht sie heute noch, aber es sind wenig\nKirchg\u00e4nger \u2013 bis auf die katholisch-sorbischen Gegenden\nnat\u00fcrlich. Die gro\u00dfen Zentralschulen sind vom Dorfge-\nschehen losgel\u00f6st. Die LPG als Arbeitgeber, Kommunikati-\nonszentrum und zum Teil kulturelles Zentrum existiert\nbald nicht mehr. Das Vereinswesen ist zerschlagen. Gut\nw\u00e4re es, an b\u00e4uerliche Traditionen anzukn\u00fcpfen, auch das\nVereinswesen wieder zu f\u00f6rdern, seien es regionale Kunst-\nverb\u00e4nde, Gesangsvereine, Wandervereine oder derglei-\nchen. Auch sollten Kulturzentren auf dem Lande erhalten\nbleiben. Durch kommunale Mittel, durch gemeinn\u00fctzige\nVereine, durch Spenden. Ohne Arbeit, ohne Kultur und\nohne Traditionen wird die Jugend in den D\u00f6rfern nicht zu\nhalten sein. Schaffen wir Bedingungen, da\u00df auch die D\u00f6r-\nfer sich entwickeln und nicht weiter dem Verfall preisge-\ngeben sind!\n\n(Beifall bei der SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr Staatsminister Dr.\nJ\u00e4hnichen hat um das Wort gebeten.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, sehr ge-\nehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich zun\u00e4chst ganz\nherzlich bei Ihnen bedanken f\u00fcr die gestrige freundliche\nBegr\u00fc\u00dfung und auch f\u00fcr die vielen Genesungsw\u00fcnsche,\ndie ich nach meinem Unfall erhalten habe.\nDie Bauern und Mitglieder der Genossenschaften in der\nLandwirtschaft bringen zur Zeit die erste Fr\u00fchjahrssaat im\nvereinten Deutschland aus. F\u00fcr viele ist das gleichzeitig\n\u00fcberhaupt die erste eigene Saat auf eigener Scholle nach\nvielen Jahrzehnten. Sie tun dies mit sehr viel Optimismus\nund auch Zuversicht in die Zukunft, sie haben diese Wen-\nde und diese neue Zeit gewollt, engagiert mitgetragen,\nauch wenn sie gewu\u00dft haben, da\u00df die Umwandlung der\nLandwirtschaft in eine freie, soziale Marktwirtschaft in der\nLandwirtschaft eines der schwierigsten Probleme wird. Es\nist deshalb nicht gerechtfertigt, wenn einige Verbands-\nfunktion\u00e4re des aus der VdgB hervorgegangenen Bauern-\nverbandes jetzt von chaotischen Zust\u00e4nden sprechen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nChaotische Zust\u00e4nde, meine Damen und Herren, haben\nwir nur \u00fcberall dort, wo die von der fr\u00fcheren SED-Kreis-\nleitung eingesetzten Leiter nicht das Vertrauen der Bauern\nhaben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nOder wo diese Leiter noch nach alter Gewohnheit auf die\nAnweisung, die Arbeitsanweisung der SED-Kreisleitung\nwarten und nicht selbst\u00e4ndig handeln; dort haben wir sehr\nernst zu nehmende Zust\u00e4nde. Das mu\u00df ich Ihnen sagen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n715\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Bitte!\n\nKehl, SPD: Herr Staatsminister, wieviel solcher freien\nBauern sind denn das, die ihre Fr\u00fchjahrsbestellung aus-\nbringen, bitte einmal genaue Zahlen, im Verh\u00e4ltnis zu de-\nnen, die keine mehr ausbringen.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Das werde ich Ihnen gerne sagen. Sie\nerlauben, da\u00df ich darauf noch zur\u00fcckkomme.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Minister-\npr\u00e4sident und auch mein Ministerium bekommen zur Zeit\nsehr viele Briefe aus der l\u00e4ndlichen Bev\u00f6lkerung und von\nden Bauern, aus denen die Sorgen und Probleme, aber\nauch die gro\u00dfe Hoffnung hervorgehen, die Hoffnung, die\nsie in unsere freiheitlich-demokratische Grundordnung\nsetzen.\nErlauben Sie mir bitte, da\u00df ich aus solchen Briefen einmal\nzwei Zitate anf\u00fchre. Da schreibt zum Beispiel eine B\u00e4uerin:\n\n,,Wir befinden uns zur Zeit in einem Rechtsstreit mit der\nLPG, und ich habe gro\u00dfe Angst. Mu\u00df eine vom Leben ge-\nstandene Frau nun ihre Rente zum Rechtsanwalt tragen,\num ihr Eigentum zu verteidigen?\u201c\nEin anderer Bauer schreibt:\n\n,,Ist es denn wirklich so, da\u00df dieselben Leute, die vor der\nWende das Sagen hatten, jetzt diejenigen kaputtmachen,\ndie nur ihr Eigentum zur\u00fcckhaben wollen?\u201c\n\nDie Sozialistische Einheitspartei Deutschlands wollte mit\nder Schaffung der LPGs ja nicht das deutsche Genossen-\nschaftswesen vervollst\u00e4ndigen, sondern sie brauchte eine\nvon der Partei steuerbare und gesteuerte landwirtschaftli-\nche Industrie. Sie verordnete der Landwirtschaft Mammut-\nbetriebe, die sie nur deshalb Produktionsgenossenschaften\nnannte, um den Zwang zum Beitritt besser verkaufen zu\nk\u00f6nnen. Mit Genossenschaftswesen im eigentlichen Sinne\nhatte diese Industrialisierung der Landwirtschaft ja nun\nwirklich nichts zu tun.\nDer Familienbetrieb in der Landwirtschaft wurde aber\nendg\u00fcltig zerschlagen, wie wir genau wissen, aus politi-\nschen Gr\u00fcnden. Walter Ulbricht hat daraus nie ein Hehl\ngemacht, da\u00df es nicht um \u00f6konomische Zw\u00e4nge der Ver-\nsorgung ging, sondern da\u00df es eine politische Frage war,\nda\u00df der Bauernstand beseitigt wird. Das waren doch die\nUrsachen, meine Damen und Herren!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS: Herr Staatsminister,\nhaben Sie die Erfahrungen, die Sie jetzt dargelegt haben,\naus Ihrer T\u00e4tigkeit als stellvertretender Vorsitzender einer\nsehr erfolgreichen LPG in Neukirchen/Wyhra gewonnen?\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Das kann ich auch f\u00fcr die Bauern sa-\ngen, mit denen ich 20 Jahre zusammengearbeitet habe. \u2013\nHeute haben wir in den LPGs einen Gro\u00dfbetrieb auf t\u00f6ner-\nnen F\u00fc\u00dfen. T\u00f6nern sind die F\u00fc\u00dfe deshalb, weil die Eigen-\nt\u00fcmer nicht \u00fcber Grund und Boden verf\u00fcgen und folglich\ndie Genossenschaften keine annehmbare finanzielle\nGrundlage haben. Das sind doch die Probleme, die wir\nheute haben. Deshalb meine Forderung bereits vom De-\nzember, vorrangig die Eigentums- und Verm\u00f6gensfragen\nzu kl\u00e4ren, damit neue, rechtsstaatliche Strukturen sich auf\ndiesem privaten Bodeneigentum bilden k\u00f6nnen, damit die\nBetriebe, die sich neu bilden, eine gute Startchance in der\nfreien, sozialen Marktwirtschaft und im europ\u00e4ischen Rah-\nmen haben.\nWir sind uns doch dar\u00fcber im klaren, da\u00df man mit solchen\nGrundlagen wie Volkseigentum oder Genossenschaftsei-\ngentum eben nicht in der Bundesrepublik Deutschland\neine Zukunft aufbauen kann, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn der Abgeordnete Wehnert, der ja hier eine sehr en-\ngagierte Bundestagsrede gehalten hat, Gedanken \u00e4u\u00dfert,\nman sollte das LPG-Recht erhalten, dann w\u00fcrde ich doch\nder PDS vorschlagen, ein neues LPG-Gesetz im Bundestag\neinzubringen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nStaatsminister?\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Dr. J\u00e4hnichen, in-\nwieweit war es Ihnen m\u00f6glich, an der Novelle des jetzt\nvorliegenden Landwirtschaftsanpassungsgesetzes mitzu-\nwirken, und was halten Sie von diesem Vorschlag?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Frau M\u00fcller, die Abgeordneten aus\nSachsen und dieses Hauses haben engagiert an Gedanken\nmitgearbeitet, an neuen Rechtsfragen f\u00fcr unsere Landwirt-\nschaft, wie \u00fcberhaupt die gesamte demokratische \u00d6ffent-\nlichkeit. Aber Sie wissen auch, da\u00df das Entscheidungsrecht\ndar\u00fcber nicht beim Landtag und nicht beim Land liegt,\nsondern da\u00df es sich um Bundesrecht handelt.\nSie haben ganz recht, die Umstrukturierung der landwirt-\nschaftlichen Probleme bereitet gro\u00dfe Schwierigkeiten, ins-\nbesondere wegen der ungekl\u00e4rten Verm\u00f6gensverh\u00e4ltnisse.\nSie haben mit Recht darauf hingewiesen, da\u00df die Fragen\ndes Landwirtschaftsanpassungsgesetzes dabei eine wichti-\nge Rolle spielen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie wollen eine weitere Zwischenfrage\nstellen?\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja. \u2013 Inwieweit waren\nSie denn an diesem Vorschlag beteiligt? Die Unterschriften\nwaren doch nur von westlichen Parlamentariern, zum Bei-\nspiel von einem Herrn von Stetten, der sich bereits \u2013 oder\nein Verwandter von ihm \u2013 im Bezirk Leipzig als westlicher\nGro\u00dfagrarier eingekauft hat.\n\n(Zuruf von der CDU: Wieviele M\u00fcllers gibt es \ndenn im Bezirk Leipzig?)\n\nJa, ich glaube, es gibt mehr M\u00fcllers als von Stettens.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und Linke Liste/PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n716\n\n\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Frau M\u00fcller, ich wei\u00df nicht, welchen\nEntwurf Sie im einzelnen meinen. Es ist eine Tatsache, da\u00df\nder Bundestagsausschu\u00df einen Gesetzentwurf erarbeitet\nund zur Diskussion gestellt hat und da\u00df dieser Diskussion-\nsentwurf auch den Abgeordneten des Landtages zug\u00e4ng-\nlich war. Er wird jetzt im Bundestag weiter behandelt. Es\nw\u00e4re mir sehr lieb, und ich glaube, auch dar\u00fcber sind wir\nuns einig, wenn dieses Gesetz sehr bald erlassen w\u00fcrde,\num eine eindeutige rechtliche Regelung f\u00fcr die Verm\u00f6-\ngensfragen zu haben.\n\n(Beifall von Abgeordneten der CDU)\n\nEs ist sehr hinderlich, wenn wir immer wieder feststellen\nm\u00fcssen, da\u00df die gute Zusammenarbeit zwischen den\nLPGs, ihren Leitern und den Eigent\u00fcmern bei diesen Ver-\nm\u00f6gensauseinandersetzungen gef\u00e4hrdet ist. Aber es gibt\nin der l\u00e4ndlichen Bev\u00f6lkerung eine weitere gro\u00dfe Unsi-\ncherheit, die mit ungen\u00fcgenden Rechtskenntnissen zusam-\nmenh\u00e4ngt, die sich aus dem neuen Rechtssystem ergibt, in\ndas wir eingestiegen sind.\nWir wissen, da\u00df ein sehr wesentlicher Faktor unserer de-\nmokratischen Ordnung in der Bundesrepublik Deutsch-\nland ein funktionierendes Rechtssystem ist. Wir wissen\naber auch, da\u00df dieses Rechtssystem noch nicht in dem\nMa\u00dfe funktioniert, wie es erforderlich ist.\nIch m\u00f6chte noch etwas hinzuf\u00fcgen. Wir wissen auch, da\u00df\ndieses Rechtssystem einer funktionierenden Verwaltung\nbedarf, und wir sind uns dar\u00fcber einig, da\u00df die Verwal-\ntung im Freistaat Sachsen noch nicht so funktioniert, wie\nwir uns das w\u00fcnschen, da\u00df es sehr gro\u00dfe qualitative\nUnterschiede und da\u00df es im Aufbau Verz\u00f6gerungen gibt.\nEs wurde vorhin mit Recht gefragt, wie es konkret aus-\nsieht. Darf ich Ihnen einige Zahlen bez\u00fcglich der Land-\nwirtschaft nennen: Wir hatten 1989 in Sachsen 733 LPGs.\nHeute haben wir noch 370 LPGs, 90 LPGs haben sich in\neingetragene Genossenschaften umgewandelt. Wir haben\nmit dem jetzigen Stand knapp 1900 einzelb\u00e4uerliche Be-\ntriebe. Die Tendenz ist weiter stark steigend. Von den\neinzelb\u00e4uerlichen Betrieben sind etwa 1100 Haupterwerbs-\nbetriebe. 70 % davon haben eine landwirtschaftliche Nutz-\nfl\u00e4che bis zu 50 ha, 21 % haben eine Betriebsgr\u00f6\u00dfe von 50\nbis 100 ha, und 9 % haben eine Betriebsgr\u00f6\u00dfe von \u00fcber 100\nha. Dies als Antwort auf die vorhin angemahnte Frage.\nIch m\u00f6chte noch einiges zu den Ausf\u00fchrungen von Herrn\nDr. Jahr \u00fcber unsere gegenw\u00e4rtige Lage erg\u00e4nzen. Die No-\nvellierung des Landwirtschaftsanpassungsgesetzes wird ja\nnun im April, so hoffen wir, den Deutschen Bundestag\npassieren. Unabh\u00e4ngig davon hat die S\u00e4chsische Staatsre-\ngierung, auch auf Anregung des Agrarausschusses des\nLandtages, das B\u00fcrgschaftsprogramm S\u00e4chsische Land-\nwirtschaft beschlossen und mit dem Finanzministerium\nabgestimmt. In einem ersten Schritt soll Kreditgew\u00e4hrung\nf\u00fcr Betriebsmittel zur Fr\u00fchjahrsbestellung gesichert wer-\nden. In einem zweiten Schritt sollen Kredite zur Wie-\ndereinrichtung, Umstrukturierung und Modernisierung\nlandwirtschaftlicher Betriebe in allen Eigentums- und\nRechtsformen gef\u00f6rdert und unterst\u00fctzt werden.\nDar\u00fcber hinaus stellt die Bundesregierung mit sofortiger\nWirkung 1,2 Milliarden DM Liquidit\u00e4tshilfe aus dem Ge-\nmeinschaftswerk Aufschwung Ost f\u00fcr die neuen Bundes-\nl\u00e4nder bereit, und zwar als Zahlung von Anpassungs- und\n\u00dcbergangshilfen und zur Gew\u00e4hrung standortbedingter\nZuschl\u00e4ge. Meine Damen und Herren, diese Soforthilfe,\nwieder etwas nach dem Gie\u00dfkannenprinzip verteilt, um\n\nsofort wirksam zu werden, ist eine erste wichtige Hilfe,\naber kann nat\u00fcrlich keine Dauerl\u00f6sung sein.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Staatsminister, gestatten Sie eine\nweitere Zwischenfrage?\n\nKehl, SPD: Herr Staatsminister! Haben Sie eine Vorstel-\nlung davon, wieviele Schafst\u00e4lle, Kuhst\u00e4lle und Schweine-\nst\u00e4lle in Ihrer kurzen Amtszeit mittlerweile ger\u00e4umt sind\nund zu welchen Preisen diese Tiere verkauft oder \u2013 sagen\nwir besser: verschleudert wurden?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Sehr geehrter Herr Abgeordneter, viel-\nleicht meinen manche auch von Ihnen, die Landwirtschaft\nwird noch derartig staatlich geleitet wie in der Vergangen-\nheit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn Sie also von mir erwarten, da\u00df ich Ihnen sage, wie-\nviele Schafst\u00e4lle es in Sachsen gibt, mu\u00df ich Ihnen sagen,\ndie Anzahl der Schafst\u00e4lle in Sachsen kenne ich nicht. Ich\nwei\u00df nat\u00fcrlich, da\u00df es ungeheure Preisver\u00e4nderungen ge-\ngeben hat. Wenn Sie erlauben, komme ich dann auf diese\nFrage noch einmal zur\u00fcck.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Staatsminister, Sie sprachen\nsoeben von finanziellen Mitteln f\u00fcr die Strukturanpassung\nder Landwirtschaft. Uns ist bekannt, da\u00df inzwischen in\nden f\u00fcnf neuen Bundesl\u00e4ndern mehr vormals landwirt-\nschaftlich genutzte Fl\u00e4chen stillgelegt worden sind als im\ngesamten EG-Raum. Inwieweit ist jetzt bereits Sachsen\ndavon betroffen, bzw. was ist noch vorgesehen?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Es ist nat\u00fcrlich Unsinn zu sagen, da\u00df\nmehr Fl\u00e4chen in Sachsen stillgelegt worden sind als im\nEG-Raum, aber es ist eine Tatsache, da\u00df in den \u00f6stlichen\nBundesl\u00e4ndern der Prozentsatz h\u00f6her ist als in den ande-\nren EG-L\u00e4ndern. Wir haben in Sachsen eine Fl\u00e4chenstille-\ngungsgr\u00f6\u00dfe zwischen 10 und 12 %.\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich aber noch einmal betonen, da\u00df mit\ndiesen Ma\u00dfnahmen des Bundes und auch des Landes die\nwirtschaftlichen Aktivit\u00e4ten der landwirtschaftlichen Be-\ntriebe f\u00fcr den derzeitigen Betrieb weiterhin gesichert sind.\nWirtschaftliche Aktivit\u00e4ten \u2013 auch zur Umbildung \u2013 blei-\nben also nicht im Ansatz stecken. Dar\u00fcber hinaus haben\nsich der PLANAK-Ausschu\u00df und die Agrarministerkonfe-\nrenz \u00fcber die finanzielle F\u00f6rderung der Landwirtschaft,\nauch die F\u00f6rderung \u2013 und das sage ich ganz ausdr\u00fccklich\n\u2013 von gemeinschaftlichen landwirtschaftlichen Unterneh-\nmen, in den \u00f6stlichen L\u00e4ndern geeinigt. Alle landwirt-\nschaftlichen Unternehmen erhalten unabh\u00e4ngig von ihrer\nRechtsform umfangreiche Unterst\u00fctzungen, Investitions-\nhilfen einschlie\u00dflich Einbeziehung in die F\u00f6rderprogram-\nme.\nDamit ist Chancengleichheit f\u00fcr alle neuen Betriebe sicher-\ngestellt. Nat\u00fcrlich, und das sage ich ganz ausdr\u00fccklich, ist\nes erforderlich nachzuweisen, da\u00df ein Konzept vorliegt,\nda\u00df das ein tragf\u00e4higer, zukunftstr\u00e4chtiger Betrieb ist.\nDie Europ\u00e4ische Gemeinschaft stellt ebenfalls umfangrei-\nche F\u00f6rdermittel bereit. F\u00fcr die s\u00e4chsische Landwirtschaft\nstehen zur Verf\u00fcgung 132 Millionen D-Mark f\u00fcr Ma\u00dfnah-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n717\n\n\n\nmen in landwirtschaftlichen Betrieben, im Verarbeitungs-\nund Vermarktungsbereich sowie als Ausgleichszulagen\nund 147,2 Millionen D-Mark f\u00fcr Ma\u00dfnahmen im l\u00e4ndli-\nchen Raum, also f\u00fcr Fragen der Dorferneuerung, der Dorf-\nsanierung, f\u00fcr Flurneuordnungsma\u00dfnahmen und auch\nMa\u00dfnahmen des \u00d6kolandbaus und der Umwelt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischenfra-\nge? \n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich wollte noch einmal\nzu der Chancengleichheit fragen. Meinen Sie Chancen-\ngleichheit zwischen den Eigentumsverh\u00e4ltnissen hier oder\nChancengleichheit zwischen Ost und West? Denn da, bin\nich der Meinung, mu\u00df man gewaltige Abstriche machen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Frau M\u00fcller, es gibt Chancengleichheit\nhier zwischen den verschiedenen Eigentums- und Rechts-\nformen, aber es ist ein Irrtum anzunehmen, da\u00df ein S\u00e4chsi-\nsches Staatsministerium f\u00fcr Landwirtschaft den Milchpreis\nfestlegt. Auch an diese Fragen werden wir uns gew\u00f6hnen\nm\u00fcssen, auch wenn ich gern bereit bin, da\u00df wir dar\u00fcber\nsprechen, wie wir den Bauern helfen k\u00f6nnen, bessere \u00f6ko-\nnomische Ergebnisse zu erzielen.\nEine wichtige Frage, um das zu erreichen \u2013 vorhin wurde\nes bereits angedeutet \u2013, sind Hilfen zur Selbsthilfe, in\ndiesem Fall in erster Linie Umstrukturierungshilfen durch\nBeratung. Ich m\u00f6chte sehr schnell dazu beitragen, da\u00df die\nUnsicherheit, die in vielen Fragen herrscht, schnell\n\u00fcberwunden wird. Deshalb werden derzeit in Sachsen 15\nBeratungsteams gebildet mit der Aufgabe, betriebs-\nwirtschaftliche Schwerpunkt- und F\u00f6rderberatung durch-\nzuf\u00fchren, und zwar sowohl f\u00fcr diejenigen, die\neinzelb\u00e4uerlich arbeiten wollen, als auch f\u00fcr Gemein-\nschaftsunternehmen zur Erarbeitung ihres Sanierungs-\nund ihres Perspektivkonzeptes.\nDiese Beratungsteams werden sich zusammensetzen etwa\njeweils aus drei s\u00e4chsischen Spezialisten und einem Spe-\nzialisten aus den alten Bundesl\u00e4ndern, insbesondere aus\nBayern, die zur Verf\u00fcgung stehen werden auch in Fragen\ndes Steuerrechtes, Buchf\u00fchrungsdienstes und allem, was\nalso erforderlich ist, damit unsere Landwirtschaft sehr\nschnell wieder Tritt fassen kann und damit vor Ort in den\nKreisen Ansprechpartner da sind, die konkret auf die Pro-\nbleme der Landwirtschaft eingehen und konkret vor Ort\nberaten und helfen k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren, diese Beratergruppen werden\nab 8. April t\u00e4tig werden. Sie werden zur Zeit geschult.\nAuch das ist eine wesentliche Hilfe, damit wir schnell die-\nse Unsicherheit und diese schwierige Phase der Umbil-\ndung der Landwirtschaft \u00fcberwinden k\u00f6nnen.\nErlauben Sie mir, noch eine Frage, die hier vorhin auch\nangesprochen wurde, zu den sozialen Aspekten der Um-\nbildung der Landwirtschaft zu erl\u00e4utern. Nat\u00fcrlich haben\ndiese sozialen Fragen eine sehr gro\u00dfe Bedeutung. Aber ich\nmu\u00df Ihnen auch sagen, da\u00df es sehr viel Bereitschaft gibt in\nden D\u00f6rfern, auf diese neue Situation einzugehen. Wir\nhaben zur Zeit ein erstes Modellvorhaben f\u00fcr Umschulung\njunger Landwirte zu Handwerkern im d\u00f6rflichen Bereich\nim Kreis Freital. Dieses erste Modell, das zusammen mit\nder Arbeitsverwaltung in Gang gesetzt wird, wird dazu\nhelfend beitragen, da\u00df ausscheidende LPG-Mitglieder\n\nneue Perspektiven und Berufsm\u00f6glichkeiten im l\u00e4ndlichen\nRaum erhalten; denn wenn wir in diesem Ma\u00dfe auch die\nDorfsanierung f\u00f6rdern und unterst\u00fctzen wollen, dann\nbrauchen wir nat\u00fcrlich auch die Partner dazu, die uns das\numsetzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischenfra-\nge, Herr Staatsminister?\n\nFrau  Gangloff,  Linke Liste/PDS: Herr Staatsminister,\nk\u00f6nnen Sie sagen, wann Sie dem Landtag eine Konzeption\nzur strukturellen Entwicklung der Landwirtschaft vorle-\ngen k\u00f6nnen f\u00fcr den Freistaat Sachsen?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Danke. Wenn Sie erlauben, komme ich\ndann darauf zur\u00fcck. \u2013 Die Umschulung junger Landwirte\nin andere Berufe betreffend, bereiten wir derzeitig ein Pro-\ngramm vor zur Umschulung von Agraringenieuren und\nHochschulabsolventen der Landwirtschaft, die wir zusam-\nmen mit westlichen Beratungsdiensten ausbilden und um-\nschulen wollen f\u00fcr Beratungsaufgaben, f\u00fcr\nWirtschaftspr\u00fcfungsaufgaben. In diesen Gebieten haben\nwir ja ebenfalls einen sehr gro\u00dfen Bedarf.\nEs ist hier viel auf den Weg gebracht, und ich bin sicher,\nda\u00df wir zusammen mit den F\u00f6rderma\u00dfnahmen auch im\nl\u00e4ndlichen Raum sehr bald merkbare Erfolge versp\u00fcren\nwerden.\nDer S\u00e4chsische Bauernverband, der sich aus der VdgB ge-\nbildet hat \u2013 ich sage das deshalb, weil es ja mehrere S\u00e4ch-\nsische Bauernverb\u00e4nde gibt \u2013, hat dem\nMinisterpr\u00e4sidenten am 13. eine Petition \u00fcbergeben, in der\ner seine Forderungen pr\u00e4zisiert. Meine Damen und Her-\nren, von diesen sieben Forderungen des S\u00e4chsischen Bau-\nernverbandes kann ich bereits heute f\u00fcnf als erledigt\nbetrachten. Zwei weitere sind noch in Arbeit und in Um-\nbildung. Dazu geh\u00f6rt zum Beispiel die Frage der Entschul-\ndung von Altkrediten, die aus politischen Gr\u00fcnden\naufgenommen werden mu\u00dften; dazu ist schon gesprochen\nworden. Dazu geh\u00f6rt aber auch die Frage der Absatzf\u00f6rde-\nrung, eine der wichtigsten Aufgaben, denen wir uns zur\nZeit stellen.\nZur Zeit stehen in Sachsen f\u00fcnf regionale Vermarktungs-\nringe unmittelbar vor ihrer Best\u00e4tigung und Registrierung.\nProdukte aus Sachsen erfreuen sich zunehmender Beliebt-\nheit. Das Staatsministerium wird alles in seinen Kr\u00e4ften\nStehende tun, um diese Aktivit\u00e4ten zu f\u00f6rdern und zu un-\nterst\u00fctzen. Es ist erfreulich; Sie brauchen nur mal hier zum\nHaus gegen\u00fcber zu schauen. Es sind schon auch im Obst-\nund Gem\u00fcsesektor wesentlich mehr s\u00e4chsische Produkte\nim Angebot, als etwa im Sp\u00e4therbst vorigen Jahres.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir werden dort weitere gr\u00f6\u00dfere Unterst\u00fctzungen gew\u00e4h-\nren. Ich kann Ihnen sagen: Allein f\u00fcr neue Verarbeitungs-\nkapazit\u00e4ten von Milch und f\u00fcr den Bau neuer Schlachth\u00f6fe\nsind in den n\u00e4chsten zwei bis zweieinhalb Jahren 700 Mil-\nlionen Investitionen vorgesehen. Die Investitionsvorberei-\ntungen laufen auf Hochtouren. Die ersten Bauma\u00dfnahmen\nwerden noch im ersten Halbjahr dieses Jahres beginnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei mehreren Fraktionen)\n\nSie wissen, ich m\u00f6chte mich in Sachsen besonders auch\neinsetzen f\u00fcr eine F\u00f6rderung des s\u00e4chsischen Obst- und\nGem\u00fcsebaus, weil ich der Meinung bin, da\u00df diese Gewer-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n718\n\n\n\nbezweige eine lange Tradition in Sachsen haben und auch\neinen guten Ruf weit \u00fcber die Grenze Sachsens hinaus.\nIch m\u00f6chte aber auch nochmal auf die landeskulturellen\nAspekte hinweisen, nach denen schon gefragt worden\nwar. Die Fragen der Dorfsanierung und der Dorfentwick-\nlung, die Fragen der Flurneuordnung und nat\u00fcrlich auch\ndie F\u00f6rderung \u00f6kologischer Bewirtschaftungsformen lie-\ngen mir sehr am Herzen und werden vom Staatsministeri-\num engagiert gef\u00f6rdert.\nIch m\u00f6chte noch zum Schlu\u00df, meine Damen und Herren,\nauf die vorige Frage zur\u00fcckkommen. Es ist sicher aus zeit-\nlichen Gr\u00fcnden jetzt nicht m\u00f6glich, ein umfassendes\nAgrarkonzept darzulegen.\nIch beabsichtige, dazu am 12. April alle Bauern und Land-\nwirte Sachsens, alle Verb\u00e4nde, alle Verantwortungstr\u00e4ger\nzu einem ersten S\u00e4chsischen Bauerntag einzuladen, hier-\nher nach Dresden, in das Hygiene-Museum. Dort m\u00f6chte\nich gern mit einer sehr breiten \u00d6ffentlichkeit den weiteren\nWeg der s\u00e4chsischen Landwirtschaft besprechen, unsere\nVorstellungen der s\u00e4chsischen Agrarpolitik pr\u00e4zisieren\nund den weiteren Weg abstecken. Ich glaube, das ist der\nrichtige Weg, wenn wir gemeinsam und mit der \u00d6ffent-\nlichkeit die weitere Entwicklung der Landwirtschaft f\u00f6r-\ndern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nRade, F.D.P.: Herr Minister, Sie haben alle m\u00f6glichen\nZweige der Landwirtschaft hier aufgez\u00e4hlt. Haben sie\nauch an die Winzer in Sachsen gedacht?\n\n(Heiterkeit)\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Den s\u00e4chsischen Winzern prophezeie\nich eine besonders gute Zukunft, weil ihre Produkte jetzt\nschon so begehrt sind, da\u00df sie den Bedarf nicht befriedigen\nk\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Eine weitere Zwischenfrage.\n\nPfordte, CDU: Herr Staatsminister, ist es nicht so, da\u00df im\nRahmen der Umstrukturierung der Landwirtschaft nicht\nProgramme der Staatsregierung notwendig sind, sondern\nda\u00df diese Umstrukturierung durch eine umfassende T\u00e4tig-\nkeit von Beratungsdiensten im Rahmen der sozialen\nMarktwirtschaft unprogrammiert vor sich geht? Ich denke,\nda\u00df diese programmierte Phase hinter uns liegt.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Vielen Dank, Herr Abgeordneter. Ich\nbin auch Ihrer Auffassung. Ich bitte Sie sehr, da\u00df wir ge-\nmeinsam die Bauern und unsere Landwirte dabei unter-\nst\u00fctzen, diesen Weg in einer freiheitlichen Grundordnung\nzu finden.\nIch bin, was die s\u00e4chsische Landwirtschaft betrifft, au\u00dfer-\nordentlich optimistisch. Die s\u00e4chsische Landwirtschaft war\nin der Vergangenheit wegen ihrer hohen Leistungsf\u00e4hig-\nkeit und ihrer hohen Qualit\u00e4t ber\u00fchmt. Sie ist es auch in\nder Gegenwart. Die s\u00e4chsische Landwirtschaft hat auch\n1990 im Vergleich zu den anderen \u00f6stlichen Bundesl\u00e4n-\ndern das beste Ergebnis erreicht, und ich bin \u00fcberzeugt:\nWenn die Landwirte weiter so engagiert an ihrer Zukunft\n\narbeiten wie zur Zeit, werden sie auch eine gute Zukunft\nhaben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischenfra-\nge, Herr Staatsminister?\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Staatsminister, Sie haben in Ihren\nAusf\u00fchrungen vor allem die Problematik aus der Privati-\nsierung der LPGs betrachtet. Nun bestehen ja auf einem\ngro\u00dfen Sektor, n\u00e4mlich dem der fr\u00fcheren volkseigenen\nG\u00fcter, damit im Zusammenhang stehende Probleme, die ja\nin der Entscheidungsebene der Treuhand angesiedelt sind.\nIch w\u00fcrde es f\u00fcr sehr wichtig halten, wenn von Ihrer Seite\nhier dazu Ausf\u00fchrungen gemacht werden, insbesondere in\nder Richtung, welche Abstimmungen, welche Vorschl\u00e4ge\nvon seiten der Landesregierung gegen\u00fcber der Treuhand\nzum Ausdruck gebracht worden sind, um diese Institute\nund Einrichtungen \u2013 ich denke z. B. an Gest\u00fcte, die wir\nhier im Land Sachsen haben, also Elemente, die in einem\nengen Zusammenhang mit unserer Landwirtschaft stehen\n\u2013 in diese Entwicklung aktiv einzubeziehen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Sie haben recht, da\u00df die ehemaligen\nvolkseigenen G\u00fcter zur Zeit noch der Verwaltung der\nTreuhand unterstehen. Zur Zeit wird zusammen mit der\nTreuhand gepr\u00fcft, welche Perspektive diese 64 Betriebe in\nSachsen haben.\nBei einer ersten Pr\u00fcfung stellte sich heraus, da\u00df die Rechts-\nund Eigentumsverh\u00e4ltnisse au\u00dferordentlich kompliziert\nund unterschiedlich sind. Wir haben volkseigene G\u00fcter in\nSachsen, die ausschlie\u00dflich auf privatem b\u00e4uerlichem\nGrund und Boden wirtschaften. Hier hat die Partei in der\nVergangenheit Konstruktionen geschaffen, die haarstr\u00e4u-\nbend sind, die zu entflechten au\u00dferordentliche M\u00fche be-\nreitet. Deshalb ist es nicht m\u00f6glich, alle Einzelfragen, die\ndie volkseigenen G\u00fcter betreffen, kurzfristig zu l\u00f6sen.\nEs ist vorgesehen, da\u00df die S\u00e4chsische Staatsregierung die-\njenigen staatlichen Betriebe, die 1945 in Landesbesitz wa-\nren, wieder in Landesbesitz \u00fcbernimmt, da\u00df diese Betriebe\nin Landesbesitz \u00fcberf\u00fchrt werden. Die Betriebe, die das\nnicht waren, die in einer sp\u00e4teren Zeit konstruiert worden\nsind, m\u00fcssen sehr sorgf\u00e4ltig entflochten werden, es mu\u00df\nsehr sorgf\u00e4ltig \u2013 auch unter Beachtung der Belange der\nBelegschaft nat\u00fcrlich \u2013 der weitere Weg festgelegt werden.\nDeshalb ist dort keine grunds\u00e4tzliche Regelung m\u00f6glich,\nsondern eine Einzelfallentscheidung n\u00f6tig.\nErlauben Sie einen letzten Satz: Die bisherigen Erfolge, die\nin diesen wenigen Monaten erreicht werden konnten, wa-\nren nur m\u00f6glich durch die aktive Unterst\u00fctzung der Regie-\nrungsfraktion, durch die engagierte Mitarbeit vieler B\u00fcrger\nin unserem Land, unter anderem auch vieler B\u00fcrger aus\nden alten Bundesl\u00e4ndern Baden-W\u00fcrttemberg und Bayern.\nIch m\u00f6chte mich bei diesen engagierten B\u00fcrgern und bei\nIhnen hier, meine Damen und Herren, ganz herzlich be-\ndanken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es hat jetzt das Wort die Vertreterin von\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, die Abg. Frau M\u00fcller.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte noch einige\nAusf\u00fchrungen aus unserer Sicht zum land- und forstwirt-\nschaftlichen F\u00f6rderprogramm der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung machen; denn das ist die M\u00f6glichkeit von seiten der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n719\n\n\n\nStaatsregierung, hier in Sachsen Politik zu machen. Sehr\nviele M\u00f6glichkeiten gibt es ja da nicht.\nDas Programm enth\u00e4lt eine F\u00fclle von Ma\u00dfnahmen zur\nF\u00f6rderung der unterschiedlichsten Aktivit\u00e4ten in der\nLandwirtschaft. Es enth\u00e4lt aber unserer Meinung nach zu\nwenig programmatische Aussagen. Es ist mehr eine Erste\nHilfe zum Weitermachen, und auch die erg\u00e4nzenden Li-\nquidit\u00e4tshilfen leisten nat\u00fcrlich einem gewissen Entwick-\nlungsprogramm f\u00fcr die Landwirtschaft auch keinen\nVorschub, und es ist immer wieder ein Bittgang f\u00fcr die\nBetriebe, wenn sie Antr\u00e4ge stellen m\u00fcssen, weil sie eben\nselbst nicht rentabel wirtschaften k\u00f6nnen, nicht aufgrund\nihrer eigenen Schuld.\nMeinen \u00c4rger, da\u00df das Extensivierungsprogramm in Sach-\nsen nicht umgesetzt wird, m\u00f6chte ich hier auch noch ein-\nmal begr\u00fcnden. Ich hatte eigentlich gehofft, von Herrn\nStaatsminister dazu eine Stellungnahme zu h\u00f6ren. Es gibt\nein Ersatzprogramm, aber ich denke, da\u00df das nicht das\nAusma\u00df des EG-weiten Extensivierungsprogrammes er-\nreicht. \n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Abgeordnete, gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Frau Kollegin, haben Sie bei\ndem F\u00f6rderungsprogramm einmal nachgerechnet, wieviel\nda am Ende herauskommt? Das macht 255 DM pro Hek-\ntar. Es gab vorhin die Aussage, da\u00df das F\u00f6rderprogramm\nsicherlich gut ist, aber der finanzielle Betrag ist bitter we-\nnig, und damit wird sich sicherlich kein Bauer \u00fcberzeugen\nlassen.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Das sieht in den Altbun-\ndesl\u00e4ndern aber anders aus. Da ist aufgrund des Extensi-\nvierungsprogrammes im vorigen Jahr die Anbaufl\u00e4che f\u00fcr\nden \u00f6kologischen Landbau \u2013 nur in einem Jahr \u2013 um 41 %\nangestiegen, und die Rentabilit\u00e4t der \u00f6kologisch wirt-\nschaftenden Betriebe \u2013 um noch einmal auf den Zwischen-\nruf von gestern zur\u00fcckzukommen \u2013 ist etwas besser als die\nder konventionell wirtschaftenden Betriebe, und es wer-\nden mehr Arbeitskr\u00e4fte gebunden durch diese Wirt-\nschaftsform.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischenfra-\nge?\n\nPfordte, CDU: Sind Sie der Auffassung, da\u00df diese vorlie-\ngenden F\u00f6rderprogramme des Landes Sachsen nur spezi-\nelle Teile enthalten, die bei weitem nicht das gesamte\nF\u00f6rderprogramm des Bundes, der EG und des Landes um-\nfassen?\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich mu\u00df Ihnen aber lei-\nder sagen: Die Antr\u00e4ge im Rahmen des Extensivierungs-\nprogrammes sind bisher nach meinen Informationen\ndurchweg abgelehnt worden.\n\nPfordte, CDU: Die Bundesf\u00f6rdermittel betragen 1,4 Milli-\narden DM.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich denke, wir unterhal-\nten uns dar\u00fcber noch einmal im Ausschu\u00df.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es gibt noch eine Zwischenfrage.\n\nDr. Jahr, CDU: Ich habe eine Frage zum \u00f6kologischen\nLandbau. Ist Ihnen bewu\u00dft, da\u00df Sie mit den Produkten des\n\u00f6kologischen Landbaus lediglich eine Marktnische beset-\nzen, da\u00df Sie mit diesen Produkten aber nicht in die Breite\ngehen k\u00f6nnen, und haben Sie sich schon einmal die Frage\ngestellt, wie Sie dann diese \u00f6kologischen Produkte fl\u00e4chen-\ndeckend absetzen wollen?\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich habe nicht von\neinem fl\u00e4chendeckenden \u00f6kologischen Landbau gespro-\nchen, ich habe von einem Anfang und von einer Program-\nmatik in Form des F\u00f6rderprogramms gesprochen, und ich\ndenke, das w\u00fcrde einem F\u00f6rderprogramm gut zu Gesicht\nstehen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nJetzt ist der Faden weg.\n\n(Heiterkeit)\n\nIm \u00fcbrigen mag das jetzt eine Marktnische sein, aber mit-\ntel- und langfristig mu\u00df das einen wesentlicheren Anteil\nauf dem Markt besetzen.\nFl\u00e4chenstillegungen werden EG-weit mit Bundesmitteln\ngef\u00f6rdert. Diesem Programm k\u00f6nnen wir nur teilweise\nzustimmen. Wir halten die f\u00fcnfj\u00e4hrige Stillegung, wom\u00f6g-\nlich mit Selbstbegr\u00fcnung, f\u00fcr \u00f6kologischen Unsinn. Statt\ndessen k\u00f6nnte die Rotationsbrache bzw. die Umwandlung\nvon landwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4che in extensiv zu nutzen-\ndes Gr\u00fcnland, was ebenfalls in diesem Programm vorge-\nsehen ist, durchaus sinnvoll sein. Der Trend zur\nUnterteilung in Schutz- und Schmutzgebiete wird aller-\ndings durch das Stillegungsprogramm forciert; denn still-\ngelegt werden Fl\u00e4chen, die sowieso nicht so intensiv\nbewirtschaftet werden. Wir schlagen deshalb dem Minister\nvor, in den Ministertreffen auf die Streichung des Stille-\ngungsprogrammes hinzuwirken, statt dessen Ausweitung\ndes Extensivierungsprogrammes und Aufnahme der posi-\ntiven Aspekte des Stillegungsprogrammes in das neue Pro-\ngramm.\nWas die Kompliziertheit der Beantragungen und die bis-\nher b\u00fcrokratisch gehandhabten Fristen \u2013 jedenfalls zum\nTeil \u2013 anbelangt, mu\u00df ich ebenfalls Kritik anbringen. Es\ngibt eine F\u00fclle von Beantragungs- und Bewilligungsbeh\u00f6r-\nden, wo sich wahrscheinlich viele Bauern schwerlich\ndurchfinden werden. Und im \u00fcbrigen ist mir ein Fall be-\nkannt: Eine Fl\u00e4chenstillegung wurde am 30. November be-\nantragt. Der 15. November war der letzte Termin. Aber\ndas Entwicklungskonzept war noch nicht fertig. Der An-\ntrag ist abgelehnt worden \u2013 wegen 14 Tagen! Ich halte das\nf\u00fcr eine B\u00fcrokratie in Reinstkultur in dieser Umbruchzeit.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie noch eine Zwischenfrage,\nFrau Abgeordnete?\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich hab\u2018 nicht mehr viel\nZeit. Die rote Lampe leuchtet schon.\nEin Mangel des Programmes besteht auch darin, da\u00df f\u00fcr\ndie Gr\u00fcnlandgebiete zu wenig getan wird. Ich hatte ge-\nhofft, da\u00df der Herr Minister jetzt darauf noch einmal ein-\ngeht. Deswegen habe ich auch meine Zeit gesplittet.\nIm Vogtland und im Westerzgebirge werden dieses Jahr\nmindestens 10 000 Hektar Gr\u00fcnland brachfallen, weil es\neinfach zu teuer wird, das Futter zu m\u00e4hen und zu ver-\nwerten. Das sind Einzugsgebiete von gro\u00dfen F\u00e4rsenauf-\nzuchtanlagen, die dieses Jahr aufh\u00f6ren werden zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n720\n\n\n\nexistieren. Gr\u00fcnland aber, das keinerlei Bewirtschaftung\nmehr erf\u00e4hrt, verliert seine g\u00fcnstigen Einfl\u00fcsse auf den\nNaturhaushalt. Es kommt zur Nitratauswaschung, zur\nPhosphatverlagerung und zur Verarmung der Flora. Im\n\u00fcbrigen mu\u00df es dann mit einem viel gr\u00f6\u00dferen Aufwand\nwieder rekultiviert werden, und es ist keinerlei Beitrag zur\nLandschaftspflege und zum Naturschutz.\nDie sozialen Auswirkungen, die die Situation der Land-\nwirtschaft in den benachteiligten Gebieten hat, m\u00f6chte ich\nIhnen hier nicht beschreiben. Es ist so eine schlechte Stim-\nmung in den D\u00f6rfern in den oberen Lagen des Erzgebirges\nund Vogtlandes, da\u00df man da auch kaum Ermutigung aus-\nsprechen kann.\nDanke.\n\n(Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird vom Vertreter der Fraktion der\nF.D.P. noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Nein. Dann bitte ich\nden Vertreter der CDU, abschlie\u00dfend hier zu sprechen.\n\nKockert, CDU: Werter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren Abgeordnete! Vergangenheit bew\u00e4ltigen, Gegen-\nwart meistern, die Zukunft gestalten \u2013 drei Dinge, die auf\nuns alle einst\u00fcrmen, seit wir vor wenigen Monaten ange-\ntreten sind, aus Sachsen ein bl\u00fchendes Land zu machen.\nUnd ich denke \u2013 und das kam wohl auch in den meisten\nReden zum Ausdruck \u2013, da\u00df dazu jeder Abgeordnete auch\nheute noch seine Bereitschaft erkl\u00e4rt. Ich fand nicht allzu\ngro\u00dfe Widerspr\u00fcche.\nDoch wenn man Zukunft gestalten will, ist es nat\u00fcrlich das\nerste, sich zur Vergangenheit zu bekennen.\n\n(Beifall)\n\nIch bin selbst LPG-Vorsitzender seit 1971, CDU-Mitglied\nauch seit dieser Zeit. Und ich denke, heute ist ein Anla\u00df,\ndar\u00fcber zu sprechen, da\u00df vor 31 Jahren der sogenannte\nsozialistische Fr\u00fchling die Misere eingeleitet hat, vor der\nwir heute stehen.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nUnd ich meine, da\u00df wir diesbez\u00fcglich auch an die Men-\nschen denken sollten, die heute nicht mehr lauthals vor\nParlamente und auf die Stra\u00dfen gehen k\u00f6nnen, die heute\nalt, im Altersheim, krank oder Rentner sind. Ich meine die\nMenschen, die 1945 angefangen haben, die Karre aus dem\nDreck zu ziehen;\n\n(Unruhe)\n\nhabe ich etwas falsch gesagt?\n\n(Zurufe: Nein!)\n\nOkay, dann kann ich weitermachen. Nach 15 Jahren, nach-\ndem es so leidlich ging und sie sich einzelb\u00e4uerlich gefan-\ngen hatten, kam dann der Handstreich.\n\n(Beifall)\n\nDas war also damals die erste Enteignung. Die zweite Ent-\neignung folgerte mit dem Typ III \u2013 Sie wissen alle: Fonds-\nausgleich; wer keine Tiere hatte, mu\u00dfte Geld einbringen.\nUnd f\u00fcr eine Region trete ich speziell hier vors Parlament,\nf\u00fcr die Region Wei\u00dfwasser/Hoyerswerda \u2013 Kohle, Sand,\nTagebaue, niedrige Bodenfruchtbarkeit. In dieser Region\nist noch niemand reich geworden. Und aus diesem Grunde\nverstehe ich jetzt Herrn Wehnert nicht, wenn er sagt: Die\nNovellierung zum Anpassungsgesetz ist letzten Endes der\n\nRuin unserer Landwirtschaft. Praktisch haben wir hier kei-\nnen L\u00f6sungsweg. Und ich beziehe das speziell auf den\nPunkt Verm\u00f6gen. Und wenn ich hier vom Verm\u00f6gen spre-\nche, dann m\u00f6chte ich zum Ausdruck bringen, da\u00df diese\nMenschen von 1960, die heute nicht mehr rufen k\u00f6nnen,\njawohl, einen verbrieften Anspruch haben auf ihren Inven-\ntarbeitrag, auf ihren Fondsausgleich \u2013 unabh\u00e4ngig von der\nRentabilit\u00e4t des Betriebes!\n\n(Lebhafter Beifall)\n\nIch habe kein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, da\u00df heute Industriebe-\ntriebe, die morgen sicherlich in Konkurs gehen m\u00fcssen,\nriesige Abfindungszahlungen vornehmen k\u00f6nnen \u2013 woher\ndenn? Wohl auch aus dem Staatss\u00e4ckel! Anders k\u00f6nnte ich\nmir nicht vorstellen, wo das herkommt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Abgeordneter, gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nKockert, CDU: Na ja, was soll ich weiter machen?\n\n(Heiterkeit)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie k\u00f6nnen sie auch ablehnen.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Abgeordneter, ich freue\nmich ja, da\u00df wir einer Meinung sind. Das waren wir ja im\nAusschu\u00df auch. Aber Ihnen ist auch bekannt, da\u00df in der\nvon mir kritisierten Landwirtschaftsanpassungsnovellie-\nrung eben die Umstellung des Inventarbedarfs 2:1 nur vor-\ngesehen ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Wehnert, bitte die Frage!\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Und dagegen m\u00fc\u00dfte man\ndoch bitte mal vorgehen. Deswegen verstehe ich nicht,\nwarum Sie jetzt hier Dissens machen, wo eigentlich Kon-\nsens da war. Das war meine Frage. Sie pl\u00e4dieren f\u00fcr 1:1\nund wissen genau, da\u00df es 2:1 sein soll. Also artikulieren\nSie sich doch bitte in der Richtung.\n\nKockert, CDU: 1:1 \u2013 daf\u00fcr pl\u00e4dieren wir auch weiterhin,\nund beim Fondsausgleich 2:1 \u2013 dazu haben wir weiterhin\ngestanden, und da haben wir auch keine andere Auffas-\nsung. Es ging hier um die Formulierung, da\u00df dadurch die\nLandwirtschaft in den Ruin gef\u00fchrt wird, wenn wir die\nInteressen dieser heute nicht mehr auf die Stra\u00dfe gehenden\nBauern, Eigent\u00fcmer \u2013 denn wir haben meistens zwar viel-\nleicht noch ein paar Bauern, aber in den wenigsten F\u00e4llen\nEigent\u00fcmer von Grund und Boden, die sich in den Betrie-\nben befinden, sondern die sind irgendwann in den letzten\n30 Jahren ausgeschieden \u2013 vertreten.\nWie soll\u2018s weitergehen? Die Frage Vergangenheitsbew\u00e4lti-\ngung wollte ich damit als erledigt betrachten. Zukunft ge-\nstalten: Ich sehe also auch echte Chancen. Nicht nur wo es\nh\u00fcgelig ist, gibt es Probleme, sondern auch, wo flaches\nLand ist. Ich habe eingangs bereits gesagt, da\u00df wir die Fra-\ngen der Bodenfruchtbarkeit echt ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen\nbei der Beurteilung der Rentabilit\u00e4t in einer prim\u00e4ren land-\nwirtschaftlichen Produktion. Und da waren wir uns also\nvor einem Jahr schon einig, da\u00df solche Gebiete sicherlich in\nZukunft in einem sehr, sehr geringen Ma\u00dfe Prim\u00e4rproduk-\ntion betreiben k\u00f6nnen und wenig Leute davon satt werden\nk\u00f6nnen. Hier sehe ich eine ganz gro\u00dfe Chance, da\u00df die\nZusammenarbeit mit den Kommunen weiter verst\u00e4rkt\nwerden mu\u00df. Die B\u00fcrgermeister beklagen sich, die LPGs\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n721\n\n\n\nspr\u00e4chen nicht immer mit ihnen, sie wissen nicht, wo es\nlanggeht, jeder igelt sich in seine vier W\u00e4nde bzw. in sein\nB\u00fcrgermeisterhaus oder in sein Genossenschaftsb\u00fcro ein.\nUnd man spricht wenig miteinander, und man stimmt sich\nzu wenig ab. Da gibt es Beispiele, die ich hier auch genau\nnennen k\u00f6nnte. Wir haben kurzfristig \u2013 und das ist insbe-\nsondere das Verdienst auch der Kommune, des B\u00fcrger-\nmeisters und seiner Abgeordneten \u2013 ein Gewerbegebiet\nerschlossen von 40 Hektar. Wir haben auch Antr\u00e4ge von\nBetrieben, da\u00df die dort einsteigen wollen.\nWir haben die besten Voraussetzungen daf\u00fcr, da\u00df wir bei\nArbeitspl\u00e4tzen in K\u00fcrze, bis zum Jahresende vielleicht so-\ngar schon mit 100, einsteigen k\u00f6nnen, die auch aus dem\n\nlandwirtschaftlichen Bereich kommen, und das mu\u00df unse-\nre Linie sein: da\u00df in dieser Zusammenarbeit eine neue\nStruktur im l\u00e4ndlichen Raum aufgebaut wird. Nur m\u00fcssen\nwir das machen. Uns wird das niemand machen. Das steht\nfest.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\nAktuelle Debatte beendet und der Tagesordnungspunkt 1\nabgeschlossen.\nWir kommen jetzt zum\n\nPunkt 2 der Tagesordnung:\n1. Lesung des ,,S\u00e4chsischen Vermessungsgesetzes\u201c \u2013 Gesetz \u00fcber\n\ndie Landesvermessung, das Liegenschaftskataster und die\nGrundbuchf\u00fchrung im Freistaat Sachsen\n\nEs handelt sich hier um die Drucksache 1/208, eingebracht\nvon der Staatsregierung.\nJede Fraktion hat eine maximale Redezeit von 10 Minuten,\ndie sie nat\u00fcrlich nicht in Anspruch nehmen mu\u00df. Es be-\nsteht kein Zwang; aber so hatten wir das im Pr\u00e4sidium\nfestgelegt. Ich mu\u00df jetzt fragen: Wird gew\u00fcnscht, da\u00df die\nStaatsregierung zu diesem Gesetz Erl\u00e4uterungen gibt?\n\n(Zustimmung)\n\nGut, dann spricht jetzt der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r\nHerr Dr. Buttolo.\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Staats-\nministerium des Innern: Meine Damen und Herren! Herr\nPr\u00e4sident! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich Sie dar\u00fcber informieren,\nda\u00df am heutigen Tage Herr Innenminister Stoiber aus Bay-\nern bei uns im Lande ist. Aus diesem Anla\u00df fehlt im Mo-\nment Herr Minister Dr. Krause auf der Bank.\nIch werde Ihnen also das Gesetz \u00fcber die Landesvermes-\nsung, das Liegenschaftskataster und die Grundbuchf\u00fch-\nrung, das die Landesregierung heute einbringt, vorstellen.\nIch m\u00f6chte dazu sagen, da\u00df dieses Gesetz im Innenmini-\nsterium erarbeitet wurde, eine ganze Reihe von Entw\u00fcrfen\nbereits mit anderen Ministerien und Vertretern aus Fach-\ngremien diskutiert wurde und somit doch ein gewisser\nVorbereitungsstand bei diesem Gesetz genutzt wurde.\nDer gegenw\u00e4rtig in allen Bereichen stattfindende Wandel\nerfordert auch im Vermessungs-, Kataster- und Grund-\nbuchwesen entsprechende Ver\u00e4nderungen und Neuorien-\ntierungen. Es gilt, die so dringend notwendige Belebung\nder Wirtschaft durch Verwaltungsvorschriften und Geset-\nze zu unterst\u00fctzen, Aktivit\u00e4ten aber auch in geordnete\nBahnen zu lenken.\nWenn wir einen Blick in die Vergangenheit werfen, stellen\nwir fest, da\u00df das Vermessungswesen stets auch ein\nSpiegelbild der geschichtlichen Ereignisse war. Gerade die\nLandesvermessung mit der auf der einen Seite engen Bin-\ndung an die innere Staatsverwaltung stellte auf der ande-\nren Seite auch immer einen bedeutenden milit\u00e4rischen\nFaktor dar, insbesondere durch ihre Kartenwerke. So war\ndie Landesvermessung vielfach dem Milit\u00e4r unterstellt.\nW\u00e4hrend der Zustand in Preu\u00dfen bis zum Ende des ersten\nWeltkrieges erhalten blieb, wurden diese Arbeiten in an-\n\nderen Teilen Deutschlands zivilen Beh\u00f6rden unterstellt.\nPreu\u00dfens Hegemonieanspruch hatte letztendlich f\u00fcr ganz\nDeutschland Folgen.\nDie Landesvermessung und das Kataster gingen verschie-\ndene Wege, eine Spaltung, die f\u00fcr beide Teile nicht von\nVorteil war.\n\nKatastervermessungen wurden in Sachsen erstmals 1819\nausgef\u00fchrt, allerdings ohne eine trigonometrische Netz-\ngrundlage. Dieses Problem besteht leider bis in die Ge-\ngenwart. Es wird eine von den vielen vor uns stehenden\nAufgaben sein, endlich Katasterkarten herzustellen, die\ngenerell an das Landeskoordinatensystem angeschlossen\nsind und einen runden Ma\u00dfstab aufweisen.\n\nNach dem zweiten Weltkrieg wurde das Grundbuch aus\nder Gerichtsbarkeit ausgegliedert und dem Liegenschafts-\nwesen zugeordnet. Damit war eine Vereinigung von\nAufgaben aus unterschiedlichen Zust\u00e4ndigkeitsbereichen\nvollzogen, die heute wieder r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden\nsoll.\n\nDas Grundgesetz der Bundesrepublik Deutschland legt\nfest, da\u00df das Vermessungswesen in den Hoheitsbereich\nder L\u00e4nder f\u00e4llt.\n\nNachdem in den letzten Jahrzehnten \u2013 seit 1965 \u2013 Kataster\nund Grundbuch unter der Bezeichnung Liegenschafts-\ndienst r\u00e4umlich und aufgabenseitig von den anderen geo-\nd\u00e4tischen Aufgaben strikt getrennt und auch die Gewichte\nv\u00f6llig falsch gesetzt waren, bietet sich mit dem vorliegen-\nden Gesetzentwurf die M\u00f6glichkeit, die nat\u00fcrliche Einheit\nvon Landesvermessung und Katastervermessung wieder-\nherzustellen.\n\nAuf dem Gebiet Liegenschaftswesen und Grundbuchf\u00fch-\nrung besteht eine \u00fcberall sp\u00fcrbare Notwendigkeit des\nHandlungsbedarfs. Eine enorme Aufgabenf\u00fclle ist bereits\nzu verzeichnen, in den kommenden Monaten und Jahren\nist noch mit einem wesentlichen Ansteigen zu rechnen.\nViele Fragen lassen sich derzeit nicht beantworten, da die\ngesetzliche Grundlage fehlt. Es gilt, das gegenw\u00e4rtig vor-\nhandene rechtliche Vakuum auszuf\u00fcllen. Viele Vorschrif-\nten und Regelungen basieren auf dem S\u00e4chsischen\nVermessungsgesetz, sie k\u00f6nnen aber erst erlassen werden\nund damit Rechtskraft erlangen, wenn der vorliegende Ge-\nsetzentwurf vom Parlament verabschiedet ist.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n722\n\n\n\nDas Gesetz \u00fcber die Landesvermessung, das Liegen-\nschaftskataster und die Grundbuchf\u00fchrung im Freistaat\nSachsen stellte eine Rechtsnorm f\u00fcr das staatliche Vermes-\nsungs-, Liegenschafts- und Katasterwesen sowie f\u00fcr die\nGrundbuchf\u00fchrung dar. Es werden beispielsweise die Ver-\nmessungsaufgaben definiert, es werden Mittel und Wege\nzu ihrer Bew\u00e4ltigung aufgezeigt und Zust\u00e4ndigkeiten fest-\ngelegt. Dabei gilt es zu beachten, da\u00df das Gesetz nicht die\nT\u00e4tigkeit in der Ingenieurvermessung betrifft; dieser Teil\nder Geod\u00e4sie soll vorwiegend durch Vermessungsb\u00fcros\nabgedeckt werden, also im privaten Sektor.\nDas Vermessungsgesetz ist das erste Fachgesetz, das von\nder Regierung des Freistaates Sachsen in Kraft gesetzt wer-\nden soll. Aus der Vielfalt und der Bedeutung der gerade\nvor diesem Fach stehenden Aufgaben ergibt sich in logi-\nscher Konsequenz die Dringlichkeit der Behandlung und\nVerabschiedung durch den Landtag. Zum Beispiel wird es\ndann m\u00f6glich sein, viele der anstehenden Eigentumspro-\nbleme einer Entscheidung zuzuf\u00fchren, die Fragen der\n\u00dcbertragung von hoheitlichen Vermessungsaufgaben auf\nandere Beh\u00f6rden oder die Bestellung freiberuflich t\u00e4tiger\nVermessungsingenieure als Tr\u00e4ger eines \u00f6ffentlichen Am-\ntes zu kl\u00e4ren. Gerade von den \u00f6ffentlich bestellten Vermes-\nsungsingenieuren mit ihrem Sachverstand im rechtlichen\nwie im vermessungstechnischen Bereich ist eine wirksame\nUnterst\u00fctzung der Arbeit der Staatsbediensteten zu erwar-\nten.\nDie Arbeit der \u00f6ffentlich bestellten Vermessungsingenieu-\nre wird in der \u00d6BV-Berufsordnung geregelt. Um jedoch\nein m\u00f6glichst schnelles Wirksamwerden dieses Berufsstan-\ndes in Sachsen zu erm\u00f6glichen und hierdurch Investitions-\nhemmnisse zu beseitigen sowie Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen,\nist eine \u00dcbergangsl\u00f6sung vorgesehen.\nWeitere wichtige Regelungen des S\u00e4chsischen Vermes-\nsungsgesetzes betreffen den Umgang mit geod\u00e4tischen\nUnterlagen sowie den Datenschutz, wobei gerade dies ein\nsehr sensibles Thema ist. Einerseits sind berechtigte Inter-\nessen zu wahren, andererseits sollen nat\u00fcrlich gerade im\nGegensatz zur Vergangenheit Unterlagen des Landesver-\nmessungswerkes eine m\u00f6glichst gro\u00dfe Nutzung erfahren.\nDas Vermessungsgesetz sieht die Einrichtung einer Len-\nkungs- und Koordinierungsstelle f\u00fcr graphische Datenver-\narbeitung und raumbezogene Basisinformation vor. Damit\nsoll soweit wie m\u00f6glich Doppelarbeit verhindert und die\nMehrfachnutzung einmal gewonnener Daten erreicht wer-\nden. So wird ein weiteres Anliegen des Gesetzes deutlich:\neine nutzbringende ressort\u00fcbergreifende Zusammenarbeit.\nIm vorliegenden Gesetz ist die Grundbuchf\u00fchrung im Lie-\ngenschaftswesen noch mit enthalten. Vom Staatsministeri-\num der Justiz ist beabsichtigt, in naher Zukunft das\nGrundbuchwesen wieder der Justiz zu unterstellen. Um\neine solche Trennung vollziehen zu k\u00f6nnen, sind eine Rei-\nhe von Ma\u00dfnahmen erst einmal erforderlich, damit beide\nTeile, Kataster wie Grundbuch, reibungslos weiterarbeiten\nk\u00f6nnen. Erst nach der Trennung besteht die M\u00f6glichkeit,\ndem Wunsch einiger St\u00e4dte zu entsprechen, Stadtvermes-\nsungs\u00e4mtern hoheitliche Vermessungsaufgaben zu \u00fcber-\ntragen. Deshalb ist dies noch nicht im Gesetz fixiert.\nDieser Gesetzentwurf hat eine Reihe von \u00dcberarbeitungen\nerfahren \u2013 ich hatte das eingangs schon erw\u00e4hnt \u2013 auf-\ngrund von Abstimmungen zwischen den Staatsministeri-\nen.\nMeine Damen und Herren, ich bedanke mich f\u00fcr Ihre Auf-\nmerksamkeit bei der Vorstellung unseres Gesetzentwurfes.\n\n(Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Es ist vorgesehen, da\u00df\njetzt die Redebeitr\u00e4ge in folgender Reihenfolge abge-\nwickelt werden. Hier ist das Wort ja einmal angebracht,\nohne da\u00df man da gleich Assoziationen haben mu\u00df. Zuerst\nwird die Fraktion der SPD sprechen, dann Linke Li-\nste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P. und CDU. Ich bitte\nalso den Vertreter der SPD, das Wort zu nehmen. Es wird\nHerr Plobner sprechen.\n\nPlobner, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Kolleginnen und\nKollegen! Vermessung tut not. Hinter diesem plakativen\nSatz verbirgt sich ein schwerwiegendes Problem: Das\ngesamte Land Sachsen mu\u00df neu vermessen werden. Sie\nm\u00fcssen sich vergegenw\u00e4rtigen, da\u00df z. T. noch mit vermes-\nsungstechnischen Unterlagen gearbeitet werden mu\u00df, die\naus der Zeit stammen, als unser Sachsen noch K\u00f6nigreich\nwar.\n\n(Goliasch, CDU: Das waren noch Zeiten!)\n\nKurf\u00fcrstentum sogar! Weiterhin sind in den vergangenen\nJahrzehnten Tatsachen geschaffen worden, z. B. durch die\nKollektivierung der Landwirtschaft, die in der derzeitigen\nSituation erh\u00f6hten me\u00dftechnischen Aufwand erfordern,\num beispielsweise die urspr\u00fcnglichen Flurst\u00fccksgrenzen\nwiederherzustellen. Welche Anspr\u00fcche die kommunalen\nBelange der Bauleitplanung, der Stadtentwicklung und der\nStadt- und Umweltsanierung an ein leistungsf\u00e4higes Ver-\nmessungswesen stellen, d\u00fcrfte selbst f\u00fcr den Laien klar\nsein.\nDaher begr\u00fc\u00dft die SPD-Fraktion, da\u00df vom S\u00e4chsischen\nStaatsministerium des Innern das Gesetz \u00fcber die Landes-\nvermessung, das Liegenschaftskataster und die Grund-\nbuchf\u00fchrung im Freistaat Sachsen dem Hohen Hause\nheute zur ersten Lesung vorgelegt wurde. Leider wird\ndieser Gesetzentwurf aber den hohen Anforderungen an\neine v\u00f6llig neue Organisation des Vermessungs- und Lie-\ngenschaftswesens, die ich eingangs schilderte, nicht ganz\ngerecht.\n\n(Beifall eines Abgeordneten)\n\nIch m\u00f6chte das an zwei Beispielen erl\u00e4utern.\n1. Der hohe Vermessungsaufwand ist durch die bisherigen\nund zuk\u00fcnftigen staatlichen Stellen, z. B. die Kataster-\n\u00e4mter, nicht zu bew\u00e4ltigen. Das liegt an deren Unterbe-\nsetzung und an deren auch instrumenteller\n,,Unterausr\u00fcstung\u201c. Hier m\u00fcssen private Vermessungs-\nb\u00fcros und in der freien Wirtschaft vorhandene Ver-\nmessungskapazit\u00e4ten, z. B. die Markscheidereien der\nBergbaubetriebe, die personell und instrumentell hervor-\nragend ausger\u00fcstet, aber durch die Strukturkrise des Berg-\nbaus zum Teil von Besch\u00e4ftigungslosigkeit bedroht sind,\nmit zum Einsatz kommen.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, vereinzelt \nauch bei der CDU)\n\nDiese Tatsache hat \u00fcbrigens der Ministerpr\u00e4sident in\nseiner letzten Regierungserkl\u00e4rung auch so gesehen und\nden Einsatz dieser Kr\u00e4fte f\u00fcr die vor uns liegenden Aufga-\nben als notwendig erachtet.\nDer \u00a7 4 des vorliegenden Entwurfes w\u00fcrde das aber ver-\nhindern. Nach diesem Paragraphen k\u00f6nnen \u00f6ffentlich be-\nstellte Vermessungsingenieure, in Zukunft \u00d6BV genannt,\nnur bestellt werden, wenn sie \u2013 ich zitiere \u2013 ,,die Bef\u00e4hi-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n723\n\n\n\ngung f\u00fcr den h\u00f6heren vermessungstechnischen Verwal-\ntungsdienst erworben haben und danach mindestens zwei\nJahre mit Katastervermessung in der Bundesrepublik\nDeutschland besch\u00e4ftigt gewesen sind\u201c. Damit kann kein\nSachse \u00d6BV werden.\n\n(Zwischenruf von Staatssekret\u00e4r Dr. Buttolo)\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, im \u00a7 3 haben Sie aber ausdr\u00fccklich ge-\nschrieben \u2013 da geht es um die Leiter der Dienststellen \u2013,\nda\u00df sie mindestens zwei Jahre mit Katastervermessung im\nFreistaat Sachsen besch\u00e4ftigt gewesen sein m\u00fcssen. Also\nhier ist meines Erachtens doch eine Sache, die ge\u00e4ndert\nwerden mu\u00df.\nHier m\u00fcssen zum einen Regelungen getroffen werden, die\ndie bisherige T\u00e4tigkeit im Vermessungswesen des Landes\nSachsen bzw. eben des Gebietes der damaligen DDR\nhonorieren, und zum anderen \u2013 und das hatten Sie ja ange-\nsprochen \u2013 \u00dcbergangsregelungen greifen, die Vermes-\nsungsingenieure, die l\u00e4ngere Zeit ihren Wohnsitz in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern bzw. in der fr\u00fcheren DDR hatten\nund dort eine praktische T\u00e4tigkeit im Vermessungswesen\nnachweisen k\u00f6nnen bzw. \u00fcber eine entsprechende Qualifi-\nkation, z. B. als zugelassener Markscheider, verf\u00fcgen, ein-\nbeziehen.\n2. Um nicht Fehlentwicklungen in den neuen L\u00e4ndern der\nBundesrepublik zu wiederholen, m\u00fcssen wir hier im Ge-\nsetz \u00c4nderungen anbringen; ich meine die Aufgabenver-\nteilung zwischen staatlichen und kommunalen\nVermessungsstellen. Wir pl\u00e4dieren daf\u00fcr, da\u00df die F\u00fchrung\ndes Liegenschaftskatasters als Pflichtaufgabe auf die Kreise\nund kreisfreien St\u00e4dte \u00fcbertragen wird. Nur so k\u00f6nnen die\nf\u00fcr die Stadtentwicklung und Stadtvermessung erforder-\nlichen vermessungstechnischen Unterlagen im unmittel-\nbaren Kontakt zur jeweiligen Kommunalverwaltung\nunb\u00fcrokratisch, schnell und, auch auf den jeweiligen Sach-\nbezug zugeschnitten, exakt hergestellt werden.\n\n(Beifall, vor allem bei der SPD)\n\nAber ich denke, wir werden diese Unebenheiten bei den\nBeratungen in den entsprechenden Aussch\u00fcssen ausb\u00fc-\ngeln. Daher stimmt die SPD-Fraktion der \u00dcberweisung in\nden Innenausschu\u00df zu, ist aber der Auffassung, auch den\nAusschu\u00df f\u00fcr Bau und Verkehr in die Bearbeitung einzu-\nbeziehen.\nIch danke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt den Vertre-\nter der Fraktion Linke Liste/PDS, das Wort zu nehmen.\n\nSchreier, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren! Es ist nat\u00fcrlich jetzt schwer, nach meinem\nverehrten Kollegen Herrn Plobner zu sprechen. Er hat mir\nsehr vieles, was ich auch bringen wollte, im Prinzip schon\nvorweggenommen.\n\n(Zuruf: Wenn Sie der gleichen Meinung sind, dann \u2026 \u2013\nZuruf: Dann ist es noch schwerer. \u2013 Zuruf: Es geht \n\naber schneller.)\n\nAlso, ich will mich kurz fassen aufgrund der schon relativ\nweit fortgeschrittenen Zeit.\nDas dem Hohen Hause vorliegende Vermessungsgesetz ist\ndas erste technische Gesetz, das diesem Landtag vorliegt.\nF\u00fcr den Neuaufbau der Wirtschaft und die Pr\u00fcfung der\nEigentumsfragen in St\u00e4dtebau, Raumordnung und Ver-\n\nkehrsplanung ist dieses Gesetz von eminenter Bedeutung.\nZur Erstellung von Bebauungspl\u00e4nen und Fl\u00e4chennut-\nzungspl\u00e4nen ist ein l\u00fcckenloser Liegenschaftsdienst der\nKommunen zu erstellen.\nIn der DDR wurde das Vermessungswesen zentral geleitet\n\u2013 vom Kombinat Geokart. Von der Staatsregierung ist zu\nsichern, da\u00df die dort gespeicherten Daten auf das zu schaf-\nfende Landesvermessungsb\u00fcro \u00fcbertragen werden. Es\nm\u00fc\u00dfte nat\u00fcrlich auch nachgefragt werden, ob nicht ir-\ngendwo \u2013 bei NVA- bzw. anderen Dienststellen; denn Ver-\nmessungswesen war immer etwas geheimnisumwittert \u2013\nnoch irgendwelche Daten liegen.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nDie Kommunen erwarten eine \u00dcbertragung bzw. Weiter-\ngabe von Daten, um Geb\u00fchren f\u00fcr Stra\u00dfenreinigung, Kom-\nmunalabgaben und Grundsteuern entsprechend erheben\nzu k\u00f6nnen. Hier ist gro\u00dfer Handlungsbedarf gegeben,\ndenn die Finanzsituation der Kommunen kennen Sie ja.\nIm vorliegenden Entwurf vermissen wir die M\u00f6glichkeit\nder \u00dcbertragung staatlicher Vermessungsaufgaben auf\nKommunen. In Leipzig existierte z. B. schon seit 1924 ein\nVermessungsamt. Gr\u00f6\u00dfere Kommunen w\u00e4ren durchaus in\nder Lage, Vermessungs\u00e4mter zu unterhalten.\nAu\u00dferdem vermissen wir eben gerade bei dieser z. Z.\nenormen Vielfalt bzw. F\u00fclle der Aufgaben eine M\u00f6glich-\nkeit, freie Vermessungsb\u00fcros einzubeziehen.\nDie Fraktion Linke Liste/PDS schlie\u00dft sich dem Antrag der\nSPD an und m\u00f6chte diesen Gesetzesentwurf dem Innen-\nausschu\u00df und dem Ausschu\u00df f\u00fcr Bau und Verkehr \u00fcber-\nwiesen wissen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt den Vertre-\nter von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Herrn Dr. Donner.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Werter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Information ist die Vorausset-\nzung f\u00fcr Demokratie, und genau aus diesem Grunde\nherrschte in den von Stalin gepr\u00e4gten Staaten ein ausge-\nsprochenes Informationsmonopol. Bez\u00fcglich des vorlie-\ngenden Gesetzes \u00fcber die Landesvermessung, das\nLiegenschaftskataster und die Grundbuchf\u00fchrung im Frei-\nstaat Sachsen sah dieses Informationsmonopol so aus, da\u00df\ngeod\u00e4tische Daten einschlie\u00dflich Bauwesen ausschlie\u00dflich\ndurch das staatliche Vermessungswesen erhoben, diese\nDaten unter h\u00f6chsten Sicherheitsvorkehrungen verarbeitet\nund in der Regel mit verringerter Genauigkeit oder ver-\nf\u00e4lscht dem Nutzer \u00fcbergeben wurden. Nebenbei bemerkt,\nwerden wohl die meisten von Ihnen, meine Damen und\nHerren, ihre eigenen Erfahrungen gemacht haben mit feh-\nlenden oder verf\u00e4lschten touristischen Wanderkarten. \nDiese alte Praxis des Vermessungswesens steht der Bear-\nbeitung der nun anstehenden enormen Aufgaben \u2013 ich\nnenne nur stichpunktartig Grundbuch, Eigentumsfragen,\nBauwesen \u2013 diametral gegen\u00fcber.\nDer vorliegende Gesetzentwurf stellt nach unserer Auffas-\nsung eine durchaus geeignete Grundlage dar, damit diese\nAufgaben z\u00fcgig in Angriff genommen werden k\u00f6nnen\nund die Geod\u00e4ten und Kartographen in die Lage versetzt\nwerden, diese wichtigen Aufgaben erfolgreich zu bearbei-\nten. Dies ergibt sich insbesondere aus dem wesentlich er-\nweiterten Zugang zu den staatlich erhobenen geod\u00e4tischen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n724\n\n\n\nDaten und aus dem m\u00f6glichen Einsatz moderner Vermes-\nsungs- und Verarbeitungsverfahren.\nOhne auf die Details hier einzugehen, sollten insbesondere\neine pr\u00e4zisere Festlegung der staatlichen Vermessungsauf-\ngaben, die Dezentralisierung des Vermessungswesens\nsowie die Bestimmungen \u00fcber das Landesvermessungs-\nwerk im Ausschu\u00df diskutiert werden. Auch wir haben bei\nder Interpretation der \u00a7\u00a7 4 bzw. 3 gewisse Bedenken, was\nden Einsatz s\u00e4chsischer Geod\u00e4ten bei der L\u00f6sung dieser\nAufgaben angeht.\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne empfiehlt Ihnen die \u00dcberweisung in\ndie vorgeschlagenen Aussch\u00fcsse.\nDanke.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt den Vertre-\nter der Freien Demokraten, hier zu sprechen.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Freien Demokraten freuen sich \u00fcber jedes Gesetz, das\naus dem Innenministerium kommt und das die rechtsfrei-\nen R\u00e4ume in diesem Land ausf\u00fcllt. Daf\u00fcr erst einmal\nDank. Ansonsten, meine Damen und Herren, ist uns das\nGesetz noch zu viel Staat; den hatten wir ja ausreichend.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nDeshalb sind wir der Meinung, da\u00df wir all die einzelnen\nDinge, die wir an diesem Gesetz beanstanden, heute nicht\nhier im Plenum diskutieren wollen. Daf\u00fcr sind unserer\nMeinung nach die Aussch\u00fcsse da.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nIch will nur einmal kurz anrei\u00dfen, wo die Schwerpunkte\nf\u00fcr uns liegen. Das ist einmal die Rechtstellung der \u00f6ffent-\nlich bestellten Vermessungsingenieure. Das ist mir noch zu\nomin\u00f6s, was dort geschrieben ist, wer das werden kann\nund wer nicht, welche Bewertungskriterien und welche\nAuswahlkriterien. Das kann man in so ein Gesetz vielleicht\nnicht  hineinschreiben,   aber  dann  mu\u00df  man  schon  die\n1. Verordnung hinten dranh\u00e4ngen.\nUnd was ist es noch? Wir sind der Meinung, da\u00df vor allen\nDingen bei diesen Personalfragen die Zielstellung der Be-\nschleunigung besser herauskommen mu\u00df durch eine ent-\nsprechende \u00dcbergangsl\u00f6sung. Das alles ist ferne Zukunft.\n\n(Der Abgeordnete zeigt den Gesetzentwurf hoch.)\n\nDas betrifft nat\u00fcrlich auch den \u00a7 20 mit der Zuweisung\nund Zuordnung dieser Fragen in den Bereich der Justiz.\nDas mu\u00df also noch einmal ganz klar herausgearbeitet wer-\nden. So, wie es hier steht, geht es unserer Meinung nach\nnicht. Und da das alles wiederum wesentlichen Einflu\u00df\nauch auf die wirtschaftliche Entwicklung unseres Landes\nhat, Herr Dr. Buttolo, m\u00fc\u00dften wir vielleicht auch noch den\nWirtschaftsausschu\u00df in dieser Sache befragen.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nIm \u00fcbrigen stimmen wir dem zu und w\u00fcrden beantragen,\nda\u00df zus\u00e4tzlich, wie auf der Tagesordnung geschrieben,\nnicht nur der Innenausschu\u00df, sondern auch der Wirt-\nschafts- und Arbeitsausschu\u00df mit einer Begutachtung und\nStellungnahme beauftragt wird.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt den Vertre-\nter der CDU, den Abgeordneten Schiemann, zu sprechen.\n\nSchiemann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es ist nat\u00fcrlich jetzt nicht viel \u00fcbriggeblieben f\u00fcr\nmich als letzten. Ich m\u00f6chte aber trotz alledem vor unserer\nn\u00e4chsten Ausschu\u00dfsitzung etwas zu der Frage von Herrn\nPlobner anmerken, und zwar \u00a7 24. Da sind \u2013 f\u00fcr die, die\ndie Frage gestellt hatten \u2013 im Prinzip die Regelungen f\u00fcr\nunsere B\u00fcrger bzw. die B\u00fcrger, die hier schon l\u00e4ngere Zeit\ngelebt haben, angedacht. Ich w\u00fcrde meinen, es ist an der\nStelle ausreichend und w\u00e4re ein Schutz bzw. eine Garantie\nf\u00fcr die Menschen, die dann die M\u00f6glichkeit haben, auch in\ndas \u00f6ffentliche Amt des \u00f6ffentlich bestellten Vermessungs-\ningenieurs zu gehen.\nIch w\u00fcrde aber trotz alledem etwas zur eigenen Historie\nunseres Vermessungswesens in Sachsen sagen wollen. Das\nVermessungswesen hat auch unsere s\u00e4chsische Geschichte\nbegleitet. Im Jahre 1567 schuf der Marienberger Pfarrer Jo-\nhann Crilinger eine Karte von Sachsen; im Jahre 1593 war\nes der G\u00f6rlitzer B\u00fcrgermeister\n\n(Heiterkeit)\n\nHerr Skultetus, der eine auf eigenen Vermessungen basie-\nrende Karte der Oberlausitz herausgab. Von 1835 bis 1844\nwurde die Grundlage f\u00fcr das neue Grundsteuersystem\ndurch die s\u00e4chsische Landesaufnahme mit unz\u00e4hligen\nGrenzsteinen markiert. Seit dieser Zeit konnten sich das\nVermessungswesen und Grundbuchwesen Schritt f\u00fcr\nSchritt entwickeln. Zu dieser Zeit konnten wir mit allen\nanderen L\u00e4ndern Deutschlands auch Schritt halten, waren\nteilweise sogar diesen L\u00e4ndern um Nasenl\u00e4ngen voraus.\nBis zum zweiten Weltkrieg konnten in Sachsen drei die\nVermessung betreffende Gesetze zur Anwendung kom-\nmen. Die Mitarbeiter in den Vermessungs- und Grund-\nbuchabteilungen wurden ob ihrer verantwortungsvollen\nund schwierigen Aufgabe stets anerkannt. Jedoch bald\nnach dem zweiten Weltkrieg, nach Erledigung der Ver-\nmessungsaufgaben zur Bodenreform, wurde auch in die-\nsem Bereich sp\u00fcrbar, wer die neuen Machthaber waren.\nAuch hier kam der schon erst vom Landwirtschaftsmini-\nster benannte Handstreich.\nIn den Jahren nach der Zwangskollektivierung begann das\nmassive Entfernen von Grenzsteinen. Man denke daran,\nman hat eine \u00fcber hundertj\u00e4hrige Geschichte in k\u00fcrzester\nFrist vernichtet. Die Politkommissare der SED lie\u00dfen diese\nGrenzsteine zu Pyramiden aufschichten und organisierten\nwahre Freudent\u00e4nze. Den Menschen wurde gesagt, da\u00df\neine neue, sch\u00f6ne Zeit beginnt. Und sie begann. Wir wis-\nsen nun, was damals gemeint war. Die Politkommissare\npredigten Wasser und schl\u00fcrften Wein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Trennung der Vermessungseinrichtungen nach dem\nJahre 1952 war kurzsichtig und ohne Motivation. Der\nGrundst\u00fccksverkehr kam teilweise zum Erliegen, die\nSteuererhebung wurde zur Bedeutungslosigkeit degra-\ndiert. \u00dcber Grund und Boden konnten alle m\u00f6glichen Leu-\nte bestimmen, nur die Eigent\u00fcmer wurden nicht mehr\ngefragt.\n\n(Beifall bei der CDU und SPD)\n\nRechtsstaatlichkeit wurde mit F\u00fc\u00dfen getreten. Der Gipfel\nwar ein sogenanntes LPG-Gesetz.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n725\n\n\n\n40 Jahre Diktatur sind also auch am Vermessungs- und\nGrundbuchwesen nicht spurlos vor\u00fcbergegangen. Mit der\nWende in unserem Land wurde dem Besitz an Grund und\nBoden eine ganz andere Priorit\u00e4t zugesprochen. Die Wert-\nvorstellungen haben sich in k\u00fcrzester Frist ge\u00e4ndert. Die\nMenschen befinden sich im Lernproze\u00df. Pl\u00f6tzlich hat das\nGrundeigentum wieder an Wert gewonnen. Dies hat zur\nFolge, da\u00df sich nat\u00fcrlich die Auftragslage \u2013 man sollte das\nbedenken \u2013 im Katasterwesen drastisch erh\u00f6hte.\nMeine Damen und Herren! An dieser Stelle nun ist der\nGesetzgeber, wie schon mehrfach angemahnt, dringend\ngefordert.\nMit der Schaffung des S\u00e4chsischen Vermessungsgesetzes\nwerden Rechtsnormen zur Regelung der Vermessungsauf-\ngaben, der Landesvermessung, des Liegenschaftskatasters\nund des Grundbuches erstellt. Dem Freistaat Sachsen wer-\nden somit wesentliche Grundlagen einer vern\u00fcnftigen In-\nfrastruktur anheimgegeben. Es wird erwartet, da\u00df k\u00fcnftig\ndie f\u00fcr die Fortf\u00fchrung des Grundbuches erforderlichen\nLiegenschaftsvermessungen nach Zahl und Umfang weiter\nzunehmen, voraussichtlich sogar sprunghaft ansteigen\nwerden.\nDies war sicherlich auch Anla\u00df, im Entwurf neben dem\nLand auch freiberuflich t\u00e4tige Vermessungsingenieure als\nTr\u00e4ger des \u00f6ffentlichen Amtes vorzusehen, und wir als\nCDU-Fraktion positionieren uns an dieser Stelle auch in\ndieser genannten Version. Wir m\u00f6chten auch das \u00f6ffentli-\nche Amt den Vermessungsingenieuren in freier Tr\u00e4ger-\nschaft \u00fcbergeben. Aber: Trotz alledem sind wir daf\u00fcr, da\u00df\ndiese Regelung im Gesetz nat\u00fcrlich klar und deutlich ver-\nankert werden mu\u00df.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der uns vorlie-\ngende Entwurf regelt weiterhin die Aufgaben und Pflich-\nten des Landesvermessungsamtes sowie der Vermessungs-\nund Grundbuch\u00e4mter, die in Zukunft erstehen m\u00fcssen.\nLetztgenannte sollten aus Gr\u00fcnden der B\u00fcrgern\u00e4he in\njedem \u2013 ich wiederhole: in jedem \u2013 Landkreis eine Dienst-\nstelle als Ansprechpartner f\u00fcr Grundbuch- und Vermes-\nsungsfragen einrichten. Die Mitarbeiter dieser\nEinrichtungen werden die Ausf\u00fchrung des S\u00e4chsischen\nVermessungsgesetzes in praxi begleiten.\nSehr geehrte Damen und Herren des Hohen Hauses! Wir\nsind aufgefordert, guten s\u00e4chsischen Traditionen wieder\neine Wohnung zu verschaffen. Darum m\u00f6chte ich Sie bit-\nten, diese uns vorliegende Drucksache 1/208 in die schon\nbenannten Aussch\u00fcsse zu \u00fcberweisen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Damit ist die Aussprache zum Entwurf\ndes Gesetzes abgeschlossen.\nMeine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium hatte vorge-\nschlagen, den Entwurf des S\u00e4chsischen Vermessungsgeset-\nzes an den Innenausschu\u00df zu \u00fcberweisen. Aber alle\nRedner haben hier beantragt, da\u00df dieser Entwurf auch an\nden Ausschu\u00df f\u00fcr Bau und Verkehr \u00fcberwiesen werden\nsoll \u2013 und Wirtschaft. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir jetzt abstim-\nmen. Ja, bitte.\n\nDr. Donner,   B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Ich\nm\u00f6chte Sie bitten \u2013 das geht vielleicht auch am schnellsten\n\u2013, \u00fcber die zus\u00e4tzlich vorgeschlagenen Aussch\u00fcsse einzeln\nabzustimmen. Das geht ja auch z\u00fcgig.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, das wollte ich gerade tun. Ich hatte\n\u00fcbersehen, da\u00df Sie ja auch den Wirtschaftsausschu\u00df ange-\nsprochen hatten.\nWir werden jetzt die Abstimmungsfrage stellen. Wer daf\u00fcr\nist, da\u00df dieser Entwurf auch an den Wirtschaftsausschu\u00df\n\u00fcberwiesen werden soll, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Eine Stimme.\nDamit ist die \u00dcberweisung mehrheitlich angenommen.\nIch komme jetzt zur zweiten Abstimmung. Wer daf\u00fcr ist,\nda\u00df der Entwurf auch an den Ausschu\u00df Bau und Verkehr\n\u00fcberwiesen werden soll, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Mit mehreren Stimmenthaltungen ange-\nnommen.\nIch schlage Ihnen vor, da\u00df der Innenausschu\u00df federf\u00fch-\nrend sein soll. Auch diese Frage m\u00f6chte ich zur Abstim-\nmung bringen. Wer daf\u00fcr ist, da\u00df der Innenausschu\u00df den\nEntwurf federf\u00fchrend bearbeitet, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 2 Stimmenthaltungen. Damit ist\nauch das so best\u00e4tigt.\nWer mit dem Vorschlag der \u00dcberweisung an den Innen-\nausschu\u00df, federf\u00fchrend, sowie an die Aussch\u00fcsse f\u00fcr Bau\nund Verkehr und Wirtschaft einverstanden ist, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Der Innenausschu\u00df federf\u00fch-\nrend. Hatte ich das vergessen? Wer zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Ich hatte jetzt eine\nkleine Irritation. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen. \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 2 Stimmenthaltungen. Damit ist\ndie \u00dcberweisung mehrheitlich best\u00e4tigt. Damit ist auch der\nTagesordnungspunkt 2 abgearbeitet.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zum \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n726\n\n\n\nPunkt 3 der Tagesordnung:\n1. Lesung des ,,Gesetzes \u00fcber den Brandschutz und\n\nHilfeleistung der Feuerwehren bei Ungl\u00fccksf\u00e4llen und\nNotst\u00e4nden aller Art im Freistaat Sachsen\u201c\n\nEs handelt sich hier um die Drucksache 1/209, beantragt\nvon der Staatsregierung.\nDie Staatsregierung als Einreicher kann zuerst sprechen.\nDanach sprechen die Fraktionen. Die Redezeit wurde mit\n10 Minuten pro Fraktion festgelegt, und diese Redezeit \u2013\nich wiederhole mich jetzt \u2013 mu\u00df nicht unbedingt ausge-\nnutzt werden. Es hat ja eigentlich jetzt auch in Tagesord-\nnungspunkt 2 z\u00fcgig geklappt. Ich frage deshalb die\nStaatsregierung, ob sie zu dem eingebrachten Entwurf\nsprechen m\u00f6chte. \u2013 Ja, sie m\u00f6chte sprechen. Ich rufe also\nauf Herrn Dr. Buttolo, Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r,\nzu dem Entwurf zu sprechen.\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Staats-\nministerium des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich freue mich, Ihnen einen weiteren Entwurf\neines Fachgesetzes vorstellen zu k\u00f6nnen, einen Gesetzent-\nwurf, der wiederum im Innenministerium erarbeitet wur-\nde, und zwar den Entwurf des ,,Gesetzes \u00fcber den\nBrandschutz und die Hilfeleistung der Feuerwehren bei\nUngl\u00fccksf\u00e4llen und Notst\u00e4nden aller Art im Freistaat\nSachsen\u201c.\nHauptanliegen dieses Gesetzes ist \u2013 wie es der \u00a7 1 aus-\ndr\u00fcckt \u2013 der Schutz der Allgemeinheit und jedes einzelnen\nvor Sch\u00e4den durch Br\u00e4nde. Diesem Ziel sind vor allem die\nFeuerwehren, die vom Pr\u00e4sidenten des Deutschen Feuer-\nwehrverbandes, Herrn Struwe, \u00f6fter als gr\u00f6\u00dfte B\u00fcrgerin-\nitiative Deutschlands bezeichnet werden, verpflichtet. Mit\ndem Ihnen vorliegenden Gesetzentwurf sollen das Wirken\nder Feuerwehren, aber auch die Pflichten der Gesellschaft\nin Sachsen im Rahmen der freiheitlich-demokratischen\nGrundordnung neu gefa\u00dft werden.\nW\u00e4hrend in der ehemaligen DDR die Feuerwehren zusam-\nmen mit der Polizei dem Ministerium des Innern unter-\nstellt, von ihm finanziert und angeleitet wurden, trat mit\nder Entflechtung zwischen Polizei und Feuerwehr ein\nStrukturwandel ein; denn die Feuerwehren \u2013 gleichg\u00fcltig,\nob Berufs- oder Freiwillige Feuerwehren \u2013 sind nunmehr,\nwie in den alten Bundesl\u00e4ndern, den Kommunen zugeord-\nnet. Damit wurde ein weiterer wesentlicher Aspekt der\nkommunalen Selbstverwaltung entsprechend der kommu-\nnalen Gesetzgebung verwirklicht.\nDieser Strukturwandel wie auch die Tatsache, da\u00df das\nBrandschutzwesen L\u00e4nderangelegenheit ist, ergab einen\nHandlungsbedarf zur Erarbeitung eines Brandschutzgeset-\nzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen.\nDer Ihnen vorliegende Gesetzentwurf wurde unter Orien-\ntierung an Feuerwehrgesetzen anderer Bundesl\u00e4nder erar-\nbeitet und im Landbrandschutzbeirat beraten. Damit war\ngew\u00e4hrleistet, da\u00df die Feuerwehr in die Erarbeitung einbe-\nzogen war. Eine gutachterliche Beratung erfolgte auch im\nArbeitskreis 5 der Arbeitsgemeinschaft der Innenminister\nder Bundesl\u00e4nder, Unterausschu\u00df Feuerwehrangelegen-\nheiten.\nIm ersten Teil des Gesetzes sind die Kompetenzen und\nAufgaben der Gemeinden, Landkreise und des Freistaates\nbez\u00fcglich des Brandschutzes genau abgegrenzt. Es ist ein-\n\ndeutig festgelegt, da\u00df die Gemeinden als Tr\u00e4ger der Feuer-\nwehren f\u00fcr deren Errichtung, Unterhaltung und Aus-\nr\u00fcstung verantwortlich sind. Gleichzeitig m\u00fcssen die\nGemeinden die f\u00fcr die Brandmeldung und -alarmierung\nerforderlichen Mittel und Ger\u00e4te bereitstellen. Dar\u00fcber\nhinaus sind die Gemeinden f\u00fcr die Belange des vorbeu-\ngenden Brandschutzes, vor allem im Rahmen von Brand-\nschutzschauen und Brandsicherungswachen, zust\u00e4ndig.\nDie Landkreise sind vor allem zur Unterst\u00fctzung der\nkreisangeh\u00f6rigen Gemeinden verpflichtet. Sie erf\u00fcllen\ngemeinde\u00fcbergreifende Aufgaben \u2013 wie zum Beispiel Er-\nrichtung und Unterhaltung von Leitstellen der Feuerwehr,\nvon Alarmierungs- und Nachrichten\u00fcbermittlungssyste-\nmen, Festlegung \u00fcber\u00f6rtlicher Einsatzbereiche der Feuer-\nwehren und Aus\u00fcbung der Rechtsaufsicht als untere\nVerwaltungsbeh\u00f6rde.\n\nDer Freistaat nimmt die Aufgabe wahr, die \u00fcber die Zu-\nst\u00e4ndigkeiten der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte hin-\nausgehen. Insbesondere unterst\u00fctzt er entsprechend seinen\nfinanziellen M\u00f6glichkeiten in Form von Zusch\u00fcssen die\nGemeinden zum Beispiel bei der Beschaffung von L\u00f6sch-\nfahrzeugen oder beim Bau von Ger\u00e4teh\u00e4usern f\u00fcr die Frei-\nwillige Feuerwehr.\n\nAus diesem Grunde kann der Freistaat finanziell auch nur\ngemeinsam f\u00fcr Feuerwehren, Rettungswesen und Kata-\nstrophenschutz geeignete Leitstellen f\u00f6rdern. Der hohe\nFinanzbedarf f\u00fcr Einrichtung und Betrieb von Leitstellen\nbewirkt die Zusammenfassung mehrerer Kreise zu einem\nLeitstellenbereich. Die Best\u00e4tigung der Leitstellenbereiche\nf\u00fcr die Feuerwehr erfolgt in Form einer Rechtsverordnung\ndes Staatsministeriums des Innern, das auch als oberste\nAufsichtsbeh\u00f6rde f\u00fcr den Brandschutz fungiert.\n\nDer Freistaat unterh\u00e4lt die Landesfeuerwehrschule in\nNardt, Kreis Hoyerswerda, und gew\u00e4hrt Leistungen der\ngesetzlichen Unfallversicherung f\u00fcr Feuerwehrleute im\nSinne der Reichsversicherungsordnung.\n\nDer zweite Teil des Gesetzes beinhaltet den abwehrenden\nBrandschutz, die Struktur und die Aufgaben der Feuer-\nwehr. Au\u00dfer zur Brandbek\u00e4mpfung sind die Feuerwehren\nzur Hilfeleistung bei Ungl\u00fccksf\u00e4llen und Notst\u00e4nden ver-\npflichtet und leisten technische Hilfe im Rahmen des er-\nweiterten Katastrophenschutzes und des Rettungsdienstes.\nSie werden aber nicht zu Rettungseins\u00e4tzen im Sinne des\nvorl\u00e4ufig noch g\u00fcltigen Rettungsdienstgesetzes vom\n21. 9. 1990 herangezogen.\n\nTraditionell sind die Feuerwehren in Berufs-, Freiwillige\nund betriebliche Feuerwehren strukturiert. Neu ist aber,\nda\u00df Gemeinden mit \u00fcber 80 000 Einwohnern \u2013 in den alten\nBundesl\u00e4ndern gilt allgemein: gr\u00f6\u00dfer als 100 000 Einwoh-\nner \u2013 Berufsfeuerwehren einzurichten sind, wobei Ausnah-\nmen bei besonders hohen Gef\u00e4hrdungspotentialen im\nEinsatzbereich m\u00f6glich sind. Die Anerkennung von be-\ntrieblichen Feuerwehren durch die zust\u00e4ndige untere Auf-\nsichtsbeh\u00f6rde als Werkfeuerwehr wird k\u00fcnftig nach\nKriterien erfolgen, die in einer Rechtsverordnung des\nStaatsministeriums des Innern festgelegt werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n727\n\n\n\nWichtige Regelungen zur sozialen Absicherung der Ange-\nh\u00f6rigen von Freiwilligen Feuerwehren enth\u00e4lt der \u00a7 10,\nn\u00e4mlich die Unzul\u00e4ssigkeit der K\u00fcndigung aus einem\nArbeitsverh\u00e4ltnis wegen der T\u00e4tigkeit in der Feuerwehr,\nFreistellung von Feuerwehrangeh\u00f6rigen durch den Arbeit-\ngeber f\u00fcr Eins\u00e4tze, \u00dcbungen, Ausbildungs- und Fort-\nbildungsma\u00dfnahmen, Anspruch auf Weiterzahlung des\nArbeitsentgeltes w\u00e4hrend der Dauer des Einsatzes, der\n\u00dcbungen sowie der Ausbildungs- und Fortbildungs-\nma\u00dfnahmen.\nIm dritten Teil des Gesetzes ist die Brandverh\u00fctungsschau\nals wichtige Ma\u00dfnahme im vorbeugenden Brandschutz\nfestgelegt. Sie ist vergleichbar mit der fr\u00fcher durchgef\u00fchr-\nten brandschutztechnischen Kontrolle in Betrieben und\nWohnst\u00e4tten.\nDer vierte Teil des Gesetzes umfa\u00dft die Hilfs- und Dul-\ndungspflichten der Bev\u00f6lkerung bei Br\u00e4nden. Hier ist ins-\nbesondere der Grundsatz ,,Alarmieren der Feuerwehr geht\nvor Aufnahme einer eigenen Brandbek\u00e4mpfungsma\u00dfnah-\nme\u201c zu erw\u00e4hnen. Die Duldungspflicht f\u00fcr Grundst\u00fccks-,\nGeb\u00e4ude- und Schiffsbesitzer bezieht sich sowohl auf die\nGew\u00e4hrung des Zutritts von Feuerwehrangeh\u00f6rigen zu\nihren Grundst\u00fccken usw. zum Zweck der Brandbek\u00e4mp-\nfung, zur Durchf\u00fchrung von Rettungsarbeiten sowie zur\nBereitstellung von Ger\u00e4ten und Hilfsmitteln als auch auf\ndie entsch\u00e4digungslose Duldung der Anbringung von\nFeuermelde- und Alarmanlagen.\nDer f\u00fcnfte und letzte Teil beinhaltet die Aspekte der Finan-\nzierung, des Kostenersatzes und der Entsch\u00e4digung. Die\nFinanzierung der Feuerwehren erfolgt zum Teil aus dem\nAufkommen der Feuerschutzsteuer. Dies ist in den neuen\nBundesl\u00e4ndern jedoch mit Problemen verbunden, weil\nnach den Festlegungen des Feuerschutzsteuergesetzes\nvom 21. 12. 1979 f\u00fcr bundesweit t\u00e4tige Versicherer das\nFinanzamt zust\u00e4ndig ist, in dessen Bereich der Versicherer\nseinen Hauptgesch\u00e4ftssitz hat. Dieser liegt zumeist in den\nalten Bundesl\u00e4ndern. Deshalb ist das Aufkommen aus der\nFeuerschutzsteuer f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder sehr gering.\nEine Novellierung dieses Gesetzes ist deshalb dringend\nerforderlich.\nDie Feuerwehrabgabe als weitere Finanzierungsquelle\nkann von den Gemeinden entsprechend den im \u00a7 21\ngenannten  Kriterien  erhoben  werden und kann bis zu\n200 DM pro m\u00e4nnlichen B\u00fcrger und Jahr betragen. Es ist\nim Gesetz festgelegt, da\u00df sowohl die Feuerschutzsteuer als\nauch die Feuerwehrabgabe zweckgebunden f\u00fcr die Belan-\nge des Brandschutzes bzw. f\u00fcr die Feuerwehren verwen-\ndet werden m\u00fcssen.\nF\u00fcr kostenpflichtige Leistungen der Feuerwehren sollte in\nden Satzungen, die sich jede Feuerwehr schaffen mu\u00df, als\nAnlage eine den jeweiligen Bedingungen angepa\u00dfte Ge-\nb\u00fchrenordnung erarbeitet werden.\nIn den Schlu\u00dfbestimmungen sind die Rechtsverordnungen\naufgelistet, die das Staatsministerium des Innern zur Kon-\nkretisierung einzelner Festlegungen im Gesetz erlassen\nkann. Der Begriff ,,insbesondere\u201c weist darauf hin, da\u00df\ndiese Zusammenstellung im Bedarfsfall erweitert werden\nkann.\nAbschlie\u00dfend gestatten Sie mir, allen Angeh\u00f6rigen der\nFeuerwehren f\u00fcr ihren aufopferungsvollen Dienst in dieser\nf\u00fcr uns alle so schwierigen Zeit meine Hochachtung und\nAnerkennung auszusprechen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nSie haben trotz gro\u00dfer Schwierigkeiten, sozialer Probleme\nund teilweise ungen\u00fcgender technischer Ausr\u00fcstung\ngro\u00dfe Leistungen vollbracht, um den Brandschutz zu ge-\nw\u00e4hrleisten und so den guten Ruf, den die s\u00e4chsischen\nFeuerwehren haben, zu bewahren.\nM\u00f6ge dieses s\u00e4chsische Brandschutzgesetz ihnen auch f\u00fcr\ndie Zukunft Motivation, das Gef\u00fchl und die Sicherheit ge-\nben, da\u00df sie gebraucht werden und ohne Probleme ihre\nT\u00e4tigkeit zum Wohl ihrer Mitb\u00fcrger verrichten k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Im Pr\u00e4sidium ist fest-\ngelegt worden, da\u00df sich die Abwicklung der Redebeitr\u00e4ge\nin folgender Reihenfolge vollzieht: CDU, SPD, Linke\nListe/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P.\nIch bitte jetzt den Vertreter der CDU, das Wort zu nehmen.\n\nPietzsch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Dr. Buttolo hat dieses Gesetz schon sehr ausf\u00fchr-\nlich vorgestellt, so da\u00df es schwerf\u00e4llt, noch weiteres\nhinzuzuf\u00fcgen. Ich werde mich deshalb kurz fassen.\n,,Z\u00fcnd\u2019 an, es kommt die Feuerwehr\u201c, so hie\u00df einmal ein\nganz lustiger Film. Ich wei\u00df nicht, wer sich daran noch\nerinnern kann. Da wurden viele Episoden erz\u00e4hlt, es ging\nganz sch\u00f6n locker her \u2013 alles Legenden \u00fcber die Feuer-\nwehr. Ob sie alle wahr sind oder nicht, das will ich hier\nnicht ausf\u00fchren.\nIch m\u00f6chte vielmehr auf Dinge eingehen, die mir bei der\nBetrachtung des Gesetzes aufgefallen sind. Vorab noch ei-\nnige Bemerkungen. In der Bev\u00f6lkerung hei\u00dft es immer so\nsch\u00f6n: F\u00fcr Feuer ist die Feuerwehr zust\u00e4ndig. Jeder B\u00fcrger\nnahm und nimmt dies als selbstverst\u00e4ndlich an. Die Auf-\ngaben sind jedoch viel weitgehender.\nMeine Damen und Herren, haben Sie sich eigentlich schon\neinmal die Frage gestellt, warum auf den Wunschzetteln\nder meisten Kinder Feuerwehrautos stehen? F\u00fcr sie ist es\nimponierend, wenn da etwas mit Tat\u00fctata durch die\nStra\u00dfen braust. Gr\u00f6\u00dfere Kinder bestaunen mehr die Tech-\nnik, die Leistungsbereitschaft, die Leistungsf\u00e4higkeit, vor\nallem aber den guten Ausbildungsstand. Das kann man\nbei Brandverh\u00fctungsschauen sehr gut beobachten.\nDie Feuerwehr war und ist eine von allen B\u00fcrgern getrage-\nne und akzeptierte Vereinigung zum Schutz vor Gefahren\nf\u00fcr das Leben und die Gesundheit der Menschen. Diesem\nGrundanliegen sind alle Angeh\u00f6rigen der Berufs- bzw.\nFreiwilligen Feuerwehren verpflichtet. Unter Einsatz ihres\nLebens haben sie in der Vergangenheit Br\u00e4nde verhindert\nund bek\u00e4mpft. Daf\u00fcr gilt ihnen allen unser Dank.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nMeine Damen und Herren! Sie waren es, die in dieser Zeit\ndes Umgestaltens trotz Verunsicherung stets ihre Aufga-\nben wahrgenommen haben, Aufgaben, die sich jetzt im\nFreistaat Sachsen v\u00f6llig neu stellen. Das f\u00e4ngt schon allein\nbei der Zuordnung an. Die staatliche Einheit Deutschlands\nerfordert im Proze\u00df der Rechtsangleichung und der Ver-\nwaltungsreform eine Neuprofilierung der Feuerwehr.\nDie Bildung der Berufsfeuerwehr und deren \u00dcbergang in\ndie gemeindliche Selbstverwaltung f\u00fchrt zu einer bedeu-\ntend st\u00e4rkeren Anpassung der Feuerwehr an kommunale\nBelange. Aufgrund der sich wandelnden Bedingungen\nwerden die Aufgaben der Feuerwehr neben den her-\nk\u00f6mmlichen der Brandbek\u00e4mpfung und -verh\u00fctung sowie\nder Mitwirkung bei der Abwehr von Gemeingefahren\ndurch Aufgaben aus dem Katastrophen- und Umwelt-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n728\n\n\n\nschutz und einer umfangreichen technischen Hilfeleistung\nerg\u00e4nzt.\nDie Feuerwehr mit ihren erweiterten Aufgaben, der Medi-\nzinische Rettungsdienst und der Katastrophenschutz, in\neinem Nothilfeleistungssystem zusammengefa\u00dft, gew\u00e4hr-\nleisten eine einheitliche F\u00fchrung und hohe Wirksamkeit\nim Interesse der B\u00fcrger unseres Freistaates.\nMeine Damen und Herren, es stellt sich jetzt die Frage, wer\nsoll diese Verantwortung zuk\u00fcnftig \u00fcbernehmen? In der\nVergangenheit gab es zwei Haupttr\u00e4ger, zum einen das\nOrgan Feuerwehr mit seiner Zuordnung zur Polizei, zum\nanderen die Freiwilligen Feuerwehren der Betriebe, St\u00e4dte\nund Gemeinden, beide staatlich bevormundet, kontrolliert\nund bespitzelt, die einen mehr, die anderen weniger.\nMeine Damen und Herren, wir w\u00fcrden den vielen Tausen-\nden Freiwilligen und Berufsfeuerwehrleuten Unrecht tun,\nindem wir ihnen versuchen Schuld zuzuweisen. Es gilt, die\nVerantwortlichen zur Verantwortung zu ziehen. Mit der\nVorlage des Entwurfes eines Gesetzes \u00fcber den Brand-\nschutz und die Hilfeleistung der Feuerwehren bei Un-\ngl\u00fccksf\u00e4llen und Notst\u00e4nden im Freistaat Sachsen wird\ndurch das Staatsministerium des Innern eine Zeit der rela-\ntiven Orientierungslosigkeit beendet. Bei dieser Gelegen-\nheit m\u00f6chte ich mich im Namen vieler Angeh\u00f6riger der\nFeuerwehren bei Herrn Staatsminister Dr. Krause f\u00fcr die\nVorlage des langerwarteten Entwurfes eines Feuerwehrge-\nsetzes bedanken.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, dieser Ihnen mit der Drucksa-\nche 1/209 vorliegende Gesetzentwurf umfa\u00dft neben den\nAufgaben der Gemeinden des Landes sowie \u00fcber deren\nAufsicht Regelungen \u00fcber den abwehrenden Brandschutz\nund Hilfeleistungen, den vorbeugenden Brandschutz, die\nHilfspflichten der Bev\u00f6lkerung, die Finanzierung, die Lan-\ndesfeuerwehrschule, die Feuerwehrverb\u00e4nde, Ordnungs-\nwidrigkeiten und Regelungen zur Einschr\u00e4nkung von\nGrundrechten.\nBei der Durchsicht dieses Gesetzes ist mir aufgefallen, es\nfehlen eigentlich auch Regelungen \u00fcber die Art und Weise\nder W\u00fcrdigung treuer Dienste, F\u00f6rderungsrichtlinien und,\nweil ich selbst aus einer Freiwilligen Feuerwehr komme,\nDienstbekleidung und Dienstrangabzeichen Freiwilliger\nFeuerwehren und, und, und. Also, es gibt viele Regelun-\ngen, die hier noch zus\u00e4tzlich getroffen werden m\u00fcssen.\nEine Bewertung kann und m\u00f6chte ich heute noch nicht\nvornehmen, aber ich kann Ihnen sagen, da\u00df beim Ver-\ngleich mit Feuerwehrgesetzen aus den alten Bundesl\u00e4n-\ndern dieses Gesetz, so wie es uns in dieser Form als\nEntwurf vorliegt, keine pauschale \u00dcbernahme darstellt,\nsondern einen um unsere Erfahrungswerte verbesserten\nEntwurf.\nZum Schlu\u00df m\u00f6chte ich Sie nur noch vor etwas warnen:\nL\u00f6sen Sie nicht alle alten Seilschaften auf; denn das w\u00e4re,\nvergleichbar mit den Bergsteigern, eine Katastrophe in der\nFeuerwehr; denn dies tr\u00e4gt ja auch dort zur Sicherheit mit\nbei, da\u00df man diese zusammenh\u00e4lt. Hierin sind Sie be-\nstimmt mit mir einig: Kameradschaft und Vertrauen in den\nanderen ist das Wichtigste.\nIch bitte Sie um \u00dcberweisung in den Innenausschu\u00df und\nFinanzausschu\u00df und gr\u00fc\u00dfe Sie mit einem dreifachen\nPitsch-na\u00df!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Ich bitte jetzt den Vertreter der\nSPD, hier zu sprechen.\n\nDr. F\u00f6rster, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Her-\nren! Wenn ich heute zu diesem Gesetzentwurf rede, h\u00e4ngt\ndas nicht damit zusammen, da\u00df es in diesem Gesetzent-\nwurf auch eine Landesfeuerwehrschule gibt, sondern le-\ndiglich damit, da\u00df ich der rangh\u00f6chste Feuerwehrmann\nder SPD-Fraktion bin.\n\n(Schallendes Gel\u00e4chter und vereinzelt Beifall bei allen\nFraktionen)\n\n(Dr. Reinfried, CDU: Dienstgrad?)\n\n\u2013 Oberl\u00f6schmeister. Auch in der Freiwilligen Feuerwehr\nwar es so, da\u00df die oberen Dienstr\u00e4nge nicht f\u00fcr Parteilose\nreserviert waren, obwohl \u2013 das mu\u00df ich dazusagen \u2013 es\nauch Ausnahmen gab.\nWir haben gestern abend ausf\u00fchrlich und emotional \u00fcber\ndie Probleme und Schwierigkeiten unserer Polizei im Frei-\nstaat diskutiert. W\u00e4hrend die Polizei st\u00e4ndig in den letzten\neineinhalb Jahren im Mittelpunkt des \u00f6ffentlichen Interes-\nses und auch der \u00f6ffentlichen Kritik stand, war es um die\nFeuerwehr verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ruhig. Das k\u00f6nnte den Ein-\ndruck erwecken, mit der Feuerwehr w\u00e4re alles in Ord-\nnung, die Staatsregierung h\u00e4tte alles im Griff. Dem ist\nnicht so.\nTats\u00e4chlich haben wir, wie bei der Polizei \u2013 die Berufs-\nfeuerwehr, das wurde schon gesagt, war ja eine ihrer Ab-\nteilungen \u2013, scharenweise gute Fachkr\u00e4fte verloren durch\nDienstquittierung, sind viele meiner Kameraden aus den\nFreiwilligen Feuerwehren der Betriebe und der Gemein-\nden ausgetreten, ist der Dienstbetrieb in den Freiwilligen\nFeuerwehren teilweise eingestellt worden. Die Einsatzbe-\nreitschaft der Freiwilligen Feuerwehren ist zur Zeit nur\nnoch bedingt gegeben. Wenn es trotzdem zu keinen spek-\ntakul\u00e4ren Ausf\u00e4llen der Brandbek\u00e4mpfung und im Kata-\nstrophenschutz gekommen ist, dann liegt das unter\nanderem darin, da\u00df wir zwar im letzten Jahr Wirtschafts-\nund Absatzkatastrophen hatten, Finanzkatastrophen, ich\nbin der Meinung auch Wahlkatastrophen;\n\n(Heiterkeit und vereinzelt Beifall bei der SPD und CDU)\n\n(Goliasch, CDU: F\u00fcr die SPD!)\n\nsicherlich, es kommt immer auf den Standpunkt an. Ich\ngestehe Ihnen ja zu, Herr Goliasch, da\u00df Sie das ganz an-\nders sehen.\n\n(Heiterkeit)\n\nAber Gott sei Dank gab es nicht noch zus\u00e4tzliche \u00dcber-\nschwemmungen, Schneekatastrophen und auch keine aus-\ngedehnten Waldbr\u00e4nde. Auch die Zuwanderung von\nBrandstiftern im Vergleich zum Beispiel zu Bankr\u00e4ubern\nnahm nicht nennenswert zu.\n\n(Heiterkeit)\n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf f\u00fcr den Brandschutz\nund die Hilfeleistung der Feuerwehren werden die gesetz-\nlichen Grundlagen f\u00fcr eine strukturelle Erneuerung der\nFeuerwehr gelegt. Dem Anliegen dieses Gesetzes kann voll\nzugestimmt werden, auch in wesentlichen Teilen seinem\nInhalt.\nZu begr\u00fc\u00dfen ist vor allem die Entkoppelung von Polizei\nund Feuerwehr, aber auch die Aufgabenbestimmung der\nFeuerwehr und des Brandschutzes. Auch die k\u00fcnftige\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n729\n\n\n\nStruktur der Feuerwehr \u2013 als \u00f6ffentliche Feuerwehren in\nForm der Berufsfeuerwehren, Freiwilligen Feuerwehren\nund Pflichtfeuerwehren der Gemeinden sowie als betrieb-\nliche Feuerwehren in den Qualit\u00e4tsstufen Werkfeuerweh-\nren und Betriebsfeuerwehren \u2013 ist zu akzeptieren, wenn im\nGesetz aufgenommen wird, da\u00df die Betriebsfeuerwehren\neinen freiwilligen Charakter haben k\u00f6nnen und ihre Dis-\nkriminierung gegen\u00fcber den \u00f6rtlichen Feuerwehren aufge-\nhoben wird; denn es ist nicht einzusehen, weshalb zum\nBeispiel die Betriebsfeuerwehren Brandverh\u00fctungsschau-\nen \u2013 ich begreife nicht, weshalb man hier nicht bei dem\nalten Begriff der Brandschutzbegehungen geblieben ist \u2013\nnicht mehr vornehmen d\u00fcrfen, obwohl sie doch ihren Be-\ntrieb am besten kennen. Und es ist zum Beispiel auch nicht\neinzusehen, weshalb das Gesetz zwar ganz detailliert fest-\nlegt, wer einer Freiwilligen Feuerwehr beitreten kann und\nwer nicht, es aber solche Bestimmungen weder f\u00fcr die be-\ntrieblichen noch f\u00fcr die Berufsfeuerwehren gibt.\nDas f\u00f6deralistische Prinzip dieses Gesetzes treibt seltsame\nBl\u00fcten. Jede Gemeinde kann durch eine eigene Satzung\nRechte und Pflichten der Angeh\u00f6rigen der Freiwilligen\nFeuerwehr, die Errichtung von Pflichtfeuerwehren, die Er-\nhebung und H\u00f6he der Feuerwehrabgabe regeln. So geht\ndas nicht! Die Feuerwehr mu\u00df im Freistaat einheitlich auf-\ngebaut und strukturiert sein, damit die Wehren bei Bedarf\nim Einsatzfall gemeinsam handeln k\u00f6nnen und es hier\nnicht zu Reibungsverlusten kommt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei allen Fraktionen)\n\nHier ist der Freistaat gefragt. Genauso kann es nicht den\nB\u00fcrgermeistern und den Direktoren von Betrieben und\nEinrichtungen \u00fcberlassen werden, ob sie eine Feuerwehr\nund in welcher St\u00e4rke zu gr\u00fcnden bzw. zu erhalten haben.\nOder soll das alles mit den  Marktmechanismen Feuerver-\nsicherung und Feuerschutzsteuer geregelt werden? Wenn\ndiese Zielstellung besteht \u2013 dar\u00fcber kann man diskutieren\n\u2013, dann m\u00fc\u00dfte die Feuerschutzsteuer differenziert werden.\nDoch zur Feuerwehrsteuer steht in \u00a7 20 nur ein Satz: ,,Das\nAufkommen aus der Feuerwehrsteuer darf nur zweckge-\nbunden verwendet werden.\u201c Mehr nicht!\nWas die Steuer ist, wer sie erheben darf, wie hoch sie ist,\nwer sie bezahlen mu\u00df \u2013 davon kein Wort, auch wenn der\nHerr Staatsminister dazu jetzt einiges gesagt hat. Dort mu\u00df\nzumindest ein Verweis in das Gesetz hinein. Selbst in dem\nErm\u00e4chtigungsparagraphen 28, der der Staatsregierung\nalle Macht geben w\u00fcrde und dem Landtag auf dem Gebiet\ndes Brandschutzes und des Feuerwehrwesens eine Stati-\nstenrolle zuweist, steht dazu nichts.\nDem Anspruch, ein Brandschutzgesetz zu sein, kann der\nvorliegende Text nicht einmal im Ansatz gerecht werden,\nda diesbez\u00fcglich grundlegende Rechte der B\u00fcrger fehlen.\nDas Gesetz ist in der vorliegenden Struktur nicht zu ge-\nbrauchen und in seinen inhaltlichen Aussagen stark ver-\nbesserungsbed\u00fcrftig. Im Normalfall \u2013 ich habe das ja\nmitbekommen \u2013 war es offensichtlich ein Gesetz, das erst\nals Feuerwehrgesetz gedacht gewesen ist; dazu w\u00e4re es\ndurchaus auch in der Lage gewesen, und hinterher wurde\nes zu einem Brandschutzgesetz aufgemotzt. Es gibt aber\nHandlungsbedarf, und aus diesem Grund verschlie\u00dfen wir\nuns nicht der \u00dcberweisung in den Ausschu\u00df. Auf den In-\nnenausschu\u00df kommt aber hier eine immense Arbeit zu. Es\nmu\u00df teilweise das Gesetz neu geschrieben werden.\nAls kleines Beispiel f\u00fcr die Qualit\u00e4t dieses Gesetzes darf\nich nur mal auf den \u00a7 18 hinweisen. Wenn ich mich als\nOberl\u00f6schmeister nicht im Dienst nach diesem Paragra-\n\nphen verhalten w\u00fcrde und k\u00e4me zu einem brennenden\nViehstall, in dem ein Schlauch und gen\u00fcgend Wasser vor-\nhanden w\u00e4re, ebenso ein Telefon, k\u00f6nnte ich die Feuer-\nwehr alarmieren und dann zum L\u00f6schen schreiten. Wenn\ndie Feuerwehr oder der LPG-Vorsitzende anr\u00fcckt, k\u00f6nnte\nich denjenigen mit folgender Meldung begr\u00fc\u00dfen: Brandbe-\nk\u00e4mpfung erfolgreich abgeschlossen, kein Tier verbrannt,\nalle ersoffen.\n\n(Gel\u00e4chter)\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der Linken\nListe/PDS um seinen Beitrag.\n\nUhlmann, Linke Liste/PDS: Sehr geehrte Damen und\nHerren! Werter Herr Pr\u00e4sident! Die Fraktion Linke\nListe/PDS begr\u00fc\u00dft die Vorlage eines Gesetzentwurfes zum\nBrandschutz und zur Regelung der Hilfeleistung der Feu-\nerwehr bei Ungl\u00fccksf\u00e4llen und Notst\u00e4nden aller Art. Wie\nselten ein Gesetz, regelt es einen Gegenstand, der im Inter-\nesse aller B\u00fcrger unseres Freistaates liegt, ganz gleich, wel-\nche politischen, religi\u00f6sen oder weltanschaulichen\nPositionen sie vertreten, unabh\u00e4ngig von ihrer sozialen\nStellung, ganz gleich, ob Mann oder Frau, Kind oder Er-\nwachsener. Wichtig ist dieses Gesetz genauso f\u00fcr die Tau-\nsenden Frauen und M\u00e4nner, die in den Freiwilligen und\nBerufsfeuerwehren ihr Wissen und K\u00f6nnen f\u00fcr das Ge-\nmeinwohl einsetzen, die ehrenvoll unter Hintanstellung\npers\u00f6nlicher Interessen Tag und Nacht f\u00fcr ihre Mitmen-\nschen da sind, wenn sie in den zur\u00fcckliegenden Monaten\nauch nicht immer sagen konnten, wie ihr verantwortungs-\nvolles Wirken rechtlich abgesichert ist, welche gesellschaft-\nliche Wertung ihr Einsatz erf\u00e4hrt, wie materielle\nGrundlagen geregelt sind. All das wird jetzt im vorliegen-\nden Entwurf umfassend vermerkt. An dieser Stelle spre-\nchen wir den Frauen und M\u00e4nnern unseren herzlichsten\nDank aus.\nEinen der wesentlichsten Einw\u00e4nde m\u00f6chte ich hier doch\nnennen. In der vorliegenden Drucksache ist meines Erach-\ntens ein beachtlicher Fehler, der rein technischer Natur ist,\nenthalten. Offensichtlich war es urspr\u00fcnglich ein reines\nBrandschutzgesetz. Um dem erweiterten Anspruch ge-\nrecht zu werden, auch die Hilfeleistung der Feuerwehr bei\nUngl\u00fccksf\u00e4llen und in Notsituationen zu erfassen, wurden\nwohl den bereits ausformulierten Paragraphen Erg\u00e4nzun-\ngen angef\u00fcgt, so z. B. \u00a7 1, die nicht nur die Lesbarkeit und\ndas Verst\u00e4ndnis des Gesetzes erschweren, sondern das\nganze Gesetz auch unorganisch erscheinen lassen.\nDes weiteren: Eingehend auf den \u00a7 10 \u2013 Freiwillige Feuer-\nwehr \u2013 Abs. 1 Ziffer 3 \u2013\n\n,,In die Freiwillige Feuerwehr kann nur aufgenommen\nwerden, wer einen guten Ruf besitzt.\u201c \u2013,\n\nhoffe ich, da\u00df die Mitglieder und Sympathisanten meiner\nFraktion diesen Ruf besitzen.\nIm \u00fcbrigen kann die Fraktion der \u00dcberweisung des Geset-\nzes an den Innenausschu\u00df zustimmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne nach vorn.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n730\n\n\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Aus gegebenem Anla\u00df, aus der Aktuali-\nt\u00e4t der Einbringung dieses Gesetzentwurfes heraus sehe\nich mich gezwungen und aufgefordert, einen Artikel aus\nder Presse hier kurz zu zitieren. Bezug nehmend auch auf\nden Vortrag des CDU-Abgeordneten bez\u00fcglich der Me-\ndaillen und Orden. Es hei\u00dft in der ,,S\u00fcdwest-Umschau\u201c\nvom 5. 3. 1991:\n\n,,Bei den Regierungspr\u00e4sidien lagerten Mitte 1989\nmehr als 43 000 Leistungsabzeichen im Wert von\n122 000 DM. Der Bestand bei einem der Pr\u00e4sidien w\u00fcr-\nde bei gleichbleibendem Bedarf f\u00fcr mehr als 37 Jahre\nausreichen. Es handelt sich um Feuerwehrabzeichen.\nIm Finanzausschu\u00df des Landtages, der sich jetzt mit\ndieser harten R\u00fcge befassen mu\u00df und auf Abhilfe\nsinnt, meldete sich der Gr\u00fcne-Abgeordnete \u2026 mit\neinem, wie er versicherte, ironischen Vorschlag zu\nWort. Man solle, feixte er, den Ordenberg dem Part-\nnerland Sachsen zur Motivation der dortigen Feuer-\nwehr zur Verf\u00fcgung stellen. Nicht schlecht staunte der\nParlamentarier aber, als der Vertreter des Innenmini-\nsteriums bekanntgab, diesen Weg habe man bereits in\nder Tat beschritten. Landesbranddirektor Heinz Sch\u00e4-\nfer best\u00e4tigte unserer Redaktion auf Anfrage, man sei\nbei der Frage, wie den Sachsen zu helfen sei, auf die\nIdee gekommen: Kameraden, probiert es doch mal mit\nLeistungsabzeichen!\nUnd so gehen in der n\u00e4chsten Woche Tausende gut\nabgelagerte Orden auf die Reise nach Osten, aller-\ndings, wie Sch\u00e4fer einschr\u00e4nkte, nicht die teuersten;\nBronze sollte doch zun\u00e4chst gen\u00fcgen.\u201c\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nHier mu\u00df ich nat\u00fcrlich dazu sagen: Wenn das die Hilfe\naus Baden-W\u00fcrttemberg ist \u2013 dann sch\u00f6nen Dank! Herr\nTeufel, ich w\u00fcrde Ihnen vorschlagen, stecken Sie sich die\nOrden an die eigene Brust!\n\n(Heiterkeit)\n\nDer vorliegende Gesetzentwurf \u2013 durch das Innenministe-\nrium lange angek\u00fcndigt war er ja \u2013 umfa\u00dft auch einige\ngute Regelungen, ich m\u00f6chte sie zu Anfang nennen. \nIm ersten Punkt handelt es sich eben nicht ausschlie\u00dflich,\nwas jetzt gerade bem\u00e4ngelt wurde, um ein reines Brand-\nschutzgesetz, sondern es ist erweitert worden. Es geht also\ndarum, da\u00df es nicht allein um Brandschutz, sondern um\ndie Erweiterung der Abwehr von Gefahren f\u00fcr das Leben\nund die Gesundheit der Menschen und die Rettung von\nTieren geht.\nDas zweite, was wir positiv bewerten, ist der Beitrag zur\nUnterst\u00fctzung der f\u00f6deralen Strukturen im Land Sachsen,\ndas hei\u00dft die M\u00f6glichkeit, von der untersten Ebene der\nGemeinden selbst zu bestimmen, in welcher Form, mit\nwelchen Mitteln und Methoden die Feuerwehr dort wir-\nken kann.\nWir m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch hervorheben, da\u00df wir es als\neine vorz\u00fcgliche Regelung empfinden, da\u00df in \u00a7 7 Abs. 3\nausdr\u00fccklich aufgeschrieben worden ist, da\u00df die Feuer-\nwehr nicht f\u00fcr milit\u00e4rische oder polizeiliche Handlungen\nmi\u00dfbraucht werden kann.\nDen Gesetzesvorschlag halten wir nat\u00fcrlich in folgenden\nPunkten f\u00fcr schlecht: \nDie Regelung der Feuerwehrabgaben. Aus der Historie des\nEntstehens der Feuerwehrabgaben ist uns bekannt, da\u00df es\neine Erg\u00e4nzung zu der Regelung ist, wer f\u00fcr die Feuer-\n\nwehr verpflichtet werden kann. Das sieht das Gesetz vor.\nDas sind also alle m\u00e4nnlichen Personen bis Anfang der\nf\u00fcnfziger Jahre, die verpflichtet werden k\u00f6nnen, Mithilfe\nund Unterst\u00fctzung zu gew\u00e4hren. Jedoch sieht diese Rege-\nlung jetzt bei der Feuerwehrabgabe vor, da\u00df ausschlie\u00dflich\njene, die dort f\u00fcr den Feuerwehrdienst herangezogen wer-\nden k\u00f6nnen \u2013 laut \u00a7 11 Absatz 3 sind Frauen nicht mehr\nvorgesehen \u2013, und deshalb auch Frauen nicht abgabe-\npflichtig sind. Das ist eigentlich nicht tragbar. Im Rahmen\nder Gleichberechtigung w\u00e4re es doch ein solider Beitrag,\nauch von den Frauen f\u00fcr den gemeinn\u00fctzigen Dienst der\nFeuerwehren einen Beitrag finanzieller Art entrichten zu\nlassen.\n\n(Beifall bei SPD sowie Linke Liste/PDS)\n\nEs ist auch nicht akzeptabel im \u00a7 21 Absatz 3 diese Aus-\nnahmeregelung in Ziffer 3, wonach Reservisten der Bun-\ndeswehr, wenn sie 12 Tage im Jahr zum Reservistendienst\neingezogen worden sind, keine Abgaben zu leisten haben.\nDas ist unverst\u00e4ndlich, unklar und \u00fcberfl\u00fcssig f\u00fcr meine\nBegriffe. Auch Ziffer 6, wonach festgelegt worden ist, da\u00df\ndie Leiter von Polizeibeh\u00f6rden, Polizeivollzugsdienst,\nBundesgrenzschutz, Zollgrenzdienst ebenfalls von dieser\nAbgabenleistung befreit werden sollen, ist f\u00fcr meine Be-\ngriffe unzul\u00e4ssig. Hier mu\u00df ich Sie fragen: Was sollen die-\nse Schmeicheleinheiten bewirken gegen\u00fcber beh\u00f6rdlichen\nBeamteten? Wir fordern: keine Privilegien f\u00fcr diese Beam-\nten!\nIn \u00a7 10 Absatz 1 Ziffer 3 \u2013 das wurde schon angesprochen\n\u2013, ,,der gute Ruf\u201c, der als Voraussetzung dient, um in die\nFreiwillige Feuerwehr aufgenommen zu werden, ist eine\nrecht fragw\u00fcrdige Formulierung, wie sie in diesem Gesetz\nvorgeschlagen worden ist; denn hier stellt sich ja die Frage:\nWas versteht der Herr Staatsminister, das Ministerium zu-\nmindest, unter einem ,,guten Ruf\u201c? Das m\u00fc\u00dfte dann schon\nmal definiert werden. Und unsere Position ist zu diesem\nPunkt auch, da\u00df es nicht darum gehen kann, den guten\nRuf bzw. diese Einstellungsregelung betreffend, da\u00df die\nVergangenheit, die pers\u00f6nliche Vergangenheit hiermit ze-\nmentiert wird und demjenigen, der gewillt ist, sich einen\nguten Ruf zu erarbeiten, verschlossene T\u00fcren angeboten\nwerden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nArnold?\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich bin auch am Ende. Aber\nbitte noch die Zwischenfrage.\n\nLehner, CDU: Ist Ihnen bewu\u00dft, Herr Abgeordneter, da\u00df\nwir uns in der ersten Lesung befinden?\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Abgeordneter, ich gebe\nIhnen recht, aber das sind f\u00fcr uns wesentliche Punkte, die\nwir hier benannt wissen wollen f\u00fcr die k\u00fcnftige konstruk-\ntive Arbeit im Ausschu\u00df.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt den Vertre-\nter der F.D.P., den Abgeordneten Rade.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Freude steigt mit jedem Gesetz. Ich hatte es schon ge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n731\n\n\n\nsagt und will es noch einmal wiederholen, weil uns der\nJustizminister in der letzten Plenarsitzung eigentlich zuge-\nsagt hat, uns mal eine Aufstellung vorzulegen, welche\nLandesgesetze derzeitig in Arbeit sind, damit wir mal se-\nhen k\u00f6nnen \u2013\u2013\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Zurufe: Diese haben wir, sie \nwurde ausgeteilt!)\n\nIch habe sie nicht. Entschuldigen Sie, wenn sie da ist, ich\nhabe die Post nicht geholt. Entschuldigen Sie! Also noch\neinmal gro\u00dfe Freude!\n\n(Heiterkeit)\n\nEs wurde hier immer wieder in diesem Hause unsere\nBlickrichtung in die alten Bundesl\u00e4nder betont. Aber an\ndieser Stelle, was die Freiwillige Feuerwehr betrifft, so\nm\u00fcssen wir nicht unbedingt nach den alten Bundesl\u00e4ndern\nsehen, denn schon 1841 wurde die erste Freiwillige Feuer-\nwehr in Mei\u00dfen gegr\u00fcndet und feiert dieses Jahr den 150.\nGeburtstag.\n\n(Lebhafter Beifall)\n\nDie hatten zwar damals sicher nicht so ein Gesetz, aber\nFeuer gel\u00f6scht haben sie auch.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nHerr Dr. Buttolo, Sie sprachen davon, da\u00df die Leitstellen\njetzt entwickelt werden. Ich meine, bei Ihren \u00dcberlegun-\ngen, die Sie da anstellen, beginnen Sie bereits eine schlei-\nchende Strukturentwicklung in diesem Land, wenn Sie\nLandkreise in Leitstellen zusammenfassen. Hier fehlt mir\neigentlich das Vordenken und nicht das ,,Nachdenken\u201c.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nDenn der Zusammenschlu\u00df von Leitstellen wird landes-\nm\u00e4\u00dfig mit F\u00f6rdermitteln begleitet, und hier werden nat\u00fcr-\nlich gewisse Sachen vorweggenommen, ob sich Kreis A, B,\nC zusammenschlie\u00dfen werden oder andere. Und wir wis-\nsen, da\u00df uns eine Kreisreform \u00fcber kurz oder lang doch\nins Haus stehen mu\u00df.\nHerr F\u00f6rster, Sie haben mir die H\u00e4lfte meines Redebeitra-\nges weggenommen. Ich danke Ihnen daf\u00fcr. Deshalb wird\u2019s\njetzt bei mir k\u00fcrzer. Es sind nur noch ein oder zwei Punk-\nte, die ich nennen m\u00f6chte. Der ber\u00fchmte \u00a7 10 wurde hier\nschon mehrfach genannt. Es ist also in den Aussch\u00fcssen zu\n\u00fcberlegen, inwieweit eine Dienstverpflichtung von Ju-\ngendlichen unter 18 Jahren rechtlich m\u00f6glich ist. Das ist\nmir bei der Durchsicht des Gesetzes aufgefallen. Ein n\u00e4ch-\nster Punkt ist auch die Frage, inwieweit die Gemeinden bei\n\nder Bestellung von Feuerwehrleuten Mitspracherecht\nhaben; denn sie m\u00fcssen es ja finanziell tragen, und wer\nGeld gibt, sollte auch mitsprechen.\nIm \u00fcbrigen sieht unsere Fraktion die \u00dcberweisung in den\nInnenausschu\u00df als richtig an, und wir werden dort unsere\nArbeit darauf verwenden, vor allen Dingen die \u00a7\u00a7 18, 21,\n22 und 23, die hier sehr ausf\u00fchrlich beschrieben sind, ent-\nsprechend mit qualifizieren zu helfen. \u2013\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Damit ist die Aussprache\nzum Entwurf beendet.\nMeine Damen und Herren! Es liegt mit dem ersten Beitrag,\nvom ersten Redner der CDU, ein Antrag vor, diesen Ent-\nwurf auch in den Finanzausschu\u00df zu \u00fcberweisen. Ich stelle\ndeshalb die Frage: Wer daf\u00fcr ist, da\u00df dieser Entwurf auch\nan den Finanzausschu\u00df \u00fcberwiesen wird, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die Gegenprobe? \u2013 Zwei\nsind dagegen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Mehrere\nStimmenthaltungen. Damit ist der Entwurf auch an den\nFinanzausschu\u00df \u00fcberwiesen.\nIch stelle jetzt die weitere Frage: Wer daf\u00fcr ist, da\u00df dieser\nEntwurf in den Innenausschu\u00df \u00fcberwiesen wird und\ndieser Innenausschu\u00df federf\u00fchrend sein soll, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nStimmenthaltungen? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Damit ist er\nauch mehrheitlich \u00fcberwiesen.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 3 abgearbeitet.\nWir treten jetzt in eine Mittagspause bis 14.00 Uhr ein.\n\n(Unterbrechung von 13.08 Uhr bis 14.04 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren Abgeordnete! Sehr wahrscheinlich werden wir\nheute noch eine Pause machen.\n\n(Beifall)\n\nAls erstes m\u00f6chte ich ganz herzlich unseren Staatsminister\nf\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie, Herrn Dr. Geisler,\nbegr\u00fc\u00dfen, der heute Geburtstag hat.\n\n(Lebhafter Beifall)\n\nIch m\u00f6chte ihm ganz herzlich zum Geburtstag gratulieren\nund ihm f\u00fcr sein schweres Amt viel Gesundheit und Kraft\nw\u00fcnschen.\n\n(Lebhafter Beifall)\n\nWir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n732\n\n\n\nPunkt 4 der Tagesordnung:\n2. Lesung des ,,Gesetzes zur Ausf\u00fchrung des\n\nRechtspflegergesetzes sowie zur Regelung der T\u00e4tigkeit des\n\u00fcbrigen nichtrichterlichen Personals der Gerichte und\n\nStaatsanwaltschaften\u201c\nDrucksache 1/114\n\nDazu liegen Ihnen die Beschlu\u00dfempfehlung des Verfas-\nsungs- und Rechtsausschusses als Drucksache 1/196 A\nund der Bericht des Verfassungs- und Rechtsausschusses\nals Drucksache 1/196 B vor.\nZuerst erh\u00e4lt der Berichterstatter des Ausschusses, der Ab-\ngeordnete Schiemann, das Wort. Bitte sch\u00f6n!\n\nSchiemann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Her-\nren!\n,,Bericht des Verfassungs- und Rechtsausschusses (1. Aus-\nschu\u00df) zu dem Entwurf eines Gesetzes zur Ausf\u00fchrung\ndes Rechtspflegergesetzes sowie zur Regelung der T\u00e4tig-\nkeit der Urkundsbeamten der Gesch\u00e4ftsstellen und der\nGerichtsvollzieher \u2013 Drucksache 1/114 \u2013 Berichterstatter:\nAbgeordneter Schiemann, CDU.\n\nI. Beratungsverfahren.\nDer Entwurf der Vorlage war durch den Pr\u00e4sidenten des\nS\u00e4chsischen Landtages gem\u00e4\u00df \u00a7 59 der Gesch\u00e4ftsordnung\nan den Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df \u00fcberwiesen wor-\nden.\u201c Hier bitte ich Sie, an dieser Stelle eine kleine Korrek-\ntur vorzunehmen. Der Entwurf wurde uns nicht gem\u00e4\u00df\n\u00a7 59, sondern gem\u00e4\u00df \u00a7 40 Absatz 3 \u00fcberwiesen. Wir hatten\ndie 1. Lesung schon an dieser St\u00e4tte gehabt. \n\n,,Der Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df hat in seiner Sit-\nzung vom 4. 3. 1991 unter Beteiligung des Justizministeri-\nums die Vorlage beraten.\n\nII. Inhalt der Vorlage.\nDie Umschulung der Gerichtssekret\u00e4re und die Neustruk-\nturierung des nichtrichterlichen Dienstes erfordern flexible\nRegelungen, die es dem Staatsministerium der Justiz und\ndessen nachgeordneten Beh\u00f6rden erlauben, m\u00f6glichst\nschnell eine geordnete Rechtspflege aufzubauen. Dieser\nBereich ist durch die Bestimmungen in Anlage I Kapitel III\nSachgebiet A Abschnitt III Nr. 3 Buchstaben a) und b) des\nEinigungsvertrages nur teilweise geregelt. So ist eine \u00dcber-\ntragung von Rechtspflegeraufgaben, die bislang nicht von\nGerichtssekret\u00e4ren wahrgenommen wurden, auf Gerichts-\nsekret\u00e4re nur nach n\u00e4herer Bestimmung des Landesrechts\nzul\u00e4ssig. \n(Anlage I Kapitel III Sachgebiet A Abschnitt III Nr. 3 Buch-\nstabe a Absatz 2 Satz 2 des Einigungsvertrages).\nZum Zwecke eines Personaleinsatzes, der im Interesse der\nRechtspflege die vorhandenen Ressourcen bestm\u00f6glich\nnutzt, erschien es geboten, durch ein Landesgesetz die vor-\ngenannten M\u00f6glichkeiten zu er\u00f6ffnen. Da ein T\u00e4tigwerden\ndes Gesetzgebers in diesem Bereich ohnehin nicht zu um-\ngehen war, erschien es f\u00fcr die Rechtsklarheit zweckm\u00e4\u00dfig,\nden Personaleinsatz des gesamten nichtrichterlichen Perso-\nnals samt den Verwaltungszust\u00e4ndigkeiten umfassend zu\nregeln.\n\nSoweit die Anlage zum Einigungsvertrag bindendes Bun-\ndesrecht enth\u00e4lt, sind diese Bestimmungen im Gesetzestext\nwiederholt. Eine umfassende Regelung der Ausbildung\ndes nichtrichterlichen Personals bleibt eigenen Ausbil-\ndungs- und Pr\u00fcfungsordnungen vorbehalten. Das vorlie-\ngende Gesetz sollte baldm\u00f6glichst in Kraft treten, um den\nAufbau der Rechtspflege auch gesetzlich abzusichern.\n\nIII. Zu den Beratungen des Verfassungs- und Rechtsaus-\nschusses.\nDer Ausschu\u00df hat seine Beratungen auf der Grundlage\neines fraktions\u00fcbergreifenden Konsenses durchgef\u00fchrt.\nDieser Konsens resultierte aus der einvernehmlichen Ein-\nsicht in die Notwendigkeit einer schnellen Regelung dieser\nMaterie, um den Aufbau einer geordneten Justiz voranzu-\ntreiben.\n\nIV. Zu den \u00c4nderungen.\nUm es f\u00fcr jedermann verst\u00e4ndlich zu machen, wurde ein-\nstimmig der Titel des Gesetzes ge\u00e4ndert. Weitere \u00c4nde-\nrungen erschienen dem Ausschu\u00df nicht n\u00f6tig. Der\nAusschu\u00df beschlo\u00df einstimmig, dem Landtag zu empfeh-\nlen, das Gesetz mit der \u00c4nderung des 1. Ausschusses zu\nverabschieden.\u201c\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU und SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Die Fraktio-\nnen haben jetzt die M\u00f6glichkeit, dazu zu sprechen. Der\nVorschlag ist, die Redezeit auf 5 Minuten zu begrenzen.\nDie Fraktionen sprechen in der Reihenfolge SPD, Linke\nListe/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P. und zuletzt die\nCDU. Es mu\u00df nicht gesprochen werden. Es mu\u00df auch\nnicht die Redezeit ausgesch\u00f6pft werden. Ich bitte jetzt zu-\nerst die Fraktion der SPD, das Wort zu nehmen.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! In Anbetracht der vollen Tagesordnung will ich es\nganz kurz machen; ich rege an, da\u00df die nachfolgenden\nRedner das ebenso handhaben. Der Berichterstatter des\nAusschusses, Herr Schiemann, hat vorgetragen, da\u00df an\ndiesem Gesetz, an der Vorlage, au\u00dfer der \u00dcberschrift\nnichts ge\u00e4ndert wurde. Wir sehen dieses Gesetz als n\u00fctz-\nlich und zweckdienlich an, eine Rechtsgrundlage zu schaf-\nfen, auf der der Neuaufbau der Justiz erfolgen kann, auf\nder das nichtrichterliche Personal in Sachsen k\u00fcnftig arbei-\nten wird. Es nutzt uns sehr wenig, wenn die Beschl\u00fcsse\nder Gerichte zwar gefa\u00dft, aber nicht ausgef\u00fchrt werden\nk\u00f6nnen. Insofern hat dieses Gesetz durchaus seine Bedeu-\ntung. Die SPD-Fraktion stimmt diesem Gesetzesentwurf in\nder jetzt vorliegenden Fassung zu.\n\n(Beifall bei der SPD und CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n733\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Jetzt Linke Liste/PDS, bitte\nsehr.\n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS: Meine Damen und Her-\nren! Herr Pr\u00e4sident! Ich hatte im Sinne der Gesch\u00e4ftsord-\nnung in etwas ungeh\u00f6riger Weise bereits zur ersten\nLesung neben den Grunds\u00e4tzen auch unsere redaktionel-\nlen Ver\u00e4nderungen zu diesem Gesetz eingebracht. Ich\nhabe mit Freude festgestellt, da\u00df bei dem Titel des Geset-\nzes unsere Hinweise beachtet wurden. Ich ben\u00f6tige keine\nRedezeit weiter. Die Fraktion Linke Liste/PDS stimmt der\nheutigen Beschlu\u00dffassung dieses Gesetzes zu.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS, SPD und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Der jetzt korrigierten Fassung des Be-\nrichtes des Ausschusses, vorgetragen durch Herrn Schie-\nmann, schlie\u00dft sich die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne an.\nWir empfehlen Ihnen die Annahme dieses Gesetzes. Ich\nkann mich pers\u00f6nlich im Moment nicht daran erinnern,\nda\u00df ein einziger \u00c4nderungsantrag abgestimmt worden ist.\nDas zeigt, da\u00df wir einvernehmlich dieses Gesetz im Aus-\nschu\u00df behandeln konnten.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die Fraktion\nder F.D.P. \n\nRichter, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ganz kurz; schon allein die Tatsache, da\u00df keine \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge gestellt wurden, zeigt, da\u00df Konsens im\nAusschu\u00df herrschte und da\u00df das vorbereitete Gesetz ei-\ngentlich dem entsprach, was wir wollen. Die Fraktion der\nF.D.P. stimmt diesem Gesetz zu.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Zuletzt noch die Fraktion der\nCDU, Herr Schiemann.\n\nSchiemann, CDU: Ich glaube, an der Stelle ist alles gesagt;\nauch die Fraktion der CDU stimmt dem Beschlu\u00dfvorschlag\nzu.\n\n(Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Da es kein\nMinderheitsvotum und auch keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge\ngibt, denke ich, da\u00df wir \u00fcber den Gesetzentwurf nicht\nabschnittsweise abstimmen m\u00fcssen, oder erhebt sich hier\nWiderspruch? \u2013 Nein. Dann stelle ich den Gesetzentwurf\nim ganzen zur Abstimmung. Wer mit diesem Gesetz ein-\nverstanden ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n, das ist die Mehrheit. Jetzt dagegen? \u2013 Keine Gegen-\nstimmen. Stimmenthaltungen, bitte? \u2013 Eine Stimmenthal-\ntung. Damit ist dieses Gesetz beschlossen. Danke sch\u00f6n.\nWir kommen nun zum \n\nPunkt 5 der Tagesordnung:\nAuftrag an die Landesregierung, sich bei der Bundesregierung\nf\u00fcr eine schnellstm\u00f6gliche \u00c4nderung des BAf\u00f6G einzusetzen\n\nHier liegt mit der Drucksache 1/207 ein Dringlicher An-\ntrag der Fraktion CDU vor. Dazu ist zu sagen, da\u00df das als\nDringlicher Antrag von uns heute verabschiedet und nicht\nin einen Ausschu\u00df verwiesen wird. Es ist der Sinn des\nDringlichen Antrages, da\u00df er abgeschlossen wird. Uns\nliegt auch ein \u00c4nderungsvorschlag der SPD-Fraktion vor.\nDen wird sie in ihrem Redebeitrag ja begr\u00fcnden. Als erstes\nbekommt der Antragsteller, die Fraktion der CDU, das\nWort. Wir haben uns geeinigt, als maximale Redezeit 10\nMinuten vorzuschlagen.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS: 5 Minuten!)\n\nAlso, ich w\u00fcrde sagen, wir lassen die maximale Redezeit\nvon 10 Minuten, und wer sich auf 5 beschr\u00e4nken kann, den\nw\u00fcrde ich bitten, dies zu tun.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Die CDU-Fraktion setzt sich f\u00fcr eine\nneue Regelung der BAf\u00f6G-Richtlinien in den neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern ein. Die jetzige Regelung ist f\u00fcr die Studenten\nabsurd. Wir beauftragen die Staatsregierung, sich in Bonn\nf\u00fcr die schnellstm\u00f6gliche \u00c4nderung des BAf\u00f6G einzuset-\nzen. Dazu ist ein 14. \u00c4nderungsgesetz zum BAf\u00f6G\nerforderlich, das sp\u00e4testens im Fr\u00fchjahr diesen Jahres auf\nden Weg gebracht und noch vor der Sommerpause verab-\n\nschiedet werden m\u00fc\u00dfte. Deshalb bringen die CDU-Fraktio-\nnen in Sachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen als konzer-\ntierte Aktion diesen Dringlichen Antrag ein.\nWie stellt sich die Lage derzeit dar? Nach der 13. Novel-\nlierung des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes, im\nVolksmund kurz BAf\u00f6G genannt, vom Oktober 1990 sind\ngetrennte Regelungen f\u00fcr die Berechnung der Einkommen\nvon Eltern bzw. Ehegatten in den elf alten und den f\u00fcnf\nneuen Bundesl\u00e4ndern vorgesehen.\n\nAls Bemessungsgrundlage gilt in den elf alten Bundesl\u00e4n-\ndern das vorletzte Kalenderjahr. Hier liegt in der Regel\nbeim Finanzamt ein Einkommensteuerbescheid vor. Die\n\u00c4mter f\u00fcr Ausbildungsf\u00f6rderung k\u00f6nnen von einer gesi-\ncherten Datenlage ausgehen. Verringert sich das Einkom-\nmen signifikant durch Arbeitslosigkeit oder Rente, kann\ndas aktuelle Einkommen als Berechnungsgrundlage heran-\ngezogen werden.\n\nF\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder gilt diese Regelung trotz der\nsozialen Unw\u00e4gbarkeiten groteskerweise nicht. Das Vierfa-\nche des Einkommens der relativ fetten Monate Oktober bis\nDezember 1990 wird zur Bemessungsgrundlage der bei-\nden Bewilligungszeitr\u00e4ume 1991 und 1992, unabh\u00e4ngig\nvom aktuellen Einkommen. Dieses aktuelle Einkommen,\nmeine Damen und Herren, d\u00fcrfte sich bei den Eltern von\nmindestens einem Drittel unserer Studenten signifikant\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n734\n\n\n\nver\u00e4ndern. Was n\u00fctzt uns denn da die enorme Verwal-\ntungseinsparung f\u00fcr die im Aufbau befindlichen \u00c4mter\nf\u00fcr Ausbildungsf\u00f6rderung. Obwohl durch Arbeitslosigkeit\nein erheblich niedrigeres Einkommen erzielt wird, kann\ndies nach der gegenw\u00e4rtigen Rechtslage nicht korrigiert\nwerden. Den Studenten fehlt ein Teil des zur Sicherung\nder Lebensgrundlage notwendigen Geldes. Es erscheint\nwidersinnig und diskriminierend, da\u00df die Aktualisierung\ngerade in den neuen L\u00e4ndern mit ihren viel gr\u00f6\u00dferen\nEinkommensschwankungen als im Westen ausgeschlossen\nwird. \nWir fordern die Staatsregierung nachdr\u00fccklich auf, und\nhier sind wir auch im Konsens,  da\u00df die  Bonner  B\u00fcrokra-\ntie in dieser Frage schnellstens in Bewegung gebracht\nwird. Das Thema Gerechtigkeit beim BAf\u00f6G m\u00f6chte ich\nnach dieser vehementen Begr\u00fcndung unseres Antrages\nweiter ausbauen. Generell sollte die von uns geforderte 14.\nBAf\u00f6G-Novelle die Angleichung des BAf\u00f6G-Grundbedarf-\nsatzes in ganz Deutschland enthalten \u2013 in mehreren\nSchrittfolgen. Gegenw\u00e4rtig gelten in den f\u00fcnf neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern niedrigere Ausbildungsf\u00f6rderungss\u00e4tze als im\nAltbundesgebiet. Da sich mit Ausnahme der Mieten die\nLebenshaltungskosten sehr schnell angleichen, ist das\nnicht mehr gerechtfertigt.\n\nVorteile wie niedrigere Nahverkehrstarife u. \u00e4. werden\ndurch die schwierige Bibliothekssituation ausgeglichen,\ndie die Studenten zwingt, sich viel Literatur selbst zu be-\nschaffen. Die steigenden Studentenzahlen und die notwen-\ndige Verringerung der Vielbettzimmer \u2013 wir haben\nteilweise noch Drei- bis Achtbettzimmer \u2013 f\u00fchrt zur ver-\nst\u00e4rkten Inanspruchnahme von privatem Wohnraum.\nDurch die Notwendigkeit von kostendeckenden Mieten in\nden Wohnheimen der Studentenwerke reicht auch der\nMietkostenzuschu\u00df von 50 Mark mit entsprechender H\u00e4r-\ntefallregelung auf Dauer nicht mehr. Es ist also auch im\nHinblick auf den studentischen Beitrag zur Sanierung der\nWohnheime, die ja dann den Studentenwerken zugeordnet\nsind, notwendig, diesen Satz zu erh\u00f6hen.\n\nW\u00e4hrend der Zeiten des sozial-liberalen B\u00fcndnisses hink-\nten die BAf\u00f6G-S\u00e4tze immer der Inflationsrate hinterher.\nAb 1982 bem\u00fchte sich die Bundesregierung, die H\u00f6chstf\u00f6r-\nderungss\u00e4tze an die Erh\u00f6hung der Lebenshaltungskosten\nanzupassen. Diese j\u00e4hrliche Anhebung der BAf\u00f6G-Be-\ndarfss\u00e4tze entsprechend den Lebenshaltungskosten m\u00f6ch-\nten wir auf jeden Fall erreichen.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nIm Gegensatz zu allen anderen Sozialleistungen wird\nBAf\u00f6G seit dem Ende der 70er Jahre als vollst\u00e4ndig oder\nteilweise r\u00fcckzahlbares Darlehen gew\u00e4hrt. Anders als Stu-\ndierende, deren Studium von den Eltern bezahlt wird, was\nauch steuerlich absetzbar ist, werden BAf\u00f6G-Empf\u00e4nger\nmit einem Schuldenstand belastet. Das betrifft faktisch alle\nStudenten der neuen L\u00e4nder. Andere Angaben besagen,\nda\u00df es 80 Prozent der Studenten der neuen L\u00e4nder trifft.\nMittelfristig sollte diese F\u00f6rderung von Studenten der Sy-\nstematik der \u00fcbrigen Sozialgesetzgebung angepa\u00dft wer-\nden.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall, vor allem bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich rufe jetzt\neinen Abgeordneten der Fraktion der SPD. \n\nDr. F\u00f6rster, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich komme mit diesem Beitrag in meinen eigentlichen\nPolitikbereich zur\u00fcck. Ich kann im wesentlichen alles, was\nder Herr Kollege R\u00f6\u00dfler gesagt hat, bekr\u00e4ftigen und unter-\nst\u00fctzen. Die Lage der Studenten, wie sie hier geschildert\nworden ist, und die Analyse sind zweifelsohne richtig.\nDiesen Forderungen k\u00f6nnen wir uns anschlie\u00dfen.\nDeshalb haben wir zu dem Antrag der CDU-Fraktion auch\neinen \u00c4nderungsantrag gestellt, und ich hoffe, da\u00df er Ih-\nnen entgegenkommt. Ich werde ihn am Schlu\u00df meines Re-\ndebeitrags bringen.\nAllerdings gehen wir noch dar\u00fcber hinaus. Wir sind der\nCDU-Fraktion f\u00fcr ihren Antrag sehr dankbar, wird doch\nerstmals durch ein offizielles Dokument der CDU-Fraktion\nzugegeben:\n1. Vielen Menschen wird es 1991 in Sachsen nicht nur\nschlechter gehen als 1990, sondern sie werden bei steigen-\nden Lebenshaltungskosten weniger verdienen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Versprechen der CDU des Jahres 1990 werden damit\nendg\u00fcltig zu dem gestempelt, was sie von Anfang an wa-\nren: Falschaussagen.\nFolgt man diesem Antrag der CDU, k\u00f6nnte man ihr sicher-\nlich folgende L\u00f6sungen empfehlen \u2013 \u2013 aber ich will mir das\nverkneifen.\n2. Regelungen des Einigungsvertrages wurden zuungun-\nsten unserer B\u00fcrger im vergangenen Sommer schlampig\nverhandelt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDoch das trifft die Sache nur halb; besser: Es wurden be-\nwu\u00dft Regelungen in den Einigungsvertrag geschrieben,\ndie die B\u00fcrger der neuen Bundesl\u00e4nder benachteiligen, um\ndie Finanzierung der Einheit auf einem Minimalniveau\nfestzuschreiben, damit auf keinen Fall der b\u00f6se, gefeuerte\nEx-SPD-Finanzminister recht hatte.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDaf\u00fcr war jede eingesparte Mark, auch jede BAf\u00f6G-Mark\ngut genug. Die Regelungen des BAf\u00f6G, selbst von der\nCDU als absurd bezeichnet \u2013 wie wahr! \u2013, haben ihre ver-\nantwortlichen V\u00e4ter, und diese V\u00e4ter haben Namen. Sie\nsind von Herrn Dr. R\u00f6\u00dfler leider nicht genannt worden.\nDa ist als erstes einmal der Herr Dr. Sch\u00e4uble, Innenmini-\nster der CDU, da ist Herr Dr. Krause oder jetzt Prof. Krau-\nse, ehemals Verhandlungsf\u00fchrer der DDR, jetzt\nVerkehrsminister der CDU, da ist Herr M\u00f6llemann, da-\nmals Bildungsminister der damaligen Bundesrepublik\nDeutschland, jetzt Wirtschaftsminister, F.D.P., und da ist\nschlie\u00dflich unser hochverehrter Staatsminister Meyer, da-\nmals Bildungsminister der DDR, jetzt Staatsminister in\nSachsen.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nDavon steht nat\u00fcrlich nichts in der Begr\u00fcndung dieses An-\ntrages, auch nichts in der dazugeh\u00f6rigen Presseerkl\u00e4rung\nder CDU. Vielmehr k\u00f6nnte man den Eindruck gewinnen,\ndie CDU sei bei diesen BAf\u00f6G-Regelungen \u00fcberhaupt\nnicht dabeigewesen, sie geh\u00f6re in Bonn zur Opposition\nund sei nun in Sachsen angetreten, die Gerechtigkeit f\u00fcr\nunsere Studenten einzuklagen.\n\n(Zuruf aus der CDU-Fraktion: Das tun wir auch!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n735\n\n\n\nDabei haben Sie so nebenbei noch vergessen, da\u00df das\nBAf\u00f6G weitere Diskriminierungen der Studenten in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern enth\u00e4lt. Im Gegensatz zu dem\nAntrag hat Herr Dr. R\u00f6\u00dfler das hier in seinem Redebeitrag\ngebracht. Es sind im wesentlichen die anderen Be-\nmessungsgrundlagen, und es sind auch die niedrigeren\nBAf\u00f6G-S\u00e4tze.\nAus diesem Grund schl\u00e4gt die SPD folgende \u00c4nderung\nvor:\nDie Staatsregierung wird beauftragt, sich bei der Bundes-\nregierung daf\u00fcr einzusetzen, da\u00df ab 1. 9. 1991 alle Sonder-\nbestimmungen des BAf\u00f6G f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder\nannulliert werden.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe jetzt einen Vertreter\nder Linken Liste/PDS.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich kann als erstes sagen, da\u00df wir\ndem Antrag der CDU in seiner Erweiterung jetzt durch die\nSPD \u2013 aber eigentlich hat auch Herr R\u00f6\u00dfler das schon an-\ngedeutet als Erweiterung \u2013 prinzipiell zustimmen k\u00f6nnen.\nIch meine, wenn wir uns der Menschen und ihrer Sorgen\nentsinnen, wenn wir die Realit\u00e4t in unserem Freistaat vor-\nurteilslos ansehen, dann kommen wir vielleicht noch h\u00e4u-\nfiger zu solchen Gemeinsamkeiten.\nEinige Anmerkungen dazu; ich will die Zeit nicht so sehr\nin Anspruch nehmen. In dem Antragstext ist es nicht so\ngenau ausgef\u00fchrt, aber dann in der Begr\u00fcndung, und ich\nm\u00f6chte darauf noch die Betonung setzen. Nat\u00fcrlich darf\ndie Regelung, wie sie jetzt vorgeschlagen wurde und wie\nsie von uns vorbehaltlos unterst\u00fctzt wird, nicht dazu f\u00fch-\nren, da\u00df bereits gew\u00e4hrte F\u00f6rderungen m\u00f6glicherweise ab-\nerkannt werden. Das hei\u00dft, das darf nicht dazu f\u00fchren,\nda\u00df s\u00e4mtliche BAf\u00f6G-F\u00f6rderungen neu beantragt werden\nm\u00fcssen. Ich gehe also mit dem Satz in der Formulierung\ngemein, da\u00df nur auf Antrag die F\u00f6rderung neu zu beden-\nken ist. Denn auch solche Einkommen der Eltern oder der\nEhegatten, die vielleicht noch erhalten bleiben im kom-\nmenden Jahr, werden ja de facto abgewertet, wenn sie in\ngleicher H\u00f6he gezahlt werden; wissen wir doch alle, wie\ndie Mieten und Tarife, wie die Preise sich entwickeln wer-\nden, und selbst Einkommensverbesserungen bei dem\neinen oder dem anderen werden sicher auch mittelfristig\nwirksam. Das mu\u00df also ganz sicher dabei bleiben.\nIch hatte mir ebenfalls den Zusatz notiert, den Herr R\u00f6\u00dfler\nselbst gebracht hat und den die SPD jetzt als Erweiterung\ndes Antrags eingebracht hat. Dazu mu\u00df nicht mehr viel\ngesagt werden. Auch wir sind daf\u00fcr, da\u00df die Unterschiede\nzwischen alten Bundesl\u00e4ndern und neuen Bundesl\u00e4ndern\nso schnell wie m\u00f6glich aufgehoben werden und die H\u00f6he\nder BAf\u00f6G-F\u00f6rderung in allen Bundesl\u00e4ndern gleich sein\nwird. Im Moment gibt es noch Differenzen in der F\u00f6rder-\nsumme, die so etwa bei 220 bis 250 DM liegen, je nachdem,\nnach welchen Grunds\u00e4tzen gef\u00f6rdert wird.\nEin Prinzip allerdings w\u00fcrden wir betonen wollen und als\nunsere Forderung hier noch mit einbringen: Eine echte\nF\u00f6rderung, die unabh\u00e4ngig macht, kann nur eine F\u00f6rde-\nrung sein, die unabh\u00e4ngig vom Einkommen der Eltern\nund die unabh\u00e4ngig vom Einkommen der Ehegatten ge-\nzahlt wird. Ich wei\u00df nicht, warum sich Frauen von M\u00e4n-\nnern oder M\u00e4nner von Frauen abh\u00e4ngig machen sollen in\n\nihren Studienpl\u00e4nen, wenn das Einkommen des jeweiligen\nPartners zum Beispiel eine Rolle spielen w\u00fcrde.\nEs geht hier nur um den Antrag auf BAf\u00f6G; ich will im\nwesentlichen auch nur daf\u00fcr sprechen. Ich m\u00f6chte aber\ndaran erinnern, da\u00df es an den Hochschulen noch andere\nGruppen als die Studenten gibt. Die Hochschullehrer mit\nihren Geh\u00e4ltern sind dabei wirklich an der letzten Stelle.\nDavon kann man tats\u00e4chlich noch ganz gut leben, heutzu-\ntage, obwohl das auf Dauer vielleicht auch nicht erhalten\nbleiben wird, aber der Mittelbau an den Hochschulen, mei-\nne sehr verehrten Damen und Herren, mu\u00df zum Teil be-\nreits von Bez\u00fcgen leben, die der BAf\u00f6G-F\u00f6rderung\nnahekommen oder m\u00f6glicherweise sogar unterhalb dieser\nF\u00f6rderung stehen.\nWenn ich h\u00f6re, da\u00df Forschungsstudentinnen und For-\nschungsstudenten ein Stipendium von 1000 DM bezahlt\nbekommen werden, so kann ich Ihnen hunderte F\u00e4lle auf\nAnhieb nennen von Mittelbauern und Mittelb\u00e4uerinnen \u2013\ndas mu\u00df ich jetzt sagen, wenn ich sprachlich konsequent\nbleibe \u2013, die mit weniger Geld nach Hause gehen als For-\nschungsstudentinnen und Forschungsstudenten. Auch das\nbitte demn\u00e4chst \u2013 zumindest mittelfristig \u2013 in die Kalkula-\ntion einbeziehen!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Zuletzt die\nFraktion der F.D.P. Bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Die F.D.P.-Fraktion schlie\u00dft\nsich dem Dringlichen Antrag der CDU-Fraktion \u2013 Druck-\nsache 1/207 \u2013 vollinhaltlich an.\nGestatten Sie eine kurze Bemerkung, die mehr die techni-\nsche Seite betrifft. Wir sind \u2013 wie meine Vorredner \u2013 der\nMeinung, da\u00df der \u00a7 24 Abs. 1a des BAf\u00f6G, der die Bemes-\nsungsgrundlage f\u00fcr die in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nerzielten Einkommen im Zusammenhang mit der F\u00f6rde-\nrungsgew\u00e4hrung regelt, allein nicht ausreichend und prak-\ntikabel ist, sondern einer erg\u00e4nzenden Regelung bedarf in\ngleicher Weise, wie sie der \u00a7 24 Abs. 3 trifft, der jedoch nur\nf\u00fcr die Einkommen in den alten Bundesl\u00e4ndern gilt. Das\nwar festgestellt worden. Aber gerade der in Abschnitt 3\nangesprochene Sachverhalt, da\u00df das Einkommen im\nBewilligungszeitraum voraussichtlich wesentlich geringer\nsein wird als in dem als Bemessungsgrundlage im Ab-\nschnitt 1 bzw. 1a festgelegten Zeitraum, stellt eine beson-\nders in den neuen Bundesl\u00e4ndern h\u00e4ufige Situation dar,\ndie zum Beispiel durch vorhersehbare Arbeitslosigkeit ent-\nsteht. Wir sind daher der Meinung, da\u00df bei entsprechen-\ndem Nachweis eine solch absehbare Tatsache auch in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern bereits von vornherein bei Antrag-\nstellung ber\u00fccksichtigt werden k\u00f6nnen mu\u00df und nicht erst\ndurch eine Aktualisierung des Antrages nach realem Ein-\nblick in die entsprechende Situation der Einkommensver-\n\u00e4nderungen. Man denke dabei auch an die Einsparung\nvon Verwaltungsarbeit und insbesondere an die Erleichte-\nrung f\u00fcr die betroffenen B\u00fcrger.\nF\u00fcr die Eltern von Studenten, die ab. 1. 1. 1991 in die War-\nteschleife gegangen sind \u2013 und das sind in unserem Lande\nnicht wenige \u2013, f\u00fcr die kommen solche Erleichterungen\nallerdings nicht mehr in Betracht. Wir halten aus genann-\nten Gr\u00fcnden die Ausdehnung der G\u00fcltigkeit des \u00a7 24\nAbs. 3 auf die neuen deutschen Bundesl\u00e4nder f\u00fcr unbe-\ndingt erforderlich.\nWir bitten um \u00dcberweisung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n736\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Jetzt noch\nHerr Weber vom B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wir verhandeln heute \u00fcber eine der typischen\nSchlampereien bei der Erstellung des Einigungsvertrages\nin Hinblick vor allem auf die Sozialgesetzgebung und an-\ndere im Finanzhaushalt zu Buche schlagende Regelungen.\nZur Kausalit\u00e4t dieses Vorganges sowie zu den daf\u00fcr\nVerantwortlichen, zu denen auch unser Staatsminister ge-\nh\u00f6rt, hat Herr Dr. F\u00f6rster in voll zutreffender Weise bereits\ngesprochen. Mit der Bemerkung, da\u00df wir uns f\u00fcr eine ge-\nnerelle Neuregelung des Bundesausbildungs-F\u00f6rderungs-\ngesetzes einsetzen werden, die darauf abzielen soll, eine\ngr\u00f6\u00dfere Unabh\u00e4ngigkeit der Studierenden von den elter-\nlichen Haushalten zu erreichen, darf ich nur anmerken,\nda\u00df wir uns der ge\u00e4nderten Fassung des Antrages \u2013 wie\nsie von der SPD vorgeschlagen worden ist \u2013 anschlie\u00dfen\nund die \u00dcberweisung an den Ausschu\u00df bef\u00fcrworten.\nDanke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Damit haben\nalle Fraktionen gesprochen.\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber diesen Dring-\nlichen Antrag mit der \u00c4nderung. Wir k\u00f6nnen entspre-\nchend der vorl\u00e4ufigen Gesch\u00e4ftsordnung, nach der wir\narbeiten, sie als eine 2. Lesung betrachten, und in dem Fall\nist \u2013 \u2013\nPardon, Herr Staatsminister.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich hat-\nte darum gebeten, da\u00df ich einige Informationen bei dieser\nGelegenheit im Landtag weitergeben darf zum Stand der\nGespr\u00e4che zwischen dem Bund und dem Land.\nWir haben seit Januar gegen\u00fcber der Bundesregierung mit\nNachdruck auf diese Situation hingewiesen. Ich habe Mitte\nFebruar die anderen Wissenschaftsminister der neuen\nBundesl\u00e4nder um eine Art von konzertierter Aktion gebe-\nten, und uns ist dann in der gemeinsamen Beratung mit\nBundesbildungsminister Ortleb am 7. M\u00e4rz zugesagt wor-\nden, da\u00df das 14. \u00c4nderungsgesetz zum Bundesausbil-\ndungs-F\u00f6rderungsgesetz so rasch wie m\u00f6glich auf den\nWeg gebracht wird. Es hat dann eine Woche sp\u00e4ter, am 13.\nund 14. M\u00e4rz, eine Beratung des Bundesbildungsministeri-\nums mit den obersten Landesbeh\u00f6rden f\u00fcr die Ausbil-\ndungsf\u00f6rderung \u00fcber den Vorentwurf dieses Gesetzes\ngegeben. Ich kann Ihnen versichern, da\u00df wir im Zusam-\nmenwirken mit den f\u00fcr Wissenschaft verantwortlichen Mi-\nnistern der anderen neuen Bundesl\u00e4nder weiterhin darauf\ndr\u00e4ngen werden, da\u00df diese Anpassung so rasch wie m\u00f6g-\nlich erfolgt. Ich nehme das hier von allen Sprechern der\nFraktionen zum Ausdruck gebrachte Votum als Basis,\nauch in dieser Weise t\u00e4tig zu sein. Ich m\u00f6chte daher aus-\ndr\u00fccklich daf\u00fcr danken, da\u00df sich der Landtag einm\u00fctig\ndaf\u00fcr ausspricht, da\u00df so rasch wie m\u00f6glich eine \u00c4nderung\nerfolgen mu\u00df.\nGestatten Sie mir noch eine kleine Bemerkung zum Thema\nVergangenheitsbew\u00e4ltigung, wie sie der Herr Abgeordnete\nDr. F\u00f6rster bei der Gelegenheit mit untergebracht hat. Ich\nkann das zwar gut verstehen, aber ich mu\u00df an ein paar\nhistorische Fakten erinnern, die dabei ein bi\u00dfchen unterge-\ngangen sind. Als die \u00dcbernahme von BAf\u00f6G im Prinzip\nvereinbart wurde, stand das Datum der Vereinigung \u00fcber-\nhaupt noch nicht fest. Der urspr\u00fcngliche Ansatz war, fak-\n\ntisch eine Regelung aus der damaligen Bundesrepublik in\ndie DDR auf der Basis des Bundeshaushaltes zu \u00fcberneh-\nmen, und es wurde eine Anpassungsregelung vereinbart.\nAber sie war eben \u2013 und das gebe ich zu \u2013 nicht flexibel\ngenug.\nWas Ihre Bemerkung in bezug auf den Kollegen Dr. Rom-\nberg anbetrifft, mu\u00df ich hier schlicht und einfach feststel-\nlen \u2013 und jeder, der in der Finanzpolitik Bescheid wei\u00df,\nwird dies best\u00e4tigen \u2013: W\u00e4ren wir dem Modell Romberg\ngefolgt, dann k\u00f6nnten wir uns aufgrund unserer Steuerein-\nnahmen auf dem Gebiet der f\u00fcnf neuen Bundesl\u00e4nder\n\u00fcberhaupt keine Stipendienregelung leisten.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank, Herr Staatsmi-\nnister Meyer. Entschuldigen Sie bitte, da\u00df ich erst einmal\nweitergegangen war.\nIch m\u00f6chte nun folgende Verfahrensweise vorschlagen: Ich\nlese Ihnen den \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion vor. Da\ner kurz ist und da es sich um eine dringliche Sache han-\ndelt, w\u00fcrde von der Ausnahme Gebrauch gemacht wer-\nden, da\u00df er Ihnen nicht schriftlich vorliegt und ich ihn als\nPr\u00e4sident Ihnen vorlesen kann. Danach w\u00fcrden wir \u00fcber\nden \u00c4nderungsantrag abstimmen, und je nachdem, ob\ndem \u00c4nderungsantrag zugestimmt wird oder nicht, w\u00fcrde\ner in den Antrag der CDU-Fraktion eingeschlossen werden\noder nicht. Um den Zusammenhang herzustellen, beginne\nich noch einmal mit dem Antrag der CDU: \n,,Die Staatsregierung wird beauftragt, sich bei der Bundes-\nregierung f\u00fcr eine schnellstm\u00f6gliche \u00c4nderung des BAf\u00f6G\neinzusetzen mit dem Ziel, eine Aktualisierung der Berech-\nnung der Einkommen der Eltern bzw. des Ehegatten von\nStudierenden auch in den neuen Bundesl\u00e4ndern zu ge-\nw\u00e4hrleisten.\u201c\nJetzt schlie\u00dft sich der \u00c4nderungsantrag der SPD an.\n,,Die Staatsregierung wird weiterhin beauftragt, sich bei\nder Bundesregierung daf\u00fcr einzusetzen, da\u00df ab 1. 9. 1991\nalle Sonderbestimmungen des BAf\u00f6G f\u00fcr die neuen Bun-\ndesl\u00e4nder annulliert werden.\u201c\nIch lese es Ihnen noch einmal vor:\n,,Die Staatsregierung wird beauftragt, sich bei der Bundes-\nregierung daf\u00fcr einzusetzen, da\u00df ab 1. 9. 1991 alle Sonder-\nbestimmungen des BAf\u00f6G f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder\nannulliert werden.\u201c\nK\u00f6nnen wir abstimmen, oder wollen die Fraktionen noch\neine kurze Aus-Zeit von einer Minute haben? \u2013\nIch stelle den \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion zur Ab-\nstimmung. Wer f\u00fcr diesen \u00c4nderungsantrag ist, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen?\n\u2013 Das ist die Mehrheit. Gibt es Stimmenthaltungen?\nBei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen ist\ndieser \u00c4nderungsantrag abgelehnt.\nM\u00f6chten Sie zur Gesch\u00e4ftsordnung sprechen?\n\nDr. F\u00f6rster, SPD: Ich wei\u00df jetzt nicht, Herr Pr\u00e4sident, ob\nich vorgreife. Herr Dr. R\u00f6\u00dfler hatte in seinem Redebeitrag\neinen Erweiterungsantrag der CDU-Fraktion angek\u00fcndigt.\nIch bitte, dar\u00fcber im Protokoll noch einmal nachzulesen.\nBevor wir zur Abstimmung kommen, w\u00fcrde ich darum\nbitten, da\u00df der Erweiterungsantrag der CDU-Fraktion for-\nmuliert wird, damit wir \u00fcber den Erweiterungsantrag der\nCDU abstimmen k\u00f6nnen. Er war ungef\u00e4hr eine Kompro-\nmi\u00dfl\u00f6sung zwischen dem, was ich gew\u00fcnscht habe, und\ndem urspr\u00fcnglichen Antrag.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n737\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ein Erweiterungsantrag liegt\nmir nicht vor. Dr. R\u00f6\u00dfler, bitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU: Es gibt keinen Erweiterungsantrag der\nCDU. Wir beantragen, da\u00df \u00fcber unseren Antrag, dessen\nWortlaut Ihnen vorliegt, abgestimmt wird. Es ist nichts\nSubstantielles mehr hinzuzuf\u00fcgen. Alles andere, was hier\ngekommen ist, werte ich als Polemik.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Zur Gesch\u00e4ftsordnung, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4-\nrung zu meinem Abstimmungsverhalten abgeben.\n\n(Zuruf von der CDU: Nach der Abstimmung! \u2013 \n\nZuruf von Linke Liste/PDS: Das ist nach der Abstim-\nmung!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Nein, nicht mit einer Wort-\nmeldung zur Gesch\u00e4ftsordnung. Wir m\u00f6chten erst insge-\nsamt abstimmen, und dann k\u00f6nnen Sie das tun.\n\n(Zurufe: Es geht auch vorher!)\n\nWir haben noch einen Gesch\u00e4ftsordnungsantrag.\n\nDr. F\u00f6rster, SPD: Die SPD bittet um Unterbrechung der\nSitzung, damit wir im Protokoll nachlesen k\u00f6nnen, ob es\nsich hier um einen Erweiterungsantrag der CDU gehandelt\nhat oder nicht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Auf Antrag einer Fraktion\nunterbreche ich die Sitzung f\u00fcr vorerst f\u00fcnf Minuten.\n\n(Unterbrechung)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordnete,\nich denke, es sind wieder alle Parteien im Raum. Ich bitte,\nPlatz zu nehmen, damit wir fortfahren k\u00f6nnen. W\u00fcrden\nSie bitte die Gespr\u00e4che einstellen und Platz nehmen.\nEigentlich k\u00f6nnten wir weitermachen, aber nur eigentlich.\nZur Kl\u00e4rung der ganzen Sache ist ein Mi\u00dfverst\u00e4ndnis auf-\nzukl\u00e4ren. Ich glaube, Dr. F\u00f6rster wollte hier noch etwas zu\nder Protokollsache sagen, oder? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. F\u00f6rster, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Her-\nren, das Protokoll liegt den Fraktionen vor. Ich darf hier\nnoch einmal kurz das zitieren, was Herr Dr. R\u00f6\u00dfler diesbe-\nz\u00fcglich gesagt hat: ,,Das Thema Gerechtigkeit beim BAf\u00f6G\nm\u00f6chte ich nach dieser vehementen Begr\u00fcndung des An-\ntrages weiter ausbauen. Generell sollte die von uns gefor-\nderte 14. BAf\u00f6G-Novelle die Angleichung des BAf\u00f6G-\nGrundbedarfsatzes in ganz Deutschland enthalten.\u201c Das\nist zum Beispiel ein Teil unseres Antrages. Die CDU sieht\ndas jetzt nicht mehr \u2013 \u2013\n\n(Goliasch, CDU: \u2026in mehreren Schrittfolgen.)\n\nJa, in mehreren Schrittfolgen. Gut, aber Sie sehen das jetzt\nnicht mehr als Erweiterung Ihres Antrages an.\n\n(Dr. R\u00f6\u00dfler, CDU: Ich habe es nie als Erweiterung angese-\nhen.)\n\nAber Sie haben es doch hier gesagt. \n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Einen kleinen Moment, ich\nm\u00f6chte also jetzt hier keinen Dialog. Dr. F\u00f6rster, bitte.\n\nDr. F\u00f6rster, SPD: Also, ich m\u00f6chte das jetzt mal sagen, Sie\nsehen das nicht als Erweiterung Ihres Antrages an. Das\nnehmen wir zur Kenntnis. Wir werden Ihnen Gelegenheit\ngeben, sich zu der Gerechtigkeit bez\u00fcglich des BAf\u00f6G-Sat-\nzes noch einmal im n\u00e4chsten Plenum zu \u00e4u\u00dfern. Danke. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: So, gibt es noch eine Wort-\nmeldung? \u2013 Wenn dies nicht der Fall ist, kommen wir auf\nden eigentlichen Antrag der CDU-Fraktion zur\u00fcck. Der\n\u00c4nderungsantrag war mehrheitlich abgelehnt worden. Ich\nstelle nun den Dringlichen Antrag der CDU-Fraktion, wie\ner eingereicht worden ist, zur Abstimmung. Wer mit die-\nsem Antrag in der Drucksache 1/207 einverstanden ist,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist die \u00fcberw\u00e4lti-\ngende Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme.\nStimmenthaltungen? \u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltungen.\nDamit ist also der Antrag angenommen. \nEs gibt jetzt Wortmeldungen, wahrscheinlich Erkl\u00e4rungen\nzum Abstimmungsverhalten. Einen kleinen Moment, wer\nhatte sich zuerst gemeldet? \u2013 Prof. Dr. Porsch, dann Dr.\nF\u00f6rster. \n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Nachdem mittlerweile\nZeit war, sich in den Fraktionen zu beraten, m\u00f6chte ich\neine Erkl\u00e4rung der Fraktion zum Abstimmungsverhalten\nabgeben. Wir haben f\u00fcr den Erweiterungsantrag der SPD\ngestimmt, weil wir \u2013 anders als die CDU \u2013 nicht beim Fen-\nster anders raussprechen, als wir dann im Abstimmungs-\nverhalten zeigen, sondern wir bleiben bei unserem Wort.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und SPD)\n\nUnd zweitens haben wir dann f\u00fcr den Antrag der CDU\ngestimmt, obwohl er uns als zu gering erscheint, weil wir\ndas bi\u00dfchen, was die CDU den Studenten g\u00f6nnt, nat\u00fcrlich\nnicht in Frage stellen wollten. \n\n(Heiterkeit und Emp\u00f6rung bei der CDU)\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Hier ist eine weitere Wort-\nmeldung zum Abstimmungsverhalten. Bitte sch\u00f6n, Herr\nDr. F\u00f6rster. \n\nDr. F\u00f6rster, SPD: Meine Damen und Herren, Herr Pr\u00e4si-\ndent! Die SPD hat deshalb f\u00fcr diesen Antrag der CDU\ngestimmt, obwohl ihr Erweiterungsantrag abgelehnt wor-\nden ist, weil sie davon ausgeht, da\u00df er zumindest eine klei-\nne Verbesserung f\u00fcr unsere Studenten bringt. Die SPD\nwird sich das Recht herausnehmen, ihren Erweiterungsan-\ntrag im n\u00e4chsten Plenum als gesonderten Entschlie\u00dfungs-\nantrag einzubringen und dann das Verhalten der CDU-\nFraktion zu erforschen.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nDann kann jeder der CDU-Abgeordneten in namentlicher\nAbstimmung dar\u00fcber entscheiden, ob er denn f\u00fcr die Ge-\nrechtigkeit f\u00fcr unsere Studenten in der Gleichbehandlung\neintritt und das auch meint, was gesagt wird, oder nicht.\nWir wollen nicht einsehen \u2013 \u2013 \u2013 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n738\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Dr. F\u00f6rster, es war eine\nErkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten. \n\nDr. F\u00f6rster, SPD: F\u00fcnf Minuten! \u2013 Wir wollen nicht einse-\nhen, da\u00df, nachdem jetzt auch Schritte eingeleitet werden\nf\u00fcr die Bundeswehrsoldaten, die Wehrpflichtigen, nicht\n\u00e4hnliche Regelungen bei den Studenten m\u00f6glich sein soll-\nten. Das ist unsere Forderung. Wir werden dazu das Ple-\nnum bitten, sich das n\u00e4chste Mal verbindlich zu \u00e4u\u00dfern.\nIch begreif\u2018s nicht, da\u00df das, was hier gesagt worden ist von\nDr. R\u00f6\u00dfler, dann nicht auch gemacht wird, zumal es ja den\nFreistaat Sachsen keine einzige Mark kosten w\u00fcrde. \n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das ist wohl eine Entgeg-\nnung von Dr. R\u00f6\u00dfler? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU: Ich freue mich sehr, da\u00df die CDU durch\nihren Antrag, der sich endlich mit dem Problem der Stu-\n\ndenten besch\u00e4ftigte, die SPD so in Aktion gebracht hat,\nund ich freue mich, da\u00df wir zusammen sicher in dieser\nRichtung, nachdem die SPD sich jetzt diesem Problem\nwidmet, noch manchen Antrag auf den Weg bringen k\u00f6n-\nnen. \n\n(Zuruf: Was ist denn das?)\n(Proteste bei der SPD)\n\nVielen Dank, meine Herren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Also, meine sehr verehrten\nDamen und Herren Abgeordneten, wir wollen versuchen,\nKonsens zu halten. Das eine ist die Erkl\u00e4rung zum Abstim-\nmungsverhalten. Die Ank\u00fcndigung einer n\u00e4chsten Initiati-\nve ist nicht eigentlich Inhalt einer Erkl\u00e4rung zum\nAbstimmungsverhalten, und insofern waren beide Dinge\nnicht ganz formgerecht. Ich denke, wir schlie\u00dfen das ab. \n\nPunkt 6 der Tagesordnung:\n\u00d6ffentlich-rechtlicher und privater Rundfunk \n\n Antrag der Fraktion der CDU,  Drucksache 1/69,\nStellungnahme der Staatsregierung zur Drucksache 1/69\n\nEs geht um die \u00dcberweisung in den Ausschu\u00df f\u00fcr Kultur\nund Medien. Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt vor, da\u00df jede Fraktion\n10 Minuten Redezeit hat. Sie m\u00fc\u00dfte auch nicht ausge-\nsch\u00f6pft werden. Wir haben uns nun einmal so geeinigt,\nund wenn das Pr\u00e4sidium 10 Minuten festgelegt hat, dann\nkann ich jetzt nicht sagen: 5 Minuten, weil es sonst wieder\nProteste gibt. Bitte sch\u00f6n: Wenn Sie die Redezeit nicht aus-\nsch\u00f6pfen, dann ist das f\u00fcr unseren Zeitplan nur angeneh-\nmer. Als erste hat die CDU-Fraktion das Wort, danach in\nder Reihenfolge Linke Liste/PDS, F.D.P., B\u00fcndnis 90/Gr\u00fc-\nne, zum Schlu\u00df die Fraktion der SPD. Ich bitte die Fraktion\nder CDU, das Wort zu nehmen. \n\nGro\u00df, CDU: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kollegin-\nnen und Kollegen! Im Wissen um die Dringlichkeit, mit\nder auf die Einf\u00fchrung einer Rundfunkgesetzgebung im\nFreistaat Sachsen hingearbeitet werden mu\u00df, hat die CDU-\nFraktion schon fr\u00fchzeitig, n\u00e4mlich im Dezember 1990,\neinen entsprechenden Antrag im Hohen Hause einge-\nbracht. In einem Antwortschreiben vom 1. Februar dieses\nJahres hat die Staatsregierung wesentliche Schritte in der\nweiteren Behandlung des Gegenstandes dem Landtag zur\nKenntnis gegeben. Die CDU-Fraktion begr\u00fc\u00dft die inhalt-\nliche Darlegung in diesem Positionspapier. Insbesondere\nunterstreichen wir die grunds\u00e4tzlichen Ausgangs\u00fcber-\nlegungen der Staatsregierung bei der Neuordnung des\nRundfunks. Hierzu z\u00e4hle ich die Aussage, da\u00df es um eine\nsichtbare Abkehr vom Rundfunk als manipuliertem Propa-\ngandainstrument und um einen geistigen und politischen\nNeubeginn gehen m\u00fcsse, da\u00df die Programme das Leben\ninnerhalb und au\u00dferhalb Sachsens widerspiegeln m\u00fcssen\nund andererseits einen wirkungsvollen Beitrag zur euro-\np\u00e4ischen Integration und zum Zusammenwachsen aller\nTeile Deutschlands leisten m\u00fcssen.\n\nWir stellen mit Genugtuung fest, meine Damen und Her-\nren, da\u00df die im Papier der Staatsregierung er\u00f6ffnete M\u00f6g-\nlichkeit einer von den drei L\u00e4ndern Th\u00fcringen,\n\nSachsen-Anhalt und Sachsen gebildeten Rundfunkanstalt\nn\u00e4herger\u00fcckt ist und bereits Konturen angenommen hat.\nIch erinnere an die Absprache der drei Ministerpr\u00e4siden-\nten der obengenannten L\u00e4nder, an die gemeinsame Ent-\nschlie\u00dfung der drei CDU-Fraktionsvorsitzenden und an\ndie Beratungen der CDU-Arbeitskreise Kultur und Medien\nvom Februar dieses Jahres. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich, da\u00df die Staatsregierung \u2013 wie\nich heute aus der Presse erfahren habe \u2013 im April eine\nGesetzesvorlage ins Hohe Haus einbringen will. Wir bitten\ndie Staatsregierung jedoch, auf einer rechtlich geeigneten\nGrundlage einen Beauftragten zu benennen, der \u2013 unter-\nst\u00fctzt von einem parlamentarischen Gremium \u2013, noch be-\nvor die entsprechende Gesetzgebung greift, mit dem\norganisatorischen Aufbau der Rundfunkanstalt beginnt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Noch ein paar\nallgemeine Gedanken hierzu. Man unterstellt der CDU,\nda\u00df sie einen undifferenzierten personellen Kahlschlag be-\ntreiben wolle. Die CDU will weder Undifferenziertheit\nnoch Kahlschlag; nein, meine Damen und Herren, gerade\nwir in Leipzig sch\u00e4tzen nat\u00fcrlich sehr wohl den weltweit\nger\u00fchmten Rundfunkchor Leipzig oder das Rundfunksin-\nfonieorchester, die Radiophilharmonie, das Blasorchester,\ndas Tanzorchester und vieles andere mehr und wissen,\nwelchen Stellenwert sie im Kulturleben der Stadt Leipzig\nhatten und welche Bedeutung ihnen in einer Drei-L\u00e4nder-\nAnstalt erwachsen k\u00f6nnte. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nNur, meine Damen und Herren, wenn wir das Ziel ernst\nnehmen, einen geistigen und politischen Neuanfang zu\nwagen, und die Abkehr vom ideologischen Instrument\nernsthaft betreiben, dann d\u00fcrfen wir es nicht bei ein paar\nkosmetischen Ver\u00e4nderungen belassen. \n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n739\n\n\n\nDiejenigen, die vom Freistaat beauftragt werden, diesen\nRundfunk aufzubauen, m\u00fcssen auch die M\u00f6glichkeit\nhaben, in personeller Hinsicht einen Neuanfang zu gestal-\nten; denn, meine Damen und Herren, die W\u00e4hler meines\nWahlkreises z. B., von denen mancher sich jetzt durch m\u00fc-\nhevolle Qualifikation einen neuen Start erk\u00e4mpfen mu\u00df,\nh\u00e4tten wenig Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, wenn ausgerechnet wir\nder \u00dcbernahme ganzer Redaktionsstuben und Verwal-\ntungseinheiten aus der alten Einrichtung in die neue Drei-\nL\u00e4nder-Anstalt das Wort redeten!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDabei sehen wir durchaus, da\u00df die regionale Identit\u00e4t \u2013\nund das nicht nur \u00e4u\u00dferlich, sondern mit Kopf und Herz \u2013\nzu wahren ist und Pr\u00e4ferenzen a priori f\u00fcr Bewerber aus\nden alten Bundesl\u00e4ndern in dieser sensiblen Materie gele-\ngentlich zum Kuckucksei werden k\u00f6nnen. Wir verkennen\nkeineswegs die M\u00fchen mancher Mitarbeiter der sogenann-\nten Einrichtungen, mit uns den Weg der Erneuerung zu\ngehen. \nIch h\u00f6re wiederholt den unsinnigen Vorwurf, die CDU\nwolle nun daran gehen, einen ,,schwarzen\u201c Rundfunk zu\netablieren. Wer um die politischen Gewichtungen in der\nBundesrepublik wei\u00df und andererseits die Medienland-\nschaft nur einigerma\u00dfen kennt, wird zu der Auffassung\ngelangen, da\u00df die Bef\u00fcrchtung absolut gegenstandslos ist.\nEiniges m\u00fcssen wir aber von Leuten, die die \u00f6ffentliche\nMeinung nachhaltig beeinflussen, erwarten, ja, einiges\nm\u00fcssen wir fordern.\n1. einen Lebenslauf, der die Mitarbeit f\u00fcr den Staatssicher-\nheitsdienst und f\u00fchrende Positionen im SED-Apparat aus-\nschlie\u00dft. \n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\n2. Wir erwarten einwandfreie Beherrschung des journali-\nstischen Handwerks.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Da klatschen Sie \nnicht!)\n\n(Beifall und Gel\u00e4chter bei der SPD)\n\n\u2013 Das erheitert mich durchaus nicht, das ist eine ganz ern-\nste Materie.\n3. eine faire Darstellung von Ereignissen und Personen, die\nbei aller Kritik die Entscheidungsspielr\u00e4ume der handeln-\nden Menschen einbezieht \u2013 nicht nach dem Motto: Alles,\nwas die Regierung tut, ist falsch, weil es die Regierung tut.\nSo k\u00f6nnen wir nicht herangehen.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\n4. erwarten wir, meine Damen und Herren, einen Bil-\ndungshorizont, vor dem die behandelten Gegenst\u00e4nde aus\ndem politischen, wirtschaftlichen und kulturellen Alltag\nvielseitig beleuchtet werden und der nicht ausschlie\u00dflich\nvon einem atheistischen Weltbild bestimmt ist. \n\n(Goliasch, CDU: Jawohl!)\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Im \u00fcbrigen denke ich, in unse-\nren Medien m\u00fcssen hin und wieder auch Leute zu Wort\nkommen \u2013 an g\u00fcnstigen Positionen auch \u2013, die den Mit-\nb\u00fcrgern, eben weil sie durch viele Probleme hindurchm\u00fcs-\nsen, Orientierung, ja auch manchmal Halt geben und nicht\nnur Betroffenheitsbezeugungen \u00e4u\u00dfern. \n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nAbschlie\u00dfend noch ein paar Gedanken, meine Damen und\nHerren. Beim Nachdenken \u00fcber die Philosophie des ver-\nflossenen Staatswesens geht mir seit vielen Jahren ein Wort\nvon Brecht nicht aus dem Sinn. Es lautet: ,,Wir leiten unse-\nre \u00c4sthetik wie unsere Sittlichkeit von den Bed\u00fcrfnissen\nunseres Kampfes ab.\u201c \u2013 Soweit der Satz. \nIch wei\u00df nicht \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nGro\u00df, CDU: Nein, ich bin gleich am Ende, ich gestatte\nkeine Zwischenfragen. \n\n(Unruhe im Saal)\n\nAlso dieser Satz \u2013 \u2013 Ich wei\u00df nicht, ob der Verfasser ihn als\nAnalyse kommunistischer Denkart oder als Aufforderung\ngemeint hat. Dann freilich war es keine dialektische, son-\ndern eine diabolische Maxime. Jedenfalls erkenne ich in\ndiesem Satz das Credo, das Glaubensbekenntnis des ver-\ngangenen DDR-Obrigkeitssystems, das \u00fcber die Unfreiheit\ndie Unm\u00fcndigkeit brachte, die uns auf so vielen Gebieten\ndes \u00f6ffentlichen Lebens noch heute zu schaffen macht.\nWir, die CDU, haben die Absicht, den Menschen in Sach-\nsen mit der Rundfunkgesetzgebung zu einem St\u00fcck M\u00fcn-\ndigkeit zur\u00fcckzuverhelfen.\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Als n\u00e4chste Fraktion hat jetzt\ndie Linke Liste/PDS das Rederecht.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! So schnell bin und werde ich hier\nnicht sprachlos oder ratlos. Doch nach dem, was mein Vor-\nredner hier gesagt hat, mu\u00df ich mich versuchen in der\nInterpretation dessen; denn was er hier sagte, weicht ent-\nschieden ab von der Vorlage. Mit der Vorlage h\u00e4tte ich\nmitgehen k\u00f6nnen, mit der Interpretation nicht. Da sehe ich\nschon eine Gefahr, da\u00df man anders formuliert, als dann\ninterpretiert werden kann. Und da sehe ich schon eine Ge-\nf\u00e4hrdung f\u00fcr die Freiheit der Medien. \n\n(Lachen bzw. Heiterkeit bei der CDU \u2013 Beifall bei \nLinke Liste/PDS)\n\nWissen Sie, ich habe heute mal mitgez\u00e4hlt, wie oft den\nDamen und Herren der Presse da oben Vorhaltungen ge-\nmacht wurden, was sie gef\u00e4lligst zu lassen und zu tun\nh\u00e4tten. Genau das ist eine Einmischung in die Freiheit der\nPresse und Medien. \n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n(Goliasch, CDU: Das haben wir jahrelang gesehen! \u2013 \nUnruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nWollen wir doch nicht eine Personaldebatte machen. Ich\nsehe hier einige Damen und Herren, die auch in der\nMedienlandschaft wirksam waren. Ich habe sie nicht ge-\nfunden, als wir versuchten, die DDR-Presse noch zu refor-\nmieren. Wo sind sie geblieben, wo waren sie?\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und zum Teil B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne)\n\n(Goliasch, CDU: Eine Krankheit kann man nicht \nreformieren, die operiert man!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n740\n\n\n\nMit diesem Wort m\u00fcssen Sie leben, nicht ich. Was wir heu-\nte hier beraten, hat nicht nur \u00d6ffentlichkeit, ich denke\nschon \u2013 und allein die Debatte zeigt es ja jetzt \u2013, es ist ein\nGegenstand auch f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit. Denn wenn wir\ndie Medienlandschaft und vor allen Dingen die Rundfunk-\nund Fernsehlandschaft in Sachsen neu gestalten oder ge-\nstalten wollen, dann sollten wir auch ein wenig auf die\n\u00d6ffentlichkeit, n\u00e4mlich die relevante \u00d6ffentlichkeit h\u00f6ren. \n\n(Zuruf)\n\nIch bringe gleich andere; seien Sie nicht so voreilig!\nDer Vorsitzende des Medienbeirates des Bundes der Evan-\ngelischen Kirchen, dem man wahrlich nicht PDS-N\u00e4he\nnachsagen kann, meinte schon am Ende des Jahres 1990,\nda\u00df der Rundfunk mit seinen Angeboten, Erwartungen\nund Bed\u00fcrfnissen der ganzen Gesellschaft gerecht zu wer-\nden versuchen solle. Zitat: ,,Wir halten deshalb eine solche\ninstitutionalisierte Beteiligung der gesellschaftlich relevan-\nten Gruppen bei der Festlegung und Durchsetzung grund-\ns\u00e4tzlicher Anforderungen an den Rundfunk und sein\nProgramm f\u00fcr unerl\u00e4\u00dflich.\u201c Das halten wir eben auch so,\nund nun mu\u00df man pr\u00fcfen, was sind jene gesellschaftlich\nrelevanten Kr\u00e4fte? Kann das nur eine Partei bestimmen,\noder bestimmt das nicht das gesamte gesellschaftliche\nSpektrum? Da fragen Sie sich doch schon mal, meine Her-\nren und Damen von der CDU: Wer ist die \u00d6ffentlichkeit?\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDer Deutsche Journalistenverband, die Berufsvereinigung\nder Journalisten \u2013 \u2013\n\n(Goliasch, CDU: \u2026der kommunistischen Journalisten \nder Vergangenheit.)\n\nAber Herr Goliasch, Sie wissen doch \u00fcberhaupt nichts! Der\nDeutsche Journalistenverband wird in einem Monat in\nDresden den Deutschen Journalistentag veranstalten zum\nProgrammpunkt Rundfunkgestaltung in Deutschland. Das\nist \u2013 ich mu\u00df doch nur lachen \u2013 die Berufsorganisation der\nJournalisten der Bundesrepublik!\n\n(Lebhafter Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013 Gel\u00e4chter \nund Heiterkeit)\n\nFast w\u00e4re ich geneigt, angesichts einer solchen Unbe-\ndarftheit \u00fcberhaupt nicht mehr weiterzureden. \n\n(Gro\u00dfe Proteste bei der CDU \u2013 Unruhe im Saal \u2013 \nBeifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDoch das w\u00e4re wahrscheinlich zu einfach. Und so einfach\nm\u00f6chte ich es Ihnen doch nicht machen. \nAls die CDU-Fraktion ihren Antrag zum \u00f6ffentlich-recht-\nlichen und privaten Rundfunk einbrachte\n\n(Zuruf)\n\n\u2013 ich bin sehr fair \u2013, wu\u00dfte sie noch nichts vom neuesten,\neben dem 6. Rundfunkurteil des Bundesverfassungsge-\nrichts. Und ich w\u00e4re sehr unfair, w\u00fcrde ich nun diesen\nAntrag mit dem erst im Februar erfolgten Verfassungs-\ngrundsatzspruch etwa in kritische N\u00e4he bringen. Allein,\nich meine, es ist Handlungsnotstand geboten. Wir m\u00fcssen\neilig handeln, wir m\u00fcssen \u00fcberlegt handeln, und wir\nhaben mit dem neuesten Grundsatzurteil des Bundesver-\nfassungsgerichtes eine wirkliche Linie, um uns zum Ziel,\nn\u00e4mlich dem f\u00f6deralen, dualen Rundfunk, der staatsfern\nist, zu bewegen. Verlassen wir diese rechtliche Grundlage,\n\ndann sind wir sehr verlassen von allen lieben guten Me-\ndiengeistern.\nIch m\u00f6chte diese Grunds\u00e4tze nicht im einzelnen auff\u00fchren,\ndenn es ist ja angeraten, schnell zu handeln. Doch es sei\nmir gestattet, noch einiges zur Mehrl\u00e4nderanstalt zu sagen.\nIch bin f\u00fcr eine Mehrl\u00e4nderanstalt. \n\n(Goliasch, CDU: Sehr nett!)\n\nDas hat nichts mit Nettigkeit zu tun, Herr Goliasch. Das\nhat etwas mit Logik zu tun. Nun, ich bin aber auch ein\nLogiker. \n\n(Zurufe von der CDU: H\u00f6rt, H\u00f6rt!)\n\nWenn Sie es nicht sind, ist es nicht meine Schuld!\n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nLogisch scheint doch zu sein \u2013 und das entspricht auch der\ngesetzlichen Grundlage \u2013, da\u00df eine Mehrl\u00e4nderanstalt so-\nwohl hei\u00dfen kann eine ,,mehr L\u00e4nderanstalt\u201c oder eine\nMehr-L\u00e4nderanstalt. Wof\u00fcr entscheiden Sie sich nun? Es\nist doch klar, da\u00df eine Mehrl\u00e4nderanstalt auch die Frage\naufwirft, wie nun das einzelne Land, seien es drei L\u00e4nder,\nsich einbringt, in welchem rechtlichen Zustand. Sie formu-\nlieren ,,Studios\u201c. Wir pl\u00e4dieren f\u00fcr eine relativ selbst\u00e4ndi-\nge Anstalt der L\u00e4nder, die sich in Kooperation begeben\nund dann die Mehrl\u00e4nderanstalt bilden. Das ist etwas an-\nderes als eine gewisse Vereinnahmung der einzelnen L\u00e4n-\nder. Wir pl\u00e4dieren sehr f\u00fcr die regionale Ausarbeitung\nund f\u00fcr die regionale Strukturierung der Mehrl\u00e4nderan-\nstalt, auf da\u00df die s\u00e4chsische Identit\u00e4t vor allem bef\u00f6rdert\nwird durch die Buntheit der s\u00e4chsischen Mentalit\u00e4ten. \u2013\nBitte sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte die Zwischenfrage!\n\nLehner, CDU: Herr Abgeordneter, Ofenru\u00df im Grammo-\nphon verdirbt die Platte und den Ton. \u2013 W\u00fcrden Sie mit\nmir einig sein, da\u00df wir in dieser Landschaft auch etwas\nDreck wegr\u00e4umen m\u00fc\u00dften und auch hier wie dort zu gu-\ntem Ton zur\u00fcckkehren sollten?\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Also ich gehe sehr mit Ihrer Idee\nmit. Nur frage ich mich: Wo gilt es denn wen und was\nabzur\u00e4umen? Das wird doch wohl die Frage sein. Selbst-\nverst\u00e4ndlich geht es darum, eine Neugestaltung der s\u00e4chsi-\nschen Rundfunklandschaft mit aller Ernsthaftigkeit und\nEntschiedenheit zu betreiben. Aber es geht gleichzeitig\ndarum, die s\u00e4chsische Identit\u00e4t nicht wegzuf\u00e4rben. Ich\nkann es mir schwerlich vorstellen, da\u00df da aus Baden-W\u00fcrt-\ntemberg Journalisten eingeflogen werden, die dann in der\nRegion Lausitz das sorbischsprachige Programm bestrei-\nten. \n\n(Beifall)\n\nEs wird wohl nur mit Sorben, mit Lausitzern machbar sein,\nalso mit Leuten, die sich vorher schon als professionelle\nJournalisten erwiesen haben und die Bef\u00e4higung hatten,\nsich als richtig fundierte und auch ein wenig staatsferne\nJournalisten zu etablieren. ,,F\u00fcr diese Kader\u201c sollte man\nfr\u00fcher sagen, ,,f\u00fcr dieses Personal\u201c sagt man heute \u2013 ich\nsag\u2018 das deshalb in zwei Begriffen, damit das auch alle\nmitbekommen, die noch in alten Strukturen denken \u2013,\n\n(Heiterkeit und Gel\u00e4chter im Saal \u2013 lebhafter Beifall \nbei Linke Liste/PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n741\n\n\n\nf\u00fcr dieses Personal sollte doch die M\u00f6glichkeit, sich einzu-\nbringen, da sein. \n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte die Sache nur noch zu\nEnde bringen. Wer sollte denn Sachsens Rundfunkland-\nschaft sonst gestalten, wenn nicht die Sachsen selbst?\n\n(Goliasch, CDU: Herr Kollege, wenn Sie immer wieder\nvon Staatsferne sprechen, k\u00f6nnen wir uns darauf \neinigen, da\u00df Sie damit auch Parteiferne meinen?)\n\nAber selbstredend, von mir aus, Herr Goliasch. Ich denke,\nda\u00df gestern auf dieser Beratung, von der die Medien heute\nzu vermelden wu\u00dften, ein sehr sch\u00f6ner Satz gefallen ist, er\nklingt wie ein Slogan, aber er ist mehr, er ist eine Verpflich-\ntung. Jetzt mu\u00df ich diesen Satz nur finden, ich hatte ihn\nmir aufgeschrieben. Er hei\u00dft: ,,Ein Rundfunk f\u00fcr Sachsen\nin Sachsen durch Sachsen.\u201c Und wenn wir dies begreifen\nals eine Verpflichtung, und indem wir daran gehen, eine\nsolche s\u00e4chsische Rundfunkanstalt zu errichten, in der der\nSachse sich wiederfindet mit all seinen Problemen, indem\ner Aufbauhilfe bekommt im wahrsten Sinne des Wortes,\nindem er nicht nur demoralisiert wird, sondern auch moti-\nviert wird, f\u00fcr Sachsen zu wirken, wenn wir eine solche\nRundfunkanstalt zuwege br\u00e4chten, die parteifern und\nstaatsfern und dem Sachsenland verbunden ist, dann h\u00e4t-\nten wir ein Werk vollbracht, f\u00fcr das uns sp\u00e4tere Generatio-\nnen nur loben k\u00f6nnten. \n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich rufe nun\ndie Fraktion der F.D.P. auf. \n\nOtt, F.D.P. Meine Damen und Herren, jetzt wird es wie-\nder sachlich.\n\n(Heiterkeit)\n\nNachdem jetzt hier wiederholt mit erhobenem Zeigefinger\nzur Medienproblematik Stellung genommen wurde, m\u00f6ch-\nte ich nun, nachdem dieser Antrag sowieso noch an den\nAusschu\u00df verwiesen werden soll und dann sicher nochmal\nzur endg\u00fcltigen Beratung im Plenum landen wird, kurz\nauf ein paar ma\u00dfgebliche Gesichtspunkte aus der Sicht der\nFraktion der F.D.P. des S\u00e4chsischen Landtages zur\u00fcck-\nkommen. \nZum ersten m\u00f6chten wir der Regierung und auch der\nCDU-Fraktion unsere Anerkennung daf\u00fcr aussprechen,\nwie hartn\u00e4ckig sie den Weg zum Mitteldeutschen Rund-\nfunk vorw\u00e4rtsgetrieben haben. Sie hatten da in den ande-\nren L\u00e4ndern auch unsere Unterst\u00fctzung. Hier wird aus der\nSicht der F.D.P. eine sinnvolle und finanzierbare Einheit\ngeschaffen, die wir voll unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\n(Wortmeldung der Abgeordneten Rush zu einer Zwi-\nschenfrage.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nOtt, F.D.P.: Nein, jetzt noch nicht.\nIn diesem Zusammenhang habe ich, wie viele meiner Kol-\nlegen nat\u00fcrlich auch, das eine und andere Mal Bauch-\n\nschmerzen versp\u00fcrt dar\u00fcber, da\u00df beim Aufbau hier auf\nder s\u00e4chsischen Seite doch viele Leute aus Bayern kamen.\nWie Sie wissen, stamme ich von dort und habe mit dem\nBayrischen Rundfunk tats\u00e4chlich die eine oder andere\nnegative Erfahrung machen m\u00fcssen, aber man macht es\nsich zu leicht \u2013 und das mu\u00df ich vor allen Dingen den\nKollegen von der PDS mit auf den Weg geben \u2013, wenn\nman diese Leute, die hier am Aufbau mit dabei sind, auf-\ngrund ihrer Parteizugeh\u00f6rigkeit so ohne weiteres ab-\nstempelt, zumindest habe ich bisher trotz energischem\nHinterfragen keine CSU-Unterwanderung des Mitteldeut-\nschen Rundfunks feststellen k\u00f6nnen. \n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nIch glaube auch nicht, da\u00df das von Ihnen gew\u00fcnscht wird,\nSie haben das Problem noch fr\u00fch genug am Hals, meine\nDamen und Herren von der CDU. \n\n(Heiterkeit)\n\nDie Forderungen der Liberalen auf dem Weg sind folgen-\nde, und ich wei\u00df, da\u00df wir da auch Konsens erreichen k\u00f6n-\nnen:\nErstens, da\u00df unbedingt Chancengleichheit f\u00fcr die privaten\nAnbieter gewahrt werden mu\u00df, und in dem Zusammen-\nhang stellt die F.D.P.-Fraktion eine Forderung auf, bei der\nich auch hoffe, da\u00df wir auf dem Weg dahin zusammen-\nkommen werden. Wie Sie, meine Damen und Herren hier\nund die H\u00f6rerinnen und H\u00f6rer am Radio, vielleicht wissen\nwerden, stehen l\u00e4nderweit im Moment nur f\u00fcnf Frequen-\nzen zur Verf\u00fcgung. Eine sechste wird in ein bis zwei Jah-\nren dazukommen. Die momentane Verteilung dieser\nFrequenzen, und das ist auch eine politisch sehr wichtige\nSache, sieht ja so aus, da\u00df drei Frequenzen f\u00fcr das Land\nSachsen der Mitteldeutsche Rundfunk bekommen soll, die\nvierte Frequenz w\u00fcrde an die gesamtdeutsche Welle ge-\nhen, die entweder dem ZDF nahesteht oder nicht nahe-\nsteht, aber die in ganz Deutschland ausgestrahlt werden\nsoll, was hei\u00dfen w\u00fcrde, da\u00df also zu dem Zeitpunkt, wenn\ndas Ganze losgeht, nur eine landesweite Frequenz f\u00fcr die\nPrivaten zur Verf\u00fcgung st\u00fcnde.\nDas ist aus der Sicht der F.D.P., die einen fairen Wettbe-\nwerb hier haben will und auch einen Wettbewerb unter\nden Privaten, nicht gut; denn wenn ich nur einen privaten\nAnbieter habe, macht er zwar den Wettbewerb zu den \u00f6f-\nfentlich-rechtlichen, hat aber keinen Wettbewerber an der\nSeite; das ist auch wieder ein Monopol. Dagegen wehren\nwir uns, und wir fordern deswegen, da\u00df von den f\u00fcnf Fre-\nquenzen, die im Moment zu vergeben sind, lediglich drei\n\u00f6ffentlich-rechtlich zu besetzen sind. Und dar\u00fcber, wie das\nverteilt wird, k\u00f6nnen wir uns unterhalten; als Sachse sehe\nich da die drei lieber beim Mitteldeutschen Rundfunk \u2013\nund kann auf die deutsche Rundfunkwelle noch eine Wei-\nle warten \u2013 und mindestens zwei f\u00fcrs erste bei den priva-\nten  Anbietern, damit neben den Finanzkr\u00e4ftigen, die sich\nschon darum bem\u00fchen, auch wirklich s\u00e4chsische Initiati-\nven, zumindest \u00e4hnliche Anbieter wie ein privates Jugen-\ndradio-DT 64, die sich privatisieren und umstellen, eine\nChance bekommen k\u00f6nnen, was bei nur einer privaten\nFrequenz nicht m\u00f6glich w\u00e4re. \nAls weitere Forderung \u2013 und die Gespr\u00e4che mit dem Frak-\ntionsvorsitzenden Goliasch haben gezeigt, da\u00df dort ein\nKonsens zu erreichen ist \u2013 m\u00f6chte ich die Forderung unse-\nres Ministerpr\u00e4sidenten hervorheben, da\u00df der zuk\u00fcnftige\nMedienkontrollrat auf keinen Fall nach parteipolitischen\nGewichtsverh\u00e4ltnissen besetzt werden darf. Hier mu\u00df auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n742\n\n\n\neine strenge Parit\u00e4t geachtet werden; denn sonst wird ein\nsolcher \u00f6ffentlich-rechtlicher Sender wieder eine politische\nKampfanstalt in irgendeiner Richtung, und das darf nicht\nsein. \n\n(Heiterkeit)\n\nUnd ich denke, da\u00df hier Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf mit\nseinem Vordenken in Deutschland eine wichtige Sache\nherausgegriffen hat, der wir uns unbedingt anschlie\u00dfen\nm\u00fcssen. \n\nJetzt m\u00f6chte ich gern die Zwischenfrage h\u00f6ren. \n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich w\u00fcrde gerne wissen,\nwie sich der Herr Abgeordnete Ott dazu verh\u00e4lt, da\u00df hier\ndauernd das Wort Mitteldeutscher Rundfunk verwendet\nwird. Ich k\u00f6nnte mir vorstellen, da\u00df jetzt die Frage auf-\ntaucht, wo da ein Ostdeutscher anzusiedeln w\u00e4re. \n\nOtt, F.D.P.: Da bin ich jetzt ein bi\u00dfchen kalt erwischt. Ich\ngebe offen zu, da\u00df ich mit diesem Begriff, der im Moment\nnoch ein Arbeitsbegriff ist, zuerst nicht sehr gl\u00fccklich war,\nweil ich nat\u00fcrlich so in Ost-West-Kategorien gedacht habe,\nund dann habe ich mich nat\u00fcrlich gefragt: Was soll ein\npolnischer oder tschechoslowakischer Staatsb\u00fcrger, der\nnur wenige Kilometer von der Grenze entfernt ist, dazu\nsagen, wenn er noch den Mitteldeutschen Rundfunk h\u00f6ren\nkann? Da w\u00e4re Mitteldeutschland doch etwas nahe. Tat-\ns\u00e4chlich ist es aber nun mal so, man betrachtet eine Land-\nkarte normalerweise von Nord nach S\u00fcd, das ist das eine,\nda sind wir schon relativ weit in der Mitte, und zum zwei-\nten hat der Mitteldeutsche Rundfunk ja auch eine histori-\nsche Relevanz, es gab ihn schon einmal so. Ich w\u00fcrde mir\nw\u00fcnschen, da\u00df man vielleicht noch etwas von dem nur\nMitteldeutschen weggeht, vielleicht kann man mittelost-\ndeutsch oder so etwas draus machen. Aber ich mu\u00df sagen,\nich habe nur mit dem Begriff keine gro\u00dfen Bauchschmer-\nzen; soweit ich wei\u00df, sind auch aus Polen und der Tsche-\nchoslowakei, nachdem es so l\u00e4nger diskutiert wird, keine\nProteste gekommen, so da\u00df ich damit leben k\u00f6nnte. \n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie noch eine Zwi-\nschenfrage?\n\nOtt, F.D.P: Selbstverst\u00e4ndlich.\n\nBr\u00fcckner, CDU: Herr Kollege aus Bayern!\n\nOtt, F.D.P.: Ich bin der Kollege aus Sachsen, Herr Br\u00fcck-\nner.\n\n(Heiterkeit)\n\nBr\u00fcckner, CDU: Entschuldigen Sie, Herr Kollege aus\nSachsen. W\u00fcrden Sie mit mir konform gehen, da\u00df wir\nSachsen, Sie und ich, keine Norddeutschen sind, keine\nS\u00fcddeutschen, sondern eben Mitteldeutsche? Wir ziehen\nbei ,,mitteldeutsch\u201c immer die Politik mit \u2018rein und reden\nvon dem Gegensatz westdeutsch und ostdeutsch. Ostdeut-\nsche gibt es nicht mehr, es gibt nur noch Westdeutsche,\nNorddeutsche, S\u00fcddeutsche, w\u00fcrde ich meinen, und da-\nzwischen Mitteldeutsche. \n\n(Gro\u00dfe Heiterkeit)\n\nWeil wir in der Mitte sind, hat Luther die s\u00e4chsische Spra-\nche dem Deutschen zugrunde gelegt. \n\n(Zuruf: Zur Frage, bitte!)\n\nDas war die Frage, ob Sie mit mir darin konform gehen\nk\u00f6nnen.\n\nOtt, F.D.P.: Das wird jetzt langsam eine etwas philosophi-\nsche Diskussion, Herr Kollege. Aber ich w\u00fcrde sagen, es\ngibt z. B. einen S\u00fcdwestdeutschen Rundfunk, da kommt\nalso auch das ,,Westen\u201c vor, eine Karte unterteilt sich eben\nin Norden, S\u00fcden, Westen, Osten, so da\u00df ich also auch\nsagen mu\u00df, da\u00df wir von dieser Ost-Empfindlichkeit etwas\nwegkommen, denn sie sagt \u2013 die Karte \u2013 heute, Gott sei\nDank, nur noch etwas Kartographisches aus, nichts Politi-\nsches mehr. \n\n(Beifall)\n\nUnd in diesem Zusammenhang w\u00fcrde ich halt sagen: Mit-\nteldeutschland \u2013 da geh\u00f6rt f\u00fcr mich Hessen und die Pfalz\nebenso dazu, und wenn man diese noch eingemeinden\nk\u00f6nnte, h\u00e4tte ich nichts dagegen; aber so sehe ich das ,,mit-\nteldeutsch\u201c kartographisch als etwas problematisch, und\nich m\u00f6chte hier an dieser Stelle jetzt auch Schlu\u00df machen. \nDieser Antrag kommt, wie gesagt, in den Ausschu\u00df, und\nwir werden uns damit besch\u00e4ftigen, und es wird vor allen\nDingen dann interessant, wenn wir die ersten Medienge-\nsetze hier auf dem Tisch liegen haben und dann dar\u00fcber\ndiskutieren.\nVielen Dank.\n\n(Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte nun\neinen Vertreter von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, das Wort zu neh-\nmen. \n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Meine Damen und\nHerren! Herr Pr\u00e4sident! Ich registriere ein seltenes Ph\u00e4no-\nmen in diesem Hause, ausgerechnet bei dem sensiblen\nThema: Meine Kolleginnen und Kollegen von der CDU\nbefinden sich im Konsens mit den Kollegen der Linken\nListe/PDS, und zwar in dem Thema: Ein Radio f\u00fcr Sach-\nsen von Sachsen in Sachsen. Und genau wir geh\u00f6ren nun\nauch noch zu dem Bunde dazu. Es ist auch unser Anlie-\ngen, da\u00df in Sachsen Radio f\u00fcr Sachsen und von Sachsen\ngemacht wird. \n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nGestatten Sie, da\u00df ich aus dem breiten Spektrum dieses\nThemas Rundfunk einige Aspekte herausgreife. Und zwar\nm\u00f6chte ich als erstes die Kriterien nennen, die wir zugrun-\nde legen m\u00f6chten als Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, wenn es\ngenerell um Zulassungen von Rundfunkanstalten geht \u2013\ngleichg\u00fcltig, ob privat oder \u00f6ffentlich-rechtlich. Da geh\u00f6rt\nzu uns, in unserem Land, f\u00fcr uns in erster Linie die Frage\nder Vergangenheitsbew\u00e4ltigung, und das, wie eben gesagt,\nkann nur von Leuten gemacht werden, die in diesem Lan-\nde aufgewachsen sind, die die Problematik kennen und die\nvor allen Dingen die gleiche Sprache sprechen, damit wir\nnicht ein zweites oder mehrfaches Mal unsere eigene Ver-\ngangenheit verdr\u00e4ngen. Das lassen wir uns nun nicht\nmehr gefallen!\n\n(Beifall)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n743\n\n\n\nZweiter Aspekt: Das Thema hei\u00dft Telekommunikation,\nund zu Kommunikation geh\u00f6ren bekanntlich wenigstens\nzwei, d. h. ein \u00f6ffentlich-rechtlicher oder ein privater\nRundfunk mu\u00df so demokratisch strukturiert sein, da\u00df er\nM\u00f6glichkeiten offenh\u00e4lt, da\u00df auch der H\u00f6rer oder der\nRezipient zu Worte kommen kann. Es ist eine ganz grund-\ns\u00e4tzliche Forderung und weicht in diesem Falle von der\nBevorzugung der Professionalit\u00e4t ab. Wir halten hier die\nBeteiligung von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern f\u00fcr wichtiger\nals das Kriterium der Professionalit\u00e4t. Es ist uns aber wich-\ntig; unser Volk ist m\u00fcndig geworden und hat gezeigt, da\u00df\nes sprechen kann, und so bin ich der Auffassung, da\u00df auch\nin dem Bereich der Rundfunk- und Fernsehmedien der\nB\u00fcrger und die B\u00fcrgerin zu Wort kommen m\u00fcssen.\n\n(Beifall)\n\nEin drittes wichtiges Kriterium f\u00fcr die Zulassung ist der\nAnspruch auf Kultur und Bildung, und dar\u00fcber hinaus\nmu\u00df ich sagen: Das Defizit von Information und Beratung\nmu\u00df einfach mit den Mitteln dieses Mediums befriedigt\nwerden, das ist einfach fl\u00e4chendeckend so. Wir haben sehr\ngro\u00dfen Nachholebedarf, und ich denke, das mu\u00df uns ein\nn\u00fctzliches Instrument sein.\nWir bef\u00fcrworten das duale Rundfunksystem, und zwar\nsowohl in den Anstalten \u2013 \u00f6ffentlich-rechtlich und privat \u2013\nals auch in der Gleichzeitigkeit, und hier mu\u00df ich darauf\nhinweisen, da\u00df es gar nicht darum geht, die Privaten zu\nf\u00f6rdern, sondern, meine Damen und Herren, die \u00d6ffent-\nlich-rechtlichen sind total im Hintertreffen. Wenn sie ab\n1. 1. 1992 senden wollen und der Stand, den sie heute ver-\nzeichnen, sich nicht sofort \u00e4ndert, dann kommen sie ins\nGuiness-Buch der Rekorde, wie gestern gesagt wurde. Die\nPrivaten, die stehen Gewehr bei Fu\u00df. Sie sind ad hoc\nsendef\u00e4hig. Fragen Sie mal, wie das bei den \u00d6ffentlich-\nrechtlichen aussieht! Wir unterst\u00fctzen ganz und gar die\nForderung der CDU schon vom Dezember vorigen Jahres,\nunbedingt und dringend und sofort den \u00f6ffentlich-recht-\nlichen Rundfunk zu installieren, hier in Sachsen. \n\n(Beifall)\n\nDas Thema Staatsferne, es ist auch schon angeklungen, ist\nin sich unlogisch. Ein Staat sollte alles daf\u00fcr tun, sich selbst\nzu erhalten. Ich w\u00fcrde auch daf\u00fcr pl\u00e4dieren, das Wort\nStaatsferne durch Parteiferne zu ersetzen. Es geh\u00f6ren dazu\ndie Rundfunkr\u00e4te, die mit gesellschaftlich relevanten\nGruppen besetzt sind. Hier halte ich es f\u00fcr unzul\u00e4ssig, da\u00df\nman diese neuen Strukturen jetzt speziell f\u00fcr uns in Sach-\nsen vergleicht mit jahrelang gewachsenen Strukturen der\nAlt-Bundesl\u00e4nder. Es ist unverantwortlich, wenn wir diese\ng\u00e4ngigen Listen der gesellschaftlich relevanten Gruppen\n\u00fcberst\u00fclpen auf unser Verh\u00e4ltnisse hier. Wir haben ver-\ndammt relevante Gruppen, die aber z. T. noch nicht mal\norganisiert sind. F\u00fcr mich geh\u00f6ren zu relevanten Gruppen\nim Augenblick an erster Stelle die Arbeitslosen, dann ge-\nh\u00f6ren die Frauen dazu, dann geh\u00f6ren Umweltgruppen\ndazu, Auszubildende und nicht an allerletzter Stelle die\nIntelligenz, die vielleicht dann nicht mehr wie bisher ab\n23.50 Uhr befriedigt werden mu\u00df, die Sorben, die Juden,\ndie Bauern, die Rentner. Meine Damen und Herren, ich\ndanke Ihnen. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Zuletzt Herr\nDyrlich, Fraktion der SPD. \n\nDyrlich, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Kollege Gro\u00df, wir, die SPD-Fraktion,\nfreuen uns, wenn Sie sagen, Sie sind f\u00fcr einen freien Jour-\nnalismus. Ich w\u00fcrde sagen, wir gehen mit Ihnen sofort\nkonform, wenn Sie damit auch meinen: Schlu\u00df mit jeg-\nlichem Hofjournalismus, Schlu\u00df mit Anpassertum und\nOpportunismus und f\u00fcr mehr Ich-Bewu\u00dftsein s\u00e4chsischer\nJournalisten. \n\n(Starker Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDie Hofberichterstattung und die Huldigung einer Partei,\ndas hatten wir, das brauchen wir nicht, nie wieder. \n\n(St\u00fcrmischer Beifall)\n\nAber das Problem des freien Journalismus \u2013 dazu noch\netwas. Die letzten Entwicklungen gerade im Medien-\nbereich bereiten meiner Fraktion gro\u00dfe Sorgen. Wenige,\neindeutig gepr\u00e4gte Verlage aus den westlichen Bundesl\u00e4n-\ndern kaufen sich in den s\u00e4chsischen Medienmarkt ein. Die\nVorg\u00e4nge um die ,,Freie Presse\u201c in Chemnitz, in die auch,\nwie j\u00fcngst der ,,Spiegel\u201c berichtete, das Bundeskanzleramt\nund h\u00f6chstpers\u00f6nlich der Bundeskanzler direkt verwickelt\nwaren, sind scheinbar bezeichnend f\u00fcr die neue deutsche\nMedienpolitik. Die SPD bef\u00fcrchtet, da\u00df die \u2013 fast mu\u00df man\nsagen \u2013 Aff\u00e4re um die ,,Freie Presse\u201c in Chemnitz die Rich-\ntung f\u00fcr die n\u00e4chste Zukunft weisen soll. \n\n(Zuruf von der CDU: Was war mit Herrn Rau in\nNordrhein- Westfalen?)\n\nBitte, was hat der Herr Rau gemacht?\n\n(Unruhe im Saal)\n\nDer Kampf um weitere s\u00e4chsische Printmedien, wie z. B.\num die ,,S\u00e4chsische Zeitung\u201c hier in Dresden, zeigt zudem,\nda\u00df wenige Verlage, Werbeverb\u00e4nde und politische Kr\u00e4fte\naus den alten Bundesl\u00e4ndern den gesamten s\u00e4chsischen\nMedienmarkt erobern wollen. Auch hier ist das Spiel der\nTreuhand \u2013 das mu\u00df ich noch einmal betonen \u2013 undurch-\nschaubar und damit sehr fragw\u00fcrdig.\nWenn die Logik dieses Marktes, ein Absatzmarkt von West\nnach Ost, ohne Ausnahme so weitergeht, wenn dieser\nMarkt eine monopolisierte statt vielf\u00e4ltige Medienland-\nschaft diktiert, stellt sich nat\u00fcrlich f\u00fcr uns die Frage nach\ndem Artikel 5 des Grundgesetzes. Wie kann unter diesen\nBedingungen eine freie Presse, ein freier Rundfunk in\nSachsen gew\u00e4hrleistet werden? Wie k\u00f6nnen wir auch und\ngerade im Medienbereich zu einem Pluralismus kommen,\nd. h. auch zu einem fairen Wettbewerb unterschiedlicher\npolitischer Meinungen, Richtungen, weltanschaulicher,\nwissenschaftlicher und k\u00fcnstlerischer Str\u00f6mungen?\nWir Sozialdemokraten haben im Zusammenhang mit der\nNeuordnung des Rundfunks nach Artikel 36 des Eini-\ngungsvertrages eine erste, aber ich w\u00fcrde sagen: vielleicht\ndie konkreteste Antwort vorgegeben. \nUnsere Grunds\u00e4tze lauten:\n1. Die SPD ist f\u00fcr ein duales, von F\u00f6deralismus und Plura-\nlismus, ich wiederhole: Pluralismus, getragenes bimediales\nRundfunksystem in Sachsen. In diesem System mu\u00df das\nzentrale Programm genauso seinen Platz finden wie das\nLokalradio. Es mu\u00df den \u00f6ffentlich-rechtlichen und priva-\nten Rundfunk geben. Sorbischer, bimedialer Rundfunk ist\nf\u00fcr uns selbstverst\u00e4ndlich. \n2. Aus finanz- und kulturpolitischen Gr\u00fcnden ver-\nschlie\u00dfen wir uns nicht der Gr\u00fcndung eines MDR mit\neiner Sende- und Produktionszentrale und einer Landes-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n744\n\n\n\nmedienanstalt in Leipzig. Diese Zentrale wird viele Inve-\nstitionen kosten, das ist klar, und es m\u00fc\u00dften bereits jetzt\nentsprechende, langfristig angelegte Pl\u00e4ne erarbeitet wer-\nden. \n3. Weitgehend eigenst\u00e4ndige Landesfunkh\u00e4user f\u00fcr Sach-\nsen in Dresden garantieren nach Ansicht der SPD-Fraktion\neine dezentrale Struktur von MDR, desgleichen Landesstu-\ndios in Chemnitz, Bautzen und Plauen. \n4. F\u00fcr au\u00dferordentlich wichtig halten wir auch im Sinne\neines k\u00fcnftigen Europas der Regionen ein dreisprachiges\nGrenzradio in G\u00f6rlitz. Und da hier die Diskussion aufge-\ntaucht ist, Namen um den ,,Mitteldeutscher Rundfunk\u201c,\nk\u00f6nnte ich in die Diskussion noch folgendes einbringen.\nMan k\u00f6nnte vielleicht dieses Grenzradio nennen ,,westpol-\nnisches, nordb\u00f6hmisches und ostdeutsches Grenzradio\nG\u00f6rlitz\u201c. Dann w\u00fcrde eigentlich alles klar sein. \n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nVaclav Havel und auch die polnische Regierung w\u00fcrden\ndas sicherlich mit unterzeichnen. \nIn dieser medienpolitischen Grundsatzentscheidung be-\nkennen wir, die SPD-Fraktion, uns zu einer anspruchsvol-\nlen Grundversorgung auch von sozialen, religi\u00f6sen und\nethnischen Minderheiten durch den \u00f6ffentlich-rechtlichen\nRundfunk, aber eben auch zu regionalen Fenstern in den\nL\u00e4nderprogrammen und einer Berichterstattung aus allen\ngro\u00dfen und kleineren oder sogar kleinen St\u00e4dten und Ge-\nmeinden unseres Landes. Das haben wir wirklich n\u00f6tig. \nMit unserer Forderung nach einem eigenst\u00e4ndigen Kultur-\nprogramm im H\u00f6rfunk des MDR wollen wir direkt dem\nKultur- und Bildungsauftrag des \u00f6ffentlich-rechtlichen\nRundfunks Rechnung tragen. Gleichzeitig sollen Theater,\nCh\u00f6re, Orchester, Publizisten, Autoren und auch soge-\nnannte alternative Kultur und Kunst in unserem Land ge-\nf\u00f6rdert werden. \nDie SPD wei\u00df: Wer vielf\u00e4ltige Kultur und anspruchsvolle\nKunst will, mu\u00df auch die Vielfalt und einen bestimmten\nAnspruch des Rundfunks wollen. \nNat\u00fcrlich mu\u00df eine neue Medienlandschaft mit unbelaste-\nten und auch jungen Mitarbeitern gestaltet werden. Stasi-\nMitarbeiter und altgediente SED-Aktivisten d\u00fcrfen keine\nwichtigen Positionen im neuen \u00f6ffentlichen MDR aus\u00fcben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und CDU)\n\nForderungen nach mehr oder weniger generellen Kahl-\nschl\u00e4gen, die zu h\u00f6ren bzw. zu lesen waren, h\u00e4lt die SPD\nallerdings nicht f\u00fcr gut. \n\n(Goliasch, CDU: Sind Sie gegen Neubewerbungen?)\n\n\u2013 Im Gegenteil. \n\n(Goliasch, CDU: Dann sind wir uns ja einig.)\n\nHerr Goliasch, wir sind wahrscheinlich manchmal nur in\nWorten auseinander, manchmal aber auch in grunds\u00e4tzli-\nchen Dingen. Wir wollen einfach jedem ehrlichen Men-\nschen im Rundfunk eine Chance geben, wie wir ja auch\nIhrer Partei eine Chance geben. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD)\n\n(Goliasch, CDU: Ich wu\u00dfte nicht, da\u00df der Rundfunk der\nSPD geh\u00f6rt.)\n\nSie wissen schon, was ich damit meine.\n\nIn diesem Sinne schlie\u00dft sich die  SPD-Fraktion dem Ab-\nsatz 2 der Beschlu\u00dfvorlage Drucksache 1/69 und der ent-\nsprechenden Antwort der Staatsregierung von 1. 2. 1991\nan. Die Sozialdemokraten erwarten aber, da\u00df die Verhand-\nlungen mit Th\u00fcringen und Sachsen-Anhalt nun endlich,\nich wiederhole: nun endlich z\u00fcgig und effektiv zu Ende\ngebracht werden. Sp\u00e4testens im Juni mu\u00df der Staatsver-\ntrag abgeschlossen sein. Die s\u00e4chsische Regierung mu\u00df\njetzt aus ihrem Winterschlaf aufwachen, sonst werden wir\nSilvester keinen Knall im mitteldeutschen Fernsehen h\u00f6-\nren. \nNat\u00fcrlich \u2013 das sei hinzugef\u00fcgt \u2013 wollen wir \u00fcber die Vor-\nverhandlungen der Regierung zu staatsvertraglichen Rege-\nlungen besser als bisher unterrichtet werden. Denn wir\nAbgeordneten sind es \u2013 das m\u00f6chte ich hier noch einmal\nganz klar zum Ausdruck bringen \u2013, die letztlich \u00fcber das\nSchicksal des Rundfunks in Sachsen zu entscheiden haben.\nWir sind es, die \u00fcber die Gesetzgebung daf\u00fcr sorgen k\u00f6n-\nnen, da\u00df im k\u00fcnftigen MDR ein wirklich liberaler, aufkl\u00e4-\nrender, vom Staat und seiner Regierung unabh\u00e4ngiger und\nmit unseren ureigenen Traditionen verbundener Geist\nherrscht. Ein Geist, der eben nicht Bayern oder Bremen\nimitiert, sondern sich selbstbewu\u00dft zeigt. \nNur noch zwei Bemerkungen zum Schlu\u00df zu den Punkten\n1 und 3 des Antrages der Drucksache 1/69:\n1. Ich zitiere aus unserem Positionspapier vom 28. Februar:\n,,Die SPD-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag tritt f\u00fcr ein\nduales Rundfunksystem in Sachsen ein. Wir halten es je-\ndoch f\u00fcr unbedingt erforderlich, da\u00df bis zur Gesetzgebung\ndurch den S\u00e4chsischen Landtag keine Lizenzen und Fre-\nquenzen an private Anbieter vergeben werden.\u201c\nGerade deshalb unsere Forderung: Wir brauchen dringend\nden Entwurf eines Landesmediengesetzes. Wenn hier die\nRegierung nicht endlich handelt, mu\u00df auch hier wohl die\nOpposition des Parlaments handeln. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Nicht nur der Rundfunkbeauftragte in Berlin, Herr\nM\u00fchlfenzl, nicht nur der Rundfunkbeirat, sondern auch\ndie amtierenden Direktoren von Sachsenradio und Sach-\nsenfernsehen brauchen endlich einen Ausschu\u00df f\u00fcr die\nGr\u00fcndung von MDR. \nWir sind uns einig, da\u00df das jetzt das brennendste Problem\nist. Denn voraussichtliche Standorte, Personalstrukturen,\nProgrammaufgaben, Investitionsvorhaben, das voraus-\nsichtliche s\u00e4chsische bzw. mitteldeutsche Interesse an Ein-\nrichtungen und Programmen des jetzigen Rundfunks\nbilden die Grundlage f\u00fcr einen flie\u00dfenden \u00dcbergang von\neinem zentralistischen zum f\u00f6deralen Rundfunk. Radikale\nBr\u00fcche, technische zum Beispiel, sind zwar \u2013 ich sage es\nmal so \u2013 in der Poesie m\u00f6glich, nicht aber in dem knallhar-\nten Gesch\u00e4ft mit und um die Medien oder um die Neuord-\nnung der Medien in den neuen L\u00e4ndern. \nWir unterst\u00fctzen die Drucksache 1/69, da\u00df sie in den Kul-\ntur- und Medienausschu\u00df \u00fcberwiesen wird. \nVielen Dank. \n\n(Beifall, vor allem bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 Damit haben alle\nFraktionen von ihrem Rederecht Gebrauch gemacht. Ich\nkomme nun zur Abstimmung. Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt vor,\ndie Drucksache 1/69 dem Ausschu\u00df f\u00fcr Kultur und Medi-\nen zur weiteren Bearbeitung zu \u00fcberweisen. Wer damit\neinverstanden ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n745\n\n\n\nGegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine.\nEinstimmig angenommen. Danke sch\u00f6n. \nIch schlage Ihnen vor, weil wir noch einiges vorhaben und\nheute abend auch noch etwas frisch sein m\u00fc\u00dften, da\u00df wir\njetzt konsequent 20 Minuten Pause machen. Ein Gesch\u00e4fts-\nordnungsantrag?\n\nSandig, CDU: Ich schlage vor, Herr Pr\u00e4sident, auf die\nPause zu verzichten, da wir nach vorsichtiger Planung\nohne Pause erst nach 20 Uhr fertig sein werden. Sonst wird\nes noch l\u00e4nger. Ein Abendbrot ist heute nicht geplant. \n\n(Stellenweise Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Dann m\u00fc\u00dfte ich doch wie-\nderum die Abgeordneten entscheiden lassen. Das ist das\nbeste. Wer f\u00fcr eine Pause ist, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Die Mehrheit ist gegen die\nPause. Demzufolge werden wir fortsetzen. \n\nIch komme nun zum\n\nPunkt 7 der Tagesordnung:\nAbwicklung von Fachbereichen an Hochschulen, \n\nAntrag der Fraktion der CDU, Drucksache 1/83\nStellungnahme der Staatsregierung zur Drucksache 1/83\n\nDas Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt vor, da\u00df die Fraktionen f\u00fcnf Minu-\nten Redezeit haben. Der Antragsteller, die CDU-Fraktion,\nbeginnt. Die weitere Reihenfolge ist: B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nF.D.P., Linke Liste/PDS, SPD. Ich darf eine Abgeordnete\noder einen Abgeordneten der Fraktion der CDU bitten, das\n\nWort zu nehmen. \n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich wei\u00df nicht, ob sich dieses Hohe Haus daran ge-\nw\u00f6hnt hat, Mehrheitsbeschl\u00fcsse zu akzeptieren.\nDiejenigen, die eine Pause machen wollten, machen die\nPause trotzdem. \n\n(Zuruf: Gucken Sie mal in Ihre Fraktion!)\n\nIch beginne jetzt offiziell meine Rede. Ich wei\u00df nicht, ob Sie\nschon einmal etwas geh\u00f6rt haben von den Stillen im Lan-\nde. In der Bibel sind sie bereits erw\u00e4hnt. Und sie werden\nim allgemeinen als ein Segen f\u00fcr das Land bezeichnet, weil\nsie in der Lage sind, ihre Geschicke umsichtig und flei\u00dfig\nselbst in die Hand zu nehmen, ohne ein gro\u00dfes Geschrei\ndar\u00fcber zu verbreiten. Ich bin \u00fcberzeugt: In Sachsen haben\nwir eine Mehrheit der Stillen. Ich kann das belegen durch\nein am 16. 3. 1991 ver\u00f6ffentlichtes Infas-Umfrageergebnis.\nIch wollte mir die Bekanntgabe dieses Ergebnisses eigent-\nlich schenken, aber nach diesem geh\u00e4ssigen Angriff des\nAbgeordneten F\u00f6rster kann ich mir das nicht ganz verknei-\nfen. \n\nEine der Fragen lautete n\u00e4mlich: ,,Leben Sie im Vergleich\nzu fr\u00fcher besser oder schlechter als heute?\u201c; da waren\n51 % der Meinung, sie leben besser, 28 % gleich gut, 7 %\ngleich schlecht \u2013 das ist bedauerlich \u2013, 5 % machten keine\nAngabe, und 9 % meinten, sie lebten schlechter. \n\nIch dachte damals, 9 %, das stimmt in etwa mit dem Pro-\nzentsatz der PDS-W\u00e4hler \u00fcberein, aber nach dem Auftritt\nvon Herrn Abgeordneten F\u00f6rster denke ich, da\u00df Teile der\nSPD auch das Motto verfolgen, ,,\u2026da\u00df nicht sein kann,\nwas nicht sein darf.\u201c\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber, meine Damen und Herren, das sind eben die Lauten\nim Lande. Sie erinnern sich: Die Stillen sind ein Segen f\u00fcr\ndas Land. \n\n(Heiterkeit)\n\nWarum stelle ich dies voran? Weil mir noch das gro\u00dfe\nGeschrei \u00fcber den Abwicklungsbeschlu\u00df der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung in den Ohren klingt. Man h\u00f6rte und h\u00f6rt\nnoch heute allenthalben, damit w\u00e4re ein politischer Kahl-\nschlag innerhalb der ach so famosen s\u00e4chsischen Hoch-\nschullandschaft verbunden. V\u00f6llig ignoriert wurde von\nden Lauten im Lande \u2013 und ich h\u00f6re auch die Lauten, die\nhier wieder reden \u2013, da\u00df von Anfang an eine Erneuerung,\neine Neugr\u00fcndung, eine wesentliche Verbesserung in jeder\nBeziehung gedacht war. Und das wurde von der Regie-\nrung und von unserer Fraktion von Anfang an auch \u00fcber-\nall deutlich gesagt. \nEs liegt Ihnen heute mit Drucksache 1/123 die Antwort\ndes S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst auf den Antrag Drucksache 1/83 der CDU-Fraktion\nvor. Diese Antwort untermauert mit Fakten, was zum Bei-\nspiel auch der jetzige Rektor der Leipziger Universit\u00e4t in\nseiner Investiturrede ausgef\u00fchrt hat: \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Kollege, erlauben Sie eine\nZwischenfrage?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Ich erlaube jetzt noch keine Zwischen-\nfrage. \u2013 ,,Die Abwicklung der vorwiegend ideologisch be-\nlasteten Fachbereiche war dringend notwendig. Die\nSelbsterneuerungskr\u00e4fte innerhalb der Universit\u00e4ten wa-\nren daf\u00fcr nicht ausreichend. Bei den Neugr\u00fcndungen sind\nerhebliche Erfolge zu verzeichnen, sehr zum Nutzen unse-\nres Hochschulwesens.\u201c \u2013 Jetzt erlaube ich eine Zwischen-\nfrage. \n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Herr Abgeordneter\nH\u00e4hle, es geht mir nur ums Prinzip. Sie haben so viel \u00fcber\ndie Lauten gesprochen. Sind wir einer Meinung, da\u00df es\nbesser ist, da\u00df niemals wieder jemand schweigt? Dann ist\nnoch besser, er schreit, als wenn er ganz ruhig ist. Das\nRuhigsein hat uns auch sehr viel Schlimmes eingebracht.\n\n(Zuruf von der SPD: Das haben wir 40 Jahre gelernt.)\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Ich meine mit den Stillen im Lande nicht\ndie, die es nicht verstehen, ihre Meinung zu artikulieren,\nsondern ich meine die, die still auch f\u00fcr sich sorgen, ohne\nzu schreien, und alles von einer zentralistischen Regierung\nerwarten und sich nicht umgew\u00f6hnen k\u00f6nnen, da\u00df man\nauch selbst etwas f\u00fcr sich tun kann und seine Familie.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n746\n\n\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch darf fortsetzen: Den Worten des neuen Rektors der\nLeipziger Universit\u00e4t hat die CDU-Fraktion nichts hinzu-\nzuf\u00fcgen, h\u00f6chstens noch dieses: da\u00df wir den vielen aus\nden alten Bundesl\u00e4ndern f\u00fcr wesentliche Unterst\u00fctzung\neinmal herzlich danken wollen \u2013 \u2013\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund da\u00df in diesem Hohen Hause nicht immer wieder die\nIntention hochkommt, da\u00df wir uns noch beschweren m\u00fcs-\nsen dar\u00fcber, da\u00df hier Schwaben und Bayern bei uns sind\nund uns helfen.\nDanke sehr.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Weber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nbitte.\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr H\u00e4hle, wir haben eben\nmit einiger Verwunderung ihr Lob der Schlafm\u00fctzen ge-\nh\u00f6rt. Ich hoffe, es war kein Selbstlob.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der Opposition)\n\nDie Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne hat rechtzeitig zur heuti-\ngen Sitzung den Entwurf eines Hochschulerneuerungsge-\nsetzes eingereicht. Die CDU hat in der Pr\u00e4sidiumssitzung\nder letzten Woche die Behandlung dieses Gesetzes am\nheutigen Tage dank Ihrer Mehrheit abgelehnt und ver-\nschoben. Sie hat offensichtlich ihrer Regierung die Pein-\nlichkeit ersparen wollen, da\u00df deren Entwurf nicht eher\nfertig war. Wir finden es unangemessen und erschreckend,\nbei dem Problemdruck im Lande einen solchen Zeitverlust\nvon mindestens 4 Wochen aus einer pubert\u00e4ren Regung\nheraus in Kauf zu nehmen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und Teilen der SPD)\n\nSo hatten wir uns den fairen Wettstreit der Meinungen in\ndiesem Hause nicht vorgestellt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und Teilen \nder SPD)\n\nZur Sache: Wir werden nach unserer Gesch\u00e4ftsordnung\nzumindest anhand unseres Gesetzentwurfes eine fundierte\nDiskussion des heute in Rede stehenden Problems in 4\nWochen haben.\nIch hatte bereits in der Sitzung im vergangenen Monat\nnachdr\u00fccklich deutlich gemacht, da\u00df die Aufhebung der\ngrundgesetzlich garantierten Staatsferne von Hochschulen,\nBildung und Wissenschaft nicht durch Verwaltungsakte\naus der Welt zu schaffen ist. Die jetzt bestehende Staats-\nn\u00e4he bedarf einer grunds\u00e4tzlichen gesetzlich geregelten\nparlamentarischen Kontrolle. Die entw\u00fcrdigenden Bittstel-\nlereien, mit welchen dem Staatsminister Meyer derzeit die\nW\u00fcrmer aus der Nase gezogen werden m\u00fcssen, lehnen\nwir prinzipiell ab. Wettbewerbsf\u00e4hige Universit\u00e4ten und\nHochschulen in einer f\u00fcr Bildung und Wissenschaft offe-\nnen Welt k\u00f6nnen nicht mit kosmetischen Operationen und\nliebevoller Besch\u00e4ftigung mit dem Detail \u2013 nat\u00fcrlich unter\nAusschlu\u00df der kritischen \u00d6ffentlichkeit \u2013 geschaffen wer-\nden. Wir lehnen es deshalb ab, anhand des vorliegenden\nAntrages dann mit gro\u00dfem Ernst eine Debatte \u00fcber die\ns\u00e4chsische Hochschullandschaft zu f\u00fchren.\nWir m\u00f6chten allen Fraktionen dieses Hauses vorschlagen,\nzu den f\u00fcr die Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Standortes Sach-\n\nsen in Europa eminent wichtigen Themen Forschung und\nTechnologie, Wissenschaft und Hochschulen eine Sonder-\nsitzung dieses Landtages zum baldm\u00f6glichsten Zeitpunkt\neinzuberufen. Wir w\u00fcrden Ihnen allen dazu die Arbeitspa-\npiere unserer Fraktion zu diesem Themenkreis zusenden,\nnat\u00fcrlich auch Ihnen, Herr Minister; wir helfen ja jedem\ngern auf die Spr\u00fcnge.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ein Mitglied der Fraktion der\nF.D.P. hat das Wort.\n\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte\nDamen und Herren! Gestatten Sie, da\u00df ich im Namen der\nF.D.P.-Fraktion im Zusammenhang mit dem vorliegenden\nAntrag der CDU-Fraktion vom 7. 1. 91, Drucksache 1/83,\neinige Bemerkungen mache, auch zur Antwort des Staats-\nministeriums.\nDie F.D.P.-Fraktion hat bereits in ihrem Antrag vom\n12. 12. 1990 darauf hingewiesen, da\u00df wir es f\u00fcr eine zwin-\ngende Notwendigkeit halten, in die Umstrukturierungs-\naussch\u00fcsse an den Universit\u00e4ten bzw. an den Hochschulen\nsowie in den Landesausschu\u00df geeignete Abgeordnete des\nS\u00e4chsischen Landtages einzubeziehen, um sichtbar die po-\nlitische Mitwirkung des Landesparlaments bei der L\u00f6sung\ndieses Problems zum Ausdruck zu bringen. Wir stimmen\nso mit \u2013 wie wir meinen \u2013 dem prinzipiellen Anliegen des\nCDU-Antrages, der, ich zitiere, ,,eine breite parlamentari-\nsche Basis f\u00fcr das geplante Hochschulerneuerungsgesetz\nschaffen will\u201c, v\u00f6llig \u00fcberein. Das sollte unserer Auffas-\nsung nach nicht nur f\u00fcr das Hochschulerneuerungsgesetz,\nsondern auch f\u00fcr ein noch vorzulegendes s\u00e4chsisches\nHochschulgesetz gelten.\nDazu das folgende Beispiel: In der Antwort des Hoch-\nschulministeriums, Drucksache 1/123, zum vorliegenden\nAntrag sind unter Ziffer 1 eine Reihe von Ma\u00dfnahmen im\nZusammenhang mit Fakult\u00e4tsgr\u00fcndungen genannt. Es\nhei\u00dft dort \u2013 ich zitiere wieder:\n,,Zur Errichtung einer Juristischen Fakult\u00e4t an der Techni-\nschen Universit\u00e4t Dresden wurden Gespr\u00e4che auf Ressor-\ntebene mit Baden-W\u00fcrttemberg zur Festlegung der von\nbeiden Seiten zu erbringenden Leistungen gef\u00fchrt.\u201c\nWir sind der Auffassung, da\u00df bei so wichtigen Entschei-\ndungen, wie sie die Konzipierung und Gr\u00fcndung einer\nJuristischen Fakult\u00e4t an der Technischen Universit\u00e4t oder\n\u00e4hnliche Probleme erfordern, eine derartige Information\ndes Landesparlaments nicht ausreicht, sondern die Proble-\nmatik bereits im Vorfeld im Landtag zur Diskussion ge-\nstellt werden sollte.\nSo wichtige Gesetzentw\u00fcrfe wie das Hochschulerneue-\nrungsgesetz und das Hochschulgesetz m\u00fc\u00dften unserer\nMeinung nach vor ihrer Ausgestaltung im Detail im Land-\ntag in den Grundz\u00fcgen erl\u00e4utert und diskutiert werden.\nW\u00fcnschenswert w\u00e4re dar\u00fcber hinaus, da\u00df die s\u00e4chsische\nLandesregierung dem Landtag einmal ein gesamtes Hoch-\nschulprogramm \u00fcberhaupt vorstellte. Das halten wir f\u00fcr\ndringend notwendig.\nAnsonsten sind wir ebenfalls f\u00fcr die \u00dcberweisung dieser\nbeiden Schriftst\u00fccke an den Ausschu\u00df f\u00fcr Wissenschaft.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort hat ein Vertreter der\nFraktion Linke Liste/PDS.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n747\n\n\n\nBevor Sie das Wort ergreifen, m\u00f6chte ich gern eine Bemer-\nkung machen. Ich bin ja daf\u00fcr verantwortlich, da\u00df Sie\nkeine Pause haben, und werde es deswegen ausnahmswei-\nse gestatten, da\u00df in diesem Raum gegessen und getrunken\nwird. Aber es sollte nicht die Regel werden. Es ist die abso-\nlute Ausnahme f\u00fcr heute.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich bin den Antrageinbringern eigent-\nlich dankbar daf\u00fcr, da\u00df wir diese Debatte hier f\u00fchren k\u00f6n-\nnen. Dennoch befindet sich der Landtag mit dieser Debatte\nin einer merkw\u00fcrdigen, wenig ehrenhaften Situation, und\nschuld daran ist die Staatsregierung.\n\n(Zuruf von der CDU: Wie immer! \u2013 Goliasch, CDU: \nWer denn sonst!)\n\nHerr Goliasch, ich habe drei N\u00e4chte dar\u00fcber nachgedacht.\n\n(Zurufe von der CDU: Hoi, Hoi!)\n\nIch habe nachgedacht \u00fcber Ihr Prinzip: Schuld ist auf jeden\nFall die PDS, man mu\u00df nur rauskriegen, warum, aber ich\nhabe in dem Fall wirklich nicht rausgekriegt, warum.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nEs ist ein Sonderfall, glauben Sie es mir!\n\n(Zuruf von der CDU: Da\u00df Sie nicht geschlafen haben?)\n\nNun, weil ich nicht geschlafen habe.\nStatt ein Hochschulerneuerungsgesetz zu diskutieren, dis-\nkutieren wir nun wieder \u00fcber Abwicklungen, obwohl zwei\nEntw\u00fcrfe von Hochschulerneuerungsgesetzen eingebracht\nsind, Entw\u00fcrfe, die sich \u00fcbrigens durchaus voneinander\nunterscheiden, Herr R\u00f6\u00dfler. Es gibt schon Unterschiede,\nwenn man es genau liest.\nDer Antrag, der hier zur Debatte steht, und auch die Ant-\nwort der Regierung darauf zeigen, da\u00df die Neustrukturie-\nrung nach wie vor durch die Abwicklungen bestimmt\nwird und damit nicht durch den Landtag und nicht durch\nein entsprechendes Gesetz.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDie Situation ist nachgerade gesetzwidrig; denn seit 1991\nd\u00fcrfen ja die Abwicklungen kein Instrument der Hoch-\nschulerneuerung und Neustrukturierung mehr sein. Ich\nwill das aber nicht ganz so wild beschreiben. Auf jeden\nFall jedoch \u2013 und das ist etwas, was ich sehr ernst nehme \u2013\nbesteht jederzeit im Hochschulbereich ein Raum erhebli-\ncher Rechtsunsicherheit. Ich will mich da gar nicht auf eine\nMeldung beziehen, die ich vorgestern in der LVZ lesen\nmu\u00dfte, da\u00df sich n\u00e4mlich der Gr\u00fcndungsrektor der Juristi-\nschen Fakult\u00e4t an der Universit\u00e4t Leipzig mit Faust-\nschl\u00e4gen in seiner Mannschaft durchsetzt. Er wollte\noffensichtlich einen Tonbandmitschnitt der Sitzung wieder\nin seine H\u00e4nde bekommen. \u2013 Aber man fragt sich einfach,\nauf welcher Grundlage Neugr\u00fcndungen und Umstruktu-\nrierungen sich im Moment vollziehen. Ich will es ja nicht\nprinzipiell in Frage stellen, ich glaube, da\u00df auch eine ganze\nMenge richtiger Dinge passieren.\nAber wenn denn schon im Zuge der Abwicklungen\nLebenskonzepte von vielen Menschen j\u00e4h abgebrochen\nwerden mu\u00dften, so w\u00e4re es doch eine Sache des Anstan-\ndes, ihnen so schnell wie m\u00f6glich eine Neuorientierung zu\nverschaffen, das hei\u00dft, ihnen die M\u00f6glichkeit zu geben,\nsich wieder auf sicherer Grundlage umzusehen. Die Ver-\nunsicherungen, die in diesem rechtsfreien Raum bestehen,\n\nverhindern die Aussch\u00f6pfung des  Erneuerungspotentials,\ndas vorhanden ist, und die Aussch\u00f6pfung der vorhande-\nnen Qualit\u00e4t.\nEs besteht derzeit Willk\u00fcr in der Anwendung der Vorl\u00e4u-\nfigen Hochschulordnung. Sie wird nicht mehr konsequent\nangewendet. Viele Hochschulen haben sich eigene Verfas-\nsungen gegeben. Mal wird nach diesen Verfassungen ge-\nw\u00e4hlt, mal werden die Wahlen mit Berufung auf die\nVorl\u00e4ufige Hochschulordnung wieder r\u00fcckg\u00e4ngig ge-\nmacht, mal werden sie akzeptiert, mal werden sie wieder-\nholt. Das, glaube ich, bringt sehr viel Schaden f\u00fcr diese\nDemokratie. Es entsteht dann der Verdacht, da\u00df die Regie-\nrung Zeit gewinnen will. Sie will Zeit gewinnen, und aus\ndem Grunde ist es auch schlecht, da\u00df heute die Debatte\nzum Antrag des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hoch-\nschulen zur\u00fcckgenommen wird.\nDie Regierung will Zeit gewinnen und die Zeit ziemlich\nlang ausdehnen, in der sie nach eigenem Ermessen han-\ndeln kann. Es ist keine gesunde Situation, wenn aufgrund\nverabschiedeter Hochschulverfassungen, die vom zust\u00e4n-\ndigen Minister eigentlich anerkannt sind, Wahlen stattfin-\nden, dann aufgrund eines Briefes von zwei Personen,\nderen Kompetenz nicht weiter nachgepr\u00fcft wird, eine Re-\ntourkutsche kommt und auf gew\u00e4hlte Amtsvertreter ein\nderartiger Druck ausge\u00fcbt wird, da\u00df ihnen nichts anderes\nbleibt als der R\u00fccktritt. So geschehen auch an der Leipziger\nUniversit\u00e4t. Ich bin gern bereit, dar\u00fcber n\u00e4her zu informie-\nren und mit dem Herrn Staatsminister dar\u00fcber ins Ge-\nspr\u00e4ch zu kommen.\nEs bleibt also als Fazit nur eines: Ich hoffe, da\u00df die Staats-\nregierung im April soweit sein wird, hier mit ihrem\neigenen Entwurf eines Hochschulerneuerungsgesetzes an-\nzutreten und wir endlich hier mit der Kompetenz und mit\ndem Auftrag des Landtages die Hochschulerneuerung in\ndie Wege leiten k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nAbgeordneten der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich bitte nun ein Fraktionsmit-\nglied der SPD. Es spricht Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich mu\u00df gestehen, ich hatte erhebliche Proble-\nme, als ich den Antrag 1/83 zur Hand nahm. Ich wei\u00df\nnicht, ob er Ihnen vorliegt. Er ist f\u00fcr mich nicht klar. Da\nsind mehrere Punkte formuliert. Der erste Punkt ist klar.\nDen zweiten kann ich mir zusammenreimen. Der dritte\nPunkt fehlt, und der vierte hei\u00dft: Januar 1991. Da wei\u00df ich\neigentlich nicht recht, was das ist. Aber ich habe mir dann\ndie Antwort der Staatsregierung vorgenommen und habe\nmir zusammengereimt, was eigentlich gemeint ist.\nEs geht also um Abwicklung. Abgewickelt worden sind\nsolche Einrichtungen, deren Aufgaben weggefallen waren,\nwie zum Beispiel Marxismus-Leninismus, oder solche, die\ndurch ihre Ideologisierung in der Vergangenheit ihre Be-\nrechtigung in der jeweiligen Form verloren haben. Nat\u00fcr-\nlich sind auch gleich noch einige andere mit abgewickelt\nworden, f\u00fcr die das nicht so ganz zutraf. Aber dar\u00fcber\nm\u00f6chte ich heute nicht sprechen.\nEin neues Hochschulwesen in Sachsen mu\u00df auch zwei Zie-\nle haben. Das erste Ziel: Die Studentinnen und Studenten\nm\u00fcssen in Sachsen solche Abschl\u00fcsse erringen k\u00f6nnen, die\nes ihnen erm\u00f6glichen, bei gleicher Leistung die gleichen\nChancen wie Absolventinnen und Absolventen der Alt-\nbundesl\u00e4nder bei der beruflichen Entwicklung zu haben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n748\n\n\n\nZweitens mu\u00df daf\u00fcr gesorgt werden, da\u00df die Leistungs-\nf\u00e4higkeit und die Anziehungskraft der s\u00e4chsischen Hoch-\nschulen gest\u00e4rkt wird. Es besteht nun die Aufgabe, anstelle\nder abgewickelten neue Fakult\u00e4ten und Einrichtungen zu\nschaffen. Daf\u00fcr hat man sich die Aufgabe gestellt,\nGr\u00fcndungskommissionen zu berufen. Diese Gr\u00fcndungs-\nkommissionen haben wiederum die Aufgabe, Gr\u00fcndungs-\nkonzepte zu entwickeln und sie der Staatsregierung\nvorzulegen. Es ist also eine sehr wichtige Aufgabe; denn\nschlie\u00dflich bestimmen ja diese Gr\u00fcndungskommissionen,\nin welcher Richtung Lehre und Forschung an den Hoch-\nschulen und Einrichtungen weitergehen werden und ob\nsich diese Einrichtungen im Konzept der Hochschulen und\nUniversit\u00e4ten in Deutschland und in Europa werden be-\nhaupten k\u00f6nnen. Also mu\u00df man daf\u00fcr Sorge tragen, da\u00df in\nsolche Gr\u00fcndungskommissionen wirklich wissenschaftlich\nkompetente Leute aufgenommen werden, aber nicht nur\ndas, sondern es m\u00f6chten schon auch Hochschullehrer sein,\ndie \u00fcber die Hochschullandschaft in Sachsen Bescheid\nwissen und die auch Sensibilit\u00e4t besitzen, um mit der Be-\nfindlichkeit von Studenten, Wissenschaftlern und Hoch-\nschullehrern und anderen Angestellten an der Universit\u00e4t\nin diesem Teil Deutschlands umzugehen.\nAlso versteht es sich auch von selbst, da\u00df Wissenschaftler\naus den neuen Bundesl\u00e4ndern Mitglieder der Gr\u00fcndungs-\nkommission sein m\u00fcssen. Die Staatsregierung mu\u00df daf\u00fcr\nSorge tragen, da\u00df ein ausgewogenes Verh\u00e4ltnis vorhanden\nist zwischen Wissenschaftlern der neuen und der alten\nBundesl\u00e4nder. Das wird nat\u00fcrlich sicher von Fachbereich\nzu Fachbereich unterschiedlich sein. Es darf aber auch\nnicht passieren, da\u00df Wissenschaftler als Gr\u00fcndungspro-\nfessoren berufen werden, die nicht \u00fcber die gen\u00fcgende\nfachliche Kompetenz und wissenschaftliche Integrit\u00e4t ver-\nf\u00fcgen, wie das fast passiert w\u00e4re am Bereich Soziologie der\nTechnischen Universit\u00e4t Dresden, was im Prinzip durch\ndie Medien der Altbundesl\u00e4nder und durch die Aufmerk-\nsamkeit einiger Wissenschaftler an der TU verhindert wur-\nde.\nDer eine Punkt des Antrages, also der Punkt 2, fragte: Wie\nsichert die Staatsregierung die Weiterf\u00fchrung anstelle der\nStudieng\u00e4nge? Also ich nehme damit an, da\u00df gefragt wird,\nwie mit denjenigen Studieng\u00e4ngen verfahren werden soll,\ndie sich an abgewickelten Hochschulen befinden.\nHier hat es die Staatsregierung so gemacht, da\u00df sie also\nWissenschaftler und Hochschullehrer mit befristeten\nArbeitsvertr\u00e4gen eingestellt hat, um diese Studieng\u00e4nge zu\nEnde zu f\u00fchren. Damit ist nun der etwas ungl\u00fcckselige\nUmstand entstanden, da\u00df diejenigen Wissenschaftler und\nHochschullehrer eingestellt worden sind, f\u00fcr die gerade\nBedarf vorhanden war. Die anderen sind in der Warte-\nschleife, ohne Aussicht darauf, \u00fcbernommen zu werden,\nund ohne da\u00df vorher eine Pr\u00fcfung nach wissenschaftlicher\nKompetenz oder auch, wie man so sch\u00f6n sagt, menschli-\ncher Integrit\u00e4t erfolgt ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Dr. Volkmer, ich mu\u00df Sie\ndarauf aufmerksam machen, Ihre Zeit ist zu Ende.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Also ich finde, da\u00df hier dringen-\nder Handlungsbedarf besteht, und aus diesem Grunde\nstimmen wir der \u00dcberweisung dieses Antrages und der\nAntwort in den Ausschu\u00df f\u00fcr Wissenschaft und Hoch-\nschulen zu.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort hat der Herr Staatsmi-\nnister Prof. Meyer. Herr Minister Meyer, ich habe Ihnen\nkeine Vorschriften zu machen. Wenn es m\u00f6glich w\u00e4re, \u2013 \u2013 \n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident, ich verspreche, ich mache es so\nrasch wie m\u00f6glich. Ich w\u00fcrde gerne sagen, da der Zeit-\npunkt der Beantwortung ein bi\u00dfchen zur\u00fccklag, ich will\ngestehen, Frau Kollegin, es ist mir \u00e4hnlich gegangen wie\nIhnen. Ich war zuerst verbl\u00fcfft. Es ist nicht viertens Januar,\nsondern es ist der 4. Januar, aber ich habe es auch zuerst\nfalsch gelesen. So erkl\u00e4rt sich diese Nachl\u00e4ssigkeit, aber\ndaher auch mein Bed\u00fcrfnis, einige Informationen \u00fcber den\nderzeitigen Stand dem Landtag vorzulegen.\nWir haben zum derzeitigen Zeitpunkt f\u00fcnf Gr\u00fcndungsde-\nkane berufen mit Zustimmung ihrer derzeitigen Kultus-\nund Wissenschaftsminister bzw. konnten Pers\u00f6nlichkeiten\ngewonnen werden, die an der Spitze solcher Gr\u00fcndungs-\nkommissionen stehen. Es handelt sich um Gr\u00fcndungs-\ndekane an der Technischen Universit\u00e4t Dresden und an\nder Universit\u00e4t Leipzig. Im Zusammenhang mit der Tech-\nnischen Universit\u00e4t Dresden m\u00f6chte ich doch die Be-\nmerkung hinzuf\u00fcgen, da\u00df es weder an dieser noch an\nirgendeiner anderen Universit\u00e4t einen Anla\u00df gegeben hat,\neine urspr\u00fcngliche Planung des Staatsministeriums zu \u00e4n-\ndern.\nDer Vorgang, auf den Sie sich beziehen, ist falsch darge-\nstellt worden. Ich m\u00f6chte hier nicht zu der fachlichen Qua-\nlifikation von Personen Stellung nehmen, die dort genannt\nwurden. Sie standen jedenfalls niemals zur Debatte als Per-\nsonen, die f\u00fcr den Gr\u00fcndungsvorsitz berufen werden sol-\nlen. Wenn andere solche Planungen hatten oder Absichten\noder Hoffnungen, so ist das v\u00f6llig in ihrem Ermessen.\nIch sage das noch einmal: Wir haben f\u00fcnf Gr\u00fcndungsdeka-\nne schon berufen k\u00f6nnen, f\u00fcr zehn weitere liegt sowohl die\nZustimmung des betreffenden Professors als auch die des\nzust\u00e4ndigen Ministers vor, und in vier weiteren F\u00e4llen\nhaben wir die Zustimmung eines Hochschullehrers gewin-\nnen k\u00f6nnen, als Gr\u00fcndungsdekan t\u00e4tig zu sein. Lediglich\nin zwei F\u00e4llen stehen wir noch in Gespr\u00e4chen mit Hoch-\nschullehrern, um sie zu gewinnen, als Gr\u00fcndungsdekane\nt\u00e4tig zu sein.\nIch glaube, das kann man nicht ,,kosmetische Ver\u00e4nderun-\ngen\u201c und ,,Liebe am Detail\u201c nennen, sondern das ist eine\nganz wesentliche Voraussetzung, um einen neuen Anfang\nzu gewinnen in diesen Fachbereichen, und zwar so rasch,\nwie\u2018s m\u00f6glich war. Ich m\u00f6chte den Dank, der hier schon\nvon Abgeordneten ausgesprochen wurde, noch einmal\nwiederholen. Und ich bin sowohl den Professoren, die be-\nreit waren, hier t\u00e4tig zu sein, als auch den Kultus- oder\nWissenschaftsministern, die dies unterst\u00fctzt haben, ausge-\nsprochen dankbar. Ich m\u00f6chte hier ausdr\u00fccklich erw\u00e4h-\nnen, da\u00df wir neben zwei Professoren, die aus Sachsen die\nVerantwortung \u00fcbernommen haben, Hochschullehrer aus\nden Bundesl\u00e4ndern Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg, Nord-\nrhein-Westfalen und Niedersachsen mit Zustimmung ihrer\nKultus- oder Wissenschaftsminister gewinnen konnten.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Professor, gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Ja, hier an dieser Stelle ja, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n749\n\n\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Herr Staatsminister,\nSie haben von der Zustimmung des Professors, Sie haben\nvorhin von Professoren gesprochen. Gibt es eine oder meh-\nrere Professorinnen unter den k\u00fcnftigen Gr\u00fcndungsdeka-\nnen/-dekaninnen?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Leider nicht, ich bedauere das au\u00dferordentlich.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Ich auch.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Aber es ist derzeit leider nicht der Fall.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Gestatten Sie noch eine weitere\nZwischenfrage.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Ja.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Herr Staatsminister\nProf. Dr. Meyer, ich m\u00f6chte an Sie folgende Frage stellen:\nSie haben in der Anlage den Kabinettsbeschlu\u00df vom 11. 12.\nauf unsere Bitte hin mit angef\u00fcgt. Wie erkl\u00e4ren Sie sich,\nda\u00df es in den Sektionen, die zur Abwicklung bestimmt\nsind, einen Unterschied gibt zu dem Kabinettsbeschlu\u00df,\nder in der ,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom 13. 12. ver\u00f6ffentlicht\nwurde? Die beiden sind nicht identisch. Es sind ungef\u00e4hr\nsieben Positionen, eine davon, in der Anlage, ist die Sekti-\non Wirtschaftswissenschaft an der Universit\u00e4t Leipzig, die\nabgewickelt wird. In der ersten Ver\u00f6ffentlichung fehlte\ndiese Sektion. Wie erkl\u00e4ren Sie sich das?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Ja, ich benutze gern Ihre Frage erneut zu der Fest-\nstellung, da\u00df die Sektion Wirtschaftswissenschaften der\nUniversit\u00e4t Leipzig von Anfang an daf\u00fcr vorgesehen war \u2013\naus den Gr\u00fcnden, die ja jedermann bekannt sind \u2013 und\nda\u00df es sich dabei um einen \u00dcbermittlungsfehler handelt.\nEs ist keine nachtr\u00e4gliche Korrektur des Beschlusses in be-\nzug auf die Sektion Wirtschaftswissenschaften erfolgt, ent-\ngegen anderslautenden Ger\u00fcchten, die nat\u00fcrlich auch\ngerne gepflegt werden, die man sicher gerne vorstellt.\nAber die Behauptung \u2013 ich sage das noch einmal ganz\ndeutlich \u2013, der Ministerpr\u00e4sident h\u00e4tte das zun\u00e4chst nicht\ngewollt, und dann h\u00e4tte er es doch gewollt, alles dies ist\nabsoluter Unsinn. Es gibt einen klaren Beschlu\u00df des Kabi-\nnetts in Anwesenheit und mit Zustimmung und unter dem\nVorsitz des Ministerpr\u00e4sidenten, und es gab \u00fcberhaupt\nkeinen Grund, die Sektion Wirtschaftswissenschaften in\nLeipzig von diesem Beschlu\u00df nicht zu erfassen, sondern es\nwurde beschlossen, sie aufzul\u00f6sen und neu aufzubauen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Gestatten Sie noch eine weitere\nZwischenfrage?\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Beinhaltet der Kabi-\nnettsbeschlu\u00df vom 11. 12. auch Fachschulen, die abzu-\nwickeln sind? Darauf haben Sie keine Antwort gegeben\nauf unsere Bitte hin. Ich kenne Fachschulen, die mit Bezug-\nnahme auf den Kabinettsbeschlu\u00df einen Abwicklungsbe-\nscheid erhalten haben.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Die Frage ist gestellt, Frau Zschoche. Es gab Ab-\nwicklungsbeschl\u00fcsse, die vom Ministerium f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst zu verantworten sind, und solche, die\ndurch das Kultusministerium zu verantworten sind, und\nunter den Vorschl\u00e4gen aus den Reihen des Kultusministe-\nriums gab es auch, das wissen Sie, Fachschulen, die abzu-\nwickeln waren.\nIch w\u00fcrde mal gerne noch eine kurze Bemerkung hinzuf\u00fc-\ngen. Es ist, wie ich ausdr\u00fccklich betonen m\u00f6chte, eine der\nwesentlichen Aufgaben der Gr\u00fcndungskommission, daf\u00fcr\nSorge zu tragen, da\u00df alle jene Hochschullehrer und wis-\nsenschaftlichen Mitarbeiter aus den aufgel\u00f6sten Fachberei-\nchen, die aufgrund ihrer Integrit\u00e4t und ihrer Kompetenz\ngeeignet sind, Lehraufgaben wahrzunehmen, eine Chance\nerhalten \u2013 auf der Basis eines entsprechenden Beschlusses,\neiner entsprechenden Empfehlung der Gr\u00fcndungskom-\nmission, unter Hinzuziehung unabh\u00e4ngiger Gutachter \u2013,\nerneut berufen oder eingestellt zu werden. Aber ich denke,\ndas ist ein Beschlu\u00df, der wirklich erst gefa\u00dft werden kann,\nwenn eine solche Gr\u00fcndungskommission t\u00e4tig werden\nkonnte.\nDie bisherigen Entscheidungen, das ist v\u00f6llig richtig, wur-\nden vor allen Dingen unter dem Gesichtspunkt getroffen,\ndie Lehre abzusichern. Aber auch hier haben wir uns im\nZusammenwirken mit den akademischen Gremien an den\nUniversit\u00e4ten und Hochschulen und in den Fachbereichen\ndarum bem\u00fcht, jene Pers\u00f6nlichkeiten f\u00fcr die Fortf\u00fchrung\nder Lehre zu gewinnen, die uns auch unter diesen\nGesichtspunkten daf\u00fcr geeignet erscheinen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Der Abgeordnete Donner von\nder Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne hat darum gebeten, noch\nzwei Minuten zus\u00e4tzlich sprechen zu k\u00f6nnen. Ich frage\ndas Plenum, ob wir das erlauben. Erhebt sich dagegen\nWiderspruch? \u2013 Bitte, Herr Donner, kommen Sie ganz\nschnell nach vorn.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Danke sch\u00f6n, ich denke,\nes ist gerechtfertigt, da ich das Verfahren abk\u00fcrzen will.\nMeine Damen und Herren, insbesondere meine Damen\nund Herren des Pr\u00e4sidiums des Landtages! Bitte verdeutli-\nchen Sie sich folgenden Sachverhalt: Am 7. Januar\nw\u00fcnschte die CDU-Fraktion einen Bericht \u2013 das ist ja der\nInhalt dieses Antrages \u2013; daraufhin wurde die Stellung-\nnahme der Regierung abgewartet, er kam zweieinhalb\nMonate sp\u00e4ter auf die Tagesordnung. Welchen Zweck hat\nes, heute dar\u00fcber zu befinden, ob der Wunsch, diesen Be-\nricht von der Regierung zu h\u00f6ren, dann in den Ausschu\u00df\n\u00fcberwiesen wird? K\u00f6nnen wir nicht wenigstens heute ent-\nscheiden, ob dieser Bericht gew\u00fcnscht wird oder nicht?\nStellen Sie sich vor, es wird jetzt entschieden, der Antrag\nkommt in den Ausschu\u00df; im Ausschu\u00df wird befunden, ja,\nder Bericht ist sinnvoll, dann kommt er zur\u00fcck, dann be-\nschlie\u00dfen wir beim n\u00e4chsten Mal, da\u00df wir einen Bericht\nhaben wollen \u2026 da ist die Sommerpause heran.\n\n(Goliasch, CDU: Sie haben vollkommen recht.)\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Trotzdem mu\u00df ich dem Wun-\nsche des Pr\u00e4sidiums folgen. Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen\nvor, die Drucksache dem Ausschu\u00df f\u00fcr Wissenschaft und\nHochschulen zur weiteren Bearbeitung zu \u00fcberweisen. Ich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n750\n\n\n\ngehe recht in der Annahme, Herr Dr. Donner, da\u00df das kein\nGesch\u00e4ftsordnungsantrag war, den Sie gestellt haben.\n\n(Gel\u00e4chter)\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Dann m\u00f6chte ich den\ngern noch stellen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte tun Sie das.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte den Ge-\nsch\u00e4ftsordnungsantrag stellen, die Vorlage nicht in den\nAusschu\u00df zu \u00fcberweisen, sondern heute sofort dar\u00fcber\nabzustimmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Prof. Meyer, bitte. Sie reden\nzur Gesch\u00e4ftsordnung?\nKann ein Minister zur Gesch\u00e4ftsordnung reden? Da bin ich\nmir jetzt nicht sicher.\n\n(Gel\u00e4chter)\n\nErst einmal nicht, es mu\u00df erst einmal ein Abgeordneter\nsprechen.\n\nSchimpff, CDU: Dann stelle ich den Gesch\u00e4ftsordnungs-\nantrag, den Minister, obwohl nicht Mitglied dieses Hauses,\nzu dieser Sache zu h\u00f6ren.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Dann brauche ich dazu eine\nZweidrittelmehrheit, weil wir die Tagesordnung ver\u00e4n-\ndern.\n\n(Zahlreiche Abgeordnete geben Handzeichen.)\n\nEin weiterer Gesch\u00e4ftsordnungsantrag.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte zu dem Ge-\nsch\u00e4ftsordnungsantrag des Kollegen Donner sprechen.\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das k\u00f6nnen Sie tun.\n\nLeroff, CDU: Wir wollen doch die Gesch\u00e4ftsordnung ein-\nhalten. \u2013 Ich spreche formal dagegen und darf Sie bitten,\n\u00fcber den Gesch\u00e4ftsordnungsantrag abzustimmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es hat noch jemand das Recht,\ndaf\u00fcr zu sprechen.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nDas ist nicht der Fall. So komme ich zur Abstimmung.\nHerr Dr. Donner hat vorgeschlagen, die Drucksache nicht\nin den Ausschu\u00df f\u00fcr Wissenschaft und Hochschulen zu\n\u00fcberweisen zur weiteren Bearbeitung, sondern diese\nDrucksache jetzt zur Beschlu\u00dffassung zu bringen. So ver-\nstehe ich das doch.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nDer Beschlu\u00df w\u00fcrde dann folgenderma\u00dfen lauten: Wir\nnehmen den Beschlu\u00df zur Kenntnis. Anders k\u00f6nnte das\nwohl nicht sein. Wer also dem Anliegen des Antrages von\nDr. Donner, den Beschlu\u00df zur Kenntnis zu nehmen, zu-\nstimmt, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Ich er-\nkl\u00e4re, das ist die Mehrheit. Gegenstimmen? \u2013\nStimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit\nist dieser Tagesordnungspunkt 7 beendet.\nWir kommen zum\n\nPunkt 8 der Tagesordnung:\nEinrichtung eines Europ\u00e4ischen Informationszentrums in G\u00f6rlitz\n\nAntrag der Fraktion der CDU, Drucksache 1/111 \nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen, die Rede-\nzeit ist auf f\u00fcnf Minuten begrenzt. Das Pr\u00e4sidium hat fest-\ngelegt, da\u00df als erster Redner von den Fraktionen ein\nMitglied der CDU-Fraktion als Antragsteller das Wort er-\nh\u00e4lt. Die weitere Reihenfolge ist dann:\nSPD, Linke Liste/PDS, F.D.P., B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\nIch bitte ein Fraktionsmitglied der CDU \u2013 Herrn Band-\nmann \u2013 und um ein wenig Ruhe.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die Lage des Freistaates Sachsen ist jedem gel\u00e4ufig.\nWir liegen an den Grenzen zur CSFR und zu Polen, und\nich denke, gerade diese Lage verpflichtet uns, immer wie-\nder mit an die Integration unserer Nachbarv\u00f6lker zu den-\nken. In den Wahlaussagen aller Parteien habe ich diesen\nPunkt gefunden, und ich denke, es ist an der Zeit, da\u00df\ndiese Gedanken in die Tat umgesetzt werden.\nGerade in den Grenzregionen, in dem Gebiet der schlesi-\nschen Oberlausitz, aber auch im s\u00e4chsischen Raum der\nLausitz, in Zittau, ist es oftmals sehr schwierig, Verst\u00e4nd-\nnis zu finden, und ich denke, hier m\u00fcssen \u00e4u\u00dfere sichtbare\nZeichen gesetzt werden, da\u00df in dieser Region wirklich\nEuropa zu Hause ist und der Europagedanke wirklich\nauch in Mittelosteuropa mit eingebunden ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nInsbesondere in G\u00f6rlitz haben wir immer wieder schmerz-\nlich erlebt, was es f\u00fcr uns bedeutete, als die Grenze ge-\nschlossen war. Wir hatten im Grunde genommen eine\nsterbende Stadt vor Augen. In dem Moment, in dem die\nGrenze f\u00fcr uns offen war, gab es Entwicklung, gab es Be-\nwegung, und es wurde eine V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung voran-\ngetrieben.\nGerade diesem Ziel soll auch dieses Europ\u00e4ische Informa-\ntionszentrum dienen. Wir haben vielf\u00e4ltige Zuschriften,\nunter anderem auch von dem Pr\u00e4sidenten des Europ\u00e4i-\nschen Parlaments und Herrn v. Weizs\u00e4cker, die diese Din-\nge durchaus unterst\u00fctzen wollen. Aber im wesentlichen ist\nes an uns hier im Freistaat Sachsen, dies wirklich zu wol-\nlen.\nWir stellen uns vor, da\u00df sich dort europ\u00e4ische Verb\u00e4nde\ndarstellen k\u00f6nnen, eine Jugendstiftung zu Hause sein\nkann, der P\u00e4dagogische Austauschdienst dort wirklich mit\neingebunden wird, und es gibt da vielf\u00e4ltige M\u00f6glichkei-\nten. Aber ich denke, es mu\u00df wirklich ein Anfang gemacht\nwerden.\nEines der in Aussicht genommenen Geb\u00e4ude \u2013 Sie lesen es\nja auch in der Begr\u00fcndung \u2013 ist die im Moment stark vom\nVerfall bedrohte j\u00fcdische Synagoge. Wir haben mit der\nJ\u00fcdischen Gemeinde hier in Dresden schon R\u00fccksprache\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n751\n\n\n\ngenommen, die dieses Vorhaben durchaus unterst\u00fctzt,\nund ich denke, gerade in diesem j\u00fcdischen Gotteshaus, das\neiner neuen Verwendung zugef\u00fchrt werden kann, wird\nder Gedanke des Judentums erhalten bleiben. Ich denke,\nda\u00df im Grunde genommen in diesem Proze\u00df in Europa\ndies sichtbar zum Ausdruck kommt, da\u00df an der Stelle\ndieses j\u00fcdischen Gotteshauses f\u00fcr die V\u00f6lkerverst\u00e4ndi-\ngung etwas geschieht und deutsche und polnische Men-\nschen zusammenkommen, insbesondere unsere Jugend,\num an einem neuen Europa zu bauen \u2013 dies ist wirklich\nein herzliches Anliegen, und wir m\u00fcssen da an dieser Stel-\nle wesentlich st\u00e4rker werden und wesentlich mehr die\nMenschen zusammenbringen.\nDiese Teilung in Deutschland hat zu diesen Verh\u00e4rtungen\nin der Welt gef\u00fchrt, und ich denke, mit dem Fall der\nMauer und dem Begegnen der Menschen werden diese\nDinge aufgebrochen. Ich werde immer wieder daf\u00fcr ein-\ntreten, da\u00df die Menschen in Mittelosteuropa zusammen-\nkommen, um wirklich ein neues, stabiles Europa zu bauen,\num am Ende wirklich auch f\u00fcr die Dritte Welt wirksam zu\nwerden. Am Ende sind es doch alles globale Probleme.\nIch bitte Sie herzlich, diesen Antrag der CDU-Fraktion zu\nunterst\u00fctzen. Wir wollen ihn erst in den Bundes- und Eu-\nropaausschu\u00df \u00fcberweisen, um dort noch entsprechend zu\nberaten. Das ist unser Anliegen.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich sollte, meine Damen und\nHerren, noch eine Information zum vorhergehenden Tage-\nsordnungspunkt geben. Herr Staatsminister Meyer ist\nselbstverst\u00e4ndlich bereit, auch weiterhin im Ausschu\u00df f\u00fcr\nWissenschaft und Hochschulen und im Landtag \u00fcber den\nStand zu berichten, wieweit die Ma\u00dfnahmen zur Gr\u00fcn-\ndung der neuen Fachbereiche vorangekommen sind. Ich\nhabe das vorhin etwas verk\u00fcrzt gesagt. Herr Prof. Meyer\nsteht weiterhin immer zur Verf\u00fcgung. Das m\u00f6chte ich\ngern noch einmal mitteilen.\nWir kommen jetzt aber wieder zum Tagesordnungspunkt\n8. Das Wort hat ein Vertreter der Fraktion der SPD.\n\n(Leichte Unruhe im Saal)\n\nHabe ich etwas Falsches gesagt? \u2013 Nein, da freue ich mich.\n\nDr. Harbauer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der s\u00e4chsische Ministerpr\u00e4sident meinte in seiner\nRegierungserkl\u00e4rung am 8. November 1990:\n,,Die Oberlausitz, der G\u00f6rlitzer Raum lassen sich nur wie-\nderbeleben, wenn ihre Br\u00fcckenfunktion erschlossen wird,\nwenn von dorther die Stra\u00dfe weiterf\u00fchrt nach Osten und\nnicht schon in Bautzen als Hauptweg endet.\u201c\nDie sozialdemokratische Fraktion m\u00f6chte nachdr\u00fccklich\nden in der Drucksache 1/111 formulierten Wunsch nach\neinem Europ\u00e4ischen Informationszentrum in G\u00f6rlitz un-\nterst\u00fctzen.\n\n(Beifall)\n\nWir stehen vor der Tatsache, da\u00df die auf Heuchelei und\nVerzerrung beruhende Politik der sogenannten V\u00f6lkerver-\nst\u00e4ndigung, wie sie bei uns einst propagiert worden ist, bei\nweiten Kreisen der Bev\u00f6lkerung gerade zu einer \u00dcberbeto-\nnung der deutschen Wesensart, der deutschen Kultur und\nzur mangelhaften Toleranz anderen V\u00f6lkern und Kulturen\ngegen\u00fcber gef\u00fchrt hat.\n\n(Beifall)\n\nWer von V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung sprach, den eigenen Willen\nder V\u00f6lker aber sichtbar mi\u00dfachtete, der wurde nat\u00fcrlich\nunglaubw\u00fcrdig. Wir kennen Budapest 1956, Prag 1968, Af-\nghanistan und andere Beispiele. Das aber war ein wesent-\nlicher N\u00e4hrboden f\u00fcr das Entstehen nationalistischer\nVorstellungen und Bewu\u00dftseinsinhalte in den \u00f6stlichen\nL\u00e4ndern des jetzt geeinten Deutschlands. Nun gilt es, bei\nunserer Bev\u00f6lkerung ein echtes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr andere\nKulturen, andere V\u00f6lker und deren Gewohnheiten zu\nentwickeln. V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung l\u00e4\u00dft sich nicht durch\nRegierungsabkommen und Dekrete erreichen. V\u00f6lkerver-\nst\u00e4ndigung kann man nur von unten, durch eine Verst\u00e4n-\ndigung der einfachen Menschen entstehen lassen.\nDer Europagedanke, in den westlichen L\u00e4ndern seit Jahren\ngepflegt und dort fester Bestandteil des Alltags, hat bei uns\nund auch bei unseren \u00f6stlichen Nachbarn noch keinen\nfesten Platz im Bewu\u00dftsein der Menschen.\nUm nicht Bremsklotz beim europ\u00e4ischen Einigungswerk\nzu werden, bedarf es gerade im Osten Deutschlands\nbesonderer Anstrengungen, um europ\u00e4isches Gedanken-\ngut zu verbreiten. So unterst\u00fctzen wir den Gedanken, die\nehemalige Synagoge von G\u00f6rlitz f\u00fcr ein Europ\u00e4isches\nInformationszentrum zu nutzen und sie so vor dem Verfall\nzu bewahren. Die Kommission der Europ\u00e4ischen Gemein-\nschaft ist bereit, die Errichtung dieses Zentrums mit Doku-\nmentationsmaterial zu unterst\u00fctzen. Vielleicht gewinnen\nwir auch polnische und tschechoslowakische offizielle Stel-\nlen f\u00fcr eine solche Unterst\u00fctzung. Finanzielle Mittel f\u00fcr\ndie Einrichtung wurden bisher von keiner Stelle zugesagt.\nEventuell ist es aber m\u00f6glich, St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck einzelne klei-\nnere Projekte zu planen und zu realisieren und sie sp\u00e4ter\nzu einem Europ\u00e4ischen Informationszentrum zusammen-\nzuf\u00fcgen.\nDer Ausschu\u00df f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten\nsollte sich mit dieser Problematik befassen und nach reali-\nstischen Konzeptionen suchen. Sachsen in Deutschland \u2013\nDeutschland in Europa mu\u00df von der Basis, mu\u00df von den\nV\u00f6lkern aufgebaut werden. Wir hier im Landtag sollten\ndaf\u00fcr den organisatorischen Rahmen und die politischen\nM\u00f6glichkeiten schaffen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte ein Fraktionsvertreter von\nLinke Liste/PDS.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Halten Sie es mir, liebe Kolleginnen\nund Kollegen von der CDU, zugute, da\u00df ich diesem An-\ntrag zustimmen mu\u00df. Ich tue das nicht, weil heute Herr\nInnenminister Stoiber in Dresden ist, sondern aus freiem\nHerzen. Das ist ein Vorschlag, den wir mittragen k\u00f6nnen,\nund wir sehen daf\u00fcr verschiedene Gr\u00fcnde.\nDen einen Grund m\u00f6chte ich in der Historie sehen. Ich\nhabe gestern abend noch einmal in meiner Bibliothek\nnachgeschaut, was ich da nun finden k\u00f6nnte, um zu be-\nlegen, wie tief verwurzelt eigentlich das Anliegen in G\u00f6r-\nlitz schon ist. Ich fand bei Karl Gottlob Anton, dem\nbedeutenden und vielseitigen G\u00f6rlitzer Aufkl\u00e4rer, einen in\nder 2. H\u00e4lfte des 18. Jahrhunderts geschriebenen Satz. Ich\nzitiere: ,,Um nun \u00fcber das Ganze schreiben zu k\u00f6nnen,\u201c \u2013\nwas auch meinen kann, um \u00fcber das Ganze reden zu k\u00f6n-\nnen \u2013, ,,um imstande zu sein, dasjenige leisten zu k\u00f6nnen,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n752\n\n\n\nmu\u00dfte ich mich nach den Quellen umsehen. Ich fand ihrer\nzwo. Die erste Quelle ist die Sprache. Die andere Quelle\nflie\u00dft aus den jetzigen Sitten und Gebr\u00e4uchen her.\u201c\nAntons Werk \u2013 das sei angemerkt \u2013 bewirkte die Heraus-\nbildung eines fr\u00fchen Zentrums slawenkundlicher For-\nschungen in G\u00f6rlitz, und zum zweiten hat Antons Wirken\ndazu beigetragen, da\u00df das in Deutschland bis dahin so\nnegative Slawenbild abgebaut wurde. Halten wir uns an\nGottlob Anton \u2013 gottlob haben wir den Anton!\nZum zweiten \u2013 und dies scheint mir auch eine Berech-\ntigung zu sein, \u00fcber G\u00f6rlitz zu befinden: Das Informati-\nonszentrum, will es Bestand haben, sollte sich zum\nKommunikationszentrum ausweiten. Und da sind wir\nauch einer Meinung: G\u00f6rlitz ist der vorz\u00fcglich dazu geeig-\nnete Ort. T\u00e4ten wir das so nicht, verk\u00e4me das Informati-\nonszentrum zum Agitationszentrum \u2013 und sei es nur unter\nden Fahnen der EG. Darum m\u00f6chten wir, da\u00df das CDU-\nAnliegen ein wenig erweitert wird. Wir w\u00fcrden eine Auf-\ngabe auch darin sehen, da\u00df Kulturvermittlung zu\nbetreiben w\u00e4re, und nicht nur einseitig, sondern zweisei-\ntig, eben mehrseitig; denn Europa ist eine multikulturelle\nLandschaft. Und ich denke schon, da\u00df das, was man so\nsagt, nun erst recht Wirklichkeit wird: Wer mehr vonein-\nander wei\u00df, wundert sich weniger \u00fcbereinander.\n\n(Beifall)\n\nUnd wir w\u00fcrden auch die Sprachvermittlung als eine\nwichtige Funktion sehen. Mehrsprachigkeit ist besser als\nEinsprachigkeit. Und hier nun gerade in diesem Raum\ntreffen ja so viele Sprachen aufeinander, sie sind lebendig;\nich f\u00e4nd\u2018 keinen besseren Ort in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nf\u00fcr ein solches Zentrum. Da ist das tschechische, das polni-\nsche, das deutsche und nicht zuletzt auch das sorbische zu\nHaus, fest verwurzelt, bodenst\u00e4ndig. Und man mu\u00df mit-\neinander auskommen, und man kann dies nur, wenn man\nkommuniziert.\nUnd zum dritten w\u00fcrden wir einen Grund f\u00fcr G\u00f6rlitz\nauch darin sehen, da\u00df hier eine M\u00f6glichkeit w\u00e4re, europ\u00e4i-\nsche Traditionen, die eben nicht nur durch Anton, aber\nauch durch den Ort und durch die Br\u00fccke, die \u00fcber G\u00f6rlitz\nf\u00fchrte \u2013 \u00fcber Jahrhunderte schon \u2013 von Ru\u00dfland bis gen\nParis, von Paris bis ins Polnische hinein bef\u00f6rdert wurde,\nda\u00df europ\u00e4ische Traditionen hier wieder aufleben und so\ndas Informationszentrum also mehr ist, als da\u00df es nur in-\nformiert, vielleicht auch motiviert zum europ\u00e4ischen Ge-\ndanken. Europa ist nun mal das Europa der Regionen.\nIch glaube, wir sollten dieses Zentrum nicht so einfach in\ndie Landschaft setzen \u2013 es geht mir nicht um das Geb\u00e4ude,\nes geht mir um die Befindlichkeit, die lokale \u2013, sondern wir\nsollten es verwurzeln lassen, und wir sollten es vielleicht\nverzweigen lassen in die Region. Da ist ja angedacht eine\nOsteurop\u00e4ische Universit\u00e4t in Zittau. Da ist die Rede\ndavon, da\u00df es in Bautzen ein slawisches Gymnasium ge-\nben soll. Das w\u00e4re doch ein Verein, ein produktiver Bei-\ntrag, um hier die Br\u00fccke zu schlagen zu den \u00f6stlichen\nNachbarn. Und ich denke schon \u2013 und darum mu\u00df ich\nallerdings nun widersprechen \u2013, da\u00df nicht nur der Kennt-\nnisstand der Bev\u00f6lkerung in Osteuropa \u00fcber Europa denk-\nbar gering ist. Umgekehrt ist es nicht viel besser. Und\nbeides sollte getan werden.\nUnd zum vierten: Ich las heut\u2018 am Bahnhof \u2013 das h\u00e4ngt\njetzt \u00fcberall aus \u2013 die von Jacques Delors \u2013 ich komme\nzum Ende \u2013 apostrophierten 12 grenzenlosen Vorteile Eu-\nropas. ,,Ein vielf\u00e4ltiges europ\u00e4isches Kulturangebot\u201c ver-\nspricht er; ,,auch Sie k\u00f6nnen den regionalen und\n\nkulturellen Reichtum der Gemeinschaft erleben.\u201c Gehen\nwir ans Werk! Machen wir das in G\u00f6rlitz! Erleben wir den\nReichtum Europas in dieser daf\u00fcr so zutiefst geeigneten\nund durch die Geschichte berufenen Gegend!\n\n(Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ein Fraktionsmitglied von der\nF.D.P., Herr Ott, hat das Wort.\n\nOtt, F.D.P.: Meine Damen und Herren! Als Mitglied einer\nPartei, deren Rolle um die europ\u00e4ische und internationale\nPolitik wohl unbestritten ist, darf ich mir erlauben, diese\netwas ungl\u00fcckliche Sitte, die bei uns doch eingerissen ist,\nzu jedem Antrag lange Statements abzugeben, zu durch-\nbrechen;\n\n(Beifall)\n\ndenn nachdem dieser Antrag in den Ausschu\u00df kommen\nsoll, braucht man nicht lange dazu zu reden.\nDie Stellungnahme der F.D.P. ist: Erstens, wir unterst\u00fctzen\nein solches Vorhaben vorbehaltlos, zweitens, wir freuen\nuns dar\u00fcber, im Ausschu\u00df zu diesem Thema detailliert\nund inhaltlich einiges ausarbeiten zu k\u00f6nnen, und drittens\nappellieren wir \u2013 wie alle anderen Fraktionen \u2013 an die Re-\ngierung, mit daf\u00fcr zu sorgen, da\u00df von seiten des Europ\u00e4i-\nschen Parlaments und des Bundestages entsprechende\nF\u00f6rdermittel zur Verf\u00fcgung gestellt werden.\nIch danke sch\u00f6n.\n\n(Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, hat das Wort.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident, meine\nDamen und Herren! Wenn Sie einen Moment stille halten,\nh\u00f6ren Sie, da\u00df die ,,Allianz f\u00fcr Sachsen\u201c drau\u00dfen demon-\nstriert. Ich habe nichts gegen die Findung der s\u00e4chsischen\nIdentit\u00e4t und finde es gut, da\u00df die Sachsen selbst \u00fcber ihre\nGrenzen bestimmen wollen, mitbestimmen, auch wenn es\ngewisse Konflikte mit Brandenburg gibt, aber dar\u00fcber soll-\nten wir nicht unser wichtigeres Problem vergessen, n\u00e4m-\nlich die Offenheit zu unseren \u00f6stlichen Nachbarl\u00e4ndern.\nUnd aus diesem Grunde unterst\u00fctzen ich und die Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne den Antrag von Herrn Bandmann und\nder CDU-Fraktion, das Anliegen eines Europ\u00e4ischen Infor-\nmationszentrums zu f\u00f6rdern.\nEs entspricht auch unserem Anliegen, da\u00df von hier aus\ndeutlich gemacht wird, da\u00df Europa eben nicht an den ge-\ngenw\u00e4rtigen Grenzen der EG endet. Gerade hier in\nDeutschland ist es nicht m\u00f6glich, sich einseitig nach West-\neuropa auszurichten. Der Proze\u00df des Umbruchs in Ost-\neuropa wird nur dann nicht in kleineren und gr\u00f6\u00dferen\nKatastrophen enden, wenn sich Westeuropa, zu dem wir ja\njetzt geh\u00f6ren, nicht l\u00e4nger vom Osten abgrenzt.\nBedenken Sie, meine Damen und Herren, wir alle, von we-\nnigen Ausnahmen abgesehen, haben bis vor kurzem zum\nOstblock geh\u00f6rt und geh\u00f6ren nun zum Westen, ohne da\u00df\nwir unseren Wohnort verlassen haben. Wir m\u00fcssen begrei-\nfen, da\u00df politische Konzepte denkbar und gefordert sind,\ndie \u00fcber Jahrzehnte nie ins Blickfeld geraten sind. Wir\nm\u00fcssen \u00fcber Probleme in europ\u00e4ischen Regionen nach-\ndenken, die viele Westeurop\u00e4er immer noch unter ,,terra\nincognita\u201c einordnen.\nFragen, die sich an ganz Europa aus dem Zerfall der So-\nwjetunion stellen, aber auch die Probleme, die durch das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n753\n\n\n\nEnde Jugoslawiens, den gleichzeitigen Umbruch in Albani-\nen und die bevorstehenden Unruhen in Rum\u00e4nien, auf\ndem Balkan, wiedererstehen, verlangen auch von uns die\nSuche nach L\u00f6sungen. Die gegenw\u00e4rtige Unf\u00e4higkeit\nWesteuropas, mit all diesen Problemen umzugehen, mach-\nte der Umgang z. B. der italienischen Regierung mit den\nalbanischen Fl\u00fcchtlingen nur allzu deutlich. Die Bitte der\nitalienischen, also einer demokratischen Regierung an ein\ntotalit\u00e4res Regime, ihre Bev\u00f6lkerung doch bitte so nieder-\nzuhalten, da\u00df sie nicht mehr fl\u00fcchtet, ist eine ausgesuchte\npolitische T\u00f6lpelhaftigkeit, die gerade uns aus der Ex-DDR\nbitter aufsto\u00dfen m\u00fc\u00dfte.\n\nAus diesem Grunde w\u00fcrde ich den vorliegenden Antrag\ngern noch st\u00e4rker formulieren und w\u00fcrde \u2013 auch im\nGegensatz zu Herrn Bandmann \u2013 vielleicht nicht so sehr\nauf die Sanierung von G\u00f6rlitz als Stadt abstellen, sondern\nmehr die inhaltlichen Forderungen in den Vordergrund\n\nstellen; ich gestehe aber Ihnen, Herr Bandmann, zu, da\u00df\nSie als G\u00f6rlitzer etwas f\u00fcr Ihre Stadt tun wollen.\nDie Investition in ein solches Informationszentrum w\u00e4re\nein kleiner Beitrag zur Konstruktion eines einigen Europas,\nund um diese von uns zu leistenden Beitr\u00e4ge k\u00f6nnen wir\nuns nicht herumdr\u00fccken.\nIch danke sch\u00f6n.\n\n(Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen\nvor, die Drucksache dem Ausschu\u00df f\u00fcr Bundes- und Euro-\npaangelegenheiten zur weiteren Bearbeitung zu \u00fcberwei-\nsen. Wer damit einverstanden ist, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Gegenprobe? \u2013 Stimmenenthaltun-\ngen? \u2013 Ich stelle fest: einstimmig angenommen. Damit ist\ndie \u00dcberweisung an den Ausschu\u00df f\u00fcr Bundes- und Euro-\npaangelegenheiten mehrheitlich beschlossen. Der Tage-\nsordnungspunkt 8 ist damit abgearbeitet.\n\nPunkt 9 der Tagesordnung:\nR\u00fcck\u00fcbertragung des gesamten Landeseigentums zum Stichtag\n\n1. 1. 1952 an den Freistaat Sachsen\nAntrag der Fraktion der F.D.P., Drucksache 1/148 \n\nDer Antrag der Fraktion der F.D.P. \u2013 Drucksache 1/148 \u2013\nund die Stellungnahme der Staatsregierung liegen Ihnen\nvor. Hierzu k\u00f6nnen nun die Fraktionen Stellung nehmen.\nDie Redezeit ist auf f\u00fcnf Minuten begrenzt. Das Pr\u00e4sidium\nhat festgelegt, da\u00df die F.D.P. beginnt, weiter: SPD, B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, Linke Liste/PDS, CDU.\n\nBitte, Herr Fraktionsvorsitzender.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Meine sehr geehrten Damen und Her-\nren! Sie sind vielleicht etwas erstaunt gewesen, als Sie in\nIhren Drucksachen diesen Antrag gelesen haben, und si-\ncher f\u00e4llt eine solche Antragstellung aus anderen Antr\u00e4gen\nbez\u00fcglich der inhaltlichen Fixierung heraus, wenn hier be-\nantragt wird, das gesamte Landeseigentum zum Stichtag\n1. 1. 1952 an den Freistaat Sachsen zur\u00fcckzu\u00fcbertragen,\nund dies als Aufgabenstellung an die Landesregierung.\nDie Begr\u00fcndung ist erkennbar, da\u00df nach dem L\u00e4nderein-\nf\u00fchrungsgesetz vom 22. 7. 1990, Gesetzblatt I Nr. 51 der\ndamaligen DDR, die staatsrechtliche Wiederherstellung\nauch des Landes Sachsen erfolgte, und daraus leitet sich\ndie rechtliche Befugnis zur R\u00fcck\u00fcbertragung ab. So der\nAntrag.\n\nMeine Damen und Herren! Wenn Sie nun die Antwort der\nStaatsregierung lesen, dann mu\u00df man eigentlich sagen,\nda\u00df diese Antwort in keiner Weise befriedigen kann; denn\nes kommt zum Ausdruck, da\u00df nach Auffassung des ver-\nantwortlichen Staatssekret\u00e4rs im S\u00e4chsischen Staatsmini-\nsterium der Finanzen die Varianten dargestellt werden,\nnach denen sich das k\u00fcnftig zu vollziehen hat. Daraus\nwird zugleich sichtbar die Problematik der Eigen-\ntumsstruktur, und zwar nach Artikel 21 und 22 des Eini-\ngungsvertrages und unter Bezugnahme auf das Gesetz,\nwelches am heutigen Tag im Bundesrat verabschiedet\nwird, und zwar das Gesetz zur Beseitigung der Hemmun-\ngen auf der Strecke der Investitionen. Der Schlu\u00df der Ant-\nwort sieht so aus, da\u00df nach den dargestellten Sach- und\nRechtslagen das Staatsministerium der Finanzen die ent-\n\nsprechenden rechtlichen Schritte zur Durchsetzung der\nAnspr\u00fcche des Landes geltend macht.\nNach unserer Auffassung hei\u00dft das aber, da\u00df bisher auf\ndieser Strecke eigentlich so gut wie nichts erfolgt ist.\nIn der Begr\u00fcndung wird gesagt: ,,Soweit es sich um Ver-\nwaltungsverm\u00f6gen des Landes Sachsen handelt, das am\n1. 10. \u00fcberwiegend f\u00fcr Verwaltungsaufgaben bestimmt\nwar, die das Land Sachsen wahrzunehmen hat, ist dieses\nVerwaltungsverm\u00f6gen kraft Gesetzes auf das Land \u00fcber-\ngegangen.\u201c \u2013 Das bedeutet aber doch nicht mehr und nicht\nweniger, als da\u00df ein Gro\u00dfteil des urspr\u00fcnglichen Verm\u00f6-\ngens bereits rechtlich \u00fcbergegangen ist. In der Erkl\u00e4rung\nder Staatsregierung wird im zweiten Abschnitt der Beant-\nwortung darauf hingewiesen, da\u00df es sehr schwierig ist, die\nNachweisf\u00fchrung \u00fcber die betreffenden Grundst\u00fccke\nnach \u00a7 29 der Grundbuchordnung zu erf\u00fcllen und diese\nUnterlagen vorzulegen. Ich wei\u00df nicht, wie sich das Land\neigentlich dann sein Eigentum, was ihm rechtlich zusteht,\nzuordnen kann.\nDie derzeitige Aussage ist nach unserer Auffassung v\u00f6llig\nunbefriedigend \u2013 aus zwei Gr\u00fcnden. Wir wissen, da\u00df\nstaatsrechtlich das Land Sachsen 1952 \u00fcberhaupt nicht auf-\ngel\u00f6st wurde. Das bedeutet also, da\u00df die Eigentumsstruk-\ntur unter einer v\u00f6llig anderen Betrachtungsweise und\nBewertung gesehen werden mu\u00df, als dies hier in der Ant-\nwort der Landesregierung zum Ausdruck kommt.\nWir sind der Auffassung, da\u00df es dringend notwendig ist,\ndiese Dinge im verantwortlichen Ausschu\u00df zu diskutieren\nund einen Ma\u00dfnahmeplan der Landesregierung zu verlan-\ngen, wie das Land sein Eigentum zur\u00fcckerh\u00e4lt, das sich\nz. Z. in v\u00f6llig anderen Eigentumsstrukturen, z. B. am Tat-\nbestand unseres Landes dargestellt, befindet.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Kr\u00f6ber, Ihre Zeit ist wirk-\nlich zu Ende.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Ich danke Ihnen f\u00fcr den Hinweis. \u2013\nDer Antrag unserer Fraktion geht also in die Richtung, da\u00df\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n754\n\n\n\nim Ausschu\u00df diese Dinge mit der Zielrichtung beraten\nwerden m\u00fcssen, von der Landesregierung einen konkreten\nAblaufplan f\u00fcr die einzelnen Ministerien zu fordern.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ein Fraktionsmitglied der SPD,\nbitte. Herr Dr. Prei\u00dfler.\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Werte Abgeordnete!\nMeine Damen und Herren! Die SPD stimmt im wesentli-\nchen mit den \u00c4u\u00dferungen meines Vorredners \u00fcberein.\nAber trotzdem sind noch einige Anmerkungen zu machen.\nW\u00e4re der Einigungsvertrag in vielen F\u00e4llen besser gestal-\ntet, k\u00f6nnten wir heute auf dieses Thema verzichten; denn\nder Einigungsvertrag legt fest, da\u00df das gesamte Verm\u00f6gen,\ndas am 1. 10. 1989 nicht Privatbesitz war, dem zugespro-\nchen wird, mit dem das Verm\u00f6gen zu diesem Zeitpunkt\nverbunden war. Bitte beachten Sie: Es geht um das Datum\n1. 10. 1989, nicht um 1952.\nWas bedeutet diese umstrittene Festlegung des Einigungs-\nvertrages aber wirklich? Es geh\u00f6rt praktisch alles, was zu\ndiesem Zeitpunkt Volkseigentum war, dem Bund. Die\nKommunen und das Land gehen leer aus; denn zu diesem\nZeitpunkt existierte noch keine Selbstverwaltung der Kom-\nmunen, und die L\u00e4nder existierten auf dem Gebiet der\nehemaligen DDR noch nicht. Die Enteignung der Kommu-\nnen und L\u00e4nder ist bei der Ausarbeitung des Einigungs-\nvertrages von den CDU-Ministern der Regierung de\nMaizi\u00e8re gegen den massiven Protest der SPD-Fraktion in\nder Volkskammer gegen diese Festlegungen in den Ver-\ntrag aufgenommen worden. Hat man bei der Ausarbeitung\nin Bonn etwa schon zu diesem Zeitpunkt damit spekuliert,\nda\u00df das Geld, das durch diesen Trick in die Kassen des\nBundesministeriums der Finanzen flie\u00dft, einen wesentli-\nchen Teil der Kosten f\u00fcr die Gestaltung der Einheit Deut-\nschlands abdeckt? Denn hier geht es um Verm\u00f6genswerte\nvon mehreren 100 Milliarden D-Mark, die den Kommunen\nund den neuen Bundesl\u00e4ndern vorenthalten werden. Die\nSPD wendet sich sch\u00e4rfstens dagegen, da\u00df der Bundesmi-\nnister unser Verm\u00f6gen verwaltet und neben dem Verwal-\ntungs- und Finanzverm\u00f6gen den Grund- und Bodenbesitz\nwie ein professioneller Immobilienmakler an den Meistbie-\ntenden vermarktet.\n\n(Beifall bei der SPD und F.D.P.)\n\nDie SPD begr\u00fc\u00dft erste Schritte f\u00fcr die R\u00fcck\u00fcbertragung\ndes Verwaltungsverm\u00f6gens an den Freistaat Sachsen, das\nbereits am 1. 10. 1989 f\u00fcr Verwaltungsaufgaben eingesetzt\nwar. Ich frage aber, was wird mit dem Verwaltungsverm\u00f6-\ngen, das zu diesem Zeitpunkt f\u00fcr andere Aufgaben einge-\nsetzt war, aber nachweislich 1952 dem Land Sachsen\ngeh\u00f6rte?\nDie Regelungen f\u00fcr die R\u00fcck\u00fcbertragung des ehemaligen\nFinanzverm\u00f6gens des Landes Sachsen sind noch kompli-\nzierter, da dieses Verm\u00f6gen unter Treuhandverwaltung\ndes Bundes gestellt wurde. Die SPD-Fraktion fordert, da\u00df\ndieses Verm\u00f6gen nicht dem Bundesministerium der Finan-\nzen, wie es von der Treuhand geplant ist, sondern schnell-\nstens dem Freistaat Sachsen \u00fcbertragen wird. Die\nSPD-Fraktion unterst\u00fctzt aber auch den Gesetzentwurf zur\nBeseitigung von Hemmnissen bei der Privatisierung von\nUnternehmen und zur F\u00f6rderung von Investitionen.\nDie Sozialdemokraten treten f\u00fcr einen beh\u00f6rdenrechtli-\nchen Bescheid ein, der die R\u00fcck\u00fcbertragung des Verwal-\n\ntungs- und Finanzverm\u00f6gens an den Freistaat Sachsen\noder f\u00fcr die Verwendung in den Kommunen regelt, wenn\n\u00f6ffentliche oder \u00f6ffentlich beglaubigte Urkunden nicht\nmehr nachweisbar sind. Damit k\u00f6nnte ein Teil der Unge-\nrechtigkeiten, die im Einigungsvertrag festgeschrieben\nsind, wieder beseitigt werden.\nIch fasse zusammen: Die SPD-Fraktion fordert, da\u00df das\nEigentum, das den Kommunen und L\u00e4ndern bis zum\n1. 1. 1952 geh\u00f6rte, ihnen und nicht dem Bund \u2013 und damit\ndem Bundesfinanzminister \u2013 zugeschlagen wird. Aus den\ngenannten Gr\u00fcnden stimmt die SPD-Fraktion der \u00dcber-\nweisung der Drucksache 1/148 in den Haushalts- und Fi-\nnanzausschu\u00df als federf\u00fchrenden Ausschu\u00df und der\n\u00dcberweisung in den Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df zu.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nHerr Weber, bitte.\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Unsere Fraktion unterst\u00fctzt die Intention des\nAntrages der F.D.P. vollst\u00e4ndig. Das Problem, \u00fcber das\nwir sprechen, ist nicht ungekl\u00e4rtes Eigentum, sondern\nnicht vorhandenes Eigentum. Seit Monaten ist der weitaus\ngr\u00f6\u00dfte Teil von Eigentumswerten der fr\u00fcheren DDR her-\nrenlos. Die Gesetzlichkeit des Einigungsvertrages mit der\nPr\u00e4misse ,,R\u00fcckgabe vor Entsch\u00e4digung\u201c, die noch einmal\nfestgeschrieben worden ist, hat es nicht vermocht, eigen-\ntumsrechtlich gesprochen fungibles Eigentum zu schaffen.\nDas ist die Crux aller Investitionshemmnisse in den ost-\ndeutschen L\u00e4ndern: Es mangelt nicht an Investoren, es\nmangelt nicht an Geld f\u00fcr Investitionen \u2013 soviel vorab.\nDas neue Gesetzespaket, das heute im Bundesrat vorliegt\nund nach aller Erwartung verabschiedet werden wird,\nwird diese Schwierigkeiten nicht aus der Welt schaffen. Ich\nhabe dieses Gesetz einmal mitgebracht. Es hat in dieser\nFassung 61 Seiten. Ich kann mir schwer vorstellen, wie ein\nLandrat mit diesem Haufen Papier wird umgehen wollen\nund sollen. H\u00e4tte man den Artikel 14 Grundgesetz, der\nEntsch\u00e4digung aufgrund dringenden Gemeinwohls als\nPr\u00e4misse zul\u00e4\u00dft, entsprechend ausgelegt, w\u00e4re ein Gro\u00dfteil\nder Probleme, \u00fcber die wir hier auch heute und gestern\ngesprochen haben, aus der Welt.\nEbenso w\u00e4re es zwanglos m\u00f6glich gewesen, einer speziel-\nlen Gruppe von Antragstellern auf R\u00fcckerstattung, diesen\nals Ausnahme von der Regel ,,Entsch\u00e4digung\u201c, durch Ge-\nsetz, also nicht \u00fcber ein f\u00f6rmliches Antragsverfahren, ihr\nEigentum zu \u00fcbertragen, n\u00e4mlich den St\u00e4dten, Gemeinden\nund auch den neuen L\u00e4ndern. Diese Gruppe von Antrag-\nstellern h\u00e4tte n\u00e4mlich besonders schnell Investitionen aus-\nl\u00f6sen k\u00f6nnen, und zwar deshalb, weil sie gleichzeitig\nPlanungstr\u00e4ger sind, die Planungshoheit haben. Dann\nw\u00e4re unser Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit\nauch eher imstande, Dirigent der Wirtschaftsf\u00f6rderung zu\nsein, so wie es ihm mit der Einrichtung z. B. einer s\u00e4chsi-\nschen Wirtschaftsf\u00f6rderungsgesellschaft, was wir nach-\ndr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen, vorschwebt.\nIch darf an dieser Stelle \u00fcbrigens auch einmal, nachdem\nich heute t\u00fcchtig geschimpft habe, ein Lob aussprechen,\nund zwar f\u00fcr die oftmals leider nicht sehr effizienten Be-\nm\u00fchungen unseres Wirtschaftsministeriums, vor allem in\nPerson von Herrn Staatssekret\u00e4r Thiele, diese Dinge anzu-\nschieben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n755\n\n\n\nNun ist aber leider anders entschieden. Die Antwort des\nStaatsministeriums in der Drucksache 1/148 weist das kor-\nrekt aus. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, da\u00df \u00fcber Sinn und\nUnsinn der bestehenden Regelungen noch einmal in den\nzust\u00e4ndigen Aussch\u00fcssen mit dem Ziel nachgedacht wird,\n\u00fcber den Bundesrat eine wirkliche Vereinfachung der Ei-\ngentumsregelungen nachdr\u00fccklich einzufordern.\nIm \u00fcbrigen stimmen wir also der \u00dcberweisung an die bei-\nden Aussch\u00fcsse, den Haushalts- und Finanzausschu\u00df \u2013 fe-\nderf\u00fchrend \u2013 und den Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df\nzu.\nDanke.\n\n(Beifall, vor allem bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ein Fraktionsmitglied von Linke\nListe/PDS, bitte, Herr Elsner.\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Eine Vorbemerkung vorab:\nMeine Damen und Herren der SPD-Fraktion, vielleicht hel-\nfen Sie mir mal. Ich habe am heutigen Tag mehrmals von\nIhnen geh\u00f6rt, da\u00df Sie den Einigungsvertrag angreifen.\nNun ist mir bekannt, da\u00df Ihre Fraktion in der Volkskam-\nmer diesem Einigungsvertrag zugestimmt hat, im wesent-\nlichen, au\u00dfer drei Mitgliedern dieser Fraktion. Nun wei\u00df\nich und gestehe Ihnen auch zu, da\u00df Sie sich im Lernproze\u00df\nbefinden, genauso wie wir. Aber ich w\u00fcrde Sie bitten, da\u00df,\nwenn Sie den Einigungsvertrag dann anmahnen, Sie sich\nauch konsequent in Bonn daf\u00fcr einsetzen, da\u00df es hier\nNachbesserungen gibt, und zwar zugunsten der Men-\nschen, die hier leben.\n\n(Zuruf von der SPD-Fraktion: Das machen wir doch!)\n\nMeine Damen und Herren der F.D.P.! Meine Fraktion\nm\u00f6chte und wird in den Grundaussagen und mit dem\nGrundanliegen Ihres Antrages einverstanden sein, kann\naber nicht im Detail mit Teilen der Begr\u00fcndung einver-\nstanden sein. Ich m\u00f6chte das wie folgt begr\u00fcnden:\n1. hei\u00dft es im L\u00e4ndereinf\u00fchrungsgesetz w\u00f6rtlich:\n,,Mit Wirkung vom 14. Oktober 1990 werden in der DDR\nfolgende L\u00e4nder gebildet.\u201c\nDann werden die L\u00e4nder aufgez\u00e4hlt. Das hei\u00dft also fak-\ntisch, hier wurde und wird nichts wiedergebildet. Die ost-\ndeutschen Bundesl\u00e4nder sind demzufolge gem\u00e4\u00df den\nFestlegungen des L\u00e4ndereinf\u00fchrungsgesetzes in Verbin-\ndung mit dem Einigungsvertrag auf dem Territorium der\nehemaligen DDR gebildet worden. Es steht nicht in den\nGesetzen, da\u00df sie wiedergebildet wurden.\n2. Eben bis zu diesem Datum \u2013 14. Oktober 1990 \u2013 galt die\nFestlegung des \u00a7 21 des L\u00e4ndereinf\u00fchrungsgesetzes, wo-\nnach die Verm\u00f6gensnachfolge eindeutig definiert und ge-\nregelt wird. Eine etwaige andere Verm\u00f6gensausstattung\nder L\u00e4nder ist weder im obengenannten Gesetz noch im\nEinigungsvertrag beschrieben, vorgesehen oder gar gere-\ngelt.\n3. k\u00f6nnen wir auch den wesentlichen Ausf\u00fchrungen des\nStaatssekret\u00e4rs im Finanzministerium Herrn Dr. Reckers\nzustimmen, da sich die wesentlichen Aussagen seiner Stel-\nlungnahme an den gegebenen Gesetzlichkeiten orientieren.\nIm besonderen aber unterst\u00fctzen wir die Haltung des\nS\u00e4chsischen Finanzministeriums, eine Einzelfallpr\u00fcfung\nund Einzelfallbewertung gem\u00e4\u00df Artikel 21 Absatz 3 des\nEinigungsvertrages bei schuldrechtlichem R\u00fcck\u00fcbertra-\ngungsanspruch durchzuf\u00fchren. Hier unterst\u00fctzen wir\nebenfalls Ihre Fraktion der F.D.P.\n\n4. bleibt letztlich das Wort ,,Wiederherstellung\u201c aus streng\nformellen rechtlichen Gr\u00fcnden abzulehnen; denn mit dem\nGesetz vom 23. Juli 1952, durch das unter anderem die Be-\nzirke gebildet wurden, ist keine formelle staatsrechtliche\nAufhebung des Landes Sachsen verbunden. Im Absatz 2\ndes \u00a7 25, Inkrafttreten des L\u00e4ndereinf\u00fchrungsgesetzes,\nsteht:\n,,Gleichzeitig tritt das Gesetz \u00fcber die weitere Demokrati-\nsierung des Aufbaus und der Arbeitsweise der staatlichen\nOrgane in den L\u00e4ndern der DDR vom 23. Juli 1952 au\u00dfer\nKraft.\u201c\nAlso erst am 14. Oktober. Gleichfalls gilt dies f\u00fcr die s\u00e4ch-\nsische Verfassung vom 23. Februar 1947, die formell\nniemals au\u00dfer Kraft getreten ist, so da\u00df von einer Wieder-\nherstellung des Landes Sachsen nicht gesprochen werden\nkann im juristischen Sinne, auch wenn es im Volksmund\nganz nett klingt. Ich selbst benutze dieses Wort. Deshalb ist\nauch die Diktion im \u00a7 1 Absatz 1 L\u00e4ndereinf\u00fchrungsgesetz\ngenau in diesem Sinne.\nUnsere Fraktion Linke Liste/PDS stimmt der \u00dcberweisung\ndes Antrags der F.D.P. und der Stellungnahme des Staats-\nministeriums der Finanzen in die vorgesehenen Aussch\u00fcs-\nse zu. \nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall vor allem bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Clemens, Fraktion CDU.\n\nClemens, CDU: Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auch\ndie CDU stellt sich hinter das Anliegen dieses Antrages\nund unterst\u00fctzt die \u00dcberweisung.\nEs ist vielleicht jetzt hier nicht der Ort, die einzelnen Para-\ngraphen gegeneinander abzuw\u00e4gen, wie unterschiedlich\nwir unter Umst\u00e4nden auch einige Dinge im Einigungs-\nvertrag lesen. Ich glaube, da\u00df auch der Einigungsvertrag\ngerade mit der Klausel der Ver\u00e4nderbarkeit oder Neuver-\nhandelbarkeit es an manchen Punkten doch rechtfertigt,\nmanches heute anders zu sehen, als wir es vielleicht vor\neinem halben Jahr beim Beschlu\u00df in der Volkskammer an\nden einzelnen Stellen gesehen haben. Da f\u00e4llt uns auch\nkeine Perle aus der Krone, wenn wir das heute an man-\nchen Stellen anders sehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte aber doch ein Wort noch sagen, weil das wich-\ntig f\u00fcr die Ausschu\u00dfarbeit ist. Wir w\u00fcrden den Antrag ger-\nne erweitert sehen, nicht nur und allein und eng begrenzt,\nwie es in dem Antrag w\u00f6rtlich hei\u00dft, auf das Landesver-\nm\u00f6gen, sondern wir glauben, da\u00df in gleicher Weise auch\nVerm\u00f6gensanteile der Landkreise und auch der Kommu-\nnen mit zur Diskussion stehen m\u00fcssen bei diesen Fragen.\nWir haben genauso Anspr\u00fcche, die sich auf die Artikel 21\nund 22 beziehen, nicht nur auf das Land, sondern auch auf\ndie Kommunen, gerade was Liegenschaften und Immobi-\nlien betrifft.\nIch m\u00f6chte da ein besonderes Kapitel anschneiden, das ge-\nrade in unserem Bereich, im \u00f6stlichen Teil unseres Landes,\nviele Probleme aufgeworfen hat. Das sind Immobilien und\nLiegenschaften aus dem Bereich der ehemaligen NVA.\nGerade die Bereiche der Milit\u00e4rakademie Dresden, der\nOffiziershochschulen von Kamenz, L\u00f6bau und Zittau sind\nzum gro\u00dfen Teil Anspr\u00fcche auch des Landes, der betroffe-\nnen Kreise und auch der Kommune. In der Offiziershoch-\nschule L\u00f6bau beispielsweise haben wir einen alten Vertrag\nausgegraben, da\u00df die Kaserne, um die es sich hier handelt,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n756\n\n\n\nvon der Stadt L\u00f6bau auf st\u00e4dtischem Grund gebaut, an das\nehemalige Deutsche Reich vermietet worden ist. Es kann\ndoch keine Frage sein, da\u00df diese Immobilien der Stadt\nL\u00f6bau zur\u00fcckgegeben werden m\u00fcssen. \u00c4hnliche Anspr\u00fc-\nche haben wir gerade in den letzten Wochen mit dem\nBerufsf\u00f6rderungsdienst der Bundeswehr durchgespro-\nchen, wo wir fast in allen von mir genannten Objekten\nInteressen sowohl der Bundeswehr als auch der Kommu-\nnen feststellen, die Konversion, also die Umschulung zu\nmachen. Wir sind allein im osts\u00e4chsischen Raum bei den\nBedarfstr\u00e4gern \u2013 das sind sowohl aus dem Dienst der\nNVA entlassene ehemalige Soldaten als auch Zivilangeh\u00f6-\nrige, die \u00fcbrigens in diesem Fall in den Territorien den\ngr\u00f6\u00dften Teil ausmachen \u2013 auf eine Summe von etwa 4500\ngekommen, die, schon in diesem Jahr beginnend, in diesen\nEinrichtungen umgeschult werden sollen. Wenn ich den-\nselben Anteil an kommunalem Bedarf noch einmal dazu-\nrechne, sind es also 9000 bis 10000 Pl\u00e4tze, um die es sich\nhier zu k\u00e4mpfen lohnt.\nIch glaube, wir werden auch im Ausschu\u00df eine Meinung\nfinden \u00fcber das Procedere, wie wir diesen Antrag am Ende\nabhandeln, ob z. B. in Form eines Ma\u00dfnahmeplanes.\nDieses Wort gef\u00e4llt mir nicht so sehr. Ich wei\u00df aus meiner\nberuflichen Praxis, was mit diesen Dingen geworden ist.\nIch w\u00fcrde es gern anders nennen. Ich w\u00fcrde doch versu-\nchen, zu einer einheitlichen L\u00f6sung auch f\u00fcr kommunale\nBedarfstr\u00e4ger in den Aussch\u00fcssen zu kommen. Ich glaube\nauch, da\u00df der Finanzausschu\u00df federf\u00fchrend hier der rich-\ntige Ausschu\u00df ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen\nvor, diesen Antrag zur Bearbeitung an den Haushalts- und\nFinanzausschu\u00df als federf\u00fchrenden Ausschu\u00df und an den\nVerfassungs- und Rechtsausschu\u00df zu \u00fcberweisen. Erhebt\nsich dagegen Widerspruch? \u2013 Wer damit einverstanden ist,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Das ist mehr-\nheitlich der Fall. Die Gegenprobe! \u2013 Stimmenthaltungen?\nEine Gegenstimme und eine Stimmenthaltung. Damit ist\n\ndie \u00dcberweisung an den Haushalts- und Finanzausschu\u00df\nals federf\u00fchrenden Ausschu\u00df und an den Verfassungs-\nund Rechtsausschu\u00df mehrheitlich beschlossen.\nTagesordnungspunkt 9 ist beendet.\nUnd jetzt, meine Damen und Herren, bitte ich Sie, mir zu\nfolgen. Ich nehme mir das Recht gem\u00e4\u00df \u00a7 84 heraus, die\nTagesordnung umzustellen. Ich kann das nat\u00fcrlich nur mit\nIhrer Genehmigung machen. Sie wissen, drau\u00dfen sind die\nDemonstrierenden. Wir h\u00e4tten jetzt eigentlich den Tage-\nsordnungspunkt 10. Ich m\u00f6chte gern anstelle des Tage-\nsordnungspunktes 10 jetzt den Tagesordnungspunkt 13\nnehmen. Wenn Sie einverstanden sind, diese beiden Tage-\nsordnungspunkte 10 und 13 miteinander zu tauschen, bitte\nich um Ihre Zustimmung.\n\n(Zuruf von der CDU: Das geht doch gar nicht.)\n\nAbgestimmt haben wir schon, aber Sie k\u00f6nnen trotzdem\nnoch einmal zur Gesch\u00e4ftsordnung sprechen.\n\nLeroff, CDU: Ich bin nicht grunds\u00e4tzlich gegen das Vor-\nziehen, wir m\u00fcssen nur ber\u00fccksichtigen, da\u00df der Vertreter\ndes Innenministeriums, der zu diesem Punkt sicherlich\nWichtiges zu sagen h\u00e4tte, mitunter nicht anwesend sein\nkann, weil er mit den Menschen drau\u00dfen spricht.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich nehme doch an, er wird dann\nauch mit den Menschen hochkommen, wenn einige der\nVertreter vielleicht in den G\u00e4stereihen Platz nehmen.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nDann w\u00fcrde ich bitten: Wer kann das \u00fcbernehmen, den\nDemonstrierenden zu sagen, da\u00df wir jetzt diesen Tage-\nsordnungspunkt herannehmen und einige Vertreter sowie\nden Innenminister bitten, Platz zu nehmen. Ich bitte, Ge-\nduld zu haben. Wir machen 3 Minuten Pause, aber verlas-\nsen in der Regel den Raum nicht, sonst geht es wieder raus\nund rein.\n\n(Unterbrechung von 17.28 Uhr bis 17.31 Uhr)\n\nPunkt 13 der Tagesordnung:\nEingliederung von Gemeinden in den Freistaat Sachsen\n\nMeine Damen und Herren! Zum Tagesordnungspunkt 13\nliegen Ihnen die Drucksache 1/168 und die Erg\u00e4nzungen\n1/168 a) und b), Antrag der Linken Liste/PDS, und die\nBeschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses in Drucksache\n1/217 \u2013 da war gestern zu dieser Drucksache eine Neufas-\nsung ausgegeben worden \u2013 vor. Es folgt die Stellungnah-\nme der Staatsregierung zu diesem Antrag, zudem wird der\nInnenausschu\u00df einen Bericht geben.\nIch unterbreche noch einen kleinen Moment.\n\n(Etwa 40 Vertreterinnen und Vertreter der Gemeinden, die\nin den Freistaat Sachsen eingegliedert werden m\u00f6chten,\nwerden durch Vertreter des Protokolls des S\u00e4chsischen\nLandtages zu G\u00e4stepl\u00e4tzen geleitet.)\n\nIch begr\u00fc\u00dfe unsere G\u00e4ste. Ich mu\u00df Sie leider darauf auf-\nmerksam machen, da\u00df wir uns zwar freuen, da\u00df Sie zuh\u00f6-\nren k\u00f6nnen, da\u00df Sie aber leider selbstverst\u00e4ndlich kein\nRederecht haben, auch kein Recht, Mi\u00dffallen oder Zustim-\nmung zu \u00e4u\u00dfern. Sie m\u00fcssen Zuh\u00f6rer bleiben.\n\nDer Innenausschu\u00df wird also einen Bericht geben. Die\nFraktionen k\u00f6nnen dann Stellung dazu nehmen. Die Rede-\nzeit ist auf 10 Minuten begrenzt. Ich darf aber zun\u00e4chst\ndem Vertreter der Staatsregierung, Herrn Dr. Buttolo, das\nWort erteilen.\n\nDr. Buttolo, Staatssekret\u00e4r: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Aufgrund der Anwesenheit der G\u00e4ste, die\njetzt zu uns gekommen sind, w\u00fcrde ich doch jetzt etwas\nvon der urspr\u00fcnglichen \u00dcberlegung abgehen und ein ganz\nklein wenig nochmals begr\u00fcnden, warum wir und wie wir\ndie Eingliederung von Gemeinden in das Land Sachsen\nvon s\u00e4chsischer Seite aus forcieren, damit sich auch die\nG\u00e4ste einen \u00dcberblick dar\u00fcber verschaffen k\u00f6nnen, da\u00df\ndie s\u00e4chsische Regierung durchaus bem\u00fcht ist, sehr viel\nf\u00fcr diese Eingemeindung zu tun.\nMeine Damen und Herren! Auf der schon unten vor der\nT\u00fcre genannten Innenministerkonferenz einigten sich die\nInnenminister der neuen Bundesl\u00e4nder \u00fcber eine prinzipi-\nelle Verfahrensweise bei der Grenzver\u00e4nderung zwischen\nden neuen Bundesl\u00e4ndern. Dabei wurde vereinbart, da\u00df\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n757\n\n\n\nein gemeinsamer Zeitpunkt f\u00fcr die \u00c4nderung der Grenzen\nin allen Bundesl\u00e4ndern anvisiert wird. Es wurde weiter\nangeregt, die F\u00e4lle \u00a7 2 Abs. 2 und Abs. 3 gleicherma\u00dfen in\neinem Ritt zu behandeln. Das hei\u00dft, Gemeinden, die das\nunumstrittene Recht haben \u2013 aufgrund dessen, da\u00df sie bis\n1952 zum Land Sachsen geh\u00f6rt haben \u2013, m\u00f6chten sich bitte\netwas gedulden, damit wir sie gemeinsam in einem Staats-\nvertrag mit Gemeinden, die keinen direkten Rechtsan-\nspruch haben auf Eintritt in das Land Sachsen, in unser\nLand \u00fcbernehmen. Ich sehe sehr viele Vorteile f\u00fcr diese\nVorgehensweise, weil einmal damit g\u00fcnstige Verhand-\nlungsbedingungen auch f\u00fcr die anderen Gemeinden beste-\nhen.\nIch m\u00f6chte aus diesem Grunde erl\u00e4utern, wie wir speziell\nin dem Fall Brandenburg weiter verfahren werden. Wir\nhaben f\u00fcr den 9. 4. eine gemeinsame Beratung angeregt.\nDie brandenburgische Regierung, vertreten durch Herrn\nStaatssekret\u00e4r Ruckriegel, hat dies best\u00e4tigt. In dieser\ngemeinsamen Beratung zwischen den betroffenen B\u00fcrger-\nmeistern der brandenburgischen Gemeinden, den bran-\ndenburgischen Landr\u00e4ten und den betroffenen Landr\u00e4ten\naus Sachsen m\u00f6chten wir aushandeln, wie, in welchem\nZeitraum die entsprechenden Modalit\u00e4ten durchzuf\u00fchren\nsind.\nIch habe in den Verhandlungen mit Th\u00fcringen bereits zum\nAusdruck gebracht, da\u00df wir relativ rasch zu klaren Aussa-\ngen kommen m\u00fcssen, welche Gemeinden das Recht haben\nwerden, einen Gebietswechsel zu vollziehen.\n\n(Beifall bei der CDU und von Abgeordneten der SPD\nund F.D.P.)\n\nDiese schnelle Aussage ist aus vielen Gr\u00fcnden erforder-\nlich. Ein Grund ist der, der auch von einem Redner unten\nvor dem Landtagsgeb\u00e4ude, vor der Dreik\u00f6nigskirche, er-\nw\u00e4hnt wurde: und zwar das Schulsystem. Wir m\u00fcssen ga-\nrantieren, da\u00df die Gemeinden, die k\u00fcnftig zum Land\nSachsen geh\u00f6ren, das relativ rasch wissen, damit die Eltern\nerfahren, wie es mit ihren Kindern weitergeht, damit auch\ngarantiert werden kann, da\u00df diese Kinder m\u00f6glichst ab\n1. 9. auch in die f\u00fcr sie k\u00fcnftig zust\u00e4ndige Schule \u2013 ich\ndenke speziell an Gymnasien und Mittelschulen \u2013 gehen\nk\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU und von Abgeordneten der SPD \nund F.D.P.)\n\nIch m\u00f6chte mir nur noch eine Bemerkung erlauben. Wir\nhaben eine durchaus nicht zu untersch\u00e4tzende Aktivit\u00e4ten-\nliste von Bem\u00fchungen der s\u00e4chsischen Regierung, zu einer\nKl\u00e4rung mit den L\u00e4ndern zu kommen. Ich hatte in Pausen-\ngespr\u00e4chen hin und wieder den Vergleich gebracht: Man\nkann nicht einfach eine neue Ehe eingehen, bevor die alte\ngeschieden ist. Das bedeutet, \u00fcbertragen auf dieses Pro-\nblem: Solange die Klarheit mit Brandenburg zur Abgabe\nnicht da ist, k\u00f6nnen wir keine direkten Verhandlungen mit\nden einzelnen Gemeinden f\u00fchren. Wir m\u00fcssen gemeinsam\nmit den Vertretern des Innenministeriums von Branden-\nburg, mit den B\u00fcrgermeistern der betroffenen Gemeinden,\nmit den Landr\u00e4ten der betroffenen Gemeinden und mit\nden k\u00fcnftigen Landr\u00e4ten die Beratungen f\u00fchren.\nIch bitte Sie, diesen Weg, den wir vom Innenministerium\ndes Freistaates Sachsen konsequent fortsetzen werden, zu\nunterst\u00fctzen. Der n\u00e4chste konkrete Termin f\u00fcr Branden-\nburg wird der 9. April dieses Jahres sein.\n\n(Beifall bei der CDU, SPD und F.D.P.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich bitte jetzt ein Fraktionsmit-\nglied der Fraktion Linke Liste/PDS. Frau Zschoche, bitte.\nDer Ausschu\u00dfvertreter wird als letzter sprechen.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Werte\nAbgeordnete! Ich nahm an, weil wir die antragstellende\nFraktion sind, w\u00fcrden wir als erste sprechen, und der\nStaatssekret\u00e4r w\u00fcrde sich daraufhin \u00e4u\u00dfern. Es ist viel-\nleicht wichtig, das aus der Sicht einer Betroffenen zu h\u00f6-\nren. Ich wohne n\u00e4mlich in einem Kreis, der an das Land\nBrandenburg grenzt, und kenne die Situation sehr genau.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDiese Landtagssitzung entscheidet heute \u00fcber das Schick-\nsal der Gemeinden, die im Ergebnis einer B\u00fcrgerbefragung\nsp\u00e4testens seit November 1990 beantragt haben, zu Sach-\nsen zu wollen. Seitdem gab es seitens der Regierungsver-\ntreter der L\u00e4nder Sachsen, Th\u00fcringen und Brandenburg\nau\u00dfer Presse- und Absichtserkl\u00e4rungen keine f\u00fcr mich\nsichtbaren substantiellen Fortschritte.\nDie auf unseren Antrag vom 19. Februar 1991 erfolgte Ant-\nwort des Staatsministers des Innern enth\u00e4lt wiederum nur\nunverbindliche Regelungen ohne terminliche Festlegun-\ngen, die wir deshalb so nicht akzeptieren k\u00f6nnen.\nIch m\u00f6chte mit der Darstellung der Rechtslage beginnen.\nEigentlich ist alles sonnenklar: Durch B\u00fcrgerbefragungen\nwurde der B\u00fcrgerwillen eindeutig festgestellt, und nun\nbleibt nichts anderes \u00fcbrig, als diesem B\u00fcrgerwillen auch\numgehend zu entsprechen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS, SPD und \nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nWelche gesetzlichen Regelungen untersetzen diese Be-\nhauptung:\n\n1. Es scheint unzweifelhaft, da\u00df \u00a7 2 Abs\u00e4tze 2 und 3 des\nL\u00e4ndereinf\u00fchrungsgesetzes gem\u00e4\u00df Anlage 2 des Eini-\ngungsvertrages geltendes Recht ist.\n\n2. Absatz 3 besagt eindeutig, da\u00df dem durch B\u00fcrgerent-\nscheid bekundeten und durch die Volksvertretung best\u00e4-\ntigten Willen von Gemeinden, die am 23. Juli 1952 zu\nSachsen geh\u00f6rten, stattzugeben ist.\n\nDa die geforderten Voraussetzungen von den antragstel-\nlenden Gemeinden bereits seit langem erbracht sind, l\u00e4\u00dft\ndiese Regelung der Exekutive keinen Ermessensspielraum,\nsondern fordert den umgehenden Vollzug heraus.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS, SPD, CDU und B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne)\n\n3. Der L\u00e4nderwechsel von Gemeinden gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Absatz 2\ndes L\u00e4ndereinf\u00fchrungsgesetzes bedarf der Regelung in\neinem Staatsvertrag zwischen den beteiligten L\u00e4ndern.\nEindeutig geht aber die Intention dieses Absatzes dahin,\nda\u00df ein L\u00e4nderwechsel stattfinden soll.\nWir haben in unserem Antrag vom 19. Februar darauf hin-\ngewiesen, da\u00df ein solcher Wechsel f\u00fcr die Kommunen nur\nsinnvoll ist, solange sie nicht in den Proze\u00df des Verwal-\ntungsaufbaus des Landes integriert sind, das sie verlassen\nwollen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n758\n\n\n\nDer Exekutive bleibt demzufolge nur ein geringer zeit-\nlicher Handlungsspielraum, soll das Gesetz seinem We-\nsensgehalt nach auch umgesetzt werden.\n\n4. Wir legen den Artikel 20 Abs. 3 des Grundgesetzes, der\nbesagt, da\u00df die vollziehende Gewalt an Recht und Gesetz\ngebunden ist, so aus, da\u00df ein Versto\u00df gegen diesen rechts-\nstaatlichen Grundsatz nicht nur dann vorliegt, wenn ein\nHandeln wider die Normen des Gesetzes erfolgt, sondern\nauch im Falle eines Nichtt\u00e4tigwerdens im Sinne der Forde-\nrung des Gesetzes. Ich hoffe, da\u00df Sie unsere Rechtsauffas-\nsung teilen.\nUnd nun zur Kennzeichnung der gegenw\u00e4rtigen Situation.\nEinzig und allein die unteren kommunalen Ebenen und\ndie ,,Allianz f\u00fcr Sachsen\u201c k\u00e4mpfen mit allen ihnen zur\nVerf\u00fcgung stehenden Mitteln f\u00fcr die sofortige Eingliede-\nrung nach Sachsen, f\u00fcr mich mit einer bewundernsw\u00fcrdi-\ngen Energie.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und SPD)\n\nDer ihnen zur Zeit vorgegebene Rahmen der rechtlichen\nM\u00f6glichkeiten indes stellt f\u00fcr sie das eigentliche Hemmnis\ndar.\nKonsultationen mit B\u00fcrgermeistern einiger ,,Allianz\u201c-Ge-\nmeinden ergaben folgendes Bild: Die Kommunen brau-\nchen schnellstens Sicherheit, denn sie bewegen sich im\nrechtsleeren Raum. Der Druck des Unmuts der Bev\u00f6lke-\nrung auf die Kommunalparlamente steigert sich ins Uner-\ntr\u00e4gliche. Die B\u00fcrger verlangen umgehend Klarheit.\nManche gehen bis zu Morddrohungen, z. B. gegen den\nB\u00fcrgermeister in Lauchhammer. Der Aufbau der kommu-\nnalen Selbstverwaltung ist f\u00fcr jede Kommune eine der\ngr\u00f6\u00dften Herausforderungen, aber wie ist dies m\u00f6glich,\nwenn immer noch nicht entschieden ist, ob schon Sachsen\noder noch Brandenburg oder Th\u00fcringen zust\u00e4ndig sind.\nBleibt dieser Schwebezustand, dann erfolgt bei der Her-\nausbildung neuer Verwaltungsstrukturen zwangsl\u00e4ufig\ndie Einordnung nach Brandenburg oder Th\u00fcringen.\nIch nenne ein paar konkrete Alltagsfragen, die ohne\ngekl\u00e4rte Landeszugeh\u00f6rigkeit nicht zu l\u00f6sen sind oder\ndoppelte Kosten verursachen: Beantragung von Personal-\ndokumenten, P\u00e4ssen, Ausweisen; Umtausch von Kfz-\nKennzeichen; Abschlu\u00df von Vertr\u00e4gen f\u00fcr M\u00fcll, Abfall,\nWohnungswirtschaft; Ausbildungspl\u00e4tze; Schulgesetz,\nSchulstrukturen; Neuformierung von Verb\u00e4nden im\nHandwerk, Jagdwesen, Brandschutz; Kommunalgesetzge-\nbung und auch die T\u00e4tigkeit der Investoren, die schon wis-\nsen wollen, welches Land ihr Ansprechpartner ist.\nProbleme \u00fcber Probleme, die sich h\u00e4ufen durch ein neu\neinsetzendes Tauziehen, wodurch das ,,Allianz\u201c-Gebiet als\nhomogene Einheit gef\u00e4hrdet wird, indem nun Enklaven-\nbildung k\u00fcnstlich bewerkstelligt wird.\nWir m\u00fcssen anfragen, warum durch die Innenminister der\nTermin 30. 4. 1991, bis zu dem die Kommunen ihre Ent-\nscheidungen nochmals pr\u00fcfen sollen, gesetzt wurde. Bis\ndahin hat die Brandenburger Hinhaltetaktik mit s\u00e4chsi-\nscher Unterst\u00fctzung ihr Ziel erreicht. Dann allerdings wer-\nden sich die Politiker in Sachsen fragen lassen m\u00fcssen, wie\nsie mit dem Vertrauensvorschu\u00df der B\u00fcrger umgegangen\nsind. Gegenw\u00e4rtig habe ich den Eindruck, da\u00df sich die\nCDU-Fraktion wegen des L\u00e4nderwechsels nicht mit der\nRegierung \u00fcberwerfen will.\n\n(Goliasch, CDU: So ein Quatsch!)\n\n(Ach-Rufe von der CDU)\n\nDie Regierung ihrerseits will sich wiederum nicht mit\nBrandenburg oder Th\u00fcringen \u00fcberwerfen. Dabei auf der\nStrecke bleiben k\u00f6nnte der B\u00fcrgerwillen. Das aber will\nauch keiner. Was ist zu tun? \u2013 Die Fraktion Linke\nListe/PDS unterbreitet Ihnen vorliegende Antr\u00e4ge a und b\nzu Drucksache 1/168 zur Beschlu\u00dffassung, die dem An-\ntrag an die Staatsregierung vom 19. 2. in den Punkten 1\nund 2 vollinhaltlich entsprechen. Weil uns die Sache so\nwichtig ist, haben wir eine Pr\u00e4zisierung vorgenommen\nund bitten um getrennte Abstimmung.\nIch will Ihnen in Kurzform die Antr\u00e4ge vorstellen. Erster\nAntrag: ,,Mit Wirkung vom 1. April \u00fcbernimmt der Frei-\nstaat Sachsen die St\u00e4dte und Gemeinden, die bis zum Juli\n1952 zu Sachsen geh\u00f6rten. Die vorliegenden Grenzen ver-\nlaufen entsprechend den Grenzen jener Gemeinden und\nSt\u00e4dte, die in den Freistaat Sachsen \u00fcbergewechselt sind.\n\n(Zuruf von der CDU: Frau Zschoche, warum tragen Sie\ndas vor?)\n\nDie endg\u00fcltigen L\u00e4ndergrenzen werden mit dem \u00dcbertritt\nanderer antragstellender Orte durch einen Staatsvertrag\ngeregelt.\u201c\nZweiter Antrag. ,,St\u00e4dte und Gemeinden, die vor dem\n23. 7. 52 nicht zum Land Sachsen geh\u00f6rt haben, jedoch\nzum Freistaat Sachsen \u00fcbertreten wollen,\u201c \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Zschoche, ich mu\u00df Sie bit-\nten, zum Ende zu kommen.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: ,,\u2026 werden bis zum\n1. 7. 91 durch den Freistaat \u00fcbernommen.\u201c\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte Schlu\u00df machen!\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Gleich. \u2013 ,,Zur Regelung\ndieser Angelegenheit ist mit dem benachbarten Bundes-\nland\u201c \u2013 \u2013 \u2013\n\n(Gro\u00dfe Unruhe im Saal)\n\nmu\u00df ich jetzt abbrechen?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nein, nicht abbrechen, Sie k\u00f6n-\nnen gleich weitermachen, nur einmal kurz unterbrechen,\nFrau Zschoche. Bitte.\n\nUlbricht, CDU: Ich spreche hier als Innenausschu\u00dfvorsit-\nzender. Wir haben gestern beraten \u00fcber Ihren Antrag, die\nDrucksache 1/168, und die Entscheidung wird dann mit-\ngeteilt. Wenn Sie heute weitere Vorschl\u00e4ge unterbreiten,\nliegen diese den Abgeordneten nicht vor. Der Innenaus-\nschu\u00df hat sich gestern dar\u00fcber beraten und hat auch eine\nganz eindeutige Position dazu, auch der Vertreter Ihrer\nFraktion, und ich denke, da\u00df man im nachhinein dann die-\nse Dinge auch abkl\u00e4ren kann.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wie ist Ihr Gesch\u00e4ftsordnungs-\nantrag? Das m\u00fc\u00dfte ich jetzt noch h\u00f6ren, bitte.\n\nUlbricht, CDU: Wenn weiter \u00fcber diese Drucksache, wie\njetzt vorgestellt, verhandelt wird, m\u00fc\u00dfte sie uns vorliegen,\nnachdem wir im Innenausschu\u00df uns ge\u00e4u\u00dfert haben.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Die Antr\u00e4ge liegen seit\nheute morgen vor, und sie lagen auch dem Innenausschu\u00df\nvor. Ich wei\u00df, da\u00df diese Antr\u00e4ge von der Mehrheit des\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n759\n\n\n\nInnenausschusses abgelehnt worden sind. Unser Vertreter\nhat sie bef\u00fcrwortet, und sie sind hier auch eingebracht\nworden. Ich denke aber, wir sollten hier den Weg versu-\nchen, da\u00df die Abgeordneten hier im Landtag abstimmen,\nnicht nur in einem Ausschu\u00df.\n\n(Vereinzelt Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nAlso, zur Regelung dieser Angelegenheiten ist mit dem\nbenachbarten Bundesland ein Staatsvertrag abzuschlie\u00dfen,\nin dem die \u00c4nderung der Landesgrenzen und der Termin\nf\u00fcr den \u00dcbertritt der St\u00e4dte und Gemeinden festgeschrie-\nben werden. Mit der Ausarbeitung eines Staatsvertrages\n\u00fcber den Wechsel der Gemeinden ist deshalb umgehend\nzu beginnen, damit die inhaltlichen Regelungen schon vor\ndem vollen Wirksamwerden\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nals Orientierung f\u00fcr die jetzt beginnende Verwaltungsre-\nform genutzt werden k\u00f6nnen.\nWerte Abgeordnete, der S\u00e4chsische Landtag kann heute\nnicht umhin, konkrete Termine f\u00fcr die Eingliederung fest-\nzulegen.\n\n(Anhaltende Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nAbgeordnete sind dem B\u00fcrgerwillen verpflichtet. Das Er-\ngebnis der B\u00fcrgerbefragung ist eindeutig. Ich bin davon\n\u00fcberzeugt, da\u00df wir mit einem Beschlu\u00df des S\u00e4chsischen\nLandtages den Staatsminister und den Parlamentarischen\nStaatssekret\u00e4r in ihrer Verhandlungsposition st\u00e4rken, so\nda\u00df er einvernehmlich, aber couragiert mit den beteiligten\nL\u00e4ndern vertragliche Regelungen unverz\u00fcglich treffen\nkann. Z\u00f6gern wir noch l\u00e4nger, so mu\u00df ich die Lage ein-\nsch\u00e4tzen, wird es zu keiner Eingliederung mehr kommen\nk\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort hat ein Vertreter der\nFraktion der CDU, Herr Stempell.\n\nStempell, CDU: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident, sehr geehr-\nte Damen und Herren Abgeordnete, werte G\u00e4ste! Als ein\nMitinitiator bei der Gestaltung des L\u00e4ndereinf\u00fchrungsge-\nsetzes, speziell des \u00a7 2 in Abs. 3 und Abs. 2, in der ehema-\nligen Volkskammer, der die M\u00f6glichkeiten der St\u00e4dte und\nGemeinden im Ergebnis von B\u00fcrgerbefragungen regelt,\nverfolge, begleite und unterst\u00fctze ich die W\u00fcnsche speziell\nehemaliger s\u00e4chsischer Gemeinden des th\u00fcringischen\nVogtlandes, wieder in das Land Sachsen zur\u00fcckzukehren,\ndem sie vor 1952 angeh\u00f6rten. Gleichrangig gilt die Unter-\nst\u00fctzung der Fraktion der CDU dem analogen Anliegen\nvon Gemeinden aus Brandenburg, aus Sachsen-Anhalt\nund Th\u00fcringen,\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt der SPD)\n\ndie im Ergebnis von B\u00fcrgerbefragungen in den Freistaat\nSachsen kommen wollen, unabh\u00e4ngig davon, ob sie vor\n1952 zu Sachsen geh\u00f6rten oder nicht, wie zum Beispiel ei-\nnige der Gemeinden der ,,Allianz f\u00fcr Sachsen\u201c.\nWir w\u00fcrdigen die bisher eingeleiteten Ma\u00dfnahmen des\nStaatsministeriums des Innern, erwarten aber im Interesse\n\u2013 unter Wahrnehmung der Verantwortung f\u00fcr die betrof-\nfenen Menschen \u2013 der antragstellenden St\u00e4dte und Ge-\nmeinden eine konsequente und zielstrebige Weiterf\u00fchrung\nder eingeleiteten Aktivit\u00e4ten. \n\nMan sollte sich dabei nicht zu sehr auf die abtretenden\nL\u00e4nder verlassen, aber, meine Damen und Herren und\nwerte G\u00e4ste, wir sind auf diese L\u00e4nder angewiesen; denn\nwir haben sowohl den Rechtsanspruch der Gemeinden, die\nvor 1952 zu Sachsen geh\u00f6rten, diese sofort zu \u00fcbernehmen,\naber wir sind auf Verhandlungen mit den L\u00e4ndern ange-\nwiesen f\u00fcr die Gemeinden, die neu zu Sachsen kommen,\ndie also vor 1952 nicht Sachsen waren. \n\n(Beifall bei der CDU und SPD)\n\nUnd diesen Rechtsanspruch und diesen Anspruch wollen\nwir den Gemeinden auch sichern. \n\n(Beifall bei der CDU und SPD)\n\nDie Menschen sollen sp\u00fcren, da\u00df sich der Landtag und die\nRegierung des Freistaates Sachsen ihrer Probleme anneh-\nmen. Seit dem Sommer des vergangenen Jahres habe ich\nKontakt zu den B\u00fcrgermeistern von Gemeinden des Th\u00fc-\nringer Vogtlandes, begleiten mich deren Hoffnungen. Man\nkann nur staunen, mit welchem Beharrungsverm\u00f6gen sie\nihrem berechtigten Anspruch treu geblieben sind, wie sie\nihn \u00fcber die Zeiten der vergangenen Diktatur gerettet\nhaben und ihn jetzt berechtigterweise immer wieder an\nuns herantragen. \nWir sollten diesen Hoffnungen und diesem Dr\u00e4ngen, end-\nlich nach Sachsen zur\u00fcckkehren zu d\u00fcrfen, kurzfristig\nnachkommen. Dazu kommt, da\u00df sie nicht verstehen, da\u00df\ndie Abtrennung 1952 mit einem Federstrich m\u00f6glich war,\nheute aber vertragliche Regelungen erforderlich sind, die\nviel oder mehr Zeit beanspruchen. Das ist aber der Unter-\nschied zwischen einer Diktatur und einem demokratischen\nRechtsstaat. \n\n(Lebhafter Beifall)\n\nNur darf eben dieser Zeitaspekt nicht zu lange dauern. \nDie Fraktion der CDU bittet das Staatsministerium des In-\nnern und erwartet auch, da\u00df in Abstimmung mit den\nInnenministerien der abtretenden L\u00e4nder terminisierte\nMa\u00dfnahmepl\u00e4ne vorgelegt werden, die eine geordnete\nund \u00fcberschaubare R\u00fcckkehr bzw. einen Eintritt in den\nFreistaat Sachsen f\u00fcr alle antragstellenden St\u00e4dte und Ge-\nmeinden erm\u00f6glichen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses ist dazu\neine gute Orientierung. \nEin altes Sprichwort, das ich in einem Buch gelesen habe,\nhei\u00dft: ,,Es ist eine Ehre, aber kein Vergn\u00fcgen, Preu\u00dfe zu\nsein.\u201c Ich hoffe f\u00fcr die B\u00fcrger und f\u00fcr uns alle, da\u00df es\nabgewandelt eine Ehre und hoffentlich ein Vergn\u00fcgen sein\nwird, Sachse zu sein.\n\n(Starker Beifall bei der CDU und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich bitte die Fraktion der SPD\num ihren Beitrag. \n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Als ich unten vor diesem Hause stand, wurde\nmir eins noch einmal so richtig klar: Die, die wir hier drin\nsitzen, sind dank unseres Wohnortes Sachsen. Das ist\nmanchmal bei uns gar nicht so hoch im Kurs. Die, die\ndrau\u00dfen standen, k\u00e4mpfen um die Anerkennung ihrer\ns\u00e4chsischen Identit\u00e4t.\nDies hat mich nicht zum ersten Mal heute ber\u00fchrt, sondern\ndas hat mich ber\u00fchrt im August des Jahres 1990, als ich in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n760\n\n\n\nOrtrand war \u2013 eigentlich vordergr\u00fcndig, weil die Auto-\nbahn drohte gesperrt zu werden. Wir haben es erfahren,\nals damals dreiseitig hart verhandelt wurde durch den Re-\ngierungsbevollm\u00e4chtigten, Herrn Kretzschmar aus Cott-\nbus, die ,,Allianz f\u00fcr Sachsen\u201c, insonderheit vertreten\ndurch den B\u00fcrgermeister von Ortrand, Herrn Ki\u00dfros, und\nmich im Auftrag f\u00fcr den damaligen Bezirk Dresden. Das\nwar f\u00fcr mich kein taktisches Gepl\u00e4nkel, was wir da ge-\nmacht haben, sondern das, was ich da im Auftrag unter-\nschrieben habe, habe ich in ehrlicher \u00dcberzeugung\nunterschrieben, und dazu stehe ich heute noch, und auch\nmeine Fraktion steht dazu.\n\n(Starker Beifall bei der SPD und CDU)\n\nWas wir dort unterschrieben haben, hat im wesentlichen\ndrei Akzente. Der erste Akzent ist, da\u00df Cottbus nach der\nBildung der L\u00e4nder die Gemeinden, die sich f\u00fcr Sachsen\nentschieden haben, auch nach Sachsen freigeben wird. Der\nzweite Akzent ist, da\u00df ich dort f\u00fcr den Bezirk Dresden\nerkl\u00e4rt habe, da\u00df wir bereit sind, diese Gemeinden auch\naufzunehmen; denn sie grenzen ja unmittelbar an unseren\nBezirk. Der dritte Akzent ist, da\u00df dieser Proze\u00df mit der\nL\u00e4nderbildung eingeleitet wird. Ich denke, wir m\u00fcssen\nuns heute daran erinnern hier in Sachsen, im S\u00e4chsischen\nLandtag, aber wir m\u00fcssen auch den Landtag von Branden-\nburg bewu\u00dft daran erinnern,\n\n(Zuruf von der CDU: Jawohl!)\n\nda\u00df die L\u00e4nder die Nachfolger der Institutionen sind, die\ndamals verhandelt haben. \nEs sind acht Monate vergangen; die betroffenen Menschen\nhaben wenig davon gesp\u00fcrt, vielleicht ganz im Gegenteil.\nIch habe hier an diesem Pult schon einmal berichten m\u00fcs-\nsen von Drangsalierungen, denen Menschen in diesen Ter-\nritorien ausgesetzt sind. \nIch darf uns auch daran erinnern, wenn wir auch in die-\nsem Haus manchmal dar\u00fcber streiten und uns da so man-\nches im Ergebnis nicht gef\u00e4llt, da\u00df wir aber innerhalb eines\nhalben Jahres die Einheit unseres Vaterlandes \u2013 rein recht-\nlich \u2013 vollbracht haben. Dann sollte es uns eigentlich gelin-\ngen, mit benachbarten Bundesl\u00e4ndern in einem wesentlich\nschnelleren Verfahren die Gemeinden dahin kommen zu\nlassen, wohin sie sich hingezogen f\u00fchlen. \n\n(Anhaltender, starker Beifall)\n\nIch denke, ich mu\u00df uns auch daran erinnern. Wir haben in\nden Tagen des Herbstes 1989 unsere demokratische Identi-\nt\u00e4t  wiedergewonnen. Das haben wir oft hier in diesem\nHause gesagt. D\u00fcrfen wir anderen diese demokratische\nIdentit\u00e4t rauben, wenn wir uns nicht daf\u00fcr einsetzen, da\u00df\nsie dorthin zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen, wo sie sich in dieser\nf\u00f6derativen Ordnung eingebunden sehen wollen?\nVielleicht mag das angesichts europ\u00e4ischen Denkens etwas\nkleinkariert erscheinen, was ich da zu sagen habe; ich sehe\ndas absolut nicht so. Wenn wir das als kleinkariert anse-\nhen, dann wirkt in uns ein gro\u00dfes St\u00fcck kommunistische\nSchule und kommunistischer Geschichtsunterricht nach,\ndie uns immer glauben machen wollten, nur Zentralgewalt\nsei die richtige Regierungsform, und das Gegenteil immer\nmit dem Begriff ,,Kleinstaaterei\u201c verbunden haben. Wir\nhaben in Deutschland, denke ich, \u00fcber viele Jahre erlebt,\nda\u00df die f\u00f6derative Ordnung in ihrer Machtteilung eine we-\nsentliche Regierungsform ist, die nicht kleinkariert ist. \n\n(Lebhafter Beifall, vor allem bei der SPD und CDU)\n\nIch m\u00f6chte nicht das, was hier vor mir aufgez\u00e4hlt wurde,\nnoch einmal wiederholen. Es ist etwas zur Schule gesagt\nworden \u2013 da k\u00f6nnte ich voll dahinterstehen; es ist vieles zu\nInvestitionen gesagt worden \u2013 eines steht fest: Je sp\u00e4ter\ndieser Proze\u00df der \u00c4nderung unserer Grenzen Sachsens zu-\nstande kommt, um so teurer wird dieser Proze\u00df, und ich\nglaube, wir k\u00f6nnen es uns aus rein \u00f6konomischen Gr\u00fcn-\nden nicht leisten, diesen Proze\u00df noch zu verz\u00f6gern. \n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nSo stehen wir hinter der Empfehlung des Innenausschus-\nses, die wir hier noch h\u00f6ren werden und die einen f\u00fcr uns\nwesentlichen Termin nennt, n\u00e4mlich den 31. 5. als den\nTag, bis zu dem die politische Entscheidung \u00fcber die Zu-\nkunft dieser Gemeinden gefallen sein mu\u00df.\n\n(Beifall bei der SPD und CDU)\n\nWir k\u00f6nnen diesen 31. 5. akzeptieren unter der Ma\u00dfgabe,\nda\u00df dann nicht endlos weiter verhandelt wird, sondern\nda\u00df, nachdem die prinzipielle Entscheidung getroffen ist,\nschrittweise die Eingliederung dieser Gemeinden ge-\nschieht. Und da stelle ich mich ganz bewu\u00dft und auch\nganz deutlich in Gegensatz zu einer mir vorliegenden\nPresseerkl\u00e4rung, aus der ich einen Satz zitiere: ,,So sollte\netwa Ende des Jahres gekl\u00e4rt sein, welche Gemeinden in\ndas angrenzende Land \u00fcberwechseln.\u201c Der 31. 5. ist f\u00fcr\nuns der Termin, und ich denke, wenn wir uns alle hinter\ndiese Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses stellen,\ndann werden wir dem Innenminister nicht nur den\nR\u00fccken st\u00e4rken, sondern dann, denke ich, werden wir das\nInnenministerium in die Pflicht nehmen bis hin zu der\nAussage, die in dieser Beschlu\u00dfempfehlung steht, da\u00df es\nvonn\u00f6ten ist, da\u00df dieses Innenministerium dem Innenaus-\nschu\u00df vierw\u00f6chig berichtet. \nIch denke, da\u00df dies eine Frage ist, wo das Parlament auch\ndeutlich machen kann, da\u00df das Parlament der Souver\u00e4n\nist, der hier das Schrittma\u00df bestimmt.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nSo m\u00f6chte ich schlie\u00dfen in der Hoffnung, da\u00df wir sobald\nals m\u00f6glich in die Lage versetzt werden, hier einen Staats-\nvertrag zu machen, Gemeinden aus den angrenzenden\nBundesl\u00e4ndern zur\u00fcckzuf\u00fchren, damit dieses Problem ge-\nl\u00f6st wird, was ja \u2013 ich habe jetzt im wesentlichen die\n,,Brandenburger Ecke\u201c im Blick gehabt \u2013 nicht nur das Pro-\nblem Brandenburgs ist.\n\n(Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Zschoche \u2013 zur Gesch\u00e4fts-\nordnung oder eine Zwischenfrage? Eine Zwischenfrage\nd\u00fcrfen Sie noch stellen, wenn Herr Adler es erlaubt. \n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Haben Sie schon Ihr\nletztes Wort gesprochen? \u2013 Ich hoffe nicht. \nIch m\u00f6chte Sie fragen, Herr Adler, wie legen Sie die Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses aus, denn unter\n1. ist von den Gemeinden gesprochen, die 1952 zu Sachsen\ngeh\u00f6rten? Und hier lese ich heraus, da\u00df bis zum 31. 5. die-\nse politische Grundsatzentscheidung getroffen wird. Was\nwird mit den anderen Gemeinden?\n\nAdler, SPD: Ich lege die Beschlu\u00dfempfehlung so aus, wie\nsie der Herr Staatssekret\u00e4r Buttolo vorhin interpretiert hat.\nDeswegen neige ich auch zu dieser Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Innenausschusses. Wir sollten die Gemeinden jetzt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n761\n\n\n\nnicht differenzieren, sondern sollten in einem schnellen\nProze\u00df, aber dann auch in einem klaren Proze\u00df, einen ein-\ndeutigen Schnitt machen und alle Gemeinden, egal, ob die\n52er Position steht oder nicht,\n\n(Starker Beifall)\n\nin Sachsen eingliedern. \nIch danke Ihnen. \n\n(Starker, anhaltender Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bevor ich dem n\u00e4chsten Abge-\nordneten das Wort erteile, m\u00f6chte ich unsere G\u00e4ste noch\neinmal darauf aufmerksam machen: Leider k\u00f6nnen Sie\nsich nicht am Beifall beteiligen. Das geh\u00f6rt zur Gesch\u00e4fts-\nordnung. Bitte nehmen Sie das nicht \u00fcbel! \n\nDas Wort hat als n\u00e4chster ein Vertreter von B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne. Herr Dr. B\u00f6ttger, oder? Zwei kamen: Frau M\u00fcl-\nler wollte auch aufstehen. \n\n(Heiterkeit)\n\nAlso der Vorsitzende!\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Der eigentlich vorgesehe-\nne Redner ist nicht da. Nun werde ich etwas improvisie-\nren. Nach meiner Kenntnis ist es doch so, da\u00df St\u00e4dte und\nGemeinden, die zum Freistaat Sachsen wollen, im wesent-\nlichen drei Bedingungen erf\u00fcllen m\u00fcssen:\nErstens: Sie m\u00fcssen 1952 zu Sachsen geh\u00f6rt haben. \nZweitens: Sie m\u00fcssen durch B\u00fcrgerbefragungen ihren\nWillen bekundet haben. \nDrittens: Die gew\u00e4hlten Volksvertretungen, also Gemein-\nder\u00e4te und Kreistage, m\u00fcssen dem zugestimmt haben.\nWenn alle diese drei Bedingungen erf\u00fcllt sind und es\nau\u00dferdem keine Ex- und Enklaven geben w\u00fcrde, so g\u00e4be\nes hier \u00fcberhaupt kein Problem. Dann besteht nur noch\ndas Problem, da\u00df die S\u00e4chsische Staatsregierung in Ver-\nhandlungen treten mu\u00df, aber nicht dar\u00fcber, ob sie \u00fcbertre-\nten, sondern sie kann nur noch die Modalit\u00e4ten des\n\u00dcbertritts aushandeln und \u00dcbergangsregelungen schaffen,\nzum Beispiel, wie lange die Kinder noch in entsprechende\nSchulen gehen sollen und wie die Ferien liegen. Das kann\nja auch manchmal wichtig sein, weil diese unterschiedlich\nsind in unseren L\u00e4ndern. Aber da darf es \u00fcberhaupt keine\nFrage geben, da steht die Staatsregierung unter Hand-\nlungsdruck. \nEtwas anderes ist es, wenn eine der Bedingungen nicht\nerf\u00fcllt ist, wenn also Gemeinden 1952 nicht zu Sachsen\ngeh\u00f6rt haben. Dann sind auch Verhandlungen m\u00f6glich.\nAber das sind andere Verhandlungen; denn dann wird\n\u00fcberhaupt erst mal \u00fcber den Beitritt verhandelt. Und da\nsollte man bedenken, da\u00df hier nicht das L\u00e4ndereinf\u00fch-\nrungsgesetz als Verfassungsgesetz die Grundlage bildet,\nsondern da\u00df wir auch ein Grundgesetz mit einem Artikel\n29 haben, so da\u00df wir aufpassen m\u00fcssen, da\u00df uns nicht\nKarlsruhe einen Strich durch die Rechnung macht. \n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nAlso hier mu\u00df sehr gut verhandelt werden, es mu\u00df auch\nbedacht werden, da\u00df wir z. B. evtl. auch in die Lage kom-\nmen k\u00f6nnten, mit der Bayrischen Staatsregierung ver-\nhandeln zu m\u00fcssen, wenn n\u00e4mlich Gemeinden des\nVogtlandes zu Bayern wollen. Dann haben wir genau den\ngleichen Fall. \n\n(Stempell, CDU: Die wollen es aber nicht!)\n\nEinige wollen\u2018s doch!\nUnd falls Vertreter solcher Gemeinden hier auf der Zu-\nschauertrib\u00fcne sitzen, so m\u00f6chte ich Sie doch auch einmal\nbitten, in diesem Fall auch mal in Brandenburg oder in\nTh\u00fcringen zu demonstrieren, weil auch die dortigen Re-\ngierungen mit dem Anliegen konfrontiert werden. \n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. B\u00f6ttger, ich mu\u00df Sie\nbitten, Ihre Rede immer an die Abgeordneten des Hauses\nzu richten gem\u00e4\u00df unserer Gesch\u00e4ftsordnung. \n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: \u2013 Danke sch\u00f6n. Ich werde\nes beachten. Ein weiterer Fall ist, wenn eine andere Bedin-\ngung nicht erf\u00fcllt ist, wenn n\u00e4mlich zwar die Gemeinden\n1952 zu uns geh\u00f6rt haben und auch die B\u00fcrgerentscheide\npositiv ausgegangen sind, aber die gew\u00e4hlten Vertretun-\ngen anders entschieden haben. Dann besteht ein Konflikt\nzwischen zwei demokratischen Institutionen. Welchem\nVotum soll man den Vorrang geben? Als Verfechter plebis-\nzit\u00e4rer Elemente werden Sie mir abnehmen k\u00f6nnen, da\u00df\nich prinzipiell erst mal dem unmittelbar ge\u00e4u\u00dferten B\u00fcr-\ngerwillen den Vorrang geben m\u00f6chte, \n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\ndas hei\u00dft also, den B\u00fcrgerbefragungen, die bereits im Juli\nvorigen Jahres stattgefunden haben, z. B. im Kreis Alten-\nburg, entgegen der Entscheidung des Kreistages von\nAltenburg, dann doch zu Th\u00fcringen geh\u00f6ren zu wollen.\nIch w\u00fcrde also auch dort \u2013 ich darf die Bev\u00f6lkerung nicht\nbitten \u2013, aber ich w\u00fcrde uns doch daran erinnern, da wir\nden unmittelbaren Volkswillen h\u00f6her sch\u00e4tzen sollen.\nNun kann man sagen, es ist eine gewisse Zeit vergangen,\nund danach haben sich Umst\u00e4nde ge\u00e4ndert, und danach\nhat eine gew\u00e4hlte Vertretung anders entschieden. Wenn\ndieser Konflikt wirklich jetzt noch besteht, dann w\u00fcrde ich\nvorschlagen, da\u00df man dort alle Bedingungen schafft, jetzt\nnoch einmal einen Volksentscheid durchzuf\u00fchren. Und\ndieser nochmalige Volksentscheid sollte aber dann binden-\nde Wirkung haben. \n\u2013 Sch\u00f6nen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ein Mitglied der Fraktion der\nF.D.P. Bitte, Herr Rade!\nIch mu\u00df aber jetzt um etwas mehr Ruhe in diesem Raum\nbitten. Wir sind sehr viele jetzt, die Luft wird schlecht.\nTrotzdem!\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nEigentlich mutet es an wie eine Diskussion \u00fcber Kleinstaa-\nterei, die wir eigentlich hinter uns haben sollten. Und wir\nFreien Demokraten stehen doch ohne Zweifel daf\u00fcr, da\u00df\nwir jedem den freien Zutritt zu Sachsen zubilligen m\u00f6ch-\nten. \n\n(Beifall)\n\nDa\u00df wir dazwischen keine Grenze sehen wollen, das ver-\nsuchte ich vor wenigen Minuten vor dem Landtag zu\ndemonstrieren, indem ich das Mikrofon vor die Demon-\nstrierenden stellte und die Bannmeile f\u00fcr einen Augenblick\nau\u00dfer Kraft setzte, damit sie auch f\u00fchlten, da\u00df sie zu uns\ngeh\u00f6ren. Ich hoffe, da\u00df dieser symbolische Ausdruck auch\nim Innenministerium nachwirkt und nunmehr schnell und\nunz\u00f6gerlich diese Verhandlungen betrieben werden. Es ist\nsehr schade, da\u00df der Vorsitzende des Innenausschusses\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n762\n\n\n\nden Beschlu\u00df, den wir gestern in der Mittagspause, w\u00e4h-\nrend Sie gegessen haben, hier oben in dem Zimmer der\nSPD gefa\u00dft haben, noch nicht vortragen konnte und wir\nhier eigentlich \u00fcber eine Sache reden, \u00fcber die weiter Kon-\nsens in den Fraktionen dieses Landtages besteht. \n\n(Beifall)\n\nNun sollte es doch mit dem Teufel zugehen, wenn nicht\nzwischen der CDU-Regierung in Sachsen und der SPD-Re-\ngierung in Brandenburg dazu schnell eine L\u00f6sung herbei-\ngef\u00fchrt werden k\u00f6nnte.\nMeine Damen und Herren! Die Sachsen sind ein friedlie-\nbendes Volk.\n\n(Beifall)\n\nUnd Grenzstreitigkeiten waren eigentlich noch nie unser\nMetier. Das kann man nachlesen in der Brosch\u00fcre\n,,Deutschland \u2013 Deine Sachsen\u201c; da wird die Grenze zwi-\nschen Sachsen und B\u00f6hmen, die nunmehr 500 Jahre alt ist\nund um keinen Meter ver\u00e4ndert wurde, als \u00e4lteste Grenze\nin Europa tituliert. Nur unsere Grenze nach Preu\u00dfen \u2013\n\n(Heiterkeit)\n\nhat\u2018s \u00fcber die Jahrhunderte innegehabt, und das wirkt\nnoch heute bis in diesen Landtag nach. Deshalb mein\nAppell an den Staatsminister des Innern: Entsprechend der\nBeschlu\u00dfempfehlung, die sicher der Abgeordnete Ulbricht\nhier noch vortragen wird und auf deren Terminierung wir\nim Innenausschu\u00df gedr\u00fcckt haben \u2013 die Termine wurden\nhier schon von Herrn Adler genannt: 31. 5. politische Ent-\nscheidung f\u00fcr alle Kreise und Gemeinden, die zu Sachsen\nwollen, und schrittweise \u00dcberf\u00fchrung bis zum Jahresende\n\u2013, sollten diese Termine von uns hier best\u00e4tigt werden.\nUnd ich glaube auch, da\u00df sie den B\u00fcrgern in diesen Krei-\nsen, die nach Sachsen wollen, ein Licht setzen. Und dieses\nLicht sollte zu Weihnachten unter einem wei\u00df-gr\u00fcnen\ns\u00e4chsischen Tannenbaum brennen. \n\n(Lebhafter Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wir kommen nun zum Bericht\nund zur Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses. Das\nWort hat der Berichterstatter, Herr Ulbricht, der Vorsitzen-\nde des Innenausschusses. Bitte, Herr Ulbricht!\n\nUlbricht, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Damen und\nHerren Abgeordnete! Heute steht zur Diskussion und Ab-\nstimmung die Drucksache 1/217 A und gleichzeitig der\nuns \u00fcberwiesene Antrag der Linken Liste/PDS, Druck-\nsache 1/168. \nDie Drucksache 1/168 wurde in der gestrigen Beratung\nvorgelegt, diskutiert, und der Ausschu\u00df ist der Meinung,\nda\u00df sie den gleichen Inhalt hat wie die Empfehlung des\nInnenausschusses. Differenzen bestanden in der Terminie-\nrung. Da das Anliegen in der Drucksache 1/217 genau\ndem der Linken Liste/PDS entsprach, wurde entschieden,\nda\u00df der Antrag, damit nicht zwei Antr\u00e4ge parallel dazu\nlaufen, abgelehnt wurde mit einer Gegenstimme. \nNun komme ich zu der Empfehlung des Innenausschusses\nzu der Drucksache 1/217 A. Der Innenausschu\u00df hat in sei-\nnen Beratungen vom 19. 1. und vom 21. 3. 1991 die Vorla-\ngen beraten. Unter den Drucksachennummern 1/192 und\n1/193 haben die beiden Vorlagen bereits im Januar 1991\nvorgelegen. Im Ergebnis der Beratungen vom 21. 3. ist es\nzu einer Neufassung gekommen, die Ihnen vorliegt. Ich\ntrage die Beschlu\u00dfempfehlung vor:\n\n,,Der Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen; Erstens: Dem durch\nB\u00fcrgerbefragungen, durch die kommunalen Volksvertre-\ntungen best\u00e4tigten Willen der St\u00e4dte und Gemeinden,\nderen Antr\u00e4ge im Innenministerium vorliegen, soll gem\u00e4\u00df\ndem L\u00e4ndereinf\u00fchrungsgesetz \u00a7 2 Absatz 3 stattgegeben\nwerden, damit schnellstens diese Orte dem Freistaat Sach-\nsen angeh\u00f6ren k\u00f6nnen. Die Staatsregierung des Freistaates\nSachsen wird aufgefordert, im Benehmen mit den L\u00e4ndern\nTh\u00fcringen, Brandenburg, Sachsen-Anhalt die dazu\nnotwendigen administrativen Ma\u00dfnahmen vorzubereiten.\nEine politische Grundsatzentscheidung \u00fcber die L\u00e4nderzu-\ngeh\u00f6rigkeit der Gemeinden ist bis zum 31. 5. zu treffen.\nDetaillierte Verhandlungen sind bis zum 30. 11. abzu-\nschlie\u00dfen. \nDer Innenausschu\u00df ist durch den Innenminister monatlich\n\u00fcber den Stand der Verhandlungen zu unterrichten.\u201c\nAls zweites stand der Antrag der SPD zur Diskussion, der\nebenfalls einstimmig vom Ausschu\u00df best\u00e4tigt wurde und\nunter Punkt 2 zur Abstimmung empfohlen wird: Die Ein-\ngliederung von Gemeinden, die sich dem Freistaat Sachsen\nanschlie\u00dfen wollen. \n,,Der Ministerpr\u00e4sident des Freistaates Sachsen m\u00f6ge mit\nden Ministerpr\u00e4sidenten der L\u00e4nder Brandenburg, Th\u00fcrin-\ngen und Sachsen-Anhalt\u201c \u2013 hier ist eine Korrektur vorzu-\nnehmen, in der Drucksache fehlt Sachsen-Anhalt \u2013\n,,dahingehend in Verhandlungen treten, da\u00df endg\u00fcltige\nFestlegungen hinsichtlich der Grenzen des Freistaates\nSachsen getroffen werden. Dabei ist der Wille der Bev\u00f6lke-\nrung in den Grenzgemeinden und Grenzkreisen geb\u00fch-\nrend zu ber\u00fccksichtigen. Rechtliche Grundlage ist das von\nder Volkskammer beschlossene L\u00e4ndereinf\u00fchrungs-\ngesetz.\u201c\nDer Ausschu\u00df hat seine Beratungen auf der Grundlage\neines fraktions\u00fcbergreifenden Konsenses durchgef\u00fchrt.\nDieser Konsens resultiert aus der Einsicht in die Notwen-\ndigkeit einer schnellen Regelung dieser Materie, um dem\nWillen der Bev\u00f6lkerung gerecht zu werden, den Aufbau\neiner geordneten Verwaltung voranzutreiben und finan-\nzielle wie strukturelle Ma\u00dfnahmen durch das Land Sach-\nsen einleiten zu k\u00f6nnen. \nDer Ausschu\u00df empfiehlt dem Hohen Haus die Drucksache\n1/217 A zur Abstimmung und positiven Zustimmung. \u2013\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n(Bandmann, CDU: Zur Gesch\u00e4ftsordnung!)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Der Abgeordnete Bandmann hat\ndas Wort. Bitte!\n\nBandmann, CDU: Ich habe die Bitte, die Beschlu\u00dfempfeh-\nlung zu \u00e4ndern, und zwar 31. 5. 1991 dazuzusetzen. Das\nJahr fehlt in dieser Beschlu\u00dfempfehlung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das war zwar kein Gesch\u00e4fts-\nordnungsantrag, sondern nur eine Richtigstellung, aber\ndas war mindestens genausowichtig.\nDas Wort hat der Herr Staatsminister der Justiz. \n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Erlauben Sie mir bit-\nte, bevor Sie zur Abstimmung schreiten, noch ein paar Be-\nmerkungen. Die Staatsregierung hat ihren eindeutigen\npolitischen Willen erkl\u00e4rt, das hat vorhin hier der Herr\nStaatssekret\u00e4r Dr. Buttolo ausgef\u00fchrt. Ich denke, das ist\nklar: Wer zu Sachsen will, ist bei uns herzlich aufgenom-\nmen und willkommen, \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n763\n\n\n\n(Lebhafter Beifall bei allen Fraktionen)\n\nzumal es sich um Gebiete handelt, wo weithin Sachsen\nauch schon vor Jahrhunderten gewohnt haben. \n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nNur denke ich, so, wie die Antr\u00e4ge der Fraktion Linke\nListe/PDS formuliert sind, geht es nicht. Man mu\u00df beden-\nken, es handelt sich um zwei souver\u00e4ne Staaten innerhalb\nDeutschlands. Wenn wir so beschl\u00f6ssen, wie in den Antr\u00e4-\ngen von Linke Liste/PDS formuliert, k\u00e4me das praktisch\ndem Eingriff in die Souver\u00e4nit\u00e4t eines anderen deutschen\nStaates gleich. \nWir haben ja zwei F\u00e4lle, das ist schon mehrfach Gegen-\nstand der Diskussion gewesen: Die Bereiche, die bis 1952\nzu Sachsen geh\u00f6rten, und die, die zu Sachsen jetzt neu\nwollen. In beiden F\u00e4llen sind Vereinbarungen zwischen\nsouver\u00e4nen Staaten notwendig. In dem einen Fall k\u00f6nnte\nman sagen, handelt es sich lediglich um Verwaltungs-\nvereinbarungen, weil das L\u00e4ndereinf\u00fchrungsgesetz eine\nzwingende Grundlage darstellt. In dem anderen Fall, also\nbei denen, die vor 1952 nicht zu Sachsen geh\u00f6rt haben,\nmu\u00df ein Staatsvertrag abgeschlossen werden, und Staats-\nvertr\u00e4ge k\u00f6nnen nur einvernehmlich durch zwei souve-\nr\u00e4ne Staaten abgeschlossen werden. Deshalb denke ich,\nkommt eigentlich nur die Abstimmung \u00fcber die Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses in Betracht aus recht-\nlichen, verfassungsrechtlichen Gr\u00fcnden; und selbst die\nBeschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses bleibt unge-\nwi\u00df, wenn die souver\u00e4nen Staaten Brandenburg, Th\u00fcrin-\ngen und Sachsen-Anhalt nicht mitspielen wollen. \nDas hei\u00dft noch einmal, was ich vorhin schon im Gespr\u00e4ch\nvor der T\u00fcr sagte: Die B\u00fcrger, die hier sitzen und zuh\u00f6ren\nund die das Anliegen haben, m\u00fcssen zu ihrer Regierung\ngehen und dort aktiv werden. \n\n(Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wenn ein Mitglied der Regie-\nrung gesprochen hat, hat auch immer noch, wenn Sie es\nwollen, ein Vertreter der Opposition und der anderen Par-\nteien das Recht zur Rede. SPD? \u2013 Bitte, Herr Dr. Kunckel,\nder Vorsitzende der Fraktion. \n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Verehrte G\u00e4ste! Ich kann mich, auch wenn das\nnicht immer der Fall ist, heute der Interpretation des\nStaatsministers der Justiz anschlie\u00dfen.\n\n(Beifall)\n\nMeine Damen und Herren! Dieses Thema ist nicht geeig-\nnet, um sich politisch zu profilieren.\n\n(Beifall)\n\nHier sind Menschen in Not, sie m\u00f6chten in dieses Land\nSachsen kommen und sie m\u00f6chten, und das ist verst\u00e4nd-\nlich, da\u00df dies so bald wie m\u00f6glich erfolgt. Daf\u00fcr haben wir\nhier in diesem Haus und namentlich in meiner Fraktion\nvollstes Verst\u00e4ndnis. Ich m\u00f6chte Sie bitten, der Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses zuzustimmen,\nund ich darf, wenn es mir gestattet ist, mit einem besonde-\nren Blick zu unseren G\u00e4sten sagen, da\u00df ich mich als Vorsit-\nzender der Fraktion der Sozialdemokratischen Partei hier\nim S\u00e4chsischen Landtag mit meinen Kollegen in Th\u00fcrin-\ngen und mit meinen Kollegen in Brandenburg und Sach-\nsen-Anhalt besprechen und ihnen anraten werde, dies\n\nschnellstens auch zu bef\u00f6rdern, da\u00df Sie hierher nach Sach-\nsen kommen.\n\n(Lebhafter Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Kunckel, Sie haben\nmich gefragt, ob Sie reden k\u00f6nnen ,,mit einem Blick zu den\nG\u00e4sten\u201c. Nat\u00fcrlich, aber Sie k\u00f6nnen nicht zu den G\u00e4sten\nsprechen. Das ist der Unterschied.\n\n(Heiterkeit)\n\nSo, jetzt hat ein Vertreter der Linken Liste/PDS das Wort.\nBitte, Herr Professor.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Nach den Ausf\u00fchrungen des Staats-\nministers der Justiz ist unsere Fraktion bereit \u2013 und in ge-\nwisser Weise auch belehrt \u2013, ihren Beschlu\u00dfentwurf noch\neinmal im Hinblick auf seine Vereinbarkeit mit rechtlichen\nRegelungen zu \u00fcberdenken. Wir konstatieren hier \u2013 sehr\nerfreut auch \u2013 die Feststellung des Justizministers, da\u00df\nRechtsstaatlichkeit in jedem Fall und immer vor dem geht,\nwas m\u00f6glicherweise gerade gefordert oder verlangt wird,\nwenn es rechtsstaatlich nicht sofort umzusetzen ist. Das\nstellen wir mit Freuden auch hier fest.\n\n(Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Prof. Porsch, verstehe ich\nSie richtig, da\u00df Sie damit diese beiden Antr\u00e4ge zur\u00fcck-\ngezogen haben, oder ist das ein Mi\u00dfverst\u00e4ndnis meiner-\nseits?\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Nein, wir wollen diese\nAntr\u00e4ge in die Aussch\u00fcsse \u00fcberwiesen haben, aber wir\ndenken dort selbst mit.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja, danke sch\u00f6n, es war ein\nMi\u00dfverst\u00e4ndnis. So, jetzt B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Herr Dr.\nB\u00f6ttger.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich kann Herrn Staatsmi-\nnister Vaatz, Verzeihung, Herrn Staatsminister Heitmann\nauch zustimmen, meine Damen und Herren, und es war\neigentlich genau das, was ich vorhin schon sagen wollte.\n\n(Heiterkeit)\n\nUnd ich kann ebenfalls dem Fraktionsvorsitzenden der\nSPD zustimmen, wenn er sagt, das hier soll nicht Gegen-\nstand parteipolitischer Profilierung sein, aber bitte, dann\nhalten Sie sich auch daran, Herr Dr. Kunckel, bitte.\n\n(Heiterkeit)\n\nUnd es sollte meiner Meinung nach auch nicht Gegenstand\nnationalistischer oder monarchistischer Bestrebungen sein.\n\n(Beifall bei der SPD und CDU)\n\nDas m\u00f6chte ich hier ganz beil\u00e4ufig erw\u00e4hnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Richter, Fraktion F.D.P. \u2013\nIch bitte um Ruhe!\n\nRichter, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die Liberalen sind bekannt daf\u00fcr, da\u00df sie f\u00fcr rechts-\nstaatliche Grunds\u00e4tze eintreten und schon immer\neingetreten sind, das seit 1848 und in der Folgezeit immer.\nDie Ausf\u00fchrungen des Staatsministers der Justiz haben,\nwie sich das hier abzeichnet, alle Fraktionen \u00fcberzeugt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n764\n\n\n\nWenn auch der Wille und die Ungeduld der B\u00fcrger dieser\nbetroffenen Gemeinden verst\u00e4ndlich ist, k\u00f6nnen wir doch\nnur nach rechtsstaatlichen Prinzipien diese Entscheidun-\ngen treffen. Insofern w\u00fcrden wir empfehlen, der Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses zuzustimmen.\nZum anderen m\u00fcssen wir aber sagen, da\u00df die Staatsregie-\nrung hier forciert auf die Regierungen in Brandenburg,\nSachsen-Anhalt und Th\u00fcringen einwirken mu\u00df, n\u00e4mlich\ndahingehend, da\u00df diese Regierungen den demokratischen\nWillen dieser Bev\u00f6lkerung zu akzeptieren haben.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nInsofern ist die Kritik der B\u00fcrger berechtigt, die vor der\nDreik\u00f6nigskirche zum Ausdruck kam, n\u00e4mlich, da\u00df die\nStaatsregierung jetzt forciert und in die B\u00fctt genommen ist.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Goliasch, CDU.\n\nGoliasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Es ehrt uns eigentlich, da\u00df so viele Gemeinden nach\nSachsen wollen, das spricht daf\u00fcr, da\u00df so viele Menschen\nihre Zukunft in diesem Land sehen und eine gute Zukunft\nin diesem Land sehen. Dar\u00fcber sind wir mit allen Fraktio-\nnen einverstanden und gl\u00fccklich. Herr Dr. B\u00f6ttger, ich\nglaube nicht, da\u00df es notwendig ist, da\u00df eine Gemeinde, die\neinmal ihren Willen erkl\u00e4rt hat, nach Sachsen zu wollen,\ndiese Abstimmung wiederholt.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nRechtsstaatlichkeit hat auch ihre ,,Nachteile\u201c, sie dauert\nmanchmal etwas, und diesen Proze\u00df m\u00fcssen wir beschleu-\nnigen. Herr Dr. Kunckel, es ist ein guter Vorschlag, ich\nwerde das Gleiche tun. Ich werde mit meinen fraktionsvor-\nsitzenden Kollegen in Th\u00fcringen und Brandenburg und in\nSachsen-Anhalt sprechen und sie bitten, auf ihre Regie-\nrung den Druck auszu\u00fcben, da\u00df unsere Regierung m\u00f6g-\nlichst schnell zu dem erkl\u00e4rten Ziel kommt, das wir alle\nhaben wollen, da\u00df dieser Proze\u00df so abgeschlossen wird,\nwie er vorgeschlagen wird im Einklang, und ich bitte die\nanderen Fraktionen, deren Vorsitzende nicht gesprochen\nhaben, das Gleiche zu tun. Wenn wir so einheitlich han-\ndeln, werden wir zum Erfolg kommen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Zschoche, selbstverst\u00e4nd-\nlich, eine Zwischenfrage bitte.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Ja, Herr Goliasch, ich\nhabe eine Frage. K\u00f6nnen Sie mir den Ort sagen, der zu\nSachsen-Anhalt geh\u00f6rt und den Antrag gestellt hat, zu\nSachsen zu wollen.\n\nGoliasch, CDU: L\u00fctzen.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Den kannte ich bisher\nnicht.\n\nGoliasch, CDU: L\u00fctzen, bei Leipzig, da hat eine Volks-\nabstimmung stattgefunden.\n\n(Zuruf: Was, sie kennt L\u00fctzen nicht!?)\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Ich wu\u00dfte nicht, da\u00df es\nzu Sachsen will.\n\nGoliasch, CDU: L\u00fctzen geh\u00f6rt zu Sachsen-Anhalt und\nm\u00f6chte zu Sachsen.\n\n(Unruhe im Saal)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich bitte um Ruhe! Herr Goliasch\nhat das Wort.\n\nGoliasch, CDU: Ich m\u00f6chte Ihre Zeit nicht \u00fcber Geb\u00fchr in\nAnspruch nehmen, aber ich m\u00f6chte den B\u00fcrgern, die nach\nSachsen wollen, versichern: Ihr Wunsch ist verstanden\nworden, und wir werden erst dann aufh\u00f6ren zu dr\u00e4ngeln,\nwenn er erf\u00fcllt worden ist. Und erf\u00fcllt werden mu\u00df er\nsp\u00e4testens zu dem Zeitraum, den der Ausschu\u00df einstim-\nmig bzw. mit einer Stimmenthaltung oder Gegenstimme\nangenommen hat.\n\n(Beifall)\n\nAls letztes eine Bitte an die Linke Liste/PDS. In Anbetracht\nder Einigkeit und des notwendigen Drucks: Vielleicht\nw\u00e4re es m\u00f6glich, da\u00df Sie Ihre beiden Antr\u00e4ge zur\u00fcckzie-\nhen und den Weg, den wir vorgeschlagen haben, des Ge-\nspr\u00e4ches mit unseren Kollegen in den anderen\nLandtagsfraktionen gehen, um zum Ziel zu kommen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Einen kleinen Moment, ich habe\nnoch nicht das Wort erteilt. Sie sind fertig?\n\nGoliasch, CDU: Ich bin eigentlich fertig.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Dann d\u00fcrfen Sie gehen.\n\n(Heiteerkeit)\n\nErlauben Sie, da\u00df au\u00dferhalb der Reihenfolge der Pr\u00e4sident\ndes Landtages noch das Wort bekommt? Eine Zwischen-\nfrage ist nicht mehr m\u00f6glich. Keine Bedenken? \u2013 Das Wort\nhat der Pr\u00e4sident des S\u00e4chsischen Landtages. Bitte, Herr\nPr\u00e4sident, wenn Sie so freundlich sind, da\u00df wir Sie alle\nsehen.\n\nIltgen, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEs ist fast zuviel der Ehre, aber ich m\u00f6chte, da\u00df die Initia-\ntive nicht nur bei der Regierung bleibt, und w\u00fcrde gerne\nvorschlagen, da\u00df die Innenaussch\u00fcsse der Parlamente sich\nzusammensetzen und das Problem gemeinsam beraten.\nIch denke, dann tragen wir als Parlamentarier gemeinsam\nein St\u00fcck zur Wiedereingliederung bei, und ich denke, es\ngarantiert eigentlich auch, da\u00df es nicht ein Parteienstreit\nwird oder Profilierung der Parteien.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich vermute, Frau Gangloff, Sie\nwollten an und f\u00fcr sich sagen, ob Sie damit einverstanden\nsind, wollten auf die konkrete Frage antworten, die Herr\nGoliasch an Sie gerichtet hat? Ich habe daran nicht ge-\ndacht. Ich bitte um Entschuldigung. Sie haben selbstver-\nst\u00e4ndlich jetzt das Wort.\n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS: Vielen Dank. \u2013 In Anbe-\ntracht der Feststellung des Vorsitzenden des Innenaus-\nschusses, da\u00df der Innenausschu\u00df mit der Drucksache,\nderen Nummer ich jetzt nicht im Kopf habe, die gleiche\nIntention hatte wie unsere beiden Dringlichen Antr\u00e4ge,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n765\n\n\n\nsind wir selbstverst\u00e4ndlich bereit, die Antr\u00e4ge zur\u00fcckzu-\nziehen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich danke Ihnen sehr. Sie haben\nweiter das Wort.\n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS: Ja. Aber, meine Damen\nund Herren, die Terminierung haben wir aus einem be-\nstimmten Anla\u00df vorgenommen, und zwar ist uns bekannt,\nund deshalb bitten wir um Pr\u00fcfung, da\u00df eine Gemeinde\nSchwarzbach, glaube ich, bereits ihren Antrag, zu unserem\nFreistaat zu geh\u00f6ren, zur\u00fcckgezogen hat. Deshalb wollte\nich darauf aufmerksam machen, da\u00df wirklich nochmals\ngepr\u00fcft wird, ehe global entschieden wird.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wenn wir wirklich zu einem ein-\nheitlichen Beschlu\u00df kommen wollen, ist das jetzt f\u00fcr meine\nBegriffe nur so m\u00f6glich, da\u00df wir eine kurze Nachdenk-\npause machen von 5 Minuten.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nDer Termin ist eng, sonst ist das nicht m\u00f6glich. Ich als\nAbgeordneter schlage eine kurze Nachdenkpause vor und\nfrage das Plenum, ob das unterst\u00fctzt wird.\n\n(Beifall)\n\nNein, Sie haben nicht genau zugeh\u00f6rt, es ist nicht klar; Sie\nwollten \u00fcber den Termin reden. Nehmen Sie sich bitte die\nZeit, 5 Minuten \u00fcber diesen Termin zu reden.\n\nGoliasch, CDU: Der fr\u00fcheste Termin im PDS-Vorschlag\nist der Termin, den der Ausschu\u00df f\u00fcr beide vorschl\u00e4gt.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Zur Gesch\u00e4ftsordnung? \u2013 Jetzt\nhilft mir jemand, Gott sei Dank.\n\nDr. Kunckel, SPD: Wenn ich die Verhandlungen richtig\nverfolgt habe, ist die Situation die: Alle Fraktionen hier im\nHause m\u00f6chten der Empfehlung des Innenausschusses fol-\ngen. Es liegt also in der Logik, jetzt dar\u00fcber abzustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Dann ist die Sache ja viel einfa-\ncher, als ich dachte.\n\n(Heiterkeit)\n\nIch gehe davon aus, da\u00df das die Meinung des Hauses ist,\nund wir kommen jetzt zur Abstimmung.\nWir stimmen ab \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung des Innen-\nausschusses, Drucksache 1/217 A, also die Neufassung.\nWer f\u00fcr diese Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\nist, den bitte ich jetzt um ein deutliches Handzeichen. \u2013\nDanke. Die Gegenprobe. \u2013 Keine Gegenstimmen. Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Eine.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nDamit ist dies beschlossen.\n\nGoliasch, CDU: Zur Gesch\u00e4ftsordnung: Herr Pr\u00e4sident!\nEs war ein Vorschlag gemacht worden, den Innenausschu\u00df\nzu beauftragen, mit den beiden anderen Innenaussch\u00fcssen\ndie Verhandlungen aufzunehmen. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir\nabstimmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Der Vorschlag lautet: Der Innen-\nausschu\u00df wird beauftragt \u2013 die Federf\u00fchrung hat der Vor-\nsitzende \u2013, mit den anderen beiden Innenaussch\u00fcssen \u2026\n\n(Zurufe: Es sind drei L\u00e4nder!)\n\nSagen Sie es bitte noch einmal in das Mikrofon!\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Unser Pr\u00e4sident hatte vorge-\nschlagen und das zum Antrag erhoben, da\u00df der Innenaus-\nschu\u00df mit den Innenaussch\u00fcssen der drei L\u00e4nder\nBrandenburg, Th\u00fcringen und Sachsen-Anhalt schnellstens\nzusammenkommt, um \u00fcber diese Frage zu verhandeln\nund die Dinge vorw\u00e4rtszubringen. Das war der Antrag\ndes Pr\u00e4sidenten des Hauses.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wollen wir einen Termin vorge-\nben? \u2013 Nein. Bitte, Herr Justizminister.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Ich wollte Sie nur\ndarauf aufmerksam machen: Verhandlungen im formalen\nSinne k\u00f6nnen die Aussch\u00fcsse nicht f\u00fchren. Das haben Sie\nsicher auch nicht gemeint, sondern Sie haben einen Gedan-\nkenaustausch \u00fcber das Problem gemeint. Die Verhandlun-\ngen obliegen den Regierungen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Darf ich den Begriff ,,Konsulta-\ntionen\u201c vorschlagen?\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nDie Aussch\u00fcsse werden sich also gegenseitig konsultieren.\nWer daf\u00fcr ist, da\u00df diese vier Aussch\u00fcsse in Konsultationen\neintreten, den bitte ich um ein deutliches Handzeichen. \u2013\nEine Gegenprobe? \u2013 Keine Gegenstimmen. Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Eine.\nIch \u00fcbergebe an den Vizepr\u00e4sidenten Dr. Rudorf.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ein Gesch\u00e4ftsordnungsan-\ntrag?\n\n(Zuruf aus der CDU-Fraktion: Herr Pr\u00e4sident! Ich bean-\ntrage eine zehnmin\u00fctige Pause; denn die Konzentration\n\nhat nachgelassen. Das ist vielleicht angebracht.)\n(Beifall vor allem bei der CDU)\n\nIch gehe mit der Pause mit, wenngleich Ihr Fraktionsvor-\nsitzender vorhin gesagt hatte: Weitermachen!\n\n(Unterbrechung von 18.42 is 18.57 Uhr)\n\nWir kommen jetzt zum Tagesordnungspunkt 10. Ich bitte\nSie, Gespr\u00e4che einzustellen, auch dort links neben der T\u00fcr.\nJa, bitte.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sie sagten: Tagesord-\nnungspunkt 10. Ich habe das vorhin so verstanden, da\u00df die\nPunkte 10 und 13 ausgetauscht werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich hatte vorhin noch einmal\ndarauf hingewiesen, als schon die Pause angebrochen war,\nda\u00df ich Sie darum bitte, da\u00df wir jetzt den Tagesordnungs-\npunkt 10 behandeln k\u00f6nnen. Dazu brauchen wir noch un-\nser Geburtstagskind, das wir dann \u2013 bitte sch\u00f6n \u2013 entlassen\nw\u00fcrden. Das ist der Grund, da\u00df wir jetzt in der normalen\nTagesordnung fortfahren und revidieren, da\u00df wir das\neigentlich tauschen wollten. Ich m\u00f6chte also sagen, wir\nhaben diesen Tagesordnungspunkt mit den L\u00e4ndern und\nGemeinden, die zu Sachsen m\u00f6chten, eingeschoben und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n766\n\n\n\nfahren jetzt in der Tagesordnung, wie wir sie beschlossen\nhatten, fort. Gibt es Widerstand? Bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne?\n\n(Zuruf: Nur nicht bei der Entlassung des Ministers.)\n\n(Heiterkeit)\n\nSind Sie doch nicht so hart, mein Herr! So hatte ich das\nnicht gemeint. Das wei\u00df auch der Staatsminister.\n\nPunkt 10 der Tagesordnung:\nEinhaltung aller gesetzlichen Festschreibungen des\nEinigungsvertrages zur Sicherung der ambulanten\n\nmedizinischen Versorgung der Bev\u00f6lkerung im Land Sachsen\nunter spezieller Einbeziehung der Polikliniken\n\nGrundlage ist die Drucksache 1/152, Antrag der Fraktion\nder F.D.P. Dazu liegt auch die Stellungnahme der Staatsre-\ngierung vor. Diese beiden Drucksachen sind also auf die\nTagesordnung genommen worden. Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt\nmaximal 5 Minuten Redezeit f\u00fcr jede Fraktion vor. Die\nF.D.P.-Fraktion als Einbringer beginnt. Bitte sch\u00f6n. Die\nweitere Reihenfolge: die Fraktion der SPD, B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, Linke Liste/PDS und zum Schlu\u00df die Fraktion\nder CDU.\nHerr Dr. Kr\u00f6ber ist schon in den Startl\u00f6chern.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Die Drucksache 1/152 liegt Ihnen vor, dazu die Ant-\nwort des Ministers der S\u00e4chsischen Staatsregierung. Wir\nm\u00fcssen dazu bemerken, da\u00df diese Antwort unseres Mini-\nsters aus der Blickrichtung der Fragestellung dieses Antra-\nges die Fraktion der F.D.P. nicht befriedigen kann. Der\nMinister bringt sinngem\u00e4\u00df in seiner Darlegung zum Aus-\ndruck, da\u00df dieser Antrag die Zielrichtung habe, s\u00e4mtliche\nPolikliniken und Ambulatorien bis zum 31. 12. 1995 zu be-\ntreiben, das hei\u00dft, bis zu diesem Zeitpunkt die Aufgaben-\nstellung dieser Einrichtungen zu sichern. Das ist eine\nInterpretation, der wir in unserem Antrag eigentlich keine\nHandhabe gegeben haben.\nEs ist bekannt, da\u00df die F.D.P. aus ihrer liberalen Betrach-\ntung ein unverzichtbares Merkmal f\u00fcr Wirtschafts- und\nSozialpolitik darin sieht, den staatlichen Sektor maximal\neinzuschr\u00e4nken und demgegen\u00fcber den privaten Sektor\nzu aktivieren und zu verst\u00e4rken. Das hei\u00dft auch, da\u00df wir\nselbstverst\u00e4ndlich die Entwicklung von privaten Nieder-\nlassungen von \u00c4rzten aktiv unterst\u00fctzen und nicht die\nFrage einer Bestandsgarantie der Polikliniken in den Mit-\ntelpunkt stellen wollen. Vielmehr ist es so, da\u00df es uns\ndarum geht, die ambulante medizinische Versorgung in\nSachsen komplett zu sichern. Nach unseren Einsch\u00e4tzun-\ngen, die wir haben, und auch den Informationen, die uns\nvorliegen, ist es so, da\u00df durchaus der Proze\u00df der Nieder-\nlassungen in der freien Praxis sich nicht so vollzieht, da\u00df\ndiese sich organisch einpendeln und damit t\u00e4tig die medi-\nzinische Versorgung in allen Ebenen gew\u00e4hrleistet ist.\nUnd unsere Zielrichtung geht tats\u00e4chlich in die Richtung \u2013\nund der Minister hat es ja angesprochen in einem Teil der\nBeantwortung \u2013, da\u00df wir eine Bef\u00fcrchtung haben, n\u00e4mlich\ndie Annahme, die wir \u00e4hnlich in der Wirtschaft verzeich-\nnen mu\u00dften \u2013 wo wir davon ausgegangen sind, da\u00df der\nProze\u00df der Privatisierung der Wirtschaft sich schneller\nvollzieht \u2013, da\u00df sich diese Situation gleichartig auf dem\nmedizinischen Sektor dann ergibt, wenn die Anzahl der\nNiederlassungen freipraktizierender \u00c4rzte sich nicht in\n\nder entsprechenden Form entwickelt, und das w\u00fcrde zu\neiner schlimmen Folge bez\u00fcglich der medizinischen Ver-\nsorgung f\u00fchren.\nEs ist bereits richtig am heutigen Tag dargelegt worden,\nda\u00df die Treuhand aus ihrer Verantwortung \u2013 Artikel 21\nund 22 des Einigungsvertrages \u2013 einige grunds\u00e4tzliche\nEntscheidungen sehr schnell getroffen hat. Sie hat n\u00e4mlich\ndie Polikliniken \u2013 sei es in den Kommunen, sei es in den\nBetrieben \u2013 sehr schnell aus ihrer Verantwortung entlassen\nund damit die Pflichtstellungen den Kommunen im Ender-\ngebnis auferlegt. Dieser Umstand ist wichtig, weil, wenn\nwir ihn nicht beachten, er zu Folgen f\u00fchren kann, die gera-\nde die Niederlassungsbegeisterung von freipraktizieren-\nden \u00c4rzten sehr negativ beeinflussen kann.\nDas hei\u00dft also: Wir m\u00fcssen beachten und fordern dies von\nder Staatsregierung, da\u00df insbesondere die \u00c4rzte, die im\nambulanten Bereich der Polikliniken sind \u2013 und da geht es\nvor allem um die Altersgruppen, die gestern schon ange-\nsprochen worden sind, zum Beispiel in den f\u00fcnfziger Jah-\nren \u2013, durchaus nicht alle bereit und willens sind, sich\nselbst niederzulassen und sich die hohen Verpflichtungen,\ndie mit der Kapitalaufnahme verbunden sind, als rechtli-\nche Pflicht aufzuerlegen.\nIch bitte deshalb, bei dieser Betrachtungsweise auch zu be-\nachten, da\u00df die Erscheinungsform nicht Platz greifen darf,\nda\u00df etwa eine Abwicklung der Polikliniken vorgesehen ist,\nwas ja in einem anderen Bereich und hier auch in diesem\nHaus mit zu gro\u00dfen Problemen gef\u00fchrt hat.\nBeim Einigungsvertrag \u2013 und der Minister hat darauf hin-\ngewiesen, insbesondere auf den \u00a7 311 Abs. 2 SGB \u2013 legt\ndiese rechtliche Regelung eine Pflichtenstellung der Tr\u00e4-\ngervereinigungen fest. Das hei\u00dft, wir haben auf der einen\nSeite eine neue Entwicklung der Krankenversicherungsbei-\ntr\u00e4ge \u2013 die sind wesentlich h\u00f6her als in der Vergangenheit,\ndas hei\u00dft, die Einnahmenseite dieser Tr\u00e4ger ist durchaus\nmit einer steigenden Tendenz versehen.\nDann m\u00fcssen sie sich auch bei den Kosten f\u00fcr diejenigen\nanders beteiligen, die die medizinischen Leistungen er-\nbringen. Es ist hier in diesem Haus bereits mehrmals dar-\n\u00fcber gesprochen worden, und wir verlangen, da\u00df eine\nkonzertierte Aktion in der Verantwortung der Landesre-\ngierung in der Richtung konzipiert wird, da\u00df f\u00fcr das Land\nSachsen gemeinsam mit den Kommunen ein Konzept erar-\nbeitet wird, um in jedem Kreisgebiet, in jeder kreisfreien\nStadt die medizinische Versorgung langfristig zu sichern.\n\nEs kann sein, da\u00df die Polikliniken l\u00e4nger arbeiten m\u00fcssen,\nwenn die privaten Niederlassungen sich nicht in der ent-\nsprechenden Anzahl entwickeln. Ich m\u00f6chte nur ein Bei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n767\n\n\n\nspiel nennen. In Leipzig haben wir zum Beispiel \u00fcberhaupt\nnoch keinen privaten Urologen. Wir haben auch noch kei-\nnen privaten R\u00f6ntgenologen. Alle diese Leistungen m\u00fcs-\nsen \u00fcber die Krankenh\u00e4user und Polikliniken abgewickelt\nwerden. Wie soll es denn in der Praxis aussehen, wenn\ndiese Institutionen nicht in die Lage versetzt werden, ihre\nentsprechenden Kosten, die sie zu beanspruchen haben,\nund die Einnahmen zur Bezahlung des Personals zu erhal-\nten?\nWir bitten deshalb darum, da\u00df unser Antrag in den Aus-\nschu\u00df \u00fcberwiesen wird, damit dieses wichtige Problem\nnoch einmal unter neueren Gesichtspunkten behandelt\nwird.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich rufe jetzt\ndie Fraktion der SPD.\n\nDr. Donaubauer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Dr. Kr\u00f6ber, ich habe zun\u00e4chst den Antrag\nnicht so recht verstehen wollen, weil ich glaubte, Sie hin-\nterfragen den Einigungsvertrag, zu dem wir uns ja, weil er\nnun einmal geltendes Recht ist, bekennen m\u00fcssen. Aber\nich habe Sie jetzt besser verstanden, weil wir eigentlich\neiner Meinung sind, da\u00df sicherlich hier Gefahr im Verzuge\nist, weil auch der Einigungsvertrag, wie schon aus mehre-\nren anderen Gesichtswinkeln heraus gesehen, mindestens\naus der Zeitentwicklung heraus, bedenkliche Situationen\nheraufbeschw\u00f6rt.\nWie sieht die Situation aus? Wir m\u00fcssen jetzt feststellen,\nda\u00df die Niederlassungswilligkeit unserer Kollegen durch-\naus durch objektive, aber auch durch vielf\u00e4ltige subjektive\nErscheinungen nicht so ist, wie wir sie uns w\u00fcnschen k\u00f6n-\nnen. Das hei\u00dft, die Privatisierung im Gesundheitswesen,\nim ambulanten Bereich l\u00e4\u00dft zu w\u00fcnschen \u00fcbrig, besonders\naber in den investiven Bereichen, die angesprochen wur-\nden, wie R\u00f6ntgen, wo apparative Voraussetzungen teuer\nsind.\nDesgleichen sind f\u00fcr die Praxen die Immobilien nicht in\nausreichender und qualitativ entsprechender Form vor-\nhanden. Au\u00dferdem haben wir in unserem ambulanten Ge-\nsundheitswesen, ganz im Gegensatz zu dem Bestand in\nder Altbundesrepublik, eine ganz andere Geschlechterver-\nteilung. Wir haben 60 % Damen unter unseren \u00c4rzten. Im\nGegensatz dazu sind es ,,dr\u00fcben\u201c ein Drittel Damen und\nzwei Drittel Herren.\nWir haben nun gewisserma\u00dfen die erste Probe zu beste-\nhen: Die ersten Abrechnungen werden zum Ende dieses\nQuartals erfolgen, und die ersten \u2013 sagen wir es ruhig \u2013\nSchrecken werden in den Kassen dann auch die entspre-\nchenden Dissonanzen erzeugen. Wir m\u00fcssen auch sehen \u2013\nich wei\u00df das von verschiedenen Kollegen \u2013, da\u00df die ent-\nsprechenden Kredite nicht so laufen, da\u00df jetzt teure Kredi-\nte vorher aufgenommen werden m\u00fcssen, weil die\nERP-Kredite von irgendwelchen Institutionen wohl zu-\nr\u00fcckgehalten werden, aus welchen Gr\u00fcnden auch immer.\nDie Polikliniken wiederum sind \u2013 das mu\u00df man ganz klar\nbekennen \u2013 durch eine gewisse Negativselektion belastet.\nEs sind dort eben \u00e4ltere Mitarbeiter t\u00e4tig. Es sind auch die\nnicht so risikofreudigen Mitarbeiter noch dort t\u00e4tig. Aus\ndieser Situation heraus ergibt sich zwangsl\u00e4ufig schon eine\nChancenungleichheit im freien Wettbewerb, in dem die\nPolikliniken nun erst einmal im Einigungsvertrag f\u00fcnf Jah-\nre \u00dcberlebensbestand zugebilligt bekommen haben.\n\nWir haben uns in den Verhandlungen zum Einigungsver-\ntrag in der Volkskammer, auch in Bonn zumal, sehr daf\u00fcr\neingesetzt, eine Chancengleichheit f\u00fcr die Polikliniken\ndurch die M\u00f6glichkeit zu erreichen, ihre Wettbewerbsf\u00e4-\nhigkeit zu beweisen und nicht auf f\u00fcnf Jahre limitiert zu\nsein. Es gab in dieser Frage keinen Verhandlungsspiel-\nraum mit der Lobby der niedergelassenen \u00c4rzte in den\nalten Bundesl\u00e4ndern. Wir k\u00f6nnen das heute nur immer\nwieder in sehr starkem Ma\u00dfe einklagen.\n\n(Beifall bei der SPD und von Abgeordneten der Linken\nListe/PDS)\n\nWer, der wei\u00df, da\u00df er in absehbarer Zeit seine Pforten\nschlie\u00dfen mu\u00df, bestellt \u00fcberhaupt noch den Maler in seine\nR\u00e4ume, die er seinen Patienten zur Verf\u00fcgung stellt?! Ich\nmeine, es wird ja wohl keiner noch einen Pfennig in diese\nPolikliniken investieren. Damit wird automatisch eine Un-\ngleichheit zutage treten.\n\nIch denke, es wird in der kommenden Zeit f\u00fcr die Staatsre-\ngierung im Sinne des F.D.P.-Antrages eine Handlungs-\npflicht entstehen m\u00fcssen.\n\nIch m\u00f6chte mich in meinem Beitrag noch kurz einem ande-\nren Thema in diesem ambulanten Versorgungsbereich\nzuwenden. Das ist das gro\u00dfe Kapitel der Dispensairebe-\ntreuung. Sie wissen genau, da\u00df wir hier einen deutlichen\nUnterschied in unserem Versorgungssystem gegen\u00fcber\nden alten Bundesl\u00e4ndern aufzuweisen haben \u2013 hatten,\nmu\u00df ich schon fast sagen \u2013, in gewissen Bereichen haben\nwir es noch bis heute hin\u00fcberretten k\u00f6nnen. Es ist ja von\nKassen\u00e4rztlichen Vereinigungen eine Fortsetzung dieser\nFormen der bisher zum gro\u00dfen Teil als Z-Vertrag laufen-\nden Sprechstunden, zum Beispiel in den Diabetes-Betreu-\nungen, Rheumasprechstunden usw., bis 31. 3. gew\u00e4hrt\nworden. Wir haben es jetzt fast f\u00fcnf Minuten vor 12, wo\ndiese Dinge m\u00f6glicherweise zu Bruch gehen.\n\nWir haben uns bem\u00fcht, \u00fcber den Fachverband der Diabe-\ntes betreuenden \u00c4rzte in Sachsen eine konzertierte Aktion\nzu starten, und hier \u2013 auch in gutem Einvernehmen mit\ndem Minister f\u00fcr Soziales und Gesundheit \u2013 ein Ergebnis\nerreicht, das den Fortbestand des Diabetes-Dispensaire-Sy-\nstems in den kommenden Jahren wohl sichern helfen soll.\nDabei ist die Stellung zu einer unlimitierten F\u00fchrung der\nStoffwechsel-Ambulanzen und Schwerpunktpraxen in ent-\nsprechenden Eigentumsformen, wie es die Kassen\u00e4rztliche\nVereinigung zul\u00e4\u00dft, m\u00f6glich.\n\nWir wollen in Abh\u00e4ngigkeit von den \u00f6rtlichen Gegeben-\nheiten unb\u00fcrokratisch Erm\u00e4chtigungen f\u00fcr \u00c4rzte oder\nauch f\u00fcr Institutsambulanzen erreichen und die Schlie-\n\u00dfung von Ambulanzen sowie ungerechtfertigte Entlas-\nsungen von Di\u00e4t-Assistentinnen und qualifizierten\nF\u00fcrsorgerinnen ohne Absicherung der Weiterversorgung\nder Diabetiker als unethische Handlung auffassen. Es wi-\nderspricht dem Sicherstellungsauftrag und sollte sofort un-\nterlassen werden.\n\nEs mu\u00df nach Wegen gesucht werden, da\u00df spezifische\nLeistungen, insbesondere Di\u00e4t-Beratungen, Selbsthilfe-\nschulungen sowie rehabilitative und soziale Ma\u00dfnahmen,\nangemessen verg\u00fctet werden. Hierzu besteht die Bereit-\nschaft der Spitzenverb\u00e4nde der Krankenkassen. In der\nn\u00e4chsten Woche finden spezielle Verhandlungen statt, um\nauch die wirtschaftliche Sicherung dieses wichtigen Teil-\nbereichs unseren Patienten gegen\u00fcber und mit medizini-\nschem Sachverstand f\u00fcr die Zukunft zu gew\u00e4hren.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n768\n\n\n\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe nun die Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Frau Matzke.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Abgeord-\nnete! Herr Pr\u00e4sident! Ich kann mich kurz fassen. Wir hal-\nten diesen Antrag f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig und folgen den\nIntentionen der Staatsregierung. Wir wundern uns auch\netwas, da\u00df das gerade von Ihrer Partei, der F.D.P., den\nLiberalen, kommt; denn Sie haben ja vorher gesagt, da\u00df Sie\nseit 150 Jahren f\u00fcr die Rechtsstaatlichkeit eintreten. Im \u00fcb-\nrigen k\u00f6nnen wir Ihnen nicht ganz folgen; denn immerhin\nsind einige der Parteien, deren Nachfolgeschaft Sie auch\nantreten, staatlich anerkannte Parteien auf dem Gebiet der\nDDR gewesen. Ich enthalte mich jeglichen weiteren Kom-\nmentares. Wir halten, wie gesagt, diesen Antrag f\u00fcr \u00fcber-\nfl\u00fcssig und sind der Meinung, da\u00df f\u00fcr die Einhaltung von\nGesetzlichkeiten die Gerichte da sind.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Ich rufe die\nLinke Liste/PDS.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident, meine\nDamen und Herren! Der Fraktion Linke Liste/PDS tat sich\ndie gleiche Frage auf, die Frau Matzke hier formulierte, ob\nwir es n\u00f6tig haben, in einem Rechtsstaat die Einhaltung\nvon Staatsvertr\u00e4gen anzumahnen. Als das Gesundheitswe-\nsen der ehemaligen DDR in die Bundesrepublik integriert\nwurde, glaubten wir, da\u00df Positives und Bew\u00e4hrtes im Ge-\nsundheitswesen \u00fcbernommen werden k\u00f6nnte. Das war\nnicht der Fall.\nW\u00e4hrend in der Bundesrepublik die kassen\u00e4rztliche Ver-\nsorgung sich vor allem auf niedergelassene \u00c4rzte st\u00fctzt,\nstellten die poliklinischen Einrichtungen und Ambulato-\nrien das R\u00fcckgrat der \u00e4rztlichen Versorgung im\nehemaligen Gebiet der DDR dar. Die poliklinische Organi-\nsationsform verkn\u00fcpfte die verschiedenen \u00e4rztlichen Fach-\ndisziplinen mit sozialpflegerischen pr\u00e4ventiven und\nrehabilitativen Diensten. Durch die Anbindung der Polikli-\nniken an die Krankenh\u00e4user kam es zu einer engen\nVerzahnung zwischen station\u00e4ren und ambulanten Ver-\nsorgungsaufgaben.\nTrotz dieser strukturellen positiven Aspekte fehlte eine\nwirksame Leistungsorientierung und eine gleicherma\u00dfen\nverbreitete Leistungsbereitschaft. Fremde Leitungsstruktu-\nren hemmten die Produktivit\u00e4t und Arbeitszufriedenheit.\nNun erschien den meisten Kollegen in der ehemaligen\nDDR der Sprung in die effizientere und effektivere Versor-\ngungswirklichkeit der Bundesrepublik doch sehr ver-\nlockend, und vor allem junge Mediziner versuchten den\nSprung in die eigene Niederlassung, weil sie glaubten, von\nallen Zw\u00e4ngen befreit zu sein und ihre eigene Leistungsbe-\nreitschaft zu steigern, und auch, sie hofften auf eine gute\nBezahlung durch die Krankenkassen.\nDie in der bundesdeutschen Wirklichkeit kritisierte Bevor-\nzugung technischer und pharmako-therapeutischer Lei-\nstungen, die strikte Trennung von ambulanten und\nstation\u00e4ren Versorgungsbereichen, die Erschwernis psy-\nchosozialer und sozialpflegerischer Dienste, das Fehlen\nvon integrativen und kooperativen Beziehungen wurden\nvon den meisten nicht bedacht. Es ist schade, da\u00df mit dem\nWeggang von vielen \u00c4rzten aus den Polikliniken die dorti-\ngen Strukturen zerbrachen und damit auch f\u00fcr solche Ab-\n\nteilungen wie Physiotherapie, Labor und R\u00f6ntgen die\nWirtschaftlichkeit von diesen Abteilungen nicht mehr\nnachgewiesen werden konnte und es zu Massenentlassun-\ngen bei diesem Personal kam.\nDie \u00fcberst\u00fcrzt herbeigef\u00fchrte Vereinigung unserer beiden\nStaaten und die damit verbundene Weiterf\u00fchrung im Eini-\ngungsvertrag bis Ende 1995 f\u00fchrte selbst unter der \u00c4rzte-\nschaft zu einer Entsolidarisierung, und die Formen der\nMarktwirtschaft wurden auch zum tragbaren Element im\nBereich der Medizin.\nIch glaube, da\u00df die \u00fcberwiegende Zahl der ambulant t\u00e4ti-\ngen Mediziner die bestehenden Strukturen nicht zugun-\nsten einer freien Niederlassung aufgeben wollten,\nzumindestens die meisten nicht. Sie wollten ihre jetzige\nArbeitssituation und ihre vorhandenen Institutionen effek-\ntiver und effizienter gestalten, engagierte \u00e4rztliche Arbeit\nmit zumutbaren pers\u00f6nlichen Risiken verkn\u00fcpfen. Sie\nw\u00fcnschten sich Freiheit im \u00e4rztlichen Denken und Han-\ndeln und Unabh\u00e4ngigkeit von arztfremden Interessen.\nDie Entstaatlichung des Gesundheitswesens der ehemali-\ngen DDR sollte nicht mit Abh\u00e4ngigkeiten von Banken und\nmedizinischen Pharmakonzernen erkauft werden; denn\nwie sieht die Wirklichkeit aus? Mediziner \u00fcber 50 Jahre\nsind kreditunw\u00fcrdig. Praxisr\u00e4ume in zumutbarem Ma\u00dfe\nfehlen. Mieten werden so hoch getrieben, da\u00df sie nicht be-\nzahlbar sind, bis zu 50,-- DM pro Quadratmeter.\nIch erw\u00e4hnte schon die Entlassung von medizinischem\nFachpersonal und medizinisch-technischem Personal. Die\nAusbildungsassistenten sahen sich ohne Bezahlung. Zu\nJahresbeginn der Boykott der Pharmaindustrie. Zu Jahres-\nbeginn auch die Jagd nach Formularen, gleicherma\u00dfen von\n\u00c4rzten und Patienten, und die Landrats\u00e4mter in den roten\nZahlen, die B\u00fcrger verunsichert und zwischen \u00c4rzten,\nApotheken und Kassen hin- und hergeschickt.\nIch meine, die Zufriedenheit, die Hoffnung, die Bed\u00fcrfnis-\nse und die Motivation der Beteiligten in der ambulanten\nmedizinischen Versorgung im Freistaat Sachsen m\u00fcssen\nzur Leitschnur der k\u00fcnftigen Entwicklung werden und\nnicht die Entt\u00e4uschung, die Unsicherheit, die \u00c4ngste und\nder unreflektierte Glaube an das Bessere aus dem und im\nWesten.\nIch hoffe, da\u00df wir die M\u00f6glichkeit haben, das Gesundheits-\nwesen im Freistaat Sachsen so zu entwickeln und zu er-\nhalten, da\u00df wir den Versorgungsauftrag f\u00fcr die ambulante\nmedizinische Versorgung sichern k\u00f6nnen, und meine\nFraktion stimmt der \u00dcberweisung in den Ausschu\u00df f\u00fcr\nSoziales, Gesundheit und Familie zu.\n\n(Vereinzelt Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die Fraktion\nder CDU beschlie\u00dft die Rednerliste des Landtages zu die-\nsem Punkt.\n\nDr. Wildf\u00fchr, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Der Einigungsvertrag schreibt fest, da\u00df ab 1. 1. 91\nin allen Bundesl\u00e4ndern, ob alt oder neu, gleiches Kassen-\nrecht und damit gleiche Finanzierungsmodalit\u00e4ten gelten.\nIm Klartext hei\u00dft das, da\u00df es ein staatlich finanziertes Ge-\nsundheitswesen auf dem Gebiet der ambulanten Medizin\nnicht mehr gibt.\nIm Gegensatz dazu werden \u00f6ffentliche Gesundheitsdien-\nste, also das Gesundheitsamt und station\u00e4re Gesundheit-\nseinrichtungen, durch eine Mischfinanzierung oder ein\nduales Finanzierungssystem, durch Kassen, Land oder\nKommunen, getragen. Dies ist aber heute nicht das Thema.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n769\n\n\n\nDer Antrag der Fraktion F.D.P./Die Liberalen fordert die\nEinhaltung der im Einigungsvertrag festgeschriebenen\nrechtlichen Grundlagen auch f\u00fcr die Polikliniken zur Si-\ncherung der ambulanten medizinischen Betreuung der Be-\nv\u00f6lkerung. Dies ist auch f\u00fcr uns selbstverst\u00e4ndlich, aber\naus unserem Verst\u00e4ndnis l\u00e4\u00dft sich daraus keine Bestands-\ngarantie f\u00fcr poliklinische Einrichtungen ableiten bis zum\n31. 12. 1995.\nEin zweiter Gesichtspunkt ist, da\u00df es eine zentrale Len-\nkung und Leitung, wie schon erw\u00e4hnt, auch die Finanzie-\nrung seitens des Landes oder des Bundes nicht mehr gibt,\nin den Altbundesl\u00e4ndern auch nie gegeben hat. Der Sicher-\nstellungsauftrag der medizinischen Grundversorgung ist\nim Konsens zwischen den Krankenkassen, den Kassen\u00e4rzt-\nlichen Vereinigungen, den \u00c4rztekammern als K\u00f6rperschaf-\nten \u00f6ffentlichen Rechts und Kommunen in kommunaler\nSelbstverwaltung zu verwirklichen.\nIm jetzigen Umwandlungsproze\u00df ist hier insbesondere der\nkommunale Bereich als der derzeitige Tr\u00e4ger der r\u00e4um-\nlichen und materiell-technischen Voraussetzungen der\nmedizinischen Grundversorgung gefordert. Insbesondere\ngeht es um die Bereitstellung geeigneter R\u00e4umlichkeiten\nf\u00fcr niederlassungswillige \u00c4rzte und andere medizinische\nFreiberufler. Es gibt ja z. B. auch Physiotherapeuten, die\nsich niederlassen wollen. Es gibt Zahntechniker, die sich\nniederlassen wollen, sich verselbst\u00e4ndigen wollen \u2013 auch\ndie m\u00fcssen wir bei diesem Umwandlungsproze\u00df mit be-\nr\u00fccksichtigen. Oder aber die Kommune entschlie\u00dft sich zu\ndem Erhalt kommunaler Gesundheitseinrichtungen, um,\nwenn die Poliklinik weitergef\u00fchrt werden soll, eine medi-\nzinische Grundversorgung zu garantieren.\nDie CDU-Fraktion tr\u00e4gt die Stellungnahme des Staats-\nministers f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie vollinhalt-\nlich, insbesondere die Aussage des politischen Willens zur\n\u00dcberf\u00fchrung der ambulanten Versorgung vom staatlich\nfinanzierten und damit reglementierten ambulanten\nGesundheitswesen zur Niederlassung der \u00c4rzte. Ein\ngesetzliches Eingreifen im Sinne staatlich-dirigistischer\nRichtlinien, Verordnungen oder Gesetze f\u00fcr das Land\nSachsen kann es aus rechtlichen Gr\u00fcnden, wie sie im Eini-\ngungsvertrag festgeschrieben sind, nicht geben.\nZwischenzeitlich hat sich die Eigendynamik in der Ent-\nwicklung der Niederlassungen derartig beschleunigt, da\u00df\nnach unserer Auffassung am Ende dieses Jahres minde-\nstens drei F\u00fcnftel bis vier F\u00fcnftel aller \u00c4rzte in eigenen\nNiederlassungen t\u00e4tig sein werden \u2013 entweder in den von\nden Kommunen bereitgestellten Polikliniken, Einrichtun-\ngen anderer Art, staatlichen Praxen, wie wir sie bisher\ngehabt haben, oder sie suchen auf dem freien Markt ande-\nre R\u00e4umlichkeiten. Der personelle Exodus, das hei\u00dft das\nAbwandern der fachlich hochqualifizierten Kr\u00e4fte aus den\nPolikliniken, ist nicht mehr aufzuhalten. Die Zukunft der\n\u00e4rztlichen ambulanten Versorgung liegt nach unserer Auf-\nfassung in der freien Niederlassung des Arztes.\nIn den Gebieten, in denen die Kommunen ihre Verantwor-\ntung f\u00fcr die medizinische Grundversorgung, wie ich sie\ndargestellt habe, tragen und wahrgenommen haben, gibt\nes auch kaum Schwierigkeiten. In dem Kreis, aus dem ich\nkomme, ist es z. B. so, da\u00df wir per 1. 1. 1991 keine Polikli-\nnik mehr haben. Wir haben eine Art medizinisches Zen-\ntrum, das ist ein Regiebetrieb in der Tr\u00e4gerschaft des\nLandratsamtes, der seine R\u00e4umlichkeiten an die \u00c4rzte ver-\nmietet, aber auch noch zwei \u00c4rzte in staatlicher Niederlas-\nsung beibehalten hat.\n\nIch sehe das rote Licht. Man k\u00f6nnte noch sehr viel \u00fcber\ndiese Problematik reden, aber ich m\u00f6chte schlie\u00dfen. Die\nCDU-Fraktion stimmt der \u00dcberweisung in den Ausschu\u00df\nzu.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Diesmal habe ich mir das\naufgeschrieben. Herr Staatsminister Dr. Geisler m\u00f6chte\nnoch dazu sprechen.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen! Meine Herren!\nZuerst gestatten Sie mir, Ihnen allen ganz herzlich Dank zu\nsagen f\u00fcr die mir heute vielfach im Plenum und auch ein-\nzeln dargebrachten Gl\u00fcckw\u00fcnsche und Segensw\u00fcnsche\nund die W\u00fcnsche f\u00fcr Gesundheit und Schaffenskraft. Ich\nwill mir M\u00fche geben, in der Weise weiterzumachen, wie\nich es in den ersten f\u00fcnf Monaten versucht habe.\n\n(Beifall)\n\nIch danke auch Frau Rush f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, da\u00df ich\nnicht den ganzen Abend hier verbringen mu\u00df, da\u00df ich\nnicht als letzter noch hier sein mu\u00df.\nSchlie\u00dflich als dritte Vorbemerkung: Herr Weber, Sie\nhaben meiner Ansicht nach heute morgen ein wenig pau-\nschal den Einigungsvertrag im Sozialbereich disqualifi-\nziert. Sehen Sie sich mal die Regelung einerseits bez\u00fcglich\ndes Kindergeldes und andererseits bez\u00fcglich der heute be-\nhandelten Regelung zum BAf\u00f6G an. Da wird die Berech-\nnung auf das Einkommen von 1991 bzw. 1992 bezogen\nund am Ende des Jahres entsprechend verrechnet. Insofern\nbitte ich um Differenzierung bei entsprechenden Beurtei-\nlungen.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nNun zu dem Antrag der F.D.P.: Es ist wirklich mein Wille,\ndie medizinische Versorgung sowohl im ambulanten als\nauch im station\u00e4ren Bereich mit m\u00f6glichst wenig, aber si-\ncher nicht ohne Verwerfungen in die n\u00e4chste Zeit mit zu\ngeleiten. Aber sowohl im kommunalen Bereich wie im we-\nsentlichen auch im station\u00e4ren Bereich haben wir als Land\nkeine Weisungsberechtigung mehr, und insofern ist es\nwirklich f\u00fcr mich verwunderlich gewesen \u2013 ich wei\u00df es\njetzt, Sie haben es anders gedacht als ich es gelesen habe \u2013,\nda\u00df erwartet wurde, da\u00df wir als Staatsregierung in die\nSelbstverwaltung der Kassen und Kommunen eingreifen.\nWir k\u00f6nnen keinen Eingriff vornehmen, ich kann nur im-\nmer wieder mit ihnen reden, und das tue ich.\nGerade die Verpflichtung der Kommunen m\u00f6chte ich an\ndieser Stelle noch einmal betonen. Die Kommunen sind f\u00fcr\ndie medizinische Versorgung ihrer B\u00fcrger verantwortlich\nund haben daf\u00fcr den entsprechenden Raum, z. B. im Be-\nreich der Ambulanzen und der ambulanten Versorgung\nzur Verf\u00fcgung zu stellen. Grunds\u00e4tzlich sehe ich auch da\nkeine Schwierigkeit, denn man kann ja voraussetzen, da\u00df\ndie R\u00e4ume bis jetzt vorhanden waren, und wenn sie nicht\nmehr als Poliklinik organisiert weiter genutzt werden,\nk\u00f6nnen sie dann \u2013 dieselben R\u00e4ume \u2013 den dort vorhande-\nnen \u00c4rzten als Niederlassung zur Verf\u00fcgung gestellt wer-\nden. Einzelne Schwierigkeiten wird es geben, wo\nPolikliniken in H\u00e4user einquartiert waren, die heute unter\nR\u00fcckf\u00fchrungsanspr\u00fcche kommen. Ich habe da bez\u00fcglich\nder neuen Regelung, die heute im Bundestag verabschie-\ndet worden ist, einen Pr\u00fcfungsauftrag vergeben, inwieweit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n770\n\n\n\nGemeinn\u00fctzigkeit dort einen K\u00fcndigungsschutz beinhal-\ntet.\n\n(Beifall, vor allem bei Linke Liste/PDS)\n\nDie Zeitabl\u00e4ufe bei der Entwicklung der Neugestaltung\nder ambulanten Versorgung sind an manchen Stellen\nschneller gelaufen, als wir das wollten. Aber ich denke,\nda\u00df wir uns alle einig sind, da\u00df die Geschwindigkeit nicht\nnur von uns bestimmt worden ist. Und zum zweiten sind\nwir gl\u00fccklich, da\u00df sie so schnell waren, auch wenn Ver-\nwerfungen dabei auftreten.\nEs ist damit deutlich, da\u00df manche organisatorischen\nSchritte nicht in der Weise von den Beteiligten vollzogen\nworden sind, z. B. von den Selbstverwaltungsk\u00f6rpern, wie\nsie besser und l\u00e4nger vorbereitet m\u00f6glich gewesen w\u00e4ren.\nDazu z\u00e4hle ich auch die Zurkenntnisnahme von gege-\nbenen  Materialien der  KBV vom 5. 11. 1990 an alle Poli-\nkliniken bez\u00fcglich der Finanzierung der poliklinischen\nLeistungen, die immerhin 26 der verschiedenen Finanzie-\nrungsquellen damals schon genannt haben, ebenso man-\nche Dinge, die ich pers\u00f6nlich sogar erst im Laufe des\nFebruar kennengelernt habe, schon beschrieben worden\nsind \u2013 z. B., da\u00df die physiotherapeutischen Leistungen ge-\nnerell nicht \u00fcber die KBV finanziert werden, sondern \u00fcber\ndie Kassen, Frau Kubicek. Sie sind schon seit dem\n1. 1. 1991 bei den Kassen verrechnungsf\u00e4hig, und das\nhaben die Poliklinikleiter alle Anfang Dezember mit die-\nsem Schreiben als Information bekommen.\nIch mache niemandem pers\u00f6nlich den Vorwurf, aber das\nR\u00fcstzeug war vorhanden f\u00fcr die Verwaltungsleiter, um\ndas umzusetzen, und die Anfragen sind manchmal eben\ndann auch f\u00fcr mich ein wenig schwierig, wenn ich am\n31. 1. bei einem Anruf bei der KBV in K\u00f6ln gesagt bekom-\nme, wenn ich mich dort beschwere: Dies ist schon seit dem\n5. 11. bekannt.\nIm Augenblick gehe ich davon aus, da\u00df 80 Prozent der zu\nl\u00f6senden Probleme bei der ambulanten Versorgung wirk-\nlich gel\u00f6st sind, und wir haben im Laufe des Februar eine\nganze Reihe Dinge weiter verhandeln k\u00f6nnen. Herr\nDonaubauer hat den Bereich des Diabetes schon im einzel-\nnen geschildert.\nZum anderen kann ich Ihnen sagen, da\u00df auch im Bereich\nder Kinderstomatologie, die besonders im Dresdner Be-\nreich eine sehr ausgepr\u00e4gte Organisation hatte, mit der\nAOK ein Modell entwickelt worden ist, was zur Weiter-\nf\u00fchrung dieser Dresdner Variante f\u00fcr die n\u00e4chste Zeit als\nProjekt f\u00fchren wird, und es ist daran gedacht, da\u00df dieses\nProjekt erst einmal f\u00fcr das Land Sachsen, aber vielleicht\nf\u00fcr Deutschland insgesamt, als Modell f\u00fcr die Zukunft\nwirken wird.\nWir haben am 1. 3. mit der KBV und der Bundes\u00e4rztekam-\nmer ein sehr intensives Gespr\u00e4ch \u00fcber die noch offenen\nProbleme gehabt; wir \u2013 das waren die 6 Gesundheitsmini-\nster der 5 neuen L\u00e4nder und Berlins \u2013 werden am Montag\nnoch ein Gespr\u00e4ch f\u00fchren. Dann wird es z. B. noch um die\nL\u00f6sung der psychosozialen Bereiche und Dienste gehen,\nvor allen Dingen um die Besch\u00e4ftigung der Psychologen,\nin welcher Anstellung und welchem Auftrag sie arbeiten\nk\u00f6nnen. Damals am 1. 3. wurde sehr deutlich formuliert,\nda\u00df alles daf\u00fcr Notwendige auch geregelt ist in dem ersten\nVertrag. Ich habe ihn jetzt noch einmal zur Kenntnis ge-\nnommen und mu\u00df sagen, es ist nicht ganz einfach, und ich\nbin mit dieser Aussage nicht zufrieden. Deswegen werden\nwir dar\u00fcber weiter verhandeln.\n\nIch m\u00f6chte zum Abschlu\u00df ganz deutlich sagen: Wir sollten\nuns h\u00fcten, Pauschalbilder in beide Richtungen zu verbrei-\nten. In den alten L\u00e4ndern der Bundesrepublik gab es 1990\nungef\u00e4hr einen Prozentsatz von 20 \u2013 25 % von \u00c4rzten, die\nin kooperativen Formen zusammengearbeitet haben. Es ist\nalso in den alten Bundesl\u00e4ndern \u00fcberhaupt nicht so, da\u00df\nnur niedergelassene \u00c4rzte arbeiten, sondern immerhin fast\nein Viertel in kooperativen Formen, \u00c4rzteh\u00e4usern und\n\u00e4hnlichem.\nZweitens: Letzte Woche war der Vorsitzende des Verban-\ndes der Polikliniken e. V., der Chef der Poliklinik in Zittau,\nda. Er ist der Meinung, da\u00df er eine Poliklinik in Zittau mit\n45 \u00c4rzten, darunter 18 Stomatologen, mit den ausgehan-\ndelten Pauschalbetr\u00e4gen ohne Schwierigkeiten weiterf\u00fch-\nren und auch die n\u00f6tigen Mittel f\u00fcr die Investitionen aus\ndiesen Pauschalbetr\u00e4gen finanzieren kann. Wir m\u00fcssen\neinfach sehen, da\u00df wirklich ein zielgerichteter Einsatz f\u00fcr\ndie Umstrukturierung sowohl eine Mischform zwischen\nPoliklinik und niedergelassenen \u00c4rzten in gro\u00dfen Polikli-\nniken als m\u00f6gliche Variante der Zukunft ergibt als auch\ndie Weiterf\u00fchrung poliklinischer Bereiche, wie ich es Ih-\nnen gerade von Zittau geschildert habe.\nF\u00fcr mich ist der Schwerpunkt meines Einsatzes dabei also\nfolgender: Dinge, die im Bereich der F\u00fcrsorge und Vorsor-\nge nicht von den Kassen bis jetzt in der Bundesrepublik\ngenerell in den alten L\u00e4ndern bezahlt worden sind, aber\ninzwischen politisch als wichtige Vorsorge f\u00fcr die gesamte\nGesellschaft bei chronischen Erkrankungen und Volks-\nkrankheiten als notwendig erkannt worden sind, in eine\nverantwortliche Realisierung zu f\u00fchren. Dazu z\u00e4hle ich\ndas, was Herr Donaubauer geschildert hat. Dazu z\u00e4hle ich\ndie Kinderstomatologie, von der ich jetzt berichtet habe.\nDazu z\u00e4hle ich auch die Krebsf\u00fcrsorge und -nachsorge,\ndas Krebsregister. Dazu z\u00e4hle ich Krankheiten wie Rheu-\nmatismus und das Nierendispensaire, das es fr\u00fcher in den\njetzt f\u00fcnf neuen L\u00e4ndern gegeben hat. Aber es kann in 2\nJahren durchaus noch eine andere Krankheit sein. Und da-\nf\u00fcr sollen und wollen wir Formen entwickeln, und die Be-\nreitschaft der Kassen ist durchaus vorhanden. Aber es ist\nein Proze\u00df und ein Arbeiten, um dies zu realisieren.\nInsofern m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend sagen: Es gibt neben den\ngeschilderten noch andere positive Ergebnisse des Umstel-\nlungsprozesses, wo man entsprechend reagiert hat. Die\nVersorgung mit Laborergebnissen, Laborparametern im\nUmkreis von Dresden f\u00fcr die niedergelassenen \u00c4rzte ist\nsowohl im Umfang als auch in der Geschwindigkeit \u00fcber-\nhaupt nicht vergleichbar mit den M\u00f6glichkeiten von 1989,\n1988 oder 1987. Sie bekommen ungef\u00e4hr eine Palette, die\nfast doppelt soviel Parameter innerhalb von einem Tag zur\nVerf\u00fcgung stellt, in den Niederlassungen des Kreises\nDippoldiswalde sofort. Damit erh\u00f6ht sich sowohl die\nSchnelligkeit der Diagnostik als auch damit der Thera-\npiem\u00f6glichkeiten. Wir m\u00fcssen einfach endg\u00fcltig einmal\nzur Kenntnis nehmen, da\u00df die Organisation, wenn sie\nauch Haken und Kanten hat, der alten L\u00e4nder in der Bun-\ndesrepublik, der ambulanten Versorgung mit dazu gef\u00fchrt\nhat, da\u00df die Lebenserwartung in der Bundesrepublik 3 \u2013 4\nJahre h\u00f6her war als in den alten DDR-Bereichen.\n\n(Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank, Herr Staatsmi-\nnister. Wir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber die Druck-\nsache 1/152 mit der Stellungnahme der Staatsregierung. Es\nwar der Vorschlag gemacht worden, diese Drucksache in\nden Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frau-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n771\n\n\n\nen zu \u00fcberweisen. Wer mit dieser \u00dcberweisung einver-\nstanden ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Bitte, wer\nist dagegen? \u2013 Vier Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der\n\nStimme? Vier Stimmenthaltungen. Damit ist die \u00dcberwei-\nsung so beschlossen.\nWir kommen zum\n\nPunkt 11 der Tagesordnung:\nDringlicher Antrag zur Gew\u00e4hrleistung einheitlicher\n\nBedingungen bei der Fahrerlaubnispr\u00fcfung\nDas ist der jetzt eingeschobene Tagesordnungspunkt zur\nDrucksache 1/220. Da die Fahrerlaubnispr\u00fcfung eine An-\ngelegenheit ist, die eigentlich recht eindeutig ist, mache ich\nIhnen den Vorschlag, da\u00df wir dazu keine allgemeine De-\nbatte f\u00fchren,\n\n(Beifall)\n\nda\u00df wir diesen Antrag, der von Abgeordneten aller Frak-\ntionen eingebracht worden ist, nur einbringen. Als Ein-\nbringer wurde mir der Abgeordnete Jurk von der SPD\ngenannt. Ich bitte, das Wort zu nehmen.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ihnen liegt der Dringliche Antrag Drucksache\n1/220 von Abgeordneten aller Fraktionen vor:\n\nDer S\u00e4chsische Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen: Die S\u00e4chsische\nStaatsregierung wird ersucht, zur Gew\u00e4hrleistung einheit-\nlicher Bedingungen bei der Fahrerlaubnispr\u00fcfung sowie\nder Pr\u00fcfung, Zulassung und Begutachtung von Kraftfahr-\nzeugen und Bauteilen gem\u00e4\u00df Kraftfahrsachverst\u00e4ndigen-\ngesetz analog zu bestehenden Regelungen in den alten\n\nBundesl\u00e4ndern kurzfristig eine Entscheidungsfindung her-\nbeizuf\u00fchren.\nDer Landtag beauftragt den Ausschu\u00df f\u00fcr Bau und Ver-\nkehr, eine Anh\u00f6rung aller Antragsteller auf Errichtung\neiner Technischen Pr\u00fcfstelle durchzuf\u00fchren und der\nStaatsregierung einen Entscheidungsvorschlag vorzulegen.\nIch erspare mir jetzt aus Zeitgr\u00fcnden die Begr\u00fcndung. Die\nDringlichkeit des Antrages ersehen Sie aus der Terminstel-\nlung bis zum 31. 3. 91.\n\n(Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Erhebt sich\ngegen meinen Vorschlag Widerstand? \u2013 Ich sehe, nicht.\nDann stelle ich diesen \u00dcberweisungsvorschlag zur Ab-\nstimmung. Es wird vorgeschlagen, diese Drucksache zu\n\u00fcberweisen an den Ausschu\u00df f\u00fcr Bau und Verkehr. Wer\nmit dieser \u00dcberweisung einverstanden ist, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Das ist die \u00fcberw\u00e4ltigende Mehrheit.\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Nein. Gibt es Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Zwei Stimmenthaltungen. Bei zwei Stimmenthal-\ntungen ohne Gegenstimme so angenommen.\nWir kommen nun zum\n\nPunkt 12 der Tagesordnung:\nBestellung eines Staatssekret\u00e4rs f\u00fcr Jugendfragen\n\nEs geht um den Antrag vom ,,Ring Junger Abgeordneter\u201c\nin Drucksache 1/153, die Erg\u00e4nzung in Drucksache 1/230\nund um die Antwort der Staatsregierung.\nIm Namen der Gruppe der jungen Abgeordneten wurde\ndie Reihenfolge so festgelegt, da\u00df als erster Redner ein\nMitglied der SPD-Fraktion, Frau Lochmann, spricht; da-\nnach in der weiteren Reihenfolge die Fraktionen der CDU,\nSPD, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P. \u2013 Ent-\nschuldigung: Die SPD kommt dann nicht noch einmal\ndran. Das ist klar. Bitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort. 5 Minu-\nten hatten wir f\u00fcr jeden Abgeordneten vorgeschlagen.\n\nFrau Lochmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Werte Abgeordne-\nte! Der Ring Junger Abgeordneter, der aus 5 Vertretern\naller Fraktionen besteht, stellte den Antrag, die S\u00e4chsische\nStaatsregierung zu ersuchen und zu beauftragen, einen\nStaatssekret\u00e4r f\u00fcr Jugendfragen zu bestellen. Dieser Staats-\nsekret\u00e4r sollte zum Staatsministerium f\u00fcr Kultus geh\u00f6ren.\nDer Diskussionsproze\u00df der letzten Wochen, der noch nicht\nabgeschlossen ist, zeigt, da\u00df die Forderung nach einem\nStaatssekret\u00e4r im Kultusministerium nicht die g\u00fcnstigste\nForm ist, einen verantwortlichen Ansprechpartner f\u00fcr Ju-\ngendprobleme zu bekommen. Ich bin mir sicher, da\u00df man-\nchem von Ihnen diese Forderung \u00fcberfl\u00fcssig erscheint. Es\nstimmt. Wir haben schlie\u00dflich auch ein Kultusministerium\nmit 2 Staatssekret\u00e4ren. Aber womit hat sich denn in\nviereinhalb Monaten Regierungszeit dieses Ministerium\nund auch der Ausschu\u00df, der sich Ausschu\u00df f\u00fcr Jugend,\n\nBildung und Sport nennt, au\u00dfer mit Schulpolitik besch\u00e4f-\ntigt?\n\n(Vereinzelt Beifall)\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Richtig!)\n\nVon Jugend- und Sportpolitik war in diesem Hause noch\nnicht die Rede. Jugend endet aber nicht mit dem Ende der\nSchulzeit, mit 16 bzw. 18 Jahren. Frau Staatsministerin\nRehm und Herr Staatssekret\u00e4r Husemann, ich verstehe,\nda\u00df Schulpolitik ein wichtiges Thema ist, aber Jugendpoli-\ntik darf nicht vernachl\u00e4ssigt werden.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nDas haben die j\u00fcngsten Randale am Mittwoch in Dresden\ngezeigt.\nInfolge der Erziehung und der Entwicklung in der vergan-\ngenen Zeit sind die Voraussetzungen und die Probleme\nunserer Jugendlichen kaum mit denen in den westlichen\nBundesl\u00e4ndern zu vergleichen. Ich bin \u00fcberzeugt, da\u00df wir\ndie Finanzen, die wir heute f\u00fcr einen Beauftragten, der nur\nf\u00fcr Jugendfragen bzw. Jugendprobleme in der Regierung\nzust\u00e4ndig ist, investieren, morgen einsparen werden. Die\nFolgen fehlender Jugendpolitik kommen uns teurer zu ste-\nhen.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nJugendpolitik darf sich aber nicht allein reduzieren auf ju-\ngendliche Randgruppen, darf sich nicht auf Problemgrup-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n772\n\n\n\npen, auf f\u00fcr Politik und Gesellschaft auff\u00e4llig gewordene\nGruppen konzentrieren, die Fan-Clubs, Skinheads, Dro-\ngens\u00fcchtigen usw. Junge Menschen m\u00fcssen sich hier in\nSachsen wohlf\u00fchlen k\u00f6nnen, Ausbildung und Arbeiten\nfinden, ihre Wohnungsbed\u00fcrfnisse realisieren und ein at-\ntraktives Freizeitangebot genie\u00dfen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nWas wird zum Beispiel unternommen, um Jugendclubs zu\nerhalten? Der gesellschaftliche, soziale und \u00f6konomische\nWandel in den letzten Monaten hat auch alle Lebensberei-\nche junger Menschen erfa\u00dft und teilweise zur Verunsi-\ncherung ihrer Zukunftspl\u00e4ne gef\u00fchrt. Dazu geh\u00f6ren u. a.\ndie Ver\u00e4nderung bisher g\u00fcltiger Orientierungsmuster, die\nAufl\u00f6sung kurzgezeichneter Lebens- und Berufswege und\ndie gesellschaftlichen Probleme, wie die Massenarbeitslo-\nsigkeit.\nIn dieser Zeit des gesellschaftlichen Umbruchs, der alle\nSph\u00e4ren des Lebens betrifft, braucht die Jugend einen ein-\ndeutigen Ansprechpartner, der sich unabgelenkt mit die-\nsen Fragen besch\u00e4ftigt. Deshalb bitten wir um\nwohlwollende Erw\u00e4gung des von uns mit unserem Antrag\nprovozierten Diskussionsangebotes. Wir schlagen eine\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df Schule, Jugend und Sport\nvor.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. Ich bitte jetzt,\nwie ich der Presse entnommen habe, unseren J\u00fcngsten, das\nWort zu ergreifen.\n\nRohwer, CDU: Nachdem ich nun gestern aus rein zeitli-\nchen Gr\u00fcnden meine Jungfernrede nicht halten konnte,\nwill ich es nun heute tun zu dem Thema des Staatssekre-\nt\u00e4rs, aber davor eine Vorbemerkung, eine Frage an die\nOpposition: Sie applaudieren, da\u00df der Ausschu\u00df sich noch\nnicht befa\u00dft h\u00e4tte mit Jugendproblemen. Folgende Frage:\nWarum bringt die Opposition in den Sitzungen keine An-\ntr\u00e4ge zu dem Problem? Sie wissen alle ganz genau, wir\nhaben kein Selbstverfassungsrecht der Aussch\u00fcsse, und\nich m\u00f6chte hier eins betonen: Die CDU-Fraktion ist die\nFraktion, die eine Aktuelle Debatte zu Jugendproblemen\nbeantragt hat und somit sozusagen in die Offensive geht.\nIch m\u00f6chte diesen Applaus ein St\u00fcckchen zur\u00fcckweisen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMit dem Ring Junger Abgeordneter ist ein wichtiger Be-\nreich der Landespolitik, n\u00e4mlich die Politik f\u00fcr die Jugend\nund Kinder, in dieses Hohe Haus gekommen. Wir denken\naber, da\u00df ein Staatssekret\u00e4r f\u00fcr Jugendfragen zu hoch ge-\ngriffen w\u00e4re; erstens h\u00e4tte er mit hundertprozentiger\nSicherheit Probleme als politische Figur, und zweitens\nw\u00fcrde diese Stellung Fahrer, Dienstwagen und, und, und\nmit sich bringen. Ob Jugendliche ihn danach als Ansprech-\npartner verstehen k\u00f6nnen, halten wir f\u00fcr fraglich.\nWas ist nun vonstatten gegangen durch den Antrag des\nRinges? Die eindeutige Zust\u00e4ndigkeit in der Landes-\nregierung wurde durch die Antwort von Prof. Biedenkopf\ngekl\u00e4rt und dem Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r, Dr.\nHusemann, angetragen. Wir sehen jetzt mit Interesse der\nzu erwartenden Arbeit entgegen.\nMeine Damen und Herren! Ein Teil unserer Jugendlichen\nist trotz der gro\u00dfen Probleme in unserem Freistaat sehr\noptimistisch. Sie haben sich eine Lehre versorgt, engagie-\nren sich in Jugendverb\u00e4nden, den Jungen Gemeinden, der\n\nLandessch\u00fclervertretung und treten ein f\u00fcr die Rechte der\nJugend und eine gute Jugendarbeit in unserem Land.\nIch m\u00f6chte nicht unerw\u00e4hnt lassen, da\u00df die finanzielle Ab-\nsicherung ihrer Existenz ein bedr\u00fcckendes Problem ist. In\nunserem bisherigen Vorschaltplan ist kein einziger Pfennig\nf\u00fcr die Jugendarbeit bereitgestellt worden. Das ist ein\nschwerwiegender Fehler, der uns in diesem Haus durch\ndie Bank weg unterlaufen ist. Wir als CDU werden uns\ndaf\u00fcr einsetzen, da\u00df dies im endg\u00fcltigen Haushalt 1991\nge\u00e4ndert wird.\nDie sich engagierenden Jugendlichen sind aber nicht die\nMehrheit der Jugendlichen. Viele sind uns w\u00e4hrend der\nfriedlichen Revolution verlorengegangen. Es ist uns nicht\ngelungen, sie in den Erneuerungsproze\u00df so einzubeziehen,\nda\u00df sie sich selbst und ihre Ideen wiederfinden. Die ,,ver-\nlorengegangenen Jugendlichen\u201c sind die, die wir am Mitt-\nwoch entweder live oder im Fernsehen erleben konnten.\nDie sogenannten Hooligans aus Dresden, Chemnitz und\nLeipzig sind nur das Sichtbare eines Eisberges. Im \u00fcbrigen\nwerde ich Ihnen in diesem Hohen Haus in der n\u00e4chsten\nWoche eine Studie aufgrund dieser Radikalisierung f\u00fcr\njeden Abgeordneten \u00fcbergeben, sie wurde von der Jungen\nUnion in Sachsen und Niederschlesien erstellt. Nicht nur\nder Links- und Rechtsradikalismus kursiert in den neuen\nBundesl\u00e4ndern, sondern auch Drogenringe, die ihren Ge-\nsch\u00e4ften in den Diskotheken, auf Bahnh\u00f6fen und anders-\nwo nachgehen und nicht zu \u00fcbersehen sind. Wir k\u00f6nnen\nvon Gl\u00fcck reden, da\u00df es im Moment unter unseren jungen\nMenschen eine gesunde Angst vor der Droge gibt. Verges-\nsen wir nicht die Gefahr, die unseren Jugendlichen von\nPseudoreligion und sogenannten Jugendsekten droht. Dies\nhalte ich f\u00fcr \u00e4u\u00dferst interessant und besorgniserregend, da\nunsere Jugendlichen in religi\u00f6sen Dingen oft sehr unerfah-\nren sind. Deshalb halte ich es f\u00fcr unbedingt notwendig,\nda\u00df wir eine zentrale Informationsstelle f\u00fcr Jugendliche\neinrichten. Ziel mu\u00df sein, da\u00df diese Stelle auf die genann-\nten Problemkreise unserer Jugendlichen reagiert. F\u00fcr wei-\ntere wichtige Punkte halte ich die Beratung von\nBetroffenen und Eltern, die Vermittlung von \u00c4rzten, Psy-\nchologen und Juristen f\u00fcr Aussteiger aus den jeweiligen\nSzenen. Das mu\u00df das Anliegen einer solchen Stelle sein.\nDort sollte auch ein Fundus von Literatur, Gerichtsurteilen\nusw. angegliedert sein.\nWas wir heute beraten, kann nur ein Andiskutieren von\nJugendproblemen sein. In einer von der CDU-Fraktion,\nwie vorhin schon genannt, beantragten Aktuellen Debatte,\ndenke ich, k\u00f6nnen wir tiefgr\u00fcndiger und ausf\u00fchrlicher\n\u00fcber die anstehenden Probleme reden. Um auch im Aus-\nschu\u00df f\u00fcr Schule, Jugend und Sport zu Vorlagen kommen\nzu k\u00f6nnen, stimmen wir als CDU-Fraktion der \u00dcberwei-\nsung der Drucksache 1/153 in den Ausschu\u00df zu.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das Wort hat jetzt mein\nSchriftf\u00fchrer nebenan, Herr Tippach, Linke Liste/PDS.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Meine Damen und Herren!\nHerr Pr\u00e4sident! Ich finde, die Fluktuation hier ist bedauer-\nlich, es geht wahrscheinlich um ihre Kids, die zu Hause\nvielleicht gerade die Wohnung auseinandernehmen, und\nda w\u00e4re es schon ganz g\u00fcnstig, sich ein bi\u00dfchen mehr da-\nmit zu besch\u00e4ftigen. Das Anliegen des Antrages, der durch\nden Ring Junger Abgeordneter initiiert wurde, l\u00e4uft hinaus\nauf eine Sensibilisierung des Landtages und der Landesre-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n773\n\n\n\ngierung f\u00fcr die Jugendfragen, die in diesem Hause bisher\neben keine Rolle gespielt haben. Meine Vorredner haben\nviel dazu gesagt, wir sind uns in vielen Themen einig,\nsonst w\u00e4re der Antrag ja nicht zustande gekommen. Ich\nm\u00f6chte aber trotzdem zwei Priorit\u00e4ten setzen, die wir als\nFraktion und die ich und vor allen Dingen die Jugend-\nlichen, die es betrifft, als notwendig ansehen. Das w\u00e4re\nerstens die Frage: Was mu\u00df ein Staatssekret\u00e4r leisten? Da\nist eine permanente Thematisierung von Jugendfragen in\ndiesem Hause, in der Regierung und in der \u00d6ffentlichkeit.\nZweitens sollte er Ansprechpartner sein und sollte F\u00f6rde-\nrer sein f\u00fcr Jugend\u00e4mter, f\u00fcr Jugendringe in den Kommu-\nnen, Landkreisen und St\u00e4dten und im Land nat\u00fcrlich f\u00fcr\nSch\u00fcler und Studentenr\u00e4te, f\u00fcr freie Tr\u00e4ger der Jugendar-\nbeit, f\u00fcr die JugendsozialarbeiterInnen, f\u00fcr selbstverwalte-\nte Initiativen, f\u00fcr Initiativen alternativer Lebensformen,\nWohn- und Kulturprojekte Jugendlicher.\nWie dringlich diese Aktivit\u00e4ten sind in diesem Land, das\nsieht jeder, der durch die Stra\u00dfen l\u00e4uft, das sieht jeder von\nuns in seinem t\u00e4glichen Umfeld. Da sind Probleme wie\nJugendkriminalit\u00e4t, das Entstehen einer Drogenszene. Da\nkommt Rechtsextremismus dazu. Es gibt Mangel an ausge-\nbildeten SozialarbeiterInnen zu Jugendpflege und Jugend-\nhilfe und nicht zuletzt einen gravierenden Abbau im\nJugendkulturbereich. Ich m\u00f6chte dazu konkret werden: Es\ngibt da aktuelle Anl\u00e4sse. Es gibt im Kreis Wei\u00dfwasser\neinen wildgewordenen Kommunalpolitiker, der Rundum-\nschl\u00e4ge verteilt gegen das Jugendamt und das mit seiner\nHilfe m\u00fchsam aufgebaute Netz der freien Tr\u00e4ger der Ju-\ngendarbeit. In Leipzig die Villa e. V., eines der am weite-\nsten fortgeschrittenen Projekte der Jugendarbeit, hat sich\nbis jetzt m\u00fchsam \u00fcber Wasser gehalten durch eine Finanz-\nspritze. Die weitere Zukunft ist vollkommen ungewi\u00df.\nUnd nicht zuletzt die Stadt Sebnitz, dort wird der einzige\nJugendclub, den es im Territorium gibt, zugemacht. Er ist\ngeschlossen, und was dort an Jugendkultur passiert, ist\ngleich Null. Die Mitarbeiter wurden entlassen. Die Folgen\nsind abzusehen usw. usf. Das passiert im ganzen Land\nSachsen.\nMein Anliegen nun: Ich m\u00f6chte hier appellieren an Mit-\ngliederInnen dieses Hauses, an alle KommunalpolitikerIn-\nnen, die die Verantwortung f\u00fcr die Jugend sehen und die\nsich da auch in der Verantwortung f\u00fchlen und denen die\nJugend Sachsens nicht gleichg\u00fcltig ist. Wenn unsere Kids\nnur noch in Spielh\u00f6llen, in Kneipen, in Porno-Kinos oder\nJunkey-Lokalen rumh\u00e4ngen, dann werden die Probleme,\ndie wir jetzt haben, geringf\u00fcgig erscheinen und werden so\nheranwachsen, da\u00df sie nicht mehr beherrschbar sind. Die\nKernaussage des Kinder- und Jugendhilfegesetzes lautet:\nPr\u00e4vention, bevor Sch\u00e4den eintreten, und ich w\u00fcrde sagen,\nhalten wir uns doch daran.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. Ein Redner von\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Rednerin Frau Rush.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: F\u00fcr die Stenografin: Eine\nRednerin. Mein Name ist Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Eine\nVorbemerkung zu dem schon Gesagten: Es w\u00e4re auch\nm\u00f6glich, wie in Baden-W\u00fcrttemberg Staatssekret\u00e4re einzu-\nsetzen, ohne sie zu besolden, das haben wir uns aber ge-\nstern mit dem Ministergesetz verschenkt.\nJugendfragen: Die Jugend eines Landes ist seine Zukunft \u2013\nund die Gegenwart? Die Schwelle zur Gewalt ist sehr stark\n\nherabgesunken. Es ist eindeutig, da\u00df Gewalt ein f\u00e4higes\nMittel ist, sich auseinanderzusetzen, zumindest unter Ju-\ngendlichen. Das sollte uns sehr zu denken geben. Wenn\ninzwischen viele Dinge des Lebens entwertet worden sind,\nauch Menschenleben, auch die Gesundheit des anderen,\nund deswegen die Gewaltschwelle so niedrig liegt, wie am\nMittwochabend deutlich wurde, ist das ein sehr gef\u00e4hrli-\ncher Zustand. Und man sollte vielleicht solche Probleme\nnicht nur diskutieren im Zusammenhang mit einem Poli-\nzeigesetz.\n\n(Beifall)\n\nWeiterhin ist eindeutig, da\u00df bestimmte Sachen hier um\nsich greifen, die wir eigentlich vorher nicht kannten. Ich\ndenke an das Sektentum, weiterhin hat Drogenhandel ein-\ngesetzt. Es gibt Beschaffungskriminalit\u00e4t. Es gibt bereits Ju-\ngendprostitution. Der Landesfamilienverband e. V. in\nLeipzig hat bereits die ersten Bilddokumente aufgenom-\nmen von diesen Sachverhalten, auch wenn die Polizei dort\nimmer noch bestreitet, da\u00df das existiert. Es ist also eine\nAnalyse n\u00f6tig, und davon w\u00fcrden auch andere profitieren,\nnicht nur die Leute im Kultusministerium, sondern auch\nder Innenminister, der Sozialminister; das w\u00e4re also schon\nmal zu bedenken.\nDas war das Aufgabenbild. Welche L\u00f6sungen gibt es nun?\nDer aktuelle Zustand ist, da\u00df im Kultusministerium unter\n5 Abteilungen eine existiert, die hei\u00dft Jugend und Sport,\nund innerhalb dieser 5. Abteilung gibt es mehrere Referate.\nEin einziges, das Referat 4, ist f\u00fcr Jugendpflege zust\u00e4ndig.\nF\u00fcr ein Ministerium, das sich f\u00fcr Jugend zust\u00e4ndig f\u00fchlt,\nhalte ich das f\u00fcr ein bi\u00dfchen wenig.\nWeiterhin, das Jugendamt ist an das Sozialministerium an-\ngebunden und nicht an das Kultusministerium. Das hei\u00dft,\nes gibt zwei zust\u00e4ndige Ministerien. Das ist eine struktu-\nrelle Frage, die auch gekl\u00e4rt werden m\u00fc\u00dfte. Wie wird die\nZusammenarbeit koordiniert? Darauf gibt es keine Ant-\nwort. In der Antwort von Herrn Biedenkopf wird darauf\nverwiesen, da\u00df bereits im Kultusministerium zwei Staats-\nsekret\u00e4re existieren. Ich m\u00f6chte dazu bemerken, da\u00df der\nHerr Staatssekret\u00e4r Nowack mit den Bildungssachen sehr\nstark besch\u00e4ftigt ist. Ich denke, das sollten wir ihm auch\nweiterhin \u00fcberlassen. Der zweite ist der Staatssekret\u00e4r\nHusemann, der noch aufmerksam zulauscht. Ich wei\u00df: Der\nHusemann ist ein Freund der Jugend,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\naber wissen Sie, Herr Husemann, ohne Ihnen zu nahe tre-\nten zu wollen, ich w\u00fcrde gerne eine Altersgrenze von 35\nJahren festsetzen, weil alles andere w\u00fcrde Sie, und das\nw\u00e4re Ihnen sicherlich peinlich, verd\u00e4chtig in die N\u00e4he von\nEgon Krenz und \u00e4hnlichen Leuten r\u00fccken, und das wollen\nwir nicht.\n\n(Heiterkeit)\n\nEs gibt aber noch andere Gr\u00fcnde. Herr Husemann nimmt\nmir das nicht \u00fcbel. Er wei\u00df, da\u00df ich ihm nicht \u00fcbel will,\ndas stimmt doch. Es gibt noch andere Gr\u00fcnde. Herr Staats-\nsekret\u00e4r Husemann ist parlamentarisch angebunden. Ich\nhalte das nicht f\u00fcr g\u00fcnstig. Derjenige, den wir als An-\nsprechpartner im Ring Junger Abgeordneter vor uns se-\nhen, sollte frei beweglich sein, damit es ordentlich Zoff\ngeben kann, sonst wird es n\u00e4mlich nicht produktiv. Ich\nm\u00f6chte insgesamt anzweifeln, ob ein System parlamentari-\nscher Staatssekret\u00e4re \u00fcberhaupt sehr sinnvoll ist. Was wir\nbrauchen, ist jemand, der f\u00fcr Jugendliche jeder Coleur ak-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n774\n\n\n\nzeptanzf\u00e4hig ist. Das ist ein sehr schwieriger Anspruch,\nden wir stellen. Aber die kleinen Randgruppen, die fr\u00fcher\nexistierten, sind inzwischen gro\u00dfe Randgruppen, und es\nmu\u00df die M\u00f6glichkeiten bestehen, da\u00df auch diese Rand-\ngruppen einen Ansprechpartner akzeptieren. Und es sollte\nauch so sein, da\u00df derjenige sich im letzten Jahr intensiv mit\nder Entwicklung innerhalb der Jugendlichen dieses Landes\nbesch\u00e4ftigt hat, damit er also auch mit ganz ungeteilter\nAufmerksamkeit und mit vollem Engagement an die Sache\nherangehen kann.\nWie derjenige angebunden ist, welche Gehaltsklasse f\u00fcr\nihn zutrifft oder auch nicht, das w\u00e4re immer noch einer\nweiteren Diskussion w\u00fcrdig. Die Fraktion B\u00fcndnis 90/-\nGr\u00fcne pl\u00e4diert daf\u00fcr, diesen Antrag in den Ausschu\u00df\nSchule, Jugend und Sport zu \u00fcberweisen, damit dort or-\ndentlich die Fetzen fliegen zum Thema.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. Als letzter Redner\nder Abgeordnete Ott.\n\nOtt, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWarum zum Teufel nochmal ein Staatssekret\u00e4r f\u00fcr Ju-\ngend? Das ist doch immer noch in einer ganzen Menge\nK\u00f6pfen drin. Es sind Ihnen jetzt einige Argumente genannt\nworden, was die Probleme betrifft, aber da k\u00f6nnen Sie zu\nrecht sagen, \u00e4hnliche Probleme haben auch Rentner, haben\nviele andere Gruppen in unserem Land.\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\nDie gehen zwar in der Regel nicht zum Steineschmei\u00dfen\nins Stadion, aber sie haben \u00e4hnlich geartete Probleme. Da\ngehe ich mit Ihnen vollkommen konform. Es ist aber eine\nSache, die die Kollegin Rush gerade angesprochen hat und\ndie man bitte dabei beachten m\u00f6chte, da\u00df es n\u00e4mlich zum\neinen f\u00fcr die Jugendlichen eine gro\u00dfe Gesetzespalette gibt,\ndie f\u00fcr sich schon zeigt, da\u00df scheinbar dieser speziellen\nGruppe in der Bev\u00f6lkerung auch ein besonderes Gewicht\nseitens der Exekutive und seitens der Legislative zugemes-\nsen wird. Dieser Beurteilung sollten wir uns nicht entzie-\nhen.\nZum zweiten sind tats\u00e4chlich die wesentlichen Kernpunk-\nte, die junge Leute angehen, die junge s\u00e4chsische Mitb\u00fcr-\nger angehen, auf zwei Ministerien verteilt. Das hat auch\nwiederum historische Gegebenheiten, n\u00e4mlich einmal das\nLandesjugendamt. Dort sind jetzt solche Probleme wie Kri-\nminalit\u00e4t, Drogen, Sekten etc. angesiedelt, w\u00e4hrend eben\nJugendpflege im Kultusministerium angezeigt ist. Wir\nhaben erkannt in der Diskussion mit Ihnen, wir als Antrag-\nsteller, da\u00df sicher die Forderung nach einem Staatssekret\u00e4r\nzu hochgegriffen war. Deshalb haben wir sie jetzt schon\nvon vornherein in unseren Beitr\u00e4gen zur\u00fcckgenommen.\nWie das Kind hei\u00dft, wie es besoldet und wie es gestellt ist,\nist uns offengestanden Wurst, aber was uns allen, glaube\nich, wichtig sein sollte, da\u00df es f\u00fcr junge Leute in Sachsen\neinen f\u00fcr sie akzeptablen, also sowohl optisch wie auch\ngestellten Ansprechpartner auf der Regierungsebene ge-\nben mu\u00df, der vor allen Dingen die Funktion hat zu vermit-\nteln, also eine Schaltstelle. Es w\u00e4re z. B. denkbar, ihn bei\nder Staatskanzlei mit anzusiedeln, aber das soll wie gesagt\nim Ausschu\u00df diskutiert werden, meine Damen und Her-\nren, und deswegen war unser Antrag, der Ihnen als ge\u00e4n-\nderter eben vorliegt, diese Debatte doch in den Ausschu\u00df\n\nzu verlegen, um auch dem Ausschu\u00df endlich die M\u00f6glich-\nkeit zu geben, sich mit Jugendfragen zu besch\u00e4ftigen.\nIch m\u00f6chte Ihnen aber noch ganz kurz etwas zum Ring\nJunger Abgeordneter sagen, das hat doch einigen Wirbel\nausgel\u00f6st. Sie haben jetzt f\u00fcnf sicher ganz deutlich zu un-\nterscheidende Statements zur Sache geh\u00f6rt, die parteipoli-\ntisch gef\u00e4rbt waren. Das war deutlich zu merken bei jedem\nBeitrag, also auch bei meinem. Dennoch hat sich diese\nGruppe von f\u00fcnf jungen Abgeordneten zusammengefun-\nden, um einen in Deutschland einmaligen Schritt zu versu-\nchen,\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nn\u00e4mlich in einem wichtigen Punkt, der sie pers\u00f6nlich an-\ngeht, interfraktionell zusammenzuarbeiten. Da\u00df wir dabei\nparteipolitisch immer noch unsere Unterschiede haben\nwerden und sie auch im Auftreten zeigen werden und sie\nauch intern hart ausdiskutieren m\u00fcssen, haben Sie be-\nmerkt. Wir verstehen uns auch nicht als eine Art Sonder-\nausschu\u00df oder Petitionsausschu\u00df \u2013 wie es uns in den\nMund gelegt worden ist \u2013 f\u00fcr Jugendliche. Nein, wir sind\nganz einfach ein Zusammenschlu\u00df innerhalb des Land-\ntages, der aber in die \u00d6ffentlichkeit gehen m\u00f6chte, um den\njungen Leuten auch einen Ansprechpartner zu bieten.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nWir bringen das als einzelne dann jeder in seine Fraktion\nein.\nAber ich habe eine gro\u00dfe Bitte. Das Ganze kann nur funk-\ntionieren \u2013 und wir werden in den neuen und alten Bun-\ndesl\u00e4ndern sehr aufmerksam beobachtet als kleine\nGruppe, weil es ein Versuchsobjekt ist \u2013, wenn alle Fraktio-\nnen jeweils ihren einzelnen Abgeordneten in dieser Frakti-\non, in diesem Bereich etwas an der langen Leine lassen.\nWir haben in unserem Gremium die Einstimmigkeit. Das\nhei\u00dft, Sie k\u00f6nnen sicher sein, da\u00df es nie eine Aktion dieses\nRings Junger Abgeordneter geben wird, die gegen irgend-\neine Partei im speziellen gerichtet ist oder gegen deren\nLinie verst\u00f6\u00dft. Aber wenn Sie alle \u2013 ich schaue jetzt jede\nFraktion an \u2013 diesen Abgeordneten oder diese Abgeordne-\nte hier in den Zwang nehmen, ist dieses Projekt von vorn-\nherein zum Scheitern verurteilt. Ich m\u00f6chte Sie bitten,\ndieses Projekt dadurch zu unterst\u00fctzen, da\u00df Sie diesen\nSpielraum, wie Sie es bisher gemacht haben, auch weiter-\nhin lassen, auch wenn die Zeiten vielleicht etwas ernst\nwerden.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. Bevor wir jetzt\nzur Abstimmung \u00fcber die Verweisung in den Ausschu\u00df\nkommen, hat noch der Herr Staatssekret\u00e4r Dr. Husemann\ndas Wort erbeten.\n\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Ich hoffe, ich darf hier trotzdem etwas\nzur Jugend sagen, auch wenn ich schon \u00fcber 35 bin und\nohne Fahrrad hierhergekommen bin.\n\n(Heiterkeit, Beifall)\n\nIch bedanke mich im \u00fcbrigen, da\u00df mir zuerkannt worden\nist, da\u00df ich ein Freund der Jugend bin.\n\n(Zuruf: Unbestritten!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n775\n\n\n\nZum Ernst unseres Themas zur\u00fcck: Ich glaube, ich renne\nhier offene T\u00fcren ein, wenn ich sage, da\u00df unsere Jugend\nunsere Zukunft ist und da\u00df au\u00dferdem unsere Jugend in\neiner besonderen Weise von dem neuen Findungsproze\u00df\nunserer Gesellschaft betroffen ist. Aus diesem Grunde\nsieht es die Staatsregierung als ihre Pflicht und ihre Aufga-\nbe an, unsere Jugendlichen mit ihren Problemen, Sorgen\nund N\u00f6ten anzunehmen. Das betrifft zum Beispiel die\nSicherung einer vern\u00fcnftigen Ausbildung, die Sicherung\nvon ausreichenden Freizeitangeboten und die Bek\u00e4mp-\nfung der Ursachen und Folgen der Dinge, die hier schon\ngenannt worden sind, also von Gewalt, Suchtgefahren und\nJugendsekten.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatssekret\u00e4r, gestat-\nten sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Husemann, Staatssekret\u00e4r: Selbstverst\u00e4ndlich.\n\nProf. Dr. Porsch,  Linke Liste/PDS: Es trifft jetzt wahr-\nscheinlich den Falschen, aber es liegt mir schon lange am\nHerzen, etwas zu sagen als Sprachwissenschaftler. Sind Sie\nmit mir einer Meinung, da\u00df das Pronomen ,,unsere\u201c auch\neinen Besitz anzeigt. Und hier wird permanent gesprochen\nvon ,,unseren Menschen\u201c, ,,unseren B\u00fcrgern\u201c, ,,unserer Ju-\ngend\u201c. Die Jugend ist unsere Zukunft \u2013 dem w\u00fcrde ich\nzustimmen. Und ich glaube, die Jugend sollte eigentlich\nniemandem mehr geh\u00f6ren au\u00dfer sich selbst. Vielleicht\nk\u00f6nnten wir uns darauf einigen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS, SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDr. Husemann, Staatssekret\u00e4r: Herr Prof. Porsch, wenn\ndas bei diesem Thema ihre gr\u00f6\u00dfte Sorge ist, stimme ich\nIhnen zu. Vielleicht liegt es daran, da\u00df ich selbst drei Kin-\nder habe, die zum Teil schon zur Jugend z\u00e4hlen. Wen es\nst\u00f6rt, bitte ich um Nachsicht. Ich will mich also auf dieser\nStrecke bessern.\nIch m\u00f6chte hier sagen, da\u00df das Kultusministerium das An-\nliegen des Ringes Junger Abgeordneter unterst\u00fctzt und\nempfiehlt, die Ihnen vorliegende Beschlu\u00dfsache in den ent-\nsprechenden Ausschu\u00df f\u00fcr Schule, Jugend und Sport zu\n\u00fcberweisen.\nIm \u00fcbrigen m\u00f6chte ich hier noch einmal darauf hinweisen\n\u2013 das ist hier nur zum Teil angekommen \u2013, da\u00df unser\nStaatsministerium f\u00fcr Kultus, wie wir jetzt so sch\u00f6n\nhei\u00dfen, urspr\u00fcnglich einmal Staatsministerium f\u00fcr Schule,\nJugend und Sport hei\u00dfen sollte. Dieser nun nicht gekom-\nmene Name und auch das Vorkommen der Jugend in nur\neiner Abteilung ist keine Mi\u00dfachtung der Jugend. Ich\nm\u00f6chte daran erinnern, da\u00df von der Jugend die Bildung\n\nnicht zu trennen ist. Von der Jugend ist auch die universi-\nt\u00e4re Bildung nicht zu trennen, von der Jugend ist auch der\nSport nicht zu trennen \u2026\n\n(Zuruf: Die Arbeit!)\n\nund auch nicht die Wirtschaft und die Arbeit. Das hei\u00dft,\nwir haben hier ein weites Feld. Ich m\u00f6chte Ihnen versi-\nchern, da\u00df die Leitung unseres Ministeriums \u2013 jetzt habe\nich schon wieder ,,unser\u201c gesagt, ich will das Ministerium\nnicht beanspruchen \u2013 sich den Problemen der Jugend be-\nsonders verpflichtet wei\u00df.\nIch m\u00f6chte aber auch hier abschlie\u00dfend auf einen Punkt\nbesonders hinweisen. Er war von den jungen Abgeordne-\nten bereits genannt worden. Es steht f\u00fcr mich tats\u00e4chlich\ndie Frage, was wir hier dringender brauchen. Wenn wir\nschon einen extra Staatssekret\u00e4r haben, ob wir nicht einen\nextra Staatssekret\u00e4r f\u00fcr die Behinderten brauchen \u2013 die\nk\u00f6nnen sich n\u00e4mlich nicht so artikulieren \u2013 oder einen\nStaatssekret\u00e4r f\u00fcr die Senioren. Die Idee habe ich jetzt von\nIhnen aufgenommen, das ist wirklich \u00fcberlegenswert.\nDazu sollte die Arbeit im Ausschu\u00df dienen.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall, besonders bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. Es gibt keine\nWortmeldungen mehr. Dann k\u00f6nnen wir die Abstimmung\ndurchf\u00fchren. Es liegt der Vorschlag vor, die beiden Druck-\nsachen 1/153 und 1/230 in den Ausschu\u00df f\u00fcr Jugend,\nSchule und Sport zu \u00fcberweisen. Wer mit dieser \u00dcberwei-\nsung einverstanden ist, den bitte ich um das Handzeichen.\n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Eine. Bei einer\nStimmenthaltung, ohne Gegenstimmen ist die \u00dcberwei-\nsung so beschlossen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir kommen\nnun zum Punkt 14 der Tagesordnung. Ich \u00fcbergebe die\nLeitung an Herrn Pr\u00e4sident Iltgen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Abgegordneter Porsch, Sie haben\neine Art, einen wirklich zu verunsichern. Wenn Sie unsere\nAbgeordneten beanstanden, wie legen Sie es mir dann aus,\nwenn ich sage: Meine Damen und Herren?\n\n(Heiterkeit und Beifall, besonders bei der CDU)\n\nDeswegen: Werte Abgeordnete! Wenn ich mich hier so im\nSaal umsehe und Ihnen in die Gesichter, dann k\u00f6nnen wir\nuns alle leid tun. Aber ich denke, wir sollten uns noch\neinmal straffen und die Tagesordnungspunkte 14 und 15\ndurchziehen, ich denke, ein Thema, das sehr interessiert,\nauch die \u00d6ffentlichkeit. Ich rufe deshalb auf den\n\nPunkt 14 der Tagesordnung:\nAktuelle Debatte zum Thema ,,Bisherige Ergebnisse und Ziele\nder drei s\u00e4chsischen Niederlassungen der Treuhandanstalt zur\nSicherung von Arbeitspl\u00e4tzen des kommunalen Eigentums im \n\n1. Halbjahr 1991\u201c\nAntragsteller ist die Fraktion Linke Liste/PDS.\n\nJede Fraktion wird eine Erkl\u00e4rung abgeben. Die Redezei-\nten und die Reihenfolge werden vom Pr\u00e4sidium wie folgt\nfestgelegt: Linke Liste/PDS beginnt, 11 Minuten, F.D.P., 11\n\nMinuten, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, 11 Minuten, CDU, 15 Minu-\nten, und SPD schlie\u00dft mit 13 Minuten ab. Ich darf den\nVertreter der Linken Liste/PDS bitten, das Wort zu ergrei-\nfen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n776\n\n\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS: Lieber Herr Pr\u00e4sident! Liebe\nKolleginnen und Kollegen! Wer sich 20.15 Uhr einem der-\nart spr\u00f6den Stoff stellt, dem kann man nur mit sehr viel\nLiebe entgegentreten.\nGrundthema der Debatte ist das widerspr\u00fcchliche Erschei-\nnungsbild der Treuhand in der \u00d6ffentlichkeit, sind unsere\nErwartungen an ihre drei s\u00e4chsischen Niederlassungen.\nDabei ist es etwas schwierig, heute in die Tiefe zu diskutie-\nren, da die Entscheidungstr\u00e4ger \u2013 und die Treuhand ist ja\ngewisserma\u00dfen eine Art Staat im Staat \u2013 au\u00dferhalb unseres\ndirekten Einflusses stehen und wir gewisserma\u00dfen ,,um\ndie Ecke\u201c diskutieren m\u00fcssen. Doch dazu am Schlu\u00df!\nVorerst und allgemein unsere Sicht auf die Arbeit der\nTreuhandanstalt an sich, wobei ich hoffe, da\u00df es mir ge-\nlingt, die folgende Gedankenkette dem Plenum schnell\nund verst\u00e4ndlich genug darstellen zu k\u00f6nnen.\nDie Treuhand h\u00e4lt sich an ihren Auftrag, der ja noch nicht\ngewandelt wurde, obwohl es da schon ein Anrucken gab,\nda\u00df die Privatisierung, in der Regel der Verkauf, den Vor-\nrang gegen\u00fcber Anstrengungen hat, einen Betrieb zum\nBeispiel \u00fcber ein neues Produktionsprofil marktf\u00e4hig zu\nmachen, womit die Anstalt meiner Meinung nach ohnehin\n\u00fcberfordert w\u00e4re.\nDie Betriebe werden im Grunde so schnell wie m\u00f6glich\nabgesto\u00dfen! Zwar will man erkl\u00e4rterweise nicht um jeden\nPreis verkaufen. Es soll auch nicht um jede Mark gefeilscht\nwerden, und ich bin fast \u00fcberzeugt davon, da\u00df das auch\nim gro\u00dfen und ganzen stimmt, zumal man sich jetzt auch\nnachweisbar und st\u00e4rker aufgrund der Massenproteste\nden Sozialpl\u00e4nen zuwendet. Nur: Der Zeit- und Verkaufs-\ndruck, unter dem sich die Treuh\u00e4nder sehen, ist gro\u00df, weil\nzum einen Finanzminister Waigel Cash verlangt, um even-\ntuell die angespannten Bundesfinanzen etwas aufzubes-\nsern. Zum anderen \u2013 und das ist schlimmer \u2013\nverschlechtert sich die Lage eines Betriebes, der nicht in\nfesten H\u00e4nden ist, mit jedem Tag. Damit w\u00e4chst die Gefahr\nweiterer Arbeitslosigkeit, und der erzielbare Preis sinkt,\ndenn zu den Altlasten kommen die Lasten neuer Liquidi-\nt\u00e4tskredite.\nFairerweise m\u00f6chte ich sagen, damit wir nicht an die drei\ns\u00e4chsischen Niederlassungen \u00fcberzogene Forderungen\nstellen: Die Treuhand ist Gefangene der B\u00fcrokratie und\nstaatlicher, aber auch nicht vorhandener Vorschriften, zu-\nmindest bisher.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nSie kann sich, wenn die Politik nicht hilft, nur langsam\nbewegen, einmal wegen der bekannten ungekl\u00e4rten Eigen-\ntumsfragen, auf die trotz neuester Gesetze keine uns be-\nfriedigenden Antworten gefunden sind, zum anderen \u2013\nzum Beispiel \u2013, weil die meisten kleineren Betriebe noch\nkeine DM-Er\u00f6ffnungsbilanzen vorlegen konnten, aus de-\nnen Aktiva und Passiva einwandfrei hervorgehen. Damit\nverschiebt sich wieder f\u00fcr die vielen Unternehmen bis zu\n1500 Besch\u00e4ftigten \u2013 also die Mittelstandsbetriebe, die von\nden s\u00e4chsischen Niederlassungen betreut werden \u2013 eine\nm\u00f6gliche Privatisierung um Monate und vielleicht Jahre.\nAuch dadurch ist eine Zunahme von Kurzarbeit und da-\nnach von Arbeitslosigkeit vorprogrammiert.\nEigentlich mu\u00df man sich der M\u00fche unterziehen \u2013 das ist\nder Standpunkt meiner Fraktion, und Akzente sind auch\nin der Strategie ,,Aufschwung Ost\u201c gesetzt \u2013, die sanie-\nrungsf\u00e4higen Betriebe durch ein Schuldenmoratorium und\nInvestitionen so verkaufsf\u00e4hig zu machen, da\u00df viele Ar-\nbeitspl\u00e4tze gesichert und maximale Erl\u00f6se erzielt werden\n\nk\u00f6nnen. Dabei ist f\u00fcr mich in Sachsen nicht die Frage der\nKostensenkung, darunter der Personalkostensenkung, und\ndie Produktivit\u00e4tserh\u00f6hung das Prim\u00e4re, sondern das Fin-\nden von Erzeugnisprofilen, Produkten, die man den Sach-\nsen auf dem europ\u00e4ischen Markt aus der Hand nimmt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nAber dazu gibt es kaum Kredite, solange ein ehemaliger\nVEB, ein heutiges GmbH-Unternehmen, noch Schulden an\nden fr\u00fcheren DDR-Staatshaushalt aufweist. Es gab dazu\nEnde des vergangenen Jahres ernst zu nehmende Vor-\nschl\u00e4ge \u2013 hoffentlich werden sie jetzt im Bereich des kom-\nmunalen Wohnungsverm\u00f6gens realisiert! \u2013, die zum Teil\nunrealistischen Verbindlichkeiten gegen\u00fcber der Kredit-\nbank Berlin zu streichen, den Betrieben also einen unbela-\nsteten Start aus dem Tunnel heraus \u2013 wie ich gestern sagte\n\u2013 zu erm\u00f6glichen. Das geschieht nicht. Die Folgen sind\nabzusehen, und manchmal frage ich mich hier und da:\nSind sie nicht gar beabsichtigt?\nUnd letztlich: Die Aufgaben der Treuhand werden oft un-\nter Ausschlu\u00df der Belegschaften der betroffenen Unterneh-\nmen und der B\u00fcrger unseres Landes gel\u00f6st. Kaum jemand\nhat die Mittel oder bekommt den Kredit, auch nur einen\ngr\u00f6\u00dferen mittelst\u00e4ndischen Betrieb zu \u00fcbernehmen. Daf\u00fcr\nkann die Treuhand nichts. Sie wirkt nur als das Instru-\nment, mit dem die Industrie und alle anderen gr\u00f6\u00dferen\nUnternehmen der ehemaligen DDR so vermarktet werden,\nda\u00df in der Regel die Neub\u00fcrger drau\u00dfen bleiben. Und ein\nMerkmal ist f\u00fcr mich, da\u00df das, was hier von westlichen\nUnternehmen \u00fcbernommen wird, in der Regel zu einer\nTochtergesellschaft gef\u00fchrt wird, die man dann, wenn es\ndarauf ankommt, von der Mutter aus ,,auf- und zudrehen\u201c\nkann, je nachdem, wie die Konjunkturlage ist. Die Ausnah-\nmen sind L\u00e4den und Gastst\u00e4tten, die aber auch zum Teil\n\u00fcber Strohm\u00e4nner an den Einheimischen vorbei vermittelt\nwurden, die Einkaufskonzepte werden dazu gleich mitge-\nbracht. Das Terrain ist hier l\u00e4ngst unter den westdeutschen\nHandelskonzernen aufgeteilt!\nAllerdings geh\u00f6rt auch zu dem Bild der Treuhand, das ich\naufzeichne, da\u00df es in ihrem Dienst durchaus Verantwortli-\nche gibt, denen man Unvoreingenommenheit und guten\nWillen gegen\u00fcber den neuen Bundesl\u00e4ndern nicht abspre-\nchen kann. Es gibt manche, die sich bem\u00fchen, ihren Auf-\ntrag im Sinne der ehemaligen DDR-B\u00fcrger zu erf\u00fcllen,\nwobei ich glaube, da\u00df keiner von uns je ein Sechzehnmilli-\nonstel der 600 Milliarden DM Treuhandverm\u00f6gen auf sei-\nnem Konto sehen wird.\nWelche vier Aufgaben m\u00f6chten wir der Thematik entspre-\nchend den drei Niederlassungen der Treuhand in unserem\nLand stellen, obwohl sie \u2013 wie ich sagte \u2013 dem direkten\nZugriff des Landtages und der Staatsregierung nur be-\ndingt zug\u00e4ngig sind?\n1. Sie m\u00fcssen die Sanierung der Unternehmen statt der\n,,Privatisierung um jeden Preis\u201c ins Visier nehmen und\ndabei alle M\u00f6glichkeiten, die gegenw\u00e4rtig in Bonn disku-\ntiert und zum Teil auch schon entschieden wurden, nut-\nzen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDas Ziel mu\u00df die Erhaltung unseres Landes als Produkti-\nons- und Investitionsland sein!\n2. Wir wollen eine parlamentarische Kontrolle der Nieder-\nlassungen und keine Entscheidungen ohne Mitsprache \u2013\num nicht zu sagen: Einflu\u00df \u2013 der betroffenen Arbeitnehme-\nrinnen und Arbeiternehmer und ihrer Betriebsr\u00e4te. In die-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n777\n\n\n\nsem Sinne sehe ich auch unseren gestrigen diesbez\u00fcglichen\nBeschlu\u00df.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n3. Alle wesentlichen Entscheidungen der Niederlassungen\nund auch der Zentrale sind unter regionalen Aspekten zu\nkoordinieren, wobei ich selbst nicht f\u00fcr eine v\u00f6llige Aufl\u00f6-\nsung \u2013 dar\u00fcber wurde schon einmal hier im Landtag ge-\nsprochen \u2013 der Zentralen Treuhandgesellschaft Berlin bin.\nEs gibt ja Komplexe, die nicht auf der Ebene nur eines\nLandes gekl\u00e4rt werden k\u00f6nnen, wie zum Beispiel das\nSachsen und Th\u00fcringen \u00fcbergreifende Problem der Wis-\nmut oder auch die Entschuldung.\n4. Und wir erwarten \u2013 das sage ich jetzt etwas langsam \u2013,\nda\u00df alle erfolgverhei\u00dfenden Bem\u00fchungen, und wenn es\nauch nur Ansatzpunkte sind, Betriebe zumindest in be-\nstimmten Teilen in das Eigentum von Belegschaftsmitglie-\ndern zu \u00fcberf\u00fchren, unterst\u00fctzt werden, so wie das\noffensichtlich gegenw\u00e4rtig bei ,,Panther-Schuhe\u201c in Ehren-\nfriedersdorf erfolgreich verl\u00e4uft.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nLassen Sie uns also stets die Frage stellen, die ja die Regie-\nrung aufgrund ihrer Arbeitskontakte zu den drei Nieder-\nlassungen weiterreichen kann: Wie weit sind wir konkret\nin Sachsen, und wo geht es in der n\u00e4chsten Zeit in ihren\nVerantwortungsbereichen hin? Denn \u2013 und das ist meine\nSicht \u2013 es wird in mittlerer Zukunft zu vielen Verk\u00e4ufen\nkommen, wenn gegenw\u00e4rtig offene Fragen von der Regie-\nrung entschieden sind.\nBald werden die Filetst\u00fccke vermarktet sein, dann mu\u00df\ndas restliche ,,Fleisch mit Knochen\u201c an den Mann gebracht\nwerden. Dann m\u00fcssen Kunden gesucht, gefunden und\n\u00fcberzeugt werden. Dann wird das Verkaufen schwierig,\nwenn ein Betrieb auf l\u00e4ngere Sicht keinen Gewinn ver-\nspricht, daf\u00fcr aber viele Investitionen erfordert.\nDie eigentlichen Probleme der Privatisierung, liebe Kolle-\nginnen und Kollegen, kommen also noch auf uns zu, und\ndurchg\u00e4ngiges Liquidieren ist wohl keine L\u00f6sung! Letzt-\nlich r\u00fcckt die Zeit auch n\u00e4her, die \u00d6ffentlichkeit mit klaren\nRechnungen vertraut zu machen, in denen Erl\u00f6se und Auf-\nwendungen ausgewiesen werden.\nWenn wir also zum Schlu\u00df in unserem Sachsen nicht fest-\nstellen wollen, da\u00df die einzigen Gewinner bei der riesigen\nTransaktion der materiellen Liquidierung der DDR jene\nsind, die mit den erworbenen Immobilien ein gutes Ge-\nsch\u00e4ft machen, dann m\u00fcssen wir uns wohl oder \u00fcbel als\nParlament bis auf weiteres immer wieder der Treuhandfra-\nge stellen.\nIch beantrage, da\u00df zur Kl\u00e4rung der in der Debatte zutage\ntretenden Fragen der Fraktionen durch den Ausschu\u00df f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit am Rand eines der beiden n\u00e4chsten\nLandtage eine Anh\u00f6rung der Leiter der Niederlassungen\nerfolgt, die alle Abgeordneten interessieren m\u00fc\u00dfte.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und Abgeordneten der SPD)\n\nDenn wohl jeder von uns ist in seinem Wahlkreis mehr\noder weniger von Treuhandproblemen umringt. Ich erken-\nne aus unserer Gesch\u00e4ftsordnung heraus keine andere\npraktikable L\u00f6sung, den Landtag an die eigene Optik der\nTreuhand und deren Durchleuchtung heranzuf\u00fchren.\nIch danke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und Abgeordneten der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es spricht jetzt der Vertreter der F.D.P.,\nHerr Dr. Kr\u00f6ber.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Selbst auf die Gefahr hin, da\u00df mit dieser Bezeich-\nnung Kritik ge\u00fcbt wird; man bleibt bei manchen Gewohn-\nheiten, wenn man sie menschlich-vertr\u00e4glich ansieht.\nDie Thematik der heutigen Beratung hei\u00dft: Bisherige Er-\ngebnisse und Ziele der drei s\u00e4chsischen Niederlassungen\nzur Sanierung von Arbeitspl\u00e4tzen und des kommunalen\nEigentums im ersten Halbjahr 1991. Eine solche Fragestel-\nlung ist als Aufgabe eigentlich an jemand anderen gerich-\ntet, als hier in diesem Gremium von seiten der Fraktionen\nBericht zu erstatten. Sie ist an die Leiter dieser Treuhand-\nstellen gerichtet, die daf\u00fcr zust\u00e4ndig sind und dazu Aus-\nsagen machen k\u00f6nnen. Der letzte Vorschlag meines\nVorredners w\u00fcrde eigentlich mit dazu geh\u00f6ren, und in\nden Komplex, den er nannte, sollten diese verantwortli-\nchen Vertreter dann mit einbezogen werden.\nAus unserer Sicht ist es notwendig, noch etwas zur Ent-\nwicklung zu sagen. Die F.D.P.-Fraktion hat am 15. 11. 1990\nmit der Drucksache 1/142 einen Antrag zur grunds\u00e4tzli-\nchen Umgestaltung der Treuhand hier in diesem Hause\neingebracht. Dieser Antrag basierte damals bereits auf der\nBetrachtungsweise, da\u00df die Entwicklung der Treuhandan-\nstalt nach den schon damals gezeitigten Ergebnissen in der\n\u00d6ffentlichkeit, in der Arbeit der einzelnen Betriebe als un-\nter keinen Umst\u00e4nden zufriedenstellend anzusehen war.\nDiese Drucksache m\u00fcndete in die Forderung, da\u00df die ge-\nsetzliche Grundlage zu \u00e4ndern w\u00e4re.\nZum damaligen Zeitpunkt wurde von seiten der Staatsre-\ngierung zum Ausdruck gebracht \u2013 das ist in der Drucksa-\nche 1/78 nachlesbar \u2013, da\u00df kein Grund zur \u00c4nderung des\nTreuhandgesetzes von seiten der Staatsregierung gesehen\nwird.\nDas war der damalige Stand. Inzwischen ist die Entwick-\nlung weitergegangen, und jede Partei hier in diesem Gre-\nmium hat in dieser Frage der Treuhand eine politische\nVerantwortung; denn es ist die Kernfrage auch unseres\nLandes. Unsere Fraktion ist damals, nachdem es mit der\nMehrheitsfraktion in dieser Grundfrage keinen Konsens\ngab, den Weg gegangen, den wir f\u00fcr notwendig angesehen\nhaben und der mit dazu gef\u00fchrt hat, da\u00df eine Ver\u00e4nde-\nrung eintrat. Der heutige Tag kann als dieser Termin fixiert\nwerden, denn das Artikelgesetz ist heute im Bundesrat be-\nst\u00e4tigt worden. Das hei\u00dft, \u00fcber die Bundestagsfraktion un-\nserer Partei ist dann gemeinsam mit der Fraktion der\nCDU/CSU im Bundestag ein Schritt zur Modifizierung der\ngesetzlichen Regelungen gegangen worden.\nIch sage aus der Blickrichtung unserer Fraktion, da\u00df das\njetzt erzielte Ergebnis trotzdem noch nicht zufriedenstel-\nlend ist. Es l\u00f6st Einzelfragen, aber nicht die Grundfrage,\ndie wir als unbedingt wesentlich ansehen, n\u00e4mlich da\u00df die\nlandesm\u00e4\u00dfige Einflu\u00dfnahme auf die Treuhand durch eine\nUnterstellung in der entsprechenden Form mit in die neue\nZielstellung einzubinden ist. diese Frage wird auf der Ta-\ngesordnung bleiben. Ich glaube auch, da\u00df sich der Bundes-\nwirtschaftsminister mit dieser Frage insgesamt weiter\nbesch\u00e4ftigen mu\u00df.\nDies bedeutet aber auch zugleich \u2013 und gestern haben wir\nja einen Beschlu\u00df \u00fcber eine Form der Arbeitsweise des\nLandtages durch den Wirtschaftsausschu\u00df mit den Treu-\nhandanstalten hier verabschiedet \u2013, da\u00df wir die gemeinsa-\nme Zusammenarbeit vorantreiben m\u00fcssen. Ich mu\u00df sagen\n\u2013 und ich stimme meinem Vorredner in diesem Punkt zu \u2013,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n778\n\n\n\nwir haben durchaus in den neuen Leitungen der Treu-\nhandanstalten in unserem Land verantwortliche Leiter, die\nversuchen, die schwierigen Probleme zul\u00f6sen. Die schwie-\nrige Problematik besteht ja darin, wenn man den Auftrag\nhat zu verkaufen, da\u00df man Partner finden mu\u00df, die bereit\nsind zu kaufen. Es geh\u00f6ren zu dieser Aufgabe immer zwei.\nUnd es geht um die Frage der Rahmenbedingungen und\ndarum, sie attraktiv zu gestalten. Das kann die Treuhand\nnicht allein entscheiden, aber sie kann es beeinflussen. Sie\nmu\u00df den Mut haben, auch wenn sie dem Finanzminister\nuntersteht, die Frage der \u00dcbernahme der Altlasten, der Ri-\nsikobereitschaft gegen\u00fcber den Partnern in g\u00fcnstiger Form\ndarzustellen. Man mu\u00df auch den Mut haben \u2013 wir haben\nes hier schon angesprochen \u2013, die sogenannte Nachbewer-\ntungsklausel dann eben nicht in Anwendung zu bringen \u2013\nalles Dinge, die in der Abrechnung eine Rolle spielen.\nFrau Breuel hat es ja auf der Leipziger Messe getan. Es\nwaren ja dort in einem Pavillon die Gesamtergebnisse der\nTreuhand dargestellt. Zugleich war es ein Angebot an\nneue Investoren. Aber wir m\u00fcssen dann auch ehrlich\nSchlu\u00dffolgerungen ziehen und sehen, da\u00df die Treuhand\nnur das verkaufen kann, wof\u00fcr kaufbereite Interessenten\nvorhanden sind. Die viel wichtigere Frage, die vor uns\nsteht, ist: Was wird denn mit den Betrieben, f\u00fcr die wir\nkeine K\u00e4ufer, keine investitionsbereiten Partner finden, die\naber trotzdem in der Struktur unserer Wirtschaft vorhan-\nden sind und in denen Tausende von Menschen Arbeit\ngefunden haben?\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD und Linke Liste/PDS)\n\nSeitens unserer Fraktion ist \u2013 und das wird auch beraten\nwerden \u2013 der Vorschlag unterbreitet worden, diese Frage\nin der Verantwortung der Landesregierung gegebenenfalls\ndurch Schaffung landeseigener Betriebe zu l\u00f6sen, um ge-\nmeinsam auf Grundlage von Aktiengesellschaften diese\nBetriebe zu Arbeitsaufgaben zu f\u00fchren. Dann m\u00fcssen wir\nden Mut haben, uns dieserhalben auch zu verschulden. Ich\nspreche das so deutlich aus, weil ich wei\u00df, da\u00df unsere\nMenschen, die nicht zu Hause sitzen, sondern arbeiten\nwollen, in der Lage sind, diese Dinge mit ihrem Flei\u00df wie-\nder zu egalisieren. In f\u00fcnf Jahren sind diese Dinge von der\nTagesordnung weg. Wir m\u00fcssen nur den Mut zu solchen\nEntscheidungen haben.\nDa w\u00e4re unser Ansprechpartner, um diesen Weg gemein-\nsam zu gehen \u2013 denn er h\u00e4lt ja die staatlichen Anteile inso-\nweit tats\u00e4chlich \u2013 die Treuhand. Hier m\u00fc\u00dfte der Konsens\ngepr\u00fcft werden. Unser Wirtschaftsausschu\u00df hat auf dieser\nStrecke wirklich gute Gedanken.\nGedanken in dieser Richtung sind nach unserer Auffas-\nsung notwendig, weil es nichts n\u00fctzt, wenn wir dar\u00fcber\nklagen, da\u00df wir mit den von der Treuhand erzielten Ergeb-\nnissen nicht zufrieden sind. Wir tragen die politische Ver-\nantwortung daf\u00fcr mit, da\u00df diese Ergebnisse sich bald und\nsp\u00fcrbar ver\u00e4ndern. Diese Verantwortung obliegt unserem\nLandtag auch in der Forderung gegen\u00fcber unseren Frak-\ntionen im Bundestag. Ich glaube, da sollten die besten Re-\nzepte vorgeschlagen werden, weil das Ergebnis, um das es\ngeht, viel zu wichtig f\u00fcr unsere Entwicklung ist, als da\u00df\nwir hier nicht den Mut zu gewissen Risiken unter Beweis\nstellen sollten.\n\n(Beifall bei F.D.P. und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Ich bitte jetzt den Vertreter von\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, das Wort zu nehmen.\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich werde mich sehr\nkurz fassen. Das Thema unserer Aktuellen Debatte hei\u00dft\n,,Bisherige Ergebnisse und Ziele der drei s\u00e4chsischen Nie-\nderlassungen der Treuhand zur Sicherung von Arbeits-\npl\u00e4tzen des kommunalen Eigentums im ersten Halbjahr\n1991\u201c.\nZun\u00e4chst: Was ist kommunales Eigentum? Die noch g\u00fclti-\nge Kommunalverfassung der ehemaligen DDR und das\nKommunalverm\u00f6gensgesetz definieren die Anwendungs-\nbreite des Artikels 28 Grundgesetz etwa wie folgt:\nKommunale Aufgabe ist die Abfallentsorgung, Wasserver-\nsorgung, Abwasserentsorgung, der \u00f6ffentliche Nahver-\nkehr, die Energieversorgung und einiges weniger Wichtige\nmehr.\nDar\u00fcber hinaus gibt es kommunale Restitutionsanspr\u00fcche,\nim Rahmen des hier zu Diskutierenden vor allem an Lie-\ngenschaften, die zu Treuhandbetrieben geh\u00f6ren. St\u00e4rker\nwill ich es nicht differenzieren. Ich vermute, Herr Kollege\nLanger, da\u00df Sie eben \u00fcber letzteres haben diskutieren wol-\nlen, vielleicht auch \u00fcber ersteres. Nachdem ich Ihren Bei-\ntrag geh\u00f6rt habe, wei\u00df ich inzwischen etwas besser, wie\ndie Intention f\u00fcr diese Aktuelle Debatte sein sollte. Ich\nmu\u00df gestehen, da\u00df ich es \u2013 jedenfalls im Vorfeld \u2013 nicht\nhabe kl\u00e4ren k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte deshalb folgende Split-\ntung in der Behandlung dieser vor allem auch in der\nZusammenschau sehr wichtigen Themen vorschlagen.\n1. Zum Thema Treuhand-Niederlassungen w\u00fcrde ich ein\nHearing in diesem Landtag vorschlagen. Ich k\u00f6nnte mir\nauch denken, da\u00df es, denke ich, vor allem im Blick auf\nunsere Gesch\u00e4ftsordnung einfacher zu machen ist, da\u00df es\nauch ein Hearing des zust\u00e4ndigen Ausschusses, also des\nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit, sein k\u00f6nnte. Das\nw\u00e4re im Vorfeld interfraktionell zu kl\u00e4ren, meine ich, und\ndann sollten wir gemeinsam einen Antrag aller Fraktionen\nformulieren.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n2. Zum Thema Kommunaleigentum hat unsere Fraktion\neine sehr dezidierte Gro\u00dfe Anfrage eingereicht, die, weil\nsie nicht fristgem\u00e4\u00df bis gestern beantwortet worden ist,\nThema unserer n\u00e4chsten Landtagssitzung sein mu\u00df. Wir\nk\u00f6nnen uns dann dort sehr sachlich und tiefgr\u00fcndig mit\ndiesem zugegeben recht trockenen und sperrigen Thema\nbefassen.\nNoch eine Nachbemerkung: Wir sollten bei der Themen-\nwahl f\u00fcr Aktuelle Debatten vielleicht etwas sorgf\u00e4ltiger\nsein. Wir sollten sehen, da\u00df und wo es Themenbereiche\ngibt, die im Landtag wirklich anstehen und die ihn betref-\nfen, solche, die auf eine Bundesratsinitiative unserer Regie-\nrung hinauslaufen, und solche, die hier eigentlich nicht\nhergeh\u00f6ren.\nDanke.\n\n(Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt den Vertre-\nter der CDU, das Wort zu nehmen.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nIch werde mich bem\u00fchen, dazu beizutragen, da\u00df wir alle\nwach bleiben.\nIch m\u00f6chte aufgrund dieses Themas auf einige Punkte ein-\ngehen und dabei die Themen, die der Kollege Langer und\ndie Vorredner verwendet haben, nicht noch einmal auf-\ngreifen. Es geht mir um vier grunds\u00e4tzliche Ideen, die wir,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n779\n\n\n\nglaube ich, in der \u00d6ffentlichkeit auch einmal deutlich dar-\nstellen m\u00fcssen.\nDie Aufgabe der Treuhand ist nicht, wie allgemein immer\ndargestellt wird, nur zu verkaufen. Sie hat im \u00a7 2 ganz\nbewu\u00dft auch drinstehen, dort, wo sinnvoll, zu sanieren.\nUnd, meine Damen und Herren, wir sollten uns vielleicht\neinige Zahlen dann auch einmal anschauen. Also ich habe\nmir die Sache einmal so vorgestellt, da\u00df man auch die\nTreuhand fragen kann, und man wird erstaunt sein, wie-\nviele Informationen man von den Mitarbeitern in der Treu-\nhand bekommen kann. Und in diesem Falle, glaube ich, ist\ndas gar nicht so schlecht, was sich dort gezeigt hat.\nIch m\u00f6chte das am Beispiel der Niederlassung Dresden der\nTreuhand einmal aufzeigen. Die Niederlassung Dresden\nhat beispielsweise etwa 100 Betriebe privatisiert, eine In-\nvestzusage dadurch von etwa 330 Millionen Mark im Re-\ngierungsbezirk Dresden erreicht. Von diesen 100 Firmen,\ndie etwa 13 000 Arbeitspl\u00e4tze hatten,  sind 11 700 Arbeits-\npl\u00e4tze erhalten worden. Meine Damen und Herren, das\nsind 90 %!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd das Erstaunliche ist \u2013 ich habe es gestern schon ein-\nmal angedeutet \u2013, diese Betriebe wurden \u00fcberwiegend von\nmittelst\u00e4ndischen Firmen gekauft. Das zeigt, da\u00df wir das\nnur \u00fcber den Mittelstand erreichen k\u00f6nnen.\nEin weiteres \u2013 es ist ja auch schon angesprochen worden \u2013\ndie Kaufhallenfrage. In der ersten Ausschreibung waren\n900 Betriebe mit 1 500 Objekten zum Angebot gestellt wor-\nden, und 6 500 Gebote wurden abgegeben. Meine Damen\nund Herren, bei der Besetzung, auch der neuen \u2013 ich sage\njetzt einmal: ab Januar \u2013 Treuhand mu\u00df man einmal sehen,\nda\u00df, solche Gebote zu pr\u00fcfen, bei 6 500 eines enormen Per-\nsonalaufwandes bedarf und da\u00df da sicherlich auch in der\nEile durchaus die eine oder andere Fehlentscheidung get\u00e4-\ntigt werden kann. 600 Zuschl\u00e4ge sind erteilt worden.\nEine zweite Ausschreibung all jener Betriebe, die je \u00fcber\n100 m2 hatten, wird Ende M\u00e4rz abgeschlossen sein in der\nPr\u00fcfung, und nach Auskunft des Niederlassungsleiters ist\ndavon auszugehen, da\u00df in diesem Bereich etwa 50 zu 50 \u2013\n50 Prozent Sachsen und 50 Prozent Interessenten aus ande-\nren Bundesl\u00e4ndern \u2013 zum Tragen kommen werden, so wie\nes heute aussieht. \nDas, meine Damen und Herren, halte ich durchaus f\u00fcr eine\ngute und leistungsstarke Arbeit der Treuhand, hier in\nDresden insbesondere.\nWir m\u00fcssen nichtsdestotrotz sicherlich die eine oder ande-\nre Kritik, die angebracht wird, sehen. Meines Erachtens\nsind zwei grundlegende Dinge daf\u00fcr zu setzen. Herr Kr\u00f6-\nber, ich kann Ihnen nicht ganz folgen, da\u00df Sie den Antrag\nder Drucksache 1/42, den Sie erw\u00e4hnt haben, als das Non-\nplusultra darstellen. H\u00e4tten wir diesem Antrag stattgege-\nben, dann mu\u00df man sehr deutlich sehen, da\u00df dadurch eine\nweitere Verz\u00f6gerung der Arbeit der Treuhand h\u00e4tte entste-\nhen k\u00f6nnen; denn die Treuhand w\u00e4re in der Form ad 1)\nverunsichert worden in ihrer weiteren Aufgabenstellung,\nund ad 2) mu\u00df man sehen: Bis diese Gesetzgebungsverfah-\nren durch sind \u2013 wir sehen das jetzt am Artikelgesetz, und\ndas geht schon recht schnell \u2013, sind immerhin noch drei bis\nvier Monate vergangen. Das h\u00e4tte bedeutet, da\u00df wir, wenn\nwir diesem Antrag stattgegeben h\u00e4tten, im August/Sep-\ntember eventuell weitere Arbeiten gehabt h\u00e4tten oder auch\ndie Resultate.\nF\u00fcr mich ist es ganz entscheidend, da\u00df wir \u00fcber die Beir\u00e4te\nund \u00fcber den Aufsichtsrat der Treuhand energisch fordern\n\nm\u00fcssen \u2013 und dieserhalben glaube ich, da\u00df solche Debat-\nten auch in diesem Hause sinnvoll sind \u2013, da\u00df wir den\nMenschen drau\u00dfen begreiflich machen, da\u00df wir als Land-\ntag nicht bereit sind, auch wenn wir keine direkte Ent-\nscheidungsbefugnis haben in diesen Gremien, darauf zu\nverzichten, immer wieder politisch darauf hinzuweisen,\nwas wir von der Treuhand und von den Regierungen hier\nerwarten.\nUnd, meine Damen und Herren, man sollte es sich nicht so\neinfach machen zu glauben, da\u00df Herr Waigel aus-\nschlie\u00dflich den Bundeshaushalt sieht. Ich glaube, auch hier\nist ein Umdenken vorhanden, und ich bin auch \u00fcberzeugt\ndavon, da\u00df heute die Tr\u00e4ume jener, die geglaubt haben,\nda\u00df aus dem Verm\u00f6gen der Betriebe, die denn da sind,\nirgendwann in der Treuhand ein Milliardenprojekt zu\nhaben ist, das \u00fcbrigbleibt, doch, glaube ich, dahin sind.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nMeine Damen und Herren, in diesem Zusammenhang\nm\u00f6chte ich einige Punkte darstellen, die ich f\u00fcr sehr wich-\ntig halte; denn wir haben hierzu, glaube ich, ganz gute\n\u00dcberlegungen bez\u00fcglich der Aufgaben, die zu l\u00f6sen wir\nvon der Treuhand fordern. Das erste ist: Im kommunalen\nBereich ist jetzt angedacht von der Treuhand, \u00fcber die\nneueingerichtete Immobilienverwaltung etwa 1000 Grund-\nst\u00fccke zu ver\u00e4u\u00dfern. Ich halte das f\u00fcr sehr wichtig; denn\nich glaube, da\u00df gerade \u00fcber diese Form der Ver\u00e4u\u00dferung\nin erster Linie auch Neuansiedlung f\u00fcr neue Arbeitspl\u00e4tze\nim Freistaat Sachsen geschaffen werden kann.\nEs ist doch sehr auff\u00e4llig, da\u00df, wenn man \u00fcberlegt, die\nNiederlassungen, die wir haben, in immerhin vier Mona-\nten \u00fcber 1000 Unternehmen privatisiert haben, davon etwa\n800 durch die 15 Niederlassungen; weitere 2000 Angebote\nliegen vor. 20 000 Objekte \u2013 Gastst\u00e4tten, Einzelhandelsge-\nsch\u00e4fte usw. \u2013 sind durch die Treuhand \u2013 durch die \u00c4nde-\nrung der Gesetzesregelung, die jetzt bei den 1972\nenteigneten Betrieben bevorsteht, denke ich \u2013 an die Altei-\ngent\u00fcmer zur\u00fcckgegeben, und noch 9000 offene F\u00e4lle sol-\nlen jetzt im Eilverfahren bearbeitet werden. Das zeigt,\nmeine Damen und Herren, da\u00df die Treuhand hier bem\u00fcht\nist, schnellstens entsprechende Dinge vorzubereiten, damit\nwir weiterkommen.\nZu dem kommunalen Verm\u00f6gen, meine Damen und Her-\nren \u2013 und ich habe das mit einigen Kollegen hier auch\nschon einmal diskutiert \u2013 bin ich schlichtweg der Meinung,\nda\u00df hier ein wenig \u2013 ich \u00fcberspitze das jetzt einmal \u2013 die\nJuristen vielleicht zu viel zu sagen haben. Da fehlen viel-\nleicht so ein paar Praktiker, die drau\u00dfen auch hin und wie-\nder einmal in irgendeinem Berufsfeld stehen und sagen;\nda\u00df man dieses und jenes, wenn man etwas guten Willen\nhat, auch anders l\u00f6sen kann.\nIch gehe davon aus, da\u00df das Kommunalverm\u00f6gensgesetz\nder damaligen DDR Geltung hat. Es ist aufgenommen\nworden auch in den Einigungsvertrag. Ich gehe des weite-\nren davon aus, da\u00df wir das Investitionsgesetz haben, und\nich gehe des weiteren auch davon aus, da\u00df wir \u00fcber dieses\nInvestitionsgesetz entsprechend reagieren k\u00f6nnen. Das\nEntscheidende ist nur: Der Bund m\u00fc\u00dfte ablassen von\nseiner Forderung, da\u00df Volksverm\u00f6gen grunds\u00e4tzlich Bun-\ndeseigentum ist; dann w\u00e4ren wir wesentlich weiter, meine\nDamen und Herren!\n\n(Lebhafter Beifall)\n\nUnd daf\u00fcr, meine Damen und Herren, gibt es nach meinen\nBegriffen durchaus auch M\u00f6glichkeiten; denn der Bund\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n780\n\n\n\nm\u00fc\u00dfte nur eine Auslegung, die er aus dem \u00a7 7 zieht, die er\nauf das Gesamtvolksverm\u00f6gen umlegt, auf den \u00a7 7 begren-\nzen, dann k\u00f6nnten wir nach \u00a7 6 ganz locker vom Hocker \u2013\num das mal salopp zu sagen \u2013, n\u00e4mlich nach dem Investi-\ntionsgesetz, das Verm\u00f6gen, das vorhanden ist, umsetzen in\nArbeitspl\u00e4tze und Wirtschaftsstruktur.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, wir als CDU-Fraktion haben\naber noch eine andere Idee, und die m\u00f6chte ich Ihnen heu-\nte abend bei dieser Gelegenheit ein wenig n\u00e4herbringen.\nWir haben sie noch nicht in G\u00e4nze abgeklopft, aber ich\nglaube, man sollte zumindest im Ideenstreit miteinander\ndiese Idee auch einmal diskutieren. Wir stellen uns vor,\nda\u00df wir ein wenig in der Art eines Sachsenfonds \u2013 so wol-\nlen wir ihn vielleicht nennen, einmal als Arbeitstitel \u2013 den\nB\u00fcrger von Sachsen auffordern, mit seinem Verm\u00f6gen\ndazu beizutragen, Kapital f\u00fcr den Umbau und f\u00fcr die Um-\nstrukturierung der s\u00e4chsischen Wirtschaft zur Verf\u00fcgung\nzu stellen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, wie stellen wir uns das vor?\nWir stellen uns das in der Form vor, da\u00df beispielsweise \u2013\nich nenne einmal das Wort \u2013 \u00fcber Genu\u00dfscheine oder\nVolksaktien, wie immer man das will, in einer St\u00fcckelung\nvon 100 bis 15 000 Mark \u2013 der B\u00fcrger in Sachsen sein Geld\nzur Verf\u00fcgung stellt. Nun m\u00fc\u00dfte man verhandeln, ob der\nStaat, der Freistaat, f\u00fcr diese 15 000 Mark eine Sicherung\ngibt. Dieses Geld verbleibt f\u00fcnf Jahre in einem Fonds.\nDieser Fonds wird durch eine Wirt-\nschaftsf\u00f6rderungsgesellschaft entsprechend verwaltet und\nkann speziell auch f\u00fcr die erhaltenswerten Betriebe be-\nnutzt werden, bei denen der Bund oder andere nicht bereit\nsind, ins Risiko zu gehen, meine Damen und Herren. Das\nw\u00fcrde bedeuten, da\u00df der B\u00fcrger selbst auch die M\u00f6glich-\nkeit hat, \u00fcber diese Anteile an dem Gewinn zu partizipie-\nren, den wir in der s\u00e4chsischen Wirtschaft glauben\nerwirtschaften zu k\u00f6nnen, und das bedeutet, da\u00df der B\u00fcr-\nger endlich Mut haben und die Zukunft f\u00fcr diesen Frei-\nstaat Sachsen mitgestalten kann, meine Damen und\nHerren.\n\n(Beifall bei der CDU und teilweise der SPD)\n\nWir gehen davon aus, meine Damen und Herren, da\u00df wir\nauch die Schulden beachten m\u00fcssen; wenn auch Herr Dr.\nKr\u00f6ber hier gesagt hat, das k\u00f6nnten die L\u00e4nder \u00fcberneh-\nmen, so m\u00f6chte ich darauf hinweisen: Wenn die L\u00e4nder\ndie Treuhand \u00fcbernommen h\u00e4tten \u2013 l\u00e4nderspezifisch \u2013,\ndann h\u00e4tten sie auch die Schulden \u00fcbernehmen m\u00fcssen,\noder es h\u00e4tte dieses ber\u00fchmte Moratorium geben m\u00fcssen,\nvon dem der Herr Dr. Langer gesprochen hat.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nLeroff, CDU: Im Moment nicht, ich m\u00f6chte den Gedanken\nabschlie\u00dfen \u2013 bitte dann anschlie\u00dfend, Herr Kollege.\nDie Frage ist, wo w\u00e4ren die Schulden gelandet? \u2013 Sicher-\nlich w\u00e4ren sie last but not least bei allen Steuerzahlern\ngelandet; denn das Land Sachsen, das Land Th\u00fcringen\noder eines der anderen f\u00fcnf neuen L\u00e4nder h\u00e4tten diese\nSchuldenlast allein gar nicht aufbringen k\u00f6nnen. Das be-\ndeutet, wenn wir uns die Zahlen vor Augen f\u00fchren, meine\nDamen und Herren:\n\nZinszahlungen f\u00fcr Altschulden  12 Milliarden\nAbwertungs- und Abwicklungsverluste    2 Milliarden\nUmweltaltlasten    4 Milliarden\nSanierung     9 Milliarden\nSt\u00fctzung von Exporten    2,5 Milliarden\n\nMeine Damen und Herren, wir operieren ja im Bereich\nTreuhand schon gar nicht mehr mit Tausenden oder Mil-\nlionen. Wer nicht von Millionen spricht, macht sich ja\nschon l\u00e4cherlich, und das, meine Damen und Herren, ist\nan und f\u00fcr sich ein sehr gef\u00e4hrlicher Zeitpunkt; denn ich\nglaube, der B\u00fcrger verliert jedes Gef\u00fchl f\u00fcr Gr\u00f6\u00dfenord-\nnungen und kann sich nicht mehr vorstellen, was es be-\ndeutet, aus den vorhandenen Verm\u00f6gen eine sinnvolle\nUmstrukturierung f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen. Dies,\nmeine Damen und Herren, halte ich f\u00fcr sehr wichtig.\nUnd noch etwas m\u00fcssen wir der Treuhand mitgeben: Die\nTreuhand mu\u00df meines Erachtens sehr viel st\u00e4rker die be-\nh\u00f6rdlichen Teile, die sie hat, unter den Hammer bringen.\nEin klassisches Beispiel ist f\u00fcr mich die WAB. Wenn ein\nIngenieurb\u00fcro Unterlagen von dieser Beh\u00f6rde oder von\ndieser GmbH haben will, dann hat es das Problem, da\u00df die\nihm kalt l\u00e4chelnd sagen: Die kannst Du haben \u2013 auch\nwenn sie f\u00fcr die Kommune sind \u2013, aber Du mu\u00dft uns ein\nSt\u00fcck Deines Auftrages abgeben! Das, meine Damen und\nHerren, ist modernes Raubrittertum, und da bin ich der\nMeinung, da\u00df solche Formen von der Treuhand ganz\nschnell abgewickelt geh\u00f6ren.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nDies, meine Damen und Herren, mag ein Beispiel sein. In-\nsofern glaube ich, da\u00df wir auch die F\u00f6rdert\u00f6pfe, die wir\nhaben, nutzen m\u00fcssen.\nSie hatten eine Zwischenfrage, Herr Kollege.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Kollege Leroff, Sie\nbringen mit diesem Vorschlag der Ausgabe von Anteils-\nscheinen genau den gleichen Vorschlag ein, den die Frakti-\non B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne schon in der Volkskammer\neingebracht hat.\n\nLeroff, CDU: Herr Kollege, ich mu\u00df Ihnen gestehen, da\nich nicht Mitglied der Volkskammer war und auch noch\nnicht Staatsb\u00fcrger dieser ehemaligen Republik \u2013 ich war\nnur die letzten drei Tage B\u00fcrger dieser alten Republik \u2013,\nwar mir das nicht bekannt, aber das hei\u00dft ja nicht, da\u00df Sie\nnicht diese Idee hier schon h\u00e4tten einbringen k\u00f6nnen. \u2013 Ich\ndanke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Als Vertreter der SPD hat Dr. Rudorf das\nWort.\n\nDr. Rudorf, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Es sind hier einige Zahlen genannt\nworden; ich will gleich mal bei den Sparguthaben anfan-\ngen. Wenn ich das nehme, was wir in Sachsen als Spargut-\nhaben haben, was ja auch normalerweise irgendwie\nverzinst wird und in den Krediten der Industrie sowieso\nzur Verf\u00fcgung steht, da kann man vielleicht von 20 Milli-\narden ausgehen. Wenn unsere B\u00fcrger hier die H\u00e4lfte\ndavon in solche Anteilsscheine stecken, dann sind das 10\nMilliarden, und ich sage Ihnen, was 10 Milliarden f\u00fcr\nSachsen im Augenblick als Investition sind: Das ist nicht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n781\n\n\n\nallzuviel. Da kommt von der Industrie generell jetzt schon\nauch \u00fcber die Treuhand mehr an.\nUnd wenn Sie jetzt Zahlen nehmen und darbieten, wievie-\nle Arbeitspl\u00e4tze erhalten worden sind, dann m\u00fc\u00dften Sie\nauch die Zahlen sagen, wieviele vernichtet worden sind.\n\n(Lebhafter Beifall bei der SPD)\n\nSonst macht sich das alles nicht, sonst rechnet sich das\nnicht, wie man so sch\u00f6n sagt.\nWenn ich jetzt die Geschwindigkeit anschaue, wie die\nTreuhand die Betriebe in die Selbst\u00e4ndigkeit, in die Priva-\ntisierung \u00fcberf\u00fchrt, mu\u00df ich sagen, da\u00df wahrscheinlich im\nRegierungsbezirk Dresden im Sommer noch nicht einmal\n20 Prozent der anstehenden Betriebe privatisiert sind, und\nalle anderen \u2013 und das ist das Schlimme \u2013 bekommen\nkeine Hermes-B\u00fcrgschaften, sie bekommen keine Rationa-\nlisierungskredite, sie bekommen keine F\u00f6rdermittel des\nBundesministeriums f\u00fcr Forschung und Technologie oder\nauch unseres Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit. Und damit bleiben sie auf ihrem Niveau h\u00e4ngen,\ngehen sukzessive den Bach hinunter und sind irgendwann\npleite. Da m\u00fcssen wir einhaken; das ist n\u00e4mlich eine we-\nsentliche Sache. \nIn dem Treuhandgesetz steht relativ weit hinten, da\u00df be-\nstimmte Dinge erwirtschaftet werden m\u00fcssen, und wenn\njemand daran geglaubt hat oder propagiert hat, da\u00df aus\nder Treuhandvermarktung noch Gelder f\u00fcr die Spargutha-\nben entstehen, kann ich Ihnen sagen: In dem SPD-gef\u00fchr-\nten Bundesministerium der Finanzen hat keiner daran\ngeglaubt.\n\n(Goliasch, CDU: Wieso SPD-gef\u00fchrtes Finanzmini-\nsterium?)\n\nDas waren Zweckdinge, die Herr Krause dort propagiert\nhat; bei uns hat keiner daran geglaubt. Das kann ich Ihnen\nsicher sagen. \u2013 Ich war Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r,\nSie wahrscheinlich nicht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIn dem Treuhandgesetz steht, da\u00df also die Privatisierung\nder Staatsunternehmen durchgef\u00fchrt werden mu\u00df; aber an\nzweiter Stelle steht, die Wettbewerbsf\u00e4higkeit m\u00f6glichst\nvieler Unternehmen herzustellen und somit Arbeitspl\u00e4tze\nzu sichern und neue zu schaffen. Nun sehen wir uns an,\nwas bisher passiert ist. Wo hat die Treuhand aktiv Betriebe\nauf ein Niveau gehoben, von dem aus sie an den Markt\ngehen konnten und neue Produkte hatten f\u00fcr neue M\u00e4rk-\nte? \u2013 Ich glaube, das ist ganz selten, und insofern ist da\nnoch einiges aufzuholen. Ich m\u00f6chte nichts gegen die Men-\nschen und gegen die Niederlassungen sagen; das m\u00f6chte\nich ausdr\u00fccklich betonen. Aber die Zielrichtungen und die\ngesetzlichen Unterlagen, die von der zentralen Seite, von\nunserer Bonner Regierung hier ausgegeben werden, sind\nungen\u00fcgend, sind teilweise falsch, in erster Linie die Priva-\ntisierung zu sehen. Wir m\u00fcssen sehen, da\u00df in erster Linie\nden Betrieben dazu verholfen werden mu\u00df, an den Markt\nzu kommen, wirksam an den Markt zu kommen,\n\n(Lebhafter Beifall)\n\nund ich m\u00f6chte auch betonen, da\u00df wir nicht irgendwelcher\nSubventionierung von unrentabler Produktion das Wort\nreden.\nIch m\u00f6chte auf ein weiteres Problem zur\u00fcckkommen. Das\nist die Frage der Altschulden. Solange wir die Frage der\nAltschulden h\u00e4ngenlassen und diese nur bei der Liquida-\n\ntion streichen, dann werden immer wieder \u00fcbernahmebe-\nreite Unternehmer warten, bis der Betrieb v\u00f6llig kaputt ist,\nund dann die Konkursmasse \u00fcbernehmen. Und nach dem\nneuen Konkursrecht mit der Ausschaltung des \u00a7 613 a im\nB\u00fcrgerlichen Gesetzbuch ist es nat\u00fcrlich auch so, da\u00df man\nnur noch viel geringere Sozialpl\u00e4ne aufstellen mu\u00df und\nda\u00df auch die \u00dcbernahme der Belegschaft nicht mehr sein\nmu\u00df. Wir fordern deshalb eine generelle \u00dcberpr\u00fcfung der\nSache mit den Altschulden, und nach meiner Ansicht\nm\u00fc\u00dften die Altschulden generell gestrichen werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs hat keinen Zweck, wenn wir die Betriebe noch weiter\nden Bach heruntergehen lassen. Es wird uns immer teurer\nund immer teurer.\nWir brauchen dann weiterhin eine Gleichstellung dieser\nBetriebe mit Privatbetrieben in bezug auf Rationalisie-\nrungskredite, Hermes-B\u00fcrgschaften und F\u00f6rdermittel f\u00fcr\ndie Entwicklung neuer Produktion.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Rudorf, SPD: Einen Moment, ich komme darauf zu-\nr\u00fcck.\nWir brauchen auch eine entsprechende befristete Export-\nf\u00f6rderung. Ich glaube, da w\u00e4re auch eine steuerliche Be-\ng\u00fcnstigung besser, als die Gewerbesteuer abzuschaffen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie die Zwischenfrage?\n\nDr. Rudorf, SPD: Bitte sch\u00f6n.\n\nLeroff, CDU: Herr Kollege Rudorf, sind Sie mit mir einig,\nda\u00df, wenn man die Altschulden in einem Moratorium ein-\nbringen w\u00fcrde, damit durchaus viele Betriebe zwar lukra-\ntiver w\u00fcrden, aber ein \u00fcberproportionaler Gewinn neben\ndem Grund und Boden und der Geb\u00e4udefrage den Betrie-\nben zuk\u00e4me, weil ein Teil dieser Kredite eben f\u00fcr die K\u00e4u-\nfer nach wie vor f\u00fcr den Einsatz, f\u00fcr den sie gedacht\nwaren, sinnvoll ist?\n\nDr. Rudorf, SPD: Wissen Sie, wenn Sie die Altschulden\nstreichen, dann kann diese Problematik mit der Konkurs-\nmasse nicht entstehen. Wenn die Treuhand einen rentablen\nBetrieb vor sich hat, dann kann sie den ja immer noch\nteurer verkaufen. Das ist ja egal, ob Sie die Schulden her-\nunternehmen oder fast streichen oder ob Sie sagen, die\nSchulden sind generell gestrichen, und jetzt mu\u00df der K\u00e4u-\nfer einen ordentlichen Betrag bezahlen. Es bliebe in der\nEndkonsequenz nicht viel anders, wenn Sie das mathema-\ntisch durchrechnen, aber es ergibt sich kein Vorteil aus der\nTatsache, da\u00df ein \u00fcbernahmebereiter Betrieb auf den Kon-\nkurs wartet.\nUnd das ist schlimm f\u00fcr unsere Betriebe, da\u00df auf den Kon-\nkurs gewartet wird, und ich kenne einige Betriebe, die in\nBaden-W\u00fcrttemberg schwarze Zahlen schreiben w\u00fcrden,\naber weil sie in Sachsen stehen, schreiben sie rote Zahlen\nund gehen den Bach hinunter.\nIch m\u00f6chte noch etwas anmahnen: In dem Treuhandgesetz\nund im Einigungsvertrag sind drei Gesetze, die die Bun-\ndesregierung eigentlich schon l\u00e4ngst zu bearbeiten h\u00e4tte\nund die uns im kommunalen Eigentum gar so sehr behin-\ndern. Es steht im Treuhandgesetz, es kann volkseigenes\nVerm\u00f6gen in durch Gesetz bestimmten F\u00e4llen den Ge-\nmeinden, St\u00e4dten, Kreisen und L\u00e4ndern \u00fcbertragen wer-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n782\n\n\n\nden. Das N\u00e4here regelt ein Gesetz. Es ist nicht da, es ist\nnicht angedacht; nichts. Volkseigenes Verm\u00f6gen, das kom-\nmunalen Aufgaben und Dienstleistungen dient, ebenfalls.\n\nUnd schlie\u00dflich: Finanzverm\u00f6gen wird der Treuhandver-\nwaltung des Bundes \u00fcbertragen. Durch Bundesgesetz ist\nes auf Bund und L\u00e4nder zu \u00fcbertragen. Auch dieses Ge-\nsetz ist noch nicht angedacht. Hier sind gro\u00dfe Vers\u00e4umnis-\nse der Bundesregierung, die uns immer und immer wieder\nbehindern und vor allem die Kommunen eben am Tropf\nh\u00e4ngen lassen und ihnen nicht die n\u00f6tigen Finanzmittel\ngeben.\nVielen Dank.\n\n(Beifall, \u00fcberwiegend bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Staatssekret\u00e4r Dr. M\u00fcnch hat um\ndas Wort gebeten.\n\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r im Ministerium f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Treuhand ist der gr\u00f6\u00dfte Unternehmer der Welt. Sie\nverf\u00fcgt mit 9066 Betrieben und 2 944 000 Arbeitskr\u00e4ften\n\u00fcber ein unheimliches wirtschaftliches Potential. Die\nHochrechnung per 1. 3. 1991 sagt f\u00fcr Sachsen aus, da\u00df\nnoch an der Treuhand h\u00e4ngen: 2768 Betriebe und 849 000\nArbeitspl\u00e4tze, darunter in den drei Niederlassungen in\nSachsen 1939 Betriebe und 303 000 Arbeitskr\u00e4fte. Verkauft\nwurden insgesamt 427 Betriebe und gesichert 108 000 Ar-\nbeitspl\u00e4tze, durch die Niederlassungen in Sachsen sind es\n322 Betriebe und 23 000 Arbeitspl\u00e4tze. Bei diesen Arbeits-\npl\u00e4tzen ist zu sagen, da\u00df die Treuhand jeweils eine Garan-\ntieleistung gefordert und diese Garantie der Arbeitskraft\nauch an Sanktionen gebunden hat, was aus unserer Sicht\nin Ordnung ist. \nZur Arbeit der Treuhand: Dort f\u00e4llt mir der Vergleich mit\nMax und Moritz ein, die Situation, als die Witwe Bolte\nkommt, und die gebratenen H\u00fchner sind weg. Da hei\u00dft es:\n\n,,Mit dem L\u00f6ffel gro\u00df und schwer\ngeht es \u00fcber Spitzen her.\nLaut ert\u00f6nt sein Wehgeschrei,\ndenn er f\u00fchlt sich schuldenfrei.\u201c\n\n(Heiterkeit und Beifall)\n\nDie Situation f\u00fcr die Witwe Bolte war doch eindeutig: Der\nSpitz war da, die H\u00fchner waren weg.\n\n(Heiterkeit)\n\nWir haben es ein wenig schwerer. Wir sollten uns aber der\nM\u00fche unterziehen, mal zu untersuchen, was konnte die\nTreuhand und was konnte sie nicht?\nNicht anlasten k\u00f6nnen wir ihr aus meiner Sicht die perso-\nnellen Altlasten, die sie \u00fcbernommen hat, die unzureichen-\nden Gesetze, die falschen Hoffnungen, die geweckt\nworden sind, und auch die branchenspezifische Fehlkon-\nstruktion. Wir hatten ja schon beizeiten gesagt, da\u00df ein\ngro\u00dfer Zaun um Sachsen gezogen werden sollte. Und al-\nles, was auf diesem Territorium ist, sollte den Sachsen ge-\nh\u00f6ren. Das ist seinerzeit in der Volkskammer abgelehnt\nworden. Aus der heutigen Sicht ist das sicher keine gute\nEntscheidung gewesen.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nZum gegenw\u00e4rtigen Stand der Zusammenarbeit mit der\nTreuhand: Das Eis der Zusammenarbeit ist aus meiner\nSicht gebrochen. Wir haben ja gemeinsam die Zeit genutzt,\num an konkreten Vorhaben L\u00f6cher ins Eis zu picken. Und\n\nich m\u00f6chte Ihnen allen danken; Sie haben ja dazu beige-\ntragen, indem Sie die Munition geliefert und auch die\nTreuhand beschossen haben, da\u00df es hier ein gutes St\u00fcck\nvorangegangen ist.\nUnd letzten Endes: Wir haben \u00fcberhaupt keinen Grund\nzur Freude, aber es ist trotzdem zu vermerken, da\u00df in\nDresden, da\u00df in Sachsen auch in der Arbeit der Treuhand\nim Vergleich zu den neuen L\u00e4ndern insgesamt der Vor-\nsprung recht beachtlich ist. Das hei\u00dft, die Treuhand in\nSachsen hat mehr Betriebe verkauft als in den anderen\nneuen L\u00e4ndern.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nDas hei\u00dft also, wir werden auch als erste wieder aus dem\nKeller kommen.\nIch m\u00f6chte auch ausdr\u00fccklich dem Ausschu\u00df f\u00fcr Wirt-\nschaft und Arbeit danken, denn hier \u2013 man merkt das auch\nin der Diskussion \u2013 ist eine konstruktive Arbeit geleistet\nworden. Wir haben an konkreten Objekten mit der Treu-\nhand gerungen. Als das Spaltungsgesetz noch \u00fcberhaupt\nnicht zur Diskussion stand, haben wir bereits \u00fcber die Ab-\nspaltung des Lausitzer Glases verhandelt, was durch die\nAG stillgelegt werden sollte. Letzten Endes haben wir\ndurch diese konkreten Dinge, aufgrund der induktiven\nSchlu\u00dfweise, auch zur generellen Verfahrensweise der\nTreuhand beigetragen.\nEin zweites Beispiel, dessen sich auch der Ausschu\u00df ange-\nnommen hat, waren die Ferienheime. Die waren ja ge-\nschlossen. Wir haben auch dar\u00fcber mit der Treuhand\ngesprochen, und wir haben heute Erfolge. In Sachsen wer-\nden 93 Ferienheime, ehemals des FDGB, zur Verwaltung\nund Verwertung den jeweiligen Gemeinden \u00fcbertragen,\nzun\u00e4chst mit der Ma\u00dfgabe, wenn notwendig, eine Ent-\nsch\u00e4digung herbeizuf\u00fchren, wenn nicht \u2013 und das ist ein\ngro\u00dfer Erfolg unserer gemeinsamen Politik \u2013, den Erl\u00f6s\ngemeinn\u00fctzigen Zwecken zuzuf\u00fchren.\n\n(Beifall)\n\nDas hei\u00dft also, wir haben den ersten Schritt getan. Es gilt\nauch hier, weitere nach vorn zu tun.\nEs gibt verschiedene M\u00f6glichkeiten der Einflu\u00dfnahme auf\ndie Treuhand. Unsere Situation ist insgesamt doch recht\ngut. Als erstes ist unser Ministerpr\u00e4sident im Verwaltungs-\nrat. Als zweites sind Mitglieder der Staatsregierung im\nTreuhandkabinett. Das betrifft Wirtschaft und Arbeit\nsowie Finanzen.\nAls drittes finden regelm\u00e4\u00dfige Beratungen des Wirt-\nschaftsausschusses \u2013 der Vorsitzende ist in der Regel dabei\nund auch sein Stellvertreter \u2013 mit den drei Niederlassungs-\nleitern und mit der Treuhand in Berlin statt. Und dort, so\nkann ich best\u00e4tigen, sind grundlegende Dinge auch kon-\nstruktiv dargestellt worden. Es ist also im Sinne von Sach-\nsen gesprochen worden. Die Ergebnisse des Ausschusses\nWirtschaft und Arbeit sind dort umgesetzt worden. Es\nw\u00e4re durchaus denkbar, Herr Dr. Hielscher, da\u00df wir in\neiner der n\u00e4chsten Beratungen einfach mal den kompletten\nAusschu\u00df dazunehmen und den Kreis ansonsten belassen.\nDas sind ja jetzt vielleicht 20 Leute, da kommen eben f\u00fcnf\nzus\u00e4tzlich noch dazu.\nAls vierte M\u00f6glichkeit gibt es diese Beir\u00e4te in den Treu-\nhandniederlassungen, wo auch die Bev\u00f6lkerung vertreten\nist, zum Beispiel durch die Gewerkschaften, durch die Kir-\nchen.\nUnd als f\u00fcnftes: Unser Beschlu\u00df von gestern, parlamenta-\nrisch die Treuhand zu begleiten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n783\n\n\n\nIch meine, da\u00df wir jetzt aufgrund der Situation, da\u00df die\nTreuhand einiges \u00fcbergibt, kostenlos und schuldenfrei\n\u00fcbergibt, fachlich in Zugzwang kommen. Ich kenne einige\nBetriebe, einige Unternehmen, die sagen: Wir wollen uns\nselbst\u00e4ndig machen. \u2013 Ich kenne aber nicht ein einziges\nBeispiel, wo es ein schl\u00fcssiges Konzept gab \u2013 wo es nur\num die Entschuldung ging \u2013, was nicht durchgesetzt wor-\nden ist. Wir haben in all unseren F\u00e4llen, die wir angespro-\nchen haben, einen Konsens mit der Treuhand erzielt. Also\ndas ist nicht das eigentliche Nadel\u00f6hr, die Entschuldung.\nDas Nadel\u00f6hr ist, hier einen Markt zu finden und eine\nentsprechende Produktion aufzubauen, die tats\u00e4chlich\nkurz- oder mittelfristig lebensf\u00e4hig ist.\n\nUnd jetzt m\u00f6chte ich auf Kollegen Leroff zur\u00fcckkommen,\nunsere Idee mit dem S\u00e4chsischen Aufbaufonds. Das sind\nkeine Anteilscheine, wie sie fr\u00fcher vorgesehen waren, an\ndieser einen Billion Mark, sondern es ist hier gedacht, da\u00df\nzwischen 100 DM und maximal 15 000 DM jeder mit\nHauptwohnsitz in Sachsen sein Sparguthaben anlegen\nkann. Und das Ziel besteht jetzt darin, gegen\u00fcber der\nTreuhand zu argumentieren: Dem Herrn M\u00fcller als Unter-\nnehmer k\u00f6nnt Ihr das Unternehmen nicht schenken, wohl\naber, wenn das sachsenweit partei\u00fcbergreifend aus einem\nFonds gespeist wird. Denn das kommt ja dann entspre-\nchend den Menschen in Sachsen direkt zugute. Und das\nModell basiert noch auf einer zweiten \u00dcberlegung: Wir\nsollten versuchen, f\u00fcr diese Unternehmen, bei denen der\nS\u00e4chsische Aufbaufonds Gesellschafter ist, Paten zu fin-\nden; Paten zu finden aus aller Welt, auch aus den alten\nL\u00e4ndern, mit der Ma\u00dfgabe, da\u00df sie zwei Dinge einbringen:\nals erstes ihre Absatzvorstellungen; sie garantieren also\nihren Absatz. Und zweitens das Know-how. Und daf\u00fcr \u2013\nkann man sich vorstellen \u2013 partizipieren sie mit Gesell-\nschafteranteil an diesem Unternehmen, so da\u00df es gewisser-\nma\u00dfen eine ,,Zwei-Fliegen-Variante\u201c ist. Als erstes\nbeteiligen wir die Sachsen insgesamt, und als zweites sa-\nnieren wir die Betriebe, indem wir hier Paten ansprechen,\ndie sich in diese Unternehmen einbringen m\u00f6chten. \n\nIch glaube, in der n\u00e4chsten Zeit werden auch auf die Kom-\nmunen sehr viele Probleme zukommen. Sie erhalten nach\nden letzten Vorstellungen heute fr\u00fch \u2013 R\u00fccksprache mit\nder Treuhand \u2013 MfS-Objekte zun\u00e4chst f\u00fcr drei Jahre; wenn\nkeine Anspr\u00fcche sind, dann f\u00fcr immer. Sie erhalten die\nWohnungen, die kommunalen, sie werden die WABs er-\nhalten, die Verkehrsbetriebe, die Energieunternehmen, sie\nwerden die Trassen erhalten, wo also die Leitungen laufen\nf\u00fcr die Verkehrswege; sie werden auch die Grundst\u00fccke\nerhalten, die notwendig sind, fr\u00fcher VEB waren, um hier\nUnternehmen anzusiedeln. Und ich glaube, wir werden\nauch hier sehr viel Arbeit bekommen, weil jetzt Kommune\nund Unternehmen ein Konzept entwickeln m\u00fcssen, da\u00df sie\nsagen: Hier siedeln wir die einzelnen Unternehmen aus\naller Welt an.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r: Bitte.\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich glaubte eben, mich verh\u00f6rt\nzu haben. Sie sagten, die Kommunen bekommen \u00fcbertra-\ngen \u2026 \u2013 die Aufz\u00e4hlung begann bei den WABs und endete\nbei der Energie. Woher haben Sie die Zuversicht, da\u00df das\nso geschieht?\n\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r: Das ist eine Information der\nTreuhand von heute fr\u00fch.\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Basiert das auf einer entspre-\nchenden Weisung des Herrn Waigel, oder ist da \u2013 also ich\nmu\u00df das einmal drastisch sagen \u2013 der Herr Gundermann\npl\u00f6tzlich umgefallen oder der Herr Br\u00fcck, der daf\u00fcr zu-\nst\u00e4ndig ist?\n\n Dr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r: Wissen Sie, wir haben hier et-\nwas Druck ausge\u00fcbt. Ich habe das auch schriftlich, Sie k\u00f6n-\nnen es dann nachlesen. Das mu\u00df nat\u00fcrlich durch eine\nAnweisung untersetzt sein. Ich habe mich \u2013 es war nicht\nganz einfach \u2013 in Vorbereitung dieser heutigen Beratung,\nweil es nicht im Kompetenzbereich des Ministeriums f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit liegt, sachkundig gemacht. Ich woll-\nte den aktuellen Stand dem Hohen Haus pr\u00e4sentieren.\n\n(Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r: Bitte.\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Darf ich noch eine Frage stel-\nlen? Ist damit die entsprechende Regelung im Einigungs-\nvertrag, die zur\u00fcckzuf\u00fchren ist auf u. a. die Regelungen\nim Stromvertrag hinf\u00e4llig? Das w\u00fcrde ja doch bedeuten,\nda\u00df man mit einer entsprechenden qualifizierten Mehrheit\nim Bundestag diese Regelung aus der Welt zu schaffen\nh\u00e4tte. \n\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r: Nein. Ich habe, wie gesagt, be-\nz\u00fcglich der Energiebetriebe lediglich die erhaltene Aussa-\nge gemacht. Ich unterstelle, das sind die noch\nvorhandenen, au\u00dferhalb der bereits abgeschlossenen Ver-\ntr\u00e4ge. Es wird kein Mensch die bestehenden Vertr\u00e4ge \u00e4n-\ndern. Aber wenn das so bliebe, wie ich gesagt habe, und es\ndurch eine Weisung untersetzt ist, ist das schon etwas, um\narbeitsf\u00e4hig zu sein.\nVielleicht abschlie\u00dfend noch einmal zwei harte Differenz-\nstandpunkte, wo wir uns im Moment mit der Treuhand\nnicht einig geworden sind. Das eine ist unsere Forderung\nnach Abfindungen, die generell gezahlt werden sollten.\nWir vertreten die Meinung, da\u00df es nicht angeht, da\u00df der\neine Betrieb hohe Abfindungen zahlt und der andere\nkeine, weil sich das alles ja letzten Endes in der Bev\u00f6lke-\nrung als Frage der Akzeptanz stellen mu\u00df. Also wir haben\ndie Treuhand gebeten, einmal dar\u00fcber nachzudenken, ob\nes nicht eine Regelung geben kann, in Abh\u00e4ngigkeit von\nder Besch\u00e4ftigungsdauer, da\u00df generell eine Abfindung ge-\nzahlt wird. Das ist ein Differenzstandpunkt.\nUnd es gibt einen zweiten, das sind die au\u00dferuniversit\u00e4ren\nForschungseinrichtungen, die Forschungs-GmbHs. Hier\nhaben wir einen seltenen Konsens gefunden zwischen\nBundeswirtschaftsministerium und Bundesministerium\nf\u00fcr Forschung und Technologie, Treuhand, Bundestags-\nabgeordneten und Landtag \u00fcber alle Fraktionen hinweg,\nda\u00df diese Forschungseinrichtungen erhalten werden soll-\nten. Es scheitert im Moment an der Bereitstellung der 150\nMillionen D-Mark 1991 f\u00fcr Sachsen. Da ist die Treuhand\ngegenw\u00e4rtig nicht bereit, diese Anschubfinanzierung zu\nbezahlen. Andererseits ist auch der Vorschlag der Einord-\nnung in den Bundeshaushalt nicht durchgekommen, so\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n784\n\n\n\nda\u00df dieses Problem nach wie vor bei der Treuhand ange-\nmahnt werden mu\u00df.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch vier Dinge ansprechen, die\nwir der Treuhand langfristig und mittelfristig mit auf den\nWeg geben:\nAls erstes: das Primat der Erhaltung der Arbeitspl\u00e4tze und\nder Garantie durch den K\u00e4ufer.\nAls zweites: keine Monopolbildungen durch Verk\u00e4ufe.\nWir haben da in der letzten Zeit schlechte Erfahrungen\ngemacht, z. B. mit diesen Kaufhallen; der Kreis L\u00f6bau\nk\u00f6nnte genannt werden als Beispiel.\nAls drittes: die enge Zusammenarbeit der Treuhand mit\nden jeweiligen Unternehmen \u2013 Gesch\u00e4ftsf\u00fchrungen, Auf-\nsichtsrat, Betriebsrat \u2013, mit den Kommunen, dem Landrat,\nder Landesregierung. Und auch die rechtzeitige Informa-\ntion \u00fcber kritische Betriebe. Es sollte durchaus rechtzeitig\nauf den Tisch gelegt werden, welches Unternehmen in\nwelcher H\u00f6he rote Zahlen im Monat schreibt. Das mu\u00df\nman wissen, um nachdenken zu k\u00f6nnen, wie es da weiter-\ngeht. Und wir sollten auch Informationen abfordern, wel-\nche Grundst\u00fccke, welche Geb\u00e4ude da sind; auf der einen\nSeite suchen wir h\u00e4nderingend f\u00fcr Handwerker Geb\u00e4ude,\nauf der anderen Seite fehlen uns zum Teil Informationen,\nwas vorhanden ist.\nUnd viertens mu\u00df die Treuhand die begonnene aktive Ver-\nkaufspolitik \u2013 zur Messe waren ja diese PC-St\u00e4nde dicht\numlagert; urspr\u00fcnglich waren es drei, sp\u00e4ter hat man es\nausgedehnt auf acht PC \u2013 weiterhin ausbauen.\n\n (Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich \u00fcbergebe jetzt Herrn\nRichter von der SPD das Wort. \n\nRichter, Hans-J\u00fcrgen, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen\nund Herren! Herr Leroff hat uns mit vielen m\u00e4chtigen\nZahlen hier bombardiert bis zu Milliarden von Grund-\nst\u00fccksinvestitionen und Grundst\u00fccksfonds, und Herr Dr.\nM\u00fcnch hat uns anschlie\u00dfend eine Vision erz\u00e4hlt, die an\nsich zu sch\u00f6n w\u00e4re, als da\u00df wir sie nur ann\u00e4hernd glauben\nk\u00f6nnten. Diese Vision, die er uns aufmalt, w\u00e4re n\u00e4mlich\ndie einer mittlerweile reparierten Wirtschaft bei uns, einer\ntotalen Interessen\u00fcbereinstimmung zwischen Regierung\nund Treuhand und demzufolge also st\u00e4ndig immer besser\nl\u00f6sbarer Probleme. Ich mu\u00df sagen, ich habe da meine\nZweifel daran, und wenn an der Meldung etwas wahr ist,\ndie er vorhin etwas salopp her\u00fcbergebracht hat, da\u00df die\nStromleitungen und die Energieverbundnetze und s\u00e4mt-\nliche Grundst\u00fccke, die dazugeh\u00f6ren und, und, und \u00fcber-\ngehen an die Kommunen, ja dann h\u00e4tten wir wirklich,\nm\u00f6chte ich sagen, 90 % aller Probleme gekl\u00e4rt.\n\n(Zuruf: Das ist ein unkonstruktiver Beitrag!)\n\n\u2013 Ich w\u00fc\u00dfte nicht, inwiefern das unkonstruktiv ist; denn es\nw\u00e4re die Meldung des Tages an sich, da\u00df die Kommunen\nendlich \u00fcber das verf\u00fcgen k\u00f6nnten, was sie die ganze Zeit\neinklagen. Aber an einem Einzelproblem, einem Einzelbei-\nspiel m\u00f6chte ich noch heute abend \u2013 angesichts der jetzt\nsehr fortgeschrittenen Zeit \u2013 mir erlauben, Ihnen vorzuf\u00fch-\nren, wie das explizit l\u00e4uft und was es doch f\u00fcr eine beacht-\nliche Wirkung auch auf die \u00d6ffentlichkeit \u2013 ich benutze\ntrotzdem wieder einmal das Wort: auf unser Volk hat;\ndenn die Treuhand mit ihrer Arbeit und mit ihrer Wirk-\nsamkeit und der Rolle in der Gesellschaft, die sie insge-\nsamt spielt, ist ja doch ein ganz wesentliches Problem, was\n\nletztendlich darin gipfelt, wie sie von der Bev\u00f6lkerung ak-\nzeptiert wird.\n\u00dcber die Holding, die \u00fcber 3 Millionen Menschen be-\nstimmt, ist vorhin schon gesprochen worden. Und demzu-\nfolge tr\u00e4gt sie wirklich ein ganz entscheidendes Ma\u00df an\nVerantwortung f\u00fcr die Konsolidierung unserer Wirtschaft,\nf\u00fcr den Wiederaufbau. Diese ihre Aktivit\u00e4ten, diese Tran-\nsparenz, diese Zielrichtung ihrer Arbeiten, die werden ins-\ngesamt bei unserer Bev\u00f6lkerung doch recht aufmerksam\nverfolgt und sind ausschlaggebend daf\u00fcr, wie die psychi-\nsche Deformation, unter der ja wirklich unser Volk nach\nwie vor leidet, \u00fcberwunden werden kann. Und das kann\nsie durch ein zielstrebiges und demokratisches Handeln,\ndas f\u00fcr jeden nachvollziehbar ist.\nEin kleines Beispiel aber mal, wie sich das in Chemnitz\ndarstellt, ein Beispiel mal au\u00dferhalb des Industrieberei-\nches, \u00fcber den heute abend schon viel gesprochen worden\nist. Viele von Ihnen werden sicherlich die Gastst\u00e4tte ,,Roter\nTurm\u201c in der Innenstadt von Chemnitz kennen, wirklich\neine der beliebtesten Gastst\u00e4tten. Die ist seit einem Jahr\ngeschlossen. \u00dcber Ausschreibungen hatte man ein mit-\ntelst\u00e4ndisches Unternehmen gewonnen aus den Altbun-\ndesl\u00e4ndern, das sich wirklich als das beste herausgestellt\nhatte. Das hei\u00dft also, die Pl\u00e4ne waren sowohl von der\nKommune als auch von der Treuhand in Chemnitz als\nauch von der Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde \u2013 damals noch,\nim vorigen Jahr \u2013 voll gebilligt, ja, ich kann schon wirklich\nsagen, die waren begeistert. Es waren Pl\u00e4ne geschmiedet\nworden, die Bauaktivit\u00e4ten, die von der HO schon begon-\nnen worden waren, weiterzuf\u00fchren; Er\u00f6ffnungstermin:\n31. 3. Also nahezu der Zeitpunkt, wo wir jetzt sind.\nEs sollte eine ortsans\u00e4ssige GmbH gebildet werden, so da\u00df\nauch die Steuerabf\u00fchrung an die Kommune gekl\u00e4rt war.\nEs gab Pr\u00e4ferenzen f\u00fcr einheimische Baufirmen, und es\nwar gekl\u00e4rt, da\u00df der geforderte Preis der Treuhand gezahlt\nwird, die Lehrlinge weiter ausgebildet werden, und es gab\neine Arbeitsgarantie f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten. Und zu allem\ndazu \u2013 man mu\u00df es wirklich so sagen: es war ein vollkom-\nmen rundes Paket \u2013 war eine Erkl\u00e4rung abgegeben wor-\nden, da\u00df vorwiegend s\u00e4chsische Waren in dieser Gastst\u00e4tte\nangeboten werden sollten. Das war alles sch\u00f6n und gut.\nBis pl\u00f6tzlich die Treuhand Berlin von dieser Problematik\nerfuhr und dem einen totalen Riegel vorschob; denn man\nhatte in Berlin pl\u00f6tzlich ein Unternehmen aus dem \u00c4rmel\ngezogen, das sich \u00fcberhaupt nicht an der Ausschreibung\nbeteiligt hatte, das auch keine Pl\u00e4ne hatte, das aber \u2013 man\nmu\u00df es schon sagen \u2013 ein Gro\u00dfunternehmen und sogar ein\nausl\u00e4ndisches Gro\u00dfunternehmen war, weil man \u00fcberzeugt\nwar, so ein renommierter Platz in Chemnitz darf einem\nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen nicht zugebilligt werden.\nDas ging dann bis hin zu solchen Beschimpfungen, da\u00df so\netwas solchen ,,W\u00fcrstl-Verk\u00e4ufern\u201c, ich sag\u2019 es mal so, wie\nes gesagt wurde, da\u00df das solchen W\u00fcrstl-Verk\u00e4ufern \u2013\nsprich mittelst\u00e4ndischen Unternehmen \u2013 eben nicht ange-\nboten werden konnte.\nDieses Gro\u00dfunternehmen hatte, wie gesagt, nichts. Ich be-\ntone das noch einmal. Das ging soweit, da\u00df die Treuhand\nin Berlin ihm die Pl\u00e4ne des mittelst\u00e4ndischen Unterneh-\nmens unentgeltlich zur Verf\u00fcgung stellte. Das ging soweit,\nda\u00df man auch durchaus akzeptiert hat, da\u00df nur 20 % der\nKaufsumme, die die Treuhand Chemnitz gefordert hat\nund die von dem Gro\u00dfunternehmen geboten wurde, ge-\nzahlt werden.\nDa ich jetzt hier schon die rote Lampe bekomme wegen\nZeit\u00fcberschreitung, k\u00fcrze ich das ab. Das hei\u00dft, das ganze\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n785\n\n\n\nProblem ist eigentlich vollkommen negiert worden, und\nwir m\u00fcssen uns eigentlich mal die Frage stellen, ob wir\nuns das leisten k\u00f6nnen, Ausschreibungen zu ignorieren,\nsolange, bis die Besten abspringen. K\u00f6nnen wir uns das\nleisten, den immer propagierten rentablen Verkauf und die\nF\u00f6rderung von kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unterneh-\nmen einfach tats\u00e4chlich in der Praxis zu ignorieren? K\u00f6n-\nnen wir uns das leisten, diese Gastst\u00e4tte inmitten der Stadt\nweiter verfallen zu lassen? Denn es ist jetzt so: Mindestens\nein Jahr geht noch ins Land, m\u00fcssen wir auf Steuereinnah-\nmen verzichten. Und k\u00f6nnen wir es uns leisten, im Prinzip\nzu sagen: Nun, dann gehen die Leute, die bisher Gewehr\nbei Fu\u00df standen, eben in die Arbeitslosigkeit?\nIch glaube, da\u00df wir uns insgesamt nicht t\u00e4uschen lassen\nsollten davon, da\u00df die Bev\u00f6lkerung insgesamt gro\u00dfe Hoff-\nnungen in die Wende gesetzt hat, Hoffnungen auch da-\nhingehend, da\u00df aus der stalinistischen Mangel- und\n\nVetternwirtschaft letztendlich die \u00dcberwindung von Kor-\nruption und Amtsmi\u00dfbrauch und eine marktseitige Viel-\nfalt erfolgt. Und von dem ist insgesamt jetzt doch auch auf\ndiesem Gebiet recht wenig zu sp\u00fcren. Deshalb habe ich\netwas Bedenken, da\u00df aus dem Problem der Deformation,\ndie unser Volk hat, sich letztendlich dann noch eine Eska-\nlation der Krawalle heraufbeschw\u00f6rt und da\u00df das, was wir\njetzt am Mittwoch in Dresden erlebt haben, unter Umst\u00e4n-\nden im Sommer und im Herbst auf den Stra\u00dfen stattfinden\nk\u00f6nnte.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\nAktuelle Debatte beendet und auch der Punkt 14 der\nTagesordnung. Wir kommen zum\n\nPunkt 15 der Tagesordnung:\n,,Verwendung der Daten und Unterlagen des ehemaligen\n\nMfS/AfNS\u201c\nEs liegt vor Drucksache 1/228, beantragt von der Fraktion\nder CDU und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, und es gibt zu diesem\nTagesordnungspunkt auch \u00c4nderungsantr\u00e4ge der Frakti-\non Linke Liste/PDS, die Drucksache 1/233, und einen \u00c4n-\nderungsantrag der Fraktion SPD, Drucksache 1/232.\nMeine Damen und Herren! Wir haben hier einen recht\nkomplizierten Fall insofern, als ein Dringlicher Antrag in\nder Regel nicht in einer gro\u00dfen Aussprache, wie hier auf-\ngrund der \u00c4nderungsantr\u00e4ge vorauszusehen ist, behan-\ndelt werden kann. Es gibt jetzt eine M\u00f6glichkeit, und diese\nM\u00f6glichkeit ist interfraktionell abgestimmt mit allen Frak-\ntionen, eine \u00c4nderung des \u00a7 117 Absatz 1 zu beschlie\u00dfen.\nDanach k\u00f6nnten wir alle drei Antr\u00e4ge in den Ausschu\u00df\n\u00fcberweisen. Ich schlage Ihnen diese Regelung vor, weil ich\ndenke, da\u00df diese \u00c4nderungsantr\u00e4ge inhaltlich so wichtig\nsind, da\u00df sie doch einer Betrachtung und einer Durchspra-\nche wert sind. Ich schlage Ihnen deshalb vor zu be-\nschlie\u00dfen, da\u00df in Anwendung des \u00a7 117 Absatz 1 diese\nM\u00f6glichkeit beschlossen wird, damit wir jetzt diese Antr\u00e4-\nge \u2013 dann in einer zweiten Abstimmung \u2013 in den Aus-\nschu\u00df verweisen k\u00f6nnen. Ich stelle deshalb an Sie einen\nAntrag zur Gesch\u00e4ftsordnung. Bitte, Mikrofon 1.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich wollte Sie nur nochmal\ndarauf hinweisen, da\u00df die Verfahrensweise richtig ist, und\nso haben wir sie auch abgestimmt; nur nochmal zur Er-\nw\u00e4hnung: Bevor dieser Antrag und die weiteren Antr\u00e4ge\nin die Aussch\u00fcsse \u00fcberwiesen werden, bedarf es zumin-\ndest der Vorstellung vor dem Plenum.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die liegen an und f\u00fcr sich schriftlich aus.\nWir m\u00fc\u00dften dann dar\u00fcber abstimmen. Das w\u00e4re jetzt ein\nweiterer Antrag von Ihnen, da\u00df diese Antr\u00e4ge nochmals\nvorgelesen werden. Ich bitte jetzt um Aufmerksamkeit f\u00fcr\ndie Abstimmung!\nWer daf\u00fcr ist, da\u00df wir in Anwendung des \u00a7 117 Absatz 1\neine Abweichung von der Gesch\u00e4ftsordnung beschlie\u00dfen,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Zwei Stimm-\nenthaltungen. Damit ist diese Ausnahmeregelung be-\nschlossen.\nWir m\u00fcssen jetzt dar\u00fcber beschlie\u00dfen, ob diese Antr\u00e4ge\nhier nochmals m\u00fcndlich vorgetragen werden. Wer daf\u00fcr\nist, da\u00df diese Antr\u00e4ge hier nochmals m\u00fcndlich vorgetra-\ngen werden, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Das ist die\nMehrheit. Damit ist der Antrag abgelehnt.\nWir kommen jetzt zur dritten Abstimmung. Wer daf\u00fcr ist,\nda\u00df die Antr\u00e4ge 1/228 der CDU und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nder Antrag 1/232 der SPD und der Antrag 1/233 der Lin-\nken Liste/PDS an den Sonderausschu\u00df, der auch federf\u00fch-\nrend sein soll, und auch an den Innenausschu\u00df \u00fcberwiesen\nwerden sollen, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDamit sind alle drei Antr\u00e4ge an die genannten Aussch\u00fcsse\n\u00fcberwiesen. Es ist mehrheitlich so beschlossen.\nDamit ist auch die Tagesordnung abgearbeitet. Die Sitzung\nist geschlossen.\nIch w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhauseweg und ein\nerholsames Wochenende.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 21.26 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 8010 Dresden\n\nHERSTELLUNG\n\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,  Franklin-\nstra\u00dfe 17, O \u2013 8020 Dresden, Tel. 0051/47 58 37, Postgiro-\nkonto Dresden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 22. M\u00e4rz 1991\n\n786\n\n\n\tStichwortsuche\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 ,,Aktuelle Situation in der Landwirtschaft im Freistaat Sachsen\u201c\n\t2 1. Lesung des ,,S\u00e4chsischen Vermessungsgesetzes\u201c \u2013 Gesetz \u00fcber die Landesvermessung, das Liegenschaftskataster ...\n\t3 1. Lesung des ,,Gesetzes \u00fcber den Brandschutz und Hilfeleistung der Feuerwehren bei Ungl\u00fccksf\u00e4llen ...\n\t4 2. Lesung des ,,Gesetzes zur Ausf\u00fchrung des Rechtspflegergesetzes sowie zur Regelung der T\u00e4tigkeit ...\n\t5 Auftrag an die Landesregierung, sich bei der Bundesregierung f\u00fcr eine schnellstm\u00f6gliche \u00c4nderung des BAf\u00f6G einzusetzen\n\t6 \u00d6ffentlich-rechtlicher und privater Rundfunk\n\t7 Abwicklung von Fachbereichen an Hochschulen\n\t8 Einrichtung eines Europ\u00e4ischen Informationszentrums in G\u00f6rlitz\n\t9 R\u00fcck\u00fcbertragung des gesamten Landeseigentums zum Stichtag 1. 1. 1952 an den Freistaat Sachsen\n\t13 Eingliederung von Gemeinden in den Freistaat Sachsen\n\t10 Einhaltung aller gesetzlichen Festschreibungen des Einigungsvertrages zur Sicherung der ambulanten medizinischen ...\n\t11 Dringlicher Antrag zur Gew\u00e4hrleistung einheitlicher Bedingungen bei der Fahrerlaubnispr\u00fcfung\n\t12 Bestellung eines Staatssekret\u00e4rs f\u00fcr Jugendfragen\n\t14 Aktuelle Debatte zum Thema ,,Bisherige Ergebnisse und Ziele der drei s\u00e4chsischen Niederlassungen der Treuhandanstalt ...\n\t15 ,,Verwendung der Daten und Unterlagen des ehemaligen MfS/AfNS\u201c\n\n",
    "status": 200
}