{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-08T18:54:47Z",
        "Last-Modified": "2001-10-11T10:37:55Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-11T10:37:55Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "217",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-08T18:54:47Z",
        "date": "2001-10-11T10:37:55Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 1/63 19.02.1993",
        "dcterms:created": "1998-10-08T18:54:47Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-11T10:37:55Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-08T18:54:47Z",
        "meta:save-date": "2001-10-11T10:37:55Z",
        "modified": "2001-10-11T10:37:55Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1875",
            "3348",
            "3106",
            "6103",
            "5106",
            "4959",
            "5410",
            "4534",
            "4203",
            "5525",
            "5173",
            "5417",
            "4597",
            "4310",
            "6083",
            "5643",
            "5726",
            "5902",
            "5804",
            "6166",
            "5738",
            "5689",
            "6106",
            "6056",
            "6608",
            "4127",
            "5310",
            "5629",
            "5759",
            "5695",
            "5243",
            "6241",
            "6339",
            "5751",
            "5538",
            "5800",
            "6120",
            "6123",
            "5991",
            "5207",
            "4862",
            "6126",
            "5066",
            "5219",
            "5809",
            "5788",
            "5575",
            "4032",
            "749"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-08T18:54:47Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-11T10:37:55Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 1/63 19.02.1993",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'1_PlPr_63_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 1/63 19.02.1993",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "49"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 1/63 19.02.1993\n\n\nPlenarprotokoll 1/63\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n63. Sitzung 1. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.00 Uhr Dresden, 19. Februar 1993, Haus der Kirche Schlu\u00df: 15.41 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 4429\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 4429\nKosel, Linke Liste/PDS 4429\nLeroff, CDU 4429\nBartl, Linke Liste/PDS 4429\nBartl, Linke Liste/PDS 4430\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 4430\nLeroff, CDU 4430\n\n1  Wahl der Kommission des S\u00e4chsischen Land-\ntages gem\u00e4\u00df Gesetz zur Ausf\u00fchrung des\nGesetzes zu Artikel 10 Grundgesetz im\nFreistaat Sachsen\n\nHatzsch, SPD 4431\n\n(Wahlergebnis vgl. S. 4451)\n\n2  Wahl der Parlamentarischen Kontrollkommis-\nsion des S\u00e4chsischen Landtages gem\u00e4\u00df \u00a7 16\nGesetz \u00fcber den Verfassungsschutz im\nFreistaat Sachsen 4431\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 4432\nBartl, Linke Liste/PDS 4432\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4432\nHatzsch, SPD 4433\n\n(Wahlergebnis vgl. S. 4451)\n\nBartl, Linke Liste/PDS 4433\nClemens, CDU 4433\n\n3  Aktuelle Stunde\n\n   1. Aktuelle Debatte: Zur Durchsetzung des\nS\u00e4chsischen Schulgesetzes in den Grund- und\nMittelschulen sowie Gymnasien\nAntrag der Fraktion der F.D.P. 4434\n\nFrau Georgi, F.D.P. 4434\nDr. Weber, CDU 4435\nProf. Dr. Marcus, SPD 4435\nProf. Dr. Marcus, SPD 4436\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 4436\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4437\nK\u00fchnel, CDU 4437\nK\u00fchnel, CDU 4438\nCzok, CDU 4438\nCzok, CDU 4439\n\n   2. Aktuelle Debatte: Privatisierung der land-\nund forstwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4chen im\nFreistaat Sachsen durch die Bodenverwer-\ntungs- und -verwaltungsgesellschaft (BVVG)\nim Auftrag der Treuhandanstalt\nAntrag der Fraktion Linke Liste/PDS 4434\n\nWehnert, Linke Liste/PDS 4439\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4440\nRichter, F.D.P. 4440\nDr. Jahr, CDU 4441\nFrau Dr. Wirth, SPD 4441\nDr. Jahr, CDU 4442\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4442\nElsner, Linke Liste/PDS 4442\nElsner, Linke Liste/PDS 4443\nJurk, SPD 4443\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 4443\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 4444\nFrau Dr.Wirth, SPD 4444\n\n\n\nWehnert, Linke Liste/PDS 4444\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 4444\nFrau Dr. Wirth, SPD 4445\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 4445\n\n   3. Aktuelle Debatte: Absicht der Staatsregie-\nrung zur Einrichtung von Industrieholdings\nf\u00fcr Treuhandbetriebe\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4446\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4446\nDr. Hielscher, F.D.P. 4446\nWitzschel, CDU 4447\nLochbaum, SPD 4447\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 4447\nBeyer, CDU 4448\nLehner, CDU 4448\nFrau W\u00fcnsche, CDU 4449\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4449\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4451\nBeyer, CDU 4451\n\nWahlergebnis zu TOP 1 und 2 4451\n\n4  Fragestunde, Drucksache 1/2822 4452\n\n\u2013 Position der Staatsregierung zu Druck-\nsache 1/2682 (Frage Nr. 1)\nTempel, SPD 4452\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4452\n\n\u2013 Bildung von Abfallzweckverb\u00e4nden\n(Frage Nr. 3)\nDr. Klau\u00dfner, CDU 4452\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 4452\nDr. Klau\u00dfner, CDU 4453\n\n\u2013 Kommunalvertretungen (Frage Nr. 6)\nFrau von Fritsch, F.D.P. 4453\nEggert, Staatsminister des Innern 4453\n\n\u2013 Haltung zur kommunalen Selbstverwaltung\n(Frage Nr. 12)\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 4453\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 4454\nEggert, Staatsminister des Innern 4454\n\n\u2013 Staatsvertrag \u00fcber die Vergabe von Studien-\npl\u00e4tzen (Frage Nr. 11)\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 4454\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 4454\n\n\u2013 Pflanzenschutzmittel aus DDR-Produktion\n(Frage Nr. 5)\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4454\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 4454\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4455\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 4455\n\n\u2013 Ver\u00f6ffentlichungen des Kultusministeriums\n(Frage Nr. 4)\nRasch, CDU 4455\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staats-\nsekret\u00e4r im Staatsministerium f\u00fcr Kultus 4455\n\n\u2013 Einsparungen im Bereich der Bundesanstalt\nf\u00fcr Arbeit (Frage Nr. 13)\nBartl, Linke Liste/PDS 4455\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4455\nBartl, Linke Liste/PDS 4456\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4456\n\n\u2013 Vergabe von F\u00f6rdermitteln an Wohnungs-\ngenossenschaften (Frage Nr. 27)\nDr. Kunzmann, SPD 4456\nEggert, Staatsminister des Innern 4456\n\n\u2013 Geheimes Erfolgsrezept der Staatsregierung\n(Frage Nr. 7)\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4457\nEggert, Staatsminister des Innern 4457\n\n\u2013 Altlastenbeseitigung auf ehemaligen GUS-\nLiegenschaften (Frage Nr. 8)\nStempell, CDU 4457\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 4457\n\n\u2013 Splittung der Personalr\u00e4te auf Oberschul-\nebene (Frage Nr. 14)\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 4458\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 4458\n\n\u2013 Smogverordnung (Frage Nr. 26)\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4458\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 4459\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4459\n\n\u2013 Wiederverwertung von Bauschutt\n(Frage Nr. 9)\nSchiemann, CDU 4459\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4459\n\n\u2013 R\u00e4ume f\u00fcr die Ballettschule Leipzig\n(Frage Nr. 17)\nKosel, Linke Liste/PDS 4459\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 4459\n\n\u2013 Wasserrechtliche Bewilligung f\u00fcr den Bau\neines Brunnens (Frage Nr. 25)\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4460\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 4460\n\n\u2013 Offene Sozialarbeit (Frage Nr. 10)\nSchiemann, CDU 4460\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 4460\nSchiemann, CDU 4461\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 19. Februar 1993\n\n\n\n   Schriftliche Beantwortung weiterer Fragen\nDrucksache 1/2822 4461\n\n\u2013 Finanzierung des Anerkennungsjahres in\nKinder- und Jugendheimen sowie in anderen\nJugendeinrichtungen f\u00fcr ein Studium an der\nFachschule f\u00fcr Sozialp\u00e4dagogik (Frage Nr. 2)\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4461\n\n\u2013 Anerkennungsjahr an Fachschulen f\u00fcr Sozial-\np\u00e4dagogik (Frage Nr. 19)\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS 4461\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 4461\n\n\u2013 ,,FOCUS\u201c-Interview vom 25. 1. 1993\n(Frage Nr. 15)\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 4462\nEggert, Staatsminister des Innern 4462\n\n\u2013 Unterrichtsausfall (Frage Nr. 16)\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 4462\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 4462\n\n\u2013 Braunkohlenausschu\u00df (Frage Nr. 18)\nKosel, Linke Liste/PDS 4462\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4462\n\n\u2013 Raumnot bei der Buchh\u00e4ndlerlehranstalt\nLeipzig (Frage Nr. 20)\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 4462\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 4463\n\n\u2013 Sonderprogramm Frauenf\u00f6rderung\n(Frage Nr. 21)\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 4463\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4464\n\n\u2013 Sonderprogramm f\u00fcr Schwerbehinderte\n(Frage Nr. 22)\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 4464\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 4464\n\n\u2013 Programm ,,Arbeit statt Sozialhilfe\u201c\n(Frage Nr. 23)\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 4464\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 4464\n\n\u2013 EG-F\u00f6rderprogramme (Frage Nr. 27)\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 4464\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 4464\n\n5  3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Fest-\nstellung des Haushaltsplanes des Freistaates\nSachsen f\u00fcr das Haushaltsjahr 1993\n(Haushaltsgesetz 1993)\nDrucksache 1/2900, Zusammenstellung der in\nder 2. Lesung angenommenen \u00c4nderungen 4465\n\nPietzsch, CDU 4465\nDr. Starke, SPD 4465\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4465\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 4466\nRade, F.D.P. 4466\n\nAbstimmung und Annahme 4466\n\n6  Beschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse \u2013\nSammeldrucksache, Drucksache 1/2823 4466\n\nWehnert, Linke Liste/PDS 4466\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4466\nReber, CDU 4467\nReber, CDU 4468\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4468\nRasch, CDU 4468\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 4468\n\nAbstimmung und Annahme 4469\n\n7  Beschlu\u00dfempfehlungen des Petitionsausschus-\nses \u2013 Sammeldrucksache, Drucksache 1/2824 4469\n\nFrau Wittig, SPD 4469\n\n8  Kleine Anfragen 4469\n\nDr. Kunzmann, SPD 4469\nDr. Kunzmann, SPD 4470\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 4470\nDr. Prei\u00dfler, SPD 4470\nDr. Prei\u00dfler, SPD 4471\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 4471\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 4471\nDr. Prei\u00dfler, SPD 4472\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 4472\n\nPers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung\nWehnert, Linke Liste/PDS 4473\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 4473\n\n   Anlage zum Stenografischen Bericht\nSchriftliche Beantwortung einer Frage aus der\nFragestunde zur 61. Sitzung am 22. Januar\n1993, Drucksache 1/2698 4473\n\n\u2013 Schlie\u00dfung einer Kindertagesst\u00e4tte\n(Frage Nr. 20)\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 4473\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 4473\n\nBerichtigung 4474\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 19. Februar 1993\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 63. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt:\nHerr Bandmann, Frau Dr. Volkmer, Herr Schowtka, Herr\nDr. Buttolo, Frau Einsle, Frau Voigt, Herr Kehl, Herr Tho-\nmaschk, Herr Goliasch, Herr Dr. Schramm, Herr Enders,\nHerr Dr. B\u00f6ttrich sowie Herr Prof. Fr\u00f6hlich, wie ich soeben\nerfahre.\nMeine Damen und Herren! Ich begr\u00fc\u00dfe heute auch einen\nGast hier in unserem Plenum. Ich begr\u00fc\u00dfe ganz herzlich\nden rheinland-pf\u00e4lzischen Europaminister und Vorsitzen-\nden  der  Deutschen  Europaministerkonferenz,  Herrn\nFlorian Gerstner, und Gattin ganz herzlich.\n\n(Lebhafter Beifall bei allen Fraktionen)\n\nHerr Gerstner ist als Gast der Landtagsfraktion der SPD\ndiese Woche in Sachsen. Ich w\u00fcnsche ihm gute Eindr\u00fccke\nund einen erfolgreichen Verlauf seiner Beratungen hier in\nSachsen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Tagesord-\nnung f\u00fcr die heutige Beratung liegt Ihnen vor. Dazu gibt\nes folgende \u00c4nderungen zur Tagesordnung:\nEs ist mir angek\u00fcndigt worden, da\u00df die Fraktion der CDU\nbeantragt hat, den Tagesordnungspunkt 2, Wahl des Aus-\nschusses des S\u00e4chsischen Landtages nach Artikel 113 der\nVerfassung des Freistaates Sachsen (Notparlament), von\nder Tagesordnung abzusetzen. Wird dazu eine Begr\u00fcn-\ndung gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann neh-\nme ich das so zur Kenntnis und bitte um Korrektur der\nTagesordnung.\nEs liegt weiterhin ein Antrag vor, das hei\u00dft, der Antrag ist\ninsofern best\u00e4tigt, als laut Gesch\u00e4ftsordnung zwei Kleine\nAnfragen auf die Tagesordnung gesetzt wurden, die des\nAbg. Dr. Kunzmann, SPD, Beantwortung einer Kleinen\nAnfrage durch die Staatsregierung, die nicht fristgem\u00e4\u00df\nerfolgt ist, und die des Abg. Dr. Prei\u00dfler, SPD, Aufbau von\nStadtwerken in s\u00e4chsischen Kommunen.\nIch schlage vor, diese beiden Kleinen Anfragen als letzten\nTagesordnungspunkt \u2013 M\u00fcndliche Beantwortung der Klei-\nnen Anfragen \u2013 aufzunehmen. Erhebt sich dagegen Wider-\nspruch? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, werden wir danach\nverfahren.\nEs liegt weiterhin ein als dringlich bezeichneter Antrag der\nFraktion Linke Liste/PDS in der Drucksache 1/2899, Kul-\nturr\u00e4ume in Sachsen, vor. Wie Sie wissen, werden Dringli-\nche Antr\u00e4ge auf die Tagesordnung der n\u00e4chsten Sitzung\ngesetzt, wenn sie unter Katalog \u00a7 54 Abs. 2 der GO fallen.\nDieses ist hier nicht der Fall. Der Landtag hat jedoch ge-\nm\u00e4\u00df \u00a7 54 Abs. 3 der GO die M\u00f6glichkeit, die Dringlichkeit\ndes vorliegenden Antrages festzustellen. Dann m\u00fc\u00dfte der\nAntrag nat\u00fcrlich in dieser Sitzung behandelt werden. Ein\nals dringlich bezeichneter Antrag mu\u00df jedoch nach \u00a7 54\nAbs. 3 der GO 3 Arbeitstage vor der Plenarsitzung vorlie-\ngen. Dies ist hier nicht der Fall.\nEs liegt ein Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS auf\nVerk\u00fcrzung dieser Frist in Anwendung des \u00a7 110 Abs. 1\nder Gesch\u00e4ftsordnung vor. Wir m\u00fc\u00dften jetzt \u00fcber diese\nAbweichung abstimmen. Ich bitte um Begr\u00fcndung durch\nLinke Liste/PDS  bez\u00fcglich  der  Inanspruchnahme  des\n\u00a7 110. \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Wir beantragen die Verk\u00fcrzung der\nEinreichungsfrist, weil uns erst nach Ablauf der Frist Tat-\nsachen bekannt wurden, die es uns angeraten scheinen\nlie\u00dfen zu empfehlen, heute den Dringlichen Antrag auf die\nTagesordnung zu setzen, n\u00e4mlich die Ordnung der Kul-\nturr\u00e4ume in Sachsen. Wie Montag und Dienstag, vor allem\nDienstagabend und Mittwoch und im Echo der Presse in\nden ganzen Tagen zu erfahren ist, hat die Empfehlung der\nNaumann-Kommission mittlerweile schon Verordnungs-\ncharakter angenommen. Es ist dringlich geboten, sich mit\ndiesem Tagesordnungspunkt auseinanderzusetzen. Es ist\neinfach unumg\u00e4nglich, in Fragen des Erhalts oder der\nStrukturierung von Theatern auch den Landtag zu befra-\ngen. Hier sind einschneidende Eingriffe in die Theater-\nlandschaft, ohne da\u00df das Haus hier angeh\u00f6rt wurde, schon\nvorgenommen worden. Wir halten also die Aufnahme in\ndie Tagesordnung f\u00fcr \u00e4u\u00dferst dringlich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zu dem Antrag spre-\nchen?\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch m\u00f6chte zum Antrag auf Verk\u00fcrzung der Einreichungs-\nfrist entsprechend \u00a7 110 der Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsi-\nschen Landtages f\u00fcr Drucksache 1/2901 sprechen. Wir\nsind der Meinung, da\u00df die Verk\u00fcrzung nicht gerechtfertigt\nist, da\u00df der Antrag ausreichend Zeit hat, im M\u00e4rz disku-\ntiert zu werden. Das Papier der Naumann-Kommission\nliegt erst so kurze Zeit vor, da\u00df man sich \u00fcberhaupt erst\neinmal sachlich damit besch\u00e4ftigen mu\u00df, bevor man ir-\ngendwelche Dinge, die angeblich passiert sein sollen, sach-\nlich diskutieren kann.\nUnsere Fraktion ist der Meinung, da\u00df dieses im M\u00e4rz aus-\nreichend getan werden kann, und wir lehnen deswegen\nden Antrag in der Drucksache 1/2901 ab.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte noch jemand zu dem Antrag\nsprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich zur\nAbstimmung, da\u00df nach \u00a7 110 der Gesch\u00e4ftsordnung hier\neine Verk\u00fcrzung der Frist beantragt ist. Wer diesem An-\ntrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 4 Stimmenthaltungen und\neiner Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist das mehrheitlich ab-\ngelehnt.\nEs liegt weiterhin ein als dringlich bezeichneter Antrag der\nFraktion Linke Liste/PDS in der Drucksache 1/2893 \u2013 Kri-\nsenregion Erzgebirge \u2013 vor. Auch hier handelt es sich bei\nder Antragstellung um die Inanspruchnahme einer Abwei-\nchung von der Gesch\u00e4ftsordnung, der Verk\u00fcrzung der\nEinbringungszeit nach \u00a7 110. Ich bitte ebenfalls um Be-\ngr\u00fcndung.\n\nBartl,  Linke  Liste/PDS:  Nach unserer Auffassung, Herr\nPr\u00e4sident, d\u00fcrfte es hier nicht um eine Abweichung von\nder Fristenregelung gehen.  Der Antrag  ist von  der Frak-\ntion in der Pr\u00e4sidiumssitzung am 8. Februar 1993 dem Pr\u00e4-\nsidium \u00fcbergeben worden. Er lag dort lediglich nicht in\nder erforderlichen Exemplarzahl f\u00fcr alle Pr\u00e4sidiumsmit-\nglieder vor. Aber er ist am 8. Februar im Pr\u00e4sidium einge-\nreicht worden. Demzufolge war das bei Dreitagefrist weit\nvor der Fristengrenze. Unserer Auffassung nach w\u00e4re das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 19. Februar 1993\n\n4429\n\n\n\nein normaler Fall der Behandlung als Dringlicher Antrag\nmit entsprechender Fristenwahrung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Vielleicht zur Klarstellung: Im Protokoll\ndieser Pr\u00e4sidiumssitzung ist folgender Aktenvermerk:\n,,Die Fraktion Linke Liste/PDS k\u00fcndigt einen Dringlichen\nAntrag zur Krisenregion Erzgebirge an. Die Dringlichkeit\nist zu Beginn der 63. Sitzung zu beantragen.\u201c Der Antrag\nist aber nicht fristgem\u00e4\u00df eingereicht worden. Er ist ange-\nk\u00fcndigt worden, aber nicht fristgem\u00e4\u00df eingereicht wor-\nden.\n\nBartl,  Linke  Liste/PDS:  Er ist dort eingereicht worden,\nHerr Pr\u00e4sident.\n\nFrau  Zschoche,  Linke  Liste/PDS:  Den habe ich mitge-\nbracht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Gesch\u00e4ftsordnung, die hier ange-\nwendet wird, betrifft im Grunde genommen den Gegen-\nstand des Antrages in schriftlicher Form. Bitte, Sie wollen\neine Richtigstellung machen?\n\nFrau Zschoche,  Linke Liste/PDS:  Ja, Herr Pr\u00e4sident. Ich\nhabe den Antrag abgegeben. Ich habe ihn auch begr\u00fcndet.\nSie haben formuliert: Weil nicht alle Pr\u00e4sidiumsmitglieder\nzu dem Zeitpunkt, am Montag, 8. Februar 1993, im Besitz\ndieses Dokuments waren, haben Sie mich gebeten, diesen\nAntrag heute zu begr\u00fcnden. Er ist auch in Ihre H\u00e4nde\ngekommen. Es tut mir leid, das sagen zu m\u00fcssen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Nein, Sie brauchen sich nicht zu ent-\nschuldigen, da\u00df Ihnen das leid tut. Ich kann ja nur von\ndem Poststempel ausgehen, der hier vorliegt. Ich habe\nauch best\u00e4tigt, da\u00df wir dar\u00fcber im Pr\u00e4sidium gesprochen\nhaben. Aber ich beziehe mich jetzt auf den Eingang dieses\nDringlichen Antrages. Und danach ist eine Verk\u00fcrzung\nnach \u00a7 110 hier im Parlament zu best\u00e4tigen notwendig. Ich\nbitte jetzt, zum Antrag zu sprechen.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Wenn ich von dieser Rechtslage\nausgehen mu\u00df, m\u00f6chte ich noch um drei Worte \u00fcber die\nBegr\u00fcndung der Bitte um Abweichung von der Regelung\nhinaus bitten.\nEs geht uns eigentlich darum, da\u00df mit dem vorliegenden\nAntrag festgestellt werden soll, da\u00df angesichts der au\u00dfer-\nordentlichen Krisenhaftigkeit der Arbeitsmarktlage im\nArbeitsamtsbezirk Annaberg-Buchholz hier dringender\nHandlungsbedarf gegeben ist. In dem Arbeitsamtsbezirk\nmit den f\u00fcnf Erzgebirgskreisen liegt derzeit eine registrier-\nte Arbeitslosenzahl von \u00fcber 34 000 vor. Das entspricht\neinem Anteil von 19,9 %. Im Kreis Schwarzenberg sind es\nbereits knapp 25 %. Jetzt geht es um die Frage, da\u00df in den\nn\u00e4chsten Tagen offenkundig Entscheidungen \u00fcber die\nK\u00fcrzung der Mittel f\u00fcr die Arbeitsmarktf\u00f6rderpolitik ge-\ntroffen werden. Der Arbeitsamtsbezirk Annaberg-Buch-\nholz w\u00e4re mit etwa 25 % der Mittel f\u00fcr die Arbeitsmarkt-\nf\u00f6rderung betroffen.\n\nIn diesen f\u00fcnf Kreisen ist etwa wiederum die gleiche Zahl,\netwa 30 000 B\u00fcrger, in ABM, Fort- und Weiterbildung und\nKurzarbeit. Wenn die K\u00fcrzung eintritt, k\u00e4me es dort zu\nkatastrophalen Zust\u00e4nden. Wir meinen, das Parlament\nmu\u00df sich damit besch\u00e4ftigen und in dem Sinne eine Anre-\ngung zumindest an die Staatsregierung geben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zu diesem Antrag spre-\nchen? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch m\u00f6chte mich wieder auf die Gesch\u00e4ftsordnung beru-\nfen. Unseres Erachtens ist weder der \u00a7 110 noch der \u00a7 54,\nDringliche Antr\u00e4ge, gegeben. Selbst wenn wir den \u00a7 110\nhier nicht zu bem\u00fchen h\u00e4tten, weil der Antrag fristgerecht\neingegangen w\u00e4re, m\u00f6chte ich auf \u00a7 54 verweisen: Voraus-\nsetzung f\u00fcr die Dringlichkeit eines Antrages ist, da\u00df im\n\u00fcblichen Verfahren entsprechend \u00a7 53 eine rechtzeitige\nEntscheidung des Landtages \u00fcber einen solchen Antrag\nnicht erreichbar ist.\n1. Es ist eine Behauptung und nicht bewiesen, da\u00df diese\nMittel gek\u00fcrzt werden. Nach unseren Recherchen ist das\nnicht der Fall.\n2. Der Landtag kann, selbst wenn er dazu heute debat-\ntiert, keine Entscheidung treffen, die diese Mittelverk\u00fcr-\nzung verhindern k\u00f6nnte. Wir k\u00f6nnen nur politisch doku-\nmentieren, was wir wollen.\nWir sind deswegen der Meinung, da\u00df wir aufgrund der\nEinreichung des Antrages \u2013 nach mir vorliegenden Unter-\nlagen erst am 17.2. \u2013 weder nach \u00a7 110 noch nach \u00a7 54 der\nGesch\u00e4ftsordnung einer \u00c4nderung zustimmen k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte noch jemand zu dem Antrag\nsprechen? \u2013 Herr Bartl.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Mir geht es nur um eine Richtig-\nstellung. Es ist also nicht schlechthin eine Behauptung, es\nist  eine Aussage des Leiters des Arbeitsamtsbezirks,  die\nu. a. in der ,,Freien Presse\u201c reflektiert ist und in mehreren\nMedienorganen nachvollzogen werden kann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich bringe\njetzt den Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS auf Verk\u00fcr-\nzung der Zeit f\u00fcr die Stellung eines Antrages hier im Par-\nlament zur Abstimmung. Wer diesem Antrag seine Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthal-\ntungen und einer ganzen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist\ndas mehrheitlich so abgelehnt. Der Antrag geht in den nor-\nmalen Gesch\u00e4ftsgang ein.\nGibt  es  weitere  \u00c4nderungsantr\u00e4ge  zur  heutigen  Bera-\ntung? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann gilt die Ihnen f\u00fcr\ndie 63. Sitzung vorliegende Tagesordnung mit den be-\nschlossenen \u00c4nderungen als best\u00e4tigt.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 19. Februar 1993\n\n4430\n\n\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nWahl der Kommission des S\u00e4chsischen Landtages gem\u00e4\u00df Gesetz zur Ausf\u00fchrung\ndes Gesetzes zu Artikel 10 Grundgesetz im Freistaat Sachsen\n\nDas Pr\u00e4sidium hat auf seiner Sitzung am 8.2.1993 diesen\nTagesordnungspunkt festgesetzt. Gem\u00e4\u00df \u00a7 9 Abs. 2 Satz 2\nder GO ist f\u00fcr die Wahlen, die durch den Landtag vorzu-\nnehmen sind, f\u00fcr die Feststellung des St\u00e4rkeverh\u00e4ltnisses\nder Fraktionen grunds\u00e4tzlich das H\u00f6chstz\u00e4hlverfahren\nnach d\u2019Hondt zugrunde zu legen. Bei den zu besetzenden\n3 Sitzen bedeutet dies: Auf Vorschlag der CDU-Fraktion\nsind 2 Mitglieder zu w\u00e4hlen, auf Vorschlag der SPD-Frak-\ntion ist ein Mitglied zu w\u00e4hlen. Mir liegen die folgenden\nVorschl\u00e4ge vor: von der CDU-Fraktion: Herr Dr. G\u00fcnter\nKrone, Herr Hartmut Ulbricht, von der SPD-Fraktion Herr\nDr. Bernd Kunzmann. Die weiteren vorliegenden Vor-\nschl\u00e4ge sind aus meiner Sicht nach bisheriger Praxis nicht\nzu ber\u00fccksichtigen.\nDa zu diesem Antrag keine Debatte vorgesehen ist, kom-\nmen wir jetzt zur Wahl. Die Wahl findet nach den Bestim-\nmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt. Aller-\ndings kann statt dessen durch Handzeichen abgestimmt\nwerden,  wenn kein Abgeordneter widerspricht (\u00a7 100\nAbs. 1 Satz 1 und Abs. 2 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung). Ich\nfrage Sie daher, ob jemand widerspricht, da\u00df durch Hand-\nzeichen abgestimmt wird. \u2013 Das ist der Fall. Damit werden\nwir hier eine geheime Wahl durchf\u00fchren.\nMeine Damen und Herren! Ich berufe deshalb aus den\nReihen der Schriftf\u00fchrer eine Wahlkommission mit folgen-\nden Mitgliedern des Landtags: SPD \u2013 Herr Hatzsch als\nbew\u00e4hrter Leiter, CDU \u2013 Herr Gro\u00df, Linke Liste/PDS \u2013\nFrau Kubicek, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013 Frau Rush, F.D.P. \u2013\nFrau Georgi.\nDamit es nach der Wahlhandlung zu keiner l\u00e4ngeren Pau-\nse kommt, schlage ich Ihnen vor, in der Tagesordnung\nfortzufahren und das Ergebnis sp\u00e4ter bekanntzugeben. Er-\nhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDamit \u00fcbergebe ich jetzt das Wort an den Leiter der Wahl-\nkommission, Herrn Hatzsch.\nIch bitte um Ruhe und auch darum, da\u00df der aufgerufene\nAbgeordnete deutlich sein Votum bekanntgibt.\n\n(Zurufe und Heiterkeit im ganzen Haus)\n\nMeine Damen und Herren, Sie haben ein Recht darauf,\nda\u00df ich Ihnen dann aufgrund dieses Versprechers einen\nausgebe.\nHerr Hatzsch, ich bitte jetzt, die Namen vorzulesen, und\ndarum, da\u00df die Abgeordneten dann in der Wahlkabine in\ngeheimer Abstimmung ihr Votum abgeben. Jetzt war es\nrichtig.\n\nHatzsch, SPD: Meine Damen und Herren! Die Abgeord-\nneten werden in alphabetischer Reihenfolge aufgerufen\nund erhalten einen Stimmzettel, auf dem entsprechend der\nangegebenen Drucksache die Kandidaten f\u00fcr die Kommis-\nsion des S\u00e4chsischen Landtages zur Ausf\u00fchrung des Ge-\nsetzes zu Artikel 10 Grundgesetz im Freistaat Sachsen auf-\ngef\u00fchrt sind.\nSie m\u00fcssen sich zu dem Kandidaten durch Ankreuzen in\ndem entsprechenden Feld mit Ja, Nein oder Stimmenthal-\ntung entscheiden. Wer 81 Jastimmen oder mehr auf sich\nvereinigt, ist gew\u00e4hlt.\nWir beginnen mit der Wahl.\n\n(Namentlicher Aufruf und Wahlhandlung)\n\nMeine Damen und Herren! Befindet sich noch ein Abge-\nordneter im Raum, den ich vergessen habe aufzurufen? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Dann danke ich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich frage den Wahlleiter, Herrn Abg.\nHatzsch, ob der Wahlvorgang abgeschlossen ist. \u2013 Ja.\nMeine Damen und Herren! Wir hatten uns verst\u00e4ndigt,\nda\u00df wir jetzt in der Tagesordnung fortfahren und die Aus-\nz\u00e4hlung der Stimmen parallel dazu erfolgt.\n\n(Wahlergebnis vgl. S. 4451)\n\nWir kommen damit zum\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nWahl der Parlamentarischen Kontrollkommission des S\u00e4chsischen Landtages\ngem\u00e4\u00df \u00a7 16 Gesetz \u00fcber den Verfassungsschutz im Freistaat Sachsen\n\nDas bedeutet, da\u00df wir zu einer weiteren Wahl kommen.\n\nIch m\u00f6chte auch jetzt um etwas mehr Ruhe bitten, da ich\nIhnen zu dieser Wahl ebenfalls einige Ausf\u00fchrungen zu\nunterbreiten habe.\n\nDie Wahl der Parlamentarischen Kontrollkommission er-\nfolgt gem\u00e4\u00df \u00a7 16 des Gesetzes \u00fcber den Verfassungsschutz\nim Freistaat Sachsen. Das Pr\u00e4sidium hat auf seiner Sitzung\nam 8.2.1993 diesen Tagesordnungspunkt festgelegt. Ge-\nm\u00e4\u00df \u00a7 9 Abs. 2 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung ist f\u00fcr die\nWahlen,  die durch den Landtag vorzunehmen sind,  f\u00fcr\ndie Feststellung des St\u00e4rkeverh\u00e4ltnisses der Fraktionen\ngrunds\u00e4tzlich das H\u00f6chstz\u00e4hlverfahren nach d\u2019Hondt zu-\ngrunde zu legen.\n\n\u00a7 16 Abs. 1 des S\u00e4chsischen Verfassungsschutzgesetzes\nlegt dar\u00fcber hinaus fest, da\u00df von der parlamentarischen\nOpposition 2 der 5 Sitze zu besetzen sind. Bei den zu be-\nsetzenden 5 Sitzen bedeutet dies: Auf Vorschlag der CDU-\nFraktion sind 3 Mitglieder zu w\u00e4hlen, auf Vorschlag der\nSPD-Fraktion sind 2 Mitglieder zu w\u00e4hlen.\nMir liegen die folgenden Vorschl\u00e4ge vor: von der CDU:\nHerr Volker Bandmann, Herr Hans Heinz Lehner, Herr\nHartmut Ulbricht, und von der SPD: Herr Dr. Christian\nPrei\u00dfler und Herr Dr. Ralf Donner.\nMeine Damen und Herren! Auch hier bitte ich, daran erin-\nnern zu d\u00fcrfen, da\u00df ich aufgrund weiterer Vorschl\u00e4ge, die\nbei mir von den Fraktionen Linke Liste/PDS und F.D.P.\neingegangen sind, aber auf die bisherige parlamentarische\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 19. Februar 1993\n\n4431\n\n\n\nPraxis verweisen m\u00f6chte, da\u00df diese Vorschl\u00e4ge nicht zu\nber\u00fccksichtigen sind aufgrund des Z\u00e4hlverfahrens nach\nd\u2019Hondt.\nDa zu diesem Antrag keine Debatte vorgesehen ist, schlage\nich vor, zur Wahl zu schreiten. Bevor wir aber zu dieser\nWahl schreiten, hat sich Herr Dr. Kr\u00f6ber zu einem Ge-\nsch\u00e4ftsordnungsantrag zu Wort gemeldet.\n\nDr.  Kr\u00f6ber,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Ausf\u00fchrungen des Herrn Pr\u00e4sidenten zu der\nBesetzung der Parlamentarischen Kontrollkommission\nk\u00f6nnen in dieser Form aus der Sicht unserer Fraktion mit\nder gegebenen Begr\u00fcndung nicht akzeptiert werden.\n\n(Beifall bei F.D.P., Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nWir haben im \u00a7 9 unserer Gesch\u00e4ftsordnung eine Regelung\nunter Einbeziehung eines Z\u00e4hlsystems, das aus der Blick-\nrichtung unserer Fraktion insgesamt nicht in dieser Form\nakzeptiert werden kann, damals deshalb auch die Ableh-\nnung dieser Gesch\u00e4ftsordnung. Sie ist beschlossen worden,\nsie ist demzufolge verbindlich.\nAber dann, glaube ich, wenn es nun schon so ist, dann\nm\u00fcssen wir uns auch nach dieser Ordnung richten. Wenn\ndort gesagt wird, da\u00df grunds\u00e4tzlich dieses System Anwen-\ndung findet, und zwar nach der St\u00e4rke der Fraktionen, so\nist es f\u00fcr mich unerfindlich, da\u00df dann eine Fraktion von\ndiesem Grundsatz abweicht oder, und das begr\u00fc\u00dfe ich\njetzt nat\u00fcrlich, da\u00df wir diese in der Gesch\u00e4ftsordnung auf-\ngenommene Grundsatzregelung hier als Ausnahme anders\nbetrachten. Wenn wir zu einer solchen Auffassung kom-\nmen, dann geht es nat\u00fcrlich nicht an, da\u00df eine Fraktion ein\nVorschlagsrecht \u00fcber diesen Weg erh\u00e4lt, Vertreter anderer\nFraktionen vorzuschlagen.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS: Wie zu SED-Zeiten!)\n\nWir sind demzufolge der Auffassung:  Wenn die SPD-\nFraktion von dieser Regelung abweicht \u2013 und das be-\ngr\u00fc\u00dfen wir, da\u00df sie also d\u2019Hondt in dieser Form nicht\nmehr akzeptiert \u2013, dann mu\u00df dies in der Konsequenz f\u00fcr\nalle gelten. Damit haben auch wir ein eigenes Vorschlags-\nrecht aus der Opposition. Dann hat das Hohe Haus zu\nentscheiden, welche Parlamentarier gew\u00e4hlt werden.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei F.D.P. und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte zu dem, was Herr Dr. Kr\u00f6ber gesagt hat,\netwas klarstellen. Das d\u2019Hondtsche Z\u00e4hlverfahren legt\nnach unserer Praxis fest, wer welches Vorschlagsrecht hat.\nAber welche Vorschl\u00e4ge die Fraktion macht, legt dieses\nVerfahren nicht fest. Ich bitte darum, da\u00df der Gesch\u00e4fts-\nordnungsausschu\u00df sich mit dieser von Ihnen eben ange-\nsprochenen Problematik besch\u00e4ftigt, weil das auch f\u00fcr\nmich in meiner Arbeit unterst\u00fctzend wirkt. Dann brauche\nich mir nicht solche Vorw\u00fcrfe aus dem Plenum gefallen zu\nlassen: ,,Wie zu SED-Zeiten\u201c. Das weise ich mit aller Sch\u00e4r-\nfe und Konsequenz zur\u00fcck.\n\n(Beifall bei der CDU sowie von Abgeordneten\nder F.D.P. und von Linke Liste/PDS)\n\nGibt es einen Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung?\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Ich habe nur eine Frage.)\n\n\u2013 Nein, das lasse ich jetzt nicht zu. Ich habe einen Vor-\nschlag unterbreitet, die Problematik, die aus meiner Sicht\nneu ist, im Gesch\u00e4ftsordnungsausschu\u00df zu behandeln. Ich\nlasse zur Auslegung des Pr\u00e4sidenten keine Debatte zu.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe: Sehr richtig!)\n\nEin Gesch\u00e4ftsordnungsantrag? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Wenn ich es richtig verstehe, soll\nder Gesch\u00e4ftsordnungsausschu\u00df zusammentreten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Nein.\n\nBartl, Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Dann stelle ich\neinen Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung. Der Gesch\u00e4ftsord-\nnungsausschu\u00df m\u00f6ge zusammentreten und pr\u00fcfen, wie\nnach d\u2019Hondt vorgegangen wird, wenn zwei Fraktionen\nbeim Teiler nach d\u2019Hondt die gleiche Anzahl haben. Zur\nBegr\u00fcndung: Die Fraktion Linke Liste/PDS hat 16 Abge-\nordnete, die Fraktion der SPD hat 32 Abgeordnete. Es ist\nlogisch, da\u00df, wenn zwei Vertreter der Opposition unter\nden 5 sein m\u00fcssen, die Platzziffer 4 der SPD geb\u00fchrt und\ndie Platzziffer 5 bei Gleichheit nach allgemeinem Parla-\nmentsrecht der Fraktion, die noch keinen Vertreter in die-\nsem Ausschu\u00df hat, zusteht.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDas entspricht der allgemeinen parlamentarischen Gepflo-\ngenheit, und wir sind der Meinung, da\u00df das auch in die-\nsem Falle Anwendung finden m\u00fc\u00dfte, auch wenn es um die\nFraktion Linke Liste/PDS und um diesen sensiblen Kon-\ntrollausschu\u00df geht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Bartl, diesen Antrag weise ich zu-\nr\u00fcck. Dabei berufe ich mich auf die Gesch\u00e4ftsordnung. Da-\nnach kann der Pr\u00e4sident \u00fcber die Auslegung in Einzelfra-\ngen ad hoc hier im Plenum entscheiden. Ich habe Ihnen\nden Vorschlag unterbreitet, da\u00df sich der Gesch\u00e4ftsord-\nnungsausschu\u00df damit besch\u00e4ftigt, aber ich lehne es ab, da\u00df\ndas jetzt stattfindet.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und F.D.P. \u2013\nZurufe von Linke Liste/PDS \u2013 Unruhe im Saal)\n\n\u2013 Ja, Sie k\u00f6nnen das beantragen. Lesen Sie aber bitte die\nGesch\u00e4ftsordnung genau, in der steht, da\u00df der Pr\u00e4sident in\ndem Falle entscheiden kann, wann der Gesch\u00e4ftsord-\nnungsausschu\u00df zusammentritt.\n\n(Zuruf von der CDU: Vollkommen richtig!)\n\nJetzt stimmen wir \u2013 \u2013\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte bitte eine Richtig-\nstellung vornehmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Eine Richtigstellung, wozu?\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Eine Richtigstellung zu den\nAusf\u00fchrungen von Herrn Dr. Kr\u00f6ber.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n.\n\nGaber,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Unsere Fraktion hat ebenso\nwie die F.D.P. den Antrag gestellt, einen eigenen Kandida-\nten zur Wahl stellen zu d\u00fcrfen. Dieser Antrag ist abgelehnt\nworden. Da\u00df Herr Dr. Donner jetzt auf der Nominierungs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 19. Februar 1993\n\n4432\n\n\n\nliste der SPD steht, liegt daran, da\u00df er als Abgeordneter\ndieses Hauses von der SPD nominiert worden ist und\nnicht von unserer Fraktion.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Sie haben je-\nderzeit, wenn Sie mit Entscheidungen des Pr\u00e4sidenten\nnicht zufrieden sind, die M\u00f6glichkeit, \u00fcber parlamentari-\nsche Gremien dazu Stellung zu nehmen. Ich habe Ihnen\ndazu meine \u00c4u\u00dferungen gemacht und meine Meinung\nmitgeteilt. Sie sind zu Protokoll genommen. Ich bitte, da\u00df\nan diesem Punkt die Diskussion beendet ist.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zur Wahl.\nDie Wahl findet nach den Bestimmungen unserer Ge-\nsch\u00e4ftsordnung geheim statt. Allerdings kann statt dessen\ndurch Handzeichen abgestimmt werden, wenn kein Abge-\nordneter widerspricht. Ich frage Sie daher, ob jemand wi-\nderspricht. \u2013 Es wird widersprochen.\nDamit f\u00fchren wir eine geheime Wahl durch.\nIch berufe wieder Herrn Hatzsch zum Leiter der Wahl-\nkommission und auch die Vertreter Herrn Gro\u00df, Frau\nKubicek, Frau Rush und Frau Georgi, diese Wahl durchzu-\nf\u00fchren. Ich bitte um Aufmerksamkeit f\u00fcr den Namensauf-\nruf.\n\nHatzsch, SPD: Meine Damen und Herren! Die Abgeord-\nneten werden wieder in alphabetischer Reihenfolge aufge-\nrufen und erhalten wieder einen Stimmzettel, auf dem ent-\nsprechend der angegebenen Drucksache die Kandidaten\nf\u00fcr die Parlamentarische Kontrollkommission des S\u00e4chsi-\nschen Landtages gem\u00e4\u00df \u00a7 16 Abs. 2 S\u00e4chsisches Verfas-\nsungsschutzgesetz aufgef\u00fchrt sind.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nSie m\u00fcssen sich zu dem Kandidaten durch Ankreuzen in\ndem entsprechenden Feld mit Ja, Nein oder Stimmenthal-\ntung entscheiden. Wiederum gilt: Wer 81 Jastimmen oder\nmehr auf sich vereinigt, ist gew\u00e4hlt. Wir beginnen mit der\nWahl.\n\n(Namentlicher Aufruf und Wahlhandlung)\n\n(Die Abgeordneten der Fraktion\nLinke Liste/PDS verlassen nach dem Beginn\n\nder Wahlhandlung den Tagungsraum.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df die T\u00fcren w\u00e4hrend des\nWahlvorganges geschlossen werden.\n\nIch frage Herrn Hatzsch: Haben alle ihren Stimmzettel in\ndie Urne gegeben? \u2013 Damit ist der Wahlvorgang als sol-\ncher abgeschlossen.\nMeine Damen und Herren! Wir hatten uns darauf verst\u00e4n-\ndigt, da\u00df wir in der Tagesordnung fortfahren und die Aus-\nz\u00e4hlung der Stimmen parallel dazu vornehmen.\n\n(Wahlergebnis vgl. S. 4451)\n\nEs gibt einen Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung. Herr Bartl,\nbitte.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich habe eine Er-\nkl\u00e4rung der Fraktion abzugeben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Erkl\u00e4rungen sind am Ende der Tagesord-\nnung abzugeben.\n\n(Widerspruch bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut, dann bringen Sie die Erkl\u00e4rung. Das\nwar eine Unsicherheit. Bitte, bringen Sie die Erkl\u00e4rung!\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Die Fraktion Linke Liste/PDS hat\nsich an der Abstimmung \u00fcber die Parlamentarische Kon-\ntrollkommission f\u00fcr den Landesverfassungsschutz nicht\nbeteiligt, nicht, weil wir der T\u00e4tigkeit dieser Kommission\neine solche besondere Bedeutung beimessen \u2013 wir halten\nsie ohnehin nur f\u00fcr ein M\u00e4ntelchen \u2013, sondern weil wir es\nf\u00fcr unertr\u00e4glich halten, da\u00df selbst dieses undemokratische\nAbstimmungsverfahren nach d\u2019Hondt, welches selbst im\nBundestag 1976 abgeschafft worden ist, dann noch nicht\nkorrekt angewandt wird, wenn es gegen die Fraktion Lin-\nke Liste/PDS wirken soll.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nIch sage noch einmal: Nach allgemeinem Parlamentsrecht\nwird bei Gleichheit die Fraktion den Sitz bekommen, die\nnoch keinen Vertreter im Ausschu\u00df hat. Da wir keine\nChance haben, uns in diesem Parlament aufgrund der\nMehrheitsverh\u00e4ltnisse zu wehren, werden wir den Weg\nder Klage beim Verfassungsgericht in Karlsruhe gehen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich m\u00f6chte hier eine Richtigstellung\nmachen. Es ging nicht gegen die Fraktion Linke Liste/PDS,\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS: Eindeutig!)\n\nsondern es lagen Antr\u00e4ge auch von der F.D.P. vor, so da\u00df\nich also den Hinweis, da\u00df es nur gegen die Linke Li-\nste/PDS ging, von der Sache her erst mal zur\u00fcckweise und\nauch von der Tatsache her, da\u00df es \u00fcberhaupt gegen jeman-\nden geht.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nD\u2019Hondt ist eindeutig!)\n\nSondern hier geht es um ein demokratisches Verfahren;\nund das haben wir durchgef\u00fchrt.\n\n(Erregung und Widerspruch bei Linke Liste/PDS \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\nBitte, Herr Clemens.\n\nClemens, CDU: Ich m\u00f6chte richtigstellen, da\u00df es kein Ab-\nstimmungsverfahren nach d\u2019Hondt gibt, sondern besten-\nfalls ein Nominierungsverfahren nach d\u2019Hondt.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Das ist unerheblich! \u2013\nUnruhe und Widerspruch bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich rufe jetzt\nauf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 19. Februar 1993\n\n4433\n\n\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Zur Durchsetzung des S\u00e4chsischen Schulgesetzes\nin den Grund- und Mittelschulen sowie Gymnasien\n\nAntrag der Fraktion der F.D.P.\n\n2. Aktuelle Debatte: Privatisierung der land- und forstwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4chen im\nFreistaat Sachsen durch die Bodenverwertungs- und -verwaltungsgesellschaft (BVVG)\n\nim Auftrag der Treuhandanstalt\nAntrag der Fraktion Linke Liste/PDS\n\n3. Aktuelle Debatte: Absicht der Staatsregierung zur Einrichtung\nvon Industrieholdings f\u00fcr Treuhandbetriebe\n\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nDiese  Antr\u00e4ge  sind  rechtzeitig  eingegangen.  Das  Pr\u00e4si-\ndium hat in seiner Sitzung am 8.2.1993 empfohlen, die\nDauer der Aktuellen Stunde auf 60 Minuten festzulegen.\nWenn es gegen diesen Vorschlag keinen Widerspruch gibt,\ndann ist das so beschlossen. \u2013 Es gibt keinen Widerspruch.\n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit auf die Fraktionen hat\ndas Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 23 Minuten,\nSPD 12 Minuten, Linke Liste/PDS 9 Minuten, B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne 8 Minuten und F.D.P. 8 Minuten. Die Redezeit\neines Redners betr\u00e4gt gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 3 Satz 1 der\nGesch\u00e4ftsordnung maximal 3 Minuten. Bitte sch\u00f6n, Frau\nGeorgi.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! In der Aktuellen De-\nbatte stehen dem Redner 3 Minuten zu, aber 8 geteilt\n\ndurch 3 \u2026 Ich bitte doch, auf 9 Minuten zu erh\u00f6hen und\ndas vielleicht grunds\u00e4tzlich festzulegen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ist das jetzt ein Antrag auf Erweiterung\nauf 9 Minuten gewesen?\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Elsner, Linke Liste/PDS:\nDas geht nicht.)\n\nDann mu\u00df ich das Plenum fragen, ob zu dem Antrag das\nWort gew\u00fcnscht wird? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann wer-\nde ich das trotzdem zur Abstimmung bringen. Wer daf\u00fcr\nist, da\u00df die Redezeit der F.D.P.-Fraktion \u2013 und Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne w\u00fcrde das auch betreffen \u2013 auf 9 Minu-\nten erweitert wird, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist das angenommen.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu\n\n1. Aktuelle Debatte\nZur Durchsetzung des S\u00e4chsischen Schulgesetzes in den Grund- und\n\nMittelschulen sowie Gymnasien\nAntrag der Fraktion der F.D.P.\n\nZun\u00e4chst hat als Antragsteller ein Mitglied der Fraktion\nder  F.D.P.  das  Wort.  Die  weitere  Reihenfolge  in  der\n1. Runde: CDU, SPD, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich bitte die Fraktion\nder F.D.P., das Wort zu nehmen.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herzlichen Dank f\u00fcr die eine Minute.\nEin halbes Jahr ist vergangen seit Einf\u00fchrung des Schulge-\nsetzes, und es ist Zeit, sich ein paar Gedanken dar\u00fcber zu\nmachen, wie diese zarte Pflanze gedeiht. Es gibt eine Reihe\nvon Feststellungen:\nErstens. Die Schulnetzplanung, die Voraussetzung f\u00fcr die\nEinf\u00fchrung des Schulgesetzes war, ist viel zu sp\u00e4t gekom-\nmen. Aus dieser Tatsache resultierten eine Reihe von orga-\nnisatorischen und personellen Schwierigkeiten, die wir\nheute noch auszub\u00fcgeln haben. Ich nenne nur die Unsi-\ncherheit der Lehrer, wohin sie gehen, wen sie zu unterrich-\nten haben, was sie zu unterrichten haben und wann. Das\ngleiche gilt f\u00fcr die Profilierung in den Schulen.\n\nEs war eine Unsicherheit f\u00fcr Lehrer, Sch\u00fcler und Eltern in\ndieser Zeit. Es gab gro\u00dfe Probleme mit der Profilierung,\ndie ein wesentliches Kernst\u00fcck des neuen Schulgesetzes\nist. So ist festzustellen, da\u00df in den Schulen, die das Profil\nTechnik anbieten, h\u00e4ufig die materiellen Voraussetzungen\nnicht in dem Ma\u00dfe gegeben waren, wie das f\u00fcr eine ord-\nnungsgem\u00e4\u00dfe Unterrichtserteilung erforderlich ist. Ich\nkenne Schulen, wo Uraltmodelle von Schreibmaschinen\nvorhanden waren, das war das einzige. Hinzu kommt, da\u00df\nwir an diesen Schulen eine Konzentration von Jungen\nhaben und ausgerechnet in diesen Klassen gro\u00dfe Probleme\nmit der Disziplin und auch mit dem Leistungsverhalten.\nEs gab Probleme, was die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Verteilung der\nvorhandenen Lehrb\u00fccher angeht. Ich wei\u00df aus dem Land-\nkreis Dresden, da\u00df noch im Sp\u00e4therbst Antr\u00e4ge auf Sozial-\nunterst\u00fctzung gestellt wurden, weil in den Schulen die B\u00fc-\ncher nicht vorhanden waren und sozial schwache Eltern\num Finanzhilfe baten.\nEs gibt Probleme, was die Orientierungsstufe an der Mit-\ntelschule f\u00fcr das Gymnasium angeht. Wir m\u00fcssen uns\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 19. Februar 1993\n\n4434\n\n\n\n\u00fcberlegen, ob es aus p\u00e4dagogischer und methodisch-in-\nhaltlicher Sicht nicht doch besser w\u00e4re, diese Stufe an die\nGrundschule anzubinden. Und, Herr R\u00f6\u00dfler, Ihren Hin-\nweis, da\u00df das zw\u00f6lfj\u00e4hrige Abitur gef\u00e4hrdet ist, finde ich\nnicht zutreffend. Da l\u00e4\u00dft sich ein organisatorischer Dreh\nfinden, wie man das deklariert.\nDie Situation in den Mittelschulen ist im allgemeinen\nm\u00e4\u00dfig. Es gibt Schulen, wo es einigerma\u00dfen l\u00e4uft, und es\ngibt Schulen, wo es sehr, sehr kritisch ist. Das betrifft Dis-\nziplin, das betrifft Leistungsverm\u00f6gen. Aber ich m\u00f6chte\nhier auch sagen, da\u00df ich mit den Zensierungsma\u00dfst\u00e4ben\nder Lehrer nicht einverstanden bin. Die Bewertung der\nSch\u00fcler, die auf den Realschulabschlu\u00df orientiert sind, ist\nin meinen Augen zu gut. Daraus resultiert ein Druck aufs\nGymnasium und eine Mi\u00dfachtung der Sch\u00fcler, die mehr\nhandlungsorientiert sind und den Hauptschulabschlu\u00df\nmachen wollen.\nMittlerweile hat mir Herr Staatssekret\u00e4r Husemann \u2013 ich\ndanke ihm \u2013 die \u00dcbergangsbedingungen f\u00fcr das Gymna-\nsium gegeben, da sie nun aus der Entwurfsphase heraus\nsind. Da ich sie aber noch nicht gelesen habe, kann ich\ndazu nichts sagen.\nMeine Damen und Herren! Die Zahlen, die ich gelesen\nhabe \u2013 60 % der Sch\u00fcler wollen sich zum Gymnasium be-\nwegen \u2013, k\u00f6nnen wir nicht tolerieren. Hier mu\u00df der Druck\nweggenommen werden.\nUnd zum Schlu\u00df etwas, das richtet sich an das Ministe-\nrium. Wenn jetzt nicht endlich die Schulverordnung\nkommt,\n\n(Beifall von Frau Zschoche, Linke Liste/PDS)\n\nwenn nicht endlich Rechtssicherheit f\u00fcr die Lehrer und die\nDirektoren kommt und die Schulleiter in ihrem Amt best\u00e4-\ntigt werden, bleiben die Unsicherheiten. Es kann doch\nnicht angehen, da\u00df ein Gymnasiallehrer in Leipzig ein\n,,Mutti-Heft\u201c f\u00fchren mu\u00df, um nachzuweisen, welche Me-\nthoden er angewandt hat, damit der Leistungsdurchschnitt\nder Klasse erh\u00f6ht wird. Es gibt keine Rechtssicherheit.\n\n(Beifall bei F.D.P. und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU.\n\nDr. Weber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Am 20. Juni 1991 haben wir in diesem\nHohen Haus unser S\u00e4chsisches Schulgesetz beschlossen.\nUnser Ministerpr\u00e4sident, Herr Biedenkopf, hat damals ge-\nsagt, da\u00df mit dieser Schulgesetzgebung ein neues, wie wir\nmeinen, modernes Geh\u00e4use geschaffen wird, in dem die\ninnere Erneuerung unseres Schulsystems stattfinden kann.\nIch glaube, dies hat auch heute noch seine volle G\u00fcltigkeit.\nAuch wir als CDU-Fraktion verschlie\u00dfen keineswegs die\nAugen davor, da\u00df es in der Umsetzung der gut ausgear-\nbeiteten Schulstruktur mit klar differenzierten Bildungs-\ng\u00e4ngen noch Schwierigkeiten gibt. Hier mu\u00df ich mich voll\nund ganz der Aussage von Frau Georgi anschlie\u00dfen, da\u00df\nwir bewu\u00dft den Bildungsgang f\u00fcr den Hauptschulab-\nschlu\u00df gewollt haben und auch erwarten, da\u00df er von der\nExekutive, sprich von der Schulverwaltung, entsprechend\ndurchgesetzt  wird  in  der  Differenzierung  der  Mittel-\nschule.\n\n(Beifall bei der CDU und von Frau Schneider,\nLinke Liste PDS)\n\nDie CDU-Fraktion tritt in jedem Fall allen Versuchen ent-\ngegen, in unserem Lande wiederum eine Einheitsschule zu\nbeleben, weil n\u00e4mlich gerade dadurch eine Vielfalt und die\nWahlfreiheit beseitigt w\u00fcrden, die wir mit unserer\nSchulstruktur aufgebaut haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd ich m\u00f6chte feststellen, da\u00df Mittelschule, richtig umge-\nsetzt \u2013 und daran kranken wir zugegebenerma\u00dfen noch \u2013,\nf\u00fcr Sachsen die bildungs\u00f6konomisch effiziente Variante\nist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie \u00e4u\u00dfere Umgestaltung ist sicherlich nicht gleichbedeu-\ntend mit innerer Erneuerung. Wir gehen davon aus, da\u00df\nfreiheitliche, soziale und rechtsstaatliche Demokratie in\nZukunft nur dann gesichert ist, wenn junge Menschen im\nGeist der freiheitlichen Grundwerte aufwachsen k\u00f6nnen.\nIch m\u00f6chte auch an dieser Stelle die bisher erreichten\ngro\u00dfen Leistungen aller Beteiligten bei der Umsetzung un-\nseres Schulsystems w\u00fcrdigen. Wir haben aus unserer Sicht\nsicherlich auch Kritik anzumelden. Aber diese Kritik ist\nnicht begr\u00fcndet in der Struktur unseres Schulsystems, son-\ndern vielmehr \u2013 so meinen wir \u2013 in unscharfer oder unge-\nnauer Umsetzung durch die Schulverwaltung. Wir glau-\nben, da\u00df in der Zukunft dort noch die notwendigen Kor-\nrekturen durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Wir brauchen die\nRuhe an unseren Mittelschulen, wir brauchen keine neuen\nDiskussionen um Schulstrukturen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir erwarten aber auch \u2013 das m\u00f6chte ich zum Abschlu\u00df\nsagen \u2013 vom Staat und von der Wirtschaft, da\u00df die Erwei-\nterung der Einsatzprofile f\u00fcr Hauptschulabsolventen gege-\nben ist, da\u00df wir dort mehr Berufe anbieten k\u00f6nnen und\nda\u00df die Hauptschulabsolventen insbesondere auch im\n\u00f6ffentlichen Dienst ihre berechtigte Chance haben, damit\nwir das unattraktive Stigma, das der Hauptschule ange-\ndichtet wird, beseitigen k\u00f6nnen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der SPD.\nHerr Prof. Marcus, bitte.\n\nProf. Dr. Marcus, SPD: Verehrte Kolleginnen! Werte Kol-\nlegen! Als meine gesch\u00e4tzte Kollegin Georgi, zweifellos\neine von mehreren ministrablen Frauen in diesem Parla-\nment,\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nLinke Liste/PDS und von Dr. R\u00f6\u00dfler, CDU)\n\ndie aber, so l\u00e4\u00dft das Verhalten meines nur wenig geringer\ngesch\u00e4tzten Herrn Landesvaters vermuten, nur in den Rei-\nhen der Opposition zu finden sind,\n\n(Heiterkeit und Beifall bei SPD,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und Linke Liste/PDS)\n\nals diese Frau Georgi das Thema dieser Aktuellen Debatte\nf\u00fcr ihre Fraktion anmeldete, konnte sie nicht wissen, wel-\nche beklemmende Aktualit\u00e4t selbiges Thema durch den\nLauf des Lebens erhalten w\u00fcrde.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 19. Februar 1993\n\n4435\n\n\n\nWas in diesen Tagen der Demission oder des Hinauswurfs\noder des Was-auch-immer einer \u00fcberforderten Frau sich\nvollendet, das haben wir Sozialdemokraten w\u00e4hrend der\nganzen Laufzeit der zweij\u00e4hrigen Misere nie unfair perso-\nnalisiert.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nWir haben vielmehr in geradezu Schopenhauerschem Mit-\nleid das Spektakel umwandelt wie Buddhisten einen Stu-\npa.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei SPD,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und Linke Liste/PDS)\n\nDas Spektakel ist von hoher Signifikanz und dekuvrierend\nf\u00fcr die Politik dieser Regierung. F\u00fcr die im Vorfeld dieses\nSpektakels durchgef\u00fchrte Frauenverf\u00fchrung tr\u00e4gt der\nHerr Ministerpr\u00e4sident die volle moralische Verantwor-\ntung.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nDer Tempelvorhang zerrei\u00dft und gibt den Blick frei \u2013 nicht\nauf die \u00c4sthetik einer wohlgeordneten Liturgie, in deren\nMittelpunkt das Wort des Heiles oder das spirituelle Opfer\nsteht, sondern das archaische Schauspiel eines Mensche-\nnopfers, dem kein Engel in den Arm f\u00e4llt.\nWer ist das Opfer im Vordergrund der kultusministeriel-\nlen Wallstatt? \u2013 Eine Frau. An dieser Stelle mu\u00df um\nGleichstellung nicht m\u00fchsam gerungen werden. Die \u00dcber-\ngleichstellung des weiblichen Opfers ergibt sich fast auto-\nmatisch aus den Rahmenbedingungen und Kombinatio-\nnen politischer R\u00e4son und struktureller patriarchalischer\nGewalt.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nWer sind die Opfer im Mittelfeld und im Hintergrund? \u2013\nDa liegen zu Tausenden die bedarfsgek\u00fcndigten oder\nau\u00dfergesetzlichen politischen Lehreropfer, da liegen von\nden unaufgekl\u00e4rten Neuerungen \u00fcberrollte Elternscharen,\nda liegen die Sch\u00fcler, die aus der Erfahrung, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen!\n\nProf. Dr. Marcus, SPD: \u2013 die sie mit dem alleinigen Recht\ndes St\u00e4rkeren in einer Ellenbogengesellschaft machen, f\u00fcr\nsich die Lehre ableiten, ein jeder m\u00fcsse Gewalt bei sich\nselber monopolisieren und w\u00f6lfisch einsetzen.\n\n(Lebhafter, anhaltender Beifall bei SPD,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P. und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS. Frau Schneider, bitte.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Zuerst: Meine Hochachtung, Herr\nProf. Marcus!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013 Dr. H\u00e4hle, CDU:\nWollen Sie auch eine B\u00fcttenrede halten? \u2013\n\nGegenruf Prof. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS:\nSie schaffen ja nicht einmal eine B\u00fcttenrede,\n\nsiehe gestern!)\n\nMeine Damen und Herren! Zur Umsetzung des Schulge-\nsetzes nach sechs Monaten konstatiere ich: Das Ergebnis\n\nist niederschmetternd. Wir haben Chaos vorausgesagt; die\nRealit\u00e4t gleicht einer Katastrophe, und ich kann Ihnen ver-\nsichern,\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nda\u00df wir angesichts der betroffenen Kinder und Jugendli-\nchen nicht eine Spur von Genugtuung dabei empfinden,\nrecht behalten zu haben.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nAus Zeitgr\u00fcnden kann ich mich nur auf wenige Probleme\nkonzentrieren.\nAm sch\u00e4rfsten steht die Mittelschule in der Kritik, und wie\nwir meinen, zu Recht. Die Mehrheit der Sch\u00fclerinnen und\nSch\u00fcler, aber auch der Eltern findet diese Schulform unat-\ntraktiv. Die angestrebte Profilbildung konnte nur in Ans\u00e4t-\nzen realisiert werden. Das resultiert u. a. aus der unzurei-\nchenden Finanzausstattung der Schultr\u00e4ger, und die hat\nsich mit dem verabschiedeten Haushalt nicht gerade ver-\nbessert.\nIn manchen Orten kam es im sozial-hauswirtschaftlichen\noder im technischen Bereich zur Bildung von reinen M\u00e4d-\nchen- oder Jungengruppen. Meine Damen und Herren, das\nist mittelalterlich!\n\n(Beifall bei Abgeordneten der Linken Liste/PDS)\n\nZunehmend gibt es Bestrebungen, separate Hauptschul-\nklassen einzurichten, angeblich, um leistungsschw\u00e4chere\nKinder vor \u00dcberlastung zu sch\u00fctzen. Praktisch wird damit\njedoch das dreigliedrige Schulsystem komplettiert, und\ndas ist mit uns nicht zu machen, meine Damen und Her-\nren!\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU \u2013\nBeifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDer Stundenausfall an der Mittelschule hat erschreckende\nAusma\u00dfe angenommen.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nIm Oberschulamtsbereich Dresden betrug er nach uns vor-\nliegenden Angaben 15 835 Stunden \u2013 w\u00f6chentlich!, plan-\nm\u00e4\u00dfiger Ausfall inbegriffen. Da ist auch das Fach Ethik an\nvorderster Stelle zu finden, und deshalb meine gestrige\nAnmahnung, die Herr Staatssekret\u00e4r Husemann leider\nfalsch verstanden hat.\nUrsachen sind die Verwirklichung des Teilzeitmodells, der\nAbzug von Fachlehrern an die Gymnasien, die Alters\u00fcber-\ngangsregelung und nat\u00fcrlich die tausendfachen K\u00fcndi-\ngungen. In Englisch, Musik, Kunst und in den Profilf\u00e4-\nchern wird zum Teil fl\u00e4chendeckend durch Nicht-Fachleh-\nrer unterrichtet. Das Oberschulamt Dresden meldete schon\nim Dezember 1992 zus\u00e4tzlichen Bedarf von 223 Vollzeit-\nstellen an.\nLatente Gewalt, insbesondere an den Mittelschulen, das ist\ndie wohl schlimmste Folge einer verfehlten s\u00e4chsischen\nSchulpolitik. Da dazu weiterhin zu reden sein wird, meine\nDamen und Herren, abschlie\u00dfend nur soviel: Das v\u00f6llige\nFehlen tats\u00e4chlicher Mitbestimmungsrechte der Sch\u00fclerin-\nnen und Sch\u00fcler, Eltern und auch der P\u00e4dagogen halte ich\nf\u00fcr eine wesentliche Ursache, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen!\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: \u2013 aber von Demokratie\nh\u00e4lt die Mehrheit dieses Hohen Hauses sowieso nichts,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 19. Februar 1993\n\n4436\n\n\n\nwie wir im vorhergehenden Tagesordnungspunkt gesehen\nhaben.\n\n(Protestrufe von der CDU \u2013\nBeifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das  Wort  hat  jetzt  die  Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, Frau Rush.\n\nFrau  Rush,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Es ist immer schwer, nach so einer\nPalette von Rednern dann noch als letzte das Wort zu er-\ngreifen. Aber es gibt ja die M\u00f6glichkeit, da\u00df die Staatsre-\ngierung auch noch etwas zu sagen hat.\nEs ist an der Zeit, ein paar vern\u00fcnftige Schl\u00fcsse zu ziehen.\nDas ist auf jeden Fall an der Reihe.\n\n(Zuruf des Abg. Leroff, CDU.)\n\nEinen dieser Schl\u00fcsse werden wir auf alle F\u00e4lle als Antrag\nn\u00e4chste Woche in den Landtag einbringen, und wir hoffen,\nda\u00df er im M\u00e4rz-Plenum auch verhandelbar wird, und\nzwar ohne Gesetzes\u00e4nderung, weil ich keine Lust habe,\nda\u00df wir unsere wichtigen Punkte wieder mit irgendwel-\nchen Strukturdebatten zukleistern.\nEs geht um die Orientierungsstufe, von der wir denken,\nda\u00df sie von den Mittelschulen und Gymnasien an die\nGrundschulen ausgelagert werden sollte,\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\ndamit die Kinder, die jetzt in der 5. oder 6. Klasse am\nGymnasium unter dem Stre\u00df leiden und ihre Kindheit ver-\npassen,\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Richtig!)\n\nund die Kinder, die an den Mittelschulen unter der Gewalt\nder Gr\u00f6\u00dferen leiden, beide nicht sofort an die h\u00f6heren\nSchulformen gehen m\u00fcssen, sondern noch ein bi\u00dfchen Zeit\nhaben, ihre Kindheit zu genie\u00dfen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nLinke Liste/PDS und bei Abgeordneten der SPD)\n\nAu\u00dferdem hat das damit zu tun, da\u00df die Sch\u00fclerzahlen in\nden Grundschulen immer weiter abnehmen werden, und\num so vern\u00fcnftiger ist es, den Tr\u00e4gern in den Kommunen\ndas Halten dieser Geb\u00e4ude zu erleichtern, indem man ih-\nnen die Geb\u00e4ude auch mit Sch\u00fclern f\u00fcllt.\n\n(Beifall bei Abgeordneten von\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Linke Liste/PDS und SPD)\n\nAber das sind rein praktische Erw\u00e4gungen.\nIch m\u00f6chte alle Lehrer ermutigen, sich \u2013 was die Umset-\nzung des Schulgesetzes betrifft \u2013 nicht mehr auf Dresden\nzu verlassen, und damit meine ich sowohl Landtag als\nauch Ministerium, sondern einfach loszulegen. Das ist\nwahrscheinlich das einzige, was zu tun bleibt.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nGrunds\u00e4tzlich m\u00f6chte ich noch einmal anmerken: Wir\nhaben zwei Jahre lang den Bedarf, eine innere Schulreform\ndurchzuf\u00fchren, verquatscht \u2013 mit einer Debatte um \u00e4u\u00dfere\nStrukturen. Ich bin selber mit schuld; deswegen darf ich\ndas jetzt auch sagen. Wir haben uns mit diesem Organisa-\ntionskram besch\u00e4ftigt und den Menschen dabei vergessen,\nund  jetzt besch\u00e4ftigen wir uns wieder mit dem Organisa-\ntionskram, z. B. damit, die Benotung zu verst\u00e4rken, alles\n\nviel strenger zu handhaben, die D\u00fcse zu verengen. Das\nbedeutet, da\u00df wir den Druck erh\u00f6hen.\nDa werden noch mehr Kinder auf das Gymnasium geklagt\n\u2013 was ist denn das f\u00fcr eine Methode?! Es w\u00fcrde bedeuten,\nda\u00df man sagt, das Fehlen der Schulb\u00fccher sei das gr\u00f6\u00dfte\nDrama im s\u00e4chsischen Schulwesen. Tut mir leid, ich kann\ndas nicht so nachempfinden. Die Schulb\u00fccher kommen in\nein bis zwei Jahren sowieso, weil Schulbuchverlage im all-\ngemeinen zwei Jahre brauchen, bis sie die Lehrpl\u00e4ne \u00fcber-\nhaupt so verstanden haben, da\u00df sie Schulb\u00fccher drucken\nk\u00f6nnen, die dem entsprechen.\nWesentlich ist, da\u00df nicht genug Lehrer da sind. Das ist das\nProblem!\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nLinke Liste/PDS und teilweise bei der SPD)\n\nWenn jetzt bei den Hauptschulklassen dieser R\u00fcckfall ins\nMittelalter wieder losgeht und die L\u00fcge von der Vielfalt\nder Weg zur Einfalt ist, weil n\u00e4mlich Arbeitgeber keine\nHauptschulabsolventen, und m\u00f6gen sie eine Eins oder\neine Zwei haben, nehmen \u2013 die nehmen die einfach nicht\nmehr! \u2013\n\n(Prof. Dr. F\u00f6rster, SPD:\nUnd der Herr Eggert nimmt sie auch nicht!)\n\nund eine Schule f\u00fcr alle billiger ist, dann bitte ich, endlich\ndas Gequatsche von der Einheitsschule nicht \u00e4u\u00dferlich,\nsondern innerlich festzumachen. Die Einheitsschule war\ninnerlich verkehrt, nicht \u00e4u\u00dferlich.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nLinke Liste/PDS und Abgeordneten der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Herr K\u00fchnel von der\nFraktion der CDU.\n\nK\u00fchnel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Ich hoffe, nun doch wieder etwas zur\nVersachlichung der Diskussion beitragen zu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der CDU)\n\nEs wurde in letzter Zeit relativ viel \u00fcber Strukturen, Inhal-\nte, Durchsetzung des Schulgesetzes usw., die \u00dcbergangs-\nverordnung zum Gymnasium diskutiert. Gestatten Sie\nmir, da\u00df ich mich heute in der zugegebenerma\u00dfen etwas\nkurzen Zeit von 3 Minuten den Lehrern als denjenigen\nzuwende, die ma\u00dfgeblich dazu beitragen, dieses neue\nSchulgesetz mit Inhalt und Leben zu erf\u00fcllen,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ngehen wir doch davon aus, da\u00df viele nach der Revolution\nim Jahr 1989 neu motiviert an ihre Aufgaben gegangen\nsind. Und nicht zuletzt ihnen ist es zu verdanken, da\u00df sich\nbeizeiten neue, demokratische Strukturen und Inhalte\ndurchgesetzt hatten und sich weiter durchsetzen werden.\nGestatten Sie mir heute, einen besonderen Dank an die\nLehrerverb\u00e4nde, die in der Diskussion m. E. immer etwas\nzu kurz gekommen sind, zu richten. Ihnen ist es in erster\nLinie zu verdanken, da\u00df durch ihre Einsatzbereitschaft,\nihre Kreativit\u00e4t, aber auch ihre Zielgerichtetheit dieses un-\nser neues Schulgesetz mit Leben erf\u00fcllt wird. Ich m\u00f6chte\nhier einmal diese Lehrerverb\u00e4nde auch beim Namen nen-\nnen. Ich denke dabei an den S\u00e4chsischen Lehrerverband,\nden Verband Bildung und Erziehung,  den Realschulleh-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 19. Februar 1993\n\n4437\n\n\n\nrerverband, den Philologenverband und den Berufsschul-\nlehrerverband.\nMeine Damen und Herren, vielleicht noch ein Wort zu der\nEntlassung politisch belasteter Lehrer. Es wurde in den\nletzten Monaten relativ viel davon gesprochen. Trotzdem\nsei auch an dieser Stelle einmal ein Dank an diejenigen\ngerichtet, die diesen Proze\u00df zu verantworten hatten, ihn\naber auch vollzogen \u2013 an das Kultusministerium und die\nAnh\u00f6rungskommissionen in den Oberschul\u00e4mtern.\nNach diesem Proze\u00df gilt es nun selbstverst\u00e4ndlich, bei der\nNeugestaltung des Schulwesens inhaltliche und organisa-\ntorische Fragen zu l\u00f6sen. Auf die Mittelschulen wurde\nschon in verschiedener Art und Weise, in verschiedener\nForm heute eingegangen. Vielleicht noch einmal ein Satz\nzu einem Thema, zu dem sich meine Vorredner \u2013 ich den-\nke an die gestrige Debatte \u2013 schon ge\u00e4u\u00dfert hatten: zu der\nGewalt an Schulen.\nIch m\u00f6chte nochmals deutlich betonen, da\u00df man diese\nVorg\u00e4nge auf keinen Fall einer Verallgemeinerung unter-\nziehen kann. Ich hatte mich in Vorbereitung dieser Debatte\nin meiner Heimatstadt \u2013 ich komme aus Zwickau \u2013 einmal\nsachkundig gemacht. Dort wurde mir von mehreren Sei-\nten, unabh\u00e4ngig voneinander, best\u00e4tigt, da\u00df diese Gewalt-\nproblematik in der Diskussion h\u00e4ufig \u00fcbertrieben und\n\u00fcberzogen dargestellt wird, was heute leider in der Dis-\nkussion auch wieder zum Ausdruck kam.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, zum Schlu\u00df kommen.\n\nK\u00fchnel, CDU: \u2013 Ja, ein abschlie\u00dfender Satz noch. \u2013 Ich\nm\u00f6chte nochmals an dieser Stelle recht herzlich der Mehr-\nzahl der Lehrer unseres Freistaates daf\u00fcr danken, da\u00df sie\nsich in diesem schwierigen und nicht konfliktarmen Schul-\njahr mit Einsatzbereitschaft, Willensst\u00e4rke und nie erlah-\nmendem Optimismus der Ausgestaltung des Schulsystems\nzuwenden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, zum Schlu\u00df kommen.\n\nK\u00fchnel,  CDU:  \u2013 Ja. \u2013 Herr Hatzsch, zur Hauptschule\nwurde schon gen\u00fcgend gesagt. Da brauche ich mich nicht\nzu wiederholen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Herr K\u00fchnel,  bitte,  zum Schlu\u00df kom-\nmen.\n\nK\u00fchnel, CDU: Betrachten Sie uns, verehrte Kollegen, ver-\nehrte Lehrer, auch weiterhin als Vertreter der Legislative,\nals  Ansprechpartner,  wenn es darum geht,  unser  Schul-\nsystem \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr K\u00fchnel, bitte, zum Schlu\u00df kommen.\n\nK\u00fchnel, CDU: \u2013 mit Leben zu erf\u00fcllen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt f\u00fcr die CDU-Fraktion\nHerr Czok.\n\nCzok, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Herr Prof. Marcus, wir befinden uns in der\n\nKarnevalszeit.  Ich kann Ihnen diese Rede eigentlich ver-\nzeihen. Nur deswegen.\n\n(Widerspruch bei Linke Liste/PDS \u2013\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS:\n\nDas k\u00f6nnen wir Ihnen nicht verzeihen!\nDas verzeihen wir Ihnen nicht!)\n\nFrau Georgi ist ausgegangen von einer Situation, in der\nwir uns befunden haben von 1989 und davor bis heute.\n\n(Heiterkeit und Zurufe von Linke Liste/PDS)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die s\u00e4chsische\nMittelschule steht auf dem Pr\u00fcfstand.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDer Pr\u00fcfstand ist nicht irgendwelches theoretisches Gere-\nde, sondern der Schulalltag.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Bravo! \u2013\nVereinzelt Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n\u00dcber den Schulalltag will ich hier kurz sprechen am Bei-\nspiel des Landkreises Wurzen, meines Wahlkreises. Frau\nSchneider,\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Ja!)\n\nwenn Sie \u00fcber eine verfehlte Schulreform sprechen, dann\nurteilen Sie gerade \u00fcber etwas Begonnenes innerhalb einer\ngesamtgesellschaftlichen Umwandlung.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS:\nDie ist schon am Anfang gescheitert, Herr Czok!)\n\nDa von ,,verfehlt\u201c zu sprechen, ist verantwortungslos und\nentspricht nicht der Realit\u00e4t.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Widerspruch bei\nSPD und Linke Liste/PDS \u2013\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Doch, doch!)\n\n1. Die erste Feststellung ist: Im Landkreis Wurzen ist das\nSchuljahr 1992/93 relativ gut angelaufen, und die Mittel-\nschule war keine Fehlgeburt, Herr Hatzsch.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten \u2013\nZuruf von der SPD: Von welcher Schule\n\nsprechen Sie denn?)\n\nDie Mittelschule war keine Fehlgeburt, Herr Hatzsch.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDie Lehrer haben engagiert ihre Schule auf das Neue vor-\nbereitet.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS:\nJa, die Lehrer!)\n\nDies war leistbar, weil am letzten Schultag des vergange-\nnen Jahres jeder Schulleiter und jeder Lehrer wu\u00dfte, wel-\nche Schule er ab August zu leiten hatte und wo er unter-\nrichten wird.\n\n(Elsner, Linke Liste/PDS: Erst als das\nSchuljahr angefangen hat! \u2013 Zurufe von\n\nLinke Liste/PDS \u2013 Unruhe \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n2. Die Schulbuchversorgung war an den Mittelschulen\ngesichert,\n\n(Gro\u00dfe Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 19. Februar 1993\n\n4438\n\n\n\nmit wenigen Ausnahmen am Gymnasium, wo es durch\nNachmeldung zu einigen Nachversorgungen kommen\nmu\u00dfte.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS:\nHerr Czok, waren Sie mal an der Schule?)\n\n3. Die Ausstattung der Mittelschule war so,  da\u00df der Pro-\nfilunterricht abgesichert werden konnte. Die Differenzie-\nrung innerhalb der Mittelschule ist noch nicht ausreichend\ndurchgesetzt.\n\n(Elsner, Linke Liste/PDS: Die Sch\u00fcler\nhaben immer noch keine Schulb\u00fccher! \u2013\n\nGro\u00dfe Unruhe)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Es geh\u00f6rt\nauch zur Demokratie, da\u00df man zuh\u00f6ren kann.\n\nCzok, CDU: Es gibt an Sachsens Mittelschulen nicht \u00fcber-\nall das Angebot aller im Schulgesetz festgeschriebenen Bil-\ndungsg\u00e4nge, so auch im Landkreis Wurzen nicht. Die Pra-\nxis zeigt: \u00dcberall dort, wo nur der Realschulbildungsgang\ninnerhalb der Mittelschule \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nCzok?\n\nCzok, CDU: \u2013 angeboten wird, zeichnet sich ab, da\u00df ein\nTeil der Sch\u00fcler aufgrund mangelhafter Leistungen \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nCzok, CDU: \u2013 Nein! \u2013 und \u00dcberforderung den Realschul-\nabschlu\u00df\n\n(Oh-Rufe bei Linke Liste/PDS)\n\nwahrscheinlich nicht erreichen wird. Hier sollte den Sch\u00fc-\nlern schnellstens der Hauptschulbildungsgang angeboten\nwerden, um ihnen nicht die Lust am Lernen zu nehmen,\nsie aber durch besondere Unterrichtsmethoden zu f\u00f6rdern\n\nund nicht, wie manch einer meint, so auch Frau Rush, in\neine Rechtsschule zu stecken.\nDas Fazit: \u00dcberall dort,\n\n(Gro\u00dfe Unruhe)\n\nwo von seiten des Schulamtes und des Schultr\u00e4gers recht-\nzeitig das Schuljahr 1992/93 vorbereitet wurde, waren\nauch die Leitungen und die Lehrer der Mittelschule enga-\ngiert dabei, die neuen Schulstrukturen aufzubauen.\n\n(Zurufe von Linke Liste/PDS \u2013\nElsner, Linke Liste/PDS:\n\nFragen Sie doch mal die Sch\u00fcler!)\n\nDen Eltern wurde rechtzeitig bekannt, wie inhaltlich die\nMittelschule ausgestaltet sein wird, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, zum Schlu\u00df kommen.\n\nCzok, CDU: \u2013 und eine Entscheidung f\u00fcr den zuk\u00fcnftigen\nBildungsweg wurde dadurch erleichtert. Meine Damen\nund Herren, wer da meint, \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Zum Schlu\u00df kommen, bitte.\n\nCzok, CDU: \u2013 wir m\u00fcssen auf die Mittelschule noch eine\ngymnasiale Oberschule aufst\u00fclpen, der irrt. Und wer da\nmeint, wir m\u00fcssen die Grundschule verl\u00e4ngern \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, zum Schlu\u00df kommen.\n\nCzok, CDU: \u2013 und die 5. und 6. Klasse angliedern, der irrt\nebenfalls.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nWiderspruch bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich bitte Sie,\nsich jetzt wieder zu sammeln. \u2013 Wir kommen zum zweiten\nThema:\n\n2. Aktuelle Debatte\nPrivatisierung der land- und forstwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4chen im\n\nFreistaat Sachsen durch die Bodenverwertungs- und -verwaltungsgesellschaft\n(BVVG) im Auftrag der Treuhandanstalt\n\nAntrag der Fraktion Linke Liste/PDS\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: (steht bereits am Rednerpult)\n\n(Gro\u00dfe Unruhe)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Moment! Ich m\u00f6chte gerne, da\u00df jetzt\netwas Ruhe eintritt hier im Plenum.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nLinke Liste/PDS das Wort. Die weitere Reihenfolge in der\nersten Runde: B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P., CDU und SPD\nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Das Wort hat\njetzt die Fraktion Linke Liste/PDS.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Fakt ist, und dar\u00fcber sprachen wir gestern bei\nTreuhandfragen bereits, da\u00df kapitalkr\u00e4ftige Privatperso-\nnen, meist aus alten Bundesl\u00e4ndern, versuchen, in den Re-\n\ngionen \u00fcber die Treuhand bzw. Alteigent\u00fcmer Boden aus\nspekulativen Beweggr\u00fcnden heraus zu erwerben. Diese\nEntwicklung f\u00fchrt in einer Reihe von D\u00f6rfern bei den Bau-\nern und den Kommunen zu ernsthaften Bef\u00fcrchtungen um\ndie wirtschaftliche Existenz ihrer landwirtschaftlichen Un-\nternehmen, aber auch die Existenz der B\u00fcrger.\nAm 13.1. hat die Treuhand \u2013 zum wievielten Mal eigent-\nlich? \u2013 erneut eine Richtlinie herausgegeben. Wie ist die\nLage in der Treuhand? \u2013 Langfristige Verpachtung wird\nzugunsten von Alteigent\u00fcmern bzw. sogenannten Boden-\nreformopfern entgegen Einigungsvertrag, entgegen Zwei-\nplus-Vier-Vertrag und entgegen Karlsruher Urteil ver-\nschleppt.\n75 % des Stammkapitals der BVVG geh\u00f6ren, wie bekannt,\ndrei westlichen Banken, deren Ziel darin besteht, die Erl\u00f6-\nse als Fl\u00e4chenverwertung statt in die Agrarstruktur flie\u00dfen\nzu lassen,  den  Entsch\u00e4digungsfonds zugunsten  der Alt-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 19. Februar 1993\n\n4439\n\n\n\neigent\u00fcmer und der genannten Bodenreformopfer nicht\nzuletzt damit den Banken selbst zugute kommen zu las-\nsen.\nEs werden Ausschreibungsverfahren erwirkt, die zum Bei-\nspiel bei Forstfl\u00e4chen einen Kauf von \u00fcber 1 000 Hektar\nerm\u00f6glichen  und damit nat\u00fcrlich nur  f\u00fcr lukrative Kapi-\ntaleigner m\u00f6glich sind.\nVon 5 056 gestellten Antr\u00e4gen in Sachsen per 31.12. auf\nlandwirtschaftliche Nutzfl\u00e4chen, davon 34 % auf Pacht\nund 13,4 % auf Kauf, aber bereits 52,3 % auf bebaute Fl\u00e4-\nchen, wurden 1 546 Bewirtschaftungsbenachrichtigungen\nerteilt f\u00fcr 106 060 Hektar. Ich sage: in Sachsen. Aber, und\ndamit wird die Verschleppungstaktik deutlich, gegenw\u00e4r-\ntig sind nur 136 Pachtvertr\u00e4ge abgeschlossen und 19\ndavon nur langfristig. Eigene Angaben der BVVG.\nDas Ziel ist auch, ehemalige Staatsg\u00fcter, immerhin 512 \u2013 in\nSachsen waren es 72, von der Staatsregierung wurden\nmeines Wissens vier \u00fcbernommen, bei einigen nur die Fl\u00e4-\nchen \u2013, zu verwerten. Wer sind die Verantwortlichen? \u2013\nVorstandsmitglieder der DG-Bank, in der BVVG sitzend,\nAlteigent\u00fcmer selbst, ehemalige Chefs des Waldbesitzer-\nverbandes usw., usw.\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr Sachsen kommt es darauf\nan,  f\u00fcr die Verwertung des volkseigenen Bodens nach\ndem LAG erweiterte Rechtsgrundlagen und die Forderung\ndes Einigungsvertrages, Rechtssicherheit und Rechtseinig-\nkeit, herzustellen. Das LAG soll inzwischen wieder ge\u00e4n-\ndert werden.\nLetztendlich sind die Gemeinden als gesellschaftliche Ba-\nsisstruktur st\u00e4rker an den neuen Bodenordnungen zu be-\nteiligen. Damit auch in Sachsen die rechtlichen M\u00f6glich-\nkeiten im Rahmen der f\u00f6deralen Ordnung der Bundesre-\npublik voll ausgesch\u00f6pft werden, erwarten wir von der\nStaatsregierung ein erheblich st\u00e4rkeres Engagement, wie\nwir es gestern gefordert haben, da\u00df sie sich st\u00e4rker f\u00fcr die\nInteressen der s\u00e4chsischen Bauern, der s\u00e4chsischen Eigen-\nt\u00fcmer einsetzt und einen Ost-West-Transfer verhindert.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS, SPD und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das  Wort  hat  jetzt die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne. Frau M\u00fcller, bitte.\n\nFrau  M\u00fcller,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Sehr geehrte Damen\nund Herren! Herr Pr\u00e4sident! Das Gerangel um die ehemals\nvolkseigenen landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4chen erinnert\nmich zunehmend an ein Monopoly. Statt um Stra\u00dfen, geht\nes um Land. Doch die Spielregeln sind die gleichen. Wer\nschnell Land pachtete, bekommt eine Kaufoption. Wer viel\nGeld hat, kann kaufen. \u00dcber all dem schwebt, falls es noch\nattraktive Fl\u00e4chen geben sollte, die heimische Landwirte\ngepachtet haben und kaufen k\u00f6nnten, der Interessenaus-\ngleich f\u00fcr Alteigent\u00fcmer.\nDas hei\u00dft, sie, die Alteigent\u00fcmer von vor 50 Jahren und\ndie Bodenreformopfer sind beim Landerwerb sowieso ge-\ngen\u00fcber allen anderen bevorteilt. Ein makabrer Teil der\ndeutschen Vereinigung in der Landwirtschaft!\nWir haben in diesem Hause schon sehr h\u00e4ufig \u00fcber die\nVerwendung ehemals volkseigener landwirtschaftlicher\nNutzfl\u00e4chen debattiert, auch \u00fcber die au\u00dferordentlich\nschwierige Situation in der Landwirtschaft. Unsere Aufga-\nbe ist es, uns f\u00fcr die Belange der s\u00e4chsischen Landwirt-\nschaft einzusetzen, uns daf\u00fcr stark zu machen, da\u00df sich in\nSachsen stabile landwirtschaftliche Betriebe entwickeln\nk\u00f6nnen.\n\nIm Rahmen der nun schon seit einem Jahr andauernden\nAuseinandersetzungen um die sogenannte Verwertung\nder Treuhandfl\u00e4chen \u2013 schon diese Formulierung ist eine\nNebelbombe \u2013 hat man nichts davon geh\u00f6rt, da\u00df sich das\ns\u00e4chsische Landwirtschaftsministerium in dieser deutsch-\nlandweit gef\u00fchrten Debatte wirklich h\u00f6rbar f\u00fcr die Belan-\nge der heimischen Landwirtschaft eingesetzt h\u00e4tte. H\u00f6rbar\nwar f\u00fcr mich nur die Stimme Brandenburgs.\nDie derzeit vorliegende Richtlinie der Treuhandanstalt ist\nf\u00fcr uns ziemlich mies. Ich hoffe aber, es ist nicht die letzte.\nRichtlinien gab es schon viele. Bereits im Sommer wurde\nvon langfristiger Verpachtung gesprochen. Geschehen ist\nso gut wie nichts.\nWir vertreten seit einem Jahr \u2013 ich erinnere an unseren\ndiesbez\u00fcglichen Antrag \u2013 folgende Auffassung zu diesem\nThema: Die ehemals volkseigenen landwirtschaftlichen\nNutzfl\u00e4chen sind vorrangig an heimische Landwirte zu\nverpachten, und zwar langfristig. M\u00f6glichkeiten, da\u00df auch\nAlteigent\u00fcmer hierher kommen und hier ihre Betriebe auf-\nbauen, wollen wir damit nicht ausschlie\u00dfen. Aber wir mei-\nnen, es mu\u00df uns in erster Linie um den Aufbau einer stabi-\nlen heimischen Landwirtschaft gehen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\nEs mu\u00df uns darum gehen, da\u00df unsere Landwirte \u2013 wir\nwissen, wie stark der Besch\u00e4ftigungsr\u00fcckgang in der\nLandwirtschaft ist \u2013 Arbeit behalten.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\nGrundlage f\u00fcr die Entscheidung \u00fcber die Verpachtung\nm\u00fcssen die betriebswirtschaftlichen Notwendigkeiten\nsein. Die Vergabe von Pachtvertr\u00e4gen und die Regelung\ndes Verkaufs mu\u00df ein Landpacht- oder -verkaufsausschu\u00df\nhandhaben, der demokratischer Kontrolle unterliegt.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der F.D.P.\nHerr Richter, bitte.\n\nRichter, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Es kommt offensichtlich keine Ruhe in dieses Parla-\nment. Die Debatte wird wieder so hitzig. Es ist nat\u00fcrlich\nauch ein Thema, \u00fcber das man sich streiten kann.\n1,3 Millionen ha landwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4che stehen\nzur Privatisierung an. Sie wissen, meine Damen und Her-\nren, da\u00df die F.D.P.-Fraktion in der Vergangenheit die\nTreuhandanstalt ob ihrer nicht immer einsichtigen Arbeit\ndes \u00f6fteren kritisiert hat; das mir bekannte, vorliegende\nKonzept der Treuhandanstalt erscheint mir jedoch geeig-\nnet, die Privatisierung dieser Fl\u00e4chen so vorzunehmen,\nda\u00df Spekulationen von vornherein ausgeschaltet werden\nk\u00f6nnen und m\u00fcssen.\nWir sind uns dar\u00fcber im klaren, da\u00df nat\u00fcrlich Interessen-\nten aus den Altbundesl\u00e4ndern aufgrund ihrer Finanzkraft\nL\u00e4ndereien erwerben wollen und damit m\u00f6glicherweise\nauch Spekulationen planen. Dieses Problem kann nat\u00fcr-\nlich, wie es gestern in der Diskussion zum Ausdruck kam,\nkein Ausschu\u00df behandeln, sondern hier m\u00fcssen politische\nEntscheidungen getroffen werden. Hier mu\u00df auch das Par-\nlament des Freistaates Sachsen mitsprechen k\u00f6nnen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 19. Februar 1993\n\n4440\n\n\n\nDie Richtlinie der Treuhandanstalt, die mit den Kommis-\nsionen Verm\u00f6gensfragen der Koalitionsfraktionen, der\nBundesregierung und den Agrarministern der neuen Bun-\ndesl\u00e4nder abgestimmt wurde, sieht diese Mitwirkung der\nL\u00e4nderparlamente und damit auch des s\u00e4chsischen Parla-\nments vor. Das ist meines Erachtens schon ein gutes Zei-\nchen.\nFrau M\u00fcller, ich mu\u00df Ihnen widersprechen, wenn Sie sa-\ngen, da\u00df beim Erwerb und bei der Verpachtung landwirt-\nschaftlicher Nutzfl\u00e4chen die Bodenreformopfer bevorzugt\nwerden, also vorrang bedacht werden. Das stimmt nicht.\nGrunds\u00e4tzlich soll derjenige den Zuschlag erhalten, dessen\nBetriebskonzept und berufliche Qualifikation so sind, da\u00df\ner landwirtschaftliche Nutzfl\u00e4chen bearbeiten kann. An\nzweiter  Stelle  stehen  diejenigen  Interessenten,  die  am\n3. Oktober 1990 ortsans\u00e4ssig waren. Erst danach kommen\nInteressenten der LPG-Nachfolgeunternehmen. Ich meine,\nes gibt keine Veranlassung, die Opfer der Bodenreform\nhier zu benachteiligen.\nZur Verwertung der landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4chen soll\ndas aufgrund der kurzen Redezeit, die uns zur Verf\u00fcgung\nsteht, gen\u00fcgen. Ich m\u00f6chte noch einige Worte zur Verwer-\ntung des ehemals volkseigenen Waldes sagen.\nHier ist mehr Eile geboten, als es bei der Verpachtung und\ndem Verkauf der landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4chen der\nFall ist. Wir haben in diesem Parlament schon oft \u00fcber den\nZustand des Waldes in unserem Freistaat diskutiert. Hin-\nzu kommt ein Faktor, der meines Erachtens sehr wichtig\nist. Die finanzielle Belastung pro Hektar Wald bel\u00e4uft sich\nmittlerweile auf 600 DM. Altlastig sind nur 100 DM aus\nder ehemaligen DDR-Zeit. 500 DM pro Hektar sind durch\nBewirtschaftungs- und Verwaltungskosten der Treu-\nhandanstalt zustande gekommen. Dieser Proze\u00df mu\u00df\nschnellstens beendet werden, und die Privatisierung der\nehemals volkseigenen Fl\u00e4chen des Waldes mu\u00df z\u00fcgig vor-\nangehen.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Fraktion der CDU spricht Herr\nDr. Jahr.\n\nDr. Jahr,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Die \u00c4u\u00dferungen zum Thema ,,Treuhand\nund landwirtschaftliche Nutzfl\u00e4chen\u201c in diesem Hohen\nHause am gestrigen Tage veranlassen mich, folgende ein-\nf\u00fchrende Bemerkungen zu machen.\nDie Treuhand verwaltet in Sachsen ca. 150 000 ha land-\nwirtschaftliche Nutzfl\u00e4che. Das ist die Fl\u00e4che, die bis zum\nJahre 1990 unter der Rubrik Volkseigentum in den Grund-\nb\u00fcchern stand. Man darf aber heute nicht so tun, als seien\ndiese Fl\u00e4chen damit automatisch Staatseigentum gewor-\nden und die b\u00f6se Treuhand wolle dem Freistaat sein\nEigentum wegnehmen. Zirka 50 % dieser Fl\u00e4chen werden\nan Restitutionsberechtigte zur\u00fcckgegeben, d. h., hier wur-\nden Privatb\u00fcrger, Betriebe oder Kommunen nach 1949 un-\nrechtm\u00e4\u00dfig enteignet.\nDie \u00fcbrigen 50 % Treuhandfl\u00e4chen sind durch Enteignun-\ngen im Zuge der Bodenreform in den Jahren 1945 bis 1949\nentstanden. Um diese Kategorie geht es heute. Es handelt\nsich hier lediglich um 8 % der gesamten landwirtschaftli-\nchen Nutzfl\u00e4che im Freistaat. Ich kann manche \u00c4u\u00dferung\nnicht nachvollziehen, da\u00df von diesen 8 % prinzipiell die\nZukunft der gesamten s\u00e4chsischen Landwirtschaft abh\u00e4n-\ngen soll.\n\nNun sagen viele, nun gut, die Bodenreform, das war ja\nalles Besatzungsrecht. Aber in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nwurde selbst dieses Besatzungsrecht oft verletzt.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nWeil es Volksentscheid war!)\n\nBei der Bodenreform ist viel Unrecht geschehen. Hier wur-\nde Besatzungsrecht mehrfach gebeugt. Die Betroffenen\nwaren der Willk\u00fcr eines SED-Kreissekret\u00e4rs ausgesetzt.\nDie SED hat mit brachialer Gewalt weit mehr Bauern im\nZuge der Bodenreform enteignet, als nach Besatzungsrecht\nnotwendig bzw. Rechtens war.\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\nIch mu\u00df mich schon sehr wundern, da\u00df gerade die PDS als\nNachfolgepartei der SED diese Aktuelle Debatte beantragt\nhat. Sie haben bei dieser Problematik \u00fcberhaupt nicht das\nmoralische Recht dazu.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZwischenruf von Linke Liste/PDS)\n\nWenn Sie Fragen an mich haben, dann stellen Sie Zwi-\nschenfragen; auf Zwischenrufe antworte ich nicht.\nSie haben das Unrecht \u2013 \u2013\n\n(Elsner, Linke Liste/PDS:\nHerr Jahr, Sie haben doch das Einheitslied\n\nviel besser gekannt!)\n\nSie haben doch das Unrecht zu verantworten. Sie beneh-\nmen sich hier wie ein Brandstifter, der erst das Haus an-\nz\u00fcndet und danach die Obdachlosen bedauert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch denke, auch die SPD-Fraktion hat sich mit dieser Pro-\nblematik noch nicht umfassend befa\u00dft.\n\n(Proteste bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Wehnert, ich bitte Sie, Ihre Bemer-\nkung zur\u00fcckzunehmen. Sie k\u00f6nnen Zwischenrufe machen,\naber keine Diskussionsbeitr\u00e4ge liefern.\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Prof. F\u00f6rster sagte gestern sinnge-\nm\u00e4\u00df: Er ist gegen die Treuhand-Landwirtschaftspolitik,\nweil der arme Ostdeutsche das Land weggenommen be-\nkommt, und das wird den reichen Wessis an den Hals\ngeschmissen. Zun\u00e4chst einmal haben die meisten s\u00e4chsi-\nschen Bauern ihr Land Gott sei Dank behalten k\u00f6nnen.\nTreuhand-Landwirtschaftspolitik bedeutet im wesentli-\nchen politische Altlastenbeseitigung. Politische Altlasten-\nbeseitigung, meine Damen und Herren von der PDS, ist\nallerdings genau der Punkt, der bei Ihnen noch aussteht.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der SPD.\nFrau Dr. Wirth, bitte.\n\nFrau Dr. Wirth, SPD: Meine Damen und Herren! Herr\nPr\u00e4sident! Die Privatisierung der bisherigen landwirt-\nschaftlichen und forstwirtschaftlichen Fl\u00e4chen durch die\nTreuhand ist ein ganz, ganz hei\u00dfes Eisen. Es wurde lange\ndurch das Bundesfinanzministerium mit der Tochter Treu-\nhand geschmiedet. Das Gesellenst\u00fcck hat aber Kanten und\nRisse, die quer durch die Interessen der neuen Bundesl\u00e4n-\nder gehen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 19. Februar 1993\n\n4441\n\n\n\nDie ersten Schmiede sa\u00dfen in der Volkskammer, wollten\nBoden verwerten f\u00fcr ortsans\u00e4ssige Bauern \u00fcber Siedlungs-\nkaufmodelle unter parlamentarischer Kontrolle. Nach der\nWiedervereinigung wurde die Richtung mehrfach ver\u00e4n-\ndert, aber immer gab es ein Ziel, meine Damen und Her-\nren: den Einigungsvertrag zu unterlaufen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs hie\u00df Wiedergutmachung der Bodenreformopfer in\nLand und nicht nur, wie die Entsch\u00e4digung es vorsieht, in\nGeld. So schreibt es n\u00e4mlich das Karlsruher Urteil vor. So\nkonnte die Richtlinie der Treuhand vom 26.6. nicht greifen\nund m\u00fcndete in Bewirtschaftungsbenachrichtigungen, in\nder Regel f\u00fcr ein Jahr. Diese Herausz\u00f6gerung der Pacht-\nvertr\u00e4ge hat zu viel Unsicherheit und Verdru\u00df hier in\nSachsen gef\u00fchrt und die Investitionen der Betriebe weitge-\nhend gehemmt.\nErg\u00e4nzungen vom 3.1. zur Verwertung der volkseigenen\nFl\u00e4chen lauten: langfristige Verpachtung, Landerwerb,\nSiedlungsprogramm, Verwertung der Restfl\u00e4chen.\nF\u00fcr die bisherige Verpachtung hat sich die SPD stark ge-\nmacht, weil noch Umstrukturierungen, Flurneuordnun-\ngen, R\u00fcck\u00fcbertragungsanspr\u00fcche, Kreditschwierigkeiten\nund anderes mehr anstehen. Die CDU-Fraktion hat mei-\nnen Antrag abgeb\u00fcgelt, und ich mu\u00df Ihnen schon sagen,\nHerr Jahr: Wer viel austeilt, mu\u00df auch viel einstecken k\u00f6n-\nnen. Ergo: kurzer Verstand und lange Leitung.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWer den Zuschlag erh\u00e4lt, entscheidet letztendlich die\nTreuhand. M\u00f6glichkeiten, die Empfehlung der Landwirt-\nschafts\u00e4mter zur Pachtvergabe zu unterlaufen, sind immer\ngegeben. Da ist es nicht immer das Betriebskonzept \u2013 Pa-\npier ist ohnehin geduldig \u2013, die berufliche Qualifikation\noder der Pachtzins, sondern die Vorrangstellung der Bo-\ndenreformopfer, die im Sinne eines Interessenausgleiches\nzu ber\u00fccksichtigen sind.\nNoch  verh\u00e4ngnisvoller ist die Tatsache,  da\u00df in  der Richt-\nlinie der Begriff ,,existenzbedrohender Fl\u00e4chenentzug\u201c\n\u00fcberhaupt nicht gekl\u00e4rt ist. Wenn Alteigent\u00fcmer als Wie-\ndereinrichter ortsans\u00e4ssig werden, selbst wirtschaften,\nnicht spekulieren, Verbindlichkeiten gekl\u00e4rt und Arbeits-\npl\u00e4tze erhalten werden, habe ich pers\u00f6nlich nichts gegen\nAlteigent\u00fcmer; immerhin hat man sie mit Schimpf und\nSchande aus dem Land gejagt.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Sehr richtig!)\n\nAber abschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch bemerken, da\u00df es\nschlimm ist, da\u00df man Kapitalgesellschaften von Siedlungs-\nkaufmodellen ausgeschlossen hat und damit die vielge-\npriesene Chancengleichheit der Regierungspartei nat\u00fcrlich\n\u00fcberhaupt nicht verwirklichen kann.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Fraktion der CDU noch einmal\nHerr Dr. Jahr.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nEin Redner 3 Minuten!)\n\nBitte, reden Sie.\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Damit Sie nicht der Meinung sind, die CDU-Fraktion\n\nbefindet sich im vollen Einklang mit der Treuhand, ein\npaar kritische Bemerkungen auch dazu von uns.\nDie der Treuhand unterstehenden landwirtschaftlichen\nNutzfl\u00e4chen sind zu privatisieren.\n\n(Allgemeiner Protest: 3 Minuten!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, es ist die zweite Runde. Bitte sch\u00f6n.\nIch mache jetzt keine Diskussion. Herr Dr. Jahr, reden Sie\nbitte.\n\nDr.  Jahr,  CDU:  Es wird zun\u00e4chst langfristig verpachtet,\num dann gegebenenfalls eine Kaufoption einger\u00e4umt zu\nbekommen. Nun ist der Bedarf an landwirtschaftlichen\nFl\u00e4chen gr\u00f6\u00dfer als das Angebot, und das ist ein gutes Zei-\nchen, zeigt es doch, da\u00df in Sachsen viele den Mut haben,\nein landwirtschaftliches Unternehmen zu gr\u00fcnden. Weil\ndie Nachfrage aber gr\u00f6\u00dfer ist als das Angebot \u2013 vier bis\nf\u00fcnf Bewerber gibt es zur Zeit f\u00fcr ein und dieselbe Fl\u00e4che,\nund das ist keine Seltenheit \u2013, mu\u00df nat\u00fcrlich ein Verfahren\nfestgelegt werden. Auch das ist richtig. Und es wird bei\ndiesem Verfahren immer welche geben, die unzufrieden\nmit der Entscheidung sind. Das sollte man beachten, wenn\nman einfach Kritik aus der \u00d6ffentlichkeit aufnimmt.\nEs ist auch richtig, wenn Wieder- und Neueinrichter be-\nvorzugt bedient werden. Es ist sehr sinnvoll, wenn der\nBewirtschafter vom ehemaligen Grund und Boden eine\nKaufoption erh\u00e4lt, wenn das f\u00fcr seine Betriebsstabilit\u00e4t\nnotwendig ist. Dazu ist das sogenannte Siedlungskaufmo-\ndell im Gespr\u00e4ch. Die CDU-Fraktion setzt sich nach wie\nvor nachhaltig f\u00fcr die Realisierung des Siedlungskaufmo-\ndells ein. Wir wollen, da\u00df der einheimische, selbst\u00e4ndig\nwirtschaftende Landwirt Boden preisg\u00fcnstig erwerben\nkann.\nDas eigentliche Problem ist aber jetzt folgendes: Das Sied-\nlungskaufmodell ist mit dem Entsch\u00e4digungsgesetz f\u00fcr\nBodenreformopfer vermischt worden. Dadurch entstehen\nInteressenkonflikte. Richtig ist, da\u00df Bodenreformopfer\nEntsch\u00e4digung  erhalten  m\u00fcssen.  Man  sollte  dies  prinzi-\npiell in Geldform tun und nicht, wie jetzt angestrebt, in\nForm von Boden. Dar\u00fcber sollten wir in Bonn nochmals\ndiskutieren.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! \u2013 Gesch\u00e4fts-\nordnungsantrag?\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Ich bitte Sie zu\npr\u00fcfen, ob es nach Gesch\u00e4ftsordnung \u00a7 59 Abs. 3 zul\u00e4ssig\nist, da\u00df ein Redner einer Fraktion zweimal auftritt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Diese Zulassung ist m\u00f6glich, er darf nur\nnicht diese 3 Minuten hintereinandersetzen. Es mu\u00df im-\nmer ein Redner dazwischen sein, und es mu\u00df auch immer\nin einer anderen Rederunde sein. Es kann nicht in einer\nRederunde sein. So ist die Auslegung der Gesch\u00e4ftsord-\nnung. Sie schreibt nicht vor, da\u00df ein betreffender Abgeord-\nneter nur einmal reden darf. Das ist der Unterschied.\nIch rufe jetzt auf \u2013 \u2013 Ja, was m\u00f6chten Sie bitte?\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich habe zu dem\ngleichen Paragraphen eine Anfrage, und zwar regelt \u00a7 59\nAbs. 2, da\u00df die Fraktionen die Reihenfolge der Redner fest-\nlegen. Im \u00a7 59 Abs. 3 steht, da\u00df in Aktuellen Debatten die\nRedezeit eines Redners maximal 3 Minuten betr\u00e4gt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 19. Februar 1993\n\n4442\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, f\u00fcr eine Runde, so ist es.\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Ich kann nicht verstehen, da\u00df\ndie Gesch\u00e4ftsordnung, die hier jetzt gilt, extra den Wunsch\nder CDU-Fraktion, der Mehrheitsfraktion, ber\u00fccksichtigt,\nda\u00df mehrere Redner zur Aussprache kommen und sie\ndann einen Redner immer wieder vorschickt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich habe Ihnen eben versucht zu erkl\u00e4-\nren, da\u00df das f\u00fcr die Runde gilt, die von den Parlamentari-\nschen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern festgelegt worden ist. Ich bitte\ndarum, da\u00df auch diese Frage in den entsprechenden Gre-\nmien gekl\u00e4rt wird. Ich bin jetzt nicht gewillt, vermeintliche\nUnklarheiten ad hoc zu kl\u00e4ren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch bitte jetzt die Fraktion der SPD zu sprechen.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren! Was haben die ostdeutschen L\u00e4nder in die\nEinheit einbringen k\u00f6nnen? Waren es die gr\u00f6\u00dftenteils ma-\nroden Betriebe, waren es die Menschen mit einem D-Mark-\nKapital, mit dem Sie bei weitem nicht so umfangreich aus-\ngestattet waren wie die Mitb\u00fcrger im Westen? Oder waren\nes nicht Grund und Boden?!\nMan mag \u00fcber die Vergangenheit denken, wie man will.\nIch war mit Sicherheit kein Freund von LPG-Gr\u00fcndungen.\nAuch \u00fcber die Bodenreform kann man diskutieren, wie\nman will. Inzwischen sind jedoch 40 Jahre vergangen. Vie-\nles hat sich ge\u00e4ndert. Mancher im Westen, der sich jetzt\nGedanken macht, wie er hier schnell noch Grund und Bo-\nden abfassen kann, der ihm irgendwann geh\u00f6rt hat, ist\nschnell bei der Sache, denn Grund und Boden steigen im\nWert. Grund und Boden sind mehr wert als Geld. Deshalb\nmeine ich, da\u00df der eigentliche Reichtum der Menschen\nhier Grund und Boden ist. Wer Grund und Boden besitzt,\nhat damit die Voraussetzung f\u00fcr wirtschaftliches Tun und\nHandeln. Wenn sich Menschen \u2013 egal, aus welcher Unter-\nnehmensform sie gekommen sind \u2013 in neuen Agrarge-\nmeinschaften zusammenfinden, dann zeigen sie, da\u00df sie\ndie \u00c4rmel hochkrempeln wollen.\nWenn dann irgend jemand kommt, dem einf\u00e4llt, da\u00df man\ndamit Geld verdienen k\u00f6nnte, da\u00df man Profit herausschla-\ngen kann, so kann er ganze Konzepte durcheinanderbrin-\ngen und Menschen in den Ruin f\u00fchren. Das mu\u00df man so\nsehen, und das mu\u00df man wissen.\n\n(Zuruf von der CDU:\nLesen Sie sich doch mal die Richtlinie\n\nder Treuhand genau durch!)\n\nHerr Dr. Jahr, mir hat an Ihrem Beitrag etwas nicht gefal-\nlen. Man kann \u00fcber die Vergangenheit reden, wie man\nwill, man kann einseitig auf die SED dreschen. Aber einen\nkleinen Anteil an der Vergangenheit hatten auch Mitglie-\nder der DBD gehabt.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nIch m\u00f6chte das hier nicht undifferenziert darlegen, aber\nman mu\u00df ehrlich sein. Auch ich habe hier gelebt, ich war\nin keiner Partei. Man mu\u00df aber die Ehrlichkeit mitbringen,\nund man kann nicht einseitig einer bestimmten Gruppe\nst\u00e4ndig die Schuld in die Schuhe schieben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der Opposition)\n\nZur Arbeit der Bodenverwertungs- und -verwaltungsge-\nsellschaft kann man viel in der Zeitung lesen. Man kann\nviele negative Beispiele finden, wo Leute, die sich Gedan-\nken gemacht haben, jetzt Probleme bekommen, weil ir-\ngendein ,,Graf von und zu\u201c auftritt und pl\u00f6tzlich feststellt,\nda\u00df ihm dort alles m\u00f6gliche geh\u00f6rt, und der teilweise gute\nBeziehungen zur Treuhand hat und sich mit Hilfe dieser\nguten Beziehungen Grund und Boden aneignet. Und was\nwird mit den Menschen hier? Wenn wir uns Gedanken\nmachen m\u00fcssen, wie die Menschen auch emotional mit\ndiesem Proze\u00df der Vereinigung belastet werden, dann ge-\nh\u00f6rt das mit dazu. Das kommt doch in gewisser Weise\neiner Enteignung gleich. Das mu\u00df man so sehen.\nIch bitte Sie, auch noch \u00fcber einen weiteren Punkt nachzu-\ndenken. Die Alteigent\u00fcmer waren sehr schnell. Sie haben\neine starke Lobby in Bonn. Aber ich frage mich: Was ist\nmit den Aussiedlern \u2013 oder besser gesagt, den Vertriebe-\nnen \u2013 aus Pommern, Schlesien oder Ostpreu\u00dfen? Sind die-\nse Menschen genauso behandelt worden? Haben sie auch\nschon ihre Rechte durchsetzen k\u00f6nnen?\n\n(St\u00fcrmischer Beifall bei SPD,\nLinke Liste/PDS und teilweise\n\nbei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte zum Schlu\u00df zu kommen.\n\nJurk, SPD: Was ist mit den Gesch\u00e4digten der Kreispacht-\nbetriebe? Wo haben die denn eine Entsch\u00e4digung erfah-\nren? Das sind doch Probleme! Deshalb sage ich, da\u00df es\nkeine unbedingte Bevorzugung von Alteigent\u00fcmern geben\nkann. Der Pachtzuschlag f\u00fcr das beste Betriebskonzept ge-\nh\u00f6rt den Menschen von hier, die hier die Arbeitspl\u00e4tze\nschaffen.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung spricht jetzt der\nStaatsminister Dr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung  und  Forsten:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Verwertung ehemals volkseigener landwirt-\nschaftlicher  Fl\u00e4chen  durch  die  Bodenverwertungs- und\n-verwaltungsgesellschaft (BVVG) erfolgt auf der Grundla-\nge der Treuhandrichtlinie vom 26.6. vorigen Jahres. Es\nwurde schon gesagt, da\u00df gegenw\u00e4rtig eine Novellierung\ndieser Richtlinie vorbereitet wird. Nach Informationen der\nBVVG sind in Sachsen \u2013 ganz genau wei\u00df man es nicht \u2013\nzwischen 100 000 und 110 000 Hektar ehemals volkseige-\nner landwirtschaftlicher Fl\u00e4chen au\u00dferhalb der ehemaligen\nVolksg\u00fcter \u2013 also ca. 12 % der landwirtschaftlichen Nutz-\nfl\u00e4che und etwa 25 % der Forstfl\u00e4chen \u2013 zu privatisieren.\nWie Ihnen bekannt ist, wurde die Richtlinie in Abstim-\nmung mit den neuen Bundesl\u00e4ndern erarbeitet, auch in\nAbstimmung mit Brandenburg. Es gilt als Grundsatz f\u00fcr\ndie Verwertung der betroffenen Fl\u00e4chen, da\u00df den Belan-\ngen der Landesplanung, der Raumordnung, der Agrar-\nstruktur, des St\u00e4dtebaus, des Natur- und Umweltschutzes,\nder \u00f6rtlichen Entwicklung sowie des \u00f6ffentlichen Bedarfs\nRechnung zu tragen ist. Ich wiederhole: den Belangen der\nLandesplanung, der Raumordnung und der Agrarstruktur\nist Rechnung zu tragen.\nAufgabe der Staatsregierung ist es, diese Anforderungen\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen gegen\u00fcber der BVVG zu artiku-\nlieren, damit sie bei der Verwertung der Fl\u00e4chen Ber\u00fcck-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 19. Februar 1993\n\n4443\n\n\n\nsichtigung finden. Bisher haben wir gute Erfahrungen ge-\nmacht. Es gibt eine gute Zusammenarbeit zwischen mei-\nnem Haus, der Treuhandanstalt und der BVVG. Auftreten-\nde Problemf\u00e4lle konnten bisher unb\u00fcrokratisch gel\u00f6st wer-\nden. Einzelne Abweichungen sind immer dann entstan-\nden, wenn die Treuhand oder einzelne Mitarbeiter von\ndiesem Weg abgewichen sind. Ich nenne das Stichwort\nForellenmastanlage.\nVom Land Brandenburg wird gegenw\u00e4rtig wieder die For-\nderung erhoben, da\u00df das Land selbst die Verwertung und\nVerwaltung der ehemals volkseigenen land- und forstwirt-\nschaftlichen  Fl\u00e4chen  durchf\u00fchren  will,  um  die Landes-\ninteressen besser ber\u00fccksichtigen zu k\u00f6nnen. Die Staatsre-\ngierung schlie\u00dft sich dieser Auffassung nicht an. Sie hat\nihre Forderung zur Ausgestaltung der Richtlinie w\u00e4hrend\nder Abstimmungen eingebracht, und aus heutiger Sicht\nkann ich sagen, da\u00df die Richtlinie auch dann in Sachsen\nangewendet w\u00fcrde, wenn der Freistaat die Verwertung\ndieser Fl\u00e4chen selbst \u00fcbernehmen m\u00fc\u00dfte.\nMan kann die Verwertung nicht mit allgemeinen Erkl\u00e4-\nrungen durchf\u00fchren, sondern nur anhand von nachpr\u00fcf-\nbaren Kriterien. Solche praktikablen Kriterien sind in der\nRichtlinie enthalten. Ich habe gesichert, da\u00df die staatlichen\n\u00c4mter f\u00fcr Landwirtschaft gemeinsam mit den berufsst\u00e4n-\ndischen Interessenvertretungen in die Verwertung der\nlandwirtschaftlichen Fl\u00e4chen eingebunden sind. Diese be-\nurteilen dann vor Ort die Betriebskonzepte der Pachtan-\ntragsteller und geben die Empfehlungen zur Verpachtung\nan die BVVG. Sie hat \u2013 bis auf sehr wenige Ausnahmen \u2013\nihre Bewirtschaftungsbenachrichtungen und Pachtvertr\u00e4ge\nentsprechend diesen Empfehlungen gemacht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Bitte.\n\nFrau Dr.Wirth, SPD: Herr Minister, sind Sie meiner Mei-\nnung, da\u00df diese Empfehlungen auch nicht von der Treu-\nhand vom Tisch gewischt werden k\u00f6nnen? Mir sind einige\nF\u00e4lle bekannt, wo diese Empfehlung \u00fcberhaupt nicht be-\nachtet worden ist, sondern wo sich die Treuhand sehr ei-\ngenn\u00fctzig zugunsten eines Alteigent\u00fcmers entschieden\nhat. Es ist eben nur eine Empfehlung und mehr nicht.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Frau Dr. Wirth, ich mu\u00df Ihnen in die-\nsem Punkt widersprechen. Es ist keine Empfehlung, son-\ndern eine verbindliche Richtlinie. Dort, wo davon abgewi-\nchen worden ist, ist das zu korrigieren; da gibt es \u00fcber-\nhaupt keine Frage.\nDie Verpachtung der Fl\u00e4chen ist das Ergebnis einer Dis-\nkussion auf breiter demokratischer Grundlage. Das ist\nauch der Grund daf\u00fcr, da\u00df es zu den ca. 1 600 Pachtzusa-\ngen nur weniger als 50 Einspr\u00fcche gibt. Streitf\u00e4lle, die auf\nder Ebene der staatlichen \u00c4mter f\u00fcr Landwirtschaft nicht\ngekl\u00e4rt werden konnten, wurden im Landespachtausschu\u00df\nbeim Staatsministerium behandelt und einer Kl\u00e4rung zu-\ngef\u00fchrt, also auch solche F\u00e4lle, die m\u00f6glicherweise der\nAbg. Frau Dr. Wirth bekannt sind. Das, meine Damen und\nHerren, ist nach meinem Verst\u00e4ndnis Subsidiarit\u00e4t, das ist\nDemokratie in der Praxis, und das ist unsere CDU-Politik.\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Gestatten  Sie  eine  weitere  Zwischen-\nfrage, Herr Minister?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Bitte.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Staatsminister! Ist Ihnen\nbekannt, da\u00df bei 933 Antr\u00e4gen aus Sachsen die beantragte\nFl\u00e4che reduziert wurde und 222 Absagen erteilt worden\nsind?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Abg. Wehnert, ich komme auf\ndiese Frage zur\u00fcck.\nDer Abg. F\u00f6rster hat gestern bei der Erkl\u00e4rung seines Ab-\nstimmungsverhaltens sinngem\u00e4\u00df gesagt, da\u00df es ein Skan-\ndal ist, wie die Privatisierung vonstatten geht.\nEr hatte noch einige Worte hinzugef\u00fcgt; ich m\u00f6chte diese\nnicht wiederholen. \u2013 Ich sage Ihnen: Das ist falsch. Viel-\nleicht ist es in anderen Bundesl\u00e4ndern so.\nUnd ich wiederhole: Auch in eigener Landesregie kann\nman diese Privatisierung nicht besser machen, egal ob mit\noder ohne Sonderausschu\u00df des Landtages. Aber ich lade\ndie Damen und Herren Abgeordneten gern ein, sich in den\nPachtaussch\u00fcssen an der Entscheidungsfindung zu beteili-\ngen und an den Beratungen teilzunehmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie noch eine Zwischenfrage,\nHerr Minister? \u2013 Bitte.\n\nProf.  Dr.  F\u00f6rster,  SPD:  Herr Staatsminister! Empfinden\nSie es nicht als einen politischen Skandal, wenn Hunderte\nvon  Beamten  sich dar\u00fcber  einen  Kopf machen,  wie Alt-\neigent\u00fcmer wieder zu ihrem Eigentum bzw. zur Entsch\u00e4-\ndigung kommen, aber keiner dieser Beamten sich einen\nKopf macht, wie denn die Hunderttausende von Bauern,\ndie im Sudetenland, in Polen auch durch Siegerrecht ent-\neignet worden sind, doch wieder zu ihrem Eigentum oder\nzu einer Entsch\u00e4digung kommen?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Nein, Herr Abgeordneter, ich bin nicht\nIhrer Meinung, denn die Behauptung stimmt nicht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nGegenw\u00e4rtig haben Wiedereinrichter und Neueinrichter \u2013\nSie wissen, wir haben uns sehr daf\u00fcr eingesetzt, da\u00df auch\ndie Neueinrichter eingebunden werden \u2013 f\u00fcr 43 % der\nTreuhandfl\u00e4chen Bewirtschaftungsbenachrichtigungen er-\nhalten. Und ich m\u00f6chte hier ganz bewu\u00dft sagen: Der An-\nteil sogenannter Alteigent\u00fcmer\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nbetr\u00e4gt in Sachsen 3 %. Bei den jetzigen Bewirtschaftungs-\nund Verpachtungszusagen \u2013 ich wiederhole es \u2013 betreffen\netwa 3 % der Fl\u00e4chen sogenannte Alteigent\u00fcmer.\n\n(H\u00f6rt! H\u00f6rt! bei der CDU \u2013\nWehnert, Linke Liste/PDS: Zusagen!)\n\n\u2013 Ja, ich sage auch dazu noch ein Wort.\nIn Verf\u00fcgung der BVVG stehende landwirtschaftliche Fl\u00e4-\nchen wurden bisher lediglich in 13 F\u00e4llen verkauft. Ist die\nExistenz anderer Betriebe durch die Nichtwiederverpach-\ntung bisher bewirtschafteter Fl\u00e4chen ernsthaft gef\u00e4hrdet \u2013\nalso das ist die Frage, die auch Frau Dr. Wirth angeschnit-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 19. Februar 1993\n\n4444\n\n\n\nten hat \u2013, dann werden die Betriebe bei der Verpachtung\nso ber\u00fccksichtigt, da\u00df ihre wirtschaftliche Existenz weiter-\nhin gesichert ist, das hei\u00dft, da\u00df der Betrieb zumindest f\u00f6r-\nderf\u00e4hig bleibt. Sofern die Staatlichen \u00c4mter f\u00fcr Landwirt-\nschaft in \u00dcbereinstimmung mit der entsprechenden Treu-\nhandrichtlinie die langfristige Verpachtung an die Pacht-\nantragsteller bef\u00fcrwortet haben, schlie\u00dft die BVVG jetzt,\nseit November vorigen Jahres, die langfristigen Pachtver-\ntr\u00e4ge ab.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie erneut eine Zwischenfrage,\nHerr Minister?\n\nFrau Dr. Wirth, SPD: Es ist die letzte. \u2013 Herr Minister, bei\nder existentiellen Sicherheit habe ich meine Probleme. Stel-\nlen Sie sich vor, da ist ein Betrieb, der einen Tierbestand\nhat, und die Futterfl\u00e4che wird entzogen. Dann hat das\nganz bestimmte Folgen. Sie meinen, die Betriebe w\u00fcrden\nin ihrer Existenz gesichert sein, auch wenn der Boden ent-\nzogen w\u00fcrde. Mir ist unklar: Wieviel Boden darf welchem\nBetrieb entzogen werden? Gibt es daf\u00fcr irgendwelche\nRichtlinien, oder ist da noch irgendeine Festlegung zu tref-\nfen?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten:  Ja,  die  gibt  es,  Frau Abgeordnete\nDr. Wirth. Es w\u00fcrde aber jetzt zu weit f\u00fchren, wenn ich\nhier alle Einzelheiten darlegte. Dazu reicht die Zeit nicht.\nIn der Regel sind es 70 % der Fl\u00e4chen; auf denen wird\nn\u00e4mlich das Betriebskonzept aufgebaut und danach beur-\nteilt.\nIn den F\u00e4llen, in denen aufgrund von Bearbeitungsschwie-\nrigkeiten bei der Treuhand durch die BVVG Pachtvertr\u00e4ge\nnoch nicht abgeschlossen wurden \u2013 und es wurde ja be-\nreits mehrfach heute darauf hingewiesen \u2013, hat die BVVG\nzun\u00e4chst Bewirtschaftungsbenachrichtigungen an die\nPachtantragsteller verschickt. Diese Bewirtschaftungsbe-\nnachrichtigungen werden in kurzfristige bzw. langfristige\nPachtverh\u00e4ltnisse umgewandelt.\nIch bitte Sie zu beachten, da\u00df die Treuhand keinen festen\n\u00dcberblick \u00fcber den Teil hat, den sie \u00fcberhaupt zu verwer-\nten hat. Woher soll sie den auch haben?\n\n(H\u00f6rt! H\u00f6rt! bei der CDU)\n\nBedenken Sie doch bitte einmal, meine Damen und Her-\nren: Zwischen 1953 und 1960 sind \u00fcber 200 000 Bauern in\nder damaligen DDR zur Flucht gezwungen worden. Sie\nsind gezwungen worden, unter teilweise skandal\u00f6sen Ver-\nh\u00e4ltnissen \u00fcber Nacht ihren Hof und ihre Heimat zu ver-\nlassen. Das ist ja alles dem Volkseigentum zugeschlagen\nworden. Das wird heute als Volkseigentum gef\u00fchrt und ist\nzun\u00e4chst zu entflechten. Es sind also unklare Eigentums-\nverh\u00e4ltnisse zu regeln. Die Grenzen sind nicht klar. Es gibt\nja keine Grenzsteine mehr. Die Zufahrten sind weg. Und\nviele andere Fragen m\u00fcssen geregelt werden, um diese\nlangfristigen Pachtvertr\u00e4ge abzuschlie\u00dfen. Deshalb hat die\nTreuhand in Sachsen \u2013 ich kann es Ihnen ja sagen \u2013 zur\nZeit lediglich eine Leistung von etwa 3 Pachtvertr\u00e4gen pro\nTag.\nBez\u00fcglich der Privatisierung der VEGs wollen wir genauso\nverfahren. Aber weil die s\u00e4chsischen Landwirte sich nicht\noder nur sehr z\u00f6gerlich an den Ausschreibungen beteili-\ngen, und zwar selbst dann, wenn wir ihnen g\u00fcnstige Fi-\nnanzierungsm\u00f6glichkeiten anbieten, zum Beispiel \u00fcber\n\nMBO, wollen wir gemeinsam mit der BVVG auch bei den\nG\u00fctern nach der Entflechtung vorrangig auf Verpachtung\norientieren, nicht auf Verkauf, um so den einheimischen\nLandwirten die Entscheidung zu erleichtern. Deshalb\nm\u00f6chte ich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich den Mitarbeitern\nder BVVG auch f\u00fcr diese konstruktive Arbeit danken.\nDer Kollege Zimmermann aus Brandenburg hat vor dem\nBundestag berichtet, in den ostdeutschen L\u00e4ndern g\u00e4be es\neinen ,,gigantischen Verteilungskampf um den Boden\u201c. Er\nhat gesagt, unsere Landwirte seien chancenlos. Ja, von ,,in-\nnerer Kolonisation\u201c war sogar die Rede. \u2013 Ich distanziere\nmich von solchen \u00c4u\u00dferungen. Vielleicht ist das der soge-\nnannte Brandenburger Weg, und vielleicht ist das auch\ndas, was die Frau Abgeordnete M\u00fcller meint. Aber ich\nkann ihr versichern: Nicht dort, wo am lautesten get\u00f6nt\nwird, sondern dort, wo am besten gearbeitet wird, ist es im\nInteresse der Bauern!\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe: Sehr richtig!)\n\nIn Sachsen sind einheimische Landwirte jedenfalls nicht\nnur gleichberechtigt, sondern die einheimischen Landwirte\nwerden bevorzugt ber\u00fccksichtigt, und das auch dann,\nwenn es um die eigentliche Privatisierung geht. Das jeden-\nfalls verstehe ich unter s\u00e4chsischer Landesagrarpolitik.\nVielleicht ein letztes Wort zum Forstbereich: Die erste Pha-\nse der R\u00fcckf\u00fchrung hat begonnen. In vier Kreisen ist der\nKommunalwald zur\u00fcckgegeben. An der weiteren kontinu-\nierlichen R\u00fcckf\u00fchrung wird gearbeitet. Und in den Ge-\nspr\u00e4chen mit der Bundesregierung dringen wir darauf,\nauch die Privatisierung des Waldes in das sogenannte\nSiedlungskaufmodell einzubeziehen, um einen starken\nBauernwald in Sachsen in der Hand einheimischer Land-\nwirte auch entsprechend zu f\u00f6rdern.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich wei\u00df, es gibt\nF\u00e4lle \u2013 und es wurde hier schon dar\u00fcber berichtet \u2013, wo\ndie BVVG Fehler gemacht hat und macht, insbesondere\ndann, wenn die Landwirtschaftsverwaltungen und die \u00f6rt-\nlichen Pachtaussch\u00fcsse nicht entsprechend konsultiert und\neinbezogen werden. Nach R\u00fccksprachen mit den entspre-\nchenden Mitarbeitern konnten solche Fehler in der Regel\nkorrigiert werden, ganz gleich, ob es um Fragen der Pacht-\nzinsh\u00f6he geht oder auch um Fragen der Fl\u00e4chenzuteilung.\nAber nach den mir vorliegenden Informationen hat es im-\nmer eine einvernehmliche Regelung gegeben.\nEine vielseitig strukturierte, leistungsf\u00e4hige und umwelt-\ngerechte Landwirtschaft in Sachsen, die nachhaltig im\nWettbewerb steht \u2013 das ist unser Ziel. Ich bin sehr dank-\nbar, da\u00df das auch unser neuer Bundesminister f\u00fcr Land-\nwirtschaft, Herr Jochen Borchert, der n\u00e4chste Woche hier-\nher nach Sachsen kommt, schon so deutlich gemacht hat.\nIch kann Ihnen jedenfalls namens der Staatsregierung sa-\ngen: In Sachsen wird kein Chaos verwaltet, wie das einige\nvon der Opposition meinen. In Sachsen wird regiert.\nIch danke f\u00fcr Ihre Unterst\u00fctzung.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Diese Aktuel-\nle Debatte zum Thema Privatisierung der land- und forst-\nwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4chen im Freistaat Sachsen ist hier-\nmit beendet.\nWir kommen zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 19. Februar 1993\n\n4445\n\n\n\n3. Aktuelle Debatte\nAbsicht der Staatsregierung zur Einrichtung von Industrieholdings\n\nf\u00fcr Treuhandbetriebe\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nSie hat auch die Gelegenheit, zuerst hier zu sprechen. Die\nweitere Reihenfolge in der ersten Runde: F.D.P., CDU,\nSPD, Linke Liste/PDS. Und auch die Staatsregierung hat\nsich schon angemeldet.  Ich bitte jetzt die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, das Wort zu nehmen. Herr Weber, bitte.\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Da die S\u00e4chsische Staatsregierung als Podium\nf\u00fcr politische Ideen zunehmend die Presse\u00f6ffentlichkeit\nund nicht den Landtag nutzt, habe ich mich veranla\u00dft ge-\nsehen, anstelle einer m\u00fcndlichen Anfrage die Aktuelle De-\nbatte zu nutzen, um eine Antwort auf die Frage zu bekom-\nmen: Was will die Staatsregierung zur Erhaltung der letz-\nten Reste der s\u00e4chsischen Industrie eigentlich tun?\n\nVorab ein Zitat: ,,Der neue Bonner Wirtschaftsminister\nmu\u00df den \u00fcberf\u00e4lligen Kurswechsel einleiten und sich von\nliebgewordenen Lehrs\u00e4tzen verabschieden. Es war ein fa-\ntaler Irrglaube, allein auf den Markt zu setzen. Der neue\nWirtschaftsminister mu\u00df jetzt das betreiben, was in\nDeutschland bisher als tabu galt: Staatliche Industriepoli-\ntik f\u00fcr Ostdeutschland, finanziert vom westdeutschen\nSteuerzahler.\u201c \u2013 Soweit unser verehrter Wirt-\nschaftsminister im ,,Spiegel\u201c, Heft 3 diesen Jahres.\n\nAls ich vor zwei Tagen sinngem\u00e4\u00df in die gleiche Richtung\nargumentiert habe, hat mir der Ministerpr\u00e4sident vorge-\nhalten, es l\u00e4ge an Leuten wie mir, wenn in Westdeutsch-\nland die Bereitschaft, gr\u00f6\u00dfere Lasten f\u00fcr den Aufbau Ost-\ndeutschlands zu tragen, abn\u00e4hme. Diesen Widerspruch\nh\u00e4tte ich gern noch erkl\u00e4rt bekommen.\n\nZur Sache: Ich meine, da\u00df wir in folgenden Punkten in\ndiesem Hohen Hause doch einer Meinung sind:\n\n1. Ostdeutsche Betriebe, die nicht nur einen regionalen\nMarkt bedienen, werden vom Markt nicht gebraucht.\n\n2. Wenn sie volkswirtschaftlich aber dennoch n\u00f6tig sind,\nund das sind sie offensichtlich, m\u00fcssen sie Zeit haben, um\neine Eigenkapitalbasis aufzubauen, die westdeutsche Ka-\npitalkosten m\u00f6glich macht, Produkte zu entwickeln und\nauf den Markt zu bringen, die wettbewerbsf\u00e4hig sind, qua-\nlifizierte Arbeitskr\u00e4fte zu halten, die diese riesige Innovati-\nonsleistung auch vollbringen k\u00f6nnen.\n\nZeit kaufen kostet Geld. Dieses Geld wird eine l\u00e4ngere Zeit\nnur der Staat aufbringen k\u00f6nnen. Um dies auch zu d\u00fcrfen,\nwird der Staat Unternehmer sein m\u00fcssen. Er wird f\u00fcr das\nWohl und Wehe dieser Betriebe eine klare Verantwortlich-\nkeit \u00fcbernehmen m\u00fcssen. Und er wird als Unternehmer\nam Markt auch Konkurrent sein m\u00fcssen. Ob das alles in\ndie ordnungspolitischen Denkschablonen der regierenden\nParteien pa\u00dft oder nicht, ist der ostdeutschen Wirklichkeit\nv\u00f6llig gleichg\u00fcltig.\n\nWenn man sich \u00fcber das Ziel einig ist, mu\u00df man sich \u00fcber\ndie obengenannten Schlu\u00dffolgerungen im klaren sein.\nDann mu\u00df man \u00fcber den Weg reden. Ob der richtige Weg\n\u00fcber Branchenholdings, L\u00e4nderholdings oder \u00fcber Mana-\ngement-KGs l\u00e4uft, ist auch die falsch gestellte Frage. Ich\nmeine, alle diese Wege sind gleichzeitig da einzuschlagen,\nwo sie sinnvoll sind, und sie sind jetzt einzuschlagen.\n\nIn diesem Sinne erwarte ich von Ihnen, Herr Schommer,\nkein entschiedenes ,,Ja, aber \u2026\u201c, sondern jetzt und heute\neine klare Aussage.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nLinke Liste/PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der\nF.D.P.; Herr Dr. Hielscher, bitte.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren!\n\n1. Die F.D.P. will keinen Staat, der f\u00fcr die Unternehmen\nletztendlich verantwortlich ist, also keine Staatswirtschaft.\n\n2. Die F.D.P. ist f\u00fcr den Aufbau einer mittelst\u00e4ndischen\nWirtschaftsstruktur im Freistaat Sachsen. Diese mittelst\u00e4n-\ndische Struktur mu\u00df im nationalen und internationalen\nWettbewerb bestehen, und das dauerhaft.\n\n3. Die F.D.P. ist f\u00fcr die Gleichbehandlung der Unterneh-\nmen und gegen Wettbewerbsverzerrungen, die letztlich\nimmer zu strukturellen Fehlentwicklungen f\u00fchren. Wir se-\nhen es an der Stahlindustrie.\n\n4. Die F.D.P. ist nicht f\u00fcr Bestandsgarantien f\u00fcr Branchen,\nUnternehmen und Arbeitspl\u00e4tze, die im Wettbewerb chan-\ncenlos sind. Mit Bestandsgarantien wird nur Zeit gekauft;\nGeld wird nicht in neue Arbeitspl\u00e4tze investiert.\n\nF\u00fcr die Treuhandunternehmen hat es bei aller Differenzie-\nrung aber kaum eine Chance gegeben, sich auf den Wett-\nbewerb einzustellen. Das ist das Problem. Die Betriebe, die\nnoch nicht privatisiert werden konnten und auch nicht in\nSicht einen K\u00e4ufer finden werden, sind ohne aktive Unter-\nst\u00fctzung durch die Treuhand im Wettbewerb weiterhin\nbenachteiligt.\n\nGenau hier ist der Ansatz, der die Politik fordert, Rahmen-\nbedingungen zu schaffen, die diesen Unternehmen eine\nechte Chance einr\u00e4umen, sich dem Wettbewerb als gleich-\nwertige Partner zu stellen. Es gibt nun verschiedene Mo-\ndelle zur Sanierung dieser Unternehmen. Die \u00d6ffentlich-\nkeit erwartet eher Bestandsgarantien f\u00fcr Branchen und Ar-\nbeitspl\u00e4tze. Das ist menschlich verst\u00e4ndlich, darf aber\nnicht die Basis f\u00fcr politische Entscheidungen sein.\n\nDie F.D.P. hat einen Projektvorschlag f\u00fcr die Bildung einer\ns\u00e4chsischen Industriegruppe Leipzig GmbH & Co. KG be-\nreits in die Diskussion gebracht. Wir sehen vom Grundsatz\nher viele Parallelen zum Vorschlag der Staatsregierung.\nDie Finanzierungsbasis der F.D.P. geht jedoch von Privat-\nkapital aus, das zumindest in H\u00f6he einer Ausfallb\u00fcrg-\nschaft durch den Staat zu verb\u00fcrgen w\u00e4re.\n\nGehen wir in die Verantwortung f\u00fcr die Wirtschaft in\nSachsen, in die Diskussion zu diesen Vorschl\u00e4gen! Beden-\nken wir aber auch nachdr\u00fccklich, da\u00df die Holdings nicht\nSachsens Zukunft bestimmen werden. Die von unten ge-\nwachsenen Strukturen bestimmen die Zukunft.\n\nHier  ist  Diskussion  zum  Technologiekonzept,  Herr\nDr. Schommer, als wesentliche Ausgangsgrundlage f\u00fcr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 19. Februar 1993\n\n4446\n\n\n\nden Aufbau neuer Wirtschaftsstrukturen von unten unbe-\ndingt nachdr\u00fccklich nochmals angemahnt.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Fraktion der CDU spricht jetzt\nHerr Witzschel.\n\nWitzschel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wenn ich Holding h\u00f6re, habe ich zwei Seelen in mei-\nner Brust \u2013 die Situation unserer Treuhandbetriebe in\nSachsen und deren Zukunft auf der einen und der Begriff\nHolding auf der anderen Seite. F\u00fcr die CDU-Fraktion\nm\u00f6chte ich hier sagen, da\u00df f\u00fcr uns nach wie vor keine\nStaatsbeteiligung in Frage kommt, weil bewiesen ist, da\u00df\nder Staat der schlechteste Unternehmer ist, den man sich\ndenken kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEtwas anderes sind Mittel, die der Sanierung dienen, die\nerreichen sollen, da\u00df unsere Betriebe, die nie recht im\nWettbewerb gestanden haben, erstmal eine Chance be-\nkommen, am Markt aktiv zu werden. In den Altbundes-\nl\u00e4ndern werden Subventionen f\u00fcr Betriebe und Unterneh-\nmen gezahlt, die im Wettbewerb gescheitert sind. Bei uns\nist Hilfe n\u00f6tig f\u00fcr Betriebe, die erst einmal eine M\u00f6glich-\nkeit bekommen m\u00fcssen, \u00fcberhaupt am Wettbewerb teilzu-\nnehmen. Dieses Problem \u00fcber eine Holding zu l\u00f6sen, halte\nich zumindest f\u00fcr \u00fcberdenkenswert.\nMeine Scheu vor einer Holding kommt vielleicht daher,\nda\u00df ich meine Vergangenheit nicht vergessen habe und\nkombinatsgesch\u00e4digt bin. Ich habe einfach Bedenken, da\u00df\nsich in eine solche Holding Leute fl\u00fcchten, die zum Bei-\nspiel bei der Aufl\u00f6sung der Treuhandanstalt \u00fcberleben\nwollen oder erfahrene Kader aus der Vergangenheit sind.\nEs w\u00e4re auf jeden Fall fatal, wenn wir dort Bekannte wie-\ndertr\u00e4fen, die wir dort nicht sehen wollen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEs darf auch nicht geschehen, da\u00df Strukturen entstehen,\ndie nicht das Ziel haben, Betriebe zu privatisieren, sondern\nlange zu \u00fcberleben. Wir d\u00fcrfen trotz aller Probleme nicht\nden Mut verlieren, dort auch zu liquidieren, wo es be-\ntriebswirtschaftlich n\u00f6tig ist. Wenn also ein Betrieb, der\nfr\u00fcher 450 Mitarbeiter hatte, auf 32 geschrumpft ist und\ndavon jetzt 15 in der Verwaltung sind und die Sekret\u00e4rin\nnoch eine eigene Mitarbeiterin hat, dann ist sicherlich der\nPunkt erreicht, wo man nur noch liquidieren kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEine Sanierung darf sich aber nicht in der Ausreichung\nvon Liquidit\u00e4tskrediten ersch\u00f6pfen,  sondern sie mu\u00df\neinen Neuanfang erm\u00f6glichen. Das kann die Treuhand\nbeim besten Willen nicht leisten, denn sie ist kein Unter-\nnehmer, sondern Verk\u00e4ufer. Deshalb ist eine neue Kon-\nstruktion, gleichg\u00fcltig wie sie hei\u00dft, durchaus bedenkens-\nwert. Eine Forderung m\u00fc\u00dfte ich aufmachen: Die dortigen\nManager m\u00fcssen am Gewinn, aber auch am Verlust betei-\nligt werden. Sie m\u00fcssen ihr privates Schicksal mit dem\nSchicksal des Betriebes verbinden. Wenn das eine Holding\nl\u00f6sen kann, dann hat sie meine Zustimmung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der SPD;\nHerr Lochbaum, bitte.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! ATLAS wird in diesen Tagen immer wieder als Wun-\nderwaffe zur Rettung der s\u00e4chsischen Industrie gehandelt.\nWas kann es aber wirklich leisten? \u2013 ATLAS w\u00e4hlt aus\ndem Rest der vorhandenen Treuhandbetriebe aus und\nstreitet dar\u00fcber mit der allm\u00e4chtigen Treuhand, allerdings\nmit ungleichen Waffen. Erzielt man eine Einigung, dann\nbesteht die M\u00f6glichkeit, da\u00df das Land Landesf\u00f6rdermittel,\nB\u00fcrgschaften und so weiter zur Verf\u00fcgung stellen kann.\nDann aber beginnt erst die Phase der Sanierung, der Mo-\ndernisierung. Und das leistet ATLAS nicht.\nWas nun? Was geschieht mit den Betrieben, die 1994 noch\nnicht privatisiert oder liquidiert sind? \u2013 Ganz egal, welche\nKonstruktion man daf\u00fcr findet, ob sie beim Bundesfinanz-\nministerium bleiben, ob sie in Management-KGs unterge-\nbracht sind oder ob man eine oder mehrere Industriehol-\ndings bildet \u2013 die Aufgaben sind das wesentliche, und die\nAufgaben bleiben die gleichen:\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Die Betriebe m\u00fcssen die Chance erhalten, Marktanteile\nzu erobern, teilweise mit v\u00f6llig neuen Produkten.\n2. Sie m\u00fcssen gezielt saniert werden, um die Defizite in\nder Realkapitalausstattung abzubauen, und zwar durch\ngezielte Investitionen anstelle des Gie\u00dfkannenprinzips.\n3. Es m\u00fcssen schnellstens vor allem die Defizite im Mana-\ngementbereich abgebaut werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWelche Dachkonstruktion man f\u00fcr diese Aufgabe w\u00e4hlt,\nist nach meiner Meinung sekund\u00e4r. Fest steht, Herr Witz-\nschel, und damit widerspreche ich Ihnen: Der Staat, in er-\nster Linie der Bund, aber auch das Land, wird diese Betrie-\nbe 1994 auf dem Hals haben, und er kann sich nicht aus\ndieser Verantwortung stehlen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAn  dieser  Verantwortung  kommt  weder  der  Bundes-\nfinanzminister noch kommen Sie, Herr Schommer, vorbei.\nWir haben Ihnen das bereits mehrfach gesagt. Es sei denn,\nman wartet so lange ab, bis sich das von selbst erledigt hat.\nDem Arbeitnehmer ist es vollkommen wurscht, welche\nDachkonstruktion die Politiker sich ausdenken, er will\nseinen  Arbeitsplatz  behalten,  er  will  nicht  von  Arbeits-\nlosenunterst\u00fctzung und Sozialhilfe leben.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\ndes Abg. Wehnert, Linke Liste/PDS)\n\nDas w\u00e4re f\u00fcr ihn ein wirklicher Solidarpakt, und unter\ndiesem  Gesichtspunkt  mu\u00df  auch \u00fcber die Dachkonstruk-\ntion f\u00fcr die Sanierung der Betriebe nachgedacht werden.\nSicher, die Industrieholdings sind eine M\u00f6glichkeit, aber\nauch diese Konstruktion mu\u00df erst mit Leben erf\u00fcllt wer-\nden.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\ndes Abg. Wehnert, Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Langer,  Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Zu diesem Thema der Debatte \u00e4u\u00dfere\nich Mi\u00dfmut in dreierlei Richtung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 19. Februar 1993\n\n4447\n\n\n\n1. Erst vor 14 Tagen stellte ich im Wirtschaftsausschu\u00df die\nFrage, was es denn f\u00fcr praktische Vorstellungen der\nStaatsregierung zur Industrieholding gebe. Antwort: Das\nist bisher nur ein Gedanke, dazu gibt es noch Vorgespr\u00e4-\nche in Bonn, und im \u00fcbrigen w\u00fcrden die Mitglieder des\nWirtschaftsausschusses \u00fcber den Fortgang der Angelegen-\nheit informiert. Jetzt entnehme ich wieder alle Informatio-\nnen nur der Presse, und da ist es ein Wust von Reportagen,\nKommentaren, Dementis usw. usf.\nFazit 1: Es ist wie beim Fu\u00dfball: Jeder spricht mit, jeder\nspricht hinein, ernstzunehmende Sachkompetenz in dieser\nFrage ist kaum zu h\u00f6ren.\n2. Am 5. Februar hat die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne die-\nsen Antrag auf Aktuelle Debatte eingebracht. Die F.D.P.-\nFraktion, offensichtlich etwas besser informiert, l\u00e4\u00dft am\ngleichen Tag \u00fcber ihren Pressesprecher ein eigenes Kon-\nzept vorstellen, eine Art Zwischenmodell zwischen\nATLAS-Betrieb  und  Landesholding.  Da  spricht  sie  von\n30 Betrieben mit 2 500 Arbeitspl\u00e4tzen in den Regionen\nLeipzig und Chemnitz, pro Betrieb also etwa 80 Arbeits-\npl\u00e4tze. Das k\u00f6nnen doch bei aller Akzeptanz nicht die zu\nerhaltenden Kernbereiche der s\u00e4chsischen Industrie sein.\nFazit 2: Statt einen einheitlichen Standpunkt im Landtag\nzu dieser \u00dcberlebensfrage zu erarbeiten, macht ,,jeder\nseins\u201c.\nMeine Damen und Herren! Das ist qualitativ etwas ande-\nres \u2013 um auf die Debatte zum Einzelplan 07 kurz zur\u00fcck-\nzukommen \u2013 als die Sorge von Dr. Hielscher um die Pri-\nvatbetriebe und meine Sorge um die Treuhandbetriebe.\nUnd ganz am Rande, das ist meine Meinung: Wenn blo\u00df\netwas von dem sachlichen Klima des Meinungsstreits im\nWirtschaftsausschu\u00df in den Landtag einziehen w\u00fcrde, bei\ndiesem Gebirge von Problemen! Das sage ich in Erinne-\nrung an den heutigen Vormittag.\n\n(Beifall von Frau Schneider, Linke Liste/PDS)\n\n3. Und das ist nicht nur Mi\u00dfmut, das ist Emp\u00f6rung: Wenn\nes denn schon zu Gespr\u00e4chen in Bonn kam, dann ist der\nStandpunkt des neuen Wirtschaftsministers Rexrodt be-\nst\u00fcrzend. Er sagte: ,,Ich bin entschieden dagegen; eine\nStaatsholding w\u00e4re nur die Fortsetzung der alten Ver-\nlustwirtschaft.\u201c Da sage ich: Die neue Verlustwirtschaft,\ndas sind Menschen, Arbeitskr\u00e4fte, die verlorengehen. Das\nerw\u00e4hnte Zitat ist meiner Meinung nach kennzeichnend\nf\u00fcr einen eiskalten ehemaligen Treuhandbo\u00df und f\u00fcr seine\nbei der Vorlage des Bundeswirtschaftsberichts 1993 h\u00f6rbar\ngewordene Konzeptionslosigkeit.\nFazit 3: Mit dieser Regierung in Bonn fahren wir an den\nBaum; f\u00fcnf Meter davor sind wir schon angelangt. Lassen\nSie uns gemeinsam in Sachsen den Kurs der Sanierung\nsteuern, und der hei\u00dft durchaus auch Industrieholding.\nMeine Fraktion unterst\u00fctzt hierin die S\u00e4chsische Staatsre-\ngierung und den Wirtschaftsminister.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS, SPD und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU.\nHerr Beyer wollte sprechen.\n\nBeyer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Es ist nat\u00fcrlich eine Zumutung, f\u00fcr so eine\nwichtige Angelegenheit nur 3 Minuten Redezeit zu haben.\n\n(Beifall des Abg. Ott, F.D.P.)\n\nDaher erlaube ich mir, eingangs kurz zwei Feststellungen\nzu treffen, um danach einige Fragen aufzuwerfen. Zu-\nn\u00e4chst die Feststellungen:\n1. \u00dcberlegungen zur Neustrukturierung der Treuhandan-\nstalt, die nat\u00fcrlich in erster Linie in die Bundeskompetenz\nfallen, gehen eindeutig \u00fcber den Eigenbereich der Landes-\nexekutive hinaus und sind im zust\u00e4ndigen Fachausschu\u00df\ndes Parlaments gemeinsam mit der Regierung zu diskutie-\nren.\n2. Im CDU-regierten Sachsen wird es keine s\u00e4chsische\nStaatsholding geben. Das haben inzwischen sowohl der\nMinisterpr\u00e4sident als auch der Minister f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit richtigstellend erkl\u00e4rt.\nMeine Fragen beginne ich, indem ich Bundesminister Rex-\nrodt aus der ,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom 6.2. zitiere: ,,Mich\nverwundert diese s\u00e4chsische Initiative, die zu einem\nZeitpunkt kommt, wo alle Beteiligten davon ausgehen\nmu\u00dften, da\u00df den s\u00e4chsischen Belangen bei der Sanierung\nvon Unternehmen des industriellen Kerns durch entspre-\nchende Vereinbarungen Rechnung getragen sei.\u201c\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBeyer, CDU: Ich m\u00f6chte das Zitat zu Ende bringen.\nUnd weiter: ,,Wenn es noch Defizite geben sollte, sind die-\nse gezielt anzugehen.\u201c\nBitte, Herr Lehner.\n\nLehner,  CDU:  Herr Beyer, wenn es in Sachsen keine\nStaatsholding geben soll, was w\u00fcrden Sie von einer stillen\nBeteiligung des Staates an Betrieben halten?\n\nBeyer,  CDU:  Herr Kollege Lehner, bis dahin geht das\nKonzept: Liquidit\u00e4tskredite, B\u00fcrgschaften \u2013 bis zur stillen\nBeteiligung. Dagegen ist nach meinem Daf\u00fcrhalten \u00fcber-\nhaupt nichts einzuwenden.\nIch frage: Warum zerbrechen wir uns den Kopf der Treu-\nhandanstalt respektive der Bundesregierung, solange \u2013 ich\nbitte das zu bedenken \u2013 wir unsere Hausaufgaben nicht\ngemacht haben, d. h. solange wir ATLAS nicht voll zum\nLaufen gebracht haben? ATLAS ist die inzwischen allseits\nanerkannte Transformationsmatrix. Ein entscheidendes\nund von uns so konzipiertes Ziel von ATLAS ist es gerade,\nda\u00df die positiv ausgew\u00e4hlten Unternehmen dann weit\nweg von der Treuhandanstalt sind.\nIn einem Vertrag mu\u00df in jedem Einzelfall festgelegt sein,\nwas denn unternehmerischer und finanzieller Handlungs-\nspielraum bedeutet. Diese weitgehende Freiheit der Unter-\nnehmen mit f\u00e4higen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern an der Spitze oder\nneuen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern aus der zweiten Reihe, das ist die\nVoraussetzung daf\u00fcr, da\u00df Wettbewerbsf\u00e4higkeit und auch\ndie Akquirierung guter Manager erreichbar sind.\nWarum,  frage ich,  legen  wir  ATLAS  schon  wieder  bei-\nseite? ATLAS kann der institutionell mit der Bundesregie-\nrung abzusichernde st\u00e4ndige Landeseinflu\u00df bis zur Priva-\ntisierung der Unternehmen sein. Warum wird auf eine rie-\nsige, alle \u00f6stlichen Bundesl\u00e4nder umgreifende Industrie-\nholding gedr\u00e4ngt, vielleicht mit Hauptsitz in Frankfurt\n(Main), weil dort das Ambiente f\u00fcr den Vorstand dann\nstimmt? Roland Berger forderte gerade flache Hierarchien\nund dezentrale Verantwortung. Die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der\nUrban Management KG klagen \u00fcber den komplizierten\nHoldingapparat.\nDie Hauptarbeit, meine Damen und Herren, ist in den Un-\nternehmen zu leisten \u2013 nach positiver Evaluierung, nach\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 19. Februar 1993\n\n4448\n\n\n\nEinstellung aller Ausgangsparameter \u2013, materiell, finan-\nziell, personell, logistisch, und dann mit gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher\nUnabh\u00e4ngigkeit und minimaler B\u00fcrokratie.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Frau W\u00fcnsche von\nder Fraktion der CDU.\n\nFrau W\u00fcnsche, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Industrieholding geistert durch die Gazetten;\nsie stellt sich dar als die rettende L\u00f6sung, die M\u00f6glichkeit,\nunsere Industrie \u00fcber die Existenzflaute zu retten, das Ei\ndes Columbus. Aber ich denke, es ist ein faules Ei.\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU)\n\nAusgangspunkt sind die \u00dcberlegungen, was aus den sa-\nnierungsf\u00e4higen und evtl. sp\u00e4ter einmal privatisierbaren\nBetrieben wird, die noch bei der Treuhand parken. Durch\nStaatsholdings w\u00fcrde unter den jetzt gegebenen Pr\u00e4mis-\nsen nichtprivatisierbare Unternehmensmasse k\u00fcnstlich am\nMarkt gehalten. Das aber ist zutiefst unsozial, denn die\nteuerste Sozialpolitik ist die durch Ineffizienz erkaufte.\nDabei hat der Staat dann noch sein gutes Gewissen, tut er\ndoch so viel zum Erhalt.\nWer wei\u00df denn schon, da\u00df das mit Steuermitteln erkauft\nwird, die zum gr\u00f6\u00dften Teil auch noch von denen einkas-\nsiert werden, die nicht etwa in Staatsbesch\u00e4ftigung stehen,\nund zum Teil von den Unternehmen kommen, die gegen\ndie unlauteren, weil subventionierten Staatsfirmen im\nWettbewerb stehen?\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU)\n\nEin feines Spiel! Eine Umstrukturierung gro\u00dfen Ausma\u00dfes\nbei den Firmen ist unerl\u00e4\u00dflich, denn privatisierbar ist ja\nschlie\u00dflich nur, was gute Marktchancen hat. Der Staat als\nEigner w\u00e4re damit \u00fcberfordert. Wir wissen das, wir ken-\nnen unseren Etat.\nNicht anders ist das sicherlich dann auch in Bonn, wo jetzt\nmit dem Solidarpakt Besitzst\u00e4nde zur Diskussion gestellt\nwerden m\u00fcssen, deren stetige Weiterung ja geradezu\nschon Gewohnheitsrecht in den Altl\u00e4ndern gewesen ist.\nDie Umstrukturierung von Wirtschaftsbereichen dauert\nauch im staatlichen Bereich immer l\u00e4nger als im privaten,\nist es doch immer das Geld derer, die sanieren. Zum Bei-\nspiel m\u00fcssen ja seit Jahren die Bahn und die Post umstruk-\nturiert werden. Das ist aber bis heute nicht geschehen, ob-\nwohl die Defizite zig Milliarden betragen. Selbst wir mit\nunserer  noch  nicht  einmal  dreij\u00e4hrigen  Bundesb\u00fcrger-\nerfahrung sp\u00fcren schon die inflation\u00e4re Preisentwicklung\nbeim Nutzen einiger dieser Staatsunternehmen. Sie ent-\nsteht jedoch keineswegs, um die Bundeskasse \u00fcberquellen\nzu lassen.\nBundespost und Bundesbahn sind nun interessanterweise\nauch noch Betriebe, die eine Monopolstellung haben, aber\ndiese Staatsholdings, die angedacht sind, werden mit hun-\ndertprozentiger Sicherheit Konkurrenten zu f\u00fcrchten\nhaben und sich in der rauhen Marktwirtschaft bew\u00e4hren\nm\u00fcssen, also trotz Subventionen versagen oder wegen der\nSubventionen andere, private Firmen ins Aus treiben.\nWesentliches Hemmnis f\u00fcr die wirtschaftliche \u00dcberlebens-\nchance ist bei den Staatsbetrieben die geg\u00e4ngelte Beweg-\nlichkeit, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau W\u00fcnsche, CDU: Nein. \u2013 die es ebensowenig erlaubt,\nM\u00f6glichkeiten spontan zu nutzen, wie auch, kalkulierbare\nRisiken einzugehen. Selbst wenn er k\u00f6nnte, unterst\u00fcnde\nder Staat einem Regelmechanismus, der das nicht zul\u00e4\u00dft.\nIch denke, wir sollten uns solche fatal langen Umwege\nnicht auferlegen.\nAuch das Sozialargument greift \u00fcberhaupt nicht, im Ge-\ngenteil. Es kommt dem Staat und damit dem Steuerzahler\nwesentlich billiger, wenn er die negativen Auswirkungen\neiner kurzzeitigen strukturellen Arbeitslosigkeit durch\nEinsatz \u00f6ffentlicher Mittel mildert, anstatt mit dem Geld\ndes Steuerzahlers unwirtschaftliche Arbeitspl\u00e4tze k\u00fcnst-\nlich zu erhalten.\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen!\n\nFrau W\u00fcnsche, CDU: Fazit: Staatsholdings sind unfinan-\nzierbar, unbeweglich, unsozial \u2013 ergo f\u00fcr mich unm\u00f6glich.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Herr Staatsminister Dr. Schommer hat\num das Wort gebeten.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich bedanke\nmich f\u00fcr alle Diskussionsbeitr\u00e4ge. Es ist gut, wenn man\nwei\u00df, wie jeder denkt, und so ist es in einer Demokratie:\nAus dieser Diskussion heraus wollen wir ja auch zu richti-\ngen L\u00f6sungen kommen. Das gleiche ist ja auch festzustel-\nlen, wenn wir die Politik in den alten Bundesl\u00e4ndern und\nauf Bundesebene sehen oder wenn wir uns das breite Mei-\nnungsspektrum der deutschen Presse ansehen. Auch dort\nlesen wir alle m\u00f6glichen Vorschl\u00e4ge und Gedanken, und\nes ist letztendlich nun unsere Aufgabe und insbesondere\nauch die Aufgabe der Staatsregierung, aus all diesen Vor-\nschl\u00e4gen, Warnungen und Gedanken das Bestm\u00f6gliche zu\nmachen. So haben wir das in den vergangenen zwei Jahren\ngetan, und so wollen wir das auch in Zukunft tun \u2013 ich\nglaube, zum Vorteil dieses Freistaates und seiner Wirt-\nschaft.\nHerr Weber und Herr Langer, lassen Sie mich nur eine\nAnmerkung zu Ihrem Vorwurf machen, ich w\u00fcrde meine\nVorschl\u00e4ge Ihnen nur \u00fcber die Presse mitteilen. Dies ist so\nnicht richtig. Ich habe bereits vor einem Jahr auch hier im\nLandtag dar\u00fcber gesprochen, da\u00df ich eine Ausgliederung\nder zu sanierenden Unternehmen aus der Treuhandanstalt\nf\u00fcr notwendig und richtig halte. Seit unserem letzten Tref-\nfen im Wirtschaftsausschu\u00df, verehrter Herr Langer, ist die\nZeit so schnell vergangen, da\u00df ich vorher keine Zeit mehr\nhatte, mit Ihnen zu sprechen. Das zum ersten.\nZum zweiten bin ich nicht an die Presse herangetreten,\nsondern  die  Presse hat \u2013 aus welchen Quellen auch im-\nmer \u2013 \u00fcber das, was hier und in Bonn gedacht wird, be-\nrichtet. Dies ist nat\u00fcrlich nicht mir anzulasten. Ich hoffe,\nda\u00df Sie verstehen, wenn ich das so sage. Sie werden zu\ndieser ganzen Thematik von mir keine Presseerkl\u00e4rung ge-\nh\u00f6rt haben.\nDar\u00fcber hinaus \u2013 so ist das nun einmal,  wenn man Ver-\nmutungen \u00e4u\u00dfert \u2013 ist nicht immer richtig wiedergegeben\nworden,  was ich denke oder was die Staatsregierung\ndenkt \u2013 daher auch Ihr Irrtum, Herr Weber, wir h\u00e4tten\neine s\u00e4chsische Industrieholding gefordert. Diesen Begriff,\nauf den Sie sich beziehen, habe ich selbst in dieser Form\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 19. Februar 1993\n\n4449\n\n\n\nzum ersten Mal einen Tag vorher in einem deutschen Wo-\nchenblatt gelesen, das Sie schon einmal zitiert haben. Er\nwar mir vorher so nicht bekannt, auch nicht die Abk\u00fcr-\nzung.\nLassen  Sie  mich  nur  kurz  noch  einmal auf die gegen-\nw\u00e4rtige  Situation  eingehen.  Es  besteht  ja  in  diesem Ho-\nhen Haus \u2013 und  ich  bin au\u00dferordentlich dankbar daf\u00fcr \u2013\n\u00dcbereinstimmung, da\u00df der Weg, den Sachsen, auch hier\nwieder als Vorreiter, mit ATLAS gegangen ist, ein richtiger\nWeg ist. Es ist eminent wichtig f\u00fcr uns zu wissen: Wie ist\ndie Situation heute? Daraus folgend m\u00f6chte ich noch et-\nwas zur sogenannten Fortf\u00fchrung von ATLAS sagen.\nBis  zum  Jahresende 1992  hat  die  Treuhand  in  Sachsen\n3 182 Unternehmen privatisiert. Ende Januar gab es in\nSachsen noch 842 Unternehmen in Treuhandbesitz mit\netwa 162 000 Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern. Zieht\nman von dieser Anzahl der Betriebe all die Unternehmen\nab, die zum Handel, zum Dienstleistungsbereich, zum\nBergbau, zur Energie, zum Bau geh\u00f6ren, zieht man die\nFirmen ab, die wahrscheinlich noch liquidiert werden\nm\u00fcssen, zieht man die Firmenm\u00e4ntel ab \u2013 es gibt eine gan-\nze Reihe von Firmen, die keine Firmen mehr, sondern nur\nnoch Firmenm\u00e4ntel sind \u2013, zieht man die kleineren Unter-\nnehmen ab, die von ihrer Gr\u00f6\u00dfe nicht zu ATLAS geh\u00f6ren\nk\u00f6nnen, dann bleiben gesch\u00e4tzt etwa 560 Unternehmen\n\u00fcbrig, die wir von ATLAS aus jetzt pr\u00fcfen werden.\nIch gehe davon aus, da\u00df bis zum Jahresende noch etwa 130\nbis 150 Unternehmen hier in Sachsen bestehen werden, die\ndann \u2013 so hoffen wir \u2013 ATLAS-Betriebe sind und damit die\nChance der Sanierung bekommen m\u00fcssen. Wir sch\u00e4tzen,\nda\u00df diese Betriebe noch 50 000 bis 60 000 Mitarbeiter\nhaben werden.\nDies ist die Ausgangsposition, wie wir sie heute einsch\u00e4t-\nzen. Die bisherigen Ergebnisse habe ich Ihnen in der Haus-\nhaltsdiskussion schon genannt. Ich will es noch einmal sa-\ngen: 145 Betriebe wurden benannt, 44 davon privatisiert, 8\naufgel\u00f6st. Bei 48 Unternehmen besteht \u00dcbereinstimmung,\nsie zu sanieren, und \u00fcber 45 verhandeln wir mit der Treu-\nhand. Es werden jetzt nach und nach alle anderen Unter-\nnehmen gemeldet.\nIch bin auch sehr froh, da\u00df hier \u00dcbereinstimmung\nherrscht, da\u00df Sanieren quasi Privatisieren hei\u00dft. Moderni-\nsieren hei\u00dft, von Grund auf zu erneuern, und da ist f\u00fcr\nmanche Unternehmen ein gr\u00f6\u00dferer Zeitraum n\u00f6tig, weil\nviele Unternehmen neue Produkte entwickeln und M\u00e4rkte\nerschlie\u00dfen m\u00fcssen. Es geht unter keinen Umst\u00e4nden\ndarum,  Frau W\u00fcnsche,  Betriebe,  die keinerlei\nSanierungschancen haben, zu sanieren.\nEs wird keine Bestands- und keine Arbeitsplatzgarantie\ngeben d\u00fcrfen, wenn wir dieses ATLAS-Programm erfolg-\nreich umsetzen wollen.\nWas ist nun das Problem? \u2013\nHero Brahms, Vizepr\u00e4sident der Treuhandanstalt, hat ge-\nsagt: ,,Zum Jahresende 1993 knipsen wir das Licht aus.\u201c\nAuch Frau Breuel hat gesagt, da\u00df eben sp\u00e4testens 1994 das\noperative Gesch\u00e4ft der Treuhandanstalt abgewickelt sein\nwird. Da m\u00fcssen wir doch heute \u2013 wenn Sanierung einen\nZeitraum von drei bis f\u00fcnf Jahren ben\u00f6tigen kann \u2013 die\nFragen stellen: Wie soll denn danach eigentlich die Sanie-\nrung \u00f6konomisch-betriebswirtschaftlich sinnvoll, strate-\ngisch vern\u00fcnftig durchgef\u00fchrt werden? Wer soll daf\u00fcr zu-\nst\u00e4ndig sein? Soll es ein Beamter des Bundesfinanzministe-\nriums oder der Bundesm\u00f6gensverwaltung, soll es wieder-\num eine \u00f6ffentlich-rechtliche Anstalt sein, oder soll es die\n\nalte Treuhand sein, die dann nur noch Controller und den\nBundesrechnungshof hinter sich hat?\nDies soll und kann doch wohl nicht der Fall sein. Hier ist\nes auch unsere Verpflichtung, dar\u00fcber nachzudenken;\ndenn eine Sanierung kann nur dann erfolgreich sein, wenn\nnicht nur das erforderliche Kapital zur Verf\u00fcgung gestellt\nwird, sondern auch, Herr Lochbaum, wenn die Rechts-\nform, zu der diese Unternehmen geh\u00f6ren, der Rechtsform\nentspricht, die auch die Wettbewerber haben.\n\nDas hei\u00dft, es m\u00fcssen Rechtsformen sein, die wirt-\nschaftliches Handeln, die Unabh\u00e4ngigkeit garantieren, die\nflexible und schnelle Entscheidungen garantieren. Wir wis-\nsen, da\u00df dies bei Bundeseinrichtungen eben nicht gegeben\nist. Das war ja das gro\u00dfe Problem bei der Treuhandanstalt.\n\nDer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer mu\u00dfte zu seinem Aufsichtsratsvorsit-\nzenden gehen. Dann war er bei der Treuhand. Er hatte das\nBranchendirektorat, er hatte die Controller. Dann hatte er\nnoch den Vorstand. Er hatte den Verwaltungsrat. Er hatte\ndrei, vier Abteilungen des Bundesfinanzministers, den\nBundesrechnungshof, einen Bundestagsausschu\u00df und\nauch L\u00e4nderminister und -ministerpr\u00e4sidenten, die Ein-\nflu\u00df nahmen. So kann man nicht erfolgreich sanieren.\n\nWenn wir aber eine unabh\u00e4ngige Rechtsform haben, die\nim Wettbewerb Bestand hat, dann werden wir auch das\nManagement finden, das wir brauchen, n\u00e4mlich unabh\u00e4n-\ngig und qualifiziert, so wie Hermann Joseph Abs nach\ndem Zweiten Weltkrieg eben auch f\u00fcr die Entwicklung der\nKreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau bestimmend war, die Insti-\ntution dominiert hat. Da brauchen wir eine Rechtsform,\ndie sicherstellt, da\u00df der politische Einflu\u00df au\u00dfen vor bleibt,\nda\u00df eben keine Beamten und keine Politiker in den Auf-\nsichtsratsgremien sind; denn nur unter dieser Bedingung\nwerden wir Manager finden, die auch bereit sind, sich voll\nzu engagieren und den schwierigen Sanierungsproze\u00df\ndurchzusetzen.\n\nWir m\u00fcssen davon ausgehen: Sanieren, Modernisieren\nhei\u00dft in jedem Falle bzw. in vielen F\u00e4llen Verdr\u00e4ngungs-\nwettbewerb mit Anbietern aus Westdeutschland oder an-\nderen L\u00e4ndern. Das hei\u00dft, es wird ein sehr hartes Gesch\u00e4ft.\nHier ist wirklich erfahrenes Management erforderlich.\nDeshalb haben wir der Bundesregierung vorgeschlagen,\ndiesen Weg zu gehen. Das hei\u00dft allerdings auch, da\u00df die\nBundesregierung \u2013 ich hoffe, da\u00df es im Rahmen der Soli-\ndarpaktverhandlungen endlich dazu kommt \u2013 die hierf\u00fcr\nerforderlichen strukturpolitischen Entscheidungen trifft,\nindem sie eindeutig erkl\u00e4rt: Das f\u00fcr die Sanierung erfor-\nderliche Geld, f\u00fcr die Investitionen, f\u00fcr den Verlustaus-\ngleich, zur R\u00fcckstellung f\u00fcr Verlustausgleich, mu\u00df zur\nVerf\u00fcgung gestellt werden, und den Unternehmen mu\u00df\ndiese Chance gegeben werden.\n\nWenn die Bundesregierung diese Entscheidung nicht trifft,\ndann k\u00f6nnen wir hier reden und diskutieren und tun und\nhandeln, was immer wir wollen, dann werden es unsere\nUnternehmen, auch wenn sie ATLAS-Betriebe sind,\nschwer haben, sich durchzusetzen.\n\nDies ist der Grund, warum wir glauben, da\u00df eine Gesell-\nschaft in Form einer Aktiengesellschaft die beste Form ist,\ndie Sanierung zu handhaben.\n\nHerr Weber,  Sie haben noch die Frage von L\u00e4nderhol-\ndings  angesprochen.  Sie haben das vor zwei Jahren am\n22. November selber gesagt, allerdings Treuhand als L\u00e4n-\nderaktiengesellschaft. Oder soll man Branchenholdings\nnehmen oder was auch immer?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 19. Februar 1993\n\n4450\n\n\n\nHerr Witzschel, ich teile Ihre Angst vor alten Kombinats-\nstrukturen. Diese Gefahr besteht, wenn man Branchenhol-\ndings macht oder \u00e4hnliche andere Wege geht. Wir \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nJa, bitte.\n\nBeyer, CDU: Herr Minister, Sie stellten eben heraus, da\u00df\nman hier reden k\u00f6nnte, soviel man wollte, wenn nicht die\nFinanzierung gesichert ist. W\u00fcrden Sie zustimmen, da\u00df\neine Verlautbarung, ebenfalls in der ,,S\u00e4chsischen Zei-\ntung\u201c, von Herrn Rexrodt ernst zu nehmen ist? Da hei\u00dft\nes: ,,Wenn es zu einer Vereinbarung zwischen Land und\nTreuhandanstalt \u00fcber die Erhaltung eines Unternehmens\nals industrieller Kern kommt, ist dadurch sichergestellt,\nda\u00df dies nicht an der Finanzierung scheitert.\u201c Ich finde,\ndas ist doch eine wichtige Aussage.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch bedanke mich, da\u00df Sie dies noch einmal zitieren. Ich\nkann nur sagen: Der Erfolg des Bundeswirtschaftsmini-\nsters wird sich auch daran messen lassen m\u00fcssen, inwie-\nweit es ihm gelingt, genau diese Aussage, die er in der\n,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c gemacht hat, auch in Politik umzu-\nsetzen und damit die Bundesregierung und  den  Bundes-\nfinanzminister dazu zu bewegen, diese Mittel auch zur\nVerf\u00fcgung zu stellen. Ich setze bis zum Beweis des Gegen-\nteils auf die Richtigkeit dieser Aussage.\n\nLassen Sie mich zum Schlu\u00df nur noch einmal auf Bundes-\nholding, Branchen- oder L\u00e4nderholding kommen. Wir\nhaben nur vorgeschlagen, da\u00df die Holding, in der dann\ndie einzelnen Unternehmen sind, eine Aktiengesellschaft\nsein soll, und damit es hier nicht zu einer Fehlallokation\nim Sinne von Frau W\u00fcnsche kommt, darf es eben keine\nkonsolidierten Bilanzen geben. Das hei\u00dft, es darf keine\nQuersubventionierung geben, es d\u00fcrfen eben keine Ge-\nwinne auf ein Unternehmen \u00fcbertragen werden, das Ver-\nluste hat, sondern jedes Unternehmen hat von der Treu-\nhandanstalt das Geld beim \u00dcbergang in die Holding zu\nbekommen, auf das es einen Anspruch hat und was \u00f6ko-\nnomisch sinnvoll ist. Dann mu\u00df es sich bew\u00e4hren, ja oder\nnein. Bei einer Konsolidierung w\u00e4re die Gefahr der Quer-\nsubventionierung gegeben.\nWir sehen uns nicht in der Lage, optimale Vorschl\u00e4ge zu\nmachen, ob Bundesholding, ob L\u00e4nderholding, wie auch\nimmer. Dies soll dann das Management, der Aufsichtsrat\nder neuen Aktiengesellschaft, die dann diese Sanierung\ndurchf\u00fchren soll, allein entscheiden, in eigener Zust\u00e4ndig-\nkeit, nach wirtschaftlichen, privatwirtschaftlichen Erfah-\nrungen. Ich glaube, dies ist ein richtiger Weg.\nIch bedanke mich noch einmal f\u00fcr die Diskussion und hof-\nfe weiter auf Ihre Unterst\u00fctzung.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Aktuelle\nStunde ist damit beendet, dieser Tagesordnungspunkt\nauch.\n\nWahlergebnisse zu TOP 1 und 2\n\nIch m\u00f6chte Ihnen, bevor wir in eine Pause eintreten, das\nErgebnis der beiden Wahlen bekanntgeben.\nDie  Wahl  zur  Kommission  zu  Artikel 10  Grundgesetz\nim  Freistaat  Sachsen  hat  folgendes  Ergebnis  gebracht:\n133 Stimmzettel wurden abgegeben. G\u00fcltig waren 133.\nAuf den Abgeordneten Dr. Krone entfielen 99 Jastimmen,\nauf Herrn Ulbricht 101, auf Herrn Dr. Kunzmann 97. Da-\nmit sind alle drei Personen im 1. Wahlgang gew\u00e4hlt.\n\n(Beifall bei der CDU und SPD)\n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt 1 auch abgeschlos-\nsen.\nIch gebe Ihnen jetzt das Ergebnis der zweiten geheimen\nWahl bekannt,  der zu der Parlamentarischen Kontroll-\nkommission gem\u00e4\u00df dem S\u00e4chsischen Verfassungsschutz-\ngesetz: Es wurden 122 Stimmzettel abgegeben. G\u00fcltig\ndavon waren 120. Zwei Stimmzettel waren ung\u00fcltig. F\u00fcr\n\nHerrn Bandmann wurden 81 Jastimmen abgegeben, f\u00fcr\nHerrn  Lehner  90,  f\u00fcr  Herrn  Ulbricht  100,  f\u00fcr  Herrn\nDr. Prei\u00dfler 100 und f\u00fcr Herrn Dr. Donner 103. Damit sind\nalle Personen gew\u00e4hlt, und der Tagesordnungspunkt 2 ist\nabgeschlossen.\n\n(Beifall bei CDU, SPD und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nMeine Damen und Herren! Wir treten jetzt in eine Pause\nbis 13.45 Uhr ein.\n\n(Unterbrechung der Sitzung\nvon 12.47 Uhr bis 13.46 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren Abgeordneten! Ich m\u00f6chte Sie bitten, Platz zu\nnehmen.\nWir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 19. Februar 1993\n\n4451\n\n\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nFragestunde\nDrucksache 1/2822\n\nDie Reihenfolge der Fragen und die Fragestellungen liegen\nIhnen vor. Ich rufe die Frage 1 des Abg. Tempel auf.\n\nTempel, SPD: Das Thema meiner Frage ist die Klarstel-\nlung der Position der Staatsregierung zum Antrag der\nSPD-Fraktion ,,Vergabe von \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen an Be-\nhindertenwerkst\u00e4tten\u201c.\nDie Frage lautet: Bedeutet die Antwort der Staatsregierung\nauf den Antrag der SPD-Fraktion, da\u00df die Staatsregierung\nden Antrag der Fraktion unterst\u00fctzt, und wenn ja, wie\nwird die Staatsregierung die bevorzugte Vergabe von\n\u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen an Behindertenwerkst\u00e4tten bef\u00f6r-\ndern?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:  Bitte sch\u00f6n, Herr Staatsmi-\nnister Dr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Tempel,\ndie S\u00e4chsische Staatsregierung ist sich sehr wohl bewu\u00dft,\nda\u00df der bevorzugten Vergabe von \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen\nan Behindertenwerkst\u00e4tten auch im Freistaat Sachsen be-\nsondere Bedeutung beigemessen werden mu\u00df.\nZur F\u00f6rderung von Werkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte enth\u00e4lt der\n\u00a7 56 Abs. 1 des Schwerbehindertengesetzes \u2013 ein Bundes-\ngesetz \u2013 die Verpflichtung, Auftr\u00e4ge der \u00f6ffentlichen\nHand, die durch Werkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte ausgef\u00fchrt\nwerden k\u00f6nnen, bevorzugt diesen Werkst\u00e4tten anzubieten.\nAufgrund des Schwerbehindertengesetzes der Bundesre-\npublik Deutschland in der Fassung vom 26. August 1986\nwurden  vom Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft im Einver-\nnehmen mit dem Bundesminister f\u00fcr Arbeit und Sozial-\nordnung Richtlinien f\u00fcr die  Ber\u00fccksichtigung  bevorzug-\nter Bewerber bei der Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge vom\n11. August 1975 in der Fassung vom 26. M\u00e4rz 1990 erlas-\nsen.\nUnter Beachtung der besonderen Aspekte der Wiederver-\neinigung und der neuen politischen Gegebenheiten findet\nderzeit eine \u00dcberarbeitung der obengenannten Richtlinien\ndurch das Bundeswirtschaftsministerium statt. Dem Frei-\nstaat Sachsen ist es ein Anliegen, dem gesetzgeberischen\nAuftrag des Schwerbehindertengesetzes zu folgen. Daher\nwerden die Grunds\u00e4tze der Bundesrichtlinien zur Bevor-\nzugung von Behindertenwerkst\u00e4tten in der Vergabepraxis\nder Auftragsvergabe ber\u00fccksichtigt.\nDar\u00fcber hinaus ist zur st\u00e4rkeren Ber\u00fccksichtigung der\nWerkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte bei der Auftragserteilung auf\ndie Zusammenarbeit mit der Landesauftragsstelle Sachsen\nhinzuweisen. Durch ihre Beratungs-, Vermittlungs- und\nBenennungsfunktion kann sie einen wichtigen Beitrag zur\nF\u00f6rderung der Behindertenwerkst\u00e4tten im Bereich des\n\u00f6ffentlichen Auftragswesens leisten.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung steht dem Anliegen der be-\nvorzugten Vergabe von \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen an Werk-\nst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte positiv gegen\u00fcber. Erg\u00e4nzend\nm\u00f6chte ich noch bemerken, da\u00df in den n\u00e4chsten Tagen aus\nmeinem Hause nochmals ein Informationsblatt an alle\nobersten Landesbeh\u00f6rden des Freistaates Sachsen versandt\n\nwird, in dem auf Brosch\u00fcren und Verzeichnisse der aner-\nkannten Werkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte hingewiesen wird.\n\nTempel, SPD: Sch\u00f6nen Dank, Herr Staatsminister. K\u00f6nn-\nten Sie dieses Informationsblatt uns auch zukommen las-\nsen?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch werde gleich mit gro\u00dfem Vergn\u00fcgen veranlassen, da\u00df\nSie es auch bekommen, Herr Tempel.\n\nTempel, SPD: Danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:  Ich rufe die Frage 2 der Abg.\nFrau Rush auf. \u2013 Sie ist nicht anwesend.\nIch rufe die Frage 3 des Abg. Dr. Klau\u00dfner auf.\n\nDr. Klau\u00dfner,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren!  Meine Frage lautet:  Wie ist der Stand von Abfall-\nzweckverb\u00e4nden im Freistaat Sachsen, und inwieweit\nwurden dazu F\u00f6rdermittel ausgereicht?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:  Bitte sch\u00f6n, Herr Staatsmi-\nnister Vaatz.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Dazu ist zu sagen, da\u00df sich in Sachsen sieben freiwil-\nlige Zusammenschl\u00fcsse als Abfallverb\u00e4nde in Gr\u00fcndung\ngebildet haben. Im einzelnen sind das\n\u2013 der Abfallverband Oberes Elbtal mit den Kreisen Dip-\npoldiswalde, Dresden, Freital, Gro\u00dfenhain, Mei\u00dfen, Pirna,\nRiesa, Sebnitz und der Stadt Dresden\n\u2013 der Abfallverband Nordsachsen mit den Landkreisen\nD\u00f6beln, Eilenburg, Oschatz, Torgau und Wurzen\n\u2013 der Abfallverband Westsachsen mit den Landkreisen\nBorna, Geithain, Grimma, Leipzig und der Stadt Leipzig\n\u2013 der Abfallverband Oberlausitz/Niederschlesien mit den\nLandkreisen Bautzen, Bischofswerda, G\u00f6rlitz, Hoyerswer-\nda, Kamenz, L\u00f6bau, Niesky, Wei\u00dfwasser, Zittau und der\nStadt G\u00f6rlitz\n\u2013 der Abfallverband Vogtland mit den Landkreisen Auer-\nbach, Klingenthal, Oelsnitz, Plauen und der Stadt Plauen\n\u2013 der Abfallverband Chemnitz mit den Landkreisen\nChemnitz, Fl\u00f6ha, Hainichen, Marienberg, Zschopau und\nder Stadt Chemnitz\n\u2013 der Abfallverband S\u00fcdwestsachsen mit den Landkrei-\nsen Annaberg, Glauchau, Hohenstein-Ernstthal, Schwar-\nzenberg und Stollberg.\nDiese Abfallverb\u00e4nde haben Satzungen, allerdings unter-\nschiedlicher Qualit\u00e4t, in den Genehmigungsgang gegeben.\nWir gehen davon aus, da\u00df sie alle in diesem Jahr genehmi-\ngungsf\u00e4hig sein werden. Der Genehmigungsgang ist, da\u00df\nzun\u00e4chst die Best\u00e4tigung als kommunaler Zweckverband\ndurch die Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde erfolgen mu\u00df und da\u00df\nzweitens die Best\u00e4tigung als Abfallverband durch die\noberste Landesbeh\u00f6rde, d. h. das Ministerium, zu erfolgen\nhat. Zwei Verb\u00e4nde haben Satzungen, die unmittelbar ge-\nnehmigungsf\u00e4hig sind. Die Genehmigung steht im Monat\nM\u00e4rz ins Haus.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 19. Februar 1993\n\n4452\n\n\n\nZur F\u00f6rderstrategie ist prinzipiell zu sagen: Wir legen das\nF\u00f6rdergebaren des Freistaates so aus, da\u00df effiziente L\u00f6sun-\ngen unterst\u00fctzt und nichteffiziente L\u00f6sungen nicht unter-\nst\u00fctzt werden. Das hei\u00dft in diesem konkreten Falle, da\u00df\nwir mit unserem F\u00f6rdergebaren die Bildung von rechtsf\u00e4-\nhigen Zweckverb\u00e4nden unterst\u00fctzen wollen. Wir sind uns\naber zugleich im klaren dar\u00fcber, da\u00df es beim \u00dcbergang\nvon Eigentum, das zur Erledigung dieser Aufgabe not-\nwendig ist \u2013 beispielsweise des Eigentums an Deponien -,\nteilweise etwas aufwendigerer Rechtsprozeduren bedarf\nund zwischenvertragliche Rahmenbedingungen mit Ent-\nsorgerfirmen usw. zu treffen sind, die in diese Prozeduren\neinflie\u00dfen m\u00fcssen und dies nicht leichter machen. Wir\nm\u00fcssen also mit gr\u00f6\u00dferen Fristen rechnen, wo augenblick-\nlich in Kreishoheit bewirtschaftete Deponien dann in das\nEigentum von Zweckverb\u00e4nden \u00fcbergehen.\nIm Grundsatz wollen wir aber, da\u00df die Zweckverb\u00e4nde\nauch Eigent\u00fcmer des zu ihrer Aufgabenerf\u00fcllung notwen-\ndigen Verm\u00f6gens \u2013 auch des Grundverm\u00f6gens, sprich De-\nponien \u2013 werden. Darauf ist unsere F\u00f6rderstrategie ausge-\nrichtet.\nIch m\u00f6chte Sie fragen, Herr Dr. Klau\u00dfner, ob Sie damit\neinverstanden w\u00e4ren, da\u00df ich Ihnen die konkreten Zahlen\nzuschicke. Das w\u00fcrde die Prozedur erheblich abk\u00fcrzen.\n\nDr. Klau\u00dfner, CDU: Das w\u00e4re mir recht.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe als n\u00e4chstes die\nFrage Nummer 6, Frau von Fritsch, auf. Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich frage die Staatsregierung: Mit dem Kom-\nmunalwahlgesetz 1989 wurde im Vorfeld der Kommunal-\nwahlen in den einzelnen Kommunalvertretungen und\nLandkreisvertretungen die Anzahl der Kommunalvertre-\nter per Beschlu\u00df festgelegt.\nViele Kommunalvertreter reduzieren durch Beschlu\u00df zur\nZeit die Anzahl der Kommunalvertretungen infolge von\nMandatsniederlegungen und deren Nichtwiederbeset-\nzung. Deshalb meine Frage:\nEntspricht diese Verfahrensweise den rechtlichen Gege-\nbenheiten nach Kommunalwahlgesetz und der noch gel-\ntenden Kommunalverfassung?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister Eggert,\nbitte sch\u00f6n.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrte, liebe Freifrau von Fritsch! Nein. Das Kommunal-\nwahlgesetz vom 6. M\u00e4rz 1990 und auch die Kommunal-\nverfassung vom 17. Mai 1990 erlauben keine Reduzierung\nder Anzahl der Kommunalvertreter durch Beschlu\u00df.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Ich bedanke mich f\u00fcr diese Ant-\nwort. Ich m\u00f6chte dann aber auf einen Beschlu\u00df des Land-\nkreistages hier in Sachsen hinweisen, aufgrund dessen\nKreistage die Anzahl ihrer offiziellen Mandate reduzieren.\nIch bitte, das dann auch vom Innenministerium korrigie-\nren zu lassen; denn es f\u00fchrt letztendlich zu Disproportio-\nnen, zu Disharmonien in der Frage der Beschlu\u00dff\u00e4higkeit\nvon Kommunalvertretungen.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Wir haben wiederholt\nalle nachgeordneten Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden und die\nKommunen auf die Rechtslage hingewiesen.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Vielen Dank.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe auf die Frage Num-\nmer 12; Herrn Dr. Friedrich, Linke Liste/PDS. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Meine Frage betrifft die\nHaltung der Staatsregierung zur kommunalen Selbstver-\nwaltung. Konkret beziehe ich mich auf einen Brief des Mi-\nnisterpr\u00e4sidenten Prof. Biedenkopf an die Pr\u00e4sidentin der\nDresdner Stadtverordnetenversammlung, Frau Evelyn\nM\u00fcller, vom 25. Januar 1993, in dem die Stadtverordneten\nu. a. daf\u00fcr kritisiert werden, da\u00df sie sich ,,zum wiederhol-\nten Male\u201c und ,,ohne Vorwarnung\u201c eigene Gedanken zu\nden ,,sorgf\u00e4ltig vorbereiteten Projekten und Ma\u00dfnahmen\nder Staatsregierung, die Investitionen in Dresden \u2026 die-\nnen sollten\u201c, machen und da\u00df dar\u00fcber hinaus die Stadt-\nverordnetenversammlung Dresden f\u00fcr sich das Recht in\nAnspruch nimmt \u2013 ich zitiere, ,,\u2026 auch eine F\u00fclle von Ein-\nzelentscheidungen zu treffen\u201c.\nDeshalb frage ich die Staatsregierung:\n1. Wie vereinbart sich dieses autokratische Amtsgebaren\nmit den Grunds\u00e4tzen der kommunalen Selbstverwaltung?\n2. F\u00fcr welche Entscheidungsbefugnisse halten Sie die\nDresdner Stadtverordnetenversammlung f\u00fcr kompetent?\n3. Sollte mit diesem Schreiben des Ministerpr\u00e4sidenten im\nVorgriff auf die noch zu beschlie\u00dfende S\u00e4chsische Gemein-\ndeordnung eine politische Vorentscheidung zuungunsten\nder Funktion des Stadtverordnetenpr\u00e4sidenten geschaffen\nwerden?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es antwortet auch hier Herr\nStaatsminister Eggert. Bitte sch\u00f6n.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Herr\nFriedrich!\n1. Der Brief des Ministerpr\u00e4sidenten tangiert die kommu-\nnale Selbstverwaltung in keinster Weise.\n2. Ich halte die Stadtverordnetenversammlung f\u00fcr alle\nEntscheidungen kompetent, f\u00fcr die sie nach den Bestim-\nmungen der Kommunalverfassung auch zust\u00e4ndig ist.\n3. Sie sind ja selbst Mitglied des Innenausschusses und\nwissen, da\u00df bereits eine politische Vorentscheidung zur\nk\u00fcnftigen Gemeindeordnung gefallen ist. Diese Vorent-\nscheidung fiel also nicht durch den Brief des Minister-\npr\u00e4sidenten, sondern durch die Beratungen im Innenaus-\nschu\u00df des S\u00e4chsischen Landtages.\n\nDr.  Friedrich,  Linke Liste/PDS:  Das ist mir sehr wohl\nbekannt. \u2013\nDarf ich eine Nachfrage stellen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS:  Dennoch ist die zeitliche\n\u00dcbereinstimmung zwischen diesem Schreiben, was im \u00fcb-\nrigen f\u00fcr erhebliche Unruhe nicht nur in der Dresdner\nStadtverordnetenversammlung gesorgt hat, und der ent-\nsprechenden vorl\u00e4ufigen Beschlu\u00dfempfehlung des Innen-\nausschusses zu der Gemeindeordnung nicht zuf\u00e4llig \u2013 in\nmeinem Sinn, und nicht nur in meinem Sinn. Teilen Sie\ndiese Ansicht?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Ich kann Ihren Sinn\nnicht interpretieren.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 19. Februar 1993\n\n4453\n\n\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Sind Sie nicht der Mei-\nnung, da\u00df damit eine politische Vorentscheidung zur Ab-\nschaffung dieses wichtigen Pr\u00e4sidentenamtes getroffen\nwurde?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Die politischen Vor-\nentscheidungen, das wissen Sie ganz genau, tr\u00e4gt dieser\nLandtag.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe auf die Frage Num-\nmer 11; Prof. Dr. F\u00f6rster, SPD-Fraktion.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Es geht bei dieser Frage um den\nStaatsvertrag \u00fcber die Vergabe von Studienpl\u00e4tzen.\nMeine Frage lautet: Wann gedenkt die Staatsregierung das\nRatifizierungsgesetz zum ,,Staatsvertrag \u00fcber die Vergabe\nvon Studienpl\u00e4tzen\u201c in den Landtag einzubringen?\nWarum  ist  es  nicht  m\u00f6glich,  die  vom  Staatsminister\nProf. Meyer der Presse bekanntgegebenen Reformans\u00e4tze\nf\u00fcr die Zulassung zum Studium in diesen Staatsvertrag\neinzubringen?\n\n1.  Vizepr\u00e4sident  Dr.  Rudorf:  Bitte  sch\u00f6n,  Herr\nProf. Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nKollege F\u00f6rster, ich antworte auf die beiden Fragen in\neinem Text.\nDas Ratifizierungsgesetz zum Staatsvertrag \u00fcber die Ver-\ngabe von Studienpl\u00e4tzen wird nach Anh\u00f6rung der Hoch-\nschulen derzeit dem Normpr\u00fcfungsausschu\u00df beim Staats-\nminister der Justiz zugeleitet und anschlie\u00dfend dem Kabi-\nnett zur Beschlu\u00dffassung vorgelegt. Es ist damit zu rech-\nnen, da\u00df der Gesetzentwurf im M\u00e4rz in den Landtag ein-\ngebracht wird. Ich lege Wert auf die Feststellung, da\u00df die\nUnterzeichnung des Staatsvertrages notwendig war, damit\nsich Sachsen in diesem Jahr nicht selbst aus der gesamt-\ndeutschen Mobilit\u00e4t der Studenten ausschlie\u00dft oder die\nNotwendigkeit schafft, da\u00df die Bundesregierung eine ent-\nsprechende Verordnung erl\u00e4\u00dft.\nDer geltende Staatsvertrag entspricht in der Tat \u2013 darauf\nzielt ja Ihre Frage ab \u2013 nicht den mehrfach ge\u00e4u\u00dferten Vor-\nstellungen der Staatsregierung zum Hochschulzugang. Die\n\u00c4nderung des Staatsvertrages setzt aber zun\u00e4chst eine \u00c4n-\nderung des geltenden Hochschulrahmengesetzes in den \u00a7\u00a7\n27 bis 35 voraus, was mit Sicherheit vor Ablauf der Ratifi-\nzierungsfrist des Staatsvertrages im Juni dieses Jahres\nnicht zu erwarten ist. Auch wenn es zu einer \u00c4nderung\ndes Hochschulrahmengesetzes kommt, ist noch der\nNeuabschlu\u00df eines Staatsvertrages im Einvernehmen mit\nallen deutschen L\u00e4ndern notwendig. Ein solcher langfristi-\nger politischer Terminplan widerspricht nicht den Interes-\nsen Sachsens, denn uns geht es bei der Neuregelung des\nHochschulzugangs um die Vermeidung k\u00fcnftiger \u00dcberlast\nunserer Hochschulen. Aktuell setzen wir dagegen auf eine\nErh\u00f6hung unserer Studentenzahl.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Herr Staatsminister, gestatten Sie\neine Zusatzfrage?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Sind Sie mit mir einer Meinung,\nda\u00df durch Ihre \u00c4u\u00dferung in der Presse durchaus der Ein-\n\ndruck entstehen k\u00f6nnte, da\u00df Ihre Reformans\u00e4tze schnell in\ngeltendes Recht des Freistaates Sachsen umgesetzt werden\nk\u00f6nnen?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Ich kann nicht geradestehen f\u00fcr die Interpretation\nder Wiedergabe meiner Auffassung in der Presse, aber ich\ndenke, ich habe sie immer mit dem n\u00f6tigen Realismus vor-\ngetragen, und ich habe auch immer darauf hingewiesen,\nda\u00df dies f\u00fcr uns ein langfristiges politisches Ziel ist, und\nimmer hinzugef\u00fcgt: Selbstverst\u00e4ndlich gehen wir davon\naus, da\u00df die derzeitigen Personalstrukturen der s\u00e4chsi-\nschen Hochschulen, wie sie durch das Hochschulstruktur-\ngesetz und den Landeshaushalt geschaffen worden sind,\ndie Voraussetzung f\u00fcr eine deutliche Erh\u00f6hung der derzei-\ntigen Studentenzahlen abgeben.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe auf die Frage Num-\nmer 5; Frau Abg. M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Meine Frage geht an das\nMinisterium f\u00fcr Landwirtschaft.\n1. Wieviel Tonnen Pflanzenschutzmittel aus der DDR-\nProduktion, die in der Bundesrepublik Deutschland keine\nZulassung haben, lagern derzeit in Sachsen?\n2. Wie viele der Mittel, die keine Zulassung in der Bun-\ndesrepublik Deutschland haben, aber nach einem Gesetz-\nentwurf des Bundesrates, der nach meiner Kenntnis jetzt\nauch im Landwirtschaftsausschu\u00df beraten wurde, weiter\nverwendet werden sollen, sind von der Biologischen Bun-\ndesanstalt auf ihre Inhaltsstoffe untersucht worden, und\nwie ist das Ergebnis?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es wird Herr Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen antworten. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Werte Frau Abgeordnete!\n1. Wieviel Tonnen Pflanzenschutzmittel aus DDR-Produk-\ntion? \u2013 Antwort: 250 Tonnen.\nIch will Ihnen aber gern noch ein paar Worte dazusagen.\nBei Inkrafttreten des Einigungsvertrages waren im Frei-\nstaat ca. 450 Tonnen Pflanzenschutzmittel als Best\u00e4nde\nvorhanden, etwa 200 Tonnen sind in den letzten zwei\nJahren verwendet worden. Da bleibt eine Differenz von\n250 Tonnen. Aber \u2013 ich nehme an, das interessiert Sie eben-\nfalls \u2013 nach Inkrafttreten des Einigungsvertrages ist ja wei-\nter produziert worden. In den Treuhandbetrieben sind ja\nweiter Pflanzenschutzmittel nach DDR-Norm hergestellt\nworden. Das sind dann zwar keine Pflanzenschutzmittel\naus DDR-Produktion, aber \u2013 ich nehme an, das interessiert\nSie ebenfalls \u2013 es sind in den letzten zwei Jahren noch\neinmal 550 Tonnen dazugekommen, so da\u00df insgesamt der-\nzeitig in Sachsen nicht verbrauchte Mittel in der\nGr\u00f6\u00dfenordnung von 800 Tonnen vorhanden sind, davon\netwa 7 % in Landwirtschaftsbetrieben, der gr\u00f6\u00dfere Teil in\nHandelseinrichtungen, in Einrichtungen der fr\u00fcheren\nmateriell-technischen Versorgung, agrochemischen Zen-\ntren usw.\nDas also zu Ihrer Frage Nummer 1.\nZum zweiten Teil Ihrer Frage, in der es darum geht, wie\nviele Mittel von der Bundesanstalt \u00fcberpr\u00fcft worden sind.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 19. Februar 1993\n\n4454\n\n\n\nZum Zeitpunkt der Einigung waren in der ehemaligen\nDDR insgesamt 438 Pflanzenschutzmittel mit 252 Wirk-\nstoffen zugelassen. Sie wissen, da\u00df durch die spezielle Re-\ngelung im Einigungsvertrag diese Mittel nur vorbehaltlich\nder Pflanzenschutzanwendungsverordnung angewendet\nwerden d\u00fcrfen. Von der M\u00f6glichkeit einer erneuten An-\ntragstellung und Einzel\u00fcberpr\u00fcfung haben nur wenige\nAntragsteller Gebrauch gemacht. Insgesamt liegen der\nBiologischen Bundesanstalt 53 Antr\u00e4ge  vor.  Von diesen\n53 Antr\u00e4gen sind 19 bereits genehmigt, 2 Antr\u00e4ge abge-\nlehnt, 13 Antr\u00e4ge stehen unmittelbar vor einer Genehmi-\ngung, und die restlichen sind noch im Pr\u00fcfungsverfahren.\n Ich m\u00f6chte Ihnen noch folgende Zusatzinformation ge-\nben. Durch den vorgesehenen Gesetzentwurf d\u00fcrfen von\nden 438 Pflanzenschutzmitteln nach DDR-Recht 127 nicht\nmehr in den Verkehr gebracht werden, das hei\u00dft also, sie\nstimmen nicht mit den Bundesregelungen \u00fcberein. Diese\nPflanzenschutzmittel sind dann entsprechend als Sonder-\nm\u00fcll zu behandeln. Die Verfahrensweise der detaillierten\nErfassung wird zwischen dem Staatsministerium f\u00fcr Um-\nwelt und dem f\u00fcr Landwirtschaft abgestimmt, wenn die\nrechtlichen Regelungen vorliegen. Das sind vorl\u00e4ufige\nZahlen.\n\nFrau  M\u00fcller,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Ich habe noch eine\nNachfrage.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Inwieweit wird gew\u00e4hr-\nleistet, da\u00df Stoffe, die nach den gesetzlichen Regelungen\nder Bundesrepublik nicht zugelassen sind, durch den Ge-\nsetzentwurf nicht wieder in den Verkehr kommen?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: F\u00fcr diese Stoffe besteht ein Handels-\nverbot, das ist klar. Sie k\u00f6nnen in dieser Form legal nicht\ngehandelt werden; was den illegalen Handel betrifft, so\nkann man nur Stichproben durchf\u00fchren.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:  Ich  rufe  die  Frage  Num-\nmer 4 auf. Herr Rasch von der CDU-Fraktion, bitte zum\nMikro 2.\n\nRasch, CDU: An Sachsens Schulen wird vielfach noch das\nNichtvorhandensein von wesentlichen Regelungen in Be-\nreichen beklagt, in denen wir f\u00fcr die Lehrer, also f\u00fcr die\nHandelnden an den Schulen, Sicherheit erwarten m\u00fcssen.\nInsofern meine Fragen:\n1. Wann ist mit dem Vorliegen der dringend ben\u00f6tigten\nSchulordnungen zu rechnen?\n2. Wann wird das Kultusministerium Regelungen zum\n\u00dcbergang zwischen verschiedenen Bildungsg\u00e4ngen und\nSchularten ver\u00f6ffentlichen?\nEs hat, wie aus der Presse ersichtlich ist, bereits eine Bewe-\ngung gegeben; Sie werden sicher noch Genaueres dazu\nausf\u00fchren wollen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident  Dr.  Rudorf:  Es antwortet Herr Staats-\nsekret\u00e4r Dr. Husemann, bitte.\n\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Verehrter Kollege Rasch, Schulordnun-\ngen f\u00fcr alle Schularten liegen im Entwurf vor bzw. werden\nzur Zeit erarbeitet. Es ergibt sich folgendes Problem:\nWegen der Wichtigkeit dieses Verordnungsb\u00fcndels f\u00fcr\nSchulen, Eltern und Sch\u00fcler werden entsprechende Ent-\nw\u00fcrfe vor dem Inkraftsetzen breit diskutiert und vor allen\nDingen auch auf ihre juristische Bestandskraft gepr\u00fcft. Das\nbraucht einfach seine Zeit. Wenn ich optimistisch bin, so\nsehe ich den Termin April als erreichbar an, und wenn ich\npessimistisch bin, so kommt der Sommer in Betracht. Weil\ndas so ist, wurden und werden eine ganze Reihe von Ein-\nzelregelungen dieser Schulordnungen entsprechend einer\nchronologischen Priorit\u00e4tenliste als Verordnungsteile in\nKraft gesetzt.\nSo sind bereits einige Regelungen der \u00d6ffentlichkeit be-\nkannt bzw. in Kraft gesetzt. Ich nenne als Beispiel die Ver-\nordnung \u00fcber die Arbeit an sorbischen und anderen Schu-\nlen, die Verordnung zur Durchf\u00fchrung der Reifepr\u00fcfung\ndes Schuljahres 1992/93, die Verordnung zur Durchf\u00fch-\nrung der Abschlu\u00dfpr\u00fcfungen im gleichen Schuljahr, die\nVerordnung \u00fcber die Mitwirkung der Eltern, \u00fcber die Mit-\nwirkung der Sch\u00fcler, die Verordnung \u00fcber Sch\u00fclerzeit-\nschriften usw.\nDie von Ihnen extra angesprochene Verordnung \u00fcber das\nAufnahmeverfahren an Gymnasien liegt inzwischen unter-\nschrieben vor und wird im n\u00e4chsten S\u00e4chsischen Gesetz-\nund Verordnungsblatt ver\u00f6ffentlicht. Die Oberschul\u00e4mter\nund Schul\u00e4mter sind vorinformiert.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 Ich rufe die Frage\nNummer 13 auf, den Abg. Bartl, Linke Liste/PDS. Bitte\nMikro 1.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Ich frage die Staatsregierung:\n1. Wie steht die Staatsregierung zu den Bonner Pl\u00e4nen, im\nBereich der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit bzw. direkt in den\nArbeitsamtsbezirken in diesem Jahr 1 Milliarde DM aus\nder Unterbindung sogenannten Leistungsmi\u00dfbrauchs ein-\nzusparen?\n2. Welche konkreten Anhaltspunkte gibt es aus Sicht der\nStaatsregierung, da\u00df dieses Vorhaben tats\u00e4chlich real ist,\nund auf welchem Wege k\u00f6nnte dies nach Auffassung der\nStaatsregierung geschehen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es antwortet Herr Staatsmi-\nnister Dr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Untersuchun-\ngen und Pr\u00fcfungen der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit zeigen,\nda\u00df die Solidargemeinschaft der Versicherten bewu\u00dft oder\nfahrl\u00e4ssig um Betr\u00e4ge geprellt wird, die in die Millionen\ngehen. Allein der elektronische Abgleich der Daten der Ar-\nbeits\u00e4mter mit den bei der Sozialversicherung gef\u00fchrten\nMeldedaten ergab, da\u00df 1992 im Bereich des Landesarbeits-\namtes Sachsen mindestens 8 Millionen DM an unrecht-\nm\u00e4\u00dfigen Zahlungen von Arbeitslosengeld, Arbeitslosen-\nhilfe und Unterhaltsgeld geleistet wurden. Eine \u00dcberpr\u00fc-\nfung der Bezieher von Kurzarbeitergeld ist hierbei noch\nnicht ber\u00fccksichtigt.\nDas Wort vom ,,Leistungsmi\u00dfbrauch\u201c hat also durchaus\nseine Berechtigung. Die S\u00e4chsische Staatsregierung be-\ngr\u00fc\u00dft und unterst\u00fctzt daher alle Aktivit\u00e4ten, die darauf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 19. Februar 1993\n\n4455\n\n\n\ngerichtet sind, diesen Mi\u00dfbrauch einzud\u00e4mmen. Es ist\nnicht zu leugnen, da\u00df das von der Bundesregierung im\nF\u00f6deralen Konsolidierungsprogramm geforderte Einspa-\nrungsvolumen von 1 Milliarde DM im Bereich der\nMi\u00dfbrauchsbek\u00e4mpfung eine ehrgeizige Vorgabe darstellt.\nIch danke Ihnen.\n\nBartl,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident, darf ich nachfra-\ngen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Staatsminister, teilt die\nStaatsregierung die Auffassung, da\u00df die Absicht, k\u00fcnftig\nUnterst\u00fctzungsempf\u00e4nger einmal monatlich in die Ar-\nbeits\u00e4mter zu laden, um auf diese Weise Mi\u00dfbrauch zu\nunterbinden, die Arbeitsf\u00e4higkeit der Arbeits\u00e4mter so weit\nbeeintr\u00e4chtigen k\u00f6nnte, da\u00df teilweise eine weitgehende\nL\u00e4hmung eintritt?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDie Staatsregierung unterst\u00fctzt jede berechtigte Ma\u00dfgabe,\ndie verhindert, da\u00df das Geld der Solidargemeinschaft\nmi\u00dfbraucht wird.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Darf ich eine zweite Nachfrage\nstellen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Ist Ihnen bekannt, da\u00df f\u00fcr den\nArbeitsamtsbereich Annaberg-Buchholz ausgerechnet\nwurde, da\u00df dann t\u00e4glich 1 545 Bezieher von Arbeitslosen-\nunterst\u00fctzung vorsprechen m\u00fc\u00dften?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch kenne diese Berechnung nicht, aber wenn Sie sie zitie-\nren \u2026\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:  Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich rufe auf\ndie Frage Nummer 27. Bitte, Herr Dr. Kunzmann von der\nSPD-Fraktion.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Meine Frage zielt auf die Vergabe\nvon F\u00f6rdermitteln an Wohnungsgenossenschaften.\nDie Staatsregierung hat Ende 1992/Anfang 1993 50 Millio-\nnen DM F\u00f6rdermittel zur Wiedergewinnung und Erhal-\ntung von Wohnraum sowie Verbesserung der allgemeinen\nWohnverh\u00e4ltnisse an Wohnungsgenossenschaften verge-\nben, davon ca. 18 Millionen DM f\u00fcr den Raum Dresden.\nDie Vergabe dieser F\u00f6rdermittel wurde aber auf Genossen-\nschaften mit maximal 5 000 Wohnungen beschr\u00e4nkt.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Wie rechtfertigt die Staatsregierung angesichts der\nWohnungsprobleme in Sachsen die Ungleichbehandlung\nder Wohnungsgenossenschaften? Welche \u00dcberlegungen\nhaben die Staatsregierung insbesondere zu der Grenzzie-\nhung bei 5 000 Wohnungen veranla\u00dft, von der an eine F\u00f6r-\nderung ausgeschlossen wurde?\n2. Gedenkt die Staatsregierung ihre Ungleichbehandlung\nder Wohnungsgenossenschaften in Zukunft fortzusetzen?\nWenn ja, wie begr\u00fcndet die Staatsregierung diese ihre Ab-\nsicht?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:  Bitte sch\u00f6n, Herr Staatsmi-\nnister Eggert.\n\nEggert,  Staatsminister  des  Innern:  Herr Pr\u00e4sident! Die\nF\u00f6rderung zur Wiedergewinnung, Erhaltung und Erneue-\nrung von Mietwohnungen ist im Mietwohnungspro-\ngramm des Landes geregelt. Aus diesem Programm sollen\n50 000 Wohnungen modernisiert und instandgesetzt sowie\n3 800 Wohnungen neu gebaut werden. Nach diesem Pro-\ngramm sind antragsberechtigt alle Verf\u00fcgungsberechtig-\nten \u00fcber Mietwohnungen sowie Bauherren, die Mietwoh-\nnungen schaffen, also auch Genossenschaften, unabh\u00e4ngig\nvon ihrer Gr\u00f6\u00dfe.\nDar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen aus dem KfW-Wohnraummoder-\nnisierungsprogramm \u2013 also einem reinen Bundespro-\ngramm \u2013 Genossenschaften zur Modernisierung und In-\nstandhaltung sowie zur Schaffung neuer Mietwohnungen\nin bestehenden Geb\u00e4uden zinsverbilligte Darlehen bekom-\nmen.\nSollte sich im Laufe des Jahres die Notwendigkeit einer\nUmschichtung von F\u00f6rdermitteln, zum Beispiel bei unge-\nn\u00fcgendem Abflu\u00df von F\u00f6rdermitteln aus Landesprogram-\nmen, ergeben, werden in der Regel Sonderprogramme\nerstellt. Dabei wird der Kreis der Antragsberechtigten in\nVerantwortung der Staatsregierung auf der Grundlage\nvon Recherchen der jeweiligen Fachbereiche festgelegt.\n1991 erhielten aus derartigen Umschichtungsmitteln die\nGemeinden und deren Wohnungsunternehmen zur In-\nstandsetzung/Modernisierung des kommunalen Wohn-\nraums Zusch\u00fcsse in H\u00f6he von 50 % der entstandenen Bau-\nkosten, bei anschlie\u00dfender Privatisierung von 70 %. Diese\nMittel betrugen 175 Millionen.\n1992: Ausschlie\u00dflich Wohnungsgenossenschaften bekamen\nMittel in einem Gesamtumfang von 215,2 Millionen DM\nzuerkannt. Davon erhielten die Genossenschaften unab-\nh\u00e4ngig von ihrer Bestandsgr\u00f6\u00dfe an Wohnungen auf\nAntrag insgesamt 166,7 Millionen DM. Zus\u00e4tzlich erhiel-\nten Genossenschaften mit einem Wohnungsbestand bis zu\n5 000 Wohnungen weitere 48,5 Millionen DM.\nGerade kleine Genossenschaften handeln bei der Aufnah-\nme von Krediten zur Sanierung der Wohnungen au\u00dferor-\ndentlich z\u00f6gerlich. Die Staatsregierung hat sich deshalb\nentschlossen, diese Genossenschaften besonders zu f\u00f6r-\ndern. So mu\u00dfte in diesem Zusammenhang der urspr\u00fcng-\nlich vorgesehene Zuschu\u00df von 20 % der geplanten Bauko-\nsten sogar auf 40 % erh\u00f6ht werden, um den Abflu\u00df der\nfinanziellen Mittel zu sichern.\nDiese Ausf\u00fchrungen machen deutlich, da\u00df von der Bereit-\nstellung der F\u00f6rdermittel nur zugunsten von Genossen-\nschaften mit einem Wohnungsbestand bis zu 5 000 Woh-\nnungseinheiten nicht die Rede sein kann. Es gibt keine Un-\ngleichbehandlung.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Gedenkt die Staatsregierung, auch\nk\u00fcnftig so zu verfahren?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Ja. \u2013 Das ist gesetzlich\nauch nicht anders vorgeschrieben.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:  Ist damit die Frage beant-\nwortet? \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWir kommen zur Frage Nummer 7; Herr Dr. Donner,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 19. Februar 1993\n\n4456\n\n\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Staatsminister! Ver-\nehrte Abgeordnete! Insbesondere christdemokratische\nPolitiker fordern die Ausweitung des Einsatzes nachrich-\ntendienstlicher Mittel gegen die Menschen, auch in\nSachsen. Beschr\u00e4nkungen des Brief-, Post- und Fernmelde-\ngeheimnisses wurden in Verantwortung der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung bisher nicht durchgef\u00fchrt. Ich frage nun,\nHerr Innenminister: Wie ist es gelungen, die freiheitlich-\ndemokratische Grundordnung ohne Einschr\u00e4nkung des\nBrief-, Post- und Fernmeldegeheimnisses oder ohne Ein-\nsatz anderer nachrichtendienstlicher Mittel im Sinne des\nArtikels 83 (3) der Landesverfassung zu sch\u00fctzen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es antwortet auch hier Herr\nStaatsminister Eggert. Bitte sch\u00f6n.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Herr\nDr. Donner, es gibt kein Geheimnis oder Erfolgsrezept der\nStaatsregierung, wie Sie das tituliert haben. Wir haben ein\nsehr offensichtliches. Das als Vorrede.\n1. Sie werden mit mir einig sein, da\u00df es sich bei den Be-\nschr\u00e4nkungsma\u00dfnahmen des Brief-, Post- und Fernmelde-\ngeheimnisses im Sinne von \u00a7 1 G 10 um Eingriffe handelt,\ndie nicht unerheblich die Pers\u00f6nlichkeitssph\u00e4re eines Be-\ntroffenen ber\u00fchren. Deshalb ist auch im Gesetz zur Aus-\nf\u00fchrung des Gesetzes zu Artikel 10 Grundgesetz im Frei-\nstaat Sachsen vorgesehen, da\u00df vor dem Vollzug von Be-\nschr\u00e4nkungsma\u00dfnahmen grunds\u00e4tzlich die G-10-Kommis-\nsion durch das anordnende Staatsministerium des Innern\nzu unterrichten ist. Die Konstituierung dieser Kommission\nhat ja stattgefunden.\n2. Im Unterschied zu den eben genannten G-10-Ma\u00dfnah-\nmen gibt es aber auch noch andere, weniger in die Frei-\nheitsbereiche eingreifende nachrichtendienstliche Mittel,\ndie durch das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz angewen-\ndet werden k\u00f6nnen. Die gesetzliche Legitimation f\u00fcr deren\nEinsatz liegt vor (\u00a7 5 S\u00e4chsisches Verfassungsschutzge-\nsetz). Ihre Anwendung unterliegt der nachtr\u00e4glichen Kon-\ntrolle durch die Parlamentarische Kontrollkommission, die\nja ebenfalls eingerichtet worden ist.\nDies vorab, um die verschiedenen Qualit\u00e4ten von m\u00f6gli-\nchen nachrichtendienstlichen Mitteln darzustellen.\n3. Im Rahmen seines gesetzlichen Auftrages und nach\npflichtgem\u00e4\u00dfem Ermessen obliegt es dem Landesamt f\u00fcr\nVerfassungsschutz, geeignete nachrichtendienstliche Mit-\ntel oder andere Ma\u00dfnahmen zur Beschaffung von relevan-\nten Informationen auszuw\u00e4hlen und einzusetzen. Dabei\nmu\u00df sich das Landesamt einmal an der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit,\nzum anderen an den Grunds\u00e4tzen der Zweckm\u00e4\u00dfigkeit\nund der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit orientieren.\nIch best\u00e4tige noch einmal ganz ausdr\u00fccklich, da\u00df in\nSachsen bisher keine G-10-Ma\u00dfnahmen angeordnet oder\ndurchgef\u00fchrt wurden. Aus diesem Faktum kann ich\njedoch kein R\u00e4tsel, wie Sie es nennen, oder die Frage ablei-\nten, wie denn noch der Schutz der freiheitlich-demokrati-\nschen Grundordnung gew\u00e4hrleistet wurde. Es sei, Sie\nkommen denn zu dem Ergebnis, da\u00df dieser unbedingt nur\ngew\u00e4hrleistet werden kann, wenn wir umgekehrt reagie-\nren.\nWie soeben dargelegt, hatte das Landesamt f\u00fcr Verfas-\nsungsschutz durchaus auch andere M\u00f6glichkeiten, seinem\ngesetzlichen Auftrag zu gen\u00fcgen. Und es ist bemerkens-\nwert, auch f\u00fcr mich als Minister, wie diese Beh\u00f6rde trotz\nvorerst noch eingeschr\u00e4nkter Funktionsf\u00e4higkeit, bedingt\ndurch den Ausbau, diesem nachkommt.\n\nDamit also keine Mi\u00dfverst\u00e4ndnisse entstehen, m\u00f6chte ich\nnoch einmal folgendes klarstellen: Da\u00df bisher noch keine\nBeschr\u00e4nkungsma\u00dfnahmen nach dem G-10-Gesetz durch-\ngef\u00fchrt wurden, bedeutet nicht, da\u00df auch k\u00fcnftig auf der-\nartige Ma\u00dfnahmen verzichtet werden kann. Schon bald\nk\u00f6nnten Erkenntnisse anfallen bzw. k\u00f6nnte eine Situation\neintreten, die das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz veran-\nla\u00dft \u2013 nach entsprechender Abw\u00e4gung, ob auch andere\nMa\u00dfnahmen greifen \u2013, eine Einschr\u00e4nkung des Brief-,\nPost- oder Fernmeldegeheimnisses im Sinne von \u00a7 1 G 10\nzu beantragen.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme zur Frage Num-\nmer 8. Herr Abg. Stempell von der CDU-Fraktion; bitte\nsch\u00f6n, Mikro 2.\n\nStempell, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Frage beinhaltet\ndie Beseitigung \u00f6kologischer Altlasten auf ehemaligen\nGUS-Liegenschaften. Ich frage die Staatsregierung:\nDie Kommune Plauen ist am Erwerb eines Kasernenkom-\nplexes mit Truppen\u00fcbungsplatz interessiert, welche bis\nvor ca. 2 Jahren von GUS-Truppen genutzt worden waren.\nAuf dem Gel\u00e4nde soll ein Gewerbegebiet geschaffen wer-\nden. Unklar ist dabei die Belastung des Gel\u00e4ndes durch\n\u00f6kologische Altlasten.\nNun meine Frage: Wer ist f\u00fcr die Kosten\u00fcbernahme der\nBeseitigung evtl. vorhandener \u00f6kologischer Altlasten zu-\nst\u00e4ndig?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es antwortet Herr Staatsmi-\nnister Prof. Milbradt; bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Im Ein-\nvernehmen mit dem SMU m\u00f6chte ich die Frage wie folgt\nbeantworten: Die Liegenschaften der Westgruppe der\nGUS-Streitkr\u00e4fte gingen nach deren Abzug nicht in das\nEigentum des Freistaates Sachsen, sondern ausschlie\u00dflich\nin das Eigentum der Bundesrepublik Deutschland \u00fcber.\nVerwaltet werden diese Liegenschaften von den \u00f6rtlich zu-\nst\u00e4ndigen Bundesverm\u00f6gens\u00e4mtern.\nGrunds\u00e4tzlich ist der Eigent\u00fcmer eines Grundst\u00fcckes ver-\nantwortlich und zust\u00e4ndig f\u00fcr etwaige Altlasten, deren Be-\nseitigung und Kosten\u00fcbernahme. Im Falle eines Weiterver-\nkaufes von \u00f6kologisch belasteten Grundst\u00fccken durch den\nBund wird die freiwillige Kosten\u00fcbernahme der Altlasten-\nbeseitigung durch den K\u00e4ufer h\u00e4ufig Gegenstand der\nKaufverhandlungen sein oder vom Verk\u00e4ufer zur Bedin-\ngung gemacht werden.\nEine Kosten\u00fcbernahme f\u00fcr die Altlasten durch den K\u00e4ufer\nist jedoch keinesfalls zwingend. Im Einzelfall wird der\nK\u00e4ufer geneigt sein, die Altlastenbeseitigung und deren\nKosten z. B. dann zu \u00fcbernehmen, wenn damit eine Er-\nm\u00e4\u00dfigung des Kaufpreises oder sonstige Zugest\u00e4ndnisse\nverbunden sind, die die Kosten der Altlastenbeseitigung\nmindestens ausgleichen. Insoweit kommt einer m\u00f6glichst\nzuverl\u00e4ssigen Kostenermittlung f\u00fcr die Altlastenbeseiti-\ngung entscheidende Bedeutung zu. Soweit eine einiger-\nma\u00dfen genaue Berechnung dieser Kosten nicht m\u00f6glich ist,\nwird die Kosten\u00fcbernahme der Altlastenbeseitigung\ndurch den K\u00e4ufer zu einem ganz erheblichen finanziellen\nRisiko.\nBei dem in der Anfrage nicht genannten Objekt handelt es\nsich offensichtlich um die Zadera-Kaserne in Plauen. Nach\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 19. Februar 1993\n\n4457\n\n\n\nmeinen Informationen l\u00e4\u00dft sich zur \u00f6kologischen Altla-\nstensituation dieses Gel\u00e4ndes folgendes sagen:\nEs liegen zwei Teilberichte der vom Bund beauftragten\nUntersuchungsfirma (IABG Ottobrunn mit Nachauftrag-\nnehmer Geophysik GGD mbH) vor, ein dritter ist in Bear-\nbeitung. Von Stadtverwaltung und Landkreis Plauen wur-\nden zwei Teilbereiche einer orientierenden Erkundung un-\nterzogen. Die Altlastenbelastung ist danach relativ klar.\nDie vorhandenen Altlasten weisen eine hohe Umweltrele-\nvanz auf. Trinkwasserbrunnen sind bereits kontaminiert.\nAufgrund der geologischen Verh\u00e4ltnisse \u2013 gekl\u00fcfteter Fest-\ngesteins-Grundwasserleiter \u2013 besteht weiterer Untersu-\nchungsbedarf, um die notwendigen Gefahrenabwehr-\nma\u00dfnahmen eingrenzen zu k\u00f6nnen. Vom Staatlichen Um-\nweltfachamt Plauen wurde dazu eine zusammenfassende\nStellungnahme erarbeitet.\nNach Information des Regierungspr\u00e4sidiums Chemnitz\nwurden s\u00e4mtliche vorhandenen Unterlagen an die OFD\nChemnitz zur Weiterleitung an die OFD Hannover, ent-\nsprechend Erla\u00df des Bundesministeriums f\u00fcr Bau und des\nBundesfinanzministeriums vom 18.12.1992, landesspezi-\nfisch umgesetzt im SMU-Erla\u00df \u2013 Entwurf \u2013 vom Januar\n1993, \u00fcbergeben und damit das weitere Untersuchungs-\nverfahren durch den Bund eingeleitet.\nAus Sicht des SMU wurden Stadt und Landkreis die\nFinanzierungsm\u00f6glichkeiten bereits mit Schreiben vom\n25.8.1992 auseinandergesetzt. F\u00fcr die GUS-Liegenschaften\nist davon auszugehen, da\u00df es in der Regel nicht gelingt,\nden Handlungsst\u00f6rer, das hei\u00dft in diesen F\u00e4llen die West-\ngruppe der GUS-Truppen, f\u00fcr die \u00dcbernahme der Kosten\nf\u00fcr die Gefahrenabwehrma\u00dfnahmen in Anspruch zu neh-\nmen. Deshalb tritt der Eigent\u00fcmer der jeweiligen Liegen-\nschaft bzw., sofern dieser noch nicht ermittelt ist, der Inha-\nber der tats\u00e4chlichen Gewalt in die Verantwortung f\u00fcr die\nAltlasten auf dem Grundst\u00fcck ein und kann von den zu-\nst\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rden zur Durchf\u00fchrung der not-\nwendigen Gefahrenabwehrma\u00dfnahmen verpflichtet wer-\nden.\nDas ist bei den rechtm\u00e4\u00dfig von der WGT genutzten Lie-\ngenschaften der Bund, sprich die Bundesverm\u00f6gensver-\nwaltung, da die \u00dcbergabe der Fl\u00e4chen generell von der\nWGT an den Bund erfolgt. Das ist auch f\u00fcr den angespro-\nchenen Kasernenkomplex in Plauen der Fall.\nWenn die Stadt bzw. der Landkreis Plauen das Gel\u00e4nde\nerwerben wollen, obliegt es ihrer Verhandlungsf\u00fchrung,\nden Kaufvertrag so zu gestalten, da\u00df die Verantwortung\nf\u00fcr die zweifellos vorhandenen Altlasten und damit auch\ndie Kosten f\u00fcr diesbez\u00fcgliche Gefahrenabwehrma\u00dfnah-\nmen beim Bund verbleiben. Dies ist bisher allerdings noch\nin keinem Fall erreicht worden. Wenn die Fl\u00e4chen ein-\nschlie\u00dflich aller Altlasten \u00fcbernommen werden, treten\nStadt bzw. Landkreis in die Rolle des Zustandst\u00f6rers ein\nund \u00fcbernehmen die volle Verantwortung, auch in finan-\nzieller Hinsicht.\nDie notwendigen Gefahrenabwehrma\u00dfnahmen sind dann\naus eigenen Mitteln zu finanzieren. Es gibt im SMU keinen\nspeziellen Fonds, aus dem die Behandlung milit\u00e4rischer\noder WGT-Altlasten finanziert werden kann. Es ist f\u00fcr die\nKommune jedoch grunds\u00e4tzlich m\u00f6glich, beim Regie-\nrungspr\u00e4sidium Chemnitz F\u00f6rdermittel aus dem s\u00e4chsi-\nschen Altlastenfonds zu beantragen. Stadt oder Landkreis\nk\u00f6nnen dann entspreched ihrer Einordnung in die Landes-\npriorit\u00e4tenliste Zuwendungen erhalten.\nDer Herr Oberb\u00fcrgermeister der Stadt Plauen sowie der\nB\u00fcrgermeister der Gemeinde Neundorf wurden mit\n\nSchreiben des Herrn Staatsministers f\u00fcr Umwelt und Lan-\ndesentwicklung vom 25.8.1992 ausf\u00fchrlich \u00fcber die mit\neiner eventuellen Altlasten\u00fcbernahme verbundene Rechts-\nlage informiert.\nAlso, zusammengefa\u00dft kann man sagen: Entweder verlan-\ngen die Umweltbeh\u00f6rden einschlie\u00dflich der Umweltbeh\u00f6r-\nden von Kreis und Stadt die Gefahrenabwehr durch den\nBund, soweit wirklich konkrete Gefahren vorliegen, oder\nsie \u00fcbernehmen das Gel\u00e4nde, dann sind sie selber diejeni-\ngen, die zahlen m\u00fcssen, wobei gegebenenfalls nach der\nHaushaltssituation und den Priorit\u00e4ten Landesmittel ein-\ngesetzt werden k\u00f6nnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe Frau Abg. Schnei-\nder, Linke Liste/PDS, zur Frage Nummer 14.\n\nFrau Schneider,  Linke Liste/PDS:  Meine Frage betrifft\ndas Landespersonalvertretungsgesetz.\nWelche Ansicht vertritt die Staatsregierung zu Berechnun-\ngen, wonach die Aufsplittung der Personalr\u00e4te auf Ober-\nschulamtsebene sowie des S\u00e4chsischen Staatsministeriums\nf\u00fcr Kultus gem\u00e4\u00df \u00a7 67 Landespersonalvertretungsgesetz\nMehrausgaben in H\u00f6he von 2 Mio. DM j\u00e4hrlich erfordern?\nDas betrifft die Bereitstellung von R\u00e4umen, Arbeitsmate-\nrialien, h\u00f6here Personal- und andere Kosten.\nAus welchen Gr\u00fcnden wurde diese, den Haushalt des\nFreistaates Sachsen h\u00f6her belastende Aufsplittung vorge-\nnommen, und teilt die Staatsregierung unsere Rechtsauf-\nfassung, da\u00df die jetzt im Personalvertretungsgesetz getrof-\nfene Regelung zur Konsequenz hat, da\u00df kommunale Be-\nsch\u00e4ftigte an den Schulen, in denen ein Personalrat ge-\nw\u00e4hlt wird, nicht mehr personalrechtlich in ihrer Einrich-\ntung vertreten werden k\u00f6nnen?\n\n1.  Vizepr\u00e4sident  Dr.  Rudorf:  Herr  Staatssekret\u00e4r\nDr. Husemann, bitte.\n\nDr.  Husemann,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau Schneider, das\nS\u00e4chsische Personalvertretungsgesetz wurde hier in die-\nsem Hohen Hause verabschiedet. Die Staatsregierung f\u00fchlt\nsich diesem Beschlu\u00df verpflichtet.\nZu Ihrer Zusatzfrage betreffs der Kommunalbesch\u00e4ftigten\nist zu sagen, da\u00df diese an den Schulen eine eigene Perso-\nnalvertretung haben, das hei\u00dft, durch die Personalvertre-\ntung der Lehrkr\u00e4fte nicht mit vertreten werden. In der Pra-\nxis sieht das so aus, da\u00df sie an Schulen oder anderen Ein-\nrichtungen, an denen mehr als f\u00fcnf wahlberechtigte kom-\nmunale Angestellte besch\u00e4ftigt sind, eine eigene Personal-\nvertretung bilden. Liegt diese Zahl unter f\u00fcnf, werden sie\ndurch die Personalvertretung der \u00fcbergeordneten Beh\u00f6rde\n\u2013 beim Schultr\u00e4ger in der Regel \u2013 mit vertreten.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wir kommen\nzur Frage Nummer 26; Herr Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nbitte sch\u00f6n.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich frage die Staatsregierung\nzur Smog-Verordnung. Mit dem Inkrafttreten der Smog-\nVerordnung werden beim Ausrufen der Warnstufen Fahr-\nverbote in Sperrbezirken ausgesprochen. Ich frage:\n1. Sind in allen betroffenen Kommunen die organisatori-\nschen und materiellen Voraussetzungen gegeben, um zum\nZeitpunkt des Inkrafttretens der Verordnung ein Fahrver-\nbot in dem gebotenen Umfang durchzusetzen?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 19. Februar 1993\n\n4458\n\n\n\n2. Wenn das nicht der Fall ist, wer tr\u00e4gt daf\u00fcr die Verant-\nwortung, und welche Ma\u00dfnahmen sind eingeleitet, um\ndiese Voraussetzungen so schnell wie m\u00f6glich zu schaf-\nfen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es wird Herr Staatsminister\nVaatz antworten.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Pr\u00e4sident! Kollege Gaber, verantwortlich f\u00fcr\ndie Durchsetzung des Fahrverbots sind die Stra\u00dfenver-\nkehrsbeh\u00f6rden. Dies f\u00e4llt ressortm\u00e4\u00dfig in den Verantwor-\ntungsbereich des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit. Das Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit\nhat hierzu einen Erla\u00df gegeben und ist damit seiner Ver-\nantwortung gerecht geworden.\nDie Stra\u00dfenverkehrsbeh\u00f6rden wurden von Anfang an in\ndie Erarbeitung der Smog-Verordnung einbezogen. Die\nBeh\u00f6rden sind demnach voll informiert, welche Aufgaben\nauf sie zukommen. Das Umweltministerium geht davon\naus, da\u00df grunds\u00e4tzlich die notwendigen organisatorischen\nund materiellen Voraussetzungen geschaffen worden sind,\num Sperrbezirke einzurichten und das Fahrverbot \u2013 wenn\nn\u00f6tig \u2013 durchzusetzen.\nF\u00fcr die \u00dcberwachung der Verkehrsverbote sind die Poli-\nzeibeh\u00f6rden zust\u00e4ndig. Diese ressortieren beim Staatsmi-\nnisterium des Innern.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte nachfragen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Diese Antwort stimmt nicht\nmit dem \u00fcberein, was mir bekannt ist. Ich nehme das kon-\nkrete Beispiel einer s\u00e4chsischen Kommune. Die Stadt\nMeerane und der Landkreis haben die Verordnung erst\neine Woche nach ihrem Inkrafttreten bekommen. Es ist in\ndieser Stadt nicht die Voraussetzung geschaffen, Schilder\naufzustellen, weil diese nicht vorhanden sind. Die Stadt\nweist etwa sieben Sperrpunkte aus. Der ganze Landkreis\nhat aber nur acht Polizisten. Wie stellt sich die Staatsregie-\nrung vor, da\u00df die Verordnung durchgesetzt wird? Ist\nMeerane ein Einzelfall?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Das ist der erste Fall, der mir vorgetragen worden\nist. Wir sind bereit, dem nachzugehen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wir kommen\njetzt zu Frage 9; Herr Schiemann, bitte sch\u00f6n.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ich frage\ndie Staatsregierung: Welche M\u00f6glichkeiten der F\u00f6rderung\ngibt es f\u00fcr die Wiederverwertung von Bauschutt?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es antwortet Herr Staatsmi-\nnister Dr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Verehrter Herr\nSchiemann, insoweit unter der Wiederverwertung von\nBauschutt die Zerkleinerung von Bauschuttmassen zu ver-\nstehen ist, bestehen seitens meines Hauses zwei M\u00f6glich-\nkeiten der F\u00f6rderung, und zwar im Rahmen der Regional-\nf\u00f6rderung und im Rahmen des Mittelstandsprogramms,\n\nsowie eine dritte M\u00f6glichkeit im Bereich des Kollegen\nVaatz, des Umweltministeriums.\nZur ersten F\u00f6rderm\u00f6glichkeit im Rahmen der Gemein-\nschaftsaufgabe Verbesserung der regionalen Wirt-\nschaftsstruktur. Anlagen dieser Art geh\u00f6ren zum Sachbe-\ngriff Recycling, deren F\u00f6rderung im Rahmen der Regional-\nf\u00f6rderung nur In einer Einzelfallpr\u00fcfung entschieden wer-\nden kann. \u00dcber diesen Weg wurden im Freistaat Sachsen\nbereits einige Betriebsst\u00e4tten des Bauschuttrecyclings ge-\nf\u00f6rdert. Die restriktivere Handhabung der Regionalf\u00f6rde-\nrung bereits im vergangenen Jahr zog auch Einschr\u00e4nkun-\ngen f\u00fcr die Einzelfallpr\u00fcfung beim Recycling nach sich. \nSo wird 1993 eine F\u00f6rderung von Bauschuttrecycling mit\nMitteln der Regionalf\u00f6rderung nur noch in strukturschwa-\nchen Gebieten m\u00f6glich sein. Voraussetzung hierf\u00fcr m\u00fcs-\nsen in erster Linie der \u00fcberregionale Absatz von der Be-\ntriebsst\u00e4tte aus sowie eine hohe Anzahl von qualitativ gu-\nten Arbeitspl\u00e4tzen sein.\nIch komme zum zweiten Bereich der F\u00f6rderung im Rah-\nmen des Mittelstandsprogramms. Eine F\u00f6rderung ist ent-\nsprechend den Regelungen des Mittelstandsprogramms\nohne Einschr\u00e4nkungen m\u00f6glich. Ich verweise hier im we-\nsentlichen auf zinsg\u00fcnstige Darlehen im Rahmen des Mit-\ntelstandsprogramms.\nIch komme zum dritten Bereich, dem des Kollegen Vaatz.\nF\u00f6rderf\u00e4hige Vorhaben im Bereich des Umweltministeri-\nums sind Vorhaben in den Bereichen Planung und Durch-\nf\u00fchrung von Ma\u00dfnahmen zur Errichtung von abfalltechni-\nschen Anlagen. Damit k\u00f6nnen an K\u00f6rperschaften des\n\u00f6ffentlichen Rechts Zuwendungen f\u00fcr die Verwertung von\nBauschutt im Einzelfall unter dem Gesichtspunkt der Prio-\nrit\u00e4t gew\u00e4hrt werden, wenn die Verwertung des Bau-\nschutts ein besonderer Bestandteil des Abfallwirtschafts-\nkonzepts des Abfallzweckverbandes ist.\nDie im jeweiligen Haushaltsjahr zur F\u00f6rderung vorgesehe-\nnen Ma\u00dfnahmen werden in den j\u00e4hrlich neu erstellten F\u00f6r-\nderprogrammen festgelegt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 Wir kommen zur\nFrage Nummer 17 des Abg. Kosel, Linke Liste/PDS. Bitte\nsch\u00f6n.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Meine Frage bezieht sich auf die\nBallettschule Leipzig. Bei der \u00dcbernahme der Ballettschule\nLeipzig vom Land standen die R\u00e4ume f\u00fcr anderweitige\nVerwendung nicht zur Disposition. Bez\u00fcglich der Liegen-\nschaft sollte, so bestimmte es das Protokoll der \u00dcbergabe\nmit der Stadt Leipzig, eine Vereinbarung abgeschlossen\nwerden. Trotz der Zusage und nicht unma\u00dfgeblicher Inve-\nstitionen f\u00fcr den Ballettunterricht werden die R\u00e4ume nun\nvon der Hochschule f\u00fcr Buchkunst und Grafik bean-\nsprucht.\nWelche Haltung, so meine Frage, nimmt die Staatsregie-\nrung zur Unterbringung der Ballettschule ein?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es wird antworten Herr\nStaatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst, Prof. Meyer.\nBitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr\nKosel, die Ballettschule der Oper Leipzig nutzt in einem\nSeitenfl\u00fcgel der Hochschule f\u00fcr Grafik und Buchkunst\nLeipzig zwei Etagen. Bedingt durch dringend notwendige\nBauarbeiten im Geb\u00e4ude der Hochschule f\u00fcr Grafik und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 19. Februar 1993\n\n4459\n\n\n\nBuchkunst Leipzig, wurde durch das Staatshochbauamt\naus Sicherheitsgr\u00fcnden gefordert, da\u00df die Ballettschule f\u00fcr\neine kurze \u00dcbergangszeit keinen Unterricht in ihren R\u00e4u-\nmen durchf\u00fchrt.\nDiese Ma\u00dfnahme h\u00e4tte im \u00fcbrigen auch die Hochschule\nf\u00fcr Musik und Theater Leipzig stark beeintr\u00e4chtigt, die\nihre Choreographen zum Teil auch in diesen R\u00e4umen aus-\nbildet.\nInzwischen hat sich das Staatshochbauamt bereiterkl\u00e4rt,\ndie erforderlichen Bauma\u00dfnahmen so weit wie m\u00f6glich in\nder Ferienzeit, voraussichtlich nach dem Sommersemester\n1993, beginnend mit der 3. Juliwoche 1993, durchzuf\u00fchren.\nIm Zusammenhang mit dem Erwerb des Hauses der DSF\nf\u00fcr die Hochschule f\u00fcr Musik und Theater Leipzig wurde\nim Herbst 1992 gepr\u00fcft, ob es m\u00f6glich und sinnvoll ist,\nauch die Ballettschule in diesem Geb\u00e4ude unterzubringen.\nIm Ergebnis wurde festgelegt, da\u00df die Ballettschule in\nihren bisherigen R\u00e4umen innerhalb der Hochschule f\u00fcr\nGrafik und Buchkunst verbleibt. Entsprechend sieht die \u2013\nbis heute allerdings seitens der Stadt Leipzig noch nicht\nunterzeichnete \u2013 Vereinbarung zwischen dem Staatsmini-\nsterium und der Stadt Leipzig \u00fcber die \u00dcbernahme der\nBallettschule vor, da\u00df die Stadt zur weiteren Nutzung\ndieser Liegenschaft eine Vereinbarung mit dem Staatlichen\nLiegenschaftsamt Leipzig abschlie\u00dft.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung beabsichtigt z. Z. nicht, die\nvon der Ballettschule Leipzig genutzten R\u00e4ume einer an-\nderen Bestimmung zuzuf\u00fchren.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 Wir kommen zur\nFrage Nummer 25, zur zweiten Frage der Abg. Frau M\u00fcl-\nler, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Am 29.1.1993 erteilte das\nLandratsamt Geithain der Firma M\u00fcllermilch die wasser-\nrechtliche Bewilligung f\u00fcr den Bau eines eigenen Brun-\nnens.\nIch frage das Ministerium f\u00fcr Umwelt und Landesent-\nwicklung:\n1. Welche Folgen \u2013 notwendig werdende Investitionen,\nWasserpreise usw. \u2013 wird diese Bewilligung f\u00fcr die Was-\nserversorgung der Geithainer Bev\u00f6lkerung haben?\n2. Wie hoch werden diese Investitionen voraussichtlich\nsein, und wer wird sie bezahlen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Herr Staatsmini-\nster.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ihre Frage wird eine Untersuchung der Firma Geos\nFreiberg im April dieses Jahres beantworten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Sie k\u00f6nnen eine Nachfrage\nstellen. Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Da habe ich noch eine\nNachfrage. Mir ist etwas unverst\u00e4ndlich, wie eine wasser-\nrechtliche Bewilligung erteilt werden kann, ohne da\u00df man\nsich \u00fcber die konkreten Folgen dieser Bewilligung im kla-\nren ist.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Dazu ist zu sagen, da\u00df dieses Vorhaben prinzipiell\nwasserrechtlich genehmigungsf\u00e4hig war, weil erstens eine\n\nnichtregenerierbare St\u00f6rung des Grundwasserhaushalts\nnicht zu besorgen ist \u2013 das kann mit Sicherheit festgestellt\nwerden \u2013 und zweitens die kommunalen Gebietsk\u00f6rper-\nschaften f\u00fcr den Fall, da\u00df die Wasserreserven dort nicht\nmehr ausreichend sein werden, von einer Fernleitung aus\ndem Kreis Grimma versorgt werden k\u00f6nnen.\nDie prinzipielle Aussage, da\u00df die Gebietsk\u00f6rperschaften\nvon dieser Investition entlastet werden, liegt vom Ministe-\nrium f\u00fcr Landwirtschaft und Forsten vor, so da\u00df f\u00fcr uns\nkein Anla\u00df bestanden hat abzulehnen, weil keine Mehrko-\nsten auf unserer Seite ausweisbar sind.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Und wie sieht es mit den\nWasserpreisen f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung aus? Werden die auf-\ngrund dieser Ma\u00dfnahme ansteigen?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Wenn die Wasserpreise ansteigen, dann werden sie\nin einer Weise ansteigen, wie sie auch angestiegen w\u00e4ren\nohne die Ansiedlung von M\u00fcllermilch, weil sich das Mini-\nsterium f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten bereit-\nerkl\u00e4rt hat, den zus\u00e4tzlichen investiven Bedarf zu \u00fcber-\nnehmen.\n\n(Zurufe)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 Wir kommen zur\nFrage Nummer 10 in Ihrem Verzeichnis. Herr Abg. Schie-\nmann, CDU-Fraktion, bitte sch\u00f6n.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ich frage\ndie Staatsregierung:\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nWie wird durch den Freistaat Sachsen die Offene Sozialar-\nbeit gef\u00f6rdert?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es antwortet Herr Staatsmi-\nnister Dr. J\u00e4hnichen. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Sehr verehrter Herr Abgeordneter! Herr Staatsmi-\nnister Geisler kann heute nicht an der Landtagssitzung\nteilnehmen. Er mu\u00dfte dringend und kurzfristig zu einer\nSonderkonferenz der deutschen Sozialminister zu Fragen\ndes Solidarpakts. Er hat mich gebeten, Ihnen in seiner Ver-\ntretung seine Antwort hier vorzutragen.\nAngebote f\u00fcr Offene Sozialarbeit bereitzuhalten, liegt in\nerster Linie im Zust\u00e4ndigkeits- und Verantwortungsbe-\nreich der Kommunen, also in Fragen der kommunalen\nDaseinsf\u00fcrsorge. Der Freistaat Sachsen unterst\u00fctzt durch\nF\u00f6rdermittel auch Ma\u00dfnahmen der Offenen Sozialarbeit\nim Kinderbereich, im Jugend-, Familien-, Alten- und auch\nBehindertenbereich, die staatlicherseits als besonders vor-\ndringlich und wichtig angesehen werden.\nOffene Sozialarbeit, insbesondere Jugendsozialarbeit,\nrichtet sich besonders an die Personengruppe, die beste-\nhende Jugendhilfeeinrichtungen, also Jugendklubs, Horte,\nJugendzentren, nicht aufsucht. Hier unterst\u00fctzt der Frei-\nstaat die Anstellung von Stra\u00dfensozialarbeitern ebenso wie\nandere Formen gemeinwesenorientierter Sozialarbeit.\nF\u00f6rdermittel stehen sowohl im Haushalt des Sozialmini-\nsteriums als auch im Haushalt des Kultusministeriums zur\nVerf\u00fcgung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 19. Februar 1993\n\n4460\n\n\n\nOffene Sozialarbeit wird auch durch Familien- und Erzie-\nhungsberatungsstellen geleistet, und zwar im Sinne eines\nunb\u00fcrokratischen Zugangs und unter Einschlu\u00df auch von\nBeratungsm\u00f6glichkeiten der Familien. Die Einrichtung\nund der Betrieb dieser Beratungsstellen wird mit Landes-\nmitteln ebenfalls bezuschu\u00dft. Die staatliche F\u00f6rderung\nerfolgt nach entsprechenden Richtlinien aus daf\u00fcr bereit-\ngestellten Haushaltsmitteln, z. B. im Bereich der Behinder-\ntenhilfe  aus  dem  entsprechenden  Kapitel  in  H\u00f6he  von\n4 Millionen DM  oder  im  Bereich  der  Jugendhilfe  aus\ndem daf\u00fcr vorgesehenen Kapitel in H\u00f6he von 18 Millionen\nDM. Auch im Bereich Alten- und Familienhilfe ist die F\u00f6r-\nderung Offener Sozialarbeit aus den dort vorhandenen\nHaushaltsmitteln m\u00f6glich, wenn dies auch nicht den\nSchwerpunkt staatlicher F\u00f6rderung ausmacht, also z. B.\nFamilien- und Beratungszentren.\n\nF\u00fcr die Verbandsf\u00f6rderung sind im Haushaltsplan 1993\ninsgesamt  13 800 TDM veranschlagt. Die Haushaltsmittel\nstehen wie folgt zur Verf\u00fcgung:\n1. Zusch\u00fcsse an die Spitzenverb\u00e4nde der freien Wohl-\nfahrtspflege \u2013 insgesamt 12 Millionen DM;\n2. Beitr\u00e4ge und Zusch\u00fcsse an Vereinigungen, die auf dem\nGebiet der Wohlfahrtspflege, der Jugend-, Familien-, Be-\nhinderten- und Altenhilfe t\u00e4tig sind \u2013 nach dem entspre-\nchenden Haushaltskapitel 1,5 Millionen DM;\n3. Zusch\u00fcsse zur F\u00f6rderung von Selbsthilfegruppen \u2013\nauch daf\u00fcr sind Mittel von 300 000 DM vorgesehen.\n\nSchiemann, CDU: Ich danke Ihnen, Herr Staatsminister.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Damit ist die Fragestunde\nzeitm\u00e4\u00dfig zu Ende. Vielen Dank f\u00fcr die Fragen und die\nAntworten. Alle nicht m\u00fcndlich beantworteten Fragen\nbitte ich die Staatsministerien schriftlich zu beantworten.\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nDrucksache 1/2822\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Frage Nr. 2:\nFinanzierung des Anerkennungsjahres in Kinder- und Ju-\ngendheimen sowie in anderen Jugendeinrichtungen f\u00fcr ein\nStudium an der Fachschule f\u00fcr Sozialp\u00e4dagogik\na) Inwieweit ist die Ableistung und damit verbundene\nFinanzierung des Anerkennungsjahres f\u00fcr Studentinnen\nund Studenten der Fachschule f\u00fcr Sozialp\u00e4dagogik in\nKinder- und Jugendheimen sowie in anderen Jugendein-\nrichtungen m\u00f6glich?\nb) Stimmt das Staatsministerium f\u00fcr Kultus mit mir \u00fcber-\nein, da\u00df es angesichts der steigenden Jugendkriminalit\u00e4t,\nder Fragen zur Bek\u00e4mpfung von Suchtproblemen sowie\ndes zunehmenden Rechtsradikalismus unabdingbar w\u00e4re,\nein Anerkennungsjahr in den o. g. Einrichtungen zu finan-\nzieren?\n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 19:\nAnerkennungsjahr an Fachschulen f\u00fcr Sozialp\u00e4dagogik\nWelche Position vertritt die Staatsregierung zur Forderung\nder Sch\u00fclerr\u00e4te der Fachschule f\u00fcr Sozialp\u00e4dagogik im\nFreistaat Sachsen, das zum Studium geh\u00f6rdende Anerken-\nnungsjahr auch an Kinder- und Jugendheimen sowie an-\nderen Jugendeinrichtungen ableisten zu k\u00f6nnen und eben-\nfalls aus dem existierenden Sozialfonds des Landes zu fi-\nnanzieren? Welchen Grund gibt es, da\u00df der Einsatz in Ju-\ngendeinrichtungen bis dato ausgeschlossen wird?\n\nDr.  Husemann,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  D ie\nFragen 2 und 19 sind inhaltlich \u00e4hnlich und k\u00f6nnen an-\nhand von Frage 2 im Zusammenhang beantwortet werden.\nDie Beantwortung erfolgt in Abstimmung und im Einver-\nnehmen mit dem SMS.\nAntwort zu Frage 2a)\nDer Einsatz von Praktikanten im Anerkennungsjahr ist in\nden genannten Bereichen in keiner Weise ausgeschlossen.\nDas Anerkennungspraktikum in Einrichtungen der Kin-\nder- und  Jugendhilfe  wird  in  der Regel \u00fcber die Pflege-\nkostens\u00e4tze geregelt werden.\nDie Grundlage f\u00fcr die Festlegung der Pfleges\u00e4tze bildet\ndie Pflegesatzvereinbarung, die zwischenzeitlich in Kraft\ngesetzt wurde. Die parit\u00e4tisch besetzte Pflegesatzkommis-\n\nsion (Mitglieder der Pflegesatzkommission sind u. a. die\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nde, Liga der Spitzenverb\u00e4nde\nder freien Wohlfahrtspflege) hat dar\u00fcber zu befinden, in\nwelcher Art und in welchem Umfang die Praktikantenver-\ng\u00fctung in die Berechnung der Pfleges\u00e4tze eingebunden\nwerden soll. Das SMS wird diese Angelegenheit am\n25.2.1993 der Pflegesatzkommission zur Kl\u00e4rung vorlegen.\nIm Kindertagesst\u00e4ttenbereich (Krippe und Kindergarten)\neinschlie\u00dflich der Horte wird letztmalig im Schuljahr\n1993/94 eine Finanzierung \u00fcber das Land angestrebt.\nDie Finanzierung der Kindertagesst\u00e4tten erfolgt \u00fcber den\nsog. Betriebskostenzuschu\u00df. Dieser Betriebskostenzuschu\u00df\nbeinhaltet allerdings nicht die Verg\u00fctung der Berufsprakti-\nkanten nach BAT, soweit sie als zus\u00e4tzliche Kr\u00e4fte \u00fcber\nden anerkennungsf\u00e4higen Personalschl\u00fcssel hinaus einge-\nstellt werden. Deshalb mu\u00df diese Verg\u00fctung gesondert,\n\u00fcber den Betriebskostenzuschu\u00df hinaus, erfolgen.\nIn anderen Bereichen der Jugendhilfe, z. B. Freizeitbereich,\nk\u00f6nnen im Rahmen des Programmes ,,Verbesserung der\nStruktur der Jugendarbeit\u201c im kommenden Schuljahr\ndurch das SMK Praktikumsstellen in noch festzulegendem\nUmfang finanziert werden. Dies wird auf dem Wege der\nEinzelfallf\u00f6rderung m\u00f6glich sein.\nAntwort zu Frage 2b)\nDie finanzielle Absicherung des Anerkennungspraktikums\nist vom Grundsatz her von den Tr\u00e4gern der Einrichtungen\n(kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften) abzusichern, an de-\nnen das Praktikum abgeleistet werden soll. Diese finanziel-\nle Absicherung ist durch einen gesonderten Tarifvertrag\nf\u00fcr Praktikanten geregelt (TV-Prak.-O vom 5.3.1991). Um\ndie Bereitschaft zur Einstellung von Berufspraktikanten zu\nerh\u00f6hen, hat sich im Schuljahr 1991/92 das SMS im Ein-\nvernehmen mit dem SMK entschlossen, die Verg\u00fctung f\u00fcr\nPraktikanten aus Staatsmitteln zu finanzieren. Dies ge-\nschah f\u00fcr folgende sozialp\u00e4dagogische Arbeitsbereiche:\nKrippe, Kindergarten, Hort (Verantwortungsbereich SMS)\nund F\u00f6rdereinrichtungen im \u00f6ffentlichen Bereich, z. B.\nSchulen, Kinderg\u00e4rten, Internate (Verantwortungsbereich\nSMK).\nVor dem Hintergrund dieser skizzierten Regelung kommt\ndie Staatsregierung auch f\u00fcr das n\u00e4chste Schuljahr ihrer\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 19. Februar 1993\n\n4461\n\n\n\nAufgabe zur Absicherung des Anerkennungspraktikums\nnach.\nDie Zeit der staatlichen Unterst\u00fctzung sollte aber auf\nh\u00f6chstens zwei bis drei Jahre befristet sein, da die Tr\u00e4ger\nin ihren Haushaltsans\u00e4tzen selber die Praktikumstellen zu\nber\u00fccksichtigen haben. Aus dieser Pflicht k\u00f6nnen und\nwollen wir die kommunalen Tr\u00e4ger nicht entlassen.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 15:\n,,FOCUS\u201c-Interview vom 25.1.1993\nNach Ihrem Interview im Nachrichtenmagazin ,,FOCUS\u201c\nvom 25.1.1993 wollen Sie, Herr Staatsminister Eggert, ver-\ndeckten Ermittlern alle milieubedingten Straftaten mit\nAusnahme von T\u00f6tungsdelikten erlauben.\nDa Sie die schweren Strafbest\u00e4nde des 17. bis 20. Abschnit-\ntes des Strafgesetzbuches nicht ausdr\u00fccklich ausgeschlos-\nsen haben, frage ich Sie:\nSind Sie tats\u00e4chlich der Auffassung, da\u00df der Rechtsstaat\nsolche Straftatbest\u00e4nde wie Gef\u00e4hrliche K\u00f6rperverletzung,\nMenschenraub, Verschleppung, Entf\u00fchrung, Geiselnahme,\nSchwerer Diebstahl, Raub und R\u00e4uberische Erpressung\nden verdeckten Ermittlern gestatten sollte?\nFalls ja,  wie vereinbart sich diese politische Auffassung\nmit dem christlichen Ethos, und bef\u00fcrchten Sie nicht, da\u00df\ngerade dadurch die verdeckten Ermittler ihre Legitimation\nzur Verbrechensbek\u00e4mpfung verlieren?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: In meinem Interview\nmit dem Nachrichtenmagazin ,,FOCUS\u201c vom 25.1.1993\nhabe ich mich daf\u00fcr ausgesprochen, da\u00df verdeckte Ermitt-\nler milieubedingte Straftaten begehen d\u00fcrfen. Dies kann\nich sehr gut mit meinem christlichen Ethos vereinbaren.\nIch halte den Einsatz von verdeckten Ermittlern f\u00fcr uner-\nl\u00e4\u00dflich, um in Sachsen und der Bundesrepublik eine effek-\ntive Strafverfolgung zu gew\u00e4hrleisten, so, wie es auch das\nBundesverfassungsgericht von uns fordert.\nMit unseren herk\u00f6mmlichen Methoden k\u00f6nnen wir nur\ndie ,,kleinen\u201c Gauner dingfest machen. Um aber auch die\n,,Gro\u00dfen\u201c zu schnappen, die unserer Gesellschaft viel\nmehr schaden, wie z. B. die hochprofessionellen Rausch-\ngiftdealer oder Bandenmitglieder der organisierten Krimi-\nnalit\u00e4t,  brauchen wir \u2013 und da sind sich die Fachleute\neinig \u2013 den Einsatz von verdeckten Ermittlern.\nDamit die Ermittler aber tats\u00e4chlich wichtige Informatio-\nnen bekommen und den Kontakt zu Hinterm\u00e4nnern her-\nstellen k\u00f6nnen, ist es notwendig, da\u00df sie nicht als Au\u00dfen-\nstehende behandelt werden, sondern sich glaubhaft im kri-\nminellen Milieu bewegen. Dazu geh\u00f6rt unter Umst\u00e4nden\nauch die Begehung von ,,milieu-typischen\u201c Gesetzesver-\nst\u00f6\u00dfen.\nNat\u00fcrlich bin ich nicht der Ansicht, da\u00df den verdeckten\nErmittlern jeder Versto\u00df erlaubt werden soll. Sie d\u00fcrfen\nselbstverst\u00e4ndlich nicht besonders sch\u00fctzenswerte Rechts-\ng\u00fcte wie z. B. die k\u00f6rperliche Unversehrtheit oder die per-\ns\u00f6nliche Freiheit verletzen, also eine gef\u00e4hrliche K\u00f6rper-\nverletzung, einen Menschenraub oder eine r\u00e4uberische Er-\npressung begehen.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 16:\nUnterrichtsausfall\nWelche Ma\u00dfnahmen ergreift das SMK, um dem enormen\nUnterrichtsausfall besonders an den Mittelschulen zu be-\ngegnen, und ist angesichts dieser Situation und der offen-\nbaren Fehlberechnung der Sch\u00fclerzahlen (Pressemeldun-\ngen sprechen davon, da\u00df bis zu 45 000 Sch\u00fcler nicht in den\n\nStatistiken erfa\u00dft wurden) daran gedacht, zus\u00e4tzliche\nPlanstellen f\u00fcr Lehrer zu schaffen?\n\nDr.  Husemann,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Das\nSMK hat f\u00fcr die Absicherung des Unterrichts im Freistaat\nSachsen 42 250 Lehrerstellen zur Verf\u00fcgung. Die aufgetre-\ntenen Versorgungsengp\u00e4sse werden zum einen dadurch\nausgeglichen, da\u00df im M\u00e4rz 1993 100 Lehrer eingestellt und\nzum anderen insgesamt 500 Deputate bei Lehrern, die zur\nZeit ein Deputat von unter 100 % haben, aufgestockt wer-\nden. Diese Ma\u00dfnahmen erfolgen nach dem jeweiligen \u00f6rt-\nlichen und f\u00e4cherspezifischen Bedarf.\nUnterrichtsausf\u00e4lle aufgrund kurzfristiger Erkrankungen\nwerden teilweise auch durch Mehrarbeitsunterricht ausge-\nglichen. Die amtliche Schulstatistik des Landesamtes f\u00fcr\nStatistik wird den Abgeordneten im Februar 1993 zug\u00e4ng-\nlich sein.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 18:\nBraunkohlenausschu\u00df\nAm 27. Januar 1993 konstituierte sich in Boxberg, Kreis\nWei\u00dfwasser, ein Braunkohlenausschu\u00df. Meine Frage an\nden Staatsminister lautet:\nIst dieser Ausschu\u00df nur als Oberlausitzer Braunkohlenaus-\nschu\u00df f\u00fcr das Revier der LAUBAG konzipiert, und wie\nsieht das Konzept f\u00fcr die Arbeit des Ausschusses aus?\nIst geplant, \u00e4hnlich dem Brandenburger Kohlenausschu\u00df,\neinen gesamts\u00e4chsischen Kohlenausschu\u00df zu gr\u00fcnden?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIm Gesetz zur Raumordnung und Landesplanung des\nFreistaates Sachsen vom 24. Juni 1992 sind die Aufgaben,\nMittel und die Organisation der Raumordnung und Lan-\ndesplanung gesetzlich verankert.\nDer Freistaat wurde f\u00fcr die Regionalplanung in f\u00fcnf Pla-\nnungsregionen eingeteilt.\nDementsprechend ist der Regionale Planungsverband f\u00fcr\ndas Gebiet Ostsachsen errichtet worden. F\u00fcr die Aufstel-\nlung des Braunkohlenplanes wurde der Planungsausschu\u00df\nerweitert zu einem Braunkohlenausschu\u00df. Dieser Braun-\nkohlenausschu\u00df konstituierte sich am 27.1.93 und ist folg-\nlich nur f\u00fcr das Braunkohlenplanungsgebiet, in dem die\nLAUBAG t\u00e4tig ist (Oberlausitz), zust\u00e4ndig.\nDie Schwerpunkte f\u00fcr die Arbeit des Braunkohlenaus-\nschusses sind beim gegenw\u00e4rtigen Arbeitsstand die Auf-\nstellung der Braunkohlenpl\u00e4ne f\u00fcr die Tagebaue Nochten\nund Reichwalde sowie die Erarbeitung der Sanierungsrah-\nmenpl\u00e4ne f\u00fcr die Tagebaue B\u00e4rwalde, Berzdorf und\nObersdorf.\nEin gesamts\u00e4chsischer Kohlenausschu\u00df, \u00e4hnlich wie in\nBrandenburg, ist im Freistaat Sachsen nicht geplant, weil\ndiese Aufgaben der Regionalplanung \u00fcbertragen wurden\nund von den Regionalen Planungsverb\u00e4nden bereits wahr-\ngenommen werden.\nIm Gegensatz zu dem einen Braunkohlenrevier in Bran-\ndenburg weisen die beiden r\u00e4umlich weit auseinanderlie-\ngenden s\u00e4chsischen Braunkohlenreviere regional auch un-\nterschiedliche Problemstellungen auf und sind folglich\nverschiedenen Planungsregionen zugeordnet.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 20:\nRaumnot bei der Buchh\u00e4ndlerlehranstalt Leipzig\nIn der ,,LVZ\u201c war nachzulesen, da\u00df die \u00fcber die Grenzen\nSachsens bekannte Buchh\u00e4ndlerlehranstalt per 28.2.93 ihr\nangestammtes Domizil zu verlassen hat, ohne da\u00df bis zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 19. Februar 1993\n\n4462\n\n\n\nheutigen Tag gekl\u00e4rt sei, wo neue R\u00e4umlichkeiten in not-\nwendiger Qualit\u00e4t bezogen werden k\u00f6nnen.\nDa die Zeit dr\u00e4ngt, frage ich: Ist das Wissenschaftsministe-\nrium mit diesem Problem befa\u00dft, und liegen akzeptable\nL\u00f6sungsvarianten vor?\n\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  In un-\nserem Hause sind die Probleme bekannt, die sich derzeit\nf\u00fcr die Buchh\u00e4ndlerlehranstalt ergeben. Ich beantworte\nIhre Anfrage wie folgt:\n1. Es ist zutreffend, da\u00df die Buchh\u00e4ndlerlehranstalt ihr\nangestammtes Domizil verlassen mu\u00df. Bis zum genannten\nTermin (28.2.1993) mu\u00dfte ein Geb\u00e4udeteil der bisherigen\nBuchh\u00e4ndlerlehranstalt ger\u00e4umt werden. Bis zum Schul-\njahresende 1992/93 k\u00f6nnen aber noch einige Unterrichts-\nr\u00e4ume genutzt werden.\n2. Es ist nicht zutreffend, da\u00df bis zum heutigen Tag nicht\ngekl\u00e4rt ist, wo neue R\u00e4umlichkeiten in notwendiger Quali-\nt\u00e4t bezogen werden k\u00f6nnen. Die Schulnetzplanung sieht\ndie Bildung eines Beruflichen Schulzentrums f\u00fcr Druck-\ntechnik und Buchhandel, also ein ,,Berufliches Schulzen-\ntrum rund ums Buch\u201c, im Geb\u00e4udekomplex am Guten-\nbergplatz vor, in das die Buchh\u00e4ndlerlehranstalt integriert\nwird. Diese L\u00f6sungsvariante wird vom S\u00e4chsischen Staats-\nministerium f\u00fcr Kultus und vom Schultr\u00e4ger f\u00fcr akzepta-\nbel angesehen.\n3. Die derzeitige Nutzung der Geb\u00e4ude am Gutenberg-\nplatz durch das Berufliche Schulzentrum, den Fachbereich\nPolygraphie der Fachhochschule f\u00fcr Technik, Wirtschaft\nund Kultur Leipzig, die auslaufende Fachschulingenieur-\nausbildung und freie Bildungstr\u00e4ger sowie die kurzfristige\nUnterbringung des S\u00e4chsischen Landesrechnungshofes\nf\u00fchrte zeitweilig zu Raumproblemen.  Der Bereich Poly-\ngraphie der Fachhochschule hat zwischenzeitlich dem Be-\nruflichen Schulzentrum Unterrichtsr\u00e4ume zur Verf\u00fcgung\ngestellt. Damit ist der Unterrichtsbetrieb gesichert.\n4. Das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst ist mit dem angesprochenen Problem durch die der-\nzeitige Nutzung von R\u00e4umen durch den Fachbereich Poly-\ngraphie der Fachhochschule im Geb\u00e4udekomplex am Gu-\ntenbergplatz befa\u00dft. F\u00fcr den Auszug des Bereiches Poly-\ngraphie  der  Fachhochschule  sind  Umzugspl\u00e4ne  vorbe-\nreitet.\nZum besseren Verst\u00e4ndnis der Antwort gebe ich folgende\nHintergrundinformationen:\nDie Buchh\u00e4ndlerlehranstalt befindet sich teilweise noch in\neinem ,,Uraltgeb\u00e4ude\u201c. Das Geb\u00e4ude ist in einem desola-\nten Zustand. Au\u00dferdem bestehen Restitutionsanspr\u00fcche.\nBis zum in der Anfrage genannten Termin (28.2.1993)\nmu\u00dfte ein Geb\u00e4udeteil ger\u00e4umt werden. Bis zum Schuljah-\nresende 1992/93 werden noch drei Unterrichtsr\u00e4ume ge-\nnutzt.\nIm Rahmen der Schulnetzplanung wurde ein Berufliches\nSchulzentrum f\u00fcr Drucktechnik und Buchhandel (Guten-\nbergschule und Buchh\u00e4ndlerlehranstalt) gebildet. Die\nStammschule befindet sich im Komplex Gutenbergplatz;\nals Au\u00dfenstelle wird zeitweilig die bisherige Buchh\u00e4ndler-\nlehranstalt  genutzt.  Das  Berufliche  Schulzentrum  f\u00fchrt\nu. a. Landesfachklassen und l\u00e4nder\u00fcbergreifende Fach-\nklassen f\u00fcr die anerkannten Ausbildungsberufe\nDrucker/in, Druckformenhersteller/in, Buchbinder/in,\nSchriftsetzer/in, Siebdrucker/in, Buchh\u00e4ndler/in, Verlags-\nkaufmann/-frau. Es ist ein ,,Berufliches Schulzentrum\nrund ums Buch\u201c.\n\nBisher beherbergte der Komplex am Gutenbergplatz eine\nBerufsschule, die Ingenieurschule f\u00fcr Polygraphie und den\nBereich Polygraphie der Technischen Hochschule Leipzig.\nDie Liegenschaftsverh\u00e4ltnisse sind kompliziert. Es wurde\nEinigung dar\u00fcber erzielt, da\u00df der Altbau mit dem Haupt-\ngeb\u00e4ude und den beiden Nebenfl\u00fcgeln der Stadt zugeord-\nnet und ein Geb\u00e4udekomplex (Neubau der ehemaligen\nIngenieurschule f\u00fcr Polygraphie) dem Land \u00fcbereignet\nwird. Diese Liegenschaftszuordnung ist noch nicht ver-\ntraglich vollzogen.\nVorgesehen ist die Nutzung des Altbaus durch das Beruf-\nliche Schulzentrum, wobei die Buchh\u00e4ndlerlehranstalt\nvollst\u00e4ndig aus der bisherigen Au\u00dfenstelle in das Geb\u00e4ude\nder Stammschule umzieht.\nIm Altbau sind derzeit noch der Fachbereich Polygraphie\nder Fachhochschule Leipzig sowie zwei freie Bildungstr\u00e4-\nger (Europ\u00e4isches Bildungswerk und die Berlitzschule) un-\ntergebracht. F\u00fcr den Fachbereich Polygraphie ist eine bal-\ndige Verlagerung aus den Geb\u00e4uden am Gutenbergplatz\nvorgesehen. Die freien Bildungstr\u00e4ger verf\u00fcgen \u2013 leider \u2013\n\u00fcber langfristige Mietvertr\u00e4ge.\nIm Neubau wurde kurzfristig eine Landesbeh\u00f6rde, der\nS\u00e4chsische Landesrechnungshof, untergebracht. Au\u00dfer-\ndem wird eine Etage f\u00fcr die auslaufende Fachschulinge-\nnieurausbildung genutzt.\nZus\u00e4tzlich wird f\u00fcr den Komplex Gutenbergplatz das Pro-\njekt einer Schule in freier Tr\u00e4gerschaft (Hauchlerstudio)\nf\u00fcr eine Techniker- und Meisterausbildung im Bereich der\nDrucktechnik von verschiedenen Seiten (Bundesverband\nDruck, Landesverb\u00e4nde, z. T. auch von der Stadt Leipzig)\nbef\u00f6rdert.\nDas SMS nimmt folgende Position ein:\nF\u00fcr die Unterbringung von beruflichen Schulen ist der\nSchultr\u00e4ger zust\u00e4ndig.\nMit der Bildung eines Beruflichen Schulzentrums f\u00fcr\nDrucktechnik und Buchhandel und deren Konzentration\nin den Geb\u00e4uden am Gutenbergplatz liegt das richtige\nKonzept vor.\nGegen\u00fcber dem Schultr\u00e4ger (Stadt Leipzig) haben wir die\nPosition vertreten, da\u00df wir die Bem\u00fchungen der Stadt\nLeipzig um eine angemessene Unterbringung des Berufli-\nchen Schulzentrums im Geb\u00e4udekomplex am Gutenberg-\nplatz unterst\u00fctzen. Deshalb sind wir f\u00fcr eine baldige Ver-\nlagerung des Fachbereiches Polygraphie der Fachhoch-\nschule aus den Geb\u00e4uden am Gutenbergplatz.\n\u00dcber die Unterbringung eines weiteren freien Bildungstr\u00e4-\ngers (Hauchlerstudio) am Gutenbergplatz mu\u00df der zu-\nk\u00fcnftige Besitzer der Liegenschaft (die Stadt Leipzig) ent-\nscheiden. Vorgesehen ist eine Vergabe von R\u00e4umen auf\nMietbasis. Wir haben dem Schultr\u00e4ger deutlich gemacht,\nda\u00df f\u00fcr uns die ausreichende Absicherung der \u00f6ffentlichen\nSchule Vorrang hat.\nVor Ort werden derzeit \u00dcbergangsl\u00f6sungen einvernehm-\nlich getroffen und praktiziert. So wurde vereinbart, da\u00df\nvom Beruflichen Schulzentrum bis zum Schuljahresende\n1993 vier R\u00e4ume des Bereiches Fachhochschule genutzt\nwerden k\u00f6nnen.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 21:\nSonderprogramm Frauenf\u00f6rderung\nWas beinhaltet konkret das Sonderprogramm zur F\u00f6rde-\nrung der Besch\u00e4ftigung von Frauen \u00fcber 45 Jahren? Wann\nliegen die Richtlinien hierf\u00fcr vor?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 19. Februar 1993\n\n4463\n\n\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDie ,,Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung einer einmaligen Zu-\nwendung zur Schaffung zus\u00e4tzlicher Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr\nFrauen ab 45 Jahren, die \u00fcber einen gering qualifizierten\nBerufsabschlu\u00df verf\u00fcgen oder langfristig arbeitslos sind\n(12 Monate)\u201c liegen bereits vor.\nDer Zuschu\u00df betr\u00e4gt f\u00fcr\n\u2013 die Teilung  eines  vorhandenen Vollzeitarbeitsplatzes in\n  2 Teilzeitarbeitspl\u00e4tze 7 000 DM;\n\u2013 die Neuschaffung von 2 Teilzeitarbeitspl\u00e4tzen 8 000 DM;\n\u2013 die Neuschaffung eines Vollzeitarbeitsplatzes 4 000 DM;\n\u2013 die Neuschaffung eines Teilzeitarbeitsplatzes 4 000 DM.\nBislang  war  vorgesehen,  die  Neuschaffung  eines Voll-\nzeitarbeitsplatzes  im  Rahmen  dieses  Programms  mit\n6 000 DM zu f\u00f6rdern. Wir haben uns aber entschlossen,\naufgrund der hohen Nachfrage nach Teilzeitarbeit, der nur\nein geringes Angebot gegen\u00fcbersteht, das Gewicht der\nF\u00f6rderung zugunsten der Neuschaffung von mehr Teil-\nzeitarbeitspl\u00e4tzen zu verlagern.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 22:\nSonderprogramm f\u00fcr Schwerbehinderte\nWas beinhaltet das Ende vorigen Jahres in der Presse ange-\nk\u00fcndigte Sonderprogramm zur F\u00f6rderung der Besch\u00e4fti-\ngung von Schwerbehinderten? Ab wann tritt es in Kraft?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Das 1. S\u00e4chsische Sonderprogramm zum Abbau\nder Arbeitslosigkeit Schwerbehinderter f\u00f6rdert die Einstel-\nlung arbeitsloser Schwerbehinderter durch Zusch\u00fcsse zu\nlaufenden Lohnkosten in gestaffelter Form bis zu 70 % des\nArbeitsentgelts bis zu drei Jahren, wenn die arbeitslosen\nSchwerbehinderten unbefristet eingestellt werden. Gef\u00f6r-\ndert werden einstellende Betriebe oder Dienststellen unab-\nh\u00e4ngig von der Erf\u00fcllung der Pflichtquote. Es stehen vor-\nerst 6 Mio. DM zur Verf\u00fcgung, die aufgestockt werden\nk\u00f6nnen.\nDas Sonderprogramm ist am 22.12.1992 in Kraft getreten.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 23:\nProgramm ,,Arbeit statt Sozialhilfe\u201c\nWas beinhaltet konkret das im Haushalt ausgewiesene\nProgramm ,,Arbeit statt Sozialhilfe\u201c?\nWann liegen die Richtlinien dazu vor?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Langfristiges Ziel des Programms ,,Arbeit statt\nSozialhilfe\u201c \u2013 kurz: ASS \u2013 ist es, Sozialhilfeempf\u00e4nger in\nden allgemeinen Arbeitsmarkt zur\u00fcckzuf\u00fchren.\nDies soll durch Qualifizierungsma\u00dfnahmen oder zus\u00e4tzli-\nche Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten erreicht werden, die das\nS\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie finanziell unterst\u00fctzt. Als Projekttr\u00e4ger sind die\nWohlfahrtsverb\u00e4nde, sonstige freie Tr\u00e4ger und die Kom-\nmunen vorgesehen.\nDie Finanzierung erfolgt \u00fcber Mittel der Sozialhilfe, EG-\nF\u00f6rderprogramme und Landesmittel.\nMittelfristig soll dadurch eine Verringerung der Zahl der\nSozialhilfeempf\u00e4nger sowie eine strukturelle Verbesserung\ndes Arbeitskr\u00e4ftepotentials erreicht werden. Gleichzeitig\ntritt eine Entlastung der kommunalen und staatlichen\nHaushalte durch den R\u00fcckgang der Sozialhilfekosten ein.\nDie Richtlinie wird voraussichtlich im M\u00e4rz 1993 erschei-\nnen.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 27:\nEG-F\u00f6rderprogramme\nWas hat der Freistaat Sachsen bisher unternommen, um\nEG-F\u00f6rderprogramme, insbesondere f\u00fcr Frauen und Men-\nschen mit Behinderung, zu propagieren, damit sie entspre-\nchend in Anspruch genommen werden k\u00f6nnen?\nWas ist diesbez\u00fcglich f\u00fcr 1993 vorgesehen?\nWie steht die Staatsregierung zu einer F\u00f6rderfibel, die\ns\u00e4mtliche Programme zu den einzelnen Bereichen aus-\nweist?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bei den Sonderprogrammen der EG-Kommission\nim Rahmen der Gemeinschaftsinitiativen hat Sachsen \u2013\nwie alle neuen Bundesl\u00e4nder \u2013 noch einen Sonderstatus.\nDas bedeutet: F\u00fcr die EG-F\u00f6rderprogramme ,,NOW\u201c f\u00fcr\nFrauen und ,,HORIZON\u201c f\u00fcr Behinderte hat die EG-Kom-\nmission dem Land Sachsen f\u00fcr den laufenden Bewilli-\ngungszeitraum keine eigenen F\u00f6rdermittel zugewiesen.\nDie Sonderprogramme m\u00fcssen \u00fcber Mittel des Europ\u00e4i-\nschen Sozialfonds (ESF) finanziert werden.\nDie generelle Zust\u00e4ndigkeit einschlie\u00dflich Mittelverwal-\ntung f\u00fcr den ESF liegt beim SMWA.\nMit der Information und Beratung der in Frage kommen-\nden Tr\u00e4ger vor Ort \u00fcber Projektgestaltung und Antrags-\nverfahren hat das SMWA drei Beratungsb\u00fcros beauftragt,\ndie in den drei Regierungsbezirken eingesetzt sind.\n\u00dcber die dort geleistete Informationsarbeit hinaus war von\n1991 bis 1992 im S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Sozia-\nles, Gesundheit und Familie \u00fcber das Qualifizierungspro-\ngramm des BMG ein Beraterteam t\u00e4tig. Dieses Beraterteam\nhat \u00fcberwiegend Beratungen vor Ort durchgef\u00fchrt und\ndabei neben anderen Programmen auch \u00fcber die F\u00f6rder-\nm\u00f6glichkeiten des Europ\u00e4ischen Sozialfonds informiert.\nZu den aktuellen EG-F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten wurde jeweils\nein Informationsblatt erstellt und bei allen Beratungen ver-\nteilt. Die Informationsbl\u00e4tter sind ferner den Wohlfahrts-\nverb\u00e4nden und der Liga bekannt.\nWir werden auch 1993 an allen Informationsveranstaltun-\ngen der EG-Kommission, die unseren Gesch\u00e4ftsbereich be-\ntreffen, teilnehmen und die Informationen \u00fcber F\u00f6rdermit-\ntel entsprechend weiterleiten. Da die einzelnen F\u00f6rderun-\ngen in der Regel \u00fcber Verb\u00e4nde, Vereinigungen bzw. \u00fcber\ndie \u00f6rtlichen kommunalen Beh\u00f6rden erfolgen, sind diese\nals Informationsmittler vor Ort am besten geeignet.\nEine  Zusammenfassung  aller  F\u00f6rderrichtlinien  des S\u00e4ch-\nsischen Staatsministeriums f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie wird zur Zeit erstellt und geht dem St\u00e4dte- und\nGemeindetag, dem Landkreistag, den Wohlfahrtsverb\u00e4n-\nden und Vereinen zu.\nFerner m\u00f6chte ich auf den Landesjugendplan verweisen,\nin dem auch die F\u00f6rderrichtlinien f\u00fcr den Kinder- und Ju-\ngendbereich ver\u00f6ffentlicht sind.\nDas B\u00fcro von Frau Staatssekret\u00e4rin de Haas beabsichtigt,\n1993 in Zusammenarbeit mit dem Aufbauwerk Sachsen\neine Frauenf\u00f6rderfibel zu erstellen. Ziel soll es sein, die f\u00fcr\ndie verschiedensten Frauenma\u00dfnahmen bzw. -projekte in\nFrage kommenden ,,F\u00f6rdert\u00f6pfe\u201c zu erfassen und \u00fcber-\nsichtlich darzustellen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Damit ist der Tagesord-\nnungspunkt 4 beendet, und wir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 19. Februar 1993\n\n4464\n\n\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Feststellung des Haushaltsplanes des\nFreistaates Sachsen f\u00fcr das Haushaltsjahr 1993 (Haushaltsgesetz 1993)\n\nDrucksache 1/2900, Zusammenstellung der in der 2. Lesung angenommenen \u00c4nderungen\n\nDas Pr\u00e4sidium hat eine allgemeine Aussprache in der Rei-\nhenfolge SPD 12 Minuten, Linke Liste/PDS 9 Minuten,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 8 Minuten, F.D.P. 8 Minuten und CDU\n23 Minuten empfohlen. \u2013 Ich wollte aber noch einmal fra-\ngen, welche Fraktion auf der allgemeinen Aussprache be-\nsteht. \u2013 Wenn keine Fraktion auf der Aussprache besteht,\nm\u00fcssen wir sie nicht durchf\u00fchren.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die in der 2. Lesung\nbeschlossene Fassung des Haushaltsplanes entsprechend\nder Beschlu\u00dfempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\nschusses  einschlie\u00dflich  der  \u00c4nderungen,  die  in  Druck-\nsache 1/2900 angegeben sind. Wer dem Gesetz \u00fcber die\nFeststellung des Haushaltsplanes des Freistaates Sachsen\nf\u00fcr das Haushaltsjahr 1993 in der beschlossenen Fassung\nseine Zustimmung gibt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sch\u00f6n.\nStimmenthaltungen? \u2013 Ohne Stimmenthaltung ist  bei\neiner gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Gegenstimmen der Haushalt\ndamit mehrheitlich beschlossen.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 5 beendet. \u2013 Pardon,\nentschuldigen Sie bitte; es gibt einen Entschlie\u00dfungsantrag.\nDen hatte ich \u00fcbersehen. Wird zu dem Entschlie\u00dfungsan-\ntrag der CDU-Fraktion in der Drucksache 1/2871 eine Be-\ngr\u00fcndung gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nPietzsch, CDU: Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nHerr Pr\u00e4sident! In der 2. Lesung hatte ich Ihnen in meiner\nStellungnahme zum Haushalt\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n\u2013 Einzelplan 03 \u2013 diesen Entschlie\u00dfungsantrag der CDU-\nFraktion angek\u00fcndigt. Ich m\u00f6chte ihn noch einmal ganz\nkurz begr\u00fcnden.\nEs geht darum, da\u00df wir feststellen, da\u00df eine Erh\u00f6hung der\nPolizeidichte im Freistaat unabdingbar ist, denn nur mit\neiner ausreichenden Polizeist\u00e4rke kann auch die innere\nSicherheit wirklich gew\u00e4hrleistet werden.\nDer Freistaat Sachsen ist mit seinen bisher geschaffenen\nzus\u00e4tzlichen Polizeistellen und der verst\u00e4rkten Ausbil-\ndung auf dem richtigen Wege. Diesen Weg gilt es konse-\nquent fortzusetzen und m\u00f6glichst schnell, das hei\u00dft kurz-\noder mittelfristig, in eine Polizeidichte von unter 1 : 350\numzusetzen. Da\u00df dies nat\u00fcrlich nicht von heute auf mor-\ngen gehen kann, ist selbstverst\u00e4ndlich. Es reicht nicht aus,\neinfach nur die erforderliche Zahl von Planstellen bereit-\nzustellen, die so ad hoc \u00fcberhaupt nicht mit qualifiziertem\nPersonal besetzt werden k\u00f6nnen.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nSolche immer wieder zu h\u00f6renden Forderungen sind\nschlicht und einfach unseri\u00f6s.\nErforderlich ist es, eine gezielte und rasche Erh\u00f6hung der\nPersonalst\u00e4rke zu erreichen. Unerl\u00e4\u00dflich hierf\u00fcr ist nat\u00fcr-\nlich die Erarbeitung des Sicherheitsplanes, der dann in den\neinzelnen Etappen zum Ziel f\u00fchren soll, wenn er diese\n\nrichtig und realistisch vorgibt. Dieser Plan mu\u00df dann aller-\ndings mit aller und voller Konsequenz umgesetzt werden.\nEine hohe Polizeidichte mit qualifizierten Polizisten \u2013 das\nist das A und O f\u00fcr unser Ziel, die innere Sicherheit zu\ngew\u00e4hrleisten. Dies gilt ganz besonders in einem Land,\ndas sich durch seine lange Ostgrenze und seine EG-\nAu\u00dfengrenze in einer besonders schwierigen Situation be-\nfindet.\nIch bitte Sie um Zustimmung zu dem Entschlie\u00dfungsan-\ntrag.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme zur Abstim-\nmung. \u2013 Treten Sie bitte ans Mikrofon, wenn Sie einen\nRedebeitrag halten wollen. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Starke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Der vorgelegte Entschlie\u00dfungsantrag ist\nin seinem ersten Teil eine lapidare Zustandsbeschreibung,\nin seinem zweiten Teil eine Formulierung von W\u00fcnschen.\nIn der Aussprache haben wir alles das, was Sie jetzt gefor-\ndert haben, ebenfalls bereits erw\u00e4hnt.\nEs zeigt, da\u00df die Regierungsfraktion der Misere in diesem\nLande ziemlich hilflos gegen\u00fcbersteht,\n\n(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten\nvon Linke Liste/PDS)\n\nwenn sie ihre W\u00fcnsche jetzt schon in unverbindliche Ent-\nschlie\u00dfungsantr\u00e4ge gie\u00dfen mu\u00df. Ich halte diesen Antrag\nf\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: M\u00f6chten Sie noch dazu spre-\nchen? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Zu keinem anderen Ressort ist in der\nHaushaltsdebatte ein Entschlie\u00dfungsantrag von der CDU\ngekommen, nur zu Inneres und zur inneren Sicherheit.\nWas hat denn das zu bedeuten? Warum stellt sie keinen\nEntschlie\u00dfungsantrag zu Soziales?\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS:\nRichtig! \u2013 Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\n\nLinke Liste/PDS und bei Abgeordneten der SPD)\n\nWarum fragen Sie nicht, warum die Sozialeinrichtungen\nhier kaputtgehen? Warum setzen Sie sich nicht mit den\nskandal\u00f6sen Empfehlungen der Naumann-Kommission\nauseinander und unterbreiten einen Entschlie\u00dfungsantrag\nzur Kultur?\n\n(Gro\u00df, CDU: Das ist unsachlich! \u2013\nBeifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\n\nLinke Liste/PDS und bei Abgeordneten der SPD)\n\nDas mu\u00df ich doch fragen, wenn ich hier so einen Zettel in\ndie Hand gedr\u00fcckt bekomme, da\u00df ausgerechnet die innere\nSicherheit bis zum Jahre \u201994 die Zukunft f\u00fcr unser Land\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 19. Februar 1993\n\n4465\n\n\n\nSachsen sein soll und da\u00df nur, wie Herr Pietzsch sagte,\neine ausreichende Polizeidichte die Sicherheit gew\u00e4hrlei-\nstet!\nIch denke, es gibt andere Ursachen f\u00fcr diese Unsicherheit\nhier im Lande.\n\n(Reber, CDU:\nMachen Sie einen eigenen Antrag!)\n\nIch frage Sie aber: Wollen Sie im Jahre 1994 \u2013 davon ist ja\nhier die Rede \u2013, im Jahr der Landtagswahlen, hier die Ziel-\nstellung ,,Mehr Sicherheit durch mehr Polizei\u201c deklarie-\nren? Dann mu\u00df ich Ihnen sagen: Wir lassen uns nicht auf\ndiese Art Wettbewerb ein! Wir haben eine andere Vorstel-\nlung, wie der innere Frieden hier im Land wieder herge-\nstellt werden kann. Es mu\u00df Zuwendungen von Lehrern zu\nSch\u00fclern geben, es mu\u00df offene Jugendarbeit geben, es mu\u00df\nKultur erhalten werden, es m\u00fcssen die freien Tr\u00e4ger erhal-\nten werden.\nAus diesem Grunde k\u00f6nnen wir uns diesem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag nicht anschlie\u00dfen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nLinke Liste/PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Herr Friedrich.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Ich kann meinen beiden\nletzten Vorrednern eigentlich nur zustimmen. Auch f\u00fcr\nuns ist dieser Entschlie\u00dfungsantrag, um es deutlich zu sa-\ngen, sch\u00f6nrednerisch, plakativ und zudem diffus.\nIch habe es in meinem Hauptbeitrag zur Haushaltsdebatte\ngesagt: F\u00fcr uns ist eben nicht eine h\u00f6here Polizeidichte das\nA und O einer h\u00f6heren Sicherheit. Wir sehen sehr viel\nkomplexere Ursachen, und ich wiederhole noch einmal:\nWir stellen uns nicht prinzipiell gegen eine Erh\u00f6hung der\nPolizeidichte dort, wo das zwingend und \u00fcberzeugend\nnachgewiesen wird. Aber in diesem Antrag wird nicht\n\neinmal der geringste Versuch unternommen, dieses nach-\nzuweisen.\nWir sind daf\u00fcr, da\u00df sehr wohl eine Sicherheitskonzeption\nausgearbeitet wird, die insbesondere konzeptionell auf die\nBeseitigung der gesellschaftlichen Ursachen der steigen-\nden Kriminalit\u00e4t ausgerichtet wird.\nWir lehnen diese au\u00dferordentlich einseitige Betrachtung\nzur Verbesserung der Sicherheitsproblematik ab.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme \u2013 \u2013 M\u00f6chten Sie\nauch sprechen? \u2013 Dann bitte sch\u00f6n. Treten Sie doch, bitte,\nan das Mikrofon! Dann sehe ich, wer noch reden will.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch habe den Entschlie\u00dfungsantrag auch in der Hand ge-\nhalten. Dann habe ich ihn zu drehen versucht. Dann lese\nich immer: ,,Sicherheitskonzept 2000\u201c, dem wir hier freu-\ndig \u00fcberrascht zustimmen sollen. Ich habe es noch nicht\ngelesen. Ich wei\u00df nicht, was ich hier zustimmen soll und\nwas ich meiner Fraktion empfehlen soll. Wer nichts macht,\nmacht nichts falsch. Deshalb werden wir es ablehnen.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der F.D.P. und\nvereinzelt bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme damit zur Ab-\nstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der CDU-Frak-\ntion in der Drucksache 1/2871. Wer diesem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag seine Zustimmung geben will, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehr-\nheit. Wer ist dagegen? \u2013 Eine gro\u00dfe Anzahl von Gegen-\nstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Stimment-\nhaltung. Damit ist der Entschlie\u00dfungsantrag beschlossen,\nund wenn ich jetzt die Sache richtig sehe, ist damit der\nTagesordnungspunkt 5 wirklich abgeschlossen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir kommen\njetzt zum\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache\nDrucksache 1/2823\n\nHierzu liegen Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der\nAussch\u00fcsse vor. Wir haben \u2013 bitte sch\u00f6n \u2013\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n7 Minuten f\u00fcr jede Fraktion vorgesehen,  in  der  Reihen-\nfolge: CDU \u2013 \u2013\n\n(Zuruf von der CDU: Wird verzichtet!)\n\nWird verzichtet. SPD-Fraktion? \u2013\n\n(Zuruf: Kein Redebedarf!)\n\nKein Redebedarf. Linke Liste/PDS? \u2013\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS: Ja!)\n\nJa. Bitte sch\u00f6n, Herr Wehnert, Mikro 1, bitte.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte zur Sammeldruck-\nsache Punkt 6, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr\nLandwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten, nur eine sachliche\nRichtigstellung oder, besser gesagt, eine Einf\u00fcgung vor-\n\nnehmen lassen. In der elften Zeile von unten hei\u00dft der\nSatz: ,,\u2026 von Inventarbeitr\u00e4gen\u201c. Die sachliche Richtigstel-\nlung ist: ,,\u2026 von \u00fcberzahlten Inventarbeitr\u00e4gen\u201c, weil es\nsonst v\u00f6llig falsch w\u00e4re. So ist es im Ausschu\u00df auch for-\nmuliert worden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren Abgeordnete! Sie k\u00f6nnen das ja nachtragen\nbzw. haben das hoffentlich gemacht. \u2013 Ich komme jetzt zur\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Hier war ein Redebeitrag an-\ngemeldet worden. Bitte sch\u00f6n. Herr Gerstenberg, bitte\nsehr.\n\nDr.  Gerstenberg,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Sie sehnen gewi\u00df das Ende\ndieser dreit\u00e4gigen Plenarsitzung herbei. Ich bitte Sie trotz-\ndem noch kurz vor Schlu\u00df um einige Minuten Aufmerk-\nsamkeit zur Beschlu\u00dfempfehlung Nummer 3 in der Sam-\nmeldrucksache, Ver\u00e4u\u00dferung von Grundst\u00fccken. Das\nThema ist wichtig genug. Es geht um das Verm\u00f6gen des\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 19. Februar 1993\n\n4466\n\n\n\nLandes, genauer gesagt, um seinen wichtigsten Teil, um\ndie Liegenschaften.\nJeder von uns wei\u00df, welche entscheidende Rolle der Besitz\nvon Grund und Boden spielt, wie stark davon auch die\nm\u00f6gliche Teilnahme am Wirtschaftsleben abh\u00e4ngt. So will\nund so soll selbstverst\u00e4ndlich auch die S\u00e4chsische Staatsre-\ngierung mit den staatlichen Liegenschaften arbeiten, soll\nankaufen, soll verkaufen bzw. Erbbaurechte vergeben.\nAber aufgrund der entscheidenden Bedeutung von Grund\nund Boden, aufgrund der Tatsache, da\u00df es sich hier nicht\num das Verm\u00f6gen einer Regierung, sondern um das Ver-\nm\u00f6gen des Landes Sachsen handelt, haben wir vor zwei\nJahren einhellig mit der S\u00e4chsischen Haushaltsordnung\ndie Regelung verabschiedet, da\u00df die Ver\u00e4u\u00dferung von\nGrundst\u00fccken von erheblichem Wert oder besonderer Be-\ndeutung der Einwilligung des S\u00e4chsischen Landtages oder\neines von ihm beauftragten Ausschusses bedarf, das hei\u00dft\nalso der Einwilligung der durch die s\u00e4chsischen B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger gew\u00e4hlten Abgeordneten.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDie hier zur Verabschiedung stehende Drucksache, die in\nihrem Entwurf wortgleich aus der Feder des Finanzmini-\nsteriums stammt, sieht die \u00dcbertragung der Rechte des\nLandtages auf den Haushalts- und Finanzausschu\u00df vor\nund legt die Bedingungen dieser parlamentarischen Betei-\nligung fest.\nOffen gesagt: Auch unsere Fraktion wollte diesen Antrag\nurspr\u00fcnglich mittragen. Dazu trug auch der Sympathiebo-\nnus unseres Finanzministers bei. Bei der Beratung in der\nFraktion stie\u00dfen wir jedoch auf drei wichtige Fragen.\nDie erste Frage ist juristischer Art. Erst mit dem vorliegen-\nden Antrag will der S\u00e4chsische Landtag seine Beteili-\ngungsrechte bei Grundst\u00fccksver\u00e4u\u00dferungen an den Haus-\nhalts- und Finanzausschu\u00df \u00fcbertragen. Welchen Status\nhaben dann aber die durch den Ausschu\u00df in den vergan-\ngenen zwei Jahren bereits bewilligten Ver\u00e4u\u00dferungen? \u2013\nDie Beantwortung will ich aus naheliegenden Gr\u00fcnden\njeder und jedem selbst \u00fcberlassen.\nDie zweite Frage ist die nach der Belastung der Landtags-\narbeit. Ist es tats\u00e4chlich notwendig, die Bewilligungsrechte\nan den Haushalts- und Finanzausschu\u00df zu \u00fcbertragen, um\ndadurch den S\u00e4chsischen Landtag zu entlasten, wie in der\nBegr\u00fcndung angegeben? Unsere Fraktion sieht im derzeit\nangewendeten Verfahren,  wie es zum Beispiel in Nummer\n2 dieser Sammeldrucksache am Beispiel des Heizkraftwer-\nkes Bad Elster deutlich wird, keine zus\u00e4tzliche Belastung.\nIm Gegenteil!\nNur durch das Verfahren \u2013 1.: Beratung im zust\u00e4ndigen\nAusschu\u00df und 2.: abschlie\u00dfende Verabschiedung durch\nden S\u00e4chsischen Landtag \u00fcber Sammeldrucksache \u2013 kann\ndas Informationsrecht jedes einzelnen Abgeordneten wirk-\nlich gesichert werden.\nIm Interesse eines einvernehmlichen Beschlusses sind wir\njedoch bereit, auch einer \u00dcbertragung der Rechte an den\nHaushalts- und Finanzausschu\u00df zuzustimmen. Das bringt\nuns jedoch zur dritten Frage, der Frage, unter welchen Be-\ndingungen diese Beteiligung erfolgen soll. Damit komme\nich auch zur Begr\u00fcndung unseres \u00c4nderungsantrages, der\nim Ausschu\u00df bereits starke Zustimmung, wenn auch noch\nkeine Mehrheit gefunden hat.\nUnsere Fraktion sieht es als notwendig an, eine besondere\nBedeutung nicht nur Grundst\u00fccken von erheblichem\nk\u00fcnstlerischem, geschichtlichem oder kulturellem Wert\nzuzumessen, sondern auch solchen von erheblichem st\u00e4d-\n\ntebaulichen Wert. Durch die st\u00e4dtebaulichen Planungen\nder Kommunen k\u00f6nnen auch scheinbar unbedeutende\nGrundst\u00fccke ausgesprochene Schl\u00fcsselfunktion erhalten.\nIn solchen F\u00e4llen ist die Beteiligung des Ausschusses wich-\ntig, nicht, um eine Schiedsrichterfunktion auszu\u00fcben, son-\ndern um im Vorfeld der Verkaufsentscheidung eine besse-\nre Abstimmung zwischen den Liegenschaftsverwaltungen\nund den Kommunen herbeizuf\u00fchren. \u00d6ffentliche Ausein-\nandersetzungen, wie gerade in Dresden im Fall TADICOM\nerlebt, sind dadurch vermeidbar.\nUnsere zweite \u00c4nderung will als erheblichen Wert eines\nGrundst\u00fcckes nicht 5 Millionen DM, sondern, wie bisher\n\u00fcblich, eine Million DM festlegen. Meine Damen und Her-\nren, wenn wir als Abgeordnete des S\u00e4chsischen Landtages\nunser Wissen hinsichtlich der Liegenschaftssituation des\nLandes \u00fcberpr\u00fcfen, dann stellen wir fest, da\u00df wir fast\nnichts wissen.\nZum heutigen Tag liegt uns weder ein Verzeichnis der\nstaatlichen Liegenschaften vor, noch verf\u00fcgen wir \u00fcber\neine \u00dcbersicht, welche Erwerbe und Ver\u00e4u\u00dferungen 1992\nerfolgten. Ich kann also jetzt nur von den Planungen f\u00fcr\n1992 ausgehen. Diese sahen Ver\u00e4u\u00dferungen in einem Ge-\nsamtwert von \u00fcber 150 Millionen DM vor, darunter \u00fcber\n30 Objekte mit einem Einzelwert \u00fcber 500 000 DM.\nIm Haushalts- und Finanzausschu\u00df beraten wurden ganze\nvier Verk\u00e4ufe im Gesamtwert von 9,6 Millionen DM, dar-\nunter drei Objekte mit Einzelwerten zwischen einer Mil-\nlion und 1,5 Millionen DM.\nWenn wir jetzt die Beteiligungsgrenze von den \u00fcblichen\neine Million DM auf 5 Millionen DM hochschrauben, dann\nhat der Haushalts- und Finanzausschu\u00df mit Liegenschafts-\nverk\u00e4ufen praktisch nichts mehr zu tun.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDann existiert das gesetzlich verbriefte Beteiligungsrecht\ndes Landtages nur noch auf dem Papier. Das ist Selbstent-\nm\u00fcndigung.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nEs geht bei diesem \u00c4nderungsantrag nicht um Interessen\nvon Parteien oder Fraktionen. Es geht uns nur um die Fra-\nge, welche Rechte sich die Abgeordneten dieses Hauses\ngegen\u00fcber der Regierung und gegen\u00fcber der Verwaltung\nbewahren.\nIch bitte Sie um Zustimmung zu diesen \u00c4nderungen.\nDann k\u00f6nnen auch wir dem gesamten Antrag zustimmen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Reber, bitte.\n\nReber, CDU: Ich m\u00f6chte gegen diesen \u00c4nderungsantrag\nsprechen \u2013\n\n(Unruhe bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n\u2013 Sie m\u00fcssen nicht traurig sein \u2013, und zwar mit folgender\nBegr\u00fcndung.\nZun\u00e4chst zwei Vorbemerkungen.\n1. Wir haben dieses Thema im Haushalts- und Finanzaus-\nschu\u00df sehr umfassend und ausf\u00fchrlich diskutiert und mit\n13 : 1 : 0 Stimmen dar\u00fcber abgestimmt. Ich meine schon,\nwir haben uns die Entscheidung nicht leicht gemacht.\n2. Der Einzelplan 04 f\u00fcr das Ministerium der Finanzen\nwurde in diesem Hohen Hause ohne Gegenstimmen ange-\nnommen. Mit dieser Reverenz an das Ministerium wird\nauch seine gute Arbeit von der Opposition gew\u00fcrdigt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 19. Februar 1993\n\n4467\n\n\n\nWem man zutraut, da\u00df er sein eigenes Haus in Ordnung\nhat, dem sollte man auch zumuten, da\u00df er mit Immobi-\nlienverk\u00e4ufen verantwortungsbewu\u00dft umgeht.\n\n(Zuruf: Und das Parlament wird abgeschoben!)\n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen ja gehen! Das macht uns nichts aus.\n\n(Unruhe)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nReber, CDU: Ja, bitte.\n\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Reber, k\u00f6nnen\nSie best\u00e4tigen, da\u00df das von Ihnen zitierte Abstimmungser-\ngebnis 13 : 1 : 0 nur die Endabstimmung \u00fcber den Antrag\nbetraf, da\u00df aber die \u00c4nderungsantr\u00e4ge die Stimmen der\nOpposition fanden und von der CDU-Fraktion erst nach\neiner Auszeit abgelehnt wurden?\n\nReber, CDU: Das ist richtig. Ich habe ja gesagt: Wir haben\nuns die Sache nicht leicht gemacht, sind aber dann zu die-\nsem Abstimmungsergebnis gekommen.\nNun zu einigen inhaltlichen Bemerkungen. Wir m\u00fcssen\nflexibel sein und brauchen Mobilit\u00e4t. Ich habe neulich erst\neinmal davon gesprochen. Diese Mobilit\u00e4t ist gew\u00e4hrlei-\nstet, wenn das Ministerium schnell handeln kann, ohne\nda\u00df diese Dinge erst durch das Parlament gehen. Ich glau-\nbe, da\u00df im Haushalts- und Finanzausschu\u00df die entspre-\nchende Fachkompetenz vorhanden ist, um diese Dinge be-\nwerten zu k\u00f6nnen. Zumindest darf ich das von allen Kolle-\ngen sagen, die dort mitarbeiten, von Ausnahmen einmal\nabgesehen.\n\n(Unruhe)\n\nWir sind der Meinung, wir sollten es bei diesen 5 Millio-\nnen DM belassen, um die n\u00f6tige Flexibilit\u00e4t zu haben.\nWas zum anderen das Problem der st\u00e4dtebaulichen Rechte\nanbelangt, m\u00fcssen wir davon ausgehen, da\u00df st\u00e4dtebauli-\nche Wertsch\u00e4tzung und st\u00e4dtebauliche Regelung Aufga-\nben der Kommunalpolitik sind und nicht einer zentralen\nRegelung seitens des Landesparlaments bed\u00fcrfen.\nAus diesen Gr\u00fcnden bitte ich Sie, den Antrag abzulehnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Noch eine Bemerkung dazu?\n\nRasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich bitte Sie, \u00fcber beide S\u00e4tze\ndes \u00c4nderungsantrages getrennt abstimmen zu lassen, da\nich es \u2013 und einige Kollegen werden mir folgen \u2013 f\u00fcr sinn-\nvoll erachte, den st\u00e4dtebaulichen Aspekt besonders her-\nvorzuheben. In der Landeshauptstadt Dresden sind offen-\nsichtlich kulturpolitische Aspekte zu bedenken, die auf\ndiese Weise solider ber\u00fccksichtigt werden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der CDU)\n\n1.  Vizepr\u00e4sident  Dr.  Rudorf:  Herr  Staatsminister\nProf. Milbradt m\u00f6chte dazu sprechen.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Sie in-\nst\u00e4ndig bitten, diese st\u00e4dtebaulichen Gesichtspunkte nicht\nin den Antrag aufzunehmen; denn das ist ein Streit ohne\nEnde. Man kann es \u00fcberhaupt nicht objektiv abkl\u00e4ren.\nHier wird gefordert, da\u00df st\u00e4dtebaulich bedeutsame Dinge\nin den Ausschu\u00df geh\u00f6ren. Was aber st\u00e4dtebaulich bedeut-\nsam ist, interpretiert jeder anders. Daraus ist also keine\nklare Kompetenzabgrenzung zu entnehmen.\n\u00dcbrigens ist es nicht Aufgabe der Liegenschaftsverwal-\ntung oder des zust\u00e4ndigen Parlamentsausschusses, st\u00e4dte-\nbauliche Belange letztlich zu beurteilen. Das ist Aufgabe\nder zust\u00e4ndigen Gremien. Die Frage, ob etwas genehmigt\nwird oder nicht, ist zun\u00e4chst einmal nach Bebauungsplan,\ndurch Bauvoranfrage und durch Baubescheid zu kl\u00e4ren,\naber nicht durch den Haushalts- und Finanzausschu\u00df.\n\n(Beifall des Abg. Binus, CDU)\n\nDas gilt auch f\u00fcr sonstige st\u00e4dtebauliche Belange. Deswe-\ngen bitte ich inst\u00e4ndig darum, dies nicht aufzunehmen. Es\nw\u00fcrde dazu f\u00fchren, da\u00df wir uns st\u00e4ndig \u00fcber Dinge strei-\nten, die im Grunde keine liegenschaftliche Relevanz haben.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir kommen nun zur Ab-\nstimmung. Ich werde dem Antrag folgen, \u00fcber die beiden\nDinge getrennt abzustimmen. Sofern Ihnen der \u00c4nde-\nrungsantrag in der Drucksache 1/2903 nicht vorliegt, k\u00f6n-\nnen Sie in der Beschlu\u00dfempfehlung nachsehen. Es soll dort\ndie Zahl 5 Millionen durch 1 Million DM ersetzt werden.\nWer dem \u00c4nderungsantrag in diesem Teil zustimmt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n, das ist die\nMinderheit. Wer ist dagegen? \u2013 Das ist die gro\u00dfe Mehrheit.\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Reihe von Stimment-\nhaltungen. Damit ist dieser Teil abgelehnt.\nZum zweiten Teil: In Satz 2 soll ,,st\u00e4dtebaulich\u201c eingef\u00fcgt\nwerden. Wer dem seine Zustimmung geben will, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Zu-\nstimmungen. Wer ist dagegen? \u2013 Das ist die Mehrheit. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimment-\nhaltungen ist dieser Teil des \u00c4nderungsantrages ebenfalls\nabgelehnt.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfeh-\nlung des Haushalts- und Finanzausschusses insgesamt im\nPunkt 3: Einwilligung zur Ver\u00e4u\u00dferung von Grundst\u00fccken\nnach \u00a7 64.\nWer dem die Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Eine Rei-\nhe von Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nEine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Stimmenthaltungen. Damit ist es\nso beschlossen.\nEs kommt jetzt die Frage, ob die F.D.P. noch von ihrem\nRederecht Gebrauch machen m\u00f6chte. \u2013 Wenn nicht, gehe\nich davon aus, da\u00df das Plenum den Ausschu\u00dfempfehlun-\ngen folgt und die Beschlu\u00dfempfehlungen damit best\u00e4tigt\nsind.\nWir kommen jetzt zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 19. Februar 1993\n\n4468\n\n\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen des Petitionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache\nDrucksache 1/2824\n\nM\u00f6chte jemand dazu sprechen? \u2013 Frau Wittig, bitte.\n\nFrau Wittig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wenn sich Eltern an den Petitionsausschu\u00df des S\u00e4ch-\nsischen Landtages wenden, um Einspruch dagegen zu er-\nheben, da\u00df an Mittelschulen ohne sprachliches Profil keine\nzweite Fremdsprache angeboten wird, ist das zun\u00e4chst\nnichts Ungew\u00f6hnliches. Denn sowohl nach dem Grundge-\nsetz als auch nach der S\u00e4chsischen Verfassung steht jedem\nB\u00fcrger das Recht zu, sich mit Bitten und Beschwerden an\ndie zust\u00e4ndigen Stellen und an die Volksvertretung zu\nwenden.\nWenn aber nach der Stellungnahme des Staatsministeri-\nums f\u00fcr Kultus zu dieser Beschwerde der Berichterstatter\ndem Petitionsausschu\u00df empfiehlt, diese Petition f\u00fcr erle-\ndigt zu erkl\u00e4ren und der Ausschu\u00df diesem Votum mehr-\nheitlich folgt, halten wir das f\u00fcr \u00e4u\u00dferst bedenklich.\n\n(Beifall bei Abgeordneten von Linke Liste/PDS)\n\nF\u00fcr die SPD m\u00f6chte ich an dieser Stelle ganz deutlich er-\nkl\u00e4ren, da\u00df wir diese Angelegenheit keinesfalls f\u00fcr erledigt\nhalten. Wir gehen davon aus, da\u00df jedem Kind gleiche Bil-\ndungschancen zu bieten sind.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n\nDie jetzige feste Bindung der Mittelsch\u00fcler an das einmal\ngew\u00e4hlte Profil widerspricht einer vielseitigen Bildung.\nWir halten es aus diesen Gr\u00fcnden f\u00fcr erforderlich, eine\nzweite Fremdsprache f\u00fcr alle anzubieten, unabh\u00e4ngig von\nden Profilen.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n\nEine zweite Fremdsprache derzeit nur in Arbeitsgemein-\nschaften anzubieten, wo es noch dazu keinerlei Benotung\ngibt, halten wir ebenfalls f\u00fcr \u00e4u\u00dferst fragw\u00fcrdig. Da\u00df ein\nSch\u00fcler, der nach dem Realschulabschlu\u00df das Abitur am\nGymnasium ablegen m\u00f6chte, mit einer zweiten Fremd-\nsprache in Klasse 10 des Gymnasiums beginnen kann, ist\nformal zwar richtig, aber dennoch irref\u00fchrend, denn in der\nKlasse 10 des Gymnasiums mu\u00df er die zweite Fremdspra-\nche mit f\u00fcnf Wochenstunden belegen, und dies auf Kosten\nder Profilbildung. Neben dem versp\u00e4teten Beginn mit\neiner zweiten Fremdsprache kommt also eine zus\u00e4tzliche\n\nBenachteiligung zum Tragen. In der Begr\u00fcndung der Be-\nschlu\u00dfempfehlung wird dieser Umstand aber verneint.\nWir sehen also das Anliegen, wie ich schon sagte, der Peti-\ntion keineswegs f\u00fcr erledigt an und lehnen deshalb die\nBeschlu\u00dfempfehlung zur Petition 1/2004/7/186 ab. Glei-\nche Chancen f\u00fcr alle!\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bei dieser Petition wurde\nauch von der Fraktion Linke Liste/PDS um Einzelabstim-\nmung gebeten. Auf Seite 26 der Sammeldrucksache ist also\ndie Petition 1/2004. Ich stelle sie einzeln zur Abstimmung.\nWer ihr die Zustimmung geben will, den bitten wir um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit.\nWer ist dagegen? \u2013 Eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Gegenstim-\nmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Wenige Stimmenthal-\ntungen. Damit so beschlossen.\nDie Fraktion Linke Liste/PDS hat gebeten, \u00fcber einige\nweitere Petitionen einzeln abzustimmen.\nDas ist zun\u00e4chst auf Seite 6 die Petition 1/1470, Zahlung\nder Altersrente. Wer dieser Beschlu\u00dfempfehlung die\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist\ndagegen? \u2013 3 Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 7 Stimmenthaltungen. Damit so beschlossen.\nAuf der Seite 7 ist es die Petition 1/1478, Umwertung der\nWitwenrente. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung zu dieser\nPetition die Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Die gro\u00dfe Mehrheit.  Wer  ist  dagegen? \u2013\n2 Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Etwa 10 Stimm-\nenthaltungen. Damit so beschlossen.\nAls letzte auf der Seite 28 die Petition 1/2023, Organisato-\nrische Probleme an einer Mittelschule. Wer der Be-\nschlu\u00dfempfehlung die Zustimmung geben will, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Das ist die gro\u00dfe Mehrheit.\nUnd wer ist dagegen? \u2013 Etwa 6 Gegenstimmen. Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine \u00e4hnliche Zahl Stimmenthal-\ntungen. Damit so beschlossen.\nZu anderen Beschlu\u00dfempfehlungen liegen keine besonde-\nren W\u00fcnsche vor. Damit gehe ich davon aus, da\u00df das Ple-\nnum den Beschlu\u00dfempfehlungen des Petitionsausschusses\ndie Zustimmung gibt.\nWenn weiter keine Wortmeldung ist \u2013 oder ist eine Wort-\nmeldung? \u2013 nicht, gut, dann kommen wir zum\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nKleine Anfragen\n\nHier werden Kleine Anfragen von Abgeordneten behan-\ndelt, und wir haben Kleine Anfragen, die wohl inzwischen\nbeantwortet sind, aber nicht rechtzeitig beantwortet wur-\nden durch die Staatsregierung.\n\nIch rufe auf die Drucksache 1/2681, Herrn Dr. Kunzmann,\nSPD, zur Beantwortung der Kleinen Anfrage. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es mag dem einen oder anderen von Ihnen piet\u00e4t-\n\nlos erscheinen, da\u00df ich noch einmal den Versuch mache,\nKleine Anfragen hier im Plenum vorzutragen.\nIch habe in der letzten Zeit wiederholt die Erfahrung\nmachen m\u00fcssen, da\u00df Kleine Anfragen nicht fristgerecht\noder, was ich f\u00fcr schwerwiegender halte, nicht vollst\u00e4ndig\nund m\u00f6glicherweise im vorliegenden Falle auch nicht\nwahrheitsgem\u00e4\u00df beantwortet wurden.\n\nEs handelt sich in der Regel bei diesen unzul\u00e4nglichen Be-\nantwortungen von Kleinen Anfragen um solche, die aus\ndem Staatsministerium f\u00fcr Kultus beantwortet werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 19. Februar 1993\n\n4469\n\n\n\nAus diesem Grunde habe ich hier im Plenum schon wie-\nderholt den Versuch gemacht, die Staatsministerin f\u00fcr Kul-\ntus zu bewegen, zu diesen Fragen selbst Stellung zu neh-\nmen. Ich habe darauf hingewiesen, da\u00df nach meiner Auf-\nfassung Artikel 51 Abs. 1 der Landesverfassung die Staats-\nregierung und ihre einzelnen Mitglieder verpflichtet.\nAn dieser meiner Rechtsauffassung hat sich nichts ge\u00e4n-\ndert. Ich habe dem Pr\u00e4sidium die Begr\u00fcndung vorgetra-\ngen. Diese Begr\u00fcndung wurde im Pr\u00e4sidium bedauerli-\ncherweise nicht zur Kenntnis genommen. Dar\u00fcber hinaus\nwei\u00df ich in der gegenw\u00e4rtigen Situation, da Herr Huse-\nmann wieder ans Mikrofon tritt, nicht, ob Herr Husemann\nnoch im Amt ist. Die Staatsministerin f\u00fcr Kultus hat ihren\nR\u00fccktritt erkl\u00e4rt. Der Ministerpr\u00e4sident hat den R\u00fccktritt\nangenommen. Wenn die Staatsministerin f\u00fcr Kultus nicht\nmehr im Amt ist, h\u00e4tte sich auch das Amt des Parlamenta-\nrischen Staatssekret\u00e4rs erledigt.\nGenaugenommen m\u00fc\u00dfte die Staatsministerin f\u00fcr Kultus\naber nach Artikel 68 Abs. 3 noch im Amt sein, denn es\nhei\u00dft: ,,Im Falle eines R\u00fccktritts oder einer sonstigen Been-\ndigung des Amtes haben die Mitglieder der Staatsregie-\nrung bis zur Amts\u00fcbernahme der Nachfolger die Amtsge-\nsch\u00e4fte weiterzuf\u00fchren.\u201c Die Amtsgesch\u00e4fte sind aber zu-\nmindest nach Pressemitteilungen aus der Hand der Kul-\ntusministerin, Frau Rehm, \u00fcbergegangen in die des Staats-\nsekret\u00e4rs Nowak.\nHerr Pr\u00e4sident! Ich wei\u00df jetzt nicht, was ich machen soll.\n\n(Allgemeine Heiterkeit im Saal)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter! Ich kann\nauch nur eins tun, dem Staatssekret\u00e4r Dr. Husemann das\nWort erteilen, da\u00df er Ihre Frage beantwortet. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr.  Kunzmann,  SPD:  Herr Staatssekret\u00e4r Husemann\nkann selbstverst\u00e4ndlich jederzeit das Wort ergreifen als\nBeauftragter der Staatsregierung und, wenn er das Bed\u00fcrf-\nnis versp\u00fcrt, auch diese mir mittlerweile zugegangenen\nAntworten der Staatsregierung oder zumindest des Mini-\nsteriums \u2013 ob es der Staatsregierung ist, wei\u00df ich nicht \u2013\nwiederholen.\nIch will insbesondere auf die Teilfragen 3 und 4 hinweisen,\nin denen ich frage, warum die Kultusministerin meine \u2013\nund hier sind sie aufgef\u00fchrt \u2013 gestellten Fragen nicht voll-\nst\u00e4ndig und die daraus wiederholten Fragen nicht fristge-\nrecht beantwortet hat. Ich m\u00f6chte auf die Frage 4 hinwei-\nsen, ob es zutreffend sei, da\u00df die Kultusministerin mit\nSchreiben vom 12. November 1992 eine schriftliche Ant-\nwort auf die Fragen in Drucksache 1/2328 an den Landtag\ngesandt hat. Wenn Sie mir jetzt sagen: Nein, hat sie nicht!,\ndann frage ich Sie, was am 17. November im Landtag vom\nKultusministerium eingegangen ist.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter! Ich w\u00fcr-\nde sagen, der Staatssekret\u00e4r Dr. Husemann sollte erst ein-\nmal antworten. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr.  Husemann,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Kollege Kunzmann,\nzu Beginn m\u00f6chte ich eines zur\u00fcckweisen, n\u00e4mlich Ihre\nUnterstellung, da\u00df aus dem Kultusministerium hier Ant-\nworten nicht der Wahrheit gem\u00e4\u00df gegeben werden. Das\nhaben Sie vorhin, bevor Sie zu Ihrer eigentlichen Frage\ngekommen sind, festgestellt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bleibe bei der Antwort unseres Hauses auf Ihre Anfra-\nge, die die Antwort der Staatsregierung ist. Sie haben sich\ndie Antworten gerade selbst vorgelesen und nur nachge-\nfragt, ob das der Wahrheit entspricht. Ich kann nur sagen:\nJa.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Staatssekret\u00e4r Husemann,\nhei\u00dft das, da\u00df am 17. November 1992 keine Antwort der\nStaatsministerin Rehm auf meine Frage, die ich in Druck-\nsache 1/2328 gestellt habe, beim Landtag eingegangen ist?\nSie haben in der Plenarsitzung diese Frage beantwortet,\nweil keine eingegangen ist? Nun frage ich Sie: Ist es zutref-\nfend, da\u00df keine beim Landtag eingegangen ist, oder haben\nSie sie zur\u00fcckgezogen?\n\n(Noack, CDU:\nWenn sie zur\u00fcckgezogen ist, ist sie auch\n\nnicht eingegangen.)\n\nDr. Husemann,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Also,\nHerr Kunzmann, wir haben schon die letzte Frage dieser\nArt hier nicht als akademische \u00dcbung behandelt, sondern\nweil entweder die Antwort nicht eingegangen war oder\nnicht fristgem\u00e4\u00df eingegangen war. Damals war es so, da\u00df\ndie Antwort nicht vollst\u00e4ndig genug war, so wie sie einge-\ngangen war; das Ganze geht ja schon seit Juni letzten Jah-\nres, das ist ja schon die 3. Drucksache.\nIch mu\u00dfte Ihnen recht geben, es waren Teilfragen nicht\nvollst\u00e4ndig beantwortet, und ich habe damals diese Ant-\nwort hier vor dem Hohen Hause gegeben. Der einzige\nVorgang, der die Sache getr\u00fcbt hat, war Ihre Blockade,\nindem Sie mich lieber als Privatperson reden h\u00f6ren als ge-\nm\u00e4\u00df der Vertretungsregelung der Staatsregierung.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Dann frage ich Sie noch einmal,\nHerr Husemann: Warum h\u00e4lt sich das Staatsministerium\nf\u00fcr Kultus nicht an Artikel 51 Abs. 1 der Verfassung, in\ndem steht, da\u00df die Fragen einzelner Abgeordneter oder\nparlamentarische Anfragen nach bestem Wissen unver-\nz\u00fcglich und vollst\u00e4ndig zu beantworten sind?\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS:\nJa, das stimmt!)\n\nDr.  Husemann,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Herr\nKunzmann, auch wenn ich jetzt Ihren Zorn errege: Das tut\ndie Staatsregierung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Ich komme zur zweiten Kleinen Anfrage.\nHerr Dr. Prei\u00dfler, bitte Mikro 1.\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Werte Abgeordnete!\nWenn wir auch schon eine dreit\u00e4gige Marathonsitzung\nhinter uns haben, bin ich doch gezwungen, diese Kleine\nAnfrage noch einmal vorzutragen, da das Staatsministeri-\num f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit nicht rechtzeitig geantwortet\nhat, mir inzwischen eine Antwort zugekommen ist, die\naber leider nicht die Frage beantwortet. Wenn das der\nneue Stil sein sollte, wie der Wirtschaftsminister auf kon-\nkrete Fragen antwortet, dann zeigt sich damit nach meiner\nAnsicht nur seine Hilflosigkeit in wirtschaftlichen Dingen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 19. Februar 1993\n\n4470\n\n\n\nAus diesem Grunde m\u00f6chte ich die f\u00fcnf Fragenkomplexe\nzumindest in drei Themen noch einmal ansprechen. Zu\nFrage 1 \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Einen kleinen Moment, bitte.\nIch wurde gerade darauf aufmerksam gemacht, da\u00df ich\ndie Drucksachennummer nicht bekanntgegeben habe. F\u00fcr\nden, der mitlesen will, sie hei\u00dft: 1/2708.\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Es geht hier um den\nAufbau von Stadtwerken in s\u00e4chsischen Kommunen.\nNochmals zu Frage 1: Durch welche Aktivit\u00e4ten und\nMa\u00dfnahmen f\u00f6rdert und unterst\u00fctzt das Wirt-\nschaftsministerium den Aufbau von Stadtwerken in s\u00e4ch-\nsischen Kommunen? Wie ist der aktuelle Stand des Auf-\nbaues von Stadtwerken im Freistaat Sachsen, insbesondere\nbei den mittleren St\u00e4dten zwischen 20 000 und 80 000 Ein-\nwohnern? In welchen St\u00e4dten existieren schon Stadtwerke\nmit best\u00e4tigter Betriebsaufnahmegenehmigung?\n\n1.  Vizepr\u00e4sident  Dr.  Rudorf:  Bitte  sch\u00f6n,  Herr Staats-\nsekret\u00e4r Dr. M\u00fcnch.\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Staats-\nministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Zun\u00e4chst eine\nVorbemerkung, Herr Kollege Dr. Prei\u00dfler. Sie k\u00f6nnen so\nlange fragen, bis Sie jede Frage verstanden haben und mit\nder Antwort zufrieden sind.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nWir liegen ja recht gut in der Zeit, und ich biete Ihnen an,\nden Dialog so lange zu pflegen, bis Sie zufrieden sind. Ich\nw\u00fcrde mich auch freuen, wenn Sie im Ergebnis sagen: Ich\nbin zufrieden.\n\n(Allgemeine Heiterkeit im Saal)\n\nWir freuen uns immer, wenn die Opposition mit der\nArbeit der Regierung zufrieden ist.\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Danke f\u00fcr das Angebot. Ich habe aber\nlaut Gesch\u00e4ftsordnung nur zwei Fragen.\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Zur ersten\nFrage. Das Ziel der Staatsregierung, Herr Dr. Prei\u00dfler, ist\nes, f\u00fcr die Energiewirtschaft im Freistaat Sachsen eine aus-\ngewogene Struktur zwischen \u2013 erstens \u2013 Verbundebene, \u2013\nzweitens \u2013 Regionalversorgern und \u2013 drittens \u2013 Stadtwer-\nken zu gew\u00e4hrleisten.\nDie M\u00f6glichkeiten der F\u00f6rderung der Stadtwerke bestehen\nzun\u00e4chst einmal in der allgemeinen Wirtschaftsf\u00f6rderung.\nDie Instrumente sind Ihnen wahrscheinlich bekannt, wir\nk\u00f6nnen aber auch dar\u00fcber jetzt noch sprechen. Dar\u00fcber\nhinaus gibt es F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten auf dem Gebiet der\nEnergieversorgung und der Anwendung der Energie. Ich\nnenne zwei Beispiele: Rationelle Energieanwendung, die\nNutzung der erneuerbaren Energiequellen, die F\u00f6rderung\nvon Investitionen zur Sanierung der Fernw\u00e4rmeversor-\ngung. Daf\u00fcr haben wir in Rossendorf einen Projekttr\u00e4ger\neingerichtet, bei dem man sich Rat und Tat holen kann.\nDie potentiellen Stadtwerke haben die M\u00f6glichkeit, ihre\nKonzepte durch das Ministerium f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit f\u00f6rdern zu lassen. Es erfolgt eine 30prozentige F\u00f6r-\nderung, maximal aber bis 30 000 DM je Stadtwerk. In\nspeziellen F\u00e4llen kann dar\u00fcber hinaus eine F\u00f6rderung bis\n\n50 % erfolgen. Antr\u00e4ge f\u00fcr dieses Jahr sind bis 31.10.1993\nan das Regierungspr\u00e4sidium zu stellen.\nZum Stand der Genehmigungen ist zu sagen, da\u00df auf dem\nStromgebiet Leipzig genehmigt ist. Es liegen weitere An-\ntr\u00e4ge vor von Dresden, Wei\u00dfwasser, Radeberg, Torgau,\nBorna und D\u00f6beln. Die Zahl dieser Antr\u00e4ge wird sich ver-\nmutlich noch erh\u00f6hen, wenn die entsprechende Entschei-\ndung des Bundesverfassungsgerichtes vorliegt. Die Frist\nder Zustimmung ist \u2013 wie Sie wissen \u2013 bis zum 1.3.1993\nverl\u00e4ngert worden.\nAuf dem Gebiet der Versorgung mit Gas durch die\nStadtwerke gibt es Genehmigungen f\u00fcr die St\u00e4dte Chem-\nnitz, Delitzsch, Dresden, Freiberg, Hoyerswerda, Leipzig,\nMei\u00dfen, Plauen, Riesa und Zwickau. Dar\u00fcber hinaus\nliegen weitere 14 Antr\u00e4ge vor. Ich bin auch bereit,  diese 14\nKommunen zu nennen, wenn Sie es w\u00fcnschen. \u2013 Ich sehe,\ndas ist nicht notwendig.\nWollen Sie bez\u00fcglich der Genehmigung der Antr\u00e4ge gleich\neine Auskunft?\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Ich bin froh, da\u00df Sie diese erste Frage\nso ausf\u00fchrlich beantworten. W\u00e4re das in diesem jetzt ein-\ngereichten Papier der Fall gewesen, w\u00e4re diese Nachfrage\nnicht erforderlich gewesen. Dennoch ist die Frage immer\nnoch nicht beantwortet. Ein Teil dieses Fragekomplexes\nzielt darauf ab, den aktuellen Stand zu erfahren, wie viele\nStadtwerke es \u00fcberhaupt im Freistaat Sachsen gibt; das\nhaben sie jetzt auch noch nicht beantwortet.\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Oh, ja.\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Es geht darum, wie viele es insgesamt\nsind, nicht darum, wie viele bisher eine Genehmigung f\u00fcr\ndie Betriebsaufnahme bekommen haben.\n\nDr.  M\u00fcnch,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Die sind\ndoch genehmigt. Durch das Staatsministerium f\u00fcr Wirt-\nschaft und Arbeit sind nur zwei Gruppen zu genehmigen,\nn\u00e4mlich Strom und Gas, und diese beiden habe ich Ihnen\ngenannt. Au\u00dferdem habe ich Ihnen die Antr\u00e4ge genannt.\nIch verstehe nicht, welche Ausk\u00fcnfte Sie dar\u00fcber hinaus\nhaben wollen.\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Es ist doch ein Unterschied, ob die Ge-\nnehmigung f\u00fcr die Betriebsaufnahme erteilt worden ist\nober ob Stadtwerke sich in Gr\u00fcndung befinden, die durch-\naus nicht in ein Verteilernetz Strom oder Gas einspeisen\nwollen. Ich bin aber bereit, Ihre Antwort, da\u00df es inzwi-\nschen 14 weitere gibt, zu akzeptieren und bitte Sie, zum\nzweiten Fragenkomplex \u00fcberzugehen, der lautet:\nWie gew\u00e4hrleistet das Wirtschaftsministerium eine z\u00fcgige,\neffiziente und kommunalfreundliche Vollzugspraxis bei\nder Erteilung von Betriebsaufnahmegenehmigungen ge-\nm\u00e4\u00df \u00a7 5, damit die Kommunen ihre verfassungsrechtlich\ngarantierten Anspr\u00fcche auf Durchf\u00fchrung der Energiever-\nsorgung gem\u00e4\u00df dem abgeschlossenen Vergleich aufgrund\nder Empfehlung des Bundesverfassungsgerichtes auch tat-\ns\u00e4chlich umsetzen k\u00f6nnen? Stimmt es, da\u00df eine restriktive\nVerwaltungspraxis bei Betriebsaufnahmegenehmigungen\ngem\u00e4\u00df \u00a7 5 angewandt wird?\n\nDr. M\u00fcnch,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  Zun\u00e4chst\neinmal, Herr Dr. Prei\u00dfler, sind wir uns einig, da\u00df wir in\nSachsen eine schlanke Verwaltung haben wollen und da\u00df\ndie Antr\u00e4ge zur Gr\u00fcndung von Stadtwerken einer entspre-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 19. Februar 1993\n\n4471\n\n\n\nchenden Bearbeitungsfrist bed\u00fcrfen. Sie k\u00f6nnen davon\nausgehen, wenn wir ordentliche Konzepte vorliegen\nhaben, da\u00df diese Konzepte und die Genehmigungen in ein\nbis zwei Monaten abgearbeitet sind. Bei dem Personalbe-\nstand, \u00fcber den wir verf\u00fcgen, ist das aus meiner Sicht eine\nganz hervorragende Bearbeitungszeit. In praxi sind aber\nregelm\u00e4\u00dfig Nachbesserungen notwendig, weil die Kon-\nzepte nicht schl\u00fcssig sind. Allein die Wirt-\nschaftlichkeitsbetrachtung umfa\u00dft in der Regel ein bis zwei\nOrdner. Deshalb kann man davon ausgehen, da\u00df solche\nGenehmigungen insgesamt 3 bis 5 Monate dauern.\nWir vertreten die Meinung, da\u00df im Vorfeld die wichtigste\nArbeit geleistet werden kann, indem man sich rechtzeitig\nber\u00e4t und indem man auch \u00fcber den eigenen Gartenzaun\nhinausschaut. Was passiert denn, wenn ich ein Stadtwerk\nin einer Stadt bilde, mit dem Umfeld?\nWir haben \u00fcber die Landwirtschaft gesprochen. Ich bringe\nIhnen das Beispiel des Schweizer K\u00e4se. Wenn Sie bei dem\nK\u00e4se die besten St\u00fccke herausschneiden, bleiben am Ende\ndie d\u00fcnnen Stellen und die L\u00f6cher \u00fcbrig. Die nimmt nie-\nmand. Um das jetzt auf den Punkt zu bringen: Wir d\u00fcrfen\ndie Stadtwerkegr\u00fcndung nicht soweit treiben, da\u00df nie-\nmand die d\u00fcnnen Stellen und die L\u00f6cher nehmen will, da\u00df\ndie Privatisierung bei VEAG und die Privatisierung der\nBraunkohle gef\u00e4hrdet sind und damit Tausende Arbeits-\npl\u00e4tze.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDieser Abw\u00e4gungsproze\u00df ist nat\u00fcrlich f\u00fcr die einzelne\nKommune vielleicht auch schmerzhaft. Die Staatsregie-\nrung wird \u00fcberall dort Stadtwerke unterst\u00fctzen, wo es im\nInteresse des Landes insgesamt gut ist. Es macht ja keinen\nSinn, in einer Stadt etwas auszugr\u00fcnden, und im Umfeld\nerh\u00f6hen sich die Preise.\nEs gibt da auch Kriterien, die Sie angesprochen haben. Ich\nw\u00fcrde Ihnen mal drei aus meiner Sicht wichtige Kriterien\nnennen, Herr Dr. Prei\u00dfler:\n1. Keine Zersplitterung der Versorgungsgebiete durch\nenergiewirtschaftlich nicht zweckm\u00e4\u00dfige Herausl\u00f6sung \u2013\nich hatte das bereits angedeutet;\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n2. Vermeiden von preissteigernden Ma\u00dfnahmen, zum Bei-\nspiel keine Doppelinvestitionen; und\n3. eine sichere und eine preisg\u00fcnstige Energieversorgung.\nDas Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit hat ein\nMerkblatt herausgegeben, in dem alle diese Details darge-\nstellt sind. Wir w\u00fcrden Ihnen sehr gern dieses Merkblatt\nzur Verf\u00fcgung stellen, damit das entsprechend abgearbei-\ntet werden kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Ich danke, Herr Staatssekret\u00e4r. \u2013 Auf-\ngrund der vorgeschrittenen Zeit w\u00fcrde ich jetzt auf das\nnochmalige Benennen der hier aufgef\u00fchrten Einzelfragen\nverzichten, Ihnen aber nur noch eine Nachfrage stellen.\nDas ist meine 2. Frage, die mir gestattet ist.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Sehr gern!\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Und zwar: Sie haben jetzt selbst und\nauch f\u00fcr die Staatsregierung \u2013 \u2013\n\n(Unruhe im Saal)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren, solange eine Frage Inhalt der gestellten Frage\nist, ist sie keine Zusatzfrage. Jeder Abgeordnete hat zwei\nZusatzfragen. Die kann er stellen. Und was Zusatzfrage\nist, entschuldigen Sie, das definiere im Augenblick ich! \u2013\nBitte sch\u00f6n, Dr. Prei\u00dfler.\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Ich wiederhole noch einmal: Die Staats-\nregierung hat formuliert, da\u00df sie Stadtwerke f\u00f6rdert, aber\ntats\u00e4chlich Betriebsaufnahmegenehmigungen schleppend\nbearbeitet, zumindest schleppend aus der Sicht der Kom-\nmunen, und somit die Regionalversorger und die Zweck-\nverb\u00e4nde \u2013 hier konkret den Zweckverband Ostsachsen \u2013\neindeutig bevorteilt.\nIch frage deshalb: Wie unterst\u00fctzt die Staatsregierung den\nverfassungsrechtlich gew\u00e4hrten Ausstattungsanspruch der\nKommunen, die Anspruch auf die Herausgabe der Vertei-\nlernetze besitzen? Was unternimmt die Staatsregierung,\ndamit der in monopolistischer Art und Weise erteilte Auf-\ntrag zur Erdgasumstellung durch den Regionalversorger \u2013\nund im Falle der Stadt Riesa an den Stadtwerken mit be-\nst\u00e4tigter Betriebsaufnahmegenehmigung vorbei \u2013 wieder\nzur\u00fcckgezogen wird?\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Die Staats-\nregierung, Herr Dr. Prei\u00dfler, lassen Sie mich das ganz\ndeutlich sagen, vertritt Landesinteresse \u2013 und ich glaube,\nSie nehmen mir das auch ab \u2013 und nicht Interessen irgend-\nwelcher Energieunternehmer.\nZum speziellen Fall Riesa meine ich, da\u00df die Bearbeitung\ninsgesamt \u2013 es war ja einer der ersten Stadtwerksantr\u00e4ge \u2013\ndoch recht z\u00fcgig abgelaufen ist. Sie stellt sich f\u00fcr mich wie\nfolgt dar:\n\u2013 Antragseingang am 14. September 1992\n\u2013 Anh\u00f6rungstermin am 10. November 1992\n\u2013 Einreichen der vollst\u00e4ndigen Unterlagen, also auch in\nRichtung Sicherheit, Wirtschaftlichkeit, bis Ende Dezem-\nber 1992, und\n\u2013 die Genehmigung liegt mit Schreiben vom 26.1.1993 vor.\nUnd wenn ich hier Sachsen auch mit anderen neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern vergleiche, m\u00fcssen wir uns nicht sch\u00e4men.\nUnd lassen Sie mich einen letzten Satz, Riesa betreffend,\nsagen:  Im Vorfeld m\u00fcssen nat\u00fcrlich diese Vereinbarun-\ngen, von denen Sie sprechen, auch durch Rechtsanw\u00e4lte\n,,abgen\u00e4ht\u201c werden. Es geht nicht, da\u00df der eine sagt: Ich\nhabe einen Vertrag \u2013, und der andere sagt: Wir haben eine\ngemeinsame Erkl\u00e4rung. \u2013 Wir wollen \u00fcber die Landeskar-\ntellbeh\u00f6rde aber gegen die GASO vorgehen, wenn jetzt zur\nGesellschafterversammlung am 26. Februar kein Beschlu\u00df\nin unserem Interesse erfolgt, so da\u00df hier die entsprechende\nUnterst\u00fctzung des Landes auch bei der Durchsetzung un-\nserer legitimen Interessen deutlich wird.\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Ich danke f\u00fcr die Antwort. Da Sie auch\ndiese Beschlu\u00dflage kennen und jetzt ge\u00e4u\u00dfert haben, da\u00df\nSie dort eingreifen wollen, bedanke ich mich f\u00fcr die Beant-\nwortung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 19. Februar 1993\n\n4472\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n, Herr Staatsse-\nkret\u00e4r.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Tagesord-\nnung ist zu Ende. Ich habe hier noch die Bitte um eine\n\npers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung. Herr Abgeordneter Wehnert m\u00f6ch-\nte sie abgeben. Bitte sch\u00f6n.\n\nPers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich m\u00f6chte eine sachliche Richtigstellung\nwegen meines Zwischenrufs heute morgen vornehmen:\nIch habe mit dem Zwischenruf in keiner Weise den von\nmir gesch\u00e4tzten Pr\u00e4sident Iltgen, den ich am Runden Tisch\nkennengelernt habe, ihn auch nicht als Pr\u00e4sidenten dieses\nLandtages gemeint, sondern ich habe das Verfahren im\nVorfeld und im Umfeld dieser Wahlen zum heutigen Tage\ngemeint. Das m\u00f6chte ich sachlich richtigstellen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Ich schlie\u00dfe damit die 63. Sitzung und lade\nSie f\u00fcr die 64. Sitzung f\u00fcr Donnerstag, 18. M\u00e4rz 1993, ins\nHaus der Kirche hier ein.\nIch verabschiede mich mit einem herzlichen ,,Gl\u00fcck auf!\u201c.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung 15.41 Uhr)\n\nAnlage 1\n\nSchriftliche Beantwortung einer Frage aus der Fragestunde zur 61. Sitzung am 22. Januar 1993,\nDrucksache 1/2698\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 20:\nSchlie\u00dfung Kindertagesst\u00e4tten\nWie viele Kindertagesst\u00e4tten in Sachsen wurden im Jahre\n1992 geschlossen, konkret wie viele Krippen, wie viele\nKinderg\u00e4rten, wie viele Horte?\nWie viele Erzieherinnen wurden 1992 entlassen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Im Freistaat Sachsen war zum Stichtag 15.9.1992\nim Vergleich zum Stichtag 1991 folgende Ver\u00e4nderung im\nBereich Kindertageseinrichtungen erkennbar:\nDie Zahl der speziellen Kinderkrippen ging von 1 002 auf\n468 (\u2013 534),  die  der  Kinderg\u00e4rten  von  2 280  auf  1 745\n(\u2013 355) zur\u00fcck.\nDemgegen\u00fcber stieg die Zahl der kombinierten Kinderta-\ngeseinrichtungen von 746 auf 1 314 (+ 568). In diesen kom-\nbinierten Kindertageseinrichtungen werden sowohl Kin-\nder unter dem dritten Lebensjahr als auch Kinder im Kin-\ndergartenalter betreut, zunehmend auch Hortkinder.\nDie Gesamtzahl der Kindertageseinrichtungen (au\u00dfer Hor-\nte) verringerte sich damit von 4 028 (1991) um 501 auf 3\n527 (1992). In diesen Einrichtungen wurden zum Stichtag\n1991 252 700 Kinder, zum Stichtag 1992 218 973 Kinder be-\ntreut. Zu vermerken ist noch, da\u00df die Zahl der Kindertage-\nseinrichtungen freier Tr\u00e4ger von 156 im Jahr 1991 um 83\nauf 239 zum Stichtag 1992 anstieg.\nMit der \u00dcbernahme der Horte in den Aufgabenbereich des\nSMS erfolgte eine erste statistische Erhebung, wonach im\nFreistaat Sachsen zum Schuljahresbeginn 1992/93 1 322\n\nHorte gemeldet wurden, in denen 84 593 Kinder betreut\nwerden.\nDamit standen insgesamt zum Stichtag 1992 303 566 Pl\u00e4tze\nin Kindertageseinrichtungen (Kinderkrippen, Kinderg\u00e4r-\nten und Horte) zur Verf\u00fcgung.\nIn den Kinderkrippen und Kinderg\u00e4rten waren zum Stich-\ntag 1991 26 782 und zum gleichen Stichtag 1992 25 658 Er-\nzieherinnen t\u00e4tig; damit waren 1992 gegen\u00fcber dem Vor-\njahr 1 125 Erzieherinnen weniger besch\u00e4ftigt.\nIn den Kinderhorten waren zum Schuljahresbeginn\n1992/93 5 035 Erzieherinnen t\u00e4tig.\nDie durchschnittliche Gruppenst\u00e4rke hat sich in den\nKindertageseinrichtungen im Abrechnungszeitraum nicht\nwesentlich ver\u00e4ndert. Sie betrug zum Stichtag 1991 in\nKinderkrippen 10,0 Kinder, 1992 10,2 Kinder pro Gruppe\n(Soll = 12 Kinder pro Gruppe). In Kinderg\u00e4rten betrug die\nGruppenst\u00e4rke 1991 14,6 Kinder, 1992 14,7 Kinder pro\nGruppe (Soll = 18 Kinder pro Gruppe).\nDer durchschnittliche Personalschl\u00fcssel liegt in Kinder-\nkrippen bei 5,6 Kindern pro Erzieherin  (ohne Ver\u00e4nde-\nrung im Abrechnungszeitraum), in Kinderg\u00e4rten 1991 bei\n12,3 Kindern und 1992 bei 9,8 Kindern pro Erzieherin. Da\njedoch Krippen und Kinderg\u00e4rten teilweise die Kinder in\nMischgruppen betreuen, ergeben sich im Einzelfall auch\nandere Zahlen. Sicher ist aber f\u00fcr Kinderkrippen und Kin-\nderg\u00e4rten gemeinsam ein durchschnittlicher Personal-\nschl\u00fcssel von 8,5 Kindern pro Erzieherin.\nIm Hort werden seit Schuljahresbeginn durchschnittlich\n16,8 Kinder von einer Erzieherin betreut.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 19. Februar 1993\n\n4473\n\n\n\nBerichtigung\n\nIm Zusammenhang mit der Abstimmung zum S\u00e4chsischen\nIngenieurgesetz sind zwei Fehler zu korrigieren:\n\n1. Inhaltsverzeichnis Seite 3, letzte Zeile zu TOP 5 mu\u00df\nhei\u00dfen:\n(Ergebnis vgl. S. 4256), nicht S. 4273\n\n2. S. 4241, TOP 5, letzter Absatz:\nDie namentliche Abstimmung bezog sich eindeutig auf\nDrucksache 1/2727 (siehe Vorspann zur Abstimmung),\nnicht, wie vom 2. Vizepr\u00e4sidenten Sandig gesagt, auf\nDrucksache 1/2206.\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, O-8010 Dresden\n\nHERSTELLUNG\n\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH, \n\u2013SDV-GmbH\u2013 Franklinstra\u00dfe 17\u201319,  O-8020 Dresden,\nTel. (03 51) 4 71 58 37\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto-Nr.: 51 12 19 808 BLZ 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 19. Februar 1993\n\n4474\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Wahl der Kommission des S\u00e4chsischen Landtages gem\u00e4\u00df Gesetz zur Ausf\u00fchrung des Gesetzes zu Artikel 10 Grundgesetz\n\t2 Wahl der Parlamentarischen Kontrollkommission des S\u00e4chsischen Landtages\n\t3 Aktuelle Stunde\n\tWahlergebnisse zu TOP 1 und 2\n\t4 Fragestunde\n\t5 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Feststellung des Haushaltsplanes des Freistaates Sachsen f\u00fcr das Haushaltsjahr 1993 ...\n\t6 Beschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache\n\t7 Beschlu\u00dfempfehlungen des Petitionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache\n\t8 Kleine Anfragen\n\tAnlage\n\tBerichtigung\n\n",
    "status": 200
}