{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-23T16:13:14Z",
        "Last-Modified": "2001-10-11T09:59:15Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-11T09:59:15Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "86",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-23T16:13:14Z",
        "date": "2001-10-11T09:59:15Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 1/5 22.11.1990",
        "dcterms:created": "1998-10-23T16:13:14Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-11T09:59:15Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-23T16:13:14Z",
        "meta:save-date": "2001-10-11T09:59:15Z",
        "modified": "2001-10-11T09:59:15Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "792",
            "5192",
            "6210",
            "6002",
            "6501",
            "6654",
            "6245",
            "6567",
            "5710",
            "6469",
            "2960",
            "1462"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-23T16:13:14Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat 3.0 Capture Plug-in",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-11T09:59:15Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Photoshop PDF Plug-in 1.0",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 1/5 22.11.1990",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Photoshop PDF Plug-in 1.0",
        "resourceName": "b'1_PlPr_5_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 1/5 22.11.1990",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat 3.0 Capture Plug-in",
        "xmpTPg:NPages": "12"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 1/5 22.11.1990\n\n\nPlenarprotokoll1/5\n\nS\u00e4chsischer Landtag\n5. Sitzung\n\ndes Freistaates Sachsen\n1. Wahlperiode\n\nBeginn: 16.52 Uhr Dresden, 22. November 1990, Haus der Kirche Schlu\u00df: 18.08 Uhr\n\nL\n\nInhaltsverzeichnis\n\n0 Er\u00f6ffnung 181\n\nZur Konstituierung der Aussch\u00fcsse 181\n\n1 Aktuelle Debatte zum Thema: Treuhandangele\ngenheiten 182\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nLeroff, CDU\nLeroff, CDU\nLochbaum, SPD\nDr. Langer, Linke Liste/PDS\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.\nDr. Sehramm, CDU\n\n182\n783\n184\n184\n184\n18.5\n186\n186\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit\nBartl, Linke Liste/PDS\n\n187\n188\n\n2 Einrichtung eines vor\u00fcbergehenden Ausschusses\n,,Landespersonal\u201d 188\n\nDr. Tiedt, SPD 188\nGoliasch, CDU 189\nDr. Kunckel,  SPD 190\nRade, F.D.P. 190\n\nAnlage 7\n\nDrucksache 1/18: Einrichtung eines vor\u00fcberge-\nhenden Ausschusses ,,Landespersonal\u201d\nAntrag der Fraktion der SPD 191\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 5. Sitzung 22. November 1990\n\nEr\u00f6ffnung\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nbitte Platz zu nehmen.\n\nBevor wir in die 5. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages ein-\ntreten, habe ich die etwas undankbare Aufgabe, die Zeiten\nf\u00fcr die konstituierenden Sitzungen der Aussch\u00fcsse zu ver-\nlesen. Nun ist mir mittlerweile klar geworden, da\u00df sich\neinige Aussch\u00fcsse vielleicht schon konstituiert haben. Ich\nlese aber nach dem Erkenntnisstand vor, den ich im Mo-\nment habe. Sollten einige Aussch\u00fcsse sich schon konstitu-\niert haben, k\u00f6nnen sie freundlich wegh\u00f6ren.\n\nDer Ausschu\u00df f\u00fcr Haushalt und Finanzen wird sich mor-\ngen 8.30 Uhr treffen. Einberufer ist der Abgeordnete Fr\u00f6h-\nlich.\n\n(Zuruf: Er ist krank. Wir wollen uns im Anschlu\u00df an die\nheutige Sitzung konstituieren, im Saal vorn rechts.)\n\nDer Ausschu\u00df f\u00fcr Schule, Jugend und Sport: morgen 9.00\n\nL Uhr, Zimmer 1/9, Einberufer Abgeordneter Bruckner.\nDer Ausschu\u00df f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten:\nmorgen 9.00 Uhr, Raum l/lO, Einberufer Abgeordneter\nSchicke.\n\n(Zuruf: Ich bitte um Berichtigung. Die Mitglieder haben\nmich gebeten, da\u00df wir uns heute nach Schlu\u00df dieser De-\n\nbatte vorn rechts im Saal treffen.)\n\nDer Ausschu\u00df f\u00fcr Wissenschaft und Hochschulen: morgen\n9.30 Uhr, Raum 3/9, Einberufer Prof. Dr. Marcus.\n\n(Zuruf: Im Anschlu\u00df heute! Hinten in der Ecke rechts.)\n\nDer Innenausschu\u00df will sich heute treffen, und zwar \u00fcber\nder Pressegalerie im Raum 20, Einberufer ist Dr. Starke.\nDer Ausschu\u00df f\u00fcr Bau und Verkehr ist f\u00fcr morgen 10.00\nUhr geplant, Raum D 10, Dachgescho\u00df.\n\n(Zuruf: Der Ausschu\u00df hat sich schon konstituiert.)\n\nDer Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frau-\nen hat sich konstituiert.\nDer Sonderausschu\u00df zur Untersuchung von Amts- und\n\nL Machtmi\u00dfbrauch: morgen 10.30 Uhr, Raum D 14 im Dach-\ngescho\u00df, Einberufer Abgeordneter Hauck.\n\n(Zuruf: Da gibt es noch Unstimmigkeiten, und wir m\u00fcs-\nsen uns noch dar\u00fcber unterhalten. Hier sind zwei Frau-\nen, die das heute noch \u00fcber die B\u00fchne bringen wollen.)\n\nEine Korrektur: Der Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nFamilie und Frauen, wenn ich das richtig lese, trifft sich\nDonnerstag, 29. ll., 10.00 Uhr, Klubraum 5. Etage, Holl\u00e4n-\ndische Straize.  Der Sonderausschu\u00df ist noch unklar.\nGehen wir weiter. Der Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit\ntrifft sich heute anschlie\u00dfend.\n\n(Zuruf: Wir nehmen den Nebenraum. Wir werden versu-\nchen, ob wir uns konstituieren k\u00f6nnen, weil viele Abge-\n\nordnete in mehreren Aussch\u00fcssen mitarbeiten.)\n\nDer Umweltausschu\u00df war f\u00fcr morgen 10.30 Uhr geplant.\n\n(Zuruf: Entschuldigen Sie bitte, wenn ich Sie in Ihrer un-\nangenehmen Aufgabe unterbreche. Der designierte Vorsit-\n\nzende des Wirtschaftsausschusses ist heute wegen\n\nKrankheit eher nach Hause gegangen. Es w\u00e4re also etwas\nungl\u00fccklich, wenn sich der Ausschu\u00df heute konstituieren\nwollte. Der Abgeordnete m\u00fc\u00dfte informiert werden, da\u00df\n\ner morgen auf jeden Fall da ist.)\n\nEs w\u00e4re, denke ich, unbedingt n\u00f6tig, da\u00df der designierte\nAusschu\u00dfvorsitzende da ist, und dann mu\u00df es bei dem\nurspr\u00fcnglichen Termin morgen bleiben.\nAusschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit nicht heute, sondern\nmorgen 8.30 Uhr im L\u00f6schersaal im Turm, Abgeordneter\nDr. Langer ist Einberufer. W\u00fcrden Sie das \u00fcbernehmen,\nden designierten Ausschu\u00dfvorsitzenden zu informieren?\n\n(Zuruf: Es ist so, da\u00df der Ausschu\u00dfvorsitzende zu verste-\nhen gab, da\u00df er auch morgen nicht gesund sein wird. -\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Das stimmt, was gesagt worden ist.)\n\nIch w\u00fcrde darum bitten, da\u00df es dann der Vertreter in die-\nser Form macht. Ich korrigiere, und dabei mochte es blei-\nben: Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit heute\nanschlie\u00dfend hier im Nebenraum, Einberufer Dr. Langer.\n\n(Zuruf: Die Sitzung w\u00fcrde morgen 9.00 Uhr sein, weil\ndie Ausschu\u00dfsitzung Landwirtschaft heute schon ist.)\n\nAusschu\u00df f\u00fcr Umwelt: Es bleibt beim Sitzungssaal im\nTurm. Morgen 9.00 Uhr, Sitzungssaal Turm.\n\n(Zurufe: Es gibt Proteste.)\n\nEs bleibt bei 9.00 Uhr. Die Masse entscheidet sich also f\u00fcr\n9.00 Uhr.\nDer Petitionsausschu\u00df hat sich konstituiert.\nIch m\u00f6chte noch darauf hinweisen, da\u00df zur konstituieren-\nden Sitzung der Aussch\u00fcsse folgendes passieren sollte: Der\nAusschu\u00dfvorsitzende ist zu w\u00e4hlen, der Stellvertreter ist\nzu  w\u00e4hlen, und der erste richtige Arbeitstermin ist festzu-\nmachen. - Eine Wortmeldung? - Bitte.\n\n,\n\n(Zuruf von der CDU: Die Absprache hat ergeben, da\u00df\nwir uns morgen doch 10.30 Uhr in dem genannten Raum\n\nzusammenfinden. Das war der Sonderausschu\u00df,)\n\nIch wiederhole: Sonderausschu\u00df 10.30 Uhr morgen im\nDachgescho\u00df, D 14.\n\n(Zuruf: Der Ausschu\u00df Schule, Jugend und Sport trifft sich\nim Anschlu\u00df hier vom in der linken Ecke, entweder um\n\nsich zu konstituieren oder zu beschlie\u00dfen, da\u00df er sich\nmorgen konstituiert.)\n\nAlso der Ausschu\u00df Schule, Jugend und Sport anschlie\u00dfend\nin einer der vorderen Ecken.\nIch gehe davon aus, da\u00df diese Informationen jetzt sehr\nstockend und auch nicht der W\u00fcrde des Hauses entspre\nchend \u00fcber die B\u00fchne gegangen sind\n\n(vereinzelt Beifall)\n\nund beende mit dem Hinweis, da\u00df der Ausschu\u00df f\u00fcr\nHaushalt und Finanzen morgen 9.00 Uhr im Hause tagt.\nDamit ist also jetzt wirklich Schlu\u00df.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zur 5. Sit-\nzung des S\u00e4chsischen Landtages. Die 5. Sitzung ist er\u00f6ff-\nnet. Die Tagesordnung liegt Ihnen vor. Wenn weitere\nAntr\u00e4ge nicht vorliegen, betrachte ich das als Zustimmung\nzur Tagesordnung. Ich rufe auf\n\n181\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 5. Sitzung 22. November 1990\n\nPunkt 1 der Tagesordnung:\nAktuelle Debatte zum Thema Treuhandangelegenheiten,\n\nbeantragt durch die Fraktion B\u00fcndnis SO/Gr\u00fcne\nDiese Fraktion kann zun\u00e4chst eine Erkl\u00e4rung abgeben. Die\nRedezeit ist dabei auf 5 Minuten festgelegt. Ich weise dar-\nauf hin, da\u00df eine Aktuelle Debatte in der Regel eine Stunde\ndauert, der Landtag aber auf Antrag eine Dauer bis zu 2\nStunden beschlie\u00dfen kann, wenn in der Sitzung nur eine\nAktuelle Debatte ist, was hier der Fall ist.\nAls erstem erteile ich einem Mitglied der Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne als Antragsteller das Wort zur Erkl\u00e4rung, und\nzwar dem Abgeordneten Weber.\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Griine: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen\nund Herren! Wirtschaftliche Steuerung setzt Einflu\u00dfnahme\nvoraus. Wir haben unterschiedlich Konkretes dazu von\nHerrn Ministerpr\u00e4sidenten geh\u00f6rt, wie weit er Einflu\u00df auf\ndie Verwaltung des fr\u00fcheren Volkseigentums nehmen\nwill. Auch der Herr Wirtschaftsminister hat im ganzen da-\nzu bisher nur Allgemeines vorgetragen. Es blieb offen, wie\nweit die Einflu\u00dfnahme gehen soll, denn es w\u00e4chst mit dem\nEinflu\u00df nat\u00fcrlich der Anteil an der Gesamtverantwortung.\nWir sehen vor allem drei Problemkreise: das juristische\nProblem, das wirtschaftliche Problem und das politische\nProblem.\nZun\u00e4chst zu dem juristischen Problem: Die bestehende Ge-\nsetzlichkeit zum Treuhandproblem ist vielgestaltig. Die\ngrundlegenden Gesetze sind als Treuhandgesetz \u00fcbernom-\nmen in Artikel 35 des Einigungsvertrages. Die Gesetze zur\nRegelung offener Verm\u00f6gensfragen und das Kommunal-\nverm\u00f6gensgesetz geh\u00f6ren auch dazu. Flankierende Rege-\nlungen sind eingef\u00fchrt deshalb, weil sich w\u00e4hrend der\nGeltungsdauer der eben genannten Gesetze herausstellte,\nda\u00df sie nicht praktikabel waren. Es gibt eine Vielzahl von\nDurchf\u00fchrungsverordnungen, die ich hier nicht einzeln er-\nw\u00e4hnen mochte, z. B. das Gesetz \u00fcber besondere Investi-\ntionen sowie die Regelungen zur Anerkennung von\nRechtsartikeln, die unter Besatzungsrecht geschaffen wur-\nden.\nDie Abwicklung ist dreigeteilt. Abwickelnde  Einrichtun-\ngen sind die Treuhandanstalten als bundesunmittelbare\nAnstalt \u00f6ffentlichen Rechts, die \u00c4mter und Landes\u00e4mter\nf\u00fcr Verm\u00f6gensfragen, die in der Regel noch nicht da sind\noder erst im Entstehen begriffen sind, und die Gemein-\nschaftsstelle der neuen L\u00e4nder f\u00fcr Landes- und Kommu-\nnalfragen. Die Zusammenarbeit der drei genannten\nEinrichtungen ist bislang schlecht oder nicht vorhanden.\nEin weiteres Problem ist ein unklarer oder nicht definierter\nRechtsweg bei Beschwerden. Ich verweise hier nur auf das\nsattsam bekannte Problem der noch nicht vorhandenen\nVerwaltungsgerichtsbarkeit. Ich will ein Beispiel nennen:\ndie Abwicklung zum Kommunalverm\u00f6gensgesetz. Artikel\n28 Grundgesetz sieht bekanntlich die Selbstverwaltung der\nKommune vor. Ein \u00fcblicher Bestandteil ist die Daseinsvor-\nsorgepflicht auf den Gebieten, die auch die noch g\u00fcltige\nKommunalverfassung vorschreibt, beispielsweise die Ver-\nsorgung mit Wasser, Energie, Entsorgung von Abw\u00e4ssern\nund M\u00fcll und \u00e4hnliches.\nSie alle kennen die festgefahrene Situation, die sich im Mo-\nment ergeben hat aus dem sogenannten Stromvertrag, der\nIhnen mehr oder weniger gel\u00e4ufig sein sollte. Die Situation\n\nist deshalb festgefahren, weil sich einfach Rechtsl\u00fccken\noffenbaren, f\u00fcr die ein Ausweg noch nicht gefunden ist.\nZweitens: Wirtschaftliche Probleme. Die wirtschaftlichen\nProbleme resultieren vor allem aus der Entfernung des\nSteuerungsmechanismus - derzeit in Berlin - von dem ei-\ngentlichen Problemfeld. Die Folge ist: Regionale und kom-\nmunale Wirtschaftsf\u00f6rderuni  die nicht unbedingt, aber\nauch \u00f6ffentliche Aufgabe ist,-ist stark eingeschr\u00e4nkt oder\nnicht m\u00f6glich. Arbeitsmarktpolitik - wir hatten dazu\nschon gesprochen - beschr\u00e4nkt sich auf eine Politik des\nguten Willens.\nDrittens: Politische Probleme. Es gibt eine gro\u00dfe Unzufrie\ndenheit in der Bev\u00f6lkerung und auch bei den Verantwort-\nlichen der Politik und Verwaltung besonders auf\nkommunaler Ebene, betreffend vor allem die mangelhafte\nTransparenz der Entscheidungsfindung der Treuhandan-\nstalt sowie die unklare Kompetenzverteilung. Ich hatte\nschon angedeutet, da\u00df sich einige Anstalten mit der Ab-\nwicklung besch\u00e4ftigen und den daraus resultierenden\nZeitverlusten.\nWir schlagen - verknappt - zwei Szenarios vor:\nErstens: Die Treuhandanstalt m\u00f6ge sich bilden - als An-\nstalt \u00f6ffentlichen Rechts - als Holding mit einem Verwal-\ntungsrat, der mit 50 Prozent von den neuen L\u00e4ndern\nbesetzt wird. Dazu auf Landesebene die Treuhandaktien-\ngesellschaften als T\u00f6chter, die in 100 Prozent Landeseigen-\ntum stehen und eine angemessene Kapitalausstattung vom\nBund und den alten L\u00e4ndern etwa in Form eines Sonder-\nfonds erhalten. Die Aufsichtsrate sollten von der Arbeitge-\nberseite besetzt sein mit der Landesregierung bzw. dem\nLandtag und den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden. Die Ar-\nbeitnehmerseite sollte repr\u00e4sentiert sein durch die Gewerk-\nschaftsvertretungen der entsprechenden Branchen und\nnach unserer Auffassung durch die Umweltverbande.\nEin zweites Szenario w\u00e4re denkbar in Form von f\u00fcnf Lan-\ndestreuhandaktiengesellschaften in dem eben genannten\nSinne, an denen sich der Bund mit jeweils 10 bis 20 Prozent\nbeteiligt und die in den f\u00fcnf neuen Bundesl\u00e4ndern eine\ngemeinsame Holding bilden, allerdings nicht als Anstalt\n\u00f6ffentlichen, sondern als Gesellschaft privaten Rechts.\nInsgesamt w\u00e4re wichtig, da\u00df die Gemeinschaftsstelle der\nneuen Bundesl\u00e4nder aufgel\u00f6st wird, wie ich eben erw\u00e4hn-\nte, und die Aufgaben der vorhandenen Gesellschaft \u00fcber-\ntragen werden. Die Landes\u00e4mter bearbeiten nur\nPrivatanspr\u00fcche. Die jeweilige Abwicklung wird durch\nLandesgesetz geregelt. Wir erwarten von der Staatsregie-\nrung eine detaillierte Schilderung eigener Konzepte und\nminimal als Sofortma\u00dfnahmen eine Stellungnahme zum\nKommunalverm\u00f6gensgesetz. Ich kann das jetzt aus Zeit-\ngr\u00fcnden nicht mehr ausfuhren. Ich denke besonders an die\nEnergieversorgung, die in Landeshoheit steht, sowie an ei-\nne Sofortunterst\u00fctzung der Kommunen durch Beratergre-\nmien, die wir uns vorstellen k\u00f6nnen institutionalisiert als\nLandeswirtschaftsberatungsgesellschaften, sowie durch\ndie Bestellung eines entsprechenden Gremiums zur juristi-\nschen Unterst\u00fctzung bei einem Rechtsstreit.\nEs w\u00e4ren dies erste Schritte, den vor dem wirtschaftlichen\nund finanziellen Chaos stehenden Gemeinden, vor allem\n\n182\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 5. Sitzung 22. November 1990\n\ngr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten in Sachsen, kurzfristig die so viel geprie-\nsene Hilfe zur Selbsthilfe zu geben.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte die Fraktion der CDU.\n\n,\n\nLeroff, CDU: Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zu\nder Treuhandproblematik an einem Beispiel versuchen, ein\nwenig die Dinge aufzurei\u00dfen und auch die Regionalisie-\nrungsprobleme bei der Treuhand aufzeigen.\nEin Problem, das sich sehr signifikant aus der alten Zeit\nmit hin\u00fcbergebracht hat in die neue Zeit nach der Wende,\nist insbesondere im Transportbereich gut aufzeigbar, da\nn\u00e4mlich feststellbar, da8 zu den Holdings als AGs z. B. mit\n100 Mitarbeitern und mit verschiedensten GmbHs und\nwiederum Niederlassungen dieser GmbHs etwa 4500  bis\n5000, teilweise sogar 6000 Mitarbeitern unten drunterh\u00e4n-\ngen.\nNun ist das Problem im Juristischen zu sehen, da\u00df die\nTreuhand nicht die M\u00f6glichkeit hat, nach dem Treuhand-\n\n- gesetz auf diese 6000 Mitarbeiter zugreifen zu k\u00f6nnen -\nsprich: auf die GmbHs und Niederlassungen -, sondern sie\nkann ausschlie\u00dflich auf die Holding zugreifen, das sind\n100 Mitarbeiter.\nDas zeigt schon, mit welchen Problemen wir uns insbeson-\ndere im industriellen Bereich hinsichtlich der Treuhandge-\nsetzgebung herumschlagen m\u00fcssen, was dazu f\u00fchrt, da\u00df\ndie Treuhand, selbst wenn wir die Aufsichtsr\u00e4te verbes-\nsern, immer noch das Problem hat, und da\u00df der Hebel, den\nder Ministerpr\u00e4sident heute aufgezeigt hat, die einzige\nM\u00f6glichkeit ist, da\u00df die Treuhand \u00fcber die Besetzung der\nAufsichtsr\u00e4te die GmbHs beeinflussen kann und damit\nauch die Niederlassung und damit Strukturpolitik auch\nhinsichtlich der Wirtschafts- und Arbeitsproblematik\ndurchf\u00fchren kann. Dies ist allerdings sehr schwierig, denn\ndie Probleme - und ich k\u00f6nnte da von verschiedensten\nF\u00e4llen berichten, die mir bekannt sind - sind so, da\u00df teil-\nweise die gew\u00e4hlten Arbeitnehmervertreter zu alten Seil-\nschaften geh\u00f6ren, wobei ich f\u00fcr diesmal betonen mochte,\nda\u00df das nicht wieder in den falschen Hals kommt, es han-\ndelt sich hier nicht um die Linke Liste/PDS.  Es gibt auch\n\nti durchaus Seilschaften, die nicht mehr in einer Partei sind\nund das Parteibuch auch weit von sich gelegt haben.\n\n(Demonstrativer Beifall)\n\n.\n\nDiese Leute haben selbst auf die Arbeitnehmerbesetzung\n\u00fcber die Betriebsratswahlen Einflu\u00df genommen. Und\nwenn jetzt ein Fall eintritt, da\u00df in \u00fcber die Treuhand beru-\nfenen Aufsichtsratspositionen auch noch jemand verdeckt\ndieser Seilschaft angeh\u00f6rt, dann hat selbst die Treuhand\nkeinerlei Einflu\u00df mehr auf irgend etwas in dieser Holding.\nDas ist - an diesem Beispiel einmal aufgezeigt - eines der\nHauptprobleme bei den Gro\u00dfunternehmen. Des weiteren\nf\u00fchrt das dazu, da\u00df sehr h\u00e4ufig Arbeitnehmer entlassen\nwerden mit dem Willen der Treuhand - weil die ja \u00fcber\nden Aufsichtsrat ihren Willen da mit bekundet -, und zwar\ndie Arbeitnehmer, die nat\u00fcrlich unbequem sind, die eben\nneue Arbeitnehmerwahlen fordern, Betriebsratswahlen\nfordern. Und dadurch bedingt k\u00f6nnen sich eben, da Leute\ndann entlassen und aus Unkenntnis der Sache h\u00e4ufig Auf-\nhebungsvertr\u00e4ge von Mitarbeitern, von Kollegen unter-\nschrieben werden, alte Seilschaften wieder bilden.\nDieses Problem, meine Damen und Herren, ist meines\nErachtens wirklich nur l\u00f6sbar, wenn man sehr vehement -\n\nund unser Ministerpr\u00e4sident hat heute einen Weg aufgc\nzeigt, den ich f\u00fcr gangbar und f\u00fcr sinnvoll halte - die mo-\nralische Verpflichtung - wir haben keine juristische\nVerpflichtung hinsichtlich der Treuhand -, aber die mora-\nlische Verpflichtung eben auch der Treuhand heraus-\nstreicht, ihrem Auftrag hier gerecht zu werden; denn die\nTreuhand als \u00f6ffentlich-rechtliche Anstalt - das mu\u00df man\nja einmal ganz deutlich betonen - hat, \u00e4hnlich wie es das\nZweckverbandsgesetz zum Beispiel f\u00fcr \u00f6ffentlich-rechtli-\nche Zweckverb\u00e4nde sagt, als ersten \u00f6ffentlichen Auftrag\ndie Wahrnehmung der \u00f6ffentlichen Interessen. Und hier\nmu\u00df man einfach sagen - ich kann mir das, glaube ich,\nanma\u00dfen, weil ich aus den Westl\u00e4ndern komme: Die Kol-\nlegen und Freunde aus den Westl\u00e4ndern, die uns hier hel-\nfen wollen, haben leider Gottes sehr wenig Kenntnis des\nalten Systems. Dieses Problem fuhrt dazu, da\u00df man da\nauch der Ministerialb\u00fcrokratie in Bonn nur einmal emp-\nfehlen k\u00f6nnte,\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\neinige Wochen mit uns gemeinsam drau\u00dfen zu arbeiten.\nIch bin der Meinung, sie w\u00fcrden anders denken, auch hin-\nsichtlich der Besoldung unserer Mitarbeiter.\n\n(Beifall)\n\nNichtsdestotrotz bin ich der Meinung, da\u00df man die Treu-\nhand jetzt nicht so einfach, auch wenn man durchaus Ver-\nst\u00e4ndnis f\u00fcr bestimmte Dinge haben kann, aus der\nVerantwortung entlassen kann, sondern da\u00df daraus be-\nstimmte Konsequenzen gezogen werden m\u00fcssen. Wir\nm\u00fcssen einmal sichern, da\u00df die Treuhand den Zugriff auf\ndie GmbHs erh\u00e4lt. Dazu m\u00fc\u00dfte beispielsweise auch \u00fcber-\nlegt werden, von der Staatsregierung \u00fcber den Bundesrat\nan den Finanzminister heranzutreten (ich sehe das rote\nLicht, vielen Dank), hier t\u00e4tig zu werden, da8 er die Ge\nsetzgebung eventuell \u00fcber den Bundesrat bzw. Bundestag\n\u00e4ndert.\nEin Weiteres ist, da\u00df die Aufsichtsr\u00e4te durchforstet wer-\nden, da\u00df Abberufung und Ersatz durch unbescholtene\nVertreter vorgenommen wird, da\u00df die Strukturen bei den\nPersonen nachvollzogen werden. Sie finden heute zum\nTeil ganz kuriose Erscheinungsbilder hinsichtlich der Tat-\nsache, wo wer wieder auftaucht aus diesen alten Verbin-\ndungen.\n\n(Zuruf: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?)\n\nHerr Abgeordneter, ich bitte Sie, das hinterher zu tun, weil\nich das ganz gern zu Ende f\u00fchren m\u00f6chte.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Eine Zwischenfrage ja; eine An-\nfrage ist dann nicht mehr erlaubt, eine Zwischenfrage\nwohl. Sie k\u00f6nnen den Satz zu Ende sprechen.\n\nLeroff, CDU: Aber die Zwischenfrage geht auch zu Lasten\nmeiner Redezeit. Deswegen, da Sie mich angeleuchtet ha-\nben , m\u00f6chte ich das nicht zulassen. Ich bitte den Kollegen,\nmich nachher zu fragen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Zwischenfrage ist nicht er-\nlaubt.\nLeroff, CDU: Ich halte es aber, und das sei hier dann noch\nbemerkt, auch f\u00fcr sehr wichtig, da\u00df wir \u00fcber die landwirt-\nschaftlichen Produktionsgenossenschaften sprechen.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n183\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 5. Sitzung 22. November 1990\n\nDie stehen zum Teil vor dem Problem der Pleite, weil bei-\nspielsweise Staatsg\u00fcter drinh\u00e4ngen, wo wir dringendst ei-\nne Entscheidung brauchen. Also auch dieses Problem ist\nzu sehen. F\u00fcr die CDU hei\u00dft das in der Konsequenz: Uber-\nPr\u00fcfung  der inneren Struktur der Treuhand. F\u00fcr die CDU\nhei\u00dft das in der Konsequenz, die Treuhand durch den\nLandtag permanent zu \u00fcberwachen und immer wieder\n\u00fcber Debattenbeitr\u00e4ge darauf hinzuwirken, auch \u00f6ffent-\nlich, da\u00df die Treuhand ihrer \u00f6ffentlichen Aufgabe gerecht\nwird.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja, bitte die Fraktion der SPD.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Aus der gesamten Diskussion zeigt sich, da\u00df es h\u00f6ch-\nste Zeit ist, \u00fcber strukturpolitische Alternativen zum\nTreuhandgesetz und zur Praxis der Treuhandanstalt selbst\nnachzudenken. De facto bestimmt die Treuhandanstalt\n\u00fcber s\u00e4mtliche Betriebe der DDR auf dem Gebiet der ehe-\nmaligen DDR. Die sind also von ihrer Gesch\u00e4ftspolitik ab-\nh\u00e4ngig. Sie entscheidet demzufolge direkt \u00fcber die\nZukunft von rund 3 bis 4 Millionen Arbeitsplatzen, direkt\nund unmittelbar, mittelbar aber \u00fcber noch weit mehr. Das\nhei\u00dft, es handelt sich hier um eine beispiellose Machtkon-\nzentration. Es ist hier ein Staat im Staate entstanden. Dabei\nfindet weder eine parlamentarische Kontrolle statt, noch\nhaben die unmittelbar Betroffenen, n\u00e4mlich die Arbeitneh-\nmer, ein Mitspracherecht. Es besteht praktisch keine Mitbe-\nstimmung.\nIn 5 2 des Treuhandgesetzes wird der Treuhandanstalt die\nAufgabe zur Privatisierung und Verwertung des volksei-\ngenen Verm\u00f6gens nach den Prinzipien der sozialen Markt-\nwirtschaft zugewiesen. Dazu gibt es zwei grunds\u00e4tzlich\nvoneinander verschiedene Strategien: Erstens: Die Treu-\nhandanstalt verkauft das volkseigene Verm\u00f6gen meistbie-\ntend an private Unternehmer kurzfristig. Was kurzfristig\nnicht zu verkaufen ist, mu\u00df stillgelegt werden. Beim Ver-\nkauf werden keinerlei Auflagen erteilt. Das ist also eine\nrein betriebswirtschaftliche Betrachtungsweise. Volkswirt-\nschaftliche und strukturpolitische Probleme werden dabei\nnicht ber\u00fccksichtigt. Nach dieser Strategie werden die Ver-\nkaufserl\u00f6se nicht zur Sanierung der Betriebe eingesetzt.\nDieser schnelle Weg der Privatisierung h\u00e4tte riesige Bt+\nsch\u00e4ftigungsprobleme zur Folge.\nDer zweite Weg: Die Treuhandanstalt ber\u00fccksichtigt bei\nihrer Verkaufsstrategie volkswirtschaftliche und struktur-\npolitische Aspekte. Kurzfristig verkaufsf\u00e4hige Betriebe\nwerden nat\u00fcrlich auch nach dieser Strategie m\u00f6glichst\nschnell verkauft. Nicht sanierungsf\u00e4hige Betriebe m\u00fcssen\nstillgelegt werden, aber f\u00fcr die grof3e  Gruppe der mittelfri-\nstig sanierungsf\u00e4higen Betriebe m\u00fcssen Sanierungskon-\nzepte ausgearbeitet werden. Die Verkaufserl\u00f6se werden\nau\u00dfer zur Liquidit\u00e4tssicherung und zur Finanzierung von\nSozialpl\u00e4nen auch f\u00fcr die Sanierung verwendet. Viele Ar-\nbeitspl\u00e4tze k\u00f6nnten auf diese Weise erhalten werden.\nNicht nur wir Sozialdemokraten favorisieren diesen zwei-\nten Weg, auch viele potentielle Investoren. Diese scheuen\ndie Kostenaufwendung f\u00fcr Sanierungsarbeiten, die sich\nerst sehr langfristig amortisieren. Der zweite Weg, der\nauch nach den letzten \u00c4u\u00dferungen von Herrn Rohwedder\nfavorisiert wird, braucht nat\u00fcrlich Zeit. Es m\u00fcssen aktive\npotentielle Investoren gesucht werden. In der Zwischen-\nzeit mu\u00df sofort mit der Sanierung, also parallel dazu, be-\n\ngonnen werden. Die Betriebe d\u00fcrfen auf keinen Fall in eine\npassive Abwartehaltung gedr\u00e4ngt werden. Sie m\u00fcssen\nselbst die Sanierungsarbeit \u00fcbernehmen und dabei von der\nTreuhandanstalt unterst\u00fctzt werden. Es m\u00fcssen detaillier-\nte Branchen- und Regionalkonzepte ausgearbeitet werden.\nWird aber dieser Weg gew\u00e4hlt, dann betreibt die Treu-\nhandanstalt Wirtschafts- und Strukturpolitik. Sie nimmt\ndamit \u00f6ffentliche Aufgaben wahr und wird damit zur poli-\ntischen Institution. Sie bedarf somit auch der parlamentari-\nschen Legitimation und Kontrolle. Daher m\u00fcssen\nzwangsl\u00e4ufig die Aufgaben der Treuhandanstalt im Zu-\nsammenhang von gleichrangiger Privatisierung und Sanie-\nrung auf die Ebene der neuen Bundesl\u00e4nder \u00fcbertragen\nwerden.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall vorwiegend bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ein Vertreter der Fraktion Linke\nListe/PDS.\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Ich stelle fest, es gibt in dieser bedeuten-\nden Frage einen sehr breiten Konsens in den bisher\nge\u00e4u\u00dferten Auffassungen der Fraktionen des Landtages.\nVor 14 Tagen las ich in der ,,Welt\u201d eine Analyse der bishe-\nrigen Arbeit der Treuhand. Sie endete mit dem Bemerken\nvon Detlef Rohwedder - ich zitiere: ,,Wir haben anfangs\nalle, ob in Berlin oder Bonn, das Ausma\u00df der Arbeit unter-\nsch\u00e4tzt.\u201d\n\n_\n\nUnd in der Tat, wenn man oft am Alexanderplatz 6 oder\nauch in den Niederlassungen zu tun hat, dann stellt man\nfest, die Arbeit ist untersch\u00e4tzt worden, was Umfang, was\nKompliziertheit, auch zum Teil, was Arbeitsrichtungen an-\ngeht. Sie f\u00e4llt uns jetzt etwas auf die F\u00fc\u00dfe. Herr Dr.\nKunckel hatte ja heute fr\u00fch schon einmal den Daumen\ndarauf, als er sagte, da\u00df der Beschlu\u00df der Volkskammer\nvom 17.6. nicht realisiert wurde, in dem es hie\u00df: ,,Bei einer\nVereinigung beider deutscher Staaten gehen das Verm\u00f6-\ngen und die Rechte der Treuhandanstalt auf die L\u00e4nder\n\u00fcber, die dann auf dem Gebiet der DDR entstehen.\u201d\nDamals war auch festgehalten worden, da\u00df maximal 20 bis\n30 Prozent des Verm\u00f6gens, das aus dem Verkauf der Un-\nternehmen gewonnen wird, f\u00fcr die Sanierung des Staats-\nhaushaltes und den Abbau der Staatsverschuldung\neingesetzt wird, 70 Prozent, 80 Prozent im Prinzip f\u00fcr die\nSanierung der Unternehmen, die von der Treuhand ver-\nwaltet werden.\n\n-\n\nDiese Arbeitsrichtung der ehemaligen Volkskammer\nkommt nur sehr moderat im endg\u00fcltigen Einigungsvertrag\nwieder zum Vorschein, n\u00e4mlich im Artikel 25, in dem den\nL\u00e4ndern im Verwaltungsrat der Treuhand je ein Sitz einge-\nr\u00e4umt wird. Selbst wenn es ein Profi ist, selbst wenn es ein\nanerkannter Wirtschaftsexperte ist, der diesen Sitz ein-\nnimmt, was kann er, bezogen auf unser Land, bewegen?\nUnd auch der Absatz 1 des Artikels 25, wo der Auftrag\nerteilt ist, die fr\u00fcheren volkseigenen Betriebe wettbewerb-\nlieh zu strukturieren und zu privatisieren, auch dieser Pro-\nze\u00df hat sich gewisserma\u00dfen, wie wir eben h\u00f6rten,\numgekehrt.\nWir stehen als Fraktion insbesondere hinter dem Antrag\nder F.D.P. Aber ich mochte folgendes unterstreichen: Roh-\nwedder sagte in dieser Analyse: ,,Wir rackern uns zielstre\nbig aus dem Chaos.\u201d Es gibt dazu folgende Kunrbilanz:\nVon den 8000 - das ist eine eingeschriebene Zahl von Un-\nternehmen im Besitz der Treuhand; sie ist der gr\u00f6\u00dfte Be-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 5. Sitzung 22. November 1990\n\ntrieb, den es in der ganzen Welt gibt - will man 2000 in die\nkommunale Selbstverwaltung geben, \u00fcberfuhren. 3ooO  Un-\nternehmen werden von den Niederlassungen in den L\u00e4n-\ndem betreut. 1000  Unternehmen - sagt man - werden das\nKlassenziel nicht erreichen, sprich, wirtschaftlich nicht be-\nf\u00e4higt werden, in der freien Marktwirtschaft eine Aufgabe\nzu erf\u00fcllen. Aber 2000, darunter 500 Unternehmen - spe-\nziell zur Sprache kamen schon die Landwirtschaft, aber\nauch die Sonderverm\u00f6gen NVA usw. - bleiben au\u00dferhalb\ndes Einflusses der L\u00e4nder in der Zentrale liegen.\nIch will allerdings an der Stelle sagen: Auch wenn die Ban-\nken, insbesondere die Deutsche Bank, die Meinung vertre-\nten, die Macht der L\u00e4nder m\u00fcsse auf diesem Gebiet\nvergr\u00f6\u00dfert werden - ich stehe auch dahinter!-, mu\u00df man\nes doch etwas moderat tun. Es kann in dieser Frage kein\nEntweder-Gder,  kein ,,Zentrale  oder L\u00e4nder\u201d geben, sonst\nw\u00fcrden wir aus einem Chaos, aus dem man sich herausbe-\nwegt, in ein weiteres Chaos hineinst\u00fcrzen.\nWir sollten auf zwei Dinge, insbesondere als Landtag, ach-\nten. Erstens: Entsprechend dem Antrag der F.D.P. darauf\nachten, \u00fcber das Modell, das angesprochen ist im entspre-\nchenden Antrag, die Erl\u00f6se aus der Treuhand, so viel wie\nm\u00f6glich, aus dem Verkauf der zentralen Unternehmen in\nunser Land zu bringen. Ich glaube, wir haben dazu ein\nmoralisches Recht; denn es waren viele Bauarbeiter, bei-\nspielsweise \u2018der Industriebaukombinate, der Wohnungs-\nbaukombinate, der Kreisbau\u00e4mter, die in Berlin oder im\nHafen Rostock oder am Energiekonzept der Republik gear-\nbeitet haben. Und jetzt haben wir auch eigentlich das mo-\nralische Recht, etwas von den Erl\u00f6sen aus diesen Vorhaben\nwieder in die Kassen unseres Landes zur\u00fcckzubringen.\nDas w\u00e4re die erste Aufgabe.\n\n(Beifall)\n\nUnd einer zweiten Aufgabe sollten wir uns stellen; ihr soll-\nte sich, glaube ich, besonders der Wirtschaftsausschu\u00df stel-\nlen. Wir sollten die Arbeit in den Niederlassungen\nbegleiten. Wir sollten darauf achten, da\u00df besonders die\nUnternehmen, die von dort betreut werden, wirklich in der\nsoeben angedeuteten Reihenfolge saniert werden, wettbe-\nwerbsf\u00e4hig werden, bevor man sie gegen Kapital aus ande-\nren Gegenden ver\u00e4u\u00dfert. Auch wenn die ganze\nAngelegenheit der Treuhand eine zutiefst finanzielle Sache\nist - sie ist ja auch eingeordnet im Fachministerium von\nHerrn Waigel -, so glaube ich doch, wir sollten als Landtag\ndarauf achten: Sie ist f\u00fcr die B\u00fcrger unseres Landes zu-\ntiefst eine gesellschaftspolitische Angelegenheit.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS  und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Jetzt die F.D.P., Dr. Kr\u00f6ber.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Meine sehr geehrten Damen und Her-\nren! Es ist eigentlich nach dem etwas vehement verlaufe-\nnen Vormittag fast ein beruhigendes Gef\u00fchl in das Haus\neingekehrt, da\u00df es so aussieht, als ob es wirklich hier ein-\nmal m\u00f6glich w\u00e4re, zu den Grundfragen in unserem Land\neinen Konsens herbeizufuhren.\n\n(Starker Beifall)\n\nIch meine, das ist eigentlich immer die Zielrichtung gewe-\nsen. Ich habe bis jetzt vom Grundsatz her dreimal gespro-\nchen und habe immer wieder auf diese Frage mit\neingeschlagen, weil nach meiner eigenen vollen \u00dcberzeu-\ngung und der meiner Fraktion wir nur auf diesem Weg die\nRiesenprobleme, die bisher noch niemals in dieser Form\n\nbestanden haben, zu einer L\u00f6sung bringen k\u00f6nnen. Und\nhier wird es nun darum gehen, den besten Weg aus den\ngewonnenen Erfahrungen - und die haben wir ja alle\ngemeinsam durchgemacht; wir haben ja, jeder auf seine\nWeise, die Vergangenheit erlebt und auch die Neuentwick-\nlung, und da ist doch der Ausgangspunkt gewesen zur\nTreuhand der Beschlu\u00df zur Gr\u00fcndung der Anstalt zur\ntreuh\u00e4nderischen Verwaltung von Volkseigentum vom 1.\n3. 90. Ich habe bereits einmal gesagt, da\u00df hier eine Weiche\ngestellt worden ist, und mit dieser Weichenstellung wur-\nden auch die Verwaltungsinstitutionen damals noch instal-\nliert, mit denen wir - und heute morgen war es in den\nDarlegungen des Ministerpr\u00e4sidenten zu h\u00f6ren - gemein-\nsam noch die Probleme zu l\u00f6sen haben und sie bisher nicht\nzur L\u00f6sung haben f\u00fchren k\u00f6nnen.\nDen zweiten Schritt hat dazu die Regierung de Maiziere\ngetan, hat diesen Beschlu\u00df zur Anstalt zur treuh\u00e4nderi-\nschen Verwaltung von Volkseigentum in eine andere Rich-\ntung zu lenken versucht und dies auch im Treuhandgesetz\nfixiert. Aber - und das ist ja nun das Problem, und das\nwerden wir in diesem Hause noch \u00f6fter feststellen -: Mit\nder Regelung einer Rechtsvorschrift habe ich noch lange\nnicht die dieser Rechtsvorschrift zugrundeliegenden Pro-\nbleme tats\u00e4chlich gel\u00f6st. Und um dieses Problem zu einem\nErgebnis zu f\u00fchren, ringen wir heute gemeinsam.\nIn der Erwiderung zur Regierungserkl\u00e4rung unseres Mini-\nsterpr\u00e4sidenten hat die F.D.P. damals bereits einen Vor-\nschlag gemacht, auf den jetzt in der Diskussion\neingegangen ist. Es geht hier nicht darum - ich sage das so\ndeutlich -, priorit\u00e4ten f\u00fcr Auffassungen in Anspruch zu\nnehmen, sondern Losungswege anzusprechen - und der\nMinisterpr\u00e4sident hat es heute fr\u00fch getan, indem er sagte,\ner will den Einflu\u00df der Landesregierung im Verwaltungs-\nrat st\u00e4rken. Ich meine - und insoweit mu\u00df ich sagen, und\nder Vertreter der CDU betonte, da\u00df das der richtige Weg\nw\u00e4re -, es ist ein Schritt in die richtige Richtung. Es mu\u00df\nein zweiter Schritt getan werden. Es reicht nicht aus, da\u00df\nunser Ministerpr\u00e4sident nur im Verwaltungsrat sitzt. Nein,\ndie Ministerpr\u00e4sidenten der L\u00e4nder m\u00fcssen in den Vor-\nstand hinein, um damit die arteigene Entscheidungsbefug-\nnis zu bekommen.\n\n(Starker Beifall)\n\nWas will ich damit sagen? Es wurde von meinem Vorred-\nner richtig der Beschlu\u00df, die Empfehlung, die ja in der\nVolkskammer nicht durchgesetzt worden ist, angespro-\nchen. Nat\u00fcrlich hat es daf\u00fcr, da\u00df diese Beschlu\u00dfempfeh-\nlung nicht akzeptiert wurde, sondern der Weg zur\nSchaffung einer unmittelbaren Bundesanstalt \u00f6ffentlichen\nRechts er\u00f6ffnet wurde, Grunde gegeben, weil es ja nicht\nallein um die Frage der Betrachtungsweise f\u00fcr die L\u00e4nder\ngeht, sondern es mu\u00df nat\u00fcrlich auch die Verbindung zum\nStaatshaushalt des Bundes \u00fcber einen Weg hergestellt wer-\nden. Und es ist deshalb nicht ganz richtig, da\u00df der Bundes-\nfinanzminister hier nur das Sagen hat. Es hat noch eine\nzweite Ebene was zu sagen: das ist der Bundeswirtschafts-\nminister. Aber beide sitzen ja sehr weit vom Schu\u00df. Und\nuns, die wir hier vor Ort sind, mu\u00df es gelingen - und das\nwar der Antrag, den die F.D.P.-Fraktion als Eilantrag am\n15.11. dem Pr\u00e4sidium vorgelegt hat -, einen gemeinsamen\nBeschlu\u00df des Hohen Hauses herbeizuf\u00fchren, wo wir for-\ndern, und zwar in der Zielrichtung zum Bundestag und\nzur Bundesregierung da\u00df jetzt die grunds\u00e4tzlichen gesetz-\nlichen \u00c4nderungen so vollzogen werden, damit die Aufga-\nbenstellungen, die wir hier gemeinsam anvisiert haben -\n\n185\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 5. Sitzung 22. November 1990\n\nund das gilt nicht nur f\u00fcr Sachsen, das gilt letztlich f\u00fcr\nSachsen-Anhalt, Th\u00fcringen,  Brandenburg und auch f\u00fcr\nMecklen- bu rg Vorpommern -, sicherlich mit unterschiedli-\nchen wir:vh.tftlichen  Strukturen dann endlich durchge-\nsftr\u2019t  ;<cr:icn  k.x-inen.\nEz gchr wirklich nicht an - und ich kann das aus meiner\nT\u00e4tigkeit bewerten -, da\u00df eben die Treuhand anhand des\nBuchwerkes die Grundsatzentscheidungen f\u00fcr die Ent-\nwicklung der Strukturen in unserem Lande trifft und dabei\nm\u00f6glicherweise die falsche Entscheidung trifft. Das ist\ndann, wenn etwas verkauft ist, nicht wieder r\u00fcckg\u00e4ngig zu\nmachen. Was weg ist, ist weg. Und dieses Risiko, das in\nEinzelf\u00e4llen sichtbar geworden ist, m\u00fcssen wir im lnteres-\nsc unserer Forderungen zur Sicherung unserer Arbeitsstel-\nIcn in unserem Land auf jeden Fall egalisieren. Und ich\nmeine, der vorgeschlagene Weg ist - er sollte sicher noch\neinmal in einem engeren Kreis mit Unterst\u00fctzung unseres\nWirtschaftsministers  diskutiert werden -, da\u00df wir einen\nsolchen substantiellen Vorschlag hier ausarbeiten k\u00f6nnen,\nden auch Bundesregierung und Bundestag mittragen.\nDann bekommen wir in unsere Wirtschaft die Zielrichtung\nhinein, um die Offensive, die wir ben\u00f6tigen, wirklich be-\nginnen zu k\u00f6nnen.\nAuch der Standpunkt, den der Ausschu\u00df f\u00fcr Treuhandan-\nstalt, der ja im Bundestag installiert worden ist, dazu ein-\nnimmt, ist insoweit nicht richtig, als er zwar formell sagt:\n,,Wir sind nicht verantwortlich f\u00fcr die Strukturpolitik\u201d;\naber ohne Strukturpolitik bringen wir die wirtschaftlichen\nProbleme in unserem Land nicht in Ordnung. Also m\u00fcssen\ndie beiden Ebenen -Treuhand und Verantwortlichkeit f\u00fcr\nStrukturpolitik - vereinigt werden, und das kann nur ge-\nschehen, indem unsere Landesregierung voll in die Vor-\nstandsetage mit Entscheidungsbefugnis einbindet.\nIch bekam das ,,rote Licht\u201d; das ist ja so wie auf der Kreu-\n\n.-cqg,  hier ist es nicht ganz so schlimm. Das letzte Wort!\n\n2. V\u00f6llepr\u00e4sident  Sandig: Es kam schon zum zweiten Mal!\n\n(Heiterkeit)\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: - Pardon! Aber aller guten Dinge sind\ndrei.\n\n(Heiterkeit)\n\nEin Wort noch! - Auch die von mir vorgestellte Konzep-\ntion reicht nach meiner Meinung nicht aus, um diese\nProbleme dann so umfassend zu l\u00f6sen, wie wir es wollen.\nDeshalb ist von uns vorgeschlagen worden, diesem\nGremium in der neuen Form einen Beirat zuzuordnen, in\ndem die Vertreter der Gewerkschaften, der lndustriever-\nb\u00e4nde, der Kreisarbeits\u00e4mter sowie der Banken mit veran-\nkert sind, und ich akzeptiere - ich habe das von meinem\nvorhergehenden Vorvorredner geh\u00f6rt -, da\u00df auch die Um-\nweltverb\u00e4nde dort eingebunden werden. Dann bekommen\nwir den gew\u00fcnschten Konsens, und dann kommen dort\ndie Vorschl\u00e4ge und Entscheidungen auf den Tisch, die wir\nmorgen schon brauchen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es liegt eine Wortmeldung des\nAbgeordneten Dr. Sehramm, CDU, vor.\n\nDr. Sehramm, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte hier Stellung nehmen zu\n\ndem kommunalpolitischen Aspekt der Arbeit der Treu-\nhandanstalt. Die Treuhandanstalt hat, wie schon mehrmals\nerw\u00e4hnt, zwei Aufgaben; einmal den Reprivatisienmgs-\nauftrag,  der immer verbunden ist mit einem Sanierungs-\nauftrag. Nur, meine sehr verehrten Damen und Herren,\nwerden diese Entscheidungen zentralisiert, zur Zeit im we\nsentlichen auf der Bezirksebene, die Auswirkungen aller-\ndings kommunalisiert, auf die Kreisebene, auf die Ebene\nder Kommunen und - wir haben es ja heute oft genug\ngeh\u00f6rt - auch auf die Ebene der L\u00e4nder.\nDeshalb finde ich es sehr sinnvoll, da\u00df dieser Beschlu\u00df der\nVolkskammer, der damals von der CDU eingebracht wor-\nden ist, wieder diskutiert und auf die Tagesordnung ge-\nsetzt wird, und ich freue mich, hier den Konsens mit der\nPDS feststellen zu k\u00f6nnen, die sich unserer Meinung an-\nschlie\u00dft.\nAber - und das ist zur Zeit das wesentliche Hemmnis der\nArbeit der Treuhandanstalt -: Der Informationsflu\u00df zwi-\nschen dem, der die Entscheidung trifft, und dem, der die\npolitische Auswirkung zu tragen hat, n\u00e4mlich die Landr\u00e4-\nte und die B\u00fcrgermeister der St\u00e4dte und Gemeinden, ist\nnicht vorhanden. Ich wei\u00df, wovon ich spreche; ich bin\nLandrat im Kreis Rochlitz und habe t\u00e4glich Auseinander-\nsetzungen mit der Treuhandanstalt, und es bindet einen\nGro\u00dfteil meiner Zeit und der meiner Mitarbeiter, Auswir-\nkungen kommunalpolitischer Natur von Fehlentscheidun-\ngen der Treuhandanstalt - in diesem Falle Chemnitz -\nauszub\u00fcgeln.\n\n_\n\nKommunale Belange k\u00f6nnen nicht ber\u00fccksichtigt werden.\n\u00dcber Entxheidungen, die dort fallen, liegen vielfach besse-\nre Konzepte in den Landrats\u00e4mtern. Nach diesen Konzep\nten wird \u00fcberhaupt nicht gefragt, noch werden wir geh\u00f6rt.\nInsbesondere hinsichtlich der Sicherung und Erweiterung\nder Auftragslage der betroffenen Betriebe wird nicht nach-\ngefragt, Kontakte, die auch seitens der Betriebe zu eventu-\nellen Investoren bestehen, werden nicht ber\u00fccksichtigt.\nWenn Herr Rohwedder schreibt, da\u00df die Treuhandanstalt\nkeine sozialpolitisch blinde Institution ist, mag er wohl\nrecht haben, aber das Sehverm\u00f6gen dieser Institution ist\ninsbesondere bei kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unterneh-\nmen stark eingeschr\u00e4nkt. Es trifft in erster Linie unseren\nMittelstand.\nDie Einflu\u00dfnahme seitens der Kommunen wird zur Zeit\nmassiv blockiert, und vielfach von den bereits genannten\nalten Seilschaften. Ich kann aus meiner Erfahrung spre-\nchen, da\u00df es mir unter Einsatz aller mir zur Verf\u00fcgung\nstehenden Mittel in der Vergangenheit gelungen ist, gegen\ndie Treuhandanstalt einige Firmen zu retten, die mit Si-\ncherheit dem Bankrott entgegengegangen w\u00e4ren.\nNur mu\u00df ich sagen, wenn die Vertreter der Kommune die\nVerhandlungen mit m\u00f6glichen Investoren f\u00fchren, k\u00f6nnen\nsie sie nicht zu Ende bringen. Im Ausland versteht fast\nkein Investor die Rolle der Treuhandanstalt bei uns im\nLande, das ist kaum jemandem klarzumachen. Insofern\nwirkt es zum Teil sehr abschreckend, wenn man sagen\nmu\u00df: Meine Kompetenz ist hier zu Ende, Sie werden n\u00e4ch-\nstens von anderen Herren h\u00f6ren, die m\u00f6glicherweise eine\nandere Meinung vertreten und schon gar nicht R\u00fcckspra-\nche halten mit denen, die das ganze Gesch\u00e4ft und damit\ndie Rettung der mittelst\u00e4ndischen Betriebe im Territorium\neingeleitet haben. Es werden die Landr\u00e4te im Regen ste-\nhengelassen, und ich glaube, viele Landr\u00e4te von Sachsen\nstimmen dem zu.\n\n(Beifall, \u00fcberwiegend bei der CDU)\n\n186\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 5. Sitzung 22. November 1990\n\nUnd wenn ich Herrn Rohwedder und Herrn Stihl noch\neinmal zitieren darf, da8 sie die W\u00fcnsche der ostdeutschen\nL\u00e4nder und Gemeinden nach gr68erer  Beteiligung an der\nTreuhand zur\u00fcckweisen und Stihl davor warnte, den\nKommunen die Privatisierung zu \u00fcbertragen, die Erfah-\nrungen mit der Privatisierung kommunalen Eigentums sei-\nen in der Vergangenheit nicht gerade ermutigend\ngewesen, kann man dem nur entgegenhalten: Man hat es\nja noch gar nicht gemacht, man hat ja gegen die Kommu-\nnen gearbeitet! Ich w\u00fcrde diesen Herren einmal raten, die\nAuswirkungen an Ort und Stelle zu betrachten und dann\ndie Frage zu beantworten, inwieweit die Kommune Ein-\nflu\u00df nehmen kann.\n\n\u2018U\n\nMan widerspricht sich n\u00e4mlich zum Teil; insbesondere bei\nder heute schon angesprochenen Frage um den Grund und\nBoden sieht es zur Zeit so aus, da\u00df der Generalbevollm\u00e4ch-\ntigte der Treuhand, der f\u00fcr diese Sonderverm\u00f6gen verant-\nwortlich ist, ein gewisser Herr Dr. Rohr, sagt, da\u00df die\nAnstalt gegenw\u00e4rtig nicht in der Lage sei, langfristig\nGrund und Boden zu verpachten mit der einzigen Ausnah-\nme: da\u00df vom jeweiligen Landrat best\u00e4tigt wird, da\u00df ein\nkommunales Gewerbegebiet ausgewiesen wird. An dieser\nStelle beruft man sich wieder auf die Kommune, weil man\nselbst nicht weiterkann. Das kann nicht die Politik sein,\nund ich bin der Meinung, da\u00df wir hier seitens der Kommu-\nne Einflu\u00df haben m\u00fcssen, insbesondere auch, wenn es um\ndie Durchf\u00fchrung und den Vollzug des Kommunalverm\u00f6-\ngensgesetzes geht.\nWir sollten schnellstens hier im Hohen Hause zumindest\ndie Informationspflicht der Treuhand \u00fcber Verkaufe und\n\u00e4hnliche Aktionen bei Betrieben im Territorium beschlie-\n8en, um schadensbegrenzend zu wirken.\nAlle vorher gemachten Vorschl\u00e4ge finde ich sehr sinnvoll,\nund bez\u00fcglich des Vorschlags der Liberalen, einen Beirat\nzu bilden, sollten hier insbesondere die Vertreter kommu-\nnaler K\u00f6rperschaften einbezogen werden.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Abgeordneter, ich bef\u00fcrch-\nte, Sie haben Ihre Zettel auf der ,,roten Lampe\u201d liegen.\n\n(Heiterkeit)\n\n- Dr. Sehramm,  CDU: Allerdings! Aber ich war schon am\nEnde.\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall, vor allem bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort hat der Herr Staatsmi-\nnister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit.\n\nDr. Schommer,  Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Ich habe dem\nPr\u00e4sidenten zugesagt, mich angesichts der sehr sachlichen\nDebatte hier an die f\u00fcnf Minuten Redezeit zu halten, auch\nwenn ich damit riskieren mu\u00df, da\u00df mir wegen der K\u00fcrze\nzum dritten Male - und auch der Landesregierung - der\nVorwurf gemacht werden k\u00f6nnte, ohne Konzeption zu\nsein. Gut, es mag jeder so bewerten, wie er will. Ich bin\nsicher, die Mehrheit sieht es anders.\nMeine Damen und Herren! Ich danke Ihnen f\u00fcr diese Dis-\nkussion, und ich danke dem Landtag f\u00fcr die Argumente\nund die Vorschl\u00e4ge, die hier eingebracht worden sind. Die\nLandesregierung wird sie sehr gr\u00fcndlich und aufmerksam\npr\u00fcfen und sie - soweit sie sie f\u00fcr sinnvoll und auch reali-\nsierbar h\u00e4lt - versuchen umzusetzen.\n\nWas wir hier erleben, ist ja nicht nur die Einf\u00fchrung der\nDemokratie, es ist nicht nur die Umwandlung von Plan-\nwirtschaft in Marktwirtschaft, es ist ja praktisch die Um-\nwandlung von volkseigenem Verm\u00f6gen oder von\nNicht-Eigentum in Eigentum, in Privatverm\u00f6gen, in Ver-\nm\u00f6gen f\u00fcr Privatpersonen, f\u00fcr Unternehmen.\nEine unglaublich schwierige, aber auch unglaublich not-\nwendige Arbeit! Und wir haben heute damit zu k\u00e4mpfen,\nda\u00df dieser Weg gegangen werden sollte - Herr Kr\u00f6ber, Sie\nhaben darauf hingewiesen-durch eine Institution, die An-\nfang des Jahres geschaffen worden ist und offensichtlich so\naufgebaut und konstruiert wurde, da\u00df dieser schnelle Weg\nm\u00f6glichst langsam zur\u00fcckzulegen ist.\nNun, alle die, die heute in der Treuhand Verantwortung\ntragen - und ich m\u00f6chte mich nicht generalisierend nega-\ntiv \u00e4u8ern  -, haben einen Wust von Antr\u00e4gen, einen Wust\nvon Problemen zu bew\u00e4ltigen. \u00dcberlegen Sie nur - es sind\n\u00fcber 700 Antr\u00e4ge in Dresden, das hei\u00dft Bewertung eines\nUnternehmens auf Sanierungsf\u00e4higkeit, Bewertung von\nGrundst\u00fccken, Geb\u00e4uden usw. -, was jeder dieser F\u00e4lle f\u00fcr\neine enorme Bedeutung und f\u00fcr Schwierigkeiten hat! Und\ndas mu\u00df sofort umgesetzt werden.\nMeine Damen und Herren! Es ist richtig, da\u00df die Treuhand\nEntscheidungen von strukturpolitischer Bedeutung treffen\nkann, die aufgrund von Bewertungsunterlagen falsch sind.\nAber es kann auch genau das Gegenteil sein, da8 eben aus\nAngst, falsche Entscheidungen zu treffen, Entscheidungen\nnicht getroffen werden und daher auch Kritik ge\u00e4u\u00dfert\nwird. Es ist ein wahnsinnig schwieriger Proze\u00df, und wir\nsollten hier nicht kritisieren, wenn entschieden worden ist,\nsondern sehen: Es mu\u00df schnell gehandelt werden. Ich\nkann einem B\u00fcrgermeister nur raten: Verkaufen Sie die\nGrundst\u00fccke an interessierte Investoren, wenn es solide\nInvestoren sind, damit sich auch ein Grundst\u00fcckspreis, ein\nGeb\u00e4udepreis ergibt, damit Marktwirtschaft sich entwik-\nkeln kann. Wir werden in K\u00fcrze mit der Treuhand konkre-\nte Gespr\u00e4che f\u00fchren. Ich habe schon mit Frau Breuel, dem\nVorstandsmitglied, Kontakt gehabt. Der Ministerpr\u00e4sident\nund auch ich selbst haben uns in der Vergangenheit zu\ndieser Problematik der Treuhand ge\u00e4u\u00dfert. Ich kann es mir\nersparen, weiter darauf hinzuweisen und dies zu wieder-\nholen. Ich mochte aber noch einmal eines sagen: Das erste\nZiel mu\u00df sein, f\u00fcr den wirtschaftlichen Bereich m\u00f6glichst\nschnell m\u00f6glichst viel zu privatisieren; denn es ist die Wirt-\nschaft, die beurteilen kann, was wie wo zu produzieren ist.\nEs ist die Wirtschaft, die die Arbeitspl\u00e4tze sichert. Es ist\nnicht die Treuhand, es sind nicht die Mitarbeiter, die dort\nsind, und es kann auch nicht die Landesregierung sein.\nDas Zweite ist: Auch die Sanierung von Unternehmen soll-\nte durch die Wirtschaft geschehen. Ich habe meine Proble\nme, wenn Beamte meines Hauses oder Vertreter des\nLandtages - Sie gestatten, da\u00df ich dies sage - mit entschei-\nden sollen, wie Sanierung vor sich zu gehen hat. Wir soll-\nten die sanieren lassen, die es k\u00f6nnen. Allerdings sollten\nwir sie mit Auflagen sehr kritisch begleiten. Dies war ja\nder Vorschlag des Ministerpr\u00e4sidenten, den er im Verwal-\ntungsrat der Treuhand Anfang Dezember einbringen wird,\nda\u00df es Kriterien f\u00fcr die Auswahl von F\u00fchrungspositionen\nin denjenigen Unternehmen gibt, die privatisiert werden\nsollen und die dann auch privatisiert werden.\nWir m\u00fcssen damit rechnen, da\u00df es auch weiterhin Verz\u00f6-\ngerungen gibt. F\u00fcr mich ist am bedr\u00fcckendsten  die Tatsa-\nche, da\u00df diejenigen, die bisher eine Privatisierung\nverhindert haben, dies nun auch noch unter Berufung auf\nunsere neuen, demokratischen Rechtsnormen tun k\u00f6nnen.\n\n187\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 5. Sitzung 22. November 1990\n\nAlte Kader, die die Unternehmen in eine bestimmte Situa-\ntion hineinman\u00f6vriert haben, k\u00f6nnen nun eine Gesundung\noder ein Ausgliedern von Betriebsteilen unter Berufung\nauf unsere Rechtsnormen verhindern. Dies ist ein ganz be-\ndauerlicher Tatbestand, aber wir m\u00fcssen ihn akzeptieren.\nDas ist nun einmal das Wesen eines Rechtsstaates.\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte es zusammenfas-\nsen. Die Gefahr, da\u00df kulturpolitisch und auch arbeits-\nmarktpolitisch Entscheidungen getroffen werden, f\u00fcr die\ndie Verantwortung bei uns liegt, die wir aber nicht mittra-\ngen k\u00f6nnen, ist gro\u00df. Deshalb werden wir versuchen, mit\nder Treuhand, die nun einmal keine Landesinstitution ist,\nauf L\u00e4nderebene die wesentlichen Entscheidungen ge\nmeinsam zu er\u00f6rtern und auch vorbereitend beratend t\u00e4tig\nzu sein. Die Verantwortung wird beim Eigent\u00fcmer bleiben\nund bleiben m\u00fcssen. Das ist die Treuhand. Aber wir wol-\nlen geh\u00f6rt werden, und wir werden die Arbeitnehmer und\ndie Gewerkschaften bitten, in diesem Gremium aktiv mit\nt\u00e4tig zu sein, damit wir es erreichen k\u00f6nnen, da\u00df m\u00f6glichst\nschnell m\u00f6glichst viel privatisiert wird, d. h. da\u00df private\nUnternehmer investieren k\u00f6nnen. Dies ist f\u00fcr mich der ein-\nzig gangbare Weg, und ich habe das Gef\u00fchl, da\u00df der Vor-\nstand und auch der Aufsichtsrat mittlerweile erkannt\nhaben, da\u00df es nun h\u00f6chste Zeit ist, mit den f\u00fcnf L\u00e4ndern,\nmit den Regierungen, mit den Vertretern der Parlamente\nzu kooperieren, anstatt darauf hinzuweisen, nun allem al-\nles entscheiden zu k\u00f6nnen, oder nur Kritik abzuwehren.\n\nWir sehen und sind optimistisch, da\u00df es gelingen wird, ein\nInstrumentarium daf\u00fcr zu entwickeln, da\u00df auf L\u00e4nderebe-\nne dezentral entschieden wird, was auch hier in Sachsen\ndie Entwicklung dieses Landes so positiv oder negativ be\neinflussen kann, wenn eben nicht entschieden wird. Dies\nist die Vorgabe der Landesregierung, und dar\u00fcber werden\nwir verhandeln und werden auch \u00fcber das Parlament die\n\u00d6ffentlichkeit oder direkt -das wird sich noch zeigen - die\n\u00d6ffentlichkeit informieren. Wir m\u00f6chten es mit Ihnen ma-\nchen. Ich sage Ihnen noch einmal zu: Das, was Sie uns\nvorgeschlagen haben, nehmen wir sehr ernst. Wir werden\nes pr\u00fcfen und hoffen, da\u00df wir dann gemeinsam eine L\u00f6-\nsung finden, die unseren Weg in eine soziale und \u00f6kologi-\nsche Marktwirtschaft zeigt, damit wir diesen Weg schnell\nund gemeinsam gehen k\u00f6nnen - trotz und auch mit der\nTreuhand.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Unsere Zeit f\u00fcr die Aktuelle Dt+\nbatte ist so gut wie zu Ende. Da aber jetzt ein Vertreter der\nStaatsregierung gesprochen hat, w\u00fcrde ich doch jetzt noch\neinem Vertreter der Oppositionsfraktionen, wenn sie es\nwollen, das Wort anbieten. B\u00fcndnis 9O/Gr\u00fcne hat die Ak-\ntuelle Debatte beantragt. Wollen Sie von B\u00fcndnis 9O/Grii-\nne noch einmal sprechen? - Nein. Dann biete ich es der\nSPD an. Legen Sie gro\u00dfen Wert darauf? - Die PDS? Ich\nhabe mich wieder versprochen, bitte, es ist nicht b\u00f6s\u2019 ge-\nmeint: Linke Liste/PDS.\n\nBartl,  Linke Liste/PDS:  Ich m\u00f6chte vorwegschicken: Es\nsoll weder Wahlkampf sein, noch m\u00f6chte ich \u00f6l ins Feuer\ngie\u00dfen. Es ist eine ganze sachliche Frage. Es ist bekannt,\nda\u00df die PDS einen Gro\u00dfteil ihres Verm\u00f6gens abgeben\nwird, SO %. Es handelt sich im Land Sachsen zum Beispiel\num 66 Immobilien. Unsere Vorstellung ging dahin, da\u00df\ndiese Immobilien in aller Regel bei den Kommunen, beim\nLand verbleiben, nicht nur die Geb\u00e4ude selbst, die Baulich-\nkeiten, sondern zum Beispiel auch Darlehensforderungen,\ndie mit daran h\u00e4ngen. Jetzt ist es bekannt, da\u00df die Treu-\nhand nicht zustimmt, sondern die Entscheidung \u00fcber alle\ndiese Fragen zentralisiert.\nMeine Frage, meine Bitte an den Minister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit ist zu pr\u00fcfen, ob das nicht zum Beispiel ein\nPunkt w\u00e4re - auch bezugnehmend auf den vorhergehen-\nden Redner -, wo wir versuchen sollten, uns im Land\nSachsen stark zu machen, damit \u00fcber solche Immobilien\nund \u00fcber solche Forderungen m\u00f6glichst im Land Sachsen\nentschieden werden kann.\n\n(Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Der Herr Staatsminister sagt, da\u00df\ner das geh\u00f6rt hat, da\u00df er das sehr gut geh\u00f6rt hat und da\u00df\nihm das sehr wichtig ist. Wir wollen also jetzt kein Frage-\nund Antwort-Spiel machen, verstehen Sie das bitte. Und\nHerr Bartl, in Zukunft bitte von vom, auch bei Kmzantr\u00e4-\ngen!\nDer Fairne\u00df halber mu\u00df ich jetzt fragen: Mochten Sie von\nder F.D.P. noch sprechen? - Nein. Damit ist die Aktuelle\nDebatte zum Thema Treuhandangelegenheiten, beantragt\ndurch die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, beendet.\nIch rufe nun auf den\n\nPunkt 2 der Tagesordnung:\nEinrichtung eines vor\u00fcbergehenden Ausschusses\n\n,,Landespersonal\u201d - Drucksache 108\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nZur Begr\u00fcndung gebe ich einem Mitglied der Fraktion der\nSPD das Wort. Auch hier wollen wir uns auf f\u00fcnf Minuten\nRedezeit f\u00fcr das Einbringen einigen.\n\nDr. Tiedt, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich glaube, die Fraktion der SPD, die diesen Antrag\neingebracht hat, hat mit gr\u00f6\u00dfter Erleichterung das geh\u00f6rt\nund registriert und auch sehr genau mitgeschrieben, was\nder Ministerpr\u00e4sident heute morgen in seiner Erkl\u00e4rung\ngesagt hat. Das hat uns alle in gewisser Art und Weise\nauch beruhigt.\n\nWir haben diesen Antrag eingebracht, weil wir den Ernst\nder Situation des Aufbaus der Administration, dieser Lan-\ndesverwaltung genauso gesehen haben, wie das der Mini-\nsterpr\u00e4sident heute morgen dargestellt hat. In den\nkommenden Monaten werden nun mal die Abteilungslei-\nter- und die Referatspositionen von zehn Ministerien und\nLandesbeh\u00f6rden besetzt. Es wird sich um etwa SO Abtei-\nlungsleiter handeln. Wenn das bundesrepublikanische\nVerfahren \u00fcbertragen wird, dann handelt es sich um SO\nMinisterialdirigenten, wie das so sch\u00f6n hei\u00dft, oder in den\ngro\u00dfen Ministerien sogar um Ministerialdirektoren, und es\nhandelt sich bei den Referatsleitern um Ministerialr\u00e4te.\n\nV\n\n-\n\n188\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 5. Sitzung 22. November 1990\n\nDas sind relativ unabh\u00e4ngige, nach dem Gesetz unabh\u00e4n-\ngige Spitzenbeamte, ohne die in den normalen Ministerien,\nwenn sie autonom und wenn sie qualifiziert fachlich arbei-\nten, ohne die in diesem Land nichts geht und auf die wir in\nganz zentraler Art und Weise beim Aufbau dieses Landes\nangewiesen sind.\nWir wissen, da\u00df es f\u00fcr diese Positionen etwa 3600 Bewer-\nbungen gibt, davon zwei Drittel von Bewohnern, von\nFachkr\u00e4ften aus den L\u00e4ndern der ehemaligen DDR und\netwa ein Drittel aus der Bundesrepublik, der ehemaligen\nBundesrepublik. Bei dem Aufbau von Ministerien geht es\nin der Qualit\u00e4t effektiv um Glaubw\u00fcrdigkeit in der staatli-\nchen Verwaltung, um folgende drei gro\u00dfe Komplexe: Wel-\nchen Auftrag und welche Programmatik hat eine einzelne\nVerwaltungseinheit, wie sieht ihre Struktur und ihr histori-\nsches Konzept aus, und wie sehen ihre Personalausstat-\ntung, ihre F\u00fchrungskonzeption und Leitungsstruktur aus?\n\nAngesichts der zur\u00fcckliegenden Erfahrungen bei einem\nzentralgesteuerten autorit\u00e4ren Entscheidungssystem\n\n-\nkommt der Entwicklung eines modernen, demokratischen\nPrinzipien folgenden Managements auf Landesebene be-\nsondere Bedeutung zu. Ich selber stamme aus dem We-\nsten, war dort freiberuflich t\u00e4tig, 12 Jahre lang als\nOrganisationsberater bei der Umwandlung und Moderni-\nsierung der \u00f6ffentlichen Verwaltung. Ich bin erst am 3. Ok-\ntober DDR-B\u00fcrger geworden, um in diesen Landtag\ngew\u00e4hlt werden zu k\u00f6nnen, und ich arbeite seit Juli dieses\nJahres, seit Anfang Juli dieses Jahres, in der Beratung der\nStadt Chemnitz und helfe hier beim Aufbau der Verwal-\ntung, und ich wei\u00df, wie schwer es ist f\u00fcr Mitb\u00fcrger in\ndiesem Land, Selbstverwaltung, kommunale Selbstvcrwal-\ntung zu lernen. Ich wei\u00df, wie ungeheuer schwer es ist,\nhinzukommen zu eigenen Positionen, hinzukommen zur\nFachlichkeit, die sich selbst bestimmt und die nicht abh\u00e4n-\ngig ist von irgendwelchen zentralen Vorgaben. Und unsere\nForderung nach einem Ausschu\u00df, unser Antrag auf einen\nAusschu\u00df beruht darauf, da\u00df wir jetzt mit dem Aufbau der\nLandesadministration f\u00fcr die n\u00e4chsten 20 bis 30 Jahre per-\nsonell den Grundstein legen. Wir wissen, da\u00df das Perso-\nnal, was jetzt in diese Positionen einzieht, auf Jahrzehnte\n\n- hinweg die Geschicke dieses Landes mitbestimmen wird.\nEs kann nur darum gehen, die besten Beamten zu finden,\ndie f\u00fcr diese Positionen geeignet sind.\n\nUnd unser Antrag bezieht sich eigentlich darauf, die Mit-\nwirkung als Angebot zu verstehen. Es war urspr\u00fcnglich\nvorgesehen - Herr Krause hat daran mitgewirkt -, da\u00df\nAussch\u00fcsse gebildet werden, bestehend aus Volkskam-\nmerabgeordneten aller Parteien, die f\u00fcr die einzelnen Res-\nsorts die Referatsleiter- und Abteilungsleiterpositionen mit\nausw\u00e4hlen. Das war urspr\u00fcnglich vorgesehen. Wir fanden\ndas einen guten Vorschlag, weil wir glauben, da\u00df der prin-\nzipielle Aufbau dieses Landes in seiner Transparenz und\nin seiner Kompetenz von allen Parteien mitgetragen wer-\nden sollte, auch um zu verhindern, da\u00df irgendwann der\nVorwurf entsteht, es werden wieder - ich sage es mit dem\nharten Wort - schwarze Seilschaften gebildet. Wir wollten,\nund so verstehen wir diesen Antrag, einen auf Zeit gegr\u00fcn-\ndeten Ausschu\u00df, der mithilft, der mitkontrolliert in dem\nSinne, da\u00df unser Wissen mit zur Verfugung gestellt wird\nbei der Auswahl des Landespersonals. Mitwirkung hei\u00dft\nin diesem Fall, unsere Kompetenzen als Partei, unser Wis-\nsen um Bewerber, um Qualifikationen, die gefragt sind,\nhier mit in Anspruch zu nehmen und damit gleichzeitig\n\n\u00f6ffentlich auch f\u00fcr Transparenz dieses f\u00fcr das Land ent-\nscheidenden Personalauswahlvorganges zu sorgen.\nIch danke sch\u00f6n.\n\n(Beifall links)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, Herr Abgeordneter\nGoliasch.\n\nGoliasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Her-\nren! Ich hatte eigentlich nicht die Absicht, noch einmal zu\nsprechen, aber so, wie es jetzt eben vorgetragen worden ist,\nkann ich leider nicht ganz folgen. Aus zwei Gr\u00fcnden. Ein-\nmal m\u00f6chte ich - ich glaube, es war nur ein falscher Zun-\ngenschlag, aber  ich m\u00f6chte es trotzdem tun -\nzur\u00fcckweisen, da\u00df unsere Leute, die bisher in der DDR\ngelebt haben, ungeeignet oder unf\u00e4hig und nicht in der\nLage sind, m\u00f6glichst schnell Verwaltung zu lernen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch gehe davon aus, da\u00df es so nicht gemeint war, das\nmochte ich vorausschicken. Zum anderen m\u00f6chte ich beto-\nnen, da\u00df das, was der Ministerpr\u00e4sident heute und auch\nschon fr\u00fcher gesagt hat, von gro\u00dfem Ernst getragen ist. Es\ngeht bei dieser Verwaltung, und da stimme ich mit dem\nVorredner v\u00f6llig \u00fcberein, um wichtige Fragen, die im ln-\nteresse dieses Landes schnell zu l\u00f6sen sind, und ich kann\nIhnen versichern, da\u00df niemand die Absicht hat, diese Fra-\ngen nach dem Parteibuch zu l\u00f6sen, egal wie es aussieht,\nsondern nur nach Fachkompetenz. Genauso wie Sie es ein-\ngefordert haben. Es geht aber auch darum, diesen Aufbau\nm\u00f6glichst schnell zu vollziehen, und deshalb k\u00f6nnen wir\nkeine Gremien installieren, die diesen schnellen Aufbau\nbehindern. Wir m\u00fc\u00dften also einen Weg finden, wie die\nberechtigten Interessen der \u00d6ffentlichkeit schnell damit in\nEinklang zu bringen sind. Das heute abend hier auszudis-\nkutieren, ist etwas schwierig, und deswegen w\u00fcrde ich\nden Vorschlag unterbreiten, da\u00df wir den Antrag der Frak-\ntion der SPD in den Innen- und in den Rechtsausschu\u00df\nverweisen, die uns m\u00f6glichst schnell ein Konzept unter-\nbreiten sollen, wie diese Zusammenarbeit, wie ein Trans-\nparentmachen dieser Entscheidung oder wie ein\n\u00f6ffentliches Aufmerksammachen erm\u00f6glicht werden kann.\nDas klingt nach Mi\u00dftrauen. Ich verstehe Sie. Wenn Sie dem\nzustimmen k\u00f6nnten, da\u00df wir so verfahren, k\u00f6nnen wir\ndem Antrag zustimmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Im Pr\u00e4sidium haben wir uns ge\neinigt, den Antrag in den Verfassungs- und Rechtsaus-\nschu\u00df zu \u00fcberweisen. Nun kommt von der CDU der\nHinweis, auch in den Innenausschu\u00df, und ich gehe davon\naus, an beide Aussch\u00fcsse. Ware jetzt Ihr Vorschlag, und\nverstehe ich Sie richtig, federf\u00fchrend in den Rechtsaus-\nschu\u00df? Einer mu\u00df es ja machen.\n\n(Zurufe: In den Innenausschu\u00df!)\n\nAlso mu\u00df ich dann doch abstimmen lassen. Im Pr\u00e4sidium\nhatten wir den Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df vorgese\nhen, und die CDU schl\u00e4gt dar\u00fcber hinaus vor, es noch in\nden Innenausschu\u00df zu geben als \u00dcberweisung. Der weiter-\ngehende Vorschlag ist damit, es auch in den lnnenaus-\nschu\u00df zu geben. \u00dcber den m\u00fc\u00dfte ich jetzt zuerst\nabstimmen lassen. Sind Sie damit einverstanden? - das ist\njetzt meine Frage. Ich frage jetzt: ob an beide Aussch\u00fcsse,\nVerfassungs- und Rechtsausschu\u00df. Meine erste Frage - das\nbetrifft den weitergehenden Antrag -: Sind Sie einverstan-\n\n189\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 5. Sitzung 22. November 1990\n\nden, die Drucksache 1/18, von der SPD beantragt (Aus-\nschu\u00df Landespersonal), dem Innen- sowie Verfassungs-\nund Rechtsausschu\u00df zu \u00fcberweisen, wobei der Rechts-\nund Verfassungsausschu\u00df federf\u00fchrend wirkt?\n\nDr. Kunckel,  SPD: Zur Gesch\u00e4ftsordnung! Ich bin weit\ndavon entfernt, den Pr\u00e4sidenten zu kritisieren. Ich w\u00fcrde\nmeinen, sinnvoll ist, zun\u00e4chst dar\u00fcber abzustimmen, ob\nwir das in beide Aussch\u00fcsse \u00fcberweisen, und in einer\nzweiten Abstimmung dann \u00fcber einen Vorschlag, es an\nden Innenausschu\u00df als federf\u00fchrenden Ausschu\u00df zu \u00fcber-\nweisen, abzustimmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich danke Ihnen. Also wir stim-\nmen jetzt nur dar\u00fcber ab, ob wir es in beide Aussch\u00fcsse\n\u00fcberweisen, und in einer zweiten Abstimmung werden\nwir zu entscheiden haben, welcher Ausschu\u00df federf\u00fchrend\nist.\nWer daf\u00fcr ist, Drucksache 1/18 an den Verfassungs- und\nRechtsausschu\u00df und den Innenausschu\u00df zu \u00fcberweisen,\nden bitte ich um das Handzeichen. - Das ist eine \u00fcberw\u00e4l-\ntigende Mehrheit. Wer ist dagegen? - Stimmenthaltungen?\n- Zwei Gegenstimmen und einige Stimmenthaltungen.\nUnd jetzt m\u00fcssen wir dar\u00fcber entscheiden, welcher Aus-\nschu\u00df federf\u00fchrend ist, ob der Verfassungs- und Rechts-\nausschu\u00df oder der Innenausschu\u00df. Es w\u00e4re also dar\u00fcber\nabzustimmen, ob der Innenausschu\u00df zum federf\u00fchrenden\nAusschu\u00df erkl\u00e4rt wird. Wer dem folgen kann, der Innen-\nausschu\u00df ist federf\u00fchrend, den bitte ich jetzt um das\nHandzeichen. - Ich danke Ihnen. Wer ist dagegen? - Drei.\nUnd wer enth\u00e4lt sich der Stimme? - Wenige Gegenstim-\nmen und wenige Stimmenthaltungen.\nDie \u00dcberweisung an diese beiden Aussch\u00fcsse bei Feder-\nf\u00fchrung des Innenausschusses ist damit mehrheitlich be-\nschlossen.\n\nIch mochte jetzt ein wenig au\u00dferhalb der Tagesordnung\neinen kurzen Beitrag eines Bergsteigers aufrufen zum The\nma Seilschaften.\n\n(Heiterkeit)\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDas war eigentlich nicht mehr geplant; wir wollten uns\neigentlich durch Blickkontakt abstimmen. Aber Sie haben\nsicher gemerkt, da\u00df heute im Laufe des Tages von unseren\nMitgliedern, die aus den westlichen Bundesl\u00e4ndern kom-\nmen, sehr oft - wir haben zum Beispiel eine Strichliste ge-\nf\u00fchrt - das Wort ,,Seilschaften\u201d gebraucht wurde. Ich bin\nBergsteiger, und es bedr\u00fcckt mich i,ngemein,  wenn eine\nSeilschaft genannt wird.\n\n(Beifall)\n\nSachsen, vornehmlich der Bezirk Dresden, ist eine Hoch-\nburg von Kletterern und Bergsteigern, und deshalb m\u00f6chte\nich einen Appell an Sie alle richten, meine Damen und\nHerren, dieses Wort vielleicht durch ,,Clique\u201d zu ersetzen;\ndenn Clique scheint mir f\u00fcr das, was Sie meinen, wesent-\nlich passender als Seilschaften.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n-\n\n(Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Das\nPr\u00e4sidium hat die 6. Tagung des S\u00e4chsischen Landtages\nf\u00fcr Donnerstag, den 13. Dezember, und die 7. Tagung f\u00fcr\nFreitag, den 14. Dezember 1990, einberufen. Die Tagesord-\nnung wird Ihnen rechtzeitig zugesandt.\n\nDie 5. Sitzung des Sachsischen Landtages ist geschlossen.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 18.08 Uhr)\n\n-\n\n190\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 5. Sitzung 22. November 1990\n\nANLAGE 1\n\nEinrichtung eines vor\u00fcbergehenden Aus-\nschusses ,,Landespersonal\u201d\nAntrag der Fraktion der SPD\nDer Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen:\n\nEs wird ein vor\u00fcbergehender AusschuB  ,,Landespersonal\u201d\neingerichtet. Der Ausschu\u00df wirkt bei dem personellen Auf-\nbau der Landesadministration und Landesbeh\u00f6rden mit.\n\nBegr\u00fcndung\n\nIn den kommenden Monaten werden die Leitungspositio-\nnen - Abteilungsleiter, Referatsleiter - in 10 Ministerien,\ngegebenenfalls in den Regierungsbezirken und anderen\nLandesbeh\u00f6rden besetzt.\n\nDRUCKSACHE l/lS\n\nF\u00fcr diese Positionen ist zwischen 400 bis 500 Bewerbern\nauszuw\u00e4hlen. Mit ihrer Anstellung werden auf einen lan-\ngen Zeitraum die Qualit\u00e4t und Leistungsf\u00e4higkeit der Lan-\ndesadministration festgelegt.\nDer Aufbau Sachsens ben\u00f6tigt F\u00fchrungskr\u00e4fte mit hervor-\nragenden F\u00e4higkeiten hinsichtlich ihrer Qualifikation, ihrer\nF\u00fchrungskompetenz und ihrer pers\u00f6nlichen Integrit\u00e4t.\nAngesichts der Erfahrung mit einer von einer Partei kon-\ntrollierten und gesteuerten \u00f6ffentlichen Verwaltung sowie\ndem Mangel an geeigneten F\u00fchrungskr\u00e4ften kommt der\nBildung der personellen Leitungsstruktur \u00fcberragende Be-\ndeutung zu. Dabei ist h\u00f6chste Transparenz und die Mit-\nwirkung des Parlaments notwendig und angebracht.\n\nDresden, den 08.11.1990\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 8010 Dresden\n\nHERSTELLUNG\n\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH, Franklin-\nStra\u00dfe 17, 0 - 8020 Dresden, Tel. 0051/47 58 37, Postgiro-\nkonto Dresden\n\n191\n\n\n\tInhaltsverzeichnis\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Debatte zum Thema Treuhandangelegenheiten\n\t2 Einrichtung eines vor\u00fcbergehenden Ausschusses ,,Landespersonal\u201d - Antrag der Fraktion der SPD\n\tANLAGE\n\n",
    "status": 200
}