{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2018-06-08T12:41:33Z",
        "Last-Modified": "2018-06-08T12:41:33Z",
        "Last-Save-Date": "2018-06-08T12:41:33Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "806",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2018-06-08T12:41:33Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2018-06-08T12:41:33Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2018-06-08T12:41:33Z",
        "dcterms:modified": "2018-06-08T12:41:33Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2018-06-08T12:41:33Z",
        "meta:save-date": "2018-06-08T12:41:33Z",
        "modified": "2018-06-08T12:41:33Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2220",
            "3047",
            "3051",
            "3100",
            "5692",
            "5835",
            "4769",
            "4322",
            "5565",
            "5484",
            "5366",
            "5258",
            "5467",
            "5080",
            "5756",
            "4802",
            "5228",
            "5346",
            "4842",
            "4864",
            "4982",
            "4573",
            "4757",
            "5211",
            "5155",
            "5060",
            "5283",
            "4532",
            "5144",
            "4754",
            "4824",
            "5263",
            "5597",
            "5452",
            "5615",
            "5279",
            "5513",
            "5169",
            "5013",
            "4604",
            "5949",
            "5706",
            "5465",
            "5552",
            "5279",
            "4630",
            "5297",
            "4997",
            "5622",
            "5532",
            "6014",
            "4714",
            "5077",
            "4523",
            "5808",
            "4947",
            "4639",
            "5390",
            "6060",
            "5688",
            "5316",
            "5558",
            "5911",
            "5718",
            "5383",
            "4373",
            "5548",
            "5906",
            "5738",
            "5585",
            "5630",
            "4723",
            "5228",
            "5340",
            "5582",
            "5951",
            "5578",
            "5130",
            "5656",
            "4707",
            "4880",
            "5409",
            "5405",
            "5076",
            "5715",
            "5928",
            "5568",
            "5416",
            "4852",
            "5769",
            "5005",
            "5241",
            "5514",
            "5264",
            "5345",
            "4726",
            "5411",
            "1657",
            "254"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2018-06-08T12:41:33Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2018-06-08T12:41:33Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_73_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "99"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/73 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n73. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Donnerstag, 31. Mai 2018, Plenarsaal Schluss: 18:47 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 6815 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr die  \n\nAbg. Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE 6815 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 6815 \n\n1 Aktuelle Stunde 6815 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Gleiche Chancen kommen  \n\nnicht von allein \u2013 ein Jahr  \n\nLandesprogramm Schulsozialarbeit  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 6815 \n\n Alexander Dierks, CDU 6815 \n\n Henning Homann, SPD 6816 \n\n Janina Pfau, DIE LINKE 6817 \n\n Karin Wilke, AfD 6818 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 6819 \n\n Karin Wilke, AfD 6819 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 6819 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 6820 \n\n Patrick Schreiber, CDU 6821 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 6821 \n\n Patrick Schreiber, CDU 6821 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 6821 \n\n Patrick Schreiber, CDU 6821 \n\n Karin Wilke, AfD 6822 \n\n Patrick Schreiber, CDU 6822 \n\n Henning Homann, SPD 6822 \n\n Karin Wilke, AfD 6823 \n\n Henning Homann, SPD 6823 \n\n Janina Pfau, DIE LINKE 6823 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 6824 \n\n Henning Homann, SPD 6825 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 6825 \n\n Henning Homann, SPD 6825 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 6825 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 6826 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Asylmissbrauch in Sachsen \u2013  \n\nDie CDU-Politik ist nicht die  \n\nL\u00f6sung, sondern das Problem  \n\n Antrag der Fraktion AfD 6827 \n\n Sebastian Wippel, AfD 6827 \n\n Christian Hartmann, CDU 6828 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 6829 \n\n Albrecht Pallas, SPD 6830 \n\n Sebastian Wippel, AfD 6831 \n\n Albrecht Pallas, SPD 6831 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 6831 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 6832 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 6832 \n\n Dr. Frauke Petry, fraktionslos 6833 \n\n Sebastian Wippel, AfD 6833 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 6834 \n\n Sebastian Wippel, AfD 6834 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 6834 \n\n Sebastian Wippel, AfD 6834 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 6835 \n\n Sebastian Wippel, AfD 6835 \n\n Christian Hartmann, CDU 6836 \n\n Sebastian Wippel, AfD 6836 \n\n Christian Hartmann, CDU 6836 \n\n Lars Rohwer, CDU 6837 \n\n Christian Hartmann, CDU 6837 \n\n Sebastian Wippel, AfD 6837 \n\n Christian Hartmann, CDU 6837 \n\n Albrecht Pallas, SPD 6838 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 6839 \n\n Albrecht Pallas, SPD 6839 \n\n Sebastian Wippel, AfD 6839 \n\n Albrecht Pallas, SPD 6839 \n\n Sebastian Wippel, AfD 6840 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n Christian Hartmann, CDU 6840 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 6841 \n\n2 Befragung der Staatsminister 6843 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6843 \n\n Jan Hippold, CDU 6844 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6845 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 6845 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6845 \n\n Thomas Baum, SPD 6845 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6846 \n\n Silke Grimm, AfD 6846 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6846 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 6846 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6846 \n\n Jan Hippold, CDU 6847 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6847 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 6847 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6847 \n\n Thomas Baum, SPD 6848 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6848 \n\n Silke Grimm, AfD 6848 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6848 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 6848 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6848 \n\n Andreas Nowak, CDU 6849 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6849 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 6849 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6849 \n\n Thomas Baum, SPD 6850 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6850 \n\n Silke Grimm, AfD 6850 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6850 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 6850 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6850 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3 Kohleausstiegskommission aktiv \n\nmitgestalten \u2013 Braunkohlefolgen \n\nfinanziell absichern  \n\n Drucksache 6/13055, Priorit\u00e4ten-\n\nantrag der Fraktion DIE LINKE 6851 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 6851 \n\n Lars Rohwer, CDU 6854 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 6856 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 6858 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 6858 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 6858 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 6859 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 6860 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6861 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 6863 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6863 \n\n4 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Einf\u00fchrung eines  \n\nKinder- und Familienfreitags  \n\nals gesetzlicher Feiertag  \n\n Drucksache 6/13238, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE 6864 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 6864 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 6865 \n\n5 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber den Schutz von  \n\nHinweisgeberinnen und  \n\nHinweisgebern im Freistaat Sachsen \n\n(Whistleblower-Schutzgesetz)  \n\n Drucksache 6/13335,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 6865 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 6865 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6867 \n\n6 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Einf\u00fchrung des  \n\nKommunalwahlrechts f\u00fcr  \n\ndauerhaft in Deutschland lebende \n\nAusl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder  \n\naus Nicht-EU-Staaten  \n\n Drucksache 6/13351,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 6867 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 6867 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6868 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n7 Situation der Besch\u00e4ftigten in  \n\nder Kinder- und Jugendhilfe  \n\nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/9211, Gro\u00dfe Anfrage \n\nder Fraktion DIE LINKE, und die \n\nAntwort der Staatsregierung 6869 \n\n Janina Pfau, DIE LINKE 6869 \n\n Alexander Dierks, CDU 6871 \n\n Henning Homann, SPD 6871 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 6872 \n\n Henning Homann, SPD 6872 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 6873 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 6874 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 6875 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/13579 6876 \n\n Janina Pfau, DIE LINKE 6876 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 6876 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6877 \n\n8 M\u00e4nner, Frauen und Gesundheit \u2013 \n\nVersorgung, Forschung und  \n\nLehre in Sachsen st\u00e4rken  \n\n Drucksache 6/12499, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 6877 \n\n Daniela Kuge, CDU 6877 \n\n Simone Lang, SPD 6878 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 6878 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 6880 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 6880 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 6881 \n\n Iris Raether-Lordieck, SPD 6882 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 6883 \n\n Simone Lang, SPD 6883 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6883 \n\n9 Familien unterst\u00fctzen \u2013 Sofortiger \n\nAusbau der Angebote zur Familien-\n\nbildung, tats\u00e4chliche Bedarfe decken  \n\n Drucksache 6/11486, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, mit Stellung-\n\nnahme der Staatsregierung 6884 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 6884 \n\n Daniela Kuge, CDU 6885 \n\n Juliane Pfeil-Zabel, SPD 6885 \n\n Karin Wilke, AfD 6886 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 6887 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 6888 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 6888 \n\n \n\n \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 6889 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 6891 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 6891 \n\n10 Konsequente \u00dcberpr\u00fcfung  \n\nvon Asylbescheiden  \n\n Drucksache 6/13326,  \n\nAntrag der Fraktion AfD, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 6892 \n\n Sebastian Wippel, AfD 6892 \n\n Christian Hartmann, CDU 6893 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 6895 \n\n Christian Hartmann, CDU 6895 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 6895 \n\n Christian Hartmann, CDU 6895 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 6895 \n\n Albrecht Pallas, SPD 6896 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 6897 \n\n Dr. Frauke Petry, fraktionslos 6898 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 6898 \n\n Sebastian Wippel, AfD 6899 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 6899 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 6899 \n\n11 Kommunen beim Verbot der \n\nZurschaustellung von Wildtieren auf \n\n\u00f6ffentlichen Fl\u00e4chen unterst\u00fctzen \u2013 \n\nkommunale Selbstverwaltung  \n\nst\u00e4rken statt verhindern  \n\n Drucksache 6/12668,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 6900 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 6900 \n\n Rico Anton, CDU 6902 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 6902 \n\n Rico Anton, CDU 6902 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 6903 \n\n Rico Anton, CDU 6904 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 6904 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 6905 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 6905 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 6906 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 6907 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 6908 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6909 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 6909 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6815 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 73. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nZuerst darf ich ganz herzlich Frau Luise Neuhaus-\n\nWartenberg zum Geburtstag gratulieren. \n\n(Beifall \u2013 Luise Neuhaus-Wartenberg, \n\nDIE LINKE: Danke! \u2013 Rico Gebhardt, \n\nDIE LINKE, \u00fcberreicht Blumen.) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Springer, Herr Bartl, Frau Klotzb\u00fccher. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 3 und 7 bis 11 folgende Rede-\n\nzeiten festgelegt: CDU 95 Minuten, DIE LINKE \n\n66 Minuten, SPD 50 Minuten, AfD 35 Minuten, GR\u00dcNE \n\n35 Minuten, fraktionslose MdL je 4,5 Minuten, Staatsre-\n\ngierung 64 Minuten. Die Redezeiten der Fraktionen und \n\nder Staatsregierung k\u00f6nnen auf die Tagesordnungspunkte \n\nje nach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Tagesordnungspunkt 12, \n\nFragestunde, ist zu streichen, da hierf\u00fcr keine Fragen an \n\ndie Staatsregierung gestellt wurden. Weiterhin ist Tages-\n\nordnungspunkt 13, Kleine Anfragen, zu streichen. \n\nIch sehe keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur oder \n\nWiderspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung \n\nder 73. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Gleiche Chancen kommen nicht von allein \u2013  \n\nein Jahr Landesprogramm Schulsozialarbeit \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: Asylmissbrauch in Sachsen \u2013  \n\nDie CDU-Politik ist nicht die L\u00f6sung, sondern das Problem \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nHierzu liegen mir die rechtzeitig eingegangenen Antr\u00e4ge \n\nauf Aktuelle Debatten vor. Die AfD-Fraktion hat von \n\nihrem Recht Gebrauch gemacht, das Thema der Aktuellen \n\nDebatte entsprechend \u00a7 55 Abs. 1 Satz 1 unserer Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung zu \u00e4ndern. \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen und der \n\nStaatsregierung hat das Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenom-\n\nmen: CDU 33 Minuten, DIE LINKE 20 Minuten, SPD \n\n18 Minuten, AfD 17 Minuten, GR\u00dcNE 12 Minuten, \n\nfraktionslose MdL je 1,5 Minuten, Staatsregierung zwei-\n\nmal 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen zu \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nGleiche Chancen kommen nicht von allein \u2013  \n\nein Jahr Landesprogramm Schulsozialarbeit \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragstellerinnen haben zun\u00e4chst die Fraktionen \n\nCDU und SPD das Wort. Die weitere Reihenfolge: DIE \n\nLINKE, AfD, GR\u00dcNE, Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht, \n\nund Frau Kollegin Kersten. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die einbringende Fraktion \n\nergreift Herr Kollege Dierks das Wort. Bitte, Herr Kolle-\n\nge, das Pult geh\u00f6rt Ihnen. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Die \n\nSchulen im Freistaat Sachsen sind erfolgreiche Lernorte. \n\nIch glaube, dar\u00fcber sind wir uns alle hier im Hohen Hause \n\neinig. Aber sie sind eben nicht nur Orte der Wissensver-\n\nmittlung. An unseren Schulen findet alles statt, was in \n\nunserer Gesellschaft ohnehin stattfindet: Es gibt eine \n\nheterogene Sch\u00fclerschaft, Sch\u00fcler mit ganz unterschiedli-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6816 \n\nchen Problemlagen, mit individuellen St\u00e4rken und \n\nSchw\u00e4chen sowie mit individuellen Herausforderungen, \n\ndie wir annehmen m\u00fcssen, um dazu beizutragen, dass \n\nSchullaufbahnen erfolgreich verlaufen. \n\nGenau an dieser Stelle setzt Schulsozialarbeit an. \n\nSchulsozialarbeit ist zum einen ein Beitrag zur Entlastung \n\nder Lehrer von schulfremden Aufgaben. Deswegen ist es \n\nrichtig, dass Schulsozialarbeit Teil des Jugendhilfesys-\n\ntems ist, eben weil sie einen anderen Fokus hat. Schulso-\n\nzialarbeit ist nicht dazu da, Wissen zu vermitteln. \n\nSchulsozialarbeit ist dazu da, zu unterst\u00fctzen und indivi-\n\nduelle Beratungs- bzw. Gespr\u00e4chsangebote zu machen. \n\nUnd sie ist nat\u00fcrlich \u2013 neben der Entlastung der Lehrer \u2013 \n\nein zentraler Beitrag zu einer erfolgreichen Schullauf-\n\nbahn. Denn Sozialpolitik im besten Sinne sollte nicht \n\nbevormunden, sondern unterst\u00fctzen. Wir wollen, dass \n\njeder Sch\u00fcler im Freistaat Sachsen seines eigenen Gl\u00fc-\n\nckes Schmied ist, dass jeder Sch\u00fcler im Freistaat Sachsen \n\nein selbstbestimmtes Leben f\u00fchren kann, dass jeder \n\nSch\u00fcler im Freistaat Sachsen die Schule erfolgreich \n\nabsolviert und mit einem Abschluss von der Schule geht. \n\nWir wollen, dass es uns gelingt, die Schulabbrecherquote \n\nweiter zu reduzieren, damit jeder, der die Schule im \n\nFreistaat Sachsen verl\u00e4sst, die M\u00f6glichkeit hat, in ein \n\nerfolgreiches Berufsleben zu starten und auf dieser \n\nGrundlage sein weiteres Leben erfolgreich zu gestalten. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nDas folgt dem Leitbild, dass wir junge Menschen nicht als \n\nProblemgruppe betrachten, die Defizite hat, weshalb wir \n\netwas f\u00fcr sie tun m\u00fcssten, sondern wir wollen junge \n\nMenschen aktiv unterst\u00fctzen, indem wir ihnen Starthilfe \n\ngeben, damit sie f\u00fcr sich selbst ein erfolgreiches Leben \n\ngestalten k\u00f6nnen. \n\nDeswegen ist es richtig, dass wir bereits in den laufenden \n\nDoppelhaushalt 15 Millionen Euro pro Jahr eingestellt \n\nhaben. Der Kofinanzierungsanteil der Kommunen liegt \n\nbei 20 %. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle noch einmal darauf \n\nhinweisen: Schulsozialarbeit ist Jugendhilfe \u2013 eigentlich \n\neine zentrale kommunale Aufgabe. Wir als S\u00e4chsischer \n\nLandtag und damit als Haushaltsgesetzgeber haben aber \n\neine Priorit\u00e4t bei der Schulsozialarbeit gesetzt, weil wir \n\ndie Herausforderungen sehen. Deswegen sind diese \n\n15 Millionen Euro f\u00fcr alle Schularten in \u00f6ffentlicher \n\nTr\u00e4gerschaft \u2013 auch f\u00fcr solche in freier Tr\u00e4gerschaft \u2013 gut \n\nangelegtes Geld. \n\nWir wollen mit Beginn des n\u00e4chsten Schuljahres den \n\nFokus deutlich auf die Oberschulen legen. Deswegen \n\nwerden noch einmal circa 15 Millionen Euro im Jahr in \n\ndie Oberschulen in \u00f6ffentlicher Tr\u00e4gerschaft investiert, \n\nweil sie zum einen vor gro\u00dfen Herausforderungen stehen, \n\naber zum anderen auch der zentrale Kern, die Basis \n\nunseres Bildungssystems sind. Wir wollen, dass die \n\nSch\u00fcler, die die Oberschule absolviert haben, auf das \n\nBerufsleben vorbereitet sind. Wir k\u00f6nnen auf niemanden \n\nverzichten, gerade auch in Anbetracht der demografischen \n\nLage, in der wir uns befinden. Deswegen ist der Fokus, \n\nden wir auf die Oberschulen legen, genau das richtige, \n\nklare Signal: Wir st\u00e4rken die Oberschulen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nSchulsozialarbeiter sind ein wichtiges \u201eScharnier\u201c in der \n\nJugendhilfe. Deswegen ist Schulsozialarbeit auch nicht \n\ndas Allheilmittel. Schulsozialarbeit bettet sich immer ein \n\nin ein funktionierendes Jugendhilfesystem und andere \n\nAngebote der Jugendarbeit. Deswegen ist der Vernet-\n\nzungscharakter sehr wichtig. \n\nSchulsozialarbeiter sind auch ein \u201eScharnier\u201c zwischen \n\nLehrern, Eltern und Sch\u00fclern. Wir sind davon \u00fcberzeugt, \n\ndass Sozialpolitik dann gut funktioniert, wenn die Ange-\n\nbote dort sind, wo die Menschen sind. Da wir in Deutsch-\n\nland Schulpflicht haben und diese selbstverst\u00e4ndlich auch \n\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen gilt, treffen wir alle Sch\u00fcler dort \n\nan. Deswegen ist es wichtig, dass wir die Jugendhilfean-\n\ngebote genau dort haben, wo die jungen Menschen sind. \n\nDas Landesprogramm Schulsozialarbeit wird selbstver-\n\nst\u00e4ndlich keine kurzfristigen Erfolge zeitigen. Es ist bei \n\nSozialpolitik immer schwierig, nach einem oder nach \n\nzwei Jahren zu sagen, was es denn nun gebracht hat. Aber \n\nich bin hundertprozentig davon \u00fcberzeugt, dass es ein \n\nlangfristiges Investment in die jungen Menschen im \n\nFreistaat Sachsen ist. Deswegen bin ich sehr dankbar, \n\ndass wir die beiden Schritte \u2013 mit dem Landesprogramm \n\nund dem Programm f\u00fcr die Oberschulen \u2013 gemeinsam \n\ngegangen sind. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Dierks \n\nsprach f\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion. Jetzt spricht \n\nKollege Homann f\u00fcr die einbringende SPD-Fraktion. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Gute Politik muss den Anspruch \n\nhaben, dass jedes Kind, jeder Jugendliche in dieser \n\nGesellschaft gleiche Zukunftschancen hat. Das ist das, \n\nwas uns als Politiker im S\u00e4chsischen Landtag, aber auch \n\ndie Sozialarbeiterinnen und die Sozialarbeiter in den \n\nSchulen, in den Jugendklubs, auch die Lehrerinnen und \n\nLehrer vereint: dass wir den Anspruch haben, jedem \n\njungen Menschen beste Zukunftschancen zu gew\u00e4hrleis-\n\nten. Und solche Chancen kommen eben nicht von allein, \n\nweil wir wissen, dass junge Menschen heute leider auch \n\nmit unterschiedlichen Voraussetzungen ins Leben starten. \n\nAuch Bildungschancen, Zukunftschancen sind bis heute \n\nimmer noch vom Geldbeutel der Eltern abh\u00e4ngig. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Das ist doch Unfug!) \n\nDeshalb kommen diese gleichen Chancen nicht von \n\nallein. Das hei\u00dft, man muss sie organisieren, und das ist \n\nunser aller Aufgabe als Gesellschaft, aber es ist auch der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6817 \n\nAuftrag eines handlungsf\u00e4higen Staates. Deshalb wissen \n\nwir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten, nur ein \n\nsozialer Staat ist ein starker Staat, und deshalb investieren \n\nwir in dieser Legislaturperiode nicht nur in Polizei, \n\nsondern auch in bessere Bildung und in Schulsozialarbeit. \n\nWir haben dabei drei Leitgedanken in dieser Legislaturpe-\n\nriode, die wir umsetzen. Der erste ist, wir wollen den \n\nBereich der Schulsozialarbeit im Freistaat Sachsen ord-\n\nnen, wir wollen ihn ausbauen und verbessern. Das haben \n\nwir mit Beginn des letzten Schuljahres getan mit der \n\nersten Stufe der Schulsozialarbeit. Da haben wir das erste \n\nwirkliche Landesprogramm des Freistaates Sachsen \n\naufgebaut, die bisher bestehenden Programme, das war \n\nzum einen der Teilbereich ESF, gef\u00f6rdert und ein Mi-\n\nniprogramm mit dem Titel \u201eChancengerechte Bildung\u201c in \n\ndieses neue Landesprogramm \u00fcberf\u00fchrt. Und das aus \n\nwirklich guten Gr\u00fcnden, denn damit haben wir als Aller-\n\nerstes einmal die Situation der Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter verbessert. \n\nWas im Rahmen des ESF-Programms stattgefunden hat, \n\nwar meiner Meinung nach nicht vertretbar gegen\u00fcber den \n\nKolleginnen und Kollegen, weil Arbeitsvertr\u00e4ge nur f\u00fcr \n\ndrei bzw. sechs Monate abgeschlossen werden konnten \n\nund teilweise Sozialarbeiter vor der Sommerpause entlas-\n\nsen wurden, um sie nach der Sommerpause wieder einzu-\n\nstellen. Das waren aus meiner Sicht unhaltbare Zust\u00e4nde. \n\nDas ESF-Programm war auch f\u00fcr die Tr\u00e4ger unhaltbar, \n\nweil es mit sehr viel B\u00fcrokratie verbunden war, und so ein \n\nschlecht aufgestelltes Programm hat auch Konsequenzen \n\nf\u00fcr die Arbeit mit den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern. Das \n\nm\u00fcssen wir doch im Blick haben. \n\nDeshalb haben wir es mit diesem neuen Landesprogramm \n\ngeschafft, die Situation f\u00fcr die freien Tr\u00e4ger, f\u00fcr die \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter und damit die Arbeits-\n\ngrundlage f\u00fcr die Arbeit mit den jungen Menschen zu \n\nverbessern. Das ist der erste gro\u00dfe Fortschritt dieses \n\nProgramms. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei \n\nder CDU \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nJetzt gehen wir einen zweiten Schritt. Auf Basis des \n\nSchulgesetzes schaffen wir mit dem n\u00e4chsten Schuljah-\n\nresbeginn an jeder Oberschule eine zus\u00e4tzliche Stelle f\u00fcr \n\neinen Schulsozialarbeiter. Wir machen das nicht auf \n\nKosten des bisherigen Landesprogramms. Nein, das \n\nbisherige Landesprogramm bleibt in ungek\u00fcrzter H\u00f6he \n\nbestehen. Das bedeutet, dass es in Zukunft mehr Schulso-\n\nzialarbeit f\u00fcr alle Schulen in Sachsen geben kann, insge-\n\nsamt in H\u00f6he von 30,5 Millionen Euro. Das ist eines der \n\ngr\u00f6\u00dften sozialpolitischen Programme dieser Koalition. \n\nDas ist gut investiertes Geld, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei \n\nder CDU \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nDaran zeigt sich der rote Faden. Die St\u00e4rkung der Ober-\n\nschulen, da kann ich f\u00fcr beide Koalitionspartner sprechen, \n\nist uns wichtig, weil wir glauben, dass hier junge Men-\n\nschen sind, die in diesen Jahren besondere Aufmerksam-\n\nkeit brauchen. Wir haben das beim Lehrerpaket I bewie-\n\nsen, wo es um die gleichen L\u00f6hne ging. Wir haben es mit \n\ndem Lehrerpaket II bewiesen und wir beweisen es jetzt \n\nmit diesem Landesprogramm Schulsozialarbeit. Das \n\nhei\u00dft, wir haben, um es zu quantifizieren, \u00fcber 500 Schul-\n\nsozialarbeiterinnen und Schulsozialarbeiter ab diesem \n\nSommer im System. Ich m\u00f6chte sagen, dass wir damit, \n\nFrau Sozialministerin, lieber Alexander Dierks, lieber \n\nPatrick Schreiber, gemeinsam etwas Tolles im Sinne \n\ndieses Landes auf den Weg gebracht haben und jetzt auch \n\nden Schulsozialarbeitern danken, die dieses Programm in \n\ndie Praxis umsetzen. \n\nIn diesem Sinne vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei  \n\nder CDU \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Homann \n\nhatte gerade das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt spricht \n\nf\u00fcr DIE LINKE Frau Kollegin Pfau. \n\nJanina Pfau, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir sind uns dar\u00fcber \n\neinig, dass Schulsozialarbeit wichtig und n\u00f6tig ist. Dass \n\ndurch dieses Landesprogramm viele Stellen geschaffen \n\nwurden, ist gut, auch wenn es am Anfang etwas sehr \n\nholprig zuging. Auch dass im Schulgesetz f\u00fcr die Ober-\n\nschulen Schulsozialarbeit verpflichtend eingef\u00fchrt wurde, \n\nist sehr erfreulich f\u00fcr uns. Das darf aber nicht bedeuten, \n\ndass andere Schulen aufgrund der Finanzierung das \n\nNachsehen haben. \n\nIn dem einen Jahr, wo wir die Schulsozialarbeit haben, \n\ntauchen \u2013 das ist am Anfang ganz klar \u2013 auch Probleme \n\nauf, die wir definitiv beheben m\u00fcssen. Viele Tr\u00e4ger haben \n\nmir aus der Praxis berichtet, dass es sinnvoll sei, noch \n\neine Springerstelle einzurichten. Viele Tr\u00e4ger haben ihre \n\nStelle geteilt und dann kommt es immer wieder zu Ausf\u00e4l-\n\nlen bei Krankheiten oder Urlaub. Um die Kontinuit\u00e4t zu \n\nsichern und f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler einen \n\nkompetenten Ansprechpartner zu haben, sei es wichtig, \n\neinen Springer einzusetzen. Das w\u00fcrde den Schulsozial-\n\narbeitern auch die M\u00f6glichkeit geben, an Weiterbildungen \n\nteilzunehmen. \n\nSehr lobenswert ist \u2013 und das hat Kollege Homann gerade \n\nschon gesagt \u2013, dass ein gro\u00dfes Problem behoben wurde, \n\nn\u00e4mlich, dass die Schulsozialarbeiter w\u00e4hrend der Ferien-\n\nzeit arbeitslos waren. Nun ist es so, dass nicht alle Stellen \n\nbesetzt werden k\u00f6nnen. Man h\u00f6rt immer wieder, es finde \n\nsich nicht gen\u00fcgend Personal. Auf die ausgeschriebenen \n\nStellen gebe es nicht die n\u00f6tigen Bewerber. Die Staatsre-\n\ngierung hat aber komischerweise keine Informationen \n\n\u00fcber dieses Problem. Auf die Kleine Anfrage von Kolle-\n\ngen Zschocke gab die Staatsregierung beispielsweise die \n\nAuskunft: \u201eAussagen im Einzelnen k\u00f6nnen nicht getrof-\n\nfen werden. Gegenw\u00e4rtig laufen noch Ausschreibungen \n\nder Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte, um Tr\u00e4ger zur \n\nUmsetzung der Projekte zu finden.\u201c Auf meine Kleine \n\nAnfrage vor ein paar Wochen gab es die Antwort: \u201eInwie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6818 \n\nfern die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte eigenverant-\n\nwortlich zum Einsatz kommunaler Mittel Vergabeverfah-\n\nren f\u00fcr Angebote der Schulsozialarbeit durchf\u00fchren, ist \n\nder Staatsregierung nicht bekannt.\u201c Das Problem ist, dass \n\nwir gar nicht wissen, ob alle Stellen, die die Kreise \n\nausgeschrieben haben, \u00fcberhaupt besetzt werden k\u00f6nnen \n\nbzw. wie viel mehr Personal wir brauchen. \n\nZusammenh\u00e4ngend mit der psychischen Belastung von \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern und der Zunahme von Mob-\n\nbing in den verschiedenen Lebenssituationen ist es auch \n\nan der Grundschule ganz, ganz wichtig, dass Schulsozial-\n\narbeit angeboten wird. Das ist momentan nur f\u00fcr einen \n\nkleinen Teil gegeben. Unser Antrag in der Drucksa-\n\nche 6/898, den wir Anfang 2015 eingebracht haben, \n\nforderte eine fl\u00e4chendeckende Schulsozialarbeit, um \n\nsozialr\u00e4umliche Benachteiligungen von Kindern und \n\nJugendlichen beim Bildungserwerb in Sachsen auszur\u00e4u-\n\nmen. Bei dieser Forderung bleiben wir immer noch. Das \n\nhei\u00dft aber auch: Wir brauchen viel mehr Geld in der \n\nSchulsozialarbeit, um eine langfristige Finanzierung zu \n\nsichern. Schulsozialarbeit ist eine Beziehungsangelegen-\n\nheit zwischen Jugendlichen, Lehrern und Eltern und es \n\nbraucht Zeit, diese Beziehung aufzubauen. Deswegen \n\nmuss diese F\u00f6rderung langfristig angesetzt werden. \n\nZus\u00e4tzlich ist es noch sehr wichtig, dass wir eine langfris-\n\ntige Finanzierung haben, damit die Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter eine Perspektive haben und nicht in andere \n\nBereiche abwandern. Gleichfalls wiederhole ich an dieser \n\nStelle noch einmal unsere Forderung, dass wir Schulsozi-\n\nalarbeit gern im Kultusministerium angesiedelt h\u00e4tten, \n\nweil Schule und Schulsozialarbeit sinnvoll aus einem \n\nTopf finanziert werden k\u00f6nnen und nicht bei der Jugend-\n\nhilfe angesiedelt sein sollten. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Frau Kollegin Pfau, \n\nFraktion DIE LINKE, folgt jetzt Frau Kollegin Wilke f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Der kommende \n\nWahltermin wirft seine Schatten voraus. Die CDU zieht \n\nmit jeder Banalit\u00e4t \u00fcber die D\u00f6rfer, und die SPD sammelt \n\nihre letzten Kr\u00e4fte und verschafft ihren treuesten Partei-\n\ng\u00e4ngern aus dem Bereich des betreuten Lebens neue und \n\nzus\u00e4tzliche Pfr\u00fcnde. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nMan macht sich Mut und klatscht sich gegenseitig ab. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Wir \n\nl\u00f6sen Probleme, Frau Wilke!) \n\nMeine Damen und Herren! Schulsozialarbeit hei\u00dft die \n\nneue Wunderdroge. \n\n(Alexander Dierks, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nKarin Wilke, AfD: Nein, im Augenblick nicht. \n\n(Oh-Rufe von der CDU \u2013 Zuruf \n\nvon der CDU: Freie Rede!) \n\nSie soll das bis zum Zerrei\u00dfen angespannte Klima und die \n\nNerven der verantwortlichen Akteure an unseren Schulen \n\nentlasten. Zerr\u00fcttete Familienverh\u00e4ltnisse und moralische \n\nund geistige Verwahrlosung geh\u00f6ren dazu, ebenso wie \n\nkonkrete \u00f6konomische Schieflagen. \n\n(Zuruf von der CDU: Freie Rede!) \n\nSchulsozialarbeit ist heute Krisenintervention, weil Ihre \n\nSozialpolitik seit Jahren versagt. An unserem Brennpunkt \n\nSchulen herrscht Notstand. Der Kampf der Kulturen \n\n\u00fcberfordert alle \u2013 Kinder, Eltern und Lehrer. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nAbgesehen von dem neuen Trend in der Hartz-IV-\n\nGenerationenfolge und dem Kampf der Kulturen hatten \n\nwir solche Probleme aber schon immer, leider. \n\n(Zuruf von den LINKEN \u2013 \n\nAbg. J\u00f6rg Urban, AfD: Richtig!) \n\nTrotzdem konnten Sch\u00fclergeneration um Sch\u00fclergenerati-\n\non die Schule erfolgreich beenden, ganz ohne Schulsozi-\n\nalarbeit. \n\n(Unruhe) \n\nNeu ist der brisante Mix von Problemen, die wir bisher \n\nnicht kannten und auch mit immer mehr Sozialarbeitern \n\nan unseren Schulen nicht beherrschen werden. Ist also \n\nSchulsozialarbeit ein Zeichen des Fortschritts oder des \n\nVerfalls? Weder \u2013 noch. Die Sozialarbeiter sind die \n\nTr\u00fcmmerfrauen einer verfehlten Politik, ein Pflaster, eine \n\nNotl\u00f6sung. \n\n(Oh-Rufe von der CDU \u2013 Zuruf der \n\nAbg. Luise Neuhaus-Wartenberg, LINKE) \n\nDrei Viertel unserer Sch\u00fcler brauchen keine Schulsozial-\n\narbeit. Das ist der Ma\u00dfstab, der uns leiten muss. Wir \n\nwollen intakte Familien, denn so kommt man zu Zielen, \n\nzu Strukturen und zu Vorbildern. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nErst dann und nur so kann man Fl\u00fcchtlinge integrieren, \n\nwenn sie integriert werden k\u00f6nnen und das auch wollen. \n\nOberste Priorit\u00e4t der Politik muss sein, Normalit\u00e4t zu \n\ngew\u00e4hrleisten. Erst auf diesem gesicherten Fundament \n\nkann man Leistungen abfordern und Kinder aus bildungs-\n\nfernen Elternh\u00e4usern unterst\u00fctzen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nDiese Normalit\u00e4t haben CDU/SPD bisher nicht erreicht. \n\nStattdessen werden die Anforderungen mehr und mehr \n\nheruntergeschraubt: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6819 \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Was?) \n\neine Bildungsempfehlung, die ihren Namen nicht mehr \n\nverdient, absehbar kein Unterricht mehr in Kunst, Musik \n\nund Sport und Seiteneinsteiger, die in einem Crash-Kurs \n\nzu Lehrern ausgebildet werden. \n\n(Zurufe von der CDU und SPD \u2013 Zuruf von \n\nder CDU: Das ist alarmierend, Frau Kollegin!) \n\nDie CDU/SPD-Koalition ist keine Probleml\u00f6ser-Koaliti-\n\non, wie sie sich selbst gerne adelt, sie ist eine Problemaus-\n\nl\u00f6ser-Koalition. Ohne sie h\u00e4tten wir die Probleme doch \n\nerst gar nicht. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nLachen bei der CDU und der SPD) \n\n\u2013 Das k\u00f6nnen wirklich nur die Duracell-Klatschh\u00e4schen \n\nhier im Landtag feiern. \n\n(Zuruf von der CDU \u2013 \n\nHeiterkeit bei den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren von CDU und SPD und Herr \n\nHomann! Was sind denn gleiche Chancen? Kann man die \n\nmessen oder definieren? Ist es ein Zeichen gleicher \n\nChancen, wenn das Kind eines B\u00e4ckers Anwalt und das \n\nKind eines Anwalts B\u00e4cker wird? Ein handwerklicher \n\nBeruf ist mindestens genauso wichtig wie ein akademi-\n\nscher. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nBereits jetzt sind handwerkliche Leistungen schwer zu \n\nbekommen und werden demn\u00e4chst wohl mit Gold aufge-\n\nwogen. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Das \n\nhat nichts mit Schulsozialarbeitern zu tun!) \n\nDie Abschaffung der verbindlichen Bildungsempfehlung \n\nist der grundlegende Fehler, weil wir damit das Gymnasi-\n\num weiter st\u00e4rken und die Oberschule weiter schw\u00e4chen, \n\nweil wir zu viele spezialisierte Akademiker ausbilden und \n\nzu wenige Handwerker erhalten. \n\n(Zuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nDaran \u00e4ndert auch das Pflaster Schulsozialarbeit nicht das \n\nGeringste. \n\nMeine Damen und Herren, mehr und mehr Eltern \u00fcberlas-\n\nsen die Erziehung ihrer Kinder der Schule. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nDie Folgen lassen sich in den ersten Klassen der Grund-\n\nschulen ablesen. Manche Kinder k\u00f6nnen schon lesen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nKarin Wilke, AfD: Ja, jetzt schon. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Dr. Meyer. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nFrau Wilke, ist Ihnen bekannt, dass die Bildungsempfeh-\n\nlung nicht durch eine politische Entscheidung ver\u00e4ndert \n\nworden ist, sondern durch ein Gerichtsurteil? Ist Ihnen \n\nbekannt, welche Auswirkungen das auf das Anmeldever-\n\nhalten hatte? \n\nKarin Wilke, AfD: Ja, das ist mir bekannt, aber wir \n\nm\u00fcssen das \u00e4ndern. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Dann erz\u00e4hlen Sie es bitte. \n\n(Heiterkeit und vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nKarin Wilke, AfD: Manche Kinder k\u00f6nnen schon lesen, \n\nandere noch nicht einmal Stift oder Schere benutzen. \n\nSchule kann aber Defizite in der Entwicklung der Kinder, \n\ndie sich im Laufe der ersten sechs Lebensjahre bis zur \n\nEinschulung aufgebaut haben, nicht mehr beheben. \n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten \u2013 \n\nDirk Panter, SPD: Bei dem Quatsch kann \n\nman nicht ruhig bleiben, Herr Pr\u00e4sident!) \n\nSchulsozialarbeit kann hier nur die Symptome d\u00e4mpfen. \n\nDie Ursachen werden im Umfeld der Elternh\u00e4user gelebt. \n\nWir als AfD-Fraktion schlagen vor, die Lebensbedingun-\n\ngen der Eltern zu verbessern, damit sie ihre Kinder besser \n\nf\u00f6rdern k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf von der CDU: Wie?) \n\nDazu geh\u00f6rt zum Beispiel \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Frau Kollegin. \n\n(Ah-Rufe von der CDU) \n\nKarin Wilke, AfD: Okay. Ich danke f\u00fcr die Aufmerk-\n\nsamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf der Abg. Susanne \n\nSchaper, DIE LINKE \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nWilke f\u00fcr die AfD-Fraktion. \u2013 Gestatten Sie mir noch \n\neinen Hinweis: Wer eine Bemerkung, eine Kurzinterven-\n\ntion starten m\u00f6chte, dem steht hier das Mikrofon zur \n\nVerf\u00fcgung. Die Kurzintervention bezieht sich automatisch \n\nauf den vorhergegangenen Redebeitrag. Das w\u00e4re ein \n\nAngebot. Ansonsten sollten wir auch kontroverse Diskus-\n\nsionen aushalten. \n\nF\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE ergreift nun Herr Kollege \n\nZschocke das Wort. \u2013 Bitte sehr. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir GR\u00dcNE haben \n\njahrelang f\u00fcr ein Landesprogramm Schulsozialarbeit \n\ngek\u00e4mpft. Ja, die Einf\u00fchrung ist nat\u00fcrlich ein Erfolg. Aber \n\nnein, die Umsetzung ist es bis jetzt noch nicht. Es gab \n\nviele Ank\u00fcndigungen. Es wurden sehr gro\u00dfe Erwartungen \n\ngeweckt. Es ist viel Geld ins System gegeben worden \u2013 \n\n30 Millionen Euro im aktuellen Haushalt. Sie haben den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6820 \n\nweiteren Ausbau an den Oberschulen zum n\u00e4chsten \n\nSchuljahr jetzt angek\u00fcndigt. Man k\u00f6nnte fast sagen: \n\nKoalition und Staatsregierung erzwingen nach Jahren des \n\nNichtstuns einen Start von null auf hundert. \n\nMeine Damen und Herren, darunter darf aber die Qualit\u00e4t \n\nam Ende nicht leiden. Schulsozialarbeit wird Anfang \n\nAugust an allen s\u00e4chsischen Oberschulen zur Pflicht. Das \n\nist in acht Wochen. Was passiert, wenn an den Oberschu-\n\nlen keine 100-Prozent-Besetzung der mindestens einen \n\ngeforderten Vollzeitstelle gelingt? Gem\u00e4\u00df der Richtlinie \n\nsteht dann die F\u00f6rderung komplett infrage. F\u00fcr mich wirkt \n\nes ein wenig wie \u00fcber das Knie gebrochen, weil davon \n\nauszugehen ist, dass es nicht allen Oberschulen sofort \n\ngelingt, die notwendigen Fachkr\u00e4fte zu binden. Wenn zum \n\nBeispiel im Landkreis Nordsachsen Sozialarbeiter in \n\nVollzeit nur schwer zu finden sind, hei\u00dft das dann am \n\nEnde, dass gar nichts mehr gef\u00f6rdert wird? Ist diese \n\nHerangehensweise wirklich zielf\u00fchrend? W\u00fcrden sich auf \n\ndem Arbeitsmarkt die Stellen suchenden Sozialarbeiter \n\nnur so dr\u00e4ngeln, dann k\u00f6nnte ich das Herangehen nach-\n\nvollziehen. Aber wir haben bereits jetzt einen regelrechten \n\nKannibalismus zwischen den Tr\u00e4gern um die immer \n\nweniger werdenden Fachkr\u00e4fte. \n\nWas ist gewonnen, meine Damen und Herren, wenn die \n\nFachkr\u00e4fte von der Jugendarbeit in die Schulsozialarbeit \n\nwechseln und dann die Angebote der offenen und mobilen \n\nJugendarbeit nicht mehr aufrecht erhalten werden k\u00f6n-\n\nnen? Da finden sich vielleicht ganz schnell rechtsextreme \n\nGruppen, die diese L\u00fccken f\u00fcllen. Das haben wir alles \n\nschon in Sachsen erlebt. Aber das kann nicht wirklich \n\njemand hier ernsthaft wollen, meine Damen und Herren. \n\nDer Kampf um die besten K\u00f6pfe ist auch im Sozialbe-\n\nreich entbrannt. In vielen Bereichen der sozialen Arbeit \n\nwerden wir es absehbar mit einem massiven Fachkr\u00e4fte-\n\nmangel zu tun haben. Da brauchen wir jetzt eine regel-\n\nrechte Fachkr\u00e4fteoffensive. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, \n\ndass Hochschulabsolventen in den verschiedenen Regio-\n\nnen in Sachsen auch attraktive Berufsperspektiven f\u00fcr \n\nsich finden. Das hei\u00dft aber auch, attraktive Rahmenbe-\n\ndingungen f\u00fcr attraktive Stellen, weil die anderen Bundes-\n\nl\u00e4nder auch locken und das oftmals mit besseren Konditi-\n\nonen. Genauso wenig darf der Fachkr\u00e4ftemangel dazu \n\nf\u00fchren, dass das Fachkr\u00e4fteangebot in der Jugendhilfe \n\naufgeweicht und die Frage der fachlichen Eignung nach-\n\nrangig betrachtet wird. \n\nIm Moment k\u00f6nnen die Tr\u00e4ger entscheiden, ausnahms-\n\nweise auch Menschen in der Schulsozialarbeit einzuset-\n\nzen, die keine entsprechende Ausbildung haben. In \n\nVerbindung mit dem Fachkr\u00e4ftemangel kann sich das zu \n\neiner sehr gef\u00e4hrlichen Abw\u00e4rtsspirale in Bezug auf die \n\nQualit\u00e4t von Schulsozialarbeit entwickeln, meine Damen \n\nund Herren. \n\nEs reicht ja nicht aus, Schulsozialarbeit nur finanziell zu \n\nf\u00f6rdern. Wer Schulsozialarbeit in Sachsen wirklich \n\netablieren will, muss auch f\u00fcr die St\u00e4rkung der Schulsozi-\n\nalarbeit als Beruf und als Berufsbild sorgen. Jetzt haben \n\nSie in Ihrem Debattentitel noch von gleichen Chancen \n\ngesprochen. Da frage ich Sie: Haben Schulen in freier \n\nTr\u00e4gerschaft wirklich die gleichen Chancen, Schulsozial-\n\narbeit zu finanzieren? Die Oberschulen bei den \u00f6ffentli-\n\nchen Tr\u00e4gern kommen ja jetzt in den Genuss der 100-%-\n\nF\u00f6rderung. Sie haben versprochen, auch die Beteiligung \n\nder Oberschulen in freier Tr\u00e4gerschaft zu pr\u00fcfen. Ich \n\nerwarte, dass Sie das Ergebnis einmal vorstellen und \n\noffenlegen. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nWird es einen angemessenen Ausgleich f\u00fcr die Schulen in \n\nfreier Tr\u00e4gerschaft geben? Wie sieht er aus? Wer von \n\ngleichen Chancen redet, Herr Schreiber, muss auch daf\u00fcr \n\nsorgen. Sie k\u00f6nnen sich ja dazu \u00e4u\u00dfern. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege \n\nZschocke von der Fraktion GR\u00dcNE. Jetzt spricht Frau \n\nKollegin Kersten. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kollegen! Mit dem Ausbau des \n\nLandesprogramms \u201eSchulsozialarbeit\u201c d\u00fcrfte ein schon \n\nseit Langem bestehendes Anliegen von Schulen den \n\nRahmen bekommen, den eine erfolgreiche Sozialarbeit \n\nbraucht: Kontinuit\u00e4t. Das ist deshalb gut, weil die s\u00e4chsi-\n\nschen Lehrer durch Schulsozialarbeit von jener Aufgabe \n\nentlastet werden, die grunds\u00e4tzlich nichts mit deren \n\nT\u00e4tigkeit zu tun hat, aber immer mehr Zeit erfordert: \n\nn\u00e4mlich die Erziehungsarbeit. \n\nWer aber glaubt, durch Schulsozialarbeit gleichen sich \n\nBildungschancen an, der irrt. Schulsozialarbeit f\u00fchrt \n\nallenfalls dazu, dass Unterricht wieder st\u00f6rungsfreier \n\nabl\u00e4uft und Lehrer sich um das k\u00fcmmern k\u00f6nnen, wof\u00fcr \n\nsie da sind, n\u00e4mlich Wissen zu vermitteln. \n\nK\u00fcrzlich konnte ich zwei Beitr\u00e4ge lesen: einmal in der \n\n\u201eFAZ\u201c: \u201eDie Eltern mehr in die Pflicht nehmen, die \n\nF\u00fcrsorgepflicht f\u00fcr die eigenen Kinder kann nicht einfach \n\nan die Schule delegiert werden\u201c, oder auch bei welt.de: \n\n\u201e\u00dcberforderte Eltern, schwierige Kinder. An deutschen \n\nSchulen sind mindestens 87 000 M\u00e4dchen und Jungen \n\nverhaltensauff\u00e4llig. Lehrer machen daf\u00fcr vor allem die \n\nEltern verantwortlich.\u201c Diese Artikel machen deutlich, wo \n\ndie eigentlichen Probleme liegen \u2013 im Elternhaus. Dies zu \n\nerkennen ist deshalb wichtig, weil der Grundstein f\u00fcr den \n\nSchulerfolg im Vorschulalter gelegt wird. Schulsozialar-\n\nbeit ist somit nichts anderes als Symptombehandlung. \n\nWer wirklich bessere Bildungschancen will, muss die \n\nElternarbeit in den Fokus r\u00fccken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Kollegin \n\nKersten sind wir am Ende der ersten Rederunde ange-\n\nkommen. Wir er\u00f6ffnen die zweite Rederunde. Das Wort \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6821 \n\nergreift f\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion Herr Kollege \n\nSchreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Vielen Dank erst \n\neinmal f\u00fcr die dann doch sehr lebhaft gewordene Debatte, \n\ninsbesondere an Frau Wilke. Frau Wilke, Ihr Redebeitrag \n\nzeigt eindeutig, dass wir anscheinend auch im Landtag \n\nLandtagssozialarbeit brauchen, damit Sie die Dinge \n\neinmal so wahrnehmen, wie sie tats\u00e4chlich sind, und nicht \n\nso, wie es vielleicht in Ihrer komischen Weltvorstellung \n\nstattfindet, denn die Welt hat sich auch seit den Jahren, \n\nvon denen Sie hier reden, irgendwie weitergedreht. Die \n\ngesamte Gesellschaft hat sich entwickelt, ich sage nicht \n\nweiterentwickelt, weil Weiterentwickeln immer so etwas \n\nPositives mit sich bringt. Ich glaube, unsere Gesellschaft \n\nhat sich nicht nur positiv entwickelt, sondern wir haben \n\nauch negative Entwicklungen, um die wir uns k\u00fcmmern \n\nm\u00fcssen, aber f\u00fcr die Gesamtgesellschaft kann Politik \n\nallein nur bedingt etwas ausrichten. \n\nHerr Homann hat es schon getan, ich m\u00f6chte es noch \n\neinmal f\u00fcr unsere Fraktion tun: mich bei den Schulsozial-\n\narbeitern bedanken, die in H\u00fclle und F\u00fclle an vielen \n\ns\u00e4chsischen Schulen t\u00e4tig sind. \n\nHerr Zschocke, ich habe mir Ihre Anfrage, die Sie am \n\n04.07.2017 gestellt haben, noch einmal angeschaut. \n\nDeswegen verstehe ich auch nicht die Frage nach den \n\nfreien Schulen. Dort sind n\u00e4mlich sehr viele freie Schulen \n\nin den Gebietsk\u00f6rperschaften aufgez\u00e4hlt, wo Schulsozial-\n\narbeit beantragt \u2013 davon gehe ich aus \u2013 und entsprechend \n\nder Antrag auch genehmigt worden ist. Das bedeutet ganz \n\nklar, dass die freien Schulen die M\u00f6glichkeit haben, \n\nSchulsozialarbeit bei sich einzuf\u00fchren, so es denn der \n\nkommunale Jugendhilfeausschuss, die Kommune vor Ort \n\nso entscheidet. Das nenne ich kommunale Selbstverant-\n\nwortung. Es war uns immer wichtig \u2013 und dabei bleibt es \n\nauch \u2013, dass die Kommunen vor Ort am besten wissen, an \n\nwelcher Schule mit welcher Ma\u00dfgabe die Schulsozialar-\n\nbeit n\u00f6tig ist. \n\n(Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Kollegen Zschocke? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ja, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Vielen Dank. Herr  \n\nSchreiber, k\u00f6nnen Sie diese Aussage auch in Bezug auf \n\ndie angek\u00fcndigte 100-%-F\u00f6rderung best\u00e4tigen? K\u00f6nnen \n\nfreie Schulen genauso in den Genuss einer 100-%-\n\nF\u00f6rderung kommen? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Herr Zschocke, das kann ich \n\nIhnen ganz klar sagen: nein, weil das Programm, was wir \n\nf\u00fcr die Oberschulen mit den Schulen, mit dem Gesetz \n\n\u00fcber die staatlichen Schulen mit dem Schulgesetz ge-\n\nmacht haben, f\u00fcr die staatlichen Schulen gilt, f\u00fcr die der \n\nStaat, f\u00fcr seine staatlichen Schulen, zuerst die Verantwor-\n\ntung tr\u00e4gt, was aber nicht ausschlie\u00dft, dass dadurch, dass \n\n280 Oberschulen in Sachsen k\u00fcnftig eine 100-%-\n\nFinanzierung bekommen \u2013 sprich die Schultr\u00e4ger \u2013, um \n\neine Vollzeitstelle an den Oberschulen zu schaffen, \u2013 ich \n\nhabe sie durchgez\u00e4hlt \u2013 circa 200 Oberschulen, die jetzt \n\nim Landesprogramm stecken, die Mittel dort frei werden \n\nund die Kommunen f\u00fcr 200 Schulen in Sachsen, egal ob \n\ndas Grundschulen, F\u00f6rderschulen oder Gymnasien sind, \n\nletztendlich auch freie Schulen, diese Gelder und damit \n\ndiese Stellen zuweisen k\u00f6nnen. Dieser Schritt, allen \n\nOberschulen im Freistaat Sachsen mit 100 % eine Stelle \n\nzu finanzieren, er\u00f6ffnet den Kommunen letztendlich die \n\nGelder, die k\u00fcnftig f\u00fcr weitere und andere Schulen einge-\n\nsetzt werden, selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr die freien Stel-\n\nlen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfragen von Herrn Kollegen Zschocke? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ja, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte Sie an Ihren \n\nEntschlie\u00dfungsantrag zum Schulgesetz erinnern. Dort \n\nhatten Sie ja explizit versprochen zu pr\u00fcfen, inwiefern die \n\nfreien Schulen einen Ausgleich erhalten haben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine Frage, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte wissen, was \n\ndas Ergebnis dieser Pr\u00fcfung ist. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Lieber Herr Zschocke, ich \n\nm\u00f6chte Sie bitten, diese Frage im n\u00e4chsten Sozialaus-\n\nschuss zu stellen oder irgendjemandem mitzugeben, der \n\nim Landesjugendhilfeausschuss ist. Dann k\u00f6nnen wir \n\ndiese Frage sicherlich dort beantworten. Ich kann sie auch \n\nselbst im n\u00e4chsten Landesjugendhilfeausschuss stellen. \n\nDas Ministerium ist wahrscheinlich der bessere An-\n\nsprechpartner, um diese Frage zu beantworten, denn ich \n\nbin nur die Verwaltung. \n\nIch gehe weiter im Text zu dem, was Frau Pfau gesagt hat. \n\nFrau Pfau, ich finde es erst einmal gut, dass Sie ein \n\nAnerkenntnis dessen zeigen, was wir hier tun. Ich denke, \n\njeder, der bei dem Prozess in den letzten Jahren dabeige-\n\nwesen ist, wei\u00df, wie sehr wir Jugendpolitiker mit den \n\nSchulpolitikern gemeinsam daf\u00fcr gek\u00e4mpft haben, \n\nSchulsozialarbeit in den Schulen zu implementieren. \n\nAllerdings verstehe ich dann ehrlich gesagt nicht, warum \n\nSie immer wieder auf Krampf versuchen, die schlechten \n\nRosinen zu finden und herauszupicken. Sie stellen sich \n\nselbst die Frage, ob alle Stellen besetzt sind. Ich frage \n\nmich ehrlich, Frau Pfau, Sie sitzen im Landesjugendhil-\n\nfeausschuss: Warum stellen Sie die Frage nicht im Lan-\n\ndesjugendhilfeausschuss und damit dem Landesjugend-\n\namt? Zumindest kann man fragen, ob das n\u00e4chste Mal \n\ndar\u00fcber Informationen gegeben werden k\u00f6nnen, denn das \n\nLandesjugendamt ist daran beteiligt. Sie wissen, was das \n\nThema F\u00f6rderverfahren angeht. Ich kenne niemanden im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6822 \n\nLandesjugendamt, der sagt: Frau Pfau, Ihnen beantworten \n\nwir diese Frage nicht. \n\nDeshalb liegt zun\u00e4chst die Verantwortung \u2013 es ist hier \n\ngesagt worden \u2013 bei den Kommunen. Das bedeutet, die \n\nKommunen entscheiden dar\u00fcber, an welcher Schule \n\nSchulsozialarbeit implementiert wird. Es ist eine kommu-\n\nnale Selbstverwaltung und eine kommunale Selbstver-\n\nantwortung. Sicherlich steht Ihnen das jederzeit frei, und \n\nwir hatten in der Vergangenheit dar\u00fcber schon \u00dcbersich-\n\nten im Landesjugendhilfeausschuss, an welcher Schule \n\nwie Schulsozialarbeit implementiert worden ist. Deshalb \n\nsollte man dort etwas mehr Engagement zeigen. Dann \n\nbekommt man auch die Antworten. \n\n(Beifall des Abg. Alexander Dierks, CDU) \n\nDas N\u00e4chste, was ich ansprechen m\u00f6chte, Frau Pfau, ist \n\nder Widerspruch, den Sie hier vorbringen. Auf der einen \n\nSeite sagen Sie, dass es schwierig ist, die Stellen zu \n\nbesetzen, wobei ich deutlich sagen muss, dass ich es sehr \n\nspannend finde. Vor f\u00fcnf Jahren hatten wir noch die \n\nSituation, dass uns die Sozialarbeit fast gebettelt hat, \n\nendlich Vollzeit arbeiten gehen zu d\u00fcrfen, und f\u00fcnf Jahre \n\nsp\u00e4ter haben wir die Situation, dass wir anscheinend keine \n\nLeute mehr finden, die bereit sind, wie ein normaler \n\nMensch 40 Stunden in der Woche arbeiten zu gehen. Ich \n\nmuss deutlich sagen: Das geh\u00f6rt f\u00fcr mich zu einer der \n\nbesorgniserregendsten Entwicklungen in dieser Gesell-\n\nschaft, weil m\u00f6glicherweise die gleichen Leute dann \n\nkommen und irgendetwas von drohender Altersarmut \n\nerz\u00e4hlen, aber eben nur noch in Teilzeit arbeiten und Life-\n\nWork-Balance wollen \u2013 und alles ist sch\u00f6n. \n\nFrau Wilke, Ihnen m\u00f6chte ich trotzdem zum Schluss noch \n\netwas mitgeben: Sie sollten einmal beginnen, von dieser \n\nNummer wegzugehen, dass alles mit Fl\u00fcchtlingen zu tun \n\nh\u00e4tte. Schulsozialarbeit ist ein wichtiges Instrument, um \n\nauf eine ver\u00e4nderte Gesellschaft zu reagieren. Diese \n\nGesellschaft hat sich nicht erst seit den Fl\u00fcchtlingen 2015 \n\nver\u00e4ndert, sondern schon vorher. Wenn Sie irgendwann \n\neinmal dazu kommen, fernab von Fl\u00fcchtlingen den \n\ntats\u00e4chlichen Gegebenheiten, der Wahrheit und den \n\nRealit\u00e4ten ins Gesicht zu schauen, dann muss ich Ihnen \n\nnicht mehr zurufen, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nPatrick Schreiber, CDU: \u2013 dass Sie die Tr\u00fcmmerfrau der \n\nAfD sind, die nicht aufbaut, sondern die einrei\u00dft. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nKarin Wilke, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nSchreiber f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 Jetzt noch einmal? \u2013 \n\nEntschuldigung, eine Kurzintervention. Frau Wilke, eine \n\nKurzintervention? \n\nKarin Wilke, AfD: Ich wollte mich nur kurz auf Herrn \n\nSchreiber und seine Beschuldigung beziehen, ich h\u00e4tte in \n\nmeiner Rede nur die Fl\u00fcchtlinge im Auge gehabt. Das \n\nstimmt einfach nicht. Sie haben mir nicht richtig zugeh\u00f6rt. \n\nIch habe einmal vom Kampf der Kulturen gesprochen. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: \n\nEben! \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nAber das war es eigentlich auch. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Also haben Sie \n\nes doch gesagt! \u2013 Zurufe von der CDU: Oh!) \n\nEs ist ja wohl unbenommen, dass diese Situation dadurch \n\nversch\u00e4rft wird. \n\n(Zurufe von der CDU, den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention. Jetzt reagiert der Angesprochene darauf. Bitte, \n\nHerr Kollege Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nFrau Wilke, ich kann Sie nur auffordern und herzlich \n\nbitten, vielleicht noch einmal ans Pult zu treten und zu \n\nerkl\u00e4ren, was Sie denn genau mit dem Kampf der Kultu-\n\nren meinen, wenn nicht das Thema Zuwanderung. \n\n(Zurufe von den LINKEN \u2013 J\u00f6rg Urban, AfD: \n\nGebt uns einfach mehr Redezeit, dann geht das!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren in der \n\nRednerreihe fort. Bitte, Herr Kollege Homann. Sie spre-\n\nchen f\u00fcr die einbringende SPD-Fraktion. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Ich glaube, aus der Debatte ist klar \n\ngeworden, dass die Einf\u00fchrung der Schulsozialarbeit in \n\nSachsen ein gro\u00dfer Erfolg ist. Ich will aber noch einmal \n\nsagen, dass ich glaube, dass wir damit Realit\u00e4ten nachver-\n\nfolgen und dem gewachsenen Stellenwert von Schulsozi-\n\nalarbeit in den Schulen folgen. Ich will von zwei Erfah-\n\nrungen sprechen. \n\nDas Erste ist: Als ich vor acht Jahren in den S\u00e4chsischen \n\nLandtag kam \u2013 und ungef\u00e4hr so lange besch\u00e4ftige ich \n\nmich mit dem Thema Schulsozialarbeit \u2013 und mich mit \n\neinem damaligen Direktor in meinem Wahlkreis unterhal-\n\nten habe, war ein wenig das Bild: \u201eSchulsozialarbeit, ich \n\nwei\u00df nicht so richtig ... Beim Tag der offenen T\u00fcr sage ich \n\nmeiner Schulsozialarbeiterin, machen Sie einen kleinen \n\nStand ganz hinten.\u201c Wenn ich mich heute mit einem \n\nSchulleiter oder einer Schulleiterin unterhalte, sagen sie, \n\nbeim Tag der offenen T\u00fcr bitte einen m\u00f6glichst gro\u00dfen \n\nStand ganz vorn f\u00fcr die Schulsozialarbeit, weil die Akzep-\n\ntanz von Schulsozialarbeit in den Schulen viel gr\u00f6\u00dfer ist. \n\nDas hat etwas damit zu tun, dass sich die Gesellschaft und \n\ndamit der Anspruch an Schule ver\u00e4ndert. Aber das hat \n\nnicht unbedingt etwas mit Krise zu tun, sondern wir haben \n\nheute \u2013 und das ist richtig so \u2013 einen viel gr\u00f6\u00dferen An-\n\nspruch bei jungen Menschen, sich selbst zu verwirklichen, \n\nsich auszuprobieren, den eigenen Weg auszuprobieren. Es \n\nist nicht mehr so, dass das Kind nur macht, was der Papa \n\nund die Mama sagen und dass es ansonsten eine ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6823 \n\nklatscht bekommt. Das ist vielleicht das Bild von Familie, \n\ndas Sie haben, Frau Wilke. Aber ich m\u00f6chte selbstbe-\n\nstimmte junge Menschen in einer modernen Gesellschaft. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zurufe von der AfD) \n\nDas bedeutet auch, dass sich der Anspruch an das Bil-\n\ndungs- und Erziehungssystem ver\u00e4ndert. Dabei ist \n\nSchulsozialarbeit ein Baustein. Ich glaube, dass wir mit \n\nSchulsozialarbeit genau das machen, was wir in Sachsen \n\nbrauchen. Wir nennen die Probleme, die es gibt, klar beim \n\nNamen und reagieren darauf. Das bedeutet aber nicht, \n\ndass wir in dem Bereich gleichzeitig alles schlechtreden. \n\nDas hat f\u00fcr mich etwas mit realistischer Politik zu tun. \n\nWer in diesem Zusammenhang glaubt, er m\u00fcsse den \n\nAnspruch postulieren, in einer perfekten Gesellschaft \n\nohne Probleme zu leben, der leistet \u00fcbrigens totalit\u00e4rem \n\nDenken Vorschub, weil es eine perfekte Gesellschaft nicht \n\ngeben kann. Sie darf es auch nicht geben. Diesen An-\n\nspruch haben wir in der Geschichte schon erlebt, und der \n\ngeht nie gut aus, weil das nicht die Realit\u00e4t der Menschen \n\nist. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn man heute in den Schulen unterwegs ist und sich \n\nmit den Schulleitern, Lehrern und Schulsozialarbeitern \n\nunterh\u00e4lt, dann bekommt man ein Bild davon, was \n\nSchulsozialarbeit heute in den Schulen leistet. \n\n(Karin Wilke, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nDas hat auch damit zu tun, dass man sich um Problemf\u00e4l-\n\nle k\u00fcmmert. \u2013 Selbstverst\u00e4ndlich darf Frau Wilke eine \n\nZwischenfrage stellen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich muss das machen, \n\nHerr Kollege. Ich erteile Frau Wilke das Wort. Sie gestat-\n\nten das. \n\nKarin Wilke, AfD: Herr Homann, es geht mir um die \n\nSelbstverwirklichung eines Kindes, zum Beispiel eines \n\nzweij\u00e4hrigen. Welche Erfahrungen haben Sie da mit der \n\nSelbstverwirklichung? \n\n(Dirk Panter, SPD: Es geht um Schulsozialarbeit, \n\nFrau Wilke! Schule! \u2013 Zurufe von der SPD, \n\nden LINKEN, der AfD und der Staatsregierung \u2013 \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Wenn hier alle so  \n\nrumbr\u00fcllen, werden wir \u00fcberhaupt nicht fertig! \u2013 \n\nStarke Unruhe im Saal) \n\nHenning Homann, SPD: Frau Wilke, wir haben hier eine \n\nDebatte \u00fcber Schulsozialarbeit. In dem Begriff \u201eSchulso-\n\nzialarbeit\u201c steckt der Begriff \u201eSchule\u201c. Wenn Sie mir \n\nzeigen, welches zweij\u00e4hrige Kind in eine Schule geht, \n\ndann beantworte ich auch Ihre Frage, sehr geehrte Kolle-\n\ngin. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nIch m\u00f6chte gern noch einmal auf die Praxis und die \n\nRealit\u00e4t zu sprechen kommen, auch wenn Ihnen das \n\nvielleicht gerade nicht gef\u00e4llt. Nat\u00fcrlich geht es darum, \n\ndass sich die Schulsozialarbeiter um Probleme k\u00fcmmern, \n\nselbstverst\u00e4ndlich. Es wurde gesagt, dass auch die \n\nSchnittstelle zwischen Schule und Elternhaus verbessert \n\nwerden muss. Genau das sind doch die Geschichten, die \n\nmir die Schulsozialarbeiterinnen und Schulsozialarbeiter \n\nerz\u00e4hlen, dass sie genau an dieser Stelle mithelfen, einmal \n\nein Gespr\u00e4ch mit dem Elternhaus zu f\u00fchren, das nicht \n\nunbedingt etwas mit dem Unterricht zu tun hat, was \n\nAufgabe des Lehrers w\u00e4re. Aber was noch viel besser ist: \n\nEs geht eben nicht nur um Probleme, sondern Schulsozi-\n\nalarbeiterinnen und Schulsozialarbeiter helfen vor Ort, \n\nPotenziale und Talente zu heben. Die machen zum Bei-\n\nspiel zusammen mit dem Sch\u00fclerrat Projekte und st\u00e4rken \n\ndamit die demokratische Bildung in Schulen. \n\nDas ist genau das, was ich mir erhoffe: auf der einen Seite \n\ndort zu helfen, wo es Probleme gibt, und auf der anderen \n\nSeite zu unterst\u00fctzen, wo es Talente und Chancen zu \n\nheben gibt. Beides im Blick zu haben ist doch die gro\u00dfe \n\nChance, die wir in dieser Gesellschaft den Kindern geben \n\nm\u00fcssen, meine sehr geehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\nDeshalb glaube ich, dass es, wenn man ein so gro\u00dfes \n\nProgramm einf\u00fchrt, an der einen oder anderen Stelle \n\nProbleme gibt. Zu behaupten, so etwas w\u00fcrde nicht \n\nvorkommen, ist Quatsch. Uns das vorzuwerfen ist auch \n\nQuatsch. Wenn man solche gro\u00dfen ambitionierten Dinge \n\nanpackt, muss man auf dem Weg immer noch einmal \n\nschauen, wo man nachstellen muss. Das bedeutet zum \n\nBeispiel, dass wir aktuell schauen, wie wir das Problem \n\nmit der einen ganzen Stelle an den Oberschulen l\u00f6sen und \n\nwas wir bei der Kl\u00e4rung der Unfallversicherung machen \n\nm\u00fcssen. Aber das ist etwas, das wir in unseren Fachgre-\n\nmien miteinander besprechen k\u00f6nnen, zum Beispiel im \n\nLandesjugendhilfeausschuss. Das ist richtig. \n\nDeshalb \u2013 letzter Satz, Herr Pr\u00e4sident \u2013 ist es mir wichtig, \n\ndass wir weiter ambitioniert bleiben. Lassen Sie uns nicht \n\nnur die kleinen Dinge machen, die auf Anhieb richtig \n\nklappen, sondern lassen Sie uns ambitioniert an die Dinge \n\nherangehen; denn eine ambitionierte Politik ist das, was \n\ndieses Land braucht. \n\n(Zuruf von der SPD: Genau! Jawohl! \u2013 \n\nBeifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nHomann, SPD-Fraktion, mit einem ganz langen, aussage-\n\nkr\u00e4ftigen, letzten Satz. \n\n(Heiterkeit) \n\nWir gehen jetzt weiter in der Rednerreihe. Frau Kollegin \n\nPfau, Sie haben erneut das Wort f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE. \n\nJanina Pfau, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Schreiber, nat\u00fcr-\n\nlich ist es ein Problem, dass wir nicht genug f\u00fcr die \n\nStellen finden, weil viele nicht Vollzeit arbeiten wollen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6824 \n\nAber das liegt ganz einfach an dem Problem, dass viele \n\ngern Arbeit und Familie in Einklang bringen wollen. In \n\ndie Altersarmut kommen sie mit guter Bezahlung nicht \n\nhinein. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: \n\nDas wollten sie fr\u00fcher schon!) \n\nAlso kann ich auch weniger Stunden arbeiten. Hinzu \n\nkommt ein weiteres Problem: Wenn die Staatsregierung \n\nschon keine Zahlen hat, weil die Kommunen nichts \n\nmelden, dann ergibt sich daraus auch ein Problem f\u00fcr den \n\nLandesjugendhilfeausschuss. Ich werde es beim n\u00e4chsten \n\nMal anbringen, und wir k\u00f6nnen gern noch einmal nach-\n\nfragen. Auch was die Vergabe in den Kommunen betrifft, \n\ngab es durchaus einige Probleme. Wir k\u00f6nnen das gern \n\ndas n\u00e4chste Mal im Landesjungendhilfeausschuss noch \n\neinmal besprechen. \n\nHerr Homann, nat\u00fcrlich haben wir keinen perfekten Staat. \n\nIch glaube, den bekommen wir auch nicht hin. Das \n\nProblem ist nur, dass es nicht sein kann, dass immer noch \n\nKinder aufgrund der sozialen und wirtschaftlichen \n\nGrundvoraussetzungen der Eltern eine schlechtere schuli-\n\nsche Ausbildung haben, obwohl wir so ein reicher Staat \n\nsind. Das geht doch einfach nicht, dass immer noch \n\nKinder aufgrund der wirtschaftlichen Situation der Eltern \n\nschlechtere Bedingungen und Ausgangspositionen haben. \n\nFrau Wilke, Sie haben sich wieder einmal sch\u00f6n demas-\n\nkiert, was Schulsozialarbeit bedeutet und was es f\u00fcr alle \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler bringt und wie wichtig im \n\nGesamtkontext die Jugendhilfearbeit ist. Das haben Sie \n\nanscheinend nicht verstanden oder wollen es nicht verste-\n\nhen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, in der Debatte geht es \n\nauch um Chancengleichheit. Aber Chancengleichheit wird \n\nnicht nur erreicht, indem man Schulsozialarbeit an die \n\nSchulen bringt, sondern es m\u00fcssen weitere Bedingungen \n\nund Voraussetzungen geschaffen werden. Studien bele-\n\ngen, dass die soziale Herkunft, der Wohnort bzw. die \n\nRegion, in der man wohnt, und die wirtschaftliche Lage \n\ngro\u00dfen Einfluss auf den Bildungserwerb von jungen \n\nMenschen haben. Der Chancenspiegel 2014 der Bertels-\n\nmann Stiftung kam zu dem Ergebnis, dass der Anteil der \n\nAbg\u00e4nger ohne Hauptschulabschluss in Sachsen im \n\nbundesweiten Vergleich nicht nur einer der gr\u00f6\u00dften ist, \n\nsondern dass innerhalb Sachsens gro\u00dfe regionale \n\nSchwankungen bestehen. Je nach Region lag der Anteil \n\nzwischen 5,5 und 13,4 %. Schulabbrecher stammen aber \n\nauch meist aus Familien, die nicht viel Geld haben, also \n\naus sozial schwachen Familien. Lehrer allein k\u00f6nnen \n\ndieses Problem nat\u00fcrlich nicht l\u00f6sen, weil sie genug zu \n\ntun haben, Wissen zu vermitteln. \n\nZur Schulsozialarbeit geh\u00f6rt also auch eine vorbeugende \n\nJugendarbeit. Mein Kollege Herr Zschocke hat es schon \n\nerw\u00e4hnt, dass die offene und mobile Jugendarbeit immer \n\nmehr Probleme hat, Mitarbeiter zu finden, bzw. dass sie \n\nfinanziell gro\u00dfe Probleme hat, hier zu agieren. Ich hoffe \n\neinfach, wenn wir zum Beispiel an verschiedene F\u00f6rder-\n\nmittel denken, die dieses Jahr sehr sp\u00e4t ausgezahlt wur-\n\nden, dass in der offenen und freien Jugendarbeit im \n\nn\u00e4chsten Haushalt etwas ganz Gravierendes passiert, um \n\nbessere Grundvoraussetzungen zu schaffen. \n\nZus\u00e4tzlich geh\u00f6rt aber auch eine gute Berufsvorbereitung \n\nund Berufsorientierung an die Schulen, damit es nicht zu \n\nso vielen Ausbildungsabbrechern kommt. Eine der wich-\n\ntigsten Grundvoraussetzungen f\u00fcr die Chancengleichheit \n\nvon Kindern und Jugendlichen ist die von uns seit Lan-\n\ngem geforderte Kindergrundsicherung. Dabei bleiben wir \n\nauch. Die finanzielle Ausstattung der Eltern durch eine \n\nKindergrundsicherung ist ganz wichtig, damit die Kinder \n\neine Chance haben, in dieser Gesellschaft ihren Platz zu \n\nfinden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Pfau f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. Jetzt k\u00f6nnte die AfD erneut das \n\nWort ergreifen. \u2013 Kein Redebedarf. Fraktion GR\u00dcNE, \n\nKollege Zschocke, Sie sprechen erneut. Bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte die Gelegen-\n\nheit nutzen, um noch einmal auf Herrn Homann zu \n\nreagieren. Denn die ambitionierte Ansage, an diese Sache \n\nheranzugehen, hat mir sehr gut gefallen. Es ist richtig zu \n\nsagen, dass es ein gro\u00dfer Schritt nach vorn ist, dass wir \n\ndiese ESF-Finanzierung mit dieser schwierigen Situation \n\nf\u00fcr die Besch\u00e4ftigten nicht mehr haben. Nat\u00fcrlich sind die \n\nF\u00f6rderrichtlinie und das Landesprogramm ein wichtiger \n\nSchritt nach vorn. Aber \u2013 mit Ausnahme der Oberschulen \n\n\u2013 es bleibt eine Projektf\u00f6rderung mit 20 bis 80 %. Der \n\nkommunale Sozialverband bewilligt auch immer nur f\u00fcr \n\nein Jahr. Das muss man deutlich machen. Das ist nach wie \n\nvor keine gute Grundlage, um Fachkr\u00e4fte zu finden und \n\nzu halten. Diese brauchen n\u00e4mlich eine berechenbare \n\nBesch\u00e4ftigungsperspektive. \n\nHier m\u00f6chte ich die Regierungskoalition noch einmal \n\ndeutlich beim Wort nehmen: Sie haben im Koalitionsver-\n\ntrag vereinbart, mehrj\u00e4hrige F\u00f6rderung als Regelf\u00f6rde-\n\nrung zu etablieren. Dazu m\u00f6chte ich sagen: Gehen Sie \n\nambitioniert heran; schaffen Sie jetzt langj\u00e4hrige und \n\nberechenbare Zuschussvertr\u00e4ge; erm\u00f6glichen Sie unbe-\n\nfristete Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse; geben Sie den Kom-\n\nmunen und Tr\u00e4gern Planungssicherheit. Denn bedarfsge-\n\nrechte und berechenbare langfristige F\u00f6rderung ist eine \n\nzentrale Grundlage daf\u00fcr, dass sich eine hohe Qualit\u00e4t in \n\nder Schulsozialarbeit etablieren kann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nZschocke f\u00fcr die Fraktion DIE GR\u00dcNEN. Jetzt gibt es \n\neine Kurzintervention von Kollegen Homann auf das eben \n\nGesagte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6825 \n\nHenning Homann, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nVielen Dank, Herr Zschocke, f\u00fcr Ihren differenzierten \n\nRedebeitrag. \n\nIch wollte gern noch einmal einen Gedanken zu dem \n\nThema langfristige Sicherheit f\u00fcr die Fachkr\u00e4fte mit auf \n\nden Weg geben. Sie haben nat\u00fcrlich recht. Ich glaube, zu \n\ndem Thema zweij\u00e4hrige F\u00f6rderung wird dann die Minis-\n\nterin etwas sagen. An diesem Thema sind wir dran. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal sagen, dass wir es grunds\u00e4tzlich \n\nmit einer Verantwortung der kommunalen Ebene zu tun \n\nhaben. Ich m\u00f6chte ein Beispiel bringen, das aus meiner \n\nStadt kommt, in der ich im Stadtrat sitze. Dort schlie\u00dft \n\njetzt der Stadtrat eine Kooperationsvereinbarung mit \n\neinem freien Tr\u00e4ger ab, in dem genau die mehrj\u00e4hrige, \n\nsogar im Grunde genommen unbefristete Zusammenarbeit \n\nf\u00fcr die Schulsozialarbeit in der Stadt geplant wird, das \n\nhei\u00dft, zusammen mit dem Landkreis, dem freien Tr\u00e4ger \n\nund der Stadt wird genau diese Planungssicherheit ge-\n\nschaffen. Denn es wird erkannt, dass die Hauptverantwor-\n\ntung daf\u00fcr bei ihnen liegt. Nat\u00fcrlich sehen wir uns als \n\nLand langfristig in der Pflicht, kontinuierlich zu f\u00f6rden. \n\nDas ist klar. Aber es zeigt: Dort, wo die Kommune ihre \n\nVerantwortung wahrnimmt, ist das, was Sie m\u00f6chten, \n\nauch m\u00f6glich. \n\nErfolg schaffen wir nur, wenn wir Schulsozialarbeit \u2013 \n\nsoziale Arbeit \u00fcber alle politischen Ebenen hinweg \u2013 als \n\nVerantwortlichkeit und gemeinsame Verantwortung \n\nbegreifen, anstatt sich gegenseitig f\u00fcr zust\u00e4ndig zu erkl\u00e4-\n\nren. Das ist mir noch einmal wichtig zu sagen. Dieses \n\nBeispiel zeigt, dass es geht, wenn alle Ebenen gemeinsam \n\nwollen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsministerinnen \n\nBarbara Klepsch und Petra K\u00f6pping) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Zschocke, \n\nwollen Sie auf die Kurzintervention noch reagieren? \n\n(Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Nein!) \n\nJetzt hat Herr Kollege Wurlitzer in dieser zweiten Rede-\n\nrunde das Wort. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nAuch wenn ich den Redebeitrag vorher nicht angemeldet \n\nhabe, m\u00f6chte ich etwas zu Herrn Homann sagen. Herr \n\nHomann, Selbstverwirklichung ist das eine. Disziplin ist \n\netwas ganz anderes. Ich glaube, es ist falsch, beides \n\ngegeneinander auszuspielen. Aber das passt Ihnen ein \n\nst\u00fcckweit ins Bild. Was Ihnen nicht passt, das darf nicht \n\nsein. Warum lassen Sie ausgerechnet bei der Erziehung \n\ndie Eltern vom Haken? Auf der einen Seite wollen Sie, \n\ndass Eltern fernab der Empfehlung von Lehrern entschei-\n\nden k\u00f6nnen, ob das Kind aufs Gymnasium geht oder \n\nnicht. Wenn es um Erziehung geht, dann wollen Sie den \n\nEltern ein St\u00fcck weit die Verantwortung abnehmen. Das \n\nhalte ich f\u00fcr grunds\u00e4tzlich falsch. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege Wurlitzer? \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Ja, sehr gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Herr Wurlitzer, Sie behaupten \n\ngerade, dass ich die Eltern bei der Erziehung der Kinder \n\nvom Haken lassen wollte. Hierzu m\u00f6chte ich noch einmal \n\nfragen: Haben Sie wahrgenommen, dass ich bei dem \n\nThema Schulsozialarbeit explizit darauf hingewiesen \n\nhabe, dass dort die Elternarbeit \u2013 also die Gespr\u00e4che mit \n\nEltern, um die Bildungschancen der Kinder zu verbessern \n\n\u2013 Teil von Schulsozialarbeit ist? Haben Sie das zur \n\nKenntnis genommen oder der wie kommen Sie auf solche \n\nAussagen? \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Ich habe das sehr wohl zur \n\nKenntnis genommen, Herr Homann. \n\n(Henning Homann, SPD: Dann \n\nk\u00f6nnen Sie das nicht behaupten!) \n\nSie haben aber auch ganz deutlich gesagt, dass wir in \n\neiner ver\u00e4nderten Zeit leben, dass sich die Welt ver\u00e4ndert \n\nhat, dass sich die Jugendlichen ver\u00e4ndert haben und dass \n\ndie Jugendlichen sich jetzt selbst verwirklichen sollen, \n\nviel st\u00e4rker, als das fr\u00fcher der Fall war. Deshalb w\u00fcrden \n\nwir Schulsozialarbeit brauchen. Das k\u00f6nnen Sie gern im \n\nProtokoll nachlesen. \n\n(Henning Homann, SPD: Nu genau!) \n\nGenau an dieser Stelle habe ich gesagt, dass ich das nicht \n\nso sehe. Selbstverwirklichung ist eine sehr wichtige \n\nSache. Das, was Sie gerade andeuten, dass ich f\u00fcr k\u00f6rper-\n\nliche Z\u00fcchtigung w\u00e4re, ist v\u00f6llig falsch und passt nur in \n\nIhr Bild. \n\nAber noch einmal: Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass \n\nwir Schulsozialarbeit im Moment brauchen, weil das Kind \n\nschon ein St\u00fcck weit in den Brunnen gefallen ist. Wir \n\nl\u00f6sen damit aber die gesellschaftlichen Probleme langfris-\n\ntig nicht. Ich prognostiziere, dass wir in den n\u00e4chsten \n\nJahren wieder \u00fcber Schulsozialarbeit sprechen. Wir \n\nwerden dar\u00fcber sprechen, dass wir noch mehr Schulsozi-\n\nalarbeiter brauchen, ohne dass wir an den gesellschaftli-\n\nchen Problemen tats\u00e4chlich gearbeitet haben, nur weil Sie \n\nsich nicht trauen, da heranzugehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nWurlitzer. Wir sind am Ende der zweiten Runde angelangt \n\nund k\u00f6nnten eine dritte Rederunde er\u00f6ffnen. Gibt es \n\nRedebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Das kann ich nicht \n\nerkennen. Damit, Frau Staatsministerin Klepsch, k\u00f6nnen \n\nSie das Wort ergreifen. Bitte, die Staatsregierung hat das \n\nWort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6826 \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Bei dem Thema \n\nSchulsozialarbeit denke ich unwillk\u00fcrlich an einen Be-\n\nsuch mit der damaligen Kultusministerin Brunhild Kurth \n\nin Freiberg. Dort hatte ich mit einer sehr engagierten \n\nSchulsozialarbeiterin gesprochen. Ich denke an Leipzig, \n\nwo ich vor anderthalb Jahren an einer Oberschule war und \n\nmit Schulsozialarbeiterinnen und Schulsozialarbeitern \n\ngesprochen hatte. Das war eine Schule, die sich in der \n\nN\u00e4he der Eisenbahnstra\u00dfe befindet. Die Schulsozialarbei-\n\nter haben von ihrer Arbeit berichtet, von Sch\u00fclern, die ein \n\nZuhause haben und doch kein Zuhause haben. Sie haben \n\nvon Eltern berichtet, die keine Zeit haben, sich um ihre \n\nKinder zu k\u00fcmmern, und wenn sie Zeit haben, dann \n\nhaben sie keine Nerven. Sie haben von einem Sch\u00fcler \n\nberichtet, der in der T\u00fcr stand und von Liebeskummer \n\nerz\u00e4hlt hat und sich als m\u00f6glichen Ausweg oder als \n\nm\u00f6gliche Linderung in den Arm ritzte. \n\nSie haben erz\u00e4hlt von Gruppen, die auf dem Schulhof \n\nmiteinander nicht klarkommen, die gegeneinander sind, \n\nund vielen, vielen anderen einzelnen Begebenheiten. Sie \n\nhaben berichtet, dass sie oft eben dann zur Verf\u00fcgung \n\nstehen, vielleicht auch als sogenannter Kummerkasten. \n\nNach einer Weile haben die Schulsozialarbeiter aber auch \n\nberichtet von ihren Sorgen, von ihrer Situation, in der sie \n\nsich befinden. Dort wurde sehr schnell deutlich, dass das \n\nThema Finanzierung, Finanzierungslogik, das bereits \n\nangesprochen wurde, hinter der damaligen Finanzierung \n\ndes ESF-F\u00f6rderprogramms steckt, dass dort eben keine \n\nVerl\u00e4sslichkeit vorhanden war. \n\nIch denke, wie wichtig und wertvoll Schulsozialarbeit ist, \n\nist aus den vorhergehenden Beitr\u00e4gen noch einmal deut-\n\nlich geworden, wie wichtig es ist, Schulsozialarbeit an \n\nSchulen zu etablieren, dass aber dort, wo sie stattfindet, \n\nZuverl\u00e4ssigkeit vorhanden sein muss und letztlich auch \n\nKontinuit\u00e4t. \n\nWir haben vor einem Jahr bereits in diesem Hohen Haus \n\nberichtet. Wir haben hier das Landesprogramm vorge-\n\nstellt. Wenn wir dieses Jahr ein St\u00fcck Revue passieren \n\nlassen, dann zeigt sicher auch die Debatte schon deutlich, \n\ndass dieses Landesprogramm Schulsozialarbeit wirklich \n\nein Erfolg ist. Wir haben in dem Jahr die einzelnen ESF-\n\nProgramme, die es damals gab, managen, zusammenf\u00fch-\n\nren, letztlich b\u00fcndeln m\u00fcssen. Wir haben diesem Landes-\n\nprogramm auch ein F\u00f6rderkonzept unterlegt. Kommunen, \n\nLandkreise, kreisfreie St\u00e4dte setzen inhaltliche Schwer-\n\npunkte. Sie k\u00f6nnen ihre Schwerpunkte entsprechend den \n\nBed\u00fcrfnissen und Bedingungen vor Ort identifizieren und \n\nsetzen. Das Thema Qualit\u00e4t entsprechend auch der Fach-\n\nempfehlung des Landesjugendhilfeausschusses liegt dem \n\nzugrunde. \n\nBei einem Gespr\u00e4ch vor einigen Wochen mit einem \n\nB\u00fcrgermeister wurde mir noch einmal sehr deutlich \n\nbewusst: Ja, auch der B\u00fcrgermeister wei\u00df, da die Kom-\n\nmunen oftmals Tr\u00e4ger der Schulen sind, wie wertvoll und \n\nwichtig Schulsozialarbeit an ihren Schulen ist. \n\nSchule ist f\u00fcr unsere jungen Menschen der zentrale Lern- \n\nund Lebensort. Er ist der Ort, wo der Schulsozialarbeiter \n\nvielleicht der Kummerkasten ist. Aber der Schulsozialar-\n\nbeiter ist eben weit mehr als nur Kummerkasten. Er ist \n\nBr\u00fcckenbauer, er ist Verbindungsperson zum Elternhaus, \n\nzur Schule, zum Schulleiter, zu den Schullehrern, und er \n\nist letztlich der Ansprechpartner f\u00fcr unsere Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler. \n\nIch habe vor Jahren die Erfahrung gemacht, dass die \n\nSchulleiter beim Thema Schulsozialarbeit eher zur\u00fcckhal-\n\ntend waren. Wenn ich heute mit den Schulleitern \u00fcber das \n\nThema Schulsozialarbeit spreche, dann ist dort Offenheit \n\nzu sp\u00fcren. Ein Schulleiter hat jetzt sogar am Rande \n\ngesagt: Unser Schulsozialarbeiter ist ein Segen f\u00fcr unsere \n\nSchule. \n\nDass Schule aber mehr als der Lernort ist, dass Schule \n\nauch Lebensort sein soll, das braucht nat\u00fcrlich viele \n\nMitstreiter. Wir haben uns als Ziel gesetzt, die Schulabb-\n\nrecherquote zu senken. Das kann man sicherlich nach \n\neinem Jahr noch nicht messen. Ich erwarte und erhoffe \n\nmir aber von der externen Evaluation dazu weitere wich-\n\ntige Hinweise. \n\nWir m\u00fcssen das Thema Schulsozialarbeit weiter versteti-\n\ngen. Das ist wichtig. Das braucht das Landesprogramm. \n\nDas braucht Schulsozialarbeit. Das ist letztlich die Vo-\n\nraussetzung, um wirklich von einem langfristigen Erfolg \n\nsprechen zu k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte noch drei Zahlen anf\u00fchren. Wir haben vor \n\nInkrafttreten des Landesprogramms an 360 Schulstandor-\n\nten Schulsozialarbeiter mit 305 VZ\u00c4 gehabt. Wir haben \n\nheute 418 Schulstandorte mit 363 Vollzeit\u00e4quivalenten. \n\nDas sind immerhin 58 Schulstandorte mehr. Wenn das \n\nProgramm voll zum Tragen kommt, rechnen wir mit fast \n\n700 Schulen, an denen Schulsozialarbeiter vor Ort ihrer \n\nArbeit nachgehen k\u00f6nnen. \n\nVom Abg. Zschocke wurde die Frage in den Raum ge-\n\nstellt, wie es eigentlich weitergeht. Wir wissen, dass \n\nheute, am 31. Mai, die Antragsfrist f\u00fcr das F\u00f6rderpro-\n\ngramm des kommenden Schuljahres f\u00fcr August bis \n\nDezember 2018 endet. Wir sind intensiv mit den Land-\n\nkreisen und den kreisfreien St\u00e4dten im Gespr\u00e4ch. Wir \n\nwerden unsere Kommunen nicht im Regen stehen lassen, \n\nwenn es nicht gelingt, an jeder \u00f6ffentlichen Oberschule \n\neinen Schulsozialarbeiter mit 1,0 VZ\u00c4 fest zu verankern, \n\nwenn sie nachweisen, dass sie bem\u00fcht waren, dieser \n\nVorgabe des Landtags zu gen\u00fcgen. Dazu sind wir im \n\nGespr\u00e4ch. Das Versprechen kann ich an dieser Stelle \n\nabgeben. \n\nWir wollen diesbez\u00fcglich zu einer Verstetigung kommen. \n\nIch glaube, wir sind uns alle einig, dass Schulsozialarbei-\n\nter nur gut arbeiten k\u00f6nnen, wenn auch sie Verl\u00e4sslichkeit \n\nin ihrem Arbeitsvertrag wiederfinden. Dazu ist die F\u00f6rder-\n\nrichtlinie aufgestellt. Entsprechend dem Haushalt wollen \n\nwir dort im Minimum diesen Zweijahreszeitraum zugrun-\n\nde legen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6827 \n\nAb dem Jahr 2019 sollen 30,5 Millionen Euro in den \n\nBereich der Schulsozialarbeit investiert werden. Wir \n\nhaben gestern in diesem Hohen Haus von Investitionen in \n\nunsere Krankenhauslandschaft gesprochen, von wichtigen \n\nInvestitionen in die einzelnen Krankenh\u00e4user. Wenn wir \n\nheute hier von 30 Millionen Euro sprechen, dann investie-\n\nren wir in die K\u00f6pfe unserer jungen Menschen, weil das \n\nletztlich unsere Zukunft ist. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle unterstreichen, dass wir hier \n\ngemeinsam unterwegs sind, gemeinsam mit unseren \n\nKommunen, mit den Landkreisen, den kreisfreien St\u00e4d-\n\nten, den Tr\u00e4gern der freien Jugendhilfe. Wir wollen \n\ngemeinsam alles daf\u00fcr tun, dass Schulsozialarbeit fest \n\nverankert wird, dass unsere Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler gut \n\naufwachsen k\u00f6nnen, dass sie in den Schulen die Voraus-\n\nsetzungen f\u00fcr einen guten Start in ihr Leben erhalten. \n\nBei diesem Thema sollten wir uns nat\u00fcrlich mit Kritik \n\nauseinandersetzen, aber wir sollten uns nichts kaputtreden \n\nlassen. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass wir beim Thema \n\nSchulsozialarbeit auf dem richtigen Weg sind, dass wir \n\ndabei erfolgreich sind und stolz darauf sein k\u00f6nnen, \n\n30 Millionen Euro f\u00fcr Schulsozialarbeit an unseren \n\nSchulen zu investieren. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich den Abgeordneten des S\u00e4ch-\n\nsischen Landtags f\u00fcr ihre Entscheidung Danke sagen. Ich \n\nm\u00f6chte aber auch dem Kultusministerium Danke sagen, \n\nweil es hier einen ganz engen Schulterschluss beim \n\nThema Schulsozialarbeit gibt. Ich sage auch ein herzli-\n\nches Dankesch\u00f6n den Jugend\u00e4mtern vor Ort, aber auch \n\nder Bewilligungsbeh\u00f6rde des KSV. Da war in der letzten \n\nZeit durchaus das eine oder andere an intensiver Diskus-\n\nsion notwendig. Gestatten Sie mir, an dieser Stelle auch \n\nmeinen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern zu danken, \n\nweil das auch f\u00fcr sie in den letzten Monaten eine Heraus-\n\nforderung war. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und \n\nder SPD \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nEin gro\u00dfer Dank gilt aber ganz besonders unseren \n\nSchulsozialarbeiterinnen und Schulsozialarbeitern vor Ort \n\nf\u00fcr die hervorragende Arbeit, die sie leisten. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten gerade Frau \n\nStaatsministerin Klepsch. \n\nIch sehe jetzt keinen weiteren Redebedarf. Wir sind am \n\nEnde der ersten Aktuellen Debatte angekommen. Sie ist \n\ndamit abgeschlossen. \n\nWir kommen nun zu \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nAsylmissbrauch in Sachsen \u2013 Die CDU-Politik \n\nist nicht die L\u00f6sung, sondern das Problem \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nZun\u00e4chst hat als Antragstellerin die Fraktion der AfD das \n\nWort. Das Wort ergreift Herr Kollege Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Was hat ein alter \n\nMann mit versch\u00fctteter Milch zu tun? \u2013 Ich werde es \n\nIhnen erkl\u00e4ren. \n\nEs gibt einen alten Mann. Der wohnt in einer mittelgro\u00dfen \n\ns\u00e4chsischen Stadt. Er wohnt an einem sch\u00f6nen Platz mit \n\nsch\u00f6nem Rasen, mit sch\u00f6nen Blumen, die die Stadtver-\n\nwaltung m\u00fchevoll einpflanzen lassen hat. Er mag es auch, \n\nwenn Leben auf dieser Wiese ist. Er mag es aber nicht, \n\nwenn dort gegrillt wird, und er mag es nicht, wenn Men-\n\nschen mit Fahrr\u00e4dern durch die frisch gepflanzten Blu-\n\nmenrabatten fahren. Aber so hat er es eines Tages erlebt, \n\nund er fasste sich ein Herz und sprach diesen Jungen, \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Asylanten?) \n\noffensichtlich Asylbewerber \u2013 ja, richtig, Frau Nagel! \u2013 \n\nan. Die Antwort, die er erhielt, war nicht reum\u00fctig, \n\nsondern es war eine Beleidigung ihm gegen\u00fcber, und er \n\nfasste sie als starke Bedrohung auf. Er zog sich zur\u00fcck \n\nund sagte: \u201eNa ja, bevor ich als alter Mann ein paar auf \n\ndie Fresse kriege,\u201c \u2013 so hat er es gesagt, ich zitiere ihn \u2013, \n\n\u201egehe ich lieber zur\u00fcck\u201c. Er fasste sich ein zweites Mal \n\nein Herz, als er seinen Ministerpr\u00e4sidenten in der Stadt \n\ntraf, und erz\u00e4hlte ihm diese Geschichte. Der Herr Minis-\n\nterpr\u00e4sident Kretschmer klopfte ihm jovial auf die Schul-\n\nter und sagte: Mensch, wir brauchen noch mehr mutige \n\nM\u00e4nner wie Sie; und im \u00dcbrigen sollten das Ordnungs-\n\namt und die Polizei ja st\u00e4rker auf die Gr\u00fcnanlagen achten. \n\nAha! Ja, das ist die L\u00f6sung, die sich die CDU in Sachsen \n\nvorstellt, und deshalb m\u00fcssen wir auch bei so einem \n\nMinisterpr\u00e4sidenten dar\u00fcber sprechen, wie der Stand in \n\nSachsen in Fragen der Asylpolitik ist. Insbesondere wenn \n\nman auf die Ursache dieser Entwicklung hinweist, n\u00e4m-\n\nlich auf die Fl\u00fcchtlingskrise, wird das vom selben Minis-\n\nterpr\u00e4sidenten mit den Worten abgeb\u00fcgelt, das sei ja alles \n\nvergossene Milch. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nWer hat denn die Milch vergossen?) \n\nIn den Jahren 2013 bis 2015 war die Balkanroute offen. \n\nViele Leute kamen vom Balkan, und es waren Tausende, \n\ndie hier Asyl beantragten. Die Grenzen waren offen. Sie \n\nwurden nicht gesch\u00fctzt. Wir haben es hier mehrfach \n\ngefordert und es wurde immer abgeb\u00fcgelt: Nein, man \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6828 \n\nk\u00f6nne es nicht tun, man wolle es nicht tun und wolle sich \n\nauch nicht an die Bundesregierung wenden. \n\nHeute ist es immer noch wie in den vergangenen Jahren:  \n\nDie Grenzen sind immer noch offen. Sie sind immer noch \n\nnicht gesch\u00fctzt, und wieder sammeln sich Tausende \n\nMenschen auf dem Balkan. Das Ganze hat seitdem kein \n\nEnde mehr genommen, auch wenn man versucht, die \n\nThematik irgendwie wegzumoderieren. Jeden Monat \n\nkommen 12 000 Menschen nach Deutschland und stellen \n\nhier Asylantr\u00e4ge. Schaut man sich an, was das f\u00fcr Men-\n\nschen sind, so sind es zum allergr\u00f6\u00dften Teil junge M\u00e4nner \n\nim wehrf\u00e4higen Alter. Das entspricht der Personalst\u00e4rke \n\nvon monatlich sechs Bataillonen, die nach Deutschland \n\nkommen. Und wie lange dauert es, bis wir in Sachsen \n\n1 000 Polizisten ausgebildet haben? Das sind sechs Jahre. \n\nMeine Damen und Herren, wir m\u00fcssen hier einfach ein \n\nZeichen setzen. Schlie\u00dfen Sie die Grenzen. \u00c4u\u00dfern Sie \n\nsich klar in Richtung derer, die sich jetzt auf dem Balkan \n\nzusammensammeln, und in Richtung Afrika, dass in \n\nDeutschland kein Platz ist. \n\nDieses Unterlassen hat Folgen f\u00fcr unser Land. Das Land \n\nist gespalten, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sie spalten es!) \n\nund es ist unsicherer geworden. Wir haben mehr Waffen-\n\nanmeldungen \u00fcber unsere Waffenbeh\u00f6rden. Das ist ein \n\nZeichen des Misstrauens gegen\u00fcber dem Staat und der \n\nPolizei. \n\nEin anderes Beispiel aus dem Landkreis Leipzig: Hier \n\nstellte ebenfalls ein alter Mann fest, dass ein schwarzer \n\nMann sein Fahrrad massiv in den Fahrradst\u00e4nder gerammt \n\nhatte, sodass andere besch\u00e4digt wurden. Er sprach ihn an, \n\nob er das nicht etwas vorsichtiger machen k\u00f6nne. Zur \n\nAntwort erhielt er: \u201eWillst du Messer an Kopf?\u201c Als er \n\ndann die Polizei anrief, h\u00f6rte er: Kommen Sie doch vorbei \n\nund erstatten Sie Anzeige. \u2013 Dann brauchen Sie sich nicht \n\nzu wundern, wenn die Menschen das Vertrauen in den \n\nRechtsstaat verlieren. Im \u00dcbrigen: Er hat keine Anzeige \n\nerstattet, weil die Polizeiwache viel zu weit weg war und \n\ner die T\u00e4ter nat\u00fcrlich nicht namentlich kannte. \n\nAuch die Polizei selbst wird angegriffen von Fl\u00fcchtlingen \n\nin Dresden, die sie anrempeln \u2013 erst j\u00fcngst geschehen \u2013 \n\nund Respekt einfordern, weil man ja Fl\u00fcchtling sei. Auch \n\nhaben sich 50 Mann in einer Erstaufnahmeeinrichtung in \n\nder Hamburger Stra\u00dfe zusammengerottet und nicht nur \n\neinmal Wachleute und Polizisten \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen, Herr Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: \u2013 angegriffen. Das ist nur ein \n\nTeil der ganzen Situation, die wir haben. \u2013 Mehr dazu in \n\nder zweiten Rederunde. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Wippel, \n\nAfD-Fraktion. Er hat die zweite Aktuelle Debatte er\u00f6ff-\n\nnet. Es geht weiter mit CDU, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, \n\nFrau Dr. Petry und der Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nBitte, Herr Kollege Hartmann; Sie sprechen f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \u201eAsyl-\n\nmissbrauch in Sachsen \u2013 Die CDU-Politik ist nicht die \n\nL\u00f6sung, sondern das Problem\u201c \u2013 ich habe herumspeku-\n\nliert, was dazu von der AfD kommt. Ich hatte gedacht, \n\ndass man sich vielleicht auf das vermeintliche Thema \n\nAsylmissbrauch bezieht. Dazu hat man ja schlie\u00dflich auch \n\neine Anfrage gestellt, deren Zahlen man im eigenen \n\nMagazin etwas munter interpretiert hat. Dann habe ich \n\ngedacht: Vielleicht geht es um die Diskussion um das \n\nBAMF. \u2013 Na ja, gut, dann geht es heute also um den \n\nSchutz der Gr\u00fcnanlagen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nEs geht um versch\u00fcttete Milch!) \n\nHerr Wippel, \n\n(Heiterkeit und Beifall bei \n\nder CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nich sage es einmal so: Mindestens 100 Divisionen w\u00e4ren \n\ndann, statistisch gesehen, die Antwort, wie hoch der \n\nwehrf\u00e4hige M\u00e4nneranteil in Deutschland bei der Annah-\n\nme einer Infanteriedivision von 12 000 Mann w\u00e4re. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Genau!) \n\nInsoweit ist es noch eine Weile hin mit den Bataillonen \u2013 \n\num einmal Ihr Angstszenario zu beruhigen. \n\nZu der Kernfrage \u2013 damit wollen wir uns einmal der \n\nErnsthaftigkeit des Themas widmen, auch wenn der Inhalt \n\nnicht das verspricht, was die Debatte vielleicht hergeben \n\nsoll \u2013, dass der Ministerpr\u00e4sident die Menschen vor Ort \n\nauf Probleme anspricht, muss ich sagen: Wer offenen \n\nAuges durch Dresden geht, kann die Missst\u00e4nde auch mit \n\ndeutschen Jugendlichen erleben, die mit dem Fahrrad \n\ndurch Gr\u00fcnanlagen fahren. \n\n(Zuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nIch erlebe derzeit h\u00e4ufiger alte Menschen \u2013 es sind \n\ndeutsche Staatsb\u00fcrger \u2013, die die Sinnhaftigkeit einer roten \n\nAmpel nur schwerlich f\u00fcr sich definieren k\u00f6nnen. Inso-\n\nweit, meine sehr geehrten Damen und Herren, sind \n\nRegelverst\u00f6\u00dfe sicher etwas, das man nicht akzeptieren \n\nkann und mit dem man sich auseinandersetzen muss. Aber \n\nes ist schon eine steile Feder, wie Sie hier versuchen, \n\njedes Thema an eine Asyldiskussion anzukleben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDamit wir uns nicht falsch verstehen \u2013 und auch die \n\nS\u00e4chsische Union hat sich dazu deutlich positioniert \u2013: \n\nIch habe mehr als einmal in diesem Hohen Hause zum \n\nAusdruck gebracht, dass wir die unkontrollierte Zuwande-\n\nrung der Jahre 2015 und 2016, die nicht vorbereitete \n\nSituation, auch f\u00fcr unsere Gemeinden und Kommunen, \n\nals Fehler sehen. Wir waren nicht darauf vorbereitet, eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6829 \n\nMillion Menschen aufzunehmen, zu versorgen, unterzu-\n\nbringen und zu steuern. Wir kritisieren auch, dass damit \n\nmangelnde Identit\u00e4tsfeststellungen und viele andere \n\nProblemstellungen verbunden waren. \n\nGleichzeitig ist der Begriff des Ministerpr\u00e4sidenten zum \n\nThema vergossene Milch \u2013 \u2013 Ich war \u00fcbrigens auch auf \n\ndieser Veranstaltung, und man kann es so interpretieren \n\nwie Sie. Es war aber eher die Ansage, dass wir jetzt nach \n\nvorn blicken und sehen m\u00fcssen, wie wir das Problem \n\nl\u00f6sen. Sehen Sie, meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nvon der AfD, das ist eben Ihr Problem: Sie sind dabei, \n\npermanent dar\u00fcber zu reden, was seit 2015/2016 passiert \n\nist. Sie versuchen, jedes Thema daran zu h\u00e4ngen. Sie \n\nschauen nicht nach vorn. Wo sind denn Ihre Antworten \n\nauf die Frage, wie wir damit umgehen \u2013 au\u00dfer der tristen \n\nKleinigkeit, zu sagen: Schlie\u00dft die Grenzen! Macht zu! \n\nLasst keinen herein? Und das in einem Industrieland, das \n\nauf dem Markt die Nummer 2 der Exportnationen ist, auf \n\neinem globalisierten Markt in einem Europa, in dem auch \n\nwir von den Transferprozessen abh\u00e4ngig sind! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nDamit wir uns auch dabei nicht falsch verstehen: Auch \n\nwir fordern und erwarten eine konsequente Asylpolitik. \n\nDabei sind wir wahrlich nicht mit allem einverstanden, \n\nwas aus Berlin kommt, und wir sind wahrlich nicht bei \n\nallem, was aus dem Kanzleramt kommt, zufrieden, wenn \n\nwir aktuell auf die Entwicklung im Bundesamt f\u00fcr Fl\u00fccht-\n\nlinge und Migration schauen. Wir werden mit unserer \n\nSicht aus Sachsen sowohl als Partei als auch als Fraktion \n\nnicht m\u00fcde, darauf hinzuweisen und im Rahmen eines \n\nrechtsstaatlichen Verfahrens \u00fcber L\u00f6sungen zu diskutie-\n\nren. Das schlie\u00dft die Fragestellung ein, soweit es m\u00f6glich \n\nist, auch Grenzabschnitte zu sichern, zu schlie\u00dfen, kon-\n\ntrollierte Zuwanderung zu organisieren und die \u00dcberpr\u00fc-\n\nfung von BAMF-Bescheiden vorzunehmen. \n\nWas wir nicht mitmachen, ist eine pauschalisierte Angst-\n\nmacherei mit einer Darstellung, dass in den Beh\u00f6rden nur \n\nnoch Vollpfosten und Idioten arbeiten, die das alles nicht \n\nmehr im Griff haben, und dass in diesem Land alles nur \n\nnoch von Asylsuchenden \u00fcberrollt wird. Nehmen Sie, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren, die Lebenswirk-\n\nlichkeit endlich zur Kenntnis. \n\nFerner lade ich Sie ein, in der zweiten Runde auch mal \n\nzum Antrag zu reden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege  \n\nHartmann von der CDU-Fraktion. Wir machen weiter mit \n\nder Fraktion DIE LINKE. Frau Nagel, bitte, Sie haben das \n\nWort. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auch ich bin \n\netwas ratlos dar\u00fcber und frage mich, was uns die Debatte \n\nhier bringen soll. Wenn wir \u00fcber Gr\u00fcnanlagen sprechen \n\nwollen, habe auch ich eine Geschichte auf Lager. \n\n(Zuruf des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\nAls in den Sechziger-/Siebzigerjahren in einer westdeut-\n\nschen Kleinstadt Gastarbeiter zu Gange waren, haben \n\ndiese \u2013 weil dies vielleicht in ihren Herkunftsl\u00e4ndern \n\n\u00fcblich war \u2013 die Gr\u00fcnanlagen und Wiesen genutzt, um \n\nsich zu treffen, in der Sonne zu sitzen oder um einfach in \n\nihren Arbeitspausen miteinander in Kommunikation zu \n\nkommen. In Deutschland ist die Nutzung von Gr\u00fcnanla-\n\ngen oft verboten. \n\nDie erste Generation der Gastarbeiter hat sich das noch \n\nverbieten lassen und die Gr\u00fcnanlagen gemieden. Aber die \n\nzweite Generation, die Kinder und Jugendlichen, hat sich \n\ndas nicht mehr verbieten lassen. Sie haben die Gr\u00fcnanla-\n\ngen genutzt. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das finden Sie gut?) \n\nWie ist die heutige Situation? Die Gr\u00fcnanlagen sind zur \n\nNutzung f\u00fcr alle freigegeben. Menschen aller Herkunft \n\nnutzen die Gr\u00fcnanlagen. So kann eine Geschichte auch \n\nsein, \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nwenn man einen positiven Blick hat auf eine sich wan-\n\ndelnde Gesellschaft, auf eine Einwanderungsgesellschaft \n\nDeutschland, auf eine Aufnahmegesellschaft, die sich auf \n\nBed\u00fcrfnisse einl\u00e4sst und vielleicht daran sogar Gefallen \n\nfindet, ihren Lebenswandel miteinander neu zu gestalten. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nIch dachte, Sie wollen hier die BAMF-Problematik \n\naufgreifen. Ich m\u00f6chte meine Ausf\u00fchrungen auf das Wort \n\n\u201eAsylmissbrauch\u201c fokussieren. Das Wort \u201eAsylmiss-\n\nbrauch\u201c, das den Debattentitel schm\u00fcckt, wurde von \n\nHerrn Wippel \u00fcberhaupt nicht unterlegt. \n\nIch m\u00f6chte mir den Begriff zu eigen machen und an ein \n\nhistorisches Datum erinnern, n\u00e4mlich an den \n\n26. Mai 1993. 25 Jahre und f\u00fcnf Tage ist es her, dass die \n\nGro\u00dfe Koalition im Bundestag mit CDU, SPD und FDP \n\ndas Grundrecht auf Asyl faktisch abgeschafft und den \n\nArtikel 16 Grundgesetz geschliffen hat. \n\nDas ist damals in einer gesellschaftlichen Stimmung \n\npassiert, die auch in Sachsen im Vorfeld schon pr\u00e4sent \n\nwar: Als Stichworte nenne ich Hoyerswerda und Rostock-\n\nLichtenhagen. Das ist vor allem im Schlepptau dieses \n\nWortes \u201eAsylmissbrauch\u201c passiert, das von der Politik lax \n\nim Munde gef\u00fchrt und Schutzsuchenden entgegengehal-\n\nten wurde. Mit diesem Wort wurde geistige Brandstiftung \n\nbetrieben, und das versuchen Sie heute wieder. \n\nIch m\u00f6chte ein paar Zahlen nennen, auch um Ihre Be-\n\nhauptung vom Asylmissbrauch etwas auszuhebeln. Sie \n\nhaben bestimmt der Berichterstattung im Schlepptau des \n\nBAMF-Skandals in Bremen entnommen, dass es einen \n\nganz anderen Skandal im Bundesamt f\u00fcr Migration und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6830 \n\nFl\u00fcchtlinge gibt. Aufgrund der schlechten Ausstattung des \n\nBundesamtes sind tats\u00e4chlich Fehler, sind systematische \n\nM\u00e4ngel in der Arbeit des Bundesamtes zu erkennen, die \n\naber zulasten von Gefl\u00fcchteten, von Schutzsuchenden \n\ngehen. \n\nAuf eine Anfrage der Linksfraktion im Bundestag ist \n\nzutage getreten, dass im Jahre 2017 die Klagequote gegen \n\nnegative BAMF-Bescheide so hoch wie noch nie war. \n\n93 % aller negativen Asylbescheide sind vor Gericht \n\nangefochten worden, und das zu Recht. Das erfolgte mit \n\neinem Ergebnis, das sich sehen lassen kann. \u00dcber 40 % \n\nder angefochtenen Asylbescheide mussten von Gerichten \n\nkorrigiert werden. Es ist also so: Wir leben in einer \n\nSituation, in der fast die H\u00e4lfte der Gefl\u00fcchteten eine \n\nAblehnung von einer Bundesbeh\u00f6rde bekommt, die dann \n\nRichter korrigieren m\u00fcssen. Das ist der eigentliche Skan-\n\ndal, von dem wir reden. Und daf\u00fcr br\u00e4uchten wir wahr-\n\nscheinlich einen Untersuchungsausschuss, daf\u00fcr br\u00e4uch-\n\nten wir sozusagen eine Bereinigung der Arbeit dieser \n\nBundesbeh\u00f6rde. Es kann nicht sein, dass wir in einem \n\nLand leben, in dem Richter die Arbeit einer Bundesbe-\n\nh\u00f6rde korrigieren und Gefl\u00fcchtete ihr Recht erst vor \n\nGerichten einklagen m\u00fcssen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster ergreift f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion Herr Kollege Pallas das Wort. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Mir geht es \u00e4hnlich wie den \n\nbeiden Rednerinnen und dem Redner vor mir. Auch ich \n\nkann mit dem Debattentitel nichts so richtig anfangen und \n\nnoch weniger nach der Rede des Kollegen Wippel. \n\nWir haben erst gestern eine Debatte zum Zuwanderungs- \n\nund Integrationskonzept in Sachsen \u00fcber einen \u2013 zumin-\n\ndest inhaltlichen \u2013 Beitrag eines Fraktionskollegen von \n\nIhnen gef\u00fchrt. \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Einen guten Beitrag!) \n\nIch kann mir nicht vorstellen, welchen Erkenntnisgewinn \n\nwir aus der heutigen Debatte ziehen k\u00f6nnten. Ich glaube, \n\nes geht den allermeisten hier im Saal so. \n\nIm Gegenteil: Ich nehme es eher als eine parteipolitisch \n\nmotivierte Debatte wahr, mit der Sie Stimmung machen \n\nwollen gegen andere demokratische Parteien. Aber diese \n\nArt der politischen Selbstbefriedigung \u2013 es tut mir leid \u2013 \n\nist wohl eher etwas f\u00fcr Ihre Parteig\u00e4nger und weniger f\u00fcr \n\ndieses Hohe Haus. \n\nImmer wieder haben Sie nur ein Thema: Fl\u00fcchtlinge, \n\nFlucht, Asyl und Zuwanderung. Sie versuchen es immer \n\nwieder zu skandalisieren, aber Sie sind nicht bereit, das \n\nThema in eine Gesamtentwicklung einzuordnen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Sie  \n\nversuchen es flach zu halten! \u2013  \n\nZuruf von der AfD: \n\nEs ist auch ein Skandal!) \n\nIrgendwann nutzt es sich ab, Herr Wippel! \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das ist Ihre Hoffnung!) \n\nSie skandalisieren die wenigen Negativbeispiele auf dem \n\nR\u00fccken der Opfer von Straftaten. Das haben wir gestern \n\nerst live mitbekommen bei Ihrem Kollegen. Sie sagen \n\naber nichts dar\u00fcber, welche Ursachen dazu beitragen, dass \n\nin Massenunterk\u00fcnften Konflikte entstehen. Sie sagen \n\nnichts dar\u00fcber, dass nach wie vor in den s\u00e4chsischen \n\nKommunen rassistisch motivierte Angriffe auf anders \n\naussehende Menschen, egal welchen Status sie haben, \n\nstattfinden. Das machen Sie alles nicht. Sie skandalisieren \n\nnur, und zwar nur die Negativbeispiele durch Asylbewer-\n\nber und Fl\u00fcchtlinge. Und das ist \u2013 finde ich \u2013 an Sch\u00e4big-\n\nkeit nicht zu \u00fcberbieten. \n\n(Beifall bei der SPD und der \n\nAbg. Juliane Nagel, DIE LINKE) \n\nJa, Sie sind eine Partei, die Anstand und deutsche Werte \n\nimmer nach vorn hebt, aber bei dieser Beschreibung steht \n\ndas \u201eA\u201c in AfD wohl eher nicht f\u00fcr \u201eAnstand\u201c, Herr \n\nWippel. \n\nSie hatten Ihren gro\u00dfen Moment am 24. September 2017. \n\nDas ist unbestritten mit dem Wahlergebnis, das Sie bei der \n\nBundestagswahl auch hier in Sachsen hatten. Davon \n\nzehren Sie noch heute. Aber w\u00e4hrend Sie weiter daran \n\narbeiten, die Demokratie in Sachsen und in Deutschland \n\nzu schw\u00e4chen, \n\n(Lachen bei der AfD) \n\narbeiten andere demokratische Mitbewerber daran, die \n\nProbleme in diesem Land zu l\u00f6sen. Das ist der Unter-\n\nschied zwischen Ihnen und uns. \n\n(Zuruf von der AfD: Ja klar!) \n\nEs ist richtig: Wir haben es heute schon anders geh\u00f6rt von \n\nFrau Wilke. Aber tats\u00e4chlich ist diese Koalition dabei, \n\nProbleme zu l\u00f6sen in den Bereichen sichtbare Sicherheit, \n\nBildung, \u00d6PNV, Pflege und Kommunalfinanzen. Erst \n\ngestern haben wir den Gesetzentwurf beschlossen, der die \n\npauschalen Zahlungen an die s\u00e4chsischen Kommunen \n\nerm\u00f6glicht. Auch in anderen Bereichen haben wir erste \n\nErfolge vorzuweisen. \n\nUnd was macht die AfD? Jede Debatte nutzen Sie, um das \n\nThema Fl\u00fcchtlinge zu skandalisieren, und Sie tragen \n\nnichts zur Probleml\u00f6sung bei. \n\n(Sebastian Wippel, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege Pallas? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich gestatte eine Zwischenfrage. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Wippel. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6831 \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrter Herr Kollege Pallas, was haben Sie denn in \n\nder Vergangenheit getan, um die Interessen der Deutschen \n\ndurchzusetzen und daf\u00fcr zu sorgen, dass das, was in der \n\nVergangenheit passiert ist, sich in Zukunft auf keinen Fall \n\nmehr wiederholen kann und wir keine Masseneinwande-\n\nrungen mehr haben? \n\n(Zuruf der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich danke Ihnen f\u00fcr diese Frage, \n\ndie mir Gelegenheit gibt, darauf zu antworten und viel-\n\nleicht dem Ganzen eine Richtung zu geben. \n\nHerr Wippel, wir alle haben zur Kenntnis genommen, \n\ndass die Ereignisse im Jahr 2015 die Menschen in der \n\nVerwaltung, die Politiker und auch die Gesellschaft \n\n\u00fcberfordert haben. Das ist unbestritten, das ist offensicht-\n\nlich. Das haben wir in diesem Haus schon des \u00d6fteren \n\nthematisiert. \n\nSelbst DIE LINKE, \n\n(Zuruf von den LINKEN: Aber jetzt!) \n\naber auch alle anderen Fraktionen sind mit einer realisti-\n\nschen Problembeschreibung der Ereignisse hier aufgetre-\n\nten. Nat\u00fcrlich arbeiten alle an Wegen, damit sich so etwas \n\nnicht wiederholt. Es waren diese teilweise unkoordinier-\n\nten und chaotischen Zust\u00e4nde, die aus meiner Sicht zu \n\ngro\u00dfer Unsicherheit in der Bev\u00f6lkerung gef\u00fchrt haben. \n\nDaran arbeiten die Beh\u00f6rden, daran arbeitet die Politik im \n\nBund und im Land. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: \n\nEs geht um die Koordinierung!) \n\nErst gestern haben wir mit Ihrem Gesetzentwurf erste \n\nAnfl\u00fcge einer Polizeigesetzdebatte gehabt. Wir reden seit \n\ndrei Jahren \u00fcber Flucht und Asyl in diesem Hohen Haus. \n\nSie k\u00f6nnen gern die Plenarprotokolle zur Hand nehmen, \n\nund dann k\u00f6nnen wir uns hinterher dar\u00fcber unterhalten, \n\nwer was gemacht oder nicht gemacht hat. Aber ich kann \n\nnicht erkennen, dass Ihr Vorwurf auch nur ansatzweise \n\ngerechtfertigt w\u00e4re. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: \n\nReden bringt nichts, handeln!) \n\nWas macht die AfD? Das war die Frage. Sie nutzen \u2013 das \n\nhat man gerade wieder gemerkt \u2013 jede Debatte, um das \n\nThema Fl\u00fcchtlinge aufzugreifen. Ich pers\u00f6nlich denke, es \n\nnutzt sich tats\u00e4chlich inzwischen ab \u2013 nicht nur hier, \n\nsondern auch drau\u00dfen. Sie verschwenden damit nicht nur \n\ndie Zeit dieses Hohen Hauses \u2013 auch die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger merken das langsam. An Ihren hysterischen \n\nBeitr\u00e4gen merkt man auch, dass die AfD langsam nerv\u00f6s \n\nwird. \n\n(Oh-Rufe von der AfD) \n\nTrotzdem tragen Sie nichts zur Probleml\u00f6sung bei. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Warten \n\nwir die Wahlergebnisse ab!) \n\nEin Satz ist zentral bei der Bewertung Ihres Vorgehens: \n\nUnser Land Sachsen wird nicht besser durch die AfD, im \n\nGegenteil. Ich f\u00fcr meinen Teil und meine Fraktion halten \n\nes aus, wenn Sie so vorgehen. Wir f\u00fchren die Debatten \n\nmit Ihnen ohne Scheu, aber wir k\u00fcmmern uns eben als \n\nProbleml\u00f6serkoalition um die konkreten Probleme in \n\ndiesem Land, und nat\u00fcrlich werden wir das auch weiter \n\ntun. Wir werden gemeinsam mit den S\u00e4chsinnen und \n\nSachsen daran arbeiten, dieses Land besser zu machen. \n\nDiese Debatte tr\u00e4gt nicht dazu bei. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der Abg. Marion Junge, \n\nDIE LINKE und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nPallas, SPD-Fraktion. Jetzt spricht Herr Kollege G\u00fcnther \n\nf\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE: \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Auch wir haben \n\nuns als GR\u00dcNE gefragt, was Sie mit Ihrer Debatte eigent-\n\nlich bezwecken. Was Sie hier vorgetragen haben, hat doch \n\nnicht wirklich etwas erhellt. Wenn es tats\u00e4chlich die \n\nProbleme unseres Landes sind, dass Menschen in Konflikt \n\ngeraten, wenn sich ihre Fahrr\u00e4der ber\u00fchren oder wenn \n\nman sich an der Blumenrabatte begegnet \u2013 wenn das die \n\nZustandsbeschreibung ist, dann leben wir in einem sehr, \n\nsehr gl\u00fccklichen Land. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch empfinde mich wirklich als sehr wohlwollenden \n\nMenschen und versuche auch zu verstehen, warum andere \n\nMenschen Probleme haben; aber es f\u00e4llt mir einfach \n\nschwer nachvollziehen, wo Ihr Problem ist. \n\nDeshalb w\u00fcrde ich gern ein paar Fragen stellen. Die erste \n\nist: Glauben Sie wirklich, dass das, was Sie vortragen, das \n\nrichtige Thema ist, dass das etwas mit unseren Problemen \n\nhier im Land zu tun hat? Wir waren erst vor zwei Tagen \n\nbei der IHK und haben festgestellt: Wir haben in diesem \n\nLand ein demografisches Problem, wir haben Arbeitskr\u00e4f-\n\ntemangel. Wenn man den IHK-Bericht liest: Sieben von \n\nzehn Firmen sagen, dass das Hauptrisiko ihrer Zukunft \n\nFach- bzw. Arbeitskr\u00e4ftemangel ist. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Die kommen jetzt!) \n\nBringt diese Debatte irgendeinen Nutzen? Ist sie eine \n\nAntwort auf so eine Kernfrage? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nWir haben vorhin \u00fcber Schulsozialarbeiter gesprochen, \n\nwir reden \u00fcber Lehrermangel, \u00fcber Mangel beispielsweise \n\nbei Polizisten oder bei Kinderg\u00e4rtnerinnen. Ist diese \n\nDebatte eine Antwort auf diese Probleme? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6832 \n\nWir sind in Sachsen einmal mit viereinhalb Millionen \n\nEinwohnern gestartet und wissen, wir werden bis 2030 \n\nunter vier Millionen sein. Das sind Herausforderungen f\u00fcr \n\ndie Regionen, f\u00fcr die St\u00e4dte, die es betrifft. Ist es da unser \n\nProblem, dass wir hier Asylbewerber haben? Ich kann das \n\neinfach nicht nachvollziehen. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: \n\nSie haben nicht zugeh\u00f6rt!) \n\nWo kommen Ihre \u00c4ngste eigentlich her? Warum sind \n\ndiese Menschen verantwortlich f\u00fcr alle Sorgen und \n\nProbleme, die wir hier haben? \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD, tritt ans Mikrofon.) \n\nWir sind mehrere Millionen in diesem Land und die \n\naktuellen Zahlen zeigen, wie viele Asylbewerber wir \n\nhaben. Es sind etwas \u00fcber 23 000, und diejenigen, die \n\nausreisepflichtig sind \u2013 und auf die Sie vielleicht abzielen, \n\naber Sie haben noch nicht einmal etwas dazu gesagt \u2013, das \n\nsind ein paar Tausend. Kennen Sie diese Leute denn \n\n\u00fcberhaupt? Wissen Sie, dass jeder Einzelne Sie irgendwie \n\nbedroht und gef\u00e4hrlich f\u00fcr Sie ist? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ich kenne welche und ich \n\nwei\u00df, dass sie hier arbeiten und dass sie in ganz vielen \n\nkleinen Handwerksbetrieben wirklich L\u00fccken schlie\u00dfen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr G\u00fcnther? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ja, gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Herr \n\nG\u00fcnther, Sie hatten gerade auf die sinkenden Bev\u00f6lke-\n\nrungszahlen in Sachsen verwiesen und angedeutet, dass \n\ndie Zuwanderung der Migranten, die in den letzten Jahren \n\nstattgefunden hat, eventuell sinnvoll sein kann, um sie \n\nwieder aufzuf\u00fcllen. \n\n(Widerspruch bei den GR\u00dcNEN) \n\nHalten Sie das wirklich f\u00fcr einen vern\u00fcnftigen Weg, unser \n\nDemografieproblem zu kl\u00e4ren, nachdem das Bundeswirt-\n\nschaftsministerium uns eigentlich aufgezeigt hat, dass \n\n\u00fcber 60 % dieser Migranten auch mittelfristig keiner \n\nArbeit nachgehen k\u00f6nnen, weil die Qualifikation fehlt? \n\nHalten Sie das wirklich f\u00fcr einen richtigen Weg, unsere \n\nDemografieprobleme zu l\u00f6sen? \n\n(Zurufe der Abg. Luise Neuhaus-Wartenberg \n\nund Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE) \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Zum Ersten: Ich wei\u00df gar \n\nnicht, wo Sie das geh\u00f6rt haben, was Sie mir gerade \n\nunterstellt haben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Jala\u00df, achten Sie \n\nauf Ihre \u00c4u\u00dferungen, ich verwarne Sie! \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Das ist ja so ein Schema, \n\nimmer jemandem zu sagen, was er sagen w\u00fcrde, und sich \n\ndar\u00fcber zu erregen und dann noch irgendwie eine Antwort \n\ndarauf zu geben. Ich habe das gar nicht gesagt, sondern \n\nich habe die Frage gestellt: Wie stellen Sie sich eigentlich \n\nder Situation? Sie bekommen hier Platz f\u00fcr ein aktuelles \n\nDebattenthema \u2013 es ist das zweite am heutigen Tag; das \n\nist ja auch nicht irgendetwas, sondern das ist der S\u00e4chsi-\n\nsche Landtag. Hilft uns das irgendwie weiter bei unseren \n\nProblemen und ist dieses Thema Asylbewerber wirklich \n\nein so relevantes f\u00fcr diese Gesellschaft und f\u00fcr die anste-\n\nhenden Probleme? \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Ich wollte \n\neine Antwort und keine Frage!) \n\n\u2013 Ich frage mich das, und was Sie mir unterstellen, habe \n\nich so gar nicht gesagt. \n\nAber ich kann Ihnen sagen: Ich sehe Menschen, die \n\nhierherkommen, als Bereicherung an, und ich sehe es \n\ngrunds\u00e4tzlich so, wenn wir das globale Problem haben, \n\ndass uns die Menschen abhandenkommen, dass wir daf\u00fcr \n\nsorgen m\u00fcssen, dass wir Menschen hierherbekommen. \n\nDas k\u00f6nnte ein Teil der L\u00f6sung sein. \n\nIch frage mich, warum Sie immer solche Angst haben vor \n\ndiesen wenigen Menschen, die eigentlich wirklich da \n\nsind. Sie reden ja immer von Deutschland und National-\n\nbewusstsein. F\u00fchlen Sie sich denn so schwach, dass Sie \n\nglauben, wenn jetzt 8 000 ausreisepflichtige Asylbewer-\n\nber bei uns sind, dass Ihre komplette Kultur zusammen-\n\nbricht? Ich kann das nicht so richtig nachvollziehen. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, \n\nDIE LINKE: Leitkultur!) \n\nSind nicht ganz andere Themen wichtig, und wieso sollen \n\ndie Menschen so anders sein? Wenn Sie sich irgendwo auf \n\nder Welt bewegen \u2013 Sie reden ja immer von deutscher \n\nKultur \u2013, gehen Sie nach Kairo, nach Nairobi oder ir-\n\ngendwohin, stellen Sie sich auf die Stra\u00dfe, fahren Sie mit \n\ndem Taxi, telefonieren Sie mit Ihrem Smartphone \u2013 und \n\ndann versetzen Sie sich einmal ins Dresden des Jahres \n\n1450 zur\u00fcck, und dann fragen Sie sich, wo Sie sich besser \n\nzurechtfinden und wo Sie vielleicht gr\u00f6\u00dfere kulturelle \n\nUnterschiede bemerken. \n\nFragen Sie sich das mal. Ich will Ihnen darauf keine \n\nAntwort geben \u2013 auch weil Sie immer sagen, wir m\u00fcssen \n\nhier dichtmachen und das Land abschotten. Fragen Sie \n\nsich einmal, in welchen Zeiten und welche L\u00e4nder immer \n\nam besten prosperieren und kulturell aufbl\u00fchen: die, die \n\nsich immer besonders abschotten; die, die ihre Gesell-\n\nschaft spalten und sich streiten; oder die, die versuchen, \n\nm\u00f6glichst gemeinsam Themen anzugehen, und die sich \n\n\u00f6ffnen f\u00fcr die Welt? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nBeobachten Sie das einfach einmal, vielleicht gibt Ihnen \n\ndas Antworten auf Ihre Thesen! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6833 \n\nDer Deutsche Industrie- und Handwerkskammertag hat \n\ndieser Tage wieder gesagt: In dem wachsenden Nationa-\n\nlismus und Protektionismus weltweit sieht er die gr\u00f6\u00dften \n\nRisiken f\u00fcr die Zukunft der Wirtschaft. Das m\u00fcssen Sie \n\nsich einmal auf der Zunge zergehen lassen! \n\n(Sebastian Wippel, AfD: \n\nDas haben wir nicht gemeint!) \n\nDort stecken die Risiken. Sollten wir nicht lieber mit Mut \n\nund Zuversicht unsere Aufgaben, die wir in diesem Land \n\nhaben, angehen? N\u00fctzt uns da so ein Debattenbeitrag \n\netwas, dass sich Leute am Fahrrad und an der Gr\u00fcnanlage \n\nstreiten? Ich zumindest glaube nicht, dass das die Antwort \n\nauf diese Frage ist. \n\nSie haben ja in dem Debattenbeitrag die CDU benannt \n\nund ich frage mich auch, ob das ein Beitrag ist, wenn der \n\nMinisterpr\u00e4sident Ihnen in manchen Dingen hinterherl\u00e4uft \n\n\u2013 ich sage nur Ankerzentren. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Das ist \n\n\u00fcberhaupt nicht wahr! Dazu brauchen \n\nwir keine AfD, Das war schon vorher! \n\nWelchem Sch\u00fcler, wenn der Lehrer fehlt, welchem alten \n\nMenschen, dem der Pfleger fehlt, n\u00fctzt das etwas? Wer \n\nhat einen Vorteil? Und wer hat eher einen Nachteil \u2013 von \n\nBetroffenen, von Helfern, von Paten? Ich selbst bin \n\nUnterst\u00fctzer, Pate von Fl\u00fcchtlingen. F\u00fcr mich w\u00e4re es \n\nproblematisch, das weitermachen zu k\u00f6nnen. Wer hat \n\neinen Vorteil, aber wer hat alles Nachteile? Ist es dann ein \n\nBeitrag? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ja, nur noch den allerletz-\n\nten Satz: Kennen Sie Luther und seinen sch\u00f6nen Spruch \n\nvon dem verzagten Ges\u00e4\u00df und den Winden, die da raus-\n\nkommen? Ist das nicht etwas: dass wir mit Freude an die \n\nAufgaben gehen, statt immer alles schlechtzureden und \n\nuns unsere gute Zukunft kaputt zu machen? \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Meyer, ich \n\nkonnte die Zwischenfrage nicht mehr zulassen, aber ich \n\nverweise bei solchen Gelegenheiten immer wieder auf das \n\nInstrument der Kurzintervention. \n\nDas war Kollege G\u00fcnther von der Fraktion GR\u00dcNE. Jetzt \n\nspricht Frau Kollegin Dr. Petry. \n\nDr. Frauke Petry, fraktionslos: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! An \n\ndem Tag, an dem wir in diesem Hohen Hause einmal \n\nkeine parteipolitisch motivierte Debatte f\u00fchren, Herr \n\nPallas, k\u00f6nnen wir uns, glaube ich, gegenseitig einen \n\nBlumenstrau\u00df \u00fcberreichen. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Ihnen \n\nfehlt das Problembewusstsein!) \n\nInsofern war Ihre Bemerkung leider nicht zielf\u00fchrend; \n\ndenn es gibt keine anderen Debatten als solche in diesem \n\nHaus. Ginge es endlich um die B\u00fcrger, dann h\u00e4tten wir \n\neine ganze Menge erreicht. Dazu braucht es Parteien nur \n\nbedingt. \n\nAsylmissbrauch in Sachsen? Es w\u00e4re einfach ehrlich, \n\nwenn Sie zug\u00e4ben: Ja, wir haben ihn. \n\n(Unruhe bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Herr Pr\u00e4sident, darf ich ungest\u00f6rt reden, oder? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Fahren Sie fort, Frau \n\nDr. Petry. \n\nDr. Frauke Petry, fraktionslos: Danke. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie setzen sich durch. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\nDr. Frauke Petry, fraktionslos: Der Tag, an dem wir \n\n\u00fcber die Probleme, die B\u00fcrger bewegen, reden, w\u00e4re ein \n\nguter Tag. Dann w\u00e4re es einfach sinnvoll, zuzugeben: Es \n\nhat Asylmissbrauch in Sachsen gegeben. Es gibt ihn \n\nweiterhin. \n\nUnd danke, Herr Hartmann: Ja, es sind nicht nur Einzel-\n\nf\u00e4lle. Es ist nicht die Mehrheit; dar\u00fcber sind wir uns einig. \n\nAber auch gegen Einzelf\u00e4lle muss der Rechtsstaat konse-\n\nquent vorgehen. \n\nDeshalb w\u00e4re es sch\u00f6n, wenn wir nicht immer erst dann \n\nreden w\u00fcrden, wenn das Kind in den Brunnen gefallen ist, \n\nsondern wenn wir vorausschauend Politik betrieben. Dazu \n\nk\u00f6nnten die Ankerzentren dienen, die \u00fcbrigens Herr \n\nKupfer schon 2015 \u2013 unter anderem Namen \u2013 bef\u00fcrwortet \n\nhat, genauso wie wir damals. Dieser Vorschlag sollte \n\nangenommen werden. Wir sollten gemeinsam daran \n\narbeiten, dass Probleme gar nicht erst auftreten, sondern \n\nim Vorhinein vermieden werden. \n\nHerr G\u00fcnther, wenn Ihnen so sehr am Abbau des Fach-\n\nkr\u00e4ftemangels gelegen ist, dann sorgen Sie daf\u00fcr, dass in \n\nder Justiz Fachkr\u00e4fte freiwerden und nicht so viele Poli-\n\nzisten notwendig sind. \u00dcberlegen Sie auch, wie sinnvoll \n\nein F\u00f6rderprogramm f\u00fcr Lastenfahrr\u00e4der im Ministerium \n\nist. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind am Ende der \n\nersten Runde angekommen und er\u00f6ffnen die n\u00e4chste. F\u00fcr \n\ndie einbringende Fraktion ergreift erneut Herr Kollege \n\nWippel das Wort. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Werfen wir noch \n\neinmal einen Blick in die Schulen, insbesondere in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6834 \n\nSchwerpunktschulen, zum Beispiel in Dresden-Gorbitz. \n\nDort zeichnen die Schulsozialarbeiter ein furchtbares Bild \n\nvon den Folgen Ihrer Politik. Teilweise kommt es zu \n\nAngriffen auf Lehrer. Es gibt kaum Zugang zu den Eltern, \n\ninsbesondere, wenn sie aus dem muslimischen Bereich \n\nkommen. Es kommt zu Raufereien an den Schulen, zur \n\nVerweigerung von weiblich anmutenden F\u00e4chern und \u2013 \n\nnat\u00fcrlich \u2013 zur Verweigerung des Englisch-Unterrichts, \n\nweil das amerikanisch ist. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nSebastian Wippel, AfD: Gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Meyer, bitte. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMich w\u00fcrde interessieren, Herr Wippel, was \u201eweiblich \n\nanmutende F\u00e4cher\u201c sind. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Kollege, mit \n\nweiblich anmutenden F\u00e4chern sind zum Beispiel Kunst \n\nund Musik gemeint. \n\n(Lachen bei den LINKEN, der SPD und \n\nden GR\u00dcNEN \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\n\u2013 Ich freue mich, dass Sie lachen. Sie haben gerade eben \n\neine Debatte \u00fcber die Thematik Schulsozialarbeit gef\u00fchrt. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: \n\nDiese Debatte ist beendet!) \n\nDas, was ich gerade wiedergegeben habe, ist aus dem \n\nschriftlichen Bericht einer Schulsozialarbeiterin, in dem \n\nsie \u00fcber ihre Erfahrungen nach einem Jahr Schulsozialar-\n\nbeit in Dresden berichtet. Liebe LINKE, nehmen Sie zur \n\nKenntnis, dass Sie \u00fcber Ihre eigenen Schulsozialarbeiter \n\nin einer so frechen Art und Weise lachen, nur weil Sie \n\nglauben, sich hier kurzfristig \u00fcber die AfD lustig machen \n\nzu k\u00f6nnen. Eins zu null f\u00fcr uns! \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: \n\nEs ist ein anderes Thema!) \n\nWenn Sie es nicht glauben, zeige ich Ihnen nachher das \n\nZitat. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nJetzt aber weiter im Text: Unsere Kinder sollen in der \n\nSchule nat\u00fcrlich etwas lernen; denn sie sind unsere \n\nZukunft, und sie sind unsere Schw\u00e4chsten. Aber wenn der \n\nUnterricht kaum noch funktioniert, gerade in solchen \n\nSchulen, weil die Lehrer \u00fcberfordert sind und die Kinder \n\nwegen St\u00f6rungen im Unterricht nicht ordentlich lernen \n\nk\u00f6nnen, dann ist das f\u00fcr Sie und den Ministerpr\u00e4sidenten \n\nwahrscheinlich auch nur \u201eversch\u00fcttete Milch\u201c. Ich sage: \n\nDas ist eine versch\u00fcttete Zukunft, die versch\u00fcttete Zu-\n\nkunft unserer Kinder und unseres Landes. \n\nAber Sie ahnen, dass in Deutschland etwas schiefl\u00e4uft. \n\nDeswegen hat auch die Bundeskanzlerin nach einem \n\nAnschlag in Berlin, der von einem Menschen begangen \n\nwurde, der einem Glauben anh\u00e4ngt, der religi\u00f6s verbr\u00e4mt \n\nist und eigentlich eher eine Ideologie darstellt, gesagt: Wir \n\nstarten jetzt eine nationale Kraftanstrengung bei der \n\nAbschiebung, weil wir in Deutschland in der Vergangen-\n\nheit die Abschiebung, die zweite Seite der Medaille der \n\nEinwanderung, offensichtlich nicht so ernst genommen \n\nhaben. Dem haben Sie sich jetzt gestellt. \n\nIch beschreibe ganz kurz noch einmal die Aufgabe. In \n\nf\u00fcnf Jahren sind 1,64 Millionen Menschen nach Deutsch-\n\nland illegal eingereist. Das sind so viele wie nie zuvor in \n\nder Geschichte der Bundesrepublik Deutschland. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas stimmt \u00fcberhaupt nicht!) \n\n\u2013 Doch, das k\u00f6nnen Sie nachlesen. Die Zahlen habe ich \n\nvon PRO ASYL und aus der Antwort auf eine Anfrage der \n\nLinken aus dem Bundestag. Die Zahlen werden also \n\nstimmen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sie sind nicht \n\nillegal eingereist! Das stimmt einfach nicht!) \n\n750 000 Asylantr\u00e4ge sind abgelehnt worden. Von diesen \n\n750 000 ausreisepflichtigen Leuten sind gerade einmal \n\n85 000 abgeschoben worden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr gern. Ungef\u00e4hr noch \n\neinmal dasselbe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nG\u00fcnther. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Da Sie so statistikfest  \n\nsind, \u2013 \n\nSebastian Wippel, AfD: Ja. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: \u2013 k\u00f6nnen Sie mir sicherlich \n\nauch sagen, wie viele der Menschen, die ins Land ge-\n\nkommen sind, schon wieder weg sind, was es da f\u00fcr ein \n\nKommen und Gehen gibt, wie lange die durchschnittliche \n\nAufenthaltsdauer ist. Wissen Sie das auch alles? \n\nSebastian Wippel, AfD: Lieber Kollege, vielen Dank f\u00fcr \n\ndiese Frage. Diese Gedanken habe ich mir nat\u00fcrlich auch \n\ngemacht. Vielleicht sind ja alle gesetzestreu und gehen, \n\ndas hei\u00dft, sie verlassen unser Land. \n\nDazu gibt es nur mehr oder weniger gesch\u00e4tzte Zahlen, \n\nweil man nicht genau wei\u00df, wer geht. Auf Regierungsseite \n\ngeht man davon aus, dass ungef\u00e4hr genauso viele Leute \n\nfreiwillig das Land verlassen wie Leute, die abgeschoben \n\nworden sind. \n\nWir k\u00f6nnen das zusammenfassen und kommen darauf, \n\ndass vier von f\u00fcnf Ausreisepflichtigen Deutschland nicht \n\nverlassen. 80 % bleiben hier. Das ist die \u201enationale \n\nKraftanstrengung\u201c der Bundeskanzlerin, die ihre eigenen \n\nGesetze in der Vergangenheit offensichtlich nicht so ernst \n\ngenommen hat. So hat sie es ja selbst gesagt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6835 \n\nDie Zahl der Ausreisepflichtigen ist auch in Sachsen \n\nver\u00e4ndert worden, weil Sie sich auch in Sachsen \u201eange-\n\nstrengt\u201c haben. Das geht an die CDU; das ist ja eine \n\nLandesaufgabe. \u2013 Mit Ihrer Kraftanstrengung haben Sie \n\nes tats\u00e4chlich geschafft, dass die Zahl der Ausreisepflich-\n\ntigen ganz langsam auf 11 000 angestiegen ist, statt sich \n\nverringert zu haben. \n\nMeine Damen und Herren, das ist ein Versagen. Dieses \n\nVersagen kostet den deutschen Steuerzahler insgesamt \n\nMilliarden Euro. Aber wahrscheinlich sind diese Milliar-\n\nden Euro, weil sie nicht direkt aus Ihrer Tasche kommen, \n\nwieder nur \u201eversch\u00fcttete Milch\u201c. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: M\u00f6chten Sie erneut eine \n\nZwischenfrage von Herrn Kollegen G\u00fcnther beantworten? \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Er hat ja einen blauen Anzug an. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Den habe ich schon l\u00e4nger, \n\nund den werde ich auch l\u00e4nger tragen. \n\nSebastian Wippel, AfD: Er kann zwischendurch gewa-\n\nschen werden, oder? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Wunderbar. \u2013 Sie sprechen \n\nvon den vielen Milliarden, die ausgegeben wurden, so, \n\nalso ob diese Gelder verschwunden w\u00e4ren. Haben Sie \n\neine Vorstellung davon, wie viele Hauseigent\u00fcmer in \n\nDeutschland Miete davon bezahlt bekommen haben, in \n\nwelchen L\u00e4ndern eingekauft wurde, welche Jobs entstan-\n\nden sind? Es gibt andere, die sagen, ein tolleres Konjunk-\n\nturprogramm f\u00fcr die Fl\u00e4che h\u00e4tten wir nicht haben k\u00f6n-\n\nnen. \n\nIst also das Geld weg? Wissen Sie, was mit dem Geld \n\npassiert, was damit vielleicht ausgel\u00f6st worden ist? \n\nSebastian Wippel, AfD: Mit dem Geld ist es fast wie mit \n\nder Energie: Beides verschwindet nicht. Die Geldmenge \n\nsteigt sogar an; das nennt man Inflation. \n\nJetzt zu der Frage, ob das ein Konjunkturprogramm \n\ngewesen ist. Schauen wir uns an, wie sich die deutsche \n\nWirtschaft entwickelt hat: Die deutsche Wirtschaft hat \n\nsich insgesamt, wenn man den Zahlen glauben darf, in \n\nden vergangenen Jahren relativ positiv entwickelt. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Was? Wirklich? \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Aber nur, \n\nwenn man den Zahlen glauben darf!) \n\n\u2013 Ja, ja, die Zahl der Arbeitskr\u00e4fte ist gestiegen. Genau in \n\ndiese Phase kommt ein Konjunkturprogramm in H\u00f6he \n\nvon 21 Milliarden Euro hinein, das steuergeldfinanziert \n\nist. Das ist total sinnlos! Konjunkturprogramme lege ich \n\ndann auf, wenn ich eine wirtschaftliche Delle habe, nicht \n\naber, wenn ich wirtschaftlich in der Aufw\u00e4rtsbewegung \n\nbin. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\n\u2013 Doch, damit \u00fcberhitzen Sie das Ganze. \n\n\u00dcber die Nachhaltigkeit kann man trefflich streiten. Ich \n\nwei\u00df nicht, ob es nachhaltig ist, dass einzelne Hauseigen-\n\nt\u00fcmer total \u00fcberh\u00f6hte Mieten eingenommen haben. \n\n\u00dcbrigens haben sich in verschiedenen Bundesl\u00e4ndern \n\nauch einige Politiker der CDU und der SPD mit ihren \n\nprivaten H\u00e4usern daran k\u00f6stlich bereichert. \n\nVorhin wurde die Frage gestellt, was davon eigentlich in \n\ndie Wirtschaft gehe. Das sind doch keine Investitionen in \n\ndie Industrie. Das ist nichts Nachhaltiges. Sie haben f\u00fcr \n\nMillionen Euro hier in Dresden eine Erstaufnahmeeinrich-\n\ntung bauen lassen, die leer steht. Sie wurde noch nicht \n\neinmal genutzt, als k\u00fcrzlich die Evakuierung notwendig \n\nwar, nachdem man eine Bombe aus dem Zweiten Welt-\n\nkrieg gefunden hatte. Das sind Ihre \u201enachhaltigen\u201c Inves-\n\ntitionen. Diese werden dann f\u00fcr viel Geld wieder abge-\n\nr\u00e4umt. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Das ist gr\u00fcne Politik! \u2013 \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Da ist zum \n\nBeispiel ein Gerichtssaal drin!) \n\nSie haben es geh\u00f6rt: Dieses Konjunkturprogramm ist ein \n\nWitz. Es ist reiner Konsum, es sind keine Investitionen in \n\ndie Zukunft. \n\nAber Ihre Regierung ist ja flexibel, auch meinungsflexi-\n\nbel, und Sie versuchen auch etwas zu machen, gelegent-\n\nlich. Dann kann man auch einmal bei den \u201erechten \n\nDumpfbacken\u201c abschreiben. Das denke ich mir nicht aus, \n\ndas ist auch ein Zitat des Ministerpr\u00e4sidenten Kretschmer, \n\nals er noch nicht Ministerpr\u00e4sident war. Er hat die Idee \n\nder Ankerzentren \u00fcbernommen. Wir haben am 09.11.2015 \n\nhier im S\u00e4chsischen Landtag \u00fcber den Antrag geredet, \n\nDrucksache 6/3218. Damals hat der Kollege Hartmann \n\ngesagt, dies widerspreche der Zielsetzung der Staatsregie-\n\nrung. Und im Jahre 2016 haben wir noch einmal einen \n\n\u00e4hnlichen Antrag gestellt. Auch da haben Sie dagegen \n\nargumentiert. Und jetzt im Jahre 2018 lesen wir jeden Tag \n\nin der Zeitung: Ankerzentren ja, Ankerzentren nein, \n\nAnkerzentren vielleicht. \u2013 Also so viel zum Thema einer \n\nstringenten L\u00f6sungspolitik aufseiten der Koalition. \n\nAber, meine Damen und Herren, es gibt noch andere \n\nThemen, zum Beispiel die Anerkennung von Tunesien als \n\nsicheres Herkunftsland, ein nordafrikanischer Staat. \n\nDar\u00fcber haben wir auch im S\u00e4chsischen Landtag debat-\n\ntiert und Sie aufgefordert, sich daf\u00fcr auf Bundesebene \n\neinzusetzen. Das war die Drucksache 6/1065, die Sie \n\nabgelehnt haben. Was ist daraus geworden? Herr  \n\nHartmann hat damals gesagt: Verantwortliche Stellen \n\nk\u00fcmmern sich darum, machen Sie sich keine Sorgen, das \n\nwird schon alles. Das Ergebnis war, dass es nach drei \n\nJahren jetzt noch als offene Aufgabe im neuen Koaliti-\n\nonsvertrag der Bundesregierung steht. Das nenne ich \n\nprompte Umsetzung. \n\nNat\u00fcrlich schieben wir auch nicht alles auf Fl\u00fcchtlinge, \n\nsie sind auch nicht an allem schuld. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6836 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nSebastian Wippel, AfD: Ja, sie sind nicht schuld an den \n\noffenen Grenzen, sie sind nicht schuld an Polizisten- und \n\nLehrermangel, die Fl\u00fcchtlinge sind nicht schuld am \n\nGeburtenmangel, sind nicht schuld an der falschen Euro-\n\nRettungspolitik, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nSebastian Wippel, AfD: \u2013 sie sind auch nicht schuld an \n\nder Bevormundung durch Br\u00fcssel. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die zweite Rederunde \n\nist jetzt er\u00f6ffnet und als N\u00e4chstes spricht nach der ein-\n\nbringenden AfD-Fraktion f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr \n\nKollege Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich be-\n\nf\u00fcrchte, das ist ein Tiefpunkt der Parlamentsdebatten und \n\nes ist an Peinlichkeit kaum noch zu \u00fcberbieten. \n\n(Beifall der Abg. Geert Mackenroth und \n\nRobert Clemen, CDU, und bei den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Wippel, ich bef\u00fcrchte, dass die Entscheidung der \n\nLandeshauptstadt Dresden, die Menschen in einer klima-\n\ntisierten Messe unterzubringen, eine richtigere Entschei-\n\ndung war, als sie in den entsprechenden Unterk\u00fcnften der \n\nErstaufnahmeeinrichtung unterzubringen. Da waren die \n\nRahmenbedingungen in der Messe durchaus besser. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Fragen Sie \n\nmal die, die dort untergebracht waren!) \n\nSie hauen hier ein paar steile Thesen in den Raum, um \n\nden Eindruck zu vermitteln \u2026 \u2013 nun ja, nun ja. \n\nVielleicht liegt es auch daran, dass Sie so \u00fcberhaupt nicht \n\nbereit sind zu verstehen, wie Zusammenh\u00e4nge in diesem \n\nLand funktionieren. Das geht bei Ihrem Beispiel los, der \n\nFrage kommunaler Selbstverwaltung, der Zust\u00e4ndigkeit \n\nder Landeshauptstadt Dresden, Oberb\u00fcrgermeister Dirk \n\nHilbert, nicht CDU. Es ist gut und richtig, dass im Rah-\n\nmen der kommunalen Selbstverwaltung die Landeshaupt-\n\nstadt Dresden nicht dem Weisungs- und Entscheidungs-\n\nrecht der S\u00e4chsischen Staatsregierung unterliegt. \n\nDas sind die Adressaten der einen Richtung, Herr Wippel, \n\nvielleicht noch einmal an die Adressaten der anderen \n\nRichtung. Konzentrieren Sie sich bitte bei Ihren Ausf\u00fch-\n\nrungen auf die Zust\u00e4ndigkeiten des Freistaates Sachsen. \n\nDas hat etwas mit F\u00f6deralismus in diesem Land zu tun. \n\nWenn Sie beklagen wollen, was die Entscheidungskompe-\n\ntenzen betrifft, dann wenden Sie sich doch bitte an Ihre \n\nBundestagsfraktion. Da geh\u00f6ren die Debatten hin. Denn \n\ndie S\u00e4chsische Staatsregierung verantwortet das, was wir \n\nin Sachsen zu gestalten haben, und zwar den regierungs-\n\ntechnischen Teil. \n\n(Sebastian Wippel, AfD, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Hartmann, gestat-\n\nten Sie eine Zwischenfrage?  \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wippel, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrter Herr Kollege Hartmann, stimmen Sie mir \n\nzu, dass es dem Steuerzahler egal ist, wer am Ende das \n\nGeld ausgibt, ob es die Kommune oder das Land ist? \n\nVielleicht k\u00f6nnen Sie mir die Frage beantworten, ob die \n\nS\u00e4chsische Staatsregierung in Form der Landesdirektion \n\nder Landeshauptstadt Dresden diese Einrichtung angebo-\n\nten hat zu nutzen. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Wippel, vielen Dank \n\nf\u00fcr diese Frage, die mir jetzt Gelegenheit gibt zu antwor-\n\nten, wovon ich jetzt etwas reger Gebrauch machen werde. \n\nAls Erstes, Herr Wippel: Hinsichtlich der Unterbringung \n\nin der Erstaufnahmeeinrichtung sollten Sie sich die \n\nStruktur der Geb\u00e4ude vor Ort einmal anschauen, die sind \n\nauch nicht klimatisiert und dann die R\u00e4umlichkeiten in \n\nder Messe anschauen, um die Grundfrage zu beantworten, \n\nob es sinnvoller war, in dieser so schwierigen Situation \n\ndie Menschen in der Messe unterzubringen oder \u2013 weil \n\nSie es jetzt gerade mal brauchen k\u00f6nnten \u2013 in einer \n\nErstaufnahmeeinrichtung. Das ist eine grunds\u00e4tzliche \n\nFrage; eine weitere ist, wie die Abl\u00e4ufe sind, und da ist \n\ndie Landeshauptstadt Dresden in ihrer eigenen Zust\u00e4ndig-\n\nkeit in Kooperation mit dem Land gefragt. \n\nAls Zweites will ich Ihnen sagen, was mich an der gesam-\n\nten Debatte so richtig an\u00f6det und was wirklich am Thema \n\nvorbeigeht: Sie blenden v\u00f6llig aus, dass es hier im Grund-\n\nsatz um humanit\u00e4re Hilfe ging und nicht um ein Konjunk-\n\nturprogramm. Es ging darum, ein Problem zu l\u00f6sen, und \n\ndas hat etwas mit Menschlichkeit zu tun. Wir k\u00f6nnen das \n\nf\u00fcr den Teil unserer Partei auch aus einem christlichen \n\nWerteverst\u00e4ndnis heraus tun, andere haben andere Grund-\n\nlagen, aber es geht um Menschlichkeit und die Frage, \n\nMenschen in Not zu helfen. Sie haben manchmal eine \n\nWortwahl drauf, da sage ich: Chapeau! Da sage ich \n\nwirklich Chapeau! Nach Ihrer Rhetorik m\u00fcsste hier jeder \n\nzerlumpt, zerledert, schon ausgehungert ankommen, \n\ndamit er den Anspruch hat, ein Fl\u00fcchtling sein zu d\u00fcrfen. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: N\u00f6!) \n\nIch sage Ihnen ganz ehrlich, da geht es los. Die Kernfrage \n\nwar Menschlichkeit, Menschen in Not zu helfen. Dazu \n\nsage ich Ihnen jetzt noch etwas, auch in Richtung der \n\n\u00d6ffentlichkeit: Ich werde auch zuk\u00fcnftig bereit sein, \n\nMenschen in Not zu helfen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung \u2013 Sebastian Wippel, \n\nAfD, meldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6837 \n\nAber, und das ist die Abgrenzung \u2013 Herr Wippel, Sie \n\nm\u00fcssen sich gedulden, weil ich noch in der Beantwortung \n\nIhrer Frage bin \u2013, es unterscheidet sich von der Frage, \n\nwem ich helfe, von dem erwarte ich, dass er sich an \n\nunsere Regeln h\u00e4lt, dass er auch der Hilfe bedarf. Daf\u00fcr \n\nhaben wir Regeln und Bewertungsma\u00dfst\u00e4be, die dar\u00fcber \n\nentscheiden, ob er Hilfe bekommt oder nicht. Das unter-\n\nliegt keiner Beliebigkeit. Dann sind wir auch bei Ihrem \n\nAntrag mit dem Thema Asylmissbrauch. Ich w\u00fcrde ihn \n\neher als Leistungsmissbrauch verstehen, weil das nichts \n\nist, was dem Asylbewerber allein immanent ist, sondern \n\nein Gesamtph\u00e4nomen, mit dem wir uns auseinandersetzen \n\nm\u00fcssen. \n\nDer letzte Punkt, weil es um humanit\u00e4re Hilfe ging, sehr \n\ngeehrter Herr Wippel, betrifft die finanziellen Aufwen-\n\ndungen. Ja, in diesem Land ist es immer noch ein Unter-\n\nschied, ich bin nicht scharf darauf, aber vielleicht kom-\n\nmen Sie irgendwann einmal in eine verantwortliche \n\nPosition und erkennen, wie Regieren und Verantwortung \n\ntragen funktionieren, und sind in der Situation, dass es \n\neinen Unterschied macht, in einer kommunalen Verant-\n\nwortung respektive in einer Landesverantwortung \u00fcber \n\nRessourcen und Mittel zu entscheiden und diese auszuge-\n\nben. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt \n\nbei der Staatsregierung \u2013 Lars Rohwer, CDU, \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Hartmann, die \n\nFrage ist beantwortet? \n\nChristian Hartmann, CDU: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie noch eine \n\nweitere Zwischenfrage von Herrn Rohwer? \n\nChristian Hartmann, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Hartmann, k\u00f6nnen Sie mir \n\nzustimmen, dass es richtig gewesen ist, die Menschen in \n\nder N\u00e4he ihres Wohnortes unterzubringen \u2013 es war mein \n\nWahlkreis, insofern stelle ich die Frage \u2013, und dass es \n\nmenschlich mehr als vertretbar war, bei einem Alters-\n\ndurchschnitt von 60 Jahren der Evakuierten, die beim \n\nBombenfund in der Notunterkunft untergebracht worden \n\nsind, diese in klimatisierten R\u00e4umen unterzubringen und \n\nnicht in \u00fcberhitzten Containern? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: K\u00f6nnen Sie zustim-\n\nmen? \n\n(Sebastian Wippel, AfD, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Rohwer, dem kann ich \n\ngrunds\u00e4tzlich zustimmen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Hartmann, es gibt \n\nnoch eine weitere Wortmeldung von Herrn Abg. Wippel. \n\nM\u00f6chten Sie die auch noch zulassen? \u2013 \n\nChristian Hartmann, CDU: Bitte, Herr Pr\u00e4sident, die \n\nH\u00f6flichkeit entscheidet. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wippel, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrter Herr Kollege Hartmann, Sie sprachen von \n\nMenschlichkeit und humanit\u00e4rer Pflicht. Ich denke, dazu \n\nhaben wir uns hier allesamt schon eindeutig positioniert \n\nund auch wir \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Kommt jetzt die Frage? \n\nSebastian Wippel, AfD: Jetzt komme ich zur Frage. Ist \n\nIhnen bekannt, dass Menschen, die aus sicheren Drittstaa-\n\nten einreisen, in Deutschland keinen Anspruch auf Asyl \n\nhaben? Ist Ihnen auch bekannt, dass damals die ungari-\n\nsche Regierung den Menschen, die in Budapest am \n\nBahnhof gewesen sind, die Hilfe im Land angeboten hat, \n\naber die Menschen genau diese Hilfe, die sie brauchten \n\nund auf die Sie jetzt rekurrieren, bekommen, aber nicht \n\nangenommen haben, weil sie nach Deutschland wollten, \n\nweil sie hier vielleicht andere Ziele hatten? \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Wippel, ich habe zur \n\nKenntnis genommen, dass im Jahr 2015 eine gro\u00dfe \n\nFl\u00fcchtlingswelle nach Europa kam, \u00fcber Italien, den \n\nBalkan, \u00fcber Griechenland, verbunden mit erheblichen \n\nBelastungen, mit unterschiedlichen Motivlagen und \n\nunterschiedlichen Interessen und Entwicklungsstadien bis \n\nhin zu der Frage der Entscheidung der ungarischen \n\nRegierung, Grenzen auch zu schlie\u00dfen. \n\nEs ist m\u00fc\u00dfig, was Sie hier machen, wie ich es vorhin erst \n\nund in diesem Hohen Hause schon mehrfach gesagt habe: \n\nIch pers\u00f6nlich und meine Fraktion halten die Entschei-\n\ndung des Jahres 2015 hinsichtlich der unkontrollierten \n\nZuwanderung f\u00fcr falsch, n\u00e4mlich auch mit den Folgen, \n\ndass dieses Land \u00fcberhaupt nicht darauf vorbereitet war, \n\neine Million Menschen aufzunehmen, entsprechend \n\nunterzubringen, \u00e4rztlich zu versorgen. Es war eine Situa-\n\ntion, die uns verwaltungstechnisch, gesellschaftlich, \n\nstrukturell \u00fcberfordert hat. \n\nDas stellt aber den Grundsatz von Asyl- und Fl\u00fcchtlings-\n\nhilfe und die Frage, wie ich damit verantwortungsvoll \n\numgehe, \u00fcberhaupt nicht in Abrede. Dazu geh\u00f6rt auch, \n\ndass wir die vielen Fragestellungen, mit denen wir jetzt zu \n\ntun haben, auf- und nacharbeiten m\u00fcssen, was damals \n\nentschieden worden ist. Insoweit geh\u00f6rt dazu auch, Frau \n\nNagel, das glaube ich, dass wir \u00fcber Asyl- und Sozialleis-\n\ntungsmissbrauch reden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Hartmann, ist die \n\nFrage beantwortet? \n\nChristian Hartmann, CDU: Die Frage ist jetzt beant-\n\nwortet, weil ich mich in Richtung Frau Nagel gewendet \n\nhabe. \n\nJa, Herr G\u00fcnther, wir glauben auch, dass das Thema \n\nUmgang und Umsetzung von Asyl ein gesellschaftlich \n\nrelevantes Thema ist. Es ist eine Frage, die wir auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6838 \n\nkl\u00e4ren m\u00fcssen; es ist vielleicht nicht die allerzentralste, \n\naber in ihren Auswirkungen schon. \n\nJetzt bin ich bei der Frage: Was erwarten wir eigentlich \n\nvon Menschen, die hier sind, und wie halten sie es mit der \n\nRegeleinhaltung? Wie halten wir es selbst mit der Re-\n\ngeleinhaltung? Und wie gehe ich damit um? Dann ist es \u2013 \n\nbitte sch\u00f6n \u2013 angesichts der Polizeilichen Kriminalit\u00e4ts-\n\nstatistik nicht ertr\u00e4glich, das zu respektieren, was wir dort \n\nin bestimmten Kriminalit\u00e4tsbereichen durch eine kleine \n\nGruppe von ausl\u00e4ndischen Zuwanderern f\u00fcr eine Ent-\n\nwicklung haben, die im \u00dcbrigen damit die Gesamtfrage \n\neiner gesellschaftlichen Zuwanderungsgruppe diskreditie-\n\nren. \n\nWir haben es auch mit Leistungsmissbrauch zu tun. Das \n\nsind nicht alles Asylbewerber; sie kommen auch aus der \n\nEurop\u00e4ischen Union, sie kommen aus Drittstaaten \u2013 das \n\nsind auch Deutsche. Damit m\u00fcssen wir uns insgesamt \n\nbesch\u00e4ftigen. Wir hatten, glaube ich, auch eine relativ \n\ngro\u00dfe Welle mit Leistungsbetrug osteurop\u00e4ischer Banden-\n\nstrukturen. Damit muss man sich auseinandersetzen. \n\nEs ist auch gesellschaftlich relevant, dar\u00fcber zu reden, \n\nnach welchen Regeln und Normativen wir zusammenle-\n\nben wollen. Es gibt einige Werte, die die Grundlage f\u00fcr \n\ndieses Zusammenleben bilden. Man kann also nicht \n\nakzeptieren, dass man meint, in der individuellen Selbst-\n\nwahrnehmung die Regeln dieses Landes infrage zu \n\nstellen. Das sind Randbereiche, die aber mehr sind als die \n\nEinzelf\u00e4lle, mit denen wir uns auseinandersetzen und \n\nworauf wir klare Antworten geben m\u00fcssen. \n\nDazu geh\u00f6rt auch die Frage, wie wir mit den etwas \u00fcber \n\n10 000 Menschen, die dieses Land, n\u00e4mlich den Freistaat \n\nSachsen, zu verlassen haben, umgehen. Jetzt bin ich bei \n\ndem Punkt, Herr Wippel. Sie k\u00f6nnen sich nicht schlicht \n\nund einfach hinstellen und sagen: Das ist ein Versagen der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Doch!) \n\nSie wissen es auch besser, weil die Ausweispapiere \n\nirgendwo herkommen m\u00fcssen; es m\u00fcssen die Ausreisevo-\n\nraussetzungen geschaffen sein. Hier sind wir schon bei \n\neiner origin\u00e4ren Zust\u00e4ndigkeit des Bundes. Auch hierzu \n\nfordern wir, dass der Bund einschlie\u00dflich der Fragen der \n\nMechanismen st\u00e4rker t\u00e4tig wird. Wir glauben schon, dass \n\nEntwicklungshilfe auch etwas mit der Bereitschaft zu tun \n\nhat, daf\u00fcr zu sorgen, dass ein Land, das Unterst\u00fctzung \n\nbekommt, seine Staatsb\u00fcrger zur\u00fccknimmt, wenn sie \n\nkeinen Anspruch haben, bei uns zu bleiben. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDa bedingen sich schon bestimmte Dinge, und wir haben \n\nauch Diskussionsbedarf. Aber dieses triste Schwarz-Wei\u00df-\n\nMalen, das Sie die ganze Zeit betreiben, um \u00c4ngste zu \n\nreproduzieren, hilft nicht weiter \u2013 bis hin zu dem Begl\u00fc-\n\nckungsmoment der Schulpolitik, mit der Sie den letzten \n\nRedebeitrag verbunden haben. Die Herausforderungen \n\nsind uns sehr bewusst. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nChristian Hartmann, CDU: Die L\u00f6sung ist aber nicht so \n\neinfach, wie Sie sie gerade vorgaukeln. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es aus den Reihen der Fraktionen weitere \n\nWortmeldungen? Die LINKE? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nSPD? \u2013 Bitte, Herr Abg. Pallas. Sie haben das Wort. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Danke. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte in der zweiten Runde \n\nnoch einmal auf ein Thema eingehen, von dem ich glau-\n\nbe, dass es das Kernthema der Antrag stellenden Fraktion \n\nist: die Entwicklung der Situation rund um Flucht und \n\nAsyl und die weltweiten Krisen, die nach wie vor beste-\n\nhen und die zuk\u00fcnftig kommen werden. \n\nEs ist nicht so, dass die Ereignisse des Jahres 2015 aus \n\nheiterem Himmel \u00fcber uns gekommen sind. In der kon-\n\nkreten Situation Sommer 2015 war es eine schnelle \n\nAbfolge, aber Jahre zuvor haben Migrationsforscher \n\nvorhergesagt, dass die Entwicklung der Migrations- und \n\nFluchtbewegungen nach Europa oder in die westliche \n\nWelt zunehmen wird. Sie haben von Krisen gesprochen \n\nund machen es bis heute, sprechen aber auch von Klima-\n\nfolgenmigration. Das haben wir noch nicht so sehr; das \n\nwird aber auch noch kommen. \n\nWas will ich damit sagen? Wir werden mit diesem Thema \n\nals Weltgemeinschaft weiter umgehen m\u00fcssen, ob wir das \n\nwollen oder nicht. Man kann eine Position vertreten wie \n\ndie AfD, die vielleicht am liebsten eine Mauer um Sach-\n\nsen bauen lassen m\u00f6chte und die Nachbarl\u00e4nder daf\u00fcr \n\nbezahlen lassen will, damit niemand hereinkommt, und \n\ndenen egal ist, was au\u00dferhalb der Mauer passiert. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Wippel, AfD) \n\nAber das ist nicht meine Position; das ist nicht die Positi-\n\non der SPD. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: \u2026ist \n\nauch nicht die Position der AfD!) \n\nDoch wir sollten daf\u00fcr sorgen, dass wir als Deutschland, \n\nals Europa angemessen mit diesen Fragen umgehen, dass \n\nwir im Blick behalten, dass permanent weiter Menschen \n\n\u00fcber das Mittelmeer in Gummibooten fahren und in \n\nItalien oder in Griechenland ankommen und dass wir uns \n\nals Deutschland nicht rausnehmen. Es ist aber auch \n\ndadurch eine gro\u00dfe Entspannung eingetreten, weil die \n\nMittelmeerl\u00e4nder uns mehr helfen. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Wippel, AfD) \n\nDas sind Dinge, mit denen wir uns auseinandersetzen \n\nm\u00fcssen. Nat\u00fcrlich haben wir Probleme in der Europ\u00e4i-\n\nschen Union, damit umzugehen. Wir haben nach wie vor \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6839 \n\ndie Uneinigkeit zwischen den Visegr\u00e1d-L\u00e4ndern und den \n\nwesteurop\u00e4ischen EU-Mitgliedsstaaten. Wir haben nach \n\nwie vor kein wirklich funktionierendes Einwanderungs-\n\nsystem in Europa und wir haben in Deutschland keine \n\nklaren Einwanderungsregeln. Das ist auch der Grund, \n\nwarum so viele Menschen, die zuwandern wollen, einen \n\nAsylantrag stellen. Sie verkn\u00fcpfen damit Hoffnungen, \n\nweil es an einem funktionierenden Regelsystem fehlt. \n\nGenau dar\u00fcber hat sich die Gro\u00dfe Koalition im Bundestag \n\nverst\u00e4ndigt, jetzt endlich \u2013 nach vielen Jahren des Zau-\n\nderns, vor allem bei der CDU/CSU \u2013 ein Einwanderungs-\n\ngesetz in Deutschland zu schaffen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Pallas, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich gestatte, Herr Pr\u00e4sident. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr, Herr Barth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Ich habe folgende Zwischenfrage: \n\nWoran kn\u00fcpfen Sie Ihre Aussage, dass unsere Partei um \n\nSachsen eine Mauer bauen m\u00f6chte und die Nachbarl\u00e4nder \n\ndas bezahlen sollen? \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Danke f\u00fcr die Frage, Herr Barth, \n\nauf die ich gern antworte. Ich dachte, das w\u00e4re Ihre \n\nPosition. Entschuldigung. Sollte sie es nicht sein, dann \n\nm\u00f6gen vielleicht einige Ihrer Wortmeldungen im Rahmen \n\nvon zum Beispiel Plenarsitzungen diesen Eindruck bei \n\nmir vermittelt haben. Wenn ich mich geirrt haben sollte, \n\ntut mir das sehr leid, Herr Barth. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der SPD und \n\nden LINKEN \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nSolange wir es nicht schaffen, dieses Regelsystem einzu-\n\nf\u00fchren, wird es dazu kommen, dass wir eine Schutzquote \n\nvon grob der H\u00e4lfte haben, dass Menschen hierbleiben \n\nk\u00f6nnen, dass Menschen aber auch das Land wieder \n\nverlassen k\u00f6nnen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: \u2026 30 %!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich komme zum Schluss. Man \n\nkann sie unterbringen, wo man will \u2013 wenn wir nichts \n\ndaran \u00e4ndern, was mit den Heimatl\u00e4ndern der Menschen \n\npassiert und wenn wir nicht die R\u00fccknahmebereitschaft \n\nerh\u00f6hen, werden wir auch an der Zahl nicht gro\u00dfartig \n\netwas \u00e4ndern k\u00f6nnen. \n\n(Sebastian Wippel, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nIch bleibe abschlie\u00dfend dabei: Mir ist es lieber, in der \n\nSache zukunftsorientiert an diesem Problem zu arbeiten \n\nund es zu l\u00f6sen, anstatt permanent in der Vergangenheit \n\nzu h\u00e4ngen und dar\u00fcber zu jammern, was 2015 falsch \n\ngelaufen ist. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wippel, Sie \n\nw\u00fcnschen? \n\nSebastian Wippel, AfD: Ich w\u00fcnsche eine Kurzinterven-\n\ntion vorzutragen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr, wenn das \n\nIhre erste ist. \n\nSebastian Wippel, AfD: Ich glaube, ich habe noch eine. \n\n\u2013 Kollege Pallas, die Dinge, die Sie angesprochen haben \n\nin Bezug auf die Mauer um Sachsen sind nat\u00fcrlich totaler \n\nQuatsch. \n\nSie haben eben die Gesamtschutzquote von 50 % ange-\n\nsprochen. Ich darf Sie darauf hinweisen, dass das nicht \n\nder Fall ist, sondern im Moment \u2013 Anfang des Jahres \u2013 \n\ngibt es eine Gesamtschutzquote von ungef\u00e4hr um die \n\n30 %. Das hei\u00dft, mehr als zwei Drittel derer, die nach \n\nDeutschland kommen, haben keinen Asylgrund. Es sind \n\nillegale Einwanderer. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: \n\nBesch\u00e4ftigen Sie sich mal mit Statistiken!) \n\n\u2013 Ja, das sind die offiziellen Statistiken vom Bundesamt, \n\nFrau Nagel. Aber Sie k\u00f6nnen ja noch Ihre Redezeit \n\nverbraten. \n\nEs kann nicht der Regelfall sein, dass wir die Leute \n\nabschieben, sondern der Regelfall muss sein, weil Sie von \n\nder Einhaltung von Gesetzen sprechen, dass die Leute \n\nselbst ihrer Verpflichtung nachkommen und das Land \n\nwieder verlassen. \n\nNehmen Sie bitte auch zur Kenntnis, dass in den Jahren \n\n2013 und 2014 Leute vom Balkan gekommen sind, wo \n\nkein Krieg gewesen ist, und das hat schon das System \n\nunserer Verwaltung an die Grenzen gebracht. Damals \n\nwaren die Syrer die kleinere Gruppe gewesen. Diese \n\nkamen zuerst und die angeblichen dann im Jahr 2015 \n\nobendrauf. Das hat nichts mit Humanit\u00e4t zu tun, sondern \n\nes ist reine illegale Einwanderung, und zwar zum Zwecke \n\ndessen, dass die Menschen in Deutschland ein besseres \n\nLeben f\u00fchren k\u00f6nnen. Das ist aus der individuellen Sicht \n\ndieser Menschen durchaus nachvollziehbar, aber aus \n\nunserer Sicht nicht hinnehmbar. Genau dasselbe erleben \n\nwir auch jetzt. Beredtes Beispiel daf\u00fcr ist diese Gesamt-\n\nschutzquote von gerade einmal 30 %. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Pallas, Sie m\u00f6ch-\n\nten erwidern? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich m\u00f6chte erwidern, aber mich \n\nnicht auf die Zahlenspielertricks von Herrn Wippel \n\neinlassen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6840 \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Wippel, AfD) \n\n\u2013 Ja, was wahr ist und was nicht, Herr Wippel, das ist so \n\neine Sache. Ich m\u00f6chte kurz darauf eingehen, wie wir im \n\nFreistaat Sachsen damit umgehen, dass ein Teil der \n\nMenschen, die ausreisepflichtig sind, nicht freiwillig \n\nausreisen und auch sonst keinen weiteren Grund f\u00fcr eine \n\nAussetzung der Abschiebung haben. Sicherlich muss der \n\nFreistaat Sachsen daran arbeiten, dass diese Menschen das \n\nLand verlassen. F\u00fcr mich ist dabei das Mittel der Ab-\n\nschiebung die Ultima Ratio. Trotzdem m\u00fcssen wir uns \n\ndamit befassen. Es gibt einen sehr kleinen Teil, der sich \n\naus sogar nachvollziehbaren Gr\u00fcnden dem entziehen will, \n\nweil sie dableiben wollen. Am Ende muss der Staat daf\u00fcr \n\nsorgen, dass das Recht durchgesetzt wird. \n\nWas ich schon seit L\u00e4ngerem etwas schwierig finde, ist \n\ndie Tendenz, dass sich die Beh\u00f6rden, die die Abschiebe-\n\nentscheidungen treffen, die Menschen greifen, die einfach \n\nzu haben sind. Diejenigen, die sich bereits darum bem\u00fc-\n\nhen, sich zu integrieren. Mir f\u00e4llt auf, dass in Sachsen \n\nsehr wenig von der Drei-plus-zwei-Regelung Gebrauch \n\ngemacht wird, was sehr schade ist, da es eine M\u00f6glichkeit \n\nw\u00e4re, eine Br\u00fccke zu bauen. Wir reden zwar stattdessen \n\n\u00fcber die Menschen, die beharrlich kriminell sind und es \n\nauch bleiben, aber dort wird noch zu wenig getan, um \n\ndieser Menschen habhaft zu werden und die Ausreise-\n\npflicht durchzusetzen. \n\nDer Freistaat Sachsen tut etwas. Wie Sie wissen, entsteht \n\nin der Hamburger Stra\u00dfe in Dresden die Einrichtung f\u00fcr \n\nAusreisegewahrsam und Abschiebehaft. Das ist auch ein \n\nThema, wor\u00fcber wir noch streiten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte kommen Sie zum \n\nSchluss. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: \u2013 Ich komme zum Schluss, Herr \n\nPr\u00e4sident. \n\nDas ist ein Mittel, um mit einer solchen Gruppe umzuge-\n\nhen. Ich will damit nur deutlich machen, dass es nicht so \n\nist, dass der Freistaat oder die Staatsregierung nichts tun, \n\nsondern wir gehen mit besonderem Augenma\u00df an die \n\nSache heran, Herr Wippel. \n\n(Zuruf von der AfD: Sie tun das Falsche!) \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es weitere Wortmeldungen aus den Reihen \n\nder Fraktionen? \u2013 Sie haben noch eine Minute und ein \n\npaar Sekunden. \u2013 Herr Wippel, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Sie werfen uns in \n\ndieser Debatte vor, dass wir nur zur\u00fcckschauen w\u00fcrden. \n\nNun ja, wir haben erkannt, dass Sie in der Vergangenheit \n\nFehler gemacht haben. Wir haben erkannt, dass Sie die \n\nVorschl\u00e4ge, die wir gemacht haben, damals nicht aufge-\n\ngriffen haben. Warum haben wir die Vorschl\u00e4ge gemacht? \n\nNicht weil wir Menschenfeinde sind, sondern weil wir \n\nwollen, dass dieses Land eine geregelte Zukunft hat. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Was waren denn \n\ndas f\u00fcr Vorschl\u00e4ge, au\u00dfer Ausl\u00e4nder raus?) \n\nDas, was ich von Ihnen h\u00f6re, und zwar von allen Fraktio-\n\nnen, ist: Wir haben es im Griff, alles irgendwie wegzu-\n\nverwalten, damit man das Problem nicht mehr sieht. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Wer hat das gesagt? \u2013 \n\nZuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nDas ist keine aktive Politik. Sie alle wollen die Bilder \n\nnicht mehr haben, weil Sie ja die Integrationsbeh\u00f6rden \n\nusw. verst\u00e4rken wollen. Das ist doch der Punkt. Das ist \n\nkeine zukunftsorientierte Politik. Eines ist f\u00fcr uns als AfD \n\nunverhandelbar: Das ist der Bestand des deutschen Volkes \n\nund die Vorherrschaft der deutschen Kultur in Deutsch-\n\nland. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nSie wollen so lange in Deutschland integrieren, bis sich \n\nirgendeiner noch findet, dem Sie das Geld daf\u00fcr aus der \n\nTasche ziehen k\u00f6nnen. \n\n(Zurufe der Abg. Carsten H\u00fctter \n\nund Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte kommen Sie zum \n\nSchluss. \n\n(Allgemeine Unruhe) \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt eine weitere Wort-\n\nmeldung aus den Reihen der Fraktionen. Herr Abg. \n\nHartmann, Sie haben das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! An und f\u00fcr \n\nsich habe ich gesagt, dass ich in die dritte Runde nicht \n\nmehr hinein m\u00f6chte. Aber manchmal ist es so, dass man \n\nDinge so nicht unkommentiert stehen lassen kann. Ich \n\nversuche es noch einmal. \n\nAm Anfang steht: Herr Wippel, das sollten Sie irgend-\n\nwann einmal reflektieren, es ist eine Lehrstunde von \n\nDemokratie, h\u00f6ren Sie zu, vielleicht lernen Sie es. Wir \n\nhaben in diesem Land politische Mehrheiten, die auf \n\nWahlergebnissen basieren. Aufgrund dieses Ergebnisses \n\ntreffen sich Partner, die dann gemeinsam Verantwortung \n\n\u00fcbernehmen. Das ist aktuell sowohl im Bund als auch im \n\nFreistaat eine Koalition von CDU und SPD. \n\nUns eint eines: Wir wollen die Probleme dieses Landes \n\nangehen und l\u00f6sen. Es gibt unterschiedliche Positionen. \n\nWenn man demokratisch denkt, dann erkennt man, dass \n\ndas Verhandeln unterschiedlicher Perspektiven und \n\nSichtweisen ein elementarer Bestandteil des demokrati-\n\nschen Entscheidungsfindungsprozesses ist. Wenn Sie mit \n\nIhrer einseitigen Sicht- und eindimensionalen Betrach-\n\ntungsweise in einer Zeit, in der Dreidimensionalit\u00e4t die \n\nMindestvoraussetzung ist, versuchen, Politik zu machen, \n\ndann werden Sie regelm\u00e4\u00dfig an die Wand laufen. Sp\u00e4tes-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6841 \n\ntens dann, wenn Sie Verantwortung \u00fcbernehmen, kommen \n\nSie an die Grenze dessen, was Sie hier so lustig von sich \n\ngeben. Diese unterschiedlichen Sichtweisen \u2013 \u2013 \n\n(Sebastian Wippel, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wollen Sie den Satz \n\nerst noch zu Ende bringen und mir dann ein Zeichen \n\ngeben? \n\nChristian Hartmann, CDU: Ich m\u00f6chte an dieser Stelle \n\num Verst\u00e4ndnis bitten, dass ich mit Blick auf die Uhrzeit \n\nkeine weitere Zwischenfrage zulasse. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen sehr \n\nf\u00fcr Ihr Entgegenkommen. \n\nChristian Hartmann, CDU: Das also an der Stelle. Wie \n\nklar auch unsere Positionen sind, die wir in einem Kom-\n\npromiss verhandeln m\u00fcssen, so bleibt aber an einer Stelle \n\netwas \u00fcbrig, Herr Wippel: Ihre Verk\u00fcrzung lasse ich Ihnen \n\nnicht durchgehen. Das hat etwas mit dem Balkan zu tun. \n\nWenn wir auf den Balkan zur\u00fcckgehen, schlie\u00dft sich \n\ndavor ein Krieg auf dem Balkan an, und zwar mit erhebli-\n\nchen Fl\u00fcchtlingswellen aus Bosnien, die bei uns und in \n\nFolgebereichen untergebracht wurden. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Wippel, AfD) \n\n\u2013 Nein, Ihnen fehlt es an der F\u00e4higkeit, in Zeitketten zu \n\ndenken. Das hat etwas mit Geschichte zu tun. Aber das ist \n\nunerheblich. \n\nIm Kern noch einmal: Wir wollen Menschen helfen, die \n\nHilfe brauchen. Wir wollen die Grenzen klar setzen. Dazu \n\ndient beispielsweise auch die Diskussion um die Ent-\n\nscheidung zum Thema Ankerzentren. Wir wollen dabei \n\nkonsequent rangehen. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nAber wir halten uns an rechtsstaatliche Verfahren. Es \n\nbedarf nicht Ihrer Verk\u00fcrzung und Pauschalisierung. \n\nR\u00fcckw\u00e4rtsgewandtheit hilft uns dabei schon gar nicht. \n\nBringen Sie konstruktive L\u00f6sungen ein. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU, \n\nden LINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Aus den Reihen der Fraktionen liegen mir keine \n\nweiteren Wortmeldungen vor. M\u00f6chte sich dennoch \n\njemand kurz f\u00fcr wenige Sekunden melden? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Ich frage jetzt die Staatsregierung. Wird das Wort \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Prof. Dr. W\u00f6ller, bitte, \n\nSie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nVielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Als im Jahr 1989/1990 der Kommunismus in \n\nEuropa zusammenbrach, Freiheit f\u00fcr Europa m\u00f6glich war, \n\ndie schlie\u00dflich zur Wiedervereinigung in Deutschland \n\ngef\u00fchrt hat, wurde vorschnell das Ende der Geschichte \n\nausgerufen \u2013 Francis Fukuyama, wenn wir uns erinnern. \n\nVieles ist seitdem geschehen. Wir h\u00e4tten uns kaum vor-\n\nstellen k\u00f6nnen, dass wir es mit Herausforderungen in \n\ndieser Dimension in wenigen Jahren zu tun bekommen \n\nw\u00fcrden. \n\nDies betrifft insbesondere auch die Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me in \n\nder Welt. Wenn man einmal nach den Zahlen des UN-\n\nFl\u00fcchtlingshilfswerks UNHCR rekapituliert, wie viele \n\nFl\u00fcchtlinge es vor 20 oder 30 Jahren gab, dann waren es \n\n20 Millionen. Heute reden wir \u00fcber einen Fl\u00fcchtlings-\n\nstrom von 65 Millionen mit steigender Tendenz. Bei \n\nMenschen, die sich aufmachen m\u00fcssen, weil sie durch \n\nKrieg, B\u00fcrgerkrieg, Unterdr\u00fcckung, Verfolgung, Hunger \n\noder Naturkatastrophen bedroht sind, ist es ein Akt der \n\nHumanit\u00e4t, wenn wir diesen Menschen helfen, meine \n\nDamen und Herren. Das ist ein Verst\u00e4ndnis aus tiefer \n\nchristlicher und humanistischer Verpflichtung. Wir m\u00fcs-\n\nsen alles tun, um diesen Menschen Schutz und Hilfe zu \n\ngew\u00e4hren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der \n\nCDU und den GR\u00dcNEN) \n\nDas hat insbesondere Deutschland und auch Sachsen in \n\ngro\u00dfartiger Weise getan. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nNicht zu dem Zeitpunkt, danke. \u2013 Wir haben in Deutsch-\n\nland im europ\u00e4ischen Vergleich mehr als die H\u00e4lfte aller \n\nFl\u00fcchtlinge aufgenommen. In Sachsen \u2013 wir reden ja \u00fcber \n\nSachsen \u2013 hat beispielsweise die Stadt Leipzig mehr \n\nFl\u00fcchtlinge aufgenommen als sieben EU-Staaten zusam-\n\nmen. Das ist eine gro\u00dfartige Leistung. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das zeigt \n\ndoch, wie gut die EU funktioniert!) \n\nAn dieser Stelle geb\u00fchrt den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, \n\nden Hilfsorganisationen und vor allem den Kommunen, \n\nden Gemeinden und Landkreisen, ein herzlicher Dank f\u00fcr \n\ndas, was sie nicht nur im Jahr 2015, sondern auch in der \n\nFolge \u2013 und wir arbeiten das noch ab \u2013 geleistet haben. \n\nHerzlichen Dank daf\u00fcr an dieser Stelle! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung \u2013 J\u00f6rg Urban, AfD: \n\nDas ist eigentlich eine Frechheit!) \n\nGenauso klar ist, dass wir Menschen helfen, die in Not \n\nsind, \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Dann macht \n\ndas doch mal! Ihr tut doch nichts!) \n\nund dass diejenigen, die sich nicht rechtm\u00e4\u00dfig bei uns \n\naufhalten, auch wieder gehen m\u00fcssen. \n\nMeine Damen und Herren, das ist ein Gebot der Durch-\n\nsetzung des Rechtsstaates. Das setzen wir um. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6842 \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Sie setzen \n\ngar nichts um! Das ist Ihr Problem!) \n\nJetzt zu Ihnen, meine Damen und Herren von der AfD: \n\nSie haben die Debatte beantragt. Ein amerikanischer \n\nJournalist, Henry Mencken, hat gesagt: F\u00fcr jedes Problem \n\ngibt es eine L\u00f6sung, die einfach, schnell, bequem und \n\nfalsch ist. Wir wollen aber keine falsche L\u00f6sung, sondern \n\nwir wollen die richtige L\u00f6sung, und die richtige L\u00f6sung, \n\nmeine Damen und Herren, ist die rechtsstaatliche L\u00f6sung \n\nund nicht die populistische. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDas ist das, was die Staatsregierung hier verfolgt, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nDeshalb ist es nicht angezeigt, die Debatte mit Schaum \n\nvor dem Mund zu f\u00fchren. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Sie haben  \n\ndoch das Recht gebrochen! Ihre  \n\nPartei hat das Recht 2015 gebrochen! \u2013  \n\nZurufe von der CDU, den LINKEN und der SPD \u2013 \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Die Kanzlerin  \n\nhat das Recht gebrochen! \u2013 \n\nZurufe von der AfD \u2013 Starke Unruhe \u2013 \n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nDann ist es auch angezeigt, diese L\u00f6sung rechtsstaatlich \n\numzusetzen, und genau das tun wir. \n\nWir haben letzte Woche mit dem Ministerpr\u00e4sidenten und \n\ndem Bundesinnenminister vereinbart, dass sich der \n\nFreistaat Sachsen an dem Modellversuch des Ankerzent-\n\nrums beteiligt, weil wir der Auffassung sind und wie es \n\nim Koalitionsvertrag der Bundesregierung festgehalten \n\nist, dass wir schnelle Verfahren, rechtsstaatliche Verfah-\n\nren, geordnete Verfahren unter einem Dach brauchen, was \n\ndie Asylbewerber betrifft. Dazu hat sich der Bund klar \n\nbekannt. Er wird uns unter die Arme greifen. Das bedeutet \n\ninsbesondere auch die St\u00e4rkung des Personals und der \n\nVerfahren bei den BAMF-Au\u00dfenstellen, um die Verfah-\n\nrensdauer zu verk\u00fcrzen und die Qualit\u00e4t der Bescheide zu \n\nverbessern. \n\nAuch in Sachsen werden wir unseren Beitrag leisten. Wir \n\nhaben das Gesetz f\u00fcr den Ausreisegewahrsam und die \n\nAbschiebehaft eingebracht, damit Menschen nicht mehr \n\nuntertauchen k\u00f6nnen, \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das schlummert seit \n\nMonaten vor sich hin! Das ist ja wohl l\u00e4cherlich!) \n\ndie sozusagen rechtsstaatlich zur\u00fcckgef\u00fchrt werden \n\nm\u00fcssen. Sie werden nicht mehr untertauchen, sondern sie \n\nwerden zur\u00fcckgef\u00fchrt. Die Durchsetzung des Rechtes, \n\nmeine Damen und Herren, ist eine notwendige Vorausset-\n\nzung daf\u00fcr, dass sich die Integration erfolgreich vollzie-\n\nhen kann. Wir bringen die Menschen nicht mehr in die \n\nKommunen \u2013 das wollen auch die St\u00e4dte, Kommunen und \n\ndie Landkreise \u2013, sondern diejenigen, die eine Bleibeper-\n\nspektive haben, wollen wir erfolgreich im Land integrie-\n\nren. \n\nMeine Damen und Herren, die Debatte Asylmissbrauch \n\noder Leistungsmissbrauch \u2013 das ist ein Problem. Dem \n\nwenden wir uns auch zu. Genauso wichtig ist die Sicher-\n\nheit an der Grenze. Der Bund hat sich verpflichtet, in \n\ndiesem Jahr 100 Bundespolizisten mehr nach Sachsen zu \n\nbringen und im n\u00e4chsten Jahr 250. \u201eWir haben eine \n\nhervorragende Kooperation, eine Premiumpartnerschaft\u201c \n\n\u2013 so hat es der Bundesinnenminister formuliert \u2013 \u201emit \n\ndem Freistaat Sachsen, \n\n(Zurufe von der AfD) \n\ngemeinsame Streifen, gemeinsame Fahndung\u201c. Es st\u00f6rt \n\nSie sicherlich, dass wir f\u00fcr die Sicherheit im Lande \n\nunterwegs sind, weil Sie sich die Verunsicherung auf die \n\nFahnen geschrieben haben. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Nein, wir kennen \n\nHerrn Seehofer als \u201eHei\u00dfluft-Horst\u201c!) \n\nWir werden die Sicherheit in diesem Land voranbringen, \n\nindem wir Fahndungs- und Kompetenzzentren aufbauen, \n\nbeginnend in Bautzen \u00fcber Chemnitz und Plauen. \n\nMeine Damen und Herren, nicht nur wir und der Bund \n\nsind gefordert, sondern der Bund und die Europ\u00e4ische \n\nUnion. In einer ersten Runde \u2013 und der Gesetzentwurf ist \n\nzur Anh\u00f6rung freigegeben \u2013 wird der Bund daf\u00fcr Sorge \n\ntragen, dass wir bei den Maghreb-Staaten Marokko, \n\nTunesien, Algerien und bei Georgien eine Klassifizierung \n\nals sichere Herkunftsl\u00e4nder vornehmen k\u00f6nnen. Das ist \n\ndringend notwendig. Ich hoffe, dass der Bundesrat mit-\n\nspielt. Generell brauchen wir all diejenigen L\u00e4nder, die \n\neine Anerkennungsquote von weniger als 5 % haben. Die \n\nm\u00fcssen unbedingt als sichere Herkunftsl\u00e4nder klassifiziert \n\nwerden. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Aber erst \n\neine Visumfreiheit einr\u00e4umen!) \n\nMeine Damen und Herren! Weiterhin Dublin III \u2013 das \n\nhaben wir in diesem Hohen Hause bereits diskutiert \u2013, wir \n\nwollen zur\u00fcck zum Recht. Wir brauchen keinen erweiter-\n\nten Familienbegriff. In Deutschland haben wir unsere \n\nSolidarit\u00e4t gezeigt. Wir m\u00fcssen zur\u00fcck zum Recht, das \n\nhei\u00dft, die Verfahren dort f\u00fchren, wo die Asylbewerber \n\nzuerst angekommen sind. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das Recht \n\nist doch nie gebrochen worden!) \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, lassen Sie mich \n\nabschlie\u00dfend noch Folgendes sagen: Sachsen ist ein \n\nweltoffenes Land, und Sachsen ist ein rechtsstaatliches \n\nLand. Wir wollen auch, dass es so bleibt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6843 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die zweite Aktuelle Debatte ist abgeschlossen. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBefragung der Staatsminister \n\nF\u00fcr die Staatsregierung berichtet zun\u00e4chst der Staatsmi-\n\nnister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr, Herr Martin \n\nDulig, zu dem Thema \"Bauma\u00dfnahmen an s\u00e4chsischen \n\nBundesautobahnen''. Hierf\u00fcr stehen ihm nach \u00a7 54 Abs. 2 \n\nSatz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung bis zu zehn Minuten zur \n\nVerf\u00fcgung. Anschlie\u00dfend haben die Fraktionen \u00fcber eine \n\nDauer von insgesamt 35 Minuten die M\u00f6glichkeit, dem \n\nStaatsminister Fragen zu seinem Bericht sowie zu einem \n\nweiteren Themenkomplex zu stellen. Als weiteren The-\n\nmenkomplex hat die CDU-Fraktion das Thema \u201eSicher-\n\nstellung der Finanzierung nach der Richtlinie des S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und \n\nVerkehr f\u00fcr die F\u00f6rderung von Stra\u00dfen- und Br\u00fcckenbau-\n\nvorhaben kommunaler Baulasttr\u00e4ger f\u00fcr die Jahre 2017 \n\nbis 2020\u201c benannt. \n\nEs gilt wieder die Festlegung, dass in der ersten Frage-\n\nrunde nur Fragen zum Berichtsthema der Staatsregierung \n\ngestellt werden. In den weiteren Runden k\u00f6nnen die \n\nFragen sowohl dieses Thema als auch den von der CDU-\n\nFraktion benannten Themenkomplex betreffen. \n\nIch erteile nun dem Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr, Herrn Martin Dulig, das Wort. Bitte sehr, \n\nHerr Staatsminister. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Manchen hat es gewundert, dass \n\nich selbst beantragt habe, die Befragung der Minister \n\nbestreiten zu d\u00fcrfen. Urspr\u00fcnglich war vorgesehen, dass \n\ndas Innenministerium diesen Tagesordnungspunkt \u00fcber-\n\nnimmt. Vielen Dank f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis. \n\nIch sage Ihnen auch: Ich gehe hier in die Offensive. Ich \n\ngehe in die \u00d6ffentlichkeit und stehe Rede und Antwort zu \n\ndem Thema, das in den letzten Wochen viele Emotionen \n\ngeweckt hat und das durchaus genutzt wurde, um auf \n\nmeinem R\u00fccken den \u00c4rger auszutragen. Ich sage aus-\n\ndr\u00fccklich, dass ich mich dagegen verwahre. Das sage ich \n\nauch in Richtung einzelner Abgeordneter meines Koaliti-\n\nonspartners. \n\nIch stehe hier, weil ich Verst\u00e4ndnis habe f\u00fcr den \u00c4rger, \n\nden der Autofahrer oder die Autofahrerin hat, wenn sie im \n\nStau steht. Ich verstehe den \u00c4rger gerade von Pendlern, \n\ndie fast regelm\u00e4\u00dfig, ob auf der Hin- oder der R\u00fcckfahrt, \n\nl\u00e4ngere Zeiten in Kauf nehmen m\u00fcssen. Das nervt. Ich \n\nhabe Verst\u00e4ndnis vor allem f\u00fcr die betroffenen Anwohner \n\nin Umleitungssituationen, die manchmal Angst um Leib \n\nund Leben haben, wenn an ihnen jetzt Laster vorbeirau-\n\nschen, die normalerweise auf Autobahnen fahren w\u00fcrden. \n\nJa, ich verstehe sogar \u2013 auch wenn ich es nicht in Ord-\n\nnung finde \u2013 den Lastkraftwagenfahrer, der unter enor-\n\nmem Zeitdruck und unter den nicht gerade besten Ar-\n\nbeitsbedingungen dann doch den Ausweg und eine Um-\n\ngehung sucht. Ich verstehe auch die Bauarbeiter auf den \n\nBaustellen auf der Autobahn, dass sie unter h\u00f6chstem \n\nEinsatz auch ihrer Gesundheit Sorgen haben, wie das \n\nweitergeht. Ich habe gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass da \n\nEmotionen wie Wut und \u00c4rger entstehen. \n\nAber ich kann von verantwortungsvollen Landespoliti-\n\nkern verlangen, dass sie sich neben dem subjektiven \n\nEmpfinden objektiv mit Fragen auseinandersetzen. Ich \n\nverstehe den \u00c4rger vieler Autofahrerinnen und Autofah-\n\nrer, wenn sie an einer Baustelle vorbeifahren und das \n\nGef\u00fchl haben, dort wird nicht gebaut. Oder wenn sie der \n\nMeinung sind, als sie vor Kurzem vorbeigefahren sind, \n\ndass vielleicht der Bedarf, dass dort gebaut werden muss, \n\nnoch nicht gegeben ist. Noch einmal: Das subjektive \n\nEmpfinden auf der einen Seite muss von uns so beantwor-\n\ntet werden, dass wir erkl\u00e4ren, was hier passiert. \n\nVersetzen wir uns doch einmal 28 Jahre zur\u00fcck und \n\nversuchen uns zu erinnern, wie es damals war, als wir auf \n\nden Autobahnen nach G\u00f6rlitz, Plauen oder Leipzig gefah-\n\nren sind. Erinnern Sie sich an die fehlenden Fahrstreifen \n\nund Br\u00fccken, an die Betonplatten mit unterschiedlichen \n\nH\u00f6hen und breiten Spalten? Erinnern Sie sich an das \n\ntypische Ger\u00e4usch beim Befahren einer s\u00e4chsischen \n\nAutobahn? Manchmal muss man sich das in Erinnerung \n\nrufen, um dann sagen zu k\u00f6nnen: Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen, schaut euch bitte unser heutiges gutes Auto-\n\nbahnnetz an. \n\nNur, eine Folge dieser n\u00f6tigen Neubauma\u00dfnahmen An-\n\nfang der Neunzigerjahre bekommen wir jetzt zu sp\u00fcren: \n\nEin solches Netz muss unterhalten werden und die seit \n\n25 Jahren liegenden Fahrbahnen m\u00fcssen erneuert, \n\nmanchmal sogar ersetzt werden. Diese Ma\u00dfnahmen sind \n\nin vielen Bereichen unkritisch und laufen st\u00f6rungsfrei ab. \n\nAber kommen wir in verkehrlich hochbelastete Bereiche, \n\nkann das eben zu Problemen f\u00fchren. Der gesamte Bereich \n\nim Dresdner Norden ist mit Spitzen von 130 000 Fahr-\n\nzeugen am Tag der am st\u00e4rksten belastete Bereich in ganz \n\nSachsen. In der letzten Ausschusssitzung habe ich bereits \n\ndie Gelegenheit genutzt, Sie \u00fcber den aktuellen Stand der \n\nMa\u00dfnahmen auf s\u00e4chsischen Autobahnen zu informieren. \n\nIch sage aber auch, dass wir uns nicht nur auf Autobahnen \n\nbeschr\u00e4nken. Gerade gestern hat mein Staatssekret\u00e4r \n\nDr. Mangold erneut ein Gespr\u00e4ch mit Herrn Fricke von \n\nder Deutschen Bahn gef\u00fchrt. Darin ging es auch darum, \n\nwie man Verbesserungen durch den Einsatz einer neuen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6844 \n\nRollenden Landstra\u00dfe erreichen kann. Beide haben hierzu \n\ndie Einsetzung einer gemeinsamen Arbeitsgruppe verein-\n\nbart. Ich habe das auch in der letzten Woche bei meinen \n\nGespr\u00e4chen in Prag ebenfalls angesprochen. Auch einen \n\nTermin mit Bauunternehmen und Bauverb\u00e4nden bereiten \n\nwir gerade vor. \n\n(Beifall der Abg. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE) \n\nLassen Sie mich kurz zu den konkreten Sachst\u00e4nden \n\nausf\u00fchren. Zwei Baustellen im direkten Umfeld von \n\nDresden sind ja besonders sp\u00fcrbar. Erstens die Saubach-\n\ntalbr\u00fccke in Wilsdruff. Die Arbeiten an dieser Br\u00fccke sind \n\nnotwendig, da wichtige Konstruktionsteile defekt sind \n\nund zwingend ausgetauscht werden m\u00fcssen. Ohne Sanie-\n\nrung m\u00fcsste die Br\u00fccke im kommenden Jahr komplett \n\ngesperrt werden. Das h\u00e4tte deutlich schwerwiegendere \n\nAuswirkungen. Ich kann Ihnen aber sagen, dass die \n\nArbeiten gut vorankommen. Mittlerweile wurde die \n\nVerkehrsf\u00fchrung einschlie\u00dflich Beschilderung angepasst. \n\nDurch weitere Informationstafeln \u2013 \u00dcberkopfbeschilde-\n\nrung \u2013 wird auf den rechtzeitigen Spurwechsel insbeson-\n\ndere f\u00fcr Lkws hingewiesen. Die Arbeiten sollen am \n\n30. Juni 2018 abgeschlossen werden. \n\nZweitens: Dresden Altstadt bis Dreieck Dresden West. \n\nDie A 4 wurde Anfang der Neunzigerjahre in der heutigen \n\nForm neu gebaut. Die jetzigen Arbeiten sind Teil des \n\nSanierungsprogrammes, bei dem in den letzten Jahren \n\nsukzessive der \u00f6stliche Teil der A 4 erneuert wurde. Die \n\nFahrbahnerneuerung bis zur Rastst\u00e4tte Dresdner Tor ist \n\nerforderlich, um gr\u00f6\u00dfere und weitere Sch\u00e4den an der \n\nFahrbahn und damit solche Sanierungsma\u00dfnahmen zu \n\nverhindern, die noch st\u00e4rker in den Verkehr eingreifen. \n\nDazu kommt noch, dass der sogenannte Betonkrebs frisst \n\nund ich nicht zulassen m\u00f6chte, dass kleine Betonteile \n\nnach oben fliegen und Autofahrer bzw. Menschen gef\u00e4hr-\n\nden. Die Arbeiten sollen im Oktober 2018 abgeschlossen \n\nsein. \n\nAuf der A 13 zwischen der Anschlussstelle Marsdorf und \n\nder Anschlussstelle Sch\u00f6nborn wird die Autobahn erneu-\n\nert. Auch dieser Abschnitt wurde Anfang der Neunziger-\n\njahre gebaut. Hier erfolgt eine Instandsetzung der Fahr-\n\nbahn sowie der Entw\u00e4sserungseinrichtung. Diese musste \n\ndamals eingebaut werden, da die Autobahn durch ein \n\nWasserschutzgebiet verl\u00e4uft. Aktuell haben wir dort \n\naufgrund dieser Bew\u00e4sserung noch das Problem, dass die \n\nGullydeckel defekt sind, weil das Befahren des Stand-\n\nstreifens zu deren Besch\u00e4digung gef\u00fchrt hat. Deshalb \n\nmusste dieser Streifen f\u00fcr den Verkehr gesperrt werden, \n\nsodass zurzeit nur einer zur Verf\u00fcgung steht. Trotzdem \n\nwerden die Arbeiten planm\u00e4\u00dfig bis August 2018 abge-\n\nschlossen sein, weil dann hoffentlich auch die Gullyde-\n\nckel geliefert worden sind. \n\nEinige von Ihnen f\u00fchren auch in diesem Zusammenhang \n\ndie Bauma\u00dfnahme am Kreuz Chemnitz auf. Auch hier \n\nerfolgen notwendige Fahrbahnerneuerungen sowie In-\n\nstandsetzungen von Schutzplankensystemen. Die Arbeiten \n\nsollen im Juli 2018 abgeschlossen werden. \n\nAll das, was ich soeben aufgez\u00e4hlt habe, k\u00f6nnen Sie in \n\nder extra daf\u00fcr geschaffenen Plattform unter \n\nwww.baustellen.sachsen.de abrufen und einsehen. Das \n\nSystem ist \u00f6ffentlich, nutzen Sie es gern selbst und weisen \n\nSie bitte bei B\u00fcrgeranfragen darauf hin. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! All diese \n\nMa\u00dfnahmen kommen f\u00fcr uns nicht \u00fcberraschend. Alle \n\nMa\u00dfnahmen sind Bestandteil des Stra\u00dfenbauprogramms \n\nf\u00fcr 2018 und als solches bereits Anfang dieses Jahres in \n\nverschiedenen Besprechungen kommuniziert worden. \n\nAuch die H\u00e4ufung ist nichts Ungew\u00f6hnliches. Allerdings \n\nhaben wir besonders im Raum Dresden ein immer st\u00e4rker \n\nauftretendes Problem mit den steigenden Verkehrszahlen, \n\ninsbesondere des Schwerverkehres. Ich m\u00f6chte auch klar \n\nsagen: Die meisten Staus entstehen durch Unf\u00e4lle bei der \n\nEinf\u00e4delsituation und nicht allein durch die Baustelle \n\nselbst. \n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich Ihnen der Vollst\u00e4ndigkeit \n\nhalber noch die Informationen geben, was im Jahr 2018 \n\nan Bauma\u00dfnahmen im Bauprogramm noch vor uns liegt. \n\nAuf der A 14 wird es zwischen Leipzig\u2013Mitte und \n\nLeipzig\u2013Schkeuditz eine Fahrbahnerneuerung geben. Der \n\nZeitraum der Ma\u00dfnahme ist zwischen Juni und Okto-\n\nber 2018. Auf der A 72 wird zwischen Plauen-Ost und \n\nTreuen Richtung Hof zwischen August und Oktober 2018 \n\nauch die Fahrbahn erneuert. Ebenfalls gibt es eine Fahr-\n\nbahnerneuerung auf der A 4 Bautzen-Ost bis Wei\u00dfenberg \n\nin beiden Richtungen bzw. Wei\u00dfenberg bis Nieder  \n\nSeifersdorf im Zeitraum Juli bis Oktober 2018. Daneben \n\nerfolgen diverse Unterhaltungsma\u00dfnahmen wie der \n\nAustausch von Schutzplankensystemen. Diese Arbeiten \n\nfinden zu einem Gro\u00dfteil w\u00e4hrend der Nachtstunden statt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich wende mich noch einmal \n\nan alle Betroffenen. Ich bitte um Verst\u00e4ndnis. Der Erhalt \n\nist notwendig, weil sonst die Sch\u00e4den gr\u00f6\u00dfer w\u00fcrden und \n\ndie Beseitigung der dann entstandenen Sch\u00e4den viel \n\naufwendiger w\u00e4re und zu einer h\u00f6heren Belastung der \n\nBetroffenen f\u00fchren w\u00fcrde. Wir bitten deshalb um Ver-\n\nst\u00e4ndnis, wenn solche Ma\u00dfnahmen notwendig werden. \n\nSie k\u00f6nnen sich aber auch sicher sein, dass wir weiterhin \n\nalles tun werden, die Ma\u00dfnahmen so zu gestalten, dass die \n\nBelastungen so minimal wie m\u00f6glich sind. Darauf k\u00f6nnen \n\nSie sich verlassen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Die Fraktionen haben nun in der ersten \n\nRunde die M\u00f6glichkeit, Fragen zu dem Berichtsthema des \n\nStaatsministers zu stellen. Die Reihenfolge ist wie folgt: \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, AfD und die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. F\u00fcr die CDU Herr Hippold, bitte. \n\nSie haben das Wort. \n\nJan Hippold, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Herr \n\nStaatsminister, vielen Dank f\u00fcr die Informationen zu den \n\neinzelnen Baustellen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6845 \n\nIn den letzten Wochen sind nach Diskussionen \u2013 Sie \n\nhaben es bereits angesprochen \u2013 im Ausschuss auch \n\n\u00c4nderungen an der Verkehrsf\u00fchrung eingegangen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wenn es m\u00f6glich ist, \n\nkommen Sie bitte gleich zu den Fragen. \n\nJan Hippold, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich. Mich w\u00fcrde \n\ninteressieren, ob die Ver\u00e4nderungen an der Verkehrsf\u00fch-\n\nrung \u2013 gegebenenfalls auch \u00fcber das Autobahnmanage-\n\nmentsystem \u00fcber die drei Bundesautobahnen, die so \n\nextrem belastet sind \u2013 erhoben werden und eine Verbesse-\n\nrung bez\u00fcglich des Unfall- und Staugeschehens ergeben \n\nhaben und ob dar\u00fcber hinaus im SMWA bzw. nachgela-\n\ngerten Bereichen Diskussionen zu gegebenenfalls zus\u00e4tz-\n\nlich zu ergreifenden Ma\u00dfnahmen gef\u00fchrt werden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\nbitte. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wir haben in den verschiedensten Berei-\n\nchen alle Ma\u00dfnahmen \u00fcberpr\u00fcft und danach geschaut, wo \n\nman Anpassungen vornehmen kann. Ich hatte dar\u00fcber im \n\nAusschuss bereits berichtet. Gerade durch die Kombinati-\n\non der Baustelle an der Saubachtalbr\u00fccke und der Bau-\n\nstelle auf der A 4 ist es zu gr\u00f6\u00dferen Problemen gekom-\n\nmen. Dort wurde die Beschilderung ge\u00e4ndert, damit eine \n\nrechtzeitige Information vor allem f\u00fcr Lastkraftwagenfah-\n\nrer erfolgen kann und diese sich rechtzeitig einordnen \n\nk\u00f6nnen. Wir haben das gr\u00f6\u00dfte Problem durch die Auffahrt \n\nder Autobahn A 17 auf die Autobahn A 4. Das k\u00f6nnen Sie \n\nnur bedingt steuern. Dort haben wir aber auch daf\u00fcr \n\ngesorgt, dass die Lastkraftwagen nicht nur auf einer Spur \n\nfahren und dementsprechend eine Stausituation entsteht, \n\nwenn die Fahrzeuge von der A 17 gar nicht mehr auffah-\n\nren k\u00f6nnen. Sie kommen dann trotzdem an ihre Grenzen, \n\nobwohl wir alle m\u00f6glichen Ma\u00dfnahmen \u2013 die fr\u00fchzeitige \n\nBeschilderung, die breitestm\u00f6glichen Spuren, die not-\n\nwendig sind \u2013 angeordnet haben. Andere verkehrsregulie-\n\nrende Ma\u00dfnahmen, gerade im Bereich der A 72, sind \n\naufgrund der Bauma\u00dfnahme nicht m\u00f6glich. \n\nWir stimmen uns selbstverst\u00e4ndlich mit allen Baulasttr\u00e4-\n\ngern an dieser Stelle ab, um einen optimalen Bauablauf zu \n\nerreichen. Wir werden aber auch, weil es nicht nur um die \n\nAnordnungen auf der Autobahn selbst geht, in Zukunft \n\nst\u00e4rker darauf achten, wie zum Beispiel die m\u00f6glichen \n\nAusweichrouten zu einer Belastung f\u00fchren, ob die Aus-\n\nweichrouten gerade durch den Schwerlastverkehr \u00fcber-\n\nhaupt tragf\u00e4hig sind oder inwieweit man dort noch andere \n\nSchutzma\u00dfnahmen treffen kann. Auch das werden wir \n\nweiter \u00fcberpr\u00fcfen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. F\u00fcr DIE LINKE Herr Abg. B\u00f6hme; bitte. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Minis-\n\nter! Viele Menschen fragen sich, warum es bei der aktuel-\n\nlen Baulage auf der Autobahn bei Wilsdruff und bei \n\nDresden zwei Baustellen parallel gibt. Man h\u00e4tte ja \n\nvielleicht auch sagen k\u00f6nnen, dass man ein Jahr vorher \n\ndie eine und dann die andere macht. Ich wei\u00df es nicht, \n\nund daher meine Frage: Welche Konzepte, Zeitpl\u00e4ne oder \n\nStrategien f\u00fcr Baustellen hat das Ministerium oder das \n\nLASuV f\u00fcr die Zukunft, speziell auch um Anwohnerinnen \n\nund Anwohner im Umleitungsverkehr zu sch\u00fctzen? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wir machen f\u00fcr jedes Jahr eine Baupla-\n\nnung. Ich hatte schon darauf hingewiesen, dass mit dem \n\nStra\u00dfenbauplan 2018 die Ma\u00dfnahmen beschrieben sind. \n\nWir bereiten uns nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die folgenden Jahre \n\nvor. Dabei wird ber\u00fccksichtigt \u2013 das ist ein sehr komple-\n\nxes Unterfangen \u2013, wie eine Umleitungssituation \u00fcber-\n\nhaupt organisiert werden kann. Wir d\u00fcrfen bei dieser \n\nFrage nicht nur die Bundesautobahn sehen, sondern wir \n\nhaben ein Stra\u00dfennetz in Sachsen, wo unterschiedliche \n\nBauma\u00dfnahmen stattfinden und es deshalb gar nicht so \n\neinfach ist, tats\u00e4chlich Bauma\u00dfnahmen so abzustimmen, \n\ndass Sie alle durch die Umleitungen vern\u00fcnftig von A \n\nnach B kommen. \n\nIch verweise noch einmal auf die Karte bzw. ist es auch \n\ndigitalisiert. Sie k\u00f6nnen dort sehen, wo Baustellen sind. \n\nAber es wird dabei sehr darauf geachtet, dass man trotz \n\nder verschiedenen Baustellen mit den Umleitungsverkeh-\n\nren vern\u00fcnftig seine Ziele erreicht. Das passiert. \n\nIn dem konkreten Fall der Bundesautobahn in Dresden, \n\nbei dem zwei Baustellen parallel laufen, hat das damit zu \n\ntun, dass die Saubachtalbr\u00fccke eine Gew\u00e4hrleistung ist. \n\nDas hei\u00dft, die Bauma\u00dfnahme, die dort stattgefunden hat, \n\nwurde nicht so sachgerecht ausgef\u00fchrt. Das betroffene \n\nUnternehmen war darum in der Gew\u00e4hrleistung. Diese \n\nFrist w\u00e4re jetzt ausgelaufen. Deshalb mussten wir \n\nschlichtweg, damit die Frist eingehalten wird, diese \n\nBaustelle mit in die Planungen integrieren. Das ist zus\u00e4tz-\n\nlich gekommen, hat aber mit der Gew\u00e4hrleistungsfrist zu \n\ntun. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. F\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion Herr Abg. Baum. \n\nThomas Baum, SPD: Herr Staatsminister, vielen Dank \n\nim Namen meiner Fraktion, dass Sie dieses Thema heute \n\ngesetzt haben. \n\nSie haben vorhin selbst gesagt, dass der Lkw-Schwer-\n\nverkehr in den letzten Jahren immer weiter ansteigt. Das \n\nist gerade auf der A 4 zu erleben. Ich w\u00fcrde das Thema \n\ndahin erweitern, dass wir einmal auf die Parkpl\u00e4tze an den \n\nAutobahnen schauen sollten. Diese sind in den Abend-\n\nstunden fast \u00fcberall komplett \u00fcberlastet. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wie lautet die Frage? \n\nThomas Baum, SPD: Was plant die Stra\u00dfenbauverwal-\n\ntung bzw. das SMWA in Abstimmung mit dem Bund an \n\nErweiterungen oder gegebenenfalls an Neubauma\u00dfnah-\n\nmen bei den Autobahnparkpl\u00e4tzen f\u00fcr Lkws? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6846 \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wir haben deutlich zu wenig Parkpl\u00e4tze. \n\nAls damals die Autobahnen und damit auch die Park-\n\nplatzkapazit\u00e4ten geplant wurden, ist man nicht von der \n\nEntwicklung im Jahr 2018 ausgegangen \u2013 mit einem \n\n\u00fcberdurchschnittlichen Zuwachs nicht nur an normalem \n\nVerkehr, sondern besonders an Schwerlastverkehr. \n\nWeil es eine Bundesautobahn ist, sind die Ma\u00dfnahmen \n\nAufgabe des Bundes. Wir haben seit 2008 223 neue \n\nStellpl\u00e4tze geschaffen und werden weitere schaffen. Aus \n\nheutiger Sicht sollen weitere 175 hinzukommen. Das \n\nbetrifft nicht nur Stellpl\u00e4tze. Die Diskussion haben wir \n\nauch zum m\u00f6glichen Ausbau von Autobahnen. Bei der \n\nFrage, welche Zahlen zugrunde gelegt werden m\u00fcssen, \n\nk\u00f6nnen wir nur an den Bund appellieren, ob man nicht die \n\nStandards, die man vor mehreren Jahren oder teilweise \n\nJahrzehnten festgelegt hat, noch einmal \u00fcberpr\u00fcft. Ich \n\nglaube, dass diese nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df sind, sondern den \n\nheutigen Anforderungen angepasst werden m\u00fcssten. Wir \n\nsehen bei der Zunahme des Schwerlastverkehrs, die \n\ndeutlich h\u00f6her ist als beim Individualverkehr, dass wir mit \n\nden damals angenommenen Zahlen nicht auskommen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. F\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion Frau Abg. Grimm. \n\nSilke Grimm, AfD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Herr Minister \n\nDulig, wann wollen Sie etwas tun, um die Bauzeiten auf \n\nden Autobahnen zu verk\u00fcrzen? Was k\u00f6nnen Sie da ma-\n\nchen, was haben Sie geplant? Durch die vielen Staus \n\nentsteht ja ein wirtschaftlicher Schaden. Es ist extrem, \n\nwas da an Kosten aufl\u00e4uft. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Kleine Gegenfrage: Haben Sie Beispiele, \n\nwo Baustellen l\u00e4nger als geplant gedauert haben? Die \n\nBaustellen sind als solche notwendig. Die meisten Unter-\n\nhaltungsma\u00dfnahmen sind Ma\u00dfnahmen, die man innerhalb \n\nvon wenigen Stunden erledigen kann, was wir inzwischen \n\nin den Nachtstunden machen, um die Belastungen zu \n\nbegrenzen. Bei allen anderen Baustellen gibt es einen \n\nAuftrag an Unternehmen, die innerhalb der vereinbarten \n\nZeit bauen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das sprengt ein biss-\n\nchen den Rahmen. Vielleicht k\u00f6nnen Sie das dann indivi-\n\nduell kl\u00e4ren. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich will die Frage gern beantworten. Wir \n\nhaben selbst ein Interesse daran, dass Baustellen so \n\nschnell wie m\u00f6glich abgearbeitet werden. \n\nSie sind ja vom Fach. Sie wissen nat\u00fcrlich, dass Sie bei \n\nbestimmten Baustellen, wenn es zum Beispiel darum \n\ngeht, dass Asphalt aufgebracht wird, die Arbeiten nur bei \n\nbestimmten Temperaturen erledigen k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, \n\nSie sind auf bestimmte Bauphasen im Jahr angewiesen. \n\nEs gibt auch die Debatte, warum man nicht in drei \n\nSchichten arbeiten kann oder am Wochenende. \n\n(Silke Grimm, AfD: Oder am  \n\nWochenende, wie in Tschechien oder  \n\nPolen. Das war eigentlich meine Frage!) \n\n\u2013 Dann stellen Sie die doch bitte konkret. \n\nEs wurden verschiedene Systeme gepr\u00fcft. Das jetzige \n\nSystem hat sich bisher als das effektivste herausgestellt. \n\nWir haben mit Malus- und Bonusvarianten gearbeitet, mit \n\nNachtbaustellen. Wir pr\u00fcfen bei jeder Ausschreibung, was \n\ndie optimale Form ist. Inzwischen ist es aber so, dass Sie \n\nf\u00fcr bestimmte Ausschreibungen, zum Beispiel f\u00fcr drei \n\nSchichten, keine Angebote mehr erhalten. Der Markt ist \n\ninzwischen ges\u00e4ttigt. Die Nachfrage bei den Baufirmen ist \n\nalso so gro\u00df, dass sie f\u00fcr solche Bauma\u00dfnahmen, die f\u00fcr \n\nein Unternehmen deutlich komplexer sind, weil das \n\nPersonal und die Technik permanent zur Verf\u00fcgung stehen \n\nm\u00fcssen, keine Angebote bekommen. Das sp\u00fcren zum \n\nBeispiel unsere Kollegen in Bayern gerade, die im letzten \n\nJahr deutlich mehr Baustellen hatten, auf denen sie nachts \n\narbeiten konnten. In diesem Jahr haben sie keine Angebo-\n\nte mehr f\u00fcr diese Art von Baustellen bekommen. Das ist \n\neines der Probleme. \n\nEin weiteres Problem ist der Asphalt. Sie bekommen den \n\nAsphalt in der Regel nur am Tage geliefert, weil die \n\nProduktionserlaubnisse f\u00fcr Mischstationen meistens nur \n\nf\u00fcr zehn Stunden am Tag gelten, da diese Stationen mit \n\neiner hohen L\u00e4rmbelastung verbunden sind. Deshalb \n\nwerden meist die Genehmigungen f\u00fcr die Mischanlagen \n\nf\u00fcr zehn Stunden am Tag erteilt. Sie m\u00fcssen dann den \n\nAsphalt in einer bestimmten Zeit an die Baustelle bringen. \n\nDas ist dann technologisch ein Problem. \n\nTrotz alledem wird bei jeder Baustelle gepr\u00fcft, was die \n\noptimale Bauart ist. Sie m\u00fcssen aber eben auch die \n\nUnternehmen haben, die diese Leistung erbringen wollen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Abg. Meier. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nHerr Dulig, inwiefern ist es denn richtig, dass Sie jetzt \n\nnoch versuchen, die Erweiterung der A 4 f\u00fcr den Bundes-\n\nverkehrswegeplan nachzumelden? Was glauben Sie denn, \n\nwas das f\u00fcr einen Realisierungszeitraum haben wird? \n\nInwiefern haben Sie sich auf Bundesebene jetzt schon \n\ndaf\u00fcr eingesetzt, dass die Standstreifen zeitweilig aufge-\n\nmacht werden k\u00f6nnen? Das ist ja laut einer Verordnung \n\nderzeit nur m\u00f6glich, wenn das im Bundesverkehrswege-\n\nplan angemeldet wurde, was bisher nicht der Fall ist. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ja, wir wollen den Antrag beim Bund \n\nstellen, den Ausbau um Dresden herum bei der A 4 zu \n\nerm\u00f6glichen; sowohl den sechsspurigen Ausbau von \n\nDresden in Richtung Burkau als auch den achtspurigen \n\nAusbau in Richtung Nossen. Bisher sind diese Pl\u00e4ne nicht \n\nin den Bundesverkehrswegeplan aufgenommen worden, \n\nweil es die Belegungszahlen nicht hergegeben haben. Ich \n\nhabe ja darauf hingewiesen, dass die Zahlen bisher old \n\nschool waren. Sie waren nicht belastbar. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6847 \n\nWir nutzen jetzt einen Ausnahmeparagrafen, weil wir \n\ninzwischen die Belastungszahlen gerade durch die \u00fcber-\n\ndurchschnittliche Zunahme des Schwerlasttransportes \n\nhaben. Die Unterlagen werden gerade vorbereitet. Wir \n\nwerden noch im Sommer den Antrag beim Bund stellen. \n\nDamit schaffen wir die Voraussetzung daf\u00fcr, dass ein \n\nStandstreifen unter bestimmten Umst\u00e4nden genutzt \n\nwerden kann. \n\nJetzt will ich mit der Legende aufr\u00e4umen, dass das eine \n\nkurzfristige Ma\u00dfnahme ist. Wenn wir \u00fcber die Standstrei-\n\nfennutzung sprechen, ist das damit verbunden, dass sie die \n\ntechnischen Voraussetzungen f\u00fcr die Nutzung des Stand-\n\nstreifens schaffen \u2013 sowohl die technischen mit einem \n\nelektrischen Verkehrsleitsystem, sie m\u00fcssen die entspre-\n\nchende Breite des Standstreifens nachweisen, und nat\u00fcr-\n\nlich ist auch die entsprechende Markierung erforderlich. \n\nDie besondere Situation dabei ist, dass Sie bei den Auf- \n\nund Abfahrten die Einf\u00e4delsituation ber\u00fccksichtigen \n\nm\u00fcssen, und Sie m\u00fcssen nachweisen, dass alle Sonder-\n\nbauten \u2013 beispielsweise Br\u00fccken \u2013 die entsprechende \n\nTraglast haben, um den Standstreifen nutzen zu k\u00f6nnen. \n\nJa, wir wollen den Standstreifen nutzen; auch das ist mit \n\nder Anmeldung m\u00f6glich. Aber ich will der Vorstellung \n\nwidersprechen, dass das eine kurzfristige L\u00f6sung ist; denn \n\ndas bedeutet, erst die Voraussetzungen daf\u00fcr zu schaffen. \n\nDie formale Voraussetzung ist die Anmeldung beim Bund. \n\nEr muss akzeptieren, dass das eine Ma\u00dfnahme ist, alles \n\nandere sind die technischen Voraussetzungen. \n\nDas m\u00f6chte ich klarstellen; denn manche denken: Macht \n\ndoch einfach, nutzt den Standstreifen. So ist es nicht. \n\nAuch die Nutzung des Standstreifens braucht entspre-\n\nchende Voraussetzungen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Meine Damen und Herren, in den weiteren \n\nRunden k\u00f6nnen nun die Fragen zu beiden Themenkom-\n\nplexen gestellt werden. Wir beginnen mit der CDU-\n\nFraktion. Wer m\u00f6chte eine Frage stellen? \u2013 Herr Abg. \n\nHippold. \n\nJan Hippold, CDU: Herr Pr\u00e4sident, Sie meinen den \n\nzweiten Fragenkomplex? Ich war kurz unaufmerksam. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie k\u00f6nnen jetzt zu \n\nbeiden Komplexen fragen, es ist ganz einfach. \n\nJan Hippold, CDU: Okay, das ist sehr sch\u00f6n. Vielen \n\nDank f\u00fcr den Hinweis, Herr Pr\u00e4sident. Ich habe eine \n\nNachfrage zur A 4 zu der geplanten Baustelle Abfahrt \n\nGl\u00f6sa. Es gab die Information, dass an der Abfahrt Gl\u00f6sa \n\nder A 4 noch zus\u00e4tzlich gebaut werden soll. Derzeit ist \n\nChemnitz bereits sehr hoch belastet, nicht nur durch die \n\nAutobahnbaustellen, sondern auch innerst\u00e4dtisch. Deshalb \n\ninteressiert mich: Wurde gepr\u00fcft, diese Ma\u00dfnahme gege-\n\nbenenfalls zeitlich zu verschieben, um diese Belastung \n\nnicht noch h\u00f6her werden zu lassen? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehen Sie, manchmal kann man ein Prob-\n\nlem viel einfacher und ger\u00e4uschloser l\u00f6sen. Es ist \n\nmanchmal gut, wenn es keinen Stau gibt. Ich darf Ihnen \n\nverk\u00fcnden: Diese Bauma\u00dfnahme ist abgeschlossen. \n\nDiese Bauma\u00dfnahme ist bereits abgeschlossen, weil wir \n\nsie in der Nacht vom 29. auf den 30. Mai realisiert haben \n\n(Jan Hippold, CDU: Alles klar!) \n\nSo einfach ist es manchmal. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: So einfach ist es \n\nmanchmal. Herr Staatsminister, ich danke Ihnen. Frau \n\nAbg. Meiwald f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Herr Staatsminister, ich w\u00fcrde gern \u2013 auch als \n\nBetroffene \u2013 zum Abschnitt Wilsdruff der A 4 zur\u00fcck-\n\nkommen. Die Frage schlie\u00dft sich an das an, was Frau \n\nMeier gefragt hat. \n\nIst es m\u00f6glich, dass der Freistaat in die Vorleistung bei \n\nden Planungsleistungen geht, um eventuell die Fristen zu \n\nverk\u00fcrzen, was diese ganzen technischen Details betrifft, \n\ndie noch zu bewerkstelligen sind, wenn man den Stand-\n\nstreifen benutzt oder f\u00fcr den achtspurigen Ausbau? Wie \n\nist der Zeitraum der m\u00f6glichen Realisierung? Sie haben \n\ndavon gesprochen, dass es keine kurzfristige L\u00f6sung gibt, \n\ndas ist logisch. \n\nAber vielleicht haben Sie irgendwelche \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Frage ist gestellt, \n\nFrau Meiwald. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: \u2013 Vorstellungen, \n\nwie lange es dauern k\u00f6nnte, bis es so weit ist. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wir alle in diesem Haus haben unsere \n\nErfahrungen mit Infrastrukturprojekten. Ich werde Ihnen \n\njetzt keine Jahreszahl nennen. Das w\u00e4re unseri\u00f6s. Genau \n\ndie Planungen \u2013 das hei\u00dft wirklich die Planungen f\u00fcr \n\ndiese Ma\u00dfnahmen \u2013 w\u00fcrden, wenn der Bund unseren \n\nAntrag annimmt, beginnen, und bei dem Beispiel des \n\nachtspurigen Ausbaus Richtung Nossen f\u00fchrt das auch zur \n\n\u00dcberpr\u00fcfung der Br\u00fcckenbauwerke usw. usf. \n\nEs w\u00e4re wirklich unseri\u00f6s, eine Zahl zu nennen. Ich kann \n\nnur alle darauf einstellen, dass es keine kurzfristigen \n\nL\u00f6sungen geben wird. Wir haben aber \u2013 Stichwort: \n\nStandstreifen \u2013 zumindest die formalen Voraussetzungen, \n\nauch diese Variante zu realisieren. \n\nZurzeit sind wir in einer Umstrukturierung bei den Zu-\n\nst\u00e4ndigkeiten f\u00fcr die Bundesautobahnen. Sie wissen, dass \n\nwir eine Infrastrukturgesellschaft haben, wo der Bund \n\nsich die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr Autobahnen \u201ewiedergeholt\u201c \n\nhat, die wir, sozusagen in ihrer Verantwortung, bisher \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6848 \n\nrealisiert haben. Von daher wird es im Rahmen dieser \n\nUmstrukturierung genauso eine Querung geben. Was \n\nhei\u00dft das f\u00fcr die Projekte, die genau in dieser Zeit ange-\n\nmeldet sind? Beim Mitteleinsatz oder den Planungswei-\n\nsungen muss ich das so offen lassen, weil wir uns gerade \n\ngenau in dieser Phase der Umstrukturierung befinden. \n\nIch will aber auch sagen \u2013 mir war das bei meinem \n\nEingangsstatement wichtig \u2013: Wenn wir die Verkehrssi-\n\ntuation gerade in diesen Ballungsbereichen verbessern \n\nwollen, dann geht es nicht nur um eine Ma\u00dfnahme. Die \n\nErweiterung der Autobahn auf sechs oder acht Spuren ist \n\neine Ma\u00dfnahme, die St\u00e4rkung des Schienenverkehrs ist \n\neine andere Ma\u00dfnahme. Wir erwarten auch, dass wir zum \n\nBeispiel mit der Instandsetzung der Strecke Leipzig \u2013 \n\nHorka, die Ende des Jahres fertiggestellt sein soll, zu \n\neiner st\u00e4rkeren Entlastung der Autobahn kommen. Den \n\nHinweis mit der Rollenden Landstra\u00dfe habe ich bereits \n\ngegeben. Wir brauchen unterschiedliche Ma\u00dfnahmen, um \n\ndem wachsenden Verkehr und den Bedarfen gerecht zu \n\nwerden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. F\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Abg. Baum. \n\nThomas Baum, SPD: Herr Staatsminister, wir hatten im \n\nvergangenen Jahr an der A 4 gesehen, dass es meines \n\nErachtens Gew\u00e4hrleistungsprobleme in der Asphaltdecke \n\nin Richtung G\u00f6rlitz von Dresden aus gab. Wie sehen Sie \n\ngenerell die Einhaltung der Qualit\u00e4tskriterien im s\u00e4chsi-\n\nschen Stra\u00dfen- oder Autobahnbau? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Grunds\u00e4tzlich k\u00f6nnen wir mit der Qualit\u00e4t \n\nder Leistungen sehr zufrieden sein. Wir kontrollieren das \n\nauch immer. Ich denke, dass wir mit dem Know-how, das \n\nwir sowohl in unserem Landesamt f\u00fcr Stra\u00dfenbau und \n\nVerkehr als auch in der LISt haben, sehr darauf achten, \n\ndass die Qualit\u00e4tsstandards eingehalten werden. Dort, wo \n\ndas nicht passiert, ist es meistens teurer und f\u00fcr alle \n\nBeteiligten nervenaufreibender. Es ist nicht nur so, dass \n\nman sagt: Das ist Gew\u00e4hrleistung, beseitigt den Schaden. \n\nDer Aufwand ist f\u00fcr alle gr\u00f6\u00dfer. Das sieht man derzeit an \n\nder Saubachtalbr\u00fccke. \n\nDazu m\u00f6chte ich sagen: Aktuell ist die Saubachtalbr\u00fccke \n\ndie einzige Ma\u00dfnahme, die in dem Bereich Gew\u00e4hrleis-\n\ntung l\u00e4uft. Alle anderen Ma\u00dfnahmen haben eher etwas \n\nmit dem Verschlei\u00df nach 25 Jahren zu tun, darauf bin ich \n\neingegangen. Der sogenannte Betonkrebs ist nun einmal \n\neine chemische Reaktion, die auf Autobahnen nicht \n\nverhindert werden kann. Man kann nur darauf achten, \n\ndass \u2013 wenn die Qualit\u00e4t der Autobahn selbst eine gute ist \n\n\u2013 solche chemischen Prozesse verlangsamt werden \n\nk\u00f6nnen. Aber die Erhaltungsma\u00dfnahmen m\u00fcssen immer \n\ngetan werden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. F\u00fcr die AfD-Fraktion Frau Abg. Grimm. \n\nSilke Grimm, AfD: Wie viele dieser Bauma\u00dfnahmen an \n\nBr\u00fccken, Autobahnen und Stra\u00dfen sind Regressma\u00dfnah-\n\nmen? In welcher Form und in welcher H\u00f6he machen Sie \n\ndiese Regressanspr\u00fcche bei den Bauunternehmen gel-\n\ntend? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich kann es nur wiederholen: Es gibt \n\nzurzeit eine Ma\u00dfnahme, die als Gew\u00e4hrleistung l\u00e4uft. \n\nDabei geht es nicht um Regress, sondern es geht darum, \n\ndass der Auftrag ordnungsgem\u00e4\u00df erf\u00fcllt werden muss, das \n\nhei\u00dft, die komplette Leistung liegt bei dem Unternehmen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN Frau Abg. Meier. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Welche Ma\u00dfnahmen haben Sie \n\nals Verkehrsminister in den letzten vier Jahren unternom-\n\nmen, um mehr G\u00fcter auf die Schiene zu bekommen? Sie \n\nhaben uns vorhin von diesem Arbeitskreis, der gegr\u00fcndet \n\nwerden soll, berichtet. Gibt es w\u00e4hrend der letzten vier \n\nJahre weitere Ma\u00dfnahmen, insbesondere wenn es um die \n\nVerlagerung von der A 4 von Kodersdorf in Richtung \n\nNordseeh\u00e4fen und Rheinland geht? Was tun Sie konkret, \n\ndie Verlader und die Eisenbahnstrukturunternehmen \n\nzusammenzubringen, um zu erreichen, dass die G\u00fcter auf \n\nder Schiene transportiert werden. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wir beginnen nicht erst jetzt mit der \n\nDiskussion, was man tun kann, um unsere Stra\u00dfen zu \n\nentlasten. Genau aus diesem Grund haben wir bei der \n\nAnmeldung zum Bundesverkehrswegeplan die Elektrifi-\n\nzierung der Strecken beantragt. Sowohl die Elektrifizie-\n\nrung der Strecke Chemnitz \u2013 Leipzig \u2013 was aber st\u00e4rker \n\ndamit zu tun hat, Chemnitz endlich an den Fernverkehr \n\nanzubinden \u2013, vor allem aber die Elektrifizierung der \n\nStrecke Dresden \u2013 G\u00f6rlitz. \n\nDie f\u00fcr mich ma\u00dfgebliche Initiative ist die Neubaustrecke \n\nDresden \u2013 Prag. Ich wei\u00df, dass Sie diese ablehnen. Aber \n\nwir kommen bereits jetzt an die Kapazit\u00e4tsgrenzen des \n\nG\u00fcterverkehrs im Elbtal. Wir haben nicht nur die Verant-\n\nwortung, dass das Elbtal vom G\u00fcterverkehr entlastet wird, \n\nsondern die Strecke Dresden \u2013 Prag ist auch Bestandteil \n\nder TEN-Strecke, die die Nordseeh\u00e4fen im Norden \n\nDeutschlands mit den H\u00e4fen im S\u00fcden Europas anbinden \n\nsoll. \n\nDazu gibt es unterschiedliche Korridore \u2013 nicht nur einen \n\n\u2013, aber die Neubaustrecke Dresden \u2013 Prag ist Bestandteil \n\ndieser TEN-Strecke, die wir immer favorisiert haben, um \n\ndas Elbtal zu entlasten, weil man an die Kapazit\u00e4tsgren-\n\nzen gekommen ist. \n\nZum Zweiten: Wir brauchen nat\u00fcrlich auch intelligente \n\nVerladesysteme. Das hei\u00dft auch, mit den Spediteuren \n\nzusammenzuarbeiten. Wir pr\u00fcfen zurzeit, inwieweit wir \n\ndurch unsere Investitionsf\u00f6rderung auch solche Systeme \n\nf\u00f6rdern k\u00f6nnen. Wir sind diesbez\u00fcglich im Gespr\u00e4ch. Es \n\ngab vor Kurzem eine Sendung im MDR, in der wir mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6849 \n\neinem betroffenen Spediteur genau dieses Thema disku-\n\ntiert haben. Das pr\u00fcfen wir zurzeit. \n\nWir sind auch im Gespr\u00e4ch mit unseren Nachbarn, sowohl \n\nmit unseren tschechischen \u2013 Stichwort: Rollende Land-\n\nstra\u00dfe \u2013 als auch mit unseren polnischen Nachbarn. In \n\nPolen ist es etwas schwieriger; denn die Frage, wer \n\nzust\u00e4ndig ist \u2013 die Woiwodschaft bzw. die Nationalregie-\n\nrung \u2013, bringt in diesem konkreten Fall gewisse Interes-\n\nsenskonflikte zwischen den Regionen mit sich. Wir sind \n\naber im Gespr\u00e4ch. Mehr G\u00fcterverkehr zu organisieren \n\nbedeutet, dass sie auch die intelligenten Ladesysteme \n\nben\u00f6tigen. Deshalb reden wir ja mit ihnen, da wir in \n\nSachsen mit unseren G\u00fcterverkehrszentren gut aufgestellt \n\nsind. Nat\u00fcrlich muss es an dieser Stelle in den anderen \n\nL\u00e4ndern auch weitergehen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Wir haben noch Zeit f\u00fcr eine weitere \n\nFragerunde. F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Nowak. \n\nAndreas Nowak, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nHerr Staatsminister, meine Frage bezieht sich auf die \n\nRichtlinie KStB. Ich m\u00f6chte gern wissen, wie viele \n\nBescheide aus dem Antragsjahr 2017 und vorherigen \n\nJahren sowie aus dem laufenden Jahr aktuell noch zu \n\nbescheiden sind. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Das sind jetzt zwei Fragen. \n\n(Heiterkeit) \n\nWir haben zum Stand Oktober 2017 f\u00fcr das Jahr 2017 \n\ninsgesamt 888 Antr\u00e4ge auf Gew\u00e4hrung einer F\u00f6rderung \n\ndurch die Bewilligungsbeh\u00f6rden bewilligt. Bewilligt hei\u00dft \n\naber noch nicht automatisch umgesetzt oder fertiggestellt, \n\nda die Fertigstellung selbstverst\u00e4ndlich dem Antragsteller \n\nobliegt. \n\nWeitere 120 Antr\u00e4ge lagen f\u00fcr 2017 vor, aber sie konnten \n\naufgrund der ausgesch\u00f6pften Mittel nicht mehr bewilligt \n\nwerden. F\u00fcr diese Antr\u00e4ge wurden die zus\u00e4tzlichen Mittel \n\nin H\u00f6he von 60 Millionen Euro beantragt, und \u2013 wie Sie \n\nja wissen \u2013 wurde nach der Freigabe der Mittel umgehend \n\nmit der Bewilligung dieser Antr\u00e4ge begonnen. Alle be-\n\nwilligungsreifen Antr\u00e4ge wurden mittlerweile \u00fcberpr\u00fcft. \n\nWenn Sie jetzt fragen, wie es aktuell mit 2018 aussieht, \n\ndann verweise ich darauf: Wir haben heute den 31. Mai \n\n2018. Deshalb kann man jetzt nicht sagen, wie viele \n\nBescheide noch zu bewilligen sind. Fakt ist jedoch auch, \n\ndass das diesj\u00e4hrige F\u00f6rdermittelbudget infolge der sehr \n\nhohen Bewilligungszahl der letzten beiden Jahre stark \n\neingeschr\u00e4nkt ist. Unabh\u00e4ngig davon f\u00fchren wir intensive \n\nGespr\u00e4che, wie dem abgeholfen werden kann. Zudem \n\nerteilen wir jedem Antrag einen sogenannten f\u00f6rderun-\n\nsch\u00e4dlichen Ma\u00dfnahmebeginn, damit auch klar ist, dass \n\ngebaut werden soll. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Abg. \n\nMeiwald. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! \u201eF\u00f6rderunsch\u00e4dlicher vorzeitiger Ma\u00dfnahme-\n\nbeginn\u201c hei\u00dft es in der \u201eF\u00f6rderei\u201c. \n\n(Heiterkeit der Abg. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Frage, bitte! \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Die Frage schlie\u00dft \n\nsich an das an, was Sie gerade ausgef\u00fchrt haben. \n\nWir haben ja die F\u00f6rderrichtlinie f\u00fcr kommunale Stra\u00dfen \n\nund Br\u00fccken seit dem 1. Januar 2017 in einer Neufassung. \n\nSie haben ausgef\u00fchrt, wie viele Antr\u00e4ge gestellt und \n\nbewilligt worden sind und wie viel Antragsstau bzw. \n\nBewilligungsstau und wie viel Bedarf es noch gibt. \n\nErste Frage: Haben Sie vor, daf\u00fcr in den Haushaltsver-\n\nhandlungen f\u00fcr deutlich mehr Geld zu werben? \n\nZweite Frage: Bei der gestrigen Radverkehrsdebatte \n\nwurden wir von Frau Meier auf die Schwierigkeit hin-\n\ngewiesen, dass wir f\u00fcr stra\u00dfenbegleitende Radwege eine \n\n90-%-F\u00f6rderung und f\u00fcr Stra\u00dfen nur eine 80-%-\n\nF\u00f6rderung haben. Das f\u00fchrt in der Abrechnung zu Prob-\n\nlemen. Beabsichtigt das Staatsministerium, die Richtlinie \n\ndahin gehend zu \u00fcberarbeiten, diese beiden F\u00f6rderkrite-\n\nrien zu harmonisieren, um nicht nur den Mittelabfluss, \n\nsondern eventuell auch die Bearbeitungszeit zu verk\u00fcr-\n\nzen? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\nbitte. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Zur ersten Frage: Wir sind ja mitten in den \n\nHaushaltsgespr\u00e4chen und wollen mit den Erfahrungen der \n\nletzten Jahre entsprechende Vorsorge im Haushalt schaf-\n\nfen, damit diese gute Richtlinie auch weiterhin gut ge-\n\nnutzt werden kann. \n\nIch erinnere daran: Vor zwei Jahren, als zu wenig Mittel \n\nim Haushalt veranschlagt wurden und das Haushaltsreste-\n\nverfahren erst im Sommer abgeschlossen war, ist das \n\nnicht nur zu einer riesigen Belastung f\u00fcr die Bewilli-\n\ngungsbeh\u00f6rde geworden. Sie hat dann in kurzer Zeit \u2013 \n\nmeine Hochachtung noch einmal vor dieser Leistung \u2013 die \n\nBewilligungen an die Kommunen ausgeh\u00e4ndigt. Die \n\nKommunen waren aber nicht mehr in der Lage, das im \n\ngro\u00dfen Stil umzusetzen. Deshalb war ich nat\u00fcrlich froh, \n\ndass es uns in diesem Jahr gelungen ist, mit dem Finanz-\n\nministerium innerhalb von zwei Tagen diese Entschei-\n\ndungen im Januar durchzubekommen. Das ist auch das \n\nrichtige Signal. Wir haben immer gesagt: Da wir nicht \n\nnoch einmal in eine solche Situation kommen wollen, \n\nm\u00fcssen wir uns bei den Haushaltsberatungen auf eine \n\nGr\u00f6\u00dfenordnung verst\u00e4ndigen, die uns auch in Zukunft die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6850 \n\nM\u00f6glichkeiten der Ausgestaltung dieser Richtlinie ge-\n\nw\u00e4hrleistet. \n\nTrotz alledem ist es eine grobe Sch\u00e4tzung, da man nicht \n\nwei\u00df, wie hoch der Bedarf jedes Jahr ist. Aber wir haben \n\njetzt diese Erfahrungen, und diese flie\u00dfen in die Haus-\n\nhaltsverhandlungen deutlich ein. \n\nDie Richtlinie ist auch deshalb so beliebt, weil die F\u00f6r-\n\nderquoten sehr hoch sind \u2013 bis zu 90 % \u2013, wir die Pla-\n\nnungskosten mit f\u00f6rdern und sie relativ flexibel ist. Man \n\nsieht aber auch, dass ein gewisser Investitionsstau, der in \n\nden Jahren zuvor entstanden ist, dadurch gel\u00f6st wird und \n\nwir jetzt sehr, sehr viele Bedarfe bei den Kommunen \n\nhaben. \n\nIch verweise auch darauf, dass zum Beispiel die Diskus-\n\nsion innerhalb des Finanzausgleichsgesetzes dazu gef\u00fchrt \n\nhat \u2013 bzw. h\u00f6re ich, dass es dazu f\u00fchren kann \u2013, diesen \n\nAnteil beim Finanzausgleichsgesetz durch die Pauschalie-\n\nrung in der sogenannten S\u00e4ule B zu st\u00e4rken. Das alles \n\nsind Wege, um diese gute Richtlinie zu nutzen. \n\nWir arbeiten an weiteren Verbesserungen. Ich will mich \n\nheute dazu aber noch nicht \u00e4u\u00dfern, ob es uns gelingt, eine \n\nsolche Harmonisierung von verschiedenen F\u00f6rderquoten \n\nzu erreichen. Ich habe wiederum kein Interesse daran \u2013 \n\nwir sind ja hier unter uns \u2013, dass eine gute Richtlinie, \n\nwenn man sie einmal aufmacht, an einer anderen Stelle \n\nvielleicht zu einer Versch\u00e4rfung f\u00fchrt. Deshalb muss man \n\nimmer abw\u00e4gen, ob man innerhalb der Richtlinie zu einer \n\nVerbesserung kommt oder ob man die Richtlinie noch \n\neinmal anpacken will. Aber ich will heute keine Aussage \n\nmachen, die ich vielleicht nicht halten kann, auch wenn \n\nich ein Interesse daran habe, dass wir zu einer st\u00e4rkeren \n\nHarmonisierung kommen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister! Noch eine Frage der SPD-Fraktion; Herr \n\nBaum, bitte. \n\nThomas Baum, SPD: Die Richtlinie ist definitiv ein \n\nErfolg; das ist sicherlich unstrittig. Mich interessiert \n\nabschlie\u00dfend, wie die Verteilung der Anteile zwischen \n\nStra\u00dfenbau und Ingenieurbauwerken w\u00e4re. Denn es ist ja \n\nauch ein wichtiges Thema f\u00fcr die Kommunen, was die \n\nIngenieurbauwerke anbelangt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: L\u00e4sst sich dazu etwas \n\nsagen, Herr Staatsminister? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wir machen dabei keinen Unterschied. Die \n\nIngenieurbauwerke werden genauso gef\u00f6rdert, wie die \n\nStra\u00dfen. Dort gibt es f\u00fcr uns keinen Unterschied. \n\n(Thomas Baum, SPD: Und die Anteile?) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es gibt keinen Unter-\n\nschied, also gibt es auch keine Anteile. \n\n(Heiterkeit) \n\nF\u00fcr die AfD-Fraktion Frau Abg. Grimm, bitte. \n\nSilke Grimm, AfD: Herr Staatsminister, gibt es eine \n\nPriorisierung f\u00fcr die wichtigsten Br\u00fcckenbauwerke in den \n\nn\u00e4chsten zwei Jahren, und mit welchen Kosten ist dabei \n\nzu rechnen? Was ist diesbez\u00fcglich geplant? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Beziehen Sie das jetzt auf die kommunalen \n\nBr\u00fccken oder auf die Bundesautobahn? \n\nSilke Grimm, AfD: Auf die kommunalen. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Bei der Frage der kommunalen Br\u00fccken \n\nliegt es ja in der Verantwortung der Kommunen, die \n\nentsprechenden Antr\u00e4ge zu stellen. Deshalb obliegt die \n\nPriorisierung dem Antragsteller. Wie schon gesagt, f\u00f6r-\n\ndern wir Br\u00fcckenbauwerke und andere Ingenieurbauwer-\n\nke genauso wie die Stra\u00dfe selbst. Von daher liegt es eher \n\nam Antragsverhalten der Kommunen. Die Priorisierung \n\nder kommunalen Br\u00fccken ist nicht die Aufgabe des \n\nFreistaates Sachsen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Sie haben \n\nf\u00fcr Ihre Frage noch eine Minute, Frau Meier. \u2013 Bitte. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Kurze Frage: Sie sprachen vorhin \n\nvon der Belastung der Pendler auf der A 4. Was tun Sie \n\ndenn, damit die Pendler nicht Auto fahren, sondern mit \n\ndem Zug? Werden Sie den Zweckverb\u00e4nden mehr Geld \n\nim Haushalt zur Verf\u00fcgung stellen, sodass vielleicht auch \n\nder Halbstundentakt nach G\u00f6rlitz realisiert werden kann? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\nbitte. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Es ist ja ein netter Versuch, im Rahmen \n\neiner Ministerbefragung die Kurve so zu kriegen, dass wir \n\njetzt auch noch \u00fcber das Thema \u00d6PNV und \u00fcber die \n\nvorgezogenen Haushaltsverhandlungen reden. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Sie \n\nhaben es gerade schon beantwortet! \u2013 \n\nZuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nWenn Sie von mir jetzt Geheimnisse aus den internen \n\nHaushaltsverhandlungen erwarten, dann werde ich sie \n\nIhnen jetzt, innerhalb einer Minute, nicht mehr verraten. \n\n(Katja Meier, GR\u00dcNE: Och!) \n\nIch denke, wir sollten mit dem Thema seri\u00f6s umgehen, \n\nweil es nicht nur um eine Strecke geht. Die \u00d6PNV-\n\nFinanzierung des Freistaates ist ja nicht so geregelt, dass \n\nwir konkrete Strecken finanzieren, sondern dass wir die \n\nMittel zuweisen. Aber das wissen Sie eigentlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Meine Damen und Herren, wir haben noch \n\nvierzig Sekunden. Herr Hippold, meinen Sie, dass Sie das \n\nschaffen? \n\n(Jan Hippold, CDU: Nein, \n\nschaffe ich nicht! \u2013 Heiterkeit) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6851 \n\nDie Frage kann vielleicht gestellt werden, aber dann kann \n\nder Minister nicht mehr antworten. Von daher erheben Sie \n\nkeine Einw\u00e4nde, wenn ich jetzt diese Fragerunde f\u00fcr \n\nbeendet erkl\u00e4re. \n\nHerr Staatsminister, ich danke Ihnen, dass Sie sich zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt haben. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren, ich danke Ihnen f\u00fcr die Dis-\n\nziplin und erkl\u00e4re den Tagesordnungspunkt f\u00fcr beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nKohleausstiegskommission aktiv mitgestalten \u2013  \n\nBraunkohlefolgen finanziell absichern \n\nDrucksache 6/13055, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Aussprache erfolgt in der Reihenfolge: DIE LINKE, \n\nCDU, SPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Herr \n\nAbg. Wurlitzer und die Staatsregierung, wenn das Wort \n\ngew\u00fcnscht wird. \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE Frau Abg. Dr. Pinka. Frau Dr. Pinka, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen lieben Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Was will \n\nDIE LINKE mit der heutigen Debatte? \n\n(J\u00f6rg Vieweg, SPD: Das \n\nfrage ich mich auch, Kollegin!) \n\nEs ist die Zeit gekommen, dass in Deutschland \u00fcber das \n\nNutzungsende des Energietr\u00e4gers Braunkohle ernsthaft \n\npolitisch gesprochen wird. Selbstverst\u00e4ndlich muss sich \n\nSachsen hier einbringen \u2013 sind wir doch durch die hiesi-\n\ngen Lagerst\u00e4tten und Kraftwerke davon betroffen. \n\nWir wollen daher Sachlagen, die bislang parallel disku-\n\ntiert werden, aber miteinander zu tun haben, zusammen \n\nansprechen und eine \u00fcbergreifende L\u00f6sung finden f\u00fcr die \n\naktive Gestaltung des Braunkohleausstiegs und des \n\nStrukturwandels im Interesse einer Planbarkeit f\u00fcr die \n\nBetroffenen und die Sicherung der f\u00fcr eine ausk\u00f6mmliche \n\nFinanzierung der nachbergbaulichen Wiedernutzbarma-\n\nchung erforderlichen Mittel. \n\nCDU und SPD im Bund haben im Koalitionsvertrag die \n\nEinrichtung einer Kommission mit dem Titel \u201eWachstum, \n\nStrukturwandel und Besch\u00e4ftigung\u201c verabredet. Im \n\nEinsetzungsauftrag bekennt sich die Bundesregierung klar \n\nzum Pariser Klimaschutzabkommen. Sie benennt die \n\nBraunkohle als Hauptemittenten von Kohlendioxid in \n\nDeutschland. Sie will bis zum Jahresende 2018 einen Plan \n\ndes Ausstiegs aus deren Verstromung aufstellen und sie \n\nwei\u00df, dass sie in den Gebieten mit Lagerst\u00e4tten und \n\nKraftwerken strukturell Unterst\u00fctzung leisten muss. \n\nUm eines gleich am Anfang klarzustellen: Braunkohlever-\n\nstromung ist nach meiner Ansicht nicht b\u00f6se und muss \n\nnicht auf Teufel komm raus schnellstm\u00f6glich beendet \n\nwerden. \n\nAber sicher ist auch: Es m\u00fcssen \u00dcberkapazit\u00e4ten abge-\n\nbaut werden. Es muss ein robuster Plan mit verl\u00e4sslichen \n\nMeilensteinen her, auf dem alle Energieversorger ihre \n\nPlanung aufbauen k\u00f6nnen, mit der wir gleichzeitig die \n\nChancen f\u00fcr unsere Kinder und Kindeskinder nicht \n\nverbauen. Wir sollten unser M\u00f6glichstes tun. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nAktuell dominieren beim Thema Kohleausstiegskommis-\n\nsion leider die Querelen um Personalien. Mittlerweile ist \n\neine Liste von 23 Personen durchgesickert. In den ver-\n\ngangenen Wochen gab es ziemliche Unruhe. Die Beset-\n\nzung der Kommission scheint entscheidend f\u00fcr deren \n\nBeschl\u00fcsse zu sein. Es besteht sogar die Gefahr, dass die \n\nf\u00fcr die Kommission Benannten einsame Entscheidungen \n\ntreffen, die keine Akzeptanz finden, dass es Gewinner und \n\nVerlierer geben wird und dass daraus neue Unzufrieden-\n\nheit entsteht. \n\nAktuell gibt es ein klares Lagerdenken. Umweltverb\u00e4nde \n\nfordern auf der einen Seite die rasche Abschaltung von \n\nBraunkohlebl\u00f6cken und wollen in gro\u00dfem Stil in Gas \n\neinsteigen. Auf der anderen Seite beschw\u00f6rt der CDU-\n\nWirtschaftspolitiker Joachim Pfeiffer die \u00f6konomische \n\nAusrichtung der Kommission mit den Worten \u201eder Um-\n\nwelt- und Klimaschutz darf die Kommission nicht domi-\n\nnieren\u201c und will damit wohl die Kohleverstromung in alle \n\nEwigkeit zementieren. \n\nDabei geht es leider nicht mehr um den wirklichen Struk-\n\nturwandel und die besten Ideen daf\u00fcr, sondern die Diskus-\n\nsion verengt sich auf den Kohleausstieg. Am Ende k\u00f6nnte \n\nes nicht einmal einen Ausstiegspfad, sondern nur ein \n\nirgendwie interpretierbares Datum geben, flankiert von \n\nsowieso schon bekannten Ma\u00dfnahmen von sowieso \n\nbekannten gr\u00f6\u00dferen Wirtschaftsunternehmen. \n\nDamit es nicht so kommt, m\u00fcssen wir gegensteuern. Die \n\nStaatsregierung muss aktiv dazu beitragen, dass in der \n\nKohleausstiegskommission eine Strategie f\u00fcr einen \n\nz\u00fcgigen Kohleausstieg in Verbindung mit einem vertr\u00e4gli-\n\nchen Strukturwandel verhandelt wird. \n\nWissen Sie, was mir dabei Hoffnung macht? Durch die \n\nBesetzung und den Einsetzungsbeschluss wird bereits vor \n\nder ersten Sitzung der Kommission klargemacht, wohin \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6852 \n\ndie Reise gehen wird. Wir stehen an einem gesellschaftli-\n\nchen Kipppunkt. Der \u00f6ffentliche Druck ist so gro\u00df, dass \n\nKlimaschutz und Kohleausstieg eine starke Lobby haben. \n\nDas ist sch\u00f6n, aber wir m\u00fcssen zusehen, dass es in den \n\nD\u00f6rfern und St\u00e4dten, aber auch bei zuk\u00fcnftigen Generati-\n\nonen keine neuen Gewinner und Verlierer gibt. \n\nWenn ich versuche, in der aktuellen Liste der Mitglieder \n\nder Kommission Denkmuster zuzuordnen, komme ich auf \n\ndrei Denkweisen: F\u00fcr die einen scheint der mittelfristige \n\nund schrittweise Kohleausstieg nicht vorstellbar. Andere \n\nk\u00f6nnen einen umfassenden Strukturwandel denken. Dritte \n\nsind stark auf erneuerbare Energien fokussiert. Es ist \n\nerfreulich, dass das Pendel derzeit nicht eindeutig in die \n\neine Richtung \u2013 Verhinderer \u2013 oder in die andere Rich-\n\ntung \u2013 Bef\u00fcrworter \u2013 ausschl\u00e4gt. \n\nEs ist wichtig, dass das zarte Pfl\u00e4nzchen Kohleausstiegs-\n\nkommission nicht kaputt gemacht wird. Daf\u00fcr ist es \n\nunumg\u00e4nglich, dass die Bedenken der jeweils anderen \n\nSeite nicht \u00fcbergangen werden, sondern dass es auch \n\ndaf\u00fcr L\u00f6sungen gibt und dass diese ernst genommen \n\nwerden. Das meine ich in beide Richtungen: die \u00c4ngste \n\num das Gesch\u00e4ft oder den Arbeitsplatz und die \u00c4ngste um \n\nganze Landstriche und Generationen, die von Umwelt- \n\nund Naturkatastrophen heimgesucht werden. \n\nSollte es an dieser Grundhaltung, andere nicht zu \u00fcberge-\n\nhen, fehlen, so ist Umweltverb\u00e4nden oder Vertretern der \n\nKohleindustrie unter solchen Bedingungen nur zu raten, \n\nrasch das Handtuch zu werfen und den Austritt zu erkl\u00e4-\n\nren. Dann ist am Ende niemandem geholfen und die \n\nKommission ist gescheitert. Die Gr\u00e4ben zwischen Kohle-\n\ngegnern und -bef\u00fcrwortern sind momentan sehr tief und \n\nscheinen \u2013 wie schon immer \u2013 un\u00fcberbr\u00fcckbar. \n\nDabei beschr\u00e4nken sich die zu ergreifenden Schritte nicht \n\nallein auf die Kohle. Es sollte um eine \u00fcbergreifende \n\nMitbetrachtung der gesamten Energieversorgungssituati-\n\non, beispielsweise auch in den Sparten Verkehr und \n\nLandwirtschaft, gehen: um einen echten Strukturwandel, \n\nnicht nur um einen blo\u00dfen Ausstieg. Es geht um verant-\n\nwortliches Handeln im Interesse unserer Kindeskinder \n\nund nicht nur um die Wahrung von Pfr\u00fcnden derer, die \n\njetzt schon auf der Gewinnerseite stehen. \n\nFreilich darf auch die Staatsregierung nicht in der Heul-\n\necke stehen und einseitige Maximalforderungen vertreten, \n\nsondern sie muss die Interessen Sachsens vertreten. Damit \n\nmeine ich ausdr\u00fccklich auch die Interessen unserer \n\nKindeskinder. Das bedeutet beim Klimaschutz ein Ja zu \n\neiner Finanzierung der Bergbaufolgesch\u00e4den. Ich erwarte, \n\ndass uns die Staatsregierung \u00fcber ihre Pl\u00e4ne informiert. \n\nWie kann es also gehen, dass sich die Vertreterinnen und \n\nVertreter der Verb\u00e4nde und Regierungen zuh\u00f6ren und eine \n\ngemeinsame Problembeschreibung finden, von der dann \n\nwiederum alle sinnvolle Schritte ableiten k\u00f6nnen? \n\nIn unserem Antrag schlagen wir daher das Konsensprinzip \n\nvor. Es ist ein Versuch, die Bed\u00fcrfnisse aller zu ber\u00fcck-\n\nsichtigen, auch in ihrer Unterschiedlichkeit. Echtes \n\nZuh\u00f6ren ist die Voraussetzung f\u00fcr Entscheidungen. So \n\nk\u00f6nnte schnell klar werden, dass es nicht um ein F\u00fcr oder \n\nGegen die Kohle geht, sondern um Besch\u00e4ftigung und \n\nGesch\u00e4ft auf der einen Seite und um die Sorge um die \n\nUmwelt und vielleicht auch den Planeten auf der anderen \n\nSeite. Das ist f\u00fcr Politikerinnen und Politiker kein g\u00e4nz-\n\nlich unbekanntes Terrain. Entscheidungen in der Um-\n\nweltministerkonferenz werden zum Bespiel auch im \n\nKonsens entschieden. \n\nVor der Klammer steht f\u00fcr uns allerdings der unmittelbare \n\nAusstieg aus 5 bis 7 Gigawatt Braunkohlestrom, die \n\nerwiesenerma\u00dfen f\u00fcr die Versorgungssicherheit unsch\u00e4d-\n\nlich sind. So schaffen wir Zeit, um den restlichen Ausstieg \n\naus der Braunkohle ohne Zeitdruck zu diskutieren und \n\nechte L\u00f6sungen f\u00fcr die Versorgungssicherheit und den \n\ngeordneten Umstieg auf die erneuerbaren Energien zu \n\nfinden. Rasches, entschlossenes Handeln schafft Hand-\n\nlungsspielr\u00e4ume, die wir dringend brauchen, um fr\u00fcher \n\noder sp\u00e4ter einen zwanghaften Strukturbruch zu verhin-\n\ndern. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Mit der Zustimmung zu \n\nunserem Antrag kann der Versuch gestartet werden, \n\ngemeinsame und tragf\u00e4hige L\u00f6sungen in einem verminten \n\nGel\u00e4nde zu finden. Es ist die einzige Chance, um nicht \n\nerneute Unzufriedenheit entstehen zu lassen. Lassen Sie \n\nuns diese Chance nutzen! \n\nDamit kann ich \u00fcberleiten zu einem anderen Thema \n\nunseres Antrages: den Sicherheitsleistungen. Nach wie \n\nvor besteht die Gefahr, dass die Steuerzahlerinnen und \n\nSteuerzahler auf den Kosten der Wiedernutzbarmachung \n\nsitzen bleiben, w\u00e4hrend EPH das Letzte aus der Kohle \n\nherausgepresst haben wird. Es geht um wesentliche \n\nSummen, um Milliarden Euro, um Kosten, die auf lange \n\nSicht anfallen werden. Bis zum 30. Juni muss der jeweili-\n\nge Bergbautreibende ein Konzept zur Struktur der \n\nZweckgesellschaft vorlegen. Bis Ende September im \n\nTagebau Nochten bzw. bis Dezember 2018 im Tagebau \n\nSchleenhain werden verbindliche Vorsorgekonzepte mit \n\nden Bergbauunternehmen vereinbart. Danach werden alle \n\nVertr\u00e4ge festgezurrt sein. \n\nErst durch unsere Aktivit\u00e4t hier im Landtag wurden \n\nkritische Fragen \u00fcberhaupt gestellt und \u00fcberarbeitet. \n\nDaher freue ich mich, dass sich das s\u00e4chsische Oberberg-\n\namt und das Wirtschaftsministerium durchgerungen \n\nhaben, den Weg der Sicherheitsleistungen zu gehen, \n\nanstatt das Problem weiter \u201ewegzuwarten\u201c. Doch Sie \n\nd\u00fcrfen nicht auf halbem Weg stehen bleiben. Deshalb ist \n\nes f\u00fcr mich wichtig, hier klarzumachen, dass das Geld \n\nsicher und schnellstm\u00f6glich zusammenkommen muss und \n\nnicht erst aufbauend auf vagen Zusagen und noch zu \n\nerzielenden wirtschaftlichen Gewinnen und hohen Risi-\n\nken in der Braunkohlesparte. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Nach wie vor ist es so, \n\ndass die Bergbaubraunkohleunternehmen die Staatsregie-\n\nrung an der Nase herumf\u00fchren. Es werden Terminsetzun-\n\ngen ignoriert. Zuarbeiten werden erst auf nachdr\u00fcckliche \n\nNachfrage erarbeitet, obwohl sie im Hauptbetriebsplan \n\ngefordert werden. Das ist die eine Seite. Die andere Seite \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6853 \n\nist das System der Beh\u00f6rden. Gibt es klare Vorgaben f\u00fcr \n\ndie Bearbeiterinnen und Bearbeiter im S\u00e4chsischen \n\nOberbergamt durch das Wirtschaftsministerium, ob nun \u2013 \n\nwie bisher \u2013 dem Kohlegewinn Vorfahrt vor allem zu \n\ngeben ist oder ob der Staatshaushalt und die Steuergelder \n\nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger an erster Stelle stehen d\u00fcr-\n\nfen? Denn es geht um nicht weniger als um Milliarden-\n\nsummen, f\u00fcr die der Freistaat aufkommen muss, wenn im \n\nschlimmsten anzunehmenden Fall LEAG oder MIBRAG \n\npleitegehen. Das geh\u00f6rt auch zum Kohleausstieg. \n\nNur mit einem verl\u00e4sslichen und wirklich enkeltauglichen \n\nKohleausstiegspfad k\u00f6nnen wir rechnen und planen. \n\nDerzeit geht die LEAG in ihren Konzepten beispielsweise \n\nnoch davon aus, dass die Energiewende ausf\u00e4llt und die \n\nLagerst\u00e4tten ausgekohlt werden k\u00f6nnen. Nur dann ist die \n\nFinanzierung der Braunkohlewiedernutzbarmachung \n\ngesichert. \n\nFr\u00fcher oder sp\u00e4ter werden diese Annahmen von der \n\nWirklichkeit eingeholt und dann haben wir ein Problem, \n\ndas wir jetzt schon sehen k\u00f6nnen. Denn wenn LEAG oder \n\nMIBRAG vor dem Jahr 2021 abspringen, stehen wir ohne \n\nGeld f\u00fcr die nachbergbauliche Wiedernutzbarmachung da. \n\nAuch wenn der zwanghafte Kohleausstieg vor der heute \n\ngeplanten Auskohlung kommt, stehen wir mit einem \n\ngro\u00dfen Defizit da. Die Kosten belaufen sich allein f\u00fcr den \n\nTagebau Nochten auf mindestens 800 Millionen Euro, die \n\n\u00fcberwiegend auf einen Schlag anfallen, wenn der Betrieb \n\neingestellt wird. \n\nIch erinnere aber daran, dass wir drei Tagebaue in  \n\nSachsen haben: Nochten, Reichwalde und Vereinigtes \n\nSchleenhain. Die notwendigen LEAG/MIBRAG-Rest-\n\nverm\u00f6gen m\u00fcssten dann auf insgesamt sechs Tagebaue, \n\neinschlie\u00dflich derer in Brandenburg und Sachsen-Anhalt, \n\naufgeteilt werden. \n\nFalls in der nachfolgenden Diskussion jemand auf die \n\nvorliegenden Patronatserkl\u00e4rungen der EPH abstellt, sage \n\nich Ihnen: Diese sind im Zweifel nichts wert. Die EPH hat \n\nbereits festgestellt, dass sie nicht f\u00fcr die LEAG haften \n\nwird. In den angedachten Zweckgesellschaften soll ab \n\ndem Jahr 2021 ein Zweckverm\u00f6gen angespart werden, \n\n\u00e4hnlich einem Bausparvertrag. Die j\u00e4hrlichen Zuf\u00fchrun-\n\ngen sind zweistellige Millionenbetr\u00e4ge, die erst mit dem \n\nlaufenden Gesch\u00e4ft und zus\u00e4tzlichen Finanzmarktgesch\u00e4f-\n\nten erwirtschaftet werden m\u00fcssen. Es ist sehr unsicher, ob \n\ndas Geld durch die Finanzspekulationen zusammen-\n\nkommt und ob es am Ende reichen wird. Mit hoher \n\nWahrscheinlichkeit w\u00e4ren bei der sofortigen Erhebung \n\nvon Sicherheitsleistungen die Unternehmen sofort pleite. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir vorsichtig vorgehen und k\u00f6nnen \n\nnicht mit \u00fcberzogenen Forderungen daherkommen. \n\nNichtsdestotrotz st\u00e4rkt \u00f6ffentliche Aufmerksamkeit die \n\nVerhandlungsposition des Staates; denn ansonsten wird, \n\nwie bisher, der Bergbautreibende den Staat mit den \n\nArbeitspl\u00e4tzen erpressen. Beispielhaft ist das Lausitzer \n\nRevierkonzept der LEAG keine taugliche Planungsgrund-\n\nlage, weil einerseits die Entscheidung zu Welzow erst \n\n2020 getroffen werden soll und andererseits auf dem Weg \n\nbis zur Genehmigung des Rahmenbetriebsplanes f\u00fcr das \n\nSonderfeld M\u00fchlrose im Jahr 2024 noch einiges passieren \n\nkann. Wir brauchen robustere Rahmenbedingungen. \n\nWir wissen aber, dass wir die Lagerst\u00e4tten im aktuell \n\ngenehmigten Umfang noch lange nicht aussch\u00f6pfen \n\nm\u00fcssen, um die Abschreibung der Kraftwerke sicherzu-\n\nstellen. Wir brauchen auf keinen Fall Tagebauerweiterun-\n\ngen und sollten alle diesbez\u00fcglichen Pl\u00e4ne umgehend \n\nbeerdigen. \n\nWas wir mittlerweile auch wissen, ist, dass die von \n\nVattenfall mitgegebenen 1,8 Milliarden Euro wohl weit \n\n\u00fcberwiegend f\u00fcr L\u00f6hne bis 2020 und den Ausgleich von \n\nRisiken an der Stromb\u00f6rse vorgesehen sind. Nach meiner \n\nKenntnis m\u00fcssen die Milliarden f\u00fcr die Wiedernutzbar-\n\nmachung erst noch erwirtschaftet werden. Da bleibt im \n\nGrunde kein Platz f\u00fcr Gewinnabf\u00fchrungen. Das muss der \n\nEPH zum Zeitpunkt bewusst gewesen sein. Doch leider \n\nhat Herrn Dulig das Verfahren des Eigentums\u00fcbergangs \n\nnicht wirklich interessiert. \n\nDie Staatsregierung kann verspieltes Vertrauen wieder \n\nwettmachen. Ich m\u00f6chte Sie deshalb ermutigen, den \n\neingeschlagenen Weg nicht auf der halben Strecke abzu-\n\nbrechen. Diesen Widerspruch zwischen m\u00f6glichst langer \n\nund m\u00f6glichst kurzer Braunkohlerestlaufzeit unter dem \n\nGesichtspunkt der Wiedernutzbarmachung m\u00fcssen wir \n\ntransparent machen und d\u00fcrfen uns nicht damit erpressen \n\nlassen. Es kann nicht darum gehen, den Wirtschaftsunter-\n\nnehmen noch m\u00f6glichst lange Gewinne zu erm\u00f6glichen, \n\num dann selbst auf den umso h\u00f6heren Kosten sitzen zu \n\nbleiben. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich habe vorhin gesagt, \n\ndass ich nicht auf Teufel komm raus aus der Braunkohle \n\naussteigen will, aber wir m\u00fcssen auch sehen: Braunkoh-\n\nlewirtschaft ist kein sch\u00fctzenswerter Selbstzweck. Auch \n\ndie Arbeitspl\u00e4tze in der Kohle sind es nur bedingt. F\u00fcr \n\nmich ist eine Welt erstrebenswert, in der die Unternehmen \n\nallen geh\u00f6ren \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: \n\nDas hatten wir ja schon einmal!) \n\nund die die nur einmal vorhandenen Rohstoffe so nutzen, \n\ndass nicht nur sie einen Gewinn haben, sondern von der \n\nNutzung der Rohstoffe m\u00f6glichst viele profitieren, dass \n\ndie Nutzung umweltvertr\u00e4glich ist und dass am Ende auch \n\nunsere Kinder und Kindeskinder nicht nur die Abf\u00e4lle und \n\n\u00dcberbleibsel vorfinden werden. \n\nIch als LINKE habe auch kein Problem mit Staatsunter-\n\nnehmen, nur nicht zu einem Zeitpunkt, wenn Private \n\nschon alle Rosinen herausgepickt haben. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Erstens brauchen wir \n\neinen robusten und ehrlichen \u2013 ich nenne es \u2013 Kohleent-\n\nwicklungsplan. Was ist bis wann an Braunkohlekapazit\u00e4-\n\nten f\u00fcr die Versorgungssicherheit erforderlich, ohne \n\ngleichzeitig das Klima zu ruinieren? Parallel dazu m\u00fcssen \n\nder Ausbau der erneuerbaren Energien und der sonstige \n\nStrukturwandel vorangetrieben werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6854 \n\nZweitens brauchen wir die Entschiedenheit im Wirt-\n\nschaftsministerium, dass nicht die Gewinne von EPH, \n\nsondern der eigene Staatshaushalt wichtiger ist. In diesem \n\nSinne: Her mit den Sicherheitsleistungen und fundierten \n\nund ehrlichen Risikobetrachtungen f\u00fcr die Wiedernutz-\n\nbarmachungszweckgesellschaften, wie sie jedes gro\u00dfe \n\nWirtschaftsunternehmen hat! \n\nIch erwarte, dass das Wirtschaftsministerium allen Sach-\n\nverstand, auch aus anderen Ministerien, hinzuzieht und \n\ndie Bearbeiterinnen und Bearbeiter im S\u00e4chsischen \n\nOberbergamt mit diesen weitreichenden Entscheidungen \n\nnicht alleinl\u00e4sst. Das ist der Umstand, der mich, wenn es \n\nirgendwann einmal dazu kommen sollte, in einem Unter-\n\nsuchungsausschuss interessieren w\u00fcrde: Hat die Staatsre-\n\ngierung \u2013 und nicht das ihr unterstellte S\u00e4chsische Ober-\n\nbergamt \u2013 alles in ihrer Macht Stehende getan, um ange-\n\nsichts der absehbaren Entwicklungen Schaden vom \n\nStaatshaushalt des Freistaates Sachsen abzuwenden? \n\nDaher stimmen Sie bitte unserem Antrag zu. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\ndes Abg. Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr Abg. Rohwer. \n\nHerr Rohwer, Sie haben das Wort. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich will heute mit dem Hintergrund \n\nbeginnen, bevor ich mich dem eigentlichen Antrag zu-\n\nwende. \n\nIm Klimaschutzplan 2050 hat die damalige Bundesregie-\n\nrung im Jahr 2016 die Einsetzung einer Kommission \n\n\u201eWachstum, Strukturwandel und Regionalentwicklung\u201c \n\nfestgehalten. Im Koalitionsvertrag zwischen Union und \n\nSPD wurde dieses Ziel zur Einsetzung einer solchen \n\nKommission mit dem Titel \u201eWachstum, Strukturwandel \n\nund Besch\u00e4ftigung\u201c bekr\u00e4ftigt. \n\nUnter Einbeziehung von Akteuren aus Politik, Wirtschaft, \n\nUmweltverb\u00e4nden, Gewerkschaften sowie betroffenen \n\nL\u00e4ndern und Regionen soll auf der Basis des Aktionspro-\n\ngrammes Klimaschutz 2020 sowie des Klimaschutzplanes \n\n2050 bis Ende 2018 ein Aktionsprogramm erarbeitet \n\nwerden. Wir wollen die Energiewende zum Treiber f\u00fcr \n\nEnergieeffizienz, Modernisierung und Innovation im \n\nDigitalisierungs-, Strom-, W\u00e4rme-, Landwirtschafts- und \n\nVerkehrssektor entwickeln. Dabei darf die internationale \n\nWettbewerbsf\u00e4higkeit nicht gef\u00e4hrdet werden. Wir wollen \n\nweiterhin eine starke Marktorientierung der erneuerbaren \n\nEnergien, Investitionen in Speichertechnologien und \n\nintelligente Vermarktungskonzepte f\u00f6rdern. \n\nZiel ist es, die Versorgungssicherheit immer zu gew\u00e4hr-\n\nleisten und die EEG- und Systemkosten so gering wie nur \n\nm\u00f6glich zu halten. Die erneuerbaren Energien m\u00fcssen \n\nsich zuk\u00fcnftig mehr den Bedingungen der Marktwirt-\n\nschaft stellen. Deshalb sagen wir: Schluss mit der Umver-\n\nteilung! Die Gleichrangigkeit von Versorgungssicherheit, \n\nBezahlbarkeit und Umweltvertr\u00e4glichkeit ist und bleibt \n\ndie Richtschnur des energiepolitischen Handelns in \n\nSachsen. \n\nNun wurde gestern die Gr\u00fcndung der Kommission \n\n\u201eWachstum, Strukturwandel und Besch\u00e4ftigung\u201c von der \n\nTagesordnung des Bundeskabinetts genommen. In Anbe-\n\ntracht dessen, dass das Gremium bis Ende 2018 Ergebnis-\n\nse liefern soll, ist das absolut ung\u00fcnstig. Mit dem Blick \n\nauf die Dimension der Aufgabe und den Zeitplan sollte \n\ndas Gremium schnell seine Arbeit aufnehmen k\u00f6nnen. Die \n\nMenschen in den Revieren warten auf verl\u00e4ssliche Aussa-\n\ngen \u00fcber ihre Zukunft, und das sollte Politik ernst neh-\n\nmen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der Linksfraktion, dieses \n\nThema zum jetzigen Zeitpunkt auf die Tagesordnung des \n\nS\u00e4chsischen Landtags zu setzen ist allerdings v\u00f6llig \n\n\u00fcberfl\u00fcssig. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nIhr Beschlussentwurf kommt einer Vorfestlegung gleich. \n\nKollegin Dr. Pinka hat eben auf das Konsensprinzip \n\nhingewiesen und es ins Gespr\u00e4ch gebracht, und ich dachte \n\nschon: Irgendetwas ist bei der LINKEN passiert, dass sie \n\nvielleicht auch einmal realistisch an die Dinge herangeht. \n\nDann hat sie aber doch noch den entscheidenden Punkt \n\ngebracht und gesagt: \u201eEines wollen wir vor die Klammer \n\nziehen\u201c \u2013 also doch Vorfestlegungen! Dazu sage ich: \n\nDann brauchen wir die Kommission doch \u00fcberhaupt nicht \n\nerst einzusetzen. Lassen Sie doch die Kollegen und \n\nExperten erst einmal arbeiten. Wenn Sie die Ergebnisse \n\nder Kommission im Vorhinein festlegen wollen und alles \n\nbesser wissen, dann brauchen wir keine Expertenkommis-\n\nsion. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nBevor die Besetzung des Gremiums und weitere Zust\u00e4n-\n\ndigkeiten nicht gekl\u00e4rt sind, sind Forderungen inhaltlicher \n\nArt verfr\u00fcht. Zu diesem Zeitpunkt gibt es noch kein \n\nArbeitsprogramm, somit k\u00f6nnen keine festen Aussagen \n\ngetroffen werden. Bis zum heutigen Zeitpunkt ist nur \n\nbekannt, dass Stanislaw Tillich mit Matthias Platzeck \n\ndieses Gremium leiten wird. Weitere Teilnehmer des \n\nGremiums sind in der Diskussion, aber nicht abschlie\u00dfend \n\nbekannt. Entgegen den Meinungen der Opposition \u2013 \n\njedenfalls, was ich medial lesen konnte \u2013 bin ich aber der \n\nfesten \u00dcberzeugung, Stanislaw Tillich ist die richtige \n\nWahl. Ich will Ihnen auch gern begr\u00fcnden, warum: \n\nErstens. Er ist ein ruhiger und \u00fcberlegter Verhandler und \n\nwird sich f\u00fcr die Interessen des Freistaates und der Revie-\n\nre einsetzen, wie er es als Ministerpr\u00e4sident jahrelang \n\nunter Beweis gestellt hat. \n\nZweitens. Stanislaw Tillich ist von Haus aus Ingenieur. \n\nAuch das zeichnet ihn aus. Ein Ingenieur wird nichts \n\nbeschlie\u00dfen, was nicht funktioniert. Ich denke dabei an \n\ndie realit\u00e4tsfernen Vorschl\u00e4ge der Denkfabrik Agora. \n\n(Heiterkeit und Zuruf des Abg. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6855 \n\nAls Teil der Kommission haben Sie nun die M\u00f6glichkeit, \n\njene an prominenter Stelle vorzutragen. Mit Stanislaw \n\nTillich haben wir einen Mann an der Spitze, der diese Idee \n\nmoderieren kann. Bei ihm brauchen wir keine Angst zu \n\nhaben, dass der Industrienation Deutschland das Licht \n\nausgeht, \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nDie darf man eh nicht haben!) \n\nund vor allem, was noch viel wichtiger ist: \n\nDrittens. Er genie\u00dft das Vertrauen der Kumpel vor Ort. \n\nDas hatte er sich als Ministerpr\u00e4sident erworben, weil er \n\nimmer an der Seite der Kumpel im Revier stand. Dieses \n\nVertrauen zahlt sich nun aus. Ohne dass die Menschen \n\nden Wandel in der Lausitz und im mitteldeutschen Braun-\n\nkohlerevier aktiv mitgestalten, wird dieses Projekt schei-\n\ntern. Ein Stanislaw Tillich kann dies den Menschen \n\nvermitteln und den Wandel zum Erfolg f\u00fchren. Was wir \n\nim Jahr 2018 beginnen, wird 30 Jahre dauern, genauso \n\nwie es auch bei der Steinkohle im Ruhrgebiet 30 Jahre \n\ngedauert hat. \n\nNun zum Inhalt Ihres Antrages. Kolleginnen und Kolle-\n\ngen der Linksfraktion, Ihre Forderung, eng mit dem Land \n\nBrandenburg zusammenzuarbeiten, ist schon realit\u00e4tsfern. \n\nSprechen Sie mit Ihren Genossen im Nachbarland. Diese \n\nsind n\u00e4mlich gerade Teil der dortigen Landesregierung \n\nund w\u00fcrden Ihre Forderung aufgrund der Arbeitspl\u00e4tze \n\nniemals unterst\u00fctzen. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nWir lehnen Ihre Forderung, 7 Gigawatt der \u00e4ltesten \n\nKohlekraftwerke abzuschalten und das 1,5-Grad-Ziel nur \n\n\u2013 ich betone: nur \u2013 auf die Thematik der Braunkohle \n\nfestzuschreiben, aus folgenden Gr\u00fcnden ab: \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nWir sind der Auffassung, ein Ausstieg aus der Braunkohle \n\ndarf vern\u00fcnftigerweise nicht vor 2050 erfolgen. Braun-\n\nkohle sichert die stabile Versorgung unserer Industrienati-\n\non und sorgt f\u00fcr die Leistungsf\u00e4higkeit unserer Unter-\n\nnehmen. Erneuerbare Energien sind auf absehbare Zeit \n\nnicht in der Lage, die gesamtgesellschaftliche Aufgabe zu \n\nstemmen. Aus diesem Grund ist eine verl\u00e4ssliche Nutzung \n\nfossiler Brennstoffe nach wie vor unausweichlich. Die \n\nKohlekumpel in den Revieren arbeiten keinesfalls, wie \n\nmedial oftmals gern verlautbart, in Giftfabriken, sondern \n\nsie tragen zu unser aller Wohlstand bei. \n\nEin \u00fcbereilter Ausstieg aus der Braunkohleverstromung \n\nw\u00fcrde in meinen Augen zu massiven Deindustrialisie-\n\nrungseffekten f\u00fchren. Besonders die Lausitz sowie das \n\nLeipziger Braunkohlerevier w\u00fcrden dadurch erneut vor \n\ngravierende strukturelle Probleme gestellt werden. Bereits \n\nseit 1990 gab es einen ersten Transformationsprozess. \n\nArbeitspl\u00e4tze sind \u00fcber Nacht weggebrochen und Tage-\n\nbaue sowie Kraftwerke \u2013 Ihre Vorg\u00e4nger hatten dies zu \n\nverantworten \u2013 wurden aus Umweltschutzgr\u00fcnden ge-\n\nschlossen. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nIch habe keinen Vorg\u00e4nger!) \n\nIm Braunkohlerevier sind 10 000 Menschen besch\u00e4ftigt. \n\nDiese Arbeitspl\u00e4tze gingen verloren und die Regionen \n\nh\u00e4tten mit einem gravierenden Anstieg der Arbeitslosen-\n\nzahlen zu k\u00e4mpfen. Das Wegbrechen der Zulieferindustrie \n\nw\u00fcrde diesen Effekt weiter verst\u00e4rken. Der R\u00fcckgang der \n\nGewerbesteuereinnahmen sowie steigende Sozialabgaben \n\nw\u00fcrden die Kommunen in einen Zustand der Handlungs-\n\nunf\u00e4higkeit versetzen. Es ist ein falsches politisches \n\nZeichen, einen vorzeitigen strukturellen Wandel in den \n\nRevieren zu unterst\u00fctzen. Das Frustpotenzial der be-\n\ntroffenen Menschen w\u00e4re enorm. Wir w\u00fcrden sie bei der \n\nBew\u00e4ltigung des Wandels verlieren. Damit aber der \n\nWandel erfolgreich gelingt, sind wir auf die Hilfe und das \n\nMittun der Menschen in den Revieren angewiesen. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Er hat \n\ndoch noch gar nicht angefangen!) \n\nVor allem die Braunkohlereviere tragen immanent zur \n\nHerstellung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse nach \n\nArtikel 72 Abs. 2 des Grundgesetzes bei. Auch die Strom-\n\npreise sollen sich noch in einem vermittelbaren Rahmen \n\nbewegen. Bereits jetzt zahlen wir 10 Cent mehr pro \n\nKilowattstunde als unsere europ\u00e4ischen Nachbarn. Hier \n\nist die Grenze unserer Vermittlungsf\u00e4higkeit l\u00e4ngst \n\nerreicht. Wir m\u00fcssen weiter zu einer Abschaffung der \n\nUmverteilung kommen und wieder den Markt die Preise \n\nregeln lassen. Die erneuerbaren Energien m\u00fcssen nun auf \n\neigenen Beinen stehen, und das Gr\u00fcne Marketing muss \n\nein Ende haben. \n\nGern m\u00f6chte ich an das Thema Sicherheitspartnerschaft \n\nerinnern. Die Braunkohlenbranche hat auf eigene Initiati-\n\nve \u2013 auch, um die von Ex-Staatssekret\u00e4r Baake vorange-\n\ntriebene Klimaabgabe zu beerdigen \u2013 freiwillig eine \n\nSicherheitsbereitschaft von insgesamt acht Kraftbl\u00f6cken \n\nangeboten. Allein bei der MIBRAG im mitteldeutschen \n\nBraunkohlerevier entfallen dadurch 660 Arbeitspl\u00e4tze. Bei \n\nder LEAG in der Lausitz sind es nochmals 600 Besch\u00e4fti-\n\ngungsverh\u00e4ltnisse. Diese weggefallenen 1 260 Arbeits-\n\npl\u00e4tze bieten 1 260 Familien keine Zukunft mehr f\u00fcr \n\neinen gesicherten Unterhalt. Dies muss als Unterst\u00fctzung \n\nf\u00fcr das Klima gen\u00fcgen, um nicht weiteres Vertrauen in die \n\nDemokratie zu zerst\u00f6ren. \n\nVor diesem Hintergrund ist es entscheidend, Verantwor-\n\ntung wahrzunehmen. Anderenfalls wird man uns die \n\nAkzeptanz f\u00fcr dieses gesamtgesellschaftliche Projekt der \n\nEnergiewende kollektiv verweigern. Die Zeit bis 2050 \n\nsollte f\u00fcr die Begleitung eines vertr\u00e4glichen Strukturwan-\n\ndels genutzt werden und die Braunkohle bis dahin unan-\n\ngetastet bleiben. Ferner ist ohne ausreichende Kapazit\u00e4t \n\nvon Energiespeichern kein Ausstieg aus der Kohlever-\n\nstromung sinnvoll. \n\nMit Vorfestlegungen, 7,5 Gigawatt der \u00e4ltesten Braunkoh-\n\nlekraftwerke abzuschalten, w\u00fcrden Tatsachen geschaffen. \n\nKonsequenzen sind dabei nicht ausreichend gepr\u00fcft und \n\ngegebenenfalls Kompensationsma\u00dfnahmen nicht eingelei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6856 \n\ntet worden. Die genannten 7,5 Gigawatt sind eine willk\u00fcr-\n\nlich herausgegriffene Zahl, die nach hiesiger Einsch\u00e4t-\n\nzung durch keine hinreichend gesicherten Untersuchun-\n\ngen untersetzt ist. Nat\u00fcrlich w\u00fcrde in Deutschland nicht \n\ndas Licht ausgehen. Aber was es bedeuten w\u00fcrde, wei\u00df \n\nman auch nicht. Deshalb sollten wir es nicht tun. \n\nZudem darf die Ausstiegsdebatte nicht ausschlie\u00dflich auf \n\nBasis klimapolitischer 1,5-Grad-Ziele gef\u00fchrt werden. \n\nAuch die Ziele der Gew\u00e4hrleistung der Versorgungssi-\n\ncherheit, der Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Wirtschaft, der \n\nsozialen Ausgewogenheit, des Erhalts von Wertsch\u00f6pfung \n\nund Besch\u00e4ftigung in den betroffenen Revieren und die \n\nM\u00f6glichkeit zur Erwirtschaftung der Bergbaufolgekosten \n\nm\u00fcssen in gleicher Weise ber\u00fccksichtigt werden. \n\nIch hoffe, mit diesen Ausf\u00fchrungen deutlich gemacht zu \n\nhaben, warum die CDU-Fraktion aus diesen vielen \n\nGr\u00fcnden Ihren Antrag ablehnen wird. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die SPD-Fraktion. Herr Abg. Vieweg. Sie \n\nhaben das Wort, Herr Vieweg. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nKolleginnen und Kollegen! Frau Pinka, Ihr Antrag bein-\n\nhaltet Aufforderungen zur aktiven Mitgestaltung des \n\nBraunkohleausstieges und des in diesem Zusammenhang \n\nstehenden Strukturwandels. Das ist aus meiner Sicht erst \n\neinmal nicht verkehrt, denn Sachsen ist davon in ganz \n\nbesonderem Ma\u00dfe in der Lausitz und im mitteldeutschen \n\nRevier betroffen. Das verbinden Sie mit freundlichen \n\nHinweisen, was jetzt aus Ihrer Sicht zu tun ist. \n\nSie picken sich wahlweise die Rosinen heraus aus Ihren \n\nlinken Grundsatzpapieren, aus Wasserstandsmeldungen, \n\naus den gescheiterten Jamaika-Koalitionsverhandlungen \u2013 \n\nalles Schnee von gestern \u2013, und Sie spekulieren auch auf \n\nm\u00f6gliches Fehlverhalten in unseren s\u00e4chsischen Energie-\n\nunternehmen \u2013, in der LEAG und in der MIBRAG. Das \n\nliest sich aus meiner Sicht ein St\u00fcck weit wie eine Ver-\n\nschw\u00f6rungstheorie. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nDeshalb versuchen Sie wieder einmal, uns hier eine \n\nDebatte um das Thema Sicherheitsleistungen aufzuzwin-\n\ngen, obwohl Sie ganz genau wissen, dass der Wirt-\n\nschaftsminister schon im Jahr 2016 auf einen neuen \n\nAnsatz hingewiesen hat. In Sachsen geht es n\u00e4mlich nicht \n\nmehr darum, Gewinne zu privatisieren und das Risiko zu \n\nsozialisieren, \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nsondern es geht mit der Fortschreibung der neuen Rah-\n\nmenbetriebspl\u00e4ne auch hier um einen neuen Ansatz. Das \n\nhaben wir im Hohen Haus mehrfach besprochen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nSie versuchen hier immer wieder, Sand ins Getriebe zu \n\nbringen. Darauf wollte ich noch einmal hinweisen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nIch sage Ihnen ganz ehrlich, auch angesichts der gestern \n\ngef\u00fchrten Debatte um die Windenergie: Ich mache mir \n\ngro\u00dfe Sorgen, sehr geehrte Kollegin Pinka: Ihre Energie-\n\npolitik hat mit Vernunft und Augenma\u00df nichts mehr zu \n\ntun. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013 \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nAlso, Herr Vieweg, wirklich!) \n\nFrau Pinka, die Menschen in Brandenburg und in Sachsen \n\nbeobachten ganz genau, was wir in diesem Hohen Haus \n\ntun. Sie sehen, dass die Kommission \u201eWachstum, Struk-\n\nturwandel und Besch\u00e4ftigung\u201c f\u00fcr uns wichtig ist. Das hat \n\nf\u00fcr uns eine sehr hohe Priorit\u00e4t. \n\nAus diesem Grund bin ich sehr froh, dass zum Beispiel \n\nStanislaw Tillich, aber auch Matthias Platzeck im Ge-\n\nspr\u00e4ch sind. Ich bin mir sicher, dass wir mit diesen beiden \n\nPersonalien \u2013 damit komme ich auf Ihren Konsensbegriff \n\nzu sprechen \u2013 die Interessen von Sachsen und Branden-\n\nburg im Konsens gut vertreten wissen. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nIch bin froh, dass wir mit der Personalie Barbara  \n\nPraetorius, einer ausgewiesenen Fachfrau bei den Themen \n\nKlimaschutz, Energiewende und deren Folgen sowie \n\nRisiken und Absch\u00e4tzung, in diesem Gremium derzeit im \n\nGespr\u00e4ch sind. Das war eine Forderung von vielen NGO, \n\naber auch von Umweltverb\u00e4nden. Aus meiner Sicht ist \n\ndas ein ausgewogener Personalvorschlag und aus Sicht \n\nmeiner Fraktion vollkommen richtig. \n\nIch sage aber auch: Ich erwarte, dass neben den Honorati-\n\noren aus der Landespolitik in Sachsen und in Branden-\n\nburg zuk\u00fcnftig auch die zust\u00e4ndigen Regierungsstellen \n\naus Sachsen und aus Brandenburg in dieser Kommission \n\nvertreten sind, also aktuelle Akteure, die mit ihren Mini-\n\nsterien und ihrer Fachkompetenz in dieser Kommission \n\nmitarbeiten sollten. \n\nInsoweit sage ich: Die Zeit f\u00fcr Eitelkeiten sollte vorbei \n\nsein. Es sollte so schnell wie m\u00f6glich zu einer Zusam-\n\nmensetzung dieser Kommission kommen. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Diese \n\nAussage ist wirklich interessant!) \n\nUm einmal ein St\u00fcck weit mit Mythen aufzur\u00e4umen, \n\nm\u00f6chte ich Sie, Frau Kollegin Pinka, an die Formulierun-\n\ngen aus dem Berliner Koalitionsvertrag erinnern. Ich \n\nglaube, wir haben eine genaue Aufgabenschreibung, was \n\ndie Kommission \u201eWachstum, Strukturwandel und Be-\n\nsch\u00e4ftigung\u201c anbelangt; es soll n\u00e4mlich unter Einbezie-\n\nhung unterschiedlicher Akteure aus Politik, Wirtschaft, \n\nUmweltverb\u00e4nden und Gewerkschaften aus den betroffe-\n\nnen Regionen auf der Grundlage des Klimaschutzplanes \n\n2015 zum Ende dieses Jahres ein Aktionsprogramm \n\nvorgelegt werden. Es sollen Ma\u00dfnahmen beschrieben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6857 \n\nwerden, die die L\u00fccke in dem Reduktionsziel 40 % bis \n\nzum Jahr 2020 genau beschreiben. Es sollen Ma\u00dfnahmen \n\nbeschrieben werden bis zum Jahr 2030, in allen Energie-\n\nsektoren zuverl\u00e4ssig die Ziele unseres Klimaschutzplanes \n\nzu erreichen und schrittweise die Reduzierung und Been-\n\ndigung der Braunkohleverstromung zu beschreiben, aber \n\nauch einen Endzeitpunkt festzulegen, um notwendige \n\nrechtliche, wirtschaftliche, soziale und strukturpolitische \n\nBegleitma\u00dfnahmen zu beschreiben. \n\nWichtig ist f\u00fcr mich, im Haushalt auch die finanzielle \n\nAbsicherung f\u00fcr den notwendigen Strukturwandel in den \n\nbetroffenen Regionen in einem Fonds f\u00fcr Strukturwandel \n\nabzubilden. \n\nWenn Sie, Frau Kollegin Pinka, ehrlich sind, dann ist das \n\neine genaue Aufgabenbeschreibung. Viele Punkte, die Sie \n\nin Ihrem Antrag fordern, sind in dieser Aufgabenbeschrei-\n\nbung des Koalitionsvertrages enthalten. Es sind zuk\u00fcnftig \n\nauch 1,5 Milliarden Euro f\u00fcr den Strukturwandel im \n\nHaushalt eingeplant. \n\nDeshalb frage ich mich, was Sie mit Ihrem Antrag wollen. \n\nIch frage mich auch, ob Sie mit der gleichen Energie auf \n\nIhre Kolleginnen und Kollegen im Brandenburger Land-\n\ntag einwirken. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nIhre Kolleginnen und Kollegen sind dort n\u00e4mlich in der \n\nRegierungsverantwortung. Von dort h\u00f6re ich ganz andere \n\nT\u00f6ne. Insofern bin ich sehr misstrauisch und lese Ihre \n\nAntr\u00e4ge sehr genau. Ich wei\u00df jetzt endlich, was Sie \n\nwollen, Frau Dr. Pinka. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach!) \n\nDas haben Sie in der Begr\u00fcndung versucht zu formulieren \n\nund \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nvielleicht auch zu verstecken. Insofern lese ich es einmal \n\nvor, damit es jede und jeder in diesem Hohen Haus h\u00f6ren \n\nkann. In Ihrer Begr\u00fcndung spekulieren Sie ganz unver-\n\nbl\u00fcmt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eInsofern w\u00e4re eine n\u00fcchterne \n\nAlternativpr\u00fcfung durchzuf\u00fchren, die betrachtet, welche \n\nKosten auf die \u00f6ffentliche Hand zukommen, wenn die \n\nLEAG sich fr\u00fcher oder sp\u00e4ter zur\u00fcckzieht. \n\n(Zurufe der Abg. Dr. Jana Pinka \n\nund Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nDies ist f\u00fcr eine vern\u00fcnftige volkswirtschaftliche Risiko-\n\nabsch\u00e4tzung unverzichtbar.\u201c \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Das ist doch \n\nnormal! \u2013 Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nWas ist daran falsch?) \n\nIch bin fast aus den Latschen gekippt, als ich das gelesen \n\nhabe. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nSie spekulieren mit dem R\u00fcckzug, mit der Zerschlagung \n\nunserer Energieunternehmen LEAG und MIBRAG. Sie \n\nverursachen damit einen maximalen Flurschaden f\u00fcr die \n\nMenschen in den s\u00e4chsischen und brandenburgischen \n\nRevieren. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nDamit suggerieren Sie, dass sich die LEAG als Energie-\n\nkonzern aus Sachsen und aus Brandenburg zur\u00fcckzieht \n\nund auch noch die \u00f6ffentliche Hand f\u00fcr diesen R\u00fcckzug \n\naufkommen soll. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDas ist zynisch und eine kalte Entsorgung von Arbeits-\n\npl\u00e4tzen und Zukunftschancen f\u00fcr die Menschen in einer \n\nganzen Region. Bei diesem Gedanken l\u00e4uft es mir kalt \n\nden R\u00fccken herunter. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nDie SPD-Fraktion, Frau Dr. Pinka, wird in der Koalition \n\nalles daf\u00fcr tun, dass die s\u00e4chsischen Energieunternehmen, \n\nLEAG und MIBRAG, erhalten bleiben. Wir werden die \n\nUnternehmen auf diesem schweren Weg der Substitution, \n\nalso weg von den fossilen Energietr\u00e4gern hin zu den \n\nerneuerbaren Energien, weiter begleiten. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Sie \n\nhaben es noch nicht verstanden, oder?!) \n\nIm \u00dcbrigen: Wenn Sie einmal schauen, wie die Investiti-\n\nonsentscheidungen des Eigent\u00fcmers EBH im Moment \n\nlaufen, und wenn Sie beispielsweise nach England schau-\n\nen, wie Energieparks substituiert werden, dann wissen Sie \n\nauch, dass der Eigner eine ganz klare Perspektive hat: \n\nSubstitution, weg von den fossilen Energietr\u00e4gern und hin \n\nzu den erneuerbaren Energien. \n\nWir wollen, dass Sachsen ein Energieland bleibt, Frau \n\nKollegin Pinka. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Oh! \n\nBravo! Jubel! Stehende Ovationen!) \n\nSie wissen sehr genau, auch in meiner Fraktion gibt es \n\nunterschiedliche Ans\u00e4tze. Mein Kollege Baum und ich \n\nhaben einen unterschiedlichen Blick auf die Energiepoli-\n\ntik im Freistaat. Das ist f\u00fcr uns kein Makel, das zeichnet \n\ndie SPD-Fraktion in diesem Hohen Haus aus, \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nweil wir die Energiewende und den Strukturwandel mit \n\nVernunft, mit Augenma\u00df und mit Verantwortung f\u00fcr die \n\nMenschen in den Revieren und in den Regionen umsetzen \n\nwollen. \n\nIhr Antrag, Frau Kollegin Pinka, das m\u00fcssten Sie nach \n\nmeinen Ausf\u00fchrungen klar bemerkt haben, ist f\u00fcr uns aus \n\nenergiepolitischer Sicht abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Pinka, Sie \n\nw\u00fcnschen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6858 \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Eine Kurzintervention, \n\nbitte, Herr Pr\u00e4sident. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank. Sehr geehr-\n\nter Herr Vieweg, genau so einen Redebeitrag brauchen \n\nwir bei der Arbeit in der Kohlekommission n\u00e4mlich nicht. \n\nDas ist genau das, was ich mit Konsensprinzip oder \u2013 wie \n\nwir es fr\u00fcher einmal genannt haben \u2013 runder Tisch meinte. \n\nMan muss sich vereinbaren. Es kann nicht nur eine \n\nhundertprozentige Gewissheit in dem einen Lager oder \n\neine hundertprozentige Gewissheit in dem anderen Lager \n\ngeben, sondern man muss sich vereinbaren. Es muss \n\nVetorechte geben, es muss ein Aufeinanderzugehen \n\ngeben. Das, was Sie gemacht haben \u2013 n\u00e4mlich wieder nur \n\nauf eine Seite zu schauen \u2013, ist viel zu wenig. \n\nEs gab mal einen, der gesagt hat, \u201ewer zu sp\u00e4t kommt, \n\nden bestraft das Leben\u201c. Wenn Sie nicht akzeptieren, dass \n\nIhre Regierung im Bund ganz genau wei\u00df, was sie mit \n\ndieser Kohleausstiegskommission tut und dass ihre \n\nBesetzung ausgewogen ist \u2013 ich habe \u00fcberhaupt nicht \n\ngesagt, dass sie unausgewogen ist, ich habe sie mir \n\nangeschaut, sie ist genau gut ausgewogen \u2013; wenn Sie das \n\nnicht verstehen und wenn Sie meinen, Sachsen m\u00fcsse sich \n\nmit dieser Haltung, die Sie hier gerade gezeigt haben, \n\neinbringen, dann scheitern wir. \n\nIm \u00dcbrigen habe ich zwar gesagt, dass Herr Tillich \n\nvielleicht noch nie \u00fcber den Tagebaurand hinausgeschaut \n\nhat in seiner Strategie fr\u00fcherer Zeiten; aber er k\u00f6nnte \n\ndurchaus in dieser Kommission eine Bedeutung haben. Er \n\nist n\u00e4mlich Sorbe, und er k\u00f6nnte f\u00fcr seine Sorben streiten. \n\nGenau diesen Punkt einzubringen f\u00fcr die Menschen in \n\ndieser Gegend und f\u00fcr diese Minderheit zu streiten, das \n\nw\u00e4re mal etwas, was ich ihm zutraue und auch zumuten \n\nw\u00fcrde. \n\nIch bin ein wenig entsetzt, Herr Vieweg, weil uns das, \n\nwas Sie jetzt gerade mit Ihrem Redebeitrag getan haben, \n\nnicht wirklich vorw\u00e4rtsbringt, auch bei den Sicherheits-\n\nleistungen nicht. Deshalb m\u00f6chte ich gern noch einmal \n\ndiesen Passus aus dem Antrag formulieren: Ein kalter \n\nAusstieg durch das Ausscheiden einzelner Wirtschaftsun-\n\nternehmen, insbesondere bei EPH LEAG, ist kein auszu-\n\nschlie\u00dfendes Szenario, es ist eines von vielen. Wenn Sie \n\nsich die Unterlagen der LEAG anschauen, \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: \u2013 wenn Sie das Lausitz-\n\nkonzept sehen, wenn Sie die Bedingungen, die das Ober-\n\nbergamt auflegt, sehen, dann kann es eben auch ein \n\nm\u00f6gliches Szenario sein. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Vieweg, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Ja, Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte direkt \n\nerwidern. Frau Kollegin Pinka, ich glaube, ich habe einen \n\nsehr ausgewogenen Redebeitrag gebracht, \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nund ich habe auf Risiken hingewiesen, die in Ihrem \n\nAntragsansatz nat\u00fcrlich auch zu sehen sind. Insoweit \n\nm\u00f6chte ich an dieser Stelle, was die Ausgewogenheit \n\nbetrifft, noch einmal auf die aktuelle Umfrage von Green-\n\npeace hinweisen, die aufzeigt, wie unterschiedlich die \n\nHaltung in den Regionen ist \u2013 laut Greenpeace-Umfrage \n\nin der Region \u2013: 43 % der Befragten bejahen den Ausstieg \n\naus der Kohle, 36 % lehnen ihn ab. Das zeigt aus meiner \n\nSicht, dass eine Ausgewogenheit ganz, ganz wichtig ist \n\nund auch in der Braunkohlenkommission angestrebt \n\nwerden sollte. Insoweit war es mir noch einmal wichtig, \n\nauf Kollegin Pinka zu reagieren. \u2013 Danke. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Das \n\nhaben Sie hier gerade nicht so gebracht!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, wir setzen in der Aussprache fort. F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Abg. Urban; bitte, Sie haben das Wort. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Herr Vieweg, \n\nnach Ihrer Rede bin ich wirklich gespannt, wie die CDU \n\nden Spagat zwischen dem Einhalten der CO2-Einsparziele \n\nund dem Erhalt der Braunkohlen- und Industriearbeits-\n\npl\u00e4tze in Sachsen hinbekommen will, ohne einen B\u00e4nder-\n\nriss zu bekommen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie Fraktion DIE LINKE stellt hier im S\u00e4chsischen \n\nLandtag den Priorit\u00e4tenantrag \u201eKohleausstiegskommissi-\n\non aktiv mitgestalten \u2013 Braunkohlefolgen finanziell \n\nabsichern\u201c. Dieser Antrag versucht den Eindruck zu \n\nvermitteln, es ginge der LINKEN darum, die Regierung \n\nzu einem verantwortungsvollen Handeln beim Ausstieg \n\naus der Braunkohlenverstromung zu dr\u00e4ngen. Der Aus-\n\nstieg soll planbar f\u00fcr alle Beteiligten und Betroffenen \n\nvollzogen werden, finanzielle Risiken sollen transparent \n\ngemacht werden und es soll unterbunden werden, dass \n\nsich die Bergbauunternehmen aus der finanziellen Ver-\n\nantwortung stehlen. \n\nDie energiepolitischen Vorstellungen der LINKEN sind \n\naber alles andere als von Verantwortungsbewusstsein f\u00fcr \n\nunser Land gepr\u00e4gt. Ihre Vorstellungen sind unwissen-\n\nschaftlich und ideologievernebelt. Sie sind sch\u00e4dlich f\u00fcr \n\nunsere Landesfinanzen, sch\u00e4dlich f\u00fcr Deutschland als \n\nWirtschaftsstandort und unsozial. \n\nJetzt zum Antrag. Die einzig sinnvollen Punkte des \n\nAntrags finden sich unter II. 3 und 4. Die Kl\u00e4rung, welche \n\nR\u00fccklagen die Bergbauunternehmen f\u00fcr die Rekultivie-\n\nrung bilden k\u00f6nnen, wenn die geplanten Betriebsdauern \n\npolitisch verk\u00fcrzt werden, ist tats\u00e4chlich von Interesse. \n\nAuf diese Weise erf\u00e4hrt die \u00d6ffentlichkeit, wie viele \n\nMilliarden zus\u00e4tzlicher Kosten aufgrund des Ausstiegs \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6859 \n\naus der Kohleverstromung auf die Verbraucher und \n\nSteuerzahler zukommen. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Rolf Weigand, AfD) \n\nDIE LINKE fordert nun weiter, dass die Kommission die \n\nErreichung des 2020-Klimaziels aufgreift. Dieses Ziel \u2013 \n\nCO2-Emissionsreduktion bis 2020 um 40 % \u2013 passt \n\nallerdings perfekt zu Ihrer Partei. Wie schon Ihre Vorg\u00e4n-\n\nger im DDR-Sozialismus, lieben Sie es, ambitionierte \n\nplanwirtschaftliche Vorgaben zu machen, die dann ohne \n\nR\u00fccksicht auf Verluste durchgesetzt werden. Sie haben \n\nnichts aus den Erfahrungen der sozialistischen Planwirt-\n\nschaft gelernt, sie scheitert n\u00e4mlich fr\u00fcher oder sp\u00e4ter \n\nimmer an der Realit\u00e4t. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas Klimaziel der Bundesregierung \u2013 CDU/SPD, ich \n\nerinnere \u2013 2020 wird nicht erreicht werden. Seit 2009 \n\nstagnieren die CO2-Emissionen auf einem Minus von \n\n25 % gegen\u00fcber 1990. Die Reduktion um 40 % hat sich \n\ndabei als politische Traumt\u00e4nzerei erwiesen. Das verste-\n\nhen zumindest in der CDU einige Politiker, sodass ich \n\nvon der Kommission eine Korrektur dieses v\u00f6llig unrea-\n\nlistischen Zieles erwarte. \n\nSie behaupten in Ihrer Antragsbegr\u00fcndung, je rascher die \n\nEnergiewende vollzogen w\u00fcrde, desto mehr Handlungs-\n\nspielr\u00e4ume h\u00e4tte man in der Zukunft. Nichts k\u00f6nnte \n\nfalscher sein. Gerade weil die Sinnhaftigkeit der deut-\n\nschen Energiewende fehlt, muss man sich die M\u00f6glichkeit \n\nder Braunkohlenverstromung offenhalten. Braunkohle ist \n\nder einzige heimische Energietr\u00e4ger, der grundlastf\u00e4hig ist \n\nund der uns unabh\u00e4ngig von au\u00dfenpolitischen Konflikten \n\nzur Verf\u00fcgung steht. \n\nMit einer Energiewende, hin zu Fotovoltaik, Windenergie \n\nund Batteriespeichern, verteuern wir nicht nur den Strom \n\nin Deutschland \u2013 er kostet sowieso doppelt so viel wie in \n\nunseren Nachbarl\u00e4ndern \u2013; mit einer solchen Energie-\n\nwende produzieren wir Umweltsch\u00e4den, Ausbeutung und \n\nKinderarbeit in der Dritten Welt. Die Rohstoffe f\u00fcr diese \n\nTechnologien werden n\u00e4mlich in chinesischen und afrika-\n\nnischen Minen gef\u00f6rdert, in denen die Verseuchung \n\nganzer \u00d6kosysteme und Kinderarbeit schon heute statt-\n\nfinden. \n\nDie Erreichung des 1,5-Grad-Klimazieles, wie Sie es in \n\nIhrem Antrag nennen, ist weder in Deutschland noch in \n\nSachsen durch CO2-Einsparungen m\u00f6glich. Nur 4 % der \n\nweltweiten CO2-Emissionen sind menschengemacht, \n\n96 % sind nat\u00fcrliche Prozesse. Deutschland produziert \n\netwa 2 bis 3 % der weltweiten menschlichen CO2-\n\nEmissionen. \n\nDas hei\u00dft, selbst f\u00fcr den utopischen Fall, dass sich \n\nDeutschland komplett deindustrialisieren w\u00fcrde, \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Es \n\ngeht nicht nur um Deutschland!) \n\nselbst wenn die 80 Millionen B\u00fcrger Deutschlands wieder \n\nim Wald leben w\u00fcrden, \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nSo ein Schwachsinn!) \n\nl\u00e4ge der Einfluss auf die weltweiten CO2-Emissionen bei \n\n0,1 %. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Marco B\u00f6hme, \n\nDIE LINKE: Sieben Milliarden Menschen!) \n\nIn den letzten neun Jahren gab es keine signifikanten \n\nCO2-Einsparungen in Deutschland. Das hei\u00dft, der deut-\n\nsche Beitrag zur Rettung des Weltklimas war 0 %, und \n\ndaf\u00fcr m\u00fcssen j\u00e4hrlich hohe zweistellige Milliardenbetr\u00e4ge \n\nausgegeben werden. Die Kosten dieser Null-Prozent-\n\nEnergiewende werden von Volkswirtschaftlern auf \u00fcber \n\neine Billion Euro gesch\u00e4tzt, und so eine Steuergeldver-\n\nschwendung will DIE LINKE mit ihrem Antrag voran-\n\ntreiben \u2013 Milliarden verschenken, die uns bei der Bew\u00e4l-\n\ntigung echter Probleme fehlen \u2013: f\u00fcr den Breitbandaus-\n\nbau, f\u00fcr die Wirtschaftsf\u00f6rderung in Sachsen, f\u00fcr Schulen \n\nund Kitas, f\u00fcr Lehrer, f\u00fcr kostenloses Schulessen, f\u00fcr \n\nAltenpfleger, f\u00fcr eine leistungsgerechte Rente. \n\nDIE LINKE hat ihren sozialpolitischen Kompass verlo-\n\nren. Sie macht keine Politik f\u00fcr die einfachen arbeitenden \n\nMenschen mehr. Sie macht Politik f\u00fcr Ideologen und \n\nAbkassierer. Bis auf die Kl\u00e4rung der zus\u00e4tzlichen Kosten \n\ndes Kohleausstiegs werden wir Ihren Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Lippold, \n\nbitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! Herr Kollege Rohwer, \n\nman sollte auch in politischen Statements immer nur so \n\nhoch auf den Baum steigen, dass man unbeschadet wieder \n\nherunterkommt. \n\nHerr Kollege Vieweg, Sie man\u00f6vrieren sich hier regelm\u00e4-\n\n\u00dfig ohne Not in eine Ecke, aus der Sie auch dann nicht \n\nwieder herausk\u00e4men, wenn Sie 100 Windr\u00e4der h\u00f6chstper-\n\ns\u00f6nlich errichten w\u00fcrden. \n\n(Beifall des Abg. Lutz Richter, DIE LINKE) \n\nHerr Kollege Urban, Ihr Beitrag zur Debatte war null \n\nProzent. \n\nLiebe LINKE, wir werden Ihrem Antrag zustimmen, wo \n\nSie doch sogar ganz charmant fordern, das Verhandlungs-\n\nergebnis der Jamaika-Sondierungen direkt aufzugreifen \n\nund umzusetzen. Sie sehen das zwar ganz anders als Ihre \n\nregierenden Kolleginnen und Kollegen in Brandenburg, \n\ndoch Sie haben recht! \n\nAuch die Forderung, die Genehmigung von Tagebauer-\n\nweiterungen auszuschlie\u00dfen, deckt sich in Ihrer Formulie-\n\nrung mit den Forderungen in unserem Antrag in der \n\nDrucksache 6/7213 aus dem Jahr 2016. \n\nAuch beim Thema Sicherheitsleistungen nach \u00a7 56 Abs. 2 \n\nBundesberggesetz sind wir grunds\u00e4tzlich einer Meinung, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6860 \n\nliebe Kollegin Pinka. Wir haben das in dieser Wahlperio-\n\nde mehrfach hier im Plenum klargemacht. Das wurde in \n\nmeiner Landespartei 2012 aufs Tableau gebracht und \n\n2013 in einer detaillierten Beschlusslage verankert. Es \n\nstand auch im Wahlprogramm. \n\nWo sehen wir die Dinge anders? Sie fordern unter I.1 \n\nKonsensentscheidungen ein. In der Gesch\u00e4ftsordnung der \n\nUmweltministerkonferenz aber, auf die Sie sich beziehen, \n\ngeht es konkret sogar um Einstimmigkeit. Wenn jedes \n\neinzelne Mitglied einer Kommission, die sich aus zum \n\nTeil v\u00f6llig gegens\u00e4tzlichen Interessenvertretungen zu-\n\nsammensetzt, ein Vetorecht hat, meine Damen und Her-\n\nren, dann d\u00fcrfen wir in der durchaus knappen Beratungs-\n\nzeit maximal eine sehr, sehr kleine Schnittmenge als \n\nErgebnis erwarten. Genau das kann man sich aber gleich \n\nsparen; denn es sollte um einen gro\u00dfen Wurf \u2013 als Emp-\n\nfehlungsgrundlage f\u00fcr Bundesregierung und Bundestag \u2013 \n\ngehen. \n\nIn Punkt I.3 haben Sie \u2013 ich wei\u00df nicht, ob Sie das woll-\n\nten \u2013 schon fast Komik eingebaut. Sie fordern einen \n\nplanvollen, r\u00e4umlich ausgewogenen, schrittweisen Kohle-\n\nausstieg mit dem Ziel der Erreichung des 1,5-Grad-\n\nKlimaschutzziels. Das gesamte Restbudget des 1,5-Grad-\n\nPfades kennen Sie doch! Was das hinsichtlich des Koh-\n\nleausstiegs bedeutet, l\u00e4sst sich mit den Worten von G\u00fcnter \n\nSchabowski auf die Frage eines Journalisten auf einer \n\ndenkw\u00fcrdigen Pressekonferenz formulieren, wann das in \n\nKraft trete: (...) nach meiner Kenntnis (...) unverz\u00fcglich. \n\nIhre unter Punkt II.3 aufgeworfene Frage, \u201einwiefern ein \n\nrealistischer Handlungsspielraum in Bezug auf die Erhe-\n\nbung von Sicherheitsleistungen \u2026 besteht\u201c, zielt aus \n\nunserer Sicht in die falsche Richtung. Das Sicherheitsbe-\n\nd\u00fcrfnis \u00f6ffentlicher Haushalte ist nicht davon abh\u00e4ngig zu \n\nmachen, ob der Risikoverursacher das Geld herumliegen \n\nhat oder nicht. Das Sicherheitsbed\u00fcrfnis ist unabh\u00e4ngig \n\ndavon erst einmal da. \n\nAuf sofortige Erhebung der Sicherheitsleistung in vollem \n\nUmfang kann h\u00f6chstens dann zun\u00e4chst verzichtet werden, \n\nwenn sicher davon auszugehen ist, dass derjenige, der \n\nsp\u00e4ter die Kosten zu tragen hat, dazu in der Lage sein \n\nwird. Sollte daran auch nur der leiseste Zweifel aufkom-\n\nmen \u2013 genau das implizieren Sie ja mit der Fragestel-\n\nlung \u2013, so w\u00e4re genau das der st\u00e4rkste Grund daf\u00fcr, diese \n\nSicherheitsleistung sofort zu fordern. \n\nWir h\u00f6ren immer, das bedeute doch, einer LEAG bei \n\nSchwierigkeiten noch mehr Schwierigkeiten zu machen. \n\nNein, das bedeutet es nicht \u2013 wenn nicht Staatsregierung \n\nund Oberbergamt unverzeihliche Fehler gemacht haben. \n\nIch will das erl\u00e4utern. Hinter der Lausitz Energie Berg-\n\nbau AG, ihrer Finanzausstattung und ihrem operativen \n\nGesch\u00e4ft stehen starke, milliardenschwere Eigent\u00fcmer, \n\ndie wochenlang Zugang zum Vattenfall-Datenraum \n\nhatten. Auch die nationalen Klimaschutzziele und die \n\nAusbauziele der Energiegewinnung aus Sonne und Wind \n\nwaren keine Geheimnisse. Sicherheitsleistungen standen \n\ndie ganze Zeit \u00fcber als reale Option im Bundesberggesetz. \n\nSie wussten somit unternehmerisch sehr genau, worauf sie \n\nsich eingelassen haben, und sie m\u00fcssen f\u00fcr diese finanzi-\n\nellen Risiken die n\u00f6tige unternehmerische Vorsorge \n\ngetroffen haben. Das ist eine Frage der Sorgfaltspflicht. \n\nStaatsregierung und Oberbergamt sind offensichtlich \n\ndavon ausgegangen, dass die zur Vertretung berechtigten \n\nPersonen bei EPH als sorgf\u00e4ltige Unternehmer agiert \n\nhaben und nicht als Pokerspieler. Sonst h\u00e4tten sie n\u00e4mlich \n\ndie bergrechtliche Bewilligung mangels Zuverl\u00e4ssigkeit \n\nnicht \u00fcbertragen d\u00fcrfen. \n\nEs muss auch glaubhaft gemacht worden sein, dass die \n\nerforderlichen Mittel f\u00fcr eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Gewin-\n\nnung aufgebracht werden k\u00f6nnen. Die Stellung einer \n\nSicherheit kann dazugeh\u00f6ren. Sonst h\u00e4tte die Bewilligung \n\nwiederum versagt werden m\u00fcssen. \n\nDer Fall, dass kein realistischer Handlungsspielraum in \n\nBezug auf die Erhebung von Sicherheitsleistungen exis-\n\ntiert, liebe LINKE, kann somit eigentlich gar nicht vorlie-\n\ngen. Liegt dieser Fall dennoch vor, w\u00e4re das eher Anlass \n\nf\u00fcr ein erneutes Sondergutachten des S\u00e4chsischen Rech-\n\nnungshofes oder auch f\u00fcr einen Parlamentarischen Unter-\n\nsuchungsausschuss, \u00fcber den wir wirklich noch einmal \n\nreden sollten. \n\nZun\u00e4chst einmal gehen wir aber davon aus, dass alles \n\nordentlich gelaufen ist. Der Freistaat kann sein Siche-\n\nrungsbed\u00fcrfnis folglich umgehend und vollumf\u00e4nglich \n\nbefriedigen, was man zur Minimierung \u00f6ffentlicher \n\nRisiken auch einfach fordern sollte, statt nachzufragen, ob \n\nman das kann. \n\nAuch bei Punkt II.4 sehen wir andere Schwerpunkte. \n\nDarauf einzugehen fehlt mir aber die Redezeit. \n\nFazit: Wir meinen zwar, dass Ihr Antrag durchaus nicht \n\nimmer zielgenau ist, stimmen ihm aber zu, weil er zur \n\nrichtigen Zeit in die richtige Richtung weist. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg.  \n\nWurlitzer, bitte. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der \n\nAntrag der Linksfraktion greift unter der \u00dcberschrift \n\n\u201eMitarbeit in der Kohleausstiegskommission\u201c eine ganze \n\nBandbreite an Forderungen zur Energiewende auf. Auf-\n\ngrund der K\u00fcrze der Redezeit m\u00f6chte ich nur auf die zwei \n\nwichtigsten Punkte eingehen. \n\nWir sind das einzige Land auf der Welt, das gleichzeitig \n\naus Kohleverstromung und Kernenergienutzung ausstei-\n\ngen will. Mit der Einsetzung der Kohleausstiegskommis-\n\nsion soll dieser Prozess final vorangetrieben werden. Die \n\nendg\u00fcltigen Folgen f\u00fcr Sachsen sind kaum absch\u00e4tzbar. \n\nNach dem heutigen wissenschaftlichen Stand, den wir in \n\nder Energietechnik haben, muss man ganz klar sagen, \n\ndass diese Kommission keinen sinnvollen Plan entwerfen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6861 \n\nkann. Ein Ausstieg aus dem Abbau und der Verstromung \n\nvon Braunkohle in der Lausitz bedeutet unmittelbar den \n\nVerlust Tausender Arbeitspl\u00e4tze \u2013 besonders in der Lau-\n\nsitz. Ein neuer Strukturbruch steht an, der langfristig \n\nAuswirkungen auf die Lebensqualit\u00e4t in der ganzen \n\nRegion haben wird. \n\nVertreter der betroffenen Bundesl\u00e4nder sollen nun selbst \n\nmitwirken. Sie sollen einen Zeitplan f\u00fcr den \u2013 rein poli-\n\ntisch motivierten! \u2013 Strukturbruch festlegen und Vor-\n\nschl\u00e4ge f\u00fcr F\u00f6rderprogramme erarbeiten, um hinterher \n\nsagen zu k\u00f6nnen: \u201eWir haben doch alles M\u00f6gliche ver-\n\nsucht, um diesen Bruch doch noch zu verhindern.\u201c \n\nMittelbar sind alle Bundesb\u00fcrger von diesem Irrsinn \n\nbetroffen. Die Abschaltung von Braunkohlekraftwerken \n\nbedeutet nichts anderes als die Abschaltung einer letzten \n\ngro\u00dfen Quelle grundlastf\u00e4higen Stroms. Dabei k\u00f6nnen \n\nbereits jetzt unsere immer nutzbaren Kapazit\u00e4tsreserven \n\nden eigenen Stromverbrauch nicht mehr decken. \n\nUnsere angeblich saubere Energie ist nichts als ein unred-\n\nliches Versprechen. Weder gibt es aktuelle Speichertech-\n\nnologien, die in den ben\u00f6tigten Gr\u00f6\u00dfenordnungen wirt-\n\nschaftlich einsetzbar w\u00e4ren, noch sind entsprechende \n\nEntwicklungen derzeit absehbar. Das Festschreiben eines \n\nAusstiegsdatums und das Einbringen irgendwelcher \n\nKlimaziele ergeben vor diesem Hintergrund \u00fcberhaupt \n\nkeinen Sinn. \n\nAuch ein abschlie\u00dfendes Verbot neuer Tagebaue, wie in \n\nIhrem Antrag gefordert, muss kritisch gesehen werden, \n\nwenn die Grundlast auch hier nicht mehr durch neue \n\nAtomkraftwerke gesichert werden kann. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nEs gibt doch gar keinen Bedarf!) \n\nOhne grundlastf\u00e4higen Strom und ausreichende Reserve-\n\nkraftwerke ist die sichere Stromversorgung in Deutsch-\n\nland nicht mehr dauerhaft gew\u00e4hrleistet. Ihre Branden-\n\nburger Kollegen in der dortigen Regierung haben dies \n\nschon lange erkannt. \n\nEine starke s\u00e4chsische Beteiligung an der Kohleausstiegs-\n\nkommission ist dennoch wichtig. Das Ergebnis darf \n\njedoch kein ideologisches Enddatum sein, Herr Tillich. \n\nStattdessen m\u00fcssen die Folgen f\u00fcr die B\u00fcrger in den \n\nRegionen, f\u00fcr die Stromkunden deutschlandweit, aber \n\nauch f\u00fcr den Industriestandort Deutschland in ihrer \n\nvollst\u00e4ndigen Bandbreite aufzeigbar werden. Das m\u00fcsste \n\nder Grundsatz dieser Kommission sein. Und dann fragen \n\nSie doch die B\u00fcrger, ob sie bereit sind, diese B\u00fcrden auf \n\nsich zu nehmen! \n\nDen wenigsten ist bis jetzt bewusst, was die Umsetzung \n\nder Energiewendepl\u00e4ne in Wirklichkeit f\u00fcr Deutschland \n\nbedeutet. Sie verschweigen es. Sie verschweigen es ganz \n\nbewusst. \n\nIch m\u00f6chte ganz kurz noch zum zweiten Punkt kommen, \n\nzu dem Thema Sicherheitsleistungen. Es kommt in Ihrem \n\nAntrag als einfacher Unterpunkt daher. Aber es ist der \n\neigentliche Punkt, \u00fcber den wir dringend im Parlament \n\nvorurteilsfrei diskutieren m\u00fcssten. Ich verstehe die Forde-\n\nrung gut. Es ist unverst\u00e4ndlich, weshalb nicht wenigstens \n\ndie Gelder, mit denen Vattenfall die LEAG \u2013 gerade \n\naufgrund der hohen Kostenbelastung f\u00fcr Renaturierung \n\nund Wiedernutzbarmachung \u2013 ausgestattet hatte, f\u00fcr \n\ngenau diesen Zweck sichergestellt werden. 1,7 Milliar-\n\nden Euro w\u00e4ren eine Sicherheit gewesen, auf die sich die \n\nSteuerzahler gern verlassen h\u00e4tten. Derzeit ist nicht \n\nsichergestellt, dass dieses Geld nicht anderweitig verwen-\n\ndet wird oder zur Konzernmutter zur\u00fcckflie\u00dft, wenn die \n\nLEAG gegebenenfalls irgendwann abgewickelt wird. \n\nSie von der Linksfraktion sind jedoch paranoid, wenn Sie \n\neinerseits die Braunkohle in den Ruin treiben wollen, \n\nandererseits dreist nach Sicherheitsleistungen schreien. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nAusstiegsplan! Ein Plan!) \n\nWir sollten die Gelder sichern, die aktuell sinnvoll zu \n\nsichern sind. Gleichzeitig kann ich hier nur an jeden im \n\nParlament appellieren, sich gut zu \u00fcberlegen, ob man die \n\nsichere Stromversorgung in Deutschland mit dem Aus-\n\nstieg aus der Kohleverstromung tats\u00e4chlich riskieren will. \n\nDie fraktionslosen Abgeordneten der blauen Partei wer-\n\nden diesen Antrag deshalb ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nweiteren Redebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das \n\nsieht nicht so aus. Herr Minister, bitte. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! F\u00fcr den Antrag Ihrer Fraktion \n\ndanke ich Ihnen, \u00fcber den Inhalt wird, dazu komme ich \n\nnoch, zu streiten sein. Ihr Antrag gibt mir aber gleichzei-\n\ntig die M\u00f6glichkeit, mit einigen Missverst\u00e4ndnissen \n\naufzur\u00e4umen, die Sie offenbar dazu bewogen haben, \n\neinen solchen Antrag zu verfassen. Insofern vielen Dank \n\nf\u00fcr die Gelegenheit f\u00fcr etwas Aufkl\u00e4rungsarbeit. \n\nEnergiepolitisch ist Sachsen durch seinen Anteil sowohl \n\nam Lausitzer als auch am mitteldeutschen Revier nach \n\nwie vor ein Braunkohleland. Wir haben vereinbart, den \n\nbevorstehenden Wandel sozial und verantwortungsvoll zu \n\ngestalten. Im Lausitzer Revier arbeiten heute circa \n\n8 300 Besch\u00e4ftigte im Braunkohlesektor, im mitteldeut-\n\nschen Revier sind es 2 400. Hinzu kommen noch die \n\nindirekten Besch\u00e4ftigungseffekte. Die Reviere stehen vor \n\neiner enormen strukturpolitischen Gestaltungsaufgabe. \n\nDabei sind die Ausgangssituationen in beiden Regionen \n\nv\u00f6llig unterschiedlich. \n\nF\u00fcr die beiden Regionen hei\u00dft es, sich heute f\u00fcr die Zeit \n\nnach der Braunkohle aufzustellen. Daf\u00fcr sind Ideen, Mut \n\nund Ressourcen erforderlich. Wir haben es uns zur Auf-\n\ngabe gemacht, einen erneuten Strukturbruch, wie wir ihn \n\nin den Neunzigerjahren erleben mussten, zu verhindern. \n\nGestalten hei\u00dft aber auch, dass es keinen Stillstand geben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6862 \n\ndarf. Das haben auch die Erfahrungen im Ruhrgebiet \n\ngezeigt. Der Freistaat unterst\u00fctzt daher die zwei GRW-\n\nModellvorhaben Zukunftswerkstatt Lausitz und Innovati-\n\nonsregion Mitteldeutschland. Sie sollen helfen, Ideen f\u00fcr \n\ndie Strukturentwicklung vor Ort zu finden, und die \n\nRegion dabei unterst\u00fctzen, ein neues Leitbild f\u00fcr sich zu \n\ndefinieren. Auch auf den Ebenen Bund und Europa sehen \n\nwir uns als Lobbyisten f\u00fcr die Region und explizit nicht \n\nprim\u00e4r f\u00fcr einen einzelnen Energietr\u00e4ger. Wir sehen die \n\nRegionen als lebenswerte Orte mit einer Zukunft als \n\nIndustrie- und Energieregion \u2013 aber nicht nur. Wir haben \n\ngro\u00dfartige Beispiele aus dem Maschinen- und Anlagen-\n\nbau, der Biotechnologie und der Pharmabranche, dem \n\nLeichtbau und der Kultur, IT- und Kreativwirtschaft aus \n\nden Revieren, die wir weiter f\u00f6rdern und unterst\u00fctzen \n\nwollen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Mut und Ideen sind also \n\nvor Ort und auch in der Staatsregierung vorhanden, und \n\nwir legen noch nach. Zugleich haben die gesamte Staats-\n\nregierung und auch der Lausitzbeauftragte der Staatsre-\n\ngierung, Staatssekret\u00e4r Dr. Mangold, immer klargemacht, \n\ndass die Strukturentwicklung ohne eine substanzielle und \n\ndauerhafte Unterst\u00fctzung des Bundes nicht gelingen wird. \n\nDer Bund steht also in der Pflicht, einerseits f\u00fcr die \n\nSt\u00e4rkung der Stra\u00dfen-, Schienen- und Breitbandinfra-\n\nstruktur, aber eben auch durch zus\u00e4tzliche Mittel. \n\nGenau daf\u00fcr haben wir auf die Einrichtung einer Struk-\n\nturentwicklungskommission gedr\u00e4ngt und sie ist eben \n\nkeine reine Kohleausstiegs-Kommission. Das h\u00e4tte man, \n\nliebe LINKE, schon aus dem Titel der Kommission \n\n\u201eWachstum, Strukturwandel, Besch\u00e4ftigung\u201c herauslesen \n\nk\u00f6nnen. Die Kommission ist zun\u00e4chst eine Vereinbarung \n\ndes Energie- und Klimaprogramms der Bundesregierung \n\nund auch eine Kommission des Bundes. Genauer Auftrag \n\nsowie Struktur und Arbeitsweise sind derzeit noch Gegen-\n\nstand von Verhandlungen. Fest steht, dass ein Staatssekre-\n\nt\u00e4r-Ausschuss aus BMWI, BMU, BMI und BMAS die \n\nKommission steuern wird. Befremdlich finde ich Ihren \n\nVorschlag einer energiepolitischen Simbabwe-Koalition. \n\nOder wie soll man Ihre rosa gespritzten Jamaika-\n\nVorschl\u00e4ge nennen? \n\nDer Modus: \u201eErst einmal abschalten und dann schauen \n\nwir mal\u201c wird nicht nur der derzeit noch wichtigen Rolle \n\nder Braunkohle f\u00fcr die Energiesicherheit in Deutschland \n\nnicht gerecht, sondern vernachl\u00e4ssigt auch die Belange \n\nder Menschen in den Revieren. Das ist doch keine ver-\n\nantwortungsvolle Energie- und Wirtschaftspolitik. Dass \n\nich hier einmal die Interessen des Ostens vor den LIN-\n\nKEN verteidigen muss, wer h\u00e4tte das gedacht? \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir brauchen keinen Ost-West-Gegensatz herbeireden. \n\nSchauen Sie einmal auf die Landkarte. Es ist ein histori-\n\nscher Fakt, dass die Verstromung der Braunkohle im \n\nOsten Deutschlands und im rheinischen Revier stattfindet. \n\nWenn Sie hier nach Szenarien rufen, die die Arbeitspl\u00e4tze \n\nin der Braunkohle oder die Entwicklung im Stromsektor \n\nau\u00dfer Acht lassen, dann scheinen Sie diese Wirklichkeit \n\nzu leugnen oder outen sich als energiepolitische Hasar-\n\ndeure. Im \u00dcbrigen hat das BMWI in Vorbereitung der \n\nKommission dankenswerterweise vier Gutachten in \n\nAuftrag gegeben. Ich bin sicher, sie werden die Kommis-\n\nsionsarbeit bereichern. Sie brauchen sich also keine \n\nGedanken \u00fcber das Arbeitsprogramm der Kommission \n\nmachen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Noch ein Wort zum \n\nEnergie- und Klimaprogramm. Im letzten August haben \n\nwir uns innerhalb der Staatsregierung verst\u00e4ndigt, das \n\nEnergie- und Klimaprogramm Sachsen von 2012 fortzu-\n\nschreiben. Dabei steht klar der Auftrag des Koalitionsver-\n\ntrages im Mittelpunkt. Unser Plan sieht vor, viele der \n\nschon jetzt erfolgreich initiierten Themen und Ma\u00dfnah-\n\nmen aus dem EKP 2012 fortzuschreiben und auch neue \n\nim Rahmen der Energiewende hinzukommende Themen-\n\nfelder aufzunehmen, wie Sektorkopplung, B\u00fcrgerbeteili-\n\ngung usw. Die S\u00e4chsische Energieagentur hat von uns den \n\nAuftrag erhalten, die Ausbaupotenziale der erneuerbaren \n\nEnergien f\u00fcr die Bereiche der Strom- und W\u00e4rmeerzeu-\n\ngung sowie Biokraftstoffe in Sachsen zu untersuchen. \n\nNoch im Juni soll uns diese Studie vorgelegt werden. Es \n\nist uns wichtig, in diesem Gr\u00fcnbuch-Wei\u00dfbuch-Prozess \n\ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger einzubeziehen, denn der \n\nErfolg f\u00fcr die Energiewende h\u00e4ngt auch von der gesell-\n\nschaftlichen Akzeptanz f\u00fcr erneuerbare Energien ab. Wir \n\nstreben deshalb einen breiten Beteiligungsprozess an. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn wir nun zur \n\nGenehmigungsf\u00e4higkeit und zu Genehmigungsbedingun-\n\ngen f\u00fcr den Bergbau in Sachsen kommen, dann erinnere \n\nich Sie zun\u00e4chst daran, dass der Freistaat ein Rechtsstaat \n\nist. Die Rechtsstaatlichkeit der Bundesrepublik Deutsch-\n\nland gebietet es, bestehende Gesetze einzuhalten. Die \n\nS\u00e4chsische Bergverwaltung arbeitet auf der Grundlage \n\ndes Bundesberggesetzes, und dieses regelt, wie mit \n\nAntragstellern hinsichtlich des Abbaus von Bodensch\u00e4t-\n\nzen umgegangen werden muss. Der S\u00e4chsische Landtag \n\nd\u00fcrfte hier gar kein generelles Erweiterungsverbot aus-\n\nsprechen. Jeder Antrag wird nach dem Bundesberggesetz \n\ngepr\u00fcft. \n\nZum Thema Sicherheitsleistungen ist der Landtag durch \n\nDiskussionen in verschiedenen Aussch\u00fcssen und im \n\nPlenum informiert. Die Wiedernutzbarmachung geh\u00f6rt \n\nwie die Aufsuchung und die Gewinnung der Bodensch\u00e4t-\n\nze zum planm\u00e4\u00dfigen Verlauf des Bergbauvorhabens. Sie \n\nerfolgt teilweise bereits w\u00e4hrend des laufenden Betriebs \n\nder Tagebaue und ist nach Beendigung des Abbaus die \n\nletzte Phase des Bergbaus. Die Absicherung der Wie-\n\ndernutzbarmachung wird in den vorgeschriebenen berg-\n\nrechtlichen Verfahren \u00fcberwacht. Das Verfahren zur \n\nAbsicherung der Wiedernutzbarmachung wurde mit der \n\nZulassung der Hauptbetriebspl\u00e4ne Nochten, Reichwalde \n\nund Vereinigtes Schleenhain festgelegt. Zust\u00e4ndige \n\nBeh\u00f6rde ist das S\u00e4chsische Oberbergamt. Mit der Zulas-\n\nsung der Hauptbetriebspl\u00e4ne wurde auch die Art und \n\nWeise der Pr\u00fcfung der Vorsorgekonzepte festgeschrieben. \n\nDie dar\u00fcber hinausgehenden Pr\u00fcfschritte sind aus heutiger \n\nSicht nicht erforderlich. Die Bergverwaltungen von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6863 \n\nSachsen, Brandenburg und Sachsen-Anhalt stehen bereits \n\nin einem engen Abstimmungsprozess mit dem Ziel, die \n\nVorgehensweise in den L\u00e4ndern m\u00f6glichst vergleichbar zu \n\ngestalten. Auch das halte ich aus heutiger Sicht f\u00fcr ausrei-\n\nchend. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Im Ergebnis d\u00fcrfen Sie \n\nversichert sein, dass wir die Gestaltungsaufgabe der \n\nStrukturentwicklung in den Braunkohleregionen gemein-\n\nsam mit den Akteuren vor Ort und unseren Partnern in \n\nSachsen-Anhalt und Brandenburg kraftvoll und gewis-\n\nsenhaft annehmen. Es geht um Investitionen in Infrastruk-\n\ntur, sei es Wirtschafts-, Verkehrs-, Forschungs- oder \n\nsoziale Infrastruktur. Die betroffenen Menschen werden \n\nuns dabei begleiten. Es wird einen Wandel geben, wir sind \n\nschon mittendrin. Dieser ist verantwortungsvoll zu gestal-\n\nten. Platz f\u00fcr energiepolitisches Draufg\u00e4ngertum und \n\nSchnellsch\u00fcsse ist da nicht. Vielmehr gilt es, die Belange \n\nder Menschen in den betroffenen Regionen und unmiss-\n\nverst\u00e4ndlich auch auf Bundesebene zu vertreten. \n\nDeshalb vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nh\u00e4lt die Linksfraktion. Frau Abg. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst \n\nbedanke ich mich f\u00fcr die Debatte, ich danke aber auch \n\nmeiner Fraktion f\u00fcr die Weitsicht, heute diesen Antrag \n\npriorit\u00e4r gesetzt zu haben. Es ist einfach so, dass diese \n\nKohlekommission nicht eingesetzt ist, obwohl sie es \n\nschon lange sein sollte. Es ist einfach so, dass es noch ein \n\ngro\u00dfes Hick-Hack um Personalien gibt. \n\nWas uns im Antrag viel wichtiger war: Es geht auch um \n\neine Arbeitsweise, die wir als Politikerinnen und Politiker \n\nnoch nicht so gew\u00f6hnt sind. Wir machen meistens Mehr-\n\nheitsentscheidungen: Einer hat immer recht. Das wird \n\nwahrscheinlich in diesem Zuge einer Umstellung, eines \n\nwirklichen Strukturwandels, der Deutschland, insbesonde-\n\nre Ostdeutschland und auch Sachsen, betreffen wird, nicht \n\nmehr in dieser Vorgehensweise m\u00f6glich sein. Deshalb: ein \n\nKonsensprinzip und kein Lagerdenken mehr. Man muss \n\nsich vereinbaren, man muss aufeinander zugehen. An-\n\nsonsten wird so etwas wie Stuttgart 21 vor uns stehen \n\noder andere Beispiele. Das m\u00f6chte ich gar nicht anspre-\n\nchen. \n\nVon daher: Wir brauchen das, und das wird Sie auch nicht \n\nloslassen. Selbst wenn Sie den Antrag heute abschmettern \n\n\u2013 und das werden Sie tun, das haben Sie ja angek\u00fcndigt \u2013, \n\nwird der Prozess geschehen, und das finde ich von der \n\nBundesregierung gut, n\u00e4mlich ihrem Verhalten zu folgen, \n\ndas sie mit dem Pariser Klimaschutzabkommen auch \n\ngezeigt hat. Sie wird die Kommission einsetzen, sie wird \n\ndie Ziele formulieren, und sie wird sich auf Arbeitsweisen \n\neinigen. Wir werden sehen, welche sie sich dann verein-\n\nbart. \n\nHerr Minister, ich bin ein wenig entt\u00e4uscht von Ihnen, Sie \n\nwissen ganz genau, wie die Hauptbetriebspl\u00e4ne zustande \n\nkommen, Sie wissen ganz genau, wann das erste Mal \n\nSicherheitsleistungen in einem der Hauptbetriebspl\u00e4ne \n\nformuliert worden sind, und Sie wissen ganz genau, wie \n\nviele Kleine Anfragen hier im Hause an Sie gegangen \n\nsind, wie sie beantwortet wurden und wie ich fast ein \n\nVerfahren gegen das S\u00e4chsische Oberbergamt angedroht \n\nhabe, um \u00fcberhaupt einmal in ein Vorsorgekonzept der \n\nLEAG-Pl\u00e4ne hineinzuschauen. Sie k\u00f6nnen das hier auch \n\nalles negieren, was die LEAG mit uns tut und was sie \n\ntreibt, aber es sind bestimmte Dinge zu konstatieren. \n\nSie hat ein Lausitzkonzept, das sagt: 2021, dann entschei-\n\nde ich vielleicht neu. Sie hat nur eine Bindung an Arbeits-\n\npl\u00e4tze bis zum Jahr 2020; dann entscheide ich neu. Wir \n\nhaben kein Geld im Staatshaushalt f\u00fcr irgendwelche \n\nfinanziellen Absicherungen f\u00fcr die Braunkohlesanierung, \n\nwenn einer der Protagonisten, der Wirtschaftsunterneh-\n\nmen, abspringt. Das ist so. \n\nUnd dann werden Sie vor einem Untersuchungsausschuss \n\nstehen, Herr Minister Dulig. Das ist keine Drohung, \n\nsondern das ist Realit\u00e4t. Wenn Sie nicht irgendwann \n\nz\u00fcgiger handeln, sich das Vorsorgekonzept immer wieder \n\nnachschreiben, die Zweckgesellschaft zeigen lassen, das \n\nGeld so schnell wie m\u00f6glich einfordern und hinterlegen, \n\ndann wei\u00df ich nicht, wem Sie dienen wollten, der LEAG \n\noder dem Freistaat Sachsen mit seinen Menschen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/13055 zur Ab-\n\nstimmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe keine Stimm-\n\nenthaltungen, eine Reihe von Stimmen daf\u00fcr; dennoch ist \n\nder Antrag mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt und rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6864 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Einf\u00fchrung eines Kinder-  \n\nund Familienfreitags als gesetzlicher Feiertag \n\nDrucksache 6/13238, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums auf Aussprache \n\nvor. Deshalb spricht nur die einreichende Fraktion; Herr \n\nAbg. Gebhardt, bitte. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Wer kennt das nicht, \n\ndass Kinder, Eltern, Gro\u00dfeltern oder auch die Partnerin \n\noder der Partner einem mal wieder vorwerfen, keine Zeit \n\nf\u00fcr sie zu haben. Nun k\u00f6nnen wir uns als Abgeordnete das \n\nJahr noch relativ flexibel einteilen, aber die Mehrheit in \n\ndiesem Land kann das nicht. \n\nEva und Adam sind moderne Eltern. Beide k\u00f6nnen und \n\nwollen berufst\u00e4tig sein, beide wollen sich um ihre vierj\u00e4h-\n\nrige Tochter k\u00fcmmern. Das macht aus beiden zwei wan-\n\ndelnde Terminkalender. St\u00e4ndig stimmen sie also mitei-\n\nnander ab, wer wann wo welche Aufgaben \u00fcbernimmt. \n\nWer geht ins B\u00fcro? Wie lange musst du heute bleiben? \n\nWer holt die Vierj\u00e4hrige aus der Kita ab? Wer schafft sie \n\nzum Kindersport? \u00dcbernimmst du den Einkauf? Soll ich \n\nkochen? Ihr Leben ist also extrem getaktet. Noch schlim-\n\nmer ergeht es Alleinerziehenden. Zeit ist also ein kostba-\n\nres Gut, vor allem bei Familien, in denen die Eltern \n\nberufst\u00e4tig oder alleinerziehend sind. \n\nExpertinnen und Experten empfehlen, Familienzeiten \n\neinzuf\u00fchren. Das k\u00f6nnen Stunden sein. Auf jeden Fall \n\nsind Rituale f\u00fcr Kinder ganz wichtig, denn auch gro\u00dfe, \n\ngesunde, gl\u00fcckliche, starke und selbstbewusste Kinder \n\nbrauchen die Zuwendung und Zeit ihrer Eltern. Wir \n\nwissen aus Umfragen, dass die \u00fcberwiegende Mehrheit \n\nder Bev\u00f6lkerung mehr Zeit mit ihrer Familie haben \n\nm\u00f6chte. Mit der Einf\u00fchrung eines Familienfeiertages, so \n\nwie wir ihn mit diesem Gesetzentwurf vorschlagen, soll \n\ngenau diesem Wunsch entsprochen werden: einen ganzen \n\nTag mit den Kindern bzw. der Familie, die im Mittelpunkt \n\nsteht. Der Tag soll also als Tradition des Kindertages \n\nstehen und deshalb am ersten Freitag im Juni begangen \n\nwerden. Wenn es so einen Tag in Sachsen schon g\u00e4be, \n\nh\u00e4tten wir morgen alle frei und k\u00f6nnten ein verl\u00e4ngertes \n\nWochenende mit Kindern, Eltern, Gro\u00dfeltern oder der \n\nPartnerin oder dem Partner verbringen. \n\nDer Kindertag wird in 145 Staaten weltweit begangen. \n\nDie Idee entstand bereits Anfang des 20. Jahrhunderts. \n\n1949 wurde vom Weltkongress der Internationalen De-\n\nmokratischen Frauenf\u00f6deration \u2013 IDF \u2013 der 1. Juni als \n\nInternationaler Kindertag eingef\u00fchrt. Bis heute wird der \n\n1. Juni in \u00fcber 40 Staaten als Internationaler Kindertag \n\ngefeiert. Die UN sowie weitere Staaten begehen den \n\nKindertag am 20. September. Trotz unterschiedlichen \n\nDatums und verschiedener Formen, den Kindertag zu \n\nbegehen, stehen immer die Rechte der Kinder im Mittel-\n\npunkt. Man sieht daran, dass es ein Tag mit gro\u00dfer Tradi-\n\ntion und globaler sozialer Bedeutung ist. \n\nIn Sachsen gibt es aktuell elf gesetzliche Feiertage. Damit \n\nliegen wir im Vergleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern im \n\nMittelfeld. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Na ja!) \n\nDie meisten davon sind christliche Feiertage oder haben \n\neinen historischen Bezug. Mit der Einf\u00fchrung eines \n\nFamilienfeiertages w\u00fcrden wir mit der bisherigen Logik \n\nder Herleitung von gesetzlichen Feiertagen brechen. \n\n(Zuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nIm Jahre 2018 \u2013 das zeichnet uns aus. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: Oh Gott!) \n\n\u2013 Zu Gott komme ich noch, Herr Piwarz. \n\nIm Jahre 2018, in dem in Sachsen drei Viertel der Bev\u00f6l-\n\nkerung keiner Konfession angeh\u00f6ren, halten wir es f\u00fcr \n\ngeboten, dass auch die humanistischen Werte und die \n\nsoziale Verantwortung einen Feiertag begr\u00fcnden k\u00f6nnen. \n\nFamilie ist dabei sicherlich ein Wert, der Gl\u00e4ubige und \n\nNichtgl\u00e4ubige, Herr Piwarz, einen sollte. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Staatsminister \n\nChristian Piwarz: Schau mal, das sind die \n\nUnterschiede zwischen der DDR und heute!) \n\nDie in diesem Zusammenhang \u2013 aber Sie haben doch die \n\nDDR \u00fcberwunden, um es besser werden zu lassen, also \n\nbohren Sie nicht in der Vergangenheit \u2013 vorgebrachte \n\nAngst, ein weiterer Feiertag schade der Wirtschaft, \n\nentbehrt nach unserer Einsch\u00e4tzung jeglicher Grundlage. \n\nEs sind doch vor allem die wirtschaftlich starken Bundes-\n\nl\u00e4nder Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg, die \u00fcber die \n\nmeisten Feiertage in Deutschland verf\u00fcgen. \n\nZur Kritik des s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten an der \n\nBestrebung der Bundesl\u00e4nder Schleswig-Holstein, Ham-\n\nburg, Niedersachsen und Bremen, einen neuen Feiertag \n\nam Reformationsfest einzuf\u00fchren, sagte ich bereits: Seine \n\nAngst, einen Feiertag mehr k\u00f6nnte die deutsche Wirt-\n\nschaft im internationalen Wettbewerb zu sehr belasten, ist \n\nv\u00f6llig aus der Zeit gefallen. Ganz von der Peinlichkeit \n\nabgesehen, dass er Bundesl\u00e4ndern Vorhaltungen macht, \n\ndie noch weniger Feiertage haben als Sachsen. \n\nGerade in dieser hektischen Epoche brauchen Familien \n\nmehr Zeit miteinander. Mehr Zeit f\u00fcr Familie ist ein \n\nGrundbed\u00fcrfnis unserer Zeit. Ein solcher Feiertag w\u00e4re \n\nein starkes Signal an die Familien in Sachsen und er passt \n\nals nicht konfessioneller Feiertag in eine Gesellschaft, die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6865 \n\nzu drei Viertel nicht religi\u00f6s, aber an humanistischen \n\nWerten des Zusammenlebens interessiert ist. \n\nIn einer Zeit st\u00e4ndiger Arbeitsverdichtung und wachsen-\n\nden Berufsstresses geht es also um nicht weniger, sondern \n\num mehr Feiertage. Bayern macht Sachsen vor, dass das \n\nauch wirtschaftlich gut geht. \n\nGestatten Sie mir zum Schluss noch ein Wort zur Polemik \n\ndes Sprechers der evangelisch-lutherischen Landeskirche, \n\nMatthias Oelke, gegen unsere parlamentarische Initiative, \n\ndie den Pressedienst der evangelischen Nachrichtenagen-\n\ntur \u2013 idea \u2013 vom 20. April zu entnehmen ist. Ich zitiere: \n\n\u201eDie Kirche sehe die Debatte kritisch. Es k\u00e4me nicht \n\nParteien zu, mit immer neuen Ideen die bestehenden \n\nGef\u00fcge des gernerations\u00fcbergreifend entstandenen Ists \n\ninfrage zu stellen; denn grunds\u00e4tzlich sollen Festlegungen \n\nauf Feiertage keine Verschiebemasse der Tagespolitik \n\nsein. Es kann nicht sein, dass ideologische Profilierungs-\n\nsucht die Spaltung der Gesellschaft vorantreibt. Denn \n\ngrunds\u00e4tzlich sollen Festlegungen auf Feiertage keine \n\nVerschiebemasse der Tagespolitik sein. Es kann nicht \n\nsein, dass ideologische Profilierungssucht die Spaltung \n\nder Gesellschaft vorantreibt. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nDie Kirche habe ein besonderes Interesse und Anliegen, \n\ndass christliche Feiertage erhalten bleiben, um sie ange-\n\nmessen feiern zu k\u00f6nnen und den Sinngehalt in die \n\nGesellschaft zu tragen.\u201c \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch sage ganz offen: Diese Polemik ist anma\u00dfend und \n\nentspringt dem Geist einer Zeit, die in Sachsen seit \n\nJahrhunderten vorbei ist, Herr Fischer. Es gibt nicht nur \n\nGott und Geistlichkeit, sondern auch das Geistesleben \n\neiner demokratischen Gesellschaft, an deren Meinungs- \n\nund Willensbildung verfassungsgem\u00e4\u00df die Parteien \n\nentsprechend dem Auftrag ihrer W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler \n\nmitwirken. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nNiemand stellt christliche Feiertage infrage, au\u00dfer die \n\nKirche selbst, die den Bu\u00df- und Bettag abgeschafft hat, \n\nau\u00dfer aufgrund des Hinweises eines Parteipolitikers, \n\nn\u00e4mlich Kurt Biedenkopf in Sachsen. \n\n(Allgemeine Unruhe) \n\nAnsonsten hat die Kirche n\u00e4mlich \u00fcberall ihre Zustim-\n\nmung daf\u00fcr gegeben, einen christlichen Feiertag abzu-\n\nschaffen. So viel zu Ihrer Aufregung in Bezug auf das, \n\nwas DIE LINKEN wollen. \n\nIch wei\u00df gar nicht, warum Sie sich heute so aufregen, \n\nHerr Piwarz. Allerdings geh\u00f6rt auch zur Wahrheit, dass \n\ndie gro\u00dfe Mehrheit der Bev\u00f6lkerung konfessionslos ist \n\nund das Recht auf eigene Sinnstiftung hat, ohne dabei von \n\nden Vertreterinnen und Vertretern der Kirche bevormun-\n\ndet zu werden. Bisher dachte ich, dass Familie ein Wert \n\nist, der Gl\u00e4ubige und Nichtgl\u00e4ubige eint. Ich w\u00fcrde mich \n\nsehr freuen, wenn die evangelische Kirche die stattfin-\n\ndenden Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rungen zu unserem Gesetz-\n\nentwurf daf\u00fcr nutzen w\u00fcrde, eine differenzierte Stellung-\n\nnahme abzugeben und einzunehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den gerade \n\neingebrachten Entwurf an den Ausschuss f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz, Gleichstellung und Integration zu \n\n\u00fcberweisen. Wer diesem Vorschlag folgen m\u00f6chte, den \n\nbitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist die \u00dcberweisung \n\nbeschlossen. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber den Schutz von Hinweisgeberinnen und Hinweisgebern  \n\nim Freistaat Sachsen (Whistleblower-Schutzgesetz) \n\nDrucksache 6/13335, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHier gibt es keine allgemeine Aussprache. Daher spricht \n\nnur die einreichende Fraktion; Herr Abg. Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Der amerikani-\n\nsche Whistleblower und ehemalige Geheimdienstmitar-\n\nbeiter Edward Snowden hat sich vor f\u00fcnf Jahren \u2013 fast auf \n\nden Tag genau \u2013 an die \u00d6ffentlichkeit gewandt und das \n\nAusma\u00df der weltweiten \u00dcberwachungs- und Spionage-\n\npraktiken von Geheimdiensten bekannt gemacht. Der \n\namerikanische und der britische Geheimdienst haben \u00fcber \n\nJahre hinweg im gro\u00dfen Umfang die Telekommunikation \n\nund das Internet \u00fcberwacht, die gewonnenen Erkenntnisse \n\ngespeichert und gezielt Wirtschafts- und Politikspionage \n\nbetrieben. Zu den Sp\u00e4tzielen des US-amerikanischen \n\nAuslandsgeheimdienstes der NSA geh\u00f6rten unter anderem \n\nvertrauliche Gespr\u00e4che der Bundeskanzlerin sowie knapp \n\n70 Telefonnummern, insbesondere aus dem Wirtschafts- \n\nund Landwirtschaftsministerium. Auch deutsche Geheim-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6866 \n\ndienstbeh\u00f6rden lieferten und liefern bis heute regelm\u00e4\u00dfig \n\nErkenntnisse an die NSA. \n\nVielleicht sollten sich an dieser Stelle diejenigen, die \n\nimmer t\u00f6nen, wer nichts zu verbergen hat, hat nichts zu \n\nbef\u00fcrchten, einmal der Sinnlosigkeit ihres Argumentes \n\nbewusst werden. Der Fall Snowden hat uns gezeigt, wie \n\nwichtig es im \u00f6ffentlichen Interesse und zum Wohl der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in unserer Gesellschaft ist, dass \n\nes Menschen gibt, die sich bei schwerwiegenden Verst\u00f6-\n\n\u00dfen gegen die Rechtsstaatlichkeit, bei Erkenntnissen \u00fcber \n\nerhebliche Straftaten oder eine gegenw\u00e4rtige Gefahr f\u00fcr \n\nLeib, Leben oder die k\u00f6rperliche Unversehrtheit, die \n\nGesundheit, das Pers\u00f6nlichkeitsrecht, die Freiheit der \n\nPerson, die Stabilit\u00e4t des Finanzsystems oder die Umwelt \n\n\u00fcber ihre Pflichten zur dienstlichen Verschwiegenheit \n\nhinwegsetzen und die \u00d6ffentlichkeit informieren. \n\nDas Ausma\u00df der anlasslosen \u00dcberwachung durch Ge-\n\nheimdienste, die Erkenntnisse \u00fcber den Dieselskandal, \n\nLux Leaks, die Panama Papers oder Cambridge Analytica \n\nw\u00fcrde wohl ohne mutige Whistleblower nie ans Licht \n\ngekommen. Whistleblower nehmen Verantwortung wahr, \n\nbezahlen dies in der Regel aber teuer, wenn nicht mit der \n\nFreiheit, so doch zumindest mit dem Ende ihrer Karriere \n\noder ihrer beruflichen Existenz, denn sie werden derzeit \n\nin Deutschland nicht gesetzlich gesch\u00fctzt. \n\nStellen Sie sich einmal vor, werte Kolleginnen und \n\nKollegen, es g\u00e4be in Sachsen einen Edward Snowden, \n\njemand, der \u00fcber erhebliche Missst\u00e4nde in Beh\u00f6rden \n\nBescheid wei\u00df, der auf dem Dienstweg alles Erdenkliche \n\nunternimmt, um darauf hinzuweisen, um diese Missst\u00e4nde \n\nzu beseitigen, aber von seinen Vorgesetzten ignoriert \n\nwird, weil sie das Fehlverhalten decken oder schlicht \n\nignorieren, und der sich dann an die \u00d6ffentlichkeit wen-\n\ndet. Auch in Sachsen m\u00fcssen diese Personen mit erhebli-\n\nchen Strafen rechnen, wenn sie sich dann an die \u00d6ffent-\n\nlichkeit wenden. Das wollen wir nun mit unserem Gesetz-\n\nentwurf \u00e4ndern. \n\nIn Erw\u00e4gung solcher Gr\u00fcnde hat j\u00fcngst die EU-Kom-\n\nmission einen Entwurf \u00fcber die Richtlinie zur St\u00e4rkung \n\ndes Schutzes von Hinweisgeberinnen und Hinweisgebern \n\nin Europa vorgelegt. Auch auf Bundesebene gab und gibt \n\nes immer wieder Vorst\u00f6\u00dfe, den Schutz von Whistleblo-\n\nwern in Deutschland zu verbessern. Daf\u00fcr m\u00fcssen in \n\nerster Linie Bundesgesetze ge\u00e4ndert werden: das Arbeits-\n\nrecht, das Strafrecht und auch das Beamtenstatusrecht \n\nm\u00fcssen daf\u00fcr angepasst werden. \n\nGleichwohl haben wir GR\u00dcNE einen Bereich ausge-\n\nmacht, den wir als Landesgesetzgeber zum Schutz von \n\nWhistleblowern im \u00f6ffentlichen Dienst regeln k\u00f6nnen und \n\nwobei der Freistaat ganz konkret den Schutz von Bediens-\n\nteten im Freistaat Sachsen im Falle des Whistleblowings \n\nverbessern kann. Wir k\u00f6nnen uns n\u00e4mlich nicht immer in \n\nSachsen einen schlanken Fu\u00df machen und auf andere \n\nhoffen. Wir m\u00fcssen endlich einmal in dem Bereich, f\u00fcr \n\nden wir zust\u00e4ndig sind, in unserem eigenen Laden, Inno-\n\nvationen umsetzen. Sachsen kann auch einmal Vorreiter \n\nund muss nicht immer nur Nachz\u00fcgler sein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMit den \u00c4nderungen des S\u00e4chsischen Beamtengesetzes \n\nund des Disziplinargesetzes schlagen wir vor, dass Whist-\n\nleblower strafrechtlich und disziplinarrechtlich nicht \n\nverfolgt werden, wenn sie ihre Verschwiegenheitspflicht \n\nverletzen und sich mit ihrer Kenntnis von erheblichen \n\nStraftaten oder Gefahren f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit an ihre \n\nVorgesetzten oder an die \u00d6ffentlichkeit wenden. In \n\ndiesem Fall ist die Erm\u00e4chtigung zur Strafverfolgung \n\nnach \u00a7 353 b Abs. 4 des Strafgesetzbuches nicht zu \n\nerteilen. Auch dies ist ein entsprechender Schutz von \n\nWhistleblowern. Wir kn\u00fcpfen diese Privilegierung an \n\nenge Voraussetzungen und einen angemessenen Ausgleich \n\nzwischen der Dienstpflicht und dem Offenbarungsinteres-\n\nse an. Es geht nicht darum, dass Bedienstete des Freistaa-\n\ntes demn\u00e4chst eine Standleitung zu Redaktionen unterhal-\n\nten oder bei Kaffeekr\u00e4nzchen munter Dienstgeheimnisse \n\nausplaudern. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Danach sieht es aber aus!) \n\nNein, es geht um den Schutz extremer Einzelf\u00e4lle, in \n\ndenen es geboten ist, die \u00d6ffentlichkeit zur Abwehr \n\nschwerer Gefahren f\u00fcr uns alle zu informieren. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Wer stellt das fest?) \n\nZugleich stellen wir fest, dass die Beamtinnen und Beam-\n\nten durch diese Offenbarungen keine Nachteile erhalten \n\nd\u00fcrfen, wobei der Dienstherr die Beweislast genau daf\u00fcr \n\ntr\u00e4gt. \n\nWir schaffen zudem die gesetzliche Grundlage f\u00fcr die \n\nBestellung eines Vertrauensanwalts oder einer Vertrauens-\n\nanw\u00e4ltin, an die sich Bedienstete wegen eines begr\u00fcnde-\n\nten Verdachts einer Korruptionsstraftat wenden k\u00f6nnen. \n\nWir nutzen daf\u00fcr die \u00d6ffnungsklausel des \u00a7 37 Beamten-\n\nstatusgesetz. Alternativ oder gern auch kumulativ kann \n\naber auch ein elektronisches System zur Kommunikation \n\nmit anonymen Hinweisgeberinnen und Hinweisgebern \n\neingerichtet werden. Ein solches System ist, nebenbei \n\nbemerkt, in vielen Beh\u00f6rden anderer Bundesl\u00e4nder \n\nStandard. Mir ist vollkommen unverst\u00e4ndlich, warum es \n\nso etwas in Sachsen noch nicht gibt. Zu glauben, Sach-\n\nsens Bedienstete w\u00e4ren so etwas wie Heilige, ist t\u00f6richt. \n\nDeshalb braucht es bestimmte Mechanismen, auch im \n\nFreistaat Sachsen. \n\nNicht zuletzt nehmen wir zwei Ver\u00e4nderungen im Verga-\n\nberecht und in der Haushaltsordnung vor, die darauf \n\nzielen, dass sowohl in den Beteiligungen des Freistaates \n\nals auch bei Unternehmen, die von der \u00f6ffentlichen Hand \n\nbeauftragt werden, betriebsinterne Hinweisgebersysteme \n\nzur Aufkl\u00e4rung von Missst\u00e4nden zu errichten sind und der \n\nerforderliche Schutz von Whistleblowern vor Benachtei-\n\nligungen gew\u00e4hrleistet wird. F\u00fcr uns ist klar: Wer als \n\nUnternehmen \u00f6ffentliche Gelder erh\u00e4lt, muss Whist-\n\nleblower ebenfalls sch\u00fctzen. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Wir haben vor wenigen \n\nWochen von der Ermordung des Journalisten J\u00e0n Kuciak \n\nund seiner Lebensgef\u00e4hrtin erfahren. Erst im vergangenen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6867 \n\nHerbst ist die maltesische Journalistin Daphne Caruana \n\nGalizia von einer Autobombe get\u00f6tet worden. Beide \n\nJournalisten recherchierten \u00fcber die Verbindung zwischen \n\nPolitik, prominenten Unternehmen, organisierter Politik \n\nund Steuerhinterziehung. Vera Jourov\u00e1, die EU-Kommis-\n\nsarin f\u00fcr Justiz, betonte aus Anlass dieser Verbrechen, \n\ndass Whistleblower investigativen Journalistinnen und \n\nJournalisten als wichtige Quelle dienen und damit dazu \n\nbeitragen, dass die Meinungsfreiheit und die Medienfrei-\n\nheit in Europa gewahrt bleiben. Der Schutz von Whist-\n\nleblowern ist in anderen Staaten sicherlich eine existenzi-\n\nelle Frage des Schutzes von Leib und Leben und k\u00f6rperli-\n\ncher Unversehrtheit. Sicher, in Sachsen leben wir diesbe-\n\nz\u00fcglich in einer anderen Situation. Aber lassen Sie uns, \n\nwerte Kolleginnen und Kollegen, mutig vorangehen. Es \n\nbraucht in Deutschland, ja, es braucht in Europa gute \n\nVorbilder, die zeigen, wie es geht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSachsen kann ein solches Vorbild werden. Unser Gesetz-\n\nentwurf ist ein erster Schritt dazu. Ich hoffe auf eine gute \n\nDiskussion in diesem Hause. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, diesen Geset-\n\nzesentwurf an den Innenausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013, an \n\nden Verfassungs- und Rechtsausschuss und den Haus-\n\nhalts- und Finanzausschuss zu \u00fcberweisen. Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Gibt es Stimmen dagegen? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Auch hier kann ich Einstimmigkeit erken-\n\nnen. Damit wurde der \u00dcberweisung zugestimmt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Einf\u00fchrung des Kommunalwahlrechts f\u00fcr dauerhaft in \n\nDeutschland lebende Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder aus Nicht-EU-Staaten \n\nDrucksache 6/13351, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAuch hier gibt es keine allgemeine Aussprache. Die \n\nEinreicherin spricht. Bitte, Frau Abg. Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Dieses Hohe Haus hat \n\ngestern \u00fcber Integration und Teilhabe in Sachsen disku-\n\ntiert. Bei allem Positiven hinsichtlich der politischen \n\nTeilhabe wurden wenige Fortschritte erreicht \u2013 ein Um-\n\nstand, den der Dachverband der s\u00e4chsischen Migranten-\n\norganisationen in dieser Woche deutlich kritisiert hat. \n\nNach wie vor ist die Situation in Sachsen so, dass ein \n\nnicht geringer Teil der Bev\u00f6lkerung von der politischen \n\nRepr\u00e4sentation ausgeschlossen ist und, wenn es nach dem \n\nWillen von CDU und AfD geht, auch weiterhin in Sach-\n\nsen ausgeschlossen bleiben soll. \n\nWir reden \u00fcber die Gruppe der dauerhaft in Sachsen \n\nlebenden Drittstaatsangeh\u00f6rigen, die anders als Unions-\n\nb\u00fcrgerinnen und -b\u00fcrger bei der Kommunalwahl nicht \n\nihre Stimme abgeben oder sich zur Wahl stellen d\u00fcrfen. \n\nDamit bleibt ihnen das wichtigste demokratische Mittel \n\nf\u00fcr die direkte Mitgestaltung des Zusammenlebens in den \n\nGemeinden vorenthalten. Wer aber schon seit vielen \n\nJahren in den St\u00e4dten und Gemeinden Sachsens lebt, \n\narbeitet, Steuern zahlt, Familien gr\u00fcndet und damit zum \n\nGemeinwesen beitr\u00e4gt, soll auch das Recht haben, mitzu-\n\nentscheiden. Es passt nicht zu einer lebendigen Demokra-\n\ntie, einerseits Integrationsbem\u00fchungen einzufordern und \n\nandererseits politische Teilhabe zu verweigern. Wer a) \u2013 \n\nIntegration \u2013 sagt, muss auch b) \u2013 politische Teilhabe \u2013 \n\nsagen. \n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf wollen wir im \n\nFreistaat Sachsen die Rechtsgrundlagen f\u00fcr die aktive und \n\npassive Teilnahme von dauerhaft im Freistaat Sachsen \n\nlebenden Nicht-EU-Ausl\u00e4nderinnen und -Ausl\u00e4ndern an \n\nden Kommunalwahlen schaffen. Dabei vertreten wir die \n\nRechtsauffassung, dass die Einf\u00fchrung des Kommunal-\n\nwahlrechts f\u00fcr Nicht-EU-Ausl\u00e4nderinnen und -Ausl\u00e4nder \n\nohne vorherige \u00c4nderung von Artikel 28 Abs. 1 Grundge-\n\nsetz zul\u00e4ssig ist und folgen damit dem dem Urteil des \n\nStaatsgerichtshofes der Freien Hansestadt Bremen vom \n\n31. Januar 2014 beigef\u00fcgten Sondervotum der Richterin \n\nam Staatsgericht, Prof. Dr. Ute Sacksofsky. \n\nDauerhaft in Sachsen lebenden Ausl\u00e4nderinnen und \n\nAusl\u00e4ndern das aktive und passive Wahlrecht einzur\u00e4u-\n\nmen ist demokratisch geboten und integrationspolitisch \n\nabsolut notwendig, wie der Sachverst\u00e4ndigenrat der \n\nDeutschen Stiftung Migration und Integration feststellt. \n\nWir m\u00f6chten, dass diese unter uns lebenden Menschen \n\nauch mitentscheiden k\u00f6nnen, wo die neue Schule, wo die \n\nneue Kita \u00f6ffnet, welcher Gehweg saniert und wo ein \n\nneuer Park angelegt werden soll; denn auch sie sind, \n\ngenauso wie wir alle hier im Saal, von diesen direkten \n\nEntscheidungen der Kommunalparlamente betroffen. \n\nIn mehr als der H\u00e4lfte der 28 Mitgliedsstaaten der Euro-\n\np\u00e4ischen Union ist das Kommunalwahlrecht f\u00fcr Dritt-\n\nstaatsangeh\u00f6rige g\u00e4ngige Praxis. Die Einf\u00fchrung erfolgte \n\nin Schweden 1975. D\u00e4nemark folgte 1981, die Niederlan-\n\nde 1985 und Finnland 1991. 1992 verabschiedete der \n\nEuroparat das \u201e\u00dcbereinkommen \u00fcber die Beteiligung von \n\nAusl\u00e4ndern am kommunalen \u00f6ffentlichen Leben\u201c. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6868 \n\nDeutschland hat aufgrund verfassungsrechtlicher Beden-\n\nken dieses \u00dcbereinkommen noch nicht ratifiziert. Auch \n\nder Europarat hat im Jahr 2001 in einer Empfehlung dazu \n\naufgerufen, allen Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern mit \n\nlegalem Aufenthaltsstatus dieses Recht auf kommunaler \n\nEbene einzur\u00e4umen. \n\nAuch in Deutschland gab es \u00fcbrigens bereits seit Anfang \n\nder 1980-er Jahre bis hinein in die j\u00fcngste Vergangenheit \n\nDebatten \u00fcber mehr B\u00fcrgerrechte f\u00fcr ausl\u00e4ndische Ein-\n\nwohnerinnen und Einwohner. Am 14. Februar 1989 f\u00fchrte \n\nder Landtag in Schleswig-Holstein das Kommunalwahl-\n\nrecht f\u00fcr Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder ein. Zur gleichen \n\nZeit brachte der Stadtstaat Hamburg eine \u00e4hnliche Geset-\n\nzesinitiative auf den Weg. \n\nSchlie\u00dflich war es das Bundesverfassungsgericht, das \n\ndiesen Vorhaben einen Riegel vorschob, indem es die \n\nAusweitung des Wahlrechts f\u00fcr nicht mit dem Grundge-\n\nsetz vereinbar hielt. Trotzdem wird seither diese Recht-\n\nsprechung des Bundesverfassungsgerichtes kontrovers \n\ndiskutiert. So wies Felix Hanschmann vom Max-Planck-\n\nInstitut f\u00fcr ausl\u00e4ndisches \u00f6ffentliches Recht und V\u00f6lker-\n\nrecht in Heidelberg in einer Stellungnahme f\u00fcr die Anh\u00f6-\n\nrung des Innenausschusses im Bundestag darauf hin, dass \n\ndie Einf\u00fchrung des kommunalen Ausl\u00e4nderwahlrechts \n\ndurch eine \u00c4nderung des Grundgesetzes verfassungs-\n\nrechtlich zul\u00e4ssig sei. Ich zitiere: \u201eInsbesondere die \n\nEinf\u00fchrung des aktiven und passiven Kommunalwahl-\n\nrechts f\u00fcr Unionsb\u00fcrger und das aktive und passive \n\nWahlrecht bei Wahlen zum Europaparlament haben den \n\nvom Bundesverfassungsgericht behaupteten Zusammen-\n\nhang von Volkssouver\u00e4nit\u00e4t, Staatsangeh\u00f6rigkeit und \n\nStaatsb\u00fcrgerschaft widerlegt.\u201c \u2013 So der Sachverst\u00e4ndige. \n\nTrotz der Urteile des Bundesverfassungsgerichts rangen \n\nprogressive Vertreterinnen und Vertreter in den Parlamen-\n\nten \u2013 DIE LINKE, die GR\u00dcNEN, die Piraten, auch die \n\nSPD \u2013 immer wieder um dieses Recht. Aber nicht nur die \n\npolitischen Parteien waren es, sondern auch die deutschen \n\nMigrantenorganisationen, St\u00e4dte, Gemeinden und Ge-\n\nwerkschaften machten sich f\u00fcr dieses Recht stark. \n\nEs ist an der Zeit, auch hier in Sachsen die Debatte neu zu \n\nf\u00fchren; denn wer Ja sagt, muss auch Ja zur politischen \n\nTeilhabe sagen. Welche konkreten Regelungen treffen wir \n\nin den einzelnen Artikeln unseres Gesetzentwurfs? \n\nIm Artikel 1 nehmen wir eine klarstellende Regelung des \n\nArtikels 86 der S\u00e4chsischen Verfassung vor, die ausdr\u00fcck-\n\nlich vorsieht, dass neben deutschen Staatsangeh\u00f6rigen \n\nund Unionsb\u00fcrgerinnen und -b\u00fcrgern auch Angeh\u00f6rige \n\nanderer Staaten vom Gesetzgeber zu B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern erkl\u00e4rt werden k\u00f6nnen. Konsequent folgen dann \n\nin Artikel 2 und 3 unseres Gesetzentwurfs zum einen die \n\n\u00c4nderung der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung und zum \n\nanderen die \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Landkreisordnung \n\nmit der erg\u00e4nzenden Passage zur Bestimmung des Be-\n\ngriffs. B\u00fcrger der Gemeinde bzw. B\u00fcrger des Landkreises \n\nist jeder Deutsche im Sinne des Artikels 116 des Grund-\n\ngesetzes, jeder Staatsangeh\u00f6rige eines anderen Mitglied-\n\nstaates der Europ\u00e4ischen Union, auch jeder Ausl\u00e4nder, der \n\nim Besitz eines unbefristeten Aufenthaltsrechts ist. Logi-\n\nscherweise schlussfolgern danach im Artikel 4 unseres \n\nGesetzentwurfs die daraus resultierenden \u00c4nderungen des \n\nKommunalwahlrechts. \n\nGestatten Sie mir noch eine abschlie\u00dfende Bemerkung \n\nzum Punkt \u201eUnbefristeter Aufenthaltstitel\u201c. Ja, auch wir \n\nGR\u00dcNE sind der Auffassung, die Ankn\u00fcpfung des Kom-\n\nmunalwahlrechts an einen unbefristeten Aufenthaltstitel, \n\nan ein unbefristetes Aufenthaltsrecht zu binden. Es ist f\u00fcr \n\nuns aus integrationspolitischen Erw\u00e4gungen naheliegend. \n\nDamit sollen \u2013 so unsere Intention \u2013 regelm\u00e4\u00dfig ausrei-\n\nchende Kenntnisse der deutschen Sprache und Grund-\n\nkenntnisse der Rechts- und Gesellschaftsordnung sicher-\n\ngestellt werden. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Dann gibt es irgendwann \n\nmal ein Wahlrecht in Land und Bund!) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Auch in Bezug auf \n\ndieses Gesetz freuen wir uns \u00fcber eine sachliche und \n\nfundierte Diskussion zu den Anh\u00f6rungen und in den \n\nentsprechenden Aussch\u00fcssen. Machen wir uns auf den \n\nWeg. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\ndes soeben eingebrachten Gesetzes an den Innenausschuss \n\nfederf\u00fchrend, an den Ausschuss f\u00fcr Soziales und Verbrau-\n\ncherschutz, Gleichstellung und Integration und an den \n\nVerfassungs- und Rechtsausschuss zu \u00fcberweisen. Wer \n\ngibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt \n\nes Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe einige Stimmenthal-\n\ntungen. Dennoch ist die \u00dcberweisung mit Mehrheit \n\nbeschlossen. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6869 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nSituation der Besch\u00e4ftigten in der Kinder- und Jugendhilfe  \n\nim Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/9211, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion DIE LINKE,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einbringer spricht zuerst die Fraktion DIE LINKE. \n\nDanach folgen CDU, SPD, AfD, GR\u00dcNE und die Staats-\n\nregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Frau Abg. Pfau, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nJanina Pfau, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir haben \n\nheute Morgen schon \u00fcber das Thema Schulsozialarbeit \n\nund die Probleme gesprochen, die in diesem Bereich \n\nbestehen. Auch wenn wir wissen, dass beim Landesju-\n\ngendhilfeausschuss das Problem des Personals ebenfalls \n\nbearbeitet wird, k\u00f6nnen eine erfolgreiche Analyse und \n\ndaraus resultierende Handlungsempfehlungen nur durch \n\ndas Vorhandensein einer Datenbasis erfolgen. Leider fehlt \n\naber diese Datenbasis. Auf diesen Mangel wurde schon \n\nmehrmals bei den Stellungnahmen zum S\u00e4chsischen \n\nKinder- und Jugendbericht hingewiesen. Bis heute hat \n\nsich aber \u2013 wie man an der Antwort der Staatsregierung \n\nsehen kann \u2013 hier leider nicht viel getan. \n\nDas zeigt sich beispielsweise sehr sch\u00f6n bei der Beant-\n\nwortung der Frage 24, in der wir fragten, welches Kon-\n\nzept denn die Staatsregierung zur Ermittlung des Perso-\n\nnalausbildungs- und Qualifikationsbedarfs in der Kinder- \n\nund Jugendhilfe habe. Die Frage wird zwar beantwortet, \n\naber nur im Bereich der Kitas. Es gibt in vielen Bereichen \n\nkeine Statistik. Viele Tr\u00e4ger in \u00f6ffentlichen Stellen berich-\n\nten uns aber, dass sie auf ihre ausgeschriebenen Stellen \n\nkeine Bewerber bekommen. Nur durch eine Datenerhe-\n\nbung kann dieser Mangel auch mit Zahlen belegbar \n\ngemacht und k\u00f6nnen L\u00f6sungsans\u00e4tze abgeleitet werden. \n\nDabei spielt es keine Rolle, ob es sich nur um einen \n\nbestimmten Bereich der Jugendhilfe oder den kompletten \n\nBereich der Kinder- und Jugendhilfe handelt. Die weni-\n\ngen Daten, die das Ministerium erfasst, werden leider nur \n\nalle vier Jahre erhoben. Da sich die Lebenswelten von \n\nKindern und Jugendlichen schnell ver\u00e4ndern, braucht es \n\neinen k\u00fcrzeren Zeitraum. \n\nAuf den ersten Blick sind die Zahlen sehr erfreulich. Seit \n\n2006 sind die Stellen in der Jugendhilfe deutlich gestie-\n\ngen. Bei genauerem Hinsehen kann man aber feststellen, \n\ndass die Zahlen vor allem im Bereich der Kitas und in der \n\nSchulsozialarbeit gestiegen sind und ebenso auch im \n\nBereich Drogen- und Suchtberatung sowie Pflegewesen. \n\nDas ist nat\u00fcrlich sehr zu begr\u00fc\u00dfen. Die Verlierer aber in \n\ndiesem Bereich sind jene, welche die vorbeugende Arbeit \n\nleisten. In der Statistik der freien Jugendhilfe sind die \n\nJugendgruppen, Jugendverb\u00e4nde und Jugendringe sowie \n\ndie kleineren Tr\u00e4ger die Verlierer. Dass aber gerade diese \n\nkleinen Verb\u00e4nde mit ihrer Arbeit einen sehr wichtigen \n\nBeitrag leisten, wird dabei anscheinend v\u00f6llig au\u00dfer Acht \n\ngelassen. An Vollzeitarbeitsverh\u00e4ltnissen gewann fast \n\nausschlie\u00dflich der \u00f6ffentliche Bereich. Bei den freien \n\nTr\u00e4gern sind es vor allem Teilzeitstellen und Honorarver-\n\ntr\u00e4ge, die dort vorrangig zu finden sind. Wegen mangeln-\n\nder finanzieller Ausstattung werden Vollzeitbesch\u00e4fti-\n\ngungsverh\u00e4ltnisse zur Ausnahme. \n\nSchaut man sich die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte an, \n\nkann festgestellt werden, dass in einigen Landkreisen und \n\nkreisfreien St\u00e4dten mehr Personal in der freien Jugendhil-\n\nfe t\u00e4tig ist, jedoch bei einem Gro\u00dfteil, insbesondere im \n\nl\u00e4ndlichen Raum, das Personal abgebaut wurde. Beson-\n\nders betroffen sind von der K\u00fcrzung die Bereiche der \n\noffenen Arbeit in der mobilen Jugendarbeit. Allgemein ist \n\nder l\u00e4ndliche Raum eher vom Abbau gepr\u00e4gt. Der l\u00e4ndli-\n\nche Raum sollte aber gest\u00e4rkt werden. Da sind wir uns, \n\nglaube ich, mittlerweile alle einig. Das haben alle Frakti-\n\nonen verk\u00fcndet. \n\nSpeziell bei der F\u00f6rderung der freien Jugendarbeit und der \n\nmobilen Jugendarbeit muss angesetzt werden \u2013 gerade im \n\nl\u00e4ndlichen Raum \u2013, da Kinder und Jugendliche in beson-\n\nderem Ma\u00dfe von den Angeboten der Jugendarbeit auf-\n\ngrund der Situation im l\u00e4ndlichen Raum leider ausge-\n\nschlossen sind. Aufgrund beispielsweise von immer \n\nweniger \u00d6PNV-Angeboten besteht meistens nicht die \n\nM\u00f6glichkeit, in die n\u00e4chstgelegene Stadt zu kommen, um \n\nein Jugendangebot wahrzunehmen oder den Jugendklub \n\nzu besuchen, wenn das nicht gerade die Eltern \u00fcberneh-\n\nmen. Wenn man sich die Zahlen noch genauer anschaut, \n\nkann man beispielsweise am Vogtlandkreis sehen, dass es \n\nzwar mehr Besch\u00e4ftigte im Bereich F\u00f6rderung von \n\nFamilie, Partnerschaft, Trennung und Scheidung gibt. Im \n\nBereich der Jugendarbeit hingegen ist das viel weniger. In \n\ngenauen Zahlen hei\u00dft das: Es gab 59,4 % der sogenannten \n\nVollzeit\u00e4quivalente im Bereich F\u00f6rderung der Familie und \n\nBeratung Partnerschaft, Trennung, Scheidung etc. Im \n\nBereich der Jugendsozialarbeit und des erzieherischen \n\nKinder- und Jugendschutzes gab es jedoch 10,3 % weni-\n\nger. Bei den sogenannten anderen Aufgaben gab es sogar \n\n32,8 % weniger. \n\nDie Staatsregierung weist in ihren Ausf\u00fchrungen auf eine \n\ngesundheitsf\u00f6rdernde Ausgestaltung der Rahmenbedin-\n\ngungen des Arbeitsplatzes hin. Es besteht aber keine \n\nDatenerhebung besonders im Bereich der Langzeiterkran-\n\nkungen. In der Statistik der Krankenkassen werden \n\nbesch\u00e4ftigte Personen in der Kinder- und Jugendhilfe in \n\nunterschiedlichen Bereichen erfasst, sodass eine genaue \n\nAnalyse mit den Daten gar nicht m\u00f6glich ist. Zus\u00e4tzlich \n\nsollte der hohe Anteil an psychischen Erkrankungen \n\nanalysiert werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6870 \n\nIm Bereich der Aus- und Weiterbildung ist in der einen \n\nAnh\u00f6rung zum Thema soziale Berufe eindeutig festge-\n\nstellt worden, dass es durchaus notwendig ist, die Studi-\n\nenplatzanzahl zu erh\u00f6hen. Auch die Absolventen in den \n\nHochschulen, die im sozialen Bereich studiert haben, sind \n\nzumeist im sozialen Bereich geblieben. Aufgrund der \n\nrasanten gesellschaftlichen Ver\u00e4nderungen sind zus\u00e4tzli-\n\nche Bereitstellungen auch im Bereich der Weiterbildung \n\nnotwendig und wichtig. Arbeitnehmerinnen und Arbeit-\n\nnehmer in sozialen Berufen m\u00fcssen die M\u00f6glichkeit \n\nbekommen, immer auch den aktuellen Stand der Anforde-\n\nrungen f\u00fcr ihre T\u00e4tigkeit in die Aktualit\u00e4t \u00fcberf\u00fchren zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nJugendarbeit orientiert sich aber immer an der Lebenswelt \n\nder Jugendlichen. Deshalb ist es unabdingbar, das Wissen \n\n\u00fcber die aktuelle Lebenswelt junger Menschen auf dem \n\nneuesten Stand zu halten, beispielsweise was Suchtverhal-\n\nten, Wohnsituation oder Freizeitverhalten anbetrifft. \n\n\u00d6ffentliche R\u00e4ume werden heute beispielsweise v\u00f6llig \n\nanders genutzt als vielleicht noch vor f\u00fcnf oder zehn \n\nJahren. \n\nNach den Angaben des Ministeriums sind mehr Interes-\n\nsenten f\u00fcr die Weiterbildung des Angebotes des Landes-\n\njugendamtes vorhanden, als Pl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nLeider haben sich auch die Veranstaltungstage von ange-\n\nbotener Weiterbildung an sich verringert. Aus diesem \n\nGrund ist der Ausbau der Fort- und Weiterbildungsm\u00f6g-\n\nlichkeiten sehr wichtig. Zus\u00e4tzlich wird mir immer wieder \n\nberichtet, dass kleine Tr\u00e4ger das Problem haben, Weiter-\n\nbildungsangebote \u00fcberhaupt anzunehmen, da die Tr\u00e4ger \n\nmeist den Ausfall einer Person, die bei der Weiterbildung \n\nist, nicht ausgleichen k\u00f6nnen, das hei\u00dft beispielsweise, \n\nwenn eine Sozialarbeiterin gerade zur Weiterbildung ist, \n\nmuss der Jugendklub verk\u00fcrzt \u00f6ffnen oder sogar ge-\n\nschlossen bleiben. Hier muss eine L\u00f6sung gefunden \n\nwerden. \n\nDie weiteren Fortbildungen werden \u00fcber die F\u00f6rderricht-\n\nlinie \u00fcber\u00f6rtlicher Bedarf gedeckt. In diesem Bereich gibt \n\nes aber immer wieder gro\u00dfe Probleme, sei es im letzten \n\nJahr, als die F\u00f6rderrichtlinie v\u00f6llig \u00fcberzeichnet war, \n\nsodass Weiterbildungsma\u00dfnahmen nur noch zu 60 % \n\ngef\u00f6rdert werden konnten. Oder schauen wir in dieses \n\nJahr \u2013 ganz aktuell \u2013, als die Auszahlung erst in den \n\nletzten Wochen stattfand. Solch eine sp\u00e4te Auszahlung \n\ngeht \u00fcberhaupt nicht. Allgemein erfolgt sie aber in dem \n\nBereich der F\u00f6rdermittel im Kinder- und Jugendbereich \n\nund in der Familienf\u00f6rderung immer versp\u00e4tet und stellt \n\nviele Tr\u00e4ger, besonders die kleinen, vor gro\u00dfe Probleme. \n\nEs bedarf einer stabilen Finanzierung und nicht eines \n\nweiteren Verdr\u00e4ngens in die Projektfinanzierung. Im \n\nKoalitionsvertrag steht die Forderung nach der Pr\u00fcfung \n\neiner mehrj\u00e4hrigen F\u00f6rderung. Die Legislatur ist aber fast \n\nvorbei und passiert ist nichts. In diesem sensiblen Bereich \n\nw\u00e4ren Verpflichtungserm\u00e4chtigungen ein wichtiger \n\nAnsatz, um die Tr\u00e4ger zu stabilisieren und f\u00fcr die Mitar-\n\nbeiterinnen und Mitarbeiter Perspektiven zu schaffen. \n\nViele glauben, dass im l\u00e4ndlichen Raum die offene \n\nJugendarbeit nicht n\u00f6tig w\u00e4re, da es verschiedene Vereine \n\ngibt, die diese Aufgabe \u00fcbernehmen k\u00f6nnten. Aber die \n\nAufgabe der offenen Jugendarbeit ist viel mehr, als die \n\nKinder und Jugendlichen einfach zu besch\u00e4ftigen. Sie \n\nhaben vielmehr damit zu tun, dass sie sich ihrer politi-\n\nschen Verantwortung klar werden. So erhalten sie die \n\nM\u00f6glichkeit, mit eigenen Ausdrucksformen experimentie-\n\nren zu k\u00f6nnen, neue Erfahrungen in das Bild von sich \n\nselbst zu integrieren und Anerkennung durch andere \n\nMenschen zu finden, um nur einige Aspekte zu nennen. \n\nBesonders wichtig ist, dass in Jugendklubs und offenen \n\nJugendtreffs alle Kinder und Jugendlichen, unabh\u00e4ngig \n\nvon ihrer Herkunft oder wie es ihnen zu Hause wirtschaft-\n\nlich geht, zugelassen werden. \n\nDer Weg von der Kindheit in die Jugendzeit ist so f\u00fcr \n\nviele schon schwer genug. Neben der Suche nach Akzep-\n\ntanz und Zugeh\u00f6rigkeit kommt noch ein zunehmender \n\nLeistungsdruck. Zus\u00e4tzlich sind die Bedingungen nicht \n\nf\u00fcr alle jungen Menschen gleich. Sie werden von unter-\n\nschiedlichen sozio\u00f6konomischen Lebenslagen beeinflusst. \n\nDurch die offene und mobile Jugendarbeit bekommen die \n\njungen Menschen die dringend ben\u00f6tigten Freir\u00e4ume und \n\nihre Probierfelder, durch welche die eigene Pers\u00f6nlichkeit \n\nentfaltet werden kann. Damit werden alle jungen Men-\n\nschen angesprochen, unabh\u00e4ngig von ihrer individuellen \n\nzur Verf\u00fcgung stehenden sozialen oder \u00f6konomischen \n\nSituation. Offene Jugendarbeit bestimmt nicht, sondern \n\nsie gestaltet gemeinschaftlich. \n\nEs gibt immer wieder Kritik, Jugendklubs oder Begeg-\n\nnungszentren weiter zu finanzieren, obwohl die Anzahl \n\nder jungen Menschen abnimmt. Das liegt aber meistens \n\nnicht an dem Angebot vor Ort, sondern wie bereits er-\n\nw\u00e4hnt an dem Problem der Mobilit\u00e4t im l\u00e4ndlichen Raum. \n\nAber auch f\u00fcnf Jugendliche brauchen einen Ort, wo sie \n\nsich treffen k\u00f6nnen. Es m\u00fcssen nicht in jedem Jugendklub \n\nganz viele Jugendliche sein. Wenn kein Bus mehr vom \n\nJugendklub nach Hause f\u00e4hrt, kann der Jugendklub eben \n\nnicht genutzt werden. Trotz immer geringer werdender \n\nFreizeit ist es aber so, dass junge Menschen und Kinder \n\nund Jugendliche gern den Teil ihrer wenigen Freizeit in \n\neinem Jugendklub oder in einer anderen Jugendeinrich-\n\ntung verbringen. Die r\u00e4umliche N\u00e4he ist dabei aber ganz \n\nwichtig. Offene Jugendtreffs k\u00f6nnen ihrer Aufgabe nur \n\ngerecht werden, wenn sie w\u00e4hrend eines gro\u00dfen Teils der \n\nfreien Zeit der Zielgruppe t\u00e4glich ge\u00f6ffnet haben und \n\ndamit genutzt werden k\u00f6nnen. Gleichzeitig aber brauchen \n\nsie daf\u00fcr ausreichend gut qualifiziertes Personal \u2013 alles \n\neine Frage der Finanzierung. \n\nAbschlie\u00dfend kann gesagt werden, dass neben der Daten-\n\nerhebung die Bereitstellung der bedarfsdeckenden not-\n\nwendigen Ressourcen zwingend erforderlich ist. Die \n\nPersonalsituation in den Einrichtungen sowie die Arbeits-\n\nbedingungen der Fachkr\u00e4fte m\u00fcssen besonders in der \n\nfreien Jugendarbeit verbessert werden, um langfristig \n\nqualifiziertes Fachpersonal in den Arbeitsfeldern binden \n\nzu k\u00f6nnen und eine gute Bezahlung abzusichern. Gleich-\n\nzeitig soll Arbeitsplatzsicherheit gew\u00e4hrleistet werden, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6871 \n\num damit eine Planungssicherheit zu erzielen. Die Belas-\n\ntung durch T\u00e4tigkeiten \u00fcber physische und psychische \n\nGrenzen hinaus und schlechte Vereinbarkeit von Familie \n\nund Beruf m\u00fcssen n\u00e4her analysiert und behoben werden. \n\nDie Ausbildungs- und Nachqualifikationsangebote m\u00fcs-\n\nsen erh\u00f6ht werden, ohne dass die Qualifikationsstandards \n\naufgeweicht werden. Zus\u00e4tzlich bedarf es aber \u2013 das ist \n\nganz wichtig \u2013 einer grundlegenden Bem\u00fchung um \n\ngesellschaftliche Anerkennung f\u00fcr das soziale Arbeitsfeld, \n\nmag es in der Jugendhilfe, mag es im sozialen Bereich \n\nsein, beispielsweise in der Pflege, um den Beruf in der \n\nGesellschaft besser zu verankern, und das nicht nur f\u00fcr \n\nunsere jungen Leute, sondern f\u00fcr alle in der Gesellschaft. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\ndes Abg. S\u00f6ren Voigt, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU Herr \n\nAbg. Dierks. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich fand \n\nes schon ein bisschen erstaunlich. Wir haben hier eine \n\nGro\u00dfe Anfrage vorliegen, die sich vor allen Dingen mit \n\nder Situation der Besch\u00e4ftigten in der Kinder- und Ju-\n\ngendhilfe befassen soll. Im Gro\u00dfen und Ganzen ging es \n\neigentlich w\u00e4hrend Ihrer Rede nur um die Frage von \n\nAngeboten der Kinder- und Jugendhilfe, vor allen Dingen \n\nin der Fl\u00e4che im l\u00e4ndlichen Raum. \n\nIch glaube, es ist einmal grunds\u00e4tzlich festzustellen, dass \n\ndie Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr all die Aufgaben, die Sie genannt \n\nhaben, also die mobile Jugendarbeit, Jugendklubs und \n\n\u00c4hnliches, in kommunaler Hand liegt. Das hei\u00dft, wir als \n\nFreistaat Sachsen sind \u2013 wenn \u00fcberhaupt \u2013 nur Kofinan-\n\nzier, setzen im Bereich der Jugendhilfe Schwerpunkte, \n\nwenn wir bestimmte Bedarfe entdecken. \u00dcber Schulsozi-\n\nalarbeit haben wir heute fr\u00fch schon ausgiebig diskutiert. \n\nDort haben wir, glaube ich, ausreichend Schwerpunkte \n\ngesetzt. Ansonsten unterst\u00fctzen wir. \n\nWir haben die Jugendpauschale mit 12,40 Euro in dieser \n\nLegislaturperiode stabilisiert und leicht erh\u00f6ht, um die \n\nKommunen und vor allem die Landkreise in diesem \n\nBereich zu unterst\u00fctzen. Wir haben die \u00fcber\u00f6rtliche \n\nF\u00f6rderung aufgebaut. Wir haben vor allen Dingen mit der \n\nSchulsozialarbeit auch andere Bereiche der Jugendhilfe \n\nfinanziell entlastet. Wenn man den Kommunen Geld f\u00fcr \n\neine Aufgabe gibt, die sie ohnehin haben, k\u00f6nnen sie \n\nnat\u00fcrlich frei werdende Mittel im Bereich ihrer Jugendhil-\n\nfeplanung anderweitig einsetzen. Ich denke, das darf man \n\nan der Stelle nicht unterschlagen. \n\nNat\u00fcrlich kann man sich hier \u00fcber Datenbasis und \u00c4hnli-\n\nches unterhalten. Aber grunds\u00e4tzlich ist der Landesju-\n\ngendhilfeausschuss der richtige Ort, um \u00fcber dieses \n\nThema zu diskutieren. Wie ich gerade ausgef\u00fchrt habe, \n\nsprechen wir \u00fcber eine Aufgabe, die vor allen Dingen im \n\nBereich kommunaler Zust\u00e4ndigkeit, kommunaler Selbst-\n\nverwaltung liegt. Gerade im Landesjugendhilfeausschuss \n\nund in den dort zahlreich vorhandenen Unterarbeitsgrup-\n\npen und Unteraussch\u00fcssen wird genau \u00fcber diese Themen \n\ndiskutiert. Dort haben wir die kommunale Ebene mit am \n\nTisch. Dort haben wir Fachkr\u00e4fte mit am Tisch. Dort geht \n\nes nicht nur um die finanzielle, sondern auch um die \n\nqualitative Weiterentwicklung von Angeboten. Die \n\nRichtung muss die sein, dass wir uns im Landesjugendhil-\n\nfeausschuss fachlich mit den Themen auseinandersetzen, \n\ndass wir diejenigen einbeziehen, die tagt\u00e4glich damit zu \n\ntun haben und dass dann das Ergebnis im Bereich von \n\nHaushaltsberatungen oder Antragsberatungen im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag vorliegt. \n\nAber hier irgendetwas ins Schaufenster zu stellen, und \n\nzwar unter dem Deckmantel, irgendwelche Zahlen erho-\n\nben haben zu wollen, die es ganz offensichtlich nicht gibt \n\nbzw. die gar nicht in der Zust\u00e4ndigkeit der Staatsregierung \n\nliegen, finde ich schon einigerma\u00dfen spannend. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nInsofern w\u00fcrde ich Sie ganz herzlich dazu einladen: \n\nLassen Sie uns die Diskussion im Landesjugendhilfeaus-\n\nschuss f\u00fchren. Ich glaube, der Koalitionspartner und ich \n\nw\u00e4ren sehr dankbar, wenn sich die Partei DIE LINKE, f\u00fcr \n\ndie soziale Themen immer so im Vordergrund stehen, \n\nintensiv an diesen Diskussionen beteiligt, vielleicht noch \n\nein bisschen intensiver als sie das in der Vergangenheit \n\nschon getan hat. Da k\u00f6nnen wir uns kontrovers auseinan-\n\ndersetzen, aber nat\u00fcrlich auch zusammenarbeiten. Die \n\nDiskussionen im Landesjugendhilfeausschuss \u2013 das wird \n\nmein Kollege Henning Homann best\u00e4tigen k\u00f6nnen \u2013 sind \n\nstets von einer gro\u00dfen Fachlichkeit und Sachlichkeit \n\ngepr\u00e4gt. Ich glaube aber, dass wir uns diese Schaufenster-\n\ndiskussion heute sparen k\u00f6nnen. \n\nGanz herzlichen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. \n\nHomann, SPD-Fraktion. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Meine lieben Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Kinder und Jugendliche haben in einer \n\nmodernen Gesellschaft jede Unterst\u00fctzung verdient, egal, \n\nob sie Sorgen und N\u00f6te oder Talente haben. Ein kluger \n\nStaat k\u00fcmmert sich um beides. \n\nWenn wir \u00fcber Kinder- und Jugendhilfe reden, also \u00fcber \n\ndie Frage, wie wir Kindern und Jugendlichen dabei helfen \n\nk\u00f6nnen, ihre Probleme zu bew\u00e4ltigen und ihre Chancen \n\nund Talente zu nutzen, dann reden wir auch \u00fcber die \n\nMenschen, die dahinter stehen und genau diese Arbeit in \n\nder Gesellschaft organisieren. Das sind die Menschen, die \n\nf\u00fcr andere da sind und das ihren Beruf nennen. Hier geht \n\nes nicht um wirtschaftlichen Mehrwert, sondern um \n\ngesellschaftlichen Zusammenhalt. In einer Gesellschaft, \n\ndie Erfolg gern dar\u00fcber definiert, wie viel Profit man mit \n\nseinem Unternehmen macht, hat die soziale Arbeit nicht \n\nimmer den Stellenwert, den sie in unserer Gesellschaft \n\nverdient. Das m\u00fcssen wir \u00e4ndern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6872 \n\nAls wir 2014 in dieser Koalition gemeinsam zu arbeiten \n\nangefangen haben, war das jugendpolitische Erbe kein \n\ngutes. Das Land stand vor einer harten K\u00fcrzungspolitik, \n\ndie vor allem den Kinder- und Jugendbereich betroffen \n\nhatte. Viele Angebote mussten eingeschr\u00e4nkt oder ge-\n\nschlossen werden. Aber ich denke, wir k\u00f6nnen heute im \n\nJahr 2018 gemeinsam sagen: Wir haben es geschafft, wir \n\nhaben die s\u00e4chsische Politik an diesem Punkt ver\u00e4ndert \n\nund in eine Richtung gedreht, f\u00fcr die sie da sein sollte, \n\nn\u00e4mlich f\u00fcr die Kinder und Jugendlichen und nicht f\u00fcr die \n\nSparb\u00fccher des Finanzministers. \n\nDas ist nicht das Einzige. Das Ziel, die K\u00fcrzungspolitik \n\nzu beenden, ist kein Selbstzweck. Hier geht es zuallererst \n\ndarum, eine neue Wertsch\u00e4tzung und dar\u00fcber hinaus eine \n\nneue Sicherheit und Verl\u00e4sslichkeit zu schaffen und \n\ndarauf aufbauend endlich wieder einen fachpolitischen \n\nAustausch \u00fcber die jugendpolitischen Herausforderungen \n\ndes Freistaates Sachsen zu f\u00fchren. \n\nJetzt sagt Kollegin Pfau, es sei nichts passiert. Es ist ein \n\nbisschen wie bei \u201eDas Leben des Brian\u201c: \u201eWas haben die \n\nR\u00f6mer jemals f\u00fcr uns gemacht?\u201c Diese Koalition hat \n\njugendpolitisch nichts auf die Reihe bekommen \u2013 au\u00dfer \n\ndem Landesprogramm Schulsozialarbeit mit 30,5 Millio-\n\nnen Euro. Ja, die Jugendpauschale haben sie auch auf \n\n12,4 Millionen Euro erh\u00f6ht. Die Jugendverbandsarbeit \n\nwurde von 2,8 auf 4 Millionen Euro erh\u00f6ht. Die Jugend-\n\nfreizeitma\u00dfnahmen wurden auf Landesebene wieder \n\nf\u00f6rderf\u00e4hig gestellt. Wir haben den Einstieg in eine \n\neigenst\u00e4ndige Jugendpolitik geschafft. Wir haben die \n\nBeteiligungsrechte von Kindern und Jugendlichen in den \n\nKommunen gest\u00e4rkt. Wir haben eine Servicestelle \u201eKin-\n\nder- und Jugendbeteiligung\u201c eingerichtet. Aber eigentlich \n\nhaben wir jugendpolitisch in dieser Koalition nichts \n\ngemacht, meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nHenning Homann, SPD: Ja, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Vielen Dank. Herr \n\nHomann, geben Sie mir recht, dass wir die H\u00f6he der \n\nJugendpauschale, die die CDU 2010 enorm gek\u00fcrzt hat, \n\nbei Weitem noch nicht erreicht haben, wie sie 2009 war? \n\nHenning Homann, SPD: Danke. Das ist endlich einmal \n\nein differenzierter Redebeitrag. An dieser Stelle kann man \n\nsagen: Ja, das stimmt. \n\nWir haben daf\u00fcr aber viele andere Ma\u00dfnahmen, die vor \n\nOrt ankommen, gro\u00dfartig unterst\u00fctzt. Ich kann das am \n\nBeispiel Jugendpauschale festmachen. In der Vergangen-\n\nheit wurden viele Ma\u00dfnahmen der Schulsozialarbeit aus \n\nder Jugendpauschale finanziert. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nHeute haben wir ein komplettes Landesprogramm, in dem \n\ndiese Kosten \u00fcbernommen werden. Also steht dieses Geld \n\nin der Fl\u00e4che mehr zur Verf\u00fcgung. \n\n(Beifall bei der SPD und des \n\nAbg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nDas w\u00e4re mein Gegenargument. Aber ich finde, das w\u00e4re \n\nwirklich einmal ein Punkt gewesen. \n\nIch m\u00f6chte gern fortf\u00fchren. \n\nMit all diesen Punkten haben wir die Kinder- und Ju-\n\ngendpolitik wieder in die richtige Richtung gedreht. Das \n\nist eine wichtige Voraussetzung, um in der Zukunft \u00fcber \n\nweitere Schritte zu sprechen. Nat\u00fcrlich ist es richtig, dass \n\nwir weitere Schritte gehen m\u00fcssen. Das spricht doch \n\nniemand ab. \n\nIch finde zum Beispiel \u2013 da sind wir, glaube ich, in der \n\nKoalition einer Meinung \u2013, dass wir \u00fcber eine mindestens \n\nzweij\u00e4hrige F\u00f6rderung sprechen m\u00fcssen. In der Perspek-\n\ntive sollte sie noch l\u00e4nger erfolgen. \n\nWir sind uns klar dar\u00fcber, dass wir schnellere Entschei-\n\ndungen erreichen m\u00fcssen. Dar\u00fcber sind wir uns einig und \n\n\u00e4rgern uns dar\u00fcber, dass das jetzt teilweise noch so \n\nlangsam geht. \n\nIch als ein Vertreter des l\u00e4ndlichen Raumes wei\u00df, dass es \n\nim l\u00e4ndlichen Raum weiter wei\u00dfe Flecke gibt, wir aber in \n\nder gemeinsamen Vereinbarung f\u00fcr das Zukunftspaket \n\ngesagt haben, dass wir an dieser Stelle nachbessern \n\nwollen. \n\nIch will aber, liebe LINKE, noch eines deutlich sagen: Ich \n\nhabe ein Problem damit, wenn man immer alles fordert \n\nund, wie in Ihrem Fall, nie etwas erreicht. Unser Vorgehen \n\nals Sozialdemokraten ist: Wir setzen die Dinge Schritt f\u00fcr \n\nSchritt um, verbessern aber daf\u00fcr das reale Leben der \n\nKinder und Jugendlichen in diesem Land. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir wollen damit \u2013 darum geht es ganz reell \u2013 eine \n\nSituation in Sachsen erreichen, in der jedes Kind und \n\njeder Jugendliche das Gef\u00fchl hat, dass die Gesellschaft es \n\nbzw. ihn braucht, und zwar nicht nur als Arbeitskraft, \n\nsondern als Mensch. \n\n(Beifall des Abg. Harald Baumann-Hasske, SPD) \n\nJeder, der als junger Mensch in diesem Land lebt, soll das \n\nGef\u00fchl haben, dass die Kita und die Schule f\u00fcr ihn da sind \n\nund er ernst genommen wird. Wir haben in vielen Berei-\n\nchen noch Arbeit vor uns. Meine Kollegin Sabine Friedel \n\nk\u00f6nnte viele Vorschl\u00e4ge zum Thema Schule machen. \n\nMeine Kollegin Juliane Pfeil-Zabel k\u00f6nnte vieles zum \n\nThema Kita erz\u00e4hlen. Aber was Sie \u2013 daf\u00fcr bin ich Ihnen \n\ndankbar \u2013 mit dieser Gro\u00dfen Anfrage in den Fokus \n\nstellen, ist die Frage, wie wir in Zukunft selbst die Situa-\n\ntion der Fachkr\u00e4fte verbessern k\u00f6nnen. Dazu haben Sie \n\njetzt eher weniger gesagt; aber die Debatte ist richtig, weil \n\nich finde, dass wir generell \u2013 damit meine ich nicht nur \n\ndie Berufe in der Kinder- und Jugendarbeit \u2013 die sozialen \n\nBerufe in ihrem gesellschaftlichen Stellenwert deutlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6873 \n\naufwerten m\u00fcssen; denn es zeichnet sich ab, dass wir \n\nnat\u00fcrlich auch in diesem Bereich \u2013 oh Wunder! \u2013 durch \n\ndie demografische Entwicklung einen Fachkr\u00e4ftemangel \n\nhaben. Aber es ist nicht nur eine Frage der Notwendigkeit, \n\nsondern auch eine Frage des Anstands, denn auch diese \n\nMenschen haben ordentliche und faire Arbeitsbedingun-\n\ngen verdient. Nat\u00fcrlich haben wir in dieser Koalition \n\nschon einiges dazu beigetragen, zum Beispiel im \u00fcber\u00f6rt-\n\nlichen Bereich. \n\nAuch die Erh\u00f6hung bei der Kinder- und Jugendpauschale \n\nist zu einem guten Teil in Lohnerh\u00f6hungen und Tarifstei-\n\ngerungen geflossen; denn wir alle wissen, dass die Frage \n\nvon L\u00f6hnen und Geh\u00e4ltern eine ganz entscheidende Frage \n\nin der Attraktivit\u00e4t ist. Die F\u00f6rderrichtlinien, die wir als \n\nKoalition anfassen, werden in der Regel zumindest erst \n\neinmal auf eine zweij\u00e4hrige F\u00f6rderung umgestellt. Ich \n\nw\u00fcnsche mir mehr, aber wir gehen hier die n\u00e4chsten \n\nwichtigen Schritte. Ohne Frage muss man feststellen, dass \n\nwir, auch was das Berichtswesen betrifft, noch nicht dort \n\nsind, wo wir sein wollen, auch nicht dort, wo wir sein \n\nm\u00fcssten; aber wir haben eine Fachkr\u00e4ftestrategie Sachsen \n\n2020, und ich m\u00f6chte ungern \u00fcber Industriearbeitspl\u00e4tze, \n\nLehrer, Erzieherinnen und Erzieher in der guten Fachkr\u00e4f-\n\nteallianz sprechen, und um alle anderen Sozialberufe kann \n\nsich das Sozialministerium bem\u00fchen. Das finde ich der \n\nSache nicht angemessen, sondern auch die sozialen \n\nBerufe geh\u00f6ren in die Fachkr\u00e4ftestrategie Sachsen 2020, \n\nund genau daran arbeiten wir. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich denke, an \n\ndieser Stelle ist klar geworden, dass uns dieses Thema in \n\ndieser Legislaturperiode sehr intensiv besch\u00e4ftigt, dass die \n\nFrage von sozialer Arbeit auch ganz eng mit der Frage \n\nverkn\u00fcpft ist, dass die Menschen, die dort arbeiten, \n\ngerechte L\u00f6hne und gute Arbeitsbedingungen bekommen. \n\nEs ist aber auch klar geworden, dass wir eine realistische \n\nPolitik machen. Das bedeutet, wir gehen in gro\u00dfen Schrit-\n\nten voran. Aber das Zaubern von heute auf morgen \n\nk\u00f6nnen Sie mir vielleicht in Ihrem n\u00e4chsten Beitrag \n\nerkl\u00e4ren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion, \n\nbitte; Herr Dr. Weigand. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Wir haben jetzt wieder \n\neinmal erlebt, dass alles gut ist. Ich denke, es ist oft \n\nwichtig \u2013 wie bei den vorangegangenen Themen \u2013, ab und \n\nzu den Finger in die Wunde zu legen und zu sagen: Hier \n\nund da besteht noch etwas Handlungsbedarf. Sie haben \n\nrecht, Herr Homann: Vieles f\u00e4llt in den Bereich der \n\nKommunen; dort ist die Staatsregierung nicht zur Aussage \n\nverpflichtet. Man sieht auch, dass dort einiges mau ist. \n\nDas wurde bereits registriert. \n\nIch m\u00f6chte zwei Aspekte herausgreifen, die man auch \n\ndurch Recherchen herausbekommt. Sie sagten es gerade: \n\nWir wollen eine gute Situation in den Kitas haben. Den \n\nBetreuungsschl\u00fcssel haben Sie zwar auf dem Papier \n\ngesenkt, aber wenn Sie sich die Ergebnisse des L\u00e4nder-\n\nvergleichs der Bertelsmann Stiftung anschauen, dann \n\nhinkt der Istwert dem Sollwert hinterher. Hierbei ist es \n\nnotwendig, das Personal zu finden. Es ist f\u00fcr die Eltern \u2013 \n\ndas nehme ich in den Gespr\u00e4chen wahr \u2013 \u00e4rgerlich, wenn \n\nKita-Umfragen durchgef\u00fchrt werden, und die Eltern \n\nwollen eine Verbesserung des Personalschl\u00fcssels haben, \n\nund dann wird nur die Vor- und Nachbereitungszeit, die \n\nnat\u00fcrlich auch wichtig ist, verl\u00e4ngert. Dar\u00fcber \u00e4rgern sich \n\ndie Eltern. Das ist eine etwas scheinheilige direkte Demo-\n\nkratie, die man ihnen vorgaukelt. \n\nWenn man in die Anfrage hineinschaut, so ist der Kran-\n\nkenstand bei Erziehern schlechter als bei \u00fcblichen Perso-\n\nnen im Berufsleben. Die Staatsregierung sagt, sie wolle \n\ndie Rahmenbedingungen f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten verbessern. \n\nAber was sie wirklich vorhat, geht aus der Antwort leider \n\nnicht hervor. \n\nWas man verbessern muss, das ist die Vertragssituation; \n\ndies wurde bereits angesprochen. Bei den unter 30-\n\nJ\u00e4hrigen haben fast 20 % befristete Vertr\u00e4ge, bei den \u00fcber \n\n50-J\u00e4hrigen \u2013 das ist zumindest positiv \u2013 sind es nur 3 bis \n\n4 %, die befristete Vertr\u00e4ge haben. Dazu kommt ein \n\nversch\u00e4rfter Konkurrenzkampf von Personal zwischen \n\n\u00f6ffentlichen und freien Tr\u00e4gern. Das nehme ich in den \n\nGespr\u00e4chen mit den Leitern so wahr. Jedenfalls berichten \n\nfreie Tr\u00e4ger, dass viele frisch ausgebildete Erzieher h\u00e4ufig \n\nabgeworben werden und sie damit einem wirtschaftlichen \n\nKonkurrenzkampf ausgesetzt sind. \n\nWir haben schon immer gefordert, dass die Selbstbestim-\n\nmung der Eltern gest\u00e4rkt werden muss, dass sie also bei \n\nder Erziehung ihrer Kinder im Alter von bis zu 3 Jahren \n\nzu Hause bleiben k\u00f6nnen. Hierf\u00fcr m\u00fcssen wir die finanzi-\n\nelle Situation der Eltern verbessern; denn 75 % der unter \n\nZweij\u00e4hrigen in Sachsen werden in den Krippen betreut. \n\nSie k\u00f6nnten das also entlasten, wenn Sie das Erziehungs-\n\ngeld deutlich erh\u00f6hen w\u00fcrden. \n\nNun kommen wir zu den kommunalen Aspekten. Ich habe \n\nmit einigen Jugendklubs gesprochen. Es kommt bei denen \n\nanscheinend noch nicht an. Wir m\u00fcssen die Kommunen \n\nnoch ermutigen, die Jugendklubs zu unterst\u00fctzen. Sie \n\nlaufen teilweise der F\u00f6rderung hinterher \u2013 einem Eimer \n\nFarbe, um Geb\u00e4ude zu erhalten. Es ist nicht alles so rosig, \n\nwie Sie das darstellen. \n\nEs gibt das Landesaufschwungprogramm, laut dem \n\nMehrgenerationenh\u00e4user \u2013 jedenfalls bei uns in Mit-\n\ntelsachsen \u2013 entstehen. Es sind aber meist die Freiwilligen \n\nin den Vereinen und Jugendklubs, die so etwas beantra-\n\ngen, und nicht die Kommunen. Ich denke, dazu muss man \n\ndiese noch mehr ermutigen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6874 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Herr Abg. Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Wir wissen, dass die sozialen Berufe, \n\nvor allem die Arbeitsfelder der Jugendhilfe, von Fachkr\u00e4f-\n\ntemangel bedroht sind. Wir wissen, dass die Besch\u00e4ftigten \n\nin sozialen Berufen in besonderer Weise von Langzeiter-\n\nkrankungen betroffen sind. Wir wissen, dass der Hilfebe-\n\ndarf von Familien stetig steigt und immer komplexer \n\nwird. Wir wissen, dass die Kosten f\u00fcr die Hilfen zur \n\nErziehung explodieren. Wir wissen um die Situation der \n\nallgemeinen sozialen Dienste in den Jugend\u00e4mtern bun-\n\ndesweit. All diese Fakten sind bekannt \u2013 nicht nur in den \n\nFachkreisen, sondern sie haben auch die \u00d6ffentlichkeit \n\nerreicht, aber offenbar noch nicht in ausreichendem Ma\u00dfe \n\ndie Staatsregierung. Viele Fragen werden von ihr nach \n\ndem Motto beantwortet: Das wissen wir nicht. Daf\u00fcr sind \n\nwir nicht zust\u00e4ndig. \n\nSelbst wenn es Ihnen die Verfasserin der Gro\u00dfen Anfrage \n\nzuweilen leicht macht, einer Antwort auszuweichen, \n\nhaben Sie meines Erachtens die Chance verpasst, die \n\nAnfrage der LINKEN zum Anlass zu nehmen, Wissensl\u00fc-\n\ncken in Sachsen zu schlie\u00dfen und die landespolitische \n\nVerantwortung f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten in der Kinder- und \n\nJugendhilfe zu erkennen und anzunehmen; denn immer-\n\nhin geht es hier um die gr\u00f6\u00dfte Berufsgruppe innerhalb der \n\nsozialen Berufe. Die Fachkr\u00e4fte sind Streetworker. Sie \n\nleiten Jugendklubs, sie unterst\u00fctzen Schulen als Sozialar-\n\nbeiter, sie betreuen Kinder und Jugendliche in Heimen \n\noder Inobhutnahmestellen. Die meisten von ihnen sind in \n\nKindertageseinrichtungen t\u00e4tig, und ja, f\u00fcr die Jugendhil-\n\nfeplanung sind nat\u00fcrlich die Kommunen zust\u00e4ndig, das ist \n\nrichtig. Aber der Freistaat bestimmt doch die Rahmenbe-\n\ndingungen mit: mit der Jugendpauschale, mit der Weiter-\n\nentwicklung, mit den \u00fcber\u00f6rtlichen Angeboten, mit der \n\nF\u00f6rderung von Schul- bzw. Jugendsozialarbeit, mit dem \n\ns\u00e4chsischen Kita-Gesetz und dem Bildungsplan, den wir \n\nin Sachsen haben, mit den ganzen fachlichen Standards, \n\nauf deren Grundlage Einrichtungen in der Jugendhilfe \n\ngenehmigt werden. \n\nDie Staatsregierung nimmt doch ma\u00dfgeblich Einfluss \n\ndarauf, wie sich die Jugendhilfe in Sachsen entwickelt. \n\nDeshalb ist die Situation der Besch\u00e4ftigten in der Kinder- \n\nund Jugendhilfe auch ein landespolitisches Thema, auch \n\nwenn der Freistaat in vielen Bereichen nicht unmittelbar \n\nArbeitgeber ist. Dabei ist die Beantwortung dieser Fragen \n\nschon ganz sch\u00f6n ern\u00fcchternd und kann m\u00f6glicherweise \n\nvon den Besch\u00e4ftigten auch als Geringsch\u00e4tzung verstan-\n\nden werden. Einen Einblick in die Situation der Besch\u00e4f-\n\ntigten geben die Antworten auf die Gro\u00dfe Anfrage jeden-\n\nfalls nicht. Sie bieten auch keine ausreichende Grundlage \n\nf\u00fcr eine ernsthafte Debatte \u00fcber den Wert von sozialer \n\nArbeit in Sachsen. \n\nDie Daten zu den in der Kinder- und Jugendhilfe t\u00e4tigen \n\nPersonen werden nur alle vier Jahre erfasst. Eine Aus-\n\nnahme bilden die Personen, die in Kindertageseinrichtun-\n\ngen besch\u00e4ftigt sind. Zu ihnen gibt es j\u00e4hrliche Daten. Zur \n\narbeitsvertraglichen Situation, zur Tarifbindung und zur \n\nBezahlung der Fachkr\u00e4fte insgesamt kann die Staatsregie-\n\nrung keine Auskunft geben. \n\nHerr Homann, wenn Sie glauben, dass sich durch das \n\nWirken der Koalition etwas verbessert hat, dann haben \n\nSie das aus anderen Quellen, aber nicht aus der Antwort \n\nauf diese Gro\u00dfe Anfrage; denn hier steht ganz klar drin: \n\nDazu gibt es keine Auskunft. \n\n(Zuruf des Abg. Henning Homann, SPD) \n\nEs wird statistisch nicht erfasst. Es unterliegt der Perso-\n\nnalhoheit \u00f6ffentlicher und freier Tr\u00e4ger. Aber eine solche \n\nAnalyse zur Einkommensentwicklung w\u00e4re doch durch-\n\naus m\u00f6glich und sinnvoll, weil faire L\u00f6hne \u00fcber Tarifver-\n\ntr\u00e4ge doch helfen, auch Fachkr\u00e4fte in Sachsen zu halten. \n\nTeilweise bestimmt der Freistaat die Gehaltsh\u00f6hen sogar \n\nmit, wenn er n\u00e4mlich in F\u00f6rderrichtlinien auch die Ge-\n\nhalts- und Entgeltgruppen festlegt. \n\nMeine Damen und Herren! Wie fit und gesund die Be-\n\nsch\u00e4ftigten im Job sind, bleibt unklar. Aussagen zum \n\nKrankenstand in der Jugendhilfe seien nur eingeschr\u00e4nkt \n\nm\u00f6glich, weil kaum Daten oder Studien zur gesundheitli-\n\nchen Belastung der Besch\u00e4ftigten in diesen T\u00e4tigkeitsfel-\n\ndern vorliegen. So steht es in der Antwort. \n\nAuch die Angaben zur Qualifikation und Ausbildung \n\nergeben ein sehr l\u00fcckenhaftes Bild. Sie umfassen zum Teil \n\nnur das p\u00e4dagogische Personal und das Verwaltungsper-\n\nsonal. Einige Hochschulen und Universit\u00e4ten befragen \n\nihre Absolventinnen und Absolventen zu ihren Berufskar-\n\nrieren, aber auch da ergibt sich kein Gesamtbild, das die \n\nSituation in Sachsen widerspiegeln k\u00f6nnte. Sagen kann \n\nman aber, dass die Vermittlungsquote der Absolventinnen \n\nund Absolventen sozialer Studieng\u00e4nge sehr hoch ist. \n\nEin \u00dcberblick \u00fcber die berufsbegleiteten Ausbildungen \n\nfehlt v\u00f6llig. Die Zahl der Besch\u00e4ftigten ohne Abschluss \n\nist der Staatsregierung auch v\u00f6llig unbekannt. \n\nJetzt bietet das Landesjugendamt Fortbildungen an und \n\norganisiert zu ausgew\u00e4hlten Themen eine ganze Reihe an \n\nwichtigen und wertvollen Tagungen. Das reicht aber nicht \n\naus. Die Gelder f\u00fcr Bildungsma\u00dfnahmen der landeswei-\n\nten Jugendverb\u00e4nde reichen nicht aus. Die H\u00fcrden, um an \n\ndiese Gelder heranzukommen, sind viel zu hoch. Dazu \n\ngab es in den letzten Jahren immer wieder sehr konkrete \n\nProblemanzeigen der Jugendverb\u00e4nde. F\u00fcr die Qualifizie-\n\nrung der Fachkr\u00e4fte in der Jugendhilfe m\u00fcssen Sie sich \n\nseitens der Staatsregierung mehr zust\u00e4ndig f\u00fchlen, als das \n\nbisher geschehen ist. \n\nDer Fachkr\u00e4ftebedarf ist der Staatsregierung im Gro\u00dfen \n\nund Ganzen v\u00f6llig unbekannt. Aber hierbei geht es nicht \n\nnur um den Nachwuchs, sondern es geht auch um die \n\nAltersstruktur, also um die Zahl der Fachkr\u00e4fte, die \n\ndemn\u00e4chst in Rente gehen werden. Es ist doch entschei-\n\ndend, das zu wissen. \n\nAuch die Frage nach dem Stellenumfang ist wichtig. Viele \n\nFachkr\u00e4fte arbeiten in diesem Bereich in Teilzeit. Im \n\nBereich der Kindertagesst\u00e4tten hat meine Kollegin Zais \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6875 \n\nk\u00fcrzlich die Altersstruktur zum Stichtag 1. M\u00e4rz 2017 \n\nabgefragt. Es stimmt zwar, dass so viele Erzieherinnen \n\nwie noch nie ausgebildet werden, aber trotzdem bleibe ich \n\nskeptisch, ob diese Zahl ausreichen wird, denn Mangel an \n\nErzieherinnen und Erziehern ist doch jetzt schon in den \n\nEinrichtungen zu sp\u00fcren. \n\nAngesichts der Verbesserung beim Personalschl\u00fcssel und \n\nder Anrechnung von Vor- und Nachbereitungszeiten im \n\nkommenden Doppelhaushalt werden sich diese Probleme, \n\nweiterhin Personal zu finden, weiter versch\u00e4rfen. Wir \n\nbrauchen dazu eine Strategie zur Personalgewinnung \n\ninklusive einer Ausbildungsoffensive und einer Reform \n\nder fachschulischen Erzieherinnenausbildung. Die drin-\n\ngend notwendige Verbesserung der Qualit\u00e4t der Kinderta-\n\ngesbetreuung darf am Ende nicht durch einen Mangel an \n\nErzieherinnen und Erziehern scheitern. \n\nKurzum: Die Antworten auf die Gro\u00dfe Anfrage best\u00e4tigen \n\nmeinen Eindruck der letzten Monate. Wir GR\u00dcNEN \n\nhaben einen Antrag zur St\u00e4rkung der sozialen Arbeit \n\neingebracht, der aktuell diskutiert wird. Darin sind viele \n\nBereiche benannt, die auch in der Gro\u00dfen Anfrage eine \n\nRolle spielen. Ich kann nur dringend an die Staatsregie-\n\nrung appellieren: Sitzen Sie die Probleme bitte nicht aus! \n\nErkennen Sie die landespolitische Verantwortung, die Sie \n\nf\u00fcr die Besch\u00e4ftigten in der Kinder- und Jugendhilfe \n\nhaben, und nehmen Sie diese bitte auch wahr. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird eine zweite \n\nRunde gew\u00fcnscht? \u2013 Es meldet sich niemand. Dann bitte \n\nich jetzt die Staatsministerin. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Die \n\nGro\u00dfe Anfrage der Fraktion DIE LINKE nimmt die \n\nBesch\u00e4ftigungssituation im Bereich der Kinder- und \n\nJugendhilfe in den Fokus. Neben einem \u00dcberblick \u00fcber \n\ndie aktuelle Situation geht es den Fragestellern auch um \n\nweitere Perspektiven. Einige Fragen sind: Wie steht es mit \n\ndem Berufsnachwuchs in Zeiten des Fachkr\u00e4ftemangels? \n\nIst der hohe Qualifikationsstand in der s\u00e4chsischen \n\nKinder- und Jugendhilfe gesichert? Und falls nicht: Wie \n\nk\u00f6nnen wir ihn bewahren? \n\nSicherlich \u2013 auch das ist bei den Vorrednern deutlich zum \n\nAusdruck gekommen \u2013 f\u00e4llt es in erster Linie den Kom-\n\nmunen zu, sich diesen Fragen in kommunaler Selbstver-\n\nwaltung zu stellen und diese in kommunaler Selbstver-\n\nwaltung auch anzunehmen. \n\nDiese Themen bewegen mich, diese Themen bewegen \n\nnat\u00fcrlich auch mein Haus als oberste Landesjugendbeh\u00f6r-\n\nde. Ja, es ist uns wichtig, uns mit den Fragen des Fach-\n\nkr\u00e4ftebedarfs weiterhin auseinanderzusetzen. Ein beson-\n\nderes Augenmerk liegt hierbei auf den Hilfen zur Erzie-\n\nhung, dem Kernbereich der Kinder- und Jugendhilfe, \n\nneben der Kindertagesbetreuung. \n\n\u00dcber die Entwicklung der Hilfen zur Erziehung wird \n\nderzeit bundesweit viel diskutiert. Auch wir in Sachsen \n\nhaben eine Expertenkommission eingerichtet, die sich \n\nunter anderem mit den Fragen des stetigen Kostenanstiegs \n\nbesch\u00e4ftigt. Aus der Praxis der Kinder- und Jugendhilfe \n\nwissen wir: Fallkonstellationen werden immer komplexer. \n\nDie durch die Helfer zu bew\u00e4ltigenden Aufgaben steigen. \n\nAufgrund der hohen Anforderungen ben\u00f6tigen wir beson-\n\nders im Bereich der Hilfen zur Erziehung geeignetes, gut \n\nausgebildetes und erfahrenes Fachpersonal. \n\nDie freien Tr\u00e4ger der Jugendhilfe best\u00e4tigten mir in vielen \n\nGespr\u00e4chen, dass ausgeschriebene Stellen lange offen-\n\nbleiben, besonders dann, wenn die Arbeitsstelle dezentral \n\ngelegen ist. Die Fluktuation im Bereich der Hilfen zur \n\nErziehung ist hoch. Fachkr\u00e4fte sind oft noch jung, sie sind \n\nin der Familienphase und fallen aufgrund von Elternzeit \n\naus \u2013 eigentlich f\u00fcr uns ein sehr sch\u00f6ner Umstand, aber in \n\nder Fachkr\u00e4ftesituation durchaus herausfordernd. \n\nIm Landesjugendhilfeausschuss steht das Thema der \n\nPersonalentwicklung im Bereich der erzieherischen \n\nHilfen deshalb ganz oben auf der Agenda. So hat die \n\nVerwaltung des Landesjugendamtes einen Bericht zur \n\nSituation des Personalbedarfs bei den Hilfen zur Erzie-\n\nhung im Freistaat Sachsen erstellt und diesen dem Aus-\n\nschuss im M\u00e4rz dieses Jahres vorgelegt. Der Ausschuss \n\nhat ihn zur Kenntnis genommen. \n\nIm Ergebnis regt der Landesjugendhilfeausschuss an, eine \n\nAbsolventenbefragung an den einschl\u00e4gigen s\u00e4chsischen \n\nHochschulen durchzuf\u00fchren. Sie wissen es vielleicht: Es \n\nist eine Unterarbeitsgruppe eingerichtet worden. Dieser \n\nUnterausschuss ist gegenw\u00e4rtig mit meinem Haus in \n\nenger Abstimmung, um genau diese Befragung vorzube-\n\nreiten. \n\nDenn man hat Folgendes festgestellt: Insgesamt tr\u00e4gt der \n\nFreistaat Sachsen hinreichend daf\u00fcr Sorge, qualifiziertes \n\nFach- oder Betreuungspersonal auszubilden. Der Freistaat \n\nkommt seiner Verpflichtung nach und bildet genug \n\nSozialp\u00e4dagogen, Erzieher und Heilp\u00e4dagogen aus. Den \n\nAusschuss besch\u00e4ftigt daher vielmehr die Frage, warum \n\nim Verh\u00e4ltnis zu den Abg\u00e4ngen an den Hochschulen nur \n\nso wenig Absolventen in den s\u00e4chsischen Einrichtungen \n\nder Erziehungshilfe ankommen. Hier gilt es herauszufin-\n\nden, ob Abwanderungen in andere Bundesl\u00e4nder oder \n\nberufliche Orientierung in andere Einsatzgebiete eine \n\nm\u00f6gliche Rolle spielen. Ferner ist die Frage zu beantwor-\n\nten: Warum entscheiden sich junge Menschen, die wir im \n\nFreistaat Sachsen gut und solide ausbilden, am Ende doch \n\ngegen das Arbeitsgebiet der Hilfen zur Erziehung? \n\nDieses Wissen \u00fcber die Bleibe- und Berufsorientierung \n\ndieser jungen Menschen ist f\u00fcr die Verantwortlichen in \n\nder Kinder- und Jugendhilfe wichtig, um k\u00fcnftig die \n\nEinm\u00fcndung von Absolventen in das Arbeitsgebiet der \n\nHilfe zur Erziehung zielgerichtet bef\u00f6rdern und damit \n\nauch den Herausforderungen in der Kinder- und Jugend-\n\nhilfe weiter gerecht werden zu k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6876 \n\nDie s\u00e4chsische Jugendpolitik stellt sich diesen Herausfor-\n\nderungen, wir stellen uns diesen Herausforderungen, und \n\neines k\u00f6nnen Sie sich sicher sein: Wir gehen diese Her-\n\nausforderungen auch mit ganzer Kraft an. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wollen Sie noch \n\nzur Aussprache sprechen? \u2013 Gut, dann beende ich erst \n\neinmal die Aussprache zur Gro\u00dfen Anfrage und rufe jetzt \n\nden Entschlie\u00dfungsantrag auf, und den wollen Sie ein-\n\nbringen. Bitte, Frau Pfau. \n\nJanina Pfau, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Dierks, \n\nsicher ist es wichtig, dass der Jugendhilfeausschuss \n\nanalysiert, was die Bedingungen sein werden. Aber diese \n\nbrauchen auch eine Datengrundlage und diese Daten-\n\ngrundlage haben wir nicht. Sie k\u00f6nnen nicht den Mitglie-\n\ndern des Landesjugendhilfeausschusses auch noch auf-\n\nb\u00fcrden, dass sie diese Daten sammeln sollen. Das funkti-\n\noniert so nicht. Auch wenn immer die Rede davon ist, \n\nkommunale Probleme solle man dann im Landesjugend-\n\nhilfeausschuss ansprechen \u2013 man hat ja gesehen, wenn \n\nwirklich mal ein kommunales Problem kommt, dann \n\nkommt als Antwort: Das ist kommunale Aufgabe, damit \n\nhaben wir nichts zu tun. \n\nHerr Homann, ja, Sie haben den \u00fcber\u00f6rtlichen Bedarf \n\n\u00fcberall erh\u00f6ht, das stimmt schon, aber Sie m\u00fcssen auch \n\nmal aufpassen, wie die Auszahlung ist. Ich habe vorhin \n\nerkl\u00e4rt, was f\u00fcr Probleme beim \u00fcber\u00f6rtlichen Bedarf \n\nwaren, und genauso hatten wir die Probleme. Wenn Sie \n\ngeschaut haben, was im April schon in den F\u00f6rderrichtli-\n\nnien ausgezahlt worden ist, das war ja erschreckend. Also, \n\nsch\u00f6n ist es, wenn man \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Pfau, ich \n\nhabe eine Bitte an Sie: Sie m\u00fcssen jetzt den Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag einbringen, sonst h\u00e4tten Sie im Rahmen Ihrer \n\nRedezeit noch reden m\u00fcssen. \n\nJanina Pfau, DIE LINKE: Ja, ich komme jetzt dazu; ich \n\nwollte das nur noch einmal feststellen. \n\nWas wollen wir im Entschlie\u00dfungsantrag? Dass der \n\nLandtag erst einmal feststellt, dass keine Statistiken im \n\nLand oder der Staatsregierung vorliegen, die die Situation \n\nder Kinder und Jugendhilfe im Ganzen widerspiegeln. Die \n\nZahl der Besch\u00e4ftigten in der Schulsozialarbeit bzw. den \n\nKindertagesst\u00e4tten hat zwar zugenommen, bleibt aber im \n\ngesamten Niveau hinter dem Jahr 2002 zur\u00fcck. \n\nDer Staatsregierung liegen keine Daten \u00fcber die Arbeits-\n\nbelastung und die Krankenst\u00e4nde im Bereich der Kinder- \n\nund Jugendhilfe vor. Um sich einen genauen \u00dcberblick \n\n\u00fcber die aktuelle Situation machen zu k\u00f6nnen, fordern wir \n\nim Entschlie\u00dfungsantrag, eine Studie in Auftrag zu geben, \n\ndie Aufschluss \u00fcber die Einkommensstruktur und -ent-\n\nwicklung gibt. \n\nZus\u00e4tzlich fordern wir, dass die vorbeugende Jugendarbeit \n\nnicht auf Kosten des Ausbaus der Kindertagesst\u00e4tten und \n\nanderer Bereiche der Jugendhilfe passiert, sondern dass \n\ngen\u00fcgend getan wird, dass zur Bek\u00e4mpfung des Fachkr\u00e4f-\n\ntemangels sowie zur Sicherung des Ausbaus der Jugend-\n\nhilfestrukturen im l\u00e4ndlichen Raum ein Konzept f\u00fcr die \n\nErmittlung des Personal-, Ausbildungs- und Qualifikati-\n\nonsbedarfes erstellt wird und eine Ausweitung der Fort- \n\nund Weiterbildungsangebote erfolgt. \n\nDa sich die Welt der Kinder und Jugendlichen schnell \n\nver\u00e4ndert, soll die Kinder- und Jugendhilfestatistik nicht \n\nmehr alle vier Jahre erarbeitet, sondern auf den Zeitraum \n\nvon zwei Jahren verk\u00fcrzt werden. \n\nIch bitte um Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer spricht zum \n\nEntschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Herr Abg. Zschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Eines vorweg: \n\nWir unterst\u00fctzen die Forderung im Entschlie\u00dfungsantrag. \n\nDie Probleme haben wir diskutiert und ich habe sie auch \n\naufgez\u00e4hlt. \n\nDie Feststellungen und Forderungen, die Sie jetzt im \n\nEntschlie\u00dfungsantrag formulieren, belegen aber auch ein \n\nSt\u00fcck weit die Schw\u00e4che der Gro\u00dfen Anfrage, weil die \n\nFragen der LINKEN eben nicht sauber trennen zwischen \n\nKindertageseinrichtungen, Kindertagespflege und den \n\nanderen Bereichen der Kinder- und Jugendhilfe. Das w\u00e4re \n\naber sinnvoll gewesen, denn f\u00fcr den Kita-Bereich gibt es \n\nungleich mehr und bessere Daten als f\u00fcr andere Bereiche \n\nder Kinder- und Jugendhilfe. Es bringt uns politisch nicht \n\nunbedingt weiter, wenn alle Antworten mehr oder weniger \n\nin einen Topf geworfen werden, und einige Feststellungen \n\nim Entschlie\u00dfungsantrag stimmen im Allgemeinen so \n\nauch nicht. \n\nEs gibt zum Beispiel vereinzelt Daten zu den gesundheit-\n\nlichen Belastungen, aber daraus ergibt sich noch lange \n\nkein umfassendes Bild f\u00fcr die verschiedenen Berufsgrup-\n\npen. \n\nIch m\u00f6chte noch ein Bild gerader\u00fccken, das beim Lesen \n\nentstehen kann: Kindertageseinrichtungen und andere \n\nBereiche der Kinder- und Jugendhilfe d\u00fcrfen nicht gegen-\n\neinander ausgespielt werden nach dem Motto: Weil das \n\neine ausgebaut wurde, fehlt es an anderer Stelle. Unter \n\nII. 2 besteht also die Gefahr von Missverst\u00e4ndnissen. Die \n\nAngebote der Sucht- und Drogenpr\u00e4vention der mobilen \n\nKinder- und Jugendarbeit m\u00fcssen weiter ausgebaut \n\nwerden, aber dann, bitte, formulieren und sagen Sie, wie \n\nund in welchem Umfang Sie das machen wollen. \n\nIm selben Atemzug fordern Sie zudem, die Schulsozialar-\n\nbeit besonders zu f\u00f6rdern und zu unterst\u00fctzen. Was Sie \n\naber damit konkret meinen \u2013 zumal derzeit gerade ein \n\nmillionenschweres Landesprogramm anl\u00e4uft \u2013, bleibt \n\netwas vage. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6877 \n\nInsgesamt kommt von uns trotzdem Unterst\u00fctzung. \n\nUnsere Botschaft lautet ganz klar: Die Kinder- und \n\nJugendhilfe braucht qualifizierte Fachkr\u00e4fte, mehr Wert-\n\nsch\u00e4tzung und bessere Arbeitsbedingungen, und daf\u00fcr ist \n\ndieser Entschlie\u00dfungsantrag eine Unterst\u00fctzung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zum Entschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Somit lasse ich jetzt dar\u00fcber abstimmen, und \n\nzwar geht es um die Drucksache 6/13579, Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag der Linksfraktion. Wer gibt seine Zustim-\n\nmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen und \n\nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag abgelehnt worden. Ich \n\nschlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe jetzt auf den \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nM\u00e4nner, Frauen und Gesundheit \u2013 Versorgung,  \n\nForschung und Lehre in Sachsen st\u00e4rken \n\nDrucksache 6/12499, Antrag der Fraktionen CDU und SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nWir gehen in die erste Runde. Es beginnen die einrei-\n\nchenden Fraktionen. Danach folgen DIE LINKE, AfD, \n\nGR\u00dcNE und Frau Abg. Dr. Muster. Es beginnt Frau \n\nAbg. Kuge f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nDaniela Kuge, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kollegen! Oft hei\u00dft es ja, dass wir Frauen das \n\nschwache Geschlecht sind. Die MeToo-Debatte hat \n\nwichtige Impulse f\u00fcr die Gleichberechtigung geliefert. \n\nAllerdings hat sie einen nicht unerheblichen Teil unserer \n\nGesellschaft beinahe pauschal zu T\u00e4tern stilisiert: M\u00e4n-\n\nner. Dabei genie\u00dfen M\u00e4nner nicht nur Privilegien oder \n\nsind in Positionen, um die wir sie beneiden; nein, sie \n\nsterben fr\u00fcher, werden h\u00e4ufiger Opfer von Gewaltdelikten \n\nund sind \u00f6fter krank. \n\nAufgrund der biologisch-genetischen Unterschiede \n\nzwischen Mann und Frau ist es also nur nat\u00fcrlich, dass \n\nMedikamente anders wirken, die Krankheitsbilder anders \n\nverlaufen, und es macht hier einfach Sinn, diese Unter-\n\nschiede zu benennen. Um dies mit entsprechenden Zahlen \n\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen zu untermauern und einen \n\nHandlungsplan entwickeln zu k\u00f6nnen, haben wir den \n\nvorliegenden Antrag eingereicht. Eine gute Grundlage \n\nkann hier der M\u00e4nner-Gesundheitsbericht des Robert \n\nKoch-Instituts sein. In diesem wurde bereits 2014 auf die \n\nUnterschiede hingewiesen. Ich empfehle diesen Bericht \n\nnicht nur unseren m\u00e4nnlichen Kollegen. \n\nIm Gleichstellungsbeirat des Freistaates Sachsen wird \n\ndieses Thema bereits aufgearbeitet und daher empfehle \n\nich eine noch engere Zusammenarbeit zwischen den \n\nExperten. Gleichstellungsarbeit muss die relevanten \n\nThemen aufgreifen und darf nicht immer nur in eine \n\nRichtung gehen. Es gilt daher Konzepte neu zu denken \n\nund m\u00f6gliche H\u00fcrden abzubauen. \n\nDie Antwort der Staatsregierung zeigt: Es gibt gewaltigen \n\nSpielraum nach oben. Geschlechterspezifische Gesund-\n\nheitsangebote sind kein \u201eGender-Gaga\u201c, sondern eine \n\nernst zu nehmende Angelegenheit \u2013 f\u00fcr alle Sachsen. \n\nDerzeit existiert kein Pr\u00e4ventionsprogramm, das exklusiv \n\nauf die Bed\u00fcrfnisse von M\u00e4nnern zugeschnitten ist. Die \n\nPr\u00e4ventionsangebote sprechen viel zu oft nur Frauen an. \n\nDabei ist hinl\u00e4nglich bekannt, dass M\u00e4nner wesentlich \n\nseltener Pr\u00e4ventionsangebote annehmen. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nSie haben eine andere Compliance!) \n\n\u2013 Genau. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nNicht, weil sie darauf ausgerichtet sind!) \n\n\u2013 Sie d\u00fcrfen dann reden, Frau Schaper. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nIch kann auch gleich antworten!) \n\nLiebe m\u00e4nnliche Kollegen \u00fcber 40, waren Sie schon zur \n\nProstatauntersuchung? \n\n(Heiterkeit) \n\nSie m\u00fcssen nicht antworten. Aber genau da liegt das \n\nProblem. Sie sehen, es ist wichtig, die Zielgruppen direkt \n\nanzusprechen und m\u00f6gliche Barrieren abzubauen. \n\nDies untermauert auch der Pr\u00e4ventionsbericht der gesetz-\n\nlichen Krankenkassen. Daraus ergibt sich zudem, dass \n\ngerade einmal 2 % der Angebote speziell an M\u00e4nner \n\ngerichtet sind. Wir sind der Ansicht, dass dieser Anteil \n\nausgebaut werden muss angesichts des Erkenntnisstandes, \n\nder sich aus der medizinischen Genderforschung ergibt. \n\nDie Forschung hat dies bereits erkannt. Nun m\u00fcssen die \n\nPraxis und die Ausbildung von medizinischem Personal \n\nentsprechend angepasst werden. \n\nIm \u00dcbrigen kann man f\u00fcr das Thema schon in der fr\u00fch-\n\nkindlichen Bildung sensibilisieren, indem Kinder spiele-\n\nrisch \u2013 und mit zunehmendem Alter immer wissenschaft-\n\nlicher \u2013 an das Thema Gesundheitsvorsorge mit einem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6878 \n\nBlick f\u00fcr geschlechterspezifische Problematiken herange-\n\nf\u00fchrt werden. \n\nKurzum, die Stellungnahme der Staatsregierung zeigt die \n\nDringlichkeit unseres Antrags auf. Daher bitte ich um \n\nZustimmung. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Abg. Lang. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKollegen und Kolleginnen! Bitte gehen Sie einmal in \n\nGedanken Ihre Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche durch, die Sie \n\nin den vergangenen Monaten ausgesprochen haben: Ganz \n\ngewiss war der Wunsch nach Gesundheit immer dabei. \n\nDenn ohne Gesundheit kann man alles andere im Leben \n\neigentlich kaum genie\u00dfen. Etwas wissenschaftlicher \n\nausgedr\u00fcckt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDas gesundheitliche Wohlbe-\n\nfinden jedes Einzelnen ist Bedingung f\u00fcr die Entfaltung \n\nseiner psychischen, physischen und sozialen Leistungsf\u00e4-\n\nhigkeit. Gesundheit ist somit Ziel und Voraussetzung f\u00fcr \n\nEntwicklung.\u201c \n\nIn der Medizin jedes einzelnen Menschen ist es ein hoher \n\nAnspruch, jeder Herausforderung dort gerecht zu werden, \n\num das zu realisieren. Deswegen hat sich in der Vergan-\n\ngenheit der Blick der Mediziner auf die Unterschiede \n\nzwischen den Geschlechtern geweitet. Es sind nicht nur \n\ndie rein biologischen Gr\u00fcnde, auf die ich hier eingehen \n\nm\u00f6chte. Es sind dar\u00fcber hinaus auch soziale Faktoren und \n\nLagen, die Leben und Gesundheit bestimmen. Rollenbil-\n\nder beispielsweise haben Konsequenzen und k\u00f6nnen \n\ngesund oder krank machen. Risikofaktoren und berufliche \n\nBelastungen m\u00fcssen ebenso wie Einsamkeit ber\u00fccksich-\n\ntigt werden. \n\nMit unserem Antrag und unseren Redebeitr\u00e4gen m\u00f6chten \n\nwir einerseits das Thema \u00fcberhaupt in die \u00d6ffentlichkeit \n\nheben und andererseits daf\u00fcr sorgen, dass Forschung, \n\nLehre und Aufkl\u00e4rung verbessert werden k\u00f6nnen. Das \n\nBed\u00fcrfnis nach spezifisch m\u00e4nnlicher und spezifisch \n\nweiblicher Medizin w\u00e4chst meiner Meinung nach auch, \n\nweil wir immer \u00e4lter werden. Da \u00e4ltere Menschen natur-\n\ngem\u00e4\u00df h\u00e4ufiger mit Krankheiten konfrontiert sind als \n\njunge, treten auch die Unterschiede zwischen M\u00e4nner- \n\nund Frauengesundheit deutlicher zutage. \n\nEin Beispiel: Auch bei M\u00e4nnern wird heutzutage \u00f6fter \n\nOsteoporose diagnostiziert. Diese Erkrankung galt fr\u00fcher \n\nals frauentypisch. Strukturen und vermeintliche Gewiss-\n\nheiten \u00e4ndern sich nur langsam. Dass sie es tun, kann \n\njedoch Leben retten. \n\nNehmen wir ein anderes Beispiel: Leider passiert es \n\nimmer noch, dass Frauen ein Medikament einnehmen \n\nm\u00fcssen, das von seiner Menge her eigentlich f\u00fcr einen \n\n75 Kilogramm schweren Mann gemacht ist. Warum? Bis \n\nzum Jahr 2000 durften Frauen aus medizinischen Studien \n\nausgeschlossen werden. Patientinnen bekamen also \n\nMedikamente, die ausschlie\u00dflich an M\u00e4nnern erprobt \n\nwaren. Bekannt ist inzwischen auch, dass sich biologische \n\nUnterschiede zwischen M\u00e4nnern und Frauen darauf \n\nauswirken, wie Medikamente und Wirkstoffe vom K\u00f6rper \n\naufgenommen werden. Manchmal w\u00e4re schon die \u00c4nde-\n\nrung der Menge eines Wirkstoffes in einem Medikament \n\nerfolgreicher als der Wechsel zu einem anderen Medika-\n\nment. So tr\u00e4gt zum Beispiel der unterschiedliche Hor-\n\nmonhaushalt wesentlich dazu bei, dass Medikamente von \n\nweiblichen und von m\u00e4nnlichen Organismen unterschied-\n\nlich verstoffwechselt werden. \n\nDa jedoch die Datenlage auf diesem Gebiet mehr als \n\nmangelhaft ist, brauchen wir die Evidenz durch Studien. \n\nNeben Diagnostik und Therapie sollten ganz besonders \n\ndie geschlechterspezifischen Pr\u00e4ventionsangebote diffe-\n\nrenzierter zugeschnitten werden. Das w\u00fcrde neben Ge-\n\nsundheit und Wohlbefinden auch \u00f6konomische Vorteile \n\nbringen. So k\u00f6nnten etwa Erkrankungen schneller und \n\nbesser diagnostiziert sowie Therapien personalisierter und \n\ndamit effektiver angewandt werden. Dass ges\u00fcndere \n\nMenschen f\u00fcr unsere Gesellschaft und damit f\u00fcr uns alle \n\nVorteile bringen, dar\u00fcber m\u00fcssen wir, glaube ich, hier \n\nnicht diskutieren. \n\nEin Feld, das mir pers\u00f6nlich am Herzen liegt, ist die \n\nPr\u00e4vention. Meistens wird sie untersch\u00e4tzt, weil man ihre \n\nErgebnisse nur indirekt bemerkt. Oft ist der Bereich der \n\nPr\u00e4vention unterfinanziert. Wenn jemand nicht krank \n\nwird, dann f\u00e4llt dies eigentlich nicht auf; es ist trotzdem \n\nein Erfolg. \n\nDeshalb sollten wir unsere Aufgaben hier sehr ernst \n\nnehmen. In das Pr\u00e4ventionsgesetz wurde ausdr\u00fccklich das \n\nThema Gesundheit der Geschlechter aufgenommen. \n\nDennoch sollten wir alle bez\u00fcglich dieser Sache noch viel \n\nsensibler werden. Dazu geh\u00f6rt unter anderem, dass wir \n\nuns gewisse Dinge \u00fcberhaupt erst einmal ins Bewusstsein \n\nholen. Ein Beispiel: Frauen in Industrienationen leben laut \n\nStatistik l\u00e4nger als M\u00e4nner, f\u00fchlen sich dabei gesundheit-\n\nlich aber schlechter. M\u00e4nner hegen gef\u00e4hrliche Unverletz-\n\nlichkeitsillusionen, sind mehr von seelischen St\u00f6rungen \n\nund Einsamkeit betroffen \u2013 und gehen trotzdem seltener \n\nzum Arzt. \n\nAuf der einen Seite nehmen \u00c4rztinnen und \u00c4rzte Frauen \n\nanders wahr als M\u00e4nner, und sie behandeln diese auch \n\nentsprechend anders. Auch dort muss nachgesteuert \n\nwerden. Es muss deutlich werden, dass der medizinische \n\nAnspruch, gesundheitliches Wohlbefinden eines jeden \n\nEinzelnen, ob Mann oder Frau, zu erreichen, Ziel dieses \n\nAntrags ist. Deshalb bitte ich um Ihre Unterst\u00fctzung. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Frau Abg. Schaper. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nWir haben es schon mehrfach geh\u00f6rt: Frauen und M\u00e4nner \n\nsind verschieden. Das ist so simpel und logisch, dass es \n\nhier eigentlich niemanden geben d\u00fcrfte, der das bestreitet. \n\nNeben den psychologischen Unterschieden und dem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6879 \n\nAnderssein \u2013 ganz konkret: im Zusammenhang mit \n\nSchwangerschaft und Geburt \u2013 gibt es auch Differenzen, \n\ndie aus der unterschiedlichen Erziehung und aus unter-\n\nschiedlichem Verhalten herr\u00fchren. Es gibt geschlechter-\n\nspezifische Krankheiten und Krankheitsverl\u00e4ufe. \n\nSehr deutlich konnte man das zuletzt in der \u201eS\u00e4chsischen \n\nZeitung\u201c vom 26. Januar 2017 lesen. Unter der Haupt-\n\n\u00fcberschrift \u201eDas untersch\u00e4tzte Frauenproblem\u201c hei\u00dft es: \n\n\u201eDer neue Herzbericht zeigt einen \u00fcberraschenden Ge-\n\nschlechterunterschied. Doch es l\u00e4sst sich vorsorgen.\u201c \n\nDer zweite Themenbeitrag trug den Titel: \u201eM\u00e4nner \n\nkommen oft nicht in das Alter f\u00fcr Herzschw\u00e4che.\u201c Auch \n\nwenn es sich ziemlich drastisch anh\u00f6rt \u2013 wie so oft in \n\neiner Headline \u2013, l\u00e4sst sich, so finde ich, das Grundanlie-\n\ngen des vorliegenden Antrags der Koalitionsfraktionen \n\nnicht sehr viel anschaulicher beschreiben, welches unse-\n\nrerseits in der Sache selbstverst\u00e4ndlich unterst\u00fctzt wird. \n\nDas Thema der geschlechtersensiblen Gesundheitspolitik, \n\nMedizin oder Berichterstattung blieb in Deutschland \n\nlange Zeit unbeachtet. Die Unterschiede waren aber schon \n\ndamals selbst f\u00fcr Leute, die nicht im medizinischen \n\nBereich arbeiteten, durchaus sichtbar. Ganz abgesehen \n\nvon Erkrankungen, die es aufgrund der Biologie entweder \n\nnur bei Frauen oder nur bei M\u00e4nnern geben kann, ist es \n\nbeispielsweise offensichtlich, dass M\u00e4nner im Durch-\n\nschnitt k\u00fcrzer als Frauen leben und dass ihr Risiko f\u00fcr \n\nHerz-Kreislauf-Erkrankungen wesentlich h\u00f6her ist. \n\nAuch im Suchtverhalten zeigen sich deutliche Unter-\n\nschiede: Frauen sind \u00f6fter von Medikamenten abh\u00e4ngig, \n\nM\u00e4nner \u2013 das wird Sie nicht \u00fcberraschen \u2013 h\u00e4ufiger vom \n\nAlkohol. Dennoch gab es bis in die Neunzigerjahre keine \n\ngeschlechterdifferenzierte Gesundheitsberichterstattung \n\noder entsprechende Ans\u00e4tze einer geschlechtersensiblen \n\nVersorgung in Deutschland f\u00fcr Krankheiten, die bei \n\nFrauen wie bei M\u00e4nnern auftreten, aber eben mit Unter-\n\nschieden bei den Symptomen, zum Beispiel Angina \n\nPectoris und Herzinfarkt. \n\nAuch im Jahr 1998, als vom Statistischen Bundesamt der \n\nerste Gesundheitsbericht f\u00fcr Deutschland herausgegeben \n\nwurde, waren noch sehr wenige Daten nach Geschlech-\n\ntern differenziert. Selbstverst\u00e4ndlich wurde dies kritisiert; \n\ndenn die Frauengesundheitsforschung gab es damals \n\nimmerhin schon seit 20 Jahren. \n\nNur Geh\u00f6r fand sie nicht, was bei den sogenannten \n\nFrauenthemen durchaus heute noch zutrifft. Ich denke \n\ndabei nur an die aktuelle Pflegedebatte. Es war damals \n\nnur zu begr\u00fc\u00dfen, als Mitte 2001 der von der Bundesregie-\n\nrung in Auftrag gegebene Bericht zur gesundheitlichen \n\nSituation von Frauen in Deutschland erschien, ein etwa \n\n700 Seiten dicker W\u00e4lzer, der noch heute als Meilenstein \n\noder Wendepunkt in der geschlechtersensiblen Medizin in \n\nDeutschland gilt. Der Titelzusatz \u201eEine Bestandsaufnah-\n\nme unter Ber\u00fccksichtigung der unterschiedlichen Ent-\n\nwicklung in West- und Ostdeutschland\u201c zeigt, dass \n\nselbstverst\u00e4ndlich sehr viel mehr Faktoren als das Ge-\n\nschlecht ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen, wenn wir unsere \n\nmedizinische Versorgung und Forschung wirklich passge-\n\nnau und wirkungsvoll gestalten wollen. Deshalb brauchen \n\nwir in allen Gesundheitsbereichen ein Verst\u00e4ndnis, dass \n\nbiologische, psychische und soziale Bedingungen und \n\nFaktoren gleicherma\u00dfen erfasst werden m\u00fcssen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Der vorliegende Antrag \n\nder Koalition tr\u00e4gt meines Erachtens eindeutig die Hand-\n\nschrift des kleineren Koalitionspartners und erinnert \n\ninhaltlich an den Antrag der SPD aus der 5. Wahlperiode, \n\nTitel \u201eGeschlechterspezifische medizinische Forschung \n\nund Versorgung in Sachsen st\u00e4rken\u201c, Drucksache 5/11181. \n\nDamals wurde er noch durch die Regierungsmehrheit aus \n\nCDU und FDP abgelehnt. Mit dieser Vorgeschichte ist es \n\nim Grunde zu begr\u00fc\u00dfen, dass Sie als SPD-Fraktion \n\ndiesmal die CDU von der Notwendigkeit dieses Themas \n\n\u00fcberzeugen konnten. Und weil wir das Anliegen teilen, \n\nwerden wir zustimmen. \n\nIch kann aber auch nicht verhehlen, dass mich etwas an \n\ndem Antrag st\u00f6rt, oder anders gesagt, w\u00e4re ich nicht ich \n\nund der eine oder andere Kollege aus der Regierungskoa-\n\nlition w\u00e4re jetzt besorgt um mich, wenn ich hier nichts zu \n\nkritisieren h\u00e4tte. Das ist vor allem, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren, die Zeitschiene. Ich komme zu dem \n\nSchluss, dass zumindest Punkt 1, der beschriebene Be-\n\nricht, und das in Punkt 2 geforderte Konzept bereits fertig \n\nin der Schublade im Sozialministerium liegen m\u00fcssten. \n\n(Mario Pecher, SPD: Das ist der Trick!) \n\nEs w\u00fcrde mich sehr \u00fcberraschen und w\u00fcrde mich an \n\nsonstige Arbeitsabl\u00e4ufe erinnern; denn wie sonst soll \n\nbereits am 30. November dieses Jahres dem Landtag der \n\nPunkt 3, benannter Bericht zur Umsetzung des Konzepts, \n\nvorgelegt werden? Die uns zur Verf\u00fcgung stehende \n\nStellungnahme der Staatsregierung zu Punkt 1 kann in \n\nihrer K\u00fcrze, Oberfl\u00e4chlichkeit und Selektivit\u00e4t in keinem \n\nFall den Ma\u00dfst\u00e4ben des beantragten Berichtsanteils \n\ngen\u00fcgen. Mit einer solch mangelhaften Ausgangsbe-\n\nschreibung kann auch das beste Gremium kein tragf\u00e4higes \n\nKonzept entwickeln. Eigentlich m\u00fcsste das Konzept sogar \n\nschon weitgehend umgesetzt sein; denn wie sonst sollte \n\ninnerhalb von ein paar Monaten ein akzeptabler Umset-\n\nzungsstand erreicht werden, \u00fcber den sich zum 30. No-\n\nvember das Berichten \u00fcberhaupt lohnt? \n\nSkeptisch bin ich auch, weil f\u00fcr mich die Umsetzung von \n\ngeschlechtersensibler Medizin in Sachsen ein Prozess ist \n\nund absehbar nicht abzuschlie\u00dfen ist. Aber sei es drum, \n\nmeine Fraktion unterst\u00fctzt den Antrag dennoch, damit \n\nendlich etwas in Gang kommt. Ich m\u00f6chte aber betonen, \n\ndass es uns bei diesem wichtigen Thema lieber ist, wenn \n\nein gr\u00fcndliches l\u00e4ngerfristiges Konzept erstellt, \u00f6ffentlich \n\ngemacht und umgesetzt wird. Daf\u00fcr w\u00fcrden wir gern eine \n\nZeit\u00fcberschreitung in Kauf nehmen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\ndes Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die AfD-\n\nFraktion auf, Herr Abg. Wendt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6880 \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! \u00a7 2 b SGB V \n\nfordert, dass bei allen Leistungen der Krankenkassen \n\ngeschlechtsspezifischen Besonderheiten Rechnung zu \n\ntragen ist. Es m\u00fcssen also die Pr\u00e4vention und die Kuration \n\nst\u00e4rker auf die Bedarfe von M\u00e4nnern und Frauen ausge-\n\nrichtet werden. Dass das notwendig ist, zeigt schon die \n\nEpidemiologie. Beispielsweise sind bei Herzkrankheiten \n\nmit 58 % mehr M\u00e4nner als Frauen betroffen. Andersher-\n\num verh\u00e4lt es sich zum Beispiel bei den meisten psychi-\n\nschen Krankheiten. An einer Angstst\u00f6rung, die zu den \n\nh\u00e4ufigsten psychischen Krankheiten geh\u00f6rt, erkrankt in \n\nDeutschland rund jede f\u00fcnfte Frau, bei den M\u00e4nnern ist es \n\njeder zehnte. \n\nDoch kommen wir zur\u00fcck zum Krankheitsbild des Herz-\n\ninfarktes. Hier gilt das m\u00e4nnliche Geschlecht seit Jahr-\n\nzehnten als unbeeinflussbarer Risikofaktor. Doch warum \n\nist das so? Zum einen liegt es an der unterschiedlichen \n\nInanspruchnahme von Pr\u00e4ventionsangeboten. Frauen \n\nnehmen Pr\u00e4ventionsangebote bis zu 50 % h\u00e4ufiger wahr \n\nals M\u00e4nner. Zum anderen liegt es am unterschiedlichen \n\nRisikoverhalten von M\u00e4nnern und Frauen. So sind zum \n\nBeispiel 31 % der M\u00e4nner Raucher, bei den Frauen sind \n\nes nur 26 %. Einen riskanten Alkoholkonsum hat jeder \n\ndritte Mann, aber nur 9 % der Frauen. Die Erkenntnislage \n\nist also hier sehr eindeutig. Deshalb geht es darum, diese \n\nErkenntnisse zu nutzen und die Pr\u00e4vention entsprechend \n\nanzupassen. So bedarf es unterschiedlicher Strategien zur \n\nErreichung der Zielgruppe Mann und Frau. Hier kommt \n\nder Gestaltung der Kampagnen besondere Bedeutung zu. \n\nAber nicht nur die Pr\u00e4vention, sondern die gesamte \n\nGesundheitsversorgung muss geschlechtsspezifischer \n\nwerden. Das geht schon bei einfachen Dingen, wie der \n\nDiagnostik von Erkrankungen, los. Die klassischen \n\nSymptome eines Herzinfarkts sind vor allem bei M\u00e4nnern \n\nund weniger bei Frauen zu beobachten. Das f\u00fchrt unter \n\nUmst\u00e4nden dazu, dass der Herzinfarkt bei Frauen erst \n\nsehr sp\u00e4t erkannt wird und die Behandlung dadurch nicht \n\nimmer optimal verl\u00e4uft. Damit Pr\u00e4vention und Kuration \n\ngeschlechtsspezifischer ausgerichtet werden k\u00f6nnen, \n\nbedarf es weiterer Forschungsergebnisse und abgestimm-\n\nter Konzepte als Grundlage f\u00fcr die Umsetzung der Anfor-\n\nderungen des \u00a7 2 b SGB V. \n\nLassen Sie mich aber noch etwas Grunds\u00e4tzliches anmer-\n\nken. Es bedarf nicht nur einer st\u00e4rkeren geschlechtsspezi-\n\nfischen Gesundheitspr\u00e4vention und -versorgung, da die \n\nGesundheit von mehreren Faktoren beeinflusst wird. \n\nGenannt seien zum Beispiel der sozio\u00f6konomische Faktor \n\noder auch das Alter. Das Pr\u00e4ventionsgesetz mahnt nicht \n\nnur die geschlechtsspezifische Unterscheidung an, son-\n\ndern eben auch die Ber\u00fccksichtigung von besonderen \n\nsozialen Lagen. Deshalb frage ich Sie, werte Staatsregie-\n\nrung, werte CDU- und SPD-Fraktion: Wo sind denn Ihre \n\nBem\u00fchungen f\u00fcr die Personengruppen, die sich in beson-\n\nderen sozialen Lagen befinden? Hier h\u00e4tte ich mir ge-\n\nw\u00fcnscht, dass Sie auch auf diese besonderen Lebenslagen \n\neingehen, aber da bin ich leider entt\u00e4uscht worden. \n\n(Daniela Kuge, CDU: Es geht aber \n\num M\u00e4nner- und Frauengesundheit!) \n\nAber wir geben die Hoffnung nicht auf und w\u00fcnschen \n\nuns, dass Sie nach diesem Antrag nicht wieder die H\u00e4nde \n\nin die Hosentaschen stecken und sich zur\u00fccklehnen. Wir \n\nhoffen, dass Sie mit weiteren Initiativen am Ball bleiben, \n\nbevor es mal wieder zu sp\u00e4t ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Als N\u00e4chste \n\nspricht Katja Meier f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die Koalitionsfraktio-\n\nnen haben sich mit ihrem Antrag erfreulicherweise einem \n\nwirklich wichtigen gesundheits- und gesellschaftspoliti-\n\nschen Thema gewidmet und es aufgegriffen. \n\n(Beifall des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nMedizinische Erkenntnisse dar\u00fcber, dass Frauen und \n\nM\u00e4nner unterschiedliche Risikofaktoren f\u00fcr Krankheiten \n\nmitbringen, unterschiedliche Krankheitssymptome auf-\n\nweisen und unterschiedlich auf Medikamente reagieren, \n\nhaben wir nicht nur von Frau Schaper geh\u00f6rt, sondern es \n\nist auch Allgemeinwissen. Vor einigen Jahren hat sich in \n\nDeutschland die Gesellschaft f\u00fcr geschlechterspezifische \n\nMedizin gegr\u00fcndet; die hier versammelten Medizinerin-\n\nnen und Mediziner sind \u00fcberzeugt, dass Menschen noch \n\nmehr von Pr\u00e4vention und Therapie profitieren, wenn \n\ngeschlechterspezifische Unterschiede wahrgenommen \n\nund ad\u00e4quat bei Frauen und M\u00e4nnern angesprochen \n\nwerden. \n\nAber wie sieht denn jetzt konkret die Situation im Frei-\n\nstaat Sachsen in diesem Bereich aus? Wenn ich mir die \n\nStellungnahme der Staatsregierung anschaue: ziemlich \n\nschlecht, so unzureichend, wie die Bem\u00fchungen des \n\nSozialministeriums auf dem Gebiet der geschlechterspezi-\n\nfischen Medizin und die entsprechende gesundheitliche \n\nAufkl\u00e4rung hier tats\u00e4chlich sind. Abgesehen von Allge-\n\nmeinpl\u00e4tzen, ausweichenden Verweisen oder schlicht \n\ninhaltsleeren Antworten offenbaren die Ausf\u00fchrungen von \n\nStaatsministerin Klepsch eher eine traurige Realit\u00e4t. \n\nWenn in vom Sozialministerium gef\u00f6rderten Projekten \n\nauch geschlechterspezifische Aspekte ber\u00fccksichtigt \n\nwerden, dann scheint das eher ein Zufall zu sein. Ge-\n\nschlechterspezifische Fragen werden eventuell mitgedacht \n\nund abgehandelt \u2013 das kennen wir ja von der CDU: \n\nFrauen sind immer mitgedacht, aber konkrete Auswirkun-\n\ngen auf sie interessieren sie nur wenig. In der Gesund-\n\nheitsberichterstattung spielt das Geschlecht nach Aussage \n\nvon Frau Klepsch eine Rolle, wenn es bei der Datenerhe-\n\nbung ber\u00fccksichtigt werden w\u00fcrde. Aber wann dieses \n\nMerkmal bei der Datenerhebung ber\u00fccksichtigt wird und \n\nwer eigentlich dar\u00fcber entscheidet, ob es eine Rolle spielt, \n\ndas wei\u00df keiner so richtig; und es ist v\u00f6llig undurchsich-\n\ntig, wie danach entschieden wird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6881 \n\nDie Antworten des SMS zu den medizinischen Fakult\u00e4ten \n\nin Sachsen waren dagegen wirklich erschreckend. Gefragt \n\nnach den Lehrinhalten zu geschlechterspezifischer Medi-\n\nzin pr\u00e4sentierte die Universit\u00e4t Leipzig Karriereplanungen \n\nf\u00fcr Medizinerinnen. Ich begr\u00fc\u00dfe nat\u00fcrlich als gleichstel-\n\nlungspolitische Sprecherin sehr, dass die Uni Leipzig da \n\nvorangeht. Aber das hat \u00fcberhaupt nichts mit geschlech-\n\nterspezifischer Medizin zu tun. \n\n(Beifall des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE, \n\nund der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nDann wird noch auf urologische und gyn\u00e4kologische \n\nLehrinhalte verwiesen. In dem Antrag, den die Koalitions-\n\nfraktionen eingebracht haben, geht es weder um Karrier-\n\newege von Medizinerinnen noch um althergebrachte, \n\nnat\u00fcrlich bedingte, unterschiedliche Lehrinhalte. Es geht \n\nvielmehr darum, dass Gesundheitsforschung die gesund-\n\nheitlichen Unterschiede zwischen den Geschlechtern in \n\nder Gesundheitsberichterstattung angemessen ber\u00fccksich-\n\ntigt, in der Entwicklung von Diagnoseverfahren und eben \n\nbei der Therapie. Die Universit\u00e4t Dresden ist zumindest \n\nim Bereich der Psychiatrie schon einen Schritt weiter. \n\nAuf die Forderung der Koalitionsfraktionen nach einem \n\nganzheitlich umfassenden und von allen Beteiligten \n\ngemeinsam erarbeiteten Konzept hat das Sozialministeri-\n\num in der Stellungnahme geantwortet, dass perspektivisch \n\nweitere konzeptionelle \u00dcberlegungen absehbar seien. \n\nAlso, Entschuldigung, unkonkreter und unmotivierter \n\ngeht es ja kaum. Dabei werden doch tats\u00e4chlich unter dem \n\nDach von Frau Staatsministerin K\u00f6pping erste Schritte \n\ngetan. Wir haben es geh\u00f6rt: Im Gleichstellungsbeirat gibt \n\nes eine extra Arbeitsgruppe zur Frauen- und M\u00e4nner-\n\ngesundheit. Aber offensichtlich kommunizieren die \n\nentsprechenden Referate nicht miteinander. \n\nLiebe Frau Staatsministerin Klepsch, es braucht wirklich \n\nein gutes Konzept f\u00fcr eine individuelle und damit ge-\n\nschlechterspezifische Pr\u00e4vention und Behandlung der \n\nMenschen in Sachsen. Deshalb unterst\u00fctzen wir den \n\nAntrag von CDU und SPD. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Frau Kollegin \n\nMeier folgt jetzt Frau Kollegin Dr. Muster. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Sicherlich haben Sie alle \n\nschon einmal vom sogenannten M\u00e4nnerschnupfen geh\u00f6rt. \n\n(Zuruf von der AfD: Oh! \u2013 \n\nFrank Kupfer, CDU: Ganz gef\u00e4hrlich!) \n\nJetzt ist es raus: M\u00e4nner leiden sehr viel mehr als Frauen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das sagt meine \n\nFrau auch immer! \u2013 Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nEine Studie belegt, dass M\u00e4nner im Vergleich zu Frauen \n\nh\u00e4ufiger und schwerer an Infekten erkranken. Und auch \n\nnicht erst die DAK hat in ihrem Gesundheitsreport 2016 \n\nerkannt, dass M\u00e4nner und Frauen anders krank sind. Tja, \n\nM\u00e4nner und Frauen sind verschieden. Ja, das hat Auswir-\n\nkungen auf Gesundheit und Gesundheitsverhalten sowie \n\nDiagnostik und Therapie von Erkrankungen. Wir, die \n\nAbgeordneten der blauen Partei, begr\u00fc\u00dfen daher, dass \n\nheute das Thema geschlechtsspezifische Medizin auf der \n\nTagesordnung unserer Plenarsitzung steht. \n\nRein biologisch betrachtet gibt es deutliche Unterschiede \n\nzwischen Frauen und M\u00e4nnern. Das ist eine Tatsache. \n\n(Ah-Rufe von der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nErst in den Neunzigerjahren gab es die ersten Studien in \n\nden USA. Es stellte sich heraus, dass die Medikamentie-\n\nrung ausschlie\u00dflich an M\u00e4nnern getestet wurde. Meine \n\nKolleginnen haben darauf bereits hingewiesen. Bis dahin \n\nbeschr\u00e4nkte sich die Erkenntnis unterschiedlicher Bedarfe \n\nvon Frauen lediglich auf die Fragen zum Thema Schwan-\n\ngerschaft, Geburt und weiblicher Zyklus. Daher ist es so \n\nwichtig, dass wir uns hier in Sachsen auch \u00fcber den \n\naktuellen Umsetzungs- und Erkenntnisstand, Ausbil-\n\ndungsinhalte, derzeitige Forschungsprojekte, spezielle \n\nAngebote sowie \u00fcber alle Beteiligten zur geschlechtsspe-\n\nzifischen Gesundheitsf\u00f6rderung und \u2013beratung in Sach-\n\nsen, aber auch zum Vergleich bundes- und weltweit \n\ninformieren. \n\nVor wenigen Tagen gab es eine neue Studie. Danach hat \n\ndie Verbesserung der medizinischen Versorgung in den \n\nvergangenen 30 Jahren insbesondere in Ostdeutschland zu \n\neiner stark gestiegenen Lebenserwartung gef\u00fchrt. Das \n\nStatistische Bundesamt hat Anfang des Jahres festgestellt, \n\ndass die Lebenserwartung f\u00fcr M\u00e4nner und Frauen in \n\nBaden-W\u00fcrttemberg am h\u00f6chsten ist. Der Rostocker \n\nDemograf Sebastian Kl\u00fcsener f\u00fchrte diese Unterschiede \n\nvor allen Dingen auf die ungleiche wirtschaftliche Ent-\n\nwicklung in Deutschland zur\u00fcck. Zitat: \u201eWirtschaftsstarke \n\nRegionen wie Baden-W\u00fcrttemberg locken beispielsweise \n\nviele Akademiker an, die durchschnittlich ges\u00fcnder sind \n\nals andere Teile der Bev\u00f6lkerung.\u201c \n\nDie Lebenserwartung der neugeborenen s\u00e4chsischen \n\nM\u00e4dchen schneidet mit Platz 2 in der Studie und rund \n\n83 Jahren im bundesweiten Vergleich deutlich besser ab. \n\nDie s\u00e4chsischen M\u00e4dchen leben n\u00e4mlich durchschnittlich \n\nfast so lange wie die M\u00e4dchen in Baden-W\u00fcrttemberg. \n\nEine Erkl\u00e4rung hierf\u00fcr w\u00e4re f\u00fcr mich auch einmal interes-\n\nsant. Andere Studien haben gezeigt, dass der deutliche \n\nAbstand in der Lebenserwartung von Frauen und M\u00e4n-\n\nnern darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren ist, dass M\u00e4nner die Angebo-\n\nte der Gesundheitsf\u00f6rderung und -pr\u00e4vention nicht oder \n\nzu wenig nutzen. Frau Kuge hat gerade ein Beispiel \n\ngestartet. \n\nDas muss sich nat\u00fcrlich \u00e4ndern. Wir brauchen neue, \n\nkreative Gesundheitsans\u00e4tze. Die Forderungen der CDU \n\nund SPD k\u00f6nnen wir grunds\u00e4tzlich unterst\u00fctzen; denn das \n\nZiel muss sein, die s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung auch f\u00fcr \n\ngeschlechtergerechtes Handeln und Behandeln in der \n\nMedizin zu sensibilisieren. Die Abgeordneten der blauen \n\nPartei werden diesem Antrag zustimmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6882 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Kersten, \n\nDr. Frauke Petry und Uwe Wurlitzer, fraktionslos) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau \n\nDr. Muster am Schluss der ersten Rederunde. Jetzt be-\n\nginnt die zweite. Ich sehe keinen Redebedarf bei der \n\neinbringenden CDU-Fraktion. Gibt es weiteren Redebe-\n\ndarf? \u2013 Die miteinbringende SPD-Fraktion meldet sich zu \n\nWort. Bitte, Frau Kollegin Raether-Lordieck. \n\nIris Raether-Lordieck, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Nachdem \n\nsich meine Kollegin Lang in der ersten Runde f\u00fcr eine \n\ndifferenzierte Betrachtung von Frauen- und M\u00e4nner-\n\ngesundheit ausgesprochen hat, m\u00f6chte ich nun auf erg\u00e4n-\n\nzende psychosoziale Aspekte eingehen. \n\nM\u00e4nner und Frauen sind gleichberechtigt; so steht es im \n\nGrundgesetz. S\u00e4tze wie \u201eEs lebe der kleine Unterschied\u201c \n\noder \u201eWann ist ein Mann ein Mann?\u201c machen nach wie \n\nvor die Runde. Was aber, wenn Rollenzuschreibungen \n\nbelasten, gar krank machen? Das Konzept hegemonialer \n\nM\u00e4nnlichkeit kann krank machen. M\u00e4nnliche Sozialisati-\n\non zielt auf H\u00e4rte, Unverwundbarkeit, Unempfindlichkeit \n\ngegen Schmerzen, instrumentellen K\u00f6rpereinsatz. Aus \n\ndiesem M\u00e4nnlichkeitsbild ergibt sich ein Tabu, Hilfe zu \n\nsuchen. M\u00e4nner gehen seltener und sp\u00e4ter zum Arzt, leben \n\nrisikoreicher \u2013 zum Beispiel beim Sport, beim Autofah-\n\nren, beim Alkoholkonsum oder bei der Ern\u00e4hrung \u2013 und \n\nsterben durchschnittlich \u2013 wir haben es vorhin schon \n\ngeh\u00f6rt \u2013 f\u00fcnf Jahre fr\u00fcher als Frauen. \n\n\u00c4u\u00dferst bedenklich ist es, dass mit Beginn der Pubert\u00e4t \n\nauch Suizidraten von Jungen und M\u00e4dchen auseinander-\n\ndriften. Bei der Altersgruppe 15- bis 25-J\u00e4hriger liegt die \n\nSelbstmordrate junger M\u00e4nner um fast das 4,4-Fache \u00fcber \n\nder junger Frauen. \n\nWarum ist das so? Dieser Frage m\u00fcssen wir nachgehen. \n\nHierbei macht eine geschlechterdifferenzierte Gesund-\n\nheitsbetrachtung absolut Sinn. Frauen und M\u00e4nner wer-\n\nden sozialisiert, ihre Gef\u00fchle unterschiedlich zu zeigen. \n\nW\u00e4hrend M\u00e4nner tendenziell eher externalisieren, richten \n\nFrauen Aggressionen eher gegen sich selbst. Gewaltbe-\n\nreitschaft junger M\u00e4nner wird gesellschaftlich weitgehend \n\nlegitimiert. Ab wann wird es aber symptomatisch? \n\nBekannt ist, dass einige psychische Erkrankungen mit \n\neinem verst\u00e4rkten Gewaltverhalten korrelieren. H\u00e4ufig \n\nkommt es auch innerhalb des Gender-Diskurses zu einer \n\neindimensionalen Betrachtung. Gesundheitsbildung, die \n\nsich nur problematisierend gegen M\u00e4nnlichkeitskonzepte \n\nstellt, n\u00fctzt nichts. Sie bringt allenfalls neue Konflikte. \n\nLAG Jungen- und M\u00e4nnerarbeit Sachsen e. V. setzt sich \n\nhier in vorbildlicher Weise mit der Thematik \u201eM\u00e4nner-\n\ngesundheit\u201c auseinander. \n\nDie weitverbreitete Geschlechterblindheit f\u00fchrt dazu, dass \n\nFrauen mit gesundheitlichen Problemen wiederum h\u00e4ufi-\n\nger nicht ernst genommen werden bzw. sich nicht ernst \n\ngenommen f\u00fchlen. Laut Techniker-Krankenkasse f\u00fchlen \n\nsich 29 % der M\u00e4nner h\u00e4ufiger bzw. st\u00e4ndig gestresst, \n\nFrauen dagegen zu 35 %. Das wird nachvollziehbar, \n\nsobald wir an Doppel- und Dreifachbelastung insbesonde-\n\nre alleinerziehender Frauen denken, nicht selten kombi-\n\nniert mit immens hohem Anspruch an sich selbst. \n\nEssst\u00f6rungen als \u00dcbererf\u00fcllung \u00fcberzogener Weiblich-\n\nkeitsnormen: ein weiterer, nicht zu untersch\u00e4tzender \n\npsychosozialer Krankheitsfaktor. Allgegenw\u00e4rtige Wer-\n\nbung kolportiert das Frauenideal: makellose Figur, Ideal-\n\nma\u00dfe 90 \u2013 60 \u2013 90 \u2013 wenn das \u00fcberhaupt reicht. Der \n\nDokumentarfilm \u201eEmbrace\u201c, ein fantastischer Film gegen \n\nBody Shaming, deckt auf, wie diese \u00fcberzogenen Weib-\n\nlichkeitsnormen Frauen sukzessive vom gesunden Leben \n\nentfernen und langfristig regelrecht zerst\u00f6ren k\u00f6nnen. \n\nLuxusproblem? Vielleicht, aber sehr real und weitverbrei-\n\ntet. Vergessen wir aber nicht, dass auch das soziale Um-\n\nfeld und die Gesellschaft mit verantwortlich sind. \n\nEin weiteres Beispiel verdeutlicht ein Kommentar auf \n\nSPIEGEL-Online im M\u00e4rz dieses Jahres. Der Titel: \n\n\u201eBitte, sch\u00f6n still. Und schlucken\u201c. Best\u00fcrzt zeigt sich der \n\nFrauen\u00e4rzteverband angesichts gestiegener Abtreibungs-\n\nzahlen. In der Tat, im Jahr 2017 stieg die Zahl der \n\nSchwangerschaftsabbr\u00fcche um 2,5 %. Auch so ein Frau-\n\nenthema? Warum eigentlich? \n\nF\u00fcr die gestiegenen Abtreibungszahlen sieht der \u00c4rzte-\n\nverband im Wesentlichen zwei Gr\u00fcnde: Erstens. Die \n\n\u201ePille danach\u201c ist seit dem Jahr 2015 ohne Rezept in der \n\nApotheke zu bekommen. Zweitens. Es wird offener \u00fcber \n\nteils gravierende gesundheitssch\u00e4dliche Nebenwirkungen \n\nder Antibabypille gesprochen. \u00c4rgerlich ist aber, dass der \n\nEindruck entsteht, Frauen m\u00fcssten bei der Notfallverh\u00fc-\n\ntung der \u201ePille danach\u201c wieder an die Hand genommen \n\nwerden und dass sie \u00fcberfordert seien mit Verh\u00fctungsme-\n\nthoden jenseits der Antibabypille. Welche Ignoranz! \n\nVielmehr w\u00e4ren hierbei Information, Einf\u00fchlungsverm\u00f6-\n\ngen, Aufkl\u00e4rung und Begleitung aller Beteiligten gefragt, \n\nwenn Frau aus Gesundheitsgr\u00fcnden beispielsweise \n\nnat\u00fcrliche Methoden der Familienplanung praktizieren \n\nm\u00f6chte. Richtig angewandt sind diese vergleichbar sicher. \n\nLiegt es vielleicht auch an der deutlich geringeren Verg\u00fc-\n\ntung f\u00fcr Beratungsleistungen, dass \u00c4rzte dieser Entwick-\n\nlung derart kritisch gegen\u00fcberstehen? Machen wir endlich \n\nSchluss mit diesem uns\u00e4glichen moralischen Druck auf \n\nFrauen. Das kr\u00e4nkt. Oder soll ich sagen: Das macht \n\nkrank? \n\nWir brauchen dringend eine geschlechterdifferenzierte \n\nGesundheitsbetrachtung, denn Frauen sind anders, M\u00e4n-\n\nner auch. \n\n(Beifall bei der der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nwar das Frau Kollegin Raether-Lordieck. Gibt es weiteren \n\nRedebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Das kann ich nicht \n\nfeststellen. Das Wort erh\u00e4lt jetzt die Staatsregierung und \n\nwird ergriffen von Frau Staatsministerin Klepsch. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6883 \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Vieles \n\nist bereits gesagt worden \u2013 daher von mir noch ein paar \n\nGedanken dazu. Dass es Unterschiede bei der Gesundheit \n\nvon M\u00e4nnern und Frauen gibt und dass es quasi auch in \n\nder Natur der Sache liegt, hat Frau Abg. Schaper bereits \n\ntreffend in ihren einf\u00fchrenden Worten gebracht. Auch \n\nunter den Frauen bzw. M\u00e4nnern gibt es nicht \u201edie eine \n\nGesundheit\u201c. \n\nDie Frage nach der Gesundheit stellt den Menschen als \n\nIndividuum in den Mittelpunkt, charakterisiert durch \n\nseine jeweiligen individuellen Merkmale. Das Geschlecht \n\nist letztlich nur eines davon. Wer f\u00fcr die Gesundheit \n\nforscht oder wer Medizin praktiziert, wird genau das \n\nimmer in den Blick nehmen. Gruppenbildung oder Kate-\n\ngorisierung ist eine notwendige Methode, aber die Me-\n\nthode gibt ein Mehr an Gesundheit f\u00fcr den Einzelnen \n\nunter dem Stichwort \u201eindividualisierte Medizin\u201c. Letzt-\n\nlich w\u00fcrde das doch zu einem weiteren, ebenfalls wichti-\n\ngen Thema f\u00fchren. \n\nWir wissen, der Blick auf die geschlechtsspezifischen \n\nBesonderheiten muss fester Bestandteil der Aus- und \n\nFortbildung in Pflegeberufen, von Pflegekr\u00e4ften und \n\n\u00c4rzten sein. Sie m\u00fcssen erlernt und gelehrt werden. \n\nWerte Damen und Herren Abgeordnete! Genau das sehe \n\nich in den Ausbildungs- und Approbationsordnungen auch \n\nso verankert. Nehmen wir die Altenpflege- und Pr\u00fcfungs-\n\nordnung. Danach sind alte Menschen personen- und \n\nsituationsbezogen zu pflegen. In den Vorgaben f\u00fcr die \n\nPflegeberufe wird ausdr\u00fccklich darauf abgestellt, dass die \n\nAusbildung eine entsprechende individuelle Pflege und \n\ndamit auch geschlechtsspezifische Pflege umfasst. \n\nVer\u00e4nderungen an der Ausgestaltung der rechtlichen \n\nRahmenbedingungen liegen nur bedingt in unserer Hand, \n\nin der Hand des Freistaates Sachsen. Die gesetzlichen \n\nRegelungen zur Alten- und Krankenpflege, das Gesetz \n\n\u00fcber die Berufe in der Krankenpflege und auch das im \n\nletzten Jahr verabschiedete Gesetz \u00fcber die Pflegeberufe \n\nsind allesamt Bundesgesetze. Deshalb ist der Spielraum \n\nbei der Ausgestaltung der Ausbildung auf Landesebene \n\ndoch sehr begrenzt. Im Bereich der Forschung und Lehre \n\ngreift die Staatsregierung die vielf\u00e4ltigen konzeptionellen \n\nAns\u00e4tze bei der Weiterentwicklung des professionellen \n\nLehrens und Lernens in breiter Vielfalt aktiv auf. \n\nNicht nur als Gesundheitsministerin, sondern auch als \n\nFamilienministerin freue ich mich ganz besonders dar-\n\n\u00fcber, dass wir an unseren s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten auch \n\naus Sicht der Studierenden selbst geschlechtsspezifische \n\nBed\u00fcrfnisse auf dem Weg ins Berufsleben ernst nehmen \n\nund auffangen. Das Beispiel wurde schon zitiert. Ich finde \n\nes doch erw\u00e4hnenswert, dass am Hochschulmedizinstand-\n\nort in Leipzig regelm\u00e4\u00dfig das Wahlpflicht-Curriculum \n\n\u201eKarriereplanung f\u00fcr Medizinstudentinnen und -studen-\n\nten\u201c angeboten wird und mit weiblichen Studierenden \n\ngeschlechterdifferenzierte Wege und Optionen f\u00fcr die \n\nberufliche Laufbahn diskutiert werden. \n\nMeine Damen und Herren! Zum Abschluss m\u00f6chte ich \n\nsagen: In der Medizin steht immer der Mensch im Mittel-\n\npunkt. Das verlangt einen klaren Blick auf den Einzelnen \n\nmit seinen jeweiligen individuellen Eigenheiten und \n\nBesonderheiten. Dazu geh\u00f6rt, dass wir als Menschen \n\ngeschlechtsspezifische Bed\u00fcrfnisse haben und ein Men-\n\nschenrecht auf ihre Beachtung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Staatsministerin \n\nKlepsch hatte gerade das Wort. Wir kommen jetzt zum \n\nSchlusswort. Das haben jetzt die Fraktionen CDU und \n\nSPD. Frau Kollegin Lang, bitte. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Um dem ganzen Thema mehr \n\nBewusstsein zu schenken: Vielleicht denken Sie beim \n\nn\u00e4chsten Geburtstag einfach einmal an die heutige Debat-\n\nte zur\u00fcck, wenn Sie Gesundheit w\u00fcnschen. Denn wenn \n\nSie genau zugeh\u00f6rt haben, w\u00fcssten Sie jetzt, dass man \n\nFrauen anders gratulieren muss als M\u00e4nnern. Mit einem \n\nBeschluss zum heutigen Tag k\u00f6nnen Sie einen Teil dazu \n\nbeitragen, dass k\u00fcnftig auch der hier begl\u00fcckw\u00fcnschte \n\nMensch tats\u00e4chlich individueller und damit besser in \n\neinem Zusammenspiel von Lehre, Forschung, Beruf und \n\nvor allem Praxis behandelt wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach dem Schlusswort, \n\ngehalten von Frau Kollegin Lang, k\u00f6nnen wir nun zur \n\nAbstimmung kommen. Meine Damen und Herren, ich \n\nstelle die Drucksache 6/12499 zur Abstimmung und bitte \n\nbei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. \n\nGegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch \n\nkeine. Damit ist die Drucksache 6/12499 einstimmig \n\nbeschlossen und der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6884 \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nFamilien unterst\u00fctzen \u2013 Sofortiger Ausbau der Angebote  \n\nzur Familienbildung, tats\u00e4chliche Bedarfe decken \n\nDrucksache 6/11486, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: DIE LINKE, CDU, \n\nSPD, AfD, GR\u00dcNE; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nDie Debatte wird er\u00f6ffnet durch Frau Kollegin Lauter-\n\nbach, die f\u00fcr ihre Fraktion DIE LINKE spricht. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen und Herren Abge-\n\nordnete! Sie erkennen an unserer Themenwahl am heuti-\n\ngen Donnerstag, dass es uns um Familie geht, sozusagen \n\nwenigstens einen Tag der Familie. Bevor Sie nachfragen, \n\nwerte Koalition: Kohle geh\u00f6rt auch dazu, sinnvoll einge-\n\nsetztes Geld. Da sind wir schon beim Thema. \n\nSie schreiben in Ihrem Koalitionsvertrag: Wir werden die \n\nEltern in ihrer erzieherischen Verantwortung st\u00e4rken und \n\nunterst\u00fctzen. Wir werden das Netzwerk von Angeboten \n\nder Familienbildung und Familienberatung ausbauen. Die \n\nbereits bestehenden Beratungsangebote f\u00fcr viele Familien \n\nund Lebenssituationen werden st\u00e4rker vernetzt und im \n\nRahmen einer Datenbank transparent zug\u00e4nglich gemacht, \n\num Hilfen mit einem ganzheitlichen Ansatz anzubieten. \n\nHierf\u00fcr sollen auch Beratungsstrukturen weiterentwickelt \n\nund geb\u00fcndelt werden. Die wichtige Arbeit der Ehe-, \n\nFamilien- und Lebensberatungsstellen werden wir durch \n\neine angemessene finanzielle Ausstattung sicherstellen. \n\nInsbesondere Familien mit Unterst\u00fctzungsbedarf sollen \n\nmotiviert werden, Familienangebote f\u00fcr sich und ihre \n\nKinder anzunehmen. Sie richten dabei auch den Blick auf \n\nAlleinerziehende. \n\nSie waren also in den letzten Jahren nicht unt\u00e4tig. Sie \n\nhaben eine Analyse zur Familienbildung erarbeitet und \n\neinen Antrag mit dem Titel \u201eFamilien st\u00e4rken\u201c im Ge-\n\nsch\u00e4ftsgang gehabt. Was wollen wir nun als Opposition? \n\nDas kann ich Ihnen sagen: Wir erwarten, dass Sie das, \n\nwas Sie als Defizite erkannt haben, abstellen, und das, \n\nwas Sie sich selbst als Arbeitsaufgabe auf die Fahne \n\ngeschrieben haben, auch umsetzen \u2013 zeitnah, wie die \n\nMinisterin bereits 2015 zugesagt hat, und zeitnah hei\u00dft \n\ndoch: jetzt. Oder? \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Nein!) \n\nDoch. Sie kennen die Fakten. Ich fasse sie f\u00fcr Sie noch \n\neinmal zusammen. 2015 ist schon eine Weile her. Es gibt \n\nProblemlagen bei der Familienbildung in Sachsen. Das \n\nAngebot der Familienbildung weist inhaltlich wie r\u00e4um-\n\nlich Versorgungsl\u00fccken auf und deckt den Bedarf der \n\nFamilien nicht ab. Nur 20 % der Angebote liegen im \n\nl\u00e4ndlichen Raum. Spezifische Zielgruppen, zum Beispiel \n\nAlleinerziehende und Familien mit Unterst\u00fctzungsbedarf, \n\nwerden schlechter erreicht und sind unzureichend \u00fcber \n\nFamilienbildungsangebote informiert. \n\nDeshalb gibt es verschiedene L\u00f6sungsans\u00e4tze in Ihrer \n\nAnalyse: die Angebote f\u00fcr Familien auf den verschiede-\n\nnen Ebenen vernetzen und miteinander abstimmen, die \n\nAngebote auf der Basis der Bedarfe der Familien weiter-\n\nentwickeln, Familienbildungsangebote im l\u00e4ndlichen \n\nRaum vorhalten, zielgruppengerecht \u00fcber das Familien-\n\nbildungsangebot informieren oder den barrierefreien \n\nZugang zu den Einrichtungen sichern. Hier sind wir bei \n\n50 %. \n\nDie Familienbildungsst\u00e4tten finanzieren sich \u00fcberwiegend \n\n\u00fcber Eigen- und projektbezogene Mittel und \u00fcber Zu-\n\nsch\u00fcsse von Kommunen. Landesweite Zusch\u00fcsse spielen \n\nmit 10 % eine eher untergeordnete Rolle. \n\nDie Angebote der Familienbildung richten sich \u00fcberwie-\n\ngend an Eltern mit Kindern, die noch nicht schulpflichtig \n\nsind. Angebote, die sich speziell an armutsgef\u00e4hrdete, \n\nnicht erwerbst\u00e4tige, bildungsferne Familien richten, sind \n\neher selten. Diese Familien leben h\u00e4ufiger im l\u00e4ndlichen \n\nRaum, aber Familienbildungsangebote dieser Art sind \n\n\u00fcberwiegend in der Stadt anzutreffen. \n\nSie sehen an den Fakten: Familie muss ein zentrales \n\nThema sein. Alle wichtigen, sch\u00f6nen und hoffnungsvollen \n\nErlebnisse, aber auch die Sorgen und N\u00f6te finden doch in \n\nder Familie statt, m\u00fcssen dort bew\u00e4ltigt werden. Themen \n\nwie Hebammen, Pflege, Hilfen zur Erziehung, Kinderta-\n\ngesst\u00e4tten und vieles andere mehr sind Familienthemen. \n\nWenn Familie funktioniert, sind die Sorgen kleiner, auch \n\ndie Sorgen der Ministerin. \n\nWerte Abgeordnete! Laut Analyse des Sozialministeriums \n\ngibt es Probleme in der Kommunikation mit der Bev\u00f6lke-\n\nrung. So kennen viele Eltern Familienbildungsangebote in \n\nihrer N\u00e4he nicht. Eine Datenbank k\u00f6nnte an dieser Stelle \n\nAbhilfe schaffen. Die angesprochene Datenbank ist \n\nimmer noch nicht zug\u00e4nglich, obwohl der dazugeh\u00f6rige \n\nAntrag \u201eFamilienbildung st\u00e4rken\u201c bereits in der Plenarde-\n\nbatte am 29.01.2015 einstimmig angenommen wurde. Es \n\nist bis heute keine Datenbank vorhanden \u2013 im Gegenteil. \n\nEs wurde erst einmal eine Machbarkeitsstudie in Auftrag \n\ngegeben, obwohl Ihre Analyse ergeben hat, dass eine \n\nDatenbank dringend notwendig ist. Was soll jetzt in einer \n\nDatenbank noch herauskommen? Frau Ministerin, Sie \n\nhaben die Datenbank 2015 zeitnah zugesagt. \n\nIch habe aber einen Vorschlag f\u00fcr Sie. Eine andere M\u00f6g-\n\nlichkeit w\u00e4re, die Datenbank des Kinderschutzbundes \n\nSachsen zu nutzen. Diese Datenbank gibt es schon. Die \n\nDatenbank des Kinderschutzbundes zu unterst\u00fctzen, zu \n\nf\u00f6rdern, zu bewerben w\u00e4re eine einfachere L\u00f6sung, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6885 \n\neffektiver, machbarer vielleicht. Das w\u00fcrde ich Ihnen gern \n\nin der ersten Runde mit auf den Weg geben. In einer \n\nzweiten Runde schauen wir uns einmal die Realit\u00e4t an. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nLauterbach, Fraktion DIE LINKE. Als N\u00e4chstes spricht \n\nf\u00fcr die CDU Frau Kollegin Kuge. \n\nDaniela Kuge, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Liebe Frau Lauterbach! Um \n\nes vorwegzunehmen: Ihr Antrag macht einen guten \n\nEindruck, doch Sie kommen ungef\u00e4hr drei Jahre zu sp\u00e4t; \n\ndenn mein Kollege Alexander Krau\u00df sprach bereits im \n\nJanuar 2015 \u00fcber dieses Thema und brachte einen Antrag \n\nhierzu ein. Nat\u00fcrlich verstehe ich Ihren Unmut. \n\nLeider sind nicht alle Punkte bis jetzt zu 100 % erf\u00fcllt. \n\nAber ich bin optimistisch, dass das Ministerium bereits \n\ndaran arbeitet und es bis zum Ende der Legislaturperiode \n\nhinbekommt. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nSch\u00f6n, dass Sie selber lachen m\u00fcssen!  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Mensch, Frau Kuge!) \n\nDas Thema besch\u00e4ftigt mich sehr; denn die Familie ist die \n\nKeimzelle der Gesellschaft, und Kinder sollen unter den \n\nallerbesten Bedingungen frei aufwachsen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nGerade letzte Woche durfte ich mich mit den Familien-\n\nverb\u00e4nden treffen, und der Punkt Familienbildung \u2013 der \n\nBegriff \"Familienbindung\" gefiel mir auch gut \u2013 war \n\neines der wichtigsten Themen. Ich bin dankbar f\u00fcr die \n\nHinweise dieser Verb\u00e4nde. \n\nZur Versachlichung: Familienbildung kann in Verbindung \n\nmit anderen Leistungen der Kinder- und Jugendhilfe oder \n\nLeistungen au\u00dferhalb des SGB VIII, zum Beispiel im \n\nRahmen von Erwachsenenbildung oder kirchlicher \n\nGemeinwesenarbeit, erbracht werden. Gerade hier in \n\nSachsen k\u00f6nnen wir stolz auf die Angebote der Familien-\n\nzentren, der Mehrgenerationsh\u00e4user, der Eltern-Kind-\n\nZentren, der Seniorenzentren usw. sein. Dies gilt es \n\nweiterzuentwickeln und fl\u00e4chendeckend auszubauen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDoch bitte beachten Sie: Die planerische Verantwortung \n\nf\u00fcr die Erfassung der regionalen Bedarfe in den s\u00e4chsi-\n\nschen Sozialr\u00e4umen und die Steuerung und Koordinie-\n\nrung der oben genannten Akteure obliegen der kommuna-\n\nlen Ebene. Das ist auch gut so. Neben kommunal erbrach-\n\nten Leistungen f\u00f6rdert der Freistaat zus\u00e4tzlich \u00fcberregio-\n\nnale Angebote der Familienbildung sowie Projekte zur \n\ninhaltlichen und strukturellen Weiterentwicklung der \n\nFamilienbildung. Gezielt werden aber unterrepr\u00e4sentierte \n\nZielgruppen gef\u00f6rdert. \n\nErlauben Sie mir zwei Beispiele: Mit der Richtlinie \n\nFamilienf\u00f6rderung wird im aktuellen Doppelhaushalt \n\n2017/2018 f\u00fcr beide F\u00f6rderbereiche j\u00e4hrlich ein Mittelvo-\n\nlumen von 630 000 Euro bereitgestellt, mit dem Ausbau \n\ndes Angebotes an Ehe-, Familien- und Lebensberatungen \n\nj\u00e4hrlich 600 000 Euro und drei neue Beratungsstellen. \n\nDas bestehende Netz von Angeboten der Familienbera-\n\ntung wird durch Angebote der fr\u00fchen Hilfe gest\u00e4rkt. \n\nInformationen zu bestehenden Angeboten erfolgten bisher \n\n\u00fcber die Internetseite des Sozialministeriums, des kom-\n\nmunalen Sozialverbandes Sachsen sowie durch die \n\nInformationsmaterialen der kommunalen und freien \n\nTr\u00e4ger. Um alle Zielgruppen f\u00fcr Familienbildung und \n\nBetreuungsangebote ad\u00e4quater ansprechen zu k\u00f6nnen, \n\nwerden Vertreter dieser Zielgruppen sowie Anbieter von \n\nBildungsangeboten bereits in die vom Sozialministerium \n\nin Auftrag gegebene Studie zur Machbarkeit einer Daten-\n\nbank einbezogen. \n\nDie F\u00f6rderung der Interessenvertretungs-, Bildungs- und \n\nBeratungsarbeit der Familienverb\u00e4nde erfolgte im Wege \n\neiner kontinuierlichen Projektf\u00f6rderung in den zur\u00fccklie-\n\ngenden Jahren \u2013 in der Regel immer in H\u00f6he der bean-\n\ntragten Mittel. Im Vorgespr\u00e4ch habe ich erfahren, dass es \n\nnicht immer p\u00fcnktlich geschieht, und daher haben die \n\nFamilienverb\u00e4nde recht, dass dieses zeitig genug ausge-\n\nzahlt werden muss. Aktuell laufen Pr\u00fcfungen, ob und \n\ninwieweit die F\u00f6rderbedingungen f\u00fcr die landesweit \n\nt\u00e4tigen Familienverb\u00e4nde in Richtung Mehrj\u00e4hrigkeit der \n\nF\u00f6rderung zu ver\u00e4ndern sind. \n\nLiebe Kollegen! Sie sehen, es wird viel getan, es ist vieles \n\nin Planung und daher bedarf es des Antrages nicht. Ich \n\nbedanke mich aber ausdr\u00fccklich bei Frau Lauterbach f\u00fcr \n\nihre freundliche Kritik. Ich darf Ihnen im Namen der \n\nCDU-Fraktion mitteilen, dass wir Ihren Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und Heiterkeit \n\ndes Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nKuge, CDU-Fraktion. Jetzt spricht zu uns Frau Pfeil-\n\nZabel f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Nicht jeder Familie \n\ngelingt es, im klassischen Sinne des Wortes zu funktionie-\n\nren. Das Leben h\u00e4lt Herausforderungen bereit, die nicht \n\nalle Familien, auf sich allein gestellt, bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen. \n\nDurch Bildungs- und Beratungsangebote muss ihnen dann \n\nunter die Arme gegriffen werden. Genau auf eben jene \n\nAngebote der Familienbildung zielt der Antrag der  \n\nLINKEN ab. Leider lassen sich daraus keinerlei neue \n\nErkenntnisse gewinnen. Er fasst lediglich zusammen, was \n\nbereits beschlossen war. Ich kann dem Antrag keinen \n\nneuen Auftrag f\u00fcr die Regierung entnehmen, weswegen \n\nwir ihm auch nicht zustimmen k\u00f6nnen. Richtig ist, dass \n\ntats\u00e4chlich noch nicht alles umgesetzt ist. An einem \n\nzentralen Punkt aus Ihrem Antrag \u2013 der Datenbank f\u00fcr \n\nFamilienangebote \u2013 sind wir jedoch deutlich weiter. Ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6886 \n\ndenke, dass die Ministerin dazu gleich noch einmal \n\nberichten wird. \n\nUnser Ziel war und ist es, bedarfsgerechte und fl\u00e4chen-\n\ndeckende Angebote im Bereich der Familienbildung und  \n\n-beratung bereitzustellen. In den kommunalen Angeboten \n\nf\u00f6rdert der Freistaat Sachsen daher verst\u00e4rkt \u00fcberregiona-\n\nle Angebote der Familienbildung sowie Projekte zur \n\ninhaltlichen und strukturellen Weiterentwicklung der \n\nFamilienbildung. Im aktuellen Doppelhaushalt werden f\u00fcr \n\nbeide Bereiche j\u00e4hrlich 360 000 Euro \u2013 Frau Kuge hat es \n\nbereits benannt \u2013 bereitgestellt. Daneben gesellen sich \n\nunter anderem Familienberatungsangebote, Angebote der \n\nfr\u00fchen Hilfe, der Ausbau von Mehrgenerationenh\u00e4usern \n\nund die Schaffung von Familienwohnungsangeboten. \n\nZielgerichtete Angebote, die die Strukturen vor Ort und \n\ndie Probleme der Menschen ber\u00fccksichtigen, k\u00f6nnen \n\njedoch nicht im luftleeren Raum entstehen. An dieser \n\nStelle m\u00fcssen wir uns auch ehrlich machen. Daf\u00fcr braucht \n\nes verl\u00e4ssliche Daten und langfristige Konzepte. Eine \n\nGrundlage f\u00fcr weitere Ma\u00dfnahmen und zielgruppenorien-\n\ntierte Angebote im Bereich der Familienbildung kann der \n\nneue Sozialbericht sein. Der Weg dahin war lang und ist \n\nauch noch nicht abgeschlossen. Wir hoffen jedoch, dass \n\nder Bericht Ende dieses Jahres zur Verf\u00fcgung stehen wird. \n\nDIE LINKE bezieht sich in ihrem Antrag auf eine Analy-\n\nse des SMS aus dem Jahr 2015. Das stellt f\u00fcr uns eine \n\nnicht ausk\u00f6mmliche Grundlage daf\u00fcr dar, verl\u00e4ssliche \n\nAussagen \u00fcber den heutigen Zustand zu treffen. Auf \n\npositive Ver\u00e4nderungen wird leider gar nicht eingegan-\n\ngen. Im letzten Doppelhaushalt wurden au\u00dferdem \n\n70 000 Euro in 2017 und 140 000 Euro in 2018 f\u00fcr die \n\nErarbeitung eines Gesamtkonzeptes der s\u00e4chsischen \n\nFamilienpolitik bereitgestellt. Auch darauf warte ich \n\nschon gespannt und freue mich auf die Debatte mit dem \n\nMinisterium und dem Ausschuss. \n\nDass wir aber auch neue Ans\u00e4tze erprobt haben bzw. noch \n\ndabei sind, m\u00f6chte ich an einem f\u00fcr mich sehr positiven \n\nBeispiel anf\u00fchren: Der Zugang zu den Familien f\u00e4llt nicht \n\nimmer leicht. Oftmals sind Barrieren vorhanden, die nicht \n\nso einfach abzubauen sind. Bei der Beratung und Unter-\n\nst\u00fctzung stehen die Akteurinnen und Akteure vor der \n\nHerausforderung, dass ihre Hilfe oftmals nicht gewollt ist. \n\nSie sind Fremde, und wer l\u00e4sst sich schon gern hinter den \n\neigenen Vorhang schauen. Genau auf dieses Dilemma \n\nwurde mit der F\u00f6rderung von Eltern-Kind-Zentren rea-\n\ngiert. \n\nDie Kitas sind wesentlich mehr als Bildungs- und Betreu-\n\nungseinrichtungen. Sie sind auch ein Ort des Vertrauens \n\nf\u00fcr die Eltern. Die Vertrauensbasis, die in den R\u00e4umen der \n\nKitas besteht, kann und sollte genutzt werden. In 31 \n\ns\u00e4chsischen Kindertageseinrichtungen haben wir Eltern-\n\nKind-Zentren ausgebaut und in diesen geht Kinderbetreu-\n\nung und Familienberatung Hand in Hand. Das ist auch gut \n\nso. Diesen Ansatz wollen wir als SPD-Fraktion mit aller \n\nKraft weiter verfolgen. Es m\u00fcssen neue Formen des \n\nZugangs zu den Familien, die Hilfen und Unterst\u00fctzung \n\nbrauchen, erschlossen werden. \n\nWir haben erst vor wenigen Wochen den Zwischenbericht \n\ndes Felsenweg-Institutes erhalten. Nun wird es an uns \n\nsein, diesen zu bewerten. An dieser Stelle werden wir \n\nauch ehrlich \u00fcber die personellen Ressourcen f\u00fcr diesen \n\nBereich sprechen m\u00fcssen. Unterst\u00fctzung muss allen \n\nFamilien in Sachsen zuteilwerden, egal ob kommunal \n\norganisiert, ehrenamtlich initiiert, ob in Bildungsst\u00e4tten, \n\nFamilienverb\u00e4nden, in Beratungsstellen, in Elterninitiati-\n\nven, an Schulen oder in der Kita. Es gilt, das Netz auszu-\n\nbauen und die Bedarfe in diesem Bereich abzudecken. Es \n\ngilt, einen immer sensibleren Blick auf die besonderen \n\nBedarfe der Alleinerziehenden zu richten. Daf\u00fcr haben \n\nwir bereits erste Schritte gemacht. Dass da noch weitere \n\nfolgen m\u00fcssen, besonders konzeptionell, aber auch in der \n\nUmsetzung des Koalitionsvertrages, ist uns klar. Die \n\nAuftr\u00e4ge wurden vergeben, zum Teil die Mittel bereitge-\n\nstellt. Wir werden das SMS sehr gern bei der Umsetzung \n\nweiterhin unterst\u00fctzen. \n\nLiebe LINKE, auch wir werden den Antrag ablehnen. \n\nAber wir nehmen Ihre Mahnung und Erinnerung sehr \n\nernst. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Abg. Jan Hippold, \n\nCDU, und Antje Feiks, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chste spricht zu \n\nuns Frau Kollegin Wilke f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Der vorliegende Antrag \n\nermahnt die Koalition, ihr selbst gesetzes Vorhaben der \n\nVerbesserung der Angebote im Bereich Familienbildung \n\nund Familienberatung umzusetzen. Dabei handelt es sich \n\num Angebote der Ehe-, Familien- und Lebensberatung, \n\nSchwangerenberatung, Erziehungsberatung und die \n\nAngebote im Rahmen der fr\u00fchen Hilfen, aber auch um \n\nFamilienangebote der Kindertageseinrichtungen. Eine \n\nEvaluationsstudie, die vom Sozialministerium in Auftrag \n\ngegeben wurde, kommt zu der Einsch\u00e4tzung, dass eine \n\nSicherung und der Ausbau dieser Angebote notwendig \n\nsind. Hier stellt sich mir die Frage: Warum brauchen wir \n\n\u00fcberhaupt diese Familienbildungs- und Beratungsangebo-\n\nte? \n\nDas hat wohl mehrere Gr\u00fcnde. Ein Grund sind die zu-\n\nnehmend komplexeren Problemlagen der Familien. Wenn \n\nErkrankungen, finanzielle Sorgen und vielleicht noch die \n\nTrennung vom Partner zusammentreffen, wird es mit der \n\nErziehung der Kinder schwierig. Der Beratungs- und \n\nHilfebedarf ist dann enorm. \n\nEin anderer entscheidender Grund ist aber auch in der \n\ngesellschaftlichen Entwicklung und den damit einherge-\n\nhenden Wandlungstendenzen der Familien zu sehen. Die \n\nb\u00fcrgerliche Kleinfamilie ist doch heute schon fast eine \n\nAusnahme. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das stimmt!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6887 \n\nIn Sachsen ist nur die H\u00e4lfte der Eltern in Familien mit \n\nKindern verheiratet. Ein Viertel der Familien sind Le-\n\nbensgemeinschaften und ein Viertel ist alleinerziehend. \n\nDer Wandel bezieht sich auf die Organisation des Fami-\n\nlienalltags und das famili\u00e4re Unterst\u00fctzungsnetzwerk. \n\nDas, was wir heute beobachten k\u00f6nnen, sind die Auswir-\n\nkungen der Verfehlungen vergangener Jahrzehnte. Hohe \n\nArbeitslosigkeit und ausbleibende Investitionen in die \n\nl\u00e4ndlichen R\u00e4ume Sachsens f\u00fchrten zu hoher beruflicher \n\nMobilit\u00e4t sowie Abwanderung und gro\u00dfe r\u00e4umliche \n\nDistanzen zum Rest der Familie. Damit entfielen auch die \n\nUnterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten der Gro\u00dfeltern, die fr\u00fcher \n\nberatend und entlastend zur Seite standen. Statt sich \n\nunkompliziert Hilfe und Rat bei der eigenen Familie \n\neinzuholen, werden jetzt alle m\u00f6glichen famili\u00e4ren \n\nProbleme mit fremden Personen in der staatlich gef\u00f6rder-\n\nten und gelenkten Familienbildung und -beratung er\u00f6rtert. \n\nMit diesen Angeboten wird versucht, das zu kompensie-\n\nren, was in den letzten Jahrzehnten schiefgelaufen ist. \n\nEigentlich brauchen wir haupts\u00e4chlich eine F\u00f6rderung des \n\nl\u00e4ndlichen Raumes, werte Koalition. Investieren Sie in die \n\nl\u00e4ndliche Infrastruktur. Schaffen Sie hier Arbeitsm\u00f6glich-\n\nkeiten. Kurzum, machen Sie den l\u00e4ndlichen Raum le-\n\nbenswert und erhalten Sie dadurch auch die famili\u00e4ren \n\nStrukturen. Damit w\u00e4re uns in vielen Bereichen geholfen, \n\nnicht zuletzt auch in der Pflege von Angeh\u00f6rigen. \n\nWir werden die bestehenden gewachsenen gesellschaftli-\n\nchen Entwicklungen nicht von heute auf morgen umkeh-\n\nren k\u00f6nnen. Daher sind die Familienberatungsangebote \n\nleider noch n\u00f6tig. Die gibt es bereits, wie uns auch Frau \n\nKuge versichert hat, breit gef\u00e4chert f\u00fcr die speziellen \n\nZielgruppen im Freistaat Sachsen auf kommunaler, \n\nregionaler und \u00fcberregionaler Ebene auch vonseiten der \n\nFamilienverb\u00e4nde und der Kirchen. Einen weiteren \n\nAusbau brauchen wir hoffentlich nicht. \n\nDie AfD-Fraktion lehnt den Antrag daher ab. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster spricht \n\nKollege Zschocke f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Familie ist im Wandel wie vieles in \n\nunserer Gesellschaft. Familienformen werden immer \n\nvielf\u00e4ltiger. Es gibt mehr Alleinerziehende, Patchworkfa-\n\nmilien, Regenbogenfamilien, aber auch die Anforderun-\n\ngen an Familien ver\u00e4ndern sich. Die Vereinbarkeit von \n\nFamilie und Beruf ist immer noch sehr schwierig. Armut \n\ntrifft zunehmend die Familien. Familie bedeutet nicht nur, \n\nden Nachwuchs aufzuziehen. Sind die eigenen Kinder aus \n\ndem Haus, werden mitunter dann auch schon die eigenen \n\nEltern pflegebed\u00fcrftig. Ja, Familien sollten die richtige \n\nUnterst\u00fctzung finden, wenn es einmal nicht rundl\u00e4uft oder \n\ndie Aufgaben \u00fcber den Kopf wachsen. \n\nDie Familienbildung ist in solchen Situationen ein ganz, \n\nganz wichtiges Angebot. Da sind wir uns alle einig, \n\nebenso bei dem Ziel, Familien zu st\u00e4rken. So steht es im \n\nKoalitionsvertrag von CDU und SPD, und so lautet auch \n\ndie fortw\u00e4hrende Botschaft aus dem Sozialministerium. \n\nDoch was ist bis jetzt konkret passiert? \n\nDie Koalition f\u00f6rdert seit 2015 Eltern-Kind-Zentren. Das \n\nist gut. 2015 haben Sie hier mit einem Antrag beschlos-\n\nsen, die Familienbildung zu st\u00e4rken. Die Bilanz drei Jahre \n\ndanach ist eher ern\u00fcchternd. Eine Datenbank, die beste-\n\nhende Angebote auff\u00fchrt und im besten Fall leichter \n\nzug\u00e4nglich macht, gibt es bis heute nicht, obwohl das hier \n\nbeschlossen wurde. Eine Machbarkeitsstudie wurde in \n\nAuftrag gegeben \u2013 die Ergebnisse stehen bis heute aus. \n\nDie Angebote der Familienbildung sollten laut Koaliti-\n\nonsvertrag ausgebaut werden. Stattdessen erinnere ich \n\nmich, dass das Ministerium im Haushalt 2017/18 massive \n\nK\u00fcrzungen vorgesehen hatte. Nur die Beratungen im \n\nParlament und die \u00c4nderungsantr\u00e4ge von Koalition und \n\nOpposition haben dies am Ende verhindert. \n\nDie Stellungnahme zum heute vorliegenden Antrag legt \n\nmeiner Ansicht nach ein noch gr\u00f6\u00dferes dahinter liegendes \n\nProblem frei. Der gesellschaftliche Zusammenhalt und die \n\ngro\u00dfe Bedeutung von Familien werden vom Ministerpr\u00e4-\n\nsidenten in allen Reden immer hochgehalten. Aber in \n\nWahrheit wei\u00df diese Staatsregierung noch nicht so konk-\n\nret, was sie mit Familienpolitik meint und wohin sie \n\ndamit will. Seit mehr als zwei Jahren wird vom Ministeri-\n\num ein Gesamtkonzept der s\u00e4chsischen Familienpolitik \n\nangek\u00fcndigt. In den Haushaltsberatungen 2016 fiel dieser \n\nBegriff erstmals. Doch bis heute gibt es da nichts Konkre-\n\ntes. Im zweiten Quartal 2018 soll dazu eine Ausschrei-\n\nbung stattfinden. In der Antwort auf eine Kleine Anfrage \n\nvon mir wurde das berichtet. Bis zur Landtagswahl wird \n\nda wohl nichts Richtungsweisendes mehr zu erwarten \n\nsein. Frau Ministerin, Sie k\u00f6nnen sich dazu ja noch \n\neinmal \u00e4u\u00dfern. \n\nStattdessen werden allzu oft Allgemeinpl\u00e4tze gepflegt, \n\nneuerdings garniert mit einer kr\u00e4ftigen Portion s\u00e4chsi-\n\nscher Heimatt\u00fcmelei. Ich erinnere an die Pressemitteilung \n\naus dem Ministerium zum Internationalen Tag der Familie \n\nam 12. Mai unter dem Titel \u201eFreistaat \u2013 Heimat f\u00fcr \n\nFamilien\u201c. Auch der allj\u00e4hrliche s\u00e4chsische Familientag \n\nim Juni, zu dem das Ministerium einl\u00e4dt, steht dieses Jahr \n\nunter dem sprachlich interessanten Motto \u201eFamilien \n\nGL\u00dcCK AUF s\u00e4chsisch\u201c. Es soll der Frage nachgegangen \n\nwerden, was Familiengl\u00fcck auf s\u00e4chsisch bedeutet. Dieses \n\nsicher gut gemeinte Sachsenmarketing der Staatsregie-\n\nrung kann nicht \u00fcber die mageren Inhalte im Bereich der \n\nFamilienbildung hinwegt\u00e4uschen. \n\nDie Gr\u00fcndung eines Landesbeirates f\u00fcr Familien, der das \n\nMinisterium fachlich beraten soll, hat vier Jahre gedauert. \n\nIm Mai war es dann endlich so weit. Es ist positiv anzu-\n\nmerken, Frau Ministerin, dass nun doch vier Familienver-\n\nb\u00e4nde einen Sitz im Beirat haben und nicht nur wie \n\nurspr\u00fcnglich geplant die Landesarbeitsgemeinschaft. \n\nDanke, dass Sie die Anregung aufgenommen haben. \n\nIm Gro\u00dfen und Ganzen greift der Antrag der Linken die \n\nwesentlichen Forderungen aus dem Koalitionsvertrag auf. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6888 \n\nEr erinnert die Staatsregierung an Beschl\u00fcsse, die bereits \n\ndurch die Koalition gefasst wurden. Die Angebote sollen \n\nweiter ausgebaut werden. Die Datenbank soll endlich ans \n\nNetz gehen. Au\u00dferdem sollen die Familienverb\u00e4nde in \n\nihrer Arbeit durch institutionelle F\u00f6rderung verl\u00e4sslich \n\nfinanziell unterst\u00fctzt werden. Das wird im Rahmen der \n\nHaushaltsberatungen zu kl\u00e4ren sein. \n\nF\u00fcr heute gibt es von uns ganz klar Unterst\u00fctzung zum \n\nAntrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chste spricht zu \n\nuns Frau Kollegin Kersten. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Die Unter-\n\nst\u00fctzung von Familien ist auf allen Ebenen als gesell-\n\nschaftspolitischer Schwerpunkt zu betrachten; dies nicht \n\nnur deshalb, weil Familien die Keimzellen unserer Gesell-\n\nschaft darstellen und damit f\u00fcr die Generationenfolge, \n\nalso den Fortbestand unserer Gesellschaft sorgen. Fami-\n\nlien sind n\u00e4mlich noch viel mehr. Und das macht sie so \n\nwertvoll. Familien bilden den h\u00e4uslichen und kleinsten \n\nsozialen Rahmen, in dem unsere Kinder aufwachsen und \n\nder sie f\u00fcr ihr weiteres Leben ma\u00dfgeblich pr\u00e4gt. Hier \n\nwerden Geborgenheit und Sicherheit gelebt, Vertrauen \n\nund Bindungsf\u00e4higkeit angelegt. \n\nDass offensichtlich viele Familien Probleme bei der \n\nBew\u00e4ltigung ihres Alltags haben, ist deshalb besonders \n\nbedauerlich. Trotz umfangreicher Angebote sowohl auf \n\nBundes- als auch auf Landesebene zur Familienunterst\u00fct-\n\nzung scheinen zunehmend mehr Familien nicht in der \n\nLage zu sein, ein harmonisches und stressfreies Klima mit \n\nklaren Regeln und Abl\u00e4ufen innerhalb ihrer kleinen \n\nGemeinschaft zu festigen. \n\nBereits heute Morgen hatte ich erw\u00e4hnt, dass an deut-\n\nschen Schulen 87 000 M\u00e4dchen und Jungen offiziell \n\nVerhaltensauff\u00e4lligkeiten attestiert sind. Die Dunkelziffer \n\nd\u00fcrfte deutlich dar\u00fcber liegen. Urs\u00e4chlich daf\u00fcr sind \n\nnat\u00fcrlich nicht fehlende oder nicht transparent genug \n\naufbereitete Familienangebote. Dass solche Angebote f\u00fcr \n\nFamilien unterst\u00fctzend und helfend sein k\u00f6nnen, d\u00fcrfte \n\nunstrittig sein, wenn sie denn bekannt, zug\u00e4nglich sowie \n\nverst\u00e4ndlich aufbereitet sind. \n\nGenau diesen Sachverhalt greift Punkt II des Antrages der \n\nLINKEN auf. Das wird von den fraktionslosen Abgeord-\n\nneten der blauen Partei begr\u00fc\u00dft. Dies auch deshalb, weil \n\nwir es drei Jahre nach einem von CDU- und SPD-\n\nFraktionen eingebrachten und hier in diesem Hohen Haus \n\nbeschlossenen Antrag, nach dem in einer Datenbank alle \n\n\u00fcberregionalen Familienbildungsangebote transparent \n\nzug\u00e4nglich gemacht werden sollten, mehr als legitim \n\nbetrachten, die Umsetzung des Antrages anzumahnen. \n\nDer Antrag umfasst allerdings noch zwei weitere Punkte. \n\nIn diesen geht es um den Ausbau von Angeboten der \n\nFamilienbildung und -beratung sowie um eine verl\u00e4ssli-\n\nche Finanzierung von Interessenverb\u00e4nden. Ich m\u00f6chte \n\ndiese beiden Punkte weder schlechtreden noch an dieser \n\nStelle dar\u00fcber urteilen, ob diese Forderungen sinnvoll \n\nsind. M\u00f6glicherweise sind sie es. Meine Bef\u00fcrchtung ist \n\nallerdings, dass mit der Umsetzung der aufgemachten \n\nForderungen ein \u00e4hnlicher un\u00fcbersichtlicher Flickentep-\n\npich in Sachsen entsteht, wie das auf Bundesebene der \n\nFall ist. Der eine oder andere wird es wissen: Auf Bun-\n\ndesebene gibt es rund 150 familienpolitische Angebote. \n\nIch bin mir ziemlich sicher, dass nicht einmal die Bundes-\n\nfamilienministerin alle kennt. Niemand sieht bei diesen \n\nAngeboten mehr durch. Jene, die famili\u00e4re Unterst\u00fctzung \n\nben\u00f6tigen, werden erst recht nicht dazu in der Lage sein. \n\nWichtiger ist es daher, die in einer Datenbank erfassten \n\nAngebote detaillierter auf den Pr\u00fcfstand zu stellen. \n\nWelche Angebote sind sinnvoll? Welche kommen bei der \n\nZielgruppe an und werden genutzt? Wie effizient sind die \n\nAngebote? An welchen Stellen ist es sinnvoll, das Ange-\n\nbot einzustellen, zu k\u00fcrzen oder anders zu definieren? \n\nWie viele Gelder flie\u00dfen in diese Ma\u00dfnahmen? Im Prinzip \n\nsollten diese Fragestellungen ebenfalls in dem eingangs \n\ngenannten Eintrag der Regierungskoalition beantwortet \n\nwerden. \n\nVielleicht hat das Hohe Haus in dieser Legislaturperiode \n\nnoch das Gl\u00fcck, dass die Staatsregierung den an sie \n\ngestellten Auftrag vollst\u00e4ndig umsetzt. Jedenfalls scheint \n\nsich etwas in der Sache zu tun. Der Internetseite des \n\nFreistaates zum Thema Familienbildung konnte ich \n\nentnehmen, dass am 19. Januar in Dresden ein Workshop \n\nzu einer sachsenweiten Online-Datenbank f\u00fcr Familien \n\nstattgefunden hat. Ziel war es, gemeinsam mit den Ziel-\n\ngruppen der Datenbank zu diskutieren, welche Informati-\n\nonen diese bereithalten und wie die Gestaltung sein sollte. \n\nBei dieser Formulierung st\u00f6rt mich allerdings, dass mit \n\nder Diskussion dar\u00fcber, welche Informationen in der \n\nDatenbank dargestellt werden sollen, gleichzeitig eine \n\nEinschr\u00e4nkung der Inhalte erfolgt. Meine Damen und \n\nHerren, die Datenbank muss alle Angebote der Familien-\n\nberatung und -bildung erfassen. Solange dies aber nicht \n\ngeschehen ist, ist es aus unserer Sicht nicht zielf\u00fchrend, \n\nneue Familienangebote zu initiieren oder bestehende \n\nauszubauen. \n\nDie Abgeordneten der blauen Partei werden sich daher bei \n\nden Punkten I und III enthalten, und ich beantrage eine \n\npunktweise Abstimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall des Abg. Gunter Wild, fraktionslos) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kersten, \n\ndie letzte Rednerin in dieser Rednerreihung. Gibt es aus \n\nden Fraktionen heraus weiteren Redebedarf \u2013 noch nicht \n\nzum Schlusswort? \u2013 Bitte, Frau Kollegin Lauterbach. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Abgeordnete! Ich hatte eine zweite \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6889 \n\nRunde angek\u00fcndigt. Ja, Frau Kuge, was n\u00fctzt uns der \n\nAntrag von 2015 von Herrn Krau\u00df? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Was \n\nn\u00fctzt uns \u00fcberhaupt Herr Krau\u00df? \n\nDen haben wir ja schon weggeschickt!) \n\n\u2013 Na ja, den haben wir ja nicht mehr. \n\nFrau Pfeil-Zabel hat es gesagt: Es ist nach dem Antrag \n\nnicht viel passiert, und wir haben alle Ihrem Antrag \n\nzugestimmt \u2013 was Sie \n\n(Heiterkeit des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nbei unserem Antrag nicht tun. Genau deshalb brauchten \n\nwir heute diesen Antrag, um dies noch einmal zur Sprache \n\nzu bringen. Das ist so. \n\nKommen wir zur Realit\u00e4t: Um 05:00 Uhr morgens klin-\n\ngelt bei Familie Z. der Wecker. Mutti huscht ins Bad, \n\nmacht Fr\u00fchst\u00fcck, die Schulschnitten. 05:15 Uhr muss \n\nMax aufstehen, unlustig Bad und Fr\u00fchst\u00fcck passieren. Es \n\nist viel zu fr\u00fch! 05:45 Uhr ab zum Bus; der geht um \n\n06:10 Uhr. 07:00 Uhr beginnen Arbeitszeit und Schule. \n\n14:00 Uhr: Max hat Schulschluss mit Hunger im Bauch \n\nund ist um 15:00 Uhr dann doch schon zu Hause, wenn \u2013 \n\nping! \u2013 das Essen fertig ist. Ab 15:30 Uhr Musikschule, \n\nFu\u00dfball, Hausaufgaben, Sp\u00fclmaschine ausr\u00e4umen. Erst \n\ndann ist Freizeit. Mutti ist um 17:30 Uhr zu Hause, hat \n\ndaf\u00fcr aber schon eingekauft oder mal einen Weg erledigt. \n\nJetzt ist Zeit zum Reden; aber f\u00fcr gemeinsame Aktivit\u00e4ten \n\nbleibt keine Zeit. \u201eDas bisschen Haushalt\u201c macht sich \n\neben nicht von allein. \u2013 Ich werde nicht singen. \n\nEin ganz normaler Alltag einer alleinerziehenden Mutti \n\noder eines Vatis mit Kind \u2013 ein Hamsterrad. Ein Hamster-\n\nrad sieht von innen aus wie eine Karriereleiter. \n\n(Daniela Kuge, CDU: Ja! \u2013 \n\nHeiterkeit der Abg. Daniela Kuge, CDU) \n\n\u2013 Ja. Aber wenn hier keiner helfend eingreift, Frau Kuge, \n\nbleibt es ein Hamsterrad; es wird keine Karriereleiter. Mir \n\nliegt deshalb sehr am Herzen, dass die Arbeit der landes-\n\nweit t\u00e4tigen Familienverb\u00e4nde \u2013 vier an der Zahl, sehr \n\n\u00fcberschaubar \u2013 unterst\u00fctzt wird. Doch beim Thema \n\nFamilien in Sachsen und ihre Vielfalt f\u00fchrt an diesen vier \n\nFamilienverb\u00e4nden kein Weg vorbei. Deshalb m\u00f6chte ich \n\nsie noch einmal nennen \u2013 sie sind es wert, genannt zu \n\nwerden: Das ist SHIA e. V., der Deutsche Familienver-\n\nband, Landesverband Sachsen e. V., die Evangelische \n\nAktionsgemeinschaft f\u00fcr Familienfragen und der Katholi-\n\nsche Familienverband. Nicht mehr genannt werden kann \n\nder Verband alleinerziehender M\u00fctter und V\u00e4ter; auch das \n\ngeh\u00f6rt zur Realit\u00e4t, denn genau dieser w\u00e4re so wichtig \n\ngewesen. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Was ist mit SHIA?) \n\n\u2013 SHIA habe ich am Anfang genannt, Herr Patt. Ist okay. \n\n(Weiterer Zuruf des Abg. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU) \n\nEs ist halt schwierig, wenn ein Verein von Vater Staat \n\nabh\u00e4ngig ist, dessen Arbeit \u00fcbernimmt und dann auf eine \n\nEntlohnung warten muss. \n\n(Karin Wilke, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Kollegin Lauterbach? \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Nein, von der AfD \n\nnicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEin solches Gesch\u00e4ftsgebaren kann sich kein freier Tr\u00e4ger \n\nund kein Unternehmen leisten. Am 6. April dieses Jahres \n\nerhielten die Familienverb\u00e4nde, Frau Kuge, eine Mail, \n\ndass in der n\u00e4chsten Woche doch schon der Bewilli-\n\ngungsbescheid kommen sollte. Auch das geh\u00f6rt zur \n\nRealit\u00e4t. Kein Wunder, denn am 9. April fand ein Termin \n\nmit dem Ministerpr\u00e4sidenten statt. Mitte April gab es \n\ndann doch \u201eschon\u201c das Geld. Die ersten Lohnzahlungen \n\ngab es aber Ende Januar. Es ist ein Vierteljahr, das fehlt. \n\nWerte Frau Staatsministerin, Sie schreiben in Ihrer Stel-\n\nlungnahme zum Antrag, dass eine \u00dcberpr\u00fcfung erfolge, \n\nob und inwieweit die F\u00f6rderung f\u00fcr landesweit t\u00e4tige \n\nFamilienverb\u00e4nde in eine mehrj\u00e4hrige F\u00f6rderung umge-\n\nwandelt werden kann. Was wollen Sie hier noch \u00fcberpr\u00fc-\n\nfen? Von welchen Fakten machen Sie das abh\u00e4ngig? Die \n\nVerb\u00e4nde repr\u00e4sentieren unabh\u00e4ngig von der Mitglieder-\n\nzahl alle Facetten von Familien und eine breite Bedarfsla-\n\nge. \n\n(Beifall des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nSeit Jahren arbeiten die Verb\u00e4nde zuverl\u00e4ssig, kontinuier-\n\nlich und komplex mit Ihnen zusammen. Sie k\u00f6nnen sich \n\nseit \u00fcber 20 Jahren auf ihre Arbeit verlassen; das wissen \n\nSie. Wir erwarten eine mehrj\u00e4hrige F\u00f6rderung und eine \n\ntermingerechte Ausreichung der F\u00f6rdermittel \u2013 nicht erst \n\nim April. Auch das ist eine Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr die Fami-\n\nlien im Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin  \n\nLauterbach hat f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE die zweite \n\nRederunde er\u00f6ffnet. Gibt es in dieser Runde, gibt es \n\n\u00fcberhaupt noch weiteren Redebedarf aus den Fraktionen? \n\n\u2013 Das kann ich nicht feststellen, deshalb kann ich nun der \n\nStaatsregierung das Wort erteilen. Bitte, Frau Staatsminis-\n\nterin Klepsch; Sie haben das Wort. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! F\u00fcr uns alle ist die \n\nFamilie \u2013 ich denke, damit spreche ich f\u00fcr jeden von uns \n\n\u2013 der wichtigste Bezugspunkt. Kinder erhalten dort \n\nBeziehungs- und Alltagskompetenzen, bekommen Werte \n\nvermittelt, ja, und die Gestaltung des Familienlebens ist in \n\nden letzten Jahren viel komplexer und vielf\u00e4ltiger gewor-\n\nden. Auch das wurde von meinen Vorrednern bereits \n\nangesprochen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6890 \n\nSo verlangen beispielsweise die beruflichen Aufgaben den \n\nEltern ein hohes Ma\u00df an Flexibilit\u00e4t ab; aber auch andere \n\nfamilienpr\u00e4gende Aktivit\u00e4ten haben sich gewandelt. So \n\nkenne ich ein junges Paar, das die gemeinsame Elternzeit \n\nmit der Familie dazu nutzt, um mit Kind und Rucksack \n\neine gr\u00f6\u00dfere Reise zu unternehmen, oder eine junge Frau, \n\ndie ihre w\u00f6chentlichen Yogastunden nur deshalb absolvie-\n\nren kann, weil sie eine \u201eehrenamtliche\u201c Oma gefunden \n\nhat, die sich um ihr T\u00f6chterchen k\u00fcmmert. Sie hat mir \n\nerz\u00e4hlt, wie froh sie dar\u00fcber ist. \n\nGleichzeitig werden aber Lebens-, Erziehungs- und \n\nBildungskompetenzen erwartet, um Kinder in ihrer \n\npers\u00f6nlichen und schulischen Entwicklung optimal zu \n\nunterst\u00fctzen. F\u00fcr die Bew\u00e4ltigung dieser Anforderungen \n\nin den jeweiligen Lebenslagen und Lebensphasen haben \n\nwir f\u00fcr Familien im Freistaat Sachsen verl\u00e4ssliche und \n\nbedarfsgerechte Unterst\u00fctzungsstrukturen geschaffen. \n\nEine zentrale Bedeutung kommt dabei der Familienbil-\n\ndung zu. Sie ist f\u00fcr alle Familien da, unabh\u00e4ngig vom \n\nEinkommen oder vom sozialen Status. Ganz im Gegen-\n\nteil: Es ist uns wichtig, dass Familien die Angebote \n\nnutzen k\u00f6nnen, auch wenn sie die Bildung nicht so \n\ngewohnt sind. \n\nFamilienbildung ist als Begriff und Handlungsansatz in \n\n\u00a7 16 SGB VIII als eine der Leistungen zur F\u00f6rderung der \n\nErziehung in der Familie verortet. Sie ist damit dem Kern \n\nnach eine eigenst\u00e4ndige Leistung der Kinder- und Ju-\n\ngendhilfe und obliegt dem Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Ju-\n\ngendhilfe vor Ort. \n\nAllerdings sehen wir Familienbildung nicht nur als \n\nAngebot zur F\u00f6rderung der Erziehungskompetenz, son-\n\ndern als ganzheitliches und den Lebensverlauf unterst\u00fct-\n\nzendes Instrument an. Dies gilt besonders f\u00fcr den Um-\n\ngang mit neuen Lebensphasen oder ver\u00e4nderten Lebenssi-\n\ntuationen, zum Beispiel Schwangerschaft oder Geburt \n\neines Kindes, das Aufwachsen mit \u00dcberg\u00e4ngen in den \n\nKindergarten oder in die Schule, die Entwicklung in der \n\nPubert\u00e4t oder schlie\u00dflich das Abl\u00f6sen vom Elternhaus. \n\nEbenso k\u00f6nnen Ver\u00e4nderungen aufgrund von Trennung, \n\nScheidung, Arbeitsplatzverlust, Armut, Krankheit, Pflege \n\noder Tod einen Unterst\u00fctzungsbedarf begr\u00fcnden. \n\nDeshalb gibt es im Freistaat Sachsen eine breit gef\u00e4cherte \n\nAngebotsstruktur, die Paare, Eltern und pflegende Ange-\n\nh\u00f6rige in unterschiedlichen Lebenssituationen unterst\u00fct-\n\nzen. In den s\u00e4chsischen Sozialr\u00e4umen k\u00f6nnen wir auf ein \n\ngut ausgebautes Netz an Anbietern zur\u00fcckgreifen. Bei-\n\nspiele hierzu wurden bereits genannt: Familienzentren, \n\nEltern-Kind-Zentren, Mehrgenerationsh\u00e4user, Senioren-\n\nzentren, Volkshochschulen usw. \n\nDer Freistaat f\u00f6rdert die \u00fcberregionalen Familienbil-\n\ndungsangebote sowie die Projekte zur inhaltlichen und \n\nstrukturellen Weiterentwicklung der Familienbildung. \n\nDiese sind mir und meinem Haus ein besonderes Anlie-\n\ngen. F\u00fcr die beiden F\u00f6rderbereiche stellt der Freistaat \n\nSachsen im Doppelhaushalt j\u00e4hrlich ein Mittelvolumen in \n\nH\u00f6he von 630 000 Euro bereit. \n\nErg\u00e4nzt wird das Angebot \u00fcberregionaler Familienbil-\n\ndungsma\u00dfnahmen durch Programme der landesweit \n\nt\u00e4tigen Familienverb\u00e4nde. Diese Verb\u00e4nde sind als Vertre-\n\nter der Familien unverzichtbar. Diesbez\u00fcglich kann ich \n\nFrau Lauterbach nur recht geben. Sie werden auch des-\n\nhalb von uns unterst\u00fctzt. \n\nAuch hierzu lassen Sie mich ein beeindruckendes Beispiel \n\nnennen: die F\u00f6rderung durch den Deutschen Familienver-\n\nband, den Landesverband Sachsen e. V. In Tr\u00e4gerschaft \n\nwurde in s\u00e4chsischen Kitas die Elternakademie durchge-\n\nf\u00fchrt. Das ist, wie ich meine, ein sehr gutes, ein sehr \n\nbeeindruckendes Beispiel. \n\n(Beifall des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nSo viel zum Thema Familienbildung. Eltern und Kinder, \n\nPaare und pflegende Angeh\u00f6rige k\u00f6nnen auch auf ein \n\nbedarfsgerecht ausgebautes Netz an Beratungs- und \n\nUnterst\u00fctzungsangeboten zur\u00fcckgreifen, das sie im \n\nLebensverlauf begleitet. Das sind Ehe-, Familien- und \n\nLebensberatungsstellen, Schwangerenberatungsstellen, \n\nErziehungsberatungsstellen, Beratungsangebote f\u00fcr fr\u00fche \n\nHilfen, Angebote zur Beratung und Unterst\u00fctzung von \n\nFamilien mit pflegenden Angeh\u00f6rigen. Weitere einzelne \n\nMa\u00dfnahmen lie\u00dfen sich erg\u00e4nzen. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wie Sie sehen, \n\nhaben wir den Ausbau der Bildungs- und Beratungsange-\n\nbote f\u00fcr Familien in den letzten Jahren kontinuierlich \n\nvorangetrieben, weil es f\u00fcr unsere Familien wichtig und \n\nsie es wert sind. Sie sind es uns wichtig und Wert, auch \n\nweiterhin gut begleitet zu werden. \n\nGleichwohl w\u00fcnsche ich mir, dass es noch viel mehr \n\nFamilien gibt, die diese Angebote kennen und nutzen. \n\nDeswegen m\u00f6chte ich an dieser Stelle auch das Thema \n\nder internetbasierten L\u00f6sung der Datenbank, die mehrfach \n\nangesprochen wurde, erw\u00e4hnen. Das Lastenheft ist \n\nerstellt, und es wurde in einem breiten Konsens mit den \n\nTr\u00e4gern der Familien- und Bildungsangebote, den Fami-\n\nlienverb\u00e4nden erarbeitet. Das ist f\u00fcr die Wirksamkeit, \n\ndass eine Datenbank in der Praxis auch wirklich funktio-\n\nniert, wertvoll und wichtig. Der Aufbau der Datenbank \n\nsoll z\u00fcgig vonstattengehen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Familien ben\u00f6-\n\ntigen eine starke Interessenvertretung, die sich f\u00fcr die \n\nVerbesserung und die Weiterentwicklung familienf\u00f6r-\n\ndernder Rahmenbedingungen einsetzt. Deswegen bin ich \n\ndankbar, dass wir am 14. Mai den Landesbeirat f\u00fcr die \n\nBelange von Familien gr\u00fcnden konnten und neben den \n\nvier Familienverb\u00e4nden die Gewerkschaft, der Verband \n\nder Familienunternehmer in Sachsen, aber auch der \n\nFrauenrat und Abgeordnete im Landesbeirat vertreten \n\nsind. An dieser Stelle m\u00f6chte ich all jenen Danke sagen, \n\ndie sich bereit erkl\u00e4ren, dort gemeinsam beim Thema \n\nFamilie mitzuarbeiten. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6891 \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nDie Belange unserer Familien liegen uns allen sehr am \n\nHerzen. Ich lade Sie ein, einmal ins Sozialministerium zu \n\nkommen. Dort ist eine Ausstellung im Foyer zu sehen: \n\n\u201eSo leben wir \u2013 Familien in Sachsen im Portr\u00e4t\u201c. Es ist \n\neine Ausstellung, die sehr interessant und bis zum 6. Juni \n\nnoch zu sehen ist. \n\nGleichzeitig m\u00f6chte ich Sie einladen, am 9. Juni mit nach \n\nSchneeberg zu kommen. Es wurde schon angesprochen. \n\nDie Veranstaltung \u201eSo geht s\u00e4chsisch!\u201c ist mit einem \n\nGl\u00fcck auf! verbunden. Das wird ein sehr guter Familien-\n\ntag im Freistaat Sachsen werden, an dem viele Familien \n\ndie Angebote nutzen werden. Ich darf Sie zu beidem \n\neinladen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Das Schlusswort hat die Fraktion DIE \n\nLINKE, Frau Abg. Lauterbach. Bitte sehr. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Damen und Herren! Werte Frau Ministe-\n\nrin! \n\n(Staatsministerin Barbara Klepsch unterh\u00e4lt sich.) \n\n\u2013 Jetzt warte ich mal, bis sie mir zuh\u00f6rt, denn ich m\u00f6chte \n\nihr etwas sagen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Lauterbach, Ihre \n\nRedezeit l\u00e4uft. Sie warten bitte nicht! \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Ach so. \u2013 Ich w\u00fcrde \n\ngern einen Perspektivwechsel bei Ihnen vornehmen, Frau \n\nMinisterin, in Ihrem Ministerium. Ich habe \u2013 \u2013 \n\n(Daniela Kuge, CDU: Ich \n\nkomme mit, Frau Lauterbach!) \n\n\u2013 Das ist gut, Frau Kuge. \u2013 Frau Ministerin, wir nehmen \n\ngemeinsam in Ihrem Ministerium einen Perspektivwech-\n\nsel vor. Ich habe dazu eine ganz konkrete Vorstellung. Ich \n\nw\u00fcrde gern mit einem Antrag des Familienverbandes zu \n\nIhnen kommen und diesen parallel laufen lassen. Diesen \n\nw\u00fcrde ich dann mit Ihnen vor Ort bearbeiten. In der \n\nPraxis dauert es Wochen und teilweise Monate, bis der \n\nTr\u00e4ger einen Bewilligungsbescheid erh\u00e4lt. Warum ist das \n\nso? Was dauert daran so lange, wenn Antr\u00e4ge aus anderen \n\nF\u00f6rderrichtlinien nach drei Tagen abgelehnt werden, zum \n\nBeispiel der Antrag der Kita \u201eUm die Welt\u201c vom St\u00e4dti-\n\nschen Eigenbetrieb Behindertenhilfe in Leipzig? Ich \n\nw\u00fcrde es gern verstehen wollen. \n\nWenn es so ist, dann ist es so. Aber ich w\u00fcrde es gern \n\nverstehen wollen. Ich will Ihnen auch keine Angst ma-\n\nchen. Ich bleibe wirklich nur so lange, bis der Antrag \n\nbearbeitet ist. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN und der \n\nStaatsministerin Barbara Klepsch) \n\nDie Tr\u00e4ger machen insgesamt eine sehr gute Arbeit. \n\nVielen Dank daf\u00fcr. Sie haben tolle Angebote im Gep\u00e4ck, \n\nversuchen ihr M\u00f6glichstes zu tun, um alle Zielgruppen \n\nund auch uns Politikerinnen und Politiker mit dem Anlie-\n\ngen der s\u00e4chsischen Familien zu erreichen. Bringen wir \n\nihnen das n\u00f6tige Vertrauen und die gebotene Achtung \n\nentgegen. Sie brauchen finanzielle Stabilit\u00e4t f\u00fcr eine \n\nnachhaltige sinnstiftende Arbeit der Landesfamilienver-\n\nb\u00e4nde, f\u00fcr eine Arbeit f\u00fcr Familien im Freistaat Sachsen, \n\ndenn ohne Kohle geht es nun mal nicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Lauterbach, Sie \n\nw\u00fcnschen doch ganz bestimmt, dass dem Antrag zuge-\n\nstimmt wird? \n\n(Kerstin Lauterbach, DIE LINKE: \n\nDas hoffe ich doch!) \n\n\u2013 Das hoffen Sie? \u2013 Na ja, mal sehen! \n\nFrau Kersten, Sie haben punktweise Abstimmung begehrt. \n\nHabe ich das richtig verstanden? \u2013 Gut. \n\nIch frage die Fraktion DIE LINKE, ob sie damit einver-\n\nstanden ist? \n\n(Kerstin Lauterbach, DIE LINKE: \n\nIch bin einverstanden! Entschuldigung!) \n\nDas h\u00e4tte ja vielleicht auch im Schlusswort gesagt werden \n\nk\u00f6nnen. Aber gut! Wir sind hier vorn auch sehr aufmerk-\n\nsam. Es wurde punktweise Abstimmung \u00fcber die r\u00f6mi-\n\nschen Ziffern gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Wer dem Punkt I des Antrages \n\nin der Drucksache 6/11486 seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, zeigt das bitte an. \u2013 Vielen Dank. Die Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es Enthaltungen? \u2013 Danke \n\nsehr. Bei Enthaltungen, Stimmen daf\u00fcr ist dem Punkt I \n\nnicht entsprochen worden. \n\nWer m\u00f6chte dem Punkt II der genannten Drucksache \n\nseine Zustimmung geben? \u2013 Vielen Dank. Die Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Danke. Gibt es hier Enthaltungen? \u2013 Keine \n\nEnthaltung, zahlreiche Stimmen daf\u00fcr, dennoch nicht die \n\nerforderliche Mehrheit. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Punkt III. Wer gibt hier seine \n\nZustimmung? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen \n\nDank. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Danke sehr. Bei Stimmenent-\n\nhaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist auch dem Punkt III \n\nmehrheitlich nicht entsprochen worden. \n\nDa alle r\u00f6mischen Punkte der genannten Drucksache \n\nnicht die erforderliche Mehrheit erhalten haben, er\u00fcbrigt \n\nsich eine Schlussabstimmung; es sei denn, es wird aus-\n\ndr\u00fccklich gefordert. \n\n(Kerstin Lauterbach, DIE LINKE: Nein!) \n\nFrau Lauterbach ist nicht dabei, aber es ist Nein gesagt \n\nworden. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: \n\nSie hat Nein gesagt!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6892 \n\n\u2013 Frau K\u00f6ditz, Sie halten sich ein bisschen zur\u00fcck. Ich \n\nhabe das aufmerksam verfolgt. \n\n(Heiterkeit bei der CDU, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nKonsequente \u00dcberpr\u00fcfung von Asylbescheiden \n\nDrucksache 6/13326, Antrag der Fraktion AfD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nMeine Damen und Herren, die Fraktionen nehmen wie \n\nfolgt Stellung: die AfD-Fraktion, dann die CDU, die \n\nFraktion DIE LINKE, die SPD, B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN und die Staatsregierung. \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nHerr Abg. Wippel, Sie haben das Wort. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! In gewisser Weise \n\nhat sich der Antrag \u201eKonsequente \u00dcberpr\u00fcfung von \n\nAsylbescheiden\u201c, den wir jetzt besprechen wollen, nicht \n\n\u00fcberholt, aber er ist vom Lauf der j\u00fcngsten Geschichte \n\nbest\u00e4tigt worden, und auf einmal sind die M\u00e4ngel und \n\nUnzul\u00e4nglichkeiten im Asylverfahren in aller Munde. \n\nDas Grundproblem sind jedoch nicht die politisch gut-\n\nmenschlich motivierten und rechtswidrigen Entscheidun-\n\ngen aus Bremen, mit denen sich ein linker Personenkreis \n\n\u00fcber die geltende Rechtsordnung der Bundesrepublik \n\nDeutschland erhebt. Dies ist ein in gewisser Weise zu \n\nerwartender Skandal im gro\u00dfen Skandal. Der gro\u00dfe \n\nSkandal war die rechtswidrige offizielle Grenz\u00f6ffnung \n\ndes Jahres 2015 durch die Bundesregierung in Verbindung \n\nmit der zu dem Zeitpunkt bereits vorliegenden \u00dcberforde-\n\nrung des Bundesamts f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge. \n\nWir haben ja hier schon dar\u00fcber diskutiert im Jahre 2014 \n\nauf unseren Antrag hin, als wir das Bundesamt f\u00fcr Migra-\n\ntion und Fl\u00fcchtlinge mit Personal verst\u00e4rken wollten. In \n\nder Folge wurden 150 000 Asylantr\u00e4ge von vorgeblichen \n\nSyrern einfach durchgewunken. Kurz gesagt, es wurden \n\nAsylantr\u00e4ge fiktiv bearbeitet, die von fiktiven Syrern \n\ngestellt wurden und f\u00fcr Deutschland ganz reale Folgen \n\nhaben. \n\nDer Skandal um die Bremer Au\u00dfenstelle des BAMF \n\ngliedert sich hier nur als Beh\u00f6rdenversagen in das gro\u00dfe \n\nStaatsversagen ein. Die gesamte politische und administ-\n\nrative Entwicklung seit Beginn der skandal\u00f6sen und \n\nrechtsgrundlosen Entscheidung der Kanzlerin Merkel und \n\nder Aufgabe jeglichen Schutzes der deutschen Grenze \n\nmuss aufgearbeitet werden. Im Bundestag wird das \n\nhoffentlich in einem Untersuchungsausschuss gekl\u00e4rt \n\nwerden. Frau Nagel zeigte ja heute morgen schon f\u00fcr \n\nDIE LINKE an, so etwas unterst\u00fctzen zu wollen. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: \n\nH\u00e4tten Sie doch mal zugeh\u00f6rt!) \n\nDann rufen Sie einfach mal Frau Wagenknecht an und \n\n\u00fcberbringen ihr die frohe Botschaft aus Leipzig-\n\nConnewitz. Aber das ist ja jetzt nicht der Gegenstand \n\nunseres Antrags. \n\nDie Geschehnisse in Bremen zeigen, wie wichtig eine \n\neinheitliche Verfahrensweise in allen Beh\u00f6rden ist, \n\nwelche mit Fragen des Asyls und des Aufenthaltsrechts \n\nbefasst sind. Es kann nicht sein, dass die Gew\u00e4hrung \n\neines Schutzgrundes zum Lotteriespiel wird, je nachdem, \n\nwo ein Asylsuchender seinen Antrag stellt. \n\nWenn Asylsuchende aus demselben Herkunftsland in \n\neinem Bundesland eine deutlich h\u00f6here Anerkennungs-\n\nquote haben als in einem anderen Bundesland, dann ist \n\netwas faul im Staate D\u00e4nemark namens Bundesrepublik \n\nDeutschland. Eine Nachricht aus der Zeitung \u201eDie Welt\u201c \n\nvom 2. Februar dieses Jahres erscheint nun noch in einem \n\nanderen Licht. Man schrieb damals das, was schon die \n\nSpatzen von den D\u00e4chern pfiffen und was von uns mehr-\n\nfach thematisiert wurde \u2013 ich zitiere sinngem\u00e4\u00df \u2013: Seit \n\nSommer 2015 komme ich nur noch zu sehr wenigen \n\nPr\u00fcfverfahren, die \u00fcber einen automatischen statistischen \n\nVermerk hinausgehen. Zuvor sei laut BAMF bei der \n\ngesetzlich vorgeschriebenen Regel\u00fcberpr\u00fcfung in jedem \n\nEinzelfall eine Mitteilung an die zust\u00e4ndige Ausl\u00e4nderbe-\n\nh\u00f6rde erforderlich gewesen. \n\nNun ja, wozu auch sorgf\u00e4ltige Anerkennungs\u00fcberpr\u00fcfun-\n\ngen, wenn man doch seitens der Politik und der Medien \n\nnur erwartet hatte, schnellstm\u00f6glich die Antr\u00e4ge zu \n\nbearbeiten und den Verfahrensr\u00fcckstau zu senken. Gr\u00fcnd-\n\nliche \u00dcberpr\u00fcfungen jedes Einzelfalls st\u00f6ren daher nur, \n\ndenn sie k\u00f6nnten ja zus\u00e4tzliche Arbeit in Form von \n\nnotwendigen Ablehnungen oder Aufhebungsentscheiden \n\noder vielleicht sogar Abschiebungen verursachen. \n\nUmso dringender ist das Anliegen unseres Antrags. Damit \n\nSie das Problem verstehen k\u00f6nnen, m\u00f6chte ich es kurz \n\ngrob skizzieren. Das BAMF als Bundesbeh\u00f6rde pr\u00fcft nur, \n\nob ein Schutzgrund vorliegt. Die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden im \n\nFreistaat Sachsen pr\u00fcfen dagegen, ob die Voraussetzungen \n\nf\u00fcr einen Aufenthaltstitel f\u00fcr drei Jahre vorliegen. Das ist \n\nzum Beispiel der Fall, wenn ein Schutzgrund vorliegt. \n\nDas BAMF hat den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden mitzuteilen, sollte \n\nder Schutzgrund wegfallen. Dann g\u00e4be es keine Grundla-\n\nge mehr, einen Aufenthaltstitel zu verl\u00e4ngern. Der Aus-\n\nl\u00e4nder w\u00e4re dann ausreisepflichtig. So viel zur Theorie \n\nund einfach gesprochen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6893 \n\nUnsere Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden arbeiten zum Gro\u00dfteil mit \n\nblindem Vertrauen in die verl\u00e4ssliche Arbeit des Bundes-\n\namtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge. Wie aber jeder wei\u00df, \n\nsind die Entscheidungen des BAMF das Papier nicht wert, \n\nauf dem sie stehen. Nur die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden in Chem-\n\nnitz und Bautzen fragen vor Ablauf der befristeten Auf-\n\nenthaltserlaubnis generell beim BAMF an, ob ein R\u00fcck-\n\nnahme- oder Widerrufsverfahren eingeleitet wurde. Die \n\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde des Erzgebirgskreises fragt nur in \n\nF\u00e4llen des subsidi\u00e4ren Schutzes an. \n\nDie Konsequenzen einer unterbliebenen Aufhebungsent-\n\nscheidung innerhalb der ersten drei Jahre sind erheblich, \n\nund zwar deshalb, weil sie direkt auf dem Weg zu einer \n\nDaueraufenthaltserlaubnis bis hin zur Einb\u00fcrgerung \n\nf\u00fchren. Das Gesetz steht hier nicht direkt im Weg, das \n\nNadel\u00f6hr ist das BAMF. Es hat nach drei Jahren ab \n\nStellung des Asylantrages die Schutzgr\u00fcnde zu pr\u00fcfen, \n\nund wenn es das nicht binnen eines Monats nach Ablauf \n\nder drei Jahre tut, dann wird die Pr\u00fcfung eine reine \n\nErmessensentscheidung. Zu glauben, dass das BAMF \n\ndieses Ermessen auch ohne Druck aus\u00fcben k\u00f6nnte, ist \n\nv\u00f6llig naiv. Die Beh\u00f6rde ist mit den 12 000 monatlichen \n\nNeuantr\u00e4gen und \u00fcber 900 000 Altf\u00e4llen v\u00f6llig \u00fcberfor-\n\ndert. Es findet faktisch keine \u00dcberpr\u00fcfung der Schutz-\n\ngr\u00fcnde statt. Die \u00dcberpr\u00fcfung der Entscheide durch die \n\ninterne Kontrolle gibt es faktisch nicht. \n\nDie Fakten: Von den 127 000 Asylbewerbern aus dem \n\nJahr 2013 wurden lediglich 369 Personen nachtr\u00e4glich \n\n\u00fcberpr\u00fcft. In acht F\u00e4llen \u2013 also nicht einmal zwei Hand-\n\nvoll \u2013 stellte das BAMF dabei fest, dass der Schutzgrund \n\nzwischenzeitlich entfallen ist. Im Jahr 2014 kamen \n\n202 000 Asylbewerber nach Deutschland und auch diese \n\nh\u00e4tte man im letzten Jahr alle \u00fcberpr\u00fcfen m\u00fcssen. Dies \n\ngeschah jedoch nur in 1 300 F\u00e4llen, wobei gerade einmal \n\nsechs Bescheide abschl\u00e4gig entschieden worden sind, da \n\ndie Schutzbed\u00fcrftigkeit weggefallen ist. \n\nMeine Damen und Herren, dieser Zustand ist nicht hin-\n\nnehmbar. Er ist deshalb nicht hinnehmbar, weil er \n\nschlimme Folgen f\u00fcr Deutschland hat. Das geht so: \n\nBesitzt ein Ausl\u00e4nder f\u00fcr die Dauer von drei bis f\u00fcnf \n\nJahren \u2013 je nachdem, in welchem Verfahren er sich \n\nbefindet \u2013 eine befristete Aufenthaltserlaubnis, so ist ihm \n\nbei Vorliegen bestimmter weiterer Voraussetzungen eine \n\nunbefristete Niederlassungserlaubnis zu erteilen. Die \n\nNiederlassungserlaubnis und ein paar weitere Vorausset-\n\nzungen f\u00fchren direkt zum Anspruch auf Einb\u00fcrgerung. \n\n\u00dcber eine Million Menschen, die nach unserem Grundge-\n\nsetz niemals h\u00e4tten einen Asylantrag stellen d\u00fcrfen, \n\nbekommen also das Recht auf Einb\u00fcrgerung. Das ist ein \n\nSkandal ohnegleichen und das kann auch kein Zufall \n\nmehr sein. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDiese illegalen Einwanderer werden Deutschland ver\u00e4n-\n\ndern. Man wird sie auch nur schwerlich abschieben \n\nk\u00f6nnen. Und Sie werden sich auch daran erinnern, wer sie \n\nnach Deutschland hereingeholt hat, wenn sie hier erst \n\nw\u00e4hlen d\u00fcrfen. Die Schwarz-Rot-Gr\u00fcnen wissen, was sie \n\ntun, und statt die Probleme anzugehen, reden sie von \n\nIntegration und von Zukunftsperspektiven. Sie schaffen \n\nsich durch das Umvolkungsexperiment ein neues Wahl-\n\nvolk, weil Ihnen das alte offenbar zu aufm\u00fcpfig ist. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Juliane Nagel, DIE LINKE: \n\nDas ist echt Nazisprache! \u2013 Weitere Zurufe) \n\nMeine Damen und Herren von den GR\u00dcNEN, Ihnen kann \n\nes ja gar nicht schnell genug gehen, Sie haben gleich \n\neinen Gesetzentwurf eingereicht, dass auch Menschen aus \n\nDrittstaaten hier in Sachsen w\u00e4hlen d\u00fcrfen. Sie haben \n\nwahrscheinlich Angst, dass Ihnen im n\u00e4chsten Jahr die \n\nW\u00e4hler ausgehen, und ich glaube, diese Angst ist auch \n\nberechtigt. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Quatsch!) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, die CDU-Fraktion ist an der Reihe. Herr Abg. \n\nHartmann, Sie haben das Wort, bitte sehr. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich hoffe, dass die Ausf\u00fch-\n\nrungen von Herrn Wippel nicht zur Verstimmung mit dem \n\nK\u00f6nigreich D\u00e4nemark f\u00fchren und Margarethe II. von \n\nD\u00e4nemark respektive Lars L\u00f8kke Rasmussen als Minis-\n\nterpr\u00e4sident hier gegen\u00fcber dem Ausw\u00e4rtigen Amt t\u00e4tig \n\nwird. Ich w\u00fcrde mich zumindest f\u00fcr meine Fraktion schon \n\neinmal gegen\u00fcber dem K\u00f6nigreich D\u00e4nemark entschuldi-\n\ngen wollen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAber das ist nicht Kern des Antrags, wahrscheinlich auch \n\ndie Umvolkungsfantasien, die die AfD-Fraktion hier \n\npermanent in sich betreibt. Ich m\u00f6chte das auch deutlich \n\nf\u00fcr meine Fraktion zur\u00fcckweisen; denn wir stehen schon \n\nausdr\u00fccklich f\u00fcr die Interessen unseres Landes, f\u00fcr seine \n\nStaatsb\u00fcrger, aber eben auch f\u00fcr eine Internationalit\u00e4t, f\u00fcr \n\neine Einbindung in die Europ\u00e4ische Gemeinschaft und f\u00fcr \n\nhumanit\u00e4re Hilfe. Insoweit schlie\u00dft sich beides nicht aus. \n\nIch glaube, dass solche Begrifflichkeiten nicht sehr \n\nzweckm\u00e4\u00dfig sind. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren von der AfD, Sie \n\nmachen es einem wirklich nicht leicht. Schon wieder \n\nAsyl! Drei von vier Tagesordnungspunkten, f\u00fcr die Sie \n\nverantwortlich zeichnen, haben einen klaren Asylbezug. \n\nMan bekommt das Gef\u00fchl, dass die AfD eine monothema-\n\ntische Partei sei. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wir haben \n\nan jedem Wochenende Probleme \n\nin der Erstaufnahmeeinrichtung \n\nin der Hamburger Stra\u00dfe!) \n\nAndererseits muss man schon fast bewundernd anmerken, \n\nmit welcher Kreativit\u00e4t Sie es schaffen, den Asylbezug \n\nbei nahezu jedem Thema in irgendeiner Form herzustel-\n\nlen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6894 \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Daran k\u00f6nnen  \n\nSie sehen, wie komplex das Thema ist!) \n\nDie von Ihnen im \u00dcbrigen erbetene Stellungnahme der \n\nStaatsregierung zu dem heute zu beratenden Antrag haben \n\nwir erst heute erhalten. Insoweit finde ich es spannend, \n\ngenau jetzt \u00fcber dieses Thema zu diskutieren, ohne \n\nwirklich die Argumentation, die von der Staatsregierung \n\nzu dem Antrag vorgetragen wird, hier einflie\u00dfen zu lassen \n\nund sie zu bewerten. Sie suchen mit Ihrem Antrag also \n\ngleich die gro\u00dfe B\u00fchne. So stelle ich mir die inhaltliche \n\nArbeit im Parlament nicht wirklich vor. \n\nZudem wurde Ihr Antrag von der Realit\u00e4t \u00fcberholt \u2013 \n\nleider, muss man an dieser Stelle sagen. Nach den Vor-\n\nkommnissen rund um die Bremer Au\u00dfenstelle des Bun-\n\ndesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge und entsprechen-\n\nden Hinweisen darauf, dass es auch bei anderen Au\u00dfen-\n\nstellen einen gewissen Anfangsverdacht gibt, dass Fehl-\n\nentscheidungen getroffen worden sind, m\u00fcssen wir uns \n\ngrunds\u00e4tzlich damit auseinandersetzen, wie wir auf der \n\ns\u00e4chsischen Ebene damit umgehen und welche Auswir-\n\nkungen das gegebenenfalls auch auf die Arbeit der Au-\n\n\u00dfenstelle des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge \n\nhier in Sachsen hat. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das ist zutreffend!) \n\nDass wir aus den benannten Vorkommnissen Konsequen-\n\nzen ziehen m\u00fcssen, habe ich schon mehrfach zum Aus-\n\ndruck gebracht. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle trotzdem \n\neines anmerken: Die F\u00e4lle, von denen wir hier reden, \n\nm\u00fcssen aufgekl\u00e4rt werden. Ich wehre mich aber dagegen, \n\ndie Beh\u00f6rde BAMF insgesamt zu diskreditieren und deren \n\nArbeitsf\u00e4higkeit infrage zu stellen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nOb Ihr Antrag unter diesen Umst\u00e4nden der richtige Weg \n\nist, um auf die s\u00e4chsische Ebene bezogen einen Beitrag \n\nzur Verbesserung der Arbeit des BAMF zu leisten, daran \n\nhabe ich mit Blick auf die aktuelle Situation meine \n\nZweifel. Mit Blick darauf d\u00fcrfte Ihr Antrag nur eine \n\nbegrenzte Wirkung entfalten, zumal der Bundesinnenmi-\n\nnister Horst Seehofer angek\u00fcndigt hat, schnellstm\u00f6glich \n\naufzukl\u00e4ren und, wenn n\u00f6tig, entsprechende Ma\u00dfnahmen \n\nzu treffen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Er k\u00fcndigt \n\njede Woche etwas Neues an!) \n\nWir haben die ersten personellen Entscheidungen heute \n\nzur Kenntnis genommen. Die Aufkl\u00e4rung im Bundestag \n\nl\u00e4uft. Weitere Sitzungen sind anberaumt. Wir sollten dem \n\nBundesinnenminister Gelegenheit f\u00fcr die weitere Aufkl\u00e4-\n\nrung und gegebenenfalls f\u00fcr weitere Ma\u00dfnahmen geben. \n\nWir hier in Sachsen sollten schauen, wie wir sicherstellen \n\nk\u00f6nnen, dass Asylverfahren weiterhin z\u00fcgig und rechtssi-\n\ncher entschieden werden. Daher schlage ich Ihnen, meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren von der AfD-Fraktion, \n\nvor, den Antrag an den Innenausschuss zur\u00fcckzu\u00fcberwei-\n\nsen, um dort \u00fcber die Thematik, vor allem unter Ber\u00fcck-\n\nsichtigung der aktuellen Ereignisse, nochmals eingehend \n\nzu diskutieren und gegebenenfalls entsprechende Ma\u00df-\n\nnahmen zu treffen. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Man \n\nkann ihn auch einfach ablehnen!) \n\nBitte lassen Sie mich noch kurz etwas zu den inhaltlichen \n\nPunkten sagen: Der Umgang mit Widerruf und R\u00fccknah-\n\nme der Asylberechtigung und der Fl\u00fcchtlingseigenschaft \n\nist in \u00a7 73 Asylgesetz geregelt. Das Bundesamt f\u00fcr Migra-\n\ntion und Fl\u00fcchtlinge ist gem\u00e4\u00df \u00a7 73 Abs. 2 a Asylgesetz \n\nverpflichtet, die getroffenen Entscheidungen in jedem \n\nEinzelfall zu \u00fcberpr\u00fcfen. Aufgrund einer Gesetzes\u00e4nde-\n\nrung muss das Bundesamt seit dem 1. August 2015 den \n\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rden aber nicht mehr in jedem Einzelfall \n\ndas Ergebnis seiner \u00dcberpr\u00fcfung mitteilen. \n\nAuch die Behauptung, es f\u00e4nden weniger \u00dcberpr\u00fcfungen \n\nstatt, ist so nicht richtig. In der Anfrage Ihrer Bundestags-\n\nkollegen steht deutlich geschrieben, dass nach \u00a7 73 \n\nAbs. 2 a Satz 1 des Asylgesetzes die Regel\u00fcberpr\u00fcfung \n\nsp\u00e4testens nach Ablauf von drei Jahren durch das Bundes-\n\namt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge zu erfolgen hat. Statis-\n\ntisch erfasst werden aber nur die F\u00e4lle, in denen aufgrund \n\neiner ver\u00e4nderten Lage im Herkunftsland oder sonstiger \n\nAnhaltspunkte eine vertiefte Detailpr\u00fcfung stattgefunden \n\nhat. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Ah!) \n\nDie Zahlen hierzu haben Sie in der Begr\u00fcndung Ihres \n\nAntrags genannt. Diese Zahlen sagen aber nichts dar\u00fcber \n\naus, wie viele Regel\u00fcberpr\u00fcfungen tats\u00e4chlich stattgefun-\n\nden haben. Das Bundesamt teilt seit der Gesetzes\u00e4nderung \n\nim August 2015 den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden auch nicht mehr \n\nin jedem Einzelfall das Ergebnis seiner Regel\u00fcberpr\u00fcfung \n\nmit. Eine Mitteilung an die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde erfolgt nur \n\nnoch in den F\u00e4llen, in denen ein sogenanntes Widerrufs- \n\nbzw. R\u00fccknahmeverfahren eingeleitet wurde. Seitdem \n\nsind nur noch diese Verfahren in der Gesch\u00e4ftsstatistik des \n\nBundesamts erfasst. Insofern halte ich die Ausf\u00fchrungen \n\nin der Begr\u00fcndung Ihres Antrages f\u00fcr irref\u00fchrend. \n\nAuch Ihre Forderung nach sorgf\u00e4ltiger Einzelfallpr\u00fcfung \n\nf\u00fcr die Regel\u00fcberpr\u00fcfungsverfahren des Schutzstatus ist \n\nzumindest verwirrend; denn das Bundesamt f\u00fcr Migration \n\nund Fl\u00fcchtlinge ist schon per Gesetz angehalten, jede \n\nRegel\u00fcberpr\u00fcfung als Einzelfall\u00fcberpr\u00fcfung durchzuf\u00fch-\n\nren. Seit August 2015 hat sich nur der b\u00fcrokratische \n\nAufwand ver\u00e4ndert. \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE, signalisiert \n\nBedarf f\u00fcr eine Zwischenfrage.) \n\nDie Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden der L\u00e4nder k\u00f6nnen nach drei \n\nJahren die Niederlassungserlaubnis erteilen, wenn nicht \n\ndas Bundesamt im Ausnahmefall mitteilt, dass die Vo-\n\nraussetzungen f\u00fcr den Widerruf oder die R\u00fccknahme des \n\nSchutzstatus vorliegen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Hartmann  \n\n\u2013 \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6895 \n\nChristian Hartmann, CDU: Die Einzelfallpr\u00fcfung des \n\nSchutzstatus findet damit weiterhin statt. Es entfallen nur \n\nin einer Vielzahl von Verfahren die bisher erforderliche \n\naufwendige Anlage und F\u00fchrung spezieller Widerrufs-\n\npr\u00fcfakten und die damit einhergehende Korrespondenz \n\nmit den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich gestatte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr, Frau Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Danke, \n\nHerr Kollege Hartmann. K\u00f6nnen Sie mir angesichts Ihrer \n\nArgumentation zu Punkt 1 des Antrags \u2013 sie wird ja dann \n\nfortlaufend sein \u2013 bitte erkl\u00e4ren, was die Gr\u00fcnde daf\u00fcr \n\nsind, dass Sie trotzdem noch einmal inhaltlich im Innen-\n\nausschuss dar\u00fcber reden wollen und wor\u00fcber konkret Sie \n\ndort reden wollen? \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Einfach ablehnen!) \n\nChristian Hartmann, CDU: Frau Zais, das kann ich \n\nIhnen sagen: Angesichts der jetzigen Diskussionen, die \n\nwir im Zusammenhang mit den Vorg\u00e4ngen in der Au\u00dfen-\n\nstelle des BAMF in Bremen f\u00fchren \u2013 m\u00f6glicherweise gibt \n\nes weitere F\u00e4lle; solche sind zumindest in der Diskussi-\n\non \u2013, glauben wir, dass es durchaus zielf\u00fchrend ist, sich \n\nnoch einmal grunds\u00e4tzlich mit der Zusammenarbeit \n\nzwischen den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden des Freistaates Sachsen \n\nund dem BAMF einschlie\u00dflich der Kontrollmechanismen \n\nund der sonstigen Kooperation auseinanderzusetzen. \n\nDiese F\u00e4lle bieten aus unserer Sicht Anlass daf\u00fcr, noch \n\neinmal zu pr\u00fcfen, wie gut der Austausch und die Koopera-\n\ntion an dieser Stelle tats\u00e4chlich funktionieren. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Auf \n\nder Grundlage dieses Antrages?) \n\nWir wollen auch die Auswertung, die jetzt auf Bundes-\n\nebene erfolgt, in diesen Prozess einflie\u00dfen lassen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Kollege  \n\nHartmann, gestatten Sie insoweit eine Nachfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr, Frau Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Herr Kollege Hartmann, warum \n\nwollen Sie dann nicht dem Punkt 3 des AfD-Antrags \n\nzustimmen? \n\nChristian Hartmann, CDU: Frau Kollegin Zais, weil ich \n\nglaube, dass wir uns auch im Blick auf die Stellungnahme \n\nder Staatsregierung im Ausschuss noch einmal mit diesem \n\nThema befassen sollten. \n\n(Beifall bei der CDU und \n\ndes Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nBevor ich zum Schluss komme, danke ich herzlich dem \n\nPlenardienst. Ich habe ihm im Vorfeld versprochen, nicht \n\nzu lange zu reden, weil er seinem verdienten Feierabend \n\nentgegensieht. \u2013 Sie sehen: Zahlreiche Fragen zu dem \n\nAntrag der AfD sind offen. Daher halte ich die Anregung, \n\nden Antrag an den Innenausschuss zur\u00fcckzu\u00fcberweisen, \n\naufrecht. Ich bitte Sie, diese Anregung entsprechend \n\naufzunehmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Frau \n\nAbg. Nagel. Bitte sehr, Frau Nagel, Sie haben das Wort. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Bevor ich inhalt-\n\nlich einsteige, will ich mein Unverst\u00e4ndnis ausdr\u00fccken: \n\nKlar, es ist gibt im BAMF Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten. Die Mit-\n\narbeiterinnen und Mitarbeiter sind \u00fcberm\u00e4\u00dfig belastet. Es \n\ngibt aber viele M\u00f6glichkeiten, Entspannung herbeizuf\u00fch-\n\nren. Daf\u00fcr brauchen wir keineswegs diesen AfD-Antrag. \n\nDieser bespiegelt nur eine Facette des gesamten Komple-\n\nxes. Offensichtlich haben wir damit auch nicht so viele \n\nProbleme, wie es der CDU-Kollege Hartmann dargestellt \n\nhat. Daf\u00fcr haben wir tats\u00e4chlich kein Verst\u00e4ndnis. Wir \n\nbrauchen den AfD-Antrag f\u00fcr eine Debatte im Innenaus-\n\nschuss nicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nJetzt besch\u00e4ftigt uns die AfD schon zum zweiten Mal am \n\nheutigen Tag mit dem Thema Asyl, nachdem wir gestern \n\neine recht gute, fast konsensuale Debatte \u00fcber die Not-\n\nwendigkeit von Integrationserleichterungen hatten. Was \n\nwill der AfD-Antrag unter dem Strich? Sinnlose B\u00fcrokra-\n\ntie und Mehrarbeit anzetteln! Im Endeffekt zielt er darauf \n\nab, Menschen anderer Herkunft des Landes zu verweisen \n\noder zumindest mit Unterstellungen zu \u00fcberziehen. Es ist \n\nimmer wieder dasselbe. \n\nMit dem Antrag wird eine vollkommen \u00fcberfl\u00fcssige \n\nArbeit von den s\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden eingefor-\n\ndert. Die Antragsteller schreiben es selbst \u2013 Kollege \n\nHartmann hat es auch erw\u00e4hnt \u2013: Im Aufenthaltsgesetz, \n\nalso gesetzlich, ist vorgeschrieben, dass das Bundesamt \n\nf\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge f\u00fcr Widerruf oder R\u00fcck-\n\nnahme der Asylberechtigung oder Fl\u00fcchtlingseigenschaft \n\nzust\u00e4ndig ist. Wenn Voraussetzungen f\u00fcr einen Widerruf \n\noder eine R\u00fccknahme vorliegen, hat das BAMF die \n\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rden in Kenntnis zu setzen. Eine proaktive \n\nAnfrage beim BAMF durch die s\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbe-\n\nh\u00f6rden, wie unter Punkt 1 des Antrages gefordert, ent-\n\nbehrt einer gesetzlichen Grundlage, schafft sinnlose \n\nMehrarbeit und hat gar keinen Sinn. \n\nDas Asylgesetz wurde im Jahr 2015 deswegen ge\u00e4ndert. \n\nDer Abschiebewut der Antragsteller, die jetzt zum gro\u00dfen \n\nTeil verschwunden sind, w\u00fcrde auch mit einer Annahme \n\ndes Punktes 1 nicht Rechnung getragen werden. Der \n\nAusgang des Widerrufsverfahrens bleibt zum Zeitpunkt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6896 \n\nder Kenntnis durch die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden offen. Ab-\n\nschiebungen k\u00f6nnten also gar nicht oder nur ins Blaue \n\nhinein vorbereitet werden. Vor allem aber geht es hier im \n\nGrunde um den Beschluss eines Landtages \u00fcber die \n\nVerwaltungspraxis einer Bundesbeh\u00f6rde. Es darf bezwei-\n\nfelt werden, ob die antragstellende Fraktion tats\u00e4chlich \n\nder Auffassung ist, dass das BAMF den Landtagsbe-\n\nschluss f\u00fcr sich als bindend anerkennt, wenn der Antrag \n\nangenommen werden w\u00fcrde. \n\nZu Punkt 2 des Antrages will ich klarstellend sagen: Nach \n\nf\u00fcnf Jahren k\u00f6nnen Gefl\u00fcchtete unter bestimmten Bedin-\n\ngungen, sprich bei herausragender Integration, eine \n\nNiederlassungserlaubnis erhalten. Daf\u00fcr m\u00fcssen die \n\nBetroffenen den Lebensunterhalt und den der Familienan-\n\ngeh\u00f6rigen eigenst\u00e4ndig sichern, ausreichend \u00fcber \n\nDeutschkenntnisse verf\u00fcgen und keine Vorstrafen haben. \n\nEs sind insgesamt neun Punkte im Aufenthaltsgesetz \n\nhinterlegt, die Barrieren sind hin zu einer Niederlassungs-\n\nerlaubnis. Das ist eine Neuregelung, die mit dem soge-\n\nnannten Integrationsgesetz 2016 auf Bundesebene, ein \n\nGesetz, das diesen Namen wirklich nicht verdient, vorge-\n\nnommen wurde und eine Versch\u00e4rfung der Praxis bedeu-\n\ntete, denn vorher konnte die Niederlassungserlaubnis nach \n\ndrei Jahren und ohne hochschwellige Bedingungen \n\nverliehen werden. Es ist vielleicht einschr\u00e4nkend zu \n\nsagen, dass es auch nach drei Jahren schon m\u00f6glich ist, \n\naber unter diesen sehr hochschwelligen Bedingungen, und \n\ndas trifft in der Regel f\u00fcr die Gefl\u00fcchteten, die einen \n\nAufenthaltstitel erworben haben, nicht zu. \n\nUngeachtet des asylfeindlichen Gedankengutes der \n\nAntragsteller und auch des Anliegens, was man in den \n\nZwischent\u00f6nen des Antrages durchaus herauslesen kann, \n\nbetone ich an dieser Stelle, dass sich die Fraktion DIE \n\nLINKE eine einheitlichere Praxis der unteren Ausl\u00e4nder-\n\nbeh\u00f6rden in Sachsen w\u00fcnscht, und damit meinen wir \n\nexplizit eine noch akribischere Erfassungspraxis von \n\nMenschen. Schon mehrfach haben wir hier im Landtag \n\nangeregt, in Sachsen die Praxis der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde \n\nBerlin zu \u00fcbernehmen und Verfahrenshinweise f\u00fcr die \n\nMitarbeitenden der Beh\u00f6rden zu erarbeiten, die den \n\nVerwaltungsvollzug auf eine transparentere und nachvoll-\n\nziehbare Grundlage stellt und daf\u00fcr eine h\u00f6here Einzel-\n\nfallgerechtigkeit in Sachsen, wo wir verantwortlich sind, \n\nsorgt. Es \u00fcberrascht sicher wenig, dass unser Anliegen \n\ndem der Asylfeinde der AfD-Fraktion diametral gegen-\n\n\u00fcbersteht und viel mehr mit dem Anspruch verkn\u00fcpft ist, \n\nErmessensspielr\u00e4ume zugunsten integrativer Perspektiven \n\nzu nutzen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wir sind \n\nFreunde des Asylrechts und wollen, \n\ndass es ordentlich in Deutschland \n\nangewendet wird und nicht inflation\u00e4r!) \n\nDas ist unsere Auffassung und unsere Linie. \n\nLast but not least Punkt 3 des Antrages. Er ist \u00fcberfl\u00fcssig. \n\nAuch hier wiederhole ich den Vorredner. Schlie\u00dflich gibt \n\nes die geforderten Einzelfallpr\u00fcfungen als auch Einzel-\n\nfallentscheidungen in Sachen unrichtiger Angaben, die \n\nSie hier so hervorheben. Im Jahr 2017 wurden allein \n\n77 106 Widerrufsverfahren vom BAMF eingeleitet, bei \n\ndenen bis zum M\u00e4rz 2017 2 527 Entscheidungen gefallen \n\nwaren. In 8 % der Entscheidungen erfolgten Widerruf \n\noder R\u00fccknahme der Fl\u00fcchtlingseigenschaften und damit \n\nso viele wie im Jahr zuvor. Auch vor der Neuregelung im \n\nAufenthaltsgesetz lag die Quote der Widerrufe und \n\nR\u00fccknahmen bei circa 5 %, also verschwindend gering. \n\nAn der Stelle muss man betonen, dass schon vor dem \n\nBremen-Vorfall das BAMF infolge der Aff\u00e4re um den \n\nNazi-Bundeswehrangeh\u00f6rigen Franco A. insgesamt 400 \n\nMitarbeiter abgestellt hat, die f\u00fcr die Widerrufspr\u00fcfung \n\nverantwortlich sind. Die Pr\u00fcfung von 100 000 F\u00e4llen aus \n\nden Jahren 2015 und 2016 wurde vorgezogen. Das ken-\n\nnen Sie sicher alles. \n\nAus unserer Sicht ist das eine absolut falsche Priorit\u00e4ten-\n\nsetzung, ein B\u00fcrokratiewahnsinn, der f\u00fcr die Betroffenen, \n\nund die m\u00fcssen auch einmal betrachtet werden, ein hohes \n\nMa\u00df an Verunsicherung bedeutet. In der EU ist dieses \n\nWiderrufspr\u00fcfungsverfahren in Deutschland einzigartig. \n\nWir m\u00fcssen das gar nicht haben. Das Einfachste w\u00e4re, \n\ndiese Pr\u00fcfmechanismen abzuschaffen. \n\nWir lehnen den Antrag ab. Er ist \u00fcberfl\u00fcssig und zeugt \n\nnicht von besonderer Kenntnis der Materie. Er hat uns \n\nZeit f\u00fcr sinnvolle Debatten geraubt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die SPD-Fraktion ist an der Reihe, Herr Abg. \n\nPallas. Herr Pallas, Sie haben das Wort. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich danke Ihnen, Herr Pr\u00e4sident. \n\nMeine Damen und Herren! Der Antrag der einbringenden \n\nFraktion setzt sich mit Faktoren f\u00fcr die Qualit\u00e4t ausl\u00e4n-\n\nderrechtlicher Entscheidungen auseinander. Jetzt k\u00f6nnte \n\nich es mir einfach machen und die zahlreichen Punkte \n\naufz\u00e4hlen, die im Antrag fehlerhaft sind, wo der Antrag \n\nLeerstellen hat oder wo wir als SPD-Fraktion eine andere \n\npolitische Auffassung haben. \n\nIch k\u00f6nnte zum Beispiel zu Punkt 1 darlegen, dass es \n\nbereits zwischen dem BAMF und den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden \n\nabgestimmte Verfahren gibt. Ich k\u00f6nnte beim Punkt 2 \n\nhinterfragen, was die Beh\u00f6rden mit den ganzen Daten \n\n\u00fcberhaupt anfangen sollen, deren Sammlung die AfD-\n\nFraktion ihnen vorschreiben m\u00f6chte. Ich k\u00f6nnte auch \n\ndarauf hinweisen, dass sich die Einbringer mal wieder an \n\nder Fl\u00fcchtlingsthematik abarbeiten, obwohl wir das heute \n\nMorgen schon zur Gen\u00fcge getan haben. Herr Wippel, das \n\nsei mir vielleicht noch gestattet: Ihre ungenierten Anlei-\n\nhen im Neonazisprech mit \u201eUmvolkung\u201c und dergleichen \n\noder das Absprechen des Rechts, einen Antrag in \n\nDeutschland zu stellen, w\u00e4ren eigentlich schon Grund \n\ngenug, Ihren Antrag einfach abzulehnen. Ich mache es \n\naber nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir leben in einer Zeit, in der \n\naus ganz unterschiedlichen Gr\u00fcnden die Qualit\u00e4t oder gar \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6897 \n\ndie rechtsstaatlichen Grundlagen eines Teils der BAMF-\n\nEntscheidungen im Zweifel stehen. In der turbulenten \n\nAktuellen Debatte heute Morgen klang das schon an. \n\nKollegin Nagel wies bereits darauf hin, dass ein gro\u00dfer \n\nTeil ablehnender Asylentscheidungen vor Gericht korri-\n\ngiert werden muss. Das geht auf eine Antwort der Bun-\n\ndesregierung auf eine parlamentarische Anfrage der \n\nLinksfraktion zur\u00fcck. Demnach werden 90 % der ableh-\n\nnenden Entscheidungen angefochten, 40 % aller Klagen \n\ngegen ablehnende BAMF-Entscheide an Verwaltungsge-\n\nrichten sind erfolgreich. Bei den zahlenm\u00e4\u00dfig nach wie \n\nvor bedeutendsten Nationalit\u00e4ten Syrien und Afghanistan \n\nliegt die Erfolgsquote sogar bei \u00fcber 60 %. \n\nOffensichtlich gibt es also Probleme bei der Qualit\u00e4t von \n\nBAMF-Entscheidungen, Herr Wippel. Damit k\u00f6nnen und \n\nwollen wir nicht zufrieden sein, aber es w\u00e4re zu einfach, \n\ndie Schuld beim BAMF zu suchen oder da abzuladen, \n\nobwohl dort nat\u00fcrlich viele grundlegende Entscheidungen \n\ngetroffen werden m\u00fcssen. Zur Wahrheit geh\u00f6rt eben auch, \n\ndass die F\u00e4lle, die in die zweite verwaltungsgerichtliche \n\nInstanz gehen, fast ausschlie\u00dflich zugunsten der urspr\u00fcng-\n\nlichen BAMF-Entscheidungen ausgehen. \n\nAuch die zweite aktuelle Entwicklung l\u00e4sst aufhorchen, \n\nder BAMF-Skandal, welcher in Bremen seinen Anfang \n\nnahm, zu dem erst am Dienstag Bundesinnenminister \n\nSeehofer im Innenausschuss peinlich befragt wurde, \n\nk\u00f6nnte man fast sagen. Nun sollten wir im Landtag aber \n\nkeine bundespolitische Debatte f\u00fchren. Wir k\u00f6nnen es \n\nhier nicht \u00e4ndern. Aber es gibt bereits Andeutungen aus \n\ndem Bundesinnenministerium, dass das Problem deutlich \n\ngr\u00f6\u00dfer als nur in der Au\u00dfenstelle Bremen sein k\u00f6nnte und \n\ndass noch weitere Bundesl\u00e4nder betroffen sein k\u00f6nnten. \n\nAuch aus diesem Grund finde ich es wichtig, dass wir hier \n\nin Sachsen vor unserer eigenen Haust\u00fcr kehren. Nun ist \n\ndas BAMF eine Bundesbeh\u00f6rde, aber wir alle wissen, \n\ndass bei positiver ausl\u00e4nderrechtlicher Entscheidung vor \n\nAblauf von drei Jahren \u00fcber das Widerrufs- oder R\u00fcck-\n\nnahmeverfahren entschieden werden muss. Dabei wirken \n\nauch die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden der L\u00e4nder mit. \n\nAbgesehen von den Problemen im BAMF, die Herr \n\nSeehofer in Berlin l\u00f6sen muss, sind wir gut beraten, \n\nunsere Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden in Sachsen gut aufzustellen. \n\nIch m\u00f6chte, dass die Beh\u00f6rden im Freistaat Sachsen \n\nbesonders in so sensiblen und existenziellen Bereichen \n\ngute und rechtssichere Entscheidungen treffen. Das \n\nThema ist schwer genug, als dass wir uns solche Proble-\n\nme wie im Bund an Land ziehen sollten. Ich m\u00f6chte, dass \n\ndiese Entscheidungen und auch die Beh\u00f6rden \u00fcber alle \n\nZweifel erhaben sind. Das ist auch der Grund, weshalb \n\nich die Debatte \u00fcber dieses Thema f\u00fcr berechtigt halte. \n\nWenn sich bei uns herausstellt, dass in den Ausl\u00e4nderbe-\n\nh\u00f6rden oder in den Verwaltungsgerichten noch Personal \n\nfehlt, um diese Aufgaben gut zu bew\u00e4ltigen, dann m\u00fcssen \n\nwir dar\u00fcber beim Haushalt reden, denn die SPD-Fraktion \n\nwill, dass Sachsen endlich wieder ein starker und hand-\n\nlungsf\u00e4higer Freistaat wird. Das geht nur mit ausreichend \n\nund gut qualifiziertem Personal, meine Damen und \n\nHerren. Ich habe vorhin Andeutungen geh\u00f6rt, dass die \n\nantragstellende Fraktion eine Verweisung des Antrages in \n\nden Innenausschuss beantragen k\u00f6nnte. Sollte es dazu \n\nkommen, m\u00f6chte ich meiner Fraktion empfehlen, die \n\nVerweisung in den Ausschuss nicht abzulehnen, denn wir \n\nk\u00f6nnen die wirklich wichtigen Fragen den Freistaat \n\nbetreffend, im Innenausschuss diskutieren und hinterfra-\n\ngen, welche Informationen vorliegen. Da geh\u00f6rt es auch \n\nhin. Bitte verstehen Sie das nicht voreilig und sachwidrig \n\nals Zustimmung zu Ihrem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ist \n\naufgerufen. Frau Abg. Zais, Sie haben das Wort. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr verehrte Kolleginnen und Kollegen! Heute fr\u00fch, \n\nKollege Hartmann, haben Sie bei der ersten Debatte zum \n\nThema des AfD-Antrages davon gesprochen, dass die \n\nAfD permanent die Zust\u00e4ndigkeiten verwechselt, also \n\nThemen, f\u00fcr die der Bund zust\u00e4ndig ist und die wir hier \n\nim Landtag nicht zu besprechen brauchen. Ich meine: Die \n\nStellungnahme der Staatsregierung zu diesem Antrag von \n\nder AfD ist gerade, was den Punkt 1 anbelangt, eindeutig \n\n\u2013 das ist Bundesrecht. Dar\u00fcber haben wir hier im Landtag \n\nnicht zu entscheiden. Ich bin der Auffassung, dass es der \n\nAfD \u00fcberlassen bleibt, in Berlin die Bundestagsfraktion \n\nzu beauftragen, eine entsprechende \u00c4nderung der gesetz-\n\nlichen Grundlagen vorzunehmen. Sie braucht das nat\u00fcr-\n\nlich nicht, denn wir haben in Berlin Horst Seehofer. Der \n\n\u00fcbernimmt das auch gemeinsam mit Ihrer Fraktion. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Um Gottes Willen!) \n\nAlso ich frage mich: Was soll diese Debatte zu diesem \n\nAntrag bedeuten? Es besteht absolut kein Handlungsbe-\n\ndarf. Zum einen ist es die fehlende Zust\u00e4ndigkeit \u2013 \n\nLandesebene/Bundesebene. Zum Zweiten \u2013 das wurde \n\nhier auch bereits klar genannt \u2013: Warum soll man den \n\nunteren Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden Aufgaben \u00fcbertragen, wenn \n\nsie sowieso schon am Limit sind? Und was das Dritte \n\nanbelangt \u2013 da haben Sie gesagt: Man k\u00f6nnte vielleicht \n\ndaraus ableiten, dass man mal gegebenenfalls dar\u00fcber \n\nredet, was wir hier in Sachsen machen k\u00f6nnten, und die \n\nStaatsregierung gesagt hat, dass man redet. \n\nWenn es tats\u00e4chlich so ist, dass es wahrscheinlich auch in \n\nSachsen \u00e4hnliche F\u00e4lle gegeben hat, dann glaube ich \n\nnicht, dass es der richtige Weg ist, diesen Antrag, der \n\nv\u00f6llig verquer daherkommt, zum Anlass zu nehmen. Ich \n\nh\u00e4tte es gut gefunden, wenn es eine Sondersitzung des \n\nInnenausschusses gibt, \u00fcber die nicht nur Sie von der \n\nKoalition Kenntnis erlangen \u00fcber das, was man Ihnen \n\ngesagt hat, sondern die Mitglieder des Innenausschusses \n\ninformiert werden und dann diskutiert wird. \n\nIch kann nur f\u00fcr meine Fraktion sagen, dass wir diesen \n\nAntrag ablehnen. Diesen Antrag zu benutzen, um jetzt die \n\nBAMF-Debatte zu f\u00fchren, finde ich auch ein bisschen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6898 \n\nschwierig. Das muss ich ganz klar sagen. Es hat gestern \n\ndie Anh\u00f6rung im Innenausschuss des Bundestages gege-\n\nben. Diese Sondersitzung ist von unserer Fraktion einbe-\n\nrufen worden. Es wird wahrscheinlich eine zweite geben. \n\nHier verlangen wir Offenlegung; das ist ganz klar. Da \n\nteilen wir Ihre Auffassung. Aber man muss auch sagen: \n\nAngesichts von 1 200 fehlerhaften Entscheidungen \n\ngegen\u00fcber der Gesamtmenge der Entscheidungen sollte \n\nman jetzt nicht die Ausnahme zur Regel in der Arbeit des \n\nBAMF machen. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich nur sagen: Anfang 2017 haben \n\naus diesem Landesparlament sowohl die CDU als auch \n\ndie AfD und in der au\u00dferparlamentarischen Opposition \n\ndie FDP dringend verlangt, dass die Verfahren beim \n\nBAMF weiter zu beschleunigen sind. Das k\u00f6nnen Sie \n\nnoch nachlesen. Deshalb finde ich die Debatte hier schon \n\nein wenig doppelb\u00f6dig. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Es gibt eine weitere Wortmeldung. Frau Abg. \n\nDr. Petry, Sie haben das Wort. \n\nDr. Frauke Petry, fraktionslos: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Ein Antrag \n\nzur Diskussion \u00fcber rechtm\u00e4\u00dfige Asylentscheidungen ist \n\nauch in Sachsen logisch, wenn wir inzwischen wissen, \n\nwas wir h\u00e4tten seit 2015 wissen m\u00fcssen. Herr Hartmann \u2013 \n\nbei aller Bewunderung f\u00fcr gelegentliche Eloquenz \u2013, Sie \n\nwalzen gleich einer Dampfwalze \u00fcber ein so wichtiges \n\nThema hinweg. Das sollten Sie als CDU nicht tun; denn \n\nauch Sie haben damals nicht eingestanden, dass es nicht \n\nnur um \u00dcberforderung auf Bundesebene zuerst, aber auch \n\nauf s\u00e4chsischer Ebene ging, sondern Sie haben all denje-\n\nnigen, die schon 2014 \u2013 und dazu geh\u00f6rten wir damals \n\nauch \u2013 darauf hingewiesen haben, dass wir es bei der \n\nFrage von massenhaft gew\u00e4hrtem Asyl mit einem grund-\n\ns\u00e4tzlichen Problem unserer Rechtsordnung zu tun haben, \n\nn\u00e4mlich des individuellen Rechts auf Asyl, sehr schnell \n\nvon Menschenfeindlichkeit und Hetze gesprochen, anstatt \n\nanzuerkennen, dass das, was wir jetzt sehen, schon \n\ndamals absehbar war. Das ist das Gegenteil von voraus-\n\nschauender Politik. Aber es ist sch\u00f6n, wenn jetzt inzwi-\n\nschen anerkannt wird, dass wir damals einen massiven \n\nFehler begangen haben, allen voran die Bundeskanzlerin \n\nMerkel und ihr Kanzleramtsminister. \n\nWarum ist es aber trotzdem heute wichtig, dar\u00fcber zu \n\nsprechen? Weil wir wissen, dass es Tausende und Aber-\n\ntausende von Nichtidentit\u00e4ten und viel zu viele Mehrfach-\n\nidentit\u00e4ten von Asylbewerbern gegeben hat und gibt, die \n\nbis heute nicht aufgekl\u00e4rt sind. Wenn wir wissen, dass das \n\nBundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlingshilfe binnen \n\nk\u00fcrzester Zeit von 2 000 auf 10 000 Personalstellen \n\naufgestockt wurde, sich also sein Bestand verf\u00fcnffacht \n\nhat, und selbst der damalige Chef Weise beklagt hat, man \n\nk\u00f6nne nicht mehr sicherstellen, dass es rechtm\u00e4\u00dfige \n\nVerfahren gibt, dann wissen wir, dass das Problem nicht \n\ngel\u00f6st sein kann, und dann m\u00fcssen wir davon ausgehen, \n\ndass die Dunkelziffer an unrechtm\u00e4\u00dfigen Asylbescheiden \n\nweitaus gr\u00f6\u00dfer ist als die bisher bekannte Zahl von 1 200 \n\noder einige mehr. Das hei\u00dft: Wir brauchen eine grunds\u00e4tz-\n\nliche L\u00f6sung, und die wird nicht darin zu finden sein, dass \n\nwir die Stellen aufstocken. Das wissen Sie selbst, und \n\nvielleicht \u00e4u\u00dfern Sie das einmal \u00f6ffentlich. \n\nWarum ist es f\u00fcr Sachsen noch wichtig? Weil Sachsen in \n\nden Aussch\u00fcssen und hier im Plenum in den Jahren 2015 \n\nund 2016 1,6 Milliarden Euro f\u00fcr das Thema Asyl zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt hat. Die Zahlen in diesem Jahr werden \n\nzwar niedriger sein, aber es wird immer noch eine sehr \n\ngro\u00dfe Summe Geld kosten. Deshalb sind wir als Treuh\u00e4n-\n\nder der Steuergelder verpflichtet, mit diesen Steuergeldern \n\nsorgsam umzugehen. Deshalb w\u00fcnsche ich mir bei der \n\nDebatte neben rhetorischen Anklagen oder Feinheiten, die \n\nman in diesem Show-Room gern bringen kann, ein \n\nbisschen mehr Ernsthaftigkeit beim Thema. Daf\u00fcr geht es \n\num zu viel Geld, das nicht wir prim\u00e4r verdient haben, \n\nsondern die Steuerzahler. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Kersten, \n\nDr. Kirsten Muster und Gunter Wild, fraktionslos) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage die \n\nStaatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr \n\nStaatsminister Prof. W\u00f6ller, bitte sehr, Sie haben das \n\nWort. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Unser Asylrecht kann nur dann funktionie-\n\nren, wenn rechtsstaatliche Standards eingehalten werden. \n\nDazu geh\u00f6rt zum einen ausreichend und gut geschultes \n\nPersonal, um Entscheidungen auch durchzusetzen. Wir \n\nhaben in der Debatte geh\u00f6rt, dass da noch Luft nach oben \n\nist. Ich habe mich gefreut, dass der Bundesinnenminister \n\nim Rahmen seines Besuches in Dresden angek\u00fcndigt und \n\nzugesagt hat, dass mehr Personal f\u00fcr die BAMF-\n\nAu\u00dfenstellen nach Sachsen kommen soll. \n\nMeine Damen und Herren, zur rechtm\u00e4\u00dfigen Umsetzung \n\ndes Asylrechts geh\u00f6rt zum anderen selbstverst\u00e4ndlich \n\nauch: Gerade bei vor\u00fcbergehenden Aufenthaltserlaubnis-\n\nsen muss genau geschaut werden, ob ein Schutzstatus \n\nvorliegt oder nicht. Denn: Fl\u00fcchtlinge, die keinen Schutz-\n\nanspruch mehr haben, m\u00fcssen unser Land z\u00fcgig wieder \n\nverlassen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau!) \n\nNur so kann Fl\u00fcchtlingspolitik glaubhaft sein. Nur so \n\nkann es breite gesellschaftliche Solidarit\u00e4t mit denen \n\ngeben, die unsere Hilfe wirklich ben\u00f6tigen, die nicht in \n\nihre Heimat zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen. Lassen Sie es mich \n\ndeutlich sagen: Das Asylrecht ist kein Einwanderungs-\n\nrecht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6899 \n\nNun wissen wir das nicht erst seit dem Antrag von der \n\nAfD. Es ist l\u00e4ngst gesetzliche Aufgabe des BAMF, inner-\n\nhalb von drei Jahren jede Anerkennungsentscheidung zu \n\npr\u00fcfen, und diese Entscheidung ist jeweils eine Einzel-\n\nfallpr\u00fcfung. Wenn dabei herauskommt, dass eine be-\n\nstimmte Aufenthaltserlaubnis nicht verl\u00e4ngert werden \n\nkann, sind die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden dar\u00fcber umgehend zu \n\ninformieren, und zwar innerhalb eines Monats nach \n\nUnanfechtbarkeit der Entscheidung des BAMF. \n\nMeine Damen und Herren, dass es dabei in der Vergan-\n\ngenheit zu Problemen kam, ist bekannt. Daf\u00fcr braucht \n\nman nicht das offenkundige Versagen in der Bremer \n\nZweigstelle des BAMF heranzuziehen. Das hat n\u00e4mlich \n\nmit der \u00dcberpr\u00fcfung von Asylbescheiden nichts zu tun. \n\nEs reicht ein Blick auf die schiere Dimension. Mit Stand \n\nvom 25. April 2018 sind vom BAMF derzeit insgesamt \n\ncirca 550 000 Verfahren auf einen Widerspruch zu \u00fcber-\n\npr\u00fcfen. Davon circa 190 000 F\u00e4lle \u00fcber ein vorgezogenes \n\nVerfahren, circa 130 000 F\u00e4lle sind in Bearbeitung, davon \n\ncirca 22 000 F\u00e4lle abgeschlossen. Es ist deshalb richtig \n\nund auch dringend notwendig, das Personal in diesem \n\nBereich zu verst\u00e4rken. Ebenfalls sinnvoll war aber auch \n\ndie Entscheidung, wonach das BAMF \u2013 sollte die Drei-\n\nmonatsfrist im Einzelfall nicht einzuhalten sein \u2013 seit \n\nAnfang des Jahres schon vorab die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden \n\ninformiert, ob mit einem Widerspruch zu rechnen ist. \n\nMeine Damen und Herren! Abschlie\u00dfend noch ein paar \n\nWorte zur hier geforderten kalenderj\u00e4hrlichen statisti-\n\nschen Erfassung aller unbefristeten Aufenthaltstitel. Wer \n\nsich ein wenig in der Materie auskennt, wird wissen, dass \n\neine solche Erfassung nicht nur eine enorme Arbeitsbelas-\n\ntung darstellen w\u00fcrde, sondern auch keinen Mehrwert \n\nb\u00f6te, denn die wichtigsten Daten ergeben sich aus der \n\nreinen Bestandsstatistik des Ausl\u00e4nderzentralregisters. \n\nDort wird sehr genau abgebildet, wie viele anerkannte \n\nAsylbewerber oder Fl\u00fcchtlinge an einem bestimmten \n\nStichtag im Besitz einer Niederlassungserlaubnis sind, \n\nund zwar sehr wohl differenziert nach Alter, Geschlecht \n\nund Herkunftsstaat. Im \u00dcbrigen verweise ich auf die \n\nAntwort der Staatsregierung auf den Antrag der AfD-\n\nFraktion. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Das Schlusswort hat die AfD-Fraktion, \n\nHerr Abg. Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Kollege Hartmann, \n\ndie Stellungnahme der Staatsregierung kam ja, und wir \n\nkonnten sie lesen. Erlauben Sie mir die Spitze, die Zeit \n\nh\u00e4tte man ja nutzen k\u00f6nnen, statt den d\u00e4nischen Staats-\n\naufbau zu googeln. Aber gut. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\n\u2013 Ja, Ihnen ja auch, etwas gelernt \u00fcber den d\u00e4nischen \n\nStaatsaufbau. \u2013 Also: Die Stellungnahme der Staatsregie-\n\nrung \u2013 ich fasse das einmal zusammen \u2013 stellt die formale \n\nRechtslage dar. Nicht mehr und nicht weniger. Das war zu \n\nerwarten. Es ist ja auch nicht falsch, aber es ist auch nicht \n\nrichtig, denn wir haben keinen Grund, den Entscheidun-\n\ngen des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge zu \n\ntrauen. Und das \u2013 Herr Staatsminister hat es gerade \n\nausgef\u00fchrt \u2013 liegt auch an der schieren Masse der bearbei-\n\nteten Antr\u00e4ge in der Vergangenheit und den zu bearbei-\n\ntenden Antr\u00e4gen der Gegenwart. \n\nDer Blick auf die Praxis und die Ereignisse in der Bremer \n\nAu\u00dfenstelle sollten an der Stelle allen die Augen ge\u00f6ffnet \n\nhaben. Jegliche Nachl\u00e4ssigkeit muss nun ein Ende haben. \n\nDie Bundesl\u00e4nder \u2013 Sachsen voran, deswegen debattieren \n\nwir auch \u00fcber dieses Thema \u2013 m\u00fcssen dem Bund Beine \n\nmachen und auf \u00dcberpr\u00fcfungen dr\u00e4ngen. T\u00e4glich, in \n\njedem Einzelfall und im Zweifel immer wieder, und zwar \n\nso lange, bis Horst Seehofer nachts das Kopfkissen w\u00fcrgt \n\nund dabei laut \u201eSachsen\u201c ruft. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist es, was wir den B\u00fcr-\n\ngern und den Steuerzahlern schuldig sind. Wenn wir das \n\nVertrauen in den Rechtsstaat haben wollen, m\u00fcssen wir \n\nbesser werden. Das BAMF muss besser werden. Die \n\nCDU, Herr Hartmann als Ihr Sprecher, bat um \u00dcberwei-\n\nsung an den Innenausschuss, um die Thematik noch etwas \n\nzu vertiefen. Ich bedanke mich f\u00fcr diesen Vorschlag. In \n\nErwartung einer wohlwollenden Entscheidung bitte ich \n\njetzt das Pr\u00e4sidium auch um die \u00dcberweisung dieses \n\nAntrages an den Innenausschuss. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Sie haben den Antrag von Herrn Abg. Wippel \n\ngeh\u00f6rt, die Drucksache 6/13326 an den Innenausschuss \n\nzur\u00fcckzu\u00fcberweisen. Wer diesem Antrag seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, zeigt das bitte an. \u2013 Vielen Dank. \n\nWer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Enthaltungen? \u2013 \n\nVielen Dank. Bei Stimmen dagegen und Stimmenthaltun-\n\ngen ist der \u00dcberweisung an den Innenausschuss mehrheit-\n\nlich entsprochen worden.  \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nIch sehe eine Wortmeldung an Mikrofon 3. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir \n\nhaben gegen die \u00dcberweisung gestimmt. Ich m\u00f6chte das \n\nan diesem Punkt erkl\u00e4ren. Meine Fraktion steht grund-\n\ns\u00e4tzlich dem Willen von Fraktionen sehr positiv gegen-\n\n\u00fcber, im Ausschuss noch Dinge zu vertiefen. Wir haben \n\nvon diesem Recht in der Vergangenheit auch immer \n\nwieder Gebrauch gemacht. Allerdings haben hier im \n\nkonkreten Fall zwei Aspekte dagegengesprochen. \n\nZum einen hat die einbringende Fraktion selbst die \n\nPlenarbehandlung forciert, obwohl die Stellungnahme erst \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6900 \n\nheute eingegangen ist. Das spricht daf\u00fcr, dass sie gar kein \n\nInteresse an einer Aufarbeitung im Ausschuss hatte. Sonst \n\nh\u00e4tte sie die Stellungnahme abgewartet und m\u00f6glicher-\n\nweise dann anhand der Stellungnahme diskutiert. \n\nZweiter Punkt: Wir erwarten uns keinerlei Mehrwert von \n\ndieser Diskussion im Innenausschuss. Es sind weder neue \n\nFragen aufgekommen noch neue Sachverhalte. Das \n\nunterscheidet den heutigen Sachverhalt der R\u00fcckverwei-\n\nsung doch von so ziemlich allen R\u00fcckverweisungsantr\u00e4-\n\ngen der Vergangenheit. Deshalb halten wir das f\u00fcr schlicht \n\nsinnlos. Der Innenausschuss hat momentan gen\u00fcgend zu \n\ntun, als sich damit zu besch\u00e4ftigen. Deshalb haben wir \n\ndagegengestimmt. \n\nVielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nLippmann. Meine Damen und Herren! Dieser Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nKommunen beim Verbot der Zurschaustellung  \n\nvon Wildtieren auf \u00f6ffentlichen Fl\u00e4chen unterst\u00fctzen \u2013  \n\nkommunale Selbstverwaltung st\u00e4rken statt verhindern \n\nDrucksache 6/12668, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: Es \n\nbeginnt die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\ndanach folgt die CDU, DIE LINKE, die SPD, die AfD \n\nund Herr Abg. Wild sowie die Staatsregierung, falls sie \n\ndas Wort w\u00fcnscht. Wir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr \n\ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr Abg. \n\nZschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Im Jahr 2007 habe ich einen Antrag \n\nin den Stadtrat Chemnitz eingebracht, der fraktions\u00fcber-\n\ngreifend breite Unterst\u00fctzung fand. Es ging um den \n\nPlatz\u00fcberlassungsvertrag der Stadt mit gastierenden \n\nZirkusunternehmen. Wir waren uns damals sicher, dass \n\nwir die Nutzung \u00f6ffentlicher Fl\u00e4chen beschr\u00e4nken d\u00fcrfen, \n\num \u00f6ffentliche Sicherheit zu gew\u00e4hrleisten, um vor \n\nAusbr\u00fcchen von Zirkustieren zu sch\u00fctzen, um Gefahren \n\nf\u00fcr Besucher und Anwohner abzuwehren und auch, um \n\nden Tierschutz durchzusetzen. \n\nWir waren uns sicher, dass solch \u00fcberwiegende Allge-\n\nmeinwohlinteressen ihren Niederschlag auch in Vertr\u00e4gen \n\nzur Nutzung \u00f6ffentlicher Fl\u00e4chen finden d\u00fcrfen. Ich fand \n\nes selbstverst\u00e4ndlich, dass eine Kommune unter Beach-\n\ntung des allgemeinen Gleichheitssatzes frei entscheiden \n\nkann, wie sie ihre eigenen Fl\u00e4chen widmet und die Benut-\n\nzung ausgestaltet. \n\nWas in den zehn Jahren nach diesem Beschluss passierte, \n\nmeine Damen und Herren, hat mich ernsthaft daran \n\nzweifeln lassen, ob die kommunale Selbstverwaltungsga-\n\nrantie im Grundgesetz auch in Sachsen gilt. Wir hatten ja \n\nmitnichten ein Auftrittsverbot f\u00fcr Zirkusse mit Wildtieren \n\nbeschlossen. Wir haben auch keinen Dompteur in seiner \n\nBerufsfreiheit eingeschr\u00e4nkt. Den Zirkussen verblieb die \n\nganze Zeit die M\u00f6glichkeit, ihre Wildtiere au\u00dferhalb von \n\nkommunalen Fl\u00e4chen zu pr\u00e4sentieren. \u00dcberall gibt es \n\nprivate Fl\u00e4chen und Einrichtungen, auf denen sie gastie-\n\nren k\u00f6nnen und auch gastiert haben. \n\nW\u00e4hrend jeder private Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer entschei-\n\nden kann, wem er sein Grundst\u00fcck \u00fcberl\u00e4sst, kann dies \n\nnach Rechtsauffassung der Landesdirektion Sachsen eine \n\nKommune in Sachsen eben nicht. Ich habe in den Jahren \n\ngelernt, dass die Zirkuslobby so m\u00e4chtig ist, dass es trotz \n\ndes entschlossenen Festhaltens von Stadtr\u00e4ten an ihren \n\nBeschl\u00fcssen die Kommunen in Sachsen am Ende von der \n\nRechtsaufsicht dazu gezwungen werden, auch gegen ihren \n\nWillen Platz\u00fcberlassungsvertr\u00e4ge mit Zirkusunternehmen \n\nabzuschlie\u00dfen, die zum Teil gef\u00e4hrliche Wildtiere mitf\u00fch-\n\nren. \n\nSogar eine ver\u00e4nderte Widmung \u00f6ffentlicher Pl\u00e4tze, was \n\ndas gute Recht \u2013 und ich will meinen der Kernbestand \u2013 \n\nkommunaler Selbstverwaltung ist, h\u00e4lt die Landesdirekti-\n\non f\u00fcr einen rechtswidrigen Eingriff in die Berufsfreiheit \n\nder Zirkusbetreiber. Am Endes dieses zehnj\u00e4hrigen \n\nWiderstandes der B\u00fcrgerschaft wird die Stadtverwaltung \n\nChemnitz von der Rechtsaufsicht nun gezwungen, die \n\nwiederholten Beschl\u00fcsse des eigenen Stadtrates zu miss-\n\nachten. Der Stadt Leipzig ging es \u00e4hnlich. Neuer Wider-\n\nstand formiert sich aktuell im Erzgebirge. Mit R\u00fcckende-\n\nckung vom Landkreis lehnt der Stadtrat in Annaberg die \n\nForderung der Rechtsaufsicht ab, einen Stadtratsbeschluss \n\nvom letzten Jahr aufzuheben. Dieser wurde nach einer \n\nmehrheitlichen B\u00fcrgerumfrage gefasst. Die Einwohner \n\nvon Annaberg wollen keinen Zirkus mit Wildtieren in der \n\nStadt. Der Oberb\u00fcrgermeister dort l\u00e4sst sich auch von der \n\nLandesdirektion nicht beirren und h\u00e4lt an der Entschei-\n\ndung des Rates fest. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAuch der Stadtrat in der Landeshauptstadt macht sich \n\ngerade auf den Weg, eine Entscheidung zur Vermietung \n\n\u00f6ffentlicher Fl\u00e4chen an Zirkusse mit Wildtieren zu treffen. \n\nWir machen den Streit mit der Landesdirektion um die \n\nNutzung kommunaler Fl\u00e4chen heute zum Thema im \n\nLandtag, weil die rechtliche Einordnung bei Weitem nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6901 \n\nso eindeutig ist, wie es die Landesdirektion unter Beru-\n\nfung auf die Entscheidung des Oberverwaltungsgerichtes \n\nL\u00fcneburg aus dem Jahr 2017 darstellt. Das OVG L\u00fcne-\n\nburg verweist sogar selbst darauf, dass von der Sperrwir-\n\nkung gefahrenabwehrrechtliche einschlie\u00dflich bauord-\n\nnungsrechtliche Gr\u00fcnde f\u00fcr ein Verbot des Mit-sich-\n\nF\u00fchrens von Wildtieren nicht umfasst sind. \n\nAber lassen Sie mich unseren Antrag einmal Punkt f\u00fcr \n\nPunkt erl\u00e4utern. I.1. Wildtiere k\u00f6nnen in reisenden Zir-\n\nkusunternehmen und Tierschauen nicht tiergerecht gehal-\n\nten und transportiert werden. In vielen L\u00e4ndern Europas \n\nist das seit vielen Jahren Konsens. Auch 82 % der Deut-\n\nschen sehen das so. Die Mehrheit im Bundesrat sieht das \n\nso. Selbst die Staatsministerin hat gem\u00e4\u00df Stellungnahme \n\nzu unserem Antrag Zweifel, dass eine art- und verhaltens-\n\ngerechte Unterbringung unter den besonderen Bedingun-\n\ngen eines reisenden Zirkusunternehmens nachhaltig \n\ngew\u00e4hrleistet werden kann. Dieser erste Punkt im Antrag \n\nsollte hier wirklich unstrittig sein. \n\nI.2. S\u00e4chsische Kommunen handeln im Sinne des Tier-\n\nschutzes und der \u00f6ffentlichen Sicherheit, wenn sie ihre \n\nFl\u00e4chen f\u00fcr Zirkusse mit Wildtieren nicht mehr zur \n\nVerf\u00fcgung stellen. Ich habe zu wenig Redezeit, um die \n\nTierschutzaspekte auszuf\u00fchren. Das werden vielleicht \n\nandere Redner noch tun. Ich will mich einmal auf den \n\nSchutz vor Gefahren konzentrieren; denn Ausbr\u00fcche von \n\nElefanten, Tigern oder B\u00e4ren aus Zirkusbetrieben sind \n\nvielfach dokumentiert, meine Damen und Herren. So \n\nbrachen zwischen 2009 und 2016 25-mal Elefanten aus \n\nZirkusbetrieben in Deutschland aus oder liefen einfach so \n\nunbeaufsichtigt umher. Dabei wurden mindestens vier \n\nMenschen zum Teil schwer verletzt. 2015 wurde ein \n\nMann in Baden-W\u00fcrttemberg von einem Zirkuselefanten \n\nget\u00f6tet. In Europa sind seit 1987 mindestens 194 gef\u00e4hrli-\n\nche Vorf\u00e4lle registriert. Dabei wurden 17 Personen von \n\nElefanten im Zirkus get\u00f6tet und mindestens 59 teilweise \n\nschwer verletzt. \n\nAuch der Bundesrat weist in seiner Entschlie\u00dfung f\u00fcr ein \n\nVerbot von Wildtieren im Zirkus auf die Gefahrensituati-\n\non f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung hin. Einen Grund daf\u00fcr sieht die \n\nL\u00e4nderkammer darin, dass die eigentlich notwendige \n\nEinrichtung von ausreichend gro\u00dfen, ausbruchsicheren \n\nund artgerecht ausgestatteten Gehegen einfach mit der \n\nNotwendigkeit zur fortw\u00e4hrenden Mobilit\u00e4t kollidiert. \n\nAuch die Staatsministerin r\u00e4umt in ihrer Stellungnahme \n\nein, dass Kommunen nicht verpflichtet sind, f\u00fcr den \n\nAuftritt von Zirkussen mit Wildtieren geeignete Fl\u00e4chen \n\nvorzuhalten. Geeignet w\u00e4re demnach ein komplett einge-\n\nz\u00e4unter, ausbruchsicherer Festspielplatz. Ich kenne weder \n\nin Leipzig noch in Chemnitz, noch in Dresden oder in \n\nAnnaberg einen solchen Platz. Unter uns sitzen Stadtr\u00e4te \n\naus Leipzig, aus Chemnitz und aus Dresden. Ich meine, \n\nder Landesdirektion steht es nicht zu, ihre berechtigten \n\nSorgen hinsichtlich der Sicherheit einfach zu ignorieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWenn Ihnen \u00f6ffentliche Sicherheit und Schutz der Bev\u00f6l-\n\nkerung ein Anliegen sind, m\u00fcssen Sie heute hier zustim-\n\nmen. \n\nII.1. Die Ministerin sieht f\u00fcr den Erlass von Anwen-\n\ndungshinweisen keinen Spielraum, hat sie in die Stellung-\n\nnahme geschrieben. Das sehe ich anders. Nat\u00fcrlich kann \n\ndas Land den Kommunen Anwendungshinweise geben, \n\nwie wir es in unserem Antrag begehren. Beispielsweise \n\nhat das Ministerium f\u00fcr l\u00e4ndlichen Raum in Baden-\n\nW\u00fcrttemberg den Gemeinden aufgezeigt, wie sie unter \n\nBeachtung der aktuellen Rechtslage bestimmte Wildtier-\n\narten von den kommunalen Fl\u00e4chen ausschlie\u00dfen k\u00f6nnen. \n\nBeschr\u00e4nkungen von Zirkusbetrieben mit gef\u00e4hrlichen \n\nTieren werden in Baden-W\u00fcrttemberg als rechtskonform \n\ngewertet, weil die \u00f6ffentliche Sicherheit in kommunaler \n\nZust\u00e4ndigkeit liegt. \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnte auch die S\u00e4chsische Staatsregierung den \n\nKommunen aufzeigen, dass die Gemeinden bei der \n\nVergabe von Veranstaltungspl\u00e4tzen einen weiten Gestal-\n\ntungsspielraum haben und dass sie die Vergabe des \n\nPlatzes zul\u00e4ssigerweise zum Beispiel auf Veranstaltungen \n\nohne Raubtiere beschr\u00e4nken d\u00fcrfen. Auch dazu gibt es \n\nrechtskr\u00e4ftige Urteile. \n\nDas Verwaltungsgericht M\u00fcnchen sieht im kommunalen \n\nWildtierverbot \u00fcbrigens keinen Versto\u00df gegen die verfas-\n\nsungsm\u00e4\u00dfig gesch\u00fctzten Rechte der Berufs- und Kunst-\n\nfreiheit. Der Bayerische Verwaltungsgerichtshof best\u00e4rkt \n\ndie vorangegangene Entscheidung des VG M\u00fcnchen mit \n\nHinweis auf das Selbstverwaltungsrecht der Kommunen. \n\nEr betont die Entscheidungsfreiheit der St\u00e4dte bei der \n\nAusgestaltung ihrer Veranstaltungskonzepte. \n\nDie Staatsregierung k\u00f6nnte gegen\u00fcber der Landesdirekti-\n\non auch klarstellen, dass die Kommunen \u00fcber die Wid-\n\nmung und die Ausgestaltung der Nutzung ihrer \u00f6ffentli-\n\nchen Einrichtungen frei entscheiden k\u00f6nnen, soweit ihre \n\nBereitstellung keine Pflichtaufgabe ist. Sie k\u00f6nnte klar-\n\nmachen, dass es der Ausgestaltungsbefugnis der Gemein-\n\nde obliegt, den r\u00e4umlichen und inhaltlichen Umfang der \n\nNutzung etwa eines Volksfestplatzes sowie das Gesamt-\n\nbild der dort stattfindenden Veranstaltung zu bestimmen. \n\nSogar eine Teilentwidmung einer \u00f6ffentlichen Fl\u00e4che f\u00fcr \n\nWildtierschauen w\u00e4re grunds\u00e4tzlich zul\u00e4ssig. Dazu gibt es \n\nauch Urteile. \n\nMeine Damen und Herren, Sie sehen, es gibt eine Viel-\n\nzahl von M\u00f6glichkeiten, die Kommunen beim Verfassen \n\nrechtssicherer Beschl\u00fcsse zu unterst\u00fctzen, anstatt ihnen \n\neinseitig mit dem Argument der angeblich eingeschr\u00e4nk-\n\nten Berufsfreiheit wiederholt in den R\u00fccken zu fallen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Sie \n\ngreifen in das Recht ein!) \n\nAnschlie\u00dfend fordern wir in II.2. die Staatsregierung auf, \n\nsich auf Bundesebene f\u00fcr ein Verbot der Wildtierhaltung \n\nin Zirkusunternehmen einzusetzen. Das ist dringend \n\nnotwendig; denn das tut sie bisher nicht. Als im M\u00e4rz \n\n2016 die Entschlie\u00dfung des Bundesrates zum Verbot der \n\nHaltung bestimmter wild lebender Tierarten im Zirkus auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6902 \n\nder Tagesordnung stand, hat sich Sachsen enthalten \u2013 trotz \n\nder von Frau Klepsch best\u00e4tigten Zweifel an der tier-\n\nschutzgerechten Haltung in Zirkusbetrieben. \n\nWir fordern die Staatsregierung eindringlich auf, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: \u2013 sich eindeutig zu positi-\n\nonieren und sich endlich aus ihrer abwartenden Haltung \n\nherauszubegeben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU Herr \n\nAbg. Anton, bitte. \n\nRico Anton, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! \u00dcblicherweise hat es \n\nsich eine andere Partei in diesem Hohen Hause zur \n\nGewohnheit gemacht, emotional aufgeladene Forderun-\n\ngen mit abwegigen Interpretationen einer eigentlich \n\nklaren Rechtslage zu begr\u00fcnden. Wenn sich die GR\u00dcNEN \n\nnunmehr auch auf dieses d\u00fcnne Eis begeben wollen, halte \n\nich das zumindest f\u00fcr bedenklich; denn es hat mit seri\u00f6ser \n\nPolitik nichts zu tun. \n\nMeine Damen und Herren von den GR\u00dcNEN, Sie erwe-\n\ncken mit Ihrem Antrag den Eindruck, das Antragsziel \n\nw\u00e4re im Rahmen der geltenden Rechtslage zu erreichen \n\nund ich unterstelle Ihnen an dieser Stelle: wider besseren \n\nWissens. Die Staatsregierung hat in der Stellungnahme zu \n\nIhrem Antrag zutreffend ausgef\u00fchrt, dass im Tierschutz-\n\ngesetz die Frage des gewerbsm\u00e4\u00dfigen Zurschaustellens \n\nvon Wildtieren bundesrechtlich in Bezug auf Aspekte des \n\nTierschutzes abschlie\u00dfend geregelt ist. Deshalb ergibt sich \n\nf\u00fcr eine Kommune diesbez\u00fcglich kein Regelungsspiel-\n\nraum. Es gilt der Vorrang des Gesetzes. \n\nSchauen Sie sich den Beschluss \u2013 das haben Sie gemacht \n\n\u2013 des OVG L\u00fcneburg noch einmal genau an. In der \n\nUrteilsbegr\u00fcndung wird das sehr schl\u00fcssig herausgearbei-\n\ntet. Davon unber\u00fchrt hat eine Kommune im Rahmen ihres \n\nSelbstverwaltungsrechts in der Tat ein weites Ermessen. \n\nSo entscheidet jede Gemeinde selbst, ob sie \u00fcberhaupt \n\ngeeignete Fl\u00e4chen f\u00fcr Zirkusveranstaltungen vorh\u00e4lt. \n\nNat\u00fcrlich umfasst das kommunale Selbstverwaltungsrecht \n\nauch die Befugnis, die Benutzung solcher Fl\u00e4chen zu \n\nregeln. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Richtig!) \n\nDiese Regelungsbefugnis reicht aber nicht so weit, dass \n\ndamit ein Eingriff in die grundgesetzlich gesch\u00fctzte \n\nBerufsaus\u00fcbungsfreiheit gerechtfertigt werden kann. Ich \n\nverweise dazu auch auf die einschl\u00e4gige Rechtsprechung \n\ndes Bundesverwaltungsgerichtes. Dem widerspricht auch \n\nnicht die von Ihnen bem\u00fchte Entscheidung des VG \n\nM\u00fcnchen vom 06.08.2014. Selbstverst\u00e4ndlich kann es \n\nverschiedene Gr\u00fcnde geben, eine bestimmte Nutzung zu \n\nversagen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Richtig!) \n\nDas k\u00f6nnen gefahrenabwehrrechtliche Gr\u00fcnde sein. Das \n\nkann auch eine Versagung aus Tierschutzgr\u00fcnden im \n\nspeziellen Einzelfall sein. \n\nAber was Sie wollen, ist in der Tat etwas anderes, meine \n\nDamen und Herren. Sie wollen, dass die Kommunen \n\nspeziell Zirkusbetriebe, die Wildtiere mitf\u00fchren, von der \n\nBenutzung geeigneter Fl\u00e4chen aus vor allem allgemeinen \n\nTierschutzgr\u00fcnden generell ausschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Gefah-\n\nrenrechtliche Aspekte, und da wollen wir einmal ehrlich \n\nzueinander sein, sind ja zum Teil nur vorgeschoben. Sie \n\nselbst sprechen in Ihrem Antrag vom Verbot von Flamin-\n\ngos und Pinguinen. Wo da die gefahrenrechtlichen Aspek-\n\nte eine Rolle spielen sollen, das mag man mir gern erkl\u00e4-\n\nren. \n\n(Heiterkeit des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Kampfpinguine!) \n\nDas geht so eben nicht. Das, was Sie wollen, w\u00e4re eindeu-\n\ntig ein Versto\u00df gegen den allgemeinen Gleichheitssatz, ein \n\nunzul\u00e4ssiger Eingriff in die Berufsaus\u00fcbungsfreiheit und \n\nauch ein unzul\u00e4ssiger Eingriff in die Eigentumsgarantie. \n\nWenn dann die Aufsichtsbeh\u00f6rden hier einschreiten, ist \n\ndas auch unbedingt geboten. Wenn man Zweifel hat, ob \n\ndas Mitf\u00fchren bestimmter Wildtierarten \u2013 und den kann \n\nman ja durchaus haben \u2013 in reisenden Zirkusunternehmen \n\nunter Tierschutzaspekten vertretbar ist, dann bleibt eben \n\nnichts anderes \u00fcbrig, als sich f\u00fcr eine entsprechende \n\n\u00dcberpr\u00fcfung und gegebenenfalls Rechtsetzung auf der \n\nBundesebene einzusetzen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nRico Anton, CDU: Ja, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Lipp-\n\nmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Gesch\u00e4tzter Kollege \n\nAnton, w\u00fcrden Sie mir recht geben, dass Ihren Ausf\u00fch-\n\nrungen folgend dann ja in solchen Anwendungshinweisen \n\ngenau darzulegen w\u00e4re, dass man m\u00f6glicherweise gegen \n\ndie Zurschaustellung von Elefanten aus Gr\u00fcnden der \n\nBesorgnis einer Gefahr f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit und \n\nOrdnung im Ausbruchsfall gleichwohl vorgehen k\u00f6nnte, \n\nvielleicht gegen Pinguine aber nicht, und dass dieser \n\nAnwendungshinweis vielleicht auch eine M\u00f6glichkeit \n\nw\u00e4re? \n\nRico Anton, CDU: Ich habe Zweifel daran, ob Anwen-\n\ndungshinweise L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten offenbaren, die \n\ngenerelle Verbote st\u00fctzen. \n\n(Zuruf von der CDU: Genau!) \n\nIm Einzelfall gibt es mit Sicherheit Aspekte, auf die man \n\nhinweisen k\u00f6nnte, unter welchen besonderen Rahmenbe-\n\ndingungen jeweils Verbote angezeigt w\u00e4ren. Aber bei \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6903 \n\ngenerellen L\u00f6sungen, die ich im Rahmen einer Benut-\n\nzungsordnung oder Satzung fassen kann, habe ich meine \n\nZweifel, ob das funktioniert. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \n\nAline Fiedler, CDU: Gro\u00dfartig!) \n\nSie fordern von der Staatsregierung, sie m\u00f6ge sich auf \n\nBundesebene f\u00fcr das Verbot bestimmter Wildtierarten in \n\nZirkussen einsetzen. Das ist nicht falsch, aber \u00fcberfl\u00fcssig. \n\nDenn es gibt bereits einen Beschluss des Bundesrates aus \n\ndem Jahr 2016 mit der Bitte an die Bundesregierung, sich \n\ndaf\u00fcr einzusetzen bzw. die M\u00f6glichkeit entsprechender \n\nVerbote zu pr\u00fcfen. Das hat die Bundesregierung auch \n\nzugesagt. Dieses Pr\u00fcfverfahren dauert an, weil einem \n\nVerbot der Wildtierhaltung in Zirkusunternehmen eben \n\nhohe verfassungsrechtliche H\u00fcrden gesetzt sind. Ein \n\nsolches Verbot w\u00e4re nur dann zul\u00e4ssig, wenn mildere \n\nMittel nicht zum Ziel f\u00fchren. \n\nDem tr\u00e4gt auch \u00a7 11 Abs. 4 Tierschutzgesetz als Erm\u00e4ch-\n\ntigungsgrundlage f\u00fcr den Erlass einer entsprechenden \n\nRechtsverordnung Rechnung. Das zust\u00e4ndige Bundesmi-\n\nnisterium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft darf per \n\nRechtsverordnung das Zurschaustellen von wild lebenden \n\nArten an wechselnden Orten nur beschr\u00e4nken oder verbie-\n\nten, soweit die Tiere der jeweiligen Art unter diesen \n\nBedingungen nur unter erheblichen Schmerzen leiden \n\noder Sch\u00e4den gehalten und transportiert werden k\u00f6nnen \n\nund dem durch andere Regelungen, etwa Haltungsaufla-\n\ngen, nicht wirksam begegnet werden kann. F\u00fcr die Altf\u00e4l-\n\nle w\u00e4re ein Verbot gar nur dann zul\u00e4ssig, wenn durch \n\nmildere Regelungen erhebliche Schmerzen, Leiden oder \n\nSch\u00e4den nicht auf ein vertretbares Ma\u00df vermindert \n\nwerden k\u00f6nnen. Wie gesagt: Die H\u00fcrden sind eben hoch. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nWas ist ein vertretbares Ma\u00df!) \n\nMeine Damen und Herren! Wir sollten stets an uns \n\nselbstverst\u00e4ndlich den Anspruch haben, verfassungskon-\n\nforme L\u00f6sungsans\u00e4tze f\u00fcr erkannte Probleme zu finden. \n\nMeines Erachtens mangelt es diesem Antrag an diesem \n\nAnspruch. Wir werden ihn daher ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau Abg. Schaper. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nHerr Anton, ich stelle mir durchaus die Frage, was in \n\nBezug auf Schmerzen \u2013 und die Frage stelle ich Ihnen als \n\nKrankenschwester \u2013 ein vertretbares Ma\u00df ist. Stellen Sie \n\nsich vor, es ist Zirkus und keiner geht hin. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Oh! \u2013 Zuruf von der CDU) \n\nWarum nicht? Artisten und Clowns sind toll. Aber m\u00f6chte \n\nich meinen Kindern wirklich zeigen, wie Wildtiere, auch \n\nwenn sie ihr gesamtes bisheriges Leben in Gefangen-\n\nschaft verbracht haben, Kunstst\u00fcckchen vorf\u00fchren? \n\n(Aline Fiedler, CDU: Ja!) \n\nNein, ich nicht. Daher lehne ich es grunds\u00e4tzlich ab, \n\nZirkusse mit Wildtieren zu besuchen. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nIch m\u00f6chte meinen Kindern nicht zeigen, wie stolze Tiere \n\nverhohnepipelt werden. \n\nDamit ist das Problem aber nicht gel\u00f6st. Das wei\u00df ich. \n\nDeshalb bin ich der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN dankbar, dass sie das Thema auf die Tagesord-\n\nnung bringt. Hier geht es um nichts anderes als den \n\nVersuch, etwas durchzusetzen, was Herr Zschocke bereits \n\ngesagt hat. Da ich ein bisschen mehr Zeit habe, kann ich \n\nauch ein paar EU-L\u00e4nder nennen, in denen es bereits \n\ngeltendes Recht ist und diese sind n\u00e4mlich ziemlich nah: \n\n\u00d6sterreich, Belgien, Niederlande. In Deutschland igno-\n\nriert die Bundesregierung bislang das Schutzbed\u00fcrfnis. \n\nDie Betonung liegt auf \u201enoch\u201c. Denn auf die Kleine \n\nAnfrage der Bundestagsfraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN in der Drucksache 18/11836 antwortet die \n\nBundesregierung, dass es sich bei einem Verbot bestimm-\n\nter Wildtiere in Zirkussen nicht um ein Verbot der Aus-\n\n\u00fcbung des Berufes als Tierlehrer handelt, sehr geehrter \n\nHerr Anton. \n\nDarauf beruft sich unter anderem die Landesdirektion in \n\nSachsen in ihren Aufhebungen zu den Beschl\u00fcssen des \n\nChemnitzer Stadtrates im vergangenen Jahr. Nach Ein-\n\nsch\u00e4tzung der Bundesregierung ist der Beruf des Tierleh-\n\nrers in der Regel nicht auf die Arbeit mit einer bestimmten \n\nTierart oder mehreren bestimmten Tierarten beschr\u00e4nkt. \n\nWenn Sie sich mit der Materie befasst h\u00e4tten, Herr Anton, \n\nw\u00fcssten Sie das. Verbote oder die Einschr\u00e4nkung der \n\nHaltung bestimmter Arten wild lebender Tiere im Zirkus \n\nstellen daher in der Regel keinen Eingriff in die Berufs-\n\nwahlfreiheit dar, was der Sicht der Landesdirektion \n\nSachsen widerspricht. \n\nDiese hat das Thema in ihrer neuen Brosch\u00fcre auf Sei-\n\nte 20 aufgegriffen und gleich zwei Bilder verwendet, die \n\nmich in meinem Urteil mehr als best\u00e4tigen. Zum einen \n\nsehen wir einen Elefanten auf den Hinterbeinen. Ich \n\nbezweifle stark, dass das besonders gesund f\u00fcr die Dick-\n\nh\u00e4uter ist, wenn ihre zwei bis f\u00fcnf Tonnen Gewicht auf \n\nnur zwei Hinterl\u00e4ufen lasten. Das ist nebenbei gesagt \n\nauch nicht das, was sie in freier Wildbahn tun. \n\n(Zuruf aus der CDU) \n\nJa, sie stellen sich dann an den Baum, um von oben etwas \n\nzu fressen und st\u00fctzen sich ab. \n\nEine gesunde F\u00e4rbung der Haut sieht \u00fcbrigens auch \n\nanders aus als auf diesem Bild. Auf dem zweiten Bild \n\nsehen wir einen kleinen Rhesusaffen in einem knallbunten \n\nKost\u00fcm an einem Strick als Leine. Da k\u00f6nnen Sie mir \n\nerz\u00e4hlen, was Sie wollen. Art- und verhaltensgerecht ist \n\ndas definitiv nicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6904 \n\nNicht umsonst ist es negativ belegt, wenn man sprich-\n\nw\u00f6rtlich sagt: sich zum Affen machen. Darin \u00e4ndert auch \n\ndie Tatsache nichts, dass die Tiere in Gefangenschaft zur \n\nWelt gekommen sind und kein anderes Leben kennenler-\n\nnen durften. \n\nIn Ihrer Stellungnahme zum vorliegenden Antrag, Frau \n\nMinisterin Klepsch, r\u00e4umen Sie auch ein, dass es f\u00fcr \n\nbestimmte Tierarten, zum Beispiel Elefanten, Giraffen, \n\nNilpferde, Gro\u00dfb\u00e4ren und Affen, allerdings zweifelhaft \n\nerscheint, ob eine art- und verhaltensgerechte Unterbrin-\n\ngung unter den besonderen Bedingungen eines reisenden \n\nZirkusunternehmens nachhaltig gew\u00e4hrleistet werden \n\nkann. Damit beweisen Sie, verehrte Frau Klepsch, schon \n\neinmal mehr Fachkompetenz als die Landesdirektion \n\nSachsen. Doch leider ziehen Sie sich anschlie\u00dfend aus der \n\nVerantwortung und verweisen auf den Bund und dessen \n\nPr\u00fcfung, die schon seit Jahren ohne nennenswertes \n\nErgebnis erfolgt. \n\nWir sind auch einer Meinung, werte Frau Ministerin, dass \n\nKommunen grunds\u00e4tzlich nicht verpflichtet sind, Fl\u00e4chen \n\nf\u00fcr den Auftritt von Zirkussen mit Wildtieren vorzuhalten. \n\nDoch am Ende verschanzen Sie sich hinter \u00a7 111 Abs. 1 \n\nS\u00e4chsische Gemeindeordnung und schreiben, es gehe \n\nnicht, dass Kommunen das verbieten w\u00fcrden. \n\nGestatten Sie mir an der Stelle eine kleine Zwischenfrage \n\nan Sie: Ihre Heimatstadt Annaberg-Buchholz \u2013 Herr \n\nZschocke hat es benannt \u2013 hat ein Wildtierverbot be-\n\nschlossen, gegen welches, laut Meldung in der \u201eMorgen-\n\npost\u201c vom 27.05. dieses Jahres, der Zirkus Afrika klagen \n\nwill. Stehen Sie hinter dem Oberb\u00fcrgermeister Ihrer \n\nHeimatstadt? \n\nWenn den Herren und Damen von der CDU, ganz beson-\n\nders Ihnen, Herr Anton, die Fantasie fehlt, wie man ein \n\nWildtierverbot in Sachsen umsetzen k\u00f6nnte, dann schauen \n\nSie doch einfach nach Baden-W\u00fcrttemberg. Da d\u00fcrfen \u2013 \n\nich zitiere \u2013 \u201edie Stadt und ihre Beteiligungsgesellschaf-\n\nten mit Zirkusunternehmen und vergleichbaren Einrich-\n\ntungen k\u00fcnftig nur noch dann Nutzungsvertr\u00e4ge abschlie-\n\n\u00dfen, wenn die Unternehmen sich vertraglich verpflichten, \n\nWildtiere der folgenden Arten weder mitzuf\u00fchren noch \n\nzur Schau zu stellen: Affen, Elefanten, Gro\u00dfb\u00e4ren, Giraf-\n\nfen, Nash\u00f6rner, Flusspferde, T\u00fcmmler, Delfine, Greifv\u00f6-\n\ngel, Flamingos, Pinguine und W\u00f6lfe.\u201c Baden-W\u00fcrttem-\n\nberg geht also diesen Weg. Warum wollen wir nicht auch \n\nin Sachsen diesen Weg gehen? Warum h\u00e4ngen wir immer \n\nhinterher und sind nicht mal Vorreiter? \n\nDer vorliegende Beschlussantrag ist dieser Weg. Er will \n\ndie rechtlichen M\u00f6glichkeiten nutzen, um EU-Recht im \n\nFreistaat Sachsen durchzusetzen. \n\nZum Schluss w\u00fcrde mich allerdings auch noch interessie-\n\nren, wie die Kolleginnen und Kollegen der SPD-Fraktion \n\nmit dem vorliegenden Antrag heute umgehen. Schlie\u00dflich \n\nhaben auch die Abgeordneten ihrer SPD-Fraktion zum \n\nBeispiel in Chemnitz f\u00fcr das vorliegende Anliegen ge-\n\nstimmt. Ich hoffe an dieser Stelle nicht, dass Sie die \n\nLandesdirektion mit ihrer tollen Brosch\u00fcre \u00fcberzeugt hat. \n\nIn dieser berichtet sie von dem langen Weg der Entschei-\n\ndung zum Wildtierverbot in Zirkussen in Chemnitz. Die \n\nRede ist von Ihrer Rechtsauffassung, den Stellungnahmen \n\nder Verwaltung und den Stadtratsbeschl\u00fcssen, die sich \n\nimmer wieder nicht danach richten. \n\nNeben dieser absoluten Eindimensionalit\u00e4t gipfelte das \n\nGanze in der Ersatzvornahme durch die Landesdirektion, \n\ndie den Stadtratsbeschluss aufhob. Man h\u00e4tte dagegen \n\nWiderspruch einlegen k\u00f6nnen, man kann aber einfach \n\nauch den Weg weiter verfolgen, der mehr Sinn hat. Damit \n\nh\u00e4tte das Thema erledigt sein k\u00f6nnen. Aber nein \u2013 Zitat \n\naus der Brosch\u00fcre \u2013: \u201eZwei der im Stadtrat vertretenen \n\nFraktionen setzen das Thema trotzdem erneut auf die \n\nTagesordnung.\u201c Ungeheuerlich! Ja, was denken die sich \n\ndenn dabei? Das kann ich Ihnen sagen. Wir denken, dass \n\ndas Anliegen einfach richtig ist. Deshalb stimmen wir \n\nauch heute dem Beschlussantrag zu. Die Zurschaustellung \n\nvon Wildtieren in Zirkussen ist weder zeitgem\u00e4\u00df noch \n\nvertretbar. \n\nAu\u00dferdem noch eine kurze Bemerkung zum Eingriff in \n\ndie Berufsfreiheit. Wenn jeder so denken w\u00fcrde, w\u00e4re \n\njetzt der Beruf des Gro\u00dfwildj\u00e4gers immer noch legitim. \n\nDas gilt auch f\u00fcr andere Berufe, die abgeschafft wurden, \n\nweil sie einfach nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df oder unw\u00fcrdig \n\nsind. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Baumann-Hasske, bitte. \u2013 Herr Baumann-\n\nHasske, einen kleinen Moment noch. Ich habe gerade \n\nentdeckt, dass Herr Anton bestimmt eine Kurzintervention \n\nmachen m\u00f6chte. \n\nRico Anton, CDU: Ja, ich m\u00f6chte eine Kurzintervention \n\nmachen. \n\nFrau Kollegin Schaper, ich will es ganz kurz machen. Wir \n\nstehen vor der grunds\u00e4tzlichen Entscheidung, ob wir \n\naufgrund von Zweifeln oder aufgrund eines unguten \n\nBauchgef\u00fchls Entscheidungen treffen wollen oder auf der \n\nGrundlage von Recht und Gesetz. Um nicht mehr oder \n\nweniger geht es an dieser Stelle. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Man kann \n\nGesetze \u00e4ndern! Das machen Sie t\u00e4glich! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Rico Anton, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Schaper, \n\nm\u00f6chten Sie antworten? \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Vielen Dank f\u00fcr Ihre \n\nKurzintervention. Ich habe das nicht wirklich anders \n\nerwartet. Ich hatte gesagt, dass Ihnen schlicht und ergrei-\n\nfend die Fantasie fehlt. \n\nIch wei\u00df nicht, ob Sie wissen, wie es sich mit der Gewal-\n\ntenteilung verh\u00e4lt. Wir sind erstens Gesetzgeber. Zweitens \n\nsitzt Ihre Fraktion auch im Bundestag und hat dort die \n\nregierende Mehrheit. Drittens haben wir ein EU-Recht. \n\nViertens habe ich Ihnen mehrere L\u00e4nder in der EU aufge-\n\nz\u00e4hlt, die das bereits durchgesetzt haben. Schauen Sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6905 \n\nf\u00fcnftens einfach nach Baden-W\u00fcrttemberg. Wo ein Wille \n\nist, ist auch ein Weg. \n\nDas scheint zwar etwas in der eindimensionalen Betrach-\n\ntung einzuschr\u00e4nken. Aber die Realit\u00e4t ist nun einmal so. \n\nGeben Sie sich einen Ruck und gehen Sie mit der Zeit! \n\n(Starker Beifall bei den LINKEN \n\nund den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Baumann-\n\nHasske, bitte. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich will dort anschlie\u00dfen. \n\nWenn es um den Tierschutzaspekt geht und um die Frage, \n\nob wir auch in Zukunft gro\u00dfe Wildtiere in Zirkussen \n\nsehen wollen oder nicht, k\u00f6nnen wir uns, so glaube ich, \n\nder ganz gro\u00dfen Mehrheit dieses Hauses anschlie\u00dfen. Ich \n\ndenke, das wollen wir nicht. Ich glaube, dass die Bundes-\n\nratsinitiative, die da ergriffen worden ist und die jetzt zu \n\nden Untersuchungen im Innenministerium bzw. im \n\nLandwirtschaftsministerium auf Bundesebene gef\u00fchrt hat, \n\nzu unterst\u00fctzen ist. Wir m\u00fcssen erreichen, dass das Tier-\n\nschutzgesetz an dieser Stelle ge\u00e4ndert wird. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Ja!) \n\nDamit h\u00e4tten wir die Voraussetzung daf\u00fcr, dass in Zukunft \n\nauch auf der kommunalen Ebene klare Entscheidungen \n\ngetroffen werden k\u00f6nnen. Ich glaube, das ist der Weg. \n\n(Beifall des Abg. J\u00f6rg Vieweg, SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Ich kann Ihnen sagen, warum \n\nwir in Sachsen keine entsprechenden Anordnungen \n\ntreffen. Wahrscheinlich ist das deswegen so, weil wir \n\nnicht wollen, dass unsere Kommunen dann sp\u00e4testens vor \n\ndem OVG scheitern. Es wird Zirkusunternehmen geben, \n\ndie, wenn denn Kommunen solche Auftritte untersagen, \n\nim Wege der einstweiligen Anordnung vor dem Oberver-\n\nwaltungsgericht erzwingen werden, dass sie dort auftreten \n\nk\u00f6nnen. \n\nDie Kommunen sind in der Tat berechtigt, solche Veran-\n\nstaltungsorte vorzuhalten. Sie sind aber nicht dazu ver-\n\npflichtet. Halten sie Veranstaltungsorte vor, an denen \n\nsolche Veranstaltungen stattfinden k\u00f6nnen, dann wird die \n\nKommune, wenn sie ansonsten schon solche Erlaubnisse \n\nerteilt hat, auch in diesem Fall solche Erlaubnisse erteilen \n\nm\u00fcssen. Das ist der Gleichbehandlungsgrundsatz. \n\nDas hei\u00dft, wir m\u00fcssen die gesetzlichen Voraussetzungen \n\nver\u00e4ndern, damit die Kommunen rechtssicher solche \n\nErlaubnisse verweigern k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen darauf \n\nachten, dass Gleichbehandlungsgrunds\u00e4tze solange \n\nbeachtet werden. \n\nKollege Anton hat es vorhin schon ausgef\u00fchrt: Wenn von \n\ndem Zirkus, der einen solchen Antrag stellt, eine Gefahr \n\nausgeht, wenn der Zirkus nicht daf\u00fcr einstehen kann, dass \n\ndie Gro\u00dftiere, die dort gehalten werden, sicher gehalten \n\nwerden, wenn Ausbr\u00fcche zu bef\u00fcrchten sind, dann ist es \n\n\u00fcberhaupt keine Frage, dass ein solches Auftrittsverbot \n\nerteilt und die Erlaubnis versagt werden kann. Das ist aber \n\nganz normales Polizei- und Ordnungsrecht. Das ist eine \n\nordnungsrechtliche Verf\u00fcgung. \n\nIch denke, wir m\u00fcssen dahin kommen, dass wir auf der \n\nBundesebene das Tierschutzgesetz \u00e4ndern. Alles andere \n\nw\u00e4ren im Vorfeld dessen Experimente, die wir nicht \n\nempfehlen k\u00f6nnen. Deshalb werden wir diesen Antrag \n\nablehnen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr H\u00fctter, bitte. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die Haltung von Wild-\n\ntieren, insbesondere von Gro\u00dfwildtieren in Zirkussen, ist \n\nein Thema, das man sich wirklich sehr genau ansehen \n\nmuss. \n\nEs ist richtig, \u00fcber die Belange der Tiere zu sprechen und \n\neventuelle Missst\u00e4nde aufzukl\u00e4ren. Wenn Tiere gequ\u00e4lt \n\noder unter unw\u00fcrdigen Bedingungen gehalten werden, ist \n\ndagegen strikt vorzugehen. Das ist f\u00fcr mich und meine \n\nFraktion eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Auch die Ausbr\u00fcche \n\nvon Tieren m\u00fcssen strikt verhindert werden. Insofern bin \n\nich bei Ihnen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich bekennt sich unsere Fraktion zum \n\nTierschutz ohne Wenn und Aber. \n\nWas unsere Fraktion jedoch nicht unterst\u00fctzt sind Antr\u00e4-\n\nge, die in der Sache nicht helfen und ideologisch gef\u00e4rbt \n\nsind. Der vorliegende Antrag der GR\u00dcNEN ist genau so \n\neiner. \n\nSchon der Titel des Antrages passt nicht so recht mit dem \n\nBeschlusstext zusammen. Die \u00dcberschrift gibt vor, die \n\nkommunale Selbstverwaltung st\u00e4rken zu wollen. Sch\u00f6n. \n\nAber der Beschlusstext liest sich dann doch anders. Sie \n\nwollen \u2013 ich zitiere \u2013 \u201egeeignete Ma\u00dfnahmen wie An-\n\nwendungshinweise oder gegebenenfalls aufsichtsrechtli-\n\nche Ma\u00dfnahmen\u201c. Sie sind f\u00fcr aufsichtsrechtliche Ma\u00df-\n\nnahmen, wenn es um kommunale Selbstverwaltung geht. \n\nIst Ihnen klar, was Sie eigentlich hier fordern? Nennen \n\nSie das Kind doch einfach beim Namen: Sie wollen in die \n\nSelbstverwaltung der Kommunen eingreifen, und zwar \n\nunter Umgehung der bundesgesetzlichen Regelungen. \n\nLiest man die Stellungnahme der Staatsregierung auf den \n\nAntrag oder vielleicht noch den Sachstand des Wissen-\n\nschaftlichen Dienstes des Bundestages zum Thema \n\n\u201eKommunales Wildtierverbot in Zirkussen\u201c, wei\u00df man \n\nalles, was man dazu wissen muss. Man wei\u00df alles, was \n\nauch die Antragstellerin wissen sollte. Abstrakte Wildtier-\n\nverbote darf nur der Bund mittels Rechtsverordnung \n\nformulieren. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nAbstrakte Wildtierverbote darf nur der Bund mittels \n\nRechtsverordnung formulieren. Die Bundesregierung \n\npr\u00fcft nach wie vor, inwiefern das derzeit umsetzbar ist. \n\nDas hei\u00dft, weder Sachsen noch die einzelne Kommune \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6906 \n\ndarf unter einer generellen Berufung auf den Tierschutz \n\nein Willk\u00fcrverbot f\u00fcr Zirkusse einfordern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr H\u00fctter? \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Nein, im Moment nicht. \n\nDer Freistaat kann daher auch keine Anwendungshinwei-\n\nse in die Welt setzen. Die Kommune darf jedoch selbst \n\ndar\u00fcber entscheiden, wem sie unter welchen Vorausset-\n\nzungen ihre \u00f6ffentlichen Fl\u00e4chen zur Verf\u00fcgung stellt, \n\nStichwort: Widmung. Das durfte sie aber bisher auch \n\nschon, auch ohne den Antrag der GR\u00dcNEN. \n\nDer Antrag hilft aber auch im Bereich des Tierschutzes \n\nnicht weiter. Tiere d\u00fcrfen weder unter erheblichen Leiden, \n\nSchmerzen oder Sch\u00e4den gehalten noch unter derartigen \n\nUmst\u00e4nden transportiert werden. Das ist aber bereits \n\ngeltendes Gesetz; schauen Sie einmal in \u00a7 11 Tierschutz-\n\ngesetz. \n\nUm den Tieren genau diesen gesetzlich verankerten \n\nSchutz zukommen zu lassen, werden an die Zirkusse \n\nerhebliche Anforderungen gestellt. Das beginnt bei der \n\nBeantragung von mehreren Genehmigungen bei den \n\nBeh\u00f6rden und h\u00f6rt irgendwann bei m\u00f6glichen Beanstan-\n\ndungen nach Kontrollen auf. S\u00e4mtliche Auff\u00e4lligkeiten \n\nwerden in das Zirkusregister eingetragen und sind f\u00fcr die \n\nBeh\u00f6rden jederzeit einsehbar. Sollte ein Tier in einem \n\nZirkus tats\u00e4chlich leiden \u2013 gibt es also eine konkrete \n\nTierwohlgef\u00e4hrdung \u2013, dann greift die zust\u00e4ndige Beh\u00f6r-\n\nde ein. Notfalls wird das Tier dort sofort herausgeholt. \n\nWozu also Ihr Antrag? Meinen Sie, Sie helfen auch nur \n\neinem einzigen Tier, weil es nicht mehr \u00f6ffentlich zur \n\nSchau gestellt werden darf? \n\nWas glauben Sie eigentlich, was die Zirkusunternehmen \n\nnach einem derartigen Verbot mit den Tieren machen? Im \n\nbesten Fall werden die Zirkusse einfach private Fl\u00e4chen \n\nanmieten und genauso weitermachen wie bisher. Damit ist \n\nweder f\u00fcr die Kommune etwas gewonnen, denn diesen \n\nentgehen auch noch Einnahmen, noch haben die Tiere in \n\nirgendeiner Weise einen Vorteil davon. \n\nMan gewinnt auch nichts, indem man hier Antr\u00e4ge stellt, \n\ndie sowohl in rechtlicher als auch in tats\u00e4chlicher Hinsicht \n\nins Leere gehen. Die Stellungnahme der Staatsregierung \n\nzeigt doch eindeutig den rechtlich sauberen und gangba-\n\nren Weg. Meine Damen und Herren Abgeordneten der \n\nGR\u00dcNEN, ich sage Ihnen eines: Wenn Ihnen wirklich das \n\nTierwohl am Herzen liegt, dann h\u00f6ren Sie doch damit auf, \n\nunsere Zeit mit diesen Scheindebatten zu vertr\u00f6deln. \n\nTreten Sie doch lieber mit den Zirkusunternehmen in \n\nkonstruktive Gespr\u00e4che ein, damit diese dann von sich \n\naus noch weiter an der Verbesserung der Haltungs- und \n\nTransportbedingungen der Tiere arbeiten k\u00f6nnen; und \n\nlassen Sie den Unternehmen auch den Raum daf\u00fcr. Ihre \n\nEnergiewendepolitik zum Beispiel bringt aber genau das \n\nGegenteil. \n\nJa, ich wei\u00df, Herr Lippmann, das tut weh. Sie f\u00fchrt zu \n\neiner Verteuerung an allen Ecken und Enden f\u00fcr die \n\nUnternehmen. Nat\u00fcrlich leiden auch die Zirkusse darun-\n\nter. Die Preise f\u00fcr Strom und Sprit sind ja mittlerweile so \n\nhoch, dass die ersten Zirkusbetreiber wahrscheinlich \n\nschon \u00fcberlegen, ihre Anh\u00e4nger von ihren eigenen Elefan-\n\nten ziehen zu lassen. Ja, das h\u00f6rt sich witzig an, aber es ist \n\ngenau das, wohin Ihre Politik, Herr Lippmann, f\u00fchrt. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nAm Ende wird diese Fehlwirtschaft auch auf dem R\u00fccken \n\nder Tiere ausgetragen; das ist der Punkt. H\u00f6ren Sie auf \n\nmit Ihrer ideologischen Verbotspolitik und Ihrer vorgebli-\n\nchen Klimarettungspolitik, dann w\u00fcrden Sie tats\u00e4chlich \n\neinmal etwas f\u00fcr die Menschen und Tiere tun und errei-\n\nchen. \n\nWir als AfD sagen Ja zum Tierschutz, Ja zur kommunalen \n\nSelbstverwaltung und Nein zu Ihrem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Echt witzig!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Wild, \n\nbitte. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Werte Abgeordnete! B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nwollen die \u00f6ffentliche Zurschaustellung von Wildtieren \n\nverbieten. Die Antragsbegr\u00fcndung suggeriert, dass es \n\nunzureichende Kontrollen von reisenden Zirkusunterneh-\n\nmen oder Tierschauen in Sachsen gebe. Das ist nicht \n\nrichtig. Das ist billige Stimmungsmache. So etwas haben \n\nSie nicht n\u00f6tig, und es ist auch unredlich. \n\nJa, amtstier\u00e4rztliche Kontrollen finden nur einmal j\u00e4hrlich \n\nbei Zirkusunternehmen statt, die in Sachsen ihr Winter-\n\nquartier angemeldet haben. Aber die Lebensmittel- und \n\nVeterin\u00e4r\u00e4mter der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte \n\nf\u00fchren zus\u00e4tzlich risikoorientierte und anlassbezogene \n\nKontrollen durch. Gerade vor diesem Hintergrund der \n\nst\u00e4ndigen Diskussion um Wildtiere in Zirkusunternehmen \n\nwerden diese Kontrollen vielerorts auch durchgef\u00fchrt, \n\nsobald ein Unternehmen mit Wildtieren in dieser Region \n\ngastiert. \n\nDer Stellungnahme der Staatsregierung zu Ihrem Antrag \n\nist in Bezug auf die juristischen und verwaltungstechni-\n\nschen Aspekte nichts hinzuzuf\u00fcgen \u2013 was mir wiederum \n\nGelegenheit gibt, auf tier- und naturschutzspezifische \n\nAspekte einzugehen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nAber bevor Sie weiter solche Forderungen aufmachen, \n\ngreifen Sie sich doch einmal an die eigene Nase: Wo sind \n\ndenn Ihre Vorschl\u00e4ge zu Haltungs- und Transportrichtli-\n\nnien? Wo ist Ihr Antrag dazu \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nsinnvollerweise auch der Ihrer Fraktion im Bundestag, \n\ndamit diese Richtlinie auch gleich bundesweit angewen-\n\ndet werden kann? Dies w\u00fcrde Rechtssicherheit f\u00fcr alle \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6907 \n\nbringen, und damit meine ich neben Veterin\u00e4rbeh\u00f6rden, \n\nTransportunternehmen, Tierparks, Zoos, private Halter, \n\nZirkusunternehmen \u2013 schlichtweg alle, die Tiere halten. \n\nStatt Verbote zu fordern, sollten Sie konstruktiv an diesem \n\nProblem arbeiten und Bedingungen und Regelwerke auf \n\nden Weg bringen. Diese sind besser vermittelbar und nicht \n\nnur f\u00fcr die Halter, sondern auch f\u00fcr die Tiere n\u00fctzlich. \n\nFr\u00fcher haben Sie einmal sinnvolle Politik f\u00fcr Umwelt-, \n\nNatur- und Tierschutz gemacht. Da konnte man Ihnen \n\nnoch eine gewisse Kompetenz zubilligen. Heute wollen \n\nSie nur noch verbieten und mischen daf\u00fcr lieber bei \n\nlinksextremistischen Chaoten mit. Schade, sehr, sehr \n\nschade! \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Wollen Sie \n\njetzt sagen, wir LINKEN seien Chaoten?) \n\nSie sprechen in Ihrem Antrag immer von Wildtieren. Was \n\nmeinen Sie damit? Meinen Sie Tiere, die direkt aus der \n\nNatur kommen, oder meinen Sie F1,- F2-, F3-Nach-\n\nzuchten? Warum beschr\u00e4nken Sie sich auf Raubkatzen, \n\nauf Gro\u00dfkatzen? Was ist mit Pumas, Servalen und Gepar-\n\nden? Warum differenzieren Sie bei Affen nicht? Die \n\nGr\u00f6\u00dfe der Affen schwankt zwischen der des Zwergseide-\n\nn\u00e4ffchens, das 100 Gramm erreicht, und der des Gorillas \n\nin Menschengr\u00f6\u00dfe mit einem Gewicht von 200 Kilo-\n\ngramm. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nGunter Wild, fraktionslos: Nein, in der Zeit jetzt nicht \n\nmehr. Warum sich mehr als unbedingt n\u00f6tig mit diesem \n\nUnsinn befassen? \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Ach, bitte! Schade! \u2013 \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: \n\nWas hat das mit dem Antrag zu tun? \n\nDas kann doch nicht wahr sein!) \n\nWarum fehlen Beutetiere g\u00e4nzlich, zum Beispiel die der \n\ngr\u00f6\u00dften Art? \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Lauter, Frau Schaper, \n\nich kann Sie nicht verstehen!) \n\nDas gr\u00f6\u00dfte Beutetier ist das Rote Riesenk\u00e4nguru. Was ist \n\nmit Nagetieren? \n\n(Christian Hartmann, CDU: Und das kleinste \n\nBeutetier? \u2013 Starke Unruhe bei den Fraktionen) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, der Redner muss noch die Gelegenheit haben, \n\nverstanden zu werden. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Was ist mit Nagetieren wie \n\ndem Kayanara? Es ist das gr\u00f6\u00dfte heute lebende Nagetier. \n\nWir k\u00f6nnten diesen zoologischen Ausflug noch stunden-\n\nlang fortsetzen, denn allein bei S\u00e4ugetieren gibt es 6 399 \n\nArten. Im \u00dcbrigen: Die afrikanische Knirpsmaus mit \n\neinem Gewicht von 5 Gramm ist das kleinste auf der Welt \n\nlebende S\u00e4ugetier, und das kann auch recht wild sein. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nNun komme ich zu der Frage: Warum haben Sie Ihren \n\nFokus eigentlich nur auf Zirkusunternehmen gelegt? Ich \n\nsage es Ihnen: Weil es einfacher ist, weil man hier sch\u00f6n \n\nStimmung machen kann. Sie wollen damit bei Ihren \n\nW\u00e4hlern Punkte sammeln. Leider glauben viele Men-\n\nschen noch, dass die Forderungen der GR\u00dcNEN, wenn \n\nsie im Rahmen des Tierschutzes kommen, fundiert sind. \n\nAber ohne in die Tiefe zu gehen, habe ich festgestellt, \n\ndass dies eben nicht der Fall ist. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Ich h\u00e4tte \n\neine Idee, wie Sie den Zirkus ausf\u00fcllen!) \n\nSie fordern doch sonst alle naselang zu Themen, die in \n\nIhrer Kompetenz nicht ganz vorn sind, Evaluation f\u00fcr \n\nEvaluation. Fordern Sie doch einfach eine Evaluation zur \n\nHaltung und zum Transport von Tieren in zoologischen \n\nG\u00e4rten, Zirkusunternehmen, Tiershows usw.! \n\n(Lachen der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nWarum tun Sie das nicht? Vielleicht, weil es Ihnen zu viel \n\nArbeit macht oder \u00fcber die Dauer der Legislaturperiode \n\nhinausgeht oder nicht den Stellenwert in der \u00d6ffentlich-\n\nkeit bekommt? \n\nUm es klar und deutlich zu sagen: Ihr Antrag greift viel zu \n\nkurz und weist enorme inhaltliche L\u00fccken auf. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nGunter Wild, fraktionslos: Tier-, Natur- und Umwelt-\n\nschutz liegen uns sehr am Herzen, aber nicht selektiv und \n\nnur zum Zweck der eigenen PR. Deshalb werden wir, die \n\nfraktionslosen Abgeordneten der blauen Partei, diesen \n\nAntrag ablehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wieder die \n\nRedezeit \u00fcberzogen, du Spitzbube!) \n\n\u2013 Eine Sekunde. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, wer m\u00f6chte aus den Fraktionen noch sprechen? \u2013 \n\nNiemand. Wer spricht von der Staatsregierung? \u2013 Frau \n\nStaatsministerin Klepsch, bitte. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nDer Antrag mit dem Titel \u201eKommunen beim Verbot der \n\nZurschaustellung von Wildtieren auf \u00f6ffentlichen Fl\u00e4chen \n\nunterst\u00fctzen \u2013 kommunale Selbstverwaltung st\u00e4rken statt \n\nverhindern\u201c l\u00e4sst sich aus meiner Sicht auf zwei wesentli-\n\nche Aspekte reduzieren; und meine Vorredner sind bereits \n\nauf diese beiden Thesen eingegangen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6908 \n\nDie eine These lautet: Kommunen sollen Zirkusunter-\n\nnehmen keine kommunalen Fl\u00e4chen mehr zur Verf\u00fcgung \n\nstellen, wenn sie Tiere wildlebender Art mitf\u00fchren. Ich \n\nglaube, dazu ist man bereits auf die geltende Rechtslage \n\nsowie die einschl\u00e4gige Rechtsprechung eingegangen, und \n\nauch Rico Anton hat dazu bereits alles Wesentliche \n\nausgef\u00fchrt. \n\nDie zweite These ist: Wildtiere k\u00f6nnen in reisenden \n\nZirkusunternehmen nicht tiergerecht gehalten und trans-\n\nportiert werden. \n\nMir ist es ein Anliegen, dass die im Antrag aufgef\u00fchrten \n\nWildtiere, zum Beispiel Affen, Giraffen, Elefanten oder \n\nFlusspferde, tierschutzgerecht gehalten werden, so wie \n\ndies zum Beispiel im Leipziger Zoo m\u00f6glich ist. Dort \n\nwerden die Tiere in naturnahen Lebensr\u00e4umen gehalten. \n\nNicht zuletzt aus diesem Grund wurde im Jahr 2016 \u2013 Sie \n\nerinnern sich vielleicht \u2013 der Leipziger Zoo mit unserem \n\ns\u00e4chsischen Tierschutzpreis, der Johann-Georg-Palitzsch-\n\nMedaille, ausgezeichnet. \n\nEs ist sicherlich unbestritten, dass der Leipziger Zoo und \n\nfahrende Zirkusunternehmen zwei Welten und nicht \n\nmiteinander vergleichbar sind. Gleichwohl kann man \n\nnicht per se sagen, dass wild lebende Arten in Zirkussen \n\nnicht tierschutzgerecht gehalten werden k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\nGenau an dieser Stelle, der tierschutzgerechten Haltung, \n\nsetzt das erw\u00e4hnte Erlaubnisverfahren nach \u00a7 11 Abs. 1 \n\nNr. 8 des Tierschutzgesetzes an. Die Veterin\u00e4rbeh\u00f6rden \n\npr\u00fcfen, ob der Zirkusunternehmer \u00fcber die erforderliche \n\nSachkenntnis verf\u00fcgt. Sie schauen genau, wie die Tiere, \n\ndie in der Regel bereits in Gefangenschaft geboren wur-\n\nden, gehalten und transportiert werden. Bei den tier-\n\nschutzrechtlichen Kontrollen m\u00fcssen wir ansetzen, und \n\nwir setzen dort auch an. \n\nDie Zirkusbetriebe werden regelm\u00e4\u00dfig kontrolliert. Dass \n\ndie Regelungskompetenz f\u00fcr ein Verbot bestimmter wild \n\nlebender Tierarten im Zirkus beim Bund liegt, ist bereits \n\nhier und heute ausf\u00fchrlich diskutiert worden. Die prakti-\n\nsche Umsetzung durch den Bund, also die Verabschie-\n\ndung einer tierartenbezogenen Verbotsverordnung, d\u00fcrfte \n\nangesichts der Ausf\u00fchrungen, die meine Vorredner bereits \n\ndargebracht haben, nicht einfach werden. \n\nAus meiner Sicht gibt es aber noch einen weiteren und f\u00fcr \n\nmich zumindest viel entscheidenderen Punkt: Wollen wir \n\nNash\u00f6rner, W\u00f6lfe oder Gro\u00dfb\u00e4ren in Zirkussen sehen? \n\n(Zuruf von der AfD: Die \n\nsehen wir doch in der Lausitz!) \n\nWie diese Diskussion vor Ort gef\u00fchrt wird, kann man \n\nzurzeit sehr gut im Erzgebirge, in Annaberg-Buchholz, in \n\nMarienberg, beobachten. Die Presse hat dazu diese Woche \n\nberichtet. \n\nIch pers\u00f6nlich mag Zirkusse \u2013 das ist gar keine Frage \u2013, \n\naber wild lebende Tiere sehe ich auch lieber in der Natur, \n\nallenfalls in Zoos, in denen sie in einer m\u00f6glichst natur-\n\nnahen Umgebung leben k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\nDeshalb sollten wir im gesellschaftlichen Diskurs dar\u00fcber \n\nsprechen, welche Rolle Zirkusse spielen und welche Rolle \n\nZoos und Wildparks spielen. Tiere in ihrer nat\u00fcrlichen \n\nUmgebung beobachten zu k\u00f6nnen ist f\u00fcr beide Seiten so \n\nviel mehr wert als eine reine Zurschaustellung. Wie bei \n\nvielen anderen Dingen haben wir es letztlich mit unserer \n\nEntscheidung ein bisschen in der Hand, in welchen Zirkus \n\nwir gehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe das \n\nSchlusswort auf. Herr Abg. Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Vielen Dank, Frau Klepsch, f\u00fcr Ihr \n\nabschlie\u00dfendes, sehr deutliches Statement. Ich w\u00fcrde \n\nmich freuen, wenn sich diese Position, die Sie hier darge-\n\nstellt haben, auch im aktiven Handeln der Staatsregierung \n\nim Bundesrat widerspiegeln w\u00fcrde. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Wild, das kleine W\u00f6rtchen \u201einsbesondere\u201c zeigt an, \n\ndass eine Aufz\u00e4hlung nicht abschlie\u00dfend ist. Aber es ist \n\nheute wahrscheinlich schon sehr sp\u00e4t. \n\nMeine Damen und Herren! Deutschland ist in Bezug auf \n\nmodernen Zirkus im europ\u00e4ischen Vergleich Schlusslicht. \n\nSolange Deutschland noch nicht zu den L\u00e4ndern geh\u00f6rt, \n\ndie die Wildtierhaltung im Zirkus einschr\u00e4nkt, k\u00f6nnen die \n\nKommunen nur im Rahmen ihrer Fl\u00e4chenbereitstellung \n\nhandeln. Andere M\u00f6glichkeiten gibt es daf\u00fcr nicht. \n\nDie Debatte hat gezeigt, dass es durchaus \u2013 neben den \n\nallgemeinen tierschutzrechtlich begr\u00fcndeten Einschr\u00e4n-\n\nkungen \u2013 eine ganze Reihe von Handlungsm\u00f6glichkeiten \n\nf\u00fcr die Kommunen gibt: im Bereich der Gefahrenabwehr, \n\nder Widmung von Fl\u00e4chen bzw. der Teilentwidmung. \n\nDie Rechtsauffassung und die Vorgehensweise der Lan-\n\ndesdirektion ist leider \u2013 Frau Schaper hat es sehr deutlich \n\nausgef\u00fchrt; vielen Dank daf\u00fcr \u2013 sehr einseitig zugunsten \n\nder Zirkusbetriebe ausgerichtet. \n\nZiel unseres Antrages ist es, dass die Staatsregierung den \n\ns\u00e4chsischen Kommunen den R\u00fccken st\u00e4rkt und ihnen \n\nnicht l\u00e4nger in den R\u00fccken f\u00e4llt. Anstatt die Stadtr\u00e4te und \n\nihre Beschl\u00fcsse \u2013 dazu geh\u00f6ren CDU-Stadtr\u00e4te, SPD-\n\nStadtr\u00e4te etc. \u00f6ffentlich zu ma\u00dfregeln, sollen doch Vor-\n\nschl\u00e4ge unterbreitet werden, wie der Wille der B\u00fcrger-\n\nschaft in Chemnitz, in Leipzig und m\u00f6glicherweise in \n\nDresden und in Annaberg umgesetzt werden kann. \n\nDabei geht es doch nicht um ein generelles Verbot, Herr \n\nAnton. Das haben wir \u00fcberhaupt nicht gefordert. Im \n\nGegenteil: Zu der Behauptung in der Stellungnahme der \n\nStaatsregierung und von Ihnen, Herr H\u00fctter, dass die \n\nLandesdirektion keine Anwendungshinweise erlassen \n\nkann, muss ich sagen: Die Landesdirektion hat am \n\n14.06.2017 Anwendungshinweise an die Landrats\u00e4mter \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6909 \n\nund kreisfreien St\u00e4dte zum sogenannten Wildtierverbot \n\ndurch Stadt- und Gemeinderatsbeschl\u00fcsse gegeben. Dort \n\nist die Position der Landesdirektion noch einmal allen \n\ndeutlich aufoktroyiert worden. \n\nUnser Antrag ist offen formuliert. Ich habe Beispiele \n\ngenannt, wie Kommunen in anderen Bundesl\u00e4ndern von \n\nder Landesebene unterst\u00fctzt werden, um zu rechtssicheren \n\nEntscheidungen zu kommen. Wir legen nicht abschlie-\n\n\u00dfend fest, in welcher Form das geschehen soll. Aber was \n\nnicht geht, ist, dass sich die Rechtsaufsicht in Sachsen \n\nimmer wieder nur einseitig f\u00fcr die Berufsfreiheit bei \n\nZirkussen mit Wildtieren einsetzt. Das wird der Komple-\n\nxit\u00e4t, der Problematik auf der kommunalen Ebene \u00fcber-\n\nhaupt nicht gerecht. \n\nDeshalb bitte ich Sie eindringlich um Zustimmung zu \n\nunserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun den Antrag in der Drucksa-\n\nche 6/12668 zur Abstimmung. Wer seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nKeine Stimmenthaltungen. Bei einer Reihe von Stimmen \n\ndaf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt \n\nworden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben die Tagesordnung \n\nder 73. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtages abgearbei-\n\ntet. Das Pr\u00e4sidium hat den neuen Termin auf Mittwoch, \n\nden 27. Juni 2018, 10 Uhr, festgelegt. Die Einladung und \n\ndie Tagesordnung gehen Ihnen zu. \n\nDie Sitzung ist damit geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen \n\neinen sch\u00f6nen Feierabend. \n\n \n\n \n\n \n\n (Schluss der Sitzung: 18:47 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 31. Mai 2018 \n\n 6910 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}