{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2019-03-21T11:49:21Z",
        "Last-Modified": "2019-03-21T11:49:21Z",
        "Last-Save-Date": "2019-03-21T11:49:21Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1189",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2019-03-21T11:49:21Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2019-03-21T11:49:21Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2019-03-21T11:49:21Z",
        "dcterms:modified": "2019-03-21T11:49:21Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2019-03-21T11:49:21Z",
        "meta:save-date": "2019-03-21T11:49:21Z",
        "modified": "2019-03-21T11:49:21Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2148",
            "2903",
            "2973",
            "2859",
            "2638",
            "1567",
            "3376",
            "5733",
            "5196",
            "5084",
            "4662",
            "5270",
            "5756",
            "5475",
            "5310",
            "5201",
            "5437",
            "5288",
            "4541",
            "5626",
            "4573",
            "5154",
            "4675",
            "4991",
            "5172",
            "5402",
            "4628",
            "4712",
            "5347",
            "5235",
            "5421",
            "4375",
            "4864",
            "3085",
            "4698",
            "5799",
            "5053",
            "5683",
            "5461",
            "5181",
            "5203",
            "4626",
            "5565",
            "5546",
            "5621",
            "4200",
            "5003",
            "4982",
            "5643",
            "5760",
            "5335",
            "4676",
            "5292",
            "4661",
            "6009",
            "5156",
            "5268",
            "5790",
            "5056",
            "5558",
            "5871",
            "4645",
            "5744",
            "4955",
            "5214",
            "4936",
            "5047",
            "5653",
            "5645",
            "5469",
            "5586",
            "5620",
            "5126",
            "5660",
            "4611",
            "5237",
            "4809",
            "4745",
            "5783",
            "5754",
            "5789",
            "5668",
            "5267",
            "4838",
            "4204",
            "5703",
            "5573",
            "5339",
            "5273",
            "5574",
            "5578",
            "5590",
            "4483",
            "5893",
            "5402",
            "5536",
            "5300",
            "5729",
            "5465",
            "5542",
            "5142",
            "5709",
            "4479",
            "5615",
            "5010",
            "5508",
            "4779",
            "5499",
            "5489",
            "5082",
            "5676",
            "5584",
            "4588",
            "5718",
            "5534",
            "5563",
            "5609",
            "5657",
            "5733",
            "3471",
            "5909",
            "5290",
            "5856",
            "5838",
            "5564",
            "5479",
            "5664",
            "4001",
            "3679",
            "5740",
            "5547",
            "5471",
            "5107",
            "4825",
            "5935",
            "4809",
            "5631",
            "5042",
            "5512",
            "5296",
            "5084",
            "5774",
            "5820",
            "3930",
            "1896",
            "255"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2019-03-21T11:49:21Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2019-03-21T11:49:21Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_88_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "146"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/88 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n88. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Mittwoch, 13. M\u00e4rz 2019, Plenarsaal Schluss: 21:56 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 8601 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 8601 \n\n1 Aktuelle Stunde 8601 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Moderner Nahverkehr in Sachsen \u2013 \n\nBus- und Bahnverkehr weiter  \n\nvoranbringen  \n\n Antrag der Fraktionen CDU und SPD 8601 \n\n Andreas Nowak, CDU 8601 \n\n Thomas Baum, SPD 8602 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 8603 \n\n Silke Grimm, AfD 8604 \n\n Frank Heidan, CDU 8605 \n\n Silke Grimm, AfD 8605 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 8605 \n\n Andreas Nowak, CDU 8606 \n\n Thomas Baum, SPD 8607 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 8608 \n\n Silke Grimm, AfD 8609 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 8610 \n\n Frank Heidan, CDU 8611 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8611 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 8612 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8613 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 8613 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8614 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 8614 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8615 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n \u201eLaw and Order\u201c \u2013 Gehabe des \n\nGeneralstaatsanwaltes ist Gift f\u00fcr  \n\nden Rechtsstaat \u2013 Unabh\u00e4ngigkeit  \n\nder Rechtsprechung vor exekutiver \n\nEinflussnahme sch\u00fctzen!  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 8615 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8615 \n\n Martin Modschiedler, CDU 8616 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8616 \n\n Martin Modschiedler, CDU 8617 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 8618 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8619 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 8619 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8619 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 8619 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 8620 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 8620 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 8621 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8622 \n\n Martin Modschiedler, CDU 8623 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8623 \n\n Martin Modschiedler, CDU 8624 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8624 \n\n Martin Modschiedler, CDU 8624 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 8624 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8625 \n\n Geert Mackenroth, CDU 8625 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8625 \n\n Geert Mackenroth, CDU 8626 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8626 \n\n Michael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident 8626 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8628 \n\n Michael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident 8628 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n2 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Schutz eines nachhaltigen \n\nBaumbestandes im Freistaat Sachsen \n\n(S\u00e4chsisches Baumschutzgesetz)  \n\n Drucksache 6/2804, Gesetzentwurf der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 6/16916, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 8629 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 8629 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 8629 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 8630 \n\n Ronny W\u00e4hner, CDU 8631 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 8631 \n\n Ronny W\u00e4hner, CDU 8631 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 8632 \n\n Volkmar Winkler, SPD 8633 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 8634 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 8634 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 8635 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 8635 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 8635 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8636 \n\n3 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Neuordnung des  \n\nVerwaltungskostenrechts im Freistaat \n\nSachsen (S\u00e4chsisches Verwaltungs-\n\nkostenrechtsneuordnungsgesetz)  \n\n Drucksache 6/13505, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/16833,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 8636 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 8636 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 8637 \n\n Albrecht Pallas, SPD 8638 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 8638 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 8639 \n\n Dr. Matthias Ha\u00df, Staatsminister der \n\nFinanzen 8640 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 8640 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD, Drucksache 6/17025 8640 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8640 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 8640 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die Bevorrechtigung  \n\nvon Carsharing im Freistaat Sachsen \n\n(S\u00e4chsisches Carsharinggesetz \u2013 \n\nS\u00e4chsCsgG)  \n\n Drucksache 6/13747,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 6/16810, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8641 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 8641 \n\n Jan Hippold, CDU 8642 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 8643 \n\n Henning Homann, SPD 8644 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 8645 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 8645 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 8646 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 8646 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8646 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 8647 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nDrucksache 6/17006 8647 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 8647 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 8647 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8648 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 6/13474 8648 \n\n5 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Weiterentwicklung des \n\nVergaberechts im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/13914, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 6/16914, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8648 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 8648 \n\n Ronald Pohle, CDU 8650 \n\n Henning Homann, SPD 8651 \n\n Silke Grimm, AfD 8653 \n\n Henning Homann, SPD 8653 \n\n Silke Grimm, AfD 8653 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 8654 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8654 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8655 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n6 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die Ausschreibung  \n\nund Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge  \n\nim Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches \n\nVergabegesetz \u2013 S\u00e4chsVergG)  \n\n Drucksache 6/14410,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 8656 \n\n Drucksache 6/16915, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8656 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 8656 \n\n Ronald Pohle, CDU 8657 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 8658 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 8658 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 8658 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 8658 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 8658 \n\n Henning Homann, SPD 8659 \n\n Silke Grimm, AfD 8659 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8659 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 8660 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 8660 \n\n Henning Homann, SPD 8660 \n\n7 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Zweiundzwanzigsten \n\nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag  \n\n Drucksache 6/15332, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/16772, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWissenschaft und Hochschule,  \n\nKultur und Medien 8661 \n\n Aline Fiedler, CDU 8661 \n\n Antje Feiks, DIE LINKE 8662 \n\n Dirk Panter, SPD 8663 \n\n Karin Wilke, AfD 8664 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 8665 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 8666 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 8667 \n\n Oliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten und \n\nChef der Staatskanzlei 8667 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 8668 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n8 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nDrittes Gesetz zur \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Kirchensteuergesetzes  \n\n Drucksache 6/15538, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/16812, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts- und  \n\nFinanzausschusses 8669 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 8669 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 8669 \n\n Dirk Panter, SPD 8670 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 8670 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 8670 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 8671 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 8671 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 8671 \n\n Dirk Panter, SPD 8671 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 8671 \n\n9 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nS\u00e4chsisches Gesetz f\u00fcr den \u00dcber-\n\ngangszeitraum nach dem Austritt des \n\nVereinigten K\u00f6nigreichs Gro\u00dfbritan-\n\nnien und Nordirland aus der Euro-\n\np\u00e4ischen Union (S\u00e4chsisches Brexit-\n\n\u00dcbergangsgesetz \u2013 S\u00e4chsBrexit\u00dcG)  \n\n Drucksache 6/16508, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/16809, Beschluss-\n\nempfehlung des Europaausschusses 8672 \n\n Marko Schiemann, CDU 8672 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 8673 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 8674 \n\n Karin Wilke, AfD 8674 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 8675 \n\n Oliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten und \n\nChef der Staatskanzlei 8676 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 8677 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen \n\nCDU und SPD, Drucksache 6/17026 8677 \n\n Marko Schiemann, CDU 8677 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 8677 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 8677 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 8678 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8678 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 8678 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 8678 \n\n10 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des  \n\nS\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes  \n\n Drucksache 6/16715, Gesetzentwurf \n\nder Fraktionen CDU und SPD  \n\n Drucksache 6/16947,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 8679 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 8679 \n\n11 Entwicklungszusammenarbeit  \n\nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/16693, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD 8679 \n\n Marko Schiemann, CDU 8679 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 8681 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 8682 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 8683 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 8684 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 8685 \n\n Oliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten und \n\nChef der Staatskanzlei 8686 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 8687 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8687 \n\n12 Versorgung mit schnellem Internet  \n\nals Bestandteil der \u00f6ffentlichen  \n\nDaseinsvorsorge gesetzlich verankern \n\n\u2013 S\u00e4chsische Landesgesellschaft f\u00fcr \n\nden fl\u00e4chendeckenden Ausbau von \n\nHochgeschwindigkeitsdatennetzen \n\neinrichten!  \n\n Drucksache 6/16711,  \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE 8687 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 8687 \n\n Lars Rohwer, CDU 8689 \n\n Holger Mann, SPD 8690 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 8691 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 8691 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 8692 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 8693 \n\n Holger Mann, SPD 8694 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8695 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 8697 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8697 \n\n13 Lehrerausbildung st\u00e4rken \u2013  \n\nStudienabbrecherzahl minimieren!  \n\n Drucksache 6/16485, Antrag der \n\nFraktion AfD, mit Stellungnahme der \n\nStaatsregierung 8697 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 8697 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 8699 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 8701 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 8701 \n\n Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE 8701 \n\n Holger Mann, SPD 8702 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 8703 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 8704 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 8704 \n\n Patrick Schreiber, CDU 8704 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 8704 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 8704 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8705 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 8706 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 8707 \n\n14 Glyphosat \u2013 Sachsens Landwirte  \n\njetzt beim Ausstieg unterst\u00fctzen  \n\nund Chance f\u00fcr eine generelle  \n\nPestizidreduktionsstrategie nutzen  \n\n Drucksache 6/12879,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 8707 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 8707 \n\n Andreas Heinz, CDU 8708 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 8709 \n\n Volkmar Winkler, SPD 8710 \n\n Silke Grimm, AfD 8711 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 8712 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 8713 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 8714 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/12879 8714 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 8714 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8714 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 6/12879 8714 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n15 F\u00fcnfter Bericht zur Lage des  \n\nJugendstrafvollzugs in Sachsen  \n\n Drucksache 6/15906,  \n\nUnterrichtung durch das S\u00e4chsische \n\nStaatsministerium der Justiz  \n\n Drucksache 6/16913,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nVerfassungs- und Rechtsausschusses 8714 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8714 \n\n16 Bericht der Staatsregierung \u00fcber  \n\ndie Evaluation des \u00a7 42 S\u00e4chsisches \n\nPolizeigesetz (S\u00e4chsPolG)  \n\n Drucksache 6/14951,  \n\nUnterrichtung durch das  \n\nStaatsministerium des Innern  \n\n Drucksache 6/16919, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 8714 \n\n Rico Anton, CDU 8715 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 8715 \n\n Albrecht Pallas, SPD 8716 \n\n Sebastian Wippel, AfD 8717 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 8718 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 8719 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8719 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 8720 \n\n Rico Anton, CDU 8720 \n\n Sebastian Wippel, AfD 8721 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 8721 \n\n17 Pr\u00fcfung der Bavaria Studios &  \n\nProduction Service GmbH mit  \n\nTochtergesellschaften durch den \n\nBayerischen Obersten Rechnungshof \n\nhier: \u00dcbersendung Abschlie\u00dfender \n\nBericht nach \u00a7 14 a Satz 3 RStV  \n\n Drucksache 6/15102, Unterrichtung \n\ndurch den S\u00e4chsischen Rechnungshof  \n\n Drucksache 6/16771,  \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, \n\nKultur und Medien 8722 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8722 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n18 Die Heimaufsicht 2014/2015  \n\nim Freistaat Sachsen \n\nBericht nach \u00a7 14 Absatz 3  \n\nS\u00e4chsisches Betreuungs- und  \n\nWohnqualit\u00e4tsgesetz \u2013 S\u00e4chsBeWoG  \n\n Drucksache 6/15969, Unterrichtung \n\ndurch das Staatsministerium f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz  \n\n Drucksache 6/16920, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz, \n\nGleichstellung und Integration 8723 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8723 \n\n19 F\u00fcnfter Frauenf\u00f6rderungsbericht  \n\ndes Freistaates Sachsen \n\nBericht zur Umsetzung des S\u00e4chsi-\n\nschen Frauenf\u00f6rderungsgesetzes \n\n(S\u00e4chsFFG) sowie zur Situation  \n\nvon Frauen im \u00f6ffentlichen Dienst  \n\nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/16530, Unterrichtung \n\ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/16921, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz, \n\nGleichstellung und Integration 8723 \n\n Daniela Kuge, CDU 8723 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 8723 \n\n Iris Raether-Lordieck, SPD 8725 \n\n Karin Wilke, AfD 8726 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 8728 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 8730 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration 8730 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8730 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/17012 8730 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8730 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 8730 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Gleichstellung und Integration 8731 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n20 Waldzustandsbericht 2018  \n\n Drucksache 6/16241, Unterrichtung \n\ndurch das Staatsministerium f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft  \n\n Drucksache 6/16917,  \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 8732 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 8732 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 8733 \n\n Volkmar Winkler, SPD 8734 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 8734 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 8734 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 8735 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8735 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 8735 \n\n Volkmar Winkler, SPD 8735 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 8736 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 8736 \n\n21 5. Forstbericht der S\u00e4chsischen  \n\nStaatsregierung; Berichtszeitraum \n\n1. Januar 2013 bis 31. Dezember 2017  \n\n Drucksache 6/16334, Unterrichtung \n\ndurch das Staatsministerium f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft  \n\n Drucksache 6/16918, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 8738 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8738 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n22 Beschl\u00fcsse und Berichte zur  \n\n18. Sitzung des Stabilit\u00e4tsrates  \n\n Drucksache 6/15991,  \n\nUnterrichtung durch das  \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 6/16813,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 8738 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8738 \n\n23 Beschlussempfehlungen und Berichte \n\nder Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/16922 8739 \n\n Zustimmung 8739 \n\n24 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/16923 8739 \n\n Zustimmung 8739 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 8739 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8601 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 88. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. Folgende Kolleginnen und \n\nKollegen haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung entschuldigt: \n\nFrau Schaper, Frau Dr. Pinka, Herr Bienst, Frau Zais, \n\nFrau Nagel, Herr Prof. Dr. W\u00f6ller, Frau Dr. Stange, Frau \n\nLauterbach, Frau Dietzschold und Herr Beger. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor und folgende Redezei-\n\nten hat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 2 bis 9 \n\nund 11 bis 14 festgelegt: CDU 180 Minuten, DIE LINKE \n\n120 Minuten, SPD 96 Minuten, AfD 60 Minuten, \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 60 Minuten, Fraktionslose \n\nje MdL 7,5 Minuten, Staatsregierung 120 Minuten. Die \n\nRedezeiten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6n-\n\nnen auf die Tagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt \n\nwerden. \n\nIch sehe jetzt keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur oder Wider-\n\nspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung der \n\n88. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Moderner Nahverkehr in Sachsen \u2013  \n\nBus- und Bahnverkehr weiter voranbringen \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: \u201eLaw and Order\u201c \u2013 Gehabe des \n\nGeneralstaatsanwaltes ist Gift f\u00fcr den Rechtsstaat \u2013 Unabh\u00e4ngigkeit  \n\nder Rechtsprechung vor exekutiver Einflussnahme sch\u00fctzen! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 25 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD 12 Minu-\n\nten, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 12 Minuten, Fraktions-\n\nlose je MdL 1,5 Minuten und die Staatsregierung zweimal \n\n10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen zu \n\n \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nModerner Nahverkehr in Sachsen \u2013  \n\nBus- und Bahnverkehr weiter voranbringen \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen CDU und \n\nSPD das Wort. Die weitere Reihenfolge in der ersten \n\nRunde: DIE LINKE, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Das Wort ergreift jetzt \n\nf\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion Herr Kollege Nowak. \n\nAndreas Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Zu Beginn dieser Legislaturperiode haben wir \n\nunsere Ziele definiert, und ein Ziel, welches im Koaliti-\n\nonsvertrag steht, war es, den \u00f6ffentlichen Verkehr in \n\nSachsen besser zu machen. Die Staatsregierung hat nach \n\ndem Beschluss hier im S\u00e4chsischen Landtag dazu eine \n\n\u00d6PNV-Strategiekommission einberufen. Deren Ergebnis-\n\nse sind Ende 2017 vorgelegt worden. Jetzt kommt es auf \n\ndie Umsetzung an. Ich mache aus meinem Herzen keine \n\nM\u00f6rdergrube: Ich h\u00e4tte mich gefreut, wenn das eine oder \n\nandere vielleicht bei den beteiligten Verhandlern zwischen \n\nKommunen und Ministerium etwas schneller gegangen \n\nw\u00e4re. Aber wir wollen nicht herumjammern, sondern uns \n\nnach vorn bewegen. Wir sind ins Gelingen verliebt. \n\nDeswegen schauen wir uns jetzt einmal an, was aus den \n\nVerhandlungsrunden zwischen Kommunen, Zweckver-\n\nb\u00e4nden und dem SMWA auf dem Tisch liegt. Wir werden \n\nf\u00fcr die \u00fcberwiegende Mehrheit der Sachsen eindeutige \n\nVerbesserungen bringen. Wir werden das vertaktete \n\nBusnetz im l\u00e4ndlichen Raum massiv ausweiten. Dabei \n\nwerden die Anbindungen an die Ballungszentren entspre-\n\nchend ber\u00fccksichtigt. Bereits im Jahr 2020 wird es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8602 \n\n12,34 Millionen Fahrplankilometer mehr geben, die \n\nzentralen Verbesserungen sind die Ausweitungen an \n\nWerktagen und Wochenenden und vor allem auch in den \n\nSchulferien. Der alte Satz \u201eKommt ein Schulbus, kommt \n\nder Bus und kommt er nicht, kommt keiner\u201c wird f\u00fcr ganz \n\nviele Sachsen der Vergangenheit angeh\u00f6ren. Durch die \n\nlandesweit einheitlichen PlusBus- und Taktbuslinien \n\nschaffen wir zentrale Scharniere zwischen den einheitli-\n\nchen Linien, den Ballungszentren und dem SPNV-Netz. \n\nWir wollen n\u00e4mlich, dass auch morgen noch Menschen \n\nsehr gern in ihrer Heimat leben und eben nicht alle vom \n\nLand in die St\u00e4dte ziehen, wie der eine oder andere \n\nWissenschaftler derzeit meint, dass das k\u00fcnftig so sein \n\nsoll. Dazu geh\u00f6rt f\u00fcr uns zwingend ein moderner \u00d6V. Es \n\nbleibt klar das Ziel, dass diese Mehrverkehre nicht das \n\nEnde der Fahnenstange sind, sondern im Konzept der \n\nStrategiekommission f\u00fcr mehr \u00d6V bis 2025 gibt es noch \n\nambitionierte weitere Ma\u00dfnahmen. Und das ist richtig. \n\nDie aktuellen Angebotsverbesserungen sind ein bedeuten-\n\nder Einstieg. Das sind jetzt schon fast zwei Drittel der von \n\nder Strategiekommission vorgeschlagenen Mehrleistun-\n\ngen. Heute sind 52 % aller Sachsen an den vertakteten \n\n\u00f6ffentlichen Nahverkehr im Grundnetz angeschlossen. \n\nK\u00fcnftig werden es 80 % sein. Sie haben dann Anschluss \n\nan das Angebot, dass am Wochenende die Fahrzeuge \n\nmindestens im Zweistundentakt und unter der Woche \n\nmindestens im Einstundentakt fahren. Diese Zahl bedeu-\n\ntet, dass eine Million Einwohner in Sachsen k\u00fcnftig \n\nerstmalig von einem verl\u00e4sslichem Angebot profitiert. \n\nDas ist immerhin fast ein Viertel der Sachsen. Ich finde, \n\ndas kann sich wirklich sehen lassen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDie Verbesserungen finden dabei ganz \u00fcberwiegend im \n\nl\u00e4ndlichen Raum statt. Wir schaffen sachsenweit einheit-\n\nliche Standards. Die Takte der Busse sind untereinander \n\nund auf den Schienenverkehr abgestimmt. F\u00fcr viele \n\nMenschen bedeutet das \u00fcbrigens auch, dass \u00fcberhaupt mal \n\nam Wochenende ein ernsthaftes Angebot da ist, damit \n\nman den \u00f6ffentlichen Verkehr nutzen kann. Die Fahrzeuge \n\nwerden WLAN haben, sie sind einheitlich designt und \n\nbarrierefrei durch Niederflur. \n\nMeine Fraktion hat bei den Debatten in den letzten \n\nMonaten eine klare Priorit\u00e4t gesetzt, n\u00e4mlich dass wir erst \n\nein Angebot schaffen und dann neue Tickets und Tarife \n\neinf\u00fchren. Das gilt f\u00fcr uns auch f\u00fcr das Verh\u00e4ltnis von \n\nBusgrundnetz zu den Tickets f\u00fcr Sch\u00fcler und Auszubil-\n\ndende, denn was n\u00fctzt das sch\u00f6nste allumfassende Bil-\n\ndungsticket, wenn es im l\u00e4ndlichen Raum keine Busse \n\ngibt, die damit benutzt werden k\u00f6nnen. Das werden wir \n\njetzt entsprechend \u00e4ndern, indem diese Angebotsauswei-\n\ntung verhandelt ist. \n\nDer jetzt gefundene Kompromiss erm\u00f6glicht beides. Es \n\ngibt klare Verbesserungen f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum. \n\nDavon profitieren nat\u00fcrlich auch die Sch\u00fcler, denn die \n\nIntegration des Ausbildungs- in den Jedermannverkehr hat \n\nf\u00fcr alle nur Vorteile. Das bedeutet nun aber, dass diese \n\nAngebote mit attraktiven Tarifen nutzbar sein m\u00fcssen. \n\nGanz ehrlich, da h\u00e4tte ich mir schon gew\u00fcnscht, dass wir \n\nein Junge-Leute-Ticket, wie im VMS hinbekommen, aber \n\nder Spatz in der Hand ist mir lieber als die Taube auf dem \n\nDach. So wird es ganz sicher nicht das Letzte sein, was \n\nwir in diesem Bereich zu besprechen und zu beschlie\u00dfen \n\nhaben. Die Reform des \u00d6PNVFinAusG wird auch nur ein \n\nTeil dessen sein, was wir bei der Weiterentwicklung der \n\nSch\u00fcler- und Auszubildendenverkehre in den n\u00e4chsten \n\nJahren diskutieren m\u00fcssen. \n\nWir wollen mit neuen Angeboten junge Leute in den \u00d6V \n\nlocken, einen einheitlichen Tarif f\u00fcr alle schaffen und mit \n\nbesser koordiniertem \u00f6ffentlichen Verkehr in Sachsen den \n\n\u00d6V attraktiver machen. Dazu gleich noch mehr. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Wir wollen,  \n\nwir wollen, wir wollen!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege  \n\nNowak. Als N\u00e4chster spricht Herr Kollege Baum f\u00fcr die \n\neinbringende SPD-Fraktion. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir sprechen heute \n\n\u00fcber ein Thema, das uns seit Beginn der Legislaturperiode \n\nbewegt und bei dem wir, die Koalition \u2013 das kann ich \n\nohne Zweifel sagen \u2013, in den letzten Jahren sehr viel \n\nbewegt haben. Um es klarzumachen, wo wir eigentlich \n\nherkommen, m\u00f6chte ich Sie auf eine kleine Reise mit-\n\nnehmen. \n\nAls wir von der SPD Ende 2014 in die Koalition mit der \n\nCDU eingetreten sind, war der s\u00e4chsische \u00d6PNV, vor \n\nallem seine Finanzierung, in einem sehr schlechten \n\nZustand. Grund daf\u00fcr war insbesondere die von der FDP \n\nzuvor angefachte Sparwut im \u00f6ffentlichen Bereich, die \n\nauch im Nahverkehr massive K\u00fcrzungen zur Folge hatte. \n\nEnde 2014, also zum Zeitpunkt, an dem wir eingestiegen \n\nsind \u2013 um im Bild dieser Reise zu bleiben \u2013, waren wir an \n\neinem Punkt angelangt, an dem niemand in Sachsen \n\ndar\u00fcber nachdachte, wie man in Zukunft Nahverkehr \n\nausbauen k\u00f6nnte. Die Menschen in Sachsen machten sich \n\nstattdessen Sorgen, ob ihr Zug auch morgen noch f\u00e4hrt. \n\nIn den Koalitionsverhandlungen haben wir dann mit der \n\nCDU ein massives Umsteuern f\u00fcr den s\u00e4chsischen Nah-\n\nverkehr vereinbart. Wir waren uns dar\u00fcber einig, dass es \n\nnicht allein damit getan sein w\u00fcrde, die finanziellen \n\nK\u00fcrzungen wieder zur\u00fcckzunehmen und dann quasi alles \n\nso weiterlaufen zu lassen wie bisher. Wir haben deshalb \n\nauf Initiative der SPD die Gr\u00fcndung einer \u00d6PNV-\n\nStrategiekommission vereinbart, die \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eeine \n\nGesamtstrategie f\u00fcr einen weiteren leistungsf\u00e4higen \n\n\u00f6ffentlichen Verkehr im Freistaat entwickeln soll\u201c. \n\nNun, die Arbeit der Strategiekommission war von vornhe-\n\nrein langfristig angelegt. W\u00e4hrend die Kommission mit \n\nihrer Arbeit begann, haben wir unsere Hausaufgaben \n\ngemacht und daf\u00fcr gesorgt, dass die finanziellen Mittel \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8603 \n\nbereitstehen, um auch wirklich wieder von einem leis-\n\ntungsf\u00e4higen \u00d6PNV sprechen zu k\u00f6nnen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich kann es nicht genug \n\nbetonen: Ohne die finanzielle Absicherung und die damit \n\nverbundene M\u00f6glichkeit, wieder mehr Geld in den \u00d6PNV \n\nzu stecken, w\u00e4re die Arbeit der Strategiekommission von \n\nvornherein zum Scheitern verurteilt gewesen. Wir als SPD \n\nbzw. als Koalition hatten und haben klare \u00dcberzeugun-\n\ngen, wie wir uns den Nahverkehr der Zukunft vorstellen, \n\nn\u00e4mlich umweltfreundlich und effizient, komfortabel und \n\nbezahlbar, genauso, wie wahrscheinlich die meisten hier \n\nim Hohen Haus am liebsten unterwegs sind: gut, schnell \n\nund g\u00fcnstig. \n\nIch erw\u00e4hne unsere Schwerpunkte an dieser Stelle gern \n\nnoch einmal: Uns geht es um eine Verbesserung des \n\ngesamten Systems. Wir wollen m\u00f6glichst vielen Men-\n\nschen ein sehr gutes Angebot im Nahverkehr zur Verf\u00fc-\n\ngung stellen. Dazu geh\u00f6ren die verbesserte Erreichbarkeit \n\nvon l\u00e4ndlichen Regionen ebenso wie der weitere Ausbau \n\ndes Nahverkehrs in unseren wachsenden St\u00e4dten. Das \n\nhei\u00dft konkret: mehr Bahn- und Busverkehr im festen \n\nTaktsystem, ein einfaches und leicht verst\u00e4ndliches \n\nTarifsystem, bezahlbare Fahrpreise und attraktive Ange-\n\nbote f\u00fcr junge Menschen, ein Bildungs- und Azubi-Ticket, \n\ndas seinen Namen verdient. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nGerade in der heutigen Zeit, in der vor allem im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum die Fachkr\u00e4fte immer mehr zur Mangelware \n\nwerden, brauchen wir gute Angebote im Nahverkehr, vor \n\nallem f\u00fcr junge Menschen, die Ausbildungsst\u00e4tten, \n\nBetriebe und Berufsschulen erreichen m\u00fcssen. Heutzutage \n\nnehmen viele Menschen weite Wege auf sich, um ihren \n\nBeruf auszu\u00fcben. Diese Wege k\u00f6nnen und sollen keine \n\nR\u00fccksicht auf die Grenzen von Verkehrsverb\u00fcnden \n\nnehmen. Deshalb muss zum Beispiel auch ein Azubi-\n\nTicket sachsenweit g\u00fcltig sein. Auch deswegen brauchen \n\nwir schnellstm\u00f6glich einen einheitlichen Sachsentarif. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir sind auf einem guten Weg, gerade wenn man sich in \n\nErinnerung ruft, von wo aus wir Ende 2014 gestartet sind. \n\nAber wie so oft geraten Dinge auch manchmal ins Sto-\n\ncken. Trotzdem bleibe ich zuversichtlich. Denn wir haben \n\nin der Koalition bei diesem Thema sehr hart gearbeitet, \n\num dorthin zu kommen, wo wir heute sind. Unsere Reise \n\nist da auch noch nicht zu Ende. Wie sie weitergeht, dazu \n\nin der zweiten Runde mehr. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nBaum. Jetzt spricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr \n\nB\u00f6hme zu uns. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Wir haben jetzt wieder \n\neine Menge geh\u00f6rt, was im \u00d6PNV getan wird bzw. was \n\nsich irgendwann einmal \u00e4ndern wird. Wir haben auch \n\nwieder viele Ank\u00fcndigungen geh\u00f6rt, dass sich irgend-\n\nwann das und das und dies und das \u00e4ndern wird. Mein \n\nProblem dabei ist, dass wir immer nur davon h\u00f6ren und \n\ndas eben seit Jahren. Das Problem ist, dass es bei der \n\nkonkreten Umsetzung daran scheitert, dass real noch \n\nnichts umgesetzt oder passiert ist. \n\nDer Abschlussbericht der \u00d6PNV-Strategiekommission \n\nkommt mittlerweile aus dem Jahr 2017. Ich frage mich: \n\nWas wurde bisher umgesetzt? Was hat sich f\u00fcr die Men-\n\nschen real ver\u00e4ndert? Selbst die Antr\u00e4ge, die wir hier im \n\nLandtag besprechen und beschlie\u00dfen, werden am Ende \n\nnicht umgesetzt. Ich nenne ein Beispiel aus dem Jahr \n\n2018: Im Februar hat die Staatsregierung von der Legisla-\n\ntive, also von uns allen hier im Raum, den Auftrag be-\n\nkommen, einen Sachsentarif umzusetzen und damit eine \n\nTarifharmonisierung zwischen den Verkehrsverb\u00fcnden zu \n\nschaffen und davon nicht nur zu erz\u00e4hlen, sondern es auch \n\nreal umzusetzen. Das war ein Antrag der SPD/CDU-\n\nKoalition, also Ihr Antrag, der hier vor einem Jahr be-\n\nschlossen wurde. \n\n(Andreas Nowak, CDU:  \n\nDas wird jetzt auch gemacht!) \n\nAber es ist nach einem Jahr nichts passiert, und wir reden \n\nnicht erst seit einem Jahr dar\u00fcber, sondern schon seit vier \n\nJahren und noch viel l\u00e4nger, Herr Nowak. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Sie wissen doch,  \n\ndass das nicht in sechs Wochen passiert!) \n\nDaf\u00fcr braucht es keine Abschlussberichte oder anderes. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAuf meine Nachfrage im Mai mit einer Kleinen Anfrage, \n\nwas aus dem Antrag, der hier beschlossen wurde, gewor-\n\nden ist, war die Antwort, dass zum Thema Sachsentarif \n\nnat\u00fcrlich die kommunalen \u00d6PNV-Aufgabentr\u00e4ger daf\u00fcr \n\nzust\u00e4ndig sind und die Staatsregierung das nicht umsetzen \n\nkann. Das ist \u00fcbrigens die Antwort auf fast alle Fragen, \n\nAnregungen, Antr\u00e4ge und Kleinen Anfragen, wenn es um \n\ndas Thema \u00d6PNV geht. \n\n(Andreas Nowak, CDU:  \n\nDas ist einfach, das System!) \n\nFormal haben Sie damit auch recht, dass die kommunalen \n\nAuftragnehmerinnen und Auftragnehmer und Auftragge-\n\nberinnen und Auftraggeber daf\u00fcr zust\u00e4ndig sind. Da frage \n\nich mich, warum wir hier in dem Hohen Haus \u00fcberhaupt \n\n\u00fcber \u00d6PNV reden, wenn doch die \u00d6PNV-Planung schein-\n\nbar nicht auf Landesebene stattfindet. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Genau!) \n\nGenau das ist auch das Grundproblem. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben als Parlament anscheinend nicht begriffen, dass \n\nwir die Gesetzgeberinnen und Gesetzgeber sind. Wenn \n\nwir hier das System \u00e4ndern wollen w\u00fcrden, dann k\u00f6nnte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8604 \n\nman auch etwas tun, aber das wollen wir nicht, das hei\u00dft, \n\nSie wollen das nicht. Das ist eben das Problem. Dabei ist \n\nes doch so dringend n\u00f6tig. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Das ist doch Quatsch!) \n\nWenn die Aufgabentr\u00e4ger alles alleine entscheiden k\u00f6n-\n\nnen und es am Ende bei den vielen Themen, die wir hier \n\nbesprochen haben, nicht funktioniert, dann muss man \n\ndazu kommen, dass man das \u00d6PNV-Gesetz \u00e4ndert, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDaf\u00fcr ist es h\u00f6chste Zeit. Sonst ist alles, was wir hier \n\nbesprechen, nur Schall und Rauch. Herr Nowak, in Ihrer \n\nRede von damals, als Sie zu dem Sachsentarif den Antrag \n\neingebracht haben, haben Sie richtigerweise festgestellt, \n\ndass man zum Beispiel im VMS, also im Raum Chemnitz, \n\nTickets im Zug kaufen kann, beim VVO aber nicht. Das \n\nhaben Sie damals richtig festgestellt, und jetzt verrate ich \n\nIhnen ein Geheimnis: Das ist heute immer noch so, nach \n\n\u00fcber einem Jahr. Ich habe es am Montag erst gepr\u00fcft. Das \n\nist ein Jahr nach der Debatte immer noch so: Es hat sich \n\nnichts ge\u00e4ndert. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Weil sich die Tarife nicht \n\ninnerhalb von sechs Wochen \u00e4ndern lassen!) \n\nGenauso ist es beim Thema Handyticketsystem. Es gibt \n\nunterschiedliche Systeme in jeder Kommune, unterschied-\n\nliche Fahrradmitnahmeregeln, unterschiedliche Kinderre-\n\ngelungen, Kurzstreckentickets, Koffertarife, also ganz \n\nunterschiedliche Dinge \u2013 in jedem Ort etwas anderes. Das \n\nist seit Jahren bekannt und identifiziert. Es steht auch seit \n\nvier Jahren im Koalitionsvertrag, dass es eine Tarifhar-\n\nmonisierung geben soll. \n\nDie Antwort der Staatsregierung auf unsere Gro\u00dfe Anfra-\n\nge im Jahr 2017 war, dass das Thema Tarifharmonisie-\n\nrung beispielsweise im Jahr 2017 bereits umgesetzt wird. \n\nJetzt haben wir das Jahr 2019 und noch immer ist nichts \n\npassiert. Ich frage mich: Warum kontrollieren Sie Ihre \n\neigene Regierung nicht und reden ihr nur nach dem \n\nMund? Warum kommen wir nicht dazu, das \u00d6PNV-\n\nGesetz endlich zu \u00e4ndern? Dar\u00fcber muss endlich einmal \n\ngeredet, nachgedacht und entsprechend gehandelt werden, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch kann auch mit anderen Beispielen weitermachen. Wo \n\nist die Koordinierungsstelle zur B\u00fcndelung der Aufgaben \n\nim \u00d6PNV? Was ist damit passiert? Ich habe seitdem \n\nnichts mehr davon geh\u00f6rt. In der Legislatur ist das an-\n\nscheinend auch verspielt worden. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Die ist beschlossen!) \n\nAber sie handelt nicht, sie ist nicht da, sie existiert noch \n\nnicht in der Phase. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Sie sagen,  \n\ndas gibt es nicht. Aber die gibt es!) \n\nWas ist seitdem passiert? Oder das Thema Barrierefrei-\n\nheit: Bis 2022 sollte eigentlich laut UN-Behinderten-\n\nrechtskonvention die vollst\u00e4ndige Barrierefreiheit im \n\n\u00d6PNV durchgestellt werden. Das muss auch durch das \n\n\u00d6PNV-Personenbef\u00f6rderungsgesetz eingehalten werden. \n\nDas wird hier komplett verschlafen und verfehlt. Auch \n\ndas \u201eLandeskompetenzzentrum Barrierefreiheit\u201c wird es \n\nnicht geben. \n\nOder das Thema Sachsentarif: Was ist da in den letzten \n\nvier Jahren passiert? \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Nowak, CDU) \n\nNoch immer stehen die Chemnitzer, wenn sie nach Berlin \n\nwollen, eine Dreiviertelstunde im Leipziger Hauptbahn-\n\nhof herum, weil die Verbindungen nicht klappen. Man \n\nbraucht drei Stunden mit dem Auto, k\u00f6nnte aber mit dem \n\nZug in zwei Stunden, 15 Minuten schon in Berlin sein, \n\nwenn man diese Wartezeiten nicht h\u00e4tte. Hier muss \n\nharmonisiert werden. \n\n(Staatsminister Martin Dulig:  \n\nDas soll die Staatsregierung machen?  \n\nJetzt ist endlich mal genug!) \n\nEs gibt ganz viele andere Beispiele daf\u00fcr, dass die Ver-\n\nbindungen und die Harmonisierung einfach nicht klappen. \n\nWir m\u00fcssen endlich auch vom R\u00fcckbau des \u00d6PNV \n\nwegkommen, der in den letzten 15, 20 Jahren passiert ist. \n\nDas haben Sie gestoppt. Das erkenne ich an, werte SPD. \n\nAber seit 1992 sind \u00fcber 800 Kilometer Personenstrecken \n\nabgebaut worden \u2013 das ist doch das Problem. Wir brau-\n\nchen hier wieder einen Aufwuchs, und dazu werde ich in \n\nder zweiten Rederunde fortf\u00fchren, Herr Pr\u00e4sident. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr B\u00f6hme. \n\nEr sprach f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Jetzt spricht f\u00fcr \n\ndie AfD Frau Grimm. \n\nSilke Grimm, AfD: Vielen Dank. \u2013 Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Ich \n\nfreue mich \u00fcber die heutige Debatte zum Nahverkehr in \n\nSachsen. Was ist moderner Nahverkehr? P\u00fcnktlichkeit, \n\nZuverl\u00e4ssigkeit, moderne und behindertengerechte Fahr-\n\nzeuge, freundliches Fahr- und Servicepersonal und in \n\nferner Zukunft auch autonomes Fahren. Vieles davon \n\nmeistern unsere s\u00e4chsischen Verkehrsunternehmen heute \n\nschon. Busfahrer, Lokf\u00fchrer, Servicepersonal sind an \n\n365 Tagen rund um die Uhr \u2013 also im Drei-Schicht-\n\nSystem \u2013 unterwegs. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich ihnen an dieser \n\nStelle einmal ganz herzlich danken. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWas geh\u00f6rt noch dazu? Nutzerfreundlicher Ticketverkauf \n\n\u2013 das haben wir schon geh\u00f6rt \u2013, \u00dcbersichtlichkeit der \n\nFahrpl\u00e4ne, hundertprozentige Anschlussgew\u00e4hrung an \n\nden Verkn\u00fcpfungsstellen von Bus und Bahn sowie Pkw- \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8605 \n\nund Fahrradabstellm\u00f6glichkeiten an diesen Verkn\u00fcp-\n\nfungsstellen. Das sind wichtige Dinge, die dringend \n\nverbessert werden m\u00fcssen. \n\nAll diese Themen wurden ausgiebig in der Strategiekom-\n\nmission er\u00f6rtert, auch, ob daf\u00fcr f\u00fcnf kommunale Zweck-\n\nverb\u00e4nde notwendig sind. Nat\u00fcrlich ist es schwer, in den \n\nseit \u00fcber 27 Jahren gewachsenen CDU-Strukturen etwas \n\nzu ver\u00e4ndern, zumal alle Zweckverbandsvorsitzenden \n\nCDU-Landr\u00e4te sind. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Das stimmt  \n\ndoch gar nicht! Emanuel ist parteilos!) \n\nAuch viele Mitarbeiter der Zweckverb\u00e4nde und Dezer-\n\nnenten auf Landkreisebene und der kommunalen Ebene, \n\ndie den kommunalen Verkehr organisieren, sind nicht \n\nparteiunabh\u00e4ngig. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nWer h\u00f6rt da schon auf einen Minister Dulig von der SPD? \n\n(Andreas Nowak, CDU: Schon mal was von \n\nkommunaler Selbstverwaltung geh\u00f6rt?!) \n\nHerr Heidan von der CDU, Sie sagten k\u00fcrzlich zum \n\nThema Landesverkehrsgesellschaft \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie \n\nGespr\u00e4che mit den Landr\u00e4ten waren zuletzt auf einem \n\nguten Stand.\u201c Ich h\u00e4tte erwartet, dass sie der Verkehrsmi-\n\nnister zum Erfolg f\u00fchrt. \n\nWar der Minister bei diesen Gespr\u00e4chen dabei? Was \n\nwaren das denn f\u00fcr Gespr\u00e4che mit den Landr\u00e4ten, die \n\nzuletzt auf einem guten Stand waren? Was h\u00e4tte Minister \n\nDulig tun sollen, um diese zum Erfolg zu f\u00fchren? Reden \n\nSie mit Ihrem Koalitionspartner? Oder wer ist der st\u00e4rkere \n\nPartner in der Koalition? \n\n(Frank Heidan, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Grimm? \n\nSilke Grimm, AfD: Ja, bitte, Herr Heidan. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Kollegin, es ist Ihnen sicher-\n\nlich bekannt, was die Ergebnisse des Gespr\u00e4ches sind. \n\nOder ist Ihnen das nicht bekannt? Bekannt ist, dass das \n\nAzubi-Ticket vereinbart wurde \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Frage! \n\nFrank Heidan, CDU: \u2013 neben vielen anderen positiven \n\nDingen. Ist Ihnen das bekannt? \n\nSilke Grimm, AfD: Mir ist das bekannt, was in der \n\nPresse stand. Das Azubi-Ticket gibt es bisher nur im \n\nMDV. \u2013 Es ist in allen anderen noch nicht g\u00fcltig. Das ist \n\nja so etwas, dass nichts in allen Verkehrsverb\u00fcnden \n\ngleichzeitig gemacht wird. Jeder macht sein Ding f\u00fcr sich. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: 1. August!) \n\n\u2013 2019. Aber der MDV hat es schon seit 2018. \u2013 Warum \n\nhaben es nicht alle seit 2018? \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Das  \n\nm\u00fcssen Sie die Zweckverb\u00e4nde fragen!) \n\n\u2013 Genau, und das ist die Uneinigkeit. Genau das meine \n\nich damit. \n\n(Unruhe) \n\nDie Verkehrsexperten der Strategiekommission bezweifel-\n\nten auch, dass es f\u00fcnf Zweckverb\u00e4nde sein m\u00fcssen. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Wo steht das?!) \n\nDie Gr\u00fcndung einer Landesverkehrsgesellschaft wurde \n\nebenfalls angesprochen. Diese Variante w\u00fcrde aber eine \n\nlange \u00dcbergangszeit bedeuten und sp\u00fcrbare Ver\u00e4nderun-\n\ngen erst in ferner Zukunft erkennen lassen. Ausschreibun-\n\ngen von Nahverkehrskonzeptionen sind im Verkehrsge-\n\nwerbe immer acht bis zehn oder zw\u00f6lf Jahre g\u00fcltig. Viele \n\ndavon wurden erst erneuert oder vergeben, oder die \n\nAusschreibungen laufen derzeit. \n\nWenn die Landesverkehrsgesellschaft von Anfang an \n\nWille der SPD gewesen w\u00e4re, warum wurden dann nicht \n\ndie M\u00f6glichkeiten einer Umstrukturierung in der \u00d6PNV-\n\nStrategiekommission er\u00f6rtert und durchgerechnet? \n\n(Staatsminister Martin Dulig:  \n\nDie wurden! Sie waren doch dabei!) \n\n\u2013 Ich war in der AG Organisation. \u2013 Von Anfang an war \n\ndiese Variante vom Tisch, weil das so, wie es ist, besser \n\nist. Es wurde nicht eindeutig darauf hingearbeitet, dieses \n\numzustellen. Aber es waren alle Fachexperten am Tisch. \n\nDie M\u00f6glichkeit h\u00e4tte es vor vier Jahren gegeben. Aber es \n\nist jetzt anscheinend alles Wahlget\u00f6se der SPD. \u2013 Weiter \n\nvon mir in der zweiten Runde. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Frau Kollegin \n\nGrimm von der AfD-Fraktion folgt jetzt Frau Kollegin \n\nMeier f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Nachdem Martin Dulig \n\nals Verkehrsminister die letzten vier Jahre im Verkehrsbe-\n\nreich eher ein wenig vor sich hingewurschtelt hat, scheint \n\ner jetzt, vor der Landtagswahl, aufgewacht zu sein. In der \n\nTat wurde noch nie so viel Geld in den Busverkehr \n\ninvestiert wie aktuell. Aber, meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren, mit Geld allein ist es nicht getan; denn es \n\nersetzt keine Strategie, wie sich der \u00d6PNV hier in Sach-\n\nsen entwickeln soll. \n\nJa, wir haben es geh\u00f6rt. Es gab eine Strategiekommission. \n\nDie hat \u00fcber drei Jahre getagt und ein gro\u00dfes Ma\u00dfnah-\n\nmenpaket erarbeitet und vorgelegt. Ich h\u00e4tte mir \u00fcbrigens \n\ngew\u00fcnscht, lieber Martin Dulig, dass Sie vielleicht das \n\neine oder andere Mal auch dagewesen w\u00e4ren, um selbst \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8606 \n\nmit den Fachexperten \u00fcber die Ma\u00dfnahmen und ihre \n\n\u00dcberlegungen zu diskutieren. \n\n(Zuruf des Staatsministers Martin Dulig) \n\nAber sei es drum. Seit Ende 2017 liegen die Ergebnisse \n\nvor, und wir alle harren der Umsetzung. Doch was Sie \n\njetzt mit diesem Kommissionsbericht tun, ist, dass Sie \n\nsich einige Rosinen herauspicken. Aber, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren, das funktioniert so nicht. \n\nWir brauchen und notwendig ist eine integrierte \u00d6PNV-\n\nPlanung f\u00fcr den Freistaat, die Bus und Bahn in den Blick \n\nnimmt. Aber Sie legen einen einseitigen Fokus auf den \n\nBusverkehr. Richtig ist, dass das PlusBus-System jetzt in \n\nSachsen ausgebaut wird und es nun ein solides Angebot in \n\neinigen Regionen im l\u00e4ndlichen Raum jenseits des Sch\u00fc-\n\nlerverkehrs gibt. \n\nAber damit noch mehr Pendlerinnen und Pendler den \n\n\u00d6PNV nutzen, ist es wichtig und notwendig, dass es \n\nattraktivere und schnellere Verbindungen auf den Haupt-\n\nachsen gibt. Daf\u00fcr bedarf es vonseiten des Freistaates, \n\ndass Sie nicht nur hilflos auf den Bund schauen, was die \n\nSchieneninvestitionen angeht, sondern dass Sie eigenes \n\nGeld in die Hand nehmen. \n\nWenn wir wirklich einen Sachsentakt wollen, was alle \n\nimmer sagen und vor sich hertragen, ist es notwendig, \n\ndass wir alle Verkehrstr\u00e4ger in den Blick nehmen, endlich \n\neinen festen Takt festlegen und die entsprechenden \n\nKnoten ausbauen. Aber damit wir dazu kommen, braucht \n\nes schlicht mehr Engagement Ihrerseits und Klarheit, was \n\ndie Finanzierung betrifft. Dieser Sachsentakt muss im \n\nFreistaat endlich zur Chefsache werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAber die Realit\u00e4t ist eine andere, vor allem, wenn ich mir \n\nden aktuell vorliegenden Entwurf zum Landesverkehrs-\n\nplan anschaue. Es gibt sehr konkrete Zahlen, was den \n\nStaatsstra\u00dfenbau angeht. Es gibt sehr konkrete Kostenauf-\n\nstellungen, was den Unterhalt von Br\u00fccken und Ingeni-\n\neurbauwerken angeht. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Die braucht  \n\nman n\u00e4mlich, damit Busse fahren k\u00f6nnen!) \n\nWas aber fehlt, sind konkrete Angaben zu den Kosten im \n\n\u00d6PNV genauso wie im Rad- und Fu\u00dfverkehr. Ja, die \n\nBeschreibungen, die Sie im Nahverkehr machen, gehen in \n\ndie richtige Richtung. Aber sie sind alle samt und sonders \n\nunkonkret. Die n\u00f6tige Verkehrswende erreichen wir nicht \n\nnur mit sch\u00f6nen \u00dcberschriften, sehr verehrte Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs braucht vor allem konkrete und ambitionierte Ziele. \n\nWas soll denn der \u00d6PNV in den n\u00e4chsten 15 oder \n\n20 Jahren leisten? Wie viel mehr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nsollen den \u00d6PNV erreichen k\u00f6nnen? Wie sollen Fahrgast-\n\nsteigerungen aussehen, und insbesondere: Wie viel ist der \n\nFreistaat bereit, tats\u00e4chlich zu investieren? \n\n(Andreas Nowak, CDU: 80 % der  \n\nSachsen, Frau Meier! 80 %!) \n\nWenn ich mir die Prognosen zu Auto, \u00d6PNV und Radver-\n\nkehr im Landesverkehrsplan anschaue, dann, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren, ist das das Gegenteil von \n\nambitioniert. Der Anteil des Autoverkehrs scheint quasi \n\ngottgegeben und unver\u00e4nderlich zu sein, aber die Wahl \n\ndes Verkehrsmittels ist eine Frage des Angebots und vor \n\nallem eine politische Investitionsentscheidung. \n\nF\u00fcr einen modernen und gut angenommenen \u00d6PNV gibt \n\nes eben mehr zu tun, als mit einem Feuerwerk von Pres-\n\nsemitteilungen zu F\u00f6rdermittelantr\u00e4gen im Busbereich \n\nden s\u00e4chsischen Himmel zu illuminieren. Dieses Bundes-\n\nland hat es verdient, und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nfordern zu Recht einen Staatsminister f\u00fcr Verkehr und \n\neine Staatsregierung, die es mit dem Sachsentakt, mit dem \n\nSachsentarif, mit der Erreichbarkeit der Ballungsr\u00e4ume, \n\nmit der Barrierefreiheit, mit der Taktverdichtung und \n\nnicht zuletzt mit der Verkn\u00fcpfung des \u00d6PNV mit dem \n\nRadverkehr ernst meinen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Kollegin \n\nMeier, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, sind wir am Ende \n\nder ersten Runde angelangt und er\u00f6ffnen jetzt die zweite. \n\nF\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion spricht wieder Herr \n\nKollege Nowak. \n\nAndreas Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Frau Meier, 80 % der Sachsen werden \n\nk\u00fcnftig an das Grundnetz angeschlossen sein. Wenn das, \n\nausgehend von 52 %, keine Verbesserung ist, dann wei\u00df \n\nich es auch nicht. \n\nDie Schaffung eines einheitlichen PlusBus- und TaktBus-\n\nNetzes ist auch die Voraussetzung f\u00fcr einen besseren \n\nSch\u00fcler- und Auszubildendenverkehr; denn wir kommen \n\nweg vom starren Schulbus, der eben nur ein- oder zwei-\n\nmal am Tag und in den Ferien und am Wochenende gar \n\nnicht f\u00e4hrt. \n\nDamit der \u00d6V f\u00fcr junge Leute attraktiv wird, braucht es \n\naber eben nicht nur das passende Angebot, sondern auch \n\ndie entsprechenden Tarife. Da liegt unser Fokus vor allem \n\nzun\u00e4chst auf den Azubis. Dort wird es ab 1. August 2019 \n\nf\u00fcr 48 Euro im Monat f\u00fcr die Berufssch\u00fcler eine ver-\n\nbundweite Karte geben, und f\u00fcr f\u00fcnf Euro mehr kann man \n\ndann auch Verbundgrenzen \u00fcberschreiten. Mussten bisher \n\nim schlimmsten Falle f\u00fcr den Weg zur Berufsschule im \n\nHalbjahr 900 Euro bezahlt werden, reduziert sich dies \n\njetzt auf ungef\u00e4hr ein Drittel. Wir erf\u00fcllen mit diesem \n\nAngebot vor allem eine Forderung des Handwerks; das ist \n\nauch wichtig, um k\u00fcnftig die Firmen im Kampf um neue \n\nFachkr\u00e4fte entsprechend zu unterst\u00fctzen. Das neue Ticket \n\nist also auch volkswirtschaftlich sinnvoll. \n\nF\u00fcr alle Sch\u00fcler an den allgemeinbildenden Schulen \n\nf\u00fchren wir gemeinsam mit den Landkreisen und kreis-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8607 \n\nfreien St\u00e4dten ein Sch\u00fcler-Freizeit-Ticket ein. Damit \n\nmachen wir die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler der Klassen 1 \n\nbis 12 mobil und f\u00fchren sie an den \u00d6V heran. Beide \n\nTickets werden zum 1. August 2019 eingef\u00fchrt. Damit \n\nsind sie bereits f\u00fcr das kommende Schuljahr verf\u00fcgbar. \n\nDazu geh\u00f6rt aber auch ein besseres Tarifsystem f\u00fcr alle. \n\nDas, Herr B\u00f6hme, macht man eben nicht gerade in sechs \n\noder acht Wochen, sondern es braucht seine Zeit, ein \n\nordentliches Tarifsystem zu entwickeln. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ja, daf\u00fcr gab es ja auch eine hinreichende Zahl in der \n\nStrategiekommission. Sie haben selber darin gesessen und \n\nwissen, wie komplex die Themen zu behandeln sind. \n\nWir werden den \u00d6V attraktiver machen, vor allem f\u00fcr \n\ndiejenigen, die \u00fcber Verbundgrenzen wollen oder \u00fcber \n\nVerbundgrenzen m\u00fcssen. Alle diese Aufgaben sind von \n\nlandesweiter Bedeutung, und so mancher hat sich in den \n\nletzten Jahren gefragt, wozu es denn dann \u00fcberhaupt noch \n\nf\u00fcnf Zweckverb\u00e4nde braucht. Ich geh\u00f6re auch dazu; ich \n\nwar aber auch der Meinung, dass man nur durch Struk-\n\ntur\u00e4nderungen an sich zun\u00e4chst noch gar kein Problem \n\nl\u00f6st; dieser Meinung bin ich immer noch. Aber wenn man \n\nsich die Verhandlungsrunden der letzten Zeit ansieht, so \n\nhat dies nat\u00fcrlich nicht gerade dazu beigetragen \u2013 das \n\ngeh\u00f6rt zur Wahrheit dazu \u2013, diese Frage in den Hinter-\n\ngrund zu dr\u00e4ngen. Ob aber die Gr\u00fcndung einer Landes-\n\nverkehrsgesellschaft die richtige Antwort darauf ist, das \n\nk\u00f6nnen wir gern diskutieren. In Stein gemei\u00dfelt ist das f\u00fcr \n\nmich nicht, aber ausgeschlossen eben auch nicht. \n\nDeshalb ist die Einf\u00fchrung einer Koordinierungsstelle f\u00fcr \n\ndie landesweit bedeutsamen Themen jetzt der richtige \n\nSchritt. Hier k\u00f6nnen das SMWA, die Zweckverb\u00e4nde und \n\nweitere Institutionen und Beh\u00f6rden den n\u00f6tigen Ausgleich \n\nsuchen. Je enger und erfolgreicher diese Koordinierungs-\n\nstelle arbeitet, umso mehr werden die Strukturfragen eher \n\nin den Hintergrund treten oder eben anders herum. Es \n\nliegt also an den Beteiligten selbst, wie die Diskussion in \n\nden n\u00e4chsten Monaten und Jahren weiterl\u00e4uft. \n\nMit der jetzt verabredeten Umsetzung dieser \u00d6V-\n\nMa\u00dfnahmen aus dem Katalog der Strategiekommission \n\nwerden in der s\u00e4chsischen Verkehrspolitikzentrale Wahl-\n\nversprechen des Koalitionsvertrages in dieser Legislatur-\n\nperiode erf\u00fcllt. Sie k\u00f6nnen aber naturgem\u00e4\u00df auch nur der \n\nAnfang sein; denn der Abschlussbericht der Strategie-\n\nkommission listet noch viele andere Aufgaben auf. \n\nDar\u00fcber hinaus bleibt bei Ersatzinvestitionen, bei Barrie-\n\nrefreiheit, bei den wachsenden Bedarfen in den gro\u00dfen \n\nSt\u00e4dten, in den Ballungsr\u00e4umen, bei Digitalisierung, bei \n\nneuen Bedienformen und vor allem bei der multimodalen \n\nVerkn\u00fcpfung der einzelnen Verkehrstr\u00e4ger viel zu tun, \n\naber eben auch bei dem zunehmend erkennbaren Prinzip, \n\ndas sich Individual- und \u00f6ffentlicher Verkehr immer \n\nst\u00e4rker vermischen. Das ist auch kein allein s\u00e4chsisches \n\nThema. \n\nMancher wird sich heute vielleicht gewundert haben, \n\nwarum ich nicht von \u00d6PNV, sondern eher von \u00d6V geredet \n\nhabe. Diesen Unterschied habe ich auf der Reise des \n\nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr in die \n\nSchweiz, nach Tirol und S\u00fcdtirol kennengelernt. Dort \n\ngelten andere verkehrliche Voraussetzungen. Allerdings \n\nwaren sie dort nat\u00fcrlich erstens anders traditionell unter-\n\nwegs, und zweitens sind sie wirtschaftlich sehr viel \n\nleistungsst\u00e4rker, als wir das sind. \n\nAber dort wird eben auch anders gedacht. Es wird nicht \n\n\u00fcber Unterschiede zwischen Fernverkehr, Nahverkehr, \n\nBussen und Bahnen nachgedacht, sondern dort f\u00fchrt man \n\nalles zusammen. Das ist eine Sache, die wir uns durchaus \n\nin den n\u00e4chsten Jahren abgucken k\u00f6nnen, wenn es darum \n\ngeht, den s\u00e4chsischen Verkehr noch attraktiver zu ma-\n\nchen. Da wird es auch Druck auf den Bund brauchen, um \n\neben einen integralen Takt, der in Sachsen existiert, dann \n\nauch auf die entsprechenden Fernverkehrsangebote \n\nordentlich abzustimmen. \n\nGuter \u00d6V ist eine zentrale Zukunftsfrage unseres Landes. \n\nDieses Thema wird uns also wahrscheinlich auch im 7. \n\nS\u00e4chsischen Landtag erhalten bleiben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Kollegen \n\nNowak folgt jetzt f\u00fcr die miteinbringende SPD-Fraktion \n\nHerr Kollege Baum. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Opposition hatte ja \n\nwie erwartet inzwischen reichlich Gelegenheit, sich \n\ndar\u00fcber auszulassen, was wir noch nicht geschafft haben, \n\nwo wir Fehler gemacht h\u00e4tten und was man in den ver-\n\ngangenen Jahren bei diesem Thema alles h\u00e4tte besser \n\nmachen k\u00f6nnen. Nun, das ist ihr gutes Recht, und auch \n\nich muss zugeben: Ich w\u00e4re heute ebenfalls gerne weiter, \n\nals wir es derzeit beim Thema Nahverkehr sind. \n\nVor 15 Monaten legte die Strategiekommission ihren \n\nAbschlussbericht vor. Darin ist nicht nur eine grundlegen-\n\nde Analyse des s\u00e4chsischen Nahverkehrs enthalten, \n\nsondern auch eine ganze Reihe konkreter Handlungsemp-\n\nfehlungen und vor allen Dingen deren Kosten. Wir waren \n\nuns einig, dass wir eine Angebotsoffensive brauchen, \n\nverbunden mit einem einfachen Tarifsystem. Wir waren \n\nuns ebenfalls einig, dass der \u00d6PNV auch in den gro\u00dfen \n\nSt\u00e4dten weiter massiv ausgebaut und der Investitionsstau \n\nabgebaut werden muss, und wir waren uns einig, dass wir \n\nz\u00fcgig einen Sachsentarif und das Bildungsticket f\u00fcr \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sowie Azubis auf den Weg \n\nbringen wollen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, klar war nat\u00fcrlich auch, \n\ndass all diese Ideen und Ma\u00dfnahmen nicht zum Nulltarif \n\nzu haben sind. Deshalb stellten wir als Gesetzgeber f\u00fcr \n\ndie vereinbarten priorit\u00e4ren Ma\u00dfnahmen sehr viel Geld \n\nzus\u00e4tzlich im aktuellen Doppelhaushalt bereit. Wir wis-\n\nsen, dass ein attraktiver Nahverkehr eben auch Geld \n\nkostet, und wir sind bereit, dieses Geld zu investieren, \n\nweil es dort gut angelegt ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8608 \n\nDoch leider sind dann im vergangenen Jahr einige Vertre-\n\nter der kommunalen Ebene auf die Bremse getreten. \n\nPl\u00f6tzlich wurden die von der Strategiekommission \u2013 im \n\n\u00dcbrigen ohne Gegenstimme \u2013 beschlossenen Ma\u00dfnahmen \n\nzum Teil wieder infrage gestellt. Fakt ist, dass wir \n\ndadurch fast ein ganzes Jahr verloren haben. Wir k\u00f6nnten \n\nalso heute in der Tat schon weiter sein. Ich gebe auch zu: \n\nDamit bin ich nicht zufrieden, vor allem deshalb, weil ich \n\neher in L\u00f6sungen als in Problemen denke. Doch ich \n\nm\u00f6chte nun lieber nach vorn schauen als zur\u00fcck. Deswe-\n\ngen sage ich auch an dieser Stelle: Wir m\u00fcssen damit \n\nleben, wenn es R\u00fcckschl\u00e4ge gibt; aber wir d\u00fcrfen deshalb \n\nnicht aufgeben. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der jetzt gefundene \n\nKompromiss zwischen der kommunalen Ebene und dem \n\nVerkehrsministerium ist positiv und ein guter Schritt in \n\ndie richtige Richtung. Aber die Einigung von Mitte \n\nFebruar bleibt genau das, was darauf steht: ein Kompro-\n\nmiss. Nicht, dass wir uns da falsch verstehen. Ich halte es \n\nf\u00fcr gut, dass die Vorsitzenden der Verkehrsverb\u00fcnde sich \n\nendlich dazu bereit erkl\u00e4rt haben, ein PlusBus- und ein \n\nTaktBus-System f\u00fcr ganz Sachsen aufzubauen, das \n\nuntereinander und mit dem Schienenverkehr vertaktet ist. \n\nWenn wir uns zum Beispiel \u2013 Kollege Nowak sprach es \n\nan \u2013 die Schweiz anschauen, dann k\u00f6nnen wir sehen, \n\nwohin die Reise am besten auch bei uns gehen soll. Dort \n\ngibt es vertaktete Angebote bis ins letzte Tal. Als genauso \n\ngut \u2013 das will ich an dieser Stelle auch sagen \u2013 empfinde \n\nich das Bekenntnis der hiesigen Gespr\u00e4chspartner zur \n\nEinf\u00fchrung eines Sachsentarifs. \n\nAls ehemaliger Sprecher der Arbeitsgruppe Tarif und \n\nVertrieb der Strategiekommission wei\u00df ich, dass dort die \n\nFallstricke im Detail liegen. Klar ist aber auch, dass die \n\nEinigung zum Azubi- und Bildungsticket f\u00fcr meine \n\nFraktion und f\u00fcr mich nur ein Zwischenschritt sein kann. \n\nUnser Ziel bleibt ein sachsenweit g\u00fcltiges, einheitliches \n\nund kosteng\u00fcnstiges Bildungsticket f\u00fcr alle Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Klar ist f\u00fcr meine \n\nFraktion, wir m\u00fcssen den \u00d6PNV und seine Struktur in \n\nSachsen weiter modernisieren. Deshalb stehen wir wei-\n\nterhin hinter der Gr\u00fcndung einer s\u00e4chsischen Mobilit\u00e4ts-\n\ngesellschaft. Diese soll in Zukunft nicht nur zust\u00e4ndig \n\nsein f\u00fcr die Bestellung des gesamten SPNV, sondern auch \n\nf\u00fcr die landesbedeutenden Buslinien der PlusBus- und \n\nTaktBus-Verkehre. \n\nWeiterhin soll die Mobilit\u00e4tsgesellschaft die Verantwor-\n\ntung f\u00fcr Tariffragen, vor allem f\u00fcr die Umsetzung des \n\nSachsentarifs, \u00fcbernehmen. Schlie\u00dflich sollen dort auch \n\ndie Verantwortlichkeiten f\u00fcr das Bildungsticket geb\u00fcndelt \n\nwerden. Der regionale Busverkehr wird dann zuk\u00fcnftig \n\nvor Ort zu regeln sein. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass in \n\nbestimmten F\u00e4llen nur eine \u00fcbergeordnete landesweite \n\nInstanz \u00fcber den eigenen Tellerrand blicken kann, um das \n\ngro\u00dfe Ganze im Blick zu halten. \n\nF\u00fcr uns ist die Mobilit\u00e4tsgesellschaft Mittel zum Zweck, \n\nund dieser Zweck ist, einen modernen, komfortablen und \n\nf\u00fcr die Kunden preiswerten \u00f6ffentlichen Nahverkehr in \n\nSachsen zu haben. Unsere Reise ist deshalb noch lange \n\nnicht zu Ende. Wir haben noch viel vor. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Baum sprach \n\nf\u00fcr seine SPD-Fraktion. Jetzt spricht f\u00fcr die Fraktion die \n\nLINKE Kollege B\u00f6hme. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Ich fasse noch einmal den \n\nersten Redebeitrag zusammen. Nach viereinhalb Jahren \n\nKoalition gibt es noch keinen Sachsentarif. Es gibt keinen \n\nPlan zur Barrierefreiheit, es gibt keinen Sachsentakt und \n\nes gibt bisher keinen Streckenausbau. Das habe ich vorhin \n\nausgef\u00fchrt. \n\nIch komme nun zu f\u00fcnftens: Es gibt immer noch kein \n\nSch\u00fcler(innen)-Ticket, auch wenn das jetzt geplant ist. Es \n\nsoll ja kommen, aber was f\u00fcr eins. Ein Sch\u00fcler(innen)-\n\nTicket, das ab 14 Uhr gilt. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nDas hei\u00dft, w\u00e4hrend der Regierungszeit werden die Eltern \n\nin diesem Freistaat ihre Kinder weiterhin f\u00fcr bis zu \n\n250 Euro im Jahr Elternbeitrag in die Schule bef\u00f6rdern \n\nlassen m\u00fcssen. Das halte ich f\u00fcr untragbar, meine Damen \n\nund Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir k\u00f6nnen ja mal nach Berlin oder in die anderen Bun-\n\ndesl\u00e4nder schauen, wo dies etwas schneller geht. In Berlin \n\nregiert die LINKE seit zwei Jahren, und jetzt gibt es ein \n\nkostenfreies Sch\u00fcler(innen)-Ticket. Oder schauen wir \n\nnach Rostock, dort hat der linke Senator einen kosten-\n\nfreien Sch\u00fclerverkehr eingef\u00fchrt. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nIch kann \u00fcberhaupt nicht nachvollziehen, warum Sie sich \n\nhier so feiern lassen f\u00fcr etwas, was in dieser Legislaturpe-\n\nriode noch nicht umgesetzt wird. Auch der Vorsto\u00df zum \n\nAzubi-Ticket ist nach meiner Ansicht h\u00f6chst unbefriedi-\n\ngend. Dazu gab es mehrere Anh\u00f6rungen im Landtag. Wir \n\nhaben das immer beantragt oder bei den Haushaltsdebat-\n\nten die Sachverst\u00e4ndigen dazugeholt. Damals wurde \n\nklargestellt, dass das Azubi-Ticket, was derzeit geplant ist, \n\neine g\u00fcnstigere Alternative braucht und dass dort auch \n\nFreiwilligendienstleistende mit profitieren m\u00fcssen oder \n\nauch Menschen in Weiterbildung. All das ist bisher \n\n\u00fcberhaupt nicht geplant und das macht mich traurig. \n\nWir k\u00f6nnen auch \u00fcber andere Punkte sprechen. Zum \n\nBeispiel \u00fcber Beteiligungen im \u00d6PNV. Welches Mitspra-\n\ncherecht haben \u00fcberhaupt Fahrg\u00e4ste in diesem Verkehrs-\n\nsystem in Sachsen, wenn es beispielsweise um Linienpla-\n\nnungen, Fahrzeugeinsatz, Qualit\u00e4t, Service etc. geht? Es \n\npassiert viel zu wenig und es gibt viel zu wenig Beteili-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8609 \n\ngungsm\u00f6glichkeiten. Dazu haben wir Ihnen einen Gesetz-\n\nentwurf vorgelegt, der in zwei Wochen angeh\u00f6rt wird, und \n\nSie haben noch nicht einmal die Sachverst\u00e4ndigen dazu \n\nbenannt. \n\nAll das sind Punkte, \u00fcber die man reden kann, aber \n\neigentlich sind das auch nur Kleinigkeiten im Vergleich \n\nzu den Problemen, die die Menschen da drau\u00dfen wirklich \n\nhaben. In den Gro\u00dfst\u00e4dten platzt der \u00d6PNV aus allen \n\nN\u00e4hten. Erst heute bin ich in Leipzig mit der Stra\u00dfenbahn \n\ngefahren und Leute konnten nicht mit einsteigen, weil sie \n\nzu voll war. \n\n(Zuruf von der CDU:  \n\nDann m\u00fcssen sie zusammenr\u00fccken!) \n\nAber au\u00dferhalb der Gro\u00dfst\u00e4dte oder Ballungszentren ist \n\nder \u00d6PNV so ausged\u00fcnnt, dass die meisten Menschen mit \n\ndem Auto fahren m\u00fcssen. Dann lese ich jetzt die Ank\u00fcn-\n\ndigung im Landesverkehrsplan oder Mobilit\u00e4tsplan \u2013 wie \n\nSie ihn auch immer nennen \u2013, in dem steht, dass der \n\nderzeitige Autoanteil am Gesamtverkehr 56,2 % betr\u00e4gt. \n\nDieser soll sich bis zum Jahr 2030 auf \u2013 Achtung \u2013 55,8 \n\n% senken. Das sind 0,4 % weniger Autoanteil in zehn \n\nJahren. \n\n(Staatsminister Martin Dulig:  \n\nDas ist doch eine Prognose!) \n\n\u2013 Ja, eine Prognose. Das ist aber schlimm, wenn wir jetzt \n\nschon davon ausgehen k\u00f6nnen. Auch zum Autoanteil \n\nsagen Sie: Von jetzt 517 Autos pro Tausend Anwohner \n\nwird dies auf 539 Autos steigen. \n\n(Zuruf des Staatsministers Martin Dulig) \n\n\u2013 Ja, es ist aber schlimm, wenn die Prognose so aussieht. \n\nDagegen muss man doch etwas tun. Selbstverst\u00e4ndlich ist \n\ndas schlimm. Sie haben die Energiewende \u201everkackt\u201c \u2013 \n\nEntschuldigung. Sie kommen dort nicht voran, also \n\nm\u00fcssen die anderen Sektoren, um CO2 einzusparen, \n\nDinge einplanen. Bei dem Sektor in Verkehr oder Mobili-\n\nt\u00e4t ist es viel schwieriger, dort eine \u00c4nderung durchzuset-\n\nzen als bei der Energiewende. Hierbei m\u00fcssen wir uns \n\nviel mehr anstrengen. Was ist die derzeitige Prognose? In \n\nZukunft wird es mehr Autos geben als weniger. Das ist \n\nschlimm und zeigt, dass Sie in den letzten vier Jahren \n\nleider versagt haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir haben von der Schweiz gesprochen. Wir waren im \n\nAusschuss dort und haben gesehen, wie ein guter \u00f6ffentli-\n\ncher Verkehr funktionieren kann. Wir wollen das in \n\nSachsen auch. \n\n(Zuruf: Aber ohne auf die Autos loszugehen!) \n\nWir wollen, dass zum Beispiel gesetzlich geregelt wird, \n\ndass jedes Dorf mit dieser oder jener Anbindungsh\u00e4ufig-\n\nkeit angebunden wird. Das ist in der Schweiz der Fall. \n\nDas kann man gesetzlich regeln. Man k\u00f6nnte also, wenn \n\nwir das \u00d6PNV-Gesetz \u00e4ndern, bestimmte Bedienstandards \n\nfestschreiben: beispielsweise, dass in jeder Kommune ab \n\n500 Einwohnern im Zweistundentakt ein \u00d6V-Fahrzeug \n\nfahren muss oder ab 5 000 Einwohnern im Stundentakt \n\noder ab 10 000 Einwohnern im Halbstundentakt. Das \n\nk\u00f6nnte man machen, wenn man das \u00d6PNV-Gesetz \u00e4ndert. \n\nWollen Sie nicht. \n\n(Zuruf von der CDU: Das  \n\nmuss auch bezahlt werden!) \n\nOder man k\u00f6nnte damit auch die vielen anderen Probleme \n\nanpassen. Zum Beispiel das Sch\u00fcler(innen)-Ticket regeln \n\nund kostenfrei oder zumindest kosteng\u00fcnstig organisieren. \n\nMan k\u00f6nnte einheitliche Bef\u00f6rderungsbedingungen in \n\nganz Sachsen schaffen. Man k\u00f6nnte an der Preisgestal-\n\ntung mitwirken und daf\u00fcr sorgen, dass die Preise nicht \n\njedes Jahr drastisch steigen. Man k\u00f6nnte landesweite \n\nSozialtickets einf\u00fchren, man k\u00f6nnte Fahrgastbeir\u00e4te in \n\nLandesebene und kommunaler Ebene f\u00f6rdern und umset-\n\nzen. Man k\u00f6nnte Barrierefreiheit konsequent umsetzen, \n\nund man k\u00f6nnte endlich auch \u00fcber einen \u00d6PNV-\n\nStreckenzuwachs im Schienenverkehr nachdenken und \n\nausbauen und das Ruder endlich rumrei\u00dfen von jahrelan-\n\ngem Abbau hin zu einem Aufwuchs des \u00d6PNV. All das ist \n\nleider nicht passiert und das kritisieren wir. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt spricht f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion Frau Kollegin Grimm. \n\nSilke Grimm, AfD: Danke. Ich m\u00f6chte noch einmal den \n\nl\u00e4ndlichen Raum betrachten. Ein guter Ansatz ist das \n\nPilotprojekt, das derzeit im Landkreis Bautzen und \n\nG\u00f6rlitz l\u00e4uft. Es wird \u00fcber Bundesmittel finanziert, und es \n\nsoll jetzt eine Mobilit\u00e4tszentrale in G\u00f6rlitz er\u00f6ffnet \n\nwerden, die sieben Tage 24 Stunden erreichbar ist, um \n\nalternative Bedienformen im l\u00e4ndlichen Raum an den \n\nBed\u00fcrfnissen der Bev\u00f6lkerung auszuprobieren und \n\nauszutesten. Es n\u00fctzt nichts, wenn im Stundentakt leere \n\nBusse im l\u00e4ndlichen Raum durch die Gegend fahren. \n\nDieses Projekt sollten alle Zweckverb\u00e4nde genau be-\n\nobachten, die Ergebnisse auswerten und in die Planung \n\ndes neuen \u00d6PNV einbeziehen. Ich finde das sehr span-\n\nnend. Gerade im Norden des Landkreises G\u00f6rlitz ist eine \n\nsehr niedrige Besiedlung vorhanden, und dort sollen auch \n\nerste Dinge ausgetestet werden. \n\nDenken Sie bitte bei der Planung f\u00fcr mehr Verkehr im \n\nl\u00e4ndlichen Raum in Stadt und Land auch an die Ausbil-\n\ndung des entsprechenden Fahrpersonals! Die ersten \n\nAnzeichen hatten wir jetzt in den Februarferien in Chem-\n\nnitz, wo pl\u00f6tzlich der Takt nicht verk\u00fcrzt, sondern verl\u00e4n-\n\ngert wurde, weil es zu wenig Lokf\u00fchrer und Busfahrer \n\ngibt. Verpassen Sie dort nicht, nachzusteuern! Sie k\u00f6nnen \n\nzwar mehr Busse fahren lassen, aber wenn Sie daf\u00fcr keine \n\nFahrer haben, haben Sie ein Problem. \n\n(Zuruf von der CDU: Selbst ist die Frau!) \n\n\u2013 Selbst ist die Frau, genau. Wo bleiben denn die verspro-\n\nchenen Fachkr\u00e4fte? Viele H\u00fcrden m\u00fcssen \u00fcberwunden \n\nwerden. Die deutsche Sprache in Wort und Schrift ist \n\nGrundvoraussetzung f\u00fcr Fahrpersonal in der Personenbe-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8610 \n\nf\u00f6rderung. Das steht in den Ausschreibungen und in \n\nunseren Vertr\u00e4gen. Eine weitere H\u00fcrde: Das Fahrpersonal \n\nist erst ab 21 Jahren f\u00fcr den Personenverkehr zugelassen. \n\nEs kann also keiner mit 17 Jahren eine Lehre machen, der \n\nvon einer Oberschule kommt. Er kann zwar eine Berufs-\n\nkraftfahrerausbildung machen, dann ist er vielleicht 19 \n\nJahre, aber er kann dann noch lange nicht Zug oder Bus \n\nfahren. Auch hier besteht eine L\u00fccke, die irgendwo \n\ngeschlossen werden muss. \n\nBezahlen Sie nicht Langzeitarbeitslosen die vierte Um-\n\nschulung! Es gibt beispielsweise Personen, die vom Amt \n\nden Busschein bezahlt bekommen, aber nach zwei Jahren \n\nkeine Lust mehr haben zum Busfahren, und dann gehen \n\nsie wieder zum Amt, denn die Umschulung geht ja nur \n\nvon halb 8 bis nachmittags halb 4. Dann machen sie die \n\nn\u00e4chste Umschulung, beispielsweise zum Hausmeis-\n\nterservice. Es gibt Personen, die wirklich die vierte \n\nUmschulung mittlerweile gemacht haben, haben s\u00e4mtli-\n\nche Bef\u00e4higungen, aber wollen nicht arbeiten. Das sollte \n\nbeendet werden. Bilden Sie am Bedarf aus! \n\nModerner Nahverkehr in Sachsen gelingt nur, wenn Taten \n\nzu sehen sind. Das haben wir heute bereits mehrfach \n\ngeh\u00f6rt. Herr Nowak, Ihre Ank\u00fcndigungen sind sehr gut, \n\nwas alles werden soll. Ich glaube nicht, dass es zum \n\nFahrplanwechsel schon viel geben wird. Ich glaube, die \n\nVerkehrsunternehmen brauchen dazu eine Vorlaufzeit und \n\nmehr Fahrzeuge, mehr Personal. \n\nHerr Dulig, manchmal hilft ein Bluff. Es hat sich ja etwas \n\ngetan, nachdem Sie eine Landesverkehrsgesellschaft \n\nangek\u00fcndigt haben. Die AfD vermutet aber, dass die \n\nLandesverkehrsgesellschaft bei Ihnen nicht mehr als ein \n\nBluff ist. Wir warten ab, ob es so wird, wie Sie sich das \n\nvorstellen. Es ist sinnvoller, einige Themen zentral zu \n\norganisieren. Aber wer wei\u00df, ob die SPD in der n\u00e4chsten \n\nLegislaturperiode noch in Regierungsverantwortung ist. \n\n(Zuruf von der SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nAlso wir werden im September weitersehen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es sprach Frau Kollegin \n\nGrimm f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nGestatten Sie mir als Pr\u00e4sident vielleicht einen kleinen \n\nHinweis. Die letzten beiden Redner, Frau Kollegin \n\nGrimm und zuvor Herr Kollege B\u00f6hme, haben auf die \n\nAnrede des Pr\u00e4sidenten und der Kolleginnen und Kolle-\n\ngen in diesem Hohen Haus verzichtet. Wir haben das zwar \n\nnicht in der Gesch\u00e4ftsordnung geregelt, aber ich denke, \n\nwir sollten stattdessen weiterhin an diesem guten parla-\n\nmentarischen Brauch festhalten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU  \n\nund Beifall des Abg. Thomas Baum, SPD) \n\nJetzt spricht zu uns f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN Frau Kollegin Meier. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! \n\n(Beifall des Abg. Henning Homann, SPD) \n\nWir haben jetzt schon wieder ganz viel \u00fcber den PlusBus \n\ngeh\u00f6rt. Wie gesagt, es ist gut, dass das PlusBus-System \n\nausgebaut wird, aber bisher betrifft das eben nur einzelne \n\nRegionen. Ein PlusBus-System kann nur vernetzt funkti-\n\nonieren \u00fcber die Zweckverbandsgrenzen hinweg. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Landesweit  \n\n\u00fcber 12 Millionen Kilometer mehr!) \n\nF\u00fcr einen gut funktionierenden Sachsentakt braucht es \n\neben auch den Schienenverkehr, der das R\u00fcckgrat eines \n\ngut funktionierenden \u00d6PNV ist. In der Tat scheint es so zu \n\nsein, dass die Abbestellungen der letzten Jahre und \n\nJahrzehnte gestoppt sind. Das ist gut. \n\nWas wir jetzt brauchen: Wir m\u00fcssen schauen, wo wir \n\nStrecken reaktivieren bzw. Orte ans Netz bringen k\u00f6nnen. \n\nDa denke ich allen voran an Chemnitz und an die Mitte-\n\nDeutschland-Verbindung. Bis wir die Anbindung \u00fcber die \n\nElektrifizierung von Chemnitz nach Leipzig schaffen, ist \n\nes doch sinnvoll, die Mitte-Deutschland-Verbindung vom \n\nRuhrgebiet \u00fcber Gera auch bis Chemnitz durchzubinden. \n\nTh\u00fcringen ist vorangegangen. Wir brauchen jetzt eine \n\nschnelle L\u00f6sung, aber dazu muss das Land Sachsen \n\nendlich Geld in die Hand nehmen. \n\nEin zweiter Aspekt; ich kann es Ihnen nicht ersparen: \n\nD\u00f6beln \u2013 Nossen \u2013 Mei\u00dfen. Wir haben das in den letzten \n\nWochen mehrfach diskutiert und in der Zeitung gelesen. \n\nIm Doppelhaushalt hat sich der Landtag zu dieser Verbin-\n\ndung bekannt und hat Geld in die Hand genommen. Aber \n\nauch damals, in den Haushaltsverhandlungen und in den \n\nAussch\u00fcssen, war schon klar, dass das Geld, das das Land \n\nbereitgestellt hat, nicht ausreicht, um den Zug dort wieder \n\nrollen zu lassen. Die Zweckverb\u00e4nde m\u00fcssen etwas \n\ndazugeben. \n\nDa frage ich mich schon, inwieweit Sie, Herr Staatsminis-\n\nter Dulig, denn schon einmal auf die drei Zweckver-\n\nbandsgesch\u00e4ftsf\u00fchrer zugegangen sind, um voranzukom-\n\nmen. Wenn ich die Zeitungen lese, muss ich den Eindruck \n\ngewinnen, dass genau das nicht passiert ist. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Ist aber!) \n\nDie Menschen vor Ort haben Klarheit verdient. Vor allem \n\nhaben sie verdient, dass der Zug zwischen D\u00f6beln, Nos-\n\nsen und Mei\u00dfen zeitnah wieder rollt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Kollegin \n\nMeier sind wir jetzt am Ende der zweiten Runde ange-\n\nlangt. Wir k\u00f6nnten, wenn noch Redebedarf best\u00fcnde, eine \n\ndritte Runde er\u00f6ffnen. \u2013 Das ist der Fall. \n\n(Zuruf des Abg. Henning Homann, SPD) \n\nDas Wort hat f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege Heidan. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8611 \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Es ist schon bezeichnend, Herr \n\nB\u00f6hme, wenn Sie hier das Elektroauto anpreisen und \n\nmeinen, damit die Probleme im \u00d6PNV l\u00f6sen zu k\u00f6nnen. \n\nDas ist mitnichten so. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Kein  \n\nWort habe ich in dieser Richtung gesagt!) \n\nIch sage Ihnen auch gleich ganz deutlich: Die zuvor \n\nzentrale Aufgabenwahrnehmung ist in den Neunzigerjah-\n\nren auf die Kommunen \u00fcbertragen worden. Die Kommu-\n\nnen \u2013 sprich: die f\u00fcnf Verkehrsverb\u00fcnde \u2013 machen einen \n\nhervorragenden Job. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Na ja! Und  \n\ndeshalb wollen Sie das jetzt \u00e4ndern, oder wie?) \n\nSchauen Sie sich einmal an, was in den letzten Jahren in \n\nden \u00d6PNV investiert worden ist. Hier fahren nicht solche \n\nKlapperkisten herum wie in Berlin oder in Mecklenburg-\n\nVorpommern. Hier wurde der Wagenpark kontinuierlich \n\n\u00fcberarbeitet und modernisiert. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Sch\u00f6ne Busse mit  \n\nschlechter Taktung! \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nMein Kollege Nowak hat es deutlich gemacht und das ist \n\nhier klar geworden: \u00dcber 12 Millionen Buskilometer \n\nwerden in den n\u00e4chsten Jahren bereitgestellt. Das beginnt \n\nschon in diesem Jahr mit dem Vogtlandkreis, wo die \n\nAusschreibungen schon \u00fcber die B\u00fchne gegangen sind \n\nund die Beauftragung erfolgt ist. \u00dcber 12 Millionen \n\nBuskilometer werden zus\u00e4tzlich gefahren. Das kann doch \n\nnicht schlecht sein, meine Damen und Herren. Das kann \n\ndieses Hohe Haus doch nicht einfach ignorieren und \n\nbehaupten, alles sei schlecht. \n\nIch sage Ihnen eines: Die Gespr\u00e4che, die die f\u00fcnf Ver-\n\nbandsvorsitzenden mit dem Ministerium gef\u00fchrt haben, \n\nhatten ein positives Ergebnis. \n\nWir werden ein Azubi-Ticket ans Netz geben, das 48 Euro \n\nim Monat kostet. Wenn die Verkehrsverbundgrenzen \n\n\u00fcberschritten werden, werden 5 Euro f\u00fcr den \u00dcbertritt \n\nf\u00e4llig. Das sind Ergebnisse, meine Damen und Herren, die \n\nsich doch sehen lassen k\u00f6nnen. \n\nIch wiederhole: Die Azubis sind die einzige Gruppe, f\u00fcr \n\ndie im Schulgesetz nicht geregelt ist, wo die jeweilige \n\nBerufsschule liegt. Deswegen haben wir in der CDU-\n\nFraktion so lautstark gefordert, diese Auszubildenden zu \n\nunterst\u00fctzen, die teilweise bis zu 300 Euro im Monat \n\nbezahlen mussten. Sie haben jetzt ein preisg\u00fcnstiges \n\nTicket. Dies konnte geregelt werden. \n\nDas hat noch einen weiteren Effekt; die Verkehrsverb\u00fcnde \n\nhaben es bereits angek\u00fcndigt: Der Sch\u00fclerverkehr wird \n\nauch nachmittags freigestellt. Daf\u00fcr gibt es positive \n\nAnzeichen, zum Beispiel aus dem VMS. Ich bitte, meine \n\nDamen und Herren, das nicht einfach von diesem Pult \n\noder vom gr\u00fcnen Tisch aus schlechtzureden. Wir sollten \n\npositiv herausstellen, was hier in Sachsen besser gemacht \n\nworden ist. Das bitte ich zu beachten. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Heidan sprach \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. Gibt es noch weiteren Redebedarf \n\naus den Fraktionen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \n\nDann hat jetzt die Staatsregierung das Wort. Dieses \n\nergreift Herr Staatsminister Dulig. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Mobilit\u00e4t ist ein Grundrecht des \n\nMenschen. Es geht schlichtweg nicht nur darum, dass \n\nMenschen von A nach B kommen, sondern das hat auch \n\neine Dimension von Gerechtigkeit und Freiheit. Jemand \n\nmuss die M\u00f6glichkeiten nutzen k\u00f6nnen, sich zu bewegen, \n\num beispielsweise Beh\u00f6rdeng\u00e4nge zu erledigen, einkau-\n\nfen zu gehen, zur Schule zu kommen, Freizeit zu genie-\n\n\u00dfen, die Welt zu erleben. Von daher hat das mit unserem \n\nFreiheitsbegriff genauso zu tun wie mit unserem Gerech-\n\ntigkeitsbegriff. Mobilit\u00e4t darf keine Frage davon sein, ob \n\nich es mir leisten kann, von A nach B zu kommen. \n\nDeshalb ist es unsere Aufgabe, Mobilit\u00e4t als gro\u00dfes \n\nThema zu sehen. Ja, viel zu h\u00e4ufig haben auch wir in der \n\nVerkehrspolitik in den letzten 30 Jahren die Brille des \n\nAutofahrers aufgehabt. Wenn wir jetzt \u00fcber Mobilit\u00e4t \n\nreden, geht es darum, zeitgem\u00e4\u00df alle Formen von Mobili-\n\nt\u00e4t so miteinander zu verkn\u00fcpfen, dass wir tats\u00e4chlich \n\ndem Anspruch gerecht werden, dass dies ein Grundrecht \n\ndes Menschen ist, egal welche Verkehrsmittel er oder sie \n\nbenutzt. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDabei spielt der \u00d6PNV eine ganz entscheidende Rolle. \n\nIch bin ganz bei jenen, die sagen: Wir m\u00fcssen auch \n\nkonzeptionell anders herangehen und mehr \u00fcber den \n\n\u00f6ffentlichen Verkehr sprechen. Ich bin ganz bei denen, die \n\nsich Innovationen und Impulse aus anderen L\u00e4ndern \n\nanschauen. Ein Problem bei der Anpassung wird nat\u00fcrlich \n\nimmer sein, dass man nicht einfach nur Systeme \u00fcbertra-\n\ngen kann. Aber man kann sich Anreize und Anregungen \n\nholen, um zu sehen, wie wir das Ziel, das wir uns damals \n\nin der Strategiekommission vorgenommen haben, n\u00e4mlich \n\ndie Attraktivit\u00e4t des \u00d6PNV zu st\u00e4rken, tats\u00e4chlich umset-\n\nzen k\u00f6nnen. \n\nWir haben nat\u00fcrlich noch eine weitere Aufgabe; das \n\nwurde schon angesprochen. Die Energiewende besteht \n\nnicht nur aus der Ver\u00e4nderung des Strommarkts, sondern \n\nes geht dabei auch um W\u00e4rme und \u2013 als dritten Bereich \u2013 \n\num Mobilit\u00e4t. Auch hier haben wir in Sachsen eine gro\u00dfe \n\nAufgabe, unseren Anteil zu leisten und ein attraktives \n\nAngebot im \u00f6ffentlichen Verkehr zu schalten, um die \n\nNutzbarkeit zu st\u00e4rken. Wenn Menschen das Angebot vor \n\nOrt haben, dann k\u00f6nnen sie den Bus oder die Stra\u00dfenbahn \n\nnutzen. \n\nIn diesem Zusammenhang haben wir in Sachsen zwei \n\ngro\u00dfe Aufgaben. Zum einen ist in den Ballungszentren \n\ndem wachsenden Bedarf an \u00f6ffentlichem Verkehr nachzu-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8612 \n\nkommen. Man merkt deutlich, dass sich der Boom, den \n\nwir gerade in Dresden und Leipzig erleben, im \u00f6ffentli-\n\nchen Verkehr noch gar nicht abbilden konnte, dass das \n\naber dringend notwendig ist. \n\nAuf der anderen Seite brauchen wir genau die L\u00f6sungen, \n\nauch innovative L\u00f6sungen f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Bereich. Ich \n\nw\u00fcnsche mir auch, dass wir eine Flexibilit\u00e4t vor Ort \n\nhaben, den B\u00fcrgerbus fahren zu lassen, oder dass wir f\u00fcr \n\nautonomes Fahren nicht nur eine Teststrecke f\u00fcr einen \n\nBus haben, sondern tats\u00e4chlich solche Busse im Linien-\n\nverkehr fahren. Ich habe mich sehr gefreut, dass wir jetzt \n\nin Leipzig einen ersten autonom fahrenden Bus haben \n\nwerden, der zwischen dem BMW-Werk und der Leipziger \n\nMesse f\u00e4hrt. \n\nIch bin auch der Meinung, dass wir weg m\u00fcssen von dem \n\nSchwarz-Wei\u00df-Denken, ob jetzt alles gut oder alles \n\nschlecht ist. Wir m\u00fcssen die Aufgabe annehmen. Die \n\nAufgabe hei\u00dft n\u00e4mlich, einen zeitgem\u00e4\u00dfen \u00d6PNV zu \n\norganisieren. Die Qualit\u00e4t des Angebotes \u2013 bezogen auf \n\ndie Kundenzufriedenheit \u2013 ist durchaus eine hohe, zumin-\n\ndest wenn man sich einmal die Umfragen ansieht, die es \n\ndeutschlandweit gibt. Da sind s\u00e4chsische St\u00e4dte f\u00fchrend \n\nbei der Kundenzufriedenheit dabei. Da wird das qualitati-\n\nve Angebot sehr wohl bewertet. Nur reicht das nat\u00fcrlich \n\nnicht aus, nur dort, wo wir ein gutes Angebot haben, den \n\nDaumen nach oben zu recken. Wir m\u00fcssen uns nat\u00fcrlich \n\nschon darum bem\u00fchen, dass die von mir beschriebenen \n\nAnforderungen, sowohl was die Ballungszentren als auch \n\nden l\u00e4ndlichen Bereich betrifft, erf\u00fcllt werden. \n\nDa bin ich nicht ganz bei dem, was Andreas Nowak dazu \n\ngesagt hat, was zuerst kommt, ob zuerst das Angebot oder \n\ndie tarifliche Situation. Es muss beides miteinander \n\neinhergehen. Ich muss den Bus, die Stra\u00dfenbahn und \n\nandere Verkehrstr\u00e4ger haben, die ich nutze. Ich muss dann \n\naber auch die H\u00fcrden so niedrig halten, dass dieses \n\nAngebot auch genutzt werden kann. Das ist eine Gerech-\n\ntigkeitsfrage. Deshalb stehen wir vor der Frage, wie ein \n\nattraktives Tarifsystem aussieht, aber auch, wie wir es \n\nschaffen, st\u00e4rker in den \u00d6PNV zu investieren. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch bin ganz bei dem, was Frau Meier heute gesagt hat \u2013 \n\nbis auf die reflexartigen Rituale der Kritik, die eine \n\nOpposition immer bringen muss. Das geh\u00f6rt dazu und \n\nwar notwendig, um das Lob zu verdecken, was trotzdem \n\nmitschwang, als gesagt wurde, dass wir so viel wie noch \n\nnie in den Busverkehr investieren, es einen Stopp der \n\nAbbestellungen gegeben hat und man grunds\u00e4tzlich auf \n\ndem richtigen Weg sei. Von daher sind wir ganz nah \n\nbeieinander. \n\nDie Ungeduld, die alle in diesem Raum beschrieben \n\nhaben, teile ich. Deshalb, Herr B\u00f6hme, teile ich auch Ihre \n\nKritik. Aber es ist nat\u00fcrlich billig, so zu tun, als w\u00fcrde es \n\nnur einen geben, der daf\u00fcr verantwortlich ist. Weil man \n\nim S\u00e4chsischen Landtag ist, ist das nat\u00fcrlich die Staatsre-\n\ngierung. Deshalb ist das Versagen der Staatsregierung \n\noffensichtlich, wenn all das, was nicht umgesetzt wurde, \n\nauf dem Tisch liegt. \n\nSie wissen aber ganz genau, wie hier die Verantwortlich-\n\nkeiten verteilt sind. Ich m\u00f6chte eine rhetorische Frage an \n\nSie stellen: Was w\u00fcrden Sie denn tun, wenn alle Hausauf-\n\ngaben, die wir uns als Gesetzgeber sowohl im Koalitions-\n\nvertrag als auch in der Strategiekommission vorgenom-\n\nmen haben \u2013 wir haben uns auf f\u00fcnf Handlungsempfeh-\n\nlungen verst\u00e4ndigt, wir haben dazu die Mittel im Haushalt \n\neingestellt \u2013, nicht umgesetzt werden? Was w\u00fcrden Sie \n\ndann tun? Auf- und niederspringen, einen Parteitagsbe-\n\nschluss fassen? Genau das war der Grund, warum wir \n\nauch einmal \u00fcber Strukturen reden m\u00fcssen. \n\nLieber Andreas Nowak, es geh\u00f6rt auch zur Wahrheit, dass \n\neine schnelle Einigung bisher nicht an den SPD-Land-\n\nr\u00e4ten gescheitert ist. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nAndreas Nowak, CDU: Ihr Haus h\u00e4tte  \n\nauch ein bisschen mehr Gas geben k\u00f6nnen! \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Wie  \n\nviele Landr\u00e4te haben Sie denn?) \n\nIch teile die Kritik und nehme sie pers\u00f6nlich an, weil ich \n\ntats\u00e4chlich \u2013 siehe auch das Ergebnis der Strategiekom-\n\nmission \u2013 zu lange darauf gesetzt habe, dass es eine \n\nEinigung mit der kommunalen Ebene gibt. Das geh\u00f6rt zur \n\nWahrheit dazu. \n\nAber wenn es so ist, dass wir einen Gestaltungsanspruch, \n\naber keine Gestaltungsm\u00f6glichkeiten haben, dann hei\u00dft \n\nes, diese einzufordern und zu realisieren. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Andreas Nowak, CDU:  \n\nMan darf aber Vorschl\u00e4ge machen, Herr Dulig?) \n\nIm \u00dcbrigen wird es eine Landesverkehrsgesellschaft \n\ngeben. Das ist eine Gesellschaft, die sich um die Mobilit\u00e4t \n\nin Sachsen k\u00fcmmern muss. Wenn ich Sie richtig verstan-\n\nden habe, dann m\u00fcssten Sie mich alle auf diesem Weg \n\nunterst\u00fctzen. Wenn Sie einfordern, dass es eine andere \n\nGestaltungskraft des Landes gibt, dann m\u00fcssen Sie auch \n\ndie Mitsprache des Landes organisieren. Zurzeit finanzie-\n\nren wir den \u00d6PNV und haben keine einzige M\u00f6glichkeit, \n\nselbst zu gestalten. Damit muss Schluss sein. Wir wollen \n\nselbst gestalten! \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ja, sehr gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Dr. Muster. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident, vielen Dank, Herr Minister. \n\nHatten wir denn schon einmal eine Landesverkehrsgesell-\n\nschaft, und zwar im Jahre 1991? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8613 \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ja, hatten wir. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Und hat das die \n\nErfolge gebracht, die Sie jetzt durch die neue Gr\u00fcndung \n\nherbeif\u00fchren wollen? Was waren die Gr\u00fcnde, damals \n\ndiese Landesverkehrsgesellschaft wieder abzuschaffen? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Danke f\u00fcr die Frage. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Das ist f\u00fcr mich ein \n\nZickzackkurs. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Das ist ja interessant. \n\nSie m\u00fcssten sich noch einmal damit besch\u00e4ftigen, was die \n\nGr\u00fcnde waren, \u2013 \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Das habe ich getan. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: \u2013 die 1990 dazu gef\u00fchrt haben, erst eine \n\nLandesverkehrsgesellschaft zu gr\u00fcnden und dann eine \n\nKommunalisierung zu machen. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Ja, genau. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Man hat dann im \u00d6PNV-Gesetz die gesam-\n\nte Verantwortung f\u00fcr den \u00d6PNV in die Zweckverb\u00e4nde \n\ngelegt und die Finanzierung demzufolge kommunalisiert. \n\nDas, was wir mit den Regionalisierungsmitteln gemacht \n\nhaben, ist eine Weiterleitung von Bundesmitteln an die \n\nKommunen. \n\nWenn Sie sich die bundesweiten Entwicklungen in den \n\nletzten 30 Jahren anschauen, dann sehen Sie, dass jetzt \n\nder umgekehrte Weg von einzelnen Zweckverb\u00e4nden zu \n\nLandesverkehrsgesellschaften gegangen wird. Die Mehr-\n\nheit der anderen Bundesl\u00e4nder hat inzwischen Landesver-\n\nkehrsgesellschaften, die eine klare Aufgabe haben. \n\nZurzeit werden im Hintergrund und auch \u00f6ffentlich viele \n\nUnwahrheiten zum Thema Landesverkehrsgesellschaft \n\nverbreitet. Aber eine Landesverkehrsgesellschaft oder \n\neine s\u00e4chsische Mobilit\u00e4tsgesellschaft \u00fcbernimmt nicht \n\ndie gesamte Verantwortung f\u00fcr den \u00d6PNV. Ich habe \n\nimmer gesagt, dass ich eine Gesellschaft m\u00f6chte, in der \n\nder Schienenpersonennahverkehr geb\u00fcndelt ist, um die \n\nMittel, die wir als Regionalisierungsmittel daf\u00fcr zur \n\nVerf\u00fcgung stellen, dementsprechend einzusetzen und \n\nnicht mehr \u00fcber die Zweckverb\u00e4nde gehen zu m\u00fcssen. \n\nDamit bin ich Teil des \u00d6PNV, und zwar gemeinsam mit \n\nder kommunalen Ebene. Der stra\u00dfengebundene \u00d6PNV \n\nbliebe zum Beispiel in der kommunalen Verantwortung, \n\naber ich h\u00e4tte dann auch Gestaltungskraft. \n\nLieber Herr B\u00f6hme \u2013 das sei an dieser Stelle einmal \n\ngesagt \u2013, Sie m\u00fcssen sich einmal damit besch\u00e4ftigen, wie \n\nTarife gebildet werden. Sie werden n\u00e4mlich nicht durch \n\nGesetze und Richtlinien gebildet, aber ich m\u00f6chte Mit-\n\nsprache haben. \n\nEs gibt also richtig gute Gr\u00fcnde, warum wir eine Landes-\n\nverkehrsgesellschaft wollen. \n\nFrau Dr. Muster, wenn Sie glauben, dass Antworten, die \n\nvor 30 Jahren gegeben wurden, nach 30 Jahren, in denen \n\nsich die Umst\u00e4nde ge\u00e4ndert haben, nicht neu gegeben \n\nwerden m\u00fcssen und Sie deshalb von einem Zickzackkurs \n\nsprechen, dann bedeutet das, dass Sie nie politische \n\nVer\u00e4nderungen aufgrund von ver\u00e4nderten gesellschaftli-\n\nchen Rahmenbedingungen vornehmen d\u00fcrfen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Darum geht es denen!) \n\nDas beschreibt ein bisschen Ihre Denkweise. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAber diese Denkweise, zur\u00fcck zu den F\u00fcnfzigerjahren, \n\nbringt uns nicht weiter. Jede Zeit braucht eigene Antwor-\n\nten. \n\nIch bleibe dabei: Wenn wir beim \u00d6PNV einen Gestal-\n\ntungsanspruch des Landes wollen, dann m\u00fcssen wir uns \n\ndort strukturell verankern und d\u00fcrfen das nicht allein den \n\nKommunen \u00fcberlassen. Sie k\u00f6nnen dazu eine andere \n\nMeinung haben. Aber wer mir auf diesem Weg folgt, \n\nsollte mir bitte auch bei der Gr\u00fcndung einer solchen \n\ns\u00e4chsischen Mobilit\u00e4tsgesellschaft oder Verkehrsgesell-\n\nschaft helfen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Dr. Muster. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrter Herr Minister! Ich habe jetzt vernommen, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Frage, bitte! \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: \u2013 dass wir uns 1991 \n\nentschieden haben, eine Landesverkehrsgesellschaft zu \n\ngr\u00fcnden. Wir haben uns dann f\u00fcr eine Kommunalisierung \n\nentschieden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Frage! \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Als Mitglied des \n\nKreistages Mei\u00dfen muss ich sagen, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie m\u00fcssen jetzt eine \n\nFrage stellen! \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: \u2013 dass mein Landrat \n\ngro\u00dfe Schwierigkeiten hat, \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie m\u00fcssen jetzt eine \n\nFrage stellen, Frau Kollegin! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8614 \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Haben Sie den Ein-\n\ndruck, dass Sie die ganzen CDU-Landr\u00e4te, die die wesent-\n\nliche Mehrheit ausmachen, von Ihrem Konzept \u00fcberzeugt \n\nhaben? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Die Frage ist, ob ich die CDU-Landr\u00e4te \n\nvon meinem Konzept \u00fcberzeugt habe? \n\n(Dr. Kirsten Muster, fraktionslos: Ja!) \n\nDa m\u00fcssen Sie die CDU-Landr\u00e4te fragen, wie sie dazu \n\nstehen. \n\nAus der Eindeutigkeit meiner Haltung habe ich nie einen \n\nHehl gemacht. Das hei\u00dft, auch einem CDU-Landrat wird \n\nes nicht verborgen geblieben sein, dass es eine strukturel-\n\nle Ver\u00e4nderung gibt. \n\nIch sage ganz deutlich, dass wir uns vor allem aus zwei \n\nGr\u00fcnden auf einen Kompromiss verst\u00e4ndigt haben. \n\nDer erste Grund ist, dass nat\u00fcrlich die Menschen in \n\ndiesem Land die Ver\u00e4nderungen wirklich sp\u00fcren sollen \n\nund nicht darauf warten m\u00fcssen, bis wir uns geeinigt \n\nhaben. Deshalb war es unser gemeinsames Anliegen, uns \n\njetzt mit Blick auf die M\u00f6glichkeiten, die uns der Haus-\n\nhaltsgesetzgeber zur Verf\u00fcgung gestellt hat, zu einigen \n\nund vern\u00fcnftige Kompromisse zu finden, um jetzt schon \n\nVer\u00e4nderungen beim \u00d6PNV vorzunehmen. \n\nDer zweite Grund war meine Motivation. Auch die \n\nGr\u00fcndung einer Landesverkehrsgesellschaft braucht das \n\nMiteinander mit der kommunalen Ebene. \n\nDenn \u2013 ich kann es nur wiederholen \u2013 auch in Zukunft \n\nwird der \u00d6PNV kommunal verantwortet sein. Wir werden \n\ndadurch als Land auch strukturell ein Mitspracherecht \n\nbekommen. Dementsprechend war dies auch eine Hand-\n\nreichung an die kommunale Ebene, um zu sagen: Lasst \n\nuns bitte auch in Strukturfragen vern\u00fcnftig miteinander \n\narbeiten; denn es n\u00fctzt mir nichts, \u201enur\u201c mit den gesetzli-\n\nchen M\u00f6glichkeiten zu drohen, sondern ich m\u00f6chte eine \n\nUmsetzung mit den Zweckverb\u00e4nden und der kommuna-\n\nlen Ebene. \n\nDies betrifft sowohl die Landr\u00e4te als auch die Oberb\u00fcr-\n\ngermeister. Denn wenn Sie sich beim Thema \u00d6PNV \n\neinmal mit der Struktur besch\u00e4ftigen, so haben wir in den \n\ngro\u00dfen St\u00e4dten eine gr\u00f6\u00dfere Herausforderung \u2013 auch \n\nfinanzieller Art \u2013 als in den Landkreisen. Daher ist es \n\nrichtig, dass wir mit der gesamten kommunalen Ebene \n\nzusammenarbeiten. Aber am Schluss entscheiden wir es, \n\ndenn es geht um die Frage: Wie ver\u00e4ndern wir das \u00d6PNV-\n\nGesetz? Welche Auswirkungen hat dies f\u00fcr das \u00d6PNV-\n\nFinanzierungsgesetz, f\u00fcr die Verordnung und f\u00fcr das \n\nSchulgesetz? Das ist eine Aufgabe, die wir haben; daher \n\nist es eine Frage von Mehrheiten, und daf\u00fcr k\u00e4mpfe ich. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Wir haben beim \u00d6PNV viel zu tun. \n\nDeshalb geht es \u00fcberhaupt nicht darum, mit der Aktuellen \n\nDebatte nur zu sagen, was alles gut ist \u2013 wobei man auch \n\neinmal zufrieden sein kann, dass man etwas erreicht hat \u2013, \n\nsondern es geht schlichtweg darum, mit der Debatte \n\ndeutlich zu machen: Welche sind die n\u00e4chsten Schritte, \n\ndie wir tun m\u00fcssen, um diesem Ziel gerecht zu werden? \n\nDazu geh\u00f6rt weiterhin die Frage einer anderen Vertaktung \n\nin Sachsen. Daf\u00fcr haben wir jetzt die Voraussetzungen \n\ngeschaffen. Genauso geh\u00f6rt dazu der Vorwurf \u2013 der nicht \n\nstimmt \u2013, dass es nur Ank\u00fcndigungen seien. \n\nIch kann Sie nur bitten: K\u00fcmmern Sie sich doch einmal \n\nzusammen mit jenen, die jetzt Verantwortung f\u00fcr die \n\nUmsetzung des Kompromisses \u00fcbernommen haben, \n\ndarum, wie der jetzige Stand ist. Beispielsweise hat der \n\nVVO die Aufgabe \u00fcbernommen, die Grundlage f\u00fcr die \n\nSchaffung des Sachsentarifes zu legen. Daher sind wir \n\nden n\u00e4chsten Schritt gegangen: Wir haben zum 1. August \n\n2019 die Einf\u00fchrung des Azubi-Tickets. Ja, das Azubi-\n\nTicket ist ein erster Schritt, aber es ist jetzt bereits eine \n\ngro\u00dfe Entlastung f\u00fcr Auszubildende; denn es sind monat-\n\nliche Kosten zwischen 120 und 300 Euro, die ein Azubi \n\naufzubringen hat. F\u00fcr ihn ist nat\u00fcrlich ein Ticket f\u00fcr \n\n48 Euro ab dem 1. August \u2013 und das fl\u00e4chendeckend, Frau \n\nGrimm \u2013 ein gro\u00dfer Schritt in die richtige Richtung \u2013, und \n\nja, wir wollen das Bildungsticket. \n\nDas Sch\u00fclerfreizeitticket ist ein erster Schritt, aber es soll \n\nauch deutlich machen, dass Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\nselbstverst\u00e4ndlich die Angebote des \u00d6PNV nutzen sollen, \n\nund zwar nicht nur auf dem Weg zur Schule und zur\u00fcck, \n\nsondern genauso in ihrer Freizeit. Ich w\u00fcnsche mir, dass \n\nwir in absehbarer Zeit zu einem Bildungsticket kommen, \n\ndas in Sachsen gilt und preisg\u00fcnstig ist. Im \u00dcbrigen bleibt \n\nes dabei: Eine Landesverkehrsgesellschaft wird es geben. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Staatsregierung hat \n\ndie Redezeit genau eingehalten, stelle ich fest. Das war \n\nHerr Staatsminister Dulig. \u2013 Ist das eine Kurzintervention, \n\nHerr B\u00f6hme, die sich auf den Redebeitrag des Staatsmi-\n\nnisters bezieht? Bitte. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Ja, Herr Pr\u00e4sident, und \n\ndanke, Herr Pr\u00e4sident. Herr Staatsminister Dulig, da Sie \n\ngerade sagten, dass ich hier nur Ank\u00fcndigungen kritisie-\n\nren w\u00fcrde: Ja, ich m\u00f6chte noch einmal betonen, dass ich \n\nAnk\u00fcndigungen kritisiert habe; denn real ist von vielen \n\nDingen, die hier angesprochen wurden, noch nichts \n\numgesetzt worden und noch nichts bei den Menschen \n\nangekommen. Deshalb habe ich von Ank\u00fcndigungspolitik \n\ngesprochen. \n\nWenn es denn nun endlich k\u00e4me, w\u00e4re ich sehr froh, und \n\nich hoffe es und will Sie darin unterst\u00fctzen. Wir unterst\u00fct-\n\nzen Sie auch bei der Ma\u00dfnahme Landesverkehrsgesell-\n\nschaft. Dazu haben wir ganz konkrete Vorstellungen, und \n\nwir werden Ihnen dazu auch eine Drucksache im Landtag \n\nvorlegen. Wir stellen uns eine Verkehrsgesellschaft vor, \n\ndie zum Beispiel weiterhin regionale Managementzonen \n\nbeh\u00e4lt, damit nicht in Dresden der Busfahrplan von Borna \n\ngeplant wird, aber der Freistaat es trotzdem in der Hand \n\nhat, wie der Verkehr organisiert wird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8615 \n\nIch habe auch festgestellt, dass das Hauptproblem beim \n\nThema Landesverkehrsgesellschaft die CDU ist, die \n\nblockiert bzw. kein Interesse daran hat. Aber wir brauchen \n\ndiese Verkehrsgesellschaft oder \u00fcberhaupt einen Hand-\n\nlungsspielraum im Landesparlament, damit auch das \n\nThema Preis gestaltet werden kann; und das kann es, Herr \n\nDulig. Wir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich als Freistaat festlegen, dass \n\nalle Kinder und Jugendlichen kostenfrei oder kosteng\u00fcns-\n\ntig fahren k\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnen festlegen, dass Senioren \n\nkosteng\u00fcnstig fahren k\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnen festlegen, dass \n\nes Sozialtickets gibt, wenn wir das zur Landesaufgabe \n\nmachen. Wir k\u00f6nnen auch festlegen, dass es ein Tarifmo-\n\nratorium oder einen Deckel f\u00fcr Preissteigerungen gibt, \n\nund wir k\u00f6nnen auch all die anderen Vorschl\u00e4ge umset-\n\nzen, die ich vorhin ansprach. \n\nMein Problem ist nur \u2013 deshalb habe ich von Ank\u00fcndi-\n\ngungspolitik gesprochen \u2013, dass nach viereinhalb Jahren \n\nKoalition bzw. Legislatur noch nichts davon umgesetzt \n\nist, und deshalb spreche ich immer noch von Ank\u00fcndi-\n\ngungspolitik. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn B\u00f6hme. Darauf reagiert der angespro-\n\nchene Staatsminister, Herr Kollege Dulig. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Lieber Herr B\u00f6hme, f\u00fcr Ihre Ignoranz kann \n\nich nichts. Wir haben in dieser Legislaturperiode in der \n\nFrage der Finanzierung des \u00d6PNV das Ruder herumgeris-\n\nsen. Es bestand die Gefahr, dass wir in Zukunft \n\n200 Millionen Euro weniger Regionalisierungsmittel \n\nbekommen h\u00e4tten. Es ist damals gelungen, einen Auf-\n\nschlag zu bekommen, um damit genau das zu verhindern, \n\nwas die Folge gewesen w\u00e4re: Streckenabbestellungen \u2013 \n\neine ganz konkrete Entscheidung. \n\nWir haben, damit verbunden, ein neues Finanzierungssys-\n\ntem geschaffen, um die Unregelm\u00e4\u00dfigkeit der Regionali-\n\nsierungsmittel \u2013 wir h\u00e4tten n\u00e4mlich in den ersten Jahren \n\nSpitzenzuweisungen gehabt und danach w\u00e4ren sie gesun-\n\nken \u2013 zu gl\u00e4tten und das Ziel umzusetzen, eine Planungs- \n\nund Finanzierungssicherheit gegen\u00fcber den Zweckver-\n\nb\u00e4nden mit einer j\u00e4hrlichen Dynamisierung von 1,8 % zu \n\ngew\u00e4hrleisten. \u2013 Punkt 1. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nPunkt 2: Wir hatten bereits Modellvorhaben zum PlusBus \n\nsowohl im Modellvorhaben \u201eMuldental in Fahrt\u201c als auch \n\nim VVO als Vorl\u00e4ufer der jetzt fl\u00e4chendeckend umzuset-\n\nzenden PlusBus-Systeme. Wir hatten Tarifvorl\u00e4ufer: Man \n\nk\u00f6nnte sich den Verkehrsverband im Vogtland anschauen, \n\nder sozusagen Vorreiter war. Dort gibt es ein Bildungsti-\n\ncket f\u00fcr 10 Euro. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE \u2013 \n\nWortwechsel des Abg. Marco B\u00f6hme, \n\nDIE LINKE, mit Abgeordneten der SPD) \n\nWir haben Vorl\u00e4ufer, zum Beispiel im Muldental, beim \n\nJunge-Leute-Ticket, das wir jetzt fl\u00e4chendeckend umset-\n\nzen. Von daher: Wir sind schon l\u00e4ngst dabei, in dieser \n\nLegislaturperiode den \u00d6PNV zu st\u00e4rken und vor allem die \n\nfinanziellen und strukturellen Voraussetzungen zu schaf-\n\nfen. Jetzt geht es aber darum, bei der Umsetzung gemein-\n\nsam mit der kommunalen Ebene daf\u00fcr zu sorgen, dass die \n\nErgebnisse, die wir gemeinsam in der Strategiekommissi-\n\non erarbeitet haben, auch bei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\n\ngern ankommen. Denn es darf nicht darum gehen, Klein-\n\nKlein-Auseinandersetzungen zwischen Regierung und \n\nLandr\u00e4ten zu f\u00fchren, sondern sie wollen wissen: Wann \n\nkommt das Sachsenticket? Darum k\u00fcmmert sich jetzt der \n\nVVO. Das wird es jetzt geben, und daher bin ich froh, \n\ndass wir nun endlich mehr Dynamik in diesem Thema \n\nhaben. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit dieser Kurzinter-\n\nvention und der Reaktion darauf sind wir am Ende der \n\nersten Aktuellen Debatte angekommen und er\u00f6ffnen die \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\n\u201eLaw and Order\u201c \u2013 Gehabe des Generalstaatsanwaltes  \n\nist Gift f\u00fcr den Rechtsstaat \u2013 Unabh\u00e4ngigkeit der  \n\nRechtsprechung vor exekutiver Einflussnahme sch\u00fctzen! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion DIE LINKE \n\ndas Wort. Es ergreift Herr Kollege Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren Kollegen! Ich bin etwas \n\n\u00fcberrascht, dass der Herr Justizminister bei der Debatte, \n\nin der es ja um nicht mehr und nicht weniger als um \n\nunsere Bedenken hinsichtlich der Einhaltung des Rechts-\n\nstaates geht, nicht da ist. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Er ist  \n\nauf der Justizministerkonferenz!) \n\n\u2013 Moment, lassen Sie mich einmal ausreden! \u2013 Es wurde \n\nmir allerdings signalisiert, dass der Herr Ministerpr\u00e4sident \n\ndas Wort nehmen werde, und das ehrt die Debatte. Das \n\nwerden wir sehen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8616 \n\nDamit gibt es f\u00fcr mich eine Erkl\u00e4rung. Ich bin zun\u00e4chst \n\nsehr dankbar, denn damit haben wir wenigstens eine \n\nKennung; denn das, was in den Februar- bzw. M\u00e4rztagen \n\n\u2013 mit Wirkung ab 1. M\u00e4rz 2019 \u2013 in die Welt kam, passte \n\n\u00fcberhaupt nicht zu meinem Justizminister; denn ich kenne \n\nihn als sachlichen, \u00fcberlegten, fachlich fundiert arbeiten-\n\nden Minister, \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Ist er auch! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Svend-Gunnar Kirmes, CDU) \n\nund das, was in der Rundverf\u00fcgung in die Welt kommt, ist \n\nirgendwo schon ein \u2013 na ja \u2013 Herangehen, das jedenfalls \n\nin weiten Juristenkreisen als ausgesprochen merkw\u00fcrdig \n\nempfunden wird. Wir haben jetzt zwei Tage Plenum. Wir \n\nhaben heute die Aktuelle Debatte und morgen eine Fach-\n\nregierungserkl\u00e4rung, die offensichtlich angemeldet ist, in \n\nReaktion auf unsere Aktuelle Debatte. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Nein! \u2013 Weiterer  \n\nZuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\n\u2013 Sie war ja im Grunde genommen in der Pr\u00e4sidiumssit-\n\nzung noch nicht einmal auf der Tagesordnung, die be-\n\nschlossen wurde. Das k\u00f6nnen Sie doch nicht verneinen. \n\nJetzt wollen Sie die Offensive. Nun h\u00f6ren wir mal die \n\nzwei Tage zu. \n\nDie Regierungserkl\u00e4rung soll offensichtlich eine General-\n\nrechtfertigung f\u00fcr den neuen Strafverfolgungskurs starten, \n\nder darauf gerichtet ist, mehr oder weniger vor allem im \n\nBereich der Bagatell-, der Kleinkriminalit\u00e4t Muskeln zu \n\nzeigen. Worum es heute geht, das ist der ebenso aktuelle \n\nwie gewichtige Vorwurf, dass die in den letzten Tagen qua \n\nUkas \u2013 russisch f\u00fcr \u201eErlass des Zaren\u201c \u2013 ins Leben \n\ngesetzten Weisungen in der Rundverf\u00fcgung des General-\n\nstaatsanwalts \n\n(Heiterkeit des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\n\u00fcber eine laut \u00dcberschrift in der Medieninformation des \n\nJustizministers vom 14. Februar 2019 \u201eSch\u00e4rfere Straf-\n\nverfolgung f\u00fcr mehr Sicherheit in Sachsen\u201c handfest an \n\nden ma\u00dfgeblichen Festen des Rechtsstaates r\u00fchren. \n\nWas genau in dieser am 1. M\u00e4rz in Kraft getretenen \n\nRundverf\u00fcgung steht, wissen wir bis heute nicht; denn der \n\nHerr Generalstaatsanwalt behandelt es offensichtlich wie \n\nein Geheimpapier. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Nein!) \n\nAuch die Richterinnen und Richter kennen es nicht. Sie \n\nsp\u00fcren dem hinterher, damit sie sich f\u00fcr die Zukunft eine \n\nErkl\u00e4rung zurechtlegen k\u00f6nnen, warum der Staatsanwalt \n\nin der Verhandlung auf einmal so tickt. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\nSie haben diese Rundverf\u00fcgung nicht. \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Na und?) \n\n\u2013 Was hei\u00dft \u201ena und\u201c? Das h\u00e4ngt mit dem Rechtsstaat \n\nzusammen. \n\n(Heiterkeit und Beifall von den LINKEN \u2013 \n\nMartin Modschiedler, CDU, steht am Mikrofon. \u2013 \n\nZurufe von der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Jederzeit, Herr Kollege. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Bartl, ich wollte auch \n\nmal versuchen, Ihnen in der ersten halbe Minute eine \n\nFrage zu stellen; denn sonst ist es immer umgekehrt. \n\nDiesmal geht die Frage an Sie: K\u00f6nnen Sie uns kurz \n\neinmal erkl\u00e4ren, was denn eine Rundverf\u00fcgung, eine \n\nRichtlinie, eine Richtschnur ist, die der Generalstaatsan-\n\nwalt gegeben hat? K\u00f6nnten Sie uns erl\u00e4utern, wie Sie das \n\nverstehen? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Unter einer Rundverf\u00fcgung, \n\ndie in die Rechtsprechung eingreift, verstehe ich ein \n\nDokument, dass denjenigen, die die Rechtsprechung \n\nanwenden, zug\u00e4nglich sein muss. Damit meine ich die \n\nStaatsanw\u00e4lte, die zuallererst Adressat sind. Damit meine \n\nich die Richter, die mit dem Verhalten der Staatsanw\u00e4lte \n\nund mit deren Antr\u00e4gen, Rechtsmitteln etc. umgehen \n\nm\u00fcssen. Damit meine ich die Verteidiger, die dies wegen \n\nder Waffengleichheit auch kennen m\u00fcssen. \n\nSie m\u00fcssen ja darauf eingestellt sein, dass Sie in Zukunft \n\nf\u00fcr jeden, der mit 3 bis 5 Gramm Crystal aufgegriffen \n\nwird und von dem sie denken, er k\u00f6nne damit handeln, \n\nnur noch eine Freiheitsstrafe von minimal einem Jahr \n\nbeantragen k\u00f6nnen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Sehr gut! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Svend-Gunnar Kirmes, CDU) \n\nWenn der Staatsanwalt in Sachsen auf einmal mit so \n\neinem martialischen Strafantrag kommt, der in Schleswig-\n\nHolstein, Buxtehude oder wo auch immer v\u00f6llig undenk-\n\nbar ist, dann muss das doch im Grunde genommen we-\n\nnigstens f\u00fcr die Richter oder f\u00fcr die Verteidiger nachvoll-\n\nziehbar sein. Dass dieses Dokument wirklich wie ein \n\nGeheimpapier gehandhabt wird, ist schlicht und ergrei-\n\nfend ein Verst\u00e4ndnis von einem Rechtsstaat, wie ich es \n\nselbst in meinen 38 Jahren noch nie so erlebt habe. \n\n(Zurufe von der CDU \u2013 Beifall von den LINKEN) \n\nDie Marschrichtung lautet: null Toleranz. Die in der \n\nStrafprozessordnung als Bundesrecht und in den bundes-\n\neinheitlichen Richtlinien f\u00fcr das Strafverfahren und das \n\nBu\u00dfgeldverfahren, genannt RiStBV, Herr Kollege Mod-\n\nschiedler, kennen Sie doch. Der Bund gibt doch einheitli-\n\nche Richtlinien vor. In diesen bundeseinheitlichen Richt-\n\nlinien gibt man vor allem den Staatsanw\u00e4lten entspre-\n\nchende Orientierung zur Auslegung vom Strafgesetz und \n\nvon strafprozessualen Normen. Sie legen klar fest, dass \n\nder Staatsanwalt in bestimmten F\u00e4llen nach \u00a7 153 einstel-\n\nlen kann, nach \u00a7 153 a mit Auflagen und nach \u00a7 154, weil \n\neine zu erwartende Strafe neben einer bereits verh\u00e4ngten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8617 \n\nnicht ins Gewicht f\u00e4llt. Diese Richtlinien setzen Sie jetzt \n\nf\u00fcr Sachsen au\u00dfer Kraft! \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Nein!) \n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich! Sie setzen sie f\u00fcr Sachsen au\u00dfer \n\nKraft und sagen in Zukunft: Jede Diebstahlshandlung, \n\njeder Schokoladenriegel aus dem Laden, der mehr als \n\n10 Euro kostet \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe im Saal) \n\n\u2013 Bis zu 10 Euro. \n\n(Zuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\n\u2013 Sorry, es gibt auch Edelschokolade aus der Schweiz \n\noder Belgien. \n\n(Heiterkeit und Beifall von den LINKEN) \n\nJeder Schokoladenriegel ab 10 Euro ist in Zukunft allen-\n\nfalls noch nach \u00a7 153 a einstellbar. \n\n(Martin Modschiedler, CDU:  \n\nGab es das vorher nicht?!) \n\n\u2013 Nein, 25 Euro waren die Grenze, die bundesweit galt, \n\nHerr Kollege. Sie galt bundesweit \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nund jetzt gilt sie f\u00fcr Sachsen, f\u00fcr unseren gr\u00f6\u00dften Frei-\n\nstaat. \n\n(Geert Mackenroth, CDU: Justiz  \n\nist L\u00e4ndersache, Herr Kollege!) \n\nBundesweite Rundverf\u00fcgungen werden in der Richtlinie \n\nentsprechend festgelegt. Grunds\u00e4tzlich kommt unter den \n\nPflug Ihrer Nulltoleranz die Strafrechtspolitik. Ist der \n\nSchaden bei dem Diebstahl oder beim Schwarzfahren \n\nh\u00f6her als 10 Euro, f\u00e4llt \u00a7 153 aus. Bislang waren es \n\n25 Euro. Bei 50 Euro Schadenswert gibt es keine Einstel-\n\nlung mehr unter Geldauflagen oder Sonstigem nach \n\n\u00a7 153, nicht einmal mehr das. Das hei\u00dft letztendlich in der \n\nRegel Strafbefehl oder Anklage. Die Anwendung der \n\nVerfahrenseinstellung bei reinem Besitz von Bet\u00e4u-\n\nbungsmitteln auch nur in geringen Mengen wird absolut \n\nheruntergefahren. Beim Besitz von Bet\u00e4ubungsmitteln in \n\ngeringen Mengen wird das Strafma\u00df erheblich angeho-\n\nben. Wie gesagt, bis 5 Gramm Crystal wird die Mindest-\n\nstrafe von bislang sechs Monaten auf ein Jahr erh\u00f6ht. \n\nUnter der Hand kreiert der Generalstaatsanwalt damit \n\neinen Verbrechenstatbestand. Ab einem Jahr ist es ein \n\nVerbrechen. Weiterhin verordnet der Generalstaatsanwalt \n\nqua amtsgeborener Selbstherrlichkeit die massenhafte \n\nAnwendung des Fahrverbots. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen, Herr Kollege Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Sofort, Herr Pr\u00e4sident. \n\nWelche Wirkungen die massenhafte Anwendung des \n\nStrafverbots bei allgemeinen Straftaten hat, wohin das \n\nf\u00fchrt und was das am Rechtsstaat r\u00fchrt, besprechen wir \n\nweiter in der n\u00e4chsten Runde. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die zweite Aktuelle \n\nDebatte ist er\u00f6ffnet durch die einbringende Fraktion, \n\nHerrn Kollegen Bartl. Es folgen CDU, SPD, AfD, \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. F\u00fcr die CDU-Fraktion ergreift das Wort \n\nHerr Kollege Modschiedler. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Gut, das ist jetzt die zweite \n\nDebatte der LINKEN, habe ich mir gedacht. \u00dcber die \n\nSubstanz und die Frage des Inhalts und vor allem des \n\nNiveaus habe ich mir Gedanken gemacht. \n\nIch muss sagen: Wow! Angesichts der Wortwahl des \n\nAntrags, Herr Kollege Bartl, sage ich: Sie sind seit \n\n30 Jahren in diesem Parlament. Sie sind Strafverteidiger. \n\nSie sind Anwalt, wie ich auch. \u201eGehabe des General-\n\nstaatsanwaltes ist Gift f\u00fcr den Rechtsstaat\u201c \u2013 wie man \n\nsich als Anwalt so im Ton vergreifen kann, das tut mir \n\nleid. Das macht man meiner Ansicht nach nicht. \n\n(Beifall bei der CDU und den  \n\nfraktionslosen Abgeordneten) \n\nGut, ich habe mir geschworen: Wir sind in der Fastenzeit \n\nund setzen uns sachlich mit diesem Thema auseinander. \n\nEs geht wohl um diese Rundverf\u00fcgung des Generalstaats-\n\nanwaltes Strobl. Er ist \u00fcbrigens nicht Mitglied der Exeku-\n\ntive \u2013 nur dass wir das einmal wissen, denn das ist der \n\nzweite Teil dieses Satzes. \n\nAm 1. M\u00e4rz 2019 ist die Rundverf\u00fcgung in Kraft getre-\n\nten. Sie dient der Strafverfolgungspraxis, nicht der Urteile \n\ndes Richters und der Strafzumessung. \n\n(Beifall des Abg. Svend-Gunnar Kirmes, CDU, \n\nund bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nDie s\u00e4chsische Strafverfolgungspraxis durch die Staats-\n\nanwaltschaft wird dadurch versch\u00e4rft. Die Straftaten \n\nsollen also konsequent verfolgt werden, selbst wenn es \n\nsich um Bagatelldelikte handelt. Zuk\u00fcnftig soll \u2013 und das \n\nist wichtig \u2013 das Strafverfahren im Bereich der Kleinkri-\n\nminalit\u00e4t vor Gericht, also vor dem Richter, verhandelt \n\nwerden. Das ist richtig und wichtig. \n\nBisher war es leider immer wieder \u00fcblich, dass die Staats-\n\nanwaltschaft vorher nach \u00a7\u00a7 153 a, b, c, d, e und 154 \n\neingestellt hat, wegen fehlendem \u00f6ffentlichen Interesses \n\netc. Auch darin haben Sie recht. Das wollen wir aber \n\nnicht. \n\nWas wollen Sie mit dem Antrag? Wenn ich mir den \n\nWortlaut \u201eGehabe des Generalstaatsanwaltes \u2013 Law and \n\nOrder\u201c ansehe, dann wollen Sie letztendlich wieder \n\neinmal die Kriminellen sch\u00fctzen, und die Opfer, um die es \n\ngeht, lassen Sie im Regen stehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8618 \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nWiderspruch von den LINKEN) \n\nNein, Herr Bartl, das ist ein v\u00f6llig falscher Ansatz. Ich \n\nsage Ihnen ehrlich: Erster Diebstahl, erste K\u00f6rperverlet-\n\nzung, erstes Graffitimalen, das erste Mal dem anderen \n\neine reinbumsen \u2013 im Stra\u00dfenjargon \u2013, das wird doch eh \n\neingestellt, das ist doch frei. Nein! Das soll es nicht mehr. \n\nDas ist der Grund. Wir wollen es konsequent verfolgen. \n\nEs soll von der Staatsanwaltschaft konsequent nicht \n\nimmer wieder eingestellt werden. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDas sind wir n\u00e4mlich den Gesch\u00e4digten und auch den \n\nOpfern schuldig. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\ndes Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nDie Wortwahl der LINKEN zeigt eines: entweder Popu-\n\nlismus \u2013 keine Ahnung \u2013, Klientelpolitik \u2013 kann es auch \n\nsein \u2013 oder Unkenntnis. Nein, Herr Bartl, Unkenntnis \n\nsage ich Ihnen nicht nach. Sie sind fit. Als Strafverteidiger \n\nsind Sie gut. Deshalb verstehe ich nicht, warum der \n\nGeneralstaatsanwalt das nicht machen darf. Es ist die \n\nAufgabe und sogar die Pflicht der Generalstaatsanwalt-\n\nschaft. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nKollege Mackenroth hat gesagt: \u201eJustiz ist L\u00e4ndersache\u201c. \n\nDer Generalstaatsanwalt ist ein Landesgeneralstaatsan-\n\nwalt \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nund er hat die Pflicht, dies zu tun. Eine solche Rundverf\u00fc-\n\ngung, eine solche Richtlinie zu geben ist eben kein Geha-\n\nbe, wie Sie das darstellen. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nDiese Richtlinie, diese Richtschnur f\u00fcr die Staatsanwalt-\n\nschaften soll dem Rechtsfrieden dienen, Herr Bartl. Sie \n\nsoll der Rechtsstaatlichkeit dienen und das tut sie auch. \n\nSie ist n\u00e4mlich ein Heilmittel und eben kein Gift. Was \n\naber Gift ist, ist Ihr Debattenthema. Damit vergiften Sie \n\nn\u00e4mlich genau das Ansehen dieser Rundverf\u00fcgung. \n\nUnd das sage ich Ihnen noch einmal: So geht man \u00fcbri-\n\ngens nicht mit Herrn Staatsanwalt Strobl um, so geht man \n\neigentlich \u00fcberhaupt nicht mit der Staatsanwaltschaft um. \n\nDas ist Gift. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Ganz schlechtes Thema! \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Oh!) \n\nIch komme noch einmal auf das beschleunigte Verfahren \n\nzur\u00fcck. Das war nicht die aktuelle, sondern es war die \n\nletzte Rundverf\u00fcgung gewesen. Ich denke, das war eine \n\ngute Sache. Sie hat sehr guten Anklang gefunden, bei der \n\nStaatsanwaltschaft und auch bei den Gerichten. Die \n\nschnelleren Verfahren schrecken n\u00e4mlich ab. Das zeigen \n\nauch die Erfahrungen unserer Nachbarn. Das zeigen auch \n\ndie Erfahrungen in Polen und in Tschechien. \n\nUnd, liebe LINKE, fragen Sie mal in Th\u00fcringen nach bei \n\nden Genossinnen und Genossen. Das funktioniert. Sie \n\nsind dort n\u00e4mlich auch sehr positiv \u00fcberrascht und ma-\n\nchen das genauso. Sie haben positive Erfahrungen damit \n\ngemacht. Denn durch das schnelle und konsequente \n\nHandeln \u2013 das ist wichtig \u2013 ist die kriminelle Karriere \n\neines Kleinkriminellen mal ganz schnell gestoppt, und das \n\nist sinnvoll. Die T\u00e4ter m\u00fcssen lernen, und sie m\u00fcssen \n\nauch verstehen, dass sich die s\u00e4chsische Justiz nicht \n\neinfach auf der Nase herumtanzen l\u00e4sst. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDieses ewige \u201eIch laviere mich durch, da eingestellt, da \n\nhab ich was gemacht und letztendlich taucht es nirgendwo \n\nauf, und jeder sagt, ich habe eine reine Weste\u201c geht so \n\nnicht. Dabei ist er schwarz gefahren, dabei hat er jeman-\n\nden mal verwumst, dann hat er mal dort irgendwas ge-\n\nklaut. Das geht so nicht! \n\nAus diesem Grund danke ich dem Generalstaatsanwalt f\u00fcr \n\ndie Umsetzung ebendieser Grundverf\u00fcgung. Es ist das \n\nrichtige Zeichen und vor allem der richtige Weg. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Modschiedler \n\nsprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt spricht f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion unser Kollege Baumann-Hasske. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Justiz, Strafverfolgung, \n\nStrafvollzug sind Kernkompetenzen unseres Landes. \n\nDeswegen ist es gut und richtig, es in diesem Landtag \n\nauch immer wieder zum Thema zu machen. \n\nLaw and Order \u2013 Recht und Ordnung \u2013, gegen die Begrif-\n\nfe ist erst einmal nichts einzuwenden. Sie werden aber \n\nregelm\u00e4\u00dfig \u2013 so auch hier \u2013 in einem Kontext gebraucht, \n\nder nahelegt, der Staat m\u00fcsse besonders hart mit Straft\u00e4-\n\ntern umgehen, bzw. es wird unterstellt, dass derjenige, der \n\nsich auf Law and Order beruft, das so will. \n\nAuch wir als Sozialdemokraten stehen f\u00fcr Recht und \n\nOrdnung, sind aber nicht f\u00fcr H\u00e4rte und Versch\u00e4rfungen, \n\nsondern f\u00fcr konsequente Anwendung der Gesetze. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nLachen des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDer Vorwurf von Law and Order \u2013 wir h\u00f6rten es \u2013 speist \n\nsich daraus, dass der Generalstaatsanwalt des Freistaates \n\n\u00f6ffentlich erkennen lassen hat, dass er in Zukunft ver-\n\nst\u00e4rkt Kriminalit\u00e4t, auch Kleinkriminalit\u00e4t, bek\u00e4mpfen \n\nwill. Mit Verlaub, meine Damen und Herren \u2013 losgel\u00f6st \n\nvon allen Debatten \u2013: Erst einmal ist es sein Job. Er muss \n\ndaf\u00fcr sorgen, dass in Sachsen konsequent Straftaten \n\nverfolgt werden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8619 \n\nEr will Kleinkriminalit\u00e4t ins Visier nehmen, weil viele \n\nMenschen nicht verstehen, warum Ladendiebst\u00e4hle und \n\nSchwarzfahren nicht bestraft werden. Diese Verfahren \n\nsollten in Zukunft nicht mehr so leicht eingestellt werden. \n\nEr will eine Null-Toleranz-Politik in Sachsen unterst\u00fct-\n\nzen. Das w\u00fcrde allerdings voraussetzen, dass in der \n\ns\u00e4chsischen Justiz zu viel Toleranz gegen\u00fcber Straft\u00e4tern \n\nbesteht, und das, ehrlich gesagt, vermag ich bisher nicht \n\nzu erkennen. \n\n(Beifall des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nDas klingt eher nach politischen Aussagen denn als eine \n\nkriminalpolitische Ma\u00dfgabe. \n\nDie Opposition wendet ein, es g\u00e4be weitaus wichtigere \n\nStraftaten, die Strafverfolger sollten sich auf wichtigere \n\nThemen und nicht auf Kleinkriminalit\u00e4t konzentrieren \n\nm\u00fcssen. \n\nIch halte beides f\u00fcr etwas zu kurz gesprungen. Man kann \n\nja das eine tun, ohne das andere zu lassen. Man kann aus \n\nSicht meiner Fraktion durchaus diskutieren, ob es sinnvoll \n\nist, bestimmte Formen der Kleinkriminalit\u00e4t weiterhin \n\n\u00fcberhaupt als Straftaten zu belassen, und ob der Gesetz-\n\ngeber zum Beispiel das Schwarzfahren k\u00fcnftig nicht \n\nbesser als Ordnungswidrigkeit verfolgen l\u00e4sst. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN, den  \n\nGR\u00dcNEN und des Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nAuch die Verfolgung als Ordnungswidrigkeit in solchen \n\nF\u00e4llen kann durchaus sehr unangenehm sein, wie jeder \n\nwei\u00df, der schon einmal wegen zu schnellen Fahrens vor \n\nGericht musste. In anderen L\u00e4ndern gibt es auch dort \n\nVersch\u00e4rfungsverlangen, da soll zu schnelles Fahren zum \n\nVergehen hochgestuft werden \u2013 es soll Gef\u00e4ngnis drauf \n\nstehen und \u00c4hnliches. Ob das zu dem f\u00fchrt, was man \n\ndamit beabsichtigt, ist fraglich. \n\nWir sind eher der Auffassung, man kann dar\u00fcber reden, \n\nob zum Beispiel Schwarzfahren als Ordnungswidrigkeit \n\nverfolgt wird, ob man also nicht m\u00f6glicherweise die \n\nDinge so anfasst, wie sie in der Gesellschaft und in der \n\nAkzeptanz der Gesellschaft gesehen werden. Gerade beim \n\nSchwarzfahren f\u00fchlt sich niemand bedroht; der Nachbar \n\nwird sich vom Schwarzfahren kaum be\u00e4ngstigen lassen. \n\n\u201eBedroht\u201c werden die Verkehrsbetriebe. \n\nUm es auf den Punkt zu bringen: Wir k\u00f6nnen \u00fcberlegen, \n\nob wir bestimmte Bereiche entkriminalisieren, aber \u2013 und \n\ndas m\u00f6chte ich betonen \u2013 wir m\u00fcssen uns dar\u00fcber im \n\nKlaren sein: Solange Tatbest\u00e4nde unter Strafe stehen, \n\nsollten wir sie konsequenterweise als Straftaten verfolgen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nWir sollten zusehen, dass wir in unseren Handlungen und \n\nVorgehensweisen konsequent sind, und solange wir \n\nLadendiebst\u00e4hle als Straftaten haben, m\u00fcssen wir auch \n\nStraftaten verfolgen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Ja, selbstverst\u00e4ndlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident, \n\nvielen Dank, Herr Kollege. Herr Kollege, sind Sie der \n\nAuffassung, dass die bisher in der geltenden Rundverf\u00fc-\n\ngung, die jetzt aufgehoben worden ist, vorgegebenen \n\nPr\u00e4missen f\u00fcr die Strafverfolgung/Strafeinleitung durch \n\ndie Staatsanwaltschaft nicht eine konsequente Bestrafung \n\nvorsahen, die mit den entsprechenden Vorgaben in den \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern \u00fcbereinstimmten? War das eine \n\ninkonsequente Strafverfolgung? \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Man kann dar\u00fcber \n\ndiskutieren, ob es in allen F\u00e4llen immer konsequent \n\ngehandhabt wurde. Ich kann verstehen, wenn man aus \n\npolitischer Sicht sagt, wir wollen bestimmte Bereiche \n\ntats\u00e4chlich durch Verfahren ahnden. Wir sollten nicht \n\nvergessen, dass ein Teil der Pr\u00e4ventivwirkung auch von \n\nVerfahren ausgeht, und wenn ich bestimmte Verfahren \n\nvon vornherein einstelle, dann findet das Verfahren im \n\nGrunde nicht statt. Das hei\u00dft, die Pr\u00e4ventivwirkung des \n\nStrafverfahrens wird dabei verfehlt. Man kann dar\u00fcber \n\nnachdenken, ob man das anders handhaben will, und das \n\nscheint mir hier geschehen zu sein. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Darf ich eine Nachfrage \n\nstellen, Herr Pr\u00e4sident? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nNachfrage, Herr Kollege? \u2013 Bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Kollege, ist Ihnen \n\nbekannt, dass in der Regel auch bei Verfahren, die einge-\n\nstellt werden, vorher der Beschuldigte von dem Verfahren \n\nKenntnis erlangt und dann mehr oder weniger damit \n\nschon die erzieherische Wirkung des Verfahrens kalkuliert \n\nwird, \n\n(Unmuts\u00e4u\u00dferungen bei der AfD) \n\nauch wenn eingestellt wird? \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Bartl, da m\u00fcssen \n\nwir uns dar\u00fcber unterhalten, ob die Kenntnis vom Verfah-\n\nren die Wirkung schon hat oder ob nicht m\u00f6glicherweise \n\nauch das Verfahren vor Gericht selbst \u2013 also die F\u00f6rm-\n\nlichkeit, das Erscheinen vor Gericht und vor dem Richter \n\n\u2013 eine deutliche erzieherische Wirkung besitzt. Ich denke, \n\nda ist etwas dran, aber dar\u00fcber k\u00f6nnen wir gern diskutie-\n\nren. Ich glaube, das hat durchaus schon Wirkung, von der \n\nmeines Erachtens zu wenig Gebrauch gemacht wird. \n\nIch m\u00f6chte es in der ersten Runde dabei belassen, Herr \n\nPr\u00e4sident, und werde es nachher fortsetzen. \n\n(Beifall der Abg. Holger Mann  \n\nund Henning Homann, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Danke, Sie haben die \n\nRedezeit maximal ausgesch\u00f6pft, Herr Kollege. Als N\u00e4chs-\n\nter spricht f\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Kollege Wendt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8620 \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Gl\u00fcckwunsch an das \n\nJustizministerium und den Generalstaatsanwalt, dass \n\nrechtzeitig im Wahljahr harte Kante gegen Kriminelle \n\ngezeigt werden soll. Wir hoffen im Interesse der s\u00e4chsi-\n\nschen B\u00fcrger, dass Staatsanwaltschaften und Gerichten \n\nnicht nach dem 1. September 2019 pl\u00f6tzlich die Luft \n\nausgeht. Immerhin hat die Luft der Regierungskoalition \n\nbisher auch nicht gereicht, um sich in der Justizminister-\n\nkonferenz mit der Abschaffung des konkreten Weisungs-\n\nrechts der Justizverwaltung gegen\u00fcber den Staatsanwalt-\n\nschaften durchzusetzen. Aber egal, im Wahljahr m\u00f6chte \n\nman Durchsetzungswillen und Durchsetzungskraft de-\n\nmonstrieren. \n\nAber tats\u00e4chlich ist fraglich, wie nun, wo tats\u00e4chlich \n\neinmal hart durchgegriffen werden soll, angesichts einer \n\ndesastr\u00f6sen CDU-Personalpolitik all die zus\u00e4tzlichen \n\nVerfahren bew\u00e4ltigt werden sollen. \n\nEines ist Fakt: Der Vertrauensverlust, den die Justiz in den \n\nletzten Jahren erlitten hat, ist immens. Auf der einen Seite \n\nwurden Strafverfahren insbesondere aus dem Bereich der \n\nKleinkriminalit\u00e4t massenweise eingestellt, T\u00e4ter trotz \n\nerheblicher Vorstrafen auf freien Fu\u00df gesetzt oder zu \n\nl\u00e4cherlichen Strafen verdonnert. Auf der anderen Seite \n\naber bekamen B\u00fcrger bei Geschwindigkeits- und Rot-\n\nlichtverst\u00f6\u00dfen die ganze H\u00e4rte des Rechtsstaates zu \n\nsp\u00fcren. \n\n(Martin Modschiedler, CDU:  \n\nAha, das ist Ihre Wahrnehmung!) \n\nDa ist in der Vergangenheit gewaltig etwas aus dem Lot \n\ngeraten. Der Linkspartei f\u00e4llt heute nichts anderes ein, als \n\ndie Versuche, hier wieder alles geradezur\u00fccken, als Law-\n\nand-Order-Gehabe und als Gift f\u00fcr den Rechtsstaat zu \n\nbrandmarken. Da greift man sich doch wirklich an den \n\nKopf. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Machen Sie mal!) \n\nWenn ein T\u00e4ter zum x-ten Male beim Ladendiebstahl \n\nerwischt wird und wieder einmal mit einem blauen Auge \n\ndavonkommt, in verschiedenen F\u00e4llen \u00fcberhaupt nicht \n\nmehr ermittelt wird oder von der Polizei die F\u00e4lle \u00fcber-\n\nhaupt nicht mehr aufgenommen werden, dann l\u00e4sst das \n\nerahnen, wie viele B\u00fcrger in dieser Situation ratlos \n\nzur\u00fcckgelassen werden \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWenn, wie das Justizministerium k\u00fcrzlich verlauten lie\u00df, \n\npro Jahr circa 45 000 Verfahren ohne Urteil zu den Akten \n\ngelegt werden, dann verliert man nat\u00fcrlich zu Recht das \n\nVertrauen in den Rechtsstaat. \n\nJa, meine sehr verehrten Damen und Herren, die Staatsre-\n\ngierung hat versagt, aber die Versuche der Linkspartei, \n\nden Generalstaatsanwalt quasi als wild gewordenen \n\nSheriff darzustellen, sind absurd und unangemessen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Luise Neuhaus-Wartenberg, \n\nDIE LINKE: Wir sind hier in Deutschland!) \n\nIhr Gerede von Entkriminalisierung setzt falsche Signale. \n\nInkonsequenz ist Gift f\u00fcr einen Rechtsstaat. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Wendt \n\nvon der AfD-Fraktion. Jetzt spricht Frau Kollegin Meier \n\nf\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich gebe zu, auch ich \n\nempfinde den Titel der Aktuellen Debatte als etwas \n\nzwiesp\u00e4ltig; denn dass die Rechtsprechung vor der Ein-\n\nflussnahme des Justizministers und des Generalstaatsan-\n\nwalts gesch\u00fctzt werden muss, das sehe ich nicht ganz so. \n\nIch traue unseren Richterinnen und Richtern und Staats-\n\nanw\u00e4ltinnen und Staatsanw\u00e4lten bei aller \u00dcberlastung \n\ndurchaus zu, dass sie ihr Amt bewusst ausf\u00fchren und ihrer \n\nVerantwortung verantwortungsbewusst nachkommen. \n\nDer Justizminister hat in den letzten Monaten und Jahren \n\nimmer wieder betont, wenn neue Stellen bei den Staats-\n\nanwaltschaften besetzt wurden, dass dort hoch qualifizier-\n\nte Kr\u00e4fte eingestellt worden sind. Allein der neu einge-\n\nsetzte Generalstaatsanwalt scheint das nicht so zu glau-\n\nben; denn seit seinem Amtsantritt musste man den Ein-\n\ndruck gewinnen, dass er erst einmal durchfegen und \n\naufr\u00e4umen muss mit einem Crashkurs in Prozessrecht \n\noder mit einem Seminar in Law and Order, was er mit \n\nSeminarunterlagen in Form der entsprechenden Rundver-\n\nf\u00fcgungen garniert hat. Von daher ist der Titel der Aktuel-\n\nlen Debatte vielleicht nicht gut formuliert, aber in der \n\nAussage nicht ganz falsch. \n\nWas erleben wir gerade? \u2013 Wir erleben ein Law-and-\n\nOrder-Gehabe des Generalstaatsanwalts. Vor allem aber \n\nerleben wir Wahlkampf auf Kosten des Rechtsstaats. Es \n\nwerden leichtfertig \u00c4ngste gesch\u00fcrt, um medial irgend-\n\nwelche angeblichen L\u00f6sungen zu pr\u00e4sentieren, aber \n\ndamit, meine sehr verehrten Damen und Herren, st\u00e4rken \n\nSie nicht den Rechtsstaat, sondern Sie st\u00e4rken die Leute, \n\ndie den Rechtsstaat schw\u00e4chen wollen. Das d\u00fcrfen wir \n\nhier nicht zulassen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas dumpfe Unwohlsein in der Bev\u00f6lkerung aufgrund der \n\nverschiedenen Entwicklungen befeuern Sie mit einer M\u00e4r \n\nvon rechtsfreien R\u00e4umen, von denen Sie sprechen, und \n\nmit dem Bild von marodierenden Horden von Kriminel-\n\nlen, das Sie hier an die Wand malen. Das ist schlicht \n\nfalsch, vor allem wenn wir uns die Statistiken zu den \n\nKriminalit\u00e4tszahlen anschauen. Die Kriminalit\u00e4tszahlen \n\nsinken seit Jahren. Deutschland, Sachsen waren noch nie \n\nso sicher wie aktuell. Dann wundern Sie sich, dass die \n\nBev\u00f6lkerung den Rechtsstaat bedroht sieht. \n\nWenn Staatsanwaltschaften und Gerichte von den ausge-\n\nwogenen Instrumenten der Strafprozessordnung Gebrauch \n\nmachen und geltendes Recht anwenden, dann sehe ich \n\nden Rechtsstaat schlicht und einfach nicht bedroht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8621 \n\nDas deutsche Strafverfahrensrecht kennt offensichtlich im \n\nGegensatz zur Staatsregierung und zum Generalstaatsan-\n\nwalt nicht nur Schwarz und Wei\u00df und Gut und B\u00f6se. Es \n\nh\u00e4lt n\u00e4mlich eine Vielzahl von Regelungen und Ma\u00dfnah-\n\nmen vor, damit der Rechtsstaat auf die Sachverhalte und \n\nden Unrechtsgehalt der vorgeworfenen Tat angemessen \n\nreagieren kann. \n\nDer Rechtsstaat ist eher dann bedroht, wenn Verfahrens-\n\nrechte der Beteiligten beschnitten werden. Das sieht \n\n\u00fcbrigens nicht nur die Europ\u00e4ische Menschenrechtskon-\n\nvention so. Sie verlangt, dass Beschuldigte ausreichend \n\nZeit und Gelegenheit zur Vorbereitung der Verteidigung \n\nhaben m\u00fcssen. \n\nDas A und O ist eine effektive rechtsstaatliche Strafver-\n\nfolgung. Dazu bedarf es einer guten Zusammenarbeit \n\nzwischen Polizei, Staatsanwaltschaften und Gerichten. \n\nDaf\u00fcr braucht es nat\u00fcrlich unabh\u00e4ngig von der Art des \n\nStrafverfahrens gen\u00fcgend Personal und nat\u00fcrlich eine \n\nzeitgem\u00e4\u00dfe technische Ausstattung. Der Minister scheint \n\n\u2013 Herr Bartl hat gesagt, es sei sein Minister; mein Minis-\n\nter ist es nicht \u2013 etwas zu verwechseln, n\u00e4mlich Ursache \n\nund Wirkung. Die Ursache f\u00fcr ein fehlendes Sicherheits-\n\ngef\u00fchl sind nicht irgendwelche Cannabis-Konsumen-\n\ntinnen und -Konsumenten, Ladendiebe oder Schwarzfah-\n\nrer(innen). Verantwortlich hierf\u00fcr ist die Sparpolitik der \n\nletzten Jahre und Jahrzehnte bei Polizei und Justiz. \n\nEs wirkt sich bei den Staatsanwaltschaften dann auch so \n\naus, dass das Opportunit\u00e4tsprinzip bei Bagatelldelikten \n\nweit ausgelegt wird, um die Aktenberge \u00fcberhaupt bew\u00e4l-\n\ntigen zu k\u00f6nnen. Die Auswirkungen bei den Gerichten \n\nsind au\u00dferdem, dass die Anklagen jahrelang herumliegen, \n\nbis das Hauptverfahren terminiert und er\u00f6ffnet worden ist. \n\nDie Wirkung ist au\u00dferdem, dass U-H\u00e4ftlinge, die drin-\n\ngend tatverd\u00e4chtig sind, schwere Verbrechen begangen zu \n\nhaben, entlassen werden m\u00fcssen, weil schlicht das Perso-\n\nnal fehlt. Also ganz klar die Forderung an den General-\n\nstaatsanwalt und den Justizminister, die Ursachen zu \n\nbehandeln und nicht weiter mit fragw\u00fcrdigen Mitteln an \n\nden Wirkungen herumzudoktern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes spricht zu \n\nuns Herr Kollege Wurlitzer. Dann ist das Ende der ersten \n\nRederunde erreicht. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Sehr \n\ngeehrte Mitglieder \u2013 Sternchen \u201einnen\u201c \u2013 der Linksfrakti-\n\non. \n\n(Oh-Rufe von den LINKEN) \n\nIhre Debatte ist verlogen. Sie regen sich dar\u00fcber auf, dass \n\ndie Generalstaatsanwaltschaft juristisch in Vorg\u00e4nge hier \n\nin Sachsen eingreift oder eingreifen will. Sie messen \n\nallerdings mit zweierlei Ma\u00df. \n\nAls sich die Generalstaatsanwaltschaft vor drei Jahren in \n\ndas Meineidverfahren von Frau Dr. Petry eingemischt und \n\nes wenige Tage nach der Einstellung durch die Staatsan-\n\nwaltschaft in Dresden wieder er\u00f6ffnet hat, hat Ihr Frakti-\n\nonsmitglied, Herr Schollbach, gleich noch einen draufge-\n\nsetzt und die Staatsanw\u00e4ltin angezeigt, die das Verfahren \n\neingestellt hat. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: In  \n\neinem Rechtsstaat ist das nun einmal so!) \n\nWo war Ihr Aufschrei? Den kann ich nicht sehen. Wie \n\npasst das mit der Gro\u00dfen Anfrage zusammen, die Sie \n\nmorgen haben, und mit Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nEs geht um Bagatelldelikte und  \n\nnicht um schwere Kriminalit\u00e4t!) \n\nEs geht Ihnen nicht um Recht und Gesetz, sondern nur um \n\nIdeologie, Wahlkampf und Schutz Ihrer eigenen W\u00e4hler-\n\nschaft. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sie labern  \n\nhier ein Zeug zusammen! Hallo! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN) \n\nSie schaden mit dieser Debatte und mit den Signalen, die \n\nSie damit in die \u00d6ffentlichkeit aussenden, dem Rechts-\n\nstaat. \n\nAuch der Verlauf des Wahlpr\u00fcfungsverfahrens und das \n\nAgieren Ihrer Vertreter, auch von Herrn Bartl, in diesem \n\nAusschuss zeigen, \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Ja!) \n\ndass es Ihnen nicht um rechtsstaatliche Standards geht. \n\nSie haben diesen Ausschuss politisch missbraucht und \n\nRecht und Gesetz aus diesem Haus gejagt wie einen \n\ngepr\u00fcgelten Hund. \n\n(Widerspruch von den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Thema, Herr Kollege, \n\nbitte. Thema! \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Nach meiner pers\u00f6nlichen \n\nAuffassung haben Sie Recht gebeugt und Recht gebro-\n\nchen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nJetzt zeigen Sie mit dem moralischen Zeigefinger auf \n\nandere. Zugegeben, Sie waren nicht die Einzigen. Auch \n\nandere Parteien haben sich in diesem Verfahren nicht \n\nrechtsstaatlicher Standards bedient, \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege, Thema! \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: was jetzt gerade vor dem \n\nOLG offengelegt wird. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8622 \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Es wird mit Sicherheit \n\nstrafrechtliche Konsequenzen f\u00fcr Herrn Schiemann, Herrn \n\nSchollbach und Herrn Staatsminister Piwarz geben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege, \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Vielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Ja, ich wei\u00df, aber es w\u00e4re \n\nsch\u00f6n, wenn die anderen so laut sind, dass sich das \n\nPr\u00e4sidium auch einmal einmischt. \n\n(Oh-Rufe von der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nBei meinen eineinhalb Minuten, die ich habe, ist das \n\nunversch\u00e4mt. \n\nVielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich verwarne Sie. Sie \n\nhaben die Sitzungsleitung nicht zu kritisieren, Herr \n\nWurlitzer. Sie wissen das genau \u2013 nach unserer Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSetzen Sie sich bitte wieder hin. \n\n(Uwe Wurlitzer, fraktionslos: Aber nach  \n\nunserer Gesch\u00e4ftsordnung habe ich  \n\neineinhalb Minuten Zeit zu reden!) \n\nSetzen Sie sich hin! \n\n(Uwe Wurlitzer, fraktionslos: Dann m\u00fcssen Sie \n\neingreifen, wenn mir das nicht gew\u00e4hrt wird!  \n\nDie eineinhalb Minuten sind sowieso kurz!) \n\n\u2013 Sie haben sie deutlich \u00fcberzogen. Ich verwarne Sie \n\nnochmals. Wenn Sie weiterreden, bekommen Sie einen \n\nOrdnungsruf. \n\n(Dr. Frauke Petry, fraktionslos: Ja,  \n\nHerr R\u00f6\u00dfler, machen Sie weiter! \u2013 Unruhe) \n\nWir sind am Ende der Rederunde angekommen und \n\ner\u00f6ffnen eine weitere. Es hat nat\u00fcrlich die einbringende \n\nFraktion das Wort. Bitte, Herr Kollege Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Bringen wir es doch einmal \n\nauf den Punkt. Zun\u00e4chst einmal, Herr Kollege  \n\nModschiedler, ich wei\u00df nicht, wann Sie zum letzten Mal \n\nmit Ihrer Frau Gemahlin gesprochen haben. \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\nIch kann mir ungef\u00e4hr vorstellen, was an dem ber\u00fchmten \n\nTisch los ist, wenn die Strafverteidigerin Uta  \n\nModschiedler die Nummer h\u00f6rt, die Sie jetzt abgezogen \n\nhaben. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den LINKEN) \n\nDann besorgen Sie sich Ihr Abendbrot einmal woanders \n\nheute Abend. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Herr  \n\nModschiedler, antworten Sie bitte!) \n\nIn der \u201eSZ\u201c war ein Beitrag, ein Interview mit dem Chef \n\ndes Anwaltsverbandes. Heute steht in der \u201eFreien Presse\u201c \n\nein Interview mit dem Sprecher der Neuen Richterverei-\n\nnigung Landesverband Sachsen, Mitglied des Bundesver-\n\nbandes. Lesen Sie es doch einfach einmal nach, wie die \n\nAnw\u00e4lte, wie die Richterschaft diese Sache reflektieren, \n\nund gehen Sie nicht so leichtf\u00fc\u00dfig dar\u00fcber hinweg. \n\nWas hier steht ist die Frage \u2013 ich sehe es anders als meine \n\nKollegin Frau Meier, meine sehr verehrte Frau Kollegin  \n\n\u2013, ob in die Unabh\u00e4ngigkeit der Rechtsprechung einge-\n\ngriffen wird. \n\nIch sage Ihnen einmal Folgendes: Wenn der Justizminister \n\nin einem Interview \u201eNein\u201c sagt \u2013 das richtet sich zun\u00e4chst \n\neinmal nur an die Staatsanw\u00e4lte \u2013, dann reibe ich mir \n\nschon verwundert die Augen. Dem Staatsanwalt in Sach-\n\nsen ein strammes Law-and-Order-Korsett aufzuerlegen, \n\nist nicht bedenkenlos. Dabei hilft schon ein Blick in die \n\nKommentierung zum Gerichtsverfassungsgesetz, konkret \n\nzum zehnten Titel: Staatsanw\u00e4lte. \u201eZun\u00e4chst geh\u00f6rt die \n\nStaatsanwaltschaft zur Exekutive und sie ist weisungsge-\n\nbunden. Jedoch ist die Staatsanwaltschaft eine Institution \n\nsui generis, sie verwaltet nicht, sondern arbeitet auf \n\nRechtsprechung hin. Somit geh\u00f6rt sie zum Funktionsbe-\n\nreich der Rechtsprechung und erf\u00fcllt gemeinsam mit dem \n\nRichter auf dem strafrechtlichen Gebiet die Aufgabe der \n\nJustizgew\u00e4hrung.\u201c Vergleiche Bundesverfassungsgericht \n\nBand 9, Seite 23 ff. Das ist die gerichtsverfassungsseitige \n\nLage. \n\n(Widerspruch des  \n\nAbg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nSie sind, wenn Sie als Staatsanwalt im konkreten Verfah-\n\nren handeln, Bestandteil der Rechtspflege und eben nicht \n\nmehr der Exekutive. Deshalb geht es nicht an, da reicht \n\nder Blick in dieses Gerichtsverfassungsgesetz, dass die \n\nder dritten Gewalt in der Rechtsprechung zugeordnete \n\nStaatsanwaltschaft einen Ukas vom Generalstaatsanwalt \n\nbekommt, das er in Zukunft so und so und so zu beantra-\n\ngen hat. In Zukunft hat er bei 3 bis 5 Gramm Crystal mit \n\nallem Drum und Dran ein Jahr zu beantragen und in \n\nZukunft, wenn es mehr als 10 Euro sind oder schwarz \n\ngefahren wurde, das Verfahren nicht mehr einstellen darf, \n\nsondern anklagen muss \u2013 und anderes mehr. Das ist das \n\nProblem, dass eine Reihe von Kollegen hier das \u00fcber-\n\nhaupt nicht raffen. Das ist keine Heeresangelegenheit, es \n\nist Recht. Es ist wirklich eine andere Frage. \n\n(Martin Modschiedler, CDU:  \n\nDas ist abenteuerlich!) \n\nWenn aber dem so ist \u2013 das ist nicht abenteuerlich, es ist \n\neinfach ein Privatissimo in Staats- und Rechtstheorie und \n\n-praxis. Manche sagen, die Staatsanwaltschaft ist Mittle-\n\nrin zwischen der Exekutive und Gerichtsbarkeit durch ihr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8623 \n\nHandeln \u2013 alles Zitate aus Gerichtsverfassungsgesetz-\n\nkommentaren \u2013, \u201eihr Handeln stellt eine Vermengung im \n\nSystem der Gewaltenteilung dar\u201c. Da muss ich eben mit \n\nWeisungen an die Staatsanwaltschaft, ihr Handeln im \n\nkonkreten Verfahren betreffend, behutsam umgehen. \n\nIch sage Ihnen: Wenn der Herr Justizminister, weil der \n\nGeneralstaatsanwalt oder weil der MP in der Richtlinien-\n\nkompetenz das will, etwas an den Vorgaben \u00e4ndern will, \n\ndann sollen sie es \u00fcber den Bundesrat machen, sollen es \n\nin die RiStBV hineinbasteln, \u00fcber die JuMiKo, aber doch \n\nnicht f\u00fcr Sachsen ganz andere Parameter setzen, als sie \n\nanderswo in der Republik gelten. Aus welcher rechtsstaat-\n\nlichen Rechtfertigung kommt in Zukunft in Sachsen der \n\nbeim Schwarzfahren, beim Kleindiebstahl im Laden, beim \n\nMarihuana-Pfeifchen-Rauchen ertappte Kriminelle \n\nwesentlich schlechter weg als in Berlin, Schleswig-Hol-\n\nstein oder in Erfurt? Aus welchem Grund? Mit welcher \n\nRechtfertigung? \n\n(Geert Mackenroth, CDU:  \n\nWeil es im Gesetz steht!) \n\n\u2013 Nein, im Gesetz steht etwas anderes. Im Gesetz steht \n\netwas anderes. Sie waren doch einmal Justizminister. Die \n\nRiStBV ist nicht Gesetz, sie hat aber Rechtscharakter. Die \n\nVorgaben in dieser RiStBV binden nat\u00fcrlich auch den \n\nFreistaat Sachsen. Man kann sie nicht einseitig \u00e4ndern. \n\nDer in der Verhandlung anwesende Staatsanwalt darf eben \n\n\u2013 das ist das Problem, wenn einmal die Order so ist; wir \n\nkommen jetzt \u00fcber das Stadium der Staatsanwaltschaft \n\nhinaus, wir sind im konkreten Verfahren drin \u2013 nicht mehr \n\nzustimmen. Jetzt will der Richter aus dem Prozessgang \n\nheraus das Verfahren einstellen. Das geht nach der Wei-\n\nsung nicht mehr, weil der Staatsanwalt nicht mehr zu-\n\nstimmen darf. Das hat zur Konsequenz, dass damit auch \n\ndie Richter anders handeln m\u00fcssen. Die Konsequenz wird \n\nsein, wenn kein Verfahren mehr gekl\u00e4rt und kein Rechts-\n\nfrieden mehr hergestellt werden kann, indem eingestellt \n\nwird \u2013 weil das und das schon erzieherisch wirkt und wir \n\ndavon ausgehen, dass der Angeklagte bereits seinen \n\nDenkzettel weg hat \u2013, wenn das nicht mehr geht, wird es \n\nin Masse durch die Richter Verwarnungen mit Strafvorbe-\n\nhalt geben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Sie k\u00f6nnen dann gleich den \n\nsozialen Dienst des Landgerichts v\u00f6llig neu programmie-\n\nren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde! \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Jawohl, Herr Pr\u00e4sident. Ich \n\nkomme sp\u00e4ter noch einmal darauf zur\u00fcck. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die zweite Runde ist \n\ner\u00f6ffnet. Es sprach Herr Kollege Bartl f\u00fcr die einbringen-\n\nde Fraktion. Jetzt spricht Kollege Modschiedler f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Nach der zweiten Runde ist es \n\ndann gut. Mir geht es nur noch um eine Sache, den \n\nzweiten Teil mit der Exekutive. Vielen Dank, Herr Kolle-\n\nge Bartl hat n\u00e4mlich genau dieses Thema angesprochen. \n\nDie Frage ist: Was soll denn das? Was macht denn der \n\nRichter? Der Richter ist in dem Verfahren, das hei\u00dft, er \n\nurteilt. Und was macht er? Entweder spricht er frei oder er \n\nverurteilt. Was macht vorher die Staatsanwaltschaft? Sie \n\nist die Herrin des Verfahrens bis zur Erhebung der Ankla-\n\nge. Dann pr\u00fcft der Richter: Ist das okay, kann man das \n\nverhandeln oder nicht? Also ist er Herr des Verfahrens. \n\nDas hei\u00dft, hier ist eine ganz klare Trennung. Die Staats-\n\nanwaltschaft kann die Anklage erheben. \n\nJetzt haben wir dieses Verfahren, was Herr Bartl vorgibt, \n\nwo er mit der Mischmaschine agiert. Der Richter sagt \n\nokay, ich m\u00f6chte trotzdem einstellen. Das hei\u00dft, er springt \n\nin das Verfahren der Staatsanwaltschaft wieder hinein. \n\nDann ist die Staatsanwaltschaft wieder die Herrin des \n\nVerfahrens und fragt: Kann ich einstellen? \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nHerr Bartl, ist der \u00a7 153 StPO gerade in Sachsen abge-\n\nschafft worden? \u2013 Nein, es gibt ihn weiterhin. Der Staats-\n\nanwalt kann weiterhin entscheiden, ob er einstellt oder \n\nnicht und auch das Gericht kann immer noch weiter \n\nfragen. Wenn ein Staatsanwalt sieht, dass ein Verfahren \n\nbei Gericht so l\u00e4uft, wie es l\u00e4uft, und der Richter sagt: \n\nFreunde, so sieht es aus; wollen wir nicht einstellen?, \n\nwird er wahrscheinlich nicht dagegen vorgehen. Es ist \n\ndoch gar kein Zwang in dieser Richtlinie. \n\nJeder Referendar, der hier mal seine Ausbildung gemacht \n\nhat, musste Staatsanwaltsdienste machen. Da hat man \n\ngenau diese Rundverf\u00fcgung mitbekommen. Das hei\u00dft \n\nnicht mehr als: Was kostet was? Damit geht man rein. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie \u2013 \u2013 \n\nMartin Modschiedler, CDU: Das ist L\u00e4ndersache und \n\ndas wird hier verhandelt. Das steht hier im Gegensatz \n\nzueinander, der Richter entscheidet. Er macht die Recht-\n\nsprechung. Der Staatsanwalt bringt das Verfahren ein und \n\nklagt an. Deswegen hei\u00dft er Anwalt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? Sie sind so in Fahrt, Herr Kollege. \u2013 Herr \n\nBartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. Vielen \n\nDank, Herr Kollege. Darf ich Sie richtig verstehen, diese \n\nRundverf\u00fcgung mit den vorgegebenen Parametern, was \n\nder Staatsanwalt zu tun und zu lassen hat, gilt nur, solange \n\ner die Akten hat? Wenn er im Gericht ist, darf er jenseits \n\nvon 10 Euro oder jenseits von 3 bis 5 Gramm Bet\u00e4u-\n\nbungsmittel wieder zustimmen? Ist das die softe Variante? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8624 \n\nMartin Modschiedler, CDU: Sie haben genau diesen \n\nDenkfehler mit der Strafverfolgung. Er kann nicht einfach \n\nsagen, es besteht kein \u00f6ffentliches Interesse oder es ist \n\ngeringwertig, deshalb stellen wir es mal nach \u00a7 153 a ein. \n\nDa sind andere Richtlinien dran. Jetzt sind wir in der \n\nm\u00fcndlichen Verhandlung vor Gericht, der Richter hat zu \n\nentscheiden. Der Richter kann sagen, er geht unter \u00a7 153 \n\nund sucht das Rechtsgespr\u00e4ch. Dann stellt sich die Frage: \n\nEinstellung ja oder nein? Wenn der Richter sagt, es ist \n\nnicht alles dran, was dran ist, dann hat er die M\u00f6glichkeit \n\nzu sagen, ich stimme einer Einstellung nach \u00a7 153 zu. \n\nWenn das nicht so w\u00e4re, dann h\u00e4tte der Generalstaatsan-\n\nwalt gerade ein Gesetz verbreitet. Das ist es nicht, es ist \n\neine Richtlinie, eine Richtschnur. Das wissen wir doch \n\nalle, die wir als Referendare da mal gesessen haben. Der \n\nRichter gibt den Hinweis und nach dem Hinweis nehmen \n\nsie das Telefon in die Hand und rufen den Staatsanwalt \n\nan: Geht das oder geht das nicht? Dann fragt er, was hat \n\nder Richter gesagt? Gut, dann stellen wir ein. Hallo, das \n\nist eine Richtlinie, nicht mehr und nicht weniger. Sie \n\nversuchen hier gerade etwas zu einem Gesetz zu machen, \n\nund das ist es nicht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \u2013 Bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich habe noch eine Nachfra-\n\nge. Gelten die Vorgaben zur Sachbehandlung durch die \n\nStaatsanwaltschaft nicht hinsichtlich ihres Antragsverhal-\n\ntens in der Verhandlung? Das will ich einfach wissen. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Noch einmal, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Gelten die Vorgaben, die jetzt \n\nzu den verschiedensten Fragen in der Rundverf\u00fcgung drin \n\nsind, zum Beispiel die Anwendung des \u00a7 44, Fahrverbot, \n\ndie Bet\u00e4ubungsmittelwertgrenzen oder Geldstrafen f\u00fcr \n\ndas Handeln des Staatsanwalts, im Verfahren nicht, wenn \n\nder Richter eine andere Auffassung hat? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Wenn der Richter eine \n\nandere Auffassung hat, hat er immer noch die M\u00f6glich-\n\nkeit, wenn der Staatsanwalt Nein sagt, zu verurteilen oder, \n\nwie sie sagen, den Strafvorbehalt zu machen. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Aber das Verfahren geht doch \n\ndann nicht zu Ende. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte keine Dialoge. Das \n\nwar jetzt die Nachfrage, und die ist beantwortet. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Zur Nachfrage an Sie, Herr \n\nBartl: Der Staatsanwalt hat mit dieser Richtlinie zu \n\nentscheiden, wann er wie Anklage zu erheben hat und \n\nwann er wie nach \u00a7 153 das Verfahren einzustellen hat. \n\nDiese Sachen muss man eingrenzen. Und nun kommen \n\nwir wieder zum Ursprung: Die Frage der Rechtsprechung \n\nhat mit der Frage der Staatsanwaltschaft nichts zu tun. \n\nDass der Justizminister oder der Generalstaatsanwalt in \n\ndie Exekutive eingreift und die Rechtsprechung ver\u00e4ndert, \n\nist an der Sache vorbeidiskutiert. Das wollte ich nur noch \n\neinmal klargestellt haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege  \n\nModschiedler f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt spricht Kollege \n\nBaumann-Hasske f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Jetzt ist das Thema schon \n\nziemlich ausdiskutiert. Ich bin auch der Auffassung, dass \n\ndiese Rundverf\u00fcgung der Generalstaatsanwaltschaft kein \n\nunzul\u00e4ssiger Eingriff in die Justiz und vor allem in die \n\nrichterliche Unabh\u00e4ngigkeit ist. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE:  \n\nUnabh\u00e4ngige Rechtsprechung!) \n\n\u2013 Es ist kein Eingriff in die unabh\u00e4ngige Rechtsprechung. \n\nHerr Bartl, wenn das so w\u00e4re, dann w\u00e4re die Bundes-\n\nRiStV, die Sie vorhin zitiert haben, \u2013 \u2013 \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Bundeseinheitlich!) \n\n\u2013 Bundeseinheitlich hin, bundeseinheitlich her, da wird \n\nden Gerichten eine Vorgabe gemacht, und zwar unterhalb \n\nder gesetzlichen Ebene. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: ... den Staatsanw\u00e4lten!) \n\n\u2013 Den Staatsanw\u00e4lten, na klar, aber das ist doch im \n\nGrunde auch eine Anordnung, die keinen Gesetzescharak-\n\nter hat. Nat\u00fcrlich kann die Staatsanwaltschaft Richtlinien \n\nerlassen, mit denen die Vorgehensweise der einzelnen \n\nStaatsanw\u00e4lte im Verfahren Vorgaben bekommt. Dass er \n\nletzten Endes im Verfahren selber entscheiden kann, ist \n\neine andere Frage. Insoweit ist der Staatsanwalt vom \n\nRichter zu unterscheiden und ist als Teil der Exekutive \n\nweisungsgebunden. \n\nAber in der Tat: Insoweit ist der Staatsanwalt auch vom \n\nRichter zu unterscheiden; er ist Teil der Exekutive, und er \n\nist weisungsgebunden. Das ist schon ein Unterschied zum \n\nRichter. Ich glaube, dass die Unabh\u00e4ngigkeit der Justiz \n\ndadurch nicht beeintr\u00e4chtigt ist. \n\nBei alledem m\u00f6chte ich noch einmal unterstreichen, was \n\nvorhin schon erw\u00e4hnt wurde und mir aber auch sehr \n\nwichtig ist: Wir brauchen nat\u00fcrlich f\u00fcr all das, was hier \n\ngeplant ist, das notwendige Personal in der Justiz und \n\nauch bei den Strafverfolgungsbeh\u00f6rden. Zurzeit und im \n\nlaufenden Haushalt bem\u00fchen wir uns darum, f\u00fcr mehr \n\nPersonal zu sorgen. Aber man muss klar sagen: Mit dem, \n\nwas als Verf\u00fcgung des Generalstaatsanwalts in die Welt \n\ngekommen ist, wird mehr Personal ben\u00f6tigt werden. Ob \n\ndas den Kalkulationen zugrunde liegt, die wir beim \n\nHaushalt angestellt haben, dar\u00fcber muss man dann noch \n\neinmal nachdenken. Ich glaube, dass dadurch wieder \n\nmehr Personal ben\u00f6tigt werden wird. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8625 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der AfD \n\nnoch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN? \u2013 Das ist auch nicht der \n\nFall. Dann frage ich ganz allgemein. Mir liegt jetzt als \n\nRednermeldung noch Herr Stange vor. \u2013 Herr Bartl \n\nm\u00f6chte noch einmal sprechen. Hat die CDU noch Rede-\n\nbedarf? \u2013 Nein. \u2013 Dann Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Die Feinheiten der Gesamt-\n\nzusammenh\u00e4nge erfahren wir morgen in der Fachregie-\n\nrungserkl\u00e4rung. Reden wir einmal \u00fcber die Konstellation, \n\ndas Konzept, wie es mit der generellen Strafversch\u00e4r-\n\nfungsmarschrichtung in die Justiz hineinwirkt und welche \n\nKonsequenzen es hat. \n\nEs ist doch nicht bestreitbar, wenn Sie sagen, in Zukunft \n\nsind derartige Delikte, die momentan unter Bagatell- und \n\nKleinkriminalit\u00e4t fallen, die nebenbei bemerkt, fr\u00fcher \n\nsogenannte \u00dcbertretungen waren \u2013 bis zum Jahr 2000  \u2013 \u2013 \n\nBis zum Jahr 1974 gab es im Strafgesetzbuch der Bundes-\n\nrepublik Deutschland Verbrechen, Vergehen und \u00dcbertre-\n\ntungen. Diese \u00dcbertretungen wurden mit der Konsequenz \n\nabgeschafft, dass jede Bagatellkriminalit\u00e4t jetzt zun\u00e4chst \n\neine Straftat ist. Aber man hat eine prozessuale L\u00f6sung \n\ngefunden, n\u00e4mlich \u00fcber \u00a7\u00a7 153, 153a, 154. Wenn Sie den \n\nRiegel zumachen und bei Kleinstkriminellen jetzt automa-\n\ntisch mit Geldstrafen und \u00c4hnlichem reagieren, bekom-\n\nmen Sie zun\u00e4chst bei Kleinstkriminalit\u00e4t die Konse-\n\nquenz \u2013 da es meistens Menschen sind, die aus Bet\u00e4u-\n\nbungsmittelabh\u00e4ngigkeit, aus Wohnungslosigkeit, aus Not \n\noder \u00c4hnlichem so handeln \u2013, dass sie in Gr\u00f6\u00dfenordnun-\n\ngen \u00fcber Ersatzfreiheitsstrafen in die Justizvollzugsanstal-\n\nten marschieren. \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\nSie werden die Konsequenz bekommen, dass \u2013 wenn \n\ndiese Frage, die irrationale Fortsetzung von Beweiserhe-\n\nbungen, nicht mehr ohne Weiteres \u00fcber die Einstellung im \n\nVerfahren m\u00f6glich ist \u2013 verurteilt wird, wie Kollege \n\nModschiedler sagte, mit der Folge, dass in Gr\u00f6\u00dfenord-\n\nnungen Rechtsmittel bei den Landgerichten eingelegt \n\nwerden k\u00f6nnen. Die Landgerichte werden belegt werden. \n\nWenn der Richter sich behilft, weil er in der Einstellung \n\nnicht mehr frei hantieren kann und die Verwarnung mit \n\nStrafvorbehalt ausspricht \u2013 das habe ich vorhin schon \n\ngesagt \u2013, dann gibt es die Androhung mit Bew\u00e4hrung. Der \n\nSoziale Dienst bei den Landgerichten muss die Bew\u00e4h-\n\nrungskontrolle vornehmen. \n\nWenn Sie mit diesen Parametern, von 3 bis 5 Gramm \n\nCrystal im Besitz zu haben oder damit zu handeln, mit \n\neinem Jahr Freiheitsstrafe bei Erstt\u00e4tern herangehen, dann \n\nk\u00f6nnen Sie jetzt schon klar erkennen, dass Sie das Bau-\n\nvorhaben mit der JVA in Zwickau weglassen k\u00f6nnen; \n\ndann reicht die Dimension der JVA nicht aus. \n\n(Zuruf von den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nWenn jemand schon beim ersten Mal noch Bew\u00e4hrung \n\nbekommt, dann marschieren sie beim zweiten Mal alle \n\ndurch die Bank rein. Wir bekommen eine Konsequenz \n\ndurch Ersatzfreiheitsstrafen, durch Untersuchungshaftstra-\n\nfen, wo alles, was wir mehr oder weniger an Personal im \n\nJustizvollzug und im Strafverfolgungsbereich, an Richtern \n\nund Staatsanw\u00e4lten eingestellt haben, nicht mehr passt. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nDie hinzugekommenen 30 Planstellen \u2013 meines Wissens \n\netwa neun Staatsanw\u00e4lte und f\u00fcnf Richter \u2013 werden f\u00fcr \n\ndie hinzugekommenen 10 000 Verfahren \u2013 der Herr \n\nJustizminister sagt: Pro Jahr kommen 10 000 Verfahren \n\ndazu \u2013 \u2013 \n\n(Heiterkeit des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ich wei\u00df nicht, wie solide die Sch\u00e4tzung ist, aber die \n\n10 000 Verfahren, die hinzukommen, haben zur Konse-\n\nquenz, dass es alles keine Verfahren sind, die in einer \n\nViertelstunde weg sind. Ich kenne so viele Verfahren \n\nwegen Bagatellkriminalit\u00e4t, bei denen aus der Beweislage \n\nheraus zwei Tage verhandelt wird oder bei denen es durch \n\nalle Instanzen geht, weil gerade das rechtsstreitig ist. \n\nWenn Sie bei jedem, der in irgendeiner Form eine allge-\n\nmeine Straftat begeht \u2013 von Sachbesch\u00e4digung \u00fcber \n\nBeleidigung oder wie auch immer \u2013, wenn Sie dort auch \n\nnoch \u00fcberall die Fahrerlaubnis entziehen bzw. Fahrverbot \n\naussprechen, dann wird bei keinem Prozess der Deckel \n\ndraufkommen. Sie werden alle \u00fcber die Instanz klagen, \n\nweil sie die Fahrerlaubnis brauchen, um beispielsweise \n\nihren Beruf auszu\u00fcben. \n\nWas da an Weiterungen in der ganzen Rechtspraxis \n\nkommt, ist doch \u00fcberhaupt nicht durchdacht. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nDa geht es um die Frage, ob ich \u2013 Kollege Mackenroth, \n\nda habe ich einen Dissens mit Ihnen \u2013 \u2013 Der Bundesge-\n\nsetzgeber hat die Richtlinien zum Straf- und Bu\u00dfgeldver-\n\nfahren speziell mit Vorgaben f\u00fcr die Staatsanwaltschaft \n\nganz bewusst als Anhang zur Strafprozessordnung unter \n\nder Ma\u00dfgabe gemacht, dass in der Bundesrepublik \n\nDeutschland zum Beispiel die Einstellungspraxis nahezu \n\neinheitlich ist. \n\n(Geert Mackenroth, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nDazu gibt es eine Rechtsprechung des Bundesverfas-\n\nsungsgerichts, die auch darauf orientiert, dass wir \u00fcberall \n\nin der Republik nahezu im Grunds\u00e4tzlichen, immer weg \n\nvom Fall, es ist \u00fcberall fallkonkret \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Gern. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Vielen Dank. Geben Sie mir \n\nrecht, Kollege Bartl, dass die Richtlinien, die Sie eben \n\nzitiert haben, die Einzelfallpr\u00fcfung und die Einzelfallent-\n\nscheidung durch die Justiz nicht behindern, sondern \n\ngeradezu erst erm\u00f6glichen? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ja, aber sie geben teilweise \n\nGrenzen vor. In der RiStBV sind teilweise Anwendungs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8626 \n\ngrenzen enthalten, die wir jetzt um L\u00e4ngen unterlaufen \n\nbzw. unterbieten. Darin liegt doch das Problem. Sie sagen, \n\nwelche Anwendungsgrenzen ich habe. Und jetzt sagen \n\nwir: April, April, in Sachsen gelten die nicht mehr. Damit \n\nbekommen wir in Sachsen einen ganz anderen Flicken-\n\nteppich in der Rechtsverfolgung als in anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern, mit Ausnahme von Bayern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Frage? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Gern. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Eher eine Bemerkung. \u2013 \n\nGeben Sie mir auch recht darin, Herr Bartl, dass trotzdem, \n\ngleich welche Richtlinien nun gelten, die Einzelfallent-\n\nscheidung die vornehmste Aufgabe der Justiz und des \n\ngesamten Rechtsstaates ist? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Na klar. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Na also, dann sind wir uns ja \n\neinig. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich freie \n\nHand haben. Es geh\u00f6rt sich nicht, dass sich der Justizmi-\n\nnister neben den Generalstaatsanwalt stellt, wenn der \n\nGeneralstaatsanwalt Vorgaben macht, die die Staatsan-\n\nwaltschaft in ihrer Strafvollzugspraxis einhalten soll. Da \n\nhat der Justizminister nichts daneben zu suchen. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDadurch wird immer der Eindruck entstehen, dass der \n\nJustizminister damit gewisserma\u00dfen die M\u00f6glichkeit \n\nerh\u00e4lt, auf die Strafverfolgung Einfluss zu nehmen. Schon \n\ndas ist ungl\u00fccklich. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWenn der Herr Ministerpr\u00e4sident uns dann noch erkl\u00e4rt, \n\nwarum die Verf\u00fcgung richtig ist, bekomme ich noch mehr \n\nBauchschmerzen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nweitere Redner aus den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. F\u00fcr die Staatsregierung spricht jetzt der Ministerpr\u00e4-\n\nsident. \n\nMichael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident: Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! Ich habe es auch nicht f\u00fcr \n\nm\u00f6glich gehalten, dass in einer solchen Debatte so grund-\n\nlegende Fragen zur Rechtsdurchsetzung zur Sprache \n\nkommen, wie wir es jetzt gerade geh\u00f6rt haben. Im Kern \n\nmuss doch klar sein: Gesetze sind daf\u00fcr gemacht, dass wir \n\nsie einhalten. Sie sind im Kern das, in Paragrafen gegos-\n\nsen, was die Mehrheit in diesem Land f\u00fcr richtig und \n\nanst\u00e4ndig h\u00e4lt. Es ist unsere erste Aufgabe, dieses Recht \n\ndurchzusetzen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDeswegen will ich Ihnen auch deutlich sagen \u2013 f\u00fcr mein \n\nVerst\u00e4ndnis gibt es sowieso keine Bagatelldelikte \u2013, dass \n\nSie das Beispiel Crystal gew\u00e4hlt haben, l\u00e4sst tief blicken. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nGerade bei diesem Thema gilt eine Nulltoleranzstrategie. \n\n(Zurufe der Abg. Klaus Bartl  \n\nund Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE) \n\nDas haben wir bei jedem Gespr\u00e4ch in der Schule oder in \n\nden Fachkrankenh\u00e4usern immer wieder gesagt, und da \n\ngibt es f\u00fcr uns \u00fcberhaupt kein Pardon, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWenn die \u00dcberschrift, die ich heute gelesen habe, zutrifft \n\n\u2013 \u201eDie Gefahr steigt, dass man vorbestraft werden k\u00f6nn-\n\nte\u201c \u2013, dann ist das etwas, was ich begr\u00fc\u00dfe. Denn, meine \n\nDamen und Herren, die anst\u00e4ndigen Leute stehen im \n\nMittelpunkt unserer Politik. Und um die k\u00fcmmern wir \n\nuns. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMan muss sich einmal vorstellen, wenn es hier um Scho-\n\nkolode, T-Shirts oder andere Dinge geht, wie solche \n\nReden auf die Verk\u00e4uferin in einem Laden wirken, die \n\ndort f\u00fcr kleines Geld arbeitet und erlebt, wie geklaut wird, \n\nund ohnm\u00e4chtig danebensteht. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nNein, so wollen wir nicht arbeiten, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nWir stehen in der Pflicht, vor den Menschen in diesem \n\nLand den Rechtsstaat zu gew\u00e4hrleisten. Daf\u00fcr braucht die \n\nJustiz, braucht die Polizei, brauchen die Gerichte die \n\nInstrumente von uns, die sie daf\u00fcr haben m\u00fcssen. \n\n(Zurufe von den LINKEN \u2013  \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nWir stehen daf\u00fcr, den Schutz der Bev\u00f6lkerung zu gew\u00e4hr-\n\nleisten und die Freiheit in diesem Land aufrechtzuerhal-\n\nten. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Ministerpr\u00e4-\n\nsident, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMichael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident: Nein, Herr \n\nKollege Bartl hat heute schon gen\u00fcgend geredet, und jetzt \n\nm\u00f6chte ich gern meine Gedanken ausf\u00fchren. \n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013  \n\nPatrick Schreiber, CDU: Mehr als genug!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8627 \n\nF\u00fcr uns ist es wichtig, dass der personelle Aufwuchs bei \n\nPolizei und Justiz genau zu diesem Zuwachs an Sicherheit \n\nf\u00fchrt. Die konsequente Rechtsdurchsetzung und Strafver-\n\nfolgung ohne Rabatt \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nist Ziel der Politik dieser Staatsregierung. Dazu tr\u00e4gt auch \n\ndiese Rundverf\u00fcgung bei. Dazu z\u00e4hlt das neue Polizeige-\n\nsetz, das eine klare Handschrift von H\u00e4rte und konsequen-\n\nter Rechtsdurchsetzung tr\u00e4gt, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nWir sind ganz klar gemeinsam mit der kommunalen \n\nEbene unterwegs. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDie Gespr\u00e4che, die wir unl\u00e4ngst mit den B\u00fcrgermeisterin-\n\nnen und B\u00fcrgermeistern in unserem Land zur Gr\u00fcndung \n\nvon kriminalpr\u00e4ventiven R\u00e4ten hatten, sollen genau \n\ndiesem Ziel dienen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nWir wollen eben nicht wegschauen. Wir wollen keinen \n\nRabatt geben. Wir wollen an der Wurzel ansetzen \u2013 \n\ngemeinsam mit der Polizei, mit der Justiz, aber auch mit \n\nden B\u00fcrgermeistern, mit den Vereinen, mit den Gewerk-\n\nschaften im Land. Dieses Land Sachsen soll ein sicheres \n\nLand sein. Dazu dient auch diese Rundverf\u00fcgung, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nDass wir das nicht nur in diesem Fall tun, sondern an \n\nvielen anderen Stellen in der Vergangenheit bewiesen \n\nhaben, ist klar, und es muss auch so sein. Wenn sich die \n\nDinge \u00e4ndern, wenn sich die Herausforderungen \u00e4ndern, \n\nmuss der Staat reagieren. Deshalb wurden die Gesetze \n\nbeim Angriff von Polizisten und Rettungsdiensten ver-\n\nsch\u00e4rft. Deshalb haben wir beim Einbruch in eine private \n\nWohnung Mindeststrafen eingef\u00fchrt. Deshalb haben wir \n\nuns engagiert. Wenn sexuelle Bel\u00e4stigung, Antanzen und \n\n\u00c4hnliches \u00dcberma\u00df annimmt, muss der Staat handeln. \n\nDas hat er getan. Diese Politik ist genau richtig, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nIch will auch deutlich sagen, dass es schneller gehen \n\nmuss, auf diese Entwicklung zu reagieren, \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\ndass wir einen partei\u00fcbergreifenden Konsens brauchen. \n\nDeshalb wundert mich der eine oder andere Debattenbei-\n\ntrag, den ich hier geh\u00f6rt habe. \n\n(Starke Unruhe \u2013 Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE:  \n\nDas wundert mich nicht!) \n\nMeine Damen und Herren, in den vergangenen Tagen sind \n\nwir alle durch die Ereignisse beim Chemnitzer Fu\u00dfball-\n\nclub aufger\u00fcttelt worden. Ich m\u00f6chte die Gelegenheit \n\nnutzen, auch dazu etwas zu sagen. Ich will deutlich sagen: \n\nWir lassen uns das, was dort passiert ist, nicht bieten. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDie Stadt Chemnitz l\u00e4sst sich das nicht bieten. Ich bin \n\nauch der Meinung, dass sich die Fans des CFC das nicht \n\nbieten lassen d\u00fcrfen. Denn, meine Damen und Herren, wir \n\nbrauchen hier \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nkonsequentes Handeln. Es muss klar sein, wof\u00fcr die \n\nGesellschaft, wof\u00fcr dieser Verein und die Menschen \n\nstehen. Das, was wir dort erlebt haben, ist nicht das \n\nEintreten f\u00fcr Freiheit, Demokratie und f\u00fcr die Werte in \n\nunserem Land, sondern wir haben erlebt, dass jemand \n\ngeehrt wurde, der genau f\u00fcr das Gegenteil steht: f\u00fcr \n\nRechtsextremismus und f\u00fcr Rassismus. Deshalb ist es \n\nrichtig, dass die Verantwortlichen Konsequenzen gezogen \n\nhaben. Das kann noch nicht das Ende sein. Es muss \n\nweitergehen. Wir brauchen da eine klare Handschrift. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der \n\nStaatsregierung \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nAuch wenn ich verstehe, dass die aktuellen Ereignisse \n\ndort dazu f\u00fchren, dass man sich mehr den Schulterschluss \n\nmit dem Staat w\u00fcnscht, m\u00f6chte ich deutlich sagen: All \n\ndas, was in einem Stadion stattfindet, zu beobachten ist \n\nnicht Aufgabe des Staates und nicht Aufgabe der Polizei, \n\nsondern muss von dem Verein und den Verantwortlichen \n\ngekl\u00e4rt werden. Gerade deshalb sage ich, es ist so wichtig, \n\ndass man ein gemeinsames Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr hat, wo man \n\nbei dieser Frage steht. \n\nDie sportlichen Werte sind die Voraussetzung daf\u00fcr, dass \n\ndieser Fu\u00dfballverein eine Zukunft hat. Wenn das so \n\nweitergeht, wie wir es jetzt erlebt haben, hat er keine \n\nZukunft \u2013 weder in der 3. Liga \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nnoch in der Regionalliga Nordost. Es werden keine \n\nFamilien zum Spiel kommen. Niemand wird seine Kinder \n\nzum Training hingeben. Deshalb ist es richtig, wenn die \n\nVereinsf\u00fchrung und die GmbH klar handeln. Wir m\u00fcssen \n\ndiese rechtsextremen Netzwerke zerschlagen, meine \n\nDamen und Herren. Wir haben am vergangenen Wochen-\n\nende einmal mehr gesehen, dass dort mehr vorhanden ist, \n\nals wir gedacht haben. \n\n(Zuruf des Abg. Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE) \n\nDeshalb w\u00fcnsche ich mir, dass wir gemeinsam agieren. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDie Polizei, die Justiz und die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\nsind in einem engen Dialog mit der Stadt Chemnitz. Wir \n\nlassen nicht zu, dass an dieser Stelle wieder einmal \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8628 \n\nRechtsextremisten das Kommando \u00fcbernehmen. Wir \n\nstellen uns dem mit ganzer Kraft entgegen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der \n\nStaatsregierung \u2013 Zurufe von den LINKEN \u2013 \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention. Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich habe Herrn Ministerpr\u00e4-\n\nsidenten beim Einstieg in seine Rede so verstanden, dass \n\nsich die Anwendung des Rechts, das geschriebene Recht, \n\ndanach richten muss, wie es die Verk\u00e4uferin, \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist doch Bl\u00f6dsinn!) \n\nder G\u00e4rtner, wie es der Ministerpr\u00e4sident oder wer auch \n\nimmer sieht. \n\n(Geert Mackenroth, CDU:  \n\nDas hat er nicht gesagt!) \n\nDann sind wir gef\u00e4hrlich nah an der Frage, dass sich das \n\nRecht und die Rechtsprechung nach dem sogenannten \n\nVolksempfinden richten m\u00fcssen. \n\n(Starke Unruhe) \n\nGenau dort kommt die Z\u00e4sur. \n\n(Zurufe von der CDU: Das  \n\nhat er \u00fcberhaupt nicht gesagt!) \n\n\u2013 Das hat er genau so gesagt! Vom Empfinden war die \n\nRede! \n\n(Starke Unruhe) \n\nWenn wir den Schieber aufmachen, dass wir die Richtig-\n\nkeit und Wertigkeit \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nder Arbeit unserer Strafvollzugsbeh\u00f6rden, der Gerichte, \n\nder Staatsanwaltschaften, der Kriminalisten, die mit der \n\nRundverf\u00fcgung in Generalkritik genommen wurden \u2013 \u2013 \n\nWenn wir die daran messen, ob sie das Volksempfinden \n\ntreffen, \n\n(Starke Unruhe \u2013 Georg-Ludwig von Breitenbuch, \n\nCDU: Das haben wir doch gar nicht behauptet!) \n\ndann passt die ganze Sache nicht mehr, aber \u00fcberhaupt \n\nnicht mehr mit dem Rechtsstaat zusammen. Auf die \n\nGef\u00e4hrlichkeit hinzuweisen, einmal daran zu erinnern, \n\neinmal zu mahnen, einmal einen Moment zu \u00fcberlegen, \n\nbevor man im Wahlkampf alles auf den Opfertisch legt, \n\nwar Anliegen unserer Aktuellen Debatte. Es war aller-\n\nh\u00f6chste Zeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Ministerpr\u00e4-\n\nsident, bitte. \n\nMichael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident: Herr Bartl, wo \n\nSie und Ihre Partei stehen, haben Sie heute deutlich \n\nbewiesen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Mehrheit der Menschen in diesem Land w\u00fcnscht sich \n\ndie Durchsetzung von Recht und Gesetz. Dazu sind \n\nimmer wieder die Korrektur, die Diskussion und die \n\nDebatte notwendig. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDiese Rundverf\u00fcgung tr\u00e4gt wieder zu einem st\u00e4rkeren \n\nDiskurs bei. Sie ist eine Generalverf\u00fcgung. Sie kl\u00e4rt nicht \n\nden Einzelfall. Sie nimmt nicht die Richter aus der Ver-\n\nantwortung, \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\ndie immer das letzte Wort haben. Das wissen Sie besser \n\nals die meisten in diesem Raum. Deshalb ist das, was Sie \n\ngesagt haben, wieder einmal ein Beleg daf\u00fcr, dass es \n\nIhnen nicht darum geht, Ordnung und Sicherheit zu \n\ngew\u00e4hrleisten, sondern Klientelinteressen zu vertreten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas k\u00f6nnen Sie machen, aber wir stehen woanders. \n\n(Starker Beifall bei der CDU, der SPD und der \n\nStaatsregierung \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Damit ist die Zweite Aktuelle Debatte abge-\n\nschlossen. Ich schlie\u00dfe den ersten Tagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8629 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Schutz eines nachhaltigen Baumbestandes  \n\nim Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Baumschutzgesetz) \n\nDrucksache 6/2804, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 6/16916, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nWir beginnen mit der allgemeinen Aussprache. Es beginnt \n\ndie einreichende Fraktion, Herr Abg. G\u00fcnther f\u00fcr die \n\nGR\u00dcNEN. Danach folgen CDU, DIE LINKE, SPD, AfD \n\nund Herr Abg. Wild sowie die Staatsregierung. Herr \n\nG\u00fcnther, Sie haben das Wort. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Die gr\u00fcne \n\nLandtagsfraktion hat das Baumschutzgesetz eingebracht, \n\nein Gesetz zum nachhaltigen Schutz der B\u00e4ume hier in \n\nSachsen. Warum? \n\n2010 hat die damalige Koalition aus CDU und FDP \n\nempfindlich in das Naturschutzgesetz eingegriffen und es \n\nden Kommunen mehr oder weniger unm\u00f6glich gemacht, \n\nB\u00e4ume und Geh\u00f6lze auf ihrem Territorium wirksam zu \n\nsch\u00fctzen. Das war ein sehr starker Eingriff in die kommu-\n\nnale Selbstverwaltungshoheit. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ach!) \n\nWas hat man dort konkret gemacht? Man hat etwa unter-\n\nsagt, Geh\u00f6lze, B\u00e4ume mit einem Stammumfang bis zu \n\neinem Meter unter Schutz zu stellen. Man hat verboten, \n\nObstb\u00e4ume, Nadelb\u00e4ume, Pappeln, Birken, Baumweiden, \n\nTotholz auf bebauten Grundst\u00fccken \u00fcberhaupt unter \n\nSchutz zu stellen. Man hat f\u00fcr die verbliebenen Geh\u00f6lze, \n\nf\u00fcr die man \u00fcberhaupt noch Satzungen haben kann, \n\ngesagt, wenn dort Antr\u00e4ge auf F\u00e4llgenehmigung gestellt \n\nwerden, m\u00fcssen sie innerhalb von drei Wochen bearbeitet \n\nsein. Ansonsten tritt eine Genehmigungsfiktion ein, und \n\ndie Kommunen d\u00fcrfen f\u00fcr diese Verfahren keine Kosten \n\nerheben. Das war der Inhalt. \n\nWarum ist das f\u00fcr uns ein Thema? Warum sagen wir, wir \n\nbrauchen einen nachhaltigen Schutz der Geh\u00f6lze hier in \n\nSachsen? B\u00e4ume sind f\u00fcr sich genommen Arten. Wir \n\nhaben ein enormes Problem mit dem R\u00fcckgang der \n\nArtenvielfalt, \u00fcberhaupt mit dem Artensterben, mit dem \n\nR\u00fcckgang von Pflanzen. Das haben wir hier schon mehr-\n\nfach debattiert. Die Geh\u00f6lze sind f\u00fcr sich genommen \n\nlebendige Mitwesen. Das sind Arten, Pflanzen, die leben \n\nm\u00fcssen. \n\nGleichzeitig sind sie aber auch Lebensst\u00e4tte f\u00fcr eine \n\nReihe von Arten. Es gibt eine Unmenge von V\u00f6geln, \n\nFlederm\u00e4usen, K\u00e4fern, die einfach nur in oder auf B\u00e4u-\n\nmen leben k\u00f6nnen. Auch das ist ein Problem zum Thema \n\nArtenvielfalt. Der nicht ausreichende Schutz von B\u00e4umen \n\nist einer der Gr\u00fcnde, warum wir die Probleme mit dem \n\nArtensterben haben. \n\nGleichzeitig sind B\u00e4ume eminent wichtig. Alle Menschen \n\nleben vom Sauerstoff. Wo kommt er her? Der Sauerstoff \n\nkommt von den Pflanzen. Da brauchen wir ganz wesent-\n\nlich auch die B\u00e4ume. Ja, wir Menschen brauchen die \n\nB\u00e4ume. Wir brauchen sie auch f\u00fcr alles, was mit dem \n\nKlimaschutz im Zusammenhang steht. Die Kommunen \n\nbrauchen die B\u00e4ume. Wir wissen, es wird immer hei\u00dfer, \n\nund wir wissen, jeder wei\u00df, selbst der fr\u00f6hlichste nicht-\n\ngr\u00fcne Kraftfahrzeugnutzer, wo er im Sommer sein Auto \n\nparkt, n\u00e4mlich nicht auf der freien Fl\u00e4che, sondern unter \n\neinem Baum. Wir wissen alle, wo wir uns bewegen, auch \n\nunsere aufgrund der demografischen Entwicklung immer \n\nmehr \u00e4lteren Menschen, wissen, wo sie sich in den immer \n\nhei\u00dferen Sommern \u00fcberhaupt noch in St\u00e4dten aufhalten \n\nk\u00f6nnen, n\u00e4mlich dort, wo es noch halbwegs schattig ist: \n\nEin Baum k\u00fchlt um mehrere Grad ab. \n\nZudem brauchen wir die B\u00e4ume zur Luftreinhaltung. Wir \n\nwissen es: Ob es in all den Diskussionen um Stickstoff-\n\noxide  oder um Feinstaub geht, so ist deren Reduzierung \n\neigentlich nur m\u00f6glich, wenn man gen\u00fcgend Gr\u00fcn hat, \n\ngen\u00fcgend B\u00e4ume hat, die diesen Dreck aus der Luft \n\nherausfiltern. \n\nNicht zuletzt brauchen wir auch unsere B\u00e4ume und \n\nGeh\u00f6lze \u00fcberhaupt f\u00fcr attraktive Stadtbilder, Kommunal-\n\nbilder; das ist einfach das A und O. So sieht es hier bei \n\nuns in Mitteleuropa und auch in unseren s\u00e4chsischen \n\nKommunen aus. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin. \u2013 Sehr geehrter Herr G\u00fcnther, Sie haben uns jetzt \n\nganz eindrucksvoll erl\u00e4utert, wie wichtig doch die B\u00e4ume \n\nf\u00fcr die Artenvielfalt, f\u00fcr die Natur und f\u00fcr alles sind. \n\nK\u00f6nnen Sie mir einmal erkl\u00e4ren oder stimmen Sie mir zu, \n\ndass es Ihnen dann auch sehr wichtig sein muss, dass kein \n\nWald gef\u00e4llt werden darf, um dort ein Windrad aufzustel-\n\nlen? Meines Wissens sind Sie mitunter daf\u00fcr, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte nur die Frage \n\nstellen! \n\nGunter Wild, fraktionslos: \u2013 dass auch im Wald Wind-\n\nkraftr\u00e4der aufgestellt werden d\u00fcrfen. Wenn Sie so vehe-\n\nment f\u00fcr Baumschutz sind, m\u00fcssen Sie \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8630 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte nur die Frage \n\nstellen! \n\nGunter Wild, fraktionslos: \u2013 jetzt vehement dagegen \n\nsein. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr G\u00fcnther. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ich filtere jetzt mal aus \n\nIhrer Frage heraus, ob wir als GR\u00dcNE hier in Sachsen \n\ndaf\u00fcr sind, Wald zu sch\u00fctzen, auch im Zusammenhang \n\netwa mit Windkraft. Nun kann ich Ihnen sagen: Ja! Dazu \n\nhaben wir sogar einen Beschluss unseres Landesverban-\n\ndes, einen Parteitagsbeschluss, in dem genau das zum \n\nAusdruck kommt, indem wir hier in Sachsen sagen: Ja, \n\nWindkraft im Wald ist f\u00fcr uns problematisch. Wir sehen \n\nauch nicht die Notwendigkeit. Vielleicht besch\u00e4ftigen Sie \n\nsich einmal damit. Das bekommen Sie im Internet ganz \n\nleicht gegoogelt. Da m\u00fcssen Sie nur mal nachschauen. \u2013 \n\nIch \u00fcberlege gerade: Ich glaube, in Glauchau haben wir \n\ndiesen unseren Beschluss gefasst. Viel Spa\u00df bei der Web-\n\nSuche! \n\nDann also zur\u00fcck zur Debatte hier. B\u00e4ume \u2013 wir sehen es, \n\nauch Sie \u2013 sind etwas, was die Menschen emotionalisiert. \n\nEs gibt kaum etwas, was die Leute mehr auf die Palme \n\nbringt, als wenn B\u00e4ume gef\u00e4llt werden. Wir erinnern uns \n\nauch: Etwa im Zusammenhang mit diesem Baumschutz-\n\ngesetz gab es eine Petition, die der BUND angeschoben \n\nhat. \u00dcber 6 000 Menschen haben das unterschrieben. Sie \n\nk\u00f6nnen sich mal mit Verwaltungen in den Kommunen \n\noder mit Leuten in den Umweltverb\u00e4nden unterhalten, \n\nwas dort das regelm\u00e4\u00dfige Thema ist: Immer wieder, wenn \n\nB\u00e4ume gef\u00e4llt werden, bewegt das die Menschen. Das ist \n\nalso eines der wesentlichen Themen der Verb\u00e4nde. \n\nIch erinnere auch an Folgendes: Wir haben die Landesar-\n\nbeitsgemeinschaft der Umweltverb\u00e4nde in Sachsen. Das \n\nist deren Thema. Regelm\u00e4\u00dfig kommt das auf die Tages-\n\nordnung. Wir sagen: Da muss was passieren! Genau in \n\ndiese Kerbe haut auch unser Gesetzesantrag. \n\nJetzt k\u00f6nnen wir mal schauen, was denn die Folge des \n\nGesetzes war. Na, ganz klar, das Ziel war ja, Baumf\u00e4llun-\n\ngen zu entb\u00fcrokratisieren, es einfacher zu machen. Geset-\n\nzesziel war, dass einfacher und schneller mehr gef\u00e4llt \n\nwerden darf. Deswegen kann man wohl auch sagen: Ja, \n\nmit all diesen Instrumenten ist auch mehr passiert. \n\nIch erinnere etwa an unsere Anh\u00f6rung, die wir dazu im \n\nUmweltausschuss hatten. Da hat etwa der BUND berich-\n\ntet, dass er bei 72 Kommunen nur so zu den Zahlen \n\neinmal nachgefragt hat. 2009, noch vor dem Gesetz, gab \n\nes 15 500 Antr\u00e4ge, 11 000 F\u00e4llgenehmigungen und \n\n17 500 Ersatzpflanzungen. 2011, nach Inkrafttreten des \n\nGesetzes, waren es nur noch 4 000 Antr\u00e4ge, 3 200 Geneh-\n\nmigungen und 4 000 Ersatzpflanzungen. Das hei\u00dft, f\u00fcr \n\neinen Gro\u00dfteil wurde gar nicht mehr nachgefragt, und \n\nnat\u00fcrlich gab es auch viel weniger Ersatzpflanzungen. \n\nAuch der Vertreter der Stadt Dresden hat eindrucksvoll an \n\nmehreren Bildern nachgewiesen, wie innerhalb k\u00fcrzester \n\nZeit komplette Grundst\u00fccke von B\u00e4umen leerger\u00e4umt \n\nwurden. Das ist eben nicht nur ein subjektives Empfinden, \n\nsondern man kann es \u00fcberall nachvollziehen. Aber nat\u00fcr-\n\nlich kann ich Ihnen nicht die genauen Zahlen geben; denn \n\nda ja die Genehmigungspflicht abgeschafft worden ist, \n\ngibt es dazu selbstverst\u00e4ndlich auch keine Statistik mehr. \n\nDiese Eingriffe in die kommunale Selbstverwaltungsho-\n\nheit wurden von den Vertretern der Kommunen in der \n\nAnh\u00f6rung immer wieder vorgebracht. Sie haben auch die \n\nProblematik mit der 3-Wochen-Frist erl\u00e4utert, dass deren \n\nEinhaltung angesichts der Verwaltungsabl\u00e4ufe eigentlich \n\nunm\u00f6glich f\u00fcr sie ist, mit Posteingang und -ausgang, wie \n\nviele Arbeitstage das sind, welches Gebiet sie haben, und \n\nsie haben vor allen Dingen verdeutlicht, dass es nicht \n\nangehe, diese Kosten nicht erheben zu k\u00f6nnen. \n\nDie Feststellung von allen Vertretern lautete: Ja, signifi-\n\nkant nimmt der Baumbestand in den Kommunen ab. Auch \n\nwenn keiner die konkreten Zahlen nennen kann, geht man \n\naber allein in der Gro\u00dfstadt Leipzig nach eigener dortiger \n\nSch\u00e4tzung von einer vierstelligen Zahl B\u00e4ume aus, Jahr \n\nf\u00fcr Jahr, die in der Summe weniger da sind. \n\nDas k\u00f6nnen wir uns nicht erlauben. \n\nEin Aspekt ist jenseits aller Antr\u00e4ge, dass dies auch etwas \n\nmit der Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr B\u00e4ume zu tun hat. Auch das \n\nwar ein wesentlicher Hinweis der Kommunalvertreter. In \n\nder Vergangenheit war es etwa so: Allein die Tatsache, \n\ndass die Baumschutzsatzung vorhanden war, f\u00fchrte dazu, \n\ndass etwa bei Nachbarschaftsstreitigkeiten, wenn ein \n\nNachbar den anderen aufforderte, den Baum zu f\u00e4llen, \n\nweil er ihn st\u00f6re, klar war, dass es da einen Schutz gibt \n\nund dies daher nicht so einfach ist. Heutzutage gibt es \n\ndiesen Schutz nicht mehr. Das f\u00fchrt h\u00e4ufig dazu, dass bei \n\njemandem, der keinen \u00c4rger will, auch dann, wenn er \n\nseinen Baum eigentlich behalten will, um des lieben \n\nFriedens willen der Baum eben gef\u00e4llt wird. \n\nEine weitere Folge sind Missverst\u00e4ndnisse. Nur weil die \n\nkommunalen Baumschutzsatzungen nicht mehr wirksam \n\nzum Baumschutz f\u00fchren, hei\u00dft das nicht, dass auch \n\ngesch\u00fctzte Biotope im Sinne des Bundesnaturschutzge-\n\nsetzes und des S\u00e4chsischen Naturschutzgesetzes nicht \n\ngesch\u00fctzt sind. Regelm\u00e4\u00dfig sind n\u00e4mlich Altb\u00e4ume auch \n\nLebensst\u00e4tten: Obstb\u00e4ume, Weiden, Pappeln. Etwa \n\nPappeln und Weiden an feuchten Standorten sind auch \n\nnach der eigenen Verwaltungsvorschrift \u201eBiotopschutz\u201c \n\ndes s\u00e4chsischen Umweltministeriums gesch\u00fctzte Biotope. \n\nNur kann das der normale B\u00fcrger schlichtweg nicht \n\nauseinanderhalten. \n\nNat\u00fcrlich sind diese alten B\u00e4ume auch Lebensst\u00e4tten \n\nstreng gesch\u00fctzter Arten, etwa von Holz bewohnenden \n\nK\u00e4ferarten \u2013 Eremit, Heldbock, marmorierter Rosenk\u00e4fer \n\n\u2013 und von zahlreichen streng gesch\u00fctzten Fledermausar-\n\nten. Die B\u00e4ume sind Lebensst\u00e4tten. Dort sind die Vogel-\n\nnester von gesch\u00fctzten Arten. All das kann der normale \n\nB\u00fcrger nicht erkennen. \n\nDamit komme ich zum Thema Entb\u00fcrokratisierung; auch \n\ndas haben die Vertreter der St\u00e4dte eindrucksvoll dargelegt. \n\nDie Belastung der Verantwortlichen ist nicht weniger \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8631 \n\ngeworden, sondern durch die Unsicherheit \u2013 Nachbarn, \n\ndie sich melden, oder Leute selber, die nicht wissen, ob \n\nsie f\u00e4llen d\u00fcrfen oder nicht \u2013 m\u00fcssen sie gleichwohl viel \n\nh\u00e4ufiger hinauskommen und Dinge begutachten, bei \n\ndenen fr\u00fcher einfach klar war, dass es nach der Baum-\n\nschutzsatzung einen klaren Antragsweg gibt oder man \n\neben einen bestimmten Antrag auch gar nicht stellen \n\nmuss. \n\nNicht zuletzt sind bestimmte B\u00e4ume selbst streng ge-\n\nsch\u00fctzt, etwa die Schwarzpappel. Jetzt zeigen Sie mir mal \n\ndie normalen B\u00fcrger, die die Schwarzpappel von Hybri-\n\nden oder anderen Pappelarten unterscheiden k\u00f6nnen! Das \n\nist n\u00e4mlich etwas, was nur der Fachmann kann. Auch da \n\nist also die Folge mehr B\u00fcrokratie. \n\nNicht zuletzt ist es durch diese Baumschutzsatzungen, die \n\nerst ab einem Stammumfang von einem Meter greifen, \n\nnicht mehr m\u00f6glich, solche Geh\u00f6lze wie die Elsbeere, \n\nzahlreiche Wildrosenarten und zahlreiche wilde Brombee-\n\nrarten, die auf Roten Listen in Sachsen stehen, \u00fcberhaupt \n\nzu sch\u00fctzen. Auch das ist eigentlich ein Unding. \n\nNimmt man dies alles einmal zusammen, wird diese \n\nAbsurdit\u00e4t deutlich: Wenn Kommunen heutzutage Klima-\n\nschutzprogramme und Luftreinhaltepl\u00e4ne umsetzen \n\nwollen, wenn sie attraktive Stadtentwicklung machen \n\nwollen und dazu Geh\u00f6lze brauchen, so k\u00f6nnen sie dies \n\nalles nicht nur auf eigenen Grundst\u00fccken verwirklichen, \n\nsondern auch auf Grundst\u00fccken der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger. Es geht darum, dass  sie die M\u00f6glichkeit dazu \n\nhaben. Es geht nicht darum, dass wir als Landtag dekre-\n\ntieren, was gesch\u00fctzt ist, sondern nur um kommunale \n\nSelbstverwaltungshoheit, um diesen Baumschutz \u00fcber-\n\nhaupt zu verwirklichen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihr Zuh\u00f6ren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht Herr Abg. W\u00e4hner. \n\nRonny W\u00e4hner, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete! Auch wir \n\nals CDU haben ein Interesse an einem guten, vielseitigen \n\nBaumbestand hier in Sachsen, weil die B\u00e4ume, wie Herr \n\nG\u00fcnther ausgiebig beschrieben hat, wichtig f\u00fcr die Natur \n\nsind und letztendlich einen wesentlichen Beitrag f\u00fcr \n\nLebensqualit\u00e4t in unseren St\u00e4dten und Gemeinden leisten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAber hinsichtlich des Weges, wie wir dieses Ziel errei-\n\nchen wollen, unterscheiden wir uns deutlich von den \n\nGR\u00dcNEN, weil die GR\u00dcNEN den Weg gehen, den sie \n\nam liebsten beschreiten: den Weg \u00fcber Verbote, \n\n(Widerspruch bei den GR\u00dcNEN) \n\n\u00fcber neue Gesetze und neue Satzungen. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Gunter Wild, fraktionslos) \n\nWir sehen eine Chance, dieses Ziel zu erreichen, in der \n\nSteigerung der Eigenverantwortung der Grundst\u00fccksei-\n\ngent\u00fcmer, derjenigen also, auf deren Grundst\u00fccken die \n\nB\u00e4ume letztendlich stehen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDass dieser Weg der richtigere ist, beweisen die letzten \n\nneun Jahre, weil die derart kritisierte Gesetzeslage seit \n\nneun Jahren besteht. Das Horrorszenario, dass Sie, Herr \n\nG\u00fcnther, hier zu beschreiben versuchten, dass \u00fcberall \n\nfl\u00e4chendeckend die B\u00e4ume abgeholzt worden w\u00e4ren, ist \n\nnicht eingetreten. Auch die Sachverst\u00e4ndigen in der \n\nAnh\u00f6rung zu Ihrem Gesetzentwurf konnten das nicht \n\nbest\u00e4tigen, im Gegenteil: Kommunen haben damals sogar \n\ndie Gelegenheit genutzt, mit Einf\u00fchrung der aktuellen \n\nGesetzeslage ihre Baumschutzsatzungen g\u00e4nzlich abzu-\n\nschaffen. Das mag f\u00fcr Sie ein Horrorszenario oder eine \n\nHorrorvorstellung sein, aber selbst in meinem Wahlkreis \n\nhaben das einige Kommunen getan, die Sie allerdings \n\nnicht finden werden, wenn Sie nach dem Baumbestand \n\nschauen. Es gibt in der Praxis keinen Unterschied zwi-\n\nschen den Kommunen, die eine Satzung haben, und \n\ndenen, die diese vor Jahren aufgehoben haben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr W\u00e4hner? \n\nRonny W\u00e4hner, CDU: Bitte, gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr G\u00fcnther, \n\nbitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sie nehmen Bezug auf die \n\nKommunen, auch auf die Anh\u00f6rung. Es waren Vertreter \n\nder St\u00e4dte Leipzig und Dresden anwesend. Ich habe das \n\nProtokoll heute sogar zuf\u00e4llig dabei. Sie haben ausdr\u00fcck-\n\nlich und sehr ausf\u00fchrlich dargelegt, wie der Baumbestand \n\nzur\u00fcckgeht. Wie kommen Sie jetzt zu Ihrer Schlussfolge-\n\nrung, dass die kommunalen Vertreter das Gegenteil dort \n\ndargestellt h\u00e4tten? \n\nRonny W\u00e4hner, CDU: Weil wir nicht nur zwei gro\u00dfe \n\nSt\u00e4dte in Sachsen haben, sondern \u00fcber 300 Kommunen, \n\nund es waren nur zwei Vertreter dabei. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWas die Gr\u00fcnde explizit in Leipzig und Dresden sind, \n\ndass dieser Effekt eingetreten ist, kann ich nicht nachvoll-\n\nziehen. Aber in den Kommunen, die ich vertrete, \u00fcber-\n\nwiegend l\u00e4ndliche Kommunen, kann man diese Sache \n\nnicht nachvollziehen bzw. ist dieser Effekt nicht eingetre-\n\nten. \n\nGerade in Kommunen, in denen diese Satzungen nicht \n\nmehr existieren, f\u00fchrt es zu einem entspannteren Verh\u00e4lt-\n\nnis zwischen dem Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer und seinem \n\nBaumbestand. Letztendlich entscheidet der Grundst\u00fccks-\n\neigent\u00fcmer, ob auf seinem Grundst\u00fcck \u00fcberhaupt ein \n\nBaum gepflanzt wird oder er einen wild \u201eangeflogenen\u201c \n\nBaum einfach wachsen l\u00e4sst. Nur wenn das geschieht, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8632 \n\ndann haben wir \u00fcberhaupt am Ende etwas, das wir sch\u00fct-\n\nzen k\u00f6nnen. \n\nAuch in der Zeit, wenn der Baum steht, ist der Grund-\n\nst\u00fcckseigent\u00fcmer in der Verantwortung. Er muss daf\u00fcr \n\ngeradestehen, falls der Ast von seinem Baum jemand \n\nanderem auf den Kopf f\u00e4llt \u2013 sprich: die Verkehrssiche-\n\nrungspflicht erf\u00fcllen. Sollte ein Schaden entstehen, hat er \n\ndie Schadenersatzpflicht zu leisten. Kommt der Zeitpunkt \n\n\u2013 dies geh\u00f6rt auch zum Lebenszyklus eines Baumes \u2013, \n\ndass dieser irgendwann einmal gef\u00e4llt werden muss, dann \n\nist wieder unbedingt beh\u00f6rdliches Handeln in Form von \n\nAntragstellung und Genehmigung erforderlich. Genau das \n\nh\u00e4lt auch manchen davon ab, \u00fcberhaupt erst den Baum zu \n\neinem Baum werden zu lassen. \n\nDieser Punkt ist in meinen Augen eine gro\u00dfe Gefahr, \n\nwenn wir diesen Gesetzentwurf beschlie\u00dfen sollten. Denn \n\ndiese Entscheidungsfreiheit, die jetzt im Kommunalen bei \n\nden Grundst\u00fcckseigent\u00fcmern gegeben ist, wird wieder \n\nstark eingeschr\u00e4nkt. Manch einer wird sich diese Freiheit \n\nnicht unbedingt nehmen lassen wollen und vielleicht im \n\nVorfeld, bevor dieses Gesetz in Kraft getreten ist oder die \n\nneue Satzung beschlossen worden ist, zur S\u00e4ge greifen. Es \n\nwerden B\u00e4ume fallen, die sonst stehengeblieben w\u00e4ren. \n\nDeshalb sollte es bei der aktuellen Gesetzeslage bleiben. \n\nWenn es denn so schlimm im Land ist, Herr G\u00fcnther \u2013 \n\nauch das muss angesprochen werden \u2013, dann frage ich \n\nmich, wieso dieser Gesetzentwurf vor \u00fcber drei Jahren \n\neingebracht worden ist, vor drei Jahren im Ausschuss \n\nSachverst\u00e4ndige angeh\u00f6rt wurden und er erst jetzt zur \n\nBeschlussfassung vorliegt. \n\nIn diesem Zusammenhang sollte noch ein Punkt ange-\n\nsprochen werden. Wir sprechen in diesem Haus gern \u00fcber \n\nB\u00fcrokratieabbau und jede Partei schreibt es sich ins \n\nWahlprogramm hinein. Dass f\u00fcr gewisse Sachen \u2013 wie \n\nwir sie hier in Sachsen haben \u2013 keine Antr\u00e4ge notwendig \n\nsind und keine beh\u00f6rdlichen Genehmigungen erteilt \n\nwerden m\u00fcssen, ist doch ein effektiver, praktischer \n\nBeitrag zum B\u00fcrokratieabbau. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir als CDU lehnen den Gesetzentwurf selbstverst\u00e4ndlich \n\nab. Danke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Kagelmann, \n\nbitte, f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Werte Damen und Herren Abgeordnete! F\u00fcr \n\nmich ist Politik immer dann am peinlichsten, wenn sie ihr \n\nVersagen am Anspruch, best\u00e4ndig um einen gesellschaft-\n\nlichen Interessenausgleich zum Vorteil der Gemeinschaft \n\nzu ringen, so dilettantisch bem\u00e4ntelt, dass die Klientelbe-\n\nvorteilung an jeder Stelle hervorlugt. \n\nDas Baum-ab-Gesetz ist ein Paradebeispiel f\u00fcr solch \n\npeinliche Klientelpolitik. Allein steht Sachsen damit \n\nallerdings nicht da. Deutschland ist ja ein Land, in dem \n\ndie freie, vor allem schnelle Fahrt f\u00fcr freie B\u00fcrger zum \n\nQuasi-Menschenrecht erhoben wurde. Da verwundert es \n\neinen auch nicht mehr, dass in einem solchen Grundwer-\n\ntekanon nun die freie S\u00e4ge aufgenommen werden musste. \n\nBesonders entlarvend und besch\u00e4mend f\u00fcr die schwarz-\n\ngelbe Regierungs\u00e4ra ist die Tatsache, dass dieses Gesetz \n\nausgerechnet im UN-Jahr der Biodiversit\u00e4t 2010 einge-\n\nf\u00fchrt wurde. Ich kann mich noch lebhaft an zahlreiche \n\nVeranstaltungen landauf, landab erinnern, bei denen eine \n\nengagierte B\u00fcrgerschaft Monate vor dem Gesetzesvorha-\n\nben Sturm dagegen gelaufen ist. Erfolglos \u2013 war ja kurz \n\nnach, nicht kurz vor Wahlen. Bis heute \u2013 acht Jahre sp\u00e4ter \n\n\u2013 erreichen den Petitionsausschuss regelm\u00e4\u00dfig Eingaben \n\nzur R\u00fcckholung dieses Irrsinns, darunter die von Kollegen \n\nG\u00fcnther angesprochene Petition mit mehreren Tausend \n\nUnterschriften. In allen Anh\u00f6rungen zur Thematik, \n\nsowohl bei \u00c4nderungen des Naturschutzgesetzes 2010 als \n\nauch in jeder der nachfolgenden Heilungsversuche, auch \n\nder LINKEN, kann man sehr gut nachlesen, dass bei der \n\nVielzahl der Sachverst\u00e4ndigen immer die gleichen meinen \n\nzu profitieren, w\u00e4hrend unver\u00e4ndert die gro\u00dfe Mehrheit \n\nder Sachverst\u00e4ndigen ausf\u00fchrt, dass die Gesellschaft \n\nverliert. \n\nWie die Gesellschaft verliert, belegte ein Sachverst\u00e4ndi-\n\nger im Rahmen der Anh\u00f6rung zu dem GR\u00dcNEN-\n\nGesetzentwurf mit einem eindrucksvollen Baum-weg-\n\nBilderreigen aus der Landeshauptstadt. Er kommentierte \n\nresigniert: \u201eViele Grundst\u00fccke sind gr\u00fcn, sie sind nicht \n\nwegen der B\u00e4ume, sondern wegen des Rasens gr\u00fcn. Dann \n\nist Schluss.\u201c Damit das aber 2010 nicht zu stark auffiel, \n\nwurde weiland von den freiheitlich demokratischen \n\nV\u00e4tern der Gesetzes\u00e4nderung immer wieder die Keule des \n\nB\u00fcrokratieabbaus f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sowie \n\nKommunen geschwungen. \n\nParagrafenpranger und Eierschecke an der Autobahn. Das \n\nwaren \u00fcberhaupt die einzigen zwei PR-Projekte aus FDP-\n\nRegierungszeiten, die mir in Erinnerung geblieben sind. \n\nWobei der Paragrafenpranger schlie\u00dflich versandete und \n\ndie Eierschecke-Aktion nur einem einzigen B\u00e4cker \n\ntempor\u00e4r geholfen haben d\u00fcrfte. Ich w\u00fcrde mir also \n\n\u00fcberlegen, liebe CDU-Kollegen, wem Sie da folgen \n\nwollen. \n\nBeim Baum-ab-Gesetz ging es \u00fcberhaupt nicht um Entb\u00fc-\n\nrokratisierung. Es ging und geht im Kern um die St\u00e4rkung \n\nvon Eigent\u00fcmerrechten, und zwar in diesem Fall konkret \n\n\u00fcber die Begrenzung des Geltungsbereichs von Baum-\n\nschutzsatzungen. Das kann man ja so wollen, nur lehrt die \n\nErfahrung, dass das hehre Ziel von Entb\u00fcrokratisierung in \n\nder Umsetzung allzu h\u00e4ufig mit einer simplen Umvertei-\n\nlung von Lasten beerdigt wird. Meistens f\u00fchrt diese \n\nUmverteilung auch noch zu neuerlichen Unsicherheiten \u2013  \n\nStichwort: gesch\u00fctzte Baumarten oder Biotope. \n\nEigentum unterliegt aber ebenso einer Gemeinwohlver-\n\npflichtung. Das bedeutet, dass die St\u00e4rkung der Rechte \n\nvon in diesem Fall Grundst\u00fcckseigent\u00fcmern abgewogen \n\nwerden m\u00fcssen mit den Rechten der Gemeinschaft auf \n\nsaubere frische Luft, auf ein gesundes Stadtklima, auf ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8633 \n\ngr\u00fcnes Orts- und Landschaftsbild oder auf Artenvielfalt. \n\nGerade dieses letzte Ziel gewinnt in der \u00d6ffentlichkeit \n\nrasant an Aufmerksamkeit. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich w\u00fcrde mir deshalb \n\nzweimal \u00fcberlegen, welche Interessen Sie in der heutigen \n\nZeit voranstellen wollen. Ohnehin war und ist es absurd, \n\neine Kommune von einer Last befreien zu wollen, die sie \n\nsich, wenn \u00fcberhaupt, nur selbst auferlegt hat. Vor dem \n\nErlass hat n\u00e4mlich jede Gemeinde eigenverantwortlich \n\ngepr\u00fcft, ob \u00fcberhaupt und in welchem Umfang eine \n\nBaumschutzsatzung erforderlich ist und ob der gegebe-\n\nnenfalls einhergehende Aufwand f\u00fcr die Gemeinde zu \n\nstemmen ist. \n\nZeitgleich wurde die Kommune mit der Gesetzes\u00e4nderung \n\ngener\u00f6s von ihrem Recht befreit, f\u00fcr ihren Aufwand \n\nVerwaltungsgeb\u00fchren erheben zu k\u00f6nnen. Das, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen der CDU, war dann kein \n\nkleiner Eingriff mehr in kommunale Selbstverwaltung. \n\nDas war eher eine umweltfachliche Teilresektion oder \n\nschlicht Erpressung. \n\nWenn viele Kommunen trotz des angeblich so immensen \n\nVerwaltungsaufwandes eine Baumschutzsatzung erlassen \n\nhatten und auch Jahre nach ihrer angeblichen Entlastung \n\nvon Verwaltungsaufgaben immer noch die wichtige \n\nFunktion von Baumschutzsatzungen betonen, dann spricht \n\ndas doch eine eindeutige Sprache. Das ist auch nur lo-\n\ngisch; denn gerade in den st\u00e4dtebaulichen Verdichtungs-\n\nr\u00e4umen w\u00e4chst angesichts der anhaltenden Baukonjunktur \n\ndie Bedeutung von kommunalem Gro\u00dfgr\u00fcn. Was machen \n\njetzt die Kommunen, wenn ihnen der \u00dcberblick verloren \n\nzu gehen droht, weil deutlich weniger Antr\u00e4ge oder \n\nAnzeigen auf Baumf\u00e4llungen eingehen m\u00fcssen? \n\nEs gibt Kommunen, die ganz aufgegeben haben, weil eine \n\nhalbe Satzung eben keine volle Schutzwirkung mehr \n\nentfalten kann. \n\nDann gibt es diejenigen, die sich ihrer Verantwortung \n\nweiterhin stellen. Sie k\u00f6nnen mehr beraten, sie k\u00f6nnen \n\nst\u00e4rker kontrollieren, sie k\u00f6nnen einzelne B\u00e4ume als \n\nNaturdenkmal sch\u00fctzen oder Bebauungspl\u00e4ne natur-\n\nschutzfachlich \u00fcberarbeiten. Das alles ist St\u00fcckwerk. Aber \n\nKommunen, die ihren Einfluss auf die gr\u00fcne Entwicklung \n\nihrer Stadt behalten wollen, werden dies tun m\u00fcssen. \n\nDer Verwaltungsaufwand f\u00fcr diese satzungsfreien Baum-\n\nschutzanstrengungen d\u00fcrfte mindestens genauso hoch \n\nsein, eher noch h\u00f6her, dazu aber deutlich weniger ver-\n\nbindlich. Die Kosten \u2013 gegebenenfalls auch f\u00fcr Nach-\n\npflanzungen \u2013 tragen die Kommunen jetzt alleine. Saube-\n\nre Sache! \n\nDer schwarz-gelbe Geniestreich aber war die Genehmi-\n\ngungsfiktion von drei Wochen. In der Praxis, so die \n\nSachverst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6rung, bedeutet das eine \n\neffektive Pr\u00fcfzeit von lediglich neun bis zw\u00f6lf Arbeitsta-\n\ngen f\u00fcr ein rechtssicheres Urteil. In Niesky w\u00e4re das alles \n\nja noch machbar. In Dresden aber ist es \u201eder Oberham-\n\nmer\u201c \u2013 nicht meine Wortwahl, sondern die eines Sachver-\n\nst\u00e4ndigen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren von der Koalition! Es ist \n\nsicher nicht leicht, sich zu korrigieren, aber es ist vern\u00fcnf-\n\ntig und kann so befreiend sein. Auf der Grundlage des \n\nGesetzentwurfs der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN haben Sie nun wieder eine Chance, sich zu korrigie-\n\nren. \n\nMeine Kollegin Frau Dr. Pinka hat Ihnen in ihrer Erwide-\n\nrung zur Gesetzesverabschiedung 2010 ein sehr sch\u00f6nes \n\nZitat des Philosophen Carl Friedrich von Weizs\u00e4cker zum \n\nNachdenken mitgegeben, das ich heute, weil es so pas-\n\nsend ist, gern noch einmal wiederhole: \u201eVerstand dient \n\nder Wahrnehmung der eigenen Interessen. Vernunft ist die \n\nWahrnehmung des Gesamtinteresses.\u201c \n\nDiesem Gesamtinteresse hat Politik zu dienen. Seien Sie \n\nalso bitte vern\u00fcnftig. DIE LINKE wird es sein: Wir \n\nstimmen dem Gesetzentwurf zu. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Winkler, bitte. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN will uns mit ihrem Gesetzentwurf \n\nwieder in die Lage versetzen, Baumschutzsatzungen zu \n\nerlassen, die auf die lokalen Begebenheiten abgestimmt \n\nsind, so wie Kollege G\u00fcnther es hier dargelegt hat. \n\nIch werde in meinen Ausf\u00fchrungen nicht auf Details des \n\nGesetzentwurfs eingehen, sondern eher eine Erkl\u00e4rung \n\nunserer Fraktion dazu abgeben. \n\nWir haben es von meiner Vorrednerin und vom Einbringer \n\ndes Gesetzentwurfs geh\u00f6rt: Wir hatten eine solche Rege-\n\nlung im Naturschutzgesetz, bevor selbige in der letzten \n\nLegislaturperiode unter der CDU/FDP-Regierung abge-\n\nschafft wurde. Es ist kein Geheimnis, dass die SPD-\n\nFraktion diese Gesetzes\u00e4nderung damals scharf kritisiert \n\nhat. Uns jetzt irgendeinen Ablehnungsgrund aus den \n\n\u00c4rmeln zu sch\u00fctteln w\u00fcrde uns deshalb unglaubw\u00fcrdig \n\nmachen. \n\nEs ist auch kein Geheimnis, dass sich das Thema Baum-\n\nschutzsatzung trotz unserer damaligen Forderung nicht im \n\nKoalitionsvertrag wiederfindet. Wir konnten in den \n\nKoalitionsverhandlungen also keine Einigung in dieser \n\nFrage erzielen. Das \u00e4ndert aber nichts an unserer grund-\n\ns\u00e4tzlichen Position und Einstellung zum Thema. \n\nNach unserer Auffassung war und ist die Einschr\u00e4nkung \n\ndes Geltungsbereichs kommunaler Baumschutzsatzungen \n\nsehr fragw\u00fcrdig. Das betrifft sowohl die umweltpoliti-\n\nschen wie auch die kommunalpolitischen Sichtweisen \u2013 \n\nwie Kollege G\u00fcnther es hier dargelegt hat. Den Kommu-\n\nnen stand es auch bei der alten Regelung frei, Baum-\n\nschutzsatzungen zu erlassen. Es gab auch Kommunen, die \n\nkeine Baumschutzsatzung hatten. Aber insbesondere f\u00fcr \n\ndie gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dte sind Baumschutzsatzungen ein ganz \n\nwichtiges Instrument. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8634 \n\nDamit sind wir beim umweltpolitischen Aspekt: B\u00e4ume \n\nhaben dort \u2013 wie wir gerade geh\u00f6rt haben \u2013 eine wichtige \n\nFunktion f\u00fcr den Klimaschutz, f\u00fcr die Artenvielfalt und \n\nvor allem f\u00fcr die Luftreinheit. Das ist in den eher l\u00e4ndlich \n\ngepr\u00e4gten Regionen nat\u00fcrlich weniger der Fall, da es dort \n\nper se mehr Gr\u00fcn gibt; das wissen wir alle. \n\nDie Erfahrungen der vergangenen Jahre haben gezeigt, \n\ndass es mit der Gesetzes\u00e4nderung nat\u00fcrlich mehr Baum-\n\nf\u00e4llungen und weniger Ersatzpflanzungen gab. Das ist \n\ndurchaus nachweisbar, nicht nur in gro\u00dfen St\u00e4dten. \n\nB\u00e4ume wurden gef\u00e4llt, bevor sie den Stammumfang von \n\neinem Meter erreicht haben. Dies wurde in der Anh\u00f6rung \n\ndeutlich gesagt und ist mir in Erinnerung. \n\nInsofern stehen wir einer \u00c4nderung des Naturschutzgeset-\n\nzes weiterhin offen gegen\u00fcber. Unter den heutigen Vo-\n\nraussetzungen sind wir an die Koalitionsdisziplin gebun-\n\nden und werden den Gesetzentwurf leider ablehnen \n\nm\u00fcssen. Wir bleiben aber dran. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD sowie der  \n\nAbg. Wolfram G\u00fcnther und  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Urban f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Mittlere und gro\u00dfe St\u00e4dte \n\nunterliegen einem steigenden Nutzungsdruck. Dem \n\ngegen\u00fcber steht der Wunsch vieler Menschen nach mehr \n\nGr\u00fcn. Die GR\u00dcNEN fordern nun wieder die M\u00f6glichkeit \n\nzur Versch\u00e4rfung kommunaler Baumschutzsatzungen. Sie \n\nfordern die gesetzliche Bevormundung der B\u00fcrger. \n\nDabei befindet sich ein Gro\u00dfteil des Gr\u00fcns, das unsere \n\nSt\u00e4dte pr\u00e4gt, auf \u00f6ffentlichen Fl\u00e4chen. Die Verantwortung \n\nder \u00f6ffentlichen Hand f\u00fcr Stadtgr\u00fcn ist die gro\u00dfe Baustel-\n\nle, auf der L\u00f6sungen gefunden werden m\u00fcssen. \n\nW\u00e4hrend es f\u00fcr Neuinvestitionen in gr\u00fcne St\u00e4dte finanzi-\n\nelle Mittel vom Bund und Kofinanzierung vom Freistaat \n\ngibt, stehen den Kommunen f\u00fcr Unterhalt und Pflege \n\nkeine Bundesmittel zur Verf\u00fcgung. Fachfirmen beklagen \n\nnicht selten, dass gro\u00dfe Summen f\u00fcr den Neubau von \n\nGr\u00fcnanlagen ausgegeben werden, um diese nach Fertig-\n\nstellung sich selbst zu \u00fcberlassen. \n\nUnser Prinzip hei\u00dft Werterhalt, aber nicht: Investition, \n\nVerfall und neue Investition. Das ist \u00f6kologisch und \n\n\u00f6konomisch nicht tragbar. \n\nDie AfD tritt f\u00fcr Baumschutz und f\u00fcr mehr Gr\u00fcn in \n\nSt\u00e4dten ein. \n\n(Frank Heidan, CDU: Seit wann?) \n\nAllerdings stellt der vorliegende Gesetzentwurf keine \n\nVerbesserung dar, sondern einen massiven Eingriff in die \n\nPrivat- und Eigentumsrechte von Baumbesitzern. \n\nErg\u00e4nzend sei erw\u00e4hnt, dass Ank\u00fcndigungen von Geset-\n\nzesvorhaben dieser Art zu Vorzieheffekten f\u00fchren; das \n\nwurde schon beschrieben. Dann werden B\u00e4ume n\u00e4mlich \n\nleider oft gef\u00e4llt, bevor sie sch\u00f6n gro\u00df wachsen konnten. \n\nBaumpflanzungen, Baumpflege und Gr\u00fcnschnittentsor-\n\ngung sind kostenintensiv; sie kosten Grundst\u00fcckseigen-\n\nt\u00fcmer nicht selten einige Hundert oder sogar einige \n\nTausend Euro pro Jahr. Au\u00dferdem stellen sie Haftungsri-\n\nsiken in Bezug auf eine Belastung der Grundst\u00fcckseigen-\n\nt\u00fcmer dar, wenn wir an die Verkehrssicherheit denken \n\noder eben auch an die schon erw\u00e4hnten Nachbarschafts-\n\nstreitigkeiten. In der Regel gehen Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer \n\ntrotzdem verantwortungsvoll und sorgsam mit ihrem Gr\u00fcn \n\num. \n\nNaturschutz und Schutz des Stadtklimas sehen wir als \n\ngemeinschaftliche Aufgabe zwischen Grundst\u00fcckseigen-\n\nt\u00fcmern und \u00f6ffentlicher Hand. Der vorliegende Gesetz-\n\nentwurf aber entbindet die Kommunen weitgehend von \n\nihrer Pflicht und b\u00fcrdet den Grundst\u00fcckseigent\u00fcmern \n\ndiese Pflichten auf. Das lehnen wir ab. \n\nIm aktuellen Koalitionsvertrag ist der Klimaschutz ver-\n\nbrieft. Da schreiben Sie, liebe CDU und liebe SPD, dass \n\nSie Anpassungsstrategien f\u00fcr die Folgen des Klimawan-\n\ndels entwickeln. Welche Anpassungsstrategien f\u00fcr das \n\nStadtgr\u00fcn wurden denn entwickelt? Welche Ma\u00dfnahmen \n\nwurden ergriffen? Ich habe das nicht wahrgenommen. \n\nDie Entwicklung r\u00e4umlicher und sozialer Strukturen unter \n\nAbw\u00e4gung des privaten und \u00f6ffentlichen Interesses \n\nobliegt der \u00f6ffentlichen Hand. Stadt- und Gemeinder\u00e4te \n\nm\u00fcssen bei Fehlentwicklungen aktiv werden und vor \n\nallem mehr Geld f\u00fcr das \u00f6ffentliche und auch f\u00fcr das \n\nprivate Gro\u00dfgr\u00fcn bereitstellen. Die Verantwortung f\u00fcr den \n\nBaumschutz k\u00f6nnen Sie nicht allein bei privaten Grund-\n\nst\u00fcckseigent\u00fcmern abladen. \n\nZusammengefasst: Wir stimmen dem Schutz der Umwelt \n\nund dem Schutz sozialer Belange auf alle F\u00e4lle zu. Wir \n\nlehnen es aber ab, die Verantwortung und die Lasten zu \n\nprivatisieren. Die Folgen der Abw\u00e4lzung von Lasten des \n\nUmweltschutzes auf Privateigent\u00fcmer f\u00fchrt am Ende zu \n\nweniger Bereitschaft f\u00fcr Naturschutz in Eigeninitiative. \n\nDer Gesetzentwurf ist gepr\u00e4gt vom typischen Misstrauen \n\nder GR\u00dcNEN gegen\u00fcber dem freien und m\u00fcndigen \n\nB\u00fcrger. Hier scheinen wieder einmal Ihre kommunisti-\n\nschen und diktatorischen Haltungen durch die nette \n\n\u00f6kologische Maske. \n\n(Vereinzelt Lachen bei den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWir lehnen Ihren Antrag ab. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Wild, \n\nbitte. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Werte Abgeordnete! Wir beraten hier \u00fcber den Ge-\n\nsetzentwurf der GR\u00dcNEN zum Schutz eines nachhaltigen \n\nBaumbestandes in Sachsen. Oder anders gesagt: Die \n\nGR\u00dcNEN wollen den von der damaligen CDU/FDP-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8635 \n\nKoalition vollzogenen B\u00fcrokratieabbau wieder umkehren. \n\nAlso ein typisch gr\u00fcner Antrag mit dem Ziel, ein abge-\n\nschafftes B\u00fcrokratiemonster wieder neu zu beleben und \n\ndie Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer zu bevormunden. Sie wollen \n\ndem B\u00fcrger vorschreiben, ob er auf seinem eigenen \n\nGrund und Boden einen Baum f\u00e4llen darf oder nicht. \n\nBevormundung und Verbote \u2013 das ist seit Jahren der \n\nGrundkern gr\u00fcner Politik in Sachsen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nGunter Wild, fraktionslos: Bitte sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lippmann, \n\nbitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr Wild, Sie geh\u00f6ren ja \n\nauch zu diesen Pseudopolitikberatern im Haus, die den \n\nGR\u00dcNEN immer erz\u00e4hlen, dass sie mehr Naturschutz \n\nmachen sollen. Von daher ist das jetzt ein Gesetzentwurf, \n\nder Naturschutz regelt. Warum nehmen Sie das nicht zur \n\nKenntnis und stimmen dem zu, anstatt jetzt eine Verbots-\n\nparteidebatte zu f\u00fchren? Oder erz\u00e4hlen Sie jeden Tag \n\netwas anderes, was Ihnen gerade so passt? \n\nGunter Wild, fraktionslos: Herr Lippmann, selbstver-\n\nst\u00e4ndlich erkenne ich an, dass Sie sich f\u00fcr Naturschutz \n\neinsetzen. Das ist ja der gr\u00fcne Kern Ihrer Politik. Aber \n\nman kann es nat\u00fcrlich auch \u00fcbertreiben. Man kann auch \n\nNaturschutz machen, ohne die B\u00fcrger st\u00e4ndig zu bevor-\n\nmunden, zu g\u00e4ngeln und mit neuen Gesetzen daran zu \n\nhindern, ihr Recht wahrzunehmen und auf ihrem Grund \n\nund Boden auch mal einen Baum f\u00e4llen zu d\u00fcrfen. \n\nIch bin ganz gespannt, Herr Lippmann, auf die Debatte, \n\nwenn es wirklich dazu kommt, weil es erste Anzeichen \n\ndaf\u00fcr gibt, den Wald freizugeben f\u00fcr den Bau von Wind-\n\nkraftanlagen. Da bin ich wirklich gespannt, wie Sie als \n\nGR\u00dcNE sich dann dazu stellen. \n\n(Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Das  \n\nhatten wir, glaube ich, schon ausgef\u00fchrt! \u2013  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nH\u00e4tten Sie mal zugeh\u00f6rt!) \n\nBei der Politik der GR\u00dcNEN wird einem angst und \n\nbange, sollte der W\u00e4hler zur Landtagswahl im Herbst eine \n\nKoalition zwischen GR\u00dcNEN und CDU erm\u00f6glichen; \n\ndenn dann w\u00fcrden wir so ein Gesetz mit Sicherheit \n\nbekommen. \n\nEs ist gut, dass dieses Baumschutzgesetz damals abge-\n\nschafft wurde. Seitdem sehen wir ja, dass die Grund-\n\nst\u00fccksbesitzer sehr verantwortungsvoll handeln und eben \n\nnicht den von den GR\u00dcNEN bef\u00fcrchteten Kahlschlag \n\nbetrieben haben. \n\n(Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Haben Sie zugeh\u00f6rt?) \n\nWas w\u00fcrde denn passieren, wenn dieses Gesetz jetzt \n\nkommt? Ich sage es Ihnen, Herr G\u00fcnther, Herr Lippmann: \n\nJeder w\u00fcrde noch schnell vor Inkrafttreten des Gesetzes \n\ndie Motors\u00e4ge ansetzen, um dieser erneuten Bevormun-\n\ndung zu entgehen. \n\n(Kathrin Kagelmann, DIE LINKE:  \n\nIch denke, sie sind so verantwortungsvoll!) \n\nJeder B\u00fcrger muss das Recht haben, auf seinem Grund \n\nund Boden B\u00e4ume zu f\u00e4llen, wenn er es f\u00fcr notwendig \n\nh\u00e4lt. Deshalb werden wir, die fraktionslosen Abgeordne-\n\nten der blauen Partei, Ihren Gesetzentwurf ablehnen. \n\nLiebe SPD, Sie brauchen sich hier nicht zu verbiegen. Sie \n\nk\u00f6nnen dem Gesetzentwurf ruhig zustimmen. Ich bin mir \n\nsicher, in diesem Hohen Haus finden wir dennoch eine \n\ngro\u00dfe Mehrheit, um diesen Gesetzentwurf abzulehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es jetzt noch \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Herr Minister Schmidt, Sie haben das Wort. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich k\u00f6nnte jetzt meine Ausf\u00fchrungen \n\neigentlich relativ kurz halten. Wir diskutieren in sch\u00f6ner \n\nRegelm\u00e4\u00dfigkeit \u00fcber dieses Thema. \n\nEs ist schon gesagt worden, dass das keine Gesetzes\u00e4nde-\n\nrung ist, die vor Kurzem stattgefunden hat. Es ist eine \n\nGesetzes\u00e4nderung aus dem Jahr 2010, als der damalige \n\n\u00a7 22 des S\u00e4chsischen Naturschutzgesetzes angepasst \n\nwurde. Damit wurde das Erlassen von Baumschutzsat-\n\nzungen nicht komplett untersagt, sondern nur einge-\n\nschr\u00e4nkt, und zwar in Bezug auf private Grundst\u00fccke. \n\nDa bin ich gleich bei einem Argument, das Sie, Kollege \n\nG\u00fcnther, angesprochen haben. Jeder Autofahrer sucht \n\neinen Parkplatz unter einem Baum. Die Kommunen \n\nk\u00f6nnen doch in ihren \u00f6ffentlichen R\u00e4umen nach wie vor \n\nalles nach den Grunds\u00e4tzen vollziehen, wie sie das vorher \n\ngemacht haben. Da wird doch nichts eingeschr\u00e4nkt. \n\n\u00d6ffentliche Verkehrsr\u00e4ume betrifft das, wor\u00fcber wir hier \n\ndiskutieren, \u00fcberhaupt nicht. \n\nIch muss an dieser Stelle auch sagen, dass es so dringend \n\nnicht zu sein scheint. Der Kollege B\u00fcrgermeister Ronny \n\nW\u00e4hner hat es schon angesprochen: 2015 wurde der \n\nGesetzentwurf eingebracht, 2016 angeh\u00f6rt. Jetzt bringen \n\nSie ihn ein. So dringend scheint es Ihnen wahrscheinlich \n\nauch nicht zu sein. \n\nDer Ausgangspunkt war \u2013 ohne jetzt eine Kommune zu \n\nnennen \u2013, dass die Auslegung der Baumschutzsatzungen \n\nin einer ganz speziellen gro\u00dfen Stadt extrem eng ausge-\n\nlegt worden ist. Das hat zu gro\u00dfen Missstimmungen \n\ngef\u00fchrt. Deshalb gab es die Initiative, um eine gewisse \n\nEinschr\u00e4nkung der Hoheit, Baumschutzsatzungen zu \n\nerlassen, herbeizuf\u00fchren. In allen anderen Kommunen, in \n\ndenen schon immer sehr pragmatisch mit dieser Thematik \n\numgegangen wurde, kann zumindest ich keine gro\u00dfarti-\n\ngen Ver\u00e4nderungen feststellen. Es ist nat\u00fcrlich so, dass \n\ndort, wo es diesen Druck gab, in der ersten Zeit mehr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8636 \n\nB\u00e4ume gef\u00e4llt worden sind, auch wenn ich dazu keine \n\nStatistiken kenne. Es ist aber durchaus davon auszugehen, \n\ndass das so war. \n\nDie M\u00f6glichkeit, Baumschutzsatzungen zu erlassen, \n\nbesteht weiterhin, aber auf bestimmte Dinge einge-\n\nschr\u00e4nkt. \n\nIch bin mir bewusst, dass heute B\u00e4ume, kurz bevor sie \n\neinen Stammumfang von einem Meter erreichen, wie hier \n\nausgef\u00fchrt wurde, gef\u00e4llt werden. Fr\u00fcher wurden sie noch \n\nfr\u00fcher gef\u00e4llt, zumindest von den gleichen Leuten. Das ist \n\nalso kein Argument, hier wieder etwas zu ver\u00e4ndern. \n\nDiese Wertung best\u00e4tigte der Landtag im Rahmen des \n\nGesetzgebungsverfahrens zur Novelle des S\u00e4chsischen \n\nNaturschutzgesetzes im Jahr 2013. Damals wurde die \n\ngleiche Regelung nach ausf\u00fchrlicher Diskussion wieder \n\nins Gesetz \u00fcbernommen. Bereits 2015 brachte dann die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN diesen Gesetz-\n\nentwurf ein. Aber erst heute diskutieren wir dar\u00fcber. \n\nF\u00fcr \u00c4nderungen bedarf es belastbarer Informationen. \n\nDeshalb muss ich Ihnen sagen, dass ich die Wertung der \n\nAussagen der Sachverst\u00e4ndigen wie bei verschiedenen \n\nanderen Antr\u00e4gen und Gesetzentw\u00fcrfen so in dieser \n\npauschalen Aussage wie Sie keinesfalls sehe. Es gab dort \n\ndurchaus ein ausgewogenes Bild im F\u00fcr und Wider in \n\nBezug auf den Gesetzentwurf. Dass es hier eine eindeuti-\n\nge Aussage f\u00fcr eine Wiedereinf\u00fchrung des vorhergehen-\n\nden Gesetzeszustandes in diesen Anh\u00f6rungen gab, kann \n\nich so nicht feststellen. Das wurde von den Vorrednern, \n\nspeziell vom Kollegen Ronny W\u00e4hner, bereits gesagt. \n\nWenn Sie sagen, dass es zu einem deutlichen R\u00fcckgang \n\nder Antr\u00e4ge gekommen ist \u2013 Sie sprachen von fr\u00fcher etwa \n\n15 000 und sp\u00e4ter nur noch 4 000 Antr\u00e4gen \u2013, so zeigt mir \n\ndas, dass das nicht unbedingt daf\u00fcr spricht, dass es zu \n\ndeutlich mehr willk\u00fcrlichen Baumf\u00e4llungen im Land \n\ngekommen ist, sondern daf\u00fcr, dass nach wie vor ganz \n\nbewusst sch\u00fctzenswerte B\u00e4ume \u00fcber Antr\u00e4ge gef\u00e4llt \n\nwurden oder eben dieser Antrag abgelehnt wurde und der \n\nBaum am Ende noch stehen blieb. \n\nZu Ihren Ausf\u00fchrungen w\u00e4ren noch zwei weitere Dinge \n\nzu nennen, die im Windschatten Ihres Gesetzentwurfs \n\nstehen. Neben der Regelung zum Baumschutz in Privat-\n\ng\u00e4rten regeln Sie auch die Verfahrensweise bei B\u00e4umen \n\nauf Hochwasserschutzanlagen. Diese sollen wieder unter \n\nSchutz gestellt werden. Da muss ich Ihnen sagen: Dies \n\nlehne ich grunds\u00e4tzlich ab; denn B\u00e4ume haben auf Hoch-\n\nwasserschutzanlagen nichts zu suchen! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEine zwingend notwendige Vorsorge darf nicht von \n\nkommunaler Satzungslage abh\u00e4ngig sein. \n\nSie vermitteln den Eindruck, dass Ihr Vorhaben zum \n\nNulltarif zu haben sei. Auch das ist nat\u00fcrlich Unsinn. \n\nNulltarif stimmt vielleicht, wenn die Gemeinden die \n\nGeb\u00fchren wieder erh\u00f6hen und es so am Ende auf die \n\nB\u00fcrger abgew\u00e4lzt wird. Nulltarif ist es ansonsten keines-\n\nfalls. Es wird vielmehr mit zunehmender B\u00fcrokratie zu \n\neiner erheblichen Kostensteigerung an Geb\u00fchren f\u00fcr die \n\nB\u00fcrger kommen. \n\nDeshalb warne ich vor \u00c4nderungen. Wir sollten unseren \n\nB\u00fcrgern vertrauen, und ich glaube, bei ihrem Handeln \u2013 \n\nbis auf die immer wieder zitierten wenigen Ausnahmen \u2013 \n\nist dieses Vertrauen auch gerechtfertigt. Deshalb empfehle \n\nich, den Gesetzentwurf abzulehnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Aufgerufen ist das \n\nsoeben in zweiter Beratung eingebrachte Gesetz. Wir \n\nstimmen ab \u00fcber den Gesetzentwurf der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Es liegen keine \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4ge vor, deshalb fasse ich die wenigen Artikel \n\ngleich zusammen, wenn es keinen Widerspruch gibt. \u2013 \n\nDas sieht nicht so aus. \n\nIch beginne mit der \u00dcberschrift, Artikel 1 und Artikel 2. \n\nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen \n\ndaf\u00fcr wurden die Artikel trotzdem nicht beschlossen. \n\nWird noch eine Gesamtabstimmung gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Damit ist der Gesetzentwurf abgelehnt. Ich \n\nschlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \n\nWir behandeln den \n\nTagesordnungspunk 3 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Neuordnung des Verwaltungskostenrechts im Freistaat Sachsen \n\n(S\u00e4chsisches Verwaltungskostenrechtsneuordnungsgesetz) \n\nDrucksache 6/13505, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/16833, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nWir gehen in die Diskussion. Es beginnt die CDU als \n\neinreichende Fraktion , danach folgen DIE LINKE, SPD, \n\nAfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staatsregie-\n\nrung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nIch erteile Herrn Abg. von Breitenbuch das Wort. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Sehr verehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8637 \n\nVerwaltungskostengesetz des Freistaates Sachsen wurde \n\ndas letzte Mal im Jahr 2003 grundlegend \u00fcberarbeitet. Es \n\nist ersichtlich, dass 15 Jahre vergangen sind und deshalb \n\nAnpassungen vorgenommen werden m\u00fcssen und k\u00f6nnen. \n\nDiese Anpassung wollen wir leisten, indem wir auch an \n\ndie Deregulierung und Vereinfachung denken. Unter \n\nanderem sieht der Gesetzentwurf beispielsweise die \n\nSchaffung kostenrechtlicher Regelungen f\u00fcr die Erbrin-\n\ngung elektronischer Leistungen, zum Beispiel \u00dcbermitt-\n\nlungen, vor. \n\nWir hatten gestern einen parlamentarischen Abend bei der \n\nNORDOSTCHEMIE. Dort wurde angesprochen, dass \n\nheutzutage Genehmigungen m\u00f6glichst digital m\u00f6glich \n\nsein m\u00fcssen. Wenn man Genehmigungen braucht \u2013 \n\ngerade dieser Wunsch kommt aus der Wirtschaft \u2013, dann \n\nsollten wir das entsprechend ber\u00fccksichtigen. \n\nBisher gab es f\u00fcr die Erbringung von elektronischen \n\nLeistungen, wie der \u00dcbermittlung von Melderegisteraus-\n\nz\u00fcgen, keine Regelung, auf deren Grundlage Geb\u00fchren \n\nerhoben werden konnten. Dieses wird jetzt mit diesem \n\nGesetz nachgeholt. \n\nDar\u00fcber hinaus wird das Kostenrecht durch eine Zusam-\n\nmenf\u00fchrung und systematische Neuordnung vereinfacht. \n\nSomit w\u00e4ren k\u00fcnftig grunds\u00e4tzlich alle kostenpflichtigen \n\nLeistungen aus dem Kostenverzeichnis ersichtlich, also \n\nsteigt auch die \u00dcbersichtlichkeit. \n\nInsgesamt ist also dieses n\u00fcchterne Thema ganz kurz \n\nabgehandelt. Es gibt Vorteile, die wir jetzt anpassen, und \n\ndeshalb tun wir das. Es ist damit auch anwenderfreundli-\n\ncher. \n\nDamit bin ich auch schon beim \u00c4nderungsantrag der \n\nKoalition. Zwar begr\u00fc\u00dft der SSG ausdr\u00fccklich die umfas-\n\nsende Novellierung, allerdings regte er in unserer Minian-\n\nh\u00f6rung im HFA, Haushalt- und Finanzausschuss, an, die \n\nVerk\u00fcrzung und Vereinheitlichung der Verj\u00e4hrungsfristen \n\nauf drei Jahre r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen. Die Verfahren seien \n\nseit Jahrzehnten eingespielt und w\u00fcrden von den staatli-\n\nchen Beh\u00f6rden und kommunalen Fach\u00e4mtern beherrscht. \n\nDiese Anregung des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeinde-\n\ntages haben wir aufgegriffen, deshalb auch der \u00c4nde-\n\nrungsantrag. Ich bitte um Zustimmung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr Abg. Br\u00fcnler, bitte. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Heute wird mit der \n\nNeuordnung des Verwaltungskostenrechts \u00fcber eine \n\nMaterie beraten, die einigerma\u00dfen spr\u00f6de daherkommt \n\nund auf den ersten Blick auch noch schwer zu durch-\n\nleuchten ist. Selbst die Staatsregierung konnte bei der \n\nEinbringung der Vorlage keine konkrete Aussage dar\u00fcber \n\nmachen, welchen Erf\u00fcllungsaufwand die vorgesehenen \n\nRegelungen nach sich ziehen werden. \n\nZur Begr\u00fcndung f\u00fchrte sie im Vorblatt zum eigenen \n\nGesetzentwurf selbst an, dass man weder die Zahl der \n\nAnwendungsf\u00e4lle beziffern noch die Frage beantworten \n\nk\u00f6nne, wann sich die angestrebte Neuregelung f\u00fcr den \n\nB\u00fcrger be- bzw. entlastend gestalten wird. Das sich daraus \n\nergebende Geb\u00fchrenaufkommen liege ebenso im Dun-\n\nkeln. Der Landtag soll dennoch heute das Verfahrensrecht \n\nzur Kostenerhebung f\u00fcr Leistungen der Verwaltung neu \n\nregeln. \n\nUm beurteilen zu k\u00f6nnen, ob auf die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger, die Unternehmen und andere Dritte h\u00f6here \n\nBelastungen zukommen, w\u00e4re allerdings zus\u00e4tzlich das \n\nKostenverzeichnis heranzuziehen. Dieses ist aber heute \n\nkein Beratungsgegenstand. Vielmehr ist dessen Erstellung \n\ndem Finanzministerium zugewiesen. Ein entsprechender, \n\nzumindest richtungsweisender Entwurf lag weder zur \n\nAusschussberatung noch liegt er heute dem Parlament \n\nvor. Wir stehen also noch immer vor der gleichen Situati-\n\non. Die Frage, wann und f\u00fcr wen sich die angestrebte \n\nNeuregelung be- bzw. entlastend auswirken wird, kann \n\nnach wie vor nicht beantwortet werden. \n\nAllerdings ist bereits heute erkennbar: Es spricht wenig \n\ndaf\u00fcr, dass die Geb\u00fchrenbelastung sinken wird. Die \n\ngrunds\u00e4tzliche Mindestgeb\u00fchr soll auf 10 Euro verdoppelt \n\nwerden, und auch die obere Grenze der Rahmengeb\u00fchr \n\nwird auf 50 000 Euro verdoppelt. Hinzu kommt, dass \n\nGeb\u00fchren k\u00fcnftig auch f\u00fcr Ausk\u00fcnfte einfacher Art aus \n\nRegistern und Dateien erhoben werden k\u00f6nnen. Dement-\n\nsprechend geht der Normenkontrollrat tendenziell eher \n\nvon h\u00f6heren Belastungen f\u00fcr B\u00fcrger und Wirtschaft aus. \n\nAber, wie gesagt: Die eigentlich zu erwartende Belastung \n\nbleibt auch heute im Dunkeln. \n\nDer Haushalts- und Finanzausschuss hat sich mit seiner \n\nBeratung des Gesetzes durchaus schwergetan. Das zeigt \n\nauch, dass es jenseits eines Vertreters der kommunalen \n\nEbene nicht m\u00f6glich war, hierzu aussagewillige Experten \n\nanzuh\u00f6ren. Offenkundig gibt es grunds\u00e4tzlich nur eine \n\n\u00fcbersichtliche Anzahl von am Kostenrecht Interessierten. \n\nIm Mittelpunkt stand im HFA daher einseitig die Frage, \n\ninwieweit die Neufassung des Verwaltungskostenrechtes \n\nden W\u00fcnschen der Verwaltung entspricht. Fragen der \n\nB\u00fcrgerfreundlichkeit waren eher zweitrangig, was sich \n\nauch in der ge\u00e4nderten Form des Gesetzentwurfes nieder-\n\nschl\u00e4gt. So wurde die vom S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und \n\nGemeindetag in der Ausschussberatung ge\u00e4u\u00dferte Haupt-\n\nforderung, die bisher vorgesehene Verk\u00fcrzung der Fest-\n\nsetzungs- bzw. Zahlungsverj\u00e4hrung, wieder gestrichen. \n\nIn der HFA-Beratung gelang jedoch keine Kl\u00e4rung, ob \n\ndieses Gesetzesvorhaben wirklich verst\u00e4ndlicher, syste-\n\nmatischer und damit b\u00fcrger- und anwenderfreundlicher \n\nausgestaltet ist und zum B\u00fcrokratieabbau beitr\u00e4gt. Beides \n\nwird in der Vorlage versprochen, konnte jedoch so nicht \n\nbest\u00e4tigt werden. \n\nUnterm Strich bleibt ein Entwurf, der uns nicht zu \u00fcber-\n\nzeugen vermag. Meine Fraktion wird sich bei der Ab-\n\nstimmung enthalten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8638 \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Vielen Dank. \u2013 Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren Abgeordneten! \n\nMit dem vorliegenden Gesetz ordnen wir das Verwal-\n\ntungskostenrecht in Sachsen mit der zweiten Beratung des \n\nEntwurfs des Gesetzes zur Neuordnung des Verwaltungs-\n\nkostenrechts im Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Verwal-\n\ntungskostenrechtsneuordnungsgesetz) neu. \n\nWas ziemlich kompliziert und auch spr\u00f6de klingt, bein-\n\nhaltet aber sehr lebensnahe Sachverhalte, die eigentlich \n\njede B\u00fcrgerin und jeden B\u00fcrger betreffen k\u00f6nnen; denn es \n\ngeht darum, bei welchen Genehmigungs- oder Best\u00e4ti-\n\ngungsprozessen durch die Verwaltung der entsprechende \n\nAufwand durch Kosten dem Antragsteller auferlegt \n\nwerden darf. Es sind sehr h\u00e4ufig vorkommende Handlun-\n\ngen wie zum Beispiel die Erlaubnisse f\u00fcr die Hundehal-\n\ntungen, Ausstellungen von Approbationen f\u00fcr \u00c4rzte, die \n\nAnerkennung von Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft, das \n\nAusstellen von Baugenehmigungen, das Ausstellen von \n\nFischereischeinen, die Best\u00e4tigungen von Kirchenaustrit-\n\nten oder die Anerkennungen kleing\u00e4rtnerischer Gemein-\n\nn\u00fctzigkeit. \n\nSie sehen, meine Damen und Herren: Wenn man genauer \n\nhinschaut, dann ist es doch nicht so verschwurbelt und \n\nkompliziert, sondern es ist eigentlich ziemlich normal. \n\nWir ordnen das Gesetz deshalb neu, weil es zuletzt vor \n\nmehr als 15 Jahren grundlegend \u00fcberarbeitet wurde. \n\nDamals \u2013 2003 \u2013 nutzten ungef\u00e4hr 53,5 % der deutschen \n\nBev\u00f6lkerung das Internet. Im letzten Jahr waren es \n\n90,3 %. Das geht aus einer Online-Studie von ARD und \n\nZDF hervor. \n\nDiese Entwicklung spiegelt sich auch in der Verwaltung \n\nwider, die zunehmend Leistungen elektronisch erbringt, \n\nzum Beispiel Melderegisterausk\u00fcnfte oder anderes. \n\nJedoch sieht das bisherige Verwaltungskostengesetz f\u00fcr \n\nsolche in elektronischen Verfahren erbrachten Leistungen \n\nkeinerlei Regelungen vor. Das ist ein wichtiger Grund f\u00fcr \n\nden vorliegenden Gesetzentwurf. \n\nAu\u00dferdem ist es vorgesehen, derzeit getrennt bestehende \n\nRegelungen f\u00fcr Verwaltungs- und Benutzungsgeb\u00fchren \n\nzusammenzuf\u00fchren. In Zukunft sollen alle kostenpflichti-\n\ngen Leistungen aus einem Kostenverzeichnis ersichtlich \n\nsein. Es wird einfacher und damit anwenderfreundlicher. \n\nEin weiterer Grund ist die Anpassung an ge\u00e4nderte \n\nBundesgesetze. Zu nennen ist hierbei das Gesetz zur \n\nAktualisierung der Strukturreform des Geb\u00fchrenrechts \n\ndes Bundes \u2013 hierbei m\u00fcssen auch die L\u00e4nder nachzie-\n\nhen \u2013 und aktuelle Rechtsprechungen zu diesem Thema. \n\nIm Haushalts- und Finanzausschuss \u2013 das wurde schon \n\nangesprochen \u2013 wurde eine Empfehlung des S\u00e4chsischen \n\nSt\u00e4dte- und Gemeindetages aus der Anh\u00f6rung umgesetzt, \n\nund zwar die derzeit geltende Verj\u00e4hrungsregelung mit \n\nUnterscheidung zwischen Festsetzungs- und Zahlungsver-\n\nj\u00e4hrung und Fristen von vier bzw. f\u00fcnf Jahren zu erhalten. \n\nZusammengefasst kann man sagen: Wir vereinfachen das \n\nVerwaltungskostenrecht, erh\u00f6hen damit die Transparenz \n\nund die Anwenderfreundlichkeit f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger in Sachsen. \n\nFerner m\u00f6chte ich auf Kollegen Br\u00fcnler eingehen, der \n\n\u00fcber das noch nicht vorliegende neue Kostenverzeichnis \n\ngesprochen hat. Nat\u00fcrlich ist es so, dass das Kostenver-\n\nzeichnis eine Verordnung ist. Aber das Parlament ist nicht \n\nder Verordnungsgeber, sondern das ist die Staatsregie-\n\nrung. Aber um das Motiv aufzunehmen, w\u00e4re bei der \n\nErstellung des Kostenverzeichnisses mein Appell an das \n\nFinanzministerium, darauf zu achten, dass wenn schon \n\nmehr Dienstleistungen online basiert erfolgen, es dann an \n\neinigen Stellen f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auch \n\ng\u00fcnstiger werden sollte. Damit w\u00e4re allen geholfen. \n\nDer heute vorliegende \u00c4nderungsantrag umfasst die \n\nnotwendigen redaktionellen \u00c4nderungen im Zusammen-\n\nhang mit der Verj\u00e4hrungsregelung. Ansonsten bitte ich um \n\nZustimmung zu diesem hervorragenden Gesetzentwurf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Barth f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion, bitte. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren Abgeordnete! Das Gesetz zur Neu-\n\nordnung des Verwaltungskostenrechts im Freistaat Sach-\n\nsen enth\u00e4lt im Wesentlichen \u2013 einfach erkl\u00e4rt \u2013 ein neues \n\nVerwaltungskostengesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen. \n\nDieses Gesetz soll nun Grundlage f\u00fcr die Erhebung von \n\nGeb\u00fchren und Auslagen im Freistaat Sachsen werden. Es \n\ntrifft jeden B\u00fcrger, weil jeder einmal einen neuen Perso-\n\nnalausweis oder einen neuen Reisepass ben\u00f6tigen wird. \n\nDie Eigent\u00fcmer von Kulturdenkm\u00e4lern sind betroffen, \n\nwenn sie eine denkmalschutzrechtliche Genehmigung f\u00fcr \n\nbauliche Ver\u00e4nderungen oder auch nur f\u00fcr das Anbringen \n\nvon Jalousien oder Rolll\u00e4den brauchen. Auch f\u00fcr die \n\nErteilung von Baugenehmigungen werden Geb\u00fchren und \n\nAuslagen nach dem Verwaltungskostengesetz erhoben. \n\nMit dem neuen Verwaltungskostengesetz soll eine Aktua-\n\nlisierung des Kostenrechts vorgenommen werden. Als \n\nBeispiel sei hier auf elektronische Abrufverfahren verwie-\n\nsen, deren Besonderheiten bei der Geb\u00fchrenh\u00f6he, deren \n\nF\u00e4lligkeit und die Form der Festsetzung in dem Gesetz \n\nber\u00fccksichtigt werden. Die Zusammenfassung der Kosten \n\nvon Amtshandlungen mit den Kosten f\u00fcr sonstige Leis-\n\ntungen der \u00f6ffentlichen Hand im Kostenverzeichnis tr\u00e4gt \n\nzur Vereinfachung bei. Dazu m\u00fcssen sieben Geb\u00fchren-\n\nverordnungen, wie zum Beispiel die Archivgeb\u00fchrenver-\n\nordnung und die Vermessungskostenverordnung, in das \n\nKostenverzeichnis integriert werden. Ob und in welcher \n\nForm das Finanzministerium diese Integration gelingt, \n\nbleibt allerdings in der Zukunft abzuwarten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8639 \n\nDa die Neuregelung im Vergleich zum derzeit geltenden \n\nRecht verfahrensvereinfachend sowie mehr Klarheit und \n\nRechtssicherheit mitbringt, hat der Gesetzentwurf auf die \n\n\u00f6ffentlichen Haushalte in der Tendenz eine insgesamt \n\nentlastende Wirkung. Allerdings wird durch das Gesetz \n\ndie Kostenbelastung f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nsowie f\u00fcr die Wirtschaft voraussichtlich steigen. Sowohl \n\nbei der Mindestgeb\u00fchr als auch bei der Obergrenze der \n\nRahmengeb\u00fchr ist eine Verdoppelung vorgesehen. Die \n\nMindestgeb\u00fchr steigt von 5 auf 10 Euro, die obere Grenze \n\nder Rahmengeb\u00fchr von 25 000 auf 50 000 Euro. \n\nAuch die vorgesehene Erhebung von Geb\u00fchren bei \n\nAusk\u00fcnften einfacher Art aus Registern und Dateien wird \n\nvoraussichtlich zu steigenden Geb\u00fchren f\u00fchren. Solange \n\naber das Finanzministerium dies nicht als Signal des \n\nGesetzgebers versteht, die Geb\u00fchren im Kostenverzeich-\n\nnis ebenfalls zu verdoppeln, sind die Anhebungen aus \n\nSicht meiner Fraktion vertretbar. Schlie\u00dflich lohnt sich \n\nbei Geb\u00fchren unter 10 Euro nicht der damit verbundene \n\nErf\u00fcllungsaufwand f\u00fcr die Erhebung. \n\nMeine Ausf\u00fchrungen machen deutlich: Gegen das Gesetz \n\nals solches hat meine Fraktion keine Einwendungen. Die \n\nAuswirkungen auf den B\u00fcrger und die Wirtschaft h\u00e4ngen \n\njedoch ma\u00dfgeblich davon ab, wie das Finanzministerium \n\nseine Verordnungserm\u00e4chtigung zum Erlass des Kosten-\n\nverzeichnisses aus\u00fcben wird. \n\nInsofern w\u00fcnschen wir uns ein ma\u00dfvolles Handeln im \n\nFinanzministerium und werden dem Gesetzentwurf an \n\ndieser Stelle heute zustimmen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Sicherlich \n\ngeh\u00f6rt das Verwaltungskostenrecht nicht zu den hochpoli-\n\ntischen und zutiefst umstrittenen Materien in diesem \n\nHaus. Aber es geht halt doch um eine mehr als rein \n\nbelanglose Materie. Es geht um nicht weniger als die \n\nFrage: Was darf eine Verwaltung eigentlich f\u00fcr die Erf\u00fcl-\n\nlung von Anliegen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger verlan-\n\ngen? Damit geht es einmal mehr um das grunds\u00e4tzliche \n\nVerh\u00e4ltnis von Staat und B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zuei-\n\nnander. \n\nDamit sind wir ganz schnell bei einer grunds\u00e4tzlichen \n\nMaterie, denn die Verwaltungskosten, die f\u00fcr \u00f6ffentlich-\n\nrechtliche Leistungen der Beh\u00f6rden des Freistaates \n\nSachsen entstehen, k\u00f6nnen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ganz \n\nschnell von der Durchsetzung ihrer Anliegen abhalten; \n\ninsbesondere dann, wenn sie zu hoch bemessen sind. \n\nVerwaltungskosten sind zweifelsohne nie kostendeckend \n\nund stets so zu bemessen, dass auch die Bedeutung der \n\nAnliegen f\u00fcr die Person ein ausgeglichenes Verh\u00e4ltnis von \n\n\u00f6ffentlicher Leistung und Geb\u00fchr sowie die Grunds\u00e4tze \n\nder Billigkeit Ber\u00fccksichtigung finden. Kurz gesagt: \n\nVerwaltungskosten sollen verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein. \n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf wird der Verwal-\n\ntung nun eine von klaren Voraussetzungen und Begriffs-\n\nbestimmungen gepr\u00e4gte Regelung zum Verwaltungskos-\n\ntenrecht in die Hand gegeben, von der letztendlich durch-\n\naus die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger profitieren. Ob damit \n\neine Erh\u00f6hung der Verwaltungskosten einhergehen wird \u2013 \n\ndas ist schon mehrfach angesprochen worden \u2013, wissen \n\nwir nicht. Das liegt am Ende in der Hand des Finanzmi-\n\nnisters, wenn er das entsprechende Kostenverzeichnis auf \n\ndem Verordnungswege erl\u00e4sst. Wir hoffen, dass das nicht \n\ndas Ziel dieses Gesetzentwurfes ist. \n\nDie Frage, wie wir zu einzelnen Regelungen dieses \n\nGesetzes, etwa zur m\u00fcndlichen Festsetzung von Verwal-\n\ntungskosten, stehen, konnten wir weitgehend im Aus-\n\nschuss kl\u00e4ren. Ich gehe davon aus, dass die m\u00fcndliche \n\nFestsetzung ein Ausnahmefall bleibt, wie es auch die \n\nGesetzesbegr\u00fcndung nahelegt. \n\nWas uns allerdings nicht \u00fcberzeugt hat, ist die Regelung \n\nzur Verwaltungskostenfreiheit. \u00a7 11 Nr. 6 sieht vor, dass \n\nVerwaltungskosten f\u00fcr Ausk\u00fcnfte einfacher Art nicht \n\nerhoben werden, es sei denn, es handelt sich um Ausk\u00fcnf-\n\nte aus Registern oder Dateien. Das ist unverst\u00e4ndlich. \n\nDass es sich bei solchen Ausk\u00fcnften um solche einfache-\n\nrer Art handelt, legt die Regierung selbst, auch in der \n\nPraxis, nahe. Ein einmal gef\u00fchrtes Register ist in der \n\nRegel mit wenigen Klicks zu bearbeiten und die Auskunft \n\nzu erteilen. \n\nDer Verwaltungsaufwand f\u00fcr die Recherche ist mithin \n\nalso gering. So gesehen ist eine solche Auskunft doch \n\neher ein Paradebeispiel f\u00fcr eine einfache Auskunft als \n\neine Ausnahme. Das jedoch ausgerechnet in diesem Fall \n\nKosten f\u00fcr die Erstellung und Pflege der Datei oder des \n\nRegisters in die Berechnung der Verwaltungskosten \n\neinbezogen werden sollen \u2013 so steht es in der Begr\u00fcn-\n\ndung \u2013; widerspricht fundamental dem Grundsatz, dass \n\nnur der Aufwand zu ber\u00fccksichtigen ist, der regelm\u00e4\u00dfig \n\nbei der Erbringung der jeweiligen Leistung erfolgt und \n\nnicht die Vorfeldhandlung in der Verwaltung selbst. \n\nWir sehen hier die Gefahr, dass es den B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern durch erh\u00f6hte Kosten erschwert werden soll, \n\nAusk\u00fcnfte von der Verwaltung zu begehren. Das halten \n\nwir f\u00fcr den falschen Weg. \n\nWir GR\u00dcNE streiten seit Jahren f\u00fcr ein Transparenzge-\n\nsetz, nach dem m\u00f6glichst viele Informationen der Verwal-\n\ntung \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich sind. Solange wir ein solches \n\nGesetz nicht haben, m\u00fcssen wir f\u00fcr gut informierte und \n\naufgekl\u00e4rte B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auch auf die Kosten-\n\nfreiheit f\u00fcr einfache Ausk\u00fcnfte, sei es aus Registern oder \n\neben auch nicht, bestehen. Das wird hier nicht gew\u00e4hrleis-\n\ntet, und deswegen werden wir uns bei diesem Gesetzent-\n\nwurf der Stimme enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nGespr\u00e4chsbedarf? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. M\u00f6chte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8640 \n\nsich die Staatsregierung noch \u00e4u\u00dfern? \u2013 Bitte, Herr \n\nMinister. \n\nDr. Matthias Ha\u00df, Staatsminister der Finanzen: Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Es ist schon \n\nangeklungen, dass wir es hier mit einem etwas sperrigen \n\nThema, n\u00e4mlich dem Verwaltungskostenrecht, zu tun \n\nhaben. Es ist richtig, dass dieses Gesetz seit dem Jahr \n\n2003 im Freistaat Sachsen im Wesentlichen unver\u00e4ndert \n\ngewesen ist. Das hei\u00dft, das ist eine Materie, die nicht \n\njedes Jahr angegangen wird, sondern nur in jahrzehnte-\n\nlangen Abst\u00e4nden. \n\nHier ist die Notwendigkeit vor allem dadurch gegeben, da \n\nsich der Bund aus den kostenrechtlichen Regelungen, die \n\nbisher f\u00fcr die L\u00e4nder gelten, zur\u00fcckzieht. Insofern musste \n\nder Landesgesetzgeber t\u00e4tig werden. Die Kritik aus den \n\nReihen der Opposition dazu ist sehr ma\u00dfvoll ausgefallen. \n\nDie Grunds\u00e4tze des Kostenrechts sind in Deutschland seit \n\nvielen Jahren unver\u00e4ndert. Kostendeckungsgebot und \n\nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit sind hier bereits angeklungen. Das \n\nsind die Grunds\u00e4tze, die f\u00fcr das Verwaltungskostenrecht \n\nin ganz Deutschland gelten und nat\u00fcrlich auch hier in \n\nSachsen. Daran ver\u00e4ndert dieses Gesetz auch nichts. Das \n\nGesetz ist in den Grundlinien keine gro\u00dfe Ver\u00e4nderung \n\ngegen\u00fcber dem bisherigen Verwaltungskostenrecht in \n\nSachsen. \n\nHervorzuheben ist die Einf\u00fchrung der Regelung f\u00fcr die \n\nhoheitlichen Leistungen. Wichtig ist auch, dass wir dem \n\nThema der elektronischen Verfahren eine deutlich gr\u00f6\u00dfere \n\nBedeutung einr\u00e4umen m\u00fcssen und auch einr\u00e4umen, als es \n\nim Jahr 2003 der Fall gewesen ist. Hier sind nat\u00fcrlich \n\nauch Modernisierungsanliegen enthalten. \n\nZur Frage von Geb\u00fchrenerh\u00f6hungen, die so ein bisschen \n\nin den Raum geworfen worden ist, kann ich Ihnen versi-\n\nchern, dass wir das Gesetz daf\u00fcr keinesfalls als Anlass \n\nnehmen, sondern wir uns im Gegenteil bem\u00fchen werden, \n\nmit dem Fortschreiten der Digitalisierung \u2013 das ist jeden-\n\nfalls mein politisches Ziel \u2013 darauf hinzuwirken, dass wir \n\neher zu einer Kostenentlastung kommen. Wenn wir das \n\nKostendeckungsgebot haben, was hei\u00dft, dass die Verwal-\n\ntung ihre Kosten decken soll, dann ist das Ziel, dass wir \n\nbei der ganzen Digitalisierung auch den Verwaltungsauf-\n\nwand senken; zumindest mittelfristig. Wenn wir das \n\nerreichen, dann kann man auch dar\u00fcber nachdenken, bei \n\nder einen oder anderen Kostenbemessung herunterzuge-\n\nhen, damit die Kosten der Verwaltung auch gesenkt \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nInsofern kann ich zusammenfassend sagen: Aus meiner \n\nSicht ist das ein zeitgem\u00e4\u00dfer Gesetzentwurf zur Regelung \n\ndes Verwaltungskostenrechts. Ich bitte Sie um Zustim-\n\nmung. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Wir stimmen \n\nab auf der Grundlage der Beschlussempfehlung des \n\nHaushalts- und Finanzausschusses. Es liegt folgender \n\n\u00c4nderungsantrag vor: Drucksache 6/17025, \u00c4nderungs-\n\nantrag der CDU-Fraktion und der SPD-Fraktion. Wird \n\nEinbringung gew\u00fcnscht? \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Nein!) \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Gibt es noch Diskussionsbedarf \n\nvonseiten der anderen Fraktionen zum \u00c4nderungsantrag? \n\n\u2013 Das ist auch nicht der Fall. Dann lasse ich jetzt \u00fcber den \n\n\u00c4nderungsantrag abstimmen. Wer gibt dem die Zustim-\n\nmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Eine gro\u00dfe Anzahl von Stimmenthaltungen. Bei \n\nkeinen Gegenstimmen ist dennoch der \u00c4nderungsantrag \n\nangenommen worden. \n\nDarf ich die Artikel gleich zusammenfassen? \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Ja!) \n\nIch lasse \u00fcber die einzelnen Artikel abstimmen: Artikel 1 \n\n\u2013 S\u00e4chsisches Verwaltungskostengesetz, Artikel 2 \u2013\n\nFolge\u00e4nderungen, Artikel 3 \u2013 Anpassung an das S\u00e4chsi-\n\nsche Verwaltungskostengesetz, Artikel 4 \u2013 Inkrafttreten, \n\nAu\u00dferkrafttreten. Wer diesen Artikeln seine Zustimmung \n\ngibt, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer \n\nganzen Reihe von Stimmenthaltungen ist allen Artikeln \n\nmehrheitlich zugestimmt worden. \n\nWir kommen jetzt zur Gesamtabstimmung. Wer m\u00f6chte \n\nzustimmen? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Hier gleiches Abstimmungsverhal-\n\nten: keine Gegenstimmen, einige Enthaltungen. Damit ist \n\ndem Gesetzentwurf zugestimmt worden. Ich beende den \n\nTagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8641 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die Bevorrechtigung von Carsharing im Freistaat Sachsen \n\n(S\u00e4chsisches Carsharinggesetz \u2013 S\u00e4chsCsgG) \n\nDrucksache 6/13747, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 6/16810, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nAuch hierzu liegen  Ihnen die Beschlussempfehlung und \n\nder Bericht des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und \n\nVerkehr vor. Es erfolgt eine allgemeine Aussprache. Es \n\nbeginnt die einreichende Fraktion, Frau Abg. Meier. \n\nDanach folgen CDU, DIE LINKE, SPD, AfD und die \n\nStaatsregierung. \n\nFrau Meier, Sie haben das Wort. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Diejenigen von \n\nIhnen, die ein eigenes Auto haben, besitzen eher ein \n\nStehzeug als ein Fahrzeug, weil jedes privat genutzte \n\nAuto durchschnittlich nur eine Stunde am Tag tats\u00e4chlich \n\nf\u00e4hrt, und 23 Stunden steht es einfach herum. Sie werden \n\njetzt wahrscheinlich als Abgeordnete sagen: Ich fahre \n\ndoch die ganze Zeit in meinem Wahlkreis herum oder bin \n\nauf dem Weg in den Landtag. Das mag sein. Damit \n\nkompensieren Sie vielleicht die Zeiten f\u00fcr f\u00fcnf oder zehn \n\nRentner, die nur einmal in der Woche mit ihrem Auto \n\neinkaufen fahren oder in die Apotheke oder zu ihren \n\nEnkeln. \n\nViele Menschen in diesem Land \u2013 insbesondere in den \n\nGro\u00dfst\u00e4dten \u2013 haben bereits erkannt, dass sie auf ein \n\neigenes Auto \u00fcberhaupt nicht mehr angewiesen sind und \n\ndas sehr gut mit einem Carsharing-Angebot ersetzen \n\nk\u00f6nnen. Denn einerseits entfallen die Kosten f\u00fcr ein \n\nprivates Auto, die ein privates Auto in der Regel mit sich \n\nbringt. Diese Kosten hat man nicht, wenn man die Car-\n\nsharing-Angebote nutzt und dazu hat man noch ein breites \n\nAngebot an Fahrzeugen. Wenn ich zum Beispiel zum \n\nGro\u00dfeinkauf in den Baumarkt will oder einen Umzug \n\nplane, dann nehme ich einen Transporter. Wenn ich zum \n\nGeburtstagskaffee zu meiner Oma aufs Land fahren will \n\nund dort nicht mit dem Bus hinfahren kann, weil ich nach \n\nder ersten Kaffeetasse wieder zur\u00fcckfahren m\u00fcsste, weil \n\ndann der letzte Bus f\u00e4hrt, dann nehme ich ein kleines \n\nAuto. Oder wenn ich in den Familienurlaub an die Ostsee \n\nfahre oder, Herr Meyer, in die Lausitz oder ins Erzgebir-\n\nge, dann nehme ich einen gro\u00dfen Mittelklassewagen oder \n\n\u2013 je nachdem, wie gro\u00df die Familie ist \u2013 auch gern einmal \n\neinen Kleinbus. \n\nSie sehen: Es gibt ein gro\u00dfes Portfolio an Carsharing-\n\nAngeboten. Der Marktf\u00fchrer in Sachsen hat immerhin \n\n27 000 Kundinnen und Kunden. Insbesondere in den \n\nGro\u00dfst\u00e4dten Leipzig und Dresden ist die Nachfrage sehr \n\ngro\u00df. Aber auch in Chemnitz, in Freiberg oder in Pirna \n\nkann man Autos auf Zeit nutzen. Die \u00fcberwiegende \n\nAnzahl der Fahrzeuge steht dabei als sogenanntes stati-\n\nonsgebundenes Angebot zur Verf\u00fcgung. \n\nDie Schwierigkeit, die die Carsharing-Autos allerdings \n\nhaben, ist, dass sie nicht im \u00f6ffentlichen Stra\u00dfenraum auf \n\nStra\u00dfen, wo sie sonst immer stehen, abgestellt werden \n\nd\u00fcrfen, sondern sie m\u00fcssen auf privaten Grundst\u00fccken \n\nihre Stationen betreiben. Das hat der Bund erkannt, und \n\ndeshalb hat die Bundesregierung hier bereits im Jahr 2017 \n\nein entsprechendes Bundescarsharinggesetz beschlossen. \n\nDer Bund kann nat\u00fcrlich aber nur das regeln, wof\u00fcr er \n\nzust\u00e4ndig ist, n\u00e4mlich f\u00fcr Bundesstra\u00dfen und Autobahnen. \n\nDort sind eher weniger Carsharing-Autostellpl\u00e4tze zu \n\nsuchen, sondern das macht nat\u00fcrlich nur Sinn auf Ge-\n\nmeindestra\u00dfen, auf Kommunalstra\u00dfen. Aber daf\u00fcr ist der \n\nLandesgesetzgeber zust\u00e4ndig; bei uns in Sachsen geregelt \n\nim Landesstra\u00dfengesetz. \n\nGenau deswegen haben wir ein Carsharing-Gesetz vorge-\n\nlegt, um Rechtssicherheit f\u00fcr die Kommunen zu schaffen, \n\ndamit entsprechende Stellpl\u00e4tze f\u00fcr Carsharing-Autos zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt werden k\u00f6nnen. \n\nWir haben den Gesetzentwurf vorgestellt. Wir haben das \n\nim Ausschuss breit diskutiert. Wir haben auch eine Anh\u00f6-\n\nrung dazu gemacht. Alle Sachverst\u00e4ndigen, einschlie\u00dflich \n\nder Mitglieder der Fraktionen, waren dar\u00fcber einig, dass \n\nCarsharing eine gute Sache ist und auf alle F\u00e4lle ein \n\nBestandteil der Mobilit\u00e4t in Sachsen sein sollte. \n\nLeider \u2013 das k\u00f6nnen Sie dem Ausschussvotum entneh-\n\nmen \u2013 wurde unser Gesetzentwurf von den Koalitions-\n\nfraktionen abgelehnt. Aber er wurde nicht deswegen \n\nabgelehnt, weil man der Meinung war, dass es nicht \n\nnotwendig w\u00e4re, sondern der Gesetzentwurf wurde \n\ndeshalb abgelehnt, weil seinerzeit noch gesagt wurde, \n\ndass das S\u00e4chsische Stra\u00dfengesetz kurz vor der Novellie-\n\nrung stehe und es in den Landtag eingebracht werden \n\nsolle. \n\nZwischenzeitlich liegt der Entwurf des S\u00e4chsischen \n\nStra\u00dfengesetzes der Staatsregierung vor. Herr Dulig ist \n\nheute leider nicht anwesend; ich bin gespannt, wer hier in \n\ndie B\u00fctt gehen wird. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Doch, er ist da!) \n\nAber wenn ich mir dazu die Regelungen zum Carsharing \n\nanschaue, dann ist es wirklich ziemlich lapidar. Es stehen \n\nnur zwei S\u00e4tze drin, in denen auf das Bundescarsharing-\n\ngesetz verwiesen wird. Das greift einfach viel zu kurz. \n\nDas haben damals auch die Sachverst\u00e4ndigen in der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8642 \n\nAnh\u00f6rung gesagt, denen der Referentenentwurf bereits \n\nvorgelegen hat. \n\nDeswegen von meiner Seite noch einmal die Aufforde-\n\nrung: Kommen Sie unserem Gesetzentwurf nach. Stim-\n\nmen Sie dem zu, dann k\u00f6nnen Sie sich sozusagen die \n\nDebatte zu Ihrem Entwurf sparen, denn unser Gesetzent-\n\nwurf ist deutlich besser als das, was jetzt aktuell vorliegt. \n\nIch sehe \u00fcberhaupt keinen Grund, warum man diesem \n\nGesetzentwurf nicht zustimmen kann. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Hippold, bitte. \n\nJan Hippold, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Vor allen Dingen liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen von den GR\u00dcNEN! \n\n(Katja Meier, GR\u00dcNE, ist im Gespr\u00e4ch  \n\nmit Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\n\u2013 Frau Meier, vielleicht w\u00fcrden Sie sich darauf konzent-\n\nrieren, zu h\u00f6ren, welche Argumente wir haben, Ihren \n\nAntrag abzulehnen, auch wenn Sie sich das nicht w\u00fcn-\n\nschen. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nSie haben Argumente?) \n\n\u2013 Ja, ich denke schon, dass wir das eine oder andere \n\nArgument haben. \u2013 Mit Ihrem Gesetzentwurf haben Sie \n\nwieder einmal gezeigt \u2013 wir hatten vorhin schon so einen \n\nGesetzentwurf Ihrer Fraktion \u2013, was typisch f\u00fcr Ihren \n\nPolitikstil ist. In der Ausschussbefassung \u2013 Sie haben es \n\ngerade angesprochen \u2013 haben wir sehr intensiv dieses \n\nThema besprochen. Es gab nach meiner Einsch\u00e4tzung \n\ngute Argumente, den Gesetzentwurf noch weitergehend \n\nanzupassen. Sie haben ihn trotzdem fast eins zu eins \n\neingebracht. Wir brauchen uns dann nicht zu wundern, \n\nwenn dieser dann abgelehnt wird. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDen \u00c4nderungsantrag haben Sie  \n\nzur Kenntnis genommen?) \n\n\u2013 Ja, ja, der ist ja dann aber so \u2013 \u2013 Also, ich wei\u00df nicht, ob \n\ner den Namen \u201e\u00c4nderungsantrag\u201c verdient hat, Herr \n\nKollege. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nOberfl\u00e4chlich betrachtet \u2013 da haben Sie total recht, Frau \n\nMeier \u2013, spricht der Gesetzentwurf der GR\u00dcNEN ein in \n\nder Tat sehr wichtiges Thema an. Carsharing wird zwei-\n\nfellos eine bedeutende Rolle bei der Mobilit\u00e4t der Zukunft \n\nspielen. Besonders in den St\u00e4dten und in den Ballungs-\n\nr\u00e4umen setzen schon heute immer mehr Menschen auf \n\ndiese neuen Mobilit\u00e4tskonzepte: ohne ein eigenes Fahr-\n\nzeug. Deswegen w\u00e4chst der Carsharing-Markt seit vielen \n\nJahren stark an. Diese Entwicklung ist auch im Freistaat \n\nSachsen, besonders in den drei kreisfreien St\u00e4dten, gut zu \n\nbeobachten. \n\nNeben den vielfach stationsabh\u00e4ngigen Angeboten erle-\n\nben wir derzeit deutschlandweit besonders einen Zuwachs \n\nbei den sogenannten Free-Floating-Angeboten. Schaut \n\nman sich Ihren Gesetzentwurf aber im Detail an, finden \n\nsich bei Ihrem Vorschlag viele unlogische und meines \n\nErachtens teilweise sogar problematische Formulierungen \n\nund Implikationen, die im \u00dcbrigen an vielen Stellen nicht \n\nnur von der CDU-Fraktion, sondern auch von den ange-\n\nh\u00f6rten Sachverst\u00e4ndigen kritisch betrachtet wurden. \n\nDer Gesetzentwurf der GR\u00dcNEN verfolgt das Ziel, \n\nRechtssicherheit f\u00fcr St\u00e4dte und Gemeinden bei der \n\nBereitstellung von Sondernutzungsfl\u00e4chen auf Staats-, \n\nKreis- und Gemeindestra\u00dfen zu schaffen, auf denen \n\nCarsharing-Dienstleister dann ihre stationsgebundenen \n\nFahrzeuge abstellen k\u00f6nnen. Damit m\u00f6chten Sie die \n\nKommunen und die Carsharing-Anbieter zu einer Aus-\n\nweitung der Angebote motivieren. Nach unserer Einsch\u00e4t-\n\nzung wird die Rechnung leider nicht aufgehen. Statt die \n\nSt\u00e4dte und Gemeinden zu entlasten, bauen Sie, wie so oft, \n\nzus\u00e4tzliche administrative H\u00fcrden auf. \n\nIn Ihrem Gesetzentwurf bringen Sie es schon selbst auf \n\nden Punkt. Sie schreiben darin n\u00e4mlich: Zwar werden in \n\nden s\u00e4chsischen Kommunen auch nach derzeitiger \n\nRechtslage schon Sondernutzungen in Form von Stell-\n\npl\u00e4tzen f\u00fcr Carsharing-Fahrzeuge erlaubt, jedoch fehlt es \n\nan Regelungen zum Erlaubnisverfahren und zu den \n\nKriterien, nach denen Bewerberinnen und Bewerber f\u00fcr \n\nCarsharing-Stellpl\u00e4tze zu beurteilen sind. \n\nIch w\u00fcrde das mit meinen Worten so formulieren: Zwar \n\nk\u00f6nnen unsere St\u00e4dte und Gemeinden auch heute schon \n\nRegelungen treffen, um Carsharing-Parkpl\u00e4tze auszuwei-\n\nsen, weil sie aber zu frei in ihrer Entscheidung sind, tun \n\nsie das nicht. Erst mit weiteren Regulierungen, Vorgaben \n\nund Vorschriften wird sich das \u00e4ndern. \n\n(Katja Meier, GR\u00dcNE:  \n\nSie haben es nicht verstanden! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nIst das wirklich Ihr Bild von unseren Kommunen? Glau-\n\nben Sie wirklich, dass unsere St\u00e4dte und Gemeinden nur \n\nin ihre Zukunft investieren, wenn wir ihnen jedes kleinste \n\nDetail vorschreiben? Ich bin dazu anderer Auffassung. \n\n(Zuruf der Abg. Franziska Schubert, GR\u00dcNE) \n\nBevormundung hat nach meiner Einsch\u00e4tzung noch nie zu \n\nguten Ergebnissen gef\u00fchrt. \n\n(Zuruf der Abg. Franziska Schubert, GR\u00dcNE) \n\nDas gilt f\u00fcr unsere B\u00fcrger genauso wie f\u00fcr unsere Verwal-\n\ntung. \n\n(Zuruf der Abg. Franziska Schubert, GR\u00dcNE) \n\nWir haben das schon zwei Punkte vorher sehr intensiv \n\ndiskutiert. \n\nTats\u00e4chlich k\u00f6nnen unsere St\u00e4dte und Gemeinden nach \n\n\u00a7 21 S\u00e4chsisches Stra\u00dfengesetz schon heute Sondernut-\n\nzungsrechte einr\u00e4umen und Nutzungsgeb\u00fchren minimie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8643 \n\nren. Bereits im Zuge der Novellierung des S\u00e4chsischen \n\nStra\u00dfengesetzes sind entsprechende Regelungen einge-\n\nflossen. Sie haben es gerade angesprochen. \n\nMit Blick auf Ihren Gesetzentwurf halte ich es allerdings \n\nf\u00fcr sch\u00e4dlich, wenn wir bis ins kleinste Detail vorschrei-\n\nben, erstens, welche Kriterien bei der Auswahl von \n\nCarsharing-Dienstleistern angeboten werden m\u00fcssen, \n\n(Zurufe der Abg. Franziska Schubert  \n\nund Katja Meier, GR\u00dcNE) \n\nzweitens, dass nur ein Carsharing-Anbieter je Standort \n\nausgew\u00e4hlt werden darf und drittens, dass es eine Be-\n\ntriebspflicht geben muss. Statt zu viele Vorgaben zu \n\nmachen und b\u00fcrokratische H\u00fcrden aufzubauen, sollten \n\nwir unseren B\u00fcrgermeistern und Stadtr\u00e4ten die M\u00f6glich-\n\nkeit geben, eigene, an die \u00d6rtlichkeit angepasste L\u00f6sun-\n\ngen zu finden; denn sie wissen am besten, was f\u00fcr ihre \n\nStadt oder ihre Gemeinde wichtig ist. Sie wissen auch, ob \n\nes Sinn macht, mehreren Anbietern mit unterschiedlichen \n\nPortfolios die T\u00fcr zu \u00f6ffnen, damit sie sehen, was pas-\n\nsiert, wenn der ausgewiesene Parkplatz leer bleibt. \n\nIhr Gesetzentwurf geht nach unserer \u00dcberzeugung das \n\nwichtige Zukunftsthema Carsharing aus einer falschen \n\nRichtung an, indem er unseren Kommunen die Bef\u00e4hi-\n\ngung abspricht, eigenst\u00e4ndige Entscheidungen zu treffen \n\nund eigene passende Kriterien zu entwickeln. Mit mehr \n\nRegularien allein werden weder mehr Stellfl\u00e4chen ge-\n\nschaffen noch werden Carsharing-Anbieter ihre Dienste \n\nausweiten. Statt das Verfahren zu verkomplizieren sollten \n\nwir es verbessern und vor allem, wenn m\u00f6glich, vereinfa-\n\nchen, um unseren Freistaat \u00fcber die Metropolen hinaus \n\nattraktiv f\u00fcr Unternehmen zu machen, die mit neuen \n\nMobilit\u00e4tskonzepten Geld verdienen. \n\nWir beabsichtigen deshalb \u2013 im Gegensatz zu Ihnen, \n\ngesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen von den GR\u00dcNEN \n\n\u2013 \u00fcber einen eigenen \u00c4nderungsantrag die Handhabbar-\n\nkeit und die Durchf\u00fchrbarkeit des Komplexes Carsharing \n\ninnerhalb des S\u00e4chsischen Stra\u00dfengesetzes f\u00fcr die Kom-\n\nmunen zu verbessern und an die aktuellen Herausforde-\n\nrungen anzupassen. Damit werden auch die M\u00f6glichkei-\n\nten f\u00fcr neue Mobilit\u00e4tskonzepte gef\u00f6rdert. Wir sind der \n\n\u00dcberzeugung, statt zu beschr\u00e4nken, m\u00fcssen wir erm\u00f6gli-\n\nchen. Deshalb lehnen wir Ihren Gesetzentwurf ab. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \n\nHerr B\u00f6hme. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Die Fraktion DIE LINKE begr\u00fc\u00dft \n\nausdr\u00fccklich die Gesetzesinitiative der GR\u00dcNEN zur \n\nBevorrechtigung von Carsharing im Freistaat Sachsen. \n\nIm letzten Jahr hat der Bundesgesetzgeber ein Gesetz \n\ndazu erlassen, und deshalb besteht die Erwartung an die \n\nL\u00e4nder, dass diesbez\u00fcglich gehandelt und das Gesetz in \n\nLandesrecht \u00fcberf\u00fchrt wird. Das versuchen die GR\u00dcNEN \n\nmit dem Gesetzentwurf und dem stimmen wir auch zu. \n\nIch bin verwundert dar\u00fcber, dass sowohl das Wirt-\n\nschaftsministerium als auch die Koalitionsfraktionen, die \n\nsich zwar positiv in der Anh\u00f6rung und auch sonst zu dem \n\nThema ge\u00e4u\u00dfert haben, letztendlich das Gesetz doch \n\nablehnen. Dazu werden wir die Stellungnahme gleich \n\nnoch h\u00f6ren. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nAlle Sachverst\u00e4ndigen haben in der Anh\u00f6rung gesagt, \n\ndass es genau dieses Gesetzes mit den entsprechenden \n\n\u00c4nderungen, die im \u00c4nderungsantrag vorgenommen \n\nwurden, bedarf. Auch die Fraktionen haben dem in der \n\nAnh\u00f6rung zugestimmt. Deshalb finde ich es traurig, dass \n\nes heute wieder keine Mehrheit findet. \n\nIch hatte es heute Morgen schon gesagt: Die s\u00e4chsische \n\nRegierung hat in der Energiepolitik leider nicht sehr viel \n\nGutes gemacht bzw. ist gescheitert, was das Thema CO2-\n\nEinsparung angeht. Das hei\u00dft, man muss jetzt in anderen \n\nSektoren anfangen, mehr CO2 einzusparen. Neben der \n\nWohn- und Landwirtschaft ist das nun einmal der Verkehr. \n\nWenn wir bei dem einen Thema zu wenig einsparen, \n\nm\u00fcssen wir halt versuchen, bei dem anderen Thema mehr \n\nzu machen. Das ist dann zum Beispiel beim Thema \n\nVerkehr der Fall. Dort ist es nat\u00fcrlich viel schwieriger, \n\nweil jede Person etwas mit Mobilit\u00e4t am Hut hat, weil wir \n\nalle mobil sind, alle laufen, fahren. \n\n(Zuruf der Abg. Ines Springer, CDU) \n\nEs ist schwierig, die Wende hinzubekommen. Aber diese \n\nmuss eben erst recht erfolgen. \n\nIch hatte heute Morgen schon gesagt, dass die Prognosen \n\ndes Landesverkehrsplanes kein gutes Zeichen f\u00fcr die \n\nZukunft f\u00fcr Sachsen aufzeigen. Es ist n\u00e4mlich so, dass der \n\nPkw-Verkehrsanteil bei \u00fcber 55 % und damit gleich hoch \n\nbleiben wird. Noch schlimmer ist, dass es in Zukunft \n\nimmer mehr Autos geben wird. Von 517 Fahrzeugen pro \n\n1 000 Einwohner werden wir im Jahr 2030 h\u00f6chstwahr-\n\nscheinlich 539 Fahrzeuge pro 1 000 Einwohner in Sach-\n\nsen haben. Das kann uns doch nicht zufriedenstellen! Hier \n\nm\u00fcssen wir dringend gegensteuern. Ein Instrument, um \n\ngegenzusteuern, ist, dass sich Menschen Fahrzeuge teilen. \n\nDazu ist Carsharing wiederum eine gute M\u00f6glichkeit. \n\nMenschen, die Carsharing nutzen \u2013 das ist erwiesen und \n\nauch in der Anh\u00f6rung klar geworden \u2013, fahren weniger \n\nmit dem Auto, da sie wissen, dass jede einzelne Autofahrt \n\nentsprechend kostet. Das ist bei den Menschen, die ein \n\nAuto besitzen, nicht der Fall. Sie haben ja das Auto \n\neinmal bezahlt und die Fixkosten sind sowieso da. Dieser \n\nAutofahrer sieht die einzelnen Kosten f\u00fcr die Autofahrten \n\nnicht mehr, was beim Carsharing schon der Fall ist. \n\nDeshalb fragt man sich schon, ob man diese Fahrt von A \n\nnach B wirklich mit dem Auto oder nicht besser mit dem \n\nNahverkehr oder mit dem Fahrrad zur\u00fccklegt. Das mache \n\nich auch selbst seit zehn Jahren so. Ich \u00fcberlege mir dann \n\nschon, ob ich jetzt mit einem Auto aus einem Carsharing-\n\nAngebot in den Wahlkreis fahre oder halt mit dem Fahr-\n\nrad oder dem \u00d6PNV in den Landtag. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8644 \n\n(Zuruf von der CDU: Machen Sie das  \n\nmal im Umland! \u2013 Zuruf von der AfD) \n\nDas sind aber nicht nur Abw\u00e4gungspunkte aus Kosten-\n\ngr\u00fcnden, weil Carsharing nat\u00fcrlich g\u00fcnstiger ist, sondern \n\nes hat vor allem den Vorteil, dass man eine viel gr\u00f6\u00dfere \n\nAuswahl an Fahrzeugen hat. Wenn ich also einen Smart \n\nbrauche, dann nutze ich einen Smart, und wenn ich eine \n\nLimousine brauche, dann nutze ich eine Limousine, und \n\nwenn ich einen Transporter brauche, dann nehme ich \n\neinen Transporter. Die M\u00f6glichkeit des Carsharing gibt \n\ndas ja her. Das macht es extrem attraktiv. Man ist gleich-\n\nzeitig versichert, man muss nichts f\u00fcr Benzin bezahlen, \n\nweil das im Preis enthalten ist, und das Auto ist gepflegt. \n\nEs gibt sehr viel Vorteile des Carsharings, wenn man es \n\ndenn nutzt. Deswegen ist dieses System so attraktiv. Das \n\nProblem, das die Anbieter in Sachsen und auch der gr\u00f6\u00dfte \n\nAnbieter in Mitteldeutschland haben, ist, dass stationsge-\n\nbundene Fahrzeuge angeboten werden, aber keine freien \n\nFl\u00e4chen, um diese Fahrzeuge abzustellen. \n\nDas hei\u00dft, er muss private Fl\u00e4chen von privaten Eigent\u00fc-\n\nmern anmieten, damit dort die Autos stehen und die \n\nMenschen sie von dort ausleihen k\u00f6nnen. Es entstehen \n\nhohe Geb\u00fchren, und ich verstehe nicht, warum der Staat \n\nnicht dieses Modell des Autoteilens unterst\u00fctzt, das CO2 \n\nsenkt, die Mobilit\u00e4t neu erm\u00f6glicht und die St\u00e4dte von \n\nden Blechlawinen befreit. Wenn wir immer mehr Autos in \n\nden St\u00e4dten haben, dann bedeutet das auch: immer mehr \n\nStaus, immer weniger Lebensqualit\u00e4t, man braucht mehr \n\nPlatz. Deshalb muss der Staat doch ein nat\u00fcrliches Inte-\n\nresse haben, dass genau solche Systeme des Autoteilens, \n\ndes Carsharings, unterst\u00fctzt werden. \n\nEine M\u00f6glichkeit ist, dass der Staat den Anbietern Fl\u00e4-\n\nchen zur Verf\u00fcgung stellt, die ohnehin da sind und die \n\njeder normale Pkw-Nutzer nutzen kann, indem er sein \n\nAuto irgendwo abstellt. Dies soll auch bei Carsharing \n\nstationsgebunden m\u00f6glich sein: dass an der Stra\u00dfe X mit \n\nzwei Schildern gekennzeichnet wird, dass an dieser Stelle \n\neine stationsbasierte Carsharing-Station steht. Dies soll \n\nunter anderem durch das Gesetz der GR\u00dcNEN geschaffen \n\nwerden, und das unterst\u00fctzen wir, und wir werden dem \n\nzustimmen. Ich frage mich immer noch, warum die \n\nKoalition nicht mitgeht. Ich hatte die Hoffnung, dass es \n\nentsprechend dem Stra\u00dfenverkehrsgesetz, das jetzt disku-\n\ntiert wird, behandelt wird. Aber dazu haben wir gerade \n\ngeh\u00f6rt, dass dort keine ausreichenden Regelungen getrof-\n\nfen wurden. Deshalb sehen wir keinen Grund, dem Gesetz \n\nnicht zuzustimmen. Im Gegenteil: Wir m\u00fcssen es sogar \n\ntun, damit Carsharing im Freistaat Sachsen endlich \n\nbevorteilt wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nHerr Homann, bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Das Thema Mobilit\u00e4tskonzepte der \n\nZukunft ist immer wieder Thema im S\u00e4chsischen Land-\n\ntag, und das zu Recht; denn auf die Frage \u201eWie sieht \n\nMobilit\u00e4t in Zukunft aus?\u201c gibt es eben nicht mehr die \n\neinfache Antwort, dass in Zukunft weiterhin jeder mit \n\nseinem eigenen Auto, sofern er es sich leisten kann, von A \n\nnach B f\u00e4hrt und man eventuell mal einen Bus oder eine \n\nBahn nutzt, sondern es geht darum, integrierte Mobilit\u00e4ts-\n\nkonzepte zu entwickeln, wie man m\u00f6glichst schnell, \n\nm\u00f6glichst kosteng\u00fcnstig und m\u00f6glichst \u00f6kologisch \n\nvertr\u00e4glich von A nach B kommt. \n\nDas funktioniert nur mit einem Mix, deshalb haben wir \n\nheute Morgen noch einmal dargestellt, dass diese Koaliti-\n\non gro\u00dfe Anstrengungen unternimmt, um im Bereich \n\n\u00d6PNV und SPNV \u2013 also bei Bus und Bahn \u2013 weiter \n\nvoranzukommen und Angebote zu verbessern. Wir unter-\n\nnehmen auch gro\u00dfe Anstrengungen, um das Thema \n\nElektromobilit\u00e4t in Sachsen gro\u00dfzumachen \u2013 mit den \n\nAutomobilherstellern durch Forschung und Entwicklung \n\nund auch, indem wir dem einen weiteren Baustein hinzu-\n\nf\u00fcgen: das Thema Carsharing. Ich denke, alle Fraktionen \n\nhaben hier dargestellt, warum Carsharing eine gute Sache \n\nist. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nJeder hat zur richtigen Zeit das richtige Auto. Wenn man \n\nnur mal zum Einkaufen fahren muss, kann man sich ein \n\nkleineres Auto nehmen. F\u00fcr den Familienausflug oder den \n\nUmzug kann man sich ein gr\u00f6\u00dferes Auto mieten. Wir \n\nhaben die M\u00f6glichkeit, damit auch \u00f6kologisch fortschritt-\n\nlich zu sein, da man die Anzahl der Autos dadurch redu-\n\nzieren kann, indem man sie miteinander teilt, und unterm \n\nStrich ist es auch f\u00fcr Leute besser finanzierbar, sich mal \n\nein Auto an einem Wochenende zu mieten, anstatt sich ein \n\nganzes Auto kaufen zu m\u00fcssen. Das hei\u00dft, es hat auch \n\neine starke soziale Komponente, die das Teilen von Autos \n\nin der Gemeinschaft sinnvoll macht. \n\n(Zuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nNun stellt sich die Frage: Wie kommen wir dahin, dass \n\nwir diesen Carsharing-Ansatz in Sachsen nicht nur in den \n\ngro\u00dfen St\u00e4dten, sondern auch in den Kleinst\u00e4dten weiter \n\nvoranbringen und ihn besser erm\u00f6glichen? Dabei spielt \n\ndie Frage von Stellpl\u00e4tzen eine Rolle, also die Frage: Wo \n\nk\u00f6nnen wir Carsharing in den St\u00e4dten und Gemeinden \n\nanbieten, damit wir dort vorankommen? Es gibt dazu auf \n\nBundesebene klare gesetzliche Regelungen, die die \n\nVoraussetzungen auf den Bundesstra\u00dfen schaffen. Aber \n\ndas darf uns nicht zufriedenstellen, sondern es wird zu \n\nRecht darauf hingewiesen, dass Carsharing inzwischen \n\nkein Ph\u00e4nomen von Dresden, Leipzig und Chemnitz mehr \n\nist, sondern dass das Thema auch in den kleinen und \n\nmittleren Kommunen ankommt und wir daf\u00fcr Sorge \n\ntragen m\u00fcssen, dass es sich auch dort entwickeln kann, \n\nweil es, wie gesagt, Vorteile f\u00fcr alle Beteiligten hat. \n\nNun schlagen heute die GR\u00dcNEN vor, mit einem s\u00e4chsi-\n\nschen Carsharing-Gesetz die Voraussetzungen zu schaf-\n\nfen, und Sie k\u00f6nnen im Koalitionsvertrag von CDU und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8645 \n\nSPD nachlesen, dass wir zum Ersten darin gesagt haben, \n\ndass wir hierf\u00fcr etwas tun wollen, und zum Zweiten einen \n\nanderen Weg vorschlagen. Der Weg zum selben Ziel ist, \n\ndass wir sagen: Aktuell wird das Stra\u00dfengesetz in Sachsen \n\nnovelliert. Der Gesetzentwurf, der dem Landtag vom \n\nKabinett \u00fcberstellt wurde, erf\u00fcllt noch nicht alle W\u00fcn-\n\nsche, die sich beide Koalitionspartner vorstellen. Deshalb \n\ngilt das einfache Gesetz eines Parlaments: dass ein Gesetz \n\nnicht so herauskommt, wie es hineingeht. Daher wollen \n\nwir als Koalition noch einmal nachbessern und den \n\nAspekt des Carsharings in das S\u00e4chsische Stra\u00dfengesetz \n\neinbauen, um auch in den kleinen und mittleren Kommu-\n\nnen Voraussetzungen daf\u00fcr zu schaffen, beim Carsharing \n\neinen Schritt nach vorn zu kommen. Das hei\u00dft, wir haben \n\ngleiche oder \u00e4hnliche Ziele. Wir wollen moderne Mobili-\n\nt\u00e4tskonzepte. Dazu geh\u00f6rt Carsharing. Wir haben uns f\u00fcr \n\neinen anderen Weg entschieden. \n\nLassen Sie mich an dieser Stelle noch das eine Argument \n\nhinzuf\u00fcgen: Wenn wir das Thema Carsharing in ein \n\nbereits bestehendes Gesetz einf\u00fcgen k\u00f6nnen, dann haben \n\nwir unterm Strich nicht ein Gesetz mehr. Ich denke, es ist \n\nvielleicht auch ganz gut, dass wir nicht auf Krampf \n\nversuchen, so viele Gesetze wie m\u00f6glich zu schreiben \u2013 \n\ndavon haben wir in Sachsen und in Deutschland schon \n\ngenug \u2013, sondern lassen Sie uns unseren vorgeschlagenen \n\nWeg weitergehen. Das hei\u00dft, wir verfolgen die Strategie \n\ndes Stra\u00dfengesetzes weiter und m\u00fcssen Ihren Antrag als \n\nGR\u00dcNE leider ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nAbg. Jan Hippold, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion, \n\nbitte. \u2013 Sie k\u00f6nnen hierbleiben, wir haben vorher noch \n\neine Kurzintervention. Frau Meier, bitte. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nIch habe mich jetzt doch noch einmal zu einer Kurzinter-\n\nvention entschieden, lieber Kollege. Ich hoffe, Sie haben \n\nzur Kenntnis genommen \u2013 aber offensichtlich nicht \u2013, \n\ndass das Carsharing-Gesetz in das Stra\u00dfengesetz einen \n\nneuen \u00a7 18 a einf\u00fcgt. Wir machen also hier nicht irgend-\n\nein wildes Carsharing-Gesetz, sondern wir f\u00fcgen das ein. \n\nWir tun also de facto nichts anderes als Sie mit Ihrer \n\nNovellierung des Stra\u00dfengesetzes, nur dass Sie eben noch \n\nandere Aspekte aufgreifen. Von daher geht dieses Argu-\n\nment ins Leere. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Homann, \n\nwollen Sie darauf reagieren? \u2013 Dann haben Sie das Wort, \n\nHerr H\u00fctter. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Danke. Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Erst einmal \n\nvorab: Frau Meier, ich bin ein wenig \u00fcberrascht \u00fcber die \n\nArgumentationslinie Ihres Redebeitrags: Das Auto wird \n\nnur soundso viele Stunden benutzt, ab und zu wird ein \n\nFahrzeug nur einmal die Woche benutzt, mein Fahrrad \n\nhabe ich das letzte Mal vor drei Monaten gebraucht, \n\nmeine Skier ebenfalls. \u2013 Was kommt als N\u00e4chstes? Ich \n\nhabe unten im Hausflur eine Standuhr, auf die schaue ich \n\nnur alle 14 Tage, welche Uhrzeit angezeigt wird. Wo \n\nwollen Sie eigentlich hin? Was soll ich denn als N\u00e4chstes \n\nabschaffen, damit es Ihnen in den Kram passt? Ich wei\u00df \n\n\u00fcberhaupt nicht, was Sie hier erreichen wollen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nIch habe auch noch ein Moped und zwei Oldtimer, die \n\nschaffe ich dann auch ab, denn ich brauche sie ja nur \n\neinmal im Jahr. Ich wei\u00df nicht, wo Sie noch \u00fcberall \n\neingreifen wollen. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nSehr geehrter Herr B\u00f6hme, zu Ihnen: Ja, Carsharing ist im \n\nGrundsatz keine schlechte Idee, \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Billig!) \n\naber wir haben halt nur drei gro\u00dfe St\u00e4dte, und wenn Sie \n\nmir dann erkl\u00e4ren wollen, dass ich in Oberwiesenthal mit \n\neinem Mal einen Anbieter habe, der eine Limousine \n\nanbietet, einen Kleintransporter, einen Smart oder was Sie \n\nnoch alles aufgef\u00fchrt haben, dann m\u00fcssen Sie mir einmal \n\nerkl\u00e4ren: Wie viele Anbieter soll es da geben? Wie viele \n\nStationen soll es geben? Wie viele Fahrzeuge auf Vorrat \n\nstehen da? Wie viele Fahrzeuge davon werden wie oft in \n\nder Woche benutzt? Dann sind Sie n\u00e4mlich genau wieder \n\nbei Ihrem Problem: Das ist Unsinn. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nMeine Damen und Herren, wieder zu meinem Redebei-\n\ntrag. Wir sehen eine gro\u00dfe Gefahr, dass hier mit dem \n\nverfolgten Konzept regelrechte Kartelle im Carsharing-\n\nGesch\u00e4ft in den Kommunen gebildet werden k\u00f6nnen. Es \n\nist doch mehr als wahrscheinlich, dass sich anfangs \n\nzun\u00e4chst einmal in einer Kommune nur ein Anbieter von \n\nCarsharing-Dienstleistungen meldet. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Was? \u2013  \n\nZuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nDie Kommune darf nach den Entwurfsbegr\u00fcndungen und \n\ndann sp\u00e4ter unter \u00e4u\u00dferst zweifelhaften Argumentationen \n\nbekannt und bew\u00e4hrt an diesem Anbieter festhalten. Diese \n\nBegr\u00fcndung f\u00fcr die Vergabe ist bisher im \u00f6ffentlichen \n\nRecht schon mehr als umstritten. \n\nWir von der AfD halten eine bevorrechtigte Bereitstellung \n\nvon Verkehrsfl\u00e4chen f\u00fcr Carsharing-Anbieter nur dann f\u00fcr \n\nvertretbar, wenn man Mittel und Wege findet, den Wett-\n\nbewerb zwischen unterschiedlichen Anbietern stets \n\naufrechtzuerhalten. Das gew\u00e4hrleistet der vorliegende \n\nGesetzentwurf in keiner Weise. Im Gegenteil: Er zeichnet \n\nden Weg in Kartelle zwischen Kommunen und einzelnen \n\nprivaten Anbietern vor. Wenn die GR\u00dcNEN ihre Ideolo-\n\ngie durchsetzen wollen, dann werden Wettbewerb und \n\nVerbraucherschutz schon mal bereitwillig \u00fcber Bord \n\ngeworfen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8646 \n\nDer vorliegende Entwurf birgt die gro\u00dfe Gefahr, dass von \n\nAnfang an und dauerhaft in jeder Kommune nur ein \n\nCarsharing-Anbieter von den Verbrauchern genutzt \n\nwerden kann. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: So ein Unsinn!) \n\nDas ist nicht akzeptabel. Wir wollen den Wettbewerb, und \n\nwir wollen die Auswahlm\u00f6glichkeit f\u00fcr den Verbraucher. \n\nAber es geht uns nicht nur um den Wettbewerb zwischen \n\nden einzelnen Carsharing-Anbietern, sondern auch um \n\nden Wettbewerb zwischen den Technologien. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Ja, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sehr. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Ist Ihnen bewusst, wie \n\nviele Anbieter von Carsharing es derzeit in Mitteldeutsch-\n\nland gibt? \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: K\u00f6nnen Sie mir beantworten, wie \n\nviel wir ben\u00f6tigen und in welchem Verh\u00e4ltnis das vorhan-\n\ndene Angebot ausreichen wird, um auch nur ann\u00e4hernd \n\ndas abzudecken, was wir wollen? \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\n\u2013 Entschuldigen Sie bitte. \u2013 Nein, ich wei\u00df die genaue \n\nAnzahl der Anbieter momentan nicht. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Einer derzeit) \n\nSo. \u2013 Aber es geht uns nicht nur um den Wettbewerb \n\nzwischen einzelnen Carsharing-Anbietern, sondern auch \n\num den Wettbewerb zwischen den Technologien. Es darf \n\ndurch exklusive Vergaben daher auch nicht einseitig die \n\nElektromobilit\u00e4t bevorzugt werden, wie es die GR\u00dcNEN \n\nvorsehen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Wo steht denn das?) \n\n\u2013 Das habe ich aus Ihrem \u00c4nderungsantrag heraus er-\n\nkannt. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Lesen, lesen!) \n\nGerade mit Ihrem \u00c4nderungsantrag lassen Sie doch die \n\nKatze aus dem Sack. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Lesen \u2013 das ist  \n\ndie Kulturtechnik mit den Buchstaben!) \n\nPl\u00f6tzlich wird sogar eine konkrete Antriebstechnologie zu \n\neinem Kriterium bei der Vergabe. \n\n(Katja Meier, GR\u00dcNE: Kann!) \n\nLesen Sie doch Ihren eigenen \u00c4nderungsantrag! \n\n(Katja Meier, GR\u00dcNE: Kannregelung!) \n\nDas ist nichts anderes als gesetzlich erlaubte Benachteili-\n\ngung. Wir werden Ihren Antrag ablehnen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Gesetz!) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann frage ich die Staatsregierung, ob sie bereit ist. \u2013 \n\nHerr Minister Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich habe heute die Freude, \n\nh\u00e4ufiger vor Ihnen zu stehen. Ich habe schon \u00fcberlegt, ob \n\nich mir einen Barhocker hier daneben stelle; denn ich \n\nhabe heute die Freude, sechs Mal mit Ihnen zu diskutie-\n\nren. \n\n(Heiterkeit und Oh-Rufe) \n\nDas mache ich mit gro\u00dfer Freude. Wir haben heute fr\u00fch \n\nschon einmal \u00fcber ein Mobilit\u00e4tskonzept gesprochen. \n\nJetzt geht es weiter mit dem Thema Carsharing. \n\nDas Thema Carsharing hat tats\u00e4chlich eine wachsende \n\nBedeutung. Ich finde Carsharing gut und unterst\u00fctzens-\n\nwert, und ich denke, dass es perspektivisch nicht nur \n\ndarum geht, dass wir in den gro\u00dfen St\u00e4dten Carsharing \n\nhaben. Es geht auch darum, die rechtlichen Rahmenbe-\n\ndingungen daf\u00fcr zu schaffen, dass Carsharing wie selbst-\n\nverst\u00e4ndlich \u00fcberall m\u00f6glich ist. Um es noch einmal zu \n\nsagen: Wir leben in einer Marktwirtschaft. Es geht \n\nschlichtweg darum, die rechtlichen Rahmenbedingungen \n\nzu schaffen. Inwieweit es umgesetzt und genutzt wird, das \n\nist auch die Frage, inwieweit es Menschen gibt, die dort \n\ninvestieren wollen. Wir wollen die Voraussetzungen daf\u00fcr \n\nschaffen. \n\nDass Carsharing zurzeit vor allem in den gro\u00dfen St\u00e4dten \n\neine Bedeutung hat, sieht man. Es birgt viele Vorteile f\u00fcr \n\ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und f\u00fcr die Umwelt. Es spart \n\ndem Nutzer die Kosten f\u00fcr den laufenden Unterhalt eines \n\neigenen Fahrzeuges. Der Nutzer muss sich nicht um die \n\nReparaturen und einen Stellplatz k\u00fcmmern. Auch die \n\nVielfalt von Nutzungsm\u00f6glichkeiten wurde hier in der \n\nDebatte schon h\u00e4ufiger genannt. \n\nMit dieser effizienten Nutzung der Fahrzeuge wird die \n\nUmwelt entlastet und knapper Parkraum in den St\u00e4dten \n\ngespart. Genau deshalb haben wir als Koalition uns \n\nbereits im Koalitionsvertrag darauf verst\u00e4ndigt, dass wir \n\ndas Thema Carsharing in Sachsen zum Thema machen. \n\nCarsharingpl\u00e4tze sollen auch in den s\u00e4chsischen Kommu-\n\nnen rechtssicher eingerichtet werden k\u00f6nnen. Das Gesetz \n\nzur Bevorrechtigung von Carsharing des Bundes gilt \n\nn\u00e4mlich nur f\u00fcr die Stellfl\u00e4chen an Bundesstra\u00dfen. \n\nMein Haus hat deshalb in einem umfangreichen Entwurf \n\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Stra\u00dfengesetzes auch die \n\nUnterst\u00fctzung von Carsharing ausdr\u00fccklich verankert. \n\nDabei haben wir im Jahr 2018 eine Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung zu \n\nunserem Gesetzentwurf durchgef\u00fchrt und erfahren, dass \n\nunsere geplante Regelung zum Carsharing auf breite \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8647 \n\nZustimmung der Betroffenen st\u00f6\u00dft. Diesen Gesetzentwurf \n\nhat die S\u00e4chsische Staatsregierung bereits Anfang 2019 in \n\nden Landtag eingebracht. Die Koalition wird, wie ange-\n\nk\u00fcndigt, einen \u00c4nderungsantrag einbringen, der den \n\neingebrachten Entwurf weiter qualifiziert, was ich aus-\n\ndr\u00fccklich unterst\u00fctze und begr\u00fc\u00dfe. \n\nInsofern kann ich die Intention der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zwar grunds\u00e4tzlich unterst\u00fctzen, \n\naber der vorgelegte separate Gesetzentwurf ist aufgrund \n\nunserer eigenen Initiative entbehrlich. Die Staatsregierung \n\nhat dem unstrittigen Bed\u00fcrfnis nach einer Regelung des \n\nkommunalen Carsharings bereits im Entwurf zum S\u00e4chsi-\n\nschen Stra\u00dfengesetz Rechnung getragen. Zudem ist es \n\nsinnvoll, wenn sich die geplanten Regelungen zum \n\nCarsharing in der Systematik der weiteren \u00c4nderung im \n\nEntwurf der Staatsregierung zum S\u00e4chsischen Stra\u00dfenge-\n\nsetz halten. \n\nIch werbe deshalb um die Zustimmung zu unserem \n\nEntwurf. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nMinisterpr\u00e4sidenten Michael Kretschmer) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Wir stimmen \n\nab \u00fcber den Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nEs liegt ein \u00c4nderungsantrag vor und ich bitte jetzt um \n\nEinbringung durch Frau Abg. Meier. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Die Ehrlichkeit, die Herr Dulig und \n\nHerr Homann soeben an den Tag gelegt haben, h\u00e4tte ich \n\nmir auch von Herrn Hippold gew\u00fcnscht, der jetzt schon \n\ngar nicht mehr im Raum ist. Denn es ist schon infam, was \n\ner unseren Gesetzentwurf betreffend gesagt hat. \n\nSehr wohl haben wir keine G\u00e4ngelung der Kommunen \n\nvor, sondern wir wollen eine rechtliche Grundlage schaf-\n\nfen. Wir haben sehr genau zugeh\u00f6rt, was in der Anh\u00f6rung \n\nbesprochen wurde, und genau deswegen haben wir diesen \n\n\u00c4nderungsantrag vorgelegt und an der einen oder anderen \n\nStelle noch einmal nachgesch\u00e4rft. \n\nWir wollen die Carsharing-Stellpl\u00e4tze nicht als Fl\u00e4che \n\nbezeichnen, sondern als Stellpl\u00e4tze, um das nachzusch\u00e4r-\n\nfen. Die Eignungskriterien betreffend, wann eine Kom-\n\nmune die Pl\u00e4tze vergeben kann, haben wir auch noch \n\neinmal nachgesch\u00e4rft. Es war der Wunsch der Sachver-\n\nst\u00e4ndigen, dass die Kommunen selbst entsprechende \n\nKriterien anlegen k\u00f6nnen. Das ist eine Kannregelung, sie \n\nm\u00fcssen das nicht. Wir haben den Vorschlag gemacht, wie \n\nihn auch andere Bundesl\u00e4nder, zum Beispiel Nordrhein-\n\nWestfalen, Bremen usw., schon vorgelegt haben, dass man \n\ndie M\u00f6glichkeit hat, auf Umwelt- und Emissionskriterien \n\noder auf die Barrierefreiheit abzustellen. \n\nDie Verteilung an die einzelnen Anbieter betreffend, sagte \n\nHerr Hippold, es gebe jetzt schon die M\u00f6glichkeit und wir \n\nbr\u00e4uchten das nicht. Aber es gibt eben keine gesetzliche \n\nRegelung, was passiert, wenn sich mehrere Anbieter f\u00fcr \n\neine Fl\u00e4che bewerben. Genau daf\u00fcr haben wir jetzt eine \n\ngesetzliche Grundlage geschaffen. In unserem Gesetzent-\n\nwurf hatten wir ein festes Losverfahren vorgeschlagen. \n\nDie Sachverst\u00e4ndigen haben gesagt: Das kann eine \n\nL\u00f6sung sein, aber wir finden es besser, wenn es etwas \n\noffener gestaltet ist. Deshalb haben wir das als eine \n\nKannregelung eingef\u00fchrt. Es kann mit Los entschieden \n\nwerden, aber es kann auch anders entschieden werden. Es \n\nmuss nur klar sein, dass das Verfahren, wie der Platz \n\nvergeben wird, vorher f\u00fcr alle transparent sein muss. \n\nAuch die Betriebspflicht betreffend, Herr Hippold, haben \n\nwir die Vorschl\u00e4ge der Sachverst\u00e4ndigen aufgegriffen. \n\nWir haben urspr\u00fcnglich gesagt, es muss eine Betriebs-\n\npflicht von zw\u00f6lf Monaten sein. Da dies aber nicht so \n\npraktikabel zu sein scheint, haben wir gesagt, es kann \n\nauch bis zu drei Monaten ausgesetzt werden. Deshalb \n\ndenke ich, dass wir den Vorschl\u00e4gen der Sachverst\u00e4ndigen \n\nsehr gut nachgekommen sind. \n\nDer Gesetzentwurf, der zurzeit von der Koalition vorliegt, \n\nist ungen\u00fcgend. Auch das haben die Sachverst\u00e4ndigen \n\nausgef\u00fchrt. Deshalb bin ich sehr gespannt, wie der \u00c4nde-\n\nrungsantrag der Koalitionsfraktionen aussehen wird. Ich \n\ngehe sehr stark davon aus, dass es zu \u00e4hnlichen Regelun-\n\ngen kommen wird, wie wir sie vorgeschlagen haben. \n\nDann bin ich sehr auf Ihre Argumente gespannt, Herr \n\nHippold. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zum \n\n\u00c4nderungsantrag sprechen? \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist \n\nwie immer so, dass wir \u00fcber ungelegte Eier reden. Wir \n\nhaben 4,1 Millionen Einwohner. Circa 1,3 Millionen \n\nEinwohner wohnen in den drei gro\u00dfen St\u00e4dten Leipzig, \n\nDresden und Chemnitz. Dort gibt es Carsharing. Meines \n\nErachtens gibt es auch keinen Bedarf, weitere Stellfl\u00e4chen \n\nin irgendeiner Art und Weise zu bauen. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Nat\u00fcrlich!) \n\nSie haben die Frage vorhin selbst beantwortet: Es gibt nur \n\neinen Anbieter. Angesichts dessen frage ich mich, warum \n\nwir hier \u00fcber Vergaberichtlinien von mehreren Anbietern \n\nsprechen m\u00fcssen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Weil  \n\ndas hier Lobbyarbeit ist!) \n\nF\u00fcr mich steht die Frage \u2013 und das konnte ich auch nicht \n\nden Redebeitr\u00e4gen entnehmen \u2013: Gibt es denn tats\u00e4chlich \n\neinen derartigen Bedarf im l\u00e4ndlichen Raum? \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Nat\u00fcrlich nicht!) \n\nIch habe mir die Zeit genommen und im Internet ge-\n\nschaut, wo es \u00fcberall Carsharing gibt. Das ist im Freistaat \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8648 \n\nSachsen, au\u00dferhalb der gro\u00dfen Zentren, sehr, sehr \u00fcber-\n\nsichtlich. Wir reden hier wieder \u00fcber ungelegte Eier. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nWir haben hier wieder ein Thema in den Landtag gezo-\n\ngen, was den Gro\u00dfteil der Bev\u00f6lkerung \u00fcberhaupt nicht \n\nber\u00fchrt. Deshalb kann ich nur sagen: Wir lehnen den \n\nAntrag ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zum Antrag? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nZum \u00c4nderungsantrag!) \n\nDas ist nicht der Fall. Dann lasse ich jetzt \u00fcber den \n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN abstimmen. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe keine Stimment-\n\nhaltungen und eine Reihe von Stimmen daf\u00fcr. Dennoch \n\nist der Antrag mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe jetzt auf \u2013 ich fasse wieder die Artikel zusammen, \n\nwenn es keinen Widerspruch gibt \u2013 die \u00dcberschrift, \n\nArtikel 1 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Stra\u00dfengesetzes, \n\nArtikel 2 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Stra\u00dfenverkehrszu-\n\nst\u00e4ndigkeitsgesetzes und Artikel 3 Inkrafttreten. Wer \n\nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Die Gegenstimmen, \n\nbitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, \n\neine Reihe von Stimmen daf\u00fcr, dennoch mehrheitlich \n\nabgelehnt. Wird noch einmal Gesamtabstimmung ge-\n\nw\u00fcnscht, Frau Meier? \u2013 Gesamtabstimmung ist nicht \n\nnotwendig. Dann schlie\u00dfe ich den Tagesordnungspunkt. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Weiterentwicklung des Vergaberechts im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/13914, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 6/16914, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nEs erfolgt die allgemeine Aussprache. Es beginnt die \n\nFraktion DIE LINKE, danach CDU, SPD, AfD, B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, wenn sie \n\ndas w\u00fcnscht. \n\nHerr Abg. Tischendorf, Sie haben das Wort. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nNormal f\u00e4ngt man als Opposition mit dem Koalitionsver-\n\ntrag an und verweist darauf. Das brauchen wir aber nicht \n\nmehr. Es stand zwar im Koalitionsvertrag, dass CDU und \n\nSPD ein modernes Vergaberecht einf\u00fchren, aber wir \n\nwissen ja sp\u00e4testens seit der Wahl des Ministerpr\u00e4siden-\n\nten, als die SPD ihre f\u00fcnf Punkte aufgestellt hat, mit \n\ndenen sie mitw\u00e4hlen, dass das dann nicht mehr dabei war. \n\nAlso war es f\u00fcr mich von da an schon klar, dass die SPD \n\naufgegeben hat. Insofern fange ich nicht mit dem Koaliti-\n\nonsvertrag an \u2013 haben Sie es gemerkt? \n\nIch beginne mit etwas anderem: Am 16. Oktober vorigen \n\nJahres haben die Bundes- und Landesrechnungsh\u00f6fe die \n\nsogenannte Bonner Erkl\u00e4rung zur Nachhaltigkeit verab-\n\nschiedet. Darin forderten sie konsequent die Umsetzung \n\nder Agenda 2030 der Vereinten Nationen auf der Ebene \n\ndes Bundes, der L\u00e4nder und der Kommunen f\u00fcr eine \n\nnachhaltige Politik. Das ist auch richtig; denn schlechter-\n\ndings kann der Staat nicht von den B\u00fcrgern verlangen, \n\ndass sie beim Einkauf auf faire Produktion oder einen \n\nhohen Umweltstandard des Produktes achten sollen, und \n\nselbst diesem Aspekt bei der Beschaffung nur eine unter-\n\ngeordnete Bedeutung zumessen. \n\nAm 16. Juni 2015 titelte die \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c mit der \n\n\u00dcberschrift \u201eHarte Zeiten f\u00fcr Lausitzer Granit\u201c. In dem \n\nArtikel wurde dar\u00fcber berichtet, dass bei \u00f6ffentlichen \n\nVergaben kaum noch heimischer Granit aus der Lausitz, \n\nsondern vorwiegend der aus Polen und China den Zu-\n\nschlag bekommt. Von den ehemals mehreren Tausend \n\nMitarbeitern in der Lausitz gibt es heute nur noch weniger \n\nals 30, die in der Gewinnung von Granit besch\u00e4ftigt sind. \n\nDer Grund daf\u00fcr sind enorme Preisunterschiede durch \n\nL\u00f6hne, durch Sicherheitsstandards, die woanders nicht so \n\neingehalten werden, und vor allem durch die billigen \n\nTransportwege. 20 Frachtschiffe, die auf unserem Plane-\n\nten umherfahren, um uns mit Waren zu versorgen, sto\u00dfen \n\nso viel Schwefeldioxid aus wie alle Autos auf diesem \n\nPlaneten: eine Milliarde. W\u00e4hrend der Ministerpr\u00e4sident \n\nund der Wirtschaftsminister st\u00e4ndig schwadronieren, was \n\nin der Lausitz beim Strukturwandel zu tun sei, sind sie \n\nnicht in der Lage, die Dinge, die wir hier direkt selbst \n\nbeeinflussen k\u00f6nnen \u2013 n\u00e4mlich eine faire \u00f6ffentliche \n\nAuftragsvergabe \u2013, auch nur ansatzweise auf den Weg zu \n\nbringen. Das ist der Stand. \n\nOffensichtlich sind der Koalition die \u00dcberschriften in der \n\nZeitung wichtiger als nachhaltige Wirtschaftspolitik. \n\nMeine Damen und Herren auf der Regierungsbank, das \n\nhat nichts mit guter Arbeit zu tun \u2013 es ist eher das Gegen-\n\nteil. Wir wollen endlich das Prinzip der Auslagerung von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8649 \n\nAusgaben aus Lohnkostengr\u00fcnden begrenzen \u2013 dazu \n\nunser Gesetzentwurf. Deshalb unterbreiten wir auch \n\nunseren Vorschlag, dass sich der Mindestlohn an der \n\nuntersten Lohngruppe des \u00f6ffentlichen Dienstes orientie-\n\nren soll. Wenn es der \u00f6ffentliche Tr\u00e4ger selbst macht, \n\nmuss er es ja auch bezahlen, und wir sehen nicht ein, dass \n\nf\u00fcr weniger Geld ausgeschrieben wird. \n\nDurch die von uns vorgeschlagene Tariftreue \u2013 die \u00fcbri-\n\ngens in 14 von 16 Bundesl\u00e4ndern bei der \u00f6ffentlichen \n\nAuftragsvergabe gilt \u2013 kann das Qualifikations- und \n\nDienstleistungsniveau gesichert werden. Dabei geht es \n\neben nicht nur um die Lohnh\u00f6he oder um die Arbeitszeit. \n\nIn tarifgebundenen Unternehmen gibt es erfahrungsgem\u00e4\u00df \n\nnoch weitere Punkte, die in den Tarifvertr\u00e4gen stehen und \n\ndie wir bef\u00f6rdern wollen. Es geht um die Qualit\u00e4t von \n\nBesch\u00e4ftigung, es geht um die Vereinbarkeit von Familie \n\nund Beruf, die Besch\u00e4ftigung von Menschen mit Beein-\n\ntr\u00e4chtigungen und um die Ausbildung. Auch im Hand-\n\nwerksbereich wollen wir, dass bei \u00f6ffentlichen Ausschrei-\n\nbungen mehr tarifgebundene Innungsmitglieder den \n\nZuschlag erhalten und nicht die Mitglieder, die ohne \n\nTarifbindung die eigene Innung an die Wand spielen. Wir \n\nsehen nicht ein, dass dieser haltlose Zustand in Sachsen \n\nweiter politisch hingenommen wird. \n\nEin weiteres Beispiel aus der Textilindustrie: Im Jahr \n\n2012 wurde eine Studie ver\u00f6ffentlicht, die nachgewiesen \n\nhat, dass die s\u00e4chsische Polizei mit Arbeitskleidung \n\nausgestattet wurde, die in Mazedonien unter f\u00fcrchterli-\n\nchen Bedingungen produziert wurde. Es ging um die \n\nArbeitsvertr\u00e4ge der Frauen, um die hygienischen Zust\u00e4n-\n\nde und darum, dass die L\u00f6hne nicht zum Leben ausrei-\n\nchen. \n\nWenn wir diesen Gesetzentwurf umsetzen w\u00fcrden, w\u00e4ren \n\nsolche Vergabepraktiken in Sachsen sofort beendet. Wenn \n\nwir einerseits als \u00f6ffentliche Hand Auftr\u00e4ge vergeben, wo \n\ndurch die Lohnsenkungsspirale die L\u00f6hne in Deutschland \n\nam Ende so niedrig sind, dass die Sozialleistungen aufge-\n\nstockt werden m\u00fcssen \u2013 sei es aktuell bei Lohnkostenzu-\n\nsch\u00fcssen oder sp\u00e4ter bei der Rentenzahlung, wenn das \n\nGeld nicht ausreicht \u2013, dann zeigt es den volkswirtschaft-\n\nlichen Schwachsinn, den wir uns hier in Sachsen mit \n\nunseren Steuergeldern leisten. Bei der Wertung der \n\nWirtschaftlichkeit von Angeboten sind eben auch die \n\nLebenszykluskosten des Produktes oder die Dienstleis-\n\ntungen zu ber\u00fccksichtigen. Hier haben wir \u00fcbrigens keine \n\nunl\u00f6sbaren Probleme, sondern das ist etwas, was in \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern \u2013 beispielsweise in Bremen, aber \n\nauch in Schleswig-Holstein oder Hamburg \u2013 bei der \n\nVergabe bereits Alltag ist. \n\n\u00dcbrigens wird das in der privaten Wirtschaft bei der \n\nVergabe von Auftr\u00e4gen schon l\u00e4ngst erfolgreich prakti-\n\nziert und auch mit solchen Standards geworben. Automo-\n\nbilzulieferer, Krankenh\u00e4user und verst\u00e4rkt immer mehr \n\nLebensmittel- und Textildiscounter haben das als Mar-\n\nkenzeichen erkannt. Was dabei heutzutage manche Liefe-\n\nrantenketten an Zertifizierung erf\u00fcllen m\u00fcssen, das wird \n\nv\u00f6llig selbstverst\u00e4ndlich hingenommen, und es ist Privat-\n\nwirtschaft. Es ist ein Vielfaches von dem, gegen das sich \n\ndie Staatsregierung wehrt, als sei es der Untergang des \n\nAbendlandes. Zertifizierungen sind dazu da, dass sie die \n\nTransaktionskosten f\u00fcr alle Beteiligten verringern. Die \n\nZertifizierung oder G\u00fctesiegel sind also Branchenstan-\n\ndards. Deshalb haben sie auch in das Vergaberecht des \n\nBundes und der europ\u00e4ischen Ebene Eingang gefunden. \n\nMan kann heutzutage glaubw\u00fcrdige Siegel verlangen, das \n\nist nichts Besonderes. Die Bundesregierung hat \u00fcbrigens \n\nbeispielsweise das Portal er\u00f6ffnet www.siegelklarheit.de, \n\nauf dem dargestellt wird, was die Siegel aussagen und wie \n\nglaubw\u00fcrdig sie sind. \n\nWir wollen, dass dies Bestandteil unserer Vergaben wird. \n\nEine Lebenskostenabsch\u00e4tzung muss gemacht werden. \n\nDas bedeutet nicht mehr nur die Frage, was ein Produkt \n\nzum Zeitpunkt der Anschaffung kostet, sondern die Frage, \n\nwas es \u00fcber den gesamten Lebenszyklus kostet. Es kann \n\nzum Beispiel nicht sein, dass die Kommune sagt, sie habe \n\nganz billig eingekauft, aber die Kosten f\u00fcr Abfallbeseiti-\n\ngung oder Recycling werden auf Dritte abgew\u00e4lzt, und \n\ndie bleiben dann auf den Kosten sitzen. \n\nBei der Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge spielt nat\u00fcrlich die \n\nILO-Kernarbeitsnorm eine entscheidende Rolle. Das sind \n\n\u00fcbrigens keine sozialen Wohltaten, sondern Mindestvo-\n\nraussetzungen. Schwerpunkte sind hierbei die Formulie-\n\nrung und Durchsetzung internationaler Arbeits- und \n\nSozialnormen, insbesondere der Kernarbeitsnormen, die \n\nsoziale und faire Gestaltung der Globalisierung sowie die \n\nSchaffung von menschenw\u00fcrdiger Arbeit als eine zentrale \n\nVoraussetzung f\u00fcr weltweite Armutsbek\u00e4mpfung. Die \n\nSchaffung einer Vergabekammer f\u00fcr Auftr\u00e4ge auch \n\nunterhalb des Schwellenwertes zur Vereinheitlichung der \n\nRechtsprechung wird die Transparenz erh\u00f6hen. \u00d6ffentli-\n\nche Auftr\u00e4ge sollen nur noch an Unternehmer vergeben \n\nwerden, die bei der Abgabe ihres Angebotes schriftlich \n\nerkl\u00e4ren, f\u00fcr sich und Nachunternehmerinnen und Nach-\n\nunternehmer vollst\u00e4ndige und pr\u00fcff\u00e4hige Unterlagen \n\nbereitzuhalten. \n\n(Beifall der Abg. Marion Junge, DIE LINKE) \n\nDie Durchf\u00fchrung dieses Gesetzes wird durch eine \n\nVergabekontrollstelle \u00fcberwacht. Vergabepr\u00fcfung unter \n\ndem Schwellenbereich soll nicht mehr bei der Rechtsauf-\n\nsicht, sondern nach unseren Vorstellungen bei der Verga-\n\nbekammer des Freistaates Sachsen angesiedelt werden. \n\nDamit wollen wir vergaberechtlichen Sachverstand \n\nbilden. \n\nIn der Ausschusssitzung hat sich die Koalition zu unserem \n\nGesetzentwurf wieder einmal als M\u00e4rchenerz\u00e4hlerin \n\nversucht. Da wurde doch ernsthaft behauptet, dass Sach-\n\nsen ein besonders tolles Vergabegesetz habe, das anwen-\n\nderfreundlich sei und das sich sogar andere Bundesl\u00e4nder \n\nanschauen und sich daran orientieren w\u00fcrden. Ich sage \n\nIhnen ehrlich: Ich habe bei vielen solchen Diskussionen \n\nzur Vergabe teilgenommen und kenne nirgendwo jeman-\n\nden, der unser Vergabegesetz in Sachsen besonders gelobt \n\nh\u00e4tte. Doch die Koalition behauptet ernsthaft, dass wir mit \n\nunseren Vorschl\u00e4gen nur B\u00fcrokratie schaffen und damit \n\nhttp://www.siegelklarheit.de/\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8650 \n\nden Standortvorteil gegen\u00fcber anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nverspielen w\u00fcrden. \n\nDas Auftragsverhalten ist aber immer ein Spiel der Kon-\n\njunktur. Wenn n\u00e4mlich die These stimmen w\u00fcrde, dass die \n\nLandesvergabegesetze das entscheidende Kriterium seien, \n\ndann m\u00fcssten uns die Unternehmen hier in Sachsen bei \n\nunserem Vergabegesetz die Bude einrennen. Das Gegen-\n\nteil ist aber der Fall. Wir haben in Sachsen bei der Auf-\n\ntragsvergabe die gleichen Probleme wie die anderen \n\nBundesl\u00e4nder. Unser Gesetzentwurf ist mit den Gewerk-\n\nschaften, mit dem B\u00fcndnis \u201eSachsen kauft fair\u201c und mit \n\ndem BUND gemeinsam erarbeitet worden und soll dazu \n\nf\u00fchren, dass Sachsen ein St\u00fcck weit an die bundesrepu-\n\nblikanische Normalit\u00e4t ankn\u00fcpft \u2013 nicht mehr und nicht \n\nweniger. \n\nDas derzeitige S\u00e4chsische Vergabegesetz stellt keinen \n\nBezug zu den Herstellungsbedingungen eines Produktes \n\nher und k\u00fcmmert sich auch nicht um die Kosten f\u00fcr die \n\nEntsorgung dieser Produkte. Es unterst\u00fctzt die Ausbeu-\n\ntung von Mensch und Umwelt und wird nicht einmal \n\nmehr den internationalen Rechtsetzungen oder der Nach-\n\nhaltigkeitsentwicklung gerecht. \n\nIch kann als \u00f6ffentlicher Auftraggeber, wenn ich den \n\nBegriff \u201eWirtschaftlichkeit\u201c verwende, nicht nur auf den \n\nNutzen schauen. Ich muss schauen, was mit dem Produkt \n\nverbunden ist. \n\nUnser Gesetzentwurf erkennt ver\u00e4nderte Lebenswirklich-\n\nkeiten an. Ob ein Gesetz neun, 23 oder 40 Paragrafen hat, \n\nist unerheblich. Das war auch ein Vorwurf, den Sie uns \n\ngemacht haben. Niemand im Hohen Haus k\u00e4me auf die \n\nIdee, unser Abgeordnetengesetz auf neun Paragrafen zu \n\nbegrenzen und sich dann daf\u00fcr feiern zu lassen. F\u00fcr \n\nunsere eigene Handlungsgrundlage gilt das Gleiche wie \n\nheute f\u00fcr die Abstimmung \u00fcber das Vergabegesetz: Was \n\npolitisch notwendig ist, das muss auch in eigener politi-\n\nscher Verantwortung ausgestaltet werden \n\nWir werden dann bei der Abstimmung sehen, inwieweit \n\ndie Mehrheit in diesem Haus dazu bereit ist, endlich eine \n\nnachhaltige und faire Vergabe in Sachsen auf den Weg zu \n\nbringen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr Abg. Pohle. \u2013 \n\nBitte sehr, Herr Pohle, Sie haben das Wort. \n\nRonald Pohle, CDU: Recht vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Sehr geehrte Damen und Herren! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Da  \n\nkommt jetzt ganz viel Zustimmung!) \n\nSehr geehrter Herr Kollege Tischendorf! Es wird nicht \n\nbesser, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach!) \n\nso beginnt eigentlich im Grunde genommen mein Rede-\n\nentwurf. Sie interpretieren wieder unseren Koalitionsver-\n\ntrag. Wir sprechen im Koalitionsvertrag von \u201epr\u00fcfen\u201c und \n\nnicht von \u201eumsetzen\u201c oder \u201e\u00e4ndern\u201c. \n\nEs ist ein weitverbreiteter, schwer zu bek\u00e4mpfender \n\nIrrtum zu glauben, dass falsche Dinge durch best\u00e4ndiges \n\nWiederholen besser werden \u2013 auch Ihr Gesetzentwurf \n\nnicht, den wir bereits aus 2012/2013 kennen. \n\nErstrebenswert ist ein klares, verst\u00e4ndliches und hand-\n\nhabbares Vergabegesetz. Noch erstrebenswerter w\u00e4re es, \n\n\u00fcberhaupt kein s\u00e4chsisches Vergaberecht mehr zu haben, \n\nsondern so gute Bundesregeln, dass wir gar nicht mehr \n\nnachsteuern m\u00fcssen. Das Gegenteil von erstrebenswert \n\naber ist ein neues Arbeitsgesetzbuch, ein neues Sozialge-\n\nsetzbuch und ein neues Gleichstellungsgesetz unter dem \n\netwas zu engen M\u00e4ntelchen des S\u00e4chsischen Vergabege-\n\nsetzes und auf dem R\u00fccken der s\u00e4chsischen Unternehmer \n\nund Steuerzahler. \n\nLieber Kollege Tischendorf, kein Mensch will hier \n\nirgendjemand mit Mindestlohn abfr\u00fchst\u00fccken, wie Sie \n\nnach unserer Ausschusssitzung so k\u00e4mpferisch der Presse \n\nberichteten. Es waren meiner Erinnerung nach doch Sie, \n\ndie noch vor f\u00fcnf, sechs Jahren einen s\u00e4chsischen Min-\n\ndestlohn via Vergabegesetz einf\u00fchren wollten. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja!) \n\nStellen Sie sich vor, es w\u00e4re Ihnen gelungen. Dann \n\nm\u00fcssten wir jetzt das S\u00e4chsische Vergabegesetz novellie-\n\nren; denn der s\u00e4chsische Mindestlohn w\u00fcrde unter dem \n\nMindestlohn im Bund liegen. \n\nDer Gesetzgeber hat dort, wo es hingeh\u00f6rt \u2013 beim Bund \u2013, \n\nentsprechendes Recht gesetzt. Sie k\u00f6nnen es aber nicht \n\nlassen und fordern in \u00a7 5 Abs. 4 wieder einen ganz beson-\n\nderen \u00f6ffentlichen Vergabemindestlohn, der sich an der \n\nVerg\u00fctung nach Entgeltgruppe 1, Entwicklungsstufe 2 \n\norientieren soll. Warum eigentlich gerade daran? \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \n\nHabe ich gesagt!) \n\n\u2013 Weil es der Unterschied zu 2006 ist, oder was? Wir \n\nhaben mittlerweile das Jahr 2019. \n\nSie sollten den von der Staatsregierung des Freistaates \n\nTh\u00fcringen in Auftrag gegebenen Evaluierungsbericht \n\nstudieren. Ich zitiere aus der Zusammenfassung: \n\n\u201eAufseiten der Unternehmen, Vergabestellen und Interes-\n\nsenverb\u00e4nde der Wirtschaft wird die Einf\u00fchrung eines \n\nsolchen vergabespezifischen Mindestlohns kritisch \n\ngesehen, da dieser in der geforderten H\u00f6he nicht der \n\nWirtschaftsstruktur Th\u00fcringens entspreche, einen zus\u00e4tz-\n\nlichen b\u00fcrokratischen Aufwand verursache und\u201c \u2013 jetzt \n\nbesonders gut zuh\u00f6ren \u2013 \u201eeine effektive Kontrolle selbst \n\nf\u00fcr den erfahrenen Zoll kaum m\u00f6glich ist.\u201c \n\nWie 2012/2013 fordern Sie nat\u00fcrlich auch wieder die \n\nzwingende Einhaltung all der an sich vielleicht sogar \n\nerstrebenswerten, aber eben vergabefremden Aspekte. \n\nAuch dazu der Evaluierungsbericht: \u201eDiese Ergebnisse \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8651 \n\nsind vor dem Hintergrund zu bewerten, dass 89,9 % der \n\n\u00f6ffentlichen Auftraggeber angaben, dass den Beschaf-\n\nfungsstellen die personelle und institutionelle F\u00e4higkeit \n\nfehlt, um soziale sowie den Umweltschutz und die Ener-\n\ngieeffizienz betreffende Aspekte st\u00e4rker zu ber\u00fccksichti-\n\ngen. Zudem bewerteten 60 % der Vergabestellen die \n\nAussage als zutreffend, dass sich die Forderung nach \n\nBer\u00fccksichtigung von sozialen und umweltbezogenen \n\nFaktoren bei der Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge negativ \n\nauf die Rechtssicherheit der Vergabeentscheidung aus-\n\nwirkt.\u201c \n\nWir werden das S\u00e4chsische Vergabegesetz in dieser \n\nLegislaturperiode aus zwei Gr\u00fcnden nicht mehr anfassen. \n\nDer erste Grund ist: Wir, die Koalitionspartner, haben es \n\neinen ganzen Sommer lang einer harten \u00dcberpr\u00fcfung \n\nunterzogen. Nicht zuletzt deshalb kenne ich jede Ihrer \n\nForderungen bis ins Detail. Henning Homann hat mit mir \n\n\u00fcber jede dieser Forderungen gestritten \u2013 kein Wunder, er \n\nhat seinerzeit vermutlich an Ihrem gemeinsamen Urent-\n\nwurf mitgeschrieben. \n\nWir haben jede einzelne Forderung auf nur ein Kriterium \n\nabgeklopft: Was n\u00fctzt Sachsen? Im Ergebnis mussten wir \n\nerkennen, dass jeder Kompromissvorschlag den s\u00e4chsi-\n\nschen Steuerzahlern und den Gewerbetreibenden weniger \n\nnutzen w\u00fcrde als das bestehende Vergabegesetz. Es waren \n\nbeinharte Verhandlungen. Trotzdem oder gerade deshalb \n\nm\u00f6chte ich mich noch einmal bei Henning Homann f\u00fcr \n\nseine an den Sachthemen und die am Wohl des Landes \n\nund an Fairness orientierte Verhandlungsf\u00fchrung bedan-\n\nken. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nPatrick Schreiber, CDU: Bravo! \u2013  \n\nGeert Mackenroth, CDU: Was ist denn mit dir los? \n\n\u2013 Unruhe bei den LINKEN) \n\nDer zweite Grund lautet: Wir m\u00fcssen das Gesetz nicht \n\n\u00e4ndern. \n\n(Anhaltende Unruhe bei den LINKEN) \n\n\u2013 Liebe Kollegen der LINKEN, wir m\u00fcssen das Gesetz \n\nnicht \u00e4ndern. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Doch, m\u00fcssen Sie!) \n\nUm es praktikabel zu halten, mussten wir lediglich einen \n\nParagrafen in der S\u00e4chsischen Haushaltsordnung, n\u00e4mlich \n\n\u00a7 55 ver\u00e4ndern, um der Gleichsetzung von \u00f6ffentlichen \n\nAusschreibungen und beschr\u00e4nkten Ausschreibungen mit \n\nTeilnahmewettbewerb gerecht zu werden. Sie fordern es \n\nin Ihrem Artikel 2. Sie m\u00fcssen Ihr eigenes Gesetz auch \n\neinmal durchlesen. Wir haben es aber mit dem Haushalts-\n\nbegleitgesetz im Dezember des letzten Jahres erledigt. Sie \n\nwaren eigentlich mit dabei. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWenn man so viel fordert, dann verliert man aber auch \n\neinmal den \u00dcberblick. Kein Problem. Wir erledigen das. \n\nEin gutes Gesetz macht aus, dass es dynamisch genug ist, \n\num ver\u00e4nderten Rahmenbedingungen gerecht zu werden. \n\nSie schreiben es in Ihrer Gesetzesbegr\u00fcndung selbst: Es \n\ngibt ausreichende Gesetzesgrundlagen in der EU und im \n\nBund, um \u00f6kologische oder andere Aspekte in die Leis-\n\ntungsbeschreibung aufzunehmen, wenn es der \u00f6ffentliche \n\nAuftraggeber will und kann. \n\nIch wiederhole mich ungern, aber wenn Ihr linker Kollege \n\nin Leipzig, B\u00fcrgermeister Rosenthal, eine Sport- oder \n\nSchwimmhalle bauen l\u00e4sst, dann steht in der Leistungsbe-\n\nschreibung immer auch ein begr\u00fcntes Dach \u2013 von wegen \n\nBilligheimer! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir haben Ihren Ge-\n\nsetzentwurf, der sogar eine interessante Regelung f\u00fcr den \n\nUnterschwellenschutz aufweist, noch einmal gewogen \n\nund f\u00fcr zu leicht befunden. Ein guter Paragraf reicht bei \n\ninsgesamt 23 Paragrafen, f\u00fcnf Artikeln und ich wei\u00df nicht \n\nwie vielen Durchf\u00fchrungsverordnungen eben nicht aus. \n\nWir lehnen den Entwurf ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun spricht die SPD-Fraktion. Herr Homann, Sie \n\nhaben die Chance zu reagieren. Sie haben das Wort, bitte. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Lass  \n\ndoch mal die Arbeiterpartei los!) \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Wir beraten heute \u00fcber zwei Gesetz-\n\nentw\u00fcrfe zum Vergaberecht, weil wir nach dem Gesetz-\n\nentwurf der Fraktion DIE LINKE noch \u00fcber den Gesetz-\n\nentwurf der Fraktion der GR\u00dcNEN zu beraten haben \n\nwerden. Es ist sicherlich nicht immer eine einfache \n\nMaterie, die sich nur zuvorderst mit der Frage von Ver-\n\nwaltung und Unternehmen besch\u00e4ftigt. Im Kern geht es \n\nauch darum, wie die Jobs ausgestaltet und wie die Ar-\n\nbeitsbedingungen f\u00fcr viele Hunderttausende S\u00e4chsinnen \n\nund Sachsen sind, die in ihren Unternehmen \u00fcber staatli-\n\nche Auftr\u00e4ge Geld verdienen. Um deren Jobs geht es auch \n\nbeim Vergaberecht. \n\nEs geht aber auch darum, ein System zu entwickeln, das \n\nes Kommunen erm\u00f6glicht, mit einem Vergaberecht gut \n\narbeiten zu k\u00f6nnen, um ihre \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4ge, die sie \n\nbrauchen, um sich zu entwickeln, gut abwickeln und in \n\nAuftrag geben zu k\u00f6nnen, um am Ende vor Ort die \n\nnotwendigen Investitionen zu t\u00e4tigen. \n\nIch glaube, dass es immer wieder wichtig ist, genau \u00fcber \n\ndieses Spannungsfeld zu diskutieren, weil es nicht wider-\n\nspruchsfrei ist. Es ist genauso wenig widerspruchsfrei wie \n\ndie Positionen von CDU und SPD in dieser Frage. \n\nWir m\u00fcssen aber feststellen, dass wir beim Teil L\u00f6hne \n\netwas zu tun haben, dass wir im Bereich der Arbeitsbe-\n\ndingungen in Sachsen etwas zu tun haben. Die Menschen \n\nin Sachsen arbeiten fast zwei Wochen mehr als ihre \n\nwestdeutschen Kolleginnen und verdienen dabei im \n\nDurchschnitt 700 Euro weniger. Das d\u00fcrfen wir nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8652 \n\nakzeptieren. Nat\u00fcrlich gibt es unterschiedliche Strategien, \n\nwie wir auch politische Handlungsspielr\u00e4ume in dieser \n\nFrage nutzen k\u00f6nnen. Ein Baustein ist das Vergabegesetz \n\n\u2013 ein Baustein! \n\nIm Bereich der L\u00f6hne hat sich auch in Sachsen einiges \n\nentwickelt. Wir haben es als SPD geschafft, den Mindest-\n\nlohn durchzusetzen. Davon profitieren viele Menschen \n\nauch in Sachsen. Das darf uns aber nicht zufriedenstellen, \n\nsondern das eigentliche Ziel besteht darin, dass in Sach-\n\nsen mehr Menschen, so viele wie m\u00f6glich, tariflich \n\ngeregelte, tariflich gesicherte Arbeitspl\u00e4tze haben. Dazu \n\nkann das Vergabegesetz einen Beitrag leisten, um genau \n\ndiese Tarifbindung in Sachsen zu erh\u00f6hen. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nDeshalb stimmen Sie zu!) \n\nEs gibt zwischen den Parteien CDU und SPD \u2013 wir \n\nm\u00fcssen uns keine Illusionen machen \u2013 nat\u00fcrlich gro\u00dfe \n\nUnterschiede. Das wird von dem einen oder anderen \n\nimmer negiert. Dann wird von \u201eSystemparteien\u201c oder von \n\n\u201eder Koalition\u201c gesprochen. Nein, es gibt sehr gro\u00dfe \n\nUnterschiede zwischen SPD und CDU. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\n\u201eDie Koalition\u201c gibt es nicht!) \n\nDiese sind auch an dieser Stelle offenbar geworden. Ja, \n\nRonald Pohle und ich haben sehr lang und konstruktiv \n\nmiteinander diskutiert und am Ende festgestellt, dass es \n\nan dieser Stelle kein Zusammenkommen gibt. \n\nEines sage ich noch einmal ganz klar: Im Bereich der \n\nTarifl\u00f6hne, im Bereich des Vergabegesetzes machen wir \n\nals Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten keine \n\nfalschen Kompromisse. Wir machen keine Formenkom-\n\npromisse, sondern wir wollen hier einen ordentlichen \n\nSchritt nach vorn machen, der die Situation der Menschen \n\nganz praktisch und wirklich verbessert und nicht nur auf \n\ndem Papier. \n\nDeshalb kann ich Ihnen an dieser Stelle nur sagen, was \n\ndie SPD-Position ist: Wir wollen ein neues Vergaberecht \n\nin Sachsen, denn schlank ist nicht immer gut. Der erste \n\nund wichtigste Schwerpunkt eines solchen Vergaberechts \n\nmuss sein, dass wir die Unternehmen, die nach Tarif \n\nbezahlen, bei der \u00f6ffentlichen Vergabe von Auftr\u00e4gen \n\nbevorzugen m\u00fcssen. Wir st\u00e4rken damit die Unternehmen \n\nund die Betriebe, die ihren Besch\u00e4ftigten anst\u00e4ndige \n\nArbeitsbedingungen bieten, und wir beseitigen den \n\nWettbewerbsvorteil f\u00fcr die schwarzen Schafe. \n\nIm \u00dcbrigen freue ich mich, dass sich diese Einsicht \n\nzunehmend auch auf Bundes- und auf europ\u00e4ischer Ebene \n\ndurchsetzt. Auch das ist ein Erfolg von sozialdemokrati-\n\nscher Politik auf Bundes- und auf europ\u00e4ischer Ebene. Ich \n\nbin der Meinung, dass es diesem Land gut zu Gesicht \n\nst\u00fcnde \u2013 dazu komme ich dann noch an zwei Beispielen  \n\n\u2013, wenn Sie diesem Weg auch in Sachsen folgen w\u00fcrden. \n\nDas Zweite ist, wir alle wissen, dass in Sachsen die \n\nTarifbindung nicht da ist, wo sie eigentlich hin muss. Wir \n\nhaben in Sachsen im bundesweiten Durchschnitt eine sehr \n\nniedrige Tarifbindung. Deshalb ist es wichtig, dass wir als \n\nunterste Grenze auch im Bereich des Vergaberechts \u00fcber \n\neinen Vergabemindestlohn nachdenken. Daf\u00fcr gibt es \n\nunterschiedliche Modelle. Sie schlagen vor: E1, Stufe 2 \u2013 \n\nandere sagen: Wir legen das gleich auf 12 Euro fest. Ich \n\nfinde, eine solche Debatte m\u00fcssen wir da f\u00fchren, wo es \n\nkeine tariflich gebundenen Unternehmen in einem Teilbe-\n\nreich gibt. \n\nDas Dritte ist: Ich finde es richtig, dass wir uns nicht nur \n\ndamit besch\u00e4ftigen, was ein Produkt kostet, sondern was \n\nes unter unterschiedlichen Aspekten im Laufe seines \n\nEinsatzes kostet. Zum Beispiel sollten \u00f6kologische \n\nKriterien bei der Vergabe aufgenommen werden. Man \n\nkann es auch als Lebenszykluskosten beschreiben, sich \n\nGedanken dar\u00fcber zu machen, was die Beschaffung der \n\nRohstoffe kostet und welche Aspekte der Herstellung und \n\nNutzung bis zur Entsorgung eines Produktes auch bei der \n\n\u00f6ffentlichen Vergabe einflie\u00dfen sollten.  \n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen! An dieser Stelle \n\nwill ich es noch einmal sagen: Wir lehnen diesen Gesetz-\n\nentwurf der LINKEN nicht nur ab, weil wir in einer \n\nKoalition sind und an dieser Stelle unterschiedliche \n\nMeinungen vertreten, sondern ich sage Ihnen auch ganz \n\nehrlich. Es gibt in Ihrem Gesetzwurf unterschiedliche \n\nAspekte, die schlichtweg nicht funktionieren und die eine \n\nAblehnung dringend notwendig machen. \n\nDas Erste ist: Ich halte Ihren Entwurf, der in seinem guten \n\nTeil unserem gemeinsamen Entwurf aus der letzten \n\nLegislaturperiode entspricht, in anderen Teilen aber \n\nandere und neue Wege beschreitet, gerade f\u00fcr die kleine-\n\nren Kommunen f\u00fcr nicht handhabbar. Dabei denke ich an \n\nkleine Kommunen mit 5 000, 6 000, 7 000 Einwohnern, \n\nwo vielleicht eine halbe Personalstelle f\u00fcr \u00f6ffentliche \n\nVergabe zust\u00e4ndig ist. An dieser Stelle \u00fcberfordern Sie die \n\nKolleginnen und Kollegen in den Kommunen, und \n\ndeshalb halte ich Ihren Gesetzwurf nicht f\u00fcr zustim-\n\nmungsf\u00e4hig. \n\nDas Zweite ist: Sie widersprechen sich in Ihrem Gesetz-\n\nentwurf. Sie schreiben auf der einen Seite, Sie wollen ab \n\n2020 ausschlie\u00dflich mit elektronischen Mitteln Auftrags-\n\nvergabeverfahren durchf\u00fchren, und zu einem sp\u00e4teren \n\nZeitpunkt sprechen Sie bei den Kommunen von einer \n\nKannbestimmung. Das ist eine sich widersprechende \n\nFormulierung, die diesen Gesetzentwurf aus meiner Sicht \n\nnicht zustimmungsf\u00e4hig macht. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Abschlie\u00dfend denke \n\nich, dass wir fr\u00fcher oder sp\u00e4ter zu einem neuen, moderne-\n\nren Vergabegesetz kommen werden und kommen m\u00fcssen. \n\nErstens. Fachkr\u00e4fte bindet man nicht mit niedrigen L\u00f6h-\n\nnen, und die Fachkr\u00e4ftefrage ist eine der absolut entschei-\n\ndenden f\u00fcr die Zukunft dieses Landes. Zweitens. Sachsen \n\nist ein Industriestandort, gerade und auch bei der Herstel-\n\nlung von Mobilit\u00e4tssystemen. Wenn ich m\u00f6chte, dass zum \n\nBeispiel die Verkehrsverb\u00fcnde in Sachsen ihre Z\u00fcge auch \n\nbei Bombardier bestellen k\u00f6nnen, dann darf ich sie nicht \n\ndazu zwingen, die niedrigsten Angebote zu nehmen, denn \n\nBombardier zahlt Tarif. Das ist eine gute Sache, aber \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8653 \n\nleider kommen solche Unternehmen in Sachsen so selten \n\nzum Zuge, weil dieses Vergabegesetz nicht mehr auf der \n\nH\u00f6he der Zeit ist. \n\nWir als SPD werden weiter an diesem Thema arbeiten. \n\nWir werden den Kompromiss suchen zwischen den \n\nPraktikern, die es tun m\u00fcssen, und den Kommunen, und \n\nauf der anderen Seite werden wir nat\u00fcrlich die Situation \n\nder Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer fest im Blick \n\nhaben. Das ist der Kompromiss, den wir finden m\u00fcssen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nStaatsministers Martin Dulig) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die AfD-Fraktion spricht nun Frau Grimm. \n\nSie haben das Wort, Frau Grimm. \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Herr Tischendorf, \n\nwenn DIE LINKE wirklich ein schlankes und modernes \n\nVergabegesetz vorgelegt h\u00e4tte, w\u00e4re das okay gewesen, \n\naber dieser Entwurf der Fraktion DIE LINKE muss zu \n\nRecht auf breiter Front abgelehnt werden. Nat\u00fcrlich kann \n\nin diesem Vorschlag nicht die Zukunft des Vergaberechts \n\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen gesehen werden. \n\nWarum ist das so? Was DIE LINKE nicht gesehen hat: \n\nJede Wirtschaftspolitik f\u00fcr Sachsen, auch im Vergabe-\n\nrecht, muss in erster Linie Mittelstandspolitik sein. Schon \n\nin Deutschland als Ganzem sind die kleinen und mittleren \n\nUnternehmen das R\u00fcckgrat der Wirtschaft. In Sachsen gilt \n\ndas umso mehr. Wir haben kaum Gro\u00dfbetriebe. Die \n\nArbeitspl\u00e4tze in unserem Land h\u00e4ngen am Mittelstand. \n\nDann sollte man im Freistaat Sachsen auch Gesetze \n\nmachen, die die eigenen Betriebe nicht benachteiligen. \n\nDas bisherige Vergaberecht tr\u00e4gt dem in seiner Konzent-\n\nration im Wesentlichen Rechnung. DIE LINKE will das \n\nVergaberecht auf alle m\u00f6glichen politischen Ziele in \n\nDienst nehmen. Die B\u00fcrokratisierung durch DIE LINKE \n\nkommt schon darin zum Ausdruck, dass DIE LINKE die \n\nAnzahl der Paragrafen von 11 auf 23 mehr als verdoppeln \n\nwill. Au\u00dferdem will sie drei Verordnungserm\u00e4chtigungen \n\nschaffen. Damit ist die in Wahrheit angestrebte wunderba-\n\nre Vorschriftenvermehrung bei Betrachtung des Gesetzes \n\nselbst noch gar nicht absehbar. \n\nDIE LINKE will au\u00dferdem eine neue Kontrollbeh\u00f6rde \n\nschaffen, die zu \u00fcberpr\u00fcfen h\u00e4tte, ob die vom Auftrag-\n\nnehmer verwendeten Vorprodukte unter Einhaltung der \n\nILO-Kernarbeitsnorm zustande gekommen sind. Unsere \n\nUnternehmen werden schon genug kontrolliert und sind \n\nmit B\u00fcrokratie- und Aufzeichnungspflichten mehr als \n\nausgelastet. Das kann unter den heutigen Bedingungen \n\ninternationaler Wertsch\u00f6pfungsketten weder der Auftrag-\n\nnehmer selbst absichern und dokumentieren, noch kann es \n\ndie s\u00e4chsische Landesbeh\u00f6rde ernsthaft \u00fcberpr\u00fcfen \n\nwollen. \n\nWas bleibt, ist eine gerade f\u00fcr die mittelst\u00e4ndische Wirt-\n\nschaft v\u00f6llig unzumutbare Ausweitung der B\u00fcrokratie. \n\nSchon heute bewerben sich deswegen kaum noch Unter-\n\nnehmen um \u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge, auch weil die Zah-\n\nlungsmoral bei \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen meist noch \n\nschlechter ist, als wenn sich die Unternehmen andere \n\nAuftr\u00e4ge suchen. \n\nWir lehnen diesen Gesetzentwurf ab, weil wir wollen, \n\ndass die kleinen s\u00e4chsischen Unternehmen zu fairen und \n\nzumutbaren Bedingungen an \u00f6ffentlichen Ausschreibun-\n\ngen in ihrem eigenen Land teilnehmen k\u00f6nnen und eine \n\nrealistische Chance bekommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nHenning Homann, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Und nun Herr Abg. Dr. Lippold f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Doch zuvor eine Wortmel-\n\ndung von Herrn Homann. Bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Vielen Dank. Ich m\u00f6chte eine \n\nKurzintervention auf den Redebeitrag von Frau Grimm \n\nhalten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nHenning Homann, SPD: Ich m\u00f6chte feststellen, dass ich \n\nin Ihrem Redebeitrag ausschlie\u00dflich eine Position aus der \n\nPerspektive der Wirtschaft geh\u00f6rt habe. Die Situation von \n\nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern hat keinerlei \n\nRolle gespielt. Das bringt mich zu dem Schluss, dass die \n\nSituation der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, \n\ninsbesondere die Frage von Arbeitsbedingungen und von \n\nL\u00f6hnen, die AfD-Fraktion nicht interessiert. Das steht im \n\nkrassen Gegensatz zu dem, was die AfD sonst immer \n\nbehauptet, n\u00e4mlich, die Partei der kleinen Leute zu sein. \n\nDas stimmt an dieser Stelle nicht. Sie macht damit klar, \n\ndass sie einseitig Lobbyinteressen der Wirtschaft verfolgt. \n\nDas ist in Ihrem Redebeitrag klargeworden. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Grimm, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \n\nSilke Grimm, AfD: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nSilke Grimm, AfD: Herr Homann, die Arbeitgeber sind \n\nerst einmal diejenigen, die diese Ausschreibungen bew\u00e4l-\n\ntigen m\u00fcssen, die dann die Auftr\u00e4ge bekommen und damit \n\nauch ihre Arbeitnehmer bezahlen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nEs sollte schon m\u00f6glich sein, dass jeder mittelst\u00e4ndische \n\nBetrieb an solchen Ausschreibungen teilnehmen kann, \n\nohne f\u00fcnf Leute einstellen zu m\u00fcssen. Sie haben es wieder \n\nnur von der Seite der Kommune betrachtet. Wenn dort \n\nmehr Aufwand entsteht, das ist dann nicht mehr zumutbar. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8654 \n\nAber wenn die Unternehmen st\u00e4ndig mehr B\u00fcrokratie \n\nbew\u00e4ltigen m\u00fcssen, das ist dann in Ordnung. Sie sehen \n\nimmer nur die gro\u00dfen Unternehmen, und das ist nicht in \n\nOrdnung. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Es geht hier in der Aussprache weiter. Herr  \n\nAbg. Dr. Lippold f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Dass eine Novellierung des S\u00e4chsi-\n\nschen Vergaberechts erfolgen muss, ist doch eigentlich \n\nunstrittig. \n\n(Heiterkeit des Abg.  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nSie ist schon deshalb erforderlich, weil sich der Rahmen \n\nauf europ\u00e4ischer und Bundesebene seit der letzten s\u00e4chsi-\n\nschen Novelle ma\u00dfgeblich ge\u00e4ndert hat. Deshalb hatte ich \n\ngehofft, dass wir uns hier im Zuge der Diskussion \u00fcber \n\ndas Vergaberecht auf die Ebene einer inhaltlichen Debatte \n\nbegeben w\u00fcrden. Die Fragen, die man diskutieren kann \n\nund muss, sind: Wie weit geht man bei der Novellierung \n\nund Modernisierung in den einzelnen Punkten? Stattdes-\n\nsen geht es wieder einmal darum, ob man sich \u00fcberhaupt \n\nbewegt. Das ist leider mittlerweile auch in den anderen \n\nBereichen f\u00fcr den Freistaat Sachsen typisch: Man l\u00e4sst \n\nsich unter hinhaltendem Widerstand f\u00fcnf vor zw\u00f6lf oder \n\nauch f\u00fcnf nach zw\u00f6lf zu den allern\u00f6tigsten Trippelschritt-\n\nchen zwingen oder gar aus der politischen Sitzblockade \n\nschleppen, anstatt selbstbestimmt entschlossene Moderni-\n\nsierungsschritte zu gehen, die dann auch eine Weile \n\ntragen. \n\nJede und jeder von uns macht es doch im pers\u00f6nlichen \n\nBereich l\u00e4ngst genauso. Wir schauen bei der Beauftra-\n\ngung von Dienstleistungen und beim Kauf von G\u00fctern \n\ndurchaus auf eine ganze Reihe von Kriterien neben dem \n\nPreis: die Zuverl\u00e4ssigkeit des Anbieters, die Langlebig-\n\nkeit, Lebenszykluskosten, Entsorgungsaufwand, Energie-\n\nverbrauch; an all das denkt jeder von uns selbstverst\u00e4nd-\n\nlich bei gr\u00f6\u00dferen Anschaffungen. Genau dieses Mitden-\n\nken hat auch dazu gef\u00fchrt, dass die Anbieter auf diese \n\nKriterien achten, dass sie ihre Produkte und Dienstleis-\n\ntungen dahin gehend weiterentwickeln, dass sie Interesse \n\nan G\u00fctesiegelsystemen haben, um ihre Vorteile klar und \n\ntransparent darstellen zu k\u00f6nnen. Die Lebenswirklichkeit \n\nzeigt also: Es funktioniert auf diese Weise, meine Damen \n\nund Herren. \n\nEine evidenzbasierte Politik sollte das doch zur Kenntnis \n\nnehmen und \u00fcberall mit solchen hybriden Marktmecha-\n\nnismen arbeiten, die eine Selbststeuerung erlauben, statt \n\nanschlie\u00dfend mit Ordnungsrecht Fehlentwicklungen \n\neind\u00e4mmen zu m\u00fcssen. Der Gegenentwurf hei\u00dft zwar \n\neinerseits freies Spiel der Kr\u00e4fte auf Basis g\u00fcnstigster \n\nAngebote, andererseits aber ein Wust an Vorgaben, \n\nRegulierungen und Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr die einzelnen \n\nProdukte und Dienstleistungen zur Verhinderung zerst\u00f6re-\n\nrischer Fehlentwicklungen und Auswirkungen auf Ge-\n\nmeinwohlinteressen. \n\nFakt ist: Als Gesellschaft k\u00f6nnen wir es uns nicht weiter \n\nleisten, gegen\u00fcber einer volkswirtschaftlichen Gesamtbe-\n\ntrachtung der Preiswahrheit weitgehend blind zu bleiben, \n\neinfach deshalb, weil es uns selbst und unsere Kinder am \n\nEnde viel zu teuer kommt. Wer zwecks Vereinfachung \n\nvon Leistungsbeschreibungen und Vergabeverfahren \n\nlieber hinterher mit ganzen Vorschriftenbergen nachsteu-\n\nert, der schafft in der Summe keine Entb\u00fcrokratisierung, \n\nkeine Verschlankung, der verlagert den Aufwand nur an \n\neine andere Stelle. Das geh\u00f6rt zur Ehrlichkeit der Diskus-\n\nsion auch dazu. Deshalb, meine Damen und Herren, ist \n\nauch der Einwand des h\u00f6heren Aufwandes und der h\u00f6he-\n\nren Kosten im Bereich der \u00f6ffentlichen Verwaltung kein \n\nwirklich gewichtiges Argument gegen die vorgeschlagene \n\nNovellierung des Vergaberechts, weil es in der volkswirt-\n\nschaftlichen Gesamtbetrachtung, die die Folgekosten \n\nheutigen Handelns mitber\u00fccksichtigt, keine Mehrbelas-\n\ntung bedeutet \u2013 im Gegenteil. Das ist es, was verantwor-\n\ntungsvolle Politik im Auge haben muss. \n\nWir werden dem Gesetzentwurf der LINKEN zustimmen, \n\nauch wenn wir einen eigenen Gesetzentwurf vorgelegt \n\nhaben. Er bringt das s\u00e4chsische Vergaberecht mit etwas \n\nanderen Schwerpunkten voran als unser Entwurf, aber er \n\nbringt es voran. Das ist es, was hier z\u00e4hlt. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen aus den Reihen \n\nder Fraktionen? \u2013 Nein, gibt es nicht. Ich frage die Staats-\n\nregierung, wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminis-\n\nter Dulig, bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! H\u00e4ufig wird den Parteien vorge-\n\nworfen, man k\u00f6nne nicht mehr unterscheiden, wof\u00fcr sie \n\nstehen. In diesem Fall stimmt es nicht. Man kann das ganz \n\nklar definieren und zeigen, woher und aus welchen \n\nGr\u00fcnden bestimmte Positionen kommen. \n\nIch bin deshalb dem Kollegen Pohle dankbar, dass er aus \n\nseiner Sicht \u2013 auch als Handwerker \u2013 die Gr\u00fcnde darge-\n\nlegt hat, warum er gegen eine Ver\u00e4nderung des Vergabe-\n\ngesetzes ist. Genauso wie \u2013 das wird jetzt niemanden \n\nwundern \u2013 ich Henning Homann sehr unterst\u00fctze mit \n\nseinem Blick auf das Thema: Was ist mit Besch\u00e4ftigten \u2013 \n\nmit Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern \u2013 auch im \n\nHinblick auf die notwendigen Fragen des zuk\u00fcnftigen \n\nFachkr\u00e4ftebedarfes unter gerechten Bedingungen auf dem \n\nMarkt? So kann man auch Unterschiede deutlich machen, \n\nund das kann man auch ohne Schaum vor dem Mund, \n\nweil Sie am Schluss f\u00fcr alles eine Mehrheit brauchen. \n\nDeshalb ist es gut zu wissen, wof\u00fcr eine CDU steht, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8655 \n\nwof\u00fcr eine SPD steht. Am Schluss geht es aber darum: \n\nKann man sich auf bestimmte Dinge einigen, denn Sie \n\nbrauchen eine Mehrheit. Und wenn es daf\u00fcr keine Mehr-\n\nheit gibt, hei\u00dft es noch lange nicht, dass deshalb die \n\nParteien ihre Positionen aufgegeben haben. Das kann man \n\nauch einmal laut und deutlich sagen. Deshalb hat diese \n\nDebatte bisher zur Sch\u00e4rfung der Unterschiede beigetra-\n\ngen. Das ist nicht schlimm, sondern eher gut, dass die \n\nLeute sehen k\u00f6nnen, wof\u00fcr bestimmte Parteien stehen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDas bestehende geltende Vergabegesetz ist seit Anfang \n\n2013 in Kraft. Es ist im Vergleich zu anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern ein sehr kurzes Gesetz und enth\u00e4lt lediglich Rege-\n\nlungen zum Anwendungsbereich, zum Nachweis der \n\nEignung, zu freih\u00e4ndigen Vergaben, zur Pr\u00fcfung und \n\nWertung der Angebote, zur Weitergabe von Leistungen, \n\nzu Sicherheitsleistungen, zum Nachpr\u00fcfungsverfahren \n\nsowie zum Vergabebericht. Jetzt sagen einige: Das reicht \n\nuns aus. Andere sind der Meinung: Nein, das geht uns \n\nnicht weit genug. Wir haben uns damals im Koalitionsver-\n\ntrag dar\u00fcber verst\u00e4ndigt, dass wir das Vergabegesetz bis \n\nsp\u00e4testens 2017 \u00fcberarbeiten und nach europarechtlichen \n\nVorgaben anpassen. Dabei sollten genauso Ma\u00dfnahmen \n\nzur Erh\u00f6hung der Tarifbindung wie soziale und \u00f6kologi-\n\nsche Kriterien gepr\u00fcft werden. \n\nWie Sie wissen, gibt es diesen Entwurf nicht, weil wir \n\nkeine Einigung in der Koalition gefunden haben. Darauf \n\nwurde jetzt auch schon hingewiesen. Trotz alledem bleibt \n\ndie Frage: Was sind die Gr\u00fcnde, die dazu f\u00fchren m\u00fcssten, \n\neine Ver\u00e4nderung vorzunehmen? Ich h\u00e4tte es schon sehr \n\nbegr\u00fc\u00dft, wenn die diskutierten Regelungen zur Erh\u00f6hung \n\nder Tarifbindung, zur gleichen Entlohnung f\u00fcr Leiharbei-\n\nternehmer, zur Kontrolle und erforderlichenfalls Sanktio-\n\nnierung der Nichteinhaltung von Erkl\u00e4rungen, zur Be-\n\nr\u00fccksichtigung von innovativen, sozialen und \u00f6kologi-\n\nschen Kriterien Eingang in die Novellierung des S\u00e4chsi-\n\nschen Vergabegesetzes gefunden h\u00e4tten. Im Ergebnis ist \n\nnun festzuhalten, dass es nicht gelungen ist, einen tragf\u00e4-\n\nhigen Kompromiss zu erzielen. Deshalb haben wir keinen \n\neigenen Gesetzentwurf eingebracht. \n\nNun m\u00f6chte ich nat\u00fcrlich noch auf den Gesetzentwurf der \n\nLINKEN eingehen. Ja, es ist schon aufgefallen, dass \n\nweite Teile des Entwurfes dem entsprechen, was LINKE \n\nund SPD gemeinsam im Jahr 2012 im damaligen Gesetz-\n\ngebungsverfahren eingebracht haben. Dessen bin ich mir \n\nbewusst. Trotzdem m\u00f6chte ich noch einige Anmerkungen \n\nzum vorliegenden Gesetzentwurf machen. Das zuk\u00fcnftige \n\nVergabegesetz soll modern sein. Modern hei\u00dft nicht nur, \n\nin Anlehnung an das Oberschwellenrecht die strategischen \n\nZiele aufzunehmen, also die Ber\u00fccksichtigung von \n\ninnovativen Ans\u00e4tzen sowie von sozialen und \u00f6kologi-\n\nschen Aspekten. Modern hei\u00dft auch, es so umf\u00e4nglich wie \n\nn\u00f6tig und so kurz wie m\u00f6glich zu machen. Diesem An-\n\nspruch gen\u00fcgt der Gesetzentwurf nicht. Das m\u00f6chte ich \n\nauch begr\u00fcnden. \n\nDer Anwendungsbefehl f\u00fcr die Unterschwellenvergabe-\n\nordnung ist richtig und wichtig. Allerdings sieht der \n\nGesetzentwurf dadurch vor, dass die Auftragsvergaben \n\naller \u00f6ffentlichen Auftraggeber im Freistaat Sachsen ab \n\ndem 1. Januar 2020 ausschlie\u00dflich mit elektronischen \n\nMitteln erfolgen sollen. Das w\u00fcrde bedeuten, dass alle \n\nstaatlichen und kommunalen Vergabestellen ihre Verga-\n\nben \u00fcber sogenannte Vergabeplattformen durchf\u00fchren \n\nm\u00fcssen. Darauf ist ein Gro\u00dfteil der Kommunen schlicht-\n\nweg gar nicht vorbereitet. Nach dem Entwurf sollen \n\n\u00d6PNV- und SPNV-Auftr\u00e4ge nur an Unternehmen verge-\n\nben werden, die ihre Besch\u00e4ftigten bei der Ausf\u00fchrung \n\nder Leistungen mindestens nach den repr\u00e4sentativen \n\nTarifvertr\u00e4gen entlohnen. Der Ansatz ist f\u00fcr ein modernes \n\nVergabegesetz richtig. Es fehlt allerdings eine Regelung \n\ndazu, wie und nach welchen Kriterien die Repr\u00e4sentativi-\n\nt\u00e4t des anzuwendenden Tarifvertrages bestimmt werden \n\nsoll. Sie wissen ganz genau, dass genau dort die Achilles-\n\nferse ist. \n\nDer Gesetzentwurf bestimmt hier lediglich, dass der \n\nAuftraggeber den oder die anzuwendenden Tarifvertr\u00e4ge \n\nbestimmt. Die Feststellung der Repr\u00e4sentativit\u00e4t eines \n\nTarifvertrages k\u00f6nnen die Auftraggeber nicht leisten. \n\nWas der Gesetzentwurf als Inhalt f\u00fcr einen j\u00e4hrlichen \n\nVergabebericht fordert, ist mehr als erheblich. Es soll \n\nerfasst werden: Namen und Anschriften aller \u00f6ffentlichen \n\n\u2013 gemeint ist wohl aller staatlichen \u2013 Auftraggeber sowie \n\nSitz, Rechtsform und Besch\u00e4ftigtenzahl der Auftragneh-\n\nmer. Ferner soll die Erfolgsquote von kleinen und mittle-\n\nren Unternehmen erfasst werden. Des Weiteren soll es \n\neine Statistik zur H\u00e4ufigkeit und Gr\u00fcnden f\u00fcr die Ableh-\n\nnung ungew\u00f6hnlich niedriger Angebote geben. Unklar ist, \n\nwarum der Vergabebericht eine \u00dcberpr\u00fcfung der Gr\u00fcnde \n\nf\u00fcr die Erteilung des Zuschlags auf die wirtschaftlichsten \n\nAngebote enthalten soll. Diese umfassende Ansammlung \n\nvon Daten verursacht sehr viel Arbeit, bringt dem Leser \n\ndes Vergabeberichts aber keinen nennenswerten Mehr-\n\nwert. \n\nDer Gesetzentwurf ist aus den genannten Gr\u00fcnden aus \n\nSicht der Staatsregierung abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung. Aufgerufen \n\nist das \u201eGesetz zur Weiterentwicklung des Vergaberechts \n\nim Freistaat Sachsen\u201c, Drucksache 6/13914, Gesetzent-\n\nwurf der Fraktion DIE LINKE. Es wird abgestimmt auf \n\nder Grundlage des Gesetzentwurfes der Fraktion DIE \n\nLINKE. \u00c4nderungsantr\u00e4ge liegen nicht vor. Ich schlage \n\nvor, die einzelnen Bestandteile des Gesetzentwurfs \n\nzun\u00e4chst zu benennen und dann en bloc abstimmen zu \n\nlassen. Erhebt sich hiergegen Widerspruch? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Dann verfahren wir so. \n\nAbgestimmt wird \u00fcber die \u00dcberschrift, Artikel 1, \u201eGesetz \n\n\u00fcber Tariftreue, Sozialstandards und freien Wettbewerb \n\nbei der Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge im Freistaat Sach-\n\nsen\u201c, \u201eS\u00e4chsisches Tariftreue- und Vergabegesetz\u201c, \n\nArtikel 2, \u201e\u00c4nderung der S\u00e4chsischen Haushaltsord-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8656 \n\nnung\u201c, Artikel 3, \u201e\u00c4nderung der Verordnung der S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsregierung \u00fcber Einrichtung, Organisation und \n\nBesetzung der Vergabekammern des Freistaates Sachsen\u201c, \n\nArtikel 4, \u201e\u00c4nderung der S\u00e4chsischen Dienstleistungs-\n\nrichtlinienverordnung\u201c, Artikel 5, \u201eInkrafttreten, Au\u00dfer-\n\nkrafttreten\u201c. \n\nMeine Damen und Herren, wer den genannten Bestandtei-\n\nlen des Gesetzentwurfs seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nzeigt das bitte an. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nVielen Dank. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimm-\n\nenthaltungen und zahlreichen Stimmen daf\u00fcr ist den \n\nBestandteilen des Gesetzentwurfes nicht entsprochen \n\nworden. Wird eine Schlussabstimmung gew\u00fcnscht? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nein!) \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Meine Damen und Herren, damit \n\nist der Tagesordnungspunkt 5 beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die Ausschreibung und Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge  \n\nim Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Vergabegesetz \u2013 S\u00e4chsVergG) \n\nDrucksache 6/14410, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 6/16915, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Aussprache. \n\nZun\u00e4chst erhalten die Fraktionen in der Reihenfolge \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, CDU, DIE LINKE, SPD-\n\nFraktion, AfD-Fraktion das Wort und die Staatsregierung, \n\nwenn das Wort gew\u00fcnscht wird. Wir beginnen mit der \n\nAussprache. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN Herr Abg. Dr. Lippold. Sie haben das Wort. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Wie wir alle wissen, hat \n\nbeim Vergaberecht nicht nur der Pr\u00fcfauftrag des Koaliti-\n\nonsvertrages zur Erh\u00f6hung der Tarifbindung sowie zu \n\nsozialen und \u00f6kologischen Kriterien zu nichts gef\u00fchrt, \n\nHerr Kollege Pohle, sondern die nicht als Pr\u00fcfauftrag, \n\nsondern fest vereinbarte \u00dcberarbeitung und Anpassung \n\neiner europarechtlichen Vorgabe ist gleich komplett \n\nausgefallen. \n\n(Zuruf des Abg. Ronald Pohle, CDU) \n\nWeil wir eine konstruktive Oppositionsarbeit machen, \n\nbeschr\u00e4nken wir uns nicht aufs Kontrollieren und Kritisie-\n\nren, sondern schlagen dort L\u00f6sungen vor, wo diese \n\nKoalition und die Staatsregierung nicht zu Potte kommen. \n\nEs ist offensichtlich durchaus eine Grundsatzdebatte \n\nzwischen den Koalitionspartnern und auch hier in diesem \n\nHaus, die sich um das Vergaberecht abspielt. Dabei geht \n\nes wirklich ums Prinzip, wie etwa in der Position des \n\nS\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages deutlich wird, \n\ndie da lautet \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie Aufnahme von vergabe-\n\nfremden Kriterien in die Regelungen des S\u00e4chsischen \n\nVergabegesetzes ist abzulehnen.\u201c Ich zitiere weiter: \u201eDie \n\ndem Wettbewerb sowie einer sparsamen Haushaltsf\u00fch-\n\nrung unterliegenden vergaberechtlichen Bestimmungen \n\nwerden ansonsten umfunktioniert, um bestimmte politi-\n\nsche Ziele durchzusetzen. Das Vergaberecht eignet sich \n\njedoch nicht, gesellschaftspolitische Entwicklungen zu \n\nkorrigieren. Es hat nur eine transparente Auftragsvergabe \n\nund einen m\u00f6glichst uneingeschr\u00e4nkten Wettbewerb zu \n\ngew\u00e4hrleisten.\u201c \n\nAn dieser Stelle, meine Damen und Herren, sind wir klar \n\nanderer politischer Meinung. Wir meinen, es ist Aufgabe \n\nder Politik, das gro\u00dfe Bild im Auge zu behalten und mit \n\nden zur Verf\u00fcgung stehenden Instrumenten politische \n\nZiele durchzusetzen. Das nennt man \u201eRegieren\u201c. Wir sind \n\n\u00fcberzeugt, dass gerade das Vergaberecht geeignete und \n\nmittelfristig besonders wirksame Mittel bietet, die dies \n\nunter marktwirtschaftlichen Bedingungen erlauben. \n\nWer volkswirtschaftliche Gesamtkosten und Gesamteffek-\n\nte aus dem Auge verliert, wird sich am Ende wundern, \n\nwarum er vor einer zutiefst unzufriedenen Gesellschaft \n\nmit einer Menge sich ansammelnder struktureller Proble-\n\nme steht, obwohl er doch immer versucht hat, es irgend-\n\nwie allen recht und billig zu machen. \n\nGenau deshalb setzen wir einen Vergabegesetzentwurf \n\ndagegen, der es anders anpackt. Er spiegelt unsere \u00dcber-\n\nzeugung wider, dass gerade unser aller Steuergeld beson-\n\nders verantwortungsbewusst eingesetzt werden muss. \n\nDerzeit kann sich die Wirtschaft gerade im Baubereich \n\nwirklich nicht \u00fcber eine mangelnde Auftragslage be-\n\nschweren. Ganz im Gegenteil. Es gibt deshalb den Ein-\n\nwand, dass zus\u00e4tzliche Anforderungen bei der Auftrags-\n\nvergabe durch die \u00f6ffentliche Hand dazu f\u00fchren w\u00fcrden, \n\ndass niemand, der das nicht n\u00f6tig hat, k\u00fcnftig noch \n\n\u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge annehmen w\u00fcrde. Solche Einw\u00e4nde \n\nm\u00fcssen durchaus ernstgenommen werden; denn sie \n\nkommen aus der t\u00e4glichen Praxis. Deshalb lassen Sie uns \n\ngern im Detail dar\u00fcber diskutieren, wie ein modernisiertes \n\nVergabegesetz auf solche Situationen hinreichend flexibel \n\nreagieren kann. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8657 \n\nWir alle wissen doch: Nach der Konjunkturdelle ist vor \n\nder Konjunkturdelle. Die Situation, in der nach privatem \n\nAuftragseinbruch gerade die \u00f6ffentliche Hand mit Investi-\n\ntionsprogrammen zum Stabilit\u00e4tsanker f\u00fcr viele Dienst-\n\nleister und Anbieter wird, ist dann mit einem modernen \n\nVergaberecht auch die Situation, in der Konsolidierungen \n\neinmal nicht zulasten der Unternehmen mit hoher Quali-\n\nfikation, mit guten Sozialstandards und mit Umweltver-\n\nantwortung gehen, sondern jene aussortieren, die sich mit \n\nDumpingstrategien durch den Markt bewegen. Auch so \n\nkann eine Wirtschaft gest\u00e4rkt aus Konjunkturzyklen \n\nhervorgehen. Auch so wirkt ein modernes Vergaberecht in \n\nRichtung St\u00e4rkung und Zukunftsf\u00e4higkeit von Wirtschaft \n\nund Gesellschaft. \n\nLassen Sie uns daf\u00fcr die Voraussetzungen schaffen, und \n\nstimmen Sie bitte unserem Gesetzentwurf zu. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und nun die CDU-\n\nFraktion, Herr Abg. Pohle. Sie haben das Wort, Herr \n\nPohle. \n\nRonald Pohle, CDU: Recht vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich gebe zu, in \n\nVorbereitung auf diese Debatte zum Entwurf eines Verga-\n\nbegesetzes der GR\u00dcNEN hatte ich kurz einen ketzeri-\n\nschen, aber zeitsparenden Gedanken. Dieser sagte mir: \n\nRonald, such einfach deine Rede vom 17.04.2013 wieder \n\nheraus und halte sie noch einmal. Ihr Entwurf ist auch der \n\nvon 2013. \n\nGenau deshalb, sehr geehrter Herr Dr. Lippold, haben wir \n\nuns Ihrem Gesetzentwurf verweigert, wie Sie in Ihrer \n\nPresseerkl\u00e4rung nach der diesbez\u00fcglichen Ausschusssit-\n\nzung feststellten. Wir haben uns vielmehr an dem gro\u00dfen \n\nfranz\u00f6sischen Philosoph Baron Montesquieu orientiert: \n\n\u201eWenn es nicht notwendig ist, ein Gesetz zu machen, \n\ndann ist es notwendig, kein Gesetz zu machen.\u201c \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen der GR\u00dcNEN \n\nFraktion, alles, was Sie an Gutem fordern, ist mit dem \n\ngeltenden S\u00e4chsischen Vergabegesetz m\u00f6glich. Sie \n\nk\u00f6nnen alles machen, was Bundes- und Europarecht \n\nzulassen \u2013 mit einer Einschr\u00e4nkung: solange Sie es sich \n\nleisten k\u00f6nnen. Wenn Sie es sich nicht leisten k\u00f6nnen, \n\naber das Bauwerk oder die Leistung dennoch dringend \n\nben\u00f6tigen, m\u00fcssen Sie solche vergabefremden Kriterien \n\nnicht in der Leistungsbeschreibung formulieren. Wie ich \n\nvorhin schon sagte: Beides wird getan. Beides ist gelebte \n\nPraxis. Die Praxis ist freilich ein Biotop, das mancher \n\nlieber meidet. \n\nAuf eine Ihrer Forderungen m\u00f6chte ich dennoch n\u00e4her \n\neingehen. Die ILO-Kernarbeitsnormen sind gut und \n\nsinnvoll. Es verh\u00e4lt sich hierbei wie mit dem Mindest-\n\nlohn. Hier ist der Bundesgesetzgeber gefragt. Er hat die \n\nM\u00f6glichkeiten und die Kompetenz, Regelwerke zu \n\nerarbeiten, Kontrollm\u00f6glichkeiten zu organisieren und \n\nRegeln international Geltung zu verschaffen, und offenbar \n\nist er dazu ja auch bereit. Erst gestern schrieb das \u201eHan-\n\ndelsblatt\u201c dazu: \u201eEntwicklungsminister Gerd M\u00fcller \n\n(CSU) droht deutschen Firmen mit empfindlichen Strafen \n\nin Deutschland, wenn sie ihre Lieferanten aus Entwick-\n\nlungsl\u00e4ndern nicht zu fairen Arbeitsbedingungen und dem \n\nEinhalten von Umweltstandards zwingen. Sein Ministeri-\n\num bereitet ein entsprechendes \u2018Nachhaltige-Wert-\n\nsch\u00f6pfungskettengesetz\u2018 vor. Das Entwicklungsministeri-\n\num will sicherstellen, dass Unternehmen ihrer menschen-\n\nrechtlichen Sorgfaltspflicht in globalen Lieferketten \n\nnachkommen, sagte eine Ministeriumssprecherin auf \n\nNachfrage.\u201c \u00dcberlassen wir es also denen, die es auch \n\nk\u00f6nnen. \n\nDas wirkliche Problem ist aber, dass Ihr Gesetzentwurf \n\nnicht anderes als die v\u00f6llig gegens\u00e4tzliche Betrachtungs-\n\nweise von Wirtschaftspolitik offenbart. Betrachten wir \n\nallein den Umfang Ihrer Gesetzesidee: Unseren elf Para-\n\ngrafen stellen Sie 30 entgegen, unseren inklusive Anhang \n\nsieben Textseiten ganze 20 Seiten, au\u00dferdem offensicht-\n\nlich immer dann, wenn Sie sich in Ihrem eigenen Paragra-\n\nfendschungel verirren, noch eine unbestimmte Anzahl an \n\nVerordnungserm\u00e4chtigungen an das Staatsministerium f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr. \n\nW\u00e4hrend es uns darum geht, \u00f6ffentliches Auftragswesen \n\nklar, einfach, handhabbar und transparent zu regeln, \n\n\u00f6ffentlichen Haushalten nur das zuzumuten, was ihnen im \n\nEinzelfall zumutbar ist, und die heimische Wirtschaft f\u00fcr \n\nstaatliche Auftr\u00e4ge zu interessieren, geht es Ihnen einzig \n\nund allein um B\u00fcrokratisierung, Reglementierung und \n\nVerhinderung \u2013 im Dienste der Guten nat\u00fcrlich. \n\nWie gefangen Sie in Ihrer unproduktiven Ideologie sind, \n\nzeigt gerade dieser Gesetzentwurf. Der freie Unternehmer \n\nsteht unter Generalverdacht. Er ist nicht etwa stetige \n\nQuelle des Wirtschaftswachstums und Steueraufkom-\n\nmens, von dem Sie selbst nur allzu gern zehren. Er ist f\u00fcr \n\nSie vielmehr ein potenzieller Krimineller, der mit dem \n\nTag der Gewerbeanmeldung seinen Plan verwirklicht, \n\ndem Staat, der Welt und sich selbst zu schaden, und davor \n\nm\u00fcssen Sie den Staat, die Welt und ihn auf der Grundlage \n\nIhres universellen Wissens sch\u00fctzen. \n\nIch hatte beim ersten \u00dcberfliegen Ihres Gesetzentwurfes \n\nschon Hoffnung gesch\u00f6pft, dass Sie vielleicht doch auf \n\ndem Weg der Besserung seien, haben Sie doch im Gegen-\n\nsatz zu Ihrem untauglichen Entwurf von 2013 im \u00a7 17 bei \n\nden Ausschlussgr\u00fcnden wegen Gesetzesversto\u00df wenigs-\n\ntens darauf verzichtet, schon die Zulassung einer Anklage \n\nals Ausschlusskriterium zu werten. Ich betone, die Zulas-\n\nsung, nicht das schuldfeststellende Urteil. Aber zu fr\u00fch \n\ngefreut! Ideologie ist nicht heilbar. Jetzt pr\u00e4sentieren Sie \n\nmit dem \u00a7 15, Nachweis eines Hinweisgebersystems, \n\nsogar noch den Zwang zum Denunziantentum. Das ist ja \n\nwie das Hausbuch in der DDR. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, Gott sch\u00fctze den Frei-\n\nstaat vor solcher Wirtschaftspolitik! Wir werden diesen \n\nGesetzentwurf selbstverst\u00e4ndlich ablehnen \u2013 in der \n\nTradition guter Gesetze f\u00fcr Sachsen und nicht f\u00fcr die \n\nWelt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8658 \n\nRecht vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion DIE \n\nLINKE, Herr Tischendorf. \u2013 Sie haben das Wort. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich halte jetzt kein \n\nKoreferat zu dem, was ich schon gesagt habe. Ich will \n\naber noch einiges sagen, was mir in der Debatte hier \n\ndeutlich geworden ist. Es ist ja ganz gut f\u00fcr die \u00d6ffent-\n\nlichkeit, wenn es um faire Vergabe geht. \n\nAls Erstes haben wir gelernt, dass die AfD \u00fcberhaupt gar \n\nkeine Ahnung hat. Von Zertifikaten, Pr\u00e4qualifizierungen \n\nund anderen Dingen versteht sie einfach nichts, aber sie \n\nredet halt trotzdem. Aber das ist ja bei der AfD so einge-\n\nplant. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nIch habe gemerkt, dass die CDU weiterhin im letzten \n\nJahrhundert verharrt, auf ihre Paragrafen besteht und sagt, \n\nes sei alles gut und richtig im Freistaat Sachsen. Ich habe \n\nes schon einmal gesagt: Die \u00f6ffentliche Auftragsvergabe \n\nhier m\u00fcsste ja boomen. Schauen Sie sich bitte um! Aber \n\ndas nehme ich Ihnen nicht \u00fcbel, weil Sie unver\u00e4nderbar \n\nsind. \n\nDass die GR\u00dcNEN einen Gesetzentwurf einbringen, halte \n\nich f\u00fcr sehr gut. Wir werden dem auch zustimmen, weil \n\nwir gemeinsam die Debatte er\u00f6ffnet haben, was die \n\nanderen nicht wollen. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Sie haben  \n\nauch keine Ahnung von \u00f6ffentlicher  \n\nAuftragsvergabe, Mensch!) \n\n\u2013 Ach, Sie k\u00f6nnen doch gern herankommen und mir eine \n\nFrage stellen. Das mache ich doch alles gern mit. Kom-\n\nmen Sie doch her! Fragen Sie mich doch einmal etwas; \n\ndann habe ich mehr Zeit. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Tischendorf, so \n\nl\u00e4uft es eigentlich nicht. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Aber wenn er es will! \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Patt ist ein artiger \n\nAbgeordneter. Er meldet sich zu Wort. \u2013 Bitte sehr, Herr \n\nPatt. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Herr Kollege Tischendorf, \n\nwenn wir jetzt noch weitere Versch\u00e4rfungen in das Verga-\n\nbegesetz aufnehmen, noch weitere Bedingungen, glauben \n\nSie wirklich, dass dann die \u00f6ffentliche Auftragsvergabe \n\nnoch besser wird, oder werden sich nicht noch mehr \n\nUnternehmer zur\u00fcckziehen und sagen, das sei etwas \n\n\u00fcberfrachtet und \u00fcberladen, etwas, was nicht in ein \n\nVergabegesetz geh\u00f6rt? \u2013 Danke. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Ich habe ja vorhin in \n\nmeinem Redebeitrag gesagt, dass es nicht das Problem \n\nvon Landesvergabegesetzen ist, wie sich die Konjunktur-\n\nlage entwickelt. Wir alle wissen, dass die Konjunktur so \n\nist, dass es viele in der Privatwirtschaft gibt, die sozusa-\n\ngen ihre Auftr\u00e4ge dort abfeiern und sagen, ich beteilige \n\nmich nicht an Ausschreibungen. Es gibt \u00fcbrigens gerade \n\nkleine Handwerksmeister, die Qualifizierungen und \n\nZertifikate haben und fragen: Warum soll ich mich an \n\n\u00f6ffentlichen Ausschreibungen beteiligen, wenn die eh nur \n\nden Billigsten nehmen? Genau diejenigen will ich unter-\n\nst\u00fctzen. \n\n(Zuruf von der CDU: Das machen Sie eben nicht!) \n\nDas hat im \u00dcbrigen \u00fcberhaupt nichts damit zutun, dass \n\nwir besonders auff\u00e4llig sind. Es geht mir nur um Normali-\n\nt\u00e4t. Ich habe es Ihnen gesagt: In 12 von 14 Bundesl\u00e4ndern \n\ngibt es zum Beispiel den Tariflohn als Kriterium. Ich will \n\n\u00fcberhaupt keine Ver\u00e4nderungen haben, dass wir irgendet-\n\nwas ganz Schlimmes machen, sondern ich will eigentlich \n\nnur Normalit\u00e4t einbauen. Das wollen Sie nicht. Sie \n\nverstehen das einfach nicht. Es boomt nicht bei der \n\nVergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge. Das hat aber nichts damit \n\nzu tun, dass Nachhaltigkeit oder andere Dinge keine Rolle \n\nspielen d\u00fcrfen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Tischendorf, Sie \n\ngestatten noch eine Nachfrage? \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Patt, bitte. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Vielen Dank, Herr Kollege \n\nTischendorf. Da Sie eben zusammengefasst haben, wie \n\ndie AfD oder andere Kollegen in anderen Fraktionen \n\nvielleicht r\u00fcckw\u00e4rtsgewandt denken, frage ich Sie: Aber \n\nder Unterschied zwischen billig und wirtschaftlich ist \n\nIhnen, glaube ich, nicht bekannt, denn billig steht nicht im \n\nVergabegesetz. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und Ihre Frage? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Kennen Sie diesen Unter-\n\nschied, und wie definieren Sie es f\u00fcr sich, wenn Sie von \n\nbillig und von wirtschaftlich sprechen, wobei Letzteres im \n\nVergabegesetz steht? \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Ich glaube, ich habe in \n\nmeiner Rede ausf\u00fchrlich seziert, was ich unter Wirtschaft-\n\nlichkeit und wirtschaftlichen Angeboten verstehe. Das ist \n\neben mehr als der Preis. Ich habe Ihnen auch Beispiele \n\ngenannt. Im Gesetzentwurf finden Sie gute Ans\u00e4tze; dem \n\nbrauchen Sie nur zuzustimmen. Insofern verstehe ich das \n\nja alles. Trotzdem bin ich der Meinung, dass Sie \u00fcber-\n\nhaupt nichts verstehen \n\n(Vereinzelt Lachen bei der CDU) \n\nund nicht einmal bereit sind, die europarechtlichen Rah-\n\nmenbedingungen wenigstens zu \u00e4ndern oder die Unter-\n\nschwellenvergabeordnung endlich zu \u00e4ndern, wozu Sie \n\nnach dem Bundesgesetz 2016 aufgefordert sind. Dass Sie \n\n\u00fcberhaupt nichts verstehen, behaupte ich weiterhin. Sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8659 \n\nverharren im Gestern, und das in alle Ewigkeit. So ist das \n\nbei der CDU. \n\n(Zuruf von der CDU:  \n\nSie verharren im Vorgestern!) \n\nZu den GR\u00dcNEN habe ich schon etwas gesagt. Ich bin \n\ngern bereit, die Debatte weiterzuf\u00fchren. \n\nNun komme ich einmal zur SPD, lieber Martin Dulig. \n\nJetzt sage ich einmal etwas als Gewerkschafter: Ich kann \n\ndas Herumlamentieren ja verstehen; aber meine Gewerk-\n\nschaftskolleginnen und -kollegen verstehen das nun \n\neinmal nicht mehr. Die Sache ist im aufziehenden Wahl-\n\nkampf doch ganz einfach: Entweder die SPD sagt, wir \n\nwollen eine ordentliche Vergabe auch in Sachsen regeln \u2013 \n\ndann m\u00fcssen Sie uns sagen, mit welchen Parteien Sie es \n\ngemeinsam tun werden \u2013, oder Sie sagen, wir wollen \n\nweiter regieren, auch wenn es mit der CDU ist, weil die \n\nanderen gar nichts machen. Dann lassen Sie aber das \n\nVergabegesetz sein. Alles andere ist unehrlich. Sie m\u00fcssen \n\nsich einmal entscheiden, was Sie den W\u00e4hlerinnen und \n\nW\u00e4hlern nun eigentlich sagen wollen. Klar ist, mit der \n\nCDU k\u00f6nnen Sie gar nichts \u00e4ndern. Dann brauchen Sie es \n\nauch nicht mehr zu propagieren, wenn Sie regieren \n\nwollen. \n\nWir werden dem Gesetz \u00fcbrigens zustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war der Redebeitrag von Herrn Tischendorf \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 Nun spricht der Abt. Herr \n\nHomann f\u00fcr die SPD-Fraktion. \u2013 Sie haben das Wort. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nDie Debattenbeitr\u00e4ge wiederholen sich. Ich m\u00f6chte \n\ndeshalb meinen Redebeitrag zu Protokoll geben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf: Sehr guter Mann!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ist das der Beitrag von \n\nvorhin? \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN \u2013 Henning Homann, \n\nSPD: Wir werten das als rhetorische Frage!) \n\nMeine Damen und Herren! Nun erh\u00e4lt die AfD-Fraktion \n\ndas Wort. \u2013 Frau Abg. Grimm. \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Zu dem Entwurf der GR\u00dcNEN kann \n\nich nahtlos an das vorhin zum Entwurf der LINKEN \n\nAusgef\u00fchrte anschlie\u00dfen. Nur treiben es die GR\u00dcNEN \n\nmit der mittelstandsfeindlichen B\u00fcrokratie noch mehr auf \n\ndie Spitze. Sie wollen sogar 30 Gesetzesparagrafen und \n\nzus\u00e4tzlich zehn Verordnungserm\u00e4chtigungen. Das Minis-\n\nterium f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr soll zum Bei-\n\nspiel nach \u00a7 7 des Entwurfs durch Rechtsverordnung \n\nregeln, was eine umweltgerechte und energieeffiziente \n\nBeschaffung im Sinne dieser von den GR\u00dcNEN ange-\n\nstrebten Gesetzesregelung ist. Trotz Ihrer vorgeblichen \n\nKompetenz in solchen Fragen haben sich die GR\u00dcNEN \n\nnicht einmal die Zeit genommen, ihre Vorstellungen in \n\nForm eines Verordnungsentwurfs zu konkretisieren. \n\nWelcher mittelst\u00e4ndische Unternehmer soll dann die Zeit \n\nhaben, solche Verordnungen zu lesen und zu verstehen? \n\nHier haben wir ein unberechenbares Einfallstor f\u00fcr noch \n\nviel mehr B\u00fcrokratie, als es der jetzige Gesetzentwurf \n\noffen zeigt. Es f\u00fchrt ins Uferlose, eine solche Erm\u00e4chti-\n\ngung zur B\u00fcrokratie Gesetz werden zu lassen. \n\nIn der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung ist bereits ein ganz \n\nwichtiger Punkt deutlich geworden: Die nicht auftragsbe-\n\nzogenen Zuschlagskriterien, die die LINKEN und die \n\nGR\u00dcNEN aufgebaut haben, sind entweder schon recht-\n\nlich vorgeschrieben und m\u00fcssen ohnehin beachtet werden, \n\noder sie sind f\u00fcr den Mittelst\u00e4ndler nicht zu \u00fcberwachen \n\nbzw. ist deren Einhaltung nicht mit vertretbarem b\u00fcrokra-\n\ntischem Aufwand nachweisbar. \n\nDie GR\u00dcNEN machen mit ihren starren Anforderungen \n\nin diesem Gesetz noch einen groben gesetzgeberischen \n\nFehler. Wir alle wissen, dass etwa die geltenden Energie-\n\neinsparregelungen im Baubereich schon mehr als weitrei-\n\nchend sind. Deswegen stehen sie ja auch, insbesondere im \n\n\u00f6ffentlichen Wohnungsbau, seit einiger Zeit in heftiger \n\nDiskussion. \n\nInnerhalb dieser schon eng gezogenen Grenzen muss sich \n\ndoch ein \u00f6ffentlicher Auftraggeber einmal gegen die \n\nIdeologie der GR\u00dcNEN und f\u00fcr die Wirtschaftlichkeit \n\nund den s\u00e4chsischen Steuerzahler entscheiden d\u00fcrfen. Wir \n\nals AfD-Fraktion sind immer auf der Seite des s\u00e4chsi-\n\nschen Mittelstandes. Wir sind aber auch auf der Seite der \n\ns\u00e4chsischen Steuerzahler. Deshalb k\u00f6nnen und werden \n\nwir diesem B\u00fcrokratieaufbaugesetz der GR\u00dcNEN nicht \n\nzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es noch weitere Wortmeldungen aus den \n\nReihen der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr \n\nStaatsminister Dulig, bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Auch dieser Entwurf entspricht im \n\nWesentlichen dem Entwurf aus dem Jahr 2012. Meine \n\nAusf\u00fchrungen zum Gesetzentwurf der Fraktion DIE \n\nLINKE zur Anwendung der Unterschwellenvergabeord-\n\nnung gelten auch f\u00fcr den Gesetzentwurf der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Deshalb muss ich das jetzt \n\nnicht wiederholen. \n\nErg\u00e4nzend ist allerdings anzumerken, dass nach dem \n\nvorliegenden Gesetzentwurf die Vergabe- und Vertrags-\n\nordnung f\u00fcr Leistungen, also die VOL, weiterhin gelten \n\nsoll. Dies ist insoweit widerspr\u00fcchlich, als gerade diese \n\ndurch die Unterschwellenvergabeordnung abgel\u00f6st \n\nwerden soll. Festzustellen ist, dass der im Gesetzentwurf \n\ngeregelte Vorrang der \u00f6ffentlichen Ausschreibung im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8660 \n\nWiderspruch zur S\u00e4chsischen Haushaltsordnung steht. \n\nDeren \u00a7 55, der durch das Haushaltsbegleitgesetz jetzt \n\nerst ge\u00e4ndert wurde, sieht vor, dass die \u00f6ffentliche Aus-\n\nschreibung und die beschr\u00e4nkte Ausschreibung mit \n\nTeilnahmewettbewerben gleichgestellt sind. Kollege \n\nPohle hat bereits darauf hingewiesen. So kann sich die \n\nVergabestelle f\u00fcr eine der beiden Vergabearten entschei-\n\nden. \n\nDeplatziert in einem Vergabegesetz erscheint die Ver-\n\npflichtung der Bieter, einen Nachweis f\u00fcr die Einrichtung \n\neines unternehmens- und betriebsinternen Hinweisgeber-\n\nsystems zur Aufkl\u00e4rung von Missst\u00e4nden zu erbringen. \n\nDar\u00fcber hinaus m\u00fcssen sie nachweisen, dass sie die \n\nerforderlichen Ma\u00dfnahmen zum Schutz von Hinweisge-\n\nbern ergriffen haben. Die Anforderungen an die Erstel-\n\nlung des Vergabeberichts gehen sogar \u00fcber die Anforde-\n\nrungen in dem Gesetzentwurf der Fraktion Die LINKE \n\nhinaus, da der Vergabebericht nach dem vorliegenden \n\nGesetzentwurf auch Angaben zu den Vergaben der Kom-\n\nmunen enthalten soll. \n\nDes Weiteren sieht der Gesetzentwurf vor, dass alle \n\nVergabeentscheidungen unter Angabe des Auftraggebers, \n\ndes Beschaffungsgegenstandes, des Auftragswertes, des \n\nSitzes, der Rechtsform und der Besch\u00e4ftigtenzahl des \n\nAuftragnehmers sowie der Gr\u00fcnde f\u00fcr die Auswahl der \n\ngew\u00e4hlten Vergabeart im Internet zu ver\u00f6ffentlichen sind. \n\nDamit entspricht dieser Gesetzentwurf nicht den von mir \n\nvorhin erw\u00e4hnten Anspr\u00fcchen eines modernen Vergabe-\n\ngesetzes. Deshalb kann dem Gesetzentwurf aus Sicht der \n\nStaatsregierung nicht zugestimmt werden. \n\nNoch eine Bemerkung zu der Diskussion, die Klaus \n\nTischendorf soeben gebracht hat: Ich merke ja schon, dass \n\nwir im Jahr 2019 wahrscheinlich jede Debatte unter dem \n\nGesichtspunkt der anstehenden Wahlen f\u00fchren. Sei es \n\ndrum! Es mag ja sein, dass Sie nur in Koalitionen denken. \n\nIch werde einen Wahlkampf f\u00fchren, um deutlich zu \n\nmachen, was die SPD will. Die SPD steht f\u00fcr ein moder-\n\nnes Vergabegesetz und k\u00e4mpft daf\u00fcr im Sinne der Be-\n\nsch\u00e4ftigten in Sachsen. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Damit kommen wir zur Abstimmung. Aufgerufen \n\nist das Gesetz \u00fcber die Ausschreibung und Vergabe \n\n\u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge im Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches \n\nVergabegesetz \u2013 S\u00e4chsVergG), Drucksache 6/14410, \n\nGesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN. \n\nAuf der Grundlage des Gesetzentwurfes wird auch abge-\n\nstimmt. Es liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Die Frage \n\ngeht an die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Ich \n\nbenenne die Bestandteile des Gesetzentwurfes und lasse \n\nen bloc abstimmen. Wenn keiner etwas dagegen hat, dann \n\nverfahren wir so. \n\nEs wird abgestimmt \u00fcber die \u00dcberschrift, die Inhalts\u00fcber-\n\nsicht, Abschnitt 1 Allgemeine Bestimmungen, Abschnitt 2 \n\nVorbereitung des Vergabeverfahrens, Ausschreibung \n\nLeistungsbeschreibung, Abschnitt 3 Anforderungen an \n\nUnternehmen. Abschnitt 4 Wertung der Angebote \u2013 \n\nZuschlag, Abschnitt 5 Ausf\u00fchrungsbestimmungen, Ab-\n\nschnitt 6 Sanktionen und Ordnungswidrigkeiten, Ab-\n\nschnitt 7 Schlussvorschriften. \n\nMeine Damen und Herren! Wer den genannten Bestand-\n\nteilen des Gesetzentwurfes seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, zeigt das bitte an. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dage-\n\ngen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nkeinen Stimmenthaltungen, zahlreichen Stimmen daf\u00fcr ist \n\nden Bestandteilen des Gesetzentwurfs nicht entsprochen \n\nworden. Ich frage die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN: Wird eine Schlussabstimmung gew\u00fcnscht? \n\nDas ist offensichtlich nicht der Fall, oder ist die Frage \n\nnicht verstanden worden? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nNein, das ist nicht der Fall!) \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Meine Damen und Herren! Dieser \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nHenning Homann, SPD: Meine grunds\u00e4tzlichen Ausf\u00fch-\n\nrungen zum Vergaberecht aus Tagesordnungspunkt 5 \n\ngelten auch f\u00fcr diesen Tagesordnungspunkt. Der Gesetz-\n\nentwurf der GR\u00dcNEN geht noch \u00fcber den Gesetzentwurf \n\nder LINKEN hinaus. Aus meiner Sicht wird er noch \n\nweniger einem Kompromiss zwischen einem modernen \n\nVergaberecht auf der einen Seite und den in Teilen be-\n\nrechtigten W\u00fcnschen von Kommunen und Handwerkern \n\nauf der anderen Seite gerecht. \n\n\u00dcberrascht war ich, dass die Bieter mit dem Gesetz \n\nverpflichtet werden sollen, einen Nachweis f\u00fcr die Ein-\n\nrichtung eines unternehmens- oder betriebsinternen \n\nHinweisgebersystems zu erbringen. Verstehen Sie mich \n\nnicht falsch: Der Schutz von Whistleblowern ist gut und \n\nrichtig. Insbesondere viele gro\u00dfe Unternehmen haben das \n\nThema noch zu wenig auf dem Schirm. \n\nIch freue mich daher sehr, dass sich gestern das Europa-\n\nparlament und die Regierungen der Mitgliedsstaaten \n\nvorl\u00e4ufig auf einen gemeinsamen Gesetzestext zum \n\nSchutz von Hinweisgebern geeinigt haben. Damit k\u00f6nnen \n\nHinweisgeber zuk\u00fcnftig europaweit gesch\u00fctzt werden. \n\nDer Bundestag, aber auch der neue S\u00e4chsische Landtag \n\nwerden diese neuen Regeln umsetzen. Sie werden verste-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8661 \n\nhen, dass ein neues Vergabegesetz jedoch der falsche Ort \n\nf\u00fcr die Debatte dar\u00fcber ist. \n\nDie Frage, was alles in den Vergabebericht soll, stellt sich \n\nauch beim Gesetzentwurf der GR\u00dcNEN. Sie fordern, dass \n\nin dem Bericht auch Vergaben der Kommunen enthalten \n\nsein sollen. Das geht aus unserer Sicht zu weit, da der \n\nAufwand und der Nutzen f\u00fcr diese zus\u00e4tzliche Textw\u00fcste \n\nin keinem Verh\u00e4ltnis stehen. Fragw\u00fcrdig erscheint mir \n\nauch, dass alle Vergabeentscheidungen mit verschiedenen \n\nHintergrundinformationen ver\u00f6ffentlicht werden sollen.  \n\nEs gibt interne Daten von Unternehmen, die aus gutem \n\nGrund intern sind. Das sollte auch so bleiben. Alles in \n\nallem k\u00f6nnen wir auch diesem Gesetzentwurf nicht \n\nzustimmen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Zweiundzwanzigsten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag \n\nDrucksache 6/15332, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/16772, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nMeine Damen und Herren! Hierzu liegen Ihnen die \n\nBeschlussempfehlung und der Bericht des Ausschusses \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien als \n\nDrucksache 6/16772 vor. Den Fraktionen wird das Wort \n\nzur allgemeinen Aussprache erteilt. In der Reihenfolge \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN, Frau Abg. Dr. Muster und die Staatsregierung, \n\nwenn das Wort gew\u00fcnscht wird. Wir beginnen mit der \n\nAussprache. F\u00fcr die CDU-Fraktion Frau Abg. Fiedler. \n\nFrau Fiedler, Sie haben das Wort. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Der heute vorliegende Telemedien-\n\nStaatsvertrag hat einen langen Weg hinter sich. Er wurde \n\nteilweise sehr kontrovers zwischen den verschiedenen \n\nBeteiligten diskutiert. Ich m\u00f6chte nur einige nennen: So \n\nwaren die unterschiedlichen Interessen der Verlagsh\u00e4user \n\nvon 16 Bundesl\u00e4ndern und dem \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nRundfunk selbst unter einen Hut zu bringen. Nun liegt ein \n\nguter Kompromiss zwischen den Beteiligten vor. \n\nDer Staatsvertrag ist aber auch dringend notwendig, damit \n\nder \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk auf das ge\u00e4nderte \n\nNutzungsverhalten der Beitragszahler besser reagieren \n\nkann. Schlie\u00dflich sind drei Viertel der Bev\u00f6lkerung \n\nbereits online unterwegs und nutzen das Internet durch-\n\nschnittlich 196 Minuten am Tag. Zeitgem\u00e4\u00dfes Ziel ist es, \n\nden \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk im Internet f\u00fcr \n\ndiesen technologischen Wandel zukunftsf\u00e4hig zu machen. \n\nDas wollen wir; denn wir brauchen die inhaltlich vielf\u00e4l-\n\ntigen \u00f6ffentlich-rechtlichen Angebote im Zeitalter des \n\nInternets. Frei verf\u00fcgbare und von wirtschaftlichen \n\nInteressen unabh\u00e4ngige Programmangebote leisten einen \n\nwichtigen, fast unverzichtbaren Beitrag f\u00fcr den Mei-\n\nnungsbildungsprozess in einer Demokratie. \n\nDas bedeutet, dass wir als Politik die Rahmenbedingun-\n\ngen setzen m\u00fcssen, damit der \u00f6ffentlich-rechtliche Rund-\n\nfunk seinen Auftrag gut erf\u00fcllen und die Menschen \n\nnunmehr verst\u00e4rkt im Internet erreichen kann. Der Staats-\n\nvertrag gibt den Anstalten den notwendigen Entwick-\n\nlungsraum, den Online-Bereich entsprechend der Zeit \n\nweiterzuentwickeln. Deshalb werden wir dem vorliegen-\n\nden Staatsvertrag zustimmen. Diese Zustimmung \u2013 das \n\nm\u00f6chte ich an dieser Stelle nochmals betonen \u2013 enthebt \n\ndie Sender aber nicht von ihrer Aufgabe, mit einem \n\nhochwertigen journalistischen Angebot und dem Willen \n\nzu schlanken Strukturen selbst einen wesentlichen Beitrag \n\nzu ihrer Akzeptanz beizutragen. \n\nZur\u00fcck zum vorliegenden Staatsvertrag, in dem der \n\nTelemedien-Auftrag neu geregelt und das Online-Angebot \n\nder Sender an das digitale Zeitalter angepasst wird. \n\nKonkret bedeutet das: Lizenzangebote d\u00fcrfen in der \n\nMediathek nunmehr 30 Tage verbleiben Das ist neu. \n\nBislang durften diese nicht in die Mediathek eingestellt \n\nwerden. Bei Gro\u00dfereignissen, beispielsweise bei der \n\nBundesliga, erh\u00f6ht sich die Verweildauer von bisher \n\n24 Stunden auf sieben Tage. Es wird mehr interaktive \n\nKommunikation erm\u00f6glicht, beispielsweise durch die \n\nPr\u00e4senz in den Bereichen Social Media und Wissenschaft \n\nund Kultur, wo Verlinkungen mit Museen und Hochschu-\n\nlen m\u00f6glich werden. Audiovisuelle Inhalte k\u00f6nnen schon \n\nvor ihrer Ausstrahlung im Netz abgerufen werden. Die \n\nbarrierefreien Angebote in Internetportalen d\u00fcrfen ausge-\n\nbaut werden. Den Schwerpunkt des Internetangebots \n\nbildet die Kompetenz des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\n\nfunks ab, n\u00e4mlich Bild und Ton. Text darf nicht im Vor-\n\ndergrund stehen. Das war insbesondere den Verlagen sehr \n\nwichtig. Au\u00dferdem gibt es die Verpflichtung zu einer \n\nparit\u00e4tisch besetzten Schiedsstelle von Rundfunkveran-\n\nstaltern und Spitzenverb\u00e4nden der Presse, um Ausle-\n\ngungsfragen m\u00f6glichst au\u00dfergerichtlich kl\u00e4ren zu k\u00f6nnen. \n\nIm Vorfeld zu diesem Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag \n\ngab es nicht nur heftige Diskussionen mit den Verlegern, \n\nauch die Kreativen haben zu Recht auf ihre Anliegen \n\naufmerksam gemacht. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen die Kreativen der \n\nMedienbranche \u2013 Produzenten, Regisseure und Autoren \u2013 \n\nf\u00fcr ihre Leistung angemessen entlohnt werden. So begr\u00fc-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8662 \n\n\u00dfen wir auch die entsprechende Protokollerkl\u00e4rung zum \n\nStaatsvertrag sehr, da diese die Erwartungshaltung an die \n\nSender formuliert. Es liegt nunmehr in der Verantwortung \n\nder Sender, ihrer Verantwortlichen und ihrer Gremien, \n\ndies entsprechend auszuf\u00fcllen. \n\nZusammengefasst: Der vorliegende Staatsvertrag entl\u00e4sst \n\ndie Anstalten nicht aus ihrer Aufgabe, die Reformbem\u00fc-\n\nhungen weiter fortzusetzen. Aber er ist wichtig f\u00fcr die \n\nZukunftsperspektive des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\n\nfunks, auch mit Blick auf den technologischen Fortschritt \n\nund ein ge\u00e4ndertes Nutzungsverhalten. \n\nDer \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk erh\u00e4lt mehr M\u00f6glich-\n\nkeiten in der digitalen Welt. Die Mediatheken werden \n\ndeutlich attraktiver. Das ist ein guter Kompromiss zwi-\n\nschen den Interessen aller Beteiligten. \n\nDer Staatsvertrag soll am 1. Mai 2019 in Kraft treten. \n\nDaf\u00fcr muss der S\u00e4chsische Landtag heute seine Zustim-\n\nmung geben, wof\u00fcr ich werben m\u00f6chte. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun folgt f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Abg. \n\nFeiks. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nAntje Feiks, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eUnsere Demokratie \n\nbraucht starke \u00f6ffentlich-rechtliche Medien\u201c \u2013 mit dieser \n\nAussage ist ein offener Brief \u00fcberschrieben, der von 23 \n\nVerb\u00e4nden und Institutionen unterzeichnet wurde, darun-\n\nter DGB, Zentralrat der Muslime, Bundesverband der \n\nVerbraucherzentralen und AWO. Diese Forderung unter-\n\nst\u00fctzen wir als LINKE. \n\nDer uns hier vorliegende Telemedienstaatsvertrag ver-\n\nsucht zumindest, den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk zu \n\nst\u00e4rken und den Weg ins 21. Jahrhundert zu \u00f6ffnen. So \n\ngibt es eine Erweiterung bzw. Flexibilisierung der Ver-\n\nweildauerfristen in den Mediatheken. Das hei\u00dft, in der \n\nRegel werden Beitr\u00e4ge, Filme, Dokumentationen etc. \n\nk\u00fcnftig 30 Tage statt bisher sieben Tage in der Mediathek \n\nverbleiben. \n\nEine weitere Neuregelung erm\u00f6glicht es den \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Anstalten, online sogenannte zeit- und kultur-\n\ngeschichtliche Archive mit informierenden und bildenden \n\nInhalten anzulegen. Diese Angebote sind dann sogar \n\nzeitlich unbefristet zug\u00e4nglich. \n\nF\u00fcr die Beitragszahlenden hei\u00dft das zusammengefasst: Es \n\ngibt f\u00fcr den Rundfunkbeitrag mehr Inhalt. Das wiederum \n\nerh\u00f6ht die Akzeptanz der \u00d6ffentlich-Rechtlichen und \n\nst\u00e4rkt sie im Wettbewerb gegen\u00fcber den Privaten und den \n\nStreaming-Diensten. \n\nAber wo Licht ist, da ist auch Schatten; denn die Verl\u00e4n-\n\ngerung der Verweildauer hat auch Nachteile. Sie hat \n\nNachteile f\u00fcr Produzentinnen und Produzenten, f\u00fcr \n\nFilmschaffende. Denn je l\u00e4nger ihre Dokumentationen \n\nund Filme kostenlos in den Mediatheken zur Verf\u00fcgung \n\nstehen, umso l\u00e4nger haben diese keine M\u00f6glichkeiten, \n\nihre Werke zu vermarkten und damit Einnahmen zu \n\nerzielen. Der Pr\u00e4sident der Spitzenorganisation der \n\nFilmwirtschaft, Alfred Holighaus, formuliert es sehr \n\ndrastisch, aber auch sehr passend: \u201eDie Ausweitung der \n\nMediatheken verbaut der mittelst\u00e4ndischen Filmwirtschaft \n\nregelrecht den Zugang zum Online-Markt.\u201c \n\nAuf diese Einnahmen, liebe Kolleginnen und Kollegen, \n\nsind die Filmschaffenden und Produzenten angewiesen; \n\ndenn leider ist es nicht so, dass unsere Rundfunkanstalten \n\n100 % der Produktionskosten \u00fcbernehmen w\u00fcrden. Eine \n\nStudie der AG Dokumentarfilm belegt, dass nicht einmal \n\nzwei Drittel der in \u00f6ffentlich-rechtlichen Programmen \n\nlaufenden dokumentarischen Filme bei Anwendung der \n\nsendereigenen Kriterien als voll finanziert gelten: Bei der \n\nARD sind es 57 %, beim ZDF 34 %, bei den Dritten \n\n49 %, bei Arte 81 % der laufenden Dokumentationen, die \n\nnicht voll finanziert sind. Konkret hei\u00dft das: Die meisten \n\nProduzenten legen erst einmal Eigenmittel obendrauf. \n\nFrau Czernik und Herr Fricke haben das als Sachverst\u00e4n-\n\ndige in der Anh\u00f6rung im Fachausschuss ausf\u00fchrlich \n\ndargestellt. \n\nSchauen wir zus\u00e4tzlich auf die Produktions- und die damit \n\nverbundenen Lizenzkosten im Verh\u00e4ltnis. F\u00fcr einen \n\n\u201eTatort\u201c wenden die Anstalten circa 15 000 Euro Produk-\n\ntionskosten pro Minute auf, f\u00fcr Talkshows zwischen \n\n2 000 und 4 000 Euro. F\u00fcr Kurzfilme wird lediglich \n\nzwischen 100 und 450 Euro je Minute bezahlt, inklusive \n\nLizenzkosten f\u00fcr Einstellung in die Mediatheken \u2013 im \n\nErgebnis ein zu deutliches Missverh\u00e4ltnis. \n\nZum anderen ist unklar, welche Mehrkosten bei einer \n\nVerg\u00fctung der l\u00e4ngeren Verweildauern und bei Vollfinan-\n\nzierung beispielsweise von Dokumentationen auf die \n\nAnstalten zukommen werden. Prof. Hain hat das in seiner \n\nStellungnahme deutlich gemacht. Wenn man sich dann die \n\naktuelle Diskussion um den Rundfunkbeitrag anschaut, \n\nwei\u00df ich nicht, wie man diesen Spagat zwischen Geb\u00fch-\n\nrenstabilit\u00e4t zum einen und angemessener Verg\u00fctung zum \n\nanderen hinbekommen m\u00f6chte. \n\nZusammengefasst hei\u00dft das: Die neue Regelung ist f\u00fcr die \n\nZuschauer sinnvoll. F\u00fcr Filmemacherinnen und Filmema-\n\ncher kann sie allerdings existenzbedrohend sein. Die \n\nzugeh\u00f6rige Protokollerkl\u00e4rung \u2013 Frau Fiedler hat sie \n\nerw\u00e4hnt \u2013 ist zwar sch\u00f6n: ARD und ZDF werden aufge-\n\nfordert, eine angemessene Finanzierung der Produktionen \n\nzu sichern. Gleichzeitig wurde aber eben auch wieder der \n\nPassus einer Vereinbarung von Wirtschaftlichkeit und \n\nSparsamkeit hineingeschrieben. \n\nEs muss zu Neuverhandlungen der Erstverg\u00fctung zwi-\n\nschen \u00d6ffentlich-Rechtlichen und Produzenten kommen. \n\nDas liegt bei der ARD seit \u00fcber einem Jahr ergebnislos \n\nauf dem Tisch. \n\nMit der Verabschiedung des Zweiundzwanzigsten Rund-\n\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrags wird sich weiterhin kein \n\nHandlungszwang in den Anstalten ergeben. Das Thema \n\nbleibt eine Protokollnotiz. Allerdings sollten alle von ihrer \n\nArbeit leben k\u00f6nnen und nicht draufzahlen m\u00fcssen. Das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8663 \n\ngilt auch f\u00fcr Filmschaffende. Insofern, finde ich, m\u00fcssen \n\nwir als Politiker dranbleiben, damit Regelungen geschaf-\n\nfen werden, die f\u00fcr alle Beteiligten verbindlich sind. \n\nKommen wir zum n\u00e4chsten Punkt: dem Versuch, den \n\nStreit zwischen \u00d6ffentlich-Rechtlichen und Printmedien \n\nbeizulegen. Auf den ersten Blick ist es eine gute Sache, \n\ndass der Schwerpunkt der \u00f6ffentlich-rechtlichen Online-\n\nAngebote im audiovisuellen Bereich liegen muss. Das \n\nhei\u00dft, dass ein Textangebot in Grenzen zul\u00e4ssig ist, aber \n\nnicht presse\u00e4hnlich sein darf. In Streitf\u00e4llen kommt eine \n\nparit\u00e4tisch besetzte Schlichtungsstelle zum Einsatz. \n\nDas Ganze ist aber eben nur auf den ersten Blick eine \n\ngute Sache; denn ich glaube kaum, dass wir mit dem \n\nZweiundzwanzigsten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag am \n\nEnde der Diskussion angekommen sind. Die jetzt ge-\n\ntroffene Regelung ist unserer Auffassung nach nicht \n\nzukunftstr\u00e4chtig und schw\u00e4cht im Kern die \u00d6ffentlich-\n\nRechtlichen. Wir leben im Zeitalter des Internets, der \n\nMedienkonvergenz. Dass man hier zwischen der Art und \n\nWeise, wer etwas wie ver\u00f6ffentlicht, trennt, ist \u00fcberholt. \n\nWenn die Verleger darauf pochen, dass sonst das eigene \n\nGesch\u00e4ftsmodell gef\u00e4hrdet ist, l\u00e4sst uns das wirklich \n\naufhorchen. Denn seien wir ehrlich: Haben ARD, ZDF \n\noder die Dritten damals einen Aufschrei veranstaltet, als \n\nZeitungsverlage angefangen haben, eigene Videoformate \n\nzu erstellen? \u2013 Nein, haben sie nicht. \n\nDie angedachte Schlichtungsstelle ist mit Sicherheit kein \n\nAllheilmittel, da dort zum Beispiel eine externe, unab-\n\nh\u00e4ngige Seite g\u00e4nzlich fehlt. Mehr noch: Die Privaten \n\nhaben damit indirekt Einfluss auf die Programmgestaltung \n\ndes \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks. Das ist auch keine \n\nSchiedsstelle, wie der ARD-Vorsitzende Wilhelm immer \n\nwieder \u00f6ffentlich betont. Die Stelle spricht Empfehlungen \n\naus. Ob diese dann den Gang vor das Gericht vermeiden, \n\nbleibt fraglich. \n\nIch denke, wir m\u00fcssen uns mit diesen Problematiken \n\nweiterhin besch\u00e4ftigen. Der technologische Fortschritt, \n\ndas Medienkonsumverhalten der Menschen zwingen uns \n\ndazu. \n\nZusammenfassend will ich sagen: Es wurde Zeit, dass der \n\nTelemedienauftrag neu definiert wurde. Allerdings weist \n\nder uns vorliegende Entwurf des Zweiundzwanzigsten \n\nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrags mehrere Schwachstel-\n\nlen auf, die aufzeigen, dass wir noch lange nicht am Ende \n\nder Diskussion angekommen sind. Deshalb werden wir \n\nuns heute enthalten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht Herr Abg. Panter. \n\nBitte, Herr Panter, Sie haben das Wort. \n\nDirk Panter, SPD: Vielen Dank. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Wir haben schon in der \n\nletzten Plenarsitzung in einer Aktuellen Debatte \u00fcber den \n\nZweiundzwanzigsten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag \n\ndiskutieren wollen. Damals ging es aber eher allgemein \n\num den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk. Deshalb bin ich \n\nfroh, dass wir uns heute ganz konkret auf den Zweiund-\n\nzwanzigsten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag beziehen \n\nk\u00f6nnen. Meine beiden Vorrednerinnen haben das schon \n\nsehr ausf\u00fchrlich getan. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich erst einmal ganz generell sagen, dass \n\nwir als SPD-Fraktion in dem Staatsvertrag eine deutliche \n\nVerbesserung zum Status quo sehen. Es mag nicht der \n\nWeisheit letzter Schluss sein, das ist klar. Aber in Anbe-\n\ntracht der Ausgangslage, also einer langen und schwieri-\n\ngen Diskussion zwischen den \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nRundfunkanstalten und den privaten Verlegern sowie \n\neiner Einigungsnotwendigkeit zwischen 16 Bundesl\u00e4n-\n\ndern, ist der vorliegende Staatsvertrag am Ende ein klarer \n\nFortschritt. \n\nBevor die AfD sicher wieder die heutige Debatte nutzen \n\nwird, um eine Generaldebatte zu beginnen, ist es sch\u00f6n, \n\ndass wir noch ein wenig beim Zweiundzwanzigsten \n\nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag bleiben k\u00f6nnen. Kritisch \n\ndiskutiert wurden da insbesondere drei Punkte. \n\nDer erste Punkt war das Verbot der Presse\u00e4hnlichkeit. \n\nDieses Verbot sehen auch wir kritisch. Wir h\u00e4tten uns da \n\nmehr gegenseitige Konzilianz zwischen den Medienver-\n\ntretern gew\u00fcnscht. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn dieses Verbot \n\njetzt zu einem Ende der K\u00e4mpfe zwischen privaten \n\nVerlegern und \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten \n\nf\u00fchren w\u00fcrde. Denn w\u00e4hrend sich die ma\u00dfgeblichen \n\ndeutschen Player immer wieder vor Gerichten wiederfin-\n\nden und dadurch wertvolle Zeit verlieren, ist es so, dass \n\ndie Hauptkonkurrenz der Medien in Deutschland nicht \n\nvom \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk ausgeht, sondern \n\nvor allem internationale Medienakteure heute dieses Feld \n\nbespielen und uns deshalb Probleme machen. Die nationa-\n\nlen Scheink\u00e4mpfe sollten deshalb jetzt ein Ende finden, \n\ndamit wir uns den wirklich wichtigen Entwicklungen \n\nwidmen k\u00f6nnen. \n\nDazu geh\u00f6rt auf nationaler Ebene auch die Frage der \n\nProduzentenverg\u00fctung. Kollegin Feiks hat das sehr \n\nausf\u00fchrlich dargestellt. Da gibt es viele Punkte, die \n\nwichtig sind. Aber man muss \u2013 das w\u00e4re mein zweiter \n\nPunkt \u2013 auch betonen, dass es da in den letzten Jahren \n\nFortschritte gab, dass wir einen deutlich st\u00e4rkeren Fokus \n\nauf der Produzentenverg\u00fctung haben und dass gerade wir \n\nals s\u00e4chsische Sozialdemokraten immer wieder in ver-\n\nschiedenen Bereichen, zum Beispiel in den Rundfunkr\u00e4-\n\nten, ein deutliches Augenmerk darauf gerichtet haben. \n\nDeshalb ist das ein ganz wichtiges Anliegen. Es ist gut, \n\ndass es eine Protokollnotiz dazu gibt und der richtige Weg \n\neingeschlagen wird. In einem Staatsvertrag selbst l\u00e4sst \n\nsich das wirklich nur schwer regeln. \n\nAn der Diskussion zur Produzentenverg\u00fctung werden wir \n\nuns auf jeden Fall auch in Zukunft intensiv beteiligen, \n\nweil das ein wichtiges Anliegen ist. Die Prozents\u00e4tze \n\nwurden eben genannt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8664 \n\nEin dritter Kritikpunkt betrifft die Schiedsstelle. Die \n\nKritik an dieser neu zu schaffenden Schiedsstelle halten \n\nwir f\u00fcr \u00fcberzogen. Es ist nat\u00fcrlich eine Schiedsstelle, die \n\nGefahren birgt. Sie ist parit\u00e4tisch besetzt. Das ist richtig. \n\nAber man muss sehen, in welchem Umfeld sie entstanden \n\nist. Nach diesen \u2013 wie schon angesprochen \u2013 langen und \n\nschwierigen Diskussionen, den Prozessen, die gef\u00fchrt \n\nwurden, ist es doch aus meiner Sicht ein ganz klarer \n\nFortschritt, dass dort an einem anderen Ort jenseits von \n\ndeutschen Gerichten diskutiert werden soll, bevor diese \n\nangerufen werden. \n\nEs liegt in der Natur der Sache, dass eine solche Schieds-\n\nstelle erst einmal versuchen muss, alle Betroffenen zu \n\nBeteiligten zu machen. Deshalb ist es richtig, dass dort \n\ndie privaten Verleger vertreten sind. \n\nWenn die langwierigen und kr\u00e4ftezehrenden Prozesse \n\njetzt endlich ein Ende finden, dann ist das Ganze eine \n\nChance, die genutzt wurde. Wenn wir es zus\u00e4tzlich \n\nschaffen, dass das in Leipzig residierende Medien-\n\nschiedsgericht damit an Bedeutung gewinnt, dann w\u00e4re \n\ndas f\u00fcr uns in Sachsen ein deutlicher Gewinn. Wir wollen \n\ndiesbez\u00fcgliche Bestrebungen, die auf der Ebene der \n\nStaatskanzlei erfolgen m\u00fcssen, gern nach unseren M\u00f6g-\n\nlichkeiten unterst\u00fctzen. \n\nNeben den jetzt kritisierten Punkten m\u00f6chte ich ganz kurz \n\ndie Verbesserungen ansprechen. Sie klangen schon an. Sie \n\nd\u00fcrfen aber nicht untergehen, wenn man auf den Gesamt-\n\nkompromiss schaut. Dass endlich die Telemedien als neue \n\nMediengattung definiert wurden, ist ein ganz wichtiger \n\nSchritt. Dass die Verweildauern ausgeweitet wurden \u2013 \n\nteils auf 30 Tage, bei Sportereignissen auf sieben Tage \u2013, \n\nist ebenso wichtig. Dass Sendungen vor Ausstrahlung \n\nonline gestellt werden k\u00f6nnen, ist auch wichtig. Sendun-\n\ngen d\u00fcrfen auch ausschlie\u00dflich f\u00fcr die Onlineverwendung \n\nproduziert werden. Auch die Nutzung von Drittplattfor-\n\nmen wird explizit erlaubt. Die Vernetzung und Verlinkung \n\ndes \u00f6ffentlich-rechtlichen Systems und die Vereinfachung \n\nder Dreistufentests wird erlaubt. \n\nZu guter Letzt noch ein wichtiger Punkt: Auch bisherige \n\nTelemedienkonzepte, die immer durch eine sehr intensive \n\nArbeit in den Rundfunkr\u00e4ten erm\u00f6glicht wurden, gelten \n\nweiter. \n\nInsgesamt ist der Staatsvertrag eine aus unserer Sicht \n\nnotwendige Weiterentwicklung der bisher vollkommen \n\nunzureichenden Situation im Telemedienbereich. Wir sind \n\nnicht mit allem vorbehaltlos einverstanden. Aber das liegt \n\nin der Natur eines Kompromisses. Insofern werden wir als \n\nSPD diesem Staatsvertrag zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die AfD-Fraktion Frau Abg. Wilke. Bitte sehr, \n\nFrau Wilke, Sie haben das Wort. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Und wieder reden wir \u00fcber \n\nden Zweiundzwanzigsten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsver-\n\ntrag. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nLeider ist daran nichts wirklich Neues. Es ist lediglich \n\neine Fortschreibung auf der schiefen Ebene. Deshalb \n\nbleibt auch der 22. Versuch, die Medienpolitik unseres \n\nLandes mit den klaren Vorgaben unseres Grundgesetzes in \n\nEinklang zu bringen, vergebliche Liebesm\u00fch. Von Logik \n\nund vern\u00fcnftiger Ordnungspolitik findet sich in diesem \n\nDokument keine Spur. Von einer demokratischen Infor-\n\nmations- und Meinungsbildung kann keine Rede sein. \n\nStatt dessen versuchen die \u00d6ffentlich-Rechtlichen mit \n\nihrem 22. Staatsvertrag wieder einmal, mit neuen Fristen, \n\nmit Abgrenzungen und einer Schiedsstelle ihre Pfr\u00fcnde zu \n\nsichern und ihre Marktanteile auszuweiten, um alle \n\nanderen Medien kleinzuhalten. \n\nEin Beispiel ist die Tagesschau-App. Diese bewirkt, dass \n\nandere Nachrichten-Apps wie \u201eSPIEGEL ONLINE\u201c oder \n\n\u201eFOCUS Online\u201c Marktanteile an die \u00f6ffentlich-\n\nrechtliche Grundversorgung verlieren. Wo ist das eine \n\nGrundversorgung, wenn private Nachrichten-Apps durch \n\n\u00d6ffentlich-Rechtliche klein gehalten werden? Das ist \n\ndoch wohl eher eine \u00dcberversorgung. \u2013 Oh, ich berichtige \n\nmich: Wir nennen es ja neuerdings einen Funktionsauf-\n\ntrag, wie findige Juristen herausgefunden haben. \u00dcbrigens \n\nrettet der Eiertanz um den Begriff der Presse\u00e4hnlichkeit \n\ndie notleidenden Printmedien, also unsere Zeitungen, \n\nauch nicht. \n\nDeutlich zu sp\u00fcren ist die weitere Entfesselung der nicht \n\nneutral berichtenden \u00d6ffentlich-Rechtlichen. Sie wollen \n\n\u00fcberall m\u00f6glichst unbehindert mitmischen. Ich zitiere aus \n\nder Untersuchung des Medienwissenschaftlers Michael \n\nHaller, der \u2013 selbst eher links und ehemaliger \u201eSPIE-\n\nGEL\u201c-Redakteur \u2013 f\u00fcr die Otto-Brenner-Stiftung gut \n\n30 000 Artikel \u00fcber die Migrationskrise 2015 untersuchte. \n\nSein Fazit: \u201eStatt als neutrale Beobachter die Politik und \n\nderen Vollzugsorgane kritisch zu begleiten und nachzu-\n\nfragen, \u00fcbernahm der Informationsjournalismus die Sicht \n\nund auch die Losungen der politischen Elite. Die Befunde \n\nbelegen die gro\u00dfe Entfremdung, die zwischen dem etab-\n\nlierten Journalismus und Teilen der Bev\u00f6lkerung entstan-\n\nden ist.\u201c \n\nWie kommt es zu solchen Befunden? Das Relotius-\n\nPh\u00e4nomen allein, sich als Journalist die Wahrheit zurecht-\n\nzubiegen, kann es nicht sein. Es ist die staatlich verb\u00fcrgte \n\n\u00dcbermacht, das Monopol eines einzigen Wettbewerbers, \n\ndes \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks. 8 Milliarden Euro \n\nZwangsgeb\u00fchren f\u00fcr eine Anbietergruppe m\u00fcssen ganz \n\neinfach Folgen haben. Von einem solchen Kn\u00fcppel konnte \n\nselbst Propagandaminister Goebbels nur tr\u00e4umen. \n\n(Dirk Panter, SPD: Geht\u2019s noch? \u2013  \n\nProteste von den LINKEN und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8665 \n\nWas lernen wir aus diesem Desaster unserer Medienord-\n\nnung? Die Freiheit braucht keinen \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nVormund. Die Digitalisierung macht es m\u00f6glich. Heute \n\nkann jeder Einzelne alle im Internet erreichen und seine \n\nMeinung \u00e4u\u00dfern. Erfolgreiche Blogger wie Hadmut \n\nDanisch oder Roland Tichy oder auch die \u201eAchse des \n\nGuten\u201c machen es vor. \n\nDie Freiheit oder \u2013 besser \u2013 die Meinungsfreiheit braucht \n\nendlich einen letzten Medienstaatsvertrag. Der Zweiund-\n\nzwanzigste ist es leider noch nicht. Noch gibt es keinen \n\nAnsatz daf\u00fcr. Das wollen wir \u00e4ndern. Wir werden versu-\n\nchen, den Weg daf\u00fcr aufzuzeigen. \n\n(Aline Fiedler, CDU: Darauf  \n\nwarten wir! Wann kommt der?) \n\n\u2013 Noch in dieser Legislatur. \n\nEs wird h\u00f6chste Zeit, diesem \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nMeinungsbildungsmonopol, dieser Blutvergiftung in den \n\nAdern unserer Kommunikationssysteme Einhalt zu \n\ngebieten, sonst stirbt unsere Demokratie einen qualvollen \n\nTod. \n\n(Dirk Panter, SPD: Ein klein bisschen einfach!) \n\nDas m\u00fcssen wir gemeinsam verhindern. Wir alle k\u00f6nnen \n\ndabei gewinnen, nicht nur die AfD, sondern alle wirklich \n\ndemokratischen Kr\u00e4fte unserer Gesellschaft. \n\nFazit: Wir lehnen den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk in \n\nseiner derzeitigen Form ab und daher auch diese \n\n22. \u00c4nderung. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Dirk Panter, SPD: Meine \n\nG\u00fcte, wer hat das wieder aufgeschrieben?) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich glaube, ich habe jetzt genug Pause gelassen. \u2013 \n\nF\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Abg. \n\nDr. Maicher. Sie haben das Wort. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich werde \n\nmich darauf jetzt nicht einlassen, ich finde es aber span-\n\nnend. Heute haben Sie ja gesagt, Sie wollen den \u00f6ffent-\n\nlich-rechtlichen Rundfunk abschaffen. Beim letzten Mal \n\nwar Herr Urban ja noch nicht so ganz klar, aber Sie haben \n\ndas offensichtlich inzwischen gekl\u00e4rt. \n\nDie Mediennutzung und das Kommunikationsverhalten \n\nhaben sich deutlich ver\u00e4ndert, das sp\u00fcren alle hier im \n\nRaum genauso. Medien werden eben nicht mehr nur \n\nlinear \u00fcber Fernsehen und Rundfunk konsumiert, sondern \n\nauch \u00fcber Smartphone, Tablet, PC und immer wieder \n\nauch \u00fcber neue Ger\u00e4te, die dazukommen. Daher ist die \n\n\u00dcberarbeitung des Telemedienauftrags nur folgerichtig, \n\nund es ist gut, dass sie jetzt kommt. Der nunmehr vorlie-\n\ngende Zweiundzwanzigste Rundfunk\u00e4nderungsstaatsver-\n\ntrag versucht zumindest, gesetzliche Regelungen f\u00fcr den \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk zu schaffen, die dieser \n\nWeiterentwicklung Rechnung tragen. \n\nEs ist aber nicht nur die technische Weiterentwicklung. \n\nAuch dar\u00fcber hinaus nimmt der \u00f6ffentlich-rechtliche \n\nRundfunk im digitalen Zeitalter eine bedeutsame Rolle \n\nein. Das Bundesverfassungsgericht hat dies in seiner \n\nj\u00fcngsten Urteilsbegr\u00fcndung ausgef\u00fchrt. Die Gesch\u00e4fts-\n\nmodelle der gro\u00dfen Player im Netz beg\u00fcnstigen die \n\nVerbreitung von Falschinformationen. Sie erschweren die \n\nUnterscheidung von Fakten und Meinungen und f\u00fchren \n\nzur Entstehung von Filterblasen. Dies alles gef\u00e4hrdet die \n\nMeinungsvielfalt. Die Aufgabe des \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nRundfunks muss es mehr denn je sein, qualitativ hoch-\n\nwertige, vielf\u00e4ltige Inhalte besonders im digitalen Bereich \n\nbereitzustellen. Die Diskussion \u00fcber einen zukunftsf\u00e4hi-\n\ngen \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk muss gef\u00fchrt wer-\n\nden, und zwar \u00f6ffentlich. Ich glaube nicht, Herr Kollege \n\nPanter, dass das damit beendet ist. \n\n(Dirk Panter, SPD: Nein!) \n\nNein, im Gegenteil: Es muss eine Entwicklungsoffenheit \n\nsein, und diese m\u00fcssen wir auch weiterhin diskutieren. \n\nWir haben das im Landtag in einer Sachverst\u00e4ndigenan-\n\nh\u00f6rung getan. Dabei wurden sehr viele kritische Punkte \n\ndurch die Experten formuliert, die bei einer zuk\u00fcnftigen \n\nWeiterentwicklung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks \n\nbeachtet werden sollten. Aus der Sicht der GR\u00dcNEN-\n\nFraktion sind dabei besonders drei Aspekte zu beachten: \n\nErstens \u2013 die Verg\u00fctung der an kreativen Inhalten beteilig-\n\nten Rechteinhaber bei Ausweitung der Verweildauer in \n\nden Mediatheken; dies wurde bereits angesprochen. Auch \n\nwir GR\u00dcNEN begr\u00fc\u00dfen die Aufhebung der Sieben-Tage-\n\nRegelung sehr, aber im Gesetzentwurf fehlen entspre-\n\nchende Regelungen zur Verg\u00fctung der Kreativen. Sie \n\nhaben eben kaum Refinanzierungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr ihre \n\nWerke bei einer unbegrenzten Verf\u00fcgbarkeit in den \n\nMediatheken. Die notwendigen zus\u00e4tzlichen Verg\u00fctungen \n\nm\u00fcssten zudem transparent dargestellt werden, damit die \n\nVerg\u00fctung im linearen Bereich von der Verg\u00fctung im \n\nBereich der Mediatheken klar getrennt nachvollzogen \n\nwerden kann. \n\nDer zweite Punkt ist das Verbot der Presse\u00e4hnlichkeit. Mit \n\nder Manifestierung des Verbots der Presse\u00e4hnlichkeit \n\nbleibt der Entwurf so, wie er jetzt steht, mit einem Bein \n\nim linearen Zeitalter stehen und verkennt damit v\u00f6llig die \n\nRealit\u00e4ten in einer konvergenten Mediennutzung in der \n\nDigitalisierung im Medienbereich. Eine freie Entwicklung \n\n\u00f6ffentlich-rechtlicher Angebote im Internet ist bei der \n\nvordergr\u00fcndigen Beschr\u00e4nkung auf Bild und Ton eben \n\nnicht m\u00f6glich. Die bisherigen Gerichtsurteile haben \n\nzudem keine publizistische Gewaltenteilung zwischen \n\nPresse und Rundfunk festgestellt, die verfassungsrechtlich \n\ngesch\u00fctzt ist. Dar\u00fcber hinaus ist eine Gef\u00e4hrdung der \n\nOnline-Angebote der Presse durch die \u00d6ffentlich-\n\nRechtlichen \u00fcberhaupt nicht nachgewiesen. \n\nEine Beschr\u00e4nkung des publizistischen Wettbewerbs, wie \n\nhier vorgesehen, ist also weder sinnvoll noch zeitgem\u00e4\u00df \n\nund schadet der Legitimation des \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nRundfunks. Im \u00dcbrigen ist es auch eine Einschr\u00e4nkung \n\nder Leistung f\u00fcr die Beitragszahlerinnen und Beitragszah-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8666 \n\nler. Besser w\u00e4re es, eine beidseitige Entwicklungsoffen-\n\nheit zu akzeptieren. \n\nDrittens \u2013 auch dies wurde bereits mehrfach angespro-\n\nchen \u2013 die gesetzliche Schaffung einer Schiedsstelle. \n\nDiese Schiedsstelle, in der sowohl die Presseverlage als \n\nauch die \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten vertreten sind, \n\nsehen wir sehr kritisch, so wie sie jetzt dasteht; denn es ist \n\nunklar, wie sie konkret ausgestaltet sein und welche \n\ngenauen Aufgaben sie \u00fcbernehmen soll. Wir sehen durch-\n\naus, dass die Gefahr besteht, dass die Presseverlage durch \n\nihre Marktmacht und ihr gerichtliches Drohpotenzial \n\nEinfluss auf die Programmautonomie der Sender nehmen \n\nk\u00f6nnen. Es ist auch nicht nachvollziehbar, warum die \n\nPresseverlage eine eigene Schiedsstelle bekommen, \n\nw\u00e4hrend anderen Gruppen, wie Urheber sowie Produzen-\n\ntinnen und Produzenten, die ebenfalls durch die Entschei-\n\ndung der \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten \u00f6konomisch \n\nbetroffen sein k\u00f6nnen, diese M\u00f6glichkeit verwehrt bleibt. \n\nVermutlich wird das Bundesverfassungsgericht erneut \n\neine Kl\u00e4rung f\u00fcr viele kritische Regelungen herbeif\u00fchren. \n\nAus den genannten Gr\u00fcnden werden wir uns bei der \n\nAbstimmung zum Gesetzentwurf enthalten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, es gibt noch eine weitere Wortmeldung. Frau \n\nAbg. Dr. Muster, Sie haben das Wort. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Die Abgeordneten der blauen \n\nPartei lehnen das Gesetz zum Zweiundzwanzigsten \n\nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag ab. Meine Erwartungen \n\nan diesen neuen Staatsvertrag waren hoch, der tats\u00e4chli-\n\nche Inhalt ist eher \u00fcberschaubar. \n\nDer Telemedienauftrag wird ausgeweitet, wir haben \n\ndar\u00fcber in der Aktuellen Debatte schon gesprochen. Diese \n\nEntwicklung war vorhersehbar. 2016 hat Prof. D\u00f6rr sein \n\nGutachten \u201eLegitimation und Auftrag des \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Fernsehens in Zeiten der Cloud\u201c ver\u00f6ffent-\n\nlicht. Er hat in seinem Gutachten viele gute Gr\u00fcnde \n\ngeliefert, warum der Rundfunk auf weitere Angebote \n\nausgedehnt werden muss. Das war auch nicht verwunder-\n\nlich: Auftraggeber war das ZDF. \n\nDie Ziele, die jetzt in den Zweiundzwanzigsten Rund-\n\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag eingeflossen sind, sind in der \n\nPolitik unstreitig. Trotzdem hat die Umsetzung drei Jahre \n\ngedauert. Schon das ist bedauerlich. Dieser Vertrag \n\nenth\u00e4lt eine erhebliche Ausdehnung des Auftrags, ohne \n\ngleichzeitig die Strukturoptimierung anzugehen. Die seit \n\nvielen Jahren tagende L\u00e4nderarbeitsgruppe \u201eAuftrag und \n\nStrukturoptimierung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\n\nfunks\u201c hat hierbei noch zu keinen nennenswerten Ergeb-\n\nnissen gef\u00fchrt \u2013 leider! \n\nDie AG Dokumentarfilm legte mittlerweile das Gersdorf-\n\nGutachten vor. Danach erf\u00fcllt der \u00f6ffentlich-rechtliche \n\nRundfunk seinen Versorgungsauftrag nur dann, wenn er \n\nnicht nur bunte Unterhaltungsprogramme, sondern auch \n\nBildungs- und Informationsinhalte zur Hauptsendezeit \n\nausstrahlt und diese nicht im Nachtprogramm versteckt. \n\nDiese Erkenntnisse sollte sich der \u00f6ffentlich-rechtliche \n\nRundfunk einmal sehr zu Herzen nehmen und auch \n\ntats\u00e4chlich umsetzen. \n\nIn der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung beschwerte sich Herr \n\nDemmel vom Verband Privater Medien. Er sagte, der \n\nvorgelegte Zweiundzwanzigste Rundfunk\u00e4nderungs-\n\nstaatsvertrag sei unausgewogen und wettbewerbsfeind-\n\nlich. Er nannte insgesamt sechs Kritikpunkte. Unter \n\nanderem \u00e4u\u00dferte er: \u201eDie Auftragserweiterung im Tele-\n\nmedienbereich ist nicht erforderlich. Die aktuelle Rege-\n\nlung der kurzen Verweildauer von sieben Tagen in Media-\n\ntheken ist ein Schutz der privaten Anbieter.\u201c Dieser \n\nSchutz wird jetzt aufgeweicht. \u00dcbrigens: Der Schutz der \n\nVerlage wurde mit dem Verbot der Presse\u00e4hnlichkeit in \n\ndiesen Vertrag neu eingef\u00fcgt. Der Verband fordert eine \n\ninhaltliche Fokussierung, eine Reduktion des Gesamtan-\n\ngebots des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks \u2013 Zitat \u2013: \u201e ... \n\nin der festen \u00dcberzeugung, dass der klare Fokus von ARD \n\nund ZDF in ihren Kernzeiten zu bis zu 70, 75 % auf \n\neinem Angebot mit einem gesellschaftlichen Mehrwert im \n\nBereich Information, Bildung und Kultur liegt.\u201c Darauf \n\nmuss hingearbeitet werden. \n\nNun ein wesentlicher weiterer Punkt, der mehrfach von \n\nmeinen Kollegen angesprochen wurde: Mit dem Zwei-\n\nundzwanzigsten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag wird \n\ndie Verweildauer in den Mediatheken von einer Woche \n\nauf bis zu vier Wochen ausgedehnt. Mehr Leistung m\u00fcsste \n\neigentlich zu h\u00f6herer Verg\u00fctung f\u00fchren. Das ist hier leider \n\nnicht der Fall. Die l\u00e4ngere Verweildauer f\u00fchrt keinesfalls \n\nautomatisch zu einer Erh\u00f6hung der Verg\u00fctung der Urhe-\n\nber und der Kreativwirtschaft. \n\nDie lediglich in der Protokollerkl\u00e4rung aufgenommene \n\nBitte m\u00f6chte ich einmal zitieren: \u201eARD und ZDF werden \n\ndaher gebeten, die Vertragsbedingungen insbesondere \n\nhinsichtlich des Telemedienangebotes zu aktualisieren \n\nund, soweit dies mit den Grunds\u00e4tzen der Wirtschaftlich-\n\nkeit und Sparsamkeit vereinbar ist, zu verbessern.\u201c Den \n\nVorbehalt der Wirtschaftlichkeit und Sparsamkeit kennen \n\nwir bereits aus der Protokollerkl\u00e4rung zum Zw\u00f6lften \n\nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag aus dem Jahr 2009. \n\nDiese Protokollerkl\u00e4rung mit dem Hinweis auf den \n\nVorbehalt der Wirtschaftlichkeit und Sparsamkeit hat \n\nmittlerweile ihren zehnten Geburtstag und ist immer noch \n\neine Absichtserkl\u00e4rung \u2013 ein trauriges Beispiel f\u00fcr keine \n\nUmsetzung! \n\nThomas Frickel von der AG Dokumentarfilm schrieb \n\ndazu in der \u201eFrankfurter Allgemeinen Zeitung\u201c einen \n\nkritischen Artikel mit der \u00dcberschrift \u2013 Zitat \u2013: \u201eARD und \n\nZDF im Netz: Zum Pl\u00fcndern freigegeben\u201c. Er sprach von \n\neiner Enteignung unabh\u00e4ngiger Produzenten. \u2013 So weit im \n\nersten Teil. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8667 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wird aus den Fraktionen noch das Wort ge-\n\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage die Staatsre-\n\ngierung. \u2013 Herr Staatsminister Schenk, bitte sehr. \n\n(Staatsminister Oliver Schenk: Frau Dr. Muster \n\nwollte gern noch einmal sprechen! \u2013  \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos,  \n\ngeht zum Rednerpult.) \n\nSie wollten noch in der zweiten Runde sprechen? \n\n(Dr. Kirsten Muster, fraktionslos:  \n\nJa, in der zweiten Runde!) \n\n\u2013 Ich bitte um Entschuldigung. Dann sind Sie sofort \n\nwieder an der Reihe. Sie h\u00e4tten gleich hierbleiben k\u00f6nnen. \n\nSie wollten nach dem Minister sprechen? \n\n(Dr. Kirsten Muster, fraktionslos:  \n\nIch habe gedacht, dass meine  \n\nKollegen eine zweite Runde w\u00fcnschen!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nein, Ihre Kollegen \n\nwollten keine zweite Runde er\u00f6ffnen. Aber Sie m\u00f6chten \n\ngern in einer zweiten Runde sprechen. \u2013 Bitte sehr. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte kurz darauf \n\nhinweisen, was ich im Zweiundzwanzigsten Rundfunk\u00e4n-\n\nderungsstaatsvertrag eigentlich erwartet, aber leider nicht \n\ngefunden habe. Das wird zuk\u00fcnftigen Staatsvertr\u00e4gen \n\nwahrscheinlich vorbehalten werden. \n\nWir wissen schon aus der Ank\u00fcndigung: Die Auftrags-\n\nkonkretisierung, die Strukturoptimierung, die Einf\u00fchrung \n\ndes Indexmodells und die St\u00e4rkung der Beitragsstabilit\u00e4t \n\nstehen ganz oben auf der Liste der AG Strukturoptimie-\n\nrung und Auftrag. Allerdings sind das Komponenten, die \n\nsich teilweise ausschlie\u00dfen. Ich m\u00f6chte kurz darauf \n\nhinweisen, was schon jetzt bekannt ist: \n\nErster Punkt: Die Anstalten sollen eine Profilsch\u00e4rfung \n\ndes Auftrages erhalten. Die Rundfunkkommission fordert \n\neine klare Unterscheidbarkeit zwischen privaten und \n\n\u00f6ffentlichen Angeboten. Quotenschlachten und Parallel-\n\nprogramme sollen stark eingeschr\u00e4nkt werden. Der \n\nMarkenkern des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks \u2013 nach \n\nmeiner Auffassung, wie es in Artikel 5 des Grundgesetzes \n\nvorgesehen wird \u2013 soll gesch\u00e4rft werden. Das ist gut. \n\nDer zweite Punkt: Die Anstalten werden von der Politik \n\naufgefordert, eine gemeinsame Mediathek einzuf\u00fchren. \n\nNun muss man sagen, dass wir alle bei der Anh\u00f6rung \n\ngeh\u00f6rt haben, dass die ARD und ZDF, freundlich ausge-\n\ndr\u00fcckt, zur\u00fcckhaltend waren. Ganz klar ausgedr\u00fcckt, \n\nhei\u00dft das: Beide wollten es nicht. Das ist ein Appell der \n\nPolitik. Wir wollen mal sehen, was daraus wird und ob es \n\nsich st\u00e4rker konkretisiert. \n\nDer dritte Punkt: Der Auftrag ist f\u00fcr die Anstalten k\u00fcnftig \n\nso auszugestalten, dass sie ihre Ausspielwege selbst \n\nbestimmen k\u00f6nnen. Das kann man nur w\u00fcnschen, denn \n\nwir haben ja mittlerweile eine Unmenge an Ausspielwe-\n\ngen. \n\nHierzu geh\u00f6rt eng der vierte Punkt der Verwendung der \n\nRundfunkbeitragsgelder. F\u00fcr ARD und ZDF soll es \n\nzuk\u00fcnftig Freir\u00e4ume bei ihrer Budgetverwendung und \n\nBudgetplanung geben. Das ist gut. Eine St\u00e4rkung der \n\nEigenverantwortlichkeit der Anstalten wird den Anstalten \n\nauch die Freiheit geben, sich mehr auszuleben. Wir sind \n\ngespannt, wie sie das f\u00fcr sich zu nutzen wissen. \n\nAllerdings kommt auch dieser h\u00e4ssliche Satz dazu, der \n\nl\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig ist: Neue Aufgaben f\u00fchren nicht mehr zu \n\nmehr Geld. Dieser Satz ist mir sehr wichtig. Ich sp\u00fcre, \n\ndass wir in Zukunft noch viel mehr Rundfunkstaatsvertr\u00e4-\n\nge erhalten werden. Wir sind jetzt drei Jahre hinterher, um \n\nzu realisieren, was das D\u00f6rr-Gutachten uns gebracht hat. \n\nTrotzdem sehe ich in dem jetzigen Appell ein Umsteuern, \n\nwenn auch in hom\u00f6opathischen Dosen. \n\nIch h\u00e4tte mir f\u00fcr die Zukunft gew\u00fcnscht, dass Auftrag und \n\nStrukturoptimierung gemeinsam angegangen werden. Ich \n\nh\u00e4tte mir auch ein beherztes Umsteuern und eine K\u00fcrzung \n\ndes Rundfunkbeitrages um mindestens 5 Euro gew\u00fcnscht. \n\nDarauf werde ich wohl noch etwas warten m\u00fcssen. Das \n\nGesetz zum Zweiundzwanzigsten Rundfunk\u00e4nderungs-\n\nstaatsvertrag \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: \u2013 lehne ich, wie in der \n\nersten Rederunde gesagt, ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die Staatsregierung spricht jetzt Herr Staats-\n\nminister Schenk. Sie haben das Wort. \n\nOliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\n\npaangelegenheiten und Chef der Staatskanzlei: Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich bin f\u00fcr die \n\nheutige Debatte dankbar und auch f\u00fcr die Art und Weise, \n\nwie wir sie f\u00fchren. Ich finde auch den Weg, den der \n\nRundfunkstaatsvertrag genommen hat, inklusive einer \n\nAnh\u00f6rung, positiv. Das ist keineswegs in allen Parlamen-\n\nten der Fall. \n\nDie Bedeutung eines unabh\u00e4ngigen \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nRundfunks f\u00fcr Demokratie und die freie Meinungsbildung \n\nsteht f\u00fcr mich und die allermeisten in diesem Plenum \n\nau\u00dfer Frage. Das k\u00f6nnen wir heute auf der Habenseite \n\nverbuchen. \n\nSeine Bedeutung schwindet auch nicht in Zeiten des \n\n\u00dcberangebots im Internet, im Gegenteil. Im Zeitalter von \n\nFake News und Filterblasen, in einer gefluteten Medien-\n\nwelt, in der aus allen Quellen und von jedem Beitr\u00e4ge \n\nver\u00f6ffentlicht und verbreitet werden k\u00f6nnen, brauchen \n\nwir einen starken \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk mit \n\nVielfalt und professionellen Strukturen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8668 \n\nSo sieht es auch das Bundesverfassungsgericht in seiner \n\nGrundsatzentscheidung zur Rechtm\u00e4\u00dfigkeit des Rund-\n\nfunkbeitrages. Die obersten Verfassungsrichter f\u00fchren \n\naus, dass Netz- und Plattform\u00f6konomie des Internets \n\nKonzentrations- und Monopolisierungstendenzen beg\u00fcns-\n\ntigen. Es wird schwieriger, Fakten und Meinungen, Inhalt \n\nund Werbung zu unterscheiden. Wir alle werden von \n\nInformationen erreicht, bei denen unsicher ist, ob am \n\nanderen Ende der Informationskette eine glaubw\u00fcrdige \n\nQuelle steht oder ob sich jemand die M\u00fche gemacht hat, \n\ndas zu pr\u00fcfen. \n\nIn dieser Umgebung kommt dem \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nRundfunk bei aller Kritik und unbestrittenem Reformbe-\n\ndarf eine hohe Bedeutung und wichtige Aufgabe f\u00fcr unser \n\nGemeinwesen zu: ein Gegengewicht zu setzen zur \n\nKlick\u00f6konomie, in der nur noch \u00fcber das berichtet wird, \n\nwas Quote und Werbeklicks bringt. \n\nDie St\u00e4rke des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks ist doch \n\ngerade seine M\u00f6glichkeit, auch in einer globalisierten \n\nMedienwelt weiter \u00fcber das zu berichten, was in Zittau, in \n\nAnnaberg, in Torgau, in unseren Regionen stattfindet. \n\nDaf\u00fcr interessieren sich kein Netflix, kein Amazon und \n\nkeine anderen globalen Plattformen. \n\nDiese Aufgabe kann der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk \n\naber nur dann leisten, wenn er seine Angebote zeitgem\u00e4\u00df \n\nverbreiten kann. Das bedeutet \u2013 erstens \u2013 beispielsweise \n\ndie Nutzung von mobilen Endger\u00e4ten, Tablets, Smartpho-\n\nnes, und \u2013 zweitens \u2013, sich unabh\u00e4ngig vom Programm \n\nnicht mehr nur linear, wie es technisch hei\u00dft, sondern \n\nauch nonlinear Beitr\u00e4ge anschauen zu k\u00f6nnen. \n\nWenn wir uns aus gutem Grund einen \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Rundfunk leisten, dann muss er dieser Ent-\n\nwicklung auch Rechnung tragen k\u00f6nnen. Die dahin \n\ngehende Forderung der Anstalten wie auch die deutliche \n\nErwartungshaltung der Nutzer war berechtigt. Es war \n\n\u00fcberf\u00e4llig, den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk zeitgem\u00e4-\n\n\u00dfer in der digitalen Medienwelt aufzustellen. Genau \n\ndarum geht es in dem Zweiundzwanzigsten Rundfunk\u00e4n-\n\nderungsstaatsvertrag. \n\nDie bisher bestehenden Regeln gehen zur\u00fcck in das Jahr \n\n2007. Das sind zw\u00f6lf Jahre. Zw\u00f6lf Jahre sind, im Inter-\n\nnetzeitalter gef\u00fchlt, eine Ewigkeit. Vor zw\u00f6lf Jahren ging \n\nes gerade langsam mit dem Smartphone los. Deshalb \n\nbraucht es eine angepasste Grundlage, damit die B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger entsprechend den heutigen Gewohn-\n\nheiten das Angebot des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks \n\nnutzen k\u00f6nnen. \n\nDas vom Auftrag gedeckte Angebot des \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Rundfunks muss die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\n\u2013 unabh\u00e4ngig von den technischen Verbreitungswegen \u2013 \n\nerreichen k\u00f6nnen. Selbstverst\u00e4ndlich d\u00fcrfen wir den \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk dabei nicht isoliert \n\nbetrachten, wenn es darum geht, wie er sein Angebot \n\nausgestaltet. Er ist eingebunden in die duale Rundfunk-\n\nordnung mit einem breiten privaten Rundfunkangebot. \n\nHinzu kommen eine vielf\u00e4ltige regionale und \u00fcberregio-\n\nnale Presselandschaft in Deutschland und ungez\u00e4hlte \n\nweitere Medienangebote im Internet. Er ist weiterhin \n\nangewiesen auf eine funktionierende Kreativbranche, \n\nebenso wie umgekehrt, sei es im Bereich der Auftrags-, \n\nKo- oder Lizenzproduktionen. \n\nBei der Modernisierung des Telemedienauftrags hatten \n\nwir L\u00e4nder die betroffenen Interessen angemessen zu \n\nber\u00fccksichtigen und den Ausgleich zu bringen. Der \n\nmodernisierte Telemedienauftrag schafft nunmehr eine \n\ngute Balance, sowohl mit Blick auf die duale Rundfunk-\n\nordnung als auch auf die Presse-, Film- und sonstige \n\nMedienwirtschaft. \n\nDer Kompromiss mit den Presseverlegern zum Verbot der \n\nPresse\u00e4hnlichkeit, der unter intensiver Einbeziehung der \n\nBeteiligten gefunden wurde, spiegelt das wider. Den \n\nAnstalten und manchen Mediennutzern geht der Schritt \n\nnicht weit genug. Andere h\u00e4tten sich eine st\u00e4rkere Be-\n\nschr\u00e4nkung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks ge-\n\nw\u00fcnscht \u2013 sei es im Interesse von Kostensenkungen oder \n\naus Sorge vor der beitragsfinanzierten Konkurrenz. \n\nEs war daher kein einfacher Weg, dass der vorliegende \n\nEntwurf unter den 16 L\u00e4ndern geeint werden konnte. Ich \n\nkann aber mit \u00dcberzeugung sagen, dass Ihnen heute ein \n\nText vorliegt, der es dem \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk \n\nerm\u00f6glicht, seine Nutzer zu erreichen, ohne unangemes-\n\nsen in Konkurrenz zu den Presseverlegern zu treten oder \n\ndie Medienvielfalt zu gef\u00e4hrden. \n\nDie Novellierung ist ein wichtiger Schritt auf dem Weg \n\ndes \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks in die konvergente \n\nMedienwelt. Das Ihnen heute vorliegende Gesetz setzt \n\ndiese Regelungen des Staatsvertrages in Landesrecht um. \n\nIm Fall der Ratifizierung durch alle Bundesl\u00e4nder treten \n\ndie \u00c4nderungen des Telemedienauftrags des \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Rundfunks zum 1. Mai dieses Jahres in Kraft. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, damit kommen wir zur Abstimmung. Aufgerufen \n\nist das Gesetz zum Zweiundzwanzigsten Rundfunk\u00e4nde-\n\nrungsstaatsvertrag, Drucksache 6/15332, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung. Abgestimmt wird auf der Grundlage \n\nder Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Hochschule, Kultur und Medien, Drucksa-\n\nche 6/16772. \n\nMeine Damen und Herren, es liegen keine \u00c4nderungsan-\n\ntr\u00e4ge vor. Auch hierzu m\u00f6chte ich Ihnen vorschlagen, \n\n\u00fcber die Bestandteile des Gesetzentwurfs en bloc abstim-\n\nmen zu lassen. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Den \n\nkann ich nicht sehen. \n\nIch rufe also zur Abstimmung auf \u00fcber die \u00dcberschrift, \n\nArtikel 1 Gesetz zum Zweiundzwanzigsten Rundfunk\u00e4n-\n\nderungsstaatsvertrag, Artikel 2 Inkrafttreten. Wer seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, der zeigt das bitte an. \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Wer \n\nm\u00f6chte sich enthalten? \u2013 Vielen Dank. Bei Gegenstimmen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8669 \n\nund zahlreichen Stimmenthaltungen ist dem Gesetzent-\n\nwurf mehrheitlich entsprochen worden, meine Damen und \n\nHerren. \n\nDamit komme ich zur Schlussabstimmung. Wer dem \n\ngenannten Gesetzentwurf seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, der hebt bitte noch einmal die Hand. \u2013 Vielen \n\nDank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Vielen Dank. Auch hier bei Stimmen dagegen \n\nund zahlreichen Stimmenthaltungen ist das Gesetz mehr-\n\nheitlich beschlossen worden. \n\nMeine Damen und Herren, mir liegt ein Antrag auf \n\nunverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Dem \n\nwird entsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 49 Abs. 2 \n\nSatz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit beschlie\u00dft. \n\nWenn es keinen Widerspruch gibt, w\u00fcrden wir dem so \n\nentsprechen. \u2013 Ich sehe keinen Widerspruch. Damit \n\nhandhaben wir das so. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nDrittes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Kirchensteuergesetzes \n\nDrucksache 6/15538, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/16812, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nDen Fraktionen wird wieder das Wort zur allgemeinen \n\nAussprache erteilt in der bekannten Reihenfolge: die \n\nCDU-Fraktion, dann die Fraktion DIE LINKE, danach die \n\nSPD-Fraktion, die AfD-Fraktion, B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN und die Staatsregierung, wenn das Wort ge-\n\nw\u00fcnscht wird. \n\nWir beginnen mit der CDU-Fraktion, und Herr Abg. Patt \n\nsteht bereits am Rednerpult. Herr Kollege Patt, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Mit der Modernisierung des \n\nBesteuerungsverfahrens in einem Bundesgesetz wurde der \n\nVersp\u00e4tungszuschlag in der Abgabenordnung neu gefasst. \n\nAnders als normale Steuern werden Kirchensteuern \n\nbehandelt. Kirchensteuern sind mitgliedschaftsbezogene \n\nSteuern, und entsprechend dem Wunsch der Kirchen \n\nwurde bislang auf einen Versp\u00e4tungszuschlag f\u00fcr den Teil \n\nKirchensteuer verzichtet. \n\nDer Freistaat verwaltet mit seinen Steuerbeh\u00f6rden die \n\nKirchensteuer auch, er zieht sie ein, leitet sie weiter und \n\nbekommt daf\u00fcr eine Aufwandspauschale \u2013 ich meine, es \n\nw\u00e4ren 3 % \u2013 als Verwaltungsgeb\u00fchr. Also, er \u00fcbernimmt \n\ndiese Leistung nicht kostenlos, hat die Arbeit ohnehin mit \n\nden Steuerbescheiden. Es ist gar nicht so schlecht, wie es \n\ngeregelt ist. \n\nIm Einvernehmen mit den steuerberechtigten Kirchen \n\nbitten wir um \u00c4nderung unseres Kirchensteuergesetzes, \n\nwie vorgeschlagen, dass dauerhaft \u2013 und hier auch aus-\n\ndr\u00fccklich geregelt \u2013 entsprechende Versp\u00e4tungszuschl\u00e4ge \n\nnicht erhoben werden. Das ist die gelebte Praxis, auf die \n\nwir hier abheben. Das ist ein gutes Zeichen, vielleicht \n\nkommen wir auch mal wieder zu einem guten Zeichen, \n\ndass wir den Versp\u00e4tungszuschlag auch f\u00fcr andere Steuer-\n\nzahler mit einer Remodernisierung wieder abschaffen; \n\ndenn so, wie das eine mitgliedschaftsbezogene Steuern \n\nsind, sind das andere vom B\u00fcrger geleistete Steuern f\u00fcr \n\nseinen Staat. Der Staat muss dankbar sein daf\u00fcr, dass er \n\nmit seinen Staatsdienern von diesem Geld leben und die \n\nArbeiten erledigen kann, die die B\u00fcrger w\u00fcnschen. \n\nZum Abschluss noch eine Zahl. Mitgliedschaftsbezogen \u2013 \n\ndas ist wie ein Mitgliedsbeitrag, also eine andere Katego-\n\nrie \u2013, sind das f\u00fcr jeden Katholik in Deutschland im \n\nDurchschnitt 291  Euro gewesen, f\u00fcr jeden Protestanten \n\n278 Euro, also durchaus eine beitrags\u00e4hnliche Gr\u00f6\u00dfe. Die \n\nevangelische Kirche beispielsweise nimmt 43 % der \n\nGesamteinnahmen aus Steuern ein. Der Rest sind Zu-\n\nsch\u00fcsse, Elternbeitr\u00e4ge, Spenden und Mieten. \n\nIch bitte Sie um Zustimmung, so wie im Haushalts- und \n\nFinanzausschuss bereits erfolgt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Abg. Meiwald. \n\nFrau Meiwald, Sie haben das Wort. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Vielen Dank. Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der vorlie-\n\ngende Gesetzentwurf regelt auf einer DIN-A4-Seite in \n\ndrei Artikeln \u2013 wovon der Artikel 3 das Inkrafttreten ist \u2013 \n\ndie Umsetzung des vom Bund beschlossenen Gesetzes zur \n\nModernisierung des Besteuerungsverfahrens mit den \n\nRegelungen zur Abgabenordnung f\u00fcr die Kirchensteuer \u2013 \n\ngenauer gesagt, er regelt die Ausnahmen. \n\nAuf dem Vorblatt zu Ihrem Gesetzentwurf steht nun also \n\nFolgendes: Die Vorschriften der AO \u2013 also der Abgaben-\n\nordnung \u2013 sind auch auf die s\u00e4chsische Kirchensteuer \n\nanzuwenden. Ausgenommen sind bisher die Vorschriften \n\n\u00fcber Verzinsungs- und S\u00e4umniszuschl\u00e4ge und das Straf- \n\nund Bu\u00dfgeldverfahren, da im Bereich der Kirchensteuer \n\ngrunds\u00e4tzlich auf Druckmittel, Sanktionen und Strafen \n\nverzichtet wird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8670 \n\nMit der \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Kirchensteuergesetzes \n\nwird im Bereich der Kirchensteuer im Einvernehmen mit \n\nden steuerberechtigten Kirchen auch die inzwischen \n\nverpflichtende Festsetzung von Versp\u00e4tungszuschl\u00e4gen \n\nnach \u00a7 152 Abgabenordnung ausgeschlossen; und das ist \n\nauch schon alles. \n\nZur Kirchensteuer, liebe Kolleginnen und Kollegen, \n\nk\u00f6nnte man durchaus auch ernste Debatten f\u00fchren, zum \n\nBeispiel \u00fcber den Vorschlag von Th\u00fcringens Ministerpr\u00e4-\n\nsidenten zur Umwandlung der Kirchensteuer in eine \n\nKultursteuer, \u00fcber deren Verwendung der Steuerzahler \n\nselbst entscheiden k\u00f6nnte. Oder man k\u00f6nnte generell die \n\nDebatte f\u00fchren, warum der Staat eigentlich die Kirchen-\n\nsteuer einzieht, wenn es doch eine strikte Trennung von \n\nStaat und Kirche gibt. \n\nAber diese Debatten k\u00f6nnen nicht anhand Ihres Gesetz-\n\nentwurfes gef\u00fchrt werden. Insofern h\u00e4tten Sie auch ruhig \n\nden Mut haben k\u00f6nnen, dies ohne Aussprache durch das \n\nHohe Haus beschlie\u00dfen zu lassen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Dann bringen Sie  \n\ndoch einen Antrag ein, Frau Meiwald!) \n\nWir werden uns daher enthalten. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, f\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Abg. Panter. Herr \n\nPanter, Sie haben das Wort. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Den Ausf\u00fchrungen des \n\nKollegen Patt kann ich mich nur vollumf\u00e4nglich anschlie-\n\n\u00dfen. Mit Blick auf die Redezeit m\u00f6chte ich deshalb die \n\nRede zu Protokoll geben. \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall der Abg. Dagmar Neukirch, SPD \u2013  \n\nBeifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nPanter. F\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Abg. Barth. Bitte, Herr \n\nBarth, Sie haben das Wort. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \n\nund Herren! Die Berechtigung der Kirchen, Kirchensteuer \n\nzu erheben, geht bekanntlich auf die Weimarer Verfassung \n\nzur\u00fcck und geh\u00f6rt zu den Privilegien, welche der Staat \n\nden Religionsgemeinschaften einger\u00e4umt hat. \n\nDie Kirchensteuer wird von den Finanz\u00e4mtern eingezo-\n\ngen, die daf\u00fcr auch eine Verwaltungsgeb\u00fchr erhalten. \n\nDieses Modell ist durchaus nicht unumstritten. Nach einer \n\nrepr\u00e4sentativen Umfrage aus dem Jahr 2015 lehnen 84 % \n\nder befragten Bundesb\u00fcrger das deutsche Kirchensteuer-\n\nmodell ab. Bei dem vorliegenden \u00c4nderungsgesetz stellt \n\nsich jedoch diese Grundsatzfrage nicht; diese stellt ledig-\n\nlich vor, dass bei der Erhebung der Kirchensteuer keine \n\nVersp\u00e4tungszuschl\u00e4ge erhoben werden. Die Begr\u00fcndung \n\nhierf\u00fcr ist, das Wesen der Kirchensteuer als mitglied-\n\nschaftsbezogene Steuer stehe dem Druckmittel des Ver-\n\nsp\u00e4tungszuschlages entgegen. \n\nWas war Anlass f\u00fcr diese Gesetzes\u00e4nderung? Wir haben \n\nes schon geh\u00f6rt: Im Jahr 2016 hat der Bundestag ein \n\nGesetz zur \u00c4nderung des Besteuerungsverfahrens verab-\n\nschiedet. Danach m\u00fcssen die Finanzbeh\u00f6rden einen \n\nVersp\u00e4tungszuschlag erheben, wenn die Steuererkl\u00e4rung \n\nnicht innerhalb von 14 Monaten nach Ende des Kalender-\n\njahres abgegeben wurde. Der Versp\u00e4tungszuschlag betr\u00e4gt \n\npro Monat 0,25 % der festgesetzten Steuer, vermindert um \n\nSteuervorauszahlungen. \n\nUnabh\u00e4ngig von dem \u00c4nderungsgesetz sind Steuernach-\n\nzahlungen ab dem 15. Monat zus\u00e4tzlich mit 0,5 % zu \n\nverzinsen. Zusammen mit der neuen Regelung wird der \n\ns\u00e4umige Steuerpflichtige mit 0,75 % der nachzuzahlenden \n\nSteuer pro Monat belastet. Im Jahr summiert sich dies auf \n\ninsgesamt 9 %. In Zeiten von Nullzinsen halten wir diese \n\nBelastung f\u00fcr zu hoch und sehen die Regelungen des \n\nBundessteuergesetzgebers kritisch. Darum soll es heute \n\nhier aber nicht gehen. \n\nInsofern begr\u00fc\u00dfen wir das vorliegende \u00c4nderungsgesetz, \n\nwelches wenigstens die Kirchensteuer von der Erhebung \n\ndes Versp\u00e4tungszuschlags ausnimmt. \n\nRecht herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht Frau Abg. Schubert. \n\n\u2013 Frau Schubert, Sie haben das Wort. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Auf \n\nBundesebene wurde die Abgabenordnung um \u00a7 152 \n\nerg\u00e4nzt. Das hat \u2013 wir haben es schon geh\u00f6rt \u2013 zur Folge, \n\ndass seit Anfang dieses Jahres automatisch bei allen zu \n\nsp\u00e4t abgegebenen Steuererkl\u00e4rungen ein Versp\u00e4tungszu-\n\nschlag f\u00e4llig wird. \n\nInfolge dieser ge\u00e4nderten Abgabenordnung, weil sie eben \n\nauch f\u00fcr die Erhebung der Kirchensteuer gilt, haben sich \n\ndie Steuerkommission der Evangelischen Kirche in \n\nDeutschland und des Verbandes der Di\u00f6zesen Deutsch-\n\nlands zusammengetan. Sie haben sich darauf geeinigt, \n\ndass es keinen Versp\u00e4tungszuschlag f\u00fcr die Kirchensteuer \n\ngeben soll, dass sie es so nicht praktizieren wollen; denn \n\nsie erachten die Kirchensteuer als einen Mitgliedsbeitrag \n\nund sind sich darin einig, dass sie f\u00fcr die Durchsetzung \n\nkeine Sanktionen anwenden wollen. Damit das offiziell \n\ngeregelt wird, sind die L\u00e4nder gefordert, ihre Kirchen-\n\nsteuergesetze entsprechend anzupassen. Mit dem Gesetz-\n\nentwurf hat die Staatsregierung daf\u00fcr eine Regelung \n\nvorgelegt. \n\nEs ist festzustellen, dass ein nicht erhobener Versp\u00e4tungs-\n\nzuschlag weder etwas an der Situation der Kirchensteuer-\n\nzahlenden noch an der Situation der nicht Zahlenden \n\nausl\u00f6st. Es gibt auch keine Mehrarbeit f\u00fcr die Finanz\u00e4m-\n\nter, eben weil kein Versp\u00e4tungszuschlag erhoben wird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8671 \n\nDer Aussprachebedarf in der heutigen Plenarsitzung zu \n\ndem Thema ist zumindest mit einem kleinen Fragezeichen \n\nzu versehen. \n\nWir B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN k\u00f6nnen der Bitte der Steuer-\n\nkommission der Evangelischen Kirche in Deutschland \n\nund des Verbandes der Di\u00f6zesen nachkommen und \n\nstimmen der \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Kirchensteuerge-\n\nsetzes selbstverst\u00e4ndlich zu. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Kollegin \n\nSchubert von der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nsind wir am Ende unserer Rednerliste angekommen. Gibt \n\nes jetzt weiteren Aussprachebedarf oder Redebedarf in \n\neiner zweiten Runde? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nDamit w\u00e4re jetzt die Staatsregierung am Zuge. Das Wort \n\nergreift Frau Staatsministerin Klepsch. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Da es sich hierbei um \n\nein sehr kurzes Gesetz handelt und meine Vorredner \n\nbereits auf das Wesentliche eingegangen sind, darf auch \n\nich die Rede zu Protokoll geben. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Staatsmi-\n\nnisterin Klepsch, die auch mit einem heftigen Applaus \n\nbedacht wurde. \n\nMeine Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen jetzt zur Abstim-\n\nmung kommen. Aufgerufen ist das Dritte Gesetz zur \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Kirchensteuergesetzes in \n\nDrucksache 6/15538 \u2013 Gesetzentwurf der Staatsregierung. \n\nWir stimmen ab auf der Grundlage der Beschlussempfeh-\n\nlung des Haushalts- und Finanzausschusses in Drucksa-\n\nche 6/16812. Es liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. \n\nWir k\u00f6nnen \u00fcber das Gesetz im Block abstimmen. Ich \n\ntrage es in G\u00e4nze vor; dann k\u00f6nnen wir dar\u00fcber abstim-\n\nmen: \u00dcberschrift, Artikel 1 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nKirchensteuergesetzes, Artikel 2 Bekanntmachungser-\n\nlaubnis und Artikel 3 Inkrafttreten. Wer dem zustimmen \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimment-\n\nhaltungen. Damit ist den Bestimmungen mit Mehrheit \n\nzugestimmt worden. \n\nWir k\u00f6nnen zur Schlussabstimmung \u00fcber das Gesetz \n\nkommen. Wir stimmen ab auf der Grundlage der Be-\n\nschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nin Drucksache 6/16812. Wer dem Gesetz seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige \n\nStimmenthaltungen. Damit ist dem Gesetz zugestimmt \n\nworden. Meine Damen und Herren, wir k\u00f6nnen den \n\nTagesordnungspunkt 8 abschlie\u00dfen. \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nDirk Panter, SPD: Ich halte meine Ausf\u00fchrungen zum \n\nGesetzentwurf mit Blick auf die abzuarbeitende Tages-\n\nordnung kurz.  \n\nDie \u00c4nderung des \u00a7 152 der Abgabenordnung durch das \n\nBundesgesetz zur Modernisierung des Besteuerungsver-\n\nfahrens erfordert eine Anpassung des S\u00e4chsischen Kir-\n\nchensteuergesetzes. Manche Bundesl\u00e4nder haben die \n\nGesetzes\u00e4nderung bereits vollzogen, andere stehen kurz \n\nvor den Plenarbeschl\u00fcssen wie wir in Sachsen. \n\nAnlass ist die Einf\u00fchrung eines obligatorisch festzuset-\n\nzenden Versp\u00e4tungszuschlags nach \u00a7 152 Abs. 2 der \n\nAbgabenordnung. Da im Bereich der Kirchensteuer auf \n\nDruckmittel, Sanktionen und Strafen verzichtet wird, \n\nschlie\u00dfen wir die Anwendung der Vorschrift \u00fcber die \n\nFestsetzung von Versp\u00e4tungszuschl\u00e4gen gesetzgeberisch \n\naus. Das Einvernehmen mit den Kirchen ist hergestellt. \n\nDurch die \u00c4nderung wird die bisherige Verfahrensweise \n\nder Finanz\u00e4mter, die von einer Festsetzung von Ver-\n\nsp\u00e4tungszuschl\u00e4gen zur Kirchensteuer abgesehen haben, \n\ngesetzlich geregelt. \n\nIch bitte um Zustimmung.  \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Mit dem Dritten Gesetz zur \u00c4nde-\n\nrung des S\u00e4chsischen Kirchensteuergesetzes wird eine \n\nAnpassung vorgenommen, die aufgrund einer Rechts\u00e4n-\n\nderung des Bundesgesetzgebers in der Abgabenordnung \n\nerforderlich geworden ist.  \n\nDas \u00c4nderungsgesetz beschr\u00e4nkt sich im Wesentlichen \n\nauf diesen Punkt und ist daher sehr kurz und \u00fcbersicht-\n\nlich. Kosten ergeben sich aus der Gesetzes\u00e4nderung \n\nweder f\u00fcr den Freistaat Sachsen noch f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger, denn die Finanz\u00e4mter verwalten die Kirchen-\n\nsteuer im Auftrag der steuererhebenden evangelischen \n\nLandeskirchen und der katholischen Kirche. \n\nDie Kirchen erstatten dem Freistaat Sachsen den Verwal-\n\ntungsaufwand durch eine Verwaltungsgeb\u00fchr. Im Wesent-\n\nlichen geht es um folgende \u00c4nderung: Der Bundesgesetz-\n\ngeber hat bei versp\u00e4teter Abgabe der Einkommensteuer-\n\nerkl\u00e4rung 2018 nach dem Februar 2020 erstmals in der \n\nAbgabenordnung vorgeschrieben, dass das Finanzamt \n\neinen Versp\u00e4tungszuschlag festsetzen muss. Fr\u00fcher stand \n\ndie Festsetzung eines Versp\u00e4tungszuschlages stets im \n\nErmessen des Finanzamtes. Grunds\u00e4tzlich sind die Rege-\n\nlungen der Abgabenordnung durch einen Verweis in \u00a7 12 \n\ndes S\u00e4chsischen Kirchensteuergesetzes entsprechend auf \n\ndie Kirchensteuer anzuwenden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8672 \n\nDas bedeutet: Ohne eine Sonderregelung im S\u00e4chsischen \n\nKirchensteuergesetz w\u00e4re k\u00fcnftig ebenfalls ein Ver-\n\nsp\u00e4tungszuschlag zur Kirchensteuer festzusetzen. Mit der \n\nGesetzes\u00e4nderung wird die verpflichtende Festsetzung \n\nvon Versp\u00e4tungszuschl\u00e4gen f\u00fcr die Kirchensteuer ausge-\n\nschlossen. Dem Druckmittel eines Versp\u00e4tungszuschlages \n\nsteht das Wesen der Kirchensteuer als mitgliedschaftsbe-\n\nzogene Steuer entgegen. Daher haben die Finanz\u00e4mter \n\nbereits bisher von der M\u00f6glichkeit der Festsetzung von \n\nVersp\u00e4tungszuschl\u00e4gen zur Kirchensteuer abgesehen. \n\nDurch die Gesetzesanpassung wird die bisherige Praxis \n\nsomit f\u00fcr die Zukunft gesetzlich festgelegt. Die Gesetzes-\n\n\u00e4nderung ist mit den Kirchen abgestimmt und wird von \n\ndiesen einhellig bef\u00fcrwortet. \n\nIch bitte Sie um Zustimmung zum Gesetzentwurf. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nS\u00e4chsisches Gesetz f\u00fcr den \u00dcbergangszeitraum nach dem Austritt  \n\ndes Vereinigten K\u00f6nigreichs Gro\u00dfbritannien und Nordirland aus der \n\nEurop\u00e4ischen Union (S\u00e4chsisches Brexit-\u00dcbergangsgesetz \u2013 S\u00e4chsBrexit\u00dcG) \n\nDrucksache 6/16508, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/16809, Beschlussempfehlung des Europaausschusses \n\nDen Fraktionen wird nun das Wort zur allgemeinen \n\nAussprache erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Das Wort \n\nergreift f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege Schiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nach zweij\u00e4hri-\n\nger Verhandlungsperiode endet am 29. M\u00e4rz 2019 um \n\n23 Uhr die Mitgliedschaft des Vereinigten K\u00f6nigreichs \n\nGro\u00dfbritannien und Nordirland in der Europ\u00e4ischen \n\nUnion. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Alle bisherigen \n\nVersuche der Europ\u00e4ischen Union, mit der britischen \n\nRegierung ein geordnetes Austrittsabkommen zu be-\n\nschlie\u00dfen, verweigerte das britische Unterhaus. Trotz der \n\nhoffnungsvollen Angebote, die die EU den Briten ge-\n\nmacht hat, gab es auch am gestrigen Abend erneut ein \n\nNein. \n\nWir erleben ein Wechselbad der Gef\u00fchle und ein st\u00e4ndi-\n\nges Pendeln zwischen einem Drama von Shakespeare-\n\nschem Ausma\u00df und einer Groteske, alles verbunden mit \n\nden gro\u00dfen Verlusten und einem bitteren Ende f\u00fcr die \n\nEurop\u00e4ische Union und f\u00fcr das Vereinigte K\u00f6nigreich \n\nGro\u00dfbritannien und Nordirland. \n\nDie \u00e4lteste und bislang stabile und gut funktionierende \n\nDemokratie scheint gel\u00e4hmt und handlungsunf\u00e4hig zu \n\nsein. Die Folgen f\u00fcr das Vereinigte K\u00f6nigreich und f\u00fcr \n\nseine B\u00fcrger und Unternehmen sind noch nicht bis ins \n\nLetzte absehbar. Aufgrund der weiter herrschenden \n\nUnsicherheit verwandelt sich die Insel in ein gro\u00dfes \n\nLagerhaus, und Medikamente, Lebensmittel oder Indust-\n\nriebauteile werden gehortet. \n\nViele Firmen, wie Rover oder BMW, haben Betriebspau-\n\nsen oder Kurzarbeit f\u00fcr den Fall eines harten Brexit \n\nangek\u00fcndigt. Andere haben das Land bereits verlassen; \n\nnoch vor dem Brexit kommt der Brexodus. Firmen \n\nwandern ab. Honda schlie\u00dft seine Fabrik im s\u00fcdengli-\n\nschen Swindon. Landrover produziert sein Modell Dis-\n\ncovery k\u00fcnftig in der Slowakei. Viele Unternehmen \n\ngr\u00fcnden Tochterunternehmen. Schon mehr als 30 Banken \n\nhaben sich neu in Frankfurt am Main niedergelassen. \n\nDas britische Volk befindet sich nicht zuletzt deshalb in \n\ndieser Lage, weil das Gift des Populismus die politische \n\nDebatte dort schon vor langer Zeit befallen hat. Uns wird \n\nvor Augen gef\u00fchrt, wohin Populismus am Ende als \n\nErgebnis f\u00fchrt. \n\nF\u00fcr den Freistaat Sachsen ist das Vereinigte K\u00f6nigreich \n\neiner der bedeutendsten Wirtschaftspartner, insbesondere \n\nbeim Export. 18 s\u00e4chsische Unternehmen mit circa 3 200 \n\nArbeitspl\u00e4tzen haben britische Anteilseigner. Rund 250 \n\ns\u00e4chsische Unternehmen pflegen Handelsbeziehungen mit \n\ndem Vereinigten K\u00f6nigreich und Nordirland, und 13 \n\nUnternehmen verf\u00fcgen dort \u00fcber eine Niederlassung bzw. \n\neine Produktionsst\u00e4tte. Im Jahr 2018 haben Unternehmen \n\naus dem Freistaat Sachsen Waren im Wert von knapp \n\nunter 2,4 Milliarden Euro in das Vereinigte K\u00f6nigreich \n\nexportiert. Damit liegt dieser Handelspartner im Ranking \n\nder wichtigsten internationalen M\u00e4rkte f\u00fcr hiesige Firmen \n\nauf Platz 3. Der Freistaat Sachsen hat Platz 3 im Export \n\nmit dem Vereinigten K\u00f6nigreich. Im Gegenzug wurden im \n\nJahr 2018 Waren im Wert von 900 Millionen Euro aus \n\nGro\u00dfbritannien eingef\u00fchrt. Das entspricht Platz 8 in der \n\nReihenfolge der Importl\u00e4nder. \n\nDeshalb unterst\u00fctzen wir auch weiterhin alle Vorschl\u00e4ge, \n\ndie dazu f\u00fchren, eine geordnete L\u00f6sung zu finden, um \n\neine solide Zusammenarbeit im s\u00e4chsischen Interesse \n\nfortzuf\u00fchren. Der 29. M\u00e4rz indes ist nicht mehr weit vom \n\nheutigen Tag entfernt. Auf diesen Tag m\u00fcssen wir vorbe-\n\nreitet sein und f\u00fcr diesen Fall ist der vorgelegte Entwurf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8673 \n\neines S\u00e4chsischen Gesetzes f\u00fcr den \u00dcbergangszeitraum \n\nnach dem Austritt des Vereinigten K\u00f6nigreiches Gro\u00dfbri-\n\ntannien und Nordirland aus der Europ\u00e4ischen Union \n\ngemacht. \n\nDas Gesetz regelt den Fall, dass ein Austrittsabkommen \n\nzustande kommt und es eben keinen harten Brexit gibt. \n\nDer Gesetzentwurf sieht vor, dass Bezugnahme im Lan-\n\ndesrecht auf die Mitgliedschaft in der EU oder in der \n\nEURATOM w\u00e4hrend des \u00dcbergangszeitraums inklusive \n\nm\u00f6glicher Verl\u00e4ngerungen so zu verstehen sind, dass auch \n\ndas Vereinigte K\u00f6nigreich davon erfasst ist. Dies umfasst \n\nalle Landesgesetze, landesrechtlichen Normen und die in \n\ndas Landesrecht transformierten Staatsvertr\u00e4ge. Das hei\u00dft, \n\ndas Vereinigte K\u00f6nigreich und seine B\u00fcrger werden \n\nw\u00e4hrend eines \u00dcbergangszeitraumes bei einem geordne-\n\nten Brexit weiterhin so behandelt, als w\u00e4ren sie noch in \n\nder Europ\u00e4ischen Union. \n\nNun bleibt es auch im s\u00e4chsischen Interesse zu hoffen, \n\ndass es dennoch zu einem geordneten Austritt des Verei-\n\nnigten K\u00f6nigreichs und Nordirlands kommt. Ich bitte Sie \n\num Zustimmung zu diesem Gesetzentwurf. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes spricht f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE Herr Kollege Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Das \n\nvorliegende S\u00e4chsische Brexit-\u00dcbergangsgesetz ist dem \n\nRegelungsgehalt gem\u00e4\u00df \u00fcbersichtlich und regelt die Frage \n\nder B\u00fcrgereigenschaft f\u00fcr Staatsangeh\u00f6rige des Vereinig-\n\nten K\u00f6nigsreichs mit dem Ausscheiden aus der Europ\u00e4i-\n\nschen Union. \n\nMeine Fraktion ist grunds\u00e4tzlich der Auffassung, dass f\u00fcr \n\nalle Einwohnerinnen und Einwohner von Gemeinden und \n\nLandkreisen unabh\u00e4ngig von ihrer Staatsangeh\u00f6rigkeit ein \n\naktives Wahlrecht zu den Kommunalvertretungen einge-\n\nrichtet werden sollte. Dies w\u00fcnschen wir uns auch auf \n\nLandes- und Bundesebene. Das wissen Sie. Zugleich \n\nwissen wir, dass diese Frage mit dem vorliegenden Gesetz \n\nnur schwerlich zu bewegen ist, geht es doch darum, die \n\nmit einem geordneten Brexit vereinbarten Grunds\u00e4tze und \n\nFolgen rechtlich abzusichern. Dennoch hat dies eben \n\nweitreichende Konsequenzen, wie den Verlust des Wahl-\n\nrechts auf kommunaler Ebene f\u00fcr Staatsangeh\u00f6rige des \n\nVereinigten K\u00f6nigreichs von Gro\u00dfbritannien und Nordir-\n\nland. \n\nAuch wenn noch unklar ist, wie es mit dem Brexit tat-\n\ns\u00e4chlich weitergeht \u2013 Kollege Schiemann bem\u00fchte schon \n\nliterarische Bez\u00fcge \u2013, und \u00fcber konkrete Auswirkungen \n\nauf beiden Seiten der Brexit-Trennung im Grunde nur \n\nspekuliert werden kann, sollte die Debatte genutzt wer-\n\nden, zu diskutieren, wof\u00fcr der Brexit eigentlich steht und \n\nwelche Konsequenzen mit Blick auf Europa zu ziehen \n\nsind. Der Brexit spiegelt die widerspr\u00fcchliche und krisen-\n\nhafte Situation in der Europ\u00e4ischen Union auf der einen \n\nund die Verantwortungslosigkeit populistischer Politik auf \n\nder anderen Seite wider. Kollege Schiemann, darin sind \n\nwir uns durchaus einig. \n\nDie bis heute nicht gel\u00f6ste Krise der EU besteht vor allem \n\nin ihrer mangelnden demokratischen Verfasstheit. Diese \n\nmacht es m\u00f6glich, dass egoistische nationale Interessen \n\n\u00fcber die Ratsstrukturen gemeinsame, auf die Interessen \n\naller Menschen in der EU gerichtete Politik verhindert. \n\nDieses Defizit kann auch nicht mit dem Verweis auf die \n\nDominanz der USA und Chinas und die daraus abgeleitete \n\nBedeutung einer EU-Geschlossenheit \u00fcbert\u00fcncht werden. \n\nViele finanz- und wirtschaftstechnische Instrumente \n\nwurden nach der Finanzmarkt- und Wirtschaftskrise seit \n\n2008 entwickelt. Die EU ist dennoch nicht stabiler oder \n\nauf einem gesunden politischen Kurs. Substanziell unge-\n\nl\u00f6ste Fragen in den Bereichen der politischen Struktur und \n\nDemokratie, der Technologieentwicklung und der Fi-\n\nnanzwirtschaft f\u00fchren zu einer Situation, die trotz allen \n\nAntikrisenmanagements der EU getrost als Dauerkrise \n\nbezeichnet werden kann. Andererseits sind die Wei\u00dfbuch-\n\nDebatte oder die Versuche, eine europ\u00e4ische S\u00e4ule sozia-\n\nler Rechte zu errichten, nicht an einen Punkt gekommen, \n\nan dem sie die eigentlichen Defizite der EU in der Wahr-\n\nnehmung vieler Unionsb\u00fcrgerinnen und -b\u00fcrger, zu denen \n\nzurzeit auch die Briten geh\u00f6ren, tats\u00e4chlich \u00fcberwunden \n\nh\u00e4tten. \n\nDiese und andere zu begr\u00fc\u00dfende Diskussionen und \n\nEntwicklungen, also Wei\u00dfbuch etc., sind im EU-Recht \n\nnicht verankert oder zu weich, um irgendeine neue Stabi-\n\nlit\u00e4t zu erzeugen. Stattdessen ist ein Hang zur Militarisie-\n\nrung der EU zu beobachten, und, mit Zuwanderung und \n\nTerrorgefahr begr\u00fcndet, eine neue Verflechtung der \n\nBereiche innerer und \u00e4u\u00dferer Sicherheit; siehe unter \n\nanderem Frontex. \n\nUnd was macht Sachsen? F\u00f6rdermittel, grenz\u00fcberschrei-\n\ntende Zusammenarbeit und Entwicklungszusammenarbeit \n\nzu thematisieren, so wie das unter anderem heute passiert, \n\ndie auch nur im europ\u00e4ischen Rahmen wirklich Sinn \n\nmachen, sind gewiss dringend zu bearbeitende Themen, \n\naber das reicht nicht aus. Europapolitik kann nicht als \n\nKampagne betrieben werden, meine Damen und Herren, \n\nF\u00f6rdermittel sind nicht das Zentrum der europapolitischen \n\nAktivit\u00e4ten. Mit diesem Denken werden die EU und \n\nEuropa weiter gespalten statt geeint und die Orbans und \n\nUrbans werden weiter Oberwasser bekommen. \n\nWir brauchen mutige Anst\u00f6\u00dfe, zum Beispiel die Vor-\n\nschl\u00e4ge der Pr\u00e4sidentinnen und Pr\u00e4sidenten der deutschen \n\nL\u00e4nderparlamente anl\u00e4sslich ihrer Europakonferenz am \n\n28. und 29. Januar 2019 in Br\u00fcssel zu einer Beteiligung \n\nder Regionen mit Gesetzgebungsbefugnissen und Subsi-\n\ndiarit\u00e4tsverfahren, die Subsidiarit\u00e4t eben nicht als Ab-\n\nwehrinstrument verstehen, sondern als Methode demokra-\n\ntischer Mitgestaltung. Nur so kann sich eine rationale \n\nPolitik der Krisenbew\u00e4ltigung in der EU durchsetzen und \n\nEU besser erlebbar werden. \n\nSo notwendig das hier vorliegende inhaltlich \u00fcberschau-\n\nbare Gesetz ist, es muss gleichzeitig Anlass sein, erstens \n\ndie strategischen Grundfragen der EU im gesamten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8674 \n\npolitischen Raum lebendig zu diskutieren und vorhandene \n\ndemokratische Instrumente auch der Regionen offensiv zu \n\nnutzen. Auch die Vision einer europ\u00e4ischen Republik der \n\nRegionen kann und muss ernsthaft er\u00f6rtert und Initiativen \n\nwie die von Macron d\u00fcrfen nicht zerredet werden, son-\n\ndern wenn einzelne Vorschl\u00e4ge nicht passen, nicht gefal-\n\nlen, m\u00fcssen eigene Konzepte angeboten werden. Wichtig \n\nist, das Momentum, das derartige Vorst\u00f6\u00dfe ausl\u00f6sen kann, \n\naufzunehmen und nicht wie bisher in stoischer Manier \n\nsowohl von der Bundesregierung, teils auch aus Sachsen \n\nbetrieben, abzuw\u00fcrgen. Sachsen muss sich nach unserer \n\nAuffassung in diesem Sinne einbringen. \n\nZweitens. In pragmatischer Hinsicht ist eine kluge Scha-\n\ndensbegrenzung zu betreiben \u2013 Kollege Schiemann, \n\ndarauf sind Sie insbesondere eingegangen \u2013 und nach \n\nWegen zu suchen, mit dem Vereinigten K\u00f6nigreich auf \n\nvielf\u00e4ltige Weise in Verbindung zu bleiben und nach \n\nFormen der Integration zu suchen. Das ist das Gebot der \n\nStunde. Auch darin sind wir uns einig. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Kollegen Stange \n\nkommt jetzt f\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Kollege \n\nBaumann-Hasske zu Wort. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte jetzt nicht eine \n\nTour d\u2018Horizon durch die Europapolitik machen. Da ist \n\nviel verbesserungsf\u00e4hig. Herr Stange, dazu haben Sie eine \n\nMenge gesagt, dem ich mich durchaus anschlie\u00dfen kann. \n\nIch meine, wir sollten uns dar\u00fcber klar werden, was da \n\nparallel zu dem passiert, was wir heute hier erleben. \n\nGestern Abend hat das Britische Unterhaus den Vertrag \n\n\u00fcber den Ausstieg des Vereinigten K\u00f6nigreichs aus der \n\nEurop\u00e4ischen Union zum zweiten Mal abgelehnt. In der \n\nFolge hat die Europ\u00e4ische Union erkl\u00e4rt, dass es keine \n\nVerhandlungsspielr\u00e4ume mehr gibt. Das klingt erst einmal \n\nnach hartem Brexit. \n\nNun wird heute dar\u00fcber diskutiert, ob es einen harten \n\nBrexit geben soll. Ich glaube, es ist kein Blick in die \n\nGlaskugel, zu sagen, dass davor alle zur\u00fcckscheuen \n\nwerden und es heute im Unterhaus keine Mehrheit f\u00fcr \n\neinen harten Brexit geben wird. Der Erfolg wird also sein, \n\ndass heute der harte Brexit abgelehnt wird. Das ist vor \n\neinigen Wochen schon einmal dagewesen. Dann wird \n\nmorgen dar\u00fcber diskutiert werden, wie es denn weiterge-\n\nhen soll. Das \u201eWeitergehen soll\u201c hei\u00dft: Kommt es denn \n\nnun Ende des Monats zum Austritt oder kommt es nicht \n\nzum Austritt? Und weil das alle scheuen, werden sie auch \n\nnoch beschlie\u00dfen, dass sie den Antrag stellen werden, den \n\nAustrittstermin zu verschieben. Ich glaube, das wird hier \n\nweitgehend auf Konsens sto\u00dfen. Wohin kommen wir \n\ndann? Der Austrittsvertrag wird nicht ratifiziert werden. \n\nEinen harten Brexit will auch keiner. Es gibt dann noch \n\nein Drittes, das im Raum steht: Das ist ein weiteres \n\nReferendum. Auch das ist jeden Tag in der steten Diskus-\n\nsion. \n\nIch denke, man kann davon ausgehen, dass es zu einem \n\nweiteren Referendum kommen wird. Das w\u00fcnschen sich \n\nauch viele. Man kann damit die Hoffnung verkn\u00fcpfen, \n\ndass sich dadurch etwas Grundlegendes in der britischen \n\n\u00d6ffentlichkeit \u00e4ndert. Die Erfahrungen der letzten zwei \n\nJahre sagen allerdings etwas anderes. Die Erfahrungen \n\nsagen: Es ist alles m\u00f6glich. Und es ist auch m\u00f6glich, dass \n\nein weiteres Referendum das erste best\u00e4tigt. Dann, so \n\nglaube ich, haben wir endg\u00fcltig den Salat. Dann ist \n\nn\u00e4mlich im Grunde die Politik zwischen der Europ\u00e4ischen \n\nUnion und Gro\u00dfbritannien kaum noch kalkulierbar. Es \n\nwird sp\u00e4testens dann dazu f\u00fchren, dass in Gro\u00dfbritannien \n\nRegierungswechsel, Neuwahlen stattfinden und dann neu \n\nverhandelt werden muss. \n\nDas Problem dabei ist dann allerdings auch, dass Gro\u00dfbri-\n\ntannien zun\u00e4chst nicht an der Europawahl teilnehmen \n\nwird. Wir wissen noch gar nicht, wie sich eine Fristver-\n\nl\u00e4ngerung auswirken soll, denn die Europawahl steht vor \n\nder T\u00fcr. Wenn Gro\u00dfbritannien an der Wahl nicht teil-\n\nnimmt, ist f\u00fcr den Fall, dass Gro\u00dfbritannien dann noch in \n\nder Europ\u00e4ischen Union w\u00e4re, bisher nichts vorgesehen. \n\nAlso wird das Europ\u00e4ische Parlament dar\u00fcber noch \n\neinmal zu beraten haben, wie es denn mit diesem Sach-\n\nverhalt umgehen soll. Sie sehen also: Wir haben ein \n\ngro\u00dfes Durcheinander auf der europ\u00e4ischen Ebene. \n\nDie Staatsregierung legt hier einen Gesetzentwurf vor, der \n\neinen Ausschnitt aus diesen zahlreichen M\u00f6glichkeiten \n\nbeleuchtet. Das Einzige, was man im Moment tun kann, \n\nist, diesen Ausschnitt umzusetzen. Er bezieht sich auf den \n\nAustrittsvertrag, der jetzt mit einiger Sicherheit nicht \n\nzustande kommt. Trotzdem meine ich, dass es sinnvoll ist, \n\ndas jetzt umzusetzen, um alles zu tun, was man tun kann, \n\ndamit das Ganze nach M\u00f6glichkeit ohne allzu gro\u00dfes \n\nChaos \u00fcber die B\u00fchne geht. Das Chaos werden wir \n\ntrotzdem erleben, f\u00fcrchte ich. Aber vielleicht wird auch \n\ndas Referendum noch zu einem anderen Ergebnis f\u00fchren. \n\nIn diesem Sinne kann ich ank\u00fcndigen, dass auch unsere \n\nFraktion diesem Entwurf zustimmen wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nspricht jetzt Frau Kollegin Wilke. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ja, der Brexit steht unmittel-\n\nbar bevor. Noch immer wissen wir nicht, mit welcher Art \n\nBrexit wir es zu tun bekommen. Das betrifft zum einen \n\nden exakten Zeitpunkt des Ausscheidens der Briten aus \n\nder EU und zum anderen die Frage des Ausscheidens mit \n\noder ohne Abkommen. Zuletzt gab es Anzeichen daf\u00fcr, \n\ndass die Briten vielleicht doch nicht zum 29. M\u00e4rz dieses \n\nJahres, sondern eher sp\u00e4ter aus der EU ausscheiden \n\nk\u00f6nnten. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung \u2013 das m\u00f6chte ich hier gern \n\nanerkennen \u2013 hat gut daran getan, sich mittels des vorlie-\n\ngenden Gesetzentwurfs auf die Variante eines Ausschei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8675 \n\ndens mit Abkommen einzustellen. Schlie\u00dflich hatte sich \n\ndie britische Premierministerin Theresa May mit dem \n\nVerhandlungsf\u00fchrer der EU im November letzten Jahres \n\nauf ein solches verst\u00e4ndigt. Ich erspare es uns, im Detail \n\nauf den Inhalt des Gesetzentwurfes der Staatsregierung \n\neinzugehen. Es bringt keinen Erkenntnisgewinn, wenn ich \n\ndie Ausf\u00fchrungen meiner Vorredner wiederhole. \n\nNach dem zwischen dem Vereinigten K\u00f6nigreich und der \n\nEU beschlossenen Austrittsabkommen soll sich an den \n\nAustritt ein \u00dcbergangszeitraum anschlie\u00dfen. In diesem \n\nZeitraum soll das Vereinigte K\u00f6nigreich im Unionsrecht \n\nund im darauf beruhenden nationalen Recht im Wesentli-\n\nchen weiter als Mitgliedsstaat der EU gelten. \n\nIn der Konsequenz stellt der vorliegende Gesetzentwurf \n\nklar, dass auch das s\u00e4chsische Landesrecht nahezu \u00fcberall \n\ndort, wo es auf die EU Bezug nimmt, im \u00dcbergangszeit-\n\nraum Gro\u00dfbritannien mit einschlie\u00dft. Es wird fingiert, \n\ndass das Vereinigte K\u00f6nigreich im \u00dcbergangszeitraum \n\nweiterhin Mitglied der EU ist. Ausgenommen davon wird \n\ndie aktive und passive Wahlberechtigung bei Kommunal- \n\nund Europawahlen. Sie entf\u00e4llt f\u00fcr Staatsb\u00fcrger Gro\u00dfbri-\n\ntanniens mit Ausscheiden aus der EU. \n\nLiebe Kollegen! Der Beschlussempfehlung des Europa-\n\nausschusses k\u00f6nnen Sie entnehmen, dass dieser dem \n\nGesetzentwurf einstimmig zugestimmt hat. Die AfD-\n\nFraktion tr\u00e4gt den Entwurf also mit und wird auch hier im \n\nPlenum zustimmen. \n\nZu dem Entschlie\u00dfungsantrag der Koalitionsfraktionen \n\nwerden wir uns aber enthalten. Nat\u00fcrlich unterst\u00fctzen wir \n\nals AfD-Fraktion das grunds\u00e4tzliche Anliegen des An-\n\ntrags, n\u00e4mlich die Konsequenzen des Brexit f\u00fcr alle \n\nBeteiligten und speziell f\u00fcr Sachsen so gering wie m\u00f6g-\n\nlich zu halten. Ich gehe sogar so weit, dass dieser Antrag \n\nzu einem gro\u00dfen Teil auch ein AfD-Antrag h\u00e4tte sein \n\nk\u00f6nnen. Das ist doch einmal ein Lob f\u00fcr Sie. \n\nWir k\u00f6nnen aber die Vorgehensweise der Koalitionsfrak-\n\ntionen, so einen grundlegenden Antrag kurzfristig in Form \n\neines Entschlie\u00dfungsantrags \u2013 und damit gewisserma\u00dfen \n\nals Annex zu einem Gesetzentwurf \u2013 hinterherzuschieben, \n\nnicht mittragen. Der Antrag h\u00e4tte aufgrund seines Inhalts \n\neinigen zeitlichen Vorlauf verdient. Dann h\u00e4tten sich alle \n\nFraktionen gr\u00fcndlich auf ihn vorbereiten und gegebenen-\n\nfalls \u00c4nderungsantr\u00e4ge einbringen k\u00f6nnen. Als eigenst\u00e4n-\n\ndiger Antrag in einem sp\u00e4teren Plenum w\u00e4re er angemes-\n\nsen und sachgerecht gewesen. So aber bleibt uns als AfD-\n\nFraktion nur die Enthaltung. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als letzte Fraktion in \n\ndieser \u2013 zumindest \u2013 ersten Runde spricht jetzt f\u00fcr die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Kollegin \n\nDr. Maicher. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Bereits im \n\nletzten Plenum haben wir \u00fcber den Brexit und die Folgen \n\n\u2013 auch hier in Sachsen \u2013 diskutiert. Ich hatte damals auch \n\nnach einem s\u00e4chsischen Brexit-\u00dcbergangsgesetz gefragt. \n\nDas lag bis dahin noch nicht vor. Heute stimmen wir \n\ndar\u00fcber ab, auch wenn nach der gestrigen Entscheidung \n\nim britischen Parlament ein Abkommen zwischen dem \n\nVereinigten K\u00f6nigreich und der EU immer unwahrschein-\n\nlicher wird. \n\nGleich zu Beginn m\u00f6chte ich sagen, dass meine Fraktion \n\nzustimmen wird. Wir haben das im Ausschuss auch getan. \n\nEs ist ein rein technischer Akt. Sachsen sollte ihn vollzo-\n\ngen haben, denn wir wissen heute nicht, was in den \n\nn\u00e4chsten Wochen und Monaten geschieht. Wenn es \n\nBewegung, wenn es neue L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge gibt oder \n\nauch Pl\u00e4ne f\u00fcr ein neues Referendum, dann sollte die EU \n\neine Verl\u00e4ngerung zumindest sorgf\u00e4ltig pr\u00fcfen und nicht \n\nautomatisch ausschlie\u00dfen. Viele andere Fragen haben wir \n\nim Januar in der Debatte auch angesprochen. Die sind \n\nweniger technisch. Leider hat uns bisher Herr Staatsmi-\n\nnister Schenk diese nicht beantwortet. Deswegen m\u00f6chte \n\nich heute die Debatte nutzen, sie nochmals zu stellen, weil \n\nsie n\u00e4mlich uns hier in Sachsen betreffen: \n\nWas tun Sie f\u00fcr die Britinnen und Briten, die hier bei uns \n\nin Sachsen leben und arbeiten? Was haben Sie in den \n\nletzten beiden Jahren ganz konkret unternommen, um \n\nkommunale Partnerschaften mit Gro\u00dfbritannien zu \n\nbef\u00f6rdern und um Partnerschaften vorzubereiten, die \n\ntragf\u00e4hig sind, wenn es zum Brexit kommt? Welche \n\nSchulen haben Sie beispielsweise wie unterst\u00fctzt, damit \n\nSch\u00fcleraustausche mit Gro\u00dfbritannien neu entstehen \n\nk\u00f6nnen? Wie st\u00e4rken Sie die Zusammenarbeit der kultu-\n\nrellen Einrichtungen des Freistaates mit H\u00e4usern in \n\nGro\u00dfbritannien auch nach dem Austritt aus der EU? Und: \n\nWas bedeutet denn nun der unmittelbar bevorstehende \n\nBrexit f\u00fcr unsere Hochschulen und Forschungseinrich-\n\ntungen? Wie haben Sie den Aufbau neuer Forschungsko-\n\noperationen und Austausche von Studierenden sowie \n\nWissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern vorange-\n\nbracht? \n\nIch glaube, es reicht nicht, ein sehr technisches Brexit-\n\n\u00dcbergangsgesetz kurz vor knapp durch den Landtag zu \n\nbringen, sondern wir sollten viel st\u00e4rker vor Ort pr\u00fcfen, \n\nwie wir bestm\u00f6gliche Partnerschaften mit Gro\u00dfbritannien \n\nauch weiter voranbringen k\u00f6nnen. Grunds\u00e4tzlich m\u00f6chte \n\nich f\u00fcr meine Fraktion hier auch noch einmal deutlich \n\nsagen: Gro\u00dfbritannien ist ein Teil Europas. Wir bedauern \n\ndie Entscheidung, die EU zu verlassen, genauso wie viele \n\nBritinnen und Briten hier in Sachsen und in Gro\u00dfbritanni-\n\nen. \n\nWir stehen f\u00fcr ein starkes Europa und treten allen nationa-\n\nlistischen Bestrebungen innerhalb der Europ\u00e4ischen \n\nUnion entschieden entgegen, weil eine Gemeinschaft \n\nKooperation und Solidarit\u00e4t braucht. Das alles sollten wir \n\naus dieser politischen, wirtschaftlichen und gesellschaftli-\n\nchen Loose-Loose-Situation des Nationalismus lernen. \n\nMir ist aber noch ein zweiter Punkt wichtig. Mit dem \n\nBrexit-\u00dcbergangsgesetz oder auch einem ungeordneten \n\nAustritt verlieren die rund 1 400 Britinnen und Briten, die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8676 \n\nin Sachsen leben, mit einem Schlag das kommunale \n\nWahlrecht in Sachsen. Das ist formal richtig; denn sie \n\nhaben dann den Status von Drittstaatenangeh\u00f6rigen. Dies \n\nhalten wir GR\u00dcNE aber politisch f\u00fcr falsch. Alle Men-\n\nschen, nicht nur die EU-B\u00fcrgerinnen und EU-B\u00fcrger, \n\nsollten in ihrem Wohnort das Wahlrecht haben. Meine \n\nFraktion hat einen Gesetzentwurf zur Einf\u00fchrung des \n\nKommunalwahlrechts f\u00fcr Ausl\u00e4nder und Ausl\u00e4nderinnen \n\nin den Landtag eingebracht. Wir meinen, wer seinen \n\ndauerhaften Wohnsitz in Sachsen hat, muss auch hier \n\nw\u00e4hlen k\u00f6nnen; denn er ist Teil unserer Gemeinschaft, \n\nund er ist Teil unseres Gemeinwesens. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Nein! Nein! Nein!) \n\nDas hat mehr als die H\u00e4lfte der Mitgliedsstaaten der \n\nEurop\u00e4ischen Union bereits erkannt und ihren Bewohne-\n\nrinnen und Bewohnern das Kommunalwahlrecht zuge-\n\nstanden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der Koalition, wir \n\nk\u00f6nnen vieles tun, um die Beziehungen zu Gro\u00dfbritannien \n\nzu st\u00e4rken, und wir k\u00f6nnen auch einen Teil dazu beitra-\n\ngen, dass Europa, dass die EU weiterhin zusammenh\u00e4lt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind am Ende der \n\nRederunde angekommen. Gibt es weiteren Aussprachebe-\n\ndarf aus den Fraktionen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \n\nDamit hat jetzt die Staatsregierung das Wort. Ich sehe \n\neinen l\u00e4ngeren Redetext. Herr Staatsminister Schenk, \n\nbitte. \n\nOliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\n\npaangelegenheiten und Chef der Staatskanzlei: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \n\nGestern Abend wird es Ihnen nicht anders als mir gegan-\n\ngen sein, dass unsere Handys aufploppten und Pushnach-\n\nrichten \u00fcber die Ablehnung des Austrittsabkommens \n\ndurch das Unterhaus in London sendeten. F\u00fcr den heuti-\n\ngen Abend sind wieder Pushnachrichten zu erwarten; \n\ndenn es steht eine erneute Abstimmung \u00fcber den Hard-\n\nBrexit an. Die meisten Beobachter \u2013 das wurde schon \n\ngeteilt \u2013 erwarten, dass das Unterhaus einen Hard-Brexit \n\ndeutlich ablehnen wird. \n\nAm 14. M\u00e4rz wird das Unterhaus voraussichtlich \u00fcber \n\neinen Antrag auf Verl\u00e4ngerung der Vertragsverhandlungen \n\nabstimmen. Die Verl\u00e4ngerung bedarf allerdings der \n\nZustimmung aller verbleibenden Mitgliedsstaaten. Der \n\nAusgang dieses Verfahrens ist v\u00f6llig offen. \n\nF\u00fcr hier und heute bleibt allerdings festzuhalten, dass nur \n\neine Verl\u00e4ngerung der Austrittsverhandlungen nach der \n\ngestrigen Entscheidung des Unterhauses noch den Weg zu \n\neinem geordneten Austritt er\u00f6ffnet. F\u00fcr diesen Fall haben \n\nwir das Ihnen vorliegende S\u00e4chsische Brexit-\u00dcbergangs-\n\ngesetz auf den Weg gebracht, ein Gesetz f\u00fcr einen gere-\n\ngelten Austritt. Unser Anliegen war und bleibt es, mit dem \n\nGesetzentwurf f\u00fcr Rechtsklarheit zu sorgen. Die Klarstel-\n\nlung bezieht sich auf all jene Bestimmungen im Landes-\n\nrecht, die auf die Mitgliedschaft in der Europ\u00e4ischen \n\nUnion Bezug nehmen. Das Gesetz basiert auf der Annah-\n\nme, dass ein Austrittsabkommen mit anschlie\u00dfender \n\n\u00dcbergangsfrist abgeschlossen wird. W\u00e4hrend dieser Frist \n\nsoll das Vereinigte K\u00f6nigreich im Unionsrecht und im \n\ndarauf beruhenden nationalen Recht im Wesentlichen \n\nweiter als Mitgliedsstaat der EU gelten. \n\nDie wesentlichen Inhalte dieses Gesetzes wurden heute \n\nschon genannt. Ich will deshalb darauf verzichten. Das \n\nGesetz, das wir im Verbund mit allen anderen L\u00e4ndern auf \n\nden Weg gebracht haben, zeigt, dass wir all das auf den \n\nWeg gebracht haben, was notwendig und gesetzgeberisch \n\nm\u00f6glich ist. Dar\u00fcber hinaus haben wir in den letzten \n\nWochen und Monaten, gar Jahren, viele Veranstaltungen \n\ndurchgef\u00fchrt, um unsere Unternehmen, Einrichtungen \n\nund Hochschulen mit den Fragen des Brexits, die auf sie \n\nzukommen, zu konfrontieren, ihnen zu zeigen, wie man \n\ndamit umgehen kann, welche L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten \n\nbestehen. \n\nWir haben wegen der Volatilit\u00e4t des Verfahrens auch ein \n\nNo-Deal-Szenario, den sogenannten Hard-Brexit, mitge-\n\ndacht. Im Ergebnis zeichnet sich hier allerdings bislang \n\nkein Handlungsbedarf ab, weder gesetzlich noch organi-\n\nsatorisch oder personell. Im Ergebnis eines umfassenden \n\nNormenscreenings wurden in keinem deutschen Land \n\ngesetzliche Ma\u00dfnahmen hinsichtlich dieses Szenarios \n\nvorbereitet. Sollte sich allerdings nach vollzogenem \n\nAustritt des Vereinigten K\u00f6nigreichs dennoch Handlungs-\n\nbedarf zeigen, m\u00fcssen wir jedenfalls rasch und energisch \n\nnachsteuern. Dies liegt insbesondere an der Tatsache, dass \n\nwir uns dann ganz \u00fcberwiegend auf den Feldern vor allem \n\nder konkurrierenden Gesetzgebung bewegen. Der Bund \n\nhat, weil er zust\u00e4ndig ist, zahlreiche Gesetze vorbereitet, \n\ndie die relevanten Punkte regeln. \n\nMit Blick auf den Antrag kann ich Ihnen versichern, dass \n\nwir an einer engen Partnerschaft mit unseren britischen \n\nFreunden selbstredend festhalten wollen, soweit dies in \n\nunserer Macht steht. Das wurde seitens der Staatsregie-\n\nrung immer wieder betont. Die geplante Er\u00f6ffnung eines \n\nbritischen Honorarkonsulats in Dresden zeigt, dass unsere \n\nkonstruktive Haltung auf der anderen Seite des \u00c4rmelka-\n\nnals wahrgenommen wird. Wir sprechen uns als Staatsre-\n\ngierung gegen\u00fcber Bund und EU weiter f\u00fcr ein enges \n\nMiteinander aus. \n\nF\u00fcr eine international starke EU brauchen wir auch \n\nk\u00fcnftig eine engstm\u00f6gliche Partnerschaft mit einer prag-\n\nmatischen und engen Einbindung unserer britischen \n\nFreunde in die gemeinsame Au\u00dfen-, Sicherheits- und \n\nVerteidigungspolitik. Das Vereinigte K\u00f6nigreich bleibt \n\nselbstverst\u00e4ndlicher Teil unserer europ\u00e4ischen Wertege-\n\nmeinschaft. \n\nDie Staatsregierung, meine Damen und Herren, will mit \n\ndiesem Gesetz Unsicherheit \u00fcber die rechtlichen Folgen \n\neines geordneten Brexits verhindern. Der Weg zu einem \n\ngeordneten Austritt kann noch beschritten werden. Aller-\n\ndings steht die Uhr heute schon eher auf f\u00fcnf nach zw\u00f6lf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8677 \n\nals auf f\u00fcnf vor zw\u00f6lf. Dies gilt insbesondere mit Blick \n\nauf die noch ausstehenden Abstimmungen im britischen \n\nUnterhaus. \n\nIch will deshalb an dieser Stelle nicht weiter spekulieren. \n\nWir werden gemeinsam die weitere Entwicklung in \n\nGro\u00dfbritannien beobachten m\u00fcssen und dann rasch die \n\nrichtigen Schl\u00fcsse ziehen. Das Ihnen vorliegende Gesetz \n\nist im Rahmen unserer M\u00f6glichkeiten ein klares Bekennt-\n\nnis zu einem geordneten Austritt. Auch deshalb werbe ich \n\num Ihre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Damit hat sich jetzt \n\nauch die Staatsregierung positioniert. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, wir k\u00f6nnen jetzt zur \n\nAbstimmung schreiten. Aufgerufen ist S\u00e4chsisches Gesetz \n\nf\u00fcr den \u00dcbergangszeitraum nach dem Austritt des Verei-\n\nnigten K\u00f6nigreichs von Gro\u00dfbritannien und Nordirland \n\naus der Europ\u00e4ischen Union \u2013 S\u00e4chsisches Brexit-\n\n\u00dcbergangsgesetz, Drucksache 6/15508, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung. Wir stimmen ab auf der Grundlage \n\nder Beschlussempfehlung des Europaausschusses in der \n\nDrucksache 6/16809. Es liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge \n\nvor. Wir k\u00f6nnen also im Block abstimmen. \n\nIch trage vor: \u00dcberschrift, \u00a7 1 \u00dcbergangsregelung, \u00a7 2 \n\nAusnahmen, \u00a7 3 Inkrafttreten. Wer dem seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Auch keine, deshalb einstimmig. \n\nIch stelle den Entwurf \u201eS\u00e4chsisches Gesetz f\u00fcr den \n\n\u00dcbergangszeitraum nach dem Austritt des Vereinigten \n\nK\u00f6nigreichs von Gro\u00dfbritannien und Nordirland aus der \n\nEurop\u00e4ischen Union \u2013 S\u00e4chsisches Brexit-\u00dcbergangs-\n\ngesetz\u201c, Drucksache 6/15508, Gesetzentwurf der Staats-\n\nregierung in der in der Zweiten Beratung beschlossenen \n\nFassung gem\u00e4\u00df \u00a7 46 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung als \n\nGanzes zur Abstimmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes \n\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nAuch keine. Damit ist der Entwurf als Gesetz einstimmig \n\nbeschlossen. \n\nJetzt kommen wir zum Entschlie\u00dfungsantrag der CDU-\n\nFraktion und der SPD-Fraktion, Drucksache 6/17026, und \n\nich bitte um Einbringung. Bitte, Herr Kollege Schiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bedanke \n\nmich f\u00fcr die Debatte dazu und danke auch der Staatsre-\n\ngierung f\u00fcr die Einbringung des Gesetzentwurfs. \n\nIch wei\u00df, dass es im Interesse des Freistaates ist, dass wir \n\neine gute und partnerschaftliche Zusammenarbeit in \n\nRichtung des Vereinigten K\u00f6nigreichs Gro\u00dfbritannien und \n\nNordirland auch in Zukunft brauchen. Daher muss es \n\nnat\u00fcrlich unser gemeinsames Ziel sein, mit dem Vereinig-\n\nten K\u00f6nigreich eine Partnerschaft und Zusammenarbeit zu \n\nerreichen, wie dies bisher mit keinem Drittstaat geschehen \n\nist. Insbesondere m\u00fcssen die Handelsbeziehungen zwi-\n\nschen der EU und dem Vereinigten K\u00f6nigreich so eng wie \n\nm\u00f6glich ausgestaltet werden. Wir ben\u00f6tigen auch weiter-\n\nhin Unternehmen aus dem Vereinigten K\u00f6nigreich in \n\nSachsen, aber auch s\u00e4chsische Unternehmen, die starke, \n\ngute Wirtschaftsbeziehungen mit der Insel, eben mit \n\nGro\u00dfbritannien, pflegen k\u00f6nnen. \n\nAuch k\u00fcnftig m\u00fcssen Lernmobilit\u00e4tsaktivit\u00e4ten, also der \n\nAustausch von Lehrenden und Lernenden, zwischen der \n\nInsel und der EU der 27 Staaten in vergleichbarem Um-\n\nfang wie bisher erm\u00f6glicht werden. Ebenso muss die \n\nForschungszusammenarbeit zwischen dem Vereinigten \n\nK\u00f6nigreich und den EU-27-Staaten vergleichbaren Um-\n\nfang wie bisher erreichen. Wir brauchen dort eine Konti-\n\nnuit\u00e4t der Zusammenarbeit, die auch im Interesse des \n\nFreistaates Sachsen liegt. \n\nNicht zu vergessen sind auch die vielen St\u00e4dtepartner-\n\nschaften und die Beziehungen zwischen Schulen, die viel \n\nzum Austausch und zu der Verst\u00e4ndigung zwischen \n\nMenschen in Sachsen und eben in Gro\u00dfbritannien beige-\n\ntragen haben. Das alles und einige Punkte mehr sind \n\nGegenstand des Entschlie\u00dfungsantrages, und ich bitte Sie \n\nganz herzlich, dem Entschlie\u00dfungsantrag Ihre Zustim-\n\nmung zu geben. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege \n\nSchiemann. Die Sachsen haben eben eine besondere \n\nVerantwortung f\u00fcr die Angelsachsen. \u2013 Herr Kollege \n\nBaumann-Hasske f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Wir lassen uns die Freundschaft zu \n\nden Angelsachsen nicht vermiesen, auch nicht von einigen \n\nBrexiteers. Ich will das jetzt nicht breit ausf\u00fchren, weil \n\ndie Tagesordnung lang ist, und gebe meine Rede zu \n\nProtokoll. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nBaumann-Hasske, SPD-Fraktion. \u2013 Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Kollege Stange? \u2013 Ach, Sie lassen der \n\nDame den Vortritt. Das ist gut. \u2013 Frau Kollegin Dr. Mai-\n\ncher, bitte, gleich von Mikrofon 4 aus. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte \n\nzum Entschlie\u00dfungsantrag, der uns ja leider \u00e4u\u00dferst \n\nkurzfristig erreicht hat, kurz etwas sagen. Leider ist es uns \n\nauch nicht m\u00f6glich, ihn durch \u00c4nderungsantr\u00e4ge viel-\n\nleicht noch ein St\u00fcck zu qualifizieren. Viele Sachen, die \n\ndarin stehen, stimmen; sie unterst\u00fctzen wir. Deswegen \n\nk\u00f6nnen wir auch zustimmen. Leider konzentrieren Sie \n\nsich wieder vorrangig auf Zahlen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8678 \n\n(Marko Schiemann, CDU: Nein, ich  \n\nkonzentriere mich auf Menschen!) \n\n\u2013 Nein, Sie konzentrieren sich eben nicht auf Menschen, \n\nsondern auf die Volkswirtschaft und auf die Wirtschafts-\n\nzahlen. \n\nDas ist alles nicht falsch, um es gleich zu sagen; aber ich \n\nh\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass wir vielleicht auch als Landtag \n\nh\u00e4tten feststellen k\u00f6nnen, wie wichtig und wie bedeutend \n\nes ist, dass die Europ\u00e4ische Union zusammenh\u00e4lt, und wie \n\nschwierig es ist, dass ein so wichtiges Partnerland der \n\nEurop\u00e4ischen Union austritt. Wir h\u00e4tten uns auch ge-\n\nw\u00fcnscht, noch einmal deutlich zu machen, welche Gefahr \n\nvom Nationalismus ausgeht. All das findet sich im Mo-\n\nment nicht in dem Entschlie\u00dfungsantrag. \n\nUnter III.2 sind Ziele aufgef\u00fchrt, die wir absolut unter-\n\nst\u00fctzen. Ich habe sie eben in meinem Beitrag auch ange-\n\nbracht. Leider ist nicht ausgef\u00fchrt, wie Sie das erreichen \n\nwollen und was die Staatsregierung denn tun soll. \n\nAuch unter III.3 w\u00e4re nat\u00fcrlich interessant auszuf\u00fchren, \n\nwelche Verbesserungen es eigentlich braucht, was die \n\nInformationspolitik angeht; denn auch dar\u00fcber haben wir \n\nim letzten Plenum schon diskutiert. Da gibt es durchaus \n\nnoch andere M\u00f6glichkeiten. Meine Fraktion wird dem \n\nEntschlie\u00dfungsantrag dennoch zustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\ndes Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Dr. Maicher war \n\ndas f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \u2013 Herr \n\nKollege Stange, Fraktion DIE LINKE. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Uns treiben \u00e4hnliche \u00dcberlegungen um wie Kolle-\n\ngin Maicher. Es ist, um es kurz zu machen, ein echter \n\nSchiemann-Antrag: Zahlen, Zahlen, Zahlen. \n\n(Marko Schiemann, CDU:  \n\nEs sind nicht nur Zahlen!) \n\nSie haben ja auch eingangs zum Entschlie\u00dfungsantrag \n\ngesagt: Es ist gut f\u00fcr den Freistaat. Eigentlich m\u00fcsste die \n\nFrage stehen, ob es gut f\u00fcr die Menschen im Freistaat \n\nSachsen ist, ob es gut f\u00fcr die Menschen im Vereinigten \n\nK\u00f6nigreich ist. \n\nUns treiben dieselben Gedanken um; ich habe es vorhin \n\nauch gesagt. Fragestellungen, die wir dringend diskutieren \n\nm\u00fcssen, sind hierin nicht enthalten. Dennoch werden wir \n\ndiesem Entschlie\u00dfungsantrag, der trotzdem viel Richtiges \n\nenth\u00e4lt, zustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Marko Schiemann, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \u2013 Wir \n\nk\u00f6nnen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag der CDU-Fraktion und der SPD-Fraktion in Drucksa-\n\nche 6/17026 schreiten. Wer ihm seine Zustimmung gibt, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\nKeine. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. \n\nDamit ist der Entschlie\u00dfungsantrag angenommen und der \n\nTagesordnungspunkt abgeschlossen. \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Wir haben die Debatte \n\nzum Brexit-\u00dcberleitungsgesetz zum Anlass genommen, \n\nnoch einmal die Ansicht des Landtags aus unserer Per-\n\nspektive zu diesem britischen Abenteuer deutlich zu \n\nmachen. \n\nWir m\u00f6chten besonders in der hei\u00dfen Phase zwischen den \n\nAbstimmungen im britischen Unterhaus deutlich machen, \n\nwie eng wir uns dem Vereinigten K\u00f6nigreich in Europa \n\nverbunden f\u00fchlen. Britische Lebensart, britische Kultur \n\nsowie die Sprache hatten in den vergangenen sieben \n\nJahrzehnten seit dem Zweiten Weltkrieg gro\u00dfen Einfluss \n\nauf europ\u00e4ische, auch auf deutsche Lebensart, Kultur und \n\nSprache. Das galt bis 1989 mehr f\u00fcr die westlichen \n\nBundesl\u00e4nder, war aber schon damals im Osten sp\u00fcrbar, \n\nwenn man an die wenigen Auftritte britischer und ameri-\n\nkanischer Bands denkt. In den letzten 30 Jahren ist es \n\nst\u00e4rker geworden.  \n\nDie Verflechtungen sind unverkennbar: Deutsche Beitr\u00e4ge \n\nzum European Song Contest werden in englischer Spra-\n\nche gesungen, wir tragen Anz\u00fcge und Jacketts im engli-\n\nschen Stil, umgekehrt geh\u00f6ren ein Mini und ein Rolls \n\nRoyce heute zu BMW, Bentley zu VW. Mit der Anglisie-\n\nrung unserer Sprache sind wir inzwischen so weit, dass \n\nwir eigene Anglizismen erfinden, die auf der Insel nie-\n\nmand kennt. Wussten Sie, dass man unser Wort \u201eHandy\u201c \n\nins Englische \u00fcbersetzen muss und dass es dort \u201emobile \n\nphone\u201c hei\u00dft?  \n\nUmgekehrt kennen die Briten das Wort \u201eKindergarten\u201c \n\nund haben daf\u00fcr auch kein anderes Wort. Wir sind un-\n\nglaublich anglophil, f\u00fchlen uns kaum mit Skandinaviern \n\nund Niederl\u00e4ndern \u00e4hnlich eng verwandt wie mit den \n\nBriten, auch wenn die Sprachverwandtschaft dorthin \n\ndeutlich n\u00e4her ist. Vielleicht ist das ein Zusammenhang, \n\nder es uns so schwer macht zu glauben, dass die Briten \n\nsich wirklich von uns scheiden lassen wollen. \n\nDoch zur\u00fcck zum Ernst der Sache: Das UK ist unser \n\nenger Partner nicht nur in der EU, sondern auch in der \n\nNATO, in der UNO und einigen anderen Organisationen. \n\nSie finden in unserem Antrag auch einiges zu den bilate-\n\nralen Wirtschaftszahlen. Die Kernaussage, was immer in \n\nden n\u00e4chsten Wochen und Monaten geschehen mag, ist: \n\nWir wollen, dass die guten und engen Beziehungen zum \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8679 \n\nVereinten K\u00f6nigreich bestehen bleiben. Wir betrachten \n\ndie Britinnen und Briten als unsere Freunde, und das \n\nlassen wir uns nicht von einigen Brexiteers vermiesen. \n\nAuch die Europ\u00e4ische Sicherheitspartnerschaft sollte \n\nerhalten bleiben, wenn m\u00f6glich, sollte man sie ausbauen \u2013 \n\nunter Einbeziehung des UK. Dies gilt umso mehr, wenn \n\ndie F\u00fchrungsmacht der NATO, die USA, ihre Funktion \n\nnicht mehr wahrnehmen wollen sollten. \n\nWir bitten um Ihre Zustimmung. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes \n\nDrucksache 6/16715, Gesetzentwurf der Fraktionen CDU und SPD \n\nDrucksache 6/16947, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das kann ich jetzt nicht \n\nerkennen. \u2013 W\u00fcnscht die Berichterstatterin des Ausschus-\n\nses Frau Meiwald das Wort? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. \n\nSomit k\u00f6nnen wir zur Abstimmung kommen. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nBesoldungsgesetzes, Drucksache 6/16715, Gesetzentwurf \n\nder CDU-Fraktion und der SPD-Fraktion. Wir stimmen \n\nauf der Grundlage der Beschlussempfehlung des Haus-\n\nhalts- und Finanzausschusses Drucksache 6/16947 ab. Es \n\nliegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Wir k\u00f6nnen also im \n\nBlock abstimmen. \n\nIch trage vor: \u00dcberschrift, Artikel 1 und Artikel 2. \u2013 Wer \n\ndem seine Zustimmung gibt, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Einige Gegenstimmen. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Es gibt auch einige Stimmenthal-\n\ntungen. Trotzdem ist dem mit Mehrheit zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle den Entwurf \u201eGesetz \n\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes\u201c, \n\nDrucksache 6/16715, Gesetzentwurf der CDU-Fraktion \n\nund der SPD-Fraktion, in der in der zweiten Beratung \n\nbeschlossenen Fassung gem\u00e4\u00df \u00a7 46 Abs. 5 unserer Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung als Ganzes zur Abstimmung. Wer zu-\n\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Einige Gegenstimmen. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Eine ganze Anzahl von Stimmenthaltungen. \n\nTrotzdem ist damit der Entwurf mit Mehrheit als Gesetz \n\nbeschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist abgeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nEntwicklungszusammenarbeit im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/16693, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde ist Ihnen gel\u00e4ufig: CDU, \n\nSPD, DIE LINKE, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht, und dann Herr Kollege \n\nWild. Das Wort hat jetzt f\u00fcr die einbringende CDU-\n\nFraktion Herr Kollege Schiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Welt hat \n\nsich in den vergangenen Jahren durch die globalen He-\n\nrausforderungen sowie durch neu entstandene Kriegs- und \n\nKrisengebiete deutlich ver\u00e4ndert. T\u00e4glich w\u00e4chst die \n\nWeltbev\u00f6lkerung um 230 000 Menschen \u2013 das sind rund \n\n80 Millionen Menschen im Jahr. Das hei\u00dft, die Weltbe-\n\nv\u00f6lkerung w\u00e4chst j\u00e4hrlich ungef\u00e4hr um die Anzahl der \n\nEinwohner der Bundesrepublik Deutschland. \n\nAllein Afrikas Bev\u00f6lkerung wird sich UN-Prognosen \n\nzufolge von derzeit etwa 1,2 Milliarden Menschen auf 2,5 \n\nMilliarden im Jahr 2050 verdoppeln. Zudem hat Afrika, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren, die j\u00fcngste \n\nBev\u00f6lkerung der Welt: 41 % der in Afrika lebenden \n\nMenschen sind unter 15 Jahren. Nach dem 15. Entwick-\n\nlungspolitischen Bericht der Bundesregierung konnten in \n\nden letzten 15 Jahren weltweit Hunger und Armut um \n\nmehr als die H\u00e4lfte reduziert werden. Aber immer noch \n\nleiden circa 800 Millionen Menschen an Hunger und \n\nMangelerscheinungen, und rund 700 Millionen Menschen \n\nleben in extremer Armut. \n\nHinzu kommt, dass sich gerade die am wenigsten entwi-\n\nckelten Staaten am langsamsten weiterentwickeln. Die \n\nFriedenslage in der Welt hat sich in den vergangenen \n\nJahren verschlechtert. Insgesamt stieg die Zahl der Men-\n\nschen, die in Konflikten und Konfliktgebieten leben oder \n\nin Konfliktgebieten get\u00f6tet wurden, im Zeitraum zwi-\n\nschen 2006 und 2016 um fast 300 %. Auch jenseits \n\nmilit\u00e4rischer Konflikte liegt ein wesentliches Entwick-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8680 \n\nlungshemmnis in der staatlichen Fragilit\u00e4t, das hei\u00dft in \n\nder Instabilit\u00e4t von Staaten. \n\nDer Bericht zum Bertelsmann Transformation Index von \n\n2018 beschreibt \u201eeine Welt zunehmender politischer \n\nInstabilit\u00e4t und eine rapide Abnahme der Akzeptanz \n\ndemokratischer Institutionen. In immer mehr L\u00e4ndern \n\nhebeln die Regierenden Kontrollinstanzen aus, die sie zur \n\nRechenschaftslegung und zum verantwortlichen Regieren \n\nverpflichten sollen, um ihre Macht zu sichern und ein \n\nSystem von Patronage und Selbstbereicherung zu erhal-\n\nten. Gleichzeitig w\u00e4chst der Protest gegen soziale Un-\n\ngleichheit, Missmanagement und Korruption\u201c. \n\nVor diesem Hintergrund kann es dann auch nicht verwun-\n\ndern, dass die Zahl der Gefl\u00fcchteten zunahm. Erstmals in \n\nder Geschichte der Neuzeit machen Fl\u00fcchtlinge circa 1 % \n\nder Weltbev\u00f6lkerung aus. Zu den wichtigsten Fluchtursa-\n\nchen z\u00e4hlen Krieg, Gewalt, Verfolgung und Diskriminie-\n\nrung, Umweltzerst\u00f6rung durch Raubbau und Klimawan-\n\ndel sowie Armut und mangelnde Perspektivchancen in \n\nden Heimatl\u00e4ndern. Dieser Entwicklung d\u00fcrfen wir nicht \n\ntatenlos zusehen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wer an dieser \n\nStelle nur zusieht, wird sich auch mit dem Elend in \n\nunserer Heimat auseinandersetzen m\u00fcssen, da die Men-\n\nschen auf Dauer nicht in diesem Elend verbleiben k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Das ist doch nichts Falsches. Das ist doch eine Realit\u00e4t, \n\nder wir uns stellen m\u00fcssen. \n\nMit dem Aufholprozess, den der Freistaat Sachsen seit der \n\nWiedervereinigung verfolgt hat, haben wir auch Verant-\n\nwortung f\u00fcr Regionen in der Welt \u00fcbernommen, auch \n\nwenn unser eigener Entwicklungsprozess noch nicht \n\nabgeschlossen ist und wir nach wie vor einen Nachholbe-\n\ndarf benennen k\u00f6nnen. So haben wir aber andererseits \n\ndoch schon den Punkt erreicht, ab dem man sich gegen-\n\n\u00fcber weniger entwickelten Weltregionen solidarisch \n\nzeigen muss. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDie Verpflichtung zur entwicklungspolitischen Zusam-\n\nmenarbeit folgt selbstverst\u00e4ndlich auch \u2013 ich spreche \n\nbesonders aus Sicht der CDU-Fraktion \u2013 unserem j\u00fcdisch-\n\nchristlichen Menschenbild. Wir haben die Verpflichtung, \n\nf\u00fcr den N\u00e4chsten zu sorgen und den Menschen zu helfen, \n\ndie sehr weit weg sind. Wir wollen den Menschen helfen, \n\ndie Bleibeperspektiven in den Heimatl\u00e4ndern zu verbes-\n\nsern. \n\nDaher betreibt der Freistaat Sachsen seit 2016 \u2013 wenn wir \n\nehrlich sind, schon seit Anfang der Neunzigerjahre \u2013 den \n\nVorschlag von Martin Clemens aus der Oberlausitz, der \n\ndamals gesagt hat: \u201eWir Sachsen k\u00f6nnen es uns leisten, \n\neine D-Mark f\u00fcr die Entwicklungshilfe in anderen Staaten \n\nzu geben.\u201c Das w\u00e4ren damals 4 Millionen DM gewesen. \n\nJetzt sind wir auf einem guten Weg, uns wieder in diese \n\nRichtung zu bewegen, wenigstens die 50 Cent pro Ein-\n\nwohner des Freistaates Sachsen zu erreichen, damit wir \n\nMenschen in anderen Regionen, die in Not leben, helfen \n\nk\u00f6nnen. Ich glaube, das ist ein guter Weg und auch ein \n\nklares Verm\u00e4chtnis des damaligen Initiators Martin \n\nClemens, der dies auf den Weg gebracht hat. \n\nDie bisherige s\u00e4chsische Entwicklungszusammenarbeit \n\nsoll k\u00fcnftig gest\u00e4rkt und fortgesetzt, aber gleichzeitig \n\nkontinuierlich ausgebaut werden. Daf\u00fcr haben die Regie-\n\nrungsfraktionen im Staatshaushalt Vorsorge getroffen, und \n\nder Haushaltsgesetzgeber, der Landtag, hat die Haushalts-\n\nans\u00e4tze f\u00fcr die Entwicklungszusammenarbeit deutlich \n\nerh\u00f6ht. \n\nIn den Jahren 2017 und 2018 hatten wir jeweils \n\n400 000 Euro f\u00fcr die Entwicklungszusammenarbeit zur \n\nVerf\u00fcgung. Im Jahr 2019 sind es 550 000 Euro, und im \n\nJahr 2020 sind es wiederum mehr, also 700 000 Euro. Das \n\nist eine Steigerung, die der Freistaat auch vertragen kann, \n\num den Menschen in anderen L\u00e4ndern zu helfen. Ich \n\nglaube, es ist wichtig, dass man \u201eSchiemannsche Zahlen\u201c, \n\ndie Landtagszahlen sind, an denen Sie alle mitgewirkt \n\nhaben, hier vortragen kann. \n\nInsbesondere die Haushaltsans\u00e4tze f\u00fcr entwicklungspoliti-\n\nsche Ma\u00dfnahmen im Ausland wurden im Haushalt 2019 \n\ngegen\u00fcber 2018 mehr als verdoppelt. Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Dabei m\u00fcssen wir von der Krisenin-\n\ntervention hin zu langfristigen Projekten kommen, die \n\nnicht nur akuten Mangel und Hunger bek\u00e4mpfen, sondern \n\nauch nachhaltig dazu beitragen, Ern\u00e4hrungsquellen zu \n\nschaffen, staatliche und institutionelle Strukturen zu \n\nfestigen und eine Demokratie zu erm\u00f6glichen, Konflikte \n\nzu befrieden und damit den Menschen vor Ort Perspekti-\n\nven in ihren Heimatl\u00e4ndern zu er\u00f6ffnen. \n\nEntwicklungshilfe, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, sind keine Almosen, sondern Hilfen zur Selbsthil-\n\nfe. F\u00f6rdern und Fordern ist nicht nur ein Grundsatz der \n\naktivierenden Sozial- und Arbeitsmarktpolitik. Dies soll \n\nbei der Entwicklungszusammenarbeit der Leitgedanke \n\nsein. Ziel ist der Aufbau selbsttragender wirtschaftlicher, \n\nadministrativer und demokratischer Strukturen, die die \n\nStabilisierung in den Fl\u00fcchtlingsherkunftsl\u00e4ndern sowie \n\ndie Schaffung eines Bewusstseins f\u00fcr \u00f6konomische, \n\numweltschonende, demokratische und rechtsstaatliche \n\nEntwicklungen unter anderen durch Bildungsma\u00dfnahmen \n\nerm\u00f6glichen. \n\nDie s\u00e4chsische Entwicklungspolitik richtet sich weiterhin \n\nan den Prinzipien einer nachhaltigen Entwicklung aus. So \n\nerfolgte zwischenzeitlich die Einbindung der entwick-\n\nlungspolitischen Ma\u00dfnahmen in die s\u00e4chsische Nachhal-\n\ntigkeitsstrategie. Die s\u00e4chsische Entwicklungszusammen-\n\narbeit geht den Schwerpunkt von einer projektbezogenen \n\nF\u00f6rderung aus. Hierbei sollten wir auch k\u00fcnftig nachden-\n\nken, was wir an dieser Stelle besser machen k\u00f6nnen. Ich \n\ngehe davon aus, dass diejenigen, die Projekte in Angriff \n\nnehmen, auch eine Verantwortung \u00fcbernehmen, aber \n\ngleichsam auch das Recht haben, ihre Lebensplanung \n\ndarauf auszurichten, sodass wir \u00fcber Projektf\u00f6rderung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8681 \n\nund anderweitige F\u00f6rderung nachdenken m\u00fcssen, damit \n\ndie Aktiven, die sich in den Bereich einbringen, auch eine \n\neigene Lebensplanung besser auf den Weg bringen k\u00f6n-\n\nnen. \n\nDie projektbezogene F\u00f6rderung, vielleicht auch die \n\nF\u00f6rderung, auf die die Menschen ihre Lebensplanung \n\nausrichten k\u00f6nnen, dient zugleich der Bek\u00e4mpfung von \n\nFluchtursachen und der Unterst\u00fctzung von Staaten, die \n\nviele Gefl\u00fcchtete aufnehmen oder aufgenommen haben. \n\nDaneben stehen Informations- und Aufkl\u00e4rungsma\u00dfnah-\n\nmen vor Ort im Freistaat Sachsen. Durch diese soll ein \n\nVerst\u00e4ndnis f\u00fcr die globalen Prozesse und Herausforde-\n\nrungen erreicht und in dessen Folge das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr \n\ndie Notwendigkeit der Entwicklungszusammenarbeit \n\ngeschaffen werden. \n\nWir brauchen auch ein Gef\u00fchl daf\u00fcr, was auf die n\u00e4chsten \n\nGenerationen zukommt, wenn man jetzt nicht reagiert, \n\nsondern nur zuschaut. Das muss auch das Ziel von Bil-\n\ndungs- und Informationsma\u00dfnahmen sein. Das entwick-\n\nlungspolitische Ziel der S\u00e4chsischen Union ist es, den \n\nMenschen vor Ort besondere Unterst\u00fctzung zu geben, \n\ndamit sie ihre Heimatl\u00e4nder nicht verlassen m\u00fcssen, damit \n\nsie in Frieden und Fairness in ihren L\u00e4ndern im Nahen \n\nOsten oder in Afrika leben k\u00f6nnen. Dabei sind wir f\u00fcr die \n\nvielen, meist ehrenamtlich von s\u00e4chsischen Vereinen und \n\nOrganisationen getragenen Projekte der Entwicklungsar-\n\nbeit sehr dankbar. Dies wollen wir auch weiterhin finanzi-\n\nell unterst\u00fctzen. \n\nMein Dank gilt dem Entwicklungspolitischen Netzwerk \n\nSachsen, das sich seit vielen, vielen Jahren einen guten \n\nNamen in der Entwicklungszusammenarbeit erarbeitet. \n\nDanke f\u00fcr die Arbeit vieler, die sich im Freistaat Sachsen \n\nseit \u00fcber 20 Jahren f\u00fcr dieses Thema auch in jenem \n\nNetzwerk engagieren \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das stimmt!) \n\nherzlichen Dank daf\u00fcr. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nMein weiterer Dank gilt vor allem den Partnern der \n\nStaatsregierung bzw. des Freistaates bei den bisherigen \n\nProjekten im Ausland, etwa dem Deutschen Roten Kreuz \n\nmit seinem Projekt zum Aufbau von Selbsthilfekapazit\u00e4-\n\nten f\u00fcr Krisenf\u00e4lle in Marokko und dem Verein \u201earche \n\nnoVa\u201c f\u00fcr sein Schulprojekt f\u00fcr syrische Fl\u00fcchtlingskinder \n\nim Libanon. Ich gehe davon aus, Herr Staatsminister \n\nSchenk \u2013 das ist der Ort, den Sie gemeinsam mit Mitglie-\n\ndern des Landtags besucht haben \u2013, dass Sie sich vor Ort \n\nein Bild machen konnten, wie diese kleine Pflanze der \n\ns\u00e4chsischen Entwicklungshilfe wirken kann. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auch den \n\ns\u00e4chsischen Gemeinden, die eigene Entwicklungsprojekte \n\nauf den Weg gebracht haben, m\u00f6chte ich an dieser Stelle \n\ndanken. Ich danke den vielen, vielen Initiativen beim \n\nDeutschen Roten Kreuz, aber auch der Diakonie, der \n\nCaritas, dem Kolpingwerk bis hin zu der Arbeit des THW. \n\nBesonders aber danke ich auch den Kirchen f\u00fcr die vielen, \n\nvielen Jahre, in denen sie Entwicklungsarbeit geleistet \n\nhaben. Stellvertretend nenne ich die Projekte von \u201eBrot \n\nf\u00fcr die Welt\u201c und \u201eMisereor\u201c. \n\nMit diesem Antrag, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, wollen wir deutlich machen, dass f\u00fcr den Frei-\n\nstaat Sachsen ein neuer Weg eingeschlagen, ein neuer \n\nAnfang in der Entwicklungszusammenarbeit gemacht \n\nworden ist. Ich bin dem Koalitionspartner sehr dankbar, \n\ndass wir diesen Weg mit dem Staatshaushalt neu beschrei-\n\nten konnten. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Baumann-Hasske, bitte. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Die Koalitionsfraktionen \n\nhatten sich zu Beginn der Legislaturperiode vorgenom-\n\nmen, erneut in die Entwicklungspolitik einzusteigen. \n\n\u201eErneut\u201c deswegen, weil wir \u2013 Herr Schiemann hat es \n\neben ausgef\u00fchrt \u2013 zu Beginn der Neuerstehung des \n\nFreistaates Sachsen in den Neunzigerjahren schon einmal \n\neinen Beschluss des Landtags hatten, wonach in Sachsen \n\n1 D-Mark pro Einwohner f\u00fcr Entwicklungshilfe ausgege-\n\nben werden sollte. Das ist zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt \n\nleider wieder zur\u00fcckgenommen worden \u2013 wohl wegen \n\nknapper Kassen, wenn ich das so formulieren darf. Jeden-\n\nfalls ist die Idee dann erst einmal nicht weiterverfolgt \n\nworden. \n\nBei uns stand die Erkenntnis im Vordergrund, dass Ent-\n\nwicklungszusammenarbeit f\u00fcr die Zukunft der Mensch-\n\nheit in einer gemeinsamen Welt von grunds\u00e4tzlicher \n\nBedeutung ist. Das klingt jetzt sehr nach wolkiger Be-\n\nschreibung, aber ich glaube, dass Entwicklungszusam-\n\nmenarbeit auch eine Aufgabe des Landes, des Freistaates \n\nSachsen, sein muss, wenn man in dieser Welt bestehen \n\nwill und sich \u00fcber die Verh\u00e4ltnisse in dieser Welt klarwer-\n\nden will. Ohne die Kenntnis von Lebensverh\u00e4ltnissen und \n\nBed\u00fcrfnissen ist es nicht m\u00f6glich, Verst\u00e4ndnis f\u00fcreinander \n\nzu gewinnen, ist es nicht m\u00f6glich, gemeinsam L\u00f6sungen \n\nzu erarbeiten, wie eine globalisierte Welt menschenw\u00fcr-\n\ndig gestaltet werden kann. \n\nInzwischen sind andere Erw\u00e4gungen hinzugetreten. Wir \n\nm\u00fcssen feststellen, dass die wirtschaftlichen, politischen \n\nund sonstigen Verh\u00e4ltnisse \u2013 Verh\u00e4ltnisse in B\u00fcrgerkrie-\n\ngen \u2013 unertr\u00e4gliche Situationen in L\u00e4ndern der sogenann-\n\nten Dritten Welt hervorgerufen haben und zu Migration \n\nf\u00fchren, die f\u00fcr viele Menschen in Europa bedrohlich \n\nwirkt. Dies motiviert viele Menschen zur Entwicklungs-\n\nzusammenarbeit, die sich sonst weniger daf\u00fcr interessiert \n\nhaben. Das ist sicherlich eine Motivation. Wer sich schon \n\nlange mit Entwicklungszusammenarbeit besch\u00e4ftigt, wei\u00df, \n\ndass es das eigentlich nicht sein kann, sondern dass wir \n\neine kontinuierliche Entwicklungszusammenarbeit brau-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8682 \n\nchen. Aber wir sollten auch die jetzige Motivationslage \n\nnat\u00fcrlich nutzen, um Entwicklungszusammenarbeit \n\nvoranzubringen. \n\nMit dem Haushalt 2019/2020 hat der Landtag die Mittel \n\nf\u00fcr Entwicklungszusammenarbeit noch einmal deutlich \n\naufgestockt \u2013 Herr Schiemann wies eben darauf hin. Wir \n\nhaben jetzt insgesamt ungef\u00e4hr 1,2 Millionen Euro f\u00fcr \n\nbeide Jahre in den Haushalt eingestellt. Ich denke, das ist \n\nnoch nichts, wor\u00fcber man jubeln muss, aber man kann \n\ndamit etwas anfangen. Wir k\u00f6nnen die Zusammenarbeit \n\nweiter ausbauen. Nachdem der Einstieg in einige Projekte \n\nfunktioniert hat \u2013 nicht nur die F\u00f6rderung vieler kleiner \n\nProjekte, sondern auch zweier etwas gr\u00f6\u00dferer Projekte, \n\ndie Herr Schiemann schon beschrieben hat \u2013, kann man \n\nan dieser Stelle jetzt weiterarbeiten. Vor allem kann man \n\ndie Projektarbeit konkreter ausrichten. \n\nWir wollen Projekte daf\u00fcr nutzen, auch mehr Kontakte zu \n\nGebietsk\u00f6rperschaften, zu Gemeinden und St\u00e4dten in den \n\nPartnerl\u00e4ndern zu gewinnen. Wir wollen Partnerschaften \n\naufbauen, soweit das m\u00f6glich ist. Uns schwebt mittelfris-\n\ntig vor, solche Zusammenarbeit auf die kommunale \n\nEbene, auf St\u00e4dte und Gemeinden, auf Schulen und \n\nBerufsschulen, auf Universit\u00e4ten und Fachhochschulen \n\nauszudehnen. \n\nDas klingt jetzt vielleicht ungew\u00f6hnlich, aber so etwas \n\ngibt es. Rheinland-Pfalz hat das Partnerland Ruanda, \n\nNordrhein-Westfalen hat, glaube ich, das Partnerland \n\nGhana, wenn ich nicht irre. Dort funktioniert eine solche \n\nZusammenarbeit und f\u00fchrt dazu, dass man durch Kontak-\n\nte auf all diesen Ebenen Verst\u00e4ndnis f\u00fcreinander entwi-\n\nckelt und verl\u00e4ssliche, vertrauensvolle Strukturen schafft, \n\ndie zu einer echten Entwicklungszusammenarbeit beitra-\n\ngen k\u00f6nnen. \n\nDenkbar sind Forschungskooperationen, neue Formen \n\nvon Landwirtschaft, Beherrschung von Flussl\u00e4ufen, \n\nStabilisierung von Grundwasser, aber auch Landschafts-\n\nentwicklung, Siedlungsentwicklung, Infrastruktur \u2013 alles \n\nStichworte, die bei uns eine Rolle spielen, aber nat\u00fcrlich \n\nauch in den Partnerl\u00e4ndern, weshalb eine Zusammenar-\n\nbeit f\u00fcr beide Seiten ausgesprochen fruchtbar sein kann. \n\nDaf\u00fcr brauchen wir auch weiterhin die Mitarbeit ehren-\n\namtlicher Helfer und Organisationen, deren Arbeit ich \n\nnoch einmal ausdr\u00fccklich w\u00fcrdigen m\u00f6chte. Gerade die \n\nEhrenamtlichen, die sich aus \u00dcberzeugung und Idealis-\n\nmus engagieren, verdienen, wie ich glaube, unseren \n\nuneingeschr\u00e4nkten Beifall. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Gro\u00dfe Ziele, viele Ideen. \n\nAnfangen wollen wir mit sehr konkreten Projekten in \n\nkonkreten L\u00e4ndern, die noch ausgew\u00e4hlt werden sollen. \n\nEs geht um das Definieren von Zielen, um deren Errei-\n\nchung und um eine Erfolgskontrolle. Es muss nachvoll-\n\nziehbar bleiben, was mit den eingesetzten Mitteln ge-\n\nschieht, damit sie m\u00f6glichst effektiv eingesetzt werden \n\nund m\u00f6glichst viel Wirkung erzielen. \n\nIch glaube, das ist ein guter Weg, an dem sich gerade auch \n\nder Freistaat Sachsen beteiligen kann. Deswegen bitte ich \n\nauf diesem Weg um Ihre Unterst\u00fctzung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD sowie vereinzelt  \n\nbei der CDU und den LINKEN \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr Abg. Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Sie \n\nlassen mich mit dem vorliegenden Antrag in gewisser \n\nWeise doch etwas ratlos zur\u00fcck. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Oje!) \n\n\u2013 Ja, da will ich aus meinem Herzen keine M\u00f6rdergrube \n\nmachen. Wissen Sie, das alles, was Sie hier in Ihren \n\nAusf\u00fchrungen diskutieren, ist richtig und wichtig. \n\n(Beifall des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nAber wieso diskutieren Sie das nicht mit uns in den \n\nzust\u00e4ndigen Aussch\u00fcssen? Warum diskutieren wir die \n\nProjekte der Entwicklungszusammenarbeit nicht im \n\nEuropaausschuss? Warum \u00fcberlegen wir uns das im \n\nAusschuss nicht gemeinsam? Wie haben Sie es im Antrag \n\nformuliert, hinten auf der letzten Seite? Warum pr\u00fcfen wir \n\nim Ausschuss nicht zusammen, \u201einwieweit entwicklungs-\n\npolitische Leitlinien als Programms\u00e4tze f\u00fcr einen Orien-\n\ntierungs- und Werterahmen\u201c dienen k\u00f6nnten? Warum \n\nnicht? Dort geh\u00f6rt es hin. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nAber die CDU-Fraktion und die SPD-Fraktion ziehen es \n\nvor, einen Antrag vorzulegen, der mit den Schaufensteran-\n\ntr\u00e4gen innewohnenden Allgemeinpl\u00e4tzen \n\n(Zuruf von der CDU: Ach, Quatsch!) \n\nin mehr oder weniger grober Form dahinpl\u00e4tschert. Das \n\nmuss ich an dieser Stelle einmal ehrlich sagen. \n\nOffen gestanden bin ich entt\u00e4uscht, weil Sie an einigen \n\nStellen der eigenen Regierung offenbar nicht zugetraut \n\nhaben, so zu handeln, wie sie handelt. Jetzt gestehe ich \n\nmal ganz offen: Da habe ich sogar mehr Vertrauen in die \n\nRegierung \u2013 nicht \u00fcberm\u00fctig werden, Herr Staatsminister, \n\nan dieser Stelle. \n\nSie lassen ernsthaft den Landtag dar\u00fcber abstimmen, \n\netwas zu begr\u00fc\u00dfen, was mehr oder weniger selbstver-\n\nst\u00e4ndlich ist. Sie wollen begr\u00fc\u00dfen lassen, dass die Staats-\n\nregierung sich im Bereich der Entwicklungszusammenar-\n\nbeit eng mit den im Freistaat ans\u00e4ssigen Nichtregierungs-\n\norganisationen, insbesondere mit dem entwicklungspoliti-\n\nschen Netzwerk, abstimmt und zusammenarbeitet. Ja, was \n\ndenn sonst, wenn man sinnvoll Entwicklungszusammen-\n\narbeit machen will? Sie wollen begr\u00fc\u00dfen lassen, dass die \n\nStaatsregierung mit gezielter Unterst\u00fctzung vor Ort Hilfe \n\nzur Selbsthilfe bietet und das Ziel verfolgt, die Lebensbe-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8683 \n\ndingungen der Menschen in Entwicklungsl\u00e4ndern zu \n\nverbessern. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Hervorragend!) \n\nJa, was denn sonst, liebe Kolleginnen und Kollegen? Was \n\ndenn sonst soll Ziel solcher Hilfe sein? Sie wollen begr\u00fc-\n\n\u00dfen lassen, dass gleichzeitig die Gesellschaften in den \n\nStaaten unterst\u00fctzt werden, die viele Fl\u00fcchtlinge aufneh-\n\nmen und schon aufgenommen haben. Ja, was denn sonst, \n\nliebe Kollegen? Und Sie wollen begr\u00fc\u00dfen lassen, dass die \n\nStaatskanzlei innerhalb der Staatsregierung die Arbeit der \n\nMinisterien und den Dialog mit entwicklungspolitischen \n\nAkteuren koordiniert. Das ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. \n\nDaf\u00fcr ist der Staatsminister n\u00e4mlich zust\u00e4ndig. \n\nLiebe Leute, was wollt Ihr mit diesem Antrag heute zu \n\ndieser Stunde hier in diesem Hohen Haus? \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Wir k\u00f6nnen doch  \n\nnichts daf\u00fcr, dass Sie das nicht verstehen!) \n\n\u2013 Lass es, Kollege. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Das ist doch nicht  \n\nIhr Ernst, was Sie hier zu bieten haben!) \n\nIch habe ja gewisses Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass Sie der \n\neigenen Staatsregierung die M\u00f6glichkeit bieten wollen, \n\nauf die Konferenz hinzuweisen, in der es um kommunale \n\nZusammenarbeit im Rahmen der Entwicklungszusam-\n\nmenarbeit geht. Um das gleich hier deutlich zu machen: \n\nHerr Staatsminister, am 26. M\u00e4rz soll die Veranstaltung \n\nstattfinden. Das ist richtig, auch Ihre Aussagen \u00fcber das, \n\nwas da thematisch diskutiert wird. Im \u00dcbrigen haben \n\ndar\u00fcber sowohl der Staatsminister Schenk als auch der \n\nStaatsminister W\u00f6ller bereits im Europaausschuss infor-\n\nmiert, zum Beispiel \u00fcber die Zusammenarbeit im Bereich \n\nvon Wasserfragen. \n\nLiebe Leute, was wollt Ihr mit diesem Antrag? Nat\u00fcrlich \n\nsind wir stolz darauf, dass aus Sachsen sehr viele Nichtre-\n\ngierungsorganisationen sehr wichtige Entwicklungszu-\n\nsammenarbeit leisten und dabei in gro\u00dfem Umfang \n\nehrenamtlich t\u00e4tig sind. Dar\u00fcber sind wir uns ohne Zwei-\n\nfel einig. \n\nDas, worauf es ankommt, da, wo der Antrag am d\u00fcnnsten \n\nwird, das w\u00e4re wichtig gewesen: Welche entwicklungspo-\n\nlitischen Leitlinien wollen wir als Landtag formulieren, \n\ndie als Programms\u00e4tze f\u00fcr einen Orientierungs- und \n\nWerterahmen dienen, an dem sich die s\u00e4chsische Ent-\n\nwicklungszusammenarbeit orientieren kann? Dar\u00fcber \n\nhaben Sie nichts gesagt. Das ist das Vers\u00e4umnis dieses \n\nAntrages. \n\nAlles andere, wor\u00fcber die Staatsregierung berichten soll, \n\nh\u00e4tte ich in zwei Kleinen Anfragen zusammenbekommen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: In einer!) \n\nDas w\u00e4re m\u00f6glich gewesen. Dazu h\u00e4tte die Staatsregie-\n\nrung ausf\u00fchrlich berichten und sogar viel Papier anh\u00e4ngen \n\nk\u00f6nnen. Das ist wahrscheinlich sowieso geplant, zumin-\n\ndest im Ergebnis der Konferenz. Davon gehe ich jeden-\n\nfalls aus. Da habe ich Vertrauen in die Staatsregierung. \n\nAnsonsten lassen Sie mich mit diesem Antrag wirklich \n\nratlos zur\u00fcck. \n\nWir sind genauso stolz auf diese Nichtregierungsorganisa-\n\ntionen. Sie haben viele aufgez\u00e4hlt, wenn auch wahr-\n\nscheinlich nicht alle. Wir bedanken uns nat\u00fcrlich f\u00fcr \n\nderen Arbeit. Selbstverst\u00e4ndlich haben Sie als Mehrheit in \n\ndiesem Haus mit den Haushalten 2017/2018 und \n\n2019/2020 die Voraussetzungen daf\u00fcr geschaffen. Sie \n\nhaben aufgestockt. Das ist vollkommen richtig. \n\nEs muss aber mehr sein, was Entwicklungszusammenar-\n\nbeit ausmacht. Es geht um langfristige Perspektiven, nicht \n\num Mildt\u00e4tigkeit. Dar\u00fcber sind wir uns einig. Es geht um \n\nlangfristige Perspektiven, und zwar nicht nur aus der \n\n\u00dcberlegung heraus, wie Migrationsdruck verhindert \n\nwerden kann, sondern wie wir partnerschaftlich in der \n\nWelt miteinander umgehen. Wo ist der Vorschlag f\u00fcr die \n\nStaatsregierung, \u00dcberlegungen anzustellen, mit welchem \n\nPartnerland wir gegebenenfalls zusammenarbeiten k\u00f6nn-\n\nten? Es w\u00e4re sinnvoll, dass sich die Vertretung der B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger im Freistaat Sachsen dar\u00fcber den Kopf \n\nzerbricht und im zust\u00e4ndigen Ausschuss dar\u00fcber gemein-\n\nsam mit der Staatsregierung ber\u00e4t. \n\nIn diesem Sinne werden wir uns zu dem vorliegenden \n\nAntrag, auch wenn viel Richtiges dabei ist, lieber Kollege \n\nSchiemann, enthalten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Dr. Weigand, bitte. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich darf heute den Kollegen \n\nBeger mit seiner Rede vertreten. Ich m\u00f6chte mich kurz-\n\nfassen. \n\nHerr Stange, Sie haben schon vieles gesagt. In dem \n\nAntrag ist wirklich viel Schaufenster. H\u00e4tten Sie nur den \n\nPunkt 3 mit dem Berichtsteil gehabt, dann h\u00e4tten wir \n\nproblemlos zustimmen k\u00f6nnen. Der Punkt 1 ist ein \n\nbisschen Lobhudelei. Viele andere Sachen sehen wir \n\nkritisch. \n\nWir bedanken uns bei allen, die das ehrenamtlich machen \n\nund Hilfe vor Ort leisten. Herr Schiemann, Sie haben aber \n\ngesagt, dass das Geld notwendig sei, damit die Menschen, \n\ndie sich dort aktiv einsetzen, ihre Lebensplanung sicher-\n\nstellen k\u00f6nnen. Wenn jemand sein Ehrenamt als Ge-\n\nsch\u00e4ftsmodell betrachtet, dann sehen wir das kritisch. \n\nWir h\u00e4tten uns ebenso eine Differenzierung der Nichtre-\n\ngierungsorganisationen gew\u00fcnscht. Sie wissen, dass wir \n\ndie Mission Lifeline, die eher Schlepperarbeiten macht, \n\nsehr kritisch sehen. \n\nSie wollen Gesellschaften und Staaten unterst\u00fctzen, die \n\nviele Fl\u00fcchtlinge aufnehmen. Inwieweit trifft das f\u00fcr \n\nDeutschland zu, das unter den Top 5 der Aufnahmel\u00e4nder \n\nist? Wir m\u00fcssen Fluchtursachen vern\u00fcnftig bek\u00e4mpfen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8684 \n\nL\u00f6sungen anbieten und uns anschauen, wer welche Krisen \n\nverursacht und was in Bewegung setzt. \n\nWir w\u00fcrden uns w\u00fcnschen, dass das nicht nur Sachsen in \n\nkleinen Teilen macht. Das m\u00fcsste viel st\u00e4rker zentral bei \n\nder Bundesregierung verankert werden. \n\nWenn s\u00e4chsisches Know-how in die Welt transferiert \n\nwird, dann tragen wir das mit. Ich trage das auch pers\u00f6n-\n\nlich mit, dessen k\u00f6nnen Sie ganz sicher sein. Ich habe vor \n\ndrei Jahren einen eigenen Ziegel aus Sand entwickelt, um \n\ndort unten in den Regionen ein einfaches Material anzu-\n\nbieten, wenn es dort keine Industrie gibt. Es war sehr \n\nschwer, das zu etablieren. Daf\u00fcr engagiere ich mich noch. \n\nIch denke, in so eine Richtung muss es gehen. Das sollte \n\naber von Bundesseite viel st\u00e4rker unterst\u00fctzt und koordi-\n\nniert werden, damit nicht jedes Bundesland und jede \n\nKommune alles f\u00fcr sich macht. \n\nWir sind auf den Berichtsteil gespannt, um zu erfahren, \n\nwas in Sachsen bisher getan wird. \n\nAufgrund der Lobhudelei, die Sie am Anfang des Antra-\n\nges machen, werden wir diesen ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN, Frau Schubert, bitte. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Der \n\nvorliegende Antrag der regierungstragenden Fraktionen \n\nvon CDU und SPD ist prinzipiell unsch\u00e4dlich, und das \n\nThema ist wichtig. \n\nZur Haushaltsdebatte hat sich die b\u00fcndnisgr\u00fcne Fraktion \n\nsehr deutlich ge\u00e4u\u00dfert, und zwar nicht nur zu dieser, \n\nsondern auch zur vorletzten. Wir haben uns immer sehr \n\nstark hinter die entwicklungspolitische Zusammenarbeit \n\ndes Freistaates gestellt, insbesondere dann, als die Frakti-\n\non der AfD sehr gro\u00dfz\u00fcgige K\u00fcrzungen in dem Bereich \n\nvornehmen wollte. \n\nEntwicklungspolitische Zusammenarbeit bedeutet, Flucht- \n\nund Armutsursachen zu bek\u00e4mpfen. Perspektiven und \n\nEntwicklung vor Ort zu erm\u00f6glichen ist die Idee dahinter. \n\nEs geht um die St\u00e4rkung der eigenen Kraft vor Ort. \n\nUns B\u00fcndnisgr\u00fcnen ist es wichtig, dass bei der Auswer-\n\ntung der laufenden Projekte und bei der weiteren Ent-\n\nwicklung der F\u00f6rderprogramme, wie das im Antrag \n\nangesprochen wird, zentrale Aspekte beachtet werden. Zu \n\ndenen m\u00f6chte ich gern etwas sagen. \n\nWir wissen, dass der Klimawandel einer der Haupttreiber \n\nin der internationalen Fluchtmigration ist. Deshalb ist der \n\nFokus auf den Bereich Klimaschutz ein extrem wichtiger. \n\nAlle Ma\u00dfnahmen, ob bei Energiegewinnung, industrieller \n\nProduktion, Landwirtschaft, Mobilit\u00e4t, Heiz- und K\u00fchlan-\n\nlagen, m\u00fcssen perspektivisch am Ziel der Klimaneutralit\u00e4t \n\norientiert werden. \n\nHier k\u00f6nnen wir s\u00e4chsische Innovationskraft sehr stark \n\neinbringen. Ich denke dabei zum Beispiel an ein Unter-\n\nnehmen aus Zwickau, das Vertikalrotoren herstellt und \n\nausdr\u00fcckliches Interesse an einer Zusammenarbeit mit \n\nUganda hat. Da k\u00f6nnen wir s\u00e4chsische Innovationskraft \n\nund s\u00e4chsisches Know-how sehr gut transferieren und \n\ndaraus beiderseits einen Gewinn ziehen. \n\nEin Punkt, der mir ebenfalls wichtig ist \u2013 das m\u00f6chte ich \n\nIhnen, lieber Herr Schenk, ausdr\u00fccklich mitgeben \u2013, ist \n\nder Fokus auf Frauen. Wer Frauen von Bildung, aber \n\ngerade von Entscheidungsstrukturen in Wirtschaft, Politik \n\nund Gesellschaft fernh\u00e4lt, wird langfristig scheitern. \n\nDeshalb braucht es Strukturen, die vor allem Frauen \n\nunterst\u00fctzen. Das ist eine Erfahrung, die die Entwick-\n\nlungszusammenarbeit in den letzten Jahren gelehrt und \n\ngelernt hat. \n\nEin weiterer wichtiger Ma\u00dfstab ist das Thema Menschen-\n\nrechte. Im ersten Artikel der Allgemeinen Erkl\u00e4rung der \n\nMenschenrechte, also der UN-Menschenrechtscharta, \n\nhei\u00dft es: \u201eAlle Menschen sind frei und gleich an W\u00fcrde \n\nund Rechten geboren.\u201c Unterdr\u00fcckte, unfreie Gesellschaf-\n\nten werden um dauerhafte Entwicklungsperspektiven \n\nbetrogen und beraubt \u2013 auch das m\u00fcssen wir in den Fokus \n\nnehmen, wenn wir \u00fcber die Entwicklung der F\u00f6rderpro-\n\ngramme im Bereich der entwicklungspolitischen Zusam-\n\nmenarbeit sprechen. \n\nAuch bei der St\u00e4rkung und Einhaltung sozialer Mindest-\n\nstandards \u2013 wir sprechen hierbei vor allem von Arbeitsbe-\n\ndingungen und Gesundheitsversorgung \u2013 m\u00fcssen die \n\nEntwicklungen nachhaltig sein. Im Antrag der Koalition, \n\nzu dem wir heute sprechen, wird gefordert \u2013 ich zitiere \u2013, \n\ndass \u201e... die Staatsregierung berichtet, ob und inwieweit \n\nentwicklungspolitische Leitlinien als Programms\u00e4tze f\u00fcr \n\neinen Orientierungs- und Werterahmen, an dem sich die \n\ns\u00e4chsische Entwicklungszusammenarbeit orientieren \n\nkann, entwickelt werden sollen.\u201c Das ist ein \u2013 wenn auch \n\nnur kleiner \u2013 Schritt in die richtige Richtung, gerade auch, \n\nwenn wir ber\u00fccksichtigen, dass der Herr Ministerpr\u00e4si-\n\ndent medial \u2013 das hat er vor Kurzem gesagt \u2013 ein \u201estarkes \n\nEngagement Deutschlands in der Entwicklungspolitik f\u00fcr \n\nunverzichtbar\u201c h\u00e4lt. \n\nDer uns vorliegende Antrag macht dieses starke Bed\u00fcrfnis \n\nnach Verantwortung nicht vollumf\u00e4nglich deutlich, um es \n\neinmal diplomatisch zu formulieren. Wir werden ihm aber \n\ntrotzdem zustimmen. Wir tun dies allerdings mit einer \n\nErwartungshaltung, n\u00e4mlich, dass die eingeleiteten \n\nProgramme und die bewilligten Projekte klar an den eben \n\ngenannten Ma\u00dfst\u00e4ben orientiert werden und die \u00dcberpr\u00fc-\n\nfung von Programmen daran ausgerichtet wird. \n\nDie Bek\u00e4mpfung von Flucht- und Armutsursachen ist die \n\nzentrale Motivation f\u00fcr die entwicklungspolitischen \n\nAktivit\u00e4ten in Sachsen; darin sind wir uns einig. Gleich-\n\nzeitig \u2013 das darf in einer Debatte um entwicklungspoliti-\n\nsche Zusammenarbeit in keinem Fall fehlen \u2013 werden \n\naber auch mit deutschen Waffen in Kriegen wie in Syrien \n\noder im Jemen Menschen get\u00f6tet, verst\u00fcmmelt, verletzt \n\nund Lebensperspektiven vernichtet. Demn\u00e4chst, so das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8685 \n\nZiel der Regierungsspitze in Berlin, sollen die R\u00fcstungs-\n\nexporte nach Saudi-Arabien, das an beiden Kriegen \n\nbeteiligt ist, wieder aufgenommen werden. Wenn wir also \n\nFlucht- und Armutsursachen wirksam bek\u00e4mpfen wollen, \n\ndann stoppen Sie \u2013 leider ist der Ministerpr\u00e4sident nicht \n\nhier \u2013 die Waffenexporte nach Saudi-Arabien dauerhaft, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nund, Herr Ministerpr\u00e4sident \u2013 er ist nicht da, aber es steht \n\nzumindest im Protokoll \u2013, nutzen Sie Ihren Einfluss im \n\nBundesrat, wo Sie dem Ausw\u00e4rtigen Ausschuss vorsitzen. \n\nDer vorgelegte Antrag ist, wie ich sagte, unsch\u00e4dlich. \n\nMehr ist es aber auch nicht. Das Thema ist wichtig. Wir \n\nwerden dem Antrag zustimmen und sicher miteinander in \n\nder Debatte bleiben. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Claudia Maicher  \n\nund Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Wort hat nun \n\nHerr Abg. Wild. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Werte Abgeordnete! Ich bin erst einmal froh, dass wir \n\nheute in diesem Hohen Haus \u00fcber das Thema Entwick-\n\nlungshilfe debattieren; und ja, es wird schon viel Gutes \n\ngetan, aber es gibt auch einiges Kritische anzumerken. \n\nMit Ihrem Antrag \u201eEntwicklungszusammenarbeit im \n\nFreistaat Sachsen\u201c sprechen Sie ein wirklich sehr wichti-\n\nges Thema an. Umso mehr war ich dann \u00fcber den Inhalt \n\ndes Antrags verwundert: Der Landtag soll feststellen, er \n\nsoll etwas begr\u00fc\u00dfen, und die Staatsregierung wird aufge-\n\nfordert, zu berichten. \n\nSie wollen im Punkt 1, dass der Landtag Folgendes \n\nfeststellt: Der Freistaat Sachsen betreibt Entwicklungspo-\n\nlitik. Diese dient der Bek\u00e4mpfung von Fluchtursachen, \n\nund das ehrenamtliche Engagement nichtstaatlicher \n\nOrganisationen bei Entwicklungszusammenarbeit soll \n\ngelobt werden. \u2013 Das kann man tun, aber dazu braucht es \n\ndiesen Antrag nicht. \n\nNun zu Punkt 2. Hierin soll der Landtag das begr\u00fc\u00dfen, \n\nwas die Staatsregierung in Sachen Entwicklungshilfe alles \n\nschon tut \u2013 also auch \u00fcberfl\u00fcssig, da keinerlei neue Ideen, \n\nwas man noch verbessern k\u00f6nnte. Reine Selbstbeweihr\u00e4u-\n\ncherung ist das. \n\nIm Punkt 3 wird die Staatsregierung zu einer Anzahl von \n\nBerichten aufgefordert. Auch dieser Punkt ist \u00fcberfl\u00fcssig, \n\nweil es f\u00fcr all diese Fragen keinen Antrag im Plenum \n\nbraucht. Dies alles kann mit Kleinen Anfragen erledigt \n\nwerden. \n\nFazit: Das ist ein v\u00f6llig unn\u00fctzer Antrag zu einem sehr \n\nwichtigen Thema. Und weil das Thema so wichtig ist, \n\nnutze ich jetzt die Gelegenheit, einige Anmerkungen zu \n\nmachen. \n\nWissen Sie eigentlich, wie kontraproduktiv und sch\u00e4dlich \n\nf\u00fcr die Betroffenen in den Entwicklungsl\u00e4ndern unsere \n\nangebliche Entwicklungshilfe oftmals ist? Das w\u00e4re \n\neinmal ein sinnvoller Antrag: Evaluierung der Wirkung \n\nunserer bisherigen Entwicklungshilfe. Ich reise seit \u00fcber \n\n20 Jahren regelm\u00e4\u00dfig in solche L\u00e4nder. Was ich dort \n\nerlebe, l\u00e4sst einem oft die Haare zu Berge stehen. Erst \n\njetzt, in den Winterferien, war ich in Gambia, dem Sene-\n\ngal und in Guinea-Bissau. Diese L\u00e4nder versinken im \n\nWohlstandsm\u00fcll aus Europa. Ob Warenlieferungen, die \n\nmeist in Plastik verpackt sind, alte Autos, die hier nicht \n\nmehr fahren d\u00fcrfen, oder gar Geld, das statt zu den \n\nBed\u00fcrftigen auf Schweizer Konten der wenigen Reichen \n\nim Land gesp\u00fclt wird \u2013 nichts von dem hilft der armen \n\nBev\u00f6lkerung. \n\nDie Menschen dort brauchen keine alten Autos oder in \n\nPlastik verpackte Lebensmittel, die die einheimische \n\nWirtschaft kaputtmachen. Diese Menschen, St\u00e4dte und \n\nRegionen brauchen St\u00e4dtepartnerschaften, Partnerschaften \n\nvon Bundesl\u00e4ndern und Firmen mit Fachkr\u00e4ften, die dort \n\ninvestieren. In diesen L\u00e4ndern existiert keine Abwasser- \n\noder M\u00fcllentsorgung, und die Verpackungen werden seit \n\nJahrhunderten einfach weggeworfen. Das ist so. Nun \n\nhaben sie aber massenweise EU-Verpackungen aus \n\nPlastik, die nicht verwittern und sich im ganzen Land \n\nverteilen. \n\nEin weiteres Beispiel: Wir schicken Geld als Entwick-\n\nlungshilfe, damit die Fischer im Senegal kleine Boote und \n\nNetze erneuern k\u00f6nnen, und im Gegenzug erhalten wir f\u00fcr \n\nunsere gro\u00dfen Trailer die Fischereirechte vor der K\u00fcste. \n\nWelcher Irrsinn! Was n\u00fctzen den Fischern dort neue \n\nBoote, wenn sie keine Fische mehr in den Netzen haben, \n\nweil wir mit modernster Technik die K\u00fcsten abfischen? \n\nDiese falsche, auf unsere wirtschaftlichen Interessen \n\nausgerichtete Entwicklungshilfe schafft doch erst die \n\nFluchtursachen. \n\nIch habe vor zwei Wochen selbst mit Fischerfamilien \n\ngesprochen. Sie haben keine Zukunft mehr und sehen ihr \n\n\u00dcberleben darin, ein Familienmitglied nach Europa zu \n\nschicken, um von dort aus alle \u00fcber den Monat zu brin-\n\ngen. Wir brauchen uns doch nicht zu wundern, wenn die \n\nDritte Welt im europ\u00e4ischen Wohlstandsm\u00fcll versinkt und \n\neine Familie mit 50 Euro im Monat \u00fcber die Runden \n\nkommen muss, dass diese ihre Kinder nach Europa \n\nschickt, um mit Western Union Geld in die Heimat an ihre \n\nFamilien zu senden. Wir geben immer mehr Milliarden \n\naus, um bei uns mikroskopische Verbesserungen zu \n\nerzielen, und k\u00f6nnten mit einem Bruchteil dieser Gelder \n\nwirklich etwas zur Verbesserung der Erde bewirken. \n\nDar\u00fcber sollten wir nachdenken. Dar\u00fcber sollten wir \n\ndebattieren, um endlich richtig zu handeln. \n\nWie es richtig und erfolgreich geht, kann ich auch berich-\n\nten: Seit nunmehr fast 20 Jahren engagiere ich mich mit \n\neinigen anderen im kleinen K\u00f6nigreich Hohoe in Ghana. \n\nWir haben dort ohne jegliche staatliche Unterst\u00fctzung den \n\nLandwirten geholfen, Brunnen und eine Schule gebaut \n\nsowie das Dorf elektrifiziert, um den Menschen \u2013 ohne \n\neigene wirtschaftliche Interessen oder f\u00fcr eine Gegenleis-\n\ntung \u2013 eine Perspektive zu geben. Das Ergebnis: Keiner \n\ndort will mehr sein Land verlassen. Wenn Sie oder die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8686 \n\nStaatsregierung diesen Ansatz aufgreifen wollen, bin ich \n\ngern bereit, Ihnen die Kontaktdaten zu St\u00e4dten und \n\nRegionen in Afrika zu vermitteln, um wirklich etwas \n\ngegen die Fluchtursachen zu unternehmen. Oder besuchen \n\nSie einmal meinen Freund, den Stammesk\u00f6nig Bansah \n\nvon Hohoe in Ghana. \n\n(Heiterkeit bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nDort k\u00f6nnen Sie mit eigenen Augen sehen, wie uneigen-\n\nn\u00fctzige und auf die dortige Bev\u00f6lkerung bezogene Ent-\n\nwicklungshilfe wirkt. \n\nMeine Damen und Herren, inhaltlich h\u00e4tten wir uns \n\ndiesen unn\u00f6tigen Antrag heute wirklich sparen k\u00f6nnen. \n\nDas einzig Positive an dem Antrag ist, dass wir grunds\u00e4tz-\n\nlich einmal zu diesem Thema gesprochen haben. Ihr \n\nAntrag bringt uns in der Entwicklungshilfe aber keinen \n\neinzigen Schritt weiter, deshalb werden wir ihn ablehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Somit frage ich die Staatsregierung. \u2013 Herr Staats-\n\nminister Schenk, bitte. \n\nOliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\n\npaangelegenheiten und Chef der Staatskanzlei: Sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Sp\u00e4testens seit 2015, sp\u00e4testens mit den \n\nSchicksalen der Fl\u00fcchtlinge und Asylsuchenden, etwa aus \n\nSyrien, ist uns eindr\u00fccklich klar geworden: Globalisie-\n\nrung und Entwicklungshilfe sind keine abstrakten The-\n\nmen, auch nicht f\u00fcr uns in Sachsen. Es geht um die ganz \n\npraktische Frage, wie wir es gemeinsam schaffen, dass \n\nGlobalisierung nicht erlitten wird, sondern gestaltet \n\nwerden kann. \n\nAuch unser Freistaat steht in diesen internationalen \n\nZusammenh\u00e4ngen, und zwar nicht nur \u00fcber Export und \n\nImport. Die Globalisierung ist heute eine Tatsache, und es \n\nist wichtig, wie wir damit umgehen \u2013 in Politik, Wirt-\n\nschaft und Gesellschaft. \n\nDas Schwierige ist: Diese globalen Interdependenzen \n\nerfordern oft komplexe L\u00f6sungen. Deshalb braucht es \n\nstarke Partner. Wir brauchen Kooperation, Abstimmung \n\nund Zusammenarbeit. Das wird immer wichtiger, vor \n\nallem auf internationaler Ebene. Denn globale Probleme \n\nbrauchen globale Antworten. Sie sind nicht mehr von \n\nNationalstaaten allein zu l\u00f6sen. Wir kennen alle diese \n\nBeispiele: Klimawandel \u2013 ist genannt worden \u2013, Terro-\n\nrismus, Welthandel, Regulierung der Finanzm\u00e4rkte, \n\nUmweltschutz, Migration. \n\nDie Frage ist also: Was kann und was muss Sachsen zur \n\ninternationalen Zusammenarbeit beitragen? Die Debatte \n\nheute greift zu Recht eines der zentralen Themen heraus. \n\nEs ist quasi ein Lackmustest f\u00fcr unsere zivile Gesell-\n\nschaft: die Frage der Entwicklungshilfe und Zusammen-\n\narbeit und unsere Antworten darauf. \n\nSachsen unterst\u00fctzt seit dem Jahr 2017 verst\u00e4rkt entwick-\n\nlungspolitische Projekte und Initiativen. Im Haushalt der \n\nStaatskanzlei standen in den Jahren 2017 und 2018 \n\njeweils 400 000 Euro f\u00fcr Entwicklungsprojekte im Aus-\n\nland sowie f\u00fcr entwicklungspolitische Initiativen und \n\nVeranstaltungen in Sachsen zur Verf\u00fcgung. Diese wurden \n\nim laufenden Doppelhaushalt erh\u00f6ht: auf 550 000 Euro in \n\ndiesem Jahr und 700 000 Euro im n\u00e4chsten Jahr. F\u00fcr \n\ndiesen Weitblick, der fraktions\u00fcbergreifend in diesem \n\nHaus besteht, bin ich sehr dankbar. Sachsen zeigt hier \n\nglobale Verantwortung. \n\nBeispielsweise f\u00f6rdert der Freistaat seit April 2017 das \n\nProjekt Schulbildung f\u00fcr die von der Syrien-Krise be-\n\ntroffenen Kinder im Libanon. Ich konnte mir im vergan-\n\ngenen Sommer, zusammen mit einigen Abgeordneten, ein \n\nBild von dieser Arbeit machen. Das elektrisiert jeden, \n\nwenn er vor Ort sieht, welche Chancen bestehen, gerade \n\nmit Blick auf die Kleinsten. Umgekehrt aber auch, welche \n\nH\u00fcrden und riesigen Herausforderungen eine nachhaltige \n\nEntwicklungszusammenarbeit, also die Hilfe zur Selbst-\n\nhilfe, mit sich bringt. \n\nZum Beispiel realisiert der Dresdner Verein arche noVa \n\ne. V. in aufopferungsvoller Weise gemeinsam mit der \n\nPartnerorganisation Social Support Society ein Schulpro-\n\njekt f\u00fcr syrische Fl\u00fcchtlingskinder in der Bekaa-Ebene im \n\nLibanon, nahe an der Grenze zu Syrien. Dieses erm\u00f6glicht \n\nden Schulbesuch von derzeit 540 Kindern pro Schuljahr \n\nund gibt ihnen einen strukturierten Tagesablauf. \n\nUnser Ziel sollte sein, einen Beitrag zur Verbesserung der \n\nLebensumst\u00e4nde vor Ort zu leisten und im besten Fall \n\nauch Hilfe zur Selbsthilfe durch Projekte zu schaffen, die \n\nEinkommen generieren und den Menschen ein selbstbe-\n\nstimmtes Leben erm\u00f6glichen. \n\nDas f\u00e4ngt nat\u00fcrlich mit der Bildung an. Hier werden die \n\nGrundlagen f\u00fcr Kreativit\u00e4t, Selbstbestimmung und \n\nwissensbasiertes Arbeiten gelegt. \n\nMeine Damen und Herren! Dies sind auch die Grundvo-\n\nraussetzungen daf\u00fcr, dass die Menschen in ihren Heimat-\n\nl\u00e4ndern versuchen, Dinge voranzubringen. Dadurch \n\nverhindern wir im besten Fall auch, dass sie sich auf einen \n\noftmals gef\u00e4hrlichen, wenn nicht sogar lebensgef\u00e4hrli-\n\nchen, langwierigen Weg nach Europa begeben, mit oft \n\nunrealistischen Lebensvorstellungen. \n\nAuch wenn Sachsen nur einen vergleichsweise geringen \n\nBeitrag leisten kann, ist ein st\u00e4rkeres Engagement von uns \n\nein Gewinn f\u00fcr beide Seiten. Deshalb nehmen wir uns \n\ndessen in der Staatsregierung verst\u00e4rkt an und arbeiten \n\ngemeinsam mit Vereinen und der Wirtschaft an einer \n\nabgestimmten Strategie. \n\nEntwicklungszusammenarbeit geht aber \u00fcber die Projekt-\n\narbeit im Ausland hinaus. Entwicklungshilfe f\u00e4ngt zu \n\nHause an, bei uns in Sachsen und mit jedem Einzelnen, \n\nmit uns. Eine starke S\u00e4ule im Inland ist daher die Bildung \n\nf\u00fcr nachhaltige Entwicklung, welche durch die zu Beginn \n\ndes Jahres verabschiedete Landesstrategie konkretisiert \n\nwurde. Durch die F\u00f6rderrichtlinie des Freistaates Sachsen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8687 \n\nwird die entwicklungspolitische Bildungsarbeit im Inland \n\nauch in Zukunft unterst\u00fctzt werden. Der Freistaat f\u00f6rdert \n\ndaneben Vereine und Initiativen, die im Ausland Projekte \n\ndurchf\u00fchren, von 2017 bis 2018 mit 200 000 Euro. \n\nDie Arbeit der vielen kleinen Vereine und Institutionen in \n\nSachsen, die sich oft ehrenamtlich engagieren, sollte aber \n\nnicht nur finanziell gew\u00fcrdigt werden. Wir wollen, dass \n\nihre Arbeit st\u00e4rker in den \u00f6ffentlichen Fokus gelangt und \n\neine breite Aufmerksamkeit gewinnt. Ich w\u00fcnsche mir \n\neine noch st\u00e4rkere Sensibilisierung f\u00fcr globale Zusam-\n\nmenh\u00e4nge. Dazu braucht es Wissen und Empathie. Des-\n\nhalb freue ich mich immer wieder, wenn ich, wie in \n\ndiesem Jahr, die Sternsinger in der Staatskanzlei begr\u00fc\u00dfen \n\ndarf, die f\u00fcr andere Kinder Geld sammeln. Das schafft \n\nwichtige Perspektiven. \n\nIm Jahr 2017 wurde die F\u00f6rderm\u00f6glichkeit von kleinen \n\nProjekten im Ausland ins Leben gerufen, die im Auftrag \n\nder Staatskanzlei durch die Stiftung Nord-S\u00fcd-Br\u00fccken \n\nerfolgt. Sie wurde sehr gut von s\u00e4chsischen Tr\u00e4gern der \n\nEntwicklungszusammenarbeit angenommen. \n\nMeine Damen und Herren! Vor dem Hintergrund globaler \n\nHerausforderungen wie der Migrationspolitik ist die \n\nEntwicklungspolitik l\u00e4ngst kein Nischenthema mehr. \n\nGemeinsam nach L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten zu suchen, wie \n\nEntwicklungsunterst\u00fctzung vor Ort organisiert werden \n\nkann, bleibt daher zentrale Aufgabe der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung. \n\nAuch deshalb liegt das Motto des n\u00e4chsten Dresdner \n\nForums f\u00fcr Internationale Politik in der n\u00e4chsten Woche, \n\nam 19./20. M\u00e4rz, und unserer Konferenz am 26. M\u00e4rz in \n\nDresden auf der Hand: \u201eGlobal denken, lokal handeln \u2013 \n\nChancen und M\u00f6glichkeiten in der kommunalen Entwick-\n\nlungszusammenarbeit\u201c. Bei dieser Gelegenheit m\u00f6chte \n\nich Sie alle ganz herzlich dazu einladen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe nun das \n\nSchlusswort auf. Herr Baumann-Hasske, bitte. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Herzlichen Dank f\u00fcr diese \n\nausf\u00fchrliche und sehr sachliche Debatte zu einem so \n\nwichtigen Thema. \n\nIch nehme noch einmal das Stichwort Fluchtursachen auf, \n\nda ich den Eindruck habe, dass sich dieses f\u00fcr mein \n\nEmpfinden etwas zu stark durch die Diskussion gezogen \n\nhat. Bei der Entwicklungszusammenarbeit geht es nicht \n\nvordergr\u00fcndig um die Bek\u00e4mpfung von Fluchtursachen, \n\nsondern um Entwicklungszusammenarbeit und die Orga-\n\nnisation des Zusammenlebens in einer globalisierten Welt. \n\nIch denke, dieser Unterschied ist wichtig. Wir sollten den \n\nLeuten nicht erz\u00e4hlen, dass sie Angst haben m\u00fcssen, dass \n\nalle Fremden hierher kommen usw. Wir m\u00fcssen uns \n\ndar\u00fcber klar sein, dass wir alle in der Welt Verantwortung \n\nf\u00fcreinander haben. Das halte ich f\u00fcr sehr wichtig. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWie vorhin bereits gesagt, wollen wir eine langfristige \n\nEntwicklungszusammenarbeit erreichen, die mit konkre-\n\nten Projekten beginnt und danach in eine vertrauensvolle \n\nKooperation mit den Beh\u00f6rden, der Zivilgesellschaft und \n\nmit den Regierungen vor Ort m\u00fcnden kann. Wir sind gern \n\nbereit, \u00fcber Eckpunkte und Prinzipien, wie das geschehen \n\nsoll, in diesem Hohen Haus zu diskutieren. Das sollten \n\nwir tun, und wir nehmen diese Anregungen gern auf. Ich \n\ndenke, in den n\u00e4chsten Monaten wird es gen\u00fcgend Gele-\n\ngenheiten geben, \u00fcber solche Themen zu diskutieren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich stelle nun die \n\nDrucksache zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Die \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltun-\n\ngen und wenige Gegenstimmen. Damit ist der Antrag mit \n\nMehrheit angenommen worden und der Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nVersorgung mit schnellem Internet als Bestandteil  \n\nder \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge gesetzlich verankern \u2013  \n\nS\u00e4chsische Landesgesellschaft f\u00fcr den fl\u00e4chendeckenden Ausbau  \n\nvon Hochgeschwindigkeitsdatennetzen einrichten! \n\nDrucksache 6/16711, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die einreichende Fraktion DIE LINKE; Herr Abg. \n\nBr\u00fcnler. Danach folgen CDU, SPD, AfD, B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und Frau Abg. Kersten sowie die \n\nStaatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \u2013 Herr Br\u00fcnler, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Werte Kolleginnen und Kollegen! In den letzten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8688 \n\nWochen wurde in den Medien immer wieder die These \n\nzitiert, dass der Breitbandausbau in Deutschland schlech-\n\nter sei als in Albanien. \n\nNun war ich noch nie in Albanien und kann keine wirk-\n\nlich zutreffende Aussage \u00fcber das dortige Breitbandnetz \n\ntreffen. Aber die Beliebtheit dieser These beschreibt nicht \n\nnur eine deutsche \u00dcberheblichkeit gegen\u00fcber den Volks-\n\nwirtschaften auf dem Balkan \u2013 quasi als Synonym f\u00fcr \n\neine besonders verfahrene Situation \u2013, sondern auch die \n\nn\u00fcchterne Einsch\u00e4tzung der Situation bei uns vor Ort \n\ndurch gro\u00dfe Teile der Wirtschaft und der Bev\u00f6lkerung, \n\nauch und gerade hier in Sachsen. Denn die Tatsache, dass \n\nder Netzausbau besser ist als vor f\u00fcnf Jahren, bedeutet \n\nnoch lange nicht, dass inzwischen alles gut ist, und erst \n\nrecht nicht, dass der Freistaat hier zukunftssicher aufge-\n\nstellt ist. Der Freistaat befindet sich im bundesweiten \n\nVergleich noch immer am hinteren Ende. \n\nNun will ich gar nicht dar\u00fcber sprechen, dass von den zur \n\nVerf\u00fcgung stehenden F\u00f6rdermitteln f\u00fcr den Ausbau bisher \n\n\u00fcberhaupt nur ein Bruchteil bewilligt und noch weniger \n\nf\u00fcr einen tats\u00e4chlichen Ausbau wirklich geflossen ist. Ich \n\nwill auch nicht dar\u00fcber sprechen, dass es noch nicht \n\neinmal in ganz Sachsen abgestimmte Kreisprojekte gibt. \n\nDass die Staatsregierung hier der \u00d6ffentlichkeit ein St\u00fcck \n\nweit Sand in die Augen streut, indem jeder bewilligte \n\nBescheid als der gro\u00dfe Durchbruch verk\u00fcndet wird, w\u00e4re \n\nein Thema f\u00fcr sich. \n\nNein, lassen Sie uns idealistischerweise ruhig einmal \n\nannehmen, dass alle laufenden oder beantragten F\u00f6rder-\n\nprojekte z\u00fcgig zu einem erfolgreichen Abschluss gef\u00fchrt \n\nwerden. Nur, auch danach wird kein Zustand erreicht sein, \n\nder eine zukunftssichere Dateninfrastruktur sichert. Von \n\neiner tats\u00e4chlich fl\u00e4chendeckenden Verf\u00fcgbarkeit von \n\nGlasfasernetzen kann auch dann keine Rede sein. \n\nHinzu kommt, dass die Ausbauleistungen der Vergangen-\n\nheit keineswegs immer nachhaltig waren und wir in \n\nabsehbarer Zeit \u00fcber Nachbesserungen reden m\u00fcssen. \n\nBereits jetzt entwickeln sich die in den letzten Jahren per \n\nVectoring ert\u00fcchtigten Anschl\u00fcsse zu Problemf\u00e4llen. Es \n\nzeichnet sich inzwischen ab, dass gerade in den Kernr\u00e4u-\n\nmen zahlreicher Unter- und Mittelzentren ohne Zusatzin-\n\nvestitionen Mindestdatenraten von \u00fcber 30 Mbit auf \n\nabsehbare Zeit nicht verf\u00fcgbar sein werden. \n\nEin Teil der Tragik ist dabei, dass diese technologische \n\nSackgasse teilweise noch mit Steuergeldern subventio-\n\nniert wurde und das Wirtschaftsministerium das auch \n\nnoch jahrelang ausdr\u00fccklich verteidigt hat. \n\nUm es kurz zu machen: Der Breitbandausbau ist kein \n\neinmaliges Projekt mit absehbarem Ende. Vielmehr \n\nwerden wir die nahezu gleichen Debatten von vor zwei \n\noder drei Jahren in naher Zukunft von vorn f\u00fchren. Es ist \n\nbereits jetzt absehbar, dass auch die Ausgangssituation \n\nmit der von vor einigen Jahren vergleichbar sein wird. \n\nWenn die Staatsregierung seit einigen Jahren besonders \n\nauf Mobilfunkl\u00f6sungen setzt und hier die Technologie der \n\nZukunft sieht \u2013 als Stichworte seien nur Internet der \n\nDinge und autonomes Fahren genannt \u2013, dann muss man \n\nsich klarmachen, dass 5G und die entsprechenden Netze \n\nnoch gar nicht existieren, noch nicht einmal im Entwurf; \n\ndenn es ist ja auch bei Weitem nicht damit getan, an \n\nbestehende Masten neue Antennen anzuschrauben. Was in \n\nder aktuellen Debatte dazu selten erw\u00e4hnt wird, ist, dass \n\nim Freistaat Hunderte neuer Masten gesetzt werden \n\nm\u00fcssen, wenn es keine auf die Gro\u00dfst\u00e4dte beschr\u00e4nkten \n\nInsell\u00f6sungen geben soll. \n\nDabei geht es nicht nur darum, die derzeit bestehenden \n\nMobilfunkl\u00fccken zu schlie\u00dfen \u2013 wobei selbst hierbei \n\nriesiger Handlungsbedarf best\u00fcnde \u2013; es kommt noch \n\netwas anderes hinzu: Bei den derzeit zur Versteigerung \n\nanstehenden 5G-Frequenzen ist mit einer deutlich k\u00fcrze-\n\nren Reichweite als bei den heutigen Mobilfunknetzen zu \n\nrechnen. Sie wird selbst unter optimalen Bedingungen \n\nklar unter 1 000 Metern liegen. In letzter Konsequenz \n\nbedeutet das, dass f\u00fcr eine zuverl\u00e4ssige Netzabdeckung \n\nim Schnitt alle 500 bis 700 Meter ein Sendemast stehen \n\nm\u00fcsste, \n\n(Ines Springer, CDU: Quatsch!) \n\nder nicht nur eine Stromversorgung ben\u00f6tigt, sondern \n\nauch an ein zugrunde liegendes Glasfasernetz angeschlos-\n\nsen werden muss. Das zeigt nicht nur, dass 5G keine \n\nAlternative zu einem tats\u00e4chlich fl\u00e4chendeckenden \n\nGlasfasernetz ist, sondern Letzteres zwingend erfordert. \n\nEs zeigt auch, wie gigantisch die Herausforderungen sind, \n\ndie hier noch vor uns liegen. Jeder, der die derzeitigen \n\nKlagen der Telekommunikationsunternehmen gegen die \n\naktuellen Bedingungen bei der Versteigerung der Netzli-\n\nzenzen verfolgt, wei\u00df, dass es blau\u00e4ugig ist, dabei auf den \n\nfreiwilligen Ausbau privater Netzanbieter zu setzen. \n\nEs ist bereits jetzt klar erkennbar: 5G wird es fl\u00e4chende-\n\nckend ohne massive staatliche Unterst\u00fctzung nicht geben. \n\nIm Kern wird damit aber auch deutlich, dass eine wirklich \n\nfl\u00e4chendeckende Abdeckung ohne nationales Roaming \n\nvolkswirtschaftlicher Unsinn ist, hie\u00dfe es doch nichts \n\nanderes, als mehrere dieser Netze parallel zu errichten. \n\nWir legen Ihnen heute einen Antrag vor, um die noch vor \n\nuns stehenden Herausforderungen anzugehen. Er enth\u00e4lt \n\nsowohl Schritte zu einer kurzfristigen Verbesserung der \n\nBreitbandversorgung als auch l\u00e4ngerfristige Ma\u00dfnahmen. \n\nDazu geh\u00f6rt zun\u00e4chst ein individueller Rechtsanspruch \n\nauf die Versorgung mit schnellem Internet und Breitband-\n\ndiensten. Wir halten es f\u00fcr unabdingbar, dass der Bund \n\nverfassungsrechtlich verpflichtet wird, deutschlandweit \n\neine moderne Mobilfunkversorgung sicherzustellen. \n\nDabei handelt es sich um eine grundlegende Infrastruk-\n\nturma\u00dfnahme und einen Teil der modernen Daseinsvor-\n\nsorge. \n\nWir fordern die Staatsregierung auf, diesbez\u00fcgliche \n\nVorst\u00f6\u00dfe, wie sie aktuell von Mecklenburg-Vorpommern \n\noder zwischenzeitlich auch von Rheinland-Pfalz im \n\nBundesrat eingereicht wurden, offensiv zu unterst\u00fctzen \n\nund im Rahmen seiner M\u00f6glichkeiten hier auch selbst \n\naktiv zu werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8689 \n\nEbenso fordern wir die Gr\u00fcndung einer s\u00e4chsischen \n\nLandesgesellschaft zur technischen Sicherstellung der \n\nfl\u00e4chendeckenden Versorgung mit schnellem Internet \u2013 \n\neine Forderung, die auch von kommunaler Ebene unab-\n\nh\u00e4ngig von den aktuell zur Verf\u00fcgung stehenden F\u00f6rder-\n\ninstrumente nach wie vor erhoben wird. Diese Landesge-\n\nsellschaft soll nicht nur die bisherigen Aktivit\u00e4ten der \n\nKommunen und Kreise und die dazu bereits laufenden \n\nregionalen Projekte zum Breitbandausbau unterst\u00fctzen, \n\nsondern auch aktiv noch bestehende L\u00fccken schlie\u00dfen. \n\nWir denken dabei aber auch perspektivisch und haben die \n\nnoch vor uns liegenden Aufgaben zur Errichtung eines \n\n5G-Netzes im Blick. Wir wollen den Ausbau der Hochge-\n\nschwindigkeitsbreitbandnetze nicht nur, wie bisher, mit \n\n\u00f6ffentlichen Mitteln subventionieren, sondern auch \n\nsicherstellen, dass die dabei errichteten Infrastrukturein-\n\nrichtungen \u00f6ffentliches Eigentum bleiben. Wie gesagt, wir \n\nreden von Aufgaben der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge. \n\nWir haben heute die Chance, gemeinsam nach vorn zu \n\nschauen und den Grundstein daf\u00fcr zu legen, dass Sachsen \n\ntats\u00e4chlich zu einem Vorreiter bei der Errichtung einer \n\nmodernen Dateninfrastruktur wird und nicht, wie aktuell, \n\nin einem gro\u00dfen Kraftakt der Entwicklung wieder hinter-\n\nherrennen muss. Die entscheidenden Weichen dazu \n\nwerden in den n\u00e4chsten Monaten gestellt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Rohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Vielen Dank f\u00fcr diese \n\nDebatte, gibt sie uns doch die M\u00f6glichkeit, genau in \n\ndieser Woche \u00fcber die Dinge, die auch in Sachsen im \n\nBereich Digitalisierung voranschreiten, zu diskutieren. \n\nAber erst einmal zu den Punkten, die Kollege Br\u00fcnler \n\ngerade angesprochen hat. \n\nSie haben zu Recht gesagt, 5G wird in ganz Sachsen \n\nnotwendig sein. Aber ich sage Ihnen auch: Ohne fl\u00e4chen-\n\ndeckend verlegtes Glasfaserkabel wird 5G auch nicht \n\nfunktionieren; denn Glasfaser ist genau die Vorausset-\n\nzung, dass 5G \u00fcberhaupt funktionieren kann, dass wir \n\nauch im Mobilfunk diesen Standard einf\u00fchren k\u00f6nnen. \n\n(Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Meine Worte,  \n\nHerr Rohwer, das habe ich gesagt!) \n\nDas Zweite ist, dass Sie am Ende Ihres Redebeitrages \n\nnoch einmal darauf hingewiesen haben, Sie wollen einen \n\nindividuellen Rechtsanspruch auf schnelles Internet. Herr \n\nKollege, schauen Sie bitte noch einmal in den Koalitions-\n\nvertrag von CDU und SPD im Bund hinein. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDa steht vieles drin, mein Gott!) \n\nDa steht genau dieser Rechtsanspruch drin, es steht sogar \n\neine Jahreszahl drin \u2013 die werden Sie finden, wenn Sie \n\nnachlesen \u2013, also auch da ist die Politik in Berlin bereits \n\nunterwegs und wir m\u00fcssen das hier nicht im S\u00e4chsischen \n\nLandtag beschlie\u00dfen, sondern es wird umgesetzt werden. \n\nAls ich den Antrag gelesen habe, habe ich mir \u00fcberlegt, \n\nwo das, was DIE LINKE hier fordert, herkommen k\u00f6nnte. \n\nIch habe mich daran erinnert, dass ich in Th\u00fcringen war. \n\nIn Th\u00fcringen gibt es eine Landesgesellschaft, die ein \n\nBreitbandkompetenzzentrum hat, und es k\u00f6nnte ja sein, \n\ndass die Kollegen aus der LINKEN-Fraktion mit den \n\nTh\u00fcringer Kollegen gesprochen haben \u2013 immerhin haben \n\nsie ja in den letzten Jahren den Ministerpr\u00e4sidenten \n\ngestellt. Dann habe ich mir noch einmal die Zahlen f\u00fcr \n\nTh\u00fcringen angeschaut: Sie haben 2,2 Millionen Einwoh-\n\nner, 16 000 Quadratkilometer Fl\u00e4che, 17 Landkreise, \n\nsechs kreisfreie St\u00e4dte, davon ist die kleinste Kreisfreie \n\nStadt Suhl mit 37 000 Einwohnern. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wollen  \n\nSie eine Kreisgebietsreform machen?) \n\nIn meinem Wahlkreis hier in Dresden habe ich einen \n\nStadtteil \u2013 Gorbitz \u2013 mit 21 000 Einwohnern. Das hei\u00dft, \n\nich bin noch ein bisschen weg von der Gr\u00f6\u00dfenordnung \n\nder Stadt Suhl, aber das ist sozusagen Bestandteil in einer \n\nkreisfreien Stadt in Sachsen. Sachsen hat bekanntlich \n\nvier Millionen Einwohner und 18 400 Quadratkilometer \n\nFl\u00e4che, zehn Landkreise und drei kreisfreie St\u00e4dte. Was \n\nsagen uns diese Zahlen im Unterschied? In Sachsen haben \n\nKreisgebietsreformen stattgefunden, sodass wir andere \n\nGr\u00f6\u00dfenordnungen haben, um genau diesen Breitbandaus-\n\nbau voranzutreiben. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWas die CDU verhindert, Herr Kollege!) \n\nDeswegen verstehe ich, dass man sich in Th\u00fcringen mit \n\ndieser Kleinteiligkeit gesagt hat: Ein Breitbandkompe-\n\ntenzzentrum machen wir lieber mit einer Landesgesell-\n\nschaft. In Sachsen halte ich das nicht f\u00fcr notwendig, weil \n\nwir andere Strukturen haben. Deswegen habe ich Ihnen \n\ndiese Zahlen noch einmal vorgetragen, um Ihnen ein \n\nerstes Argument daf\u00fcr zu liefern, weshalb wir Ihrem \n\nAntrag nicht zustimmen k\u00f6nnen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aber Bayern  \n\nhat so etwas auch! Ist viel gr\u00f6\u00dfer als Sachsen!) \n\nManchmal l\u00e4uft die Situation auch ein bisschen gegen \n\neinen Antrag. Am Montag wurde der Deutschlandindex \n\nder Digitalisierung im Jahr 2019 ver\u00f6ffentlicht, also vor \n\ndrei Tagen. Was ist der Deutschlandindex der Digitalisie-\n\nrung? Er gibt dar\u00fcber Auskunft, wo es die meisten Glasfa-\n\nseranschl\u00fcsse gibt, wie digital die Verwaltung ist und wie \n\nh\u00e4ufig soziale Medien in diesen L\u00e4ndern genutzt werden. \n\nSie haben es vielleicht schon entdeckt; Sie wissen, was \n\njetzt kommt: Sachsen hat hierbei zugelegt. Im Vergleich \n\nzum letzten Index im Jahr 2017 sind wir um 21,6 Punkte \n\nnach vorn geschritten. Es ist aber immer noch der un-\n\ndankbare vierte Platz hinter Berlin, Hamburg und Bre-\n\nmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8690 \n\n(Staatsminister Martin Dulig:  \n\nPlatz 1 der Fl\u00e4chenl\u00e4nder!) \n\nTh\u00fcringen ist Schlusslicht, letzter Platz. Auch Mecklen-\n\nburg-Vorpommern, das Sie uns in dem Antrag als zu \n\nunterst\u00fctzen anbieten, ist nur zwei Pl\u00e4tze davor, auf Platz \n\n14. Es ist also nicht so der richtige Zeitpunkt, um Ihrem \n\nAntrag zuzustimmen, weil die Studie eine andere Sprache \n\nzu sprechen scheint. \n\nIch verstehe Ihre Initiative nat\u00fcrlich insofern, als Sie noch \n\neinmal in diesem Wahljahr im Parlament auf Ihre Mei-\n\nnung aufmerksam machen wollen. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nDa sind wir wohl die Einzigen, was?) \n\nIch bin aber der Auffassung \u2013 ich vermute, es ist bei \n\nunserem Koalitionspartner nicht anders \u2013, dass wir mit \n\nunseren Breitbandkoordinatoren in den Landkreisen und \n\nmit dem Breitbandkompetenzzentrum schon gut vorange-\n\nkommen sind. Auf diesem Weg werden wir konsequent \n\nweitergehen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Wir werden den \n\nAntrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht Herr Mann, bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Wir haben wieder einmal \n\neinen Antrag zum Thema Versorgung mit schnellem \n\nInternet, hierbei \u2013 ich sage einmal \u2013 mit der st\u00e4rkeren \n\nKonnotation auf und mit der Einordnung als Bestandteil \n\nder \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge. \n\nWie ich es auch bisher gesagt habe, treibt auch uns dieses \n\nAnliegen nicht nur um, sondern wir arbeiten seit vielen \n\nJahren daran. Ich denke, wir brauchen \u00fcber das grunds\u00e4tz-\n\nliche Ziel zwischen den hier im Plenum vertretenen \n\nFraktionen vermutlich nicht zu streiten, dass es ein Anlie-\n\ngen der Politik sein muss, dass so viele Menschen wie \n\nm\u00f6glich \u2013 m\u00f6glichst alle, wenn sie es denn wollen \u2013 \n\nZugang zu schnellem Internet bekommen. Hierin haben \n\nwir keinen Dissens. \n\nInsofern verstehe ich auch den Antrag oder die Forderung, \n\ndie Sie erheben, durchaus als Best\u00e4tigung dessen, was wir \n\nin den vergangenen Jahren getan haben, aber in einzelnen \n\nAspekten doch als Kritik oder Problemaufriss, mit dem \n\nich mich f\u00fcr meine Fraktion, die der SPD, gern auseinan-\n\ndersetzen will. \n\nSie fordern die Sicherstellung der Versorgung der Men-\n\nschen mit schnellem Internet. Wie gesagt, wir arbeiten \n\ndaran. Wir haben es gerade geh\u00f6rt: Es gibt sehr gro\u00dfe und \n\nauch von der breiteren \u00d6ffentlichkeit wahrnehmbare und \n\nwahrgenommene Erfolge. \n\nNichtsdestotrotz muss auch ich sagen: Bis zu einem \n\nindividuellen Rechtsanspruch ist es noch ein St\u00fcck, nicht \n\nnur weil es mit 2025 im Koalitionsvertrag steht, sondern \n\nweil daf\u00fcr Infrastrukturvoraussetzungen und anderes \n\ngeschaffen werden m\u00fcssen und weil nicht zuletzt ein \n\ngeh\u00f6riges Ma\u00df an Kapital vonn\u00f6ten ist. Bisher \u2013 ich will \n\naber nicht ins Referieren kommen \u2013, wissen Sie, ist es \n\nAufgabe der IT-Dienstleister und mithin der Wirtschaft. \n\nSo ist es bisher bundesgesetzlich geregelt. Das k\u00f6nnen \n\nwir uns hier im Landtag anders w\u00fcnschen, es ist aber so. \n\nDas hei\u00dft, dass diese zuvorderst f\u00fcr den Anschluss, f\u00fcr die \n\nVersorgung und f\u00fcr den Ausbau da sind. Nur wenn unter-\n\nhalb einer gewissen Versorgungsgrenze Standards geris-\n\nsen werden, dann k\u00f6nnen wir mit F\u00f6rdermitteln hineinge-\n\nhen. \n\nNichtsdestotrotz empfinde ich den Anspruch, den Sie \n\nartikulieren, n\u00e4mlich dass es zu einem Teil der Daseins-\n\nvorsorge erkl\u00e4rt und mithin ins Grundgesetz aufgenom-\n\nmen werden soll, als einen, hinter den ich mich auch gern \n\nstelle und f\u00fcr den es sicherlich in nicht allzu langer Zeit \n\nauch Mehrheiten im Deutschen Bundestag geben wird. \n\nSie haben weiterhin eine nationale Roamingpflicht f\u00fcr die \n\nBetreiber mobiler Datennetze gefordert. Auch das ist ein \n\nAnspruch, \u00fcber den h\u00e4ufig diskutiert wurde. Wie gerade \n\nausgef\u00fchrt wurde, gibt es aber auch hierf\u00fcr in der Markt-\n\nwirtschaft Regularien. Man kann nicht alles so machen, \n\nwie man es will, sondern wir m\u00fcssen uns genauso an \n\nGesetze halten. Nichtsdestotrotz ist es sicherlich eine \n\nnachvollziehbare Forderung. \n\nZu guter Letzt verweisen Sie auf die Bundesratsinitiative \n\ndes Landes Mecklenburg-Vorpommern. Die aktuelle \n\nSituation ist gerade schon zur Sprache gekommen. Wir \n\nhaben in den letzten Jahren massive Fortschritte gemacht, \n\nnicht nur, dass wir jetzt auf Platz 4 des Deutschlandindex \n\nder Digitalisierung stehen und mit deutlichen, gro\u00dfen \n\nSchritten aufholen, sondern wir haben jetzt auch eine \n\nBreitbandf\u00f6rderung auf Rekordniveau. Es seien die \n\n700 Millionen Euro in dem entsprechenden Fonds ge-\n\nnannt und die komplette \u00dcbernahme der kommunalen \n\nEigenanteile, womit Sachsen im Bundesgebiet als Erstes \n\ngl\u00e4nzen konnte. So liegt der Versorgungsgrad mit mehr \n\nals 50 Megabit pro Sekunde in Sachsen inzwischen schon \n\nbei mehr als 70 %. \n\nIch glaube, es ist wichtig, dass wir in dieser Legislatur \n\neine Weichenstellung vorgenommen haben, dass Vecto-\n\nring und langsamere Verfahren nicht mehr gef\u00f6rdert \n\nwerden. Wir orientieren komplett auf Glasfaser und damit \n\nauf die Voraussetzung f\u00fcr den 5G-Standard. Dieser \n\nscheitert im Zweifelsfall in Sachsen gar nicht mehr an den \n\nAusbaugraden, sondern vielleicht eher am Kampf der \n\ngro\u00dfen privatwirtschaftlichen Konzerne. Deswegen will \n\nich hier noch einmal kurz darauf eingehen, was Sie \n\nvorschlagen. \n\nSie schlagen in einem Prozess, der jetzt eigentlich auf \n\neinem guten Weg ist, n\u00e4mlich dass wir, dass die Kommu-\n\nnen den Glasfaserausbau erdkabelgebunden vorantreiben, \n\ndie Gr\u00fcndung einer Landesinfrastrukturgesellschaft vor. \n\nMit Verlaub gesagt: Ich habe gro\u00dfe Zweifel daran, dass \n\ndieser Vorschlag irgendjemanden begl\u00fccken k\u00f6nnte, ganz \n\nzu schweigen davon, dass er regulatorisch und ordnungs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8691 \n\npolitisch schwierig ist. Wir w\u00fcrden damit wahrscheinlich \n\neinen riesengro\u00dfen Konzern schaffen, der \u00fcberhaupt noch \n\nkeine Voraussetzungen hat in dem, was wir an staatlichen \n\nStrukturen haben. Wir w\u00fcrden diverse wettbewerbsrecht-\n\nliche Voraussetzungen zu kl\u00e4ren haben und wir h\u00e4tten den \n\npolitischen Streit zum Beispiel dar\u00fcber, an welchen \n\nStellen wir zuerst mit Glasfaser ausbauen. \n\nDerzeit haben wir einen positiven Wettbewerb sowohl der \n\nPrivaten als auch \u00f6ffentlicher Institutionen, wer wo mit \n\nGlasfaser ausbaut, weil wir es attraktiv f\u00f6rdern. Auf \n\ndiesem Weg wollen wir gern weiter voranschreiten. Wir \n\nglauben mit Fug und Recht sagen zu k\u00f6nnen: Wir unter-\n\nst\u00fctzen die Staatsregierung weiter dabei. Ihr Antrag ist \n\ndazu aber kein geeigneter Beitrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nStaatsministers Martin Dulig) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion spricht Herr Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! DIE LINKE will die Versor-\n\ngung mit schnellem Internet gesetzlich verankern und \n\neine s\u00e4chsische Landesgesellschaft f\u00fcr den fl\u00e4chende-\n\nckenden Ausbau einrichten. Der Vorsto\u00df der LINKEN ist \n\ndurchaus nachvollziehbar. Der Breitbandausbau wurde \n\nund wird von der Politik nicht wirklich ernstgenommen, \n\nnicht auf Bundesebene und schon gar nicht in Sachsen. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: So ein Quatsch!) \n\nSchon im internationalen Vergleich ist Deutschland beim \n\nBreitbandausbau abgeh\u00e4ngt. In Sachsen ist die Situation \n\nebenfalls desastr\u00f6s. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Quatsch!) \n\nIm Koalitionsvertrag aus dem Jahr 2014 ist unter der \n\nhochtrabenden \u00dcberschrift \u201eSachsen digital\u201c das Ziel \n\neiner fl\u00e4chendeckenden Breitbandversorgung mit \n\n50 Megabit pro Sekunde bis zum Jahr 2018 definiert \n\nworden. Die Wahrheit ist eine andere. Sachsen war nicht \n\nnur im Jahr 2018 von einem fl\u00e4chendeckenden Ausbau \n\nweit entfernt, sondern ist es heute noch und wird es auch \n\nin den kommenden Jahren noch sein. Sachsen f\u00e4llt im \n\nbundesweiten Vergleich nach wie vor ab. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Das ist  \n\nfalsch! Das ist einfach nicht die Wahrheit!) \n\nWie kann eine Regierung in einem technologie- und \n\nwissensbasierten Land, sei es die schwarz-rote Regierung \n\nim Bund oder die schwarz-rote Regierung in Sachsen, bei \n\neinem der wichtigsten Zukunftsthemen derartig versagen? \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Sie m\u00fcssen  \n\neinmal Ihre Textbausteine \u00e4ndern!) \n\nDass die Regierung offensichtlich schon seit Jahren \n\nversagt, hat sogar Wirtschaftsminister Altmaier \u00f6ffentlich \n\nzugegeben. Er denkt dabei nat\u00fcrlich nicht an den Kleinun-\n\nternehmer in Sachsen, der f\u00fcr den Erfolg seines Unter-\n\nnehmens auf 5G angewiesen w\u00e4re, nein, er denkt an sich \n\nselbst: den armen Minister, der aus seinem chauffierten \n\nDienstwagen heraus mit ausl\u00e4ndischen Ministerkollegen \n\nsprechen will. Dieses Gejammer eines Hauptverantwortli-\n\nchen \u00fcber ein von ihm selbst verschuldetes Problem \n\nempfinden wir als erb\u00e4rmlich. \n\nWissensbasierte Unternehmen k\u00f6nnten auch im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum Sachsens entstehen, gedeihen und wachsen, \n\nwenn der 5G-Ausbau vorank\u00e4me. \n\nAber unsere schwarz-roten Regierungen, egal ob in Berlin \n\noder in Dresden, vers\u00e4umen es seit Jahren, in die gro\u00dfe \n\nInfrastrukturaufgabe der Digitalisierung zu investieren. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: 700 Millionen Euro! \n\n\u2013 Andr\u00e9 Barth, AfD: Viel zu sp\u00e4t, Herr Minister!) \n\nIm Gegenteil, Sie wollen daran vor allem durch Versteige-\n\nrungserl\u00f6se verdienen und Sie meinen, dass die Tele-\n\nkommunikationsunternehmen noch einmal ihr \u00fcbriges \n\nGeld in den Netzausbau in der Fl\u00e4che stecken m\u00fcssten \n\nund w\u00fcrden. Leider entspricht dieses Wunschdenken nicht \n\nder Realit\u00e4t. Deutschland liegt durch das Versagen der \n\nRegierung im Netzausbau weit zur\u00fcck. Die AfD-Fraktion \n\nsetzt sich seit ihrem Einzug in den Landtag mit fundierten \n\nAntr\u00e4gen ununterbrochen daf\u00fcr ein, den Breitbandausbau \n\ngerade auch im l\u00e4ndlichen Raum in Sachsen schneller und \n\neffektiver voranzutreiben. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nAlbrecht Pallas, SPD:  \n\nEine L\u00fcge, Herr Urban!) \n\nDort, wo es nicht anders geht, schlie\u00dft das auch staatliche \n\nInfrastrukturinvestitionen ein. Die AfD-Fraktion hat auch \n\nkonkrete technische Vorschl\u00e4ge gemacht, zum Beispiel \n\ndie Technologie Microtrenching, die besonders kostenef-\n\nfektiv und schnell umsetzbar ist. \n\nEs ist klar, dass wir angesichts der Problemlage gewisse \n\nSchnittmengen insbesondere mit der Bestandsanalyse des \n\nvorliegenden Antrags der LINKEN haben. Trotzdem \n\nk\u00f6nnen wir dem Antrag nicht zustimmen. Er ist in der \n\nvorliegenden Form viel zu wenig ausgereift und viel zu \n\nschwach begr\u00fcndet. Es ist absolut abenteuerlich, wie DIE \n\nLINKE mit einer Begr\u00fcndung von einer einzigen Seite \n\neine neue Landesinstitution schaffen will, individuelle \n\nRechtsanspr\u00fcche auf schnelles Internet begr\u00fcndet, eine \n\nnationale Roamingpflicht abhandelt und uns verschiedene \n\nweitere Forderungen nahebringen will. Das ist keine \n\nseri\u00f6se Oppositionsarbeit, das ist reine Symbolpolitik, \n\noder man k\u00f6nnte auch sagen: linke D\u00fcnnbrettbohrerei. \n\nWir werden diesen Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nFrau Abg. Dr. Maicher. Frau Maicher, Sie haben das Wort. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Versor-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8692 \n\ngung mit schnellem Internet ist in allen Bereichen, bei den \n\nprivaten Haushalten, bei Schulen, bei Krankenh\u00e4usern, \n\nVereinen und Unternehmen, die Voraussetzung, um die \n\nvoranschreitende Digitalisierung gesellschaftlich sinnvoll \n\nnutzen zu k\u00f6nnen. F\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sind \n\nausreichende, bezahlbare Internetzug\u00e4nge elementarer \n\nBestandteil, um am gesellschaftlichen Leben teilzuneh-\n\nmen und das findet eben immer mehr digital statt. Ob \n\nonline Urlaube planen, Tickets buchen, Informationen \n\nsuchen, Termine bei \u00c4mtern reservieren, all das ist ohne \n\neinen ad\u00e4quaten Internetzugang nicht oder nur schwer \n\nm\u00f6glich. \n\nIn Sachsen sieht es mit der digitalen Daseinsvorsorge \n\nallerdings schlecht aus. Au\u00dferhalb von Leipzig, Dresden \n\nund Chemnitz k\u00f6nnen von einem Glasfaseranschluss \n\ngerade mal 8 % profitieren. Ja, deswegen brauchen wir \n\nden Rechtsanspruch auf ein ausreichend schnelles Inter-\n\nnet, der sich dynamisch anpasst. Dem vorliegenden \n\nAntrag ist aber leider nicht zu entnehmen, was und \n\nwelche Bandbreiten unter schnellem Internet verstanden \n\nwerden. Wie also ein individueller Rechtsanspruch und \n\nungehinderter Zugang genau aussehen soll, bleibt unklar. \n\nAuch im Mobilfunkbereich sieht es hinsichtlich einer \n\nfl\u00e4chendeckenden digitalen Infrastruktur nicht besser aus. \n\nTelefonica hatte im Mai 2018 einen Versorgungsgrad von \n\n66 % der Fl\u00e4che Deutschlands erreicht, Vodafone kam auf \n\n87 % und die Telekom auf 93 % Fl\u00e4chenabdeckung. Die \n\nsogenannten wei\u00dfen Flecken sind also sichtbar. Besonders \n\nim l\u00e4ndlichen Raum sind sie vorhanden und m\u00fcssen \n\nschleunigst geschlossen werden. \n\nIm Hinblick auf den 5G-Ausbau ist fraglich, ob die \n\nAusbauziele der Bundesregierung unter den derzeitigen \n\nBedingungen erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen. Eine Vereinbarung \n\nzum nationalen Roaming kann die Kosten f\u00fcr den 5G-\n\nAusbau senken und sorgt f\u00fcr Wettbewerb sowie die \n\nVersorgung der Fl\u00e4che. Wir unterst\u00fctzen deshalb auch die \n\nForderung nach einer nationalen Roamingpflicht. Die \n\ngr\u00fcne Bundestagsfraktion hat diese Punkte dort einge-\n\nbracht, wo sie behandelt werden, n\u00e4mlich im Bundestag. \n\nSie hat Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine fl\u00e4chendeckende 5G-\n\nVersorgung eingebracht, die neben dem nationalen Ro-\n\naming unter anderem eine Dienste-Anbieterverpflichtung \n\nsowie die angemessene Ausgestaltung der Versorgungs-\n\nauflagen f\u00fcr die Netzanbieter vorsieht. Nichts davon \n\nfindet sich in den Vergaberegelungen f\u00fcr die 5G-\n\nFrequenzen. Wir lehnen als GR\u00dcNE die Einigung im \n\nBeirat der Bundesnetzagentur ab. CDU und SPD haben \n\ndieser dort zugestimmt. \n\nNun noch zu Punkt 3 des vorliegenden Antrags: die \n\nGr\u00fcndung einer s\u00e4chsischen Landesgesellschaft, die den \n\nfl\u00e4chendeckenden Ausbau der 5G-Infrastruktur und \n\nGlasfaserinfrastruktur als \u00f6ffentliches Eigentum errichten \n\nund betreiben soll. Auch ich muss sagen, anhand des \n\netwas d\u00fcnnen Antragstextes dazu und seiner d\u00fcrftigen \n\nwortgleichen Begr\u00fcndung ist leider nicht so recht sichtbar \n\nund nicht so richtig inhaltlich nachvollziehbar, was damit \n\nwie und wann erreicht werden soll. Die Frage ist doch: \n\nGlauben Sie wirklich, dass mit der Errichtung einer \n\nLandesgesellschaft der Ausbau fl\u00e4chendeckend in Sach-\n\nsen tats\u00e4chlich schneller vorangeht? Wenn man das \n\nwirklich will, br\u00e4uchte es au\u00dferdem eine gesetzliche \n\nRegelung. Diese legen Sie von den LINKEN aber gar \n\nnicht vor. Ein so kleiner, schmaler Punkt in einem Antrag \n\nreicht nicht. Das scheint mir mehr Schaufensterpolitik zu \n\nsein. \n\nDie deutschlandweiten Probleme beim Ausbau digitaler \n\nInfrastruktur lassen sich eben nicht dadurch beseitigen, \n\nindem man sie auf die Landesebene hebt. Stattdessen \n\nm\u00fcssen die Kommunen beim Breitbandausbau besser \n\nunterst\u00fctzt werden. Dabei ist eine M\u00f6glichkeit, die derzei-\n\ntige Beratung im Rahmen des Breitband-Kompetenz-\n\nzentrums viel st\u00e4rker auszubauen. Wo ein Ausbau und \n\nBetrieb privatwirtschaftlich nicht m\u00f6glich ist, sollen die \n\nKommunen besser bef\u00e4higt werden, diesen selbst vorzu-\n\nnehmen, wenn sie das m\u00f6chten. \n\nAu\u00dferdem bef\u00fcrworten wir eine \u00d6ffnung des Wettbe-\n\nwerbs zugunsten kleiner und potenziell neuer Anbieter \n\nsowohl beim Breitband- als auch beim 5G-Ausbau. Das \n\nkann beim 5G-Ausbau mit einem verpflichtenden nationa-\n\nlen Roaming sein, beim Breitbandausbau mit einer \n\nF\u00f6rderung des diskriminierungsfreien Zugangs aller \n\nMarktteilnehmer zu Breitbandnetzen. Auch eine Landes-\n\ngesellschaft kann nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass ein \n\nfl\u00e4chendeckender Breitbandausbau unter den derzeitigen \n\nEU-rechtlichen Vorgaben nicht zu realisieren ist. Haushal-\n\nte, die mit mehr als 30 Mbit versorgt sind, k\u00f6nnen im \n\nRahmen der Ausbauvorhaben im Moment nicht gef\u00f6rdert \n\nwerden. Wir haben immer wieder deutlich gemacht, dass \n\nwir an die Zukunft denken m\u00fcssen, in der noch viel, viel \n\nh\u00f6here Bandbreiten nachgefragt werden. \n\nWir brauchen, und das ist vordergr\u00fcndig notwendig, eine \n\ntragf\u00e4hige Strategie f\u00fcr den Weg in die Gigabit-\n\nGesellschaft. Diese wesentlichen Punkte vermissen wir \n\nnicht nur in Ihrem Antrag, sondern vor allem und erst \n\nrecht bei Ihnen, Herr Dulig. Sie haben das bisher nicht \n\nvorgelegt. Wir k\u00f6nnen dem Antrag so nicht zustimmen \n\nund werden uns enthalten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Und nun Frau Abg. Kersten. Bitte sehr, Frau \n\nKersten. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Vielen Dank. Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Trotz mehre-\n\nrer Debatten zum Thema \u201eEndlich schnelles Internet f\u00fcr \n\nalle\u201c m\u00fcssen wir konstatieren, dass Sachsen in diesem \n\nBereich kaum vorangekommen ist. Das urspr\u00fcngliche \n\nZiel der Bundesregierung und auch Sachsens, bis 2018 \n\nfl\u00e4chendeckend ein schnelles Netz zu erm\u00f6glichen, \n\nmusste gecancelt werden. Von Sachsen wurde dieses Ziel \n\nmal schlappe sieben Jahre nach hinten verlegt, bis 2025. \n\nIch bef\u00fcrchte, dass sich der Breitbandausbau zur Zwil-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8693 \n\nlingsschwester des Flughafenprojektes Berlin-Branden-\n\nburg entwickeln wird. \n\nDazu wiederholt ein Blick auf meinen Heimatlandkreis \n\nMittelsachsen. Hier fand Mitte Februar die zweite Regio-\n\nnalkonferenz Breitband statt. Obwohl gleich zu Beginn \n\nder Veranstaltung vom Breitbandkompetenzzentrum \n\ndargestellt wurde, dass Mittelsachsen bei einer Versor-\n\ngung mit Internetgeschwindigkeiten von mehr als 50 Mbit \n\npro Sekunde sachsenweit auf dem letzten Platz liegt, \n\nwurde verk\u00fcndet, der Landkreis bef\u00e4nde sich auf einem \n\nguten Weg. Der sieht konkret so aus: Seit 2016, also seit \n\n\u00fcber drei Jahren, stellen die Kommunen haufenweise \n\nF\u00f6rderantr\u00e4ge, bezahlen Planungsleistungen und externe \n\nBerater, f\u00fchren wiederholt Markterkundungen durch und \n\nnehmen Kredite zur Vorfinanzierung auf. Dennoch wurde \n\nseitdem nicht ein einziger Meter Glasfaser in Mittelsach-\n\nsen verlegt. Das hei\u00dft, dass nicht ein einziges Ausbaupro-\n\njekt begonnen hat. \n\nJetzt, sehr geehrte Damen und Herren, liegt dieser Antrag \n\nauf dem Tisch. Ich frage Sie, sehr geehrte Fraktion der \n\nLINKEN: Glauben Sie ernsthaft, dass mit Ihrem Antrag \n\nirgendein Haushalt, irgendein Unternehmen, irgendeine \n\nVerwaltung, Schule oder anderweitige \u00f6ffentliche Einrich-\n\ntung schneller an einen Glasfaseranschluss kommt? \n\nSchauen wir uns dazu Punkt  1 Ihres Antrags an. Sie \n\nfordern einen individuellen Rechtsanspruch auf die \n\nVersorgung mit schnellem Internet. Was bedeutet das \n\nkonkret? Das ist ein von jedermann gegen den Staat \n\neinklagbarer materiell-rechtlicher Anspruch. Mit Blick auf \n\ndie aktuelle Erschlie\u00dfungsquote bedeutet das nichts \n\nanderes als eine Klageflut. Was w\u00fcrde dabei herauskom-\n\nmen? Nichts, was mit schnellem Internet zu tun h\u00e4tte, \n\nallenfalls ein Entsch\u00e4digungsanspruch gegen den Staat. \n\nDies wird wovon bezahlt? Nat\u00fcrlich aus Steuergeldern, \n\nalso von den B\u00fcrgern dieses Landes. \n\nIch sage an dieser Stelle ganz deutlich: Politisches Han-\n\ndeln darf in erster Linie keine Juristerei sein, sondern \u2013 \n\nund die Juristen in diesem Hohen Haus m\u00f6gen mir das \n\nverzeihen \u2013 politisches Handeln muss zuallererst Handeln \n\nmit gesundem Menschenverstand sein. \n\nDamit bin ich auch schon bei der Forderung nach unge-\n\nhindertem Zugang zu schnellem Internet f\u00fcr jedermann. \n\nWenn ich das zu Ende denke, bedeutet das nichts anderes, \n\nals dass der Staat jedermann einen lokalen Computer oder \n\ngar ein mobiles Endger\u00e4t zur Verf\u00fcgung stellen muss. Erst \n\nmit diesen Ger\u00e4ten ist ein ungehinderter Zugang zum \n\nInternet \u00fcberhaupt m\u00f6glich. Mit gesundem Menschenver-\n\nstand hat das nichts zu tun. \n\n(Heiterkeit des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nIhrer Forderung nach einer nationalen Roamingpflicht \n\nk\u00f6nnen wir uns allerdings anschlie\u00dfen. Auch wenn die \n\nSorgen von Unternehmen, dass eine solche Roaming-\n\npflicht einen Eingriff in die Marktwirtschaft bedeutet, \n\nnicht vom Tisch zu wischen sind, so machen uns doch \n\nandere L\u00e4nder vor, dass es funktioniert. Wir erwarten aber \n\nauch, dass die Telekommunikationsunternehmen selbst \n\nerkennen, wie wichtig es ist, dass ihren Kunden fl\u00e4chen-\n\ndeckend \u2013 das hei\u00dft immer \u2013 ein Netz zur Verf\u00fcgung steht \n\nund es ein Marktvorteil ist, diese Fl\u00e4chendeckung anbie-\n\nten zu k\u00f6nnen. \n\nZu Punkt 2: Die Bundesratsinitiative von Mecklenburg-\n\nVorpommern k\u00f6nnen wir vergessen. Das ist Larifari. \n\nWenn wir lesen: \u201eDer Bundesrat stellt fest \u2026\u201c, \u201eDer \n\nBundesrat fordert auf zu pr\u00fcfen \u2026\u201c oder \u201eDer Bundesrat \n\nerwartet \u2026\u201c, dann wei\u00df man ganz genau, dass dabei \n\nnichts Handfestes herauskommt. Diese Initiative ist etwas \n\nf\u00fcr Nichtentscheider und Bedenkentr\u00e4ger. Der braucht \n\nSachsen nicht zuzustimmen. \n\nZu Punkt 3 werden wir uns enthalten, sofern eine Fraktion \n\nhier punktweise Abstimmung beantragt. Einerseits kor-\n\nrespondiert diese Forderung mit der von uns Blauen seit \n\nLangem aufgemachten Forderung, dass der Freistaat die \n\nGesamtverantwortung f\u00fcr den Breitbandausbau \u00fcber-\n\nnimmt, andererseits lehnen wir eine daf\u00fcr zu schaffende \n\nLandesgesellschaft, also eine weitere kostenintensive \n\nVerwaltungsstruktur, ab. \n\nDar\u00fcber hinaus bleibt festzustellen, dass der Freistaat die \n\nKommunen bei deren F\u00f6rderprojekten bereits unterst\u00fctzt \n\n\u2013 Stichwort: Breitbandkompetenzzentrum \u2013 und, obwohl \n\nnichts dabei herauskommt, mithin diese Forderung als \n\nerf\u00fcllt angesehen werden kann. Einmal mehr stellt sich \n\nuns in diesem Zusammenhang die Frage, warum von allen \n\nMinisterien gerade das Wirtschaftsministerium an die \n\nSPD gegeben wurde. \n\n(Heiterkeit bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nSchlussendlich appelliere ich an alle Entscheidungstr\u00e4ger \n\n\u2013 sowohl die politischen als auch die in den Telekommu-\n\nnikationsunternehmen: Der fl\u00e4chendeckende Ausbau von \n\nschnellem Internet \u2013 und damit meine ich mit mehr als \n\n100 Mbit pro Sekunde \u2013 muss endlich zur Chefsache \n\ngemacht werden, und das jenseits von B\u00fcrokratismus, \n\nangeblichen f\u00f6rdersch\u00e4dlichen Kriterien oder des Hin- \n\nund Herschiebens von Verantwortlichkeiten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es aus den Reihen \n\nder Fraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 Herr Br\u00fcnler, bitte \n\nsehr. Sie haben das Wort. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, Kollege \n\nRohwer, es ist sch\u00f6n, dass Sie sich \u00fcber die Fortschritte \n\nim Digitalisierungsindex freuen. Ich freue mich auch \n\ndar\u00fcber. Ich denke, der Staatsminister wird sich ebenfalls \n\ndar\u00fcber freuen. Er wird es uns danach auch noch blumig \n\nschildern. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas ist eine Freude hier!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8694 \n\n\u2013 Ja, Freude an allen Orten. Es ist auch in Ordnung, dass \n\nman sich \u00fcber Fortschritte freut. Aber wenn man sich den \n\nIndex einmal in Ruhe anschaut, dann sagt er leider nichts \n\n\u00fcber den Ausbauzustand der Infrastruktur und \u00fcber die \n\nZukunftsf\u00e4higkeit der Infrastruktur aus. Das muss man \n\nsich tats\u00e4chlich dann n\u00e4her anschauen. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Dann m\u00fcssen  \n\nSie sich mal den Index anschauen!) \n\n\u2013 Sie brauchen nur mit den Menschen im Land zu reden, \n\ndie etwas ganz anderes erleben, Herr Minister. \n\n(Staatsminister Martin Dulig:  \n\nJetzt drehen Sie es doch!) \n\n\u2013 Nein, nicht \u201eJetzt drehen Sie es doch\u201c. Reden Sie doch \n\neinfach einmal mit den Leuten. \n\n(Zuruf des Staatsministers Martin Dulig) \n\nGenau, genau! \u2013 Ja, Kollege Rohwer hat sich auch noch \n\nFragen nach der Infrastrukturgesellschaft gestellt und \n\ndann Th\u00fcringen angef\u00fchrt. Ich wei\u00df nicht, ob ich Sie jetzt \n\nerfreue oder entt\u00e4usche: Auch f\u00fcr uns besteht die Welt \n\nnicht nur aus Th\u00fcringen. Sie k\u00f6nnen auch gern nach \n\nBayern schauen, oder \u2013 wir betonen immer die Bedeutung \n\nvon Partnerschaften mit anderen Regionen, so auch mit \n\nNieder\u00f6sterreich \u2013 schauen Sie doch einmal nach Nieder-\n\n\u00f6sterreich. Es lohnt sich in diesem Fall, einmal einen \n\ngenaueren Blick darauf zu werfen bzw. den Gedankenaus-\n\ntausch mit dieser Region in diesem Punkt gezielt zu \n\nvertiefen; denn Nieder\u00f6sterreich macht uns vor, wie eine \n\nsolche Landesgesellschaft aussehen kann, und das nicht \n\nnur vollkommen konform zu den EU-Beihilfe- und -Wett-\n\nbewerbsregelungen, Kollege Mann \u2013 da kann ich Sie \n\nberuhigen \u2013, sondern sogar noch von der EU als muster-\n\ng\u00fcltig mit den European Broadband Award ausgezeichnet. \n\nDie N\u00d6 Glasfaserinfrastrukturgesellschaft \u2013 so hei\u00dft diese \n\nLandesgesellschaft \u2013 errichtet \u00f6ffentliche Infrastruktur in \n\nRegionen, wo andere Anbieter kein Glasfasernetz bis zum \n\nHaushalt bauen. Dabei kommt es nicht auf die Schlie\u00dfung \n\nvon Wirtschaftlichkeitsl\u00fccken an, sondern es werden \n\nleistungsf\u00e4hige Breitbandanschl\u00fcsse vor allem auch in \n\nl\u00e4ndlichen Regionen bereitgestellt, und davon hat Nieder-\n\n\u00f6sterreich au\u00dferhalb des Wiener Speckg\u00fcrtels viele. Die \n\ngebaute Infrastruktur verbleibt, \u00e4hnlich wie Stra\u00dfen- und \n\nWassernetze, im \u00f6ffentlichen Eigentum, wird jedoch an \n\nDritte vermietet, die den eigentlichen Netzzugang gegen-\n\n\u00fcber Endkunden bereitstellen. Die \u00f6ffentlichen Mittel \n\nflie\u00dfen somit nicht als verlorene Zusch\u00fcsse an internatio-\n\nnale Mobilfunkkonzerne, sondern mehren das \u00f6ffentliche \n\nVerm\u00f6gen, wobei die n\u00f6GIG ihrerseits Ums\u00e4tze in Form \n\nvon Pachtgeb\u00fchren erwirtschaftet. Dadurch erh\u00e4lt die \n\nganze Sache noch eine zus\u00e4tzliche Dynamik. \n\nEs lohnt sich in der Tat, dar\u00fcber nachzudenken. Es geht \n\nauch nicht darum, das Aktuelle schlechtzureden, sondern \n\nes geht darum, sich die Frage zu stellen, wie es weiter-\n\ngeht. Sind wir auf die vor uns stehenden Herausforderun-\n\ngen vorbereitet oder nicht? Sich dann einfach hinzustellen \n\nund zu sagen, wir haben doch in den letzten Jahren \n\nFortschritte gemacht, das wird uns leider so nicht \u00fcber \n\nden Berg helfen. Deshalb m\u00f6chte ich Sie noch einmal \n\nauffordern: Stimmen Sie unserem Antrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die zweite Runde ist er\u00f6ffnet. Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Herr Rohwer? \u2013 Nein. Herr Mann? \u2013 Bitte, \n\nSie haben das Wort. \n\nHolger Mann, SPD: Ja, wenn es der Antrag nicht ist, \n\ndann ist vielleicht die Debatte ein Fortschritt f\u00fcr uns alle. \n\nIch m\u00f6chte kurz auf einen Teil der Kritik antworten. Bei \n\nder AfD habe ich das Gef\u00fchl \u2013 Herr Urban, erlauben Sie \n\nes mir \u2013, dass Sie sich bei all Ihrer Geste sehr in der \n\nGeneralkritik gefallen. Es geht aber nicht darum zu \n\nkritisieren, sondern darum, Vorschl\u00e4ge zu machen, wie \n\nman es verbessern kann. Mir ist keine AfD-regierte \n\nKommune in Deutschland bekannt, in der Micro-\n\nTrenching-Verfahren dazu gef\u00fchrt h\u00e4tten, dass wir eine \n\nfl\u00e4chendeckende Versorgung mit schnellem Internet \n\nhaben. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDas wird auch zuk\u00fcnftig nicht der Fall sein. Deswegen \n\nk\u00f6nnen Sie ja weiter ins Plenum ziehen und die Geste \n\n\u00fcben, aber das hilft keinem Sachsen. \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nZu den GR\u00dcNEN m\u00f6chte ich in aller K\u00fcrze sagen: Ja, \n\nauch wir sind aus Landessicht nicht so gl\u00fccklich, wie die \n\nRegulierung bei der Lizenzvergabe gelaufen ist. Auch da \n\ngibt es andere \u00dcberlegungen, andere Vergabemodelle. \n\nNichtsdestotrotz muss man sagen: Im Zweifelsfall muss \n\nman irgendwann einmal eine Mehrheitsentscheidung \n\ntreffen. Wie wir jetzt sehen, ist die einstweilige Verf\u00fcgung \n\nder drei gro\u00dfen Mobilfunkunternehmen, um einen weite-\n\nren vierten Player aus dem Markt zu halten, am Ende \n\nauch kein Garant daf\u00fcr, dass es schneller vorangeht. Das \n\nliegt aber nicht an der Politik, sondern an der Rolle der \n\nWirtschaft, die sie in diesem speziellen Sektor hat. Des-\n\nwegen glaube ich: Wir k\u00f6nnen uns vieles w\u00fcnschen, aber \n\nich bin mir nicht so sicher, ob es das ideale Modell der \n\nRegulierung sowohl bei der Vergabe von Lizenzen als \n\nauch beim Ausbau gibt. \n\nZu guter Letzt noch ein Hinweis an Herrn Br\u00fcnler: Ich \n\nglaube nicht, dass wir Tausende oder gar Hunderttausende \n\nvon Funkmasten brauchen, um 5G zu realisieren, weil wir \n\ngenau daran in Sachsen \u2013 nicht zuletzt hier in Dresden \u2013 \n\nforschen. Die Funkmasten, die kabelgebunden ange-\n\nschlossen werden, m\u00fcssen nicht in so geringen Reichwei-\n\nten vorhanden sein, sondern mindestens drei, vielleicht \n\nauch f\u00fcnf oder acht Kilometer entfernt voneinander. \n\n(Zuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nDas ist eine Variable, die von Topografie, Funkfrequenzen \n\nund auch von Leistung abh\u00e4ngig ist. Wenn man sich die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8695 \n\ntechnischen Grundlagen daf\u00fcr vor Augen f\u00fchrt, versteht \n\nman auch, dass diese Technologie schlicht noch nicht \n\nausgereift ist. Deshalb kann sich hier jeder in den Raum \n\nstellen und fordern, dass wir \u00fcbermorgen 5G brauchen. \n\nAber an der Stelle brauchen wir erst einmal Grundlagen-\n\nforschung und entsprechende Standards und Technologie. \n\nWas wir heute schaffen k\u00f6nnen, ist der Breitbandan-\n\nschluss. Dabei sind wir wirklich auf einem guten Weg. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich mit ein paar Zitaten von Herrn \n\nBr\u00fcnler aus den letzten zweieinhalb Jahren schlie\u00dfen, die \n\nzeigen, dass es auch hier einen Fortschritt gegeben hat. In \n\nder Aktuellen Debatte zu einem \u00e4hnlichen Thema vom \n\n22. Juni 2016 sagten Sie noch: \u201eWir haben nun Gott sei \n\nDank endlich eine Digitalisierungsstrategie. Das muss \n\nman dem Minister zugute halten; das unterscheidet ihn \n\nvon der Vorg\u00e4ngerregierung. Aber wirklich aufgeholt \n\nhaben wir bisher noch nicht.\u201c \n\nWir haben es vorhin bereits geh\u00f6rt: Inzwischen haben wir \n\n25 % aufgeholt. \n\nIn derselben Debatte sagten Sie noch, dass der damalige \n\nAnsatz \u201eTechnologieneutralit\u00e4t einseitige F\u00f6rderung von \n\nVectoring\u201c hei\u00dft. \n\nWas haben wir heute? Eine ganz eindeutige Priorit\u00e4t auf \n\nGlasfaser. Sie sagten vor noch nicht einmal einem Jahr: \n\n\u201eGott sei Dank gibt es die Sozialdemokratie. Deshalb gibt \n\nes bald Breitband.\u201c \u2013 Also ein Erkenntnisfortschritt, dem \n\nich nicht widersprechen will. \n\n(Zuruf des Abg. Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE \u2013 \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nAber weil ich vermute, dass Sie damit einen ironischen \n\nBeitrag leisten wollten \u2013 \n\n(Zurufe von den LINKEN: Ah!) \n\n\u2013 so viel ist noch da \u2013, zitiere ich noch aus dieser Rede: \n\n\u201eDas zur\u00fcckliegende Jahr, meine Damen und Herren, \n\nhatte mit schneller unb\u00fcrokratischer F\u00f6rderung von \n\nBreitbandausbau nichts zu tun, sondern hat eher f\u00fcr \n\nVerunsicherung gesorgt, dass Projekte liegengeblieben \n\nsind.\u201c Herr Br\u00fcnler, auch dazu sage ich: Sie waren viel-\n\nleicht bei der entsprechenden Konferenz selbst dabei. \n\nInzwischen kann man einen F\u00f6rderantrag f\u00fcr Breitband \n\nhundertprozentig gef\u00f6rdert innerhalb einer halben Stunde \n\neinreichen. Wenn das nicht B\u00fcrokratieabbau und unb\u00fcro-\n\nkratisch ist, dann wei\u00df ich nicht, was es ist. Ich glaube \n\nweiterhin, wir sind auf dem richtigen Weg. \n\nDanke sch\u00f6n \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen aus den Reihen \n\nder Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage die \n\nStaatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister Dulig, bitte. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Herr Br\u00fcnler ist in seinem zweiten \n\nRedebeitrag ziemlich zur\u00fcckgerudert und hat gemeint, es \n\ngehe nicht um die Kritik, sondern um die Frage, wie es \n\nweitergeht, w\u00e4hrend es im ersten Redebeitrag noch \n\nmarkige Worte waren. Die Frage ist doch, mit welchem \n\nInstrument wir arbeiten. \n\nSie bieten hier etwas an, das schlichtweg nicht geeignet \n\nist. Denn \u00fcber die Frage der Zustandsbeschreibung, wo \n\nwir stehen, haben wir in diesem Hause in den letzten \n\nviereinhalb Jahren viele Debatten gef\u00fchrt. In denen haben \n\nwir \u00fcber alle Fraktionen hinweg klargemacht, dass wir \n\ngr\u00f6\u00dfere Anstrengungen brauchen, dass wir viel vor uns \n\nhaben, dass wir nicht zufrieden sein k\u00f6nnen. Es geht um \n\ndie Frage der Mittel. Deshalb reicht ein Antrag mit marki-\n\ngen Worten nicht aus, denn in der Sache ist der Antrag \n\nungeeignet. \n\nDie Staatsregierung wird schon aus rechtlichen Gr\u00fcnden \n\nf\u00fcr eine Ablehnung pl\u00e4dieren. Es wird offenbar der \n\nRahmen verkannt; denn Ziele des Antrages sind verfas-\n\nsungsrechtlich nicht umsetzbar. Wenn Sie also jetzt der \n\nStaatsregierung auftragen m\u00f6chten, sich beim Bund f\u00fcr \n\nDinge einzusetzen, die nicht mit dem Grundgesetz ver-\n\neinbar sind, dann stellt sich die Frage, ob es Ihnen tats\u00e4ch-\n\nlich um eine L\u00f6sung geht, \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nob es Ihnen tats\u00e4chlich um die Sache geht. Fordern Sie \n\nallen Ernstes, alle 6 653 Telekommunikationsunterneh-\n\nmen der Bundesrepublik zu enteignen? Oder geht es \n\nIhnen nur darum, die S\u00e4chsische Staatsregierung im \n\nBundesrat der L\u00e4cherlichkeit preiszugeben? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das machen Sie \n\nschon selbst! Das m\u00fcssen wir nicht machen!) \n\nDie Rechtslage ist hier n\u00e4mlich eindeutig. Die habe ich \n\nschon das eine oder andere Mal dargestellt. Aber ich \n\nmache das f\u00fcr Sie gern noch einmal. Nach dem Grundge-\n\nsetz, Artikel 73, liegt die ausschlie\u00dfliche Regelungskom-\n\npetenz im Bereich der Telekommunikation beim Bund. Im \n\nGrundgesetz ist auch ganz klar geregelt, dass die Tele-\n\nkommunikationsdienstleistungen als privatwirtschaftliche \n\nT\u00e4tigkeiten zu erbringen sind. Das ignorieren Sie einfach. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aber das ist doch \n\nnicht gottgegeben! Das kann man doch \u00e4ndern!) \n\nDa bin ich erst einmal froh, dass Sie mit Ihrer \u00c4u\u00dferung \n\nzugeben, dass Ihr Antrag mit dem Grundgesetz nicht \n\nvereinbar ist. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas kann man \u00e4ndern!) \n\nSie haben gerade selbst gesagt, dann m\u00fcssen wir das \n\nGrundgesetz \u00e4ndern. Wenn Sie sogar im Wissen, dass erst \n\ndas Grundgesetz ge\u00e4ndert werden muss, hier diesen \n\nAntrag einbringen, \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8696 \n\ndann machen Sie sich wirklich l\u00e4cherlich. Entschuldigen \n\nSie, dann m\u00fcssen Sie einmal Ernsthaftigkeit an Ihren \n\nAntrag legen. Das ist ja nun wirklich peinlich! \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Das ist l\u00e4cherlich!) \n\nAlso wirklich! \n\n(Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE:  \n\nDas ist echt eine Witzfigur!) \n\nNehmen wir zum Beispiel die von Ihnen genannte natio-\n\nnale Roamingpflicht. Der Bundestag hat vor vielen Jahren \n\nbeschlossen, dass es in der Telekommunikation einen \n\nInfrastrukturwettbewerb geben soll. Genau diesen gewoll-\n\nten Infrastrukturwettbewerb haben wir jetzt. Es gibt \n\nAnbieter, die g\u00fcnstigere Preise anbieten k\u00f6nnen, weil sie \n\nweniger in ihre Netze investiert haben. Oder diese Anbie-\n\nter bieten auf fremden Netzen gegen Marktpreise nur \n\nDienstleistungen an, und es gibt Anbieter, die ihr Netz \n\numfangreicher ausbauen und daf\u00fcr entsprechend h\u00f6here \n\nEntgelte aufrufen. Es liegt also an jedem selbst, den \n\nVertrag mit dem Anbieter abzuschlie\u00dfen, der einem das \n\nbeste Angebot macht \u2013 unter Ber\u00fccksichtigung des \n\nPreises und eben auch der Netzverf\u00fcgbarkeit. So etwas \n\nnennt man schlichtweg \u201eWettbewerb\u201c. \n\nWenn jetzt die These kommt, es gebe aber Orte, in denen \n\nes von keinem Anbieter ein Netz gibt, stelle ich die Frage: \n\nWelchen Vorteil w\u00fcrde dann Roaming bringen? Es ist \n\ndoch ein naiver Wunsch, sich vorzustellen, dass gerade \n\ndann in den unterversorgten Ecken ein Anbieter einen \n\nFunkmast baut. Das lohnt sich durch Roaming f\u00fcr den \n\neinzelnen Anbieter sogar noch weniger. \n\nGlauben Sie mir, die Bundesnetzagentur hat sich im Zuge \n\nder bisherigen Frequenzvergaben f\u00fcr den Mobilfunk \n\nintensiv Gedanken dar\u00fcber gemacht, mit welchen Instru-\n\nmenten sie dabei wie weit gehen kann. Es wurde auch \n\nuntersucht, welche M\u00f6glichkeiten es gibt, wenn man sich \n\nim Rahmen unseres Grundgesetzes bewegt. Alles, was \n\nman neu festlegt, kann im \u00dcbrigen sowieso nur f\u00fcr die \n\nFrequenzen gelten, die neu vergeben werden; denn f\u00fcr die \n\nLaufzeit der Vergaben sind in einem Rechtsstaat alle an \n\ndie damit verbundenen Konditionen gebunden. \n\nDann fordern Sie die Einrichtung einer s\u00e4chsischen \n\nLandesgesellschaft. Diese soll nach Ihren Vorstellungen \n\ndie funkbasierte Infrastruktur in 5G-Technologie errichten \n\nund betreiben. Zum Grundgesetz, zu privatwirtschaftli-\n\ncher T\u00e4tigkeit und privaten Anbietern habe ich schon \n\neiniges gesagt. Aber trotzdem weitergedacht: Diese \n\nLandesgesellschaft m\u00fcsste, wenn sie Errichtung und \n\nBetrieb eines 5G-Netzes \u00fcbernehmen soll, erst einmal \n\n\u00fcber Frequenzen daf\u00fcr verf\u00fcgen. Der Bund vergibt die \n\nMobilfunkfrequenzen an private Anbieter und nicht an \n\nLandesgesellschaften, weil er sich an das Grundgesetz \n\nh\u00e4lt. \n\nNun noch zu einem Punkt, der mich wirklich \u00e4rgert: Sie \n\nfordern, dass eine Landesgesellschaft Glasfasernetze \n\nerrichtet und betreibt und die bereits regional laufenden \n\nF\u00f6rderprojekte der Kommunen organisatorisch und \n\nfinanziell unterst\u00fctzt. Hierbei frage ich mich ernsthaft, ob \n\nIhnen bekannt ist, was im Freistaat schon alles l\u00e4uft, oder \n\nob Sie das im Bundesvergleich weit \u00fcberdurchschnittliche \n\nEngagement der s\u00e4chsischen Kommunen wissentlich \n\nignorieren. \n\nWir haben ein Breitbandkompetenzzentrum geschaffen, \n\ndas die Kommunen genau dabei unterst\u00fctzt. Dar\u00fcber \n\nhinaus k\u00f6nnen sich die Kommunen f\u00fcr ihre F\u00f6rderprojek-\n\nte individuelle Beratung heranziehen, gleich, ob in techni-\n\nscher oder juristischer Hinsicht, und wir finanzieren das \n\nmit dem F\u00f6rderprogramm \u201eDigitale Offensive Sachsen\u201c. \n\nDie F\u00f6rderung geht also weit \u00fcber die F\u00f6rderung der \n\ntats\u00e4chlichen Investition hinaus und finanziert damit \n\nletztlich einen sehr gro\u00dfen Teil der begleitenden Prozesse. \n\nIch muss noch einmal ausholen, weil man sich eine \n\nForderung nach einer finanziellen Unterst\u00fctzung wirklich \n\nnur dann erkl\u00e4ren kann, wenn man die geschaffene \n\nSituation in Sachsen vollkommen ausblendet. Also der \n\nReihe nach: Prim\u00e4r erfolgt die F\u00f6rderung des Breitband-\n\nausbaus durch den Bund. Dieser gibt 50 bis 70 % der \n\nInvestitionskosten. Das ist noch f\u00fcr alle L\u00e4nder gleich. \n\nSachsen wiederum stockt diese F\u00f6rderung auf 90 % auf. \n\nSchon das ist keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit mehr, und \n\ndamit stehen wir im L\u00e4ndervergleich ganz vorn. Wir \n\nk\u00f6nnen durchaus noch einmal darauf hinweisen, dass der \n\nDigitalisierungsindex, der gestern ver\u00f6ffentlicht wurde, \n\nmehrere Kriterien zur Bemessung des Index hat. Ein \n\nHauptkriterium ist der Breitbandausbau, lieber Herr \n\nBr\u00fcnler. Sie m\u00fcssen sich tats\u00e4chlich einmal mit den \n\nKriterien auseinandersetzen. Da bei\u00dft die Maus keinen \n\nFaden ab. Wir sind deutscher Meister. Wir haben die \n\nh\u00f6chste Zuwachsdynamik aller Bundesl\u00e4nder. \n\n(Zuruf der Abg. Kathrin Kagelmann, DIE LINKE) \n\nDass wir jetzt auf Platz 4 aller L\u00e4nder und auf Platz 1 \n\naller Fl\u00e4chenl\u00e4nder gekommen sind, k\u00f6nnen Sie gern \n\nignorieren. Es zeigt aber, dass das, was wir in den letzten \n\nJahren auf den Weg gebracht haben, gesehen wird, dass \n\ndie Anstrengungen, die wir hier in Sachsen vollziehen, \n\nwirken. Nat\u00fcrlich muss es jetzt darum gehen, dass es auch \n\nbei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern ankommt. Ich kann nur \n\nwiederholen, was ich in fast jeder Debatte hier im Land-\n\ntag dazu sage: F\u00fcr die technische Umsetzung ist nicht die \n\nStaatsregierung zust\u00e4ndig. Nicht wir ziehen die Kabel. \n\nWir brauchen die Investoren, die das tun. Aber unsere \n\nHausaufgaben in Sachsen haben wir nun einmal gemacht. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWenn Sie jetzt fragen, warum nur 90 %: Die Antwort ist \n\neinfach. Die Bundesf\u00f6rderung fordert in der Regel einen \n\nEigenanteil von 10 %. Aber Sie wissen auch, wie wir \n\ndamit umgegangen sind. Wir haben im Doppelhaushalt \n\neine pauschale Zuweisung an die Landkreise beschlossen, \n\ndamit sie diese Digitalisierungsaufgaben erf\u00fcllen k\u00f6nnen. \n\nDiese Aufgaben k\u00f6nnten sie sonst wegen des Breitband-\n\nausbaus nicht \u00fcbernehmen. Deshalb entlasten wir die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8697 \n\nKommunen auf diese Weise. Selbst dabei belassen wir es \n\nnicht. \n\nAuf die F\u00f6rderung der Beratungsleistungen bin ich bereits \n\neingegangen. Der Bund gibt hier einmal 50 000 Euro. Wir \n\nerh\u00f6hen das f\u00fcr die Landkreise bei fl\u00e4chendeckender \n\nBetrachtung auf bis zu 1 Million Euro. \n\nAber auch dabei belassen wir es noch nicht. Auch zu den  \n\nAufwendungen, die den Kreisverwaltungen selbst entste-\n\nhen, gibt der Freistaat etwas dazu. Pro Jahr gibt es f\u00fcr \n\njeden Landkreis in Sachsen eine pauschale Zuweisung in \n\nH\u00f6he von 100 000 Euro. All das sind Unterst\u00fctzungen, \n\ndie es so in keinem anderen Bundesland gibt. \n\nIch kann nur konstatieren, dass der Antrag nicht den \n\nVorgaben des Grundgesetzes gen\u00fcgt, von falschen Grund-\n\nlagen ausgeht und die Realit\u00e4t in Sachsen ignoriert. \n\nDeshalb bitte ich, den Antrag abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Schlusswort hat die Fraktion DIE LINKE, \n\nHerr Abg. Br\u00fcnler. \u2013 Bitte sehr, Herr Br\u00fcnler. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auch wenn ich \n\nfast vermute, dass es vergebliche Liebesm\u00fch ist, will ich \n\nzum Abschluss doch noch einige Worte sagen und f\u00fcr \n\nunseren Antrag werben, und ich will insbesondere zu den \n\nAusf\u00fchrungen von Staatsminister Dulig noch einiges \n\nsagen. \n\nDas hat mich tats\u00e4chlich insofern ge\u00e4rgert, Herr Staatsmi-\n\nnister, weil das, was Sie hier gesagt haben, nichts anderes \n\nals eine Aneinanderreihung von Selbstgef\u00e4lligkeiten war. \n\nWenn Sie hier sagen, wir seien Deutscher Meister und \n\ndergleichen, dann klingt das f\u00fcr mich ein kleines bisschen \n\nwie die Meldungen zur Planerf\u00fcllung aus der \u201eAktuellen \n\nKamera\u201c. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nNur war es eben auch damals so, dass das Erleben bei den \n\nMenschen eben ein anderes ist. Das m\u00fcssen Sie tats\u00e4ch-\n\nlich auch zur Kenntnis nehmen. Ich habe keine Ahnung, \n\nwie Sie darauf kommen, dass wir hier in irgendeiner Art \n\nund Weise die Enteignung aller Telekommunikationsun-\n\nternehmen gefordert haben \u2013 davon werden Sie darin \n\nnichts finden \u2013, und wie Sie auf die Idee kommen, dass es \n\ngrundgesetzwidrig sei, wenn wir Sie auffordern, sich auf \n\nBundesebene f\u00fcr irgendetwas einzusetzen. Das ist doch \n\nabsurd. Was haben Sie denn f\u00fcr ein Amtsverst\u00e4ndnis? \n\n(Staatsminister Martin Dulig:  \n\nSie haben doch zugegeben, dass das  \n\nGrundgesetz ge\u00e4ndert werden m\u00fcsste!) \n\n\u2013 Jetzt drehen Sie mir mal nicht die Worte im Mund \n\nherum. \n\nWenn Sie auf den Wettbewerb, auf die billigsten Anbieter \n\nund auf die billigsten Technologien setzen, dann machen \n\nSie wieder genau den gleichen Fehler, den Sie am Anfang \n\nder Legislaturperiode schon gemacht haben, als Sie sich \n\nauch mit der Ausrede der Technologieneutralit\u00e4t zu \n\nVectoring bekannt haben. Genau in die gleiche Falle \n\nlaufen Sie hier erneut. \n\nWir wollten eigentlich mit unserem Antrag ein Zeichen \n\nsetzen, gemeinsam nach vorn zu schauen und uns ge-\n\nmeinsam f\u00fcr die Aufgaben fit zu machen, die noch vor \n\nuns liegen und die wir auch beileibe noch nicht angegan-\n\ngen sind. Ich bitte Sie noch einmal darum, sehr geehrte \n\nDamen und Herren: Stimmen Sie unserem Antrag zu! Es \n\nw\u00e4re tats\u00e4chlich gut f\u00fcr unser Land. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun hat, meine Damen \n\nund Herren, wer also der Drucksache 6/16711 seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, jetzt die Gelegenheit dazu \n\nund zeigt das an. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen sowie Stimmen \n\ndaf\u00fcr ist die Drucksache dennoch nicht beschlossen. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nLehrerausbildung st\u00e4rken \u2013 Studienabbrecherzahl minimieren! \n\nDrucksache 6/16485, Antrag der Fraktion AfD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: zun\u00e4chst die \n\nAfD-Fraktion, dann die CDU, DIE LINKE, die SPD-\n\nFraktion, die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nFrau Abg. Kersten und die Staatsregierung, wenn das \n\nWort gew\u00fcnscht wird. \n\nWir beginnen mit der Aussprache, f\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nHerr Abg. Dr. Weigand. Sie haben das Wort. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Sachsen \n\nhaben wieder Lust, Kinder zu bekommen. Seit 1998 sind \n\ndie Geburtenzahlen oben, und, oh Wunder, die Kinder, die \n\ngeboren werden, werden nach sechs Jahren Sch\u00fcler und \n\nwollen in die Schule. Welch \u00dcberraschung! Der Lehrer-\n\nmangel ist in Sachsen seit Jahren ein Thema. Seit 2006 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8698 \n\nsteigen die Sch\u00fclerzahlen, und dennoch wurden Schulen \n\nund Lehrer im Freistaat abgebaut. \n\nZwei Beispiele zum Lehrermangel, von Tag 24, Februar \n\n2019: An Chemnitzer Oberschulen sollen Sch\u00fcler mit \n\nYouTube lernen. Es geht um eine Oberschule, an der nur \n\nnoch zwei von f\u00fcnf Mathelehrern vorhanden sind und \n\nman so den Unterricht abdecken will. \n\nDas zweite Beispiel datiert aus dem August letzten Jahres, \n\n\u201eLehrermangel zum Schulstart in Sachsen\u201c. Kultusminis-\n\nter Piwarz sagte damals, den Erg\u00e4nzungsbereich m\u00fcsse er \n\nzum Teil gegen null fahren, um K\u00fcrzungen im Grundbe-\n\nreich zu vermeiden. \u2013 Nun, seit wann geh\u00f6ren Mathema-\n\ntik und Deutsch denn zum Erg\u00e4nzungsbereich? Auch \n\ndiese F\u00e4cher werden n\u00e4mlich gek\u00fcrzt. \n\nZur Problematik und zu unserem Antrag: Wir haben trotz \n\nausreichender Zahl von Studienanf\u00e4ngern im Lehramtsbe-\n\nreich zu wenig Absolventen. Ich m\u00f6chte hier Herrn \n\nSchreiber zitieren, der im Mai 2016 in der 35. Plenarsit-\n\nzung Folgendes gesagt hat: \u201eEs n\u00fctzt \u00fcberhaupt nichts, \n\nwenn wir Pl\u00e4tze f\u00fcr 2 000 Studienanf\u00e4nger haben, wenn \n\nnur 60 % davon beenden, \u2026  und wenn von diesen jungen \n\nMenschen, die mit einem Studium beginnen \u2026, die \n\nFalschen beginnen, das Falsche zu studieren.\u201c \n\nJa, meine Damen und Herren, die Realit\u00e4t ist sogar noch \n\nviel schlimmer, wenn Sie sich anschauen, wer 2012 \n\nbegonnen und 2017 abgeschlossen hat. Da haben nur \n\n45 % das Erste Staatsexamen erfolgreich abgeschlossen. \n\nWir haben also 55 % Schwund und bilden f\u00fcr die Tonne \n\naus. Deswegen ist unser Antrag dringend notwendig. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir wollen zum einen in unserem Antrag einen Bericht \n\nder Staatsregierung zum Studienabbruch und zu den \n\nGr\u00fcnden daf\u00fcr im 3., 8. und 10. Semester. Die Aussagen \n\ndazu sind ziemlich d\u00fcnn: Sie wissen es nicht. Deswegen \n\nwollen wir gem\u00e4\u00df Punkt 2 eine Studie beauftragen, um \n\ngenau diese Daten zu erfassen. \n\nIm dritten Punkt unseres Antrages fordern wir eine Ar-\n\nbeitsgruppe mit allen Beteiligten, also mit dem Ministeri-\n\num, dem Landesamt f\u00fcr Schule und Bildung, mit Schul-\n\nleitungen, Studenten etc., um den Studienablauf zu \n\noptimieren und Zulassungstests zu pr\u00fcfen. \n\nIch nenne einige Fragen, die sich dann kl\u00e4ren k\u00f6nnen und \n\ndie sich f\u00fcr mich auch im Gespr\u00e4ch mit jungen Lehrern \n\nergeben haben: Warum erstreckt sich ein Lehramtsstudi-\n\num f\u00fcr das Gymnasium \u00fcber f\u00fcnf Jahre Theorie und nur \n\n18 Monate Praxis im Referendariat? Kann man hier nicht \n\neine andere Wichtung vornehmen, zwei Jahre Referenda-\n\nriat und ein wenig an der Theorie sparen? \n\nEine zweite Frage: Muss ein Grundschullehrer f\u00fcr Ma-\n\nthematik genauso gut in Mathe sein wie ein angehender \n\nDiplommathematiker, weil er dieselben Vorlesungen h\u00f6rt? \n\nHier ist auch eine andere Wichtung notwendig. Weitere \n\nFragen: Wie sollen Lehramtsstudenten gen\u00fcgend Pra-\n\nxiserfahrung in der vorlesungsfreien Zeit sammeln, so wie \n\nSie es schreiben, wenn in beiden vorlesungsfreien Zeiten \n\njeweils wenigstens zwei Wochen Ferien sind? Es m\u00fcssen \n\nFragen gekl\u00e4rt werden, damit wir diesen Schwund von \n\n55 % reduzieren, also genau das, was Herr Schreiber hier \n\n2016 gefordert hat. \n\nAus der Antwort der Staatsregierung auf unseren Antrag: \n\n60 % der Lehramtsstudenten sind mit dem Praxisbezug \n\nzufrieden \u2013 aber 40 %, \u00fcber ein Drittel, sind es eben nicht. \n\nIn der Veranstaltung von Kultusminister Piwarz im \n\nDezember \u201eWillkommen an Sachsens Schulen\u201c an der TU \n\nChemnitz gab es dann einige Reaktionen von Lehramts-\n\nstudenten. Sie fordern mehr Transparenz bei der Vergabe \n\nim Referendariat und im Praktikum. \n\nWarum soll denn ein Lehrer in Sachsen aufs Land gehen? \n\nSie haben hier jahrelang Leuchtturmpolitik gemacht und \n\nden l\u00e4ndlichen Raum geschw\u00e4cht. Der Lehrer geht nicht \n\nwegen Geld aufs Land. Er braucht Planungssicherheit f\u00fcr \n\nseine Familie und f\u00fcr den Partner: Findet der Partner eine \n\nberufliche T\u00e4tigkeit in der Umgebung? Habe ich einen \n\nPlatz f\u00fcr meine Kinder in der Kita, habe ich einen Platz \n\nf\u00fcr meine Kinder in der Schule? Wie ist der Personennah-\n\nverkehr? Gibt es Land\u00e4rzte? All das zeigt auf, was Sie \n\njahrelang vernachl\u00e4ssigt haben und weshalb wir schon \n\nseit Jahren als AfD fordern, endlich den l\u00e4ndlichen Raum \n\nzu st\u00e4rken. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZudem bem\u00e4ngelten die Lehramtsstudenten den veralte-\n\nten Lehrplan. Herr Piwarz sagte damals im Dezember: Es \n\ngibt keine Kapazit\u00e4ten. Dies wird fr\u00fchestens 2025 ange-\n\ngangen. Er wollte also noch eine ganze Legislaturperiode \n\nabwarten, um es dann anzugehen. Offenbar ist ihm klar \n\ngeworden, dass das ziemlicher Bl\u00f6dsinn ist. Jetzt beginnt \n\nman ja schon am einen oder anderen Lehrplan zu arbeiten, \n\nwas dann bis zum kommenden Schuljahr \u00fcberarbeitet \n\nwerden soll. \n\nAu\u00dferdem f\u00fchlen sich die Lehrer f\u00fcr Inklusion und \n\nIntegration nicht gen\u00fcgend gewappnet. Wir als AfD \n\nwollen den Lehrern Angst nehmen. Wir sind f\u00fcr den \n\nErhalt der F\u00f6rderschulen und wollen keine bedingungslo-\n\nse Inklusion an unseren Schulen. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Ach, Sie wollen den \n\nLehrern die Angst nehmen? Dass ich nicht lache!) \n\n\u2013 Das geht eben; das wissen Sie. \n\nEs gibt Kritik an der Zulassungspr\u00fcfung seitens des \n\nSMWK in der Stellungnahme zu unserem Antrag. Das \n\nsieht aber der S\u00e4chsische Lehrerverband und sehen junge \n\nLehrer anders. Der s\u00e4chsische Lehrerverband sagt: Ange-\n\nsichts des akuten Lehrermangels fordert der S\u00e4chsische \n\nLehrerverband, dass die Universit\u00e4ten bei der Zulassung \n\nzum Lehramtsstudium Auswahlverfahren und Eignungs-\n\ngespr\u00e4che f\u00fchren, die die Anspr\u00fcche des s\u00e4chsischen \n\nAbiturs und die berufliche Eignung des Bewerbers be-\n\nr\u00fccksichtigen. Genau das fordern wir. \n\nZudem haben mir junge Lehrer im Gespr\u00e4ch berichtet, \n\ndass die Studenten die H\u00fcrden, vor Sch\u00fclern zu sprechen, \n\nselbst untersch\u00e4tzen. Einige sind von der Stimmkraft her \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8699 \n\n\u00fcberhaupt nicht in der Lage, so lange vor Sch\u00fclern zu \n\nreden. Neben dem Notenschnitt m\u00fcssen menschliche und \n\nberufliche F\u00e4higkeiten stimmen. Das genau fordern wir. \n\nWir sagen: die Zugangspr\u00fcfung wird die Abbrecherquoten \n\nverringern; denn wer sich einer Pr\u00fcfung unterzieht, der \n\nwill am Ende auch zum Erfolg kommen und sein Studium \n\nerfolgreich abschlie\u00dfen. Es sind also viele Fragen offen. \n\nUnser Antrag soll Licht ins Dunkel bringen. Wir wollen \n\ndamit das Problem des Lehrermangels an der Wurzel, das \n\nhei\u00dft beim Studium, l\u00f6sen. Wir wollen von 55 % \n\nSchwund bei Lehramtsstudenten wegkommen. Das sollte \n\nunser aller Interesse sein, damit in Zukunft die Bildung \n\nf\u00fcr unsere Kinder in Sachsen erhalten bleibt. Stimmen Sie \n\nf\u00fcr Ihre und unsere Kinder zu! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die CDU-Fraktion, Herr Abg. Patt. Herr Patt, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen von der AfD! Ich hoffe nicht, dass \n\nnoch mehr Menschen aus dem l\u00e4ndlichen Raum wegzie-\n\nhen, wenn Sie dort weiter Ihr Unwesen treiben. \n\n(Zuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nIch hoffe auch nicht, dass Sie diese Differenzierung \n\nzwischen Menschen mit Behinderungen und solchen ohne \n\nBehinderungen noch auf die Spitze treiben, da Sie diese \n\nInklusion so vehement ablehnen, wie wir das in fr\u00fcheren \n\nZeiten schon einmal hatten. \n\n(Oh-Rufe von der AfD) \n\nInklusion muss man mit Augenma\u00df durchf\u00fchren, und \n\ndaf\u00fcr steht die CDU-Fraktion. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Dass Sie sich nicht  \n\nsch\u00e4men, solches Zeug zu erz\u00e4hlen!) \n\nEs gibt Menschen, die in ordentliche Schulen geh\u00f6ren, \n\nund andere geh\u00f6ren in ordentliche Sonderbetreuung, und \n\nso wollen wir das tun. Vielleicht haben Sie aber weiterhin \n\n\u00fcbersehen, dass wir bei der Lehrerausbildung zun\u00e4chst \n\neinmal \u00fcber Wissenschaft und Kunst sprechen. Aus \n\ndiesem Grunde spreche ich als Mitglied des entsprechen-\n\nden Ausschusses. \n\nPositiv finde ich, dass sich alle heute Beteiligten Gedan-\n\nken machen, wie wir von dem Lehrermangel wegkommen \n\nund uns darum k\u00fcmmern, wie wir ausreichend Lehrer-\n\nnachwuchs bekommen. Ich hoffe auch, dass die Kommu-\n\nnen ausreichend mitwirken. Wir bringen uns ja auch bei \n\naller Gewaltenteilung an dieser Stelle in die kommunalen \n\nAngelegenheiten f\u00f6rdernd ein. Ich hoffe, dass die Kom-\n\nmunen ebenfalls ihre Anteile f\u00fcr eine lebenswerte Umge-\n\nbung f\u00fcr die Lehramtskandidaten und sp\u00e4teren Lehrerin-\n\nnen und Lehrer an ihren Schulen leisten. \n\nWas sind die Gr\u00fcnde f\u00fcr die Defizite? In manchen, \n\nletztlich aber in zu vielen Bereichen ist das die wachsende \n\nKinderzahl, die den Lehrerbedarf erh\u00f6ht. Wir haben \n\nweiterhin einen pl\u00f6tzlichen Zuzug, wenn er auch bei \n\nvielen tempor\u00e4r ist. Diese Kinder m\u00fcssen trotzdem \n\nbeschult werden. Und drittens: Vor zehn bzw. 15 Jahren \u2013 \n\nwenn ich daran zur\u00fcckdenke \u2013 wurde die Teilzeit bei \n\nLehrern beklagt, und die Lehrer w\u00fcnschten sich, in die \n\nVollzeit zur\u00fcckzukehren. \n\n(Dr. Weigand, Rolf, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Patt, gestatten Sie \n\neine Zwischenfrage? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Das k\u00f6nnen wir sp\u00e4ter noch \n\nmachen. Sie haben ja den Antrag eingebracht. \n\nWir haben damals einen Einstellungskorridor f\u00fcr junge \n\nLehrer durchgesetzt, damit man das Personal kontinuier-\n\nlich entwickelt. Wir hatten aber auch mit vielen Teilzeit-\n\nlehrern zu tun, da es nicht gen\u00fcgend Sch\u00fcler gab. Heute \n\narbeiten immerhin noch 11 000 von 33 000 Lehrerinnen \n\nund Lehrern in Teilzeit, sei es wegen des Alters, wegen \n\nder Elternschaft, der Pflege oder aus sonstigen Gr\u00fcnden. \n\n(Unruhe bei der AfD) \n\nDas macht ungef\u00e4hr 2 300 Stellen aus, die wir, wenn alle \n\nVollzeit arbeiten k\u00f6nnten, w\u00fcrden und wollten, schon \n\nbesetzt h\u00e4tten. Jetzt sind die Lehrer von damals aber auch \n\n\u00e4lter geworden. Sie sind zum einen finanziell besser \n\nausgestattet, sie sind m\u00f6glicherweise auch ersch\u00f6pfter, \n\nund deswegen gibt es weniger Bereitschaft, in die Vollzeit \n\nzur\u00fcckzukehren. Mit diesen Bedingungen m\u00fcssen wir nun \n\neinmal arbeiten und leben. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nAuch die Fr\u00fchverrentung ist ein Punkt, der in diesem \n\nMa\u00dfe wahrscheinlich nicht abgesch\u00e4tzt worden ist und \n\nnun zu einer Kalamit\u00e4t f\u00fchrt. \n\n(Zuruf von der AfD: Herr Patt, Sie  \n\nsind in der falschen Veranstaltung!) \n\nZu lange wurden die Studienzulassungen im Lehramt aus \n\nunserer Sicht auch nicht ausreichend gesteuert, sodass wir \n\nzwar gen\u00fcgend Studierende haben, aber nicht f\u00fcr die \n\ngesuchten Schultypen, nicht f\u00fcr die gesuchten F\u00e4cher und \n\nsp\u00e4ter auch nicht unbedingt an den gesuchten Orten, wenn \n\ndann die Lehrer ausgebildet sind. \n\n(Zuruf von der AfD: Bitte  \n\nsprechen Sie zum Antrag!) \n\nDeshalb ist es richtig und ich begr\u00fc\u00dfe es, dass wir die \n\nLehrerausbildung, um die es in Ihrem Antrag geht, bei-\n\nspielsweise in Chemnitz vornehmen, um einmal von dem \n\nKlebeeffekt \u2013 das wird landl\u00e4ufig so beschrieben \u2013 zu \n\nprofitieren, dass sich n\u00e4mlich dort Personen zu Lehrern \n\nausbilden lassen und studieren, die es sonst mit der \n\nEntfernung Leipzig\u2013Dresden aufgrund ihrer pers\u00f6nlichen \n\nLebensumst\u00e4nde nicht getan h\u00e4tten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8700 \n\nDiese Kompetenz k\u00f6nnen wir beispielsweise in Chemnitz \n\nf\u00fcr den Oberschulbereich ausbauen, aber auch f\u00fcr den \n\nBerufsschul- oder F\u00f6rderschulbereich. F\u00fcr Gymnasien \n\nhaben wir ausreichende Kapazit\u00e4ten ohnehin in Leipzig \n\nund Dresden. Dieser Erfolg spricht auch f\u00fcr eine weitere \n\nRegionalisierung der Lehrerseminare und vielleicht \u2013 das \n\nwage ich einmal zu sagen \u2013 auch f\u00fcr eine \u00dcberlegung, ob \n\nman eine p\u00e4dagogische Hochschule in S\u00fcdwestsachsen in \n\nKooperation mit Leipzig und Dresden einrichtet, die \n\nAbschlusszeugnisse betreffend, um Interessenten konkre-\n\nter, direkter und berufsbezogener in dieser Region zum \n\nLehramt zu f\u00fchren. \n\nZu Ihrem Antrag noch im Einzelnen. \n\n(Ah-Rufe und vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\nSie haben ja so einen gewaltigen Bogen gemacht. Mit \n\ndiesem Bogen wollte ich zun\u00e4chst auch beginnen. Wenn \n\nes sich noch lohnt, auf Ihren Antrag einzugehen, dann \n\nm\u00f6chte ich zun\u00e4chst sagen: Die Gesamtzufriedenheit bei \n\nden Lehramtsstudenten in den s\u00e4chsischen Hochschulen \n\nliegt auf einem ebenso hohen Niveau wie in anderen \n\nStudieng\u00e4ngen \u2013 nicht schlechter, nicht besser \u2013 und ist \n\nauch vergleichbar mit dem anderer Bundesl\u00e4nder. Das ist \n\ngepr\u00fcft worden vom Kompetenzzentrum f\u00fcr Bildungs- \n\nund Hochschulforschung an der TU Dresden. Daran \n\nhaben sich 1 300 Studierende aus f\u00fcnf Lehramtsstudien-\n\ng\u00e4ngen in Dresden, Leipzig und Chemnitz beteiligt. \n\nDie Gr\u00fcnde f\u00fcr einen Wechsel aus dem Lehramtsstudium \n\nkann man in f\u00fcnf Gruppen zusammenfassen: Der vorran-\n\ngigste Grund war die Aufnahme eines Wunschstudien-\n\nganges, also eines anderen Studiengangs oder eines \n\nanderen Ortes. Im Lehramt hatte man vielleicht nur eine \n\n\u00dcbergangsl\u00f6sung gefunden f\u00fcr etwas, was man eigentlich \n\nstudieren wollte. \n\nAm zweith\u00e4ufigsten wird die fachliche Umorientierung \n\ngenannt, drittens die hohen Studienanforderungen und \n\nviertens private Gr\u00fcnde. Der f\u00fcnfte Grund mit 8 % sind \n\nerlebte Defizite in dem alten Studiengang, was etwas mit \n\nmangelnder Organisation oder ungen\u00fcgender Betreuung \n\nzu tun hat. Diesem Wechselgrund gehen die Staatsregie-\n\nrung, das Landesamt f\u00fcr Schule und Bildung und die \n\nHochschulen besonders nach. Dabei verzahnen sich auch \n\ndie beiden Ministerien besonders. \n\nDie von Ihnen vorgeschlagene Studie wird uns vermutlich \n\nkeine neuen Erkenntnisse bringen. Um fundierte Aussa-\n\ngen treffen zu k\u00f6nnen, muss man so etwas ohnehin acht \n\nbis zehn Jahre untersuchen. Das ist also jetzt nicht sonder-\n\nlich hilfreich. Dar\u00fcber, wie Sie sich das vorstellen, kann \n\nman ja einmal sprechen. Des Weiteren fordern Sie, eine \n\nArbeitsgruppe einzurichten, was bereits, wenn Sie sich \n\netwas mit Politik besch\u00e4ftigen w\u00fcrden, im Koalitionsver-\n\ntrag festgelegt worden ist. Wir haben dort bereits 2018 die \n\nLehrerbildungsstrukturen an den s\u00e4chsischen Hochschu-\n\nlen durch einen Erziehungswissenschaftler pr\u00fcfen lassen. \n\nDas geschieht auf Basis des Koalitionsvertrages. Eine \n\nkontinuierliche \u00dcberpr\u00fcfung findet auch ohnehin statt \u2013 \n\nwenn Sie sich einmal mit Hochschulen besch\u00e4ftigen. Sie \n\nscheinen ja von einer gekommen zu sein, ich wei\u00df nicht, \n\nvon welcher. \n\n(Lachen bei der AfD \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Unversch\u00e4mtheit!) \n\nAber wenn Sie sich mit dem Lehramt zumindest einmal \n\nbesch\u00e4ftigen, stellen Sie fest, dass sich die Universit\u00e4ten \n\nmit diesem Thema ohnehin kontinuierlich auseinanderset-\n\nzen. Das sind hochschul\u00fcbergreifende Probleme, die \n\nzus\u00e4tzlich in einer staatlichen Kommission Lehrerbildung \n\nmit Vertretern der beteiligten Staatsministerien er\u00f6rtert \n\nwerden. Auch die Lehramtspr\u00fcfungsordnung I \u2013 wenn Sie \n\ndas nicht verfolgt haben, m\u00f6chte ich Sie darauf hinweisen \n\n\u2013 ist in einzelnen Punkten bereits angepasst worden \u2013 wie \n\nich eben sagte: als Reaktion auf die Befragung der Lehr-\n\namtsstudierenden. \n\nDann schlagen Sie weiterhin vor, dass Lehrer praktische \n\nErfahrung sammeln sollen. \n\n(Zuruf von der AfD: Na klar!) \n\nDas ist eine gro\u00dfartige Forderung. Ich m\u00f6chte Sie darauf \n\nhinweisen, dass die Lehramtsausbildung zweiphasig \n\nfunktioniert. Die erste Phase ist die wissenschaftliche \n\nGrundlage in den F\u00e4chern und in den Berufswissenschaf-\n\nten P\u00e4dagogik und Didaktik. Dann gibt es eine zweite \n\nPhase, die praktische Ausbildung an den Schulen. \n\n(Zuruf von der AfD: Wirklich jetzt?) \n\nAber das allein ist es nicht, was die Ausbildung in Sach-\n\nsen ausmacht, sondern wesentlich f\u00fcr s\u00e4chsische Lehr-\n\namtsstudieng\u00e4nge sind schulpraktische Anteile bereits \n\nw\u00e4hrend des Studiums: die Blockpraktika in der vorle-\n\nsungsfreien Zeit, auch semesterbegleitende Praktika, \n\ndar\u00fcber hinaus verschiedene verpflichtende Praktika. \n\nM\u00f6glicherweise k\u00f6nnte es sein, dass das von Ihnen \n\nzitierte Drittel der befragten Lehramtsstudierenden auch \n\ndeshalb unzufrieden ist, weil es ein bisschen viel prakti-\n\nsche Arbeit gibt. Andere wollen ihre Ferien m\u00f6glicher-\n\nweise genie\u00dfen. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nEs sind sicherlich verschiedene Bewegmomente denkbar, \n\naber wir m\u00fcssen dem nachgehen. Darum bitte ich auch \n\nSie von der AfD ganz ausdr\u00fccklich. Den genauen Gr\u00fcn-\n\nden, die dort genannt sind, m\u00fcssen wir nachgehen, aber \n\nnicht irgendwelche Nebengespenster verfolgen. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nDer Grundgedanke, dass wir uns alle um eine Verbesse-\n\nrung der Lehramtsausbildung und damit um eine Zunah-\n\nme der Zahl der Lehramtsstudenten und -absolventen \n\nbem\u00fchen sollten, ist gut. Das hat allerdings schon viel \n\nfr\u00fcher begonnen, als Sie dachten. Da ist an verschiedenen \n\nStellen schon umgesteuert worden. Deswegen brauchen \n\nwir Ihrem Antrag nicht mehr zu folgen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nDr. Rolf Weigand, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8701 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Weigand, Sie \n\nm\u00f6chten, bitte? \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Herr Pr\u00e4sident,  \n\neine Kurzintervention, wenn ich darf!) \n\n\u2013 Bitte sehr; das Mikrofon ist eingeschaltet. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr Patt, erst \n\neinmal vielen Dank f\u00fcr die Herzblutrede, die Sie hier \n\ngehalten haben. \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nIch merke, dass Sie nicht herumeiern bei diesem Thema, \n\nsondern dass Sie es jetzt wirklich anpacken in Sachsen. \n\nSie haben es erkannt: Die Geburtenraten sind gestiegen. \n\nSie handeln nicht seit 19 Jahren, wie ich gesagt habe, \n\nsondern beginnen jetzt. Sie haben mir leider keine L\u00f6sung \n\ngeboten, wie Sie es schaffen, die Tatsache zu bek\u00e4mpfen, \n\ndass uns im Lehramtsstudium 55 % verloren gehen. \n\nWelche L\u00f6sungsans\u00e4tze haben Sie, damit die Studenten \n\nmotivierter sind, damit wir mehr Absolventen bekom-\n\nmen? Der Bedarf wird in den n\u00e4chsten Jahren noch viel \n\nh\u00f6her. Schauen Sie sich den Altersdurchschnitt der Lehrer \n\nan. Dazu sind von Ihnen keine L\u00f6sungsans\u00e4tze gekom-\n\nmen. Ich bin froh, dass die W\u00e4hler drau\u00dfen das dann alles \n\nentsprechend mitbekommen. \n\nIch muss Ihnen sagen, der \u201eKlebeeffekt\u201c f\u00fcr Chemnitz ist \n\ngut. Aber in Chemnitz wird eben auch nur f\u00fcr das Grund-\n\nschullehramt ausgebildet. Wir haben im l\u00e4ndlichen Raum \n\nauch Oberschulen und Gymnasien. Wenn die k\u00fcnftigen \n\nLehrer alle in Dresden und Leipzig bleiben, haben wir im \n\nl\u00e4ndlichen Raum ein Problem. \n\nGlauben Sie mir: Wir sind nicht das Problem im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum; wir haben dort einen riesengro\u00dfen R\u00fcckhalt. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nVereinzelt Lachen bei der CDU \u2013  \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Patt, Sie m\u00f6chten \n\nerwidern. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Es muss ja einen Grund daf\u00fcr \n\ngeben, weshalb viele Menschen aus dem l\u00e4ndlichen Raum \n\nwegziehen. Vielleicht fassen Sie sich diesbez\u00fcglich an die \n\neigene Nase. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das ist Ihre fehlgeleitete \n\nPolitik der letzten Jahre, Herr Patt! Was  \n\nerz\u00e4hlen Sie hier? Sie regieren doch seit 1990!) \n\nAber ich m\u00f6chte Sie noch einmal informieren. Lesen Sie \n\nvielleicht noch einmal nach. \n\n(Unruhe bei der AfD) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch einfach einmal zu. In der Schule f\u00e4ngt \n\nman damit an, erst einmal in Ruhe zuzuh\u00f6ren. Das ist der \n\nerste Weg zur Selbsterkenntnis, wenn man zuh\u00f6rt. Herr \n\nKollege Weigand hier vorne h\u00f6rt zu, das ist prima. Sie \n\nk\u00f6nnen ja noch einmal nachlesen, was ich gesagt habe. \n\nVor allem k\u00f6nnen Sie schauen, nachh\u00f6ren und nachlesen, \n\nwas wir in den letzten Jahren seit Beginn dieser Regie-\n\nrungskoalition und dieses Landtags alles an Ma\u00dfnahmen \n\nauf den Weg gebracht haben. \n\n(Zuruf von der AfD: Was denn?) \n\nWenn Sie jetzt ein Thema wieder aufw\u00e4rmen, dann \n\nbelastet das in gewisser Weise. Es entlastet vielleicht Sie, \n\nweil Sie auch etwas sagen wollen, aber wir wollen diese \n\nArbeit tun. Sie wird \u00fcbrigens von der Staatsregierung \n\ngeleistet, nicht vom Landtag. \n\nDer Landtag hat 1,7 Milliarden Euro f\u00fcr ein Ma\u00dfnahmen-\n\nprogramm zur Verf\u00fcgung gestellt, welches ich jetzt bitte \n\nnicht noch einmal vorstellen werde. Da muss man sagen: \n\nF\u00fcnf, setzen, eine Klasse zur\u00fcck. Alle anderen haben \n\nverstanden, was auf den Weg gebracht worden ist. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nDas braucht unter Umst\u00e4nden eine gewisse Zeit. Einige \n\nMa\u00dfnahmen wirken sofort, andere wirken sp\u00e4ter. Das ist \n\nein gro\u00dfes Gesamtpaket, welches auf den Weg gebracht \n\nworden ist und welches wir hier im Landtag mehrheitlich \n\nbeschlossen haben. Das noch einmal in Erinnerung \n\ngebracht, auch f\u00fcr die Verskriptung Ihres Redebeitrags, \n\nden Sie dann ja immer verteilen wollen \u2013 und behaupten, \n\nwir h\u00e4tten dazu nichts beigetragen. Vielen Dank also f\u00fcr \n\ndie Frage; das geh\u00f6rte zur Antwort dazu. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zur\u00fcck zur Aussprache. F\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE spricht Herr Abg. Jala\u00df. Herr Jala\u00df, \n\nSie haben das Wort. \n\n(Zuruf von der AfD: Helau, Alaaf!) \n\nRen\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Vielen Dank. Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen \n\nund AfD! \n\n(Zuruf von der AfD: Danke!) \n\nIhr Antrag zeigt zun\u00e4chst: Sie lesen meine Kleinen Anfra-\n\ngen und arbeiten damit. Das ist gut. \n\n(Zuruf: Und schreiben ab!) \n\nDann sind Sie abgelenkt und hetzen kurz einmal nicht \n\ngegen Gefl\u00fcchtete. So viel zum Positiven. \n\nSie stellen den Antrag, die Staatsregierung m\u00f6ge berich-\n\nten. Schon in der Antwort zu meiner Anfrage wurde \n\nfestgestellt: \u201eStudierende, die ihr Studium abbrechen, \n\nwerden bislang in keiner amtlichen Statistik erfasst, weil \n\ndazu die gesetzlichen Grundlagen fehlten. Wenn die \n\nNeuerungen des novellierten Hochschulstatistikgesetzes \n\ngreifen, wird erwartet, dass dann entsprechende Zahlen \n\nim Rahmen der Studienverlaufsstatistik vorliegen wer-\n\nden.\u201c Das betrachte ich also zun\u00e4chst als erledigt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8702 \n\nZu Ziffer 2: Dass ausgerechnet die AfD eine Studie \n\neinfordert, mahnt dann aber doch zur Vorsicht. \u00dcber die \n\nMitte-Studie der Universit\u00e4t Leipzig twitterte Ihr \u201ePartei-\n\nstorch\u201c beispielsweise: \u201eein sch\u00f6nes Beispiel f\u00fcr ideolo-\n\ngisch beeinflusste Pseudoforschung zur Verbl\u00f6dung der \n\nMassen\u201c. \n\nDurch Studien erhalten wir wichtige wissenschaftliche \n\nErkenntnisse. Das ist grunds\u00e4tzlich eine feine Sache. Aber \n\nwas passiert, wenn die Ergebnisse einer solchen Studie \n\ndann wieder nicht in das Weltbild der AfD passen? \n\n(Zuruf von der AfD: Oje!) \n\nZu Ziffer 3: Das Image bzw. die Wertsch\u00e4tzung des \n\nBerufs der Lehrerinnen und Lehrer \u2013 Sie hatten in Ihrem \n\nAntrag \u00fcbrigens die Lehrerinnen vergessen \u2013 soll unter \n\nAbiturientinnen und Abiturienten verbessert werden. \n\nDeshalb soll eine Arbeitsgruppe gegr\u00fcndet werden. In \n\ndieser Arbeitsgruppe sind dann aber gar keine Abiturien-\n\ntinnen und Abiturienten vorgesehen. Auch die Aufgaben \n\nder Arbeitsgruppe beinhalten keine Auseinandersetzung \n\nmit den Erwartungen der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler an das \n\nStudium. Im Gegenteil, es soll sogar gepr\u00fcft werden, ob \n\nnicht verbindliche Zulassungspr\u00fcfungen eingef\u00fchrt \n\nwerden sollen \u2013 eine weitere H\u00fcrde, die zu den bestehen-\n\nden hinzuk\u00e4me. Na, herzlichen Gl\u00fcckwunsch! An wel-\n\nchem Lack muss ich eigentlich schn\u00fcffeln, um irgend-\n\nwann hinter Ihre Logik zu steigen? \n\n(Zuruf von der AfD: Es reicht,  \n\nwenn Sie weiter das Zeug rauchen!) \n\nSie wollen Studienabbruchquoten im Lehramtsstudium \n\nsenken. Studienabbr\u00fcche sind grunds\u00e4tzlich immer \n\nbedauerlich, nicht nur im Lehramtsstudium. In jeder \n\nDebatte, welche die Gr\u00fcnde f\u00fcr Studienabbr\u00fcche zum \n\nThema hatte, sind Sie Teil des Problems. In jeder Debatte \n\ngeht es Ihnen um die Leistungsorientierung. Sie wollen \n\nweder ein gerechtes BAf\u00f6G noch eine Senkung des \n\nLeistungsdrucks auf die Studierenden. Das Konstrukt der \n\nRegelstudienzeit wird von Ihnen ebenfalls nicht hinter-\n\nfragt. \n\nGanz im Gegenteil finden Sie es dufte \u2013 haben wir beim \n\nletzten Mal geh\u00f6rt \u2013, wenn Studierende neben dem \n\nStudium noch arbeiten gehen m\u00fcssen. Wir seien hier ja \n\nschlie\u00dflich eine Leistungsgesellschaft. Das ist Schwach-\n\nsinn und offenbart nur die elit\u00e4re Ideologie, die hinter \n\ndiesem Antrag steckt. Aber nicht mit uns! Wir wollen \n\noffene und vielf\u00e4ltige Hochschulen f\u00fcr alle. \n\nZu guter Letzt frage ich zur Sicherheit noch einmal nach: \n\nSie wollen das Image des Lehrerinnen- und Lehrerberufs \n\nin Sachsen steigern, ja? Sie wollen zu diesem Beruf \n\nmotivieren? Ist das so? Korrigieren Sie mich, wenn ich \n\nmeilenweit danebenliegen sollte. Aber dieses denunziato-\n\nrische Hetzportal, dieser Lehrerpranger wird laut Impres-\n\nsum von Ihnen betrieben. Ist das korrekt? \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Nein!) \n\n\u2013 Nein? \n\n(Karin Wilke, AfD: Weil es  \n\nkein Hetzportal ist! \u2013 Unruhe) \n\n\u2013 Nicht schlecht. Ich fasse also zusammen: Ihr Antrag ist \n\nschlichtweg ein abgrundtiefes L\u00fcgenwerk, pure Heu-\n\nchelei. Sie schlagen mit Ihrer Politik allen Studierenden \u2013 \n\nnicht nur im Lehramt \u2013 mit Anlauf ins Gesicht. \n\nJetzt werden Sie es vielleicht schon erraten haben: Wir \n\nlehnen Ihren Antrag ab. Sorry, not sorry. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Damit habe ich jetzt nicht \n\ngerechnet, Herr Jala\u00df! Das \u00fcberrascht mich! \u2013  \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr schade!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht nun Herr Abg. \n\nMann. Sie haben das Wort, Herr Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Zun\u00e4chst will ich sagen: Mir \n\nerschlie\u00dft sich wirklich nicht, wie mit dem Antrag der \n\nAfD-Fraktion und den darin vorgeschlagenen Ma\u00dfnah-\n\nmen die Lehrerbildung gest\u00e4rkt werden soll. \n\nKlar, es ist unstreitig: Die Qualit\u00e4t eines Studiums muss \n\nkontinuierlich \u00fcberpr\u00fcft werden. Dar\u00fcber brauchen wir \n\nnicht zu streiten. Deshalb ist der Aufbau von Qualit\u00e4ts-\n\nkreisl\u00e4ufen schon jetzt eine gesetzlich vorgeschriebene \n\nMa\u00dfnahme in unserem Hochschulgesetz. Dieser stellen \n\nsie sich auch kontinuierlich. Deshalb frage ich mich, \n\nwarum genau Vertreterinnen und Vertreter auch aus der \n\nAfD-Fraktion dagegen regelm\u00e4\u00dfig zu Felde ziehen. Ich \n\nnenne nur einmal die Stichworte Bologna oder auch die \n\nFrage der Zulassung, Akkreditierung und kontinuierlichen \n\n\u00dcberpr\u00fcfung von Studieng\u00e4ngen. \n\nZudem \u2013 das unterst\u00fctzen wir bereits als Freistaat Sachsen \n\n\u2013 wird die Qualit\u00e4t mit Mitteln des Qualit\u00e4tspaktes Lehre \n\nkontinuierlich verbessert. Dennoch \u2013 und hier haben wir \n\nschon Dissens zu Ihrem Antrag \u2013 muss eben der Staat in \n\nZeiten von eher autonomen Hochschulen Anforderungen \n\nan Hochschulen formulieren, ohne in Detailsteuerung zu \n\ngehen, was wir in dieser Legislatur getan haben, n\u00e4mlich \n\nmit dem Hochschulentwicklungsplan, mit Zielvereinba-\n\nrungen sowie nicht zuletzt mit Sonderzielvereinbarungen \n\nf\u00fcr das Lehramt. Das hei\u00dft, hier hat die Staatsregierung \n\nbereits gehandelt. Der Staat muss aber eben auch im \n\nSinne von Freiheit von Forschung und Lehre akzeptieren, \n\ndass die Hochschulen selbst ihre Studienangebote konzi-\n\npieren und kontinuierlich selbst weiterentwickeln. Aber \n\nvielleicht liegt genau hier das Missverst\u00e4ndnis oder der \n\nUnterschied des Verst\u00e4ndnisses von Wissenschaft zwi-\n\nschen uns und Ihnen in der AfD-Fraktion. \n\nVerwundert muss ich mich beim Antrag zumindest \u00fcber \n\nden Berichtsteil zeigen. Die Daten zu Studienanf\u00e4ngerin-\n\nnen und Studienanf\u00e4ngern, zum Verlauf in h\u00f6heren \n\nSemestern sowie zu Absolventinnen und Absolventen \n\nwerden j\u00e4hrlich durch das Statistische Landesamt zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt. Hingegen liegen aber \u2013 das ist hier \n\nschon teilweise zur Sprache gekommen \u2013 noch keine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8703 \n\nStudienverl\u00e4ufe vor, weil das Bundeshochschulstatistik-\n\ngesetz gerade erst novelliert wurde. Ein Verlauf ist eben \n\nerst ein Verlauf, wenn einige Jahre ins Land gegangen \n\nsind und damit echte Studienverl\u00e4ufe und die von Ihnen \n\ngenannte Schwundquote im Detail feststellbar sind. Dazu \n\nkomme ich aber sp\u00e4ter noch einmal. \n\nNichtsdestotrotz sind die Staatsregierung und die Koaliti-\n\non selbst aktiv geworden. Schon in der ersten Amtszeit \n\nvon Wissenschaftsministerin Dr. Eva-Maria Stange wurde \n\ndie S\u00e4chsische Absolventenstudie auf den Weg gebracht. \n\nNunmehr liegt bereits die dritte Auswertung dieser Befra-\n\ngung vor und erm\u00f6glicht durchaus R\u00fcckschl\u00fcsse auf \n\nStudienverl\u00e4ufe sowie das Einm\u00fcnden in den Arbeits-\n\nmarkt. Diese Studien gilt es deshalb fortzusetzen und bei \n\nBedarf Sonderauswertungen zu veranlassen. Dies ist \n\n\u00fcbrigens im vergangenen Jahr f\u00fcr das Lehramt geschehen. \n\nDer Auftrag h\u00e4tte sich also schon erledigt, wenn man ihn \n\nso eng versteht. Eine Studie, die Studienverl\u00e4ufe in \n\nangemessener Zeit untersucht, l\u00e4uft also schon. Das \n\nStudiendesign ist dabei aber sicher auf eine Langzeitstu-\n\ndie orientiert. \n\nDie Koalition hat auch vereinbart, dass die Lehrerbildung \n\ninsgesamt evaluiert wird. Hier liegt seit Anfang des Jahres \n\ndas Gutachten von Prof. Oelkers vor. Es fand auch eine \n\nFachtagung zur Lehrerbildung statt. Hier sind wir also \n\nebenfalls bereits auf dem Weg. \n\nRichtig ist, dass die Evaluation der zweiten Phase, also \n\ndes Referendariats, noch aussteht. Ich bin aber ganz \n\nzuversichtlich, dass Kultusminister Piwarz hier zeitnah \n\nein weiteres Gutachten pr\u00e4sentieren wird. Auch hier \n\nherrscht kein Mangel an Expertise, zumindest nicht am \n\nVorhaben, diese einzusammeln. \n\nDar\u00fcber hinaus gibt es die Staatliche Kommission Lehr-\n\nerbildung. Hierzu wird es sicherlich noch Ausf\u00fchrungen \n\nin der Debatte geben. \n\nZu guter Letzt gestatten Sie mir, noch einen Blick auf die \n\nDinge zu lenken, die wir bereits als Koalition neben dem \n\ngetan haben, was die Hochschulen selbst realisieren. Wir \n\nhaben die Studienpl\u00e4tze im Lehramt von 1 000 auf 2 400 \n\nmehr als verdoppelt. Die Lehramtspr\u00fcfungsordnung I \n\nwird reformiert. Die Pr\u00fcfungsdichte wird verringert. Neue \n\nStudieninhalte werden aufgenommen. Der \u00dcbergang von \n\nder ersten zur zweiten Phase wird durch das Anschlussre-\n\nferendariat vereinfacht. Hinzu kommt ein Bonus f\u00fcr \n\np\u00e4dagogische praktische Erfahrung beim Hochschulzu-\n\ngang sowie f\u00fcr sorbischsprachige Lehramtsstudierende. \n\nEs stimmt also nicht, dass sich hier nichts tut. \n\nMeine Damen und Herren von der AfD-Fraktion, nat\u00fcr-\n\nlich kann man immer weitere Ma\u00dfnahmen zur Weiterent-\n\nwicklung des Lehramtsstudiums ergreifen. Meine Frakti-\n\non hat hier auch diverse Ideen und diese schon vor \u00fcber \n\neinem Jahr in einem Positionspapier zusammengefasst. \n\nWir sind durchaus der Meinung, dass man die Regelstudi-\n\nenzeit zwischen Oberschul- und Gymnasialausbildung \n\nharmonisieren kann. Noch besser w\u00e4re aus unserer Sicht \n\nsogar eine Stufenausbildung. Die h\u00e4tte nicht nur f\u00fcr das \n\nStudium positive Effekte. \n\nAuf lange Sicht m\u00fcssen wir dar\u00fcber sprechen, was die \n\nSch\u00fcler von heute morgen ben\u00f6tigen werden. Insofern \n\nverstehe ich die Generalkritik an \u00c4nderungen in der \n\nStundentafel nicht. \n\nWir m\u00fcssen uns auch fragen, welche Kompetenzen im \n\nStudium eigentlich vermittelt werden. Hier empfehlen wir \n\nf\u00fcr die n\u00e4chste Legislatur eine Enquetekommission \n\n\u201eSchule der Zukunft\u201c, um genau \u00fcber solche Fragen \n\nzwischen Wissenschaft, Verwaltung und Politik zu reden. \n\nNichtsdestotrotz tun wir auch jetzt schon vieles. Ich \n\nverweise hier auf spezielle Tutorien und Seminare f\u00fcr \n\nLehramtsstudierende. Hier sehen auch wir noch zu hohe \n\nAbbruchzahlen, insbesondere in Mathematik und Natur-\n\nwissenschaften. \n\nEs wird keine \u00dcberraschung sein, dass wir Ihrem Antrag \n\naus verschiedenen Gr\u00fcnden nicht zustimmen k\u00f6nnen. \n\nAber wie Sie, Herr Dr. Weigand, hier auf 55 % Schwund \n\nkommen, ist mir ein schieres R\u00e4tsel f\u00fcr jemanden, der \n\nakademisch gebildet ist und promoviert hat. Das hei\u00dft \u2013 \n\nweil wir hier eine Verst\u00e4ndnisfrage haben \u2013, Sie sind \n\ntats\u00e4chlich der Meinung, dass nur 45 % der Immatriku-\n\nlierten einen erfolgreichen Lehramtsabschluss schaffen? \n\nDas ist Ihre Meinung? Dann habe ich eine gute Botschaft \n\nf\u00fcr Sie: Es sind in Sachsen eher 70 %, in einzelnen \n\nLehramtsstudieng\u00e4ngen sogar 80 %. Das ist also jetzt, um \n\nauch einmal mit Zahlen umzugehen, eine Abweichung \n\nvon eher 65 % gegen\u00fcber Ihrer Prognose, so will ich es \n\njetzt einmal nennen. Das erkl\u00e4rt mir zumindest, warum \n\nSie einen Kandidaten zum Amt des Ministerpr\u00e4sidenten \n\nstellen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes ergreift \n\nFrau Dr. Maicher f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN das Wort. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Ein halbes \n\nJahr vor der Landtagswahl will die AfD nun auch einmal \n\netwas zur Lehramtsausbildung sagen \u2013 nach f\u00fcnf Jahren \n\nim Parlament, in denen wir von Ihnen zu diesem Thema \n\nnichts Nennenswertes geh\u00f6rt haben. \n\nBisher sind Lehrerinnen und Lehrer f\u00fcr Sie potenzielle \n\nb\u00f6se Einfl\u00fcsterer, die den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern eine \n\nlinksideologische Gehirnw\u00e4sche verpassen wollen. Die \n\nAfD war damit besch\u00e4ftigt, Pranger zu bauen, um die \n\ns\u00e4chsische Lehrerschaft daran zu stellen. Da bleibt eben \n\nnicht so viel Zeit f\u00fcr die parlamentarische Arbeit. Das ist \n\ndem Antrag, den die AfD heute vorlegt, durchaus anzu-\n\nmerken. Den hat sie offensichtlich in aller Eile zusam-\n\nmengest\u00fcckelt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8704 \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Bitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nFrau Dr. Maicher, Sie sagen, dass wir f\u00fcnf Jahre nichts \n\ngemacht haben. Sind Ihnen unsere Antr\u00e4ge \u201eSofortma\u00df-\n\nnahmen zur Lehrergewinnung\u201c und \u201eErweiterung des \n\nSachsenstipendiums\u201c bekannt, mit denen wir Lehrer aufs \n\nLand bekommen wollten? Sind die Ihnen bekannt? \n\nWir haben also etwas gemacht. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Ich habe zwei Sachen \n\ngesagt. Offensichtlich k\u00f6nnen Sie auch nicht zuh\u00f6ren. Ich \n\nhabe gesagt: Sie haben nichts Nennenswertes zur Lehr-\n\namtsausbildung gesagt. Dazu gab es ja einige Gelegenhei-\n\nten. Und ich habe gesagt: Sie haben nichts Nennenswertes \n\ndazu beigetragen. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Die Lohnerh\u00f6hung  \n\nfindet jetzt so statt, wie wir es gefordert haben!) \n\nDen Antrag, den Sie heute vorgelegt haben, haben Sie \n\noffensichtlich in aller Eile zusammengest\u00fcckelt. Sie \n\nhaben damit ein Wunder vollbracht. Sie haben etwas \n\nvorgelegt, was teilweise abgekupfert ist, Ihrer eigenen \n\nLinie zuwiderl\u00e4uft und in sich auch noch v\u00f6llig wider-\n\nspr\u00fcchlich ist. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nDas ist doch nichts Neues!) \n\nDas muss man auf zwei Seiten erst einmal schaffen. \n\nAbgekupfert ist der Antrag, weil er eine Evaluierung der \n\nLehramtsausbildung fordert, was schon vor drei Jahren \n\nhier im Plenum auf gr\u00fcne Initiative hin Thema war. Nur \n\nhaben wir sinnvollerweise nicht nur das Studium und die \n\nAbbruchzahlen in den Blick genommen. Wir wollten die \n\nganzheitliche Betrachtung, die auch die Rahmenbedin-\n\ngungen der Lehramtsausbildung untersucht. Wenn wir \n\n\u00fcber Qualit\u00e4t der Ausbildung sprechen, dann m\u00fcssen wir \n\nn\u00e4mlich in den Blick nehmen, ob und wie prek\u00e4r das \n\nLehrpersonal besch\u00e4ftigt ist. Wir m\u00fcssen uns die Praxis-\n\nphasen anschauen. Wir m\u00fcssen fragen, ob das Studium \n\nauch in Teilzeit geleistet werden kann. Wir m\u00fcssen zum \n\nBeispiel analysieren, ob die Zentren f\u00fcr Lehrerbildung \n\nihrer Aufgabe, n\u00e4mlich der gesamten Koordinierung des \n\nStudienangebotes, ausreichend nachkommen k\u00f6nnen. \n\nNichts davon findet sich in Ihrem Antrag. \n\nSie sagen einfach: Regierung, sage uns bitte mal, wie \n\nviele Studierende, nein, Sie sagen Studenten, ihr Studium \n\nabbrechen und warum. \n\nDamit komme ich zu meinem zweiten Punkt. Sie wollen \n\neine Studie in angemessener Zeit, die den Studienabbruch \n\nuntersucht, analysiert und bewertet. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn Kollegen Schreiber? \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielen Dank, Frau Kollegin. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Frau Dr. Maicher, k\u00f6nnen \n\nSie mir sagen, was Sie damit meinen, wenn Sie von \n\nprek\u00e4r besch\u00e4ftigten Lehrerinnen und Lehrern im Frei-\n\nstaat Sachsen sprechen? \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Da haben Sie mir \n\noffensichtlich nicht ganz zugeh\u00f6rt. Ich habe von dem \n\nLehrpersonal gesprochen, das die Lehrerinnen und Lehrer \n\nan unseren Hochschulen ausbildet. Dazu gibt es eine \n\nganze Menge zu sagen. Ich kann jetzt nicht alles dazu \n\nausf\u00fchren, wie prek\u00e4r teilweise die Besch\u00e4ftigungen an \n\nunseren Hochschulen sind und wie dort die Ausbildung \n\nstattfindet. \n\nWir wollten mit unserem Evaluierungsantrag von 2016 \n\nherausfinden, wie hoch die Anzahl der Studienabbr\u00fcche in \n\nSachsen ist. Dazu haben Sie uns einiges vorgehalten. Ich \n\nwei\u00df nicht, ob Sie sich daran erinnern. Sie haben uns \n\nvorgehalten, dass wir f\u00fcr die Evaluierung keine Frist \n\naufgenommen h\u00e4tten, dass wir nicht gesagt h\u00e4tten, was \n\nmit den Ergebnissen am Ende passieren soll usw. \n\nJetzt habe ich mir Ihren Antrag in diesem Punkt einmal \n\ngenauer angeschaut und festgestellt: Dort gibt es keine \n\nFristen, es gibt keine Vorgaben, was mit den Ergebnissen \n\nder Studie passieren soll, es gibt keine Forderungen an die \n\nStaatsregierung \u2013 es gibt \u00fcberhaupt nichts zu dieser \n\nStudie. Stattdessen fordern Sie im dritten Punkt Ihres \n\nAntrages, dass sich parallel zu dieser Studie eine Arbeits-\n\ngruppe gr\u00fcnden soll, die die Lehramtsausbildung noch \n\neinmal auf den Pr\u00fcfstand stellt und bei Bedarf korrigiert. \n\nWozu brauchen Sie denn eine Studie, wenn deren Ergeb-\n\nnisse schon zum Zeitpunkt der Ver\u00f6ffentlichung obsolet \n\nsind und die Arbeitsgruppe die Lehramtsausbildung \n\nbereits \u00fcberarbeitet hat? \n\nAbgesehen davon, dass wir keine solche Arbeitsgruppe \n\ngr\u00fcnden m\u00fcssen \u2013 Kollege Mann hat schon darauf hinge-\n\nwiesen \u2013, haben wir mit der Staatlichen Kommission \n\nLehrerbildung bereits etwas ganz \u00c4hnliches. Aber offen-\n\nsichtlich ist auch das an Ihnen vorbeigegangen. \n\nMeine Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sieht bei \n\nder Lehramtsausbildung sehr gro\u00dfen Reformbedarf. Wir \n\nhaben als einzige Fraktion ein Gesetz zur Lehramtsaus-\n\nbildung in dieser Legislaturperiode vorgelegt. Ihrem \n\nundurchdachten und inkonsistenten Schnellschussantrag \n\nk\u00f6nnen wir nicht zustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommt Frau \n\nKollegin Kersten zu Wort. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Aufgrund \n\nmeiner sehr abgeschmolzenen Redezeit kann ich nur kurz \n\nzum Antrag Stellung nehmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8705 \n\nDie in den Punkten 1 und 2 geforderten Daten bzw. die \n\nStudie sind nat\u00fcrlich interessant, aber nicht nur f\u00fcr das \n\nLehramtsstudium, sondern f\u00fcr alle Studieng\u00e4nge. Aktuell \n\nliegen allerdings f\u00fcr Sachsen verschiedene Daten vor, mit \n\ndenen man arbeiten kann; sowohl jene aus der im Rahmen \n\nder Studentenbefragung erfolgten Sonderauswertung zum \n\nLehramt als auch aus der Untersuchung der Lehrerbil-\n\ndungsstrukturen an s\u00e4chsischen Hochschulen. Auch die \n\nRostocker Studie, auf die in der Antragsbegr\u00fcndung \n\nverwiesen wird, d\u00fcrfte n\u00fctzlich f\u00fcr Sachsen sein. \n\nWir werden uns daher bei diesen Punkten der Stimme \n\nenthalten, verweisen an dieser Stelle aber eindringlich auf \n\ndie Novelle des Hochschulstatistikgesetzes und darauf, \n\ndass wir erwarten, dass z\u00fcgig begonnen wird, die seit dem \n\nJahr 2017 angelaufene Datenerhebung zu nutzen. \n\nDie in Punkt 3 geforderte Arbeitsgruppe lehnen wir ab. \n\nDie Notwendigkeit ist f\u00fcr uns nicht erkennbar, auch \n\ndeshalb, weil zu den unter den Punkten 3 a) bis 3 c) \n\ngenannten Aufgabenfeldern bereits aus den eingangs \n\ngenannten Expertisen Ergebnisse vorliegen. Allerdings \n\nbef\u00fcrworten wir die in Punkt 3 d) geforderte Zulassungs-\n\npr\u00fcfung ausdr\u00fccklich. Besonders im Lehramt ist es \n\nimmens wichtig, dass m\u00f6glichst nur jene dieses Studium \n\nbeginnen, die f\u00fcr den Lehrerberuf auch geeignet sind. Bei \n\neinem Eignungstest \u2013 dieser Appell richtet sich an \n\nStaatsministerin Stange \u2013 geht es nicht darum, Bewerber \n\nabzuschrecken, wie Frau Staatsministerin erschreckend \n\nschreibt. Es darf auch nicht darum gehen, die Studienpl\u00e4t-\n\nze irgendwie vollzubekommen, sondern m\u00f6glichst mit \n\ndenen zu besetzen, die f\u00fcr dieses Studienfach geeignet \n\nsind. Abgesehen davon, kostet jedes abgebrochene Studi-\n\num den Steuerzahler viel Geld. \n\nVon daher kann ich Frau Staatsministerin Stange nur \n\nempfehlen, ihre als recht nachl\u00e4ssig zu bezeichnende \n\nEinstellung zur Verwendung von Steuergeldern dringend \n\nzu \u00fcberdenken. \n\nWir erhoffen uns sowohl eine punkt- als auch eine buch-\n\nstabenweise Abstimmung. \n\nVielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind am Ende der \n\nRederunde angekommen. Gibt es noch weiteren Redebe-\n\ndarf aus den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit \n\nspricht jetzt f\u00fcr die Staatsregierung Herr Staatsminister \n\nDulig. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Es ist der Staatsregierung \n\nein sehr gro\u00dfes Anliegen, dass an den s\u00e4chsischen Schu-\n\nlen gen\u00fcgend gut ausgebildete Lehrerinnen und Lehrer f\u00fcr \n\nden Unterricht zur Verf\u00fcgung stehen. Hierf\u00fcr haben wir in \n\nder Vergangenheit bereits Wesentliches auf den Weg \n\ngebracht. In den vorherigen Sitzungen des Landtags hat \n\nmeine Kollegin Eva-Maria Stange, die ich heute vertrete, \n\n\u00fcber unsere vielen und umf\u00e4nglichen Ma\u00dfnahmen schon \n\nmehrfach berichtet und mit Ihnen ausf\u00fchrlich diskutiert; \n\nMa\u00dfnahmen, die die s\u00e4chsischen Hochschulen betreffen, \n\nbilden dabei nat\u00fcrlich wichtige Bausteine. \n\nDie lehrerbildenden Hochschulen in Sachsen haben auf \n\nInitiative der Staatsregierung seit dem Jahr 2011 ihre \n\nKapazit\u00e4ten f\u00fcr die Lehramtsstudierenden kontinuierlich \n\ngesteigert. Die Pl\u00e4tze f\u00fcr Studienanf\u00e4nger wurden von \n\ndamals rund 900 auf zun\u00e4chst 1 800, dann auf 2 000 und \n\nnunmehr auf 2 400 erh\u00f6ht. Diese Anstrengungen tragen \n\nnun erste Fr\u00fcchte. Die Absolventenzahlen sind im Jahr \n\n2016 von 820 im Vorjahr auf 1 316 gestiegen. Im Jahr \n\n2017 lagen wir erneut bei knapp 1 300 Absolventinnen \n\nund Absolventen. F\u00fcr die Erh\u00f6hung der Kapazit\u00e4ten stellt \n\ndie Staatsregierung den Hochschulen erhebliche zus\u00e4tzli-\n\nche finanzielle Mittel zur Verf\u00fcgung. Allein in diesem \n\nJahr bel\u00e4uft sich diese Unterst\u00fctzung auf rund 20 Millio-\n\nnen Euro zus\u00e4tzlich. \n\nDieses Geld ist die Grundlage daf\u00fcr, dass die Hochschu-\n\nlen den Studienerfolg sicherstellen k\u00f6nnen. Die Hoch-\n\nschulen werden dadurch in die Lage versetzt, ein qualita-\n\ntiv hochwertiges Studium anzubieten. Sie haben von \n\nAnfang an unterschiedliche Ma\u00dfnahmen ergriffen, um die \n\nQualit\u00e4t der Ausbildung zu erh\u00f6hen. Die Verbesserung der \n\nQualit\u00e4t hat dabei immer zum Ziel, die Schwundquote so \n\ngering wie m\u00f6glich zu halten. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben uns \n\nder Thematik des Studienerfolgs schon seit L\u00e4ngerem \n\ngestellt. Bereits im Koalitionsvertrag haben wir das Ziel \n\nformuliert, den Studienerfolg zu steigern und die Qualit\u00e4t \n\nder Lehre zu verbessern. In der Umsetzung dieses Zieles \n\nwurde in unserem Entwicklungsplan f\u00fcr die s\u00e4chsischen \n\nHochschulen bis zum Jahr 2025 ausdr\u00fccklich festgehal-\n\nten, dass es die Aufgabe der Hochschulen ist, ihre Stu-\n\ndienerfolgsstrategien regelm\u00e4\u00dfig zu evaluieren und \n\nfortzuschreiben. \n\nDie Entwicklung der hochschuleigenen Strategien zur \n\nVerbesserung des Studienerfolgs war auch Bestandteil des \n\nvorherigen Hochschulentwicklungsplanes. In der Folge ist \n\ndies auch in die einzelnen Zielvereinbarungen mit den \n\nHochschulen aufgenommen worden. Wir unterst\u00fctzen die \n\nHochschulen bei der Umsetzung einzelner Ma\u00dfnahmen \n\nim Rahmen ihrer Studienerfolgsstrategien dabei auch \n\nfinanziell. \n\nIch bin der \u00dcberzeugung, dass die jeweilige Hochschule \n\nam besten wei\u00df, was getan werden muss. Hierf\u00fcr bedarf \n\nes keiner zus\u00e4tzlichen kostenintensiven Studie der Staats-\n\nregierung. Ein kleiner Hinweis f\u00fcr Sie: \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Gerne!) \n\nEine solche Studie gibt es bereits. Das SMWK hatte die \n\nTU Dresden beauftragt \u2013 diese liegt seit 2018 vor \u2013; denn \n\nes ist tats\u00e4chlich besser, dass diejenigen, die n\u00e4her dran \n\nsind, diese Studie machen. Von daher ist dieser Teil des \n\nAntrages v\u00f6llig obsolet. Ein Blick in diese Studie, die \n\nregelm\u00e4\u00dfig fortgeschrieben wird, hilft tats\u00e4chlich. Man \n\nmuss sich nat\u00fcrlich die M\u00fche machen, sich darum zu \n\nk\u00fcmmern und diese Studie auszuwerten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8706 \n\nAuch die Einrichtung einer gro\u00dfen gesonderten Arbeits-\n\ngruppe, wie Sie es fordern, bringt uns nicht weiter. Es \n\ngeh\u00f6rt bereits zu den Aufgaben der s\u00e4chsischen Hoch-\n\nschulen, kontinuierlich daran zu arbeiten, den Studiener-\n\nfolg zu verbessern. Die s\u00e4chsischen Hochschulen kom-\n\nmen dieser Aufgabe nach. Ich kann nicht alle Initiativen \n\nder Hochschulen aufz\u00e4hlen, aber einige m\u00f6chte ich doch \n\nkurz erw\u00e4hnen, um das zu belegen. \n\nDie Universit\u00e4ten in Chemnitz, in Dresden und in Leipzig \n\nhaben ihr Beratungsangebot ausgebaut und die Studienor-\n\nganisation verbessert. Die Fakult\u00e4t f\u00fcr Mathematik und \n\nInformatik der Universit\u00e4t Leipzig bietet bereits seit \n\nmehreren Jahren ein freiwilliges Prop\u00e4deutikum vor dem \n\nersten Fachsemester oder beispielsweise spezielle Fach-\n\nvorlesungen f\u00fcr Lehramtsstudierende im Fach Mathema-\n\ntik an. Des Weiteren hat sie sich die Einrichtung eines \n\nKompetenzkollegs f\u00fcr Studierende in den lehramtsbilden-\n\nden Studieng\u00e4ngen in der Studieneingangsphase vorge-\n\nnommen. \n\nDie Technische Universit\u00e4t Dresden hat mit Mitteln des \n\nEurop\u00e4ischen Sozialfonds ein Mentoring- und Tutorien-\n\nprogramm f\u00fcr fortgeschrittene Studierende und Studien-\n\nanf\u00e4nger bzw. Studieninteressierte eingerichtet. Daneben \n\nhat sie insbesondere f\u00fcr die Studienfachbereiche Mathe-\n\nmatik, Informatik, Naturwissenschaften und Technik \n\nspezielle Unterst\u00fctzungsangebote aufgebaut. \n\nIn der schriftlichen Stellungnahme zum Antrag hat meine \n\nKollegin Stange ausgef\u00fchrt, dass die Gesamtzufriedenheit \n\nder Lehramtsstudierenden mit denen anderer Studieng\u00e4n-\n\nge vergleichbar hoch ist. Des Weiteren gaben nach den \n\nErgebnissen dieser Befragung nur 8 % der Lehramtsstu-\n\ndierenden als Grund f\u00fcr einen m\u00f6glichen Wechsel eine \n\nmangelnde Organisation oder eine ungen\u00fcgende Betreu-\n\nung an. \n\nDies alles belegt, dass die Universit\u00e4ten in Sachsen ihren \n\nAuftrag ernst nehmen und dass die im Antrag geforderten \n\nMa\u00dfnahmen insgesamt nicht notwendig und nicht zielf\u00fch-\n\nrend sind. \n\nZu zwei Punkten des Antrags m\u00f6chte ich noch kurz \n\nAnmerkungen machen. F\u00fcr den Nutzen spezieller Zulas-\n\nsungspr\u00fcfungen in den Lehramtsstudieng\u00e4ngen gibt es \n\nkeinen wissenschaftlich fundierten Beleg. Nach meiner \n\n\u00dcberzeugung werden sie sogar momentan das Gegenteil \n\nbewirken. Zus\u00e4tzliche Zulassungsh\u00fcrden werden zu \n\nweniger Bewerberinnen und Bewerbern an s\u00e4chsischen \n\nHochschulen f\u00fchren, da die Studienbewerberinnen und  \n\n-bewerber dann auf zulassungsfreie Hochschulen auswei-\n\nchen. Das kann doch nicht in unserem Sinne sein! \n\nDer Anteil schulpraktischer Studien an der universit\u00e4ren \n\nAusbildung ist seit 2006 deutlich \u2013 auf circa 30 % \u2013 \n\nangestiegen. Ein weiterer Anstieg ginge zulasten der fach- \n\nund bildungswissenschaftlichen Bildung. Die s\u00e4chsischen \n\nStudierenden sammeln fr\u00fchzeitig Erfahrungen an Schulen \n\nvor Ort, zudem ist die Lehramtsausbildung zweiphasig, \n\nund daran soll absehbar nichts ge\u00e4ndert werden. Die erste \n\nPhase ist f\u00fcr die Vermittlung der wissenschaftlichen \n\nGrundlagen in den F\u00e4chern und den Berufswissenschaften \n\nund die zweite Phase f\u00fcr die praktische Ausbildung in der \n\nSchule gedacht. \n\nNun, liebe Kolleginnen und Kollegen, es sind bereits \n\numfassende Ma\u00dfnahmen durch die Staatsregierung \n\neingeleitet worden, um den Anteil der erfolgreichen \n\nLehramtsstudierenden deutlich zu erh\u00f6hen. Aus den \n\ndargelegten Gr\u00fcnden kann ich nur darum bitten, den \n\nAntrag abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach Herr Staatsminister Dulig. Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen, wir kommen nun zum Schlusswort, das die \n\neinbringende Fraktion AfD halten wird. Bitte, Herr \n\nDr. Weigand. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich freue mich gleich \u00fcber \n\nIhre gro\u00dfartige Zustimmung \u2013 im Gegensatz zu einigen \n\nKollegen. Vielleicht haben wir einmal an einer B\u00fcchse \n\nLack geschn\u00fcffelt, aber wir sind definitiv nicht hineinge-\n\nfallen, das kann ich Ihnen schon einmal sagen. \n\nSie verweisen auf Ihre eigene Studienbefragung. Ja, diese \n\nhaben wir uns auch angeschaut; aber es gibt meines \n\nErachtens Defizite. Wenn 7 % der Studenten sagen, sie \n\nw\u00fcrden ein Studium abbrechen, und wir dann die Zahlen \n\nvergleichen, wie viele 2012 begonnen haben und wie \n\nviele 2017 fertiggeworden sind, dann komme ich zu den \n\nZahlen, weil Sie die 1 300, die Sie nehmen, noch in \n\nErstes Staatsexamen und weitere Abschl\u00fcsse aufteilen \n\nm\u00fcssen, und dann sehen Sie genau: Das Erste Staatsexa-\n\nmen k\u00f6nnen nur jene sein, die 2012 begonnen haben, und \n\ndann sind Sie von 1 800 eben nur bei 800, und es fehlt ein \n\ndeutlicher Teil. Damit sind Sie bei 55 % Schwund. Diese \n\nk\u00f6nnen zum Teil noch an der Universit\u00e4t sein, ja, aber ob \n\nsie zum Gro\u00dfteil noch fertigwerden, ist fraglich. \n\nWenn man einmal einen Blick nach Mecklenburg-\n\nVorpommern wagt, wo gerade eine \u00e4hnliche Studie \n\ndurchgef\u00fchrt wurde, obwohl man sich jahrelang dagegen \n\ngestr\u00e4ubt hat, so ist man dort genau darauf gekommen: \n\nDie Schwundquote im 3. Semester lag bei 15 % und im \n\n10. Semester bei 30 % beim Grundschul- und beim \n\nGymnasiallehramt. Diese Unterscheidung findet momen-\n\ntan nicht statt. Im 10. Semester lag sie bei 55 %, und \n\ndamit sind wir schon nahe an der Realit\u00e4t. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nGr\u00fcnde waren damals mangelnde und unklare Berufsbe-\n\nzeichnungen, Ungleichheit zwischen den Erwartungen im \n\nStudienfach und der Realit\u00e4t sowie organisatorische \n\nAspekte. Deshalb sind unbedingt die Eignungsabkl\u00e4rung \n\nund das Gespr\u00e4ch vorher notwendig, was auch der S\u00e4ch-\n\nsische Lehrerverband fordert. \n\nIch bitte Sie deshalb noch einmal um Zustimmung, damit \n\nwir im Bereich der Lehramtsbildung in Sachsen voran-\n\nkommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8707 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren, das war das Schlusswort. Frau Kersten hat hierzu \n\npunktweise Abstimmung begehrt, aber nach \u00a7 102 Abs. 3 \n\nunserer Gesch\u00e4ftsordnung \u2013 \u2013 Nun geht meine Frage an \n\ndie einbringende Fraktion: Widersprechen Sie der punkt-\n\nweisen Abstimmung? \n\n(Zurufe von der AfD: Nein!) \n\nBegehren Sie punktweise Abstimmung? \n\n(Andrea Kersten, fraktionslos: Ja!) \n\nSie wollen punktweise Abstimmung, auch die einreichen-\n\nde Fraktion. Gut, dann verfahren wir so. Frau Kersten, Sie \n\nwollten punktweise Abstimmung. Wollen Sie auch \u00fcber \n\nalle Buchstaben abstimmen lassen oder nur punktweise? \n\n(Andrea Kersten, fraktionslos:  \n\nAuch buchstabenweise!) \n\n\u2013 Gut, dann tun wir das. Meine Damen und Herren, ich \n\nstelle nun die Drucksache 6/16485 zur Abstimmung und \n\ntue dies punktweise und buchstabenweise. Ich stelle \n\nPunkt 1 a) zur Abstimmung. Wer ihm seine Zustimmung \n\ngibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \n\n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist Punkt 1 a) abgelehnt. \n\nIch stelle Punkt 1 b) zur Abstimmung. Wer ihm seine \n\nZustimmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimm-\n\nenthaltungen, aber Punkt 1 b) wurde abgelehnt. \n\nIch stelle Punkt 1 c) zur Abstimmung. Wer ihm seine \n\nZustimmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimm-\n\nenthaltungen, damit ist Punkt 1 c) abgelehnt. \n\nIch stelle Punkt 1 d) zur Abstimmung. Wer ihm seine \n\nZustimmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimm-\n\nenthaltungen, damit ist Punkt 1 d) abgelehnt. \n\nIch stelle Punkt 2 zur Abstimmung. Wer ihm seine Zu-\n\nstimmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimm-\n\nenthaltungen, damit ist Punkt 2 abgelehnt. \n\nIch stelle Punkt 3 a) zur Abstimmung. Wer ihm seine \n\nZustimmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimm-\n\nenthaltungen, damit ist Punkt 3 a) abgelehnt. \n\nIch stelle Punkt 3 b) zur Abstimmung. Wer ihm seine \n\nZustimmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimm-\n\nenthaltungen, damit ist Punkt 3 b) abgelehnt. \n\nIch stelle Punkt 3 c) zur Abstimmung. Wer ihm seine \n\nZustimmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimm-\n\nenthaltungen, damit ist Punkt 3 c) abgelehnt. \n\nIch stelle Punkt 3 d) zur Abstimmung. Wer ihm seine \n\nZustimmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimm-\n\nenthaltungen, damit ist Punkt 3 d) abgelehnt. \n\nDa alle Punkte abgelehnt wurden, er\u00fcbrigt sich eine \n\nGesamtabstimmung, und der in der Drucksache 6/16485 \n\nvorliegende Antrag ist abgelehnt. Meine Damen und \n\nHerren, der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nGlyphosat \u2013 Sachsens Landwirte jetzt beim Ausstieg unterst\u00fctzen  \n\nund Chance f\u00fcr eine generelle Pestizidreduktionsstrategie nutzen \n\nDrucksache 6/12879, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN, CDU, DIE LINKE, SPD, AfD und die \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Das Wort hat f\u00fcr die \n\neinbringende Fraktion Herr Kollege G\u00fcnther. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Zun\u00e4chst \n\neinmal: Worum geht es bei unserem Antrag: Sachsens \n\nLandwirte beim Ende des Glyphosats zu unterst\u00fctzen und \n\ndie Chancen zu nutzen, um zu einer generellen Pesti-\n\nzidreduktionsstrategie zu kommen. \n\nGlyphosat ist von den Pflanzenschutzmitteln respektive \n\nPestiziden das meist eingesetzte Mittel. Es handelt sich \n\ndabei um ein Totalherbizid. Das hei\u00dft, es t\u00f6tet grunds\u00e4tz-\n\nlich alle Pflanzen ab. Dieses Mittel wird auf EU-Ebene \n\nzugelassen. Die jetzt noch bestehende letzte Zulassung \n\nwurde 2017 nur bis zum Jahr 2022 verl\u00e4ngert und l\u00e4uft \n\naller Voraussicht nach bis dahin aus. Es ist also nicht \n\nabzusehen, dass es eine weitere Verl\u00e4ngerung gibt. Das \n\nhei\u00dft \u2013 ganz abgesehen davon, ob man es begr\u00fc\u00dft oder \n\nnicht, was wir GR\u00dcNE ausdr\u00fccklich tun \u2013, der Fakt steht: \n\nGlyphosat ist nach 2022 nicht mehr einsetzbar. \n\nDas bedeutet, dass sich, wenn gleichzeitig zahlreiche \n\nLandwirtschaftsbetriebe ihre gesamte Produktionsweise \n\ndarauf ausgerichtet haben, mit Glyphosat zu arbeiten, dort \n\netwas \u00e4ndern muss. Der Einsatz von Glyphosat, das hei\u00dft \n\ndie pfluglose Bodenbearbeitung, ist von staatlicher Seite \n\nstark unterst\u00fctzt worden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8708 \n\nEs sei nochmals gesagt: Es ist ein Totalherbizid. Es nennt \n\nsich zwar Pflanzenschutzmittel, aber andere sagen auch, \n\ndass es letztlich nichts anderes als ein chemischer Pflug \n\nist. Es ersetzt n\u00e4mlich das Pfl\u00fcgen, bringt alle anderen \n\nPflanzen aus dem Boden heraus, die der Landwirt als \n\nUnkraut sehen kann, und das funktioniert in dieser Art \n\nund Weise nicht mehr. \n\nMan hat es eingef\u00fchrt mit Argumenten wie zum Beispiel \n\ndem Erosionsschutz am Boden. Wenn das jetzt endet und \n\nLandwirte auch durch staatliches Handeln dazu gebracht \n\nworden sind, Glyphosat in diesen Mengen einzusetzen, \n\ndann muss es Alternativen dazu geben. \n\nAls Hintergrund sei genannt, um welche Zahlen es dabei \n\ngeht: In Deutschland werden circa 48 000 Tonnen Wirk-\n\nstoffe an Pestiziden j\u00e4hrlich verkauft und eingesetzt, \n\ndavon sind ungef\u00e4hr 10 % Glyphosat. Das ist ein Markt \n\nvon reichlich 1,3 Milliarden Euro, der eine erhebliche \n\nBedeutung hat. \n\nWenn es ohne gehen soll, gibt es auch die Diskussion: \n\nErsetzen wir es vielleicht durch andere Wirkstoffe? Man \n\nmuss feststellen, dass es im Moment kein vergleichbares \n\nchemisches Mittel gibt, was diese Wirkung von Glyphosat \n\nhat. Man k\u00f6nnte sie vielleicht durch einen Cocktail von \n\nsehr vielen Stoffen erreichen, aber die Auswirkungen \n\nsolch eines Cocktails bzw. dieser Stoffe auf die Umwelt \n\nund eventuell auf die menschliche Gesundheit sind \n\nschwer absehbar. \n\nEs gibt auch die Erfahrung, dass es bei Pflanzenschutz-\n\nmitteln, egal welcher Art, \u00e4hnlich ist wie in der Medizin. \n\nNeue Stoffe kommen auf den Markt und werden einge-\n\nsetzt. \u00dcber die Dauer der Anwendung \u2013 die Dosis macht \n\nbekanntlich das Gift \u2013 steigen die Erfahrungen mit den \n\nnegativen Folgen. Irgendwann wei\u00df man, dass beim \n\nKosten-Nutzen-Verh\u00e4ltnis vielleicht die Nachteile \u00fcber-\n\nwiegen. Viele Stoffe werden nicht mehr zugelassen. \n\nSelbst wenn das nicht passiert, ist es auch ganz normal in \n\nder Natur: Je l\u00e4nger ich Wirkstoffe einsetze, \u201emendeln\u201c \n\nsich dann immer die Pflanzenarten heraus, die dagegen \n\nresistent werden \u2013 Zahlen von Bayer, einem gro\u00dfen \n\nKonzern. Dieser Hersteller sagt: Weltweit gibt es schon \n\n\u00fcber 250 Unkr\u00e4uter, gegen die es keine wirksamen Mittel \n\nmehr gibt. Dort immer weiterzumachen und darauf zu \n\nsetzen, dass man das vielleicht chemisch wieder in den \n\nGriff bekommt, ist schwer denkbar und es ist auch nicht \n\nsehr klug. \n\nDeswegen besteht Einigkeit bis hin zum Koalitionsvertrag \n\nauf Bundesebene \u2013 CDU und SPD \u2013, dass man tats\u00e4chlich \n\nzu einem Ausstieg aus Glyphosat und zu einer deutlichen \n\nReduktion der Pflanzenschutzmittel kommt. Genau in \n\ndiese Richtung geht unser Antrag. \n\nDa das Datum immer n\u00e4her r\u00fcckt, kann es einfach nicht \n\nangehen, dass wir auf s\u00e4chsischer Ebene unsere Landwir-\n\nte nicht unterst\u00fctzen. Wir haben es in unseren Antrag \n\naufgenommen: Das hat einfach etwas mit Beratung zu \n\ntun. Das hat auch damit zu tun, dass Standorte h\u00f6chst \n\nunterschiedlich sind. Wenn man k\u00fcnftig auf solch ein \n\neingef\u00fchrtes Mittel verzichten will, dann muss man eben \n\nschauen, wie es ohne Chemie geht. Wenn man sich \n\numsieht, stellt man fest: Es gibt viele Landwirte, auch \n\nkonventionelle, die sich daf\u00fcr einsetzen. \n\nIn der Biolandwirtschaft ist es ja sowieso tabu. Aber dort \n\nkommt man auch heute schon gut ohne aus, zum Beispiel \n\n\u00fcber Mischkulturen, Zwischenfr\u00fcchte, die Art des Mul-\n\nchens, mechanische Bearbeitung, Striegeln, Eggen und \n\ngegebenenfalls Pfl\u00fcgen. Vorhin hatte ich gesagt, dass \n\neiner der Gr\u00fcnde der Einf\u00fchrung auch der Erosionsschutz \n\nwar. Auch da muss man schauen, was an welchen Stand-\n\norten wirklich geeignet ist. \n\nWir als Freistaat k\u00f6nnen dort vorangehen und mit for-\n\nschen. Bei Pestizidreduktion geht es nicht nur um diesen \n\neinen Stoff, sondern auch dabei k\u00f6nnten wir vieles unter-\n\nst\u00fctzen, damit man anders zurande kommt. Ein weiteres \n\nSchlagwort ist, dass dort N\u00fctzlinge ihre Arbeit machen. \n\nEs gibt vieles, was man im Prinzip totgespritzt hat. Auch \n\nandere Landwirte nutzen es, dass andere Pflanzen oder \n\nInsekten helfen, wiederum andere zu bek\u00e4mpfen. Dar\u00fcber \n\nkann man noch viel Wissen erlangen. Das n\u00fctzt insbeson-\n\ndere der Biolandwirtschaft, aber auch der konventionellen \n\nLandwirtschaft. \n\nWir als Freistaat Sachsen sollten dort vorangehen. Den \n\nAntworten der Staatsregierung haben wir entnommen, \n\ndass man mehr oder weniger auf das wartet, was von der \n\nBundesebene kommt. Ja, dort hat man einen Plan. Aber \n\nwarum sollte man in Sachsen nicht einmal innovativ \n\nvorangehen, um f\u00fcr unsere Standorte eine Strategie bis \n\n2022 aufzustellen und den Blick in die Zukunft zu richten, \n\ndass man tats\u00e4chlich mit wenigen dieser Stoffe aus-\n\nkommt? Damit h\u00e4tten wir einen Mehrgewinn f\u00fcr die \n\nLandwirte. Ich hatte die Zahlen genannt, welche Ums\u00e4tze \n\nin der chemischen Industrie gemacht werden. Wir reden \n\nimmer davon, dass von dem, was auf dem Acker produ-\n\nziert wird, mehr beim Landwirt h\u00e4ngen bleiben soll. \n\nWenn er weniger an die chemische Industrie bezahlt, dann \n\nbleibt mehr bei ihm h\u00e4ngen. \n\nZu den Auswirkungen auf die Umwelt. Wir reden immer \n\n\u00fcber Artenschwund. Ich muss nicht die Horrorzahlen \n\nwiederholen. Auch dort m\u00fcssen wir vorankommen. Das \n\nhei\u00dft f\u00fcr uns: Es ist f\u00fcr uns eine Aufgabe, die wir einfach \n\nnicht verschlafen d\u00fcrfen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nspricht jetzt Herr Kollege Heinz. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Ich muss gestehen, dass ich \n\nmich in einer etwas merkw\u00fcrdigen Situation befinde, da \n\nich auf der einen Seite f\u00fcr meinen Betrieb entschieden \n\nhabe, \u00f6kologisch zu wirtschaften, und auf der anderen \n\nSeite hier sage, dass es unklug w\u00e4re, Pflanzenschutzmittel \n\ngenerell zu verbieten. Das gilt insbesondere f\u00fcr Gly-\n\nphosat. Das ist eines der am besten untersuchten Mittel, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8709 \n\nbei dem ernsthafte, seri\u00f6se Wissenschaftler kaum eine \n\ndirekte Krebsgefahr nachweisen k\u00f6nnen. \n\nWas haben Smartphones und Glyphosat gemeinsam? Die \n\nNutzung von beiden k\u00f6nnte gef\u00e4hrlich, Krebs erregend \n\nsein und irgendwelche Spiels\u00fcchte ausl\u00f6sen. Warum \n\ndiskutieren wir nur bei Glyphosat auf hohem intellektuel-\n\nlen Niveau und kaum bei Smartphones? \u2013 Weil ein \n\nSmartphone jeder nutzt, seinen pers\u00f6nlichen Nutzen \n\ndaraus zieht und er bereit ist, irgendwelche diffusen \n\nRestrisiken zu tolerieren. Glyphosat nutzt eben nur eine \n\nsehr geringe Gruppe von Landwirten, die mit ihrer T\u00e4tig-\n\nkeit die Grundlagen daf\u00fcr schafft, dass wir 10 bis 12, \n\nmaximal 15 % unseres Einkommens f\u00fcr Lebensmittel \n\nausgeben. \n\nWer sagt, er will das alles nicht mehr, der muss auch \n\ndeutlich dazusagen, dass der Preis f\u00fcr Nahrungsmittel \n\ndann wesentlich in die H\u00f6he gefahren wird. Unabh\u00e4ngig \n\ndavon m\u00f6chte auch ich keinen Glyphosat-Einsatz wie in \n\nAmerika oder gar in S\u00fcdamerika haben. Ich teile darin \n\nauch Ihre Ansicht ein St\u00fcck weit, Herr G\u00fcnther, dass nicht \n\nalles mit Chemie zu machen ist. \n\nVern\u00fcnftige Landwirte machen eine gute Kombination \n\naus Fruchtfolge, Bodenbearbeitung und Pflanzenschutz-\n\nmitteln, die immer weiter zu verbessern sind. Idealerweise \n\ngeht es nat\u00fcrlich ohne. Aber selbst wenn man es ganz \n\nohne macht wie im \u00f6kologischen Landbau, bek\u00e4mpft man \n\ndoch Un- und Wildkr\u00e4uter, die dann auch nicht mehr da \n\nsind und irgendwelchen Insekten als Nahrungsgrundlage \n\nzur Verf\u00fcgung stehen. In diesem Falle geschieht es nicht \n\ndurch Chemie, sondern durch mechanische Unkrautbe-\n\nk\u00e4mpfung. \n\nWie sieht Striegeln aus? Der Boden wird mit vielen, ein \n\nZentimeter starken Zinken gek\u00e4mmt, um Unkraut heraus-\n\nzurei\u00dfen. Das \u00fcberlebt in der Regel kein Nest eines \n\nBodenbr\u00fcters, w\u00e4hrend die Gefahr, dass Bodenbr\u00fcter eine \n\nkurze Spritzmitteldusche nicht \u00fcberleben, wesentlich \n\ngeringer ist. \n\nWas will ich also damit sagen: Wir teilen Ihren Ansatz \n\nnicht und gehen davon aus, dass f\u00fcr eine moderne Land-\n\nwirtschaft Pflanzenschutzmittel unerl\u00e4sslich sind, dass mit \n\ndiesen auch ordentlich umzugehen ist, um Resistenzbil-\n\ndungen und Belastungen zu vermeiden. \n\nWenn ich mir so die Untersuchungsergebnisse der Lan-\n\ndesuntersuchungsanstalt anschaue, dann haben wir im \n\nseltensten Fall mal Grenzwert\u00fcberschreitungen von \n\nPflanzenschutzmitteln, was auch best\u00e4tigt, dass unsere \n\nLandwirte das alles tun. Unabh\u00e4ngig davon k\u00f6nnen wir \n\nauch noch auf reichlich Initiativen f\u00fcr Extensivierungs-\n\nprogramme verweisen, aber damit werden wir am Ende \n\neines Tages die Welt nicht mehr ern\u00e4hren k\u00f6nnen. \n\nGestatten Sie mir noch zwei Zahlen: Wenn man mal so \n\nden Durchschnitt betrachtet, wie viel landwirtschaftliche \n\nNutzfl\u00e4che f\u00fcr einen B\u00fcrger dieser Welt zur Verf\u00fcgung \n\nsteht, dann sind wir jetzt bei ungef\u00e4hr 2 500 Quadrat-\n\nmetern. Man prognostiziert, in 20, 30 Jahren sind wir \n\nnoch bei 1 000 Quadratmetern. Wie gro\u00df die Fl\u00e4che dann \n\nwirklich ist, kann sich jeder ausrechnen \u2013 so ein Streifen \n\nvon 10 mal 100 Metern \u2013, und darauf soll dann jeder das \n\nanbauen, was er das ganze Jahr \u00fcber zu essen gedenkt. \n\nDas ist das, was ich mir gelegentlich vorstelle: Wenn \n\neinfach keiner mehr Landwirtschaft macht, weil er sagt, \n\nich bin es leid, mir diese \u00f6ffentlichen Diffamierungen, \n\ndiese \u00f6ffentliche Besserwisserei anzutun, anzuh\u00f6ren. \n\nMeine Kinder wollen es eh nicht, die fragen, warum tust \n\ndu dir das an? Machen wir einfach nicht mehr. Jeder \n\nbekommt seine 1 000 Quadratmeter, kann das dann nach \n\nbestem Wissen und Gewissen tun. \n\nIch glaube, dazu wird wohl niemand bereit sein. Ich bitte \n\nalso hier um ein bisschen mehr Ehrlichkeit bei der Dis-\n\nkussion. \n\nIch bedanke mich und w\u00fcnsche noch einen sch\u00f6nen \n\nAbend. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes spricht f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE Frau Kagelmann. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Damen und Herren Abgeordnete! Wer \n\ndie gesellschaftliche Debatte um Glyphosat in den letzten \n\nJahren verfolgt hat, der wird zugeben m\u00fcssen, dass wir \n\nbei den unmittelbaren Anwendern ungeachtet aller \u00f6ffent-\n\nlichen Aufregung immer noch nicht wirklich weiterge-\n\nkommen sind. \n\nDie konventionelle Landwirtschaft, also diejenigen, die \n\nrund die H\u00e4lfte der Landesfl\u00e4che bewirtschaften, vertei-\n\ndigt Glyphosat nach wie vor als unverzichtbares Produkt \n\nmit jahrzehntealter Anwenderpraxis. \u00d6kobetriebe, Um-\n\nweltsch\u00fctzer und breite Teile der Verbraucherinnen und \n\nVerbraucher fordern dagegen ein Verbot. \n\nEine jahrzehntelange Anwendungspraxis kann allerdings \n\nnicht \u00fcberzeugen, weil sich jede Zulassung dem st\u00e4ndigen \n\nwissenschaftlichen Erkenntnisfortschritt stellen muss und \n\nweil die Zulassungsbeh\u00f6rden aus rein finanziellen Gr\u00fcn-\n\nden zun\u00e4chst auf Studien der Hersteller zur\u00fcckgreifen, die \n\naber entwickeln, um zu verkaufen. Mit objektiver, unab-\n\nh\u00e4ngiger oder \u00f6kosystemischer Wirkungsbetrachtung hat \n\neine solche Pr\u00fcfung nicht viel zu tun. \n\n\u00dcberdies arbeiten deutsche Zulassungsbeh\u00f6rden auch \n\nausgesprochen langsam. Jedes vierte Pflanzenschutzmittel \n\nist nur deshalb noch auf dem Markt, weil es eine Aus-\n\nnahmegenehmigung zur Zulassungsverl\u00e4ngerung be-\n\nkommen musste wegen Verfristung, und die bekommt \n\nman dann ganz ohne neue Pr\u00fcfung zu Wirkung und \n\nGiftigkeit. \n\nManchmal arbeiten die Beh\u00f6rden wieder zu schnell, dann \n\nwohl eher, um l\u00e4stigen Abstimmungen aus dem Weg zu \n\ngehen, wie j\u00fcngst, als das Agrarministerium im Bund im \n\nAlleingang mal 18 Zulassungen f\u00fcr Ackergifte en passant \n\ndurchwinkte. So viel \u00fcbrigens zur Ernsthaftigkeit der \n\nangek\u00fcndigten Glyphosat-Minderungsstrategie aus dem \n\nHause Kl\u00f6ckner. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8710 \n\nSelbst die j\u00e4hrliche Liste der Widerrufe von Zulassungen \n\nkann nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen: Die Gesamtmenge an \n\neingesetzten Pflanzenschutzmitteln steigt laut Umwelt-\n\nbundesamt, auch wenn der Einsatz von Herbiziden seit \n\n2012 r\u00fcckl\u00e4ufig ist. Der Optimist sagt an dieser Stelle: \n\nM\u00fchsam ern\u00e4hrt sich das Eichh\u00f6rnchen \u2013 oder vielleicht \n\npassender das Insekt \u2013, aber es lebt \u2013 noch, f\u00fcgt der \n\nPessimist hinzu. Und recht gibt dem Pessimisten das \n\nweltweit seit Jahren beobachtete unerkl\u00e4rliche Bienen-\n\nsterben oder bei uns hier vor Ort die bekannte Krefelder \n\nLangzeitstudie zur Abnahme der Insekten. Dabei gibt \n\nschon die vorherrschende agrarwirtschaftliche Produkti-\n\nonsweise vor, welche Pflanzenschutzmittel entwickelt \n\nwerden. \n\nGlyphosat ist somit Ausdruck eines Agrarsystems, das \n\nimmer mehr und immer billiger produzieren will, mit \n\nunkalkulierbaren Risiken f\u00fcr Mensch, Tier, Boden und \n\nUmwelt, schreibt zum Beispiel die Arbeitsgemeinschaft \n\nB\u00e4uerliche Landwirtschaft und trifft damit den Nagel auf \n\nden Kopf. \n\nNat\u00fcrlich gibt es andere Pflanzenschutzmittel \u2013 auch \n\nwesentlich giftigere \u2013, aber keines ist so bekannt und \n\numstritten wie Glyphosat und keines wird so breit ange-\n\nwendet. Glyphosat ist damit l\u00e4ngst zu einer politischen \n\nMetapher geworden, die auf den einen Grundkonflikt \n\nzur\u00fcckf\u00fchrt: Wie wollen wir unsere Landwirtschaft der \n\nZukunft gestalten? Glyphosat-Verbote kratzen insofern \n\nnur an der Oberfl\u00e4che eines Systems, das die Hauptursa-\n\nche f\u00fcr den beobachteten Artenschwund ist. \n\nDie sachgerechte Anwendung von Pflanzenschutzmitteln, \n\ndie gute fachliche Praxis oder auch der Nationale Akti-\n\nonsplan Pflanzenschutz konnten jedenfalls nicht verhin-\n\ndern, dass der Problemdruck auf dem Feld w\u00e4chst \u2013 mit \n\nwenigen Fruchtarten, kurzgliedrigen Fruchtfolgen, gro\u00dfen \n\nSchl\u00e4gen, gro\u00dfer Technik auf der einen Seite und geringer \n\nArtenvielfalt, belasteten B\u00f6den, abnehmender Zahl an \n\nBetrieben, gef\u00e4hrdeten Hofnachfolgen auf der anderen \n\nSeite. \n\nMit dem Problemdruck w\u00e4chst die Erwartungshaltung der \n\nMenschen an den Berufsstand und die Politik. Ausdruck \n\neiner solchen Erwartungshaltung ist unter anderem das \n\nerfolgreichste Volksbegehren in der Geschichte Bayerns: \n\ndas Volksbegehren Artenschutz. Ministerpr\u00e4sident S\u00f6der \n\nwill nun ein noch besseres Artenschutzgesetz in Bayern \n\nals Alternative vorlegen. Wir in Sachsen haben zwar kein \n\neigenes Pflanzenschutzgesetz, aber das zeigt schon \n\neinmal, was auf Landesebene m\u00f6glich w\u00e4re. \n\nAnderswo geht man noch weiter. Bereits Ende 2017 hat \n\ndas Land K\u00e4rnten in \u00d6sterreich sein Pflanzenschutzgesetz \n\nge\u00e4ndert und \u2013 Zitat \u2013 die Verwendung von Pflanzen-\n\nschutzmitteln mit dem Wirkstoff Glyphosat auf Landwirt-\n\nschaftsfl\u00e4chen im Sinne des Vorsorgeprinzips f\u00fcr die \n\nDauer von drei Jahren verboten. Auf Bundesebene ver-\n\nlangt gerade die Petition Pestizidkontrolle, die Zulas-\n\nsungsregelungen f\u00fcr Pflanzenschutzmittel zu verbessern. \n\nAuch in Sachsen wurde Mitte Februar eine Petition \n\ngestartet, die Petition \u201eRettet die Bienen\u201c. Herr Staatsmi-\n\nnister Schmidt, Sie k\u00f6nnen ja schon einmal \u00fcberlegen, \n\nwas Sie den inzwischen schon mehreren Tausend Petenten \n\nin Sachsen anbieten wollen. Der Verweis auf den Bund \n\nwird da so kurz vor den Landtagswahlen kaum Punkte im \n\nKoalitionsheftchen bringen. \n\nDie Frage ist also eher: Will man Teil von Bewegung sein \n\noder von Bewegung zum Jagen getragen werden? Die \n\nRichtung ist jedenfalls unumkehrbar und das Thema ist \n\nraus aus der Nische. \n\nSo ein bisschen, liebe Kolleginnen und Kollegen von der \n\nKoalition, erinnert mich der Glyphosat-Streit \u00fcbrigens an \n\ndie Kohledebatte: Erst jahrzehntelang die Wende aus-\n\nbremsen und dann heulen, dass die Zeit knapp wird. \n\nMachen Sie doch bitte nicht bei der Agrarwende den \n\ngleichen Fehler, liebe Kolleginnen und Kollegen! Stellen \n\nSie sich doch einmal an die Spitze von Bewegung! \n\n(Andreas Nowak, CDU: Doch  \n\nnicht aus ideologischen Gr\u00fcnden!) \n\nDie von den GR\u00dcNEN beschriebenen Ma\u00dfnahmen zum \n\nGlyphosat-Ausstieg sind sachgerecht und der Freistaat \n\nt\u00e4te gut daran, z\u00fcgig selbst aktiv voranzugehen. Er kann \n\nes ja auch gar nicht mehr anders, als dem Bund irgendwie \n\ngerecht zu werden. Denkbar w\u00e4ren erg\u00e4nzend noch eigene \n\ns\u00e4chsische Bundesratsinitiativen \u2013 jetzt m\u00fcssen Sie \n\nzuh\u00f6ren, Herr Staatsminister! \u2013 \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\nnicht nur zum Wolfsabschuss, sondern zur Abwechslung \n\nauch einmal zum Artenschutz. \n\nSachsen h\u00e4tte sich auch einfach der Bundesratsinitiative \n\naus dem rot-rot-gr\u00fcn-regierten Th\u00fcringen anschlie\u00dfen \n\nk\u00f6nnen, statt sie nur zu blockieren. Das Artensterben ist \n\nnicht durch ein paar kosmetische Korrekturen zu stoppen. \n\nWir brauchen eine Agrarpolitik, die die Ursachen f\u00fcr den \n\nIntensivierungsdruck bek\u00e4mpft und damit erst eine \n\ndeutliche Reduzierung von chemischen Pflanzenschutz-\n\nmitteln f\u00fcr den Bauern m\u00f6glich macht. \n\nEin klarer Glyphosat-Ausstiegspfad in Sachsen k\u00f6nnte ein \n\nEinstieg in den Ausstieg sein. Ich werde meiner Fraktion \n\nempfehlen zuzustimmen und ich richte noch einmal den \n\nAppell an Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen der Koali-\n\ntion, Gleiches zu tun. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes spricht f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion Herr Kollege Winkler. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Der Antrag der Frakti-\n\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN wurde im M\u00e4rz des \n\nletzten Jahres in den Landtag eingebracht. Es war kurz, \n\nnachdem im Bund der Koalitionsvertrag zwischen \n\nCDU/CSU und SPD abgeschlossen wurde. Dazu werde \n\nich im Verlauf meiner Rede aber noch kommen. \n\nWir haben hier im Hohen Haus schon oft \u00fcber den Einsatz \n\nvon Glyphosat in der Landwirtschaft debattiert. Aus \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8711 \n\ndiesem Grund m\u00f6chte ich heute nicht so sehr ins Detail \n\ngehen und mich nicht an den Extremausschl\u00e4gen bei der \n\nBetrachtung dieser Problematik beteiligen. \n\nAls ein der Landwirtschaft verbundener Politiker habe ich \n\nzu diesem Thema eine differenzierte Meinung. F\u00fcr mich \n\ngilt grunds\u00e4tzlich, dass Glyphosat und alle anderen \n\nPflanzenschutzmittel so wenig wie m\u00f6glich zum Einsatz \n\nkommen sollten, und wenn, dann nur dort, wo andere \n\nM\u00f6glichkeiten der Unkrautbek\u00e4mpfung scheitern oder \u2013 \n\ndas ist auch wichtig \u2013 \u00f6konomisch nicht vertretbar sind. \n\nDabei sind wir beim Kern des Problems: Wir m\u00fcssen \n\nsinnvolle und \u00f6konomisch vertretbare Alternativen f\u00fcr die \n\nLandwirtschaft finden; denn Fakt ist \u2013 darauf gehen Sie \n\nauch ein St\u00fcck weit in Ihrem Antrag ein, Kollege G\u00fcnther \n\n\u2013, der Ausstieg aus dem Glyphosat-Einsatz wird zu mehr \n\nKosten in der Landwirtschaft f\u00fchren. Es m\u00fcssen auch \n\nArbeits- und Produktionsprozesse umgestellt werden. \n\nDeshalb halte ich die Einigung, die CDU/CSU und SPD \n\nauf Bundesebene im Koalitionsvertrag erzielt haben, f\u00fcr \n\neinen sehr guten Kompromiss, der die Marktbedingungen \n\nder landwirtschaftlichen Produktion einerseits und den \n\nUmweltschutz andererseits einbezieht. \n\nDie Koalition von CDU/CSU und SPD auf Bundesebene \n\nhat sich im Koalitionsvertrag darauf verst\u00e4ndigt, den \n\nEinsatz von Glyphosat einzuschr\u00e4nken und die Anwen-\n\ndung mittelfristig zu beenden. Dieser Absatz steht \u00fcbri-\n\ngens unter der \u00dcberschrift \u201eBiodiversit\u00e4tsschutz\u201c. \n\nUm den schrittweisen Ausstieg auf den Weg zu bringen, \n\nsollen gemeinsam mit der Landwirtschaft im Rahmen \n\neiner Ackerbaustrategie Alternativen entwickelt werden. \n\nNun kann man sagen, man hat sich auf Bundesebene \n\nverst\u00e4ndigt, also lasst uns in Sachsen eine eigene Aus-\n\nstiegsstrategie entwickeln, wie es die Fraktion der GR\u00dc-\n\nNEN in ihrem Antrag tut. So einfach ist es aber nicht. Das \n\nzeigt Th\u00fcringen. In Th\u00fcringen hat man vor zwei Jahren \n\nim Rahmen eines Projektes eine Minimierungsstrategie \n\ngestartet. In den dort vorgenommenen Feldversuchen \n\nwurde klar, dass alternative Verfahren von sehr vielen \n\nFaktoren abh\u00e4ngig sind \u2013 es ist schon teilweise genannt \n\nworden. Ich denke unter anderem an die Witterung, an die \n\nStandorte, also an die Lage der Grundst\u00fccke und Betriebe, \n\nund an den Einsatz der richtigen Technik. \n\nSolche Modellversuche sind hilfreich. Vielleicht ist die \n\nBrosch\u00fcre, die dabei entstanden ist und herausgegeben \n\nwurde, auch eine Anregung f\u00fcr Sachsen. Damit k\u00f6nnte \n\ndas LfULG seine fachliche Begleitung der Anwendung \n\nvon Pflanzenschutzmitteln erg\u00e4nzen. \n\nIn Th\u00fcringen wurde aber auch deutlich, es geht nicht so \n\neinfach. Deshalb halte ich es schon f\u00fcr sachgerecht, wenn \n\nman sich auf Bundesebene auf einheitliche Regelungen \n\nund Vorgaben sowohl gesetzlich als auch im Rahmen der \n\npraktischen Bewirtschaftung verst\u00e4ndigt. \n\nDaf\u00fcr liegen derzeit der Vorschlag der Bundeslandwirt-\n\nschaftsministerin Kl\u00f6ckner und der im November des \n\nletzten Jahres vorgelegte Vorschlag der Bundesumwelt-\n\nministerin Schulze vor. Auch und gerade als Landwirt-\n\nschaftspolitiker finde ich diese Vorschl\u00e4ge zur Glyphosat-\n\nReduktion durchaus gut und halte sie f\u00fcr praktisch um-\n\nsetzbar. \n\nNach dem Vorschlag des Umweltministeriums sollen zum \n\nBeispiel im Rahmen des Zulassungsverfahrens f\u00fcr jedes \n\nPflanzenschutzmittel, das die Biodiversit\u00e4t sch\u00e4digt, \n\nNaturschutzauflagen vorgeschrieben werden. Das bedeu-\n\ntet, Landwirte, die Pflanzenschutzmittel einsetzen, m\u00fcs-\n\nsen k\u00fcnftig einen Teil ihrer Ackerfl\u00e4che als Biodiversit\u00e4ts-\n\nfl\u00e4che vorhalten. Dar\u00fcber hinaus sieht der Vorschlag \n\nBeschr\u00e4nkungen vor, die in die Pflanzenschutzmittel-\n\nAnwendungsverordnung aufgenommen werden k\u00f6nnten, \n\nzum Beispiel ein Verbot des Pestizid- oder jetzt noch \n\nGlyphosat-Einsatzes in \u00f6kologisch sensiblen Gebieten \n\nund Wasserschutzgebieten, ein Verbot f\u00fcr die Vorrats- und \n\nStoppelbehandlung und nat\u00fcrlich Sikkation im Ackerbau \n\nsowie bei Sonderkulturen. \n\nIch finde, hierin zeigt sich eine gute Balance zwischen \n\ndem Umweltschutz und den landwirtschaftlichen Produk-\n\ntionsbedingungen, die umsetzbar sind. Letztlich m\u00fcssen \n\nsich beide Ministerien auf einen gemeinsamen Vorschlag \n\nverst\u00e4ndigen. Dieser soll im Laufe des Jahres vorliegen. \n\nDar\u00fcber hinaus sollen im Zusammenhang mit der Acker-\n\nbaustrategie weitere Konzepte vorgelegt werden. Einen \n\nrein s\u00e4chsischen Weg lehnen wir ab. Wir werden Ihrem \n\nAntrag daher nicht zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als n\u00e4chste Rednerin \n\nbitte ich Frau Kollegin Grimm f\u00fcr die AfD-Fraktion an \n\ndas Rednerpult. \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Wir debattieren heute \n\n\u00fcber den Antrag der B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u201eGlyphosat \u2013 \n\nSachsens Landwirte jetzt beim Ausstieg unterst\u00fctzen und \n\nChance f\u00fcr eine generelle Pestizidreduktionsstrategie \n\nnutzen\u201c. \n\nEigentlich ist das, was wir heute besprechen, kein gro\u00dfes \n\nPolitikthema mehr. Der Ausstieg aus dem Einsatz von \n\nGlyphosat in der Landwirtschaft steht ja l\u00e4ngst fest. Man \n\nmuss bis zum Jahr 2022 aber noch nach Alternativen \n\nforschen und diese erproben. \n\nWir haben Kontakt zu zahlreichen Landwirten in Sachsen. \n\nGenau wie beim Einsatz von D\u00fcngemitteln versichern uns \n\nunsere Landwirte immer wieder glaubhaft, schon aus \n\nKostengr\u00fcnden werde kein Landwirt mehr davon einset-\n\nzen, als unbedingt erforderlich sei. Wir nehmen die \n\nLandwirte daher ganz ausdr\u00fccklich gegen die pauschalen \n\nUnterstellungen der B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN in Schutz. \n\nGanz verzichten kann der Gro\u00dfteil der Landwirte heute \n\nnoch nicht auf dieses Mittel, wenn er auf wirtschaftlich \n\nvertretbare Weise diese Produkte in der Qualit\u00e4t herstellen \n\nwill, wie sie vom Verbraucher gefordert werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8712 \n\nWir haben auch vollstes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Unsicherheit \n\nund Skepsis vieler Menschen gegen\u00fcber Glyphosat. \n\nVerbraucherschutz ist also ein St\u00fcck weit ein zweischnei-\n\ndiges Schwert. \n\nNun h\u00f6ren sich die Forderungen in dem vorliegenden \n\nAntrag, Sachsens Landwirtschaftsbetriebe auf das bevor-\n\nstehende Ende der Einsatzm\u00f6glichkeit von Glyphosat \n\nvorzubereiten und Alternativen aufzuzeigen, zun\u00e4chst \n\neinmal gut an. Auch die Zielsetzung, den Pestizideinsatz \n\ninsgesamt zu reduzieren, klingt attraktiv. Es gibt aber \n\nauch eine von den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN nicht durchdach-\n\nte Kehrseite. Leider m\u00fcssen wir den GR\u00dcNEN den \n\nVorwurf machen, dass sie wieder einmal mit gespaltener \n\nZunge sprechen. \n\nGegen die derzeit bestehenden Alternativen zum Einsatz \n\nglyphosathaltiger Unkrautvernichtungsmittel wie etwa das \n\nUnterpfl\u00fcgen oder die sonstige mechanische Vernichtung \n\nunerw\u00fcnschter Pflanzen gibt es heute ebenfalls weitrei-\n\nchende \u00f6kologisch motivierte Einw\u00e4nde, teilweise wegen \n\nErosion durch Wind und Wasser \u2013 das haben wir jedes \n\nJahr mehr; oder wir haben Trockenheit \u2013 und vor allem \n\nwegen eines sehr hohen Energieeinsatzes und wegen \n\nentstehender Emissionen. Es ist schwer, sich die Konse-\n\nquenzen auszumalen, wenn ganze Felder etwa durch \n\nthermische Oberfl\u00e4chenbehandlung unkrautfrei gemacht \n\nwerden w\u00fcrden. \n\nAuch die den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN ureigene Ideologie \n\neiner bedingungslosen F\u00f6rderung der sogenannten erneu-\n\nerbaren Energien wirkt der Machbarkeit ihrer jetzt hier \n\npr\u00e4sentierten Pestizidreduktionsstrategie zum jetzigen \n\nZeitpunkt entgegen. Durch die starke indirekte Subventi-\n\nonierung des Energiepflanzenanbaus, vor allem von \n\nschnellwachsenden Pflanzen wie Mais und Raps, sind \n\nheute gro\u00dfe landwirtschaftliche Fl\u00e4chen mit diesen \n\nbesetzt. Dort kommt eine Reduzierung von Glyphosat \n\nderzeit nicht in Betracht, weil die nat\u00fcrliche Versor-\n\ngungsma\u00dfnahme der Fruchtfolge f\u00fcr diese Fl\u00e4chen \n\nweitestgehend ausf\u00e4llt. \n\nDie wichtigste Einzelma\u00dfnahme w\u00e4re die R\u00fcckkehr zu \n\neiner ausgewogenen Fruchtfolge auf unseren Feldern. Das \n\nw\u00fcrde nat\u00fcrlich erfordern, dass die k\u00fcnstliche F\u00f6rderung \n\nder Energiepflanzen beendet wird, womit den von den \n\nGR\u00dcNEN so geliebten Biogasanlagen bald der Rohstoff \n\nausginge. \n\nInsgesamt glauben wir nicht, dass die GR\u00dcNEN die \n\nLandwirte in ernstzunehmender Weise unterst\u00fctzen \n\nwollen. Wie bereits gesagt, ergibt sich dies schon aus den \n\nPauschalverurteilungen in der Begr\u00fcndung Ihres Antrags. \n\nDer vorliegende Antrag ist jedenfalls nicht geeignet, um \n\ndie Landwirtschaft in dieser schwierigen Phase zu unter-\n\nst\u00fctzen. Daher lehnt die AfD-Fraktion diesen Antrag auch \n\nab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind jetzt am Ende \n\nder ersten Rederunde angekommen. Gibt es weiteren \n\nRedebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Das kann ich nicht \n\nfeststellen. Damit hat jetzt die Staatsregierung das Wort. \n\nDas Wort wird ergriffen von Herrn Staatsminister \n\nSchmidt. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Wir diskutieren hier \u00fcber ein Thema, \n\ndas in der \u00f6ffentlichen Diskussion sehr emotional disku-\n\ntiert wird \u2013 ob immer fachlich richtig, das m\u00f6chte ich \n\ninfrage stellen. Es tut mir schon ein St\u00fcck weit weh, wenn \n\nhier immer davon gesprochen wird, wir wollen die Land-\n\nwirte unterst\u00fctzen, aber wenn man den Antrag liest, \n\nwerden die Landwirte trotzdem wieder an den Pranger \n\ngestellt und wird alles negiert, was bereits unternommen \n\nwird, um nachhaltig zu produzieren. Diese pauschale \n\nVerurteilung haben unsere Landwirte einfach nicht ver-\n\ndient und es wird damit Politik auf dem R\u00fccken einer \n\nganz kleinen Gruppe von Menschen im Land gemacht, \n\nund das weise ich einfach entschieden zur\u00fcck. \n\nWir haben, wenn man den Antrag liest, auf der einen Seite \n\ndie Forderung und dann eine sehr, sehr lange Begr\u00fcn-\n\ndung. Da stehen Dinge drin, die nicht nur fachlich falsch \n\nsind; es sind auch Unterstellungen, die man losgel\u00f6st vom \n\neigentlichen angeblichen Ziel des Antrags richtigstellen \n\nmuss. Die Forderung an die Landwirtschaft besteht nicht \n\nnur in einer ausreichenden Erzeugung von Lebensmitteln, \n\nsondern auch in der Erzeugung von qualitativ hochwerti-\n\ngen Lebensmitteln. Eine Belastung der landwirtschaftli-\n\nchen Produkte mit Pestiziden ist darunter nicht zu verste-\n\nhen. Wir haben in den Analysen der staatlichen Lebens-\n\nmittel- und Futtermitteluntersuchung in den vergangenen \n\nf\u00fcnf Jahren keine einzige \u00dcberschreitung eines gesetzlich \n\nfestgelegten Grenzwertes finden k\u00f6nnen. Auch wenn Sie \n\nimmer wieder unterstellen, wie stark belastet die Lebens-\n\nmittel und Futtermittel w\u00e4ren \u2013 das ist einfach falsch. \n\nDie Landwirte haben sich l\u00e4ngst mit Strategien auf den \n\nWeg gemacht, unterst\u00fctzt von staatlicher Seite von unse-\n\nrem Landesamt f\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft und Geolo-\n\ngie, Pflanzenschutzmittel zu reduzieren. So ist die An-\n\nwendung glyphosathaltiger Pflanzenschutzmittel in den \n\nletzten f\u00fcnf Jahren bundesweit um ein Drittel zur\u00fcckge-\n\ngangen. Auch das negieren Sie leider. \n\nDann steht im Antrag oder in der Begr\u00fcndung, dass genau \n\nnachgewiesen wird, mit welcher Begr\u00fcndung auf welchen \n\nSchlag welches Pflanzenschutzmittel eingesetzt wird. Wo \n\nleben Sie eigentlich? Nat\u00fcrlich muss jede einzelne Pflan-\n\nzenschutzma\u00dfnahme vorher begr\u00fcndet werden und es \n\nmuss genau aufgezeichnet werden, wo was eingesetzt \n\nwird. Von jeder einzelnen Fuhre Getreide oder Raps, die \n\nman abliefert, muss die Nachverfolgbarkeit gew\u00e4hrleistet \n\nwerden. Ansonsten kommt es zu Strafen oder Verst\u00f6\u00dfe \n\nf\u00fchren zu K\u00fcrzungen von Direktzahlungen. All das ist \n\nl\u00e4ngst Praxis in der Landwirtschaft. \n\nIch verstehe auch nicht, warum Sie immer Zweifel an den \n\nBewertungen der zust\u00e4ndigen Institutionen haben. So eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8713 \n\nZulassung wird nicht verl\u00e4ngert, weil es ein Politiker will. \n\nDazu gibt es Grundlagen. Die Anwendung wurde verl\u00e4n-\n\ngert, weil das Bundesamt f\u00fcr Verbraucherschutz und \n\nLebensmittelsicherheit im Benehmen mit dem Bundesin-\n\nstitut f\u00fcr Risikobewertung und dem Julius-K\u00fchn-Institut \n\nsowie im Einvernehmen mit dem Umweltbundesamt zu \n\nder Einsch\u00e4tzung gekommen ist, dass keine Gef\u00e4hrdung \n\nvorliegt. Dieses Zulassungsprozedere, also die Trennung \n\nvon Risikobewertung und Risikomanagement, geht \n\n\u00fcbrigens auf die gr\u00fcne Landwirtschaftsministerin Renate \n\nK\u00fcnast zur\u00fcck, weil sie eine unabh\u00e4ngige Bewertung \n\nwollte. Sie wollen politische Entscheidungen, Sie wollen \n\nweg von der Wissenschaft, und das ist eben der falsche \n\nWeg, zumindest nach meiner Einsch\u00e4tzung. \n\nEs gibt die Forderung, dass wir die Landwirte endlich \n\ndabei unterst\u00fctzen sollen, neue Strategien im Ackerbau zu \n\nentwickeln. Am Anfang ist die Aufforderung plakativ \n\nenthalten, aber dann schreiben Sie in Ihrer Begr\u00fcndung \n\nhaarklein auf, wie sie am Ende aussehen soll. Sie fordern \n\nzwar dazu auf, so etwas zu entwickeln, aber schreiben \n\ngleich mit hinein, wie es gemacht werden soll, zum Teil \n\nmit abenteuerlichen fachlichen Herangehensweisen. Wir \n\nmachen hier sehr, sehr viel in unserem Landesamt f\u00fcr \n\nLandwirtschaft und Geologie, um die Anwendung von \n\nPflanzenschutzmitteln sachgerecht durchzuf\u00fchren und auf \n\nein begr\u00fcndetes Mindestma\u00df zu reduzieren. Jeder Land-\n\nwirt, der Pflanzenschutzmittel anwendet, braucht dazu \n\neinen Sachkundenachweis. Es kann nicht jeder mit der \n\nSpritze \u00fcbers Feld fahren. Das wird von den zust\u00e4ndigen \n\nBeh\u00f6rden kontrolliert. \n\nWir haben neben einzelnen Forschungsaktivit\u00e4ten im \n\nLandesamt f\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft und Geologie \n\nunsere Zukunftsinitiative simul\n+\n auf den Weg gebracht, \n\nwo wir intelligente L\u00f6sungen f\u00f6rdern wollen, um die \n\nBelange im Umwelt- und Naturschutz besser zu ber\u00fcck-\n\nsichtigen. Viele Projekte wurden gestartet. Bereits jetzt \n\nerproben wir in unserem Lehr- und Versuchsgut in K\u00f6l-\n\nlitsch Verfahren zur Risikominderung im Pflanzenschutz \n\nund zeigen neue Verfahren des integrierten Pflanzen-\n\nschutzes. Wir wollen innovative Spezialtechnik testen und \n\nden Landwirten vorf\u00fchren, wie man Pflanzenschutzmittel \n\nreduzieren oder ganz ersetzen kann. \n\nDie Initiativen auf Bundesebene zur Glyphosat-\n\nMinderungsstrategie unterst\u00fctzen wir selbstverst\u00e4ndlich \n\nund bringen sie in Sachsen zur Anwendung bzw. begleiten \n\nsie mit eigenen Untersuchungen. Wir sind aktiv an der \n\nUmsetzung des nationalen Aktionsplanes \u201ePflanzen-\n\nschutz\u201c beteiligt. Vieles weitere w\u00e4re zu nennen, denn \n\neine bundesweite Strategie zur nachhaltigen Anwendung \n\nvon Pflanzenschutzmitteln wird auch im Freistaat Sachsen \n\numgesetzt. Wenn ich schon angesprochen habe, was Sie \n\nin Ihrem Antrag unter anderem vorschlagen, m\u00f6chte ich \n\nnoch zwei, drei Beispiele nennen. Sie sagen, durch die \n\ntiefgr\u00fcndige Wiederbelebung der B\u00f6den wird dem Kli-\n\nmawandel Rechnung getragen, indem \u00dcberschwemmun-\n\ngen durch eine h\u00f6here Wasserspeicherkapazit\u00e4t abgemil-\n\ndert und Trockenperioden durch tiefwurzelnde abwehr-\n\nkr\u00e4ftige Pflanzen \u00fcberstanden werden k\u00f6nnen.  \n\nIch kann Ihnen versichern, dass konservierende Bodenbe-\n\narbeitung, also die nichtwendende Bodenbearbeitung, zu \n\ndeutlich gr\u00f6\u00dferer Reduzierung von Erosionen und zu \n\neinem deutlich h\u00f6heren Wasserhalteverm\u00f6gen f\u00fchrt. \n\nWenn Sie schon eine tiefgr\u00fcndige Bodenbearbeitung \n\nfordern, wird eine Seite sp\u00e4ter in dem in Ihrer Begr\u00fcn-\n\ndung integrierten Brief flaches Pfl\u00fcgen empfohlen, um \n\nGemeinschaften von Bodenlebewesen und Bodenstruktu-\n\nren zu erhalten. Auf der einen Seite tiefgr\u00fcndig bearbeiten \n\nund auf der n\u00e4chsten Seite bitte nur flach pfl\u00fcgen. Was \n\nsoll das? Wenn Sie als Alternative zu einem nicht selek-\n\ntiven Pflanzenschutzmittel das Behandeln der Fl\u00e4chen mit \n\nWasserdampf und Abflammen dieser Fl\u00e4chen sehen, dann \n\nbringen Sie alles an Lebewesen um, was in der oberen \n\nBodenschicht vorhanden ist. Alle Insekten, die dort \n\nunterwegs sind, werden Sie mit diesen Verfahren, die Sie \n\nin Ihrem Antrag empfehlen, abt\u00f6ten. Das geschieht in viel \n\nst\u00e4rkerem Ma\u00dfe als mit der Anwendung von Pflanzen-\n\nschutzmitteln. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nFachlich ist das einfach falsch. Deshalb empfehle ich die \n\nAblehnung dieses Antrags. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Kommen wir zum \n\nSchlusswort. Herr G\u00fcnther, bitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Herr Kollege Heinz, manch-\n\nmal ist es ganz gut, die Rede abzuwarten. Ich habe M\u00fche \n\ngehabt, Bez\u00fcge zu unserem Antrag zu finden. Ich lasse es \n\nmal dabei bewenden. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nDas war nicht so!) \n\nHerr Staatsminister, bei aller Wertsch\u00e4tzung, Dinge so aus \n\ndem Zusammenhang zu rei\u00dfen, so falsch darzustellen, das \n\nist peinlich. Es gibt eine ganze Reihe von einzelnen \n\nDingen, die in der Landwirtschaftspraxis gang und g\u00e4be \n\nsind, um ohne Glyphosat auszukommen. Ich habe gesagt: \n\nEs geht darum, Wege zu finden, standortgerecht f\u00fcr \n\neinzelne Betriebe zu schauen, wann wo welche Instru-\n\nmente funktionieren. Es ist eine F\u00fclle von Instrumenten, \n\ndie sehr unterschiedlich sind. Sich einzelne herauszupi-\n\ncken und zu sagen, das andere dazu ist doch ganz wider-\n\nspr\u00fcchlich \u2013 das kann man gerne tun, aber das ist nicht \n\nweiter sinnvoll. \n\nWenn Sie dann solche Aussagen machen wie \u201eDie Zulas-\n\nsung von Glyphosat ist keine politische Entscheidung\u201c, \n\ndann sollte man sich die Presseschau von 2017 anschau-\n\nen, als das passiert ist. Das war eine hochpolitische \n\nEntscheidung. Da haben die EU-Mitgliedsstaaten ent-\n\nschieden. Ja, das ist Politik! Ich verstehe gar nicht, warum \n\nwir hier dar\u00fcber diskutieren, ob man nun Glyphosat gut \n\nfindet oder nicht. Die Frage ist schon beantwortet: Im Jahr \n\n2022 ist Schluss damit. Das k\u00f6nnen Sie gut finden. Aber \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8714 \n\nwenn man Landwirtschaftsbetriebe dazu bringt, ihren \n\ngesamten Betrieb umzustellen, weil es \u2013 politisch gewollt \n\n\u2013 nur noch mit Glyphosat funktioniert und dann \u2013 wieder \n\npolitisch gewollt \u2013 entschieden wird, dass das nicht mehr \n\ngehen soll, dann haben Landwirtschaftsbetriebe einen \n\nAnspruch darauf, dass sie auch wieder durch die Politik \n\nunterst\u00fctzt werden, wie sie da herauskommen. \n\n(Zuruf des Staatsministers Thomas Schmidt) \n\nWie man aus einem Antrag, Landwirtschaftsbetriebe auf \n\ndiesem Weg zu unterst\u00fctzen, herauslesen kann, dass gr\u00fcne \n\nLandwirte an den Pranger gestellt w\u00fcrden, dass wir gr\u00fcne \n\nLandwirte behindern wollen, das ist sehr abenteuerlich. \n\nDa fehlen mir schlichtweg die Worte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch schlage vor: Lesen Sie den Antrag noch einmal in \n\nRuhe und schauen Sie auch, wo welche Punkte hingeh\u00f6-\n\nren. \n\n(Staatsminister Thomas Schmidt:  \n\nDas habe ich auch!) \n\nSolche Diskussionen sind nicht Ausdruck von Fachlich-\n\nkeit. Das ist auch nicht das, was wir in diesem Hohen \n\nHaus zu erwarten haben. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr G\u00fcnther, \n\nm\u00f6chten Sie gleich noch Ihren \u00c4nderungsantrag einbrin-\n\ngen? Ich w\u00fcrde ihn Ihnen auch gern geben. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ja. Im \u00c4nderungsantrag \n\ngeht es nur um das Datum. Bis wann dieser Antrag \n\numgesetzt werden soll, erkl\u00e4rt sich von selbst. Er ist damit \n\neingebracht. Danke sch\u00f6n f\u00fcr den Hinweis. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir haben jetzt den \u00c4nderungsantrag; er ist \n\neingebracht. Wer m\u00f6chte dazu noch sprechen? \u2013 Es gibt \n\nkeinen Bedarf. Dann lasse ich \u00fcber den \u00c4nderungsantrag \n\nabstimmen. \n\nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, \n\nbei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch \n\nmehrheitlich abgelehnt. \n\nIch stelle nun die Drucksache 6/12879 zur Abstimmung. \n\nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Zwei Stimmenthaltungen, eine \n\nReihe von Stimmen daf\u00fcr. Dennoch ist der Antrag mit \n\nMehrheit abgelehnt. Damit ist der Tagesordnungspunkt \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nF\u00fcnfter Bericht zur Lage des Jugendstrafvollzugs in Sachsen \n\nDrucksache 6/15906, Unterrichtung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Justiz \n\nDrucksache 6/16913, Beschlussempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter, das Wort zu nehmen? \u2013 Ich sehe, das ist \n\nnicht der Fall. W\u00fcnscht die Berichterstatterin Frau Meier \n\ndas Wort? \u2013 \n\n(Katja Meier, GR\u00dcNE: Leider nein!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie h\u00e4tten es gern \n\nnutzen k\u00f6nnen. \u2013 Wir stimmen nun ab \u00fcber die Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses. Wer m\u00f6chte seine Zustim-\n\nmung geben? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe eine Reihe von Stimm-\n\nenthaltungen, keine Gegenstimmen. Damit ist dem so \n\nzugestimmt. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. Ich \n\nrufe auf \n\nTagesordnungspunkt 16 \n\nBericht der Staatsregierung \u00fcber die Evaluation  \n\ndes \u00a7 42 S\u00e4chsisches Polizeigesetz (S\u00e4chsPolG) \n\nDrucksache 6/14951, Unterrichtung durch das Staatsministerium des Innern \n\nDrucksache 6/16919, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDas Pr\u00e4sidium hat hier eine Redezeit von 10 Minuten je \n\nFraktion und je fraktionslosen MdL 1,5 Minuten festge-\n\nlegt. Die Reihenfolge ist in der ersten Runde: CDU, DIE \n\nLINKE, SPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8715 \n\nStaatsregierung, wenn sie das w\u00fcnscht. Die CDU-\n\nFraktion beginnt. Herr Anton, bitte. \n\nRico Anton, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Vor dem Hintergrund, \n\ndass die Ergebnisse der Evaluation von \u00a7 42 S\u00e4chsisches \n\nPolizeigesetz bereits Eingang in den Entwurf zum neuen \n\nPolizeigesetz gefunden und wir somit im Hohen Hause \n\nnochmals Gelegenheit haben, auch diesen Punkt zu \n\nbeleuchten, und mit Blick auf die umfangreiche Tages-\n\nordnung werde ich meine Rede zu Protokoll geben und \n\nlade Sie herzlich ein, diesem Beispiel zu folgen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr Abg. Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Auch \n\nwenn wir nochmals die Gelegenheit haben, \u00fcber die \n\nRegelungen von \u00a7 42 in der Fassung des \u00a7 74 Polizeivoll-\n\nzugsdienstgesetzentwurf zu sprechen, gehe ich davon aus, \n\ndass es dem Hohen Haus sehr wohl gut zu Gesicht steht, \n\ndiese Evaluierung nicht nur formal zur Kenntnis zu \n\nnehmen, sondern sich auch mit den Inhalten zu befassen. \n\nMeine Damen und Herren, wir behandeln die Unterrich-\n\ntung der Staatsregierung zur Evaluierung des \u00a7 42 S\u00e4chsi-\n\nsches Polizeigesetz. Zun\u00e4chst handelt es sich bei der Art \n\nder Evaluation streng genommen um einen Gesetzesver-\n\nsto\u00df gegen die Regelungen nach \u00a7 42 Abs. 9 S\u00e4chsisches \n\nPolizeigesetz. Dort ist geregelt, dass die Vorschrift nach \n\neinem Erfahrungszeitraum von drei Jahren zu evaluieren \n\nist. Im September 2013 wurde das Gesetz verk\u00fcndet. Der \n\nzu evaluierende Erfahrungszeitraum h\u00e4tte also die Jahre \n\n2014, 2015 und 2016 umfassen m\u00fcssen. Aufgrund der \n\nL\u00f6schfristen in den Informationssystemen der Polizei \n\nliegen die Daten f\u00fcr 2014 und 2015 nur unvollst\u00e4ndig vor. \n\nErst im Juli 2017 erfolgte der Erlass des S\u00e4chsischen \n\nStaatsministeriums des Innern, die L\u00f6schung von Daten, \n\ndie zur Evaluation notwendig sind, auszusetzen. Bleibt \n\nalso die Frage, warum der Erlass erst am 28. Juli 2017 \n\nund nicht schon mit Verk\u00fcndung des Gesetzes erfolgte. \n\nDer Datenl\u00f6schproblematik wurde mit der Erweiterung \n\ndes Betrachtungszeitraums bis November 2017 begegnet. \n\nDennoch bleibt nach \u00a7 42 Abs. 9 S\u00e4chsisches Polizeige-\n\nsetz eine zu geringe Evaluationszeit \u00fcbrig. Statt 36 Mona-\n\nte wurden 23 evaluiert. Hinzu kommen 24 Monate aus \n\nden Jahren 2014 und 2015, bei denen die Daten aber nur \n\nunvollst\u00e4ndig vorliegen. Dazu schreiben \u2013 wir haben eine \n\nschriftliche Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung durchgef\u00fchrt \u2013 die \n\nSachverst\u00e4ndigen F\u00e4hrmann und Aden in ihrer Stellung-\n\nnahme: \u201eEine Vollst\u00e4ndigkeit besteht vorliegend nicht, da \n\ndiverse Datens\u00e4tze gel\u00f6scht wurden.\u201c Au\u00dferdem wurden \n\ndie nicht vollst\u00e4ndigen Datens\u00e4tze zum Teil durch Daten \n\nerg\u00e4nzt, bei denen unklar ist, warum genau diese Daten \n\nnoch vorlagen und andere hingegen nicht. \u201eEinzelne \n\nDienststellen haben f\u00fcr den Zweck der k\u00fcnftigen Evalua-\n\ntion bestimmte als evaluationsrelevant eingesch\u00e4tzte \n\nPapierunterlagen, zum Beispiel Teilausdrucke aus dem \n\nSystem ELS, Standortanfragen, Faxformulare, \u00fcber die \n\nnach Errichtungsanordnungen festgelegte L\u00f6schfrist \n\nhinaus vorgehalten und konnten daher noch zu Ein-\n\nzelsachverhalten aus den Jahren 2014 und 2015 berich-\n\nten.\u201c \n\nSie schreiben weiter: \u201eBei einem derartigen Vorgehen \n\nbesteht nicht nur die Gefahr, dass das Verhalten der \n\nPolizei falsch wiedergegeben wird, da wesentliche Da-\n\ntens\u00e4tze fehlen k\u00f6nnen, wenn diese f\u00e4lschlicherweise als \n\nnicht relevant eingestuft worden sind. Zudem besteht \n\nsogar das Risiko, dass die Beamtinnen und Beamten nur \n\ndie Datens\u00e4tze herausgesucht haben, die ihr Verhalten \n\noder die Anwendung der zu evaluierenden Norm in einem \n\npositiven Licht dastehen lassen.\u201c \u2013 So F\u00e4hrmann und \n\nAden in ihrer Stellungnahme. \n\nZum Design der Evaluation ist Weiteres anzumerken. F\u00fcr \n\ndie vorliegende Evaluation wurden nur die Rechtsanwen-\n\nder und Rechtsanwenderinnen befragt, also die Beamtin-\n\nnen und Beamten. Dies scheint nicht nur uns zu einseitig \n\nund lenkt die Evaluation schon durch das Design gegebe-\n\nnenfalls in eine gew\u00fcnschte Richtung. \n\nZitat aus der Evaluation, Seite 9: \u201eDie zus\u00e4tzliche Erhe-\n\nbung von Daten bei Diensteanbietern sowie Erhebungen \n\nbei seinerzeitig Betroffenen der Bestandsdatenerhebung \n\nerfolgte nicht.\u201c Dies wird damit begr\u00fcndet, dass durch die \n\nDiensteanbieter kein relevanter Erkenntnisgewinn zu \n\nerwarten gewesen w\u00e4re und bei Betroffenen eine anony-\n\nmisierte Befragung nicht m\u00f6glich w\u00e4re und diese durch \n\ndie Befragung erneut traumatisiert w\u00fcrden.\u201c Dies scheint \n\nuns nicht schl\u00fcssig. \n\nGerade die Erfahrungen der Telekommunikationsanbieter, \n\nder Diensteanbieter, ob die \u00dcbermittlung der Zugangs-\n\ncodes zu Endger\u00e4ten \u00fcberhaupt technisch m\u00f6glich ist, und \n\nweitere Erfahrungen mit Anforderungen der Polizei nach \n\n\u00a7 42 S\u00e4chsPolG w\u00fcrden uns durchaus interessieren. \n\nWeiterhin w\u00e4re interessant, wie folgende Aussage und die \n\ndahinter liegenden Sachverhalte zustande kommen. Zitat: \n\n\u201eAnzumerken ist in diesem Zusammenhang allerdings, \n\ndass in 44 F\u00e4llen, in denen gegen\u00fcber dem Telekommuni-\n\nkationsdiensteanbieter ausschlie\u00dflich eine nicht von \u00a7 42 \n\nS\u00e4chsPolG geregelte Standortanfrage gestellt wurde, \n\ndurch diesen \u00fcberobligatorisch das Datum IMSI an den \n\nanfragenden Polizeivollzugsdienst mitgeliefert wurde und \n\nseitens des PVD, also des Polizeivollzugsdienstes, ein \n\nanschlie\u00dfender IMSI-Catcher-Einsatz unter Nutzung der \n\nso erlangten IMSI entweder avisiert oder auch durchge-\n\nf\u00fchrt wurde.\u201c \u2013 Zu finden auf Seite 19 der Evaluation. \n\nUm die Sichtweise der Betroffenen zu repr\u00e4sentieren, \n\nh\u00e4tte nach unserer Auffassung gegebenenfalls auch der \n\njeweilige Rechtsbeistand befragt werden k\u00f6nnen. \n\nWie viele F\u00e4lle wurden nun eigentlich nach \u00a7 113 Tele-\n\nkommunikationsgesetz evaluiert? Bei der einfachen \n\nBestandsdatenauskunft waren mehrere 10 000 F\u00e4lle \n\nbetroffen. Daraus leitet der Evaluierungsbericht die \n\ngeringe H\u00e4ufigkeit der Anwendung des \u00a7 42 S\u00e4chsPolG \n\nmit 15 F\u00e4llen ab. Diese gliedern sich entsprechend der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8716 \n\nEinzelnorm wie folgt: Abfrage nach \u00a7 42 Anwendung \n\ndurch die Generalklausel, da keine eigenen Gesetzes-\n\ngrundlagen gegeben w\u00e4ren, Abfrage IMSI zur Standort-\n\n\u00fcbermittlung in 14 F\u00e4llen, \u00a7 42 Abs. 1 Satz 2 Auskunft zu \n\nZugangssicherungscodes in keinem Fall, \u00a7 42 Abs. 2 \n\nBestandsdatenauskunft auf Grundlage der IP-Adresse in \n\neinem Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Wie erforderlich ist also nach \n\nall diesen Daten die Norm des \u00a7 42 S\u00e4chsisches Polizei-\n\ngesetz? Wie nach meiner Auffassung zumindest nicht \n\nanders zu erwarten war, kommt die Evaluation zu dem \n\nErgebnis, dass die Norm unbedingt notwendig ist; denn \n\ndort, wo sie oft angewendet wird, l\u00e4ge offenbar die \n\nNotwendigkeit auf der Hand, und dort, wo die Norm nur \n\nselten angewendet wird, ist sie \u2013 kurz gesagt \u2013 trotzdem \n\nnotwendig. Ich darf zitieren: \u201eDie Seltenheit der Nutzung \n\nbedingt jedoch nicht die Annahme einer Verzichtbarkeit \n\ndes Instruments. Vielmehr ist insoweit von der folgenden \n\n\u00dcberlegung auszugehen: Wenn gerade und nur die Nut-\n\nzung der Erhebungsm\u00f6glichkeit in auch nur einem Fall \n\ndiejenige Ma\u00dfnahme ist, die die Abwehr einer Gefahr \n\ninsbesondere f\u00fcr Leib und Leben erm\u00f6glicht, ist die \n\nbesagte Ma\u00dfnahme f\u00fcr diese und k\u00fcnftig m\u00f6gliche F\u00e4lle \n\nunabh\u00e4ngig von deren Wahrscheinlichkeit oder H\u00e4ufigkeit \n\nerforderlich.\u201c \u2013 So die Evaluation. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich noch eines \n\neinschieben. Das steht auch in der Evaluation. Zitat: \u201eIm \n\nHinblick auf die Abfrage von Zugangssicherungscodes \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 42 Abs. 1 Satz 2 S\u00e4chsPolG l\u00e4sst sich aus den \n\nErfahrungen des Evaluationszeitraums in Ermangelung \n\nentsprechenden Datenmaterials keine Best\u00e4tigung der \n\nGrundannahme der Erforderlichkeit dieses Instruments \n\ngewinnen.\u201c \u2013 Das k\u00f6nnen Sie auf Seite 22 der Evaluation \n\nnachlesen. Trotzdem finden die Einzelregelungen Eingang \n\nin \u00a7 68 Polizeivollzugsdienstgesetz, in \u00a7 70 Polizeivoll-\n\nzugsdienstgesetzentwurf und in \u00a7 74. \n\nMeine Damen und Herren! Zu den Benachrichtigungs-\n\npflichten: Das war noch einer der Punkte, der, glaube ich, \n\nsehr wohl von Belang ist, da vor allem im neuen Gesetz-\n\nentwurf Regelungen enthalten sind, nach denen diese \n\nBenachrichtigungspflicht erl\u00e4sslich ist. Der Sachverst\u00e4n-\n\ndige Schwichtenberger schreibt: \u201eBenachrichtigungs-\n\npflichten erlangen, wie schon vom Wortlaut des \u00a7 12 \n\nS\u00e4chsisches Datenschutzumsetzungsgesetz vorgegeben, \n\ninsbesondere bei verdeckten Ma\u00dfnahmen eine entschei-\n\ndende Bedeutung, da die betroffene Person anderweitig \n\nnie von den Ma\u00dfnahmen Kenntnis erlangt und nicht in der \n\nLage ist, die ihr zustehenden Betroffenenrechte auszu-\n\n\u00fcben. Aufgrund der Bedeutung der Benachrichtigungs-\n\npflichten bei verdeckten Ma\u00dfnahmen ist umso entschei-\n\ndender, dass etwaige Beschr\u00e4nkungen dieser Pflichten bei \n\nVorliegen einer verdeckten Ma\u00dfnahme den Anforderun-\n\ngen des \u00a7 12 Abs. 2 S\u00e4chsisches Datenschutzumsetzungs-\n\ngesetz gen\u00fcgen, der Artikel 13 Abs. 3 Datenschutzrichtli-\n\nnie umsetzt.\u201c \n\nIm Ergebnis stellen die Sachverst\u00e4ndigen fest, dass \u00a7 74 \n\nAbs. 2 Satz 1 S\u00e4chsisches Polizeivollzugsdienstgesetz \n\ndaher gestrichen werden sollte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Lieber Herr \n\nKollege Stange, bitte zum Ende kommen. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: \u2013 Letzter Satz. \u2013 Dies gilt \n\nmit Blick auf den Evaluationsbericht umso mehr, als nach \n\ndiesem bereits derzeit bei vermeintlicher Unverh\u00e4ltnis-\n\nm\u00e4\u00dfigkeit auf eine Benachrichtigung verzichtet wurde. \n\nDies ist gegenw\u00e4rtig nicht zul\u00e4ssig \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Stange, bitte \n\nzum Ende kommen! \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: \u2013 und sollte auch k\u00fcnftig \n\nnicht zul\u00e4ssig sein. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD Herr \n\nAbg. Pallas. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Jetzt sind  \n\nwir ja gespannt, was er zu sagen hat! \u2013  \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Nur Gutes!) \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Kollege Anton, \n\nich wei\u00df Ihr Angebot zu sch\u00e4tzen, und ich w\u00e4re auch \n\nbereit gewesen, es anzunehmen. Indes ist es, denke ich, \n\nnotwendig, nachdem Herr Stange seine Ausf\u00fchrungen \n\ngemacht hat, aus Sicht einer Koalitionsfraktion \u2013 in dem \n\nFall der SPD \u2013 zu dem Evaluationsbericht noch etwas zu \n\nsagen. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Ja, das ist okay!) \n\nGegenstand ist die Evaluation einer spezifischen Rege-\n\nlung im bestehenden S\u00e4chsischen Polizeigesetz. Konkret \n\ngeht es um die Befugnis zur Erhebung von Telekommuni-\n\nkationsdaten in Form der einfachen Bestandsdatenaus-\n\nkunft, der Bestandsdatenauskunft auf Grundlage einer \n\ndynamischen IP-Adresse sowie der Auskunft \u00fcber Zu-\n\ngangssicherungscodes, also PIN oder PUK bei Handys. \n\nZun\u00e4chst w\u00fcrde ich gern einige Worte zur grunds\u00e4tzlichen \n\nSinnhaftigkeit von Evaluationen sagen. Solche Untersu-\n\nchungen sind nicht immer sinnvoll. Sie sind jedoch ein \n\n\u00fcberaus wichtiges Instrument in den F\u00e4llen, in denen \n\nrechtliches Neuland betreten wird. Dann geht es darum, \n\nzu pr\u00fcfen, ob der mit der Regelung verfolgte Zweck \n\nerreicht wird, ob die Aus\u00fcbung der Befugnis verh\u00e4ltnis-\n\nm\u00e4\u00dfig erfolgt oder ob Probleme aufgetreten sind, die es \n\nzu l\u00f6sen gilt. \n\nDiesem Grundsatz folgen wir als Koalition im \u00dcbrigen \n\nbei der gro\u00dfen Polizeigesetznovelle, die wir gerade im \n\nLandtag beraten. Beispielhaft sei hier der \u00a7 59 des S\u00e4chsi-\n\nschen Polizeivollzugsdienstgesetzes im Entwurf \u00fcber den \n\nEinsatz technischer Mittel zur Verh\u00fctung schwerer grenz-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8717 \n\n\u00fcberschreitender Kriminalit\u00e4t erw\u00e4hnt. Dort ist eine \n\nEvaluation vorgesehen \u2013 gekoppelt mit einem Verfallsda-\n\ntum der betreffenden Befugnisnorm; denn f\u00fcr uns ist klar, \n\nwenn sich diese neue, im L\u00e4ndervergleich einzigartige \n\nBefugnis nicht bew\u00e4hrt, darf sie nicht automatisch verl\u00e4n-\n\ngert werden. \n\nDie Koalition hat mit ihrem \u00c4nderungsantrag zum Poli-\n\nzeigesetzentwurf weitere Befugnisse definiert, die unserer \n\nMeinung nach einer Evaluation bed\u00fcrfen. Dies betrifft \n\netwa die Einf\u00fchrung der Bodycam, die Aufenthalts\u00fcber-\n\nwachung mittels einer elektronischen Fu\u00dffessel und die \n\nNeuregelung der automatisierten Kennzeichenerkennung. \n\nUm auf ein Argument von Herrn Stange einzugehen \u2013 der \n\ngerade in ein Gespr\u00e4ch vertieft ist \u2013, sei Folgendes gesagt: \n\nUm einen entsprechend langen Anwendungszeitraum zu \n\ngew\u00e4hrleisten, sehen wir hier vor, dass eben wirklich drei \n\nAnwendungsjahre vorhanden sein m\u00fcssen, sp\u00e4testens \n\njedoch zum 31. Dezember 2023. \n\nLassen Sie mich nun zu den Schlussfolgerungen zur \n\nvorliegenden Evaluierung des \u00a7 42 S\u00e4chsPolG kommen. \n\nIch stimme der Bewertung des Gutachtens zu, dass die \n\ndrei untersuchten Instrumente im Grundsatz beibehalten \n\nwerden sollten, auch wenn zwei der drei Befugnisse \n\nw\u00e4hrend der Evaluationsphase nur einmal bzw. keinmal \n\nzur Anwendung kamen. Hieraus l\u00e4sst sich kein fehlender \n\nBedarf ableiten, Kollege Stange; vielmehr deutet der \n\nBefund meines Erachtens eher darauf hin, dass die Poli-\n\nzeivollzugsbeh\u00f6rden sich bewusst sind, dass die betref-\n\nfenden Instrumente eben nur bei tats\u00e4chlichem Bedarf \n\neingesetzt werden d\u00fcrfen. Der Bedarf kann jedoch in \n\nZukunft im Einzelfall durchaus entstehen. \n\nIn Erg\u00e4nzung zu Ihrem Zitat, das Sie gebracht haben, \n\nHerr Stange, hat der Gutachter Prof. Wolff ebenfalls \n\ndarauf hingewiesen, dass die L\u00fccke, die wir mit diesen \n\nBefugnissen schlie\u00dfen, schmal, aber nichtsdestotrotz \n\nvorhanden ist. Wenn Sie bei diesem einen Fall bleiben, in \n\ndem es zu dieser Anwendung kam \u2013 und ich mir das \n\nGegenteil vorstelle, es g\u00e4be die Norm nicht, und wegen \n\nder fehlenden Befugnisnorm w\u00fcrde sich die Gefahr \n\nrealisieren \u2013, dann kann im Zweifelsfall die Gesundheit \n\noder auch ein Menschenleben daran h\u00e4ngen. Insofern ist \n\nmeines Erachtens klar, dass man auch bei nicht so h\u00e4ufig \n\nvorkommenden Gefahren Sicherheitsl\u00fccken schlie\u00dfen \n\nmuss. \n\nDer genannte Professor hat allerdings auch angemerkt, \n\ndass im Falle einer Neuregelung neben der Abfrage von \n\nBestandsdaten nach dem Telekommunikationsgesetz auch \n\ndie M\u00f6glichkeit der Abfrage von Daten nach \u00a7 14 Tele-\n\nmediengesetz erg\u00e4nzt werden sollte. Damit kann die \n\nimmer st\u00e4rker verbreitete Nutzung von sozialen Medien \n\nwie Facebook, Twitter und dergleichen abgedeckt werden. \n\nHier gibt es bisher eine L\u00fccke. \n\nAus Sicht der Polizei halte ich seinen Vorschlag auch f\u00fcr \n\nsehr praxisgerecht, eine eigenst\u00e4ndige Erm\u00e4chtigungs-\n\ngrundlage f\u00fcr den h\u00e4ufigen Anwendungsfall des Auffin-\n\ndens einer suizidgef\u00e4hrdeten oder hilflosen Person mithil-\n\nfe der Standortdaten eines Handys zu schaffen. Das ist ein \n\nsehr h\u00e4ufiger Anwendungsfall, der bisher sehr kompliziert \n\n\u00fcber die Generalklausel hergeleitet werden muss. \n\nInteressant fand ich die Aussagen des Gutachtens dahin \n\ngehend, dass in Einzelf\u00e4llen nicht der \u00a7 42 angewendet \n\nwerden konnte, sondern eben auf die Generalklausel \n\nzur\u00fcckgegriffen werden musste. In Bezug auf die Einhal-\n\ntung von Verfahrensvorschriften kam es in Einzelf\u00e4llen \n\nauch zu Fehlern; das hat er ebenfalls eindeutig beschrie-\n\nben. Dies deutet aber f\u00fcr mich darauf hin, dass die Rege-\n\nlung f\u00fcr die Rechtsanwender klarer gefasst werden muss, \n\ndamit diese Probleme k\u00fcnftig nicht mehr entstehen. \n\nAuch die Empfehlung des Gutachtens, den singul\u00e4ren \n\nCharakter der betreffenden Norm zu beenden und die \n\neinzelnen F\u00e4lle der Telekommunikationsabfragen umfas-\n\nsend, aber systematisch einheitlich zu regeln, halte ich f\u00fcr \n\nsehr sinnvoll. Das finden Sie auch im Entwurf der Poli-\n\nzeigesetznovelle. So integriert der Gesetzentwurf der \n\nStaatsregierung den bisherigen \u00a7 42 S\u00e4chsPolG in das \n\nneue Gesamtsystem der besonderen polizeilichen Befug-\n\nnisse zur Datenerhebung und entwickelt ihn weiter. So \n\nk\u00f6nnen beispielsweise k\u00fcnftig auch Bestandsdaten nach \n\n\u00a7 14 Telemediengesetz Gegenstand der Abfrage sein. \n\nEbenfalls umgesetzt wird der Vorschlag, die Eingriffs-\n\nschwelle bei der Bestandsdatenauskunft auf der Grundla-\n\nge einer dynamischen IP-Adresse dadurch etwas anzuhe-\n\nben, dass der Anwendungsfall \u201eGefahr f\u00fcr die \u00f6ffentliche \n\nOrdnung\u201c gestrichen wird. Das hei\u00dft, zuk\u00fcnftig wird eine \n\nGefahr f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit notwendig sein. \n\nZudem wird innerhalb dieses Gesamtsystems entspre-\n\nchend den Vorschl\u00e4gen der Evaluierung eine eigenst\u00e4ndi-\n\nge Erm\u00e4chtigungsgrundlage f\u00fcr das Orten hilfloser \n\nPersonen geschaffen, um diesen h\u00e4ufigen Anwendungsfall \n\neigenst\u00e4ndig und praxisgerecht zu regeln. Die bislang in \n\n\u00a7 42 individuell geregelten Vorgaben zum Verfahren \u2013 \n\nZust\u00e4ndigkeit, Benachrichtigung der Betroffenen, Pflich-\n\nten der Dienstanbieter \u2013 werden zuk\u00fcnftig systematisch \n\neinheitlich f\u00fcr alle Befugnisnormen zur Datenerhebung \n\ngeregelt, was die praktische Anwendung erleichtern \n\nd\u00fcrfte. \n\nInsofern kann ich f\u00fcr mich und die SPD-Fraktion feststel-\n\nlen, dass sich die Evaluierung, die wir hier und heute zur \n\nKenntnis nehmen, unseres Erachtens ausgezahlt hat. Wir \n\nsind zuversichtlich, dass die geplanten Evaluationen zu \n\neinzelnen Aspekten des neuen Polizeigesetzes ebenfalls \n\nwertvolle Erkenntnisse f\u00fcr uns als Gesetzgeber bringen \n\nund auch Gegenstand k\u00fcnftiger Debatten im 7. S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag sein werden. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Abg. Wippel, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Bevor ich meine \n\nRede zu Protokoll gebe, m\u00f6chte ich nur ganz kurz etwas \n\nf\u00fcr mich und meine Fraktion feststellen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8718 \n\nWenn eine polizeiliche Ma\u00dfnahme im Einzelfall erforder-\n\nlich ist, wenn sie geeignet ist und wenn sie verh\u00e4ltnism\u00e4-\n\n\u00dfig ist oder wenn sie es w\u00e4re, um ein Leben zu retten, \n\ndann muss die Polizei auch die M\u00f6glichkeit haben, genau \n\ndiese Ma\u00dfnahme anzuwenden. Alles andere ist ein Auf-\n\nrechnen irgendeines niedrigen Grundrechtseingriffes \n\ngegen das Leben eines Menschen; dazu bin ich, ehrlich \n\ngesagt, nicht bereit. Ich halte es f\u00fcr richtig, dass dieser \n\nParagraf da ist, und ich halte es auch f\u00fcr richtig, dass er in \n\ndas neue Gesetz \u00fcberf\u00fchrt wird. Die Polizei soll damit \n\narbeiten k\u00f6nnen, auch in Zukunft. Das sehe ich offen-\n\nsichtlich deutlich anders als Sie von den LINKEN. \n\nGleichwohl ist die Staatsregierung bei der Evaluierung \n\ndilettantisch vorgegangen. Den Sachverhalt, dass Daten \n\ngel\u00f6scht werden, die man f\u00fcr die Evaluierung braucht, \n\nobwohl es klar im Gesetz steht, kann man eigentlich nicht \n\nanders schreiben. \u2013 Die weiteren Details k\u00f6nnen Sie dann \n\nim Protokoll nachlesen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Wir reden heute \n\n\u00fcber ein Paradebeispiel, wie mit windigen Versprechen \n\nerst Grundrechte eingeschr\u00e4nkt und dann diese Verspre-\n\nchen auch noch dreist gebrochen werden; denn seit \n\n\u00c4nderung des Polizeigesetzes Ende des Jahres 2013 \n\nenth\u00e4lt das S\u00e4chsische Polizeigesetz nunmehr eine Rege-\n\nlung zur Erhebung von Bestandsdaten nach dem Tele-\n\nkommunikationsgesetz. Was das ist, wurde schon hinrei-\n\nchend ausgef\u00fchrt, weswegen ich Ihnen diesen Teil erspa-\n\nren kann. \n\nWas ich Ihnen nicht ersparen kann, ist die Feststellung, \n\ndass wir GR\u00dcNE dies damals schon kritisiert haben, weil \n\nnun einmal die Bestandsdatenabfrage ein schwerwiegen-\n\nder Eingriff in das Grundrecht auf informationelle Selbst-\n\nbestimmung darstellt. Sie erfolgt vor allem heimlich und \n\nohne einen vorherigen Rechtsschutz. Zur Abmilderung \n\ndieser Bedenken wurde damals im Gesetz eine Evaluie-\n\nrung der Neuregelung und ihrer praktischen Anwendung \n\nvorgesehen. Diese sollte drei Jahre nach Einf\u00fchrung unter \n\nMitwirkung eines unabh\u00e4ngigen Sachverst\u00e4ndigen durch-\n\ngef\u00fchrt werden \u2013 so weit, so gut, so fruchtlos; denn diese \n\nEvaluation wurde weder rechtzeitig noch unter Mitwir-\n\nkung eines wirklich unabh\u00e4ngigen Sachverst\u00e4ndigen \n\ndurchgef\u00fchrt. Das, was hier durchgef\u00fchrt wurde, war \n\nschlicht eine Farce. \n\nDie Evaluationspflicht wurde von der Staatsregierung \n\nschamlos auf die lange Bank geschoben, so lange, bis uns \n\nschon der Referentenentwurf auf dem Tisch lag, der die \n\nFortf\u00fchrung dieser Regelung vorsah. \n\nSeit Anfang 2017 habe ich die Staatsregierung in regel-\n\nm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden gefragt und darauf hingewiesen, dass \n\ndie in Aussicht gestellte Versch\u00e4rfung des S\u00e4chsischen \n\nPolizeigesetzes eben nicht ohne vorherige gesetzliche \n\nRegelung und Evaluation erfolgen darf, insbesondere \n\ndann, wenn eine solche Eingriffstiefe wie bei der Be-\n\nstandsdatenauskunft vorgesehen ist. Erst im September \n\n2018, also zwei Jahre nach der Frist zur Evaluierung und \n\ngut drei Monate nach der Zuleitung des eigentlichen \n\nPolizeigesetzentwurfes wurde dann dem Landtag endlich \n\neinmal die Evaluierung pr\u00e4sentiert. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, die CDU suggeriert \n\nja gern, eine Rechtsstaatspartei zu sein \u2013 wir haben es \n\nheute Morgen wieder geh\u00f6rt. Ich zitiere den eigenen \n\nMinisterpr\u00e4sidenten: Gesetze sind daf\u00fcr da, eingehalten \n\nzu werden. \u2013 Ja, da hat der Mann recht. Das Problem ist \n\nnur: Sie schaffen es ja nicht einmal, als Staatsregierung \n\ndie Gesetze selbst einzuhalten. Wer ein solches Rechts-\n\nstaatsverst\u00e4ndnis offenbart, sich immer nur dann daran \n\nhalten zu wollen, wenn es ihm in den Kram passt, der \n\nsollte vom Rechtsstaat mal lieber schweigen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Evaluation erfolgte dann nicht nur zu sp\u00e4t, sondern \n\nauch ohne wirklich unabh\u00e4ngigen Sachverstand. Es war \n\ndas Innenministerium, das Evaluationsdesign und Durch-\n\nf\u00fchrung der Evaluierung selbst festlegte und die Frageb\u00f6-\n\ngen gar selbst entwickelte. Erst, als der Evaluationsbe-\n\nricht, nicht etwa nur das Design oder die Frageb\u00f6gen, \n\nfertig vorlag, wurde Herr Prof. Wolff mit der kritischen \n\nDurchsicht beauftragt. Das ist ja sch\u00f6n; der gute Mann \n\nnahm nicht einmal Akteneinsicht. Also, was das f\u00fcr eine \n\nEvaluation sein soll, bleibt letztendlich das Geheimnis der \n\nStaatsregierung. Das war ein im Wesentlichen hauseige-\n\nner Bericht, den man dann absegnen lie\u00df. Selten war der \n\nBegriff des Gef\u00e4lligkeitsgutachtens so nahe liegend wie \n\nbei dieser Evaluation. \u2013 Kurzum, Sie haben die gesetzli-\n\nchen Anforderungen an das, was der Landtag durch \n\nGesetzgebung von Ihnen verlangt hat, mit dieser Evalua-\n\ntion schlicht nicht erf\u00fcllt. \n\nZur Methodik der Evaluation selbst haben etliche Sach-\n\nverst\u00e4ndige in der schriftlichen Anh\u00f6rung Kritik ge\u00e4u\u00dfert, \n\nunter anderem daran, dass die Datenerhebung lediglich \n\nauf Anwenderseite durchgef\u00fchrt wurde, also bei der \n\nPolizei, w\u00e4hrend die Betroffenenseite eben nicht geh\u00f6rt \n\nwurde, ebenso daran, dass die Daten von Telekommunika-\n\ntionsanbietern nicht erhoben wurden. Die Perspektive der \n\nZivilgesellschaft sei \u00fcberdies vollkommen ausgeblendet \n\nworden, so Dr. Matthias Leese von der Eidgen\u00f6ssischen \n\nTechnischen Hochschule Z\u00fcrich. Die Sachverst\u00e4ndigen \n\nAden und F\u00e4hrmann bezeichnen die Datenlage wegen \n\nNichtbeachtung m\u00f6glicher Interessenkonflikte und Fehler \n\ninsgesamt als vollkommen unbrauchbar, und sie m\u00fcssen \n\nes wissen: Sie sind n\u00e4mlich regelm\u00e4\u00dfig mit solchen \n\nEvaluationen besch\u00e4ftigt. \n\nDennoch sind die Ergebnisse durchaus an der einen oder \n\nanderen Stelle aus b\u00fcrgerrechtlicher Sicht spannend. Sie \n\nzeigen n\u00e4mlich, dass man die Bestandsdatenauskunft \n\nzumindest in Teilen schlicht wieder aus dem Polizeigesetz \n\ntilgen sollte. Nunmehr wissen wir, dass \u00a7 42 in den \n\nvergangenen vier Jahren nur 16-mal angewandt wurde. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8719 \n\nInsoweit haben sich \u2013 das ist gut \u2013 die Bef\u00fcrchtungen des \n\nmassenhaften Gebrauchs, die wir damals hatten, nicht \n\nbest\u00e4tigt. \n\nAber bereits der Umgang mit der geringen Zahl an F\u00e4llen \n\nzeigt, dass man hierbei Vorsicht walten lassen sollte. Im \n\nWesentlichen wurde festgestellt, dass die Befugnis in \n\nsechs von 16 F\u00e4llen nur rechtswidrig angewandt wurde. \n\nDas ist eine recht hohe Quote \u2013 wenn die Abfrage nicht \n\nvon den befugten Dienstgruppenf\u00fchrern angeordnet \n\nwurde oder die Betroffenen nicht unterrichtet wurden \u2013, \n\ndiesen F\u00e4llen lag eine Fehleinsch\u00e4tzung des Anwen-\n\ndungsbereichs des \u00a7 42 zugrunde. \n\nWas w\u00e4ren die Schlussfolgerungen, die nach einer sol-\n\nchen Bilanz und hohen Quote zu ziehen w\u00e4ren? W\u00fcrde es \n\nsich um den s\u00e4chsischen Paragrafenpranger handeln, den \n\nes einmal gab, w\u00fcrde man wohl sagen: Weg damit, \n\nbraucht kein Mensch! Anders das Innenministerium: Es \n\nkommt zu dem Schluss, dass die grundrechtsintensive \n\nEingriffsbefugnis nach Abs. 1 Satz 2 und Abs. 2 \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201etrotz der geringen praktischen Anwendung\u201c \u2013 \n\nman bedenke in einem bzw. gar keinem Fall \u2013 \u201eaufrecht-\n\nerhalten bleiben sollte\u201c. \n\nDie einzige Schlussfolgerung, die wir aus dieser Evaluati-\n\non ziehen k\u00f6nnen, ist, dass es einen Anwendungsbereich \n\nf\u00fcr eine einfache Bestandsdatenauskunft im Bereich der \n\nSelbstgef\u00e4hrdung geben kann \u2013 hierbei hat der Kollege \n\nPallas recht \u2013 und es einen solchen, wie die wenigen F\u00e4lle \n\nauch zeigen, gibt. \n\nIm Entwurf zum neuen Polizeirecht haben Sie nun dazu \n\neine Spezialregelung im \u00a7 71 des Polizeivollzugsdienstge-\n\nsetzes geschaffen. Die reicht unseres Erachtens vollkom-\n\nmen aus und er\u00fcbrigt f\u00fcr den Rest die Bestandsdatenaus-\n\nkunft nach dem ehemaligen \u00a7 42. \n\nDar\u00fcber hinaus bleibt die Feststellung, Herr Innenminis-\n\nter, dass es hierbei um eine Regelung geht, die keine \n\nAnwendung findet, die einen Lebenssachverhalt regelt, \n\nder faktisch nicht stattfindet. Die Polizei ben\u00f6tigt sie f\u00fcr \n\nihre Arbeit nicht. Warum sollten wir also diese Befugnisse \n\n\u00fcberhaupt noch einr\u00e4umen, wenn sie sie gar nicht anwen-\n\nden muss? \n\nDer Umgang mit dieser Bestandsdatenauskunft ist aber \n\n\u00fcberdies symptomatisch f\u00fcr den Umgang mit den B\u00fcrger-\n\nrechten im Freistaat Sachsen. Ohne Sinn und Verstand \n\nwerden B\u00fcrgerrechte eingeschr\u00e4nkt, nur um der puren \n\nSymbolpolitik willen. Ich sage sehr deutlich: In einem \n\nRechtsstaat darf Innenpolitik keine Symbolpolitik sein, \n\nsondern muss sich an der fachlichen, aber auch der \n\npolitischen Notwendigkeit orientieren. Das wird wohl \n\ninsbesondere die CDU in ihrem Wahn von H\u00e4rte und \n\n\u00dcberwachung nicht begreifen. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen der Koalition! Im neuen \n\nPolizeigesetz schreiben Sie in der Regelung des \u00a7 42 \n\nPolizeigesetz in \u00a7 70 PVDG nun auch noch fort und \n\nmachen die, wie die Evaluierung gezeigt hat, ohnehin f\u00fcr \n\ndie Polizei schwer anzuwendende Voraussetzung noch \n\nkomplizierter und den Eingriff in die Grundrechte \u00fcber-\n\ndies noch tiefer, indem Sie beispielsweise die Erhebung \n\nvon PIN, PUK und Passw\u00f6rtern nicht mehr an die Voraus-\n\nsetzung zur Beschlagnahme kn\u00fcpfen, sondern an jene zur \n\nDatenerhebung. Mal ganz ehrlich, zeigen Sie mir den \n\nPolizeibediensteten ohne Bef\u00e4higung zum Richteramt, der \n\ndiese Regelung, die noch nie angewandt wurde, rechtssi-\n\ncher so anwenden kann, wie Sie es als Ziel haben. Die \n\nEvaluation hat uns gezeigt, dass schon die jetzige Anwen-\n\ndung nicht rechtssicher umsetzbar ist; die neue wird es \n\numso weniger. \n\nDamit nicht genug. Sie stellen auch in Ihrer eigenen \n\nEvaluierung fest, dass der Anwendungsbereich der Be-\n\nstandsdatenausk\u00fcnfte eingeschr\u00e4nkt werden m\u00fcsste, \n\nn\u00e4mlich auf die Abwehr von Gefahr f\u00fcr Leib und Leben, \n\nnicht aber zum Schutz von Eigentum oder Verm\u00f6gen oder \n\nzur Verhinderung von Ordnungswidrigkeiten. Letzteres ist \n\nerf\u00fcllt. Das neue PVDG \u2013 \u00a7 70 \u2013 sieht eine solche Ein-\n\nschr\u00e4nkung \u00fcberdies nicht vor. Sie nehmen also nicht \n\neinmal Ihre eigene voreingenommene Evaluierung ernst. \n\nDeshalb gilt einmal mehr die Erkenntnis: B\u00fcrgerrechte \n\nsch\u00fctzt man nicht mit reinen Evaluationsklauseln, sondern \n\nindem man die Grundrechte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nvor staatlichen Eingriffen grunds\u00e4tzlich sch\u00fctzt. Deshalb \n\nwerden wir auch weiter \u2013 es ist auch wichtig, dass wir uns \n\nheute dazu ausgetauscht haben \u2013 entschieden gegen den \n\nFrontalangriff auf die B\u00fcrgerrechte durch das neue Poli-\n\nzeigesetz k\u00e4mpfen und uns nicht mit irgendwelchen \n\nEvaluationen zufrieden geben, die am Ende den Namen \n\nnicht verdient hat. Von daher weigern wir uns auch, die \n\nEvaluation zur Kenntnis zu nehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: W\u00fcnscht der \n\nBerichterstatter noch das Wort? Herr Anton? \u2013 Sie m\u00f6ch-\n\nten nicht mehr sprechen. Gibt es weiteren Redebedarf? \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. Ich frage die Staatsregierung. Wird \n\ndas Wort gew\u00fcnscht? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren Abgeordneten! Herr Kollege Prof. W\u00f6ller ist \n\nheute nicht anwesend. Er ist aus gesundheitlichen Gr\u00fcn-\n\nden verhindert und hat mich gebeten, wenigstens den \n\nDank an die Fachexperten weiterzugeben, die das Ganze \n\nkritisch begleitet haben. Das habe ich hiermit getan und \n\ngebe die Rede des Kollegen zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir k\u00f6nnen nun \u00fcber die Beschlussempfehlung \n\ndes Innenausschusses in der Drucksache 6/16919 abstim-\n\nmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \n\nund Stimmen dagegen ist dennoch der Beschlussempfeh-\n\nlung mehrheitlich zugestimmt. Der Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8720 \n\n \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nRico Anton, CDU: Die Unterrichtung durch die Staatsre-\n\ngierung \u201eBericht der Staatsregierung \u00fcber die Evaluation \n\ndes \u00a7 42 S\u00e4chsisches Polizeigesetz (S\u00e4chsPolG)\u201c, Druck-\n\nsache 6/14951, wurde gem\u00e4\u00df \u00a7 17 Abs. 1 der Gesch\u00e4fts-\n\nordnung des S\u00e4chsischen Landtags am 2. Oktober 2018 \n\ndem Innenausschuss zur weiteren gesch\u00e4ftsordnungsm\u00e4-\n\n\u00dfigen Behandlung \u00fcberwiesen. \n\nDas Ergebnis der Evaluation ist aus Sicht der CDU-\n\nFraktion eindeutig und \u2013 das haben auch Sachverst\u00e4ndige \n\nbest\u00e4tigt, welche im Rahmen der schriftlichen Ausschuss-\n\nanh\u00f6rung eine Bewertung der Evaluation und des Evalua-\n\ntionsergebnisses vorzunehmen hatten \u2013 das Ergebnis der \n\nEvaluation ist valide und kann als Grundlage f\u00fcr die \n\nBewertung der evaluierten Norm uneingeschr\u00e4nkt dienen. \n\nDie Evaluation gen\u00fcgt allen wissenschaftlichen Anforde-\n\nrungen. \n\nSo viel einleitend zur in der Ausschussbefassung disku-\n\ntierten Frage, ob wir \u00fcberhaupt auf die Evaluation und das \n\nErgebnis zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen und sollten, wenn wir den \n\n\u00a7 42 S\u00e4chsisches Polizeigesetz in der aktuellen Fassung \n\nbetrachten. Ja, wir k\u00f6nnen und sollten es auch. Wir haben \n\nes als Koalitionsfraktionen auch tats\u00e4chlich getan. Der \n\nderzeit im parlamentarischen Beratungsverfahren befind-\n\nliche Entwurf f\u00fcr eine Novellierung des s\u00e4chsischen Poli-\n\nzeirechtes zeigt, dass wir das Ergebnis der Evaluation ernst \n\nnehmen.  \n\nZum Inhalt des Berichtes: Bei \u00a7 42 S\u00e4chsPolG handelt es \n\nsich um eine Auskunftsnorm, welche der Polizei ein In-\n\nstrument an die Hand gibt, welches das Auffinden gef\u00e4hr-\n\ndeter, insbesondere suizidgef\u00e4hrdeter und hilfloser Perso-\n\nnen erleichtern kann und soll. Im Bericht wird deutlich, \n\ndass mit der durch \u00a7 42 S\u00e4chsPolG er\u00f6ffneten M\u00f6glichkeit \n\ndes Zugriffs auf Bestandsdaten bei Telekommunikations-\n\nanbietern nur eine Teilmenge der zur Bew\u00e4ltigung dieser \n\npolizeilichen Standardaufgabe und damit Standardanfor-\n\nderung notwendigen Instrumente zur Verf\u00fcgung gestellt \n\nwird. Er ist nicht ausreichend. Eine Vergr\u00f6\u00dferung der \n\nM\u00f6glichkeiten in diesem Kontext kann Menschenleben \n\nretten. \n\nDabei erscheint es von wesentlicher Bedeutung, dass auf der \n\nGrundlage des Berichtes sehr deutlich wird, dass das von \n\nGegnern der Norm ins Feld gef\u00fchrte Missbrauchsrisiko \n\neines ausufernden Gebrauchs der er\u00f6ffneten Datenabfra-\n\ngem\u00f6glichkeit, insbesondere im Hinblick auf eine Nut-\n\nzung im Rahmen der Verfolgung von Ordnungswidrigkei-\n\nten, in der realen Welt des Polizeidienstes nicht vorhanden \n\nist. \n\nBei der Dokumentation der vergleichsweise wenigen F\u00e4lle, \n\nin denen \u00a7 42 S\u00e4chsPolG im Erhebungszeitraum zur \n\nAnwendung gekommen ist, f\u00e4llt pr\u00e4gnant ins Auge, dass \n\ndie Beh\u00f6rden von dem Instrument offenkundig in behut-\n\nsamer, abgewogener und dem Grundsatz der Verh\u00e4ltnis-\n\nm\u00e4\u00dfigkeit gen\u00fcgender Weise Gebrauch gemacht haben. \n\nDer Bericht verdeutlicht dies anschaulich und zweifelsfrei. \n\nBedeutsam erscheint diesbez\u00fcglich vor allem die Aussage, \n\ndass f\u00fcr den Evaluationszeitraum keine Datenerhebungen \n\nnach \u00a7 42 S\u00e4chsPolG zum Schutz von Eigentum/Ver-\n\nm\u00f6gen oder mit dem Zweck der Verhinderung von Ord-\n\nnungswidrigkeiten mitgeteilt wurden. Der Bericht macht \n\ndamit sehr deutlich, dass die Ma\u00dfnahmen faktisch aus-\n\nschlie\u00dflich in F\u00e4llen zur Anwendung kommen, in denen \n\ndem Betroffenen, dessen Daten abgefragt werden, gegen-\n\nw\u00e4rtige bzw. erhebliche Gefahren drohen. \n\nEin in der Theorie m\u00f6gliches Missbrauchspotenzial \n\nverwirklicht sich also nicht, wohl aber der Nutzen zum \n\nSchutz von Leben und Gesundheit von Menschen in einer \n\nNotlage. \n\nDamit ist aus Sicht der CDU-Fraktion klar belegt, dass die \n\ngrundlegende Funktion und der grundlegende Gedanke, \n\ndass die M\u00f6glichkeiten zur Beschleunigung lebensretten-\n\nder Aktivit\u00e4ten der Polizei \u2013 hier im Bereich der Datenab-\n\nfrage zur schnelleren Auffindung von Menschen in \n\nNotlagen und Gefahrensituationen \u2013 genutzt werden \n\nm\u00fcssen und dass die Polizei diese ihr gegebenen M\u00f6glich-\n\nkeiten in der erwarteten verantwortungsvollen Weise nutzt. \n\nWir haben dies nicht anders erwartet. Wir sind den Polizis-\n\ntinnen und Polizisten sehr dankbar f\u00fcr ihre hervorragende \n\nArbeit. Aber wir nehmen das Ergebnis der Evaluation \n\nauch zum Anlass, die aufgezeigten Schw\u00e4chen im aktuel-\n\nlen \u00a7 42 zu verbessern. Unser Vertrauen in die Polizei, \n\ndass sie verantwortungsvoll mit den gesetzlich er\u00f6ffneten \n\nM\u00f6glichkeiten zu Datenabfragen umgeht, ist mit der \n\nEvaluation belegbar best\u00e4tigt worden. Deshalb werden wir \n\nim Rahmen der Novellierung des Polizeigesetzes dieses \n\nInstrument auch in der durch die Evaluation aufgezeigten \n\nWeise verbessern. Wir werden konkret spezialgesetzlich \n\nregeln, dass nicht nur die mit \u00a7 42 gegebene Grundlage \n\nzur Erhebung bestimmter Bestandsdaten, also die zur \n\nVorbereitung einer Lokalisierung von gef\u00e4hrdeten Perso-\n\nnen notwendigen Daten, auf gesetzlicher Grundlage \n\nabgefragt werden k\u00f6nnen, sondern dass in einer spezialge-\n\nsetzlichen Regelung auch die Lokalisierung \u2013 die Stan-\n\ndorterhebung \u2013 erfasst wird. \n\nMit den in \u00a7 42 des aktuellen Polizeigesetzes zur Verf\u00fc-\n\ngung stehenden Mitteln \u2013 das ist zusammenfassend bei \n\nder Kenntnisnahme des Evaluationsberichtes zu vermer-\n\nken \u2013 kann Menschen in Notlagen durch die Polizei eine \n\nrelativ schnelle Hilfe zuteilwerden. Aber das ist noch nicht \n\nausreichend. Deshalb ist im Entwurf der Novellierung \n\nzum S\u00e4chsischen Polizeigesetz in \u00a7 71 \u2013 Standortermitt-\n\nlung von gef\u00e4hrdeten Personen \u2013 eine das Evaluationser-\n\ngebnis ber\u00fccksichtigende Regelung getroffen. \n\nIch bitte deshalb heute um Kenntnisnahme des Evaluati-\n\nonsberichtes entsprechend der Beschlussempfehlung des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8721 \n\nInnenausschusses. Ich empfehle, der entsprechenden \n\nNovellierung im S\u00e4chsischen Polizeigesetz zum Wohle der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, denen dieses moderne Instrument \n\npolizeilicher Arbeitsgrundlagen die schnelle Rettung aus \n\nNotlagen und Lebensgefahr erm\u00f6glichen wird, ebenfalls \n\nzuzustimmen. \n\nSebastian Wippel, AfD: Die Staatsregierung legt ihren \n\nBericht \u00fcber die Evaluation des \u00a7 42 S\u00e4chsisches Polizei-\n\ngesetz vor. Sie kommt damit ihrem gesetzlichen Auftrag \n\nwenigstens teilweise nach. \n\nErstens. \u00a7 42 S\u00e4chsisches Polizeigesetz trat am \n\n31.12.2013 in Kraft. Die Evaluation ist daher eine gute \n\nGelegenheit, die Auswirkungen der Norm sowohl auf die \n\nArbeit der Polizei als auch auf die B\u00fcrger zu pr\u00fcfen. Ist \n\ndie Norm sinnvoll, erleichtert sie die Arbeit der Polizei, \n\nist der Eingriff in die Grundrechte der B\u00fcrger angemes-\n\nsen? \n\nDie Vorschrift dient der Auskunftserteilung durch Tele-\n\nkommunikationsanbieter an die Polizei. Es wird so \n\nAuskunft \u00fcber Bestandsdaten eingeholt, das hei\u00dft, die \n\npers\u00f6nlichen Daten und die Vertragsdaten des Anschluss-\n\ninhabers. Ferner kann die Polizei Auskunft \u00fcber die PIN \n\noder dynamische IP-Adressen verlangen. Die Gesetzes-\n\nnorm dient allerdings nicht der Auskunftserteilung an \n\nNeugierige. Die Auskunft an die Polizei erfolgt immer zur \n\nAbwehr einer im Einzelfall vorliegenden Gefahr f\u00fcr die \n\n\u00f6ffentliche Sicherheit oder Ordnung. Das hei\u00dft: \u00a7 42 \n\nS\u00e4chsisches Polizeigesetz dient immer der Erm\u00f6glichung \n\npolizeilicher Folgema\u00dfnahmen. Die erlangten Daten \n\nerm\u00f6glichen nur solche weiteren polizeilichen Ma\u00dfnah-\n\nmen, welche ohne die entsprechende Auskunft nicht \n\nvollzogen werden k\u00f6nnten. Ein Paradebeispiel ist die \n\nStandortermittlung einer suizidgef\u00e4hrdeten Person. Das \n\nAuffinden des Betroffenen innerhalb kurzer Zeit w\u00e4re \n\ndurch andere polizeiliche Ma\u00dfnahmen nicht m\u00f6glich. \n\nOhne die Information w\u00fcrde der B\u00fcrger wahrscheinlich \n\nsterben. \n\nWie hat sich die Vorschrift in der polizeilichen Praxis \n\nbew\u00e4hrt? Der im Gesetz festgeschriebene Evaluationszeit-\n\nraum umfasst die Jahre 2014 bis 2016. F\u00fcr die Jahre 2014 \n\nund 2015 wurde jedoch ein Gro\u00dfteil der Daten automa-\n\ntisch bzw. manuell gel\u00f6scht. Der Datenschutz steht \n\noffenbar dem Gesetz entgegen. Erst im Juli 2017 reagierte \n\ndas Innenministerium hierauf mit einem Erlass zur Aus-\n\nsetzung der L\u00f6schroutinen. Dies war in Bezug auf die \n\nJahre 2014 und 2015 wenig hilfreich, da die Daten bereits \n\ngel\u00f6scht waren.  \n\nUm \u00fcberhaupt Daten vorweisen zu k\u00f6nnen, wurde kur-\n\nzerhand der Erhebungszeitraum bis Ende November 2017 \n\nverl\u00e4ngert. Effektiv liegen damit nur Daten aus den \n\nJahren 2016 und 2017 vor. Das Agieren der Staatsregie-\n\nrung aus CDU und SPD war dilettantisch, ihrem gesetzli-\n\nchen Auftrag zur Evaluation ist sie nur unzureichend \n\nnachgekommen. \n\nSo verwundert es nicht, dass in die Evaluation insgesamt \n\nnur 15 Datens\u00e4tze eingeflossen sind. Im gleichen Zeit-\n\nraum erfolgten allerdings mehr als 12 000 Abfragen nach \n\n\u00a7 113 TKG. Das manuelle Auskunftsverfahren dient der \n\nVerfolgung von Straftaten und Ordnungswidrigkeiten \n\nsowie der Gefahrenabwehr. Hier scheint auf Anwender-\n\nseite eine erhebliche Unsicherheit zu bestehen, auf wel-\n\ncher gesetzlichen Grundlage polizeiliches Handeln \n\nerfolgt. Von den 15 evaluierten F\u00e4llen beziehen sich 14 \n\nF\u00e4lle auf die Abfrage des IMSI-Datums, das hei\u00dft eine \n\nStandortermittlungsanfrage. Der weitere Fall betraf eine \n\nBestandsdatenauskunft auf der Grundlage einer IP-\n\nAdresse. \n\n\u00a7 42 S\u00e4chsisches Polizeigesetz wurde somit \u00fcberwiegend \n\ndazu eingesetzt, um vermisste bzw. suizidgef\u00e4hrdete \n\nPersonen aufzufinden. Die Zeitdauer f\u00fcr eine Lokalisie-\n\nrung konnte durch die Anwendung der Norm erheblich \n\nverk\u00fcrzt werden, was wiederum entscheidend zum Erfolg \n\nanschlie\u00dfender polizeilicher Ma\u00dfnahmen beigetragen hat.  \n\nDie Datenerhebungen dienten ausschlie\u00dflich dem Schutz \n\nh\u00f6chster Rechtsg\u00fcter, wie k\u00f6rperliche Unversehrtheit, \n\nFreiheit und Leben. Eine Datenabfrage zum Schutz \n\nweniger wichtiger Rechtsg\u00fcter wie Verm\u00f6gen oder die \n\nVerhinderung von Ordnungswidrigkeiten erfolgte nicht. \n\nHier reicht es jedoch nicht aus, die Vorschrift des \u00a7 42 \n\nS\u00e4chsisches Polizeigesetz nur eng auszulegen. Es bedarf \n\nvielmehr der Beschr\u00e4nkung auf die \u00fcberragenden Rechts-\n\ng\u00fcter im Gesetzeswortlaut, um auch k\u00fcnftig die Grund-\n\nrechtseingriffe \u00fcberzeugend begr\u00fcnden zu k\u00f6nnen. \n\nIm \u00dcbrigen hat sich aus unserer Sicht das Gesetz grund-\n\ns\u00e4tzlich bew\u00e4hrt.  \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Das \n\nKabinett hat am 18. September 2018 dem \u201eBericht der \n\nStaatsregierung \u00fcber die Evaluation des \u00a7 42 S\u00e4chsisches \n\nPolizeigesetz (S\u00e4chsPolG)\u201c zugestimmt und dessen \n\n\u00dcbersendung an den S\u00e4chsischen Landtag beschlossen. \n\nDamit kommt die Staatsregierung ihrer Berichtspflicht \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 42 des S\u00e4chsischen Polizeigesetzes nach.  \n\nDer vorliegende Bericht wertet die praktische Anwendung \n\nder Norm und deren Auswirkungen in einem Zeitraum \n\nvon drei Jahren aus und ist unter Mitwirkung eines \n\nunabh\u00e4ngigen wissenschaftlichen Sachverst\u00e4ndigen \n\nentstanden. Im Oktober 2018 hat der Innenausschuss eine \n\nzus\u00e4tzliche schriftliche Anh\u00f6rung zu diesem Bericht \n\nbeschlossen, mit deren Ergebnissen er sich im Februar \n\ndieses Jahres befasst hat. \n\nDie Befugnis, um die es in \u00a7 42 geht, macht es der Polizei \n\nm\u00f6glich, sogenannte Bestandsdaten abzufragen, das hei\u00dft \n\nvor allem Kundendaten, die bei Telekommunikations-\n\nDienstanbietern zum Vertragsverh\u00e4ltnis gespeichert sind. \n\nDiese Auskunft hilft uns, insbesondere vermisste oder \n\ngef\u00e4hrdete Personen zu lokalisieren. Aber die Ma\u00dfnah-\n\nmen, die im Zusammenhang mit der Bestandsdatenerhe-\n\nbung stehen, wie Standorterhebung und der Einsatz \n\ntechnischer Mittel, haben bislang keine gesetzliche \n\nGrundlage und k\u00f6nnen nur dank der polizeigesetzlichen \n\nGeneralklausel eingeleitet werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8722 \n\nDiese L\u00fccke wird die Novelle des Polizeigesetzes schlie-\n\n\u00dfen und damit eine Ursache f\u00fcr die Schwierigkeiten bei \n\nder Anwendung der Vorschrift beseitigen, auf die der \n\nEvaluationsbericht hinweist. Auf zwei Kritiken m\u00f6chte \n\nich hier kurz eingehen: Erstens, f\u00fcr die Evaluation seien \n\ndie Telekommunikations-Dienstanbieter und die Betroffe-\n\nnen zu ihren Erfahrungen nicht befragt worden, und \n\nzweitens, der ganze Paragraf sei aufgrund der geringen \n\nAnzahl der Anwendungsf\u00e4lle entbehrlich. \n\nZum ersten Punkt: Erhebungen erf\u00fcllen keinen Selbst-\n\nzweck, sondern m\u00fcssen zu neuen Erkenntnissen f\u00fchren. \n\nErheben, um erhoben zu haben, ergibt wenig Sinn. Was \n\npassiert beim Dienstanbieter? Sie reagieren auf eine \n\nAnfrage aus dem Freistaat wie in allen Bundesl\u00e4ndern mit \n\neinem Blick in ihre Dateien und erstellen eine Antwort, \n\nf\u00fcr die sie nach festen Kostens\u00e4tzen verg\u00fctet werden. \n\nDa eine solche Anfrage bei den Dienstanbietern keine \n\nneuen Erkenntnisse zutage f\u00f6rdern w\u00fcrde, haben wir auf \n\ndiesen unn\u00f6tigen b\u00fcrokratischen Aufwand verzichtet. Bei \n\neiner Befragung der Betroffenen w\u00e4re eine anonyme \n\nEvaluation nicht mehr m\u00f6glich gewesen. Zudem m\u00fcssen \n\nwir uns klarmachen, dass die F\u00e4lle, von denen wir hier \n\nsprechen, vor allem Vermissten- und Suizidf\u00e4lle sind. \n\nHier gibt es keinen vern\u00fcnftigen Grund, die Betroffenen \n\nselbst, ihre Familien oder Hinterbliebenen erneut zu \n\nbelasten und ihre inzwischen hoffentlich einigerma\u00dfen \n\ngeheilten Wunden aufzurei\u00dfen. Der Erkenntnisgewinn \n\nw\u00e4re auch hier ohnehin sehr marginal gewesen.  \n\nZum zweiten Punkt: Es mag sein, dass die Anwendungs-\n\nf\u00e4lle heute gering sind, aber Aufgabe des Gesetzgebers ist \n\nes, vorausschauend auch k\u00fcnftige Handlungsfelder zu \n\nregeln. Bei der Befugnis, Bestandsdaten erheben zu \n\nk\u00f6nnen, handelt es sich nicht um Sonderw\u00fcnsche der \n\ns\u00e4chsischen Polizei, sondern um Instrumente, die sowohl \n\nin den Polizeigesetzen der anderen L\u00e4nder als auch des \n\nBundes zum Standard geh\u00f6ren. \n\nWer will schlie\u00dflich vor die Eltern eines vermissten \n\nautistischen Kindes treten und sagen, es tut uns sehr leid, \n\nwir k\u00f6nnen leider nicht mehr tun, weil dem Gesetzgeber \n\neine Handvoll F\u00e4lle im Jahr keine Regelung wert sind? \n\nWer will ernsthaft daran zweifeln, dass die Polizei hier \n\nhandlungsf\u00e4hig sein muss? Der Vorschlag, dann erst zu \n\nreagieren, wenn das Problem schon mit dem Fu\u00df in der \n\nT\u00fcr steht, erschwert die polizeiliche Arbeit und schafft \n\nProbleme, statt sie zu l\u00f6sen. Es ist tunlichst geboten, \n\ngesetzgeberische Vorsorge zu treffen. \n\nDie Evaluation zeigt auch, dass wir behutsam mit den \n\nBefugnissen umgehen \u2013 anlassbezogen und nicht pau-\n\nschal, abw\u00e4gend und nicht zum Schutz von geringwerti-\n\ngen Rechtsg\u00fctern.  \n\nZusammenfassend stelle ich fest, dass wir auf dem richti-\n\ngen Weg sind. Ich danke allen Fachleuten sehr, die unsere \n\nArbeit kritisch begleitet und Verbesserungsvorschl\u00e4ge \n\nzum \u00a7 42 unterbreitet haben. Die Novelle des Polizeige-\n\nsetzes hat die richtigen Akzente gesetzt. Mit ihr schaffen \n\nwir f\u00fcr die Polizeiarbeit gesetzliche Grundlagen und \n\nmachen das Leben unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ein \n\nSt\u00fcck sicherer. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 17 \n\nPr\u00fcfung der Bavaria Studios & Production Service GmbH mit \n\nTochtergesellschaften durch den Bayerischen Obersten Rechnungshof  \n\nhier: \u00dcbersendung Abschlie\u00dfender Bericht nach \u00a7 14 a Satz 3 RStV \n\nDrucksache 6/15102, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 6/16771, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. Dennoch schaue ich \n\nnoch einmal in die Runde. M\u00f6chte jemand sprechen? \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. Dann stimmen wir jetzt \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft \n\nund Hochschule, Kultur und Medien ab. Ich bitte bei \n\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gibt es Stimmen \n\ndagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe wenige \n\nStimmenthaltungen. Ansonsten gibt es eine Mehrheit. \n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf den \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8723 \n\nTagesordnungspunkt 18 \n\nDie Heimaufsicht 2014/2015 im Freistaat Sachsen  \n\nBericht nach \u00a7 14 Absatz 3 S\u00e4chsisches Betreuungs-  \n\nund Wohnqualit\u00e4tsgesetz \u2013 S\u00e4chsBeWoG \n\nDrucksache 6/15969, Unterrichtung durch das  \n\nStaatsministerium f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz \n\nDrucksache 6/16920, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nSoziales und Verbraucherschutz, Gleichstellung und Integration \n\nAuch hier ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht \n\ndennoch ein Abgeordneter das Wort zu nehmen? \u2013 Ich \n\nsehe, dass das nicht der Fall ist. W\u00fcnscht die Berichter-\n\nstatterin noch das Wort? \u2013 Frau Schaper ist im Moment \n\nnicht zu sehen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses ab. Ich bitte bei \n\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen Stimmenthal-\n\ntungen ist mit Mehrheit zugestimmt worden. Auch dieser \n\nTagesordnungspunkt ist abgearbeitet. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 19 \n\nF\u00fcnfter Frauenf\u00f6rderungsbericht des Freistaates Sachsen  \n\nBericht zur Umsetzung des S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rderungsgesetzes \n\n(S\u00e4chsFFG) sowie zur Situation von Frauen im  \n\n\u00f6ffentlichen Dienst im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/16530, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 6/16921, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nSoziales und Verbraucherschutz, Gleichstellung und Integration \n\nHierzu ist eine Redezeit von 10 Minuten je Fraktion \n\nvorgesehen. Es beginnt die CDU-Fraktion. Danach folgen \n\nDIE LINKE, SPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Frau Abgeord-\n\nnete Kuge, Sie haben jetzt das Wort. \n\nDaniela Kuge, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Aufgrund der fortge-\n\nschrittenen Zeit mache ich es kurz. Ende Januar wurde der \n\nF\u00fcnfte Frauenf\u00f6rderungsbericht zugegebenerma\u00dfen mit \n\neiniger Verz\u00f6gerung ver\u00f6ffentlicht. Dass genau dies \n\n\u00e4rgerlich ist, gebe ich gern zu. Jedoch bedarf es nicht \n\neines Entschlie\u00dfungsantrages, wie er von den LINKEN \n\nvorgelegt wurde, der die Zusammenfassung der Ergebnis-\n\nse dieses Berichtes ist \u2013 zumal wir ausf\u00fchrlich bereits im \n\nAusschuss dar\u00fcber gesprochen haben. \n\nDie Frauenf\u00f6rderung ist eine stetige Aufgabe, an der wir \n\nauch intensiver arbeiten und arbeiten m\u00fcssen. Dazu \n\nstehen wir. Ein Blick in die Staatskanzlei als Beispiel \n\nzeigt aber auch, dass durchaus auch M\u00e4nner Teilzeitl\u00f6-\n\nsungen f\u00fcr sich in Anspruch nehmen. Ich pl\u00e4diere daf\u00fcr, \n\ngemeinsam einen Weg zu finden \u2013 und das nicht mit aller \n\nGewalt, sondern durch ein Miteinander beider Geschlech-\n\nter und auf allen Ebenen. Wir m\u00fcssen abw\u00e4gen, wann \n\neine F\u00f6rderung wirklich gewollt und sinnvoll ist; denn \n\nnicht jede Frau strebt eine hohe Position an und nicht \n\njeder Mann ist f\u00fcr eine F\u00fchrungsposition geeignet. \n\nNoch ein Satz zum Gleichstellungsgesetz: Der Entwurf \n\ndes Gleichstellungsgesetzes war nach den \u00c4nderungen \n\ndurch die Ministerien eine gute Diskussionsgrundlage, die \n\nnach der Sondersitzung des Gleichstellungsbeirates f\u00fcr \n\nuns als CDU einfach nicht mehr tragbar war. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr DIE LINKE \n\nFrau Abg. Buddeberg, bitte. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Nein, ich \n\ngebe meine Rede nicht zu Protokoll. Zum einen ist es, \n\nglaube ich, erst kurz vor 21 Uhr, und ich h\u00e4tte die Rede \n\nauch um Mitternacht gehalten oder noch sp\u00e4ter. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nWichtiger ist aber: Der vorliegende Bericht erfordert eine \n\nernsthafte Debatte. Das ist nicht etwas, was wir einfach \n\ndurchwinken k\u00f6nnen oder sollten. \n\nDavon abgesehen sollten wir uns als Parlament schon ein \n\nbisschen ernst nehmen. Das Plenum dient der Debatte und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8724 \n\nder politischen Auseinandersetzung. Deshalb treffen wir \n\nuns hier \u2013 dachte ich jedenfalls \u2013 und tragen Argumente \n\nvor, begeben uns in politischen Streit um die richtige \n\nEntscheidung. Wenn die Reden aber alle zu Protokoll \n\ngegeben werden, wird genau das verunm\u00f6glicht. Dann \n\nf\u00fchren wir nur noch Scheindebatten. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nIch w\u00fcrde gerne einmal aus Spa\u00df abfragen, wer von Ihnen \n\ndie zu Protokoll gegebenen Reden eigentlich im Nach-\n\ngang noch liest und dann vielleicht sogar auf die Kollegin \n\noder den Kollegen zugeht. \n\nWenn wir die Tagesordnung absehbar nicht schaffen \u2013 \n\nheute schaffen wir sie ja; aber das liegt genau daran \u2013, \n\ndann sollten wir vielleicht lieber \u00fcber einen dritten Plenar-\n\ntag nachdenken. Das w\u00e4re sicher auch eher im Sinne der \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Landtagsverwaltung \n\nund der Fraktionen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe der Abg. Ines \n\nSpringer, CDU, und Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nZum F\u00fcnften Frauenf\u00f6rderungsbericht \u2013 Bericht zur \n\nUmsetzung des S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rderungsgesetzes \n\nsowie zur Situation von Frauen im \u00f6ffentlichen Dienst. \n\nVor einem Jahr postete Ministerin K\u00f6pping zum Frauen-\n\ntag ein Bild, auf dem zu lesen war: \u201eWir setzen uns ein \n\nf\u00fcr Sachsens Frauen, zum Beispiel mit dem Frauenf\u00f6rder-\n\nbericht, einem modernen Gleichstellungsgesetz oder der \n\nGr\u00fcnderinnen-F\u00f6rderung im l\u00e4ndlichen Raum.\u201c Ich \n\nsch\u00e4tze die Arbeit von Frau K\u00f6pping sehr, aber diese \n\nBeispiele waren im R\u00fcckblick, sagen wir einmal, un-\n\ngl\u00fccklich gew\u00e4hlt. \n\n\u00a7 17 des Frauenf\u00f6rderungsgesetzes schreibt fest: \u201eDie \n\nStaatsregierung legt dem Landtag alle vier Jahre einen \n\nErfahrungsbericht \u00fcber die Situation der Frauen in den in \n\n\u00a7 1 genannten Verwaltungen und \u00fcber die Anwendung \n\ndieses Gesetzes vor. Die Staatsministerien haben dazu die \n\nerforderlichen Angaben zu machen.\u201c Der letzte Bericht \u2013 \n\nalso der vierte \u2013 stammt aus dem Jahr 2012. Es ist nicht \n\nschwer auszurechnen, dass der f\u00fcnfte Bericht \u2013 also der \n\nvorliegende \u2013 2016 h\u00e4tte vorgelegt werden m\u00fcssen. Er \n\nerreicht uns also mit drei Jahren Versp\u00e4tung. \n\nWurde er vielleicht vergessen? Das kann eigentlich nicht \n\nsein, denn wir haben mittels Kleiner Anfragen hartn\u00e4ckig \n\nnachgehakt: einmal im Juli 2017, dann noch einmal im \n\nOktober 2017 und im M\u00e4rz 2018. Dann ist es uns ein \n\nbisschen zu bunt geworden. Wir haben im Dezember \n\n2018 als Fraktion DIE LINKE einen Antrag gestellt mit \n\ndem Titel: \u201eStaatsregierung darf gesetzliche Berichts-\n\npflicht nicht l\u00e4nger verletzen \u2013 F\u00fcnften Frauenf\u00f6rderbe-\n\nricht Sachsen endlich vorlegen!\u201c Tats\u00e4chlich: Einen \n\nMonat sp\u00e4ter wurde der Bericht vorgelegt, im Januar \n\n2019. \u201eLinks wirkt\u201c, habe ich schon im Ausschuss gesagt. \n\nAber drei Jahre verschleppt wurde er trotzdem. \n\nEr liegt jetzt vor \u2013 gerade noch so, dass die Vierjahresfrist \n\nbis zum n\u00e4chsten Bericht nicht verstrichen ist. Das zur \n\nGenese. Nun liegt der mit Spannung erwartete Bericht \n\nalso vor. Ein Grund zum Feiern ist das allerdings nicht; \n\nim Gegenteil. Er macht deutlich, was wir bereits bef\u00fcrch-\n\ntet haben: Es gibt dramatischen Handlungsbedarf. \n\nDas Frauenf\u00f6rderungsgesetz dient, wie der Name sagt, \n\nder F\u00f6rderung von Frauen im \u00f6ffentlichen Dienst. Des-\n\nhalb ist festgeschrieben, dass die Dienststellen der Unter-\n\nrepr\u00e4sentanz von Frauen entgegenzuwirken haben. Das ist \n\nkeine neue Aufgabe, denn das Frauenf\u00f6rderungsgesetz \n\ngibt es schon seit 1994. Seit dem letzten Bericht sind \n\ninzwischen sieben Jahre vergangen. Umso erschreckender \n\nist, dass eine Verbesserung nicht festzustellen ist. \n\nIm Hinblick auf die Besch\u00e4ftigtenzahlen insgesamt steht \n\nes gut um die Besch\u00e4ftigung von Frauen im \u00f6ffentlichen \n\nDienst \u2013 knapp 66 %, also zwei Drittel, sind weiblich. Der \n\n\u00f6ffentliche Dienst ist damit nach wie vor ein wichtiger \n\nBesch\u00e4ftigungssektor f\u00fcr Frauen in Sachsen. Umso \n\nerschreckender, dass trotzdem auch hier eine Reprodukti-\n\non der ungleichen Geschlechterverh\u00e4ltnisse festzustellen \n\nist. Einfach gesagt: Je h\u00f6her die F\u00fchrungsebene, desto \n\ngeringer der Frauenanteil. \n\nFrauen k\u00f6nnen im \u00f6ffentlichen Dienst also beruflich Fu\u00df \n\nfassen, aber auch hier sto\u00dfen sie an die allseits bekannte \n\ngl\u00e4serne Decke. Der massiven Unterrepr\u00e4sentanz von \n\nFrauen in den obersten F\u00fchrungsebenen steht auf der \n\nanderen Seite eine massive \u00dcberrepr\u00e4sentanz von Frauen \n\nin Teilzeitbesch\u00e4ftigung und bei Beurlaubungen ohne \n\nBez\u00fcge gegen\u00fcber. \n\nDie absolute Zahl der teilzeitbesch\u00e4ftigten Frauen ist in \n\nden letzten Jahren kontinuierlich angestiegen, w\u00e4hrend \n\nauf der anderen Seite immer mehr M\u00e4nner in die Vollzeit-\n\nbesch\u00e4ftigung kamen. Ich m\u00f6chte jetzt nicht h\u00f6ren, dass \n\ndiese Frauen sich alle freiwillig f\u00fcr Teilzeit entschieden \n\nhaben. Das mag ja sein, aber was gern als Freiwilligkeit \n\nverkauft wird, hat doch immer wieder dieselben Gr\u00fcnde: \n\nschlechte Vereinbarkeit von Familie und Beruf und die \n\n\u00dcbernahme von Sorgearbeit. \n\nFolgen sind ein geringerer Verdienst und fehlende Ren-\n\ntenpunkte. Beides f\u00fchrt nicht selten zu wirtschaftlicher \n\nAbh\u00e4ngigkeit. Auf die H\u00f6he der Rente wirkt es sich \n\nselbstverst\u00e4ndlich ebenfalls aus. \n\nAuff\u00e4llig ist auch, dass die M\u00f6glichkeit zu Teilzeitarbeit \n\nin den obersten Leitungspositionen faktisch nicht besteht, \n\nobwohl dies im Gesetz ausdr\u00fccklich aufgef\u00fchrt ist. Das \n\nlegt eine Vermutung nahe: Wer zum Beispiel aus famili\u00e4-\n\nren Gr\u00fcnden Teilzeit arbeitet, hat automatisch schlechtere \n\nAufstiegschancen. \n\nEin \u00e4hnlich drastisches Bild zeigt sich bei Beurlaubungen \n\nohne Bez\u00fcge. Hier liegt der Frauenanteil bei 86 %. \n\nErfahrungsgem\u00e4\u00df ist der Grund hierf\u00fcr in der Regel \n\nFamilien- bzw. Pfleget\u00e4tigkeit. \n\nEin letzter statistischer Punkt, der das desastr\u00f6se Gesamt-\n\nbild vervollst\u00e4ndigt: Auch beim Beamtenstatus gibt es \n\neinen deutlichen Unterschied zwischen den Geschlech-\n\ntern. Im \u00f6ffentlichen Dienst arbeiten, wie gesagt, ungef\u00e4hr \n\nzwei Drittel Frauen und ein Drittel M\u00e4nner. Bei den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8725 \n\nBeamtinnen und Beamten liegt die Zahl der M\u00e4nner aber \n\nbei 56 %. \n\nAuch hier spricht der Vergleich mit den Zahlen von 2007 \n\nB\u00e4nde. Wenn es wirklich einmal den ernsthaften Versuch \n\ngab, hier gegenzulenken, dann ist dieser Versuch grandios \n\ngescheitert. \n\nZuletzt noch ein Wort zu den Frauenf\u00f6rderpl\u00e4nen, die die \n\nGrundlage f\u00fcr den Frauenf\u00f6rderbericht bilden. Diese \n\nBerichte geh\u00f6ren zu den wichtigsten Instrumenten des \n\nFrauenf\u00f6rderungsgesetzes. Man muss den vorliegenden \n\nBericht nicht einmal sehr intensiv lesen \u2013 da reicht eigent-\n\nlich durchbl\u00e4ttern \u2013, um festzustellen, dass die Dienststel-\n\nlen dieser gesetzlichen Vorgabe offenbar nicht oder nur \n\nsehr unzureichend nachgekommen sind. \n\nDie Analyse, die mit diesem Bericht vorgelegt worden ist, \n\nl\u00e4sst sich nicht sch\u00f6nreden. Das hat Ministerin K\u00f6pping \n\nauch gar nicht erst versucht. In ihrer Pressemitteilung \n\nvom 15. Januar 2019, nachdem der Bericht im Kabinett \n\nvorgestellt wurde, l\u00e4sst sie verlauten: \u201eDer Frauenf\u00f6rder-\n\nbericht zeigt, dass die bereits im vorigen Bericht festge-\n\nstellten geschlechtsspezifischen Ungleichheiten nach wie \n\nvor vorhanden sind.\u201c Weiter: \u201eNur reden allein n\u00fctzt \n\nnichts. Das zeigt das Ergebnis des Frauenf\u00f6rderberichtes. \n\nWenn wir nicht endlich gemeinsam die Ungerechtigkeiten \n\nangehen und das Gleichstellungsgesetz verabschieden, \n\ndann werden wir auch noch im n\u00e4chsten und \u00fcbern\u00e4chsten \n\nFrauenf\u00f6rderbericht sehen, dass Frauen im \u00f6ffentlichen \n\nDienst in Sachsen keine Spitzenposition einnehmen.\u201c \n\nFrau K\u00f6pping, ich gebe Ihnen v\u00f6llig recht. Nur ist kurz \n\nnach dieser Pressemitteilung das Gleichstellungsgesetz \n\nbeerdigt worden. Teilen der Staatsregierung und der \n\nRegierungsfraktion CDU ist die Gleichstellung nach wie \n\nvor v\u00f6llig egal. Da werden munter Berichte verschleppt, \n\ngesetzliche Vorgaben missachtet und Koalitionsverspre-\n\nchen gebrochen. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir den Kolleginnen und Kollegen von \n\nder CDU-Fraktion und der Regierung noch einmal in aller \n\nDeutlichkeit sagen: Gleichstellungspolitik ist kein sozia-\n\nles Hobby, sondern ein Verfassungsgebot. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn Sie das zwischenzeitlich vergessen haben, dann \n\ngoogeln Sie doch bitte noch einmal die S\u00e4chsische Ver-\n\nfassung, Artikel 8 \u2013 als kleiner Hinweis. Wahlweise hilft \n\nauch ein Blick ins Grundgesetz. \n\nDas Frauenf\u00f6rderungsgesetz ist wirkungslos, weil es \n\nkeine Sanktionsm\u00f6glichkeiten vorsieht. Ein modernes \n\nGleichstellungsgesetz wird es auf absehbare Zeit nicht \n\ngeben. Deshalb ist es heute das Mindeste, unserem \n\nEntschlie\u00dfungsantrag zuzustimmen, zu dem ich inhaltlich \n\nschon alles gesagt habe und der also schon eingebracht \n\nist. \n\nDer Antrag fordert nichts als die Umsetzung geltenden \n\nRechts und gesetzlicher Pflichten. Deswegen tun Sie gut \n\ndaran, ihm zuzustimmen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN  \n\nund den GR\u00dcNEN \u2013 Unruhe) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Raether-Lordieck, bitte. \n\nIris Raether-Lordieck, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kollegen und Kolleginnen! Frauen werden bei der \n\nBesetzung von Stellen im \u00f6ffentlichen Dienst nicht \n\nautomatisch bevorzugt, denn bei allen notwendigen \n\nVerbesserungen der Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr \n\nFrauen muss Artikel 33 Abs. 2 des Grundgesetzes beach-\n\ntet werden: \u201eJeder Deutsche hat nach seiner Eignung, \n\nBef\u00e4higung und fachlichen Leistung gleichen Zugang zu \n\njedem \u00f6ffentlichen Amt.\u201c \n\nZum Stichtag 30. Juni 2015 betrug der Personalbestand \n\nim \u00f6ffentlichen Dienst des Freistaates Sachsen 212 205 \n\nPersonen, davon 139 798 Frauen. Dies entspricht einem \n\nFrauenanteil von 65,9 %. Im Vergleich zum Vierten \n\nFrauenf\u00f6rderungsbericht blieb der Frauenanteil unver\u00e4n-\n\ndert, im Vergleich zu 1997 allerdings verringerte er sich \n\num 2,6 %. Hinzu kommt, dass im gleichen Zeitraum der \n\nAnteil weiblicher Teilzeitbesch\u00e4ftigter von 30 auf 45 % \n\nanwuchs. \n\nSchauen wir uns die Untergruppe \u201eBesch\u00e4ftigte im \n\nBeamtenverh\u00e4ltnis\u201c an, so dreht sich der Geschlechter-\n\nproporz mit 56,3 % zugunsten m\u00e4nnlicher Besch\u00e4ftigter. \n\nDies bedeutet zwangsl\u00e4ufig einen noch deutlicheren \n\n\u00dcberhang von Frauen im Angestelltenverh\u00e4ltnis. \n\nDie aktuelle Personalsituation im \u00f6ffentlichen Dienst des \n\nFreistaates Sachsen stellt sich also wie folgt dar: Weitaus \n\nmehr Frauen als M\u00e4nner arbeiten in diesem Bereich. Die \n\nh\u00f6her dotierten, verbeamteten Funktionen sind allerdings \n\n\u00fcberwiegend m\u00e4nnlich besetzt. Gravierend verschiebt sich \n\ndas Geschlechterverh\u00e4ltnis im Hinblick auf Beurlaubun-\n\ngen mit 75,5 % Beamtinnen bzw. 88,5 % Arbeitnehme-\n\nrinnen. F\u00fcr unbezahlte Carearbeit lassen sich im \u00f6ffentli-\n\nchen Dienst weit \u00fcberwiegend Frauen beurlauben. Obere \n\nLeitungsfunktionen mit Ausnahme des schulischen \n\nBereichs haben im Berichtszeitraum 2009 bis 2015, \n\nabsolut gesehen, sogar eine Verringerung des Frauenan-\n\nteils zu verzeichnen. Auch in obersten Leitungsfunktionen \n\nunserer Landesbeh\u00f6rden waren 2015 Frauen mit knapp \n\n6 % im SMWA, knapp 8 % im SMUL, knapp 12 % im \n\nSMI und gerade mal 14 % in der S\u00e4chsischen Staatskanz-\n\nlei deutlich unterrepr\u00e4sentiert. \n\nVerletzen wir hier nicht doch den Artikel 33 Abs. 2 des \n\nGrundgesetzes \u2013 sprich einen gleichen Zugang zu \u00f6ffent-\n\nlichen \u00c4mtern? \n\nHierarchieabw\u00e4rts verst\u00e4rkt sich der Frauenanteil in allen \n\nFachbereichen des \u00f6ffentlichen Dienstes zunehmend. Als \n\nweiterhin m\u00e4nnerdominiert erweisen sich auf leitender \n\nEbene im Wesentlichen die Bereiche Allgemeine Beh\u00f6r-\n\nden, Hochschulen, Staatsanwaltschaften, Justizvollzug \n\nund vor allem der Polizeidienst, dies allerdings \u00fcber den \n\nBerichtszeitraum 2009 bis 2015 ausgesprochen stabil. Mit \n\nanderen Worten: Hier tut sich in Sachen Aufwuchs des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8726 \n\nFrauenanteils seit geraumer Zeit gar nichts. Erfolgreiche \n\nFrauenf\u00f6rderpraxis zum Beispiel durch konsequent \n\nfortgeschriebene Frauenf\u00f6rderplanung hat hier offensicht-\n\nlich nicht stattgefunden. \n\nIm Bereich auszubildende Beamtinnen findet sich \u00fcber \n\ndie Zeit wiederum eine signifikante Abweichung. Betrug \n\nder Frauenanteil in diesem Bereich 2007 noch 48 %, so \n\nlag er 2015 nur noch bei gut 34 %. Im Klartext: Wurden \n\njunge Leute im Jahr 2007 noch nahezu parit\u00e4tisch ber\u00fcck-\n\nsichtigt, erhalten acht Jahre sp\u00e4ter weibliche Azubis nur \n\nnoch zu einem Drittel eine Chance auf eine Beamtenlauf-\n\nbahn in Sachsen. Dies ist ein fatales Zeichen. \n\nF\u00fcr die Zukunft s\u00e4chsischer Gleichstellungsarbeit m\u00fcssen \n\nwir unbedingt umsteuern, sollten aktuelle Zahlen diese \n\nEntwicklung best\u00e4tigen. Da klingt es nahezu euphemis-\n\ntisch, wenn auf Seite 90 des aktuellen Frauenf\u00f6rderberich-\n\ntes von deutlicher Unterrepr\u00e4sentanz weiblicher Bewer-\n\nbungen in oberste Leitungspositionen die Rede ist. Wenn \n\nwir sie nicht entsprechend ausbilden, m\u00fcssen wir uns \n\ndoch nicht sp\u00e4ter \u00fcber fehlende Bewerberinnen wundern. \n\nF\u00fcr \u00e4hnlich bedenklich halte ich die 25 % weiblichen \n\nNeueinstellungen im Bereich der obersten kommunalen \n\nLeitungsfunktionen. Im Bestand hatten wir in den Kom-\n\nmunen bis dato bereits einen Frauenanteil von 35 % \n\naufzuweisen. Das ist auch hier ein Rollback hinter beste-\n\nhende Verh\u00e4ltnisse. \n\nAuffallend sind auch die zwei m\u00e4nnlichen Neueinstellun-\n\ngen in der obersten Leitungsebene der Polizei. In Anbe-\n\ntracht der lediglich 7,5 % Frauenanteil in diesem Bereich \n\nh\u00e4tten zwei weibliche Neubesetzungen einem wenn auch \n\nm\u00e4\u00dfigen Aufwuchs auf immerhin 10 % gutgetan. \n\nIch erinnere an Artikel 8 der S\u00e4chsischen Verfassung: \n\n\u201eDie F\u00f6rderung der rechtlichen und tats\u00e4chlichen Gleich-\n\nstellung von Frauen und M\u00e4nnern ist Aufgabe des Lan-\n\ndes.\u201c \n\nDas Frauenf\u00f6rderungsgesetz verpflichtet die \u00c4mter und \n\nBeh\u00f6rden zu verbindlichen Zielvorgaben zur Beseitigung \n\nder Unterrepr\u00e4sentanz von Frauen. Frauenf\u00f6rderpl\u00e4ne \n\nsind das wichtigste Instrument \u2013 wir haben es vorhin von \n\nFrau Buddeberg geh\u00f6rt \u2013 f\u00fcr eine langfristig gezielte \n\nF\u00f6rderung von Frauen, die darauf abzielt, breitere Perso-\n\nnalressourcen effizienter zu nutzen. Gezielte Ma\u00dfnahmen \n\nsollen bestehende statistisch belegte Chancenungleichhei-\n\nten von Frauen abbauen, indem sie der Tatsache entge-\n\ngenwirken, dass die beruflichen Chancen qualifizierter \n\nFrauen an sozialen Vorurteilen und tradierten Rollenvor-\n\nstellungen scheitern. \n\nIn Sachsen erweist sich allerdings Frauenf\u00f6rderplanung \n\nals zahnloser Tiger, wie ich anhand der vorliegenden \n\nstatistischen Zahlen bereits deutlich gemacht habe. \n\nDurch die Frauenf\u00f6rderpl\u00e4ne konnte die geringe Repr\u00e4-\n\nsentanz von Frauen in F\u00fchrungspositionen bisher nicht \n\nbeseitigt werden. Es gilt immer noch: je h\u00f6her die Positi-\n\non, desto geringer der Anteil an Frauen. Diese Feststel-\n\nlung trifft nicht nur f\u00fcr die Spitzen\u00e4mter des \u00f6ffentlichen \n\nDienstes zu. Wie konsequent diese Vorgaben verfolgt und \n\neingehalten werden, zeigt schon die Tatsache, dass wir \n\nheute aktuell \u00fcber den Frauenf\u00f6rderbericht von 2015 \n\ndiskutieren. Selbstverpflichtung allein funktioniert eben \n\nnicht. \n\nEin modernes s\u00e4chsisches Gleichstellungsgesetz, wie es \n\nvon unserer Staatsministerin Petra K\u00f6pping vorgestellt \n\nwurde, h\u00e4tte hier die erforderlichen Ma\u00dfnahmen festge-\n\nschrieben und daf\u00fcr gesorgt, dass die sich seit der Wende \n\neinschleichende Ungleichbehandlung von Mann und Frau \n\nendlich h\u00e4tte aufgebrochen werden k\u00f6nnen. Der aufge-\n\nzeigte Weg hin zu einem modernen, fortschrittlichen \n\nFreistaat Sachsen wurde von der CDU abgelehnt, eine \n\nvertane Chance. \n\n(Beifall bei der SPD und der  \n\nAbg. Katja Meier, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! In der Aussprache geht es weiter mit der AfD-\n\nFraktion. F\u00fcr die Fraktion spricht Frau Abg. Wilke. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Entsprechend der Vorgabe \n\ndes \u00a7 17 S\u00e4chsisches Frauenf\u00f6rderungsgesetz ist dem \n\nS\u00e4chsischen Landtag alle vier Jahre ein Bericht zur \n\nUmsetzung dieses Gesetzes sowie zur Situation von \n\nFrauen im \u00f6ffentlichen Dienst im Freistaat Sachsen \n\nvorzulegen. Der Bericht liegt nun tats\u00e4chlich vor. \n\nJetzt k\u00f6nnte man sehr viel dazu sagen, wie das Verfechte-\n\nrinnen der positiven Diskriminierung bereits taten oder \n\nnoch tun werden. Formal also, warum mit jahrelanger \n\nVersp\u00e4tung und veralteten Daten von 2015 gearbeitet \n\nwurde, oder inhaltlich, warum der Anteil der Frauen in \n\nF\u00fchrungspositionen stagniert oder in manchem Ressort \n\nmittlerweile sogar sinkt, wie es in dem Bericht hei\u00dft. \n\nMan k\u00f6nnte weiter fragen, ob zuk\u00fcnftig auch \u00fcber die \n\nvielen Trans- oder Diversgeschlechter berichtet werden \n\nsoll, oder vor allem, wann es den ersten M\u00e4nnerf\u00f6rde-\n\nrungsbericht gibt. \n\n(Oh!-Rufe der Staatsministerin  \n\nPetra K\u00f6pping und von den LINKEN) \n\nWeiter m\u00fcsste man fragen, ob es wichtiger ist, dass \n\nweibliche Besch\u00e4ftigte in den h\u00f6chsten F\u00fchrungspositio-\n\nnen in den Laufbahn- und Entgeltgruppen unterrepr\u00e4sen-\n\ntiert sind oder dass dort gute Arbeit geleistet wird, einer-\n\nlei, von wem. \n\nWer lieber Grundschullehrerin als Ingenieurin bei VW \n\nwird, der braucht sich \u00fcber weniger Gehalt nicht zu \n\nbeschweren \u2013 das nur nebenbei. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nEs ist nur der linken Ideologie des Neides geschuldet, \n\ndass wir in einer freien Welt, in der wir alles werden \n\nk\u00f6nnen, was wir wollen, immer dann nach sozialem \n\nAusgleich schreien, wenn wir uns selbst f\u00fcr die schlechte-\n\nre Variante entschieden haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8727 \n\nGanz nebenbei: Im Polizeidienst mit einem Frauenanteil \n\nvon unter 10 % verdienen Frauen fast 10 % mehr als \n\nM\u00e4nner, berichtet die \u201eS\u00fcddeutsche Zeitung\u201c am \n\n6. M\u00e4rz 2019. \n\nNicht nur eine Anekdote ist, dass eine interne Geh\u00e4lter-\n\nanalyse des Softwaregiganten Google tats\u00e4chlich die \n\nLohndiskriminierung von M\u00e4nnern ans Tageslicht ge-\n\nbracht hat. Ziel der Studie war es laut einem Bericht der \n\n\u201eNew York Times\u201c, herauszufinden, ob das kalifornische \n\nUnternehmen Frauen und Minderheiten angemessen \n\nbezahlt. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nReden Sie noch von Frauenf\u00f6rderung?) \n\nIm Ergebnis gab es eine Gehaltserh\u00f6hung f\u00fcr 7 360 \n\nM\u00e4nner, die bis dahin weniger verdient hatten als Frauen \n\nin vergleichbarer Position. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Ach so!) \n\nMal sehen, wann das hier so weit ist. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das passt nicht ins Weltbild!) \n\nWeitere Fakten: In keinem anderen Bundesland gehen so \n\nviele Frauen einer Arbeit nach wie in Sachsen. Das \n\nbelegen Zahlen der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, die diese \n\nanl\u00e4sslich des Frauentages ver\u00f6ffentlichte. Die Besch\u00e4fti-\n\ngungsquote der Frauen im arbeitsf\u00e4higen Alter betr\u00e4gt \n\n64,6 % und liegt damit \u00fcber der Quote der erwerbsf\u00e4higen \n\nM\u00e4nner. Sachsen rangiert hier noch vor Th\u00fcringen. Zum \n\nVergleich: Im Saarland arbeitet nur etwa jede zweite Frau. \n\nEine Studie von Leipziger Wissenschaftlern im Rahmen \n\neines aktuellen Berichts von MDR und RBB ergibt: Der \n\nFrauenanteil in F\u00fchrungspositionen ist in Ostdeutschland \n\ndeutlich h\u00f6her als im Westen. Nahezu jedes dritte Unter-\n\nnehmen im Osten wird von einer Frau geleitet. \n\n(Zuruf der Abg. Iris Raether-Lordieck, SPD) \n\nAber es gibt auch Schattenseiten, zum Beispiel in der \n\nWissenschaft. Wenn eine Qualifizierungs- oder Leitungs-\n\nstelle ausgeschrieben ist und die Frauenquote noch nicht \n\nerreicht wurde, dann hat ein m\u00e4nnlicher Bewerber gegen-\n\n\u00fcber einer Bewerberin deutlich geringere Chancen, auch \n\nwenn er leistungsst\u00e4rker ist. Selbstbeschneidung und \n\nVerluste werden bewusst in Kauf genommen, auch wenn \n\nes gegen geltendes Recht und Ordnung geht. Wer es nicht \n\nglaubt, sollte sich den verlorenen Rechtsstreit des Stange-\n\nMinisteriums zwischen der Leipziger Uni-Rektorin und \n\neinem Zittauer Sozialwissenschaftler anschauen. Die \n\nBilanz ist: Sachsen jammert auf hohem Niveau. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nHier einige politische Fakten, um dieses Jammern in den \n\nKontext einzuordnen. Erstens. Generell zwingt der Staat \n\nimmer mehr Frauen und Familien in komplizierte Le-\n\nbensverh\u00e4ltnisse. Dort m\u00fcssen wir angreifen und nicht bei \n\nFrauenquoten. Es ist eben auch ein Zeichen von Verar-\n\nmung, wenn immer mehr Frauen sich entfremdeter Arbeit \n\nausliefern m\u00fcssen, um das Familieneinkommen zu si-\n\nchern. \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nDas ist nicht gerade verwunderlich bei einer durchschnitt-\n\nlichen Steuer- und Abgabenquote von mehr als 60 %. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDazu passt, dass laut einem Bericht der Europ\u00e4ischen \n\nZentralbank deutsche Familien bei der Verm\u00f6gensbildung \n\nSchlusslicht sind. Durch die Eurokrise und die Nullzins-\n\npolitik inklusive TARGET2-Salden betr\u00e4gt die Belastung \n\nDeutschlands bis zu 2 Millionen Euro. Rechnet man die \n\ngestreckte W\u00e4hrungsumstellung mit ihrer faktisch 50-\n\nprozentiigen Abwertung hinzu, so erkennt man mit \n\nErschrecken, warum wir im Vergleich zu unseren Nach-\n\nbarn so arm sind. Deutschland geh\u00f6rt zu den \u00e4rmsten \n\nL\u00e4ndern Europas mit den wenigsten Immobilienbesitzern \n\nund dem geringsten Familienbesitz. Das ist das Thema, \n\ndas die Menschen bewegt und das besonders Frauen mit \n\nihrer h\u00f6heren Lebenserwartung benachteiligt. \n\nZweitens. Bernd Raffelh\u00fcschen von der Universit\u00e4t \n\nFreiberg rechnet vor, \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\ndass die Gesamtkosten der Zuwanderer des Jahres 2015 \n\n\u00fcber die kommenden Jahrzehnte bei fast 900 Milliar-\n\nden Euro liegen werden. Sollten sich die Nachkommen \n\ndieser Zuwanderer nicht \u00e4hnlich gut in den Arbeitsmarkt \n\nintegrieren, wie der einheimische Nachwuchs, steigen die \n\nKosten auf 1 500 Milliarden Euro. Die Frage der Men-\n\nschen vor den Parlamenten ist mehr als berechtigt. \n\n(Daniela Kuge, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Wilke, Sie gestat-\n\nten eine Zwischenfrage? \n\nKarin Wilke, AfD: Jetzt nicht, tut mir leid. \u2013 Wieso zahle \n\nich Steuern und Abgaben, um Menschen zu alimentieren, \n\ndie weniger leisten als ich oder gar nichts? Das ist ein \n\nThema, das die Menschen und damit auch die Frauen \n\nbewegt. Oder: Sollen wir uns inzwischen nur noch dar-\n\n\u00fcber freuen, dass wir unsere M\u00e4nner verlassen k\u00f6nnen, \n\nohne daf\u00fcr von unseren Br\u00fcdern umgebracht zu werden? \n\n(Zuruf von der SPD: Oh, mein Gott! \u2013 Zurufe der \n\nAbg. Enrico Stange, DIE LINKE, und Iris Raether-\n\nLordieck, SPD \u2013 Weitere Zurufe von der CDU) \n\nDrittens, Infrastruktur, Stra\u00dfe, Schiene, Schulen, Internet \n\n\u2013 mindestens 120 Milliarden Euro, allein 48 Milliar-\n\nden Euro f\u00fcr Schulsanierung. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: H\u00f6ren Sie  \n\ndoch zu! Da k\u00f6nnen Sie was lernen! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE \u2013 \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nWieso muss mein Kind auf kaputte Schultoiletten gehen \n\nund auf Schlagl\u00f6chern Fahrrad fahren? Das ist ein Thema, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8728 \n\ndas die Menschen in Sachsen und damit auch die Frauen \n\nbewegt. \n\n(Daniela Kuge, CDU: Das Thema  \n\nist aber Frauenf\u00f6rderungsbericht! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nViertens, die latente Last des Sozialstaates; bis zu vier \n\nMillionen Euro, allein rund eine Millionen Euro, also \n\n1 000 Milliarden Euro aufgrund der Rentenreform der \n\nletzten Jahre. Ein aktuelles Beispiel ist die v\u00f6llig wider-\n\nsinnige Zahlung von 402 Millionen Euro Kindergeld \u2013 \n\nKindergeld auf deutschem Niveau \u2013 an 252 000 im \n\nAusland lebende Kinder, teilweise hier lebender Ausl\u00e4n-\n\nder. Von der aktuell geplanten Taschengelderh\u00f6hung f\u00fcr \n\nAsylbewerber wollen wir gar nicht reden. \n\n(Zuruf von der SPD: Reden Sie doch mal zum \n\nThema! \u2013 Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nWie kommt diese himmelschreiende Ungerechtigkeit \n\nzuungunsten unserer Kinder zustande? \n\n(Dirk Panter, SPD: Zu welchem  \n\nThema sprechen Sie bitte?) \n\nDabei ist noch nicht ber\u00fccksichtigt, dass 131 000 Sachsen \n\ntrotz Arbeit von Armut bedroht sind. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nAllein 90 000 M\u00e4dchen und Jungen sind von Kinderarmut \n\nbetroffen. Dieses Thema interessiert die Menschen in \n\nSachsen und damit auch die Frauen. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Zum Thema!) \n\nF\u00fcnftens, Industriepolitik, Kosten der Energiewende; bis \n\nzu eine Million Euro teurer Strom. \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nEs geht um wegfallende Arbeitspl\u00e4tze in der Lausitz. Die \n\nKosten daf\u00fcr sind nicht bezifferbar. Erstmals seit Jahren \n\nist der Industrieanteil an der Wertsch\u00f6pfung in Deutsch-\n\nland gesunken, berichtet aktuell die \u201eFAZ\u201c. Das liegt an \n\ndem Unsinn der Diesell\u00fcge, mit der ein ganzer Wirt-\n\nschaftszweig plattgemacht wird. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Oh ja!) \n\nKann ich mit meiner Familie noch mit dem Auto zur \n\nArbeit fahren, einkaufen oder zum Arzt gehen? Das sind \n\ndie Themen, die die Menschen und damit auch die Frauen \n\nim w\u00f6rtlichen Sinne bewegen. \n\nBilanz: Das ganze Gerede um die Frauenquote, um \n\nFrauenf\u00f6rderungsgesetze ist eine Scheindebatte, die allen \n\nschadet und nur wenigen n\u00fctzt. \n\nDer vorliegende Bericht verschleiert die wirklichen \n\nProbleme unseres Freistaates, passt aber in die Zeit, in der \n\nein rot-rot-regiertes Brandenburg ein Parit\u00e4tsgesetz \n\nverabschiedet, das sowohl dem Grundgesetz als auch der \n\nLandesverfassung widerspricht. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Das  \n\nkommt erst morgen! \u2013 Zurufe von der SPD) \n\nFrauen brauchen keine verordnete F\u00f6rderung, erst recht \n\nkeine befohlene Gleichstellung. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Wir  \n\nhaben eine Verfassung, Frau Wilke!) \n\nSie haben genug Talente und Kompetenzen und schlie\u00dfen \n\nArbeitsvertr\u00e4ge auf der Grundlage von Vertragsfreiheit. \n\nNur die Talentlosen fordern Verbesserungen, die sie aus \n\neigener Kraft vielleicht nicht erreichen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nBei aller Solidarit\u00e4t mit den schuldlos Benachteiligten: \n\nDie positive Diskriminierung ist eine Beleidigung aller \n\nFrauen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nDen Entschlie\u00dfungsantrag der LINKEN werden wir in \n\nBausch und Bogen ablehnen. Die Gr\u00fcnde habe ich in \n\nmeiner Rede jetzt ausgef\u00fchrt. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nspricht Frau Abg. Meier. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Frau Wilke wollte uns \n\nsoeben erkl\u00e4ren, was Frauen in diesem Freistaat interes-\n\nsiert. Ich glaube nicht, dass es das ist, was Sie, Frau \n\nWilke, gerade erz\u00e4hlt haben. Frauen interessiert, wie \n\nAlleinerziehende ihre Kinder auf Klassenfahrt schicken \n\nk\u00f6nnen, wie Frauen in F\u00fchrungspositionen kommen und \n\nwie Frauen am Arbeitsmarkt ordentlich beteiligt werden \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Na, na!) \n\nFrau Buddeberg hat ihre Rede geschlossen, indem Sie \n\nnoch einmal auf die Verfassung und das Grundgesetz \n\nverwiesen hat. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle das Grundge-\n\nsetz noch einmal zitieren. In Artikel 3 Abs. 2 des Grund-\n\ngesetzes hei\u00dft es: \u201eDer Staat f\u00f6rdert die tats\u00e4chliche \n\nDurchsetzung der Gleichberechtigung von Frauen und \n\nM\u00e4nnern und wirkt auf die Beseitigung bestehender \n\nNachteile hin.\u201c In der S\u00e4chsischen Verfassung finden wir \n\ndas in \u00e4hnlicher Art und Weise in Artikel 8 wieder. Auch \n\n27 Jahre nach der Verabschiedung der S\u00e4chsischen Ver-\n\nfassung bewegt sich im Bereich der Gleichstellung von \n\nM\u00e4nnern und Frauen so gut wie nichts. \n\nIch habe mich in Vorbereitung auf die heutige Debatte \n\nnoch einmal in die bereits vorliegenden vier Frauenf\u00f6r-\n\nderberichte der letzten Jahre eingelesen. Auch die Debat-\n\ntenbeitr\u00e4ge hierzu im Landtag habe ich gelesen. Im Jahr \n\n1998 wurde der erste Frauenf\u00f6rderbericht vorgelegt. Die \n\nAnalyse, die dort vorgenommen wurde, kann man mehr \n\noder weniger eins zu eins in das Jahr 2019 transferieren. \n\nSchon damals war die Quintessenz: Frauen in F\u00fchrungs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8729 \n\npositionen sind extrem unterrepr\u00e4sentiert. \u2013 Alle Berichte, \n\ndie danach folgten, kamen zu einem \u00e4hnlichen Schluss. \n\nImmer wieder ging es darum, dass zu wenig Frauen in \n\nF\u00fchrungspositionen und Gremien vertreten sind. Es ging \n\num die Notwendigkeit familienfreundlicher und flexibler \n\nArbeitsbedingungen, es ging um die Benachteiligung von \n\nTeilzeitkr\u00e4ften, die nat\u00fcrlich vorwiegend Frauen sind, \n\ninsbesondere wenn es um die Bef\u00f6rderung und die H\u00f6-\n\nhergruppierung geht, und es ging um die Dienststellen- \n\nund Frauenf\u00f6rderungspl\u00e4ne und die Frauenbeauftragten. \n\nWenn man sich die Zahlen anschaut, stellt man fest, dass \n\nsich diesbez\u00fcglich in den letzten 20 Jahren kaum etwas \n\nver\u00e4ndert hat. Der Frauenanteil an den Besch\u00e4ftigten im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst hat sich um 4 % erh\u00f6ht. Bei den \n\nBeamtinnen und Beamten \u2013 das hat Frau Buddeberg \n\nschon ausgef\u00fchrt \u2013 sieht es ganz sch\u00f6n eklatant aus, wenn \n\nwir auf die aktuellen Zahlen schauen. Aktuell sind nur \n\n43 % der Frauen verbeamtet. Diese Situation wird sich in \n\nden n\u00e4chsten Jahren m\u00f6glicherweise verschlechtern oder \n\ngar verfestigen. \n\nIm Jahr 1997 betrug der Frauenanteil bei den Anw\u00e4rterin-\n\nnen noch 54,3 %. Wenn ich in den aktuellen Bericht \n\nschaue, sind es nur noch alarmierende 34,2 % unter den \n\nAnw\u00e4rterinnen. Offensichtlich ist der Freistaat Sachsen \n\nals Dienstherr, obwohl hier die Verbeamtung in Aussicht \n\ngestellt ist, f\u00fcr junge Frauen total unattraktiv. Das hei\u00dft, \n\nwir m\u00fcssen endlich handeln, wir m\u00fcssen die Rahmenbe-\n\ndingungen und die Strukturen \u00e4ndern. Das kann man nicht \n\nmit Kann- und Sollregelungen in einem Frauenf\u00f6rde-\n\nrungsgesetz, sondern dieses Land braucht endlich Muss-\n\nRegelungen in einem modernen Gleichstellungsgesetz. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist aber \n\nnicht so, dass die Staatsregierungen in den vergangenen \n\nJahren gar nichts aus den Frauenf\u00f6rderberichten gelernt \n\nh\u00e4tten. Dazu waren die Ergebnisse viel zu eindeutig. \n\nSchon im Jahr 1997 erkannte die damals zust\u00e4ndige \n\nMinisterin, dass sich noch einiges verbessern lie\u00dfe, \n\nbeispielsweise durch familienfreundliche Arbeitszeiten. In \n\nder Diskussion \u00fcber die entsprechenden Berichte, zum \n\nBeispiel \u00fcber den von 2008, hie\u00df es dann: Von der Staats-\n\nregierung \u2013 h\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013 wurde herausgestellt, dass mit \n\neiner verst\u00e4rkten Beteiligung von Frauen in F\u00fchrungspo-\n\nsitionen wertvolle Ressourcen genutzt werden k\u00f6nnen. \n\nEs wurde sogar Sympathie f\u00fcr Telearbeit, Homeoffice und \n\nbessere Karrierechancen f\u00fcr Teilzeitbesch\u00e4ftigte ge\u00e4u\u00dfert. \n\nAllein die Umsetzung dieser Ideen, die damals, 2008, \n\nge\u00e4u\u00dfert wurden, ist nicht geschehen. Das damalige \n\nSozialministerium ist einmal auf die anderen Ressorts \n\nzugegangen und hat gesagt: Jetzt haben wir dieses Frau-\n\nenf\u00f6rderungsgesetz; ihr solltet das vielleicht umsetzen. \u2013 \n\nPassiert ist nichts, wie wir wissen. Damals schon, 2008 \u2013 \n\nviele werden sich vielleicht noch erinnern \u2013, hat unsere \n\ndamalige frauenpolitische Sprecherin Elke Herrmann ein \n\nmodernes und innovatives Gleichstellungsgesetz gefor-\n\ndert. \n\nGenau wie sie damals fordern wir auch heute, dass Frau-\n\nen- und Gleichstellungsbeauftragte mit einem umfassen-\n\nden Beteiligungs- und Klagerecht sowie Sanktionen f\u00fcr \n\ndie Dienststellen versehen werden m\u00fcssen, die \u2013 entgegen \n\nihren Pflichten \u2013 eben keine Frauenf\u00f6rderungspl\u00e4ne \n\nerstellen. Lassen Sie es sich noch einmal auf der Zunge \n\nzergehen: keine Frauenf\u00f6rderungspl\u00e4ne erstellen. Im \n\nGesetz, im Landesgesetz, im Frauenf\u00f6rderungsgesetz ist \n\nes verankert: Es sollen Frauenf\u00f6rderungspl\u00e4ne erstellt und \n\nFrauenbeauftragte bestellt und verpflichtet werden. \n\nAber was passiert, wenn die Frauenf\u00f6rderungspl\u00e4ne nicht \n\nerstellt werden und keine Frauenbeauftragten bestellt \n\nwerden? Es passiert nichts. Dieses Frauenf\u00f6rderungsge-\n\nsetz ist quasi ein zahnloser Tiger. Stellen Sie sich einmal \n\nvor, so etwas w\u00fcrde im Straf- oder Besoldungsrecht \n\npassieren. Dann w\u00e4re hier aber Alarm, meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren. \n\nDer Dreh- und Angelpunkt der Realisierung des Verfas-\n\nsungsauftrags der Gleichstellung ist die Umsetzung der \n\ngleichstellungsgerechten Regelung. Aber in Sachsen gibt \n\nes 25 Jahre nach Inkrafttreten des Frauenf\u00f6rderungsgeset-\n\nzes immer noch Dienststellen, die keine Frauenf\u00f6rde-\n\nrungspl\u00e4ne aufstellen und auch keine Gleichstellungsbe-\n\nauftragten bestellen. Das sehen wir, wenn wir auf den \n\naktuellen, den F\u00fcnften Frauenf\u00f6rderungsbericht schauen. \n\nViele sch\u00f6ne Worte kann man darin lesen, aber wenige \n\nverwertbare Erkenntnisse. Wir haben es schon geh\u00f6rt: Die \n\nDaten, die vorliegen, sind aus dem Jahr 2015. Die statisti-\n\nschen Daten sind dreieinhalb Jahre alt; die Ressortumfra-\n\nge erfolgte, wie gesagt, im vorletzten Jahr, und man fragt \n\nsich, wie man sich damit ein Bild machen soll. \n\nDann ist der Bericht zwar erstellt worden \u2013 wir haben, \n\nglaube ich, schon vor ein oder zwei Jahren im Gleichstel-\n\nlungsbeirat die Zahlen zu diesem Bericht geh\u00f6rt \u2013, allein \n\ner muss nat\u00fcrlich durch das Kabinett beschlossen werden, \n\nund dabei gibt es dann wahrscheinlich die eine oder \n\nandere Ministerin \u2013 aber ich vermute, es handelt sich \n\ndabei eher um Minister, \u2013 \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Meier, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: \u2013 nein \u2013 denen die aufgedr\u00e4ngten \n\nErkenntnisse offensichtlich nicht passen, und dann wurde \n\ndas Ganze verschleppt. So kann man einen Bericht und \n\ndie Sache auch entwerten. Das sollten wir nicht l\u00e4nger \n\nzulassen, deshalb braucht es auch endlich ein modernes \n\nGleichstellungsgesetz. \n\nAber zwei Aspekte aus dem aktuellen Bericht m\u00f6chte ich \n\nnoch einmal herausstellen: Wenn es n\u00e4mlich um die \n\nFrauenbeauftragten in den Dienststellen oder in den \n\nKommunen geht, widmet dieser Bericht dem Ganzen \n\nlediglich f\u00fcnf von insgesamt 200 Seiten, und auf diesen \n\nf\u00fcnf Seiten wird noch sehr umf\u00e4nglich das Gesetz zitiert. \n\nDie Aussage \u00fcber die Situation wurde schlichtweg aus \n\nden einzeln ausgew\u00e4hlten Frauenf\u00f6rderungspl\u00e4nen her-\n\nausgezogen, also, ein Gesamtbild kann man sich dar\u00fcber \n\n\u00fcberhaupt nicht machen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8730 \n\nAu\u00dferdem \u2013 das haben wir auch im Ausschuss diskutiert \n\n\u2013: Wenn ich mir die alten Frauenf\u00f6rderungspl\u00e4ne an-\n\nschaue, dann kann ich sehr gut nachvollziehen, welches \n\nStaatsministerium Frauenbeauftragte bestellt hat, wer \n\nFrauenf\u00f6rderungspl\u00e4ne aufgestellt und sie fortgeschrieben \n\nhat. Nur dieser Bericht ist der erste, der dies nicht tut. Ich \n\nkann also \u00fcberhaupt keine Vergleiche anstellen, welches \n\nStaatsministerium dies getan hat. Ich denke, das ist auch \n\nso gewollt, meine sehr geehrten Damen und Herren. \n\nAber ein Schmankerl, das ich im Bericht gefunden habe, \n\nm\u00f6chte ich Ihnen nicht vorenthalten. Im Bericht ist \n\nn\u00e4mlich zu lesen: \u201eFrauen in F\u00fchrungspositionen gelten \n\nals unterrepr\u00e4sentiert, solange ihr Anteil nicht dem Ge-\n\nsamtanteil an Frauen bei den Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentli-\n\nchen Dienst entspricht.\u201c Wir haben 65,9 % Frauen im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst, und wenn ich dem glauben darf, was \n\ndort steht, dann bedeutet das: 65,9 % der Frauen m\u00fcssten \n\nauch in F\u00fchrungsebenen vertreten sein. Dass dem nicht so \n\nist, wissen wir, und genau deshalb brauchen wir in Sach-\n\nsen endlich ein modernes Gleichstellungsgesetz mit \n\nkonkreten Regelungen und Verbindlichkeiten zu den \n\nGleichstellungspl\u00e4nen, mit einer St\u00e4rkung der Gleichstel-\n\nlungsbeauftragten, mit einem Klagerecht sowie einer \n\nparit\u00e4tischen Besetzung der Gremien, au\u00dferdem die \n\nentsprechenden Frauen in F\u00fchrungspositionen und nicht \n\nzuletzt die Vereinbarkeit von Beruf und Familie. \n\nIch hoffe, dass in der n\u00e4chsten Legislaturperiode die \n\nMehrheiten in diesem Landtag so sind, dass wir endlich \n\nauch in Sachsen ein modernes Gleichstellungsgesetz \n\nhaben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Urban, Sie w\u00fcn-\n\nschen? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ich w\u00fcrde gern eine Kurzintervention \n\nvornehmen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Frau \n\nMeier, ich wollte eine Zwischenfrage stellen, aber ich \n\nkann es auch als Kurzintervention machen. Wenn Sie sich \n\nso vehement f\u00fcr die Frauenquote und die Gleichberechti-\n\ngung von Frauen einsetzen, dann frage ich mich immer \n\nwieder: Eine gr\u00fcne Partei, die sich gleichzeitig vehement \n\nhinter die Gender-Ideologie stellt \u2013 wen meinen Sie, wenn \n\nSie von Frauen sprechen? Meinen Sie biologische Frauen, \n\nnach dem biologischen Geschlecht, oder meinen Sie ein \n\nsoziales Konstrukt von Frauen? Meinen Sie damit auch \n\nM\u00e4nner, die sich als Frau f\u00fchlen? Sollen auch diese der \n\nFrauenquote gen\u00fcgen und davon profitieren, dass sie \n\nvielleicht aufgrund ihres sozialen Geschlechts als biologi-\n\nscher Mann benachteiligt werden? \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE \u2013  \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Wenn  \n\ndie Frage mal ernst gemeint w\u00e4re! Wenn  \n\nSie sich mal damit besch\u00e4ftigt h\u00e4tten! \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sie ist auch ernst gemeint!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Meier, m\u00f6chten \n\nSie darauf erwidern? \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine \n\nDamen und Herren, die Fraktionen haben gesprochen. Ich \n\nfrage die Staatsregierung. \u2013 Frau Staatsministerin  \n\nK\u00f6pping, Sie haben das Wort; bitte sehr. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Auch wenn man die \n\nKritikpunkte, die im Frauenf\u00f6rderungsbericht zu Recht \n\nbenannt worden sind, teilen kann: Der Bericht ist eindeu-\n\ntig, da muss man nicht herumdiskutieren. \n\nWenn Frau Buddeberg ein wenig kritisiert hat, dass viele \n\nihre Rede zu Protokoll geben: Das ist in meinem Fall \n\nvielleicht nur teilweise gerechtfertigt, da ich in den letzten \n\nWochen sehr viel \u00fcber den Frauenf\u00f6rderungsbericht und \n\ndie Notwendigkeit eines modernen Gleichstellungsgeset-\n\nzes in Sachsen gesprochen habe. Deshalb w\u00fcrde ich \n\nmeine Rede gern zu Protokoll geben. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Hey! Schade!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Meine \n\nDamen und Herren, ich frage nun Herrn Dierks: W\u00fcn-\n\nschen Sie als Berichterstatter des Ausschusses, noch das \n\nWort zu ergreifen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung in der Drucksache 6/16921 ab. Wer \n\nzustimmen m\u00f6chte, zeige dies bitte an. \u2013 Gibt es Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimment-\n\nhaltungen und Stimmen dagegen ist der Beschlussemp-\n\nfehlung mehrheitlich entsprochen worden. \n\nIch kann den Tagesordnungspunkt noch nicht f\u00fcr beendet \n\nerkl\u00e4ren. Es liegt noch ein Entschlie\u00dfungsantrag vor. Er \n\nist bereits eingebracht. W\u00fcnscht noch jemand, das Wort \n\ndazu zu ergreifen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nWer m\u00f6chte seine Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dage-\n\ngen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimm-\n\nenthaltungen und zahlreichen Stimmen daf\u00fcr ist dem \n\nEntschlie\u00dfungsantrag dennoch nicht entsprochen worden. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8731 \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Die Staatsregierung hat dem Landtag \n\nden F\u00fcnften Frauenf\u00f6rderbericht vorgelegt. Um die \n\nErgebnisse des Berichtes einzuordnen, ist grundlegend zu \n\nsagen, dass der Geltungsbereich des S\u00e4chsischen Frauen-\n\nf\u00f6rderungsgesetzes die Beh\u00f6rden, Gerichte und sonstigen \n\n\u00f6ffentlich-rechtlich organisierten Einrichtungen des \n\nFreistaates Sachsen, die kommunalen Tr\u00e4ger der Selbst-\n\nverwaltung und sonstigen der Aufsicht des Landes unter-\n\nstehenden juristischen Personen des \u00f6ffentlichen Rechts \n\n(vgl. \u00a7 1 S\u00e4chsFFG) umfasst. \n\nDas Ziel des Frauenf\u00f6rderungsgesetzes ist die Verwirkli-\n\nchung der Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst und der Umgang mit der Unterrepr\u00e4-\n\nsentanz von Frauen in einzelnen Bereichen (vgl. \u00a7 2 \n\nS\u00e4chsFFG). Die Datengrundlagen des Berichtes sind zum \n\neinen die Frauenf\u00f6rderstatistik des Statistischen Landes-\n\namtes (Stand 30.6.2015), zum anderen Abfragen bei den \n\nRessorts im Geltungsbereich des Gesetzes. Damit wird \n\nein Bericht vorgelegt, der die bis zu diesem Datum \n\nvollzogene Entwicklung auf diesem Gebiet darstellt, aber \n\nauch eine Grundlage bildet, k\u00fcnftige Entwicklungen \n\nvergleichbar zu machen. \n\nEntsprechend den gesetzlichen Vorgaben des S\u00e4chsischen \n\nFrauenf\u00f6rderungsgesetzes beinhaltet der Bericht die \n\nDarstellung des Personalbestandes, enth\u00e4lt zugleich \n\nAussagen zu Stellenausschreibungen und Einstellungen, \n\nzu Bef\u00f6rderungen, zur Weiterbildung, zu Frauenf\u00f6rder-\n\npl\u00e4nen sowie zur Arbeit der Frauen-und Gleichstellungs-\n\nbeauftragten. \n\nIch m\u00f6chte auf die Ergebnisse des Berichtes zu sprechen \n\nkommen. Zusammenfassend formuliert der Bericht, \u201edass \n\ndie im Vierten Frauenf\u00f6rderungsbericht festgestellten \n\ngeschlechtsspezifischen horizontalen und vertikalen \n\nUngleichheiten nach wie vor vorhanden sind, wobei \n\nweibliche Besch\u00e4ftigte in den h\u00f6chsten F\u00fchrungspositio-\n\nnen, Laufbahn- sowie Entgeltgruppen unterrepr\u00e4sentiert \n\nsind. Im \u00f6ffentlichen Dienst des Freistaates Sachsen kann \n\ndamit keine hinreichende \u00d6ffnung der Karrierewege f\u00fcr \n\nFrauen festgestellt werden.\u201c \n\nDar\u00fcber hinaus wird ausgef\u00fchrt: \u201ePositive Entwicklungen \n\nsind im Rahmen der Bewerbungs- und Stellenbesetzungs-\n\nverfahren festzustellen \u2026\u201c. \n\nNach wie vor stellen sich die Bem\u00fchungen im \u00f6ffentli-\n\nchen Dienst zur Frauenf\u00f6rderung bei den einzelnen \n\nDienststellen innerhalb des Landes- und des Kommunal-\n\nbereichs sehr unterschiedlich dar. Im Hinblick auf die \n\nAufgabenerf\u00fcllung nach dem S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rde-\n\nrungsgesetz und die Umsetzung von Artikel 3 Grundge-\n\nsetz besteht weiterhin Handlungsbedarf. \n\nNeben Verbesserungsm\u00f6glichkeiten bez\u00fcglich der Frauen-\n\nf\u00f6rderpl\u00e4ne und der \u201eSensibilisierung der Leitungsebenen \n\nf\u00fcr Gleichstellungsfragen [als] eine[r] weiterhin beste-\n\nhende[n] Aufgabe\u201c formuliert der Bericht Handlungsbe-\n\ndarf und -m\u00f6glichkeiten insbesondere in folgenden \n\nBereichen: umfassendere Pr\u00fcfung und Umsetzung der \n\nM\u00f6glichkeiten von Teilzeit auch in F\u00fchrungspositionen, \n\nStrategien, m\u00e4nnliche Besch\u00e4ftigte f\u00fcr die Wahl von \n\nfamilienfreundlichen Besch\u00e4ftigungsmodellen zu gewin-\n\nnen, grunds\u00e4tzlich in allen Dienststellen aufzustellender, \n\nein auf die jeweiligen Bed\u00fcrfnisse und M\u00f6glichkeiten \n\nzugeschnittener, breiter Ma\u00dfnahmenkatalog in Bezug auf \n\ndie Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf, die \n\nErh\u00f6hung des Frauenanteils in der Besetzung von Gremi-\n\nen, Handeln des Landesgesetzgebers wegen der Anzahl \n\nder Einwohnerinnen und Einwohner in Bezug auf die \n\nHauptamtlichkeit der Gleichstellungsbeauftragten gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 64 der Gemeindeordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen in \n\nVerbindung mit \u00a7 60 der Landkreisordnung f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen. \n\nDer Frauenf\u00f6rderbericht kann immer nur zeigen, wo wir \n\nbeim Thema Gleichstellung im \u00f6ffentlichen Dienst gerade \n\nstehen. Er ist kein Instrument, um etwa mehr Frauen in \n\nF\u00fchrungspositionen im \u00f6ffentlichen Dienst zu bringen. \n\nNur mit dem Frauenf\u00f6rderbericht werden wir auch kein \n\ngleichberechtigtes Mitwirken von Frauen in Gremien oder \n\nVerwaltungs- und Aufsichtsr\u00e4ten erreichen. \n\nDer Gleichstellungsauftrag des Grundgesetzes und der \n\nS\u00e4chsischen Verfassung verpflichtet uns aber dazu, die \n\nGleichstellungspolitik noch weiter voranzubringen, bis \n\nwir die reale Gleichstellung auch im \u00f6ffentlichen Dienst \n\nerreicht haben. Hierf\u00fcr brauchen wir nach wie vor moder-\n\nne Instrumente f\u00fcr die Gleichstellungspolitik. \n\nSo gibt es immer noch Bereiche im \u00f6ffentlichen Dienst, \n\ngerade in den Leitungsbereichen, die scheinbar nur durch \n\neinen Vollzeitmitarbeiter auszuf\u00fcllen sind. Dieser Mitar-\n\nbeiter soll dann dem traditionellen Bild des \u201eRund um die \n\nUhr verf\u00fcgbaren und pr\u00e4senten Kollegen\u201c entsprechen. \n\nEbenso hat sich im \u00f6ffentlichen Dienst noch nicht bei \n\nallen herumgesprochen, dass die Nutzung der M\u00f6glich-\n\nkeiten, die die Digitalisierung bietet \u2013 zum Beispiel in \n\nForm von Homeoffice \u2013, nicht nur die Vereinbarkeit von \n\nFamilie und Karriere erm\u00f6glichen kann. Eine Flexibilisie-\n\nrung des Arbeitsortes kann zus\u00e4tzlich auch mit einer \n\nErh\u00f6hung der Arbeitseffizienz verbunden sein. \n\nAuch dass sowohl Frauen als auch M\u00e4nner keine berufli-\n\nchen Nachteile bef\u00fcrchten m\u00fcssen, wenn sie mehr als \n\nzwei Monate Elternzeit nehmen, ist noch keineswegs \n\nselbstverst\u00e4ndlich. Wir m\u00fcssen also weiterhin an der \n\nArbeitskultur im \u00f6ffentlichen Dienst arbeiten. \n\nMit meinem Entwurf f\u00fcr ein modernes Gleichstellungsge-\n\nsetz wollten wir genau daf\u00fcr an den entscheidenden \n\nStellschrauben drehen. Leider war innerhalb der Koalition \n\nkein Ergebnis herzustellen, das diesem Anspruch gerecht \n\ngeworden w\u00e4re. Im Gegenteil: Das, was nach dem Ab-\n\nstimmungsprozess mit den anderen Ressorts \u00fcbriggeblie-\n\nben w\u00e4re, h\u00e4tte bedeutet, dass wir hinter den Stand \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8732 \n\nzur\u00fcckgefallen w\u00e4ren, an dem wir mit dem schon sehr \n\nveralteten Frauenf\u00f6rderungsgesetz von 1994 stehen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle nochmals darauf hinweisen, \n\ndass das S\u00e4chsische Frauenf\u00f6rderungsgesetz im Bundes-\n\nvergleich das \u00e4lteste ist. Wir brauchen ein modernes \n\nGleichstellungsgesetz f\u00fcr Sachsen, es ist dringend not-\n\nwendig. Erforderlich sind gesetzliche Regelungen statt \n\nAppelle, um den Anteil von Frauen in F\u00fchrungspositionen \n\nund Gremien zu erh\u00f6hen. Noch immer wird nicht jede \n\nLeitungsposition nur nach Leistung und Bef\u00e4higung \n\nvergeben. Hier braucht es Vorgaben, zum Beispiel, dass \n\nLeitungspositionen \u00f6ffentlich auszuschreiben sind sowie \n\nparit\u00e4tisch besetzte Auswahlkommissionen. \n\nAuch die Stellung der zust\u00e4ndigen Beauftragten f\u00fcr die \n\nFrauenf\u00f6rderung bzw. Gleichstellung muss gest\u00e4rkt \n\nwerden, um zum Beispiel Entscheidungen der Dienststelle \n\ngerichtlich \u00fcberpr\u00fcfen lassen zu k\u00f6nnen. Die Rahmenbe-\n\ndingungen f\u00fcr eine Vereinbarkeit von beruflicher T\u00e4tig-\n\nkeit und Familienaufgaben m\u00fcssen weiter verbessert \n\nwerden. Dabei muss auch das zunehmende Thema pfle-\n\ngende Angeh\u00f6rige ber\u00fccksichtigt werden. Vor allem \n\nM\u00e4nner sollen k\u00fcnftig verst\u00e4rkt angesprochen werden, \n\nVereinbarkeitsangebote in Anspruch zu nehmen; denn die \n\nVereinbarkeit von Beruf, Karriere und Familienarbeit ist \n\nein Thema f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 20 \n\nWaldzustandsbericht 2018 \n\nDrucksache 6/16241, Unterrichtung durch das  \n\nStaatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nDrucksache 6/16917, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten je \n\nFraktion und 1,5 Minuten je fraktionsloses Mitglied des \n\nLandtags festgelegt. Meine Damen und Herren, Sie \n\nkennen die Reihenfolge: CDU, DIE LINKE, SPD, AfD, \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Wir beginnen mit der \n\nAussprache. F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. \n\nvon Breitenbuch. Sie haben das Wort. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Waldzustandsbe-\n\nricht 2018 ist die Erg\u00e4nzung und stellt nat\u00fcrlich die \n\naktuelle Situation des Waldzustandes des Jahres 2018 dar, \n\nwie wir sie schon \u00f6fter hier im Plenum besprochen haben, \n\nmit diesem Ausnahmejahr an Katastrophen, die den \n\ns\u00e4chsischen Wald ereilt haben. \n\nDer Forstbericht \u2013 die Beschlusssache danach \u2013 be-\n\nschreibt eine gesunde, ordentliche Entwicklung der \n\ns\u00e4chsischen W\u00e4lder in den letzten Jahren. Das Jahr 2018 \n\nist dabei eine Z\u00e4sur. Es ist beeindruckend, wie unsere \n\nFachleute im Land \u2013 sprich: beim Sachsenforst \u2013, aber \n\nauch das universit\u00e4re Umfeld mit Tharandt etc. diese \n\nDinge darzustellen und wissenschaftlich einzuordnen \n\nwissen, um Schl\u00fcsse f\u00fcr die Zukunft zu ziehen. \n\nWir hatten ein Niederschlagsdefizit. Bis Fr\u00fchjahrsbeginn \n\nwaren nur 20 % der langj\u00e4hrigen Niederschlagsmenge in \n\nunseren W\u00e4ldern zu verzeichnen. Wir hatten eine klimati-\n\nsche Wasserbilanz zwischen Dezember 2017 und Juli \n\n2018 mit einem Minus von 250 %, sprich: die Kombina-\n\ntion von hohen Temperaturen und geringen Nieder-\n\nschlagsmengen, also eine hohe Verdunstung. Wir hatten \n\ndann hohe Temperaturen im Fr\u00fchjahr, wie Sie wissen. Im \n\nM\u00e4rz hatten wir noch Schnee und im April war schon \n\nSommer, und so zog sich das auch bis zum Sommer hin. \n\nWir hatten insgesamt plus 3,8 Grad. Jeder wei\u00df: Wenn \n\nman die Pflanzen zu Hause nicht gie\u00dft, dann wird es \n\ntrocken und noch trockener, und irgendwann leiden die \n\nPflanzen und haben Probleme. \n\nDas hat sich auch in den W\u00e4ldern gezeigt. Wer heute \n\ndurch das Land f\u00e4hrt, der sieht, was in den W\u00e4ldern braun \n\ngeworden ist oder noch braun wird. Es sind schon drasti-\n\nsche Bilder, die wir in den W\u00e4ldern sehen, abgesehen von \n\nden Kahlfl\u00e4chen, die durch Sturm etc. entstanden sind. \n\nDas hei\u00dft, der Kronenzustand der B\u00e4ume, die Blattverlus-\n\nte, alle diese Anzeichen, die wir in den letzten Jahren im \n\nWaldzustandsbericht immer wieder besprochen haben, \n\nzeigen ganz deutlich, wie die Pflanzen unter der Trocken-\n\nheit gelitten haben und dass entsprechende Sch\u00e4den \n\ndaraus hervorgegangen sind. Es blieb ja nicht nur bei der \n\nTrockenheit, bei den Sturmsch\u00e4den, sondern es kamen \n\ndurch die mangelnde Vitalit\u00e4t der Pflanzen, die sich durch \n\nausbleibenden Niederschlag nicht mehr selbst sch\u00fctzen \n\nkonnten, Insekten hinzu. So haben der Borkenk\u00e4fer und \n\nandere entsprechende Sch\u00e4den verursacht. \n\nUm noch einmal die Mengen, die im Wald letztendlich zu \n\nSchaden gegangen sind, zu beziffern: Wir erhalten im \n\nJahr mit dem normalen Holzeinschlag 2 Millionen Fest-\n\nmeter. Bei \u00fcberall gut bestockten Best\u00e4nden haben wir \n\nsowohl im Privatwald als auch im Staatswald und letzt-\n\nendlich im K\u00f6rperschaftswald diese Gr\u00f6\u00dfe an Holzernte. \n\nWir mussten zwischen 2,5 und 3 Millionen Festmeter \n\nHolz \u2013 allein durch diese Schadsituation mit zus\u00e4tzlichen \n\nKosten verbunden \u2013 aus dem Wald bringen, und das zu \n\nentsprechend schlechteren Preisen. Das war ein riesen-\n\ngro\u00dfer Einschnitt in die s\u00e4chsische Forstwirtschaft. Wir \n\nhaben das an dieser Stelle schon beschrieben, und der \n\nWaldzustandsbericht spiegelt das auch entsprechend \n\nwider. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8733 \n\nWir haben trotzdem Reaktionen der B\u00e4ume. Die Fruktifi-\n\nkation der B\u00e4ume ist, aufgrund der Panik zu vertrocknen, \n\ngestiegen. Es steht jetzt die Frage, ob uns das im n\u00e4chsten \n\nJahr n\u00fctzt, weil die Naturverj\u00fcngung dadurch angereichert \n\nwerden k\u00f6nnte. Das wird man jetzt sehen. Es ist der \n\nforstliche Sachverstand und der des Waldbaus gefragt, um \n\nhier zu guten L\u00f6sungen zu kommen. \n\nIm Namen der CDU-Fraktion bedanke ich mich sehr f\u00fcr \n\ndie m\u00fchsame Arbeit, diesen Bericht zusammenzustellen. \n\nDiese Bilder und Grafiken sind sehr anschaulich, sodass \n\nman auch als Au\u00dfenstehender mehr ins Internet schaut. \n\nIch kann von dieser Stelle aus auch nur empfehlen, sich \n\nanzuschauen, was in den W\u00e4ldern passiert ist. \n\nErg\u00e4nzen m\u00f6chte ich die Schilderung des Waldzustands-\n\nberichtes noch durch die Ma\u00dfnahmen, die wir im SMUL \n\nbeschlossen haben. In der Richtlinie Wald und Forst sind \n\ndazu mehrere Ma\u00dfnahmen festgelegt worden, die den \n\nW\u00e4ldern helfen sollen \u2013 und nat\u00fcrlich den Waldbesitzern, \n\ndas Holz aus dem Wald zu bekommen. Ich nenne nur \n\neinige Beispiele, damit alle, die sich mit dem Thema sonst \n\nnicht so besch\u00e4ftigen, einen Eindruck bekommen, was \n\neigentlich geplant ist. Es geht um Polterbehandlung mit \n\nInsektizid. Das ist der Einsatz von Polterschutznetzen. \n\nDas sind die Aufarbeitung des Schadholzes insgesamt, die \n\nEntrindung, der Transport auf Lagerpl\u00e4tze, der Zuschlag \n\nf\u00fcr Forstbetriebsgemeinschaften, die das mit zus\u00e4tzlichem \n\nAufwand organisieren m\u00fcssen, und die Einebnung von \n\nMaschinenwegen. Es passiert ja immer wieder, dass, \n\nwenn die gro\u00dfen Maschinen in den Wald hineinfahren, \n\ndann die Wege leiden. Auch diesbez\u00fcglich soll geholfen \n\nwerden. Mit einer F\u00f6rderung von 2,40 Euro, 5 Euro und \n\n8,35 Euro soll versucht werden, einen Lagerplatz zu \n\nfinden. \n\nWir versuchen mit einem Strau\u00df an Ma\u00dfnahmen die \n\nWaldbesitzer zu unterst\u00fctzen. Wir als Hohes Haus haben \n\ndies im Haushalt beschlossen. Das ist jetzt, gemeinsam \n\nmit dem Ministerium, konkretisiert. Es gibt Krisenst\u00e4be in \n\nden Landkreisen, die daran arbeiten, um die Dinge vor \n\nOrt abzuarbeiten. Das ist ein riesiger Extraaufwand. \n\nDurch diesen Waldzustandsbericht wissen wir, weshalb er \n\nnotwendig ist. Er ist gut analysiert, und wir schauen jetzt \n\nnach vorn und gehen hoffentlich professionell mit diesem \n\nThema um. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Abg. Kagel-\n\nmann. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Damen und Herren Abgeordnete! Es ist \n\nmir ein dringendes Bed\u00fcrfnis, heute zum Waldzustandsbe-\n\nricht zu sprechen, denn es wird mein letzter Waldzu-\n\nstandsbericht werden, zu dem ich spreche. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach nee!) \n\nJa, meine Damen und Herren, schlimmer geht\u2019s immer. \n\nDas ist schon ziemlich erschreckend, was im zur\u00fccklie-\n\ngenden Extremjahr im Wald passiert ist. So f\u00fchlt sich \n\nKlimawandel an. So sieht er aus, der Klimawandel, den es \n\nf\u00fcr manche Abgeordnete in diesem Haus entweder \u00fcber-\n\nhaupt nicht gibt \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Schon immer!) \n\noder den andere gern als normalen Ausdruck von bekann-\n\nten erdgeschichtlichen Hei\u00df-, Kaltzeitschwankungen \n\ndefinieren. \n\n(Zuruf von der AfD: Genau!) \n\nEgal, wer sich hier wie seine Erkl\u00e4rungen zurechtbastelt \u2013 \n\nselbst als Schwankungen sind diese ziemlich teuer f\u00fcr den \n\nWaldbesitzer und den Steuerzahler. Ein Ende scheint nicht \n\nabsehbar. Sturmtief Eberhard l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen und die n\u00e4chste \n\nBoygroup ist schon im Anmarsch. \n\nDie zu erwartenden Tendenzen f\u00fcr die Zukunft sind im \n\nWaldzustandsbericht nachzulesen. Die extremen Witte-\n\nrungsereignisse nehmen zu, die Durchschnittstemperatu-\n\nren steigen, die jahreszeitliche Verteilung der Nieder-\n\nschl\u00e4ge ver\u00e4ndert sich und in der Vegetationsperiode \n\nregnet es weniger. Die Niederschl\u00e4ge werden daf\u00fcr \n\nintensiver. \n\nSch\u00e4den mit mehr als 200 000 Kubikmeter Schadholz \n\nsind mittlerweile ein Normalfall geworden, hei\u00dft es unter \n\nanderem im aktuellen Waldzustandsbericht. Die Sturmer-\n\neignisse der Jahre 2017 und 2018 warfen \u2013 Herr von \n\nBreitenbuch hat es bereits angedeutet \u2013 jeweils rund \n\n2 Millionen Kubikmeter Schadholz zu Boden. Zum \n\nVergleich: Der emissionsbedingte Schadholzanfall in den \n\nJahren 1968 bis 1988 bewegte sich bei einer damals \n\nunglaublichen Menge von maximal einer halben Million \n\nKubikmeter. Im Durchschnitt waren es rund 160 000 \n\nKubikmeter pro Jahr. \n\nBesonders dramatisch ist: Die zur\u00fcckliegenden vier \n\nTrockenjahre in einem Jahrzehnt sch\u00e4digen nicht nur die \n\nbesonders anf\u00e4lligen Forstkulturen, sondern auch \u00e4ltere \n\nB\u00e4ume in immer st\u00e4rkerem Umfang. Darauf verweist der \n\nmittlere Nadel- und Blattverlust von extremen 21 % im \n\nJahr 2018, der erstmals landesweit sichtbar wurde. \n\nMeine Damen und Herren! Insofern ist der Handlungsauf-\n\ntrag eindeutig: Lassen Sie uns die Klimaschutzanstren-\n\ngungen deutlich intensivieren, und zwar in allen Sektoren \n\nder Wirtschaft, angefangen beim Verkehr, \u00fcber die Land-\n\nwirtschaft, die Industrie bis hin zur Energieerzeugung. \n\nNat\u00fcrlich muss der Waldumbau vorangetrieben werden. \n\nAber \u2013 und jetzt schlage ich den Bogen zum Forstbericht, \n\nder ja die wirtschaftliche und strukturelle Entwicklung in \n\nden Blick nimmt und insofern aus meiner Sicht eher im \n\nParlament diskutiert geh\u00f6rte \u2013 dieser Waldumbau muss \n\nmit Augenma\u00df erfolgen, ohne hektische Betriebsamkeit \n\nvorzut\u00e4uschen. Gewinnerwartungen eines Staatsbetriebes \n\nk\u00f6nnen da nicht dauerhaft steigen, im Gegenteil: Staats-\n\nwald hat in dieser Situation eine besondere Gemeinwohl-\n\nverpflichtung gegen\u00fcber dem privaten und kommunalen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8734 \n\nWaldbesitz wahrzunehmen, damit stabile, klimawandel-\n\nfeste W\u00e4lder \u00fcber alle Eigentumsformen entstehen k\u00f6n-\n\nnen. Gemeinwohl aber kostet. \n\nIch sehe daher die langfristige Personalentwicklung im \n\nStaatsbetrieb durchaus kritisch; denn nach den Antworten \n\nauf unsere Gro\u00dfe Anfrage zum Sachsenforst aus dem \n\nJahr 2018 stehen dem tendenziellen Aufwuchs bei mittle-\n\nren und h\u00f6heren Beamtenstellen sinkende Planstellen bei \n\nWaldarbeitern gegen\u00fcber, und dem folgt dann die moder-\n\nne Waldbaustrategie: keine Z\u00e4une, wenig Wild, wie in der \n\nPressekonferenz zum Waldzustandsbericht betont wurde, \n\nund vermehrte Auftragsvergabe an externe Dienstleister. \n\nEigene Schutzma\u00dfnahmen und eigene Waldarbeiter sind \n\nn\u00e4mlich arbeits- und kostenintensiv, w\u00e4hrend Fremd-\n\nvergaben preiswerter kommen. Dass dar\u00fcber dem soge-\n\nnannten freien Markt gerade nach Sturmereignissen \n\nzus\u00e4tzlich Ressourcen entzogen werden und somit beson-\n\nders kleinere Waldbesitzer das Nachsehen haben, wird \n\noffenbar in Kauf genommen. Diese Sichtweise aber ist \n\neine vordergr\u00fcndig betriebswirtschaftliche und eben keine \n\ngesamtgesellschaftliche, die die Interessen des Natur- und \n\nArtenschutzes genauso vernachl\u00e4ssigt wie die besondere \n\nGemeinwohlverpflichtung eines Staatsbetriebes. \n\nEs ist diese Haltung \u2013 als Mitglied des Petitionsausschus-\n\nses verrate ich da kein Geheimnis \u2013, die bis in die Ge-\n\ngenwart regelm\u00e4\u00dfig zu Konflikten mit verschiedenen \n\nWaldnutzern f\u00fchrt. Ich dagegen erwarte von einem \n\nStaatsbetrieb, dass er sich seiner Vorbildwirkung bewusst \n\nstellt, und ich erwarte sowohl von der Staatsregierung als \n\nauch von dem Staatsbetrieb Sachsenforst mehr statt \n\nweniger Engagement bei der zugegeben h\u00e4ufig recht \n\nschwierigen Konsenssuche mit allen Akteuren im Wald. \n\nReden ist an dieser Stelle nicht Silber, sondern Gold, \n\nmeine Damen und Herren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, f\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Winkler. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! In einer Aktuellen \n\nDebatte im Dezember-Plenum und im Januar aus Anlass \n\neines Antrages der Koalitionsfraktion haben wir uns \n\nintensiv mit der Situation und dem Zustand unserer \n\nW\u00e4lder auseinandergesetzt, diskutiert. Ich m\u00f6chte an \n\ndieser Stelle aber trotzdem im Namen unserer Fraktion \n\nherzlich Danke sagen f\u00fcr diesen umfassenden Bericht. \n\nDennoch kann ich mich an unsere letzte Ausschusssitzung \n\nam 15.02. dieses Jahres erinnern, dass wir uns dort \n\nnormalerweise einig waren, fraktions\u00fcbergreifend zum \n\nWaldzustandsbericht im Plenum nicht zu reden. Aus \n\ndiesem Grund gebe ich meine Rede jetzt zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, die AfD-Fraktion, Herr Abg. Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Auch ich m\u00f6chte mich im \n\nNamen meiner AfD-Fraktion f\u00fcr den vorliegenden Bericht \n\nbedanken. Der Waldzustandsbericht ist ein wertvolles \n\nInstrument f\u00fcr uns als Parlamentarier, um uns einen \n\n\u00dcberblick zu verschaffen, in welchem Zustand sich die \n\ns\u00e4chsischen W\u00e4lder befinden. \n\nIch m\u00f6chte mich ausdr\u00fccklich in diesem Jahr mit Kritik \n\nan unserem Staatsministerium zur\u00fcckhalten. Wir haben \n\nim letzten Jahr sehr schwere Schadereignisse im s\u00e4chsi-\n\nschen Wald gehabt, und das ist ausgiebig besprochen \n\nworden. Wir sind in Sachsen, was den Umbau der W\u00e4lder \n\nhin zu artenreichen Mischw\u00e4ldern angeht, auf einem \n\nguten Weg und haben jetzt eine ganze Menge Ma\u00dfnah-\n\nmen aus dem SMUL vorliegen, die helfen sollen, die \n\nSchadereignisse zu bew\u00e4ltigen. Ich w\u00fcrde sehr gern erst \n\neinmal abwarten, wie diese Ma\u00dfnahmen greifen und \n\ninwieweit damit eine Zusammenarbeit und Unterst\u00fctzung \n\nder privaten Waldbesitzer entstehen kann. \n\nDeswegen m\u00f6chte ich meinen vorbereiteten Bericht gern \n\nzu Protokoll geben und zum Schluss nur noch sagen: Die \n\nDebatte, ob wir etwas daran \u00e4ndern k\u00f6nnen, dass sich das \n\nKlima \u00e4ndert, haben wir ausgiebig gef\u00fchrt. Wir haben von \n\nDeutschland aus keine M\u00f6glichkeit, mit CO2-\n\nEinsparungen Einfluss auf das Klima zu nehmen, und \n\ndementsprechend k\u00f6nnen wir tun und lassen, was wir \n\nwollen. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nSie k\u00f6nnen ja den Wald abholzen!) \n\nDer Einfluss auf unsere W\u00e4lder wird derselbe sein und \n\ndeswegen sollten wir mit dem umgehen, was wir haben, \n\nund da sind wir auf einem guten Weg. Ich w\u00fcrde wirklich \n\ngern abwarten, was die jetzt angeschobenen Ma\u00dfnahmen \n\nbringen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; Herr Abg. G\u00fcnther, bitte \n\nsehr. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Ich kann jetzt \n\nleider keine Rede zu Protokoll geben, weil ich keine \n\nschriftlich vorbereitet habe, sondern frei sprechen wollte. \n\nGleichwohl m\u00f6chte ich daran erinnern, dass wir uns in \n\nden zur\u00fcckliegenden Sitzungen seit Herbst wiederholt \n\nsehr ausf\u00fchrlich mit dem Zustand des s\u00e4chsischen Waldes \n\nauseinandergesetzt haben, wir GR\u00dcNEN uns sehr aus-\n\nf\u00fchrlich dazu ge\u00e4u\u00dfert haben und ich auch ehrlich den \n\nEindruck habe, dass ich dem heute nicht wirklich einen \n\ntreffenden neuen Gedanken h\u00e4tte hinzuf\u00fcgen k\u00f6nnen. \n\nWenn ich schon hier vorn stehe, m\u00f6chte ich kurz darauf \n\nhinweisen: Wir als GR\u00dcNE w\u00fcrden uns insbesondere \n\nw\u00fcnschen, dass wir in einer vergleichbaren Intensit\u00e4t etwa \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8735 \n\n\u00fcber den Beteiligungsbericht des Freistaates Sachsen \n\nreden w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDa geht es immerhin um circa 7,2 Milliarden Euro. Auch \n\ndas w\u00e4re es einmal wert gewesen. Aber zum Wald werde \n\nich heute auf eine weitere Rede verzichten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die Staatsregierung \u2013 wird das Wort ge-\n\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Schmidt, bitte sehr. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Auch ich \n\nm\u00f6chte vorwegschicken, dass ich meinen Redebeitrag zu \n\nProtokoll geben werde. Ich m\u00f6chte aber die Gelegenheit \n\nnutzen, einige Worte zu den aktuellen Entwicklungen in \n\nden letzten Tagen zu sagen. Nachdem wir nun schon im \n\nletzten Jahr mit rund vier Millionen Festmetern Holz aus \n\nden Sturmsch\u00e4den seit dem Herbst 2017, den Borkenk\u00e4-\n\nfersch\u00e4den und dem Schneebruch im letzten Winter gro\u00dfe \n\nSch\u00e4den hatten, sind durch die St\u00fcrme, die in den letzten \n\nTagen \u00fcber uns gezogen sind, noch einmal mindestens \n\n500 000 Kubikmeter Schaden nach jetziger Einsch\u00e4tzung \n\ndazugekommen. \n\nMan muss wissen, dass die Forstwirte \u2013 egal, ob nun im \n\nStaatsbetrieb, ob im Privat- oder K\u00f6rperschaftswald \u2013 \n\nsehr stark damit besch\u00e4ftigt sind, die Borkenk\u00e4fersituation \n\nzu regulieren, und nun noch einmal zus\u00e4tzliche Belastun-\n\ngen durch die Sch\u00e4den bekommen, die in den letzten \n\nTagen durch die St\u00fcrme eingetreten sind. \n\nDeshalb an dieser Stelle meinen gr\u00f6\u00dften Respekt \u2013 egal, \n\nob nun Privat-, K\u00f6rperschafts- oder Staatswald \u2013 f\u00fcr das, \n\nwas dort geleistet wird. Das ist eine hochgef\u00e4hrliche \n\nArbeit, die aber durchgef\u00fchrt werden muss und am Ende \n\nzum Waldschutz und zur positiven Entwicklung des \n\nWaldes beitr\u00e4gt. \n\nEs ist einfach so, dass wir als Staatsbetrieb Sachsenforst, \n\ndem ich als oberster Dienstherr in gewisser Weise vorste-\n\nhe, mit Sicherheit eine besondere Verantwortung haben. \n\nDem stellt sich der Staatsbetrieb auch, indem man die \n\nLandkreise und die privaten Waldbesitzer und Forstbe-\n\ntriebsgemeinschaften beratend unterst\u00fctzt \u2013 auch mit den \n\nvon Kollegen von Breitenbuch bereits genannten Ma\u00df-\n\nnahmen. \n\nWir haben auch deutlich die geplanten Einschl\u00e4ge schon \n\nin der Planung reduziert. Jetzt sind diese neuen Sch\u00e4den \n\nhinzugekommen und der Frischholzeinschlag wird kom-\n\nplett eingestellt \u2013 bis auf bestimmte Vertr\u00e4ge, die man \n\neinfach erf\u00fcllen muss \u2013; ansonsten fahren wir es herunter, \n\num den Markt zu entlasten und den privaten Waldbesit-\n\nzern bei ihrer Vermarktung zu helfen und nicht zus\u00e4tzlich \n\nden Markt noch zu \u00fcberlasten. \n\nZum Waldzustandsbericht ist debattiert worden \u2013 vielen \n\nDank an alle, die sich dazu ge\u00e4u\u00dfert haben. Wir stellen \n\nuns dem mit gro\u00dfer Verantwortung und verleugnen auch \n\nden Klimawandel nicht. Wir haben auch Strategien, dem \n\nzu begegnen, schon viele Jahre gefahren \u2013 die Waldstrate-\n\ngie 2015 kennen Sie. \u2013 Die eigentlichen Ausf\u00fchrungen \n\nzum Waldzustandsbericht gebe ich jetzt zu Protokoll. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Herr Abg. Heinz, w\u00fcnschen Sie als \n\nBerichterstatter des Ausschusses, noch das Wort zu \n\nergreifen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses in Drucksa-\n\nche 6/16917 ab. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nder zeigt das bitte an. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Meine Damen und Herren, damit \n\nist der Beschlussempfehlung einstimmig entsprochen \n\nworden. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nVolkmar Winkler, SPD: Unsere letzte Sitzung des \n\nAusschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft war erst am \n\n15.02. dieses Jahres. Ich erinnere mich, dass fraktions-\n\n\u00fcbergreifend Einigkeit darin bestand, sich w\u00e4hrend des \n\nPlenums nicht mit dem Waldzustandsbericht auseinander-\n\nzusetzen. \n\nIn einer Aktuellen Debatte im Dezember-Plenum letzten \n\nJahres und aus Anlass eines Antrages der Koalitionsfrak-\n\ntionen im Januar-Plenum haben wir uns umfassend \u00fcber \n\nden Zustand unserer W\u00e4lder ausgetauscht.  \n\nDer vorliegende Waldzustandsbericht bietet keine neuen \n\nErkenntnisse, sondern best\u00e4tigt unsere Feststellungen \n\nw\u00e4hrend dieser beiden Debatten. Unser Wald hat erhebli-\n\nchen Schaden genommen durch die verheerenden St\u00fcrme \n\nHerwart und Frederike einerseits und vor allem durch das \n\nstarke Niederschlagsdefizit und die hohen Temperaturen \n\nin der Vegetationsperiode 2018 andererseits. Ich kann \n\nmeine Kollegen aber durchaus verstehen, die der Auffas-\n\nsung sind, dass man nicht oft genug auf die prek\u00e4re \n\nSituation in unseren W\u00e4ldern hinweisen und dar\u00fcber \n\nberichten muss, um die \u00d6ffentlichkeit zu sensibilisieren \n\nund zu informieren, aber auch, um uns die Auswirkungen \n\ndes Klimawandels vor Augen zu f\u00fchren.  \n\nDabei helfen uns nat\u00fcrlich statistische Angaben wie die \n\nklimatische Wasserbilanz, die Erfassung der mittleren \n\nTemperaturen durch die s\u00e4chsischen Waldklimastationen, \n\ndie aufwendigen Waldzustandserhebungen und die Fest-\n\nstellung des Kronenzustandes sowie die Nadel- und \n\nBlattverluste unserer Waldb\u00e4ume im Vergleich zu den \n\nVorjahren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8736 \n\nAuch die Schadenserfassung durch den hohen Anfall an \n\nWurf- und Bruchholz durch die St\u00fcrme und das unver-\n\ngleichliche Schadensausma\u00df durch den Befall und die \n\nMassenvermehrung der rindenbr\u00fctenden Borkenk\u00e4ferar-\n\nten dienen dazu, die Situation in unseren W\u00e4ldern genau \n\neinzusch\u00e4tzen, um dann die in unserer Macht stehenden \n\nMa\u00dfnahmen der Hilfe f\u00fcr unsere Waldbesitzer einzulei-\n\nten. Vor allem aber liefern sie den Beweis und begr\u00fcnden \n\ndie Notwendigkeit, in Zukunft mehr denn je den Wald-\n\numbau voranzutreiben. Wir werden uns in Zukunft ver-\n\nmehrt auf \u00e4hnliche Witterungsverl\u00e4ufe einstellen m\u00fcssen, \n\nund wir sollten alles daf\u00fcr tun, den Klimawandel zu \n\nstoppen. \n\nWas den derzeitigen Zustand unserer W\u00e4lder betrifft, das \n\nErgebnis der Ber\u00e4umung und den Schadensverlauf nach \n\ndem Borkenk\u00e4ferbefall im beginnenden Fr\u00fchling, bin ich \n\nauf den Bericht der Staatsregierung gespannt, den wir mit \n\nunserem Antrag im Januar bis sp\u00e4testens 30.04. eingefor-\n\ndert haben.  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Zusammenfassung Waldzustandsbe-\n\nricht 2018: Schadholzanfall im ersten Winterhalbjahr \n\n2017/2018 durch Herwart und Friederike circa 2,5 Millio-\n\nnen Kubikmeter, mehr als eine normale Holzernte Sach-\n\nsen per anno. Die gesamte Vegetationsperiode und die \n\nanhaltende Trockenheit sowie die lang anhaltende Hitze \n\nhaben dem Wald zugesetzt. \n\nDer Waldzustandsbericht 2018 res\u00fcmiert den schlechtes-\n\nten Gesamtzustand des s\u00e4chsischen Waldes seit der \n\nWiedervereinigung. Der Kronenzustand im Vergleich zum \n\nVorjahreszeitraum hat sich deutlich verschlechtert; mittle-\n\nrer Nadel- und Blattverlust mit Negativrekord ist zu \n\nverzeichnen, deutliche Sch\u00e4den der B\u00e4ume sind um \n\n10 Prozentpunkte auf 26 % angestiegen; B\u00e4ume ohne \n\nerkennbare Beeinflussung des Kronenzustandes sind auf \n\n31 % gesunken, Schwankungsbreite bisher immer zwi-\n\nschen 1 bis 2 %, in 2018 um 12 % gestiegen.  \n\nInfolge der extremen Witterungsverh\u00e4ltnisse bieten \n\ngeschw\u00e4chte B\u00e4ume ideale Brutst\u00e4tten unter anderem f\u00fcr \n\nden Borkenk\u00e4fer.  \n\nKeine Handlungsm\u00f6glichkeiten: Wetter und Klima \n\nkennen keine r\u00e4umlichen Grenzen, au\u00dfer Anpassung der \n\nWaldstruktur an die Witterungsverh\u00e4ltnisse; Schaffung \n\ngemischter, strukturreicher und stabiler Waldbest\u00e4nde. \n\nForderung: regulierende (Schutzfunktion) und kulturelle \n\n(Erholungsfunktion) \u00d6kosystemleistungen als Gemein-\n\npflicht verstehen; Gemeinwohlleistung \u2013 Gemeinwohl-\n\nausgleich (F\u00f6rderung f\u00fcr K\u00f6rperschaftsw\u00e4lder, auch \n\nPrivatw\u00e4lder); Naturschutz (auch monet\u00e4r) ist eine ge-\n\nsamtgesellschaftliche Aufgabe.  \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Der vorliegende Waldzustandsbericht ver-\n\nzeichnet die verheerendsten Waldsch\u00e4den in Sachsen seit \n\nder Wiedervereinigung. Die aktuellen Sturmereignisse \n\ntragen leider nicht dazu bei, dass sich die Situation ver-\n\nbessert. Noch k\u00f6nnen wir diese Schadholzmenge nur grob \n\nsch\u00e4tzen. Aber es werden wohl mehrere Hunderttausend \n\nKubikmeter zusammenkommen.  \n\nSeit der Ver\u00f6ffentlichung des ersten Waldzustandsberich-\n\ntes 1991 haben Witterungsextreme wie starke St\u00fcrme, \n\nlang anhaltende Trockenheit und gro\u00dfe Hitze unseren \n\ns\u00e4chsischen W\u00e4ldern zu keinem Zeitpunkt so zugesetzt \n\nwie im vergangenen Jahr. Der Sommer 2018 brachte nicht \n\nmal die H\u00e4lfte der Niederschlagsmenge, die langj\u00e4hrig im \n\nDurchschnitt gemessen wurde. Das spiegelt sich auch in \n\nder Beschaffenheit der Baumkronen wider. Seit Beginn \n\nder Erhebungen hat sich der Kronenzustand aller s\u00e4chsi-\n\nschen B\u00e4ume noch nie so stark von einem auf das andere \n\nJahr ver\u00e4ndert. Unsere Forstexperten mussten einen \n\nNegativrekordwert f\u00fcr den mittleren Nadel- bzw. Blatt-\n\nverlust diagnostizieren. \n\n\u00dcber alle Baumarten hinweg ist der Anteil an B\u00e4umen mit \n\ndeutlichen Sch\u00e4den um 10 Prozentpunkte auf 26 % \n\nangestiegen. Gleichzeitig ging der Anteil an B\u00e4umen ohne \n\nerkennbare Beeinflussung des Kronenzustandes um \n\n12 Prozentpunkte auf 31 % zur\u00fcck. Das ist der geringste \n\nWert seit 1991. \n\nHinzu kommen die Auswirkungen der schweren St\u00fcrme \n\ndes Winterhalbjahres 2017/2018. Insbesondere die Sturm-\n\ntiefs Herwart und Friederike haben mit 2,6 Millionen \n\nKubikmetern mehr Schadholz in den W\u00e4ldern hinterlas-\n\nsen als der Orkan \u201eKyrill\u201c im Jahr 2007. Die gro\u00dfen \n\nMengen an Wurf- und Bruchholz sowie die durch die lang \n\nanhaltende Trockenheit stark geschw\u00e4chten B\u00e4ume boten \n\nideale Bedingungen f\u00fcr eine massive Vermehrung der \n\nBorkenk\u00e4fer bei Fichte, Kiefer und L\u00e4rche. Die Buchdru-\n\ncker als wichtigste Vertreter der Borkenk\u00e4fer schafften an \n\nden Fichten sogar bis zu drei Generationen in einem Jahr. \n\nIm Jahr 2018 wurde gut eine halbe Million Kubikmeter \n\nBorkenk\u00e4ferholz erfasst. Das kann sich angesichts der \n\n\u00fcberdurchschnittlichen Temperaturen und der geringen \n\nNiederschl\u00e4ge im letzten Monat bis zum Ende des Bor-\n\nkenk\u00e4ferjahres Ende Mai 2019 noch verdoppeln. \n\nSachsens Waldbesitzer, forstliche Unternehmer, F\u00f6rster \n\nund Waldarbeiter haben gro\u00dfe Anstrengungen unternom-\n\nmen, das Schadholz so schnell wie m\u00f6glich aufzuarbeiten \n\nund aus dem Wald zu transportieren. Ich danke allen ganz \n\nherzlich f\u00fcr ihre engagierte Arbeit. Diese ist leider noch \n\nnicht zu Ende. Bis zum Ende des Winterhalbjahres m\u00fcs-\n\nsen m\u00f6glichst alle befallenen B\u00e4ume aufgefunden, einge-\n\nschlagen und aus dem Wald abtransportiert werden, um \n\ndie weitere Vermehrung der Borkenk\u00e4fer so weit wie \n\nm\u00f6glich zu unterbinden. \n\nDabei kann auch auf die Unterst\u00fctzung von Forstbetriebs-\n\ngemeinschaften oder die auf regionaler Ebene eingesetz-\n\nten Krisenst\u00e4be zur\u00fcckgegriffen werden. Wir lassen die \n\nvielen betroffenen privaten und k\u00f6rperschaftlichen Wald-\n\nbesitzer in dieser Situation nicht allein. Denn unabh\u00e4ngig \n\nvon dem gro\u00dfen pers\u00f6nlichen Mehraufwand an Zeit und \n\nKraft kommen Mehrkosten von bis 50 % der sonst \u00fcbli-\n\nchen Ausgaben f\u00fcr die Holzernte hinzu. Gleichzeitig sind \n\ndie Holzpreise aufgrund des gro\u00dfen \u00dcberangebots dras-\n\ntisch gesunken. Denn nicht nur Sachsen, sondern auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8737 \n\nandere Bundesl\u00e4nder sowie Tschechien geht es \u00e4hnlich \n\nwie uns.  \n\nNimmt man jetzt noch die Aufwendungen f\u00fcr die notwen-\n\ndige Wiederbewaldung der entstandenen Kahlfl\u00e4chen und \n\nden in den n\u00e4chsten Jahren deutlich geringeren Holzver-\n\nkauf hinzu, wird deutlich, mit welchen Belastungen die \n\nForstbetriebe zu tun haben. Wir unterst\u00fctzen zum einen \n\n\u00fcber Sachsenforst, der allen Waldbesitzern bei der Scha-\n\ndensbew\u00e4ltigung beratend zur Seite steht, \u00fcber F\u00f6rder-\n\nm\u00f6glichkeiten informiert, die Ergebnisse seines forstli-\n\nchen Umweltmonitorings weitergibt und weniger frisches \n\nHolz einschl\u00e4gt, um den Holzmarkt zu entlasten. Zum \n\nanderen gibt es zus\u00e4tzliche finanzielle Mittel f\u00fcr den \n\nPrivat- und K\u00f6rperschaftswald.  \n\nF\u00fcr die Wiederbewaldung haben wir die F\u00f6rdermittel um \n\n3 Millionen Euro aufgestockt. Um die Privat- und K\u00f6r-\n\nperschaftswaldbesitzer bei der Bew\u00e4ltigung der Borken-\n\nk\u00e4ferplage zu unterst\u00fctzen, f\u00f6rdern wir ab diesem Jahr \n\nauch das \u00dcberwachen der Borkenk\u00e4fer mit Lockstofffal-\n\nlen, das Entrinden und Verbrennen von Reisig, das Be-\n\nk\u00e4mpfen der Borkenk\u00e4fer, das Abtransportieren des \n\nSchadholzes aus dem Wald oder das Anlegen und Betrei-\n\nben von Holzlagerpl\u00e4tzen. \n\nDas hilft, die jetzt zwingend notwendige \u201esaubere Wald-\n\nwirtschaft\u201c besser und schneller umzusetzen. Die Defizite \n\nvon Sachsenforst werden \u00fcber das vom S\u00e4chsischen \n\nLandtag beschlossene Sonderverm\u00f6gen finanziert. Die \n\nWitterungsextreme zeigen, wie wichtig es ist, den von uns \n\nbereits vor vielen Jahren begonnenen Waldumbau zu \n\nstabilen, arten- und strukturreichen, leistungsf\u00e4higen \n\nMischw\u00e4ldern weiter fortzusetzen. \n\nDas erfolgt in j\u00fcngeren Best\u00e4nden durch gezielte Pflege, \n\nin \u00e4lteren Best\u00e4nden durch Verj\u00fcngen mit klimaangepass-\n\nten Baumarten, unterst\u00fctzt durch gezielte Bodenschutz-\n\nkalkung und \u2013 ganz wichtig \u2013 waldvertr\u00e4gliche Wildbe-\n\nst\u00e4nde. Ich bin dem S\u00e4chsischen Landtag sehr dankbar, \n\ndass er auch im n\u00e4chsten Doppelhaushalt daf\u00fcr die erfor-\n\nderlichen Mittel bereitgestellt hat.  \n\nIch freue mich auch, wenn Sie in Ihren Wahlkreisen Ihren \n\nWaldbesitzern den R\u00fccken st\u00e4rken, auf Beratungsangebo-\n\nte von Sachsenforst oder Angebote der Forstbetriebsge-\n\nmeinschaften verweisen und so gemeinsam unsere s\u00e4chsi-\n\nschen W\u00e4lder auch f\u00fcr die kommenden Generationen \n\nerhalten und st\u00e4rken. Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Unterst\u00fct-\n\nzung! \n\nWir sind aktiv an der Umsetzung des Nationalen Aktions-\n\nplanes Pflanzenschutz beteiligt. Das Landesamt f\u00fcr \n\nUmwelt, Landwirtschaft und Geologie sowie der S\u00e4chsi-\n\nsche Landesbauernverband unterst\u00fctzen beispielsweise \n\ndie Erarbeitung bundesweiter sektorspezifischer Leitlinien \n\nzum integrierten Pflanzenschutz bei ackerbaulichen \n\nKulturen. Damit, meine Damen und Herren, er\u00fcbrigt sich \n\nIhr Antrag hinsichtlich des Punktes, die Landwirte beim \n\nAusstieg zu unterst\u00fctzen. Auch die von Ihnen geforderte \n\nPestizidreduktionsstrategie und die Aufforderung zur \n\nDatenerhebung sind entbehrlich. \n\nIm Freistaat Sachsen wird bereits eine bundesweite \n\nStrategie zur nachhaltigen Anwendung von Pflanzen-\n\nschutzmitteln umgesetzt. An einer weiteren Strategie \n\narbeiten wir mit. Au\u00dferdem muss jeder berufliche An-\n\nwender auf Verlangen Angaben zu den von ihm angewen-\n\ndeten Pflanzenschutzmitteln vorweisen. Das wird von der \n\nzust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde kontrolliert. \n\nInsofern er\u00fcbrigt sich der vorliegende Antrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in jeder Hinsicht, und ich \n\nempfehle, ihn abzulehnen. \n\n\u00dcber unsere Zukunftsinitiative simul+ werden mithilfe \n\nder Digitalisierung intelligente L\u00f6sungen bef\u00f6rdert, um \n\ndie Belange von Umwelt- und Naturschutz besser in die \n\nProduktion zu integrieren. Das halte ich f\u00fcr zielf\u00fchrender \n\nals Verbote, Sanktionen und Misstrauen. In konkreten \n\nProjekten unseres simul+lnnovationHubs arbeiten wir \n\nbeispielsweise auch daran, den Einsatz von Pflanzen-\n\nschutzmitteln auf ein Minimum zu verringern. Bereits \n\njetzt erproben und demonstrieren wir in unserem Lehr-\n\nund Versuchsgut K\u00f6llitsch Verfahren zur Risikominde-\n\nrung im Pflanzenschutz und zeigen neue Verfahren des \n\nintegrierten Pflanzenschutzes. \n\nK\u00fcnftig geht es vor allem darum, \u00fcber unseren simul+-\n\nlnnovationHub die Chancen von smart farming mit \n\numweltschonender innovativer Spezialtechnik zu nutzen. \n\nAll das unterst\u00fctzt die Glyphosat-Minderungsstrategie des \n\nBundes und auch die derzeit in der Entstehung befindliche \n\nAckerbaustrategie des Bundes, mit der Betriebe auf das \n\nEnde der Einsatzm\u00f6glichkeit von Glyphosat vorbereitet \n\nwerden. Sachsen bringt sich auch hierbei ein. \n\nMan kann es populistisch nennen oder einfach nur unseri-\n\n\u00f6s \u2013 auf jeden Fall ist es kein guter Politikstil, immer \n\nwieder \u00c4ngste zu sch\u00fcren und Dinge, die nicht in die \n\neigene Anschauung passen, unter den Teppich zu kehren.  \n\nNun zum Ziel Ihres Antrags, Sachsens Landwirte beim \n\nAusstieg zu unterst\u00fctzen und Chancen f\u00fcr eine generelle \n\nPestizidreduktionsstrategie zu nutzen. Der gesellschaftli-\n\nche Konsens verlangt einen Ausstieg. Das wird weder von \n\nden Landwirten noch von mir als zust\u00e4ndigem Minister \n\nnegiert. Aber anstelle von wenig hilfreichen Antr\u00e4gen \n\nhandeln wir bereits: Wir erteilen seit L\u00e4ngerem keine \n\nGenehmigungen zum Einsatz von Pflanzenschutzmitteln \n\nauf Spielpl\u00e4tzen und bieten ein umfangreiches Paket an \n\nAgrarumweltma\u00dfnahmen, mit denen die Anwendung von \n\nPflanzenschutzmitteln, einschlie\u00dflich von Glyphosat, \n\nreduziert wird. Wir \u00fcberwachen die Anwendung von \n\nPflanzenschutzmitteln, ahnden Verst\u00f6\u00dfe und sorgen \u00fcber \n\ndas S\u00e4chsische Landesamt f\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft \n\nund Geologie f\u00fcr eine entsprechende Sachkunde der \n\nAnwender. \n\nDie Zulassung wurde verl\u00e4ngert, weil bei sachgerechter \n\nAnwendung keine Gef\u00e4hrdung f\u00fcr die Gesundheit von \n\nMensch und Tier und f\u00fcr die Umwelt ausgeht \u2013 festge-\n\nstellt vom Bundesamt f\u00fcr Verbraucherschutz und Le-\n\nbensmittelsicherheit im Benehmen mit dem Bundesinsti-\n\ntut f\u00fcr Risikobewertung und dem Julius-K\u00fchn-Institut \n\nsowie im Einvernehmen mit dem Umweltbundesamt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8738 \n\nDieses Zulassungsprozedere \u2013 die Trennung von Risiko-\n\nbewertung und Risikomanagement \u2013 geht auf die gr\u00fcne \n\nLandwirtschaftsministerin Renate K\u00fcnast zur\u00fcck.  \n\nWenn Sie immer wieder auf dem angeblichen Krebsrisiko \n\nherumreiten: Die Internationale Krebsforschungsagentur \n\nstuft auch rotes Fleisch, hei\u00dfe Getr\u00e4nke, Sonnenstrahlen, \n\nWurst und Alkohol als sicher krebserregend ein. \n\nWas ist denn das f\u00fcr eine ungeheuerliche Mutma\u00dfung, \n\nmeine Damen und Herren von den GR\u00dcNEN? Kennen \n\nSie die Analysen der staatlichen Lebens- und Futtermit-\n\nteluntersuchungen? In den vergangenen f\u00fcnf Jahren \n\nwurde kein gesetzlich festgelegter Grenzwert bei den \n\nackerbaulichen Kulturen \u00fcberschritten. Die Landwirte \n\nhaben sich l\u00e4ngst auf den Weg gemacht. Die Anwendung \n\nglyphosathaltiger Pflanzenschutzmittel hat sich in den \n\nletzten f\u00fcnf Jahren bundesweit um ein Drittel verringert.  \n\nAu\u00dferdem sind alle Landwirte verpflichtet, die fachrecht-\n\nlichen Regelungen zum Pflanzenschutz einzuhalten. \n\nVerst\u00f6\u00dfe f\u00fchren zu K\u00fcrzungen der Direktzahlungen. \n\nWussten Sie \u00fcbrigens, dass sich die Ernteertr\u00e4ge ohne \n\nPflanzenschutzmittel um ein Drittel verringern? Wahr-\n\nscheinlich kann das einem Abgeordneten, der tagt\u00e4glich \n\nvolle Regale zur Auswahl hat, v\u00f6llig egal sein. \n\nDer vorliegende Antrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN enth\u00e4lt zahlreiche Unterstellungen, die den \n\ngesamten landwirtschaftlichen Berufsstand pauschal und \n\nunberechtigt an den Pranger stellen. Ich kann nur hoffen, \n\ndass insbesondere die Landwirte den Antrag genau lesen, \n\ndamit sie wissen, wie die GR\u00dcNEN zu dem stehen, was \n\nsie tagt\u00e4glich f\u00fcr die Allgemeinheit leisten.  \n\nDie Forderung an die Landwirtschaft besteht nicht nur in \n\neiner ausreichenden Erzeugung von Lebensmitteln, \n\nsondern auch in der Erzeugung von qualitativ hochwerti-\n\ngen Lebensmitteln. Eine Belastung der landwirtschaftli-\n\nchen Produkte mit Pestiziden ist darunter nicht zu verste-\n\nhen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 21 \n\n5. Forstbericht der S\u00e4chsischen Staatsregierung;  \n\nBerichtszeitraum 1. Januar 2013 bis 31. Dezember 2017 \n\nDrucksache 6/16334, Unterrichtung durch das  \n\nStaatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nDrucksache 6/16918, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. Dennoch die Frage \n\nin die Runde: W\u00fcnscht eine Abgeordnete oder ein Abge-\n\nordneter, noch das Wort zu ergreifen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Auch hierzu die Frage an Sie, Herr Heinz: W\u00fcnschen \n\nSie noch das Wort? \n\n(Andreas Heinz, CDU: Soll ich? \u2013 Nein!) \n\n\u2013 Vielen Dank, Herr Heinz. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses in Drucksa-\n\nche 6/16918 ab. Wenn Sie zustimmen m\u00f6chten, dann \n\nzeigen Sie das bitte an. \u2013 Ist jemand dagegen? \u2013 Gibt es \n\neine Stimmenthaltung? \u2013 Bei einer Gegenstimme und bei \n\nStimmenthaltungen ist der Beschlussempfehlung des \n\nAusschusses entsprochen worden. Dieser Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 22 \n\nBeschl\u00fcsse und Berichte zur 18. Sitzung des Stabilit\u00e4tsrates \n\nDrucksache 6/15991, Unterrichtung durch das Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 6/16813, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nMeine Damen und Herren! Es ist keine Aussprache \n\nvorgesehen. Auch hierbei wieder die vorsichtige Frage in \n\ndie Runde, ob jemand das Wort zu ergreifen w\u00fcnscht. \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. Frau Meiwald, Sie sind die Bericht-\n\nerstatterin des Ausschusses. M\u00f6chten Sie noch das Wort? \n\n(Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE:  \n\nNein, danke, Herr Pr\u00e4sident!) \n\n\u2013 Ich danke Ihnen, Frau Meiwald. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses in Drucksache 6/16813 ab. Wer zustimmen \n\nm\u00f6chte, der zeigt das bitte an. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \n\nund ohne Gegenstimme ist der Beschlussempfehlung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8739 \n\nentsprochen worden. Dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 23 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/16922 \n\nWird hierzu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu den Beschluss-\n\nempfehlungen die Zustimmung des Plenums entsprechend \n\ndem Abstimmungsverhalten im Ausschuss fest. Ich \n\nerkl\u00e4re den Tagesordnungspunkt f\u00fcr beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zu \n\nTagesordnungspunkt 24 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/16923 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter oder eine \n\nder Berichterstatterinnen zur m\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der \n\nBerichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschluss-\n\nempfehlungen haben einige Fraktionen ihre abweichende \n\nMeinung bekundet. Ich verweise auf Drucksache 6/16923. \n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu den Beschluss-\n\nempfehlungen die Zustimmung des Plenums entsprechend \n\ndem Abstimmungsverhalten im Ausschuss unter Beach-\n\ntung der mitgeteilten abweichenden Auffassungen einzel-\n\nner Fraktionen fest. Meine Damen und Herren, damit ist \n\nauch dieser Tagesordnungspunkte beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der \n\n88. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags ist somit abgear-\n\nbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 89. Sitzung \n\nauf morgen, Donnerstag, den 14. M\u00e4rz 2019, 10 Uhr, \n\nfestgelegt. Die Einladung und die Tagesordnung dazu \n\nliegen Ihnen vor. Ich erkl\u00e4re nun die 88. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags f\u00fcr geschlossen. \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen einen guten Abend und eine gute \n\nNacht. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 21:56 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 13. M\u00e4rz 2019 \n\n 8740 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}