{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2017-09-11T10:43:35Z",
        "Last-Modified": "2017-09-11T10:43:35Z",
        "Last-Save-Date": "2017-09-11T10:43:35Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "831",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2017-09-11T10:43:35Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2017-09-11T10:43:35Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2017-09-11T10:43:35Z",
        "dcterms:modified": "2017-09-11T10:43:35Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2017-09-11T10:43:35Z",
        "meta:save-date": "2017-09-11T10:43:35Z",
        "modified": "2017-09-11T10:43:35Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2291",
            "2483",
            "2716",
            "1081",
            "3374",
            "5496",
            "5848",
            "5202",
            "5122",
            "5213",
            "5808",
            "5469",
            "4965",
            "5601",
            "5096",
            "5119",
            "5499",
            "5429",
            "5338",
            "5354",
            "5488",
            "5482",
            "5534",
            "5516",
            "5461",
            "5577",
            "5117",
            "5577",
            "4879",
            "5694",
            "5639",
            "5622",
            "5645",
            "5860",
            "5916",
            "4619",
            "5222",
            "5166",
            "5613",
            "5070",
            "4706",
            "4976",
            "5266",
            "5373",
            "4758",
            "4434",
            "5140",
            "4491",
            "5858",
            "4818",
            "4538",
            "5475",
            "5387",
            "5452",
            "5503",
            "5764",
            "5613",
            "5819",
            "5856",
            "5317",
            "4314",
            "5925",
            "5334",
            "5554",
            "5712",
            "5292",
            "5624",
            "4482",
            "5491",
            "5500",
            "5625",
            "5778",
            "5627",
            "5366",
            "5581",
            "4911",
            "4716",
            "5094",
            "5482",
            "5399",
            "5687",
            "5122",
            "5079",
            "4741",
            "4505",
            "5807",
            "5484",
            "5312",
            "5397",
            "5243",
            "5223",
            "5848",
            "5606",
            "4214",
            "5502",
            "1186",
            "3139",
            "261"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2017-09-11T10:43:35Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2017-09-11T10:43:35Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_59_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "98"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/59 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n59. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Donnerstag, 31. August 2017, Plenarsaal Schluss: 18:46 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 5325 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 5325 \n\n1 Aktuelle Stunde 5325 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Starke Wirtschaft, starke L\u00f6hne \u2013 \n\nweniger Kinder in Armut  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 5325 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 5325 \n\n Henning Homann, SPD 5326 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 5327 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 5328 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 5329 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 5330 \n\n Juliane Pfeil-Zabel, SPD 5331 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 5332 \n\n Henning Homann, SPD 5333 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 5333 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 5333 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5334 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Wasserbelastung durch Nitrat \n\nwirksam reduzieren \u2013 Umwelt  \n\nund Verbraucher sch\u00fctzen  \n\n Antrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 5336 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 5336 \n\n Andreas Heinz, CDU 5337 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 5337 \n\n Andreas Heinz, CDU 5337 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 5338 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 5338 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 5338 \n\n Volkmar Winkler, SPD 5339 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5340 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 5340 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 5341 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 5342 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 5342 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 5342 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 5343 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 5343 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 5344 \n\n Volkmar Winkler, SPD 5345 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5345 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 5346 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5347 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 5347 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5347 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 5347 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 5347 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 5347 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 5348 \n\n2 Befragung der Staatsminister 5349 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 5349 \n\n Ronny W\u00e4hner, CDU 5350 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 5350 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 5351 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 5351 \n\n Volkmar Winkler, SPD 5351 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 5351 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5352 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 5352 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 5352 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 5353 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 5353 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 5353 \n\n Ronny W\u00e4hner, CDU 5354 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 5354 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 5354 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 5355 \n\n Volkmar Winkler, SPD 5355 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 5356 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5356 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 5356 \n\n3 Demokratief\u00f6rderung ist mehr wert \n\n\u2013 Schw\u00e4chung des Programms \n\n\u201eWeltoffenes Sachsen\u201c durch  \n\nEntgeltobergrenze verhindern  \n\n Drucksache 6/10479,  \n\nPriorit\u00e4tenantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 5357 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 5357 \n\n Alexander Dierks, CDU 5358 \n\n Lutz Richter, DIE LINKE 5359 \n\n Henning Homann, SPD 5360 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 5361 \n\n Henning Homann, SPD 5361 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 5361 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration 5363 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 5364 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5365 \n\n4 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die Weiterbildung  \n\nund das lebenslange Lernen  \n\nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/9883, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE 5365 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 5365 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 5366 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber den Anspruch auf \n\nBildungsfreistellung im Freistaat \n\nSachsen (S\u00e4chsisches Bildungs-\n\nfreistellungsgesetz \u2013 S\u00e4chsBFG)  \n\n Drucksache 6/10397,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 5367 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 5367 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 5368 \n\n6 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Neuordnung der  \n\nSchutzgebietsverwaltung  \n\nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/9993, Gesetzentwurf \n\nder Fraktionen DIE LINKE und \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 5368 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 5368 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 5369 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 5370 \n\n7 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die Transparenz von \n\nInformationen im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/10209,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 5370 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 5370 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 5371 \n\n8 Erste Beratung des Entwurfs \n\nGesetz \u00fcber die psychosoziale Not-\n\nfallversorgung im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/10491, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE 5372 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 5372 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 5372 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n9 Fu\u00dfverkehr in Sachsen  \n\n Drucksache 6/8838, Gro\u00dfe Anfrage \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN, und die Antwort der \n\nStaatsregierung 5373 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 5373 \n\n Andreas Nowak, CDU 5374 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 5374 \n\n Andreas Nowak, CDU 5374 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 5375 \n\n Thomas Baum, SPD 5376 \n\n Silke Grimm, AfD 5377 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 5378 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/10565 5380 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 5380 \n\n Andreas Nowak, CDU 5380 \n\n Silke Grimm, AfD 5380 \n\n Thomas Baum, SPD 5381 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 5381 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5381 \n\n10 \u2013 Bundesgerichtshof in Leipzig \n\nst\u00e4rken, Au\u00dfenstelle des General-\n\nbundesanwalts in Leipzig ausbauen  \n\n Drucksache 6/10452, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD  \n\n \u2013 Bundesversprechen einhalten: \n\nLeipzig als Justizstandort im Osten \n\nst\u00e4rken \u2013 endlich weitere Strafsenate \n\ndes Bundesgerichthofes in Leipzig \n\neinrichten!  \n\n Drucksache 6/9903, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 5381 \n\n Martin Modschiedler, CDU 5381 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 5383 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5384 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 5385 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 5386 \n\n Holger Mann, SPD 5386 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister  \n\nder Justiz 5387 \n\n Abstimmung und Zustimmung \n\nDrucksache 6/10452 5388 \n\n Abstimmung und Ablehnung \n\nDrucksache 6/9903 5388 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n11 Stellungnahme \u201eArmut und  \n\nReichtum in Sachsen \u2013 Ziele  \n\nund Vorhaben der S\u00e4chsischen  \n\nStaatsregierung zum Abbau sozialer \n\nUngleichheit sowie von Armut  \n\nund Ausgrenzung\u201c erstellen!  \n\n Drucksache 6/10440, Antrag  \n\nder Fraktion DIE LINKE 5388 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 5388 \n\n Oliver Wehner, CDU 5389 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 5390 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 5391 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 5391 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 5392 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 5393 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 5394 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 5395 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 5395 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 5395 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5396 \n\n12 Verfassungskonformit\u00e4t gleichge-\n\nschlechtlicher Ehe pr\u00fcfen lassen  \n\n Drucksache 6/10457,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 5396 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 5396 \n\n Martin Modschiedler, CDU 5397 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 5397 \n\n Martin Modschiedler, CDU 5397 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 5399 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 5400 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 5401 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 5402 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister  \n\nder Justiz 5403 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 5404 \n\n Namentliche Abstimmung \u2013 Ergebnis \n\nsiehe Anlage 5404 \n\n Alexander Dierks, CDU 5404 \n\n Ablehnung 5404 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 5404 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 5405 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n13 Keine Verschleierungstaktik  \n\nauf Kosten der Bildung \u2013  \n\nSanierungsbedarf der s\u00e4chsischen \n\nHochschulen klar beziffern  \n\n Drucksache 6/10470,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 5405 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 5405 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 5407 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 5408 \n\n Holger Mann, SPD 5408 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 5410 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 5411 \n\n Thomas Colditz, CDU 5411 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 5413 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 5414 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5414 \n\n14 Fragestunde  \n\n Drucksache 6/10484 5414 \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nder Fragen 5414 \n\n \u2013 Widerspr\u00fcchlicher Planungsstand des \n\nStandorts des zuk\u00fcnftigen GKDZ \n\n(Frage Nr. 1)  \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5414 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 5415 \n\n \u2013 Bauliche Vorbereitungsma\u00dfnahmen \n\neines als zuk\u00fcnftiges GKDZ ausgewie-\n\nsenen Geb\u00e4udes (Frage Nr. 2)  \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5415 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 5415 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 5416 \n\n Anlage 5417 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5325 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine verehrten Damen \n\nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 59. Sitzung des 6. S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige  \n\nSitzung entschuldigt: Frau Neuhaus-Wartenberg, Herr \n\nProf. Dr. W\u00f6ller und Frau Klotzb\u00fccher. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 3 und 9 bis 13 folgende Rede-\n\nzeiten festgelegt: CDU 97 Minuten, DIE LINKE 69 Mi-\n\nnuten, SPD 52 Minuten, AfD 47 Minuten, GR\u00dcNE \n\n38 Minuten, Staatsregierung 67 Minuten. Die Redezeiten \n\nder Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die \n\nTagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Tagesordnungspunkt 15, \n\nKleine Anfragen, ist zu streichen. \n\nIch sehe jetzt keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur \n\noder gar Widerspruch gegen die Tagesordnung. \u2013 Die \n\nTagesordnung der 59. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Starke Wirtschaft,  \n\nstarke L\u00f6hne \u2013 weniger Kinder in Armut \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: Wasserbelastung durch Nitrat  \n\nwirksam reduzieren \u2013 Umwelt und Verbraucher sch\u00fctzen \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu liegen mir die rechtzeitig eingegangenen Antr\u00e4ge \n\nauf Aktuelle Debatten vor. \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit hat das Pr\u00e4sidium wie \n\nfolgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, DIE LINKE \n\n20 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD 14 Minuten, GR\u00dcNE \n\n15 Minuten, Staatsregierung zwei Mal 10 Minuten, wenn \n\ngew\u00fcnscht. \n\nWir kommen zu \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nStarke Wirtschaft, starke L\u00f6hne \u2013 weniger Kinder in Armut \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragstellerinnen haben zun\u00e4chst die Fraktionen \n\nCDU und SPD das Wort. Das Wort f\u00fcr die einbringende \n\nCDU-Fraktion ergreift Kollege Alexander Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Sachsen hat eine starke \n\nWirtschaft. Schauen Sie sich das Wirtschaftswachstum an: \n\nEs lag im vergangenen Jahr bei uns im Freistaat Sachsen \n\nbei 2,7 %. In keinem anderen Bundesland gab es ein \n\nst\u00e4rkeres Wirtschaftswachstum als bei uns in Sachsen. \n\nDar\u00fcber freuen wir uns. Das ist eine gute Entwicklung. \n\nIch darf Ihnen sagen: Diese Entwicklung wird anhalten. \n\nDas Ifo-Institut bescheinigt uns, dass wir auch in den \n\nn\u00e4chsten Jahren ein \u00fcberdurchschnittliches Wachstum \n\nhaben werden. \n\nWarum ist das wichtig? Wirtschaft bringt Menschen in \n\nArbeit. Arbeit bringt W\u00fcrde und Selbstbest\u00e4tigung. \n\nWir haben im Freistaat Sachsen eine Arbeitslosenquote \n\nvon 6,5 %. Wir sind besser aufgestellt als Sachsen-Anhalt, \n\nBrandenburg, Mecklenburg-Vorpommern und Berlin. \n\nMittlerweile haben wir auch eine niedrigere Arbeitslosen-\n\nquote als manches westdeutsche Bundesland: Wir sind \n\nbesser als Hamburg. Wir sind besser als Bremen. Wir sind \n\nbesser als das Saarland. Wir sind besser als das gr\u00f6\u00dfte \n\nwestdeutsche Bundesland, Nordrhein-Westfalen. Niemand \n\nvon uns h\u00e4tte vor zehn Jahren gedacht, dass wir einmal so \n\ngut dastehen w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nAls Erzgebirger erlaube ich mir noch eine Randbemer-\n\nkung: Wir hatten einmal eine Arbeitslosenquote von \u00fcber \n\n27 %. Heute sind wir bei 5 %! Die Arbeitslosenquote bei \n\nuns liegt mittlerweile unter dem Bundesdurchschnitt. Das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5326 \n\nist eine ganz tolle Entwicklung, die wir in den Regionen \n\nSachsens haben. \n\nMonat f\u00fcr Monat steigen auch die Jobangebote. Ich habe \n\nmich am vergangenen Wochenende mit einer Unterneh-\n\nmerin getroffen, die eine K\u00fcche betreibt. Sie sagte: F\u00fcr \n\nmich gibt es keine Arbeitslosen mehr. Wir finden keine \n\nLeute mehr. \n\nSicherlich muss man das einschr\u00e4nken: Wenn jemand, der \n\n63 Jahre alt oder krank ist, eine Besch\u00e4ftigung sucht, dann \n\nwird er es immer noch schwer haben. Gleiches gilt f\u00fcr \n\neine Mutter, die alleinerziehend ist. Deswegen ist es gut, \n\ndass es Projekte wie \u201eTandem\u201c gibt, mit denen versucht \n\nwird, auch diese Menschen zu erreichen und in Arbeit zu \n\nbringen; da gibt es noch F\u00e4lle. \n\n\u00dcberall im Land stellen wir fest, dass sich der Arbeits-\n\nmarkt vollkommen ge\u00e4ndert hat. Wenn Sie durch das \n\nLand reisen, dann sehen Sie vor den Gastst\u00e4tten die \n\nAush\u00e4nge: \u201eWir suchen Bedienungen!\u201c, \u201eWir suchen \n\nK\u00f6che!\u201c, \u201eWir suchen K\u00fcchenhilfen!\u201c Vor vielen Fabri-\n\nken sehen Sie Schilder mit der Aufschrift: \u201eWir suchen \n\nBesch\u00e4ftigte!\u201c Das ist eine gute Entwicklung, weil sie gut \n\nf\u00fcr die Menschen ist, die dadurch in Arbeit sind. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nWir sehen es auch bei den Auszubildenden. Es gibt mehr \n\nPl\u00e4tze als Bewerber. Mittlerweile bewirbt sich eigentlich \n\nder Betrieb um die Lehrlinge und nicht mehr umgekehrt. \n\nMir hat eine Frau, die ein Altenheim betreibt, gesagt: Ich \n\nringe wirklich darum, die Leute zu finden, damit sie bei \n\nmir arbeiten. Ich versuche, ein Arrangement f\u00fcr die \n\npotenziellen Bewerber zu finden, damit sie sagen: \u201eOkay, \n\nbei Ihnen mache ich die Ausbildung\u201c oder: \u201eBei Ihnen \n\nunterschreibe ich den Arbeitsvertrag.\u201c \n\nEin anderer Tr\u00e4ger bei uns im Erzgebirge zahlte bislang \n\nim Rahmen der Altenpflegeausbildung eine Verg\u00fctung \n\nvon 400 Euro im ersten Lehrjahr. Der Tr\u00e4ger hat festge-\n\nstellt, dass er daf\u00fcr niemanden mehr findet. Also hat man \n\ndie Ausbildungsverg\u00fctung in diesem Jahr verdoppelt. Die \n\nEingangsverg\u00fctung f\u00fcr einen Auszubildenden liegt jetzt \n\nbei 800 Euro. Das finde ich gut, das ist eine gute Entwick-\n\nlung. \n\nWir sehen es auch an den Geh\u00e4ltern: Ein Vollzeitbesch\u00e4f-\n\ntigter in Sachsen hatte im Jahr 2015  2 900 Euro, im Jahr \n\n2016 3 000 Euro Monatslohn, ohne Sonderzahlungen. \n\nDas sind 100 Euro mehr! Vorher hatte es schon eine \n\nSteigerung um 143 Euro gegeben. Auch das ist eine sehr \n\npositive Entwicklung. \n\nWir m\u00fcssen uns vergegenw\u00e4rtigen, wie es fr\u00fcher war. Ich \n\nwar diese Woche in Crottendorf im Erzgebirge. Dort hat \n\nmir ein Mann, der in einem Industriebetrieb arbeitet, \n\ngesagt, er habe \u00fcber einen Zeitraum von zehn Jahren \n\nhinweg, bezogen auf den Stundenlohn, eine Gehaltserh\u00f6-\n\nhung um insgesamt 16 Cent bekommen. Solche F\u00e4lle \n\nwerden Sie heute nicht mehr erleben, weil die Leute sich \n\ndas nicht mehr gefallen lassen und weggehen. Die Leute \n\nprofitieren also davon, dass es dem Unternehmen gut \n\ngeht, denn dann geht es auch den Mitarbeitern gut. Das \n\nmuss auch so sein. \n\nSie sehen die positive Entwicklung auch an den Renten, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren. Wir verzeichnen \n\n\u00fcberdurchschnittliche Rentenzuw\u00e4chse, weil es der \n\nWirtschaft gut geht, weil mehr Leute in Arbeit sind. In \n\ndiesem Jahr erleben wir einen Zuwachs bei der Rente um \n\n3,6 %. Im vergangenen Jahr lag der Zuwachs bei 6 %. \n\nDaran sieht man: Auch die Rentner profitieren davon, \n\ndass es der Wirtschaft gut geht, dass Menschen in Arbeit \n\nsind. \n\nEs profitieren auch die Kinder, deren Eltern in Hartz IV \n\nsind. Deren Zahl ist n\u00e4mlich stark gesunken, von 110 000 \n\nvor acht Jahren auf knapp 76 000 heute. Auch dieser \n\ndeutliche R\u00fcckgang ist sehr positiv. Es ist sch\u00f6n, wenn \n\nMenschen in Arbeit sind, denn davon haben logischer-\n\nweise auch deren Kinder etwas. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Alles Geld, das \n\nder Staat ausgibt, muss er verdienen, muss er einnehmen. \n\nWir k\u00f6nnen froh ein, dass wir flei\u00dfige Unternehmer und \n\nflei\u00dfige Arbeitnehmer im Land haben, die daf\u00fcr sorgen, \n\ndass der Staat Geld einnehmen kann. Sie sorgen daf\u00fcr, \n\ndass die Wirtschaft boomt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Herr Kollege. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Sie sorgen daf\u00fcr, dass Men-\n\nschen in Arbeit kommen. Dadurch sind auch h\u00f6here \n\nRenten m\u00f6glich, und die Kinder haben ebenfalls mehr \n\nGeld zur Verf\u00fcgung. Kurz gesagt: Da es der Wirtschaft \n\ngut geht, geht es uns allen gut. \n\nGl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nKrau\u00df f\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion. F\u00fcr die \n\neinbringende SPD-Fraktion spricht nun Kollege Homann. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Mit dieser Aktuellen Debat-\n\nte bekennt sich diese Koalition zur Herausforderung der \n\nKinderarmut in Sachsen. Der Titel \u201eStarke Wirtschaft, \n\nstarke L\u00f6hne \u2013 weniger Kinder in Armut\u201c ist dabei auf der \n\neinen Seite eine positive Aussage, n\u00e4mlich: Die Kinder-\n\narmut in Sachsen sinkt. Die Bundesagentur sagt, dass \n\nzwischen 2006 und 2016 der Anteil von Kindern in \n\nHartz IV von 25,5 auf 14,7 % gesunken ist. Das ist eine \n\ngute Nachricht. Bevor wir uns dar\u00fcber unterhalten m\u00fcs-\n\nsen, welchen Beitrag dabei auch Politik geleistet hat, \n\nm\u00fcssen wir als Allererstes feststellen, dass es das Ver-\n\ndienst von hart arbeitenden Eltern ist, die den Anspruch \n\nhaben, aus eigener Kraft heraus ihren Kindern ein men-\n\nschenw\u00fcrdiges und gutes Leben zu schaffen, dass dieser \n\nAnteil von Kindern in Armut so gesunken ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5327 \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei der Staatsregierung) \n\nJede Geschichte, in der es Eltern schaffen, aus eigener \n\nKraft aus dem Hartz-IV-Bezug herauszukommen, ist eine \n\nErfolgsgeschichte. \u00dcber diese kleinen Erfolgsgeschichten \n\ndes Alltags, die eigentlich gro\u00dfe Erfolgsgeschichten sind, \n\nwird, finde ich, zu wenig gesprochen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Kinderarmut ist \n\ndas Resultat von Einkommensarmut der Eltern. Das zeigt \n\neinmal mehr, wie falsch die Niedriglohnstrategie der \n\nletzten Legislaturperiode in Sachsen war. Hier hat es zum \n\nGl\u00fcck einen Politikwechsel gegeben. Denn die Lohnent-\n\nwicklung in Sachsen ist positiv. Allein im Jahr 2015 gab \n\nes einen Lohnzuwachs von 5,2 %, im Jahr 2016 von \n\n3,8 %, und damit ist Sachsen bundesweit spitze. Beson-\n\nders profitieren davon untere Einkommen. Hier haben wir \n\neinen durchschnittlichen Zuwachs von 11,3 %. \n\nWenn man sich das nun einmal an einem einfachen \n\nBeispiel anschaut, dann zeigt das auch, welche Bedeutung \n\ndas hat. Eine B\u00e4ckereifachverk\u00e4uferin verdient seit der \n\nEinf\u00fchrung des Mindestlohns bis zu 21 % mehr. Bis zu \n\n21 %! Deshalb korreliert es, dass wir in Sachsen die \n\nh\u00f6chsten Lohnzuw\u00e4chse haben, gerade bei den unteren \n\nEinkommen, und dass auf der anderen Seite in Sachsen \n\nim bundesweiten Durchschnitt die Kinderarmut am \n\nst\u00e4rksten gesunken ist. Das h\u00e4ngt miteinander zusammen \n\nund zeigt ganz eindeutig: Der Mindestlohn wirkt vor \n\nallem in Sachsen. Das ist ein gro\u00dfer Erfolg der Politik, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n\u201eStarke Wirtschaft, starke L\u00f6hne \u2013 weniger Kinder in \n\nArmut\u201c, dieser Titel ist aber auch eine Absichtserkl\u00e4rung, \n\ndenn 76 200 Kinder in Hartz IV sind zu viel. Es muss \n\nunser Anspruch sein \u2013 und wir d\u00fcrfen den auch nicht \n\naufgeben \u2013, dass kein einziges Kind in diesem Land unter \n\nArmutsbedingungen gro\u00df werden muss. Deshalb m\u00fcssen \n\nwir auch weiter entschlossen die Einkommensarmut der \n\nEltern angehen. Das trifft im \u00dcbrigen immer noch vor \n\nallem Alleinerziehende. 36 300 Alleinerziehende in \n\nSachsen sind auf Transferleistungen angewiesen. \n\nUm Kinderarmut in Sachsen weiter zur\u00fcckzudr\u00e4ngen, \n\nspielt f\u00fcr die SPD-Fraktion auch in Zukunft die Arbeits-\n\nmarktpolitik eine entscheidende Rolle, weil die Beseiti-\n\ngung von Kinderarmut allein nicht bedeutet, dass wir \n\nschon bei Chancengleichheit sind. Aber das muss doch \n\ndas eigentliche Ziel sein, die Beseitigung von Kinderar-\n\nmut ist doch nur der erste Schritt. Wir wollen doch die \n\nVerwirklichung von Chancengleichheit. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir in Sachsen weiter auf eine gute \n\nArbeitsmarktpolitik setzen, die erstens die Sozialpartner \n\nst\u00e4rkt, denn in Sachsen ist die Tarifbindung nach wie vor \n\nzu niedrig. Alle Erfahrungen zeigen, dass es dort, wo \n\nTarifvertr\u00e4ge das Zusammenarbeiten der Sozialpartner \n\nregeln, gelingt, bessere L\u00f6hne auszuhandeln und fami-\n\nliengerechtere Arbeitsbedingungen zu schaffen. Das hilft \n\nauch und vor allem alleinerziehenden Eltern. Zweitens \n\nm\u00fcssen wir eine aktive Arbeitsmarktpolitik machen und \n\nvor allem in die investieren, die einen zweiten und dritten \n\nVersuch brauchen. Ich habe mit gro\u00dfer Freude die An-\n\nk\u00fcndigung von Arbeitsminister Martin Dulig vernommen, \n\ndass wir mit \u201eTandem\u201c genau das tun, n\u00e4mlich den \n\nLeuten helfen, die es nicht beim ersten oder zweiten Mal \n\ngeschafft haben, selbstbestimmt und in Freiheit f\u00fcr ihre \n\neigenen Familien zu sorgen. Das sind zwei wichtige \n\nSchritte f\u00fcr die Zukunft. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege \n\nHomann f\u00fcr die einbringende SPD-Fraktion. Jetzt geht es \n\nweiter in der Rederunde mit den Fraktionen DIE LINKE, \n\nAfD, GR\u00dcNE und der Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht nun Herr Kollege \n\nBr\u00fcnler. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sie haben mit \n\nIhrem Titel heute den ganz gro\u00dfen Bogen geschlagen. Ich \n\nmuss gestehen, ich musste am Anfang ein kleines biss-\n\nchen schmunzeln, weil er mich tats\u00e4chlich an den alten \n\nDDR-Slogan von der Einheit aus Wirtschafts- und Sozial-\n\npolitik aus den Siebzigern erinnert hat. Aber sei es drum, \n\nes gilt wie schon vor 45 Jahren, so schlicht ist der Zu-\n\nsammenhang unter dem Strich doch nicht. \n\nNur weil das Bruttoinlandsprodukt steigt, geht es nicht \n\nautomatisch allen gut. Kinder in Armut sind inzwischen \n\nauch hier in Sachsen traurige Realit\u00e4t. Dazu wird in einem \n\nzweiten Beitrag meine Kollegin Susanne Schaper noch \n\nausf\u00fchrlich Stellung nehmen. Aber schauen wir uns \n\nzun\u00e4chst die Realit\u00e4t auf dem s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt \n\nan, denn \u2013 das wurde schon gesagt \u2013 die Ursache f\u00fcr \n\nKinder in Armut sind oftmals arme Eltern. \n\nAber nun der Reihe nach: Aktuell liegt Sachsen beim \n\nBruttoinlandsprodukt pro Kopf betrachtet an 13. Stelle \n\naller Bundesl\u00e4nder, anders ausgedr\u00fcckt hinter allen \n\nWestl\u00e4ndern und 25 % unter dem Bundesschnitt. Trotz \n\nder Wachstumsrate im letzten Jahr fand bisher kein \n\nwirklicher und nachhaltiger Aufholprozess statt. Die \n\nwirtschaftlich starken Regionen im Westen wachsen in \n\nabsoluten Zahlen nach wie vor deutlich schneller; aber \n\ndas sei der Fairness halber an dieser Stelle durchaus \n\ngesagt: Wir haben Platz 1 der ostdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4nder. \n\nWenn man sich das Lohnniveau anschaut, dann sieht es \n\nschon wieder ganz anders aus. Laut der Bundesagentur \n\nf\u00fcr Arbeit werden nur in Mecklenburg niedrigere L\u00f6hne \n\ngezahlt als in Sachsen. Das Lohn- und Gehaltsniveau im \n\nFreistaat liegt seit Jahren unver\u00e4ndert um ein Viertel unter \n\ndem Westniveau, und das, obwohl die regul\u00e4ren Arbeits-\n\nzeiten hier im Schnitt um mehr als eine Stunde l\u00e4nger sind \n\nals im Bundesschnitt. Dass die L\u00f6hne in Sachsen beson-\n\nders stark gestiegen sind, hat in der Tat mit der Einf\u00fch-\n\nrung des Mindestlohnes und relativ wenig mit Landespo-\n\nlitik zu tun. In keinem Bundesland haben so viele Men-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5328 \n\nschen davon profitiert wie hier in Sachsen. Das hei\u00dft \n\nnicht, dass der Mindestlohn nicht richtig war, im Gegen-\n\nteil, aber das ist noch lange kein Grund zum Jubeln, denn \n\nMindestlohn hei\u00dft nicht starker Lohn. Was wir hier erlebt \n\nhaben, ist die Folge von jahrelanger CDU-Niedriglohn-\n\nstrategie. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle noch einmal daran \n\nerinnern: Sachsen war das einzige Bundesland im Bun-\n\ndesrat, welches nicht f\u00fcr die Einf\u00fchrung des Mindestlohns \n\ngestimmt hatte. \n\nAuch wenn wir uns das Lohnniveau etwas genauer \n\nanschauen und die Daten des Statistischen Landesamtes \n\nzur Hilfe nehmen, sehen wir, dass der Durchschnitt wenig \n\n\u00fcber die Lebensrealit\u00e4t des Einzelnen aussagt. Das Ein-\n\nkommensniveau in der s\u00e4chsischen Industrie liegt noch-\n\nmals um 5 % unter dem Landesschnitt, und da sind die \n\ndurchaus attraktiven Geh\u00e4lter der Gro\u00dfunternehmen aus \n\nElektrotechnik und Fahrzeugbau noch nicht herausge-\n\nrechnet. Im Gastgewerbe wird oftmals gerade der Min-\n\ndestlohn gezahlt und im Einzelhandel sieht es in der \n\nRegel nicht viel besser aus, aber im Gegenzug werden die \n\nBesch\u00e4ftigten hier mit Arbeit auf Abruf erfreut. Alles \n\nsuper f\u00fcr das Familienleben und eine gedeihliche Ent-\n\nwicklung der Kinder. \n\nUnd es gibt noch eine andere Seite: Nach den von mir \n\nbeim Finanzministerium erfragten Steuerdaten steigen die \n\nF\u00e4lle mit einem zum Spitzensteuersatz zu versteuerenden \n\nEinkommen und deren zu versteuerendes Gesamtein-\n\nkommen in Sachsen besonders schnell und dynamisch. \n\nDas ist auf den ersten Blick positiv, aber wenn sie schnel-\n\nler steigen als die Durchschnittsl\u00f6hne und auch schneller \n\nals das Bruttoinlandsprodukt, dann sagen die n\u00fcchternen \n\nGesetze der Mathematik ganz schlicht: Der Aufschwung \n\ngeht an anderen vorbei. \n\n(Staatsminister Prof. Dr. Georg Unland: Nein!) \n\nDas erkl\u00e4rt auch die Tatsache, dass es in Sachsen noch nie \n\nso viele Pendler gab wie aktuell: zum einen in die gro\u00dfen \n\nSt\u00e4dte Dresden, Leipzig und Chemnitz, das ist verst\u00e4nd-\n\nlich, denn das Einkommensniveau im Erzgebirge oder in \n\nder Lausitz liegt nochmals deutlich unter dem Schluss-\n\nlicht Mecklenburg, aber \u00fcber 8 % der in Sachsen lebenden \n\nErwerbst\u00e4tigen pendeln auch aus dem Freistaat heraus, \n\nund das mit wieder wachsender Tendenz. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Viele auch rein!) \n\n\u2013 Aber die Zahl der Auspendler steigt in der Tat st\u00e4rker. \n\nSie m\u00fcssen sich die Daten ruhig mal ansehen. Da Sie \n\nvorhin auf das Erzgebirge Bezug genommen haben und \n\nauch auf das Tandem-Projekt, frage ich mich, warum man \n\nausgerechnet bei Ihnen im Heimatkreis im Erzgebirge \n\nnicht an \u201eTandem\u201c teilnimmt. Im Erzgebirge ist es durch-\n\naus nicht so, dass die Probleme besonders gering w\u00e4ren. \n\nAber noch ein Fakt zu starken L\u00f6hnen: Noch nie hatten so \n\nviele Sachsen mehrere Jobs. Rund 5 % der Menschen hier \n\nim Land k\u00f6nnen von einem Job allein nicht leben \u2013 ein \n\nWert, der seit Jahren kontinuierlich steigt. \n\nIch wiederhole mich gern: Alles super f\u00fcr das Familienle-\n\nben und alles super f\u00fcr eine gedeihliche Entwicklung der \n\nKinder? \n\nNun haben wir, liebe Kolleginnen und Kollegen, von \n\nLeiharbeit und Befristung noch gar nicht gesprochen. \n\nWirklich starke L\u00f6hne sind f\u00fcr viele Menschen im Land \n\nmehr Wunschtraum als Realit\u00e4t. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: DIE LINKE war hier \n\nvertreten durch Herrn Kollegen Br\u00fcnler. Jetzt spricht Herr \n\nKollege Wendt f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Herr Krau\u00df, in Ihre Feierorgie \n\nkann ich leider nicht einstimmen, auch wenn die Zahl der \n\ns\u00e4chsischen Kinder, die auf Harz-IV-Leistungen angewie-\n\nsen ist, in den letzten zehn Jahren zur\u00fcckgegangen ist; \n\ndenn das bedeutet im Umkehrschluss de facto nicht, dass \n\nweniger Kinder in Armut leben. \n\nWas bedeutet es heute, arm in Deutschland zu sein? \u2013 Das \n\nbedeutet f\u00fcr viele arme Kinder, kein eigenes Zimmer zum \n\nLernen zu haben. Das bedeutet vielleicht feuchte W\u00e4nde. \n\nDas bedeutet kein gemeinsamer Urlaub mit den Eltern. \n\nDas bedeutet keine Mitgliedschaft in Sport- und Kultur-\n\nvereinen. Kurzum, das bedeutet soziale Ausgrenzung, \n\nbegrenzte Zukunftsperspektiven und eine erh\u00f6hte Anf\u00e4l-\n\nligkeit f\u00fcr psychische Krankheiten. \n\nIch frage mich wirklich, wof\u00fcr Sie sich heute feiern: f\u00fcr \n\ndie Kultur- und Bildungsgutscheine in H\u00f6he von 10 Euro \n\naus dem Bildungs- und Teilhabepaket oder f\u00fcr die l\u00e4cher-\n\nliche Kindergelderh\u00f6hung um 2 Euro im letzten Jahr? \n\nDem nicht genug: Sie schaffen durch die unkontrollierte \n\nMasseneinwanderung Unqualifizierter \n\n(Ach! bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\neinen neuen gro\u00dfen Armutsmarkt. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Weil  \n\nalle hierher kommen, um arm zu  \n\nbleiben, oder was? Schwachsinn!) \n\nHerr Steinmeier, seines Zeichens Bundespr\u00e4sident, \n\nunterstreicht das, indem er sagt \u2013 ich zitiere \u2013, \u201edass das \n\neine Riesenaufgabe ist, die uns m\u00f6glicherweise Jahrzehn-\n\nte beanspruchen wird\u201c. \n\nEs wird also noch Jahrzehnte dauern, bis diese Menschen \n\nin Lohn und Brot kommen. Wollen wir das? \u2013 Wir sagen \n\nNein. Mit Ihrer Politik produzieren Sie wirklich Armut \n\nam laufenden Band. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Die kommen \n\ndoch nicht her, um zu verarmen! \n\nWas ist denn das f\u00fcr ein Unsinn?!) \n\nSie bringen unseren Sozialstaat ins Wanken und schw\u00e4-\n\nchen damit die Schw\u00e4chsten der Schwachen noch weiter. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5329 \n\nHinzu kommt, bezogen auf Ihre Arbeitsmarktpolitik auch \n\nauf Bundesebene, dass Frau Merkel ihr Jobwunder der \n\nletzten zehn Jahre feiert, dass die Arbeitslosigkeit von \n\nf\u00fcnf Millionen Menschen auf 2,5 Millionen Menschen \n\nreduziert worden ist. Sie br\u00fcsten sich dazu mit den s\u00e4chsi-\n\nschen Zahlen. Das ist aber gelogen. Das Jobwunder ist ein \n\nFake. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Gehen Sie einmal \n\nzu den Unternehmern und fragen nach!) \n\nProf. Peter Bofinger, einer der f\u00fcnf Wirtschaftsweisen der \n\nBundesregierung, \u00e4u\u00dferte sich in der vergangenen Woche \n\nin der Sendung \u201eMonitor\u201c \u2013 ich zitiere sinngem\u00e4\u00df \u2013: Das \n\nJobwunder ist ein Mythos. Die Politik vergleicht \u00c4pfel \n\nmit Birnen und es ist \u00f6konomisch ignorant, wenn das \n\nKrisenjahr 2005 mit dem Boomjahr 2016 verglichen wird. \n\nEr verglich deshalb die Boomjahre 2001 und 2016 und \n\nkam zu dem Schluss: 800 000 arbeitslose Ostdeutsche \n\nsind in Rente gegangen. Die restlichen Arbeitslosen \n\nwurden meist in prek\u00e4re Arbeitsverh\u00e4ltnisse geschoben \n\nund sind weiterhin auf Sozialleistungen wie zum Beispiel \n\nWohngeld angewiesen. Ist das das vermeintliche Jobwun-\n\nder? \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Es gibt \n\ndeutlich mehr Jobs in Deutschland im \n\nVergleich zu 2001! Das wei\u00df jeder Statistiker! \n\nM\u00fcssen Sie einmal nachgucken!) \n\nAuf den Punkt gebracht: Es gibt keines. \n\nUnterst\u00fctzend zitiere ich f\u00fcr Sie, extra f\u00fcr Sie, \n\nProf. Dr. W\u00e4lde, \u00d6konom an der Uni Mainz. Er sagte \n\nn\u00e4mlich: \u201eWenn man sich fragt, wo denn die ganzen \n\nArbeitslosen hin sind, dann findet man heraus, dass sehr \n\nwenige in regul\u00e4re Arbeitsverh\u00e4ltnisse gegangen sind.\u201c \n\nUnd weiter: \u201eViele landeten in Minijobs.\u201c \n\nDie Hartz-IV-Reformen erzeugen Armut und f\u00fcr diese \n\nhaben Sie Unterst\u00fctzung geleistet. \n\nFestzuhalten bleibt, viele k\u00f6nnen von ihrem Verdienst \n\nheute nicht leben, sind trotz Arbeit arm. Sie m\u00fcssen es \n\nsich einmal vorstellen: Die Anzahl der armen Arbeitneh-\n\nmer hat in Deutschland laut einer Studie der Hans-\n\nB\u00f6ckler-Stiftung seit den Hartz-IV-Reformen um 100 % \n\nzugenommen, \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nmehr als in jedem anderen EU-Land. \n\nWerte CDU und SPD! Sie alle sind f\u00fcr die Armut und f\u00fcr \n\nden sozialen Sprengstoff verantwortlich. Ich glaube, dass \n\ndiese soziale Bombe bald hochgeht, wenn sich nicht \n\nendlich etwas \u00e4ndert. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: \n\nSie leben in einer Parallelwelt!) \n\n\u2013 Ihre Politik ist nicht die L\u00f6sung, sondern das Problem, \n\nHerr Dulig. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Staatsminister \n\nMartin Dulig: Sie leben in einer Parallelwelt! \n\nSie waren noch nie in einem Unternehmen!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Wendt sprach \n\ngerade f\u00fcr die AfD-Fraktion. Die Rederunde wird jetzt \n\nabgeschlossen durch Frau Kollegin Zais, Fraktion GR\u00dc-\n\nNE. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Ja, die Wirtschaft \n\nboomt, die Arbeitslosigkeit ist auf einem Rekordtief und \n\ndie L\u00f6hne steigen. Trotzdem f\u00fchlen viele Menschen eine \n\nGerechtigkeitsl\u00fccke. Herr Kollege Krau\u00df, wir kommen \n\nbeide aus dem Erzgebirge. Ich bin dort geboren, Sie leben \n\ndort heute noch und m\u00f6chten dort ein Bundestagsmandat \n\nerreichen. \n\nEs lohnt sich nat\u00fcrlich, gerade beim Erzgebirge etwas \n\ntiefer hinzuschauen und sich das, was Sie jetzt in rosigen \n\nFarben gezeichnet haben, etwas genauer anzuschauen. \n\nEs stimmt auch, wir haben im Erzgebirge eine sinkende \n\nArbeitslosenquote. Wir sind dort jetzt unter 6 %. Man \n\nmuss sich aber auch anschauen, woher sozusagen dieser \n\nAbschwung gekommen ist. Viele sind tats\u00e4chlich in Rente \n\ngegangen und es gibt auch steigende L\u00f6hne, aber immer \n\nnoch arbeitet jeder Dritte, n\u00e4mlich 33,7 %, im Erzgebirge \n\nim Niedriglohnsektor. Das hat nat\u00fcrlich Auswirkungen \n\nzum Beispiel auf die Perspektive, auf die Zukunft des \n\nErzgebirges als Wirtschaftsstandort. \n\nWenn wir uns den negativen Wanderungssaldo zum \n\nBeispiel bei den 25-J\u00e4hrigen und J\u00fcngeren anschauen, \n\ndann ist wirklich festzustellen, dass das Erzgebirge kein \n\nattraktiver Standort ist. Gute Wirtschaftspolitik w\u00fcrde \n\nbedeuten, deutlich mehr f\u00fcr das Erzgebirge zu tun, als Sie \n\nes im Moment tun. \n\nZwischen Plauen und G\u00f6rlitz \u2013 auch das muss man \n\ngrunds\u00e4tzlich feststellen, wenn man sich die Zahlen \n\nanschaut \u2013 verdienen die Menschen immer noch deutlich \n\nweniger als im Bundesdurchschnitt. Trotz einer positiven \n\nEntwicklung bei den Geh\u00e4ltern \u2013 die Zahlen sind zum Teil \n\ngenannt worden \u2013 mit einer Steigerung um 4,1 % im \n\nJahr 2015 und um 3,8 % im Jahr 2016 verbleibt eine \n\ndeutliche Einkommensl\u00fccke zum Bundesdurchschnitt, \n\nwenn man Sachsen damit vergleicht. \n\nUm es ein wenig konkret zu machen und um mir nicht nur \n\ndas Ranking innerhalb der Bundesl\u00e4nder anzuschauen, \n\nhabe ich mir einmal den Beruf der Altenpflegerin heraus-\n\ngegriffen. W\u00e4hrend eine s\u00e4chsische Altenpflegerin ein \n\ndurchschnittliches Bruttogehalt von 1 949 Euro im Monat \n\nhat, geht ihre Berufskollegin im Bundesdurchschnitt mit \n\n2 557 Euro nach Hause, ein betr\u00e4chtlicher Unterschied. \n\nSelbst bei Akademikern betr\u00e4gt die L\u00fccke bei den Ein-\n\nstiegsgeh\u00e4ltern im Vergleich zwischen Sachsen und zum \n\nBeispiel Hessen oder Baden-W\u00fcrttemberg 30 %. Wer \n\nangesichts dessen von einem zukunftsfesten, attraktiven \n\nWirtschaftsstandort Sachsen spricht, der hat, sage ich, die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5330 \n\nZeichen der Zeit mit Blick auf das Thema Fachkr\u00e4fte \n\nnicht verstanden. \n\nAuch wenn die L\u00f6hne derzeit steigen, passiert das in \n\nSachsen vor dem Hintergrund eines vergleichsweise \n\nniedrigen Ausgangslohnniveaus. Dazu muss man sagen: \n\nJa, es ist so, wer weit hinten liegt, hat nat\u00fcrlich auch beste \n\nChancen aufzusteigen. Nach wie vor liegen wir im bun-\n\ndesweiten Vergleich der Nettoeinkommen privater Haus-\n\nhalte \u2013 das ist das, was die Menschen letztlich im Geld-\n\nbeutel und zum Leben haben, Kollege Krau\u00df \u2013 an vorletz-\n\nter Stelle. Das muss man sich anschauen. \n\nOb das ein Grund ist, sich selbst zu bejubeln \u2013 das haben \n\nwir schon geh\u00f6rt \u2013, wage ich gleichfalls zu bezweifeln. \n\nNach Berechnungen der Gewerkschaften sind die L\u00f6hne \n\nf\u00fcr Geringqualifizierte durch den Mindestlohn gestiegen. \n\nDas ist klar. Sachsen hat sehr davon profitiert. Es gab \n\nBranchen, zum Beispiel Handel, Gastronomie und Dienst-\n\nleistungen, in denen es sich wirklich positiv ausgewirkt \n\nhat. Mit Blick auf Ihren Debattentitel muss man aber \n\nnat\u00fcrlich sagen, dass es bei Weitem nicht ausreicht, um \n\nein Leben ohne Angst vor sozialem Abstieg zu f\u00fchren. \n\nNach den aktuellen Zahlen des Mikrozensus zur Armuts-\n\ngef\u00e4hrdung in Deutschland, die gestern bzw. vorgestern \n\nauch ver\u00f6ffentlicht wurden, sind in Sachsen 17,7 % der \n\nBev\u00f6lkerung armutsgef\u00e4hrdet. Auch das geh\u00f6rt zur \n\nWahrheit, die Sie hier verschweigen. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: \n\nMassiver R\u00fcckgang!) \n\nNach den soziodemografischen Merkmalen sind davon \n\n22 % nicht erwerbsf\u00e4hige Kinder und Jugendliche. Fast \n\ndie H\u00e4lfte der Armutsgef\u00e4hrdeten, n\u00e4mlich 47,4 %, findet \n\nsich in Alleinerziehungsfamilien. Das ist nach unserer \n\nAuffassung ein Skandal. Diese weiter wachsende Schere \n\nzwischen Arm und Reich straft die derzeitige \u201eWohlf\u00fchl-\n\nplakataktion\u201c der CDU L\u00fcgen. Die Gruppe der Alleiner-\n\nziehenden arbeitet zudem oft in Teilzeit und zu geringen \n\nL\u00f6hnen, und Armut trifft die Kinder am meisten. Von \n\nwirklicher Chancengerechtigkeit ist Sachsen nach wie vor \n\nweit entfernt. Diese Familien und die Kinder endlich zu \n\nunterst\u00fctzen, ihnen den R\u00fccken zu st\u00e4rken, das w\u00e4re eine \n\ngute und gerechte Sozialpolitik. Leider wird es das \u2013 und \n\ndas ist unsere \u00dcberzeugung \u2013, mit der CDU nicht geben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Zais, Fraktion \n\nGR\u00dcNE, sind wir am Ende der ersten Runde und er\u00f6ffnen \n\ndie n\u00e4chste. F\u00fcr die einbringende Fraktion ergreift erneut \n\nHerr Kollege Krau\u00df das Wort. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich hatte vorhin die Arbeits-\n\nlosenzahlen von Sachsen genannt: 6,5 %. Vor wenigen \n\nMinuten hat die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit die neuen \n\nZahlen vorgestellt. Die Arbeitslosenquote ist weiter \n\ngesunken. Wir haben in diesem Land jetzt eine Arbeitslo-\n\nsenquote von 6,4 %, das sind 3 800 Menschen weniger. \n\nEs ist heute also wieder ein guter Tag f\u00fcr Sachsen, weil \n\nweniger Menschen in Arbeitslosigkeit und mehr Men-\n\nschen in Arbeit sind. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Regionaldirektion hat begr\u00fcndet, warum die Zahl der \n\nArbeitslosen gesunken ist. Sie sagt, die Einstellungsbe-\n\nreitschaft der Wirtschaft sei gestiegen. Das ist ein gutes \n\nZeichen. In Richtung AfD: Nat\u00fcrlich gibt es auch eine \n\ndemografische Komponente bei der Arbeitslosenzahl. \n\nAber wir hatten noch nie so viele sozialversicherungs-\n\npflichtige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse und Jobs wie heute. \n\nDas kann man sich anschauen. Was Sie f\u00fcr ein Bild \n\ngemalt haben, hatte ich bislang nur von den LINKEN \n\ngeh\u00f6rt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das haben \n\nwir gerade geh\u00f6rt, auf welchem Sektor!) \n\nIch kann Ihnen nur raten, liebe Kolleginnen und Kollegen \n\nvon der AfD: Gehen Sie bitte zu Unternehmern und \n\nsprechen Sie mit denen, wie es auf dem Arbeitsmarkt \n\naussieht. Die werden Ihnen durchg\u00e4ngig sagen: Wir \n\nsuchen Arbeitskr\u00e4fte, wir haben Bedarf. Wir w\u00fcrden die \n\nLeute gern einstellen. Wie soll ich das jetzt weiter ausf\u00fch-\n\nren, was Sie erz\u00e4hlt haben, Herr Kollege Wendt? \n\n(Gunter Wild, AfD: Sie blenden die Realit\u00e4t aus! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\n\u2013 Da ist wenig Realit\u00e4t vorhanden; das ist ein wenig \n\ntraurig. \n\nZu den GR\u00dcNEN. Ich bin dankbar, dass Frau Kollegin \n\nZais auf das Erzgebirge eingegangen ist. Wenn ich mit \n\nden Menschen dort spreche, dann sagen sie, dass sie auch \n\nweiterhin gern im Erzgebirge leben m\u00f6chten, dass sie \n\nJobm\u00f6glichkeiten und weit mehr Ausbildungspl\u00e4tze als \n\nBewerber haben. Aber es gibt auch noch Hemmnisse, zum \n\nBeispiel, dass anst\u00e4ndige Stra\u00dfen fehlen. Die Menschen \n\nm\u00f6chten schnell zur Arbeit kommen, und die Fabriken \n\nbrauchen Lkws, die ebenfalls auf gute Stra\u00dfen angewie-\n\nsen sind. Bei jedem neuen Stra\u00dfenprojekt kann man \n\nverfolgen, dass die GR\u00dcNEN Steine in den Weg legen \n\nund alles zu verhindern versuchen. Auch noch die letzte \n\nKr\u00f6te soll dazu gebracht werden, dass sie dort im Spa-\n\nziergang die Stra\u00dfe \u00fcberqueren kann. Das ist eine Blocka-\n\ndepolitik der GR\u00dcNEN. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSie sind eine reine Gro\u00dfstadtpartei. Ihnen geht es nicht \n\num die Wirtschaft, Ihnen geht es nicht um die Menschen. \n\nF\u00fcr Sie ist jede Kr\u00f6te wichtiger als ein Arbeitnehmer oder \n\nein Kind. \n\n(Frank Heidan, CDU: Das haben \n\nwir gestern bei der Debatte gesehen!) \n\nSie wollen doch gar nicht, dass die Menschen in Arbeit \n\nkommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5331 \n\nZum Thema Armutsgef\u00e4hrdung. Ich lese Ihnen vor, was \n\ngestern eine \u00fcberregionale Tageszeitung im Wirtschafts-\n\nteil berichtet hat: \u201eIn Deutschland ist die Gefahr, nicht \n\ngenug zu verdienen, um sich ein normales Leben leisten \n\nzu k\u00f6nnen, zuletzt in vielen Landesteilen zur\u00fcckgegan-\n\ngen. Vor allem der Osten holt auf. In den neuen L\u00e4ndern \n\nist die Armutsgef\u00e4hrdungsquote im vergangenen Jahr \n\ndeutlich gesunken.\u201c Das ist etwas, was wir sp\u00fcren. \n\n(Zuruf der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nIch m\u00f6chte zum Begriff Armut erg\u00e4nzen: Der ist bei uns \n\nrelativ, Herr Kollege Wendt. Es kommen aus dem Aus-\n\nland Menschen nicht nur zu uns, weil sie politisch ver-\n\nfolgt sind, sondern auch, weil sie wissen: Wenn man \n\npolitisch verfolgt ist, hat man hier ein soziales Niveau, \n\nvon dem man ganz gut leben kann. Zu sagen, dass sie \n\nherkommen und dann hier verarmen, ist vollkommener \n\nUnsinn. Wir haben die Sozialleistungen genau daf\u00fcr, egal \n\nob f\u00fcr Deutsche oder f\u00fcr Ausl\u00e4nder. Die sind gleich hoch, \n\ndamit niemand in Armut rutscht. Deswegen haben wir \n\nauch geschaut, was jemand als Hartz-IV-Empf\u00e4nger \n\nbekommt:. Er bekommt so viel wie der untere Teil der \n\nBev\u00f6lkerung \u2013 die unteren 20 %, die jeden Tag fr\u00fch \n\naufstehen und arbeiten gehen. Und dann sagt man, das \n\nGleiche solle ein Hartz-IV-Empf\u00e4nger bekommen. Ist das \n\nnun arm oder reich? Es sorgt daf\u00fcr, dass niemand voll-\n\nkommen durch das Netz f\u00e4llt. Das ist richtig so. Das muss \n\ndie Aufgabe des sozialen Sicherungssystems sein. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nJa, Sie k\u00f6nnen das gern vergleichen, Herr Kollege, was \n\nSie zu Ostzeiten \u2013 \u2013 Schauen Sie sich an, wie das Lebens-\n\nniveau dort war. Da m\u00fcssen Sie sich nicht lange dar\u00fcber \u2013 \n\n\u2013 Da war jeder Facharbeiter ein armer Kerl nach unserer \n\nheutigen Definition. \n\nZu den Kindern, die mit Hartz IV leben. Wir haben bereits \n\ngesagt, dass es einen deutlichen R\u00fcckgang bei den Zahlen \n\ngibt \u2013 zum Gl\u00fcck, denn die Eltern sind in Arbeit gekom-\n\nmen. Es betrifft gegenw\u00e4rtig 76 000 Kinder. Ich m\u00f6chte \n\ndaran erinnern, dass es die LINKEN zutiefst \u00e4rgert, dass \n\ndiese Zahl sinkt, weil das Weltbild zusammenbricht. \n\nObwohl Sie wussten oder wissen k\u00f6nnten, dass es bei uns \n\n76 000 Kinder gibt, die im Hartz-IV-Bezug sind, haben \n\nSie vor nicht einmal einem halben Jahr Plakate geklebt, \n\nauf denen geschrieben stand, es gebe 150 000 Kinder. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Ich erkl\u00e4re \n\nIhnen das dann noch einmal! \u2013 Zurufe der Abg. \n\nMarco B\u00f6hme und Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDas war eine reine L\u00fcge, die Sie verbreitet haben. Freuen \n\nSie sich doch einfach, dass die Zahl der Hartz-IV-\n\nEmpf\u00e4nger sinkt, dass mehr Menschen in Arbeit sind, \n\ndass es diesen Menschen gut geht! Denn das ist wirklich \n\ngut f\u00fcr unser Land. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf von der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die einbringen-\n\nde CDU-Fraktion; Alexander Krau\u00df sprach f\u00fcr sie. Jetzt \n\nkommt die einbringende SPD-Fraktion. F\u00fcr sie spricht \n\nFrau Kollegin Pfeil-Zabel. \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, wir haben \n\n\u00fcber das Thema Kinderarmut in den letzten Jahren schon \n\nsehr oft und auch sehr ausf\u00fchrlich diskutiert. Immer \n\nwieder stellen wir dasselbe fest: Kinderarmut hat un-\n\nglaublich viele Facetten. Eine Facette ist f\u00fcr mich immer \n\nganz entscheidend, n\u00e4mlich das Gef\u00fchl oder die Tatsache \n\nder sozialen Ausgrenzung, die durch Kinderarmut auch \n\nf\u00fcr die Kinder erfolgt. \n\nSchauen wir uns das ganz praktisch an. Wie oft haben wir \n\nes schon erlebt, noch in der Schule oder bei uns in den \n\nWahlkreisen, wenn uns Kinder widerspiegeln: Ich trau \n\nmich nicht zu sagen, dass ich mit meinen Freunden nicht \n\nins Kino gehen kann; ich habe daf\u00fcr kein Geld. Ich traue \n\nmich nicht zu sagen, dass ich nicht mit auf Klassenfahrt \n\nfahren kann; meine Eltern schaffen das einfach nicht. Ich \n\nhabe ein Schamgef\u00fchl, jemanden nach Hause einzuladen, \n\nweil meine Eltern den ganzen Tag vielleicht zu Hause \n\nsind, die Wohnung nicht sch\u00f6n ist, man kein Geld hat, \n\nsich sch\u00f6n einzurichten. Das ist f\u00fcr mich eine Folge von \n\nKinderarmut, die ich ganz furchtbar finde. Denn die \n\nProbleme der Eltern spiegeln sich bei den Kindern wider. \n\nWir haben in so vielen Statistiken in den letzten Jahren \n\ngelesen, dass auch die Frage des Bildungsabschlusses sehr \n\nmassiv davon abh\u00e4ngt, wie das Elternhaus aufgestellt ist. \n\nIch stelle mir jedes Mal die Frage: Ja, gute L\u00f6hne sind der \n\nSchl\u00fcssel daf\u00fcr, dass Kinder aufsteigen k\u00f6nnen, aber was \n\nk\u00f6nnen wir daf\u00fcr tun, dass Kinder mehr Teilhabe unab-\n\nh\u00e4ngig vom Elternhaus erleben? Ich glaube, an der Stelle \n\nm\u00fcssen wir genauso ansetzen wie an der Frage Tarifbin-\n\ndung, gute L\u00f6hne usw. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch denke, wir haben hier einige Stellschrauben, an denen \n\nwir drehen k\u00f6nnen. Wir haben zum Beispiel in den letzten \n\nJahren den Kita-Schl\u00fcssel abgesenkt. Ich glaube, keiner \n\nvon uns konnte sich zu Hause im Wahlkreis der Debatte \n\nentziehen, dass auch die Elterngeb\u00fchren dadurch gestie-\n\ngen sind. Das ist nun einmal so. Da trifft es nicht diejeni-\n\ngen, die den Betrag erstattet bekommen. Es trifft auch \n\nnicht diejenigen, die es nicht interessiert, ob sie 4 Euro \n\nmehr im Monat zahlen. Aber es trifft diejenigen, die \n\ngerade so \u00fcber die Runden kommen und f\u00fcr die 4 Euro im \n\nMonat sehr viel bedeuten. Es trifft vor allem die Alleiner-\n\nziehenden, die teilweise 40 Stunden in der Woche arbeiten \n\nund kaum die Zeit haben, ihr Kind noch zum Sportverein \n\noder wohin auch immer zu fahren. Die trifft es an diesen \n\nStellen. Ich glaube, da m\u00fcssen wir sehr wohl immer ganz \n\ngut aufpassen, welche Entscheidungen wir auch hier \n\ntreffen und wie sie sich auswirken. \n\nZum Thema \u00d6PNV. Das ist etwas, bei dem wir sehr viel \n\nbewirken k\u00f6nnen. Ich komme aus dem l\u00e4ndlichen Raum. \n\nBei mir f\u00e4hrt in der Woche ein Bus fr\u00fch zur Schule und \n\neiner wieder zur\u00fcck. Es gibt genug Eltern, die keine Zeit \n\nhaben, weil sie 40 Stunden arbeiten oder gar kein Auto \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5332 \n\nhaben, die keine M\u00f6glichkeit haben, ihr Kind am Nach-\n\nmittag noch zum Sportverein, zur Jugendfeuerwehr oder \n\nwohin auch immer zu fahren. Die Jugendverbandsarbeit \n\nist in den letzten Jahren in unseren l\u00e4ndlichen R\u00e4umen \n\nmassiv geschrumpft. Ich denke, auch das ist etwas, bei \n\ndem wir definitiv viel Nachholbedarf und nach wie vor \n\nnoch viel vor uns haben. \n\nGute Arbeit ist der Schl\u00fcssel, aber Teilhabe k\u00f6nnen wir \n\nauch \u00fcber andere Faktoren erm\u00f6glichen. Ich denke, wir \n\nsind hier alle als Hohes Haus gefordert. \n\nNoch ein Wort zu Herrn Wendt: Sie sagten gerade, wir \n\nfabrizieren sozialen Sprengstoff. Aber, Herr Wendt, genau \n\ndas machen Sie doch eigentlich mit Ihrer uns\u00e4glichen \n\nNeiddebatte. Mit der Neiddebatte die Schw\u00e4chsten und \n\ndiejenigen, die auf unsere Unterst\u00fctzung angewiesen sind, \n\nnoch gegeneinander auszuspielen, das ist f\u00fcr mich pure \n\nPolemik und das ist absolut sch\u00e4big. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \n\nund vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nSPD war das Frau Pfeil-Zabel. Jetzt spricht f\u00fcr die LIN-\n\nKE Frau Kollegin Schaper. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nKeine Ahnung, Herr Krau\u00df, welche Kr\u00f6te Ihnen heute \n\nfr\u00fch \u00fcber den Pelz gelaufen ist. Aber ganz offensichtlich \n\nhat Ihnen diese Begegnung geschadet. \n\n\u201eStarke Wirtschaft, starke L\u00f6hne \u2013 weniger Kinder in \n\nArmut\u201c \u2013 der Titel der Aktuellen Debatte ist zynisch \n\nangesichts der Zahlen und der Ausf\u00fchrungen im F\u00fcnften \n\nArmuts- und Reichtumsbericht, nach welchem die in \n\nArmut Betroffenen nicht von der guten wirtschaftlichen \n\nLage profitieren; nachzulesen auf Seite 100, von der \n\nBundesregierung herausgegeben, die Sie stellen. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nMein Kollege Nico Br\u00fcnler hat schon auf die Kleinteilig-\n\nkeit der Wirtschaft hingewiesen und auch darauf, dass \n\nIhre Leuchtturmpolitik gescheitert ist, zumindest wenn \n\nSie es in den Kontext mit weniger Kinderarmut setzen. \n\nSachsen ist \u2013 wie schon gesagt \u2013 Schlusslicht bei Durch-\n\nschnittsl\u00f6hnen, daf\u00fcr Spitzenreiter bei Aufstockern und \n\nAufstockerinnen. Sie k\u00f6nnen also nicht so tun, als h\u00e4tten \n\nSie \u00fcberhaupt nichts damit zu tun. Sie regieren dieses \n\nLand, liebe CDU, mehr als ein Vierteljahrhundert. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Das ist gut so!) \n\nDa k\u00f6nnen Sie sich auch nicht mehr mit Ihrem SED-\n\nGequatsche herausreden! \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nDas ist umso zynischer, als Tillich selbst \u00fcber Jahre \n\ngemeinsam mit der FDP das Niedriglohnland Sachsen als \n\nStandortvorteil f\u00fcr Unternehmen propagiert und damit \n\ngeworben hat. Mitverantwortung f\u00fcr das Ausma\u00df von \n\nArmut in Sachsen \u2013 dazu m\u00fcsste sich die CDU bekennen, \n\nanstatt sich angesichts statistisch sinkender Zahlen bei \n\nKinderarmut unw\u00fcrdig selbst zu feiern! \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nWirtschaft und Armut h\u00e4ngen unmittelbar zusammen. Das \n\nist richtig. Aber allein darauf zu hoffen, dass sich das \n\nThema Kinderarmut durch wirtschaftlichen Aufschwung \n\nerledigt, ist naiv und weltfremd, weil unten immer weni-\n\nger ankommt als oben. \n\nIhr Karl-Josef Laumann, der Bundesvorsitzende der CDA \n\n\u2013 dort sind Sie, glaube ich, auch Mitglied, Herr Krau\u00df \u2013 \n\nsagte: \u201eArmut grenzt aus und raubt Zukunftschancen. \n\nKinderarmut entsteht auch dort, wo Eltern keine Arbeit \n\noder nur kleine L\u00f6hne haben.\u201c \u2013 Als w\u00fcrde Herr Laumann \n\nSachsen beschreiben. Wenn die Eltern sichere und gut \n\nbezahlte Arbeitspl\u00e4tze haben, k\u00f6nnen sie auch gut f\u00fcr ihre \n\nKinder sorgen. Durch die Hartz-IV-Gesetzgebung ist es \n\nden Menschen gar nicht m\u00f6glich, sichere und gut bezahlte \n\nArbeitspl\u00e4tze, die in Sachsen sowieso selten sind, im Fall \n\nvon Arbeitslosigkeit zu finden, da sie gezwungen werden, \n\njeden zumutbaren Job anzunehmen. Sie haben daf\u00fcr \n\ngesorgt, dass der Niedriglohnsektor w\u00e4chst. \n\nHerr Homann, auch Gerhard Schr\u00f6der prahlt damit, den \n\nbesten Niedriglohnsektor aufgebaut zu haben. Das ist also \n\ndas Ergebnis politischer Entscheidungen, die nicht vom \n\nHimmel gefallen sind. Das ist auch keine Verschw\u00f6rungs-\n\ntheorie, sondern schlicht und ergreifend ein Fakt. In \n\nSachsen verdienen die Menschen durchschnittlich immer \n\nweniger als im Rest der Republik. Deshalb ist man hier \n\ntrotz Arbeit arm. \n\nIm Bericht des Parit\u00e4tischen Gesamtverbandes finden Sie \n\ndie Armutsschwellen aufgef\u00fchrt. Ich m\u00f6chte es am \n\nBeispiel einer Alleinerziehenden mit einem Kind unter \n\n14 Jahren bei 1 225 Euro zeigen. Wir erinnern uns an die \n\nSchlagzeilen von 2016, laut denen rund 250 000 bis \n\n300 000 Sachsen vom Mindestlohn direkt profitieren. \n\nDieser liegt aktuell bei 8,84 Euro brutto die Stunde. Das \n\nergibt bei Vollzeit rund 1 414,40 Euro. Davon werden bei \n\nAlleinerziehenden rund 30 Euro f\u00fcr die Lohnsteuer \n\nabgezogen, dann sind rund 20,8 % Beitr\u00e4ge zur Sozialver-\n\nsicherung abzuf\u00fchren. Das sind in der Summe 295 Euro \n\nweniger plus die 30 Euro Steuern, die man vom Brutto \n\nabzuziehen hat. Dann bleiben der oder dem Alleinerzie-\n\nhenden nur noch rund 1 090 Euro. Sie liegt also 135 Euro \n\nunterhalb der Armutsschwelle, wenn das Kind j\u00fcnger als \n\n14 Jahre ist. Ist es \u00e4lter, sind es \u00fcber 300 Euro darunter. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Frau Kollegin. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Die Situation f\u00fcr Al-\n\nleinerziehende und deren Kinder ist in Wirklichkeit trotz \n\nArbeit viel prek\u00e4rer, als wir uns das vorstellen k\u00f6nnen. \n\nAnstatt Scheindebatten zu f\u00fchren, sollten wir Strategien \n\nfinden, um Kinder zu sch\u00fctzen, sie gut auszubilden und \n\ndenen eine Zukunft zu geben, die sozial abgeh\u00e4ngt sind. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5333 \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nHenning Homann, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Schaper \n\nvon der Fraktion DIE LINKE. Bevor der n\u00e4chste Redner \n\nzum Zuge kommt, meldet sich Herr Kollege Homann mit \n\neiner Kurzintervention zu Wort. \n\nHenning Homann, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nIch m\u00f6chte gern vom Instrument der Kurzintervention \n\nGebrauch machen und beziehe mich auf den Redebeitrag \n\nvon Frau Schaper. Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst einmal klarstellen, \n\ndass hier niemand in irgendeiner Form froh dar\u00fcber ist \u2013 \n\nzumindest nicht von der SPD \u2013, dass es einen Niedrig-\n\nlohnsektor gibt, der so gro\u00df geworden ist. Wer uns das \n\nunterstellt, der m\u00f6ge mir bitte die Quelle des Zitates von \n\nHerrn Schr\u00f6der nennen. \n\nWeiterhin m\u00f6chte ich gern sagen: Ich habe gro\u00dfen Res-\n\npekt vor allen Leuten, die in diesem Land der Meinung \n\nsind, dass jedes Kind in Kinderarmut eines zu viel ist. Ich \n\ngeh\u00f6re zu diesen Leuten. Aber ich glaube, es bringt uns \n\nnichts, wenn man die Erfolge, die es in den letzten Jahren \n\nauch in Sachsen gab, an dieser Stelle kleinredet. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nWenn der Anteil von Kindern im Hartz-IV-Bezug um \u00fcber \n\n10 % sinkt, dann ist das ein Erfolg. Ich glaube, wir haben \n\ndeutlich dargestellt \u2013 das ist auch in allen Studien ablesbar \n\n\u2013, dass der Mindestlohn hier eine gro\u00dfe Rolle spielt. Wer \n\ndas infrage stellt, der spielt das Spiel der Leute, die den \n\ngesetzlichen Mindestlohn mit der Begr\u00fcndung, er sei \n\nunwirksam, am liebsten wieder abschaffen wollen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nDas, liebe Frau Schaper, k\u00f6nnen Sie doch nicht ernsthaft \n\nwollen. Deshalb bleibe ich dabei: Wir m\u00fcssen die guten \n\nSachen, die positiven Entwicklungen hervorheben und \n\nst\u00e4rken und gleichzeitig die Probleme, die wir noch \n\nhaben, beim Namen nennen. Nur so wird gute Politik \n\ngemacht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Kollegen Homann. Jetzt kommt die Reaktion \n\nder angesprochenen Kollegin Schaper. Bitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Vielen Dank. Es ist ein \n\nwenig unw\u00fcrdig, aber ich reagiere trotzdem darauf. 2005 \n\n\u2013 ich zitiere Gerhard Schr\u00f6der, Kanzler der Sozialdemo-\n\nkraten \u2013: \u201eWir haben unseren Arbeitsmarkt liberalisiert. \n\nWir haben einen der besten Niedriglohnsektoren aufge-\n\nbaut, den es in Europa gibt.\u201c Ich habe gesagt, dass auch \n\nGerhard Schr\u00f6der und nicht nur Herr Tillich damit ge-\n\nprahlt hat. Das war meine Aussage, Herr Homann. \n\nZweitens. Sie sprechen davon, 10 % seien abgesunken. \n\nAber, bitte sch\u00f6n, wo sind denn Ihre Ans\u00e4tze f\u00fcr die \n\nanderen 90 %? Davon war die Rede, und es sind \n\n150 000 Kinder in diesem Freistaat in Armut, weil es \n\n150 000 sind, die von Sozialleistungen abh\u00e4ngen. Hier \n\nspreche ich nicht nur von Hartz IV. Ich erkl\u00e4re Ihnen \n\nsp\u00e4ter im Antrag, welche Sozialleistungen es sonst noch \n\ngibt und wo sich Armutsschwellen befinden. \n\nEs geht darum, in welchem Kontext Sie das sagen. Sie \n\nf\u00fchren eine Scheindebatte \u2013 starke Wirtschaft, weniger \n\nKinder in Armut \u2013 und suggerieren nach au\u00dfen, wir h\u00e4tten \n\nkein Problem. Ich sage Ihnen eines \u2013 und das ganz emoti-\n\nonal: Jedes Kind in diesem weltweit volkswirtschaftlich \n\nam besten aufgestellten Land, das in Armut lebt, ist eines \n\nzu viel. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nDann sollten Sie sich hier \u00fcber diese Klaubereien ein \n\nwenig sch\u00e4men. Es ist einfach nur zynisch. Mehr kann ich \n\ndazu nicht sagen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Das ist auch besser!) \n\nSich hier irgendetwas herauszupicken und zu argumentie-\n\nren ist kleinlich. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Kurzintervention \n\nund Reaktion geht es jetzt weiter in der zweiten Rederun-\n\nde. Bitte, Herr Kollege Wendt. Sie haben das Wort f\u00fcr die \n\nFraktion AfD. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Frau Schaper, vielen \n\nDank f\u00fcr die Zahlen. Ich kann das nur unterst\u00fctzen. Man \n\nkann daraus ersehen, dass es hier in Sachsen noch sehr \n\nviel Nachholbedarf gibt. \n\n(Unruhe) \n\nHerr Krau\u00df, in Ihre Richtung: Nicht wir blenden die \n\nRealit\u00e4t aus, sondern Sie. Eine sozialversicherungspflich-\n\ntige Besch\u00e4ftigung sorgt nicht grunds\u00e4tzlich daf\u00fcr, dass \n\nman der Armut entflohen ist. Es gibt massenweise Fami-\n\nlien in Deutschland und auch in Sachsen, die eine simple \n\nWaschmaschinen- oder Autoreparatur vor fast unl\u00f6sbare \n\nProbleme stellt. \n\nFrau Pfeil-Zabel, nat\u00fcrlich ist es so, dass eine unqualifi-\n\nzierte Zuwanderung schlecht f\u00fcr dieses Land ist. Was hat \n\ndenn das mit Ausgrenzung zu tun? Werte SPD und CDU, \n\ndas, was Sie machen, ist das, was Sie uns gestern vorge-\n\nworfen haben. Das ist Wahlkampf. \n\nDazu passt der heutige Bericht, der auf dem MDR ver\u00f6f-\n\nfentlicht wurde, sehr gut: Sachsen startet Modellprojekt \n\ngegen Kinderarmut. \u2013 Dieser Bericht soll Sie lobhudeln. \n\nIch sage Ihnen Folgendes ganz klar \u2013 das sehen wir auch \n\nhier heute im Plenum \u2013: Das Ding ist gewaltig nach \n\nhinten losgegangen. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5334 \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Wendt, er \n\nsprach f\u00fcr die AfD. Jetzt h\u00e4tten die GR\u00dcNEN die M\u00f6g-\n\nlichkeit. Sie haben noch Redezeit \u2013 aber keinen Redebe-\n\ndarf. \n\nWir k\u00f6nnten in eine dritte Rederunde eintreten. Die \n\neinbringende CDU-Fraktion w\u00e4re an der Reihe. \u2013 Sie \n\nreagiert mit Kopfsch\u00fctteln, also kein Redebedarf. Ich \n\nschaue somit zur SPD-Fraktion. \u2013 Dort ist es ganz genau-\n\nso. Gibt es aus irgendeiner Fraktion weiteren Redebedarf \n\nin einer m\u00f6glichen dritten Runde? \u2013 Das kann ich nicht \n\nerkennen. Damit kommt die Staatsregierung zu Wort. Das \n\nWort ergreift jetzt Herr Staatsminister Dulig. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Wenn man sich die Entwicklung \n\nder Armutsgef\u00e4hrdungsquote f\u00fcr Sachsen anschaut, dann \n\nkann man Folgendes erkennen: Sie ist auf 17,7 % gesun-\n\nken. Wenn man sich die Kinderarmutsgef\u00e4hrdungsquote \n\nin Sachsen anschaut, dann kann man weiterhin erkennen, \n\ndass sie in den vergangenen Jahren sogar deutlicher \n\ngesunken ist: auf 22,2 %. Trotz dieser positiven Entwick-\n\nlung muss man noch einmal ganz klar sagen: In einem \n\nreichen Land wie Deutschland ist Kinderarmut einfach \n\nnur besch\u00e4mend. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Beifall des  \n\nAbg. Klaus Bartl, DIE LINKE, und der \n\nStaatsministerin Dr. Eva-Maria Stange) \n\nEs geht um jedes einzelne Kind. Jedes einzelne ist es \n\nwert, dass es die beste F\u00f6rderung bekommt. \n\nWenn wir \u00fcber Kinderarmut reden, dann hat das unter-\n\nschiedliche Dimensionen. Wer meine politische Biografie \n\nein bisschen kennt, wei\u00df, dass ich auch in der Zeit, bevor \n\nich Staatsminister geworden bin, gemeinsam mit Eva-\n\nMaria Stange an diesem Thema aktiv gearbeitet habe. Wir \n\nhaben zum Beispiel einen Sammelband \u201eKinder st\u00e4rken \n\nhier f\u00fcr Sachsen\u201c herausgegeben, in dem wir gemeinsam \n\nmit unterschiedlichen Wissenschaftlerinnen und Wissen-\n\nschaftlern sowie Praktikerinnen und Praktikern nach \n\nL\u00f6sungen gesucht haben. \n\nDeshalb verwundert es Sie sicherlich nicht, dass es mir \n\ndurchaus ein Herzensanliegen ist, \u00fcber dieses Thema zu \n\nreden und die unterschiedlichen Dimensionen von Kin-\n\nderarmut zu beleuchten. Das hat auch etwas mit der Frage \n\nzu tun, inwieweit wir zum Beispiel Bildungszug\u00e4nge f\u00fcr \n\nalle zur Verf\u00fcgung stellen. Ebenso ist auch die Frage \n\nentscheidend, inwieweit Bildung dazu geeignet ist, sogar \n\nmehr Chancen f\u00fcr Kinder zu erm\u00f6glichen. Wie steht es \n\num die Teilhabe von Kindern am gesellschaftlichen und \n\nkulturellen Leben? \n\nWeiterhin gilt es auch, das Thema der emotionalen Armut \n\nzu beleuchten. Emotionale Armut ist keine soziale Armut. \n\nEs gibt beispielsweise auch eine Wohlstandsverwahrlo-\n\nsung in bestimmten Bereichen. Es gibt v\u00f6llig unterschied-\n\nliche Dimensionen, wenn wir uns diesem Thema ernsthaft \n\nn\u00e4hern m\u00f6chten. \n\nDas gro\u00dfe Problem in Deutschland ist, dass wir nur \u00fcber \n\ndie Problemlagen reden. Wenn wir \u00fcber Kinder reden, \n\ndann geschieht das meistens im Zusammenhang mit \n\nProblemen. Ich kann Folgendes nur wiederholen: Es ist \n\ndas Recht jedes einzelnen Kindes, die besten Startbedin-\n\ngungen im Leben vorzufinden. Daf\u00fcr tragen wir die \n\nVerantwortung, indem wir die geeigneten Rahmenbedin-\n\ngungen schaffen. Ausgangspunkt muss das Wohl aller \n\nKinder sein, egal, ob sie Probleme haben oder nicht. Jedes \n\nKind ist gleich viel wert. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei  \n\nden LINKEN und der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! Trotz allem ist die soziale Dimension die entschei-\n\ndende. Klar ist, dass Elternarmut sehr h\u00e4ufig Kinderarmut \n\nist. Das Gleiche gilt ebenso umgekehrt. Deshalb besteht \n\nnat\u00fcrlich der Zusammenhang zwischen der Frage nach \n\ndem Einkommen bzw. guten L\u00f6hnen und der Frage, ob \n\nFamilien arm sind. Wenn die L\u00f6hne nicht zum Leben \n\nreichen, dann ist das auch ein fatales Signal an die Kin-\n\nder: Leistung lohnt sich \u2013 anscheinend \u2013 nicht. Deshalb ist \n\nes politisch unser Ziel, niedrige L\u00f6hne zur\u00fcckzudr\u00e4ngen, \n\ndamit folgendes Signal klar ist: Leistung ist Anerkennung \n\nund sie lohnt sich. \n\nIn Sachsen haben rund 250 000 Arbeitnehmerinnen und \n\nArbeitnehmer von der Einf\u00fchrung des gesetzlichen \n\nMindestlohns zum 1. Januar 2015 profitiert. Sie k\u00f6nnen \n\nan der Tarifentwicklung teilhaben. Der Mindestlohn hat \n\naber ebenso einen Effekt f\u00fcr die anderen Lohnklassen \n\ngehabt. In Sachsen haben 10 % der Betriebe aufgrund des \n\nMindestlohnes die L\u00f6hne oberhalb der Mindestlohngren-\n\nze angehoben. Die L\u00f6hne und Geh\u00e4lter steigen wieder. Im \n\nJahr 2016 sind sie in Sachsen um 3,6 % und damit bun-\n\ndesweit am st\u00e4rksten angestiegen. In den vergangenen \n\nsechs Jahren betrug der Anstieg in Sachsen 19,6 %. Das \n\nist Platz 4 im L\u00e4ndervergleich. Ich bin mit dem gro\u00dfen \n\nLob jedoch etwas vorsichtiger. Das Ausgangsniveau war \n\nsehr niedrig, sodass der Aufholprozess enorm ist. Wir \n\nk\u00f6nnen uns \u00fcber die positive Entwicklung freuen. Es gibt \n\nwahrlich aber noch viel zu tun. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei den \n\nLINKEN \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nDeshalb wundert es Sie sicher nicht, wenn ich Folgendes \n\nsage: F\u00fcr eine verbesserte Lohnentwicklung ist meiner \n\nMeinung nach auch eine Erh\u00f6hung der Tarifbindung \n\nnotwendig. Wir hoffen, dass wir in Sachsen weiter voran-\n\ngehen. Wir vonseiten des Staatsministeriums f\u00fcr Wirt-\n\nschaft, Arbeit und Verkehr haben Anreize, zum Beispiel \n\nbei der betrieblichen Investitionsf\u00f6rderung, geschaffen, \n\nindem wir den Unternehmen, die nach Tarif bezahlen, \n\neinen F\u00f6rderbonus geben. Die neuesten Zahlen des \n\nBetriebspanels des IAB zeigen, dass es in Sachsen zu-\n\nmindest eine leicht positive Stabilisierung gibt \u2013 zwar auf \n\nniedrigem Niveau, aber immerhin. Es ist ein Anstieg beim \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5335 \n\nAnteil der tarifgebundenen Betriebe um 2 % zu verzeich-\n\nnen. Das ist zumindest eine Entwicklung in die richtige \n\nRichtung. \n\nDie gute Arbeitsmarktlage ist auch eine Chance. Die \n\nArbeitsmarktsituation in Sachsen hat sich deutlich verbes-\n\nsert. Die aktuellen Zahlen wurden bereits pr\u00e4sentiert. Mit \n\naktuell 6,4 % ist es der niedrigste Wert seit der Wieder-\n\nvereinigung. Es zeichnet sich weiterhin die Zunahme an \n\ngemeldeten freien Stellen ab. \n\nHerr Wendt, Sie d\u00fcrfen sich nicht nur die Zahlen heraus-\n\nsuchen, die in Ihre Ideologie passen. Sie m\u00fcssten sich \n\nvielleicht einmal mit den Unternehmen unterhalten, die \n\nIhnen reihenweise sagen, welche Probleme sie damit \n\nhaben, ausreichend Auszubildende und Fachkr\u00e4fte zu \n\nfinden. Wir reden nicht \u00fcber prek\u00e4re Besch\u00e4ftigung. \n\nUnterhalten Sie sich einmal mit den Leuten aus Ihrer \n\neigenen Fraktion, die vielleicht mehr Ahnung von Wirt-\n\nschaft haben. \n\n(Zuruf des Abg. Volkmar Zschocke, \n\nGR\u00dcNE \u2013 Vereinzelt Heiterkeit) \n\nAuf der anderen Seite m\u00fcssen wir den Arbeitsmarkt hier \n\nin Sachsen kritisch beleuchten. Es entwickelt sich n\u00e4mlich \n\nauch ein harter Kern an Langzeitarbeitslosen bzw. an \n\nLangzeitbeziehern mit sogenannten multiplen Vermitt-\n\nlungshemmnissen, die auch bei guter Arbeitsmarktsituati-\n\non schwer vermittelbar sind. An die Stelle der Bew\u00e4lti-\n\ngung der Massenarbeitslosigkeit treten heute vielf\u00e4ltige \n\nindividuelle Probleme. Arbeitslosigkeit ist zunehmend \n\nvon einem hohen Alter, Langzeitarbeitslosigkeit und \n\nfehlender Qualifikation gepr\u00e4gt. Speziell in Familien \n\nw\u00e4chst die Gefahr der Vererbung von Langzeitarbeitslo-\n\nsigkeit und Hartz-IV-Biografien. Es ist unsere Aufgabe, \n\ndies zu durchbrechen. Wir d\u00fcrfen nicht zulassen, dass der \n\nBerufswunsch von Kindern in Hartz-IV-Familien \n\nHartz IV ist. Wir brauchen positive Rollenvorbilder. Wir \n\nbrauchen klare Tagesstrukturen und Perspektiven, gerade \n\nf\u00fcr diese Kinder und Jugendlichen. \n\n(Beifall bei der SPD und der \n\nStaatsministerin Dr. Eva-Maria Stange) \n\nDie Bek\u00e4mpfung der Langzeitarbeitslosigkeit ist deshalb \n\nauch Pr\u00e4vention. Kinderarmut ist nicht ausschlie\u00dflich eine \n\nmaterielle Frage. Arme Eltern sind nicht gleich schlechte \n\nEltern. Das gilt auch umgekehrt. Deshalb m\u00f6chten wir \n\nFamilien konkret unterst\u00fctzen und Hilfe zur Selbsthilfe \n\nleisten, sofern sie Hilfe ben\u00f6tigen. \n\nAm heutigen Tag wird der Projektaufruf \u201eTANDEM \n\nSachsen\u201c im Amtsblatt ver\u00f6ffentlicht. Mit \u201eTANDEM \n\nSachsen\u201c setzen wir auf eine bessere Betreuung und \n\nVernetzung der vorhandenen Hilfestrukturen. Mit diesem \n\nProgramm steht \u2013 im Unterschied zu anderen Besch\u00e4fti-\n\ngungsprojekten \u2013 die gesamte Familie im Fokus. Es \n\nrichtet sich gezielt an arbeitslose Elternpaare und Allein-\n\nerziehende, die mit ihren Kindern in einer Bedarfsge-\n\nmeinschaft leben. Durch eine besch\u00e4ftigungsorientierte \n\nF\u00f6rderung der einzelnen Familienmitglieder verbessern \n\nwir die gesellschaftliche Teilhabe. Dies geschieht, wenn \n\nm\u00f6glich, indem erwerbsf\u00e4hige Eltern in eine Besch\u00e4fti-\n\ngung vermittelt werden oder die Besch\u00e4ftigungsf\u00e4higkeit \n\nerh\u00f6ht wird. Die Kinder profitieren von einer verbesserten \n\nBildungskompetenz. Daf\u00fcr stellen wir Mittel aus dem \n\nEurop\u00e4ischen Sozialfonds und aus Landesmitteln in H\u00f6he \n\nvon 9,2 Millionen Euro in den kommenden drei Jahren \n\nzur Verf\u00fcgung. Alle Jobcenter, die gemeinsam mit dem \n\nzust\u00e4ndigen Jugendamt ihr Interesse bekundet haben, \n\nk\u00f6nnen teilnehmen. \n\nDar\u00fcber hinaus werden wir in K\u00fcrze dem Kabinett den \n\nEntwurf einer F\u00f6rderrichtlinie f\u00fcr einen sozialen Arbeits-\n\nmarkt vorlegen. Geplant ist die Verbindung einer engen \n\nindividuellen Betreuung mit Besch\u00e4ftigungs- und Ein-\n\ngliederungsangeboten. Wir werden einen Schwerpunkt \n\nauf die Langzeitarbeitslosen mit Kindern setzen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir wollen niemanden \n\nzur\u00fccklassen und brauchen jedes Talent. Ein Instrument \n\ndaf\u00fcr ist die Jugendberufsagentur. Dar\u00fcber haben wir hier \n\nin diesem Hause h\u00e4ufig gesprochen. Auch die St\u00e4rkung \n\nder Schulsozialarbeit kann praktische Hilfe sein. Sicher \n\nkann man noch viele Punkte anf\u00fchren, wie wir aktiv \n\ngegen Kinderarmut vorgehen k\u00f6nnen. Deshalb k\u00f6nnte \n\nman die Bezeichnung der Aktuellen Debatte besser \n\nformulieren mit \u201eStarke Wirtschaft \u2013 starke L\u00f6hne \u2013 \n\nKinderarmut bek\u00e4mpfen\u201c, weil das eine permanente \n\nAufgabe ist. \n\nEines ist auch klar: Wir haben schon vieles erreicht, aber \n\ngerade bei unseren Kindern sollten wir ehrgeizig sein  \n\nund einen hohen Anspruch an uns selbst stellen. Mit \n\n\u201eTANDEM Sachsen\u201c stellen wir uns dem Anspruch mit \n\npraktischer Politik. Wir reden nicht nur dar\u00fcber, wir \n\nhandeln. \n\n(Beifall bei der SPD und der \n\nStaatsministerin Dr. Eva-Maria Stange) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Staatsmi-\n\nnister Dulig. Er sprach f\u00fcr die Staatsregierung. Er hat die \n\nRedezeit um 4 Sekunden \u00fcberzogen. \n\n(Zuruf von der CDU: Unversch\u00e4mtheit!) \n\nWenn jetzt eine Fraktion den Antrag stellt, dann wissen \n\nSie, es k\u00f6nnte eigentlich eines Ihrer Mitglieder f\u00fcnf \n\nzus\u00e4tzliche Redeminuten gewinnen. \u2013 Aber ich sehe jetzt \n\nkeine Antragstellung. Damit k\u00f6nnen wir die Erste Aktuel-\n\nle Debatte abschlie\u00dfen. Wir sind ganz korrekt \u2013 meine \n\nSchriftf\u00fchrerin und ich. Das habe ich jetzt noch einmal \n\ndemonstriert. \n\nWir kommen nun zu \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5336 \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nWasserbelastung durch Nitrat wirksam reduzieren \u2013  \n\nUmwelt und Verbraucher sch\u00fctzen \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAls Antragstellerin hat die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN das Wort und er\u00f6ffnet die Aktuelle Debatte. \n\nDas Wort ergreift Kollege Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Die EU hat Deutschland wegen zu \n\nhoher Nitratwerte im Grundwasser verklagt. Das war \n\n2016. Im Juni dieses Jahres warnte dann das Bundesum-\n\nweltamt vor steigenden Trinkwasserpreisen durch die \n\nNitratverschmutzung. Der Verband der Wasserwirtschaft \n\nschl\u00e4gt Alarm. Es gibt einen aktuellen Bericht vom WWF, \n\nder vor massiver Grundwasserbelastung in der Region \n\nLeipzig warnt. Seitdem wird die Debatte sehr emotional \n\ngef\u00fchrt. Die Verbraucher f\u00fchlen sich verunsichert. Die \n\nBauern f\u00fchlen sich zu Unrecht an den Pranger gestellt. \n\nDeshalb haben wir genau analysiert, wie die aktuelle \n\nBelastung in Sachsen ist, um hier eine sachliche Debatte \n\nzu erm\u00f6glichen. \n\nZun\u00e4chst, meine Damen und Herren: Nitrat im Boden ist \n\nwichtig. Es geh\u00f6rt zu den Hauptn\u00e4hrstoffen, l\u00e4sst Pflan-\n\nzen besser wachsen, sorgt f\u00fcr h\u00f6here Ertr\u00e4ge. Der Stoff \n\nkommt \u00fcberwiegend \u00fcber G\u00fclle, Stallmist, aber auch \u00fcber \n\nMinerald\u00fcnger in die B\u00f6den. Aber zu viel Nitrat f\u00fchrt \n\nallerdings dazu, dass es nicht abgebaut werden kann. \n\nDann sammelt es sich im Boden und Grundwasser an. In \n\ngr\u00f6\u00dferen Konzentrationen ist es sch\u00e4dlich f\u00fcr Umwelt \n\nund Mensch und f\u00fchrt zu \u00fcberm\u00e4\u00dfigem Algenwachstum, \n\ndas die Artenvielfalt gef\u00e4hrdet. Es kann nat\u00fcrlich auch \n\nAuswirkungen auf die Gesundheit haben, f\u00fcr Schwangere, \n\ninsbesondere auch f\u00fcr Kleinkinder. Deshalb gibt es in der \n\nEU diese Obergrenze von 50 Milligramm f\u00fcr das Trink-\n\nwasser. \n\nWenn man sich die Belastung in Sachsen genau anschaut \n\n\u2013 daf\u00fcr hat mir der Umweltminister die aktuellen Werte \n\nzusammengestellt \u2013, dann sieht man erst einmal, dass ein \n\ngro\u00dfer Teil des s\u00e4chsischen Grundwasserk\u00f6rpers im \n\nHinblick auf Nitrat in einem schlechten chemischen \n\nZustand ist. In 41 Postleitzahlenbereichen von insgesamt \n\n222 wird der Nitratgrenzwert nach dieser Trinkwasser-\n\nrahmenrichtlinie \u00fcberschritten, in sieben Postleitzahlenbe-\n\nreichen sogar um mehr als das Doppelte. Negativer \n\nSpitzenreiter ist Riesa mit 180 Milligramm, gefolgt von \n\nGro\u00dfenhain und Kriebstein mit 170 sowie 160 Milli-\n\ngramm pro Liter. Vier der sieben eklatanten Grenzwert-\n\n\u00fcberschreitungen sind im Landkreis Mei\u00dfen zu finden, \n\nzwei in Mittelsachsen, eine in Nordsachsen. Trotz der \n\neinzelnen Schwankungen hat sich am Problem der zu \n\nhohen Nitratwerte in den letzten Jahren nicht viel ge\u00e4n-\n\ndert. Die Trinkwasserqualit\u00e4t bleibt trotzdem hoch, weil \n\ndie Wasserversorger bei zu starker Nitratbelastung Ge-\n\ngenma\u00dfnahmen treffen, indem sie zum Beispiel mit \n\nunbelastetem Rohwasser verd\u00fcnnen, die Brunnen vertie-\n\nfen oder auf andere Brunnen ausweichen. \n\nIn den letzten Jahren mussten auch in Sachsen Trinkwas-\n\nserbrunnen wegen Nitratverschmutzung geschlossen \n\nwerden, zum Beispiel im Versorgungsgebiet des Wasser-\n\nverbandes D\u00f6beln-Oschatz. Dort beliefen sich die Mehr-\n\nkosten f\u00fcr den Bau einer Ersatzleitung f\u00fcr Trinkwasser \n\nsowie weitere Investitionskosten infolge des Brunnenaus-\n\nfalls auf \u00fcber 600 000 Euro. Es wurden Darlehen aufge-\n\nnommen. Die Kreditverpflichtungen sind angestiegen. \n\nDie Zeche zahlen am Ende nat\u00fcrlich die Wasserkunden. \n\nTeuer kann es auch werden, wenn im Wasserwerk ein \n\ntechnologisches, technisches, biologisches Reinigungs-\n\nverfahren notwendig wird, weil man nicht mehr mit \n\nunbelastetem Rohwasser mischen kann. Das kann bis zu \n\n70 Cent Mehrkosten pro Kubikmeter verursachen, die die \n\nWasserkunden bezahlen m\u00fcssen. Oder die Wasserversor-\n\nger verfolgen pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen, indem sie Fl\u00e4chen \n\nankaufen oder Kooperationen mit den Landwirtschaftsbe-\n\ntrieben zum Gew\u00e4sserschutz im Einzugsgebiet vereinba-\n\nren. \n\nAll das, meine Damen und Herren, verursacht Ausgaben, \n\ndie kostendeckend auf den Trinkwasserpreis umgelegt \n\nwerden m\u00fcssen. Wenn Sie jetzt sagen, das sei das Prob-\n\nlem der kommunalen Wasserzweckverb\u00e4nde, und fragen, \n\nwas wir als Landtag tun sollen, dann passiert das, was die \n\nVerbraucher so w\u00fctend macht: Die Folgekosten aus der \n\nG\u00fclleverschmutzung werden an die Wasserkunden durch-\n\ngereicht. Genau das, meine Damen und Herren, wollen \n\nwir in Sachsen vermeiden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nNitrat macht nicht an Landesgrenzen halt. Deshalb ist \n\nzun\u00e4chst eine bundesweite Strategie notwendig. Vor Ort \n\nhier in Sachsen m\u00fcssen allerdings die Quellen der Ver-\n\nschmutzung st\u00e4rker einged\u00e4mmt werden. Das ist zwar \n\nschwierig, weil es viele diffuse Quellen, unterschiedliche \n\nVerd\u00fcnnungs- und Konzentrationseffekte gibt. Die Nitrat-\n\nbelastung kann auch \u00fcber Jahrzehnte im Boden verblei-\n\nben. \n\nAber, meine Damen und Herren, mit wirksamem Gew\u00e4s-\n\nserschutz und umweltvertr\u00e4glicher Landwirtschaft kann \n\nverhindert werden, dass am Ende die Verbraucher drauf-\n\nzahlen. \u2013 Kollege G\u00fcnther wird in der zweiten Runde \n\ndarstellen, was hier konkret getan werden kann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die einbringen-\n\nde Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Es sprach Herr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5337 \n\nKollege Zschocke. Es geht jetzt weiter mit der CDU, mit \n\nder Fraktion DIE LINKE, SPD, AfD, Staatsregierung \u2013 \n\nvielleicht in dieser Runde, vielleicht in der n\u00e4chsten. F\u00fcr \n\ndie CDU hat nun Herr Kollege Heinz das Wort. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Herr Zschocke, Ihr Beitrag \n\nwar in vielen Teilen durchaus sachlich, aber ein paar \n\ngr\u00fcne Bei\u00dfreflexe haben immer wieder durchgeschimmert \n\n\u2013 so mit G\u00fclleverschmutzung usw. Ich denke, wir m\u00fcssen \n\nuns dazu den wahren Werten n\u00e4hern. \n\nVielleicht erst noch ein kurzes Wort zu dem von Ihnen \n\nangesprochenen Verklagen durch die EU. Hintergrund ist, \n\nman hat, als man vor vielen Jahren bemerkte, Nitrat \n\nk\u00f6nnte ein Problem werden, ein sogenanntes Belastungs-\n\nstellenmessnetz aufgebaut und dort tats\u00e4chlich etwas \n\ngefunden. Dann wurden von interessierten Kreisen \u2013 ich \n\nsage bewusst, von interessierten Kreisen \u2013 diese Werte \n\nhochgerechnet auf ganz Deutschland. Das hat man verall-\n\ngemeinert und gesagt: Wir haben ein Problem. Das w\u00e4re, \n\nwie wenn Sie im Sommer die Schneeh\u00f6hen messen. Das \n\nist nat\u00fcrlich nur sinnvoll in den Alpen, weil es dort \n\nSchnee und damit eine durchschnittliche Schneeh\u00f6he gibt. \n\nDann sagen wir, wir rechnen einmal diese durchschnittli-\n\nche Schneeh\u00f6he auf ganz Deutschland hoch und fordern \n\nden Einsatz von Winterreifen und Streudienst usw. \n\nDas ist also v\u00f6llig am Thema vorbei. Auch die Studie vom \n\nUmweltbundesamt hat grobe methodische M\u00e4ngel. Dazu \n\nwerde ich noch etwas sagen. Ansonsten passt alles, was \n\nSie so vortragen, wunderbar mit den Grunds\u00e4tzen einer \n\nKampagne zusammen, die ich Ihnen gern einmal erl\u00e4utern \n\nm\u00f6chte. Das Problem haben wir ja gefunden, mit dem \n\nman versuchen kann, eine Kampagne zu starten. Das hat \n\nauch einen wahren Kern. Es gibt diese Probleme punktu-\n\nell. Das will und das wird auch niemand bestreiten. Jetzt \n\nmuss man kr\u00e4ftig Misstrauen s\u00e4en gegen \u201edie da oben\u201c, \n\ngegen Wissenschaft, Politik und Eliten. Dann muss ich \n\nmich kr\u00e4ftig moralisch emp\u00f6ren. Rational zu debattieren \n\nbringt nichts und Fakten belasten nur. Idealerweise muss \n\nich noch Tabus brechen und brauche ein klares Feindbild \n\nauf dem R\u00fccken von Minderheiten. Da tun mir die Land-\n\nwirte meistens leid. \n\nZu guter Letzt, wenn Sie das dann alles gemacht haben, \n\nerkl\u00e4ren Sie den Leuten, dass sie Opfer sind und dass Sie \n\nals Dienstleistung die Probleme l\u00f6sen werden. Wenn es \n\nganz gut l\u00e4uft, k\u00f6nnen Sie auch noch reichlich Spenden \n\ngenerieren, damit Sie Ihre Arbeit \u201eordentlich\u201c machen \n\nk\u00f6nnen. \n\nDie Zahlen hat Ihnen der Minister auf Ihre Kleine  \n\nAnfrage hin zugearbeitet, und das kann man nat\u00fcrlich \n\nv\u00f6llig unterschiedlich bewerten. Ich sage gleich noch \n\netwas dazu. Noch einmal kurz ein paar Worte zu der \n\nStudie. Traue keiner Studie, die du nicht selbst aufgestellt \n\nhast. Hier erleben wir wieder, dass, wenn man sich mit \n\nDetails befasst, der Nitratgehalt unter deutschen Sied-\n\nlungsfl\u00e4chen deutlich h\u00f6her ist als zum Beispiel unter \n\nGr\u00fcnland. Ein methodischer Fehler der UBA-Studie, die \n\nSie ansprechen, ist zum Beispiel, dass das neue D\u00fcnge-\n\nrecht \u00fcberhaupt nicht mit eingebracht wird. Georg-\n\nLudwig von Breitenbuch wird dann etwas dazu sagen. Es \n\nwerden wesentliche Einflussfaktoren ausgeblendet, zum \n\nBeispiel Abbau von Nitrat w\u00e4hrend der Versickerung. Bei \n\nden Kosten f\u00fcr die Trinkwasseraufbereitung wird nicht \n\ndas verwendete Rohwasser zugrunde gelegt, sondern es \n\nwerden oberfl\u00e4chennahe Nitratgehalte beim Austritt aus \n\nder durchwurzelten Bodenzone zugrunde gelegt, w\u00e4hrend \n\nRohwasser erst aus einer Tiefe von 30 bis 60 Metern \n\ngenommen wird. Als Zielwert wird nicht der gesetzlich \n\ngeforderte Wert von 50 Milligramm pro Liter, sondern \n\nwerden 25 Milligramm pro Liter verwendet. Das sind \n\ngro\u00dfe methodische Fehler. \n\nWenn man es vern\u00fcnftig und richtig bewerten w\u00fcrde, \n\nm\u00fcsste man zu folgender Einsch\u00e4tzung kommen \u2013 und \n\ndas ist in Sachsen zum Beispiel so: Nur 17 von 70 Grund-\n\nwasserk\u00f6rpern liegen \u00fcber dem Grenzwert. Von den 664 \n\nOberfl\u00e4chenwasserk\u00f6rpern haben wir 38, die dar\u00fcber \n\nliegen. Das sind 6 %. \n\nGew\u00e4sser I. Ordnung \u00fcberschreiten die Grenzwerte \n\n\u00fcberhaupt nicht. In Elbe, Nei\u00dfe und Mulde messen wir \n\nWerte von 2 bis 6 Milligramm pro Liter. Der Grenzwert \n\nist hier 50 Milligramm pro Liter. \n\nIm Klartext: Bei 27 % der Grundwasserproben haben wir \n\ndiese \u00dcberschreitungen, aber nur 15 % der Messstellen \n\nliegen unter landwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4che. Allein das \n\nzeigt schon, dass Ihre Ausf\u00fchrungen in Richtung G\u00fclle-\n\nverschmutzung und Einpr\u00fcgeln auf die Landwirte in \n\nkeiner Weise seri\u00f6s und richtig sein k\u00f6nnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Herr Kollege. \n\nAndreas Heinz, CDU: Dann muss ich jetzt leider aufh\u00f6-\n\nren. Den restlichen Teil wird Kollege von Breitenbuch \n\n\u00fcbernehmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nHeinz von der CDU-Fraktion. Jetzt nimmt Herr Kollege \n\nZschocke die M\u00f6glichkeit einer Kurzintervention wahr, \n\nvermute ich jedenfalls. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Kollege Heinz, ich \n\nm\u00f6chte mich deutlich gegen Ihre Formulierung verwah-\n\nren, ich h\u00e4tte hier auf Landwirte eingepr\u00fcgelt. \u2013 Danke. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nun die Reaktion des \n\nKollegen Heinz. \n\nAndreas Heinz, CDU: Der Tenor Ihres Berichtes ist \u2013 ich \n\nbleibe hier bei dem Wort G\u00fclleverschmutzung \u2013, dass \n\neinseitig Schuldige gesucht werden. Das sch\u00fcrt ein Klima \n\nder Unterstellung gegen\u00fcber Landwirten, die versuchen \u2013 \n\ndas werden wir dann von Georg-Ludwig von Breitenbuch \n\nh\u00f6ren \u2013, diese Prozesse immer besser zu beherrschen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5338 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren Kurzinter-\n\nvention und Reaktion darauf. \n\nWir gehen in unserer Rednerrunde weiter. Es spricht f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auch ich habe mit \n\nSchrecken Ihre Pressemitteilung zur Kenntnis genommen. \n\nDort haben die Kollegen Zschocke und G\u00fcnther die \n\nKleine Anfrage zur Stickstoffkonzentration in den ver-\n\nschiedensten Verbindungen in s\u00e4chsischen Grundwasser-\n\nmessstellen ausgewertet. Das ist per se nicht schlimm. \n\nAber was die Kollegen mit den \u00fcbermittelten Daten des \n\nUmweltministeriums angefangen haben und was sie \n\noffenbar heute f\u00fcr die Aktuelle Debatte nutzen, das halte \n\nich gelinde gesagt f\u00fcr grenzwertig, gef\u00e4hrlich in der \n\nArgumentation und inakzeptabel, denn Grundwasser ist \n\nnicht gleich Trinkwasser. \n\n(Beifall des Abg. Volkmar Winkler, SPD) \n\nVon den Nitratgehalten in Grundwassermessstellen auf \n\ndie Qualit\u00e4t von Trinkwasser in Sachsen zu schlie\u00dfen, \n\nohne einen einzigen Bezug hierf\u00fcr vorzulegen, sondern \n\nunmittelbar \u00c4pfel mit Birnen zu vergleichen und Panik \n\nunter der Bev\u00f6lkerung zu verbreiten, ist und bleibt f\u00fcr \n\nmich grenzwertig. Durch diese Themenvermischung \n\nf\u00fchren Sie die berechtigte Kritik an den Stoffeintr\u00e4gen aus \n\nder Landwirtschaft n\u00e4mlich ad absurdum. \n\nNat\u00fcrlich haben wir es teilweise mit zu hohen Nitratge-\n\nhalten in s\u00e4chsischen Oberfl\u00e4chen- und Grundw\u00e4ssern zu \n\ntun. Die Tendenz der mittleren Nitratgehalte an den \n\ns\u00e4chsischen Messstellen und den angesprochenen EU-\n\nMessstellen ist steigend. Nat\u00fcrlich hat die Bundesregie-\n\nrung str\u00e4flich und fahrl\u00e4ssig die Nitratrichtlinie nicht \n\numgesetzt, aber das nicht etwa aktuell, sondern schon \n\njahrelang. Sie hat nat\u00fcrlich unter Druck reagiert und sp\u00e4t \n\ndas D\u00fcngegesetz und die dazugeh\u00f6rende D\u00fcngemittelver-\n\nordnung novelliert. \n\nKurz: Die Nitratsituation ist nicht zufriedenstellend, auch \n\nin Sachsen nicht. Aber damit ist nicht die Trinkwasserqua-\n\nlit\u00e4t per se in Sachsen schlecht, wie durch die Debatte \n\naktuell glauben gemacht werden soll. Im schlimmsten Fall \n\ntrinken n\u00e4mlich die Menschen kein Wasser mehr aus der \n\nLeitung und kaufen im Supermarkt Wasser, das eventuell \n\naus den Alpen zu uns transportiert wurde. \n\nTats\u00e4chlich haben nach meinen Recherchen nur etwa \n\n650 Personen in Sachsen mit erh\u00f6hten Nitratgehalten im \n\nWasserhahn Probleme. Hier geben die Jahresberichte der \n\nLandesuntersuchungsanstalt Auskunft. Diese Menschen \n\nwerden schon um ihre Nitratgehalte wissen. Sie haben ja \n\nein Beispiel dazu genannt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Aber gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Kollegin Pinka, k\u00f6nnen \n\nSie mir eine Stelle nennen, wo ich in meinem Beitrag \n\ndargestellt habe, dass die Trinkwasserqualit\u00e4t in Sachsen \n\nschlecht w\u00e4re? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich habe in meinem \n\nRedebeitrag auf Ihre Pressemitteilung Bezug genommen, \n\nin der Sie suggerieren, dass aus den \u00fcbermittelten Grund-\n\nwassermessstellendaten, also den G\u00fctewasserdaten, \n\nunmittelbar eine schlechte Trinkwassersituation in Sach-\n\nsen resultiert. \n\nSie haben das meines Erachtens jetzt auch wiederholt, \n\nindem Sie gesagt haben: Ein Viertel aller Messstellen hat \n\nden Bezug zu den 50 Milligramm pro Liter Nitratkonzent-\n\nration in der Trinkwasserverordnung. Das ist unzul\u00e4ssig. \n\nMan kann nur Grundwassermessstellen mit der Grund-\n\nwasserverordnung und die Trinkwassermessstellen mit \n\nder Trinkwasserverordnung vergleichen. \n\nWirklich ein Problem ist vielleicht die Anzahl der noch \n\nvorhandenen Grundwasserversorgungsanlagen. 1992 \n\nexistierten in Sachsen noch 2 000 \u00f6ffentliche Versor-\n\ngungsanlagen. Heute sind es 450 zentrale Versorgungsan-\n\nlagen. Das ist sicherlich in Bezug auf Resilienz und \n\nFehlerfreundlichkeit kein Erfolg. \n\nSchutzgebiete ohne aktive Wassergewinnung f\u00fcr die \n\nTrinkwasserversorgung, schwer sch\u00fctzbare Wasserdarge-\n\nbote oder Wasserdargebote mit schlechter Rohwasserbe-\n\nschaffenheit wurden auf die Aufhebung hin untersucht. \n\nH\u00e4ufig wurden diese Schutzgebiete aufgehoben, manch-\n\nmal auch aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden. Im Vergleich zu \n\n1992 hatte sich 2011 die Fl\u00e4che der Trinkwasserschutzge-\n\nbiete in Sachsen halbiert. \n\nEin Problem ist, dass die stofflichen Wasserprobleme \n\nnicht dadurch gel\u00f6st werden, dass die Stickstoffeintr\u00e4ge in \n\ndas Grundwasser betrachtet werden, sondern dass die \n\nWasserversorger sauberes Wasser gegebenenfalls aus \n\nortsfernen Quellen dazukaufen oder zumischen. Das ist so \n\nnicht vorgesehen, da das Wasserhaushaltsgesetz eindeutig \n\nkleinr\u00e4umige Wasserversorgungsanlagen bevorzugt und \n\nals Regel ansieht. Die ortsnahen verf\u00fcgbaren Wasserver-\n\nsorgungsanlagen sollen ausdr\u00fccklich nach dem Wasser-\n\nrecht gesch\u00fctzt werden. Das Gebot der ortsnahen Wasser-\n\nversorgung soll auch ein Beitrag zum fl\u00e4chendeckenden \n\nGrundwasserschutz sein. \n\nIch werde in einem zweiten Redebeitrag noch einmal auf \n\ndiese Probleme eingehen. \n\nF\u00fcr mich ist die Umsetzung der Wasserrahmenrichtlinie \n\nund der Schutz der Verbraucherinnen und Verbraucher \n\nauch eine Herzenssache. Daher halte ich den Inhalt der \n\nAktuellen Debatte, sich auf Nitrat und indirekt auf die \n\nLandwirtschaft zu konzentrieren, f\u00fcr viel zu kurz ge-\n\nsprungen. \n\nEs gibt in manchen Gegenden Sachsens eine schwierige \n\nSituation \u2013 bei den Grundwasser- und Oberfl\u00e4chenwas-\n\nserk\u00f6rpern, aber auch in der Trinkwasserversorgung. Es \n\ngibt sogar Sonderbeispiele. Wer Mitglied im Umweltaus-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5339 \n\nschuss ist, der hat eine BIM des Umweltministers zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt bekommen. Da hatte ich nach der \n\nTalsperre Rauschenbach nachgefragt. In Rauschenbach \n\nbrauchen wir im Moment sogar geringste Nitrateintr\u00e4ge, \n\ndamit uns zum Beispiel der gel\u00f6ste organische Kohlen-\n\nstoffgehalt nicht durch die Decke schnellt. Letztens haben \n\nwir schon beim Waldzustandsbericht \u00fcber diese Zusam-\n\nmenh\u00e4nge diskutiert. \n\nNitrat ist also nicht immer nur per se schlimm, an man-\n\ncher Stelle aber schon. An manchen Stellen, zum Beispiel \n\nbei den Trinkwassertalsperren, brauchen wir einige \n\nAnionen, damit uns ein anderer Schadstoff nicht durch die \n\nDecke schnellt. \n\nDa Sie von den Grundwassermessstellen sprachen: H\u00e4tten \n\nSie zum Beispiel einmal das Sulfat hergenommen \u2013 Sie \n\nk\u00f6nnen im Internet auf der Homepage des Umweltminis-\n\nteriums alle Grundwasser- und G\u00fctemessstellen sehen \u2013, \n\ndann h\u00e4tten Sie festgestellt, dass es Grundwassermessstel-\n\nlen gibt, bei denen wir im Grammbereich liegen: \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit, Frau \n\nKollegin! \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Entschuldigung! Darf ich \n\nden Satz noch zu Ende sprechen? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja, bitte. Das andere \n\nkommt ja dann sp\u00e4ter. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: \u2013 20 Gramm Sulfat pro \n\nLiter Wasser. Stellen Sie sich einmal vor, Sie h\u00e4tten das \n\nauf die Trinkwasserqualit\u00e4t von 250 Milligramm pro Liter \n\n\u00fcbertragen. Da w\u00e4ren Sie aber durch die Decke gegangen! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Dr. Pinka. \n\nSie sprach f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Nun kommt Herr \n\nKollege Winkler f\u00fcr seine SPD-Fraktion zu Wort. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, es ist das \n\nerste Mal, seitdem ich hier im Landtag bin, dass ich den \n\nRedebeitrag von Frau Dr. Pinka fast g\u00e4nzlich unterstrei-\n\nchen kann. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Da muss \n\nich mir jetzt aber Gedanken machen!) \n\n\u2013 Ja? Warum? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja, ...!) \n\nDenn wir laufen mit dieser Debatte Gefahr, die Verbrau-\n\ncher weiter zu verunsichern und in Panik zu versetzen. \n\nHerr G\u00fcnther, ich sch\u00e4tze Sie sehr. Sie sind durch das \n\nLand Sachsen gezogen, haben zu dieser Problematik mit \n\nden Menschen gesprochen, aber mit dem Begriff \u201evergif-\n\ntetes Trinkwasser\u201c usw. \u00c4ngste bei dem einen oder \n\nanderen hinterlassen. \n\nDas ist grenzwertig, und ich denke, wir sollten diese \n\nDebatte nutzen \u2013 Herr Zschocke hat dazu Ans\u00e4tze genannt \n\n\u2013, um dieses Thema sachlich-objektiv zu betrachten. Es \n\nist unsere Aufgabe, die Menschen aufzukl\u00e4ren und nicht \n\nunmittelbar den Nitratgehalt im Grundwasser mit jenem \n\nim Trinkwasser gleichzusetzen, denn dabei gibt es Unter-\n\nschiede. Auch in anderen Landtagen haben es die Vertre-\n\nter Ihrer Partei zu inszenierten Gespensterdebatten ge-\n\nbracht. Das sollten wir hier vermeiden. \n\nRichtig ist, dass der Nitratgehalt im Grundwasser in \n\neinigen Regionen durchaus bedenklich ist. Es gab eine \n\nKlage der EU; Kollege Heinz ist darauf eingegangen. \n\nDarauf, was dann daraus gemacht worden ist, m\u00f6chte ich \n\nnicht eingehen. \n\nEin Problem ist, dass es, wenn der Mensch zu viel Nitrat \n\naufnimmt, f\u00fcr ihn gesundheitssch\u00e4digend ist. Die Wir-\n\nkungen, auch bei Kleinkindern, sind bekannt. Aber das ist \n\njetzt nicht unser Problem. Die Grenzwerte liegen bei \n\n50 Milligramm. Ich m\u00f6chte aber trotzdem noch einmal \n\ndarauf hinweisen: Nitrat ist ein Salz der Salpeters\u00e4ure, \n\neine nat\u00fcrliche Verbindung, die aus Stickstoff und Sauer-\n\nstoff besteht und im Boden vorkommt. \n\nPflanzen ben\u00f6tigen dauerhaft Stickstoff f\u00fcr ihr Wachstum. \n\nEs ist also erst einmal festzustellen, dass es ohne Nitrat \n\nkein Leben auf dieser Welt g\u00e4be. Nitrat ist also nat\u00fcrlich \u2013 \n\nund so etwas von nat\u00fcrlich, dass man es nat\u00fcrlicher \n\n\u00fcberhaupt nicht machen kann. Frau Dr. Pinka, das stimmt \n\ndoch?! \n\n(Beifall des Abg. Holger Gasse, CDU) \n\nNun ist es dem Grundwasser egal, ob Stickstoff von \n\nKunstd\u00fcnger, Leguminosen, Autoabgasen in der Stadt, \n\nGewittern, Humusverwitterung oder toten Bakterien \n\nkommt. Nat\u00fcrlich kann man die D\u00fcngung mit h\u00f6herem \n\nNitratgehalt des Grundwassers auch der Landwirtschaft in \n\neinigen Bereichen zuschieben. Beispielsweise gibt es \n\nwissenschaftliche Darlegungen, dass dem bei \u00fcberm\u00e4\u00dfi-\n\nger Viehhaltung so ist. Aber es gibt auch Ausnahmen, die \n\nwiederum die Regel best\u00e4tigen. Die Besonderheit bei \n\nG\u00fclle und Biogasg\u00e4rresten ist, dass dort der Prozess etwas \n\nl\u00e4nger dauert und nicht kontrollierbar ist, inwieweit das \n\nNitrat, das dort freigesp\u00fclt wird, dann auch im Grundwas-\n\nser ankommt. \n\nWenn man sich die Verteilung der Nitratbelastung an den \n\nMessstellen in Deutschland anschaut, stellt man regionale \n\nUnterschiede fest. Genauso ist es in Sachsen. Die Situati-\n\non ist hier auf den ersten Blick eigentlich relativ unprob-\n\nlematisch. Der Grenzwert konnte zwar bei 16,3 % der \n\nMessstellen nicht eingehalten werden, aber das ist von \n\nRegion zu Region unterschiedlich. Es gibt Regionen, die \n\nbesonders betroffen sind \u2013 ich denke dabei an die Land-\n\nkreise Nordsachsen, Mei\u00dfen oder Mittelsachsen \u2013, aber, \n\nwie gesagt, nur regional bedingt. \n\nDa diese Situation schon seit L\u00e4ngerem bekannt ist \u2013 Frau \n\nDr. Pinka sagte es \u2013, wurden bereits verschiedene Ma\u00df-\n\nnahmen ergriffen. Ich nenne hierzu die Ausgleichszahlung \n\nf\u00fcr weniger D\u00fcngung in Trinkwassergebieten, den koope-\n\nrativen Gew\u00e4sserschutz und die fl\u00e4chenbezogenen Agrar--\n\nUmweltma\u00dfnahmen. Mit der \u00fcberarbeiteten D\u00fcngever-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5340 \n\nordnung wurden nun weitere wichtige Weichen gestellt. \n\nIch bin mir sicher, dass bei ordnungsgem\u00e4\u00dfer Umsetzung \n\ndie Nitratbelastung fl\u00e4chendeckend reduziert werden \n\nkann. Dies sollte unser aller Ziel sein. Jedem ist bekannt, \n\ndass es anf\u00e4nglich auch unter den Landwirten gro\u00dfen \n\nWiderstand gegen die D\u00fcngeverordnung gab. \n\nEs gab aber auch einen Sinneswandel, und viele Bauern \n\nsind nun der Meinung, dass es akzeptabel ist, diese neue \n\nD\u00fcngeverordnung anzuwenden. Man hat sich aufgrund \n\ndieses Anschlussdrucks aufeinander zubewegt. Wir als \n\nFraktion der SPD finden diesen Druck gut und begr\u00fc\u00dfen \n\nnat\u00fcrlich auch die L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel. Ich gehe davon \n\naus, dass entsprechende Verordnungen auch hier in \n\nSachsen vorbereitet werden und unser Staatsminister Herr \n\nSchmidt noch einige Ausf\u00fchrungen dazu machen wird. \n\nWas den Verbraucher und das Trinkwasser an sich betrifft, \n\nso werde ich in der zweiten Runde darauf eingehen und \n\nIhnen erl\u00e4utern, dass Trinkwasser nicht gleichzeitig \n\nGrundwasser ist. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nsprach Kollege Winkler. Als Letzter in dieser Rederunde \n\nspricht f\u00fcr die AfD-Fraktion Kollege Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! \u201eWasserbelas-\n\ntung durch Nitrat wirksam reduzieren \u2013 Umwelt und \n\nVerbraucher sch\u00fctzen\u201c \u2013 ja, dieses Thema hat tats\u00e4chlich \n\naktuell Relevanz, aber nicht, weil Umwelt und Verbrau-\n\ncher akut gef\u00e4hrdet w\u00e4ren \u2013 es sind in Sachsen nur zwei \n\nWasserversorger, die tats\u00e4chlich Probleme hatten, und \n\nauch die \u00fcberwiegende Mehrheit der Verbraucher ist \n\n\u00fcberhaupt nicht verunsichert, auch wenn sich das manche \n\n\u201eAlarmisten\u201c w\u00fcnschen. \n\nEs ist relevant, weil \u2013 erstens \u2013 die EU ein Vertragsverlet-\n\nzungsverfahren gegen Deutschland wegen der \u00dcber-\n\nschreitung der Nitratgrenzwerte im Grundwasser er\u00f6ffnet \n\nhat, und \u2013 zweitens \u2013, weil das neue D\u00fcngemittelgesetz, \n\ndas die Bundesregierung jetzt durchpeitscht, vielen \n\nLandwirten aufgrund dieser Hast Umsetzungsprobleme \n\nbereitet. \n\nZu erstens, dem Vertragsverletzungsverfahren der EU \n\ngegen Deutschland, erlaube ich mir einmal den Vergleich \n\nmit dem NOX-Skandal bei Autoabgasen: Deutschland \n\n\u00fcbertreibt es wieder mit den Messungen der Grenzwerte. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nDas hatten wir gestern schon!) \n\nBis 2014 stammten alle Messdaten f\u00fcr Nitrat aus Mess-\n\npunkten, die an den absoluten Hotspots der Nitratmessung \n\neingerichtet waren. So wurde ein v\u00f6llig verzerrtes Bild \n\nder Nitratbelastung der Gesamtfl\u00e4che vermittelt \u2013 und \n\nnat\u00fcrlich an die EU gemeldet. \n\nAuch heute noch bestehen 13 % des Nitratmessnetzes aus \n\nsolchen extremen Messpunkten, die das Gesamtbild \n\nverzerren. Im Ergebnis dessen liegt Deutschland, obwohl \n\nes seit Jahren eines der strengsten D\u00fcngemittelgesetze \n\nhatte, das hierzulande auch kontrolliert und durchgesetzt \n\nwird, an vorletzter Stelle im EU-Ranking f\u00fcr Nitratbelas-\n\ntungen. Hier kann etwas nicht stimmen! \n\nIn Frankreich zum Beispiel wurden erst 2014 die D\u00fcn-\n\ngung auf vereisten und verschneiten Fl\u00e4chen sowie die \n\nLagerung von Stallmist \u00fcber Monate auf freiem Feld \n\nuntersagt. Von \u201eHoftorbilanzen\u201c, wie wir sie in Deutsch-\n\nland kennen, ist man in Frankreich noch weit entfernt; \n\nvon anderen EU-Staaten m\u00f6chte ich gar nicht sprechen. \n\nWie f\u00fcr das NOX der Dieselfahrzeuge, so ist es nun auch \n\nbeim Nitrat f\u00fcr die Landwirtschaft: Deutschland misst \n\nmehr als vorgeschrieben. Deutschland erl\u00e4sst immer neue \n\neigene Gesetze, kontrolliert diese und bestraft die Land-\n\nwirte bei Nichteinhaltung, w\u00e4hrend sich andere L\u00e4nder \n\njahrelang Zeit lassen, EU-Verordnungen umzusetzen, und \n\nso ihren Landwirten dauerhaft einen Wettbewerbsvorteil \n\nverschaffen. \n\nDie Nitratbelastung in unseren B\u00f6den und im Grundwas-\n\nser geht im Durchschnitt seit Jahren langsam zur\u00fcck. Es \n\ngibt Gebiete \u2013 dies wurde hier schon angesprochen \u2013, zum \n\nBeispiel im Umfeld von Trinkwassertalsperren, in denen \n\nder niedrige Nitratgehalt inzwischen sogar zum Problem \n\nwird, weil organische Substanzen, aber auch Phosphor \n\nund Schwermetalle ausgewaschen werden und dann \n\nwirklich Probleme bei der Trinkwasserherstellung berei-\n\nten. \n\nDas ist nat\u00fcrlich keine pauschale Entwarnung. Es gibt \n\nauch in Sachsen Gebiete, in denen sich die Nitratbelas-\n\ntung noch signifikant verringern muss. Allerdings m\u00fcssen \n\nSachsen und Deutschland darauf dr\u00e4ngen, dass europ\u00e4i-\n\nsche Richtlinien und Verordnungen auch europaweit \n\ndurchgesetzt werden, nicht nur in Deutschland. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Urban sind \n\nwir am Ende der ersten Runde angekommen. Die einbrin-\n\ngende Fraktion GR\u00dcNE er\u00f6ffnet nun eine zweite Rede-\n\nrunde. Kollege G\u00fcnther erhebt sich und schreitet zum \n\nMikrofon. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Nat\u00fcrlich kennen \n\nwir als GR\u00dcNE den Unterschied zwischen Grundwasser \n\nund Trinkwasser. Ich m\u00f6chte auch den Vorwurf zur\u00fcck-\n\nweisen, dass wir pauschal davon sprechen, dass die \n\nTrinkwasserversorgung insgesamt oder \u00c4hnliches gef\u00e4hr-\n\ndet w\u00e4ren. Das ist mitnichten so, sondern Sie werden auch \n\nin den Texten, die wir dazu geschrieben haben, immer \n\nfinden: Dort, wo es Probleme gibt, muss man sie anpa-\n\ncken. \n\nDass wir Probleme haben, ist wohl allen klar, und das hat \n\nauch niemand bestritten. Es ist wichtig, dass man solche \n\nThemen angeht. Zun\u00e4chst zur Einordnung, weil wir jetzt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5341 \n\nsagen, es w\u00fcrde pauschal auf die Landwirtschaft ge-\n\nschimpft: Wo kommen diese Probleme \u00fcberhaupt her? \n\nIch habe hier die Zahlen des Umweltbundesamtes zu den \n\nStickstoffkreisl\u00e4ufen in Deutschland. Sie gehen davon \n\naus, dass j\u00e4hrlich 3 200 Kilotonnen hierherkommen. Das \n\nsind die 100 %. Davon sind aus mineralischen D\u00fcngemit-\n\nteln, die wir herholen, 1 808, Import von Futtermitteln \n\n372, biologische Stickstofffixierung der Landwirtschaft \n\nund im terrestrischen \u00d6kosystem 300 Kilotonnen, \u00fcber-\n\nschreitender Import atmosph\u00e4rischer Stickstoffverbindun-\n\ngen 260 und aus Verbrennungsprozessen mobiler und \n\nstation\u00e4rer Quellen 514. \n\nZusammengefasst hei\u00dft das: Wir haben als Quellen \n\nLandwirtschaft, Industrie, aber auch private Haushalte \n\nund Verkehr. Dort kommt das her. Wenn ich das prozentu-\n\nal ansehe, ist die Landwirtschaft summarisch mit 2 480 \n\ndabei. Das sind 77,5 %. Wenn man diskutiert, wie man so \n\netwas in den Griff bekommt, dann muss man nat\u00fcrlich \n\nschauen, wo man den gr\u00f6\u00dften Hebel hat, und dieser ist in \n\nweiten Teilen in der Landwirtschaft. \n\nAber man muss schauen \u2013 Kollege Heinz hat schon \n\ngesagt, mit Durchschnittswerten ist immer schwer zu \n\narbeiten \u2013, wo es die Probleme gibt, und diese sind ja \n\nidentifiziert. Wir haben B\u00f6den in Sachsen, die wesentlich \n\nmehr Nitrat br\u00e4uchten. Es gibt aber auch Fl\u00e4chen und \n\nWasserk\u00f6rper \u2013 in Nordsachsen, wie schon angesprochen, \n\nauch in Mittelsachsen und in n\u00f6rdlichen Teilen des \n\nFreistaates \u2013, wo die Werte deutlich \u00fcberschritten sind. \n\nWenn dem so ist, dann muss man handeln. \n\nNicht wir GR\u00dcNEN denken uns aus, dass es ein Problem \n\ngibt, sondern der Aufschrei kommt seit Jahren kontinuier-\n\nlich von den Wasserversorgern. Sie sagen, dass sie ein \n\nProblem haben, dass sie das nicht weiter allein stemmen \n\nund alles auf die Verbraucher umsetzen wollen. \n\nWir als Sachsen sind Teil der Bundesrepublik Deutsch-\n\nland. Wir k\u00f6nnen zwar sagen, vielleicht haben wir die \n\nProbleme nicht so gravierend wie in Niedersachsen oder \n\nwoanders, aber wir haben sie eben auch. Das hei\u00dft dann \n\nwieder, dass wir unseren Teil zur Erledigung der Haus-\n\naufgaben schlichtweg beitragen m\u00fcssen: keine Pauschal-\n\naussagen, differenziert vorgehen und an den Stellen, wo \n\nes die Probleme gibt, wirklich aktiv werden! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWas kann man tun? Keiner hat den Stein der Weisen zu \n\nden verschiedenen Eintragsmengen. Die D\u00fcngeverord-\n\nnung wird sicher einen Beitrag leisten. Aber Sie wissen \n\nauch, welche Kritik es daf\u00fcr gibt, nicht nur von der \n\nLandwirtschaft. Es wird f\u00fcr viele komplizierter; langsam \n\ngew\u00f6hnt man sich daran. Kritik kommt auch aus den \n\nBereichen der Wasserversorger und der Umweltverb\u00e4nde. \n\nSie sagen, das reiche nicht \u00fcberall aus, da es im Prinzip \n\neine pauschale Regelung ist, die f\u00fcr alle gilt. \n\nEs ist m\u00f6glich, dass man sagt: Konkret darauf, wo es \n\n\u00dcberschreitungen gibt, muss man sich fokussieren, auch \n\nals Freistaat. Man muss mit den entsprechenden Beh\u00f6rden \n\nschauen, wie man auf m\u00f6gliche Verursacher zugeht. Dort \n\nmuss man an die gute fachliche Praxis heran und sie \n\nkonkretisieren. \n\nNat\u00fcrlich ist ein Beitrag, die \u00f6kologische Landwirtschaft \n\nauszuweiten. Wir haben das sch\u00f6ne Beispiel des Wasser-\n\ngutes Canitz bei Wurzen, bei dem die Stadt Leipzig \n\nbereits vor 100 Jahren Landwirtschaftsfl\u00e4chen gekauft \n\nhat, um ihre Trinkwasserversorgung sicherzustellen. Sie \n\nmachen im Prinzip Trinkwasserschutz und haben keine \n\nProbleme mit zu hohen Nitratwerten. Das kann man \n\nausweiten. Das bedeutet, wesentlich mehr \u00f6kologische \n\nLandwirtschaft in Trinkwasserschutzgebieten zu betrei-\n\nben. \n\nWir wissen aus anderen Bundesl\u00e4ndern, zum Beispiel aus \n\nNiedersachsen und Bayern, dass man dort Wasserschutz-\n\nberater hat, die F\u00fctterungs- und Wasserschutzberatung f\u00fcr \n\nLandwirte durchf\u00fchren. Punktuell, wo es die Probleme \n\ngibt, ber\u00e4t man die Leute, wie man den Betriebsablauf \n\numstellen kann. Das ist komplex, denn wenn man die \n\nReste bei bestimmtem Anbau, zum Beispiel von Raps, \n\nstehen l\u00e4sst, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: \u2013 dann ist viel Nitrat \u00fcbrig, \n\nund das muss man ber\u00fccksichtigen. In \u00d6sterreich gibt es \n\ndie Grundwassersanierungsgebiete. Auch das sind Ideen, \n\ndie wir ansprechen. Ich m\u00f6chte erinnern: Wir haben heute \n\nkeinen diesbez\u00fcglichen Antrag eingebracht, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Letzter Satz, bitte! \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: \u2013 sondern die Aktuelle \n\nDebatte, um dieses Thema mit Ihnen offen diskutieren zu \n\nk\u00f6nnen. Ich hoffe, dass wir diese Chance wahrnehmen, \n\nliebe Kolleginnen und Kollegen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Dr. Jana Pinka, \n\nDIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege G\u00fcnther hat f\u00fcr \n\nseine einbringende Fraktion eine weitere Rederunde \n\ner\u00f6ffnet. Auf seinen Redebeitrag hin m\u00f6chte, so vermute \n\nich, Frau Dr. Pinka mit einer Kurzintervention reagieren. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Danke, Herr Landtagspr\u00e4-\n\nsident! Ich habe mir noch einmal die Pressemitteilung der \n\nGR\u00dcNEN vom Dienstag vorgenommen, da ja nun zum \n\nzweiten Mal ge\u00e4u\u00dfert wurde, dass von den GR\u00dcNEN \n\nmitnichten ein Zusammenhang zwischen den Grundwas-\n\nsermessstellenergebnissen und der Trinkwasserverord-\n\nnung herbeigef\u00fchrt werden sollte. Dem ist wirklich nicht \n\nso. \n\nIch kann es gern noch einmal zitieren, dass der Nitratwert \n\nnach der Trinkwasserrichtlinie von 50 Milligramm pro \n\nLiter in 41 Postleitzahlenbereichen \u00fcberschritten worden \n\nist, und das anhand der Ergebnisse der Grundwassermess-\n\nstellen. Wenn sie h\u00e4tten undifferenziert diskutieren \n\nwollen, dann h\u00e4tten sie erst einmal aufzeigen m\u00fcssen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5342 \n\nwelche Art der Trinkwasserversorgung wir in Sachsen \n\nhaben. Ich wei\u00df es nicht genau, aber wir haben mit \n\nSicherheit eine Versorgung zu 50 % aus Trinkwassertal-\n\nsperren, also aus einem hoch reinen Niederschlagswasser. \n\nDie scheiden schon mal aus. \n\nWenn man wirklich exakt und ordentlich debattieren und \n\nnur \u00fcber diese Hotspots, die wir in Sachsen haben, disku-\n\ntieren sollte, dann macht man nicht solch eine Angstde-\n\nbatte auf und geht undifferenziert vor. Ich halte das \n\nwirklich f\u00fcr grenzwertig. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Frau Dr. Pinka. M\u00f6chten Sie darauf reagie-\n\nren, Herr Kollege G\u00fcnther? \u2013 Nein. Wir gehen weiter in \n\nder zweiten Rederunde, und das Wort ergreift f\u00fcr seine \n\nFraktion, die CDU, Kollege von Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Schon im alten Grie-\n\nchenland war bekannt \u2013 die alten Philosophen haben sich \n\ndamit besch\u00e4ftigt \u2013: Die Dinge sind im Fluss, es gibt \n\nKreisl\u00e4ufe und stoffliche Ver\u00e4nderungen. Denen versuch-\n\nte man sich zu n\u00e4hern. Der Philosoph Heraklit nannte das: \n\nAlles ist im Fluss, alles flie\u00dft. Thales von Milet besch\u00e4f-\n\ntigte sich mit Luft, Wasser, Feuer und Erde als die Kern-\n\nelemente, die sich immer wieder ver\u00e4ndern. Schon die \n\nalten Griechen wussten, dass die Dinge komplex sind, und \n\nman versuchte sie zu durchdringen. \n\nDas fehlt mir bei der ganzen Kampagne. Ich m\u00f6chte das \n\nWort von Andreas Heinz aufgreifen: Was hier zurzeit f\u00fcr \n\nden Bundestagswahlkampf der GR\u00dcNEN im Lande \n\nabgefackelt wird! \n\nWie gesagt, schon die alten Griechen wussten es, und \n\nauch wir sollten es wissen. Deshalb m\u00f6chte ich damit \n\neinsteigen: Nitrat ist ein Salz. Es erinnert mich an unsere \n\nGlyphosat-Debatte. Glyphosat ist auch ein Salz. Interes-\n\nsant! Wir brauchen dieses Salz, denn es ist lebenswichtig \n\nf\u00fcr Pflanzen, f\u00fcr Tiere und f\u00fcr uns Menschen. Es gibt \n\nselbstverst\u00e4ndlich Kreisl\u00e4ufe. Im Boden selbst, im Hu-\n\nmus, der darunter f\u00e4llt, wandelt sich das Nitrat um und \n\nwird ausgewaschen. Auch dort gibt es nat\u00fcrliche Kreisl\u00e4u-\n\nfe, die einfach vorhanden sind. Es ist dann auch f\u00fcr \n\nPflanzen verf\u00fcgbar. Nat\u00fcrlich erg\u00e4nzt es der Mensch seit \n\nJahrhunderten durch Mist, G\u00fclle und tierische Abf\u00e4lle, die \n\nletztendlich damit zur Nutzung kommen, in organischen \n\nKreisl\u00e4ufen. Vor circa 150 Jahren gab es die gro\u00dfartige \n\nErfindung des k\u00fcnstlichen D\u00fcngers und damit einer \n\ngezielten Pflanzenern\u00e4hrung f\u00fcr den Bedarf und zu dem \n\nZeitpunkt, wenn es m\u00f6glich war. \n\nDer Grenzwert f\u00fcr Trinkwasser betr\u00e4gt, wie bereits \n\ngesagt, 50 Milligramm pro Liter. Damit ist das Trinkwas-\n\nser v\u00f6llig ungiftig \u2013 ich will es noch einmal deutlich \n\nsagen \u2013, obwohl 50 Milligramm Nitrat enthalten sind. \n\nDenn die GR\u00dcNEN versuchen eigentlich mit ihrer Debat-\n\nte klarzumachen: Jedes Gramm Nitrat ist Gift. Das stimmt \n\nnicht, und deshalb will ich das noch einmal auf den Punkt \n\nbringen. \n\nDie Landwirtschaft, die hier teilweise voll an den Pranger \n\ngestellt wird, hat in den vergangenen Jahren und auch \n\nschon eher viel getan. Mit D\u00fcngegesetzen und D\u00fcngever-\n\nordnungen hat der Gesetzgeber Einschr\u00e4nkungen vorge-\n\nnommen. Durch umweltgerechte Bewirtschaftung etc. \n\nsind wir auf einem guten Weg. \n\nIn den Agrarprodukten selbst steckt teilweise Nitrat: in \n\nGem\u00fcse 1 bis 4 000 Milligramm pro Kilo Gem\u00fcsemasse. \n\nDas essen wir und schmeckt uns gut. Also gibt es auch \n\nhier eine gewisse Normalisierung. Der Mensch vertr\u00e4gt \n\n150 Milligramm Nitrat pro Tag. Auch das untermauert \n\nmeine Argumentation, dass es so einfach nicht ist. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie die \n\nZwischenfrage von Kollegen G\u00fcnther? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Sehr gerne. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Lieber Herr Kollege, ist \n\nIhnen bekannt, da Sie gerade \u00fcber die Grenzwerte gespro-\n\nchen haben, wie Grenzwerte zustande kommen; dass das \n\npolitische Festlegungen sind, Vorsorgewerte \u2013 etwa in der \n\nDDR galt sogar ein Grenzwert von 40, also deutlich unter \n\nden 50 \u2013, und dass dies gesundheitliche Auswirkungen \n\nhat? Wir sprechen ja heute immer viel von Differenzieren \n\nund nicht alles in einen Topf werfen. Es gibt einfach \n\nFolgen, etwa die Jodbindungsm\u00f6glichkeit \u2013 deshalb auch \n\ndie Gefahren f\u00fcr Schwangere und kleine Kinder \u2013, und \n\ndarauf reagieren Menschen unterschiedlich. Wissenschaft-\n\nlich kann man nicht sagen, dass es f\u00fcr eine konkrete \n\nPerson mit 50 plus  oder unter 50 ungef\u00e4hrlich oder \n\nsch\u00e4dlich ist, sondern man legt sich einfach fest im \n\nstatistischen Mittel \u2013 ab 50 wird es gef\u00e4hrlicher und \n\ndarunter eher nicht \u2013, aber die einzelne Person kann man \n\nsich ausw\u00e4hlen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Frage! \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Dieses Zustandekommen \n\nist Ihnen bekannt \u2013 und wollen Sie vor diesem Hinter-\n\ngrund daran festhalten, dass es da keinerlei Gef\u00e4hrdungen \n\ngeben kann? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr G\u00fcnther, \n\nSie haben sich verraten, weil Sie gesagt haben, das sind \n\npolitische Festlegungen. Wir haben in Deutschland eine \n\nlange wissenschaftliche Tradition \u2013 und jetzt m\u00f6chte ich \n\nauf Frau Dr. Pinka, die das ja auch letztendlich angetippt \n\nhat, verweisen. Es ist selbstverst\u00e4ndlich so, dass wir ein \n\nWissenschaftsland sind und letztendlich auch Beh\u00f6rden \n\nhaben, die nach Risiken ermessen \u2013 und wie gesagt, die \n\n50 Milligramm sind nicht politisch, sondern fachlich \n\nfestgesetzt worden. Das ist ungef\u00e4hrlich. Punkt. Wenn Sie \n\ndas Ganze hier darstellen oder meinen, Ihre Kampagne so \n\nzu fahren \u2013 das sind alles politische Grenzwerte \u2013, dann \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5343 \n\nsind wir n\u00e4mlich ganz schnell beim NOX. Wo ist da die \n\npolitische Festsetzung? \n\nInsofern geht es hier um sachliche Festsetzung, um die \n\nGesundheit von Menschen und wir sollten uns dieses in \n\nunserem Lande auch bewahren \u2013 das halte ich f\u00fcr richtig. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nSachsen ist ein Land, das in den Strudel der Wahlen in \n\nNordrhein-Westfalen gekommen ist. In Nordrhein-\n\nWestfalen sind Viehbest\u00e4nde von drei Gro\u00dfvieheinheiten \n\nje Hektar teilweise \u00fcblich. Dort hat man es mit ganz \n\nanderen Reststoffen \u2013 G\u00fclle und Mist \u2013 zu tun, als es in \n\nSachsen der Fall ist. Wir haben 0,5 Gro\u00dfvieheinheiten pro \n\nHektar. Ein Hektar sind 100 mal 100 Meter, zwei Fu\u00dfball-\n\nfelder sind ein Hektar, und wir reden bei diesem Hektar in \n\nSachsen von einer halben Kuh, vier Schweinen, 50 \n\nFerkeln oder 50 H\u00fchnern. In der Region Leipzig ist es \n\nteilweise zu den erh\u00f6hten Messwerten gekommen. Es gibt \n\nwenige Gegenden im Lande, wo so wenig Vieh auf den \n\nH\u00f6fen steht wie im Raum Mei\u00dfen; das will ich ganz \n\ndeutlich sagen. \n\nDieser Zusammenhang ist schwierig und ich verweise auf \n\ndas Gutachten und letztendlich auf die st\u00e4dtische Belas-\n\ntung, die wir selbstverst\u00e4ndlich mit im Auge haben \n\nm\u00fcssen. Die Bauern haben seit Jahren schon Hoftorbilan-\n\nzen erstellen m\u00fcssen, welche sich selbst Rechenschaft \n\ngeben wollten, was sie aufs Feld ausgebracht haben, wie \n\nviel sie geerntet haben und was als Rest im Boden wieder \n\nverf\u00fcgbar ist. Insofern sind wir dort weiterhin modern in \n\nder Landwirtschaft unterwegs. Die Entwicklung ist \n\npositiv, diese Werte gehen auch zur\u00fcck. Das ist ein Erfolg \n\naller, aber auch der Landwirtschaft und der Landwirt-\n\nschaftspolitik im Lande. \n\nJetzt m\u00f6chte ich den Bogen spannen zu etwas Grunds\u00e4tz-\n\nlichem: zu analytischem Denken und wie wir mit einzel-\n\nnen Verursachern umgehen, aber auch dazu, wie es \n\nkomplex wird und wie wir damit umgehen. \u2013 Frau \n\nDr. Pinka, Sie hatten es angesprochen. Was mich an Ihren \n\nKampagnen \u00e4rgert \u2013 ob es Nitrat, Diesel oder Kohle ist \u2013: \n\nSie greifen sich einen Punkt heraus und auf dem wird \n\nherumgeritten. Den R\u00fcckschluss in die Komplexit\u00e4t \n\nblenden Sie aus. Ich nenne bei der Kohle die Grundlast, \n\nbeim Diesel die Alternativen der Verbrennungsmotoren, \n\ndie es auch sonst gibt und wo wir selbstverst\u00e4ndlich mit \n\ndem Elektromotor zurzeit nicht die Mobilit\u00e4t, die im Land \n\nerforderlich ist, erhalten k\u00f6nnen, oder beim Nitrat blenden \n\nSie auch die komplexen Kreisl\u00e4ufe v\u00f6llig aus \u2013 ich habe \n\nauf die alten Griechen verwiesen \u2013, und das ist \u00e4rgerlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege, wir haben \n\nein kleines Zeitmessungsproblem \u2013 ich muss Sie mit der \n\nHand stoppen. Ich bitte Sie, zum Ende zu kommen. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ich dachte, ich \n\nhabe noch eine Minute, aber gut, dann habe ich die \n\nMinute sp\u00e4ter. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja, Sie haben dann noch \n\nganz viel Redezeit. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Gut, danke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nvon Breitenbuch, CDU-Fraktion. \u2013 Wir haben ein Prob-\n\nlem mit der Zeitmessung und m\u00fcssen momentan mit der \n\nHand stoppen. \u2013 Jetzt kommt eine Kurzintervention von \n\nHerrn Kollegen Zschocke an Mikrofon 4; bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr von Breitenbuch, Sie \n\nversuchen uns hier eine Kampagne zu unterstellen. Ich \n\nkann mich des Eindrucks nicht erwehren, dass es in Ihrer \n\nArgumentation, die Sie hier f\u00fchren, darum geht, eine \n\nKampagne zu f\u00fchren, n\u00e4mlich GR\u00dcNE pauschal zu \n\ndiskreditieren, zum Beispiel mit solchen Aussagen, wir \n\nw\u00fcrden behaupten, dass jedes Gramm Nitrat Gift sei. Das \n\nGegenteil habe ich gesagt: Nitrat ist im Boden wichtig, es \n\nist ein wichtiger N\u00e4hrstoff. Das sind Elemente einer \n\nKampagne, was Sie hier machen: etwas zu behaupten, \n\nwas der Angegriffene \u00fcberhaupt nicht gesagt hat. \n\nSie haben behauptet, wir w\u00fcrden Bauern an den Pranger \n\nstellen. Ich habe gesagt, die Diskussion, die \u00f6ffentlich \n\ngerade um das Thema Nitrat gef\u00fchrt wird, f\u00fchrt dazu, \n\ndass sich Verbraucher verunsichert f\u00fchlen und Bauern \n\nsich zu Unrecht an den Pranger gestellt sehen, und des-\n\nwegen wollen wir hier eine sachliche Debatte dar\u00fcber \n\nf\u00fchren. \n\nWas Sie hier machen, sind Elemente einer Kampagne \n\ngegen einen Gegner, indem ihm etwas unterstellt wird, \n\nwas er nicht behauptet und sagt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Zschocke, sie bezog sich auf \n\nden Beitrag von Herrn Breitenbuch \u2013 und er kann jetzt \n\nreagieren. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ich kann mich \n\ndes Eindrucks nicht erwehren \u2013 und so best\u00e4tigen sich f\u00fcr \n\nmich die Reaktionen auch aus der Landwirtschaft, die \n\nmich von dort erreichen \u2013, dass die Bauern selbstver-\n\nst\u00e4ndlich das Gef\u00fchl haben, dass Sie mit dem Nitratbe-\n\ngriff oberfl\u00e4chlich umgehen und dass diese generelle \n\nSicht auf die Dinge bei Ihrer Bundestagswahlkampfsitua-\n\ntion nicht vorkommt. \n\nDie Bauern f\u00fchlen sich an den Pranger gestellt, sie f\u00fchlen \n\nsich letztendlich dort auch belastet, f\u00fchlen sich trotz ihres \n\nfachlichen Wissens, das sie t\u00e4glich umzusetzen versuchen, \n\nhier teilweise auch hilflos. Das ist die Situation, mit der \n\nSie sich schon auseinandersetzen m\u00fcssen. \n\nAuch im \u00d6kolandbau mit dieser einseitigen Begrifflich-\n\nkeit mit Nitrat und was sich dann politisch umgesetzt hat \n\nin der D\u00fcngeverordnung, haben Ihre \u00f6kologisch wirt-\n\nschaftenden Betriebe ein riesiges Problem. Fr\u00fcher war es \n\nso, dass der \u00f6kologische Betrieb bewusst in den Kreislauf \n\ngegangen ist. Es gab Vieh auf dem Hof, der D\u00fcnger \n\nwurde eingesetzt, es gab genau diese Kreislaufwirtschaft, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5344 \n\ndie vor 100 oder 150 Jahren gang und g\u00e4be war. Das ist in \n\nden Viehbetrieben immer weniger m\u00f6glich, weil auch die \n\nmit dieser Nitratdiskussion, die Sie f\u00fchren, \u00fcberhaupt \n\nnicht gl\u00fccklich sind, denn das kommt alles so nicht mehr \n\nhin. Insofern sollten Sie sich schon Gedanken machen, \n\nauch als Partei, ob das der richtige Weg ist. Wir sind im \n\nBundestagswahlkampf, und insofern werden wir das in \n\naller Klarheit so sagen. \n\nDanke. \n\n(Beifall des Abg. Volkmar Winkler, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Reaktion. \n\nJetzt geht es weiter in unserer Rederunde und f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE kommt Frau Dr. Pinka erneut zu \n\nWort. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe ja \n\ngesagt, ich will einmal die Stickstoffdiskussion unterbre-\n\nchen und ein paar Beispiele nennen, wo wir in den n\u00e4chs-\n\nten Jahren wirklich qualitative und quantitative Grund-\n\nwasserprobleme haben werden, die sich vielleicht auch \n\nauf das Trinkwasser auswirken. \n\nDas erste Beispiel ist Sulfat. Wer mich kennt, der wei\u00df, \n\ndass ich mich schon eine ganze Weile mit den Trinkwas-\n\nserfassungen in den Braunkohlefolgegebieten befasse. \n\nDort haben wir ja \u2013 insbesondere in der Lausitz durch die \n\nFlutungsprobleme \u2013 mit Sulfatbelastung zu tun. Im Gebiet \n\nvon Wei\u00dfwasser mussten schon in den Neunzigerjahren \n\nWasserwerke au\u00dfer Betrieb genommen werden \u2013 Schleife, \n\nWei\u00dfkei\u00dfel, Gablenz, Gro\u00df D\u00fcben usw.; Boxberg k\u00e4mpft \n\nim Moment um eine L\u00f6sung; es ist noch nicht klar abseh-\n\nbar, ob man dort noch eine Wasserfassung ortsnah nutzen \n\nkann oder ob man Fernwasser herbeibringen muss. \n\nIm Leipziger Raum haben wir Probleme mit den Wasser-\n\nversorgungsanlagen. Grimma, Geithain, Borna\u2013Land, \n\nEilenburg und Wurzen haben bergbaubedingte Grenz-\n\n\u00fcberschreitungen von Sulfat. Ich habe es vorhin schon \n\nangedeutet: Wer in die Datenbank f\u00fcr die Grundwasser-\n\nmessstellen hineinschaut \u2013 dort gibt es einfach Sulfatge-\n\nhalte im Grammbereich. Wenn Sie diese herangezogen \n\nh\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie eine viel bessere Argumentation \n\ngehabt, denn 250 Milligramm pro Liter ist der Grenzwert \n\nder Trinkwasserverordnung. Dort haben wir wirklich ein \n\nProblem. \n\nBeispiel Nummer zwei: Seit Jahren werden weitere \n\nGefahren f\u00fcr die potenzielle Trinkwasserversorgung \n\ndiskutiert, n\u00e4mlich sogenannte Mikroschadstoffe. Mik-\n\nroschadstoffe sind eine breite Palette von unterschied-\n\nlichsten Substanzen \u2013 Haushalts- und Industriechemika-\n\nlien, Agrarsektorr\u00fcckst\u00e4nde, Arzneimittelr\u00fcckst\u00e4nde, aber \n\nauch andere diagnostische Hilfsmittel. Es gibt im Moment \n\neine Unzahl von Stoffen, die in den Wasserkreislauf \n\neingetragen werden, und auch Diskussionen, welche \n\nFolgen bzw. Wechselwirkungen dies f\u00fcr die Flora und \n\nFauna haben kann. \n\nEine L\u00f6sung ist im Moment nicht abzusehen. Es werden \n\nVorschl\u00e4ge unterbreitet, zum Beispiel Anwendungsbe-\n\nschr\u00e4nkungen, umweltgerechte Entsorgung, Verminde-\n\nrung von Luft-Emissionen, aber auch neue Technik in den \n\nAbwasserbehandlungsanlagen gro\u00dfer Kl\u00e4ranlagen. \n\nSp\u00e4testens seit 2015 diskutiert man \u00fcber eine vierte \n\nReinigungsstufe im Abwasser. Seit 2016 l\u00e4uft ein Stake-\n\nholder-Workshop, eine Diskussion um die Mikroschad-\n\nstoffstrategie auf Bundesebene, um den Eintrag von \n\nArzneimittelr\u00fcckst\u00e4nden, Pflanzenschutzmitteln, Biozi-\n\nden, Waschmitteln usw. in die Umwelt zu verringern, weil \n\nsie manchmal in das Trinkwasser \u00fcbergehen. \n\nDaf\u00fcr haben wir noch keine L\u00f6sung. Die EU diskutiert im \n\nMoment \u00fcber eine Fortschreibung der Trinkwasserrichtli-\n\nnie genau in diesem Bereich. Insoweit wird perspektivisch \n\netwas auf uns zukommen. \n\nWenn ich mir dann anschaue, was Sachsen in diesem \n\nBereich getan hat, dann stelle ich fest: Nicht viel! Der \n\nletzte Bericht, den ich gefunden habe, ist schon zehn \n\nJahre alt; das ist der Arzneistoffbericht des LfULG, der \n\ndieser Frage nachgegangen ist. Es w\u00e4re sicherlich erstre-\n\nbenswert, sich dieser Frage zu widmen. \n\nDas dritte Problem, das ich sehe, ist der Klimawandel, \n\nweil ich glaube, dass dieser Folgen f\u00fcr das Grundwas-\n\nserdargebot, die Grundwasserneubildung und die Oberfl\u00e4-\n\nchenwasserabfl\u00fcsse haben wird. Damit besch\u00e4ftigen sich \n\ndas Umweltministerium und das LfULG schon seit ein \n\npaar Jahren. Sie f\u00fchren zahlreiche Modellrechnungen \n\ndurch und stellen fest, dass die Jahressummen des Nieder-\n\nschlags abnehmen, aber die mittlere Jahrestemperatur und \n\ndie Verdunstung zunehmen werden. Daraus wird eine \n\nReduzierung der Talsperrenzufl\u00fcsse, aber auch eine \n\nMinderung der Leistungsf\u00e4higkeit bei der Rohwasserab-\n\ngabe von Talsperren abgeleitet. Dasselbe passiert nat\u00fcr-\n\nlich mit dem Grundwasser. Das hei\u00dft, der Klimawandel \n\nan und f\u00fcr sich wird f\u00fcr die ortsnahe Trinkwasserversor-\n\ngung m\u00f6glicherweise ein gro\u00dfes Problem werden. \n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich sagen: Wenn Trinkwasser-\n\nvorkommen aufgrund von Trockenheit, Mikroschadstof-\n\nfen, Sulfaten oder anderen Ereignissen nicht mehr genutzt \n\nwerden k\u00f6nnen oder wenn Wasser f\u00fcr die Vermischung \n\nzugekauft werden muss, dann steigen vielleicht am Ende \n\ndie Wasserpreise, w\u00e4hrend die ortsnahe Trinkwasserver-\n\nsorgung nicht mehr oder nur noch eingeschr\u00e4nkt nutzbar \n\nist. Somit entstehen m\u00f6glicherweise immer zentralere, \n\nkostenintensivere und damit auch anf\u00e4lligere L\u00f6sungen. \n\nWenn ich es anders ausdr\u00fccken darf: Das Risiko \u2013 der \n\nKreis der Betroffenen im Falle des Ausfalls von Trink-\n\nwasserversorgungsanlagen \u2013 wird sich m\u00f6glicherweise \n\nerh\u00f6hen. \n\nDeshalb ist Vorsorge im Sinne des Trinkwasserschutzes \n\nwichtig, aber nicht nur f\u00fcr uns, sondern auch f\u00fcr unsere \n\nKinder und Kindeskinder. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5345 \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Jedes einzelne Trinkwas-\n\nservorkommen sollte im Interesse einer ortsnahen Was-\n\nserversorgung gesch\u00fctzt und nicht aufgegeben werden. \n\nDas ist eine Aufgabe, die wir haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten Frau \n\nDr. Pinka, die f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE sprach. \n\nJetzt schlie\u00dft sich wieder Herr Kollege Winkler f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion an. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Ich kann meinen \n\nzweiten Beitrag relativ kurzfassen. Herr von Breitenbuch \n\nhat vieles von dem, was ich sagen wollte, vorweggenom-\n\nmen. \n\nIch m\u00f6chte trotzdem noch einmal auf die Problematik \n\nGrundwasser versus Trinkwasser eingehen. Gleichzuset-\n\nzen ist es nicht; das ist deutlich geworden. Tats\u00e4chlich \n\nwird in keinem s\u00e4chsischen Grundwasserf\u00f6rderbrunnen \n\nder Grenzwert f\u00fcr Nitrat \u00fcberschritten. Ich bleibe an \n\ndieser Stelle bei Nitrat und gehe auf andere Inhaltsstoffe \n\nnicht ein. \n\nDie Kunden der Wasserversorger in Sachsen k\u00f6nnen \n\ndavon ausgehen, dass das verteilte Trinkwasser grunds\u00e4tz-\n\nlich den Vorgaben der Trinkwasserverordnung entspricht. \n\nDie Qualit\u00e4t des Trinkwassers \u00fcberpr\u00fcfen nicht nur die \n\nWasserversorger selbst, sondern es wird auch durch die \n\nGesundheits\u00e4mter allerorten untersucht. Deshalb kann mit \n\ndem Trinkwasser im Prinzip nichts schiefgehen. \n\nAllein im Jahr 2016 erfolgten in meinem Versorgungsge-\n\nbiet \u2013 es ist das des Wasserverbandes D\u00f6beln\u2013Oschatz \u2013 \n\ninsgesamt \u00fcber 110 zus\u00e4tzliche Untersuchungen der \n\nTrinkwasserqualit\u00e4t, um den Nachweis zu erbringen, dass \n\ndie Trinkwasserverordnung vollumf\u00e4nglich eingehalten \n\nwird, sicherlich auch in Anbetracht der Ver\u00e4nderungen in \n\nden Bereichen, die Frau Dr. Pinka hier genannt hat. \n\nDie unterschiedlichen Nitratbelastungen des Grundwas-\n\nsers sind nicht erst heute ein Problem. Seit \u00fcber 15 Jahren \n\nwird deshalb dieses Ph\u00e4nomen durch das S\u00e4chsische \n\nLandesamt f\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft und Geologie \n\npermanent erforscht. Aktuelle Ergebnisse und Untersu-\n\nchungsberichte werden auch den Landwirten pr\u00e4sentiert \n\nund mit ihnen ausgewertet, gerade dort, wo diese Erschei-\n\nnung auftritt. Deshalb k\u00f6nnen wir uns sehr beruhigt \n\nzur\u00fccklehnen. \n\nSeit 2003 gibt es Vertr\u00e4ge und Kooperationsvereinbarun-\n\ngen mit den Wasserverb\u00e4nden und ausgew\u00e4hlten Land-\n\nwirten. Die Wasserversorger reagieren \u2013 das haben wir \n\nvorhin geh\u00f6rt \u2013 durch Schlie\u00dfung von Wasserfassungen \n\noder Durchmischung von Trinkwasser. Das ist auch in \n\nD\u00f6beln\u2013Oschatz so passiert, ohne dass sich die Kosten f\u00fcr \n\nden Verbraucher dort erh\u00f6ht h\u00e4tten. Auch insoweit kann \n\nman von Stabilit\u00e4t ausgehen. \n\nWas mir zum Schluss bleibt, ist das Vortragen eines Zitats \n\ndes Generalsekret\u00e4rs des Deutschen Bauernverbandes. Ich \n\nbringe dieses Zitat deshalb, um den GR\u00dcNEN etwas Mut \n\nzuzusprechen. Denn er sagte, auf die D\u00fcngeverordnung \n\nzur\u00fcckkommend, es sei \u201edie wohl weitreichendste \u00dcber-\n\narbeitung der d\u00fcngerechtlichen Vorschriften der letzten \n\n20 Jahre\u201c, die mit der D\u00fcngeverordnung beschlossen \n\nwurde. Weiter sagte er laut Pressemeldung: \u201eDie damit \n\nverbundenen Beschr\u00e4nkungen und Verbote seien ein-\n\nschneidend f\u00fcr den Landwirt und seine k\u00fcnftige D\u00fcngung \n\nund w\u00fcrden einen signifikanten Beitrag zur Verringerung \n\nder Nitrateintr\u00e4ge ins Grundwasser leisten.\u201c \n\nSo viel zur Zukunft! \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Kollegen \n\nWinkler spricht jetzt \u2013 in dieser Runde zumindest \u2013 \n\nabschlie\u00dfend Kollege Urban f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich m\u00f6chte zu \n\ndem zweiten Grund kommen, warum ich die Debatte \n\ndurchaus f\u00fcr aktuell und relevant halte. Es sind der \u2013 aus \n\nmeiner Sicht \u2013 Schnellschuss der Novellierung des \n\nD\u00fcngemittelgesetzes des Bundes und die Umsetzungs-\n\nprobleme, die die Landwirte damit jetzt haben. \n\nAuf diese Probleme ist die GR\u00dcNE-Fraktion, sind aber \n\nauch andere Fraktionen eigentlich gar nicht eingegangen, \n\nwas ich bedauerlich finde. Auch ich habe den Eindruck, \n\ndass die GR\u00dcNE-Fraktion mit der Diskussion um Nitrat \n\nim Trinkwasser die Verbraucher verunsichern will, um f\u00fcr \n\nsich vor der Bundestagswahl noch ein paar W\u00e4hlerstim-\n\nmen zu generieren. \n\nAuf Bundesebene ist ein neues Gesetz zu D\u00fcngemitteln \n\nbeschlossen worden, das schnell in Kraft treten wird und \n\nbestimmte Vorgaben macht, die schon bis zum Jahresende \n\nzu erf\u00fcllen sind. Die Landwirte sind gezwungen, bis Ende \n\ndes Jahres gro\u00dfe Lagerkapazit\u00e4ten f\u00fcr G\u00fclle zu schaffen. \n\nDie Frage ist doch: Schaffen das die Betriebe \u00fcberhaupt \n\nbis zum Jahresende? Schaffen das die Planungsb\u00fcros, die \n\nGenehmigungsbeh\u00f6rden und auch die Bauunternehmen in \n\nder K\u00fcrze der Zeit? Werden die Preise f\u00fcr solche Spezial-\n\nbauten nicht \u00fcberh\u00f6ht sein, weil die Baubetriebe ja \n\nwissen, dass die Bauern kaufen m\u00fcssen? M\u00fcssen am Ende \n\nTierhalter vielleicht Tiere verkaufen oder schlachten, \n\nwenn sie es eben nicht schaffen, die Vorgaben des Geset-\n\nzes bis zum Jahresende umzusetzen? \n\nDie Staatsregierung muss sich an dieser Stelle schon die \n\nFrage gefallen lassen, warum keine ausreichenden \u00dcber-\n\ngangsfristen f\u00fcr die Einf\u00fchrung der neuen Gesetzesbe-\n\nstimmungen gelten. Jetzt, in der Erntezeit, m\u00fcssen sich \n\ndie Bauern mit den neuen Regelungen auseinandersetzen, \n\nweil schon f\u00fcr die Herbstd\u00fcngung in diesem Jahr die \n\nneuen Vorschriften gelten. Die Fruchtfolgeplanung erfolgt \n\nin der Regel zum Anfang des Jahres. Die neuen Vorschrif-\n\nten konnten daf\u00fcr noch gar nicht beachtet werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5346 \n\nNat\u00fcrlich haben manche Landwirte nun Bedenken, ob \n\nihre Wintergerste unter den neuen Bestimmungen \u00fcber-\n\nhaupt noch Backwarenqualit\u00e4t erreichen kann. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nMit Wintergerste wird nicht gebacken!) \n\nEs ist so wie immer: Eine \u00fcberhastete Umstellung trifft \n\nvor allem die kleinen und mittleren Landwirtschaftsbe-\n\ntriebe, die eben kein Personal f\u00fcr Rechtsfragen haben, \n\nsondern in denen sich der Landwirt mit seiner Frau noch \n\nselbst durch Gesetzes- und Verordnungstexte k\u00e4mpfen \n\nmuss. \n\nWir m\u00fcssen feststellen: Der Freistaat hat keine \u00dcber-\n\ngangsfristen f\u00fcr seine Landwirte durchgesetzt. Trotz der \n\ngeforderten schnellen Umsetzung des neuen Gesetzes \n\nmacht der Freistaat keine gesonderten Beratungsangebote, \n\nes sei denn, unser Minister kann uns nachher etwas \n\nBesseres mitteilen. \n\nIn der aktuellen \u2013 unsch\u00f6nen \u2013 Situation fordern wir das \n\nLandwirtschaftsministerium auf, nun alles ihm M\u00f6gliche \n\nzu tun, um den Landwirten bei der Umstellung ihrer \n\nBetriebe zu helfen. Die Spielr\u00e4ume der Gesetzgebung \n\nsollten maximal genutzt werden, zum Beispiel, wenn es \n\num die maximale Gr\u00f6\u00dfe der Betriebe geht, die von der \n\nAufzeichnungspflicht befreit sind. Zusatzma\u00dfnahmen in \n\nbesonders nitratbelasteten Gebieten m\u00fcssen gemeinsam \n\nmit den Landwirten bestimmt werden; auf keinen Fall \n\ndarf die Beh\u00f6rde das allein tun. Das Ministerium k\u00f6nnte \n\nund sollte auch pr\u00fcfen, in welchen F\u00e4llen technische \n\nUmr\u00fcstungen oder Neuanschaffungen im Zusammenhang \n\nmit dem novellierten D\u00fcngemittelgesetz finanziell unter-\n\nst\u00fctzt werden k\u00f6nnen. Auch gemeinsame Konzepte von \n\nLandwirten und Wasserversorgern f\u00fcr eine Verbesserung \n\nder Trinkwasserqualit\u00e4t, wie sie ja punktuell schon \n\nexistieren, sollten vom Freistaat finanziell gef\u00f6rdert \n\nwerden. \n\nDie Landwirtschaft in Deutschland und damit auch in \n\nSachsen unterliegt ohnehin einem starken Preiskampf mit \n\nMarktanbietern aus der EU, die sowohl niedrigere Perso-\n\nnal- und Sozialkosten haben, als auch geringeren Aufla-\n\ngen und einen geringerem Kontrolldruck durch ihre \n\nBeh\u00f6rden unterliegen. Wenn wir langfristig die Lebens-\n\nmittelproduktion in Deutschland behalten wollen, wenn \n\nwir auch in Zukunft junge Menschen f\u00fcr den Beruf des \n\nLandwirtes begeistern wollen, dann muss sich die Politik \n\nauch um Rahmenbedingungen bem\u00fchen, unter denen man \n\nmit Landwirtschaft gutes Geld verdienen kann und ein \n\ngutes Auskommen f\u00fcr sich und seine Familie hat. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Bitte, Herr \n\nvon Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte noch \n\neinmal auf die neue D\u00fcngeverordnung eingehen, die eine \n\ngro\u00dfe Belastung, ein gro\u00dfer Einschnitt f\u00fcr alle Betriebe \n\nim Lande ist. Das sind politische Vorgaben, die erf\u00fcllt \n\nwerden m\u00fcssen, die teilweise hochsanktioniert sind, und \n\nentsprechend f\u00fchlen sich alle Landwirtschaftsbetriebe da \n\nin gro\u00dfen Zw\u00e4ngen. \n\nMan hat mal wieder draufgesattelt, draufgesattelt, drauf-\n\ngesattelt, wie das bei solchen politischen Basaren ist. Wir \n\nhatten da eine Umweltministerin der SPD, die sich da \n\nprofiliert hat, wir hatten einen Landwirtschaftsminister \n\nder Union, der selbstverst\u00e4ndlich versucht hat, dort die \n\nInteressen der Landwirtschaft zu vertreten, und wir hatten \n\nauf der L\u00e4nderseite rot-gr\u00fcne Mehrheiten, die selbstver-\n\nst\u00e4ndlich teilweise im Wahlkampf standen und diese \n\nThemen \u00fcber lange Zeit entsprechend weniger fachlich, \n\nsondern hochpolitisch diskutiert haben. Das ist nat\u00fcrlich \n\nschwierig, weil im Ergebnis einfach Plus, Plus, Plus \n\npassiert ist. \n\nDie Bauern m\u00fcssen gr\u00f6\u00dfere G\u00fclle- und Mistlager bauen, \n\ndas kostet Geld. Sie haben weniger Zeit, gerade im \n\nHerbst, G\u00fclle auszubringen und die organischen Massen \n\nzur Verwertung in den Kreislauf zu bringen. Zus\u00e4tzlich \n\nsind noch geringere Ausbringungsmengen im Herbst \n\nerlaubt. Das hei\u00dft am Beispiel von Raps, der im Herbst, \n\nwenn er gut bewurzelt ist, bis zu 80 Kilogramm Stickstoff \n\n(N) aufnimmt. Dort ist man jetzt auf 60 Kilogramm \n\nheruntergegangen. Das hei\u00dft, wir haben eine Unterversor-\n\ngung, wenn wir sagen, der Raps soll mit der G\u00fclle und \n\ndem Mist ged\u00fcngt werden. Schon das passt nicht. Wir \n\nsetzen teilweise hochmoderne Ausbringungstechnik in \n\nbetriebs\u00fcbergreifenden Einheiten ein. Die rechnet sich bei \n\ndiesen geringen Mengen pro Hektar ganz schwierig. \n\nInsofern haben wir Probleme bei denen, die in den letzten \n\nJahren in moderne Technik und exakte Ausbringung \n\ninvestiert haben, dass sich das bei den geringen Mengen \n\nnicht rechnet, die immer noch draufgesattelt wurden. \n\nInsofern haben die Betriebe wirklich Schwierigkeiten. \n\nWir m\u00fcssen uns diesen Themen stellen und tun das auch. \n\nSo wie ich es erlebt habe, ist der Minister entsprechend \n\ninformiert und wird im Bund Einfluss nehmen. Wir haben \n\nauch das Ziel, wenn wir merken, es sind H\u00e4rten im Spiel, \n\ndass wir Ver\u00e4nderungen bewirken, wenn es auf Bundes-\n\nebene m\u00f6glich ist. \n\nHerr Urban, Sie haben lauter Vorw\u00fcrfe vorgebracht, was \n\nalles nicht passiert. Ich will Ihnen noch einmal sagen, was \n\nim Lande passiert. Wir als Bauern \u2013 ich habe das selbst \n\nerlebt \u2013 werden umfassend informiert und eingebunden \n\nvon der Staatsverwaltung in das, was auf uns zukommt. \n\nDass das nicht passiert, ist falsch. Wir m\u00fcssen Stickstoff-\n\nStroh-Bilanzen machen, das habe ich vorhin schon gesagt. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nEs gibt die Agrarumweltma\u00dfnahmen und die F\u00f6rderung \n\nim \u00d6kolandbau seit Langem. Es gibt einen gro\u00dfen Erfah-\n\nrungspool in Sachsen, mit dem die Landwirte diese \n\nHerausforderung zu meistern versuchen,, und es gibt auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5347 \n\ndie F\u00f6rderung der Bauten, wie G\u00fclle- und Mistlager. All \n\ndas gibt es. Ich denke, der Staatsminister wird darauf \n\nnoch detailliert eingehen. \u2013 So viel zu dem, was Sie hier \n\nin den Raum gestellt haben. Das ist so nicht richtig. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr von Breiten-\n\nbuch, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ja, gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Urban,bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Herr von Breitenbuch, ich hatte darauf \n\nhingewiesen, dass es speziell f\u00fcr die Umsetzung des \n\nneuen D\u00fcngemittelgesetzes kein Beratungsangebot gibt. \n\nEs gibt Beratungsangebote f\u00fcr verschiedene Programme \n\nf\u00fcr Landwirte, wir wollten gern ein zentrales haben. Aber \n\njetzt ging es speziell um das neue D\u00fcngemittelgesetz. \n\nMeines Wissens gibt es f\u00fcr dessen Umsetzung kein \n\nspezielles Beratungsangebot des Freistaates Sachsen. \n\nWenn es anders ist, k\u00f6nnen Sie mich gern korrigieren. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Unsere Au\u00dfen-\n\nstelle des Amtes f\u00fcr Landwirtschaft in R\u00f6tha ist entspre-\n\nchend unterwegs. Ich erlebe das selbst. Die Fachberater, \n\ndie seit Jahren in den Themen drinstehen, haben sich \n\nintensiv mit den neuen Themen besch\u00e4ftigt und beraten \n\ndie Betriebe, wenn sie anrufen und Fragen haben. Das \n\nl\u00e4uft vorz\u00fcglich. Es besteht auch Vertrauen in die Verwal-\n\ntung, die dort mit ihrem umfassenden Wissen die neuen \n\nHerausforderungen sehr ambitioniert angeht. Das ist \n\nmeine Erfahrung bei uns vor Ort. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \u2013 Herr Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Habe ich Sie richtig verstanden, dass \n\ndie \u00c4mter zu den bestehenden Angeboten das jetzt zus\u00e4tz-\n\nlich mitmachen? Ich wollte wissen, ob es etwas neues \n\nZus\u00e4tzliches gibt, ein neues Beratungsangebot, das sich \n\nspeziell auf diese kurze Umstellungszeit beim neuen \n\nD\u00fcngemittelgesetz bezieht. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Das gibt es \n\nnicht, ich halte es auch nicht f\u00fcr sinnvoll, weil die Verwal-\n\ntung mit den neuen Anforderungen weiterkommen muss, \n\nindem sie ihre Beratungst\u00e4tigkeit und Unterst\u00fctzung der \n\nLandwirtschaft anbietet. Wir haben ein Ministerium f\u00fcr \n\nLandwirtschaft und entsprechend wird da auch gearbeitet. \n\nInsofern halte ich einen zus\u00e4tzlichen Stellenaufwuchs in \n\ndem Bereich, was auch nur f\u00fcr eine gewisse Zeit sinnvoll \n\nw\u00e4re, f\u00fcr unn\u00f6tig. Es muss in den laufenden Prozess \n\nhineinkommen. Das ist eine ganzheitliche Aufgabe, die \n\nuns lange begleiten wird. Entsprechend ist die Verwaltung \n\ngut unterwegs. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es in der \n\ndritten Runde weiteren Redebedarf? \u2013 Das sieht nicht so \n\naus. Dann bitte ich jetzt Herrn Staatsminister Schmidt. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Erst einmal meinen herzlichen Dank \n\nf\u00fcr die wirklich inhaltsschwere und sachliche Debatte, die \n\nheute gef\u00fchrt worden ist. Der fachliche Austausch war so \n\nweitgehend, dass ich kaum noch Dinge hinzuf\u00fcgen muss, \n\ndenn die Argumente sind ausgetauscht. Trotzdem noch \n\neinige kurze Ausf\u00fchrungen von mir. \n\nWas mich besonders \u00e4rgert, ist, dass man durch die \n\nAktuelle Debatte den Eindruck suggeriert, die Politik \n\nm\u00fcsste endlich mal aktiv werden, damit in Sachsen in \n\ndem Bereich etwas geschieht. Dieser Eindruck ist einfach \n\nfalsch. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nGanz im Gegenteil, wir befassen uns dauerhaft mit diesen \n\nThemen, und zwar in der Komplexit\u00e4t, wie sie von vielen \n\nRednern beschrieben worden ist. Nat\u00fcrlich sind die \n\nEmittenten von Stickstoffverbindungen sehr vielf\u00e4ltig. Es \n\nmag ja sein, dass die Landwirtschaft daran einen gro\u00dfen \n\nAnteil hat, aber in der Landwirtschaft ist es so, dass, wenn \n\ndie \u00c4cker ged\u00fcngt werden, damit die Pflanzen ern\u00e4hrt \n\nwerden, und das immer exakter \u00fcber die Zeit hinweg. Die \n\nanderen Stickstoffemissionen kommen auch in den \n\nMonaten, wo \u00fcberhaupt kein Pflanzenwachstum stattfin-\n\ndet, n\u00e4mlich im gesamten Winter. Vier Monate lang kann \n\ndann durch die Umwelt kaum etwas gebunden werden. \n\nDas wird viel schneller wirksam als das, was in der \n\nLandwirtschaft geschieht. \n\nWenn Sie Kleine Anfragen stellen, sind wir verpflichtet, \n\ndiese wahrheitsgem\u00e4\u00df zu beantworten, und das machen \n\nwir selbstverst\u00e4ndlich auch. Herr Zschocke, Sie haben \n\nden Zusammenhang mit der Trinkwasserversorgung \n\nhergestellt, auch wenn Sie versuchen, dem hier entgegen-\n\nzuwirken. Die Ergebnisse, die dort vorliegen, haben \n\n\u00fcberhaupt keine Aussagekraft im Hinblick auf die Quali-\n\nt\u00e4t der Trinkwasserversorgung. Sie haben mit Ihrer \n\nKleinen Anfrage den Zusammenhang hergestellt, denn Sie \n\nhaben gesagt, die kommunale Ebene ist daf\u00fcr zust\u00e4ndig, \n\nam Ende wird es der Trinkwasserkunde, der kleine B\u00fcrger \n\nbezahlen. Also ist der Zusammenhang zur Trinkwasser-\n\nversorgung doch hergestellt worden oder m\u00f6chten Sie das \n\nbestreiten? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr  \n\nZschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Umweltminister, sind \n\nSie der Auffassung, dass es keinen Zusammenhang \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5348 \n\nzwischen der Belastung des Grundwassers durch Eintre-\n\nten von Nitrat und der Wasserversorgung in dem jeweili-\n\ngen Gebiet, wo die Wasserversorger ihre Quellen haben, \n\ngibt? Sind Sie der Auffassung, dass die Qualit\u00e4t des \n\nRohwassers keinen Einfluss hat auf die Ma\u00dfnahmen, die \n\ndie Wasserversorger treffen m\u00fcssen, um die Qualit\u00e4t \n\nherzustellen, damit das Trinkwasser, was angeboten wird, \n\nden Grenzwerten entspricht? Es gibt keinen Zusammen-\n\nhang, das haben Sie gerade dargestellt. Sind Sie wirklich \n\nder Auffassung, dass es keinen Zusammenhang gibt? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Das habe ich nicht dargestellt. Ich habe \n\ngesagt, dass Sie den Zusammenhang hergestellt haben, \n\ndass am Ende hohe Kosten auf die Verbraucher zuk\u00e4men. \n\nDas m\u00f6chte ich vehement zur\u00fcckweisen. \n\nNat\u00fcrlich gibt es diesen Zusammenhang. Die Frage ist \n\naber: Haben wir ein riesiges Problem in Sachsen? Haben \n\nwir in den letzten Jahren \u00fcberhaupt nichts getan? Wie hat \n\nsich denn die Trinkwasserversorgung in den letzten \n\nzweieinhalb Jahrzehnten hier entwickelt, in welcher \n\nQualit\u00e4t? \n\nIch kann wirklich mit ruhigem Gewissen sagen, wir haben \n\neine sehr hohe Qualit\u00e4t der Wasserversorgung. Wir sind \n\ngut aufgestellt. Ich m\u00f6chte \u00fcberhaupt nicht in Abrede \n\nstellen, dass es in einigen wenigen F\u00e4llen Probleme gibt, \n\ndie wir l\u00f6sen m\u00fcssen. Dieser Diskussion stellen wir uns \n\nselbstverst\u00e4ndlich auch. \n\n(Beifall bei der CDU und \n\ndes Abg. Gunter Wild, AfD) \n\nZur\u00fcck zur Diskussion. Ich bin gern bereit, zum Thema \n\nLandwirtschaft, D\u00fcngeverordnung und Vertragsverlet-\n\nzungsverfahren etwas zu sagen. \n\nEs ist so, dass die Einbringung von organischen und \n\nmineralischen Stickstoffd\u00fcngemitteln selbstverst\u00e4ndlich, \n\nwenn es nicht richtig gemacht wird, einen Einfluss haben \n\nkann \u2013 auch wenn es manchmal Jahrzehnte dauert, bis es \n\nim Grundwasserk\u00f6rper ankommt \u2013 auf die Qualit\u00e4t des \n\nGrundwassers oder der Grundwasserk\u00f6rper, die zur Roh- \n\nund Trinkwasserversorgung genutzt werden. \n\nWas in den letzten zweieinhalb Jahrzehnten in Sachsen \n\ngeschehen ist, in welcher Qualit\u00e4t sich auch die Ausbrin-\n\ngung von D\u00fcngemitteln \u2013 hierbei geht es nicht nur um die \n\nmineralischen, es geht vor allem um die organischen \n\nD\u00fcngemittel \u2013 ver\u00e4ndert hat, das ist wirklich beispielge-\n\nbend. Es dauert aber eben auch lange, bis es wirksam \n\nwird. Die Zahlen, die wir von unseren Trinkwasserversor-\n\ngungstr\u00e4gern haben, geben keinen Anlass zur Sorge, dass \n\nk\u00fcnftig zus\u00e4tzliche Kosten auf die Verbraucher zukom-\n\nmen. \n\nWir f\u00f6rdern das selbstverst\u00e4ndlich. Wir f\u00f6rdern die \n\nLagertechnik f\u00fcr die organischen D\u00fcnger, ob das nun \n\nFestmist, G\u00fclle oder Jauche ist, durch unsere F\u00f6rderricht-\n\nlinie zur landwirtschaftlichen Investitionsf\u00f6rderung. Darin \n\nhaben wir schon immer zugrundegelegt, dass derjenige, \n\nder F\u00f6rdermittel haben will, die Lagerung \u00fcber l\u00e4ngere \n\nLagerzeitr\u00e4ume gew\u00e4hrleisten muss. Ansonsten bekommt \n\ner keine F\u00f6rdermittel. \n\nWir haben \u00fcber eine lange Zeit auch die Ausbringungs-\n\ntechnik gef\u00f6rdert, also die exakte Ausbringung, kein \n\nZur\u00fcck zu alter Technik, sondern nach vorn zu moderner \n\nTechnik. Wir werden k\u00fcnftig auch Technik unter der \n\n\u00dcberschrift \u201eSmart Farming\u201c f\u00f6rdern, also moderne, neue \n\nTechnik, mit der die D\u00fcngemittel wirklich standortbezo-\n\ngen ausgebracht werden k\u00f6nnen. \n\nAlso, die Landwirtschaft in Sachsen hat sich umgestellt. \n\nDie Landwirtschaft in Sachsen-Anhalt hat auch den \n\nTierbestand radikal reduziert \u2013 nicht immer freiwillig, \n\nsondern auch aus Entwicklungen heraus, die uns nicht \n\nimmer gefreut haben. Auch dabei ist der Druck bei uns \n\ndeutlich geringer. Georg-Ludwig von Breitenbuch hat es \n\nschon klargemacht. \n\nDie am st\u00e4rksten belasteten L\u00e4nder sind nun einmal \u2013 das \n\nerspare ich Ihnen jetzt nicht \u2013 auch diejenigen, die \u00fcber \n\nlange Zeit gr\u00fcn regiert wurden: Nordrhein-Westfalen, \n\nNiedersachsen und Schleswig-Holstein. Dort gibt es \n\nrichtige Probleme. Zu sagen, wir seien auch Bestandteil \n\nDeutschlands \u2013 nein, wir m\u00fcssen schon auf Sachsen \n\nschauen, wie es hier aussieht. Wir sind zufrieden. Das \n\nhei\u00dft aber nicht, dass wir in Zukunft nichts weiter tun \n\nwerden. \n\nWir f\u00f6rdern den \u00d6kolandbau mit einer erh\u00f6hten Umstel-\n\nlungspr\u00e4mie. Auch das wirkt. Wir haben einen Zuwachs \n\nim letzten Jahr von fast 20 % erreicht, von einem durch-\n\naus tiefen Niveau aus. Es gibt eine sehr positive Entwick-\n\nlung. \n\nWir haben nat\u00fcrlich \u2013 darin gebe ich Ihnen, Frau \n\nDr. Pinka, recht \u2013 \u00fcber das Nitratthema hinaus, das f\u00fcr \n\nuns eigentlich gar kein Thema ist; Sie haben das darge-\n\nstellt \u2013, noch ganz andere Herausforderungen, die wir \n\nl\u00f6sen m\u00fcssen. Mikroschadstoffe sind solch ein Beispiel. \n\nDas will ich \u00fcberhaupt nicht in Abrede stellen. Diesem \n\nThema m\u00fcssen wir uns stellen. \n\nSeit einem Jahr f\u00fchren wir ein gro\u00dfes Projekt mit der \n\nStadtentw\u00e4sserung Dresden durch, zusammen mit anderen \n\nZweckverb\u00e4nden und mit der TU Dresden. Unser Minis-\n\nterium f\u00f6rdert dieses Mikroschadstoffprojekt in H\u00f6he von \n\nfast einer halben Million Euro. Wir brauchen L\u00f6sungen. \n\nWir brauchen Konzepte, wie wir an die Eliminierung von \n\nMikroschadstoffen herangehen, ob erst in der Kl\u00e4ranlage \n\noder an der Quelle. Am Ende wird es ein komplexes \n\nHerangehen sein. Das ist ein Thema, mit dem wir uns \n\nnat\u00fcrlich intensiver befassen. Darin haben Sie v\u00f6llig \n\nrecht. Auch dem stellen wir uns. \n\nDar\u00fcber hinaus \u2013 dazu haben wir erst vor circa zwei \n\nWochen mit unseren Fachleuten im Ministerium zusam-\n\nmengesessen \u2013 stellen wir uns der Wasserversorgung \n\ndurch eine eigene Konzeption, die immer wieder in \n\nl\u00e4ngeren Zeitr\u00e4umen sicherlich fortgeschrieben wird. \n\nDazu geh\u00f6ren Themen wie: Was wird der Klimawandel \n\nbei uns bewirken, was werden andere Einflussfaktoren bei \n\nuns bewirken? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5349 \n\nWir werden diese Wasserversorgungskonzeption im \n\nn\u00e4chsten Jahr erneut fortschreiben. Das wird so alle zehn \n\nJahre gemacht. Jetzt ist, denke ich, ein sehr guter Zeit-\n\npunkt, um diese Wasserversorgungskonzeption wieder \n\nanzugehen. \n\nAlso, noch einmal, f\u00fcr uns ist das ein Dauerthema, das \n\nwir nicht fokussiert auf einen bestimmten Bereich be-\n\ntrachten, sondern sehr komplex, und wof\u00fcr wir auch \n\nAntworten und L\u00f6sungen haben. Die Wasserversorgung \n\nin Sachsen ist sicher. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Damit ist die \n\nZweite Aktuelle Debatte abgeschlossen. Ich schlie\u00dfe den \n\nTagesordnungspunkt und rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBefragung der Staatsminister \n\nF\u00fcr die Staatsregierung berichtet zun\u00e4chst der Staatsmi-\n\nnister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft Thomas Schmidt \n\nzum Thema \u201eL\u00e4ndlicher Raum \u2013 Vielfalt lebt\u201c. \n\nSie kennen das Verfahren: Einbringung durch den Staats-\n\nminister zehn Minuten. Anschlie\u00dfend haben die Fraktio-\n\nnen das Recht, Fragen zu stellen. In der zweiten Runde \n\nder Fragestellung kommt das Thema der Fraktion GR\u00dc-\n\nNE \u201eUmsetzungsstand des im Koalitionsvertrag von CDU \n\nund SPD vereinbarten Auenprogramms in Sachsen\u201c dazu. \n\nAuch dazu k\u00f6nnen dann Fragen gestellt werden. \n\nIch bitte jetzt Herrn Staatsminister Schmidt um die \n\nEinbringung des Themas. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \n\nHerren! Als wir am Ende der 1980er-Jahre, als die Mauer \n\nfiel, das erste Mal nach Westdeutschland reisen durften \n\nund der Auffassung waren, dass unsere schon damals \n\nflei\u00dfigen B\u00fcrger im l\u00e4ndlichen Raum alles versucht \n\nhaben, ihre H\u00e4user in Ordnung zu bringen und das Beste \n\naus den M\u00f6glichkeiten zu machen, die sie damals hatten, \n\nkamen wir dort hin\u00fcber und uns wurden die Augen \n\nge\u00f6ffnet, dass wir gesagt haben: Meine G\u00fcte, wie sieht es \n\ndort ganz anders und viel positiver aus! Das ist jetzt keine \n\nOst-West-Diskussion, Frau Schaper. Es war damals \n\neinfach eine Tatsache. \n\nWenn wir allerdings heute nach Westdeutschland fahren, \n\ndann werden uns manchmal auch die Augen ge\u00f6ffnet, \n\nweil wir bald nicht mehr erkennen, wie positiv sich der \n\nl\u00e4ndliche Raum inzwischen entwickelt hat, dass wir den \n\nVergleich nicht mehr scheuen m\u00fcssen, dass wir in vielf\u00e4l-\n\ntiger Hinsicht manchmal sogar weiter sind, als es unsere \n\nMitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger in den westlichen Bundes-\n\nl\u00e4ndern sind. \n\n(Ines Springer, CDU: Bl\u00fchende Landschaften!) \n\nDer S\u00e4chsischen Staatsregierung war die Entwicklung  \n\ndes l\u00e4ndlichen Raums von Anfang an ein wichtiges \n\nAnliegen. Die F\u00f6rderung \u00fcber europ\u00e4ische Programme, \n\n\u00fcber Bundesprogramme und \u00fcber Landesmittel hat sich \n\nimmer st\u00e4rker auf die Regionen fokussiert, auch wenn in \n\nder \u00f6ffentlichen Wahrnehmung \u00fcber den \u00f6ffentlichen \n\nRaum oftmals ausschlie\u00dflich im Zusammenhang mit der \n\nnegativen demografischen Entwicklung diskutiert wird. \n\nWir haben dort eben nicht den Kulturpalast oder das \n\nPaulinum, das wir einweihen k\u00f6nnen. Wir haben dort den \n\nBahnhof in Sch\u00f6nheide Ost, das Schloss Struppen, die \n\nTagespflege in Sehmatal-Cranzahl oder den Generatio-\n\nnenbahnhof in Erlau. Das sind die Highlights, das sind f\u00fcr \n\ndie B\u00fcrger dort die wichtigen Dinge. \n\nMein Pfarrer im Ort hat gesagt, als es um die Sanierung \n\nunserer kleinen Kirche in Taura ging und nach dem \n\nhistorischen Wert gefragt wurde: \u201eF\u00fcr die B\u00fcrger in Taura \n\nist das der Petersdom.\u201c So muss man das sehen \u2013 kleintei-\n\nlig, auf die Region bezogen. Deshalb haben wir den \n\nAnsatz f\u00fcr die l\u00e4ndliche Entwicklung immer st\u00e4rker auf \n\ndie Region fokussiert. Das war schon bei der integrierten \n\nl\u00e4ndlichen Entwicklung in den Jahren 2007 bis 2013 so, \n\ndamals noch unter Staatsminister Tillich. Jetzt ist das \n\nnoch weiter mit dem kompletten LEADER-Ansatz \n\nfokussiert worden, noch zur Zeit meines Vorg\u00e4ngers \n\nFrank Kupfer. \n\nWir haben nun inzwischen 30 LEADER-Regionen in \n\nSachsen, die anhand einer selbst entwickelten Entwick-\n\nlungsstrategie entscheiden k\u00f6nnen, was f\u00fcr ihre Region \n\nwichtig ist und in welcher H\u00f6he sie welche Ma\u00dfnahme \n\nf\u00f6rdern. Das wurde im Land genehmigt. In den LEADER-\n\nAktionsgruppen wird entschieden, was vor Ort gef\u00f6rdert \n\nwerden soll. Die Ma\u00dfnahmen sind vielf\u00e4ltig, es gibt \u00fcber \n\n2 000 Einzelma\u00dfnahmen. \n\n(Zuruf von der Staatsregierung: 1 000!) \n\n\u2013 \u00dcber 1 000 Einzelma\u00dfnahmen gibt es. Das ist auch eine \n\nganze Menge. \n\n(Heiterkeit) \n\nDiese Einzelma\u00dfnahmen sind in den Strategien enthalten. \n\nIch komme noch zu weiteren Themen, die das unterset-\n\nzen. \n\nDie Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen vor Ort umgesetzt werden. Es \n\nhandelt sich einerseits um die F\u00f6rderung, andererseits \n\nsind durch die LEADER-Aktionsgruppen viele Menschen \n\n\u2013 nicht nur aus der Verwaltung und aus den Gemeinder\u00e4-\n\nten, sondern auch Unternehmer und Verbandsvorsitzende \n\n\u2013 dazu motiviert worden, in diesen Aktionsgruppen \n\nmitzuarbeiten. So mancher, der am Anfang Zweifel hatte, \n\nist jetzt sehr erstaunt, was wir dort alles selbst entscheiden \n\nk\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5350 \n\nWenn man Verantwortung \u00fcbernimmt, ist das schwierig. \n\nMan geht Pflichten ein. Freiheit und Verantwortung \n\nh\u00e4ngen eng zusammen. Als wir im Jahre 2014 die Strate-\n\ngien in Limbach-Oberfrohna \u00fcbergeben haben, habe ich \n\ngesagt: Ich bin mir sicher, dass am Anfang die S\u00e4ge an \n\nder einen oder anderen Stelle klemmen wird. Aber da \n\nm\u00fcssen wir durch. Wir m\u00fcssen uns dem stellen. Dann \n\nwird es richtig losgehen. \n\nIn dieser Phase flie\u00dfen jetzt 427 Millionen Euro in den \n\nl\u00e4ndlichen Raum. Wir sind das Bundesland, das vom \n\nELER den gr\u00f6\u00dften Anteil, also 40 %, f\u00fcr die Entwicklung \n\ndes l\u00e4ndlichen Raumes erhalten hat. Das gibt es in keinem \n\nanderen Bundesland. Wir sind auch bei der \u00dcbergabe an \n\ndie Regionen f\u00fcr die Entscheidungsfindung auf Basis \n\nunserer neuen Strategien das einzige Bundesland in \n\nDeutschland und die einzige Region in ganz Europa, die \n\nden Regionen so viel Freiheit gibt. Es sind vielf\u00e4ltige \n\nAntr\u00e4ge bei den LEADER-Aktionsgruppen ausgew\u00e4hlt \n\nworden; inzwischen 1 700 Antr\u00e4ge mit einem Zuschuss-\n\nbedarf von 120 Millionen Euro. Wir werden jetzt durch \n\nMa\u00dfnahmen, durch Beratungen, aber auch durch Umstel-\n\nlungen in den Landrats\u00e4mtern die Genehmigungen be-\n\nschleunigen und somit auch durch neues Herangehen den \n\nganzen Prozess noch weiter forcieren. \n\nBesonders freut mich, dass 70 % dieser Antr\u00e4ge aus dem \n\nprivaten Bereich kommen. Beim letzten Mal waren es \n\n50 %. Bei den 70 % macht den gr\u00f6\u00dften Anteil die Umnut-\n\nzung bzw. Schaffung von Wohnraum in bestehender \n\nBausubstanz aus. Das ist ein positives Zeichen f\u00fcr die \n\nl\u00e4ndliche Entwicklung und auch ein Bekenntnis gerade \n\njunger Familien f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum. Aber es geht \n\nauch um die Sicherung der Versorgung, den Bau von \n\nStra\u00dfen, die F\u00f6rderung wirtschaftlicher Aktivit\u00e4ten oder \n\ndie F\u00f6rderung des Tourismus. \n\nWir haben dar\u00fcber hinaus Weiteres auf den Weg gebracht, \n\nund zwar wollen wir die Abarbeitung dieser F\u00f6rderung \n\nvereinfachen. Wir haben unsere Initiative ELER-RESET \n\ngestartet und sind dort inzwischen sehr weit gekommen. \n\nWir wollen das Regelwerk in Europa deutlich entschla-\n\ncken, die Kontrollen auf ein verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiges Ma\u00df \n\nzur\u00fcckf\u00fchren, auf Sanktionen f\u00fcr Formfehler verzichten \n\nund mehr zu einer Ergebnisorientierung und regionalen \n\nSelbstbestimmung kommen, also mehr Vertrauen in die \n\nF\u00f6rderung schaffen. Diesbez\u00fcglich sind wir auch in \n\nBr\u00fcssel bei den Entscheidungstr\u00e4gern sehr weit gekom-\n\nmen. \n\nErg\u00e4nzt wird diese ganze F\u00f6rderung unter anderem noch \n\ndurch unser Programm \u201eVitale Dorfkerne und Ortszentren \n\nim l\u00e4ndlichen Raum\u201c. Ich selbst hatte Bedenken, als wir \n\ndas auf den Weg gebracht haben, ob bei den vielen F\u00f6r-\n\nderma\u00dfnahmen das Programm angenommen wird. Haben \n\ndie Gemeinden die Kraft, das auch noch umzusetzen? Ich \n\nhabe gestaunt, als innerhalb weniger Wochen nach der \n\nUnterzeichnung des ersten Aufrufs unglaublich tolle \n\nProjekte vorgeschlagen wurden \u2013 ich habe den Generatio-\n\nnenbahnhof in Erlau genannt. Ich hoffe, dass alles umge-\n\nsetzt wird. \n\nAuch das Programm \u201eBr\u00fccken in die Zukunft\u201c bringt viel \n\nGeld auf relativ einfache Art und Weise in den l\u00e4ndlichen \n\nRaum. Auch das d\u00fcrfen wir als Ministerium gemeinsam \n\nmit den St\u00e4dten und Gemeinden umsetzen. Dort gibt es \n\nauch noch einmal 800 Millionen Euro, was mindestens \n\neine Million Euro Investitionsvolumen nach sich zieht. \n\nAlso, es ist ein sehr umfangreiches Paket. \n\nAm Ende meiner einf\u00fchrenden Rede m\u00f6chte ich noch \n\neinmal betonen: Wir k\u00f6nnen nur Mittel zur Verf\u00fcgung \n\nstellen. Wir k\u00f6nnen nur Rahmenbedingungen setzen. Der \n\nDank geht an die Menschen vor Ort, ob das die Kommu-\n\nnen selbst sind, ob das die Privaten in Vereinen oder die \n\nUnternehmer sind, die am Ende diese M\u00f6glichkeiten \n\nnutzen. Nicht zuletzt gilt der Dank unseren LEADER-\n\nAktionsgruppen und den Regionalmanagern, die eine \n\nganz tolle Arbeit leisten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister! Wir gehen in die Fragestunde. Es beginnt \n\ndie CDU-Fraktion. \u2013 Herr W\u00e4hner, bitte. \n\nRonny W\u00e4hner, CDU: Danke. \u2013 Sehr geehrter Herr \n\nStaatsminister, Sie haben ausgef\u00fchrt, dass wir 30 LEA-\n\nDER-Regionen haben. Sie haben in der Sommerpause \n\neinige besucht und waren in meiner LEADER-Region im \n\nAnnaberger Land. Wie war Ihr Eindruck? Wie war der \n\nStand? Sind die 30 Regionen alle gleich weit in der \n\nUmsetzung? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Ich bin nicht nur dahin gefahren, um zu \n\nsagen: Toll, was ihr f\u00fcr Projekte habt. Ich bin auch hinge-\n\nfahren, um Probleme aufzunehmen, die es vor Ort bei der \n\nUmsetzung gibt. Ich war begeistert von dem, was ich dort \n\nerleben durfte, wie diese Regionalmanager und die Akti-\n\nonsgruppen ticken. Nat\u00fcrlich gab es auch Probleme, also \n\nHemmnisse, wodurch die Verfahren relativ lange dauern. \n\nEs gibt dort jetzt L\u00f6sungsans\u00e4tze. Dazu werde ich gleich \n\netwas sagen. \n\nMein Eindruck: Der Blick aller war zuerst nach vorn \n\ngerichtet. Man wolle dieses Geld umsetzen. Man wolle \n\nnoch einmal diese M\u00f6glichkeiten f\u00fcr den l\u00e4ndlichen \n\nRaum nutzen, weil niemand wisse, was in der n\u00e4chsten \n\nF\u00f6rderperiode geschehe. Die zweite Frage war: Wie kann \n\nman die Verfahren vereinfachen? Die Angst, ob das Geld \n\n\u00fcberhaupt abflie\u00dfen w\u00fcrde, l\u00f6ste sich f\u00fcr mich mit der \n\ndritten Frage auf; denn fast alle waren interessiert, wie \n\nman noch mehr Geld bekommen k\u00f6nnte. \n\nWir haben sehr unterschiedliche Regionen. \u00dcberall sind \n\nMenschen t\u00e4tig; jeder handelt auf gewisse Weise anders. \n\nWir haben sehr unterschiedliche Gr\u00f6\u00dfen der Regionen; es \n\nist kein politischer Zuschnitt, sondern ein regionaler. Man \n\nhat sich vor Ort gefunden, zum Teil \u00fcber drei Landkreise \n\nhinweg, aber oftmals auch innerhalb von Landkreisen. \n\nManche haben bei der Einreichung der Entwicklungsstra-\n\ntegie oder der Etablierung des Managements Fehler \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5351 \n\ngemacht, zum Beispiel das Vogtland. Aber dort hat man \n\ninzwischen auch diese Fehler behoben. Inzwischen geht \n\nes dort auch erfolgreich weiter. \n\nGrunds\u00e4tzlich muss ich Folgendes ausf\u00fchren: Das, was \n\nich dort vor Ort gesehen habe, l\u00e4sst \u00fcberhaupt keinen \n\nZweifel in mir aufkommen, dass wir hier auf dem richti-\n\ngen Weg sind. Wir haben gute Leute vor Ort und werden \n\ndurch intensive Beratung den Prozess beschleunigen. Die \n\nLandrats\u00e4mter stellen sich dem; sie verst\u00e4rken personell \n\ndie Bewilligungsstellen, die Aufrufzeiten werden ver-\n\nk\u00fcrzt. Zuerst hatten wir \u00fcber einen langen Zeitraum \n\nhinweg aufgerufen. Man musste lange warten, bis der \n\nAufruf beendet war. Danach gab es einen Riesenberg von \n\nAntr\u00e4gen, aus dem ausgew\u00e4hlt werden musste. Das Ganze \n\nwurde dann zum Landkreis gebracht, der die Antr\u00e4ge \n\n\u00fcberpr\u00fcft und bewilligt hat. Wir wollen hin zu k\u00fcrzeren \n\nAufrufen, damit zu geringeren Auswahlverfahren und hin \n\nzu einer viel kontinuierlicheren Bewilligung in den \n\neinzelnen Verfahren. Das wird das, denke ich, deutlich \n\nbeschleunigen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Kagelmann \n\nvon der Linksfraktion, bitte. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Herr \n\nStaatsminister, mir geht es um ein Problem meiner Hei-\n\nmatregion, der Oberlausitz. Die gr\u00f6\u00dfte Herausforderung, \n\ndie sich in meiner Heimatregion stellt, ist der Struktur-\n\nwandel infolge der Energiewende. Meine Region hat ein \n\nbesonderes Erschwernis: Der Landkreis ist aufgrund \n\nseiner Sozialstruktur finanziell dauerhaft angespannt, und \n\nviele der Kommunen, besonders im Norden meines \n\nLandkreises, haben wegen der Energiewende jetzt zus\u00e4tz-\n\nlich mit Steuerausf\u00e4llen zu k\u00e4mpfen. Hier stellt sich die \n\nFrage, ob diese Kommunen in der Lage sind, insbesonde-\n\nre F\u00f6rderprogramme zur F\u00f6rderung des l\u00e4ndlichen Rau-\n\nmes ad\u00e4quat abzurufen. \n\nEs wird aus der Lausitz-Runde signalisiert, dass das \u2013 ich \n\nhabe jetzt allerdings keinen \u00dcberblick \u00fcber den konkreten \n\nMittelabfluss \u2013 durchaus dazu f\u00fchren k\u00f6nnte, dass wir die \n\nELER-F\u00f6rderung insgesamt in diesem Bereich nicht \n\nvollst\u00e4ndig auslasten k\u00f6nnen. Deshalb meine Frage, ob es \n\nseitens der Staatsregierung \u00dcberlegungen gibt, dass man \n\nin Schwerpunktbereichen Kommunen unterst\u00fctzen kann, \n\ndie die geforderten 20 % Eigenmittel bei der LEADER-\n\nF\u00f6rderung nicht aufbringen k\u00f6nnen. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Ich glaube, das ist ein Thema, das man \n\nnicht allein auf LEADER beziehen kann. Es ist ein \n\nThema, das in allen Fachf\u00f6rderrichtlinien \u2013 ob es der \n\nStra\u00dfenbau, der Schulhausbau oder weitere Dinge sind \u2013 \n\nebenso zutrifft wie bei LEADER. Es gibt auch die \u201eBr\u00fc-\n\ncken in die Zukunft\u201c-Kofinanzierung vitaler Ortskerne. \n\nDas ist der Punkt. Man darf das nicht fokussiert auf \n\nLEADER sehen. Man darf auch nicht sagen, wir stellen \n\njetzt eine Kofinanzierung f\u00fcr LEADER zur Verf\u00fcgung. \n\nWenn es solche Probleme gibt, die ich jetzt nicht beurtei-\n\nlen kann, muss man mit Blick auf diesen Strukturwandel \n\nin der Lausitz, dem sich die Staatsregierung, der Minis-\n\nterpr\u00e4sident, auch mein Kollege Martin Dulig, immer \n\nst\u00e4rker annehmen \u2013 \u2013 Wir vonseiten der l\u00e4ndlichen \n\nEntwicklung versuchen das zu unterst\u00fctzen. Dabei geht es \n\nauch um die Wasserversorgung von Orten, die einmal \n\nverschwinden sollten und nun doch bleiben, oder die \n\nF\u00f6rderung der Abwasserentsorgung. Auch das wird f\u00fcr \n\ndiese wenigen Orte weiterhin zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nIch m\u00f6chte nicht fokussiert sagen, ob es ein Programm \n\ngibt, mit dem man diese 20 % decken kann. Das muss \n\nman grunds\u00e4tzlich kl\u00e4ren. Das eine oder andere ist viel-\n\nleicht auch eine Einzelfallbetrachtung, die man \u00fcber die \n\nMechanismen, die wir haben, nicht l\u00f6sen kann. Auch \n\nwenn das jetzt nicht sehr befriedigend ist \u2013 man m\u00fcsste \n\nsich den einen oder anderen Ort anschauen. \n\n(Kathrin Kagelmann, DIE LINKE: \n\nWir brauchen ja Anregungen!) \n\n\u2013 Ja, gut. Danke. Dann nehme ich das als Anregung mit. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun die SPD-\n\nFraktion. Herr Winkler, bitte. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. \u2013 Herr Staatsminister, wir haben 30 LEADER-\n\nGebiete, 30 unterschiedliche Entscheidungsgremien in \n\nden LEADER-Gebieten mit der unterschiedlichsten \n\nZusammensetzung. Sie sprachen vorhin von der Anzahl \n\nder Ma\u00dfnahmen, die bewilligt wurden und die sich in der \n\nUmsetzung befinden. Gibt es eine Statistik der Ma\u00dfnah-\n\nmen, die von den einzelnen Gremien abgelehnt wurden? \n\nMich w\u00fcrde interessieren, ob es eine hohe Ablehnungs-\n\nquote gibt. Es gibt die M\u00f6glichkeit, dass das Gremium \n\nablehnt. Es gibt aber auch die M\u00f6glichkeit, dass bei der \n\nPr\u00fcfung vom Landratsamt, also von der Rechtsaufsicht, \n\nabgelehnt wird. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Erst einmal ist es positiv \u2013 das klingt \n\njetzt zwar f\u00fcr den Einzelfall negativ \u2013, wenn Vorhaben \n\nabgelehnt werden, weil das die EU von uns fordert. Es \n\nsoll ein Auswahlverfahren stattfinden. Deshalb ist es gut, \n\nwenn mehr Antr\u00e4ge kommen, als am Ende bei den jewei-\n\nligen Aufrufen bewilligt werden k\u00f6nnen. Man kann sich \n\nwieder bewerben. Ich kann Ihnen jetzt die genaue Zahl \n\nzwar nicht sagen, aber es ist auf alle F\u00e4lle so, dass etwa \n\nein Viertel der eingereichten Vorhaben nicht bewilligt \n\nwerden kann. Das liegt nicht nur daran, dass das Budget \n\nnicht reicht, sondern es sind Antr\u00e4ge dabei, die von der \n\nQualit\u00e4t her nachgebessert werden m\u00fcssen. Es sind \n\nAntr\u00e4ge dabei, die nicht in die Strategie hineinpassen. \n\nEinfache Formfehler \u2013 das sagte ich schon \u2013 k\u00f6nnen auch \n\ndabei sei. \n\nBei denen, die \u00fcbrig bleiben, die die Qualit\u00e4tsanspr\u00fcche \n\nerf\u00fcllen und in die Strategie hineinpassen, wird eine \n\nWichtung in der LAG vorgenommen. Das ist anspruchs-\n\nvoll \u2013 Hut ab vor den Leuten, die es entscheiden m\u00fcssen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5352 \n\nVon der Bedeutung her m\u00fcssen dann Entscheidungen \n\ngetroffen werden. Dabei f\u00e4llt auch noch ein Teil heraus, er \n\nkann beim n\u00e4chsten Aufruf wieder eingereicht werden. \n\nIn dem Fall ist es gut, wenn die Regionen vor Ort st\u00e4rker \n\ndazu \u00fcbergehen, k\u00fcrzere Aufrufperioden zu machen und \n\nh\u00e4ufiger aufzurufen, damit solche Vorhaben, die alle \n\nAnspr\u00fcche erf\u00fcllen, nicht auf die lange Bank geschoben \n\nwerden m\u00fcssen, sondern beim n\u00e4chsten Aufruf wieder \n\nstarten, vielleicht noch erweitert oder verbessert werden \n\nk\u00f6nnen und eine h\u00f6herrangige Einstufung erfolgt, sodass \n\nsie beim n\u00e4chsten Mal genehmigt werden. Wie gesagt, ein \n\nViertel der eingereichten Antr\u00e4ge wird nicht bewilligt. \n\nDas ist durchaus ein gutes Zeichen und es ist auch das, \n\nwas die EU von uns erwartet. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Urban, bitte, \n\nAfD-Fraktion. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Sehr \n\ngeehrter Herr Staatsminister! Sie sind in Ihrer Pressemit-\n\nteilung zur gestrigen Kabinettssitzung und auch heute vor \n\nallem auf das LEADER-Programm und das Programm \n\n\u201eVitale Dorfkerne\u201c eingegangen. Es gibt in Sachsen aber \n\nein weiteres F\u00f6rderprogramm mit Relevanz f\u00fcr den \n\nl\u00e4ndlichen Raum, und zwar die F\u00f6rderrichtlinie \u201eDemo-\n\ngrafie\u201c. Man hat beschlossen, diese F\u00f6rderung nach dem \n\nletzten Evaluierungsbericht im Jahr 2010 so breit aufge-\n\nstellt und unspezifisch zu lassen. Die letzte Veranstaltung \n\nzu dieser F\u00f6rderrichtlinie fand 2014 statt. \n\nIch h\u00e4tte gern gewusst, welche Bedeutung dieses Pro-\n\ngramm f\u00fcr die Staatsregierung oder auch f\u00fcr Ihr Ministe-\n\nrium heute noch hat. Ist eine Evaluierung geplant? Ist \n\neventuell auch eine Weiterentwicklung dieser Richtlinie \n\nnoch in dieser Legislaturperiode geplant? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: F\u00fcr mich hat alles, was sich mit dem \n\nThema Demografie besch\u00e4ftigt, eine Bedeutung; das muss \n\nich einfach sagen. Aber ich muss Sie jetzt leider darauf \n\nhinweisen, dass das eine Richtlinie ist, die nicht von \n\nunserem Ministerium bearbeitet wird, sondern vom \n\nKultusministerium. Sie schaut auch nicht nur auf den \n\nl\u00e4ndlichen Raum, sondern betrachtet Sachsen generell. Es \n\ngibt Regionen, die in die Definition \u201el\u00e4ndlicher Raum\u201c, \n\nobwohl sie im Landkreis liegen, nicht hineinpassen, also \n\nalles, was \u00fcber 5 000 Einwohner ist. Aber wir bewirt-\n\nschaften diese Richtlinie nicht. \n\nNichtsdestotrotz muss ich sagen, dass ich sie f\u00fcr wichtig \n\nhalte. Aber ich m\u00f6chte um eines bitten, dass wir den \n\nl\u00e4ndlichen Raum nicht nur \u00fcber eine negative demografi-\n\nsche Entwicklung definieren. Wir sind in Sachsen so dicht \n\nbesiedelt wie kein anderes ostdeutsches Bundesland. Wir \n\nsind dichter besiedelt als Niedersachsen. Wir sind sogar \n\ndichter besiedelt als der Freistaat Bayern. Wenn die \n\nPrognosen, die in den letzten Jahren eher nach oben \n\nver\u00e4ndert wurden, f\u00fcr das Jahr 2030 zutreffen, dann sind \n\nwir immer noch an der Spitze der ostdeutschen Bundes-\n\nl\u00e4nder, immer noch vor Niedersachsen und immer noch \n\nvor dem Freistaat Bayern. Das sollte man auch einmal \n\nsehen, dass der Freistaat Sachsen trotz des R\u00fcckgangs die \n\nmit am dichtesten besiedelte Region von ganz Deutsch-\n\nland ist. Gerade der Raum Chemnitz-Zwickau, der oft-\n\nmals eher ein negatives Image hat, ist sehr dicht besiedelt. \n\n\u00dcber eine Million Einwohner leben dort. Man sollte die \n\ndemografische Entwicklung im Vergleich zu anderen \n\nRegionen etwas positiver diskutieren. \n\nIch will Ihnen nicht unterstellen, dass Sie das mit Ihrer \n\nFrage tun wollten \u2013 das werden Sie vielleicht gleich \n\nerwidern \u2013; das will ich nicht tun. Aber weil Sie Demo-\n\ngrafie aufgerufen haben: Wir sollten einmal klarmachen, \n\ndass andere \u2013 und nicht nur ostdeutsche \u2013 Bundesl\u00e4nder \n\nganz andere Probleme haben. Wir sollten guten Mutes \n\nsein, dass wir in Sachsen \u2013 \u2013 Ja, ich bin fast dabei, zu \n\nsagen, wir schaffen das, Herr Urban. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es geht nur eine \n\nFrage. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Eine Nachfrage geht nicht?) \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Es ist gen\u00fcgend Zeit, Herr Urban. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr G\u00fcnther, \n\nbitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister, es gibt \n\nbeim Thema Kommunalfinanzen das Problem, dass viele \n\nKommunen, gerade im l\u00e4ndlichen Bereich, obwohl so viel \n\nGeld im System ist wie noch nie, trotzdem schwierige \n\nHaushaltslagen haben. Es gibt auch ein Vorwarnsystem \n\ndes Finanzministeriums. \n\nGleichzeitig ist das immer eine politische Forderung, das \n\nSubsidiarit\u00e4tsprinzip. Eigentlich sollten die Dinge vor Ort \n\ndurchgef\u00fchrt werden. Es besteht dann immer folgende \n\nDiskrepanz: Zwar gibt es die F\u00f6rderprogramme und vor \n\nOrt w\u00fcrden vielleicht andere Dinge lieber umgesetzt \n\nwerden. LEADER ist aus meiner Sicht ein solches Pro-\n\ngramm, bei dem man sagen k\u00f6nnte, man sollte es auf die \n\nregionale und kommunale Akteursebene herunterbrechen. \n\nDas gilt auch vor dem Hintergrund anderer Programme. \n\nDiese haben wir. Wir versuchen gerade bei den Natur-\n\nschutzstationen, eine Eigenverantwortung vor Ort umzu-\n\nsetzen. Punktuell gibt es an anderen Stellen auch Bestre-\n\nbungen Ihrerseits, diese guten Erfahrungen, die man hier \n\nmacht \u2013 Sie haben sie jetzt auch darstellt \u2013, zu evaluieren \n\nund breiter zu fassen, sodass wir mit Blick auf unsere \n\ngesamte F\u00f6rderstruktur dahin kommen, noch viel mehr \n\nGelder tats\u00e4chlich in Eigenverantwortung vor Ort auszu-\n\ngeben. Man kann eigene Fehler machen, f\u00fcr die man vor \n\nOrt geradestehen muss. Es entsteht dann ein bisschen \n\nWettbewerb, weil die verschiedenen Regionen es anders \n\nmachen. \n\nIch sehe es als einen guten Ansatz an, der vielleicht im \n\nHinblick auf die kommunale Finanzausstattung ein Teil \n\nder L\u00f6sung des Problems sein k\u00f6nnte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5353 \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Damit fordern Sie mich auf, zu anderen \n\nRessorts Stellung zu nehmen. Ich bin der Meinung, dass \n\nwir es in verschiedenen Bereichen ruhig hinterfragen \n\nk\u00f6nnen. Ohne Zweifel ist es so, dass wir die regionale \n\nEbene mit in die Entscheidungsfindung einbeziehen. \n\nEs ist zum Beispiel beim Schulhausbau wie folgt: Die \n\nSchulnetzplanung liegt in der Verantwortung der Land-\n\nkreise. Es wird keine Schule gef\u00f6rdert, die nicht in der \n\nSchulnetzplanung verankert ist. Die Vorentscheidung, \n\nwelcher Standort \u00fcberhaupt gef\u00f6rdert werden wird, ist \n\nbereits auf Landkreisebene getroffen worden. \n\nMan kann vielleicht in Teilen \u00fcber den kommunalen \n\nStra\u00dfenbau nachdenken. Hierbei stehen uns einige M\u00f6g-\n\nlichkeiten zur Verf\u00fcgung, \u00fcber LEADER etwas zu f\u00f6r-\n\ndern. Zurzeit aber setzen wir dort andere Schwerpunkte. \n\nDas finde ich richtig. \n\nEs gibt aber sicherlich Bereiche, in denen man \u00fcber \n\nsolche Dinge \u00fcberhaupt nicht diskutieren sollte. Ich kann \n\nmir nicht vorstellen, dass wir den Staatsstra\u00dfenbau herun-\n\nterbrechen. Das muss vom Land heraus betrachtet wer-\n\nden. \n\nEs gibt einen Streitpunkt. Dar\u00fcber haben wir uns \n\nzwei Jahre lang in der Enquete-Kommission gestritten: Es \n\ngeht um die Technologief\u00f6rderung. Diese sollte zentral \n\ngesteuert werden. Eine Gie\u00dfkannenf\u00f6rderung in diesem \n\nBereich halte ich nicht f\u00fcr richtig. \n\nHerr G\u00fcnther, Sie haben recht. Wir werden es auswerten. \n\nWir werden schauen, ob es in Teilen eine Regionalisie-\n\nrung geben kann. Wir w\u00fcrden es vorschlagen, da wir es \n\nnicht entscheiden k\u00f6nnen. Man muss beides betrachten. \n\nWas ist vor Ort kleinteilig zu entscheiden? Wir sehen, was \n\nin den Strategien drinsteht. Wo liegen die einzelnen \n\nSchwerpunkte? In manchen Regionen spielt der Touris-\n\nmus eine nachrangige Rolle. In manchen anderen Gebie-\n\nten spielt er eine gro\u00dfe Rolle und bildet dort einen \n\nSchwerpunkt. \n\nEs gibt aber auch Richtlinien, die zentral gesteuert werden \n\nsollten. Ich nenne beispielsweise f\u00fcr meinen Bereich die \n\nlandwirtschaftliche Investitionsf\u00f6rderung. Ich wei\u00df nicht, \n\nwas eine Regionalisierung bringen sollte. Ich habe auch \n\nnoch nie den Ruf vernommen, dies auf diesen Bereich \n\nherunterbrechen zu wollen, weil sie sonst nicht an die \n\nF\u00f6rdermittel herankommen oder weil die Schwerpunkte, \n\ndie gesetzt w\u00fcrden, nicht gef\u00f6rdert w\u00fcrden. Das ist nicht \n\nder Fall. Schauen wir uns den Einzelfall an. \n\nGrunds\u00e4tzlich haben wir im Bereich der LEADER-\n\nF\u00f6rderung den richtigen Ansatz gew\u00e4hlt. Vitale Dorfkerne \n\nwerden zentral vergeben. Es wird fl\u00e4chendeckend ange-\n\nnommen, nach dem Windhundprinzip. In der Richtlinie \n\nbefindet sich kein Aufruf. Die Schnellen sollen in diesem \n\neinen Fall \u2013 es ist kein gro\u00dfes Programm \u2013 bevorzugt \n\nwerden. Inzwischen wird dies fl\u00e4chendeckend wahrge-\n\nnommen. Es ist ein schwieriges und ein sehr kontrovers \n\ndiskutiertes Feld; das wei\u00df ich. Wir werden es anschauen, \n\nauswerten und vielleicht auch mit anderen Ressorts \n\ndiskutieren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir treten in die \n\nzweite Runde ein. Zus\u00e4tzlich kommt das Thema der \n\nFraktion GR\u00dcNE zum Umsetzungszustand Auenpro-\n\ngramm hinzu. Es beginnt die Fraktion GR\u00dcNE. Herr \n\nG\u00fcnther, bitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Der Titel ist schon fast \n\nselbsterkl\u00e4rend. Er wird im Koalitionsvertrag erw\u00e4hnt. \n\nWir Natursch\u00fctzer haben uns sehr gefreut, dass dieser \n\nPunkt enthalten ist. Man m\u00f6chte zu einer Auenrevitalisie-\n\nrung kommen \u2013 das ist wohlgemerkt der Oberbegriff. Es \n\ngibt die Hartholz- und die Weichholzauen und verschie-\n\ndene Flusssysteme. Wie ist hierbei der Stand? Zumindest \n\nvon meiner Wahrnehmung her habe ich noch nicht so viel \n\nmitbekommen. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Das Auenprogramm wird im Koaliti-\n\nonsvertrag erw\u00e4hnt. Es ist ein Teil des Hochwasserschut-\n\nzes. Ich kann Ihnen das einmal vorlesen: \u201eWir treten f\u00fcr \n\neinen vorbeugenden Hochwasserschutz ein, der die \n\nBalance zwischen baulich-technischen L\u00f6sungen und \n\nnat\u00fcrlichem Wasserr\u00fcckhalt einh\u00e4lt. Dazu geh\u00f6ren insbe-\n\nsondere die Schaffung von Retentionsfl\u00e4chen, die Anle-\n\ngung von Polderfl\u00e4chen, Deichr\u00fcckverlegungen, Bebau-\n\nungsverbote und die Etablierung eines Auenprogramms \n\nsowie kontinuierliche Pflegema\u00dfnahmen.\u201c Es ist richtig, \n\ndass wir bisher kein explizites Auenprogramm haben, das \n\nstimmt. Die Bewirtschaftung und Revitalisierung der \n\nAuen haben wir bisher im Gesamtkonzept der Hochwas-\n\nsermanagementpl\u00e4ne gesehen. Sie sind ein Bestandteil. \n\nWir sind dabei, bis Ende dieses Jahres oder Anfang \n\nn\u00e4chsten Jahres das Thema der Auen aus dem Zusam-\n\nmenhang heraus deutlich zu machen. Ich sagte bereits, \n\ndass es die ganze Zeit bereits l\u00e4uft. Ich kann noch ein paar \n\nBeispiele benennen, die kurz vor dem Start stehen oder \n\nsich in der Bearbeitung befinden. Das l\u00e4uft. Um das noch \n\neinmal deutlich zu machen, werden wir es einmal unter \n\ndem Begriff Auenprogramm zusammenfassen. \n\nAls Erstes wird aufgelistet sein, was konzeptionell noch \n\nzu tun ist, um es weiterzuf\u00fchren. Es werden Beispiele zu \n\nfinden sein, die sich bereits in der Projektierung und \n\nUmsetzung befinden. Ebenso werden Beispiele enthalten \n\nsein, was zuk\u00fcnftig noch getan werden soll. So ungef\u00e4hr \n\nwird es aussehen \u2013 wir sind dabei, es zu starten. \n\nDas wird aber nicht das endg\u00fcltige Auenprogramm sein. \n\nDas werden Sie auch nicht fordern. Es ist ein fortw\u00e4hren-\n\nder Prozess. Es wird immer wieder eine Evaluierung oder \n\nein Hinterfragen stattfinden, was man anders machen \n\nkann. Vielleicht setzt man auch aufgrund von Raumwi-\n\nderst\u00e4nden einen anderen Schwerpunkt auf ein anderes \n\nProgramm. \n\nDas Auenprogramm und die Schaffung von Reduktions-\n\nr\u00e4umen, die Verlegung von Deichen oder deren Beseiti-\n\ngung sind sehr sensible Prozesse. Wir st\u00f6ren die Natur. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5354 \n\nDas gilt auch f\u00fcr die Anlieger. Deshalb sieht unsere Linie \n\nwie folgt aus: Zun\u00e4chst m\u00f6chten wir mit den Eigent\u00fc-\n\nmern, Nutzern, Kommunen und Naturschutzverb\u00e4nden \n\nvor Ort reden. Das Schlimmste, was uns bei solchen \n\nMa\u00dfnahmen, die wir angehen m\u00f6chten, passieren kann, \n\nist, dass sie es aus der Zeitung erfahren. Das w\u00fcrde zu \n\neinem riesigen Widerstand vor Ort f\u00fchren, der kaum noch \n\nzu brechen w\u00e4re. Deshalb m\u00f6chten wir bei solchen \n\nMa\u00dfnahmen erst einmal mit denjenigen reden, die am \n\nEnde betroffen sind, die diese Ma\u00dfnahmen mittragen und \n\nbegleiten m\u00fcssen. Wenn man mit den Menschen vor Ort \n\nspricht, dann kann man manchmal Erstaunliches bewe-\n\ngen, \u00c4ngste nehmen oder zeigen, was in einem kurzen \n\nZeitungsbericht nicht her\u00fcbergebracht werden kann, was \n\nman wirklich vorhat. Das ist der Fall. \n\nDas Auenprogramm werden wir im n\u00e4chsten halben Jahr \n\nvorlegen. Konzeptionelle Dinge sind darin enthalten. Es \n\nwird drinstehen, dass wir manche Punkte weiterentwi-\n\nckeln m\u00fcssen und welche Punkte angegangen werden \n\nsollen. Es wird kein fertiger Stand von etwas sein, das \n\nJahrzehnte gilt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es folgt die CDU-\n\nFraktion, bitte. \n\nRonny W\u00e4hner, CDU: Ich habe eine Nachfrage zum \n\nersten Themenkomplex. Herr Minister, Sie f\u00fchrten in \n\nIhrer Rede die Initiative ELER-RESET aus. Es geht um \n\ndie Vereinfachung der aktuellen F\u00f6rderung. Wie ist \n\nhierbei der aktuelle Stand? Vielleicht k\u00f6nnten Sie dazu \n\nnoch ein paar Ausf\u00fchrungen machen. Haben Sie Begleiter \n\ngewinnen k\u00f6nnen, die diese Sache unterst\u00fctzen, damit sie \n\nam Ende zum Erfolg wird? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Wir waren mit der Vorlage ziemlich \n\nmutig. Diese Initiative m\u00f6chten alle. Wir haben Folgendes \n\ngemacht: Wir haben nicht gesagt, dass etwas oder ein Teil \n\neinfacher wird. Wir haben einen kompletten Verord-\n\nnungsentwurf f\u00fcr die neue F\u00f6rderperiode entwickelt, der \n\nsich mit der technischen Umsetzung und nicht mit Inhal-\n\nten befasst. Er befasst sich nicht mit dem Streit \u2013 wie geht \n\nNaturschutz, wie geht die Landwirtschaft oder wie geht \n\ndie l\u00e4ndliche Entwicklung \u2013; sondern er befasst sich \n\ndamit, wie es am Ende verwaltungsrechtlich durchgef\u00fchrt \n\nwird. \n\nIm Ausschuss hatte ich dar\u00fcber bereits berichtet, dass wir \n\nletztes Jahr damit gestartet sind. Ich war dort bei Kom-\n\nmissar Hogan, der sich gefreut hat, dass endlich einmal \n\njemand gekommen ist, der nicht \u00fcber Krise, sondern \u00fcber \n\nZukunft redet. Das war gerade in der Woche des Brexit. \n\nDa gingen die T\u00fcren ziemlich weit auf. Ich will jedoch \n\njetzt nicht die gesamte Abfolge des Geschehens schildern, \n\nich habe es vor dem Parlament, vor dem Haushaltskon-\n\ntrollausschuss des EU-Parlaments als Vertreter des Bun-\n\ndesrates vorgestellt. Inzwischen kennen es zumindest die \n\nVerwaltungsbeh\u00f6rden jedes europ\u00e4ischen Landes. Ich \n\nhabe viele Gespr\u00e4che mit Ministerkollegen im Ausland \n\ngef\u00fchrt, vor allen Dingen in S\u00fcd- und Osteuropa, aber \n\nauch mit den \u00d6sterreichern; dort habe ich erst am Wo-\n\nchenende den Bundesminister Ruprechter getroffen, auch \n\nden d\u00e4nischen Minister Larsen, die das mit unterst\u00fctzen. \n\nWas inzwischen ganz wichtig ist, weil man immer Be-\n\ndenken hat, wohin das geht: Wir haben eine einheitliche \n\nMeinung \u00fcber die Agrarministerkonferenz aller deutschen \n\nBundesl\u00e4nder. Es ist in das Papier des Bundes und der \n\nL\u00e4nder eingegangen, das an die Kommission \u00fcbermittelt \n\nworden ist. \u00dcber dieses Thema haben wir einen ganz \n\nengen Austausch mit der Kommission. Es wird tats\u00e4chlich \n\nin Teilen mit unserem s\u00e4chsischen Papier gearbeitet. \n\nBesonders hat mich gefreut, dass ich vom Pr\u00e4sidenten des \n\nEurop\u00e4ischen Rechnungshofes nach Luxemburg eingela-\n\nden wurde. Dort kamen zwei seiner Berater mit unserem \n\ns\u00e4chsischen Papier unter dem Arm zur T\u00fcr herein. Ich \n\nhabe gestaunt, dass man den Ansatz, die Kontrollsysteme \n\nwirklich radikal zu vereinfachen, auch unterst\u00fctzt. Die \n\nKommission und der Rechnungshof sto\u00dfen personell an \n\nihre Grenzen. Sie wollen auch eine Entschlackung. \n\nDas alles hei\u00dft f\u00fcr mich nicht, dass wir das dort nun eins \n\nzu eins umgesetzt haben. Aber wenn ganze Teile davon \n\nam Ende in eine Vereinfachung einflie\u00dfen \u2013 das habe ich \n\nin meiner Rede schon gesagt, wir wollen eine st\u00e4rkere \n\nZielorientierung, eine Vereinfachung der Kontrollsysteme, \n\ndie Unterscheidung zwischen Fehler und Betrug, was \n\nbisher nicht erfolgt \u2013, dann w\u00e4re uns dort wirklich sehr \n\ngeholfen. Also mehr Entscheidung \u00fcber den Weg an die \n\nMitgliedsstaaten, durch Br\u00fcssel nur noch Ziele formulie-\n\nren. Das mag sehr anspruchsvoll sein, aber ich denke, das \n\nist am Ende der richtige Weg. Wenn wir Akzeptanz auch \n\nf\u00fcr Europa, f\u00fcr europ\u00e4ische F\u00f6rderprogramme herstellen \n\nwollen, kommt dann meist die Frage, ob es auch auf \n\nandere Strukturfonds Einfluss hat. Ja, auch dort wird man \n\nin Zukunft viel st\u00e4rker den Gesamtansatz der einzelnen \n\nProgramme, der einzelnen Fonds verfolgen. Das h\u00e4tte \n\nauch auf andere Fonds Einfluss. \n\nIch werde im Oktober h\u00f6chstwahrscheinlich wieder in \n\nBr\u00fcssel sein. Wir lassen hier nicht nach, aber wir m\u00fcssen \n\nkeine T\u00fcren mehr \u00f6ffnen. Diese Phase ist l\u00e4ngst vorbei. \n\nDie T\u00fcren sind inzwischen offen, und wir haben dort bis \n\nhin zu den Generaldirektoren oder auch zur zweiten \n\nEbene, den stellvertretenden Generaldirektoren, die sich \n\nim Wesentlichen damit befassen, einen ganz intensiven \n\nAustausch. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \n\nFrau Kagelmann, bitte. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Recht vielen Dank, \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Herr Staatsminister, ich m\u00f6chte gern bei \n\ndem Thema ELER-RESET bleiben. Sie haben eingangs in \n\nIhrer Rede selbst von dem schwierigen Umbruch 2014 bei \n\nder LEADER-F\u00f6rderung gesprochen und zum Verh\u00e4ltnis \n\nvon Freiheit und Verantwortung, das es dort auszutarieren \n\ngilt. Wir waren mit Frau Dr. Pinka in ihrer Region. Ich \n\nhabe mich in meiner Region umgeh\u00f6rt. Die RESET-\n\nVorschl\u00e4ge beziehen sich allerdings auf die kommende \n\nWahlperiode, und die Unruhe, die wir in unseren LEA-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5355 \n\nDER-Regionen herausgeh\u00f6rt haben, bezieht sich auf die \n\naktuelle LEADER-Periode. Dort laufen jetzt konkret in \n\nEinzelf\u00e4llen Pr\u00fcfungen an. Dort schl\u00e4ft so manche Kolle-\n\ngin, mancher Kollege im Landratsamt etwas unruhig; \n\ndenn es geht um das Anlastungsrisiko. Sie hatten vor \n\neiniger Zeit im Zusammenhang hier im Landtag davon \n\ngesprochen, dass die lokalen Akteure von diesem Anlas-\n\ntungsrisiko befreit sind, allerdings nicht die genehmigen-\n\nde Beh\u00f6rde, die Landrats\u00e4mter. \n\nMeine Frage deshalb: Gibt es denn \u00dcberlegungen in \n\nIhrem Ministerium, wie man f\u00fcr die laufende F\u00f6rderperi-\n\node und f\u00fcr m\u00f6gliche Haftungsrisiken den Landkreisen \n\nunter die Arme greifen k\u00f6nnte? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Erst einmal ist es richtig. Nat\u00fcrlich \n\ntragen Verwaltungsprozesse, die jetzt neu unter Verant-\n\nwortung der Landkreise liegen, und die dort aufgebaute \n\netwas h\u00f6here B\u00fcrokratie \u2013 \u00fcbrigens unterschiedlich \n\nzwischen Landkreisen \u2013 dazu bei, dass die Verfahren sehr, \n\nsehr lange dauern. Dass nat\u00fcrlich die Leute auch Angst \n\nhaben, wenn sie so ein Anlastungsrisiko pl\u00f6tzlich tragen \n\nm\u00fcssen, ist ganz normal. Das geht schon los beim Heran-\n\ngehen der einzelnen LEADER-Aktionsgruppen. Ich habe \n\ngestern erst in der Region ein Gespr\u00e4ch mit einem B\u00fcr-\n\ngermeister aus Schneeberg gef\u00fchrt. Er betonte: Unser \n\nRegionalmanager sagt uns: Das d\u00fcrfen, das k\u00f6nnen wir \n\nnicht, das geht nicht. Da haben wir gesagt, dass das doch \n\ngeht. Wie frei sie sind, solche Entscheidungen zu treffen, \n\nist ihnen oftmals gar nicht bewusst. Nat\u00fcrlich muss es in \n\ndie Strategie hineinpassen, nat\u00fcrlich muss es am Ende \n\nauch durch den Auswahlprozess gehen. \n\nZu der Anlastung ist es so, dass das, was Sie jetzt gesagt \n\nhaben, nur zum Teil stimmt. Es soll erst einmal zur \n\nBeruhigung beitragen; denn wir haben ganz bewusst nicht \n\netwa gesagt: Ihr entwickelt eine LEADER-Entwicklungs-\n\nstrategie, die den Vorgaben entsprechen muss, und die \n\nwird dann beim Landkreis eingereicht, dann k\u00f6nnt ihr \n\ndanach arbeiten. Sondern wir haben gesagt, dass ganz \n\nbewusst dieser Zwischenschritt gew\u00e4hlt wurde. Die \n\nLEADER-Entwicklungsstrategie genehmigt das Land. Es \n\nkam ja auch die Frage: Ja gut, Freiheit, aber ihr habt euch \n\nja erst einmal alle Strategien genehmigen lassen m\u00fcssen. \n\nDort kamen dann, als sie eingereicht und auch schon \n\n\u00fcbergeben wurden \u2013 wie gesagt, ich habe es genannt \u2013, in \n\nLimbach-Oberfrohna f\u00fcr fast jede Region unterschiedlich \n\nviele Hausaufgaben, die sie noch abgleichen m\u00fcssen. \n\nAuch das hat damit zu tun, dass wir dort EU-konforme \n\nStrategien haben wollen. Wenn jetzt im Rahmen dieser \n\nStrategie F\u00f6rdersachverhalte genehmigt werden und die \n\nEU kommt und sagt: Mag ja alles sein, dass ihr das alles \n\nhier richtig gepr\u00fcft und ausgew\u00e4hlt habt, aber das h\u00e4tte \n\nniemals in einer Strategie stehen d\u00fcrfen; dann bezahlt ihr \n\nanders als das Land. \n\nWenn sie sich in dieser nun formulierten Strategie bewe-\n\ngen, ist die Gefahr relativ gering. Wenn sie aber dar\u00fcber \n\nhinausgehen, wenn wom\u00f6glich festgestellt wird \u2013 ob nun \n\nvom Rechnungshof, von der Kommission, von wem auch \n\nimmer \u2013, dass die Strategie so h\u00e4tte gar nicht genehmigt \n\nwerden d\u00fcrfen, dann \u00fcbernimmt das Land die Anlastung. \n\nAber ich muss Ihnen mit Blick auf die letzte F\u00f6rderperio-\n\nde sagen: Dort haben wir, glaube ich, keine Anlastung \n\nbekommen. Das mit dem ber\u00fchmten Pizzab\u00e4cker-Fall, \n\nden wir hier schon hoch und runter erz\u00e4hlt haben \u2013 also \n\n3 000 Euro F\u00f6rdervolumen f\u00fchrte zu 860 000 Euro \n\nStrafzahlung aus der Anlastung f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\n\u2013; den Fall hat es dort nicht wieder gegeben, kann es auch \n\ngar nicht wieder geben, weil wir ja \u2013 das geschah auch \n\nschon unter Frank Kupfer \u2013 die S\u00e4chsische Haushaltsord-\n\nnung in diesem Bereich au\u00dfer Kraft gesetzt haben. Da \n\nstaunen auch meine Kollegen in den anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern, dass das m\u00f6glich war. Damit ist so etwas erst einmal \n\nau\u00dfen vor. \n\nVielleicht noch als letzten Punkt: Ich habe auch mit dem \n\nPr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Rechnungshofes, Herrn \n\nBinus, gesprochen. Wir m\u00f6chten auch \u2013 das war Bestand-\n\nteil des Gespr\u00e4chs \u2013 mit dem Pr\u00e4sidenten des Europ\u00e4i-\n\nschen Rechnungshofes, Herrn Lehne, versuchen, jetzt \n\nschon Doppelpr\u00fcfungen zu vermeiden. Das hei\u00dft, wir \n\nsollten uns \u00fcberlegen, ob es nicht sinnvoll ist, wenn der \n\nEurop\u00e4ische Rechnungshof uns bereits gepr\u00fcft hat und \n\nder S\u00e4chsische Rechnungshof das Gleiche noch einmal \n\npr\u00fcfen will, einfach den Bericht des Europ\u00e4ischen Rech-\n\nnungshofes anzufordern oder von uns \u2013 wir haben ihn ja \u2013 \n\nzur Verf\u00fcgung zu stellen und auf dieser Basis dann eine \n\nEntscheidung zu treffen. Dazu sind wir sowohl in Sachsen \n\nals auch in Europa in einem guten Gespr\u00e4ch. Auch das \n\nw\u00fcrde das Risiko, dass dann Anlastungen kommen, weiter \n\nminimieren. \n\nEs ist nicht v\u00f6llig abwegig, dass dort Fehler passieren \n\nk\u00f6nnen, dass es auch zu Anlastungen f\u00fchren kann, aber \n\ndie Systeme sind so eng gestrickt, dass die Gefahr relativ \n\ngering ist, und einen ganzen Teil hat auch weiterhin das \n\nLand zu tragen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Herr Staatsminister, ein ganz \n\nanderes Thema, das mich aber aus eigener Erfahrung \n\nbrennend interessiert: Sie haben kurz in Ihrer Rede die \n\nFlurneuordnung erw\u00e4hnt. Ich selbst war mit diesem nicht \n\nimmer in der \u00d6ffentlichkeit stehenden Verfahren als \n\nB\u00fcrgermeister behaftet und habe ein gro\u00dfes Gruppenver-\n\nfahren im Jahr 1998 angeschoben. Diese Verfahren gehen \n\nsehr lange. Es gibt viele Verfahren, die abgeschlossen \n\nsind. Aber es gibt auch Verfahren, die sich sehr in die \n\nL\u00e4nge ziehen. Woran liegt das? Ich habe das Gef\u00fchl, dass \n\nmit der Kommunalisierung 2008 eine Entschleunigung \n\nstattgefunden hat. Liegt es an zu wenig Personal, an nicht \n\nzur Verf\u00fcgung stehenden Dienstleistern \u2013 sprich Vermes-\n\nsungsb\u00fcros usw.? \n\nIch finde das Programm hervorragend, denn wir schaffen \n\nmit diesem Programm Ordnung im l\u00e4ndlichen Raum. Das \n\nist ja das Ziel des Ganzen. Das ist nicht nur Wegebau, \n\nsondern teilweise auch Befriedung in den Ortschaften. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5356 \n\nHaben Sie dazu Erkenntnisse, woran das liegt, weshalb \n\nsich das gerade seit der Kommunalisierung so verz\u00f6gert \n\nhat? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Das sind sehr komplexe Verfahren. Am \n\nAnfang wurde ein Gesamtansatz f\u00fcr die Flurneuord-\n\nnungsverfahren gew\u00e4hlt. 233 Flurneuordnungsverfahren \n\nsind es wohl. Erst 151 davon sind abgeschlossen. Das \n\nsind vor allem die \u2013 darum langwierig \u2013, die wir am \n\nAnfang begonnen haben. Es gibt aber auch Teilverfahren, \n\ndie man dort w\u00e4hlen kann. \n\nF\u00fcr uns bleibt das dauerhaft wichtig, f\u00fcr mich pers\u00f6nlich \n\nauch. Ich m\u00f6chte, dass wir diese Flurneuordnung weiter \n\nbetreiben und vielleicht aus der Erfahrung dieser An-\n\nfangsjahre die richtigen R\u00fcckschl\u00fcsse ziehen, wie wir \n\ndiese Verfahren weiter vereinfachen k\u00f6nnen. Es gibt \n\nVerfahren, die noch nicht abgeschlossen sind, das stimmt. \n\nAber es sind ja trotzdem viele Teile in diesen Verfahrens-\n\ngebieten inzwischen vollzogen. Da geht es nicht nur um \n\ndie Neuabgrenzung oder Neustrukturierung der Flurst\u00fc-\n\ncke. Da geht es auch um landwirtschaftlichen Wegebau, \n\num Gew\u00e4sserausgestaltung und um vieles mehr. Wir \n\nwerden das weiter als Schwerpunkt behalten. Wir werden \n\nuns auch noch einmal intensiv anschauen, wie man die \n\nbestehenden Verfahren dort zum Abschluss bringen kann. \n\nEs sind immer Grundst\u00fcckseigent\u00fcmerinteressen. Es \n\nh\u00e4ngt oftmals an wenigen Einzelnen, bevor so ein Verfah-\n\nren dann zu Ende gebracht werden kann. Zum Teil k\u00f6n-\n\nnen Einzelpersonen so ein Verfahren verschleppen. Es \n\ngibt nicht diesen einen Grund. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Frage, denn f\u00fcr mich ist diese \n\nFlurneuordnung ein hervorragendes Instrument, gerade \n\nmit Blick auf die Grundst\u00fccke. Vor allem die Zuwegbar-\n\nkeit ist so ein riesiges Konfliktpotenzial. Wie komme ich \n\ndenn \u00fcberhaupt noch zu den Flurst\u00fccken, wenn zu DDR-\n\nZeiten oder sp\u00e4ter \u2013 aber meist schon fr\u00fcher \u2013  die Wege \n\nbeseitigt worden sind? Diese Dinge werden wir weiter \n\nangehen, vielleicht kann man sich das auch in einem \n\nEinzelfall noch einmal anschauen und individuell erl\u00e4u-\n\ntern. Es soll hier ein klares Bekenntnis zur Flurneuord-\n\nnung stehen bleiben. Ich denke, das ist nicht nur ein \n\nhervorragendes Instrument, sondern es ist zuk\u00fcnftig ganz \n\nwichtig, das weiter zu verfolgen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Zeit ist eigent-\n\nlich abgelaufen, aber da jetzt nur noch eine Fraktion \u00fcbrig \n\nist, geht das. Herr Urban: kurze Frage, Herr Minister: \n\nkurze Antwort? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Probieren wir es einmal. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr Staatsminister! Ich \n\nhabe noch eine Frage zu dem Auen-Programm aus dem \n\nKoalitionsvertrag, und zwar bez\u00fcglich Konzeption und \n\nUmsetzung. \n\nHat das SMUL bereits konkrete Vorstellungen \u00fcber \n\nangepasste Nutzungen in Auen und Retentionsr\u00e4umen? \n\nGibt es insbesondere schon konkrete Vorstellungen, wie \n\nein Ertragsausfall bei den Landwirten, die dort in den \n\nFl\u00e4chen betroffen sind, kompensiert werden soll? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Es ist auf alle F\u00e4lle so, dass die land-\n\nwirtschaftliche Nutzung einer der wesentlichen Punkte ist, \n\ndie wir dort betrachten m\u00fcssen. Das ist nicht nur beim \n\nAuen-Programm so, sondern bei allen Retentionsfl\u00e4chen, \n\nbei Deichr\u00fcckverlegungen und Polterschaffungen. \n\nUm daf\u00fcr Akzeptanz zu finden, ist es das Ziel, dass \n\nzumindest eine hochwasser- oder auenangepasste land-\n\nwirtschaftliche Nutzung zum Teil noch m\u00f6glich sein wird. \n\nWir sind dort mit den Betrieben und Eigent\u00fcmern in \n\neinem Interessenausgleich. Die Entsch\u00e4digungen sind \n\njeweils ganz individuell zu regeln: Was wird wof\u00fcr \n\nentsch\u00e4digt? Wir waren immer daf\u00fcr, dass es im Hoch-\n\nwasserfall bundeseinheitliche Regelungen gibt. Wenn ich \n\neine gemeinsame Aue schaffe, die zum Teil \u00fcber L\u00e4nder-\n\ngrenzen hinweg geht \u2013 was es ja auch bei anderen Fl\u00e4chen \n\ngibt \u2013, dann kann es nicht sein, dass Sachsen auf die eine \n\nund der Nachbar auf die andere Weise entsch\u00e4digt. Das \n\nsollte schon einheitlich sein. Das h\u00e4ngt auch damit zu-\n\nsammen, ob der Landwirt bereit ist, eine Grundsicherung \n\neintragen zu lassen. Dann ist so eine Entsch\u00e4digungsleis-\n\ntung f\u00fcr den Verkehrswertverlust \u2013 ich will es nicht \n\n\u00f6kologisch betrachten \u2013 m\u00f6glich. \n\nDas wollen wir regeln. Da gibt es zum Teil auch Wider-\n\nstand vom Bauernverband. Wir m\u00f6chten diese Grundsi-\n\ncherung nicht. Ich bin der Meinung, dass das jeder \n\nGrundst\u00fcckseigent\u00fcmer selbst entscheiden soll. Dann \n\nkann man f\u00fcr ihn ganz konkrete Entsch\u00e4digungsregelun-\n\ngen finden. Die eine L\u00f6sung gibt es sicherlich nicht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Vielen Dank, Herr \n\nMinister, f\u00fcr die Beantwortung der Fragen. \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5357 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nDemokratief\u00f6rderung ist mehr wert \u2013 Schw\u00e4chung des Programms \n\n\u201eWeltoffenes Sachsen\u201c durch Entgeltobergrenze verhindern \n\nDrucksache 6/10479, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion, Frau Abg. Meier. \n\nDanach folgen CDU, DIE LINKE, SPD, AfD und die \n\nStaatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nFrau Meier, Sie haben das Wort. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Mit dem Landespro-\n\ngramm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c hat es in den vergangenen \n\nJahren immer ein Auf und Ab gegeben. Anfangs war zu \n\nwenig Geld da. Irgendwann kam die CDU mit ihrem \n\nuns\u00e4glichen Bekenntniszwang, der sogenannten Extre-\n\nmismusklausel beziehungsweise Demokratieerkl\u00e4rung, \n\num die Ecke, die allenfalls die Tr\u00e4gerinnen und Tr\u00e4ger \n\nstigmatisierte, aber keinesfalls ihre Arbeit unterst\u00fctzte. \n\nNicht zuletzt war die Arbeit f\u00fcr viele Vereine und Verb\u00e4n-\n\nde zun\u00e4chst eine unentgeltliche, quasi eine Arbeit ins \n\nBlaue hinein, da Ablehnungs- wie Zuwendungsbescheide \n\noftmals erst im Herbst des laufenden F\u00f6rderjahres ver-\n\nschickt wurden und bis dahin bei den Akteuren nur der \n\nEnthusiasmus und die zaghafte Hoffnung auf eine F\u00f6rde-\n\nrung die Arbeit erm\u00f6glichte. \n\nEinige Probleme hat die Staatsregierung jetzt tats\u00e4chlich \n\nin den Griff bekommen und einige Entscheidungen \n\nrevidiert. Beispielsweise geh\u00f6rt der Bekenntniszwang der \n\nVergangenheit an. Die Projektf\u00f6rderung ist jetzt \u00fcber drei \n\nJahre hinweg m\u00f6glich, was ich wirklich sehr gut finde. \n\nAber andere Probleme bestehen immer noch. \n\nIch habe k\u00fcrzlich eine Kleine Anfrage gestellt. Dort hat \n\nsich ergeben, dass es auch in diesem Jahr bis zum Som-\n\nmer gedauert hat, bis die Vereine, Verb\u00e4nde und Initiati-\n\nven ihre Bescheide erhalten haben. Genau am heutigen \n\nTag, am 31. August, endet die Frist f\u00fcr die Einreichung \n\nvon Antr\u00e4gen auf Projektf\u00f6rderung durch das Landespro-\n\ngramm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c f\u00fcr das F\u00f6rderjahr 2018 \n\nund dar\u00fcber hinaus. \n\nWas dieses Mal in der zugrunde liegenden F\u00f6rderrichtli-\n\nnie, die erst k\u00fcrzlich novelliert wurde, steht, liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen, hat mich wirklich sprachlos ge-\n\nmacht. Unter Punkt V \u201eArt, H\u00f6he und Umfang der F\u00f6rde-\n\nrung\u201c ist im Punkt Bemessungsgrundlage zu lesen \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201ePersonalausgaben sind nur bis zur H\u00f6he der \n\nVerg\u00fctungsgruppe E 9 nach dem Tarifvertrag f\u00fcr den \n\n\u00f6ffentlichen Dienst zuwendungsf\u00e4hig.\u201c \n\nWas hei\u00dft das denn im Konkreten? Im Bereich der politi-\n\nschen Bildungsarbeit haben wir es, abgesehen von B\u00fc-\n\nrot\u00e4tigkeit, in aller Regel mit T\u00e4tigkeiten zu tun, die einen \n\nHochschulabschluss notwendig machen. Diejenigen, die \n\nin der politischen Bildung t\u00e4tig sind, sind in aller Regel \n\nPolitikwissenschaftlerinnen und Politikwissenschaftler, \n\nP\u00e4dagoginnen und P\u00e4dagogen oder auch Historikerinnen \n\nund Historiker. Offensichtlich scheint dieses Wissen zum \n\nTarifrecht bei Ihnen nicht vorhanden zu sein. Wenn Sie \n\nnachschauen, dann m\u00fcssen Leute, die einen Bachelorab-\n\nschluss haben, in der Tarifgruppe E 9 bis E 12 verg\u00fctet \n\nwerden. Liegt ein Master-, Diplom- oder Magisterab-\n\nschluss vor, dann ist sogar eine Eingruppierung in E 13 \n\nbis E 15 vorzunehmen. \n\nJa, Sie haben in der F\u00f6rderrichtlinie eine Ausnahmerege-\n\nlung verankert. Das haben Sie den Antragstellern auch \n\nlapidar mitgeteilt. Aber letztlich \u2013 da m\u00fcssen wir doch \n\nehrlich sein \u2013 f\u00fchrt das Ganze doch dazu, dass die Tr\u00e4ger \n\nnoch l\u00e4nger auf ihre Bescheide warten, weil die SAB, \n\nwenn es um Sonderregelungen geht, das nat\u00fcrlich beson-\n\nders pr\u00fcfen wird. Da m\u00fcssen wir uns doch nichts vorma-\n\nchen. \n\nDas Letzte, was eine Demokratief\u00f6rderung in diesem \n\nLand braucht, ist doch, dass ihr b\u00fcrokratische Kn\u00fcppel \n\nzwischen die Beine geworfen werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nMit der Deckelung der Personalausgaben ist eben keine \n\nqualifizierte Bildungsarbeit zu leisten. Mit dieser Begren-\n\nzung senden meines Erachtens CDU und SPD ein fatales \n\npolitisches Signal, was ihr professionelle demokratische \n\nBildungsarbeit hier im Freistaat Sachsen offenbar wert ist. \n\nDass die CDU hierzulande der F\u00f6rderung demokratischen \n\nEngagements eher geringen Stellenwert beimisst, ist nicht \n\nwirklich etwas Neues. Aber von Ihnen, liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen von der SPD, und vor allem von Ihnen, \n\nliebe Frau Ministerin K\u00f6pping, bin ich, offen gesagt, \n\nwirklich entt\u00e4uscht, dass Sie diesen Raubbau an der \n\nTr\u00e4gerlandschaft mitmachen. Ziehen denn nicht gerade \n\nIhre Kandidatinnen und Kandidaten im Bundestagswahl-\n\nkampf durch die Lande, um f\u00fcr gerechte L\u00f6hne zu wer-\n\nben? Ist es das, was Sie sich darunter vorstellen? Mit \n\ngerechten L\u00f6hnen hat das doch wirklich nichts zu tun. \n\nSie erkl\u00e4ren die Tarifbindung zum Ausnahmefall und \n\nnicht zur Regel, mit verheerenden Folgen insbesondere \n\nf\u00fcr die langj\u00e4hrigen Tr\u00e4gerinnen und Tr\u00e4ger in der s\u00e4chsi-\n\nschen Bildungslandschaft; denn f\u00fcr sie drohen ab Anfang \n\n2018 dramatische Auswirkungen. Mit der Entgeltgruppe \n\nE 9 ist es kaum noch m\u00f6glich, qualifizierte Neueinstel-\n\nlungen mit Hochschulabschluss zu gewinnen. Zudem \n\nlassen sich Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerstellen schwerlich finanzieren. \n\nDas bedeutet im Extremfall, dass die Vereine gen\u00f6tigt \n\nsind, langj\u00e4hrige Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter zu \n\nentlassen und die Stellen f\u00fcr ein deutlich geringeres \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5358 \n\nEntgelt wieder auszuschreiben. Ob Sie dann wirklich \n\nqualifiziertes Personal finden, das steht auf einem anderen \n\nBlatt. \n\nSicher k\u00f6nnen die Tr\u00e4ger nach anderen Wegen suchen, \n\nihre Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \u00fcber gesonderte \n\nHonorare aus eigenen Mitteln zu bezahlen. Aber, mit \n\nVerlaub, das ist doch wirklich zynisch. Ich frage mich: \n\nAuf wessen Kosten denn? Es ist eine Bankrotterkl\u00e4rung, \n\ndass Sie die Tr\u00e4ger vor die Entscheidung stellen, ob sie \n\nschlecht bezahltes Personal besch\u00e4ftigen und ein gutes \n\nBildungsangebot anbieten, oder ob sie ein angemessenes \n\nGehalt zahlen, daf\u00fcr aber ihre Bildungsangebote ein-\n\nschr\u00e4nken m\u00fcssen. Alle F\u00f6rdermittel n\u00fctzen in diesem \n\nLand doch nichts, wenn erzielte Erfolge auf diesen Wegen \n\nkonterkariert werden. \n\nAber, meine sehr verehrten Damen und Herren, es ist \n\nnoch nicht zu sp\u00e4t. Wir haben heute diesen Antrag ge-\n\nstellt. Wir wollen die Aufhebung der faktischen Entgelt-\n\nobergrenze im F\u00f6rderprogramm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c, \n\nund es gibt im Bundesgebiet tats\u00e4chlich kein einziges \n\n\u00e4hnliches Programm, das eine Obergrenze eingezogen \n\nhat, auch nicht im Bundesprogramm. Wir wollen, dass \n\nsich stattdessen die H\u00f6he der zuwendungsf\u00e4higen Perso-\n\nnalausgaben an der Eingruppierung in der jeweiligen \n\nVerg\u00fctungsgruppe des Tarifvertrages orientiert. Es soll \n\nalso tats\u00e4chlich wieder eine Tarifbindung hergestellt \n\nwerden. \n\nDas bedeutet, dass Personalausgaben f\u00fcr Personen, die \n\nfachliche Aufgaben im Sinne des jeweiligen F\u00f6rderpro-\n\njekts aus\u00fcben, f\u00fcr die ein akademischer Abschluss erfor-\n\nderlich ist, nur f\u00f6rderf\u00e4hig sind, wenn eine Untergrenze in \n\nH\u00f6he der Verg\u00fctungsgruppe E 9 eingehalten wird, so wie \n\nes zum Beispiel auch in Th\u00fcringen geregelt ist. Das ist \u2013 \n\nwie beschrieben \u2013 die niedrigst m\u00f6gliche Eingruppierung \n\nf\u00fcr Akademikerinnen und Akademiker. \n\nIch kann Sie nur auffordern: Stimmen Sie unserem Antrag \n\nzu! Dass es die politische Bildung in diesem Land wirk-\n\nlich n\u00f6tig hat, von qualifizierten Fachkr\u00e4ften ausge\u00fcbt zu \n\nwerden, das d\u00fcrfte uns allen klar sein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht Herr Abg. Dierks. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Frau \n\nMeier, ich wei\u00df nicht so recht, wie Sie es zusammenbe-\n\nkommen, dass Sie auf der einen Seite sagen, die CDU \n\nh\u00e4tte ein stiefm\u00fctterliches Verh\u00e4ltnis dazu, demokrati-\n\nsches Engagement in diesem Freistaat zu f\u00f6rdern, auf der \n\nanderen Seite aber ein Bekenntnis zur freiheitlich-\n\ndemokratischen Grundordnung als sogenannten Bekennt-\n\nniszwang formulieren. Das ist aus meiner Sicht eine \n\nSchere im Kopf, die ich jedenfalls so nicht zusammenbe-\n\nkomme. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Das  \n\nsind \u00c4pfel und Birnen, Herr Dierks!) \n\n\u2013 Ja, ja. \n\nIch war zumindest erfreut, dass wir uns einig sind, dass \n\ndas Programm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c im Freistaat ein \n\nsehr wesentliches Instrument zur Bek\u00e4mpfung von jeder \n\nArt von Extremismus ist. Gerade in Zeiten, in denen \n\nverschiedene politische und gesellschaftliche Kr\u00e4fte \u2013 \n\nsowohl in der analogen als auch in der digitalen Welt \u2013 \n\nversuchen, die Gesellschaft zu spalten, ist dieses Projekt \n\nwichtiger denn je. \n\nIch w\u00fcnsche mir aber auch, dass speziell wir in diesem \n\nHause etwas mehr zu diesem gesellschaftlichen, zu \n\ndiesem demokratischen und friedlichen Konsens beitra-\n\ngen; denn ich denke, das beste F\u00f6rderprogramm ist nichts \n\nwert, wenn auch hier im Haus immer wieder versucht \n\nwird \u2013 dazu schaue ich ganz gezielt nach rechts und nach \n\nlinks \u2013, die Grenzen des Sagbaren zu verschieben und die \n\nAnwendung von Gewalt nicht nur nach Legalit\u00e4t und \n\nIllegalit\u00e4t, sondern immer auch nach Legitimit\u00e4t zu \n\nbewerten. Auch das ist eines demokratischen Parlaments \n\nunw\u00fcrdig. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte aber zum konkreten Antrag kommen, \u00fcber den \n\nwir heute sprechen. Aus meiner Sicht handelt es sich um \n\neinen reinen Wahlkampfantrag. Wir haben mit \u201eWeltoffe-\n\nnes Sachsen\u201c das mit Abstand gr\u00f6\u00dfte Landesprogramm \n\nim Bundesvergleich zur F\u00f6rderung von Demokratie, \n\nToleranz und zur Begegnung extremistischer Strukturen \n\nin unserer Gesellschaft. \n\nDer Vorwurf, wir w\u00fcrden den Lohn bzw. die Personalkos-\n\nten deckeln, ist in der Realit\u00e4t schlicht und ergreifend \n\nnicht zutreffend. Ich selbst bin Mitglied des Beirates von \n\n\u201eWeltoffenes Sachsen\u201c. Wir sprechen regelm\u00e4\u00dfig dar\u00fcber, \n\ndass bei Projekten diese Ausnahmeregelung Anwendung \n\nfindet, dass Fachkr\u00e4fte besser bezahlt werden k\u00f6nnen. \n\nDas findet regelm\u00e4\u00dfig statt. Mir ist nicht bekannt, dass \n\nwir in Gr\u00f6\u00dfenordnungen Probleme h\u00e4tten, die Mittel zu \n\nverausgaben, weil tats\u00e4chlich keine Fachkr\u00e4fte mehr \n\ngefunden werden k\u00f6nnen. \n\nIm Gegenteil: Wir m\u00fcssen immer wieder \u00fcber eine Viel-\n\nzahl von Projekten entscheiden, weil dieses Programm gut \n\nangenommen wird. Wie ich bereits sagte, gibt es ein \n\nhohes Ma\u00df an gesellschaftlicher Notwendigkeit f\u00fcr dieses \n\nProgramm. \n\nInsofern werden wir diesen Antrag ablehnen, weil der \n\nGegenstand aus unserer Sicht nicht ausreichend relevant \n\nist. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Herr Richter, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5359 \n\nLutz Richter, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! \n\nGerade hatten wir eine Aktuelle Debatte der Koalition zu \n\nguter Arbeit und guten L\u00f6hnen, und schon wenige Stun-\n\nden sp\u00e4ter m\u00fcssen wir dar\u00fcber sprechen, wie ernst es der \n\nKoalition mit diesem Thema ist, vor allem in einem \n\nBereich, wo Sie es selbst in der Hand haben. \n\nSo haben Sie in der F\u00f6rderrichtlinie des Programms \n\n\u201eWeltoffenes Sachsen\u201c vom 07.03. dieses Jahres festge-\n\nlegt, dass Geh\u00e4lter die E 9 nicht \u00fcbersteigen d\u00fcrfen bzw. \n\nnicht mehr f\u00f6rderf\u00e4hig sind. Wir sprechen zwar nur von \n\neinem kleinen Mosaikstein der Demokratief\u00f6rderung, \n\naber allein an dieser einen Tatsache wird deutlich, wie \n\nernst es Ihnen um die F\u00f6rderung der Demokratie in \n\ndiesem Freistaat ist. \n\nNoch einmal zum Sachverhalt. Es ist bereits vorhin zitiert \n\nworden, worum es dabei geht: \u201eDie Personalausgaben \n\nsind nur bis zur H\u00f6he der Verg\u00fctungsgruppe E 9 nach \n\ndem Tarifvertrag f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst zuwendungs-\n\nf\u00e4hig.\u201c \n\nNur zur Erinnerung, worum es sich bei einer E 9 handelt: \n\nMit der Gehaltsgruppe E 9 beginnen die akademischen \n\nGehaltsgruppen. Es ist also die niedrigste Gehaltsgruppe \n\nf\u00fcr Menschen mit einem Bachelor oder einem Fachhoch-\n\nschulabschluss. F\u00fcr Personen mit Diplom oder Master \n\nmuss man wenigstens eine E 13 ansetzen. Wir als LINKE \n\nwollen das; denn es ist wichtig, dass wissenschaftliche \n\nArbeit mit einem Entgelt auf einem \u00fcblichen Niveau \n\nerfolgt. Sie wollen das offenbar nicht. Deswegen haben \n\nSie zu dem Thema auch nichts gesagt. Sie haben es nicht \n\nbegr\u00fcndet. \n\nDieser Feststellung steht in diesem Punkt V der Zuwen-\n\ndungszweck der Richtlinie gegen\u00fcber. In Punkt I.1 hei\u00dft \n\nes: Der Zweck ist weiterhin auch eine Verst\u00e4rkung solcher \n\nProjekte durch lokale und regionale Vernetzung sowie \n\nwissenschaftliche und beratende Begleitung. Oder in \n\nPunkt II.1 h): Gef\u00f6rdert werden Projekte, die durch \n\nberatende und wissenschaftliche Begleitung von Projek-\n\nten eine nachhaltige Entwicklung innovativer Handlungs-\n\nkonzepte initiieren. \n\nWenn Sie das damit zu erreichen versuchen, werden Sie \n\nes nicht schaffen. Mit Ihrer Deckelung der Geh\u00e4lter f\u00fcr \n\nDemokratieprojekte stellen Sie die komplette wissen-\n\nschaftliche Arbeit im Bereich zivilgesellschaftlicher \n\nGruppen infrage. Sie f\u00f6rdern nicht Modellprojekte, \n\nsondern Sie verhindern genau das f\u00fcr die Zukunft, denn es \n\nist ein ernsthaftes politisches Problem, das wir hier haben. \n\nNat\u00fcrlich d\u00fcrfen Projekte auch mehr zahlen, das steht so \n\ndrin. Aber sie m\u00fcssen es aus Eigenmitteln tun. Wer also \n\nmehr zahlen will, um attraktiv f\u00fcr wissenschaftliches \n\nPersonal zu sein, der muss beim Projektzweck oder an \n\nanderen Stellen k\u00fcrzen. Das bringt nat\u00fcrlich Vereine mit \n\ndiesem Ansatz in eine Schieflage. \n\nWie gesagt, wir reden \u00fcber ein kleines Mosaiksteinchen \n\nder Demokratiearbeit, die in diesem Land so bitter not-\n\nwendig ist. Genau dieses Beispiel macht sehr deutlich, \n\ndass Sie nach wie vor ein Problem mit Zivilgesellschaft \n\nhaben und welches Bild vom Staat Sie an sich haben. \n\nSie haben im Punkt III der F\u00f6rderrichtlinie, den ich vorhin \n\nzitiert habe, eine Ausnahme formuliert, wenn es um die \n\nF\u00f6rderf\u00e4higkeit der E 9 geht. Diese Ausnahme kann \n\nanscheinend durch ein anderes Votum des Beirates zum \n\nTatbestand werden. \n\nDamit kommen wir zu einem zweiten Problem, das damit \n\nzusammenh\u00e4ngt. Nach gro\u00dfen Ank\u00fcndigungen, dass \n\ndieser Beirat f\u00fcr das \u201eWeltoffene Sachsen\u201c wieder einge-\n\nsetzt w\u00fcrde, ist Ihnen das genau nach zweieinhalb Jahren \n\nin dieser Legislatur gelungen. \n\nSchauen wir einmal auf die Zusammensetzung des Beira-\n\ntes, dann sind wir ganz schnell wieder auf dem Boden \n\ns\u00e4chsischer Realit\u00e4t angekommen. Im Beirat sind genau \n\nzwei Mitglieder des Landtags vertreten, und zwar jeweils \n\nvon CDU und SPD, aber keiner von der Opposition. Also \n\nnur die Regierungskoalition ist vertreten. Das erinnert \n\nmich sehr an die Aussage von Franz Josef Strau\u00df. Er hat \n\ndamals gesagt: Wir brauchen keine Opposition, wir sind \n\nschon Demokraten. \n\nDas zeigt ziemlich deutlich das Verst\u00e4ndnis von Politik \n\nund Gesellschaft, das Sie haben. Was diese Ausnahmere-\n\ngelungen, die \u00fcber diese E 9 hinausgehen, unter dem \n\nStrich bedeuten, k\u00f6nnen wir uns ausmalen. \n\nNach wie vor tr\u00e4gt f\u00fcr das Programm \u201eWeltoffenes \n\nSachsen\u201c auch der Innenminister Ulbig eine Mitverant-\n\nwortung. Deutlicher kann man sein Misstrauen gegen\u00fcber \n\nzivilgesellschaftlichen Initiativen und Demokratieverei-\n\nnen nicht zeigen. \n\nAm 10. Juli dieses Jahres war er wieder da, der General-\n\nverdacht. Weil zwei Tage zuvor beim G20-Gipfel in \n\nHamburg die Lage v\u00f6llig eskaliert ist, wusste wenige \n\nStunden sp\u00e4ter CDU-Generalsekret\u00e4r Tauber wieder \n\netwas zur Sache beizutragen. Ich zitiere: \u201eEs war ein \n\nFehler, die Demokratieerkl\u00e4rung abzuschaffen.\u201c \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nDas war zwei Tage nach dem Hamburger G20-Gipfel. \n\nGleich darauf kommen das deutliche Nicken und das \n\nsofortige Einverst\u00e4ndnis mit solchen populistischen \n\nEinlassungen. Das st\u00f6\u00dft in Sachsen immer wieder auf \n\noffene Ohren. \n\nAls sei das nicht schon genug, f\u00e4llt dem Kollegen Dierks \n\n\u2013 einem der beiden MdLs, die im WOS-Beirat vertreten \n\nsind \u2013 auch noch etwas zum Thema ein, und zwar, dass \n\ndie Ereignisse in Hamburg eine tolle Gelegenheit w\u00e4ren, \n\num mal eben mit dem Finger auf das Alternative Jugend-\n\nzentrum in Chemnitz zu zeigen, ganz nach dem Motto: \n\nHaltet den Dieb! Damit haben Sie zwar den Weg in die \n\nSchlagzeilen geschafft, aber ein Beitrag zur St\u00e4rkung von \n\nDemokratie, zur politischen Vielfalt wurde zu einem \n\noffenen Diskurs. Wie wir das gesellschaftliche Zusam-\n\nmenleben gestalten wollen, dazu taugt es definitiv nicht. \n\n(Alexander Dierks, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5360 \n\n\u2013 Nein, danke. \n\n(Alexander Dierks, CDU: So viel zum Diskurs!) \n\nGenau aus dem Grund sollten Sie ernsthaft \u00fcberlegen, ob \n\nSie die richtige Person in diesem Beirat sind. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDie Fraktion DIE LINKE hat einen eigenen Antrag zum \n\n\u201eWeltoffenen Sachsen\u201c im Gesch\u00e4ftsgang, denn wir \n\nhaben noch erheblichen Redebedarf. Wir wollen die \n\nKultur des Misstrauens beenden. Wir wollen die Potenzia-\n\nle, die es in dem F\u00f6rderprogramm tats\u00e4chlich gibt, st\u00e4r-\n\nken. Wir empfinden eine starke Zivilgesellschaft, die \n\nvielen Ehrenamtlichen, die Vereine, die Organisationen, \n\ndie Ausstellung \u201eBildungsfarben\u201c, die Aufkl\u00e4rungsveran-\n\nstaltungen, auch die Sport-Events und die anderen Aktivi-\n\nt\u00e4ten als Bereicherung und als Wert f\u00fcr diese Gesellschaft. \n\nSie und insbesondere die CDU sehen das anders. \n\nFrank Richter hat das ziemlich gut zusammengefasst. Er \n\nsagte: \u201eWer Bekenntnisse verlangt und Debatten vermei-\n\ndet, meint es nicht gut mit der Demokratie.\u201c Und der \n\nMann hat recht. \n\nGanz viele Menschen, die sich engagieren, tragen tagt\u00e4g-\n\nlich in vorderster Linie einen Teil Ihrer Vers\u00e4umnisse \n\nweg. Erkennen Sie das endlich an! Im Moment haben wir \n\ndie Situation, dass Sie mit der Art, wie Sie dieses Pro-\n\ngramm verwalten, den Titel \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c selbst \n\ndemontieren. Sie haben dringenden Handlungsbedarf. Wir \n\nwerden das immer wieder thematisieren und es Ihnen \n\nnicht durchgehen lassen. Dem Priorit\u00e4tenantrag der \n\nGR\u00dcNEN stimmen wir als LINKE zu. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Homann, bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Das Landesprogramm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c \n\nist ein gro\u00dfer Erfolg \u2013 Ausrufezeichen! \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n\u00dcber 100 Projekte von \u00fcber 70 Vereinen in Sachsen \n\nwerden gef\u00f6rdert. Tausende von ehrenamtlichen S\u00e4chsin-\n\nnen und Sachsen engagieren sich dort Tag f\u00fcr Tag. Es ist \n\neine wichtige Arbeit; denn wir alle wissen, dass wir in \n\ndiesem Land mit Menschenfeindlichkeit gro\u00dfe Probleme \n\nhaben. Diese Leute sind das gute, sind das l\u00e4chelnde, sind \n\ndas engagierte Gesicht Sachsens, die wir mit diesem \n\nLandesprogramm unterst\u00fctzen. Dabei ist jeder der \n\n4,15 Millionen Euro im Jahr gut investiertes Geld, meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren. \n\nMit diesen 4,15 Millionen Euro k\u00f6nnen wir uns im \n\n\u00dcbrigen im Bund-L\u00e4nder-Vergleich sehen lassen. Das \n\nmuss auch gesagt werden, denn es wird \u00fcber unsere \n\nProbleme in Sachsen \u2013 oft nicht zu Unrecht \u2013 berichtet. \n\nIch finde es aber wichtig zu sagen, dass in diesem Land \n\neine ganze Menge passiert, und auch das muss in dieser \n\nDebatte gesagt werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Koalition \n\nverfolgt im Kampf gegen Rassismus und Neonazismus in \n\nSachsen in dieser Legislaturperiode eine klare Strategie: \n\nIm Rahmen des Programms \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c \n\nst\u00e4rken wir die Pr\u00e4vention. Dazu haben wir im Gesch\u00e4fts-\n\nbereich des Staatsministeriums f\u00fcr Integration und \n\nGleichstellung unsere Kr\u00e4fte geb\u00fcndelt. Gleichzeitig \n\nstellen wir das Verh\u00e4ltnis zur Zivilgesellschaft auf eine \n\nneue Basis. Wir wollen uns nicht mehr l\u00e4nger gegenseitig \n\nmisstrauen, sondern wir wollen eine neue Zusammenar-\n\nbeit. Deshalb hat diese Koalition die Extremismusklausel \n\nabgeschafft. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Rico Gebhardt, \n\nDIE LINKE: Die CDU hat nicht geklatscht!) \n\nGleichzeitig haben wir im Dialog mit der Zivilgesell-\n\nschaft die F\u00f6rderrichtlinien f\u00fcr das \u201eWeltoffene Sachsen\u201c \n\n\u00fcberarbeitet. Es sind jetzt die Kritikpunkte angeklungen. \n\nAuch in den R\u00fcckmeldungen, die ich bekomme, gibt es \n\nFragen zur E 9. Aber in allen Briefen, die ich bekomme, \n\nsteht am Anfang erst einmal, was wir in dieser Richtlinie \n\nalles gut gemacht haben. Ich will nur ein Beispiel nennen: \n\nEs ist eine dreij\u00e4hrige Projektf\u00f6rderung m\u00f6glich. Zeigen \n\nSie mir einmal ein anderes Programm im Sozialbereich, \n\nin dem so etwas m\u00f6glich ist, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren. \n\n(Zuruf der Abg. Katja Meier, GR\u00dcNE) \n\nWir wollen die guten Sachen eben nicht unter den Tisch \n\nfallen lassen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Das tut ja keiner!) \n\nDieses Landesprogramm zeigt damit ganz deutlich: Wir \n\nnehmen die Bedrohung von rechts in diesem Land ernst. \n\nWir haben seit Langem verstanden, dass die St\u00e4rkung der \n\nDemokratie kein Hobby ist, sondern die St\u00e4rkung der \n\nDemokratie braucht auf der einen Seite Ehrenamt, aber \n\nauch gute, starke und professionell arbeitende hauptamtli-\n\nche Strukturen. \n\nJetzt heben die GR\u00dcNEN auf einen Aspekt ab. Sie \n\nsuggerieren schon in Ihrer \u00dcberschrift etwas, was nicht \n\nstimmt. Das m\u00f6chte ich im Folgenden darlegen: Sie \n\nsagen, dass mit dieser Klausel das Landesprogramm \n\ngeschw\u00e4cht w\u00fcrde. \n\n(Staatsministerin Petra K\u00f6pping: \n\nDas stimmt aber nicht!) \n\n\u2013 Das stimmt aber nicht, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, denn \u2013 jetzt kommen Argumente: \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nErstens: Das, was mit dieser Regelung passiert, ist nichts \n\nNeues. Es wird einzig und allein die seit Jahren geltende \n\nVerwaltungspraxis niedergeschrieben. \n\n(Mirko Schultze, DIE LINKE: Nun ist aber gut!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5361 \n\nDen Fall, dass irgendjemandem ein Teil seines Lohnes \n\nweggenommen w\u00fcrde, weil es angeblich auf E 9 gede-\n\nckelt wird, gibt es gar nicht. Auch bisher war es so, dass \n\njeder, der einen Antrag auf F\u00f6rdermittel f\u00fcr eine Stelle \n\ngestellt hat, die h\u00f6her als E 9 war, dies schriftlich begr\u00fcn-\n\nden musste. Das ist genau so, wie es derzeit in der F\u00f6rder-\n\nrichtline steht. Das war fr\u00fcher im Verwaltungshandeln \n\nschon so. Deshalb l\u00e4uft Ihre Argumentation ins Leere. \n\nIch will es noch einmal sagen: Die Regelung hat einen \n\nn\u00e4chsten Satz. Diese Regelung lautet \u2013 Zitat \u2013: \u201eAusnah-\n\nmen sind im Einzelfall m\u00f6glich.\u201c \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja, im Einzelfall!) \n\n\u2013 Ja! \u2013 Jetzt ist die Frage, was bedeutet das denn \u201eim \n\nEinzelfall\u201c? \u201eIm Einzelfall\u201c bedeutet nicht \u2013 wie Sie es \n\ninterpretieren \u2013, dass nur in ausgew\u00e4hlten, ganz wenigen \n\nF\u00e4llen eine Ausnahme m\u00f6glich ist, sondern jeder Einzel-\n\nfall begr\u00fcndet werden muss. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDeshalb bin ich Ihnen dankbar, dass Sie diese Debatte im \n\nS\u00e4chsischen Landtag initiiert haben. Ich bin Ihnen dank-\n\nbar daf\u00fcr, dass wir hier noch einmal klarstellen k\u00f6nnen, \n\ndass niemandem etwas weggenommen wird. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nHenning Homann, SPD: Ja, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr Kollege Homann, \n\nbez\u00fcglich Ihrer Ausf\u00fchrungen m\u00f6chte ich eine Frage \n\nstellen: Hei\u00dft das, dass Ausnahmeregelungen in F\u00f6rder-\n\nrichtlinien der Staatsregierung neuerdings die eigentlichen \n\nRegelungen und nicht die Ausnahme sind? Sie tun so \u2013 \n\nnach dem, was Sie hier gerade ausgef\u00fchrt haben \u2013, als \n\nw\u00e4re der Ausnahmefall stets gegeben. Dann brauchen Sie \n\nden Ausnahmefall aber nicht zu regeln, sondern dann \n\nm\u00fcssten Sie das tun, was wir hier fordern, n\u00e4mlich den \n\nRegelfall \u00e4ndern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nHenning Homann, SPD: Nein. Ich bin mir nicht ganz \n\nsicher, ob Sie Ihre Fragestellung selbst verstanden haben. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja, habe ich!) \n\nIch will auf eine Sache hinaus, n\u00e4mlich darauf, dass wir \n\neine Regelung haben \u2013 \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Eine Regel!) \n\n\u2013 Ja, wir haben eine Regel \u2013, aber von dieser Regel \n\nabzuweichen \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\n\u2026 muss die Ausnahme bleiben!) \n\nist nicht nur ein absoluter Einzelfall, sondern wenn Sie \n\neine Begr\u00fcndung haben, warum Sie eine Einstufung \n\nhaben m\u00f6chten, die h\u00f6her als E 9 ist, dann kann und wird \n\ndieser Begr\u00fcndung auch stattgegeben. Wir reden hier \n\nnicht \u00fcber eine symbolische Ausnahme, um zu sagen, sie \n\nwird ja benutzt, sondern begr\u00fcnden Sie Ihre Ausnahme, \n\nund dann wird dieser Ausnahme auch zugestimmt. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nWenn das die Qualit\u00e4t der  \n\nF\u00f6rderrichtlinie ist, dann Prost Mahlzeit!) \n\n\u2013 Herr Lippmann, Sie kommen auch so ins Protokoll, \n\nkeine Sorge! Sie haben noch zwei Jahre Zeit, um ins \n\nProtokoll zu kommen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nWas hei\u00dft denn das jetzt?) \n\nNoch einmal: Deshalb bin ich Ihnen an dieser Stelle \n\ndankbar, dass wir das in dieser Debatte noch einmal f\u00fcr \n\nalle klarstellen k\u00f6nnen. Nutzen Sie die M\u00f6glichkeit, Ihre \n\nAusnahmen zu begr\u00fcnden. \n\nInsofern geht der Antrag von einer falschen Pr\u00e4misse aus. \n\nDeshalb werden wir diesen Antrag ablehnen. \n\nIch finde es aber durchaus richtig, und vor dem Hinter-\n\ngrund des Fachkr\u00e4ftebedarfs der Zukunft halte ich es auch \n\nf\u00fcr richtig, noch einmal eine grunds\u00e4tzliche Debatte \u00fcber \n\nden Wert von sozialer Arbeit und \u00fcber Demokratief\u00f6rde-\n\nrung zu f\u00fchren. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Wenn Sie diese Grundsatzdebatte wollen, dann k\u00f6nnen \n\nSie nicht sagen: \u201eWir fangen mit einer F\u00f6rderrichtlinie \n\nan\u201c, sondern dann m\u00fcssen wir uns generell \u00fcber den Wert \n\nvon sozialer Arbeit und der F\u00f6rderung von Demokratie \n\n(Zurufe des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nund den Wert f\u00fcr diese Gesellschaft unterhalten. Herr \n\nLippmann, von mir pers\u00f6nlich vielen Dank f\u00fcrs Zuh\u00f6ren. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun die AfD-\n\nFraktion. Herr Spangenberg, bitte. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! \u201eDemokratief\u00f6rderung ist \n\nmehr wert \u2013 Schw\u00e4chung des Programms ,Weltoffenes \n\nSachsen\u2018 durch Entgeltobergrenze verhindern\u201c \u2013 darauf \n\nmuss ich jetzt erst einmal kurz eingehen: \u201eWeltoffenes \n\nSachsen\u201c m\u00fcsste eigentlich \u201eProgramm gegen Toleranz\u201c \n\noder \u201eProgramm gegen Demokratie\u201c hei\u00dfen. So viele \n\nVereine sind darin enthalten, dass einem \u00fcbel wird, wenn \n\nman da reinschaut, das sage ich Ihnen ganz ehrlich. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nEs ist ein politisches Angebot an links-gr\u00fcne Ideologen \n\ndurch die CDU, meine Damen und Herren, und damit die \n\nVerantwortung f\u00fcr die Aush\u00f6hlung demokratischer \n\nGrunds\u00e4tze. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5362 \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch erst einmal zu! \u2013 Die Sachsen brauchen \n\nvon Ihnen keine Belehrung. \n\n(Martin Modschiedler, CDU: \n\nVon Ihnen auch nicht!) \n\nDie Sachsen haben \u201889 die Revolution hier gemacht. \n\nDiejenigen, die heute Eltern sind, haben ihre Kinder im \n\ndemokratischen Sinn erzogen. Dazu brauchen wir keine \n\nlinken Ideologen. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nHerr Hartmann hat sich gestern m\u00e4chtig aufgeregt und \n\ndeutlich gesagt, er habe sich jetzt auf einmal von den \n\nLINKEN getrennt. \u2013 Das war ein sehr interessanter Satz. \n\nDas hei\u00dft, bisher hat er mit ihnen zusammengearbeitet. \n\nDie Zielgruppe der F\u00f6rderma\u00dfnahmen sind linksorientier-\n\nte intolerante Gruppen, die teilweise sogar mit denen \n\nzusammenarbeiten, die Hass und L\u00fcgen verbreiten. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: \n\nDas ist doch v\u00f6lliger Quatsch!) \n\nDie Abschaffung der Extremismusklausel wurde eben \n\nangesprochen. Sie ist eigentlich eine Schande. Sie sind \n\nnicht einmal bereit, eine Erkl\u00e4rung f\u00fcr die Demokratie \n\nabzugeben, und dann feiern Sie sich noch. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDas ist ganz bemerkenswert. Wenn man nicht demokra-\n\ntisch ist, dann will man nat\u00fcrlich auch keine abgeben, das \n\nist ganz klar. \n\nIch habe mir einmal die Brosch\u00fcre \u2013 ich komme gleich \n\nzum eigentlichen Punkt \u2013 \u201eLokales Handlungsprogramm \n\nf\u00fcr Demokratie und Toleranz gegen Extremismus der \n\nLandeshauptstadt Dresden\u201c angeschaut. Sie sind gar nicht \n\ngegen Gewalt. Das ist das Bemerkenswerte. Sie sind nur \n\ngegen rechte Gewalt. Da steht immer nur, zum Beispiel \n\nunter 3.1: \u201e... gegen rechte Gewalt\u201c, unter 3.2: \u201e... gegen \n\nrechte Gewalt\u201c, \u201e4.: \u201e... gegen rechte Gewalt\u201c. In allen \n\nPunkten: rechte Gewalt. K\u00f6nnen Sie nicht einmal generell \n\ngegen Gewalt sein? Das geht nicht. \n\nIch habe Ihnen das schon einmal vorgehalten, dass Sie die \n\nlinke Gewalt benutzen, um Ihre merkw\u00fcrdige Ideologie \n\ndurchzusetzen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nWenn Sie sich so einseitig positionieren, dann sagen Sie, \n\ndass linke Gewalt f\u00fcr Sie nicht relevant ist. Millionen \n\nEuro f\u00fcr fragw\u00fcrdige Projekte auszugeben \u2013 \u2013 \n\nNun haben wir heute geh\u00f6rt, dass wir Kinderarmut haben. \n\nHerr Homann hat seine Krokodilstr\u00e4nen vergossen. Aber \n\nhier gehen Millionen an Vereine, die sich eigentlich selbst \n\nfinanzieren sollen. Die Demokratie muss diese Vereine \n\naushalten, ohne Weiteres. Aber sie sollten sich selbst \n\nfinanzieren. Es ist auch gar nicht \u00fcblich, Personalkosten \n\nin Vereine zu stecken. Die meisten Vereine bekommen \n\nihre Sachkosten bezahlt. Auch das ist eine merkw\u00fcrdige \n\nAusnahme. \n\nIn der Begr\u00fcndung bem\u00e4ngeln Sie die Obergrenze der \n\nF\u00f6rderung durch die Landesregierung. E 9 entspricht, \n\nglaube ich, der A 9. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nNee, das ist etwas anderes! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Henning Homann, SPD) \n\n\u2013 So ungef\u00e4hr! \u2013 Das entspricht der ehemaligen V b bei \n\nden Angestellten, also etwa einem Leutnant bei der \n\nBundeswehr. Das ist der Kommissar bei der Polizei, der \n\nInspektor im \u00f6ffentlichen Dienst: 2 779 Euro Einstiegs-\n\ngehalt. Sie haben die Realit\u00e4t verloren. Das wird in \n\nSachsen nicht \u00fcberall verdient, meine Damen und Herren. \n\nDas ist ein ordentliches Gehalt, das ist viel Geld f\u00fcr eine \n\nArbeit, die sehr zweifelhaft ist. Dar\u00fcber w\u00fcrde ich mich \n\nan Ihrer Stelle nicht aufregen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sie kriegen aber \n\nauch viel f\u00fcr eine Arbeit, die zweifelhaft ist! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nSie haben anscheinend bei Ihren Di\u00e4ten die Realit\u00e4t \n\nverloren. Dann beklagen Sie das Fehlen von qualifizierten \n\nHochschulabsolventen. Also, f\u00fcr diese Arbeit in den \n\nVereinen brauchen Sie keine qualifizierten Hochschulab-\n\nsolventen. Das bestreite ich einmal ganz energisch. \n\nDie F\u00f6rderrichtlinie vom 07.03.2017 verlangt unter dem \n\n\u201eGegenstand der F\u00f6rderung\u201c: demokratische Werte \n\nst\u00e4rken. Da sehe ich bei Ihnen keine, zumindest bei einem \n\ngro\u00dfen Teil der Vereine. Und dann wollen Sie Opfer von \n\npolitisch motivierter Gewalt qualifiziert beraten. Haben \n\nSie das schon einmal gemacht? Also, mein B\u00fcro ist schon \n\nneunmal angegriffen worden. Ich habe noch nie etwas \n\nvon einer Beratung geh\u00f6rt. Das k\u00f6nnten Sie gern mal \n\nmachen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der CDU und der SPD) \n\nSie haben Angriffe und K\u00f6rperverletzung billigend in \n\nKauf genommen usw. Unter Punkt IV 2. g) \u2013 Zuwen-\n\ndungsvoraussetzungen \u2013 hei\u00dft es: Aspekte des Gender \n\nMainstreaming \u2013 diesen Schwachsinn \u2013 auch noch zu \n\nbeachten. \n\nWas haben wir hier f\u00fcr merkw\u00fcrdige Vereine drin? \n\nKulturb\u00fcro Sachsen. Ich habe mir mal dankenswerter-\n\nweise von Frau Katja Meier die Anfrage herausgesucht: \n\nKulturb\u00fcro Meier. \n\n(Heiterkeit) \n\n\u2013 \u00c4hm, Kulturb\u00fcro Sachsen. \u2013 Ja, das k\u00f6nnte man auch \n\nsagen. Sie bekommen 121 000 Euro. Das ist auch der \n\nVerein, in dem Frau Zais Mitglied ist. Das kenne ich von \n\n2014. Das ist eine wunderbare L\u00fcgenorgie, die Sie da \n\nlosgelassen haben. Sie haben sich bis heute noch nicht \n\nmal f\u00fcr diese Sauerei entschuldigt, die Sie dort gestartet \n\nhaben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5363 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Spangenberg! \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Weiter geht es mit dem Erich-\n\nZeigner-Haus, Frau Zais. \n\n(Zuruf der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nDas ist ein ehemaliges KPD-Mitglied. Das wissen Sie \n\nanscheinend gar nicht. Das bekommt auch Geld: \n\n30 000 Euro. Wo ist der Unterschied zwischen KPD und \n\nNSDAP? Ich sehe keinen in der \u2013 \u2013 \n\n(Widerspruch bei den LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Spangenberg, \n\nbitte! \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Ja, meine Damen und Herren. \n\nDann haben wir zum Beispiel das \u201eNetzwerk f\u00fcr Demo-\n\nkratie\u201c. Das steht an dritter Stelle der Anfrage von Frau \n\nMeier. Die arbeiten jetzt mit der Antifa zusammen, am \n\n02.09. f\u00fcr die Demo in Wurzen. Sie kriegen 85 000 Euro. \n\nMeine Damen und Herren! Dieses Programm ist in vielen \n\nTeilen nicht f\u00f6rderf\u00e4hig, weil einseitig ideologisch ausge-\n\nrichtet. Kurzum: Steuermittelverschwendung zum Nach-\n\nteil der arbeitenden Bev\u00f6lkerung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es jetzt \n\nvonseiten der Fraktionen noch Redebedarf? \u2013 Dann w\u00fcrde \n\nich jetzt die Staatsministerin bitten. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Zum Thema Gewalt: Das, was Herr \n\nSpangenberg gerade losgelassen hat, das fiel unter das \n\nThema \u201epsychische Gewalt\u201c, wenn ich mir die Bemer-\n\nkung einmal erlauben darf. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nNoch einmal zur Ernsthaftigkeit des Antrages. Ich w\u00fcrde \n\ngern ein wenig ausholen, was die Entwicklung der Novel-\n\nlierung der angesprochenen F\u00f6rderrichtlinie betrifft, weil \n\nwir dort in einen Prozess gegangen sind, der so in Sach-\n\nsen bisher noch nicht gegangen worden ist. \n\nWir haben eine Beteiligung organisiert, und zwar die erste \n\nim Oktober 2015, bei der wir alle Antragstellerinnen und \n\nAntragsteller zum Workshop eingeladen haben. Viele der \n\nVorschl\u00e4ge \u2013 liebe Frau Meier, das haben Sie auch er-\n\nw\u00e4hnt \u2013 wurden von den Antragstellern aufgenommen. \n\nInsofern glaube ich, dass das ein guter Weg ist, den wir im \n\nJahr 2016 fortgesetzt haben. Dort haben wir den Entwurf \n\nmit den Antragstellern diskutiert, \u00fcbrigens auch mit \n\ndenen, die in der Vergangenheit abgelehnte Projekte \n\nhatten, um ihnen f\u00fcr die Zukunft die M\u00f6glichkeit zu \n\ner\u00f6ffnen, Antragsteller zu sein. \n\nWas f\u00fcr uns ganz besonders wichtig war \u2013 wir haben es \n\ngerade wieder geh\u00f6rt, wie wichtig politische und demo-\n\nkratische Bildung in Sachsen ist \u2013, das war vor allem die \n\nTransparenz. Deswegen haben wir in der Tat \u2013 anders als \n\nbei anderen F\u00f6rderrichtlinien \u2013 alles aktuell offengelegt. \n\nSie loben unseren Antrag, dass wir die neue Richtlinie f\u00fcr \n\ndie Projekte verbessert haben. Deshalb kann ich sagen, \n\ndass wir das Programm in der Tat sehr ernst nehmen. Herr \n\nHomann ist schon darauf eingegangen, dass wir die Mittel \n\nerh\u00f6ht haben und dass die F\u00f6rdermittelantragsteller ihre \n\nAntr\u00e4ge jetzt drei Jahre lang stellen k\u00f6nnen, was \u00fcbrigens \n\neine wichtige Voraussetzung f\u00fcr die Planungssicherheit \n\ndes Personals ist, denn es kamen \u2013 das wussten wir vorher \n\nauch \u2013 gute Leute mit einem Einjahresbetrag nicht einmal \n\nf\u00fcr ein halbes Jahr in unsere Projekte. \n\nDie F\u00f6rderung \u2013 auch die haben wir angehoben \u2013 kann \n\njetzt bis zu maximal 94 % stattfinden, vorher waren es \n\n90 %. Wir haben eine Verwaltungspauschale eingef\u00fchrt, \n\ndie es vorher nicht gab und die aus den anderen F\u00f6rder-\n\nmitteln nicht zu eruieren w\u00e4re. Wir haben die Zielgruppen \n\nerweitert, n\u00e4mlich auf die Wohnbev\u00f6lkerung, und nicht \n\nmehr nur auf die Zielgruppe der Mitglieder der Mehr-\n\nheitsgesellschaft, sondern auf alle, die in Sachsen leben. \n\nAuch das ist eine Verbesserung. \n\nIch will auch die Mikroprojekte nennen, f\u00fcr die vorher \n\nnur 1 000 Euro beantragt werden konnten, jetzt haben sie \n\ndie M\u00f6glichkeit, bis 3 500 Euro zu beantragen. Das war \n\nder Wunsch der Antragsteller bzw. unserer Projektgestal-\n\nter. \n\nWir k\u00f6nnen damit besser auf aktuelle Ereignisse vor Ort \n\nreagieren, die manchmal unerwartet auftreten. Weiterhin \n\nhaben wir erreicht \u2013 auch das ist angesprochen worden, \n\nich glaube von den LINKEN, die jetzt gerade nicht \n\nzuh\u00f6ren \u2013, dass die Bildungsfahrten zu den Gedenkst\u00e4tten \n\nf\u00f6rderf\u00e4hig sind. \n\nWir nehmen die WOS-Tr\u00e4ger ernst. Dass es aufgrund der \n\nAbschaffung der Demokratieerkl\u00e4rung keinen General-\n\nverdacht mehr gegen Projekte gibt, ist ein solcher Schritt, \n\nwobei wir im Bescheid \u2013 auch das will ich klar sagen \u2013 \n\nsehr wohl stehen haben, dass sich die Projekte auf dem \n\nBoden der demokratischen Grundordnung zu bewegen \n\nhaben. Das ist ganz klar. \n\nDer Beirat \u2013 das ist ein Punkt, den Sie, Frau Meier, noch \n\neinmal angesprochen haben, was die Vergabe der Be-\n\nscheide betrifft usw. \u2013 ist neu installiert worden. Deswe-\n\ngen sind wir in diesem Jahr etwas sp\u00e4ter dran. Aber wir \n\nhaben jetzt die Antragsfrist nach vorne gezogen, sodass \n\nwir im n\u00e4chsten Jahr schneller sein k\u00f6nnen. Manchmal \n\nsind das Prozesse, die sich \u00fcberschneiden. Da haben wir \n\nVerbesserungsbedarf angemeldet. Aber die vorzeitigen \n\nMa\u00dfnahmengewinne, die wir sehr genau ausw\u00e4hlen, \n\nliegen bis Jahresende den Antragstellern vor. Wir wissen, \n\ndass das noch keine Rechtsgrundlage ist, aber auch das \n\ntun wir. \n\nEs ist wichtig, dass es diesen Beirat gibt, der sich aus \n\nPolitik, Zivilgesellschaft und Wissenschaft zusammen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5364 \n\nsetzt. Den haben wir so in unserem Koalitionsvertrag \n\nvereinbart und nach dem arbeiten wir auch. \n\nNun konkret zum Inhalt Ihres Antrages. Punkt 1, demo-\n\nkratische Verwaltung beginnt mit Transparenz. Deswegen \n\nist es in allen F\u00f6rderrichtlinien des Freistaates Sachsen \n\ngleich, nur wir haben einfach die Gruppe hineingeschrie-\n\nben, was vorher nicht der Fall war, obwohl danach gear-\n\nbeitet worden ist. \n\nZu Punkt 2, was uns daran bindet. Auch das m\u00f6chte ich \n\nnoch einmal erw\u00e4hnen. Das ist das Besserstellungsverbot \n\nder S\u00e4chsischen Haushaltsordnung. Dort ist das klar \n\ngeregelt. Deswegen sage ich: Erkundigen Sie sich einmal \n\nbei den Kommunen unseres Freistaates, um zu erfahren, \n\nwie dort die Mitarbeiter bezahlt werden. Es ist mir wich-\n\ntig, dass wir, wenn wir eine solche Diskussion aufmachen, \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nvielleicht eine generelle Diskussion \u00fcber die Bezahlung \n\nvon Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern, die im Freistaat \n\nSachsen t\u00e4tig sind, aufmachen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nZu Punkt 3. Im TV\u00f6D besteht die grunds\u00e4tzliche Orientie-\n\nrung auf die Eingruppierung in der Entgeltstufe E 9. Ich \n\nm\u00f6chte noch einmal sagen, was das finanziell bedeutet: \n\nDas sind 2 668 Euro. Bis zur H\u00f6herstufung, die in dieser \n\nGehaltsgruppe auch m\u00f6glich ist, sind es 3 794 Euro. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich noch einmal deutlich sagen: Wir \n\nhaben nichts verschlechtert \u2013 was mit Ihrer \u00dcberschrift \n\nein St\u00fcck weit symbolisch gesagt wird \u2013, sondern wir \n\nhaben offengelegt. In der F\u00f6rderrichtlinie ist nichts \n\nver\u00e4ndert, nichts versch\u00e4rft worden, in der F\u00f6rderrichtli-\n\nnie wird lediglich Verwaltungspraxis in Verwaltungs-\n\ntransparenz ge\u00e4ndert. \n\nLesen Sie doch einfach noch mal einen Satz weiter, der \n\ndie Abweichungen regelt. In Gespr\u00e4chen, die ich mit sehr \n\nvielen Tr\u00e4gern f\u00fchre \u2013 Sie wissen, dass ich sehr viel im \n\nFreistaat Sachsen unterwegs bin und mir die Projekte vor \n\nOrt immer anschaue, genauso ist es im WOS \u2013, wird klar \n\ngesagt: Wenn es dort Qualifizierungsvoraussetzungen \n\ngibt, k\u00f6nnen die Ausnahmeregelungen angewandt wer-\n\nden. Diese k\u00f6nnen wir dann im Beirat besprechen. Des-\n\nwegen ist es mir wichtig, dass man das noch einmal \n\nerw\u00e4hnt. Es ist keine Ausnahmeregelung in dem Sinne, \n\ndass man etwas ablehnt, sondern es ist die M\u00f6glichkeit, \n\ndass man den Gegebenheiten derer, die dort arbeiten, auch \n\nentspricht. \n\nWir wollen die Transparenz f\u00fcr alle Antragsteller. Im \n\nAnh\u00f6rungsverfahren ist uns klar geworden, dass nur \n\nwenige Tr\u00e4ger diese Praxis kannten. Deswegen haben wir \n\nsie noch einmal \u00f6ffentlich dargestellt, um vielleicht an der \n\neinen oder anderen Stelle Missverst\u00e4ndnisse aufzukl\u00e4ren. \n\nAuch das ist uns an dieser Stelle wichtig. \n\nIch kann noch einmal ganz klar sagen: Die Ausnahmere-\n\ngelung gab es schon in der Vergangenheit. Diese wurde \n\nimmer genutzt, und sie soll auch in Zukunft genutzt \n\nwerden. \n\nWir wissen, dass bei einigen Projekten h\u00f6herwertige \n\nT\u00e4tigkeiten ausgef\u00fchrt werden, und wir wissen auch, dass \n\ndie Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter entsprechend ihrer \n\nT\u00e4tigkeit bezahlt werden sollen. Das war und das bleibt \n\nauch so. \n\nF\u00fcr mich ist das Besserstellungsverbot der Projekte \n\ngleichzeitig ein Gleichstellungsgebot f\u00fcr Projekte gegen-\n\n\u00fcber dem \u00f6ffentlichen Dienst. Ich habe es gerade ausge-\n\nf\u00fchrt. Wenn Sie sich wirklich einmal mit einer Kommune \n\nverst\u00e4ndigen und fragen, wie dort die Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeiter entlohnt werden, dann werden Sie fest-\n\nstellen, dass wir an allen Stellen Nachbesserungsbedarf \n\nhaben; zumal sich nat\u00fcrlich auch auf dem Konkurrenz-\n\nmarkt Fachkr\u00e4fte befinden. Wenn wir gutes Personal im \n\n\u00f6ffentlichen Raum haben wollen, dann m\u00fcssen wir uns \n\ndazu Gedanken machen. \n\nIch h\u00e4tte gern, dass wir das WOS-Projekt ansehen, in dem \n\ndas Personal aufgrund unserer Regelung nicht ad\u00e4quat \n\nbezahlt wurde oder wird. Das w\u00fcrde mich wirklich \n\ninteressieren, denn dann w\u00fcrden wir dort nachschauen, \n\nwas dort zu regeln ist. Ich kenne es, ehrlich gesagt, nicht. \n\nDeshalb \u00e4rgere ich mich schon ein wenig \u00fcber Ihre \n\nDarstellung in Ihrem Antrag, dass es neuerdings eine \n\nEntgeltobergrenze im WOS gebe. Diese hat es aber schon \n\nimmer gegeben. Frau Meier, ich muss ehrlich sagen: Ein \n\nwenig entt\u00e4uscht bin ich auch von Ihnen. Das sage ich \n\nIhnen ausdr\u00fccklich. Denn das, was heute gesagt worden \n\nist, ist ein St\u00fcck weit Populismus. Das haben Sie wirklich \n\nnicht n\u00f6tig, und ich glaube, auch nicht in Wahlkampfzei-\n\nten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort, \n\nFrau Meier, bitte. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich glaube, ich habe hier wirklich \n\ndeutlich gemacht, dass es Verbesserungen im Programm \n\n\u201eWeltoffenes Sachsen\u201c gegeben hat. Ich bin mir auch \n\nbewusst, dass das vor allem an dem Koalitionspartner \n\nSPD liegt. Das wollte ich noch einmal klarstellen, damit \n\nhier nichts zwischen uns stehenbleibt. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nZu Ihnen, Herr Dierks: Was mich wirklich ein wenig \n\nverwundert hat, war Ihre Aussage, dass Sie in Ihrer \n\nFachgruppe schon \u00fcber Ausnahmeregelungen gesprochen \n\nhaben und es \u00fcberhaupt kein Problem sei, obwohl doch \n\nheute erst der Tag ist, an dem sozusagen F\u00f6rderantr\u00e4ge \n\ngestellt werden k\u00f6nnen. Die Obergrenze ist neu verankert \n\nworden. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Dierks, CDU) \n\nSie haben eigentlich noch gar nicht die Gelegenheit \n\ngehabt, hierf\u00fcr eine Ausnahmeregelung zu finden. Dass \n\nSie nur sehr kurz zu diesem Antrag gesprochen und am \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5365 \n\nEnde auch noch diesen Satz \u2013 der Gegenstand unseres \n\nAntrages sei hier nicht ausreichend relevant \u2013 gesagt \n\nhaben, hat doch schon offenbart, was Ihnen politische \n\nBildung in diesem Land wert ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Alexander Dierks, CDU) \n\nHerr Homann, Sie haben gesagt, dass wir es endlich \n\ngeschafft h\u00e4tten, dass es eine mehrj\u00e4hrige F\u00f6rderung \n\ng\u00e4be. Das w\u00e4re sozusagen grandios. Ja, das ist auch super. \n\nAber das Bundesprogramm ist schon seit vielen Jahren \n\nmehrj\u00e4hrig. Diesbez\u00fcglich hat Sachsen einfach nachgezo-\n\ngen. Dies war l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Aber Sie k\u00f6nnen jetzt \n\nnicht so tun, als ob das ein Sonderfall sei; so ist es defini-\n\ntiv nicht. \n\nSie sagten auch, Sie h\u00e4tten viele Briefe von engagierten \n\nVereinen und Verb\u00e4nden erhalten. Ich habe auch mit \n\nvielen gesprochen. Ich wundere mich nur: Wenn Sie so \n\nviele Briefe erhalten haben, die auf der einen Seite lobend \n\nwaren, aber auch diese Entgeltgruppe E 9 angesprochen \n\nhaben, warum Sie sich dann in Ihrem Ministerium nicht \n\ndaf\u00fcr eingesetzt? Das frage ich mich ernsthaft. Wenn wir \n\nhier wirklich wollen \u2013 ich zitiere Sie dazu auch gern noch \n\neinmal \u2013, dass wir engagierte, l\u00e4chelnde Gesichter in der \n\nF\u00f6rderlandschaft erhalten sollen, dann bitte ich Sie, doch \n\nhier wirklich unserem Antrag zuzustimmen. \n\nBisher hat es keine Obergrenze gegeben. Wenn das der \n\nRegelfall ist, dass die Antragstellerinnen und Antragsteller \n\nAusnahmeregelungen in Anspruch nehmen m\u00fcssen, dann \n\nf\u00e4llt doch das ganze System wie ein Kartenhaus in sich \n\nzusammen. Es ist v\u00f6llig unn\u00f6tig. Bisher hat es das nicht \n\ngegeben. Warum soll es das heute geben? \u2013 Also, stimmen \n\nSie unserem Antrag zu, diese unsinnige Obergrenze zu \n\nstreichen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich lasse jetzt \u00fcber die Drucksache 6/10479 \u2013 \n\nPriorit\u00e4tenantrag der Fraktion GR\u00dcNE, abstimmen. Wer \n\ngibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt \n\nes Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehr keine Stimmenthaltun-\n\ngen. Mit einer ganzen Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der \n\nAntrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. Ich \n\nschlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die Weiterbildung  \n\nund das lebenslange Lernen im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/9883, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nEs wird keine Aussprache dazu geben, sondern es spricht \n\nnur die einreichende Fraktion. Ich rufe jetzt Frau Junge \n\nauf; bitte. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die \n\nFraktion DIE LINKE bringt nach einj\u00e4hriger Bearbeitung \n\nund Diskussion ein neues und modernes Weiterbildungs-\n\ngesetz in den S\u00e4chsischen Landtag ein. Wir haben eine \n\nVielzahl von Anregungen, W\u00fcnschen und Vorschl\u00e4gen \n\nvon den s\u00e4chsischen Weiterbildungstr\u00e4gern aufgenommen \n\nund gesetzlich verankert. \n\nUnser Anliegen ist es, die Rahmenbedingungen f\u00fcr \n\nlebenslanges Lernen so zu gestalten, dass jede B\u00fcrgerin \n\nund jeder B\u00fcrger das Recht auf Weiterbildung umsetzen \n\nkann. In \u00a7 1 wurde das Recht auf Weiterbildung neu \n\naufgenommen. Ich zitiere: \u201eJede Person hat das Recht, die \n\nzur freien Entfaltung der Pers\u00f6nlichkeit, zur Mitgestal-\n\ntung von Gesellschaft und Demokratie sowie zur Wahl \n\nund zur Aus\u00fcbung des Berufs erforderlichen Kenntnisse \n\nund Qualifikationen zu erwerben. Das Recht auf Weiter-\n\nbildung steht jeder Person zu.\u201c \n\nDie Aufgaben und Ziele der Weiterbildung haben wir \n\nerg\u00e4nzt und die 20-j\u00e4hrige Weiterentwicklung den Bil-\n\ndungs- und Weiterbildungserfordernissen angepasst. Die \n\nVielfalt der Weiterbildung soll und muss erhalten bleiben \n\nund wird erg\u00e4nzt durch soziale und interkulturelle Weiter-\n\nbildung. Das schlie\u00dft den Erwerb von Schulabschl\u00fcssen \n\nsowie Eltern- und Familienbildung ein. \n\nDie Volkshochschulen und anerkannte Tr\u00e4ger und Ein-\n\nrichtungen der Weiterbildung erhalten das Recht, staatli-\n\nche Pr\u00fcfungen zum nachtr\u00e4glichen Erwerb von Schulab-\n\nschl\u00fcssen durchzuf\u00fchren. Die derzeitige Regelung, den \n\nHauptschul- oder Realschulabschluss nur an einer Abend-\n\nschule nachholen zu k\u00f6nnen, schr\u00e4nkt das Recht auf \n\nWeiterbildung erheblich ein. Wir wollen ein fl\u00e4chende-\n\nckendes Angebot f\u00fcr den zweiten Bildungsweg und regeln \n\ndies in \u00a7 18 neu. \n\nDie Gestaltung der Bedingungen zur Aneignung zu-\n\nkunftsgerechter Bildung entscheidet wesentlich \u00fcber die \n\nVerteilung von Lebenschancen. Aufgrund der beschleu-\n\nnigten technischen und wissenschaftlichen Entwicklung \n\nist es dringend notwendig, dass Bildung und Weiterbil-\n\ndung als lebensbegleitender Prozess f\u00fcr alle Menschen \n\ngestaltet und fl\u00e4chendeckend erm\u00f6glicht wird. Jeder \n\nBesch\u00e4ftigte im Freistaat Sachsen erh\u00e4lt durch das neue \n\nGesetz den Anspruch auf Freistellung von der Arbeit zur \n\nTeilnahme an anerkannten Weiterbildungsveranstaltun-\n\ngen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5366 \n\n\u00a7 5 regelt den Anspruch auf Bildungsfreistellung. Dieser \n\nAnspruch umfasst f\u00fcnf Arbeitstage in einem Kalenderjahr \n\nmit vollem Lohnausgleich. Arbeitgeberinnen und Arbeit-\n\ngeber mit bis zu 50 Besch\u00e4ftigten erhalten einen finanziel-\n\nlen Ausgleich. Die Teilnahme an einer Weiterbildungsver-\n\nanstaltung unterliegt der freien Wahl der Besch\u00e4ftigten \n\nund muss sechs Wochen vor Beginn dem Arbeitgeber \n\nmitgeteilt werden. \n\nMit der Einf\u00fchrung des Rechts auf Bildungsfreistellung \n\nzieht der Freistaat Sachsen \u2013 wenn auch mit geh\u00f6riger \n\nVersp\u00e4tung \u2013 mit der Entwicklung in allen anderen \n\nBundesl\u00e4ndern \u2013 au\u00dfer Bayern \u2013 gleich. In 14 Bundesl\u00e4n-\n\ndern ist dieser Rechtsanspruch auf Bildungsfreistellung \n\numgesetzt, deshalb muss der Freistaat Sachsen die Bil-\n\ndungsfreistellung nun auch hier gesetzlich regeln. Mit \n\ndieser Regelung wird berufst\u00e4tigen Erwachsenen die \n\nTeilnahme an anerkannten Weiterbildungsveranstaltungen \n\nerm\u00f6glicht und damit ein wichtiger Beitrag f\u00fcr lebenslan-\n\nges Lernen geleistet. \n\nDes Weiteren wird in unserem Gesetz geregelt, dass \n\nWeiterbildung inklusiv gestaltet werden muss, um allen \n\nMenschen einen gleichberechtigten Zugang zu erm\u00f6gli-\n\nchen. Der Freistaat Sachsen ist daher in der Verantwor-\n\ntung, die Entwicklung eines vielf\u00e4ltigen und fl\u00e4chende-\n\nckenden Weiterbildungsangebots und die Bereitschaft zu \n\nlebenslangem Lernen f\u00fcr alle Menschen zu unterst\u00fctzen \n\nund zu f\u00f6rdern. \n\nVerfassungsrechtlich ist der Freistaat Sachsen aufgefor-\n\ndert, die Weiterbildung zur Erhaltung eines breit gef\u00e4cher-\n\nten Bildungsangebotes zu f\u00f6rdern, das durch leistungsf\u00e4-\n\nhige Einrichtungen der Weiterbildung abgesichert wird. \n\nDas Weiterbildungsgesetz soll und muss diesen Mindest-\n\nbestand an Weiterbildungsinfrastruktur sichern. \n\nDie s\u00e4chsischen Volkshochschulen und weitere anerkann-\n\nte Tr\u00e4ger der Weiterbildung sollen ihr Bildungsangebot \n\ndurch eine verdoppelte Grundf\u00f6rderung fl\u00e4chendeckend \n\nund leistungsf\u00e4hig ausbauen. Sie erhalten zur Absiche-\n\nrung des F\u00f6rderauftrags Zusch\u00fcsse zu Personal- und \n\nBetriebskosten in H\u00f6he von mindestens 14 Millio-\n\nnen Euro pro Jahr. Eine Anpassung der H\u00f6he der Grund-\n\nf\u00f6rderung erfolgt zuk\u00fcnftig alle zwei Jahre. Mit dieser \n\nFinanzierungsregelung des \u00a7 19 erhalten die anerkannten \n\nEinrichtungen der Weiterbildung eine Sicherheit f\u00fcr die \n\nj\u00e4hrliche Planung und Ausgestaltung ihrer Weiterbil-\n\ndungsangebote und erstmalig einen Personalkostenzu-\n\nschuss. \n\nDas Land Sachsen ist nach Ma\u00dfgabe dieses Gesetzes zur \n\nF\u00f6rderung der Weiterbildung verpflichtet, wie es auch im \n\nWeiterbildungsgesetz von Nordrhein-Westfalen verankert \n\nist. Die Errichtung und das Mitspracherecht des Landes-\n\nbeirates f\u00fcr Weiterbildung werden in den \u00a7\u00a7 26 und 27 \n\ngesetzlich bestimmt und gest\u00e4rkt. Der Landesbeirat erh\u00e4lt \n\ndas Recht auf die Bildung von Unteraussch\u00fcssen, die sich \n\nverst\u00e4rkt mit Fachthemen befassen. Er ist in die Erarbei-\n\ntung von Gesetzentw\u00fcrfen, Rechtsverordnungen und \n\nRichtlinien, die Fragen der Weiterbildung ber\u00fchren, \n\neinzubeziehen. \n\nVor der Anerkennung sowie dem Widerruf der Anerken-\n\nnung von Einrichtungen und Landesorganisationen der \n\nWeiterbildung ist der Landesbeirat anzuh\u00f6ren. Die gleich-\n\nberechtigte Mitbestimmung von Frauen und M\u00e4nnern im \n\nLandesbeirat soll umgesetzt werden. \n\nDurch das neue Weiterbildungsgesetz hat jede B\u00fcrgerin \n\nund jeder B\u00fcrger das Recht auf Weiterbildung. Das \n\nBildungsangebot wird qualitativ und flexibel ausgebaut. \n\nEs umfasst die allgemeine, berufliche, politische, soziale, \n\nkulturelle und interkulturelle Weiterbildung und schlie\u00dft \n\nden Erwerb von Schulabschl\u00fcssen sowie Eltern- und \n\nFamilienbildung ein. Das Recht auf Bildungsfreistellung \n\nerm\u00f6glicht allen Erwachsenen die Teilnahme an Weiter-\n\nbildungsveranstaltungen. Damit erh\u00e4lt die Erwachsenen-\n\nbildung eine Priorit\u00e4t in der Bildungspolitik. Lebenslan-\n\nges Lernen kann jetzt als Bildungsprozess in Sachsen \n\nganzheitlich gestaltet werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Redezeit ist \n\nabgelaufen. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Ich freue mich auf eine \n\nkonstruktive Debatte und bitte um \u00dcberweisung an den \n\nAusschuss f\u00fcr Schule und Sport. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, ich lasse nun \u00fcber die \u00dcberweisung des eben \n\neingebrachten Gesetzentwurfes an den Ausschuss f\u00fcr \n\nSchule und Sport abstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \n\n\u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine \n\nGegenstimmen, keine Stimmenthaltungen \u2013 mit Mehrheit \n\nzugestimmt. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5367 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber den Anspruch  \n\nauf Bildungsfreistellung im Freistaat Sachsen  \n\n(S\u00e4chsisches Bildungsfreistellungsgesetz \u2013 S\u00e4chsBFG) \n\nDrucksache 6/10397, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAuch hierzu wird es keine Aussprache geben. Eingebracht \n\nwird der Gesetzentwurf durch Frau Abg. Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nKolleginnen und Kollegen! \u00dcber kaum etwas im Bil-\n\ndungsbereich wird heute so viel geschrieben und gespro-\n\nchen wie dar\u00fcber, dass Menschen st\u00e4ndig weiterlernen \n\nm\u00fcssen, um nicht zur\u00fcckzubleiben. Wer dem Trugschluss \n\nerliegt, nach Schule und Studium w\u00e4re der Lernprozess \n\nabgeschlossen, wird es in der heutigen Arbeitswelt schwer \n\nhaben. Noch vor 50 Jahren wurden Erwachsene, die \n\nWeiterbildungsseminare besuchten, mit der Frage kon-\n\nfrontiert: Hast du das n\u00f6tig? Heute m\u00fcssen sich Erwach-\n\nsene, die sich nicht weiterbilden, fragen lassen: Was, du \n\nbildest dich nicht weiter? \n\nLebenslanges Lernen hat sich nicht nur als Idee und \n\nKonzept, sondern auch praktisch, sozial und politisch zu \n\neinem selbstverst\u00e4ndlichen Teil unseres Lebens entwi-\n\nckelt, und das aus gutem Grund, denn das Leben und auch \n\ndie Arbeitswelt werden immer komplexer. Die Produktivi-\n\nt\u00e4t des Menschen h\u00e4ngt von neuen Technologien ab und \n\nerzeugt sie zugleich. Mit der raschen Weiterentwicklung \n\nder Technologien, der fortschreitenden Globalisierung \n\nund den damit einhergehenden Handels- und Warenbezie-\n\nhungen ver\u00e4ndern sich fortlaufend die Bedingungen, unter \n\ndenen das eigene Leben gestaltet werden kann und muss. \n\nLernen ist heute zu einem stetig andauernden Prozess \n\ngeworden. W\u00e4hrend sich vor hundert Jahren, im \n\n18./19. Jahrhundert, das Wissen noch alle hundert Jahre \n\nverdoppelte, dauert es heute circa nur noch f\u00fcnf Jahre. \n\nDamit ist die Bedeutung von Bildung als Schl\u00fcssel f\u00fcr die \n\nWettbewerbs- und Innovationsf\u00e4higkeit besonders ange-\n\nstiegen. L\u00e4ngst, sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen, \n\nist Bildungspolitik auch Standort- und Sozialpolitik. \n\nLebenslanges Lernen ist nat\u00fcrlich f\u00fcr die Steigerung des \n\neigenen Qualifizierungsniveaus als Nachfragefaktor auf \n\ndem Arbeitsmarkt wichtig. Es tr\u00e4gt aber auch zur pers\u00f6n-\n\nlichen Entwicklung bei, weil es hilft, mit st\u00e4ndig neuen \n\nHerausforderungen im eigenen Leben und in der Gesell-\n\nschaft zurechtzukommen. Wer neue Dinge lernt, der lernt \n\nauch automatisch motivierte Menschen kennen, die \n\nebenso Neues lernen m\u00f6chten. Das ist \u2013 diese Erfahrung \n\nhabe ich selbst ebenfalls gemacht \u2013 inspirierend und \n\nbringt jeden weiter. \n\nWie ist nun die Situation in Sachen Weiterbildung mit \n\ndem Blick auf Deutschland? Die Wahrnehmung von \n\nWeiterbildung h\u00e4ngt ma\u00dfgeblich von der beruflichen \n\nStellung ab. Angestellte und Beamte beteiligen sich am \n\nh\u00e4ufigsten an Weiterbildungen; es sind circa 64 %. Darauf \n\nfolgen mit Abstand die Selbstst\u00e4ndigen mit 53 % und die \n\nArbeiter mit 44 %. Abh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigte mit h\u00f6herer \n\nberuflicher Position beteiligen sich insgesamt h\u00e4ufiger an \n\nWeiterbildung, dabei insbesondere an betrieblicher. Zwei \n\nDrittel der Fachkr\u00e4fte nehmen Weiterbildung wahr. Unter \n\nUn- und Angelernten ist die Quote am niedrigsten; sie \n\nbetr\u00e4gt dort circa 44 %. \n\nF\u00fcr abh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigte ist zudem die Gr\u00f6\u00dfe des \n\nBetriebes, in dem sie arbeiten, relevant. Mit zunehmenden \n\nBetriebsgr\u00f6\u00dfen steigen die Teilnahmequoten an Weiter-\n\nbildung deutlich an: von 36 % bei abh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigten \n\nin Betrieben mit einem bis zehn Besch\u00e4ftigten bis 69 % \n\nbei Erwerbst\u00e4tigen in Betrieben mit 1 000 oder mehr \n\nBesch\u00e4ftigten. \n\nDieser Fakt ist f\u00fcr Sachsen insbesondere deshalb wichtig \n\n\u2013 und wir haben ihn auch in unserem Gesetzentwurf \n\nber\u00fccksichtigt \u2013, da wir, abgesehen vom \u00f6ffentlichen \n\nDienst, nur wenige tats\u00e4chliche Gro\u00dfunternehmen haben. \n\n90 % aller s\u00e4chsischen Betriebe geh\u00f6ren stattdessen zu \n\nden Kleinstbetrieben mit weniger als zehn Besch\u00e4ftigten. \n\nDie Betriebsgr\u00f6\u00dfen und der Anspruch auf bezahlte Wei-\n\nterbildung und entsprechenden Lohnausgleich sind auch \n\nein Unterschied zu den Regelungen, die DIE LINKE in \n\nihrem Gesetzentwurf vorgenommen hat. \n\nWeiterbildung in Sachsen ist noch weit entfernt von \n\neinem systematischen Ansatz des lebenslangen Lernens. \n\nZwar haben wir mit dem Portal www.bildungsmarkt-\n\nsachsen.de die gr\u00f6\u00dfte Weiterbildungsdatenbank Sachsens \n\nmittels zweij\u00e4hriger staatlicher Unterst\u00fctzung entwickelt \n\n\u2013 an dieser Stelle \u00fcbrigens noch Gl\u00fcckwunsch f\u00fcr den \n\n1. Platz bei der Stiftung Warentest \u2013, allerdings sind die \n\nBarrieren f\u00fcr den gleichberechtigten Zugang zu Weiter-\n\nbildungsma\u00dfnahmen nach wie vor hoch und m\u00fcssen \n\nabgebaut werden. \n\nDieses Ziel verfolgt unser Gesetz \u00fcber den Anspruch auf \n\nBildungsfreistellung im Freistaat Sachsen. Besch\u00e4ftigte in \n\nSachsen sollen jenseits anderer gesetzlicher und tarifver-\n\ntraglicher Regelungen einen gesetzlichen Mindestan-\n\nspruch auf Bildungsfreistellung bei Fortzahlung des \n\nArbeitsentgeltes erhalten. \n\nDie Idee eines s\u00e4chsischen Bildungsfreistellungsgesetzes \n\nhat eine lange Geschichte in diesem Hohen Haus. Bereits \n\nim Jahre 1991 brachte die erste GR\u00dcNE-Landtagsfraktion \n\neinen \u00e4hnlichen Gesetzentwurf im Landtag ein. Es folgte \n\nim Jahr 1995 ein Entwurf der LINKEN, und auch SPD \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5368 \n\nund GR\u00dcNE haben sich im Jahr 2011 bereits mit dem \n\nThema befasst. Neben Bayern \u2013 darauf hat Kollegin \n\nJunge hingewiesen \u2013 ist Sachsen mittlerweile das einzige \n\nBundesland, in dem es trotz dieser Initiativen immer noch \n\nkein Bildungsfreistellungsgesetz gibt. \n\nMan sollte meinen, im Zuge des zunehmenden Fachkr\u00e4f-\n\ntebedarfs w\u00e4re jeder Arbeitgeber froh, wenn sich seine \n\nMitarbeiter weiterbilden. Doch gerade in kleinen Betrie-\n\nben mit weniger als zehn Besch\u00e4ftigten haben es Mitar-\n\nbeiterinnen und Mitarbeiter nicht selten auch heute noch \n\nschwer, eine Weiterbildung innerhalb der Arbeitszeit \n\ngenehmigt zu bekommen. F\u00fcr diese Betriebe ist es in der \n\nRealit\u00e4t nicht leicht, auf einen Mitarbeiter zu verzichten \n\nund freizustellen. Wir haben sie deshalb in unserem \n\nGesetzentwurf besonders ber\u00fccksichtigt und unterst\u00fctzen \n\nsie mit einem finanziellen Ausgleich durch einen pauscha-\n\nlierten Zuschuss. \n\nPolitische und allgemeine Weiterbildung werden in \n\nSachsen noch stiefm\u00fctterlicher behandelt als die berufli-\n\nche Weiterbildung. Dabei wissen wir alle, dass die demo-\n\nkratische Verfasstheit einer Gesellschaft kein Selbstl\u00e4ufer \n\nist. Die f\u00fcr das \u00f6ffentliche Leben und die Politik in einer \n\nDemokratie notwendigen F\u00e4higkeiten m\u00fcssen gelernt und \n\ndemokratisches Handeln stetig einge\u00fcbt werden, und dies \n\nimmer und immer wieder neu; denn Demokratie ist ein \n\nunabgeschlossenes Projekt und ein sich kontinuierlich \n\nver\u00e4nderndes Lernfeld. \n\nPolitische Bildung zielt auf Kritikf\u00e4higkeit und M\u00fcndig-\n\nkeit und ist Teil des Rechts auf Bildung eines jeden \n\nEinzelnen in der Demokratie. Sie hat nicht allein die \n\nAufgabe, Informationen und Kenntnisse zu vermitteln, \n\nsondern vor allem F\u00e4higkeiten und Kompetenzen zu \n\nf\u00f6rdern, die ein tolerantes, weltoffenes, solidarisches und \n\ndemokratisches Miteinander f\u00f6rdern. \n\nWir GR\u00dcNEN setzen uns auch mit diesem Gesetzentwurf \n\nf\u00fcr politische Bildung ein. Sie geh\u00f6rt nicht nur in die \n\nSchule, sondern muss auch im Berufsleben m\u00f6glich sein. \n\nWir wollen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die ihre staatsb\u00fcrger-\n\nlichen Rechte und Pflichten wahrnehmen und gesell-\n\nschaftliche Zusammenh\u00e4nge beurteilen k\u00f6nnen. Die \n\ngegenw\u00e4rtige Gef\u00e4hrdung der Demokratie in Deutschland \n\nund aktuelle politische Herausforderungen erfordern nach \n\nunserer Auffassung mehr denn je die St\u00e4rkung der Quali-\n\nt\u00e4t \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen! \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: \u2013 und Entwicklung der politischen \n\nBildung. Ein s\u00e4chsisches Bildungsfreistellungsgesetz ist \n\ndazu ein wichtiger Beitrag. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\n\u201eGesetz \u00fcber den Anspruch auf Bildungsfreistellung im \n\nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Bildungsfreistellungsge-\n\nsetz \u2013 S\u00e4chsBFG)\u201c an den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, \n\nArbeit und Verkehr zu \u00fcberweisen. Wer diesem Vorschlag \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich der Stimme? \u2013 Damit ist dem Vorschlag so entspro-\n\nchen und dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Neuordnung  \n\nder Schutzgebietsverwaltung im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/9993, Gesetzentwurf der Fraktionen  \n\nDIE LINKE und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \n\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es sprechen daher \n\nnur die Einreicherinnen, zun\u00e4chst die Fraktion DIE \n\nLINKE und danach B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Frau \n\nAbg. Kagelmann, bitte. Sie haben das Wort. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Damen und Herren Abgeordnete! \u201eNaturschutz \n\nohne Hintergedanken\u201c titelte die \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c in \n\nBezug auf unsere gemeinsame Initiative und den vorlie-\n\ngenden Gesetzentwurf. Simpel, aber darum geht es. \n\nWo \u201eForstbetrieb\u201c draufsteht, soll Waldbewirtschaftung \n\ndrin sein, und wo \u201eSchutzgebiet\u201c draufsteht, soll Natur-\n\nschutz drin sein. Deshalb wollen wir die naturschutzfach-\n\nlich bedeutenden Gro\u00dfschutzgebiete aus der Verwaltung \n\ndes wirtschaftlich arbeitenden Staatsbetriebes herausneh-\n\nmen. \n\nLaut S\u00e4chsischem Waldgesetz gilt: \u201eDer Staatswald soll \n\ndem Allgemeinwohl im besonderen Ma\u00dfe dienen. Er ist \n\nvorbildlich so zu bewirtschaften, dass die nachhaltig \n\nh\u00f6chstm\u00f6gliche Menge wertvollen Holzes bei gleichzeiti-\n\nger Erf\u00fcllung der Schutz- und Erholungsfunktion des \n\nWaldes geliefert wird. Im Rahmen dieser Ziele und \n\nGrunds\u00e4tze f\u00fchrt und verwaltet die obere Forstbeh\u00f6rde \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5369 \n\nden Produktions- und Dienstleistungsbereich nach wirt-\n\nschaftlichen Gesichtspunkten.\u201c \n\nIn Sachsen f\u00fchrt und verwaltet die obere Forstbeh\u00f6rde, \n\nder Staatsbetrieb Sachsenforst, seit dem 1. August 2008 \u2013 \n\nalso seit nunmehr neun Jahren \u2013 auch die vier gro\u00dfen \n\nNaturschutzgebiete mit einer Gesamtgr\u00f6\u00dfe von \n\n50 000 Hektar bzw. rund 2,7 % der Landesfl\u00e4che als Amt \n\nf\u00fcr Gro\u00dfschutzgebiete. Bereits seit 2002 ist der National-\n\npark S\u00e4chsische Schweiz der Forstverwaltung unterstellt. \n\nAuch nach neun bzw. 15 Jahren k\u00f6nnen wir keine Anzei-\n\nchen daf\u00fcr entdecken, dass der Naturschutz in diesen \n\nGebieten gro\u00dfe Fortschritte gemacht h\u00e4tte, im Gegenteil. \n\nIndikator ist f\u00fcr uns dabei, dass seit Jahren die mit den \n\nFFH-Managementpl\u00e4nen in den fr\u00fchen 2000er-Jahren \n\nfestgelegten Erhaltungs- und Entwicklungsma\u00dfnahmen \n\n\u00fcberwiegend noch nicht einmal zur H\u00e4lfte erf\u00fcllt sind. \n\nDie Strukturreform hat f\u00fcr uns keine greifbaren Verbesse-\n\nrungen gebracht. Kein anderes Bundesland ist solch einen \n\nSonderweg gegangen. \n\nIn den bekannten Evaluationen zum Nationalpark S\u00e4chsi-\n\nsche Schweiz ist das Sonderkonstrukt Sachsenforst als \n\nSchutzgebietsverwaltung aus diversen Punkten heraus als \n\nschwierig bezeichnet worden. Im Biosph\u00e4renreservat \n\nOberlausitzer Heide- und Teichlandschaft wurde das \n\nF\u00fchrungspersonal durch Sachsenforst ausgetauscht. \n\nInsgesamt gab es dort eine \u2013 sagen wir es freundlich \u2013 \n\n\u201eunfreundliche \u00dcbernahme\u201c. \n\nWir w\u00fcnschen uns dagegen eine Schutzgebietsverwaltung \n\nohne Hintergedanken, das hei\u00dft, ohne Zw\u00e4nge in Rich-\n\ntung Holzabsatz und mit einem deutlichen Schwerpunkt \n\nin naturschutzfachlicher Kompetenz und erster Linie \n\nnaturschutzfachlichen Interessen. \n\nDer Gesetzentwurf stellt dar, welche Weichen wie gestellt \n\nwerden m\u00fcssen, um die Administration der s\u00e4chsischen \n\nGro\u00dfschutzgebiete an das Landesamt f\u00fcr Umwelt und \n\nGeologie zu \u00fcbertragen. Genauso ist es beispielsweise seit \n\nJahren in Brandenburg gel\u00f6st. \n\nIch bitte um Unterst\u00fctzung f\u00fcr das Vorhaben und eine \n\nehrliche und konstruktive Diskussion sp\u00e4ter im Aus-\n\nschuss. \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr G\u00fcnther. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Dieser gemein-\n\nsame Gesetzesantrag fu\u00dft einfach darauf, dass wir in \n\nSachsen einen einsamen Sonderweg gegangen sind, und \n\nwenn man einen Sonderweg geht, dann muss man sich ja \n\nauch irgendeinen Vorteil davon versprechen. Vorteile kann \n\nman immer dann nachweisen, wenn man \u00fcber Evaluie-\n\nrungen genau das dann nachweist, und das blanke Gegen-\n\nteil ist der Fall. \n\nDas Erste ist, schon allein diese Idee zu bekommen, dass \n\nman Naturschutz- bzw. Gro\u00dfschutzgebiete \u2013 also dort, wo \n\nman wirklich Natur entwickeln kann \u2013 ausgerechnet \n\neinem Wirtschaftsbetrieb, wenn auch staatlichem Wirt-\n\nschaftsbetrieb, n\u00e4mlich einem Forstbetrieb, \u00fcbertr\u00e4gt, das \n\nist grunds\u00e4tzlich erst einmal ein bisschen abenteuerlich \n\nund widerspricht Konventionen. \n\nEs gibt bestimmte Qualit\u00e4tskriterien und Standards f\u00fcr \n\ndeutsche Nationalparks auf Bundesebene, die internatio-\n\nnal auf Grundkriterien zur\u00fcckgehen, wie \u00fcberhaupt solche \n\nGro\u00dfschutzgebiete zu betreiben sind, und jetzt die Ergeb-\n\nnisse. Man hat das \u00fcber ein paar Jahre Schritt f\u00fcr Schritt \n\nan den Sachsenforst \u00fcbertragen, der seinerseits wieder \n\nEvaluierungsprogrammen unterliegt, obwohl es die klare \n\nMa\u00dfgabe gibt, er solle doch bitte daf\u00fcr sorgen, dass er \n\ninsbesondere durch Holzverkauf zu einem besseren \n\nBetriebsergebnis f\u00fcr den Landeshaushalt beitr\u00e4gt. \n\nDas ist die Brille, durch die man schaut. Das soll nicht in \n\nAbrede stellen, dass sich auch im Forstbetrieb Menschen \n\nf\u00fcr Naturschutz interessieren und versuchen, ihr Bestes zu \n\ngeben; aber ihr Grundansatz ist eben Forstwirtschaft. \n\nWenn ich ein Gro\u00dfschutzgebiet habe, wo es um Natur-\n\nschutz geht, dann muss ich dort einen Natursch\u00fctzer \n\nhaben, der sich zentral k\u00fcmmert, und der soll sich nat\u00fcr-\n\nlich forstwirtschaftlichen Sachverstand dazuholen. \n\nDie Ergebnisse sind klar \u2013 Kollegin Kagelmann hat es \n\ngerade ja schon angesprochen \u2013: Bei der Evaluierung \n\netwa des Nationalparks oder des Biosph\u00e4renreservats ist \n\nja mehr als deutlich, dass das nicht funktioniert. Dort gibt \n\nes auch bestimmte Entwicklungsziele, die festgelegt \n\nworden sind, die Jahrzehnte warten sollen, bis man dort \n\nendlich einmal zu Ergebnissen kommt. So k\u00f6nnen wir \n\ndort nicht weiterkommen. \n\nEin weiterer Gedanke ist auch noch wichtig: Es soll nicht \n\nunbedingt immer nur beim Status quo dieser Schutzgebie-\n\nte bleiben, sondern man diskutiert auch schon in Sachsen \n\nan verschiedenen Stellen, ob man Biosph\u00e4renreservate in \n\nanderen L\u00e4ndern, etwa an der Elbe, nach Sachsen erwei-\n\ntert oder ob man im Osterzgebirge ein grenz\u00fcberschrei-\n\ntendes Biosph\u00e4renreservat einrichtet. Dort bekommt man \n\ndie klare R\u00fcckmeldung von den Fachleuten auch aus den \n\nanderen L\u00e4ndern: Mit euren Strukturen hier in Sachsen \n\nhaben wir kein Interesse daran; da g\u00e4be es f\u00fcr uns so \n\ngro\u00dfe Reibungsverluste und so ein Unverst\u00e4ndnis gegen-\n\nseitig, das wollen wir nicht. Das ist ja auch nicht das, wo \n\nwir hinwollen. \n\nDas hei\u00dft, es ist kein origin\u00e4rer Vorwurf an den Sachsen-\n\nforst, etwas falsch zu machen; es ist schlichtweg nicht der \n\nrichtige Ansprechpartner f\u00fcr diese Aufgabe. Deswegen \n\nwollen wir, dass dieses gesamte Vorgehen endlich wieder \n\nvom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe gestellt wird. Es ist ein Sonder-\n\nweg quer zu allen Qualit\u00e4tskriterien und Anlagen, wie \n\nman sie bundesweit und international hat. Es gibt keine \n\nRechtfertigung daf\u00fcr, und es gibt auch keinerlei Erfolge \n\nseitens des Freistaates, die er hier vorweisen kann, dass er \n\nsagen k\u00f6nnte, mit unserem Sonderweg haben wir hier \n\nwirklich was geleistet. \n\nDas m\u00fcsste eigentlich ausreichen, auch f\u00fcr die Kollegen \n\nvon den Koalitionsfraktionen, das wieder herumzudrehen \n\nund die Gro\u00dfschutzgebiete der Fachbeh\u00f6rde direkt unter \n\ndem Umweltministerium zu \u00fcbertragen. Das ist ja der \n\nStandard. Sie sollen Vollzugsbeh\u00f6rde und Fachbeh\u00f6rde in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5370 \n\neiner Hand sein, um in diesen Gebieten \u00fcberhaupt etwas \n\nhinzubekommen, und \u00fcbertragen es wieder dorthin, damit \n\nwir endlich weiterkommen mit der Entwicklung unserer \n\nGro\u00dfschutzgebiete. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr Abg. \n\nG\u00fcnther von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, auch f\u00fcr Ihre \n\nVorstellung des Gesetzentwurfes. \n\nMeine Damen und Herren, das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen \n\nvor, den Entwurf Gesetz zur Neuordnung der Schutzge-\n\nbietsverwaltung im Freistaat Sachsen an den Ausschuss \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft zu \u00fcberweisen. Wer \n\nstimmt dem Vorschlag zu? \u2013 Vielen Dank. Ist jemand \n\ndagegen? \u2013 Enth\u00e4lt sich jemand? \u2013 Damit ist die \u00dcber-\n\nweisung beschlossen und auch dieser Tagesordnungs-\n\npunkt beendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die Transparenz von Informationen im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/10209, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDer Gesetzentwurf wird eingebracht von der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Es liegt keine Empfehlung \n\ndes Pr\u00e4sidiums vor, eine allgemeine Aussprache durchzu-\n\nf\u00fchren; von daher spricht nur die einreichende Fraktion \n\nund f\u00fcr die Fraktion Frau Abg. Meier. Bitte sehr, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche \n\nTransparenz staatlichen Handelns ist ein wichtiges und \n\nhohes Gut in demokratischen Staaten. Eine offene Verwal-\n\ntung und damit verbunden umfassende Auskunfts- bzw. \n\nVer\u00f6ffentlichungspflichten staatlicher Stellen f\u00f6rdern \n\nnicht nur das Vertrauen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in die \n\nstaatlichen Institutionen, sondern gleichzeitig auch deren \n\nKontrolle. \n\nIn einem in seinen Grundlagen, Pl\u00e4nen und Handeln \n\ntransparenten Staat f\u00fchlt sich die Bev\u00f6lkerung am demo-\n\nkratischen Meinungs- und Willensbildungsprozess tat-\n\ns\u00e4chlich beteiligt. \u201eDie da oben\u201c werden nicht mehr als \n\nabstrakte Vollstrecker einer als sinnfrei empfundenen \n\nB\u00fcrokratie angesehen, sondern als Partner im Dialog \n\nzwischen Staat und Gesellschaft. Es ist also ein Gewinn \n\nf\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und auch f\u00fcr den Staat \u2013 \n\negal, ob im Bund, im Land oder in der Kommune. \n\nDass der Wunsch der Bev\u00f6lkerung nach transparenten \n\nund nachvollziehbaren Verwaltungen in Deutschland \n\nausgesprochen hoch ist, zeigen unterschiedliche Untersu-\n\nchungen. Das Institut Forsa zum Beispiel ver\u00f6ffentlicht \n\nseit 2010 den sogenannten Open Government Monitor, in \n\ndem zum Beispiel gefragt wird, wie viel Transparenz sich \n\ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger von der Verwaltung w\u00fcn-\n\nschen. Die Ergebnisse sind relativ eindeutig: 88 % der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bef\u00fcrworten die Ver\u00f6ffentlichung \n\nnicht personenbezogener Daten durch die Beh\u00f6rden, 81 % \n\nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger glauben, dass sie dadurch \n\nmehr am politischen Geschehen teilhaben k\u00f6nnen, und \n\nimmerhin noch 76 % der Befragten sind sich sicher, dass \n\ndie Beh\u00f6rden dadurch noch einen st\u00e4rkeren Anreiz h\u00e4tten, \n\neffektiver zu arbeiten. \n\nVereine wie Open Knowledge Foundation Deutschland \n\nund Mehr Demokratie e. V. \u2013 beides Wegbereiter des \n\nTransparenzgedankens \u2013 machen bundesweit immer \n\nTransparenzrankings und haben f\u00fcr Sachsen Folgendes \n\nausgestellt: \u201eSachsen hat weder ein Informationsfreiheits- \n\nnoch ein Transparenzgesetz. Gemeinsam mit Bayern, \n\nHessen und Niedersachsen reicht es bisher nur f\u00fcr den \n\nletzten Platz.\u201c \u2013 Und das, wo doch Sachsen so gerne zu \n\nden Spitzenpl\u00e4tzen z\u00e4hlt bei Sparsamkeit oder bei der \n\nSicherheitsgesetzgebung. \n\nWenn es allerdings um Transparenz des Regierungshan-\n\ndelns geht \u2013 da h\u00e4lt Sachsen die rote Laterne. Dem \n\noffensichtlichen Wunsch der Bev\u00f6lkerung nach mehr \n\nTransparenz haben in den letzten 20 Jahren zw\u00f6lf Bun-\n\ndesl\u00e4nder und auch der Bund Rechnung getragen, indem \n\nsie sogenannte Informationsfreiheitsgesetze erlassen \n\nhaben. Sachsen ist bis heute nicht dabei. Unser Nachbar-\n\nbundesland Brandenburg war 1998 das erste Bundesland, \n\ndas ein Informationsfreiheitsgesetz erlassen hat. B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger erhalten dort auf Antrag Zugang zu \n\nInformationen der Verwaltung, ohne ein besonderes \n\nrechtliches Interesse geltend machen zu m\u00fcssen. Aller-\n\ndings fallen hier relativ hohe Geb\u00fchren an. \n\nSo weit, wie manche Bundesl\u00e4nder sind, sind in Sachsen \n\ntats\u00e4chlich auch schon einige Kommunen, allen voran \n\nChemnitz, Leipzig und Dresden; sie haben sich n\u00e4mlich \n\nInformationsfreiheitssatzungen gegeben. Neuerdings \n\nbewegt sich auch Brandis in der N\u00e4he von Leipzig als \n\neine Kommune in die Zukunft, die am Pilotprojekt Open \n\nGovernment des Bundes teilnimmt. Offensichtlich wollen \n\nalso nicht nur die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger hier einen \n\nZugang zu Informationen, sondern auch die Kommunen \n\nselbst arbeiten an einer transparenten Verwaltung. \n\nZwei Bundesl\u00e4ndern war das Ganze mit der Informations-\n\nfreiheit aber immer noch nicht genug, n\u00e4mlich Hamburg \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5371 \n\nund Rheinland-Pfalz. Sie haben sich 2012 bzw. 2015 ein \n\nsogenanntes Transparenzgesetz gegeben und damit ihre \n\nInformationsfreiheitsgesetze abgel\u00f6st. Der Unterschied \n\nzwischen dem Informationsfreiheitsgesetz einerseits und \n\neinem Transparenzgesetz andererseits ist so einfach wie \n\ngrundlegend: Transparenzgesetz bedeutet, dass die B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger eben keinen Antrag mehr stellen \n\nm\u00fcssen, um Zugriff auf die Informationen zu haben; \n\nvielmehr werden die Beschl\u00fcsse der Staatsregierung von \n\nLandkreisen und Kommunen \u2013 Staatsvertr\u00e4ge, Gutachten, \n\nStudien, Landes- und Regionalplanung, Vertr\u00e4ge der \n\nDaseinsvorsorge oder Zuwendungsbescheide zu einer \n\nbestimmten H\u00f6he \u2013 unmittelbar durch die Verwaltung \n\nselbst auf einer Transparenzplattform im Internet zug\u00e4ng-\n\nlich gemacht \u2013 nat\u00fcrlich unter Wahrung des Schutzes \n\npersonenbezogener Daten. \n\nDer unkomplizierte Zugang zu Informationen \u00fcber die \n\nPlattform ist in aller Regel f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger kostenfrei. \n\nDie Transparenz wollen wir GR\u00dcNEN heute mit unserem \n\nTransparenzgesetz auch f\u00fcr Sachsen erreichen, deswegen \n\nhaben wir diesen Gesetzentwurf eingereicht. Wir wollen \n\nalso gleich zwei Schritte gehen: Wir brauchen hier kein \n\nInformationsfreiheitsgesetz, sondern wir gehen hier ganz \n\nprogressiv nach vorn und schlagen gleich ein Transpa-\n\nrenzgesetz vor. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs soll hier in Sachsen eine Transparenzplattform im \n\nInternet erstellt werden, in die nicht nur die Staatsregie-\n\nrung und ihre Beh\u00f6rden, sondern auch die Verwaltungen \n\nder Gemeinden und Landkreise von Amts wegen alle ihre \n\nBeschl\u00fcsse, Regionalplanungen usw. \u2013 ich habe es vorhin \n\naufgez\u00e4hlt \u2013 einstellen sollen. Sind Informationen nicht \n\nf\u00fcr die breite \u00d6ffentlichkeit geeignet, k\u00f6nnen die B\u00fcrger \n\ntrotzdem noch einen Antrag stellen, aber ohne besonderes \n\nInteresse geltend zu machen. \n\nDas alles soll f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung weitestgehend kosten-\n\nlos sein, so wie es in Rheinland-Pfalz und auch in Ham-\n\nburg der Fall ist. \n\nDer S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte bekommt zus\u00e4tz-\n\nlich noch die Aufgabe des Beauftragten f\u00fcr Informations-\n\nfreiheit. Er soll der Ansprechpartner f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger sein. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der Koalition, ich habe \n\nallerdings den Eindruck, dass Sie im Dornr\u00f6schenschlaf \n\nverharren. Noch nicht einmal der im Koalitionsvertrag \n\nverankerte Gesetzentwurf f\u00fcr Informationsfreiheit liegt \n\nbisher vor. Ob dieser jemals Realit\u00e4t wird, das bezweifle \n\nich doch stark, vor allem dann, wenn ich die Zeitungen \n\nlese. Kollege Baumann-Hasske hat sich ja im Juli dieses \n\nJahres damit zitieren lassen, dass der Abschluss der \n\nVerhandlungen \u00fcber ein Informationsfreiheitsgesetz \n\nsozusagen kurz bevorstehe und er in wenigen Monaten \n\ndamit rechne. Im selben Artikel war allerdings vom \n\nKoalitionskollegen Herrn Hartmann zu lesen, dass es in \n\nSachsen derzeit andere Priorit\u00e4ten gebe als ein Informati-\n\nonsfreiheitsgesetz. \n\nIhre Aussagen zeigen deutlich: Die Koalition h\u00e4ngt bei \n\ndem Thema \u201eBeh\u00f6rdentransparenz\u201c in den Neunzigern \n\nfest. Sie wollen noch nicht einmal den Anschluss an die \n\n2000er schaffen. Wir geben Ihnen mit unserem Entwurf \n\neines Transparenzgesetzes nicht nur die M\u00f6glichkeit, den \n\nSprung in die Gegenwart zu schaffen, sondern auch, vom \n\nSchlusslicht in Sachen Transparenz zum Spitzenreiter zu \n\nwerden. Das, liebe Kolleginnen und Kollegen von CDU \n\nund SPD, d\u00fcrfte doch ein Anreiz sein. \n\nAlso, lassen Sie uns gemeinsam im Innenausschuss und \n\nim Rechtsausschuss \u00fcber unseren Gesetzentwurf bei einer \n\nAnh\u00f6rung diskutieren. Am Ende, dessen bin ich mir \n\nsicher, wird unser Staat transparenter werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\nGesetz \u00fcber die Transparenz von Informationen im \n\nFreistaat Sachsen an den Innenausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 \n\nsowie an den Verfassungs- und Rechtsausschuss und den \n\nHaushalts- und Finanzausschuss zu \u00fcberweisen. Wer \n\nm\u00f6chte dem Vorschlag zustimmen? \u2013 Gibt es Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist auch diese \n\n\u00dcberweisung beschlossen. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die psychosoziale Notfallversorgung im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/10491, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nAuch hierzu liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, \n\neine allgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht \n\ndaher nur die Einreicherin, die Fraktion DIE LINKE, und \n\nf\u00fcr die Fraktion Frau Abg. Schaper. Bitte sehr, Frau \n\nSchaper, Sie haben das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5372 \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\n\u201eDenen den R\u00fccken st\u00e4rken, die f\u00fcr uns stark sind!\u201c \u2013 so \n\nlautet die Aufschrift einiger CDU-Wahlplakate zur dies-\n\nj\u00e4hrigen Bundestagswahl. Ob dieser Wahlslogan f\u00fcr die \n\ns\u00e4chsische CDU mehr als eine Phrase ist, kann sie mit der \n\nweiteren Behandlung des vorliegenden Gesetzentwurfs \n\nunter dem Titel \u201eGesetz \u00fcber die psychosoziale Notfall-\n\nversorgung im Freistaat Sachsen\u201c unter Beweis stellen. \n\nAm 8. Oktober 2016 waren einer Antwort der Staatsregie-\n\nrung auf eine Kleine Anfrage von B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN zufolge keine Defizite bei der Vernetzung der \n\nvorhandenen psychosozialen Angebote bekannt, \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Schlechter Witz!) \n\nsodass man bislang auf die Einrichtung einer Landeszent-\n\nralstelle verzichtete. \n\nIm Februar 2017 stellte die Initiativgruppe \u201eLandeszent-\n\nralstelle Psychosoziale Notfallversorgung\u201c fest, dass \n\nSachsen sehr wohl eine solche Organisationsstruktur \n\nbraucht. Die ablehnende Haltung der Staatsregierung \n\nberuht wohl darauf, dass es leider keinerlei Erfahrungs-\n\naustausch zwischen ihr und den mit der Notfallseelsorge \n\nbetrauten ehrenamtlichen Vereinen gegeben hat. \n\nDie Initiative f\u00fchrt weiterhin Folgendes aus: In Sachsen \n\nexistieren eine Reihe von guten, ehrenamtlichen, regiona-\n\nlen Strukturen, die die psychosoziale Notfallversorgung \n\nvor Ort sicherstellen. Diese Strukturen w\u00e4ren mit einer \n\nGro\u00dfschadenslage \u2013 nach eigenen Angaben \u2013 allerdings \n\n\u00fcberfordert. Im Klartext bedeutet das, dass sich die \n\nAnbieter psychosozialer Notfallversorgung sehr wohl eine \n\nLandeszentralstelle w\u00fcnschen \u2013 weil sie eine solche \n\nben\u00f6tigen. \n\nDas Bundesamt f\u00fcr Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastro-\n\nphenhilfe empfiehlt die Errichtung von Landeszentralstel-\n\nlen f\u00fcr die psychosoziale Notfallversorgung in den L\u00e4n-\n\ndern. Elf Bundesl\u00e4nder sind diesen Empfehlungen ge-\n\nfolgt. Die Frage ist, warum man in Sachsen \u2013 entgegen \n\nder Expertenmeinung \u2013 der Auffassung ist, es besser zu \n\nwissen und darauf verzichten zu k\u00f6nnen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nGute Frage, Herr Minister!) \n\nBei den beiden s\u00e4chsischen Gro\u00dfschadenslagen, den \n\nJahrhunderthochwassern 2002 und 2013, wurden die \n\nSchwierigkeiten doch deutlich. So wurde 2002 ein exter-\n\nner Psychosozial-Notfallversorger bzw. Fachberater \n\nbeauftragt, der die s\u00e4chsische Versorgungslandschaft \n\n\u00fcberhaupt nicht kannte. \n\n2013 wurden sogar kostenpflichtige PSNV-Teams aus \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern angefordert, weil man nicht \n\nwusste, dass noch ausreichend s\u00e4chsische Kr\u00e4fte einsatz-\n\nbereit gewesen w\u00e4ren. \n\nEine Landeszentralstelle verhindert solche unn\u00f6tigen \n\nKosten und die Beauftragung externer Fachberater, die \n\nsich in Sachsen \u00fcberhaupt nicht auskennen, und kann \n\nsomit dazu beitragen, dass die Versorgungsqualit\u00e4t der \n\npsychosozialen Notfallversorgung verbessert wird. \n\nAus der Sicht der regionalen ehrenamtlichen Notfallseel-\n\nsorger und Kriseninterventionsteams fehlen in Sachsen \n\nein zentraler fachlicher und administrativer Ansprechpart-\n\nner auf Landesebene, die Vernetzung f\u00fcr konzentriertes \n\nVorgehen im Gro\u00dfschadensfall sowie zwischen Land, \n\nKommunen und PSNV-Akteuren abgestimmte Alarmie-\n\nrungs- und Einsatzpl\u00e4ne. \n\nEs wurde weiterhin festgestellt, dass es in Sachsen keine \n\ngeplante und abgestimmte \u00dcberleitung Betroffener gibt \n\nund eine Ausbildung von PSNV-F\u00fchrungskr\u00e4ften hier \n\n\u00fcberhaupt nicht vorhanden ist. \n\nDie entsprechenden Forderungen sind auch Teil der \n\nEmpfehlung der von der s\u00e4chsischen SPD eingesetzten \n\nExpertenkommission. Die Einrichtung einer Landeszent-\n\nralstelle schlie\u00dfe \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eeine L\u00fccke zwischen den \n\nSicherheits- und Katastrophenschutzbeh\u00f6rden und den \n\nehrenamtlichen Kriseninterventionsteams bei der psycho-\n\nsozialen Notfallversorgung f\u00fcr Betroffene, Angeh\u00f6rige, \n\nHinterbliebene, Zeugen und Einsatzkr\u00e4fte.\u201c Aktuell ist \n\nnicht davon auszugehen, dass sich die Wahrscheinlichkeit \n\ndes Entstehens von Gro\u00dfschadenslagen verringert, auch \n\nwenn wir uns das sicherlich alle w\u00fcnschen. \n\nDaher sollten wir zeitnah beginnen, eine Landeszentral-\n\nstelle f\u00fcr psychosoziale Notfallversorgung aufzubauen \n\nund zu entwickeln. St\u00e4rken wir also denen den R\u00fccken, \n\ndie f\u00fcr uns stark sind! Sorgen wir daf\u00fcr, dass die psycho-\n\nsoziale Versorgung in Sachsen zuk\u00fcnftig koordiniert wird! \n\nDavon profitieren nicht nur die Betroffenen und die \n\nEinsatzkr\u00e4fte, sondern auch das SMI, das eine fachlich \n\nfundierte Beratungsinstitution f\u00fcr die psychosoziale \n\nNotfallversorgung gewinnt. \n\nIch werbe daher bereits an dieser Stelle um Ihre Zustim-\n\nmung zum Gesetzentwurf im weiteren Verlauf der parla-\n\nmentarischen Befassung. Dieser ist \u2013 federf\u00fchrend \u2013 an \n\nden Innenausschuss und \u2013 mitberatend -- an den Aus-\n\nschuss f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, Gleichstellung \n\nund Integration zu \u00fcberweisen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wie auch von der Fraktion gew\u00fcnscht, schl\u00e4gt \n\ndas Pr\u00e4sidium Ihnen vor, den Entwurf Gesetz \u00fcber die \n\npsychosoziale Notfallversorgung im Freistaat Sachsen \n\nfederf\u00fchrend an den Innenausschuss und mitberatend an \n\nden Ausschuss f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, \n\nGleichstellung und Integration zu \u00fcberweisen. Wer \n\ndiesem Vorschlag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, zeigt \n\ndas bitte an. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Diese kann ich nicht feststellen. Meine Damen und \n\nHerren, damit ist die \u00dcberweisung beschlossen. Dieser \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5373 \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nFu\u00dfverkehr in Sachsen \n\nDrucksache 6/8838, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nZun\u00e4chst spricht die einbringende Fraktion, die Fraktion \n\nGR\u00dcNE, Frau Abg. Meier, danach die CDU, DIE LINKE, \n\nSPD, AfD und die Staatsregierung, wenn das Wort ge-\n\nw\u00fcnscht wird. Zun\u00e4chst erteile ich das Wort an Frau Abg. \n\nMeier. Bitte sehr. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Erst gestern haben wir \n\nhier gemeinsam den Landesentwicklungsbericht Sachsen \n\n2015 im Plenum besprochen, und dort sind folgende S\u00e4tze \n\nzum Thema Fu\u00dfverkehr und Nahmobilit\u00e4t zu lesen, die \n\nich wirklich sehr gern zitieren m\u00f6chte: \u201eFahrrad- und \n\nFu\u00dfg\u00e4ngerverkehr sind wichtige Bestandteile einer \n\nnachhaltigen Mobilit\u00e4t. Die Bedeutung der Nahmobilit\u00e4t \n\nzu Fu\u00df oder mit dem Fahrrad nimmt insbesondere im \n\nurbanen Raum zu. Fu\u00dfg\u00e4nger beleben Innenst\u00e4dte und \n\nStadtteilzentren. Einzelhandel, Dienstleister und Gastro-\n\nnomie gewinnen dadurch gr\u00f6\u00dfere N\u00e4he zu ihren Kunden. \n\nFahrrad- und Fu\u00dfg\u00e4ngerverkehr werden zu wichtigen \n\nBestandenteilen eines integrierten Verkehrssystems. \n\nVoraussetzung daf\u00fcr sind eine bedarfsgerechte und \n\nsichere Infrastruktur sowie der barrierefreie Zugang.\u201c Ich \n\nh\u00e4tte es kaum sch\u00f6ner formulieren k\u00f6nnen. \n\nMit Blick in den Koalitionsvertrag von CDU und SPD \n\nreduzieren sich die S\u00e4tze zum Fu\u00dfverkehr dann nur noch \n\nauf zwei, aber auch diese m\u00f6chte ich Ihnen nicht vorent-\n\nhalten. Dort hei\u00dft es: \u201eEin umfassendes urbanes Mobili-\n\nt\u00e4tskonzept ist sinnvollerweise Grundlage st\u00e4dtischer \n\nVerkehrspolitik. Wir f\u00f6rdern durch Kommunikationsma\u00df-\n\nnahmen und Modellprojekte deren Umsetzung, insbeson-\n\ndere f\u00fcr den Fu\u00dfg\u00e4nger- und Radverkehr.\u201c Aber das war \n\ndann schon so ziemlich alles, was man an Verlautbarun-\n\ngen im Bereich Fu\u00dfverkehr und Nahmobilit\u00e4t h\u00f6ren kann. \n\nDie Gelegenheit, mehr Licht ins Dunkel zu bringen, \n\nhaben wir genutzt, indem wir eine Gro\u00dfe Anfrage einge-\n\nreicht haben. Allerdings war die Auskunftsfreudigkeit der \n\nRegierung auf unsere Fragen eher begrenzt. Aber dass Sie \n\nso wenig Ambitionen und Interesse am Thema zeigen,  \n\nhat sogar mich \u00fcberrascht. Die Staatsregierung unter-\n\nsch\u00e4tzt meines Erachtens das Potenzial des Fu\u00dfverkehrs \n\nsystematisch und entgegen wissenschaftlichen Erkennt-\n\nnissen. Offenbar ist sich die Regierung dieser Diskrepanz \n\nauch selbst bewusst, bem\u00fcht sie sich doch noch nicht \n\neinmal um eine ordentliche Analyse der Situation. \n\nBei der Erhebung des Modal Split und bei den Prognosen \n\nzur Verkehrsmittelwahl f\u00fcr 2025 wird der Anteil des Rad- \n\nund Fu\u00dfverkehrs im Gegensatz zu allen anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern nicht einmal in s\u00e4chsischen St\u00e4dten einzeln \n\naufgeschl\u00fcsselt. Das ist wirklich ein s\u00e4chsisches Novum. \n\nGerade f\u00fcr politische Entscheidungen werden vielfach \n\nharte Zahlen gefordert. Wenn konkrete Zahlen fehlen, \n\nf\u00fchrt das zu einer systematischen Untersch\u00e4tzung des \n\nRad- und Fu\u00dfverkehrs in seiner quantitativen und \u00f6kono-\n\nmischen Bedeutung sowohl als eigenst\u00e4ndige Mobilit\u00e4t \n\nals auch als Bindeglied zwischen den Verkehrsmitteln. Da \n\nder Anteil des Fu\u00dfverkehrs an der Gesamtwegezahl in \n\nSachsen nicht gesondert erhoben wird, ist es auch nicht \n\nerstaunlich, dass die Staatsregierung hier kein besonderes \n\nAusbauziel f\u00fcr den Modal Split gegeben hat. Das allge-\n\nmeine Ziel, den Modal Split zugunsten des umweltfreund-\n\nlichen Verkehrs zu beeinflussen, wird nicht n\u00e4her be-\n\nschrieben. Ich finde, konkrete Ziele sehen anders aus. \n\nDie F\u00f6rderung unterschiedlicher Verkehrsarten bedarf \n\nauch unterschiedlicher Strategien und unterschiedlicher \n\nPlanungen, aber das scheint offensichtlich bei CDU und \n\nSPD irrelevant zu sein. Minister Dulig, der leider erkrankt \n\nist, zieht sich in seinen Antworten auf die Gro\u00dfe Anfrage \n\nimmer wieder darauf zur\u00fcck, dass die Kommunen zust\u00e4n-\n\ndig sind und dass es nicht die Angelegenheit des Landes \n\nist. Gezielte und strategische Unterst\u00fctzung durch das \n\nLand finden die Kommunen beim Thema Fu\u00dfverkehr und \n\nNahmobilit\u00e4t nicht. Mit der Planung von Gehwegab-\n\nschnitten an Staats- und Bundesstra\u00dfen werden die \n\nKommunen allein und unkontrolliert gelassen, denn eine \n\nNetzkonzeption f\u00fcr die F\u00f6rderung ist nicht erforderlich. \n\nSachsen hat aber eine Verwaltungsvorschrift zur Schul-\n\nwegsicherung und Bef\u00f6rderung von Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fclern erlassen und muss gerade bei Staats- und Bun-\n\ndesstra\u00dfen Verantwortung \u00fcbernehmen. \n\nWie das ganz praktisch aussieht, habe ich am vergange-\n\nnen Freitag bei einer Radtour mit mehr als hundert Ein-\n\nwohnerinnen und Einwohnern in M\u00fcgeln erlebt, lieber \n\nHerr Winkler. Dort liegen mehrere Grundschulen an der \n\nS 31, die autobahn\u00e4hnlich ausgebaut ist; aber Fu\u00df- und \n\nRadwege sind dort Fehlanzeige, weil das LASuV meinte, \n\ndas w\u00e4re nicht notwendig, weil zu wenig Verkehr auf der \n\nStra\u00dfe sei. Sie haben dort als Mutter oder Vater keine \n\nChance, ihre Kinder zu Fu\u00df zu schicken. Sie m\u00fcssen das \n\nKind mit dem Auto zur Schule bringen oder es muss mit \n\ndem Schulbus fahren. Alles andere w\u00e4re wirklich lebens-\n\ngef\u00e4hrlich. Ich bin dort gewesen. Wenn ein Lkw an einem \n\nvorbeif\u00e4hrt, schickt man kein Kind mit dem Rad los. Der \n\nBesuch der Grundsch\u00fcler im zwei Kilometer entfernten \n\nFreibad ist, wie gesagt, mehr als lebensf\u00e4hrlich, wenn sie \n\ndieses zu Fu\u00df erreichen wollten. \n\nDas ist meines Erachtens rein autozentrierte Verkehrspoli-\n\ntik in diesem Land, die, so glaube ich, einzigartig im \n\nBundesgebiet ist. Ja, viele Stellschrauben zur F\u00f6rderung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5374 \n\ndes Fu\u00dfverkehrs liegen auf der kommunalen Ebene, aber \n\nSachsen hat doch hier Handlungsspielr\u00e4ume. Die werden \n\nmeines Erachtens \u00fcberhaupt nicht genutzt. Es gibt in \n\nSachsen im zust\u00e4ndigen Verkehrs- und Wirtschaftsminis-\n\nterium keine einzige Person, die sich systematisch mit \n\ndem Fu\u00dfverkehr besch\u00e4ftigt. Es gibt keine Fu\u00dfverkehrs-\n\nstrategie, keine Zielvorstellungen, keine kommunale \n\nBeratung. Es gibt nichts. \n\nGenerell genie\u00dft Fu\u00dfverkehrspolitik in anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern einen deutlich h\u00f6heren Stellenwert. Einige L\u00e4nder \n\nbetreiben seit Jahren eine aktive und engagierte Fu\u00dfver-\n\nkehrsf\u00f6rderung und haben sich konkrete Ziele gesetzt. Ich \n\nnenne da Hessen, Nordrhein-Westfalen und Baden-\n\nW\u00fcrttemberg. Dazu geh\u00f6rt in den Bundesl\u00e4ndern eine \n\nlandesweite Koordinierungsstelle f\u00fcr den Fu\u00dfverkehr in \n\nBaden-W\u00fcrttemberg, die Einrichtung einer Arbeitsge-\n\nmeinschaft Nahmobilit\u00e4t in Hessen oder die Arbeitsge-\n\nmeinschaft fu\u00dfg\u00e4nger- und fahrradfreundliche St\u00e4dte und \n\nKreise in Nordrhein-Westfalen. Sowohl das Ministerium \n\nin Baden-W\u00fcrttemberg als auch das Hessische Verkehrs-\n\nministerium unterst\u00fctzen die Kommunen aktiv in der \n\nDurchf\u00fchrung von sogenannten Fu\u00dfverkehrs- bzw. \n\nNahmobilit\u00e4tschecks. Was ist das? Bei einem partizipati-\n\nven Verfahren werden von der Verwaltung und der Politik \n\nmit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern gemeinsam die Situati-\n\non des Fu\u00dfverkehrs er\u00f6rtert und Vorschl\u00e4ge zur Verbesse-\n\nrung gemacht. All das ist in Sachsen leider Zukunftsmu-\n\nsik. Aber dabei muss es ja nicht bleiben. \n\nIch ermutige Sie wirklich, mal \u00fcber den s\u00e4chsischen \n\nTellerrand hinauszuschauen. Einige Beispiele aus anderen \n\nBundesl\u00e4ndern habe ich Ihnen genannt, aber es lohnt sich \n\nauch ein Blick \u00fcber die nationalen Grenzen. \u00d6sterreich, \n\ndie Schweiz, Finnland, Norwegen, Schottland, Wales, \n\nKalifornien und noch einige L\u00e4nder und Regionen mehr \n\nhaben Fu\u00dfverkehrs- bzw. Nahmobilit\u00e4tsstrategien entwi-\n\nckelt. All diese L\u00e4nder haben das Potenzial des Fu\u00dfver-\n\nkehrs und der Nahmobilit\u00e4t erkannt und sie f\u00f6rdern das \n\nauch aktiv. Ich kann Sie wirklich nur ermuntern, Nahmo-\n\nbilit\u00e4tsf\u00f6rderung ist ein politisches Gewinnerthema. \n\nIm Vergleich zu anderen Infrastrukturma\u00dfnahmen, das \n\nwird den Finanzminister freuen, k\u00f6nnen beim Rad- und \n\nFu\u00dfverkehr mit vergleichsweise geringem finanziellem \n\nund zeitlichem Aufwand messbare Erfolge nicht nur bei \n\nder Gestaltung und Entwicklung von St\u00e4dten und D\u00f6rfern \n\nerzielt werden, sondern auch dr\u00e4ngende Probleme wie \n\nL\u00e4rm und Schadstoffbelastungen erheblich gemindert \n\nwerden. \n\nWir machen dann in der Vorstellung unseres Entschlie-\n\n\u00dfungsantrages konkrete Vorschl\u00e4ge, wie wir hier nach \n\nvorn kommen k\u00f6nnen. So weit erst einmal. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Nowak. Bitte \n\nsehr, Herr Nowak. \n\nAndreas Nowak, CDU: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Als die heutige Tagesordnung \n\ngeliefert wurde, habe ich kurz gefragt, was wir mit diesem \n\nTagesordnungspunkt wohl anfangen wollen. Ich habe \n\nmich das gefragt, weil ich dieses Thema singul\u00e4r zu \n\nbetrachten nicht f\u00fcr wirklich sinnvoll erachte. \n\nJeder von uns ist Fu\u00dfg\u00e4nger, und in den Begriff schlie\u00dfe \n\nich gehbehinderte Menschen mit Rollstuhl oder Rollator \n\nausdr\u00fccklich ein; aber so gut wie niemand ist ausschlie\u00df-\n\nlich Fu\u00dfg\u00e4nger. Es mag \u00fcberzeugte Autofahrer oder \n\nRadler oder ausschlie\u00dfliche \u00d6PNV-Nutzer geben, aber \n\nkaum einer legt alle seine Wege zu Fu\u00df zur\u00fcck. Darin \n\nzeigt sich in meinen Augen schon eine der Schw\u00e4chen der \n\nGro\u00dfen Anfrage. Sie fokussiert sehr einseitig auf die \n\nFu\u00dfg\u00e4nger, zumindest dem Titel nach. Innerhalb der \n\nAnfrage wird es dann etwas breiter, aber ich h\u00e4tte es \n\nsinnvoll gefunden, wenn man sich intermodal mit den \n\nDingen besch\u00e4ftigt h\u00e4tte, aber sei es drum. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Nowak, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nAndreas Nowak, CDU: Nat\u00fcrlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Meier, bitte. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nHerr Nowak, haben Sie in meiner Rede zur Kenntnis \n\ngenommen, dass ich ganz stark die Nahmobilit\u00e4t, was \n\nsowohl Fu\u00df- als auch Radverkehr meint, angesprochen \n\nhabe? Ich frage Sie, ob Sie auch zur Kenntnis genommen \n\nhaben, dass ich sehr viele Kleine Anfragen zum Radver-\n\nkehr stelle und mich in dieser Gro\u00dfen Anfrage auf den \n\nFu\u00dfverkehr fokussiert habe? Sie haben hoffentlich in \n\nmeiner Rede zur Kenntnis genommen, dass ich das als \n\nintegriertes System dargestellt habe. \n\nAndreas Nowak, CDU: Ich habe vor allen Dingen Ihre \n\nGro\u00dfe Anfrage gelesen, und darin ist es eben nicht inte-\n\ngriert. \n\nEs bleibt weiter festzuhalten, dass der Fu\u00dfverkehr vor \n\nallem ein st\u00e4dtisches Thema ist, nicht ausschlie\u00dflich, aber \n\n\u00fcberwiegend. Es ist ein Thema, das sich ganz stark auf die \n\nkommunale Ebene bezieht und auf der kommunalen \n\nEbene abspielt. Das bringt schon die Natur der Dinge mit \n\nsich. Au\u00dferhalb von Ortschaften geht man zu Fu\u00df doch \n\neher zu Erholungszwecken wandern. \n\n\u00dcberhaupt ist es interessant, sich einmal ein paar Zahlen \n\nanzusehen. Im Jahr 2014 lag das Verkehrsaufkommen bei \n\n3,4 Wegen pro Person und Tag. Die mittlere Wegl\u00e4nge lag \n\nbei 12,3 Kilometer. Schon daraus ergibt sich, dass nie-\n\nmand ausschlie\u00dflich zu Fu\u00df unterwegs sein wird; denn \n\ndas w\u00e4ren 42 Kilometer. Das w\u00e4re ganz sch\u00f6n sportlich. \n\nReichlich 16 % der Wege werden wegen der Arbeit und \n\nAusbildung gemacht. Jeder f\u00fcnfte Weg geht zum Einkau-\n\nfen. In der Freizeit entstehen 17 % der Wege und nach \n\nHause, auf Rundwege bzw. sonstige Wege machen wir \n\nuns zu 45 % auf. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5375 \n\nInteressant ist f\u00fcr mich der Modal Split, also die Vertei-\n\nlung der Wege auf die einzelnen Verkehrsarten. Zu 13 % \n\nfahren wir mit dem Rad. Zu 11 % sind wir im \u00d6PNV. \n\n54 % entfallen auf den Individualverkehr, also Auto, \n\nMotorrad usw. Zu 0,3 % nutzen wir Schiffe und Flugzeu-\n\nge. F\u00fcr die Wege zu Fu\u00df bleiben dann 21 % \u00fcbrig. Also \n\njeder f\u00fcnfte Weg ist auch von dieser Gro\u00dfen Anfrage \n\nbetroffen. Diese Werte sind \u00fcbrigens seit einigen Jahren \n\nstabil bis leicht steigend. Das liegt unter anderem daran, \n\ndass es mehr mobile Senioren gibt als fr\u00fcher. \n\nDie Fu\u00dfwege haben zwischen 2005 und 2014 um 2 % \n\nabgenommen. Das ist in etwa der Anteil, um den der \n\nFahrradverkehr zugenommen hat. Insgesamt l\u00e4sst sich \n\nsagen, dass multimodale Verkehrsweisen zunehmen, also \n\ndass zusehends mehrere Verkehrstr\u00e4ger miteinander \n\nverkn\u00fcpft und f\u00fcr eine Wegstrecke genutzt werden. Schon \n\ndeshalb ist eine Fokussierung rein auf den Fu\u00dfverkehr in \n\nmeinen Augen eine ung\u00fcnstige Verk\u00fcrzung des Themas. \n\nWir sollten uns vielmehr mit den Reiseketten besch\u00e4fti-\n\ngen. Wir sollten uns fragen, ob f\u00fcr diese Verkn\u00fcpfung \n\nschon genug getan wird. Wir m\u00fcssen aber auch realistisch \n\nsein. Die Verantwortung gerade f\u00fcr die Infrastruktur beim \n\nFu\u00dfverkehr tragen zuallererst die Kommunen. Auf Staats-\n\nstra\u00dfen sind naturgem\u00e4\u00df weniger Fu\u00dfg\u00e4nger unterwegs \n\nals Leute, die im \u00d6PNV, im Individualverkehr oder auf \n\ndem Fahrrad unterwegs sind. \n\nDer Freistaat Sachsen kann vor allem beim Bau und bei \n\nder Erhaltung der Infrastruktur sowie bei der Verkn\u00fcpfung \n\nder Verkehrstr\u00e4ger unterst\u00fctzen. Exemplarisch sei nur die \n\nRichtlinie kommunaler Stra\u00dfenbau genannt, \u00fcber die \n\nM\u00f6glichkeiten bestehen. Mit diesen F\u00f6rdermitteln k\u00f6nnen \n\nauch Gehwege und gehwegnahe Einrichtungen finanziert \n\nwerden. \n\nF\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum steht dar\u00fcber hinaus mit dem \n\nF\u00f6rdermittelprogramm LEADER ein Instrument zur \n\nVerf\u00fcgung. Es gibt Mittel f\u00fcr vitale Dorfkerne und Orts-\n\nzentren im l\u00e4ndlichen Raum. Dass also seitens der Staats-\n\nregierung nichts getan w\u00fcrde, kann so nicht stehen blei-\n\nben. Es muss aber eben integriert geschehen. \n\nDie einseitige Fokussierung auf den Fu\u00dfverkehr lehnen \n\nwir ab und die Zahlen beim Modal Split geben das auch \n\nnicht her. Wir sind der Meinung, dass man einen Ver-\n\nkehrstr\u00e4ger nicht zulasten eines anderen Verkehrstr\u00e4gers \n\nbehandeln sollte. Dazu werden wir uns nachher auch noch \n\n\u00e4u\u00dfern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun spricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr \n\nAbg. B\u00f6hme. Herr B\u00f6hme, Sie haben das Wort. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Fast alle Menschen sind es, fast alle \n\ntun es regelm\u00e4\u00dfig: Wir sind fast alle Fu\u00dfg\u00e4nger oder \n\ngehen zu Fu\u00df, und das haupts\u00e4chlich in unserem Leben. \n\nAllerdings sind die gr\u00f6\u00dfte Zielgruppe der Fu\u00dfg\u00e4ngerinnen \n\nund Fu\u00dfg\u00e4nger vor allem Kinder und \u00e4ltere Menschen. \n\nUm diese Personengruppe n\u00e4her in den Fokus zu nehmen, \n\nhatte ich in meinem Studium als Stadtplaner ein Seminar \n\nbelegt, das \u201eFu\u00dfverkehrswege\u201c hie\u00df. Ich gehe deswegen \n\nheute sehr oft mit anderen Augen und auch bewusst als \n\nFu\u00dfg\u00e4nger auf den \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen und Fu\u00dfwegen. \n\nDas ist nicht nur ges\u00fcnder, es entspannt auch und man \n\nsieht die Welt mit anderen Augen. \n\nMan sieht die Welt mit anderen Augen, wenn man sich \n\nvor Augen f\u00fchrt, dass man jederzeit aufgrund einer \n\nBehinderung oder irgendwann schlicht wegen des Alters \n\nauf den Fu\u00dfweg als alleinigen Verkehrstr\u00e4ger angewiesen \n\nsein kann und es keine andere M\u00f6glichkeit mehr gibt, sich \n\nfortzubewegen. \n\nAufgrund dessen sind die Themen Fu\u00dfverkehr, Fu\u00dfver-\n\nkehrsf\u00f6rderung und Sicherung von Fu\u00dfwegen auch f\u00fcr \n\nbehinderte Menschen sehr wichtig, worauf sich die \n\nStaatsregierung auf jeden Fall fokussieren sollte. \n\nAus meiner Sicht \u2013 das hat die Anfrage der GR\u00dcNEN \n\nergeben \u2013 verschl\u00e4ft aber die Staatsregierung erstens \n\ndieses wichtige Zukunftsthema. Zweitens behindert sie \n\ndurch ihre aktuelle Politik das Zu-Fu\u00df-Gehen im \u00f6ffentli-\n\nchen Raum, dass mehr Menschen zu Fu\u00df gehen. Drittens \n\ngef\u00e4hrdet sie dadurch auch die soziale Gesundheit in \n\nSachsen. \n\nDas haben die Gro\u00dfe Anfrage der GR\u00dcNEN, aber auch \n\ndie Gro\u00dfe Anfrage von uns zur Mobilit\u00e4t in Sachsen \n\ngezeigt. \n\nZu den einzelnen Punkten. Erstens zum Tiefschlaf der \n\nRegierung: Bundesweit wird die Forschung \u00fcber den \n\nFu\u00dfverkehr ausgebaut. Berlin hat eine eigene Fu\u00dfver-\n\nkehrsstrategie und ein gro\u00dfes Zebrastreifen-Ausbau-\n\nprogramm. Baden-W\u00fcrttemberg, Hessen und Nordrhein-\n\nWestfalen setzen auf die F\u00f6rderung des Fu\u00dfverkehrs. \n\nLondon macht Furore mit seinem strategischen Fu\u00dfver-\n\nkehrsnetz. Ein Blick in die Schweiz zeigt, der Fu\u00dfverkehr \n\ngewinnt deutlich an Bedeutung in den St\u00e4dten in Europa, \n\nja auch weltweit. \n\nDer Freistaat Sachsen allerdings verschl\u00e4ft diese Entwick-\n\nlungen. Die Antworten auf die Gro\u00dfe Anfrage der GR\u00dc-\n\nNEN zeigen, dass es keine einzige Stelle im Ministerium \n\ngibt, die sich mit dem Thema Fu\u00dfverkehr besch\u00e4ftigt. \n\nAu\u00dferdem verweist das Ministerium bei zig Fragen auf \n\ndie Radverkehrskonzeption, auf den Radverkehrsausbau, \n\nauf Radverkehrsarbeitsgruppen teilweise nur der St\u00e4dte \n\nund Kommunen und nicht des eigenen Ministeriums. \n\nSeit mehr als 200 000 Jahren gibt es den aufrechten Gang \n\nund das Zu-Fu\u00df-Gehen. Es sollte sich eigentlich auch im \n\nMinisterium herumgesprochen haben. Dort m\u00fcsste es \n\nauch eine Stelle geben, die sich explizit mit dieser Ver-\n\nkehrsart auseinandersetzt. \n\n(Beifall der Abg. Valentin Lippmann \n\nund Katja Meier, GR\u00dcNE) \n\nWir haben auch hier, um die Ecke, in Dresden eine \n\nhervorragende Ausbildungsst\u00e4tte zum Thema Stadt- und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5376 \n\nVerkehrsplanung, wobei auch der Lehrstuhl f\u00fcr Verkehrs-\n\n\u00f6kologie einen Schwerpunkt beim Thema Fu\u00dfverkehr \n\ngesetzt hat. Ich finde, dass sich auch der Minister mit \n\nseinem Ministerium dort einmal blicken und erkl\u00e4ren \n\nlassen sollte, wie wichtig das Thema Fu\u00dfverkehr ist. \n\nZweitens \u2013 zur Behinderung des Fu\u00dfverkehrs durch die \n\naktuelle Politik. Wir sehen an vielen Staatsstra\u00dfen, die \n\nauch mitten durch Ortschaften f\u00fchren, dass Gehwege \n\nfehlen. Ein Beispiel ist die Ortsdurchfahrt Ruppendorf in \n\nKlingenberg im Landkreis S\u00e4chsische Schweiz: kein \n\nFu\u00dfweg vorhanden. Auch Querungshilfen werden vom \n\nLASuV einfach abgelehnt, wenn die Kommunen diese \n\nbauen wollen. Ein Beispiel von vielen ist der Einkaufs-\n\nmarkt in Kodersdorf im Landkreis G\u00f6rlitz. In vielen \n\nOrtschaften ist auch die Durchfahrtsstra\u00dfe eine Rennstre-\n\ncke. Der Aufenthalt und freie Bewegung sind schier \n\nunm\u00f6glich; ein Beispiel von vielen: Bad D\u00fcben. \n\nMit Stra\u00dfenbauf\u00f6rdermitteln werden immer noch landauf, \n\nlandab F\u00f6rdervorhaben umgesetzt, die jeglichen Vorhaben \n\nder Barrierefreiheit widersprechen. Schauen Sie sich \n\neinfach eine beliebige neugebaute Bushaltestelle oder \n\nKreuzung in der N\u00e4he Ihres Wohnortes an. Die Wahr-\n\nscheinlichkeit, dass dort in der einen oder anderen Form \n\ngegen geltende Richtlinien der Barrierefreiheit versto\u00dfen \n\nwurde, ist sch\u00e4tzungsweise hoch und die Wahrscheinlich-\n\nkeit, dass der Freistaat daf\u00fcr F\u00f6rdermittel gegeben hat, \n\nebenso. \n\nEs gibt weitere Beispiele: Es werden immer noch unge-\n\nschnittene Pflastersteine, Holperpflaster oder Katzenk\u00f6p-\n\nfe, wie man sie nennt, in den Gehwegen verbaut. Das \n\nwurde auch vom Freistaat und von der \u00f6ffentlichen Hand \n\ngef\u00f6rdert. Das sind Pflastersteintypen, die eigentlich gar \n\nnicht mehr verwendet werden sollten. Sie sind n\u00e4mlich \n\nnicht gut strukturierbar, weisen gro\u00dfe L\u00fccken im Pflaster \n\nauf und f\u00fchren zu schnellen Stolperfallen im Laufe der \n\nJahre. Mit fehlenden Gehwegabsenkungen und \u00c4hnli-\n\nchem bei neuen Stra\u00dfen fange ich erst gar nicht an, was \n\nimmer noch Realit\u00e4t in Sachsen ist. \n\nDie Landesbeh\u00f6rden in Sachsen verhindern aktive Ma\u00df-\n\nnahmen, die den Fu\u00dfverkehr f\u00f6rdern w\u00fcrden, wie die \n\nAnlage von Zebrastreifen, Verkehrsberuhigung, breitere \n\nGehwege und separate Radverkehrsanlagen. Au\u00dferdem \n\nwird die Umsetzung von sinnvollen Vorgaben bei der \n\nBarrierefreiheit nicht kontrolliert, was wiederum zu einem \n\nfalschen Einsatz \u00f6ffentlicher Mittel f\u00fchrt. Sie m\u00fcssen also \n\ndahin gehend dringend umsteuern, Herr Minister, auch \n\nwenn Sie heute nicht da sind \u2013 Sie werden es nachlesen. \n\n\u00dcberpr\u00fcfen Sie die Umsetzung der Barrierefreiheit bei \n\nden gef\u00f6rderten Ma\u00dfnahmen. \n\nDrittens zur sozialen Gesundheit. Ich m\u00f6chte kurz einen \n\nEinblick geben, warum das Thema Fu\u00dfverkehr neben den \n\nallseits bekannten Faktoren wie leiser, sauberer, ges\u00fcnder \n\nund klimafreundlich f\u00fcr uns LINKE noch von besonderer \n\nBedeutung ist. Jan Gehl, der weltbekannte Stadtplaner, hat \n\nes auf den Punkt gebracht. Er hat gesagt \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201eWenn man das Leben in einer Stadt t\u00f6ten will, dann kann \n\nman das. Wenn man Menschen auf die Pl\u00e4tze holen will, \n\nauch. Lassen Sie die Menschen so viel wie m\u00f6glich zu \n\nFu\u00df gehen und Fahrradfahren. Das ist gut f\u00fcrs Klima, gut \n\nf\u00fcr die Gesundheit und gut f\u00fcr die Gesellschaft; denn \n\nwenn die Menschen den \u00f6ffentlichen Raum benutzen, \n\ndann f\u00f6rdert es auch den sozialen Zusammenhalt. Wenn \n\ndie Bewohner einer Stadt sich \u00f6ffentlich auf Pl\u00e4tzen \n\nbegegnen, statt isoliert in ihren Wohnungen zu hocken, \n\nhaben Sie das Gef\u00fchl, Teil einer Gemeinschaft zu sein. \n\nDas Leben auf \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen ist wichtig f\u00fcr die \n\nsoziale Gesundheit.\u201c \n\nWerte Staatsregierung! Tun Sie endlich etwas daf\u00fcr, dass \n\nsich mehr Menschen begegnen, dass sie sich auch in der \n\nNachbarschaft zu Fu\u00df begegnen k\u00f6nnen, dass Kinder und \n\nauch \u00e4ltere Leute nicht mehr nur mit dem Auto chauffiert \n\nwerden und dass die Schulen fr\u00fch am Morgen nicht mit \n\nAutos zugeparkt sind, weil die Eltern ihre Kinder wie mit \n\neinem Taxi vor die Schule fahren. Das ist alles eine \n\nEntwicklung, die in die falsche Richtung geht. Deswegen \n\ndanke ich den GR\u00dcNEN f\u00fcr die Gro\u00dfe Anfrage. Ich bin \n\netwas best\u00fcrzt \u00fcber die Antworten der Staatsregierung. \n\nWir schlie\u00dfen uns dem Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nder GR\u00dcNEN vollumf\u00e4nglich an. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nder Abg. Katja Meier, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun spricht die SPD-Fraktion. Herr Abg. Baum, \n\nbitte. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Bevor ich zum Thema \n\nspreche, noch kurz ein paar Worte zu Herrn B\u00f6hme. Ich \n\nhabe 23 Jahre Verkehrsplanung gemacht. Ich kann Ihnen \n\nsagen: Das Horrorszenario, das Sie f\u00fcr Sachsen aufge-\n\nmacht haben, muss ich so zur\u00fcckweisen. So ist es wirk-\n\nlich nicht. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nEs mag Einzelf\u00e4lle geben, bei denen es Fehlplanungen \n\nund -investitionen gibt, aber dieses so in der Breite und \n\nals fl\u00e4chendeckend darzustellen, wie Sie das getan haben, \n\ndas stimmt nicht. Da haben Sie keine Ahnung. Und ich \n\nempfehle Ihnen: Fahren Sie einmal durch Sachsen. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Zu Fu\u00df gehen ist nun \n\neinmal die Basis wirklicher Mobilit\u00e4t. Alle unsere Wege, \n\nauch die mit dem Auto, dem Bus, dem Zug oder dem \n\nFahrrad, beginnen und enden irgendwo als Fu\u00dfweg. \n\nInsofern ist Fu\u00dfverkehr so normal, dass man sich im \n\nPrinzip oft dar\u00fcber auch gar keine Gedanken macht. \n\nEin Blick auf Erhebungen der TU Dresden best\u00e4tigt dies. \n\nNach den Zahlen des Untersuchungsberichtes \u201eMobilit\u00e4t \n\nin St\u00e4dten\u201c aus dem Jahr 2013 legen wir rund ein Drittel \n\nunserer allt\u00e4glichen Wege zu Fu\u00df zur\u00fcck. In den s\u00e4chsi-\n\nschen Gro\u00dfst\u00e4dten liegt der Fu\u00dfverkehrsanteil, wie dort \n\nzu lesen ist, bei knapp 30 %, in vielen kleineren St\u00e4dten \n\nist er logischerweise sogar noch h\u00f6her. Spitzenreiter ist in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5377 \n\nSachsen wohl Bautzen, dort betr\u00e4gt der Anteil des Fu\u00df-\n\nverkehrs am Modal Split sogar 40 %. \n\nDeshalb ist es richtig und wichtig, dass sich auch der \n\nS\u00e4chsische Landtag mit den Fu\u00dfg\u00e4ngerinnen und Fu\u00df-\n\ng\u00e4ngern besch\u00e4ftigt. Aber, und das sage ich auch ganz \n\nklar: Fu\u00dfverkehr \u2013 wie Kollege Nowak bereits gesagt hat \n\n\u2013 ist eine kommunale Aufgabe, und deshalb sollten wir \n\nbei aller Euphorie \u00fcber die positiven Aspekte des Zufu\u00df-\n\ngehens aufpassen, dass wir als Freistaat nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig \n\nin die kommunale Hoheit eingreifen. Die s\u00e4chsischen \n\nKommunen reagieren in dieser Beziehung, was ich bereits \n\nbei anderen Themen erfahren durfte, zum Teil sehr emp-\n\nfindlich. \n\nFu\u00dfverkehr ist aber nicht nur wichtig, weil er eine \u00f6kolo-\n\ngische Form der Fortbewegung darstellt, sondern auch im \n\nBereich der Gesundheitsvorsorge ist die F\u00f6rderung des \n\nFu\u00dfverkehrs von hoher Bedeutung. Darunter fallen nicht \n\nnur allt\u00e4gliche Wege, sondern auch die Spazierg\u00e4nge am \n\nSonntagmorgen oder die Joggingrunde nach Feierabend. \n\nWer viel zu Fu\u00df geht, der lebt ges\u00fcnder. Deswegen, sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen, wollen auch wir den \n\nFu\u00dfverkehr f\u00f6rdern und arbeiten daran, die Rahmenbe-\n\ndingungen f\u00fcr Fu\u00dfg\u00e4ngerinnen und Fu\u00dfg\u00e4nger noch \n\nattraktiver und sicherer zu machen. Ob dazu aber effektiv \n\ndie Gro\u00dfe Anfrage der GR\u00dcNEN, \u00fcber die wir heute \n\ndiskutieren, am Ende beitragen kann, wage ich \u2013 zumin-\n\ndest in Teilen \u2013 zu bezweifeln. Wie ich bereits erw\u00e4hnte, \n\nf\u00e4llt die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr den Fu\u00dfverkehr nicht in den \n\nAufgabenbereich der Landesverwaltung, die wir als \n\nLandtag kontrollieren, sondern in die Zust\u00e4ndigkeit der \n\njeweiligen St\u00e4dte und Gemeinden. \n\nDarum finde ich es nicht verwunderlich oder schlimm, \n\nwenn der Freistaat nicht wei\u00df, wie viele \u00f6ffentliche \n\nToiletten, B\u00e4nke und andere Sitzgelegenheiten an den \n\ns\u00e4chsischen Fu\u00dfwegen aufgestellt sind. \n\n(Heiterkeit) \n\nIch m\u00f6chte die Debatte nicht ins L\u00e4cherliche ziehen, denn \n\nin der Gro\u00dfen Anfrage gibt es auch eine Reihe von Ant-\n\nworten, die den Kommunen weiterhelfen k\u00f6nnen, so zum \n\nBeispiel auf die Frage, welche F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten es \n\ngibt, um die Infrastruktur f\u00fcr Fu\u00dfg\u00e4ngerinnen und Fu\u00df-\n\ng\u00e4nger zu verbessern. Es ist in der Tat so, dass es eine \n\nganze Reihe von Programmen gibt, die zum Teil in \n\nunterschiedlichen Ministerien angesiedelt sind. Beim \n\nSMWA liegt zum Beispiel die Richtlinie f\u00fcr den kommu-\n\nnalen Stra\u00dfenbau. Damit k\u00f6nnen unter anderem Gehwege \n\ngef\u00f6rdert werden. Au\u00dferdem kann die Fu\u00dfwegeinfrastruk-\n\ntur auch \u00fcber das EU-Programm LEADER gef\u00f6rdert \n\nwerden sowie durch das Programm \u201eVitale Dorfkerne und \n\nOrtszentren im l\u00e4ndlichen Raum\u201c. Diese Programme \n\nwerden vom SMUL bearbeitet. Auch das Innenministeri-\n\num ist mit von der Partie, denn dort werden alle Pro-\n\ngramme des St\u00e4dtebaues erwirtschaftet, die ebenso daf\u00fcr \n\neingesetzt werden k\u00f6nnen, die Attraktivit\u00e4t des Fu\u00dfver-\n\nkehrs zu verbessern. Wenn wir von der Verbesserung der \n\nVerkehrssicherheit sprechen, dann fallen mir eine Reihe \n\nvon Programmen aus dem SMI ein. Wenn es um Mobili-\n\nt\u00e4tserziehung in der Schule geht, dann kommt wiederum \n\ndas Kultusministerium ins Spiel. \n\nKurzum, die F\u00f6rderung des Fu\u00dfverkehrs ist eine fach-\n\n\u00fcbergreifende Aufgabe. Deshalb k\u00f6nnte ich mir zum \n\nBeispiel auch gut vorstellen, dass die Staatsregierung ein \n\nInformationsblatt f\u00fcr die St\u00e4dte und Gemeinden erstellt, \n\nin dem sie alle F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten sowie die entspre-\n\nchenden Zust\u00e4ndigkeiten auflistet. Ich denke, damit w\u00e4re \n\nden Kommunen und insbesondere den Fu\u00dfg\u00e4ngerinnen \n\nund Fu\u00dfg\u00e4ngern mehr geholfen als wenn die Landesver-\n\nwaltung ein Fu\u00dfverkehrskonzept f\u00fcr ganz Sachsen er-\n\nstellt. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ohne uns zu sehr \n\nin die kommunale Selbstst\u00e4ndigkeit einzumischen, \n\nwerden wir die Kommunen auch in Zukunft weiter in \n\nihren Anstrengungen um den Fu\u00dfverkehr unterst\u00fctzen. \n\nManche Kommunen sind dabei schon ziemlich fortge-\n\nschritten, wenn Sie mir dieses Wortspiel erlauben. So hat \n\nzum Beispiel die Stadt Leipzig erstmals und bisher als \n\neinzige Gemeinde in Sachsen die Stelle eines Fu\u00dfver-\n\nkehrsbeauftragten ausgeschrieben. \n\nDiese positiven Entwicklungen werden wir aktiv beglei-\n\nten. Wir sollten uns aber nicht \u2013 wie bereits gesagt \u2013 zu \n\nsehr einmischen, denn gerade bei einem so kleinteiligen \n\nProzess wie der Verbesserung der Fu\u00dfverkehrsinfrastruk-\n\ntur wissen die St\u00e4dte und Gemeinden selbst am besten, \n\nwelche Ma\u00dfnahmen bei ihnen vor der Haust\u00fcr am geeig-\n\nnetsten sind. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und nun die AfD-\n\nFraktion. Frau Abg. Grimm, bitte sehr. Sie haben das \n\nWort. \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Liebe GR\u00dcNE, es geht \n\nheute um Ihre Gro\u00dfe Anfrage zum Thema Fu\u00dfverkehr in \n\nSachsen. Ja, der Fu\u00dfverkehr ist gesund. Und ja, er stellt \n\nauch eine saubere Fortbewegungsm\u00f6glichkeit dar. Ebenso \n\nrichtig ist, dass er in der politischen Wahrnehmung keinen \n\nSpitzenplatz belegt. Viel entscheidender ist jedoch: Der \n\nFu\u00dfverkehr l\u00e4uft auch ohne die GR\u00dcNEN. \n\nMeine Damen und Herren, eine richtige Schwerpunktset-\n\nzung war in Ihrer Gro\u00dfen Anfrage nicht auszumachen. \n\nVon 160 Fragen bezogen sich nur sieben auf den Kom-\n\nplex Gesundheitsaspekte, Ihr Lieblingsthema. Was zudem \n\nsofort ins Auge sticht ist, dass in vielen Fragestellungen \n\neinfach ins Blaue hinein gefragt wurde, ohne dabei \n\nzwischen kommunalen, Landes- und Bundeszust\u00e4ndigkei-\n\nten zu differenzieren. Entsprechend wenig ergiebig war \n\nauch der Informationsgehalt der Antworten der Staatsre-\n\ngierung. Dass f\u00fcr das St\u00e4dtebaurecht die Kommunen, f\u00fcr \n\ndas Stra\u00dfen- und Wegerecht das Land und f\u00fcr das Stra-\n\n\u00dfenverkehrsrecht der Bund zust\u00e4ndig sind, sollte Ihnen \n\nbekannt sein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5378 \n\nUnd, um beim Thema Informationsgehalt zu bleiben, \n\nliebe GR\u00dcNE: Auch Sie m\u00fcssen doch mittlerweile \n\nerkannt haben, dass Fragen an die Staatsregierung zu \n\nwissenschaftlichen Studien, Erhebungen und Gutachten \n\nvon dieser oft f\u00fcr komplett \u00fcberfl\u00fcssig gehalten werden. \n\nUnd so werden sie dann auch beantwortet. \n\n(Zuruf der Abg. Katja Meier, GR\u00dcNE) \n\nZum Thema Erkenntnisstand zu den positiven Beitr\u00e4gen \n\ndes Fu\u00dfverkehrs auf Klima, Umwelt und Gesundheit \n\nzitiere ich stellvertretend nur die Antwort zu den Fragen \n\nA 11 bis A 13: \u201eDazu bedarf es aus Sicht der Staatsregie-\n\nrung keiner speziell f\u00fcr den Freistaat Sachsen erstellten \n\nStudien, Erhebungen oder Gutachten.\u201c Jeder kann nach-\n\nvollziehen, liebe GR\u00dcNE, dass Studien und Gutachten \n\nSicherheit bei Entscheidungen geben. Aber bevor Sie sich \n\nzum Thema Fu\u00dfverkehr mit 160 Fragen Gedanken ma-\n\nchen, sollten wichtigere Themen angepackt werden, wie \n\nder \u00fcberf\u00fcllte Nahverkehr in den Ballungsr\u00e4umen und der \n\nnur d\u00fcrftige Nahverkehr im l\u00e4ndlichen Raum. Dort hat \n\nder Fu\u00dfverkehr unfreiwillig enorme Bedeutung. Wenn im \n\nDorf kein Bus kommt, muss der \u201eFu\u00dfbus\u201c fahren. Frau \n\nPfeil-Zabel hat das heute morgen in der Debatte schon \n\nangesprochen, dass es in Sachsen noch D\u00f6rfer gibt, in \n\ndenen nur fr\u00fch ein Schulbus die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\naus dem Dorf herausbef\u00f6rdert und mittags vielleicht ein \n\noder zwei Busse wieder ins Dorf zur\u00fcckbringen. Ja, Frau \n\nPfeil-Zabel traue ich das zu. Sie schafft das als Fu\u00dfg\u00e4nger \n\nim Fu\u00dfverkehr. Aber was macht die 80-j\u00e4hrige Omi in \n\ndem Dorf, die vielleicht um 9 Uhr einen Arzttermin hat? \n\nWie kommt sie zur\u00fcck in ihr Dorf? \n\nFrau Meier, zeigen Sie mir bitte den Sch\u00fcler, der in die \n\nSchule l\u00e4uft, wenn parallel dazu ein Schulbus f\u00e4hrt, auch \n\nwenn ein Fu\u00dfweg vorhanden w\u00e4re. Ich glaube, da gibt es \n\nkeinen. \n\nHerr B\u00f6hme, die B 115 in Kodersdorf hat ein anderes \n\nProblem, nicht das, dass es keine Fu\u00dfwege gibt. Die \n\nB 115 wird h\u00e4ufig zur Umgehungsstra\u00dfe der Autobahn, \n\nsodass dann der gesamte Autobahnverkehr durch das Dorf \n\nf\u00e4hrt. Dort w\u00e4re es wichtig, eine Fu\u00dfg\u00e4ngerampel \u00fcber die \n\nB 115 aufzustellen; denn bei jeder Wartung des Tunnels \n\nan den K\u00f6nigshainer Bergen ist das eine Hauptverkehrs-\n\nader. Das ist f\u00fcr Fu\u00dfg\u00e4nger lebensgef\u00e4hrlich; da gebe ich \n\nIhnen recht. \n\nLiebe GR\u00dcNE, ich kann verstehen, dass Sie sich \u00fcber die \n\nVerkehrssicherheit im Fu\u00dfverkehr Gedanken machen. Die \n\ngro\u00dfe Aufgabe ist doch aber, Verkehrssicherheit und \n\nVerkehrsfluss in Einklang zu bringen. Hierzu geh\u00f6rt es \n\nsicherlich nicht, die Hauptstra\u00dfen mit Tempo-30-\n\nSchildern zuzupflastern oder \u2013 noch toller \u2013 in ganzen \n\nAbschnitten als Begegnungszentren deklariert, gleich \n\nTempo-20-Zonen einzuf\u00fchren, wie Sie das regelm\u00e4\u00dfig \n\nfordern. Leider entsteht der Eindruck, dass die GR\u00dcNEN \n\nden Fu\u00dfverkehr nicht nur sicherer, sondern gegen\u00fcber \n\ndem Autoverkehr auch noch schneller machen wollen. \n\nWir warten nur noch auf den ersten Vorschlag der GR\u00dc-\n\nNEN, der da hei\u00dfen mag: Tempolimit 4 auf der A 4, frei \n\nnach dem Motto: \u00fcberholen ohne einzuholen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es aus den Reihen \n\nder Fraktionen Redebedarf f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 Den \n\nkann ich nicht feststellen. Ich frage die Staatsregierung: \n\nWird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 F\u00fcr den Verkehrsminister \n\nspricht heute Frau Staatsministerin Dr. Stange. Sie haben \n\ndas Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Das ist ein spannendes \n\nThema, und ich vertrete gern meinen Kollegen Dulig, der \n\nsich hoffentlich jetzt erholen kann. \n\nLiebe Frau Meier, mit der Kleinen Anfrage, Drucksa-\n\nche 6937, im Deutschen Bundestag hat sich die Bundes-\n\ntagsfraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN bereits Ende \n\n2015 umfassend \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeit, \u00fcber den Stand \n\nder Technik und den Umfang des staatlichen Handelns im \n\nBereich des Fu\u00dfverkehrs informiert. In der heute hier zu \n\nbesprechenden Gro\u00dfen Anfrage vom 12. M\u00e4rz dieses \n\nJahres haben Sie einige der damaligen Fragen der S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsregierung noch einmal gestellt. \n\nMit insgesamt 152 Einzelfragen sind Sie dieses Mal \n\nwesentlich tiefer eingedrungen, und ich schlie\u00dfe daraus, \n\ndass Ihre Fraktion dem Thema eine au\u00dferordentliche \n\nBedeutung beimisst. Seien Sie sicher, dass das gleicher-\n\nma\u00dfen sowohl das Wirtschafts- und Verkehrsministerium, \n\nmein Kollege Dulig, als auch ich tun. Wir wissen, wenn \n\nes um Verkehr geht, wird meist \u00fcber Autos und Stra\u00dfen \n\nund \u00fcber Eisenbahn und gelegentlich auch \u00fcber den \n\nRadverkehr gesprochen. Aber nat\u00fcrlich werden f\u00fcr kurze \n\nWege zu Fu\u00df sichere und komfortable Verkehrsanlagen \n\nben\u00f6tigt. Das ist selbstverst\u00e4ndlich. Dass es selten thema-\n\ntisiert wird, hat vielleicht etwas damit zu tun, dass es so \n\nselbstverst\u00e4ndlich ist. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung sieht den Fu\u00dfverkehr als \n\nwichtigen Bestandteil der Mobilit\u00e4t unserer B\u00fcrger an \u2013 \n\nmit all den positiven Nebenwirkungen wie F\u00f6rderung der \n\nGesundheit, Reinhaltung der Luft oder Ressourcenscho-\n\nnung. Das wurde hier schon mehrfach angesprochen. Zum \n\nTeil haben Sie diese Punkte auch durch Ihre Fragestellung \n\nschon als erstrebenswert dargestellt. Ich glaube nicht, dass \n\nman dazu wirklich noch vertiefende Studien ben\u00f6tigt. \n\nNun hat die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN nach \n\nder Lekt\u00fcre der Antwort vier Ansatzpunkte zur Kritik \n\ngesehen und nimmt in der Presse die Staatsregierung \n\ndaf\u00fcr in die Pflicht. Aber sprechen Sie dabei wirklich \u00fcber \n\nAufgaben und Befugnisse des Freistaates? Warum erhebt \n\nder Freistaat keine fl\u00e4chendeckenden Daten zum Fu\u00dfg\u00e4n-\n\ngerverkehr und ermittelt keinen Modal Split, bei dem \n\nletztlich jeder Fu\u00dfweg zum B\u00e4cker mit der Urlaubsreise \n\n\u00fcber die Malediven in eine Kennzahl gepresst wird? \n\nWarum befasst sich im SMWA kein Mitarbeiter aus-\n\nschlie\u00dflich mit dem Thema Fu\u00dfverkehr? Warum wissen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5379 \n\nwir nicht, wie viele B\u00e4nke oder \u00f6ffentliche Toiletten es in \n\nSachsen gibt? Und zu guter Letzt: Warum weisen wir \n\nIhren Entschlie\u00dfungsantrag zur\u00fcck? \n\nWarum das so ist, k\u00f6nnen Sie unter anderem in der \n\nAntwort nachlesen. Zust\u00e4ndig f\u00fcr die Anlage des Fu\u00dfver-\n\nkehrs sind in Sachsen wie \u00fcberall in Deutschland die \n\nKommunen. Dort sind diese Aufgaben auch in den richti-\n\ngen H\u00e4nden. An dieser Stelle sei mir abweichend vom \n\nManuskript des SMWA gestattet, einen Einwurf aus \n\neigenem Erleben im Wahlkreis zu machen. \n\nIch finde, es ist richtig, dass sich die Kommunen damit \n\nbesch\u00e4ftigen. \u00dcber 14 Jahre wurde \u00fcber einen kleinen \n\nAbschnitt einer Stra\u00dfe in Dresden gestritten, dass sie \n\nendlich zur autofreien Zentralhaltestelle wird. 14 Jahre \n\nlang haben sich Autofahrer, Gewerbetreibende, Mobili-\n\nt\u00e4tseingeschr\u00e4nkte, Fahrradfahrer und \u00d6PNV miteinander \n\ngestritten, was der richtige Weg ist. Jetzt wird diese \n\nZentralhaltestelle ein autofreier Boulevard werden, weil \n\nes zuf\u00e4lligerweise im Stadtrat bei der Beschlussfassung \n\neine Stimme mehr gab. \n\nIch erw\u00e4hne dieses Beispiel, weil ich es f\u00fcr richtig halte, \n\ndass diese Auseinandersetzung vor Ort gef\u00fchrt wird, auch \n\nwenn sie m\u00fchsam und langfristig und manchmal etwas \n\nnervend ist. Aber am Ende des Tages sind alle Argumente \n\nausgetauscht. Wie fatal w\u00e4re es, wenn in dem Fall von \n\nDresden f\u00fcr Dresden, aber von Dresden meinetwegen f\u00fcr \n\nL\u00f6bau oder Zittau entschieden w\u00fcrde, was f\u00fcr die Kom-\n\nmune und die B\u00fcrger in dieser Kommune gut ist und was \n\nin dem Aushandlungsprozess in der Kommune zwischen \n\nden verschiedenen Akteuren das Richtige ist. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDeshalb finde ich, dass es richtig ist, dass die Kommunen \n\nentscheiden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Angesichts der \n\n\u00fcblicherweise zu Fu\u00df zur\u00fcckgelegten Wege h\u00e4tte es \n\n\u00fcberhaupt keinen Sinn, landesweite Gehwegnetze zu \n\nplanen. Ich habe gerade ein Beispiel genannt. Aufgrund \n\nunserer gesetzlichen Grundlage w\u00e4re der Freistaat dazu \n\nauch nicht berechtigt; denn die Kommunen w\u00fcrden das \n\nv\u00f6llig zu Recht als Eingriff in ihre eigenen Aufgaben \n\nzur\u00fcckweisen. Thomas Baum hat schon deutlich gemacht, \n\nwie empfindlich die Kommunen reagieren, wenn wir in \n\nihre Handlungsfreiheit eingreifen. \n\nDas h\u00f6rt sich jetzt nach einer Abwertung des Themas an, \n\nvon dem ich anfangs sagte, dass es mir, aber auch dem \n\nMinisterium am Herzen liegt; und es t\u00e4uscht, wenn das so \n\nsein sollte. Es ist keine Abwertung dieses Themas. Der \n\nFreistaat leistet f\u00fcr den Fu\u00dfverkehr das, was im Rahmen \n\nseiner Aufgaben m\u00f6glich ist, was angemessen und zielge-\n\nrichtet ist. Wir unterst\u00fctzen die Kommunen dabei, in ihrer \n\nZust\u00e4ndigkeit fu\u00dfg\u00e4ngergerechte Planungen umzusetzen. \n\nDas geschieht unter anderem durch unsere F\u00f6rderstrate-\n\ngien und unsere eigenen Planungen im Verkehr. \n\nIn der \"Richtlinie f\u00fcr die F\u00f6rderung von Stra\u00dfen- und \n\nBr\u00fcckenbauvorhaben kommunaler Baulasttr\u00e4ger\", die \n\nEnde 2015 neu ausgerichtet wurde, sind Gehwege gleich-\n\nberechtigter F\u00f6rdergegenstand. Die Gew\u00e4hrleistung der \n\nBarrierefreiheit, auf die heute nur wenig eingegangen \n\nwurde, die aber aus meiner Sicht ungeheuer wichtig ist, \n\nwenn wir \u00fcber Fu\u00dfverkehr reden, ist selbstverst\u00e4ndlich \n\neine F\u00f6rdervoraussetzung. Ebenso verh\u00e4lt es sich mit den \n\nF\u00f6rderrichtlinien f\u00fcr den \u00d6PNV. \n\nEs wurde schon erw\u00e4hnt, dass f\u00fcr die D\u00f6rfer und Klein-\n\nst\u00e4dte im Rahmen der LEADER-F\u00f6rderung das SMUL \n\nMittel bereitstellt, mit denen zum Beispiel vitale Dorfker-\n\nne fu\u00dfg\u00e4ngerfreundlich gestaltet werden k\u00f6nnen. Ja, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren, auch ich \u00e4rgere \n\nmich an der einen oder anderen Stelle, wenn in den \n\nGemeinden ein solcher Fu\u00dfweg nicht zur Verf\u00fcgung steht. \n\nVielleicht sollte man dann aber in dieser Gemeinde \n\ndar\u00fcber nachdenken, ob es nicht notwendig ist, f\u00fcr Sch\u00fc-\n\nlerinnen und Sch\u00fcler, f\u00fcr \u00e4ltere Menschen, f\u00fcr die Bev\u00f6l-\n\nkerung oder auch f\u00fcr Touristen einen Fu\u00dfweg anzulegen. \n\nDas wird sicherlich ein spannender Konflikt mit dem \n\nAutoverkehr werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Plant der Frei-\n\nstaat Ortsdurchfahrten von Bundes- oder Staatsstra\u00dfen, \n\nwerden Anlagen des Fu\u00dfg\u00e4ngerverkehrs als integraler \n\nBestandteil sicherer und angemessener Verkehrsanlagen \n\nber\u00fccksichtigt, wiederum in Abstimmung mit den jeweili-\n\ngen St\u00e4dten und Gemeinden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auch bei der \n\nAufgabe der Verkehrserziehung und der Verkehrssicher-\n\nheitsarbeit umfassen die Aktivit\u00e4ten im Land weit mehr \n\nals nur das, was der Freistaat selbst durchf\u00fchrt. Die \n\nLandesverkehrswacht Sachsen e. V., der S\u00e4chsische \n\nFahrlehrerverband und weitere Partner werden dabei vom \n\nFreistaat unterst\u00fctzt. Mit einer F\u00f6rderrichtlinie des In-\n\nnenministeriums werden Jugendverkehrsschulen und \n\nweitere Ma\u00dfnahmen der Verkehrserziehung mitfinanziert, \n\nund auch das ist gut und wichtig. \n\nEs hat sich herumgesprochen, dass auch die personelle \n\nAusstattung der Polizei verbessert wird. Im Ergebnis einer \n\numfassenden Evaluierung soll auch die polizeiliche \n\nPr\u00e4vention als wichtige Teilaufgabe neu bewertet werden \n\nund Poldi hoffentlich auch noch lange bei den Sch\u00fclerin-\n\nnen und Sch\u00fclern die Verkehrserziehung begleiten. Durch \n\ndie Zusammenarbeit der Polizei mit den Verkehrsbeh\u00f6r-\n\nden und Kommunen in den \u00f6rtlichen Unfallkommissionen \n\nist auch bisher schon gew\u00e4hrleistet, dass Unfallschwer-\n\npunkte und Gefahrenstellen erkannt und beseitigt werden. \n\nDaran halten wir weiterhin fest. \n\nAls Fu\u00dfg\u00e4ngerin \u2013 die ich zugegebenerma\u00dfen nur selten \n\nbin, aber dennoch um die Probleme wei\u00df \u2013, f\u00fchle ich \n\nmich in Sachsen sicher. Ich habe vorhin darauf hingewie-\n\nsen, dass an der einen oder anderen Stelle die Sicherheit \n\nsicherlich, vor allen Dingen in kleineren Kommunen, \n\nerh\u00f6ht werden kann. Weil ich auch Familienverantwor-\n\ntung trage, schaue ich mit wachen Augen auf die Verh\u00e4lt-\n\nnisse, wie sie sich aus Sicht der schw\u00e4chsten Verkehrs-\n\nteilnehmer darstellen; sie sind angesprochen worden: Das \n\nsind  Kinder, \u00e4ltere B\u00fcrger und mobilit\u00e4tseingeschr\u00e4nkte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5380 \n\nMenschen, die darauf angewiesen sind, sich verkehrssi-\n\ncher auch zu Fu\u00df bewegen zu k\u00f6nnen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich gibt es Defizite. Es gibt Handlungsbe-\n\ndarf. Kommunen und Verkehr entwickeln sich selbstver-\n\nst\u00e4ndlich weiter. Wir alle sind vor Irrt\u00fcmern nicht immer \n\nsicher. Ich hatte vorhin schon angesprochen, dass die \n\nKonflikte im \u00f6ffentlichen Verkehr vorprogrammiert sind. \n\nDie Zust\u00e4ndigkeit der Akteure vor Ort und die Unterst\u00fct-\n\nzung ihrer Arbeit durch den Freistaat halte ich f\u00fcr geeig-\n\nnet, um Schritt f\u00fcr Schritt und an den Stellen, an denen es \n\ngef\u00e4hrlich ist, die Bedingungen f\u00fcr unsere Fu\u00dfg\u00e4nger \n\netwas schneller zu verbessern. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. Ich m\u00f6chte \n\nmich auch bei den GR\u00dcNEN f\u00fcr die Anregung bedanken, \n\n\u00fcber den Fu\u00dfverkehr im \u00f6ffentlichen Raum zu sprechen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Zum Abschluss der Behandlung der \n\nGro\u00dfen Anfrage beraten und stimmen wir \u00fcber einen \n\nEntschlie\u00dfungsantrag ab, der Ihnen als Drucksa-\n\nche 6/10565 vorliegt, eingebracht von der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Er wird jetzt noch einmal \n\nvon Frau Abg. Meier begr\u00fcndet. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich sage auch einen \n\nganz herzlichen Dank an Sie, Frau Stange. Es hat mir \n\nwirklich gro\u00dfe Freude gemacht, Ihnen zuzuh\u00f6ren. \n\nFolgendes ist nicht klar geworden, da ist es ein wenig am \n\nThema vorbeigegangen: Uns ist selbstverst\u00e4ndlich klar, \n\ndass die Kommunen die Verantwortung tragen. Wir \n\nglauben aber, dass die Kommunen eine st\u00e4rkere Unter-\n\nst\u00fctzung durch das SMWA und LASuV brauchen. Ich darf \n\nSie an Folgendes erinnern: Es gibt keine einzige Mitarbei-\n\nterin und keinen einzigen Mitarbeiter, die und der sich mit \n\ndem Fu\u00dfverkehr besch\u00e4ftigt. Beim Radverkehr sieht es \n\nnicht sehr viel besser aus. Genau deswegen fordern wir \n\neine Koordinierungsstelle f\u00fcr die Kommunen, die beraten \n\nsoll. \n\nAu\u00dferdem ist es wirklich notwendig, den Model Split \n\ngetrennt zu erheben, um Zahlen zu erhalten. Ich kann Sie \n\nnur ermutigen, dies zu machen und darauf aufbauend f\u00fcr \n\nSachsen eine Nahmobilit\u00e4tsstrategie zu entwickeln. \n\nDes Weiteren fordern wir in unserem Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag, dass endlich, dies steht sogar im Koalitionsvertrag, \n\ndie Arbeitsgemeinschaft \u201eFahrradfreundliche St\u00e4dte\u201c \n\ngegr\u00fcndet wird. Herr Nowak, wir m\u00f6chten vernetzt \n\ndenken. Deswegen m\u00f6chten wir sie um den Fu\u00dfverkehr \n\nerg\u00e4nzen. Ich f\u00e4nde es gro\u00dfartig, wenn Sie die AGFS, so \n\nwie in Ihrem Koalitionsvertrag vereinbart, etablieren und \n\nden Fu\u00dfverkehr mit aufnehmen. Es gilt, die Kommunen \n\nzu unterst\u00fctzen. Es gilt, den Wissenstransfer zu organisie-\n\nren, die Kommunen bei der Grundlagenforschung zu \n\nunterst\u00fctzen, Weiterbildung und Fachkonferenzen f\u00fcr die \n\nkommunalen Akteure anzubieten. In anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern gibt es das, wie gesagt, schon. Dort funktioniert es \n\nhervorragend. Wenn Sie ein ernsthaftes Interesse daran \n\nhaben, dass es bald eine AGFS gibt, dann bitte ich Sie, \n\nnoch einmal Ihre Strategie zu \u00fcberdenken. Bisher haben \n\ndie Kommunen lediglich einen lapidaren Brief vom \n\nSt\u00e4dte- und Gemeindetag erhalten, ob sie Interesse an \n\neiner solchen AGFS haben. Im gleichen Brief wurde \n\nebenfalls mitgeteilt, dass dies Geld kosten solle. Man \n\nk\u00f6nnte das alles etwas proaktiver und bejahender f\u00fcr die \n\nKommunen gestalten, dann w\u00fcrde sicherlich dabei auch \n\netwas herumkommen. \n\nAu\u00dferdem fordern wir in unserem Antrag explizit nicht, \n\nMittel bereitzustellen, weil wir wissen, dass wir uns nicht \n\nin den Haushaltsverhandlungen befinden. In den Haus-\n\nhaltsverhandlungen, die n\u00e4chstes Jahr anstehen, werden \n\nwir selbstverst\u00e4ndlich, das m\u00f6chte ich sagen, Haushalts-\n\nmittel f\u00fcr den Fu\u00dfverkehr beantragen. \n\nSie erinnern sich, dass ich aus dem Koalitionsvertrag \n\nzitiert hatte: Kommunikationsma\u00dfnahmen und Modell-\n\nprojekte f\u00fcr den Fu\u00dfverkehr. Bisher gibt es diese nicht. \n\nBisher wurden diese in Sachsen nicht umgesetzt. Sie \n\nhaben daf\u00fcr noch zwei Jahre Zeit. Es k\u00f6nnte heute und \n\nvon hier ein gutes Signal ausgehen, wenn Sie unserem \n\nAntrag zustimmen w\u00fcrden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nMeier. Meine Damen und Herren! Gibt es hierzu Wort-\n\nmeldungen? \u2013 Herr Abg. Nowak, bitte sehr. \n\nAndreas Nowak, CDU: Wir werden diesen Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag ablehnen. Er greift aus unserer Sicht die \n\nfachlichen und vor allen Dingen verwaltungstechnischen \n\nRealit\u00e4ten nicht ausreichend auf. \n\nEin fl\u00e4chendeckendes Tempo 30 \u2013 das schafft mehr \n\nProbleme, als es l\u00f6st. Der Vorschlag wird nicht dadurch \n\nbesser, dass man ihn permanent wiederholt. Deswegen ist \n\ndas f\u00fcr uns nicht zustimmungsf\u00e4hig. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gibt es weitere Wort-\n\nmeldungen? \u2013 An Mikrofon 7 Frau Grimm, bitte. \n\nSilke Grimm, AfD: Meine Damen und Herren! Ich \n\nm\u00f6chte zum Entschlie\u00dfungsantrag einmal etwas Grund-\n\ns\u00e4tzliches sagen: Im Gegensatz zu den LINKEN schaffen \n\nes zwar die GR\u00dcNEN, wenigstens eine Begr\u00fcndung \n\nanzuh\u00e4ngen. Sie reichen ihm terminlich aber so ein, dass \n\nman sich nicht ordentlich darauf vorbereiten kann. Dieses \n\nMal geschah es drei Stunden bevor der Antrag behandelt \n\nwird. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Das ist \n\nUsus bei einem Entschlie\u00dfungsantrag! \n\nDas macht Ihre Fraktion nicht anders!) \n\nDoch, wir haben unseren Entschlie\u00dfungsantrag beim \n\nletzten Mal zwei Tage vorher eingereicht. Wir m\u00f6chten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5381 \n\nIhnen gerade sagen, dass das vern\u00fcnftiger ist und dass Sie \n\nsich einmal ein Beispiel an uns nehmen sollen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nLachen des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: An Mikrofon 3 steht \n\nHerr Baum, bitte. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\ndenke, es ist auch in meinem vorherigen Redebeitrag \n\ndeutlich geworden, dass das Thema nicht belanglos ist. \n\n\u00dcber einige Punkte unter Punkt II kann man sicherlich \n\ndiskutieren, \u00fcber andere Punkte aus unserer Sicht eher \n\nnicht. \n\nDas Thema mit den Finanzen, Frau Meier, hatten Sie noch \n\neinmal angesprochen. Ich hatte mich vorhin, als ich den \n\nAntrag las, gewundert, dass die im Vorfeld in der Presse \n\nkolportierten 4 Millionen Euro hier nicht vorkamen. Das \n\nhaben Sie erkl\u00e4rt. \n\nFakt ist, dass der Entschlie\u00dfungsantrag von uns letztend-\n\nlich ebenfalls abgelehnt wird. Die Zust\u00e4ndigkeit liegt, wie \n\nich bereits vorhin sagte, bei den Kommunen. Klar ist, dass \n\nUnterst\u00fctzungsangebote und die Informationsb\u00fcndelung \n\nf\u00fcr die kommunale Ebene wichtig sind. Das passiert \n\nbereits. Dazu bedarf es letztendlich dieses Antrags nicht. \n\nIch komme zum letzten Punkt. Sie haben in Ihrem Antrag \n\nauch das Thema der Personalaufstockung thematisiert. \n\nDas ist nat\u00fcrlich haushaltsrelevant. Sie k\u00f6nnen dies beim \n\nn\u00e4chsten Doppelhaushalt entsprechend beantragen. Aus \n\nunserer Sicht ist es hier fehl am Platze. Deshalb lehnen \n\nwir Ihren Antrag ab. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Nun \n\nspricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Abg. B\u00f6hme. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Wir haben gerade wieder \n\ngeh\u00f6rt, dass die Kommunen daf\u00fcr zust\u00e4ndig sind. Das \n\nwird \u00fcberall gesagt. Herr Baum hat dies ebenso gerade \n\ngesagt. Das sagen die Minister. Bei unserer Gro-\n\n\u00dfen Anfrage zur Mobilit\u00e4t, in der es um den \u00d6PNV, den \n\nRadweg und Carsharing ging, hie\u00df es auch immer wieder, \n\ndass die Kommunen zust\u00e4ndig seien. Das mag richtig \n\nsein. Beim Fu\u00dfverkehr ist es auch so. Das ist auch richtig. \n\nDer Verkehrsminister muss doch aber ein Ziel und einen \n\nPlan haben, wie er den Verkehr in Sachsen gestaltet. Er \n\nkann doch nicht sagen, dass daf\u00fcr immer die Kommunen \n\nzust\u00e4ndig sind. Man kann auch nicht auf der einen Seite \n\nsagen, man m\u00f6chte den Umweltverband f\u00f6rdern \u2013 Rad, \n\nFu\u00df und \u00d6PNV \u2013, und auf der anderen Seite aber keine \n\nkonkreten Vorschl\u00e4ge oder Ma\u00dfnahmen ergreifen. \n\nIn diesem Entschlie\u00dfungsantrag sehen wir, was konkrete \n\nVorschl\u00e4ge sein k\u00f6nnten. Deswegen schlie\u00dfen wir uns \n\ndiesem an, weil wir es richtig finden und es endlich zu \n\nkonkreten Ma\u00dfnahmen kommen k\u00f6nnte, was zumindest \n\ndas Thema des Fu\u00dfverkehrs anbelangt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Meine \n\nDamen und Herren! Damit kommen wir zur Abstimmung. \n\nWer der Drucksache 6/10565 seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, zeigt das bitte jetzt an. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nEs gibt keine Stimmenthaltungen, aber Stimmen daf\u00fcr. \n\nDie erforderliche Mehrheit ist dennoch nicht erreicht. Der \n\nEntschlie\u00dfungsantrag ist damit abgelehnt. Damit schlie\u00dfe \n\nich den Tagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\n\u2013 Bundesgerichtshof in Leipzig st\u00e4rken, Au\u00dfenstelle  \n\ndes Generalbundesanwalts in Leipzig ausbauen \n\nDrucksache 6/10452, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\n\u2013 Bundesversprechen einhalten: Leipzig als Justizstandort im Osten st\u00e4rken \n\n\u2013 endlich weitere Strafsenate des Bundesgerichthofes in Leipzig einrichten! \n\nDrucksache 6/9903, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nMeine Damen und Herren! Die Aussprache beginnt f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion Herr Abg. Modschiedler. Danach die \n\nSPD, DIE LINKE, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nund die Staatsregierung, wenn das Wort gew\u00fcnscht wird. \n\n\u2013 Herr Modschiedler, jetzt haben Sie das Wort. Bitte sehr. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Herzlichen Dank. Liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\nBGH \u2013 1992 hat der Bundestag das Ergebnis der F\u00f6dera-\n\nlismuskommission per Beschluss zur Kenntnis genommen \n\nund damit die sogenannte Rutschklausel eingef\u00fchrt. \n\nHervorheben m\u00f6chte ich, dass die Vorschl\u00e4ge der unab-\n\nh\u00e4ngigen F\u00f6deralismuskommission mit Zweidrittelmehr-\n\nheit von der Politik beschlossen wurden. Es gab einen \n\nbreiten Konsens der Gesellschaft dar\u00fcber, wie die Beh\u00f6r-\n\nden im wiedervereinigten Deutschland verteilt werden \n\nsollten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5382 \n\nWarum jetzt diese Entscheidung der F\u00f6deralismuskom-\n\nmission? Das Reichsgericht als Vorl\u00e4ufer des heutigen \n\nBundesgerichtshofs war seit 1879 in Leipzig beheimatet. \n\nLeipzig war bis zur Gleichschaltung zweier Diktaturen \n\ndas Zentrum der unabh\u00e4ngigen Gerichtsbarkeit in \n\nDeutschland. Deshalb haben wir bereits kurz nach der \n\nWiedergr\u00fcndung des Freistaates Sachsen die Verlagerung \n\ndes 1950 gegr\u00fcndeten Bundesgerichtshofs von Karlsruhe \n\nwieder zur\u00fcck nach Leipzig gefordert. Eigentlich eine \n\nlogische Konsequenz. \n\nEs gibt noch einen weiteren Aspekt in dieser Debatte, der \n\nebenfalls nicht vernachl\u00e4ssigt werden darf. Hierbei geht \n\nes um den Aufbau rechtsstaatlicher Strukturen in den \n\nneuen deutschen L\u00e4ndern. Wir standen 1990 vor der \n\nungeheuren Aufgabe, in der Justiz neue rechtsstaatliche \n\nStrukturen aufzubauen und gleichsam alles in der Gesell-\n\nschaft bis hin zur Wirtschaft umzugestalten \u2013 eine enorme \n\nAufbauleistung aller hier in Sachsen, alt wie neu. Deshalb \n\nwar die Pr\u00e4senz des Bundesgerichtshofs in Leipzig auch \n\neine wichtige Unterst\u00fctzung in der Bew\u00e4ltigung dieser \n\nAufgabe. \n\nWas besagt nun diese Rutschklausel? Die Forderung aus \n\ndem Freistaat Sachsen, den Bundesgerichtshof von \n\nKarlsruhe zur\u00fcck nach Leipzig zu verlagern, wurde \n\naufgegriffen, und es wurde vereinbart, wenn ein neuer \n\nSenat am Bundesgerichtshof gegr\u00fcndet wird, rutscht ein \n\nStrafsenat nach Leipzig, dem bestehenden Strafsenat des \n\nf\u00fcnften Standortes. Daher kommt das Wort Rutsch, es \n\nrutscht oder wird in Leipzig ein neuer Senat gegr\u00fcndet. \n\nDas klingt erst einmal einfach und ist eigentlich auch \n\nunproblematisch, gerade im Hinblick auf die nun stark \n\ngestiegenen Fallzahlen sowohl im Zivilrecht als auch im \n\nStrafrecht. Das betrifft auch die gestiegenen Richterstel-\n\nlen. \n\nEin Senat ist gesetzlich mit f\u00fcnf Richtern besetzt, f\u00fcnf \n\nRichter inklusive eines Vorsitzenden. Zurzeit sind es \n\ndurchschnittlich neun Richter in einem Senat, wieder nur \n\ninklusive eines Vorsitzenden. So kann kein Gericht \n\neffektiv arbeiten. Und 25 Jahre nach dem Beschluss des \n\nDeutschen Bundestages wird von der Klausel aber immer \n\nnoch kein Gebrauch gemacht, und die Senate in Karlsruhe \n\nwerden weiter und weiter aufgebl\u00e4ht. Die Anforderungen \n\nan Ermittlungen und Strafverfahren, die wegen ihrer \n\nbundesweiten Bedeutung direkt durch den Generalbun-\n\ndesanwalt und den Bundesgerichtshof zu f\u00fchren sind \u2013 \n\nwir haben das in mehreren Verfahren im Freistaat Sachsen \n\ngesehen \u2013 sind erheblich gestiegen. Dies erfordert eine \n\nressourcenintensive, eine sehr eilige und eine fachlich \n\nh\u00f6chst anspruchsvolle Arbeit. Das m\u00fcsste sich auch in der \n\nZahl der Senate wiederfinden. Jedoch ist der 5. Strafsenat \n\nimmer noch der einzige Senat in Leipzig. Ein Schelm, \n\nwer B\u00f6ses dabei denkt! \n\nWir, die Koalition, unterst\u00fctzen die durch den S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsminister der Justiz, Sebastian Gemkow, \n\nartikulierte Forderung der S\u00e4chsischen Staatsregierung, \n\ndie Erweiterung des Bundesgerichtshofs durch die Schaf-\n\nfung der neuen Senate zu gew\u00e4hrleisten. Deshalb fordern \n\nwir, dass wir uns auf Bundesebene f\u00fcr die Rechtsuchen-\n\nden weiter einsetzen, mindestens einen neuen Senat beim \n\nBundesgerichtshof zu schaffen, sodass in Umsetzung des \n\nBeschlusses des Deutschen Bundestages mindestens ein \n\nweiterer Strafsenat nach Leipzig wechselt bzw. dann dort \n\nauch neu eingerichtet wird. Auch die Generalbundesan-\n\nwaltschaft muss am Standort Leipzig personell gest\u00e4rkt \n\nwerden. \n\nDer Generalbundesanwalt hatte in der Vergangenheit die \n\nL\u00e4nder aufgerufen, die Staatsanw\u00e4lte an die Generalbun-\n\ndesanwaltschaft abzuordnen. Das ist okay. Es ist aber f\u00fcr \n\nviele oft problematisch, da Karlsruhe von der Familie \n\nrecht weit entfernt ist. F\u00fcr Leipzig zum Beispiel w\u00fcrde \n\nsich ein wesentlich gr\u00f6\u00dferer Interessentenkreis finden, \n\nzum Beispiel aus Niedersachsen, Schleswig-Holstein, \n\nMecklenburg-Vorpommern, Brandenburg, Sachsen-\n\nAnhalt und Th\u00fcringen. Hier f\u00e4nden sich sicher Bedienste-\n\nte, die sich gern an den Bundesgerichtsstandort nach \n\nLeipzig abordnen lassen w\u00fcrden, nat\u00fcrlich inklusive \n\nunserer Sachsen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Und Berlin!) \n\nMeines Erachtens werden keine entscheidenden Mehrkos-\n\nten entstehen. Vielmehr werden die Vorteile \u00fcberwiegen. \n\nWir sind n\u00e4mlich im digitalen Zeitalter angekommen, \n\nhoffentlich auch am Bundesgerichtshof. Also kann man \n\nSenate an unterschiedlichen Standorten miteinander \n\nvernetzen. Man kann einen Austausch der Daten pflegen \n\nund entsprechend diese R\u00e4umlichkeiten nutzen. Ein \n\ngro\u00dfer Unterschied besteht aber f\u00fcr die Verfahrensbetei-\n\nligten. F\u00fcr sie ist es nicht unerheblich, ob sie nach Leipzig \n\noder Karlsruhe fahren m\u00fcssen. Man \u00fcberlege: von Meck-\n\nlenburg-Vorpommern hinunter nach Baden-W\u00fcrttemberg. \n\nMan muss sich vergegenw\u00e4rtigen, dass der Strafsenat in \n\nLeipzig f\u00fcr Strafsachen, die vorher beim Landgericht \n\nanh\u00e4ngig waren, die einzige Rechtsmittelinstanz ist. Wer \n\nalso beim Landgericht verurteilt wird, der hat als Einziges \n\ndie Revision beim Bundesgerichtshof. Die Verfahrensbe-\n\nteiligten m\u00fcssen, sofern nicht im schriftlichen Verfahren \n\nentschieden wird, auch tats\u00e4chlich nach Karlsruhe fahren. \n\nDabei ist es f\u00fcr die Menschen in Sachsen und in den \n\nanderen neuen Bundesl\u00e4ndern wie auch in Schleswig-\n\nHolstein ein Riesenunterschied, ob man nach Leipzig oder \n\nKarlsruhe fahren muss. \n\nDas hei\u00dft, der Ausw\u00e4rtige Senat in Leipzig reduziert in \n\neiner Gesamtbetrachtung die Kosten f\u00fcr alle Beteiligten. \n\nLeipzig ist f\u00fcr den 5. Senat des Bundesgerichtshofs nicht \n\nnur irgendeine Gro\u00dfstadt, die man in Ostdeutschland \n\nausgew\u00e4hlt hat, um einen politischen Proporz des entspre-\n\nchenden Standortes zu gewinnen. Leipzig ist der deutsche \n\nRechtsstandort schlechthin. Leipzig ist nicht Hinterwelt, \n\nist nicht Buschzulage. Das haben wir Anfang der Neunzi-\n\nger immer geh\u00f6rt. Sachsen, ja Leipzig hat die besten \n\nVoraussetzungen, ein wunderbarer Arbeitsort mit einem \n\nattraktiven Freizeitangebot f\u00fcr diese hoch qualifizierten \n\nFachleute zu sein, die die Eignung f\u00fcr eine T\u00e4tigkeit am \n\nBundesgerichtshof haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5383 \n\nMithin ergibt sich auch ein weiterer Effekt: Die Signal-\n\nwirkung f\u00fcr die Ansiedlung und Gr\u00fcndung von Gro\u00dfun-\n\nternehmen an einem solchen Standort wie Sachsen. \n\nBosch, Silicon Saxony sind nur einige Beispiele daf\u00fcr. \n\nNat\u00fcrlich \u2013 das wissen wir \u2013 ist es eine Entscheidung des \n\nBundes, des Haushaltsgesetzgebers des Bundes. Auch \n\nhaben der Bundesjustizminister und die BGH-Pr\u00e4sidentin \n\nhier das letzte Wort. Wo aber Richter arbeiten, das wird \n\npolitisch entschieden. Das ist keine Frage der richterli-\n\nchen Unabh\u00e4ngigkeit, sondern eine Entscheidung, die \n\nbeim Parlament des Bundes liegt. Es geht hier um unseren \n\ns\u00e4chsischen Standort. Leipzig muss also wieder in den \n\nFokus des Bundeshaushaltsgesetzgebers gelangen. Wir \n\nm\u00fcssen die Umsetzung des Beschlusses aus dem Jah-\n\nre 1992 einfordern. Mit diesem Antrag wollen wir genau \n\ndas tun. Wir haben den Beschluss nicht vergessen. Jetzt \n\nist es h\u00f6chste Zeit, ihn auch umzusetzen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nModschiedler. F\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Baumann-\n\nHasske. Herr Baumann-Hasske, Sie haben das Wort. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Vielen Dank. Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte \n\nan das anschlie\u00dfen, was Kollege Modschiedler gerade \n\ngesagt hat. \n\nNoch einmal ein Blick in die Geschichte. Wie kommt es \n\neigentlich zu einer doch etwas merkw\u00fcrdig anmutenden \n\nRegelung, dass ein Senat des Bundesgerichtshofs in \n\nLeipzig ist und wir jetzt den Anspruch stellen, dass da \n\nauch noch mehr hin soll? Eigentlich k\u00f6nnte man davon \n\nausgehen, dass eines der obersten deutschen Bundesge-\n\nrichte, das in Karlsruhe beheimatet ist, sinnvollerweise \n\ninsgesamt dort bleibt. \n\nWie kam es seinerzeit zu dieser Regelung? Berlin, war \n\nbeschlossen worden, sollte wieder Bundeshauptstadt \n\nwerden, und Berlin hatte die Standorte des Bundesverwal-\n\ntungsgerichts und des 5. Strafsenats des Bundesgerichts-\n\nhofs. Schon in Zeiten der alten Bundesrepublik und der \n\ndeutschen Teilung hatte Berlin diesen Standort auch eines \n\nStrafsenats gehabt, weil man damit unterstreichen wollte, \n\ndass Westberlin zu Deutschland und zu Westdeutschland \n\ngeh\u00f6re. \n\n \n\nAls dar\u00fcber verhandelt wurde, wie damit umzugehen sei, \n\nwenn Berlin wieder Bundeshauptstadt wird, kam nat\u00fcrlich \n\ndie Frage auf, was man mit dem Strafsenat macht. In den \n\nVerhandlungen ging es dann darum, dass eigentlich die \n\nostdeutschen Bundesl\u00e4nder, insbesondere Sachsen, den \n\nAnspruch geltend machten, dass am alten Standort des \n\nReichsgerichts auch wieder der Standort des Bundesge-\n\nrichtshofs eingerichtet werden sollte. Das wurde von \n\ninteressierter Seite, Baden-W\u00fcrttemberg und den Karlsru-\n\nher Richtern selbst abgelehnt. \n\nEin Schritt in Richtung Kompromiss war es dann zu \n\nsagen: Wir machen den BGH in Strafsachen in Leipzig. \n\nWir richten das Gericht in Leipzig ein, soweit es Strafsa-\n\nchen betrifft. Auf die Art und Weise h\u00e4tte man diesen \n\nwichtigen, aber auch gr\u00f6\u00dferen Teil des Bundesgerichts-\n\nhofs nach Leipzig verlagern k\u00f6nnen. Auch da wurde \n\nweiter dar\u00fcber verhandelt. Letztendlich lief es darauf \n\nhinaus, dass man in diese Richtung wohl gehen werde, \n\ndass man aber wohl erst einmal nur den 5. Strafsenat nach \n\nLeipzig verlagern w\u00fcrde, um dann im Wege der eben \n\nzitierten Rutschklausel daf\u00fcr zu sorgen, dass in Leipzig \n\nnach und nach, wenn der BGH gr\u00f6\u00dfer w\u00fcrde und mehr \n\nArbeit h\u00e4tte, in Leipzig eben auch der Standort des \n\nStrafgerichts insgesamt entstehen k\u00f6nnte. Das war die \n\neigentliche Zielrichtung der Verhandlungen. Das ist dann \n\nnachher in den Protokollen so nicht mehr deutlich zum \n\nAusdruck gekommen. Aber \u2013 ich habe mir das noch \n\neinmal angesehen und auch mit Beteiligten gesprochen \u2013, \n\ndas war die eigentliche Zielrichtung damals. Insofern ist \n\numso st\u00e4rker die Berechtigung vorhanden, wenn wir heute \n\nfordern, dass der BGH endlich dazu \u00fcbergeht, angemes-\n\nsene Senate in Karlsruhe in angemessener Gr\u00f6\u00dfe zu \n\nbilden und mindestens einen weiteren Strafsenat in \n\nLeipzig aufzumachen. \n\nDamit einhergehen muss ein Ausbau der Au\u00dfenstelle des \n\nGeneralbundesanwalts. Das entspricht sich einfach. Was \n\nwir weiterhin fordern ist auch, dass ein Ermittlungsrichter \n\nnach Leipzig verlagert oder dort neu gebildet werden \n\nmuss. Das ist eine wesentliche Forderung, um die Arbeits-\n\nf\u00e4higkeit des weiteren Strafsenats in Leipzig zu gew\u00e4hr-\n\nleisten. \n\nMeine Damen und Herren, nun haben wir heute zwei \n\nmehr oder weniger \u00e4hnlich lautende Antr\u00e4ge vorliegen. \n\nIch nehme an, Herr Kollege Bartl wird gleich noch etwas \n\ndazu sagen. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nIch finde es erst einmal sehr interessant, dass erneut die \n\nOpposition einen Antrag sehr \u00e4hnlich lautend stellt, wie \n\nwir ihn gestellt haben \u2013 oder umgekehrt. Ihrer war zumin-\n\ndest zuerst im Gesch\u00e4ftsgang, das ist v\u00f6llig zutreffend. \n\n(Martin Modschiedler, CDU: \n\nUnserer war eher fertig!) \n\n\u2013 Unserer war eher fertig, aber nicht im Gesch\u00e4ftsgang. \n\n(Lachen bei den LINKEN \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Ihr \n\nbrauchtet blo\u00df l\u00e4nger zur Abstimmung!) \n\n\u00dcberraschend ist es nat\u00fcrlich, weil wir mit dem Antrag ja \n\ndie Absicht verfolgen, dem Justizminister den R\u00fccken zu \n\nst\u00e4rken bei seinen Verhandlungen in dieser Richtung. Ich \n\nsage mal, es ist doch eher ungew\u00f6hnlich, dass die Opposi-\n\ntion das gleiche Ziel verfolgt \u2013 aber nun gut. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wir sind dem \n\nJustizminister noch nie in den R\u00fccken gefallen!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5384 \n\n\u2013 Nicht, dass Sie ihm in den R\u00fccken fallen, aber dass Sie \n\nihm den R\u00fccken st\u00e4rken, das ist doch eher neu. \n\nNichtsdestoweniger ist es ja sch\u00f6n, wenn wir uns insoweit \n\neinigen k\u00f6nnen. Wir bitten um Zustimmung zu unserem \n\nAntrag, da wir meinen, dass er der Weitergehende ist. Die \n\nEinrichtung eines Ermittlungsrichters in Leipzig ist, \n\nglaube ich, in Ihrem Antrag nicht enthalten. Ansonsten \n\nsind wir \u00fcbereinstimmend.  Jedenfalls w\u00fcrden wir uns \n\nfreuen, wenn Sie dem Antrag der Regierungsfraktionen \n\nzustimmen k\u00f6nnten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, und nun die Fraktion DIE LINKE. Herr Abg. \n\nBartl, bitte sehr. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Kollege Mod-\n\nschiedler, im ersten Moment war ich etwas irritiert, weil \n\nich nicht wusste, welchen Antrag Sie denn eigentlich \n\nbegr\u00fcnden \u2013 unseren oder Ihren. Unser Antrag war eher \n\nda, der kam schon am 22. Juni 2017 in den Gesch\u00e4fts-\n\ngang. Sie haben Ihren dann am 16. August 2017 nachge-\n\nschoben. \n\nDie Gr\u00fcnde sind mir schon plausibel. Das ist nun einmal \n\nso: Eher schneit es nach oben, bevor hier im Landtag in \n\nSachsen einem Antrag der Opposition zugestimmt werden \n\ndarf. Ein Ersetzungsantrag h\u00e4tte es auch getan \u2013 aber bitte \n\nsch\u00f6n, wenn wir einen neuen Antrag haben, der dasselbe \n\nwill und dasselbe intendiert \u2013 so ist es ja in dem Fall \u2013, \n\ndann k\u00f6nnen wir damit leben. Dann k\u00f6nnen wir damit \n\nleben, dass es ein bisschen abgekupfert ist, im wahrsten \n\nund doppelten Sinne des Wortes. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN \u2013 \n\nProteste bei der CDU) \n\nDas ist das, was man \u201eOpposition wirkt!\u201c nennt. Damit \n\nhabe ich auch kein Problem. Der feine Unterschied war \n\nwirklich, dass Sie hier schon einen Antrag hatten, als wir \n\nunseren einreichten, mag sein. Nur konnte ich da nicht \n\nhineinschauen. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nWir haben tats\u00e4chlich in dieser Sache keinen Dissens. Ich \n\nkann blo\u00df unm\u00f6glich zweimal innerhalb von zwei Tagen \n\nder Koalition beitreten oder ihr zustimmen. Das geht \n\nnicht. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nIch will zum Einstieg etwas prinzipieller werden. Der \n\nArtikel 72 des Grundgesetzes setzt die Herstellung \n\ngleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse im Bundesgebiet als \n\nZiel der Politik des Bundes. Davon sind wir in diesem \n\nLand im 27. Jahr nach der staatlichen Herstellung der \n\nDeutschen Einheit noch weit entfernt. Meine Partei, allen \n\nvoran Gregor Gysi und Dietmar Bartsch, hat dieser Tage \n\nwie auch die Ministerin f\u00fcr Integration in Sachsen, Frau \n\nK\u00f6pping, darauf aufmerksam gemacht, dass das Gef\u00fchl \n\nder Geringsch\u00e4tzung, des Abgeh\u00e4ngtseins, des Nicht-\n\nernst-genommen-Werdens zu viele Menschen im Osten an \n\nihrem Wert f\u00fcr unsere Gesellschaft, am Wert der demo-\n\nkratischen Gesellschaft f\u00fcr sie selbst zweifeln l\u00e4sst. \n\nDieses Problem steckt weitergehend schon dahinter. Das \n\nhat nicht nur mit geringeren L\u00f6hnen zu tun, mit l\u00e4ngerer \n\nArbeitszeit, mit l\u00e4ngerer oder h\u00f6herer Arbeitslosigkeit \n\noder dem Ausbluten ganzer Landstriche wegen einer \n\nverfehlten Regionalpolitik aus Leuchtt\u00fcrmen und derglei-\n\nchen mehr. Es sind vielmehr auch solche Anl\u00e4sse, die die \n\nMenschen sehr wohl zur Kenntnis nehmen, die sehr wohl \n\nin irgendeiner Form aufgenommen werden und nat\u00fcrlich \n\nzu bestimmten Eindr\u00fccken f\u00fchren, dass man meint, dass \n\nnach wie vor die Ostdeutschen, wenn es um die Herstel-\n\nlung gleicher Lebensverh\u00e4ltnisse geht, nicht in dem Ma\u00dfe \n\nvon der praktischen Bundespolitik und bei den Entschei-\n\ndungen der sonstigen Entscheidungstr\u00e4ger, wie im Falle \n\ndes Bundesgerichtshofes, ernst genommen werden, wie \n\nsich das geh\u00f6rt. Dieses Unterrepr\u00e4sentiertsein in Spitzen-\n\npositionen unserer Gesellschaft und dieses Unterrepr\u00e4sen-\n\ntiertsein im Sitz der Bundesbeh\u00f6rden ist ein Mosaikstein \n\nin diesem Gef\u00fchl der Distanz und des mangelnden Reso-\n\nnanzbogens zwischen der Politik und einem erheblichen \n\nTeil der Bev\u00f6lkerung. \n\nDas Beispiel der nicht erfolgten Verlegung bzw. der \n\nNeueinrichtung von Strafsenaten zeigt schlicht und \n\nergreifend einen Wortbruch. Wie das historisch entstanden \n\nist, welche Genese es hat, dass haben meine Kollegen \n\nModschiedler und Baumann-Hasske soeben v\u00f6llig zutref-\n\nfend auch im historischen Zusammenhang gesagt. Damals \n\nhaben sich alle darauf verlassen, dass es ernst gemeint ist, \n\ndass so ein origin\u00e4rer Weg mit der Rutschklausel gegan-\n\ngen wird. Alle haben darauf gewartet. \n\nWenn ich nun frage: \u201eWas hat sich in dieser Richtung \n\nbewegt?\u201c, dann muss man sagen: wenig bis nichts, und \n\nzwar trotz eines st\u00e4ndig steigenden Arbeitsvolumens der \n\nbestehenden Karlsruher Senate, was in einem T\u00e4tigkeits-\n\nberichts vom M\u00e4rz dieses Jahres von der BGH-Pr\u00e4siden-\n\ntin paradoxerweise selbst beklagt wird. Sie beklagt diese \n\nwachsenden Belastungen und die Arbeitszeitverdichtun-\n\ngen. Trotzdem haben die Entscheidungstr\u00e4ger des BGH \n\nund des Bundesjustizministeriums keinerlei Anstalten \n\nerkennen lassen, diesen Beschluss umzusetzen. Vielmehr \n\nentsteht der Eindruck, dass dieser Beschluss bewusst \n\nunterlaufen w\u00fcrde. \n\nDie bestehenden Senate werden trotz mahnender Worte \n\nauch aus der juristischen Fachwelt bis an die Grenze der \n\nVerfassungsm\u00e4\u00dfigkeit aufgebl\u00e4ht, nur damit sie in Karls-\n\nruhe bleiben k\u00f6nnen. Dem Fass wird endg\u00fcltig der Boden \n\nausgeschlagen, wenn eine Sprecherin des BGH unl\u00e4ngst \n\nstatt der l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lligen Etablierung neuer Senate in \n\nKarlsruhe und damit auch in Leipzig eine Verkleinerung \n\nder Aufgabenbereiche des BGH fordert. Die Sprecherin \n\ndes BGH fordert eine Verkleinerung der Aufgabenberei-\n\nche des BGH, weil dieser \u00fcberlastet ist. Der normale Weg \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5385 \n\nw\u00e4re, Senate einzurichten. Die Konsequenz w\u00e4re dann, \n\ndass einer nach Leipzig m\u00fcsste. Lieber zu fordern, dass \n\nder Aufgabenbereich des BGH reduziert wird, was eine \n\nMinderung an Rechtsschutz und Rechtssicherheit f\u00fcr die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bedeutet, ist schon einigerma\u00dfen \n\nbemerkenswert. \n\nWas nimmt es dann wunder, dass die Ostdeutschen sagen: \n\nWir f\u00fchlen uns benachteiligt, wenn politische und juristi-\n\nsche Eliten dieses Landes lieber h\u00f6chst sch\u00fctzenswerte \n\nG\u00fcter des Rechtsstaates einschr\u00e4nken m\u00f6chten, als Senate \n\neines obersten Bundesgerichts im Osten der Republik \n\nanzusiedeln. Da darf letzten Endes das Parlament nicht \n\nschweigen. \n\nIn diesem Anliegen, in dieser Form der Unterst\u00fctzung des \n\nJustizministers und des Ministerpr\u00e4sidenten, der dazu \n\nauch etwas gesagt hat, sind wir uns in dem Fall wirklich \n\neinig. Da haben wir keinen Dissens. Da ziehen wir, \n\nglaube ich, an einem Strang. \n\nDer Fall al-Bakr hat gezeigt, dass die Generalbundesan-\n\nwaltschaft eine st\u00e4rkere Pr\u00e4senz in der Fl\u00e4che ben\u00f6tigt \n\nund dass daf\u00fcr eine notd\u00fcrftig besetzte Au\u00dfenstelle in \n\nLeipzig nicht ausreichend sein kann. Gleiches gilt f\u00fcr \n\nErmittlungsrichterinnen und Ermittlungsrichter, wo wir \n\nletztenendes das Problem sehen, dass die Steigerung der \n\nentsprechenden T\u00e4tigkeiten im hohen zweistelligen \n\nProzentbereich erfordert, hier unbedingt eine personelle \n\nAufstockung am Standort Leipzig vorzunehmen. \n\nDaf\u00fcr pl\u00e4dieren wir mit unserem Antrag. Wir wollen mit \n\ndem Antrag auch die Einrichtung einer Au\u00dfenstelle des \n\nErmittlungsrichters beim Bundesgerichtshof in Leipzig \u2013 \n\ndas ist Punkt 3 \u2013, genauso, wie es in Ihrem Antrag steht. \n\nAlso, auch in dieser Frage gibt es keinen Unterschied. \n\nSumma summarum: Wir beherrschen die Arithmetik. Wir \n\nwissen, wie im Ergebnis der Abstimmung das ganze \n\nRennen ausgehen wird. Wir meinen zwar, unser Antrag ist \n\nder weiterreichende \u2013 nicht nur, weil er eher kam, sondern \n\nweiterreichend in der Sache ist. Wenn man die Punkte \n\nvergleicht, so gibt es nicht nur quantitativ einen oder zwei \n\nPunkte mehr, sondern auch im Detail. Nichtsdestotrotz \n\nw\u00fcrden wir uns nicht in Fingerhakeleien verlieren. Wir \n\nbitten, auch unserem Antrag zuzustimmen. Wenn Sie dies \n\nnicht \u00fcbers Herz bringen, leben wir damit auch weiter. \n\nDem Herrn Justizminister w\u00fcnschen wir viel Erfolg! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, die AfD-Fraktion, Frau Abg. Dr. Muster; bitte \n\nsehr. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Bereits im M\u00e4rz 2017 hat Justizmi-\n\nnister Gemkow gefordert, dass mehr Strafsenate des BGH \n\nnach Leipzig kommen sollen. Im Interview haben alle \n\nObleute des Verfassungs- und Rechtsausschusses dieses \n\nAnsinnen unterst\u00fctzt. An dieser Stelle m\u00f6chte ich noch-\n\nmals Justizminister Gemkow sehr herzlich f\u00fcr das gute \n\nMiteinander im Ausschuss danken und dass er uns als \n\nLandtagsabgeordnete immer fr\u00fchzeitig einbezogen hat. \n\nIm Juni dieses Jahres haben die LINKEN ihren Antrag \n\neingereicht. Er hei\u00dft: \u201eBundesversprechen einhalten: \n\nLeipzig als Justizstandort im Osten st\u00e4rken \u2013 endlich \n\nweitere Strafsenate des Bundesgerichtshofes in Leipzig \n\neinrichten!\u201c Jetzt, zwei Monate sp\u00e4ter, im August, kommt \n\nvon der CDU und der SPD der Antrag: \u201eBundesgerichts-\n\nhof in Leipzig st\u00e4rken, Au\u00dfenstelle des Generalbundes-\n\nanwalts in Leipzig ausbauen\u201c. Sehr geehrte Damen und \n\nHerren, ich werde mich jetzt nicht an der wenig konstruk-\n\ntiven Diskussion \u00fcber Originale und Plagiate beteiligen. \n\nBeide Antr\u00e4ge haben dasselbe Ziel: den Justizstandort \n\nLeipzig zu st\u00e4rken, indem weitere Strafsenate des BGH \n\nnach Leipzig geholt werden. \n\nUm es vorwegzunehmen: Die AfD-Fraktion hat sich \n\nbereits im M\u00e4rz f\u00fcr diese Ziele ausgesprochen, und wir \n\nwerden den Antr\u00e4gen zustimmen. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Mann, SPD) \n\nUnter den Vorschl\u00e4gen der Unabh\u00e4ngigen F\u00f6deralismus-\n\nkommission befand sich f\u00fcr Sachsen auch die Regelung, \n\ndie bereits Herr Modschiedler und Herr Baumann-Hasske \n\nerkl\u00e4rt haben: die Rutschklausel. Dies ist bereits mehrfach \n\ngesagt worden. Trotzdem ist nur der 5. Strafsenat des \n\nBGH nach Leipzig verlegt worden. Hinsichtlich der \n\nEinrichtung weiterer Strafsenate in Leipzig besteht eine \n\nVerweigerungshaltung. \n\nUm keinesfalls die Rutschklausel auszul\u00f6sen, werden in \n\nKarlsruhe trotz der stetig ansteigenden Arbeitsbelastung \n\nkeine weiteren Senate gebildet. Die vorhandenen Senate \n\nwerden daf\u00fcr mit zus\u00e4tzlichen Richtern aufgebl\u00e4ht; auch \n\ndies hat Herr Modschiedler anschaulich dargestellt. Das \n\nsind Tricksereien, weil die Damen und Herren Bundes-\n\nrichter nicht von Karlsruhe nach Leipzig umziehen \n\nwollen. So geht es nicht! \n\nIm M\u00e4rz 2017 hatte Sachsen auf Nachfrage des General-\n\nbundesanwalts zwei Staatsanw\u00e4lte zum GBA nach Karls-\n\nruhe abgeordnet. Sachsens Richter und Staatsanw\u00e4lte \n\nw\u00fcrden allerdings lieber nach Leipzig als nach Karlsruhe \n\nabgeordnet werden. Daher ist es besonders wichtig, \n\nLeipzig als einen bedeutenden Justizstandort zu st\u00e4rken, \n\nindem \u2013 erstens \u2013 weitere Strafsenate des BGH hier \n\neinzurichten sind, \u2013 zweitens \u2013 die Au\u00dfenstelle des \n\nGeneralbundesanwalts ausgebaut wird und \u2013 drittens \u2013 \n\neine zus\u00e4tzliche Dienststelle des Ermittlungsrichters beim \n\nBGH am Standort Leipzig eingerichtet wird. \n\nDiese drei Forderungen aus den uns vorliegenden Antr\u00e4-\n\ngen wird die AfD-Fraktion ebenfalls unterst\u00fctzen. Wir \n\nhalten es f\u00fcr geboten, dass sich Sachsen auf allen Ebenen, \n\nso zum Beispiel beim Bund, aber auch auf der n\u00e4chsten \n\nJustizministerkonferenz, erneut daf\u00fcr einsetzt, dass der \n\nBundesjustizminister weitere BGH-Senate einrichtet; \n\ndenn nach \u00a7 130 Abs. 1 Gerichtsverfassungsgesetz be-\n\nstimmt er die Anzahl der Zivil- und Strafsenate beim \n\nBundesgerichtshof. Er ist auch erm\u00e4chtigt, Senate au\u00dfer-\n\nhalb des Sitzes des Bundesgerichtshofes zu bilden und die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5386 \n\nDienstsitze f\u00fcr Ermittlungsrichter des BGH zu bestim-\n\nmen. Aber daf\u00fcr m\u00fcssen wir wohl erst die anstehende \n\nBundestagswahl abwarten und auf das Wohl des n\u00e4chsten \n\nBundesjustizministers hoffen! \n\nInsgesamt unterst\u00fctzt die AfD-Fraktion das Anliegen der \n\nAntr\u00e4ge der LINKEN sowie der CDU und der SPD. Wir \n\nwerden daher, wie gesagt, beiden Antr\u00e4gen zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nDr. Muster. Ich rufe die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN auf, Frau Abg. Meier. Das sind heute Ihre \n\nFestspiele, ja? Sie haben das Wort. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Um es kurz zu machen: \n\nDie GR\u00dcNE-Fraktion wird sowohl dem Antrag der \n\nKoalition als auch dem der LINKEN zustimmen, da beide \n\nin der Sache das Gleiche wollen und in die richtige \n\nRichtung gehen. Die Berliner und Karlsruher Hinhaltetak-\n\ntik muss endlich ein Ende haben, und das personelle \n\nAufbl\u00e4hen der Senate \u2013 offensichtlich nur, um keinen \n\nweiteren Senat bilden zu m\u00fcssen \u2013 st\u00f6\u00dft irgendwann an \n\ndie Grenzen der rechtlichen Zul\u00e4ssigkeit. Der Bundesjus-\n\ntizminister muss hier endlich von seinen Befugnissen \n\nGebrauch machen. \n\nInteressanterweise ist die Fraktion DIE LINKE den \n\ngro\u00dfen Worten des Justizministers in der Presse gefolgt \n\nund hat ihren Antrag bereits vor zwei Monaten einge-\n\nreicht. Die Begr\u00fcndung ist stichhaltig: Es wird auf den \n\nT\u00e4tigkeitsbericht des BGH verwiesen, der von der stei-\n\ngenden Arbeitsbelastung der Senate berichtet, und auf die \n\ndazu in krassem Widerspruch stehenden Aussagen der \n\nSprecherin des BGH, die sogar von einer Verkleinerung \n\nspricht. Es wird deutlich, dass Leipzig als Profiteur der \n\nRutschklausel bewusst hingehalten wird. \n\nDIE LINKE hat in der Begr\u00fcndung den L\u00f6sungsweg \n\naufgezeigt: \u00a7 130 Gerichtsverfassungsgesetz, der die \n\nGrundlage f\u00fcr das Handeln des Justizministers bildet; und \n\nsie zeigt dennoch auch die unmittelbare Handlungsver-\n\nantwortung der S\u00e4chsischen Staatsregierung auf. \n\nDann schaue ich mir den \u2013 insoweit gleichlautenden \u2013 \n\nAntrag der Koalition und dessen Begr\u00fcndung an und \n\nstelle fest: Vor dem Hintergrund der aktuellen Lage in der \n\ns\u00e4chsischen Justiz, f\u00fcr die die Regierungskoalition ja \n\ndurchaus mitverantwortlich ist, ist es schon etwas keck, \n\ndie Bundesebene anzugehen, statt erst einmal vor der \n\neigenen T\u00fcr zu kehren. \n\nSie, liebe Koalition, begr\u00fcnden Ihren Antrag mit den \n\ndemokratischen Erfordernissen der Rechtssicherheit und \n\ndes effektiven Rechtsschutzes \u2013 und nat\u00fcrlich mit den \n\nFreizeitangeboten in Leipzig; Herr Modschiedler hat es \n\neben ausgef\u00fchrt. Sie schreiben, dass der Rechtsstaat \n\nzuerst die zur z\u00fcgigen Durchf\u00fchrung von Gerichtsverfah-\n\nren notwendigen personellen und strukturellen Ressour-\n\ncen vorhalten muss \u2013 und was, frage ich Sie, ist mit dem \n\neffektiven Rechtsschutz und der Rechtssicherheit in den \n\nersten beiden Instanzen oder den staatsanwaltschaftlichen \n\nErmittlungsverfahren? \n\nIhre Antragsbegr\u00fcndung ist, gelinde gesagt, blanker \n\nHohn, wenn man wei\u00df, wie es um die s\u00e4chsische Justiz \n\nbestellt ist: Die Verfahrenszuw\u00e4chse an den s\u00e4chsischen \n\nAmts-, Sozial- und Verwaltungsgerichten sind genauso \n\nhoch, wenn nicht sogar h\u00f6her als beim BGH. Die Richte-\n\nrinnen und Richter sind chronisch \u00fcberbelastet. Beim \n\nLandgericht Dresden h\u00e4ngen mindestens genauso gro\u00dfe \n\nStaatsschutzsachen an wie beim BGH, die monatelang in \n\nZwischenverfahren festh\u00e4ngen. Hier muss etwas passie-\n\nren! So k\u00f6nnte doch der Justizminister einmal Sorge daf\u00fcr \n\ntragen, dass auch in Sachsen zus\u00e4tzliche Kammern \n\neingerichtet werden. Sie bieten dem BGH stattdessen \n\npressewirksam sch\u00f6ne Leipziger Villen an! Das Leipziger \n\nVerwaltungsgericht, das aus allen N\u00e4hten zu platzen \n\ndroht, w\u00fcrde sich, denke ich, auch \u00fcber weitere R\u00e4um-\n\nlichkeiten freuen. \n\n(Zuruf des Abg. Svend-Gunnar Kirmes, CDU) \n\nMir ist nat\u00fcrlich klar, dass Ihnen mit einem solchen \n\nBeschluss, den wir heute \u2013 ich glaube, einstimmig \u2013 \n\nfassen werden, im Leipziger Wahlkampf der R\u00fccken \n\ngest\u00e4rkt wird. Aber ich bitte Sie doch, lieber Herr Gem-\n\nkow, wenn wir das hier geschafft haben, sich wieder dem \n\nzu widmen, wof\u00fcr Sie zust\u00e4ndig sind: der gesamten \n\ns\u00e4chsischen Justiz. \n\n(Frank Heidan, CDU: Meine Herrn!) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es aus den Reihen \n\nder Fraktionen Redebedarf f\u00fcr eine weitere Runde? \u2013 Herr \n\nAbg. Mann f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich verspreche, es kurz zu \n\nmachen. Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst \u2013 das hatte Kollege Geb-\n\nhardt schon eingeleitet \u2013 herzlichen Dank f\u00fcr die Unter-\n\nst\u00fctzung eines traditionsreichen Gerichtsstandortes sagen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWenn dieser auch nicht immer historisch positiv in \n\nErinnerung geblieben ist, so freut einen das als Leipziger \n\nnat\u00fcrlich, nicht zuletzt, wenn die Unterst\u00fctzung aus \n\nDresden und Chemnitz kommt. Herzlichen Dank daf\u00fcr! \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nZur Historie wurde schon einiges gesagt. Es wurde auch \n\nbewertet, warum die Einrichtung des 6. Senates, wie es \n\ndie Rutschklausel vorgesehen hatte, bis heute nicht \n\ngekommen ist. Das will ich jetzt nicht vertiefen, denn ich \n\ndenke, auch da h\u00e4tten wir Einstimmigkeit, wenn wir es \n\nnicht auf die Abstimmung ankommen lassen w\u00fcrden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5387 \n\nIch will eher positiv festhalten, dass die Einstimmigkeit \n\nzu diesem Punkt, dass die Rutschklausel ziehen muss, \n\noffensichtlich konstant zu sein scheint, n\u00e4mlich mindes-\n\ntens bei den vier Fraktionen, die diesen Beschluss, wie die \n\n\u00c4u\u00dferungen hier zeigen, nicht nur am 20. Juni 2013 \n\ngefasst haben, sondern heute offenbar wieder so fassen \n\nwollen. Auch daf\u00fcr herzlichen Dank! \n\nZu guter Letzt sei gesagt: Sollte es zudem so sein, dass \n\nwir diesen Beschluss auch ebenso wieder einstimmig \n\nf\u00e4llen, dann m\u00f6chte ich meiner Hoffnung Ausdruck \n\nverleihen, dass insbesondere die Kollegen, die gerade \n\ndabei sind, eventuell in den Deutschen Bundestag zu \n\nwechseln, sich dann mit der \u00e4hnlichen fraktions\u00fcbergrei-\n\nfenden Einigkeit daf\u00fcr einsetzen, dass dieser kleine Teil \n\nder deutschen Einheit auch noch Realit\u00e4t wird. \n\nIn diesem Sinne bitte ich um deutliche Unterst\u00fctzung f\u00fcr \n\nden Antrag. Wir sprechen uns sicherlich im n\u00e4chsten Jahr \n\nwieder. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminis-\n\nter Gemkow. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Mit dem Antrag m\u00f6chten die \n\neinbringenden Fraktionen sicherstellen, dass die Staatsre-\n\ngierung den Standort des Bundesgerichtshofes und des \n\nGeneralbundesanwaltes in Leipzig weiterhin st\u00e4rkt und \n\nausbaut. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wie schon die \n\nVorredner ausf\u00fchrten, wurde Leipzig lange Zeit als die \n\ndeutsche Hauptstadt des Rechts bezeichnet, gerade als \n\ntraditioneller Sitz des Reichsgerichtes. Der Freistaat hat \n\nsich deswegen nach der Wiederherstellung der deutschen \n\nEinheit sehr daf\u00fcr eingesetzt, dass der Bundesgerichtshof \n\nin das alte Reichsgerichtsgeb\u00e4ude in Leipzig einzieht. \n\nDie Geschichte ging aber etwas anders aus und Leipzig \n\nbeherbergt heute neben dem Bundesverwaltungsgericht \n\nlediglich den 5. Strafsenat des Bundesgerichtshofes und \n\neine Au\u00dfenstelle des Generalbundesanwaltes. Das war \n\neines der Ergebnisse der unabh\u00e4ngigen F\u00f6deralismus-\n\nkommission, die der Deutsche Bundestag 1991 eingesetzt \n\nhatte, um Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine ausgeglichene Verteilung \n\nder obersten Bundesbeh\u00f6rden zu erarbeiten. \n\nZugunsten des Gerichtsstandortes Leipzig wurde aber \n\nnoch mehr vereinbart, n\u00e4mlich, dass neu zu schaffende \n\nStrafsenate des Bundesgerichtshofes in Leipzig entstehen \n\nsollen und dass f\u00fcr jeden neuen Zivilsenat, der am \n\nStammsitz des Bundesgerichtshofes in Karlsruhe gebildet \n\nwird, ein bestehender Strafsenat nach Leipzig rutschen \n\nsollte. \n\nDieses Versprechen ist seit 25 Jahren nicht eingel\u00f6st \n\nworden. Diese sogenannte Rutschklausel ist bis heute \n\nnicht zum Tragen gekommen. Kein neuer Senat wurde \n\nbeim Bundesgerichtshof eingerichtet, obwohl die Verfah-\n\nrenszahlen beim Bundesgerichtshof in den letzten \n\n25 Jahren in allen Rechtsgebieten angestiegen sind. Bis \n\nheute wurden die bestehenden Senate lediglich mit \n\nzus\u00e4tzlichen Richtern ausgestattet, was die Arbeitsf\u00e4hig-\n\nkeit \u2013 auch das wurde heute schon gesagt \u2013 der unterdes-\n\nsen aufgebl\u00e4hten Senate durchaus strapaziert. Deshalb ist \n\nes notwendig, beide Senate beim Bundesgerichtshof \n\neinzurichten. Nur so kann letztlich auch der Bundesge-\n\nrichtshof nachhaltig entlastet werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ein weiterer \n\nStrafsenat in Leipzig w\u00e4re nicht nur von gro\u00dfer Bedeu-\n\ntung f\u00fcr den Rechtsstandort Leipzig oder Sachsen, son-\n\ndern es w\u00e4re auch ein sehr, sehr wichtiges Zeichen f\u00fcr alle \n\nOstdeutschen, dass die neuen Bundesl\u00e4nder bei der \n\nVerteilung von obersten Bundesbeh\u00f6rden bedacht werden \n\nund vor allem gegebene Versprechen auch eingehalten \n\nwerden. \n\nAu\u00dferdem sieht der Antrag der Regierungskoalition vor: \n\nDie Staatsregierung solle sich daf\u00fcr einsetzen, eine \n\npersonelle, finanzielle und technische St\u00e4rkung der \n\nAu\u00dfenstelle des Generalbundesanwaltes in Leipzig \n\nsicherzustellen und eine zus\u00e4tzliche Dienststelle des \n\nErmittlungsrichters beim Bundesgerichtshof am Standort \n\nLeipzig einzufordern. \n\nInsoweit teilt die Staatsregierung die Auffassung der \n\neinreichenden Fraktionen; denn beide Forderungen sind \n\nim Hinblick auf die stark zunehmende Zahl extremisti-\n\nscher und staatsgef\u00e4hrdender Straftaten im Interesse einer \n\nz\u00fcgigen Strafverfolgung und damit letztlich auch im \n\nInteresse der inneren Sicherheit in der Bundesrepublik \n\nDeutschland gerechtfertigt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die personelle \n\nAufstockung der Au\u00dfenstelle des Generalbundesanwaltes \n\nin Leipzig h\u00e4tte noch einen ganz anderen Vorteil. Wie Sie \n\nalle verfolgt haben, hat der Generalbundesanwalt vor \n\neinigen Monaten die Bundesl\u00e4nder aufgefordert, mehr \n\nStaatsanw\u00e4lte zu ihm abzuordnen. Ich kann Ihnen sagen: \n\nInteressenten f\u00fcr solche Abordnungen zu finden ist \n\nwirklich sehr, sehr schwer. Das h\u00e4ngt durchaus mit der \n\nEntfernung zusammen. Frauen und M\u00e4nner, die im \n\ngeeigneten Alter sind, an die Dienststelle zu gehen, \n\nwollen diesen weiten Weg nicht auf sich nehmen. G\u00e4be es \n\ndie M\u00f6glichkeit, am Dienstsitz in Leipzig diese Abord-\n\nnung zu vollziehen, dann w\u00fcrden wir mit Sicherheit eine \n\nganze Menge Interessenten finden. Das ist mit Sicherheit \n\nnicht nur in Sachsen so, sondern das betrifft die \u00fcbrigen \n\nneuen Bundesl\u00e4nder, mit Sicherheit auch norddeutsche \n\nalte Bundesl\u00e4nder. Ich bin mir ganz sicher, dass das \n\ntats\u00e4chlich dann zu einer St\u00e4rkung des Generalbundesan-\n\nwaltes f\u00fchren w\u00fcrde, denn es w\u00fcrde uns die Personalge-\n\nwinnung extrem erleichtern. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich \n\nsagen: Ich bin Ihnen sehr, sehr dankbar, dass es eine so \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5388 \n\neinhellige Unterst\u00fctzung dieses Vorhabens gibt, und ich \n\nbitte Sie herzlich um Unterst\u00fctzung und weitere positive \n\nBegleitung dieses Vorhabens und dieser Bem\u00fchungen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, des Abg.  \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE, und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach unser Staatsminister Kollege Gemkow. Wir kom-\n\nmen jetzt zum Schlusswort. \u2013 Das wird nicht gew\u00fcnscht; \n\nKollege Modschiedler winkt ab. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nWir verzichten auch!) \n\nSie verzichten auch; gut. \u2013 Dann k\u00f6nnen wir jetzt z\u00fcgig \n\nzur Abstimmung schreiten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstimmung \n\nund beginnen mit der Drucksache 6/10452, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD. Ich stelle diese Drucksache \n\nzur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. Damit ist die \n\nDrucksache 6/10452 einstimmig beschlossen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, des Abg.  \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE, und der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache \n\n6/9903 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Die \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Drei Stimmenthal-\n\ntungen. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die Drucksache \n\n6/9903 nicht beschlossen und der Tagesordnungspunkt ist \n\ndamit beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nStellungnahme \u201eArmut und Reichtum in Sachsen \u2013  \n\nZiele und Vorhaben der S\u00e4chsischen Staatsregierung zum Abbau  \n\nsozialer Ungleichheit sowie von Armut und Ausgrenzung\u201c erstellen! \n\nDrucksache 6/10440, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde lautet DIE LINKE, \n\nCDU, SPD, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. F\u00fcr die einbringende Fraktion spricht Frau \n\nKollegin Schaper. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der \n\nF\u00fcnfte Armuts- und Reichtumsbericht der Bundesregie-\n\nrung offenbart: Seit der Jahrtausendwende sind die \n\nEinkommen in Deutschland immer ungleicher verteilt. \n\nSeit 2005 verharrt diese Ungleichverteilung auf einem \n\nrelativ hohen Niveau. \n\nDas kritisieren wir als LINKE schon lange, und Sie, \n\nmeine Damen und Herren von CDU und SPD, wollen \n\ndiese Tatsache offensichtlich nicht wahrhaben. Das sind \n\nTatsachen, die nicht irgendwer betont, sondern die Bun-\n\ndesregierung, gebildet aus Vertretern Ihrer Parteien. \n\nSPD-Bundeskanzler Gerhard Schr\u00f6der verk\u00fcndete in \n\neiner Regierungserkl\u00e4rung am 14. M\u00e4rz 2003, was seither \n\nunter wechselnden Regierungskoalitionen von CDU/FDP \n\nund CDU/SPD im Bund gnadenlos durchgezogen wurde: \n\ndie Agenda 2010. Die Agenda 2010 hat einer Entwicklung \n\nVorschub geleistet, in deren Folge die Reichen immer \n\nreicher und die Armen immer \u00e4rmer geworden sind. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Das haben \n\nSie vorher aber auch schon gesagt!) \n\nIch zitiere aus dem Armuts- und Reichtumsbericht der \n\nBundesregierung: \u201eTrotz der guten wirtschaftlichen Lage \n\nund der deutlichen Besch\u00e4ftigungszuw\u00e4chse zeigt sich \n\naktuell aber kein R\u00fcckgang der Armutsrisikoquote. Die \n\nArmen in unserer Gesellschaft profitieren bis heute viel \n\nzu wenig von dieser guten Konjunktur.\u201c \n\nDas, meine Damen und Herren von der Koalition, ist die \n\nwesentlichste Erkenntnis aus dem aktuellen Armuts- und \n\nReichtumsbericht. Das ist das Ergebnis des gr\u00f6\u00dften \n\nSozialabbaus in der Geschichte der Bundesrepublik, den \n\nSie alle in wechselnden Rollen mit zu verantworten \n\nhaben. Sie bringen den Sozialstaat an den Rand des \n\nVersagens. In einer der reichsten Volkswirtschaften \n\n\u00fcberhaupt sind immer mehr und mehr Menschen von \n\nArmut bedroht. 2014 waren dies fast 16 % im gesamten \n\nBundesgebiet. In Ostdeutschland liegt diese Armutsrisi-\n\nkoquote sogar bei etwa 21 %. \n\nF\u00fcr das Jahr 2015 wird vom parit\u00e4tischen Gesamtverband \n\nf\u00fcr Sachsen eine Armutsquote in H\u00f6he von 18,6 % \n\nausgewiesen. Auch im Freistaat sind also mehr von Armut \n\nbedroht als im Bundesdurchschnitt. \n\nDie Bundesregierung gesteht ferner ein, dass Jugendliche \n\nund junge Erwachsene \u00fcberdurchschnittlich h\u00e4ufig von \n\nArmut betroffen sind. So galt 2014 auf Basis des sozio-\n\n\u00f6konomischen Panels \u00fcber ein F\u00fcnftel der unter 18-\n\nJ\u00e4hrigen als arm. Bei den 18- bis 24-J\u00e4hrigen ist es sogar \n\nfast ein Viertel. Besonders betroffen sind Alleinerziehende \n\nmit 38,4 % sowie Paare mit drei oder mehr Kindern mit \n\n24,4 %. Diese Zahlen sind und bleiben alarmierend. Wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5389 \n\nk\u00f6nnen und wollen es uns nicht leisten, dass je nach \n\nHaushaltskonstellation weiterhin ein F\u00fcnftel bis ein \n\nDrittel der Menschen aus dieser positiven Wirtschaftsent-\n\nwicklung keinen Nutzen ziehen kann. \n\nGewiss, Armut ist relativ, ebenso wie Reichtum, aber \n\n\u00fcberall gilt die Definition des Europ\u00e4ischen Rates von \n\n1984. Demnach sind Menschen arm, wenn sie \u00fcber so \n\ngeringe materielle, kulturelle und soziale Mittel verf\u00fcgen, \n\ndass sie von der Lebensweise ausgeschlossen sind, die in \n\ndem Mitgliedsstaat, in dem sie leben, als Minimum \n\nannehmbar ist. Das ist ein realer Zustand, dem die Be-\n\ntroffenen nur selten entrinnen k\u00f6nnen. \n\nDennoch wird oft abstrakt von Armutsgef\u00e4hrdung oder \n\nArmutsrisiko gesprochen. Mit diesem Sprachgebrauch \n\nversuchen auch Regierungen wie die s\u00e4chsische das \n\nProblem herunterzuspielen. \n\nIn der EU-Statistik gelten Menschen als armutsgef\u00e4hrdet, \n\nwenn sie in Haushalten leben, deren Einkommen weniger \n\nals 60 % des Medians aller Netto\u00e4quivalenzeinkommen \n\nbetr\u00e4gt. Wir sagen: Wer in einer solchen Situation ist, der \n\nist nicht armutsgef\u00e4hrdet, sondern der ist arm. In vielen \n\nF\u00e4llen ist hinzuzuf\u00fcgen: arm trotz Arbeit und zwar selbst \n\ndann, wenn man etwas Ordentliches gelernt hat, um an \n\nPeter Tauberts arroganten Tweet zu erinnern. \n\nArmut bedeutet gesellschaftliche Ausgrenzung. Man kann \n\nden Geburtstag von Freunden und Bekannten trotz Einla-\n\ndung nicht mitfeiern, weil man kein Geld f\u00fcr ein Ge-\n\nschenk hat. Man wird ausgegrenzt, wenn man nach dem \n\nFeierabend nicht mit Freunden essen, ins Kino, ins Thea-\n\nter oder am Wochenende ins Museum gehen kann; \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Dann sind \n\nes keine Freunde, Frau Schaper!) \n\nwenn man am Ende des Geldes noch zu viel Monat \u00fcbrig \n\nhat. Armut bedeutet Stigmatisierung, zum Beispiel bei der \n\nWohnungssuche, wenn man Hartz-IV-Bescheide vorlegen \n\nmuss oder weil die Miete vom Amt direkt an die Vermie-\n\nter gezahlt wird. \n\nBetroffene werden in den Jobcentern entm\u00fcndigt, weil sie \n\nnicht mitentscheiden d\u00fcrfen, ob eine Ma\u00dfnahme oder \n\nWeiterbildung f\u00fcr sie sinnvoll ist. Das besch\u00e4digt ihr \n\nSelbstwertgef\u00fchl und erst recht auf Dauer ihre Motivati-\n\non. Betroffene nehmen Armut als Mangel an Freiheit \n\nwahr und vermissen die Wertsch\u00e4tzung ihrer Pers\u00f6nlich-\n\nkeit. Sie k\u00f6nnen nicht frei dar\u00fcber entscheiden, welcher \n\nErwerbst\u00e4tigkeit sie nachgehen, welche kulturellen \n\nVeranstaltungen sie besuchen, welche Kleidung sie \n\ntragen, welche Ger\u00e4te sie anschaffen und wo sie ihre \n\nLebensmittel einkaufen. Ebenso wenig k\u00f6nnen sie reisen, \n\nwohin sie wollen. Auch der Kampf um Gesundheit ist f\u00fcr \n\nsie ungleich h\u00e4rter \u2013 etwa bei der Anschaffung einer \n\nneuen Brille, beim Zahnersatz oder bei anderen Leistun-\n\ngen, bei denen die Krankenkassen die H\u00e4nde heben. \n\nWer in diesem Raum kann wirklich nachvollziehen, wie \n\nsich das anf\u00fchlt? Wer will das einmal nachvollziehen? Es \n\ngeht ja nicht nur um diejenigen, die bereits arm sind, \n\nsondern auch um diejenigen, die von Armut bedroht sind. \n\nDie wissen, wenn sie ihren Job verlieren, haben sie zw\u00f6lf \n\nMonate Zeit, und danach fallen sie ins Loch, aus dem sie \n\nvielleicht nie wieder herauskommen. Oder sie wissen, \n\ndass sie weiterarbeiten m\u00fcssen, solange sie irgendwie \n\nk\u00f6nnen, denn ihre Rente wird hinten und vorn nicht \n\nreichen. Dann schuften beispielsweise Lausitzer Hei-\n\nzungsbauer auch nach dem 70. Geburtstag weiter und \n\nh\u00f6ren w\u00f6chentlich Politikerinnen und Politiker, denen es \n\nnie so ergehen wird und die es wohl nicht st\u00f6ren w\u00fcrde, \n\nwenn die S\u00e4rge direkt in die Betriebe geliefert werden \n\nw\u00fcrden. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nAuch im Bericht der Bundesregierung wird die pers\u00f6nlich \n\nempfundene Angst vor Altersarmut als statistisch unbe-\n\ngr\u00fcndet dargestellt. Die Realit\u00e4t zeigt aber auf grausame \n\nWeise, dass Armut viel zu viele betrifft. Die Angst ist also \n\ndurchaus sehr realistisch. \n\nF\u00fcr uns \u2013 und hoffentlich auch f\u00fcr Sie \u2013 steht daher fest: \n\nEs muss dringend etwas geschehen, weil die Angst vor \n\nsozialem Abstieg nur denen in die H\u00e4nde spielt, die Arme \n\ngegen andere Arme aufhetzen und damit die eigentlich \n\nSchuldigen sch\u00fctzen. Probleml\u00f6sung beginnt stets damit, \n\ndas Problem erst einmal zu analysieren. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Aber nicht so!) \n\nDa hinken wir in Sachsen hinterher. Mit unserem heutigen \n\nAntrag fordern wir Sie deshalb auf, das Thema endlich \n\nanalytisch und mit System anzugehen. Sie bekommen \n\nausreichend Datenmaterial durch den Armuts- und Reich-\n\ntumsbericht der Bundesregierung, den Bericht zur Ar-\n\nmutsentwicklung, den DGB-Verteilungsbericht und aus \n\nweiteren Quellen. Damit sollte es sogar der Staatsregie-\n\nrung m\u00f6glich sein, dass so \u00fcbergreifend eine Stellung-\n\nnahme zum Thema \u201eArmut und Reichtum in Sachsen \u2013 \n\nZiele und Vorhaben der S\u00e4chsischen Staatsregierung zum \n\nAbbau sozialer Ungleichheit sowie von Armut und Aus-\n\ngrenzung\u201c zu erarbeiten und dem Landtag bis zum \n\n31. M\u00e4rz 2018 vorzulegen. \n\nIch appelliere an Sie: Jede und jeder kann von Armut \n\nbetroffen sein. Das macht der F\u00fcnfte Armuts- und Reich-\n\ntumsbericht der Bundesregierung mehr als deutlich. Die \n\nUrsachen f\u00fcr Armut sind komplex, daher braucht es auch \n\nkomplexe L\u00f6sungen. \n\nUnser Antrag bezweckt, dass sich die Staatsregierung \n\nendlich auf den Weg dorthin begibt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der Antrag der Fraktion \n\nDIE LINKE ist durch Frau Kollegin Schaper eingebracht. \n\nEs folgt Kollege Wehner, er spricht f\u00fcr die Fraktion der \n\nCDU. \n\nOliver Wehner, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Frau Schaper, Sie haben jetzt \n\nein sehr einseitiges Bild von Armut gezeichnet und sich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5390 \n\nvorrangig darauf konzentriert, wie es ist, wenn man \u00fcber \n\nwenig finanzielle Ressourcen verf\u00fcgt. Das kann aber nur \n\ndie eine Seite der Medaille sein. Wenn wir \u00fcber wenig \n\nRessourcen auf der einen Seite sprechen, dann sprechen \n\nwir trotzdem \u00fcber Motivation, etwas daran zu \u00e4ndern, \n\n\u00fcber Wertsch\u00e4tzung oder auch das Thema Gesundheitser-\n\nhaltung auf der anderen Seite, und das muss irgendwie \n\nauch anders gehen. Es kann nicht nur darauf abgestellt \n\nwerden, dass jemand arm und in dieser Situation gefangen \n\nist, sondern das, was zu kurz gekommen ist in Ihren \n\nAusf\u00fchrungen, sondern beispielsweise darauf, jemanden \n\nzu motivieren, wieder am Arbeitsleben teilzuhaben, oder \n\ndass er auch die Wertsch\u00e4tzung von Freunden, Bekannten \n\nund der Gesellschaft bekommt. Das ist m\u00f6glich, auch \n\nwenn jemand nicht \u00fcber finanzielle Ressourcen verf\u00fcgt. \n\nDas klang mir ein wenig zu sehr nach \u201eabgestempelt: arm, \n\nund da gibt es keine L\u00f6sung\u201c. \n\nWas die Gesundheit betrifft, so w\u00e4re es ein eigenes \n\nThema. Aber die gesundheitliche Vorsorge oder auch die \n\ngesundheitliche Behandlung ist ja nun wirklich in \n\nDeutschland gegeben, wenn jemand nicht \u00fcber sehr viel \n\nGeld verf\u00fcgt. \n\nUm Ihren Antrag richtig bewerten zu k\u00f6nnen, w\u00fcrde ich \n\ngern auf drei Punkte eingehen: erstens auf die Gesamtsi-\n\ntuation in Deutschland, zweitens auf die beteiligten \n\nAkteure, drittens auf das, was wir hier als Freistaat \n\nSachsen tun k\u00f6nnen. \n\nDas Gef\u00fchl, die Schere zwischen Arm und Reich gehe \n\nimmer weiter auseinander, ist allgegenw\u00e4rtig. Diese \n\nBehauptung h\u00f6rt man immer wieder. Das ist aber nur die \n\nhalbe Wahrheit; manchmal ist es auch gar nicht die \n\nWahrheit. Denn wenn man sich \u2013 darauf haben Sie ja \n\nBezug genommen \u2013 die Armutsgef\u00e4hrdungsquote sowohl \n\nin Sachsen als auch in ganz Deutschland anschaut, dann \n\nsieht man, dass sie sinkt. Das sehen Sie auch an den vom \n\nStatistischen Bundesamt ver\u00f6ffentlichten Zahlen. \n\nDas klingt jetzt vielleicht banal, aber in Deutschland \n\nhaben Sie alle Chancen, alles zu werden \u2013 von der Schule \n\n\u00fcber den ersten Bildungsweg bis hin zur weiterf\u00fchrenden \n\nBildung. Im Rahmen der Erwachsenenbildung besteht die \n\nM\u00f6glichkeit, umgeschult zu werden und neue Herausfor-\n\nderungen anzunehmen. Also: Wo, wenn nicht in Deutsch-\n\nland k\u00f6nnen Sie alles machen oder alles werden und Ihr \n\npers\u00f6nliches Gl\u00fcck finden? \u2013 Ich verweise auf die Aktuel-\n\nle Debatte, die wir heute Vormittag in diesem Haus \n\ngef\u00fchrt haben und in der schon auf die sinkende Arbeits-\n\nlosenquote hier in Sachsen hingewiesen worden ist. \n\nIch komme zu dem zweiten Punkt, den Akteuren. Der \n\nFreistaat Sachsen ist nat\u00fcrlich nur ein Akteur. Die anderen \n\nAkteure sind der Bund, den ich schon nannte, und die \n\njeweiligen Kommunen. Einseitige Landesma\u00dfnahmen \n\nkollidieren mit deren Zust\u00e4ndigkeitsbereichen. Was die \n\nAltersbez\u00fcge, also die Renten der \u00e4lteren Menschen, \n\nbetrifft, so handelt es sich um eine typische Bundesange-\n\nlegenheit, die der Akteur Freistaat Sachsen nur schwer \n\nregeln kann. \n\nSehen Sie bitte auch das, was die Bundesregierung in \n\nihrem F\u00fcnften Armuts- und Reichtumsbericht ver\u00f6ffent-\n\nlicht hat. Darin k\u00f6nnen auch Sie nachlesen, was zur \n\nBeseitigung von Armut bereits getan wird und was noch \n\ngetan werden soll. \n\nIch erinnere zudem an unsere gestrige Debatte zum \n\nUnterhaltsvorschuss. Auch in diesem Zusammenhang \n\nhaben wir \u00fcber das Thema Armut gesprochen. Daher will \n\nich es an dieser Stelle nicht weiter erl\u00e4utern. \n\nZum dritten Punkt: Was kann der Freistaat Sachsen tun, \n\num die Stabilisierung der wirtschaftlichen Situation seiner \n\nB\u00fcrger voranzutreiben? Erstens Bildung, zweitens Be-\n\ntreuung von Langzeitarbeitslosen. Zur Bildung verweise \n\nich auf den Bildungsmonitor aus dem Jahr 2016. Der \n\nFreistaat Sachsen belegt Platz 1 speziell bei dem Ziel der \n\nVermeidung von Bildungsarmut. Wir sind auch auf \n\nPlatz 1 bei der F\u00f6rderstruktur; das betrifft beispielsweise \n\ndie Ganztagsquote der Schulen. \n\nEine letzte Anmerkung zu den Langzeitarbeitslosen: \n\nDeren Zahl ist seit 2010 um rund ein Drittel gesunken. Ich \n\nkann wiederum auf die Aktuelle Debatte von heute \n\nVormittag Bezug nehmen. Wir haben hier mehrere F\u00f6r-\n\nderprogramme. Ich nenne nur das ESF-Programm zur \n\nQualifizierung von Arbeitslosen ohne Berufsabschluss, \n\ndie weiteren beruflichen Qualifizierungsma\u00dfnahmen f\u00fcr \n\nArbeitslose, die individuelle Einstiegsbegleitung und das \n\nProgramm \u201eTandem\u201c, das heute Vormittag ebenfalls \n\nbereits Thema gewesen ist; dazu muss nicht mehr so viel \n\ngesagt werden. \n\nAbschlie\u00dfend: Ich gehe davon aus, dass das Sozialminis-\n\nterium eine entsprechende Sozialberichterstattung erstel-\n\nlen und dann ver\u00f6ffentlichen wird. Das Sozialministerium \n\nkann dazu vielleicht noch Erl\u00e4uterungen geben. \n\nIch stelle fest, dass eine Menge M\u00f6glichkeiten bestehen, \n\nsich \u00fcber das Thema \u2013 das zweifelsohne ein wichtiges ist \n\n\u2013 zu informieren. Aus den genannten Gr\u00fcnden werden wir \n\nIhren Antrag heute ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Kollegen \n\nWehner spricht jetzt Frau Kollegin Neukirch f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Antrag der LIN-\n\nKEN verlangt von der Staatsregierung eine Stellungnah-\n\nme zu dem Thema Armut und Ausgrenzung, die sowohl \n\neine Analyse der Situation als auch einen Katalog an \n\nMa\u00dfnahmen, die in einer solchen Situation zu ergreifen \n\nseien, enthalten soll. \n\nWenn man Frau Schaper heute Morgen und vorhin zuge-\n\nh\u00f6rt hat, k\u00f6nnte man der Meinung sein, dass zumindest \n\nein Teil des Antrags, die Analyse, gar nicht mehr ben\u00f6tigt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5391 \n\nwerde, weil \u2013 ihr zumindest \u2013 s\u00e4mtliche Erkenntnisse zu \n\nUrsachen und Ergebnissen anscheinend bereits vorliegen. \n\nDas ist zum Teil sogar richtig; denn einiges wissen wir \n\nschon. Armut ist ein dr\u00e4ngendes Problem \u2013 auch in \n\nSachsen. 17,7 % der Bev\u00f6lkerung waren 2016 laut Bun-\n\ndesstatistik armutsgef\u00e4hrdet. Ein Jahr vorher waren es \n\nsogar 18,6 %. Bezogen auf den Landesdurchschnitt der \n\nEinkommen waren 2016  12,4 % der Einwohner armuts-\n\ngef\u00e4hrdet, 2015 waren es sogar 12,9 %. Wir sehen also: \n\nArmut ist ein Problem, jedoch \u2013 entgegen der landl\u00e4ufi-\n\ngen Meinung \u2013 kein immer schlimmer werdendes. \n\nIch bin auch der Meinung, dass wir, nur um Handlungs-\n\ndruck zu erzeugen, das Problem nicht schlimmer machen \n\nm\u00fcssen. Das Problem darf aber nat\u00fcrlich auch nicht \n\nschlimmer werden; denn Armutslagen, gerade auch solche \n\nvon Kindern, m\u00fcssen bek\u00e4mpft werden. Aber genau in \n\ndieser Art der Debattenf\u00fchrung \u00fcber das Thema \u201eArmut\u201c \n\nliegt auch ein Problem, weil man dazu neigt, dieses \n\nThema dramatischer zu besprechen, als es ist, und eben \n\nnicht differenziert hinzuschauen. Ich m\u00f6chte dazu den \n\nehemaligen Generalsekret\u00e4r des Deutschen Caritasver-\n\nbandes zitieren. Georg Cremer hat in seinem Buch \u201eAr-\n\nmut in Deutschland\u201c etwas aus meiner Sicht sehr Richti-\n\nges geschrieben: \u201eDie Superlative der Skandalisierung \n\nr\u00fctteln nicht auf, sondern stumpfen ab.\u201c Er pl\u00e4diert f\u00fcr \n\neinen genauen, differenzierten Blick und, darauf aufbau-\n\nend, f\u00fcr eine St\u00fcck-f\u00fcr-St\u00fcck-Politik. \n\nIch denke, wir alle, die wir Sozialpolitik machen, bemer-\n\nken, dass er damit genau recht hat, weil wir momentan in \n\nsozialpolitischen Debatten einerseits die Situation als \n\nganz dramatisch beschreiben und damit andererseits \n\nReaktionen hervorrufen wie: \u201eAch, so schlimm ist es gar \n\nnicht!\u201c, und: \u201eWir machen schon sehr viel!\u201c \n\nDazu kommt noch eine andere Schwierigkeit: Statistisch \n\ngesehen ist Armut auch ein gesellschaftliches Ph\u00e4nomen, \n\nwelches paradox auf Ma\u00dfnahmen gegen Armut reagiert. \n\nEin Beispiel: Die Berechnungsgrundlage f\u00fcr die Bedarfe \n\nan Grundsicherung f\u00fcr Erwerbslose, \u201eHartz IV\u201c genannt, \n\nbezieht auch verdeckte Armut in die Bedarfsermittlung \n\nein, was nat\u00fcrlich den Blick auf die Bedarfe im Durch-\n\nschnitt der Bev\u00f6lkerung verzerrt. Das Bundesverfas-\n\nsungsgericht hat hierzu schon geurteilt und hat verlangt, \n\ndass das ge\u00e4ndert wird. \n\nEine solche \u00c4nderung der Berechnungsgrundlage w\u00fcrde \u2013 \n\ndas hat die Caritas errechnet \u2013 eine Erh\u00f6hung des Regel-\n\nsatzes um 60 Euro bringen. Das wiederum w\u00fcrde aber \n\ndazu f\u00fchren, dass wir eine Erh\u00f6hung der Zahl der Armen \n\num 800 000 Menschen h\u00e4tten, eben weil durch diese \n\nErh\u00f6hung des Regelsatzes mehr Menschen Anspruch auf \n\ndiese Leistung h\u00e4tten. \n\nDas ist durchaus paradox, weil die Bezieher dieser Leis-\n\ntung als Arme gelten und wir mit einer Ma\u00dfnahme dage-\n\ngen statistisch mehr Armut herbeif\u00fchren. Genau das \n\nmacht diese Debatte so schwierig. Genau deshalb pl\u00e4diere \n\nich daf\u00fcr, wirklich sehr differenziert hinzuschauen und zu \n\npr\u00fcfen, mit welchen Ma\u00dfnahmen wir St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck das \n\nProblem Armut angehen k\u00f6nnen. \n\nDiese Position ist ja nicht als Argument zu verstehen, dass \n\nwir diese Anpassung des Regelsatzes nicht vornehmen \n\nm\u00fcssten. Das m\u00fcssen wir tun! Aber es ist eben das Para-\n\ndoxe an dieser Anpassung, dass wir sie nicht dazu ver-\n\nwenden d\u00fcrfen, ideologische Grabenk\u00e4mpfe zu f\u00fchren. \n\nDas verzerrt die Debatte und f\u00fchrt letzten Endes dazu, \n\ndass wir mit dieser Ma\u00dfnahme nicht vorankommen, weil \n\nsich die Menschen mit ihren unterschiedlichen Einsch\u00e4t-\n\nzungen gegen\u00fcberstehen. \n\nGenau daf\u00fcr aber, um zu diesem Ma\u00dfnahmenkatalog zu \n\nkommen, ben\u00f6tigen wir den s\u00e4chsischen Sozialbericht, \n\nder in dieser Legislatur auf grundlegende und aussagef\u00e4-\n\nhige statistische F\u00fc\u00dfe gestellt werden soll. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Kollegin? \n\nDagmar Neukirch, SPD: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Wehner. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Nun ist Kollegin Neukirch schon ein St\u00fcck weiter in \n\nihrem Redebeitrag. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Ich kann mich noch erinnern. \n\n(Heiterkeit) \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Wunderbar! \u2013 Was mich an \n\ndieser Stelle interessiert: W\u00e4ren nicht auch Sie, selbst \n\nwenn die Diskussion so erfolgt, wie Sie es beschrieben \n\nhaben, f\u00fcr die Erh\u00f6hung des Regelsatzes, weil dies den \n\nLeuten tats\u00e4chlich helfen w\u00fcrde? \n\nDagmar Neukirch, SPD: Das habe ich ja gesagt. Obwohl \n\nes dieses Paradox gibt, ist dies kein Argument, diese \n\nMa\u00dfnahme nicht umzusetzen. Das hat auch das Bundes-\n\nverfassungsgericht eindeutig so festgestellt. Wir m\u00fcssen \n\nnur in der Debatte dar\u00fcber aufpassen, dass wir uns nicht \n\nin dem Daf\u00fcr und dem Dagegen neutralisieren; denn \n\ndurch die Dramatisierung oder Pauschalisierung droht uns \n\nder Blick auf die konkrete Ma\u00dfnahme abhandenzukom-\n\nmen. Wir haben es heute wieder erlebt: Ein Problem wird \n\nals gro\u00df eingesch\u00e4tzt und entsprechend besprochen, und \n\ndann kommt wieder die Antwort: Na ja, so schlimm ist \n\ndas alles ja nicht! \u2013 Man geht dann relativ ratlos ausei-\n\nnander. Ich denke, es bedarf wirklich eines differenzierten \n\nBlicks und konkreter Ma\u00dfnahmen, \u00fcber die man dann \n\nauch sprechen muss. \n\nIch muss jetzt aber ein St\u00fcck zur\u00fcck in meiner Rede; ich \n\nwar gerade bei dem Sozialbericht. \n\nWir haben uns in dieser Legislatur vorgenommen, f\u00fcr den \n\ns\u00e4chsischen Sozialbericht eine grundlegende und aussage-\n\nf\u00e4hige Statistik f\u00fcr Sachsen vorzulegen, damit wir in den \n\nFolgejahren nicht alle f\u00fcnf Jahre auf einen Bericht warten \n\nm\u00fcssen, sondern jederzeit Daten abrufen k\u00f6nnen, die uns \n\nzeigen, welche Problemlagen die Menschen in Sachsen \n\nbesch\u00e4ftigen. Ich finde es derzeit auch nicht zufriedenstel-\n\nlend, dass sich die Umsetzung dieses vermeintlich einfa-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5392 \n\nchen Vorhabens als anscheinend so schwierig darstellt, \n\ndass der vorgesehene Zeitplan nicht eingehalten werden \n\nkonnte und der Bericht nach wie vor nicht vorliegt. \n\nDeshalb sind die Argumente gegen den Antrag der LIN-\n\nKEN relativ schlicht, denn einerseits kann dieser Sozial-\n\nbericht bis M\u00e4rz 2018 wie im Antrag gew\u00fcnscht nicht \n\nvorliegen, andererseits kann aber die geforderte Stellung-\n\nnahme der Staatsregierung ohne diesen Bericht einfach \n\nnicht den geforderten Sinn erf\u00fcllen. Deshalb ist es an der \n\nStelle einfach nicht sinnvoll, diesem Antrag der LINKEN \n\nzuzustimmen. \n\nIch will aber, um mich da nicht aus der Aff\u00e4re zu ziehen, \n\nkurz noch einmal auf die inhaltlichen sozialpolitischen \n\nSchwerpunkte eingehen. Ich will zum Thema Armut nicht \n\nnur \u00fcber diese formellen Dinge sprechen, sondern ganz \n\nklar sagen, worauf die SPD-Fraktion Wert legt. Wir haben \n\nvier Schwerpunkte bei diesem Thema. Das eine ist nat\u00fcr-\n\nlich die soziale Sicherheit, das zweite die Teilhabe, das \n\ndritte die Bef\u00e4higung und das vierte die Pr\u00e4vention. \n\nDas alles sind Ma\u00dfnahmen, die wir St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck, wie \n\nGeorg Cremer das beschreibt, verfolgen. Beim Thema \n\nsoziale Sicherheit war die Ma\u00dfnahme des Mindestlohns \n\nund damit die Anhebung des Lohnniveaus insgesamt ganz \n\nwichtig. Wir m\u00fcssen uns daf\u00fcr einsetzen, dass unser gutes \n\nSozialversicherungssystem, und da beziehe ich die Rente \n\nausdr\u00fccklich ein, weiterhin erhalten und verbessert \n\nwerden kann. Wir brauchen eine permanente Anpassung \n\nder Sozialleistungen. Ich sprach gerade von der Berech-\n\nnungsgrundlage f\u00fcr die Grundsicherung f\u00fcr Erwerbslose, \n\ndie angepasst werden muss. Das sollte auch erfolgen. \n\nBei den n\u00e4chsten beiden Themen \u2013 Teilhabe und Bef\u00e4hi-\n\ngung \u2013 geht es vor allem darum, Zug\u00e4nge zu Bildungsein-\n\nrichtungen f\u00fcr Kinder und Jugendliche zu erm\u00f6glichen. \n\nEs geht darum, Versorgungs- und Beratungseinrichtungen \n\nf\u00fcr soziale Problemlagen, f\u00fcr Gesundheit und Pflege zur \n\nVerf\u00fcgung zu stellen. Denn auch das hat sich in der \n\nArmutsforschung ganz klar erwiesen: Eine ordentliche \n\n\u00f6ffentliche Infrastruktur entlastet die Menschen und \n\nkommt vor allem denen zugute, die nicht so viel Ein-\n\nkommen besitzen. Sie merken, das Thema Armut und \n\nAusgrenzung ist sehr komplex und vielf\u00e4ltig, weil eben \n\nauch soziale Armutslagen komplex und vielf\u00e4ltig sind. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch ein Wort von Georg  \n\nCremer bringen. Er hat gesagt, das Problem unseres \n\nSozialstaates ist nicht, dass er zu wenig Hilfe b\u00f6te, son-\n\ndern eher dass er viele Potenziale, um Notlagen zu ver-\n\nmeiden, ungenutzt l\u00e4sst. Hier, bin ich der Meinung, \n\nkommen wir nur St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck voran. F\u00fcr einen Ge-\n\nsamtplan und f\u00fcr die Klammer darum, wie es gew\u00fcnscht \n\nist, ben\u00f6tigen wir schlie\u00dflich den s\u00e4chsischen Sozialbe-\n\nricht. Dann k\u00f6nnen wir an dieser Stelle weiterarbeiten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nNeukirch, SPD-Fraktion. F\u00fcr die AfD-Fraktion spricht \n\njetzt Herr Kollege Wendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Die Linksfraktion greift mit \n\nihrem Antrag ein wichtiges Thema auf. Wir haben am \n\nheutigen Tag bereits kontrovers und auch sehr emotional \n\n\u00fcber die Armut in unserem Land debattiert und auch die \n\nPolitik der CDU und der SPD angeprangert. Mit dem \n\nAntrag der Linksfraktion kommen wir aber auch keinen \n\nSchritt weiter, denn ich habe heute Morgen schon erl\u00e4u-\n\ntert, woran Armut wirklich festzumachen ist. \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir die Problematik der Armut diffe-\n\nrenziert betrachten. Zudem ist dies nicht allein an statisti-\n\nschen Zahlen festzumachen. Hierbei verweise ich gern auf \n\neine Formulierung im F\u00fcnften Armuts- und Reichtumsbe-\n\nricht: \u201eArmut wird im Wesentlichen als ein Mangel an \n\nMitteln und M\u00f6glichkeiten verstanden, das Lebens so zu \n\nleben und zu gestalten, wie es in unserer Gesellschaft \n\n\u00fcblicherweise auf Basis des historisch erreichten Wohl-\n\nstandsniveaus m\u00f6glich ist.\u201c \n\nDeshalb m\u00fcssen wir uns verst\u00e4rkt mit den Ursachen und \n\nnicht den Symptomen besch\u00e4ftigen, und wir sollten davon \n\nwegkommen, noch mehr Berichte einzufordern. Wir \n\nsollten endlich handeln, denn die Defizite sind allen \n\nbekannt. Ich mache jetzt auch ein paar L\u00f6sungsvorschl\u00e4-\n\nge. \n\nWir sollten schauen, dass das Ehegattensplitting durch ein \n\nsozial gerechtes Familiensplitting erg\u00e4nzt wird. Wir \n\nsollten uns daf\u00fcr einsetzen, dass Arbeitslose bedarfsge-\n\nrecht qualifiziert werden und dies in enger Abstimmung \n\nmit den Unternehmen erfolgt. Wir sollten uns f\u00fcr eine \n\naktivierende Grundsicherung einsetzen, bei welcher der \n\nstaatliche Unterst\u00fctzungsbeitrag erst ab einem bestimmten \n\nEinkommen in voller H\u00f6he abgezogen wird, sodass \n\nderjenige, der arbeitet, auf jeden Fall mehr Geld zur \n\nVerf\u00fcgung hat als derjenige, der nicht arbeitet. Wir sollten \n\ndaf\u00fcr Sorge tragen, dass Familienarbeit wie jede andere \n\nberufliche T\u00e4tigkeit als gleichwertig anerkannt wird. Wir \n\nsollten uns f\u00fcr eine Bezugsdauer von Arbeitslosengeld I in \n\nAbh\u00e4ngigkeit von der Dauer der Vorbesch\u00e4ftigung einset-\n\nzen und den Selbstbehalt bei der Berechnung von Arbeits-\n\nlosengeld II erh\u00f6hen. Wir sollten uns daf\u00fcr einsetzen, dass \n\nunseren Familien Ehestartkredite mit Teilerlassen f\u00fcr \n\nKinder angeboten werden. Wir sollten daf\u00fcr Sorge tragen, \n\ndass durch Arbeitsleistungen und andere anrechenbare \n\nZeiten erworbene Rentenanspr\u00fcche mit einem angemes-\n\nsenem Aufschlag Ber\u00fccksichtigung finden. Hier verweise \n\nich unter anderem auf Erziehungszeiten. Wir sollten uns \n\nf\u00fcr eine Abgabenbremse bei Steuern, Beitr\u00e4gen und \n\nGeb\u00fchren zugunsten der B\u00fcrger einsetzen. Wir sollten uns \n\nf\u00fcr eine Obergrenze bei Leih- und Werkvertr\u00e4gen einset-\n\nzen und daf\u00fcr sorgen, dass Leiharbeit nach einer sechs-\n\nmonatigen Besch\u00e4ftigungszeit einer festen Anstellung \n\ngleichgesetzt wird. Zu guter Letzt sollten wir daf\u00fcr \n\nsorgen, dass geringe und mittlere Einkommen entlastet \n\nwerden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5393 \n\nHerr Gebhardt, k\u00f6nnen Sie dem zustimmen, auch wenn \n\ndies von der AfD-Fraktion kommt? \u2013 Nicht? Schade, aber \n\nunser Parteiprogramm gibt genau diese Punkte her. F\u00fcr \n\ndiese Punkte werben wir, weil sie auf die Agenda geh\u00f6-\n\nren. Dennoch werden wir Ihren Antrag ablehnen, weil wir \n\nschon genug Berichte haben. Wir m\u00fcssen jetzt handeln. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Wendt folgt \n\njetzt Herr Kollege Zschocke, Fraktion GR\u00dcNE, als \n\nLetzter in dieser ersten Runde. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Die LINKE nimmt den aktuellen \n\nArmuts- und Reichtumsbericht der Bundesregierung \n\nsowie Berichte von Sozialverb\u00e4nden und Gewerkschaften \n\nzum Anlass und fordert die Staatsregierung auf, Stellung \n\nzu beziehen. Man k\u00f6nnte sogar sagen, endlich Stellung zu \n\nbeziehen. Es ist der verzweifelte Versuch, in diesem Haus \n\neine ernsthafte Debatte dar\u00fcber zu beginnen, was Sachsen \n\ntun kann, um Armut entgegenzuwirken, und was Sachsen \n\ntun will. \n\nDie LINKEN haben j\u00fcngst zur Kinderarmut eine Gro\u00dfe \n\nAnfrage eingereicht und dann auch hier ausgewertet und \n\nunsere Fraktion zu den Lebenslagen Alleinerziehender. \n\nDie Zahlen liegen auf dem Tisch. Wir wissen das. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nKinderreiche Familien sind zu 11 % von Armut betroffen. \n\nBei Ein-Kind-Familien waren es 2014 deutlich weniger. \n\nAlleinerziehende und ihre Kinder sind als Familien am \n\nh\u00e4ufigsten von Armut bedroht. Aktuell betrifft das fast \n\njedes dritte Kind in Sachsen. Au\u00dferdem wissen wir durch \n\ndas Statistische Landesamt, arm trotz Arbeit sind \u00fcber \n\n18 000 Erwerbst\u00e4tige in Sachsen. Sie haben eine Grundsi-\n\ncherung erhalten, weil deren Einkommen unter dem \n\ngesetzlichen Mindesteinkommen lag. \u00dcber 10 000 Senio-\n\nrinnen und Senioren in Sachsen waren 2016 trotz Rente \n\nso arm, dass sie auf die Grundsicherung im Alter ange-\n\nwiesen waren. Immer mehr Menschen sind arm, weil sie \n\npflegebed\u00fcrftig sind. In Sachsen haben 17 130 Menschen \n\nHilfe zur Pflege gebraucht, weil das eigene Geld nicht \n\nreichte. Die Zahlen liegen doch vor. \n\nDiese Zahlen sind angesichts der \u00f6konomischen Lage in \n\nDeutschland und in Sachsen wirklich ein Armutszeugnis. \n\nErw\u00e4hnt werden muss an dieser Stelle auch, dass wir \u00fcber \n\ndie Lebenssituation vieler Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger \n\nso gut wie nichts wissen, weil die sogenannten Fallzahlen \n\nzu gering sind. Das betrifft vor allem Menschen mit \n\nMigrationshintergrund und Menschen mit Behinderung. \n\nWas fehlt, ist der Wille der Staatsregierung, sich mit dem \n\nThema ernsthaft auseinanderzusetzen und eine Ge-\n\nsamtstrategie zu entwickeln. Die Koalition hier im Haus \n\nl\u00e4sst das zu, indem konkrete Vorschl\u00e4ge der Opposition \n\noft mit der lapidaren Begr\u00fcndung \u201edas machen wir doch \n\nschon alles\u201c weggewischt werden. \n\nIch sage Ihnen einmal, was Sie machen. Die selbst ge-\n\nsteckten Ziele der CDU und der SPD wurden weit ver-\n\nfehlt. F\u00fcr das Jahr 2016 haben Sie eine s\u00e4chsische Pr\u00e4ven-\n\ntionsstrategie angek\u00fcndigt. Das steht im Koalitionsver-\n\ntrag. Ma\u00dfnahmen zum Abfedern bestehender Armut \n\nsowie zur Minimierung von Armutsrisiken insbesondere \n\nbei Kindern und \u00c4lteren sollten entwickelt werden. Wir \n\nhaben davon bis jetzt noch nichts geh\u00f6rt. Ich werde nicht \n\nm\u00fcde, dieses Versprechen in Erinnerung zu rufen; denn es \n\nist dringend notwendig, dass Sie dieses Versprechen \n\numsetzen. \n\nNat\u00fcrlich wird Sozialpolitik ma\u00dfgeblich auf der Bundes-\n\nebene gemacht, doch auch wir haben im Sozialbereich in \n\nSachsen gro\u00dfe Baustellen. Zum Beispiel muss jetzt die \n\n\u00dcberarbeitung der F\u00f6rderrichtlinien im Sozialministerium \n\ngemeinsam mit den Sozialverb\u00e4nden und Vereinen ange-\n\ngangen werden. Die Mittel, die der Freistaat f\u00fcr Bed\u00fcrfti-\n\nge und Hilfesuchende bereitstellt, f\u00fcr soziale Arbeit, \n\nm\u00fcssen auch bei den Betroffenen ankommen. \n\n\u00dcber eine gute Finanzausstattung sozialer Arbeit haben \n\nwir schon oft diskutiert. Die F\u00f6rderpraxis wird f\u00fcr viele \n\nVerb\u00e4nde und Vereine nicht einfacher, ganz im Gegenteil: \n\nOft wird die Arbeit der Tr\u00e4ger durch die F\u00f6rdervorausset-\n\nzungen verkompliziert und erschwert. \n\nEines muss hier auch noch einmal ganz deutlich gesagt \n\nwerden: Armut verhindern wir eben nicht nur durch \n\nsozialstaatliche Leistungen. Auf den Freistaat kommt es \n\nan, wenn es darum geht, Armut vorzubeugen. Exempla-\n\nrisch kann ich hier nur gute Arbeitsbedingungen nennen, \n\ngut bezahlte Jobs, einen inklusiven Arbeitsmarkt, auf dem \n\njeder seinen F\u00e4higkeiten entsprechend eine Chance erh\u00e4lt, \n\nein gut funktionierendes Bildungssystem, gute Bildung \n\nvon Anfang an, qualifiziertes Personal und geringe Ab-\n\nbrecherquoten in Schule und Ausbildung. Das sind alles \n\nDinge, die Armut vorbeugen, auch die Schaffung von \n\nbezahlbarem Wohnraum, meine Damen und Herren, zum \n\nBeispiel durch ein Landesf\u00f6rderprogramm, das die \n\nKommunen bei dieser gro\u00dfen Aufgabe unterst\u00fctzt, anstatt \n\nweiterhin alles dem freien Markt zu \u00fcberlassen. \n\n(Beifall der Abg. Susanne Schaper \n\nund Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nAuch zu diesen gro\u00dfen Aufgabenbereichen haben wir \n\nGR\u00dcNEN in den letzten Jahren immer wieder ganz \n\nkonkrete Vorschl\u00e4ge in den Landtag eingebracht. Deswe-\n\ngen sage ich deutlich, wir stimmen dem Antrag der \n\nFraktion der LINKEN zu, weil es nicht mehr und nicht \n\nweniger ist als ein Auftrag an die Staatsregierung, das \n\nThema Armut in den Fokus zu r\u00fccken und, Frau Neu-\n\nkirch, differenziert darzustellen \u2013 das kann die Staatsre-\n\ngierung tun \u2013 und differenziert zu beschreiben, um soziale \n\nUngleichheit, Armut und Ausgrenzung abzubauen und \n\ndem vorzubeugen, wie wir es in Sachsen realisieren \n\nwollen. \n\nEs gibt aus meiner Sicht \u00fcberhaupt keine schl\u00fcssige \n\nBegr\u00fcndung daf\u00fcr, diesen Handlungsauftrag abzulehnen. \n\nAuch der Verweis auf die Zeitschiene ist aus meiner Sicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5394 \n\neine Ausflucht. Selbst wenn dort stehen w\u00fcrde, \u201ebis zum \n\nEnde der Legislatur\u201c, w\u00fcrden Sie es ablehnen. Wir brau-\n\nchen diese Handlungsstrategie ministeriums\u00fcbergreifend \n\njetzt. Deswegen bitte ich Sie zuzustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Kollegen \n\nZschocke haben wir das Ende der ersten Runde erreicht. \n\nM\u00f6chte die einbringende Fraktion eine n\u00e4chste Runde \n\ner\u00f6ffnen? \u2013 Ja, das sehe ich gerade. Bitte, Frau Kollegin \n\nSchaper, Sie er\u00f6ffnen jetzt die zweite Rederunde f\u00fcr Ihre \n\nFraktion DIE LINKE. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \n\nhabe bereits in der ersten Runde auf die alarmierenden \n\nZahlen im Armuts- und Reichtumsbericht der Bundesre-\n\ngierung hingewiesen. Das ist kein Skandalisieren, sondern \n\ndas ist ein Skandal; denn fast ein F\u00fcnftel der Bev\u00f6lkerung \n\nin Sachsen ist arm. \n\nSie haben heute wieder demonstriert, dass Sie dieses \n\nThema herunterspielen und sich aus der Verantwortung \n\nstehlen wollen oder diesen Antrag aus ideologischen \n\nGr\u00fcnden ablehnen. Wir entlassen Sie aber nicht aus dieser \n\nVerantwortung, auch wenn Sie alle Hinweise auf Armut \n\nim Freistaat an sich abperlen lassen und diejenigen, die \n\ndarauf hinweisen, bei Ihnen als Nestbeschmutzer gelten. \n\nDie Situation ist nun einmal alles andere als rosig. \n\nBesonders emp\u00f6rend ist die Lage armer Kinder. Kinder-\n\narmut beruht letztlich auf Elternarmut. Laut dem Bericht \n\nder Bundesregierung sind 21 % der Kinder und Jugendli-\n\nchen in Deutschland arm. Das sind mindestens 150 000 \n\nKinder allein in Sachsen. \n\nGewiss legen Sie keine offizielle Statistik vor, weil Sie \n\nschlechte Zeugnisse f\u00fcr Ihre Politik f\u00fcrchten. Wir haben \n\ndeshalb selbst nachgerechnet und die relevanten Fallgrup-\n\npen betrachtet. Das sind mindestens die Kinder in Hartz-\n\nIV-Bedarfsgemeinschaften. Das sind die Kinder in Wohn-\n\ngeldhaushalten. Das sind Kinder in Sozialhilfehaushalten \n\nund zudem Kinder, die Leistungen nach dem Asylbewer-\n\nberleistungsgesetz erhalten. Dabei ist noch nicht ber\u00fcck-\n\nsichtigt, dass manche Eltern aus Scham oder falschem \n\nStolz gar keine Sozialleistungen beantragen, obwohl diese \n\nihnen zustehen. Au\u00dferdem sind Familien nicht deshalb \n\nder Armut entronnen, weil ihr Einkommen ein paar Euro \n\n\u00fcber den jeweiligen Bedarfsgrenzen liegt. \n\nBei der Armutsquote von mehr als 18 % kann man auch \n\nnicht mehr von Einzelschicksalen sprechen. Damit k\u00f6n-\n\nnen Sie nicht \u00fcber ein Versagen hinwegt\u00e4uschen. Sie \n\nh\u00e4tten l\u00e4ngst etwas dagegen unternehmen k\u00f6nnen, aber \n\nnein, stattdessen werfen Sie uns vor, wir w\u00fcrden l\u00fcgen, \n\nwenn wir auf die Dimension des Problems hinweisen, \n\ndarauf, dass 150 000 s\u00e4chsische Kinder betroffen sind. \n\nEs geht Ihnen vor allem darum, die Kinderarmut kleinzu-\n\nreden. Sie wollen das Problem nicht erkennen, geschwei-\n\nge denn bearbeiten. Sie verweisen lieber auf einen Teil \n\ndes Gesamtbildes, um den Leuten vorzugaukeln, die CDU \n\nw\u00fcrde sich genug um Kinderarmut k\u00fcmmern. Das, Herr \n\nKrau\u00df, ist eine L\u00fcge. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Herr Krau\u00df!) \n\n\u2013 Das ist bezogen auf den Einwand des Herrn Krau\u00df \n\nheute fr\u00fch in der Aktuellen Debatte, die LINKE w\u00fcrde \n\nl\u00fcgen bei der Darstellung der 150 000 armen Kinder im \n\nFreistaat. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nDazu haben wir immer wieder entsprechende Antr\u00e4ge \n\neingebracht. Ich w\u00fcrde es gern noch einmal aufz\u00e4hlen: \n\nWir stellten einen Antrag zur Erstellung eines Lebensla-\n\ngenreportes, der das Problem in die gesellschaftlichen \n\nUmst\u00e4nde einbettet. Daf\u00fcr wollten Sie kein Geld ausge-\n\nben. \n\nWir wollten einen runden Tisch zur Bek\u00e4mpfung von \n\nKinderarmut, verbunden mit der Forderung, sich auf \n\nBundesebene f\u00fcr eine eigenst\u00e4ndige Kindergrundsiche-\n\nrung und f\u00fcr ein h\u00f6heres Kindergeld einzusetzen. Sie \n\nlehnten dies mit der Begr\u00fcndung ab, Sie seien daf\u00fcr nicht \n\nzust\u00e4ndig, und verwiesen auf den Bund. \n\nIn Ihrem Koalitionsvertrag k\u00fcndigten Sie an, eine Sozial-\n\nberichterstattung \u2013 ich gehe gar nicht so weit, wie es der \n\nKollege Zschocke zum Handlungskonzept ausgef\u00fchrt hat \n\n\u2013, die bei Weitem keinen Lebenslagenreport ersetzen \n\nkann, Ende 2016 vorzulegen. Wir haben August 2017 und \n\nbislang immer noch nichts Handfestes zu sehen bekom-\n\nmen, abgesehen davon, dass Kleine Anfragen auch \n\nhalbherzig beantwortet werden. \n\nArmer Leute Sache gilt nichts, sagt der Volksmund. Auf \n\nSie trifft das offenkundig zu. Sie leugnen sogar, dass es \n\nArmut in dem Ausma\u00df gibt, wie sie im Armuts- und \n\nReichtumsbericht der Bundesregierung angegeben ist, \n\nindem Sie versuchen, die Quote sch\u00f6nzurechnen, oder \n\nden Appell an uns richten, Ruhe zu bewahren, weil wir \n\ndie Debatte angeblich \u00fcberziehen w\u00fcrden, um paradoxe \n\nWirkung zu erlangen. Verantwortungsvolles Regierungs-\n\nhandeln sieht unseres Erachtens anders aus. \n\nHeute geben wir Ihnen mit diesem Antrag erneut die \n\nM\u00f6glichkeit, das Thema auf die Agenda zu setzen und \n\nendlich Verantwortung f\u00fcr die vielen von Armut betroffe-\n\nnen Menschen in Sachsen zu \u00fcbernehmen. Ich w\u00fcrde Sie \n\nwirklich bitten, \u00fcberwinden Sie Ihre Ignoranz. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Schaper \n\nhat gerade die zweite Runde er\u00f6ffnet. Als N\u00e4chstes \n\nk\u00f6nnte die CDU-Fraktion das Wort ergreifen. Besteht \n\nRedebedarf? \u2013 Gibt es Redebedarf aus einer weiteren \n\nFraktion heraus in dieser zweiten Runde? \u2013 Das sehe ich \n\nnicht. Frau Kollegin Schaper, m\u00f6chten Sie f\u00fcr Ihre Frak-\n\ntion eine dritte Rederunde er\u00f6ffnen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5395 \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Soll ich \n\nnoch einmal? \u2013 Nein! \u2013 Heiterkeit des \n\nAbg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen immer. Sie haben noch Redezeit. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nIch kann immer! Das stimmt!) \n\nGut. Das kann ich jetzt nicht erkennen. Damit hat die \n\nStaatsregierung das Wort. Das Wort ergreift jetzt Frau \n\nStaatsministerin Klepsch. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! F\u00fcr \n\njeden ist eine der wichtigsten Fragen, wie wir unseren \n\nLebensunterhalt bestreiten k\u00f6nnen. Die Frage von Ein-\n\nkommen und Vermeidung von Armutsrisiken ist deshalb \n\nseit jeher ein wichtiger Politikbereich der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung. \n\nJa, es ist auch nicht verwunderlich, dass diese Themen \n\nwiederholt im politischen Raum aufgegriffen werden. \n\nHerr Abg. Zschocke hatte bereits auf die Anfrage zur \n\nKinderarmut in Sachsen und auf die Gro\u00dfe Anfrage zu \n\nLebenslagen von alleinerziehenden Eltern und ihren \n\nKindern hingewiesen. Auch heute Vormittag haben wir \n\ndas Thema in der Aktuellen Debatte \u201eStarke Wirtschaft, \n\nstarke L\u00f6hne \u2013 weniger Kinder in Armut\u201c diskutiert. Wir \n\nsind uns \u2013 glaube ich \u2013 alle einig, dass die Teilhabe am \n\nArbeitsleben der Faktor zur Vermeidung von Armutsrisi-\n\nken ist. \n\nAber in der Debatte heute Vormittag wurde auch reflek-\n\ntiert, dass trotz der positiven Entwicklung am Arbeits-\n\nmarkt noch Herausforderungen f\u00fcr Langzeitarbeitslose \n\nund Alleinerziehende bestehen. Das Projekt \u201eTandem\u201c, \n\ndas uns der Wirtschaftsminister im Rahmen der Debatte \n\nvorgestellt hat, ist eine gute Initiative. Mein Haus hat \n\nbereits vielf\u00e4ltige Projekte zur Vermeidung von Armutsri-\n\nsiken initiiert. Zum Beispiel f\u00f6rdern wir gute Arbeit der \n\nJobcenter und der zugelassenen kommunalen Tr\u00e4ger bei \n\nden Bem\u00fchungen zur Eingliederung in den Arbeitsmarkt. \n\nWir koordinieren die Bem\u00fchungen im Bereich der beruf-\n\nlichen Hilfen f\u00fcr junge Menschen. Wir f\u00f6rdern zugleich \n\nvielf\u00e4ltige Projekte aus Mitteln des Europ\u00e4ischen Sozial-\n\nfonds. Dazu geh\u00f6ren \u2013 einige Beispiele m\u00f6chte ich \n\naufz\u00e4hlen \u2013 \u201eLokales Kapital f\u00fcr soziale Zwecke\u201c, die \n\nProduktionsschulen, Projekte f\u00fcr die Jugendberufshilfe, \n\ndas Projekt \u201eSchritt f\u00fcr Schritt\u201c und Projekte im allge-\n\nmeinen sozialen Bereich. Sie sehen, das sind Themen, die \n\nEinkommen und Vermeidung von Armutsrisiken eben \n\nnicht nur in Worten, sondern auch in Taten pr\u00e4sentieren. \n\nDie besondere Wichtigkeit der Vermeidung von Armutsri-\n\nsiken und die M\u00f6glichkeiten der Teilhabe am Arbeitsleben \n\nhaben auch CDU und SPD aufgegriffen; sie haben es im \n\nKoalitionsvertrag verankert. Sie haben sich darauf ver-\n\nst\u00e4ndigt, in dieser Legislaturperiode eine Konzeption zur \n\nVermeidung von Armutsrisiken, insbesondere f\u00fcr \u00e4ltere \n\nMenschen, Alleinerziehende und Kinder zu erstellen. \n\nDazu hat die Staatsregierung eine interministerielle \n\nArbeitsgruppe eingerichtet, damit auch sichergestellt \n\nwird, dass alle Ressorts an der Erarbeitung dieser Kon-\n\nzeption beteiligt werden. Meine Vorredner haben sehr \n\ndeutlich gemacht, dass viele Themenbereiche, wie Bil-\n\ndung, Wohnen, Arbeit, eine gro\u00dfe Rolle spielen. \n\n(Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nEs ist wichtig, dass unterschiedliche Ursachen und Aus-\n\ngangspunkte ber\u00fccksichtigt werden. Das sind pers\u00f6nliche \n\nLebenssituationen, unverhofft eingetretene Krankheit, \n\nVerlust des Arbeitsplatzes, strukturelle Ver\u00e4nderungen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Staatsministerin? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Vielen Dank. Frau \n\nStaatsministerin, Sie haben von einer Konzeption gespro-\n\nchen, die Sie auf der Grundlage des Auftrages im Koaliti-\n\nonsvertrag jetzt interministeriell erarbeiten. Wann wird \n\ndiese Konzeption vorliegen? Inwiefern werden die \n\nSchlussfolgerungen, die Sie aus dieser Konzeption ziehen, \n\nnoch in dieser Legislatur Wirkung entfalten? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Die Arbeitsgruppe tagt das n\u00e4chste \n\nMal im Oktober. Ich kann Ihnen nat\u00fcrlich von den \n\nSchlussfolgerungen, die in einer Gruppe erarbeitet werden \n\nund die Wirkung entfalten sollen, heute noch nicht konk-\n\nret sagen, wann dies sein wird. In dieser Legislaturperiode \n\nsoll nat\u00fcrlich die Konzeption erarbeitet werden. Die \n\ninterministerielle Arbeitsgruppe tagt und das Ergebnis soll \n\nvorliegen. Aber die enthaltenen Ergebnisse und die \n\nWirkung daraus k\u00f6nnen sich logischerweise erst anschlie-\n\n\u00dfen. \n\nUm auf diese interministerielle Arbeitsgruppe zur\u00fcckzu-\n\nkommen: Nat\u00fcrlich wird auch der F\u00fcnfte Armuts- und \n\nReichtumsbericht der Bundesregierung ein wesentliches \n\nGrundlagendokument f\u00fcr die T\u00e4tigkeit dieser Arbeits-\n\ngruppe sein. \n\nIch m\u00f6chte Folgendes kurz skizzieren, damit die Frage \n\ndeutlicher wird, die der Abg. Zschocke gestellt hat: Die \n\ninterministerielle Arbeitsgruppe wird zun\u00e4chst Hand-\n\nlungsfelder und -m\u00f6glichkeiten zur Armutspr\u00e4vention \n\nbeschreiben. Auf dieser Grundlage werden in einem \n\nweiteren Schritt konkrete Handlungsm\u00f6glichkeiten und  \n\n-vorschl\u00e4ge entwickelt. Nat\u00fcrlich werden auch dort die \n\njeweiligen Zust\u00e4ndigkeiten \u2013 sie wurden schon kurz \n\nreflektiert: Europ\u00e4ische Union, Bundesrepublik Deutsch-\n\nland, Freistaat Sachsen und auch die Kommunen \u2013 sowie \n\ndas pers\u00f6nliche Engagement der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nzu ber\u00fccksichtigen sein. Ich bin aber davon \u00fcberzeugt, \n\ndass wir mit der T\u00e4tigkeit der interministeriellen Arbeits-\n\ngruppe einen weiterf\u00fchrenden Beitrag zur Pr\u00e4vention von \n\nArmut und zur Vermeidung von Ausgrenzung erbringen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5396 \n\nk\u00f6nnen. Ich halte das ebenfalls f\u00fcr sehr wichtig. Die \n\nVermeidung von Armutsrisiken ist eine gesamtgesell-\n\nschaftliche Aufgabe. Es braucht auch das Bem\u00fchen eines \n\njeden Einzelnen in der Sache selbst. Ich glaube, auch das \n\nist selbstredend. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Staatsregie-\n\nrung. Frau Staatsministerin Klepsch kam zu Wort. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir kommen jetzt \n\nzum Schlusswort. \u2013 Sie wollen es nicht halten, Frau Abg. \n\nSchaper? Gut. Dann kommen wir zur Abstimmung. \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 6/10440 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist die Drucksa-\n\nche 6/10440 nicht beschlossen und der Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nVerfassungskonformit\u00e4t gleichgeschlechtlicher Ehe pr\u00fcfen lassen \n\nDrucksache 6/10457, Antrag der Fraktion AfD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge ist in der ersten Runde: AfD, CDU, DIE \n\nLINKE, SPD, GR\u00dcNE, Staatsregierung, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht. \n\nDie einbringende Fraktion AfD hat jetzt das Wort. Frau \n\nKollegin Dr. Petry, bitte. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Am 30. Juni \n\ndieses Jahres stimmten 393 von 623 Abgeordneten des \n\nDeutschen Bundestages f\u00fcr die sogenannte Ehe f\u00fcr alle. \n\nDas waren nahezu zwei Drittel der Abgeordneten, nach-\n\ndem Angela Merkel ungeachtet der Tatsache, dass ihr dies \n\nals Kanzlerin nicht zustand, den sogenannten Fraktions-\n\nzwang f\u00fcr die Unionsabgeordneten aufgehoben hatte. \n\nDieser Beschluss war der vorl\u00e4ufige H\u00f6hepunkt einer \n\nEntwicklung, in der das Privileg der grundgesetzlich \n\ngesch\u00fctzten Ehe und Familie immer wieder attackiert \n\nwurde. \n\nWas aber sagt das Bundesverfassungsgericht zum Begriff \n\nder Ehe? Es f\u00fchrt wie folgt aus: Es stellt fest, dass das \n\nGrundgesetz im Artikel 6 Abs. 1 Ehe und Familie unter \n\nden besonderen Schutz der staatlichen Ordnung stellt. \n\nDamit garantiert das Grundgesetz nicht nur das Institut \n\nder Ehe, sondern gebietet als verbindliche Werteentschei-\n\ndung f\u00fcr den gesamten Bereich des Ehe und Familie \n\nbetreffenden privaten und \u00f6ffentlichen Rechts einen \n\nbesonderen Schutz durch die staatliche Ordnung. Die Ehe \n\nallein, so das Bundesverfassungsgericht, ist als Verbin-\n\ndung zwischen Mann und Frau eben diesen ein vorbehal-\n\ntenes Institut und erf\u00e4hrt durch das Grundgesetz einen \n\neigenst\u00e4ndigen verfassungsrechtlichen Schutz. Um \n\ndiesem Schutzauftrag Gen\u00fcge zu tun, ist es insbesondere \n\ndie Aufgabe des Staates, alles zu unterlassen, was die Ehe \n\nbesch\u00e4digt oder sonst beeintr\u00e4chtigt, und sie durch geeig-\n\nnete Ma\u00dfnahmen zu f\u00f6rdern. \n\nNur, um es auch hier klar zu sagen: Homosexualit\u00e4t ist ein \n\nzu respektierender Teil menschlicher Normalit\u00e4t. Sie \n\nbedarf \u2013 wie jede andere sexuelle Orientierung \u2013 keiner \n\nBewertung und duldet auch keine Diskriminierung. \n\nDaraus erwachsende Lebensformen haben ein Recht auf \n\nAkzeptanz, soweit sie Grenzen nicht \u00fcberschreiten, sie \n\ndas Recht auf Schutz oder auf Selbstbestimmung anderer \n\ntangieren. Um diesem gesellschaftlichen Selbstverst\u00e4nd-\n\nnis Ausdruck zu verleihen, gibt es jedoch bereits seit \n\nAugust 2001 das Gesetz \u00fcber die eingetragene Lebens-\n\npartnerschaft, kurz: das Lebenspartnerschaftsgesetz. \n\nDas hei\u00dft, in tats\u00e4chlicher Hinsicht ist durch dieses 2001 \n\nbeschlossene Gesetz eine rechtliche Gleichstellung von \n\neingetragenen gleichgeschlechtlichen Lebenspartnern mit \n\nEhegatten erfolgt. Der einzig nennenswerte Unterschied \n\nbestand im Adoptionsrecht. Selbst da wurde im Jahr 2005 \n\nnach \u00a7 9 dieses Gesetzes die sogenannte Stiefkindadopti-\n\non m\u00f6glich und seit 2014 die sogenannte Sukzessivadop-\n\ntion. F\u00fcr eine weitere Ausweitung des Ehebegriffes gab \n\nund gibt es daher keinerlei gesellschaftliche Notwendig-\n\nkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDer Bundestag jedoch stellt die sogenannte Ehe f\u00fcr alle \n\nBeziehungen, die nat\u00fcrlicherweise nicht darauf angelegt \n\nsind, Leben in der n\u00e4chsten Generation weiterzugeben, \n\nohne Not auf eine Stufe mit Beziehungen, die grundge-\n\nsetzlich gesch\u00fctzt sind und die das in der Regel leisten \n\nk\u00f6nnen und wollen. \n\nDies halten wir f\u00fcr nicht gerechtfertigt, und wir haben \n\ndar\u00fcber hinaus juristische Bedenken; denn es geht in der \n\nSache nicht um einen Begriff, sondern es geht um den \n\nSchutz einer Institution, einer Institution, die deutlich \n\n\u00e4lter ist als der Staat, n\u00e4mlich jener, die die Grundstruktu-\n\nren unserer Gesellschaft ma\u00dfgeblich mitbestimmt, Struk-\n\nturen, die notwendigerweise f\u00fcr den Fortbestand einer \n\nGesellschaft auf Dauer angelegt sein m\u00fcssen und damit \n\nden Wert dieser Gesellschaft ma\u00dfgeblich beeinflussen. \n\nDie gefestigte Rechtsprechung des Bundesverfassungsge-\n\nrichts weist der Ehe dieses klare Strukturprinzip zu. Die \n\nEhe ist die Verbindung von Mann und Frau und grund-\n\ns\u00e4tzlich auf Lebenszeit angelegt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5397 \n\n(Unruhe im Saal) \n\nNun soll das hier beanstandete Gesetz zur Einf\u00fchrung des \n\nRechts auf Eheschlie\u00dfung f\u00fcr Personen gleichen Ge-\n\nschlechts diese unserer Gesellschaft zugrunde liegende \n\nStruktur \u00e4ndern. Ein solch gravierender Eingriff in die \n\nWerteordnung des Grundgesetzes ist jedoch, meine \n\nDamen und Herren, durch einfaches Gesetz formell nicht \n\nvorgesehen. Daher halten wir dieses Gesetz zur Einf\u00fch-\n\nrung des Rechts auf Eheschlie\u00dfung f\u00fcr Personen gleichen \n\nGeschlechts f\u00fcr mit dem Grundgesetz nicht vereinbar. \n\nAus eben diesem Grund fordern wir daher mit unserem \n\nAntrag die Staatsregierung auf, vor dem Bundesverfas-\n\nsungsgericht die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der sogenannten Ehe f\u00fcr \n\nalle verfassungsrechtlich neu zu pr\u00fcfen. \n\n(Zuruf von der CDU: Dann machen Sie das doch!) \n\nMeine Damen und Herren! Das Grundgesetz weist ein \n\nPrivileg aus. Man kann Privilegien bewerten und man \n\nkann sie, meine Damen und Herren, auf mehrere Arten \n\nund Weisen vernichten, indem man sie verh\u00f6hnt und \n\nunattraktiv macht oder indem man sie inhaltlich aush\u00f6hlt. \n\nDa der Heiratswille in der Bev\u00f6lkerung trotz aller Unken-\n\nrufe zu Ehe und Familie nicht totzukriegen zu sein \n\nscheint, befinden wir uns offensichtlich auf dem Weg der \n\nzweiten Variante. Aber, meine Damen und Herren: Ein \n\nPrivileg, das jeder haben kann, ist kein Privileg. Wenn \n\njeder heiraten kann, dann muss jeder privilegiert werden. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: \n\nOh mein Gott! Das ist ja schlimm!) \n\nPrivilegien f\u00fcr alle sind aber Privilegien f\u00fcr niemanden. \n\nDer Artikel 6 des Grundgesetzes, der Ehe und Familie \n\nunter den besonderen Schutz der Verfassung stellt, wird \n\nsomit ad absurdum gef\u00fchrt. Man hat ihn mit dieser Ab-\n\nstimmung im Bundestag de facto abgeschafft. \n\nDies werden wir nicht hinnehmen, und deshalb bitten wir \n\nalle diejenigen, die mit diesem Grundgesetz inhaltlich \n\nnoch irgendetwas verbinden, \n\n(Lachen und Zurufe von der CDU, \n\nden LINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\ndiesem Antrag zuzustimmen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nAfD-Fraktion hatte gerade Frau Dr. Petry das Wort. Als \n\nN\u00e4chstes spricht f\u00fcr die Fraktion der CDU Herr Kollege \n\nModschiedler. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herzlichen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte \n\nFrau Dr. Petry! Das klang wie ein Erfahrungsjurist, wie \n\nein Philosoph. Wir haben viel Moralisches erfahren, sehr \n\nsch\u00f6n vorgetragen, sehr sachlich, aber, Frau Dr. Petry, das \n\nist gar nicht Ihr Problem. Das Problem liegt bei Ihnen \n\nganz woanders. Der Antrag, den Sie stellen m\u00fcssten, \n\nm\u00fcsste lauten: Die AfD hat den B\u00fcrgern erkl\u00e4rt, dass sie \n\ndas Gesetz zur Einf\u00fchrung des Rechts auf Eheschlie\u00dfung \n\nf\u00fcr Personen gleichen Geschlechts vom 30. Juli 2017 \u2013 \n\nSie haben das vorgetragen \u2013 f\u00fcr verfassungswidrig h\u00e4lt \n\nund vom Bundesverfassungsgericht \u00fcberpr\u00fcfen lassen \n\nwird \u2013 in Kenntnis dessen, dass sie wusste und auch wei\u00df, \n\ndass ein solches Recht wegen fehlender politischer \n\nVerantwortung \u00fcberhaupt nicht gegeben ist. Nun wollen \n\nSie diesen Fehler vertuschen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nDr. Kirsten Muster, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nGut. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege Modschiedler? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Na gut, dann machen wir \n\ndas einmal wieder. Umgekehrt funktioniert es leider nicht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Dr. Muster. \n\n(Unruhe) \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Modschiedler, vielen \n\nDank f\u00fcr die M\u00f6glichkeit einer Frage. Unser Antrag hei\u00dft: \n\n\u201eDer Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen, dass die Staatsregierung \n\naufgefordert wird, nach \u00a7 93 (1) eine abstrakte Normen-\n\nkontrolle anzustreben.\u201c Ich kann jetzt nicht erkennen, \n\ndass die AfD irgendetwas angestrebt hat, sondern wir \n\nhaben die Staatsregierung gebeten, das zu machen. \n\n(Starke Unruhe) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Fragestellung! Sie \n\nm\u00fcssen fragen! \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Von daher wei\u00df ich nicht, wo \n\nIhr Problem ist. Ich denke, die Formalien haben wir \n\neingehalten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie m\u00fcssen jetzt die \n\nFrage stellen! \n\nMartin Modschiedler, CDU: Nein, ich habe sie verstan-\n\nden. Ich habe auch verstanden, Sie haben die Formalien \n\nalle eingehalten. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Richtig! \n\nMartin Modschiedler, CDU: Das Problem ist nur, Sie \n\nversuchen, mit dem Antrag etwas zu l\u00f6sen, was Sie im \n\nVorfeld heraustorpediert haben. Nachdem diese Entschei-\n\ndung gefallen ist, haben Sie sich hingestellt und gesagt: \n\nWir, die AfD, werden das beim Bundesverfassungsgericht \n\n\u00fcberpr\u00fcfen lassen. Jetzt stellen Sie fest: Oh, die AfD kann \n\ndas gar nicht \u00fcberpr\u00fcfen lassen. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nDas ist das Problem. Ich habe nicht gesagt, dass es Ihr \n\nAntrag jetzt ist, sondern Sie versuchen zu handeln. \n\n(Starke Unruhe) \n\nDas Bl\u00f6de ist nur, \u2013 \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5398 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie \u2013 \u2013 \n\nMartin Modschiedler, CDU: Ich bin 30 Sekunden dabei, \n\nund Sie versuchen mir jetzt zu erkl\u00e4ren, wie ich meine \n\nRede hier zu halten habe. H\u00f6ren Sie mir einen Augenblick \n\nzu, Frau Dr. Muster. Vielleicht bekommen wir dieses \n\nProblem dann gekl\u00e4rt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas Problem ist, dass diese Schwindelei nun mehr oder \n\nweniger auffliegt und die m\u00fcndigen B\u00fcrger sich fragen: \n\nLiebe AfD, warum folgen nach diesen Worten keine \n\nTaten? Warum passiert denn nichts? Deshalb sind wir jetzt \n\nhier. Sie wollen n\u00e4mlich von Ihren eigenen Verfehlungen \n\nablenken, und Sie wollen jetzt deshalb, Frau Dr. Muster, \n\ndie S\u00e4chsische Staatsregierung \u00fcber uns, \u00fcber das Hohe \n\nHaus, beauftragen, das Gesetz beim Bundesverfassungs-\n\ngericht \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen. Das macht aber offenkun-\n\ndig, dass Sie Ihre gemachten Versprechungen nicht \n\nerf\u00fcllen k\u00f6nnen. \n\nUm das Rechtsstaatsverst\u00e4ndnis der B\u00fcrger nicht weiter \n\nzu besch\u00e4digen, werde ich das hier und heute \u2013 und das \n\ntun wir hier und heute \u2013 auch so darlegen. Sie k\u00f6nnen das \n\nGesetz nicht zur \u00dcberpr\u00fcfung stellen. Das war von \n\nvornherein klar. Das wussten Sie, und das ist auch offen-\n\nsichtlich. Und was ist jetzt? Jetzt versuchen Sie es \u00fcber \n\ndas s\u00e4chsische Parlament und schieben uns vor das Loch, \n\num Ihre Wahlkampfversprechen einzul\u00f6sen. So geht es \n\nnicht. \n\n(Starker Beifall bei der CDU, den LINKEN, der \n\nSPD, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nSie halten uns immer den Spiegel vor und sagen: \u00dcberle-\n\ngen Sie sich vorher, was Sie sagen. Ja, Frau Petry, \u00fcberle-\n\ngen Sie sich vorher, was Sie den Menschen versprechen! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nJetzt versuchen Sie \u2013 und das ist das Unseri\u00f6se an der \n\nganzen Geschichte \u2013, durch die kalte K\u00fcche mit uns \n\nWahlkampf zu machen. Schon deshalb ist das Ansinnen \n\nhier in dem Hohen Hause, Ihrem Antrag zu folgen \u2013 \u2013 \n\nNein, das ist hoch unappetitlich. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nDie Entscheidung zu diesem Gesetz \u2013 jetzt gehen wir \n\neinmal auf das Gesetz zu \u2013 wurde unstreitig im Bundestag \n\nmit gro\u00dfer Mehrheit beschlossen. Das haben Sie auch \n\nfestgestellt. Es gibt in der CDU/CSU-Bundestagsfraktion \n\nunterschiedliche Meinungen. Die Abstimmung wurde \n\ndazu freigegeben. Es ist immer die Frage: Ist dieser Inhalt \n\nmit dem Grundgesetz vereinbar oder nicht? Das ist eine \n\ndemokratische Entscheidung. Das ist eine demokratische \n\nFrage innerhalb der Fraktion, und es ist wichtig, dass wir \n\ndar\u00fcber so diskutieren \u2013 f\u00fcr uns und auch f\u00fcr unsere \n\nDemokratie. \n\nEs ist aber nicht unsere Pflichtaufgabe, hier im s\u00e4chsi-\n\nschen Parlament, Bundespolitik zu betreiben. Wir mi-\n\nschen uns nun in dieser kurzen Zeit in demokratische \n\nAbl\u00e4ufe \u2013 \u2013 Ja, wir wissen, diese Entscheidung am \n\n30. Juli ist verdammt schnell und verdammt kurz gelau-\n\nfen. Aber jetzt sollen wir uns noch kurzfristiger w\u00e4hrend \n\ndes Wahlkampfs in diese demokratischen Abl\u00e4ufe einmi-\n\nschen \u2013 und das nur, weil Sie das damals so mit Ihren \n\nWorten losgetreten haben. \n\nDie AfD hat als Einzige gesagt, Sie \u00fcberpr\u00fcft die Ent-\n\nscheidung des Bundestages. Nun stellt sie fest, dass Sie \n\ndort aus gutem Grund gar nicht mitreden kann \u2013 was sie \n\nvorher wusste. Wir sind der Auffassung, dass diese \n\nEntscheidung im Bundestag getroffen wurde, und auch \n\ndort ist entsprechend die Frage der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit \n\nzu kl\u00e4ren. Das ist keine Pflichtaufgabe des s\u00e4chsischen \n\nParlamentes und erst recht keine Aufgabe der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung. Artikel 93 des Grundgesetzes regelt \n\nn\u00e4mlich, wer eine demokratische Klagelegitimation hat \n\nund eben nicht, dass deshalb die Pflicht besteht, Wahl-\n\nkampfpolemik der AfD zu transportieren. Das ist nicht der \n\nSinn und Zweck unseres Grundgesetzes. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch sage Ihnen eines: Wir haben es gelesen, der Frakti-\n\nonsvorsitzende in Sachsen-Anhalt, Andr\u00e9 Poggenburg, \n\nkann das auch machen. Er schreibt in seiner Landtags-\n\nfraktionszeitung: \u201eNun dauert es wohl nicht mehr lange, \n\nbis die islamische Vielehe, die Ehe mit Kindern, mit \n\nTieren, vielleicht mit Gegenst\u00e4nden m\u00f6glich ist.\u201c So \n\nlautet das Zitat. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDas stimmt doch alles \u00fcberhaupt nicht. Das ist an den \n\nHaaren herbeigezogen. Das ist diese typische kreuzge-\n\nf\u00e4hrliche Polemik, mit der Sie umherfahren. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: K\u00f6nnen Sie auf meinen \n\nRedebeitrag eingehen, Herr Modschiedler?) \n\nDas ist Angstmacherei. Die CDU/CSU-gef\u00fchrte Koalition \n\nhat doch gerade erst \u2013 Frau Dr. Petry h\u00f6ren Sie zu \u2013 im \n\nBundestag das Gesetz zur Bek\u00e4mpfung von Kinderehen \n\nbeschlossen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Da gibt es nicht viel!) \n\nDie AfD aber sieht mit Betroffenheit \u2013 jetzt kommen wir \n\nwieder auf Herrn Poggenburg zur\u00fcck\u2013, dass bald der \n\nMagdeburger Dom geheiratet werden k\u00f6nne. Das hat er in \n\nseiner Zeitung geschrieben. Wissen Sie, dieser polemische \n\nQuatsch ist unter der G\u00fcrtellinie. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nSie k\u00f6nnen ihn doch in Sachsen-Anhalt auf die Tagesord-\n\nnung setzen, dann kann man sich dort mit Artikel 93 des \n\nGrundgesetzes befassen. Wir hier sind ein seri\u00f6ses Haus \n\nin Sachsen. Wir lassen uns nicht vor den Karren spannen. \n\nNein, danke! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5399 \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und vereinzelt \n\nbei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nModschiedler f\u00fcr die CDU. Jetzt kommt Frau Buddeberg \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE zu Wort. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Der demo-\n\nkratische Beschluss des Bundestages, die Ehe zu \u00f6ffnen, \n\nwar noch taufrisch, da k\u00fcndigt die AfD vollmundig an, \n\neine Klage vor dem Bundesverfassungsgericht zu pr\u00fcfen. \n\nWir haben es eben schon geh\u00f6rt. Sie hat sich mit diesem \n\nAnsinnen reichlich l\u00e4cherlich gemacht. Die Pr\u00fcfung ergab \n\nlediglich, dass sie als Partei gar nicht klagen kann. Nun \n\nbehelligt sie uns in ihrer Hilflosigkeit mit dem vorliegen-\n\nden Antrag. \n\nDie Frage, ob die getroffene Gesetzes\u00e4nderung verfas-\n\nsungswidrig ist, ist auch f\u00fcr mich als Nichtjuristin eine \n\nsehr spannende Frage. Im Kern geht es darum, wie der im \n\nArtikel 6 Abs. 1 des Grundgesetzes aufgef\u00fchrte Begriff \n\nder Ehe zu interpretieren ist. In der Antragsbegr\u00fcndung \n\nihres Antrages hei\u00dft es: \u201eDer Parlamentarische Rat hielt \n\nes bei der Erarbeitung des Grundgesetzes nicht f\u00fcr not-\n\nwendig, eine Legaldefinition der Ehe zu entwickeln.\u201c So \n\nweit, so richtig. \n\nUm die Frage aber zu beantworten, warum der Parlamen-\n\ntarische Rat es nicht f\u00fcr notwendig befunden hat, eine \n\nGeschlechterordnung in der Ehe festzulegen, ist es uner-\n\nl\u00e4sslich, sich den historischen und gesellschaftlichen \n\nKontext zu vergegenw\u00e4rtigen. Es ist n\u00e4mlich naheliegend, \n\ndass eine andere Option als die Ehe zwischen Mann und \n\nFrau nicht in Erw\u00e4gung gezogen wurde. Das ist nicht \n\nverwunderlich ist, weil zu diesem Zeitpunkt zum Beispiel \n\n\u00a7 175 StGB noch g\u00fcltig war, der die Homosexualit\u00e4t \n\nzwischen M\u00e4nnern unter Strafe stellte. Der sogenannte \n\nSchwulenparagraf wurde erst im Jahr 1994 abgeschafft. \n\nDie Betroffenen streiten noch heute um ihre Rehabilitie-\n\nrung und Entsch\u00e4digung. Die Weltgesundheitsorganisati-\n\non beschloss auch erst im Jahr 1990, Homosexualit\u00e4t aus \n\ndem Diagnoseschl\u00fcssel der Krankheiten zu streichen. Vor \n\ndiesem Hintergrund ist der Gedanke naheliegend, dass \n\nden Verfasserinnen und Verfassern des Grundgesetzes die \n\nOption einer gleichgeschlechtlichen Ehe gar nicht in den \n\nSinn kam. \n\nSeitdem hat sich die Gesellschaft sehr gewandelt \u2013 zum \n\nPositiven hin. Mit Blick auf das BGB wird aber deutlich, \n\ndass der Ehebegriff, der damals vorherrschte, heute v\u00f6llig \n\n\u00fcberholt ist \u2013 das gilt auch f\u00fcr den Ehebegriff zwischen \n\nMann und Frau. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Das ist falsch!) \n\nIch nenne in diesem Zusammenhang folgende Stichw\u00f6r-\n\nter: eigenes Bankkonto und keine Strafbarkeit von Verge-\n\nwaltigung in der Ehe. Wenn man sich das anschaut, dann \n\nzeichnet dies ein zeitgen\u00f6ssisches Bild einer patriarchali-\n\nschen Geschlechterordnung mit klarer gesetzlicher Rol-\n\nlenzuschreibung. \n\nEs sieht der blauen Fraktion ganz \u00e4hnlich, dass sie sich in \n\ndiese Welt zur\u00fcckw\u00fcnscht. Daf\u00fcr br\u00e4uchten Sie eine \n\nZeitmaschine und keine Antr\u00e4ge, die an der Realit\u00e4t \n\nvorbeigehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den GR\u00dcNEN, \n\nder SPD und des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nDer eigentliche Kern der durch und durch homofeindli-\n\nchen AfD-Ideologie findet sich in der Begr\u00fcndung mit \n\nfolgender Behauptung: \u201eNur aus einer Ehe von Mann und \n\nFrau k\u00f6nnen Kinder entstehen.\u201c Das ist objektiv falsch. \n\nDie Frage der Entstehung von Kindern hat nichts mit der \n\nEhe zu tun. Es mag sein, dass Sie das nicht wissen, weil \n\nSie keine ordentliche Sexualaufkl\u00e4rung genossen haben. \n\n(Dr. Kirsten Muster, AfD: Wir waren schon \n\nauf der Welt, da waren Sie noch nicht da!) \n\nDavon halten Sie auch nichts. \n\n(Zurufe von der AfD: Wie bitte?) \n\nVielleicht fragen Sie vertrauensvoll Ihre Fraktionsvorsit-\n\nzende, die sich damit bestens auskennt. \n\n(Beifall bei den LINKEN, vereinzelt bei  \n\nder SPD und des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nDie Konsequenz aus dieser falschen Behauptung bei \n\nIhnen lautet wie folgt: Daher ist jedes Aufweichen des \n\nEhebegriffs und die Erweiterung des staatlichen Schutzes \n\nauf andere Lebensformen abzulehnen. Erstens, auch wenn \n\ndas nicht neu ist, l\u00e4sst es tief blicken, dass die blaue \n\nFraktion andere Lebensformen f\u00fcr nicht sch\u00fctzenswert \n\nh\u00e4lt. Zweitens ist eine Beziehung zwischen zwei Personen \n\ndes gleichen Geschlechts eben keine andere Lebensform \n\nals eine Beziehung zwischen zwei Personen verschiede-\n\nnen Geschlechts. Die Form ist eben nicht verschieden, \n\nanderes als zum Beispiel bei Patchworkfamilien oder \n\nAlleinerziehenden. Deshalb hie\u00df eine Initiative, die in \n\nSachsen schon vor Jahren die \u00d6ffnung der Ehe forderte: \n\nZwei gleich zwei. F\u00fcr diese Einsicht sind Sie offensicht-\n\nlich zu engstirnig. \n\nEs ist auch nicht so, dass die bisherige Gesetzgebung die \n\nformalisierte und institutionalisierte Zweierbeziehung \n\ngleichgeschlechtlicher Paare rechtlich nicht vorsieht. Die \n\nsogenannte Homo-Ehe \u2013 mit dem griffigen Beh\u00f6rdentitel \n\neingetragene Lebenspartnerschaft \u2013 gab und gibt es noch \n\nimmer, im Jahr 2001 eingef\u00fchrt als paralleles Rechtsinsti-\n\ntut und urspr\u00fcnglich mit massiven Benachteiligungen \n\ngegen\u00fcber der Ehe, vor allem unterhalts- und g\u00fcterrecht-\n\nlich. Im Laufe der Zeit wurde sie immer wieder durch die \n\nRechtsprechung ver\u00e4ndert, weil die Ungleichbehandlung \n\ngegen\u00fcber der Ehe \u2013 Achtung \u2013 als verfassungswidrig \n\ngewertet wurde. Letztlich blieben nur die Knackpunkte \n\nAdoptionsrecht und assistierte Reproduktion, wie zum \n\nBeispiel die k\u00fcnstliche Befruchtung, \u00fcbrig. \n\nNun kommen wir zu einem Punkt, den ich hochgradig \n\nabsurd finde. Von konservativer Seite wird angef\u00fchrt, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5400 \n\ndie Ehe deshalb nur zwischen Mann und Frau bestehen \n\nkann, weil sie an Kinder gekn\u00fcpft ist. Zugleich wird von \n\nkonservativer Seite alles darangesetzt, zu verhindern, dass \n\nes in gleichgeschlechtlichen Beziehungen Kinder geben \n\nkann, nach dem Motto: Weil, so schlie\u00dft er messerscharf, \n\nnicht sein kann, was nicht sein darf. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Aus sehr gutem Grund! \n\n\u2013 Zuruf aus dem Plenum: Nehmen Sie Baldrian!) \n\nEs ist durchschaubar, was die AfD heute mit diesem \n\nAntrag erreichen m\u00f6chte, der sehr gut zu ihrem homo-\n\nfeindlichen Wahlprogramm passt. Ich tue Ihnen nicht den \n\nGefallen, daraus zu zitieren. F\u00fcr Ihr billiges Wahlkampf-\n\nget\u00f6se sorgen Sie gestern und heute selbst. \n\nIch m\u00f6chte stattdessen daf\u00fcr pl\u00e4dieren, den Blick nach \n\nvorn zu richten und sich darum zu bem\u00fchen, Rechtssi-\n\ncherheit zu schaffen und weiterhin bestehende Diskrimi-\n\nnierungen abzubauen. Ich meine nicht das Softwareprob-\n\nlem bei den Standes\u00e4mtern, dar\u00fcber haben Sie heute \n\nvielleicht im Pressespiegel gelesen. Ich meine stattdessen, \n\nwelche \u00c4nderungen im BGB notwendig sind, zum Bei-\n\nspiel im Abstammungsrecht. Es gibt beispielsweise eine \n\nweiterhin bestehende Diskriminierung lesbischer Paare, \n\ndie nach wie vor eine Mitmutterschaft nur durch die \n\nStiefkinderadoption erreichen k\u00f6nnen. Das sind Proble-\n\nme, um die sich die Juristinnen und Juristen k\u00fcmmern \n\nsollten. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nder Abg. Katja Meier, GR\u00dcNE) \n\nVerfassungsrechtliche Bedenken teilen wir nicht. Deshalb \n\nhat die Bundestagsfraktion der LINKEN geschlossen f\u00fcr \n\ndie \u00d6ffnung der Ehe gestimmt. Eine Ehe definiert sich \n\nnicht dadurch, dass sie eine Verbindung zwischen Mann \n\nund Frau ist. Eine Ehe ist eine rechtliche Form der Ver-\n\nantwortungsgemeinschaft, in der sich Partnerinnen und \n\nPartner auf Dauer gegenseitigen Beistand versprechen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Wo steht das?) \n\nDas gilt sowohl in sozialer als auch in finanzieller Hin-\n\nsicht. Das ist unabh\u00e4ngig vom Geschlecht. Der Ehebegriff \n\ndes Grundgesetzes ist f\u00fcr eine Pluralisierung offen, die \n\nden gesellschaftlichen Wandel nachvollzieht. Wir lehnen \n\nIhren Antrag ab, weil wir keinen Zweifel an der Verein-\n\nbarkeit mit dem Grundgesetz haben. \n\nIch m\u00f6chte aber eines klarstellen: Sollte eine Pr\u00fcfung \n\nerfolgen und diese wider Erwarten ergeben, dass keine \n\nKonformit\u00e4t mit der Verfassung besteht, dann ist es nur \n\neine Frage der Zeit, ich bin mir sicher, bis eine Mehrheit \n\neine Verfassungs\u00e4nderung beschlie\u00dft. Die Realit\u00e4t sieht \n\neinfach anders aus. Der gesellschaftliche Wandel hat sich \n\nbereits vollzogen. Herr Lippmann hat es bereits gestern \n\ngesagt. Wenn Sie gestern in der Debatte um die Vollver-\n\nschleierung Bev\u00f6lkerungsumfragen als Argument heran-\n\nziehen, dann schauen Sie sich besser noch einmal die \n\nUmfragewerte zur Ehe\u00f6ffnung an. Eine gro\u00dfe Mehrheit in \n\ndiesem Land ist daf\u00fcr. \n\nIch m\u00f6chte allen ewig Gestrigen in diesem Haus einen \n\nRat mit auf den Weg geben. Damit Sie nicht gleich wieder \n\naufjaulen, wenn eine Fremdsprache bem\u00fcht wird, \u00fcberset-\n\nze ich diesen Rat als kleine Serviceleistung f\u00fcr Sie: Einige \n\nLeute sind Homos, kommen Sie damit klar \u2013 Some \n\nPeople are Gay. Get Over it! \n\n(Beifall bei den LINKEN, den GR\u00dcNEN \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht Herr Baumann-Hasske, bitte. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! \u00dcber die durchsichti-\n\ngen Hintergr\u00fcnde, die die AfD dazu veranlasst haben \n\nm\u00f6gen, diesen Antrag zu stellen, ist hinreichend gespro-\n\nchen worden. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: \n\nAch, Herr Baumann-Hasske!) \n\nIch m\u00f6chte es nicht wiederholen. Ich kann mich meinen \n\nVorrednern uneingeschr\u00e4nkt anschlie\u00dfen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD:  \n\nF\u00e4llt Ihnen nichts Neues ein!) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen im Folgenden kurz begr\u00fcnden, warum \n\nich meine, dass die sogenannte Ehe f\u00fcr alle nicht verfas-\n\nsungswidrig ist, und ich es f\u00fcr politisch verfehlt halte, \n\nwenn unsere Staatsregierung zu einer verfassungsgericht-\n\nlichen \u00dcberpr\u00fcfung gedr\u00e4ngt werden w\u00fcrde. \n\nArtikel 6 Abs. 1 des Grundgesetzes stellt die Ehe und \n\nFamilie unter den besonderen Schutz des Staates. Manche \n\nziehen schon aus dieser schlichten Formulierung den \n\nSchluss, dass mit dem Wort Ehe bei den Beratungen zum \n\nGrundgesetz nur die Ehe zwischen Frau und Mann ge-\n\nmeint gewesen sein k\u00f6nne. Weil die Ehe unter einen \n\nbesonderen Schutz gestellt werden sollte, d\u00fcrfe die Ehe \n\nanderer Paare nicht der Ehe von Frau und Mann gleichge-\n\nstellt werden. \n\nEs gelte deshalb ein Abstandsgebot oder ein Gleichstel-\n\nlungsverbot. F\u00fcr diese Auffassung hat die AfD bei Be-\n\ngr\u00fcndung ihres Antrages eine Reihe von Beispielen zitiert. \n\nMeine Damen und Herren! Die historische Auslegung ist \n\nin der Rechtswissenschaft nur ein Hilfsmittel, wenn man \n\nzu dem Ergebnis kommt, dass mit einer w\u00f6rtlichen oder \n\neiner systematischen Auslegung der Vorschriften nicht \n\nzum Ergebnis zu kommen ist. Trotzdem bin ich gern \n\nbereit, zun\u00e4chst einmal auf diese historischen Argumente \n\neinzugehen. \n\nBei der historischen Auslegung einer Verfassungsnorm \n\nmuss zun\u00e4chst sorgf\u00e4ltig gekl\u00e4rt werden, auf welcher \n\nAbstraktionsebene die verfassungsgebende Gewalt ihre \n\nFestsetzungen treffen wollte. Das Bundesverfassungsge-\n\nricht hat wiederholt festgestellt, dass der Verfassungsge-\n\nber von 1949 keineswegs seine eigenen konkreten Vor-\n\nstellungen \u00fcber die Anwendung der einzelnen Verfas-\n\nsungsnormen f\u00fcr ma\u00dfgeblich gehalten hat. Vielmehr hat \n\ner sich nach grundlegender Analyse f\u00fcr ein Wertesystem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5401 \n\nentschieden, das sich aus den Menschen- und B\u00fcrgerrech-\n\nten und der Erfahrung von deren Abschaffung im Dritten \n\nReich, aus der Notwendigkeit eines Schutzes und der \n\nAchtung von Minderheiten unter dem Eindruck der \n\nsystematischen Unterdr\u00fcckung und Vernichtung von \n\nMinderheiten im Nationalsozialismus speiste. Es wurden \n\nGrunds\u00e4tze normiert, die den Rahmen f\u00fcr eine gesell-\n\nschaftliche Entwicklung bilden sollten, ohne dass deren \n\nk\u00fcnftige Anwendung an die konkreten Vorstellungen \n\ngebunden sein sollte, die die Verfassungsgeberinnen und  \n\n-geber im Einzelnen hatten. \n\nIch will gerne zugestehen, dass eine Ehe f\u00fcr gleichge-\n\nschlechtliche Paare mit hoher Wahrscheinlichkeit jenseits \n\ndes Vorstellungshorizontes der weitaus meisten Mitglieder \n\ndes Parlamentarischen Rates und der Volksvertretungen \n\nder L\u00e4nder lag, in denen 1949 \u00fcber die Annahme des \n\nGrundgesetzes entschieden wurde. \n\nWozu wurde dann der besondere Schutz f\u00fcr die Ehe \n\nnormiert? Man kann den Protokollen das Zitat des Vorsit-\n\nzenden des Ausschusses f\u00fcr Grundsatzfragen des Parla-\n\nmentarischen Rates, Hermann von Mangold, entnehmen, \n\ndass sich der Schutz der Ehe gegen das Konkubinat, also \n\ndie sogenannte wilde Ehe ohne Trauschein, richten sollte. \n\nAbstrahiert man aus dieser Vorstellungswelt den rechtli-\n\nchen Gehalt der Regelung, kommt man zwangsl\u00e4ufig zu \n\ndem Schluss, dass die Ehe als ein Vertrag zwischen zwei \n\nMenschen gesch\u00fctzt werden sollte, die darin geloben, \n\nlebenslang f\u00fcreinander einstehen zu wollen, gegen eine \n\nLebensform ohne einen solchen Vertrag. Einen solchen \n\nden rechtlichen Rahmen f\u00fcr einen Grundbaustein der \n\nGesellschaft absichernden Vertrag k\u00f6nnen aber auch \n\nPersonen gleichen Geschlechts schlie\u00dfen. \n\nPrivilegiert, Frau Dr. Petry, w\u00fcrde hier die lebenslange \n\nVerbindlichkeit und nicht unbedingt der Vertrag zwischen \n\nMann und Frau. Nun wird eingewandt, dass der Parla-\n\nmentarische Rat wohl die Ehe f\u00fcr alle auch von der \n\nGleichstellung ausgeschlossen h\u00e4tte, wenn er denn eine \n\nVorstellung davon gehabt h\u00e4tte. Damit l\u00f6st man sich aber \n\nvon einer rein historischen Auslegung und bewegt sich \n\neher spekulativ in einem Bereich, indem man ein Gesetz-\n\ngebungsvorhaben von heute in den Kontext der Vorstel-\n\nlungen des personifizierten Verfassungsgebers von damals \n\nstellt. \n\nWer eine tats\u00e4chlich gebotene dynamische, systematische \n\nVerfassungsauslegung vornimmt, darf nicht spekulieren. \n\nEr muss den abstrakten Gehalt und das Wertesystem der \n\nVerfassung auf den Lebenssachverhalt anwenden, wie er \n\nsich heute darstellt. Wenn Artikel 6 Abs. 1 Grundgesetz \n\ndie Ehe gegen\u00fcber der wilden Ehe ohne Vertrag privile-\n\ngiert, steht dies der Gleichstellung einer gleichgeschlecht-\n\nlichen Ehe mit Vertrag nicht entgegen. Dies gilt umso \n\nmehr, als es der Lebenswirklichkeit in unserem Land und \n\nder Mehrheitsmeinung in der Bev\u00f6lkerung entspricht. \n\nMeine Damen und Herren! Es w\u00e4re v\u00f6llig verfehlt, wenn \n\nder Landtag beschlie\u00dfen w\u00fcrde, die Staatsregierung auf \n\neine Klage gegen diese Regelung zu verpflichten. Es mag \n\nsein, dass es auch in der CDU viele Mitglieder gibt, die \n\nder Ehe f\u00fcr alle skeptisch gegen\u00fcberstehen. Das ist ihr \n\ngutes Recht. Aber wenn wir einmal die Perspektive der \n\nKanzlerin einnehmen, dann hat sie im Bundestag die \n\nAbstimmung zu diesem Thema freigegeben, weil sie eine \n\nbreite gesellschaftliche Mehrheit erkannte, die f\u00fcr diese \n\nNeuregelung war. Gegen die Entscheidung einer so \n\nbreiten gesellschaftlichen Mehrheit sollen unseres Erach-\n\ntens die klagen, die sie wieder abschaffen, die das Rad der \n\nGeschichte zur\u00fcckdrehen wollen. Wer aber dieses wichti-\n\nge Anliegen unterst\u00fctzt, kann und darf eine Klage nicht \n\nerheben und sich nicht durch eine Klage unglaubw\u00fcrdig \n\nmachen. \n\nWir m\u00f6chten Sie alle bitten, diesen Antrag mit uns abzu-\n\nlehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Abg. Meier, bitte. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Als der Parlamentari-\n\nsche Rat 1948/49 die Ehe unter grundgesetzlichen Schutz \n\nstellte, da dachten viele Herren und insgesamt vier Frau-\n\nen, die beteiligt waren, sicher noch nicht daran, dass es \n\neinmal die Mehrheit der Deutschen bef\u00fcrworten w\u00fcrde, \n\neine Ehe f\u00fcr alle einzuf\u00fchren. Selten war die AfD mit \n\neiner Aussage so dicht an der Wahrheit. \n\n(Zuruf von der AfD: Eine Unversch\u00e4mtheit!) \n\nIhre Argumentation macht aber auch deutlich: In den \n\nF\u00fcnfzigerjahren f\u00fchlen Sie sich am pudelwohlsten. \n\nDoch seitdem hat sich die Gesellschaft hier weiterentwi-\n\nckelt, und das, meine werten Damen und Herren, ist auch \n\ngut so. Die Vorherrschaft des Mannes in der Ehe gibt es \n\nheute nicht mehr. Das Schuldprinzip bei Scheidungen \n\nwurde abgeschafft, und wie viel Engagement und z\u00e4hes \n\nDurchhalteverm\u00f6gen, das es gekostet hat, k\u00f6nnen wir \n\nheute anhand des Kampfes f\u00fcr die Ehe f\u00fcr alle sehen. \n\nTats\u00e4chlich hat es bis zum Jahr 2017 gedauert, bis \u2013 mehr \n\ndurch einen gelungenen Schachzug eines gr\u00fcnen Bundes-\n\ntagsabgeordneten als durch die Einsicht der Bundesregie-\n\nrung \u2013 die Lebenspartnerschaft zwischen zwei Menschen \n\ngleichen Geschlechts anerkannt wurde als das, was es ist: \n\neine Ehe. Dieser gesellschaftliche Fortschritt ist aber \n\noffensichtlich an der AfD vorbeigegangen. \n\n(Zuruf von der AfD: Stimmt doch gar nicht!) \n\nSie wollen weiter diskriminieren. Aber die \u00fcbergro\u00dfe \n\nMehrheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Deutschland \u2013 \n\nwir haben es gerade schon geh\u00f6rt \u2013 ist sich einig: Die Ehe \n\nzwischen Mann und Frau ist genauso viel wert wie die \n\nEhe zwischen zwei Frauen oder zwei M\u00e4nnern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nAber auch Ihr Antrag l\u00e4uft ins Leere. Sie zitieren in Ihrer \n\nBegr\u00fcndung ein Urteil des Bundesverfassungsgerichts aus \n\ndem Jahr 2002. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5402 \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Falsch gelesen!) \n\nSie haben in Ihrer Begr\u00fcndung nicht bis zu Ende zitiert. \n\nIch wiederhole das noch einmal, obwohl es Frau Petry in \n\nihrer Rede ja auch vorgetragen hat: \u201eUm dem Schutzauf-\n\ntrag der Ehe Gen\u00fcge zu tun, ist es insbesondere Aufgabe \n\ndes Staates einerseits, alles zu unterlassen, was die Ehe \n\nsch\u00e4digt oder sonst beeintr\u00e4chtigt.\u201c Frau Petry hat aber in \n\nihrer Rede nicht gemerkt, dass ihre Argumentation genau \n\nmit diesem Zitat wie ein Kartenhaus zusammenf\u00e4llt. Sie \n\nist uns n\u00e4mlich die Erl\u00e4uterung schuldig geblieben, \n\ninwiefern eine Ehe zwischen Mann und Frau besch\u00e4digt \n\nwird, wenn auch zwei M\u00e4nner bzw. zwei Frauen eine Ehe \n\nschlie\u00dfen d\u00fcrfen. Wem wird dadurch irgendetwas wegge-\n\nnommen? Welches Grundrecht wird hier eigentlich \n\nverletzt? Das frage ich Sie. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nder CDU und den LINKEN) \n\nSie haben darauf keine sachliche Antwort, weil es die \n\nschlicht und einfach nicht gibt. Wenn Sie schreiben \u2013 \n\ndarauf hat Sarah Buddeberg schon hingewiesen \u2013, eine \n\nEhe zwischen Mann und Frau sei besonders sch\u00fctzens-\n\nwert, da nur aus ihr gemeinsame Kinder hervorgehen, so \n\nf\u00fchrt auch das in die Irre. Denn nur, weil aus einer gleich-\n\ngeschlechtlichen Ehe grunds\u00e4tzlich keine gemeinsamen \n\nKinder hervorgehen k\u00f6nnen, hei\u00dft das nicht, dass diese \n\nEhe ungleich behandelt werden muss. F\u00fcreinander Ver-\n\nantwortung zu \u00fcbernehmen \u2013 das ist der Zweck der Ehe. \n\nEine Ehe ist nicht zwangsl\u00e4ufig auf Kinder ausgerichtet. \n\nIch zitiere gern wieder das Bundesverfassungsgericht, das \n\nsagt: \u201eWeder gibt es in jeder Ehe Kinder, noch ist jede \n\nEhe auf Kinder ausgerichtet.\u201c Selbstverst\u00e4ndlich kann es \n\nin gleichgeschlechtlichen Partnerschaften geh\u00fctete Ver-\n\nh\u00e4ltnisse geben, die das Aufwachsen von Kindern f\u00f6rdern. \n\nIch kann das Hohe Haus nur bitten, diese Klage hier nicht \n\nanzustreben. Sachsen hat ja 2001 \u2013 das geh\u00f6rt auch zur \n\nEhrlichkeit \u2013 schon einmal gemeinsam mit Th\u00fcringen \n\ngegen die eingetragene Lebenspartnerschaft geklagt. \n\nDamals gab es eine krachende Niederlage vor dem Bun-\n\ndesverfassungsgericht. Ersparen Sie uns diese Schmach \n\nerneut und kommen Sie endlich da an, wo wir sind, \n\nn\u00e4mlich im Jahr 2017. \n\nWir werden selbstverst\u00e4ndlich ablehnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Petry, \n\nbitte. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist interes-\n\nsant, Herr Modschiedler, wie Sie versuchen zu ergr\u00fcnden, \n\nwarum wir diesen Antrag gestellt haben. \n\nWo sind Sie denn? Ich sehe Sie gar nicht. \u2013 Ach da. \n\nWunderbar. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nAllein \u2013 Sie liegen v\u00f6llig falsch. \n\nUnd ich werde Ihnen auch gern erkl\u00e4ren, was uns neben \n\ndem v\u00f6llig legitimen Antrag an die Staatsregierung von \n\nIhrer Kompetenz, von Ihrem Antragsrecht vom Bundes-\n\nverfassungsgericht Gebrauch zu machen, in der Tat noch \n\nvorschwebt. \n\nWir sind n\u00e4mlich hier in diesem Hohen Hause \u2013 und ja, \n\nauch nicht ganz zuf\u00e4llig vor der Bundestagswahl \u2013 mit \n\neiner Frage konfrontiert, die in der Tat jeden pers\u00f6nlich \n\netwas angeht. Und deswegen interessiert uns insbesondere \n\nvon der CDU-Fraktion, wie Sie in dieser Frage positio-\n\nniert sind. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Ihnen geht es gar nicht \n\num die Homo-Ehen, sondern um Wahlkampf!) \n\nDenn 17 Bundestagsabgeordnete der CDU aus Sachsen \n\nhaben diesem Gesetz im Bundestag, wie Sie wohl wissen, \n\nIhre Zustimmung verweigert. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Das ist billiger \n\nStimmenfang, ganz billig! \u2013 Zuruf von der AfD) \n\nUnd es kommt uns tats\u00e4chlich so vor, und Ihr Redebeitrag \n\n\u2013 der leider substanziell ziemlich arm war, um es vorsich-\n\ntig auszudr\u00fccken \u2013, offenbart, dass offensichtlich die \n\nCDU-Fraktion vor dieser inhaltlichen Positionierung \n\nungeheuer gro\u00dfe Angst zu haben scheint. \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nAber wir sind hier im Hohen Haus ja f\u00fcr die B\u00fcrger und \n\nW\u00e4hler da und die interessieren sich f\u00fcr Ihre Position. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nDeswegen lassen Sie uns dar\u00fcber reden, welche M\u00f6glich-\n\nkeiten es f\u00fcr Ihre Fraktion gibt. Sie k\u00f6nnten alle verfas-\n\nsungsrechtlichen Bedenken gegen die Ehe f\u00fcr alle in den \n\nWind schlagen, wie es andere Parteien ohne \u00dcberra-\n\nschung tun; sei es aus \u00dcberzeugung oder aus Opportu-\n\nnismus. Das muss jeder f\u00fcr sich entscheiden. \n\nSie k\u00f6nnten Ihre wertkonservative Einstellung, so sie \n\nnoch vorhanden ist, komplett \u00fcber Bord werfen und de \n\nfacto das hier in Frage und, meine Damen und Herren, zur \n\n\u00dcberpr\u00fcfung gestellte Gesetz mit dem Grundgesetz f\u00fcr \n\nvereinbar erkl\u00e4ren. \n\nSie k\u00f6nnten allerdings auch verfassungsrechtliche Beden-\n\nken haben und w\u00e4ren damit bundesweit nicht allein und \n\nw\u00fcrden, wenn auch nicht die Mehrheit \u2013 das ist richtig, \n\nFrau Buddeberg \u2013 der B\u00fcrger repr\u00e4sentieren, aber doch \n\ngro\u00dfe Teile der Klientel, die sie vorgeben zu vertreten. \n\nVielleicht haben Sie auch als gro\u00dfer Koalitionspartner in \n\nder Koalition der Staatsregierung diese nicht mehr unter \n\nKontrolle, sondern lassen sich vom kleineren Koalitions-\n\npartner unter Druck setzen. Und deswegen leiten Sie die \n\nNormenkontrollklage nicht ein. Dann m\u00fcsste fairerweise \n\nIhre Fraktion auf eine Neubildung des Kabinetts hinwir-\n\nken. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5403 \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nMartin Modschiedler, CDU:  \n\nDann leiten Sie sie doch ein! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nOder die s\u00e4chsische CDU-Fraktion h\u00e4lt das Gesetz f\u00fcr \n\nverfassungswidrig und hat die Staatsregierung unter \n\nKontrolle, weigert sich jedoch schlicht und ergreifend aus \n\npolitischem Kalk\u00fcl vor der Bundestagswahl \u2013 das, was \n\nSie uns vorwerfen, machen Sie dann ebenso \u2013, einen \n\nNormenkontrollantrag zu erwirken. \n\nDamit verhalten Sie sich hier im Landtag aber auch \n\nrechtsstaatsfeindlich, weil Sie die offensichtliche Unver-\n\neinbarkeit des Bundesgesetzes mit Verfassungsrecht \n\nhinnehmen. \n\nEs g\u00e4be auch eine letzte Option: Die Zustimmung zum \n\nvorliegenden Antrag. Und ich bin mir sicher, dass einige \n\nder Abgeordneten das gerne t\u00e4ten. Denn eine verfas-\n\nsungswidrige Rechtsgrundlage, meine Damen und Her-\n\nren, schafft Fakten mit fraglicher Bestandskraft, und \n\ndaran sollten Sie einmal denken. \n\nMeine Damen und Herren! Sicherlich gibt es Meinungen, \n\ndass gleichgeschlechtliche Paare allein durch die Erweite-\n\nrung des Ehebegriffs mehr gesellschaftliche Wertsch\u00e4t-\n\nzung erfahren w\u00fcrden. Es sind die gleichen Meinungen, \n\ndie die biologischen Geschlechter am liebsten durch \n\nsoziale Geschlechter ersetzen m\u00f6chten und einfach \n\nvergessen haben, dass es einen wesentlichen Unterschied \n\nzwischen Gleichbehandlung und Gleichmacherei gibt. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nSie haben keine Ahnung!) \n\nFrau Meier, f\u00fcr Sie sind V\u00e4ter und M\u00fctter offenbar das \n\nGleiche, Vater und Vater oder Mutter und Mutter. Aber ich \n\nbin froh, dass es der Mehrheit der Bev\u00f6lkerung in dieser \n\nFrage nach wie vor anders geht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWer so wie Sie hier im Hohen Hause mit tradierten \n\nBegriffen von Ehe und Familie in dieser Gesellschaft \n\numgeht, der gef\u00e4hrdet die dem Grundgesetz zu Grunde \n\nliegende Werteordnung \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Sagen Sie!) \n\nund das grundlegende Prinzip, dass tats\u00e4chlich alle Macht \n\nvom Staatsvolk ausgeht, n\u00e4mlich genau das \u2013 Herr \n\nSchreiber, vielleicht wissen Sie das auch noch \u2013, was wir \n\nheute als Demokratie bezeichnen. Aber vielleicht ist \n\nmorgen der Begriff der Demokratie den Genderbegriffs-\n\nm\u00fchlen zum Opfer gefallen, weil dem einen oder anderen \n\nder Begriff des Staatsvolkes schon zu weit geht. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Wenn das nicht \n\nder Fall ist, frage ich die Staatsregierung. \u2013  Herr Minis-\n\nter, bitte. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren Abgeordneten! Mit dem vorliegenden Antrag \n\nsoll die Staatsregierung dazu bewogen werden, im Allein-\n\ngang nach Karlsruhe zu gehen und das vom Bundestag \n\nverabschiedete Gesetz zur sogenannten Ehe f\u00fcr alle \n\npr\u00fcfen zu lassen. Der Landtag soll beschlie\u00dfen, dass \n\nZweifel bestehen, Zweifel an der Vereinbarkeit der \n\n\u00d6ffnung des Instituts der Ehe f\u00fcr gleichgeschlechtliche \n\nPaare mit dem Grundgesetz. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich habe gr\u00f6\u00dften \n\nRespekt f\u00fcr alle Partnerschaften, in denen Menschen \n\nf\u00fcreinander einstehen und sorgen. Das gilt auch f\u00fcr \n\ngleichgeschlechtliche Partnerschaften. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSie verdienen unsere Anerkennung und d\u00fcrfen in keiner \n\nForm diskriminiert werden. So hat es auch das Bundes-\n\nverfassungsgericht in zahlreichen Entscheidungen bekr\u00e4f-\n\ntigt. \n\nOb aber die am 30. Juni 2017 vom Bundestag beschlosse-\n\nne \u00d6ffnung des Instituts der Ehe f\u00fcr gleichgeschlechtliche \n\nPaare ohne \u00c4nderung des Grundgesetzes m\u00f6glich ist, \n\nwird \u00e4u\u00dferst kontrovers diskutiert. Das Bundesministeri-\n\num der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz selbst hat dazu \n\nunterschiedliche Standpunkte vertreten. So hat es noch im \n\nJahr 2015 erkl\u00e4rt, eine Verfassungs\u00e4nderung sei erforder-\n\nlich. Jetzt soll eine einfach gesetzliche Regelung ausrei-\n\nchen. \n\nMit dieser bestehenden Rechtsunsicherheit ist in meinen \n\nAugen weder den Verfechtern noch den Gegnern der \n\ngleichgeschlechtlichen Ehe geholfen. Insofern w\u00e4re eine \n\nEntscheidung des Bundesverfassungsgerichts durchaus \n\ngeeignet, Rechtsklarheit und Rechtssicherheit zu schaffen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Trotzdem \n\nverdient der vorliegende Antrag aus folgenden Gr\u00fcnden \n\nkeine Unterst\u00fctzung: \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nErstens. Die verfassungsrechtlichen Zweifel, die der \n\nLandtag nach Ziffer 1 feststellen soll, berechtigen die \n\nStaatsregierung nicht dazu, den nach Ziffer 2 geforderten \n\nAntrag auf abstrakte Normenkontrolle zu stellen. Die \n\nAntragsteller \u00fcbersehen, dass die Voraussetzungen f\u00fcr \n\neine abstrakte Normenkontrolle im Bundesverfassungsge-\n\nrichtsgesetz konkretisiert werden. Danach darf das Bun-\n\ndesverfassungsgericht nur angerufen werden, wenn der \n\njeweilige Antragsteller von der Verfassungswidrigkeit der \n\nNorm \u00fcberzeugt ist. Blo\u00dfe Zweifel gen\u00fcgen daf\u00fcr eben \n\nnicht. \n\nDas f\u00fchrt mich zu einem zweiten Punkt. Die \u00dcberzeu-\n\ngung von der Verfassungswidrigkeit eines Gesetzes kann \n\nletztlich nur nach vertiefter Pr\u00fcfung gebildet werden. Die \n\nEile, mit der das Gesetzgebungsverfahren auf Bundesebe-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5404 \n\nne betrieben wurde, eignet sich dabei gerade nicht als \n\nVorbild. \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nNun hat der Freistaat Bayern angek\u00fcndigt, die verfas-\n\nsungsrechtliche und internationale Rechtslage eingehend \n\ndurch renommierte Wissenschaftler pr\u00fcfen zu lassen. Ich \n\nglaube, es w\u00e4re klug, das Ergebnis dieser Rechtsgutachten \n\nvor der Einleitung weiterer Schritte \u2013 und die abstrakte \n\nNormenkontrolle ist nicht fristgebunden \u2013 abzuwarten. \n\nJedenfalls sollte der Freistaat Sachsen dem eiligen Ge-\n\nsetzgebungsverfahren nicht mit einem \u00fcbereilten Allein-\n\ngang nach Karlsruhe begegnen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt haben wir \n\nnoch ein Schlusswort. Frau Petry, wollen Sie das halten? \n\n(Svend-Gunnar Kirmes, CDU:  \n\nJetzt noch die rechtlichen Aspekte! \u2013  \n\nPatrick Schreiber, CDU: Davon  \n\nhat sie doch keine Ahnung!) \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte in \n\ndiesem Schlusswort gern an etwas erinnern, n\u00e4mlich an \n\ndas Jahr 1999. Damals war man in Sachsen noch mutig. \n\nDie CDU-Regierung des Freistaates Sachsen stellte \n\ndamals noch gemeinsam mit der Regierung des Freistaa-\n\ntes Th\u00fcringen gegen das vorher erw\u00e4hnte Lebenspartner-\n\nschaftsgesetz eben jenen Normenkontrollantrag, der f\u00fcr \n\ndie Ehe f\u00fcr alle Ziel dieses Antrages ist. \n\nDamals begr\u00fcndete die Staatsregierung des Freistaates \n\nSachsen ihre verfassungsrechtlichen Bedenken gegen das \n\nerw\u00e4hnte Gesetz damit, dass die Lebenspartnerschaft \n\nnicht mit dem gebotenen Schutz von Ehe und Familie aus \n\ndem Grundgesetz im Einklang stehe und als vitales \n\nElement der staatlichen Ordnung zur Gew\u00e4hrleistung von \n\nBedingungen f\u00fcr die Pflege und Erziehung von Kindern \n\nim Interesse von Eltern und Kindern, aber auch der \n\nstaatlichen Gemeinschaft besonders gesch\u00fctzt w\u00fcrde. \n\nWir werden sehen, ob die Staatsregierung des Freistaates \n\nSachsens auch heute noch in der Lage ist, mutige Schritte \n\nzu gehen. \n\nHerr Tillich, mittlerweile ist es der Presse zu entnehmen, \n\ndass Sie sich in puncto Wirtschaftssanktionen gegen \n\nRussland gegen den Kurs der Bundesregierung wahrlich \n\naufb\u00e4umen. Nachdem die AfD-Fraktion im S\u00e4chsischen \n\nLandtag seit Beginn der Verh\u00e4ngung jener Sanktionen \n\ngegen diese mit aller Kraft immer wieder interveniert hat, \n\nmachen Sie dies nun auch. Da Sie sich nun einmal derart \n\naufgeb\u00e4umt haben, zeigen Sie doch nun auch hier das \n\nnotwendige R\u00fcckgrat und vertreten Sie einmal einen \n\nanderen Standpunkt als die Mehrheit des Bundestages, \n\naber immerhin den der Mehrheit der CDU-Fraktion im \n\nBundestag, und schaffen Sie es, die Staatsregierung von \n\nder Notwendigkeit des Antrages zu \u00fcberzeugen. \n\nHerr Gemkow, Sie haben ausgef\u00fchrt, dass Zweifel nicht \n\nausreichen und dass die Mehrheit dieses Hohen Hauses \n\nvon der Verfassungswidrigkeit dieses Gesetzes \u00fcberzeugt \n\nsein muss. Ich bin \u00fcberzeugt davon, dass die Mehrheit \n\ndieses Hauses berechtigte Zweifel an der Verfassungsm\u00e4-\n\n\u00dfigkeit dieses Gesetzes hegt. Ich finde, Sie sollten diesem \n\nBewusstsein Rechnung tragen. \n\nDamit sich jeder genau \u00fcberlegen kann, wie er sich in \n\ndieser Frage positioniert, beantragen wir im \u00dcbrigen \n\nnamentliche Abstimmung. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf von der CDU: Toll!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Wir kommen nun zur Abstim-\n\nmung. Die AfD-Fraktion hat zu dieser Drucksache na-\n\nmentliche Abstimmung beantragt, und ich bitte darum, die \n\nNamen zu verlesen. \n\nAlexander Dierks, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nWir beginnen mit dem Buchstaben B. \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\n\u2013 Ja, wir machen es mal ein wenig spannend. \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013 \n\nErgebnis siehe Anlage) \n\nDamit sind alle Namen verlesen und die Abstimmung ist \n\nbeendet. \n\n(Heiterkeit) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es jemanden \n\nim Saal, der nicht namentlich aufgerufen worden ist? \u2013 \n\nGut. Somit k\u00f6nnen wir nun zur Ausz\u00e4hlung der Stimmen \n\nkommen. Ich bitte um Ausz\u00e4hlung. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich komme \n\nzum Abstimmungsergebnis. Mit Ja zum Antrag stimmten \n\n13 Abgeordnete, mit Nein 99, null haben sich enthalten \n\nund es gab 14 Nichtteilnehmer. Damit ist der Antrag mit \n\ngro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den GR\u00dcNEN \n\nund des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nIch schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt und rufe auf \u2013 \u2013 \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: \n\nNein, Frau Pr\u00e4sidentin!) \n\nJa, zum Abstimmungsverhalten; nat\u00fcrlich. Wer f\u00e4ngt an? \n\n\u2013 Herr Prof. Schneider, bitte. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte mein Abstimmungsverhalten wie \n\nfolgt erkl\u00e4ren: Der Antrag der AfD erf\u00fcllt tatbestandlich \n\ndie Voraussetzung f\u00fcr eine abstrakte Normenkontrolle \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5405 \n\nnicht. Einem Antrag, dem mithin die erforderliche verfas-\n\nsungsrechtliche Qualit\u00e4t fehlt, kann ich nicht zustimmen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Das ist falsch!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Patt, \n\nbitte. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Weil die AfD wahrscheinlich gleich \u00fcber Facebook \n\nl\u00fcgenhaft behaupten wird, die CDU h\u00e4tte f\u00fcr die Ehe f\u00fcr \n\nalle gestimmt, m\u00f6chte ich vorsichtshalber mein Abstim-\n\nmungsverhalten erkl\u00e4ren und zum Ausdruck bringen, \n\ndass, erstens, sein geschlechtliches Leben jeder selbst \n\nregeln darf und muss und, zweitens, auch sein Bezie-\n\nhungsversprechen jeder selbst zu verantworten hat. \n\nDas nimmt mir aber nicht meine \u00dcberzeugung, dass aus \n\nSicht der Kinder und zu deren Wohl die Ehe zwischen \n\nVater und Mutter am besten zusammenbindet. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Das ist \n\nnicht zu fassen! Das ist doch dumm!) \n\nDas gelingt nicht \u00fcberall. Und von Frau Petry sind wir \u2013 \n\ndas m\u00f6chte ich festhalten, weil das f\u00fcr mein Abstim-\n\nmungsverhalten auch entscheidend war \u2013 verschiedene \n\ngebrochene Versprechen gewohnt. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Pfui!) \n\nAber dann m\u00f6chte ich diesem verlogenen, inhalts-\n\nentwerteten Antrag auch nicht folgen, sondern mich \n\nweiterhin auf qualifizierte Antr\u00e4ge st\u00fctzen. \n\n(Zuruf des Abg. Uwe Wurlitzer, AfD \u2013 \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Pfui, pfui! Ganz schlecht! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der AfD) \n\nVielen Dank. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Das war erb\u00e4rmlich!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weitere \n\nErkl\u00e4rungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ich kann ich \n\nden Tagesordnungspunkt schlie\u00dfen. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nKeine Verschleierungstaktik auf Kosten der Bildung \u2013  \n\nSanierungsbedarf der s\u00e4chsischen Hochschulen klar beziffern \n\nDrucksache 6/10470, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die Fraktion GR\u00dcNE, danach folgen CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, AfD und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. Frau Dr. Maicher, Sie haben das Wort. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Unser \n\nFinanzminister legt derzeit eine \u00fcberraschende Reiseakti-\n\nvit\u00e4t an den Tag. P\u00fcnktlich zum Bundestagswahlkampf ist \n\ner schwer damit besch\u00e4ftigt, an Sachsens Hochschulen \n\nflei\u00dfig rote B\u00e4nder zu zerschneiden. \n\nDie Hochschule Zittau/G\u00f6rlitz darf sich \u00fcber ein neues \n\nLehr- und Verwaltungsgeb\u00e4ude freuen, \n\n(Demonstrativer Beifall der Abg. \n\nDr. Stefan Meyer und Thomas Colditz, CDU) \n\nund die Fertigstellung des Paulinums an der Universit\u00e4t \n\nLeipzig hat der Finanzminister gleich einmal f\u00fcr eine \n\nvoreilige Bauabschlussfeier genutzt, \n\n(Thomas Colditz, CDU: Sehr gut!) \n\nbemerkenswerterweise unter ausschlie\u00dflicher Beteiligung \n\ndiverser CDU-Gr\u00f6\u00dfen. \n\nDas Geb\u00e4ude wird zwar erst im Dezember von der Uni \n\nLeipzig er\u00f6ffnet, aber die Aussicht, sich mitten im Wahl-\n\nkampf als Finanzminister inszenieren zu k\u00f6nnen, der \n\nbauliche Gro\u00dfprojekte voranbringt, war f\u00fcr den Finanz-\n\nminister dann wohl doch zu verlockend. Beeindruckende \n\n117 Millionen Euro hat dieser Neubau gekostet \u2013 mehr als \n\ndoppelt so viel, wie urspr\u00fcnglich veranschlagt. \n\nAber das ficht Herrn Unland nicht an. Viel interessanter \n\nist die Tatsache, dass der Finanzminister ausschlie\u00dflich \n\nbei prestigetr\u00e4chtigen Bauten das so zu sehen scheint. \n\nSobald es aber um die Sanierung und Instandhaltung der \n\nganz normalen, aber allt\u00e4glich ben\u00f6tigten Hochschulinfra-\n\nstruktur geht, erlahmt der Elan des Finanzministers \n\nmerklich. Das ist fatal gerade f\u00fcr hervorragende Lehre \n\nund exzellente Forschung, die dauerhaft an unseren \n\nHochschulen erhalten bleiben muss. \n\nIch erinnere an die Theologische Fakult\u00e4t in Leipzig. \n\nEigentlich war seit 2012 geplant, dass sie in ein anderes \n\nGeb\u00e4ude umzieht, was zun\u00e4chst instandgesetzt werden \n\nmuss. Bis zur Fertigstellung wurde die Theologische \n\nFakult\u00e4t in einem Interimsgeb\u00e4ude untergebracht. Es \n\nstellte sich schnell heraus, dass diese R\u00e4ume \u00fcberhaupt \n\nnicht f\u00fcr den Lehrbetrieb geeignet waren. Es gab von \n\nAnfang an schwerwiegende Probleme mit der Raumluft. \n\nGut, es sollte ja eigentlich nur ein Provisorium sein. Es \n\ngibt nur einen Haken: F\u00fcr die Sanierung des angedachten \n\nGeb\u00e4udes war \u00fcber Jahre gar kein Geld in den Haushalt \n\neingestellt, und h\u00e4tte der Landtag bei den letzten Doppel-\n\nhaushaltsverhandlungen auf Initiative meiner Fraktion \n\nnicht interveniert, w\u00e4re es dabei wohl auch geblieben. \n\nDie ben\u00f6tigten 4,3 Millionen Euro f\u00fcr die Sanierung des \n\nGeb\u00e4udes f\u00fcr die Theologische Fakult\u00e4t wollten Sie, Herr \n\nUnland, einfach nicht herausr\u00fccken. Jetzt ist es ja zumin-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5406 \n\ndest teilweise angedacht im Haushalt. Aber es ist eben \n\nauch nur eine Sanierung und kein sch\u00f6ner neuer Pracht-\n\nbau, den Sie mit viel Tamtam er\u00f6ffnen k\u00f6nnen. \n\nNat\u00fcrlich kann man jetzt sagen, dass Gelder nun einmal \n\nnicht unbegrenzt vorhanden sind und Priorit\u00e4ten gesetzt \n\nwerden m\u00fcssen, und ich bin mir sicher, dass das jetzt in \n\nder Debatte gleich kommen wird, und das stimmt auch. \n\nUmso \u00e4rgerlicher ist es aber, wenn Gelder in Millionen-\n\nh\u00f6he liegenbleiben, wie wir es zum Beispiel im Haushalt \n\nmit den BAf\u00f6G-Geldern gesehen haben. \n\nDie weitaus bitterere Wahrheit ist aber, dass diese Art der \n\nLeuchtturmfinanzpolitik in Sachsen System hat. Was \n\nsch\u00f6n und neu funkelt, wird gemacht, w\u00e4hrend der Be-\n\nstand stiefm\u00fctterlich behandelt wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas sehen wir auch in allen anderen Bereichen, aber eben \n\nhier und heute ganz deutlich bei den Hochschulen. \n\nDas sage nicht ich Ihnen, sondern das sagt der S\u00e4chsische \n\nRechnungshof in aller Deutlichkeit. Im Jahresbericht f\u00fcr \n\n2016 stellt er fest, dass sich allein an der Uni Leipzig ein \n\nSanierungsbedarf in H\u00f6he von 140 Millionen Euro \n\nangestaut hat. Im Jahr zuvor hatte sich der Rechnungshof \n\ndie TU Dresden angeschaut und hier sogar einen Sanie-\n\nrungsbedarf von 500 Millionen Euro ausgemacht. Damit \n\nexistiert an nur zwei von 14 s\u00e4chsischen Hochschulen ein \n\nSanierungsbedarf, der das gesamte Baubudget, das wir f\u00fcr \n\n2017 im Haushalt f\u00fcr den Hochschulbau eingeplant \n\nhaben, um 540 Millionen Euro \u00fcbersteigt. \n\nWie konnte es so weit kommen? Auch auf diese Frage hat \n\nder S\u00e4chsische Rechnungshof eine eindeutige Antwort. \n\nIch zitiere exemplarisch aus dem Bericht zur Uni Leipzig: \n\n\u201eIn den Jahren 2009 bis 2015 wurden lediglich zwischen \n\n3,6 und 4,7 Millionen Euro als Bauunterhaltsmittel im \n\nHaushaltsansatz pro Jahr bereitgestellt, obwohl der \n\nStaatsbetrieb S\u00e4chsisches Immobilien- und Baumanage-\n\nment deutlich h\u00f6here Finanzbedarfe geltend gemacht hat. \n\nEigene Berechnungen des S\u00e4chsischen Rechnungshofes \n\nzeigen Bauunterhaltsbedarfe f\u00fcr die Universit\u00e4t Leipzig \n\nzwischen rund 10,2 und rund 15,3 Millionen Euro pro \n\nJahr.\u201c \n\nMan kann es nicht sch\u00f6nreden. Diese Zahlen sind alar-\n\nmierend \u2013 \u00fcbrigens auch bei der Berufsakademie. Auch \n\ndort hat die Kluft zwischen angesammeltem Bedarf und \n\nbewilligten Baumitteln allein im Jahr 2016 312 000 Euro \n\nbetragen. Auch an den Hochschulen f\u00fcr angewandte \n\nWissenschaften sieht es nicht besser aus. Allein die \n\nHochschule Zittau/G\u00f6rlitz, Herr Dr. Meyer, hat dieses \n\nJahr einen Bedarf an Bauunterhalt von fast 1,3 Millio-\n\nnen Euro. Im Haushalt f\u00fcr Bauunterhalt ist aber kein \n\neinziger Euro eingestellt. \n\nWas noch schlimmer ist: Diese Zahlen sind dem Finanz-\n\nministerium schon lange bekannt. Die Bedarfszahlen \n\nwurden vom Staatseigner SIB gemeldet, sie landen aber \n\nregelm\u00e4\u00dfig im Giftschrank des Finanzministers. Es ist \n\nIhnen nicht in den Sinn gekommen, den Landtag als \n\nHaushaltsgesetzgeber \u00fcber die desolate Lage bei der \n\nBaufinanzierung unserer Hochschulen zu unterrichten. \n\nSchlimmer noch: Selbst nachdem der Rechnungshof auf \n\ndas Problem aufmerksam gemacht hat, scheut Herr \n\nUnland Transparenz weiter wie der Teufel das Weihwas-\n\nser. \n\nIch habe zwei Anfragen an das Finanzministerium ge-\n\nstellt, die eine ganz einfache Frage zum Inhalt hatten: Ich \n\nwollte wissen, welche Baubedarfe seit 2009 f\u00fcr die \n\nanderen s\u00e4chsischen Hochschulen und f\u00fcr die Berufsaka-\n\ndemie gemeldet wurden. Was ich als Antwort erhalten \n\nhabe, spottet jeder Beschreibung und zeigt im \u00dcbrigen \n\nauch, welche Achtung der Finanzminister dem Parlament, \n\nalso dem Haushaltsgesetzgeber, entgegenbringt. Statt \n\nendlich Farbe zu bekennen, wollte mir das Finanzministe-\n\nrium erkl\u00e4ren, wie die Aufstellung des Doppelhaushalts \n\nfunktioniert. \u2013 Danke, Herr Prof. Unland, aber als Abge-\n\nordnete des S\u00e4chsischen Landtags wei\u00df ich das. \n\nWas ich und das Parlament nach wie vor allerdings nicht \n\nwissen, ist, wie hoch der Baubedarf an unseren Hochschu-\n\nlen tats\u00e4chlich ist. Ich wei\u00df nur, dass die Aussagen des \n\nFinanzministeriums, dass der Sanierungsbedarf in voller \n\nH\u00f6he im Haushalt abgedeckt w\u00e4re, eine finanzpolitische \n\nM\u00e4rchenstunde ist. Deshalb ist unser Antrag so wichtig \n\nund dringend notwendig. \n\nWir fordern, dass endlich reiner Wein eingeschenkt wird, \n\nwas die tats\u00e4chlich ben\u00f6tigten Baumittel an den Hoch-\n\nschulen und der Berufsakademie anbelangt. Und wir \n\nwollen wissen, welche Baubedarfe in den letzten acht \n\nJahren tats\u00e4chlich vorhanden waren. Der Landtag und die \n\n\u00d6ffentlichkeit haben ein Recht darauf zu erfahren, wie \n\ngro\u00df die L\u00fccke bei diesen notwendigen Sanierungen \n\nwirklich ist. \n\nAu\u00dferdem erwarten wir, dass das Finanzministerium \n\nseine \u201eKopf-in-den-Sand-Politik\u201c aufgibt und gemeinsam \n\nmit den Hochschulen und der Berufsakademie ein Kon-\n\nzept erarbeitet, aus dem klar hervorgeht, mit welchen \n\nMa\u00dfnahmen und bis wann der Sanierungsstau aufgel\u00f6st \n\nwerden kann. Dieses Konzept muss nat\u00fcrlich vor den \n\nn\u00e4chsten Doppelhaushaltsverhandlungen vorliegen. \n\nEs ist ganz klar, dass es nicht von heute auf morgen \n\ngelingen wird, die Vers\u00e4umnisse aufzuholen, und Bau-\n\nma\u00dfnahmen m\u00fcssen nat\u00fcrlich geplant werden, sie m\u00fcssen \n\nin Auftrag gegeben und durchgef\u00fchrt werden, und das \n\nbraucht Zeit. Aber wir brauchen eben eine realistische \n\nZeitschiene, die aufzeigt, bis wann es m\u00f6glich sein wird. \n\nSchlie\u00dflich ist das Parlament nicht nur dazu da, den \n\nHaushalt zu beschlie\u00dfen; wir kontrollieren auch die \n\nStaatsregierung. Deshalb fordern wir, dass dem Landtag \n\nk\u00fcnftig einmal pro Jahr ein Fortschrittsbericht vorgelegt \n\nwird, aus dem hervorgeht, wie es mit dem Sanierungsstau \n\nan den Hochschulen bestellt ist. \n\nIch bitte Sie, werte Kolleginnen und Kollegen, im Interes-\n\nse unserer Universit\u00e4ten, unserer Hochschulen f\u00fcr ange-\n\nwandte Wissenschaften und der Berufsakademie und auch \n\nin der Achtung unserer eigenen verantwortlichen Aufga-\n\nben als Parlament und Haushaltsgesetzgeber: Stimmen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5407 \n\nSie f\u00fcr mehr Transparenz beim Thema Finanzbedarf der \n\nHochschulinfrastruktur in Sachsen. Es ist dringend \n\nnotwendig. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die CDU-Fraktion; Herr Abg. Dr. Meyer. \n\nBitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Frau \n\nDr. Maicher, aus Ihrer Rede ist deutlich geworden, dass es \n\nIhnen weniger um die Baumittel an sich geht, sondern \n\neher darum, die Verwaltung mit der Erhebung von diver-\n\nsen Zahlen zu besch\u00e4ftigen; ich werde gleich n\u00e4her darauf \n\neingehen. Das eigentliche Thema haben Sie jedenfalls \n\nnicht in den Vordergrund ger\u00fcckt. \n\nIch will noch einmal deutlich machen \u2013 das kann man mit \n\nFug und Recht sagen \u2013, dass der gegenw\u00e4rtige Doppel-\n\nhaushalt 2017/2018 die Schwerpunkte auf Bildung, \n\nOrdnung und Sicherheit legt. Die Ausgabenquote f\u00fcr \n\nBildung bewegt sich mit 31 % konstant auf sehr hohem \n\nNiveau. \n\nAuch die generelle Investitionsquote im Freistaat Sachsen \n\nist mit 15,7 % eine der h\u00f6chsten in ganz Deutschland. \n\nDaher k\u00f6nnen Sie nicht pauschal behaupten, dass wir zu \n\nwenige Mittel in Investitionen steckten. Auch in die \n\nHochschulen flie\u00dfen nicht zu wenige Mittel. \n\nUm diese Aussage mit Zahlen zu untersetzen: Wir geben \n\nmit diesem Doppelhaushalt allein f\u00fcr den Bauunterhalt \n\nder Landesbauten inklusive Studienakademien 34,7 Milli-\n\nonen Euro aus, f\u00fcr die Hochschulbauten sind es 18,8 Mil-\n\nlionen Euro. In Summe sind es \u00fcber 53 Millionen Euro, \n\ndie in die Unterhaltung unserer Staatsbauten flie\u00dfen. \n\nF\u00fcr gro\u00dfe Bauma\u00dfnahmen stehen 99,5 Millionen Euro zur \n\nVerf\u00fcgung. Bezieht man alle Bauinvestitionen ein, sind es \n\nnoch einmal 54,7 Millionen Euro. \n\nWenn man alles zusammenrechnet, kommt man nach \n\nAdam Ries auf mehr als 200 Millionen Euro, die wir mit \n\ndiesem Doppelhaushalt allein in die Geb\u00e4ude von Hoch-\n\nschulen und Studienakademien investieren. \n\nUm auf Ihren Antrag zu kommen: Sie haben auf den \n\nRechnungshofbericht 2016 abgehoben. Mein Kollege \n\nThomas Colditz wird unter finanzpolitischem Gesichts-\n\npunkt noch genauer darauf eingehen. Erstaunlicherweise \n\nhaben Sie sich auf Leipzig konzentriert. Ich w\u00fcrde glatt \n\nbehaupten: Das liegt vielleicht ein St\u00fcck weit an Ihrer \n\nHerkunft, zumal Sie in Ihrer Rede in Bezug auf meine \n\nPerson bewusst immer wieder Zittau angesprochen haben. \n\nMan muss nat\u00fcrlich auch die anderen Hochschulstandorte \n\nbenennen. Sie haben auf Zittau verwiesen und dem \n\nFinanzminister vorgeworfen, er weihe nur prestigetr\u00e4chti-\n\nge Neubauten ein. Ich kann mit Fug und Recht sagen, \n\ndass Prof. Unland einen gro\u00dfen Schwerpunkt darauf legt, \n\nnicht immer neu zu bauen, das hei\u00dft auf die gr\u00fcne Wiese, \n\nsondern historische Bausubstanz zu nutzen. Das ist auch \n\nin Zittau ganz klar der Fall. Es w\u00e4re sicherlich sch\u00f6n \n\ngewesen, wenn wir noch ein bisschen mehr Geld gehabt \n\nh\u00e4tten, um ein altes Hochschulgeb\u00e4ude mit historischer \n\nBausubstanz wieder so herzustellen, dass es modernen \n\nAnspr\u00fcchen gerecht wird. \n\nSie haben mit zwei Kleinen Anfragen versucht, die \n\nZahlen auf den Tisch zu bekommen. Aber mir ist nicht \n\nrichtig deutlich geworden, worum es Ihnen konkret geht. \n\nSie laufen durch die Lande und erz\u00e4hlen etwas von einem \n\n\u201eSanierungsstau\u201c, untersetzen diese Behauptung aber \n\nnicht. Das haben Sie auch in Ihrer Rede vorhin nicht \n\ngetan. \n\nIch m\u00f6chte unter dem Aspekt der Wissenschaftlichkeit an \n\ndas Thema herangehen. Auch Sie, Frau Dr. Maicher, \n\nwissen, dass man sich in der Wissenschaft an Fakten \n\norientieren sollte. Im vorliegenden Fall ist die Frage zu \n\nstellen, welche Wissenschaftsbauten tats\u00e4chlich zu diesen \n\nZwecken eingesetzt werden. Auf die These, die der \n\nRechnungshof in seinem Bericht aufgestellt hat, ist die \n\nStaatsregierung eingegangen. Auch Ihre Kleinen Anfragen \n\nsind beantwortet worden. \n\nDie Gegenargumentation, die die Staatsregierung vorge-\n\ntragen hat, legen Sie leider nie mit auf den Tisch. Das ist \n\nnicht wissenschaftlich. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nWenn Sie schon so argumentieren, wie Sie es tun, dann \n\nsollten Sie auch erw\u00e4hnen, wie die Staatsregierung \n\ngeantwortet hat. \n\nGerade die GR\u00dcNEN werfen uns als CDU immer vor, \n\nwir w\u00fcrden zu viel in Beton und zu wenig in K\u00f6pfe \n\ninvestieren. Man kann sicherlich an mancher Stelle \n\ndar\u00fcber streiten, ob wir nicht noch mehr in K\u00f6pfe inves-\n\ntieren m\u00fcssten. Aber Sie k\u00f6nnen uns, glaube ich, nicht \n\nvorwerfen, dass wir zu wenig Geld f\u00fcr Bauinvestitionen \n\nzur Verf\u00fcgung stellten. Das will ich an dieser Stelle noch \n\neinmal betonen. Gerade die CDU legt immer Wert darauf, \n\ndass man Sanierungsbedarfe erkennt und behebt. Ich sage \n\nbewusst \u201eSanierungsbedarf\u201c und nicht \u201eSanierungsstau\u201c, \n\nweil Stau Stillstand ist. Angesichts von 200 Millio-\n\nnen Euro, die wir allein in die Hochschulbauten stecken, \n\nk\u00f6nnen auch Sie nicht wirklich von \u201eStau\u201c sprechen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDass noch enormer Bedarf vorhanden ist, ist auch uns \n\nklar. Aber das Geld f\u00e4llt nicht vom Himmel. Wir k\u00f6nnen \n\nnur das ausgeben, was wir haben. Es ist gut so, dass wir \n\neine solide Finanzpolitik betreiben. Wir wissen selber, \n\ndass es weitere Projekte, weitere Bedarfe gibt, sodass wir \n\nauch in den n\u00e4chsten Jahren enorme Summen investieren \n\nm\u00fcssen. Wir sollten die M\u00f6glichkeiten der jetzigen \n\nF\u00f6rderperiode noch nutzen. \n\nIhr Antrag ist zumindest geeignet, ein Thema auf den Plan \n\nzu rufen, \u00fcber das es sich zu diskutieren lohnt. Aber ich \n\nfinde es nicht in Ordnung, die Gegenargumentation \n\neinfach wegzulassen. Sie m\u00fcssen sich auch immer ver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5408 \n\ndeutlichen: Die Zahlen, die Sie erhoben haben wollen, \n\nw\u00fcrden nicht immer den tats\u00e4chlichen Bedarf wiederge-\n\nben, weil dieser baufachlich herzuleiten ist. Ich glaube \n\nnicht, dass es Sinn ergibt, unsere Staatsverwaltung \n\ndadurch lahmzulegen, dass wir Erhebungen in diesem \n\nUmfang vornehmen lassen. \n\nIch bin fest davon \u00fcberzeugt, dass das SIB und das \n\nzust\u00e4ndige Finanzministerium Interesse daran haben, den \n\nBedarf zu decken und die notwendigen Investitionen \n\nvorzunehmen, weil im Laufe der Zeit alles nur teurer \n\nwird. Unser Finanzminister hat daf\u00fcr Sorge zu tragen, \n\ndass die Mittel effizient eingesetzt werden. Daher liegt es \n\nin der Natur der Sache, dass man Investitionsbedarfe \n\nm\u00f6glichst zeitnah erf\u00fcllt. \n\nWir k\u00f6nnen uns also Ihrer Argumentation nicht anschlie-\n\n\u00dfen. Thomas Colditz wird das Ganze in der zweiten \n\nRunde verst\u00e4rken. Ich kann der Fraktion nur empfehlen, \n\nden vorliegenden Antrag abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Fraktion DIE LINKE ist an der Reihe. F\u00fcr \n\ndie Fraktion spricht Frau Abg. Falken. Bitte sehr, Frau \n\nFalken, Sie haben das Wort. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Investitionen in \n\ndie Wissenschaftsinfrastruktur haben mit dem Ausbau der \n\nHochschulen nicht Schritt gehalten. Forschung, Lehre, \n\nQualifizierung des wissenschaftlichen Nachwuchses \n\nben\u00f6tigen nicht nur hoch qualifiziertes Personal, sondern \n\nauch eine gute bauliche Ausstattung. Investitionen in die \n\nSanierung sind bei der Entwicklung von Hochschulen \n\nnicht ausreichend mitgedacht worden. \n\nDas sind Aussagen aus dem Beschluss der Kultusminis-\n\nterkonferenz vom 11. Februar 2016. \u2013 Frau Dr. Stange, \n\nSie erinnern sich sicherlich daran; denn ich glaube, Sie \n\nwaren sogar dabei. \n\nDiese Aussagen gelten f\u00fcr uns im Freistaat Sachsen \n\ngenauso wie f\u00fcr die Bundesregierung. Wir unterst\u00fctzen \n\nden Antrag der GR\u00dcNEN in vollem Umfang. Er ist \n\nrichtig und notwendig. \n\nDen Gesetzgeber nicht zu informieren, wie hoch der \n\nSanierungsbedarf an Hochschulen und Berufsakademien \n\nist, ist eine Behinderung der Arbeit der Abgeordneten. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Meyer, ganz klar: Das ist eine Behinderung unserer \n\nArbeit hier im Parlament. Denn das Parlament entscheidet \n\n\u00fcber die Finanzen \u2013 eigentlich \u2013, nicht aber der Finanzmi-\n\nnister. Leider ist es bei uns meistens genau umgekehrt. \n\nWas ich aber als wirkliche Frechheit, Herr Prof. Unland, \n\nempfinde, ist, dass Sie in der Antwort auf die Kleine \n\nAnfrage darstellen, dass der Bedarf der Hochschulen und \n\nder Berufsakademie genauso sei, wie er im Haushalt \n\nabgebildet werde. Ich glaube, selbst Sie m\u00fcssen dar\u00fcber \n\nl\u00e4cheln, weil die Realit\u00e4t wirklich anders ist; sie ist ganz \n\nklar anders. \n\nEin Konzept mit Zeitplan und Finanzplan sowie einer \n\nj\u00e4hrlichen Berichterstattung hier im Hohen Haus w\u00e4re \n\ngenau der richtige Weg, um die Abgeordneten in die Lage \n\nzu versetzen, in den n\u00e4chsten Haushalten \u2013 nicht im \n\nn\u00e4chsten Haushalt, sondern wirklich in den n\u00e4chsten \n\nHaushalten \u2013 zu schauen, wie der Sanierungsstau, der \n\nwirklich existiert \u2013 das haben alle bisherigen Redner \n\neindeutig best\u00e4tigt \u2013, abgebaut werden kann. Auch dieses \n\nProblem werden wir nur mit Transparenz und Offenheit \n\nl\u00f6sen k\u00f6nnen. Gute Bildung und leistungsf\u00e4hige Hoch-\n\nschulen und Berufsakademien brauchen auch gute bauli-\n\nche Rahmenbedingungen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die SPD-Fraktion. Herr Abg. Mann, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Wenn auch zu sp\u00e4ter Stunde, \n\ndiskutieren wir heute auf Initiative der GR\u00dcNEN ein f\u00fcr \n\nHochschulen wie f\u00fcr die Berufsakademie tats\u00e4chlich \n\nwichtiges Thema, wichtig, weil die bauliche Infrastruktur \n\nunserer Wissenschaftseinrichtungen nat\u00fcrlich auch Basis \n\nf\u00fcr die Innovation in Sachsen ist. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich muss es uns gelingen, ein Umfeld f\u00fcr \n\nSpitzenwissenschaftlerinnen und Spitzenwissenschaftler \n\nzu schaffen, das f\u00fcr Forschung inspiriert und auch eine \n\nangenehme Lernatmosph\u00e4re schafft. Dies gelingt uns \n\neinerseits durch Investitionen in die Forschungsinfrastruk-\n\ntur wie beispielsweise Gro\u00dfger\u00e4te, andererseits auch \n\ndurch Neubauten und Modernisierungsma\u00dfnahmen an \n\nden Geb\u00e4uden an sich. \n\nWir wissen zudem \u2013 das kam teilweise schon zur Sprache \n\n\u2013, dass Sachsen bei der Drittmitteleinwerbung spitze ist, \n\nh\u00e4ufig Platz 1 belegt. Auch diese eingeworbenen Drittmit-\n\ntelprojekte generieren Arbeit f\u00fcr Wissenschaftlerinnen \n\nund Administration, die wiederum Arbeitsplatz ben\u00f6tigen. \n\nSo gibt es bereits heute einen internen Wettbewerb um die \n\nbesten Geb\u00e4ude und weitere Fl\u00e4chen. \n\nDie GR\u00dcNEN sprechen nun in ihrem Antrag von Ver-\n\nschleierungstaktik. Ist dem wirklich so? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nIch hatte gerade schon ein Beispiel genannt, das zeigt, \n\nman kann gar nicht alles so weit im Voraus planen. \n\nFinanzminister Herr Prof. Unland hat es in seiner Antwort \n\nauf die Anfragen der Kollegin Maicher wie folgt darge-\n\nstellt \u2013 ich zitiere einmal; man will ja nicht falsch zitieren \n\n\u2013: \u201eNeben der Mittelbereitstellung im Titel f\u00fcr Bauunter-\n\nhalt werden dar\u00fcber hinaus Bauunterhaltsleistungen \n\nebenso im Titel Erhalt von Bestandsgeb\u00e4uden sowie im \n\nZuge der Umsetzung von Investivma\u00dfnahmen gro\u00dfe \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5409 \n\nBauma\u00dfnahmen und kleine Bauma\u00dfnahmen dar\u00fcber \n\nhinaus mit vollzogen.\u201c \n\nMit dieser Aussage hat er wohl recht. Sie verdeutlicht \n\nsogar im Ausdruck, dass wir auf unterschiedlichen Wegen \n\nreinvestieren und dass es ein durchaus komplexes System \n\nist. \n\nKlar ist aber auch, wir m\u00fcssen in Zukunft des \u00d6fteren \n\n\u00fcber Sanierung und Instandhaltung anstatt \u00fcber Neubau \n\nreden. Dennoch wird es sicherlich dabei bleiben, dass \n\nWissenschaft hier und da einen neuen Ansatz inklusive \n\nneuem Geb\u00e4ude mit entsprechender Ausstattung erfordert. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich exemplarisch auf einige Initiativen \n\nverweisen. \n\nErstens: die neue Universit\u00e4tsbibliothek der Universit\u00e4t \n\nChemnitz f\u00fcr etwa 50 Millionen Euro, die bis Sommer \n\n2019 in der alten Aktienspinnerei im Zentrum der Stadt \n\nentstehen soll. Neben besseren Lehrbedingungen stehen \n\neben auch st\u00e4dtebauliche und industriegeschichtliche \n\nMotive im Fokus. Diese Bibliothek wird eben nicht nur \n\nmodern, sondern st\u00e4rkt auch den Unicampus im Zentrum \n\nder Stadt und damit die Stadtentwicklung. \n\nZweitens \u2013 auch Thema der letzten Haushaltsverhandlun-\n\ngen \u2013: das Biodiversit\u00e4tszentrum iDiv an der Universit\u00e4t \n\nLeipzig, ein DFG-Forschungszentrum mit einer F\u00f6rde-\n\nrung von mehr als 60 Millionen Euro in den Jahren bis \n\n2020, das wir mit einem Neubau auf der alten Messe f\u00fcr \n\nknapp 35 Millionen Euro und einem Gew\u00e4chshaus f\u00fcr \n\nnoch einmal fast 9 Millionen Euro errichten. \n\nDrittens. Im Zeitalter der Digitalisierung widmet sich \n\nSachsen der Hard- und Softwareforschung. Mit dem \n\nneuen DLR-Softwareinstitut in Dresden ist eine bedeut-\n\nsame Ansiedlung gelungen, die wir durch weitere Aktivi-\n\nt\u00e4ten, beispielsweise dem Lehmann-Zentrum II oder auch \n\ndem Barkhausen-Institut in Dresden, unterst\u00fctzen. \n\nWir k\u00f6nnten weitere Ma\u00dfnahmen nennen, \u00fcbrigens auch \n\ndas von Ihnen wiederum genannte Beispiel der Theologi-\n\nschen Fakult\u00e4t in Leipzig. \n\nJa, ich finde, die letzten Beispiele zeigen ganz deutlich, \n\ndass wir bei der Haushaltsaufstellung eine Kaskade \n\nw\u00e4hrend der Anmeldung durchlaufen. So haben die \n\nHochschulen in Kooperation mit dem SIB am besten im \n\nBlick, welche Ma\u00dfnahmen priorit\u00e4r sind, und melden Ihre \n\nBedarfe an. \n\nIch sage hier deutlich: Bedarfe sind h\u00e4ufig nicht zu \n\ndecken und auch nicht alle zu erf\u00fcllen. \n\nWichtiger ist, dass auf dieser Grundlage regierungsintern \n\nberaten und ein Vorschlag f\u00fcr den Haushaltsplan, insbe-\n\nsondere Einzelplan 14, entsteht. Diesen Vorschlag bewer-\n\nten wir dann im Parlament als Haushaltsgesetzgeber und \n\n\u00e4ndern ihn, falls wir weitere oder \u2013 auch so geschehen \u2013 \n\nandere Bedarfe identifizieren k\u00f6nnen. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Richtig!) \n\nLiebe Kollegin Maicher, ja, ich gebe Ihnen recht, dass wir \n\nuns gerade als Parlamentarier sicherlich noch etwas mehr \n\nTransparenz bez\u00fcglich der Haushaltsanmeldungen w\u00fcn-\n\nschen k\u00f6nnten und das hilfreich w\u00e4re, um in diesem \n\nProzess noch besser abw\u00e4gen zu k\u00f6nnen. W\u00fcrde dies aber \n\nnicht auch auf die Anmeldungen f\u00fcr die Sachmittelaus-\n\nstattung zutreffen? \n\nKurzum, wir haben ein bew\u00e4hrtes und praktikables \n\nVerfahren im Haushaltsaufstellungsprozess mit Nachfra-\n\ngen und Antworten. Vielleicht ist das der Punkt, Ihr \n\nBegehren erneut einzuspeisen. \n\nVielleicht informiert auch das Finanzministerium mit der \n\nHaushaltsaufstellung f\u00fcr den kommenden Doppelhaushalt \n\numfassender. Wir k\u00f6nnen uns dies jedenfalls gut vorstel-\n\nlen. \n\nSehr geehrte Abgeordnete! Lassen Sie mich den Blick \n\nnoch auf zwei weitere Punkte in diesem Kontext richten: \n\nerstens das Engagement des Bundes im Hochschulbau. \n\nBisher profitiert Sachsen massiv vom gemeinsamen \n\nHochschulbau. Zuletzt konnte beispielsweise das Laser-\n\nForschungszentrum in Mittweida eingeweiht werden. \n\nDieses Engagement des Bundes ist jedoch leider r\u00fcckl\u00e4u-\n\nfig bzw. auslaufend. \n\nWir Sozialdemokraten halten es deshalb f\u00fcr geboten, das \n\nThema Hochschulbau bei der Ausgestaltung der neuen \n\nM\u00f6glichkeiten des Artikels 91 b des Grundgesetzes erneut \n\nauf die Tagesordnung zu setzen. Die f\u00fcnf ostdeutschen \n\nWissenschaftsministerinnen und -minister haben dies in \n\nihrem Positionspapier getan. \n\nWenn uns der Bund bei Forschungsneubauten unterst\u00fctzt, \n\ndann ist nat\u00fcrlich auch der Spielraum f\u00fcr Reinvestitionen \n\nund Bestandspflege mit s\u00e4chsischen Steuermitteln gr\u00f6\u00dfer. \n\nDa sich Forschungsministerin Wanka erst j\u00fcngst von der \n\nQualit\u00e4t s\u00e4chsischer Bauten und von deren Notwendigkeit \n\n\u00fcberzeugen konnte, kommt die Bundesministerin in den \n\nn\u00e4chsten Wochen vielleicht auch zu dieser Erkenntnis. \n\nZweitens, nicht minder wichtig: Wir haben in der letzten \n\nRunde der Exzellenzinitiative allein an der TU Dresden \n\n250 Millionen Euro f\u00fcr bauliche Investitionen zur Verf\u00fc-\n\ngung gestellt. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nWeitere werden sicherlich folgen. \n\nWir blicken deshalb gebannt auf den 28. September dieses \n\nJahres. Erst dann wissen wir, welche s\u00e4chsischen Antrags-\n\nskizzen eine Runde weiter gekommen sind. In der Folge \n\nm\u00fcssen wir auch hier im Hohen Haus dar\u00fcber beraten, \n\nwie wir diese Antr\u00e4ge unterst\u00fctzen und begleiten k\u00f6nnen. \n\nSchlie\u00dflich haben wir die Verpflichtung aus den Zusagen \n\nin der letzten Runde zu erf\u00fcllen, begleiten jetzt schon mit \n\nInvestivma\u00dfnahmen beispielsweise den Exzellenzcluster \n\nMERGE an der TU Chemnitz und wir werden im \n\nJahr 2018 mit Sicherheit weitere Bitten und Anspr\u00fcche \n\nvon den Hochschulen formuliert bekommen. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! F\u00fcr meinen Teil kann \n\nich sagen, dass der Einzelplan 14 f\u00fcr Hochschulpolitiker \n\ndeshalb durchaus von hohem Interesse ist, weshalb ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5410 \n\npers\u00f6nlich diesen seit dem Jahr 2009 regelm\u00e4\u00dfig auswerte \n\nund im Blick behalte. \n\nWie die Antwort auf die Kleine Anfrage der Kollegin \n\nMaicher in Drucksache 6/9462 zeigt, ist der Ansatz f\u00fcr \n\nBauunterhalt auch und gerade w\u00e4hrend unserer Regie-\n\nrungsbeteiligung gestiegen. Der Kollege Meyer hat es \n\nschon referiert. Seit dem Jahr 2015 stehen gut 19 Millio-\n\nnen Euro per Ansatz zur Verf\u00fcgung. Dank der guten \n\nSituation mit Steuermehreinnahmen wird stets \u00fcber den \n\nAnsatz hinaus reinvestiert. \n\nDamit ist das Thema sicherlich nicht vom Tisch. Der \n\nRechnungshof pr\u00fcft regelm\u00e4\u00dfig. Auch damit setzen wir \n\nuns hier im Hohen Haus auseinander, nicht zuletzt mit \n\nseinen Empfehlungen. \n\nZudem verabschieden wir in aller Regel alle zwei Jahre \n\nunseren Haushaltsplan. Das wird auch in Zukunft so sein \n\nund der Zeitpunkt sein, dieses Thema erneut aufzurufen. \n\nEine pers\u00f6nliche Bemerkung noch: Ich fand es schade, \n\ndass die GR\u00dcNEN zu ihrem Antrag nicht die Stellung-\n\nnahme der Staatsregierung eingeholt haben. Das w\u00e4re \n\ndurchaus eine M\u00f6glichkeit gewesen, ihn in gro\u00dfem \n\nUmfang zu erf\u00fcllen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nSo bleibt mir nur noch zu sagen, dass wir Ihrem Antrag \n\nleider nicht folgen k\u00f6nnen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun ist die AfD-Fraktion an der Reihe. Es spricht \n\nFrau Abg. Dr. Muster. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Zun\u00e4chst vorweg: Die AfD-Fraktion \n\nwird dem Antrag der Fraktion der GR\u00dcNEN zustimmen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Oh!) \n\nWir halten es f\u00fcr sehr notwendig, dass der Landtag \n\nvorfristig \u00fcber den Sanierungsbedarf an Geb\u00e4uden infor-\n\nmiert wird, und zwar nicht nur an den Hochschulen, \n\nsondern auch an den Justiz- und Polizeigeb\u00e4uden. Es ist \n\nwichtig zu wissen, was an Ausgaben auf uns zukommt. \n\nTransparenz der Haushaltsmittel ist ein Haushaltsgebot. \n\nDie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat im Vorfeld \n\ndes Antrags mit zwei Kleinen Anfragen in Drucksa-\n\nche 6/9462 und in Drucksache 6/10007 versucht, den \n\nSanierungsbedarf s\u00e4chsischer Hochschulen und der \n\nBerufsakademie zu erfahren. \n\nDie Staatsregierung antwortete, dass der aktuelle Sanie-\n\nrungsbedarf s\u00e4chsischer Hochschulen und der Berufsaka-\n\ndemie im Haushaltsplan in Einzelplan 14 abgebildet \n\nwerde. Den Zahlen zufolge bestehe demnach ein Bedarf \n\nvon jeweils 154 Millionen Euro f\u00fcr die Jahre 2017 und \n\n2018. \n\nDazu stehen die Angaben des S\u00e4chsischen Rechnungsho-\n\nfes im Widerspruch. In seinen Jahresberichten 2015 und \n\n2016 stellt der S\u00e4chsische Rechnungshof einen Investiti-\n\nonsbedarf an der TU Dresden in H\u00f6he von 500 Millionen \n\nEuro, an der Uni Leipzig in H\u00f6he von 150 Millionen Euro \n\nund an der Hochschule Mittweida in H\u00f6he von \n\n29,5 Millionen Euro fest. In der Summe ergibt das fast \n\n700 Millionen Euro f\u00fcr drei Hochschulen. In den Stel-\n\nlungnahmen zu den Jahresberichten hat das Finanzminis-\n\nterium diesen Zahlen nicht widersprochen. \n\nDaraus ergibt sich Dreierlei: \n\nErstens. Die in den Haushalt eingestellten Mittel decken \n\nden aktuellen Sanierungsbedarf nicht ab. \n\nZweitens. Wir haben noch elf weitere Hochschulen und \n\ndie Berufsakademie. F\u00fcr diese zw\u00f6lf Einrichtungen wurde \n\nder Sanierungsbedarf noch gar nicht beziffert. \n\nDrittens. Um den Sanierungsstau an allen Hochschulen zu \n\nbeseitigen, wird der Freistaat \u00fcber Jahre hinaus enorme \n\nMittel aufwenden m\u00fcssen. Daf\u00fcr muss das Parlament die \n\ngenaue H\u00f6he kennen. Die Ermittlung des genauen Fi-\n\nnanzbedarfs gem\u00e4\u00df Punkt 1 ist daher der Staatsregierung \n\naufzutragen. \n\nDer S\u00e4chsische Rechnungshof sieht als Ursache des \n\nenormen Investitionsstaus die zu gering eingeplanten \n\nMittel f\u00fcr die Bauunterhaltung. F\u00fcr die eingangs genann-\n\nten Hochschulen ergebe sich eine nicht unerhebliche \n\nDiskrepanz zwischen den vom Staatsbetrieb S\u00e4chsische \n\nImmobilien und Baumanagement angemeldeten Bedarfen \n\nund den tats\u00e4chlich im Haushaltsplan ausgewiesenen \n\nMitteln. Die antragstellende Fraktion versuchte eben diese \n\nvom SIB angemeldeten Bedarfe zu erfragen, denn wer \n\nsonst au\u00dfer dem SIB k\u00f6nnte die f\u00fcr den Bauunterhalt \n\nerforderlichen Mittel besser beurteilen. Eine konkrete \n\nAntwort im Sinne der Fragestellung hat die Fraktion der \n\nGR\u00dcNEN allerdings nicht erhalten. \n\nDas Finanzministerium hat die Zahlen der SIB nicht \n\noffengelegt. Die Staatsregierung folgte bei der Beantwor-\n\ntung der parlamentarischen Anfragen offenbar grunds\u00e4tz-\n\nlich der Empfehlung Voltairs: \u201eAlles, was du sagst, sollte \n\nwahr sein. Aber nicht alles, was wahr ist, solltest du \n\nsagen.\u201c \n\nWir unterst\u00fctzen den Punkt 1 a und b \u2013 Offenlegung der \n\nvom SIB gemeldeten Bedarfe \u2013 ausdr\u00fccklich. \n\nNicht erforderlich scheint mir Punkt 1 c des Antrages, \n\ndenn die tats\u00e4chlich ausgereichten Mittel f\u00fcr den Bauun-\n\nterhalt k\u00f6nnen den als Anlage f\u00fcr die Kleinen Anfragen \n\nausgereichten Tabellen durchaus entnommen werden. \n\nPunkt 2 des Antrages \u2013 die Forderung nach einer Ent-\n\nwicklungskonzeption \u2013 ist wiederum sehr sinnvoll, wobei \n\nklar sein muss, dass es keine ureigene Idee der GR\u00dcNEN \n\nist. Sie \u00fcbernehmen hier lediglich eine Forderung des \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshofes aus dem Jahresbericht 2016. \n\nBei diesem Entwicklungskonzept sollte die Staatsregie-\n\nrung die Regelungen des Koalitionsvertrages ber\u00fccksich-\n\ntigen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5411 \n\nWir erinnern uns: Die Studentenzahlen sollen bis zum \n\nJahr 2025 auf 95 000 reduziert werden. Aus Sicht der \n\nAfD-Fraktion kann das nur zu dem Schluss f\u00fchren: Altbau \n\nvor Neubau. Eine Fl\u00e4chenerweiterung angesichts geplan-\n\nter Senkungen der Studentenzahlen ist schwierig. Neu-\n\nbauten sind nur zu errichten, wenn und soweit sie erfor-\n\nderlich und gerechtfertigt sind. Andernfalls gilt der \n\nErhaltung der vorhandenen Geb\u00e4udesubstanz der absolute \n\nVorrang. \n\nPunkt 3 des Antrages \u2013 die j\u00e4hrliche Berichterstattung \n\n\u00fcber den Sanierungsbedarf der Hochschulen und der \n\nBerufsakademie \u2013 erachten wir ebenfalls vor dem Hinter-\n\ngrund des geplanten Kontrollrechts f\u00fcr notwendig. \n\nWir werden dem Antrag zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es noch weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Frau Dr. Maicher, m\u00f6chten Sie etwas \n\nsagen? Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat \n\nnoch 1 Minute und 45 Sekunden Redezeit. Bitte sch\u00f6n, \n\nFrau Dr. Maicher, Sie haben das Wort. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte \n\nmich ganz herzlich bei Ihnen bedanken, Herr Kollege \n\nDr. Meyer. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Was?) \n\nSie haben die beste Pro-Rede f\u00fcr unseren Antrag gehalten. \n\nUnd zwar aus folgenden Gr\u00fcnden: Sie haben mir vorge-\n\nworfen, ich w\u00fcrde mich nicht an Fakten orientieren. Ja, \n\ngenau das soll mit dem Antrag bewirkt werden. Wir \n\nkennen als Haushaltsgesetzgeber nicht die Fakten f\u00fcr alle \n\nHochschulen. Wir wollen mehr Transparenz, wir wollen \n\nwissen \u2013 und das war die entscheidende Frage \u2013, in \n\nwelcher H\u00f6he das SIB seit 2009 Finanzbedarfe f\u00fcr Bau-\n\nunterhaltsmittel pro staatlicher Hochschule und f\u00fcr die \n\nBerufsakademien gemeldet hat und wie viel dem gegen-\n\n\u00fcber stehen. Das war die Frage. Die Zahlen kennen wir \n\nnicht. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Dann lesen \n\nSie in meiner Rede noch einmal nach!) \n\nSie haben mir vorgeworfen, ich w\u00fcrde mich nur um \n\nLeipzig k\u00fcmmern, weil ich von dort komme, und nur auf \n\ndie Uni Leipzig Bezug nehmen. Wenn Sie zugeh\u00f6rt \n\nhaben, habe ich das nicht. Die Ursache daf\u00fcr ist aber, dass \n\nder Rechnungshofbericht in diesem Jahr genau das \n\ngepr\u00fcft hat, und die Schlussfolgerung von mir war, das \n\ngenau aus diesem Bericht heraus auch f\u00fcr die anderen \n\nHochschulen zu erfragen. Das wurde mir verweigert. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stefan Meyer, CDU) \n\nDas ist die fehlende Transparenz, der wir mit dem Antrag \n\nund einem daraus resultierenden Konzept begegnen \n\nwollen. Ich finde den Vorwurf bzw. die Anmerkung von \n\nIhnen, Herr Mann, bemerkenswert zu sagen, man k\u00f6nne \n\nnicht alle Bedarfe erf\u00fcllen, die gemeldet werden. Ja, \n\nnat\u00fcrlich nicht. Das haben wir auch nicht gefordert, aber \n\nwir sollten sie zumindest als Haushaltsgesetzgeber kennen \n\nund wissen, um konzeptionell zu schauen, wo wollen und \n\nm\u00fcssen wir in den Haushalt Gelder einstellen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die zweite Runde ist er\u00f6ffnet. Die CDU-Fraktion \n\nerh\u00e4lt wie bereits angek\u00fcndigt das Wort. Herr Abg. \n\nColditz, bitte. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Ich glaube, Frau Dr. Maicher, wenn Sie den \n\nRechnungshofbericht in G\u00e4nze gelesen h\u00e4tten, auch die \n\nStellungnahmen der Staatsregierung zu den Punkten, die \n\nSie genannt haben, wenn Sie Ihre Kleinen Anfragen \n\nrichtig studiert und sich m\u00f6glicherweise auch den Haus-\n\nhalt daneben gelegt h\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie sich diesen \n\nAntrag sparen k\u00f6nnen, weil dort viel Transparenz enthal-\n\nten ist und viel Aufkl\u00e4rung vorhanden war und ist. \n\nHerr Kollege Dr. Meyer hat bereits darauf hingewiesen, \n\ndass der vorliegende Antrag einen Bezug zur Darstellung \n\ndes Rechnungshofes 2016 beinhaltet. Gerade befasst sich \n\nder Haushalts- und Finanzausschuss mit dem Rechnungs-\n\nhofbericht 2016. Ich muss voranstellen, dass die Beratun-\n\ngen zum Rechnungshofbericht noch nicht abgeschlossen \n\nsind. Es mutet deshalb etwas merkw\u00fcrdig an, wenn man \n\naus diesem Rechnungshofbericht zwei Nummern heraus-\n\nzieht und dann mit einem monstr\u00f6sen Titel einen Antrag \n\nformuliert, der zu den Beratungen im Ausschuss zum \n\nRechnungshofbericht \u00fcberhaupt keinen Zusammenhang \n\nherstellt und der auch die Stellungnahmen der Staatsregie-\n\nrung zum vorliegenden Rechnungshofbericht nur aus-\n\nblendet. \n\nZudem werden auch Sachverhaltsdarstellungen des \n\nRechnungshofes meines Erachtens unzul\u00e4ssig verk\u00fcrzt \n\ndargestellt. Es wurde eine polemische Verallgemeinerung \n\nvorgenommen, die so nicht nachvollziehbar ist. Ich \n\nm\u00f6chte insbesondere auf das verweisen, was Kollege \n\nDr. Meyer schon im Blick auf das Investitionsengagement \n\nder letzten Jahre zum Ausdruck gebracht hat, n\u00e4mlich, \n\nwas wir in den letzten Jahren an Investitionen schon \n\nget\u00e4tigt haben, nicht nur im Hochschulbereich, sondern \n\nauch in anderen Bereichen. Ich bin gespannt, ob das \n\neingeforderte Engagement der Opposition, was Investitio-\n\nnen anbelangt, auch in der n\u00e4chsten Haushaltsverhand-\n\nlung Widerhall findet. \n\nMeine Damen und Herren, die Antragstellerin hat eine \n\nvorgefasste Meinung, die sie aber nur dann wirklich \n\nbehaupten kann, wenn sie Stellungnahmen anderer, \n\ninsbesondere der Staatsregierung, einfach ignoriert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5412 \n\nAls Berichterstatter im Haushalts- und Finanzausschuss \n\nzu diesem Punkt des Rechnungshofberichtes m\u00f6chte ich \n\ndeshalb Folgendes darstellen: \n\nRichtig ist, dass der Rechnungshof von einem Sanie-\n\nrungsbedarf an der Uni Leipzig in H\u00f6he von 140 Millio-\n\nnen Euro ausgeht. Eine analoge Bewertung gibt es auch \n\nf\u00fcr die TU Dresden. Das Finanzministerium, von dem \n\ndiese interne Rechengr\u00f6\u00dfe selbst benannt wird, bestreitet \n\nund verschleiert diese Zahl nicht. Aber das Finanzministe-\n\nrium weist auch auf Rahmenbedingungen hin, die der \n\nvorliegende Antrag leichtfertig ausblendet. So kann man \n\ndiesen solcher Art ermittelten Sanierungsbedarf nicht \n\nautomatisch in dem Jahr mit einem scheinbar unaus-\n\nk\u00f6mmlichen Bauunterhalt gleichsetzen, zumal Bauunter-\n\nhaltungs- und Investitionsma\u00dfnahmen als gro\u00dfe und \n\nkleine Bauma\u00dfnahmen im Zusammenhang zu sehen sind. \n\nDas hat der Kollege Mann bereits ausgef\u00fchrt. \n\nDarauf weist \u00fcbrigens aber auch das Finanzministerium in \n\nseiner Stellungnahme auf Ihre Kleine Anfrage hin, Frau \n\nDr. Maicher. In der Kleinen Anfrage in Drucksache \n\n6/10007 wird festgestellt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie Veranschla-\n\ngung des Bauunterhaltsbedarfes und die Bereitstellung der \n\nMittel ber\u00fccksichtigt vorrangig Erfordernisse des Perso-\n\nnenschutzes, unter anderem der Standsicherheit, den \n\nvorbeugenden Brandschutz, die Einhaltung von \u00f6ffent-\n\nlich-rechtlichen Vorschriften, die Gew\u00e4hrleistung einer \n\nuneingeschr\u00e4nkten Funktionst\u00fcchtigkeit und des Bausub-\n\nstanzerhalts. Au\u00dferhalb des veranschlagten Bauunterhalts \n\nwerden dar\u00fcber hinaus Instandsetzungsleistungen auch im \n\nRahmen von Investitionsma\u00dfnahmen (gro\u00dfe Bauma\u00df-\n\nnahmen, kleine Bauma\u00dfnahmen) mit umgesetzt und \u00fcber \n\nentsprechende Haushaltsstellen finanziert.\u201c \n\nH\u00e4ufig sind Bauma\u00dfnahmen zur Bauwerkserhaltung bzw. \n\nzur Erneuerung auch mit \u00c4nderungen der Zweckbestim-\n\nmung und der Nutzung von Geb\u00e4uden verbunden. V\u00f6llig \n\nzu Recht wird deshalb darauf hingewiesen, dass es im \n\nEinzelfall eben nicht sinnvoll ist, Finanzmittel des Bauun-\n\nterhalts zur Beseitigung von M\u00e4ngeln an Geb\u00e4uden zu \n\nverwenden, die f\u00fcr die bereits gro\u00dfen Bauma\u00dfnahmen im \n\nHaushalt veranschlagt sind. \n\nIst mittelfristig eine Grundsanierung vorgesehen, kann es \n\ndurchaus wirtschaftlich geboten sein, baufachlich sinnvol-\n\nle Bauunterhaltungsma\u00dfnahmen zun\u00e4chst einmal zur\u00fcck-\n\nzustellen. Das hat aber nichts mit Verz\u00f6gerungen oder \n\nVerschleierungen oder bewusster Provozierung eines \n\nSanierungsstaus zu tun, sondern ist letztlich diesen \n\nbaufachlichen \u00dcberlegungen, die ich eben nannte, ge-\n\nschuldet. \n\nDer dem Antrag zugrunde liegende Sanierungsbedarf f\u00fcr \n\ndie Uni Leipzig \u2013 analog auch f\u00fcr die Uni Dresden \u2013 l\u00e4sst \n\nsich demnach nicht per se auf den tats\u00e4chlich zu veran-\n\nschlagenden Bauunterhalt \u00fcbertragen. Da sind wir uns \n\nauch mit dem Rechnungshof einig. Das sehen sowohl wir \n\nals auch die Staatsregierung anders. \n\nDar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen die Antragsteller auch an etwai-\n\ngen anderen Beispielen nicht belegen, wo demgegen\u00fcber \n\nder Bauunterhalt zu gering ausgefallen ist. Am Rande sei \n\nvermerkt, dass diese Kosten einrichtungsbezogen auch in \n\nder Beantwortung der beiden Kleinen Anfragen aufgelis-\n\ntet sind. Ebenfalls sind in der Beantwortung der beiden \n\nKleinen Anfragen die drei Haushaltstitel benannt, die die \n\nMittelbereitstellung f\u00fcr den Sanierungsbedarf an Hoch-\n\nschulen und Berufsakademien erm\u00f6glichen. Dies sind \n\nneben den Mitteln des Bauunterhalts auch die Mittelan-\n\ns\u00e4tze f\u00fcr gro\u00dfe und kleine Bauma\u00dfnahmen f\u00fcr Hochschu-\n\nlen bzw. Berufsakademien im Einzelplan 14, wie wir das \n\nschon geh\u00f6rt haben. Auch die Summe nannte Kollege \n\nMeyer bereits. Wir reden im aktuellen Haushalt \u00fcber eine \n\nSumme von 200 Millionen Euro. \n\nDiese Bedarfe, meine Damen und Herren \u2013 auch das ist \n\nGegenstand des Rechnungshofberichtes \u2013 sind mit dem \n\nSIB abgestimmt. Insofern ist die Behauptung in der \n\nBegr\u00fcndung des vorliegenden Antrags, dass die Auskunft \n\nvon Bedarfszahlen verweigert wurde, sachlich nicht \n\nzutreffend, ebenso falsch und unzutreffend wie die Fest-\n\nstellung, dass der Landeshaushalt lediglich 99,5 Millio-\n\nnen Euro Baumittel f\u00fcr Hochschulen und Berufsakade-\n\nmien beinhalte. \n\nWenn die Antragsteller zudem feststellen, dass die Bew\u00e4l-\n\ntigung der Sanierungsaufgaben nicht innerhalb einer \n\neinzigen Haushaltsperiode zu leisten ist und dass es \n\ngr\u00fcndlicher Planung und gro\u00dfz\u00fcgiger Umsetzungszeitab-\n\nl\u00e4ufe bedarf, kann man dem nur zustimmen. Nur ist auch \n\ndas bereits vollzogene Realit\u00e4t. Ein Blick auf die bisher \n\nget\u00e4tigten Ausgaben und auf den aktuell bereitgestellten \n\nMittelansatz, dem auch in den Folgejahren in zuk\u00fcnftigen \n\nHaushalten entsprochen werden wird, best\u00e4tigt das. \n\nDeshalb hat das Finanzministerium in seiner Stellung-\n\nnahme zum Bericht des Rechnungshofes festgestellt, dass \n\ndie Hinweise zur Aufstellung eines langfristigen Instand-\n\nhaltungs- und Investitionsplanes aufgegriffen werden. \n\nDerartige Untersuchungen \u2013 auch das ist im Rechnungs-\n\nhofbericht so vermerkt \u2013 sind jetzt schon Gegenstand \n\nregelm\u00e4\u00dfiger Einsch\u00e4tzungen des Finanzministeriums in \n\nAbstimmung mit dem SIB. \n\nWir k\u00f6nnen demnach den vorliegenden Antrag mit Blick \n\nauf die postulierten Sanierungsstaus nicht nachvollziehen. \n\nDem Sanierungsbedarf an unseren Hochschulen und \n\nBerufsakademien wird kontinuierlich, aber auch in einem \n\nwirtschaftlich und baufachlich vertretbaren Ma\u00dfe ent-\n\nsprochen. Unser Ziel ist und bleibt es, auch k\u00fcnftig \u2013 wie \n\ndas Kollege Meyer bereits ausf\u00fchrte \u2013 den Wissenschafts- \n\nund Hochschulstandort Sachsen mit einer guten Infra-\n\nstruktur auszustatten. Wir lehnen den vorliegenden Antrag \n\nab. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Fraktion \n\nDIE LINKE? \u2013 SPD-Fraktion? \u2013 AfD-Fraktion? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Eine dritte Runde wird nicht gew\u00fcnscht. \n\nIch frage die Staatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \n\n\u2013 Herr Staatsminister Prof. Dr. Unland, bitte sehr. Sie \n\nhaben das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5413 \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! So \u00e4ndern sich die Zeiten! Ich habe \n\ndie Kommentare der einbringenden Fraktion vor einigen \n\nJahren noch gut im Ohr. Es wurde uns immer vorgewor-\n\nfen, wir sollten doch endlich einmal weniger in Beton und \n\nStahl investieren, sondern mehr in die K\u00f6pfe. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nHeute muss ich wieder das Gegenteil feststellen. Ich \n\nversuche einmal, das ein wenig einzuordnen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDie Staatsregierung sieht es ebenso wie die Antragstelle-\n\nrin, dass die Leistungsf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen Hoch-\n\nschulen auch von ihren baulichen Rahmenbedingungen \n\nabh\u00e4ngt. Deshalb wurden seit 1991 in die Geb\u00e4ude bzw. \n\nLiegenschaften der Hochschulen und Studienakademien \n\nin Sachsen nahezu 4,8 Milliarden Euro investiert. Das \n\nsind knapp 200 Millionen Euro pro Jahr. Davon entfallen \n\nauf den reinen Bauunterhalt \u2013 ich m\u00f6chte betonen, reiner \n\nBauunterhalt ist eigentlich kaum zu definieren, ich erl\u00e4u-\n\ntere das nachher noch einmal \u2013 j\u00e4hrlich im Durchschnitt \n\nknapp 22 Millionen Euro. \n\nDie Betrachtung der Bauausgaben f\u00fcr den Hochschulbau \n\nmuss immer im Kontext von Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den Neubau \n\nund die bedarfsgerechte Sanierung des Geb\u00e4udebestandes \n\ngesehen werden. Nur in diesem Kontext wird ersichtlich, \n\ndass der Freistaat Sachsen erhebliche Mittel \u2013 ich gebe zu, \n\nzum Teil kofinanziert mit EU- und Bundesmitteln \u2013 f\u00fcr \n\nden Erhalt und die Verbesserung der Forschungsland-\n\nschaft und der wissenschaftlichen Lehre aufgewendet hat, \n\nmit deren Hilfe die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen \n\nHochschulen einen hohen Stand verzeichnet. \n\nWenn die Summe des reinen Bauunterhalts zum Anlass \n\ngenommen wird, dem Freistaat mangelnden Willen zur \n\nSanierung des vorhandenen Geb\u00e4udebestandes vorzuwer-\n\nfen, so greift das zu kurz. Wir m\u00fcssen bedenken, dass die \n\nSanierungen nur zum Teil im Bauunterhalt, im Wesentli-\n\nchen aber im Rahmen von gro\u00dfen und kleinen Bauma\u00df-\n\nnahmen erfolgen. \n\nLassen Sie mich einiges zur Ermittlung des Bauunter-\n\nhaltsbedarfes ausf\u00fchren. Die g\u00e4ngigen Ermittlungsmetho-\n\nden, die in der Literatur zu finden sind und die vom \n\nRechnungshof zugrunde gelegt wurden, gehen davon aus, \n\ndass es keine Nutzungs\u00e4nderung gibt, sprich: dass alle \n\nwesentlichen Folgeinvestitionen am Geb\u00e4ude zum Bauun-\n\nterhalt geh\u00f6ren. Das ist aber nicht der typische Fall an \n\neiner Hochschule. Wie wir wissen, ist die Hochschulent-\n\nwicklung sehr dynamisch. Was heute gilt, kann morgen \n\nschon wieder nicht mehr gelten. Bauliche Ma\u00dfnahmen am \n\nGeb\u00e4udebestand sind deshalb oft nur nutzerspezifisch \n\ndurchzuf\u00fchren. \n\nDas Finanzministerium verfolgt deshalb die Strategie, \n\nMa\u00dfnahmen zur Bausubstanzerhaltung mit Anpassungen \n\nder Nutzung des Geb\u00e4udes zu verbinden. Gerade dieser \n\nWunsch kommt in der Regel von den Hochschulen. So \n\nkann es durchaus wirtschaftlich sein, baufachlich erfor-\n\nderliche Instandsetzungsma\u00dfnahmen zeitlich anders \n\neinzuordnen. Ich m\u00f6chte ein typisches aktuelles Beispiel \n\nanf\u00fchren, um die Komplexit\u00e4t des Themas zu veranschau-\n\nlichen. \n\nDer SIB hat die energetische Sanierung eines Hallenkom-\n\nplexes an der TU Dresden vorgesehen. Daf\u00fcr stehen EU-\n\nMittel zur Verf\u00fcgung, Kofinanzierungsmittel f\u00fcr nicht \n\nf\u00f6rderf\u00e4hige Leistungen stehen ebenso bereit. Der Land-\n\ntag hat sie uns zur Verf\u00fcgung gestellt. Das hei\u00dft, die \n\nFinanzierung steht. Im Weiteren hat sich jedoch herausge-\n\nstellt, dass eine Sanierung kurzfristig im laufenden \n\nBetrieb nicht m\u00f6glich ist. Aufgrund der vorhandenen \n\nForschungsger\u00e4te und der laufenden Forschungsma\u00dfnah-\n\nmen, die nicht gest\u00f6rt werden d\u00fcrfen, w\u00e4ren extrem hohe \n\nAnforderungen an Abschottung, Staubfreiheit, durchge-\n\nhende Medienversorger usw. w\u00e4hrend der Bauzeit zu \n\nerf\u00fcllen. Das war aber praktisch nicht umsetzbar. Also \n\nmuss dieses Projekt verschoben und ein anderes Projekt \n\neingepflegt werden. \n\nDas zeigt, dass die auch zum Bauunterhalt geh\u00f6renden \n\nInstandsetzungsma\u00dfnahmen unter Umst\u00e4nden langfristig \n\ngeplant, strategische \u00dcberlegungen der Hochschule \n\nber\u00fccksichtigt und viele Abh\u00e4ngigkeiten von der Nutzer-\n\nseite zu beachten sind. Bei den auf Ortsebene erfolgten \n\nBaubegehungen zur Ermittlung des Bauunterhaltsbedarfs \n\nsind diese strategischen \u00dcberlegungen oft nicht ber\u00fcck-\n\nsichtigt worden. Sie k\u00f6nnen deshalb nur eine von mehre-\n\nren Grundlagen f\u00fcr die internen Entscheidungsprozesse \n\nzur Veranschlagung des Bauunterhalts im Haushalt \n\nbilden. \n\nWie ich in meinen Ausf\u00fchrungen dargestellt habe, sind \n\nBauma\u00dfnahmen an Hochschulen \u2013 ich betone noch \n\neinmal an Hochschulen \u2013 besonders nutzerspezifisch. Die \n\nBemessung der Bauunterhaltsmittel ist deshalb nicht mit \n\ndem Sanierungsbedarf gleichzusetzen. Aufgrund der \n\nNutzerspezifik ist auch eine vom Finanzministerium \n\nallein erstellte Sanierungsstrategie mit Zeit- und Finanzie-\n\nrungsplan nicht sinnvoll. Seit Jahren wird bereits das \n\nInstrument der baulichen Entwicklungsplanung verwen-\n\ndet, welche nutzerseitig geplante Entwicklungen mit den \n\ngeb\u00e4udeseitigen Voraussetzungen zusammenf\u00fchrt. Sie \n\nbieten eine vern\u00fcnftige praktische Basis f\u00fcr Investitions-\n\nentscheidungen. Die Staatsregierung ist sich gleichwohl \n\nbewusst, dass Sanierungsma\u00dfnahmen am Geb\u00e4udebestand \n\nzunehmend an Bedeutung gewinnen werden, weil die \n\ngro\u00dfen strukturellen Ver\u00e4nderungen und Erweiterungen in \n\nden Hintergrund treten. \n\nAlles in allem m\u00f6chte ich folgende Frage stellen: Zeigen \n\nSie mir ein anderes Bundesland in Deutschland, das mehr \n\nf\u00fcr seine Universit\u00e4ten als Sachsen getan hat. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nIch bitte Sie deshalb darum, den Antrag der einbringenden \n\nFraktion abzulehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5414 \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Schlusswort hat die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN. Frau Abg. Dr. Maicher, bitte sehr. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\nWerter Herr Staatsminister! Ich danke Ihnen herzlich f\u00fcr \n\ndie Debatte. Ich bin \u00fcberzeugt davon, dass die Vertreter \n\nder Hochschuldirektorate an dem Protokoll dieser Sitzung \n\nsehr interessiert sind und genau hinschauen werden, wie \n\ndie einzelnen Positionierungen aussehen. \n\nIch m\u00f6chte auf ein bzw. zwei Punkte noch einmal kurz \n\neingehen. Sie, werter Herr Staatsminister Unland, wissen \n\nals ehemaliger Rektor ganz genau, dass Folgendes nicht \n\nstimmt \u2013 ich zitiere Ihre Antwort \u2013: \u201eDas Ergebnis der \n\nHaushaltsverhandlungen entspricht dem Bauunterhaltsbe-\n\ndarf.\u201c Ich m\u00f6chte noch einmal auf das, was im Haushalt \n\nenthalten ist, verweisen. Sie haben es als Tabelle noch \n\neinmal angef\u00fchrt. F\u00fcr die Hochschule Zittau\u2013G\u00f6rlitz \u2013 es \n\ninteressiert den Kollegen Dr. Meyer immer besonders \u2013 \n\nsind f\u00fcr den Titel Bauunterhalt null Euro enthalten. \n\nHolger Mann hatte den Hinweis dazu gegeben. Man darf \n\nnicht nur das, sondern muss auch die Neu- und Erweite-\n\nrungsbauten betrachten. \n\n(Jens Michel, CDU: Es geht um den Einzelplan!) \n\nDaf\u00fcr stehen 400 000 Euro zur Verf\u00fcgung. Ich benenne \n\nnoch einmal die Zahl von vorhin: gemeldete Baubedarfe \n\n1,3 Millionen Euro pro Jahr. Es sagt alles, wenn man \n\nnull Euro im Titel f\u00fcr den Bauunterhalt zur Verf\u00fcgung hat. \n\nDas entspricht nicht der Realit\u00e4t. \n\nWir m\u00f6chten mit dem Antrag nicht mehr und nicht weni-\n\nger als die durch das SIB gemeldete Zahl. Dieses sollte \n\nuns als Haushaltsgesetzgeber und Parlament zur Verf\u00fc-\n\ngung stehen, damit man zielf\u00fchrend planen kann, in \n\nwelchen Abst\u00e4nden welche Baubedarfe anstehen und was \n\nman sanieren muss, damit die Lehrbedingungen f\u00fcr \n\nunsere Studierenden, aber auch f\u00fcr die exzellente For-\n\nschung in den allt\u00e4glichen Infrastrukturen erhalten bleibt. \n\nDer Verweis, die GR\u00dcNEN w\u00fcrden kein Geld in Beton \n\nstecken wollen, ist etwas problematisch. Wir m\u00f6chten \n\nnat\u00fcrlich nachhaltig unsere Bauten nutzen. Wenn darin \n\nkeine Forschung und Lehre mehr stattfinden kann, dann \n\nist das genau das Gegenteil von dem, was wir m\u00f6chten. \n\nIch bitte Sie deswegen, dem Antrag zuzustimmen. Ich \n\nkann nicht nachvollziehen, dass Hochschulpolitikerinnen \n\nund -politiker in diesem Haus gegen den Antrag f\u00fcr mehr \n\nTransparenz sind, weil das f\u00fcr die Haushaltsverhandlun-\n\ngen wichtig ist. Ich gehe davon aus, dass Ihnen ebenfalls \n\nam Herzen liegt, unsere Hochschulen f\u00fcr die Zukunft gut \n\nauszustatten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wer der Drucksache 6/10470 seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, der zeige das jetzt bitte an. \u2013Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Gibt es Enthaltungen? \u2013 Bei keinen Enthal-\n\ntungen und zahlreichen Stimmen daf\u00fcr ist die Drucksache \n\ndennoch nicht beschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 6/10484 \n\nDie in der Drucksache 6/10484 genannten Fragen sind \n\nbereits schriftlich beantwortet worden. Damit ist auch \n\ndieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nSchriftliche Beantwortung der Fragen \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Widerspr\u00fcchlicher  \n\nPlanungsstand des Standorts des zuk\u00fcnftigen GKDZ \n\n(Frage Nr. 1) \n\nIn der Antwort der Staatsregierung auf die Kleine Anfrage \n\nin Drucksache 6/10223 ist zu lesen: \u201eLaut \u00a7 1 Abs. 3 des \n\nStaatsvertrages \u00fcber die Errichtung eines Gemeinsamen \n\nKompetenz- und Dienstleistungszentrums der Polizeien \n\nder L\u00e4nder Berlin, Brandenburg, Sachsen, Sachsen-\n\nAnhalt und Th\u00fcringen auf dem Gebiet der polizeilichen \n\nTelekommunikations\u00fcberwachung als rechtsf\u00e4hige An-\n\nstalt des \u00f6ffentlichen Rechts ist der Sitz der vorgenannten \n\nAnstalt in Leipzig. [\u2026] Erst nach Abschluss dieser \n\nPlanung werden konkrete und abschlie\u00dfende Entschei-\n\ndungen zur Unterbringung \u2013 insbesondere auch bez\u00fcglich \n\nder konkreten Geb\u00e4ude \u2013 getroffen.\u201c \n\nIn der Presseeinladung des S\u00e4chsischen Staatsministeri-\n\nums des Innern vom 12. Juli 2017 \u2013 \u201e15 Jahre Sicher-\n\nheitskooperation: Senator und Minister ziehen Bilanz und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5415 \n\nunterzeichnen gemeinsamen Staatsvertrag\u201c \u2013 ist zu lesen: \n\n\u201eDer Termin findet statt: [\u2026] 2. Fototermin/Begehung des \n\nk\u00fcnftigen GKDZ (Hinweis: Geb\u00e4udeteil ist derzeit ent-\n\nkernt und zum Ausbau vorbereitet) Datum: 19. Juli 2017, \n\nZeit: 13:30 Uhr, Ort: Pr\u00e4sidium der Bereitschaftspolizei, \n\nD\u00fcbener Landstra\u00dfe, 04129 Leipzig.\u201c \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wenn die Planungen \u00fcber die zuk\u00fcnftigen Geb\u00e4ude des \n\nGKDZ noch nicht abgeschlossen wurden und konkrete \n\nEntscheidungen zur Unterbringung und zu den konkreten \n\nGeb\u00e4uden erst nach Abschluss der Planungen getroffen \n\nwerden, warum wurde am 19. Juli 2017 ein Geb\u00e4ude mit \n\ndem Hinweis, es w\u00fcrde k\u00fcnftig als GKDZ dienen und sei \n\nzum Ausbau vorbereitet, zur Begehung f\u00fcr Journalisten \n\nfreigegeben? \n\n2. F\u00fcr wann ist eine grunds\u00e4tzliche Abstimmung zwischen \n\ndem S\u00e4chsischen Staatsministerium des Innern und dem \n\nS\u00e4chsischen Staatsministerium der Finanzen zum Standort \n\nund zum konkreten Geb\u00e4ude zur Unterbringung des \n\nk\u00fcnftigen GKDZ vorgesehen? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nNamens und im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung \n\nbeantworte ich die m\u00fcndliche Anfrage wie folgt: \n\nZu 1.: Die Nutzungsanalyse des Innenministeriums f\u00fcr \n\ndas k\u00fcnftige GKDZ hat ergeben, dass die Standorte \n\nLeipzig und Dresden bislang alternativlos sind. Dies \n\nbetrifft insbesondere die Voraussetzung f\u00fcr die notwendi-\n\nge technische Infrastruktur, beispielsweise die Anbindung \n\nan die Kommunikationsnetze. Den interessierten Journa-\n\nlisten wurde am 19. Juli 2017 im Rahmen der Unterzeich-\n\nnung des Staatsvertrages die Begehung der derzeit aus-\n\nsichtsreichsten Standortvariante erm\u00f6glicht. \n\nZu 2.: Am 3. und 24. August 2017 fanden Besprechungen \n\nzur Abstimmung der weiteren Verfahrensweise zwischen \n\ndem SMI und dem Staatsbetrieb S\u00e4chsisches Immobilien- \n\nund Baumanagement (SIB) statt. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Bauliche Vorbereitungs-\n\nma\u00dfnahmen eines als zuk\u00fcnftiges GKDZ ausgewiesenen \n\nGeb\u00e4udes (Frage Nr. 2) \n\nIn der \u201eDresdner Morgenpost\u201c vom 22. August 2017 ist \n\nauf Seite 4 unter der \u00dcberschrift \u201eIrrer Streit um neue \n\n\u00dcberwachungs-Zentrale\u201c zu lesen: \u201eAm 19. Juli lud Ulbig \n\ndie Presse in die k\u00fcnftigen R\u00e4umlichkeiten des GKDZ auf \n\ndem Gel\u00e4nde der Bereitschaftspolizei in Leipzig. Als fix \n\ngalt auch die Nebenstelle in Dresden (Stauffenberg-\n\nAllee). Doch Unland teilt nun mit, dass die Standorte \n\nnoch gar nicht feststehen! Erst jetzt w\u00fcrde die Planung \n\nstarten.\u201c \u2013 (Gemeint sind Staatsminister Markus Ulbig \n\nund Staatsminister Georg Unland \u2013 Anmerkung des \n\nFragestellers.) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wird das betreffende Geb\u00e4ude, welches f\u00fcr Journalis-\n\nten als k\u00fcnftiges GKDZ ausgewiesen wurde, Standort des \n\nGKDZ sein, und darum ist das Geb\u00e4ude entkernt und f\u00fcr \n\nwelchen Ausbau vorbereitet? \n\n2. Welche sonstigen Einrichtungen welcher Beh\u00f6rden \n\nbzw. welcher Dienststellen befanden oder befinden sich \n\nbisher in dem Geb\u00e4ude, welches f\u00fcr Journalisten als \n\nk\u00fcnftiges GKDZ ausgewiesen  wurde, und bis wann \n\nwaren oder sind diese in Betrieb? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nNamens und im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung \n\nbeantworte ich die M\u00fcndliche Anfrage wie folgt: \n\nZu 1.: Zur Pr\u00fcfung der Kooperationsm\u00f6glichkeiten im \n\nBereich der polizeilichen Telekommunikations\u00fcberwa-\n\nchung f\u00fcr die L\u00e4nder Berlin, Brandenburg, Sachsen, \n\nSachsen-Anhalt und Th\u00fcringen wurden durch die Firma \n\nESG Elektroniksystem und Logistik-GmbH (ESG) im \n\nAuftrag dieser L\u00e4nder mehrere Gutachten erstellt. Hin-\n\nsichtlich der k\u00fcnftigen zwei redundanten Standorte \n\nwurden aufgrund von speziellen technischen Messverfah-\n\nren nur die Standorte Dresden und Leipzig durch die \n\nbestehende Direktverbindung zwischen den BOS-Stellen \n\nauf dem jeweiligen Gel\u00e4nde der Bereitschaftspolizei als \n\ngeeignet befunden. Eine diesbez\u00fcgliche Aussage wurde in \n\ndie Wirtschaftlichkeitsbetrachtung mit aufgenommen und \n\ndurch eine Stellungnahme zu den geografischen Randbe-\n\ndingungen untersetzt. \n\nBei den weiteren Planungen durch den Staatsbetrieb \n\nS\u00e4chsisches Immobilien- und Baumanagement werden \n\ndie genannten Bedingungen ber\u00fccksichtigt. Es ist bereits \n\nabsehbar, dass zu den vorgestellten Objekten keine \n\n\u00f6rtlichen bzw. technischen Alternativen bestehen und \n\ndemnach auf eine Variantenuntersuchung im Rahmen der \n\nzu erstellenden Entscheidungsunterlage verzichtet werden \n\nkann. \n\nDas gesamte Erdgeschoss und Teile des Kellers des als \n\nzuk\u00fcnftiges GKDZ ausgewiesenen Geb\u00e4udes wurden in \n\nder 2008 begonnenen Bauma\u00dfnahme \u201eBOS-Stelle, \n\nDigitalfunk Sachsen\u201c als k\u00fcnftiger Sitz des s\u00e4chsischen \n\nDigitalfunks hergerichtet. Aufgrund der hohen Sicher-\n\nheitsanforderungen dieser Polizeieinheit sollten St\u00f6rungen \n\ndes Dienstbetriebs, die von den zwei dar\u00fcber liegenden \n\nObergeschossen des Hauses ausgehen k\u00f6nnten (zum \n\nBeispiel durch Wasserrohrbruch, Heizanlagenleckagen u. \n\n\u00c4.), weitestgehend unterbunden werden. Deshalb wurden \n\ndiese Geschosse im Rahmen der Bauma\u00dfnahme entkernt \n\nund von veralteten Versorgungsstr\u00e4ngen befreit. \n\nEine Entscheidung \u00fcber die endg\u00fcltige Belegung dieser \n\nFl\u00e4chen hinsichtlich einer neuen Nutzung wurde vom \n\nnutzenden Ressort (SMI) zum damaligen Zeitpunkt \n\nzur\u00fcckgestellt und jetzt auf Grundlage der Wirtschaftlich-\n\nkeitsgutachten der Firma ESG Elektroniksystem und \n\nLogistik-GmbH (ESG) durch den Nutzer als Standort des \n\nGKDZ vorgeschlagen. Die BOS-Stelle Digitalfunk \n\nSachsen hat 2010 ihren Dienst aufgenommen. \n\nZu 2.: Das Erdgeschoss des Geb\u00e4udes 4 in dem Areal der \n\nBereitschaftspolizei Leipzig wird durch eine Organisati-\n\nonseinheit des Polizeiverwaltungsamtes Sachsen (BOS-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5416 \n\nStelle) genutzt. Die erste und zweite Etage sind entkernt \n\nund derzeit ohne Nutzung. Urspr\u00fcnglich diente das \n\nGeb\u00e4ude zur Unterbringung von Einsatzeinheiten der \n\nBereitschaftspolizei Sachsen. \n\nIm Beh\u00f6rdenareal auf der Stauffenbergallee in Dresden \n\nsollen zur Unterbringung des GKDZ (A\u00f6R) vorhandene \n\nTechnikfl\u00e4chen der BOS-Stelle genutzt werden. Die \n\nvorgesehenen Fl\u00e4chen waren bislang anderen Organisati-\n\nonseinheiten der Polizei zugeordnet. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Tagesordnung der 59. Sitzung des 6. S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den \n\nTermin f\u00fcr die 60. Sitzung auf Mittwoch, den 27. Sep-\n\ntember 2017, 10 Uhr, festgelegt. Die Einladung und die \n\nTagesordnung dazu gehen Ihnen zu. Ich erkl\u00e4re die \n\n59. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags f\u00fcr geschlossen. \n\nIch w\u00fcnsche allen ein erfolgreiches Wochenende. Ihnen, \n\nHerr Pr\u00e4sident, und den Abgeordneten, die zum Tag der \n\nSachsen in L\u00f6bau weilen, w\u00fcnsche ich viel Erfolg, zufrie-\n\ndene B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Freistaat Sachsen, ein \n\ngro\u00dfartiges Fest uns allen! \n\n(Beifall im ganzen Haus) \n\n \n\n \n (Schluss der Sitzung: 18:46 Uhr)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5417 \n\nAnlage \n\nNamentliche Abstimmung \n\nin der 59. Sitzung am 31.08.2017 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 6/10457 \n\nNamensaufruf durch den Abg. Alexander Dierks, CDU, beginnend mit dem Buchstaben B \n \n\n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \n\nnicht \n\nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \n\nnicht \n\nteilg. \n\nAnton, Rico  x   Meyer, Dr. Stephan  x   \n\nBarth, Andr\u00e9 x    Michel, Jens  x   \n\nBartl, Klaus  x   Mikwauschk, Aloysius  x   \n\nBaum, Thomas  x   Modschiedler, Martin  x   \n\nBaumann-Hasske, Harald  x   Muster Dr., Kirsten x    \n\nBeger, Mario x    Nagel, Juliane  x   \n\nBienst, Lothar  x   Neubert, Falk    x \n\nB\u00f6hme, Marco  x   Neuhaus-Wartenberg, Luise    x \n\nBreitenbuch v., Georg-Ludwig  x   Neukirch, Dagmar  x   \n\nBr\u00fcnler, Nico  x   Nicolaus, Kerstin  x   \n\nBuddeberg, Sarah  x   Nowak, Andreas  x   \n\nClau\u00df, Christine  x   Otto, Gerald  x   \n\nColditz, Thomas  x   Pallas, Albrecht  x   \n\nDierks, Alexander  x   Panter, Dirk  x   \n\nDietzschold, Hannelore  x   Patt, Peter Wilhelm  x   \n\nDombois, Andrea  x   Pecher, Mario  x   \n\nDulig, Martin    x Petry Dr., Frauke x    \n\nFalken, Cornelia  x   Pfau, Janina    x \n\nFiedler, Aline  x   Pfeil-Zabel, Juliane  x   \n\nFirmenich, Iris  x   Pinka Dr., Jana  x   \n\nFischer, Sebastian  x   Piwarz, Christian  x   \n\nFriedel, Sabine  x   Pohle, Ronald  x   \n\nFritzsche, Oliver  x   Raether-Lordieck, Iris  x   \n\nGasse, Holger  x   Richter, Lutz  x   \n\nGebhardt, Rico  x   Rohwer, Lars  x   \n\nGemkow, Sebastian  x   R\u00f6\u00dfler Dr., Matthias    x \n\nGrimm, Silke x    Rost, Wolf-Dietrich  x   \n\nG\u00fcnther, Wolfram  x   Saborowski, Ines  x   \n\nHartmann, Christian    x Schaper, Susanne  x   \n\nHeidan, Frank  x   Schiemann, Marko    x \n\nHeinz, Andreas  x   Schmidt, Thomas  x   \n\nHippold, Jan  x   Schneider Prof. Dr., G\u00fcnther  x   \n\nHirche, Frank  x   Schollbach, Andr\u00e9  x   \n\nHomann, Henning  x   Schreiber, Patrick  x   \n\nH\u00f6sl, Stephan  x   Schubert, Franziska  x   \n\nH\u00fctter, Carsten    x Schultze, Mirko  x   \n\nIttershagen, Steve  x   Sodann, Franz  x   \n\nJala\u00df, Ren\u00e9  x   Spangenberg, Detlev x    \n\nJunge, Marion  x   Springer, Ines  x   \n\nKagelmann, Kathrin  x   Stange, Enrico  x   \n\nKersten, Andrea x    Stange, Dr. Eva-Maria  x   \n\nKiesewetter, J\u00f6rg  x   Tiefensee, Volker  x   \n\nKirmes, Svend-Gunnar  x   Tillich, Stanislaw  x   \n\nKliese, Hanka  x   Tischendorf, Klaus    x \n\nKlotzb\u00fccher, Anja    x Ulbig, Markus  x   \n\nK\u00f6ditz, Kerstin  x   Urban, J\u00f6rg x    \n\nK\u00f6pping, Petra  x   Ursu, Octavian    x \n\nKosel, Heiko    x Vieweg, J\u00f6rg  x   \n\nKrasselt, Gernot  x   Voigt, S\u00f6ren  x   \n\nKrau\u00df, Alexander  x   W\u00e4hner, Ronny  x   \n\nKuge, Daniela  x   Wehner, Horst  x   \n\nKupfer, Frank  x   Wehner, Oliver  x   \n\nLang, Simone  x   Wendt, Andr\u00e9 x    \n\nLauterbach, Kerstin  x   Wild, Gunter x    \n\nLehmann, Heinz  x   Wilke, Karin x    \n\nLiebhauser, Sven  x   Winkler, Volkmar  x   \n\nLippmann, Valentin  x   Wippel, Sebastian x    \n\nLippold Dr., Gerd  x   Wissel, Patricia  x   \n\nL\u00f6ffler, Jan    x W\u00f6ller Prof. Dr., Roland    x \n\nMackenroth, Geert  x   Wurlitzer, Uwe x    \n\nMaicher Dr., Claudia  x   Zais, Petra  x   \n\nMann, Holger  x   Zschocke, Volkmar  x   \n\nMeier, Katja  x        \n\nMeiwald, Uta-Verena  x        \n\n    \n Jastimmen: 13 \n\n Neinstimmen: 99 \n\n Stimmenthaltungen: 0 \n\n Gesamtstimmen: 112 \n\n   \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 31. August 2017 \n\n 5418 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}