{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2017-04-24T08:39:56Z",
        "Last-Modified": "2017-04-24T13:15:37Z",
        "Last-Save-Date": "2017-04-24T13:15:37Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1001",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2017-04-24T08:39:56Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2017-04-24T13:15:37Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2017-04-24T08:39:56Z",
        "dcterms:modified": "2017-04-24T13:15:37Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2017-04-24T08:39:56Z",
        "meta:save-date": "2017-04-24T13:15:37Z",
        "modified": "2017-04-24T13:15:37Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2199",
            "3071",
            "2905",
            "2926",
            "2885",
            "1842",
            "3475",
            "2923",
            "3730",
            "5264",
            "4723",
            "4358",
            "5141",
            "5548",
            "5404",
            "5158",
            "5612",
            "4626",
            "4772",
            "5213",
            "5165",
            "5563",
            "4608",
            "5068",
            "5581",
            "5329",
            "5624",
            "5165",
            "5243",
            "4985",
            "5683",
            "5437",
            "4085",
            "5565",
            "5775",
            "5449",
            "5385",
            "5401",
            "5128",
            "5793",
            "4932",
            "4732",
            "5487",
            "5577",
            "5340",
            "5706",
            "5049",
            "4162",
            "4938",
            "5496",
            "4949",
            "5655",
            "5734",
            "5284",
            "5135",
            "5122",
            "5490",
            "4194",
            "5207",
            "5135",
            "5196",
            "5528",
            "4971",
            "4981",
            "5252",
            "5205",
            "4855",
            "5217",
            "4976",
            "5145",
            "4759",
            "5385",
            "5002",
            "5133",
            "5051",
            "4764",
            "5527",
            "5226",
            "4738",
            "4434",
            "5528",
            "5403",
            "5458",
            "5128",
            "5183",
            "5247",
            "5144",
            "5077",
            "5693",
            "5623",
            "5605",
            "5577",
            "5671",
            "5353",
            "5123",
            "5214",
            "5149",
            "5911",
            "5664",
            "5801",
            "5499",
            "5443",
            "5293",
            "4776",
            "5600",
            "5604",
            "4695",
            "5805",
            "5662",
            "5530",
            "4228",
            "5815",
            "5924",
            "5880",
            "5527",
            "5389",
            "5291",
            "5069",
            "4168",
            "5622",
            "5545",
            "5521",
            "4291",
            "5698",
            "5665",
            "3386",
            "1418",
            "256"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2017-04-24T08:39:56Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2017-04-24T13:15:37Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_52_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:c489bc71-7c66-46c6-ba67-54b46ab1a2b8",
        "xmpTPg:NPages": "128"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/52 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n52. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Dienstag, 11. April 2017, Plenarsaal Schluss: 21:29 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 4609 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 4609 \n\n1 Wahl eines stellvertretenden  \n\nMitgliedes des 1. Untersuchungs-\n\nausschusses gem\u00e4\u00df \u00a7 4 des  \n\nUntersuchungsausschussgesetzes \n\n\u201eUntersuchung m\u00f6glicher  \n\nVers\u00e4umnisse und etwaigen Fehlver-\n\nhaltens der Staatsregierung und der \n\nihrer Fach-, Rechts- und Dienstauf-\n\nsicht unterliegenden Sicherheits-, \n\nJustiz-, Kommunal- und sonstigen \n\nBeh\u00f6rden im Freistaat Sachsen beim \n\nUmgang mit der neonazistischen \n\nTerrorgruppe, die sich selbst als \n\n,Nationalsozialistischer Untergrund \n\n(NSU)\u2018 bezeichnet, deren personell-\n\norganisatorischem Umfeld und \n\netwaigen Unterst\u00fctzernetzwerken, \n\ninsbesondere im Hinblick auf ihre \n\nEntstehung, Entwicklung und ihr \n\nAgieren in bzw. von Sachsen aus \n\nsowie bei der Aufkl\u00e4rung,  \n\nVerfolgung und Verhinderung von \n\nStraftaten, die der Terrorgruppe \n\n\u201aNSU\u2018 und ggf. den mit ihr ver-\n\nbundenen Netzwerken zurechenbar \n\nsind und den hieraus zu ziehenden \n\nSchlussfolgerungen (Neonazistische \n\nTerrornetzwerke in Sachsen)\u201c  \n\n Drucksache 6/9196, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion DIE LINKE 4609 \n\n \n\n \n\n \n\n2 Wahl eines Schriftf\u00fchrers gem\u00e4\u00df \u00a7 7 \n\nAbsatz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung  \n\n Drucksache 6/9198, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion DIE LINKE 4610 \n\n Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE 4610 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 1 4610 \n\n Thomas Colditz, CDU 4610 \n\n Wahl \u2013 Ergebnis siehe Seite 4635 4610 \n\n3 Aktuelle Stunde 4611 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Familien in Sachsen \u2013 f\u00fcr  \n\neine generationengerechte  \n\nWohnraumf\u00f6rderung im Freistaat  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 4611 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 4611 \n\n Albrecht Pallas, SPD 4612 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 4613 \n\n Albrecht Pallas, SPD 4614 \n\n Sebastian Fischer, CDU 4614 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 4615 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 4616 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 4617 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 4618 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 4618 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 4618 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 4619 \n\n Albrecht Pallas, SPD 4619 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 4620 \n\n Dirk Panter, SPD 4621 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 4621 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 4622 \n\n Patrick Schreiber, CDU 4622 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 4623 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Keine Begegnungsst\u00e4tten f\u00fcr  \n\nDemokratiefeinde \u2013 Asylsuchende \n\nund deutsche Staatsb\u00fcrger vor \n\nIslamisten sch\u00fctzen  \n\n Antrag der Fraktion AfD 4625 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 4625 \n\n Christian Hartmann, CDU 4626 \n\n Lutz Richter, DIE LINKE 4627 \n\n Henning Homann, SPD 4628 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 4629 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 4630 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 4630 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 4630 \n\n Christian Hartmann, CDU 4631 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 4632 \n\n Sebastian Wippel, AfD 4632 \n\n Christian Hartmann, CDU 4633 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration 4633 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 4634 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 1 4635 \n\n Wahlergebnis 4635 \n\n Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE 4635 \n\n4 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zur Weiterentwicklung des \n\nSchulwesens im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/5078, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/9118,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Schule und Sport 4635 \n\n Lothar Bienst, CDU 4635 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 4637 \n\n Sabine Friedel, SPD 4641 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 4643 \n\n Patrick Schreiber, CDU 4644 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 4644 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 4644 \n\n Iris Firmenich, CDU 4645 \n\n Andrea Kersten, AfD 4647 \n\n Lothar Bienst, CDU 4647 \n\n Andrea Kersten, AfD 4647 \n\n Patrick Schreiber, CDU 4649 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 4651 \n\n Patrick Schreiber, CDU 4651 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 4651 \n\n Patrick Schreiber, CDU 4651 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 4653 \n\n Patrick Schreiber, CDU 4653 \n\n Hanka Kliese, SPD 4653 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 4654 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 4655 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 6/9246 4656 \n\n Andrea Kersten, AfD 4656 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4656 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/9271, Ziffer 1 4656 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 4656 \n\n Lothar Bienst, CDU 4656 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 4657 \n\n Lothar Bienst, CDU 4657 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 4657 \n\n Sabine Friedel, SPD 4657 \n\n Andrea Kersten, AfD 4658 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4658 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/9234 4658 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 4658 \n\n Lothar Bienst, CDU 4658 \n\n Andrea Kersten, AfD 4658 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4658 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 6/9247 4658 \n\n Andrea Kersten, AfD 4658 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4659 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/9270, Ziffer 1 4659 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 4659 \n\n Lothar Bienst, CDU 4660 \n\n Sabine Friedel, SPD 4660 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 4660 \n\n Sabine Friedel, SPD 4660 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 4660 \n\n Sabine Friedel, SPD 4660 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4661 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/9270, Ziffer 2 4661 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4661 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/9235 4661 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 4661 \n\n Lothar Bienst, CDU 4661 \n\n Andrea Kersten, AfD 4662 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4662 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/9236 4662 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 4662 \n\n Sabine Friedel, SPD 4662 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4663 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 6/9248 4663 \n\n Andrea Kersten, AfD 4663 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4663 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/9273, Ziffer 1 4663 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 4663 \n\n Andrea Kersten, AfD 4663 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4663 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 6/9249 4664 \n\n Andrea Kersten, AfD 4664 \n\n Lothar Bienst, CDU 4664 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4664 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/9271, Ziffer 2 4664 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4664 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/9237 4664 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 4664 \n\n Sabine Friedel, SPD 4665 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 4665 \n\n Sabine Friedel, SPD 4665 \n\n Andrea Kersten, AfD 4666 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4666 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 6/9250 4666 \n\n Andrea Kersten, AfD 4666 \n\n Lothar Bienst, CDU 4666 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4666 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/9272, Ziffer 1 4666 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 4666 \n\n Iris Firmenich, CDU 4667 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4667 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 6/9251 4667 \n\n Andrea Kersten, AfD 4667 \n\n Lothar Bienst, CDU 4668 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4668 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/9272, Ziffer 2 4668 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4668 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 6/9269 4668 \n\n Andrea Kersten, AfD 4668 \n\n \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/9238 4668 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 4668 \n\n Lothar Bienst, CDU 4669 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4669 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 6/9253 4669 \n\n Andrea Kersten, AfD 4669 \n\n Lothar Bienst, CDU 4669 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4669 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/9272, Ziffer 3 4669 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4669 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/9271, Ziffer 3 4669 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4669 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/9239 4670 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 4670 \n\n Sabine Friedel, SPD 4670 \n\n Andrea Kersten, AfD 4670 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4670 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/9240 4670 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 4670 \n\n Lothar Bienst, CDU 4671 \n\n Andrea Kersten, AfD 4671 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4671 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 6/9256 4671 \n\n Andrea Kersten, AfD 4671 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4671 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 6/9257 4672 \n\n Andrea Kersten, AfD 4672 \n\n Lothar Bienst, CDU 4672 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4672 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/9273, Ziffer 2 4672 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4672 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nAfD, Drucksache 6/9259 4672 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 4672 \n\n Lothar Bienst, CDU 4673 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4673 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 6/9263 4673 \n\n Andrea Kersten, AfD 4673 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4674 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/9273, Ziffer 3 4674 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4674 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/9273, Ziffer 4 4674 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4674 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/9273, Ziffer 5 4674 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4674 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/9241 4674 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 4674 \n\n Lothar Bienst, CDU 4674 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4674 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 6/9264 4674 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 4674 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4675 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 6/9265 4675 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 4675 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4675 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/9242 4675 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 4675 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4675 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/9273, Ziffer 6 4675 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4675 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/9273, Ziffer 7 4676 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4676 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/9273, Ziffer 8 4676 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4676 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/9273, Ziffer 9 4676 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4676 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/9273, Ziffer 10 4676 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4676 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/9243, \n\nZiffer 1 4676 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 4676 \n\n Lothar Bienst, CDU 4676 \n\n Andrea Kersten, AfD 4677 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4677 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/9243, \n\nZiffer 2 4677 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4677 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 6/9266 4677 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 4678 \n\n Sabine Friedel, SPD 4678 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4678 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/9273, Ziffer 11 4678 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4678 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/9273, Ziffer 12 4678 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4678 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/9271, Ziffer 4 4679 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4679 \n\n Abstimmung und  \n\nAnnahme des Gesetzes 4679 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen \n\nCDU und SPD, Drucksache 6/9225 4679 \n\n Hanka Kliese, SPD 4679 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 4680 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 4680 \n\n Sabine Friedel, SPD 4680 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 4680 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 4681 \n\n Abstimmung und Zustimmung 4681 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen \n\nCDU und SPD, Drucksache 6/9226 4681 \n\n Sabine Friedel, SPD 4681 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 4681 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 4681 \n\n Abstimmung und Zustimmung 4682 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n5 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zur Aufnahme der  \n\ndeutschen Sprache als Kulturgut  \n\nin die S\u00e4chsische Verfassung  \n\n Drucksache 6/7209, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion AfD  \n\n Drucksache 6/9186,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nVerfassungs- und Rechtsausschusses 4682 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 4682 \n\n Sebastian Fischer, CDU 4683 \n\n Martin Modschiedler, CDU 4683 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 4684 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 4685 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 4685 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 4686 \n\n Sebastian Wippel, AfD 4687 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 4687 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister  der Justiz 4689 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 4689 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 6/9220 4689 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 4689 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4689 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \n\nDrucksache 6/7209 4690 \n\n6 Umsetzungskonzept s\u00e4chsischer \n\nNaturschutzstationen  \n\n Drucksache 6/8984, Antrag  \n\nder Fraktionen CDU, B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN und SPD 4690 \n\n Jan Hippold, CDU 4690 \n\n Simone Lang, SPD 4692 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 4693 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 4694 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 4694 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 4695 \n\n Simone Lang, SPD 4696 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 4696 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 6/9275 4696 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 4697 \n\n Jan Hippold, CDU 4697 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 4697 \n\n Simone Lang, SPD 4698 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 4698 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/8984 4699 \n\n7 Bleiberecht im Freistaat Sachsen f\u00fcr \n\nOpfer rechtsmotivierter Straftaten  \n\n Drucksache 6/8238, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 4699 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 4699 \n\n Christian Hartmann, CDU 4701 \n\n Albrecht Pallas, SPD 4702 \n\n Sebastian Wippel, AfD 4703 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 4704 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 4704 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 4705 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 4706 \n\n8 Transparenz der Arbeit  \n\ndes Kabinetts  \n\n Drucksache 6/9178,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 4706 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 4706 \n\n Svend-Gunnar Kirmes, CDU 4707 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 4708 \n\n Henning Homann, SPD 4709 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 4711 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister  der Justiz 4712 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 4712 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4713 \n\n9 Alternativen zur Abschiebehaft und \n\nzum Ausreisegewahrsam nutzen  \n\n Drucksache 6/7695,   \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN, mit Stellungnahme \n\nder Staatsregierung 4713 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 4713 \n\n Christian Hartmann, CDU 4714 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 4715 \n\n Albrecht Pallas, SPD 4717 \n\n Sebastian Wippel, AfD 4718 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 4719 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 4719 \n\n Albrecht Pallas, SPD 4720 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 4720 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 4720 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/9274 4720 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4720 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 4720 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n10 \u2013 23. T\u00e4tigkeitsbericht 2014/2015 des \n\nS\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr \n\ndie Unterlagen des Staatssicherheits-\n\ndienstes der ehemaligen Deutschen \n\nDemokratischen Republik  \n\n\u2013 Berichtszeitraum: 1. Juli 2014  \n\nbis 30. Juni 2015 \u2013  \n\n Drucksache 6/5955, Unterrichtung \n\ndurch den S\u00e4chsischen Landes-\n\nbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen  \n\ndes Staatssicherheitsdienstes der \n\nehemaligen Deutschen  \n\nDemokratischen Republik \u2013  \n\n Drucksache 6/9187, Beschluss-\n\nempfehlung des Verfassungs-  \n\nund Rechtsausschusses  \n\n \u2013 24. T\u00e4tigkeitsbericht 2015/2016 des \n\nS\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr \n\ndie Unterlagen des Staatssicherheits-\n\ndienstes der ehemaligen Deutschen \n\nDemokratischen Republik  \n\n\u2013 Berichtszeitraum: 1. Juli 2015  \n\nbis 30. Juni 2016 \u2013  \n\n Drucksache 6/8832, Unterrichtung \n\ndurch den S\u00e4chsischen Landes-\n\nbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen  \n\ndes Staatssicherheitsdienstes der \n\nehemaligen Deutschen  \n\nDemokratischen Republik  \n\n Drucksache 6/9188, Beschluss-\n\nempfehlung des Verfassungs-  \n\nund Rechtsausschusses 4721 \n\n Martin Modschiedler, CDU 4721 \n\n Mirko Schultze, DIE LINKE 4722 \n\n Hanka Kliese, SPD 4723 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 4724 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 4725 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister  \n\nder Justiz 4727 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/9187 4728 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/9188 4728 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n11 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen \n\nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen  \n\nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksache 6/8428,  \n\nUnterrichtung durch das  \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 6/9097, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts-  \n\nund Finanzausschusses 4728 \n\n Abstimmung und Zustimmung 4728 \n\n12 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/9189 4729 \n\n Zustimmung 4729 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 4729 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4609 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 52. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nF\u00fcr die heutige Sitzung haben sich folgende Abgeordnete \n\nentschuldigt: Herr Dulig, Herr Baum und Frau Lauter-\n\nbach. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 4 bis 9 \n\nfolgende Redezeiten festgelegt: CDU 90 Minuten, DIE \n\nLINKE 60 Minuten, SPD 48 Minuten, AfD 42 Minuten, \n\nGR\u00dcNE 30 Minuten, Staatsregierung 60 Minuten. Die \n\nRedezeiten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6n-\n\nnen auf die Tagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt \n\nwerden. \n\nIch sehe jetzt keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur oder Wider-\n\nspruch gegen die Tagesordnung. \u2013 Die Tagesordnung der \n\n52. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl eines stellvertretenden Mitgliedes des 1. Untersuchungsausschusses \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 4 des Untersuchungsausschussgesetzes \u201eUntersuchung m\u00f6glicher \n\nVers\u00e4umnisse und etwaigen Fehlverhaltens der Staatsregierung und der ihrer \n\nFach-, Rechts- und Dienstaufsicht unterliegenden Sicherheits-, Justiz-, \n\nKommunal- und sonstigen Beh\u00f6rden im Freistaat Sachsen beim Umgang mit \n\nder neonazistischen Terrorgruppe, die sich selbst als ,Nationalsozialistischer \n\nUntergrund (NSU)\u2018 bezeichnet, deren personell-organisatorischem Umfeld \n\nund etwaigen Unterst\u00fctzernetzwerken, insbesondere im Hinblick auf ihre \n\nEntstehung, Entwicklung und ihr Agieren in bzw. von Sachsen aus sowie bei \n\nder Aufkl\u00e4rung, Verfolgung und Verhinderung von Straftaten, die der \n\nTerrorgruppe \u201aNSU\u2018 und ggf. den mit ihr verbundenen Netzwerken \n\nzurechenbar sind und den hieraus zu ziehenden Schlussfolgerungen \n\n(Neonazistische Terrornetzwerke in Sachsen)\u201c \n\nDrucksache 6/9196, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nAufgrund des Ausscheidens des stellvertretenden Aus-\n\nschussmitglieds Sebastian Scheel aus dem S\u00e4chsischen \n\nLandtag ist diese vakante Position neu zu besetzen. \n\nHierzu liegt Ihnen in der Drucksache 6/9196 ein Wahlvor-\n\nschlag der Fraktion DIE LINKE vor. Zur Wahl vorge-\n\nschlagen wird der Abg. Herr Ren\u00e9 Jala\u00df. \n\nDie Wahl findet nach den Bestimmungen unserer Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung geheim statt. Allerdings kann stattdessen \n\ndurch Handzeichen abgestimmt werden, wenn kein \n\nAbgeordneter widerspricht. Ich frage daher, ob jemand \n\nwiderspricht, dass durch Handzeichen abgestimmt wird. \u2013 \n\nHerr Wurlitzer, Widerspruch? \u2013 Das ist also der Fall. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es gibt Wider-\n\nspruch gegen die Abstimmung durch Handzeichen. Damit \n\nfindet die Wahl eines stellvertretenden Mitglieds des \n\n1.Untersuchungsausschusses geheim statt. \n\nIch m\u00f6chte jetzt noch folgenden Verfahrensvorschlag \n\nunterbreiten: In Tagesordnungspunkt 2 ist die Wahl eines \n\nSchriftf\u00fchrers vorgesehen. Daf\u00fcr w\u00e4re gegebenenfalls \n\nauch die geheime Abstimmung zu erlangen. Deshalb \n\nw\u00fcrde ich, wenn sich kein Widerspruch erhebt, zun\u00e4chst \n\nTagesordnungspunkt 2 aufrufen, um in Erfahrung zu \n\nbringen, ob auch f\u00fcr die Wahl des Schriftf\u00fchrers geheime \n\nAbstimmung gew\u00fcnscht wird. In diesem Fall k\u00f6nnten in \n\neinem Wahlaufruf die \u2013 verschiedenfarbigen \u2013 Stimmzet-\n\ntel f\u00fcr beide Wahlen verteilt werden, und wir k\u00f6nnten die \n\nWahlen zusammenfassen. Die Wahlkommission k\u00f6nnte \n\ndie Stimmzettel gemeinsam ausz\u00e4hlen. \n\nBesteht Widerspruch dagegen, dass ich jetzt Tagesord-\n\nnungspunkt 2 aufrufe, um zu erkennen, wie wir dort \n\nverfahren k\u00f6nnen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nIch rufe jetzt auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4610 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nWahl eines Schriftf\u00fchrers gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Absatz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\nDrucksache 6/9198, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Abg. Frau Kerstin Lauterbach, Fraktion DIE LINKE, \n\nhat am 4. April 2017 mir gegen\u00fcber erkl\u00e4rt, das Amt der \n\nSchriftf\u00fchrerin niederzulegen. Nach \u00a7 7 Abs. 1 Satz 4 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung w\u00e4hlt der Landtag in einem solchen \n\nFall einen Nachfolger als Schriftf\u00fchrer. Ihnen liegt ein \n\nentsprechender Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nin der Drucksache 6/9198 vor. Zur Wahl vorgeschlagen \n\nwird wiederum der Abg. Herr Ren\u00e9 Jala\u00df. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 1 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung kann \u00fcber \n\nden Wahlvorschlag durch Handzeichen abgestimmt \n\nwerden, sofern kein Mitglied des Landtags widerspricht. \n\nIch frage daher \u2013 diesmal in Tagesordnungspunkt 2 \u2013, ob \n\njemand widerspricht, dass durch Handzeichen abgestimmt \n\nwird. \u2013 Ich sehe keinen Widerspruch. \n\nWir k\u00f6nnten also jetzt offen abstimmen. Ich w\u00fcrde in \n\nTagesordnungspunkt 2 verbleiben. Wer zustimmt, dass der \n\nAbg. Herr Ren\u00e9 Jala\u00df als Schriftf\u00fchrer gew\u00e4hlt wird, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Damit ist Herr Ren\u00e9 Jala\u00df als \n\nSchriftf\u00fchrer gew\u00e4hlt. \n\nIch frage nun: Nehmen Sie, Herr Kollege Jala\u00df, die Wahl \n\nan? \n\nRen\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie nehmen die Wahl \n\nan. \n\nDamit k\u00f6nnen wir Tagesordnungspunkt 2 verlassen. \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 \n\n \n\nIch kehre zur\u00fcck zu Tagesordnungspunkt 1. Wir haben \n\njetzt eine geheime Wahl vor uns; es hat Widerspruch \n\ngegen die Abstimmung durch Handzeichen gegeben. Wir \n\nkommen nun zur Durchf\u00fchrung der geheimen Wahl eines \n\nstellvertretenden Mitglieds des 1. Untersuchungsaus-\n\nschusses auf der Grundlage des Wahlvorschlags der \n\nFraktion DIE LINKE. \n\nIch berufe aus den Reihen der Schriftf\u00fchrer eine Wahl-\n\nkommission mit Herrn Kollegen Colditz als Leiter, Herrn \n\nSodann, DIE LINKE, Frau Raether-Lordieck, SPD, Herrn \n\nWendt, AfD, und Frau Meier, GR\u00dcNE. \n\nWir kommen jetzt zur Wahlhandlung. Ich \u00fcbergebe das \n\nWort an Herrn Kollegen Colditz. \u2013 Hier ist er auch schon. \n\nThomas Colditz, CDU: Meine Damen und Herren! Ich \n\nbeginne gleich mit dem Namensaufruf \u2013 heute mit einer \n\nBesonderheit \u2013 mit dem Buchstaben B. \n\n \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Ist noch jemand von Ihnen im \n\nSaal, der nicht gew\u00e4hlt hat? \u2013 Das kann ich nicht erken-\n\nnen. Wir m\u00fcssen jetzt noch ein Weilchen warten, bis alle \n\ngew\u00e4hlt haben; dann schlie\u00dfe ich die Wahlhandlung. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten, ich schlie\u00dfe \n\njetzt die Wahlhandlung und bitte die Wahlkommission, \n\ndas Ergebnis festzustellen. \n\nDamit es nach der Wahlhandlung zu keiner l\u00e4ngeren \n\nPause kommt, schlage ich Ihnen vor, in der Tagesordnung \n\nfortzufahren und das Ergebnis sp\u00e4ter bekannt zu geben. \u2013 \n\nIch sehe, wir k\u00f6nnen so verfahren. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4611 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Familien in Sachsen \u2013 f\u00fcr eine  \n\ngenerationengerechte Wohnraumf\u00f6rderung im Freistaat \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: Keine Begegnungsst\u00e4tten f\u00fcr Demokratiefeinde \u2013 \n\nAsylsuchende und deutsche Staatsb\u00fcrger vor Islamisten sch\u00fctzen \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nHierzu liegen mir die rechtzeitig eingegangenen Antr\u00e4ge \n\nauf Aktuelle Debatten vor. \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 20 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD 19 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE 10 Minuten und die Staatsregierung zweimal \n\n10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen zu \n\n \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nFamilien in Sachsen \u2013 f\u00fcr eine generationengerechte  \n\nWohnraumf\u00f6rderung im Freistaat \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragssteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen CDU \n\nund SPD das Wort. Es er\u00f6ffnet Herr Kollege Fritzsche. \n\nBitte. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! \u201eFamilien in \n\nSachsen \u2013 f\u00fcr eine generationengerechte Wohnraumf\u00f6rde-\n\nrung im Freistaat\u201c. Ich m\u00f6chte beginnen mit dem Koaliti-\n\nonsvertrag von CDU und SPD. Dort steht geschrieben: \n\n\u201eErg\u00e4nzend zu Ma\u00dfnahmen der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung \n\nwollen wir die Wohnraumf\u00f6rderung intensivieren.\u201c Genau \n\ndar\u00fcber wollen wir heute sprechen. \n\nEs steht auch geschrieben: \u201eWir wollen den Anteil von \n\nselbst genutztem Wohneigentum weiter erh\u00f6hen und \n\nhalten daran fest, den Erwerb zu f\u00f6rdern. Vor allem junge \n\nFamilien \u2026 wollen wir bei der Schaffung von Wohnei-\n\ngentum unterst\u00fctzen.\u201c Genau an diesem Punkt wollen wir \n\nansetzen. Ich m\u00f6chte Ihnen \u00fcber einige Ma\u00dfnahmen \n\nberichten, die bereits geschehen sind oder die in naher \n\nZukunft noch geschehen werden. \n\nZum einen \u2013 dazu wurde auch eine Richtlinie erlassen \u2013 \n\nist seit November 2016 die F\u00f6rderung der Schaffung von \n\nmietpreis- und belegungsgebundenem Mietwohnraum in \n\nKraft, die sogenannte Richtlinie gebundener Mietwohn-\n\nraum. Diese ist f\u00fcr uns, das sage ich ganz deutlich, ein \n\nWiedereinstieg mit Augenma\u00df in die Schaffung von \n\nsozialem Wohnungsbau im Freistaat Sachsen, und dies in \n\nGemeinden, die einen entsprechenden Bedarf an miet-\n\npreis- und belegungsgebundenem Wohnraum verbindlich \n\nnachweisen und deren Wohnungsmarktsituation eine \n\nzuk\u00fcnftige Gef\u00e4hrdung der Versorgung von einkommens-\n\nschwachen Haushalten mit ausreichendem Wohnraum zu \n\nangemessenen Bedingungen erkennen l\u00e4sst. \n\nWir haben am 17. M\u00e4rz 2017 eine weitere Richtlinie in \n\nKraft gesetzt, eine Richtlinie zur F\u00f6rderung der Schaffung \n\nvon selbst genutztem Wohneigentum f\u00fcr Familien mit \n\nKindern. Mittels dieser Richtlinie werden Zuwendungen \n\nin Form von Darlehen f\u00fcr Familien mit Kindern unter \n\n18 Jahren zur Schaffung von selbst genutztem Wohnei-\n\ngentum gew\u00e4hrt. Diese werden zu Konditionen ausge-\n\nreicht, die wirklich sehr g\u00fcnstig sind. Vor allem gibt es \n\neine 25-j\u00e4hrige Zinsbindung; es gibt nur eine nachrangige \n\nGrundbuchabsicherung. Die Zinsh\u00f6he ist insgesamt sehr \n\nniedrig, und alles wird geb\u00fchrenfrei erlassen. \n\nDie Familien m\u00fcssen 20 % Eigenkapital mitbringen. Ich \n\ndenke, das ist auch richtig, damit sichergestellt wird, dass \n\ndiese F\u00f6rderung nur an einen Personenkreis ausgereicht \n\nwird, welcher die Gesamtbelastung eines Immobiliener-\n\nwerbs auch auf l\u00e4ngere Sicht stemmen kann. \n\nInsgesamt tr\u00e4gt insbesondere diese Richtlinie auch im \n\nBereich der Familien zu einer Erh\u00f6hung der Eigentums-\n\nquote im Freistaat Sachsen bei. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Frank Kupfer, CDU: Gut!) \n\nEine weitere Richtlinie zur Wohnraumanpassung f\u00fcr \n\n\u00e4ltere Menschen ist in Vorbereitung. Dahinter verbirgt \n\nsich der altersgerechte Umbau von Wohnungen, damit die \n\nMenschen m\u00f6glichst lange in ihrem gewohnten Wohnum-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4612 \n\nfeld bleiben k\u00f6nnen, auch wenn es Mobilit\u00e4tseinschr\u00e4n-\n\nkungen gibt. \n\nAu\u00dferdem haben wir in Sachsen ein Instrument, welches \n\ninsbesondere bei der Eigentumsbildung unterst\u00fctzt, \n\nwelches aber auch hilft, bezahlbaren Wohnraum zu \n\nschaffen und Investitionen in energetische Modernisie-\n\nrung und altersgerechten Umbau zu unterst\u00fctzen: Das ist \n\neine moderate Grunderwerbsteuer. Diese Grunderwerb-\n\nsteuer wirkt in der Stadt und auf dem Land, sie wirkt in \n\nGrund-, Mittel- und Oberzentren, sie wirkt f\u00fcr Jung und \n\nAlt, sie wirkt f\u00fcr alle Generationen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nBeifall des Staatsministers Markus Ulbig) \n\nDie moderate Grunderwerbsteuer hilft, Wohneigentum \n\nmit guten Wohnbedingungen zu schaffen. Damit ist sie \n\nauch ma\u00dfgeblicher Bestandteil der Altersvorsorge, denn \n\nWohneigentum gibt auch im Alter Sicherheit. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n1998 sind alle Bundesl\u00e4nder einmal bei 3,5 % gestartet. \n\nNur noch der Freistaat Bayern und wir in Sachsen konn-\n\nten diesen Prozentsatz stabil halten. Einige Zahlen: Berlin \n\nzum 1. Januar 2014 Erh\u00f6hung auf 6 %; Brandenburg zum \n\n1. Juli 2015 auf 6,5 %, Th\u00fcringen zum 1. Januar 2015 auf \n\n6,5 %; Baden-W\u00fcrttemberg zum 5. November 2011 auf \n\n5 %. \n\nAus meiner Sicht ist es alarmierend, wenn die Kaufne-\n\nbenkosten im Jahr 2016 mehr als die H\u00e4lfte \u00fcber dem \n\nNiveau von 2010 liegen. Dazu hat der rasante Anstieg der \n\nGrunderwerbsteuer in einigen Bundesl\u00e4ndern nicht \n\nunerheblich beigetragen. \n\nWenn wir es uns einmal verdeutlichen: Als Familie, als \n\njemand, der erwerben will, m\u00fcssen Sie im Minimum \n\n20 % Eigenkapital, also Eigenmittel, mitbringen. Wenn \n\nman davon ausgeht, dass Ihnen dann bis zu 6,5 % \u00fcber die \n\nGrunderwerbsteuer wegbesteuert werden, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nOliver Fritzsche, CDU: \u2013 dann ist das f\u00fcr mich alarmie-\n\nrend. Es muss etwas getan werden. Wir sollten diese \n\nSteuer weiterhin hier in Sachsen bei 3,5 % stabil halten. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die antragstellende \n\nFraktion der CDU ergriff gerade Kollege Fritzsche das \n\nWort. Ihm folgt jetzt f\u00fcr die ebenfalls antragstellende \n\nSPD-Fraktion Kollege Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Ich freue mich \n\nbesonders \u00fcber diese Debatte, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nSie haben sie ja auch beantragt!) \n\nweil sich seit dem Jahr 2014 im Bereich der Wohnraum-\n\nf\u00f6rderung in Sachsen einiges bewegt hat. Wir wollen den \n\nFokus heute insbesondere auf Familien legen. Dabei ist es \n\nf\u00fcr mich als Sozialdemokrat gleich, von welcher Konstel-\n\nlation wir sprechen. Es geh\u00f6ren Paare dazu, ob mit oder \n\nohne Kinder, ob mit oder ohne Trauschein, es geh\u00f6ren \n\nAlleinerziehende dazu, Patchwork- oder Regenbogenfa-\n\nmilien, es geh\u00f6ren Gro\u00dfeltern dazu oder eben auch \n\nMenschen, die f\u00fcr ihre pflegebed\u00fcrftigen Eltern sorgen. \n\nFamilie ist f\u00fcr uns dort, wo Menschen generationen\u00fcber-\n\ngreifend Verantwortung f\u00fcreinander \u00fcbernehmen. \n\nDie Politik ist in der Verantwortung, f\u00fcr die Keimzellen in \n\nunserer Gesellschaft gute Lebensbedingungen zu schaf-\n\nfen. Das ist der Koalition aus CDU und SPD wichtig. \n\nDeshalb haben wir uns \u2013 wir haben es gerade schon \n\ngeh\u00f6rt \u2013 im Koalitionsvertrag dazu bekannt, auch im \n\nBereich der Wohnraumf\u00f6rderung. Wir bekennen uns zu \n\neiner familien- und kinderfreundlichen Gesellschaft und \n\nzu den notwendigen Ma\u00dfnahmen, um Familien zu unter-\n\nst\u00fctzen. \n\nH\u00e4ufig geht es bei der Familienfreundlichkeit um das \n\nThema Vereinbarkeit von Familie und Beruf. Es geht zu \n\nRecht um viele Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Kinder, um Chancen-\n\ngleichheit f\u00fcr das Leben herzustellen. In den letzten \n\nJahrzehnten hat sich vor allem bundespolitisch einiges \n\ngetan, auch wenn es immer noch Baustellen gibt. Es wird \n\nimmer Baustellen geben, aber die Frage heute ist: Welche \n\nBedeutung hat die Wohnraumf\u00f6rderung in Sachsen f\u00fcr \n\nFamilien? \n\nH\u00e4ufig stehen Familien finanziell st\u00e4rker unter Druck als \n\nAlleinstehende. Die Kosten f\u00fcr den Wohnraum spielen \n\ndabei eine entscheidende Rolle. \n\nWir konnten der Presse in den letzten Tagen entnehmen, \n\ndass die Mieten durchschnittlich in ganz Sachsen steigen. \n\nDas ist nicht neu, zeigt aber, dass wir weiter extrem \n\nungleichm\u00e4\u00dfige Entwicklungen in den Regionen in \n\nSachsen haben. Das erfordert nat\u00fcrlich das Handeln der \n\nStaatsregierung. \n\nIn zahlreichen Kommunen, insbesondere des kreisangeh\u00f6-\n\nrigen Raums, haben wir nach wie vor einen teilweise \n\nerheblichen Wohnungsleerstand. Viele Kommunen \n\nm\u00fcssen mit weiterer Abwanderung und fortschreitender \n\nAlterung der Bev\u00f6lkerung umgehen. So wachsen die \n\nBallungsr\u00e4ume, wenn man so will, zulasten des l\u00e4ndli-\n\nchen Raums weiter. \n\nNeu ist aber, dass auch kreisangeh\u00f6rige Kommunen im \n\nUmfeld der gro\u00dfen St\u00e4dte zunehmend Mietsteigerungen \n\nund sinkenden Leerstand zu verzeichnen haben. Was sind \n\nalso die Aufgaben? \u2013 Zun\u00e4chst die Ballungsr\u00e4ume: Es \n\ngeht darum, Mietsteigerungen und soziale Entmischung in \n\nden Griff zu bekommen. Dabei ist der soziale Wohnungs-\n\nbau von entscheidender Bedeutung. Menschen, Familien \n\nmit knappem Geldbeutel sollen eben nicht gezwungen \n\nsein, ihre Wohnung in nur wenigen Stadtteilen finden zu \n\nk\u00f6nnen. Wir bewahren den sozialen Zusammenhalt der \n\nGesellschaft nur, wenn wir bezahlbaren Wohnraum in \n\nm\u00f6glichst vielen Stadtteilen bereitstellen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4613 \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir haben bereits gehandelt. Im Juni 2016 hat dieser \n\nS\u00e4chsische Landtag beschlossen, dass wir in Sachsen \n\nwieder F\u00f6rderung f\u00fcr sozialen Wohnraum einf\u00fchren. Die \n\nentsprechende F\u00f6rderrichtlinie \u2013 wir haben es vorhin \n\nschon etwas kryptisch geh\u00f6rt \u2013 trat im November des \n\nletzten Jahres in Kraft. Im Doppelhaushalt f\u00fcr die Jahre \n\n2017 und 2018 haben wir erhebliche Gelder f\u00fcr den \n\nsozialen Wohnungsbau bereitgestellt. \n\nDie St\u00e4dte Dresden und Leipzig haben ihre F\u00f6rdermittel-\n\nantr\u00e4ge gestellt und die ersten Projekte stehen bereits in \n\nden Startl\u00f6chern. Das ist eine Entwicklung, meine Damen \n\nund Herren, auf die ich als Sozialdemokrat besonders \n\nstolz bin. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir tun etwas f\u00fcr die Familien, sowohl in den gro\u00dfen \n\nSt\u00e4dten als auch in den Landkreisen; denn \u2013 es wurde \n\neben schon angesprochen \u2013: Die F\u00f6rderrichtlinie Fami-\n\nlienwohnen mit der Kinderkomponente ist in der neuen \n\nFassung seit Februar dieses Jahres in Kraft. Im Doppel-\n\nhaushalt haben wir mit Blick auf die F\u00f6rderrichtlinie \n\nbereits 12 Millionen Euro bereitgestellt. \n\nFamilien mit Kindern sollen also ein Darlehen zu beson-\n\nders g\u00fcnstigen Konditionen bekommen. Dieses F\u00f6rderin-\n\nstrument ist bereits eine Erfolgsgeschichte. In der alten \n\nFassung waren die Mittel schon immer sehr schnell \n\naufgebraucht. Nun wird es auf den gesamten Freistaat \n\nSachsen erweitert. Damit erreichen wir, dass Familien \n\ngerade mit mehreren Kindern \u00fcberall bezahlbare eigene \n\nvier W\u00e4nde finden k\u00f6nnen. Im l\u00e4ndlichen Raum kann \n\ndiese F\u00f6rderrichtlinie sogar dazu beitragen, dass weniger \n\nMenschen abwandern, sondern sich bewusst f\u00fcr ein \n\nEigenheim im Heimatort entscheiden. \n\nDiese beiden Beispiele zeigen, dass SPD und CDU in \n\nSachsen bereits aktiv familienorientierte, soziale Wohn-\n\nraumf\u00f6rderung betreiben. In der zweiten Runde werde ich \n\nauf die jetzt noch anstehenden Aufgaben eingehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Kollegen \n\nPallas, der f\u00fcr die einbringende SPD-Fraktion gesprochen \n\nhat, geht es jetzt in der Rederunde wie folgt weiter: DIE \n\nLINKE, GR\u00dcNE, AfD und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht jetzt \n\nHerr Kollege Schollbach. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Nach der \u00fcblichen Selbstbeweihr\u00e4u-\n\ncherung von CDU und Co. m\u00f6chte ich den Blick auf die \n\nUrsachen f\u00fcr die Probleme auf dem Wohnungsmarkt \n\nlenken. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Fassen Sie sich  \n\nkurz! DIE LINKE ist die Ursache!  \n\nSie k\u00f6nnen sich wieder setzen!) \n\nWir haben n\u00e4mlich einen immensen Wohnungsleerstand \n\nin weiten Teilen des Landes zu beklagen, etwa in der \n\nLausitz, im Erzgebirge oder auch im Vogtland, und \n\ngleichzeitig steigen die Mieten in den Gro\u00dfst\u00e4dten unauf-\n\nh\u00f6rlich. Bezahlbares Wohnen ist zu einer der zentralen \n\nsozialen Fragen unserer Gesellschaft geworden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nManche Menschen k\u00f6nnen sich ihre Wohnung nur noch \n\nmit M\u00fche leisten und jene, die in den vergangenen Wo-\n\nchen und Monaten in Dresden oder Leipzig auf Woh-\n\nnungssuche waren oder noch sind, k\u00f6nnen ein Lied singen \n\nvon Besichtigungsterminen, bei denen sie mit einem \n\nguten Dutzend anderer Leute um dieselbe Wohnung \n\nkonkurrieren. \n\nIn verschiedenen Bereichen, meine Damen und Herren, \n\nherrscht bereits heute ein Mangel an bezahlbarem Wohn-\n\nraum. In Leipzig etwa sind allein von 2012 bis 2016 die \n\nMieten f\u00fcr neue Wohnungen um sage und schreibe 21 % \n\ngestiegen. Innerhalb der vergangenen beiden Jahre hatte \n\ndie Stadt Dresden den h\u00f6chsten Mietanstieg des letzten \n\nJahrzehnts zu verzeichnen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Weil Sie  \n\nWohnungsbau verbieten, Herr Schollbach!) \n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir die Ursachen dieser \n\nFehlentwicklung in den Blick nehmen, dann ist festzustel-\n\nlen, dass sie zum wesentlichen Teil die Folge gravierender \n\npolitischer Fehlentscheidungen sind. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nIm Dresdner Stadtrat, jawohl!) \n\nEiner der wesentlichen Preistreiber f\u00fcr die Mieten in den \n\nGro\u00dfst\u00e4dten ist beispielsweise der jahrelang staatlich \n\nsubventionierte Wohnungsabriss. \n\n(Unruhe bei der CDU \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: So ein Unsinn!) \n\nAllein in Leipzig wurden von 2001 bis 2014 mehr als \n\n13 500 Wohnungen abgerissen, \n\n(Christian Piwarz, CDU: \u2026 die auf dem \n\nWohnungsmarkt nicht mehr anzubieten waren!) \n\nsubventioniert mit 50 Millionen Euro. \n\nIn Dresden waren es 8 000 Wohnungen f\u00fcr mehr als \n\n28 Millionen Euro. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das waren  \n\nIhre Kommunistenwohnungen! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\n\u2013 Meine Damen und Herren von der CDU! Sie sollten \n\nsich nicht so aufregen! \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Weil mich Ihre \n\nAnwesenheit aufregt, Herr Schollbach!) \n\nIch wei\u00df, dass es wehtut, wenn man die eigenen Fehler \n\nvorgehalten bekommt. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4614 \n\nMeine Damen und Herren! Wir von der LINKEN waren \n\nes, die in den Ballungsgebieten immer wieder Antr\u00e4ge f\u00fcr \n\neinen Abrissstopp gestellt haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIhre Kolleginnen und Kollegen von der CDU waren es, \n\ndie die falsche Politik der Abrissbirne fortgesetzt und \n\ndiese Antr\u00e4ge niedergestimmt haben \u2013 mit welchen \n\nErgebnissen, das sehen wir heute. \n\nIch m\u00f6chte auch einen zweiten Preistreiber f\u00fcr die Mieten \n\nbenennen: Es ist die Privatisierung von Wohnraum, die \n\nwir in vielen St\u00e4dten erlebt haben. In der Folge dieser \n\nPrivatisierungen wurde kontinuierlich an der Preisschrau-\n\nbe gedreht, was sich sp\u00e4ter nat\u00fcrlich auf das Mietniveau \n\ninsgesamt auswirkt. Darunter haben dann alle Mieterin-\n\nnen und Mieter zu leiden, von den aus der Hand gegebe-\n\nnen Steuerungsm\u00f6glichkeiten der Kommunen gar nicht zu \n\nreden. \n\nAber damit nicht genug, meine Damen und Herren. Der \n\nFreistaat Sachsen hat unter F\u00fchrung der glorreichen \n\ns\u00e4chsischen CDU die f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau zur \n\nVerf\u00fcgung gestellten Gelder des Bundes jahrelang f\u00fcr \n\nalles M\u00f6gliche zweckentfremdet, anstatt damit Sozial-\n\nwohnungen zu bauen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nDas ist doch gar nicht wahr! \u2013  \n\nZuruf von den LINKEN: So ist es! \u2013  \n\nBeifall bei den LINKEN) \n\nDas Ergebnis will ich Ihnen auch sagen, Herr Kollege \n\nSchreiber. Das Ergebnis ist: Von 134 000 Sozialwoh-\n\nnungen in Sachsen im Jahr 2006 waren 2013 gerade \n\neinmal noch 7 000 \u00fcbrig. Das ist mit 95 % der gr\u00f6\u00dfte \n\nR\u00fcckgang \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Schollbach? \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Nein, derzeit nicht, das \n\ntut mir leid. Ich m\u00f6chte gern meinen Satz vollenden. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Angst vor der Wahrheit! \u2013 \n\nZurufe von der CDU) \n\nMeine Damen und Herren, das ist mit 95 % der gr\u00f6\u00dfte \n\nR\u00fcckgang an Sozialwohnungen in ganz Deutschland. \n\nSachsen hat damit die rote Laterne in der sozialen Woh-\n\nnungspolitik. \n\n(Zuruf des Staatsministers Markus Ulbig) \n\nDie Mieterinnen und Mieter wissen jetzt, bei welcher \n\nPartei sie sich f\u00fcr die n\u00e4chste Mieterh\u00f6hung bedanken \n\nk\u00f6nnen. Ich bin mir sicher, die dicken Checks der Immo-\n\nbilienwirtschaft sind bereits in Form von Wahlspenden an \n\ndie CDU unterwegs. \n\n(Lachen und Zurufe von der CDU \u2013  \n\nBeifall bei den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Ihnen zum Ab-\n\nschluss der ersten Runde noch Folgendes sagen: Sachsen \n\ndarf kein Eldorado f\u00fcr Immobilienhaie und Wohnungs-\n\nspekulanten werden. \n\n(Unruhe) \n\nDa helfen auch keine Placebos, und da gen\u00fcgen keine \n\nAlibis. Was wir brauchen, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\n\u2013 ist endlich wieder eine soziale, konsequente Wohnungs-\n\npolitik im Interesse der Mieterinnen und Mieter. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Scholl-\n\nbach. Er sprach f\u00fcr seine Fraktion DIE LINKE. Jetzt sehe \n\nich eine ganze Anzahl von Kurzinterventionen. Wir \n\nbeginnen mit Herrn Kollegen Pallas. Bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident. Ich m\u00f6ch-\n\nte mich nicht der Polemik des Kollegen Schollbach \n\nanschlie\u00dfen. Ich m\u00f6chte nur korrigierend anmerken, dass \n\ndie Zahl der Sozialwohnungen tats\u00e4chlich gesunken ist, \n\ndass die Ursache daf\u00fcr aber schlicht und ergreifend darin \n\nbesteht, dass die Bindungsfrist bei den Wohnungen \n\nausgelaufen ist. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Jawohl!) \n\nDie F\u00f6rderrichtlinie f\u00fcr sozialen Wohnungsbau, die seit \n\nEnde letzten Jahres in Kraft ist, wird daf\u00fcr sorgen, dass \n\nwieder gebundener Mietwohnraum entsteht. Damit \n\nwerden auch die Zahlen der Sozialwohnungen wieder \n\nsteigen. Man kann die Fakten zur Kenntnis nehmen, Herr \n\nSchollbach. Man kann hier wutsch\u00e4umende Reden halten, \n\naber es w\u00fcrde auch Ihnen gut zu Gesicht stehen, die \n\nFaktenlage zur Kenntnis zu nehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Pallas. Sie k\u00f6nnten jetzt \n\nreagieren, Herr Schollbach. \n\n(Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE:  \n\nIch mache das in der zweiten Runde!) \n\nEine weitere Kurzintervention tr\u00e4gt jetzt Herr Kollege \n\nFischer f\u00fcr die CDU-Fraktion vor. Bitte. \n\nSebastian Fischer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nJenseits aller Ideologie ist es immer wichtig, \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nSachsen als Ganzes zu sehen. Ich bedauere sehr, dass hier \n\nwieder aus Sicht der Gro\u00dfstadt argumentiert wurde. \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4615 \n\nDeshalb kann ich Ihnen nur empfehlen, Herr Schollbach, \n\nfahren Sie doch einmal nach Leipzig, und zwar zum \n\nQuartiersmanagement im Stadtteil Gr\u00fcnau. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDort treffen Sie zwei sehr engagierte Leute, n\u00e4mlich \n\nHerrn und Frau Kowski, und dann sprechen Sie einmal \n\nmit denen \u00fcber das Thema sozialer Wohnungsbau.. Sie \n\nwerden Ihnen \u2013 so wie mir \u2013 sagen, dass der soziale \n\nWohnungsbau, wie Sie ihn sich vorstellen, weitere f\u00fcnf \n\n18-Geschosser dorthin zu stellen, ung\u00fcnstig f\u00fcr die \n\nsoziale Durchmischung dieses Stadtteils Gr\u00fcnau ist. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Und  \n\ndeshalb lassen wir es weg, oder was?!) \n\nWeiterhin l\u00e4uft diese wirre Ideologie, immer mehr, mehr, \n\nmehr auf Kosten des l\u00e4ndlichen Raums. Aber auch das \n\nblenden Sie aus, weil Ihre W\u00e4hler nicht im l\u00e4ndlichen \n\nRaum wohnen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nIch sage Ihnen klar und deutlich: Wir machen das nicht \n\nmehr mit! An die \u00d6ffentlichkeit gerichtet sage ich: Lassen \n\nSie sich von dieser wirren Linksfraktion nicht ins Bocks-\n\nhorn jagen, meine Damen und Herren, die Sie hier zuh\u00f6-\n\nren! Sie k\u00f6nnen sehr gut in Dippoldiswalde, in Delitzsch, \n\nin Penig oder in Gro\u00dfenhain wohnen! \n\n(Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Sie kommen  \n\nblo\u00df nicht hin! \u2013 Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nNutzen Sie die Gelegenheit! Sachsen ist sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Fischer. Ich m\u00f6chte noch-\n\nmals darauf hinweisen, dass wir uns von hier aus nicht an \n\ndie \u00d6ffentlichkeit wenden, sondern an dieses Plenum. \n\nJetzt k\u00f6nnten Sie wieder reagieren, Herr Schollbach. \n\n(Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Zweite Runde!) \n\nWir gehen weiter in der Rednerreihe. Jetzt spricht f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion Herr Kollege Spangenberg. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! \u201eFamilien in Sachsen \u2013 f\u00fcr eine \n\ngenerationengerechte Wohnraumf\u00f6rderung im Freistaat\u201c. \n\nMeine Damen und Herren von der SPD und der CDU! Sie \n\nsind Gesetzgeber. Sie haben im Bund und im Land immer \n\ndie Mehrheit. Ich wei\u00df nicht, warum Sie das nun jetzt hier \n\nvortragen. Sie brauchen doch nur zu handeln! Wenn Sie \n\nmeinen, hier fehlt etwas, brauchen Sie das nur umzuset-\n\nzen. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Machen wir doch!) \n\n\u2013 Ja, ja, aber warum bringen Sie das jetzt hier herein? \n\n(Zurufe von der SPD und der CDU) \n\nLassen Sie mich erst einmal ausreden! Sie bringen das \n\njetzt kurz vor der Wahl hier herein \u2013 also Wahlkampfget\u00f6-\n\nse. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU:  \n\n2019, Herr Spangenberg!) \n\nSie h\u00e4tten das schon l\u00e4ngst machen k\u00f6nnen. Schon sehr \n\nlange h\u00e4tten Sie diese ganzen Ma\u00dfnahmen einleiten \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nSeit 2007 haben Sie die M\u00f6glichkeit, das zu tun. Das \n\nwissen Sie auch. Es geht eigentlich nur darum, dass Sie \n\njetzt deutlich machen wollen, wie gut Sie sind. \n\nGenerationengerechtigkeit ist grunds\u00e4tzlich richtig. Die \n\nVerl\u00e4ngerung der Lebenszeit schafft nat\u00fcrlich Probleme. \n\n(Zurufe und Lachen bei der CDU) \n\nDas schafft dann im Alter Probleme. Vielleicht werden \n\nSie gar nicht so alt, wie Sie hier lachen. Das kann auch \n\nsein. Dr. Viehweger hat bereits 2015 angemahnt, dass \n\nman die unteren Wohnungen vielleicht generell altersge-\n\nrecht bauen sollte. Das hei\u00dft, dass man T\u00fcren, Stufen, \n\nK\u00fccheneinrichtungen usw. entsprechend umbaut und \n\ngleich so in die Planung hineinnimmt. \n\nWichtigster Bestandteil allerdings ist der Eigentumser-\n\nwerb von Wohnraum. Das wissen Sie auch. Hier liegt \n\nSachsen mit 34 % unter den Fl\u00e4chenl\u00e4ndern auf dem \n\nletzten Platz, und Deutschland liegt in Europa auch auf \n\ndem letzten Platz. Hier haben Sie gar nichts gemacht. Seit \n\nJahren sind Sie in der Regierung. Es ist nichts passiert. \n\nKurz vor der Bundestagswahl haben Sie die tollsten \n\nIdeen. Das ist wieder einmal ganz typisch daf\u00fcr. \n\nIch will Ihnen einmal aufzeigen, was bisher gemacht \n\nwurde, ein kurzes Potpourri, ein kurzer R\u00fcckblick, wo \n\nmeist CDU-Regierung oder die SPD oder beide zusam-\n\nmen gearbeitet haben. Es war schon immer ein Anliegen \n\nder Bundesregierung, Wohnraum zu f\u00f6rdern, weil er \n\ngerade f\u00fcr das Alter sehr wichtig ist. Erst einmal ist man \n\ndann frei, dass ein Vermieter einem nicht wieder k\u00fcndigen \n\nkann, bzw. man kann in seiner Umgebung wohnen blei-\n\nben. Vor allen Dingen ist man frei von der Miete, sofern \n\nSie nicht die Abgaben wieder erh\u00f6hen, wenn das Wohnei-\n\ngentum nicht in irgendeiner Form sehr hoch besteuert \n\nwird. Wir hatten zum Beispiel bis 1986 die 7b-\n\nAbschreibung, 5 % bis 250 000 D-Mark, danach 40 Jahre \n\nAbschreibung 2,5 % des Restwertes \u2013 abgeschafft 1986. \n\nDann hatten wir die Eigenheimzulage. Das war etwas sehr \n\nSch\u00f6nes. Dabei ging es um eine Zulage, das hei\u00dft, es \n\nwurde Geld gezahlt. Das waren immerhin 1 250 Euro und \n\npro Kind noch einmal 800 Euro. Das wurde abgeschafft. \n\nDas wurde sogar von Ihrem CDU-Kollegen Friedrich \n\nMerz kritisiert. Er sagte, die l\u00e4cherlichen 6 Milliar-\n\nden Euro, die Sie einsparen wollten, sind volkswirtschaft-\n\nlich Unsinn. Die Schuldenaufnahme pro Woche durch \n\nIhre Regierung damals war viel h\u00f6her. Damals gingen die \n\nBauantr\u00e4ge auch gleich um 30 % zur\u00fcck. \n\nIch will Ihnen nur einmal sagen, wie viele Jahre Sie schon \n\ndaran herumwursteln. Das h\u00e4tten Sie alles schon machen \n\nk\u00f6nnen, was Sie jetzt auf einmal auf den Tisch legen. Wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4616 \n\nhatten zum Beispiel auch die 10e-Abschreibung, AfA, \n\nAbsetzung f\u00fcr Abnutzung. Bis Ende 1995 hatten wir 6 %, \n\nh\u00f6chstens 10 000, und dann vier Jahre lang noch einmal \n\n8 000. Das wurde auch abgeschafft. \n\nJetzt kommen wir zu dem, was Herr Fritzsche so sch\u00f6n \n\nals moderat bezeichnet hat, der Grunderwerbsteuer. Das \n\nist doch ein Verschiebebahnhof. Auf der einen Seite \n\nwollen Sie f\u00f6rdern, und dann greifen Sie den Leuten \n\nwieder in die Tasche und holen sich die Grunderwerb-\n\nsteuer heraus. 1983 gab es ein wunderbares Programm. \n\nDas kennen Sie nat\u00fcrlich nicht. Da gab es keine Grund-\n\nerwerbsteuer auf selbst genutzten Eigenheimserwerb. Das \n\nwar eine tolle Sache! Das h\u00e4tten Sie machen k\u00f6nnen; \n\ndenn das ist richtig viel Geld. Wenn Sie sich jetzt hier \n\nbeweihr\u00e4uchern, dass Sie 3,5 % haben und die anderen \n\n6 %, ist das wirklich ein dicker Hund, dass Sie so etwas \n\nnoch gut finden, wenn Sie den Leuten mit einer so harten \n\nSteuer in die Tasche greifen. \n\nAlso: Grunderwerbsteuerbefreiung f\u00fcr den Erwerb von \n\nEinfamilienh\u00e4usern w\u00e4re doch einmal eine ganz klare \n\nBotschaft, die Sie herausbringen k\u00f6nnten. Aber das sind \n\n8 Milliarden Euro, die der Bundesrepublik damit insge-\n\nsamt verloren gehen w\u00fcrden. Die brauchen wir nat\u00fcrlich \n\nf\u00fcr andere unsinnige Ausgaben. Das kennen wir ja. 1,4 % \n\ndes Steueraufkommens werden dadurch gedeckt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir hatten noch eine sch\u00f6ne \n\nF\u00f6rderung, die Sie auch wegfallen lassen haben. Alle \n\nKosten, die mit dem Eigentumserwerb verbunden sind \u2013 \n\nNotarkosten usw. \u2013, wurden nur mit 7 % besteuert. Diese \n\nhat man im Laufe der Jahre munter auf 19 % hochgezo-\n\ngen. Auch das w\u00e4re etwas gewesen, mit dem Sie wirklich \n\nden Familien helfen k\u00f6nnten; denn das ist richtig Bargeld, \n\nwas sie zahlen m\u00fcssen. Es wurde eben best\u00e4tigt, dass das \n\nviel Geld ist. \n\nWir haben zum Beispiel \u2013 um zu zeigen, wie Sie daran \n\nherumdrehen \u2013 auch noch die AfA auf die bescheinigten \n\nDenkmale. Bisher hatten wir bis 2010 zehn Jahre lang \n\n10 %, was gerade auch f\u00fcr junge Familien sehr interessant \n\nwar, die gern Denkmale erhalten wollen und gern ihre \n\nEigenleistungen hineinstecken. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde, Herr Kollege. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Das wurde ge\u00e4ndert auf acht \n\nJahre 9 % und vier Jahre 7 %. Das ist in der Summe zwar \n\ndas Gleiche, aber die Leute bekommen zwei Jahre sp\u00e4ter \n\ndas Geld zur\u00fcck. \n\nRecht vielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Spangen-\n\nberg; er sprach f\u00fcr die AfD-Fraktion. Als Letzter in dieser \n\nersten Runde spricht jetzt Herr Kollege G\u00fcnther f\u00fcr die \n\nGR\u00dcNEN. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Vielleicht noch \n\neinmal \u2013 weil wir hier schon viel davon geh\u00f6rt haben \u2013 \n\netwas dazu, wo wir eigentlich herkommen und worin die \n\nProbleme bestehen bei der F\u00f6rderung. Es ist richtig, dass \n\nwir seit 2001 schon viele Jahre keinen sozialen Woh-\n\nnungsbau mehr gef\u00f6rdert haben, aber das waren eben \n\nauch die Zeiten, als wir wirklich eine demografische \n\nDelle hier in Sachsen hatten. Man muss es einmal ehrlich-\n\nerweise zugeben: Da hat niemand gefordert, dass man in \n\ndiesem Zeitraum massiv neue Wohnungen errichtet. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei der CDU und der SPD) \n\nDas kann man niemandem vorwerfen. Worin wir ganz \n\neiner Meinung sind, ist, dass sich jetzt die Zeiten ge\u00e4ndert \n\nhaben, dass wir jetzt tats\u00e4chlich wieder ein Problem \n\nhaben, gerade in den gro\u00dfen St\u00e4dten \u2013 aber nicht nur dort, \n\nsondern beispielsweise auch in Heidenau, was auch schon \n\nunter die neue Richtlinie f\u00e4llt. Das Feld wird immer \n\nheterogener. Es wird f\u00fcr viele zur existenziellen Frage \n\nund es gibt tats\u00e4chlich Probleme, ob man sich Wohnen \n\nweiter leisten kann. Hier muss man dranbleiben. Wir sind \n\nfroh, dass wir jetzt erst einmal wieder sozialen Woh-\n\nnungsbau in Sachsen haben und darauf weiter aufbauen \n\nk\u00f6nnen. Wir haben schon mehrfach kritisiert, dass die \n\nMittel, die wir vom Bund bekommen, nur zu Bruchteilen \n\ndaf\u00fcr verwendet werden, den sozialen Wohnungsbau zu \n\nf\u00f6rdern. Hier muss man mehr machen. Ein erster Schritt \n\nist getan, aber damit ist noch nicht alles erledigt. \n\nVielleicht noch ein Hinweis: Herr Kollege Fischer hatte \n\nauf die gro\u00dfe Stadt-Land-Diskrepanz hingewiesen. Hier \n\nmuss man aufpassen, dass man die Dinge nicht durchei-\n\nnanderbringt. Es n\u00fctzt einer jungen Familie, die etwa in \n\nDresden einen Job hat und ihre Kinder hier in Schulen \n\nund Kinderg\u00e4rten untergebracht hat und keine Wohnung \n\nfindet, weil sie vielleicht noch ein Kind erwartet, nicht \n\nviel, wenn Sie sagen: Schaut doch einmal nach Dippol-\n\ndiswalde, vielleicht k\u00f6nnt ihr dort sch\u00f6n wohnen! Man \n\nmuss die Probleme also dort l\u00f6sen, wo die Leute leben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEine Diskussion Stadt \u2013 Land ist da wirklich das Letzte, \n\nwas wir gebrauchen k\u00f6nnen. \n\nIch habe schon vermutet, dass diese Aktuelle Debatte ein \n\nwenig auf die F\u00f6rderrichtlinie \u201eFamilienwohnen\u201c abzielt. \n\nEs ist gut, dass es diese gibt. Wir hatten gerade die Zeiten \n\ndes Stadtumbaus angesprochen. Man hat einiges gelernt; \n\ndenn wir hatten Zeiten, wo noch richtig gef\u00f6rdert wurde, \n\nwo man aus gewachsenen Quartieren am Stadtrand nur \n\nnoch einzelne H\u00e4user ohne Sinn und Verstand bez\u00fcglich \n\nder Folgen f\u00fcr den St\u00e4dtebau herausbrach. Das war \n\nteilweise schon hochdramatisch. Jetzt hat man es hinbe-\n\nkommen, dass diese F\u00f6rderung nur dort umzusetzen geht, \n\nwo man eine Zentrenfunktion hat, und bei Zentren mit \n\ninner\u00f6rtlicher Lage, ansonsten jedoch nur zur Auff\u00fcllung \n\nbestehender L\u00fccken. Das m\u00f6chte ich noch einmal heraus-\n\nheben, weil genau das gefehlt hat und man das erst beim \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4617 \n\nStadtumbau herausgefunden hat. Hier kann man auch \n\nsagen: Man lernt dazu. Das darf man loben, aber man hat \n\nes damals ganz sch\u00f6n lange mit sich herumgeschleppt. \n\nDabei sind teilweise gro\u00dfe Sch\u00e4den entstanden, an denen \n\nwir jetzt herumlaborieren. Das gilt auch f\u00fcr St\u00e4dte, die \n\njetzt schon wieder wachsen, beispielsweise Chemnitz, \n\nLeipzig usw. Es gibt da viele Beispiele. Hier kann man \n\nsagen: Schade, dass diese H\u00e4user dort weg sind. \n\nWas auch hier fehlt und nicht mitgedacht ist, wenn wir auf \n\ndas Thema Familien abstellen \u2013 hier stellen wir ja die \n\nAufgabe, die Eigentumsquote zu erh\u00f6hen \u2013, sind Dinge \n\nwie Eigenhausgenossenschaften oder Mietsh\u00e4usersyndi-\n\nkate, wo sich Leute zusammentun. Das ist auch nicht \u00fcber \n\nden sozialen Wohnungsbau abgedeckt, weil es dort nur \n\num Leute geht, die Kosten der Unterkunft erstattet be-\n\nkommen. Solche Dinge machen auch andere Leute mit \n\ngenau den Einkommensgrenzen, die in dieser F\u00f6rderricht-\n\nlinie enthalten sind. Hier muss man bedenken, dass von \n\nsolchen Projekten eine ziemlich gro\u00dfe Ausstrahlungswir-\n\nkung ausgeht \u2013 vor allem in solchen Quartieren, aber auch \n\nin den kleineren und mittleren St\u00e4dten. Es w\u00e4re also sehr \n\ngut, wenn man das aufgreifen w\u00fcrde. \n\nIch darf daran erinnern: Auch wir GR\u00dcNEN \u2013 das ist \n\nnoch gar nicht so lange her \u2013 hatten dazu einen eigenen \n\nAntrag Nr. 6/5045, \u201eSelbstbestimmt wohnen in jedem \n\nAlter \u2013 Programm zur F\u00f6rderung generationengerechter, \n\nbarrierefreier Quartiere in Sachsen schaffen\u201c. Dieser \n\nwurde abgelehnt. Darin war der Ansatz etwas breiter. \n\nWenn man n\u00e4mlich tats\u00e4chlich das generationengerechte \n\nWohnen im Blick hat, dann geht es nicht nur darum, dass \n\ndie einzelnen H\u00e4user und Wohnungen prima funktionie-\n\nren, sondern um eine Einbettung ins Quartier. Wenn man \n\nim Alter selbstbestimmt leben will, dann muss auch alles, \n\nwas sich ringsherum befindet, ordentlich funktionieren.  \n\nDas ist ein ganzheitlicher Ansatz. Auch hier kann man nur \n\ndazu einladen, dass man dort hinkommt. Da ist auch \n\nderzeit eine Meldung vieler Kommunen aus dem F\u00f6r-\n\nderdschungel: Dort gibt es Programme, die man zur \n\nQuartierentwicklung nutzen kann \u2013 die einen kann man \n\nparallel verwenden, die anderen nicht; manche laufen \n\ngerade wieder aus usw. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Herr Kollege G\u00fcnther. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Manches ist schon vorhan-\n\nden, aber wir m\u00fcssen zu einer ordentlichen Strategie \n\nkommen, wie wir dort weiter verfahren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nG\u00fcnther f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nWir er\u00f6ffnen jetzt die zweite Rederunde. Das Wort erh\u00e4lt \n\ndie einbringende CDU-Fraktion; Herr Kollege Patt, bitte. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Herr Kollege Schollbach, nicht die \n\nWahrheit tut uns weh, wie Sie uns vorgeworfen haben, \n\nsondern dummes Gerede und fehlende fachliche Kennt-\n\nnisse. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nVielleicht haben Sie als SED-Nachfolger verdr\u00e4ngt, wie \n\nes 1989/90 aussah \u2013 wie die Best\u00e4nde aussahen, die Sie \n\nhinterlassen haben, mit Podesttoiletten usw. Stadtbildpr\u00e4-\n\ngende Kulturbauten wurden systematisch dem Verfall \n\npreisgegeben. Ganze Viertel, ganze St\u00e4dte sind nicht \n\nverwahrlost, sondern wurden verwahrlost. Dann haben \n\nSie privatisiert. \n\n(Rico Gebhardt, LINKE: Wir oder Sie?) \n\n\u2013 Sie haben mit privatisiert, n\u00e4mlich in der \u00dcbergangszeit. \n\nSie haben sich gro\u00dfe Immobilienbest\u00e4nde landauf, landab \n\n\u2013 das ist Gott sei Dank dokumentiert \u2013 unter den Nagel \n\ngerissen und sie Ihren Immobilientykonen von der Ostsee \n\nbis nach Sachsen klammheimlich zum Verkauf an eigene \n\nGenossen gegeben. Das muss man zur Wahrheit noch \n\ndazusagen. \n\n(Ines Springer, CDU: So ist es! \u2013  \n\nWiderspruch und Zurufe bei den LINKEN) \n\nNehmen Sie doch einfach mal ein paar Fakten zur Kennt-\n\nnis, Herr Kollege Schollbach: Wenn wir heute 2 000 Euro \n\npro Quadratmeter bei der Entstehung einer Immobilie \n\ninklusive Boden ausgeben \u2013 das ist kein besonders gro\u00dfer \n\nBetrag, weil man h\u00e4ufig sogar noch dar\u00fcber liegt \u2013 und \n\nbedenken, dass 5 % davon notwendig sind f\u00fcr Finanzie-\n\nrung, Instandhaltung und nicht umlegbare Nebenkosten, \n\ndann liegen wir bei 100 Euro im Jahr reiner Kostenbelas-\n\ntung. Wenn wir das durch zw\u00f6lf teilen \u2013 wir Finanzer \n\nk\u00f6nnen das, Herr Schollbach \u2013, dann landen wir bei etwa \n\n8 Euro pro Quadratmeter an reinen Kosten. Da ist also \n\nkeine Gewinnmaximierung oder \u00c4hnliches enthalten. \n\nWenn Sie das einmal als Fakten zur Kenntnis nehmen, \n\ndann gelangen Sie zu einem ganz anderen Schluss, was \n\nWohnungsbauf\u00f6rderung heute f\u00fcr die CDU und die \n\nKoalition bedeutet und warum das notwendig ist. \n\nWas Ihre Wahlspenden betrifft: Sprechen Sie bitte mit \n\nIhren Kollegen, die sich diese Luxusimmobilien an den \n\nverschiedenen Stellen, von Wandlitz bis an die Ostsee und \n\nauch hier in der S\u00e4chsischen Schweiz, an Land gezogen \n\nhaben. Vielleicht k\u00f6nnen Ihnen diese etwas abgeben. \n\nWenn Sie beneiden, dass Sie damals nicht davon profitiert \n\nhaben, dann m\u00fcssen Sie das mit sich ausmachen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Widerspruch bei den \n\nLINKEN \u2013 Vereinzelt Heiterkeit bei der CDU) \n\nNun m\u00f6chte ich etwas zum Kollegen Spangenberg sagen: \n\nHerr Spangenberg ist Kandidat f\u00fcr den Deutschen Bun-\n\ndestag f\u00fcr die Partei \u201eAhnungslosigkeit f\u00fcr Deutschland\u201c, \n\nauch AfD genannt. \n\n(Och! bei der AfD \u2013  \n\nVereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWir haben hier 2019 Wahlen, also nicht im kommenden \n\nJahr und nicht in diesem Jahr. Ihr Ansatz, die Anzahl der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4618 \n\nBauantr\u00e4ge sei mit Beendigung der Wohnungsbaupr\u00e4mien \n\num 30 % gesunken, ist schlicht falsch. Schauen Sie sich \n\neinmal die Konjunkturlage an, warum Bauantr\u00e4ge zu-\n\nr\u00fcckgegangen sind oder der Bau nicht ausgef\u00fchrt wurde. \n\nUnd es haben gen\u00fcgend alte Bauantr\u00e4ge vorgelegen, die \n\nnoch abgearbeitet wurden. Schauen Sie sich einmal an, \n\nwas 2008/09 an Finanzkrise insgesamt \u00fcber die Welt \n\ngeschwappt ist und warum dann nicht gebaut wurde. Das \n\nsind die Ursachen, die allerdings Ihre Zahl von 30 % auch \n\nnicht begr\u00fcnden. \n\nAlso: Wenn Sie uns eines Tages \u2013 leider \u2013 im Bundestag \n\nvertreten, dann sollten Sie bitte auch darauf achten, dass \n\nwir mit w\u00fcrdiger Kompetenz dort auftreten und unserem \n\nLand Ehre machen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Patt, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Das k\u00f6nnen wir nachher noch \n\nmachen, dann ist daf\u00fcr noch Zeit. \n\nIch m\u00f6chte auch noch etwas \u00fcber die durchschnittlichen \n\nMieten sagen, Herr Schollbach. Herr Spangenberg hat ja \n\nin das gleiche Horn gesto\u00dfen. Aber wenn Sie von 21 % \n\nSteigerung sprechen, also wenn eine Miete von 5 auf \n\n6 Euro je Quadratmeter steigt, dann ist da 1 Euro Unter-\n\nschied. Bezogen auf 5 Euro sind das 20 %. Jetzt w\u00fcsste \n\nich bei 6 Euro noch nicht, ob das unbezahlbar ist. Der \n\ndurchschnittliche Mietsatz in Dresden und Leipzig liegt \n\nbei 5,67 Euro f\u00fcr die typische 2-Zimmer-Wohnung. Er \n\nliegt in Chemnitz allgemein bei deutlich unter 5 Euro und \n\nbei 5,80 Euro f\u00fcr eine 100-Quadratmeter-Wohnung. In \n\nden St\u00e4dten Dresden und Leipzig geht es bis 8,30 oder \n\n9,30 Euro hoch. \n\nWenn Sie das einmal zur Kenntnis nehmen und \u00fcberle-\n\ngen, wie man dazu Aufzug, Parkett, Abstellraum, Stell-\n\nplatz oder Tiefgarage f\u00fcr 5 oder 6 Euro vermieten kann, \n\ndann erkennen Sie, dass das schon verdammt schwer \n\nwird. \n\nWir sind wirklich auf dem Boden der Tatsachen, wenn wir \n\njungen Familien helfen, eine Wohnung im Bestand zu \n\nmieten oder sich eigenen Wohnraum zu schaffen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege G\u00fcnther, \n\nIhnen bliebe jetzt noch die Option einer Kurzintervention, \n\nbitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ich werde dies jetzt nicht \n\nin eine Frage kleiden. Es gibt einfach einen Unterschied \n\nzwischen Durchschnittsmieten und Neuvermietungsmie-\n\nten, und das ist das Problem. Viele, die eine Mieterh\u00f6hung \n\num einen Euro noch verkraften k\u00f6nnten, finden aber, \n\nwenn sie eine neue Wohnung brauchen, keine mehr f\u00fcr \n\n6 Euro, gerade hier in Dresden. Das ist ein Riesenprob-\n\nlem. Da ist man dann schnell mal bei 11 Euro. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention, die sich auf den Redebeitrag von Kollegen Patt \n\nbezog. Er kann jetzt reagieren und tut das am Mikrofon 7. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Vielen Dank. Herr Kollege \n\nG\u00fcnther hat ja auch sachlich schon zur Diskussion beige-\n\ntragen. Damit hat er v\u00f6llig recht. Aber es gibt halt nicht \n\nnur Neuvermietungen im Neubau, sondern es gibt genau-\n\nso Neuvermietungen im Bestand. Wir haben eine entspre-\n\nchende Fluktuation \u00fcber alle Wohnraumgr\u00f6\u00dfen. Es ist \n\nnicht nur so, dass neu gebaute Wohnungen auf den Woh-\n\nnungsmarkt kommen, sondern auch im alten Bestand tut \n\nsich etwas. \n\nZu den hohen Mietkosten im Neubau tragen auch Sie bei, \n\nund zwar auf Bundesebene, weil es eine entsprechende \n\nAuflage gibt, insbesondere zum W\u00e4rmeschutz. Die \n\nD\u00e4mmma\u00dfnahmen, die notwendig sind, die wir alle auch \n\nmittragen, weil dies ein gesamtgesellschaftliches Anliegen \n\nist, f\u00fchren zu einer st\u00e4ndigen Verteuerung von Neubauten. \n\nF\u00fcr die heutigen Anforderungen, wenn wir barrierefreie \n\nWohnungen bauen wollen, sind andere Aufwendungen, \n\nsind neue Techniken notwendig, und vieles andere tr\u00e4gt \n\ndazu bei, dass Bauen heute leider teurer wird. Hier m\u00fcs-\n\nsen wir uns aber selbst in die Pflicht nehmen und uns \n\nfragen: Wie k\u00f6nnen wir als Staat das uns M\u00f6gliche dazu \n\nbeitragen, die Kosten zu reduzieren, indem wir die Ver-\n\nordnungen mal abspecken, vielleicht auch an manchen \n\nStellen einen Schritt zur\u00fcckgehen und sagen: Es braucht \n\neinfach Zeit, bis sich die Gesellschaft das auch leisten \n\nkann, was sie will. \n\nWenn wir an bestimmte Gruppen Wohnraum oder Grund-\n\nst\u00fccke zu Vorzugspreisen abgeben, haben wir viele \n\nM\u00f6glichkeiten in der Hand. Aber richtig ist: Der Neubau \n\nist leider heute so teuer. Ich habe Ihnen vorgerechnet, wo \n\ndas herkommt. \n\nDanke. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Reaktion \n\nvon Herrn Kollegen Patt. Bevor es mit der zweiten ein-\n\nbringenden Fraktion weitergeht, zun\u00e4chst eine weitere \n\nKurzintervention durch Herrn Kollegen Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Patt, es ist ver-\n\nst\u00e4ndlich, dass Sie uns aus Ihrer Sicht darauf hinweisen, \n\ndass es konjunkturelle Schwankungen gibt, was sicherlich \n\nauch dazu beitr\u00e4gt, dass sich mehr oder weniger Leute f\u00fcr \n\nden Wohnungs- oder Hausbau entscheiden. Es ist sicher-\n\nlich auch richtig, darauf hinzuweisen, dass die Bundesre-\n\ngierung mit der Energieeinsparverordnung die Preise f\u00fcr \n\nNeubauten immer weiter nach oben treibt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Urban, Sie \n\nm\u00fcssen sich auf den Redebeitrag beziehen, nicht auf die \n\nKurzintervention reagieren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4619 \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Die konjunkturellen Schwankungen \n\nwaren Teil des Redebeitrags von Herrn Patt. Es wurde \n\nwiederholt, ich kann es auch nur wiederholen: Es war im \n\nRedebeitrag von Herrn Patt. Ich m\u00f6chte trotzdem darauf \n\nhinweisen, dass, wie es Herr Spangenberg beschrieben \n\nhat, eben genau Ihre Steueranpassungen nach oben das \n\nsind, was die H\u00e4uslebauer belastet. Es ist Ihre Abschaf-\n\nfung der Eigenheimzulage, die die Preise nach oben treibt. \n\nAlso lenken Sie bitte nicht von Ihrer Schuld daran ab, \n\ndass der H\u00e4uslebau teurer wird und dass wir deshalb \n\nheute auch h\u00f6here Mieten haben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine weitere \n\nKurzintervention von Herrn Kollegen Urban. Jetzt rea-\n\ngiert, wie vorher schon, Herr Kollege Patt. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Wenn wir auf der einen Seite \n\ndie Baukosten und alles, was zu hohen Baukosten f\u00fchrt, \n\nund auf der anderen Seite die Subventionen und den \n\nVersuch, die Belastungen auf die Wohnkosten f\u00fcr die \n\nMieter zu reduzieren, auseinanderhalten, dann w\u00e4ren wir \n\nschon ein ganz sch\u00f6nes St\u00fcck weiter. Dann w\u00fcrden wir \n\nuns vielleicht an dieser Stelle nicht mehr widersprechen. \n\nAber dadurch, dass Subventionen abgeschafft worden \n\nsind, sind die Baupreise nicht gestiegen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt geht es in der \n\nRednerliste weiter. Es kommt die zweite einbringende \n\nFraktion, die SPD, zu Wort, und zwar durch Herrn Kolle-\n\ngen Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte kurz bei dem \n\nletzten Thema verweilen, der Frage der Baukosten und \n\nauch der m\u00f6glichen Kostenreduzierung. Wir haben an \n\ndiesem Punkt auch bereits etwas getan. Wir haben vor \n\neinigen Monaten die S\u00e4chsische Bauordnung hier im \n\nS\u00e4chsischen Landtag debattiert und ver\u00e4ndert und unter \n\nanderem die Stellplatzpflicht f\u00fcr die Kommunen in \n\nSachsen abgeschafft. Wenn also Kommunen das wollen, \n\nk\u00f6nnen sie auf dieses Instrument verzichten und ganz \n\naktiv daf\u00fcr sorgen, dass Baukosten bei neuem Geschoss-\n\nwohnungsbau gesenkt werden k\u00f6nnen. \n\nEin zweiter Punkt, der mir aufgesto\u00dfen war, ist der \n\nscheinbare Widerspruch zwischen Stadt und Land oder \n\ndas Gegeneinander von Stadt und Land. Ich finde es auch \n\nsehr wichtig, dass wir dem nicht erliegen, sondern versu-\n\nchen, die Probleme f\u00fcr die Menschen in der gro\u00dfen Stadt \n\nund die Menschen auf dem Land gleichberechtigt ernst zu \n\nnehmen und auch zu l\u00f6sen. Es bringt nichts, wenn wir \n\nargumentieren, die Mieten in den gro\u00dfen St\u00e4dten sollten \n\nruhig weiter wachsen, damit weniger Menschen in die \n\ngro\u00dfen St\u00e4dte ziehen. Damit w\u00fcrde man sozusagen den \n\nl\u00e4ndlichen Raum auf dem R\u00fccken der Mieterinnen und \n\nMieter in den gro\u00dfen St\u00e4dten f\u00f6rdern. Das kann es nicht \n\nsein! \n\nDeswegen pl\u00e4diere ich noch einmal daf\u00fcr, ganz sachlich \n\nzu ergr\u00fcnden, was jeweils die Probleme sind, und vor Ort \n\ndaran zu arbeiten. Am Beispiel Familienwohnen habe ich \n\nvorhin dargestellt, dass es durchaus eine aktive F\u00f6rderpo-\n\nlitik geben kann, die insbesondere Familien dazu bewegen \n\nkann, eben nicht in den Ballungsraum zu gehen, sondern \n\nim Heimatort, in der kreisangeh\u00f6rigen Gemeinde, zu \n\nbleiben. \n\nZu Herrn Spangenberg m\u00f6chte ich nur noch ausf\u00fchren, \n\ndass mir einerseits auff\u00e4llt, dass er den einbringenden \n\nFraktionen Wahlkampf vorwirft, aber auf der anderen \n\nSeite selbst Kandidat ist und auch nur bundespolitische \n\nThemen, aber auch wenig sachliche, eingebracht hat, \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD,  \n\nder CDU und den GR\u00dcNEN) \n\naber \u00fcberhaupt nicht auf s\u00e4chsische Entscheidungen, \n\ns\u00e4chsische Wohnungspolitik eingegangen ist. \n\nDazu f\u00e4llt mir nur noch ein Zitat von Gerhard Polt ein: \n\n\u201eIch wei\u00df, wie es ist, ich habe n\u00e4mlich auch schon einmal \n\ngewohnt.\u201c Genauso war Ihr Redebeitrag, Herr Spangen-\n\nberg. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte nun auf zwei weitere Gruppen eingehen, bei \n\ndenen bei der Wohnraumf\u00f6rderung Handlungsbedarf \n\nbesteht: Das sind \u00e4ltere Menschen und Menschen mit \n\nBehinderung. Es ist eine besondere Herausforderung f\u00fcr \n\nFamilien, mit dem Alter umzugehen, sowohl f\u00fcr die \n\nSeniorinnen und Senioren selbst als auch f\u00fcr deren Ange-\n\nh\u00f6rige. Wir wollen, dass Menschen m\u00f6glichst bis zum \n\nLebensende in den eigenen vier W\u00e4nden leben k\u00f6nnen. \n\nLeider gibt es in Sachsen immer noch zu wenige Woh-\n\nnungen, die barrierearm, geschweige denn barrierefrei, \n\nsind. Angesichts der wachsenden Zahl \u00e4lterer Menschen \n\nist die Schaffung barrierefreien Wohnraums eine der \n\nzentralen Zukunftsaufgaben der Wohnraumf\u00f6rderung. \n\nGanz \u00e4hnlich ist es bei Menschen mit Behinderung. Es \n\nf\u00fchlen sich zwar offensichtlich sehr viele in ihrer jetzigen \n\nWohnung wohl. Das ergab eine Studie im Auftrag des \n\nInnenministeriums, die k\u00fcrzlich ver\u00f6ffentlicht wurde. \n\nAllerdings wohnen sehr viele auch in Wohnungen, die \n\nnicht an ihr Handicap oder ihre jeweiligen Bed\u00fcrfnisse \n\nangepasst sind. Nicht selten ist das mit Sicherheitsrisiken \n\nverbunden. Also auch f\u00fcr diese Gruppe ist es wichtig, \n\nbarrierearmen Wohnraum zu schaffen, der auf die Bed\u00fcrf-\n\nnisse zugeschnitten ist. \n\nBereits heute wird laut der Studie der Bedarf auf etwa \n\n74 000 Wohnungen gesch\u00e4tzt. 2030 k\u00f6nnte er bei 77 000 \n\nWohnungen liegen. Das hat die Staatsregierung erkannt \n\nund wird auch handeln. Es gibt aber ganz unterschiedli-\n\ncher Erfordernisse. So haben wir beispielsweise in den \n\ngro\u00dfen St\u00e4dten zwar sehr viel Neubauaktivit\u00e4t, aber in \n\nallen anderen Kommunen eben eher nicht. Deswegen ist \n\nes wichtig, den Umbau von Bestandswohnungen f\u00fcr \u00e4ltere \n\nMenschen und f\u00fcr Menschen mit Behinderung zu f\u00f6rdern. \n\nDas ist insbesondere auch deshalb ein Problem, weil es \n\nwegen knapper Renten in Sachsen bei einem gro\u00dfen Teil \n\nder Rentnerinnen und Rentner nicht gegeben ist, dass sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4620 \n\nsich einen Teilumbau oder Umbau ihrer Wohnung selbst \n\nleisten k\u00f6nnen. Wir brauchen hier bezahlbare L\u00f6sungen, \n\nund wir m\u00fcssen auch \u00fcber entsprechende F\u00f6rderungen \n\nsprechen. \n\nIch freue mich \u00fcber die gemeinsame Studie des Innenmi-\n\nnisteriums und des Verbandes der s\u00e4chsischen Wohnungs-\n\ngenossenschaften \u00fcber einen seniorengerechten Umbau \n\nvon Wohnungen. Es gibt jetzt auch einige Modellprojekte \n\nan verschiedenen Standorten in Sachsen. Ich bin sehr \n\ngespannt, was dabei herauskommen wird. \n\nEin weiteres Problem ist es, dass wir bei bezahlbaren \n\nWohnungen h\u00e4ufig von Wohnungen in Plattenbauh\u00e4usern \n\nsprechen, die noch eine besondere Herangehensweise \n\nbrauchen, weil sie eben nicht automatisch einfach barrie-\n\nrearm oder barrierefrei umgebaut werden k\u00f6nnen. Auch \n\nhier wird es Untersuchungen geben. M\u00f6glicherweise \n\nwerden wir dann von Herrn Ulbig etwas mehr zu diesem \n\nThema h\u00f6ren. \n\nDie Koalition m\u00f6chte die Wohnraumf\u00f6rderung in Sachsen \n\nfamiliengerechter, aber vor allem bedarfsgerecht machen. \n\nIch finde, wir sind dabei auf einem guten Wege. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Herr Kollege. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich komme zum Schluss, Herr \n\nPr\u00e4sident. \n\nBeim sozialen Wohnungsbau und der Unterst\u00fctzung von \n\nFamilien bei der Schaffung von Wohneigentum sind wir \n\nbereits in der Umsetzung. Bei den anderen Dingen freue \n\nich mich auf die kommenden Debatten zu den neuen \n\nF\u00f6rderrichtlinien. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt geht es weiter in \n\nunserer zweiten Rednerfolge. Wie angek\u00fcndigt ergreift \n\njetzt erneut Herr Abg. Schollbach das Wort. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir wissen alle: \n\nDie CDU regiert in diesem Freistaat jetzt seit \u00fcber einem \n\nVierteljahrhundert, im Bund seit 2005. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Kein Neid!) \n\nDa stellt sich schon die Frage, ob die Fehlentwicklungen \n\nin unserem Land nicht etwa Konsequenz aus politischen \n\nFehlentscheidungen dieser Partei sind. Ich m\u00f6chte darauf \n\neingehen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Wie oft  \n\nwillst du das eigentlich noch sagen?) \n\nWir haben heute schon mehrfach die Entwicklung be-\n\ntrachtet, dass aus \u2013 \u2013 \n\n\u2013 Herr Schreiber, beruhigen Sie sich. Zu viel Aufregung \n\nist ganz schlecht f\u00fcrs Herz! \n\n(Interne Wortwechsel zwischen  \n\nder CDU und den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren! Die Wanderungsbewegung \n\nzwischen den l\u00e4ndlichen Regionen und den St\u00e4dten hat \n\ndoch Ursachen. Wenn man in den l\u00e4ndlichen Regionen \n\nnicht mehr vern\u00fcnftig von A nach B kommt, weil einfach \n\nkein Bus oder keine Bahn mehr f\u00e4hrt oder nur noch \n\neinmal am Tag, \n\n(Ines Springer, CDU: Wann waren Sie  \n\ndenn das letzte Mal in der l\u00e4ndlichen Region?) \n\ndann ist das nat\u00fcrlich eine schwierige Situation. Wenn wir \n\nSparkassenfilialen haben, die geschlossen werden, dann \n\nist das nicht sch\u00f6n f\u00fcr die Menschen, die da wohnen. \n\nWenn sie kilometerweit zum Arzt fahren m\u00fcssen, ist das \n\nein gro\u00dfes Problem. \n\nNat\u00fcrlich ist es dann so, dass die Gro\u00dfst\u00e4dte attraktiver \n\nsind. Das ist kein Wunder, da regiert n\u00e4mlich Rot-Gr\u00fcn-\n\nRot. Da ist klar, dass man da gern wohnen will. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Steve Ittershagen, CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Das hat auch noch einen \n\nanderen Grund. Ihre ganze Politik ist darauf ausgerichtet \n\ngewesen und ist immer noch darauf ausgerichtet, dass die \n\nVerm\u00f6genswerte unseres Landes von unten nach oben \n\nverteilt werden. \n\n(Zuruf der Abg. Ines Springer, CDU) \n\nDas hat dann nat\u00fcrlich auch Konsequenzen. Denn wir \n\nhaben jetzt die Spekulationen, wir haben die gro\u00dfen \n\nHedgefonds, \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Das ist \n\nSalonbolschewismus, Herr Kollege!) \n\ndie mit Immobilien spekulieren. Deshalb haben wir in den \n\nGro\u00dfst\u00e4dten spekulationsgetriebene Mietsteigerungen. \n\nAuch das m\u00fcssen wir im Blick haben, auch das ist Folge \n\nIhrer Politik. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch einmal auf \n\ndie aktuelle Situation zur\u00fcckkommen und erstens etwas \n\nzu der F\u00f6rderung sagen, f\u00fcr die Sie sich hier so feiern. \n\nDazu muss man Folgendes klarstellen: Der Bund stellt \n\ndem Freistaat in den Jahren 2017 und 2018 jeweils etwas \n\n\u00fcber 140 Millionen Euro f\u00fcr die soziale Wohnraumf\u00f6rde-\n\nrung zur Verf\u00fcgung. Davon werden lediglich gerade \n\neinmal 40 Millionen Euro pro Jahr \u2013 das ist noch nicht \n\neinmal ein Drittel \u2013 tats\u00e4chlich f\u00fcr den sozialen Woh-\n\nnungsbau eingesetzt. Der Bedarf ist in Wahrheit viel \n\nh\u00f6her. \n\nDeshalb ist die Forderung der LINKEN dazu ganz klar \n\nund eindeutig: Die vom Bund zur Verf\u00fcgung gestellten \n\nGelder m\u00fcssen ohne Abstriche f\u00fcr den Zweck des sozia-\n\nlen Wohnungsbaus eingesetzt werden. Der Bedarf ist \n\neindeutig da. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4621 \n\nDie Sozialwohnungen fehlen nicht nur in den Gro\u00dfst\u00e4dten \n\nLeipzig und Dresden; auch in deren Speckg\u00fcrtel ist \n\ninzwischen eine Anspannung des Wohnungsmarktes zu \n\nbeobachten. Dar\u00fcber hinaus muss man inzwischen auch \n\nChemnitz, Freiberg oder Mei\u00dfen im Blick haben, wo es \n\nebenfalls problematische Entwicklungen gibt. \n\nEine zweite Bemerkung. Die staatliche F\u00f6rderung von \n\nWohnungsabriss muss auf den Pr\u00fcfstand. Was in einigen \n\nSt\u00e4dten und Gemeinden durchaus sinnvoll sein kann \u2013 das \n\nbestreiten wir nicht \u2013, ist anderswo wohnungspolitisches \n\nGift. Deshalb darf man da nicht einfach so weitermachen. \n\nIch will Ihnen eine Zahl nennen: Von 2000 bis 2014 hat \n\nder Freistaat Sachsen 440 Millionen Euro f\u00fcr die staatli-\n\nche F\u00f6rderung des Wohnungsabrisses ausgegeben. Ich \n\nbehaupte: Wenn wir nur einen Teil dieses Geldes f\u00fcr die \n\nSanierung und Modernisierung von Wohnungen einge-\n\nsetzt h\u00e4tten, dann h\u00e4tten wir heute viele Probleme nicht in \n\ndieser Sch\u00e4rfe. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nSteve Ittershagen, CDU: H\u00e4tte, h\u00e4tte! \u2013  \n\nZuruf der Abg. Ines Springer, CDU) \n\nDrittens. Wir brauchen endlich eine wirksame Mietpreis-\n\nbremse, die ihren Namen auch verdient. Das muss auf \n\nBundesebene durchgef\u00fchrt werden. Gerade bei den \n\nNeuvermietungen schlagen die Immobilienhaie gnadenlos \n\nzu und nutzen die Wohnungsknappheit in den Ballungs-\n\ngebieten schamlos aus. Deshalb bedarf es der Deckelung \n\nf\u00fcr Neuvertragsmieten, und zwar ohne diese zahlreichen \n\nAusnahmen f\u00fcr die Vermieter. Im Falle von Regelverlet-\n\nzungen muss es klare Sanktionen geben. Im Augenblick \n\nist es doch so, dass sich die Immobilienhaie \u00fcber die \n\nMietpreisbremse kaputtlachen. \n\nCDU und SPD sind auf Bundesebene nicht willens oder \n\nin der Lage, in diesem Sinne t\u00e4tig zu werden. Deshalb, \n\nmeine Damen und Herren, ist klar: Wer will, dass die \n\nMietpreisbremse endlich zu einem scharfen Schwert \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde! \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: in den H\u00e4nden der \n\nMieterinnen und Mieter wird, der muss DIE LINKE stark \n\nmachen! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt sehe ich eine \n\nKurzintervention an Mikrofon 1 durch Herrn Kollegen \n\nPanter. \n\nDirk Panter, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nHerr Kollege Schollbach, ich m\u00f6chte Ihnen gern zugeste-\n\nhen, dass Sie durch Ihren Vortragsstil und die Fakten, die \n\nSie aneinanderzureihen versuchen, durchaus Wirkung \n\nerzielen k\u00f6nnten. Es w\u00e4re nur sch\u00f6n, wenn die Fakten \n\nwirklich stimmen w\u00fcrden, \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Wenn sie  \n\nnicht von Herrn Schollbach w\u00e4ren!) \n\nwenn es also nicht vermeintliche Fakten w\u00e4ren. \n\nIch m\u00f6chte einen Punkt herausgreifen. Sie haben davon \n\ngesprochen, dass die Mietsteigerungen in Sachsen vor \n\nallem in den gro\u00dfen St\u00e4dten durch Hedgefonds getrieben \n\nwerden. Wenn dem so w\u00e4re, dann h\u00e4tten wir in den \n\n2000er-Jahren massive Mietsteigerungen sehen m\u00fcssen. \n\nDas habe ich in Leipzig und Dresden nicht wahrnehmen \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nWir haben jetzt deutliche Mietsteigerungen. Das m\u00f6chte \n\nich gern zugestehen. Das ist ein Punkt, an dem wir arbei-\n\nten. Deshalb machen wir diese ganzen Programme. Eine \n\nUrsache ist, dass wir eine deutlich gestiegene Bev\u00f6lke-\n\nrungszahl haben, sowohl in Leipzig als auch in Dresden. \n\nIn Leipzig waren es in den letzten 15 Jahren etwa \n\n100 000 Menschen mehr. Der Wohnungsbestand hat \n\ndamit nicht Schritt gehalten. Deshalb steigen die Mieten. \n\nDas ist das ganz einfache System von Angebot und \n\nNachfrage und hat mit internationalen Hedgefonds nichts \n\nzu tun. Aber das hat Ihnen gut hineingepasst, das m\u00f6chte \n\nich gern zugestehen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Panter. Prompt reagiert Herr \n\nSchollbach darauf. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Darauf reagiere ich \n\ngern. \n\nZum Ersten, sehr geehrter Herr Kollege, sind die Fakten, \n\ndie wir hier vortragen, die Fakten, die uns die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung auf unsere vielen Kleinen Anfragen \n\nmitgeteilt hat. Dazu kann ich Sie also beruhigen. \n\n(Zuruf des Abg. Steve Ittershagen, CDU) \n\nZum Zweiten will ich auf die Hedgefonds eingehen, Herr \n\nKollege. Hier in Dresden ist, wie Sie wissen, die St\u00e4dti-\n\nsche Wohnungsbaugesellschaft vor etwas \u00fcber zehn \n\nJahren privatisiert worden, rein zuf\u00e4llig nat\u00fcrlich an einen \n\nHedgefonds. \n\nWissen Sie, was seitdem mit diesen Wohnungen passiert? \n\nSystematisch werden Jahr f\u00fcr Jahr die Mieten erh\u00f6ht. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nDas war vorher auch schon so!) \n\nDie nutzen jeden Spielraum aus und treiben damit die \n\nMieten in dieser Stadt in die H\u00f6he. \n\nDiese Behauptung ist also durch die Entwicklung in der \n\nLandeshauptstadt Dresden bewiesen. Wir k\u00f6nnen uns \n\nauch in allen anderen St\u00e4dten, in denen die Hedgefonds \n\nzugeschlagen haben, die Situation anschauen: Sie ist \n\n\u00fcberall die gleiche. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4622 \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren Kurzinter-\n\nvention und Reaktion darauf. \n\nWir gehen jetzt weiter in der Rednerreihe. Es spricht \n\nerneut Herr Kollege Spangenberg. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Herr Patt, ob ich Ihre Politik im \n\nBundestag vertrete, das halte ich f\u00fcr sehr zweifelhaft. \n\nAllenfalls vertrete ich s\u00e4chsische Politik, aber nicht Ihre. \n\n(Zuruf des Abg. Steve Ittershagen, CDU) \n\nMeine Damen und Herren, wenn Sie die Wohnungsf\u00f6rde-\n\nrungspolitik nur f\u00fcr ein Bundesland betrachten, dann ist \n\ndas sehr kurzsichtig, denn da wirken auch die Bundesge-\n\nsetze hinein. Wir haben die Mietpreisbremse, die Kap-\n\npungsgrenze, die auch f\u00fcr Dresden gilt. Es sind alles \n\nGesetze, die teilweise Investitionen behindern. Wir haben \n\nden Energieausweis, der das Ganze ebenfalls verteuert. \n\nInsofern m\u00fcssen wir dies insgesamt betrachten, wenn Sie \n\nzum Beispiel auch an die Energieeinsparungsverordnung \n\nund die D\u00e4mmung denken, die die Bauherren aufwenden \n\nm\u00fcssen, und welche Bausch\u00e4den teilweise dadurch \n\nentstehen, weil keine Luft mehr durch die H\u00e4user geht. \n\nWer schon einmal gebaut hat, wei\u00df das. All das verteuert \n\nden Bau. Insoweit kann man das nicht trennen. \n\nDie KfW, Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau, f\u00f6rdert auch \n\neinbruchhemmende Ma\u00dfnahmen. Das hei\u00dft, man be-\n\nkommt Geld, wenn man den Bau sicherer macht. Ich habe \n\ndas schon einmal vorgetragen. Dieses Geld k\u00f6nnte man \n\nnat\u00fcrlich auch den Familien geben, wenn man sich \n\nbem\u00fchen w\u00fcrde, die Ursachen zu beseitigen, die dazu \n\nf\u00fchren, dass sich die Menschen einmauern bzw. einz\u00e4u-\n\nnen m\u00fcssen. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Ja! \u2013  \n\nWeiterer Zuruf des Staatsministers Markus Ulbig) \n\nDar\u00fcber bitte ich Sie einmal nachzudenken, meine Damen \n\nund Herren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nStaatsminister Markus Ulbig: Tatgelegenheiten  \n\nzu reduzieren ist immer sinnvoll!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Spangen-\n\nberg f\u00fcr die AfD-Fraktion. Nun k\u00f6nnten die GR\u00dcNEN \n\nerneut das Wort ergreifen, aber ich sehe keinen Redebe-\n\ndarf bei Herrn Kollegen G\u00fcnther. Wir sind also am Ende \n\nder zweiten Runde angekommen und er\u00f6ffnen nun eine \n\ndritte Rednerrunde. Bitte, Herr Kollege Schreiber, f\u00fcr die \n\neinbringende CDU-Fraktion. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich denke, der M\u00e4r-\n\nchenstunde von Herrn Schollbach sollte man etwas \n\nentgegenstellen. Zun\u00e4chst, glaube ich, eint uns alle hier \n\nim Saal, dass wir etwas f\u00fcr die Familien tun wollen, \n\ninsbesondere daf\u00fcr, dass sie sich Wohneigentum anschaf-\n\nfen oder bauen usw. Das ist alles \u00fcberhaupt nicht der \n\nPunkt. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Genau!) \n\nAber die Situationsbeschreibung, die hier abgegeben \n\nwurde, insbesondere vom Fraktionsvorsitzenden der \n\nLINKEN im Dresdner Stadtrat, schl\u00e4gt wirklich dem Fass \n\nden Boden aus. Deshalb muss man hier einmal mit \n\neinigen Fakten aufr\u00e4umen. \n\nDas Allererste, Herr Schollbach \u2013 das haben Sie anschei-\n\nnend noch nie verstanden \u2013, ist, dass es dann gen\u00fcgend \n\nWohnungen gibt und sich die Preise so gestalten, dass \n\nsich jeder entsprechend seinem Portemonnaie eine Woh-\n\nnung leisten kann, wenn das Angebot vorhanden ist, dass \n\nsich die Nachfragenden etwas aussuchen k\u00f6nnen. Das, \n\nwas Sie in Dresden momentan tun \u2013 das sehen wir an \n\nallen Stellen, deshalb argumentieren Sie auch permanent \n\nmit Wohnungsknappheit \u2013, ist, permanent zu verhindern, \n\ndass insbesondere in den gro\u00dfen St\u00e4dten Wohnungsneu-\n\nbau stattfindet, \n\n(Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: \n\nLuxuswohnungen werden gebaut, in der Tat!) \n\nweil das in Ihrem Kopf alles Heuschrecken, von Ge-\n\nwinnmaximierung getriebene Menschen sind. Das ist das \n\neigentliche Problem: dass Sie qualitative Wohnbauten \n\nverhindern. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nHerr Schollbach, was ist Ihr Konzept? Was ist bei den \n\nLINKEN, bei den Rot-Rot-Gr\u00fcnen in Dresden sozialer \n\nWohnungsbau? Ich sage es Ihnen: Sozialer Wohnungsbau \n\nwird im Dresdner Stadtrat durch Sie beschlossen, durch \n\nIhre Fraktion plus SPD plus GR\u00dcNE. Sozialer Woh-\n\nnungsbau ist eine in H\u00f6he von 5,85 Euro subventionierte \n\nKaltmiete. Das hei\u00dft, eine unsubventionierte Kaltmiete \n\nvon 9 Euro ist in Ihrem Denken sozialer Wohnungsbau. \n\nDazu muss ich Ihnen ganz ehrlich sagen: Wenn das \n\nsozialer Wohnungsbau ist \u2013 9 Euro kalt \u2013, Entschuldi-\n\ngung, aber dann scheint im Oberst\u00fcbchen etwas nicht \n\nmehr ganz klar zu sein, erst recht, wenn Sie das mit \n\nForderungen verbinden wie jener nach einem zweiten \n\nBad, sobald f\u00fcnf Personen in der Wohnung wohnen, nach \n\neiner Terrasse oder einem Balkon an den Wohnungen. \n\nDas ist bei Ihnen sozialer Wohnungsbau. \n\nWissen Sie, was das Ergebnis Ihres sozialen Wohnungs-\n\nbaues ist? Dass wir dort, wo tats\u00e4chlich entsprechende \n\nWohnungen vorhanden sind, Leerstand haben, auch in \n\nDresden. Vielleicht sollten Sie einmal von Ihrer Wohnung \n\nam Dresdner Elbhang in die Stadtteile Prohlis und Reick \n\nhinunterfahren. Dort gibt es in diesen Wohnungen einen \n\nLeerstand von \u00fcber 5 %. Das Problem ist nur, Herr \n\nSchollbach, dass in diesen Wohnungen niemand mehr \n\nwohnen will, auch niemand, der wenig Geld im Porte-\n\nmonnaie hat. Ihr Argument, dass hier alles weggerissen \n\nworden ist und wir deshalb dieses Problem h\u00e4tten, zieht in \n\nkeinster Weise. Sie erz\u00e4hlen jedem, dass er in einer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4623 \n\nWohnung in Dresden-Blasewitz oder Dresden-Striesen \n\nwohnen kann, egal, was er verdient. Das ist bei Ihnen \n\nsozialer Wohnungsbau. \n\nDer Punkt ist, womit Sie das Ganze dann \u00fcberhaupt \n\nwirtschaftlich finanzieren. Das wollen wir ebenfalls nicht \n\nverschweigen: Sie gr\u00fcnden in Dresden eine Woba. Sie \n\nhaben \u00fcbrigens drei Jahre daf\u00fcr gebraucht. Nachdem Sie \n\n2014 den W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern bezahlbaren Wohn-\n\nraum f\u00fcr alle versprochen hatten, haben Sie im Stadtrat \n\ndrei Jahre gebraucht, um \u00fcberhaupt erst einmal den \n\nBeschluss zur Gr\u00fcndung einer neuen Woba herbeizuf\u00fch-\n\nren. Drei Jahre! \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nJetzt sage ich Ihnen, Herr Schollbach, wie sich Ihre neue \n\nWoba finanziert. Es ist ja auch logisch, wenn man sozia-\n\nlen Wohnungsbau f\u00fcr eine Kaltmiete von 9 Euro finanzie-\n\nren will: Dann beauftragt man eben mal den Oberb\u00fcrger-\n\nmeister der Stadt, irgendwo 43 Millionen Euro zu finden, \n\num Ihr Wohnkonzept f\u00fcr Dresden zu finanzieren. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE) \n\nDa fragt man sich ganz ehrlich: Wie solide ist das? Kein \n\nWunder, dass die Landesdirektion zu diesem Haushalt \n\ngesagt hat, er f\u00fchre auf Dauer, sp\u00e4testens 2019, definitiv \n\nin die Schulden. \n\nFakt ist also eines: Sie stellen sich hierher, schlechthin \n\ndemagogisch, und haben keine Ahnung davon, wie der \n\nMarkt funktioniert, argumentieren mit b\u00f6sen Heuschre-\n\ncken usw., verhindern aber in den St\u00e4dten, in denen Sie \n\ndas Sagen haben, dass \u00fcberhaupt ein neues Angebot an \n\nWohnraum geschaffen wird. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Moment mal!) \n\n\u2013 Bitte? \u2013 Ich sch\u00e4tze einmal, in Chemnitz wird es nicht \n\nviel anders aussehen. Oder, Frau Schaper, wir leihen \n\nIhnen Herrn Schollbach gern einmal f\u00fcr f\u00fcnf Jahre nach \n\nChemnitz aus. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nDa w\u00fcrde die Dresdner Bev\u00f6lkerung endlich einmal \n\naufatmen, weil sie nicht mehr so geknechtet wird. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN: Ach!) \n\nZu diesen ganzen Argumenten \u2013 er kritisierte ja, dass die \n\nWoba an eine Heuschrecke verkauft worden sei \u2013 sage ich \n\nIhnen einmal etwas: Mit den Milliarden, die der Woba-\n\nVerkauf Dresden gebracht hat \u2013 im \u00dcbrigen auch die \n\nEntschuldung \u2013, finanziert man insbesondere im sozialen \n\nBereich und in allen Bereichen, die Herr Schollbach \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nPatrick Schreiber, CDU: \u2013 und seine Kollegen so gern \n\nhaben, n\u00e4mlich die komplette Infrastruktur, koste es, was \n\nes wolle, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Letzter Satz, bitte! \n\nPatrick Schreiber, CDU: Letzter Satz. \u2013 und dann stellt \n\ner sich hierhin und spielt im Landtag Opposition mit \n\nangeblichen Konzepten, die eine Nullnummer sind. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nStaatsministers Markus Ulbig \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nIch warte auf den Zwischenruf,  \n\nwie es dem  Abbauland geht!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Schreiber hat f\u00fcr \n\ndie einbringende CDU-Fraktion eine dritte Rederunde \n\ner\u00f6ffnet. Gibt es in dieser Runde Redebedarf? \u2013 Die SPD-\n\nFraktion, Kollege Pallas? \u2013 Nicht. Andere? \u2013 Herr Scholl-\n\nbach, m\u00f6chten Sie noch einmal sprechen? \u2013 Nein. Damit \n\nsind wir am Ende der dritten Rederunde angekommen, \n\nund nun hat die Staatsregierung das Wort. Das ergreift \n\nHerr Staatsminister Ulbig, der \u201eBauminister\u201c. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Gern m\u00f6chte ich in dieser Funktion als \n\nMinister f\u00fcr Bauen und Wohnen in der Aktuellen Debatte \n\ndas Wort ergreifen. \n\nWir haben gerade gesehen und geh\u00f6rt, wie aktuell dieses \n\nThema ist und wie unterschiedlich die Sichtweise auf die \n\nDinge. Am Ende sprechen wir beim Wohnen \u00fcber ein \n\nGrundbed\u00fcrfnis der Menschen in unserem Lande, und \n\nunser Ziel ist, dass sich die Menschen in unserem Land in \n\nihren eigenen vier W\u00e4nden wohlf\u00fchlen. Es geht um die \n\nLebensqualit\u00e4t. \n\nDabei haben wir unterschiedliche Zielgruppen zu ber\u00fcck-\n\nsichtigen: Es geht um Familien mit Kindern, um Men-\n\nschen im Alter, die Krankheiten haben oder von Behinde-\n\nrungen betroffen sind, um Menschen sowohl in Gro\u00dfst\u00e4d-\n\nten als auch auf dem flachen Land. Wir wissen, dass es \n\nunterschiedliche Entwicklungen gibt. Deshalb ist die \n\nStrategie zur Wohnraumf\u00f6rderung im Freistaat Sachsen \n\nzur Unterst\u00fctzung aller Generationen und Wohnr\u00e4ume \n\nausgelegt. Wir wollen niemanden \u2013 anders, als es gerade \n\nteilweise von Vorrednern behauptet wurde \u2013 gegeneinan-\n\nder ausspielen, weder Jung noch Alt, weder die Stadt noch \n\ndas Land. Daher haben wir als Staatsregierung drei \n\nwesentliche Herausforderungen am s\u00e4chsischen Woh-\n\nnungsmarkt identifiziert: erstens die unterschiedliche \n\nBev\u00f6lkerungsentwicklung, zweitens, dass die Sachsen \u2013 \n\nGott sei Dank! \u2013 immer \u00e4lter werden, aber dass wir daf\u00fcr \n\nsorgen m\u00fcssen, dass die Menschen l\u00e4nger in ihren Woh-\n\nnungen bleiben k\u00f6nnen, und drittens nimmt die Zahl der \n\nMenschen mit Behinderungen im Freistaat Sachsen \n\nkontinuierlich zu, und auch darauf m\u00fcssen wir reagieren. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich an dieser Stelle sagen \u2013 nicht, weil es \n\neine Verpflichtung ist, der wir unterliegen, sondern weil \n\nes mir ein Herzensanliegen ist \u2013: Im Doppelhaushalt \n\nunseres gemeinsamen Haushaltsplanes haben Sie mir \n\n165 Millionen Euro f\u00fcr das Thema Wohnraumf\u00f6rderung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4624 \n\nin den ganz unterschiedlichen Bereichen zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt, meine sehr verehrten Damen und Herren. \n\nDaraus speist sich dieses Konzept zur Wohnraumf\u00f6rde-\n\nrung, mit dem unterschiedliche Handlungsfelder bedient \n\nwerden. \n\nErstens: Die Wohnraumeigentumsquote ist zu erh\u00f6hen. Ja, \n\nes ist richtig: Der Freistaat Sachsen hat derzeit die nied-\n\nrigste Wohnungseigentumsquote. Das bedeutet aber, dass \n\nwir an dieser Stelle ansetzen; denn wir wollen, dass es \n\ngerade jungen Familien \u2013 also denjenigen, die eine \n\nZukunft haben \u2013 erm\u00f6glicht wird, sich Wohneigentum zu \n\nschaffen, und das, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, egal, ob es in der Gro\u00dfstadt oder im l\u00e4ndlichen \n\nRaum ist. \n\nDie entsprechende F\u00f6rderrichtlinie setzt hier an: 25 Jahre \n\nZinsbindung, damit Familien, unabh\u00e4ngig von steigenden \n\nMarktzinsen, langfristig planen k\u00f6nnen. Bis zu \n\n50 000 Euro Darlehen je Kind unter 18 Jahren sind \n\nvorgesehen, und wir haben eine Einkommensgrenze \n\neingef\u00fchrt. \n\nDie Richtlinie \u2013 wir haben es geh\u00f6rt \u2013 ist seit 17. M\u00e4rz \n\n2017 in Kraft. Ich kann Ihnen sagen: Das ist wirklich ein \n\nErfolg, denn sie wird gut angenommen. Die Zahlen, die \n\nmir derzeit vorliegen, sagen Folgendes: Es gibt bereits 51 \n\nAntr\u00e4ge auf eine F\u00f6rderung im Umfang von 5,5 Millio-\n\nnen Euro, und die ersten Bewilligungsbescheide werden \n\nnoch in dieser Woche versandt, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren. \n\nZweitens: Der Wohnungsbestand ist an die demografische \n\nEntwicklung anzupassen. Einerseits steigt die Zahl \u00e4lterer \n\nMenschen und damit auch der Bedarf an seniorenfreund-\n\nlichen bis hin zu pflegegeeigneten Wohnungen. Da wir \u2013 \n\nmit Ausnahme der Entwicklung in den Ballungsgebieten \u2013 \n\nweniger in diesem Bereich auf Neubau setzen k\u00f6nnen, \n\ngehen wir davon aus, dass eine Anpassung von vorhande-\n\nnem Wohnraum entsprechend erfolgen muss. Eine praxis-\n\nnahe Studie wurde mit dem S\u00e4chsischen Wohnungsver-\n\nband erarbeitet und gibt am Ende Aufschluss dar\u00fcber, wie \n\ndie Anpassung von Wohnraum erfolgen kann und erfolgen \n\nsollte. \n\nEs gibt derzeit an verschiedenen Modellstandorten ent-\n\nsprechende Erprobungen. Im Kern wird es eine Zuschuss-\n\nf\u00f6rderung f\u00fcr den modellhaften gernerationenfreundlichen \n\nUmbau von Geb\u00e4uden in Gro\u00dftafelbauweise geben, \n\ninsbesondere durch Einbau von Aufz\u00fcgen, Schaffung von \n\nneuen Wohnungsgrundrissen und auch neue gemein-\n\nschaftliche Wohnformen f\u00fcr Personengruppen mit beson-\n\nderen Bedarfen. Die Richtlinie \u201eSeniorengerechtes Woh-\n\nnen\u201c soll noch im III. Quartal dieses Jahres im Kabinett \n\nbeschlossen werden, genauso wie die von mir gerade \n\nangesprochene Richtlinie zum Umbau von Geb\u00e4uden in \n\nGro\u00dftafelbauweise. \n\nAls weiterer Punkt ist mir wichtig, dass wir im Bereich \n\nder behinderten Menschen weiterkommen. Die behinder-\n\nten Menschen brauchen mehr passgenauen Wohnraum, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren. Seit Anfang \n\nM\u00e4rz liegt unsere Studie zum Bedarf von barrierefreiem \n\nWohnraum in Sachsen vor. Als Erstes war f\u00fcr mich \n\nbeeindruckend, dass 90 % mit ihrer Wohnung sehr oder \n\n\u00fcberwiegend zufrieden sind. Aber die Studie zeigt glei-\n\ncherma\u00dfen auf, dass die Wohnungen keineswegs passge-\n\nnau sind. Das hei\u00dft, viele Menschen mit Behinderung \n\nakzeptieren deutliche Alltagseinschr\u00e4nkungen in ihrer \n\nWohnnutzung, aber sie wollen keine Sicherheitsrisiken \n\nhaben. \n\nDie Studie zeigt auch, dass die Menschen gro\u00dfen Wert \n\ndarauf legen, nach Eintritt einer Behinderung nicht das \n\ngewohnte soziale Umfeld verlassen zu m\u00fcssen. Deshalb \n\nwerden wir die Anpassung von Wohnungen an den Bedarf \n\nder aktuellen Nutzer mit Mobilit\u00e4tseinschr\u00e4nkung f\u00f6rdern. \n\nDas ist die Besonderheit: An dieser Stelle soll der Mieter \n\nderjenige sein, der die F\u00f6rderung bekommt, also passge-\n\nnau und individuell auf die konkreten Gegebenheiten \n\nzugeschnitten. \n\nWie soll das aussehen? Ein Zuschuss bis 8 000 Euro und \n\nim Einzelfall, wenn es um eine rollstuhlgerechte Woh-\n\nnung geht, bis zu 20 000 Euro ist vorgesehen, um diese \n\nAnpassungen an die Mobilit\u00e4tseinschr\u00e4nkung vorzuneh-\n\nmen, bei 20 % Eigenanteil des Betroffenen. Es soll \n\nBeratung und Begleitung durch kompetente Stellen \n\ngeben, und die Zustimmung des Eigent\u00fcmers ist erforder-\n\nlich. \u00dcber diese Richtlinie wird noch im II. Quartal dieses \n\nJahres im Kabinett entschieden werden. \n\nIch m\u00f6chte das vierte Handlungsfeld ansprechen, das in \n\nder Diskussion schon eine gro\u00dfe Rolle gespielt hat: Es \n\ngeht um g\u00fcnstigen Wohnraum in Ballungsgebieten. \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich einer Behauptung widersprechen, \n\ndie Sie, Herr Schollbach, immer wieder hier im Plenarsaal \n\nvortragen. Ich werde dem immer wieder entgegentreten, \n\nwenn Sie behaupten, dass wir unsere Entflechtungsmittel \n\n\u2013 die Entflechtungsmittel, die dem Freistaat Sachsen \n\nzugeordnet worden sind \u2013 zweckwidrig verwendet h\u00e4tten. \n\nDas ist eine falsche Behauptung, und das m\u00f6chte ich an \n\ndieser Stelle klar und deutlich sagen. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE) \n\nIch habe es Ihnen mehrfach, auch hier im Plenarsaal, in \n\nKleinen Anfragen deutlich gemacht, in welcher Form die \n\nMittel eingesetzt worden sind \n\n(Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Eben anders! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nund dass es diesbez\u00fcglich keine Beanstandung bei der \n\nMittelabrechnung gegeben hat. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir haben deshalb die Entwicklung in den Ballungsr\u00e4u-\n\nmen aufgenommen. Die Richtlinie haben wir so geschnit-\n\nten, dass keine St\u00e4dte benannt worden sind, sondern es \n\nsind Kriterien definiert worden. An dieser Stelle sei \n\nnochmals gesagt: Bei der Neuvermietung in Leipzig liegt \n\ndie Miete im Jahr 2016 laut der Empirica-Studie bei \n\n6,03 Euro. Im Jahr 2012 waren es 5,14 Euro. Anders, als \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4625 \n\nSie es behauptet haben, hat es in diesem Fall keine 21-\n\nprozentige Steigerung, sondern eine 17-prozentige Steige-\n\nrung gegeben. \n\nWichtig ist aber, dass die Kommunen mit ihrem Konzept \n\nan dieser Stelle ansetzen. Ich bin gespannt, wie das \n\nKonzept aus der Landeshauptstadt Dresden aussehen \n\nwird. \n\nAbschlie\u00dfend kann ich Ihnen sagen: In Sachsen leben und \n\nwohnen die Menschen gern. Die F\u00f6rderstrategie der \n\nStaatsregierung setzt genau an diesen Stellen an, wo es \n\nnotwendig ist, die Wohnraumf\u00f6rderung in Zukunft zielge-\n\nnau auszusteuern und daf\u00fcr zu sorgen, dass die St\u00e4dte und \n\nGemeinden bei den Herausforderungen, vor denen sie \n\nstehen, entsprechend begleitet werden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach der zust\u00e4ndige Staatsminister, Herr Kollege Ulbig. \n\nEs gibt keinen weiteren Redebedarf. Wir sind am Ende \n\nder ersten Aktuellen Debatte angekommen und sie ist \n\ndamit abgeschlossen. \n\nWir kommen zu \n\n \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nKeine Begegnungsst\u00e4tten f\u00fcr Demokratiefeinde \u2013  \n\nAsylsuchende und deutsche Staatsb\u00fcrger vor Islamisten sch\u00fctzen \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion AfD das \n\nWort. Das Wort ergreift Herr Kollege H\u00fctter. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Vor circa 14 Tagen erschien \n\ndas Buch \u201eInside Islam\u201c von Constantin Schreiber. \n\nKonstantin Schreiber hat sich die Arbeit gemacht, insge-\n\nsamt 13 Moscheen und Gebetsr\u00e4ume in ganz Deutschland \n\naufzusuchen und sich vor allen Dingen mit den Reden, die \n\ndort gehalten worden sind, auseinanderzusetzen. Er \n\nspricht hervorragend arabisch und ist zu dem Schluss \n\ngekommen, dass es einige Fragen aufwirft, was in diesen \n\nMoscheen gepredigt wird. \n\nWas genau wird gepredigt? Wie viele Gemeinden gibt es \n\nin Deutschland \u00fcberhaupt? Wer finanziert sie? Welche \n\nKontakte haben diese Moscheen und Gebetsr\u00e4ume ins \n\nAusland? Diese Fragen stellen sich nicht nur in K\u00f6ln, \n\nBremen, Dortmund und Hamburg. Nein, es reicht schon \n\nein Blick nach Pirna, Riesa oder Mei\u00dfen, um fragw\u00fcrdige \n\nNetzwerke und Auslandskontakte ausfindig zu machen. \n\nDort betreibt die sogenannte S\u00e4chsische Begegnungsst\u00e4tte \n\nSBS unter anderem Gebetsr\u00e4ume. Wenn man sich mit \n\nSBS im Internet auseinandersetzt und danach googelt, hat \n\nman als ersten Treffer die Internetseite der SBS. Dort \n\nhei\u00dft es: Die SBS ist eine multikulturelle Begegnungsst\u00e4t-\n\nte f\u00fcr alle Menschen, unabh\u00e4ngig von ihrer Ethnie, \n\nNationalit\u00e4t, Religion und Sprache. Ihr Ziel ist es, eine \n\nVerbindung zwischen der alteingesessenen Bev\u00f6lkerung \n\nund den Migranten auf lokaler und regionaler Ebene \n\nherzustellen und einen aktiven Beitrag f\u00fcr ein besseres, \n\nfriedliches Miteinander zu schaffen. \n\nSie betreibt unter anderem in Dresden, Leipzig, Mei\u00dfen, \n\nPirna, Zittau und G\u00f6rlitz Gebetsr\u00e4ume. In Pirna und \n\nG\u00f6rlitz hat sie Eigentum erworben; sie ist weiter auf \n\nExpansionskurs. \u2013 Das h\u00f6rt sich zun\u00e4chst harmlos an \u2013 \n\nMieten, Kaufen, Pachten ist als solches ja nichts Verbote-\n\nnes. \n\nSucht man aber weiter im Internet, so kommt man schnell \n\nauf gegenl\u00e4ufige und sehr interessante, eher schon be-\n\nsorgniserregende Artikel. Ich zitiere von mdr.de: \u201eMus-\n\nlimbr\u00fcder kaufen sich in Sachsen ein. Das S\u00e4chsische \n\nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz beobachtet einen \n\nzunehmenden Einfluss der radikal-islamischen Muslim-\n\nbruderschaft in Sachsen. Laut Verfassungsschutzpr\u00e4sident \n\nGordian Meyer-Plath nutzt die Bruderschaft den Mangel \n\nan Gebetsst\u00e4tten in Sachsen, um ihre Vorstellungen eines \n\npolitischen Islam zu verbreiten und ankommende Fl\u00fccht-\n\nlinge in Strukturen zu integrieren. Dies geschehe \u00fcber \n\nEinrichtungen wie die S\u00e4chsische Begegnungsst\u00e4tte \n\nSBS.\u201c \n\nIch zitiere weiterhin: Verbindung zu Muslimbruderschaft \n\n\u2013 schwere Vorw\u00fcrfe in der ZDF-Sendung \u201eFrontal 21\u201c \n\ngegen Dresdner Muslime: Reicht der lange Arm der \n\nMuslimbr\u00fcder bis Dresden? \u2013 Ja, sagt der in Kairo gebo-\n\nrene deutsch-\u00e4gyptische Politologe Hamed Abdel-Samad. \n\nWeiter von sz-online: Islamische Organisation wider-\n\nspricht Verfassungsschutz. In einem offenen Brief an \n\nRiesas OB r\u00e4umt die SBS ein, bei einem Logo sehr \n\nungeschickt gehandelt zu haben. \n\nWeiterhin aus der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c: Wir lassen uns \n\nnicht manipulieren. Die Verbindung zwischen SBS und \n\nden Muslimbr\u00fcdern wird auch unter Muslimen in Riesa \n\nkritisch diskutiert. \n\nWeiterhin aus der \u201eFrankfurter Allgemeinen\u201c: Verfas-\n\nsungsschutz warnt vor Muslimbr\u00fcdern in Ostdeutschland. \n\nDie Muslimbruderschaft gibt sich in Deutschland weltof-\n\nfen und tolerant. Der Verfassungsschutz warnt jedoch, \n\ndass die Organisation in Sachsen und Th\u00fcringen demokra-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4626 \n\ntiefeindliche Strukturen aufbaut. Ziel sei die Durchset-\n\nzung eines politischen Islam. \n\nN\u00e4chstes Zitat von Cicero Online: Integration als S\u00fcnde: \n\nDer Moschee-Islam verhindert die Integration der Musli-\n\nme in Deutschland. \n\nWeiterhin von mdr.de: Beratungsstelle KORA wird in \n\nSachsen aktiv mit einer Personalstelle und 200 000 Euro \n\nBudget. \u2013 Frau Petra K\u00f6pping, ich wei\u00df nicht, was Sie \n\ndamit bewirken wollen. \n\n(Staatsministerin Petra K\u00f6pping:  \n\nDas erz\u00e4hle ich Ihnen noch! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nJedoch stehe ich der Sache sehr positiv gegen\u00fcber, da wir \n\nja 2014 auch als AfD schon gefordert haben, dass wir uns \n\nauch um den religi\u00f6sen Extremismus in Sachsen k\u00fcm-\n\nmern m\u00fcssen. \u2013 Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn Sie mich zu Ende \n\nreden lie\u00dfen, Herr Lippmann, dann w\u00e4re klar, worauf ich \n\nhinauswollte. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDas ist verlogen, was Sie machen!) \n\n\u2013 Ja, nat\u00fcrlich, indem ich das zitiere, was die Medien \n\nbringen, ist es verlogen. Wahrscheinlich ist es f\u00fcr Sie \n\nsogar noch Hetze, Herr Lippmann. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist abge-\n\nlaufen, Herr Kollege H\u00fctter. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Gut, ich werde in der zweiten \n\nRunde weiter darauf eingehen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die zweite Aktuelle \n\nDebatte ist durch die einbringende AfD-Fraktion er\u00f6ffnet; \n\nes sprach gerade Herr Kollege H\u00fctter. Es geht jetzt weiter \n\nmit CDU, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE; Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. F\u00fcr die CDU spricht Herr Kollege \n\nHartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Der Laie staunt \u2013 der \n\nFachmann schweigt betroffen. Herr H\u00fctter, so ganz war \n\ndas Ziel Ihrer Reise nicht erkennbar; aber Sie haben \n\nsicherlich in der zweiten Runde Gelegenheit, uns noch \n\netwas mehr teilhaben zu lassen. \n\nIn der Tat ist es so, dass wir uns auch in Sachsen mit den \n\nHerausforderungen des politischen Islam, mit Islamisten \n\nauseinandersetzen m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen konstatieren, dass \n\naktuell eine ganze Reihe von Aktivit\u00e4ten der Muslimbru-\n\nderschaft auch in Sachsen stattfinden. Nicht nur der \n\nEinfluss in Moscheen, in islamischen Gemeinden \u2013 auch \n\nder Erwerb von Immobilien geh\u00f6rt dazu. Zu Recht weist \n\nan der Stelle der S\u00e4chsische Verfassungsschutz und ihr \n\nPr\u00e4sident auf die Problemstellung und die Gefahren hin \u2013 \n\ninsbesondere auf die Gefahren einer politischen Einfluss-\n\nnahme des Islam. Dabei spielt auch die s\u00e4chsische Be-\n\ngegnungsst\u00e4tte SBS eine Rolle. \n\nDie Muslimbruderschaft versucht Einfluss auf muslimi-\n\nsche Zentren zu erlangen, und sie versucht es auch \u00fcber \n\nfinanzielle Mittel, deren Herkunft zweifelsohne oftmals \n\nauch im arabischen Raum zu suchen ist. Sie versucht es \n\nauch mit freundlichen, wohlgesinnten, aber hervorragend \n\ngeschulten Pers\u00f6nlichkeiten. \n\nIm \u00dcbrigen ist diese Problemstellung auch in den musli-\n\nmischen Gemeinden sehr bekannt. Sie sorgt n\u00e4mlich auch \n\nda f\u00fcr sehr viel Unruhe und Verunsicherung. Das heraus-\n\nzuarbeiten ist das Wesentliche bei dieser Debatte, in der \n\nwir \u00fcber Religionsfreiheit und den Islam reden und in der \n\nwir \u00fcber politische und fanatisch-religi\u00f6se Strukturen von \n\nIslamisten sprechen. Das ist f\u00fcr diese Debatte nicht ganz \n\nunwesentlich, \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \n\ndes Staatsministers Markus Ulbig) \n\ninsbesondere, da n\u00e4mlich ein Teil der Muslime, die in \n\nunserem Land leben, genau vor solchen politischen \n\nislamistischen Strukturen geflohen ist. \n\nIn der Debatte ist es ganz schwierig, den Spannbogen zu \n\nziehen von einer sehr gem\u00e4\u00dfigten, rein religi\u00f6s unserer \n\nGlaubensfreiheit entsprechenden Bewertung islamischer \n\nGemeinden \u00fcber Muslimbruderschaften, bis hin zu IS-\n\nStrukturen. Die Muslimbruderschaft strebt die schrittwei-\n\nse Umgestaltung aller arabischen Staaten islamistischer \n\nPr\u00e4gung an. Es ist eine am Koran und der Sunna orientier-\n\nte Staatsordnung. Dies gilt im \u00dcbrigen auch f\u00fcr L\u00e4nder, in \n\ndenen sunnitische Muslime leben. Die Muslimbruder-\n\nschaft setzt aber \u2013 das kann man vor allem in der arabi-\n\nschen Welt sehr gut sehen \u2013 auf die Strategie der Ein-\n\nflussnahme in religi\u00f6se, politische und gesellschaftliche \n\nBereiche. \n\nEs handelt sich, wenn wir es auf Deutschland beziehen, \n\num kein rein s\u00e4chsisches Ph\u00e4nomen \u2013 wir beobachten es \n\nim gesamten Bundesgebiet; wir beobachten es auch in \n\nanderen europ\u00e4ischen Staaten. Nicht ohne Grund hat auch \n\ndas Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz auf diese Problem-\n\nstellung hingewiesen. Laut dem Verfassungsschutz z\u00e4hlen \n\ndie Muslimbr\u00fcder zu den sogenannten Legalisten. Das ist \n\nauch wichtig f\u00fcr die Bewertung. Legalisten sind Mitglie-\n\nder islamischer Organisationen in Deutschland, die \n\nbestrebt sind, \u00fcber islamistische Ideologie ihre Vorstel-\n\nlungen von Gesellschaft und Leben auf legalem Wege \n\ndurchzusetzen \u2013 in Deutschland unter anderem \u00fcber die \n\nIslamische Gemeinschaft in Deutschland e. V. Das ist \n\nganz klar auch in den Strukturen zu trennen. \n\nAllerdings \u2013 das bleibt hervorzuheben \u2013 sind die Ziele der \n\nMuslimbruderschaft mit unseren freiheitlich-demokra-\n\ntischen Werten, mit unserer freiheitlich-demokratischen \n\nGrundordnung nicht vereinbar. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4627 \n\nZentrale Werte der freiheitlich-demokratischen Grund-\n\nordnung wie Religionsfreiheit oder Geschlechterfreiheit \n\nwerden abgelehnt. \n\nDeshalb, meine sehr geehrten Damen und Herren, wird \n\nauch die Muslimbruderschaft, werden auch deren Struktu-\n\nren zu Recht durch den Verfassungsschutz beobachtet. \n\nDas Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz unterst\u00fctzt an \n\ndieser Stelle auch die Sensibilisierung im Umgang mit \n\nden Muslimbruderschaften. Ich glaube, das ist ein wesent-\n\nlicher Punkt auch f\u00fcr meinen zweiten Redebeitrag: Wir \n\nm\u00fcssen auf der einen Seite einen verantwortungsvollen \n\nUmgang mit muslimischen Gemeinden, ihren Problem-\n\nstellungen und Herausforderungen suchen \u2013 bis hin zu der \n\nFrage, wie wir auch f\u00fcr die Aus\u00fcbung der Religionsfrei-\n\nheit R\u00e4ume schaffen k\u00f6nnen \u2013 und auf der anderen Seite \n\nm\u00fcssen wir auch ganz klar \u00fcber die Trennung von den \n\nislamistischen Strukturen, zu dem Einfluss der Muslim-\n\nbruderschaft in Sachsen und in Deutschland sprechen, so \n\nwie wir auch die Frage der Finanzierbarkeit anders kl\u00e4ren \n\nm\u00fcssen. \n\nDazu geh\u00f6rt auch, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren \u2013 und damit schlie\u00dfe ich meinen ersten Redebei-\n\ntrag \u2013, dass wir uns dar\u00fcber bewusst werden, was freie \n\nReligionsaus\u00fcbung ist und was islamistische Gefahr f\u00fcr \n\nunsere Gesellschaft bedeutet. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege  \n\nHartmann, CDU-Fraktion. Jetzt spricht f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Herr Kollege Richter. \n\nLutz Richter, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte zum Einstieg in \n\ndiese Debatte einige grunds\u00e4tzliche Bemerkungen ma-\n\nchen. Ich will nicht auf einzelne Strukturen, Gruppen oder \n\n\u00c4hnliches eingehen, sondern auf Demokratie in dem \n\nZusammenhang, wie es im Debattentitel steht. \n\nSie haben in der ersten Runde eine Reihe von Zeitungszi-\n\ntaten gebracht; aber was am Ende gefehlt hat, sind Vor-\n\nschl\u00e4ge zum Umgang. Der Debattentitel ist \u201eKeine \n\nBegegnungsst\u00e4tten f\u00fcr Demokratiefeinde \u2013 Asylsuchende \n\nund deutsche Staatsb\u00fcrger vor Islamisten sch\u00fctzen\u201c. Als \n\nich den Titel las, habe ich mich ziemlich gewundert: \n\nAusgerechnet Sie von der AfD wollen Asylsuchende vor \n\nIslamisten sch\u00fctzen? \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Der beste Schutz \n\nf\u00fcr Menschen, die zu uns fliehen, vor den F\u00e4ngen bzw. \n\ndem Einfluss der Islamisten ist das deutsche Asylrecht. \n\nDer \u00fcbergro\u00dfe Teil der Menschen, die zu uns kommen, \n\nflieht genau vor einer Situation bzw. aus einer Region, in \n\nder Islamisten die Oberhand haben. Deswegen ist die \n\nDebatte, die Sie hier f\u00fchren wollen, eine unehrliche; denn \n\nes geht Ihnen nicht um Gefl\u00fcchtete und Asylsuchende \u2013 \n\ndas ging es Ihnen noch nie \u2013, erst recht nicht um deren \n\nW\u00fcrde und deren k\u00f6rperliche Unversehrtheit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWas macht eigentlich Demokratie aus? Die Bek\u00e4mpfung \n\nvon menschenfeindlichen Einstellungen, von Ausgren-\n\nzung, von religi\u00f6ser und politischer Gewalt erfordert eine \n\nDebatte mit zwei wesentlichen Str\u00e4ngen. Der eine Strang \n\nbetrifft die Aufrechterhaltung des demokratischen Rechts-\n\nstaates, das hei\u00dft, wir d\u00fcrfen Freiheit und Demokratie \n\nnicht zulasten eines Sicherheitsgef\u00fchls schleifen. Auch \n\nden zweiten Strang finde ich sehr wichtig \u2013 darauf will \n\nich jetzt n\u00e4her eingehen \u2013: die Notwendigkeit einer \n\nengagierten und gefestigten Zivilgesellschaft. Genau \n\ndarauf kommt es an. Nur dort, wo eine starke, zivilisierte \n\nB\u00fcrgerschaft existiert und sich in gesellschaftliche Pro-\n\nzesse einbringt, finden Leute, die sich gegen ein friedli-\n\nches, gegen ein demokratisches, gegen ein solidarisches \n\nMiteinander stellen, keine Ankn\u00fcpfungspunkte. \n\nGrunds\u00e4tzlich muss man davon ausgehen, dass niemand \n\nals Demokratie- oder Menschenfeind geboren wird. \n\nMenschen werden dazu gemacht \u2013 durch das Umfeld, in \n\ndem sie leben, oder durch sonstige Umst\u00e4nde. Anderer-\n\nseits finden demokratiefeindliche Vorstellungen und \n\nmenschenfeindliche Einstellungen dort besonders guten \n\nN\u00e4hrboden, wo sich die Demokratie zur\u00fcckzieht. Das ist \n\nmeiner Ansicht nach der Punkt. \n\nDeswegen ist es wichtig, dass diese Gesellschaft allen \n\nMenschen, die hierherkommen, die hier leben, gleicher-\n\nma\u00dfen anbietet, sich in Diskussionsprozesse und in die \n\nEntwicklung dieses Landes einzubringen, und zwar mit \n\nall ihren Unterschieden und all ihren Vorstellungen. Es ist \n\nAufgabe des Staates, diese M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Partizipati-\n\non und Teilhabe zu schaffen. Deswegen finde ich den \n\nVorschlag von Frau Ministerin K\u00f6pping gut, interreligi\u00f6se \n\nRunde Tische in den Landkreisen einzurichten. Das ist ein \n\nerster wichtiger Schritt, ein wirklicher Beitrag zum \n\nrichtigen Umgang mit Menschen, die zu uns kommen. \n\nWir LINKE haben ein anderes Menschenbild als Sie von \n\nder AfD; das ist vollkommen klar. Wir haben die Vorstel-\n\nlung von einer offenen und demokratischen Gesellschaft. \n\nDaf\u00fcr bieten Sie keinerlei Ideen an. Sie haben auch keine \n\nIdee vorgetragen, wie die Menschen, die das Bed\u00fcrfnis \n\nnach Religionsaus\u00fcbung haben \u2013 manche Menschen \n\nwollen Religion aus\u00fcben, auch die muslimische Religi-\n\non \u2013, dabei unterst\u00fctzt werden k\u00f6nnen. F\u00fcr diese Men-\n\nschen machen Sie keinerlei Angebot. Das \u00fcberlassen Sie \n\nanderen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Darum geht es  \n\ndoch gar nicht! Es geht um die Art der  \n\nPredigten, die dort gehalten werden!) \n\nVielleicht sagen Sie uns in der n\u00e4chsten Runde, wie \n\noffene R\u00e4ume und demokratische Strukturen auch f\u00fcr \n\nMuslime entstehen k\u00f6nnen. Es m\u00fcssen R\u00e4ume und \n\nStrukturen sein, in denen sich die Menschen, die zu uns \n\nfl\u00fcchten, wohlf\u00fchlen. Wenn Sie uns das erz\u00e4hlen k\u00f6nnten, \n\nw\u00e4ren Sie schon ein ganzes St\u00fcck vorangekommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4628 \n\nAber ich glaube nicht, dass es Ihnen darum geht. Sie \n\nwollen ausschlie\u00dflich eine Angstdebatte f\u00fchren. Daf\u00fcr \n\nstehen wir LINKE nicht zur Verf\u00fcgung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Richter, \n\nFraktion DIE LINKE, folgt Herr Homann, SPD-Fraktion. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir wollen eine \n\nstarke Demokratie. Unsere Demokratie und unsere Frei-\n\nheiten zu besch\u00fctzen erfordert auf der einen Seite, die \n\nProbleme und die Gefahren klar zu benennen. Auf der \n\nanderen Seite gilt auch das Gebot der Sachlichkeit. \n\nNotwendig sind der Verzicht auf Stigmatisierung und auf \n\ndas Sch\u00fcren von Angst. \n\nWenn wir heute \u00fcber die Gefahr durch radikale Islamisten \n\ndiskutieren, dann ist es ein Gebot der Fairness, die Fest-\n\nstellung voranzustellen, dass wir \u00fcber eine kleine Minder-\n\nheit von Muslimen in Sachsen sprechen. Die \u00fcbergro\u00dfe \n\nMehrheit der Muslime in Sachsen h\u00e4lt sich an die Regeln \n\nund bem\u00fcht sich um Integration. Ihnen gilt unsere Unter-\n\nst\u00fctzung. \n\nStigmatisierung ist \u00fcbrigens nicht nur ungerecht, sondern \n\n\u2013 Herr H\u00fctter, jetzt genau hinh\u00f6ren! \u2013 mit Stigmatisierung \n\nspielen Sie radikalen Islamisten auch in die H\u00e4nde. Sie \n\nmachen es ihnen besonders einfach, indem Sie stigmati-\n\nsieren. Deshalb werden wir heute differenziert und mit \n\nRespekt diskutieren \u2013 so, wie es sich geh\u00f6rt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wer unsere \n\ndemokratischen Werte infrage stellt \u2013 egal, aus welcher \n\nMotivation \u2013, der hat mit unserem entschiedenen Wider-\n\nstand zu rechnen. Das gilt auch f\u00fcr radikale Islamisten. \n\nDiese Koalition folgt deshalb einem sehr klaren Grund-\n\nsatz: Wir setzen auf ein Gleichgewicht aus Repression auf \n\nder einen Seite und Pr\u00e4vention auf der anderen Seite. \n\nDiese Koalition kann anhand vieler Beispiele belegen, \n\ndass wir mit dem Ziel der St\u00e4rkung der Sicherheit in \n\ndiesem Land einiges auf den Weg gebracht haben. Dabei \n\nreden wir nicht nur von mehr Personal und vom Polizeili-\n\nchen Abwehrzentrum gegen Extremismus und Terroris-\n\nmus. Das Verhindern von Anschl\u00e4gen zeigt, dass unsere \n\nSicherheitsarchitektur im Grundsatz funktioniert. Das ist \n\naber nicht der Hauptpunkt; denn wir sprechen von einer \n\nkleinen Minderheit, f\u00fcr die wir die repressiven Mittel in \n\naller Entschiedenheit brauchen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Immer sch\u00f6n  \n\nkleinreden! Das ist ganz wichtig!) \n\n\u2013 Herr H\u00fctter, wir wollten uns doch ausreden lassen. \n\nZumindest haben Sie das gefordert. \n\nDer Hauptpunkt ist die Pr\u00e4vention. Wir haben die Frage \n\nzu beantworten: Wie k\u00f6nnen wir verhindern, dass radikale \n\nIslamisten vor allem junge Menschen f\u00fcr ihre Zwecke \n\ninstrumentalisieren? Ich sage bewusst \u201einstrumentalisie-\n\nren\u201c. Ich glaube, die beste Pr\u00e4vention ist eine gute Integ-\n\nrationspolitik, meine sehr geehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDies hat diese Koalition zu einem ihrer Schwerpunkte \n\ngemacht. Wir haben Programme aufgelegt, mit denen wir \n\nsoziale Arbeit f\u00f6rdern. Mit anderen Programmen unter-\n\nst\u00fctzen wir die vielen ehrenamtlichen Helferinnen und \n\nHelfer. Wir zeigen, dass wir bereit sind, die Herausforde-\n\nrung der Integration in Sachsen anzunehmen. \n\nWir tun aber noch ein Zweites im Sinne der Pr\u00e4vention \u2013 \n\nes wurde schon erw\u00e4hnt \u2013: In einer gro\u00dfartigen Zusam-\n\nmenarbeit zwischen der Ministerin f\u00fcr Integration und \n\nGleichstellung, Petra K\u00f6pping, dem Innenminister, Herrn \n\nUlbig, und dem Justizminister, Herrn Gemkow, haben wir \n\nes geschafft, eine gemeinsame Deradikalisierungsstrategie \n\nauf die Beine zu stellen. Im Rahmen des Demokratiezent-\n\nrums im Freistaat Sachsen wollen wir mit einem breiten \n\nBeratungsangebot helfen, wenn irgendwo Beratungsbe-\n\ndarf besteht. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\nHenning Homann, SPD: Nein, danke. \u2013 Wenn Bera-\n\ntungsbedarf besteht zu den Fragen, was passiert eigentlich \n\nbei mir im Verein, was passiert eigentlich bei mir in der \n\nFamilie, dann sind wir da, um diese zu beantworten. \n\nDamit haben wir einen wichtigen Grundstein gelegt und \n\neine zus\u00e4tzliche M\u00f6glichkeit im Rahmen unseres Pr\u00e4ven-\n\ntionsangebots auf den Weg gebracht. \n\nDie Frage, die damit noch steht, lautet: Wie k\u00f6nnen wir \n\nverhindern, dass radikale Islamisten Gebetsr\u00e4ume f\u00fcr ihre \n\nZwecke missbrauchen? \u2013 Auch die SPD-Fraktion blickt \n\nmit Sorge auf die Aktivit\u00e4ten der Muslimbruderschaft. \n\nAber die eigentliche Strategie muss darin bestehen, dass \n\nwir die anst\u00e4ndigen Muslime in Sachsen als unsere \n\nPartner begreifen und mit ihnen gemeinsam f\u00fcr unsere \n\nDemokratie werben. Es hat Sinn, mit ihnen zusammenzu-\n\narbeiten, um auf diesem Weg ausreichend Gebetsr\u00e4ume \n\nzu organisieren. Damit graben wir zum Beispiel den \n\nMuslimbr\u00fcdern das Wasser ab, und wir geben ihnen \n\nkeinen Spielraum f\u00fcr ihre Politik. \n\nIch komme zum Abschluss, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren. Sachsen ist in dieser Auseinandersetzung im \n\nGrundsatz gut aufgestellt. Wir haben die entsprechenden \n\nSicherheitsstrukturen. Wir bieten Pr\u00e4vention durch gute \n\nIntegrationspolitik. Wir verf\u00fcgen \u00fcber eine eigene Dera-\n\ndikalisierungsstruktur. Wir sind stets um einen fairen \n\nUmgang bem\u00fcht. Das ist aus meiner Sicht die Hauptsa-\n\nche. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und der  \n\nStaatsministerin Petra K\u00f6pping) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4629 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Homann hatte \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort. \u2013 F\u00fcr die Fraktion GR\u00dc-\n\nNE schlie\u00dft sich Herr Kollege Lippmann an. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Wir diskutie-\n\nren heute \u00fcber ein sehr sensibles Thema. Lassen Sie mich \n\nvorausschicken: Nat\u00fcrlich ist es auch f\u00fcr uns GR\u00dcNE ein \n\nmassives Problem, wenn es in Deutschland Orte gibt, in \n\ndenen unter dem Deckmantel der Religionsaus\u00fcbung \n\ngegen Andersgl\u00e4ubige gehetzt wird, zu Gewalt aufgerufen \n\nwird oder Menschenrechte infrage gestellt werden. Dies \n\ngilt grunds\u00e4tzlich, egal, um welche Religion oder Glau-\n\nbensgemeinschaft es geht. F\u00fcr uns ist klar: Wir brauchen \n\nWachsamkeit gegen antidemokratische und antipluralisti-\n\nsche Umtriebe in unserer Gesellschaft. \n\nAber in Richtung des Initiators der heutigen Aktuellen \n\nDebatte: Eine Partei, in der nicht nur antiislamische, \n\nsondern zunehmend auch antisemitische Tendenzen einen \n\nneuen Hort gefunden zu haben scheinen, sollte sich in der \n\nFrage der Religionsaus\u00fcbung eher schweigend verhalten \n\nund erst im eigenen Laden kehren, bevor sie hier solche \n\nstigmatisierenden Debatten anzettelt. \n\nWir m\u00fcssen bei dieser Debatte die Kirche im Dorf lassen. \n\nWarum debattieren wir heute \u00fcber dieses Thema? Weil es \n\nin unserer Gesellschaft eine Parallelwelt mit einer eigenen \n\nAuffassung von Wirklichkeit und einer Abschottung von \n\nder Realit\u00e4t gibt. Diese Parallelwelt hei\u00dft Landesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz. Der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c und auch \n\ndem MDR war bereits zu entnehmen, dass man sich \n\nSorgen wegen des zunehmenden Einflusses der Muslim-\n\nbruderschaft in Sachsen macht. Das ist so weit okay. \u00dcber \n\nOrganisationen wie die Begegnungsst\u00e4tte SBS w\u00fcrden \n\nderzeit massiv Geb\u00e4ude gekauft, um Moscheen oder \n\nBegegnungsst\u00e4tten f\u00fcr Muslime einzurichten. Herr In-\n\nnenminister, Ihr Verfassungsschutzchef wird mit den \n\nWorten zitiert: \u201eDie gehen mit einem Haufen Geld durchs \n\nLand und kaufen Liegenschaften.\u201c \n\nTats\u00e4chlich ist es aber nicht so, dass die S\u00e4chsische \n\nBegegnungsst\u00e4tte durch die Lande zieht und massiv \n\nLiegenschaften kauft. Meyer-Plath verwendet die Mehr-\n\nzahl, obwohl er es besser wei\u00df. Der SBS hat keine umfas-\n\nsende Zahl von Liegenschaften gekauft. Eine Vielzahl der \n\nR\u00e4umlichkeiten ist gemietet. Ich kann nur sagen, Herr \n\nInnenminister: Fake News vom Verfassungsschutz. Ich \n\nhabe mal wieder das Gef\u00fchl, dass wir in einer Debatte \n\nsind, bei der die Politik beim Verfassungsschutz nach dem \n\nMotto stigmatisierende \u00dcbertreibung beim Thema Ein-\n\nfluss der Muslimbruderschaft auf der einen Seite oder \n\ngnadenlose Untertreibung, wenn es beispielsweise um den \n\nEinfluss von Neonazis und deren Liegenschaftsankauf in \n\nder Vergangenheit ging, auf der anderen Seite geht. \n\nPrompt passiert das, was zu erwarten war: Die AfD \n\nspringt auf und versucht, das Thema auszuschlachten. \n\nHerr Wippel, ich konnte lesen, dass Sie die SBS deshalb \n\nbereits verbieten wollen. An Sie gleich die Frage: Wann \n\nwollten Sie zuletzt eine rechtsextreme Organisation \n\nverbieten? Das w\u00fcrde mich mal grunds\u00e4tzlich interessie-\n\nren. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! F\u00fcr uns GR\u00dcNE gilt \n\nganz klar Artikel 19 der S\u00e4chsischen Verfassung: \u201eDie \n\nFreiheit des Glaubens, des Gewissens und die Freiheit des \n\nreligi\u00f6sen und weltanschaulichen Bekenntnisses sind \n\nunverletzlich. Die ungest\u00f6rte Religionsaus\u00fcbung wird \n\ngew\u00e4hrleistet.\u201c Die Gebetsr\u00e4ume, die in Sachsen einge-\n\nrichtet werden, dienen vorrangig den Gemeinden vor Ort \n\nf\u00fcr den sozialen, kulturellen und religi\u00f6sen Austausch und \n\neben dem gemeinsamen Gebet. Kollege Hartmann hat \n\ngerade darauf hingewiesen, dass das nicht unumstritten \n\nist. Man muss aber auch zur Kenntnis nehmen, dass die \n\nSBS durchaus transparent mit ihren Begegnungsst\u00e4tten \n\numgeht. Es gibt den Tag der offenen Moschee und Veran-\n\nstaltungen, die Nicht-Muslimen offen stehen. Der Mitbe-\n\ngr\u00fcnder der S\u00e4chsischen Begegnungsst\u00e4tte gab umfassen-\n\nde Interviews und Stellungnahmen ab. Es ist also auch \n\nnicht so, dass hier vollst\u00e4ndig klandestin operiert wird. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! 10 000 Muslime leben \n\nin Sachsen. Da muss man sich fragen, welche Bestrebun-\n\ngen die Staatsregierung unternimmt, dieser Religion ihren \n\nPlatz in der Gesellschaft einzur\u00e4umen, anstatt stets zu \n\nbehaupten, der Islam geh\u00f6re nicht zu Sachsen. Warum \n\ngibt es keine \u00dcberlegungen, einen Staatsvertrag mit den \n\nmuslimischen Verb\u00e4nden zu schlie\u00dfen, um Regelungen \n\nzum Verh\u00e4ltnis von Land und Religionsgemeinschaften zu \n\nschlie\u00dfen? Ich nehme auch sonst zu wenige Bestrebungen \n\nder Staatsregierung wahr, die ein Zugehen der Gesell-\n\nschaft auf muslimische Verb\u00e4nde bef\u00f6rdern. Das w\u00e4re vor \n\ndem Hintergrund der ge\u00e4u\u00dferten Kritik notwendig, um die \n\ndemokratischen und liberalen Kr\u00e4fte unter den Muslimen \n\nzu st\u00e4rken. \n\n(Mikrofonausfall) \n\n\u2013 Herr Pr\u00e4sident, das Mikro ist ausgefallen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit bekom-\n\nmen Sie dann draufgeschlagen, Herr Kollege. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Ich w\u00fcrde Sie bitten, dass Sie bei der Redezeit \n\njetzt etwas gro\u00dfz\u00fcgiger sind. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie hatten zwar nur \n\nnoch 45 Sekunden, ich gebe Ihnen aber wegen der au\u00dfer-\n\ngew\u00f6hnlichen Umst\u00e4nde zwei Minuten. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident, das ist \n\naber ein Angebot! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nVielen Dank f\u00fcr die Gro\u00dfz\u00fcgigkeit, ich werde sie aber \n\nnicht brauchen. Zum Schluss bleibt mir noch eine wesent-\n\nliche Feststellung, die auch schon von Kollegen gemacht \n\nworden ist: Wir brauchen dar\u00fcber hinaus eine wirksame \n\nPr\u00e4vention gegen Radikalisierung. Ich muss in Richtung \n\nder AfD-Fraktion feststellen, die heute diese Aktuelle \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4630 \n\nDebatte beantragt hat, Sie haben vor zwei Monaten \n\nunseren Antrag f\u00fcr ein wirksames Pr\u00e4ventionsprogramm \n\nin Bezug auf radikalen Islamismus \u2013 welche \u00dcberra-\n\nschung \u2013 abgelehnt. Ich konstatiere: Es gibt in diesem \n\nHaus Fraktionen, die bestrebt sind, Probleme zu l\u00f6sen, \n\nund es gibt die AfD, die immer dann, wenn es konkret \n\nwird und um eines ihrer angstsch\u00fcrenden Themen geht, \n\nden Schwanz einzieht. Nat\u00fcrlich! Ihre gr\u00f6\u00dfte Angst ist, \n\ndass die vermeintlichen Probleme, die Sie tagt\u00e4glich \n\npopulistisch ausschlachten, eines Tages tats\u00e4chlich gel\u00f6st \n\nw\u00fcrden. Dann w\u00fcrde die Basis Ihrer angstgeleiteten \n\nPolitik endlich mal wie ein Kartenhaus in sich zusammen-\n\nfallen. \n\nMehr gibt es zu dieser Aktuellen Debatte, die in ihrer \n\nGrundtendenz durchschaubar ist, nicht zu sagen. \n\nVielen Dank, auch f\u00fcr die Interaktion mit diesem Mikro \n\nhier vorn. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nLippmann, Fraktion GR\u00dcNE. Wir sind jetzt am Ende der \n\nersten Rednerrunde angekommen. Wir hoffen jetzt, dass \n\nwir mit unseren beiden Ersatzmikrofonen fortfahren \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nJetzt sehe ich Bedarf an einer Kurzintervention. Herr \n\nKollege Wurlitzer, bitte. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Sehr \n\ngeehrter Herr Lippmann, wir haben einen \u00e4hnlichen \n\nAntrag gestellt, und zwar das Ablehnen jedweder Gewalt. \n\nDen haben Sie hier im Haus alle abgelehnt. Also kommen \n\nSie jetzt nicht um die Ecke, dass wir einen Ihrer Antr\u00e4ge \n\nabgelehnt h\u00e4tten. Sie haben das im Vorfeld auch schon \n\neinmal gemacht. Und wenn Sie gerade dabei sind, dann \n\nbrauchen Sie das auch nicht so populistisch auszuschlach-\n\nten. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt besteht die M\u00f6g-\n\nlichkeit zu reagieren. \u2013 Herr Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank f\u00fcr die \n\nM\u00f6glichkeit, auf die Kurzintervention zu reagieren. Herr \n\nWurlitzer, vielleicht h\u00f6ren Sie Ihrem eigenen Fraktions-\n\nkollegen zu. Der hat gerade Frau Staatsministerin  \n\nK\u00f6pping wegen ihres Pr\u00e4ventionsprogramms kritisiert. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Gratuliert!) \n\nWir haben damals ein umfassenderes Pr\u00e4ventionspro-\n\ngramm vorgelegt, als das jetzt aus unserer Sicht die \n\nStaatsregierung gemacht hat. In Ihrer Logik h\u00e4tten Sie \n\nfolglich damals zustimmen m\u00fcssen. Das hat weder etwas \n\nmit Populismus zu tun noch mit etwas anderem, sondern \n\neinfach mit der Klarheit, dass Sie immer dann, wenn es \n\nkonkret wird, wenn es um die L\u00f6sung von Problemen \n\ngeht, nicht bereit sind, daf\u00fcr einzustehen. Das unterschei-\n\ndet Sie vom Rest dieses Hauses. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren Kurzinter-\n\nvention und Reaktion darauf. Wir sind jetzt am Ende der \n\nersten Rednerrunde. \n\nIch informiere Sie jetzt \u00fcber eine kleine technische Pause. \n\nWir m\u00fcssen die Mikrofonanlage einmal kurz herunterfah-\n\nren, das k\u00f6nnte 5 bis 10 Minuten dauern. Ich bitte Sie um \n\nGeduld. Es dauert maximal 10 Minuten und ich bitte Sie \n\nalle, im Raum zu bleiben. Wir hoffen, es geht deutlich \n\nschneller. Wir fahren jetzt runter und dann wieder hoch. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Technik ist \n\nwieder im Einsatz. Wir f\u00fchren die Sitzung jetzt fort und \n\nk\u00f6nnen \u2013 das passt auch recht sch\u00f6n \u2013 gleich mit der \n\nzweiten Runde beginnen. Als Antragsstellerin hat wieder \n\ndie AfD-Fraktion das Wort. Das Wort ergreift Herr Kolle-\n\nge H\u00fctter. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Kurz vorab: Herr Richter und \n\nHerr Homann, wir f\u00fchren hier keine Angstdebatte. Uns \n\ngeht es auch nicht darum, dass Muslime in Sachsen ihren \n\nGlauben nicht ausf\u00fchren k\u00f6nnen sollten. Uns geht es \n\nlediglich darum, dass es dort eine gef\u00e4hrliche Minderheit \n\ngibt, die gegen die Integration der Asylbewerber predigt. \n\nDas ist der Punkt, an dem wir ansetzen wollen. \n\nSehr geehrter Herr Lippmann, vielleicht haben Sie es \n\nvorhin falsch verstanden. Es ging mir bei dem kurzen \n\nGespr\u00e4ch mit Frau Ministerin K\u00f6pping nicht darum, dass \n\ndie AfD mit der Beratungsstelle ein Problem h\u00e4tte; ich \n\nhabe lediglich bem\u00e4ngelt, dass es nur eine Stelle gibt, und \n\ndiese mit einem Budget von 200 000 Euro. Das ist ein \n\nfeiner Unterschied, Herr Lippmann. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nH\u00e4tten Sie unserem Antrag zugestimmt,  \n\ndann h\u00e4tten Sie das Problem nicht!) \n\n\u2013 H\u00e4tte, h\u00e4tte \u2013 Fahrradkette! Sie haben unsere Antr\u00e4ge \n\ngenauso abgelehnt, h\u00f6ren Sie doch auf! \n\nIch will noch auf zwei Kleine Anfragen an die Staatsre-\n\ngierung eingehen, einmal von Herrn Wippel, Drucksache \n\n6/8424, und von Frau Nagel, Drucksache 6/8492. In der \n\nAntwort zur letztgenannten Kleinen Anfrage hei\u00dft es, ich \n\nzitiere: \u201eNach Auffassung der S\u00e4chsischen Staatsregie-\n\nrung erschienen die Aussagen der SBS, einen unpoliti-\n\nschen Islam vertreten zu wollen und sich zu demokrati-\n\nschen und rechtsstaatlichen Prinzipien zu bekennen, nicht \n\nglaubhaft. Insbesondere unter Ber\u00fccksichtigung der \n\nbekannten Doppelstrategie \u2026, nach der in der \u00d6ffentlich-\n\nkeit jegliche Verbindungen zur MB verschleiert und wenn \n\nn\u00f6tig auch geleugnet werden, sind die in der Frage wie-\n\ndergegebenen Aussagen strategischer Natur und k\u00f6nnen \n\nals Schutzbehauptung betrachtet werden.\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4631 \n\nDa stellt sich also die Frage, was denn nun stimmt und \n\nwas nicht. Besonders verwirrend wird die gesamte Ange-\n\nlegenheit, wenn wir auf der Internetseite der SBS weiter-\n\nbl\u00e4ttern und dort zu der Einladung des Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers \n\nElgazar zum Neujahrsempfang des Ministerpr\u00e4sidenten \n\nBilder sehen und des Weiteren Bilder mit dem Oberb\u00fcr-\n\ngermeister der Stadt Dresden. \n\nHerr Elgazar ist nicht nur Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der SBS, er ist \n\nauch Vorsitzender des Elsherbiny-Zentrums. Dort wurden \n\nzum Tag der offenen T\u00fcr am 3. Oktober 2016 unter \n\nanderem verbotene Schriften von einem salafistischen \n\nAutor angeboten. Jetzt muss hier ja einmal Klartext \n\ngeredet werden. Vor allem interessiert uns die Meinung \n\ndes Ministerpr\u00e4sidenten und des Innenministers: Wie \n\nstehen Sie denn nun zu diesem Thema? Legen Sie bitte \n\ndie Karten auf den Tisch. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr H\u00fctter f\u00fcr \n\ndie einbringende AfD-Fraktion. Als N\u00e4chster spricht \n\nerneut Herr Kollege Hartmann f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich denke, \n\ndas Kartenlegen lassen wir f\u00fcr heute, das ist nicht Thema \n\ndieses Hohen Hauses. Daf\u00fcr kann man sich einen Skat-\n\ntisch suchen. \n\nAber zur\u00fcck zum Thema. Ich will an dieser Stelle deutlich \n\nsagen, dass man dieses Thema nicht verniedlichen sollte. \n\nDas Thema sollte man sehr ernst nehmen, \n\n(Frank Kupfer, CDU: Genau!) \n\ninsbesondere, weil wir es auch mit Menschen zu tun \n\nhaben, die mit einer Zwei-Gesichts-Strategie unterwegs \n\nsind. Sie haben eine Vernetzung in die Strukturen der \n\nMuslimbruderschaft bis hinein in Strukturen in der \n\narabischen Welt. Auch dar\u00fcber gibt es Geld- und Transfer-\n\nleistungen, da sollten wir uns nichts vormachen. \n\nDiese Menschen treten bei uns durchaus gem\u00e4\u00dfigt, liberal \n\nund sehr freundlich auf. Deswegen ist es auch keine \n\nDebatte, ob ein politisch Verantwortlicher einmal mit \n\nirgendjemandem fotografiert worden ist \u2013 das passiert, \n\nglaube ich, jedem von uns regelm\u00e4\u00dfig bei vielen Veran-\n\nstaltungen; manchmal fragt man sich, mit wem man sich \n\nhat ablichten lassen d\u00fcrfen. Das ist etwas, was ich, zu-\n\nmindest lebenswirklich, mit zum Berufsrisiko z\u00e4hlen \n\nw\u00fcrde. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nAber zum Thema des Umgangs mit der Muslimbruder-\n\nschaft und muslimischen Zentren: Wir brauchen vor allem \n\neines: Wir brauchen Aufkl\u00e4rung \u2013 Aufkl\u00e4rung im Umgang \n\nmit dem, was dort passiert, und Informationen dar\u00fcber, \n\nwas dort geschieht. Wir brauchen auch eine vern\u00fcnftige \n\nStrategie des Umgangs, denn das ist nicht ganz so leicht. \n\nAuf der einen Seite wollen wir vermeiden, dass Men-\n\nschen, die als Asylbewerber und Fl\u00fcchtlinge zu uns \n\nkommen, in solche Strukturen eingebunden werden, vor \n\ndenen sie \u2013 da wiederhole ich mich \u2013 zum Teil auch \n\ngeflohen sind. Auf der anderen Seite gibt es kaum M\u00f6g-\n\nlichkeiten, auf Gebetsstrukturen, auf muslimische Zentren \n\nzur\u00fcckzugreifen. Insoweit besteht da ein Spannungsbo-\n\ngen, an dessen Aufl\u00f6sung wir mitwirken m\u00fcssen. Ja, ich \n\nwill es deutlich sagen: auch im Bereich des Erwerbs von \n\nImmobilien und im Umgang vor Ort mit den Kommunen. \n\nIch wei\u00df \u2013 insoweit, Herr Richter, auch zu Ihrer Ausf\u00fch-\n\nrung \u2013, dass wir sehr weltoffen und die meisten von uns \n\nauch sehr liberal sind und viel Gutes im Menschen sehen. \n\nIch glaube, an dieser Stelle geh\u00f6rt zur Wahrheit aber auch \n\ndie Selbstreflexion, auch zu fragen: Wo beginnt man, uns \n\nzu missbrauchen? Wo versucht man auch, Verantwor-\n\ntungstr\u00e4ger zu instrumentalisieren? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDeswegen ist es wichtig, diesen Menschenf\u00e4ngern nicht \n\nauf den Leim zu gehen, aber auch \u2013 klar \u2013 nicht jeden \n\nMuslim, der hierherkommt, unter Generalverdacht zu \n\nstellen. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nInsoweit ist es auch nicht die Frage, ob der Islam zu \n\nSachsen geh\u00f6rt oder nicht. Unstrittig d\u00fcrfte in jedem Fall \n\nsein: Die Religionsfreiheit geh\u00f6rt zu Sachsen. \n\nDas Recht des einzelnen Menschen, seine Religion \n\nauszu\u00fcben oder, wie es einmal ein preu\u00dfischer K\u00f6nig \n\ngesagt hat, nach seiner Fasson selig zu werden \u2013 lieber \n\nMarko Schiemann, damit kommst du nicht so recht klar, \n\nmit preu\u00dfischen Zitaten \u2013, \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\ndas ist ein elementares Recht in unserer Gesellschaft. Es \n\nfindet dort seine Grenzen, wo unsere freiheitlich-\n\ndemokratische Grundordnung und unser gesellschaftli-\n\nches Zusammenleben gef\u00e4hrdet werden und wo andere \n\nReligionsgemeinschaften versuchen, uns Glaubenszw\u00e4nge \n\naufzudr\u00fccken oder unsere Gesellschaft nachhaltig zu \n\nver\u00e4ndern und die Werte unserer Gesellschaft wie Mei-\n\nnungsfreiheit und Gleichberechtigung auszuhebeln. \n\nDeswegen komme ich, Herr Lippmann, auch zu einer \n\nanderen Bewertung. Ich glaube nicht, dass das Landesamt \n\nf\u00fcr Verfassungsschutz in einer anderen Welt und auf \n\neinem anderen Planeten unterwegs ist. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Doch, doch!) \n\nIch glaube, dass das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \n\n\u00fcber die \u00f6ffentlichen Informationsquellen verf\u00fcgt \u2013 das \n\nmacht uns auch so betroffen, dass vieles von dem auch \n\nnachvollziehbar ist, wenn man sich einmal die M\u00fche \n\nmacht zu recherchieren, bis hin zu den Netzwerken, die \n\nauch versuchen, in die Vielzahl unserer muslimischen \n\nGemeinden hineinzudr\u00fccken \u2013, dass der Verfassungs-\n\nschutz eher gest\u00e4rkt werden muss \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4632 \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Nein!) \n\nund dass der Verfassungsschutz auch weiter an der Auf-\n\nkl\u00e4rung mitwirken muss. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mittel- und \n\nlangfristig werden wir die Frage beantworten m\u00fcssen, wie \n\nwir solchen Organisationen wie der Muslimbruderschaft \n\nnachhaltig den Boden unter den F\u00fc\u00dfen wegziehen, ihnen \n\nalso die Handlungsgrundlage in unserem Land nehmen \n\nk\u00f6nnen. \n\nWir m\u00fcssen vermeiden, dass islamistische radikale \n\nIdeologien N\u00e4hrboden in diesem Land finden. Insoweit \n\nlade ich Sie ein, an diesen Strategien mitzuwirken, um \n\ndiesen Sumpf trockenzulegen, aber das in einem zweiglei-\n\nsigen Verfahren: Anerkennung von Freiheit der Religions-\n\naus\u00fcbung und Grenzen ziehen, rote Linien ziehen, konse-\n\nquentes Handeln, wo es um Islamismus, um islamistische \n\nStrukturen geht; das eine vom anderen trennen, aber \n\nklarmachen, dass wir unsere Freiheit auch verteidigen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Kollegen Hartmann \n\n\u2013 er sprach gerade f\u00fcr die CDU-Fraktion \u2013 folgt jetzt f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE \u2013 \u2013 Kein Redebedarf mehr. \n\nSPD? \u2013 GR\u00dcNE? \u2013 Nicht. Wir k\u00f6nnten eine dritte Runde \n\ner\u00f6ffnen. \u2013 Ja. Herr Kollege H\u00fctter, Sie er\u00f6ffnen eine \n\ndritte Rederunde. Sie haben noch 4 Minuten und 45 Se-\n\nkunden. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrte Damen und Herren! \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \u2013 Entschuldigen Sie, ich \n\nhabe die Reihenfolge durcheinandergebracht. Ich hoffe, \n\nSie k\u00f6nnen mir verzeihen. \u2013 Es kann doch nicht sein, dass \n\ndie SBS und andere Einrichtungen tats\u00e4chlich mit der \n\nMuslimbruderschaft verbandelt sind und sich so hier in \n\nSachsen \u00fcber die Hintert\u00fcr der Islamismus manifestiert. \n\nDarin besteht doch das Problem. Darauf wollen wir doch \n\nhinweisen. \n\nEs geht doch gar nicht darum, dass die Muslime ihre \n\nGebete in Gebetsr\u00e4umen oder auch in Moscheen ausf\u00fch-\n\nren k\u00f6nnen. Es geht uns darum, dass es hier Kr\u00e4fte gibt, \n\ndie letztlich daf\u00fcr sorgen, dass die Integration nicht \n\nangenommen werden soll. Es geht in eine v\u00f6llig falsche \n\nRichtung. Es sind hier gef\u00e4hrliche Prediger unterwegs. \n\nGenau darauf m\u00f6chten wir einfach hinweisen. \n\nVielen Dank, Herr Hartmann, f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen, was \n\nden Verfassungsschutz betrifft. Darin sind wir absolut \n\nd\u2018accord. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es jetzt noch \n\nweiteren Redebedarf in dieser dritten Runde aus den \n\nFraktionen heraus? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Jetzt \n\nerh\u00e4lt die Staatsregierung das Wort. Die Staatsministerin \n\nhat sich mit dem Staatsminister darauf geeinigt, dass sie \n\nzuerst das Wort ergreift. Bitte, Frau K\u00f6pping. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Herr Pr\u00e4sident,  \n\nich w\u00fcrde kurz die Zeit noch nutzen wollen!) \n\n\u2013 Entschuldigung. Eine Kurzintervention, bitte. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Nein!  \n\nIch wollte eine vierte Runde! \u2013  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Vierte Rederunde!) \n\nIch hatte gefragt, gibt es noch Redebedarf aus den Frakti-\n\nonen. Sie wollen eine vierte Rederunde er\u00f6ffnen? \u2013 Gut. \n\nOkay. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kollegen Abgeordnete! Ich m\u00f6chte einfach die Zeit \n\nnutzen, die wir noch haben, um auch in Richtung GR\u00dcNE \n\nund LINKE noch ein paar Worte zu verlieren, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nAch! Sparen Sie sich das!) \n\nmit wem wir es eigentlich zu tun haben. \n\nWir wissen, dass die S\u00e4chsische Begegnungsst\u00e4tte quasi \n\nangegliedert ist an die Islamische Gemeinschaft in \n\nDeutschland. Diese wiederum h\u00e4ngt an den Muslimbr\u00fc-\n\ndern. Wer ist das? \u2013 Das ist kein Spa\u00dfverein. Wenn Sie \n\nhier davon reden, sie m\u00fcssten sich ausbreiten k\u00f6nnen, um \n\nhier Demokratie zu leben und der Integration irgendwie \n\ndas Wort zu reden \u2013 nein, das machen sie nicht. Das \n\nm\u00f6chten sie auch gar nicht. Sie haben ganz andere Ziele. \n\nDie Muslimbr\u00fcder sind eine islamistisch-fundamen-\n\ntalistische Organisation. In \u00c4gypten sind sie nicht ohne \n\nGrund verboten. Sie haben sich in den 1920er-Jahren \n\ngegr\u00fcndet, weil man damals gesagt hat, der arabische \n\nRaum ist benachteiligt. Er war einmal am st\u00e4rksten \n\ngewesen, als man sich besonders eng an der Auslegung \n\ndes Koran und der Hadithen orientiert hat. Darauf ist man \n\nbei den Muslimbr\u00fcdern, bei den Fundamentalisten zu-\n\nr\u00fcckgegangen. Das ist das, was sie auch hierzulande \n\nwollen. \n\nDer Weg, den sie einschlagen, ist ein legalistischer. Das \n\nhei\u00dft nicht, wir nutzen legale Mittel und wollen Deutsch-\n\nland irgendwie noch demokratischer machen und als \n\nMuslime unseren Platz in der Gesellschaft finden, sondern \n\nes geht darum, dass man sich demokratischer Mittel \n\nbedient, um das System zu \u00fcberwinden. Das ist das \n\neigentliche Ziel und das macht diese Menschen so gef\u00e4hr-\n\nlich. \n\nWenn sie sagen, wir betreiben Nachhilfe, wir bilden \n\nMenschen aus und wir engagieren uns an Hochschulen, \n\ndann ist das einzige Ziel, das man dahinter immer sehen \n\nmuss, den Islam auszubreiten und den Durchbruch f\u00fcr die \n\nScharia zu schaffen. Das ist das Ziel der Muslimbr\u00fcder. \n\nDas wollte ich an dieser Stelle noch einmal klarstellen, \n\ndamit hier keine Missverst\u00e4ndnisse aufkommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4633 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nWippel f\u00fcr die AfD-Fraktion. Damit ist eine vierte Rede-\n\nrunde er\u00f6ffnet worden. Herr Kollege Hartmann ergreift \n\ndie Gelegenheit f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! So einfach \n\nkann man das nicht stehen lassen. Der Islam ist nicht so \n\neinfach zu differenzieren und einfache Thesen \u00fcber die \n\nStruktur der Muslimbruderschaft sind nicht so einfach zu \n\nsetzen. \n\nDas Problem mit dem Islam ist doch, dass wir ihn in \n\neinem riesengro\u00dfen Spannungsbogen allein in unserem \n\nLand erleben. Ich will das einmal an Prof. Khorchide \n\nfestmachen, einem Islamwissenschaftler, islamischen \n\nTheologen an der Uni M\u00fcnster, der f\u00fcr einen sehr gem\u00e4-\n\n\u00dfigten Islam in unserer Gesellschaft steht, dann den \n\nSpannungsbogen \u00fcber die Muslimbruderschaft bis zum IS \n\nzieht. Dann wird das ein breites Spektrum und ist eine \n\nFrage der Perspektive, an welcher Stelle es unter Aner-\n\nkennung unserer zivilisatorischen Rahmenbedingungen \n\num Islamaus\u00fcbung geht, wo es um Grenzen geht, wo es \n\num die Frage geht, wie man die Scharia auslegt. \n\nIm \u00dcbrigen kann ich die Scharia in einen islamtheologi-\n\nschen Kontext setzen. Dann ist sie eigentlich nur die \n\nDefinition eines Regelwerkes bis hin zur Frage, wie ich \n\naktuelle Ver\u00e4nderungen f\u00fcr mich definiere. Ich kann sie \n\naber \u2013 und das ist die Gef\u00e4hrlichkeit \u2013 als politisch-\n\nweltliches Steuerungs- und Rechtsinstrument verstehen. \n\nDann komme ich dahin, was wir auch hier als Scharia \n\ndefinieren. \n\nDieser Spannungsbogen findet nicht nur in unserer \n\nGesellschaft im Umgang mit dem Islam statt. Er findet in \n\nder gesamten islamischen Welt statt. \u00dcbrigens: Die \n\nMuslimbruderschaft hat ihre Steigerungsform vor allen \n\nDingen durch die Destabilisierung der Strukturen vor Ort \n\nerfahren \u2013 bis hin zu der Destabilisierung \u00fcber IS-\n\nStrukturen. Wir haben auch in der islamischen Welt einen \n\nriesigen Spannungsbogen. \n\nKurzum: Ich bitte wirklich darum, dass wir, wenn wir \n\ndiese Debatte f\u00fchren, sie ernster f\u00fchren, dass wir die \n\nGrenzen dort ziehen, wo die Werte unserer Gesellschaft, \n\nunsere freiheitlich-demokratische Grundordnung bedroht \n\nsind. Das ist in der Tat als Zielsetzung der Muslimbruder-\n\nschaft zu erkennen. Wir haben die Probleme auch in den \n\nmuslimischen Gemeinden. Deshalb m\u00fcssen wir genau \n\ndort ansetzen. Wir haben keine Muslimbruderschaften als \n\nGemeinden in Sachsen. \n\nInsoweit bitte ich, das Handeln Einzelner und die Instru-\n\nmentalisierung einer Gruppe als das Problem herauszuar-\n\nbeiten, die Grenze zu ziehen, sich mit denen auseinander-\n\nzusetzen und gleichzeitig zu diskutieren, wie es auch \n\nunser Ausl\u00e4nderbeauftragter tut, n\u00e4mlich zu fragen: Wie \n\nkann ich vor Ort diesen muslimischen Gemeinden den \n\nSpielraum daf\u00fcr geben, sich neben diesen Strukturen zu \n\nentwickeln? Hierbei ist beispielsweise die Frage Imam-\n\nausbildung in Deutschland ein m\u00f6glicher, aber nicht der \n\nabschlie\u00dfende Schritt. Insoweit lassen Sie uns ernsthaft \n\n\u00fcber ein ernsthaftes Thema diskutieren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe jetzt wirklich \n\nkeinen weiteren Redebedarf aus den Fraktionen. Damit \n\nhat endlich die Staatsministerin die Gelegenheit, hier den \n\nStandpunkt der Staatsregierung vorzutragen. Bitte, Sie \n\nhaben das Wort, Frau K\u00f6pping. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Herzlichen Dank. Sehr verehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Liebe \n\nAbgeordnete! Da ich sehr wenig Redezeit habe und wir \n\nvereinbart haben, dass der Innenminister und ich uns die \n\nRedezeit teilen, w\u00fcrde ich gern auf das Thema der Pr\u00e4-\n\nvention und der Information eingehen. Ich glaube, dass \n\ndas die Voraussetzung ist, um dann zum zweiten Teil, \n\nn\u00e4mlich der Bedrohungs- und Erkenntnislage, zu kom-\n\nmen. \n\nEs wurde heute angesprochen, was der Islam ist. Ich \n\nm\u00f6chte auf eine Veranstaltung hinweisen, bei der ich am \n\nSonntag war, und zwar in Leipzig. Das war das Maulid-\n\nFest der Takva Gemeinde. Dort war es genau so, lieber \n\nKollege Hartmann, wie Sie es gerade angesprochen \n\nhaben, n\u00e4mlich dass man dort zum Beispiel eine Predigt \n\nin Deutsch, in T\u00fcrkisch und in Kurdisch gehalten hat. Die \n\nTexte wurden \u00fcbersetzt. Selbst Kinderlieder wurden in \n\nDeutsch, in T\u00fcrkisch und in Kurdisch vorgetragen. Es \n\nw\u00e4chst an Verst\u00e4ndnis, was wir vielleicht manchmal, ohne \n\ndie Sprache zu verstehen, nicht wissen oder kennen. \n\nTrotzdem sind gegenseitige Information und gegenseiti-\n\nges Verst\u00e4ndnis f\u00fcr eine wirklich ausgewogene Debatte \n\nnotwendig. Hier glaube ich, dass es keine Panikmache zu \n\nmachen gilt, dass wir keinen Alarmismus haben d\u00fcrfen, \n\nsondern dass wir vor Ort rechtzeitig aufkl\u00e4ren und infor-\n\nmieren m\u00f6chten. Das m\u00fcssen wir nicht nur mit B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrgern machen \u2013 das ist ganz wichtig \u2013, son-\n\ndern auch mit B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrgermeistern, \n\nmit Landr\u00e4ten, haupt- und ehrenamtlichen Asyl- und \n\nIntegrationshelfern, Vereinen, Initiativen, Beh\u00f6rden, eben \n\nauch mit der Polizei und den Feuerwehren. Ich glaube, \n\ndass es sehr wichtig ist, dass wir uns in dieser Richtung \n\nverst\u00e4rken. \n\nNun haben Sie, sehr geehrter Herr H\u00fctter, gemahnt, dass \n\nwir nur 200 000 Euro f\u00fcr die sogenannte KORA \u2013 ich \n\nm\u00f6chte es noch einmal aussprechen: KORA hei\u00dft Koor-\n\ndinierungs- und Beratungsstelle Radikalisierungspr\u00e4ven-\n\ntion \u2013 im Jahr ausgeben. Dass es daf\u00fcr nur eine Person \n\ngeben soll, w\u00e4re nicht ausreichend. Das ist bei Weitem \n\nnicht so, sondern wir haben 200 000 Euro f\u00fcr Personal-\n\nstellen, aber auch 450 000 Euro f\u00fcr Projekte, f\u00fcr Aufkl\u00e4-\n\nrungs- und Schulungsma\u00dfnahmen, was die Aufgabe der \n\nKORA sein soll. Diese KORA-Stelle gibt es, um Fragen \n\nzum Thema Islamismus und Salafismus zu kl\u00e4ren, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4634 \n\nwir unterscheiden lernen, was die freiheitliche Religion ist \n\nund was Islamismus und Salafismus sind. \n\nWir k\u00f6nnen bei der KORA \u00fcber eine Hotline, \u00fcber  \n\nE-Mail-Adressen Fragen von B\u00fcrgern beantworten. Seit \n\nwir sie gemeinsam mit dem SMI und dem SMJus \u00f6ffent-\n\nlich miteinander beraten und bekannt gegeben haben, \n\nhatten wir bisher drei F\u00e4lle, wo Menschen dieses Bera-\n\ntungsangebot angenommen haben. Ich glaube, dass es \n\nsehr wichtig ist, dass man dort zum Beispiel bei salafisti-\n\nschen Weltverschw\u00f6rungstheorien oder bei gewaltverherr-\n\nlichenden Filmen oder wenn man merkt, dass sich in der \n\nNachbarschaft, in Schulen, in Einrichtungen Menschen \n\nver\u00e4ndern, Kontakte aufnehmen und sich beraten lassen \n\nkann. \n\nGleichzeitig haben wir Partner, die fachlich sehr funda-\n\nmentiert und deutschlandweit unterwegs sind, wie zum \n\nBeispiel Violence Prevention Network, die das Gespr\u00e4ch \n\nmit Betroffenen suchen, um Beratungsangebote zu liefern. \n\nGleichzeitig haben wir im Innenministerium das Ausstei-\n\ngerprogramm, das ebenfalls Fachleute hat, die dort t\u00e4tig \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nIn unserer KORA selbst haben wir \u00fcbrigens auch Fachleu-\n\nte. Wir haben einen Friedens- und Konfliktforscher. Das \n\nist ein Berufszweig, den man nicht allt\u00e4glich findet. Wir \n\nhaben auch einen Menschen, der Arabistik studiert hat. \n\nIch glaube, dass wir damit f\u00fcr den Beginn in Sachsen gut \n\naufgestellt sind. Gleichzeitig ist es uns wichtig, dass wir \n\ngerade in den Gemeinschaftsunterk\u00fcnften Mitarbeiterin-\n\nnen und Mitarbeiter sensibilisieren, damit man erkennt, \n\nwann es eine Radikalisierung gibt, wie man dort vorgehen \n\nund mit wem man die Gespr\u00e4che finden kann. \n\nEs ist meine Aufforderung hier in die Runde, dass sich \n\ndiese Menschen melden k\u00f6nnen, wenn es Fragen gibt. \n\nErste aus dem Parlament haben bei der KORA schon \n\nnachgefragt, um sich zu informieren, welche Informati-\n\nonsm\u00f6glichkeiten es dort gibt. Dennoch ist es mir wich-\n\ntig, dass wir keine Stigmatisierung einer Religionsge-\n\nmeinschaft vornehmen, dass es uns um Einzelf\u00e4lle und \n\num Pr\u00e4vention geht und dass es nicht geht, die Religions-\n\ngemeinschaften unter Generalverdacht zu stellen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist mir an dieser Stelle noch einmal wichtig. Kollege \n\nLippmann hat die Zusammenarbeit mit den muslimischen \n\nGemeinden kritisiert. Wir sind dort am Aufbau. Wir haben \n\nin Sachsen circa 15 muslimische Gemeinden. Wir sind im \n\nengen Kontakt. Ich nehme Veranstaltungen wahr, wenn \n\nich eingeladen bin. Wir laden sie in unseren Gesch\u00e4ftsbe-\n\nreich ein, damit wir mit ihnen ins Gespr\u00e4ch kommen. Sie \n\nhaben jetzt und auch im vergangenen Jahr sehr viel an \n\nIntegrationsarbeit in Sachsen geleistet. An solch einer \n\nStelle darf man auch einmal sagen: Herzlichen Dank f\u00fcr \n\ndie positive Arbeit unserer muslimischen Gemeinden. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nHier werde ich enden und Kollegen Ulbig das Wort \n\n\u00fcbergeben. Er hat noch f\u00fcnf Minuten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Frau Staatsminis-\n\nterin K\u00f6pping spricht jetzt Herr Staatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Dass \n\nKollegin K\u00f6pping und ich uns die Redezeit teilen, macht \n\ndeutlich, dass wir Pr\u00e4vention und Repression, die Arbeit \n\nvon Leuten im pr\u00e4ventiven Bereich und die Sicherheits-\n\nbeh\u00f6rden als zwei Seiten ein und derselben Medaille \n\nsehen und die Staatsregierung ganz klar und konsequent \n\njeder Form von Extremismus entgegentritt. Wir werden \n\nuns dort wehren, wo unsere Demokratie und unser \n\nRechtsstaat bek\u00e4mpft werden \u2013 entschlossen, kon-\n\nzentriert, aber vor allem sachlich, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren. \n\nDazu geh\u00f6rt auch, dass wir uns sehr viel intensiver, als \n\ndas in der vergangenen Zeit notwendig war, mit dem \n\nThema und den Entwicklungen im Bereich des islamisti-\n\nschen Terrorismus besch\u00e4ftigen. \n\nIch werde in K\u00fcrze den Verfassungsschutzbericht des \n\nJahres 2016 vorstellen. Ich will aber die Fakten und die \n\nZahlen zu diesem Punkt kurz ansprechen. Insgesamt \n\nbewegt sich das islamistische Personenpotenzial bei uns \n\nim Bundesvergleich weiterhin auf niedrigem Niveau, aber \n\nmit 350 Islamisten verzeichnete es 2016 gegen\u00fcber dem \n\nVorjahr einen Anstieg von 17 %. Das bedeutet, 2015 \n\nwaren es 300 Islamisten. Darunter befanden sich circa \n\n190 Salafisten. \n\nWas nun die hier thematisierte Muslimbruderschaft \n\nbetrifft, will ich eines deutlich sagen: Klar hat Herr \n\nMeyer-Plath vor einiger Zeit vor deren wachsendem \n\nEinfluss gewarnt. Denn es ist seine verfassungsm\u00e4\u00dfige \n\nAufgabe, \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren, und die Pflicht, \n\ndie Bestrebungen gegen unsere freiheitlich-demokratische \n\nGrundordnung zu beobachten und dar\u00fcber zu informieren. \n\nDiesen Auftrag nimmt der Pr\u00e4sident des Landesamtes f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz entsprechend ernst. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nTats\u00e4chlich sieht unser Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \n\ndie Entwicklung der Muslimbr\u00fcder im Speziellen, aber \n\nauch anderer islamistischer Gruppierungen im Allgemei-\n\nnen mit Sorge. Es geht um derartige ideologische Ein-\n\nflussnahmen bis hin zur Unterwanderung, die h\u00e4ufig f\u00fcr \n\ndie \u00d6ffentlichkeit v\u00f6llig unbemerkt vonstattengeht und \n\nsomit auch f\u00fcr einzelne Beobachter nicht erkennbar ist. \n\nDas ist der Punkt, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren. Nat\u00fcrlich wird bei uns die Religionsaus\u00fcbung \n\nnach Artikel 4 Grundgesetz vorbehaltlos gew\u00e4hrt, aber \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4635 \n\neben nicht schrankenlos, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren. \n\nAnlass f\u00fcr die Anhaltspunkte, wonach bestimmte Grup-\n\npen eine an Koran und Sunna orientierte Lebensweise \n\nauch in Deutschland einf\u00fchren wollen, sind folgende \n\nzentrale Gr\u00fcnde, wo die freiheitlich-demokratische \n\nGrundordnung abgelehnt wird. Hier geht es um Grund-\n\nrechte, wie die Gleichberechtigung von Mann und Frau, \n\ndie Volkssouver\u00e4nit\u00e4t, die Gewaltenteilung, Verantwort-\n\nlichkeit von Regierung, Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit der Verwaltung, \n\nUnabh\u00e4ngigkeit der Gerichte. Wer das nicht anerkennt, \n\nder akzeptiert Grundfeste unserer freiheitlich-demokra-\n\ntischen Grundordnung nicht und der muss mit konsequen-\n\nter Gegenwehr rechnen, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDeswegen f\u00fchrt das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \n\nvielf\u00e4ltige Informationsveranstaltungen und Vortr\u00e4ge in \n\nBeh\u00f6rden oder Schulen durch und erg\u00e4nzt oder unterst\u00fctzt \n\ndiese Angebote. Ich erinnere unter anderem an das Falt-\n\nblatt \u201eIslamistische Radikalisierung unter Fl\u00fcchtlingen \n\nerkennen\u201c. \n\nNeben dieser Aufkl\u00e4rungsarbeit sind wir nat\u00fcrlich im \n\nrepressiven Bereich, in der Zusammenarbeit mit anderen \n\nSicherheitsbeh\u00f6rden, besonders aktiv. Hier geht es um \n\nden st\u00e4ndigen anlassbezogenen Austausch von Informati-\n\nonen im Gemeinsamen Terrorabwehrzentrum und mit den \n\nanderen Polizeibeh\u00f6rden. Ganz klar ist: Repression ist \n\nund bleibt ein wichtiges Mittel unserer Demokratie. \n\nDeswegen ist unser OAZ, welches zum polizeilichen \n\nTerrorismusabwehrzentrum weiterentwickelt wird, so \n\nwichtig und ma\u00dfgeblich. Deshalb schauen wir nicht nur \n\nhin, Herr H\u00fctter, sondern, wenn beispielsweise von der \n\nBundespr\u00fcfstelle f\u00fcr jugendgef\u00e4hrdende Medien Dinge \n\nals jugendgef\u00e4hrdend eingestuft und uns bekannt werden, \n\ngehen auch konsequent dagegen vor, das hei\u00dft, dann \n\nwerden diese eingezogen und die entsprechenden Verfah-\n\nren eingeleitet, meine sehr verehrten Damen und Herren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Damit sind die Aktuellen Debatten beendet. \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 \n\nMir liegt das Ergebnis der geheimen Wahl auf der Grund-\n\nlage des Wahlvorschlages der Fraktion DIE LINKE zur \n\nWahl eines stellvertretenden Mitgliedes des Ersten Unter-\n\nsuchungsausschusses vor: \n\nAbgegeben wurden 122 Stimmen, davon waren null \n\nung\u00fcltig. Es wurde wie folgt abgestimmt: 56 Jastimmen, \n\n28 Neinstimmen und 38 Enthaltungen. Damit ist der im \n\nWahlvorschlag genannte Abg. Ren\u00e9 Jala\u00df als stellvertre-\n\ntendes Mitglied des 1. Untersuchungssauschusses ge-\n\nw\u00e4hlt. \n\nIch frage Sie, Herr Abg. Jala\u00df: Nehmen Sie die Wahl an? \n\nRen\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich gratuliere \n\nIhnen sehr herzlich zur Wahl als Mitglied und w\u00fcnsche \n\nIhnen bei dieser Arbeit viel Erfolg. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir kommen jetzt zu \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Weiterentwicklung des Schulwesens im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/5078, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/9118, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Schule und Sport \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Es beginnt die CDU-Fraktion, dann folgen \n\nDIE LINKE, SPD, AfD, GR\u00dcNE sowie die Staatsregie-\n\nrung, wenn sie es w\u00fcnscht. Herr Bienst hat das Wort. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Mit der heutigen zwei-\n\nten Beratung zum Entwurf des Gesetzes zur Weiterent-\n\nwicklung des Schulwesens im Freistaat Sachsen k\u00f6nnte \n\nman meinen, ein langer Meinungsbildungsprozess, ja ein \n\nintensiver Diskussionsprozess gehe dem Ende entgegen. \n\nWenn ich auf die vergangenen mehr als zw\u00f6lf Monate \n\nzur\u00fcckschaue, dann ist dem auch so. Da sehe ich die \n\nvielen Gespr\u00e4chsrunden und Klausurberatungen mit \n\nSchulleitern, Lehrern, Lehrerverb\u00e4nden, kommunalen \n\nSpitzenverb\u00e4nden, SSG und SLKT, Kammervertretern \n\nvon IHK und HWK, dem VSW, Gewerkschaften, Vertre-\n\ntern der Behindertenverb\u00e4nde, Landeselternrat, Landes-\n\nsch\u00fclerrat und vielen anderen mehr. Ich sehe weiter die \n\n\u00f6ffentlich gef\u00fchrten Diskussionen im Land, aber auch die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4636 \n\nBeteiligung in den \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rungen, im Schul-\n\nausschuss und die vielen Diskussionen der Fachpolitiker \n\nin der CDU-Fraktion und letztendlich auch in der Koaliti-\n\non. \n\nUnser Selbstverst\u00e4ndnis ist, dass die Erfolge s\u00e4chsischer \n\nBildung auf Stabilit\u00e4t und Kontinuit\u00e4t in der s\u00e4chsischen \n\nBildungspolitik basieren. Wir stellen die Qualit\u00e4t des \n\nUnterrichts in den Mittelpunkt, nicht die Frage der Struk-\n\nturen. Bisher gab es keine Bildungsexperimente mit der \n\ns\u00e4chsischen CDU, und es wird auch zuk\u00fcnftig keine \n\nExperimente mit der s\u00e4chsischen CDU geben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDennoch gibt es Gr\u00fcnde, auf ver\u00e4nderte Rahmenbedin-\n\ngungen mit einer Anpassung der gesetzlichen Grundlagen \n\nzu reagieren, ohne die Eckwerte der Bildungsstrukturen in \n\nSachsen zu ver\u00e4ndern. Unser parlamentarischer Ge-\n\nsch\u00e4ftsf\u00fchrer Christian Piwarz hat anl\u00e4sslich der Presse-\n\nkonferenz zur \u00c4nderung des Schulgesetzes formuliert \u2013 \n\nich zitiere \u2013: \u201eDie Ver\u00e4nderungen im neuen Schulgesetz \n\nstehen f\u00fcr eine Evolution statt f\u00fcr eine Revolution.\u201c \n\nIch denke, treffender kann man die vorliegende, zu-\n\nkunftsorientierte Gesetzesnovelle mit den von der Koali-\n\ntion vorgetragenen \u00c4nderungsantr\u00e4gen nicht beschreiben. \n\nDass es so umfangreiche Ver\u00e4nderungen zum Gesetzent-\n\nwurf gab, zeigt, dass wir den zu Beginn bereits erw\u00e4hnten \n\nAnh\u00f6rungsprozess und die gemachten Vorschl\u00e4ge und \n\nAnregungen ernst nehmen. Dass sich nicht jeder Vor-\n\nschlag im Gesetz wiederfindet, ist, so denke ich, selbst-\n\nverst\u00e4ndlich. Ein Gesetz muss die verschiedenen, f\u00fcr sich \n\ngenommen sicher berechtigten Interessen der einzelnen \n\nAkteure zusammenf\u00fchren. Dass dies oft in einen Kom-\n\npromiss m\u00fcndet, halte ich nicht f\u00fcr halbherzig, wie uns \n\nsicherlich in sp\u00e4teren Reden noch vorgeworfen wird, \n\nsondern f\u00fcr eine logische Konsequenz. \n\nMit dem Koalitionsvertrag hatten wir zudem eine wichti-\n\nge Grundlage, die jenseits aller finanziellen Fragen die \n\npolitischen Rahmenbedingungen f\u00fcr diese Gesetzes\u00e4nde-\n\nrungen gesetzt hat. Damit war auch klar, dass es bestimm-\n\nte \u00c4nderungen \u2013 Stichwort Gemeinschaftsschule \u2013 nicht \n\ngeben wird. Das hat nichts mit ideologischer Verbohrtheit \n\nzu tun, sondern mit den Grundlagen der gemeinsamen \n\nArbeit in einer Koalition. Richtig ist, dass seit 2004 das \n\nS\u00e4chsische Schulgesetz fast unver\u00e4ndert geblieben ist. \n\nDass aber in einer modernen Gesellschaft, in der sich \n\nBildungsanspr\u00fcche \u00e4ndern, auch Gesetze angepasst \n\nwerden m\u00fcssen, um Strukturen zu stabilisieren, qualitativ \n\nweiterzuentwickeln, zu modernisieren und zukunftsorien-\n\ntiert zu fassen, ist selbstverst\u00e4ndlich. Dies haben wir \n\ngetan. \n\nNotwendig war die separate \u00c4nderung des \u00a7 34 Schulge-\n\nsetz zur Neuregelung der Bildungsempfehlung, die am \n\n1. Februar dieses Jahres in Kraft getreten ist. Mit dieser \n\naufgrund eines Gerichtsurteils notwendig gewordenen \n\nVer\u00e4nderung wird dem Elternwillen st\u00e4rker Rechnung \n\ngetragen und die Wahl des Bildungsweges an eine weiter-\n\nf\u00fchrende Schule ver\u00e4ndert. Die Bildungsempfehlung ist \n\nnun eine tats\u00e4chliche Empfehlung, die eine Entschei-\n\ndungshilfe f\u00fcr Sch\u00fcler und Eltern ist. Dar\u00fcber haben wir \n\nbereits im Februar diskutiert. Schlie\u00dflich wird dieser \n\nbereits beschlossene \u00a7 34 in das Gesetz implementiert. \n\nNachfolgend m\u00f6chte ich wesentliche \u00c4nderungen im \n\nGesetz benennen und damit auch einbringen sowie \n\nanschlie\u00dfend auf deren Inhalte eingehen: \n\nErstens. Der Erziehungs- und Bildungsauftrag im \u00a7 1 ist \n\nmoderner gefasst. \n\nZweitens. Die Schulstrukturen in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen \n\nwerden durch dieses Gesetz gefestigt; Schulen werden \n\nerhalten. \n\nDrittens. Die Schulart Oberschule wird gest\u00e4rkt und nun \n\nbegrifflich im Gesetz verankert. Das Herzst\u00fcck s\u00e4chsi-\n\nscher Bildungslandschaft erf\u00e4hrt eine weitere Aufwertung. \n\nViertens. Die Planung beruflicher Schulen erfolgt zentral \n\nund tr\u00e4gt somit zu einem stabilen Schulnetz \u00fcber ganz \n\nSachsen bei. \n\nF\u00fcnftens. Schulen k\u00f6nnen mit dem neuen Schulgesetz \n\nverl\u00e4sslicher planen, erhalten mehr Freiheiten und mehr \n\nEigenverantwortung. \n\nSechstens. Alle am Bildungsprozess Beteiligten erhalten \n\nmehr Mitwirkungsspielr\u00e4ume \u2013 sowohl Sch\u00fcler als auch \n\nEltern und Bildungspartner. \n\nSiebentens. Das Gesetz tr\u00e4gt zur St\u00e4rkung kommunaler \n\nSelbstverwaltung bei. \n\nAchtens. Mit dem Gesetz begeben wir uns auf einen Weg \n\nhin zur Inklusion, der zun\u00e4chst freiwillig beschritten \n\nwerden soll und mit zus\u00e4tzlichen Ressourcen ausgestattet \n\nwird. \n\nMit diesem letzten Punkt m\u00f6chte ich keine Wertigkeit \n\nandeuten; inhaltlich wird meine Kollegin Iris Firmenich \n\nin der zweiten Runde dazu weitere Ausf\u00fchrungen machen. \n\nDoch nun zu den Inhalten, zun\u00e4chst zum Erziehungs- und \n\nBildungsauftrag: \n\nMit dem \u00a7 1 werden fach\u00fcbergreifende schulische Erzie-\n\nhungs- und Bildungsaufgaben gesetzlich verankert. Die \n\nVermittlung von Alltags- und Lebenskompetenz, die \n\nAuseinandersetzung mit Politik, Wirtschaft, Umwelt und \n\nKultur, die St\u00e4rkung von Kommunikation und Medienbil-\n\ndung, die Herausbildung von Demokratiebewusstsein und \n\nToleranz sowie die Festigung der interkulturellen Bildung \n\nbilden wesentliche Schwerpunkte und stellen zukunftsori-\n\nentierte Bildungsgrundlagen dar. Dazu notwendige \n\nRessourcen m\u00fcssen nicht zuletzt aus einer intensiven \n\nDiskussion zu ver\u00e4nderten Stundentafeln und damit \n\nverbundenen Lehrplan\u00fcberarbeitungen gewonnen werden. \n\nZu den Schulstrukturen insbesondere im l\u00e4ndlichen \n\nRaum: Wir schreiben das derzeitig geltende Schulschlie-\n\n\u00dfungsmoratorium ins Gesetz. So kann die kleinste Grund-\n\nschule in Sachsen bei jahrgangs\u00fcbergreifendem Unterricht \n\nschon mit 30 Sch\u00fclern Bestand haben, und Grundschulen \n\nbei mindestens 60 Sch\u00fclern k\u00f6nnen auch Klassen mit \n\nzw\u00f6lf statt bisher 15 Sch\u00fclern bilden. Ebenso k\u00f6nnen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4637 \n\nOberschulen vor\u00fcbergehend und dauerhaft einz\u00fcgig \n\ngef\u00fchrt werden. Gymnasien haben erstmals die M\u00f6glich-\n\nkeit, j\u00e4hrlich alterierend zwei- bzw. dreiz\u00fcgig mit 20 \n\nSch\u00fclern pro Klasse zu laufen. Diese Ausnahmeregelun-\n\ngen f\u00fcr Grundschulen und Gymnasien gelten f\u00fcr l\u00e4ndliche \n\nR\u00e4ume au\u00dferhalb von Mittel- und Oberzentren, die f\u00fcr \n\nOberschulen sogar au\u00dferhalb der Oberzentren. \n\nZur St\u00e4rkung der Oberschulen: Der bew\u00e4hrte Praxisbera-\n\nter wird nach Auslaufen der ESF-F\u00f6rderung durch ein \n\nLandesprogramm finanziert, und es wird ihn zuk\u00fcnftig an \n\nallen Oberschulen geben. An allen derzeitig 283 Ober-\n\nschulen wird es einen Schulsozialarbeiter, der durch \n\nLandesmittel zu 100 % finanziert wird, geben. Dieser \n\nwird den Bildungsprozess unterst\u00fctzen \u2013 \u00fcbrigens eine oft \n\ngemachte F\u00f6rderung im Beteiligungsprozess. Um die \n\nSchulleitung zu st\u00e4rken, werden Fachleiter an Oberschu-\n\nlen installiert. \n\nZur Berufsschulnetzplanung: Um in Sachsen bedarfsge-\n\nrecht fl\u00e4chendeckend Fachkr\u00e4fte auszubilden und um ein \n\nausgewogenes, unter zumutbaren Bedingungen erreichba-\n\nres Bildungsangebot zu sichern, schreibt das Gesetz eine \n\nzentrale Berufsschulnetzplanung fest. Diese wird durch \n\ndas s\u00e4chsische Kultusministerium gef\u00fchrt. Eine sorgf\u00e4lti-\n\nge Planung setzt nat\u00fcrlich intensive Abstimmungsprozes-\n\nse aller Betroffenen und das Einvernehmen mit den \n\nSchultr\u00e4gern voraus. Berufsschulzentren sollen eine \n\nMindestsch\u00fclerzahl von 550 Sch\u00fclern haben. Damit wird \n\nerstmals \u00fcberhaupt eine Mindestsch\u00fclerzahl f\u00fcr Berufs-\n\nschulzentren eingef\u00fchrt. Ausnahmen bei \u00fcberregionaler \n\nBedeutung sind auch hier zul\u00e4ssig. \n\nZur St\u00e4rkung der Eigenverantwortung: Ebenfalls eine \n\nForderung aus den Beteiligungsprozessen war das unb\u00fc-\n\nrokratische Einrichten eines Schulkontos im Namen des \n\nFreistaates. Das vorliegende Gesetz regelt dies. Dort \n\nwerden zuk\u00fcnftig Gelder f\u00fcr Klassenfahrten oder Ex-\n\nkursionen sowie eingeworbene Geldmittel verwaltet. \n\nNicht zuletzt hat der Gewinn aus Kuchenbasaren oder \n\n\u00c4hnlichem einen Platz gefunden. \n\nDoch die Eigenverantwortung, die wir uns vorstellen, \n\ngeht nat\u00fcrlich noch weiter. Schulen sollen auch p\u00e4dago-\n\ngisch und organisatorisch freier sein als bisher, wenn sie \n\ndies denn auch m\u00f6chten. So k\u00f6nnen Schulen beispiels-\n\nweise mit einem pauschalisierten Lehrerarbeitsverm\u00f6gen \n\neigenverantwortlich Klassen oder Kurse einrichten. Ein \n\nModellprojekt vor einigen Jahren hat gezeigt, dass dies \n\ngut angenommen wurde. Oder Schulen k\u00f6nnen eigenver-\n\nantwortlich Lehrpl\u00e4ne ausgestalten und damit innerhalb \n\neines Schuljahres f\u00fcr Epochenunterricht oder \u00c4hnliches \n\ndie Stundentafel umgestalten. Damit kann eine Schule ihr \n\neigenes Profil sch\u00e4rfen und st\u00e4rker leben als bisher. \n\nZur St\u00e4rkung der Mitwirkungsprozesse: Beratende Mit-\n\nwirkung von Schulsozialarbeitern und Vertretern von \n\nSchulf\u00f6rdervereinen und des Horts an Schulkonferenzen \n\nist neu im Gesetz geregelt. Auch sorgt eine Verbesserung \n\nder Aufgabenverteilung von Sch\u00fcler- und Elternvertretern \n\nf\u00fcr Entlastungen. Nicht zuletzt m\u00f6chte ich auf die St\u00e4r-\n\nkung der Kooperation von Schulen mit anderen Schulen, \n\nUnternehmen, sozialen Einrichtungen und anderen Bil-\n\ndungseinrichtungen hinweisen. \n\nZur kommunalen Selbstverwaltung: Kommunen legen \n\nauch weiterhin in Eigenverantwortung Grundschulbezirke \n\nfest. In sogenannten Campusl\u00f6sungen k\u00f6nnen Schultr\u00e4ger \n\nverschiedener Schularten \u00f6rtlich zusammengefasst wer-\n\nden, um Synergien zu heben. Dies st\u00e4rkt dar\u00fcber hinaus \n\ndie Kooperation zwischen einzelnen Schulen und Schular-\n\nten und erh\u00f6ht damit die Durchl\u00e4ssigkeit innerhalb des \n\nSchulsystems. \n\nEine weitere Forderung aus dem Anh\u00f6rungsprozess bezog \n\nsich auf das Einbeziehen der Schultr\u00e4ger bei der Bestel-\n\nlung von Schulleitern, bei der Berufsschulnetzplanung \n\nund der Schulkonferenz. Dieser Forderung wird mit dem \n\nGesetz Rechnung getragen. \n\nGrunds\u00e4tzlich treten die \u00c4nderungen zum 1. August 2018 \n\nin Kraft, und trotzdem wird das Gesetz bereits zum \n\nkommenden Schuljahr 2017/2018 seine Wirksamkeit in \n\neinigen Punkten entfalten. Dies betrifft beispielsweise den \n\nge\u00e4nderten Erziehungs- und Bildungsauftrag, die Schul-\n\nnetzplanung oder die Lehrmittelfreiheit. Gleichzeitig sind \n\numfangreiche Anpassungen von Verordnungen erforder-\n\nlich. Diesen Prozess werden wir politisch aktiv begleiten. \n\nWenn ich meine Eingangsbemerkung noch einmal auf-\n\ngreifen darf: Nein, der Prozess zu unserem Schulgesetz \n\nendet eben nicht mit dem heutigen Tag. Ich denke, mit \n\ndem Beschluss beginnt ein wichtiger neuer und intensiver \n\nArbeitsprozess. Ein Prozess der Umsetzung des Schulge-\n\nsetzes beginnt gerade jetzt. Ich bin \u00fcberzeugt, dass wir \n\ndiesen Prozess erfolgreich meistern werden, und ich bitte \n\njetzt schon um Zustimmung zu diesem zukunftsorientier-\n\nten Gesetz. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nsowie der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau Abg. Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die \u00c4nderung \n\ndes zurzeit existierenden Schulgesetzes ist seit Jahren \n\n\u00fcberf\u00e4llig. Eine Forderung, die wir als LINKE \u00fcber viele, \n\nviele Jahre hier im Parlament gestellt haben, soll nun \n\nihren Niederschlag finden. Es betrifft ein Schulgesetz, das \n\n\u00fcber Jahre aufgrund von Gerichtsverfahren, die in der \n\nRegel Eltern oder Schultr\u00e4ger gef\u00fchrt haben, ge\u00e4ndert \n\nwerden muss, wobei Schulmoratorien schon in der letzten \n\nLegislaturperiode sichergestellt haben, dass nicht weitere \n\nSchulschlie\u00dfungen durchgef\u00fchrt worden sind. Es besteht \n\nalso schon seit Langem die Notwendigkeit, dieses Schul-\n\ngesetz im Freistaat Sachsen zu ver\u00e4ndern. Dem wurde \n\njetzt endlich Rechnung getragen. \n\nAllerdings \u2013 ich m\u00f6chte das gleich zu Beginn meiner \n\nRede nennen \u2013 ist es Ihnen leider nicht gelungen, mit \n\ndiesem Gesetz die Voraussetzungen f\u00fcr eine Reform im \n\nBildungssystem im Freistaat Sachsen zu schaffen. Das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4638 \n\nalte Gesetz entspricht nicht mehr den Anforderungen. Ich \n\nmeine, dass ich das mit dem, was ich Ihnen gerade darge-\n\nstellt habe, sowohl bezogen auf die Gerichtsurteile als \n\nauch auf die Festlegungen innerhalb des Parlaments, \n\nbelegen konnte. \n\nDie Koalitionsvereinbarung hat festgelegt, dass die \n\nKoalitionspartner CDU und SPD schon 2015 eigentlich \n\nzumindest einen Entwurf vorlegen wollten. Das ist leider \n\nnicht gelungen, sonst w\u00e4ren heute schon m\u00f6glicherweise \n\nein Gesetz und vor allem die nachfolgenden notwendigen \n\nVerwaltungsvorschriften und Schulordnungen in Kraft. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nEs ist in dieser Legislaturperiode nach meiner Meinung \n\nund nach Meinung meiner Fraktion \u2013 ich glaube, Sie \n\nstimmen mir zu \u2013 das gr\u00f6\u00dfte Projekt, ein neues Schulge-\n\nsetz zu erarbeiten und zu beschlie\u00dfen. Die Staatsministe-\n\nrin hat einen Weg beschritten, vor dem ich damals gro\u00dfe \n\nHochachtung hatte, und zwar B\u00fcrgerforen durchzuf\u00fchren, \n\nalso nicht nur Gespr\u00e4che mit den gew\u00e4hlten Gremien \n\nunterschiedlicher Art und Weise zu f\u00fchren \u2013 was auch \n\nsehr wichtig ist, wie Herr Bienst gerade dargestellt hat \u2013 \n\nsondern vor allem auf die B\u00fcrger zuzugehen und mit den \n\nB\u00fcrgern zu sprechen. Das fand ich damals gro\u00dfartig. \n\nAllerdings muss man ganz klar sagen, dass sich die \n\nErwartungshaltung, die die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nentwickelt haben, mit dem Entwurf der Staatsregierung \u2013 \n\nich betone das noch einmal \u2013 \u00fcberhaupt nicht erf\u00fcllt hat. \n\nDie vielen Stellungnahmen, die eingegangen sind \u2013 es \n\nwaren weit \u00fcber tausend, ich habe die genaue Zahl nicht \n\nim Kopf, aber Frau Staatsministerin, Sie werden es \n\nnachher sicher noch sagen \u2013, haben nicht dazu gef\u00fchrt, \n\ndass sie im Entwurf der Staatsregierung einen Nieder-\n\nschlag gefunden oder den Vorstellungen der B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger entsprochen h\u00e4tten. Sie, Frau Staatsministerin, \n\nhaben damals \u2013 Sie werden sich daran erinnern \u2013 im \n\nParlament erkl\u00e4rt, nachdem Sie die B\u00fcrgerforen durchge-\n\nf\u00fchrt hatten, dass Sie mit dem zufrieden sind, was Sie dort \n\ngemacht haben, bezogen auf den von Ihrem Haus vorge-\n\nlegten Entwurf. \n\nAllerdings ist es nicht entscheidend, ob Sie, Frau Staats-\n\nministerin zufrieden sind. Ich bin gespannt, was Sie heute \n\ndem Parlament dazu mitteilen werden. Entscheidend ist \n\nvielmehr, dass wir ein Gesetz haben, das den heutigen \n\nAnspr\u00fcchen gen\u00fcgt und das vor allen Dingen in die \n\nZukunft weist. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nNat\u00fcrlich bin auch ich der Auffassung, dass man ein \n\nSchulgesetz nicht alle zwei oder drei Jahre neu schreiben \n\nkann. Das ist nicht das Ziel eines Gesetzes, sondern in der \n\nSchule muss es Stabilit\u00e4t geben. Das ist gar keine Frage, \n\ndazu stehe ich auch. Aber die Chance, die wir jetzt gehabt \n\nh\u00e4tten, wenn nach so vielen Jahren \u2013 13, 14 Jahren \u2013 nun \n\ndieses Gesetz in Kraft treten wird, endlich eine Bildungs-\n\nreform anzutreten und diese Reform mit einem Gesetz zu \n\nuntermauern, haben Sie ganz klar vertan. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDer Anspruch der Staatsregierung, einen zukunftsf\u00e4higen \n\nEntwurf vorzulegen, ist j\u00e4mmerlich im Sande verlaufen. \n\nIch muss ehrlich sagen \u2013 und will das auch ganz deutlich \n\nbetonen \u2013, dass wir es als Fraktion \u2013 ich pers\u00f6nlich und \n\nviele andere auch \u2013 besch\u00e4mend finden, wenn eine \n\nRegierung, die auch durch die SPD gef\u00fchrt wird, einen \n\nsolchen Entwurf vorlegt. Ich will das auch ganz deutlich \n\nan Frau Stange und Herrn Dulig festmachen, weil dieser \n\nEntwurf, der aus dem Kabinett hinausgegangen und in die \n\nDiskussion des Parlaments gekommen ist, es nicht wert \n\nist, \u00fcber ihn zu diskutieren. Wir haben uns damals ganz \n\nklar in der Fraktion positioniert und gesagt: Ziehen Sie \n\ndiesen Entwurf zur\u00fcck und schreiben Sie ein neues, \n\nzukunftsweisendes Gesetz! Das ist nicht passiert. \n\nSelbst ein Schulgesetz zu verabschieden, das nicht besser \n\nist als das von 2004, nach nunmehr 13, 14 Jahren, war den \n\nFraktionen der SPD und CDU zu viel. Ich glaube, Sie \n\nh\u00e4tten sich gesch\u00e4mt, wenn Sie dieses Gesetz so verab-\n\nschiedet h\u00e4tten. Also gab es heftige und intensive Diskus-\n\nsionen innerhalb der Fraktionen, auch mit uns \u2013 keine \n\nFrage. Diese Diskussionen haben dazu gef\u00fchrt, dass \n\n52 \u00c4nderungsantr\u00e4ge von CDU und SPD gemeinsam im \n\nSchulausschuss vorlagen, um ein Gesetz zu \u00e4ndern, das \n\n45 Paragrafen hat. Das ist gelinde gesagt \u2013 \u2013 \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Demokratie!) \n\n\u2013 Das mag aus Ihrer Sicht, Herr Schreiber, ganz sicher \n\nDemokratie sein, zeigt aber, wie schlecht dieser Gesetz-\n\nentwurf der Staatsregierung gewesen ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSie wissen \u2013 ich habe es mehrfach in nicht \u00f6ffentlichen \n\nSitzungen, aber auch \u00f6ffentlich in der Bev\u00f6lkerung \n\ndargestellt \u2013, dass ich anerkenne, was Sie da geleistet \n\nhaben, weil ich wei\u00df und es Ihnen glaube, dass die Arbeit \n\nnicht leicht war. Trotzdem m\u00fcssen wir feststellen, dass \n\ndieses Gesetz von vorn bis hinten aus Kompromissen \n\nbesteht. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Das ist Normalit\u00e4t!) \n\nHerr Bienst hat vorhin selbst gesagt, dass dieses Gesetz in \n\nvielen Punkten aus Kompromissen besteht. Wir brauchen \n\naber ein Gesetz, das vern\u00fcnftig vor Ort in den Schulen, \n\naber nat\u00fcrlich auch bei den Sch\u00fclern, Eltern und anderen \n\nGremien wie den Schultr\u00e4gern anwendungsf\u00e4hig ist und \n\nnicht aus Kompromissen besteht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\u00dcbrigens, Frau Staatsministerin, wie m\u00fcssen Sie sich \n\neigentlich f\u00fchlen \u2013 vielleicht k\u00f6nnen Sie uns das einmal \n\nsagen \u2013, \n\n(Steve Ittershagen, CDU:  \n\nNa, na, das geht zu weit!) \n\nwenn Sie hier feststellen, dass Sie mit Ihrem Entwurf \n\nganz klar versagt haben? Das zeigen sowohl die Reaktio-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4639 \n\nnen der Fraktionen, die Sie tragen, als auch die der Oppo-\n\nsition. \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU: Auch da klatscht keiner! \n\nH\u00f6ren Sie das? \u2013 Lachen bei der CDU) \n\nIch gehe davon aus, Frau Staatsministerin, dass Sie in \n\nIhrer Rede \u2013 wir werden es gleich h\u00f6ren \u2013 diesen jetzt \n\nvorliegenden Gesetzentwurf besonders loben werden, \n\nwohl wissend, dass Sie an diesem vorliegenden Gesetz-\n\nentwurf mit den vielen \u00c4nderungen von CDU und SPD \n\nnicht wirklich einen Anteil haben. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Anma\u00dfend!) \n\nEs werden viele Themen, bei denen es zwingend notwen-\n\ndig w\u00e4re, sie in einem Gesetz zu regeln \u2013 und hierzu \n\nbrauchen wir einen Gesetzesanspruch \u2013, in diesem Gesetz \n\nentweder gar nicht \u2013 Herr Bienst hat das jetzt selbst \n\ndargestellt \u2013 oder nur halbherzig angefasst. \n\nIch will nur einige Punkte benennen, weil ich leider nicht \n\nso viel Redezeit habe, wie ich brauchen w\u00fcrde. Meine \n\nKollegen schmunzeln schon. \n\nDa ist als Erstes das Thema \u201eL\u00e4ngeres gemeinsames \n\nLernen \u00fcber das 4. Schuljahr hinaus\u201c. Hier haben wir eine \n\ngro\u00dfe und wesentliche Chance verpasst, die mehrheitlich \n\nim Parlament sogar erreicht werden k\u00f6nnte, wenn die \n\nSPD nicht in den Zw\u00e4ngen der Koalition mit der CDU \n\nw\u00e4re, sondern selbst entscheiden k\u00f6nnte, wie sie es \n\nwollte. \n\nDrei Viertel der Eltern, Sch\u00fcler, die Wirtschaft, Gewerk-\n\nschaften und viele andere Gremien haben klar signalisiert, \n\ndass sie das l\u00e4ngere gemeinsame Lernen wollen und es \n\nfordern. \n\nWir haben in vielen Anh\u00f6rungen, die wir zu diesem \n\nSchulgesetz durchgef\u00fchrt haben, was auch vern\u00fcnftig und \n\nrichtig war, zahlreiche Sachverst\u00e4ndige gehabt, die uns \n\ndargelegt haben, dass das l\u00e4ngere gemeinsame Lernen ein \n\nerster Schritt w\u00e4re, um ein verbessertes Schulsystem und \n\nden Einstieg in eine Bildungsreform im Freistaat Sachsen \n\nzu gestalten. \n\nSie werden sich erinnern, da es noch gar nicht so lange \n\nher ist, dass wir zur letzten Anh\u00f6rung den B\u00fcrgermeister \n\naus Jena, Herrn Schenker, hier bei uns hatten, der ausf\u00fchr-\n\nlich mit klaren Zahlen dargelegt hat, dass sich die Leis-\n\ntungsf\u00e4higkeit der Gemeinschaftsschulen durch das \n\nl\u00e4ngere gemeinsame Lernen in seiner Stadt sehr positiv \n\nentwickelt hat. Dieser B\u00fcrgermeister ist kein linker \n\nB\u00fcrgermeister, ist kein SPD-B\u00fcrgermeister, sondern ein \n\nB\u00fcrgermeister der CDU. Das hei\u00dft, dass es in Th\u00fcringen \n\ndie Gesetzes\u00e4nderung in der letzten Legislaturperiode \n\nunter F\u00fchrung von SPD und CDU erm\u00f6glicht hat, eine \n\nGemeinschaftsschule neben den anderen Schulformen zu \n\ngestalten, was sich eindeutig ausgezahlt hat. \n\nWir werden nachher auf unseren diesbez\u00fcglichen \u00c4nde-\n\nrungsantrag, den wir nat\u00fcrlich einbringen werden, einge-\n\nhen. Mit diesem Antrag werden wir vorschlagen, einen \n\nersten Schritt zur Gemeinschaftsschule \u00fcber eine zus\u00e4tzli-\n\nche Schulform innerhalb des jetzt vorhandenen Systems \n\nzu gehen. Das ist ein sehr freundlicher Schritt der  \n\nLINKEN, da Sie wissen, dass wir eigentlich ein fl\u00e4chen-\n\ndeckendes System beim l\u00e4ngeren gemeinsamen Lernen \n\nim Freistaat haben wollen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEs kommt mir ein bisschen wie eine Gnade vor, dass es \n\neinen Paragrafen in diesem Gesetz gibt, in dem wenigs-\n\ntens das Chemnitzer Schulmodell und die Nachbar-\n\nschaftsschule in Leipzig in einem Konzept erhalten \n\nbleiben d\u00fcrfen, das sich seit der Wende bew\u00e4hrt hat. \n\nDurch die T\u00e4tigkeit dort ist dieses Konzept eigentlich \n\nbest\u00e4tigt. Es ist gut, dass wenigstens diese beiden Schulen \n\nin einem Paragrafen erfasst werden. \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nAllerdings muss ich Ihnen sagen, dass ich das f\u00fcr eine \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit halte und finde, dass man sich \n\ndaf\u00fcr nicht besonders loben muss. Sie bauen allerdings in \n\ndiesem Paragrafen sofort H\u00fcrden auf. \n\nIch m\u00f6chte einige andere Themen ganz kurz anrei\u00dfen. \n\nEin weiteres Thema, das Sie nach unserer Auffassung nur \n\nhalbherzig im Gesetz anfassen, ist das der Inklusion. Man \n\nkann nicht einfach die Integration zur Inklusion machen, \n\nweil das zwei unterschiedliche Begriffe mit unterschiedli-\n\nchen Inhalten sind. Man muss nach unserer Auffassung in \n\ndiesem Gesetz klare und eindeutige Regelungen treffen. \n\nDass Sie das zum Beispiel erst einmal versuchsweise auf \n\nfreiwilliger Basis durchf\u00fchren wollen \u2013 dar\u00fcber haben wir \n\nim Schulausschuss debattiert \u2013, ist dem Gesetz \u00fcberhaupt \n\nnicht zu entnehmen. Dieses Gesetz, das wir jetzt haben, \n\nsieht diesen Bereich \u00fcberhaupt nicht vor. Man muss klare \n\nBedingungen und die Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen, um \n\nan den s\u00e4chsischen Schulen eine inklusive Beschulung \n\nder Kinder und Jugendlichen wirklich durchzuf\u00fchren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nUnsere klare Forderung, die ich hier kurz benennen \n\nm\u00f6chte, weil wir nachher noch den Antrag einbringen \n\nwerden, ist: Der zweite Bildungsweg soll im Freistaat \n\nSachsen auch an Volkshochschulen m\u00f6glich sein. \n\nIch habe in Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag gesehen, dass Sie \n\ndas dort auch wollen. Da k\u00f6nnen Sie heute unserem \n\n\u00c4nderungsantrag ganz locker zustimmen, weil wir es \n\ndann in Form einer Rechtsvorschrift im Gesetz haben, \n\nwomit sich ein Rechtsanspruch begr\u00fcndet. \n\nWir haben im Freistaat Sachsen zurzeit vier Einrichtun-\n\ngen, an denen man den zweiten Bildungsweg gehen kann. \n\nDas ist insbesondere f\u00fcr die im l\u00e4ndlichen Raum lebende \n\nBev\u00f6lkerung eindeutig eine Katastrophe; denn wir \n\nschneiden sie vom zweiten Bildungsweg ab, einen Ab-\n\nschluss zu machen, egal ob es ein Hauptschul-, ein Real-\n\nschul- oder ein Gymnasialabschluss ist. Es muss also \n\nzwingend etwas passieren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4640 \n\nDas Thema Sch\u00fclerbef\u00f6rderung \u2013 ich wei\u00df, das ist ganz \n\nhei\u00df \u2013 haben Sie ebenfalls nicht angefasst. Die Sch\u00fclerbe-\n\nf\u00f6rderung muss nach unserer Auffassung klar in dem \n\nGesetz geregelt werden, und zwar eine kostenfreie Sch\u00fc-\n\nlerbef\u00f6rderung. Das schwebt immer noch in der Luft. \n\nKeiner wei\u00df, wie es wird. Keiner wei\u00df, wie es weitergeht. \n\nSchade, dass der zust\u00e4ndige Minister heute nicht anwe-\n\nsend ist, vielleicht k\u00f6nnte er sich noch in die Debatte \n\neinbringen. Hier muss schnell und zwingend etwas \n\npassieren. \n\nWir haben im Vogtland inzwischen auch die kostenpflich-\n\ntige Sch\u00fclerbef\u00f6rderung. Wir wissen, dass die Sch\u00fclerbe-\n\nf\u00f6rderung im Landkreis S\u00e4chsische Schweiz/Osterz-\n\ngebirge in den n\u00e4chsten Jahren teurer werden soll. Das ist \n\ngenau der falsche Weg, denn wir m\u00fcssen genau in die \n\nandere Richtung gehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEin wesentliches Thema sind Schulen im l\u00e4ndlichen \n\nRaum. Herr Bienst, ich finde es sehr gut, dass Sie das hier \n\nnoch einmal dargestellt haben. Damit sind wir total bei \n\nIhnen. Es ist zwingend notwendig, dass wir im Gesetz \n\nklare Regelungen zum Erhalt der Schulen im l\u00e4ndlichen \n\nRaum haben. Aber Sie setzen das Moratorium um. \n\nHerr Bienst, haben Sie einmal geschaut, wann wir das \n\nMoratorium im Landtag beschlossen haben? \n\n(Lothar Bienst, CDU: 2010!) \n\nEigentlich h\u00e4tten wir das bereits in ein Gesetz schreiben \n\nm\u00fcssen, um einen Rechtsanspruch zu haben. Leider \n\nkommt es jetzt heraus. Aber da sind wir bei Ihnen. \n\nBei den Berufsschulen sind wir aber nicht bei Ihnen. Ins \n\nGesetz eine Mindestgrenze f\u00fcr Sch\u00fcler innerhalb der \n\nBerufsschulen zu schreiben und f\u00fcr die Klassenbildung \n\nauch noch 16 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler zu haben, das \n\nwird f\u00fcr viele Berufsschulen nicht wirklich realistisch \n\nsein. Hierbei sehen wir sehr gro\u00dfe Probleme. Wenn das \n\nKultusministerium, also die oberste Schulaufsichtsbeh\u00f6r-\n\nde, nicht vern\u00fcnftig in den Erhalt der Berufsschulen \n\neingreift, dann wird das eine gro\u00dfe Katastrophe. Sie \n\nhaben das Ziel vorsichtig im Entschlie\u00dfungsantrag formu-\n\nliert \u2013 man muss es zwischen den Zeilen lesen, aber das \n\nk\u00f6nnen wir ja \u2013, und die Ministerin hat sogar zugesagt, \n\ndass wir mehr und nicht weniger staatliche Berufsschulen \n\nim Freistaat Sachsen bekommen werden. Dieses Ziel \n\nsollte nach wie vor f\u00fcr uns alle stehen. \n\nDas Thema Lernmittelfreiheit werde ich sp\u00e4ter einbrin-\n\ngen, dazu will ich jetzt nicht weiter ausf\u00fchren. \n\nUns ist es ebenfalls sehr wichtig, dass die Vertreter des \n\nsorbischen Volkes bei allen Entscheidungen, die in diesem \n\nBereich \u2013 bezogen auf die Schulen \u2013 passieren, ein \n\nentsprechendes Mitspracherecht haben. \n\n(Lothar Bienst, CDU:  \n\nDas war aber abgesprochen!) \n\n\u2013 Das mag sein, dass Sie es abgesprochen haben, aber es \n\nmuss auch im Gesetz stehen. Es ist sch\u00f6n, dass Sie es \n\nabgesprochen haben. Aber was im Gesetz steht, ist das, \n\nwas unterm Strich dann gilt. \n\n(Lothar Bienst, CDU: Sicher!) \n\nJa, Sie haben es gemerkt. Wir haben einen umfangreichen \n\n\u00c4nderungsantrag zur Eigenst\u00e4ndigkeit von Elternvertre-\n\ntungen im Freistaat Sachsen eingebracht. Ja, das ist ein \n\nAntrag, der eigentlich von Ihnen, Herr Bienst, initiiert \n\nworden ist. Sie werden sich erinnern, dass Sie Herrn \n\nBecker als Landeselternratsvorsitzenden in der Anh\u00f6rung \n\n\u2013 es steht im Protokoll, das ist ja normal \u2013 ausdr\u00fccklich \n\naufgefordert haben, sich etwas zu \u00fcberlegen. Das haben \n\ndie Eltern umfangreich getan. Sie haben sich sehr viele \n\nSchulgesetze in ganz Deutschland angeschaut. Da Sie dies \n\nabgelehnt haben oder vielleicht gar nicht mit ihnen \n\ngesprochen haben \u2013 so genau wei\u00df ich es nicht \u2013, haben \n\nwir heute diesen \u00c4nderungsantrag das erste Mal einge-\n\nbracht; denn das w\u00e4re ein Antrag, zu dem wir sagen: Die \n\nEltern wollen das, und wir als Politiker st\u00fctzen genau \n\ndiesen \u00c4nderungsantrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nIch wei\u00df, mir l\u00e4uft die Zeit davon, aber zwei Punkte \n\nm\u00f6chte ich noch kurz ansprechen. \n\nSie wollen im Freistaat Sachsen eine neue Struktur \n\ninnerhalb der Verwaltung einbauen. Das neue Landesamt \n\nf\u00fcr Schule und Bildung steht jetzt im Gesetz, und keiner \n\nim Parlament wei\u00df, was das eigentlich ist und welche \n\nAufgaben es hat. Welche Strukturen hat es? Werden sie so \n\nbelassen, werden sie anders werden? Keiner wei\u00df es. Wir \n\nhaben die Ministerin mehrfach sowohl in geschlossenen \n\nSitzungen als auch in \u00f6ffentlichen Gespr\u00e4chen oder hier \n\nim Parlament aufgefordert \u2013 Sie werden sich erinnern \u2013, \n\ndass sie uns doch erkl\u00e4ren m\u00f6ge, wie das funktionieren \n\nsoll, was es ist und welche Aufgaben es hat. \n\nIch sage Ihnen ganz ehrlich: Wir sind die Gesetzgeber. \n\nEin Abgeordneter, \n\n(Zuruf von der CDU: Ach was?) \n\nder ein Gesetz beschlie\u00dft und nicht einmal wei\u00df, wie \n\ndiese neue Struktur ist und welche Aufgaben sie hat, ist \n\neigentlich f\u00fcr mich ein Parlamentarier, der das Verfahren \n\ndes Parlamentarismus nicht verstanden hat. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEin vorletzter Punkt, der \u00a7 40 Abs. 5. Dass zuk\u00fcnftig mit \n\ndiesem Gesetz als Gesetzesgrundlage das s\u00e4chsische \n\nMinisterium f\u00fcr Kultus im Freistaat Sachsen die w\u00f6chent-\n\nlichen Pflichtstunden von Lehrerinnen und Lehrern \n\nfestlegen kann, halten wir f\u00fcr total falsch. Sie verhindern \n\ndamit \u2013 oder Sie schr\u00e4nken ein \u2013, dass es zuk\u00fcnftig zu \n\ndiesem Bereich tarifliche Gespr\u00e4che und Verhandlungen \n\ngeben wird, um die Besch\u00e4ftigten einzubeziehen. Das \n\nhalten wir f\u00fcr absolut falsch. Das geht gar nicht mit uns. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: F\u00fcr Beamte! \u2013 Zuruf  \n\nvon der CDU: Sie m\u00fcssen es schon richtig lesen!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4641 \n\n\u2013 Ich habe es gelesen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: F\u00fcr Beamte!) \n\n\u2013 Ach Gott, na das ist ja toll, Herr Piwarz. Das finde ich \n\ngro\u00dfartig. Es gibt \u00fcberhaupt kein Recht im Gesetz f\u00fcr die \n\nLehrerinnen und Lehrer, sondern es gibt nur das Beam-\n\ntenbesoldungsgesetz und das Beamtengesetz, und Lehrer \n\nwerden im Beamtengesetz mit gef\u00fchrt und auch wie \n\nBeamte an sehr vielen Stellen behandelt. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Das ist das Problem  \n\ndes Tarifvertrags und nicht des Gesetzes!) \n\nDas gilt genau f\u00fcr die Lehrerinnen und Lehrer, egal, ob \n\nsie Beamte sind oder nicht. Schauen Sie es sich einmal an. \n\nDa bin ich doch gleich bei Ihnen, das machen wir doch \n\nnachher noch extra; denn so nicht! \n\n(Steve Ittershagen, CDU: So nicht!) \n\nEin Problem aus meiner Sicht ist der Paragraf Inkrafttre-\n\nten. Dazu m\u00fcssen wir in der \u00d6ffentlichkeit noch eine \n\nganze Menge leisten. Herr Bienst hat es kurz angespro-\n\nchen; ich werde es ebenfalls nur kurz ansprechen. Wenn \n\nman es sich jetzt anschaut, dann stellt man fest: Oh Gott, \n\nwelcher Paragraf tritt denn jetzt in Kraft und welcher \n\nnicht? \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nWer lesen kann, ist klar im Vorteil!) \n\nBei sehr vielen Gespr\u00e4chsrunden ist mir genau diese \n\nFrage gestellt worden. Das hei\u00dft, Eltern, Lehrer oder \n\nSch\u00fcler sind zurzeit nicht in der Lage zu sagen: Dieser \n\nParagraf kommt jetzt, dieser Paragraf kommt dann und \n\ndieser Paragraf kommt sp\u00e4ter. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nF\u00fcr beamtete Lehrer. Hier steht\u2019s!) \n\n\u2013 Ja, es steht hinten drauf, wunderbar, sehr sch\u00f6n. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nDiesen Paragrafen h\u00e4tte es so nicht geben m\u00fcssen, wenn \n\nwir hier im Parlament zeitig genug einen Gesetzentwurf \n\ngehabt h\u00e4tten, der zukunftsweisend ist und den wir \n\nzumindest vor zwei Jahren h\u00e4tten verabschieden k\u00f6nnen. \n\nDann h\u00e4tte man diesen Gesetzentwurf komplett in Kraft \n\ntreten lassen k\u00f6nnen und nicht scheibchenweise, so wie es \n\njetzt passiert. \n\nEinem Gesetz, das weder heute noch zuk\u00fcnftig den \n\nAnforderungen in der Gesellschaft im Freistaat Sachsen \n\ngerecht werden kann, k\u00f6nnen wir als Fraktion DIE LIN-\n\nKE nicht zustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU:  \n\nDas ist wenig \u00fcberraschend!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Abg. Friedel; bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Eine Medaille hat immer zwei Seiten. \n\nLiebe Cornelia Falken, die eine Seite haben wir gerade \n\ngeh\u00f6rt: ein schlechter Gesetzentwurf der Staatsregierung, \n\nso viele \u00c4nderungsantr\u00e4ge, und das sei doch alles ein \n\nArmutszeugnis. \n\nIch finde die andere Seite interessanter. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und  \n\nBeifall des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nWir hatten einen Gesetzentwurf der Staatsregierung, der \n\nso breit und so \u00f6ffentlich wie noch wie zuvor irgendein \n\nGesetzentwurf diskutiert worden ist, und zwar auf Veran-\n\nlassung der Staatsregierung. Das fand ich sehr spannend. \n\nDann hatten wir ein Parlament, das gesagt hat: Okay, \n\nwenn es unsere Aufgabe ist, die Hinweise, Anregungen \n\nund Ideen der Leute aus dem Verteidigungsprozess \n\naufzunehmen, dann kommen wir dieser Aufgabe auch \n\nnach und stellen 52 \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Diese Zahl kann \n\nman als eine Niederlage verstehen. Ich verstehe sie eher \n\nals wirklich positives Signal aus diesem Parlament heraus. \n\nDiese Aufgabe, die wir alle miteinander haben, so ernst zu \n\nnehmen, dass sie bei einem so gro\u00dfen und so viel disku-\n\ntierten Gesetz in 52 \u00c4nderungsantr\u00e4gen m\u00fcndet, ist kein \n\nArmutszeugnis, sondern im Gegenteil: Es ist eine gute \n\nLeistung, die wir alle gemeinsam miteinander vollbracht \n\nhaben. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \n\nPatrick Schreiber, CDU: Qualit\u00e4tsmerkmal!) \n\nDeswegen habe ich immer gesagt: Dieser Gesetzentwurf \n\nist ein Gemeinschaftswerk, in das sowohl die Perspekti-\n\nven der Staatsregierung als auch die Perspektiven der \n\nFraktionen in diesem Landtag \u2013 weil: wir reden alle \n\nmiteinander \u2013 Eingang gefunden haben. Vor allem sind \n\naber die Perspektiven derer eingeflossen, die am Ende mit \n\ndem Gesetz umgehen: Eltern, Sch\u00fcler, Lehrkr\u00e4fte, Schul-\n\nleitungen. Diese Perspektiven sind in hohem Ma\u00dfe \n\nber\u00fccksichtigt worden. \n\nDas geschah auch in Form von Kompromissen, das ist \n\nklar. Aber so muss es doch auch sein, wenn man verschie-\n\ndene Interessen hat. Die Interessen von Sch\u00fclern und \n\nLehrern sowie von Kultus- und Finanzpolitikern sind \n\nnicht immer deckungsgleich. Wenn man verschiedene \n\nInteressen hat, muss man schauen, wie man diese zusam-\n\nmenbringt, sodass am Ende f\u00fcr jeden etwas Gutes dabei \n\nherauskommt und die L\u00f6sung ein sinnvoller Weg sein \n\nkann. Das ist uns gelungen. Es ist ein Gemeinschaftswerk, \n\ndabei bleibe ich, und das halte ich f\u00fcr gut. \n\nIch will zwei, drei Punkte ansprechen, die uns in dem \n\nGesetzentwurf besonders wichtig waren, und ich will \n\nauch erkl\u00e4ren, warum sie uns wichtig sind. Inhaltlich \n\nhaben wir schon viel geh\u00f6rt. Die Umsetzung des Schul-\n\nschlie\u00dfungsmoratoriums und die Sicherheit besonders f\u00fcr \n\ndie Schulstandorte im l\u00e4ndlichen Raum waren uns sehr \n\nwichtig. Wir haben gesagt: Nat\u00fcrlich braucht Schule \n\nKontinuit\u00e4t. Das ist nicht nur eine Strukturfrage, sondern \n\ndas ist vor allem \u2013 dar\u00fcber k\u00f6nnen wir dann wieder \n\nherzlich streiten \u2013 l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen, das es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4642 \n\nnat\u00fcrlich g\u00e4be, wenn wir nicht in den Zw\u00e4ngen der \n\nRegierung stecken w\u00fcrden. Aber dann g\u00e4be es vielleicht \n\nkein anderes Schulgesetz. Wenn die SPD nicht in den \n\nZw\u00e4ngen der Regierung stecken w\u00fcrde, dann g\u00e4be es \n\nviele andere Dinge, von denen wir heute schon geh\u00f6rt \n\nhaben, nicht. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nWir sind bei \u201eW\u00fcnsch dir was!\u201c) \n\nKontinuit\u00e4t und Stabilit\u00e4t sind nicht nur eine Frage von \n\nSchulstrukturen, sondern auch eine Frage, ob die Schule \n\n\u00fcberhaupt vorhanden ist, vorhanden bleibt und somit eine \n\nSicherheit hat, auch wenn die Sch\u00fclerzahlen sinken bzw. \n\nsteigen. Das ist uns gelungen, indem wir die Schulen im \n\nl\u00e4ndlichen Raum mit einer besonderen Bestandsfestigkeit \n\nausgestattet haben. Das wird uns auch gelingen \u2013 da bin \n\nich zuversichtlich \u2013, wenn wir die Berufsschulnetzpla-\n\nnung aus einer Hand bekommen und dort gemeinsam mit \n\ndem Landesausschuss f\u00fcr berufliche Bildung ein Netz \n\nschaffen, das \u00e4hnlich stabil ist und den Auszubildenden in \n\nden n\u00e4chsten Jahren Sicherheit bez\u00fcglich ihrer Ausbil-\n\ndung am Wohnort gibt. \n\nIch will einen dritten Punkt nennen. Schule ist: Da gehen \n\nMenschen hin, lernen etwas, kommen wieder heraus und \n\nhaben etwas in den Kopf bekommen. Das schreibt man in \n\nein Gesetz, die Wissensvermittlung. Ich glaube, es ist uns \n\ngut gelungen, ein ganzheitliches Bild von Schule in dieses \n\nGesetz zu bringen. Wir reden nicht nur von Unterricht, \n\nwir reden nicht nur von Lehrkr\u00e4ften, sondern wir reden \n\nauch von Ganztagsangeboten, die jetzt im Gesetz veran-\n\nkert sind. Wir reden auch von Schulsozialarbeit, die jetzt \n\nals integraler Bestandteil des Systems Schule, insbesonde-\n\nre der Oberschule, im Gesetz verankert ist. Wir reden \u00fcber \n\nPraxisberater, deren T\u00e4tigkeit fortgef\u00fchrt und ausgebaut \n\nwerden muss. Wir reden auch \u00fcber einen neuen Erzie-\n\nhungs- und Bildungsauftrag, der besagt: Lernen und \n\nWissen sind keine Dinge, die allein von Fakten abh\u00e4ngen, \n\nsondern die Schule ist auch ein Ort f\u00fcr Pers\u00f6nlichkeitsbil-\n\ndung. \n\nDie Schule ist ein Ort, an dem kleine Menschen reifen. \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\n\u2013 Doch! Auch Kinder sind schon Menschen, Frau K\u00f6ditz. \n\nSie sind meistens kleiner. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nKleiner als Frau K\u00f6ditz! \u2013 Heiterkeit) \n\nDie Schule ist ein Ort, an dem junge Menschen etwas f\u00fcr \n\nihr Leben mitnehmen, an dem nicht nur Wissensvermitt-\n\nlung, sondern auch Charakterbildung erfolgt. Das ist eine \n\ngemeinsame Aufgabe, die zum einen die Lehrkr\u00e4fte und \n\nzum anderen das Personal, das wir zus\u00e4tzlich an den \n\nSchulen haben \u2013 Stichworte Schulsozialarbeit, GTA \u2013, \n\ngemeinsam l\u00f6sen. \n\nWir haben die Position der Eltern und der Sch\u00fcler ge-\n\nst\u00e4rkt. Dabei rede ich nicht nur von den Mitwirkungsthe-\n\nmen und dar\u00fcber, dass die Schulkonferenz jetzt mehr \n\nentscheiden kann und vor allem eine sichere Grundlage \n\nhat. Wir haben die Position der Eltern und der Sch\u00fcler in \n\nzwei wesentlichen Punkten gest\u00e4rkt, n\u00e4mlich dort, wo es \n\ndarum geht, den Bildungsweg selbst zu w\u00e4hlen: zum \n\neinen bei der Bildungsempfehlung. Hier kommen wir \n\nendlich dem verfassungsgem\u00e4\u00dfen Recht der Eltern nach, \n\nden weiteren Bildungsweg des Kindes selbst zu bestim-\n\nmen. Zum anderen haben wir die gleiche St\u00e4rkung des \n\nElternwahlrechts bei dem Thema Inklusion, indem es \n\nkeine F\u00f6rderschulpflicht mehr gibt und die Voraussetzun-\n\ngen daf\u00fcr geschaffen werden, einen Rechtsanspruch auf \n\neine inklusive Beschulung an der Regelschule zu erhalten. \n\nIch komme zum letzten Punkt. Ich habe hier schon oft \n\n\u00fcber den Begriff \u201eErm\u00f6glichungsgesetz\u201c gesprochen. Wir \n\nm\u00f6chten gern, dass die Schulen mehr Eigenverantwortung \n\nund mehr Freiheit erhalten. Wir haben diesen Gedanken \n\nin vier Punkten durchtragen k\u00f6nnen: ob das jetzt die \n\nM\u00f6glichkeit ist, von der vorgegebenen Stundentafel \n\nabzuweichen, ob das die M\u00f6glichkeit ist, in der Oberschu-\n\nle auf die Differenzierung in Haupt- und Realschule zu \n\nverzichten, ob das die M\u00f6glichkeit ist \u2013 es klingt etwas \n\nsperrig \u2013, mit pauschalisiertem Lehrer-Arbeitsverm\u00f6gen \n\nselbst an der Schule zu entscheiden: Mache ich den \n\nLeistungskurs noch, obwohl es eigentlich zu wenig \n\nAnmeldungen daf\u00fcr gibt, wenn ich das irgendwie anders \n\nausgleiche, oder nicht? \n\nDas alles sind M\u00f6glichkeiten, die das Gesetz den Schulen \n\nbietet und wo pfiffige Schulleiterinnen und Schulleiter in \n\nAbstimmung mit ihren Lehrern und den Eltern sowie den \n\nSch\u00fclern so viel gestalten k\u00f6nnen, wie es in Sachsen \n\nniemals zuvor m\u00f6glich war. Ich halte das f\u00fcr einen sehr \n\nguten Weg, den wir diesbez\u00fcglich einschlagen. Es ist ein \n\nWeg hin zu mehr dezentraler Verantwortung vor Ort, hin \n\nzu einem Bildungssystem, bei dem die Akteure entschei-\n\nden und dabei von der Verwaltung unterst\u00fctzt werden. Es \n\nist aber auch ein Geist, der gelebt werden muss sowohl \n\nvon den Schulen als auch von der Schulaufsicht. Das ist \n\nv\u00f6llig klar. \n\nInsofern hat Kollege Bienst absolut recht, wenn er sagt: \n\nDie Umsetzung und die eigentliche Arbeit beginnen jetzt, \n\nweil es jetzt darum geht, die Feinheiten \u2013 ich denke, dabei \n\nwird auch der Schulausschuss ein Wort mitzureden haben \n\n\u2013 der Rechtsvorschriften und der nachgeordneten Verord-\n\nnungen so zu stricken, dass Schulen diese M\u00f6glichkeiten \n\nnutzen k\u00f6nnen. \n\nWir haben immer gesagt, dass wir die Oberschule in \n\nbesonderer Weise st\u00e4rken wollen. Wenn ich mir das alles \n\nanschaue, was wir jetzt aufs Papier gebracht haben und \n\nwas hoffentlich mit Leben erf\u00fcllt werden wird: die GTAs, \n\ndie in der Oberschule einen besonderen Ausgabensatz \n\nhaben, die Schulsozialarbeit, die an der Oberschule \n\ngarantiert ist, die Einz\u00fcgigkeit mit einer abgesenkten \n\nKlassenst\u00e4rke im l\u00e4ndlichen Raum exklusiv f\u00fcr die \n\nOberschulen in dieser Gr\u00f6\u00dfe, die p\u00e4dagogischen Freihei-\n\nten, die Campusl\u00f6sungen, die wir erm\u00f6glichen \u2013 und jetzt \n\nmache ich noch einen kleinen Schlenker zum Lehrerpa-\n\nket \u2013, und die schulscharfe Ausschreibung \u2013 damit kann \n\nman in zwei, drei, vier, f\u00fcnf Jahren eine Oberschule in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4643 \n\nSachsen machen, wenn ich es richtig auf den Weg bringe, \n\ndie schulpreisverd\u00e4chtig ist. Das sage ich jetzt mal so \n\nkeck. Hier kann ich Konzepte umsetzen, mit denen ich \n\neine tats\u00e4chliche Bildungsreform mache. Eine Reform \n\nmache ich doch nicht mit einem Gesetzestext. \n\nWenn wir \u00fcber Bildungsreformen reden, dann reden wir \n\n\u00fcber p\u00e4dagogische Konzepte, und wir beschlie\u00dfen doch \n\nmit einem Gesetzestext keine p\u00e4dagogischen Konzepte. \n\nWir m\u00fcssen die Voraussetzung f\u00fcr die Schulen schaffen, \n\ndass sie ihre p\u00e4dagogischen Konzepte auch wirklich \n\numsetzen k\u00f6nnen. \n\nIch denke, das haben wir mit den Themen Stabilit\u00e4t, \n\nFreiheit, Eigenverantwortung und Sicherheit halbwegs gut \n\nhinbekommen. Deswegen freue ich mich, dass wir jetzt \n\nam Ende eines langen Prozesses sind und \u00fcber ein zu-\n\nstimmungsf\u00e4higes Gemeinschaftswerk, wenn es dann so \n\nweit ist, abstimmen lassen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun f\u00fcr die AfD \n\nHerr Abg. Wurlitzer, bitte. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nWerte Kollegen! Dass das Schulgesetz nicht der gro\u00dfe \n\nWurf ist, haben wir gerade geh\u00f6rt. Darauf m\u00f6chte ich jetzt \n\nnicht eingehen, das wird nachher Frau Kersten machen. \n\n(Lachen bei der SPD \u2013  \n\nZurufe von der CDU und der SPD) \n\nIch m\u00f6chte ein St\u00fcck weit auf die Entstehungsgeschichte \n\neingehen. Es hat Anfang 2015 seinen Lauf genommen. \n\nWir als AfD haben uns damals \u00fcberlegt, dass wir als \n\nAllererstes an die Betroffenen herantreten wollen, n\u00e4m-\n\nlich an die Lehrer und Direktoren, und hatten dazu einen \n\nBrief an alle Schulen geschickt in der Hoffnung, dass wir \n\ndort in einen Dialog treten k\u00f6nnen. \n\nWir sind dazu vom Kultusministerium relativ schnell auf \n\nden Boden der Tatsachen zur\u00fcckgeholt worden, indem es \n\neine Anweisung an die Schulen gab, dass das mit uns \n\nnicht stattfinden solle, also nicht nur mit uns, sondern \n\ngenerell nicht mit Parteien. \n\nWir haben dann ein Gespr\u00e4ch mit Frau Kurth gef\u00fchrt \u2013 \n\nein sehr angenehmes Gespr\u00e4ch \u2013, in dem Frau Kurth uns \n\nerkl\u00e4rt hat, warum das so nicht funktioniert. Das habe ich \n\nzwar bis heute nicht verstanden, weil ich der festen \n\n\u00dcberzeugung bin, dass man mit den Leuten, die letztend-\n\nlich von dem Gesetz betroffen sind, in den Dialog treten \n\nmuss. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nAber eines hat Frau Kurth an der Stelle verstanden, \n\nn\u00e4mlich wie wichtig es ist, dass man in einen Dialog tritt; \n\ndenn wenige Monate sp\u00e4ter gab es diese B\u00fcrgerforen \u2013 es \n\nwaren neun St\u00fcck an der Zahl \u2013, in denen genau das \n\npassiert ist. \n\n(Zurufe der Abg. Christian Piwarz und  \n\nPatrick Schreiber, CDU) \n\n\u2013 Doch, doch! Nat\u00fcrlich! \u2013 Man ist mit B\u00fcrgern, mit \n\nLehrern und mit Direktoren ins Gespr\u00e4ch gekommen. Am \n\nEnde gab es \u00fcber tausend Hinweise zu diesem Schulge-\n\nsetz, die zum Teil auch in das Gesetz eingepflegt worden \n\nsind. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDas fand ich ganz gut. An der Stelle m\u00f6chte ich mich \n\nnoch einmal in aller Deutlichkeit bedanken, dass das in \n\ndieser Form stattgefunden hat. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nAber weiter. Es ist von Anfang an relativ viel Druck \n\naufgebaut worden, damit das Gesetz tats\u00e4chlich bis Ende \n\n2016 verabschiedet werden konnte. Man ist da nur so \n\ndurchgesprungen. Es gab vier Anh\u00f6rungen, eine davon \n\nzum l\u00e4ngeren gemeinsamen Lernen. Bei dieser Anh\u00f6rung \n\nist herausgekommen, dass der Gro\u00dfteil der Sachverst\u00e4n-\n\ndigen f\u00fcr ein l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen gewesen ist. \n\nEs hat leider Gottes keinen Eingang gefunden. An der \n\nStelle habe ich mich ein St\u00fcck weit gefragt: Warum lade \n\nich mir Sachverst\u00e4ndige ein, warum h\u00f6re ich die an und \n\ngebe daf\u00fcr Geld aus, \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nwenn ich dann auf die Meinung, die dort zutage gef\u00f6rdert \n\nwurde, pfeife? \u2013 Aber gut, das mag halt so sein. \n\nAber weiter. Es gab im Oktober bzw. im November eine \n\nAusschusssitzung, in der die Behandlung des Schulgeset-\n\nzes kurzfristig von der Tagesordnung genommen worden \n\nist. Warum dies geschah, ist uns bis zum heutigen Tage \n\nnicht plausibel erkl\u00e4rt worden, au\u00dfer mit der lapidaren \n\nAussage, dass es noch Gespr\u00e4chsbedarf gebe. \n\n(Lothar Bienst, CDU:  \n\nDas haben wir doch besprochen!) \n\nIch frage mich, was Sie das Jahr zuvor gemacht haben. \n\nDas hat Ende des Jahres nicht dazu gef\u00fchrt, dass es eine \n\nAbstimmung gegeben hat. Deshalb sitzen wir auch heute \n\nhier zusammen. Es hat Anfang dieses Jahres einen sehr \n\numfangreichen Antrag der Koalition mit sehr vielen \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4gen gegeben. \n\n(Zuruf des Abg. Lothar Bienst, CDU) \n\nDabei habe ich mich gefragt, wie vorher dazu die Ab-\n\nstimmungsergebnisse gewesen sind. Aber geschenkt! \n\n(Patrick Schreiber, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nWas f\u00fcr mich aber viel schlimmer war, ist: Dass wir hier \n\nim Plenum nur zum Teil konstruktiv zusammenarbeiten, \n\nist das eine, aber dass wir im Ausschuss nicht wirklich \n\nkonstruktiv zusammenarbeiten, hat die letzte Ausschuss-\n\nsitzung gezeigt. In dieser Ausschusssitzung ist durch diese \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge relativ schnell durchgegangen worden. \n\nVielleicht ist das so. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4644 \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nWir haben an der Stelle noch kein Schulgesetz verab-\n\nschiedet. \n\nDanach hat es eine Abstimmung \u00fcber 60 \u00c4nderungs-\n\nantr\u00e4ge gegeben, bei denen am Ende kein einziger Antrag \n\nder Opposition durchgegangen ist, obwohl viele Antr\u00e4ge \n\n\u00e4hnlich bzw. zum Teil deckungsgleich gewesen sind. \n\nKonstruktive Arbeit stelle ich mir anders vor. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie die \n\nZwischenfrage? \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Ja, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schreiber, \n\nbitte. \n\n(Probleme mit der Mikrofonanlage) \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich versuche es ohne Mikro-\n\nfon. Erste Frage: Herr Wurlitzer, waren Sie bei der Obleu-\n\nteberatung, als wir das Verfahren, wie wir im Schulaus-\n\nschuss das Schulgesetz und die \u00c4nderungsantr\u00e4ge behan-\n\ndelt haben, anwesend? \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Nein. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Zweite Frage: Hat Ihnen Frau \n\nKersten, die anwesend war, mitgeteilt, dass sie das Ver-\n\nfahren kennt und sich mit dem Verfahren einverstanden \n\nerkl\u00e4rt hat? \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Ja. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Und die dritte Frage: Ist es f\u00fcr \n\nSie eine nicht Ihren Vorstellungen entsprechende Behand-\n\nlung eines Schulgesetzes im Schulausschuss, nur weil die \n\nAntr\u00e4ge der AfD keine Mehrheit gefunden haben? \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Lieber Herr Schreiber, es ging nicht \n\nausschlie\u00dflich um die Antr\u00e4ge der AfD. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Mir  \n\ngeht es aber nur um Ihre Antr\u00e4ge!) \n\nWir sind es mittlerweile gew\u00f6hnt, dass sie abgelehnt \n\nwerden, egal, wie gut oder wie schlecht sie sind. Dabei \n\ngeht es nicht nur um die Antr\u00e4ge der AfD. Es sind alle \n\nAntr\u00e4ge der Opposition abgelehnt worden. Sie werden \n\nmir sicherlich recht geben, dass bei so umfangreichen \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4gen, wie die Ihrer Fraktion und der \n\nanderen Fraktionen, im Normalfall in einer Ausschusssit-\n\nzung nicht so h\u00e4tte durchgaloppiert werden m\u00fcssen. Man \n\nh\u00e4tte sich die Zeit nehmen k\u00f6nnen und auch sollen, dort \n\nin aller Einzelheit \u2013 \u2013 \n\n(Patrick Schreiber, CDU: K\u00f6nnten  \n\nSie die zweite Frage beantworten!) \n\n\u2013 Ich habe Ihnen die zweite Frage beantwortet! \n\n(Zuruf von der CDU: Haben Sie nicht!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich! \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nUnd selbst wenn: H\u00e4tten Sie an dieser Stelle in aller Ruhe \n\nund Gem\u00fctlichkeit eine neue Sitzung anberaumt? \u2013 Das \n\nh\u00e4tten Sie nicht. Also sparen Sie sich es doch. Das ist \n\ndoch totaler Quatsch. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nIch habe die Frage beantwortet. \u2013 Ich w\u00fcrde mir an der \n\nStelle w\u00fcnschen, dass wir, wenn wir von Konstruktivit\u00e4t \n\nsprechen, es tats\u00e4chlich auch mal leben, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren. Ich habe trotz alledem \n\nimmer das Gef\u00fchl, da wir alle einen Eid auf das Land und \n\nauf die Bev\u00f6lkerung abgelegt haben, dass es hier vorran-\n\ngig nach Fraktion und Parteibuch geht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Es geht  \n\nnach Mehrheitsverh\u00e4ltnissen! Das m\u00fcssten  \n\nSie eigentlich wissen, Herr Wurlitzer!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Frau Abg. Zais, bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir sind hier im \n\nParlament, und im Parlament hat jeder so seine Aufgabe. \n\nLiebe Sabine Friedel, es ist nicht die Aufgabe der Opposi-\n\ntion, Kompromisse innerhalb der Regierung auszuhan-\n\ndeln, sondern es ist die Aufgabe der Opposition, den \n\nFinger in die Wunde zu legen. Es ist nicht unser Job, \n\nsozusagen Mitglied in der Smiley-Gruppe von SPD und \n\nCDU zum Schulgesetz zu werden. So viel vorab. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nSeit dem Jahr 2015 haben nicht nur die von bildungspoli-\n\ntischen Entscheidungen direkt Betroffenen \u2013 dazu geh\u00f6-\n\nren Lehrerinnen und Lehrer, Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, \n\nEltern, aber auch die Kommunen als Schultr\u00e4ger \u2013 mit \n\ngro\u00dfer Hoffnung auf das neue Schulgesetz gewartet, \n\nsondern auch \u2013 das ist dieses Mal tats\u00e4chlich das Beson-\n\ndere gewesen \u2013 die s\u00e4chsische Wirtschaft, die Wissen-\n\nschaft, die Lehrergewerkschaften und viele Interessen- \n\nund Zweckverb\u00e4nde haben den Prozess der Erarbeitung \n\nverfolgt und ihre Vorstellungen von k\u00fcnftiger zukunftsf\u00e4-\n\nhiger Bildungspolitik in einer Vielzahl von Stellungnah-\n\nmen eingebracht. \n\nDie erste gro\u00dfe Entt\u00e4uschung kam dann im Mai 2016 in \n\nForm des von der Staatsregierung eingebrachten Gesetz-\n\nentwurfs. Ich stehe bis heute zu meiner Einsch\u00e4tzung von \n\ndamals: Dieser Gesetzentwurf war mutlos, kraftlos und \n\nstellte sich keinem der im Diskussionsprozess und in den \n\nB\u00fcrgerforen stringent vorgebrachten \u00c4nderungsw\u00fcnsche. \n\nDazu geh\u00f6rt \u2013 ich wiederhole mich auch hier, mache das \n\ngern und immer \u00f6fter \u2013 nat\u00fcrlich die M\u00f6glichkeit des \n\nl\u00e4ngeren gemeinsamen Lernens, ohne Bew\u00e4hrtes aufzu-\n\ngeben, die Forderung nach gesetzlichen Regelungen zur \n\nUmsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention ein-\n\nschlie\u00dflich der daf\u00fcr notwendigen Ressourcen ebenso wie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4645 \n\nbei den zu schaffenden Bedingungen f\u00fcr den Umgang mit \n\nzunehmender Heterogenit\u00e4t an Sachsens Schulen; auch \n\nhier nat\u00fcrlich einschlie\u00dflich der daf\u00fcr n\u00f6tigen Ressour-\n\ncen, zum Beispiel f\u00fcr die Schulsozialarbeit. \n\nDar\u00fcber hinaus erhielt der Gesetzentwurf Regelungen, die \n\n\u2013 das wurde heute hier schon genannt \u2013 an manchen \n\nStellen eher wie ausgew\u00fcrfelt daherkamen. Als Beispiel \n\nnenne ich diese 750 Sch\u00fcler in Bezug auf die Berufs-\n\nschulzentren. \n\nNach dem ersten Schock setzte erneute die Hoffnung ein \n\n\u2013 hier insbesondere auf die Lernf\u00e4higkeit der Bildungspo-\n\nlitiker von CDU und SPD, das sage ich aus ehrlicher \n\n\u00dcberzeugung \u2013, aus den vielen Anh\u00f6rungen und Stellung-\n\nnahmen \u2013 wir hatten sehr gute, ausgezeichnete Anh\u00f6run-\n\ngen, vier an der Zahl, das ist schon etwas Besonderes bei \n\neinem Gesetzentwurf \u2013 tats\u00e4chlich die dringendsten \n\nBotschaften aufzunehmen. Diese Hoffnung \u2013 auch das \n\nmuss ich sagen \u2013 wurde bis auf wenige Ausnahmen \n\nentt\u00e4uscht. \n\nSachsens Schulen sind mit Herausforderungen konfron-\n\ntiert, auf die die vorliegende Beschlussempfehlung des \n\nAusschusses f\u00fcr Schule und Sport zur Novellierung des \n\nSchulgesetzes nur wenige Antworten liefert. Wachsende \n\nDisparit\u00e4ten bei den Bildungschancen f\u00fcr junge Men-\n\nschen aufgrund der sozio\u00f6konomischen und regionalen \n\nHerkunft, Migration und Inklusion, Urbanisierung und \n\ndamit einhergehende Gef\u00e4hrdung von Schulstandorten \u2013 \n\nauch in den Mittelzentren \u2013, Digitalisierung und die Frage \n\nnach neuen Lernmitteln, gestiegene Erwartungen an \n\npolitische und gesellschaftliche Bildung \u2013 dies alles sind \n\nPunkte, die nur ansatzweise oder, wie im \u00a7 1, in \u00fcberbor-\n\ndender Prosa im Gesetzentwurf Ber\u00fccksichtigung gefun-\n\nden haben. \n\nTats\u00e4chlich fehlt es \u2013 ich sage das noch einmal ausdr\u00fcck-\n\nlich \u2013 an substanziellen Antworten auf Fragen, die die \n\nZukunft des s\u00e4chsischen Bildungssystems betreffen. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen \u2013 das sage ich aus vollem Herzen \u2013 den \n\nErhalt von Grundschulstandorten im l\u00e4ndlichen Raum. \n\nWir GR\u00dcNE haben immer \u2013 nicht nur im Landtag, \n\nsondern auch in den Kreistagen, in den Gemeinder\u00e4ten \u2013 \n\nf\u00fcr den Erhalt dieser Grundschulen gek\u00e4mpft. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen den Wegfall der F\u00f6rderschulpflicht, und wir \n\nbegr\u00fc\u00dfen auch die M\u00f6glichkeit, dass Schulsozialarbeit \n\ninsbesondere an den Oberschulen erm\u00f6glicht werden soll. \n\nAnzumerken ist hierbei der Umstand, dass sich bez\u00fcglich \n\nder Schulsozialarbeit im Gesetz kein gesetzlicher An-\n\nspruch findet. Je nach Kassenlage kann demnach eine \n\nEntscheidung f\u00fcr oder gegen die Schulsozialarbeit getrof-\n\nfen werden. Das ist aus unserer Sicht unbefriedigend. \n\nHierzu sollte sich der Freistaat ein Beispiel an Nieder-\n\nsachsen nehmen. Das Land Niedersachsen hat im Dezem-\n\nber 2016 entschieden, Schulsozialarbeiter und Schulsozi-\n\nalarbeiterinnen in den Landesdienst einzustellen. Ob es \n\nder richtige Weg ist \u2013 wir werden heute noch \u00fcber einen \n\nEntschlie\u00dfungsantrag \u201eFestlegungen f\u00fcr k\u00fcnftige Haus-\n\nhalte\u201c sprechen \u2013 und ob das Parlament der n\u00e4chsten \n\nLegislaturperiode das so treffen wird, wagen wir zu \n\nbezweifeln. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDem Koalitionsantrag fehlt es an vielen Stellen an gesetz-\n\nlicher Bestimmtheit. Wir haben dazu im Ausschuss und \n\nauf vielen Veranstaltungen schon unsere Meinung gesagt. \n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend res\u00fcmieren: Das neue Schulge-\n\nsetz ist kein zukunftsorientiertes Gesetz, wie es Kollege \n\nBienst vorhin dargestellt hat. Es regelt in gro\u00dfem Umfang \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeiten oder Auflagen, die wir durch die \n\nGerichte bekommen haben. Was als Kontinuit\u00e4t und \n\nBewahrung verkauft wird, sehr verehrte Kolleginnen und \n\nKollegen, ist und bleibt Stillstand. Es ist \u2013 das ist unsere \n\nEinsch\u00e4tzung \u2013 ein Gesetz der vergebenen Chancen. \n\nLeider! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg.  \n\nFirmenich f\u00fcr die CDU-Fraktion, bitte. \n\nIris Firmenich, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Im neuen Schulgesetz \n\ngibt es einen \u00a7 4 c. Dieser regelt das Thema Inklusion in \n\nbesonderem Ma\u00dfe neu. Deshalb m\u00f6chte ich heute zu \n\ndiesem Thema speziell etwas sagen. \n\nIch k\u00f6nnte Ihnen dazu jetzt eine Stunde lang einen Vor-\n\ntrag halten, aber ich glaube, das w\u00fcrde zu weit f\u00fchren. Ich \n\nm\u00f6chte mich deshalb auf das Wesentlichste beschr\u00e4nken. \n\nAm Thema Inklusion scheiden sich die Geister. Die einen \n\nw\u00fcrden die F\u00f6rderschulen gern komplett abschaffen und \n\nalle Kinder gemeinsam in die Gemeinschaftsschule \n\nschicken, und die anderen w\u00fcrden am liebsten gar keine \n\nInklusion machen und alles so belassen, wie es ist, weil es \n\nso am besten ist. \n\nCDU und SPD \u2013 \u2013 \n\n(Probleme mit der Mikrofonanlage \u2013  \n\nZuruf: Wenn alle ruhig sind, h\u00f6ren wir Sie gut!) \n\nDie Koalitionspartner haben sich im Koalitionsvertrag \n\ndarauf verst\u00e4ndigt, Inklusion schrittweise und mit Au-\n\ngenma\u00df voranzutreiben. Ich glaube, damit sind wir gut \n\nberaten. Inklusion steht als Ziel der Schulentwicklung f\u00fcr \n\nalle Schulen im Erziehungs- und Bildungsauftrag. \n\nWir, CDU und SPD, haben uns in dem parlamentarischen \n\nVerfahren intensiv damit besch\u00e4ftigt. Ich glaube, Frau \n\nFriedel und Frau Kliese, am Ende sind wir sehr zufrieden \n\ndamit, was dabei herausgekommen ist. \n\nWas waren f\u00fcr uns die wichtigsten Leitlinien? Erstens. \n\nWir haben gesetzliche Rahmenbedingungen zu beachten. \n\nDa gibt es die UN-BRK, die den Anspruch der Betroffe-\n\nnen regelt, und nat\u00fcrlich unsere S\u00e4chsische Verfassung, \n\ndie das Mitbestimmungsrecht der Eltern beim Zugang zu \n\nden verschiedenen Schularten festschreibt. \n\nZweitens. Wir wollen Inklusion nicht um jeden Preis. F\u00fcr \n\nuns gilt, f\u00fcr jedes einzelne Kind den richtigen Bildungsort \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4646 \n\nherauszufinden. Das kann eine inklusive Unterrichtung an \n\neiner Regelschule sein oder genauso gut die F\u00f6rderschule. \n\nDas hei\u00dft, unsere F\u00f6rderschulen werden neben den \n\nRegelschulen auch zuk\u00fcnftig Bestand haben. \n\nDrittens. Inklusion geht nur mit den P\u00e4dagogen, den \n\nErziehern, den Schultr\u00e4gern und den Eltern. Nur wenn sie \n\nsich diesem Thema \u00f6ffnen, wenn sie eine positive Haltung \n\nentwickeln und sich ausreichend qualifiziert f\u00fchlen, kann \n\nInklusion gelingen. Es galt dabei ebenfalls, die F\u00fclle der \n\nAufgaben, die Lehrer an unseren Schulen derzeit zus\u00e4tz-\n\nlich zu leisten haben, zu ber\u00fccksichtigen. \n\nViertens geht es nat\u00fcrlich auch um Ressourcen, um \n\nPersonal und um Geld, was beides nicht unbegrenzt zur \n\nVerf\u00fcgung steht. Wir wissen aber auch: Inklusion ist kein \n\nSparmodell. Es braucht sowohl zus\u00e4tzliches Personal als \n\nauch eine entsprechende s\u00e4chliche Ausstattung. \n\nDoch nun konkret zu den Inhalten des \u00a7 4 c. Was hat uns \n\nangetrieben? Rund 7,7 % der s\u00e4chsischen Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler haben einen sonderp\u00e4dagogischen F\u00f6rderbe-\n\ndarf, von denen etwa ein Drittel inklusiv an Regelschulen \n\nund zwei Drittel an F\u00f6rderschulen unterrichtet werden. \n\nDamit steht der Freistaat Sachsen im Bundesvergleich \n\nnicht schlecht da, allerdings haben wir im F\u00f6rderschwer-\n\npunkt Lernen gro\u00dfen Nachholbedarf. Dort lernen n\u00e4mlich \n\nim Bundesdurchschnitt fast 40 % der Kinder an Regel-\n\nschulen. Bei uns sind es lediglich 5 %. Das betrifft \n\n10 600 Kinder. Ich glaube, das sind eindeutig zu viele. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nF\u00fcr diese Kinder stellt sich n\u00e4mlich die Frage, wie es \n\nnach der F\u00f6rderschule weitergeht und welche Ausbil-\n\ndungschancen ihnen offenstehen. Unser Ziel ist es, die \n\nZahl der Schulabg\u00e4nger ohne Schulabschluss deutlich zu \n\nsenken, m\u00f6glichst viele zu einem Schulabschluss zu \n\nf\u00fchren und sie in einer beruflichen Ausbildung zu beglei-\n\nten. \n\nDiese Kinder sind auch f\u00fcr unsere Wirtschaft ein wichti-\n\nges Potenzial. Sie haben ihre St\u00e4rken, sind meistens \n\nhandwerklich sehr geschickt oder sehr sozial veranlagt. \n\nDiese Kinder stehen f\u00fcr uns im besonderen Fokus des \n\n\u00a7 4 c. \n\nWas ist nun neu an diesem Paragrafen? Es ist unser Ziel, \n\nab dem Schuljahr 2023/2024 grunds\u00e4tzlich \u2013 bis auf \n\nbegr\u00fcndete Ausnahmen \u2013 alle Kinder in eine Regelgrund-\n\nschule einzuschulen. Auf eine vorschulische Feststellung \n\nvon sonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf in den F\u00f6rderbe-\n\nreichen Lernen und emotional soziale Entwicklung wird \n\nverzichtet. Sollte ein Kind eine Feststellung von sonder-\n\np\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf ben\u00f6tigen, so sollte das erst \n\nim Verlauf der 2. Klasse passieren und das 1. Schuljahr in \n\ndie Beurteilung einbezogen werden. \n\nIn der \u00dcbergangszeit bis zum Schuljahr 2023/2024 l\u00e4uft \n\neine Pilotphase, in der Schulen, die das wollen, sich \n\nfreiwillig schon eher auf den Weg machen k\u00f6nnen. Sie \n\nerhalten zur Unterst\u00fctzung ab dem Jahr 2019 zus\u00e4tzliche \n\npauschalierte zweckgebundene Zuweisungen, die sie \n\neigenverantwortlich einsetzen k\u00f6nnen. Frau Falken, das \n\nsteht bei den \u00dcbergangsregelungen in \u00a7 64 des \u00c4nde-\n\nrungsantrages unter den Ziffern 8 bis 10. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nAber es funktioniert nicht! Die  \n\nk\u00f6nnen nicht einfach so Leute einstellen!) \n\n\u2013 Dazu kommen wir noch. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nWir st\u00e4rken die Elternmitbestimmung, denn den Anspruch \n\nauf sonderp\u00e4dagogische F\u00f6rderung erf\u00fcllen grunds\u00e4tzlich \n\nalle Schularten. Zuk\u00fcnftig k\u00f6nnen auch Oberschulen \n\nlernzieldifferent unterrichten, aber mit dem Ziel, m\u00f6g-\n\nlichst viele der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler zu einem \n\nHauptschulabschluss zu f\u00fchren. Wir wollen, dass Schulen \n\naller Schularten in einer Region gut zusammenarbeiten. \n\nDazu sollen sie sich zu Kooperationsverb\u00fcnden zusam-\n\nmenschlie\u00dfen. Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft sind einge-\n\nladen, freiwillig mitzuarbeiten. \n\nEinen Rechtsanspruch auf die Aufnahme an einer konkre-\n\nten Schule besteht nicht, weil nicht an jeder Schule f\u00fcr \n\njeden F\u00f6rderschwerpunkt die r\u00e4umlichen und personellen \n\nVoraussetzungen vorgehalten werden k\u00f6nnen. Die Schu-\n\nlen sind dar\u00fcber hinaus gehalten, auf eine ausgewogene \n\nKlassenbildung zu achten; denn wir wollen ausdr\u00fccklich \n\nkeine Konzentration von Kindern mit sonderp\u00e4dagogi-\n\nschem F\u00f6rderbedarf im Bereich emotional-soziale Ent-\n\nwicklung an einer Schule. \n\nSchulen, die Kinder mit sonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rderbe-\n\ndarf unterrichten, erhalten je nach Bedarf zus\u00e4tzliches \n\nLehrerarbeitsverm\u00f6gen unterst\u00fctzend zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dieser \u00a7 4 c \n\nbeschreibt die Situation, die wir bis zum Schuljahr \n\n2023/2024 erreicht haben wollen. Ganz bewusst geben \n\nwir unseren Schulen diese Zeit, um P\u00e4dagogen, Erzieher, \n\nEltern und Schultr\u00e4ger auf dem Weg in eine inklusive \n\nGesellschaft mitzunehmen, wovon Schule zwar ein \n\nwichtiger, aber eben nur ein Teil ist. \n\nIch sage es noch einmal: Inklusion kann nur dann gelin-\n\ngen, wenn die handelnden Personen davon \u00fcberzeugt sind \n\nund motiviert mitarbeiten, wenn die Rahmenbedingungen \n\nstimmen, das hei\u00dft, wenn ausreichend qualifiziertes \n\nPersonal zur Verf\u00fcgung steht und die Schulen \u00fcber die \n\nnotwendige Ausstattung verf\u00fcgen. Da sind wir heute noch \n\nnicht, und das braucht Zeit. So ehrlich m\u00fcssen wir mitei-\n\nnander sein. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nEin Blick nach Nordrhein-Westfalen ist hilfreich, um zu \n\nerkennen, welche Fehler wir nicht machen d\u00fcrfen. Dort \n\nhat man ideologisch motiviert die F\u00f6rderschulen abge-\n\nschafft und alle Kinder in die Regelschule geschickt, \n\nallerdings ohne die entsprechenden Rahmenbedingen zu \n\nschaffen und die notwendigen Ressourcen mitzugeben. \n\nDieses Experiment ist gescheitert. Wir haben uns deshalb \n\ndarauf verst\u00e4ndigt, dass bis zum 30. September 2021 eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4647 \n\nEvaluation durchzuf\u00fchren ist und uns deren Ergebnisse \n\nvorzulegen sind. \n\nWir werden dann nochmals draufschauen, ob sich unser \n\nKonzept in der Praxis bew\u00e4hrt oder welche Anpassungen \n\ngegebenenfalls notwendig sind. Vor der Verallgemeine-\n\nrung f\u00fcr alle Schulen wird dieses Hohe Haus bis zum \n\n30. Juni 2022 erneut \u00fcber die verbindliche und fl\u00e4chende-\n\nckende Einf\u00fchrung entscheiden. Ich w\u00fcnsche mir, dass \n\nwir dann guten Gewissens sagen k\u00f6nnen: Das Konzept \n\nfunktioniert, und wir gehen gemeinsam auf diesem Weg \n\nweiter voran. \n\nUm dies zu erreichen, haben wir unsere politischen \n\nForderungen in einem sehr speziellen Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag festgeschrieben. Meine Kollegin Hanka Kliese wird \n\nnoch erkl\u00e4ren, was uns dazu bewogen hat. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und bitte um \n\nIhre Zustimmung zu unserem Gesetzentwurf. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \n\nbitte. Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Nein. Dann bitte ich \n\nnun die SPD-Fraktion. \u2013 Auch nicht. Die AfD-Fraktion? \u2013 \n\nFrau Kersten, bitte. \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Dass es mehr als lange \n\ngedauert hat, bis man heute das neue Schulgesetz be-\n\nschlie\u00dfen wird, hat mein Kollege Uwe Wurlitzer in \n\nseinem Redebeitrag bereits dargelegt. Nun k\u00f6nnte man \n\nmeinen: \u201eWas lange w\u00e4hrt, wird gut.\u201c Doch weit gefehlt! \n\n(Christian Hartmann, CDU: Na!) \n\nDas neue Schulgesetz passt sich dem politisch korrekten \n\nZeitgeist im Bildungsbereich schon im \u00a7 1 an. Es atmet \n\ndas Wort \u201eKompetenz\u201c \u2013 ein Begriff, der alles und nichts \n\nbedeutet, ein Begriff, welcher suggeriert, dass es nichts \n\nausmacht, wenn man nichts wei\u00df. Wichtig ist nur, dass es \n\nniemand merkt. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nIm neuen Schulgesetz geht es um Orientierungen, um \n\nUnverbindlichkeit, also eben um Kompetenzen \u2013 und das, \n\nohne zu ber\u00fccksichtigen, was Gesellschaften weiterentwi-\n\nckelt. Das n\u00e4mlich sind nicht Gleichmacherei, Angst vor \n\nBewertungen, Beurteilungen oder Leistungserhebungen. \n\nEs sind Kenntnisse, F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten, also \n\nWissen \u2013 all jene Begriffe, die von der CDU und der SPD \n\naus dem Schulgesetz verbannt wurden. Horst K\u00f6hler, \n\nehemaliger Bundespr\u00e4sident, hat einmal gesagt: \u201eWissen \n\nist der einzige Rohstoff, der auf unserer Erde unbe-\n\nschr\u00e4nkt zur Verf\u00fcgung steht und der sich durch Gebrauch \n\nnicht abnutzt, sondern vermehrt.\u201c \n\nDoch von Wissen will das neue Schulgesetz nichts mehr \n\nwissen. Leistung \u2013 um Himmels willen! Vergleiche \n\nzwischen Sch\u00fclern \u2013 aber nicht doch! Dann schon lieber \n\nlernzieldifferenter Unterricht. Explizite, bestm\u00f6gliche \n\nF\u00f6rderung und Unterst\u00fctzung bei Defiziten \u2013 nein, nein, \n\nnein! Stattdessen lieber Inklusion. \n\n(Lachen bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nErgebnisse einer solchen Bildungspolitik k\u00f6nnen wir in \n\nden Bundesl\u00e4ndern sehen, in denen es kein Sitzenbleiben \n\nmehr gibt oder die bei der Inklusion schon viel weiter sind \n\nals Sachsen: Bremen, Hamburg und Berlin. Mit diesen \n\nL\u00e4ndern will Sachsen doch nicht wirklich in Zukunft um \n\ndie letzten Pl\u00e4tze bei den Bildungstests konkurrieren? \n\nBelege? Gern! In Hamburg wurde j\u00fcngst eine Vorab-Abi-\n\nKlausur mit bundeseinheitlichen Mathematikaufgaben \n\ngeschrieben. Das Ergebnis: katastrophal! Ein Notendurch-\n\nschnitt von 4,1; 43 % der Sch\u00fcler hatten die Note 5 oder \n\nschlechter, und damit dann doch nicht alles ganz so \n\nschlimm erscheint, wie es tats\u00e4chlich war, wurden kurzer-\n\nhand alle Noten um eine Notenstufe heraufgesetzt. Ei-\n\ngentlich merkw\u00fcrdig, denn noch im vergangenen Jahr \n\nverk\u00fcndete Hamburg einen Rekord an Abiturienten. Kann \n\nman quasi \u00fcber Nacht d\u00fcmmer werden? Offensichtlich ja. \n\nNicht zu vergessen sei, dass die Bildungspolitik in Ham-\n\nburg von einem SPD-Mann verantwortet wird. Wir \n\nwerden zuk\u00fcnftig also nicht so tun k\u00f6nnen, als h\u00e4tten wir \n\nes nicht gewusst. Der neue \u00a7 1 weist also den neuen Weg \n\ndes sogenannten Paradigmenwechsels von der Wissens- \n\nzur Kompetenzvermittlung \u2013 f\u00fcr uns der falsche Weg. \n\nGleichwohl enth\u00e4lt das neue Schulgesetz einzelne Rege-\n\nlungen, die auch wir begr\u00fc\u00dfen und die teilweise Vorschl\u00e4-\n\nge der AfD-Fraktion aufgreifen. So wurde unser bereits \n\nim Sommer 2015 in den Landtag eingebrachte Antrag \n\n\u201eMoratorium zur Klassenzusammenlegung von \n\n10. Klassen\u201c aufgegriffen und, modifiziert, im Gesetz \n\nverankert. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, bitte? \u2013 Herr Bienst. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nEntschuldigen Sie, Frau Kersten, dass es so sp\u00e4t kommt, \n\naber ich stehe schon eine Weile hier. \u2013 Ist Ihnen bekannt, \n\ndass die Wissensvermittlung, die ja Teil einer Kompe-\n\ntenzvermittlung ist, in den Lehrpl\u00e4nen eindeutig geregelt \n\nist und dass das Schulgesetz die Rahmenbedingungen \n\ndaf\u00fcr kl\u00e4rt? Aber das hatten Sie, glaube ich, auch schon \n\nim Ausschuss nicht richtig beantwortet. \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\n(Christian Hartmann, CDU: Dann  \n\nhat sie jetzt noch einmal die Chance!) \n\nVersuchen Sie es einmal! \n\nAndrea Kersten, AfD: Warum schreiben Sie es dann \n\nnicht ins Gesetz hinein? Nat\u00fcrlich ist mir das klar. In den \n\nLehrpl\u00e4nen steht vieles, aber wir m\u00fcssen doch Priorit\u00e4ten \n\nsetzen: Was ist Schule? Was ist Schulziel? Was ist Schul-\n\naufgabe? Das kann doch nicht eine Kompetenz sein, \n\nsondern das muss doch in erster Linie Wissen sein. \n\nKompetenzen, Herr Bienst, entwickeln sich aus Wissen, \n\nnur aus Wissen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4648 \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nLothar Bienst, CDU: \u201eRahmenbedingungen\u201c  \n\nhabe ich gesagt, Frau Kersten! \u2013  \n\nPatrick Schreiber, CDU:  \n\nIm Gegensatz zu Ihrer Fraktion!) \n\n\u2013 Gut. \u2013 Ich war aber bei unserem Antrag \u201eMoratorium \n\nzur Klassenzusammenlegung von 10. Klassen\u201c stehenge-\n\nblieben und hatte gesagt, diese Thematik sei im Schulge-\n\nsetz aufgegriffen und, entsprechend modifiziert, einge-\n\nbracht worden. Wir haben also damals schon gefordert, \n\ndass keine 10. Klassen zusammengelegt werden sollen. \n\nSo erfreulich die neuen Regelungen sind, so erstaunt sind \n\nwir doch \u00fcber den Sinneswandel in der Koalition. Herr \n\nBienst von der CDU schilderte damals in seinem Redebei-\n\ntrag zu unserem Antrag sehr eindrucksvoll, wie gut die \n\nderzeitigen Regelungen funktionieren, und sah keinen \n\n\u00c4nderungsbedarf. Herr Bienst, woher kommt denn jetzt \n\ndieser Sinneswandel? Oder: Herr Mann von der SPD \n\nlehnte unseren Antrag ab, weil es daf\u00fcr keine Notwendig-\n\nkeit gebe. Herr Mann, warum gibt es jetzt diese Notwen-\n\ndigkeit? \n\nGleichwohl die AfD-Fraktion die neuen Regelungen \n\nhinsichtlich der Klassenzusammenlegungen begr\u00fc\u00dft, \n\ngehen uns diese nicht weit genug, deshalb werden wir \n\nunseren \u00c4nderungsvorschlag sp\u00e4ter noch vorstellen. \n\nUnsere Zustimmung erf\u00e4hrt auch die \u00dcbernahme des \n\nTeilschulnetzplanes f\u00fcr berufsbildende Schulen durch das \n\nSMK. Diese \u00c4nderung setzt eine der h\u00e4ufigsten Forde-\n\nrungen von Wirtschaftsverb\u00e4nden und kommunalen \n\nVertretungen um. Wir sind optimistisch, dass sich die \n\ndamit verbundenen Hoffnungen auf eine bessere Abstim-\n\nmung zu Bildungsg\u00e4ngen, den Erhalt von Landesklassen \n\nund damit auch den Erhalt von Berufsschulstandorten \n\nerf\u00fcllen k\u00f6nnen. Auch das Bem\u00fchen von Staatsregierung \n\nund Regierungskoalition, Schulstandorte im l\u00e4ndlichen \n\nRaum zu erhalten, erkennen wir an. Diese Problematik \n\nd\u00fcrfte allen in diesem Hohen Hause bewusst sein. \n\nDa sich allerdings der typische l\u00e4ndliche Raum mit \n\nseinem ihn kennzeichnenden Infrastruktur- und Bev\u00f6lke-\n\nrungsverlust mehr und mehr vergr\u00f6\u00dfert, verstehen wir \n\nnicht, warum die Regelungen zum Standorterhalt so \n\ndiffizil und von allerhand Bedingungen gepr\u00e4gt sind. Das \n\nsogenannte Schwarmverhalten in St\u00e4dte wie Dresden und \n\nLeipzig macht es geradezu notwendig, auch Mittelzentren \n\nin die Regelung f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum aufzunehmen. \n\nEine klare Positionierung f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum sieht \n\naus unserer Sicht anders aus; und unser \u00c4nderungsantrag \n\nwird genau auf diese Positionierung zielen. \n\nKritisch sehen wir auch die Absenkung der Mindestsch\u00fc-\n\nlerzahlen an den Berufsschulzentren von 750 auf 550. Wir \n\nsehen hier die Gefahr einer zunehmenden Ausd\u00fcnnung \n\ndes Berufsschulnetzes, denn bei dieser Mindestsch\u00fcler-\n\nzahl werden immer noch 18 Berufsschulzentren von einer \n\nSchlie\u00dfung bedroht sein. Mit dem Blick auf den entste-\n\nhenden Bedeutungsverlust der dualen Berufsausbildung \n\nist dieses Szenario dann doch als unklug zu bewerten. \n\nMit gro\u00dfem Bedauern haben wir dar\u00fcber hinaus festge-\n\nstellt, dass die urspr\u00fcnglich vorgesehene Regelung bez\u00fcg-\n\nlich der Nutzung von Schulgeb\u00e4uden f\u00fcr schulische \n\nZwecke in \u00a7 23 aus dem Gesetzentwurf nicht in die \n\nBeschlussempfehlung \u00fcbernommen wurde. Abgesehen \n\ndavon, dass diese Forderung einen AfD-Antrag umgesetzt \n\nh\u00e4tte und man nun trefflich dar\u00fcber streiten k\u00f6nnte, \n\nwarum diese Formulierung wieder verschwunden ist, l\u00e4sst \n\ndiese Streichung Raum f\u00fcr Spekulationen. Welchen \n\nStellenwert schreibt die Regierungskoalition einem \n\nst\u00f6rungsfreien Unterricht zu? \n\nAls Begr\u00fcndung der Streichung der genannten Formulie-\n\nrung wird gesagt, dass es in der Eigenverantwortung der \n\nSchultr\u00e4ger liegen solle, anderweitige Nutzungen zuzulas-\n\nsen, sofern schulische Zwecke nicht beeintr\u00e4chtigt sind. \n\nGenau diese Einschr\u00e4nkung gibt der Gesetzestext aber \n\nnicht her. Mit keiner Silbe ist n\u00e4mlich erw\u00e4hnt, dass eine \n\nBeeintr\u00e4chtigung schulischer Zwecke zu vermeiden ist. \n\nZum Schluss meiner Ausf\u00fchrungen m\u00f6chte ich zum \n\nThema Inklusion kommen. Frau Firmenich hat es schon \n\ngesagt: Hier scheiden sich die Geister. Im neuen Schulge-\n\nsetz wird also der Inklusion die T\u00fcr weit ge\u00f6ffnet. Die \n\nVokabel \u201eKritik\u201c reicht f\u00fcr die geplanten \u00c4nderungen im \n\nSchulgesetz nicht mehr aus. Ich m\u00f6chte von fatalen \n\nEntscheidungen sprechen. \n\nAber fangen wir von vorn an: Begr\u00fcndet wird die Imple-\n\nmentierung der Inklusion in unser Schulsystem mit der \n\nUN-Behindertenrechtskonvention, die Deutschland \n\nunterzeichnet hat. Doch was steht tats\u00e4chlich im Gesetz \n\nzu dem \u00dcbereinkommen der Vereinten Nationen vom \n\n13. Dezember 2006 \u00fcber die Rechte von Menschen mit \n\nBehinderung? In Artikel 24 findet sich nicht ein einziges \n\nMal das Wort \u201eInklusion\u201c. Es geht um einen Zugang zu \n\neinem integrativen, hochwertigen und unentgeltlichen \n\nUnterricht an Schulen f\u00fcr Menschen mit Behinderung. Es \n\ngeht darum, Menschen mit Behinderung nicht vom \n\nallgemeinen Bildungssystem auszuschlie\u00dfen, und es ist \n\nein Umfeld erw\u00e4hnt, das die bestm\u00f6gliche schulische \n\nEntwicklung gestattet. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Das passiert ja  \n\nwohl an den F\u00f6rderschulen, oder?!) \n\nWir halten also fest: Es geht um Qualit\u00e4t des Unterrichts. \n\nEs geht um Hochwertigkeit, um das Bestm\u00f6gliche. Und \n\ngenau das garantieren unsere F\u00f6rderschulen. Das Best-\n\nm\u00f6gliche f\u00fcr ein Kind mit F\u00f6rderbedarf wird eine Regel-\n\nschule niemals leisten k\u00f6nnen. \n\nDoch das ist bei Weitem nicht alles, was an Ignoranz \n\nnunmehr auch von Sachsen aufgeboten wird. Alle hier im \n\nHause \u2013 au\u00dfer nat\u00fcrlich unsere Fraktion \u2013 spielen eine \n\nVogel-Strau\u00df-Politik. Sie wissen um die Erfahrungen \n\nanderer Bundesl\u00e4nder, in denen Inklusion schon l\u00e4nger \n\npraktiziert wird, tun aber weitestgehend so, als g\u00e4be es sie \n\nnicht. Sehenden Auges soll sich auf eine Spielwiese \n\nbegeben werden, die nicht bespielbar ist. Jene, die ver-\n\nsucht haben, darauf zu spielen, sind bisher alle geschei-\n\ntert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4649 \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Bl\u00f6dsinn!) \n\nMeine Damen und Herren! Ich wei\u00df nicht, ob Sie einmal \n\nversucht haben, Inklusion bis zum Ende zu denken, die \n\nInklusion, die Deutschland und nun auch Sachsen zum \n\nZiel hat. Ich habe das f\u00fcr mich einmal versucht und bin zu \n\nfolgendem Entschluss gekommen: Inklusion, wie sie jetzt \n\nverfolgt wird, bedeutet, dass diejenigen, die weder beein-\n\ntr\u00e4chtigt noch behindert sind, Beeintr\u00e4chtigungen in Kauf \n\nnehmen m\u00fcssen, damit jene, die welche haben, ihre nicht \n\nwahrnehmen. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Das nennt man Solidarit\u00e4t! \n\n\u2013 Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nSie haben ein falsches Weltbild!) \n\nMeine Damen und Herren, das ist dumm, das ist fahrl\u00e4s-\n\nsig und das wird auf lange Sicht die Leistungsf\u00e4higkeit \n\neiner Gesellschaft schm\u00e4lern. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Das ist der  \n\nsoziale Zusammenhalt der Gesellschaft!) \n\nDas ist mit der AfD nicht zu machen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Sie  \n\nsollten \u00f6ffentlich \u00fcber das Thema reden!) \n\nWir werden deshalb dem neuen Schulgesetz nicht zu-\n\nstimmen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Schreiber, bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Bevor ich inhaltlich \n\neinsteige, m\u00f6chte ich mich als Vorsitzender des Ausschus-\n\nses f\u00fcr Schule und Sport f\u00fcr die vielen Beratungen zum \n\nSchulgesetz, f\u00fcr den intensiven Austausch unter den \n\nFraktionen \u2013 manchmal bei einer Zigarette und einem \n\nKaffee, zwischen T\u00fcr und Angel \u2013, aber vor allem mit den \n\nvielen Menschen au\u00dferhalb dieses Hauses sehr herzlich \n\nbedanken. \n\nIch sage deutlich, auch wenn es von Herrn Wurlitzer hier \n\netwas anders dargestellt worden ist: Ich bedanke mich \n\nauch ein ganzes St\u00fcck weit f\u00fcr die Qualit\u00e4t unserer \n\nDiskussionen im Schulausschuss. Ich denke, darin sind \n\nwir auch einer Meinung: Das Gesetz, welches wir heute \n\nhier verabschieden, ist eines der zentralsten Gesetzesvor-\n\nhaben der 6. Wahlperiode des S\u00e4chsischen Landtags. Aus \n\nmeiner Sicht ist es auch ein historischer Tag. Dieses \n\nGesetz, das bis jetzt noch G\u00fcltigkeit hat, ist 13 Jahre alt \n\nund wurde zuletzt im Jahr 2004 ge\u00e4ndert. Das zeigt vor \n\nallem nicht nur die negative Seite dieses Gesetzes, son-\n\ndern es zeigt insbesondere, wie gut dieses Gesetz im Jahr \n\n2004 gemacht worden ist und dass es so lange h\u00e4lt \u2013 auch \n\nwenn es in der Zwischenzeit \u00fcber Gerichtsurteile zu \n\nver\u00e4ndernde Angelegenheiten gibt; das ist gar nicht die \n\nFrage. \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich deutlich machen: Der Erfolg eines \n\nSchulgesetzes, umgesetzt in Bildung, in Ergebnisse und \n\nQualit\u00e4t in den Schulen, in die Qualit\u00e4t, die Sch\u00fcler \n\nletztendlich leisten, um zu Abschl\u00fcssen zu kommen und \n\nihr Leben zu gestalten, h\u00e4ngt nicht vom Gesetzestext ab, \n\nsondern dieser Erfolg h\u00e4ngt vor allem von jenen ab, die \n\nSchule machen. Das sind die Lehrerinnen und Lehrer hier \n\nim Freistaat mit allen anderen Systemen, die zur Schule \n\ngeh\u00f6ren. \n\nEs gilt zun\u00e4chst, ein herzliches Dankesch\u00f6n zu sagen, \n\nauch wenn wir an der einen oder anderen Stelle sicherlich \n\nVerbesserungsbedarf haben. In diesem Sinne einen ganz \n\nherzlichen Dank f\u00fcr die Leistungen, die hier seit vielen \n\nJahren gebracht werden. Dass wir grunds\u00e4tzlich ein gutes \n\nSchulgesetz hatten und haben, zeigen auch die Leistun-\n\ngen, wenn man uns deutschlandweit, europaweit und \n\nOECD-weit vergleicht. Einen herzlichen Dank an die \n\nLehrerinnen und Lehrer! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nNun m\u00f6chte ich noch einmal auf die AfD zu sprechen \n\nkommen. Herr Wurlitzer, Sie beschweren sich dar\u00fcber, \n\ndass die Art und Weise, wie beraten wird, Ihnen nicht \n\nschmeckt. Ich muss Ihnen ganz ehrlich sagen: Von Ihnen \n\npers\u00f6nlich habe ich im Zusammenhang mit dem Schulge-\n\nsetz noch nicht einen einzigen inhaltlich konkreten oder \n\nsinnvollen Vorschlag in der Argumentation und Diskussi-\n\non erfahren. \n\n(Beifall des Abg. Sebastian Fischer, CDU  \n\n\u2013 Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSich hier hinzustellen und Diskussionsmoral zu verlangen \n\nist schon ein starkes St\u00fcck. \n\nFakt ist eines \u2013 und das sage ich so deutlich, damit es \n\nauch bekannt ist \u2013: Das, was von der AfD im Zusammen-\n\nhang mit der Beratung des Schulgesetzes gekommen ist, \n\nwar die Frage, ob es \u00fcberhaupt n\u00f6tig w\u00e4re, ihre \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4ge vorzustellen. Sie w\u00fcrden sowieso abgelehnt \n\nwerden und man k\u00f6nne sich die Diskussion sparen. Das \n\nist die Aussage Ihrer Fraktion im Schulausschuss und \n\ninsbesondere der Grund f\u00fcr die Aufforderung an Sie, \n\nnat\u00fcrlich Ihre \u00c4nderungsw\u00fcnsche zu erkl\u00e4ren und mitei-\n\nnander ins Gespr\u00e4ch zu kommen. Das haben wir dann \n\nauch diskutiert. \n\nIch will auch deutlich sagen, wor\u00fcber wir diskutiert \n\nhaben, wenn es um AfD-\u00c4nderungsantr\u00e4ge geht. Wir \n\nhaben dar\u00fcber diskutiert, dass es doch sinnvoll w\u00e4re, \n\nSchulen zu beflaggen. Wir haben schon das letzte Mal \n\ndar\u00fcber gesprochen, dass es sicherlich sch\u00f6n w\u00e4re, den \n\nFahnenappell wieder einzuf\u00fchren, wenn es nach der AfD \n\nginge. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Totaler K\u00e4se!) \n\nDas ist eine Priorit\u00e4t der AfD. Frau Kersten hat es gerade \n\ndeutlich dargestellt: Inklusion wollen Sie komplett strei-\n\nchen. Sie wollen keine Inklusion. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4650 \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD:  \n\nSolche nicht, in der Tat nicht!) \n\n\u2013 Das ist die Aussage Ihrer Fraktionskollegin Kersten, \n\nnicht nur hier. Sie wollen keine Inklusion. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Solche nicht, richtig!) \n\nSie wollen sich \u00fcber die UN-Behindertenrechtskonven-\n\ntion hinwegsetzen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Das ist ja Bl\u00f6dsinn! \u2013  \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Schwachsinn!) \n\n\u2013 Frau Petry, zuh\u00f6ren lernen! \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD:  \n\nDifferenzieren m\u00fcssen Sie k\u00f6nnen! \u2013  \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Ja, genau!) \n\nWussten Sie, Frau Petry, dass schon heute, auch in den \n\nSchulen Ihrer vier Kinder, 37 % aller Kinder mit sonder-\n\np\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf inklusiv beschult werden \n\nund dass Inklusion im Freistaat Sachsen schon heute \n\nziemliche Normalit\u00e4t ist? \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD:  \n\nDiese Inklusion macht keinen Sinn!) \n\nFrau Petry, wussten Sie das? \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Ja, Herr Schreiber!) \n\nNein, Sie wussten es nicht, sonst w\u00fcrden Sie n\u00e4mlich so \n\n\u00fcberhaupt nicht diskutieren. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Sch\u00f6n,  \n\nwie Sie sich angreifen lassen!) \n\n\u2013 Ja, ja, ja. \n\nDer n\u00e4chste Schwerpunkt, den die AfD ganz deutlich \n\ngelegt hat, ist: Zuschuss von 4 Euro zum Mittagessen pro \n\nTag pro Sch\u00fcler. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Das ist ja ganz furchtbar!) \n\nDas haben wir \u00fcbrigens schon zu den Haushaltsberatun-\n\ngen abgelehnt. Dass das \u00fcber 400 Millionen Euro im Jahr \n\nkostet \u2013 \u2013 \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Nein!) \n\n\u2013 Doch, Herr Wurlitzer. Ich komme gleich zu den Zahlen. \n\nDass das \u00fcber 400 Millionen Euro im Jahr kostet, haben \n\nwir schon bei den Haushaltsverhandlungen festgestellt. \n\nDamit nehmen Sie den Eltern die Verantwortung ein \n\nganzes St\u00fcck weit ab, der sie zuallererst gerecht werden \n\nm\u00fcssen. Diese Verantwortung, dass es sich geh\u00f6rt, dass \n\njedes Kind, das in die Welt gesetzt wird, auch das Recht \n\nauf eine warme Mahlzeit am Tag hat, wollen Sie dem \n\nStaat \u00fcberhelfen. Auf der anderen Seite sagen Sie, der \n\nStaat solle sich doch bitte sch\u00f6n nicht in die Kindererzie-\n\nhung einmischen. Sie m\u00fcssen sich schon irgendwann \n\neinmal dar\u00fcber klar werden, was Sie eigentlich wollen. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Wir wissen das,  \n\nSie k\u00f6nnen nicht differenzieren!) \n\nZum Geld. Herr Wurlitzer, ich komme zur n\u00e4chsten \n\nForderung von Ihnen: Absenkung des Klassenteilers auf \n\n24 als maximale Obergrenze. Das ist eine wunderbare \n\nSache. Fakt ist nur eines: Auf die Frage im Schulaus-\n\nschuss, wie Sie das alles finanzieren und wie viel es \n\n\u00fcberhaupt kostet, hatten Sie nicht einmal eine Antwort. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nSo sehr haben Sie sich mit Ihren \u00c4nderungsvorschl\u00e4gen \n\nbesch\u00e4ftigt. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Deswegen ist die \n\nForderung falsch, Herr Schreiber, oder was?!) \n\nSie gehen nur mit populistischen Forderungen nach \n\nau\u00dfen, \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD:  \n\nInhaltlich f\u00e4llt Ihnen nichts ein!) \n\nund wenn es hart auf hart kommt, wie Sie es eigentlich \n\nbezahlen wollen, da kommt null, niente, zero. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nUwe Wurlitzer, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nUnd Frau Kersten \u2013 \u2013 Nein, Herr Wurlitzer, ich gestatte \n\nkeine Zwischenfrage. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Ja, wie immer, klar! \u2013 \n\nUnruhe bei der AfD \u2013 Heiterkeit bei der CDU) \n\n\u2013 Ja, Herr Wurlitzer, das m\u00fcssen Sie sich schon mal \n\nanh\u00f6ren, wenn Sie solche Reden hier schwingen. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Wir hatten in den \n\nHaushaltverhandlungen genau gesagt,  \n\nwoher wir das Geld nehmen! \u2013  \n\nGegenrufe von der CDU und der SPD) \n\nFrau Kersten, \u2013 \u2013 \n\n(Starke Unruhe \u2013 Zurufe) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: So, meine Damen \n\nund Herren, jetzt versuchen wir, wieder ein bisschen \n\nOrdnung reinzubekommen. \n\nPatrick Schreiber, CDU: \u2013 Jetzt kommt endlich mal \n\nSchwung in die Bude hier. \n\nFrau Kersten, Wissen und K\u00f6nnen sind Kompetenzen, \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nKompetenzen, die leider in Ihrer Fraktion sehr, sehr \n\nmangelhaft ausgepr\u00e4gt sind. Das ist eine Tatsache. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN \n\n\u2013 Zurufe von den LINKEN und der AfD) \n\n\u2013 Herr H\u00fctter, Sie auch. \n\nIch schlie\u00dfe mich an dieser Stelle sehr, sehr gern meinem \n\nKollegen Jan Rethmann aus Brandenburg an. Der hat Sie \n\ngestern oder vorgestern umgetauft. Er hat aus der AfD die \n\nHfD gemacht: die \u201eHeulsusen f\u00fcr Deutschland\u201c. Also, \n\nheulen Sie bitte weiter. Gute Reise damit! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4651 \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nIch finde das total klasse, weil Sie ja immer nur rumheu-\n\nlen, dass man mit Ihnen nicht spielt und nichts. \n\nSo, jetzt kommen wir mal zum Inhalt zur\u00fcck, vor allen \n\nDingen zu Frau Falken. \n\nFrau Falken, manchmal \u2013 ich meine, wir verstehen uns ja \n\npers\u00f6nlich gut, das wei\u00df ja jeder \u2013 \u2013 \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nManchmal br\u00e4uchte es \u2013 genauso wie wir f\u00fcr die AfD \n\neinen eigenen Paragrafen br\u00e4uchten \u2013 auch f\u00fcr die LIN-\n\nKEN einen eigenen Paragrafen: politische Bildung f\u00fcr die \n\nentsprechenden Fraktionen des Landtags. Bei dem Ver-\n\nst\u00e4ndnis, wie man hier herangeht \u2013 auf der einen Seite so, \n\nauf der anderen Seite so \u2013, dass man sagt, die Frau Kurth \n\nist an irgendetwas gescheitert oder sonst irgendwas: Was \n\nsich hier abgespielt hat \u2013 im positiven Sinne \u2013, Entschul-\n\ndigung, das ist ein v\u00f6llig normales Gesetzgebungsverfah-\n\nren und erst recht f\u00fcr ein Gesetz wie das S\u00e4chsische \n\nSchulgesetz von so einer hohen Wertigkeit. Die Staatsre-\n\ngierung macht einen Vorschlag, die Staatsregierung setzt \n\nsich vorher, nachdem es einen ersten Entwurf gibt, mit \n\nexternen Experten und allen M\u00f6glichen zusammen und \n\nirgendwann gibt es einen Referentenentwurf bzw. dann \n\neinen fertigen Gesetzentwurf an den Landtag. Wir sind \n\nder Gesetzgeber. Ich will gar nicht eins zu eins das be-\n\nschlie\u00dfen, was mir die Staatsregierung vorgibt. Daf\u00fcr bin \n\nich gew\u00e4hlt worden, Frau Falken, und das sollten Sie \n\nirgendwann einmal begreifen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nAber vielleicht ist das Ihr zentralistisches Staatsdenken \n\nbei den LINKEN; dass bei Ihnen so Gesetze entstehen. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Schreiber? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Nat\u00fcrlich. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Recht herzlichen Dank, \n\nHerr Schreiber. Herr Schreiber, ich bin da ganz nah bei \n\nIhnen, bei der Argumentation, die Sie gebracht haben. \n\nDas ist doch ganz logisch. Das haben wir, glaube ich, \n\nnoch nie wirklich gehabt. \u2013 Doch, in meinen ersten Jahren \n\nhatten wir das. Als ich hier 2004 angefangen habe, ist \n\nmehreres von den Fraktionen so durchgewunken worden. \n\nDass man einen Gesetzentwurf kritisch betrachtet, ist \n\nkeine Frage. Dass man auch \u00c4nderungsantr\u00e4ge macht \u2013 \n\nbin ich daf\u00fcr. Aber \u2013 jetzt die Frage: Wie haben Sie denn \n\nden Regierungsentwurf, der durch die Staatsregierung \n\nvorgelegt wurde, bewertet? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Das kann ich Ihnen ganz \n\neinfach beantworten, Frau Falken. Ich bin froh dar\u00fcber, \n\ndass uns dieser Gesetzentwurf noch so viel Spielraum zu \n\n\u00c4nderungen gegeben hat. Nat\u00fcrlich, \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nselbstverst\u00e4ndlich, Frau Falken \u2013 und wissen Sie auch, \n\nwarum? Weil ich daf\u00fcr gew\u00e4hlt werde. Nicht die Verwal-\n\ntung dr\u00fcben im Ministerium wird daf\u00fcr gew\u00e4hlt, sondern \n\nwir als Abgeordnete werden daf\u00fcr gew\u00e4hlt und m\u00fcssen \n\nuns daf\u00fcr verantworten und abrechnen, was wir in diesem \n\nHause tun. \n\nMan muss sich doch einmal deutlich fragen: Wenn wir \n\ndiese Arbeit nicht machen w\u00fcrden \u2013 weil wir sie gar nicht \n\nmachen m\u00fcssten \u2013, dann k\u00f6nnte man sich auch irgend-\n\nwann fragen, wof\u00fcr dieses Parlament eigentlich noch da \n\nw\u00e4re, wenn wir alles durchwinken w\u00fcrden, was eine \n\nStaatsregierung sagt. \n\n(Unruhe \u2013 Zurufe) \n\nIn diesem Sinne ist es doch wunderbar: Die Regierung \n\nmacht einen Vorschlag und das Parlament entscheidet und \n\nbringt sich entsprechend ein. Besser kann es \u00fcberhaupt \n\nnicht laufen. Entscheidend ist, dass das, was wir politisch \n\nwollen, von der Verwaltung im Umkehrschluss auch \n\numgesetzt wird. Deswegen werden wir als Koalition \n\ninsbesondere zu den k\u00fcnftigen Verordnungen \u2013 wohl \n\nwissend, dass wir daf\u00fcr keine Zust\u00e4ndigkeiten haben \u2013 in \n\neinem sehr intensiven Austausch mit dem Kultusministe-\n\nrium stehen, wenn es darum geht, diese Verordnungen \n\numzusetzen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn Wurlitzer? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Damit er nicht heult, lasse ich \n\nsie jetzt zu. Entschuldigung, aber \u2013 \u2013 \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Herr Schreiber, Sie werden nicht \n\nerleben, dass ich heule, ganz sicher nicht! Aber habe ich \n\nSie jetzt gerade richtig verstanden, dass Sie froh sind, \n\ndass die Staatsregierung einen so schlechten Entwurf \n\ngemacht hat, damit Sie eine Daseinsberechtigung haben, \n\num diesen zu korrigieren? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Dann haben Sie wieder falsch \n\nzugeh\u00f6rt, Herr Wurlitzer. Erstens habe ich das Wort \n\n\u201eschlecht\u201c nicht in den Mund genommen \u2013 das haben Sie \n\nhineingedeutet \u2013; und nur weil diese Koalitionsfraktionen \n\nan der einen oder anderen Stelle inhaltlich, politisch, \n\nfachlich vielleicht eine andere Meinung haben, als die \n\nVerwaltung m\u00f6glicherweise vorgeschlagen hat, hei\u00dft das \n\n\u2013 \u2013 \n\nUwe Wurlitzer, AfD: 52 \u00c4nderungsantr\u00e4ge bei 80 Para-\n\ngrafen \u2013 hallo! \n\nPatrick Schreiber, CDU: Herr Wurlitzer, jetzt stellen Sie \n\nsich doch einmal vor, wenn wir \u00fcberhaupt keinen \u00c4nde-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4652 \n\nrungsantrag gestellt h\u00e4tten, wie Sie uns hier gegrillt \n\nh\u00e4tten. Ich bitte Sie, bleiben Sie doch einmal auf dem \n\nBoden der Tatsachen! Wir sind eine parlamentarische \n\nDemokratie. Was wir hier machen, ist unsere ureigenste \n\nAufgabe, und dieses Recht nehme ich mir heraus! \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nUnd wenn wir hier 155 \u00c4nderungsantr\u00e4ge stellen w\u00fcrden \n\n\u2013 was w\u00e4re daran so schlimm?! Wir m\u00fcssen es drau\u00dfen \n\nverantworten, und wir werden gemeinsam schauen, ob \n\ndieses Gesetz, diese \u00c4nderungen im Gesetz gut oder \n\nschlecht sind. Warten Sie es doch erst einmal ab, bevor \n\nSie wieder losheulen! \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Nicht  \n\nanfangen zu heulen, Herr Schreiber!) \n\n\u2013 Nein, ich nicht, ich bin doch nicht die Heulsuse f\u00fcr \n\nDeutschland, das sind Sie! \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nIch w\u00fcrde gern weitergehen und zu dem kommen, was \n\nFrau Falken gesagt hat. Eines ist mir ganz wichtig zum \n\nl\u00e4ngeren gemeinsamen Lernen \u2013 ich finde es auch schwie-\n\nrig; ich habe heute Morgen wieder einen sehr interessan-\n\nten Artikel eines Sachverst\u00e4ndigen gelesen, der in unserer \n\nAnh\u00f6rung zum Thema l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen war \n\n\u2013 \u2013 \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Prof. Melzer!) \n\n\u2013 Ich darf das Publikum nicht ansprechen, Frau Zais. Fakt \n\nist eines: Die Frage, ob wir l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen \n\nhaben wollen, wie auch immer es sich die Fraktionen \n\nvorstellen, ist am 31. August 2014 beantwortet worden \u2013 \n\nn\u00e4mlich damit, wie die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler des \n\nFreistaates Sachsen ihre Stimmen bei der letzten Land-\n\ntagswahl verteilt haben. Wenn diese Frage das Wichtigste \n\nin diesem Lande gewesen w\u00e4re, dann h\u00e4tte die CDU nicht \n\n39 % und damit einen gr\u00f6\u00dferen Anteil an Bildungspolitik \n\nin diesem Land, sondern dann h\u00e4tte es vielleicht die SPD \n\noder eine andere Partei. Wir haben von vornherein ganz \n\ndeutlich gesagt, was CDU-Bildungspolitik ist, und dazu \n\nstehen wir. \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE:  \n\nEtwas haben Sie aber verloren!) \n\n\u2013 Ich w\u00e4re jetzt vorsichtig damit, wer verloren hat. Ich \n\nglaube, wir haben weniger verloren als Sie, Frau Zais. \n\nEntscheidend ist f\u00fcr uns nicht \u2013 und das ist mein eigentli-\n\ncher Punkt, Frau Falken \u2013, wann wir die Kinder vonei-\n\nnander trennen, weil es keine einzige wissenschaftliche \n\nStudie belegt, ob es nach der 4. oder nach der 6. Klasse \n\nsinnvoll ist \u2013; entscheidend ist, dass unser System f\u00fcr \n\njeden Sch\u00fcler zur richtigen Zeit seiner Schullaufbahn die \n\nrichtige Schulform und den richtigen Schulweg gew\u00e4hr-\n\nleistet. Das ist die gro\u00dfe Herausforderung, an der wir \n\ngemeinsam arbeiten m\u00fcssen, damit die Durchl\u00e4ssigkeit im \n\nSystem besser wird und damit man sich nicht daf\u00fcr \n\nsch\u00e4men muss, dass man vom Gymnasium auf die Ober-\n\nschule wechselt. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Das ist  \n\naber nicht mit dem Gesetz zu machen!) \n\n\u2013 Doch, das kann man mit dem Gesetz machen, Frau \n\nFalken. Deswegen noch ein Satz zum Thema Oberschule \n\n\u2013 das geht n\u00e4mlich damit einher \u2013: H\u00f6ren wir endlich auf, \n\ndie Oberschule schlechtzureden! H\u00f6ren wir endlich auf, \n\nso zu tun, als w\u00e4re das Abitur das Bestm\u00f6gliche und \n\nSupertollste, was man erreichen kann. Nein, die Ober-\n\nschule und der Realschulabschluss mit 1,0 oder mit 2,0 \n\nund eine anschlie\u00dfende Berufsausbildung; jemand, der \n\narbeiten geht, seinen Meister macht oder sonst irgendet-\n\nwas, ist teilweise mehr wert als jemand, der das Abitur \n\ngemacht und studiert hat und dann zu Hause sitzt. \n\n(Starker Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nFangen wir doch einmal an, den Wert der Oberschule als \n\nsolchen wieder zu begreifen und nicht permanent \n\nschlechtzureden! Das ist das Entscheidende! Es muss in \n\neinem Staat nicht nur H\u00e4uptlinge geben, es muss auch ab \n\nund zu ein paar Indianer geben, sonst funktioniert der \n\nStaat nicht. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nDas ist ein Fakt, da k\u00f6nnen Sie darum herumreden, wie \n\nSie wollen. Frau Falken, ich w\u00fcrde Sie bitten, noch \n\neinmal den \u00a7 40 Abs. 5 zu lesen. Dort steht wortw\u00f6rtlich \n\n\u201eder verbeamteten Lehrer\u201c drin und nicht der angestellten \n\nLehrer, und Ihre Erkl\u00e4rung, die Sie dazu abgeben, zieht an \n\ndieser Stelle nicht. \n\nEin letzter Satz zu Frau Zais. Frau Zais, wir werden die \n\nSchulsozialarbeiter definitiv nicht beim Freistaat Sachsen \n\nanstellen \u2013 ich sage Ihnen auch, warum: weil sie das gar \n\nnicht wollen; weil sie n\u00e4mlich bei freien Tr\u00e4gern ange-\n\nstellt sein wollen und weil sie insbesondere vor Ort in der \n\nKommune bestimmt haben wollen, an welcher Schule \n\nSchulsozialarbeit vonn\u00f6ten ist. Deswegen sage ich Ihnen \n\ndeutlich: Das, was wir bei der Schulsozialarbeit erreichen \n\n\u2013 auch mit diesem Schulgesetz \u2013, ist ein Quantensprung. \n\nIch sage auch selbstkritisch: Wenn Sie mich pers\u00f6nlich \n\nvor einem Jahr gefragt h\u00e4tten, ob es m\u00f6glich ist, ver-\n\npflichtende Schulsozialarbeit an einer Oberschule zu \n\nmachen und zus\u00e4tzlich ein Landesprogramm mit 15 Milli-\n\nonen Euro f\u00fcr die Schulsozialarbeit f\u00fcr den Rest der \n\nSchulformen, dann h\u00e4tte ich Sie ausgelacht. \n\nAbschlie\u00dfend noch ein Wort zu Ihrem Antrag, Frau \n\nFalken, was den Landeselternrat angeht. Wenn wir schon \n\naus der Anh\u00f6rung zitieren, dann sollten wir fair bleiben. \n\nHerrn Becker vom Landeselternrat wurde nicht die Frage \n\ngestellt, ob er einen kompletten Vorschlag unterbreiten \n\nk\u00f6nne. Herr Bienst fragte ihn vielmehr, in welcher Form \n\nder Institution er sich den Landeselternbeirat w\u00fcnsche, \n\nwenn er sich denn so geknechtet f\u00fchle. \n\nSie dagegen beantragen Folgendes \u2013 ich erw\u00e4hne es, \n\ndamit es allseits bekannt ist \u2013: Der Landeselternrat soll \n\n2 Euro pro Sch\u00fcler und Schuljahr plus Personalstellen \n\nbekommen. Haben Sie einmal ausgerechnet, was das \n\nbedeuten w\u00fcrde? Der Landeselternrat bek\u00e4me knapp eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4653 \n\nMillion Euro pro Jahr zur Verf\u00fcgung gestellt. Ich muss \n\nIhnen ganz ehrlich sagen: Da ist mir irgendwann nicht \n\nmehr ganz so. \n\nIch bitte Sie, unserem Schulgesetz zuzustimmen. Besser \n\nmachen kann man etwas immer. Aber \u2013 positiv gedacht \u2013 \n\nwir haben wirklich ein gutes Gesetz erarbeitet. Es wird \n\nauch f\u00fcr die Zukunft wirken. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \u2013 Frau Abg. Zais, bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Herzlichen Dank, sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte f\u00fcr meine Fraktion ausdr\u00fccklich \n\nFolgendes feststellen \u2013 und Herrn Schreiber insoweit \n\nenergisch widersprechen \u2013: Schule und Bildung sind nicht \n\ndaf\u00fcr da, H\u00e4uptlinge und Arbeitsindianer auszubilden. \n\nSchule und Bildung sind nicht daf\u00fcr da, eine Vorauswahl \n\nvorzunehmen und sozusagen festzulegen, welche Schule \n\nf\u00fcr welche F\u00e4higkeiten besser geeignet sei. \n\nWir betonen immer \u2013 das macht auch die CDU \u2013, dass wir \n\nein durchl\u00e4ssiges Schulsystem haben. Ich f\u00e4nde es sehr, \n\nsehr r\u00fcckschrittlich, wenn jetzt argumentiert w\u00fcrde, die \n\nOberschule solle ausschlie\u00dflich f\u00fcr den Bedarf der Wirt-\n\nschaft ausbilden. Das ist fahrl\u00e4ssig und hat mit einem \n\nSchulgesetz, das eine gute, ausgewogene Bildung und \n\ngleiche Zukunftschancen f\u00fcr alle Kinder anstrebt, herzlich \n\nwenig zu tun. \n\nZu einem zweiten Punkt m\u00f6chte ich noch etwas sagen; es \n\ngeht um die Schulsozialarbeit. Ja, lieber Patrick Schreiber, \n\ndie Schulsozialarbeiter wollen nicht dem Schulleiter \n\nunterstellt sein. Das kann ich nachvollziehen. Das ist auch \n\nganz klar; denn sie sind bei einem freien Tr\u00e4ger angestellt. \n\nAber dass wir wirklich die gesetzlichen Grundlagen f\u00fcr \n\neinen Anspruch auf Schulsozialarbeit schaffen, das w\u00e4re \n\ndas Mindeste. \n\nWenn Sie in einem Jahr gelernt haben \u2013 vorher hatten Sie \n\nes anscheinend nicht f\u00fcr m\u00f6glich gehalten \u2013, dass wir \n\nSchulsozialarbeit in diesem Umfang an Sachsens Schulen \n\nauf der Grundlage eines F\u00f6rderprogramms einf\u00fchren \n\nm\u00fcssen, dann werden Sie vielleicht in einem Jahr begrif-\n\nfen haben, dass es daf\u00fcr gesetzliche Grundlagen braucht. \n\nIch gebe die Hoffnung nicht auf, Kollege Schreiber. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schreiber, \n\nbitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich werde nur auf den ersten \n\nPunkt eingehen. \u2013 Ich will es sehr deutlich sagen: Ich bin \n\nes leid, dass man f\u00fcr das, was man sagt, immer gleich in \n\nirgendeine Ecke gedr\u00e4ngt wird. \n\n(Lachen bei der AfD und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Nein, nein, nein. Ich habe definitiv nicht gesagt, die \n\nOberschule sei minderwertig oder f\u00fchre zu einem nicht \n\ngleichwertigen Abschluss. Wir m\u00fcssen endlich aufh\u00f6ren, \n\nso zu tun, als ob das Abitur oder sogar das Studium das \n\nAllheilmittel f\u00fcr gute Zukunftschancen und einen erfolg-\n\nreichen Lebensweg eines jungen Menschen in unserem \n\nLand sei. \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE:  \n\nAber das entscheiden nicht wir!) \n\nDas ist einfach Bl\u00f6dsinn. Ein junger Mensch, der einen \n\nRealschulabschluss erwirbt, eine Ausbildung anschlie\u00dft \n\nund den Meister oder etwas \u00c4hnliches macht, kann \n\ngenauso H\u00e4uptling sein. Das ist gar keine Frage. \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Aber  \n\nwir entscheiden das nicht!) \n\n\u2013 Nein, nat\u00fcrlich entscheiden wir das nicht. In der gesell-\n\nschaftlichen Diskussion wird aber oft so getan, als ob an \n\nder Oberschule nur noch die Looser ausgebildet w\u00fcrden. \n\nDas ist der Fehler, den Sie machen. \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Nein! \u2013 Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Mir liegt kein \n\nRedebedarf mehr vor. Ich schaue noch einmal in die \n\nFraktionen. \u2013 Frau Kliese, ich hatte Sie vorhin aufgerufen. \n\nWollen Sie nun doch noch reden? \n\n(Hanka, Kliese, SPD: Ja!) \n\n\u2013 Dann bitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich wollte urspr\u00fcnglich \n\nim Zusammenhang mit dem Entschlie\u00dfungsantrag darauf \n\neingehen; aber aufgrund der Kritikpunkte, was das Thema \n\nInklusion angeht, m\u00f6chte ich die Zeit, die mir in der \n\nDebatte zur Verf\u00fcgung steht, gern nutzen, um einige \n\nWorte dazu zu sagen. \n\nDie AfD geriert sich als letzte Bastion, die ganz tapfer der \n\nVerbl\u00f6dung der Menschheit durch Inklusion entgegen-\n\nsteht. Dabei legen Sie sehr deutlich Zeugnis von Ihrem \n\nMenschenbild ab. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nEs ist ein Menschenbild, das die W\u00fcrde des Menschen in \n\nAbh\u00e4ngigkeit von seiner Leistungsf\u00e4higkeit stellt. Ich \n\ndanke Ihnen sehr, dass Sie uns das heute noch einmal \n\ngezeigt haben. Es h\u00e4tte keines weiteren Beweises bedurft; \n\naber Frau Kersten war am Ende sehr deutlich. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nWir haben zu dem Thema Inklusion einen h\u00f6chst diffe-\n\nrenzierten und sehr ausf\u00fchrlichen Diskussionsprozess mit \n\nallen Beteiligten gef\u00fchrt. Das Ergebnis bezeichnen Sie \n\nvon der AfD als \u201efatale Fehlentscheidung\u201c. Dabei steht \n\ndieses Ergebnis am Ende einer bedachtsamen, schrittwei-\n\nse Vorgehensweise. Mit einer Fehlentscheidung hat es aus \n\nmeiner Sicht \u00fcberhaupt nichts zu tun, vielmehr mit einem \n\ndifferenzierten, teilweise sehr langsamen Prozess. Aber es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4654 \n\nzeigt den Fatalismus Ihrer Politik, dass Sie das so pau-\n\nschal und rundweg ablehnen. \n\nSie haben uns aufgefordert, das Thema Inklusion zu Ende \n\nzu denken. Auch das zeigt, wie wenig Sie mit dem Thema \n\nvertraut sind; denn Inklusion kann man nicht zu Ende \n\ndenken. Inklusion ist ein niemals endender Prozess. \n\nSie haben gesagt, das Bestm\u00f6gliche werde an einer \n\nRegelschule niemals m\u00f6glich sein. Eine Regelschule \n\nwerde niemals das Bestm\u00f6gliche f\u00fcr ein Kind leisten \n\nk\u00f6nnen. Das ist eine sehr starke These. Es gibt schon viele \n\nlebende Beispiele, die diese These widerlegen. Ein \n\nBeispiel ist ein Junge mit Downsyndrom, dem es gelun-\n\ngen ist, an einer Oberschule einen Realschulabschluss zu \n\nmachen. Diesen h\u00e4tte er so an einer F\u00f6rderschule nicht \n\nerzielen k\u00f6nnen. \n\nSie sehen mit Einf\u00fchrung der Inklusion die PISA-\n\nErgebnisse in Gefahr. Dazu m\u00f6chte ich Ihnen sagen: Eine \n\nfunktionierende Gesellschaft besteht aus deutlich mehr als \n\naus guten PISA-Ergebnissen. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nEine funktionierende Gesellschaft besteht aus gegenseiti-\n\nger R\u00fccksichtnahme, aus dem Mitnehmen von Starken \n\nund Schwachen und aus Werten, die Ihnen fremd sind, \n\nzum Beispiel Solidarit\u00e4t. Mir ist es wichtig, dass wir auch \n\nan dieser Stelle zeigen, dass uns allen \u2013 auch den anderen \n\nFraktionen \u2013 diese Werte eines gemeinsamen Miteinan-\n\nders in unserem Schulwesen, ob an einer Regel- oder an \n\neiner F\u00f6rderschule, wichtig sind. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann bitte ich jetzt Frau Staatsministerin Kurth. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren Abgeordneten! Heute verabschieden wir ein \n\nnovelliertes Schulgesetz \u2013 ein gutes novelliertes Schulge-\n\nsetz \u2013, nachdem unser noch g\u00fcltiges Schulgesetz 13 Jahre \n\nlang Bestand hatte. Auf der heutigen Tagesordnung steht \n\ndamit eines der bedeutendsten Gesetzgebungsvorhaben \n\ndieser Legislatur. \n\nDie Bildungswissenschaftler sind sich einig dar\u00fcber, dass \n\ndas Wichtigste f\u00fcr den Lernerfolg der Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler guter Unterricht ist. Guter Unterricht steht im \n\nZentrum von Schulqualit\u00e4t. Guter Unterricht im Freistaat \n\nSachsen \u2013 das hei\u00dft, dass er auf der Umsetzung unserer \n\nLehrpl\u00e4ne basiert. \n\nVorhin ist viel von Wissen und von Kompetenzen gespro-\n\nchen worden. Unsere s\u00e4chsischen Lehrpl\u00e4ne, die \u00fcbrigens \n\nwegen ihrer Qualit\u00e4t von den anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nhoch geachtet werden, basieren auf einem Dreiklang aus \n\nWissensvermittlung, Kompetenzerwerb und Wertever-\n\nmittlung. Die AfD hat vorhin behauptet, wir w\u00fcrden die \n\nWissensvermittlung vernachl\u00e4ssigen. Mitnichten! \u2013 \n\nDieser Dreiklang der Lehrpl\u00e4ne zieht sich durch den \n\nUnterricht und den Schulalltag unserer Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler. Das ist gut so. Diese Qualit\u00e4t werden wir bei uns \n\nim Freistaat Sachsen beibehalten. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nGuter Unterricht braucht Rahmenbedingungen, und zwar \n\nsolche, die flexibel gestaltet werden k\u00f6nnen. Nur so, \n\nmeine Damen und Herren Abgeordneten, kann den \n\nunterschiedlichen Bedarfen und den unterschiedlichen \n\nGegebenheiten vor Ort entsprochen werden. Das ist einer \n\nvon vielen Aspekten \u2013 meiner Meinung nach der wesent-\n\nliche \u2013, denen ein Schulgesetz gen\u00fcgen muss. Das novel-\n\nlierte Schulgesetz tut das. \n\nGesellschaftliche Ver\u00e4nderungen, neue Anforderungen \n\neiner Wissens- und Informationsgesellschaft, aber auch \n\nvorliegende Gerichtsurteile \u2013 diese wurden schon erw\u00e4hnt \n\n\u2013 haben eine Weiterentwicklung unseres Schulgesetzes \n\n\u00fcberf\u00e4llig gemacht. Der Fokus dieses Prozesses lag dabei \n\nimmer auf einem modernen Schulgesetz, das nicht nur \n\nheute und morgen, sondern auch \u00fcbermorgen Rahmenbe-\n\ndingungen und vor allem Rechtssicherheit auf der Grund-\n\nlage unserer S\u00e4chsischen Verfassung f\u00fcr eine zukunftsf\u00e4-\n\nhige Schule bietet. Meine Damen und Herren! Ich spreche \n\nheute als Ministerin nicht \u00fcber Gef\u00fchle, sondern \u00fcber die \n\nHerausforderungen, die dieses Schulgesetz bestehen \n\nmuss. \n\nErstens. Schulqualit\u00e4t muss mit Blick auf den demografi-\n\nschen Wandel und unabh\u00e4ngig von strukturellen Heraus-\n\nforderungen in der Fl\u00e4che gew\u00e4hrleistet werden. Das \n\nhei\u00dft, wir sichern chancengerechte Bildung in Stadt und \n\nLand. Das Schulgesetz hat darauf eine Antwort. Die \n\nSchule geh\u00f6rt zum \u00f6ffentlichen Leben. Sie ist eingebettet \n\nin die unmittelbare wohnortnahe Umgebung der Sch\u00fcle-\n\nrinnen und Sch\u00fcler. Deshalb erhalten wir die Schulen im \n\nl\u00e4ndlichen Raum. Das betrifft sowohl die Schulen in \n\n\u00f6ffentlicher als auch in freier Tr\u00e4gerschaft. \n\nZweitens. Bei aller zunehmender Heterogenit\u00e4t der \n\nSch\u00fclerschaft m\u00fcssen ein optimaler Lernerfolg und die \n\nDurchl\u00e4ssigkeit zwischen den Schularten erm\u00f6glicht \n\nwerden. Die Grundschulen und vor allem die Oberschulen \n\nwerden durch die Neuregelungen im Schulgesetz gest\u00e4rkt. \n\nIch m\u00f6chte noch auf die Oberschulen eingehen. In Zu-\n\nsammenarbeit mit Sozialarbeitern, Praxisberatern und \n\nFachleitern k\u00f6nnen die Schulen den Schulerfolg der \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler unterst\u00fctzen, sie auf die Be-\n\nrufsausbildung vorbereiten oder auch den Weg zu einem \n\nstudienqualifizierenden Abschluss erm\u00f6glichen. Wir \n\nbetonen als CDU im Besonderen den Weg in die Berufs-\n\nausbildung oder zu einem studienqualifizierenden Ab-\n\nschluss. Das erm\u00f6glichen unsere Oberschulen. \n\nDrittens. Mit der Globalisierung und den gesellschaftli-\n\nchen Ver\u00e4nderungen geht auch ein wachsender Bildungs- \n\nund Erziehungsanspruch an die Schule einher. Dieser \n\nAnspruch wurde im Schulgesetz ber\u00fccksichtigt. So ist der \n\nBildungs- und Erziehungsauftrag im Gesetz ausf\u00fchrlich \n\nund unmissverst\u00e4ndlich formuliert. Sch\u00fcler, Eltern und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4655 \n\nSchultr\u00e4ger werden noch st\u00e4rker in die Entscheidungspro-\n\nzesse bei der Gestaltung von Schule einbezogen. Indem \n\nsich Schule regional \u00f6ffnet, kann der gemeinsame, in die \n\nGesellschaft wirkende Auftrag mit allen an Schule Betei-\n\nligten besser umgesetzt werden, wenn sich die an Schule \n\nBeteiligten engagieren. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Mit Blick auf \n\nden Bildungs- und Erziehungsauftrag werden wir uns alle \n\nLehrpl\u00e4ne und Stundentafeln noch einmal ansehen m\u00fcs-\n\nsen, um die Unterrichtsbelastung unserer Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler zu senken, denn hier sind wir im Bundesl\u00e4n-\n\ndervergleich fast Spitzenreiter. \n\nViertens. Auch gleichberechtigte Teilhabe aller Sch\u00fclerin-\n\nnen und Sch\u00fcler am schulischen Leben ist Ziel der s\u00e4chsi-\n\nschen Bildungspolitik. Das novellierte Schulgesetz st\u00e4rkt \n\ndas Elternwahlrecht und hebt die F\u00f6rderschulpflicht auf \u2013 \n\nund ich betone \u2013, wobei die F\u00f6rderschulen im Freistaat \n\nSachsen erhalten werden. Sie sind erforderlich und bieten \n\nf\u00fcr viele Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler den notwendigen \n\ngesch\u00fctzten Raum. Mit den in der Beschlussempfehlung \n\ndes Schulausschusses vorliegenden \u00c4nderungen wurde \n\nein guter Kompromiss zwischen der unbestrittenen \n\nNotwendigkeit zur Umsetzung der UN-Behinderten-\n\nrechtskonvention im Bereich der Inklusion einerseits und \n\nden zur Verf\u00fcgung stehenden Ressourcen sowie dem \n\nnotwendigen zeitlichen Vorlauf f\u00fcr eine erfolgreiche \n\nfl\u00e4chendeckende Einf\u00fchrung andererseits erzielt. \n\nF\u00fcnftens. Unsere Kinder und Jugendlichen kommen aus \n\nsehr verschiedenen Lebenswelten. Lehrerinnen und \n\nLehrer m\u00fcssen mit dieser Komplexit\u00e4t umgehen k\u00f6nnen \n\nund ver\u00e4nderungsbereit sein. Das ist eine gro\u00dfe Heraus-\n\nforderung, denn sie werden mit digitaler Bildung, Um-\n\ngang mit Fl\u00fcchtlingskindern und kultureller Vielfalt in \n\nihrem beruflichen Alltag konfrontiert. Auch politische \n\nBildung und Demokratieerziehung r\u00fccken st\u00e4rker in den \n\nFokus der Schule. \n\nDas novellierte Schulgesetz bietet den Schulen durch die \n\nBereitstellung von pauschalisiertem Lehrerarbeitsverm\u00f6-\n\ngen \u2013 das hat Frau Friedel bereits erw\u00e4hnt \u2013, eigenen \n\nHaushaltsmitteln und Schulkonten mehr Freiheit und \n\nEigenverantwortung, auch f\u00fcr professionelle Fortbil-\n\ndungs- und Unterst\u00fctzungsangebote. \n\nSechstens. Meine Damen und Herren! Der R\u00fcckgang und \n\nder Alterungsprozess der Bev\u00f6lkerung sind f\u00fcr ganz \n\nDeutschland bezeichnend. Besonders betroffen sind \n\nallerdings die ostdeutschen L\u00e4nder, da hier demografi-\n\nscher Wandel und struktureller Umbruch nach 1989 \n\nzusammenfielen. Wir haben in Sachsen nicht gen\u00fcgend \n\ngrundst\u00e4ndig ausgebildete Lehrerinnen und Lehrer, um \n\ndie vielen Altersabg\u00e4nge in den n\u00e4chsten Jahren zu \n\nkompensieren. Das Schulgesetz sichert Schulen im \n\nl\u00e4ndlichen Raum. Gleichwohl erw\u00e4chst daraus auch ein \n\nzunehmender zus\u00e4tzlicher Lehrerbedarf. Hier muss \n\nausgesprochen werden, dass durch einige Regelungen im \n\nSchulgesetz die M\u00f6glichkeiten des effizienten Lehrerein-\n\nsatzes verringert werden. Exemplarisch sei von meiner \n\nSeite dazu erw\u00e4hnt, dass die Nicht-Zusammenlegung von \n\nAbschlussklassen, die Senkung der Mindestsch\u00fclerzahl \n\nf\u00fcr Berufsschulzentren sowie einz\u00fcgige Oberschulen in \n\nMittelzentren ressourcenrelevant sind und gro\u00dfe Heraus-\n\nforderungen f\u00fcr uns darstellen werden. \n\nSiebentens. Unser gemeinsames Ziel, meine Damen und \n\nHerren, muss es sein \u2013 und hier wird sicher kein Wider-\n\nspruch erhoben \u2013, den Unterricht in allen Schularten und \n\nan allen Standorten fachgerecht abzusichern. Daf\u00fcr \n\nwerden wir in den n\u00e4chsten Jahren auf Seiteneinsteiger \n\nzur\u00fcckgreifen und sie entsprechend qualifizieren. Seiten-\n\neinsteiger, das zeigen alle Erfahrungen, sind ganz \u00fcber-\n\nwiegend eine Bereicherung f\u00fcr unsere Schulen. Sie \n\nm\u00fcssen allerdings so qualifiziert werden, dass sie die \n\nAnforderungen an guten Unterricht erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Ich \n\nhabe eingangs erw\u00e4hnt, dass Lehrpl\u00e4ne und Stundentafeln \n\nwegen der Unterrichtsbelastung der Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler gepr\u00fcft werden m\u00fcssen. Klar ist aber auch, meine \n\nDamen und Herren, dass bei allen Ma\u00dfnahmen die Res-\n\nsourcenfrage zentral in den Blick genommen werden \n\nmuss. \n\nMeine Damen, meine Herren! Ich habe Ihnen dargelegt, \n\ndass das novellierte Schulgesetz Antworten auf ver\u00e4nderte \n\nBedingungen und aktuelle Fragen bereith\u00e4lt. Es ist zeit-\n\ngem\u00e4\u00df, es setzt einen Rahmen f\u00fcr zukunftsf\u00e4hige Schule \n\nund l\u00e4sst Gestaltungsspielraum f\u00fcr die individuelle \n\nSchulentwicklung unter Einbeziehung aller Bildungs-\n\npartner. Dabei richtet es den Fokus auf den optimalen \n\nLernerfolg unserer Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler und st\u00e4rkt in \n\ngro\u00dfem Ma\u00dfe die Eigenverantwortung von Schule. \n\nSchule kann vor Ort individuell gestaltet werden. \n\nIm Vergleich der Bildungssysteme der deutschen Bundes-\n\nl\u00e4nder, meine Damen und Herren, ist Sachsen seit zehn \n\nJahren an der Spitze. Sachsen hat nachweislich ein erfolg-\n\nreiches, ein leistungsf\u00e4higes und ein anerkanntes Bil-\n\ndungssystem. Dieses haben wir stetig weiterentwickelt \n\nund dabei die bew\u00e4hrte Struktur niemals infrage gestellt. \n\nDas wird auch mit dem novellierten Schulgesetz so \n\nbleiben. Ich kann Ihnen vor diesem Hintergrund empfeh-\n\nlen, dem Gesetz zuzustimmen und m\u00f6chte mich abschlie-\n\n\u00dfend bei allen bedanken, die an der Erarbeitung dieses \n\nGesetzes mitgewirkt haben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Sie wissen, \n\ndass das \u00c4nderungsgesetz nach Nummern aufgebaut ist. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich Ihnen vorschlagen, dass wir zu den \n\nArtikeln nummernweise abstimmen. Wir haben die \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge den einzelnen Nummern zugeordnet, \n\num den \u00dcberblick zu behalten, weil es eine ganze Reihe \n\nvon \u00c4nderungsvorschl\u00e4gen gibt. Die Nummern, zu denen \n\nkeine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vorliegen, w\u00fcrde ich in der \n\nAbstimmung gleich zusammenziehen. K\u00f6nnen wir so \n\nverfahren? \u2013 Gut. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4656 \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur Weiterentwicklung des \n\nSchulwesens im Freistaat Sachsen. Wir stimmen ab auf \n\nder Grundlage der Beschlussempfehlung des Ausschusses \n\nf\u00fcr Schule und Sport, Drucksache 6/9118. Ich beginne mit \n\nder \u00dcberschrift und Artikel 1, \u00c4nderung des Schulgeset-\n\nzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen, und nehme gleich noch \n\nPunkt 1 dazu, weil es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge gibt. Wer \n\nm\u00f6chte seine Zustimmung geben? \u2013 Gibt es Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Eine ganze Reihe von \n\nStimmenthaltungen, keine Gegenstimme. Damit ist der \n\n\u00dcberschrift unter Nummer 1 zugestimmt. \n\nIch rufe Nr. 2 von Artikel 1 auf, Drucksache 6/9246, \n\n\u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion. Wird Einbringung \n\ngew\u00fcnscht? Frau Kersten, bitte. \n\nAndrea Kersten, AfD: Unser Begehren ist eingebracht. \n\nEs geht hier nur um die \u00dcberschrift. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte sich noch \n\njemand zu diesem \u00c4nderungsantrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Dann lasse ich \u00fcber diesen \u00c4nderungsan-\n\ntrag jetzt abstimmen. Wer stimmt zu? \u2013 Gibt es Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Wenige Stim-\n\nmen daf\u00fcr, keine Stimmenthaltungen, die Mehrheit waren \n\nGegenstimmen. Damit ist dieser \u00c4nderungsantrag abge-\n\nlehnt. \n\nIch rufe Drucksache 6/9271 zu Artikel 1 Nr. 2 auf \u2013 \n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN. Frau Zais, bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\nverehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich bringe den \n\nAntrag an dieser Stelle ein und werde ihn bei den weite-\n\nren Punkten dann nicht noch einmal einbringen. \n\nIn unserem \u00c4nderungsantrag geht es um das Thema \n\nGemeinschaftsschulen. Wir haben in der heutigen Gene-\n\nraldebatte schon an vielen Stellen dar\u00fcber gesprochen. \n\nNach unserer Auffassung gibt es bei objektiver und \n\nn\u00fcchterner \u2013 aber weniger emotionaler \u2013 Betrachtung \n\nviele Gr\u00fcnde, die tats\u00e4chlich f\u00fcr ein l\u00e4ngeres gemeinsa-\n\nmes Lernen an Sachsens Schulen sprechen. \n\nIn der Anh\u00f6rung wurden Anfang M\u00e4rz gute und erfolgrei-\n\nche Beispiele unserer Nachbarn aus Th\u00fcringen vorgestellt. \n\nGemeinschaftsschulen verhindern mitnichten Leistung. \n\nDieses immer wieder zu h\u00f6rende schr\u00e4ge Vorurteil \u00fcber \n\nGemeinschaftsschulen konnte in der Anh\u00f6rung klar \n\nwiderlegt werden. \n\nWir sind der Auffassung, dass sich Sachsens CDU ein \n\nBeispiel nehmen sollte an den konservativen Kolleginnen \n\nund Kollegen in Th\u00fcringen, die einem nachgewiesen \n\nerfolgreichen Bildungsansatz mit erfrischender Offenheit \n\nbegegnen. \n\nGemeinschaftsschulen erweitern die Schulvielfalt, er\u00f6ff-\n\nnen neue Spielr\u00e4ume und bieten durch den Verzicht auf \n\ndie fr\u00fche Selektion in die Schularten mehr Chancen, \n\nEntwicklungspotenziale tats\u00e4chlich auszusch\u00f6pfen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Warten wir einmal  \n\ndie PISA-Ergebnisse im n\u00e4chsten Jahr ab!) \n\nSie sind auch eine Antwort auf die wachsende Heteroge-\n\nnit\u00e4t in den Klassenzimmern. \n\n\u00dcberall dort \u2013 und das ist im Grunde Inhalt unseres \n\nAntrags \u2013, wo das Einverst\u00e4ndnis der Beteiligten, n\u00e4mlich \n\nder Schultr\u00e4ger, der Schulkonferenz etc. vorliegt, soll \n\nentsprechend unserem Antrag Gemeinschaftsschule \n\nm\u00f6glich sein. Darauf zielt unser Antrag. In den Folgepa-\n\nragrafen werden dann die entsprechenden Bedingungen \n\nformuliert. \n\nUns geht es nicht darum \u2013 wie uns so h\u00e4ufig unterstellt \n\nwird \u2013, fl\u00e4chendeckend Gemeinschaftsschulen zu verord-\n\nnen. Wir wissen, wie wichtig der Schulfrieden ist. Aber \n\nder Schulfrieden ist auch gef\u00e4hrdet \u2013 das hat Prof. Melzer \n\nin seinem Interview heute hier noch einmal deutlich \n\ngesagt \u2013, wenn eine gr\u00f6\u00dfere Gruppe von Eltern ihre \n\nVorstellungen von Schule und Bildungskonzepten nicht \n\nim Rahmen \u00f6ffentlicher, staatlicher Schulen umsetzen \n\nkann. \n\nIn Chemnitz \u2013 Sie wissen, ich komme aus dieser Stadt \u2013 \n\ngeh\u00f6ren der Elterninitiative \u201eGute Schule\u201c mittlerweile \n\nfast 200 Eltern an, die sich immer wieder fragen, warum \n\ndieses bestimmte Schulkonzept, das auch Gemeinschafts-\n\nschule ist, nicht im Rahmen einer Regelschule in Sachsen \n\nm\u00f6glich sein kann. Ich habe, sehr verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen, darauf mittlerweile keine Antwort mehr. \n\nAbschlie\u00dfend bleibt zu sagen: Sie, werte Kolleginnen und \n\nKollegen der CDU, haben mit Ihrer bisherigen strikten \n\nAblehnung \u2013 daf\u00fcr gibt es f\u00fcr mich \u00fcberhaupt kein \n\nnachvollziehbares Argument mehr, es sei denn, Ihre \n\nAblehnung ist wirklich ideologischer Natur \u2013 die M\u00f6g-\n\nlichkeiten f\u00fcr l\u00e4ngeres, gemeinsames Lernen in Sachsen \n\nerneut verbaut. Sie haben jetzt noch einmal die Chance, \n\nunserem Antrag zuzustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion erteile ich Herrn Abg. Bienst das Wort. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Ich glaube, sowohl meine \n\nKollegen als auch ich haben in unseren Ausf\u00fchrungen \n\neindeutig formuliert, dass wir mit unserer Grundstruktur \n\nin Sachsen bisher Erfolg hatten, im momentanen Zustand \n\nErfolg haben und mit dieser Struktur auch in Zukunft \n\nErfolg haben werden. \n\nDas hei\u00dft also, wir sehen uns nicht veranlasst, aufgrund \n\neiner Anh\u00f6rung oder aufgrund eines Beispiels \u2013 der \n\nJenaplan-Schule, historisch gewachsen \u2013 die Struktur zu \n\nver\u00e4ndern. Wir werden an dieser Struktur auch in Zu-\n\nkunft, solange wir hier regieren und das Sagen haben, \n\nfesthalten, weil \u2013 ich m\u00f6chte die Ausf\u00fchrungen meines \n\nKollegen Patrick Schreiber nicht wiederholen \u2013 es auch \n\nkeine fundierten wissenschaftlichen Erkenntnisse gibt, die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4657 \n\nbeweisen w\u00fcrden, dass eine fr\u00fchzeitige Trennung nicht \n\nzum Erfolg f\u00fchren kann. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nLothar Bienst, CDU: Bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr verehrter Kollege Bienst, \n\nglauben Sie wirklich, dass es nur ein einziges erfolgrei-\n\nches Beispiel in der Anh\u00f6rung gegeben hat, n\u00e4mlich die \n\nJenaplan-Schule? Es gibt mehrere solcher Schulen, ganz \n\nabgesehen davon, aber wie sch\u00e4tzen Sie denn das Chem-\n\nnitzer Schulmodell ein? Das ist das erfolgreichste Ge-\n\nmeinschaftsschulmodell, das wir in Sachsen haben, auch \n\nwenn Sie das nicht so nennen, sondern \u201eSchule besonde-\n\nrer Art\u201c. Wissen Sie das? \n\n(Zurufe von der CDU und der  \n\nAbg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nLothar Bienst, CDU: Sicher, Frau Kollegin Zais. Sie \n\nhatten die Jenaplan-Schule erw\u00e4hnt, auch das Chemnitzer \n\nSchulmodell. Deshalb wollte ich darauf eingehen. \n\nIch m\u00f6chte trotzdem noch einmal betonen, dass wir in der \n\nVergangenheit genau aufgrund unserer Schulstruktur mit \n\nunserem langj\u00e4hrigen Wirken in der Schule genau diese \n\nErfolge bei allen Wissenswettbewerben erzielt haben, in \n\ndenen wir vordere Pl\u00e4tze belegt haben. Dazu brauche ich \n\nnicht PISA heranzuziehen, sondern einfach nur Vergleich-\n\nbarkeit herzustellen. \n\nLetztendlich \u2013 das muss ich Ihnen ganz ehrlich sagen \u2013 \n\nm\u00f6chte ich das finanzielle Problem zwar nicht in den \n\nVordergrund stellen, aber nat\u00fcrlich h\u00f6ren wir auch die \n\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nde, die wir auch befragen \n\nw\u00fcrden, wenn wir \u2013 einmal angenommen \u2013 diesen Weg \n\ngehen, da diese in finanzielle Problemlagen hineinma-\n\nn\u00f6vriert w\u00fcrden; denn wenn eine solche Struktur ver\u00e4n-\n\ndert wird, zieht das nat\u00fcrlich auch enorme finanzielle \n\nFolgen nach sich. Ich glaube, auch das sollte man hier \n\njederzeit bedenken. Wir halten an unserem zweigliedrigen \n\nSchulsystem fest. Wir wollen auch in Zukunft Erfolge \n\nhaben. Deshalb werden wir Ihren Antrag ablehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Volkmar Winkler, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Falken f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich \n\nm\u00f6chte mich nat\u00fcrlich ebenfalls zu diesem \u00c4nderungsan-\n\ntrag der GR\u00dcNEN \u00e4u\u00dfern. Sie wissen, dass wir einen \n\n\u00e4hnlichen Antrag haben, auch wenn er etwas anders ist. \n\nWenn ich das jetzt richtig verstehe, werte Kollegen von \n\nder CDU, werden Sie die n\u00e4chste Wahl im Jahr 2019 an \n\nder Frage festmachen: L\u00e4ngeres gemeinsames Lernen \n\noder nicht? \n\nDann schauen Sie sich doch bitte einmal an \u2013 ich wei\u00df, \n\ndass Frau Friedel und auch Herr Bienst st\u00e4ndig mit dieser \n\nPrognose drau\u00dfen sind \u2013, wie die Bev\u00f6lkerung im Frei-\n\nstaat Sachsen dies zurzeit sieht. Drei Viertel der Eltern \n\nwollen das l\u00e4ngere gemeinsame Lernen \u2013 das alles sind \n\nW\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wie man  \n\nUmfragen glauben kann, haben Sie ja gesehen!) \n\nAuch die Wirtschaft will es \u2013 eindeutig, dazu gibt es ganz \n\nklare Aussagen. Die Gewerkschaften wollen es. Die \n\nSpitzenverb\u00e4nde haben in den Anh\u00f6rungen nicht gesagt, \n\ndass sie das l\u00e4ngere gemeinsame Lernen nicht wollten. \n\nSie brauchen daf\u00fcr nat\u00fcrlich nur eine ordentliche, solide \n\nFinanzierung; das ist doch selbstverst\u00e4ndlich. Nat\u00fcrlich \n\nmuss man sich das genau anschauen, gar keine Frage. \n\nAber wenn Sie das zur W\u00e4hlerfrage machen, wird das \n\neine ganz spannende Geschichte. Da schaue ich einmal zu \n\nmeiner Fraktion: Herr Fraktionsvorsitzender Gebhardt, \n\ndann wissen wir ja schon, welches gro\u00dfe Thema wir \n\nhaben. \n\n(Zustimmung des  \n\nAbg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWir werden das entsprechend vorbereiten. Es ist nicht \n\nmehr lange bis zur Wahl, noch zweieinhalb Jahre. Demzu-\n\nfolge k\u00f6nnen wir das nat\u00fcrlich sehr gut verwenden, in \n\nallen Gremien, die wir haben. \n\nIch m\u00f6chte hier noch einmal ganz klar sagen: \u201eEinzelf\u00e4l-\n\nle\u201c zum l\u00e4ngeren gemeinsamen Lernen gibt es in \n\nDeutschland inzwischen extrem viele. Wir haben mit Jena \n\nnat\u00fcrlich bewusst nur ein einzelnes Beispiel herausge-\n\nnommen, gar keine Frage. Das haben wir sehr bewusst \n\ngetan; Herr Bienst, das wissen Sie auch. Wir haben genau \n\ndieses Beispiel ausgew\u00e4hlt, aber es gibt inzwischen ganz, \n\nganz viele Beispiele \u2013 in Th\u00fcringen und auch in sehr \n\nvielen anderen deutschen Bundesl\u00e4ndern. Wir brauchen \n\ngar nicht mehr nach Europa zu schauen, sondern k\u00f6nnen \n\nuns auch schon in Deutschland umschauen. \n\nStudie hin oder Studie her: Die Ergebnisse, die hier \n\nvorgestellt worden sind, sind so eindeutig und klar, dass \n\nman diesen Schritt eigentlich nur gehen kann. Wir werden \n\ndem Antrag nat\u00fcrlich zustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht Frau Friedel. Bitte sehr. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Das ist der eine Punkt, der uns in \n\ndiesem Gesetzgebungsverfahren schmerzt; aber das ist \n\neben so. Inhaltlich sind wir sehr nahe bei Ihnen, liebe \n\nFraktion GR\u00dcNE, und sehr nah bei dem Anliegen der \n\nFraktion DIE LINKE. Das ist ein uraltes sozialdemokrati-\n\nsches Herzensanliegen. Wenn ich vor ein paar Minuten \n\noder vor einer Stunde davon gesprochen habe, dass wir \n\nein Erm\u00f6glichungsgesetz wollten und wollen \u2013 und an \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4658 \n\nvielen Stellen auch geschaffen haben \u2013, dann ist es umso \n\nbedauerlicher, dass uns das in jenem Punkt nicht gelungen \n\nist. \n\nMan muss aber eben auch feststellen: So ist das Leben. \n\nKoalition hei\u00dft: Wenn beide etwas wollen, dann geht es \n\nvoran, wenn einer von beiden etwas nicht will, dann \n\npassiert das nicht. Das hat in diesem Fall negative Aus-\n\nwirkungen. Das hat in anderen F\u00e4llen auch positive \n\nAuswirkungen. Vorhin ist einmal die Rede gewesen von \n\nden Ressourceneffizienzen im System, die im Gesetzent-\n\nwurf der Staatsregierung bestanden haben, aber jetzt nicht \n\nmehr bestehen. Manchmal ist das Nein eben auch gut, \n\nauch aus unserer Perspektive heraus. \n\nAn diesem Punkt m\u00fcssen wir aber sagen: Wenn der \n\nKoalitionsvertrag sagt, wir stimmen gemeinsam, dann \n\nbleibt es auch dabei. Wir lehnen diese Antr\u00e4ge mit dem \n\nArm, aber nicht mit dem Herzen ab. \n\n(Oh-Rufe bei der CDU) \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Kersten, \n\nbitte. \n\nAndrea Kersten, AfD: Frau Zais, wir lehnen Ihren \n\n\u00c4nderungsantrag ab, aber nicht aus ideologischen Gr\u00fcn-\n\nden. Wir haben einen eigenen Antrag zum l\u00e4ngeren \n\ngemeinsamen Lernen gestellt, den wir Ihnen noch vorstel-\n\nlen. Er geht nicht so weit wie Ihre Vorschl\u00e4ge. Von da-\n\nher\u2026 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: So, ich lasse jetzt \n\n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS \n\n90/DIE GR\u00dcNEN abstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \n\n\u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen. Bei einer ganzen \n\nAnzahl von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mehr-\n\nheitlich abgelehnt worden. \n\nIch rufe Nr. 2 in G\u00e4nze auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung \n\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\n\nme? \u2013 Bei einer ganzen Reihe von Stimmen dagegen ist \n\nNr. 2 dennoch mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nIch rufe auf Artikel 1 Nr. 3, Drucksache 6/9234, \u00c4nde-\n\nrungsantrag der Fraktion DIE LINKE. Wird die Einbrin-\n\ngung gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. Nat\u00fcrlich wollen wir den \u00c4nderungsantrag \n\neinbringen. Dieser \u00c4nderungsantrag besch\u00e4ftigt sich mit \n\n\u00a7 1, in dem es um die Aufgaben und Ziele geht, die wir \n\naus Sicht der Fraktion noch einmal klar formuliert haben: \n\nF\u00e4higkeiten und Neigungen von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\n\nlern, keine Ausgrenzung und \u00c4hnliches. \n\nWir wollen \u2013 das wissen Sie, schon im Jahr 2004 hat mein \n\nKollege Herr Hahn hier gestanden und das erkl\u00e4rt \u2013, dass \n\nAbs. 2 Satz 2 ganz klar zu streichen und aufzugeben ist. \n\nWir wollen in einem Schulgesetz keine christlichen \n\nTraditionen formuliert haben, in welcher Form auch \n\nimmer, weil es eine klare Trennung zwischen Staat und \n\nKirche gibt. Deshalb sind wir der Auffassung, dass dies \n\nnichts im Schulgesetz zu suchen hat. \n\nWir m\u00f6chten in diesem Paragrafen auch das Diskriminie-\n\nrungsverbot ganz klar formulieren. Das Leben an den \n\nSchulen mit den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern und nat\u00fcrlich \n\nauch mit den Lehrern und Eltern soll diskriminierungs- \n\nund vorurteilsfrei durchgef\u00fchrt werden. Das ist unsere \n\nVorstellung und unser Ziel f\u00fcr \u00a7 1. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte bitte \n\nzum Antrag sprechen? \u2013 Herr Bienst. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Da \n\nwir auch hier wieder das l\u00e4ngere gemeinsame Lernen \n\nhaben und vor allen Dingen auch die christlichen Werte \n\nentfallen, auf die wir ganz gro\u00dfen Wert legen, m\u00fcssen wir \n\ndiesen Antrag der Linksfraktion ablehnen. \u2013 Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Frau Kersten, bitte. \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir lehnen auch diesen \n\nAntrag ab, aus zweierlei Gr\u00fcnden. Zum einen ist die \n\ninklusive Bildung als Ziel der Schulentwicklung benannt \n\nworden. Das lehnen wir ab. Das wissen Sie. Zum anderen \n\ngehen wir nicht konform mit Ihrer Forderung, dass die \n\nchristliche Tradition gestrichen werden soll. \n\nBesonders eigenartig finden wir Ihre Argumentation. Sie \n\nschreiben, dass es sich nur um eine Minderheit handeln \n\nw\u00fcrde, die der christlichen Konfession angeh\u00f6rte. Das \n\nmag richtig sein, ist aber insofern eigenartig, da genau bei \n\nvielen anderen Forderungen Ihrer Fraktion der Fokus auf \n\ngenau diesen Minderheiten liegt, zum Beispiel bei sexuel-\n\nlen Identit\u00e4ten, bei Migration oder auch bei Inklusion. Es \n\nist nicht schl\u00fcssig. Von daher lehnen wir das ab. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Wenn das nicht der \n\nFall ist, dann lasse ich jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der \n\nFraktion DIE LINKE abstimmen. Wer gibt die Stimme \n\ndaf\u00fcr? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der \n\n\u00c4nderungsantrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt wor-\n\nden. \n\nDrucksache 6/9247, \u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion. \n\nWird die Einbringung gew\u00fcnscht? \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Es geht um \u00a7 1. Sie \n\nsehen schon an der \u00dcberschrift, an der Reihenfolge von \n\n\u201eBildung\u201c und \u201eErziehung\u201c, was wir mit dem Auftrag von \n\nSchule implizieren. Bei uns hei\u00dft es also \u201eBildungs- und \n\nErziehungsauftrag der Schule\u201c. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4659 \n\nIn allererster Linie sind Schulen f\u00fcr uns Bildungsst\u00e4tten. \n\nIch habe es vorhin schon gesagt. Es geht um Wissen, \n\nWerte, Kenntnisse, F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten. Es geht \n\num Praxiswissen, um anwendungsbereites Wissen, um \n\nWissenschaftlichkeit. \n\nMit unserer Formulierung in \u00a7 1 wird genau diesem \n\nAnspruch Rechnung getragen. Es geht uns eben nicht um \n\nKompetenzen und es kann auch nie richtig sein, dass der \n\nErziehungsauftrag, wie es in der Beschlussempfehlung \n\nformuliert ist, vor den Bildungsauftrag der Schule gestellt \n\nwird. Erziehung ist \u2013 das wissen wir eigentlich alle \u2013 \n\nzuv\u00f6rderst Aufgabe der Eltern. \n\nEs gibt \u00fcbrigens eine sehr interessante Studie der Konrad-\n\nAdenauer-Stiftung aus dem Jahr 2016, die sicher vielen \n\nbekannt ist und uns alarmieren sollte. In dieser Studie \n\nwurde die Ausbildungsreife und Studierf\u00e4higkeit unserer \n\nJugend untersucht. Erschreckendes Fazit: Die politisch \n\ngewollte Inflation der Abschl\u00fcsse wurde mit einer drama-\n\ntischen Absenkung der Anforderungen erkauft. Ein \n\nGrund: Akademisierungswahn. 53 % aller Schulabg\u00e4nger \n\nhaben mittlerweile eine Studienberechtigung. Das einst \n\nelit\u00e4re Gymnasium ist zur beliebtesten Schulart avanciert. \n\nAls zweiten Grund f\u00fcr das Absinken des Standards wird \n\ngenannt, dass nicht mehr der Fachunterricht die Lehrpl\u00e4ne \n\ndominiere, sondern das neue Leitbild des kompetenzori-\n\nentierten Unterrichts. Komme jedoch der Unterricht zu \n\nkurz, fl\u00fcchteten sich die Sch\u00fcler in die Geschw\u00e4tzigkeit. \n\nIm gesamten Bildungssystem habe sich eine Kultur des \n\nDurchwinkens etabliert. \n\nDie Folgen des kompetenzorientierten Unterrichts sehen \n\nzum Beispiel so aus: Germanistikstudenten k\u00f6nnen nicht \n\nmehr richtig schreiben, jeder dritte IHK-Betrieb und auch \n\ndie meisten Hochschulen erteilen nachholenden Schulun-\n\nterricht und es gibt Br\u00fcckenkurse in Mathematik und \n\nNaturwissenschaften. Der Freistaat Sachsen geht mit dem \n\nneuen Schulgesetz genau diesen Weg. Das kann aus \n\nunserer Sicht nicht richtig sein. Besinnen wir uns also \n\nwieder auf den Bildungsauftrag der Schule, wie es in \n\nunserem \u00a7 1 formuliert worden ist. \n\nEin gutes, solides und abrufbares Wissen erm\u00f6glicht \n\nautomatisch Kompetenzentwicklung. Eine Kompetenz \n\nf\u00fchrt aber nicht automatisch zu Wissen. \n\nStimmen Sie deshalb unserem \u00c4nderungsantrag zu. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es Redebe-\n\ndarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \n\nlasse ich \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion \n\nabstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Wenige \n\nStimmen daf\u00fcr. Damit ist der Antrag mit sehr gro\u00dfer \n\nMehrheit abgelehnt worden. \n\nDrucksache 6/9270, Punkt 1 des \u00c4nderungsantrags der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Frau Abg. Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\nverehrte Kolleginnen und Kollegen! Auch wir haben \n\nIhnen in einem \u00c4nderungsantrag einen neu formulierten \n\n\u00a7 1 vorgelegt. Wir haben sozusagen gepr\u00fcft, inwieweit der \n\nbisherige Paragraf tats\u00e4chlich den Bed\u00fcrfnissen und \n\nLebenslagen junger Menschen entspricht. Das ist das \n\nAusschlaggebende: Er muss Ausgangspunkt und sozusa-\n\ngen Endpunkt aller Betrachtungen sein. \n\nEinbezogen haben wir den Bildungsbericht 2016, der \n\ndurch die Kultusministerkonferenz Ende des letzten \n\nJahres vorgelegt wurde, und die Analyse des Deutschen \n\nInstituts f\u00fcr Menschenrechte. Beide Berichte haben Ende \n\n2016 deutlichen Handlungsbedarf zur Umsetzung des \n\ndiskriminierungsfreien Zugangs zu Bildung diagnosti-\n\nziert. \n\nDas Ergebnis unserer Neuformulierung liegt Ihnen vor. \n\nDie Begr\u00fcndung k\u00f6nnen Sie nachlesen. \n\nAuch ich m\u00f6chte in meiner Rede zur Einbringung dieses \n\n\u00c4nderungsantrags noch etwas zu einer Streichung sagen, \n\ndie wir vorgenommen haben. Wir kennen es aus den \n\nAnh\u00f6rungen und den Stellungnahmen. Unter anderem die \n\nGEW Sachsen, aber auch der Landessch\u00fclerrat haben zu \n\nRecht gefordert, die Verkn\u00fcpfung zwischen den christli-\n\nchen Traditionen im europ\u00e4ischen Kulturkreis und dem \n\nBildungsauftrag der Schule zu streichen. Wir bedauern \n\nsehr, dass sich die SPD hier nicht durchsetzen konnte und \n\ndass es nach wie vor so im Koalitionsentwurf steht. \n\n(Zuruf von der CDU: Warum?) \n\nArtikel 4 des Grundgesetzes verweist auf die Freiheit des \n\nGlaubens und des Gewissens und die Freiheit des religi\u00f6-\n\nsen und weltanschaulichen Bekenntnisses. Da der Staat \n\naber \u2013 und das muss unser Ausgangspunkt sein \u2013 nicht \n\nGrundrechtstr\u00e4ger, sondern an das Neutralit\u00e4tsgebot \n\ngebunden ist und die Schule nach Artikel 7 Grundgesetz \n\nunter Aufsicht des Staates steht, hat der Verweis auf \n\nkonfessionelle Tradition im Bildungsauftrag der Schule \n\nnichts zu suchen. Man muss noch einmal ein Wort an die \n\nSPD und die Kollegin Sabine Friedel richten: Es ist eben \n\nnicht der Punkt, ob es sch\u00e4dlich ist oder nicht, dass \n\nchristliche Traditionen verankert sind \u2013 wie das auf der \n\nWebsite der SPD nachzulesen ist \u2013, es hat an dieser Stelle \n\nnichts zu suchen! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nKollege Bienst, selbstverst\u00e4ndlich sind christliche Werte \n\nund Traditionen gut. Die k\u00f6nnen Sie in Ihr Arbeitszimmer \n\nh\u00e4ngen und sich jeden Morgen selber vorsagen, aber sie \n\nhaben im Schulgesetz ganz klar nichts zu suchen! \n\n(Beifall des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE \u2013 \n\nBeifall bei den LINKEN) \n\nZum Abschluss noch: In der Analyse des Deutschen \n\nInstituts f\u00fcr Menschenrechte wird dazu klar ausgef\u00fchrt, \n\ndass die ausschlie\u00dfliche Erw\u00e4hnung der Vermittlung von \n\nWerten, die auf christlichen Traditionen beruhen, als \n\nBildungsziel \u2013 und das machen Sie \u2013 tendenziell diskri-\n\nminierend gegen\u00fcber Angeh\u00f6rigen \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4660 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: \u2013 anderer Religionsgemeinschaften \n\nund Weltanschauungen ist. \n\nDanke. \n\n(Zuruf von der CDU: Sch\u00f6n vorgelesen! \u2013  \n\nBeifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bienst, zum \n\nAntrag? \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kollegin Zais! Sie haben es gerade geh\u00f6rt. Wir \n\nsehen das ein wenig anders. Im Morgengebet bringen wir \n\nnat\u00fcrlich unsere christlichen Werte zum Ausdruck. Ich \n\ndenke, das ist auch gut so. Letztendlich haben wir eine \n\nVerfassung, und das Bildungsrecht ist Landesrecht. Wir \n\nhalten uns an diese Verfassung. Ich glaube, es hat nie-\n\nmandem geschadet, wenn wir christliche Werte vermit-\n\nteln. Wir werden das auch in Zukunft tun, und ich bitte \n\ndeshalb darum, diesen Antrag abzulehnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Bitte, Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Das ist verr\u00fcckt, jetzt komme ich \n\nwegen der christlichen Traditionen hier vor, liebe Frau \n\nKollegin Zais, und das als Atheistin. Aber sei es drum. \n\n(Zuruf von der CDU: Was soll das jetzt hei\u00dfen?) \n\nWor\u00fcber reden wir? Wir haben einen Erziehungs- und \n\nBildungsauftrag, dessen alter Teil seit 27 Jahren besteht \n\nund in diesem Schulgesetz steht. Wir reden \u00fcber die \n\nFormulierung. Da hei\u00dft es, die schulische Bildung soll zur \n\nEntfaltung der Pers\u00f6nlichkeit der Sch\u00fcler in der Gemein-\n\nschaft beitragen. Diesen Auftrag erf\u00fcllt die Schule, indem \n\nsie den Sch\u00fclern, insbesondere ankn\u00fcpfend an die christ-\n\nliche Tradition im europ\u00e4ischen Kulturkreis, Werte wie \n\nEhrfurcht, vor allem N\u00e4chstenliebe, Frieden und Erhal-\n\ntung der Umwelt usw. vermittelt. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Da h\u00e4tten Sie  \n\nauch die Atheisten hineinschreiben k\u00f6nnen!) \n\nWo ist das Problem? Da bin ich einmal sehr pragmatisch. \n\nEntschuldigung, ich kann legal juristisch argumentieren, \n\naber wozu diesen Kampf gegen eine Tradition f\u00fchren, die \n\ndoch zu unserem Land geh\u00f6rt? \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Richtig!) \n\nDas kann man doch nicht abstreiten! Das ist ein Fakt. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nWas ist so schlimm, wenn Werte aus historisch vorhande-\n\nnen Traditionen abgeleitet werden? K\u00e4mpfe ich dort? \n\nDort k\u00e4mpfe ich doch nicht! Ich fange dort an, zu k\u00e4mp-\n\nfen, wo es Auswirkungen auf das konkrete Leben von \n\nMenschen hat. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nSabine Friedel, SPD: Das ist Text. Das ist Tradition. Das \n\nist Prosa. Der kann doch da bleiben. Entschuldigung. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Friedel, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? Nein jetzt ist es zu sp\u00e4t. \n\nSabine Friedel, SPD: Ich bin noch nicht fertig mit \n\nmeinem Redebeitrag. Jawohl. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Also, Sie reden \n\ndann weiter? \n\nSabine Friedel, SPD: Ich rede dann weiter. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dann bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Landesrecht kann sich nicht \u00fcber \n\ndas Grundrecht stellen. Das hat im Schulgesetz nichts zu \n\nsuchen. Meine Frage ist: Nat\u00fcrlich geh\u00f6ren christliche \n\nTraditionen zu unserem Land. J\u00fcdische nicht? \n\nSabine Friedel, SPD: Doch! \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Warum stehen die dann nicht drin? \n\nSabine Friedel, SPD: Wenn man schon so legalistisch \n\nherangeht, weil wir es hier mit einer \u201einsbesondere\u201c-\n\nFormulierung zu tun haben, die andere Traditionen nicht \n\nausschlie\u00dft. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \n\nCornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nAber das Besondere hervorhebt!) \n\n\u2013 Ja, nat\u00fcrlich wird da etwas Besonderes hervorgehoben. \n\n(Unruhe) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Friedel, \n\ngestatten Sie noch eine Zwischenfrage? \n\nSabine Friedel, SPD: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Zais, bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Wenn diese Debatte jetzt als \n\nlegalistisch diffamiert wird, muss ich wirklich fragen: \n\nWas ist das Wesen von Diskriminierung? \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nSabine Friedel, SPD: Ich muss mir doch anschauen, was \n\neine solche Formulierung im Alltag bewirkt. \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Das ist ein Gesetz!) \n\nGenauso gut k\u00f6nnte ich doch an der Formulierung, \n\nSch\u00fclern soll Ehrfurcht vermittelt werden, Ansto\u00df neh-\n\nmen. Ist Ehrfurcht immer eine positive Eigenschaft? Ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4661 \n\ndas nicht auch ein wenig autorit\u00e4r oder \u00c4hnliches? Was \n\nbewirkt diese Formulierung konkret im Alltag von Schu-\n\nlen? Sie bewirkt nicht, dass irgendwo Kreuze aufgeh\u00e4ngt \n\nwerden. \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Wenn sie nichts bewirkt, hat \n\nsie erst recht nichts darin zu suchen!) \n\nSie bewirkt nicht, dass irgendwo gebetet wird. Sie bewirkt \n\nnicht, dass irgendjemand wegen seines religi\u00f6sen Glau-\n\nbens oder wegen seiner weltanschaulichen Vorstellungen \n\ndiskriminiert wird. \n\n(Unruhe) \n\nWenn all das nicht der Fall ist, spricht nichts dagegen, \n\nkeinen geschichts- und sinnentleerten Text zu haben, \n\nsondern zu sagen, wo wir herkommen. Das kann man \n\nauch in ein solches Gesetz schreiben. Deshalb lehnen wir \n\nden Antrag ab. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Das scheint nicht \n\nder Fall zu sein. Ich lasse \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN abstimmen. Wer \n\ngibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt \n\nes Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, eine \n\nganze Reihe von Stimmen daf\u00fcr, dennoch mit Mehrheit \n\nabgelehnt. \n\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber Artikel 1 Nr. 3, wie in der \n\nBeschlussempfehlung vorgeschlagen. Wer gibt die Zu-\n\nstimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, Stimmen \n\ndagegen, dennoch ist Nr. 3 mit Mehrheit angenommen \n\nworden. \n\nIch rufe auf Nr. 3 a des Artikels 1, die Drucksache 6/9270, \n\nZiffer 2 des \u00c4nderungsantrages Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN. Das ist eingebracht. Gibt es dazu Rede-\n\nbedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse ich \u00fcber \n\ndiesen jetzt abstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nKeine Stimmenthaltungen, Stimmen daf\u00fcr, dennoch mit \n\nMehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe Nr. 3 a auf, wie in der Beschlussempfehlung \n\nvorgeschlagen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen, Stimmen dagegen, dennoch ist Nr. 3 a mit Mehr-\n\nheit angenommen. \n\nIch rufe auf Artikel 1 Nr. 4, Drucksache 6/9235, \u00c4nde-\n\nrungsantrag der Fraktion DIE LINKE und bitte um \n\nEinbringung, wenn gew\u00fcnscht. \u2013 Herr Kosel. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! Gestatten Sie mir, zur \n\nBegr\u00fcndung unseres \u00c4nderungsantrages einleitend auf ein \n\naktuelles Pressezitat von Frau Staatsministerin Stange, die \n\ninnerhalb der Regierung f\u00fcr Angelegenheiten des sorbi-\n\nschen Volkes zust\u00e4ndig ist, Bezug zu nehmen. Frau \n\nMinisterin Stange hat \u201eeine Unzufriedenheit in Teilen der \n\nsorbischen Bev\u00f6lkerung ausfindig gemacht. Im Kern \n\nbetreffe das die Sorge um den Fortbestand der sorbischen \n\nKultur und Sprache.\u201c Dieser Erkenntnis der Staatsminis-\n\nterin ist durchaus zuzustimmen. \n\nLeider wird der vorliegende Gesetzentwurf dieser Er-\n\nkenntnis nicht gerecht. Vielmehr f\u00fchrt der Koalitionsan-\n\ntrag dazu, dass die Vertreter der Sorben nicht mit allen \n\nihren Sorgen geh\u00f6rt werden, sondern nur mit den \u201egrund-\n\ns\u00e4tzlichen\u201c. Was aber ist in diesem Zusammenhang \n\n\u201egrunds\u00e4tzlich\u201c, und wer entscheidet, was \u201egrunds\u00e4tzlich\u201c \n\nist? Ist es der zust\u00e4ndige Sachbearbeiter, der Abteilungs-\n\nleiter, der Staatssekret\u00e4r oder doch die Ministerin, und, \n\nwenn ja, welche? Die aus dem SMK oder die aus dem \n\nSMWK? \n\nHerr Kollege Bienst, Sie haben in der Eingangsdebatte \n\neinen Zwischenruf get\u00e4tigt, den ich so verstanden habe, es \n\nh\u00e4tte Absprachen dazu gegeben. Herr Kollege, die Ver-\n\nwaltung ist an Recht und Gesetz gebunden und nicht an \n\nAbsprachen. Also ist es wichtig, was im Gesetz steht. \n\nMeine Damen und Herren! Hier drohen willk\u00fcrliche \n\nErmessensanwendungen und Zust\u00e4ndigkeitschaos, die der \n\nnotwendigen Zusammenarbeit zwischen Vertretern des \n\nsorbischen Volkes und des Freistaates Sachsen betr\u00e4chtli-\n\nchen Schaden zuf\u00fcgen k\u00f6nnen. Meine Damen und Her-\n\nren, wenn der Dialog zwischen Freistaat Sachsen und \n\nSorben gelingen und die Unzufriedenheit unter den \n\nSorben nicht noch weiter wachsen soll, m\u00fcssen die \n\nVertreter der Sorben das Recht haben, mit allen ihren \n\nSorgen angeh\u00f6rt zu werden. Nur so wird dieser Dialog, \n\nder gerade im schulischen Bereich dringend n\u00f6tig ist, die \n\nn\u00f6tigen Erfolge zeigen und unserem verfassungsrechtlich \n\ngebotenen Umgang mit dem sorbischen Teilstaatsvolk \n\nentsprechen. \n\nAuch w\u00fcrde das Hohe Haus mit der Annahme unseres \n\n\u00c4nderungsantrags mit dem minderheitenrechtlichen \n\nNiveau in Brandenburg gleichziehen, wo es zur Anh\u00f6rung \n\nder sorbischen Vertreter ausreicht, wenn ein Beratungsge-\n\ngenstand die Rechte der Sorben \u201eber\u00fchrt\u201c. \n\nIch bitte Sie daher um Zustimmung zum vorliegenden \n\n\u00c4nderungsantrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bienst von \n\nder CDU, bitte. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Werter Kollege Kosel! \n\nWenn ich von Absprachen spreche, hei\u00dft das, dass wir die \n\nsorbischen Belange bzw. die Vertreter der Sorben in \n\ndiesen Prozess aktiv mit eingebunden haben. Wir haben \n\nlange Gespr\u00e4che sowohl mit der Domowina als auch mit \n\ndem Sorbischen Kulturverein gef\u00fchrt, auch mit sorbi-\n\nschen Menschen, die hier in diesem Haus sitzen. Im \n\nErgebnis gab es eine Anh\u00f6rung. Das, was jetzt im Schul-\n\ngesetz steht, ist eins zu eins \u2013 Maria Michalk hat es ja hier \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4662 \n\nbekannt gegeben, das k\u00f6nnen wir auch im Protokoll \n\nnachlesen \u2013 mit diesen Gremien abgestimmt. \n\nIch bitte einfach nur darum, Ihren Antrag erst einmal \n\nabzulehnen und unserem Antrag zuzustimmen. Damit \n\nwerden wir den Belangen der sorbischen Bev\u00f6lkerung \n\nauch gerecht. \n\nDanke. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Frau Kersten, bitte. \n\nAndrea Kersten, AfD: Wir werden dem Antrag zustim-\n\nmen. Aus unserer Sicht macht es schon Sinn, dass man \n\nbei Angelegenheiten, die die Sorben betreffen, auch die \n\nVereinigungen einbezieht, die letztlich deren Interessen \n\nvertreten. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das ist doch  \n\n\u00fcberhaupt nicht die Frage des Antrags! \u2013  \n\nZuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt jetzt \n\nkeinen weiteren Redebedarf. Ich lasse abstimmen \u00fcber \n\nden \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE. Wer \n\nerteilt seine Zustimmung? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen \n\ndaf\u00fcr und einer Stimmenthaltung ist der \u00c4nderungsantrag \n\ndennoch mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe jetzt Artikel 1 Nr. 4 auf. Wer der vorliegenden \n\nBeschlussempfehlung zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich \n\num sein Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist Arti-\n\nkel 4 dennoch mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nIch rufe jetzt Artikel 1 Nr. 5 auf. Ich sehe keine \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4ge. Wir stimmen ab \u00fcber die Beschlussempfeh-\n\nlung. Wer erteilt dieser seine Zustimmung? \u2013 Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthal-\n\ntungen und Stimmen dagegen ist Artikel 5 dennoch mit \n\nMehrheit beschlossen. \n\nIch rufe jetzt Artikel 1 Nr. 6 auf. Es geht um die Drucksa-\n\nche 6/9236, \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE. \n\nFrau Falken, Sie haben das Wort. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Wir wollen mit diesem \n\n\u00c4nderungsantrag erreichen, dass es eine verpflichtende \n\nSchulsozialarbeit gibt, und zwar in allen Schularten, also \n\nnicht nur vielleicht, eventuell und m\u00f6glicherweise, oder \n\nvielleicht haben wir auch gerade nicht gen\u00fcgend Geld, \n\nund deshalb kann es auch nicht stattfinden. Beispielsweise \n\nhaben wir jetzt die Variante, dass f\u00fcr die Mittelschulen \n\ndies nicht wirklich verpflichtend ist; Frau Zais hat es \n\nvorhin erkl\u00e4rt. \n\n(Christian Piwarz, CDU: In den Oberschulen!) \n\n\u2013 Herr Piwarz, wir haben uns das genauer angeschaut. Es \n\ngab im Ausschuss auch eine Diskussion dazu. Ja, Sie \n\nhaben recht, dieser Absatz des Paragrafen wird erst im \n\nJahre 2018 zum 01.08. eingef\u00fchrt. Da wir aber wissen, \n\ndass Schulsozialarbeit eine ganz wichtige Gr\u00f6\u00dfe ist, bin \n\nich sehr froh, dass wir uns da einig sind. Ich wei\u00df auch, \n\ndass es viele Leute bei Ihnen in der Fraktion gegeben hat, \n\ndie sehr daf\u00fcr gek\u00e4mpft haben, Schulsozialarbeit an den \n\nSchulen anzubieten. Gerade deshalb w\u00e4re es notwendig, \n\nHerr Piwarz, dass wir auch in diesem kommenden Schul-\n\njahr Schulsozialarbeit wirklich verpflichtend anbieten. \n\n(Zurufe von der CDU: Das kostet  \n\nmehr als 15 Millionen Euro!) \n\nNat\u00fcrlich muss man daf\u00fcr noch einmal Geld in die Hand \n\nnehmen, weil die 15 Millionen Euro nicht ausreichen \n\nwerden \u2013 gar keine Frage. Das w\u00e4re nach unserer Auffas-\n\nsung auch m\u00f6glich. \n\nAlso: Wir wollen den Rechtsanspruch im Gesetz und die \n\nverpflichtende M\u00f6glichkeit der Schulsozialarbeit. Damit \n\nhaben dann auch die Spitzenverb\u00e4nde kein Problem mehr; \n\ndenn diese haben es ganz klar angemahnt, dass es, wenn \n\nes Schulsozialarbeit gibt \u2013 sei es verpflichtend oder nicht \n\n\u2013, dann auch wirklich durch den Freistaat finanziert wird. \n\nNur dann wird das auch passieren. Deshalb sind wir f\u00fcr \n\nverpflichtende Schulsozialarbeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte dazu \n\nsprechen? \u2013 Frau Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Der Antrag gibt die Gelegenheit, \n\ndas Thema Schulsozialarbeit, das manchmal etwas miss-\n\nverstanden wird, noch einmal ganz kurz aufzuf\u00e4chern: \n\nWir haben bereits mit dem Doppelhaushalt 2017/18 ein \n\nLandesprogramm Schulsozialarbeit geschaffen, das mit \n\n15 Millionen Euro ausgestattet ist und woraus ab dem \n\nSchuljahr 2017/18 Schulsozialarbeit an vielen Schulen \n\nfinanziert wird. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Aber nicht an allen!) \n\n\u2013 Richtig, aber nicht an allen Schulen. Das war auch nie \n\nZiel des Programms. Wir haben es ja immer noch mit \n\neiner kommunalen Aufgabe zu tun und sind sehr froh, \n\ndass wir trotzdem als Land so viel dazu beitragen. \n\nWir haben das zweite Thema \u201eSchulsozialarbeit an \n\nOberschulen\u201c, das sogar im Schulgesetz verankert ist und \n\nwo wir sagen: Wenn wir das als Ausstattungsmerkmal \n\neiner Oberschule definieren, dann muss das auch zu \n\n100 % vom Land finanziert werden. Wir sollten das daher \n\nmit dem Schulgesetz verabschieden. Das Schulgesetz tritt \n\nim August 2018 in Kraft \u2013 und das auch nicht ohne \n\nGrund, n\u00e4mlich weil wir gesagt haben, dass es ein gro\u00dfes \n\nGesetz mit vielen Verordnungen ist. Wir m\u00f6chten nicht, \n\ndass die Einf\u00fchrung schnell zwischen Abitur, Pr\u00fcfungszeit \n\nund Sommerferien geschieht. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDa w\u00e4re Frau Kollegin Falken die Erste, die hier vorn \n\nstehen und sagen w\u00fcrde, es sei eine Zumutung, das so \n\nschnell zu machen. Auf diese Zumutung wollten wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4663 \n\nverzichten. Dass es dann an der einen oder anderen Stelle \n\nauch erst 2018 zur Einf\u00fchrung kommt \u2013 sprich, auch die \n\nSchulsozialarbeit an Oberschulen \u2013, muss man dann in \n\nKauf nehmen. Das ist aber gar nicht schlimm, weil wir ab \n\n2017 schon das Landesprogramm haben, aus dem wir \n\nSchulsozialarbeit finanzieren k\u00f6nnen. Insofern gibt es \n\nauch inhaltlich keinen Grund, dem \u00c4nderungsantrag \n\nzuzustimmen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013  \n\nZuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse ich jetzt \n\n\u00fcber den soeben eingebrachten \u00c4nderungsantrag abstim-\n\nmen. Wer erteilt diesem seine Zustimmung? \u2013 Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen \n\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag \n\ndennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nZu Artikel 1 Nr. 6 gibt es des Weiteren die Drucksa-\n\nche 6/9248, \u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion. Wird \n\nEinbringung gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte. \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kollegen! In unserem \u00c4nderungsantrag geht \n\nes hier um zwei Dinge. \n\nWir sind erst einmal froh, dass das Thema Evaluation jetzt \n\nim Gesetz verankert ist. Allerdings sind wir mit der \n\nFormulierung, dass eine regelm\u00e4\u00dfige Durchf\u00fchrung der \n\nEvaluation stattfinden soll, nicht ganz zufrieden. Wir \n\nm\u00f6chten das etwas konkreter formulieren und daher gern \n\neine Frist einf\u00fchren, alle wie viele Jahre eine Evaluation \n\ndurchzuf\u00fchren ist. Unser Vorschlag lautet hier: mindes-\n\ntens alle vier Jahre. \n\nDie zweite \u00c4nderung, um die es in diesem \u00c4nderungsan-\n\ntrag geht, ist, dass Schultr\u00e4ger f\u00fcr den laufenden Lehr- \n\nund Lernmittelbedarf Antr\u00e4ge zur Bewirtschaftung \n\n\u00fcbergeben k\u00f6nnen, also nicht sollen. Hier soll die Freiwil-\n\nligkeit und Eigenverantwortung der Kommunen im \n\nVordergrund stehen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es Redebe-\n\ndarf dazu? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse ich \u00fcber \n\nden Antrag abstimmen. Wer erteilt seine Zustimmung? \u2013 \n\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nwenigen Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehr-\n\nheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe jetzt die Drucksache 6/9273, Ziffer 1 des \u00c4nde-\n\nrungsantrags der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nauf. Frau Zais, bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Ich \n\nbringe jetzt einen Sammelantrag ein. Unter anderem \n\nbezieht sich dieser Antrag auf den \u00a7 3 b, aber auch auf \n\nweitere \u00c4nderungen in \u00a7 26, \u00a7 37 und in der Folge auf die \n\nParagrafen, die sich mit den Rechten der Schulkonferenz \n\nbefassen. \n\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang etwas zu wenigen \n\nPunkten sagen, unter anderem zu den uns vorgeschlage-\n\nnen Neuformulierungen in \u00a7 26, also dem Paragraf, der \n\nunter \u201eAllgemeines\u201c firmiert. Er befasst sich unter ande-\n\nrem auch mit der Schulpflicht. Wie so viele andere bil-\n\ndungspolitische Sprecherinnen und Sprecher aus den \n\nFraktionen wurde auch ich im Zusammenhang mit dem \n\nProzess der Erarbeitung des Schulgesetzes mit Eltern \n\nkonfrontiert, die der Auffassung sind, dass das System \n\nSchule f\u00fcr ihr Kind nicht das richtige System ist; vielen \n\nsind sie auch unter dem Begriff \u201eFreilerner\u201c bekannt. \n\nWir m\u00f6chten, selbst wenn es aus unserer Perspektive \n\nkeinerlei Abstriche an der Schulpflicht gibt \u2013 ich bin \n\nselbst eine gro\u00dfe Verfechterin der Schulpflicht \u2013, doch mit \n\ndieser Neuformulierung dazu beitragen, dass diese Eltern \n\nk\u00fcnftig weniger kriminalisiert werden und dass es ein \n\ntransparentes und nachvollziehbares Verfahren gibt. \n\nDer \u00a7 37 ist der Paragraf, der sich tats\u00e4chlich mit dem \n\nThema Umwelterziehung befasst. Im Beschlussvorschlag \n\ndes Ausschusses wird er gestrichen. Wir sind der Auffas-\n\nsung, dass es nicht ausreicht, das Thema Umwelterzie-\n\nhung als ein Thema unter vielen Themen im \u00a7 1 zu \n\nnennen. Wir sind der Auffassung, dass der Erhalt der \n\nnat\u00fcrlichen Umwelt ausdr\u00fccklich als wichtig im Bewusst-\n\nsein auch der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler verankert werden \n\nmuss. Wir messen dem Paragrafen zur Umwelterziehung \n\neine so hohe Bedeutung bei, dass wir ihn nicht missen \n\nm\u00f6chten. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte dazu \n\nsprechen? \u2013 Frau Kersten, bitte. \n\nAndrea Kersten, AfD: Wir werden bei einzelnen Ziffern, \n\nzum Beispiel bei den Ziffern 1, 2 und 4, zustimmen; bei \n\nZiffer 3 sieht es dann schon etwas anders aus. Sie haben \n\naus dem Paragrafen \u201eSexualerziehung\u201c die Bedeutung \n\nvon Ehe und Familie f\u00fcr Staat und Gesellschaft herausge-\n\nstrichen, das missf\u00e4llt uns. Daher werden wir bei dieser \n\nZiffer dagegenstimmen. Bei allen weiteren Ziffern werden \n\nwir uns enthalten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir stimmen jetzt \n\nzun\u00e4chst \u00fcber die Drucksache 6/3273, Ziffer 1, ab. Wer \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich der Stimme? \u2013 Trotz Stimmen daf\u00fcr und Stimment-\n\nhaltungen ist der \u00c4nderungsantrag mit Mehrheit abge-\n\nlehnt worden. \n\nIch rufe auf Artikel 1, Nr. 6, so wie in der Beschlussemp-\n\nfehlung vorgeschlagen. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Trotz einer \n\nReihe von Gegenstimmen ist der Nr. 6 mit Mehrheit \n\nzugestimmt worden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4664 \n\nWir kommen zu Artikel 1, Nr. 7, Drucksache 6/9249, \n\n\u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion. Ich bitte um Einbrin-\n\ngung. Frau Kersten, bitte. \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Hier geht es, wie schon \n\nvon mir angesprochen, um unseren Vorschlag f\u00fcr ein \n\nl\u00e4ngeres gemeinsames Lernen. Das ist, wie heute schon \n\nmehrfach geh\u00f6rt, eine der gro\u00dfen Forderungen im Anh\u00f6-\n\nrungsverfahren gewesen, und damit haben Sie, Frau Zais, \n\nauch recht: Die meisten Sachverst\u00e4ndigen hatten sich \n\nletztlich positiv in dieser Richtung ge\u00e4u\u00dfert. \n\nWir stellen uns aber den Schritt nicht ganz so weit vor. \n\nUnser l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen soll von der 1. bis \n\nzur 7. Klasse im s\u00e4chsischen Schulsystem etabliert \n\nwerden, und das bis 2020/2021: Vier Jahre gemeinsames \n\nLernen an der Grundschule, dann weitere drei Jahre \n\ngemeinsames Lernen an der Oberschule. Erst nach der \n\n7. Klasse sollen sich Eltern und Kinder entscheiden \n\nm\u00fcssen, wie der weitere Bildungsweg aussehen soll. \n\nF\u00fcr uns ist also eine Trennung nach der 4. Klasse zu fr\u00fch, \n\ndenn Lehrstoff und Anforderungen ver\u00e4ndern sich eben \n\nmit dem \u00dcbergang von der Grundschule in die weiterf\u00fch-\n\nrenden Schulen. Deshalb lohnt sich schon ein Blick auf \n\ndie Leistungen in der 7. Klasse. Wir sind auch der Mei-\n\nnung, dass die weitere Bildungswegentscheidung dann \n\nm\u00f6glicherweise leistungsgerechter und auch unter Einbe-\n\nziehung der Kinder erfolgen kann. \n\nWir sehen auch im l\u00e4ngeren gemeinsamen Lernen eine \n\nSt\u00e4rkung unserer Oberschulen. Auch das haben wir heute \n\nschon an verschiedenen Stellen geh\u00f6rt. Unsere Oberschu-\n\nlen haben nicht mehr den Ruf, den sie br\u00e4uchten. Sie sind \n\nnicht mehr die tragende S\u00e4ule unseres Schulsystems. \n\nIch wei\u00df nicht, ob die anderen Fraktionen das auch \n\nwahrnehmen: Es gibt immer mehr die Tendenz, dass die \n\nduale Berufsausbildung nicht mehr diesen Ruf hat, den sie \n\neigentlich haben sollte. Gerade mit diesem Blick ist es f\u00fcr \n\nuns auch wichtig, die Oberschulen zu st\u00e4rken. Auch in \n\ndiesem Sinne ist unser \u00c4nderungsantrag zu verstehen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte jemand \n\ndazu sprechen? \u2013 Herr Bienst, bitte. \n\nLothar Bienst, CDU: Wir haben uns diesbez\u00fcglich \n\nbereits ausgetauscht. Dieser Vorschlag der AfD-Fraktion \n\nist organisatorisch schwer realisierbar. Zum Inhaltlichen \n\nhaben wir bereits heute mehrfach Stellung genommen. \n\nAus den genannten Gr\u00fcnden werden wir diesen Antrag \n\nablehnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen zur \n\nAbstimmung. Wer dem \u00c4nderungsantrag der AfD zu-\n\nstimmen will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Es gibt keine Stimm-\n\nenthaltungen, wenige Stimmen daf\u00fcr. Damit ist der \n\nAntrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe auf Nr. 7, Drucksache 6/9271, Ziffer 2 des \n\n\u00c4nderungsantrages der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN. Der Antrag ist eingebracht worden. Gibt es \n\ndazu noch Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \n\nkommen wir zur Abstimmung. Wer seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Stimmenthaltungen gibt es nicht. Trotz Stimmen daf\u00fcr \n\nist der Antrag mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Nr. 7, wie in der \n\nBeschlussempfehlung vorgeschlagen. Wer seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Stimmenthaltungen gibt es nicht, aber eine Reihe von \n\nStimmen dagegen. Dennoch wurde der Nr. 7 mit Mehrheit \n\nzugestimmt. \n\nWir kommen zu Nr. 8 unter Artikel 1, Drucksache 6/9237, \n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE. Frau Abg. \n\nFalken, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: In diesem \u00c4nderungsan-\n\ntrag geht es uns um die Zahlen f\u00fcr die Berufsschulen, \n\neinmal um die Zahl der Sch\u00fcler, um \u00fcberhaupt eine \n\nBerufsschule erhalten zu k\u00f6nnen, weiter um die 16 \n\nSch\u00fcler, um eine Klasse bilden zu k\u00f6nnen. Das halten wir \n\nf\u00fcr falsch. Das hat bisher auch keine Rolle im Gesetz \n\ngespielt. Klar ist es in der Verwaltungsvorschrift fixiert \n\ngewesen. Allerdings sehen wir schon noch einen Unter-\n\nschied zwischen einer Verwaltungsvorschrift und einem \n\nGesetz. Wir glauben, dass die Gesetzesfassung mit einer \n\nVerwaltungsvorschrift nicht mehr auszuhebeln w\u00e4re, ganz \n\nlogisch, das kann auch nicht mehr sein. \n\nWir werden gro\u00dfe Probleme haben, wenn wir im Schulge-\n\nsetz festschreiben, dass es 16 Sch\u00fcler im Berufsschulbe-\n\nreich sein m\u00fcssen in einer Klasse von unterschiedlichen \n\nBerufszweigen, in denen ausgebildet wird. Wir wollen auf \n\nkeinen Fall, dass Klassen nicht mehr gebildet werden \n\nk\u00f6nnen, weil sie nicht auf die vorgeschriebenen \n\n16 Sch\u00fcler kommen und wir damit auch l\u00e4nder\u00fcbergrei-\n\nfend Klassen bilden m\u00fcssten. Wir wollen, dass die M\u00f6g-\n\nlichkeit besteht, Handwerksberufe oder \u00e4hnliche Berufe \n\nnach wie vor im Freistaat Sachsen zu erhalten und auch \n\nmit kleineren Klassen solche Ausbildungen durchzuf\u00fch-\n\nren. \n\nSie kennen die Kleine Anfrage, die ich, als dieser Gesetz-\n\nentwurf der Staatsregierung vorgelegt wurde, zu der \n\nProblematik der Grenze innerhalb der einzelnen Berufs-\n\nschulen gestellt habe. Dabei haben Sie genau wie wir \n\nfestgestellt, dass dies zahlreiche Berufsschulen betrifft, \n\ninsbesondere im l\u00e4ndlichen Raum und nicht in den \n\nSt\u00e4dten, selbst mit der neuen Zahl, die jetzt durch die \n\nKoalition eingebracht worden ist. Hier m\u00f6chte ich daran \n\nerinnern \u2013 wie vorhin schon gesagt \u2013, dass wir auf jeden \n\nFall anstreben, mehr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ins staatli-\n\nche System der Berufsschulen zu bekommen, nicht nur in \n\nBerufsschulen der freien Tr\u00e4ger. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4665 \n\nIn diesem Antrag haben wir auch die Sch\u00fclerobergrenzen \n\nfixiert: von 28 auf 25. Im Freistaat Sachsen hat es zahlrei-\n\nche Diskussionen \u00fcber die vergangenen 13 Jahre hinweg \n\ngegeben, seit 2004, nachdem im neuen Gesetz die Zahl \n\nvon 28 Sch\u00fclern festgelegt worden ist. Wir glauben, es \n\nsind zu viele. Deshalb m\u00f6chten wir gern, dass es eine \n\nObergrenze von 25 gibt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es dazu \n\nRedebedarf? \n\nSabine Friedel, SPD: Zum ersten Thema, zur Mindest-\n\nklassengr\u00f6\u00dfe bei Berufsschulen: Wir sind uns, glaube ich, \n\nrelativ einig, was die Zielsetzung angeht. Es kann nicht \n\nsein, dass an einzelnen Standorten Berufe verschwinden, \n\nobwohl sie dort gebraucht werden. Das ist auch tats\u00e4ch-\n\nlich nicht die Intention, sondern das, was wir hier be-\n\nschreiben, ist eine Planungsgrundlage. Wir haben gleich-\n\nzeitig, wie Sie in Abs. 5 lesen, die Vorschrift, die es \n\nbereits bisher gab, dahin gehend erg\u00e4nzt, dass von diesen \n\nSch\u00fclerzahlen in begr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4llen abgewi-\n\nchen werden kann. \n\nEs wird sogar eine Reihe von Ausnahmef\u00e4llen benannt, \n\ninsbesondere aus landes- und regionalplanerischen Gr\u00fcn-\n\nden \u2013 dar\u00fcber kann man schon diskutieren, weil ein \n\nBerufsschulnetz innerhalb des l\u00e4ndlichen Raumes nat\u00fcr-\n\nlich eine ganz wesentliche regionalplanerische Gr\u00f6\u00dfe ist \u2013 \n\noder bei \u00fcberregionaler Bedeutung der Schule, was man \n\nbei Berufsschulen recht oft haben d\u00fcrfte, oder des Ausbil-\n\ndungsberufes, aus besonderen p\u00e4dagogischen Gr\u00fcnden \n\nusw. \n\nSie kennen diese Ausnahmeregelungen auch, und das \n\nwird eine Ausnahmeregelung sein, die \u2013 denke ich \u2013 im \n\nBereich Berufsschulen durchaus ab und an Anwendung \n\nfinden wird, erst recht, wenn wir die Berufsschulplanung \n\ntats\u00e4chlich zentralisieren und aus einer Hand haben, weil \n\ndann auch das Ermessen bei solchen Ausnahmegr\u00fcnden \n\nviel einfacher auszu\u00fcben ist. \n\nZum Thema Klassenteiler: Wir haben das selbst sehr \n\nintensiv diskutiert, weil sich nat\u00fcrlich zahlreiche Hinwei-\n\nse und Anregungen von Eltern, Lehrkr\u00e4ften, Sch\u00fclern auf \n\nden Klassenteiler bezogen. Ich verstehe, dass man das \n\nbeantragt. Ich verstehe nicht, dass man es vorher nicht \n\ndurchdenkt, ehe man es beantragt. \n\n(Zuruf von der CDU: Sehr richtig!) \n\nFrau Kollegin Zais hat erfreulicherweise mal eine sch\u00f6ne \n\nKleine Anfrage gestellt \u00fcber alle Oberschulkassen, die wir \n\nin Sachsen haben. Da gibt es eine sch\u00f6ne Liste. Wir haben \n\n\u00fcberlegt, wie wir denn die Oberschulen st\u00e4rken k\u00f6nnen. \n\nVielleicht k\u00f6nnen wir nur in der Eingangsklasse, nur in \n\nder 5. Klasse, die Klassengr\u00f6\u00dfe auf 25 absenken. Wenn \n\ndann einer dazukommt oder zwei im Laufe der n\u00e4chsten \n\nSchuljahre, dann ist es eben so, aber ab der 5. Klasse 25. \n\nWir haben das anhand der sch\u00f6nen Liste von der Kleinen \n\nAnfrage durchgerechnet und stellen fest, wir brauchten im \n\nersten Jahr 117 neue Klassen, 220 neue Lehrer. Im zwei-\n\nten Jahr wachsen die mit, und dann brauchen wir wieder \n\n117 neue Klassen, 220 neue Lehrer. Nach f\u00fcnf Jahren \n\nhaben wir allein durch die Absenkung der Eingangsklasse \n\nOberschule einen zus\u00e4tzlichen Lehrkr\u00e4ftebedarf von \n\n1 300 Lehrkr\u00e4ften, \n\n(Zuruf von der CDU: Nur Oberschule!) \n\nnur Oberschule. Dann machen wir den ganzen Spa\u00df \n\nvielleicht noch einmal am Gymnasium und sagen: \u00dcber \n\nden Daumen werden wir noch mal \u2013 \u2013 \n\n(Interne Wortwechsel zwischen der Abg. Cornelia \n\nFalken, DIE LINKE, und Abgeordneten der CDU) \n\n\u2013 Ich rede kurz zu Ende. Stellen Sie eine Zwischenfrage, \n\ndann bekommen Sie Redezeit! \n\nIn den Gymnasien brauchen wir das, an den Grundschu-\n\nlen brauchen wir das auch. So sind wir ganz schnell bei \n\n5 000 zus\u00e4tzlichen VZ\u00c4.. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE,  \n\nsteht am Saalmikrofon.) \n\n\u2013 Endlich kommt die Zwischenfrage, und ich beantworte \n\nsie gern. Ich habe nur noch eine Sekunde. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Zwischenfra-\n\nge, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Frau Friedel, sind Sie \n\nauch meiner Auffassung: Wenn man 2004 diese Regelung \n\nbereits getroffen und den Vorschlag der Eltern 2004 im \n\nneuen Gesetz ganz schnell aufgenommen h\u00e4tte, bevor die \n\nneue Regierung gebildet wurde, als wir zumindest rechne-\n\nrisch einen gro\u00dfartigen \u00dcberhang an Lehrerinnen und \n\nLehrern hatten, dann h\u00e4tte man ganz anders ausbilden \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nH\u00e4tte, h\u00e4tte, Fahrradkette!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte eine Frage \n\nstellen! Keine Kurzintervention, nur eine Frage. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sind Sie der Auffassung? \n\nSabine Friedel, SPD: Liebe Frau Kollegin Falken, wenn \n\nSie jetzt den Antrag zur\u00fcckdatieren und mir zusichern, \n\ndass wir dann im Jahr 2004 landen, dann w\u00fcrde ich dem \n\nAntrag zustimmen. So ist das wirklich theoretisch und \n\nvergossene Milch. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nWir k\u00f6nnen doch trotzdem etwas tun!) \n\nWir k\u00f6nnen an dieser Situation jetzt nichts \u00e4ndern. Ihr \n\nAntrag produziert einen zus\u00e4tzlichen Lehrkr\u00e4ftebedarf \n\nvon 4 000 bis 5 000 VZ\u00c4 in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren, wo \n\nwir ohnehin nicht wissen \u2013 Sie reden morgen dar\u00fcber in \n\nder Aktuellen Debatte \u2013, wie wir den aktuellen Unter-\n\nrichtsausfall reduzieren k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4666 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Redezeit ist \n\num! \n\nSabine Friedel, SPD: Dann so einen Antrag zu stellen, ist \n\nausgesprochen weltfremd. Das finde ich wirklich \u00e4rger-\n\nlich. \n\n(Starker Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Frau Kersten, bitte. \n\nAndrea Kersten, AfD: Wir werden diesem \u00c4nderungsan-\n\ntrag zustimmen, da er \u00e4hnliche Forderungen unserer \n\nFraktion aufgreift, die wir dann noch einbringen werden. \n\nWir fordern zwar eine Absenkung der Mindestsch\u00fclerzahl \n\nauf 24, sind aber nicht so kleinlich und w\u00fcrden uns \n\nfreuen, wenn es wenigstens 25 w\u00e4ren. Von daher stimmen \n\nwir zu. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nGleich 20, das ist dann auch egal!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich lasse jetzt \n\nabstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, \n\nbitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimm-\n\nenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist dennoch der \u00c4nde-\n\nrungsantrag mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe auf die Drucksache 6/9250, \u00c4nderungsantrag der \n\nAfD-Fraktion. Ich bitte um Einbringung, Frau Kersten. \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich hatte es eben ange-\n\nk\u00fcndigt, dass auch wir zu dieser Nummer einen \u00c4nde-\n\nrungsantrag beisteuern. Es geht hier um drei Dinge. \n\nEinmal m\u00f6chten auch wir die Mindestsch\u00fclerzahl an \n\nBerufsschulzentren gestrichen haben. Dann \u2013 ich hatte es \n\neben erw\u00e4hnt \u2013 m\u00f6chten wir eine Absenkung der Klas-\n\nsenobergrenze von 28 auf 24. Wir haben \u00fcbrigens einen \n\nMehrbedarf von 1 000 Lehrern ermittelt. Das sind circa \n\n60 Millionen Euro im Jahr. Wie Sie auf die 4 000 bis \n\n5 000 kommen, ist uns doch ein wenig schleierhaft. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Haben Sie  \n\nin die Glaskugel geschaut oder was?) \n\nDrittens geht es \u2013 ich hatte es in meinem Eingangsstate-\n\nment bereits erw\u00e4hnt \u2013 um die Klassenzusammenlegun-\n\ngen an Gymnasien. Das entspricht unserem Antrag vom \n\nSommer 2015. Wir wollen, dass die Regelung auch f\u00fcr \n\nGymnasien gilt, dass Klassen nicht beim \u00dcbergang von \n\nder 9. zur 10. Klasse zusammengelegt werden sollten. \n\nDabei sollten wir auch den Blick auf unsere Lehrkr\u00e4fte \n\nrichten, denn f\u00fcr diese ist es auch eine ziemliche Struk-\n\nturver\u00e4nderung, ein ziemlicher Stress, wenn sie kurz vor \n\nBeginn des Kurssystems ihre ganzen Klassen neu struktu-\n\nrieren m\u00fcssen. \n\nVon daher bitte ich um Ihre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zum \n\nAntrag sprechen? \u2013 Herr Bienst, bitte. \n\nLothar Bienst, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich greife nur \n\nnoch einmal die Absenkung auf 24 heraus und betrachte \n\ndas einmal rein fiskalisch. Ich m\u00f6chte auch der AfD nur \n\nnoch einmal in Erinnerung rufen, dass wir momentan \n\nnoch ein Nehmerland sind. Nennen Sie mir einmal ein \n\nGeberland, das eine solche geringe Sch\u00fclerzahl hat. Da \n\ngibt es keines. Wir w\u00fcrden dann Vorreiter sein. Ich denke, \n\nes w\u00e4re unfair, von anderen L\u00e4ndern Geld zu bekommen, \n\num hier gro\u00dfz\u00fcgig damit zu arbeiten. \n\nGenau aus diesem Grund werden wir den Antrag ableh-\n\nnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte dem \n\nAfD-Antrag zustimmen? \u2013 Wer m\u00f6chte dagegen stim-\n\nmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimm-\n\nenthaltungen und wenigen Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag \n\nmit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe auf Drucksache 6/9272, Ziffer 1, \u00c4nderungsan-\n\ntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Ist der \n\nschon eingebracht gewesen? \u2013 Noch nicht. Frau Zais, \n\nbitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! Hiermit \n\nbringe ich den letzten \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ein. Er bezieht sich auf die \n\nim Antrag angegebenen Ziffern. \n\nEs geht um das Thema Inklusion. Ich habe heute schon in \n\nder Eingangsrede gesagt, dass wir bei dem auf der Grund-\n\nlage des Koalitionsvorschlages angenommenen Beschluss \n\nim Ausschuss f\u00fcr Schule und Sport kritisiert haben, dass \n\nes beim Thema Inklusion tats\u00e4chlich an einer rechtlichen \n\nBestimmtheit fehlt. Wir haben dazu entsprechende \u00c4nde-\n\nrungen eingebracht. Insbesondere, sagen wir, darf die \n\nEinf\u00fchrung der Inklusion nicht an Soll- oder Kannvor-\n\nschriften scheitern. Wir brauchen einen verbindlichen \n\nRahmen, verbindliche Regelungen zur Schaffung der \n\norganisatorischen, personellen und sachlichen Vorausset-\n\nzungen f\u00fcr die Umsetzung der UN-Behindertenrechts-\n\nkonvention. \n\nNat\u00fcrlich wissen wir, dass hier nicht alle Bl\u00fctentr\u00e4ume \n\nmit einem Mal reifen. Wir haben in der Debatte durchaus \n\nwahrgenommen, dass insbesondere F\u00f6rderschullehrerin-\n\nnen und F\u00f6rderschullehrer erhebliche Probleme mit dem \n\nTempo der Einf\u00fchrung der Inklusion h\u00e4tten. Ich finde \n\nauch, dass man das bedenken muss. Aber es geht nat\u00fcrlich \n\nnicht, dass man die Weigerung einer Lehrergruppe zum \n\nAnlass nimmt, verbindliche Regelungen \u00fcber das Tempo \n\nund den Umfang der Einf\u00fchrung oder Durchsetzung der \n\nInklusion zu vermeiden. \n\nWir haben errechnet, Kollege Piwarz, dass durch den \n\nWegfall der F\u00f6rderschulpflicht und der Diagnostik in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4667 \n\nzwei Lernfeldern tats\u00e4chlich freie Kapazit\u00e4ten im Bereich \n\nder Grundschule entstehen. Deswegen haben wir den \n\nAntrag gebracht, den Klassenteiler in der Grundschule auf \n\n25 zu reduzieren, wenn \u2013 und es ist ja freiwillig, diesen \n\nSchritt zu gehen \u2013 in dieser Grundschule mindestens ein \n\ninklusives Kind in der Klasse unterrichtet wird. \n\nWas bisher sozusagen untergesetzlich geregelt ist, wollen \n\nwir verbindlich im Gesetz regeln. Der zus\u00e4tzliche Lehrer-\n\nbedarf f\u00fcr diese Forderung \u2013 das haben wir berechnet \u2013 \n\nbetr\u00e4gt im Saldo aus dem Minderbedarf durch entfallende \n\nDiagnostik \u2013 ich hatte darauf verwiesen \u2013 in zwei F\u00f6rder-\n\nschwerpunkten in H\u00f6he von circa 90 VZ\u00c4 und dem \n\nMehrbedarf durch Absenkung der Klassenobergrenze in \n\nder 1. Klasse, wie wir es gefordert haben, in H\u00f6he von \n\n140 VZ\u00c4 etwa 50 Lehrerinnen und Lehrer, und das, sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen, ist eine Summe \n\nzwischen 3,5 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: \u2013 und 4 Millionen Euro. Wir sind \n\nder Auffassung, dass das machbar ist. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zum \n\nAntrag sprechen? \u2013 Frau Abg. Firmenich. \n\nIris Firmenich, CDU: Wir haben uns nat\u00fcrlich in unse-\n\nrem Inklusionskonzept ebenfalls Gedanken dar\u00fcber \n\ngemacht, wie wir die Schulen unterst\u00fctzen, wenn sie sich \n\nauf den Weg machen. \n\nWenn man freiwillig auf eine Diagnostik verzichtet, dann \n\nwei\u00df man ja \u00fcberhaupt nicht, ob es \u00fcberhaupt Kinder mit \n\nsonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf in der 1. Klasse gibt, \n\nda sie eben noch nicht diagnostiziert sind. F\u00fcr diesen \n\nZweck haben wir vorgesehen, dass den Schulen in Ab-\n\nh\u00e4ngigkeit von der Z\u00fcgigkeit zus\u00e4tzliche Mittel zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt werden, um individuell zu helfen. Am \n\nbesten wei\u00df der Lehrer, der die Kinder in der Klasse hat, \n\nwas er dort ben\u00f6tigt. Die Schulen sollen die Unterst\u00fct-\n\nzung eigenverantwortlich organisieren. \n\nF\u00fcr die sp\u00e4teren Jahre, wenn die Kinder dann diagnosti-\n\nziert sind, wird es in Anlehnung an die Schulintegrations-\n\nverordnung, wie es jetzt ist, eine angepasste, am individu-\n\nellen Bedarf des Kindes ausgerichtete zus\u00e4tzliche Bereit-\n\nstellung von Ressourcen geben. Ich halte das f\u00fcr wirksa-\n\nmer als nur die Absenkung der Klassenobergrenze. Es ist, \n\num ehrlich zu sein, auch eine Frage der Ressourcen. Wir \n\nwaren in Bayern und haben uns angeschaut, wie dort \n\nInklusion praktiziert wird, Frau Zais. Dort senkt man die \n\nKlassenobergrenze auf 25 ab, wenn mindestens sieben \n\nKinder mit sonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf in der \n\nKlasse sitzen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013  \n\nZuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nWir werden das, was an zus\u00e4tzlichen Ressourcen vorhan-\n\nden ist, in das System geben. Wir werden Schwerpunkt-\n\nschulen schaffen und die Kompetenzen allen zur Verf\u00fc-\n\ngung stellen. Ich bitte Sie, dass wir diesen Weg begleiten \n\nund 2022 schauen, ob es funktioniert. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf dazu? \u2013 Somit lasse ich nun \u00fcber den Antrag \n\nvon B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN abstimmen. Wer gibt \n\ndie Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, eine Reihe von \n\nStimmen daf\u00fcr. Dennoch ist der Antrag mit Mehrheit \n\nabgelehnt worden. \n\nIch rufe auf Nr. 8, wie in der Beschlussempfehlung \n\nvorgeschlagen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Keine \n\nStimmenthaltungen, eine Reihe von Stimmen dagegen. \n\nDamit ist Nr. 8 mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nArtikel 1 Nr. 9, Drucksache 6/9251, \u00c4nderungsantrag der \n\nAfD-Fraktion. Ich bitte um Einbringung. \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Unser \u00c4nderungsantrag, \n\nder hier zur Debatte steht, betrifft die \u00a7\u00a7 4 b und 4 c. Es \n\ngeht uns dabei um drei Dinge: \n\nErstens geht es um die Ausnahmeregelung f\u00fcr Schul-\n\nstandorte im l\u00e4ndlichen Raum. Diese soll auch f\u00fcr Grund-\n\nschulen in Mittelzentren gelten. \n\nDar\u00fcber hinaus soll es \u2013 zweitens \u2013 ausreichen, wenn in \n\neiner Grundschule mindestens 60 Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler unterrichtet werden. Die Bedingung, dass zu jeder \n\nKlassenstufe mindestens zw\u00f6lf Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\ngeh\u00f6ren sollen, wollen wir streichen. \n\nBeide Forderungen sollen die l\u00e4ndlichen Schulstandorte \n\nst\u00e4rken und vor einer weiteren Ausd\u00fcnnung sch\u00fctzen. Der \n\nErhalt m\u00f6glichst aller Schulstandorte sollte in Sachsen \n\nPriorit\u00e4t haben. Dies m\u00f6chten wir mit unserem \u00c4nde-\n\nrungsantrag untersetzen. \n\nIch hatte gesagt, es geht um drei Dinge. Der dritte Punkt \n\nbefasst sich mit dem Thema Inklusion. Frau Kliese, Sie \n\nhatten uns ein eigenartiges Weltbild vorgeworfen. Ich \n\ndenke, wir haben schon ein wenig Realit\u00e4tssinn. Wir \n\nhaben bei der Inklusion den Vorteil, dass es verschiedene \n\nBundesl\u00e4nder gibt, die dabei schon einen Schritt weiter \n\nsind. Daher sehe ich es durchaus als legitim an, wenn man \n\nsolche Probleme nicht nur anspricht, sondern sie auch \n\nber\u00fccksichtigt. \n\nDeshalb beantragen wir die Streichung des \u00a7 4 c, Sonder-\n\np\u00e4dagogischer F\u00f6rderbedarf. Dazu hatte ich mich schon \n\nentsprechend ge\u00e4u\u00dfert. Ich m\u00f6chte aber nochmals die \n\nM\u00f6glichkeit nutzen, um den Blick auch auf die F\u00f6rder-\n\nschulen zu richten. Die AfD-Fraktion sieht F\u00f6rderschulen \n\nals aktive Teilhabeinstrumente an. In Ihrem Sinne k\u00f6nnte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4668 \n\nman auch sagen: Wir sehen sie als Inklusionsinstrumente \n\nan; denn unser Fokus hinsichtlich der Kinder mit Beein-\n\ntr\u00e4chtigungen ist darauf gerichtet, dass sie ein m\u00f6glichst \n\neigenst\u00e4ndiges und eigenverantwortliches Leben f\u00fchren \n\nsollen, und dieses findet eben zum gr\u00f6\u00dften Teil au\u00dferhalb \n\nder Schule statt. Es bedarf daher einer F\u00f6rderung, die so \n\nfr\u00fch wie m\u00f6glich beginnt. Wir vertreten den Standpunkt, \n\ndass dies nur unser F\u00f6rderschulsystem leisten kann. Wir \n\nhaben bestens qualifizierte Lehrkr\u00e4fte und eine sehr gute \n\nschulische Infrastruktur. \n\nWas Sachsen noch nicht hat, ist ausreichend p\u00e4dagogi-\n\nsches Personal. Das sollte unsere Baustelle sein, an der \n\naktiv gearbeitet wird. Ziel kann es aus unserer Sicht nicht \n\nsein, Sonderp\u00e4dagogen zu Wanderarbeitern zu machen, \n\nwozu letztlich die Kooperationsverb\u00e4nde f\u00fchren w\u00fcrden. \n\nMeine Redezeit ist nun zu Ende, \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\nund ich kann den letzten Passus nicht anbringen, bitte \n\naber dennoch um Zustimmung. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zum \n\nAntrag sprechen? \u2013 Herr Bienst, bitte. \n\nLothar Bienst, CDU: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! Ganz \n\nkurz: Wir werden unser F\u00f6rderschulsystem nach wie vor \n\nhalten. Das wurde auch schon mehrfach in diesem Hohen \n\nHause bekannt gegeben. Zu den Grundschulstandorten \n\nbrauchen wir keine zus\u00e4tzliche Bestandsschutzregelung \n\naufzunehmen. Das, was wir im Schulgesetz geregelt \n\nhaben, ist ausreichend, um unser Schulnetz auch in \n\nl\u00e4ndlichen R\u00e4umen zu halten. Was Sie vorschlagen, f\u00fchrt \n\nzu einer deutlichen Unterschreitung der Mindestsch\u00fcler-\n\nzahlen. Das hatten Sie auch ausgef\u00fchrt. Das ist wiederum \n\nmit einer Ressourcenbindung verbunden, die wir momen-\n\ntan nicht haben und sicher auch in Zukunft nicht haben \n\nwerden. \n\nLetztlich sage ich ganz ehrlich: Schule sollte dort stattfin-\n\nden, wo auch Sch\u00fcler vorhanden sind. Wenn wir in den \n\nl\u00e4ndlichen Regionen keine Sch\u00fcler mehr haben, dann \n\nm\u00fcssen wir uns ganz tief in die Augen schauen und auch \n\neinmal \u00fcber eine Verlagerung von Sch\u00fclern in eine Nach-\n\nbarschule sprechen. Aus diesem Grund werden wir Ihren \n\nAntrag ablehnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit lasse ich \u00fcber \n\nden \u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion abstimmen. Wer \n\ngibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, wenige \n\nStimmen daf\u00fcr. Der Antrag ist damit abgelehnt. \n\nIch rufe die Drucksache 6/9272 auf, Ziffer 2, \u00c4nderungs-\n\nantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nEr ist schon eingebracht!) \n\nEr ist schon eingebracht. Gibt es dazu noch Redebedarf? \u2013 \n\nDas sieht nicht so aus. Somit lasse ich nun \u00fcber diesen \n\n\u00c4nderungsantrag abstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \n\n\u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Keine Stimmenthaltungen, eine Reihe von Stimmen \n\ndaf\u00fcr. Dennoch ist der Antrag mit Mehrheit abgelehnt \n\nworden. \n\nIch rufe Nr. 9 auf, wie in der Beschlussempfehlung \n\nvorgeschlagen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Keine \n\nStimmenthaltungen, eine Reihe von Stimmen dagegen. \n\nNr. 9 wurde dennoch mit Mehrheit zugestimmt. \n\nZu Artikel 1 Nr. 10 gibt es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge, daher \n\ngleich die Abstimmung dar\u00fcber, wie in der Beschluss-\n\nempfehlung vorgeschlagen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \n\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist Nr. 10 \n\ndennoch mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nIch rufe Nr. 11 auf, Artikel 1, Drucksache 6/9269, \u00c4nde-\n\nrungsantrag der AfD-Fraktion. Wird Einbringung ge-\n\nw\u00fcnscht? \u2013 Frau Kersten. \n\nAndrea Kersten, AfD: Es handelt sich hierbei um eine \n\nFolge\u00e4nderung eines \u00c4nderungsantrages von uns. Da er \n\nabgelehnt wurde, ziehen wir ihn zur\u00fcck. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Der Antrag ist \n\nzur\u00fcckgezogen worden, daher brauchen wir keine Ab-\n\nstimmung durchzuf\u00fchren. \n\nIch rufe Nr. 11 auf, wie in der Beschlussempfehlung \n\nvorgeschlagen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimm-\n\nenthaltungen, eine Reihe von Stimmen dagegen. Damit ist \n\nNr. 11 dennoch mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nIch rufe Nr. 11 a auf. Es gibt keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge, \n\ndeshalb k\u00f6nnen wir sofort dar\u00fcber abstimmen. Wer gibt \n\ndie Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \n\nStimmen dagegen ist Nr. 11 a mit Mehrheit zugestimmt \n\nworden. \n\nIch rufe auf die Drucksache 6/9238, ein \u00c4nderungsantrag \n\nder Fraktion DIE LINKE zu einer neuen Nr. 11 b. Frau \n\nAbg. Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Wir bringen hier einen \u00c4nderungsantrag zum \n\nThema Gemeinschaftsschule ein. Ich hatte vorhin in \n\nmeinem Redebeitrag kurz dargestellt, dass wir eine \n\nzus\u00e4tzliche Schulform \u2013 neben den anderen, die wir \n\nbereits haben: den Oberschulen, Gymnasien, Grundschu-\n\nlen, Berufsschulen und F\u00f6rderschulen \u2013 einf\u00fchren wollen. \n\nMit der neuen Schulform Gemeinschaftsschulen wollen \n\nwir die M\u00f6glichkeit schaffen \u2013 was Frau Friedel vorhin \n\nversucht hat darzustellen \u2013, dass auch im Freistaat Sach-\n\nsen Gemeinschaftsschulen entstehen k\u00f6nnen, sowohl \n\ngebildete Gemeinschaftsschulen \u2013 aus der Grundschule \n\nmit einer anderen Schulart, Oberschule oder Gymnasium \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4669 \n\n\u2013 als auch die Neugr\u00fcndung von Gemeinschaftsschulen, \n\ndie sozusagen dann von unten nach oben hochwachsen. \n\nWir wollen mit diesem \u00c4nderungsantrag auch einf\u00fchren, \n\ndass es Kooperationsm\u00f6glichkeiten mit der gymnasialen \n\nOberstufe und den Gemeinschaftsschulen gibt, das hei\u00dft \n\nalle Varianten, die ein l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen im \n\nFreistaat Sachsen erm\u00f6glichen. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte dazu \n\nsprechen? \u2013 Herr Bienst, bitte. \n\nLothar Bienst, CDU: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! Aus den \n\ngenannten Gr\u00fcnden, die wir bereits hier diskutiert haben, \n\nlehnen wir den Antrag nat\u00fcrlich ab. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse ich \u00fcber \n\nden Antrag abstimmen. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nKeine Stimmenthaltungen, Stimmen daf\u00fcr. Dennoch ist \n\nder \u00c4nderungsantrag mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nArtikel 1, Nr. 12, Drucksache 6/9252, \u00c4nderungsantrag \n\nder AfD-Fraktion. Wird Einbringung gew\u00fcnscht? \n\n(Andrea Kersten, AfD:  \n\nWird ebenfalls zur\u00fcckgezogen!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird zur\u00fcckgezo-\n\ngen. Dann kommen wir zur Abstimmung \u00fcber Nr. 12, wie \n\nin der Beschlussempfehlung vorgeschlagen. Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, Stim-\n\nmen dagegen. Dennoch ist Nr. 12 mit Mehrheit zuge-\n\nstimmt worden. \n\nNr. 13, \u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion, Drucksa-\n\nche 6/9253. Wie sieht es damit aus? \u2013 Er wird einge-\n\nbracht. \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kollegen! Nur kurz zwei, drei S\u00e4tze zu \n\ndiesem \u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion. Hier geht es \n\num die Streichung der Nr. 13, so unser \u00c4nderungsantrag. \n\nEs geht hier um das gestreckte Berufsvorbereitungsjahr. \n\nUns liegen keinerlei Erkenntnisse vor, dass eine Verl\u00e4nge-\n\nrung des Berufsvorbereitungsjahres auf zwei Jahre effizi-\n\nente Ergebnisse h\u00e4tte. Von daher bitte ich um Zustim-\n\nmung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bienst \n\nm\u00f6chte dazu sprechen; bitte. \n\nLothar Bienst, CDU: Man sollte vielleicht einmal mit \n\nBetroffenen sprechen. Gerade im gestreckten BVJ sehen \n\nwir eine Chance, auch diese Sch\u00fcler in Lohn und Brot zu \n\nbekommen, um l\u00e4nger als in einem Jahr bestimmte \n\nErkenntnisse reifen zu lassen. Aus diesem Grund legen \n\nwir Wert darauf, dass dieses gestreckte BVJ im Gesetz \n\nNiederschlag findet, und werden Ihren Antrag ablehnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte noch \n\njemand zum Antrag sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann lasse ich \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der AfD-\n\nFraktion abstimmen. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei keinen \n\nStimmenthaltungen, wenigen Stimmen daf\u00fcr ist der \n\nAntrag abgelehnt. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Nr. 13, wie in der \n\nBeschlussempfehlung vorgesehen. Wer seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist Nr. 13 \n\nmit Mehrheit zugestimmt. \n\nZu Nr. 14 und 15 gibt es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Wer \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen \n\ndagegen wurde dennoch beiden Nummern mit Mehrheit \n\nzugestimmt. \n\nNr. 16. Es gibt einen \u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion \n\nin der Drucksache 6/9254. \n\n(Andrea Kersten, AfD: Wird zur\u00fcckgezogen!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Der Antrag wird \n\nzur\u00fcckgezogen. Ich rufe auf die Drucksache 6/9272, \n\nZiffer 3, \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ist eingebracht!) \n\nEr ist eingebracht. Wenn es keine Diskussion dar\u00fcber \n\ngeben soll, dann lasse ich \u00fcber ihn abstimmen. Wer seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und einer \n\nReihe Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit Mehrheit \n\nabgelehnt. \n\nIch rufe auf Nr. 16, wie in der Beschlussempfehlung \n\nvorgeschlagen. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Stimmenthaltun-\n\ngen und Stimmen dagegen. Dennoch ist Nr. 16 mit Mehr-\n\nheit zugestimmt worden. \n\nWir kommen zu Nr. 17, Drucksache 6/9255, \u00c4nderungs-\n\nantrag der AfD-Fraktion. \n\n(Andrea Kersten, AfD: Zur\u00fcckgezogen!) \n\nEr ist zur\u00fcckgezogen. \n\nWir kommen zu Drucksache 6/9271, Ziffer 3, von \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ist eingebracht!) \n\nIst eingebracht. Gibt es dazu Diskussionsbedarf? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Dann lasse ich \u00fcber den \u00c4nderungsantrag \n\nabstimmen. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4670 \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \n\nund Stimmen daf\u00fcr ist dennoch der Antrag mit Mehrheit \n\nabgelehnt worden. \n\nIch rufe auf Nr. 17, wie in der Beschlussempfehlung \n\nvorgeschlagen. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Stimmenthaltun-\n\ngen und eine Reihe von Gegenstimmen. Nr. 17 wurde \n\ndennoch mit Mehrheit beschlossen. \n\nZu Nr. 18 gibt es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Wer seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen \n\nwurde Nr. 18 dennoch mit Mehrheit beschlossen. \n\nDrucksache 6/9239, \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE zu einer neuen Nr. 18 a. Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nWerte Kollegen! Das ist jetzt Ihre Stunde \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU: Was?) \n\ndenn das ist der \u00c4nderungsantrag der LINKEN, in dem es \n\num den zweiten Bildungsweg an Volkshochschulen geht  \n\n\u2013, wenn Sie in Ihrem Beschlussantrag, den Sie nachher \n\nvorlegen und wor\u00fcber wir noch diskutieren werden, ein \n\n\u00e4hnliches Ansinnen haben, werden Sie auch festgestellt \n\nhaben, dass der zweite Bildungsweg im Freistaat Sachsen \n\nzurzeit nicht fl\u00e4chendeckend m\u00f6glich ist. \n\nWir wissen, dass die Volkshochschulen dazu bereit w\u00e4ren. \n\nNat\u00fcrlich muss man dort auch ein System einbauen \u2013 das \n\nist gar keine Frage \u2013, um den zweiten Bildungsweg \n\nerfolgreich durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen. Es gibt die Bereit-\n\nschaft und es gibt die Notwendigkeit. Dann wollen wir \n\nauch einen Rechtsanspruch f\u00fcr die jungen Leute und die \n\nnicht mehr ganz so jungen Leute, um den zweiten Bil-\n\ndungsweg an den Volkshochschulen durchzuf\u00fchren. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich kann man schauen, ob es wirklich \n\nnotwendig ist. Wir haben es ja in der Anh\u00f6rung von den \n\nSachverst\u00e4ndigen geh\u00f6rt. Ist es wirklich notwendig, dass \n\nwir die Volkshochschulen in Leipzig, Dresden und Chem-\n\nnitz dabei ber\u00fccksichtigen, oder f\u00fchren wir es nach wie \n\nvor an den Abendgymnasien und Abendmittelschulen \n\ndurch? Selbstverst\u00e4ndlich kann man dar\u00fcber reden; das ist \n\ngar keine Frage. \n\nAber die Volkshochschulen \u00fcberhaupt in dieses System zu \n\nnehmen, da wir im Freistaat Sachsen nur vier Ausbil-\n\ndungsst\u00e4tten haben und alle anderen Bundesl\u00e4nder diesen \n\nzweiten Bildungsweg auch an Volkshochschulen anbieten, \n\nw\u00e4re es aus unserer Sicht jetzt m\u00f6glich. \n\nStimmen Sie dem Antrag zu! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte dazu \n\nsprechen? \u2013 Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Liebe Frau Kollegin Falken, jetzt \n\nkommt der Grund, warum wir dieses Anliegen in den \n\nEntschlie\u00dfungsantrag aufgenommen haben und nicht in \n\nden Gesetzentwurf: weil die Dinge auf den zweiten Blick \n\netwas komplizierter sind, als sie auf den ersten erschei-\n\nnen. \n\nFolgen wir dem Antrag, dann tun wir den Volkshochschu-\n\nlen nichts Gutes, sondern berauben sie ihrer soeben \n\nerh\u00f6hten Mittel. Es sind immerhin 7 Millionen Euro, die \n\nwir im s\u00e4chsischen Haushalt bereitgestellt haben. Sie \n\nkommen den Volkshochschulen nur dann zugute, wenn \n\nsie Weiterbildungseinrichtungen sind. Sobald sie allge-\n\nmeinbildende Schulabschl\u00fcsse anbieten, fallen sie nicht \n\nmehr unter das Weiterbildungsgesetz. \n\nDeshalb sind die Dinge etwas komplizierter, und das, was \n\nman beantragt, funktioniert nicht so, wie man es sich \n\nw\u00fcnscht. Das ist ein Grund, weshalb wir gesagt haben: \n\nDas ist ein Thema, das wir eindringlicher diskutieren \n\nm\u00fcssen. Wir m\u00fcssen schauen, wie wir die Konstellation \n\nso hinbekommen, dass wir den zweiten Bildungsweg im \n\nl\u00e4ndlichen Raum erreichbarer machen, auch unter Einbe-\n\nziehung der Volkshochschulen, aber gleichzeitig den \n\nBestand des gesamten Systems der Erwachsenenbildung \n\nnicht gef\u00e4hrden \u2013 deshalb im Entschlie\u00dfungsantrag und \n\nnicht im Gesetz. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Frau Kersten, bitte. \n\nAndrea Kersten, AfD: Wir werden den Antrag ablehnen. \n\nF\u00fcr uns sind die vorhandenen Strukturen f\u00fcr weiterf\u00fch-\n\nrende Schulabschl\u00fcsse ausreichend. Es kam jetzt auch \n\nkein Vorschlag, wo die Lehrer herkommen sollen, die das \n\nGanze an den Volkshochschulen umsetzen sollen; da \n\nhaben wir ja nun gerade in Sachsen ein gro\u00dfes Problem. \n\nVon daher Ablehnung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, wenn es keinen Redebedarf mehr gibt, dann \n\nwerde ich jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE abstimmen lassen. Wer gibt die Zustim-\n\nmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei keinen Stimmenthaltungen und einer ganzen Reihe \n\nvon Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch abgelehnt \n\nworden. \n\nZu den Nrn. 19 bis 25 von Artikel 1 gibt es keine \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4ge. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimment-\n\nhaltungen und Gegenstimmen wurde dennoch Nr. 19 bis \n\nNr. 25 mit Mehrheit zugestimmt. \n\nZu Nr. 26 gibt es den \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE in Drucksache 6/9240. Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: In diesem Antrag geht es \n\nuns um die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung. Wir wollen, dass f\u00fcr die \n\nSch\u00fclerbef\u00f6rderung kein Eigenanteil erhoben wird. Ich \n\nhabe in meinem Redebeitrag vorhin schon darauf hinge-\n\nwiesen und mich dazu schon intensivst ge\u00e4u\u00dfert. Wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4671 \n\nglauben, es darf die Spirale nicht einsetzen, dass die \n\nLandkreise oder in anderen Regionen ja ganz andere \n\nPersonen daf\u00fcr sorgen, dass der Eigenanteil der Eltern f\u00fcr \n\ndie Sch\u00fclerbef\u00f6rderung immer h\u00f6her und h\u00f6her wird. Wir \n\nbrauchen eine kostenlose Sch\u00fclerbef\u00f6rderung. Da es \n\noffensichtlich nicht so richtig weitergeht mit der Proble-\n\nmatik des Bildungstickets, sind wir der Auffassung, muss \n\nes klar im Gesetz geregelt werden, damit es hier einen \n\nRechtsanspruch gibt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bienst, bitte. \n\nLothar Bienst, CDU: Auch dieses Problem haben wir \n\nlang und breit diskutiert. Wir haben unterschiedliche \n\nVerkehrsverb\u00fcnde, wir haben unterschiedliche Strukturen \n\nin Sachsen. Schon aus diesen Gr\u00fcnden heraus wird es \n\nschwierig sein, hier eine kostenfreie Sch\u00fclerbef\u00f6rderung \n\nanzubieten. Trotzdem wollen wir uns dieser Herausforde-\n\nrung stellen, und genau aus diesem Grund haben wir im \n\nEntschlie\u00dfungsantrag dazu einen Verweis gemacht und \n\nwerden das noch diskutieren. Im Gesetz hat es momentan \n\nnichts zu suchen, und deshalb werden wir diesen Antrag \n\nablehnen. \u2013 Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? Frau Kersten, bitte. \n\nAndrea Kersten, AfD: Wir werden diesem Antrag \n\nzustimmen. Aus unserer Sicht w\u00e4re es schon sch\u00f6n, wenn \n\nes eine kostenlose Sch\u00fclerbef\u00f6rderung g\u00e4be. Das wird \n\nzwar erst einmal eine Vision bleiben, aber wir denken, wir \n\nk\u00f6nnen uns durchaus auch einmal zu einer Vision beken-\n\nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich lasse abstim-\n\nmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE. \n\nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe keine Stimment-\n\nhaltungen und eine Reihe von Stimmen daf\u00fcr. Dennoch \n\nist der Antrag mit Mehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe auf die Drucksache 6/9256, \u00c4nderungsantrag der \n\nAfD-Fraktion. Bitte. \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Es ist mir jetzt noch \n\neinmal ein ganz gro\u00dfes Herzensbed\u00fcrfnis, zu diesem \n\n\u00c4nderungsantrag zu sprechen; denn es geht hier unter \n\nanderem um die Beflaggung. \n\nEs hat sich gezeigt, dass immer noch nicht jeder verstan-\n\nden hat, dass es einen Unterschied zwischen einer Beflag-\n\ngung und einem Fahnenappell gibt. In diesem \u00c4nderungs-\n\nantrag geht es um zwei Punkte: zum einen um die t\u00e4gliche \n\nBeflaggung unserer s\u00e4chsischen Schulen mit der Bundes- \n\nund der Landesflagge und zum anderen um die Nutzung \n\nvon Schulgeb\u00e4uden f\u00fcr au\u00dferschulische Zwecke nur im \n\nKatastrophenfall. Zum letztgenannten Punkt hatte ich \n\nmich bereits in meinem Eingangsstatement ge\u00e4u\u00dfert; \n\ndarauf will ich nicht noch einmal eingehen. Ich werde \n\nmich deshalb nur zur Beflaggungs\u00e4nderung \u00e4u\u00dfern. \n\nWer von Ihnen wei\u00df denn, ob heute die s\u00e4chsische und die \n\ndeutsche Flagge vor dem Landtag wehen? \n\n(Zurufe) \n\nJa, meine Damen und Herren, sie wehen, und das nicht \n\nnur heute. Und wissen Sie, warum beide t\u00e4glich wehen? \u2013 \n\nDie Frage geht vor allem an Sie, Frau Zais, von den \n\nGR\u00dcNEN, \n\n(Zuruf: Weil der Wind weht!) \n\nSie werden es nicht glauben: weil die Hausverwaltung \n\ndiese gehisst hat. \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Ach, toll! \u2013 Weitere Zurufe) \n\nSie sehen also, es gibt eine Hausverwaltung, die das \n\nmacht. Man braucht keinen extra teuer bezahlten ange-\n\nstellten Beflaggungshausmeister. \n\n(Anhaltende Unruhe \u2013 Zurufe) \n\nAber es gibt auch noch andere Gr\u00fcnde, warum wir f\u00fcr \n\ndiesen \u00c4nderungsantrag pl\u00e4dieren: Es geht um Identit\u00e4t. \u2013 \n\nJa, das kennen Sie nicht, aber Beflaggung st\u00e4rkt die \n\nnationale und Landesidentit\u00e4t unserer Sch\u00fcler, also das \n\nZugeh\u00f6rigkeitsgef\u00fchl zu unserem Bundesland und zu \n\nDeutschland. \n\n(Dirk Panter, SPD: Bisschen Niveau!) \n\nSolche Zugeh\u00f6rigkeiten kennen wir von sportlichen \n\nGro\u00dfveranstaltungen, und dort ist das selbstverst\u00e4ndlich. \n\nSportinteressierte unter Ihnen werden sich vielleicht \n\nerinnern: Wir hatten Anfang des Jahres die Biathlon-WM, \n\nwir hatten die WM der Nordischen Kombination, und \n\nganz selbstverst\u00e4ndlich haben Sportler wie Laura  \n\nDahlmeier, wie Johannes Fitzek oder wie unser Eric \n\nFrenzel am Ende die Deutschlandfahne vor dem Zielein-\n\nlauf genommen, und genau diese Geste bewirkt letztend-\n\nlich, dass es eben nicht nur ein Sieg f\u00fcr den einzelnen \n\nSportler ist, sondern dass wir alle irgendwie gewonnen \n\nhaben. \n\nGenau diese Selbstverst\u00e4ndlichkeit im Umgang mit den \n\nLandessymbolen wollen wir an s\u00e4chsischen Schulen auch \n\nhaben. Von daher haben Sie also ein wenig Mut zu Sach-\n\nsen und ein wenig Mut zu Deutschland und stimmen Sie \n\nunserem Antrag zu. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zum \n\nAntrag sprechen? \u2013 Ich sehe keinen Gespr\u00e4chsbedarf. \n\nSomit lasse ich \u00fcber den Antrag abstimmen. Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und \n\nwenigen Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit Mehrheit \n\nabgelehnt. \n\nIch rufe auf die Nr. 26, wie in der Beschlussempfehlung \n\nvorgeschlagen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4672 \n\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist Nr. 26 \n\ndennoch mit Mehrheit zugestimmt. \n\nNr. 27 hat keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge, daher kann ich \n\ndar\u00fcber abstimmen lassen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \n\nDie Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist Nr. 27 \n\ndennoch mit Mehrheit beschlossen worden. \n\nIch rufe auf die Drucksache 6/9257, \u00c4nderungsantrag der \n\nAfD-Fraktion zu einer neuen Nr. 27 a. Frau Kersten, bitte. \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Auch das ist mir eine \n\nHerzensangelegenheit, auf diesen \u00c4nderungsantrag von \n\nuns hinzuweisen. Es geht hier noch einmal um die kosten-\n\nlose Schulspeisung. Wir hatten es schon im Haushalt, wir \n\nhatten es auch schon als Antrag, aber ich m\u00f6chte Ihnen \n\nhier noch einmal ans Herz legen und Sie ermuntern, \n\ndiesem Antrag zuzustimmen. \n\nDer Fokus liegt hier also auf einer t\u00e4glichen kostenlosen \n\nwarmen Mahlzeit, aber vor allem auch mit dem Schwer-\n\npunkt einer gesunden, zertifizierten Mahlzeit f\u00fcr unsere \n\nKinder. Die gesunde Ern\u00e4hrung wird ja immer wichtiger \u2013 \n\ndie Koalition hat es letztlich auch in ihrer Beschlussemp-\n\nfehlung im Schulgesetzentwurf verankert. Wir wissen \n\nauch, dass \u00dcbergewicht immer st\u00e4rker zunimmt. Von \n\ndaher halten wir diese Position f\u00fcr sehr wichtig und ich \n\nhoffe nat\u00fcrlich \u2013 Herr Neubert von den LINKEN ist jetzt \n\nallerdings nicht anwesend \u2013, dass die LINKEN hier \n\nzustimmen, denn Herr Neubert will genau mit diesem \n\nThema in den Bundestagswahlkampf gehen. Mal sehen, \n\nwie Sie Gesicht zeigen. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Macht er immer!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es dazu \n\nRedebedarf? \u2013 Herr Bienst, bitte. \n\nLothar Bienst, CDU: Ganz kurz, Frau Pr\u00e4sidentin. Ja, \n\nwir sind f\u00fcr gesunde Ern\u00e4hrung \u2013 ich denke, wir alle hier \n\nin diesem Hause \u2013, aber wir sind gegen eine staatliche \n\nVerordnung. \n\nZum anderen m\u00f6chte ich noch einmal an die Kosten \n\nerinnern. Wir gehen davon aus, dass wir in Zukunft circa \n\n450 000 s\u00e4chsische Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler im Schul-\n\nsystem haben werden. Frau Kersten, wir haben nicht nur \n\nstaatliche Schulen, sondern auch Schulen in freier Tr\u00e4ger-\n\nschaft, und diese m\u00fcssen wir genauso mit bedenken. \n\nWenn Sie einmal 4 Euro pro Tag rechnen, dann sind das \n\n1,8 Millionen Euro pro Tag. Wenn wir f\u00fcnf Tage pro \n\nWoche rechnen, dann sind das rund 9 Millionen Euro in \n\nder Woche, und wenn wir mit circa 40 Unterrichtswochen \n\nrechnen, dann sind das 360 Millionen Euro \u2013 an einer \n\nStelle investiert, wo wir nicht wissen, ob der einzelne \n\nSch\u00fcler dieses auch annimmt. H\u00f6ren Sie bitte mit Ihrem \n\nPopulismus auf! \u2013 Wir werden diesem Antrag nicht \n\nzustimmen. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\ndes Abg. Mario Pecher, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dann lasse ich \n\njetzt \u00fcber diesen Antrag abstimmen. Wer gibt die Zu-\n\nstimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und wenigen \n\nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag abgelehnt. \n\nZu Nr. 28 liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Ich bitte bei \n\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, \n\nbitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthal-\n\ntungen und Stimmen dagegen ist der Nr. 28 dennoch mit \n\nMehrheit zugestimmt worden. \n\nZu Nr. 29 liegt in Drucksache 6/9258 ein \u00c4nderungsan-\n\ntrag der AfD-Fraktion vor. \n\n(Andrea Kersten, AfD:  \n\nIch ziehe den Antrag zur\u00fcck!) \n\nDer Antrag ist zur\u00fcckgezogen worden. Daher stimmen \n\nwir \u00fcber die Nr. 29 in der Fassung des Beschlussvor-\n\nschlags ab. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Stimmenthaltun-\n\ngen und eine Reihe von Stimmen dagegen; dennoch ist \n\nder Nr. 29 zugestimmt worden. \n\nJetzt rufe ich unter Nr. 30 einen \u00c4nderungsantrag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN auf. Er ist einge-\n\nbracht. \n\n(Niesen der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE \u2013  \n\nZurufe: Gesundheit!) \n\n\u2013 Und bekr\u00e4ftigt. \n\n(Heiterkeit) \n\nWird dazu noch eine Diskussion gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Dann lasse ich jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsan-\n\ntrag abstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthal-\n\ntungen und eine Reihe von Stimmen daf\u00fcr; dennoch ist \n\nder \u00c4nderungsantrag mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nWir kommen zu Nr. 30 in der Fassung der Beschlussemp-\n\nfehlung. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen \n\nund eine Reihe von Gegenstimmen; dennoch ist die Nr. 30 \n\nmit Mehrheit angenommen worden. \n\nZu Nr. 31 liegt ein \u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion in \n\nder Drucksache 6/9259 vor. Herr Wurlitzer, bitte. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Wir beantragen mit diesem \n\n\u00c4nderungsantrag, dass in \u00a7 26 a Abs. 3 Nr. 4 die W\u00f6rter \n\n\u201emit Einwilligung der Eltern\u201c gestrichen werden. Es gibt \n\neine ganze Reihe von Schuluntersuchungen, denen die \n\nEltern auch nicht zustimmen m\u00fcssen. Wir gehen fest \n\ndavon aus: Wenn die Schulleitung und die Lehrer der \n\nfesten \u00dcberzeugung sind, dass es notwendig ist, das Kind \n\nzu untersuchen, dann muss es m\u00f6glich sein, dass diese \n\nUntersuchung auch ohne Einwilligung der Eltern erfolgt. \n\nIch glaube, wir sollten unserem Lehrpersonal vertrauen, \n\ndass sie zum Wohle des Kindes handeln. Man muss auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4673 \n\nsagen, dass das Lehrpersonal die Kinder teilweise wesent-\n\nlich mehr Stunden am Tag sieht als die Eltern. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nWelcher Untersuchung m\u00fcssen  \n\ndenn die Eltern nicht zustimmen?) \n\n\u2013 Bitte? \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nKennen Sie eine Untersuchung, der  \n\ndie Eltern nicht zustimmen m\u00fcssen?) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich, die Eingangsuntersuchung. Auch diese \n\nerfolgt letztlich ohne Zustimmung der Eltern. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nDie Eltern sind anwesend!) \n\n\u2013 Lassen Sie mich doch ausf\u00fchren! Sie k\u00f6nnen doch \n\ndagegen stimmen oder vorher aufstehen und noch etwas \n\ndazu sagen. \n\nDas ist jedenfalls unsere Meinung. Ich finde, dass es \n\nrichtig ist, an dieser Stelle den Lehrern und auch der \n\nSchule zu vertrauen. Wenn sie der Meinung sind, dass das \n\nKind verhaltensauff\u00e4llig ist, soll es auch ohne Einwilli-\n\ngung der Eltern untersucht werden d\u00fcrfen. \n\nIch bitte um Zustimmung zu diesem Antrag. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bienst zu \n\ndem Antrag. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nHerr Wurlitzer, es geht \u2013 erstens \u2013 nicht um eine Regelun-\n\ntersuchung. Zweitens m\u00f6chte ich bemerken: Ich wei\u00df \n\nnicht, welche Beziehung Sie zu Menschen haben und wie \n\nSie mit Menschen umgehen. Drittens. Das Elternrecht ist \n\nim Grundgesetz verankert; wir k\u00f6nnen ihm nicht entge-\n\ngenwirken. Daher haben die Eltern auch bei den Untersu-\n\nchungen ein Mitspracherecht, sie d\u00fcrfen es aus\u00fcben. \n\nWenn Sie Artikel 22 Abs. 3 der S\u00e4chsischen Verfassung \n\nlesen, dann wissen Sie, dass wir nicht gegen den elterli-\n\nchen Willen eine solche Untersuchung vornehmen lassen \n\nk\u00f6nnen. Das ist dort festgeschrieben. Aus den genannten \n\nGr\u00fcnden und weil wir verfassungstreue Gesetze verab-\n\nschieden wollen, werden wir Ihrem Antrag nicht zustim-\n\nmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Wie bei der \n\nBildungsempfehlung 25 Jahre lang?  \n\nFinde ich richtig gut, diese Einstellung!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich lasse jetzt \u00fcber \n\nden \u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion abstimmen. Wer \n\ngibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt \n\nes Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen und \n\nwenige Stimmen daf\u00fcr; der Antrag ist mit Mehrheit \n\nabgelehnt worden. \n\nWir stimmen \u00fcber Nr. 31 in der Fassung der Beschluss-\n\nempfehlung ab. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimm-\n\nenthaltungen und eine Reihe von Stimmen dagegen. Der \n\nNr. 31 ist dennoch mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nZu Nr. 32 liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Wer gibt \n\ndie Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Gegenstimmen \n\nist der Nr. 32 dennoch mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nZu Nr. 33 liegt in Drucksache 6/9260 ein \u00c4nderungsan-\n\ntrag der AfD-Fraktion vor. \n\n(Andrea Kersten, AfD: Zur\u00fcckgezogen!) \n\nDamit k\u00f6nnen wir sofort zur Abstimmung \u00fcber Nr. 33 \n\nkommen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstim-\n\nmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Stimmenthaltungen \n\ngibt es keine, aber eine Reihe von Gegenstimmen. Den-\n\nnoch ist Nr. 33 mit Mehrheit angenommen worden. \n\nZu Nr. 34 liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Wer gibt \n\ndie Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Gegenstim-\n\nmen ist die Nr. 34 dennoch mit Mehrheit angenommen \n\nworden. \n\nZu Nr. 35 liegt in der Drucksache 6/9261 ein \u00c4nderungs-\n\nantrag der AfD-Fraktion vor. \n\n(Andrea Kersten, AfD: Wird zur\u00fcckgezogen!) \n\nDamit stimmen wir \u00fcber Nr. 35 ab. Wer gibt die Zustim-\n\nmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, aber Gegenstimmen; \n\ndennoch mit Mehrheit beschlossen. \n\nZu den Nrn. 36 bis 38 liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. \n\nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Gegenstim-\n\nmen sind die Nrn. 36 bis 38 dennoch mit Mehrheit be-\n\nschlossen worden. \n\nZu Nr. 39 liegen \u00c4nderungsantr\u00e4ge der AfD-Fraktion in \n\nden Drucksachen 6/9262 und 6/9263 vor. Wollen Sie \n\ngleich beide einbringen? \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Der \u00c4nderungsantrag in \n\nder Drucksache 6/9262 ist hiermit zur\u00fcckgezogen. \n\nIch beziehe mich also auf den \u00c4nderungsantrag in der \n\nDrucksache 6/9263. Hier geht es noch einmal um unseren \n\nAntrag zur Bildungsempfehlung, den wir auch in die \n\nAusschussberatungen eingebracht haben. \n\nWenn jeder Sch\u00fcler Abitur hat, hat am Ende keiner \n\nAbitur. Auf diese einfache Formel lie\u00dfe sich das Ergebnis \n\nder neuen Bildungsempfehlung reduzieren. Wir haben uns \n\nklar dagegen positioniert und erneuern daher in unserem \n\n\u00c4nderungsantrag die Forderung, den Zugang zum Gym-\n\nnasium von Noten abh\u00e4ngig zu machen. \n\nMangelnde Leistungen der Sch\u00fcler k\u00f6nnen nicht durch \n\ngute Gespr\u00e4che mit Schulleitern oder unverbindliche \n\nLeistungstests ausgeglichen werden. Das Abitur soll nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4674 \n\nnur eine Studierberechtigung, sondern auch ein Nachweis \n\nder Studierf\u00e4higkeit sein. Wie weit es mit Letzterer her \n\nist, kann allerorten beobachtet werden. Die Abbruchquo-\n\nten der Studenten steigen stetig an. An jeder Uni werden \n\nf\u00fcr Abiturienten Vorbereitungskurse angeboten, weil \n\nmanchmal noch nicht einmal der Elementarstoff der \n\nSekundarstufe I beherrscht wird. \n\nDas alles ist Ergebnis der Abkehr vom Leistungsgedanken \n\nund des Weges hin zur Kompetenzvermittlung. Daher \n\nbedarf es wieder einer verbindlichen Bildungsempfehlung \n\nauf der Grundlage der Zeugnisnoten einschlie\u00dflich der \n\nKopfnoten. Entscheiden Sie sich f\u00fcr einen Leistungs-\n\nnachweis, f\u00fcr einen Leistungsvergleich und stimmen Sie \n\nunserem \u00c4nderungsantrag zu! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zu \n\ndem Antrag sprechen? \u2013 Ich sehe keinen Bedarf. Dann \n\nlasse ich \u00fcber den \u00c4nderungsantrag in der Drucksa-\n\nche 6/9263 abstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt \n\nes Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine \n\nStimmenthaltungen und wenige Stimmen daf\u00fcr. Der \n\n\u00c4nderungsantrag ist mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nIch rufe Nr. 39 auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nKeine Stimmenthaltungen und einige Stimmen dagegen; \n\ndennoch mit Mehrheit beschlossen. \n\nZu den Nrn. 40 bis 42 liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. \n\nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \n\nGegenstimmen sind die Nrn. 40 bis 42 dennoch mit \n\nMehrheit beschlossen worden. \n\nZu Nr. 43 liegt in der Drucksache 6/9273 ein \u00c4nderungs-\n\nantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN vor. Er \n\nist eingebracht. Gibt es dazu Diskussionsbedarf? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Dann lasse ich jetzt dar\u00fcber abstimmen. \n\nWer stimmt daf\u00fcr? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmen daf\u00fcr ist \n\ndieser \u00c4nderungsantrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt \n\nworden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Nr. 43. Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei einer ganzen Reihe von Stimmenthaltungen \n\nund Gegenstimmen ist dennoch die Nr. 43 angenommen. \n\nZur Nr. 44 liegen die beiden Antr\u00e4ge der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN vor. Sie sind beide einge-\n\nbracht worden. Gibt es dazu noch Diskussionsbedarf? \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. Dann lasse ich \u00fcber die Drucksa-\n\nche 6/9273, Ziffer 4, abstimmen. Wer gibt die Zustim-\n\nmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr \n\nsind dennoch die Antr\u00e4ge abgelehnt. \n\nIch rufe die Drucksache 6/9273, Ziffer 5, auf. Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \n\nStimmen daf\u00fcr ist Ziffer 5 dennoch mit Mehrheit abge-\n\nlehnt. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Nr. 44. Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013  Bei Stimmenthaltungen und \n\nGegenstimmen ist dennoch die Nr. 44 mit Mehrheit \n\nangenommen. \n\nIch rufe die Nr. 45 auf, Drucksache 6/9241, \u00c4nderungsan-\n\ntrag der Fraktion DIE LINKE. Frau Abg. Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. Das ist der Antrag zum Schulgeld und zur \n\nLernmittelfreiheit. Das ist ein Antrag, mit dem wir uns im \n\nParlament schon \u00fcber viele Jahre besch\u00e4ftigen, den wir \n\nschon mehrfach eingebracht haben. Wir wollen im Gesetz \n\neine Regelung zur Schulgeld- und Lernmittelfreiheit \n\nhaben und keine Verwaltungsvorschrift, weil wir es als \n\nParlament aus der Hand geben in das entsprechende \n\nMinisterium, hier in das Kultusministerium. Das wollen \n\nwir nicht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es dazu \n\nRedebedarf? \u2013 Herr Bienst, bitte. \n\nLothar Bienst, CDU: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. Weil wir \n\nes schon mehrfach behandelt haben, m\u00f6chte ich mich \n\nkurzfassen. Wir sehen gerade in diesem Punkt: Wenn wir \n\nIhrem Antrag zustimmen w\u00fcrden, w\u00e4re dies ein Eingriff \n\nin die kommunale Selbstverwaltung, was eventuell eine \n\nMBA-Pflicht hervorrufen w\u00fcrde. Wir sehen auch eine \n\nEinschr\u00e4nkung der Flexibilit\u00e4t, zum Beispiel bei Lehr-\n\nplan\u00e4nderungen. Aus diesen Gr\u00fcnden werden wir Ihren \n\nAntrag ablehnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte sich noch \n\njemand zum Antrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \n\nkommen wir zur Abstimmung \u00fcber den Antrag. Wer gibt \n\ndie Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltung, eine \n\nReihe von Stimmen daf\u00fcr. Dennoch ist der Antrag mit \n\nMehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion in der \n\nDrucksache 6/9264 auf. Herr Wurlitzer, bitte. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kollegen! Im Volksmund sagt man: Wer bestellt, \n\nder bezahlt. Wenn die Landesregierung bestellt, n\u00e4mlich \n\nin einer Verordnung festlegt, was Lernmittel sind und was \n\nnicht, dann soll sie nach unserer Meinung auch die Kom-\n\nmunen entsprechend unterst\u00fctzen. Die Aussage, dass die \n\nkommunale Selbstverwaltung eingeschr\u00e4nkt wird, Herr \n\nBienst, ist albern. Das Kultusministerium legt am Ende \n\nfest, was Lernmittel sind und was nicht, und die Kommu-\n\nnen werden mit der Finanzierung allein gelassen. \n\n(Lothar Bienst, CDU: MBA-Pflicht!) \n\n\u2013 Das hat damit nichts zu tun. Das ist doch Quatsch. Eine \n\nStadt wie Grimma hat durch so eine Sache Mehrausgaben \n\nvon 100 000 Euro, die sie nicht decken kann. Nun ist \n\nGrimma keine gro\u00dfe Stadt. Gehen wir in die anderen \n\nGemeinden und sehen uns das dort an. Hier wird festge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4675 \n\nlegt, ohne dass das Parlament einen Einfluss hat, was \n\nLernmittel sind und was nicht, und die Gemeinden m\u00fcs-\n\nsen es bezahlen. Sie k\u00f6nnen es teilweise nicht bezahlen. \n\nDas halten wir f\u00fcr nicht richtig. Deshalb bitte ich um \n\nZustimmung zu diesem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es Redebe-\n\ndarf dazu? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse ich jetzt \n\nabstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Keine \n\nStimmenthaltung, wenige Stimmen daf\u00fcr. Damit ist der \n\nAntrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\nWir kommen zu Nr. 45. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nKeine Stimmenthaltung, eine Reihe von Gegenstimmen, \n\ndennoch mit Mehrheit angenommen. \n\nWir kommen zu den Nrn. 46 und 47. Hierzu gibt es keine \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei Stimmenthaltungen und Gegenstimmen sind dennoch \n\nbeide Nummern mit Mehrheit angenommen worden. \n\nIch komme zu Nr. 48, Drucksache 6/9265, ein \u00c4nde-\n\nrungsantrag der AfD-Fraktion. Herr Wurlitzer, bitte. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nWerte Kollegen! Wir wollen mit unserem \u00c4nderungsan-\n\ntrag das mittlerweile aus dem Fokus verlorene Nachsitzen \n\nwieder einf\u00fchren. Das hat es fr\u00fcher in der Schule gege-\n\nben. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nDas ist eine Sache, die durchaus funktioniert hat. Der \n\nKuschelkurs, der teilweise gef\u00fchrt wird \u2013 hier mal ein \n\nbisschen sprechen, dort mal ein bisschen sprechen \u2013, ist \n\noffensichtlich nicht so wegweisend. Es ist eine ganz \n\neinfache Geschichte. Wenn sich jemand in der Schule \n\ndaneben benimmt, ist es ganz vern\u00fcnftig, diesen nachsit-\n\nzen zu lassen. Das wird heutzutage nicht mehr gemacht. \n\nMan kann das auch als Ableisten von gemeinn\u00fctziger \n\nT\u00e4tigkeit im Schulalltag benennen.Wir halten das f\u00fcr sehr \n\nsinnvoll. Es ist eine Sache, die nichts kostet. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Und das  \n\nAbsingen der Hymne ist auch dabei!) \n\n\u2013 Das ist immer Ihr Beitrag. \n\nWir wollen das Nachsitzen als Erziehungsma\u00dfnahme \n\nwieder einf\u00fchren. Wir bitten an der Stelle um Zustim-\n\nmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nWiderspruch bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich sehe keinen \n\nGespr\u00e4chsbedarf zum \u00c4nderungsantrag, au\u00dfer in den \n\nReihen. Ich lasse nun abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsan-\n\ntrag der AfD-Fraktion. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nWenige Stimmen daf\u00fcr, keine Stimmenthaltung. Somit ist \n\nder Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Nr. 48, wie in der \n\nBeschlussempfehlung vorgeschlagen. Wer gibt die Zu-\n\nstimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Keine Stimmenthaltung, eine Reihe von \n\nStimmen dagegen. Dennoch ist Nr. 48 beschlossen. \n\nIch rufe Nr. 49 auf. Hier liegt ein \u00c4nderungsantrag der \n\nFraktion DIE LINKE in der Drucksache 6/9242 vor. Frau \n\nFalken, ich bitte um Einbringung. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nEigentlich wollte ich es kurz machen, aber ich muss Herrn \n\nPiwarz noch einmal aufkl\u00e4ren. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nWir m\u00f6chten im \u00a7 40 den Abs. 5 streichen, weil dieser \n\nAbsatz nicht nur f\u00fcr die verbeamteten Lehrer, also die \n\nSchulleiter, gilt, sondern nat\u00fcrlich f\u00fcr alle Lehrerinnen \n\nund Lehrer im Freistaat Sachsen. Wenn es nicht so w\u00e4re, \n\nk\u00f6nnten wir ganz locker das mit den \u00dcberstunden hier \n\nkl\u00e4ren, nicht wahr? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Jetzt! Hier!) \n\n\u2013 Wenn Sie meinen, dass man das Gesetz dabei nicht \n\n\u00e4ndern muss, wenn es um die Mehrarbeitsstunden der \n\nLehrerinnen und Lehrer geht. Das ist \u00e4hnlich zu betrach-\n\nten wie das, was Sie hier haben. Sie m\u00fcssen schon ins \n\nBeamtengesetz und Beamtenbesoldungsgesetz gehen. Das \n\nist nun mal leider so. Sie haben auch die Eingruppierung \n\ndes Eingangsamtes im Mittelschulbereich nur lesen \n\nk\u00f6nnen, indem wir im Haushaltsbegleitgesetz, genau im \n\nBeamtengesetz \u2013 \u2013 Ich sehe, Sie haben es verstanden. Wir \n\nm\u00f6chten das also streichen und fordern Sie auf, das auch \n\nwirklich zu tun. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nWiderspruch bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es Redebe-\n\ndarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse ich \u00fcber den \n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE abstimmen. \n\nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \n\nund Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag dennoch keine Mehr-\n\nheit gefunden und ist damit abgelehnt. \n\nIch rufe auf die Drucksache 6/9273, Ziffer 6, \u00c4nderungs-\n\nantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Dieser \n\nist schon eingebracht. Es gibt keinen Gespr\u00e4chsbedarf. \n\nIch lasse \u00fcber diesen Antrag abstimmen. Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Es gibt Stimmenthaltungen und \n\nStimmen daf\u00fcr. Dennoch hat auch dieser Antrag keine \n\nMehrheit gefunden. \n\nIch lasse \u00fcber die Nr. 49 wie im Beschlussvorschlag \n\nabstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4676 \n\nStimmenthaltungen und Gegenstimmen ist die Nr. 49 \n\ndennoch beschlossen. \n\nIch rufe Nr. 50 auf, auch ein Folgeantrag von B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Ist das richtig? \u2013 \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Ja.! \n\nDrucksache 6/9273, Ziffer 7, eingebracht und damit auch \n\nkein Diskussionsbedarf. Dann lasse ich \u00fcber diesen \n\nAntrag abstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist dennoch \n\nder Antrag abgelehnt. \n\nSomit stimmen wir \u00fcber die Nr. 50 wie im Beschlussvor-\n\nschlag ab. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstim-\n\nmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimm-\n\nenthaltungen und Stimmen dagegen hat Nr. 50 dennoch \n\neine Mehrheit gefunden. \n\nZu Nr. 51 liegt mit Ziffer 8 der Drucksache 6/9273, \n\neingebracht von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, wieder \n\nein Folgeantrag vor. \u2013 Kein Diskussionsbedarf. Wer \n\nstimmt daf\u00fcr? \u2013 Wer stimmt mit nein? \u2013 Wer will sich \n\nenthalten? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und bei Stimmen \n\ndaf\u00fcr ist der Antrag dennoch abgelehnt. \n\nWir stimmen \u00fcber Nr. 51 des Gesetzentwurfs ab. \u2013 Wer \n\ngibt die Zustimmung? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Gegenstimmen \n\ndennoch mehrheitlich angenommen. \n\nZu Nr. 52 liegt ebenfalls ein Folgeantrag von B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN mit Ziffer 9 der Drucksache \n\n6/9273 vor. \u2013 Kein Diskussionsbedarf. Damit komme ich \n\ngleich zur Abstimmung. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag \n\ndennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nWir kommen zu Nr. 52 des Gesetzentwurfs. Wer gibt \n\nseine Zustimmung? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen hat \n\nNr. 52 dennoch eine Mehrheit gefunden. \n\nZu Nr. 53 liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Wer gibt \n\ndie Zustimmung? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Gegenstimmen hat Nr. \n\n53 dennoch eine Mehrheit gefunden. \n\nZur Abstimmung steht nun Drucksache 6/9273, Ziffer 10, \n\ndes \u00c4nderungsantrags. \u2013 Kein Diskussionsbedarf mehr \n\nhier\u00fcber. Dann lasse ich abstimmen \u00fcber den Antrag. Wer \n\nm\u00f6chte Ziffer 10 zustimmen? \u2013 Wer m\u00f6chte dagegen \n\nstimmen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\n\nenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr dennoch mehrheitlich \n\nabgelehnt. \n\nZu Nr. 54 liegt noch ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE vor, Drucksache 6/9243, Ziffer 1. Bitte, Frau \n\nAbg. Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\n\u2013 Ich werde den Antrag gleich komplett einbringen, auch \n\nwenn wir dar\u00fcber noch in verschiedenen Abschnitten \n\nabstimmen werden. \n\nIch hatte in meiner Eingangsrede heute schon sehr aus-\n\nf\u00fchrlich dargestellt, dass wir mit diesem umfangreichen \n\n\u00c4nderungsantrag f\u00fcr die Elternvertretungen im Freistaat \n\nSachsen zu Elternmitwirkungen einen Antrag im Gesetz \n\nber\u00fccksichtigt haben wollen, der ausf\u00fchrlich und umfang-\n\nreich ist \u2013 wesentlich umfangreicher als das, was wir \n\nbisher in diesem Gesetzentwurf haben oder auch schon \n\ngehabt hatten. \n\nWir wollen die Vorstellungen und \u00dcberlegungen der \n\nEltern aufgreifen. Wir haben heute im Parlament ja schon \n\nvon unterschiedlichen Abgeordneten, die hier gesprochen \n\nhaben, geh\u00f6rt, dass dies ein Vorschlag der Elternvertreter \n\nist. Diesen wollen wir hier aufgreifen und ihnen umfang-\n\nreiche M\u00f6glichkeiten und Rechte geben, insbesondere \n\nauch die Eigenverantwortung hinsichtlich der M\u00f6glich-\n\nkeiten, die sie erhalten sollen, bezogen nat\u00fcrlich auch auf \n\ndie finanziellen Mittel, damit sie selbst dar\u00fcber entschei-\n\nden k\u00f6nnen, sich eine Gesch\u00e4ftsordnung zu geben oder \n\nauch nicht \u2013 das liegt im freien Ermessensspielraum. \n\nDamit erhalten sie in vielf\u00e4ltiger Art auch die M\u00f6glich-\n\nkeit, Einfluss auf Positionen innerhalb des Freistaates \n\nSachsen zu nehmen, aber auch dar\u00fcber hinaus. \n\nWir haben uns das angeschaut und das auch gepr\u00fcft. Wir \n\nhaben in die Gesetze anderer Bundesl\u00e4nder geschaut, ob \n\nes \u00e4hnliche oder angepasste Varianten gibt. Solche gibt es, \n\nund nach unserer Auffassung ist es m\u00f6glich, diesen \n\nGesetzentwurf so umzusetzen \u2013 nat\u00fcrlich auch auf \n\nWunsch der Eltern. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nder Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bienst \n\nm\u00f6chte dazu noch sprechen. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Dieses Thema ist mir zu \n\nwichtig, um das vom Saalmikrofon aus zu beschreiben. Es \n\nw\u00e4re sch\u00f6n gewesen, wenn Herr Becker und der Landes-\n\nelternrat bei der Anh\u00f6rung genau diese Punkte, die hier \n\nvorliegen und die die Fraktion DIE LINKE eins zu eins \n\n\u00fcbernommen hat, hier angebracht h\u00e4tten. Wir h\u00e4tten dann \n\ngen\u00fcgend Zeit gehabt, diese zu diskutieren. Aber im \n\nGegenteil \u2013 was wir in der Anh\u00f6rung geh\u00f6rt haben, habe \n\nich einmal analysiert \u2013: Es gab ungef\u00e4hr zwei Drittel bis \n\ndrei Viertel Zustimmung zu dem urspr\u00fcnglich vorliegen-\n\nden Gesetzentwurf. \n\nDeshalb kann ich auch nicht verstehen, dass ein so um-\n\nfangreiches Werk zu sp\u00e4t bei uns eingegangen ist, um im \n\nparlamentarischen Prozess der Fraktionen dann auch \n\nfachlich diskutiert werden zu k\u00f6nnen. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Sie h\u00e4tten sich  \n\ndie Zeit schon nehmen k\u00f6nnen! Sie haben sich  \n\nf\u00fcr ganz andere Sachen Zeit genommen!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4677 \n\n\u2013 Nein, die hatten wir dazu einfach nicht. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Nat\u00fcrlich!) \n\nAber ich m\u00f6chte den Landeselternrat mit der Ableh-\n\nnungsempfehlung an die Fraktion auch sch\u00fctzen. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nDas ist Demokratie!) \n\nWenn Sie, liebe Frau Kollegin Falken, \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Bitte?) \n\n\u00a7 49 \u2013 ich ziehe jetzt nur einmal einen einzigen Paragra-\n\nfen heraus \u2013 Abs. 5 einmal intensiv gelesen h\u00e4tten \u2013 \u2013 \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Habe ich!) \n\nDamit m\u00f6chte ich den Landeselternrat tats\u00e4chlich auch \n\nsch\u00fctzen. Dort steht unter anderem \u2013 die anderen Kolle-\n\nginnen und Kollegen werden das vielleicht nicht vorlie-\n\ngen haben \u2013, ich zitiere: \u201eZur Wahrung der Mitwirkungs-\n\nrechte der Eltern bei wesentlichen Entscheidungen der \n\nschulischen Bildung und Erziehung auf Landesebene hat \n\ndas Staatsministerium f\u00fcr Kultus das Benehmen mit dem \n\nS\u00e4chsischen Landeselternrat herzustellen\u201c \u2013 jetzt geht es \n\nlos \u2013 \u201evor dem Erlass von Richtlinien \u00fcber den Inhalt des \n\nUnterrichts, Regelungen zum Schuljahr, zu den Ferien \n\nund den w\u00f6chentlichen Unterrichtstagen, Regelungen zur \n\nEinf\u00fchrung von Schulb\u00fcchern, Schul- und Pr\u00fcfungsord-\n\nnungen aller Schularten \u2026\u201c Ich k\u00f6nnte das fortf\u00fchren. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nDas machen die Bayern auch!) \n\nIch sage einfach einmal: Diese Aufgaben \u2013 ich spreche \n\nwirklich aus Erfahrung \u2013 in dieser F\u00fclle bei allen Schular-\n\nten zu leisten, ist einfach gar nicht m\u00f6glich \u2013 Punkt 1. \n\nPunkt 2: Da steht an irgendeiner Stelle in einem Paragra-\n\nfen auch etwas zur Finanzierung geschrieben. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Ja!) \n\nZur Finanzierung lese ich, dass wir 2 Euro pro Sch\u00fcler \n\nzum Ansatz bringen sollen. Der Landeselternrat ist so-\n\nwohl f\u00fcr die staatlichen als auch f\u00fcr die freien Schulen \n\nzust\u00e4ndig. Wenn wir im Land Sachsen perspektivisch mit \n\n450 000 Sch\u00fclern rechnen und bedenken, dass das Schul-\n\ngesetz nicht nur f\u00fcr dieses und n\u00e4chstes Jahr g\u00fcltig ist, \n\nsondern ein zukunftsorientiertes Schulgesetz sein soll, \n\ndann legen wir zun\u00e4chst einmal eine knappe Million Euro \n\nhin, n\u00e4mlich genau 900 000 Euro plus ein VZ\u00c4, um \n\nLandeselternarbeit zu organisieren. Ich muss ganz ehrlich \n\nsagen: Ich finde in diesem Gesetzentwurf keine Unterset-\n\nzung f\u00fcr diese Summe, die hier zum Ansatz gebracht \n\nworden ist. Ich h\u00e4tte das gerne ausf\u00fchrlich diskutiert, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Schluss. \n\nLothar Bienst, CDU: \u2013 aber Sie haben das leider zu sp\u00e4t \n\neingereicht. Deshalb werden wir diesen \u00c4nderungsantrag \n\nablehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Sp\u00e4t eingereicht! \n\nSo viel einmal zur Demokratie, liebe Kollegen  \n\nvon der CDU! Das kann ja wohl nicht wahr sein!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Bitte. \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kollegen! Der \u00c4nderungsantrag der LIN-\n\nKEN umfasst ja mehr oder weniger eins zu eins die \n\nFormulierung, die der Landeselternrat allen Fraktionen \n\nzugesandt hat. Es sind also explizit die Forderungen und \n\nW\u00fcnsche, die der Landeselternrat \u00e4u\u00dfert. \n\nSosehr wir das nat\u00fcrlich verstehen, dass der Landeseltern-\n\nrat mehr Befugnisse und mehr Rechte haben m\u00f6chte \u2013 \n\nauch mit Blick auf die Differenzen, die der Landeseltern-\n\nrat mit dem SMK hat \u2013 und wir verschiedenen Forderun-\n\ngen auch zustimmen k\u00f6nnen, gehen uns einige Forderun-\n\ngen hier doch ein wenig zu weit, so zum Beispiel, dass \n\nder Landeselternrat das Recht haben soll, zu klagen, wenn \n\nsein Aufgabenbereich oder seine Informations-, Beteili-\n\ngungs- und Mitwirkungsrechte betroffen sind. Das ist ein \n\nsogenanntes Verbandsklagerecht. \n\nAuch sehen wir eine gewisse Gefahr bei der Vorausset-\n\nzung der Zustimmung des Landeselternrats \u2013 dies k\u00f6nnte \n\nmittelbar auch Entscheidungen des Landtags blockieren. \n\nDer dritte Punkt \u2013 es wurde schon angesprochen \u2013 sind \n\ndie finanziellen Forderungen, die der Landeselternrat \n\nstellt \u2013 mit 2 Euro je schulpflichtigem Kind. Solch eine \n\nForderung von fast 1 Million Euro ist schon recht sport-\n\nlich. \n\nWir werden uns daher enthalten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt keinen \n\nweiteren Redebedarf. Dann lasse ich jetzt abstimmen. Wer \n\nm\u00f6chte seine Zustimmung zu Drucksache 6/9243, Zif-\n\nfer 1, geben? \u2013 Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist \n\nZiffer 1 des \u00c4nderungsantrags abgelehnt worden. \n\nIch rufe Nr. 54 des Gesetzentwurfs auf. Wer gibt seine \n\nZustimmung? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei Stimmenthaltungen und Gegenstimmen hat Nr. 54 \n\ndennoch eine Mehrheit gefunden.  \n\nIch lasse nun \u00fcber Punkt 2 des \u00c4nderungsantrags der \n\nFraktion DIE LINKE in Drucksache 6/9243 abstimmen. \n\nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Gibt \n\nes Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \n\nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit Mehrheit \n\nabgelehnt worden. \n\nIch rufe die Nrn. 55 bis 57 auf. Wer gibt die Zustimmung? \n\n\u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen \n\nhaben die Nrn. 55 bis 57 eine Mehrheit erhalten. \n\nNr. 58, Drucksache 6/9266, Antrag der AfD-Fraktion. Ich \n\nbitte um Einbringung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4678 \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nWerte Abgeordnete! Um Demokratie begreifen und leben \n\nzu k\u00f6nnen, ist ein gewisser Grad an Reife, Wissen und \n\nauch Erfahrung erforderlich, \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nJa! Damit haben Sie recht! \u2013  \n\nHeiterkeit bei den LINKEN) \n\ninsbesondere auch um die Ernsthaftigkeit von Demokratie \n\nerkennen zu k\u00f6nnen. \n\nNach der Beschlussempfehlung soll schon Grundsch\u00fclern \n\nab der 1. Klasse die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet werden, einen \n\nKlassensprecher zu w\u00e4hlen. Glauben Sie ernsthaft, dass \n\nsich Kinder im Alter von 6 bis 10 Jahren der Bedeutung \n\nvon Demokratie bewusst sein k\u00f6nnen? \n\n(Lothar Bienst, CDU: Die machen das jetzt schon! \n\n\u2013 Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Wenn  \n\nnicht, dann kann man es Ihnen beibringen! \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nBei Ihren Kindern ist es nicht so! \u2013  \n\nPatrick Schreiber, CDU:  \n\nMann, Mann, Mann! \u2013 Unruhe) \n\n\u2013 Ja, ja, ist klar. \u2013 Ich glaube, dass es nicht so ist. Ich \n\nglaube, wir sollten Kinder Kinder sein lassen. Ich glaube, \n\ndass Demokratie eben kein Kinderspiel ist, und deshalb \n\nbitte ich um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Patrick Schreiber, CDU:  \n\nWo leben wir denn! V\u00f6llig lebensfremd!) \n\nGibt es Diskussionsbedarf? \u2013 Bitte sehr. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Wurlitzer, Demokratie ist \n\ndoch keine politische Veranstaltung. Bei Demokratie und \n\ninsbesondere bei der Frage, k\u00f6nnen wir Klassensprecher, \n\nSch\u00fclersprecher auch schon an Grundschulen w\u00e4hlen oder \n\neinen Klassenrat, wie wir es gleichfalls erm\u00f6glichen, geht \n\nes doch nicht darum, eine politische Veranstaltung zu \n\nmachen, sondern darum, Kindern die Chance und das \n\nRecht auf Mitbestimmung zu gew\u00e4hren. \n\nNat\u00fcrlich kann ich mir in eigenen Fragen, die mich und \n\nmeinen Schulalltag betreffen, eine Meinung bilden, auch \n\nwenn ich erst sechs oder sieben Jahre alt bin. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Nein!  \n\nNicht bei Herrn Wurlitzer!) \n\nDas k\u00f6nnen auch Ihre Kinder zu Hause schon, wenn sie \n\nvier oder f\u00fcnf Jahre alt sind. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Nicht  \n\ndie Kinder von Herrn Wurlitzer!) \n\nDie d\u00fcrfen eine Meinung haben. Das sind eigene Perso-\n\nnen. \n\nUns geht es darum, dass auch in der Grundschule die \n\ninstitutionalisierte M\u00f6glichkeit besteht, eigene Meinungen \n\nzu entwickeln, geh\u00f6rt zu werden und in eine Diskussion \n\nund in einen Austausch mit der Klasse und der Lehrkraft \n\neinzutreten. Wir k\u00f6nnen nicht erkennen, was daran falsch \n\nist. Daf\u00fcr ist jeder reif. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich lasse \u00fcber den \n\nAntrag abstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nKeine Stimmenthaltungen und wenige Stimmen daf\u00fcr. \n\nDamit ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nIch rufe auf Nr. 58. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Keine \n\nStimmenthaltungen und eine Reihe von Gegenstimmen. \n\nDamit ist Nr. 58 mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nZu den Nrn. 59 bis 66 liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. \n\nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \n\nGegenstimmen haben Nrn. 59 bis 66 dennoch eine Mehr-\n\nheit gefunden. \n\nNr. 67, Drucksache 6/9273, \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Punkt 11. Das ist wieder \n\nein Folgeantrag, und Punkt 12 auch. \n\nIch lasse \u00fcber Punkt 11 des Antrags in Drucksache 6/9273 \n\nabstimmen. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimment-\n\nhaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit \n\nMehrheit abgelehnt worden. \n\nPunkt 12 des Antrags. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nAuch hierbei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr. \n\nDennoch ist der Antrag mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nNr. 67, wie in der Beschlussempfehlung vorgeschlagen. \n\nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \n\nStimmen dagegen hat Nr. 67 dennoch eine Mehrheit \n\ngefunden. \n\nZu den Nrn. 68 und 69 gibt es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge. \n\nIch bitte jetzt um die Zustimmung. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \n\nStimmen dagegen haben beide Nummern dennoch eine \n\nMehrheit gefunden. \n\nNr. 70. Drucksache 6/9267, \u00c4nderungsantrag der AfD-\n\nFraktion. Wird die Einbringung gew\u00fcnscht? \n\n(Andrea Kersten, AfD: Wird zur\u00fcckgezogen!) \n\nWurde zur\u00fcckgezogen. Dann stimmen wir \u00fcber Nr. 70 ab. \n\nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \n\nStimmen dagegen ist Nr. 70 dennoch mit Mehrheit zuge-\n\nstimmt worden. \n\nZu den Nrn. 71 bis 72 a liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge \n\nvor. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \n\nGegenstimmen haben beide Nummern dennoch die \n\nMehrheit gefunden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4679 \n\nNr. 73, Drucksache 6/9268, \u00c4nderungsantrag der AfD-\n\nFraktion. \n\n(Andrea Kersten, AfD: Ziehen wir zur\u00fcck!) \n\nIst zur\u00fcckgezogen worden. \n\nDann Punkt 4 in Drucksache 6/9271, \u00c4nderungsantrag \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Das ist \n\nwieder ein Folgeantrag. Dazu wird keine Diskussion \n\ngew\u00fcnscht. Daher komme ich zur Abstimmung. Wer gibt \n\ndie Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr \n\nist der Antrag dennoch abgelehnt worden. \n\nIch w\u00fcrde jetzt gern \u00fcber Nr. 73 abstimmen lassen. Wer \n\nstimmt zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen \n\nhat Nr. 73 eine Mehrheit gefunden. \n\nIch lasse jetzt \u00fcber den gesamten Artikel 1 abstimmen. \n\nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen und eine \n\nganze Anzahl von Gegenstimmen. Dennoch wurde Arti-\n\nkel 1 mit Mehrheit zugestimmt. \n\nWir kommen zu Artikel 2 ff. Mir liegen keine \u00c4nderungs-\n\nantr\u00e4ge mehr vor. Kann ich die Artikel alle verlesen und \n\ndann dar\u00fcber abstimmen lassen? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nArtikel 2 \u2013 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Berufsqualifikati-\n\nonsfeststellungsgesetzes \u2013, Artikel 3 \u2013 \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Verwaltungsorganisationsgesetzes \u2013, Arti-\n\nkel 3 a \u2013 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber Schu-\n\nlen in freier Tr\u00e4gerschaft \u2013, Artikel 3 b \u2013 \u00c4nderung des \n\nUniversit\u00e4tsklinikagesetzes \u2013, Artikel 3 c \u2013 \u00c4nderung des \n\nBef\u00e4higungsanerkennungsgesetzes Lehrer \u2013, Artikel 4 \u2013 \n\nBekanntmachungserlaubnis \u2013, Artikel 5 \u2013 Inkrafttreten. \n\nWer diesen Artikeln zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt \n\num das Handzeichen! \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen \n\ndagegen wurde den Artikeln dennoch mit Mehrheit \n\nzugestimmt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben jetzt \n\nalles artikelweise abgearbeitet. Ich stelle jetzt den Entwurf \n\nGesetz zur Weiterentwicklung des Schulwesens im \n\nFreistaat Sachsen in der in der zweiten Beratung be-\n\nschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer \n\nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenenthaltungen und \n\nStimmen dagegen hat das Gesetz dennoch eine Mehrheit \n\ngefunden und ist damit beschlossen worden. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \n\nder Staatsministerin Brunhild Kurth) \n\nNun kommen wir zu den zwei Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen. \n\nDas ist erstens Drucksache 6/9225, ein Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag der Koalitionsfraktionen. Wird noch einmal die \n\nEinbringung gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Abg. Kliese, bitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! \u00dcber seine Schulzeit wusste Bertolt Brecht \n\nzu schreiben: \u201eW\u00e4hrend meines neunj\u00e4hrigen Einge-\n\nwecktseins an einem Augsburger Realgymnasium gelang \n\nes mir nicht, meine Lehrer wesentlich zu f\u00f6rdern.\u201c \n\nThomas Mann scheiterte am Abitur, Albert Einstein hatte \n\nDisziplinprobleme und schmiss die Schule mit 15 Jahren. \n\nUm genau solche Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler geht es in \n\nunserem Antrag. Sie werden wohl nicht alle zwangsl\u00e4ufig \n\nNobelpreistr\u00e4ger, aber es geht eben um Kinder, die in \n\nirgendeiner Form nicht der Norm entsprechen. \n\nWir m\u00fcssen uns entscheiden, ob wir diese Kinder mit-\n\nnehmen oder aussortieren wollen. Aussortieren klingt in \n\ndem Fall sehr negativ. Das ist es nicht in jedem Fall. \n\nWenn ein sinnesbehindertes Kind beispielsweise die \n\nBlindenschule besucht, kann das f\u00fcr dieses Kind eine gute \n\nF\u00f6rderung sein. Wenn aber ein Kind, weil es beispiels-\n\nweise zu langsam lernt, schon zur Einschulung auf eine \n\nF\u00f6rderschule kommt und diesen Pfad nicht mehr verlas-\n\nsen kann, wird bereits bei einem Sechsj\u00e4hrigen festgelegt, \n\ndass er wahrscheinlich keinen Schulabschluss machen \n\nwird. Das wollen wir nicht l\u00e4nger hinnehmen. \n\nBei Inklusion kann man vieles falsch machen. Wir haben \n\nin den letzten Jahren nicht so viel gemacht wie andere \n\nBundesl\u00e4nder und dabei auch nicht so viel falsch ge-\n\nmacht. Wir haben aber in Kauf genommen, dass manche \n\nDinge, die falsch laufen \u2013 wie das Beispiel, das ich gerade \n\nnannte \u2013, so bleiben. Das soll sich jetzt \u00e4ndern. Wir \n\nverfolgen drei wesentliche Ziele. \n\nErstens. Dort, wo inklusiv beschult wird, m\u00fcssen die \n\nBedingungen angepasst und verbessert werden. Eine \n\nbessere Ausstattung, die wir mit dem Antrag absichern, \n\nund Eigenverantwortung der Schulen geh\u00f6ren dazu. \n\nZweitens. Ein solches Wagnis funktioniert am ehesten, \n\nwenn man auf Freiwilligkeit statt auf Zwang setzt. \n\nDrittens. Wir wollen immer wieder pr\u00fcfen, ob dieser Weg, \n\nwie wir ihn jetzt beschreiten und \u00fcber dessen Ziel wir uns \n\neinig sind \u2013 die inklusive Schule \u2013, der richtige Weg ist. \n\nDaher soll es bis September 2021 einen Bericht geben, \n\nder \u00fcber den Stand der inklusiven Schule Auskunft gibt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich wei\u00df, es war jetzt \n\nein sehr anstrengender Prozess. Ich w\u00fcrde mich trotzdem \n\nfreuen, wenn Sie sich noch einmal kurz auf dieses Gedan-\n\nkenexperiment hier vorn einlassen. Wenn Sie sich an Ihre \n\nKindheit erinnern, denken Sie vielleicht auch einmal \n\ndaran, wie es das erste Mal war, als Sie in der Stra\u00dfen-\n\nbahn oder beim Spazierengehen einen Menschen mit \n\neiner Behinderung gesehen haben, vielleicht eine blinde \n\nFrau oder zwei Geh\u00f6rlose beim Kommunizieren oder \n\neinen Menschen mit Downsyndrom. Diese Menschen \n\nwaren uns in ihrer Kommunikation und in ihrer Erschei-\n\nnung fremd. Wir schauten sie oft lange an, bis wir den \n\nelterlichen Rat bekamen, genau das nicht zu tun. Ich \n\nw\u00fcnsche mir f\u00fcr die Generation unserer Kinder, dass sie \n\nIhnen und uns vertraut werden. Eine inklusive Schule \n\nkann das erreichen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4680 \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte jetzt \n\nnoch zum Entschlie\u00dfungsantrag sprechen? \u2013 Frau Falken, \n\nbitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nWerte Kollegen der SPD und der CDU! Wir sehen, dass \n\nSie sich in dem Entschlie\u00dfungsantrag mit diesem Thema \n\nnoch einmal besondere M\u00fche gegeben haben. Auch dass \n\nSie versucht haben, es in einer einfachen Sprache zu \n\nmachen, ist eine gute Idee. Ich will das hier anerkennend \n\nzum Ausdruck bringen. Aber wir haben nicht so furchtbar \n\nviel Vertrauen in die Verwaltung, insbesondere ins Kul-\n\ntusministerium, weil wir in den letzten Jahren sehr oft \n\nentt\u00e4uscht wurden. \n\nDas, was das Parlament entscheiden kann, sollte das \n\nParlament auch entscheiden, und es sollte dieses in einem \n\nGesetzentwurf verankern, und zwar so detailliert und so \n\nkonkret, wie Sie es im Entschlie\u00dfungsantrag an sehr \n\nvielen Stellen getan haben, auch wenn wir jetzt die Option \n\nhaben, nach einer Evaluation 2022 \u2013 wenn ich das vorhin \n\nrichtig mitbekommen habe \u2013 noch einmal im Parlament \n\nzu beraten und zu entscheiden oder neu zu bestimmen. \n\nWir glauben, dass es notwendig ist, das nicht nur in einem \n\nEntschlie\u00dfungsantrag zu fixieren, sondern im Gesetzent-\n\nwurf. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es zum Entschlie\u00dfungsantrag, Drucksa-\n\nche 6/9225, weitere Wortmeldungen? \u2013 Das ist der Fall. \n\nFrau Abg. Zais, bitte sehr. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich habe in meinem \n\nEingangsstatement den Entschlie\u00dfungsantrag schon \n\neinmal kurz ber\u00fchrt. Ich will noch nicht \u00fcber den Inhalt \n\nreden, aber das, was hier als ein Auftrag bez\u00fcglich der \n\nFinanzierung einer ganzen Reihe von Versprechungen \n\nformuliert wird, ist nach unserer Auffassung in einem \n\nEntschlie\u00dfungsantrag nicht legitim. Es wird ein Vorgriff \n\nauf k\u00fcnftige Haushalte und auf die Entscheidungen \n\nk\u00fcnftiger Parlamente genommen. Das k\u00f6nnen wir so nicht \n\nakzeptieren. \n\nWir haben uns an dieser Stelle sehr oft die Frage gefallen \n\nlassen m\u00fcssen, wie teuer eine bestimmte Ma\u00dfnahme ist \n\nund wie wir das finanzieren wollen. In diesem Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag gibt es eine ganze Reihe von zus\u00e4tzlichem \n\nPersonal, \u00fcber das hier gesprochen wird, ohne dass wir \n\nwissen, ob es in ausreichendem Umfang eine Sicherung \n\nim Haushalt gibt. Ich denke nur an die Stellen im Kultus, \n\ndie zum Beispiel hier benannt wurden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Zais, gestatten Sie \n\neine Zwischenfrage? \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Ja. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank. Eine Frage: Wir \n\nhaben bisher im Diskussionsprozess immer geh\u00f6rt, dass \n\nsichergestellt werden muss, dass zus\u00e4tzliche Ressourcen \n\nf\u00fcr Inklusion verbindlich zur Verf\u00fcgung stehen, \u2013 \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Richtig. \n\nSabine Friedel, SPD: \u2013 und das langfristig. Jetzt werden \n\nsie verbindlich und langfristig zur Verf\u00fcgung gestellt, und \n\nnun sagen Sie, das sei ein Vorgriff auf die n\u00e4chsten \n\nHaushalte, der nicht hinnehmbar ist. Jede gesetzliche \n\nVerankerung einer Leistung scheint mir ein Vorgriff auf \n\ndie n\u00e4chsten Haushalte zu sein. Oder liege ich da falsch? \n\nH\u00e4tten wir die Verbindlichkeit weniger stark ausgestalten \n\nsollen? \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Nein, es ist eben nicht im Gesetz \n\ngeregelt. \n\nSabine Friedel, SPD: Doch. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Nein, es ist in einem Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag geregelt, dass \u00fcber den derzeit geltenden \n\nDoppelhaushalt hinaus zum Beispiel beim Thema Sozial-\n\narbeit usw. Geld zur Verf\u00fcgung zu stellen ist. Das ist nicht \n\ndas, was parlamentarische Selbstverst\u00e4ndlichkeit ist, dass \n\nwir hier bestimmte Entscheidungen nicht vorwegnehmen \n\nk\u00f6nnen. \n\nWas ich noch zum Inhalt des Entschlie\u00dfungsantrags sagen \n\nwollte: Es gibt einige Dinge, bei denen ich sage: Das ist \n\nabsolut in Ordnung \u2013 zum Beispiel beim Thema Eltern-\n\nmitwirkung. Wir wissen alle, dass es da tats\u00e4chlich ein \n\nwenig Stress gab. Ich finde den Weg gut, hier noch einmal \n\ndas Gespr\u00e4ch zu suchen und die angemessenen Regelun-\n\ngen zu finden. Es gibt auch ein wenig Stress, was die \n\nSch\u00fclermitwirkung anbelangt. Auch mit dem Landessch\u00fc-\n\nlerrat gibt es Probleme. Das finde ich zum Beispiel gut. \n\nWeniger gut finde ich, dass wir hier in einem Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag Auftr\u00e4ge aufnehmen, die eigentlich selbst-\n\nverst\u00e4ndlich sein m\u00fcssten. Dass der Ausschuss f\u00fcr Schule \n\nund Sport regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber den Stand der Einf\u00fchrung des \n\nBildungstickets und \u00fcber den Stand der Verhandlungen \n\noder der Inhalte aus der \u00d6PNV-Strategiekommission zu \n\ninformieren ist, halte ich f\u00fcr eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, \n\n\u00e4hnlich wie Themen, die im Landesbildungsrat beschlos-\n\nsen werden. Ich habe das im Ausschuss immer wieder \n\neingefordert. Wir haben daf\u00fcr Mitglieder gew\u00e4hlt. Ich \n\nfinde, das muss nicht in einem Entschlie\u00dfungsantrag \n\nformuliert werden. \n\nZu Punkt 10 in II dieses Entschlie\u00dfungsantrags will ich \n\nFolgendes bemerken: Darin geht es um eine Reihe von \n\nDatenerhebungen und \u00c4hnliches, zum Beispiel zum \n\nThema Bildungsempfehlungen. Ich m\u00f6chte nur zu beden-\n\nken geben: Wenn wir rein Daten \u00fcber die Zahlen von \n\nBildungsempfehlungen erheben, wird uns das nicht \n\nwirklich weiterbringen. Was wir brauchen, ist die regiona-\n\nle Abfrage, zum Beispiel nach dem Geschlecht, um die \n\nDisparit\u00e4ten st\u00e4rker erfassen zu k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4681 \n\nEs kann sein, dass ich zum falschen Entschlie\u00dfungsantrag \n\ngesprochen habe. Aber da der eine Entschlie\u00dfungsantrag \n\nin einfacher, leichter Sprache abgefasst ist und der sehr \n\nverehrte Pr\u00e4sident mich nicht unterbrochen hat, geht es \n\nletztlich um gleiche oder \u00e4hnliche Sachverhalte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Jetzt ist die Redezeit zu \n\nEnde. \n\n(Heiterkeit) \n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Wortmeldun-\n\ngen? \u2013 F\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Abg. Wurlitzer. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nKollegen! Ich muss Ihnen ganz ehrlich sagen, wir finden \n\ndiesen Entschlie\u00dfungsantrag unversch\u00e4mt! Wir haben \n\nzwei Jahre an dem Schulgesetz gearbeitet \u2013 und entweder \n\nSie sind f\u00fcr Inklusion, dann schreiben Sie es nicht so \n\nschwammig in das Schulgesetz hinein, sondern formulie-\n\nren Sie es ordentlich, oder Sie sind es nicht. Aber hier mit \n\ndem Entschlie\u00dfungsantrag um die Ecke zu kommen, in \n\ndem alles nur Wischiwaschi ist, \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nmuss ich Ihnen ganz ehrlich sagen: Das ist entsetzlich! \n\n(Zurufe von der CDU und der SPD) \n\n\u2013 Doch, doch, ich habe es schon verstanden. Sie haben es \n\nnicht verstanden. Deshalb lehnen wir diesen Antrag ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Wissen und  \n\nverstehen sind auch Kompetenzen! \u2013  \n\nZurufe von der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich kann keine weiteren Wortmeldungen erken-\n\nnen. Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\n\nche 6/9225. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und \n\nzahlreichen Gegenstimmen ist die Drucksache 6/9225 \n\nbeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, es gibt einen weiteren Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag: Drucksache 6/9226. Dar\u00fcber soll hier \n\nnoch einmal gesprochen werden. Frau Abg. Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! In aller K\u00fcrze \n\nw\u00fcrde ich noch nachholend den Antrag formal einbringen \n\nund dann zwei Punkte herausheben, die uns wichtig sind \n\nund die etwas damit zu tun haben, was heute vor ein paar \n\nStunden gesagt wurde: Jetzt beginnt der Prozess eigent-\n\nlich erst. \n\nErstens. Wir haben in II.2 die Aussage getroffen, dass der \n\nnovellierte Erziehungs- und Bildungsauftrag das jetzt \n\nnat\u00fcrlich nach sich ziehen muss. Wenn Schulen etwas \n\nleisten sollen, m\u00fcssen Lehrkr\u00e4fte das k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, \n\ndass wir die Lehramtsausbildung auf der einen und die \n\nLehrpl\u00e4ne auf der anderen Seite in den n\u00e4chsten Jahren zu \n\n\u00fcberarbeiten haben, um diesem Auftrag auch gerecht \n\nwerden zu k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte noch einen zweiten Punkt herausgreifen, und \n\nzwar II.7: Wir haben heute beim Thema Schulsozialarbeit \n\nein wenig dar\u00fcber gesprochen. Wir reden aber an vielen \n\nStellen dar\u00fcber, und zwar auch bei Lehr- und Lernmitteln: \n\nSind die derzeitigen Verteilungen der Aufgaben in der \n\nSchultr\u00e4gerschaft, die Trennung in kommunale und \n\nLandesangelegenheiten so wirklich zukunftsgem\u00e4\u00df? Oder \n\nw\u00e4re es nicht sinnvoller, sich einmal hinzusetzen und \n\ngrunds\u00e4tzlich dar\u00fcber nachzudenken, ob man an der einen \n\noder anderen Stelle etwas sortieren muss? \n\nDiesen Auftrag nimmt der Entschlie\u00dfungsantrag auf, und \n\nich f\u00e4nde es sehr sch\u00f6n, wenn wir dieses Thema in den \n\nn\u00e4chsten Jahren auch tats\u00e4chlich mit Leben f\u00fcllen k\u00f6nn-\n\nten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nFriedel. Gibt es hierzu weitere Wortmeldungen? \u2013 Frau \n\nAbg. Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \u00dcber \n\neinen Gro\u00dfteil dieses Antrages habe ich schon beim \n\nEinbringen der \u00c4nderungsantr\u00e4ge gesprochen. Ich muss \n\nIhnen ganz ehrlich sagen: Ich habe den Eindruck, dass es \n\nnotwendig ist, dass SPD und CDU etwas aufschreiben, \n\nworauf sie sich verst\u00e4ndigt haben, damit es noch einmal \n\nauf dem Papier steht, weil es sein k\u00f6nnte, dass der eine \n\noder andere Partner von Ihnen das, was vereinbart wurde, \n\nvielleicht nicht mehr einh\u00e4lt. Deshalb schreiben Sie das \n\nauf und lassen es uns hier im Landtag beschlie\u00dfen. \n\n(Zuruf von der CDU: Es gibt doch  \n\neinen Entschlie\u00dfungsantrag!) \n\nDa man diesem Gesetz sowieso nicht zustimmen kann, \n\nmuss man ein neues machen. Da hilft kein Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag! \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN \u2013 Zuruf von \n\nder CDU: H\u00f6ren Sie mit Ihrem Gehetze auf!) \n\nViele Punkte, die hier drinstehen, m\u00fcssen ins Gesetz. Das \n\nmit dem Entschlie\u00dfungsantrag bringt gar nichts. Die \n\nStaatsregierung wird ersucht, etwas umzusetzen \u2013 aber \n\nhallo, wer sind wir denn? Wir sind hier das Parlament und \n\nder Gesetzgeber, also lasst es uns doch bitte auch ins \n\nGesetz schreiben! \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Zais f\u00fcr die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Zun\u00e4chst m\u00f6chte \n\nich mich wirklich daf\u00fcr entschuldigen, dass ich mich \n\nvorhin geirrt habe. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4682 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das m\u00fcssen Sie nicht, \n\ndas hat niemand gemerkt. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Ich tue das trotzdem und bitte um \n\nVerst\u00e4ndnis. Ich m\u00f6chte jetzt aber an richtiger Stelle noch \n\netwas zu dem Antrag sagen. \n\nWir waren auch sehr erstaunt, dass dieser sehr umfangrei-\n\nche Entschlie\u00dfungsantrag mit einer Reihe von Auftr\u00e4gen \n\nkam. Das ist nichts anderes als ein Ersuchen an die \n\nStaatsregierung, an das sie sich halten kann oder auch \n\nnicht. Nach geltender Rechtsprechung ist alles, was \n\nau\u00dferhalb eines Gesetzgebungsverfahrens durch das \n\nParlament geregelt wird, nicht bindend. Das w\u00e4re also \n\nsehr niedrigschwellig. \n\nInsofern scheint mir \u2013 insofern will ich meiner Kollegin \n\nFalken recht geben \u2013, dass vieles, was wir heute beschlos-\n\nsen haben, mit einer Reihe von \u00c4nderungsantr\u00e4gen zu \n\ndiesem Gesetz wahrscheinlich nicht so ausgegoren ist, \n\nwie es h\u00e4tte sein m\u00fcssen. Vieles ist noch im Fluss, und bei \n\nvielen Dingen ist man sich nicht sicher. Daf\u00fcr scheint \n\ndieser sehr umfangreiche Entschlie\u00dfungsantrag zu spre-\n\nchen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Weitere Wortmeldun-\n\ngen kann ich nicht erkennen. Ich lasse daher jetzt \u00fcber die \n\nDrucksache 6/9226 abstimmen. Wer stimmt dieser zu? \u2013 \n\nWer ist dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen \n\nStimmenthaltungen und zahlreichen Gegenstimmen hat \n\ndie Drucksache dennoch die erforderliche Mehrheit \n\ngefunden, meine Damen und Herren. Der Tagesordnungs-\n\npunkt 4 ist damit beendet. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Aufnahme der deutschen Sprache  \n\nals Kulturgut in die S\u00e4chsische Verfassung \n\nDrucksache 6/7209, Gesetzentwurf der Fraktion AfD \n\nDrucksache 6/9186, Beschlussempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Wir beginnen mit der AfD-Fraktion; danach \n\nfolgen die CDU, DIE LINKE, die SPD, B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN sowie die Staatsregierung, falls sie das \n\nWort w\u00fcnscht. Zuerst Frau Abg. Dr. Muster f\u00fcr die AfD-\n\nFraktion, bitte. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Die AfD-Fraktion fordert den Schutz \n\nder deutschen Sprache als Kulturgut. Dazu haben wir \n\neinen Gesetzentwurf zur Erg\u00e4nzung der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung eingebracht. \n\n(Allgemeine Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nUnsere Sprache ist ein lebendiger Organismus. Sie befin-\n\ndet sich in einem st\u00e4ndigen Prozess der Ver\u00e4nderung. \n\nPolitiker sollten sich h\u00fcten, in diesen Prozess einzugrei-\n\nfen. Wohin das f\u00fchrt, hat man am Fiasko der Recht-\n\nschreibreform gesehen. Sch\u00fctzen und f\u00f6rdern bedeutet f\u00fcr \n\nuns also keinesfalls, dass wir Eingriffe in das organische \n\nWachstum der Sprache vornehmen wollen. Wir m\u00f6chten \n\nim Gegenteil ideologisch motivierte Eingriffe verhindern. \n\nWir wollen die Sprache nicht reglementieren. Wir wollen \n\nkeine Verbote einf\u00fchren, sondern vielmehr das \u00f6ffentliche \n\nBewusstsein daf\u00fcr sch\u00e4rfen, was f\u00fcr ein gro\u00dfartiges und \n\nhochkomplexes Instrument des Ausdrucks und der Welt-\n\naneignung wir mit der deutschen Sprache besitzen und \n\nwie achtlos wir oft mit ihr umgehen. \n\nWas meinen wir damit, wenn wir die deutsche Sprache als \n\nein Kulturgut in der Verfassung verankern wollen? Kul-\n\nturg\u00fcter sind \u00fcber Jahrhunderte gewachsene und gepflegte \n\nGrundbestandteile eines Volkes. Eine Sprache wird zum \n\nKulturgut, wenn hinreichend viele Menschen in ihr \n\nBedeutendes geschrieben haben. Die deutsche Sprache ist \n\nein Kulturgut, weil in Tausenden von Jahren unendlich \n\nviel Kultur in ihr geronnen ist \u2013 von den Gedichten \n\nWalters von der Vogelweide bis zum \u201eFaust\u201c, von den \n\nMerseburger Zauberspr\u00fcchen bis zum Grundgesetz, von \n\nSchuberts Liedern bis zu den Opern Wagners, von Kants \n\nKategorischem Imperativ bis zu jenen 30 Seiten \u201eZur \n\nElektrodynamik bewegter K\u00f6rper\u201c, mit denen Al-\n\nbert Einstein die Physik revolutionierte. \n\nFast alle bedeutenden philosophischen Texte der Neuzeit \n\nsind auf Deutsch geschrieben worden. Ein gewichtiger \n\nTeil des philosophischen und literarischen Weltkulturer-\n\nbes liegt uns auf Deutsch vor. Da wir die deutsche Spra-\n\nche als ein Kulturgut sch\u00fctzen wollen, haben wir uns \n\ndaf\u00fcr entschieden, eine entsprechende Regelung in Arti-\n\nkel 5 der S\u00e4chsischen Verfassung aufzunehmen. Eine \n\nNormierung in Artikel 2, der die Hauptstadt, Landesfar-\n\nben und Landeswappen bestimmt, halten wir zwar auch \n\nf\u00fcr m\u00f6glich, jedoch nicht f\u00fcr sehr passend. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4683 \n\nIn unserem Gesetzentwurf geht es nicht darum, Deutsch \n\nals Landessprache festzusetzen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Abgeordnete, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Nein. \n\nWir legen den Fokus auf das Kulturgut. Die Verbindung \n\nvon Sprache, Kultur und Volk ist unserer Ansicht nach in \n\nArtikel 5 der S\u00e4chsischen Verfassung am besten aufgeho-\n\nben. Wenn an dieser Stelle der S\u00e4chsischen Verfassung \n\nschon die Sprache der Minderheiten gesch\u00fctzt wird, dann \n\nsollte erst recht die Sprache der Mehrheit genannt werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun Herr Abg. Fischer, \n\nbitte. Sie w\u00fcnschen eine Kurzintervention? \n\nSebastian Fischer, CDU: Genau. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich bedauere, \n\ndass Frau Dr. Muster meine Zwischenfrage nicht zugelas-\n\nsen hat. Ich beziehe mich auf ihren Redebeitrag und \n\nm\u00f6chte klar und deutlich daran erinnern, wer die deutsche \n\nSprache zuerst erw\u00e4hnt hat, denn das ist bei Ihnen zu kurz \n\nbekommen, und zwar war es der Nuntius Gregor \n\nvon Ostia in einem Brief an Papst Hadrian I, cine aide \n\nm\u00e9moriale. Das fand im Jahre 786 statt und beschrieb die \n\nErgebnisse der Synode von England, in der die Konzilbe-\n\nschl\u00fcsse auf Latein und in der Volkssprache mitgeteilt \n\nworden sind, Frau Dr. Muster: \u201etam latine quam \u00deeodisce, \n\nquo omnes intellegere potuissent\u201c \u2013 nur falls Sie es \n\nnachvollziehen wollen. Es steht klar und deutlich darin, \n\ndass das auf Deutsch und Latein ver\u00f6ffentlicht worden ist. \n\nIch darf Ihnen etwas sagen, um den althochdeutschen \n\nBegriff \u00deeodisc zu beschreiben: Damals haben zwei \n\nAusl\u00e4nder miteinander \u00fcber die deutsche Sprache kom-\n\nmuniziert. \n\nDie erste Erw\u00e4hnung der deutschen Sprache fand auch \n\nnicht auf Deutsch sondern auf Latein statt. Vielleicht \n\nsollten Sie sich da etwas besser weiterbilden. \n\nVielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Muster, \n\nm\u00f6chten Sie darauf erwidern? \u2013 Das ist nicht der Fall. In \n\nder Aussprache h\u00f6ren wir jetzt f\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nHerrn Abg. Modschiedler. Bitte sehr, Herr Modschiedler, \n\nSie haben das Wort. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herzlichen Dank. Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Jetzt kommen wir \n\nvon der Lyrik wieder ins Verfassungsrecht, denn da ist es \n\nangesiedelt. Die AfD w\u00fcnscht ein Gesetz zur Aufnahme \n\nder deutschen Sprache als Kulturgut in die S\u00e4chsische \n\nVerfassung. Das hei\u00dft, die deutsche Sprache ist, so die \n\nAfD, kein Kulturgut, sie sollte zus\u00e4tzlich noch durch den \n\nStaat gesch\u00fctzt und gef\u00f6rdert werden, und das soll dann \n\nnoch durch eine Verfassungs\u00e4nderung erfolgen. Mehr \n\nbeinhaltet dieser Gesetzentwurf aber nicht. \n\nWenn man also die S\u00e4chsische Verfassung anschaut, muss \n\nman zun\u00e4chst die Systematik der Verfassung betrachten. \n\nSie ist vor 25 Jahren durch den Landtag nach einer langen \n\nund \u00fcber alle Parteigrenzen hinweg gef\u00fchrten Diskussion \n\nbeschlossen worden. Mit \u00fcberw\u00e4ltigender Mehrheit \n\nstimmten damals 132 Abgeordnete f\u00fcr diese Verfassung. \n\nMan muss bedenken: Damals war das Plenum noch etwas \n\ngr\u00f6\u00dfer, aber trotzdem, es waren nur 20 Stimmen, die, \n\nglaube ich, dagegen waren oder sich enthalten haben. \n\nSie, die Verfassung, beinhaltet den grundlegenden Rah-\n\nmen f\u00fcr unsere staatliche Ordnung in Sachsen und enth\u00e4lt \n\ninsbesondere \u2013 und das ist immer wieder sehr wichtig \u2013 \n\nStaatszielbestimmungen. Beispiel: In Artikel 1 ist als \n\nVerfassungsgrundsatz festgeschrieben, dass der Freistaat \n\nSachsen der Kultur verpflichtet ist. Au\u00dferdem wurde in \n\ndie Verfassung aufgenommen, dass die hier lebenden \n\nB\u00fcrger sorbischer Volkszugeh\u00f6rigkeit gleichberechtigter \n\nTeil des Staatsvolkes sind. \n\nIhr Entwurf, liebe AfD, will ein Staatsziel in die Verfas-\n\nsung aufnehmen, das mit dem Grundsatz der Gleichbe-\n\nrechtigung der verschiedenen Volksgruppen kollidiert und \n\ndie sorbische Volkszugeh\u00f6rigkeit durch Ihre Aussage, \n\n\u201eDeutsch als Kulturgut zu f\u00f6rdern\u201c, sogar infrage stellt. \n\nMit Ihrem F\u00f6rdergrundsatz verschlimmbessern Sie das \n\nnoch. Ich kann nicht einerseits die Volkszugeh\u00f6rigkeit der \n\nSorben als gleichberechtigtes Ziel der Verfassung benen-\n\nnen und im gleichen Atemzug die deutsche Sprache \n\nherausgehoben sch\u00fctzen und f\u00f6rdern. Schade, wirklich \n\nschade! Sie haben den Sinn der S\u00e4chsischen Verfassung \n\nnicht verstanden oder Sie haben ihn eher nicht verstehen \n\nwollen. Aber eines: So trampelt man seinen Mitmenschen, \n\ninsbesondere unseren sorbischen Mitb\u00fcrgern, nicht auf \n\nden F\u00fc\u00dfen herum. \n\nDie Anh\u00f6rung im Rechts- und Verfassungsausschuss hat \n\nsich \u00e4hnlich abgebildet. Na gut, neben einer Gendervorle-\n\nsung einer Frankfurter Professorin \u2013 ich fand das sehr \n\ninteressant, aber es ging an der Thematik der Anh\u00f6rung \n\nv\u00f6llig vorbei \u2013 erging sich dann der selbst ernannte \n\nChefaufkl\u00e4rer und Chefstratege der AfD mehr in seinem \n\nSelbstlob und in Auswegsideen aus dem propagierten \n\nUntergang des Vaterlandes als in der konstruktiven \n\nBewertung eben dieses Antrags der AfD. Das war auch \n\nwirklich schwerlich m\u00f6glich. Der Sachverst\u00e4ndige Prof. \n\nDegenhart brachte es n\u00e4mlich auf den Punkt: \u201eMan kann \n\nalles beschlie\u00dfen, wenn man es politisch will; aber not-\n\nwendig und auch sinnvoll ist der Antrag nicht.\u201c Einfache \n\nSprache, wie wir es gelernt haben: \u201eKann man machen, \n\nsoll man aber nicht.\u201c \n\nEin klares Argument des Sachverst\u00e4ndigen war wieder \n\nunsere S\u00e4chsische Verfassung. Sprache ist Kultur, und \n\nunsere Kultur ist auch unser Kulturgut. Sprache ist vor-\n\nhanden und wird durch die Menschen gelebt und auch \n\nimmer wieder neu belebt. Die Sprache geh\u00f6rt zu uns und \n\nist Teil der von uns verfassten Grundordnung. Sie wird \n\nnicht dadurch erhalten, dass man sie in die Verfassung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4684 \n\nschreibt, wo sie \u00fcbrigens als Teil unserer Kultur seit \n\nAnbeginn der S\u00e4chsischen Verfassung im Artikel 1 \n\nverewigt ist. \n\nUntergangsstimmung zu verbreiten und den Leuten \n\n\u00c4ngste einzureden, liebe AfD, das ist ein altbekanntes und \n\nleider auch uns\u00e4gliches Instrument von Ihnen. F\u00fcr uns \n\nChristdemokraten geh\u00f6rt die deutsche Sprache ganz \n\nselbstverst\u00e4ndlich zur Kultur, zum Kulturgut in Sachsen. \n\nFazit des Antrags: unsensibel, populistisch, recht platt und \n\nim Hinblick auf unsere sorbischen Mitb\u00fcrger hochgradig \n\nunanst\u00e4ndig. So etwas geh\u00f6rt f\u00fcr uns nicht in die Verfas-\n\nsung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion DIE LINKE. Herr Abg. Sodann, \n\nbitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Kolleginnen und Kollegen! Die AfD will also mit \n\nihrem Gesetzentwurf die deutsche Sprache als Kulturgut \n\nin den Artikel 5 der Verfassung aufgenommen wissen, \n\ndamit der Freistaat Sachsen die deutsche Sprache sch\u00fctzt \n\nund f\u00f6rdert. Mein Gott, schon wieder so ein H\u00f6hepunkt \n\nnational gedachter deutscht\u00fcmelnder Antr\u00e4ge und Gesetz-\n\nentw\u00fcrfe! Man wei\u00df ja schon gar nicht mehr, wo man bei \n\nso viel Quark \u2013 \u00fcbrigens ein Lehnwort aus dem Sorbi-\n\nschen und nicht origin\u00e4r deutsch \u2013 beginnen soll. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nZun\u00e4chst einmal suggeriert Ihr Entwurf, dass die deutsche \n\nSprache bedroht ist. Gleich zu Beginn: Das ist sie mit-\n\nnichten. Sie entwickeln ein Untergangsszenario und \n\nstellen in Aussicht, dass die deutsche Sprache Gefahr \n\nl\u00e4uft, in den n\u00e4chsten hundert Jahren zu einem Regiona-\n\nlidiom zu verkommen. Wissen Sie, schon seit dem \n\n17. Jahrhundert wird in der Literatur der Untergang der \n\ndeutschen Sprache bef\u00fcrchtet. Und was ist jetzt? Ich rede \n\nschon auf Deutsch mit Ihnen \u2013 oder? Und ich rede nicht \n\nnur allein deutsch, sondern 180 Millionen Menschen auf \n\ndieser Welt, davon 100 Millionen als Muttersprachler. \n\nDeutsch liegt auf dem 10. Platz der meistgesprochenen \n\nSprachen. Allein das Ausblenden dieser Tatsache ist \n\nb\u00f6swillige Ignoranz. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDeutsch steht eben nicht bei der UNESCO auf der Liste \n\nder bedrohten Sprachen, ganz im Gegensatz zu Ober- und \n\nNiedersorbisch. Mit Ihrem Entwurf wollen Sie nun aber \n\nerreichen, dass die deutsche Sprache staatlich gesch\u00fctzt \n\nund gef\u00f6rdert wird, w\u00e4hrend den anderen Menschen in \n\nunserem Land nur das Recht, ihre Sprache pflegen zu \n\nd\u00fcrfen, zuerkannt wird. Ihr Entwurf unterscheidet \u2013 ich \n\nzitiere \u2013 \u201eden expliziten Minderheitensprachschutz auf \n\nder einen Seite, die Nichterw\u00e4hnung des vermeintlich \n\nSelbstverst\u00e4ndlichen auf der anderen\u201c. Mit dem Selbst-\n\nverst\u00e4ndlichen meinen Sie die deutsche Sprache, die \n\nnat\u00fcrlich selbstverst\u00e4ndlich ist, denn sie ist unsere Amts-\n\nsprache, und genau darum geht es. Es sind die Minderhei-\n\nten, die unseres Schutzes bed\u00fcrfen, und nicht die Selbst-\n\nverst\u00e4ndlichkeiten. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD,  \n\nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU) \n\nDa ist sie wieder, die AfD. Ihnen geht es doch gar nicht \n\ndarum, irgendwen oder irgendetwas zu sch\u00fctzen. Sie \n\nschwingen sich als vorgeblicher Vertreter der s\u00e4chsischen \n\nBev\u00f6lkerung auf und f\u00fchlen sich stellvertretend gegen-\n\n\u00fcber Minderheiten benachteiligt, und an dieser Stelle \n\nw\u00fcrde ich auch Ihnen ein Taschentuch reichen wollen. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nAllein der letzte Absatz in der Begr\u00fcndung konterkariert \n\nIhren Gesetzentwurf doch auf das Vorz\u00fcglichste. Da hei\u00dft \n\nes: \u201eEine Sprache muss sich dynamisch aus sich heraus \n\nentwickeln.\u201c Was f\u00fcr ein Humbug! Sprachen brauchen \n\nseit jeher auch Einfl\u00fcsse von au\u00dfen, von anderen Spra-\n\nchen und Kulturen, damit sie sich weiterentwickeln und \n\nMenschen miteinander kommunizieren k\u00f6nnen. Ich sage \n\nIhnen: Wenn es den steinzeitlichen H\u00f6hlenbewohnern in \n\nden Sinn gekommen w\u00e4re, ihre Lautsprache von \u201eNa\u201c, \n\n\u201ePa\u201c, \u201eGa\u201c, \u201eMa\u201c und \u201eScht\u201c bis hin zum ironisierten \n\n\u201eUgga-Ugga\u201c verfassungsrechtlich festzuschreiben und \n\nsie von Einfl\u00fcssen von au\u00dfen auf Strafe fernzuhalten, \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nw\u00fcrden wir, glaube ich, heute in diesem Haus ganz anders \n\nmiteinander sprechen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Sodann, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Nein. Ich glaube, dass man \n\ndiese Debatte nicht k\u00fcnstlich in die L\u00e4nge ziehen sollte. \n\nDann h\u00e4tte es wahrscheinlich auch Goethe und Heine \n\nnicht gegeben. Aber genau diese Abschottung w\u00fcnscht \n\nsich die AfD. Sie sucht in Zeiten der Komplexit\u00e4t von \n\nProblemlagen, welche nicht so eben eins zu eins beant-\n\nwortet werden k\u00f6nnen, den Gegenentwurf zu einer sich \n\nim Wandel befindlichen globalisierenden Gesellschaft, \n\nund sie findet ihn. Sie findet ihn in der Vorstellung eines \n\nreaktion\u00e4ren, homogenen Nationalstaates als einfache \n\nL\u00f6sung aller Probleme. Nicht die derzeitigen Einfl\u00fcsse \n\nauf die deutsche Sprache, ob Anglizismen oder Genderge-\n\nrechtigkeit, sind gef\u00e4hrlich, sondern die Bestrebungen der \n\nAfD und ihrer Anh\u00e4nger, Vokabeln aus dunklen Zeiten \n\nwie \u201eL\u00fcgenpresse\u201c, \u201ev\u00f6lkisch\u201c, \u201eVolksverr\u00e4ter\u201c, \u201e\u00dcber-\n\nfremdung\u201c wieder salonf\u00e4hig zu machen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nMit Ihrem Entwurf versuchen Sie, eine Deutungshoheit \n\n\u00fcber unsere Sprache zu gewinnen. Zwar schreiben Sie, \n\nebenfalls im letzten Absatz Ihrer Begr\u00fcndung: \u201eIdeologi-\n\nsche Eingriffe ,von oben herab\u2018 d\u00fcrfen ihr\u201c \u2013 gemeint ist \n\ndie deutsche Sprache \u2013 \u201enicht aufgezw\u00e4ngt werden.\u201c Aber \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4685 \n\ndoch genau das wollen Sie, indem Sie eine identit\u00e4tsf\u00f6r-\n\ndernde Fortentwicklung des deutschen Wortschatzes und \n\nder deutschen Sprachkultur verlangen. Und was die \n\nFortentwicklung und den quantitativen Reichtum unserer \n\nSprache ausmacht, auch da kann ich Sie beruhigen, \n\nKolleginnen und Kollegen von der AfD: Die Deutsche \n\nAkademie f\u00fcr Sprache und Dichtung stellt in ihrem \n\nBericht zur Lage der deutschen Sprache 2013 fest, dass \n\nder Wortschatz allein in den letzten 100 Jahren um \n\n1,6 Millionen auf insgesamt 5,3 Millionen W\u00f6rter ge-\n\nwachsen ist. \n\nVor diesem Hintergrund kann man wohl kaum von einem \n\nR\u00fcckzug unserer Sprache sprechen. Sollte sich bei Ihnen \n\njedoch der Eindruck der Verarmung manifestiert haben, so \n\nliegt es garantiert nicht an unserem Sprachschatz, sondern \n\nan denen, die von der Sprache Gebrauch machen. Popu-\n\nlismus neigt zur Vereinfachung, und laut Gaulands \u00c4u\u00dfe-\n\nrungen sind Sie ja eine Partei desgleichen. Vielleicht liegt \n\nes ja an Ihnen und auch an Ihrem populistischen Umgang \n\nmit unserer Sprache, welche das Gef\u00fchl bei Ihnen \u00fcber-\n\nwiegen l\u00e4sst, dass es mit dieser bergab geht. \n\nBleibt zum Schluss die Frage: Was also erreicht man, \n\nwenn man die deutsche Sprache als Schutzgut in die \n\nVerfassung aufnimmt? Ich sage Ihnen: Nicht mehr und \n\nnicht weniger als durch eine Verfassungs\u00e4nderung, die \n\nfestlegt, dass es in Deutschland vier Jahreszeiten gibt. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nIm Gegensatz zu Ihnen wollen wir n\u00e4mlich tats\u00e4chlich die \n\nZukunft unserer Gesellschaft positiv gestalten. Wir wollen \n\nnicht zur\u00fcck in die Vergangenheit, sondern aus ihr lernen. \n\nUnsere Fraktion DIE LINKE steht f\u00fcr die Verbesserung \n\ndes Bildungssystems, der Lehrersituation, den Ausbau \n\nmusischer und literarischer F\u00e4cher, die Vermittlung \n\nhumanistischer Werte durch Kunst und Kultur und damit \n\nzur Bef\u00e4higung, mit Sprachen und Inhalten umzugehen. \n\nWir sind damit weit n\u00e4her an der Zielstellung, friedlich, \n\nsolidarisch, ohne Angst miteinander zu leben, als Sie mit \n\nIhrem \u00fcberfl\u00fcssigen Gesetzentwurf, der das genaue \n\nGegenteil bezweckt. \n\nWir lehnen ab. Vielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Spangenberg, Sie \n\nw\u00fcnschen? \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Eine Kurzintervention \n\nm\u00f6chte ich gern. \n\nIch habe kaum eine widerlichere Rede geh\u00f6rt, muss ich \n\nganz ehrlich sagen. Wie Sie Andersdenkende beschimp-\n\nfen, ist kaum hinnehmbar. \n\nIst Ihnen eigentlich bekannt, dass in Frankreich die \n\nSprache in der Verfassung steht? Sind das dort auch alles \n\nRechtsextreme und ganz b\u00f6swillige Menschenfeinde? \n\nSchauen Sie einmal nach! Vielleicht k\u00f6nnen Sie Ihre Rede \n\nnoch einmal korrigieren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ein Erwiderung ist \n\nnicht beabsichtigt. Wir setzen die Aussprache fort. F\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion Herr Abg. Baumann-Hasske, bitte sehr. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Hier haben wir es eigentlich \n\nmit einem einigerma\u00dfen seri\u00f6s klingenden Antrag zu tun, \n\nder erst beim genauen Nachlesen offenbart, worauf er sich \n\nrichtet. \n\nDie AfD m\u00f6chte die deutsche Sprache als Kulturgut in die \n\nS\u00e4chsische Verfassung aufgenommen sehen und ihr \n\nSchutz gew\u00e4hren. Auf den ersten Blick meint man, das sei \n\nein ernsthaft diskutabler Antrag. Die Intervention zeigte \n\nes gerade, dass es auch Staaten gibt, in denen die Landes-\n\nsprache in den Verfassungen festgeschrieben und definiert \n\nist. Allerdings handelt es sich dort meist um Sprachen, die \n\nin ihrer Existenz bedroht waren oder sind. \n\nAuch der s\u00e4chsische Verfassungsgeber hat sich dar\u00fcber \n\nGedanken gemacht, den Schutz der deutschen Sprache \n\naber nicht in die Verfassung aufgenommen, weil er den \n\nbesonderen Schutz der Verfassung nur f\u00fcr bedrohte \n\nKulturg\u00fcter als erforderlich ansah. Der Verfassungsgeber \n\nwar nicht der Auffassung, dass die deutsche Sprache \n\nbedroht sei. Bedroht sei vielmehr \u2013 und das ist eben schon \n\ngesagt worden \u2013 die sorbische Sprache. Sie ist schlicht \n\nvom Untergang bedroht. Sie muss in der Tat gesch\u00fctzt \n\nund gef\u00f6rdert werden. Das wird man von der deutschen \n\nSprache kaum sagen k\u00f6nnen. \n\nEs bliebe, glaube ich, der verfassungsrechtlichen Interpre-\n\ntation \u00fcberlassen, ob die vorgeschlagene Regelung den \n\nSchutz der sorbischen Kultur und Sprache nicht in unzu-\n\nl\u00e4ssiger Weise relativieren w\u00fcrde. \n\nIn der Anh\u00f6rung des Rechts- und Verfassungsausschusses \n\nwies Prof. Degenhart unter Verweis auf die Rechtspre-\n\nchung des Bundesverfassungsgerichts darauf hin, dass der \n\nGesetzgeber begrenzte M\u00f6glichkeiten hat, in die Entwick-\n\nlung der Sprache regulierend einzugreifen. Generell gab \n\ner den Hinweis, einen solchen Sinnzusammenhang, wenn \n\n\u00fcberhaupt, dann im Grundgesetz herzustellen. Schlie\u00dflich \n\nfindet die deutsche Sprache \u2013 so sollte man jedenfalls \n\nmeinen \u2013 in der ganzen Republik Verbreitung und nicht \n\nnur in Sachsen. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn man dann aber die \n\nBegr\u00fcndung des Antrages liest, dann verl\u00e4sst den Leser \n\nschnell der Glaube an die Seriosit\u00e4t der Antragsteller. Es \n\nwird klar, dass es hier um pure Ideologie des Gestrigen \n\ngeht. Die Antragsteller wollen nicht, dass die Menschen in \n\nDeutschland so reden, wie sie reden. Sie wollen ihnen den \n\nvermeintlich korrekten Gebrauch der Sprache vorschrei-\n\nben und ihnen verbieten, fremdsprachliche Lehnw\u00f6rter \n\noder neue Wortsch\u00f6pfungen zu gebrauchen. Die Angli-\n\nzismen und die sogenannte Gendersprache sind ihnen ein \n\nbesonderer Dorn im Auge. \n\nWie sie das tats\u00e4chlich durchsetzen wollen, bleibt ihr \n\nGeheimnis. Sollen sprachliche Abweichungen k\u00fcnftig als \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4686 \n\nOrdnungswidrigkeit oder in schweren F\u00e4llen sogar als \n\nStraftat gegen das Kulturgut verfolgt werden? \n\n(Sebastian Wippel, AfD:  \n\nKann Maas gleich mitmachen!) \n\nGeldstrafe f\u00fcr Gendersprache, Kn\u00f6llchen f\u00fcr einen Angli-\n\nzismus? \n\nMeine Damen und Herren! Hier scheint mir trotz der \n\nentgegenstehenden Aussagen von Frau Dr. Muster vorhin \n\ndoch der Irrtum vorzuliegen, man k\u00f6nne die deutsche \n\nSprache in einem bestimmten Moment einfrieren und \n\nkonservieren. Die Sprache ist in einem st\u00e4ndigen Ent-\n\nwicklungsprozess begriffen. Sie braucht Einfl\u00fcsse von \n\nau\u00dfen. Sie braucht \u00fcberzeugte Menschen, die Anspielun-\n\ngen machen, die ihre Sprache fortentwickeln wollen. Das \n\nist nicht damit getan, dass man die deutsche Sprache \n\nsch\u00fctzt, man muss die Einfl\u00fcsse vielmehr zulassen und \n\nmit ihnen umgehen. \n\nWir haben vorhin gerade geh\u00f6rt, in welchem Ma\u00dfe die \n\ndeutsche Sprache in den letzten Jahrzehnten gewachsen \n\nist. Wollen Sie das unterbinden oder wie soll der Schutz \n\nder deutschen Sprache aussehen? \n\nEs ist v\u00f6llig absurd, sich vorzustellen, dass Sprache etwas \n\nStatisches sei. Wenn wir die Sprache in irgendeiner Form \n\nfixieren wollen, welche soll es denn sein? Soll es das Alt- \n\noder Mittelhochdeutsche sein? Soll es die Bibel\u00fcberset-\n\nzung Luthers sein? Die Sprache Goethes und Schillers \n\nwurde zitiert. \n\nWir k\u00f6nnen uns nicht r\u00fcckbesinnen, wenn es um unsere \n\nSprache geht. Man sollte sich anschauen, was Goethe, \n\nSchiller, Marie von Ebner-Eschenbach, Bettina von Arnim \n\noder Heinrich Heine an Sprache gebraucht haben. Sie \n\nhaben unz\u00e4hlige Lehnworte gebraucht. Sie kannten das \n\nAbonnement oder die Adresse. Sie verabschiedeten sich \n\nmit Adieu. Sie a\u00dfen eine Bouillon, ein Kotelett, ein \n\nBonbon. Sie verspr\u00fchten Charme. Sie hatten Cousins und \n\nCousinen, kleideten sich elegant, erhielten ein Engage-\n\nment, beachteten Etikette, flanierten in einer Passage. Sie \n\nkannten das Wort Experten. Sie gingen zum Friseur oder \n\nzum Barbier. Sie sprachen einen Jargon. Man verdiente \n\nseine Marge brutto oder netto und zahlte sie auf ein \n\nKonto. Das sind alles Lehnw\u00f6rter, die l\u00e4ngst ins Deutsche \n\n\u00fcbernommen, an- und eingepasst worden sind. Wollen Sie \n\ndas unterbinden? Sollen wir keine Einfl\u00fcsse von au\u00dfen \n\nmehr zulassen? \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Ich will Sie nicht mit weiteren \n\nBeispielen langweilen. Aber die Dynamik unserer Spra-\n\nche ist, glaube ich, damit evident. \n\nSo richtig entlarvt sich die Argumentation, wenn Sie \n\ngegen die Vergenderisierung der Sprache wettern. Hier \n\ngeht es nicht um den Gebrauch vermeintlich nicht deut-\n\nscher W\u00f6rter. Die AfD will vielmehr offensichtlich die \n\nverfassungsrechtliche Grundlage f\u00fcr ein Verbot schaffen, \n\ndass Menschen, die sich der Wirkung des Gebrauchs der \n\nSprache bewusst sind, daran hindert, sie so einzusetzen, \n\ndass sie niemanden diskriminiert. Hier geht es in Wirk-\n\nlichkeit um den Erhalt patriarchalischer Strukturen. Das \n\nhat die Sachverst\u00e4ndige Frau Prof. Hellinger in der \n\nAnh\u00f6rung eindrucksvoll herausgearbeitet. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nF\u00fcr ihre Begr\u00fcndung und f\u00fcr die Anh\u00f6rung sind wir \n\n\u00fcbrigens sehr dankbar, weil das Thema den B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrgern, die wir hier vertreten, immer bewusster \n\nwird, je \u00f6fter man dar\u00fcber spricht. Mit diesem Antrag \n\nhaben Sie Gender einen Dienst erwiesen. \n\nMeine Damen und Herren! Der Antrag ist zutiefst ideolo-\n\ngisch. Er ist falsch. Die AfD will mal wieder eine deutsch-\n\nt\u00fcmelnde Flagge zeigen. Um die qualifizierte Zweidrit-\n\ntelmehrheit f\u00fcr ihr angebliches Anliegen, die Verfassung \n\nzu \u00e4ndern, hat sie sich nie gek\u00fcmmert. \n\nDen Antrag kann man nur ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nFrau Abg. Meier. Bitte sehr, Frau Meier. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die AfD m\u00f6chte die \n\ndeutsche Sprache vor dem sicher geglaubten Sprachtod \n\nretten. \n\n(Zuruf von der AfD: Jawohl!) \n\nDie deutsche Sprache m\u00fcsse gesch\u00fctzt und gef\u00f6rdert \n\nwerden, weil ihr gro\u00dfe Gefahren drohen. Zum einen \n\nwerden in der Welt der AfD die Menschen in Zukunft \n\nnicht nur englisch sprechen, nein, sie werden auch eng-\n\nlisch denken und dar\u00fcber m\u00f6glicherweise das Deutsche \n\nv\u00f6llig vergessen. \n\nDiese ganze Diskussion \u00fcber Anglizismen und das soge-\n\nnannte Denglisch kommt mir irgendwie bekannt vor. In \n\nder letzten Legislaturperiode gab es hier einen Antrag der \n\nNPD, der die deutsche Sprache unter Schutz vor Angli-\n\nzismen stellen wollte, \n\n(Dr. Kirsten Muster, AfD:  \n\nDa waren wir noch gar nicht hier!) \n\nund nun also ein Antrag der AfD, der \u00fcber die Gefahren \n\nvon Fremdeinwirkungen auf die deutsche Sprache aufkl\u00e4-\n\nren m\u00f6chte. Aber die gr\u00f6\u00dfte Gefahr, die im Weltbild der \n\nAfD der deutschen Sprache droht und die es nat\u00fcrlich mit \n\nallen Mitteln zu bek\u00e4mpfen gilt, ist die geschlechtsinklu-\n\nsive, die gendergerechte Sprache. Ihrer Meinung nach \n\nzerst\u00f6rt sie das deutsche Sprachbild und w\u00fcrde als pure \n\nIdeologie den B\u00fcrgern oktroyiert. \n\nMeine Damen und Herren, jetzt kommen wir einmal auf \n\nden Boden der Tatsachen zur\u00fcck. Der deutschen Sprache \n\ndroht weder der Sprachtod, noch ist sie g\u00e4nzlich unge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4687 \n\nsch\u00fctzt ideologischen Vorgaben von oben ausgeliefert. \n\nEine Sprache unterliegt doch einer stetigen Entwicklung \n\ndurch den t\u00e4glichen Gebrauch von uns allen. Bei Ver\u00e4nde-\n\nrungen werden neue Worte oder Schreibweisen hervorge-\n\nbracht und fallen gesamtgesellschaftlich auf fruchtbaren \n\nBoden \u2013 oder eben auch nicht. Nimmt die Sprachgemein-\n\nschaft eine Ver\u00e4nderung oder Empfehlung nicht an, weil \n\nsie zu kompliziert, unattraktiv oder fernliegend ist, dann \n\nverschwindet sie eben auch wieder. \n\nVerschwunden aber ist die geschlechtergerechte Sprache \n\nnicht. Den Anfang hat sie in den 1960er-Jahren in den \n\nUSA genommen, als es darum ging, Frauen in der Spra-\n\nche sichtbar zu machen. Es geht also um nicht mehr, aber \n\neben auch um nicht weniger als darum, Frauen sichtbar zu \n\nmachen. Es ist tats\u00e4chlich auch wissenschaftlich nachge-\n\nwiesen, dass Frauen bei der Verwendung des generischen \n\nMaskulinums eben nicht mitgemeint sind und auch nicht \n\nautomatisch mitgedacht werden. Machen Sie einmal einen \n\nTest und fragen Sie Ihre Kollegin oder Ihren Kollegen, sie \n\nbzw. er solle einmal einen Sportler oder Musiker nennen. \n\nIch bin mir sicher, es werden vor allem M\u00e4nnernamen \n\ngenannt werden. \n\nErste Empfehlungen f\u00fcr eine geschlechtergerechte Spra-\n\nche im deutschen Sprachraum gab es auch in den 1980er-\n\nJahren. Die Abl\u00f6sung der ausschlie\u00dflich m\u00e4nnlichen \n\nSprachform ist seitdem sprachlicher Alltag geworden, und \n\ndiese Ver\u00e4nderungen der deutschen Sprache sind nicht \n\nschnell wieder verschwunden, sondern in der Masse der \n\nDeutschsprechenden auf fruchtbaren Boden gefallen. Die \n\nSprache hat sich hier also klassisch weiterentwickelt, \n\ngenauso die Gesellschaft \u2013 im Gegensatz zur AfD. Solche \n\nEntwicklungen kann man nicht von oben aufdiktieren, \n\neinmal abgesehen davon, dass in den Achtzigerjahren \u201edie \n\nda oben\u201c, glaube ich, weit davon entfernt waren, feminis-\n\ntisch zu denken oder gar aktiv zu sein. \n\nDa Sprache Bestandteil und Ausdruck einer Gesellschaft \n\nist, ist es nur logisch, dass Frauen auch in der Sprache \n\naktiv sichtbar werden, und das wird auch die AfD nicht \n\nverhindern k\u00f6nnen, schon gar nicht mit diesem handwerk-\n\nlich d\u00fcrftigen Gesetzentwurf. Wenn Sie sich wirklich f\u00fcr \n\ndie deutsche Sprache einsetzen wollten, dann h\u00e4tten Sie \n\nbeim Schreiben Ihres Gesetzentwurfes einmal in den \n\nDuden schauen sollen. Dann w\u00e4re Ihnen n\u00e4mlich aufge-\n\nfallen, dass die deutsche Schriftsprache durch eine gen-\n\ndergerechte Schreibweise gar nicht verh\u00e4sslicht werden \n\nkann, da sich das Wort \u201everh\u00e4sslichen\u201c im deutschspra-\n\nchigen Duden \u00fcberhaupt nicht wiederfindet, ganz im \n\nGegensatz zu W\u00f6rtern wie Gender Mainstreaming, \n\nGender Budgeting oder Gender Studies, die ganz normal \n\nim Duden aufzufinden sind. Schauen Sie einmal nach! \n\nAlso, sehr verehrte Damen und Herren, willkommen in \n\nder Wirklichkeit der deutschen Sprache, die einen Schutz \n\nwie diesen Gesetzentwurf wahrlich nicht braucht! Wir \n\nlehnen ab. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wippel, Sie \n\nw\u00fcnschen? \n\nSebastian Wippel, AfD: Eine Kurzintervention, Herr \n\nPr\u00e4sident. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das ist Ihre zweite und \n\ndamit letzte. Bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Meine pers\u00f6nliche. \u2013 Sehr \n\ngeehrte Frau Kollegin! Sie sagten, man k\u00f6nne es nicht \n\nvon oben verordnen. Nun gibt es ja doch Versuche, auch \n\ndie Einfl\u00fcsse auf die Sprache von oben zu verordnen, sei \n\nes bei nicht gegenderten Doktorarbeiten an der Universi-\n\nt\u00e4t, wie es zum Beispiel in Leipzig einmal probiert wor-\n\nden ist, um dann Abz\u00fcge zu machen, oder auch durch die \n\nArbeit Ihrer Gender-Vork\u00e4mpferinnen \u2013 X, Unterstrich, \n\nSternchen; was wei\u00df ich, wie Sie es schreiben \u2013, auch in \n\nder Europ\u00e4ischen Union. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nDas ist komplizierter!) \n\nDort hat man lange daf\u00fcr gek\u00e4mpft, dass diese Aufgabe, \n\ndieses Durchgendern, auch der Sprache, das ebenfalls Teil \n\ndes Gender Mainstreamings ist, als Querschnittsaufgabe \n\nin allen Beh\u00f6rden der Bundesrepublik Deutschland und \n\nnat\u00fcrlich auch in den s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden verankert \n\nwird. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wippel, das war \n\ndie zweite Kurzintervention der AfD-Fraktion. M\u00f6chten \n\nSie erwidern, Frau Meier? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, das war die erste Runde. Gibt \n\nes Redebedarf f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 Frau Dr. Muster, \n\nbitte sehr. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ziehen Sie  \n\njetzt Ihren Gesetzentwurf zur\u00fcck?  \n\nWir haben Sie doch \u00fcberzeugt!) \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Die Aufnahme neuer Staatszielbe-\n\nstimmungen in die Verfassung ist nichts Ungew\u00f6hnliches, \n\nsehr geehrter Herr Gebhardt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach!) \n\nLiebe Altparteien, denken Sie einmal an Artikel 20 a des \n\nGrundgesetzes: Zun\u00e4chst wurde der Umweltschutz, \n\ndanach der Tierschutz erg\u00e4nzt. Die SPD brachte im \n\nSeptember 2012 im Bundestag einen Gesetzentwurf zur \n\nAufnahme von Kultur und Sport in das Grundgesetz ein. \n\nHerr Gebhardt, DIE LINKE brachte einen eigenen Antrag \n\nmit dem Titel \u201eKulturgut st\u00e4rken, Staatsziel im Grundge-\n\nsetz verankern\u201c ein. H\u00f6ren Sie das Wort \u201eKulturgut\u201c? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja!) \n\nIch betone noch einmal: Neue Staatszielbestimmungen in \n\ndie Verfassung aufzunehmen ist nichts Ungew\u00f6hnliches. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4688 \n\nDoch nun zur\u00fcck zur deutschen Sprache! Im Jahr 2009 \n\nfand eine repr\u00e4sentative Umfrage der TU Dresden statt, in \n\nderen Ergebnis 85 % der Deutschen f\u00fcr eine verfassungs-\n\nrechtliche Verankerung der deutschen Sprache votierten. \n\nNorbert Lammert nahm im November 2010 eine Liste mit \n\nmehr als 46 000 Unterschriften von B\u00fcrgern entgegen, die \n\ndie Aufnahme der deutschen Sprache ins Grundgesetz \n\nforderten. Es gibt eine Ausarbeitung \u00fcber \u201eDie Auswir-\n\nkungen der Verankerung der deutschen Sprache im \n\nGrundgesetz auf die Rechtsstellung von Minderheiten\u201c \n\naus dem Jahr 2011. Ich habe sie gelesen. \n\nHorst Seehofer k\u00fcndigte am Aschermittwoch 2011 voll-\n\nmundig an, ein Bekenntnis zur deutschen Sprache in die \n\nBayerische Verfassung aufzunehmen. Dies wurde nicht \n\nrealisiert. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nAschermittwochsrede!) \n\nSie sp\u00fcren: Die deutsche Sprache ist wichtig, und es \n\nhaben sich vor uns schon andere bem\u00fcht, sie in Verfas-\n\nsungen aufzunehmen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Seehofer  \n\nund deutsche Sprache \u2013 das sind zwei  \n\nDinge, die nicht zusammenpassen!) \n\n\u2013 Sie hatten ein Kulturgut angefragt, Herr Gebhardt. \u2013 \n\nEine Staatszielbestimmung zugunsten der deutschen \n\nSprache ist verfassungsgem\u00e4\u00df, aber von Ihnen, liebe \n\nAltparteien, nicht gewollt. Das ist v\u00f6llig in Ordnung. Die \n\nAfD bekennt sich zu einer St\u00e4rkung der deutschen Spra-\n\nche; das haben Sie richtig erkannt. Sprachen k\u00f6nnen \n\nwachsen, und sie k\u00f6nnen sich entwickeln. Sie k\u00f6nnen \n\naber auch verk\u00fcmmern und verdr\u00e4ngt werden oder sogar \n\naussterben. In einem solchen Fall ist es die nat\u00fcrliche \n\nAufgabe der politisch Verantwortlichen, darauf zu reagie-\n\nren. Was meinen wir damit, wenn wir die deutsche Spra-\n\nche sch\u00fctzen wollen? Wovor? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Haben Sie denn \n\nAngst, dass die deutsche Sprache ausstirbt?) \n\n\u2013 Seien Sie doch mal still, Herr Gebhardt. Sie k\u00f6nnen \n\ndoch dann eine Frage stellen. \n\nUm die Wende vom 19. zum 20. Jahrhundert war Deutsch \n\neine wichtige wissenschaftliche Publikationssprache. Das \n\nist vorbei. Die Sprache von 84 Chemie-, Physik- und \n\nMedizinnobelpreistr\u00e4gern plus 18 \u00f6sterreichischen und elf \n\nschweizerischen ist inzwischen zum Wissenschaftsdialekt \n\ngeschrumpft. Wichtige Symposien finden hierzulande \n\nl\u00e4ngst zweisprachig, wenn nicht ausschlie\u00dflich anglofon \n\nstatt. Ob Mathematik, Medizin, \u00d6konomie, Kulturge-\n\nschichte \u2013 die internationale Forschung n\u00e4hert sich der \n\nkompletten Anglifizierung. Englischsprachige Fachpubli-\n\nkationen kommen weltweit auf einen Anteil von \u00fcber \n\n90 %. Gerade einmal ein Hundertstel erscheint noch in \n\nDeutsch. Wer sich nicht englisch artikuliert, wird auch \n\nnicht mehr wahrgenommen, und ja, Sie haben recht: Wir \n\nsind gegen Genderismus. \n\nNun m\u00f6chte ich gern auf die Redebeitr\u00e4ge meiner Kolle-\n\ngen eingehen. Die Qualit\u00e4t spricht f\u00fcr sich. Besonders viel \n\nNeues gab es auch nicht. Trotzdem, Herr Modschiedler: \n\nEine Kollision der deutschen Sprache mit dem Minderhei-\n\ntenschutz nur aufgrund des Standortes kann ich derzeit \n\nnicht erkennen. Herr Sodann, Sie haben die Argumente \n\nvon Herrn Kosel wiederholt. Dadurch werden sie nicht \n\nbesser. Ich hatte bereits mitgeteilt, dass wir nicht glauben, \n\ndass die deutsche Sprache eine Minderheitensprache ist \n\noder bedroht w\u00e4re, \n\n(Zuruf des Abg. Harald Baumann-Hasske, SPD) \n\nsondern wir haben darauf hingewiesen, dass die deutsche \n\nSprache den Standort verdient, den auch Frankreich und \n\nandere europ\u00e4ische L\u00e4nder f\u00fcr ihre jeweilige Sprache in \n\nder Verfassung verankert haben. Das ist etwas anderes. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nNun m\u00f6chte ich noch einmal auf den Kollegen Baumann-\n\nHasske eingehen. Sie haben darauf hingewiesen, wenn \n\nsich die Menschen \u2013 das war \u00fcbrigens das Gleiche wie im \n\nAusschuss \u2013 nicht an die Genderregeln usw. halten \n\nw\u00fcrden, dann w\u00fcrde die AfD an Verbote, Strafen und \n\nOrdnungswidrigkeiten denken. Ich darf Ihnen noch \n\neinmal zur Kenntnis geben: Wir denken nicht an so etwas. \n\nAber wenn Sie an so etwas denken, dann denke ich daran, \n\ndass Heiko Maas bei Facebook tats\u00e4chlich an Strafen \n\ndenkt. Und ich denke dann, dass Artikel 5 echt in Gefahr \n\nist. \n\nLiebe Frau Meier, wenn ich h\u00f6re, was Sie so alles erz\u00e4h-\n\nlen, dann muss ich sagen, es ist inhaltslos. Und wenn ich \n\nIhren letzten Vergleich sehe, dann ist es auch recht ge-\n\nschmacklos. Deshalb werde ich inhaltlich darauf nicht \n\neingehen. \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nIch komme zum Schluss \u2013 ich wei\u00df, ich m\u00f6chte Sie nicht \n\nlangweilen und es auch nicht unn\u00f6tig ausdehnen \u2013: \n\nW\u00e4hrend der Beratung zu unserem Gesetzentwurf wende-\n\nten Sie mehrfach ein: Da sich eine Sprache ohnehin \n\ndorthin entwickelt, wohin sie will, betreiben wir nur \n\nsymbolische Politik. Bis zu einem gewissen Grad trifft \n\ndas zu. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch! Symbolische Politik ist \n\nenorm wichtig. In Symboliken kristallisieren sich ganze \n\nGesellschaften. Schauen Sie auf die Bedeutung von \n\nFahnen, Wappen, Emblemen, Hymnen und Manifestatio-\n\nnen. Politik hei\u00dft: Richtung geben. Politik hei\u00dft: Haltung \n\nzeigen. Und das macht man nicht nur mit Gesetzen, \n\nMa\u00dfnahmen, Eingriffen, \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Harald Baumann-Hasske, SPD) \n\n\u2013 Ich habe Ihnen schon mal gesagt: Gehen Sie ans Mikro-\n\nfon! \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\n\u2013 sondern auch mit symbolhaften Bekundungen. Wir \n\nwollen mit diesem Antrag bekunden, dass wir unsere \n\nSprache f\u00fcr schutzw\u00fcrdig halten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4689 \n\n(Zuruf des Abg. Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE) \n\nSie ist f\u00fcr uns \u00fcberlebenswichtig. Und Sie d\u00fcrfen eines \n\nnicht vergessen, meine Damen und Herren: Wenn Sie \n\nunseren Antrag ablehnen, dann handeln Sie auch symbo-\n\nlisch. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nDann bekunden Sie n\u00e4mlich, dass Sie die deutsche Spra-\n\nche nicht f\u00fcr besonders sch\u00fctzenswert halten. \n\n(Zurufe der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE, \n\nund Harald Baumann-Hasske, SPD) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Warum \n\n\u00fcberlebenswichtig? So ein Quatsch!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen aus den Reihen \n\nder Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Frau Dr. Muster, \n\nw\u00fcnschen Sie noch eine dritte Runde? \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nDas ist auch nicht der Fall. Ich frage die Staatsregierung: \n\nWird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister  \n\nGemkow, bitte. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Die AfD-Fraktion schl\u00e4gt eine \n\n\u00c4nderung der S\u00e4chsischen Verfassung zum Schutz der \n\ndeutschen Sprache vor. In Artikel 5 soll ein neuer Absatz \n\naufgenommen werden, nach dem die deutsche Sprache \n\nein Kulturgut ist, das der Freistaat sch\u00fctzt und f\u00f6rdert. \n\nWeiter zu den Gr\u00fcnden: W\u00e4hrend die Verfassung nationa-\n\nlen Minderheiten die Pflege ihrer Sprache gew\u00e4hrleiste, \n\nwerde die deutsche Sprache auf Verfassungsebene nicht \n\nhinreichend ber\u00fccksichtigt. Sie sei aber durch den stei-\n\ngenden Einfluss von Fremdsprachen und politische \n\nEntwicklungen, wie die gendergerechte Sprache, bedroht. \n\nMit der Regelung solle der deutschen Sprache der Stel-\n\nlenwert zukommen, den sie im t\u00e4glichen Leben einnehme. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Warum stellt \n\nunsere S\u00e4chsische Verfassung die Sprachen der zum \n\ns\u00e4chsischen Staatsvolk geh\u00f6renden ethnischen Minderhei-\n\nten unter einen besonderen Schutz, aber nicht die deut-\n\nsche Sprache? Warum sch\u00fctzt die Verfassung die Opposi-\n\ntion und nicht die Regierungsmehrheit? Warum sch\u00fctzt \n\ndas Recht ganz allgemein die Schwachen vor den Star-\n\nken? Ist es wirklich schon so weit gekommen, dass wir \n\ndie deutsche Sprache unter Schutz stellen m\u00fcssen? \n\nNat\u00fcrlich leistet Sprache einen ganz wesentlichen Beitrag \n\nzur Identifikation, zur Zusammengeh\u00f6rigkeit und zur \n\nBindung und Bildung von nationaler Identit\u00e4t. Insofern \n\nsind auch keine Defizite feststellbar. Selbst 40 Jahre \n\ndeutsche Teilung haben weder der deutschen Sprache \n\nnoch dem Zusammengeh\u00f6rigkeitsgef\u00fchl der Menschen \n\nernsthaft schaden k\u00f6nnen. Was sollen ihr da Fremdw\u00f6rter, \n\nwie wir sie seit Jahrhunderten importieren, oder sprachli-\n\nche Trends anhaben? \n\nWas der Gesetzentwurf will, ist ein Einfrieren der deut-\n\nschen Sprache, wie wir sie heute kennen. Sprache aber \n\n\u00e4ndert sich. Sie muss sich \u00e4ndern und muss leben d\u00fcrfen, \n\num mit der Entwicklung der Gesellschaft Schritt zu halten \n\n\u2013 genau so, wie wir uns selbst immer weiterentwickeln \n\nm\u00fcssen. \n\nAber nicht nur politische, sondern auch rechtliche Argu-\n\nmente lassen sich anf\u00fchren. Das Bundesverfassungsge-\n\nricht hat zur Rechtschreibreform ausgef\u00fchrt, dass die \n\nSprache zwar nicht g\u00e4nzlich dem staatlichen Zugriff \n\nentzogen ist, sie kann aber nur bedingt staatlich reguliert \n\nwerden. Was man mit der vorgeschlagenen Regelung \n\nerreichen k\u00f6nnte, ist auch ohne sie bereits Wirklichkeit. \n\n\u00d6ffentliche Stellen sind zu einer gewissen kulturellen \n\nDaseinsf\u00fcrsorge im Hinblick auf die Sprachpflege gehal-\n\nten. Wenn der Staat Schulen und Theater betreibt, Film \n\nund Literatur f\u00f6rdert, tut er genau das. \n\nGerichtlich durchsetzbar ist das aber nicht, und das wird \n\nes auch nicht werden, wenn der Landtag den hier vorlie-\n\ngenden Entwurf verabschiedet. Angesichts des geringen \n\npraktischen Ertrages des Anliegens sollten wir den Ver-\n\nfassungstext nicht damit belasten. Wir brauchen ihn viel \n\ndringender als durchsetzbare Grundlage unseres Gemein-\n\nwesens. \n\nAber vor allem Gesagten: Viel besser als durch die Ver-\n\nfassung sch\u00fctzen wir die deutsche Sprache durch mehr \n\nSorgfalt bei ihrem Gebrauch, sowohl durch Sprachver-\n\nm\u00f6gen, aber besonders durch Form, Anstand und Respekt \n\ngegen\u00fcber den Adressaten unserer Worte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Aufgerufen ist das \n\nGesetz zur Aufnahme der deutschen Sprache als Kultur-\n\ngut in die S\u00e4chsische Verfassung, Drucksache 6/7209, \n\nGesetzentwurf der AfD-Fraktion. \n\nMeine Damen und Herren! Es liegt ein \u00c4nderungsantrag, \n\nDrucksache 6/9220, vor. Soll dieser eingebracht werden? \n\n\u2013 Frau Dr. Muster, bitte sehr. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Ich mache es kurz: Der \u00c4nderungs-\n\nantrag nimmt die \u00c4nderungsaufforderungen des Parla-\n\nmentarischen Dienstes auf. Wir haben diese eingepflegt, \n\nund der Wortlaut liegt Ihnen vor. Wir bitten um Zustim-\n\nmung. \u2013 Vielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es hierzu Wortmeldungen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Wer der Drucksache 6/9220 seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, zeigt das jetzt bitte an. \u2013 Vielen Dank. Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Danke. Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4690 \n\nkeinen Enthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist dem \u00c4nde-\n\nrungsantrag nicht zugestimmt worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf, \n\nDrucksache 6/7209. Wir stimmen ab \u00fcber die einzelnen \n\nBestandteile des Gesetzentwurfes. Wer der \u00dcberschrift \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich der Stimme? \u2013 Vielen Dank. Bei Stimmen daf\u00fcr und \n\nkeinen Enthaltungen ist der \u00dcberschrift nicht entsprochen \n\nworden. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 1, \u00c4nderung der Verfas-\n\nsung des Freistaates Sachsen. Wer seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Auch hier keine Enthaltungen und Stimmen daf\u00fcr, aber \n\nnicht die erforderliche Mehrheit. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber Artikel 2, Inkraft-\n\ntreten. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier keine Enthaltungen \n\nund Stimmen daf\u00fcr, aber nicht die erforderliche Mehrheit. \n\nMeine Damen und Herren! Da keiner der Bestandteile des \n\nGesetzentwurfes die erforderliche Mehrheit gefunden hat, \n\ner\u00fcbrigt sich eine Schlussabstimmung, es sei denn, diese \n\nwird gew\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist dieser \n\nTagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nUmsetzungskonzept s\u00e4chsischer Naturschutzstationen \n\nDrucksache 6/8984, Antrag der Fraktionen CDU, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: Zun\u00e4chst die \n\nCDU, die SPD und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN als \n\nEinreicher des Antrages, danach folgen die Fraktionen \n\nDIE LINKE und AfD sowie die Staatsregierung, wenn \n\ndas Wort gew\u00fcnscht wird. \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Hippold; bitte sehr. \n\nJan Hippold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Im Freistaat Sachsen haben wir im Natur-\n\nschutz in den letzten 27 Jahren deutlich sichtbare Fort-\n\nschritte erzielt. Dies ist den Menschen zu verdanken, die \n\nsich dem Naturschutz beruflich und ehrenamtlich gewid-\n\nmet haben. Daher m\u00f6chte ich zu Beginn meiner Rede f\u00fcr \n\ndiese Leistungen Danke sagen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nAuch die vorhandenen Naturschutzstationen und die dort \n\nt\u00e4tigen Menschen haben ihren Teil zu diesem Erfolg \n\nbeigetragen. Hauptproblem bei der ganzen Thematik war \n\nbisher, dass zwar jeder \u00fcber Naturschutzstationen sprach, \n\naber keiner definiert hatte, was eine solche ist. Eine \n\ngesetzliche und verbindliche Definition zum Begriff und \n\nzum Aufgabengebiet von Naturschutzstationen bzw. ein \n\neinheitlicher Gebrauch dieser Bezeichnung fehlte bisher \n\nvollst\u00e4ndig. \n\nEs kommt hinzu, dass auch andere Einrichtungen \u00e4hnliche \n\nAufgaben \u00fcbernehmen, ohne sich Naturschutzstation zu \n\nnennen. Deshalb war es ein Herumstochern im Nebel, was \n\ndie Diskussion um diese Stationen auszeichnete. \n\nUnser Ziel, liebe Kolleginnen und Kollegen, war und ist \n\nes, dies zu \u00e4ndern und die den Kriterien entsprechenden \n\nbestehenden Stationen explizit zu f\u00f6rdern. Best\u00e4tigt \n\nwurde unser Ansatz im Juli letzten Jahres in einer sehr \n\naufschlussreichen Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung im Um-\n\nweltausschuss. Faktisch jeder Sachverst\u00e4ndige hat damals \n\ndarauf verwiesen, dass wichtigste Voraussetzung f\u00fcr eine \n\nF\u00f6rderung die klare Definition des Empf\u00e4ngers sein muss, \n\nin diesem Fall also der Naturschutzstation. \n\nHier wurde auch best\u00e4tigt, dass die Naturschutzstationen \n\nwichtige Aufgaben im Bereich des Naturschutzes wahr-\n\nnehmen. Allerdings wurde darauf hingewiesen, dass die \n\nNaturschutzstationen nur ein Aspekt sind und die Struktu-\n\nren derer, die sich im Naturschutz aktiv bet\u00e4tigen und in \n\nden vergangenen Jahren diese Arbeit geleistet haben, sehr \n\nvielf\u00e4ltig sind. Beispielhaft seien die anerkannten Natur-\n\nschutzverb\u00e4nde, Landschaftspflegeverb\u00e4nde, die DVL-\n\nRegionalkoordinatoren, Artmanager, Natura-2000-\n\nGebietsbetreuer und das Netzwerk Umweltbildung \n\ngenannt. All diese Akteure erhalten vom Freistaat Sachsen \n\nmehr oder weniger finanzielle Unterst\u00fctzung, und zur \n\nEhrlichkeit geh\u00f6rt es auch zu sagen, dass diese Zersplitte-\n\nrung der Aufgabenerf\u00fcllung nicht immer gut bzw. der \n\nSache f\u00f6rderlich ist und eine B\u00fcndelung und bessere \n\nKoordinierung sicherlich angebracht w\u00e4re. Aber dazu \n\nkomme ich sp\u00e4ter noch einmal. \n\nNicht zuletzt aufgrund der eben beschriebenen Situation \n\nhaben sich die Koalitionsfraktionen im Koalitionsvertrag \n\nund sp\u00e4ter in dem Antrag \u201eZuk\u00fcnftige Unterst\u00fctzungen \n\nund Entwicklungen der Naturschutzstationen im Freistaat \n\nSachsen\u201c und in dessen Folge \u2013 unl\u00e4ngst geschehen \u2013 im \n\nDoppelhaushalt 2017/2018 verpflichtet, erstens ein \n\nKonzept f\u00fcr die Zukunft der s\u00e4chsischen Naturschutzsta-\n\ntionen zu entwickeln, zweitens, eine verbindliche Defini-\n\ntion f\u00fcr Naturschutzstationen zu finden, das hei\u00dft, die \n\nMindestanforderungen zu definieren, welche Natur-\n\nschutzstationen im Freistaat Sachsen erf\u00fcllen m\u00fcssen, und \n\ndrittens, aufgrund dieser Definition ein System zu finden, \n\nwie die bereitgestellten finanziellen Haushaltsmittel auf \n\ndie definierten Naturschutzstationen verteilt werden \n\nsollen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4691 \n\nDarum, meine sehr geehrten Damen und Herren, geht es \n\nuns nun heute. Hintergrund ist, dass es die Antragsteller \n\nals notwendig ansehen, dass die Arbeit der Naturschutz-\n\nstationen in den kommenden Jahren einen h\u00f6heren Stel-\n\nlenwert erhalten muss. Neben der Projektfinanzierung \n\nsollen die Naturschutzstationen deshalb auch eine Grund-\n\nfinanzierung erhalten. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich aber auch noch einmal mit \n\neiner Aussage aufr\u00e4umen, welche sich zu Unrecht ver-\n\nselbstst\u00e4ndigt und immer weiter verfestigt hat. In den \n\nvergangenen Jahren wurden bereits sehr viele Projekte der \n\nNaturschutzstationen in privater oder \u00f6ffentlicher Hand \n\ngef\u00f6rdert. Sie profitierten bisher \u2013 und werden dies auch \n\nzuk\u00fcnftig tun \u2013 von der allgemeinen Naturschutzf\u00f6rde-\n\nrung. \n\nF\u00fcr Naturschutzma\u00dfnahmen wurden in den Jahren 2000 \n\nbis 2006 120 Millionen Euro und in den Jahren 2007 bis \n\n2013 140 Millionen Euro eingesetzt. F\u00fcr die laufende \n\nF\u00f6rderperiode stehen nunmehr 200 Millionen Euro f\u00fcr \n\nden Naturschutz bereit. Ich denke, das ist eine ganz \n\nbeachtliche Summe, und da kann man nicht davon spre-\n\nchen, dass das in der Vergangenheit vernachl\u00e4ssigt wor-\n\nden w\u00e4re. \n\nAuch das Vorfinanzierungsproblem ist seit 2013 gel\u00f6st. \n\nF\u00fcr die Vorfinanzierung der gef\u00f6rderten investiven \n\nNaturschutzma\u00dfnahmen steht den Zuwendungsempf\u00e4n-\n\ngern seit dem Jahr 2013 zus\u00e4tzlich das bankeigene zins-\n\ng\u00fcnstige F\u00f6rderdarlehen der SAB zur Verf\u00fcgung. Damit \n\nkann die Zeit bis zur Auszahlung der bewilligten F\u00f6rder-\n\nmittel \u00fcberbr\u00fcckt werden. Behauptungen, die Natur-\n\nschutzstationen w\u00fcrden in ihrer wichtigen Arbeit f\u00fcr \n\nNaturschutz und vor allem Umweltbildung seitens des \n\nFreistaates alleingelassen, kann schon deshalb nicht \n\nstehenbleiben. \n\nWarum legen wir aber nun so gro\u00dfen Wert auf die Natur-\n\nschutzstationen, und worin sehen wir die Vorteile, diesen \n\nInstitutionen explizit Finanzmittel zur Verf\u00fcgung zu \n\nstellen? Die T\u00e4tigkeit der Naturschutzstationen im Frei-\n\nstaat Sachsen bietet gute Voraussetzungen f\u00fcr eine natur-\n\nr\u00e4umlich bezogene Arbeit zu Themen des Naturschutzes, \n\ninsbesondere durch \n\nerstens Ma\u00dfnahmen zum Erhalt der Artenvielfalt und den \n\ndamit verbundenen praktischen Naturschutzma\u00dfnahmen, \n\nzweitens Management und Betreuung von Naturschutz- \n\nund Natura-2000-Gebieten sowie von gef\u00e4hrdeten und \n\ngesch\u00fctzten Tier- und Pflanzenarten, \n\ndrittens Forschungsvorhaben, Erstellung von Stellung-\n\nnahmen und \u00d6ffentlichkeitsarbeit sowie \n\nviertens Unterst\u00fctzung des ehrenamtlichen Naturschutzes \n\nund \u2013 ganz besonders wichtig \u2013 der Umweltbildung. \n\nDamit, liebe Kolleginnen und Kollegen, leisten die \n\nNaturschutzstationen auf regionaler Ebene einen wichti-\n\ngen Beitrag bei der Umsetzung naturschutzfachlicher \n\nZiele unseres Freistaates. Naturschutzarbeit funktioniert \n\nnur durch die Unterst\u00fctzung der zahlreichen ehrenamtli-\n\nchen Mitarbeiter. Diese in Zukunft aufrechtzuerhalten ist \n\neine wichtige Aufgabe und Herausforderung. Wie \u00fcberall, \n\nmacht sich n\u00e4mlich auch hier die demografische Entwick-\n\nlung bemerkbar. Deshalb ist es uns so wichtig, dass wir \n\ndie bisher schon Aktiven in diesem Bereich Naturschutz \n\nbei der Stange halten, viele neue und vor allem auch \n\nj\u00fcngere Menschen hinzugewinnen. Hierzu k\u00f6nnen die \n\nNaturschutzstationen einen wichtigen Beitrag leisten. \n\nDar\u00fcber hinaus soll es aber auch zu Verhaltens\u00e4nderungen \n\nzugunsten der Natur kommen. Es ist das Hauptziel dieser \n\nBildungs- und Mitmachangebote der Naturschutzstatio-\n\nnen. Die Ziele \u2013 Schaffung von Naturschutzbewusstsein, \n\nSchaffung positiver Werthaltung gegen\u00fcber dem Natur-\n\nschutz bzw. unserer Natur \u2013 sind diesem Hauptziel unter-\n\ngeordnet, denn Bewusstseins\u00e4nderung ohne Verhaltens-\n\n\u00e4nderung ist folgenlos. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir wollen mit unserem \n\nAntrag den Naturschutzstationen eine Perspektive f\u00fcr die \n\nkommenden Jahre aufzeigen und ein ausgewogenes Netz \n\nan Naturschutzstationen aufbauen. Betont werden soll \n\ndabei, dass es sich um ein Netz handeln soll \u2013 das hei\u00dft, \n\nein System, welches aus einzelnen Naturschutzstationen \n\nbesteht, die untereinander in Beziehung stehen und \n\nvielf\u00e4ltig in der Aufgabenwahrnehmung miteinander \n\nverkn\u00fcpft sind, sich quasi inhaltlich und strukturell \n\nerg\u00e4nzen. \n\nDieser Fakt war uns als CDU sehr wichtig. Deswegen \n\nlautet auch eines der Mindestkriterien: Die Einrichtung ist \n\nin ihrer Arbeit landkreisorientiert, regional vernetzt und \n\narbeitet mit den unteren Naturschutzbeh\u00f6rden eng zu-\n\nsammen. Sofern durch einen gemeinsamen Naturraum \n\ngeboten, kann die F\u00f6rderung auch die kreis\u00fcbergreifende \n\nZusammenarbeit mit anderen Naturschutzstationen \n\numfassen. Das erste Abw\u00e4gungskriterium lautet: Koope-\n\nrationen von mehreren Naturschutzstationen sind zu \n\nber\u00fccksichtigen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dieses ausge-\n\nwogene Netz von Naturschutzstationen kann dabei nur \n\nunter Verantwortung der Landkreise, die ihre Gegebenhei-\n\nten vor Ort am besten kennen, und unter Mithilfe der \n\nLaNU bzw. des Stiftungsrates der LaNU aufgebaut bzw. \n\nstabilisiert werden. Letztere soll den Blick von oben \u00fcber \n\ndas gesamte Land hinweg auf dieses Netz richten und bei \n\nder weiteren Entwicklung den Landkreisen behilflich \n\nsein. Daher soll die LaNU stets eine fachliche Stellung-\n\nnahme zu den Auswahlentscheidungen der Landkreise \n\nabgeben. Die Letztentscheidung \u00fcber die F\u00f6rderung soll \n\naber auf Landkreisebene verbleiben, weil diese in sehr \n\nunterschiedlicher Form die bestehenden Naturschutzstati-\n\nonen schon heute f\u00f6rdern, zum Teil mit aufgebaut haben \n\nund damit tats\u00e4chlich wissen, welche Naturschutzstation \n\nwelche Aufgaben wahrnimmt und damit den im Antrag \n\ngenannten Kriterien entspricht. \n\nAls besonders lobenswert m\u00f6chte ich an dieser Stelle \n\nhervorheben, dass der Erzgebirgskreis mit einer j\u00e4hrlichen \n\nsechsstelligen Summe eine Station selbst betreibt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4692 \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nBeifall des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE,  \n\nund der Staatsministerin Barbara Klepsch) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, abschlie\u00dfend m\u00f6chte \n\nich den beiden am Antrag beteiligten Fraktionen, insbe-\n\nsondere aber auch dem Nichtkoalition\u00e4r, Herrn G\u00fcnther, \n\nganz herzlich f\u00fcr die unproblematische, konstruktive und \n\nergebnisorientierte Zusammenarbeit danken. F\u00fcr mich \n\nund f\u00fcr uns war es das erste Mal, dass wir drei Fraktionen \n\nunter einen Hut bekommen wollten \u2013 und mussten, will \n\nich dazusagen. Es lief auch sehr gut in der Abstimmung; \n\nvielen Dank daf\u00fcr. Wir bitten selbstverst\u00e4ndlich um \n\nZustimmung zu unserem Antrag. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, den GR\u00dcNEN und \n\nder Staatsministerin Barbara Klepsch) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die SPD-Fraktion. \n\n\u2013 Herr G\u00fcnther, noch einen kleinen Moment! Sie sind \n\ngleich dran. \u2013 Frau Abg. Lang, Sie haben das Wort. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKollegen und Kolleginnen! Was lange w\u00e4hrt, wird endlich \n\ngut \u2013 so k\u00f6nnte man die Vorgeschichte zu dem heutigen \n\nAntrag beschreiben. Er hat einen langen Vorlauf: Es \n\nbegann mit den Koalitionsverhandlungen, ging weiter mit \n\nden Debatten im Ausschuss und erstreckte sich bis hin zu \n\nden Haushaltsverhandlungen. \n\nBereits in den Koalitionsverhandlungen war es uns als \n\nSPD wichtig, etwas f\u00fcr die Naturschutzstationen zu tun \n\nund deren Situation zu verbessern. Mit der CDU waren \n\nwir uns relativ schnell einig, dass wir die Naturschutzsta-\n\ntionen explizit in den Koalitionsvertrag aufnehmen. Wir \n\nhaben dann gemeinsam mit den Kollegen der CDU einen \n\nKoalitionsantrag eingebracht. \n\nMit der Verabschiedung des Doppelhaushalts haben wir \n\nschlie\u00dflich die finanziellen Voraussetzungen f\u00fcr den \n\nheutigen Antrag geschaffen. Im Haushaltsentwurf \n\n2017/2018 hatte das Umweltministerium einen kleinen \n\nAnteil f\u00fcr Naturschutzstationen vorgesehen. Eingeplant \n\nwaren urspr\u00fcnglich 500 000 Euro j\u00e4hrlich. Es war ein \n\nguter Anfang. Aber das politische Ziel des Koalitionsver-\n\ntrages lie\u00df sich damit nicht umsetzen. Wir wollten ein \n\nfl\u00e4chendeckendes Netz an Naturschutzstationen aufbauen \n\nund erhalten. \n\nIn den Haushaltsverhandlungen im parlamentarischen \n\nVerfahren ist es uns gelungen, diese Mittel um 1 Million  \n\nEuro aufzustocken, sodass wir jetzt 1,5 Millionen Euro \n\nj\u00e4hrlich zur Verf\u00fcgung haben. Das war ein enormer \n\nDurchbruch; denn damit stellen wir Landesgeld nicht nur \n\nf\u00fcr kurzfristige Projekte im Naturschutzbereich zur \n\nVerf\u00fcgung. Wir verwenden Landesgeld, um Strukturen \n\ndauerhaft zu sichern und den Naturschutzstationen eine \n\ngewisse Planungssicherheit zu geben. \n\nWir standen vor der Aufgabe, Kriterien herauszufiltern \n\nund ein Verfahren zu finden. Das Verfahren sollte transpa-\n\nrent sein, die Mittel gerecht nach fachlichen Kriterien \n\nverteilen und die Zielsetzung eines fl\u00e4chendeckenden \n\nNetzwerks verfolgen. Wir haben daher im Umweltaus-\n\nschuss die Praktiker vor Ort und Experten befragt, wie \n\neine F\u00f6rderung von Naturschutzstationen sinnvoll erfol-\n\ngen kann. Ich denke, mit dem vorliegenden Antrag ist die \n\nErstellung eines guten und tragf\u00e4higen Konzepts gelun-\n\ngen. \n\nIch freue mich auch, dass wir den heutigen Antrag in \n\nenger Zusammenarbeit zwischen drei Fraktionen auf den \n\nWeg bringen konnten. Ausdr\u00fccklich m\u00f6chte ich mich an \n\ndieser Stelle bei meinen Kollegen von der CDU, ganz \n\nbesonders bei Herrn Heinz, bedanken. Meinem Kollegen \n\nHerrn G\u00fcnther von den GR\u00dcNEN danke ich auch f\u00fcr die \n\nkonstruktive Zusammenarbeit. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegen und Kolle-\n\nginnen! Naturschutzstationen sind ein wichtiger Anker f\u00fcr \n\ndie regionale Naturschutzarbeit. F\u00fcr die einbringenden \n\nFraktionen war von Anfang an klar: Naturschutzstationen \n\nsind Stationen, in denen nicht nur Umweltbildung statt-\n\nfindet, sondern auch ganz praktische Naturschutzarbeit \n\ngeleistet wird. Wir brauchen in den Regionen wirklich \n\naktive Ma\u00dfnahmen in den Schutzgebieten. Wir brauchen \n\nauch au\u00dferhalb von Schutzgebieten, in den gesch\u00fctzten \n\nBiotopen, mehr Aktivit\u00e4ten. Manchmal braucht es daf\u00fcr \n\neine Zusammenarbeit \u00fcber Landkreisgrenzen hinweg. Wir \n\nbrauchen Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Landschaftspflegearbeiten und \n\nArtenschutzprojekte. \n\nDer amtliche Naturschutz allein kann dies nicht leisten. Er \n\nbraucht Ehrenamtliche und Organisationen in der Fl\u00e4che, \n\ndie ihn unterst\u00fctzen. Deshalb w\u00e4re die alleinige Konzen-\n\ntration auf die Frage der Umweltbildung nicht richtig \n\ngewesen. Dennoch spielt Umweltbildung zusammen mit \n\ndem praktischen Naturschutz eine wichtige Rolle. Durch \n\nUmweltbildung werden die jungen Menschen und die \n\nErwachsenen f\u00fcr die Natur sensibilisiert. Gerade bei der \n\nArbeit mit Kindern und Jugendlichen gilt: Raus aus dem \n\nKlassenzimmer! Selber erleben! Sich begeistern lassen! \n\nEntdecken, ausprobieren und experimentieren! \n\nZiel es ist es immer, zu begreifen, dass die biologische \n\nVielfalt f\u00fcr unser Dasein von grundlegender Notwendig-\n\nkeit ist und dass jede und jeder eine Verantwortung daf\u00fcr \n\nhat. Umweltbildung ist auch Voraussetzung daf\u00fcr, dass \n\ndie Natursch\u00fctzer von morgen gewonnen werden k\u00f6nnen. \n\nDie jeweiligen Schwerpunkte der Arbeit der Naturschutz-\n\nstationen werden von Region zu Region andere sein; denn \n\nauch die Gegebenheiten vor Ort sind unterschiedlich. \n\nDeshalb war es uns wichtig, dass die Entscheidungen \n\ndar\u00fcber, wie das Geld verteilt wird, in den Regionen \n\nselbst getroffen werden. Die Entscheidung soll auf Land-\n\nkreisebene fallen. \n\nGenau sollen die Naturschutzvereine und die regionalen \n\nLandschaftspflegeverb\u00e4nde einbezogen werden. Das ist \n\nuns wichtig, damit die Ausrichtung der gef\u00f6rderten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4693 \n\nNaturschutzstationen vor Ort von allen Beteiligten mitge-\n\ntragen wird. \n\nUm den landesweiten Blick zu erhalten, haben wir die \n\nLandesstiftung Natur und Umwelt eingebunden. Sie soll \n\nvor der Entscheidung auf Landkreisebene geh\u00f6rt werden. \n\nDas bedeutet: Die LaNU muss zum Beispiel schauen, \n\nwelche Auswirkungen eine spezifische F\u00f6rderung auf das \n\nlandesweite Netz von Naturschutzstationen hat und ob \u2013 \n\nwenn ja, welche \u2013 Kooperationen mit anderen Stationen \n\nes gibt. Ich denke, mit diesem Verfahren haben wir einen \n\nguten Weg gefunden, um die regionale Kompetenz und \n\ndie fachliche Zielsetzung des Landes eng miteinander zu \n\nverzahnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Jetzt die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Bitte sehr, Herr G\u00fcnther. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Wir erleben \n\nheute Teil zwei des Prozesses. Teil eins waren die Be-\n\nschl\u00fcsse zum Haushalt; demnach bekommen die Natur-\n\nschutzstationen anderthalb Millionen Euro. Jetzt ist es an \n\nder Zeit, f\u00fcr die Verteilung zu sorgen. Es gibt schon \n\nst\u00e4ndig Nachfragen, wann es so weit ist. \n\nZur Erinnerung, warum wir das Ganze gemacht haben: \n\nWir haben seit den Neunzigerjahren in Sachsen ein \n\nwirklich gutes Netz aus ehrenamtlicher, halbprofessionel-\n\nler und professioneller Naturschutzarbeit in der Fl\u00e4che \n\naufgebaut. Das ist am Anfang vielerorts im Rahmen \n\ngro\u00dfer Programme, auch unter Nutzung von ABM und \n\ninstitutioneller F\u00f6rderung, passiert. Naturschutzstrukturen \n\nsind entstanden. Man muss immer daran erinnern, dass \n\nNaturschutzarbeit eine origin\u00e4r \u00f6ffentliche Aufgabe ist, \n\naber durch die Beh\u00f6rden und \u00c4mter allein nicht zu leisten \n\nist. Deswegen braucht man diese Strukturen. So soll \n\nGesellschaft ja funktionieren: dass man zusammenarbeitet \n\nbei dem, was man als Staat, also Gesellschaft und Verwal-\n\ntung, will. \n\nAllerdings hat es in den letzten Jahren diese institutionel-\n\nlen F\u00f6rderungen immer seltener gegeben. Die gro\u00dfen \n\nZeiten der ABM sind vorbei. Die Strukturen, die entstan-\n\nden sind \u2013 bei denen \u00fcbrigens sehr viel Kompetenz \n\ngebildet worden ist \u2013, stehen regelm\u00e4\u00dfig vor riesigen \n\nProblemen. Wenn man etwa eine Projektf\u00f6rderung hat, \n\nwei\u00df man nie, ob es eine Anschlussf\u00f6rderung gibt. Oft \n\nlaufen Projekte w\u00e4hrend des Halbjahres, in dem man \n\ndrau\u00dfen etwas machen kann, aber nicht im Winter. Das \n\nhei\u00dft, es gibt Naturschutzstationen, die ihren Mitarbeitern \n\nregelm\u00e4\u00dfig zum Winter k\u00fcndigen in der Hoffnung, dass \n\nsie im n\u00e4chsten Fr\u00fchjahr wiederkommen. Das hat in \n\nZeiten hoher Arbeitslosigkeit recht gut funktioniert. Wir \n\nalle wissen, dass wir es jetzt eher mit dem Gegenteil zu \n\ntun haben, Stichwort Fachkr\u00e4ftemangel. Somit besteht \n\njedes Mal die gro\u00dfe Gefahr, dass \u00fcber den Winter die \n\nKompetenz wegbricht. \n\nDeshalb sind in den letzten Jahren die Rufe immer lauter \n\ngeworden, wieder eine institutionelle F\u00f6rderung hinzube-\n\nkommen. Genau das haben wir auf den Weg gebracht. Wir \n\nsind froh, dass es die anderthalb Millionen Euro gibt. \n\nDamit sind allerdings nicht alle Probleme im Naturschutz \n\ngel\u00f6st. Aber es wird ein wichtiger Beitrag f\u00fcr mehr \n\nPlanungssicherheit geleistet. \n\nEs ist auch sehr wichtig, dass wir die Aufgaben des \n\nNaturschutzes noch einmal festgestellt haben. Diese \n\ngehen weit \u00fcber reine Umweltbildung hinaus. Das erste \n\nProblem, bei dem wir ansetzen m\u00fcssen, ist der R\u00fcckgang \n\nder Artenvielfalt. Das zweite Problem wird in dem Antrag \n\nintensiv beleuchtet. Wir haben bereits Schutzgebiete und \n\nentsprechende Managementpl\u00e4ne. Aber es mangelt an der \n\nrichtigen Umsetzung, weil die Leute fehlen. Auch dieses \n\nProblem m\u00fcssen wir angehen. Als weitere Aufgaben \n\nnenne ich die Abgabe von Stellungnahmen zu Vorhaben \n\nund nat\u00fcrlich die Umweltbildung. Diese Aufgaben sind \n\ndefiniert worden. \n\nWas die Verteilung angeht, so haben wir sehr kleinteilig \n\ngeschaut, dass das Geld wirklich an die richtigen Stellen \n\nflie\u00dft. Es gibt vorbildliche Landkreise wie den Erzge-\n\nbirgskreis. In anderen Landkreisen gibt es gar kein Geld. \n\nEs darf nicht dazu kommen, dass ein Landkreis sagt: Ich \n\nf\u00f6rdere ja schon. Gut, dass jetzt der Freistaat einspringt. \n\nIch ziehe mich zur\u00fcck. \u2013 Unser Geld wird nur gew\u00e4hrt, \n\nwenn der Landkreis die F\u00f6rderung der vergangenen zwei \n\nJahre auf demselben Niveau weiterf\u00fchrt. \n\nWir haben eine Formulierung aufgenommen, dass eine \n\nNaturschutzstation, die vielleicht nicht alle Erfordernisse \n\nerf\u00fcllt, sich in Kooperation mit anderen bewerben kann, \n\ndamit das Feld m\u00f6glichst weit ist. Dennoch gibt es Min-\n\ndeststandards der professionellen Arbeit. Der Kooperati-\n\nonsgedanke geht auch \u00fcber den Landkreis hinaus, wenn \n\nentsprechende Naturr\u00e4ume vorhanden sind. Wichtig ist \n\nauch, dass die Vergabe regional stattfindet, aber nicht \n\nallein durch die unteren Naturschutzbeh\u00f6rden der Land-\n\nkreise, sondern in extra geschaffenen Gremien. Die LaNU \n\nsoll auf Landesebene koordinieren. Aber auch die LAG \n\nder anerkannten Naturschutzverb\u00e4nde soll vertreten sein. \n\nNaturschutzbeir\u00e4te und Naturschutzbeauftragte vor Ort \n\nwerden ebenfalls dazu beitragen, dass ein H\u00f6chstma\u00df an \n\nregionaler Anpassung erfolgt. \n\nVor diesem Hintergrund, auch all den Aspekten, die wir \n\nmit bedacht haben, bitte ich herzlich das ganze Parlament \n\num Zustimmung zu diesem Antrag. Ehe ich es vergesse: \n\nHerzlichen Dank an die beteiligten Kollegen \u2013 zum \n\nBeispiel sind Kollege Heinz und Kollegin Lang schon \n\ngenannt worden, aber ebenso waren auch noch weitere \n\ndaran beteiligt: Herrn Winkler muss man hervorheben, \n\nHerrn von Breitenbuch und Herrn Hippold. Das war \n\nwirklich ein kollektiver Prozess. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD  \n\nund vereinzelt bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4694 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und nun die Fraktion \n\nDIE LINKE, Frau Abg. Kagelmann. Bitte sehr, Frau \n\nKagelmann, Sie haben das Wort. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Damen und Herren Abgeordnete! Liebe \n\nFrau Lang, die Geschichte der Naturschutzstationen ist \n\neigentlich noch l\u00e4nger. Bereits in der 4. Legislaturperiode, \n\nn\u00e4mlich genau 2008, hatte meine Fraktion zu diesem \n\nThema einen Antrag in den Landtag eingebracht, und \n\nschon damals hatten wir uns f\u00fcr eine institutionelle \n\nF\u00f6rderung von Naturschutzstationen ausgesprochen. \n\n(Christian Hartmann, CDU:  \n\nAber nicht ganz konkret!) \n\nDas Positionspapier der Naturschutzstationen selbst \n\nstammt aus dem Jahr 2005. Sch\u00f6n, dass ein Bedarf daf\u00fcr \n\nnun zehn Jahre sp\u00e4ter auch durch den Antrag von GR\u00dc-\n\nNEN, SPD und CDU erkannt wurde, denn eine bessere \n\nFinanzierung der Naturschutzarbeit \u2013 da sind wir uns alle \n\noffensichtlich einig \u2013 ist dringend erforderlich. Bislang \n\nhangeln sich viele Engagierte von einem Jahr zum ande-\n\nren. Das kann so nicht weitergehen, wenn man bedenkt, \n\nwas alles vor Ort geleistet wird, beispielsweise Biotop-\n\npflege, Umweltbildung, \u00d6ffentlichkeitsarbeit, Monitoring, \n\nKartierung, Beratung im Naturschutz und, und, und. \n\nIn den Haushaltsberatungen war das Gesamtkonstrukt \n\nnoch komplett offen. Sowohl GR\u00dcNE als auch Koalition \n\nkonnten auch auf Nachfrage keine genauen Angaben \n\nmachen, wie das Geld wohin kommt. Sch\u00f6n, dass es mit \n\ndiesem Antrag nun konkreter wird. Wir haben trotzdem \n\nnoch einige wenige Anmerkungen. \n\nDas betrifft beispielsweise Punkt II.1. Unklar ist uns auch \n\nnach den jetzt abgegebenen Erl\u00e4uterungen, warum neben \n\nder Unteren Naturschutzbeh\u00f6rde und der Landesarbeits-\n\ngemeinschaft der anerkannten Umweltverb\u00e4nde auch die \n\nregionalen Landschaftspflegeverb\u00e4nde mitentscheiden \n\nsollen, wer als Naturschutzstation ausgew\u00e4hlt werden soll. \n\nIn Punkt II.6 ist f\u00fcr uns nicht nachvollziehbar, was der \n\nSchl\u00fcssel zur Mittelverteilung in konkreten Zahlen \n\nbedeutet. Interessiert h\u00e4tte uns, inwiefern es Unterschiede \n\nin der Wichtung nach der Fl\u00e4che oder nach der Anzahl der \n\nNatura 2000-Gebiete gibt. \n\nGrunds\u00e4tzlich \u00fcberlagern sich zahlreiche Natura-2000-\n\nGebiete \u00fcber mehrere Landkreise hinweg. Hier sollte \n\ngegebenenfalls auf eine Zusammenarbeit hingewirkt \n\nwerden, um eine Zust\u00e4ndigkeitszersplitterung oder Dop-\n\npelarbeit zu vermeiden. Dies ist freilich bei solchen \n\ngro\u00dfen Gebieten wie etwa der Elbe nicht m\u00f6glich und \n\nauch nicht sinnvoll. Bei gro\u00dfen Gebieten wie etwa dem \n\nFFH-Gebiet Oberlausitzer Heide- und Teichlandschaft \n\nerscheint eine Aufteilung sinnvoll oder eine Zuordnung \n\nbei kleinen Gebieten wie dem Gimmlitztal. Vielleicht \n\nkommt in sp\u00e4terer Zeit noch ein Erkenntniszugewinn. \n\nIch m\u00f6chte schlussendlich hoffen, dass von den beschlos-\n\nsenen Mitteln im Doppelhaushalt f\u00fcr die Naturschutzsta-\n\ntionen noch dieses Jahr bei den Natursch\u00fctzern ganz \n\nkonkret etwas ankommt und nicht erst Ende Dezember \n\n2017 nach \u00dcberwindung s\u00e4mtlicher b\u00fcrokratischer \n\nH\u00fcrden. Die Zeit dr\u00e4ngt. Die Naturschutzstationen befin-\n\nden sich schon zu lange in einer finanziell unsicheren \n\nZeit. Wir brauchen sie, um den nat\u00fcrlichen Lebensraum \n\nf\u00fcr Mensch und Tier zu erhalten, f\u00fcr ein vielf\u00e4ltiges und \n\nlebenswertes Sachsen heute und auch in Zukunft. \n\nWir werden daher die Gesamtentwicklung aufmerksam \n\nbeobachten, stimmen aber selbstverst\u00e4ndlich dem Antrag \n\nzu. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun f\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Abg. Urban; bitte \n\nsehr. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Wir d\u00fcrfen mit \n\npositivem Erstaunen feststellen, dass unsere Regierungs-\n\nkoalition endlich einmal die M\u00f6glichkeit nutzt, mit \n\nOppositionsparteien zusammenzuarbeiten. \n\n(Widerspruch bei der SPD) \n\nAber der Antrag zu den s\u00e4chsischen Naturschutzstationen \n\nzeigt: Es n\u00fctzt der Sache. Ich komme selbst vom Natur-\n\nschutz und habe die Strukturen und ihre Probleme \u00fcber \n\nJahre am eingenen Leib erfahren d\u00fcrfen. Eine bessere \n\nF\u00f6rderung des Naturschutzes in Sachsen ist wirklich \n\nn\u00f6tig. Die F\u00f6rderung der Naturschutzstationen ist dabei \n\nein guter und wichtiger Teilbereich. Es freut mich insbe-\n\nsondere, dass gerade der Punkt Umweltbildung eines der \n\nMindestkriterien f\u00fcr die F\u00f6rderung einer Naturschutzsta-\n\ntion werden soll. Wir haben n\u00e4mlich in unserer Gesell-\n\nschaft ein gro\u00dfes Defizit an Wissen \u00fcber den verantwor-\n\ntungsvollen Umgang mit unserer Umwelt. \n\nDas sp\u00fcren wir bei vielen Themen im l\u00e4ndlichen Raum \n\nvom klassischen Naturschutz \u00fcber die Landwirtschaft bis \n\nhin zu Forst und Jagd. Es gibt eben keine lila K\u00fche, und \n\nBienen stechen nicht nur. Ohne die Bienen m\u00fcssten wir \n\nauf einen Gro\u00dfteil unserer Nahrungsmittel verzichten. \n\nUmweltbildung muss verst\u00e4rkt in unsere Grundschulen \n\nund Kinderg\u00e4rten hineingetragen werden, denn viele \n\nKinder verlieren den Bezug zur Natur und damit zu \n\nunseren Lebensgrundlagen. \n\nTrotz alledem sehen wir als AfD-Fraktion auch Defizite \n\nim vorliegenden Antrag, insbesondere den Verteilungs-\n\nschl\u00fcssel f\u00fcr die F\u00f6rdergelder an die Landkreise und \n\nkreisfreien St\u00e4dte sowie die zu geringe Ber\u00fccksichtigung \n\nder ehrenamtlichen Naturschutzarbeit sehen wir kritisch. \n\nIn seiner jetzigen Form benachteiligt der Antrag landwirt-\n\nschaftlich intensiv genutzte Regionen mit wenigen Bio-\n\ntopfl\u00e4chen, da der Verteilungsschl\u00fcssel f\u00fcr die F\u00f6rdergel-\n\nder vor allem Regionen mit hoher Einwohnerdichte oder \n\nmit vielen Biotopfl\u00e4chen f\u00f6rdert. Dabei muss gerade in \n\nausger\u00e4umten Agrarlandschaften, zum Beispiel der \n\nLommatzscher Pflege, der Naturschutz ausgebaut und \n\ngest\u00e4rkt werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4695 \n\nAuch die Nachwuchsf\u00f6rderung im Ehrenamt stellt im \n\nAntrag lediglich ein Abw\u00e4gungskriterium dar, obwohl der \n\nNaturschutz in Sachsen ma\u00dfgeblich auf dem Ehrenamt \n\nfu\u00dft. In der Ihnen bekannten Ehrenamtsstudie des Um-\n\nweltministeriums wird auch gefordert, die Arbeit der \n\nEhrenamtlichen mehr zu w\u00fcrdigen und diese st\u00e4rker in \n\nden \u00f6ffentlichen Fokus zu stellen. Engagierte Natursch\u00fct-\n\nzer investieren jedes Jahr unz\u00e4hlige Stunden in die Anlage \n\nvon Biotopen, in die Pflege und Aufwertung unserer \n\nKulturlandschaft und nat\u00fcrlich auch in die Umweltbil-\n\ndung unserer Kinder. Ich m\u00f6chte mich an dieser Stelle \n\nausdr\u00fccklich f\u00fcr das gro\u00dfe Engagement bei allen ehren-\n\namtlichen Natursch\u00fctzern bedanken. \n\nIhr Antrag sieht nicht vor, die Arbeit der Naturschutzstati-\n\nonen regelm\u00e4\u00dfig auszuwerten und hier\u00fcber dem Parla-\n\nment und der \u00d6ffentlichkeit zu berichten. Durch einen \n\nregelm\u00e4\u00dfigen Bericht w\u00fcrde die Arbeit der Naturschutz-\n\nstationen f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit, f\u00fcr Vereine und Schulen \n\nund auch f\u00fcr den B\u00fcrger sichtbarer werden. Wir d\u00fcrfen \n\nauch nicht vergessen, dass die F\u00f6rdergelder letzten Endes \n\nvon den Steuerzahlern erwirtschaftet werden. Es ist nur \n\nverst\u00e4ndlich, wenn diese auch sehen wollen, wof\u00fcr ihr \n\nGeld eingesetzt wird. Es ist wichtig, dass wir \u00fcber die \n\nArbeit der Naturschutzstationen reden, dass wir dar\u00fcber \n\ndiskutieren, was verbessert werden kann und welche \n\nErfolge es gibt, des Weiteren, dass diese Arbeit auf dem \n\nEhrenamt von Menschen aus unserer Mitte basiert. \n\nSie haben deshalb einen \u00c4nderungsantrag unserer Frakti-\n\non vor sich liegen. Es gibt viele gute Gr\u00fcnde, diesem \n\nzuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde in der Aussprache. Gibt \n\nes Redebedarf f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. Ich frage die Staatsregierung, ob das Wort \n\ngew\u00fcnscht wird? \u2013 Herr Staatsminister Schmidt, bitte \n\nsehr. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Ich freue mich zuerst \n\n\u00fcber die breite Unterst\u00fctzung der Naturschutzarbeit in \n\nSachsen, wie auch in der Diskussion deutlich wurde. Ja, \n\nes ist richtig, dass im Haushalt 1,5 Millionen Euro zur \n\nUnterst\u00fctzung der Naturschutzstationen eingestellt wur-\n\nden. Vorangestellt war ein l\u00e4ngerer Prozess an Diskussio-\n\nnen in den Haushaltsverhandlungen. Jetzt geht es um die \n\nMittelverwendung. Mir ist dabei ganz besonders wichtig, \n\ndass wir das Parlament einbeziehen. \n\nWir h\u00e4tten das gar nicht gemusst, wir h\u00e4tten es als SMUL \n\neinfach umsetzen k\u00f6nnen. Das Geld wurde dem Ministe-\n\nrium zur Verf\u00fcgung gestellt. Aber ganz bewusst habe ich \n\nden Kontakt zu den Koalitionsfraktionen und dar\u00fcber \n\nhinaus zur Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ge-\n\nsucht, um auch hier die Rahmenbedingungen gemeinsam \n\nmit dem Parlament herstellen zu k\u00f6nnen. Ich danke gleich \n\neingangs f\u00fcr diese konstruktive Zusammenarbeit. \n\nMit den vorgeschlagenen Kriterien kann die S\u00e4chsische \n\nLandesstiftung f\u00fcr Natur und Umwelt die notwendigen \n\nVorgaben erhalten, um ein arbeitsf\u00e4higes Netzwerk der \n\nNaturschutzstationen zu sichern \u2013 aus meiner Sicht eine \n\nwertvolle Unterst\u00fctzung und Erg\u00e4nzung der staatlichen \n\nNaturschutzarbeit. \n\nIch freue mich, dass die Antragsteller beim Aufstellen der \n\nKriterien darauf geachtet haben, die bestehenden Struktu-\n\nren zu erhalten und fortzuentwickeln und nicht vorrangig \n\nneue Einrichtungen f\u00fcr diese Aufgabe suchen, denn wir \n\nhaben in Sachsen bereits Strukturen, die langfristig \n\nerhalten werden m\u00fcssen. Sie brauchen in erster Linie \n\nPlanungssicherheit, denn sie haben den S\u00e4chsischen \n\nNaturschutz schon in der Vergangenheit mit ihren Beitr\u00e4-\n\ngen zum Artenschutz, zur Biotoppflege und zur Umwelt-\n\nbildung unterst\u00fctzt. Das soll mit den zus\u00e4tzlichen Mitteln \n\nanerkannt und verstetigt werden. \n\nTrotzdem kann es f\u00fcr den L\u00fcckenschluss in einem lan-\n\ndesweiten Netz fachlich sinnvoll sein, partiell auch neue \n\nEinrichtungen aufzunehmen; das ist \u00fcberhaupt keine \n\nFrage. \n\nIch halte es f\u00fcr wichtig, dass die Landkreise im Zentrum \n\ndieses Verfahrens bleiben. Sie sind die wesentlichen \n\nTr\u00e4ger f\u00fcr Naturschutzaufgaben in der Fl\u00e4che, sie kennen \n\ndie Strukturen und sie k\u00f6nnen am ehesten entscheiden, \n\nwas tats\u00e4chlich ben\u00f6tigt wird und was auf Dauer tragf\u00e4hig \n\nist. \n\nAuch die S\u00e4chsische Landesstiftung Natur und Umwelt \n\nkann dabei im Anh\u00f6rungsverfahren Hinweise geben; denn \n\nstaatlich wie ehrenamtlich sind wir k\u00fcnftig noch st\u00e4rker \n\nals schon jetzt zur Priorit\u00e4tensetzung gezwungen. Deshalb \n\nist es richtig, dass bei der Entscheidung \u00fcber die Mittel-\n\nvergabe auch gew\u00fcrdigt wird, wie die Einrichtungen mit \n\nanderen Akteuren \u2013 \u00fcbrigens auch kreis\u00fcbergreifend oder \n\nim Netzwerk Umweltbildung \u2013 zusammenarbeiten. Ich \n\nhalte das f\u00fcr eine zentrale Botschaft dieses Antrags. Wir \n\nhaben mit einer kreis\u00fcbergreifenden Zusammenarbeit \n\nbereits bei LEADER sehr gute Erfahrungen sammeln \n\nk\u00f6nnen. \n\nGut ist, dass \u00fcber Naturschutzbeir\u00e4te eine m\u00f6glichst breite \n\nAkzeptanz f\u00fcr die Unterst\u00fctzung gesichert wird. Damit \n\nkann der Stiftungsrat der LaNU im Juni 2017 die erfor-\n\nderlichen Beschl\u00fcsse fassen. Dort hoffe ich als Stiftungs-\n\nratsvorsitzender auch bei der Aufstellung der Vollzugsbe-\n\nstimmungen f\u00fcr die LaNU auf eine weitere sach- und \n\nfachorientierte Unterst\u00fctzung der den Landtag vertreten-\n\nden Abgeordneten, das sind Herr Andreas Heinz und \n\nKollege Wolfram G\u00fcnther. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, Naturschutz ist \n\nein wichtiger Bereich meines Ressorts. Jan Hippold hat \n\ndas schon angesprochen. Wir haben in den vergangenen \n\nF\u00f6rderperioden die Mittel f\u00fcr den Naturschutz st\u00e4ndig \n\nerh\u00f6ht: 2000 bis 2006 waren es 120 Millionen Euro, 2007 \n\nbis 2013 140 Millionen Euro. In der aktuellen F\u00f6rderperi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4696 \n\node 2014 bis 2020 stehen \u2013 wie bereits erw\u00e4hnt \u2013 \n\n200 Millionen Euro bereit. \n\nDer Dialog mit allen Betroffenen ist mir dabei sehr \n\nwichtig: mit den Landschaftspflegeverb\u00e4nden, mit dem \n\nNABU Sachsen, mit dem BUND bei uns in Sachsen oder \n\nanderen Naturschutzverb\u00e4nden, genauso wie nat\u00fcrlich \n\nauch mit den Landnutzern. Naturschutz funktioniert nur \n\nim Einvernehmen mit allen Betroffenen. Ziele werden \n\nnun einmal am ehesten erreicht, wenn die Menschen von \n\netwas \u00fcberzeugt sind, sich diese Ziele zu eigen machen \n\nund nicht ausschlie\u00dflich durch Verbote zu etwas gedr\u00e4ngt \n\nwerden, was sie eigentlich nicht wollen. \n\nDas gilt auch f\u00fcr den Kampf gegen den Artenr\u00fcckgang. \n\nWir brauchen die Landnutzer, also diejenigen, die die \n\nFl\u00e4che bewirtschaften. Wir brauchen auch Verb\u00e4nde, \n\nVereine und Privatpersonen, die sich dabei engagieren. \n\nUm dies k\u00fcnftig noch besser zu unterst\u00fctzen, stellen wir \n\nf\u00fcr die bestehenden F\u00f6rderangebote noch mehr Mittel \n\nbereit. Aus der GAK stehen zus\u00e4tzlich 4 Millionen Euro \n\nf\u00fcr die F\u00f6rderung von Landwirtschaftsstrukturelementen \n\n\u2013 also Hecken, einzeln stehende B\u00e4ume, usw. \u2013 zur \n\nVerf\u00fcgung. Die Richtlinie wurde gestern auf den Weg \n\ngebracht. Damit k\u00f6nnen Feldhecken und Feldgeh\u00f6lze \n\nangelegt, Kopfweiden und Hecken gepflegt und Steinr\u00fc-\n\ncken saniert werden. Solche Strukturen aus Geh\u00f6lzen und \n\nFeldstein sind Lebens- und R\u00fcckzugsraum von Rebhuhn, \n\nRaubw\u00fcrger und Neunt\u00f6ter sowie Flederm\u00e4usen und \n\nInsekten. Ab Mai 2017 k\u00f6nnen hierzu Antr\u00e4ge gestellt \n\nwerden. \n\nMeine Damen und Herren! Damit runden wir das vielf\u00e4l-\n\ntige Naturschutzangebot ab \u2013 f\u00fcr die biologische Vielfalt \n\nim sch\u00f6nsten Freistaat der Welt. Wir hoffen und w\u00fcn-\n\nschen, dass diese Angebote auch genutzt werden. \n\nZum Schluss noch einmal meinen Dank an diejenigen, die \n\nden Antrag auf den Weg gebracht haben, ganz besonders \n\naber an jene, die drau\u00dfen im ehrenamtlichen Naturschutz \n\naktiv sind. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren, das Schluss-\n\nwort haben die Fraktionen CDU, B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN und SPD. Wer von den Fraktionen spricht das \n\nSchlusswort? \u2013 Frau Abg. Lang, bitte sehr. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKollegen und Kolleginnen! Mit dem letzten Doppelhaus-\n\nhalt und mit der Verabschiedung des Antrags heute haben \n\nwir den Einstieg in einen kleinen Paradigmenwechsel bei \n\nden Naturschutzstationen in der F\u00f6rderung geschafft. Ich \n\nfreue mich, dass dies von drei Fraktionen mitgetragen \n\nwird. \n\nWir nehmen Landesgeld f\u00fcr den Naturschutz in die Hand. \n\nWir investieren das Landesgeld nicht in reine Projektf\u00f6r-\n\nderung, sondern in Strukturen. Herr G\u00fcnther hat es in \n\nseiner Rede schon erw\u00e4hnt und auch Herr Hippold ist \n\ndarauf eingegangen. Das bedeutet nicht, dass jede Natur-\n\nschutzeinrichtung einen Anspruch auf F\u00f6rderung h\u00e4tte. \n\nDas w\u00e4re weder sinnvoll, noch reichten 1,5 Millio-\n\nnen Euro daf\u00fcr aus. Deshalb haben wir Kriterien definiert. \n\nDie Entscheidungen aber, die vor Ort auf Landkreisebene \n\ngetroffen werden, werden sich an den regionalen Gege-\n\nbenheiten und Bed\u00fcrfnissen orientieren und sind von dort \n\nauch am besten einzusch\u00e4tzen. \n\nNaturschutz braucht Menschen, die sich ehrenamtlich \n\nengagieren. Er braucht auch Menschen, die diese Arbeit \n\nehrenamtlich koordinieren, organisieren und fachlich \n\nbegleiten, Menschen, die die Vernetzung zwischen Be-\n\nh\u00f6rden, Naturschutz und innerhalb der Region herstellen. \n\nWir alle kennen die Diskussionen um die Projektf\u00f6rde-\n\nrung \u2013 und zwar auch aus vielen anderen gesellschaftli-\n\nchen Bereichen. Viele ehrenamtliche Projekte scheitern \n\ndaran, dass viel zu viel Zeit f\u00fcr die teilweise komplizierte \n\nAntragstellung verloren geht. Anders gesagt: Viel Zeit \n\ngeht verloren, um die Arbeit \u00fcberhaupt anbieten zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nMit st\u00e4ndig wechselndem Personal l\u00e4sst sich keine konti-\n\nnuierliche Arbeit gew\u00e4hrleisten. Gerade f\u00fcr Kinder und \n\nJugendliche sind feste Bezugspersonen wichtig. Aber \n\nauch im Bereich des Ehrenamts reicht es eben nicht, \n\nEhrenamtliche nur zu schulen und neues Wissen zu \n\nvermitteln. Man m\u00f6chte auch das Gef\u00fchl haben, dass die \n\neigene ehrenamtliche Arbeit gew\u00fcrdigt wird. Das geht nur \n\nmit Kontinuit\u00e4t, und Kontinuit\u00e4t braucht feste Ansprech-\n\npartner. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die Aufgaben von \n\nNaturschutzstationen sind vielf\u00e4ltig und komplex. Wir \n\nhaben das heute schon mehrfach geh\u00f6rt. Sie betreuen \n\nSchutzgebiete und betreiben Biotoppflege, sie arbeiten \n\nmit den jeweiligen Naturschutzbeh\u00f6rden zusammen. Sie \n\nberaten ehrenamtliche Natursch\u00fctzer und sind im Bereich \n\nder Umweltbildung unterwegs. Um diese Aufgaben \n\nwahrnehmen zu k\u00f6nnen, braucht es vor allem eine konti-\n\nnuierliche Personalausstattung. Ein Kriterium f\u00fcr die \n\nF\u00f6rderung ist daher auch, dass es fest angestelltes Perso-\n\nnal gibt. \n\nMit der Unterst\u00fctzung von Naturschutzstationen wollen \n\nwir Sicherheit in die Planung geben und damit Strukturen \n\nvor Ort st\u00e4rken. Ich denke, mit dem vorliegenden Antrag \n\nist uns ein gutes und tragf\u00e4higes Konzept gelungen. \n\nDeshalb bitte ich um Ihre Unterst\u00fctzung und Zustimmung \n\nzu diesem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nLang. \u2013 Meine Damen und Herren, wir kommen nun zur \n\nAbstimmung. \n\nZun\u00e4chst aber verweise ich auf Drucksache 6/9275. Es \n\nhandelt sich um einen \u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4697 \n\nHerr Urban, hatten Sie diesen \u00c4nderungsantrag schon \n\neingebracht \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Nein!) \n\noder w\u00fcnschen Sie noch die Einbringung? \u2013 Dann haben \n\nSie jetzt Gelegenheit dazu. Bitte sehr, Herr Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich m\u00f6chte \n\nnoch einmal kurz die Hauptgr\u00fcnde f\u00fcr unseren \u00c4nde-\n\nrungsantrag erl\u00e4utern. \n\nErstens: Warum sind wir gegen eine Benachteiligung von \n\nNaturschutzstationen in intensiv bewirtschafteten Regio-\n\nnen mit geringer Biotopausstattung? Ausger\u00e4umte Agrar-\n\nlandschaften schr\u00e4nken die Biodiversit\u00e4t ganz besonders \n\nstark ein. Gerade hier w\u00e4re es wichtig, bestehende Initia-\n\ntiven zu st\u00e4rken, neue zu entwickeln und die Strukturen \n\nzu vernetzen, um sowohl die Landschaft mit neuen \n\nBiotop-Fl\u00e4chen aufzuwerten als auch allen Beteiligten die \n\nBedeutung solcher Fl\u00e4chen zu vermitteln. \n\nDaf\u00fcr braucht es Geduld und daf\u00fcr braucht es auch feste \n\nStrukturen, Strukturen, welche der jetzige Verteilungs-\n\nschl\u00fcssel gerade in diesen Gebieten benachteiligt. \n\nZweitens. Warum halten wir es f\u00fcr notwendig, die Ge-\n\nwinnung von Ehrenamtlichen als Mindestkriterium zur \n\nF\u00f6rderung einer Naturschutzstation zu fordern? \u2013 Ohne \n\nNachwuchs im Ehrenamt ist der Naturschutz, wie er heute \n\nin Sachsen etabliert ist, nicht leistbar, und vieles von dem \n\nWissen, welches h\u00e4ufig von Generation zu Generation \n\nweitergegeben wird, w\u00fcrde verloren gehen.  \n\nDie Nachwuchsgewinnung ist damit ein elementarer \n\nBestandteil der Naturschutzarbeit und sollte auch von \n\njeder gef\u00f6rderten Naturschutzstation obligatorisch und \n\nnachweisbar betrieben werden. Deshalb sollten Aktivit\u00e4-\n\nten, die auf die Gewinnung von Nachwuchs im Ehrenamt \n\nzielen, nicht nur ein Abw\u00e4gungskriterium f\u00fcr Natur-\n\nschutzstationen sein. \n\nDrittens. Wozu soll die Erstellung regelm\u00e4\u00dfiger Berichte \n\n\u00fcber die Arbeit der Naturschutzstationen gut sein? \u2013 Zum \n\neinen will der Steuerzahler wissen, ob sein Geld sinnvoll \n\nund zielorientiert eingesetzt wird. Daf\u00fcr ben\u00f6tigt man \n\nzum Beispiel auch messbare Indikatoren. Es ist daher \n\nwichtig, dass sich die Naturschutzstationen, welche sich \n\njetzt mit ihren Konzepten um die F\u00f6rderung bewerben, \n\nselbst Ziele setzen, deren Umsetzung nachvollziehbar ist, \n\nbeispielsweise die Nachwuchsgewinnung, aber auch die \n\nUmweltbildung sowie die Unterst\u00fctzung und die Vernet-\n\nzung lokaler Initiativen. \n\nDurch regelm\u00e4\u00dfige Berichte ist die Arbeit der Natur-\n\nschutzstationen auch f\u00fcr uns im Parlament nachvollzieh-\n\nbar. Wir k\u00f6nnen damit besser beurteilen, was mit den \n\nGeldern leistbar ist und an welchen Stellen in Zukunft \n\nnachgeregelt werden muss. \n\nZuletzt wird die Arbeit der Naturschutzstationen durch \n\nregelm\u00e4\u00dfige Berichte auch f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit sichtba-\n\nrer und bekannter. Das sollte uns dieser Aufwand wert \n\nsein. \n\nIch bitte Sie, diese Aspekte bei Ihrer Entscheidung zu \n\nber\u00fccksichtigen, und ich bitte um punktweise Abstim-\n\nmung unseres \u00c4nderungsantrags.  \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! M\u00f6chte jemand das Wort ergreifen? \u2013 Herr \n\nHippold. \n\nJan Hippold, CDU: Ich w\u00fcrde gern auf den \u00c4nderungs-\n\nantrag erwidern. Gleich vorab: Wir werden Ihrem \u00c4nde-\n\nrungsantrag nicht zustimmen. \n\nIch w\u00fcrde ganz kurz auf die drei Punkte eingehen, wenn-\n\ngleich ich das bei der Einbringung vielleicht etwas schnel-\n\nler hinbekommen h\u00e4tte als Sie, Herr Urban; aber es ist \n\ndann halt so. \n\nSie haben unter Punkt 1 sozusagen gefordert, diese \n\nAbw\u00e4gungskriterien im Grunde genommen noch besser \n\nzuordnen zu k\u00f6nnen. Ich pers\u00f6nlich denke, dass die \n\nAbw\u00e4gungskriterien schon sehr umfangreich sind. Sie \n\nm\u00fcssen ja auch h\u00e4ndelbar sein. Deswegen glauben wir, \n\ndass die Abw\u00e4gungskriterien, die in dem Antrag stehen, \n\nausreichend sind.  \n\nZu Punkt 2. Sicherlich kann man sagen, die Haushaltsmit-\n\ntel sollen gleichm\u00e4\u00dfig verteilt werden. Vollkommen \n\nkorrekt. Wir haben intern sehr lange \u00fcber diesen Punkt \n\ndiskutiert, uns aber aus nachvollziehbaren Gr\u00fcnden genau \n\nf\u00fcr diese Verteilung entschieden, weil ein einfaches \n\nHerunterbrechen auf Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte der \n\nnaturr\u00e4umlichen Situation im Freistaat Sachsen nicht \n\ngerecht geworden w\u00e4re. Genau deswegen haben wir uns \n\ndaf\u00fcr entschieden, die Natura-2000-Gebiete mit hineinzu-\n\nnehmen, weil, gemessen an den Natura-2000-Gebieten, \n\nein entsprechender Aufwand entsteht. Ich glaube, so, wie \n\nwir es jetzt verteilt haben, ist es ein sehr guter Kompro-\n\nmiss. \n\nZu Punkt 3. Ich wei\u00df nicht so richtig, was Sie damit \n\nbezwecken wollen. Ein Informationsrecht des Landtags \n\nbesteht jederzeit, sodass wir Informationen erfragen \n\nk\u00f6nnen und diese von der Staatsregierung auch bekom-\n\nmen. Ich kann nicht erkennen, warum man daran eine \n\n\u00c4nderung vornehmen m\u00fcsste. \n\n(Beifall des Abg. Rico Anton \u2013  \n\nSebastian Wippel, AfD: Genau!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Wortmel-\n\ndung von Herrn Hippold. Es gibt eine weitere Wortmel-\n\ndung von Herrn Abg. G\u00fcnther und danach noch von Frau \n\nLang. \u2013 Herr G\u00fcnther, bitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Zu den einzelnen Punkten. \n\nDer erste Punkt ist, dass man die Gewinnung von Nach-\n\nwuchs f\u00fcr das Ehrenamt mit hochzieht zu den Mindestbe-\n\nstimmungen. Dazu muss man einfach sagen, das w\u00e4re ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4698 \n\nBruch in der Systematik dieses Antrags, weil wir unter \n\nAbschnitt II Unterabschnitt a kl\u00e4ren, was eine Natur-\n\nschutzstation \u00fcberhaupt erst einmal mitbringen muss, um \n\nf\u00f6rderf\u00e4hig zu sein. Dahinter kommen unter b die ganzen \n\nAbw\u00e4gungskriterien. Die passen auch alle zueinander. \n\nDer Punkt mit dem Ehrenamt kommt darunter auch vor. \n\nDas ist systematisch und geh\u00f6rt einfach zusammen. \n\nWenn man der Begr\u00fcndung des \u00c4nderungsantrages die \n\nW\u00fcrdigung des Ehrenamts entnimmt, dann zieht sich auch \n\ndas bereits als roter Faden durch den gesamten Antrag. \n\nWas Naturschutzarbeit ist, die Ehrenamtsf\u00f6rderung, haben \n\nwir schon im vierten Punkt unter Abschnitt I. Wir haben \n\ndas auch etwa unter Punkt II.8 aufgef\u00fchrt. Das Ehrenamt, \n\ndie Umweltbildung, das ist alles schon enthalten. Es w\u00e4re \n\nalso kein Mehrwert, und wegen der Systematik geh\u00f6rt es \n\neinfach zu Unterpunkt b und nicht zu Unterpunkt a. Das \n\nw\u00fcrde es durcheinanderbringen. Deswegen kann man \n\ndiesem Punkt nicht zustimmen. \n\nDann zu Ihrem zweiten Punkt, der Verteilung der Haus-\n\nhaltsmittel. Auch Frau Kollegin Kagelmann hat schon \n\nangefragt, wie man dazu kommt. Das war tats\u00e4chlich \n\neinmal Plan a, es gleichm\u00e4\u00dfig zu verteilen. Dann ist aber \n\naufgefallen, dass etwa eine Stadt Chemnitz von der \n\nFl\u00e4che her etwas ganz anderes ist als ein Landkreis \n\nBautzen, und die Stadt Chemnitz ist auch wieder etwas \n\nanderes als die Stadt Leipzig.  \n\nWeil wir es aufgabenorientiert verteilen wollen und sagen, \n\nzum einen Umweltbildung \u2013 dabei geht es um Adressaten; \n\nwie viele kann ich bilden? \u2013 und zum anderen nat\u00fcrlich \n\nAufgaben im Naturschutz und Natura-2000, ist es ein \n\nAbschichten. Es gibt eine Unter- und Obergrenze, damit \n\nin jedem Landkreis etwas ankommt. Mit \u201eausger\u00e4umter \n\nAgrarlandschaft\u201c oder diesen Schlagworten kommt man \n\nnicht weiter. Wenn man sich zum Beispiel den Landkreis \n\nNordsachsen anschaut: Er hat eine ganze F\u00fclle von \n\nNatura-2000-Gebieten. Die Verteilung wird relativ \n\ngleichm\u00e4\u00dfig. \n\nDrittens ist es einfach selbstverst\u00e4ndlich, dass das Ganze \n\nevaluiert wird. Dann werden wir Berichte bekommen. \n\nAlso, ob wir das hineinschreiben oder nicht, das passiert \n\ntrotzdem. \n\nIm \u00dcbrigen: Mit der Frage, welche Ziele evaluierbar sind, \n\nsind wir wieder in dem Antrag unter Abschnitt I. Wir \n\nsagen n\u00e4mlich dort, was Naturschutzarbeit ausmacht. \n\nDabei geht es um Ma\u00dfnahmen zum Erhalt der Artenviel-\n\nfalt und um praktische Naturschutzma\u00dfnahmen, um die \n\nBetreuung von Natura-2000-Gebieten, um Forschungs-\n\nvorhaben und die Erstellung von Stellungnahmen sowie \n\num die Unterst\u00fctzung des ehrenamtlichen Naturschutz-\n\ndienstes und der Umweltbildung. Dabei m\u00fcssen \u00fcberall \n\nMehrwerte kommen. Diese werden evaluiert. Wenn es das \n\nGeld f\u00fcr eine Station oder f\u00fcr einen Verbund gibt, dann \n\nmuss etwas hinterher Abrechenbares passiert sein. Von \n\ndaher ist das auch schon gekl\u00e4rt. Wir werden wir dem \n\nAntrag nicht zustimmen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nG\u00fcnther. \u2013 Frau Abg. Lang. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Eine Kurzintervention!) \n\n\u2013 Wir sind bei der Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsan-\n\ntrag. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Ja! Geht nicht mehr?) \n\n\u2013 Nein. \u2013 Frau Lang. \n\nSimone Lang, SPD: Ich m\u00f6chte nur noch ganz kurz zu \n\nPunkt 1 ausf\u00fchren: Die Mindestkriterien muss jede \n\nNaturschutzstation erf\u00fcllen. Dazu z\u00e4hlt auch Umweltbil-\n\ndung. Umweltbildung zielt letzten Endes immer auf \n\nNachwuchsgewinnung ab. Allerdings bin ich der Mei-\n\nnung, dass man das Ehrenamt nicht erzwingen kann, das \n\nhei\u00dft, regionale Besonderheiten sind zu beachten. Im \n\nl\u00e4ndlichen Raum ist es durch die weiten Wege deutlich \n\nschwieriger, Ehrenamtliche zu finden. Das irgendwo \n\ngesetzlich zu verankern, halte ich f\u00fcr ziemlich fragw\u00fcrdig \n\nund schwierig. \n\nZu Punkt 2 haben meine beiden Kollegen genug Ausf\u00fch-\n\nrungen gemacht. \n\nZu Punkt 3. Ich glaube, jeder von uns ist sich hier seiner \n\nVerantwortung bewusst. Selbstverst\u00e4ndlich stellen wir uns \n\nam Ende die Frage, ob es etwas gebracht hat oder, wenn \n\nwir Haushaltsverhandlungen haben, ob nachgebessert \n\nwerden muss oder wie auch immer. Ich halte diesen Punkt \n\nf\u00fcr obsolet. F\u00fcr mich ist das eine Pseudoforderung. Ich \n\nkann es nicht verstehen, weil ich glaube, von uns w\u00fcrden \n\nalle, die daran beteiligt waren, damit sehr verantwor-\n\ntungsbewusst umgehen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Weitere Wortmeldun-\n\ngen kann ich nicht erkennen. \u2013 Herr Urban, es bleibt bei \n\nder punktweisen Abstimmung? \u2013 Ja. \n\nAufgerufen ist die Abstimmung zur Drucksache 6/9275. \n\nWer Punkt 1 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, der zeigt \n\ndas jetzt an. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei Stimmen daf\u00fcr und ohne Stimmenthaltungen ist \n\nPunkt 1 nicht entsprochen worden. \n\nWer m\u00f6chte Punkt 2 seine Zustimmung geben? \u2013 Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hierbei \n\nStimmen daf\u00fcr und keine Stimmenthaltungen, aber \n\nAblehnung mit gro\u00dfer Mehrheit. \n\nWer m\u00f6chte Punkt 3 seine Zustimmung geben? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gegenstimmen? \n\n(Heiterkeit bei der CDU, den  \n\nLINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Test fast bestanden, meine Damen und Herren. \u2013 Auch \n\nhierbei Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen, aber mit \n\ngro\u00dfer Mehrheit Ablehnung. Da keiner der Punkte die \n\nerforderliche Mehrheit gefunden hat, er\u00fcbrigt sich eine \n\nSchlussabstimmung, meine Damen und Herren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4699 \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\n\nche 6/8984. Wer zustimmen m\u00f6chte, zeigt das jetzt an. \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 \n\nVielen Dank. Bei Stimmenthaltung, keinen Gegenstim-\n\nmen ist die Drucksache 6/8984 beschlossen. Dieser \n\nTagesordnungspunkt ist beendet, meine Damen und \n\nHerren. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nBleiberecht im Freistaat Sachsen f\u00fcr Opfer rechtsmotivierter Straftaten \n\nDrucksache 6/8238, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nMeine Damen und Herren! Die Fraktionen nehmen wie \n\nfolgt Stellung: DIE LINKE, danach die CDU, SPD, AfD, \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, \n\nwenn das Wort gew\u00fcnscht wird. Wir beginnen mit der \n\nAussprache. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Abg. \n\nNagel. Bitte sehr, Frau Nagel, Sie haben das Wort. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Niveau \n\nrechts- und insbesondere rassistisch motivierter Gewalt \n\nbewegt sich in Sachsen weiter auf einem erschreckend \n\nund inakzeptabel hohen Niveau. Im Jahr 2016 \u2013 das haben \n\nwir erst vor wenigen Tagen bei der Vorstellung der Kri-\n\nminalit\u00e4tsstatistik geh\u00f6rt \u2013 sind rechtsmotivierte Strafta-\n\nten weiter gestiegen, gab es laut einer Bundestagsanfrage \n\nvon Anfang des Jahres 66 Gewaltdelikte gegen Gefl\u00fcchte-\n\nte, und die Zahl der Angriffe auf Wohnh\u00e4user von Ge-\n\nfl\u00fcchteten ist mit 117 gleichauf mit dem Vorjahr 2005.  \n\nSchauen wir uns die Statistik politisch motivierter Krimi-\n\nnalit\u00e4t rechts an, m\u00fcssen wir seit 2014 einen bedenklichen \n\nAnstieg verzeichnen von 1 700 F\u00e4llen auf mittlerweile \n\nfast 2 500. Der starke Anstieg der Fallzahlen der PMK \n\nrechts ist vor allem auf den Anstieg fremdenfeindlicher \n\nStraftaten zur\u00fcckzuf\u00fchren. Betroffene sind Migrantinnen \n\nund Migranten, sind Gefl\u00fcchtete, weil sie das personifi-\n\nzierte Feindbild von Rassistinnen und Rassisten sind. Den \n\nbesorgniserregenden Anstieg rassistischer Gewalt identi-\n\nfizieren auch die Beratungsstellen f\u00fcr Opfer rechter \n\nGewalt der RAA Sachsen. Im vergangenen Jahr gab es \n\nnach deren Statistik 437 Angriffe mit 685 betroffenen \n\nPersonen. 306 Angriffe \u2013 das Gros der Gesamtzahl \u2013 war \n\nrassistisch motiviert, richtete sich also gegen Migrantin-\n\nnen und Migranten. \u00dcberwiegend handelte es sich laut der \n\nOpferberatungsstatistik um K\u00f6rperverletzungsdelikte. Wir \n\nhaben es hier mit einer Zahl von 301 zu tun. \n\nNoch ein letztes Faktum dazu: Einen H\u00f6hepunkt gab es \n\nauch bei der Gewalt gegen Kinder. Die Zahl der Betroffe-\n\nnen, die unter 16 Jahre alt sind, lag nach den Opferbera-\n\ntungsstellen bei 73. All das \u2013 diese Gewalt \u2013 ist nur die \n\nSpitze eines Eisbergs.  \n\nBetroffene haben t\u00e4glich mit Beleidigungen auf der \n\nStra\u00dfe, Anfeindung in Stra\u00dfenbahn oder Bus, auf dem \n\nWeg zum Sprachkurs, Ausgrenzung in der Schule oder \n\nherablassender Behandlung in den Beh\u00f6rden zu tun. \n\nDar\u00fcber statt \u00fcber eine vermeintliche Fl\u00fcchtlingswelle zu \n\nreden, \u00fcber die Kosten, die Schutz suchende Menschen \n\nverursachen, oder \u00fcber die Abschiebung als Kehrseite der \n\nAufnahmebereitschaft \u2013 daf\u00fcr w\u00e4re es Zeit. Und ja, wir \n\nhaben hier in diesem Landtag in den vergangenen Mona-\n\nten viel \u00fcber Rassismus diskutiert, aber eben fast immer \n\nnur dann, wenn es unvermeidlich war \u2013 siehe Heidenau, \n\nClausnitz, Bautzen.  \n\nVermisst haben wir in der Debatte die Empathie mit den \n\nBetroffenen, mit den Menschen, die sich hier ein neues \n\nLeben aufbauen wollten und wollen, Aufmerksamkeit f\u00fcr \n\ndie Dimension des rassistischen Alltags, dem diese \n\nMenschen unterworfen sind, und wir haben die Grenzset-\n\nzung vermisst, die weit vor dem Brandsatz auf eine \n\nAsylunterkunft beginnt. Ja, auch Teile dieses Hohen \n\nHauses haben viel zu lange Pegida unkritisch oder offen \n\ngegen\u00fcbergestanden \u2013 in einer Zeit, in der Herr Bach-\n\nmann Gefl\u00fcchtete bereits in aller Welt\u00f6ffentlichkeit \n\n\u201eViehzeug\u201c genannt hat. \n\nWir haben es an verschiedenen Stellen der Auseinander-\n\nsetzung, auch in diesem Hohen Haus,, betont: Wir brau-\n\nchen ein ernsthaftes Bekenntnis gegen Rassismus und \n\nDiskriminierung, und wir brauchen wirksame Ma\u00dfnah-\n\nmen, sowohl in pr\u00e4ventiver Hinsicht, bei Schutz und \n\nWiedergutmachung f\u00fcr die Opfer, als auch bei Strafver-\n\nfolgung und Konsequenzen f\u00fcr die T\u00e4terinnen und T\u00e4ter. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDenn schauen wir uns die Aufkl\u00e4rungsquoten, insbeson-\n\ndere bei den Straftaten gegen Asylunterk\u00fcnfte an, k\u00f6nnen \n\nwir nur ern\u00fcchtert sein. Laut verschiedener Kleiner \n\nAnfragen, die ich regelm\u00e4\u00dfig stelle, wird ein Gro\u00dfteil der \n\nVerfahren wegen Angriffen auf Asylunterk\u00fcnfte einge-\n\nstellt. Anfang dieses Jahres hatten gerade einmal 15 von \n\n111 Ermittlungsverfahren aus dem Jahr 2015 zur Verurtei-\n\nlung gef\u00fchrt. Aber 73 Verfahren wurden eingestellt. Das \n\nwaren zu diesem Zeitpunkt schon 65 %. Im Jahr davor, \n\n2014, lag die Einstellungsquote bei 90 %. \n\nDiesen bedenklichen Entwicklungen vereint die Stirn zu \n\nbieten und dabei Empathie vor allem f\u00fcr die Opfer zu \n\nzeigen, die als Schutzsuchende nach Deutschland geflo-\n\nhen sind und neben Alltagsrassismus, Bedrohung, Gewalt \n\nauch noch eine durchaus schwierige Lebenssituation \n\nhaben \u2013 ich verweise auf den unsicheren Aufenthaltsstatus \n\nund die unsichere Zukunftsperspektive \u2013, dies wollen wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4700 \n\nmit unserem Antrag erreichen. Wir bitten Sie, neben \n\ndieser eigentlich selbstverst\u00e4ndlichen Willensbekundung \n\nder Staatsregierung mit der Zustimmung zu unserem \n\nAntrag heute den Auftrag zu erteilen, einen Erlass nach \n\ndem Vorbild des Nachbarlandes Brandenburg vorzulegen, \n\nder f\u00fcr Opfer rechter Gewalt mit unsicherem Aufenthalts-\n\nstatus ein Bleiberecht erm\u00f6glicht. Wir greifen mit diesem \n\nVorschlag einen entsprechenden Erlass auf, der bereits im \n\nDezember 2015 in Reaktion auf einen Landtagsbeschluss \n\nver\u00f6ffentlicht wurde und der einer nicht ganz neuen \n\nForderung von Opferverb\u00e4nden nachkommt. \n\nEs ist aus unserer Sicht h\u00f6chste Zeit, im Sinne der Opfer \n\nrechter Gewalt aktiv zu werden. Die Betroffenen brau-\n\nchen unsere Solidarit\u00e4t, und sie brauchen Sicherheit. Es \n\ngeht bei dem in Rede stehenden Erlass um nachdr\u00fcckliche \n\nKlarstellung, dass die M\u00f6glichkeiten, die das Aufenthalts-\n\ngesetzes bereits jetzt bietet, von den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden \n\nauch genutzt werden. Es geht hier nicht um eine Form der \n\nBevorteilung, wie man das in der Debatte ab und an h\u00f6rt, \n\nsondern darum, Menschen f\u00fcr erlittenes Unrecht zu \n\nentsch\u00e4digen. Was k\u00f6nnte f\u00fcr jemanden schlimmer sein, \n\nder vor Krieg und Verfolgung geflohen ist, nach einem \n\nrassistischen Angriff, den er erleiden musste, auch noch \n\nim oder nach dem Strafverfahren abgeschoben zu werden, \n\nwie es beispielsweise einem algerischen Asylsuchenden \n\ngeschah, der im Juni 2013 in Dresden erst beleidigt und \n\ndann zusammengeschlagen wurde? Er wollte als Neben-\n\nkl\u00e4ger im Strafverfahren auftreten. Aber die Ausl\u00e4nderbe-\n\nh\u00f6rde verl\u00e4ngerte seinen Aufenthalt nicht, und er konnte \n\nseine rechtsstaatlichen Rechte nicht wahrnehmen.  \n\nIm schlimmsten Fall kann also die Abschiebung der \n\nBetroffenen sogar dazu f\u00fchren, dass die T\u00e4ter mangels \n\nentsprechender Zeugenaussagen straffrei bleiben. So \n\nwerden rassistische T\u00e4ter quasi vor Strafverfolgung \n\ngesch\u00fctzt. Das kann und darf nicht sein. \n\nTats\u00e4chlich \u2013 und darauf komme ich jetzt \u2013 bietet das \n\nAufenthaltsgesetz schon jetzt entsprechende M\u00f6glichkei-\n\nten, einerseits mit \u00a7 60 Abs. 2 die Abschiebung auszuset-\n\nzen, wenn die Anwesenheit des oder der Betroffenen im \n\nStrafverfahren als n\u00f6tig erachtet wird, andererseits aber \n\nauch, nach Abschluss des Strafverfahrens ein Bleiberecht \n\nzu erm\u00f6glichen. Daf\u00fcr bedient sich der Erlass aus Bran-\n\ndenburg des \u00a7 25 Abs. 5 Satz 1 Aufenthaltsgesetz. Das \n\nerhebliche \u00f6ffentliche Interesse an einem Verbleib des \n\nOpfers einer rechten Gewalttat sowie die dringenden \n\nhumanit\u00e4ren Gr\u00fcnde wirken nach Beendigung des Straf-\n\nverfahrens fort, werden so zu einem inlandsbezogenen \n\nAbschiebehindernis, und auf dieser Grundlage kann eine \n\nAufenthaltserlaubnis erteilt werden. Das hat Brandenburg \n\nin dem Erlass niedergeschrieben. Auch die Kommunikati-\n\non \u2013 und daran hakt es oft zwischen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde, \n\nStaatsanwaltschaft, Polizei und Betroffenen \u2013 wird in dem \n\nErlass klar geregelt, sodass Fehlentscheidungen oder \n\ndurchgerutschten Informationen weitestgehend der Riegel \n\nvorgeschoben wird, sofern das geht. \n\nWarum also sollten wir uns hier in Sachsen diese positive \n\nAuslegung des Aufenthaltsrechtes im Sinne der Opfer \n\nrechter Gewalt nicht zu eigen machen? Auch in Sachsen \n\nsollten die entsprechenden Ermessensspielr\u00e4ume genutzt \n\nwerden. Den kommunalen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden soll im \n\nRahmen des Sonderaufsichtsrechtes durch die Staatsregie-\n\nrung dieser Weg gewiesen werden \u2013 denken wir \u2013, die \n\nM\u00f6glichkeiten auszusch\u00f6pfen.  \n\nNeben Wiedergutmachung, Schutz und Ruhe f\u00fcr die \n\nBetroffenen rechter Gewalt, die f\u00fcr uns im Vordergrund \n\nstehen, soll der Erlass eine quasi generalpr\u00e4ventive \n\nWirkung entfalten, indem T\u00e4ter und T\u00e4terinnen von \n\nrassistischen Handlungen abgehalten werden, weil sie \n\ndamit genau das Gegenteil dessen erreichen, was sie \n\neigentlich bezwecken. Zugegeneberma\u00dfen ist es nur ein \n\nkleiner Schritt bei der Bek\u00e4mpfung des Rassismus. Wir \n\nwissen auch, dass da noch mehr zu tun ist. \n\nZum Ende hin m\u00f6chte ich noch darauf verweisen, dass \n\nmeine Fraktion der Meinung ist, dass es eigentlich einer \n\n\u00c4nderung bundesgesetzlicher Grundlagen bedarf, um dem \n\nvorgetragenen Anliegen tats\u00e4chlich zweifelsfrei und in \n\nG\u00e4nze Rechnung zu tragen. In diesem Sinne hat die \n\nLinksfraktion im Bundestag bereits im Jahr 2014 einen \n\nGesetzentwurf zur \u00c4nderung des Aufenthaltsgesetzes in \n\ndas Verfahren gebracht, mit dem in \u00a7 25 ein Abs. 4 c \n\neingef\u00fcgt werden und damit der Schutz Opfer rechter \n\nGewalt korrespondierend zu den bereits existierenden \n\nM\u00f6glichkeiten \u2013 n\u00e4mlich f\u00fcr Opfer von Menschenhandel, \n\nvon Ausbeutung der Arbeitskraft bzw. der Ausnutzung \n\neiner Freiheitsberaubung \u2013 auch bundesrechtlich bekr\u00e4f-\n\ntigt werden soll. \n\nDieser Gesetzentwurf, der von der Gro\u00dfen Koalition \n\nselbstverst\u00e4ndlich abgelehnt wurde, war und ist auch eine \n\nReaktion auf die Mordtaten des NSU. Dazu gibt es auch \n\nein plastisches Beispiel, und zwar den Fall von Mehmet \n\nTurgut, der im Februar 2004 vom NSU in Rostock ermor-\n\ndet wurde. Er war mit der Identit\u00e4t seines Bruders nach \n\nDeutschland gekommen, nachdem sein Asylantrag als \n\nt\u00fcrkischer Kurde abgelehnt wurde und er abgeschoben \n\nworden war. H\u00e4tte Mehmet Turgut den rassistischen \n\nMordanschlag \u00fcberlebt, w\u00e4re er vermutlich abgeschoben \n\nworden \u2013 wie im \u00dcbrigen auch sein Bruder Yunus Turgut, \n\nder nach der Zeugenvernehmung zum Mordanschlag auf \n\nseinen Bruder direkt in die T\u00fcrkei abgeschoben wurde. \n\nIn diesem Sinne: Nehmen Sie sich ein Herz, gehen Sie \n\nmit uns den ersten Schritt, den wir als Bundesland gehen \n\nk\u00f6nnen, und der gar keine gro\u00dfen Eingriffe in bestehen-\n\ndes Recht bedeutet. Setzen Sie mit Zustimmung zu \n\nunserem Antrag ein deutliches, aber auch praktisches \n\nSignal, dass die Politik sich dem Anliegen rechter T\u00e4te-\n\nrinnen und T\u00e4ter entgegenstellt, die Menschen ausl\u00e4ndi-\n\nscher Staatsangeh\u00f6rigkeit durch Gewaltanwendung \n\neinsch\u00fcchtern und aus dem Land vertreiben wollen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es spricht nun die \n\nCDU-Fraktion, Herr Abg. Hartmann, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4701 \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Frau \n\nNagel, ich schicke voraus: Ich werde Sie und die Fraktion \n\nDIE LINKE entt\u00e4uschen. Wir werden dem Antrag nicht \n\nzustimmen. \n\n(Och! bei den LINKEN) \n\nIch sage Ihnen jetzt auch den Grund. Als Erstes sei \n\nvorausgeschickt, dass die Frage, Opfer einer rechten \n\nGewalttat geworden zu sein \u2013 was schrecklich ist und was \n\nauch in einer entsprechenden Ahndung und einer entspre-\n\nchenden Betreuung von Opfern einhergehen muss \u2013, \n\nnichts mit der Perspektive eines Bleiberechts in diesem \n\nLand zu tun hat. Insoweit ist das auch voneinander zu \n\ntrennen. Daher sehe ich genauso wie die Staatsregierung \n\nderzeit keinen Bedarf f\u00fcr eine solche gesonderte Rege-\n\nlung \u2013 insbesondere daher, weil das Aufenthaltsgesetz \n\njetzt schon den notwendigen Spielraum auch f\u00fcr Opfer \n\nrechtsmotivierter Gewalttaten f\u00fcr eine sozial vertr\u00e4gliche \n\nRegelung im Aufenthaltsstatus vorsieht.  \n\nIch halte nichts davon, dass wir in einem Erlass extra \n\nweitreichende Dinge als Ausnahmeregelung zusammen-\n\nfassen, um m\u00f6gliche Eventualit\u00e4ten zu kl\u00e4ren. Ich halte \n\nvor allem nichts davon, einen symbolischen Akt an dieser \n\nStelle durchzuf\u00fchren, der den Eindruck vermittelt, als ob \n\nman etwas tun w\u00fcrde, was man letzten Endes nicht tut \n\nrespektive aus unserer Sicht auch nicht tun will, weil es \n\nzwei Paar Schuhe sind. \n\nDer Erlass aus Brandenburg, auf den Sie sich beziehen, \n\nverweist dem Grunde nach \u2013 das haben Sie selbst schon \n\nausgef\u00fchrt \u2013 auf die bestehende Gesetzeslage des Aufent-\n\nhaltsgesetzes, die damit den Beh\u00f6rden auch im Freistaat \n\nSachsen einen Ermessensspielraum zukommen l\u00e4sst. Es \n\nist zweifelsohne so, dass wir auch in diesem Hohen Hause \n\nund in der Verwaltung \u00fcber verfahrensbegleitende Ma\u00df-\n\nnahmen reden m\u00fcssen. Hier lernen wir auch jeden Tag \n\ndazu. Viel interessanter ist die Frage, ob Menschen den \n\nBescheid in ihrer jeweiligen Landessprache zugestellt \n\nbekommen, damit sie auch verstehen, was ihnen beschie-\n\nden worden ist.  \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDas hat aber nichts mit dem heute hier vorliegenden \n\nAntrag zu tun. Es braucht also nicht eine zus\u00e4tzliche \n\nErlasslage bei einer Regelung, die diese Instrumentarien \n\nzusammenfasst. Vielmehr \u2013 an dieser Stelle m\u00f6chte ich \n\ndarauf verweisen \u2013 bestehen rechtliche Instrumentarien \n\nsowie Opferberatungsangebote, wie beispielsweise beim \n\nWei\u00dfen Ring, zur Verf\u00fcgung. Diese kann man meiner \n\nAnsicht nach auch f\u00fcr ausl\u00e4ndische Opfer bis hin zu \n\nOpfern rechtsextremistischer Straftaten ausbauen. Auch in \n\ndiesem Zusammenhang sei gesagt, dass sie, wenn sie als \n\nOpfer einer Straftat psychisch instabil geworden sind und \n\nsich mit den Folgen auseinandersetzen m\u00fcssen, auch nicht \n\nausreisepflichtig sind. Auch f\u00fcr Geduldete h\u00e4lt das Auf-\n\nenthaltsgesetz entsprechende Regelungen bereit \u2013 insbe-\n\nsondere im Zeugenstatus und in der Opferrolle, wie Sie \n\nselbst ausgef\u00fchrt haben.  \n\nEbenso gibt es auch M\u00f6glichkeiten im Umgang mit \n\nOpfern von Gewalt. Hierzu sei auf die H\u00e4rtefallkommis-\n\nsion beim S\u00e4chsischen Staatsministerium des Innern \n\nverwiesen, die es erlaubt, ausl\u00e4ndischen Staatsangeh\u00f6ri-\n\ngen einen Aufenthaltstitel zu erteilen, wenn entsprechende \n\nGr\u00fcnde vorliegen. Dazu k\u00f6nnte auch ein solcher Fall \n\ndienen. Im \u00dcbrigen besteht zur Wiedergutmachung das \n\nGesetz \u00fcber die Entsch\u00e4digung von Opfern von Gewaltta-\n\nten \u2013 das Opferentsch\u00e4digungsgesetz. \n\nEs gibt also eine ganze Palette von M\u00f6glichkeiten, mit \n\ndieser Situation umzugehen. Insoweit bedarf es eines \n\nsolchen Erlasses, der nur Bundesrecht zusammenf\u00fchrt, in \n\nder Tat nicht. Es ist nicht mehr als ein politisches Signal \u2013 \n\nzumindest aus unserer Sicht \u2013, das falsch gesetzt ist. \n\nDa Sie in Ihrem Beitrag den Erlass des Landes Branden-\n\nburg explizit erw\u00e4hnt haben, m\u00f6chte ich aus diesem \n\nErlass hier zitieren: \u201eDer Beschluss des Landtags zielt \n\ndarauf ab, Opfern rechter Gewalt unabh\u00e4ngig von den \n\nBed\u00fcrfnissen eines Strafverfahrens ein Bleiberecht zu \n\ngew\u00e4hren. Dar\u00fcber hinaus hat das Land Brandenburg \n\nauch ein erhebliches \u00f6ffentliches Interesse daran, den \n\nmutma\u00dflichen T\u00e4tern der Gewalttat zu verdeutlichen, dass \n\nihren Opfern durch eine Verfestigung des Aufenthalts \n\nGerechtigkeit widerf\u00e4hrt und das Gegenteil dessen er-\n\nreicht wird, was die T\u00e4ter beabsichtigen.\u201c  \n\nNehmen Sie es mir wirklich nicht \u00fcbel: Ich halte diese \n\nZielstellung \u2013 das sage ich in aller Deutlichkeit \u2013 f\u00fcr \n\neinen schlechten Witz. Ich halte das fast f\u00fcr zynisch.  \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Echt?!) \n\nGlaubt man denn wirklich, dass irgendein rechtsradikaler \n\nBrandstifter, ein T\u00e4ter, ein Mitl\u00e4ufer sich dadurch ber\u00fchrt \n\nf\u00fchlt und deswegen sagt: Jetzt bekommt er keine mehr auf \n\ndie Schnauze, weil ich Angst habe, dass er deswegen \n\nhierbleibt. Das ist wirklich ein Punkt, wo ich sagen muss: \n\nDas halte ich f\u00fcr einen schlechten Witz.  \n\n(Zurufe der Abg. Sarah Buddeberg  \n\nund Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nBei Gewalttaten wird diese Regelung mit Sicherheit keine \n\nabschreckende Wirkung erzielen; zumindest ist sie meiner \n\nAnsicht nach politisch naiv. Den Antrag werden wir daher \n\nablehnen.  \n\nIch m\u00f6chte Ihnen am Schluss noch einmal deutlich sagen: \n\nIch bin der Auffassung, dass wir den Menschen mehr \n\nhelfen w\u00fcrden, wenn wir die Quantit\u00e4t und Qualit\u00e4t der \n\nBeratungs- und Integrationsangebote weiter st\u00e4rken \n\nw\u00fcrden. \n\n(Zuruf der Abg. Janina Pfau, DIE LINKE) \n\nMir ist auch sehr bewusst, dass es oftmals schwierig ist, \n\nausl\u00e4ndische Mitb\u00fcrger \u00fcber Rechte zu informieren sowie \n\nb\u00fcrokratische Hemmnisse und Hindernisse zu erkennen. \n\nGleiches gilt f\u00fcr die Kenntnis der M\u00f6glichkeiten der \n\nEntsch\u00e4digung. Das sind Angebote, die f\u00fcr uns Deutsche \n\nselbstverst\u00e4ndlich sind, aber man kann hier in der Aufkl\u00e4-\n\nrung mehr tun. Daher der Wunsch an unsere eigene \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4702 \n\nStaatsregierung und an Frau Staatsministerin K\u00f6pping, die \n\nUnterst\u00fctzung und die Beratungsangebote weiter zu \n\nverbessern und hierf\u00fcr entsprechende Mittel einzustellen.  \n\nWir lehnen den Antrag ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nZurufe des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das Wort erh\u00e4lt jetzt \n\ndie SPD-Fraktion. Herr Abg. Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Kolleginnen und Kollegen! Eigentlich haben wir \n\nerst morgen fr\u00fch die Aktuelle Debatte zum Thema poli-\n\nzeiliche Kriminalstatistik. Dennoch ist es, denke ich, \n\ngeboten, dass wir in diesem Tagesordnungspunkt, dem \n\nAntrag der LINKEN, diesen Punkt aufnehmen und auf \n\nden Bereich der politisch rechts motivierten Gewalttaten \n\neingehen. Ich m\u00f6chte es aber nicht in der epischen Breite \n\nmachen, wie es die Kollegin Nagel soeben getan hat. \n\nDennoch m\u00fcssen wir feststellen, dass wir nach wie vor \n\nein Problem mit fremdenfeindlichen Straftaten haben.  \n\nInsbesondere die Zahl der politisch rechts motivierten \n\nGewalttaten steigt weiter an. Gerade mit dem Blick auf \n\nden aktuellen Prozess gegen die Mitglieder der \u201eGruppe \n\nFreital\u201c haben wir bereits rechts motivierte Strukturen in \n\nSachsen. Das wird zu Recht in der \u00d6ffentlichkeit und hier \n\nim Landtag regelm\u00e4\u00dfig angesprochen und intensiv disku-\n\ntiert. Wie wir alle wissen, sind Opfer rechter Gewalttaten \n\nnicht nur politisch Andersdenkende, sondern zumeist \n\nausl\u00e4ndische Staatsangeh\u00f6rige. Von diesen verf\u00fcgen \n\nl\u00e4ngst nicht alle, aber wahrscheinlich die meisten \u00fcber \n\nkeinen gesicherten Aufenthaltsstatus. Gerade diese Perso-\n\nnen werden durch einen rechts motivierten Angriff beson-\n\nders hart getroffen. Zu den physischen Folgen eines \n\nsolchen Angriffs kommt regelm\u00e4\u00dfig auch die psychische \n\nBelastung aufgrund des fehlenden Aufenthaltsstatus und \n\nder drohenden Abschiebung hinzu. Oftmals treten hierzu \n\nauch noch Traumata, die mit der Flucht zusammenh\u00e4ngen \n\nund die verarbeitet werden m\u00fcssen.  \n\nWas wollen die T\u00e4ter, die so etwas machen, m\u00f6glicher-\n\nweise erreichen? Auf der Hand liegt, dass eine Fremden-\n\nfeindlichkeit vorliegt, die bei einigen so stark ausgepr\u00e4gt \n\nist, dass sie direkt in Hass- und Gewaltkriminalit\u00e4t gegen \n\nfremde Menschen m\u00fcndet. Grunds\u00e4tzlich geht es aber den \n\nT\u00e4tern schon darum, dass sie ein Klima der Angst erzeu-\n\ngen und Menschen damit einsch\u00fcchtern wollen, um sie \n\nletztendlich aus bestimmten Gegenden, aus unserem Land \n\nzu vertreiben. Mit Aggression und Gewalt wollen sie den \n\nOpfern und auch der Gesellschaft signalisieren: Du hast \n\nkein Recht, hier zu sein, du bist weniger wert und geh\u00f6rst \n\nhier nicht her, du kannst dich hier nicht sicher f\u00fchlen. \n\nEinige T\u00e4ter verstehen sich dabei sogar als Vollstrecker \n\neines vermeintlichen Volkswillens. Dadurch wollen sie \n\neinerseits ihre Straftaten legitimieren, andererseits sehen \n\nsie sich eigentlich im Recht nach dem Motto: Der Zweck \n\nheiligt die Mittel.  \n\nZur Bek\u00e4mpfung von rechtsextremistischer Gewalt und \n\nrechtsextremistischem Denken gab und gibt es viele \n\nkonkrete Ideen und Programme. Heute geht es um einen \n\nganz konkreten Ansatz, den man auch in dieser Hinsicht \n\nbetrachten kann, aus Brandenburg. Demnach sollen \n\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rden ihr Ermessen \u00fcber die Aussetzung der \n\nAusreisepflicht von abgelehnten Asylbewerberinnen und \n\nAsylbewerbern zugunsten von Opfern rechter Straftaten \n\nnutzen k\u00f6nnen.  \n\nDas Vorgehen Brandenburgs zeigt: Es ist m\u00f6glich, die \n\nnach dem Aufenthaltsgesetz bereits bestehenden rechtli-\n\nchen Handlungsspielr\u00e4ume zu nutzen und hier ohne \n\nlandesrechtliche Sonderregelungen \u2013 \u00fcbrigens im Unter-\n\nschied zu der Debatte \u00fcber Afghanistan \u2013 zu arbeiten. Es \n\nist auch kein Hexenwerk, das zu machen, und zwar indem \n\nein entsprechender ermessenslenkender Erlass den Be-\n\nh\u00f6rden an die Hand gegeben wird.  \n\nWas konkret geregelt ist, das haben wir schon von beiden \n\nVorrednern geh\u00f6rt. Deswegen m\u00f6chte ich das nicht \n\nwiederholen, aber auf einen Punkt hinweisen, den ich \n\netwas anders interpretiere als der Kollege Hartmann. Ich \n\nempfinde es durchaus als realistisch und auch sehr sinn-\n\nvoll, in diesem Zusammenhang die \u00dcberlegung anzustel-\n\nlen, dass zumindest einem Teil rechtsmotivierter Gewalt-\n\nt\u00e4ter genau im Gegensatz zur zentralen Zielstellung der \n\nWind aus den Segeln genommen wird. Jetzt haben Sie das \n\nals politisch naiv bezeichnet. Mit Blick auf Fraktionen \n\nhier im Landtag mag das legitim sein. Immerhin kommt \n\nder Erlass aus dem Innenministerium des Landes Bran-\n\ndenburg, das ebenso wie wir in Sachsen zwar politisch \n\ngef\u00fchrt wird, aber dort ist auch eine ganze Reihe flei\u00dfig \n\narbeitender und kluger Menschen t\u00e4tig.  \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nEinen zweiten Punkt m\u00f6chte ich hervorheben, und zwar, \n\ndass es ganz klare Ausschlusskriterien in dem Erlass aus \n\nBrandenburg gibt, n\u00e4mlich wann das nicht greifen kann: \n\nganz klar bei Straft\u00e4tern und bei Menschen, die eine \n\nGefahr f\u00fcr die Sicherheit und die Allgemeinheit darstel-\n\nlen. Auch diese Variante ist dabei schon mitgedacht und \n\nsorgt eben nicht f\u00fcr eine naive Handlung, dass jeder, der \n\nvermeintlich oder wirklich Opfer einer rechten Gewalttat \n\nwar, hierbleiben kann.  \n\nEs sind weiterhin Personen ausgeschlossen, bei denen \n\nsich im Laufe des Strafverfahrens herausstellt, dass sie die \n\nOpferrolle selbst gew\u00e4hlt oder auch verursacht haben. \n\nGenau deshalb enth\u00e4lt der Erlass aus Brandenburg auch \n\ndie Pflicht zur Beachtung dieser M\u00f6glichkeit, der M\u00f6g-\n\nlichkeit, dass ein Missbrauch durch Vorspiegelung fal-\n\nscher Tatsachen seitens des vermeintlichen Opfers be-\n\nsteht. \n\nAber was w\u00fcrden wir in Sachsen mit einem solchen \n\nErlass erreichen? Zum einen g\u00e4be es Signale an die \n\nBetroffenen, dass der Staat, dass die Gesellschaft solida-\n\nrisch und f\u00fcrsorglich mit ihnen als Opfern von Gewalt-\n\nstraftaten umgeht. Es w\u00e4re ein Signal, dass sie weiterhin \n\nSchutz erfahren \u2013 und nicht nur so lange, wie sie f\u00fcr ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4703 \n\nStrafverfahren als Zeugen ben\u00f6tigt werden. Es w\u00e4re auch \n\nein Ansatz, der Versuch einer Wiedergutmachung, aber \n\nnur ein Ansatz. \n\nDie Signale an die T\u00e4ter finde ich ganz zentral. Diese \n\nw\u00e4ren, dass die Gesellschaft es eben nicht duldet, dass \n\nMenschen aus rechtsmotivierten, aus rassistischen Gr\u00fcn-\n\nden angegriffen werden, dass die T\u00e4ter eben nicht nach \n\ndem Volkswillen handeln. Es wird das Gegenteil von dem \n\neigentlich Bezweckten erreicht. All das sind starke Signa-\n\nle, die auch aus Sachsen gesendet werden k\u00f6nnten.  \n\nInsofern h\u00e4tte sich die SPD-Fraktion durchaus vorstellen \n\nk\u00f6nnen, diesem Antrag zuzustimmen. Allerdings \u2013 und \n\ndas muss ich akzeptieren \u2013 ist der Koalitionspartner \n\nanderer Auffassung. F\u00fcr diese F\u00e4lle haben wir in der \n\nKoalitionsvereinbarung eine ganz klare Regelung, n\u00e4m-\n\nlich, dass dann nicht zugestimmt werden kann. Das ist so, \n\nund das kann und muss man dann einfach zur Kenntnis \n\nnehmen. \n\nIch bin mir aber sicher, dass durch die heutige Debatte \n\ntrotzdem ein guter Nutzen erreicht werden kann; denn die \n\ns\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden haben auf der Grundlage \n\ndes Aufenthaltsgesetzes ihren Ermessensspielraum bei der \n\nEntscheidung \u00fcber das Aussetzen von Abschiebungen. So \n\nkann auch ohne einen entsprechenden f\u00f6rmlichen Erlass \n\nbei ihren Entscheidungen k\u00fcnftig die besondere Situation \n\nvon Opfern rechter Gewalt mehr ber\u00fccksichtigt werden. \n\nZu guter Letzt kamen wir in den Genuss, vom Kollegen \n\nChristian Hartmann zu h\u00f6ren, dass der Freistaat Sachsen \n\nmehr f\u00fcr Opferschutz und noch mehr f\u00fcr Integration von \n\nMigrantinnen und Migranten tun muss. Das m\u00f6chte ich \n\nausdr\u00fccklich unterstreichen. Darauf h\u00e4tten wir verzichten \n\nm\u00fcssen, wenn es diesen Antrag heute nicht gegeben h\u00e4tte.  \n\nWir werden nicht zustimmen, und ich bedanke mich bei \n\nIhnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die AfD-Fraktion, Herr Abg. Wippel, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Eines sei vorange-\n\nstellt: Selbstverst\u00e4ndlich haben wir als AfD-Fraktion \n\n\u00fcberhaupt nichts f\u00fcr Angriffe auf Menschen, egal wen, \n\n\u00fcbrig. Das verurteilen wir zutiefst, das haben wir auch \n\nschon h\u00e4ufiger in diesem Hause gemacht.  \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nTrotzdem erscheint mir Ihr Antrag nicht durchdacht und \n\nauch unausgewogen. M\u00f6glicherweise k\u00f6nnten wir ihm \n\nzustimmen, wenn Sie den Entschlie\u00dfungsteil unter I. \n\netwas weiter fassen w\u00fcrden. Ich habe mir einmal die \n\nM\u00fche gemacht und formuliert, wie man das vielleicht \n\nerg\u00e4nzen sollte: \n\nDie Zahl von Gewaltstraftaten, die durch Asylbewerber \n\nbegangen werden, steigt seit einiger Zeit deutlich an, auch \n\nin Sachsen. Opfer von Gewalttaten von Asylbewerbern \n\nsind Menschen von verschiedener Herkunft. Deutsche \n\ntrifft eine solche Straftat besonders schwer, da sie den \n\nAufenthalt des Asylbewerbers, Schutzzwecke allgemein, \n\nakzeptieren und Hilfsbereitschaft f\u00fcr notwendig halten. \n\nAndere Asylbewerber trifft die Tat ebenfalls besonders \n\nschwer, weil sie in Deutschland Schutz erwarten. \n\nDie zunehmende Enthemmung bei Worten und Taten gibt \n\nAnlass zu gr\u00f6\u00dfter Sorge. Dem muss Einhalt geboten \n\nwerden. Fremdenfeindlicher und anderer Hetze sowie \n\nGewalten muss mit allen rechtsstaatlichen Mitteln entge-\n\ngengetreten werden. Ignoranz, geschweige denn Toleranz, \n\nkann es an dieser Stelle nicht geben. Unter diesen Um-\n\nst\u00e4nden \u2013 h\u00e4tten Sie einen solchen Passus drin gehabt \u2013 \n\nh\u00e4tten wir vielleicht dem Punkt I zustimmen k\u00f6nnen.  \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Einen  \n\nsolchen Antrag h\u00e4tten wir nie gestellt!) \n\nKommen wir zu dem Punkt II, dazu m\u00f6chte ich nur noch \n\neine grunds\u00e4tzliche \u00dcberlegungen anf\u00fchren. Zur Rechts-\n\nlage hat Kollege Hartmann schon deutlich ausgef\u00fchrt. Wir \n\nkennen keine Opfer unterschiedlicher Klassen. F\u00fcr uns ist \n\njeder Mensch gleichviel wert. Deswegen k\u00f6nnen wir \n\nnat\u00fcrlich auch Opfer von Straftaten rechtsextremer \n\nGewalt nicht privilegieren. Grunds\u00e4tzlich hat das Straf-\n\nverfahren, auch das Asylverfahren, keinen Einfluss. Wenn \n\nSie jetzt aber Opfer privilegieren, m\u00fcssten Sie konsequen-\n\nterweise auch Straft\u00e4ter negativ privilegieren. Zu Ende \n\ngedacht m\u00fcsste es in der Umkehrung hei\u00dfen \u2013 auch in \n\nIhrem Antrag: Ausreisepflicht f\u00fcr Straft\u00e4ter unter Asylbe-\n\nwerbern.  \n\nDes Weiteren sehen wir allerdings auch noch einigerma-\n\n\u00dfen praktische Probleme in Ihrem Antrag. Denn welche \n\nTaten meinen Sie eigentlich? Sind Beleidigungen dabei, \n\nsind auch Diebst\u00e4hle dabei? Wer pr\u00fcft denn eigentlich das \n\nVorliegen einer rechtsextremen Straftat? Macht das Ihre \n\nRAA oder macht es die Staatsanwaltschaft? \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nWie wollen Sie denn letzten Ende Missbrauch wirklich \n\nausschlie\u00dfen, und vor allem, wie lange sollen denn die \n\nMenschen dann hierbleiben daf\u00fcr, dass sie mal beleidigt \n\nworden sind? Soll es sich um zwei Jahre handeln oder \n\nsollen es im Zweifel auch acht Jahre sein oder l\u00e4nger? Vor \n\nallem, wie wollen Sie denn damit umgehen, wenn Men-\n\nschen Opfer einer Straftat werden? Wenn die einen hier \n\nim Zweifel jahrelang Sozialleistungen bekommen, wollen \n\nSie dann den deutschen Opfern einen VW Golf zum \n\nAusgleich schenken? Das funktioniert nat\u00fcrlich nicht. Das \n\nist eine totale Ungleichbehandlung, mit der Sie hier \n\nanfangen.  \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren, Deutschland war sehr gro\u00dfz\u00fc-\n\ngig in der Asylgew\u00e4hrung. Aber Ihr Antrag verkennt \n\nleider die Realit\u00e4t. Er dient der Idee des Bleiberechts f\u00fcr \n\nalle, und das ist eine destruktive linke Utopie, die lehnen \n\nwir ab und in Konsequenz nat\u00fcrlich auch Ihren Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4704 \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Ziemlich abgedroschen! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nFrau Abg. Zais, bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Nach dem Branden-\n\nburger Erlass hat auch unsere Fraktion \u00fcberlegt, gegebe-\n\nnenfalls einen solchen Antrag in den S\u00e4chsischen Landtag \n\neinzubringen, was schon daf\u00fcr spricht \u2013 das tue ich auch \n\nausdr\u00fccklich hiermit kund \u2013, dass wir nat\u00fcrlich gro\u00dfe \n\nSympathien f\u00fcr diesen Antrag haben. Vor allem unterst\u00fct-\n\nzen wir den Punkt I. Der dramatische Anstieg rechts-\n\nextrem motivierter Gewalt muss f\u00fcr uns alle Anlass zu \n\nernsthafter Sorge sein. \n\nAuch der Umstand, den Juliane Nagel hier beschrieben \n\nhat, dass tats\u00e4chlich Opfer vor Abschluss eines Strafver-\n\nfahrens abgeschoben wurden, ist nicht hinnehmbar. Die \n\nrechtlichen Grundlagen daf\u00fcr, dass das nicht passiert, \n\nhaben wir allerdings. Woran es mangelt, und ich glaube, \n\nes ist wichtig, dass wir das hier noch einmal deutlich \n\nklarstellen, ist die gegenseitige Information der unter-\n\nschiedlichen Beh\u00f6rden, die an Strafverfahren oder Asyl-\n\nverfahren usw. beteiligt sind. \n\nHinsichtlich des Punktes 2 \u2013 da bin ich allerdings jetzt \n\nschon beim Aber \u2013 bin ich als asyl- und migrationspoliti-\n\nsche Sprecherin und dann in der Debatte mit meiner \n\nFraktion in der Abw\u00e4gung zu dem Schluss gekommen, \n\ndass die Zweifel, ob ein Bleiberecht f\u00fcr Opfer rassistisch \n\nmotivierter Gewalt das richtige Mittel ist, potenzielle \n\nOpfer besser zu sch\u00fctzen, f\u00fcr mich \u00fcberwiegen.  \n\nDer Staat \u2013 das sage ich hier ausdr\u00fccklich \u2013 hat die \n\nVerantwortung f\u00fcr alle Personen, die seiner Gewalt unter-\n\nliegen, unabh\u00e4ngig vom Aufenthaltsstatus. Wir GR\u00dcNE \n\nfordern und erwarten vom Staat zu Recht, dass er die \n\nSchutzfunktion wahrnimmt. Dazu geh\u00f6rt zum Beispiel \n\neben auch der Schutz von Unterk\u00fcnften. Dazu, das m\u00fcs-\n\nsen wir ganz klar sagen, gibt es nach unserer Auffassung \n\nerheblich Luft nach oben. Ein Gro\u00dfteil der \u00dcbergriffe \n\nfindet auf Unterk\u00fcnfte von Asylsuchenden statt. \n\nWir fordern und erwarten, dass der Handlungsauftrag an \n\nden Staat, n\u00e4mlich f\u00fcr diesen Schutz der ihm Schutzbe-\n\nfohlenen zu sorgen, ernsthafter als bisher vom Freistaat \n\nwahrgenommen wird. Wenn wir dann aber sagen \u2013 und \n\ndas geschieht eben mit diesem Antrag nach meiner Auf-\n\nfassung \u2013: \u201eWir k\u00f6nnen nicht f\u00fcr deine Sicherheit sorgen, \n\nwir k\u00f6nnen nicht daf\u00fcr garantieren, dass du unverletzt \n\nbleibst an Leib und Leben, weil wir es nicht schaffen, \n\nnicht wollen, aus welchen Gr\u00fcnden auch immer, aber als \n\nAusgleich erh\u00e4ltst du dann daf\u00fcr, falls du Opfer geworden \n\nbist, dieses wirklich gro\u00df ersehnte Gut, n\u00e4mlich das \n\nBleiberecht\u201c, dann, verehrte Kolleginnen und Kollegen, \n\nmuss ich ganz klar sagen, ist das in meinen Augen die \n\nKapitulation des Staates vor rechtsextrem motivierter \n\nGewalt. Das bekomme ich nicht in meinen Kopf. Daf\u00fcr \n\nwill ich nicht die Hand heben. \n\nDeswegen \u2013 klare Ansage und ich spreche dabei auch f\u00fcr \n\nmeine Fraktion \u2013 w\u00fcnschen wir uns punktweise Abstim-\n\nmung und werden uns beim Punkt 2 des Antrages enthal-\n\nten. \n\nWir GR\u00dcNEN haben uns in der Debatte immer dagegen \n\nausgesprochen, dass das Asylrecht und die Genfer Fl\u00fccht-\n\nlingskonvention mit dem Strafrecht verkn\u00fcpft werden. Ich \n\nhabe die Debatten nach dem Motto \u201eDu bist straff\u00e4llig \n\ngeworden, damit hast du das Gastrecht verwirkt und \n\nmusst das Land verlassen\u201c so sattgehabt, weil sie das \n\nGrundrecht auf Asyl mit einem Strafrechtstatbestand \n\nverkn\u00fcpft haben. \n\n(Zuruf von der CDU: Das  \n\nist der einzig richtige Weg!) \n\nAuf der anderen Seite kann ich nat\u00fcrlich das gleiche \n\nArgument mit umgekehrten Vorzeichen so nicht gelten \n\nlassen. Auch das widerspricht meiner Auffassung.  \n\nEine letzte Bemerkung zu dem Thema, das Juliane Nagel \n\nim letzten Teil ihrer Ausf\u00fchrungen mit dem Begriff \n\n\u201eGeneralpr\u00e4ventive Wirkung auf die T\u00e4ter\u201c bezeichnet \n\nhat. Hier sehe ich das wie Kollege Hartmann.  \n\nSie wissen alle, dass ich viele Jahre im pr\u00e4ventiven \n\nBereich als mobile Beraterin gegen Rechtsextremismus, \n\nAntisemitismus und Gewalt in Sachsen gearbeitet habe. \n\nAlles, was mir in Form von Studien oder Gespr\u00e4chen \n\nuntergekommen ist, was die Motivationslage von T\u00e4tern \n\nrechtsextremer Gewalt anbelangt, widerspricht der An-\n\nnahme, dass ein generelles Bleiberecht f\u00fcr Opfer diese \n\nT\u00e4ter von der Straftat abhalten w\u00fcrde. Was auch dagegen \n\nspricht \u2013 und das kann man, wenn man bestimmte Berich-\n\nte \u00fcber Straftaten liest, sehr gut nachvollziehen \u2013, ist die \n\nSituation, aus der solche Straftaten entstehen.  \n\nWir teilen diesen Schluss in der Argumentationskette der \n\nLINKEN nicht und werden uns aufgrund des \u00dcberwie-\n\ngens unserer Zweifel bei Punkt 2 des Antrages der Stim-\n\nme enthalten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde in der Aussprache. Gibt \n\nes Redebedarf f\u00fcr eine zweite? \u2013 Das vermag ich nicht zu \n\nerkennen. Ich frage die Staatsregierung: Wird das Wort \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Ulbig, bitte sehr, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auch \n\nich m\u00f6chte als Vertreter der Staatsregierung zu Beginn der \n\nDebatte klar und deutlich sagen: Jedem, der bei uns in \n\nSachsen Opfer einer wie auch immer gearteten rechten \n\nGewalttat wird, gilt unser, gilt mein Mitgef\u00fchl. Diskrimi-\n\nnierung und Gewalt aufgrund von Hautfarbe, Herkunft \n\noder Religion sind schlimme Erfahrungen, die man \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4705 \n\nniemandem w\u00fcnscht. Deswegen sage ich deutlich: Jeder, \n\nder sich bei uns mit solchen Taten strafbar macht, wird \n\nkonsequent verfolgt und entsprechend verurteilt.  \n\nDer Kampf gegen diese rechte Gewalt, gegen Rechts-\n\nextremismus und Fremdenfeindlichkeit allgemein ist und \n\nbleibt eine Hauptaufgabe in unserem Land, sowohl \n\npr\u00e4ventiv als auch repressiv. Jeder, der mich kennt, wei\u00df \n\ngenau, dass ich diese Aufgabe immer als ganz wichtig \n\nangesehen habe.  \n\nAuf der anderen Seite ist genauso klar: Opferschutz und \n\nder Kampf gegen menschenfeindliche Gewalt d\u00fcrfen \n\nnicht pauschal gegen das geltende Asyl- und Aufenthalts-\n\nrecht aufgewogen werden.  \n\nBereits jetzt gibt es in Sachsen ausreichend M\u00f6glichkei-\n\nten, den Umstand, Opfer einer rechten Straftat geworden \n\nzu sein, im Rahmen eines Asylverfahrens einzubringen. \n\nDas sieht im \u00dcbrigen auch der Bund so. Das sehen die \n\nmeisten der anderen Bundesl\u00e4nder ebenso. Das Aufent-\n\nhaltsrecht enth\u00e4lt den notwendigen Spielraum, um f\u00fcr \n\nOpfer von Gewalt zu sachgerechten L\u00f6sungen im jeweils \n\nkonkreten Fall zu kommen.  \n\nHerr Pallas, an dieser Stelle m\u00f6chte ich das, was Sie \n\ngesagt haben, ausdr\u00fccklich aufnehmen und unterst\u00fctzen. \n\nIch habe Vertrauen in unsere Beh\u00f6rden, dass sie diesen \n\nErmessensspielraum, der ihnen an die Hand gegeben ist, \n\ngewissenhaft wahrnehmen. Ich denke dabei zum Beispiel \n\nan die Erteilung einer Duldung f\u00fcr die Dauer des Strafver-\n\nfahrens, n\u00e4mlich dann, wenn die vor\u00fcbergehende Anwe-\n\nsenheit f\u00fcr den Prozess notwendig ist. Zudem kann immer \n\ndann eine Duldung erteilt werden, wenn dringende huma-\n\nnit\u00e4re oder pers\u00f6nliche Gr\u00fcnde oder erhebliche \u00f6ffentli-\n\nche Interessen daf\u00fcr sprechen. Nicht zu vergessen sind \n\njene Aufenthaltserlaubnisse, die erteilt werden, wenn die \n\nAusreise aus rechtlichen oder tats\u00e4chlichen Gr\u00fcnden \n\nunm\u00f6glich ist.  \n\nDann gibt es noch die H\u00e4rtefallkommission. Da bin ich \u2013 \n\nauch das m\u00f6chte ich an dieser Stelle sagen \u2013 in den \n\nletzten Jahren bis auf eine Ausnahme immer den Empfeh-\n\nlungen der Kommission gefolgt.  \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sie sehen, wir \n\nhaben ein durchaus ausgewogenes System, das zahlreiche \n\nErmessensspielr\u00e4ume im Umgang mit Asylbewerbern, die \n\nOpfer rechter Straftaten geworden sind, bereith\u00e4lt. Aus \n\ndiesem Grunde, sage ich, braucht es keinen Erlass, mit \n\ndem aus Ermessensspielr\u00e4umen f\u00fcr die jeweiligen Beh\u00f6r-\n\ndenvertreter quasi ein Zwang gemacht werden soll.  \n\nEs ist richtig, dass wir hier \u00fcber ein sensibles, ein emotio-\n\nnales Thema sprechen. Deswegen muss mit der gebotenen \n\nSensibilit\u00e4t, aber nicht mit einem pauschalen Erlass \n\nvorgegangen werden. Deshalb empfiehlt die Staatsregie-\n\nrung, den vorliegenden Antrag abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Schlusswort hat die Fraktion DIE LINKE, \n\nFrau Abg. Nagel.  \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vielen Dank f\u00fcr \n\ndie Debatte.  \n\nNoch ein paar kurze Schlussworte.  \n\nIch sehe es nicht so, dass wir hier eine Verquickung von \n\nAufenthaltsrecht mit dem Strafrecht haben. Durch diesen \n\nAntrag wollen wir den Opferschutz ausdehnen. Dass es \n\nbereits entsprechende Regelungen im Aufenthaltsgesetz \n\ngibt, habe ich erw\u00e4hnt. Diese gelten f\u00fcr bestimmte andere \n\nOpfergruppen, die zum Beispiel von Menschenhandel \n\noder Arbeitskraftausbeutung betroffen sind. Wir wollen \n\ndiese Regelungen f\u00fcr andere Gruppen auf diese Gruppe \n\nausweiten.  \n\nIch verstehe Ihr Argument nicht so richtig, aber es ist \n\nIhnen unbenommen, sich zu enthalten. \n\nWir wollen mit unserem Antrag \u2013 der Innenminister hat es \n\ngerade noch einmal negativ betont \u2013 nichts ver\u00e4ndern, \n\nsondern wir wollen Rechtssicherheit im Sinne des Erlas-\n\nses aus Brandenburg f\u00fcr die Mitarbeiterinnen und Mitar-\n\nbeiter von Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden schaffen. Wir wollen die \n\nunterschiedliche Praxis, die es bei der Ermessensaus-\n\n\u00fcbung schon gibt \u2013 das sieht man in bestimmten anderen \n\nFeldern \u2013 vereinheitlichen. \n\n(Sebastian Wippel, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Nagel, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage?  \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Nein, danke. \u2013 Wir wollen \n\nmit einem solchen Erlass eine einheitliche Entschei-\n\ndungspraxis zugunsten der Asylsuchenden gew\u00e4hrleisten. \n\nIch freue mich \u00fcber die Position hierzu. Ich freue mich \n\nauch \u00fcber die Ehrlichkeit der SPD-Fraktion. Schade, dass \n\nSie unserem Antrag nicht zustimmen k\u00f6nnen.  \n\nZur generalpr\u00e4ventiven Wirkung antwortet die Staatsre-\n\ngierung relativ offen, indem sie ausf\u00fchrt, dass eine Wir-\n\nkung diesbez\u00fcglich untersucht werden kann. Ich will nicht \n\nbehaupten, dass es diese unbedingt geben muss, aber es \n\nk\u00f6nnte sie geben. Dieses Argument sollte man nicht \n\neinfach wegwischen.  \n\nZum Schluss noch ein paar Worte zu Herrn Hartmann. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aussage. Ich denke, mehr Bera-\n\ntungsangebote und mehr Unterst\u00fctzungsleistungen f\u00fcr \n\nGefl\u00fcchtete und Migranten stehen unserem Begehr \n\n\u00fcberhaupt nicht entgegen, sondern k\u00f6nnen sich sehr gut \n\nkomplettieren. Die Opferberatungsstellen in Sachsen \n\nw\u00e4ren vielleicht auch in der Lage, entsprechende F\u00e4lle \u2013 \n\ndie wirklich schwer zu finden sind, die es aber gibt \u2013 zu \n\ndokumentieren, wenn sie mehrere Ressourcen daf\u00fcr \n\nh\u00e4tten.  \n\nAls Letztes noch zu Herrn Wippel von der AfD-Fraktion. \n\nHierzu muss man eigentlich nicht viel sagen. Vielleicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4706 \n\nsollten Sie sich einmal grundlegend damit besch\u00e4ftigen, \n\nwas Rassismus ist, dann werden Sie feststellen, dass er \n\nsich nicht gegen Deutsche richten kann. Aber das sei \n\ngenug an dieser Stelle.  \n\nIch bitte um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Sebastian Wippel, AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen damit zur Abstimmung. Frau Zais, \n\nSie hatten punktweise Abstimmung gew\u00fcnscht? \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE:  \n\nJa, \u00fcber die r\u00f6mischen Punkte!) \n\n\u2013 Dann verfahren wir so. Wer dem Punkt I in der Druck-\n\nsache 6/8238 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, zeigt das \n\njetzt bitte an. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke \n\nsehr. Gibt es Enthaltungen? \u2013 Bei keinen Enthaltungen \n\nund Stimmen daf\u00fcr ist dem Punkt I nicht entsprochen \n\nworden.  \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Punkt II in der \n\nDrucksache 6/8238. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es Enthaltungen? \u2013 \n\nVielen Dank. Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr \n\nhat auch dieser Punkt nicht die erforderliche Mehrheit \n\ngefunden. Damit er\u00fcbrigt sich eine Schlussabstimmung, \n\nund dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf  \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nTransparenz der Arbeit des Kabinetts \n\nDrucksache 6/9178, Antrag der Fraktion AfD \n\nWir beginnen mit der Aussprache. Zun\u00e4chst spricht die \n\nAfD-Fraktion, danach CDU, DIE LINKE, SPD, B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, wenn das \n\nWort gew\u00fcnscht wird.  \n\nF\u00fcr die AfD-Fraktion spricht die Abg. Frau Dr. Muster. \n\nBitte, Sie haben das Wort. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Mit dem vorliegenden Antrag m\u00f6chte \n\ndie AfD-Fraktion die fr\u00fchzeitige Unterrichtung der Abge-\n\nordneten \u00fcber Kabinettsbeschl\u00fcsse bef\u00f6rdern. Zun\u00e4chst \n\ngeht es um das Verh\u00e4ltnis zwischen Staatsregierung und \n\nLandtag. Das Prinzip der Gewaltenteilung von Legislati-\n\nve, Exekutive und Judikative ist in Artikel 20 (2) des \n\nGrundgesetzes fixiert.  \n\nInsgesamt drei Normen in der S\u00e4chsischen Verfassung \n\nbesch\u00e4ftigen sich mit dem Verh\u00e4ltnis zwischen Exekutive \n\nund Legislative. Artikel 39 Abs. 2 regelt die Kontrollfunk-\n\ntion der Legislative. Ich zitiere: \u201eDer Landtag \u00fcbt die \n\ngesetzgebende Gewalt aus, \u00fcberwacht die Aus\u00fcbung der \n\nvollziehenden Gewalt nach Ma\u00dfgabe dieser Verfassung \n\nund ist St\u00e4tte der politischen Willensbildung.\u201c  \n\nArtikel 40 unserer Verfassung st\u00e4rkt die Rechte der \n\nOpposition. Ich zitiere: \u201e... Die Regierung nicht tragende \n\nTeile des Landtags haben das Recht auf Chancengleich-\n\nheit in Parlament und \u00d6ffentlichkeit.\u201c  \n\nArtikel 50 unserer Verfassung regelt die Informations-\n\npflicht der Staatsregierung. Ich zitiere: \u201eDie Staatsregie-\n\nrung ist verpflichtet, \u00fcber ihre T\u00e4tigkeit den Landtag \n\ninsoweit zu informieren, als dies zur Erf\u00fcllung seiner \n\nAufgaben erforderlich ist.\u201c \n\nZur Klarstellung: Dieser Antrag fordert nicht den Zugriff \n\nauf Personaldaten und oder andere datenschutzrechtlich \n\ngesicherte Informationen. Die Opposition m\u00f6chte auch \n\nnicht als stiller Dritter am Kabinettstisch Platz nehmen. \n\nEs ist f\u00fcr uns unstreitig, dass der Kernbereich exekutiver \n\nEigenverantwortung dem parlamentarischen Zugriff \n\nentzogen ist. Es ist vornehmes Recht der Regierung, \n\nInitiativen, Beratungen und Er\u00f6rterungen zur Willensbil-\n\ndung innerhalb der Regierung durchzuf\u00fchren. Ganz klar: \n\nHier hat das Parlament kein Informationsrecht. Wir \n\nm\u00fcssen aber zwei Stufen unterscheiden: laufende und \n\nbereits abgeschlossene Vorg\u00e4nge.  \n\nJetzt komme ich zum Ziel dieses Antrags. Die abge-\n\nschlossenen Vorg\u00e4nge, die in Beschl\u00fcssen des Kabinetts \n\nfixiert sind, sollen k\u00fcnftig allen Landtagsabgeordneten \n\nzug\u00e4nglich gemacht werden. Diese Informationspflicht ist \n\ndringend geboten. Regierungskontrolle ist K\u00f6nigsrecht \n\nder Opposition.  \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nEs ist zwangsl\u00e4ufig das Recht auf Information, das dem \n\nvorausgeht.  \n\nDie Fraktionen DIE LINKE und GR\u00dcNE haben bereits \n\neine Verfassungs\u00e4nderung zu Artikel 50 der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung eingebracht. Beide Fraktionen forderten sehr \n\nweitreichende zus\u00e4tzliche Informationsrechte der Opposi-\n\ntion. Dies fordert die AfD-Fraktion nicht. Wir fordern \n\naber die konsequente Anwendung des Artikels 50.  \n\nIn vielen Bundesl\u00e4ndern wurden Parlamentsinformations-\n\ngesetze verabschiedet. In Berlin gibt es einen Entwurf der \n\nCDU-Fraktion aus dem Jahre 2003. Verabschiedet wurden \n\nParlamentsinformationsgesetze zum Beispiel in Sachsen-\n\nAnhalt, in Schleswig-Holstein und auch in Bayern.  \n\nWor\u00fcber muss nun das Parlament in Sachsen fr\u00fchzeitig \n\ninformiert werden? Die Landtagsabgeordneten m\u00f6chten \n\nnicht gleichzeitig mit der Presse \u00fcber wichtige Angele-\n\ngenheiten informiert werden, sie m\u00f6chten auch nicht zu \n\neifrigen Zeitungslesern erzogen werden. Die s\u00e4chsische \n\nLandesausstellung mit ihren diversen Absagen war \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4707 \n\nsicherlich ein schlechtes Beispiel f\u00fcr die Informationspo-\n\nlitik von Staatsministerin Stange.  \n\nAuch die Rundfunkstaatsvertr\u00e4ge erhalten die s\u00e4chsischen \n\nAbgeordneten immer sehr sp\u00e4t; zumeist nachdem die \n\nMinisterpr\u00e4sidenten bereits unterschrieben haben, und \n\nzeitlich weit nach den anderen Landtagen.  \n\nAuch den Einsatz, die Zielgruppen und Informationen \n\n\u00fcber die treffende Arbeitsgruppe \u201eAuftrag und Struktur-\n\noptimierung der Rundfunkanstalten\u201c, in der Staatsminister \n\nJaeckel einer der Vorsitzenden ist, entnehmen wir zumeist \n\nden Medien.  \n\nDas Parlamentsinformationsgesetz Schleswig-Holsteins \n\ngeht so weit, dass die Staatsregierung bereits vier Wochen \n\nvor Unterzeichnung der Staatsvertr\u00e4ge durch den Minis-\n\nterpr\u00e4sidenten das Parlament informiert und der Landtag \n\nein Recht zur schriftlichen Stellungnahme hat.  \n\nDas Negativbeispiel schlechthin ist allerdings das Schul-\n\ngesetz. Der Referentenentwurf wurde letztes Jahr in einer \n\nPressekonferenz zuerst den Medienvertretern vorgestellt. \n\nEine Zuleitung des Entwurfs vorab an die Fachpolitiker \n\nund die Mitglieder im Schulausschuss erfolgte nicht. Die \n\nBegr\u00fcndung daf\u00fcr: Der Referentenentwurf sei auf der \n\nInternetseite des SMK ver\u00f6ffentlicht. Aber auch dieser \n\nHinweis auf die Ver\u00f6ffentlichung im Internet wurde vorab \n\nnicht dem Landtag mitgeteilt, sondern erfolgte erst sp\u00e4ter, \n\nund zwar auf gezielte Nachfrage.  \n\nSo viel in der ersten Runde. Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die einbringende \n\nFraktion hatte das Wort. Wir h\u00f6rten gerade Frau \n\nDr. Muster. Jetzt geht es weiter in der Rednerrunde. Das \n\nWort ergreift Herr Kollege Kirmes f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Wir haben gerade einen \n\nRundumschlag \u00fcber das, was sich die AfD-Fraktion unter \n\nDemokratie oder unter dem Funktionieren der einzelnen \n\nOrgane der Demokratieverwirklichung vorstellt, geh\u00f6rt.  \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDas Anliegen der AfD-Fraktion ist keinesfalls neu. Ich \n\ndarf auf eine Befassung in diesem Hause verweisen, in \n\nder die PDS-Fraktion bereits am 24.01.1991 das Thema \n\naufgerufen hat. \n\nIn der 3. Legislaturperiode kam mit der Drucksache \n\n3/9566 der Umgang mit Kabinettsprotokollen durch den \n\ndamaligen Abg. Pellmann ins Gespr\u00e4ch.  \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas ist damals noch die PDS gewesen!  \n\nEs wei\u00df nicht jeder, wer Dr. Pellmann war!) \n\n\u2013 Ja, Dr. Dieter Pellmann in diesem Fall.  \n\n(Zuruf von den LINKEN: So viel Zeit muss sein!) \n\n\u2013 Ja, als Leipziger kenne ich ihn. \u2013 Wir haben eine Ant-\n\nwort der Staatsregierung aus dieser Legislaturperiode auf \n\neine Kleine Anfrage des Abg. Volkmar Zschocke, Druck-\n\nsache 6/6085.  \n\nIch glaube, allein das zu lesen, w\u00fcrde sich schon lohnen, \n\nund es w\u00fcrde einiges von diesem Rundumschlag \u2013 da ist \n\nauch einiges, werte Frau Dr. Muster, durcheinanderge-\n\nbracht worden \u2013 bei Ihnen relativieren bzw. vereinfachen. \n\nWir Juristen sagen: \u201eDer Blick ins Gesetzbuch erleichtert \n\ndie Rechtsfindung.\u201c Nun haben Sie ins Gesetzbuch \n\ngeschaut, aber dazu gibt es f\u00fcr die Verfassung eine ganze \n\nMenge an Rechtsprechung. Diese sollte man zurate \n\nziehen. \n\nIch m\u00f6chte hier nur einige zitieren: die Urteile des S\u00e4ch-\n\nsischen Verfassungsgerichts vom 23. April 2008 und vom \n\n29. August 2008 und auf eine Entscheidung des Bundes-\n\nverfassungsgerichts, eine sehr fein ausformulierte Ent-\n\nscheidung, die dann selbst mehrfach vom Bundesverfas-\n\nsungsgericht wieder zitiert worden ist, abgedruckt in den \n\nNummern 110 und 199 der \u201eNeuen Verwaltungszeit-\n\nschrift\u201c 2004, in 1105 ff. \u2013 das ist die Entscheidung vom \n\n30. M\u00e4rz 2004 \u2013, und ich darf noch auf die Entscheidung \n\nvom 7. April 2006 verweisen, die in der \u201eNeuen Verwal-\n\ntungszeitschrift\u201c 2009 in 1353 ff. abgehandelt wurde. \n\nWem diese mehrere Dutzend Seiten umfassende Ent-\n\nscheidung des Bundesverfassungsgerichts zu lang ist, dem \n\nempfehle ich, die Ausarbeitung des Wissenschaftlichen \n\nDienstes des Bundestages von 2006 zu lesen. Darin geht \n\nes sehr ausf\u00fchrlich um den Kernbereich exekutiver \n\nEigenverantwortung. Ich darf, um die Zeit nicht \u00fcberzu-\n\nstrapazieren, aus der Zusammenfassung ausf\u00fchren: \u201eDer \n\nKernbereich exekutiver Eigenverantwortung ist grund-\n\ns\u00e4tzlich nicht ausforschbarer Initiativ-, Beratungs- und \n\nHandlungsbereich der Exekutive. Dazu geh\u00f6rt die Wil-\n\nlensbildung der Regierung selbst, die sich vornehmlich in \n\nressort\u00fcbergreifenden und -internen Abstimmungsprozes-\n\nsen vollzieht.\u201c \n\nJetzt kommt es: \u201eEs existiert jedoch kein absoluter Kern-\n\nbereich der Exekutive wie auch kein allumfassender \n\nInformationsanspruch des Parlaments. Die Frage, ob die \n\nHerausgabe von Informationen ... die Funktionsf\u00e4higkeit \n\nund die Eigenverantwortung der Regierung beeintr\u00e4chtigt, \n\nkann nicht pauschal beantwortet werden. Eine m\u00f6gliche \n\nBeeintr\u00e4chtigung l\u00e4sst sich nur unter Ber\u00fccksichtigung \n\ndes Einzelfalls feststellen. Bei abgeschlossenen Vorg\u00e4n-\n\ngen muss eine fallbezogene Abw\u00e4gung zwischen dem \n\nSchutz der funktionsnotwendigen freien und offenen \n\nWillensbildung innerhalb der Regierung und dem parla-\n\nmentarischen Informationsinteresse stattfinden.\u201c \n\nMeine Damen und Herren von der AfD, Sie verfolgen mit \n\nIhrem Antrag aber genau die generelle Herausgabe von \n\nKabinettsbeschl\u00fcssen. Sie meinen, mit der Einschr\u00e4nkung \n\nauf Beschl\u00fcsse keinen Eingriff in die Selbstbefassung der \n\nExekutive vorzunehmen. Das ist falsch. Beschl\u00fcsse sind \n\nerstens sehr vielf\u00e4ltiger Art \u2013 ich will das hier nicht weiter \n\nausf\u00fchren \u2013, und zweitens gilt unter Heranziehung der \n\nEntscheidung, dass auch bei abgeschlossenen Vorg\u00e4ngen \n\neine fallbezogene Abw\u00e4gung vorzunehmen ist. Das \n\nKontrollrecht, unser Kontrollinteresse, ja, auch unsere \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4708 \n\nparlamentarische Kontrollpflicht beinhalten eben kein \n\nsolches absolutes Recht der Legislative gegen\u00fcber der \n\nExekutive, sondern jeweils die Einzelfallabw\u00e4gung. \n\nMit dem Blick auf das Informationsinteresse der Opposi-\n\ntion darf auch nochmals auf die Instrumente der Kleinen \n\nAnfragen, der Befragung der Staatsregierung bis hin zu \n\nden Untersuchungsaussch\u00fcssen verwiesen werden. Frau \n\nKollegin Dr. Muster, Sie haben selbst darauf verwiesen, \n\ndass die Exekutive im Rahmen ihrer exekutiven Selbst-\n\nverantwortung als Kabinett die \u00d6ffentlichkeit in gebote-\n\nnem, sinnvollem Ma\u00dfe informiert. Nicht zuletzt darf ich \n\ndazu auf die Kabinettspressekonferenzen verweisen. \n\nDie Interpretationen der s\u00e4chsischen Verfassungsnorm, \n\nwie Sie sie hier vorgenommen haben, sind meines Erach-\n\ntens h\u00f6chst oberfl\u00e4chlich, wenn man die g\u00e4ngige Recht-\n\nsprechung dazu betrachtet. Insofern kann Ihr Antrag nur \n\nabgelehnt werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Kollegen \n\nKirmes, er sprach f\u00fcr die CDU-Fraktion, folgt nun Herr \n\nKollege Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Das Anliegen des Antrages \n\nim Allgemeinen, die Arbeit des Kabinetts f\u00fcr den Landtag \n\ntransparenter zu gestalten, ist f\u00fcr uns ohne Weiteres \n\nnachvollziehbar. Wie Sie aber Ihr Vorhaben angehen, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren von der AfD-\n\nFraktion, ist im Denkansatz doch etwas zu schlicht. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nSie wollen faktisch die Staatsregierung qua Beschluss des \n\nLandtags dazu verpflichten, gefasste Beschl\u00fcsse der \n\nKabinettssitzungen \u2013 wenn auch ohne Begr\u00fcndung \u2013 \n\nzeitnah nach Genehmigung der Kabinettsprotokolle allen \n\nLandtagsabgeordneten zug\u00e4nglich zu machen. Das be-\n\ngr\u00fcnden Sie w\u00f6rtlich unter anderem mit folgender Aussa-\n\nge: \u201eZu einer effektiven Kontrolle der Staatsregierung \n\ndurch den Landtag geh\u00f6rt, dass Letzterer wei\u00df, was \n\nErstere \u00fcberhaupt tut.\u201c Und dann: \u201eDie Arbeit einer jeden \n\nRegierung manifestiert sich in ihren Sitzungen und \n\nBeschl\u00fcssen.\u201c \u2013 Nun hoffe ich erst einmal sehr, dass das \n\nSelbstverst\u00e4ndnis der Regierung in Sachsen etwas weiter \n\ngeht. \n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Das glaubst du!) \n\nAber einmal abgesehen davon: So einfach ist es mit der \n\nGewaltenteilung tats\u00e4chlich nicht. Schon im Antragstenor \n\nverweisen Sie selbst darauf \u2013 auch Kollege Kirmes hat \n\ndarauf aufmerksam gemacht \u2013, dass die Materie unmittel-\n\nbar in den Kernbereich der exekutiven Eigenverantwor-\n\ntung hineinspielt. Selbiger ist grunds\u00e4tzlich nach der \n\ngesicherten Rechtsprechung der Verfassungs- und Verwal-\n\ntungsgerichtsbarkeit dieser Republik, nach allen einschl\u00e4-\n\ngigen Kommentierungen ein grunds\u00e4tzlich nicht aus-\n\nforschbarer Initiativ-, Beratungs- und Entscheidungsbe-\n\nreich der Exekutive. Das mag uns nicht passen, aber so ist \n\nes. So ist die glasklare Rechtsprechung. \n\nDamit sind jegliche Akte der Willensbildung durch die \n\nRegierung selbst sowohl hinsichtlich der Er\u00f6rterung im \n\nKabinett als auch in der Vorbereitung des Kabinetts zu \n\nRessortentscheidungen, die sich vornehmlich auch in \n\nressort\u00fcbergreifenden und -internen Abstimmungsprozes-\n\nsen vollziehen, der parlamentarischen Kontrolle im \n\nGrunds\u00e4tzlichen entzogen. Das ist die ganz klare Rechts-\n\nlage. \n\nWie praktisch gehandhabt und wiederum parlamentarisch \n\nkontrolliert werden soll, dass jegliche Kabinettsprotokolle \n\nnach deren Genehmigung der Regierung selbst dahin \n\ngehend gepr\u00fcft werden, ob bezogen auf das Einzelproto-\n\nkoll weder Gr\u00fcnde des Datenschutzes noch die N\u00e4he zum \n\nKernbereich der Regierungst\u00e4tigkeit der \u00dcberlassung an \n\ndie Landtagsabgeordneten entgegenstehen, so wie Sie \n\nsich das vorstellen und wie es im Tenor hei\u00dft, ist uns \n\neinfach unerfindlich, wie das gehen soll. \n\nIch gebe zu, dass wir momentan zu wenige konkrete \n\nVorstellungen haben, wie das allt\u00e4gliche Kabinettsproto-\n\nkoll daherkommt, also wie es aussieht respektive inhalt-\n\nlich und formell angelegt ist. Da Sie, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren der AfD, viele Mitglieder in Ihren \n\nReihen haben, die sich fr\u00fcher durch besondere N\u00e4he und \n\nausgepr\u00e4gte Affinit\u00e4t zu regierungstragenden Parteien, \n\nwie etwa zur s\u00e4chsischen CDU, auszeichneten, \n\n(Martin Modschiedler, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Svend-Gunnar Kirmes, CDU) \n\nm\u00f6gen Sie n\u00e4her dran sein \u2013 ein Vorsprung, den wir Ihnen \n\ng\u00f6nnen. Aber dann sollten Sie ihn im Alltag auch nicht \n\nverleugnen und er sollte ausgesprochen werden. \n\nAber weiter zur Sache! Nach Artikel 50 der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung hat die Staatsregierung dem Landtag rechtzei-\n\ntig die Information \u00fcber ihre T\u00e4tigkeit zukommen zu \n\nlassen, soweit dies zur Erf\u00fcllung der Aufgaben des Parla-\n\nments erforderlich ist. \u201eDiese\u201c, wie es der S\u00e4chsische \n\nVerfassungsgerichtshof in einer fr\u00fcheren Auslegungsent-\n\nscheidung zu Artikel 50 der Verfassung formulierte, \n\n\u201egouvernementale Unterrichtungspflicht\u201c \u2013 so hat er es \n\ngeschrieben \u2013 \u201estellt eine spezielle Auspr\u00e4gung des \n\nparlamentarischen Interpellationsrechts dar.\u201c Das ist die \n\nEntscheidung von 2008, auf die Kollege Kirmes ebenfalls \n\nbereits Bezug genommen hat. \n\nArtikel 50 der S\u00e4chsischen Verfassung r\u00fcckt die Pflicht \n\nder Staatsregierung, den Abgeordneten \u2013 Zitat \u2013 \u201edie zur \n\nAus\u00fcbung ihres Mandats erforderlichen Informationen zu \n\nverschaffen, in den Vordergrund. Umfang und Zeitpunkt \n\nder Informationspflicht sind daher aufgabendefiniert.\u201c \n\nDas ist von der Rechtsprechung her dauerhaft fest defi-\n\nniert. \n\nVon Verfassungs wegen ist die Staatsregierung gehalten, \n\nden Landtag \u00fcber staatsleitende Regierungsentscheidun-\n\ngen von grunds\u00e4tzlicher Bedeutung und ihnen zugrunde \n\nliegende Erw\u00e4gungen zu unterrichten. Ob Artikel 50 der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4709 \n\nVerfassung so extensiv ausgelegt werden kann, dass die \n\nStaatsregierung grunds\u00e4tzlich die Vorlage jedes Kabi-\n\nnettsprotokolls schuldet, darf zumindest arg bezweifelt \n\nwerden. \n\nWas unseres Erachtens aber mit Sicherheit nicht geht, ist \n\ndie verbindliche Aufforderung zur zeitnahen \u00dcberlassung \n\naller Kabinettsprotokolle an alle Landtagsabgeordneten \n\nauf dem Beschlusswege, wie Sie das heute angehen. Ein \n\nLandtagbeschluss reicht als verpflichtende Rechtsgrund-\n\nlage nun wahrlich nicht aus. \n\nDas, was Sie hier mit der Vorgabe aufrufen, die Arbeit der \n\nStaatsregierung f\u00fcr alle Mitglieder des Landtags transpa-\n\nrenter zu gestalten, haben verschiedene Oppositionsfrak-\n\ntionen in den vergangenen 25 Jahren schon mehrfach auf \n\nwesentlich soliderer Grundlage als Sie versucht, n\u00e4mlich \n\nstets \u00fcber einen entsprechenden Gesetzentwurf. Kollege \n\nKirmes hat ein kurzes Privatissimum gegeben, wann dies \n\nbegann. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nDie SPD-Fraktion \u2013 um das einmal hinzuzuf\u00fcgen \u2013 hat \n\n2003 einen Gesetzentwurf zur Unterrichtung des Landtags \n\ndurch die Staatsregierung eingebracht, der sich sehr \n\nintensiv mit den Fragen der Kontrolle der Regierung \n\nbefasste, und die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nim Oktober 2014, also in dieser Legislaturperiode, den \n\nGesetzentwurf zur St\u00e4rkung der Informations- und Betei-\n\nligungsrechte des S\u00e4chsischen Landtags, Drucksa-\n\nche 6/136, ebenfalls ganz klar auf die Transparenz der \n\nRegierungsarbeit ausgerichtet.  \n\nFast zeitgleich, im Dezember 2014, hat unsere Fraktion \n\nein Gesetz zur Verbesserung der Informationsbeziehungen \n\nzwischen dem S\u00e4chsischen Landtag und der Staatsregie-\n\nrung, insbesondere bei Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen \n\nUnion, vorgelegt, auch auf dasselbe Anliegen gerichtet. \n\nDie beiden letztgenannten Gesetzentw\u00fcrfe wurden in \n\nzweiter Beratung in der 10. Sitzung des S\u00e4chsischen \n\nLandtags dieser Legislatur am 10. Juni 2015 behandelt \n\nund abgelehnt. \n\nIm \u00dcbrigen hat die AfD-Fraktion beiden Gesetzentw\u00fcrfen \n\nnicht zugestimmt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach, guck\u2018 an!) \n\nBeiden Gesetzentw\u00fcrfen haben sie nicht zugestimmt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas haben sie nicht verstanden!) \n\nIn Ihrer Rede zum Entwurf der GR\u00dcNEN zitieren Sie, \n\nverehrte Frau Kollegin Dr. Muster, einen Sachverst\u00e4ndi-\n\ngen der Expertenanh\u00f6rung, Prof. Degenhart, mit den \n\nWorten: \u201eDie bestehenden Normen des Freistaates sind \n\nausreichend und sie haben sich bew\u00e4hrt.\u201c \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN,  \n\nder CDU und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIm \u00dcbrigen werfen Sie dann den GR\u00dcNEN mit Ihrer \n\nGesetzesinitiative vor, \u201edas austarierte Gleichgewicht \n\nzwischen Legislative und Exekutive in wesentlichen \n\nPunkten zulasten der Exekutive zu verschieben\u201c. \n\n(Oh-Rufe von den LINKEN und der SPD \u2013  \n\nMartin Modschiedler, CDU: Sehr gut! \u2013  \n\nBeifall bei den LINKEN, der CDU,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nW\u00f6rtlich in Richtung GR\u00dcNE: \u201eSie greifen ohne Not in \n\ndas System der Gewaltenteilung ein. Sie ber\u00fchren damit \n\nden Kernbereich der exekutiven Eigenverantwortung. Ich \n\nempfehle die Lekt\u00fcre des Klassikers von Montesquieu \n\n\u201aVom Geist der Gesetze\u2018.\u201c \u2013 Originalton Frau Dr. Muster \n\nvor eineinhalb Jahren. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei den LINKEN,  \n\nder CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nNun kommen Sie, meine Damen und Herren von der \n\nAfD-Fraktion, in gewohnter populistischer Manier daher \n\nund meinen, so einfach im Vorbeigehen im Beschlussweg \n\nrechtlich festgef\u00fcgte Welten korrigieren zu k\u00f6nnen. Das \n\nkann einfach nicht ernst gemeint sein. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nIhrem Antragsanliegen kann man nicht zustimmen, weil \n\nschon der gew\u00e4hlte Weg im Minimum parlaments- und \n\nverfassungsrechtlich notleidend ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \n\nsowie vereinzelt bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Kollegen \n\nBartl, Fraktion DIE LINKE, folgt jetzt Kollege Homann \n\nf\u00fcr die SPD. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich k\u00f6nnte es \n\nmir jetzt leicht machen und sagen, ich h\u00e4tte meinen \n\nVorrednern nichts hinzuzuf\u00fcgen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas k\u00e4me von der AfD!) \n\nAber wir wollen nat\u00fcrlich auch dem Anspruch des Hohen \n\nHauses gerecht werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Thema des \n\nAntrags der AfD lautet \u201eTransparenz der Arbeit des \n\nKabinetts\u201c. Die AfD-Fraktion m\u00f6chte mit ihrem Antrag \n\ndie Kontrollrechte der Abgeordneten, also von uns, \n\ngegen\u00fcber der Staatsregierung st\u00e4rken.  \n\nDieses Ansinnen m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich nicht abtun. \n\nDaf\u00fcr ist es in einer Demokratie in der Tat zu wichtig. Ich \n\nm\u00f6chte aber die Gelegenheit nutzen, nicht nur die Bedeu-\n\ntung des Themas hervorzuheben, sondern auch zu hinter-\n\nfragen, aus welchen Motiven heraus die AfD diesen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4710 \n\nAntrag gestellt hat und wie viel Substanz der Antrag \n\neigentlich in der Sache hat.  \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Bundespr\u00e4sident \n\nJohannes Rau hat am 12. Mai 2004 gesagt: \u201eNichts st\u00e4rkt \n\ndas Vertrauen der Menschen mehr als die \u00dcbereinstim-\n\nmung von Wort und Tat.\u201c Ich finde, er hat recht. In einer \n\nDemokratie geht die Macht vom Volke aus. Wir, die \n\nAbgeordneten, und aus unserer Wahl abgeleitet die \n\nS\u00e4chsische Staatsregierung mit dem Ministerpr\u00e4sidenten \n\nan der Spitze, sind den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, den \n\nW\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern Rechenschaft schuldig. Jede \n\nund jeder muss \u00fcberpr\u00fcfen k\u00f6nnen, ob in unserem politi-\n\nschen Wirken Wort und Tat \u00fcbereinstimmen. Oder anders \n\nformuliert: Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben das Recht \n\nzu pr\u00fcfen, ob wir sagen, was wir tun, und tun, was wir \n\nsagen.  \n\nGenauso wichtig f\u00fcr eine Demokratie ist das Prinzip der \n\nGewaltenteilung. Parlament, Regierung und Gerichtsbar-\n\nkeit sind als die drei Staatsgewalten getrennt und kontrol-\n\nlieren sich gegenseitig. Nur so ist ein System auf Dauer \n\nvor Willk\u00fcr und der Herausbildung autorit\u00e4rer Herr-\n\nschaftsstrukturen gesch\u00fctzt,  und genau darum geht es in \n\neiner Demokratie.  \n\nDie Aufgabe des Parlamentes ist dabei unter anderem, die \n\nArbeit der Regierung zu kontrollieren. Es ist im \u00dcbrigen, \n\nFrau Dr. Muster, die Aufgabe des ganzen Parlamentes und \n\nnicht nur die der Opposition. Wir alle haben eine Kon-\n\ntrollfunktion und nehmen sie auch wahr. Als Volksvertre-\n\nter \u00fcbernehmen wir damit auch die Kontrollrechte der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger.  \n\nUm diese Kontrollfunktion nun besser wahrnehmen zu \n\nk\u00f6nnen, m\u00f6chte die AfD mit ihrem Antrag die Transpa-\n\nrenz des Kabinetts f\u00fcr die Mitglieder des Landtags erh\u00f6-\n\nhen. Konkret sollen die Beschl\u00fcsse des Kabinetts allen \n\nLandtagsabgeordneten zug\u00e4nglich gemacht werden. Ist \n\ndas eigentlich nicht der Fall?  \n\nMachen wir einmal einen Faktencheck. Wor\u00fcber im \n\nKabinett gesprochen wird, ist in der Verwaltungsvor-\n\nschrift vom 16. Dezember 2015 festgelegt. Dabei gibt es \n\nunterschiedliche Arten von Beschl\u00fcssen.  \n\nZun\u00e4chst gibt es Gesetzgebungsverfahren. Gesetzge-\n\nbungsverfahren, die von der Staatsregierung ausgehen, \n\nwerden zweimal im Kabinett behandelt: das erste Mal mit \n\ndem Ziel der Freigabe zur Anh\u00f6rung, das zweite Mal mit \n\ndem Ziel der Einbringung in den Landtag \u2013 das sind wir. \n\nDer Gesetzentwurf wird also nach dem Beschluss dem \n\nLandtag, also uns, zugeleitet, und Sie k\u00f6nnen es im \n\nDokumentationsverwaltungssystem, dem EDAS, nachle-\n\nsen. Also, hier ist die Transparenz gewahrt.  \n\nEin zweites Beispiel \u2013 Frau Dr. Muster, Sie haben es \n\nangesprochen \u2013 sind die Staatsvertr\u00e4ge, zum Beispiel der \n\nZweite Gl\u00fccksspiel\u00e4nderungsstaatsvertrag, der am 16. \n\nM\u00e4rz im Kabinett beschlossen wurde. Damit ein solcher \n\nStaatsvertrag wirksam werden kann, ist allerdings ein \n\nentsprechendes Gesetz des Landtags erforderlich. Das \n\nbedeutet, wie bei den Gesetzentw\u00fcrfen werden alle \n\nAbgeordneten nach dem Kabinettsbeschluss informiert, \n\nindem ihnen der vollst\u00e4ndige Gesetzentwurf zugeht. Also, \n\nauch hier ist Transparenz gewahrt.  \n\nIm Kabinett werden im \u00dcbrigen Verordnungen beschlos-\n\nsen. Verordnungen werden, wie Gesetze, nach der Verab-\n\nschiedung im Gesetz- und Verordnungsblatt ver\u00f6ffent-\n\nlicht. Schauen Sie einmal in Ihr Postfach! Jedes Gesetz- \n\nund Verordnungsblatt findet auch den Weg in die Brief-\n\nk\u00e4sten der AfD-Abgeordneten hier im S\u00e4chsischen Land-\n\ntag. Also, auch hier stehen Ihnen die Informationen zur \n\nVerf\u00fcgung. \n\nAu\u00dferdem werden im Kabinett F\u00f6rderrichtlinien be-\n\nschlossen, wie zuletzt die neue F\u00f6rderrichtlinie f\u00fcr das \n\nLandesprogramm Schulsozialarbeit. Diese F\u00f6rderrichtli-\n\nnien werden im Anschluss im S\u00e4chsischen Amtsblatt \n\nver\u00f6ffentlicht, und alle S\u00e4chsischen Amtsbl\u00e4tter werden \n\nim \u00dcbrigen allen Abgeordneten \u2013 das hei\u00dft, auch den \n\nAbgeordneten der AfD \u2013 in ihre Postf\u00e4cher geliefert. \n\nAuch bei F\u00f6rdermitteln ist also die Transparenz gegeben.  \n\nEs gibt noch Weiteres: Entscheidungen, wie die Vergabe \n\nvon landesweiten Veranstaltungen, werden im Anschluss \n\nan die Kabinettssitzung direkt der Presse verk\u00fcndet. So \n\nwar es zum Beispiel am 4. April, als die Entscheidung \n\nfiel, dass das Landeserntedankfest 2018 in Coswig statt-\n\nfinden wird.  \n\nWir m\u00fcssen also auf der sachlichen Ebene feststellen, \n\ndass das Kabinett im Rahmen der Zweckm\u00e4\u00dfigkeit \n\ndurchaus transparent arbeitet. Beschl\u00fcsse werden entwe-\n\nder dem Landtag zugeleitet oder in den entsprechenden \n\nMitteilungsbl\u00e4ttern ver\u00f6ffentlicht und k\u00f6nnen von allen \n\nnachgelesen werden. Mit \u201eallen\u201c meine ich nicht nur die \n\nAbgeordneten des S\u00e4chsischen Landtags, sondern alle \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des Freistaates Sachsen.  \n\nIch empfehle deshalb der AfD, nicht zu versuchen, auf \n\ndiese Art und Weise die Arbeitsweise des Kabinetts zu \n\n\u00e4ndern. Stattdessen sollte die AfD \u00fcberlegen, ihre eigene \n\nArbeitsweise zu ver\u00e4ndern. Versuchen Sie es doch einmal \n\nmit Lesen im EDAS, in den Gesetz- und Verordnungsbl\u00e4t-\n\ntern, im Amtsblatt oder im Medienservice der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung.  \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Damit komme \n\nich zum letzten Teil meiner Rede, n\u00e4mlich zur Frage nach \n\ndem Motiv dieses Antrages. Warum stellt die AfD einen \n\nsolchen Antrag und versucht, mit f\u00fcnf Zeilen \u2013 ich wie-\n\nderhole: f\u00fcnf Zeilen \u2013 einen solch wichtigen Punkt wie \n\ndie Gewaltenteilung und die Gewaltenkontrolle im Frei-\n\nstaat Sachsen zu ver\u00e4ndern? \n\nZum einen gibt es sicherlich parteistrategische Motive der \n\nAfD. Erstens suggeriert die AfD mit diesem Antrag, dass \n\ndie Arbeit des Kabinetts aktuell intransparent sei. Das \n\nstimmt offensichtlich nicht. Zweitens wird der Eindruck \n\nerweckt, dass insbesondere die AfD benachteiligt sei, weil \n\nsie ja nicht informiert werde. Die AfD versucht ja damit \n\nnicht zum ersten Mal, sich selbst in eine Opferrolle zu \n\nbegeben. Sie bedienen damit das Klischee eines intranspa-\n\nrenten Staates, in dem die AfD sich als die einzige diese \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4711 \n\nMissst\u00e4nde anprangernde Partei auch noch benachteiligt \n\nf\u00fchlen muss.  \n\nDas ist aber mitnichten der Fall. Die AfD genie\u00dft in \n\ndiesem Landtag die gleichen Rechte wie jede andere \n\nPartei auch. Wir m\u00f6gen Ihre Inhalte ablehnen, aber nur, \n\nweil wir sie schlecht f\u00fcr das Land halten. Dabei respektie-\n\nren wir demokratische Wahlergebnisse und stellen uns der \n\nAuseinandersetzung mit Ihnen. \n\nWir alle wissen doch, wie die AfD nun vorgehen wird. \n\nNachdem wir diesen Antrag gleichwohl begr\u00fcndet und \n\naus sachlichen Gr\u00fcnden abgelehnt haben, werden sie \n\nversuchen, in den sozialen Netzwerken einen kleinen \n\nEklat zu konstruieren. Zum Beispiel gibt es dann eine \n\nFacebook-Kachel, auf der steht: \u201eUnfassbar! Altparteien \n\nlehnen Transparenz des Kabinetts ab.\u201c Das liken dann \n\nLutz Bachmann und seine Freunde, und vielleicht gef\u00e4llt \n\nes sogar Bj\u00f6rn H\u00f6cke. Oder hei\u00dft der Bernd H\u00f6cke? \u2013 Ich \n\nwei\u00df es gerade nicht. Am Ende f\u00fchlen sich ihre Facebook-\n\nKreise auf alle F\u00e4lle wieder einmal in ihrem Weltbild \n\nbest\u00e4tigt, dass diese Politik hier am Ende ist.  \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich fasse zu-\n\nsammen: Es ist zentral f\u00fcr eine Demokratie, dass ein \n\ndemokratisch gew\u00e4hltes Parlament immer wieder kritisch \n\n\u00fcberpr\u00fcft, ob die gew\u00e4hlten Abgeordneten \u00fcber ausrei-\n\nchende Rechte und M\u00f6glichkeiten verf\u00fcgen, um ihrem \n\nAuftrag der Kontrolle der Staatsregierung nachkommen \n\nzu k\u00f6nnen.  \n\nEiner solchen Debatte werden wir uns als Sozialdemokra-\n\ntinnen und Sozialdemokraten selbstverst\u00e4ndlich immer \n\nstellen, aber dann mit Niveau. Fragen der Gewaltentei-\n\nlung und der gegenseitigen Kontrolle sind von h\u00f6chster \n\nBedeutung unserer Demokratie, und aus Respekt vor \n\nderen Bedeutung sollten wir diesen Themen mit Sach-\n\nlichkeit begegnen und nicht mit einem F\u00fcnf-Zeilen-\n\nAntrag. Deshalb werden wir diesen Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt  \n\nbei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als Letzter in unserer \n\nRederunde hat jetzt Kollege Lippmann das Wort f\u00fcr seine \n\nFraktion GR\u00dcNE. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Beim Lesen \n\nder \u00dcberschrift w\u00e4ren wir ja noch zu m\u00f6glichen Schluss-\n\nfolgerungen gekommen \u2013 ein wichtiges Thema, vielleicht \n\nmal ein interessanter Ansatz \u2013; denn durchaus sehen wir \n\nauch M\u00f6glichkeiten, dass das s\u00e4chsische Kabinett trans-\n\nparenter arbeiten k\u00f6nnte und wir den Umstand, dass wir \n\nvon wichtigen Entscheidungen eher aus Pressekonferen-\n\nzen erfahren als auf anderen Wegen, vielleicht mal abstel-\n\nlen k\u00f6nnten. \n\nBeim n\u00e4heren Hinsehen offenbart sich aber dann der \n\nAntrag als ein Werk aus der offensichtlich bei der AfD \n\nnunmehr beliebten Fortsetzungsreihe \u201eParlamentarische \n\nArbeit vorget\u00e4uscht\u201c. Denn was Sie uns hier als gro\u00dfe \n\nTransparenzinitiative verkaufen, ist dann doch nicht mehr \n\nals ein Sturm im Wasserglas; denn hier geht es lediglich \n\ndarum, den Informationsvorsprung der regierungstragen-\n\nden Fraktionen gegen\u00fcber der Opposition durch die \n\nrechtzeitige Zusendung von Kabinettsbeschl\u00fcssen auszu-\n\ngleichen \u2013 ein wichtiges Thema, gleichwohl nicht der \n\nKern der Debatte, wenn es um das Thema Transparenz im \n\nKabinett geht. Wenn das Ihr Ansatz ist, werte Kollegen \n\nvon der AfD, Transparenz in staatliche Strukturen zu \n\nbringen, na dann herzlichen Gl\u00fcckwunsch f\u00fcr diesen \n\nrevolution\u00e4ren Ansatz! Wenn die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4h-\n\nler geglaubt haben, Sie deswegen gew\u00e4hlt zu haben, weil \n\nSie Transparenz bringen \u2013 und dann legen Sie einen \n\nsolchen Antrag vor \u2013, dann, sage ich einmal, ist das \n\nschlicht eine W\u00e4hlerverarsche; das k\u00f6nnen Sie dann \n\nanderen erz\u00e4hlen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben n\u00e4mlich geliefert \u2013 im Gegensatz zu Ihnen \u2013 \n\nund Anfang der Legislatur ein Gesetz zur St\u00e4rkung der \n\nInformations- und Beteiligungsrechte des S\u00e4chsischen \n\nLandtags und seiner Mitglieder vorgelegt. Herr Bartl hat \n\nmir ja nun schon die Pointe weggenommen sowohl mit \n\ndem Zitat als auch mit der Schlussfolgerung. Sie haben es \n\nals AfD abgelehnt, und das Zitat, das Sie damals gebracht \n\nhaben, Frau Dr. Muster, ist ja nun gerade schon zitiert \n\nworden. Mit Ihrer Lekt\u00fcreempfehlung von Montesquieu \n\nkann ich Ihnen aus heutiger Sicht sagen: Entweder Sie \n\nhaben damals Montesquieu falsch interpretiert oder heute \n\nfalsch gelesen oder gar nie gelesen, denn mit Ihrer dama-\n\nligen Auslegung von Montesquieu h\u00e4tte dieser Antrag ja \n\nwohl hier und heute nie entstehen d\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMit unserem Gesetzentwurf h\u00e4tten Sie damals die M\u00f6g-\n\nlichkeit gehabt, breitere Informationsrechte auf einer \n\nsicheren Rechtsgrundlage zu erhalten. Das haben Sie \n\nabgelehnt. Das w\u00e4re allemal besser gewesen als dieser \n\nWitz, der jetzt vorgelegt wird. Doch das war f\u00fcr Sie \n\nHexenwerk und dabei beweist die AfD mit diesem Antrag \n\nmal wieder eine ihrer St\u00e4rken: Inkompetenz, Inkonse-\n\nquenz, Heuchelei und Unglaubw\u00fcrdigkeit. \n\nMit der Glaubw\u00fcrdigkeit ist es ja bei Ihnen auch so eine \n\nSache. Da bleibe ich einmal beim themenverwandten \n\nBereich. Herr Wurlitzer hat sich hier mal zu Beginn der \n\nLegislaturperiode \u2013 jetzt ist er mal wieder nicht da, wenn \n\nich ihn anspreche \u2013 hingestellt und gesagt: Die Opposition \n\nsoll nicht so viele Kleine Anfragen stellen, es w\u00fcrde ja der \n\nGriff zum Telefonh\u00f6rer ausreichen, man h\u00e4tte da hinrei-\n\nchend Erfahrung. Na ja, mittlerweile muss ich feststellen, \n\ndass die Abgeordneten der AfD-Fraktion mehr Anfragen \n\npro Tag produzieren, als Ihre AfD-Fraktion jemals in der \n\ngesamten Legislaturperiode sinnvolle Antr\u00e4ge schreiben \n\nwird, oder sie fragt halt nach Parks, die es gar nicht gibt, \n\nwie Herr H\u00fctter. \n\nGleichwohl ist das Recht der Opposition und aller Abge-\n\nordneten, Anfragen zu stellen, ein wichtiges. Sie h\u00e4tten \n\ndieses Recht und die Transparenz gegen\u00fcber dem Kabi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4712 \n\nnett st\u00e4rken k\u00f6nnen, wenn Sie damals unserem Gesetz-\n\nentwurf zugestimmt h\u00e4tten. Stattdessen nun diese Aktivi-\n\nt\u00e4t vort\u00e4uschende Halbherzigkeit. Hier \u2013 sage ich Ihnen \n\nganz deutlich \u2013 sieht es nur noch nach einer Alibireaktion \n\naus. Kurzum, auch wir werden den Antrag ablehnen. \n\nZum Schluss eine Empfehlung und auf das eingehend, \n\nwas Herr Homann gesagt hat, noch ein Zitat. Vielleicht \n\nsollten Sie zum einen als weitere Transparenzoffensive \n\ndann per Antrag die Staatsregierung zur Erstellung eines \n\nKatasters von Parks in Sachsen f\u00fcr Herrn H\u00fctter auffor-\n\ndern. \n\nZu guter Letzt bleibt mir dann noch ein Zitat ebenjenes \n\nMontesquieu, mit dem Sie uns damals die Ablehnung des \n\nGesetzentwurfes begr\u00fcndet haben: \u201eEs geh\u00f6rt nicht viel \n\ndazu, alles zu verwirren, viel aber, alles aufzukl\u00e4ren.\u201c Der \n\nklassisch geschriebene Satz f\u00fcr die AfD-Politik, der sie \n\nwohl besser beschreibt wie kein zweiter, und auch deswe-\n\ngen werden wir den Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Kollegen \n\nLippmann sind wir jetzt am Ende der Rederunde ange-\n\nkommen. Gibt es noch Aussprachebedarf aus den Fraktio-\n\nnen? \u2013 Den sehe ich nicht. Dann kommt jetzt die Staats-\n\nregierung zum Zuge und das Wort ergreift Herr Staatsmi-\n\nnister Gemkow. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Die Antragsteller wollen, dass die \n\nStaatsregierung ihre Beschl\u00fcsse den Mitgliedern des \n\nLandtags zug\u00e4nglich macht. So soll die Arbeit der Staats-\n\nregierung transparenter und die parlamentarische Kontrol-\n\nle effektiver werden. Um kontrollieren zu k\u00f6nnen, m\u00fcsse \n\nman wissen, was passiert, und gerade die Opposition \n\nerfahre davon zu wenig, so die Antragstellerin. \n\nEin solcher Antrag, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, ist nicht neu. Verschiedene Fraktionen haben in \n\nder Vergangenheit \u00e4hnliche Antr\u00e4ge gestellt; die Vorred-\n\nner haben dar\u00fcber schon gesprochen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, Demokratie \n\nbraucht eine effektive \u00f6ffentliche und parlamentarische \n\nKontrolle der Regierung. Eine Regierung wird nicht \n\ndadurch stark, dass sie die Opposition schw\u00e4cht. Auch \n\ndeshalb betrachten wir die Vorg\u00e4nge in einigen anderen \n\nStaaten zurzeit mit Sorge. \n\nAber auch wir m\u00fcssen uns immer wieder kritisch fragen, \n\nob wir gen\u00fcgend tun und wie wir unsere Demokratie \n\nweiter st\u00e4rken k\u00f6nnen. Mit Blick auf die Kontrollm\u00f6g-\n\nlichkeiten des Parlaments sehe ich den Freistaat Sachsen \n\naber in einer guten Position. Die Antragsteller weisen zu \n\nRecht darauf hin, dass sogar der Verfassungstext die \n\nBedeutung der Opposition bei der Regierungskontrolle \n\nhervorhebt. \n\nAber das wird in Sachsen auch so gelebt. Wir haben, was \n\ndie Regierungskontrolle betrifft, sicherlich eines der \n\naktivsten Parlamente in Deutschland. \u00dcber 3 200 Kleine \n\nAnfragen allein im Jahr 2016 sprechen f\u00fcr sich. Ein \n\ndirekter Vergleich mit den Abgeordneten des Bundestages \n\nist schwierig, aber den durchschnittlich etwa elf j\u00e4hrlichen \n\nAnfragen eines Bundestagsabgeordneten an die Regie-\n\nrung stehen 25 eines Mitglieds des S\u00e4chsischen Landtags \n\ngegen\u00fcber. \n\nWas die Informationen des Landtags und der \u00d6ffentlich-\n\nkeit \u00fcber die Ergebnisse der Kabinettssitzungen betrifft, \n\nso ist die Transparenz kaum mehr zu steigern. Das erkennt \n\nman, wenn man sich die Themen anschaut, mit denen sich \n\ndie Staatsregierung in den Kabinettssitzungen besch\u00e4ftigt. \n\nGeregelt ist das in \u00a7 8 der Gesch\u00e4ftsordnung der Staatsre-\n\ngierung. Dort erkennt man, dass praktisch alle wesentli-\n\nchen Beratungsgegenst\u00e4nde \u2013 also Einbringung von \n\nGesetzentw\u00fcrfen in den Landtag, Beantwortung Gro\u00dfer \n\nAnfragen, Erlass von Rechtsverordnungen, Verwaltungs-\n\nvorschriften und bestimmten F\u00f6rderrichtlinien, Abstim-\n\nmungsverhalten im Bundesrat und Angelegenheiten von \n\nbesonderer politischer Bedeutung \u2013 darauf ausgerichtet \n\nsind, kurzfristig der \u00d6ffentlichkeit zur Kenntnis zu gelan-\n\ngen, indem die Staatsregierung genau das umsetzt, was sie \n\nauch beschlossen hat. \u00dcber ihre Beschl\u00fcsse informiert die \n\nStaatsregierung au\u00dferdem unmittelbar im Anschluss an \n\ndie Sitzung die \u00d6ffentlichkeit jeweils in der Kabinetts-\n\npressekonferenz.  \n\nFrau Dr. Muster, wenn Sie die Rundfunkstaatsvertr\u00e4ge \n\nrespektive \u00c4nderungsstaatsvertr\u00e4ge ansprechen, dann will \n\nich nur darauf hinweisen, dass, bevor die Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten diese Vertr\u00e4ge unterschreiben, der Landtag hier-\n\n\u00fcber Kenntnis hat und all das, was in den Verhandlungen \n\nzu den Vertr\u00e4gen geschieht, letztlich tats\u00e4chlich Kernbe-\n\nreich exekutiver Eigenverantwortung ist. Von einem \n\nInformationsdefizit der Opposition kann man aus diesen \n\nGesichtspunkten mit Sicherheit nicht sprechen. Aus Sicht \n\nder Staatsregierung erweist sich der Antrag aus diesen \n\nGr\u00fcnden als nicht zielf\u00fchrend. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt  \n\nbei der SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach Herr Staatsminister Gemkow. Jetzt hat die einbrin-\n\ngende AfD-Fraktion die M\u00f6glichkeit eines dreimin\u00fctigen \n\nSchlusswortes. Bitte, Frau Dr. Muster. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich mich f\u00fcr Ihre \n\nRedebeitr\u00e4ge bedanken. Herr Kirmes, es stimmt tats\u00e4ch-\n\nlich: Wir haben einen Verfassungstext und wir haben eine \n\nsehr detaillierte Rechtsprechung; das ist unstreitig.  \n\nIch hatte in meinem ersten Redebeitrag von den zwei \n\nStufen gesprochen, von den laufenden und den bereits \n\nabgeschlossenen Vorg\u00e4ngen, und darauf hingewiesen, \n\ndass nach meiner Auffassung Beschl\u00fcsse abgeschlossene \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4713 \n\nVorg\u00e4nge sind. Ich befinde mich in guter Gesellschaft, \n\ndenn die Parlamentsinformationsgesetze von Bayern, \n\nSachsen-Anhalt und Schleswig-Holstein sehen es \u00e4hnlich. \n\nWenn wir uns einmal deren Wortlaut anschauen, dann \n\nwird der Landtag nach \u00a7 1 des schleswig-holsteinischen \n\nGesetzes fr\u00fchzeitig und vollst\u00e4ndig informiert \u00fcber die \n\nVorbereitung von Gesetzen und Staatsvertr\u00e4gen; Grund-\n\nsatzfragen der Landesplanung, der Standortplanung und \n\nder Durchf\u00fchrung von Gro\u00dfvorhaben und, soweit es sich \n\num Gegenst\u00e4nde von grunds\u00e4tzlicher Bedeutung handelt, \n\n\u00fcber die Vorbereitung von Verwaltungsabkommen, \n\nVerordnungen und Verwaltungsvorschriften; die Mitwir-\n\nkung im Bundesrat und die Zusammenarbeit mit dem \n\nBund, den L\u00e4ndern, anderen Staaten und zwischenstaatli-\n\nchen Einrichtungen, insbesondere der Europ\u00e4ischen \n\nUnion. \n\nIch glaube, wir sind uns einig: Davon ist Sachsen noch \n\nein gro\u00dfes St\u00fcck entfernt. \n\nHerr Bartl und Herr Lippmann, ich kann es verstehen: \n\nDas Zitat von Montesquieu hat Sie ein wenig irritiert, \n\nauch durcheinandergebracht. \n\n(Lachen der Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE,  \n\nund Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nIch habe mir noch einmal genau die von Ihnen beantragte \n\nVerfassungs\u00e4nderung angeschaut. Ich hatte sie damals \n\nabgelehnt; das w\u00fcrde ich heute wieder tun. Der Grund ist \n\nganz einfach, liebe GR\u00dcNE: Es kann kein Recht auf \n\nZugang zu Beh\u00f6rden und Dienststellen oder ein umfas-\n\nsendes Auskunfts- und Akteneinsichtsrecht der Oppositi-\n\non geben. Ich wollte und will keine \u00c4nderung des Arti-\n\nkels 50. Das habe ich deutlich gesagt. \n\nLiebe GR\u00dcNE und liebe LINKE, die Stellungnahmen des \n\nLandtags m\u00fcssen nicht ausdr\u00fccklich und nicht immer \n\nber\u00fccksichtigt werden. \n\nGanz klar: Ich habe das damals abgelehnt. Seien Sie keine \n\nbeleidigte Leberwurst! Die Ablehnung hatte nichts damit \n\nzu tun, dass Sie LINKE und GR\u00dcNE sind; die Ablehnung \n\nhatte mit dem Inhalt zu tun. Diesen habe ich bei Ihnen ein \n\nbisschen vermisst. \n\nHerr Homann, Sie k\u00f6nnen es besser. Das war Populismus \n\npur! \n\n(Henning Homann, SPD: Ah!) \n\nMeine G\u00fcte! \n\nNoch einmal zum Mitschreiben: Staatsvertr\u00e4ge scheinen \n\nhier ein sehr spannendes Thema zu sein. Wir machen das \n\nnoch einmal ganz kurz. Bei den Rundfunkstaats \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe bei der SPD) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie jetzt zu! Kurz und knapp: Das, was Sie \n\ngesagt haben, war falsch. \n\nStaatsvertr\u00e4ge werden zun\u00e4chst von den Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten unterschrieben. Bei den Rundfunkstaatsvertr\u00e4gen \n\nist es bei uns so, dass sie ungef\u00e4hr ein halbes Jahr, nach-\n\ndem sie von den Ministerpr\u00e4sidenten unterschrieben \n\nworden sind, den Landtagen, dort den betreffenden \n\nAussch\u00fcssen, zugeleitet werden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Dr. Muster, die \n\nRedezeit der Fraktion ist abgelaufen. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Dann erst wird dar\u00fcber ge-\n\nsprochen. \u2013 Aus diesem Grunde: Stimmen Sie unserem \n\nAntrag zu! Das w\u00e4re gut f\u00fcr das Verh\u00e4ltnis zwischen \n\nRegierung und Opposition. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schluss-\n\nwort. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun den Antrag in \n\nder Drucksache 6/9178 zur Abstimmung und bitte bei \n\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist der Antrag in der \n\nDrucksache 6/9178 nicht beschlossen. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nAlternativen zur Abschiebehaft und zum Ausreisegewahrsam nutzen \n\nDrucksache 6/7695, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen in gewohnter Weise Stellung neh-\n\nmen. Die Reihenfolge in der ersten Runde: die GR\u00dcNEN \n\nals Einbringer, CDU, DIE LINKE, SPD, AfD; Staats-\n\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die einbringende Fraktion spricht Frau Kollegin Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! 2011 erregte ein \n\nbemerkenswertes BGH-Urteil Aufsehen. Es stellte fest, \n\ndass die Inhaftierung zum Zwecke der Abschiebung von \n\nHerrn C. rechtswidrig war. Herrn C. erreichte das Urteil \n\nnicht mehr. Der 58-j\u00e4hrige Vater und Gro\u00dfvater armeni-\n\nscher Abstammung hatte sich in der Abschiebehafteinrich-\n\ntung das Leben genommen. \n\nWas, verehrte Kolleginnen und Kollegen, hat dieser Fall \n\nmit unserem Antrag zu tun? Dieser Fall, aber auch zahl-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4714 \n\nreiche Studien belegen, dass Abschiebungshaft, die \n\nInhaftierung von Menschen, die keine Straftat begangen \n\nhaben, aber wie Straft\u00e4ter behandelt werden, enorme \n\npsychische und physische Auswirkungen hat. Ausreise-\n\ngewahrsam und Abschiebungshaft machen krank, verst\u00e4r-\n\nken Depressionen und Verzweiflung und erh\u00f6hen die \n\nSuizidgefahr. \n\nAufgrund des starken Eingriffs in das Jedermann-\n\nGrundrecht der Freiheit der Person hat der Bundesgesetz-\n\ngeber deshalb geregelt, dass Abschiebungshaft und \n\nAusreisegewahrsam nur als allerletzte Mittel, als allerletz-\n\nte M\u00f6glichkeiten, also als Ultima Ratio, zum Einsatz \n\nkommen d\u00fcrfen. Vorher m\u00fcssen andere \u2013 mildere \u2013 Mittel \n\ngescheitert sein. \u201eDie Abschiebungshaft ist unzul\u00e4ssig, \n\nwenn der Zweck der Haft durch ein milderes, ebenfalls \n\nausreichendes anderes Mittel erreicht werden kann.\u201c So \n\nsteht es in \u00a7 62 Abs. 1 Aufenthaltsgesetz. Auch die EU-\n\nR\u00fcckf\u00fchrungsrichtlinie fordert das ausdr\u00fccklich. \n\nIn ihrer Stellungnahme zu unserem Antrag behauptet die \n\nStaatsregierung nun, dass vor der Beantragung von \n\nAbschiebungshaft durch die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde und vor \n\nder Anordnung durch das Gericht stets der Einsatz milde-\n\nrer Mittel gepr\u00fcft werde. Ich behaupte, dass dies allenfalls \n\nformelhaft geschieht; denn die Nachweisf\u00fchrung ist die \n\nStaatsregierung bisher schuldig geblieben. Zu Recht \n\nbef\u00fcrchtet nicht nur der Jesuiten-Fl\u00fcchtlingsdienst, dass \n\nes so zu einer Reihe von rechtswidrigen Haftanordnungen \n\nkommen kann. \n\nAber auch, weil es sich um eine komplizierte Rechtsmate-\n\nrie handelt, ist es schwierig. So ist die Frage, ob ein \n\nAbschiebungshindernis vorliegt, grunds\u00e4tzlich nicht vom \n\nHaftrichter, sondern auf dem Verwaltungsrechtsweg zu \n\nkl\u00e4ren. Wenn eine Abschiebung wegen des Gesundheits-\n\nzustandes des Betroffenen und der Versorgungslage im \n\nZielland jedoch ganz offensichtlich Verfassungsrecht \n\nverletzen w\u00fcrde, ist dies auch vom Haftrichter zu beach-\n\nten und die Haft aufzuheben. So urteilte das Landgericht \n\nHannover im Mai 2010. \n\nDeshalb muss der Freistaat nach unserer Auffassung den \n\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rden und den Gerichten konkrete Modelle \n\nf\u00fcr solche milderen Mittel zur Sicherung der Abschiebung \n\nanbieten. Nicht mehr und nicht weniger fordern wir mit \n\nunserem Antrag. \n\nMildere Mittel k\u00f6nnen neben Meldeauflagen die ver-\n\npflichtende Abgabe des Reisepasses, die Zahlung einer \n\nKaution, die \u00dcbernahme einer B\u00fcrgerschaft oder auch die \n\n\u00dcbergabe in den Verantwortungsbereich von Sozialarbei-\n\ntern, Migrantenorganisationen oder Seelsorgern sein. In \n\nBelgien wurden positive Erfahrungen mit der im Ge-\n\nmeinwesen verankerten Einzelfallbetreuung f\u00fcr Familien \n\nim Asylverfahren gemacht. Dass Frauen und Kinder, wie \n\nin unserem Antrag gefordert, nicht in Ausreisegewahrsam \n\noder Abschiebehaft genommen werden sollten, d\u00fcrfte \n\naufgrund ihres besonderes Schutzbed\u00fcrfnisses selbstver-\n\nst\u00e4ndlich sein. \n\nAusreisegewahrsam und Abschiebungshaft sind dar\u00fcber \n\nhinaus teuer, sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen. Zu \n\nden Baukosten kommen Betriebs- und Personalkosten \n\nhinzu. Allein f\u00fcr die Haftanstalt hier in Dresden wird mit \n\neiner Angestelltenzahl zwischen 70 und 80 gerechnet. Die \n\nFrage, woher diese Angestellten kommen sollen, ist bisher \n\nungekl\u00e4rt. \n\nWir fordern in unserem Antrag, dass die Staatsregierung \n\neine Studie \u2013 \u00fcbrigens, da haben wir den Termin ge\u00e4ndert \n\n\u2013 in Auftrag gibt, in der die Kosten, der Nutzen und die \n\nMachbarkeit von nicht freiheitsentziehenden Alternativ-\n\nmodellen im Vergleich zur Abschiebungshaft dargestellt \n\nwerden. Auch hier folgen wir der Anregung eines Sach-\n\nverst\u00e4ndigen vom Jesuiten-Fl\u00fcchtlingsdienst in der \n\nAnh\u00f6rung zu dem Gesetzentwurf der Staatsregierung f\u00fcr \n\nein S\u00e4chsisches Ausreisegewahrsamsvollzugsgesetz. \n\nBemerkenswert ist, dass in den Jahren 2011 bis 2013 in \n\nSachsen noch bis zu 300 Menschen j\u00e4hrlich in Abschie-\n\nbungshaft genommen wurden, die Zahlen in den Folge-\n\njahren jedoch massiv zur\u00fcckgegangen sind. In den Jahren \n\n2015 und 2016 wurden nur noch 12 Personen auf Anord-\n\nnung s\u00e4chsischer Gerichte in Abschiebungshaft genom-\n\nmen. Der Grund f\u00fcr den starken R\u00fcckgang liegt wohl \n\ndarin, dass seit dem Urteil des EuGH aus dem Jahr 2014 \n\ndie r\u00e4umliche Trennung von Strafgefangenen und Ab-\n\nschiebeh\u00e4ftlingen gilt. Da bis zum Bau einer eigenen \n\ns\u00e4chsischen Abschiebungshaftanstalt noch einige Monate \n\nins Land gehen werden, setzt der Innenminister nun auf \n\nden sogenannten Ausreisegewahrsam, der hier in Dresden \n\nvollzogen werden soll. \n\nIch und meine Fraktion, wir bef\u00fcrchten ganz konkret, dass \n\nmit Inkrafttreten des Ausreisegewahrsamsvollzugsgeset-\n\nzes und mit Fertigstellung der Einrichtung in der Ham-\n\nburger Stra\u00dfe in Dresden die zuletzt r\u00fcckl\u00e4ufigen Zahlen \n\nwieder massiv ansteigen werden und die H\u00f6chstdauer des \n\nAusreisegewahrsams k\u00fcnftig nicht mehr vier, sondern \n\nzehn Tage \u2013 so in einem Referentenentwurf der Bundes-\n\nregierung zur besseren Durchsetzung der Ausreisepflicht \n\nvorgesehen \u2013 betragen wird. \n\nDeshalb ist es gerade jetzt wichtig, verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen, dass sich die Staatsregierung verst\u00e4rkt der \n\nAnwendung milderer Mittel zuwendet. In diesem Sinne \n\nbitte ich Sie um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der Antrag ist durch \n\nFrau Kollegin Zais, Fraktion GR\u00dcNE, eingebracht \n\nworden. F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Kollege Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Frau Zais \n\nhat schon darauf hingewiesen, dass wir nicht nur heute, \n\nsondern auch in naher Zukunft in diesem Hohen Hause \n\n\u00fcber das Thema sprechen werden, dann im Kontext zum \n\nAusreisegewahrsamvollzugsgesetz. Insoweit erlauben Sie \n\nmir heute, das in aller gebotenen K\u00fcrze vorzutragen. \n\nGanz klar, der Ausreisegewahrsam unterliegt einer stren-\n\ngen Reglementierung nach dem Aufenthaltsgesetz und ist \n\nan eine ganze Reihe von Voraussetzungen gekn\u00fcpft. Ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4715 \n\nzitiere an dieser Stelle den \u00a7 62 Abs. 1: \u201eDie Abschie-\n\nbungshaft ist unzul\u00e4ssig, wenn der Zweck der Haft durch \n\nein milderes, ebenfalls ausreichendes anderes Mittel \n\nerreicht werden kann. Die Inhaftnahme ist auf die k\u00fcrzes-\n\nte m\u00f6gliche Dauer zu beschr\u00e4nken. Minderj\u00e4hrige und \n\nFamilien mit Minderj\u00e4hrigen d\u00fcrfen nur in besonderen \n\nAusnahmef\u00e4llen und nur so lange in Abschiebungshaft \n\ngenommen werden, wie es unter Ber\u00fccksichtigung des \n\nKindeswohls angemessen ist.\u201c \n\nInsofern ist schon im Aufenthaltsgesetz ersichtlich, dass \n\nes sich bei der Abschiebungshaft um eine Zwangsma\u00df-\n\nnahme handelt, die eine besondere psychische Belastung \n\nf\u00fcr die Betroffenen darstellt und deshalb nur als letztes \n\nMittel zur Durchsetzung einer Ausreiseverpflichtung \n\ninfrage kommen darf. Sie stellt also de facto eine Ultima \n\nratio dar, welcher sich der Staat bedienen muss, um die \n\nAusreisepflicht in letzter, und ich betone an der Stelle, in \n\nletzter Konsequenz durchsetzen zu k\u00f6nnen und letzten \n\nEndes auch zu m\u00fcssen. \n\nDies darf freilich nur in sorgf\u00e4ltiger Einzelfallpr\u00fcfung \n\ngeschehen und ist auf die k\u00fcrzeste Dauer anzusetzen \u2013 \n\ninsoweit kann aktuell maximal vier Tage Ausreisegewahr-\n\nsam vorgesehen werden, unabh\u00e4ngig von der Diskussion \n\n\u00fcber eine m\u00f6gliche oder eventuelle Erweiterung. Im Zuge \n\ndessen ist im Einzelfall zu pr\u00fcfen, ob es mildere Ma\u00df-\n\nnahmen zur Vermeidung der Abschiebungshaft gibt und \n\ndiese infrage kommen. Dies kann die Erteilung von \n\nMeldeauflagen, die r\u00e4umliche Beschr\u00e4nkung des Aufent-\n\nhalts, die Verpflichtung zur Teilnahme an einer Ausreise-\n\nberatung, die Vereinbarung von Sicherheitsleistungen, die \n\nGarantie von Vertrauenspersonen oder die Diskussion, die \n\nich pers\u00f6nlich f\u00fcr schwierig halte, \u00fcber Fu\u00dffesseln sein. \n\nEntsprechend soll im Haftantrag dargelegt werden, \n\nwarum ein milderes Mittel zur Vermeidung der Abschie-\n\nbungshaft nicht geeignet ist, um das Ziel der Ausreise zu \n\ngew\u00e4hrleisten. Insbesondere sind schutzbed\u00fcrftige Perso-\n\nnen nicht in Haft zu nehmen. Dazu z\u00e4hlen Minderj\u00e4hrige, \n\nMenschen ab dem vollendeten 65. Lebensjahr, Schwange-\n\nre, Alleinerziehende oder Eltern mit minderj\u00e4hrigen \n\nKindern etc. bis hin zu psychischen Erkrankungen oder \n\nanerkannten Schwerbehinderungen. Wenn Sie davon \n\nabweichen wollen, ist hier noch einmal eine besondere \n\nGenehmigungsbed\u00fcrftigkeit erforderlich. \n\nSie sehen, auch jetzt muss der Staat in einem engen \n\nRahmen pr\u00fcfen und es wird stark reglementiert. Dass \n\ndieses Instrument sehr gewissenhaft eingesetzt wird, zeigt \n\nsich aus meiner Sicht auch in den aktuellen Zahlen in \n\nSachsen: 2015 1 725 Abschiebungen, davon 785 \u00fcber-\n\nwachte Ausreisen nach \u00a7 58 Abs. 3 Aufenthaltsgesetz, im \n\nJahr 2016 3 366 Abschiebungen, davon 1 587 \u00fcberwachte \n\nAusreisen nach \u00a7 58 Abs. 3 Aufenthaltsgesetz. Nur noch \n\neinmal zur Klarstellung: Hier handelt es sich um Abschie-\n\nbungen, die erfolgen, weil der Ausreisepflichtige zur \n\ngesetzten Ausreisepflicht nicht ausgereist ist, weil er \n\nmittellos ist und keinen Pass oder \u00c4hnliches besitzt. \n\nVon diesen Personen befanden sich 2015 gerade einmal \n\nacht Personen und 2016 vier Personen in Abschiebungs-\n\nhaft. Auch wurde bisher keine Familie oder schutzbed\u00fcrf-\n\ntige Personen in Abschiebungshaft genommen. Setzt man \n\ndiese Zahlen ins Verh\u00e4ltnis, dann d\u00fcrfte deutlich werden, \n\ndass die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden nicht leichtfertig mit dem \n\nInstrument der Abschiebungshaft umgehen, insbesondere \n\nwenn man ber\u00fccksichtigt, dass es 785 und 1 587 \u00fcber-\n\nwachte Ausreisen in den Jahren 2015 und 2016 gegeben \n\nhat. Ebenso l\u00e4sst sich an den Zahlen erkennen, dass bei \n\nfast allen \u00fcberwachten Ausreisen mildere Mittel zum \n\nEinsatz kamen als die Abschiebungshaft. Insofern gilt f\u00fcr \n\nSachsen, was ich am Anfang gesagt habe: Die Abschie-\n\nbungshaft ist die Ultima ratio und wir diskutieren in der \n\nFolge \u00fcber Ausreisegewahrsamsrechte. \n\nIch habe das wegen der Frage des Kostenvergleichs in \n\nIhrem Antrag so betont. Ich glaube ganz pers\u00f6nlich, dass \n\nim Rahmen eines rechtsstaatlichen Verfahrens und der \n\nAbw\u00e4gung tats\u00e4chlich die milderen Mittel greifen. Ich \n\nwiederhole mich da, aber im Vorfeld hat es eine ganze \n\nReihe anderer Ma\u00dfnahmen gegeben, bevor \u00fcberhaupt die \n\nAusreisepflicht, n\u00e4mlich die zwangsweise Ausreise \n\nangeordnet wird, genau wie im Vollzug noch einmal \n\nmildere Mittel zu pr\u00fcfen sind. Genau deswegen stehen f\u00fcr \n\nmeine Fraktion die Kosten nicht an zentraler Stelle, \n\nsondern die Durchsetzungsf\u00e4higkeit des staatlichen \n\nHandelns und die Umsetzung staatlicher Regelungen. \n\nNun hei\u00dft es entsprechend zu handeln. Ein Problem in \n\nIhrem Antrag stellt f\u00fcr uns das offenbare Misstrauen \n\ngegen\u00fcber den Beh\u00f6rden unseres Landes und dem Han-\n\ndeln der entsprechenden staatlichen Stellen dar. Dem \n\nk\u00f6nnen wir uns nicht anschlie\u00dfen. Wir unterstellen grund-\n\ns\u00e4tzlich ein verantwortungsvolles, rechtsstaatliches \n\nHandeln. Das ist dem demokratischen Rechtsstaat imma-\n\nnent. Im Zweifelsfall, wenn es Einzelf\u00e4lle gibt, werden \n\nwir auch bei denen entsprechend vorgehen. Insoweit, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren, freue ich mich \n\nauf die Fortf\u00fchrung dieser Debatte zum Ausreisegewahr-\n\nsamsvollzugsgesetz. F\u00fcr heute lehnen wir ab. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich rufe DIE LINKE \n\nauf; Frau Nagel, bitte. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Alternativen zur \n\nAbschiebungshaft und zum Ausreisegewahrsam \u2013 das \n\nsind die Kernanliegen des vorliegenden Antrages. Ich \n\nm\u00f6chte daran ankn\u00fcpfen. Das greift einer Debatte vor, die \n\nwir in diesen Monaten noch zum Ausreisegewahrsams-\n\nvollzugsgesetz zu f\u00fchren haben. Ich hoffe, dass die in der \n\nAnh\u00f6rung im Innenausschuss vorgebrachten Argumente \n\nund auch dieser Antrag dazu f\u00fchren, dass wir dar\u00fcber gar \n\nnicht mehr diskutieren m\u00fcssen und vom Ausreisegewahr-\n\nsam Abstand genommen wird. \n\nIch will meine Ausf\u00fchrungen mit einem etwas l\u00e4ngerem \n\nZitat beginnen: \u201eIch kam nach Deutschland voller Hoff-\n\nnung, dass Deutschland uns Schutz bieten w\u00fcrde nach \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4716 \n\neiner langen Flucht, in der Hoffnung auf ein besseres \n\nLeben und eine gute Schulbildung f\u00fcr unsere Kinder. \n\nAber als ich ins Gef\u00e4ngnis kam, f\u00fchlte ich, was ich zuvor \n\nnoch nie f\u00fchlte. Ich dachte das erste Mal in meinem \n\nLeben ernsthaft dar\u00fcber nach, mich umzubringen in der \n\nHoffnung, dass meine Frau und die Kinder dann vielleicht \n\nHilfe in Deutschland bek\u00e4men und nicht nach Bulgarien \n\nzur\u00fcckgeschickt w\u00fcrden. Die Zeit im Gef\u00e4ngnis war hart, \n\ninsbesondere f\u00fcr mich als Syrer. Ich war auf der Flucht \n\nvor einem gro\u00dfen Gef\u00e4ngnis in Syrien, um dann in einem \n\nkleine Gef\u00e4ngnis in Dresden zu sitzen.\u201c Diese Worte \n\nstammen von Herrn Rafiq, der 2013 mit seiner Frau und \n\nzwei Kindern \u00fcber Bulgarien nach Deutschland einreiste \n\nund dann in der JVA Dresden inhaftiert wurde. \n\nSein Schicksal und weitere Schicksale sind in einer \n\ndurchaus lesenswerten Brosch\u00fcre des s\u00e4chsischen Fl\u00fccht-\n\nlingsrates aus dem Jahr 2014 festgehalten. Einige Monate \n\nzuvor hat auch Sachsen der Inhaftierungspraxis von nicht \n\nstraff\u00e4llig gewordenen Gefl\u00fcchteten in einer eigenen \n\nStation der JVA Dresden ein Ende gesetzt. Zur Vorge-\n\nschichte sind schon Sachen gesagt worden, was die \n\nrechtliche Einsch\u00e4tzung der gemeinsamen Unterbringung \n\nvon Straff\u00e4lligen und Abschiebeh\u00e4ftlingen angeht. Eine \n\neigene Abschiebehafteinrichtung gab es in Sachsen \n\nzun\u00e4chst nicht. Abschiebeh\u00e4ftlinge werden, wie wir \n\nwissen, seitdem in andere Bundesl\u00e4nder verschickt. Im \n\nJahr 2013 waren in Sachsen 232 Personen zum Zweck der \n\nAbschiebung inhaftiert, darunter 12 Frauen. \n\nDiese unglaublich hohe Zahl wurde in den folgenden \n\nJahren nicht mehr erreicht. Auch das haben wir schon \n\ngeh\u00f6rt. Dieser Tatsache k\u00f6nnen wir uns in der Stellung-\n\nnahme der Staatsregierung vergewissern. Aus Sicht der \n\nLinksfraktion ist jedoch jeder Mensch, der in Abschiebe-\n\nhaft genommen wird, einer zuviel. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nWir wissen heute zudem, dass die Staatsregierung einen \n\nParadigmenwechsel einleiten will. Es ist nicht nur die \n\nErrichtung eines Ausreisegewahrsams geplant, wir haben \n\nes schon geh\u00f6rt, dieser soll zur Abschiebehafteinrichtung \n\nweiterentwickelt werden. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr erschlie\u00dfen \n\nsich uns nicht, weder in der Begr\u00fcndung des Ausreisege-\n\nwahrsamsvollzugsgesetzes noch in der Stellungnahme \n\nzum vorliegenden Antrag. Zudem m\u00f6chte ich betonen, \n\ndass Sachsen von dem relativ neu eingef\u00fchrten \u00a7 62 b \n\nAufenthaltsgesetz, der diesen Ausreisegewahrsam erm\u00f6g-\n\nlicht, gar nicht Gebrauch machen muss. \n\nGenauso liegt es bei der Abschiebehaft an sich. Die  \n\nEU-R\u00fcckf\u00fchrungsrichtlinie erm\u00e4chtigt die Mitgliedsstaa-\n\nten, dieses Mittel unter bestimmten Bedingungen zu \n\nnutzen, verpflichtet sie aber nicht dazu. Dazu w\u00e4re eine \n\n\u00c4nderung des Aufenthaltsgesetzes und die Streichung der \n\nentsprechenden Paragrafen n\u00f6tig, wie es vor einigen \n\nJahren unter anderem die rot-gr\u00fcn gef\u00fchrten Landesregie-\n\nrungen in Schleswig-Holstein und Niedersachsen forder-\n\nten, Regierungen ohne linke Regierungsbeteiligung \n\nbekannterma\u00dfen. \n\nDieser Forderung schlie\u00dfen wir als LINKE uns an und \n\nsind ganz grunds\u00e4tzlich der Meinung: Flucht ist kein \n\nVerbrechen. Das Institut der Abschiebungshaft muss \n\nabgeschafft werden. Freiheitsentzug ist einer der schwers-\n\nten Grundrechtseingriffe und wird hier f\u00fcr Menschen \n\nverh\u00e4ngt, die keine Straft\u00e4ter sind. \n\nWir wissen, dass Freiheitsentziehung Menschen krank \n\nmacht; dazu gibt es einen Haufen Studien. Wir wissen \n\nauch, dass in der Vergangenheit bis zu 80 % der Haftbe-\n\nschl\u00fcsse f\u00fcr die Abschiebungshaft fehlerhaft waren, weil \n\nsie unter anderem rechtsstaatliche Garantien der Betroffe-\n\nnen verletzt haben. \n\nViel wichtiger ist allerdings: Solange es f\u00fcr die Mehrheit \n\nder Gefl\u00fcchteten keine legalen Einreisewege gibt und sich \n\ndie Chancen auf Asylgew\u00e4hrung durch permanente \n\nAsylrechtsversch\u00e4rfung immer weiter minimieren, sind \n\nRechtsbr\u00fcche quasi vorprogrammiert; sie sind eine Form \n\nder \u00dcberlebensstrategie der Betroffenen. Wenn ein \n\nMensch ohne Aufenthaltstitel die Grenze \u00fcberwindet und \n\nAsyl beantragen will, kommt er automatisch in die Situa-\n\ntion, eine Straftat zu begehen und daf\u00fcr sogar inhaftiert zu \n\nwerden, wie Herr Rafiq im eingangs erw\u00e4hnten Beispiel. \n\nSelbst der Bund Deutscher Kriminalbeamter fordert hier \n\neine Entkriminalisierung. Bundesweit engagieren sich \n\nzudem \u2013 das ist sicherlich auch bekannt \u2013 politisch \n\nunverd\u00e4chtige Fl\u00fcchtlingshelferinnen und -helfer sowie \n\ndie Kirchen gegen Abschiebungen und fordern ein Bleibe-\n\nrecht f\u00fcr Gefl\u00fcchtete. \n\nDie gesetzlich auch so vorgesehene Pr\u00fcfung von milderen \n\nMitteln als Alternativen zum Freiheitsentzug m\u00fcsste wohl \n\nder Minimalkonsens sein, auf den wir uns in diesem \n\nHause einigen k\u00f6nnen. \n\nDie Antwort der Staatsregierung und auch die Ausf\u00fchrun-\n\ngen des Vorredners erreichen uns ebenso wenig wie sicher \n\nauch die Kolleginnen und Kollegen von der antragstellen-\n\nden Fraktion. Die vorgeschlagene Studie begr\u00fc\u00dfen wir \n\nsehr. Sie w\u00e4re eine Chance, \u00fcber den Tellerrand hinauszu-\n\nschauen, sozusagen auch jenseits der repressiven Ma\u00df-\n\nnahmen zu schauen, wie die Akzeptanz asylrechtlicher \n\nEntscheidungen bei den Gefl\u00fcchteten gest\u00e4rkt werden \n\nkann. Da gibt es \u2013 das wurde von Petra Zais erw\u00e4hnt \u2013 \n\nStudien, die das schon sehr ausf\u00fchrlich eruiert haben. \n\nDie echten Alternativen zur Abschiebungshaft aber liegen \n\nwoanders. Ich habe es schon angeschnitten: in der Schaf-\n\nfung legaler Einreisewege, der R\u00fccknahme der Asyl-\n\nrechtsversch\u00e4rfung der letzten Monate und einer Revision \n\ndes Asylrechts, zum Beispiel auf den Stand vor 1993. \n\nWeil f\u00fcr uns Abschiebungshaft tats\u00e4chlich ein totales \n\nTabu ist \u2013 in welcher Form auch immer \u2013, werden wir, \n\nliebe Fraktion GR\u00dcNE, dem Punkt 4 Ihres Antrages nicht \n\nzustimmen k\u00f6nnen. \n\nZum Schluss will ich noch einmal einen von der Abschie-\n\nbungshaft betroffenen syrischen Fl\u00fcchtling sprechen \n\nlassen, damit wir nicht nur \u00fcber Gesetze und Rechtslagen \n\nsprechen, die im \u00dcbrigen auch ver\u00e4nderbar sind. Herr \n\nSadiq, ebenfalls aus Syrien geflohen, sagte zu seiner 20-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4717 \n\nt\u00e4gigen Inhaftierung in Dresden: \u201eSie steckten mich ins \n\nGef\u00e4ngnis ohne jegliche Schuld. Alles, was ich getan \n\nhabe, war, nach Asyl f\u00fcr mich und meine Familie zu \n\nfragen, in einem Land, von dem wir so viel \u00fcber Demo-\n\nkratie und Menschlichkeit geh\u00f6rt haben.\u201c \n\nIm Sinne der Demokratie und der Menschlichkeit k\u00f6nnten \n\nwir mit der Zustimmung zu diesem Antrag \u2013 zum Kern \n\ndieses Antrags zumindest \u2013 einen kleinen Schritt in die \n\nrichtige Richtung gehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der n\u00e4chste Redner \n\nwird Herr Pallas f\u00fcr die SPD-Fraktion sein. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Die GR\u00dcNEN \n\nlegen einen Antrag zum Thema Abschiebehaft und Aus-\n\nreisegewahrsam vor. Allerdings wird mir aus dem Antrag \n\nnicht so richtig deutlich, was sie eigentlich wollen. So \n\nkommt der Ausreisegewahrsam zwar in der \u00dcberschrift \n\nvor, aber weder im Beschlusstext noch in der Begr\u00fcn-\n\ndung, wo es nur um Abschiebehaft geht. \n\nSie, Frau Kollegin Zais, sind bei der Einbringung zwar \n\ndarauf eingegangen, das \u00e4ndert aber nichts am Antrag. Ich \n\nkann jetzt nur mutma\u00dfen: Vermutlich wollen die GR\u00dc-\n\nNEN \u2013 wie auch die LINKEN; Frau Nagel ist da eben \n\nsehr deutlich geworden \u2013, dass in Sachsen \u00fcberhaupt \n\nkeine Abschiebungen stattfinden und dementsprechend \n\nauch die Ma\u00dfnahmen von Abschiebehaft und Ausreise-\n\ngewahrsam nicht zur Anwendung kommen. \n\nAuf emotionaler Ebene verstehe ich das durchaus, aber, \n\nliebe Kolleginnen und Kollegen, wir sprechen hier im \n\nS\u00e4chsischen Landtag nicht zum ersten Mal \u00fcber den \n\nThemenkomplex Abschiebung. Mir ist wichtig, auch \n\nheute deutlich zu machen, dass Abschiebungen von \n\nMenschen ohne Bleiberecht in ihre Heimatl\u00e4nder ein \n\nschwieriges Thema waren, sind und immer bleiben \n\nwerden. Das ist grunds\u00e4tzlich schwierig, und zwar f\u00fcr alle \n\nBeteiligten: f\u00fcr die politischen Verantwortungstr\u00e4ger, f\u00fcr \n\ndie zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden und vor allem aber f\u00fcr die \n\nbetroffenen Menschen sowie die Menschen in deren \n\nUmfeld. \n\nIn den letzten zwei Jahren kamen viele Menschen nach \n\nDeutschland \u2013 als Gefl\u00fcchtete oder als Asylsuchende. Ihr \n\nAntrag wurde entweder anerkannt oder nicht. Weitere \n\nMenschen werden kommen. Wer keine Asylgr\u00fcnde \n\nvorweisen kann, wessen Antrag nicht anerkannt wird, der \n\nhat eben leider kein Bleiberecht und muss das Land \n\ngrunds\u00e4tzlich wieder verlassen, egal wie ich das auf \n\nmeiner emotionalen Ebene empfinde. \n\nZum Gl\u00fcck konnte in den letzten Monaten durch gezielte \n\nR\u00fcckkehrberatung die Anzahl freiwilliger Ausreisen \n\nimmer weiter erh\u00f6ht werden. Trotzdem kommen immer \n\nnoch viele Menschen der Ausreisepflicht nicht nach. Die \n\nEndkonsequenz kann dann nur eine Durchsetzung der \n\nAusreisepflicht sein. Ohne die Abschiebung als letztes \n\nMittel w\u00fcrde unser Asylsystem nicht funktionieren. Ohne \n\nDurchsetzung der Ausreisepflicht w\u00fcrden unsere Integra-\n\ntionsbem\u00fchungen letztlich deutlich erschwert. Wir werden \n\ndeshalb in n\u00e4herer Zukunft nicht ohne diese Ma\u00dfnahmen \n\nauskommen k\u00f6nnen. \n\nDennoch schmerzt jeder Fall, insbesondere wenn Kinder \n\nbetroffen sind oder teilweise gut integrierte Menschen \n\nabgeschoben werden. Das habe ich hier schon mehrfach \n\ngesagt und werde es gern auch noch einige Male wieder-\n\nholen, weil ich glaube, dass wir in den n\u00e4chsten Monaten \n\nweiterhin \u00fcber das Thema Abschiebung debattieren \n\nwerden. \n\nMeine Damen und Herren, wir k\u00f6nnen die Realit\u00e4t und \n\nauch die realen Probleme rund um die Integration oder \n\num die Durchsetzung der Ausreisepflicht dabei nicht \n\neinfach ignorieren oder wegdiskutieren. Nein, wir m\u00fcssen \n\nuns intensiv, dauerhaft und weiterhin damit auseinander-\n\nsetzen \u2013 immer wieder, wenn es sein muss. \n\nDazu geh\u00f6ren eben auch Fakten, etwa, dass betroffene \n\nMenschen ihre Abschiebung verhindern oder sich ihr \n\nentziehen wollen, was ich individuell ja nachvollziehen \n\nkann. Wir brauchen deshalb als Rechtsstaat auch Instru-\n\nmente, um Entscheidungen am Ende trotzdem durchset-\n\nzen zu k\u00f6nnen. Am Ende der Kette von angemessenen \n\nEntscheidungen und immer tiefer greifenden Entschei-\n\ndungen m\u00fcssen dann eben auch M\u00f6glichkeiten bestehen, \n\njemanden f\u00fcr eine gewisse Zeit in Gewahrsam oder eben \n\nin Abschiebehaft zu nehmen, ob mir das pers\u00f6nlich gef\u00e4llt \n\noder nicht. \n\nDiese Instrumente sind im Grundsatz keine L\u00e4ndersache, \n\nsondern werden im Aufenthaltsgesetz geregelt. Die \n\nL\u00e4nder sind aber f\u00fcr den Vollzug zust\u00e4ndig. Abschiebe-\n\nhaft wird jetzt schon l\u00e4nger angewandt und diskutiert. Ich \n\nspare mir jetzt die Rechtshistorie; das haben die beiden \n\nKolleginnen Zais und Nagel schon hervorragend darge-\n\nstellt. Inzwischen ist ja auch im Gesetz nachvollzogen, \n\nwas vor einiger Zeit in Urteilen entschieden wurde. Seit \n\nKurzem gibt es eben die M\u00f6glichkeit des Ausreisege-\n\nwahrsams f\u00fcr kurzfristige Freiheitsentziehungen zur \n\nDurchsetzung der Abschiebung \u2013 in gewisser Weise \n\nmilder als Abschiebehaft und f\u00fcr mich auch nicht mitei-\n\nnander gleichzusetzen. \n\nDer Gesetzentwurf f\u00fcr ein \u00dcbergangsgesetz zum Vollzug \n\ndes Ausreisegewahrsams in Sachsen ist bereits im parla-\n\nmentarischen Verfahren. Wir hatten dazu eine Anh\u00f6rung \n\nim Innenausschuss, die ich ebenfalls sehr gut fand. Meine \n\nFraktion diskutiert nun mit unserem Koalitionspartner die \n\nErgebnisse dieser Anh\u00f6rung und m\u00f6gliche Konsequenzen. \n\nIch sage einmal: Mir pers\u00f6nlich ist es auch tats\u00e4chlich \n\nwichtig, wie die Bedingungen in dieser Einrichtung, die \n\nwir in Dresden haben werden, f\u00fcr die betroffenen Men-\n\nschen sind. Dabei haben wir auch alle Gruppen im Blick, \n\nseien sie nun allein betroffen oder als Familie oder als \n\nMenschen, die zu der besonders schutzw\u00fcrdigen Gruppe \n\ngeh\u00f6ren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4718 \n\nEntscheidend ist an dieser Stelle, dass es ein \u00dcbergangs-\n\ngesetz ist. Ich wei\u00df \u2013 das hat meines Wissens auch der \n\nInnenminister schon \u00f6ffentlich gesagt \u2013, dass bereits an \n\neinem Gesetzentwurf \u00fcber ein Vollgesetz zum Vollzug \n\nvon Abschiebehaft und Ausreisegewahrsam gearbeitet \n\nwird. \n\nJetzt kommen wir einmal zu Ihrem Antrag, Frau Zais. Mir \n\nist immer noch nicht klar, warum Sie Ausreisegewahrsam \n\nnur in der \u00dcberschrift erw\u00e4hnen. Aber neben den Frage-\n\nstellungen, die Sie inhaltlich auch auf dem Weg einer \n\nKleinen Anfrage h\u00e4tten kl\u00e4ren k\u00f6nnen, geht es Ihnen um \n\nscheinbare Alternativen zur Abschiebehaft und zum \n\nAusreisegewahrsam \u2013 scheinbar deshalb, weil Sie implizit \n\nunterstellen, dass die Ma\u00dfnahmen willk\u00fcrlich zur Anwen-\n\ndung kommen, ohne zuvor mildere Mittel anzuwenden. \n\n (Zuruf der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nDas Gegenteil ist doch aber Realit\u00e4t. Abschiebehaft und \n\nAusreisegewahrsam sind auch bez\u00fcglich der Verh\u00e4ltnis-\n\nm\u00e4\u00dfigkeit ausreichend geregelt. Ein Blick ins Aufent-\n\nhaltsgesetz verdeutlicht, was ich meine. Herr Kollege \n\nHartmann hat den entscheidenden Abs. 1 des \u00a7 62 des \n\nAufenthaltsgesetzes zitiert. Ich w\u00fcrde noch etwas hinzu-\n\nf\u00fcgen, denn in \u00a7 62 b ist wiederum das Ausreisegewahr-\n\nsam geregelt. Dort steht in Abs. 3: \u201eIn \u00a7 62 Abs. 1 \u2026 \n\nfinden entsprechend Anwendung.\u201c \n\nSie sehen, meine Damen und Herren, die Frage der \n\nAnwendung von Alternativen oder milderen Mitteln ist \n\nbereits geregelt. Es wird auch deutlich, dass die Anwen-\n\ndung von Abschiebehaft oder Ausreisegewahrsam f\u00fcr \n\nFamilien und Kinder ohnehin nur in sehr, sehr seltenen \n\nF\u00e4llen zur Anwendung kommen kann. Sie wollen das per \n\nAntrag implizit ausschlie\u00dfen und damit letztlich das \n\nBundesrecht aushebeln. Das finde ich rechtlich zumindest \n\nschwierig. \n\nViel wichtiger w\u00fcrde ich es allerdings finden, wenn wir \n\ndar\u00fcber diskutieren w\u00fcrden, welche Bedingungen in der \n\nEinrichtung f\u00fcr Abschiebehaft und Ausreisegewahrsam in \n\nSachsen f\u00fcr die Betroffenen herrschen sollen. Vor allem \n\ndie besonders schutzw\u00fcrdigen Menschen und Familien \n\nbrauchen nat\u00fcrlich ganz andere Bedingungen, und es geht \n\nganz klar auch um eine Trennung von allein untergebrach-\n\nten Personen. \n\nEs macht \u00fcberhaupt keinen Sinn, \u00fcber dieses Thema mit \n\neinem separaten Antrag zu diskutieren. Ich lade Sie \n\ndeshalb vielmehr ein, sich mit Ihren Gedanken in die \n\nDebatte \u00fcber das Ausreisegewahrsamsvollzugsgesetz \n\neinzubringen. Diese werden wir sicherlich bald im Innen-\n\nausschuss und sp\u00e4ter auch hier im Plenum f\u00fchren. Ihr \n\nAntrag ist deshalb in meinen Augen und in den Augen \n\nmeiner Fraktion nicht nur inhaltlich nicht ganz korrekt, \n\nsondern auch unn\u00f6tig. Wir lehnen ihn deshalb ab. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun f\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Abg. Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Wenn ich in ein \n\nLand einreise, dann mache ich mir vorher Gedanken \u00fcber \n\ndie Umst\u00e4nde und \u00fcber meinen Verbleib. Das sollte man \n\nsich zumindest bewusst machen. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE:  \n\nDas ist ja wohl zynisch!) \n\nWenn ich in ein Land illegal einreise, dann muss ich mir \n\ndar\u00fcber auch Gedanken machen. Das hei\u00dft n\u00e4mlich, dass \n\nich von vornherein wei\u00df, dass ich das Rechtssystem \n\ndieses Landes im besten Fall gebrauche und im schlimms-\n\nten Fall bewusst missbrauche. Das zieht Konsequenzen \n\nnach sich, und zwar in jedem Land der Welt. So muss es \n\nauch in Deutschland sein. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDiese Konsequenzen kann ich vielleicht nicht wollen, \n\naber ich nehme sie in Kauf bei meiner Entscheidung, in \n\ndieses Land zu gehen und nicht in ein anderes. \n\nHalten Sie sich einmal eine Woche lang mit einem abge-\n\nlaufenen Visum in Australien auf, dann werden Sie \n\nwissen, dass die Polizei nicht lange fackelt, wenn man Sie \n\nerwischt. Dann sind Sie ratzfatz im Flieger nach Hause. \n\nJa, meine Damen und Herren, wir wollen in Deutschland \n\nHilfe leisten. Das wurde auch gemacht, sogar so weit, \n\ndass man Artikel 16 a Abs. 2 des Grundgesetzes weitge-\n\nhend ignoriert hat. Was will man denn noch an Entgegen-\n\nkommen machen? \n\nDer Schutz, den Deutschland bieten kann, auch quantita-\n\ntiv, ist schlicht und ergreifend begrenzt. Deswegen brau-\n\nchen wir auch eine Obergrenze, aber die haben Sie alle-\n\nsamt hier in diesem Hohen Haus nat\u00fcrlich abgelehnt. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: K\u00f6nnen Sie hier  \n\ngar nicht entscheiden, Herr Wippel!) \n\nMeine Damen und Herren, wenn wir Schutz bieten \n\nwollen, dann ist es nat\u00fcrlich auch richtig, dass wir den \n\nMissbrauch unserer Gesetze und den Missbrauch der \n\nHilfsangebote, die wir machen, vermeiden. Insofern sind \n\nauch eine konsequente Ausreise und deren Umsetzung \n\nzwingend erforderlich. \n\nDer Antrag, den wir heute haben, ist in diesem Sinne nicht \n\nnur \u00fcberfl\u00fcssig, weil er im Grunde genommen die milde-\n\nren Mittel, die nach dem Gesetz schon gepr\u00fcft werden \n\nm\u00fcssen, schlicht und ergreifend ignoriert, sondern er ist \n\nauch sch\u00e4dlich. Sie versuchen eigentlich, darauf hinzu-\n\nwirken, dass man der Ausreisepflicht nicht mehr nach-\n\nkommen muss. \n\nDerjenige, der hier bleibt, obwohl er eine Ausreiseverf\u00fc-\n\ngung hat, handelt rechtswidrig. Das hei\u00dft, mit Ihrem \n\nAntrag, den Sie hier stellen, machen Sie eines: Sie wollen \n\ndie Rechtswidrigkeit und das rechtswidrige Handeln \n\nverstetigen. Dieser Prozess findet schon jahrelang in \n\nDeutschland statt, indem sich Menschen immer wieder \n\nder Abschiebung bzw. der Ausreisepflicht entziehen. Sie \n\nwollen dieses Rad immer weiter drehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4719 \n\nMit dem Antrag heute machen Sie aber noch etwas \n\nanderes. Sie werfen uns immer Zynismus vor. Das ist es \n\naber tats\u00e4chlich nicht. Zynisch sind Sie; denn Sie wiegen \n\ndie Menschen in falscher Hoffnung, dass sie hierbleiben \n\nk\u00f6nnen. Das ist unmoralisch. Sie machen die Menschen \n\nzur Verf\u00fcgungsmasse Ihrer Politik und zum Spielball. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nDas ist doch Schwachsinn!) \n\nEs gibt nat\u00fcrlich Alternativen zum Ausreisegewahrsam \n\nund auch zur Abschiebehaft. Die erste ist eigentlich ganz \n\nklar, sie liegt auf der Hand: Man reist erst gar nicht ein, \n\nwenn man kein Visum hat oder sonst nicht legal einreisen \n\ndarf. \n\nDie zweite: die freiwillige Ausreise mit der Ausreisever-\n\nf\u00fcgung. Mit der Ablehnung des Asylantrags haben wir das \n\nRecht auf die Pr\u00fcfung des Asylantrags erf\u00fcllt. Wir sind als \n\nStaat zu der Erkenntnis gekommen, ein Schutzgrund liegt \n\nnicht vor. Dann ist es die Aufgabe, die Koffer zu packen, \n\ntsch\u00fcss zu sagen und nach Hause zu gehen. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Das ist zynisch!) \n\nMeine Damen und Herren! Sie erkl\u00e4ren heute hier mit \n\ndiesem Antrag die Weigerung, sich dem Recht zu unter-\n\nwerfen, quasi zum Normalfall. Das Recht zu befolgen \n\nsollte allerdings der Normalfall sein. Eigentlich m\u00fcssten \n\nwir \u00fcber diesen Antrag in einem funktionierenden Rechts-\n\nstaat heute \u00fcberhaupt nicht sprechen. \n\nDieser Antrag f\u00f6rdert die Weigerung der Ausreise und den \n\nAsylmissbrauch. Er ist rundweg abzulehnen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde in der Aussprache. Gibt \n\nes aus den Reihen der Fraktionen Redebedarf f\u00fcr eine \n\nweitere Runde? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Ich frage \n\ndie Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister Ulbig, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zu-\n\nn\u00e4chst einmal ganz klar: Das Asylrecht ist ein hohes und \n\nwichtiges Gut. Es ist eine Errungenschaft unserer huma-\n\nnistischen Tradition. \n\nWenn jemand bei uns aus den verschiedensten Gr\u00fcnden \n\num Asyl bittet, dann pr\u00fcft das zust\u00e4ndige Bundesamt f\u00fcr \n\nMigration und Fl\u00fcchtlinge genau, ob diesem Antrag \n\nstattgegeben werden kann und ob der betreffenden Person \n\nein Bleiberecht bei uns zusteht, welches wir dann im Falle \n\neines positiven Bescheides selbstverst\u00e4ndlich gew\u00e4hren. \n\nDazu sind wir nicht nur moralisch, sondern auch rechtlich \n\nverpflichtet. \n\nWenn aber nach genauer Pr\u00fcfung unserer Beh\u00f6rden \u2013 und \n\nin einem Rechtsstaat, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, sollten wir uns schon auf das Urteil verlassen \n\nk\u00f6nnen \u2013 eine Ablehnung des Antrags steht, dann ist \n\ndieser erstens zu akzeptieren und zweitens ist ihm Folge \n\nzu leisten. \n\nAu\u00dferdem wissen Sie alle: Jeder, dessen Antrag abgelehnt \n\nwird, kann diese Ablehnung gerichtlich anfechten. Jedem, \n\nder triftige Gr\u00fcnde hat, kann eine Duldung ausgesprochen \n\nwerden. In besonders schweren F\u00e4llen gibt es die H\u00e4rte-\n\nfallkommission, \u00fcber die ich vorhin gesprochen habe. \n\nWenn aber auch all das nichts an der Entscheidung des \n\nBAMF und der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden \u00e4ndert, wenn also kein \n\nAufenthaltsstatus erlangt werden kann, meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren, dann muss die Ausreise erfolgen. \n\nDazu sage ich klar: Alles andere w\u00e4re ein Rechtsbruch. \n\nDeshalb steht zun\u00e4chst die freiwillige Ausreise, eigentlich \n\neine Pflicht des Ausreisepflichtigen. Wir unterst\u00fctzen das \n\nmit unterschiedlichen Programmen. Die gibt es auf \n\nBundesebene. Wir haben staatliche R\u00fcckkehrprogramme. \n\nDie Kollegin K\u00f6pping und ich sind dabei. Sie sind auch \n\nentsprechend ausgestattet. Ich will auf die Zahlen im \n\nDetail nicht eingehen. Dar\u00fcber hinaus nimmt Sachsen an \n\nverschiedenen weiteren Programmen zur R\u00fcckkehrbera-\n\ntung teil. \n\nWenn aber all das nicht fruchtet und auch nach dem \n\nAngebot der Unterst\u00fctzung der Ausreise die Ausreise \n\nnicht freiwillig erfolgt, dann ist eine Abschiebung, meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren, die logische Konse-\n\nquenz. \n\nKlar ist dabei auch: Wenn diese Abschiebung in Gefahr \n\nsteht, nicht durchgef\u00fchrt werden zu k\u00f6nnen, etwa weil die \n\nbetroffene Person untertauchen k\u00f6nnte, wenn Meldeauf-\n\nlagen nicht eingehalten werden oder wenn Leistungsein-\n\nschr\u00e4nkungen nichts bewirken oder \u2013 das ist in letzter Zeit \n\nauch zunehmend ein Thema \u2013 wenn es sich um mehrfache \n\nStraft\u00e4ter oder Gef\u00e4hrder handelt, dann muss in der \n\nReihenfolge entweder Gewahrsam oder die Abschiebehaft \n\nm\u00f6glich sein und auch angewendet werden. \n\nJeder, der in Abschiebungshaft genommen wird, kann dies \n\nverhindern, indem er die M\u00f6glichkeit nutzt, vorher \n\nfreiwillig und gegebenenfalls auch mit finanzieller Unter-\n\nst\u00fctzung auszureisen. Wenn er dies aber nicht tut, dann \n\nmuss der Staat handeln und das Zustandekommen der \n\nAbschiebung entweder \u00fcber Gewahrsam oder \u00fcber Ab-\n\nschiebehaft gew\u00e4hrleisten. Dazu sehe ich dann keine \n\nAlternative, meine sehr verehrten Damen und Herren. \n\nAus diesem Grund schl\u00e4gt die Staatsregierung vor, diesen \n\nAntrag abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Schlusswort hat Frau Abg. Zais f\u00fcr die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\nverehrte Kolleginnen und Kollegen! Manchmal frage ich \n\nmich schon, Kollege Pallas und auch ein paar andere, ob \n\nunsere Antr\u00e4ge richtig gelesen werden. Es ging hier nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4720 \n\num die Frage, ob wir Abschiebung wollen oder nicht, wie \n\nwir dazu stehen. Es ging auch nicht um die Frage, was der \n\nUnterschied zwischen Ausreisegewahrsam und Abschie-\n\nbehaft ist. Sie wissen genau, wohin das m\u00fcndet, dass wir \n\neine Abschiebehaftanstalt in Sachsen bauen wollen. Aber \n\ndie rechtlichen Voraussetzungen \u2013 egal, wo sich derjenige \n\ndann aufh\u00e4lt \u2013 f\u00fcr diesen Aufenthalt liegen tats\u00e4chlich \u2013 \n\nund das ist der Sinn unseres Antrages \u2013 in der Pr\u00fcfung \n\nmilderer Mittel vorher. Wenn es uns um die Frage gegan-\n\ngen w\u00e4re, ob wir f\u00fcr Abschiebung sind oder nicht, w\u00e4re \n\ndas hier eine ganz andere Debatte geworden. Aber darum \n\ngeht es nicht. \n\nEs geht um den Vollzug des Bundesrechts, wie Sie richtig \n\ngesagt haben. Ich bin Jule Nagel sehr dankbar, dass sie \n\ndarauf verwiesen hat, dass wir das nicht m\u00fcssen. Der \n\nGesetzgeber schreibt Sachsen nicht vor: Ihr m\u00fcsst bis \n\n\u00fcbermorgen ganz schnell eure Abschiebehaft fertig haben, \n\nund die muss vom Strafvollzug separat sein, sonst d\u00fcrft \n\nihr das nicht machen. Das sind n\u00e4mlich keine H\u00e4ftlinge, \n\ndie dort sind. Es sind einige Schwierigkeiten, die wir in \n\nSachsen haben. Aber wir m\u00fcssen das nicht machen. \n\nDer Ansatz unseres Antrages ist es, dem Plenum einmal \n\nvorzulegen, was die Alternativen kosten, was die Alterna-\n\ntiven sind. Dann k\u00f6nnte man das einmal in das Verh\u00e4ltnis \n\nzu dem setzen, was eine Abschiebehafteinrichtung kostet. \n\nIch gebe Ihnen Brief und Siegel \u2013 Herr Hartmann hat es \n\nindirekt sogar best\u00e4tigt \u2013, dass wir im letzten Jahr de facto \n\nungef\u00e4hr 3 400 Abschiebungen hatten, die alle keine \n\nZwangsabschiebungen waren \u2013 zumindest nach der \n\nAuffassung der Staatsregierung und der CDU. Ich sehe \n\ndas an vielen Stellen ein wenig anders. Das bedeutet, dass \n\ndiese Leute nicht untertauchen wollten. Ihnen, Herr \n\nPallas, verzeihe ich diesen Touch mit dem Untertauchen \n\n\u00fcberhaupt nicht. Vom Generalsekret\u00e4r der CDU sind wir \n\ngewohnt, dass alle Fl\u00fcchtlinge mit abgelehnten Asylan-\n\ntr\u00e4gen per se untertauchen wollen. Aber wir brauchen das \n\nnicht, wir m\u00fcssen das nicht machen. Ich glaube, es ist \n\nlegitim, zu sagen: Wir m\u00f6chten gern, dass die milderen \n\nMittel gepr\u00fcft werden. Ich kenne F\u00e4lle \u2013 das muss ich \n\nwirklich sagen \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Zais? \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Ja. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident. Frau Zais, \n\nw\u00fcrden Sie mir recht geben, dass Sie mich vorhin m\u00f6g-\n\nlicherweise missverstanden haben, wenn Sie mir jetzt \n\nunterstellen, ich h\u00e4tte vorhin gesagt, dass alle abgelehnten \n\nAsylbewerber die Abschiebung verhindern wollen? Habe \n\nich nicht vielmehr davon gesprochen, dass einige das tun, \n\ndass ich das individuell nachvollziehen kann? W\u00fcrden Sie \n\nmir da recht geben? \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Ich habe keine Zahlen \u00fcber Unter-\n\ngetauchte. Die Staatsregierung ver\u00f6ffentlicht ja keine. Die \n\ngibt es de facto nicht. Aber Sie haben gesagt, man m\u00fcsse \n\nzur Kenntnis nehmen, dass es welche gibt. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Genau!) \n\nSie haben sich nicht \u00fcber die Zahlen ge\u00e4u\u00dfert. Ich sage: \n\nIch wei\u00df nicht, was diese Debatte mit unserem Antrag zu \n\ntun hat. Deshalb verzeihe ich Ihnen das nicht. Wir wollen \n\npr\u00fcfen, was die milderen Mittel sind. \u2013 So viel zu dieser \n\nDebatte. \n\nIch meine, man kann zur R\u00fcckkehrberatung \u2013 freiwillig \n\noder zwangsweise \u2013 stehen, wie man will. Unsere Gr\u00fcne \n\nJugend zum Beispiel lehnt das ab. Das ist auch legitim. \n\nWir h\u00e4tten dort gern mehr Mittel untergebracht, um auf \n\nsolche Zwangsma\u00dfnahmen abschlie\u00dfend verzichten zu \n\nk\u00f6nnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Das ist de facto der Sinn unseres \n\nAntrags. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Damit kommen wir zur Abstimmung, zun\u00e4chst \n\n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag Drucksache 6/9274. Frau Zais, \n\nder ist doch bestimmt selbstredend? \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE:  \n\nJa, das ist nur die Datums\u00e4nderung!) \n\nEr ist insoweit auch eingebracht. Meine Damen und \n\nHerren! Wer dem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE:  \n\nPunktweise Abstimmung!) \n\nBeim \u00c4nderungsantrag? \u2013 Also bitte! \u2013 Vielen Dank. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Keine \n\nEnthaltungen, Stimmen daf\u00fcr, aber nicht die erforderliche \n\nMehrheit. \n\nNun kommen wir zu der Drucksache 6/7695. Hierzu ist \n\npunktweise Abstimmung verlangt. Aber lediglich die \n\narabischen Punkte oder noch die Buchstaben? \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN:  \n\nDie arabischen Punkte!) \n\nIch verstehe das jetzt so, dass die arabischen Punkte \n\ngemeint sind, meine Damen und Herren. Wer dem \n\nPunkt 1 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, zeigt das jetzt \n\nbitte an. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Danke. Gibt es Enthaltun-\n\ngen? \u2013 Keine Enthaltungen, Stimmen daf\u00fcr, aber nicht die \n\nerforderliche Mehrheit. \n\nWer stimmt dem Punkt 2 zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Ent-\n\nhaltungen? \u2013 Auch hier keine Enthaltungen, Stimmen \n\ndaf\u00fcr, aber nicht die erforderliche Mehrheit. \n\nWer m\u00f6chte dem Punkt 3 des Antrages seine Zustimmung \n\ngeben? Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Enthaltungen? \u2013 Auch \n\nhier keine Enthaltungen, Stimmen daf\u00fcr, aber nicht die \n\nerforderliche Mehrheit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4721 \n\nNun die Abstimmung zu Punkt 4. Wer stimmt zu? \u2013 Wer \n\nist dagegen? \u2013 Gibt es Enthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthal-\n\ntungen und Stimmen daf\u00fcr ist auch dem Punkt 4 nicht \n\nentsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren, damit er\u00fcbrigt sich die \n\nSchlussabstimmung \u00fcber den Antrag, und dieser Tages-\n\nordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\n\u2013 23. T\u00e4tigkeitsbericht 2014/2015 des S\u00e4chsischen Landesbeauftragten  \n\nf\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes der  \n\nehemaligen Deutschen Demokratischen Republik  \n\n\u2013 Berichtszeitraum: 1. Juli 2014 bis 30. Juni 2015 \u2013 \n\nDrucksache 6/5955, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Landesbeauftragten  \n\nf\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes der  \n\nehemaligen Deutschen Demokratischen Republik \n\nDrucksache 6/9187, Beschlussempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses \n\n\u2013 24. T\u00e4tigkeitsbericht 2015/2016 des S\u00e4chsischen Landesbeauftragten  \n\nf\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes der  \n\nehemaligen Deutschen Demokratischen Republik  \n\n\u2013 Berichtszeitraum: 1. Juli 2015 bis 30. Juni 2016 \u2013 \n\nDrucksache 6/8832, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Landesbeauftragten  \n\nf\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes der  \n\nehemaligen Deutschen Demokratischen Republik \n\nDrucksache 6/9188, Beschlussempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von zehn Minuten \n\nje Fraktion festgelegt. Die Reihenfolge der Aussprache: \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN und die Staatsregierung, sofern das Wort \n\ngew\u00fcnscht wird. \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion beginnt der Abg. Modschiedler. Sie \n\nhaben das Wort, Herr Modschiedler. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident, herzlichen \n\nDank! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Herr \n\nRathenow! Der Landesbeauftragte f\u00fcr die Unterlagen des \n\nStaatssicherheitsdienstes der ehemaligen DDR hat dem \n\nLandtag gem\u00e4\u00df den Bestimmungen des Landesbeauftrag-\n\ntengesetzes die letzten beiden T\u00e4tigkeitsberichte vorge-\n\nlegt. Zu den Schwerpunkten der Arbeit z\u00e4hlt nach wie vor \n\ndie B\u00fcrgerberatung und ihre Vor- und Nachbereitung. \n\nDarin unterscheiden sich der Landesbeauftragte und seine \n\nBeh\u00f6rde ganz wesentlich von anderen Institutionen der \n\nDDR-Aufarbeitung. \n\nDie Kernaufgabe der Beratung \u2013 das wurde bei der \n\nBehandlung im Ausschuss deutlich \u2013 ist komplex und \n\nerfordert ein hohes Ma\u00df an Sensibilit\u00e4t und Einf\u00fchlungs-\n\nverm\u00f6gen. Der Landesbeauftragte ist eine zentrale An-\n\nlaufstelle f\u00fcr alle Fragen der Rehabilitierung. So gibt es \n\neinen anhaltenden Beratungsbedarf bei Menschen, die \n\nbeispielsweise als Jugendliche in sogenannte Jugend-\n\nwerkh\u00f6fe gesperrt wurden. Gleiches gilt auch f\u00fcr die \n\nvielen ehemaligen politischen H\u00e4ftlinge. \n\nEine zweite wichtige S\u00e4ule stellt auch weiterhin die \n\nBildungsarbeit an den Schulen und auf dem Gebiet der \n\nErwachsenenbildung dar. Hier gab es intensive Anstren-\n\ngungen, die bestehenden Formate nicht nur inhaltlich und \n\nmethodisch weiterzuentwickeln, sondern in Zusammenar-\n\nbeit mit Zeitzeugen, Buchautoren und Experten auch in \n\nder Fl\u00e4che anzubieten. Das hatten wir in unserem Gesetz-\n\nentwurf so festgelegt. Die zahlreichen Podiumsdiskussio-\n\nnen, Vortr\u00e4ge, Gespr\u00e4che, Buchvorstellungen und Aus-\n\nstellungser\u00f6ffnungen an vielen Orten in ganz Sachsen \n\nsind Ausdruck dieses Engagements. Herzlichen Dank \n\ndaf\u00fcr, Herr Rathenow! \n\nInhaltlich wurde die Arbeit des Landesbeauftragten \n\nbesonders durch die Debatte um die langfristige Perspek-\n\ntive des Bundesbeauftragten gepr\u00e4gt, die im Zusammen-\n\nhang mit unserer Gesetzesnovelle stand. Im Zusammen-\n\nhang mit dem Bericht des Landesbeauftragten sind auch \n\ndie Au\u00dfenstellen der Bundesbeh\u00f6rden in die Betrachtun-\n\ngen einzubeziehen. Fest steht f\u00fcr uns: Die drei Au\u00dfenstel-\n\nlen des Bundesbeauftragten in Sachsen sind ein wichtiger \n\nPfeiler f\u00fcr die langfristige Aufarbeitung der SED-\n\nDiktatur. Sie gew\u00e4hrleisten einen regionalen Bezug zur \n\nStruktur, zur Arbeitsweise der Staatssicherheit, zu den \n\nT\u00e4tern und zu den Opfern. Sie bieten so die M\u00f6glichkeit, \n\ndie jungen Menschen vor den Gefahren einer Diktatur zu \n\nwarnen. An der Erhaltung der Au\u00dfenstellung muss der \n\nBund festhalten und wir m\u00fcssen weiterhin darauf hinwei-\n\nsen. Durch die demokratief\u00f6rdernde Bildungs- und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4722 \n\nSchnittstellenwirkung wird nicht zuletzt auch die Arbeit \n\ndes unabh\u00e4ngigen Landesbeauftragten noch erh\u00f6ht. \n\nDie rechtspolitischen Sprecher der CDU/CSU des Bundes \n\nund auch der L\u00e4nder haben sich im Bewusstsein der \n\nWichtigkeit der Arbeit der Beh\u00f6rde des Bundesbeauf-\n\ntragten in der Karlsruher Erkl\u00e4rung, die wir am \n\n31. M\u00e4rz 2017 erlassen haben, daf\u00fcr ausgesprochen, \n\nderen Aufarbeitungs-, Aufkl\u00e4rungs- und Informationsar-\n\nbeit weiterhin langfristig zu unterst\u00fctzen und zu unterhal-\n\nten. 16 Bundesl\u00e4nder \u2013 das ist ein ganz wichtiges Zeichen \n\nf\u00fcr uns. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die CDU-Fraktion setzt \n\nsich aktiv f\u00fcr die Belange der Opfer der SED-Diktatur \n\nein. Die Aufkl\u00e4rung \u00fcber die T\u00e4tigkeit der Staatssicher-\n\nheit, die in diesem Zusammenhang erforderliche Hilfe f\u00fcr \n\ndie Opfer, aber auch die Bildungsarbeit zu den Gefahren \n\nf\u00fcr die Demokratie und den Rechtsstaat sind uns ein \n\nzentrales Anliegen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDie CDU-Fraktion unterst\u00fctzt die Arbeit von \n\nLutz Rathenow und seinen Mitarbeitern. Ich sage Ihnen \n\nherzlichen Dank f\u00fcr Ihre Arbeit und Ihre intensiven \n\nBem\u00fchungen um die Opfer des SED-Unrechts. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Fraktion DIE LINKE hat jetzt das Wort. Herr \n\nAbg. Schultze, bitte. \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Wir behandeln heute den 23. \n\nund 24. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Landesbeauf-\n\ntragten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes. \n\nSie umfassen die Jahre 2014, 2015 und 2016. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Das ist so weit richtig!) \n\n\u2013 Haben Sie jetzt vor, jeden Satz zu best\u00e4tigen? Dann \n\nw\u00fcrde ich langsamer lesen. \n\nDie Unterrichtung der Abgeordneten des S\u00e4chsischen \n\nLandtags durch den Landesbeauftragten f\u00fcr die Unterla-\n\ngen des Staatssicherheitsdienstes gehorcht mittlerweile \n\neiner gewissen Routine, und zwar einer Routine auf \n\nbeiden Seiten. Das ist gar nicht abwertend gemeint. Die \n\nBerichterstattung und die Befassung im Landtag verdeut-\n\nlichen eine gewisse Normalit\u00e4t in der T\u00e4tigkeit des \n\nLandesbeauftragten. Spektakul\u00e4re Ereignisse bzw. Vor-\n\nkommnisse sind nicht zu verzeichnen. Es sind die M\u00fchen \n\nder allt\u00e4glichen Arbeit, mit denen der Landesbeauftragte \n\nzu k\u00e4mpfen und in denen er sich zu bew\u00e4hren hat. Es gilt \n\nerst recht, die Situation der Beh\u00f6rde nach der Verabschie-\n\ndung des sogenannten Landesbeauftragtengesetzes durch \n\ndie Mehrheit des S\u00e4chsischen Landtags im vergangenen \n\nJahr anzuschauen. Im Gesetz wurde der Aufgabenkreis \n\ndes Beauftragten f\u00fcr die Stasi-Unterlagen erweitert und \n\nseine Rechtsstellung verbessert. \n\nMeine Fraktion hatte vor allem den erweiterten Bildungs-\n\nauftrag kritisiert, weil damit Doppelstrukturen geschaffen \n\nwerden und \u00dcberschneidungen mit anderen Einrichtungen \n\nzustandekommen. Den Bildungsauftrag erf\u00fcllen hierzu-\n\nlande die Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung und die \n\nGedenkst\u00e4tten. Der Landesbeauftragte selbst hat einge-\n\nr\u00e4umt, mit der Aufgabenerweiterung personell \u00fcberfordert \n\nzu sein. Dass sich die Personalsituation nicht gebessert \n\nhat, klingt ein wenig versteckt in einer Passage des \n\nT\u00e4tigkeitberichts 2015/2016 an, in der es um die Zusam-\n\nmenarbeit mit der Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten \n\ngeht. Ich zitiere: \u201e\u00dcber die Arbeit der Stiftung berichtete \n\ndiese selbst. Aus Sicht des Landesbeauftragten geschieht \n\ndies auf der Homepage und in regelm\u00e4\u00dfigen Newsletters \n\n\u00fcberzeugend. Der Landesbeauftragte will und kann nicht \n\neinzelne, immer wieder vorgetragene Problempunkte \n\nbewerten, aber ein Zusammenhang ist ihm aus seiner \n\njahrelangen Mitarbeit im Stiftungsrat offensichtlich.\u201c \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abgeordneter, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Nein. \n\n\u201eDie personell ausreichende Besetzung der Gesch\u00e4ftsstel-\n\nle scheint eine Grundvoraussetzung zu sein, eine so \n\nambitionierte und wichtige Stiftung aktions- und problem-\n\nl\u00f6sef\u00e4hig zu halten. Das w\u00fcrde auch die Arbeit des Lan-\n\ndesbeauftragten unterst\u00fctzen.\u201c Mit anderen Worten: Der \n\nLandesbeauftragte m\u00f6chte gern so ambitioniert, aktions- \n\nund probleml\u00f6sef\u00e4hig wie die Stiftung S\u00e4chsische Ge-\n\ndenkst\u00e4tten arbeiten, kann es aber nicht, weil ihm das \n\ndaf\u00fcr n\u00f6tige Personal fehlt. \n\nAn dieser Stelle sei mir ein Wort \u00fcber die Stiftung s\u00e4chsi-\n\nsche Gedenkst\u00e4tten erlaubt, zu deren Zusammenarbeit \n\nsich der Landesbeauftragte in seinem T\u00e4tigkeitsbericht \n\nwie folgt \u00e4u\u00dfert: \u201eDie Zusammenarbeit und Kooperation \n\nmit Gedenkst\u00e4tten und mit der Stiftung s\u00e4chsische Ge-\n\ndenkst\u00e4tten hat wie bisher einen hohen Stellenwert in der \n\nArbeit des Landesbeauftragten. Mit der Gedenkst\u00e4tte \n\n\u201aGeschlossener Jugendwerkhof Torgau\u2018 und der Gedenk-\n\nst\u00e4tte \u201aBautzner Stra\u00dfe\u2018 konnte eine Reihe von gemein-\n\nsamen Veranstaltungen realisiert werden. Mit der Ge-\n\ndenkst\u00e4tte Bautzen wurde ein Kooperation f\u00fcr den Tag \n\ndes offenen Denkmals geschlossen. Insbesondere durch \n\ndie Mitgliedschaft im Stiftungsrat der Stiftung S\u00e4chsische \n\nGedenkst\u00e4tten zur Erinnerung an die Opfer politischer \n\nGewaltherrschaft war der Landesbeauftragte in die Arbeit \n\nder Stiftung und damit mittelbar in die der Gedenkst\u00e4tten \n\neingebunden. In Einzelf\u00e4llen konnten auch Forschungs-\n\nvorhaben von Gedenkst\u00e4tten durch Landesbeauftragte \n\ngef\u00f6rdert werden.\u201c \n\nDer Landesbeauftragte ist Mitglied im Stiftungsrat der \n\nStiftung s\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten. Dass es Querelen in \n\nder Stiftung gibt, weshalb die Stiftung einer Evaluierung \n\nunterzogen werden wird, dazu h\u00e4tte man sich doch ein \n\nWort im T\u00e4tigkeitsbericht gew\u00fcnscht. So viel berechtigte \n\nKritik an der Arbeit der Stiftung kann doch nicht einfach \n\nignoriert werden! Das tangiert auch die Arbeit des Lan-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4723 \n\ndesbeauftragten, der immerhin im Stiftungsrat vertreten \n\nist und die T\u00e4tigkeit der Stiftung mit zu verantworten hat. \n\nInsoweit ist es dann doch nicht \u201eUnd t\u00e4glich gr\u00fc\u00dft das \n\nMurmeltier\u201c. Wir sind gespannt auf die zuk\u00fcnftigen \n\nBerichte und werden diesen Bericht zur Kenntnis nehmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die SPD-Fraktion erh\u00e4lt jetzt das Wort. Frau \n\nAbg. Kliese, bitte. \n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Diesem wichtigen Thema \n\nsollten wir auch zu dieser sp\u00e4ten Stunde noch etwas Zeit \n\nund Aufmerksamkeit widmen, denn in dem Bericht steckt \n\nviel Arbeit mit wichtigen Personengruppen. \n\nWeniger als 20 % der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in Nord-\n\nrhein-Westfalen wissen, wer Walter Ulbricht war \u2013 so \n\nweit, so defizit\u00e4r. Doch wissen Sie, wer Georg Dertinger \n\nwar? Ich schaue einmal in Richtung der LINKEN; Klaus \n\nBartl wei\u00df das vielleicht. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nGeorg Dertinger war Abgeordneter der Volkskammer und \n\nerster Minister f\u00fcr Ausw\u00e4rtige Angelegenheiten in der \n\nDDR. Er fiel in Ungnade und wurde \u2013 gleichsam als \n\nSolidarit\u00e4tsbeitrag zu Stalins Schauprozessen \u2013 wegen \n\nsogenannter Boykotthetze zu acht Jahren Haft verurteilt. \n\nEbenso verurteilt wurden seine Frau und sein 15 Jahre \n\nalter Sohn Rudolf. Nicht verhaftet wurde der kleinste \n\nSohn Christian Dertinger; er war damals neun Jahre alt. \n\nChristian Dertinger kam in eine linientreue Familie. Diese \n\nFamilie nahm ihn sehr liebevoll auf. Er bekam einen \n\nneuen Namen, seine neuen Eltern nannte er Tante Lies-\n\nchen und Onkel Emil. Zu seiner leiblichen Mutter konnte \n\ner keinen Kontakt mehr haben. Acht Jahre sp\u00e4ter wurde \n\ndie Mutter aus der Haft entlassen. F\u00fcr Christian Dertinger \n\nwar sie eine fremde Frau geworden. Dennoch wird er \n\nzur\u00fcck zu seiner leiblichen Mutter geschickt. Die Eltern, \n\ndie ihn annahmen, verkraften das nicht. Tante Lieschen, \n\ndie ihn aufnahm, verstirbt angesichts dieses Schicksals-\n\nschlages und Onkel Emil nimmt sich daraufhin das \n\nLeben. \n\nSo viele Geschichten, so viele zerst\u00f6rte Leben. Auch ich \n\nwusste bis vor Kurzem nicht, wer Georg Dertinger war. \n\nSeine bewegende Geschichte h\u00f6rte ich erstmals auf einer \n\nVeranstaltung des Ministerpr\u00e4sidenten im Juni vergange-\n\nnen Jahres zur W\u00fcrdigung der Opfer der SBZ und DDR in \n\neiner Ansprache des Beauftragten f\u00fcr die Unterlagen des \n\nStaatssicherheitsdienstes, Lutz Rathenow. \n\nIch m\u00f6chte die Aussprache nutzen, mich f\u00fcr die Rede und \n\ndie Veranstaltung durch die Staatskanzlei zu bedanken. \n\nSie hat gerade den betagten Opfern sehr viel bedeutet. \n\nScheuen Sie den beachtlichen Aufwand nicht, eine solche \n\nW\u00fcrdigung regelm\u00e4\u00dfig vorzunehmen! \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei der CDU und den LINKEN) \n\nDer vorliegende T\u00e4tigkeitsbericht gibt auch dieses Mal \n\neinen breiten \u00dcberblick \u00fcber die vielf\u00e4ltigen Aufgaben-\n\nfelder, die wir nun auch noch erweitert haben. F\u00fcr diese \n\nErweiterung haben wir \u00fcbrigens zwei Personalstellen im \n\nHaushalt neu geschaffen. Der Kollege von den LINKEN, \n\nder vorhin vorgetragen hat, ist vermutlich nicht der \n\nFachsprecher, aber diese Aussage war nicht ganz richtig. \n\nWir haben ganze zwei Stellen daf\u00fcr geschaffen. Es gibt \n\nalso mehr Personal f\u00fcr das erweiterte Aufgabentableau. \n\n(Zurufe von den LINKEN:  \n\nDas ist doch nicht ausreichend!) \n\nIch m\u00f6chte exemplarisch zwei Themen aus dem diesj\u00e4h-\n\nrigen Bericht, der f\u00fcr mich alles andere als Routine ist, \n\nherausgreifen, die mir besonders nahe gingen und mir \n\nbesonders wichtig erscheinen. Zum einen w\u00e4re das die \n\nProjektarbeit im Rahmen eines Theaterst\u00fccks. Hier wurde \n\nversucht, mittels eines Theaterst\u00fccks die Manipulation der \n\nMedien in der DDR abzubilden. \n\nDie R\u00fcckmeldungen dazu, teilweise auch sehr kritische, \n\ndie in dem Bericht erw\u00e4hnt sind, zeigen ein Bild, das sich \n\nmit meinen aktuellen Beobachtungen zu unserer Gesell-\n\nschaft deckt. Wir erleben derzeit eine gro\u00dfe Diskrepanz \n\nzwischen pers\u00f6nlichen Erinnerungen aus der DDR-Zeit, \n\ndie mit wachsender Unzufriedenheit mit unserem gegen-\n\nw\u00e4rtigen Alltag immer positiver werden, und den Berich-\n\nten unserer Zeitzeugen aus dem Bereich der politisch \n\nVerfolgten. \n\nEs wird eine gro\u00dfe Herausforderung der Erinnerungsar-\n\nbeit der kommenden Jahre sein, dieses Spannungsfeld zu \n\nentladen und einen differenzierten wie sensiblen Weg zu \n\nfinden, die Leidensgeschichten der Opfer als Teil des \n\nDDR-Alltags abzubilden, ohne den Eindruck zu erwe-\n\ncken, anderen ihre Lebensleistung abzusprechen. Die \n\nTatsache, dass nur ein Bruchteil der einstigen DDR-\n\nB\u00fcrger Repressionserfahrungen gemacht hat, und die \n\nUnzufriedenheit mit unserem derzeitigen politischen \n\nSystem stellen uns vor gro\u00dfe Aufgaben. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich an Sie appellieren, egal, wie und ob \n\nSie die DDR erlebt haben: Nutzen Sie die M\u00f6glichkeit, \n\nsich \u00fcber die Lebensgeschichten politisch Verfolgter zu \n\ninformieren! Eine gute M\u00f6glichkeit dazu bietet die \n\nneueste Publikation von Dr. Nancy Aris, die Geschichten \n\nvon Opfern politischer Gewalt in der SBZ und der DDR \n\ngesammelt und aufgeschrieben hat. Der Titel des Buches \n\nlautet: \u201eDas l\u00e4sst einen nicht mehr los\u201c. Auch mich lassen \n\nviele dieser Geschichten nicht mehr los, obwohl ich sie \n\nnicht selbst erlebt, sondern nur erz\u00e4hlt bekommen habe, \n\nso wie die eingangs erw\u00e4hnte Geschichte von Christian \n\nDertinger, der erst seiner leiblichen Familie entrissen \n\nwurde, dann in eine neue verpflanzt wurde, dort gut \n\naufwuchs und schlie\u00dflich erneut entwurzelt war, was \n\nseinen Pflegeeltern, deren einziger leiblicher Sohn im \n\nKrieg gefallen war, jeden Lebensmut nahm. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4724 \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ein Thema, das stets zur \n\nOstalgie einl\u00e4dt, ist das Thema F\u00f6rderung des Spitzen-\n\nsports. Sp\u00e4testens seit den letzten Olympischen Spielen \n\nmit sp\u00e4rlicher Medaillenausbeute wird der Ruf wieder \n\nlauter, man habe zu DDR-Zeiten den Sport deutlich besser \n\ngef\u00f6rdert. Ich bin selbst in den zweifelhaften Genuss des \n\nBesuches einer Kinder- und Jugendsportschule gekom-\n\nmen und kann feststellen, dass es nat\u00fcrlich auch sinnvolle \n\nDinge gab. Zu nennen w\u00e4re die zeitige Sichtung von \n\nTalenten oder ein fl\u00e4chendeckendes kostenfreies Sportan-\n\ngebot f\u00fcr Kinder und Jugendliche. \n\n\u00dcber die Schattenseiten des DDR-Sports gibt uns der \n\nBericht von Lutz Rathenow Auskunft, und ich m\u00f6chte die \n\nLekt\u00fcre dieser Seiten besonders jenen empfehlen, die sich \n\ndie DDR-Sportf\u00f6rderung zur\u00fcckw\u00fcnschen. Hier k\u00f6nnen \n\nSie nachlesen, welche Erkrankungen inzwischen im Zuge \n\nder Aufarbeitung des DDR-Sportsystems bisher nachge-\n\nwiesen und bekannt sind. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDoping gab es auch in der BRD!) \n\n\u2013 Ja, das gab es auch in der BRD, das ist richtig. \n\n\u201eEs gab allerdings keine Medikamentenversuche an \n\nMenschen in der BRD. Besonders h\u00e4ufig sind Herzer-\n\nkrankungen, darunter Herzinfarkte, Angina Pectoris, \n\nHerzinsuffizienz, Herztransplantationen, Herzrhythmus-\n\nst\u00f6rungen, dar\u00fcber hinaus auch Organerkrankungen von \n\nLunge, Niere, Darm und Magen. Auff\u00e4llig ist au\u00dferdem \n\ndie hohe Zahl psychischer Erkrankungen wie Depression, \n\nBulimie und Suizidversuch.\u201c \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das ist die andere Seite \n\ndes Medaillenspiegels. Vielen Dank an Lutz Rathenow \n\nund sein Team, dass sie auch diese Facette der DDR \n\nbeleuchten, und \u00fcberhaupt herzlichen Dank f\u00fcr Ihre \n\nwichtige Arbeit! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich komme zum Ab-\n\nschluss. An meiner heutigen Auswertung des Berichts war \n\nmir der Hinweis auf die Diskrepanz zwischen eigenem \n\nErleben und Erz\u00e4hltem und dem Leid Einzelner besonders \n\nwichtig. Ich selbst habe die DDR als Kind systemtreuer \n\nEltern erlebt und habe dort eine gute Kindheit gehabt. Aus \n\ndiesem Umstand erw\u00e4chst meine Verantwortung, auf jene \n\nzu blicken, denen es nicht so ging: Kinder, die ihren \n\nEltern genommen wurden, Kinder, die als Spitzel miss-\n\nbraucht wurden, Kinder, die in Haftanstalten zur Welt \n\nkamen. \n\nIch bitte Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen, egal, ob Sie \n\naus der DDR oder aus der alten Bundesrepublik kommen, \n\nob Sie 1959 oder 1990 geboren sind, \u00f6ffnen Sie Ihre \n\nAugen und Herzen f\u00fcr die Biografien von Opfern politi-\n\nscher Gewalt in der SBZ und der DDR, nicht, weil wir \n\nAbgeordnete, sondern weil wir Menschen sind. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die AfD-Fraktion spricht Herr Abg. Wendt. \n\nBitte sehr, Herr Wendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Nun liegen uns der 23. und 24. \n\nT\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr \n\ndie Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes der ehemali-\n\ngen Deutschen Demokratischen Republik vor. \n\nFestzuhalten ist, dass wir am heutigen Tag auch \u00fcber \n\neinen Bericht debattieren und abstimmen, der sich mit den \n\nAktivit\u00e4ten im Zeitraum 2014/2015 befasst. Dies ist \n\nnat\u00fcrlich zu sp\u00e4t, um in der Folge auf die Inhalte zeitnah \n\nreagieren zu k\u00f6nnen. Aber auch der aktuelle Bericht \n\nwurde uns leider wieder sehr sp\u00e4t zugeleitet. Wir mahnten \n\ndies im Rahmen der letzten Debatte zum 21. und 22. \n\nT\u00e4tigkeitsbericht an und hoffen, dass mit dem neuen \n\nGesetz, welches auch eine sachgerechte Personalausstat-\n\ntung vorsieht, die Berichte zuk\u00fcnftig fr\u00fcher fertiggestellt \n\nwerden. \n\nNichtsdestotrotz bedankt sich die AfD-Fraktion beim \n\nS\u00e4chsischen Landesbeauftragten und seinen Mitarbeitern \n\nf\u00fcr die umfassenden Berichte, die erkennbar mit sehr viel \n\nHerzblut erstellt worden sind. \n\nBei der letzten Debatte zum 21. und 22. Bericht regten \n\nwir an, dass zuk\u00fcnftig auch ein Ausblick und einige Worte \n\n\u00fcber die Zukunft und die Herausforderungen aufgenom-\n\nmen werden sollen. Dies wurde getan. Daf\u00fcr ebenfalls \n\nnoch einmal ein herzliches Dankesch\u00f6n an Herrn \n\nRathenow! \n\nJa, meine sehr verehrten Damen und Herren, die Arbeit \n\ndes Landesbeauftragten und seiner Mitarbeiter ist wichtig, \n\nda in diesem Bericht Menschen zu Wort kommen, die \n\nunter dem DDR-Unrechtsregime zu leiden hatten. Bei-\n\nspielhaft seien hierbei die ehemaligen Heimkinder und die \n\npolitisch Verfolgten zu nennen. Der Bericht zeigt uns also \n\neindr\u00fccklich auf, mit welchen Repressalien Andersden-\n\nkende in autorit\u00e4ren Systemen zu k\u00e4mpfen haben. \n\nWir diskutieren heute \u00fcber zwei Berichte, die Zust\u00e4nde \n\naufarbeiten, die bereits \u00fcber ein Vierteljahrhundert zu-\n\nr\u00fcckliegen, und Sie, meine Damen und Herren gerade von \n\nden Regierungsfraktionen, tun dies mit einem sichtbar zur \n\nSchau gestellten Habitus der moralischen Erhabenheit, \n\netwa: So etwas wie damals darf nie wieder passieren. \n\nAuch die Kollegen der LINKEN geben sich gel\u00e4utert. \n\nIch schlie\u00dfe mich vollumf\u00e4nglich der Meinung an, dass es \n\ngut und notwendig ist, an Unrecht zu erinnern und dieses \n\naufzuarbeiten. Aber warum tun wir das? Warum erfor-\n\nschen wir unsere autorit\u00e4ren Vergangenheiten? Als Ar-\n\nbeitsbeschaffung f\u00fcr unterforderte Schriftsteller, Sozial-\n\nwissenschaftler oder P\u00e4dagogen? Nein, Berichte wie der \n\nvorliegende sind auch immer wiederkehrende Mahnun-\n\ngen, wie schnell sich solche Zust\u00e4nde entwickeln k\u00f6nnen, \n\nauch wenn alle kollektiv der Meinung sind, f\u00fcr etwas oder \n\nsogar das Gute zu k\u00e4mpfen. Diese Berichte sind ein auf \n\n100 Seiten verfasstes \u201eWehret den Anf\u00e4ngen!\u201c. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4725 \n\nUnd, meine Damen und Herren, es ist mittlerweile an der \n\nZeit, diese Forderungen wieder w\u00f6rtlich zu nehmen und \n\nlaut anzusprechen. Denn w\u00e4hrend die Regierungskoalition \n\nhier im Land, bestehend aus CDU und SPD, sich auf die \n\nSchulter klopft im Kampf gegen Autoritarismus, sitzt in \n\nBerlin eine Koalition aus den gleichen Parteien, die \n\ngeistig und ganz handfest wieder genau den Boden \n\nbereitet, auf dem damals die Frucht Stasi hat gedeihen \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Widerspruch bei der SPD) \n\nDer Protest war vorhersehbar. Ich bitte Sie: Machen Sie \n\nsich doch die M\u00fche, zwischen einer Gleichsetzung und \n\neinem Vergleich zu unterscheiden. Ich setze hier \u2013 das \n\nm\u00f6chte ich betonen \u2013 nicht gleich. Aber da sich Hand-\n\nlungsmuster anzun\u00e4hern drohen, sind Vergleiche mittler-\n\nweile angebracht. In Berlin k\u00e4mpft n\u00e4mlich ein Bundes-\n\njustizminister Heiko Maas derzeit f\u00fcr ein Gesetz, welches \n\nUnternehmen dazu verpflichtet, strafbare Inhalte auf ihren \n\nOnline-Plattformen zu l\u00f6schen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas ist doch vern\u00fcnftig!) \n\n\u2013 Genau, grunds\u00e4tzlich ein ehrenwertes Anliegen, keine \n\nFrage. \n\nDoch wie so h\u00e4ufig bei linken Projekten ist auch der \n\nKampf gegen Hasskommentare gr\u00f6\u00dftenteils nichts ande-\n\nres als ein Euphemismus f\u00fcr Zensur im Dienste der \n\neigenen Weltanschauung. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nIn einem Rechtsstaat obliegt die Beurteilung dessen, \u2013 \n\n(Albrecht Pallas, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wendt, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Nein. \n\n\u2013 was strafrechtlich relevant ist, niemand anderem als \n\neinem unabh\u00e4ngigen Gericht. \n\nDieses Gesetz soll diese Beurteilung nun privaten Unter-\n\nnehmen \u00fcbertragen. Das hei\u00dft, in den allermeisten F\u00e4llen \n\nwird weder ein Staatsanwalt und schon gar kein Richter \n\ndar\u00fcber befinden, ob die L\u00f6schung rechtens war oder \n\nnicht. Gekoppelt wird die \u00dcbertragung der L\u00f6schpflicht \n\nan Strafandrohungen von bis zu 50 Millionen Euro, wenn \n\nnicht in ausreichendem Ma\u00dfe nachgekommen und ge-\n\nl\u00f6scht wird. \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Das ist ein  \n\nBericht \u00fcber das Stasiunterlagengesetz.  \n\nHerr Wendt, wo sind Sie gerade?) \n\n\u2013 Ich komme gleich wieder zur\u00fcck. \n\nWelches Unternehmen wird bei potenziellen Strafen in \n\ndieser H\u00f6he in Zukunft nicht eher mehr als weniger \n\nl\u00f6schen, und an welchen Ma\u00dfst\u00e4ben werden sich die \n\nUnternehmen in Zukunft bei den L\u00f6schvorg\u00e4ngen orien-\n\ntieren? \n\n(Zuruf von der SPD: Am Gesetz!) \n\nIch sage es Ihnen: an keinen anderen Ma\u00dfst\u00e4ben als an \n\ndenen, die ihnen politisch von Heiko Maas auferlegt \n\nwerden. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nObjektive strafbare Inhalte werden nur noch einen gerin-\n\ngen Teil ausmachen. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDer Gro\u00dfteil der gel\u00f6schten Beitr\u00e4ge wird vermutlich aus \n\nInhalten bestehen, die der etablierten Politik schlicht nicht \n\ngenehm sind. \n\n(Holger Mann, SPD:  \n\nMeinen Sie Volksverhetzung?) \n\nHier schlie\u00dft sich der Kreis zum vorliegenden Bericht. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wendt, kommen \n\nSie bitte auf die Drucksache zur\u00fcck. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Dass Heiko Maas f\u00fcr seinen Kampf \n\ngegen andere Meinungen Unterst\u00fctzung sucht und diese \n\nbei ehemaligen Stasi-IMs findet, allen voran in persona \n\nAnetta Kahane, ist dabei bezeichnend genug. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEr l\u00e4sst dabei Ihre moralische Erhabenheit \n\n(Zuruf von der SPD: Zum Thema!) \n\n\u2013 da richte ich mich insbesondere an CDU und SPD \u2013 in \n\neinem anderen Licht erscheinen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Frau \n\nAbg. Meier, Sie haben das Wort. \n\n(Interne Wortwechsel zwischen  \n\nder AfD und der CDU) \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Sie sehen mich ersch\u00fct-\n\ntert. Ich h\u00e4tte nicht gedacht, dass so etwas in diesem Haus \n\nbei einem Bericht des Landesbeauftragten f\u00fcr die Aufar-\n\nbeitung der SED-Diktatur m\u00f6glich ist. Ich bin wirklich \n\nentsetzt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, den \n\nLINKEN und der SPD \u2013 Interne Wortwechsel \n\nzwischen der AfD und der CDU) \n\nDass der Bedarf und das Interesse an der Aufarbeitung \n\ndes DDR-Unrechts auch 27 Jahre nach der friedlichen \n\nRevolution ungebrochen ist, sehen wir, wenn wir in die \n\nZeitungen schauen. Anerkennend haben wir deshalb vor \n\nwenigen Monaten, im vergangenen Jahr, hier das Landes-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4726 \n\nbeauftragtengesetz mit einer gro\u00dfen Mehrheit beschlos-\n\nsen. Die Wichtigkeit der Arbeit des jetzigen S\u00e4chsischen \n\nLandesbeauftragten zur Aufarbeitung der SED-Diktatur, \n\nseiner Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter wurde damit \n\nunterstrichen. \n\nIch freue mich \u2013 und damit schlie\u00dfe ich an meine Vorred-\n\nner an \u2013, dass jetzt dieses Amt im Landtag verankert ist. \n\nIch danke Ihnen und Ihren Mitarbeitern sehr f\u00fcr Ihre \n\nArbeit. \n\nDer j\u00e4hrliche T\u00e4tigkeitsbericht des Landesbeauftragten \n\ngibt immer wieder einen wirklich tiefen und umfassenden \n\nEinblick in die Aufgaben und Themen des Landesbeauf-\n\ntragten und seiner Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter. Die \n\nKernaufgaben B\u00fcrgerberatung und Bildungsarbeit bleiben \n\ndie gleichen, Herr Schulze, da haben Sie recht. Aber \n\neinzelne Aspekte ver\u00e4ndern sich doch immer wieder. Ging \n\nes fr\u00fcher haupts\u00e4chlich um die Beratung im Rahmen der \n\nEinsicht in Stasiakten, so nimmt jetzt die Biografiekl\u00e4-\n\nrung immer mehr Raum ein. Zwangsadoptionen und \n\nAufenthalte im Kinderheim wurden als Repression \n\ngegen\u00fcber den Eltern eingesetzt, und zwar unter Inkauf-\n\nnahme der schwerwiegenden biografischen Eingriffe in \n\ndas Leben der Kinder. Diese k\u00f6nnen oft nur mithilfe der \n\nExpertise des Landesbeauftragten und seiner Mitarbeite-\n\nrinnen und Mitarbeiter aufgekl\u00e4rt werden. \n\nAuch im Rahmen der Kl\u00e4rung ihrer Rentenkonten sind \n\nMenschen aus der DDR dazu gezwungen, sich mit ihrer \n\nVergangenheit auseinanderzusetzen. Sto\u00dfen sie dabei auf \n\nrechtswidrige Haftzeiten in DDR-Gef\u00e4ngnissen, helfen \n\nihnen die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des Landesbe-\n\nauftragten in besonders sensibler Art und Weise, eine \n\nrechtliche Rehabilitierung zu erreichen. \n\nIn anderen F\u00e4llen muss die Frage gekl\u00e4rt werden, welche \n\nRentenanspr\u00fcche den Menschen zustehen, die erfolgreich \n\naus der DDR geflohen sind und sich in der Bundesrepub-\n\nlik ein neues Leben aufgebaut haben. \n\nNach wie vor ist die fachkundige Beratung \u00fcber Rehabili-\n\ntierungs- und Entsch\u00e4digungsanspr\u00fcche notwendig. \n\nZunehmende Bedeutung \u00fcber beide Berichtszeitr\u00e4ume \n\nhinweg gewannen die in der DDR verfolgten Sch\u00fclerin-\n\nnen und Sch\u00fcler, die sich trotz massiver Benachteiligun-\n\ngen in Ausbildung und Beruf treu geblieben sind und \n\nhierf\u00fcr heute oft mit gebrochenen Erwerbsbiografien \n\nbezahlen m\u00fcssen und keinerlei materielle Anerkennung \n\nerhalten. \n\nIn den Berichten taucht auch die Beratung zu Entsch\u00e4di-\n\ngungen f\u00fcr Gesundheitssch\u00e4den auf \u2013 Frau Kliese sagte es \n\nbereits \u2013, die durch medizinische Zwangsbehandlungen \n\nund andere grausame Eingriffe in die pers\u00f6nliche k\u00f6rper-\n\nliche Integrit\u00e4t im Namen der SED-Diktatur erfolgten. \n\nIm letzten Berichtszeitraum r\u00fcckten die Profisportlerinnen \n\nund Profisportler in der DDR in den Fokus, zum einen \n\nnat\u00fcrlich unter Dopinggesichtspunkten \u2013 wir h\u00f6rten es \n\nbereits \u2013, zum anderen aber auch aufgrund der sozialen \n\nSchikanen infolge von Ausreisepl\u00e4nen, die auch diese \n\nMenschen in einzelnen zentralen Bereichen des Lebens \n\ntrafen. \n\nAus den Berichten wird deutlich, dass es bei der Arbeit \n\nmit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern nicht nur um Sachauf-\n\nkl\u00e4rung und l\u00f6sungsorientierte Einzelfallberatung geht. Es \n\ngeht darum, den Menschen und damit den Zeitzeuginnen \n\nund Zeitzeugen das Gef\u00fchl zu geben, dass sie ihre Ge-\n\nschichten jemandem erz\u00e4hlen k\u00f6nnen, der sie besonders \n\ngut versteht. Lutz Rathenow hat in seinem Bericht daf\u00fcr \n\ndas Wort Rettungsanker verwendet. Ich glaube, das ist in \n\ndem Zusammenhang wirklich sehr treffend. \n\nDeshalb noch einmal mein Dank f\u00fcr die wertvolle Arbeit, \n\ndie hier geleistet wird, und \u2013 so glaube ich \u2013 noch lange \n\nnotwendig sein wird. \n\nBis 1989 waren auch Kinder von der Repression des \n\nDDR-Unrechtsstaates betroffen, die jetzt Erwachsene sind \n\nund vielleicht erst sp\u00e4ter in ihrem Leben die Aufarbeitung \n\nihrer fr\u00fcheren Erlebnisse in Angriff nehmen. \n\nDie Beratungen des Landesbeauftragten und seiner \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter sind auch unter dem \n\nAspekt wichtig, dass sie den Menschen helfen, nicht nur \n\nihre Erfahrungen mit dem Staatsapparat vor 1990 zu \n\nverarbeiten. In den Gespr\u00e4chen werden vielmehr das \n\nheutige Verwaltungshandeln und die beh\u00f6rdlichen Ent-\n\nscheidungen in Rehabilitierungs- und Entsch\u00e4digungsver-\n\nfahren f\u00fcr die Betroffenen eingeordnet und verst\u00e4ndlich \n\ngemacht. Wenn die Betroffenen mit dem Gef\u00fchl allein \n\ngelassen werden, dass eine heutige beh\u00f6rdliche Entschei-\n\ndung in Bezug auf ihre Vergangenheit ungerecht ist, weil \n\nsie Anspr\u00fcche ablehnt, entsteht nicht nur Verbitterung. Es \n\nbricht sich auch das Gef\u00fchl Bahn, das sie aus der DDR \n\nnur zu gut kennen. Hier ist eine ganz besondere Empathie \n\nder Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des Landesbeauf-\n\ntragten notwendig, um im Fall der Entt\u00e4uschung und \n\nVerbitterung trotzdem noch andere Hilfs- und Anerken-\n\nnungsm\u00f6glichkeiten aufzuzeigen. \n\nVor dem Hintergrund der aktuellen Entwicklung wird \n\nauch die Wichtigkeit der Bildungsarbeit durch den Lan-\n\ndesbeauftragten deutlich. Gerade durch die junge Genera-\n\ntion muss immer wieder erlernt werden und erfahrbar \n\nsein, welche Schicksale das Unrechtssystem der DDR \n\nvielleicht auch in ihrer n\u00e4heren Umgebung hervorge-\n\nbracht hat. Vor allem muss ihnen vor Augen gef\u00fchrt \n\nwerden, dass die Gesellschaftsform, in der wir heute \n\nleben, die Demokratie, nicht selbstverst\u00e4ndlich ist, hart \n\nerk\u00e4mpft wurde und immer wieder gegen negative Ent-\n\nwicklungen verteidigt werden muss. Wir haben gerade \n\nwieder eindr\u00fccklich gesehen, wie notwendig das ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDeswegen unterst\u00fctzt der Landesbeauftragte Initiativen \n\nund Verb\u00e4nde, die sich genau dieser Aufarbeitung wid-\n\nmen. \n\nGenauso wichtig ist aber die Sichtbarkeit und Erlebbar-\n\nkeit des Ausma\u00dfes der Bespitzelung und \u00dcberwachung \n\ndurch die Staatssicherheit selbst. Wenn junge Menschen \n\ndie schier endlosen G\u00e4nge der Akten in den BStU-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4727 \n\nAu\u00dfenstellen sehen und einen Eindruck des perfiden \n\nSystems bekommen, ist f\u00fcr sie \u00fcberhaupt erst erfahrbar, \n\nwie gro\u00df das Ausma\u00df der Repressionen war. \n\nAuch die aufsuchende Arbeit in den Schulen, nicht nur \n\ndurch den Landesbeauftragten, sondern auch durch die \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter der BStU-Au\u00dfenstellen \n\nist f\u00fcr die Demokratieerziehung extrem wichtig und \n\nunverzichtbar. \n\nEs geht nicht nur um den Bildungsgedanken, sondern, \n\nwenn es um die Stasiakten geht, in erster Linie um die \n\nBeratungen. Der S\u00e4chsische Landesbeauftragte arbeitet \n\nauch hier im Rahmen \u00fcberregionaler Beratungsinitiativen \n\neng mit den BStU-Au\u00dfenstellen zusammen. Angesichts \n\ndessen tangiert ihn logischerweise auch, wie es mit der \n\nZukunft der Au\u00dfenstellen weitergeht, wenn hier laut \n\nnachgedacht und m\u00f6glicherweise entschieden wird. Ich \n\nfreue mich deswegen sehr, im 24. T\u00e4tigkeitsbericht zu \n\nlesen, dass die Kooperation zwischen dem Landesbeauf-\n\ntragten und den Au\u00dfenstellen weiter ausgebaut werden \n\nsoll und verst\u00e4rkt dezentrale Beratungen vor Ort stattfin-\n\nden sollen. Aber die Ausweitung ist nur dann sicherge-\n\nstellt, wenn die drei s\u00e4chsischen Au\u00dfenstellen des Bun-\n\ndesbeauftragten, wie vom S\u00e4chsischen Landtag beschlos-\n\nsen \u2013 ich freue mich, dass Herr Modschiedler das heute \n\nhier bekr\u00e4ftigt hat \u2013, erhalten bleiben sollen. Deshalb \n\nbegr\u00fc\u00dfe ich sehr, dass sich Herr Rathenow in seinem \n\nBericht sehr klar f\u00fcr die dezentrale Aufarbeitungsland-\n\nschaft und den Erhalt der drei Au\u00dfenstellen ausspricht. \n\nWir m\u00f6chten die Diskussion \u00fcber die Zukunft der Au\u00dfen-\n\nstellen trotzdem im Landtag weiterf\u00fchren und haben \n\neinen Antrag eingebracht, der noch in diesem Hause zu \n\nberaten sein wird. \n\nAber ich m\u00f6chte noch einmal ganz kurz auf die Bildungs-\n\narbeit durch den Landesbeauftragten selbst zur\u00fcckkom-\n\nmen. Eine unheimlich wertvolle Ressource sowohl f\u00fcr die \n\nBildungsarbeit als auch bei der Aufarbeitung sind die \n\nZeitzeuginnen und Zeitzeugen. Von einer echten Person \n\nlive zu h\u00f6ren, was ihr widerfahren ist, wie es ihr erging, \n\nwas sie gedacht und gef\u00fchlt hat, hinterl\u00e4sst doch einen der \n\nst\u00e4rksten Eindr\u00fccke bei den Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rern. \n\nBesonders junge Menschen k\u00f6nnen auf diesem Weg \n\neiniges \u00fcber das Alltagsleben in der DDR erfahren. \n\nDar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen die Erfahrungen der Zeitzeugin-\n\nnen und Zeitzeugen die Forschung und die systematische \n\nAufarbeitung von Vorg\u00e4ngen und Zusammenh\u00e4ngen \n\nbesonders gut unterst\u00fctzen, und zwar nicht nur mit den \n\nBerichten, sondern auch mit Dokumenten oder \u00c4hnli-\n\nchem. Hierbei ist der Landtagsbeauftragte nat\u00fcrlich ein \n\nBindeglied. \n\nDass Zeitzeugengespr\u00e4che vermehrt auf Video aufge-\n\nzeichnet werden, um so f\u00fcr die nachfolgenden Generatio-\n\nnen noch lange erhalten zu bleiben, begr\u00fc\u00dfe ich in diesem \n\nZusammenhang sehr. Doch hinter all diesen tollen Projek-\n\nten stecken Menschen, die diese umsetzen. Mit den \n\nerweiterten Aufgaben, die wir mit dem Gesetz verankert \n\nhaben, kommen weitere Projekte hinzu. \n\nDeshalb freue ich mich auch \u2013 Frau Kliese hat es bereits \n\ngesagt \u2013, dass im letzten Haushaltsplan hierf\u00fcr zwei \n\nProjektstellen verankert wurden. Ich w\u00fcrde mir aber auch \n\nw\u00fcnschen, dass im n\u00e4chsten Haushaltsplan aus diesen \n\nProjektstellen Planstellen werden, denn nur so kann man \n\nmeines Erachtens den Bildungsaufgaben, die uns sehr am \n\nHerzen liegen, Rechnung tragen. \n\nIn diesem Sinne w\u00fcnsche ich im Namen der b\u00fcndnisgr\u00fc-\n\nnen Fraktion Lutz Rathenow und seinen Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeitern viel Erfolg, weil ich glaube, dass diese \n\nArbeit auf lange Zeit unverzichtbar ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine weitere Runde aus den Reihen der Fraktionen? \u2013 Das \n\nerkenne ich nicht. Ich frage die Staatsregierung, ob das \n\nWort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Herr Staatsminister Gemkow. \n\nBitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Auch im 27. Jahr nach der Deutschen \n\nEinheit ist die Aufarbeitung des staatlichen Unrechts in \n\nder ehemaligen DDR nicht abgeschlossen. Sie bleibt eine \n\nfortdauernde gesamtgesellschaftliche Aufgabe. Ich bin \n\ndankbar, dass das die breite Mehrheit in diesem Haus \n\nauch so sieht. \n\nDer S\u00e4chsische Landesbeauftragte zur Aufarbeitung der \n\nSED-Diktatur leistet gemeinsam mit seinen Mitarbeite-\n\nrinnen und Mitarbeitern seit \u00fcber zwei Jahrzehnten eine \n\nwichtige Arbeit. Er war und ist ein verl\u00e4sslicher An-\n\nsprechpartner f\u00fcr alle Menschen, die unter der DDR-\n\nDiktatur und der Staatssicherheit gelitten haben. \n\nDie Arbeit im Berichtszeitraum war von den Planungen \n\nund intensiven Diskussionen zu dem \u00c4nderungsgesetz \n\nzum Landesbeauftragtengesetz gepr\u00e4gt. Die \u00fcbergro\u00dfe \n\nMehrheit, mit der der Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des \n\nLandesbeauftragtengesetzes im vergangenen Jahr be-\n\nschlossen wurde, zeigt seine herausgehobene Stellung im \n\nFreistaat Sachsen und die Bedeutung, die wir der Aufar-\n\nbeitung des SED-Unrechts auch heute noch beimessen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die T\u00e4tigkeits-\n\nberichte des Landesbeauftragten enthalten eine umfassen-\n\nde Darstellung der Schwerpunkte seiner Arbeit und geben \n\nein eindrucksvolles Zeugnis \u00fcber die breit gegliederte \n\nT\u00e4tigkeit. Erstaunlich ist dabei, dass mehr als 25 Jahre \n\nnach der friedlichen Revolution die B\u00fcrgerberatung \n\nweiterhin eine zentrale Aufgabe des Landesbeauftragten \n\ndarstellt. Dabei ist auff\u00e4llig, dass besonders Fragen der \n\nstrafrechtlichen, der berufsrechtlichen und der verwal-\n\ntungsrechtlichen Rehabilitierung, der Anerkennung von \n\nHaftfolgesch\u00e4den und der Zahlung von Sozialleistungen \n\nf\u00fcr beruflich Rehabilitierte in den Fokus des Interesses \n\nger\u00fcckt sind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4728 \n\nDass diese Beratungen immer noch unverzichtbar sind, \n\nsieht man daran, dass immer wieder neue Opfergruppen \n\nzutage treten. Ich m\u00f6chte hierbei an die ehemaligen \n\nHeimkinder in der DDR erinnern, deren Interesse der \n\nFreistaat zuletzt im Bundesrat vertreten hat. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Aus meiner \n\nSicht ist es unverzichtbar, dass es auch k\u00fcnftig Institutio-\n\nnen geben muss, die den Opfern politischer Unrechtsherr-\n\nschaft Geh\u00f6r geben. Genauso wichtig ist aber auch \n\nweiterhin die intensive Bildungsarbeit an den Schulen. \n\nDurch begleitete Zeugengespr\u00e4che und Lesungen, Sch\u00fc-\n\nlerprojekte, Ausstellungen und Veranstaltungen leistet \n\nunser Landesbeauftragter einen unverzichtbaren Beitrag \n\nzur mahnenden Erinnerung an die Vergangenheit und das \n\nGedenken an die Opfer. Denn nur durch die Erinnerung \n\nan das vergangene Unrecht k\u00f6nnen wir einen Beitrag dazu \n\nleisten, k\u00fcnftiges Unrecht zu verhindern und das Be-\n\nwusstsein f\u00fcr Demokratie, Freiheit und Rechtsstaatlich-\n\nkeit auch in den K\u00f6pfen der kommenden Generationen zu \n\nsch\u00e4rfen. Das gilt heute, wenn wir in die Welt schauen, \n\nmehr denn je. \n\nSehr geehrter Herr Landesbeauftragter, lieber Herr \n\nRathenow! Herzlichen Dank an Sie und Ihre Mitarbeite-\n\nrinnen und Mitarbeiter f\u00fcr die geleistete Arbeit. Vor dem \n\nHintergrund der Umressortierung m\u00f6chte ich mich f\u00fcr die \n\nZusammenarbeit in den vergangenen Jahren sehr herzlich \n\nbedanken. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zu den Abstimmungen \u00fcber den \n\nAusschussbeschluss als Beschlussempfehlung des Verfas-\n\nsungs- und Rechtsausschusses. \n\nAls Erstes stimmen wir ab \u00fcber die Beschlussempfehlung \n\nin der Drucksache 6/9187. Wer zustimmen m\u00f6chte, zeigt \n\ndas jetzt bitte an. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \n\n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist die Drucksache ein-\n\nstimmig beschlossen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Als Zweites stimmen wir ab \n\n\u00fcber die Beschlussempfehlung in der Drucksache 6/9188. \n\nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es \n\nEnthaltungen? \u2013 Auch hierzu stelle ich Einstimmigkeit \n\nfest. Meine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\n \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und  \n\nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksache 6/8428, Unterrichtung durch das Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 6/9097, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nMeine Damen und Herren! Es ist keine Aussprache \n\nvorgesehen. Ich frage dennoch: W\u00fcnscht eine Abgeordne-\n\nte oder ein Abgeordneter, das Wort zu ergreifen? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. \n\nHerr Michel, w\u00fcnschen Sie als Berichterstatter das Wort? \n\n(Jens Michel, CDU: Nein, danke, Herr Pr\u00e4sident!) \n\nIch danke Ihnen, Herr Michel. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses in der Drucksache 6/9097 ab. Wer seine Zu-\n\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Vielen Dank. Bei zahlreichen Stimmenthaltungen und \n\nStimmen dagegen ist der Beschlussempfehlung des \n\nHaushalts- und Finanzausschusses, Drucksache 6/9097, \n\nzugestimmt worden, und dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4729 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/9189 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob eine Berichterstatterin oder ein \n\nBerichterstatter das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, ich darf Sie darauf hinweisen, \n\ndass zu verschiedenen Beschlussempfehlungen einige \n\nFraktionen ihre abweichende Meinung bekundet haben. \n\nDie Information, welche Fraktion und welche Beschluss-\n\nempfehlung dies betrifft, liegt Ihnen zu der genannten \n\nDrucksache schriftlich vor. \n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu den Beschluss-\n\nempfehlungen die Zustimmung des Plenums entsprechend \n\ndem Abstimmungsverhalten im Ausschuss unter Beach-\n\ntung der mitgeteilten abweichenden Auffassungen einzel-\n\nner Fraktionen fest und erkl\u00e4re diesen Tagesordnungs-\n\npunkt f\u00fcr beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die Tagesordnung \n\nder 52. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags abgearbeitet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 53. Sitzung auf \n\nmorgen, Mittwoch, den 12. April, 10 Uhr, festgelegt. Die \n\nEinladung und die Tagesordnung liegen Ihnen dazu \n\nbereits vor. \n\nMeine Damen und Herren! Die 52. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche \n\nIhnen einen guten Abend und eine gute Nacht. Bis mor-\n\ngen fr\u00fch! \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 21:29 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 11. April 2017 \n\n 4730 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}