{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2017-11-24T09:46:33Z",
        "Last-Modified": "2017-11-24T09:46:33Z",
        "Last-Save-Date": "2017-11-24T09:46:33Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "856",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2017-11-24T09:46:33Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2017-11-24T09:46:33Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2017-11-24T09:46:33Z",
        "dcterms:modified": "2017-11-24T09:46:33Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2017-11-24T09:46:33Z",
        "meta:save-date": "2017-11-24T09:46:33Z",
        "modified": "2017-11-24T09:46:33Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2098",
            "2913",
            "2675",
            "1343",
            "2872",
            "2899",
            "5728",
            "5698",
            "5342",
            "5445",
            "5414",
            "5541",
            "5133",
            "5404",
            "4739",
            "5091",
            "5048",
            "5444",
            "5511",
            "5564",
            "5431",
            "5200",
            "5616",
            "5425",
            "4333",
            "5015",
            "6033",
            "5007",
            "5184",
            "4698",
            "5058",
            "5119",
            "5573",
            "5732",
            "5742",
            "4596",
            "4765",
            "5494",
            "5431",
            "5813",
            "5512",
            "5434",
            "5398",
            "4576",
            "5325",
            "5481",
            "5393",
            "5189",
            "4787",
            "5811",
            "5647",
            "5355",
            "5269",
            "5155",
            "5855",
            "5194",
            "5211",
            "5119",
            "4773",
            "5640",
            "5048",
            "5211",
            "5445",
            "5275",
            "5624",
            "5365",
            "4168",
            "5679",
            "5800",
            "5242",
            "5380",
            "5722",
            "5584",
            "5227",
            "4652",
            "5149",
            "4643",
            "5507",
            "5611",
            "5357",
            "5448",
            "4759",
            "5407",
            "5567",
            "4180",
            "5182",
            "5299",
            "5669",
            "5530",
            "5782",
            "5520",
            "5472",
            "2967",
            "4552",
            "4363",
            "5352",
            "5982",
            "5195",
            "4801",
            "5406",
            "2158",
            "259"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2017-11-24T09:46:33Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2017-11-24T09:46:33Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_62_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "102"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/62 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n62. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 15. November 2017, Plenarsaal Schluss: 19:04 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 5611 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 5611 \n\n1 Vereidigung des  \n\nStaatsministers f\u00fcr Kultus 5611 \n\n Frank Haubitz, Staatsminister f\u00fcr Kultus 5611 \n\n2 Wahl eines Schriftf\u00fchrers gem\u00e4\u00df  \n\n\u00a7 7 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung  \n\n Drucksache 6/11225, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion DIE LINKE 5612 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5612 \n\n3 Aktuelle Stunde 5612 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Ganzt\u00e4gig lernen \u2013 Erfolgsmodell  \n\nder s\u00e4chsischen Ganztagsangebote \n\nweiter entwickeln und Bildungs-\n\nchancen unserer Kinder verbessern  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 5612 \n\n Lothar Bienst, CDU 5612 \n\n Sabine Friedel, SPD 5613 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 5614 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 5615 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 5616 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 5617 \n\n Iris Firmenich, CDU 5617 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 5618 \n\n Sabine Friedel, SPD 5619 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 5619 \n\n Iris Firmenich, CDU 5619 \n\n Frank Haubitz, Staatsminister f\u00fcr Kultus 5620 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Hinter Gittern? Drohenden Kollaps in \n\nden Justizvollzugsanstalten abwenden!  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 5622 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5622 \n\n Andrea Dombois, CDU 5623 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5623 \n\n Andrea Dombois, CDU 5623 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 5624 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 5625 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 5625 \n\n Dr. Frauke Petry, fraktionslos 5626 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5627 \n\n Andrea Dombois, CDU 5628 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 5628 \n\n Andrea Dombois, CDU 5628 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 5629 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 5629 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 5629 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5630 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 5630 \n\n4 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Errichtung der  \n\nUnabh\u00e4ngigen Ombudsstelle der \n\ns\u00e4chsischen Polizei und zur \u00c4nderung \n\nweiterer Gesetze  \n\n Drucksache 6/5439, Gesetzentwurf  \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 6/11119, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 5632 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5632 \n\n Christian Hartmann, CDU 5634 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5635 \n\n Christian Hartmann, CDU 5635 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5636 \n\n Christian Hartmann, CDU 5637 \n\n Albrecht Pallas, SPD 5637 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 5638 \n\n Sebastian Wippel, AfD 5639 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 5639 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 5640 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5642 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5642 \n\n Abstimmungen und  \n\n\u00c4nderungsantrag 5642 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/11273 5642 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5642 \n\n Albrecht Pallas, SPD 5642 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5642 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen  \n\nDrucksache 6/5439 5642 \n\n5 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die kommunalen  \n\nMigrationsbeauftragten im  \n\nFreistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/6371, Gesetzentwurf  \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 6/11120, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 5643 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 5643 \n\n Rico Anton, CDU 5644 \n\n Juliane Pfeil-Zabel, SPD 5645 \n\n Sebastian Wippel, AfD 5646 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 5647 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 5647 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 5648 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5649 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 5649 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/11274 5649 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 5649 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5649 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 6/6371 5650 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n6 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \n\nzur Ausf\u00fchrung und Erg\u00e4nzung des \n\nRechts der Industrie- und Handels-\n\nkammern im Freistaat Sachsen sowie \n\nweiterer Wirtschaftsgesetze  \n\n Drucksache 6/10562, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/11104, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5650 \n\n Frank Heidan, CDU 5650 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 5651 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 5651 \n\n Henning Homann, SPD 5652 \n\n Mario Beger, AfD 5652 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 5653 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5654 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 5654 \n\n7 Ma\u00dfnahmen zur Vermeidung  \n\nder Ausbreitung und Bek\u00e4mpfung \n\nder Afrikanischen Schweinepest \n\n(ASP) in Sachsen  \n\n Drucksache 6/11123, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD 5655 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 5655 \n\n Volkmar Winkler, SPD 5655 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 5657 \n\n Silke Grimm, AfD 5658 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 5659 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 5659 \n\n Sebastian Fischer, CDU 5659 \n\n Sebastian Wippel, AfD 5660 \n\n Sebastian Fischer, CDU 5660 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 5660 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 5662 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 6/11269 5662 \n\n Silke Grimm, AfD 5662 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 5663 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5663 \n\n \u00c4nderungsantrag des  \n\nAbg. Gunter Wild, fraktionslos,  \n\nDrucksache 6/11271 5663 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 5663 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 5664 \n\n Silke Grimm, AfD 5664 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 5664 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/11123 5665 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n8 Regierungserkl\u00e4rung des  \n\nMinisterpr\u00e4sidenten zur Regierungs-\n\nf\u00e4higkeit der Staatsregierung bei  \n\nder L\u00f6sung der dr\u00e4ngendsten  \n\nProbleme in Sachsen  \n\n Drucksache 6/11196, Antrag  \n\nder Fraktion DIE LINKE 5665 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 5665 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 5667 \n\n Hanka Kliese, SPD 5668 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5669 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 5670 \n\n Dr. Frauke Petry, fraktionslos 5671 \n\n Dr. Fritz Jaeckel, Chef der \n\nStaatskanzlei und Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten 5672 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 5672 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5673 \n\n9 Einsetzung der Enquete-Kommission \n\n\u201eDen l\u00e4ndlichen Raum im Freistaat \n\nSachsen lebenswerter gestalten\"  \n\n Drucksache 6/11189,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 5673 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5673 \n\n Volker Tiefensee, CDU 5674 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 5676 \n\n Volker Tiefensee, CDU 5676 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5676 \n\n Volkmar Winkler, SPD 5677 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 5678 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 5679 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 5680 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5681 \n\n \u00c4nderungsantrag des  \n\nAbg. Gunter Wild, fraktionslos,  \n\nDrucksache 6/11270 5682 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 5682 \n\n Christian Piwarz, CDU 5682 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5683 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 6/11189 5683 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n10 Nachtragshaushalt vorlegen!  \n\nF\u00fcr einen ehrlichen  \n\nNeuanfang in Sachsen  \n\n Drucksache 6/11106,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 5683 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 5683 \n\n Jens Michel, CDU 5684 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 5686 \n\n Mario Pecher, SPD 5687 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 5688 \n\n Mario Pecher, SPD 5688 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 5688 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 5689 \n\n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 5689 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 5690 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5691 \n\n11 \u2013 Jahresbericht 2016, Band I  \n\n Haushaltsplan, Haushaltsvollzug  \n\nund Haushaltsrechnung,  \n\nStaatsverwaltung  \n\n Drucksache 6/6400,  \n\nUnterrichtung durch den  \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshof  \n\n Drucksache 6/11110,  \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- \n\nund Finanzausschusses  \n\n \u2013 Jahresbericht 2016, Band II  \n\n Kommunalfinanzen, Ergebnisse der \n\n\u00fcber\u00f6rtlichen Kommunalpr\u00fcfung  \n\n Drucksache 6/7100,  \n\nUnterrichtung durch den  \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshof  \n\n Drucksache 6/11111,  \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- \n\nund Finanzausschusses 5691 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 5691 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 5692 \n\n Mario Pecher, SPD 5693 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5695 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 5696 \n\n Gernot Krasselt, CDU 5697 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 5698 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/11110 5699 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/11111 5699 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n12 Entlastung der Staatsregierung \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 114 Abs. 2 S\u00e4HO \n\nzu Haushalts- und  \n\nVerm\u00f6gensrechnung 2014  \n\n Drucksache 6/3662, Unterrichtung \n\ndurch das S\u00e4chsische  \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 6/6400,  \n\nUnterrichtung durch den  \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshof \u2013 Band I  \n\n Drucksache 6/11112,  \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts-  \n\nund Finanzausschusses 5699 \n\n Zustimmung 5699 \n\n13 Vergabebericht 2015/2016 der  \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/10102, Unterrichtung \n\ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/11113, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5699 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5699 \n\n14 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/11217 5700 \n\n Mario Beger, AfD 5700 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 5701 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 5702 \n\n Mario Pecher, SPD 5704 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 5704 \n\n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 5704 \n\n Zustimmung 5705 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n15 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/11218 5705 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 5705 \n\n Hannelore Dietzschold, CDU 5706 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 5707 \n\n Hannelore Dietzschold, CDU 5707 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 5707 \n\n Zustimmung 5707 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 5707 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5611 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 62. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Herr Wehner, Herr Panter und Herr Barth. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 4 bis 10 folgende Redezeiten \n\nfestgelegt: CDU 105 Minuten, DIE LINKE 70 Minuten, \n\nSPD 56 Minuten, AfD 35 Minuten, GR\u00dcNE 35 Minuten, \n\nfraktionslose MdL je 4,5 Minuten, Staatsregierung \n\n70 Minuten. Die Redezeiten der Fraktionen und der \n\nStaatsregierung k\u00f6nnen auf diese Tagesordnungspunkte je \n\nnach Bedarf verteilt werden. \n\nIch sehe jetzt keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur oder Wider-\n\nspruch gegen die Tagesordnung. \u2013 Die Tagesordnung der \n\n62. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Aufgerufen ist \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nVereidigung des Staatsministers f\u00fcr Kultus \n\nGem\u00e4\u00df Artikel 61 der Verfassung des Freistaates Sachsen \n\nleisten die Mitglieder der Staatsregierung den Amtseid \n\nvor dem Landtag. Ich bitte aus diesem Grunde Herrn \n\nFrank Haubitz, zu mir nach vorn zu kommen. Die Anwe-\n\nsenden bitte ich, sich von ihren Pl\u00e4tzen zu erheben. \n\n(Die Anwesenden erheben sich.) \n\nHerr Haubitz, Sie sind durch den Ministerpr\u00e4sidenten zum \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus berufen worden. Ich bitte Sie, \n\nmir nun den folgenden Amtseid nachzusprechen. Sie \n\nk\u00f6nnen diesem noch hinzuf\u00fcgen: \u201eSo wahr mir Gott \n\nhelfe.\u201c Der Amtseid hat den folgenden Wortlaut: \n\n\u201eIch schw\u00f6re,\u201c \n\nFrank Haubitz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich schw\u00f6re, \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: \u201edass ich meine Kraft \n\ndem Wohl des Volkes widmen,\u201c \n\nFrank Haubitz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: dass ich \n\nmeine Kraft dem Wohl des Volkes widmen, \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: \u201eseinen Nutzen meh-\n\nren,\u201c \n\nFrank Haubitz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: seinen \n\nNutzen mehren, \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: \u201eSchaden von ihm \n\nwenden,\u201c \n\nFrank Haubitz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Schaden \n\nvon ihm wenden, \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: \u201eVerfassung und Recht \n\nwahren und verteidigen,\u201c \n\nFrank Haubitz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Verfassung \n\nund Recht wahren und verteidigen, \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: \u201emeine Pflichten gewis-\n\nsenhaft erf\u00fcllen\u201c \n\nFrank Haubitz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: meine \n\nPflichten gewissenhaft erf\u00fcllen \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: \u201eund Gerechtigkeit \n\ngegen\u00fcber allen \u00fcben werde.\u201c \n\nFrank Haubitz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: und Gerech-\n\ntigkeit gegen\u00fcber allen \u00fcben werde. So wahr mir Gott \n\nhelfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \u2013 Herr \n\nHaubitz, ich gratuliere Ihnen sehr herzlich und w\u00fcnsche \n\nIhnen in Ihrem Amt alles Gute, viel Erfolg, gute Zusam-\n\nmenarbeit zwischen Regierung und Parlament und Gottes \n\nSegen. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall) \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5612 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nWahl eines Schriftf\u00fchrers gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\nDrucksache 6/11225, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Abg. Frau Anja Klotzb\u00fccher, Fraktion DIE LINKE, \n\nhat am 6. November 2017 mir gegen\u00fcber erkl\u00e4rt, das Amt \n\ndes Schriftf\u00fchrers niederzulegen. Nach \u00a7 7 Abs. 1 Satz 4 \n\nder  Gesch\u00e4ftsordnung w\u00e4hlt der Landtag in einem sol-\n\nchen Fall einen Nachfolger als Schriftf\u00fchrer. Hierzu liegt \n\nIhnen ein entsprechender Wahlvorschlag der Fraktion \n\nDIE LINKE in der Drucksache 6/11225 vor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 1 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung kann \u00fcber \n\nden Wahlvorschlag durch Handzeichen abgestimmt \n\nwerden, sofern kein Mitglied des Landtags widerspricht. \n\nIch frage daher, ob jemand widerspricht, dass durch \n\nHandzeichen abgestimmt wird. Ist dies etwa der Fall? \u2013 \n\n(Heiterkeit) \n\nDas kann ich nicht feststellen. Wir k\u00f6nnen also zur Wahl \n\ndurch Handzeichen schreiten. \n\nWer dem Wahlvorschlag, Herrn Mirko Schultze als \n\nSchriftf\u00fchrer zu w\u00e4hlen, zustimmt, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Keine. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Danke. Damit ist Herr Mirko \n\nSchultze als Schriftf\u00fchrer gew\u00e4hlt. \n\nHerr Schultze, nehmen Sie die Wahl an? \n\n(Mirko Schultze, DIE LINKE: Ja!) \n\nSie nehmen die Wahl an. Ich gratuliere Ihnen herzlich zur \n\nWahl als Schriftf\u00fchrer. \n\n(Beifall des Staatsministers Thomas Schmidt \u2013 \n\nHeiterkeit) \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Ganzt\u00e4gig lernen \u2013 Erfolgsmodell  \n\nder s\u00e4chsischen Ganztagsangebote weiter entwickeln und  \n\nBildungschancen unserer Kinder verbessern \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: Hinter Gittern?  \n\nDrohenden Kollaps in den Justizvollzugsanstalten abwenden! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nHierzu liegen mir die rechtzeitig eingegangenen Antr\u00e4ge \n\nauf Aktuelle Debatten vor. Die Verteilung der Gesamtre-\n\ndezeit der Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium wie folgt vorge-\n\nnommen: CDU 33 Minuten, DIE LINKE 25 Minuten, \n\nSPD 18 Minuten, AfD 12 Minuten, GR\u00dcNE 12 Minuten, \n\nfraktionslose MdL je 1,5 Minuten, Staatsregierung zwei \n\nMal 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen jetzt zu \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nGanzt\u00e4gig lernen \u2013 Erfolgsmodell der s\u00e4chsischen Ganztagsangebote  \n\nweiter entwickeln und Bildungschancen unserer Kinder verbessern \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragstellerinnen haben zun\u00e4chst die Fraktionen \n\nCDU und SPD das Wort. F\u00fcr die einbringende CDU-\n\nFraktion ergreift jetzt Herr Kollege Bienst das Wort. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Trotz der gro\u00dfen Aufgaben \n\nund Herausforderungen, die wir momentan im s\u00e4chsi-\n\nschen Bildungssystem haben, lohnt es sich, in dieser \n\nAktuellen Debatte \u00fcber ganzt\u00e4giges Lernen \u2013 eine Er-\n\nfolgsgeschichte im s\u00e4chsischen Bildungssystem \u2013 zu \n\nreden, und das aus drei Gr\u00fcnden: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5613 \n\nLaut einer Studie der Bertelsmann Stiftung ist Sachsen \n\nbeim Thema GTA wieder einmal Klassenbester im L\u00e4n-\n\ndervergleich geworden. Sachsen hat den h\u00f6chsten Anteil \n\nan Schulen mit GTA-Angeboten. \u00dcber drei Viertel aller \n\nSch\u00fcler nehmen diese Angebote wahr. Aber darauf kom-\n\nme ich sp\u00e4ter noch einmal zu sprechen. \n\nLaut einer Studie der Bertelsmann-Stiftung hat der Frei-\n\nstaat mit 97,4 % bundesweit den h\u00f6chsten Anteil von \n\nSchulen mit Ganztagsangeboten im Schuljahr 2015/2016 \n\naufzubieten. Das ist Quantit\u00e4t, die ebenso einhergeht mit \n\neiner hohen Qualit\u00e4t. \n\nOhne Moos nichts los. Dank dem Haushaltsgesetzgeber, \n\ndas ist dieses Hohe Haus, haben wir seit 2003 Mittel \n\nbereitgestellt, die genau diese Angebote erm\u00f6glichen. \n\nSachsen f\u00f6rdert derzeit die Ganztagsangebote mit \n\n26,399 Millionen Euro. Sachsen hat bereits zu Beginn des \n\nJahres 2003 zum Start des GTA-Investitionsvorhabens \n\n\u201eZukunft, Bildung und Betreuung\u201c des Bundes anteilig \n\ndie meisten Sch\u00fcler im GTA und ist seitdem in der Spit-\n\nzengruppe der deutschen Bundesl\u00e4nder vertreten. \n\nWir haben einen Spitzenplatz bei Ganztagsangeboten, \n\naber es gilt, auch weiter die Qualit\u00e4t auszubauen. Nicht \n\nnur bei der Bereitstellung der Ganztagsangebote, nein, \n\nauch bei der Nachfrage belegt Sachsen einen Spitzenplatz. \n\nSo nehmen laut Studie 77,5 % aller Sch\u00fcler das GTA \n\nwahr. Hier liegt der Bundesdurchschnitt bei 39,3 % und \n\nda k\u00f6nnen wir uns als Sachsen durchaus sehen lassen. \n\nEin kleiner R\u00fcckblick vielleicht einmal. Im Jahr 2005 \n\nhaben 172 Schulen GTA-Mittel beantragt, im gerade \n\nbeginnenden Schuljahr sind es 1 278 von insgesamt 1 497 \n\nallgemeinbildenden Schulen. Dabei variiert nat\u00fcrlich die \n\nNachfrage bez\u00fcglich der Schularten. Grundschulen, \n\nOberschulen bzw. F\u00f6rderschulen sind dort mehr im GTA-\n\nAngebot eingebunden. Ja, Ganztagsangebote geh\u00f6ren in \n\nSachsen inzwischen zum Schulalltag, und dem gro\u00dfen \n\nEngagement von Schulleiterinnen und Schulleitern, \n\nLehrerinnen und Lehrern und vor allem den Kooperati-\n\nonspartnern ist es zu verdanken, dass genau diese Ange-\n\nbote weniger als etwas Zus\u00e4tzliches wahrgenommen \n\nwerden, sondern sie haben im Alltag einen festen Platz. \n\nDaf\u00fcr geb\u00fchrt diesem Personenkreis unser besonderer \n\nDank. \n\nDie Ganztagsangebote werden als freiwillige, unterrichts-\n\nerg\u00e4nzende Bildungs-, Unterst\u00fctzungs- und Betreuungs-\n\nangebote angenommen und erweitern das Spektrum an \n\nM\u00f6glichkeiten, den Erziehungs- und Bildungsauftrag der \n\nSchule ganzheitlich umzusetzen. Man kann mit Recht \n\nsagen, dass diese Angebote zu mehr Chancengleichheit \n\nund Leistungsorientierung sowie zu einer besseren Ver-\n\neinbarkeit von Familie und Beruf beitragen. Eine ganzt\u00e4-\n\ngige individuelle F\u00f6rderung leistet einen wichtigen \n\nBeitrag zur Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung der Sch\u00fcler. Sie \n\nunterst\u00fctzt den Ausbau von St\u00e4rken und hilft Defizite, die \n\nder eine oder andere Sch\u00fcler hat, abzubauen. Sie tragen \n\ndazu bei, Beeintr\u00e4chtigungen und Benachteiligungen \n\nauszugleichen und \u00dcberg\u00e4nge zu weiterf\u00fchrenden Schu-\n\nlen zu gestalten. Und ganz wichtig: Sch\u00fcler erhalten \n\nGelegenheit, Interessen, Talente und Neigungen zu \n\nentdecken und zu entwickeln, aber auch ihre Freizeit \n\nsinnvoll zu gestalten. \n\nUm diesem Anliegen vom ganzt\u00e4gigen Lernen gerecht zu \n\nwerden, sollen sich Schulen weiter \u00f6ffnen und mit au\u00dfer-\n\nschulischen Partnern zusammenarbeiten. Bew\u00e4hrt hat sich \n\ndabei in Sachsen vor allen Dingen, dass die Schulen die \n\nArt und den Umfang ihrer GTA eigenst\u00e4ndig und mit \n\nPartnern vor Ort, wie zum Beispiel Verb\u00e4nden, Kultur-, \n\nSport- und Jugendvereinen, bedarfsgerecht und sch\u00fcler-\n\norientiert umsetzen k\u00f6nnen. Dazu wird meine Kollegin \n\nFirmenich im zweiten Teil dieser Debatte einige Ausf\u00fch-\n\nrungen machen. \n\n\u00dcbrigens fordert die Bertelsmann Stiftung in ihrer Studie \n\neine gute Ganztagsschule f\u00fcr alle, eine neue Offensive \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nLothar Bienst, CDU: \u2013 im Bereich der Ganztagsschulen \n\nin Deutschland. Wir sind da schon weiter. Wir haben die \n\nZahlen, die die Bertelsmann Stiftung abverlangt, fast \n\nerreicht. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die einbringende \n\nFraktion CDU hat gesprochen, Kollege Bienst. Jetzt \n\nspricht Frau Kollegin Friedel f\u00fcr die einbringende SPD-\n\nFraktion. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Wir haben es gerade geh\u00f6rt, \n\nSachsen ist Klassenbester, wieder einmal. Trotzdem sind \n\nwir als Klassenbester gut beraten uns zu \u00fcberlegen, wie \n\nwir a) so gut bleiben und b) noch besser werden k\u00f6nnen. \n\nDie Studie, die mein Kollege angesprochen hat, und \n\nzahlreiche andere Studien legen uns nahe, dass das Vor-\n\nhandensein von Ganztagsangeboten etwas ganz Wichtiges \n\nist. Da haben wir in Sachsen fl\u00e4chendeckend viel, aber die \n\nzweite Frage ist: Wie sind diese Ganztagsangebote gestal-\n\ntet, um wirklich ihr volles Potenzial entfalten zu k\u00f6nnen? \n\nEin guter Ganztag, so sagen uns die Schulen, schafft drei \n\nDinge, die ganz wichtig sind. Ein guter Ganztag schafft, \n\ndie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler individuell zu f\u00f6rdern, sie \n\nwirklich bei ihren St\u00e4rken voranzubringen und sie bei \n\nihren Schw\u00e4chen so zu unterst\u00fctzen, dass sie auch hier \n\ngute Leistungen bringen. Ein guter Ganztag schafft \n\nau\u00dferdem ein soziales Miteinander an den Schulen, was \n\nviel st\u00e4rker als an unseren normalen durchgetakteten \n\nSchulen zur Entfaltung kommen kann, weil im guten \n\nGanztag nicht 45 Minuten Unterricht, 10 Minuten Pause \n\nund wieder 45 Minuten Unterricht passiert. Guter Ganztag \n\nlebt von Rhythmisierung, von Methodenvielfalt, davon, \n\ndass man Phasen des Erarbeitens von neuem Stoff lehrer-\n\nzentriert im guten Frontalunterricht hat, genauso aber den \n\nerworbenen Stoff in Selbstlerngruppen, in der Werkstatt, \n\nin der Wochenplanarbeit wiederholt, ein\u00fcbt, vertieft und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5614 \n\nnicht zuletzt, dass man gemeinsam Freizeit verbringt, dass \n\nman Spielzeiten hat und Mahlzeiten einnimmt. \n\nKann das unser Ganztag an allen s\u00e4chsischen Schulen \n\nschon? Nein, das kann er noch nicht. Wir k\u00f6nnen dabei \n\nhelfen, dass das in den n\u00e4chsten Jahren immer besser \n\nm\u00f6glich sein wird. Das Erste sind die finanziellen Mittel. \n\nHier macht der Freistaat Sachsen schon sehr viel, aber es \n\nist f\u00fcr die Schulen von besonderem Wert, wenn Verl\u00e4ss-\n\nlichkeit da ist. Wir haben versucht, das in den letzten \n\nJahren kontinuierlich hinzubekommen. Dennoch stellt \n\nsich am Ende eines jeden Doppelhaushalts und am An-\n\nfang jedes neuen die Frage, wie gro\u00df das Ganztagsbudget \n\nwird. F\u00fcr die Schulen ist es viel angenehmer, wenn sie ein \n\nverl\u00e4ssliches Budget haben, mit dem sie heute, in drei \n\nJahren und auch noch in zehn Jahren rechnen k\u00f6nnen. In \n\ndiese Richtung m\u00fcssen wir es bekommen. \n\nDas zweite Thema ist die Rhythmisierung. Die muss man \n\nauch erm\u00f6glichen. Wir haben beim Schulgesetz lange \n\ndar\u00fcber gestritten, an welchen Stellen wir den Schulen \n\nmehr Freiheit geben k\u00f6nnen, um beispielsweise von der \n\nStundentafel abzuweichen. Das war nicht einfach, aber \n\nwir haben es hineingeschrieben. Wir haben die Binnendif-\n\nferenzierung an den Oberschulen erm\u00f6glicht und den \n\nZwang zur Trennung von Haupt- und Realschule aufge-\n\nhoben. Man kann pauschalisiertes Lehrerarbeitsverm\u00f6gen \n\nzur Verf\u00fcgung gestellt bekommen und sich selbst \u00fcberle-\n\ngen, was f\u00fcr die eigene Schule am besten passt. Wir \n\nfreuen uns sehr, dass wir nach den ersten zaghaften \n\nSchritten, die wir im Schulgesetz miteinander gemacht \n\nhaben, nun wahrscheinlich mit einem besonderen R\u00fc-\n\nckenwind vom Ministerium rechnen k\u00f6nnen. \n\nEin drittes Thema, das hier wichtig ist: Wir m\u00fcssen an \n\nden Schulen auch die r\u00e4umlichen Voraussetzungen daf\u00fcr \n\nherstellen. Guter Ganztag lebt davon, dass nicht nur jede \n\nKlasse ein Klassenzimmer hat. Guter Ganztag kann nicht \n\ngelingen, wenn der Hort in Doppelnutzung an der Schule \n\nstattfindet. Guter Ganztag braucht mehr R\u00e4ume, genauso \n\nwie Inklusion mehr R\u00e4ume braucht, genauso wie multi-\n\nprofessionelle Teams mehr R\u00e4ume brauchen. Als N\u00e4chs-\n\ntes haben wir eine ganz praktische Aufgabe vor uns, \n\nn\u00e4mlich die Schulhausbau-F\u00f6rderrichtlinie so zu fassen, \n\ndass sie den modernen Anforderungen, die die Schule an \n\nihre R\u00e4ume stellt, entsprechen kann. \n\nWenn wir so weit sind, dass wir an den Schulen verl\u00e4ssli-\n\nche Bedingungen f\u00fcr den Ganztag haben, dass wir die \n\nKooperationen, die wir jetzt zwischen Grundschule und \n\nHort schon ins Gesetz geschrieben haben, tats\u00e4chlich so \n\nmit Leben erf\u00fcllen k\u00f6nnen, dass beide Teile, vor- und \n\nnachmittags, am Kind arbeiten, wenn wir es schaffen, \n\ndiese multiprofessionellen Teams mit Sozialp\u00e4dagogen zu \n\nerg\u00e4nzen, und wenn wir dann auch noch an dem Punkt \n\nsind, dass sie alle Platz in der Schule haben, dann haben \n\nwir viel daf\u00fcr getan, Klassenbester zu bleiben und viel-\n\nleicht noch ein St\u00fcck besser zu werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir haben die beiden \n\neinbringenden Fraktionen geh\u00f6rt. Zuletzt sprach f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion Frau Kollegin Friedel. Jetzt kommt die \n\nFraktion DIE LINKE zum Zuge. Das Wort ergreift Frau \n\nKollegin Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Bienst, in dem \n\nTitel Ihrer Aktuellen Debatte steht Weiterentwicklung des \n\nganzt\u00e4gigen Lernens an s\u00e4chsischen Schulen. Die Weiter-\n\nentwicklung habe ich in Ihrem Redebeitrag bislang gar \n\nnicht geh\u00f6rt. \n\n(Lothar Bienst, CDU: Kommt noch! \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Immer ein  \n\nbisschen gedulden! Das schaffen Sie!) \n\n\u2013 Kommt ja vielleicht noch. Ja, ist in Ordnung. Kommt ja \n\nvielleicht noch. Dann h\u00e4tte ich aber wenigstens erwartet, \n\nHerr Bienst, dass Sie noch etwas zu den Anf\u00e4ngen der in \n\nSachsen zu installierenden Ganztagsangebote gesagt \n\nh\u00e4tten. Das lasse ich jetzt weg. Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir \n\nvielleicht sp\u00e4ter noch einmal diskutieren. \n\nEine Weiterentwicklung von Ganztagsangeboten w\u00e4re  \n\nf\u00fcr uns ganz klar eine Ganztagsschule. Meine Kollegin \n\nFriedel hat schon versucht, es in verschiedenen Punkten \n\nzu untersetzen. Das w\u00e4re ein richtiger, gro\u00dfer Schritt. \n\nEs gibt viele Bundesl\u00e4nder, die bereits Ganztagsschulen \n\neingerichtet haben. \n\nDie Ganztagsschule zeichnet sich durch den rhythmisier-\n\nten Tagesablauf von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern aus, und \n\nzwar nach den Bed\u00fcrfnissen von Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fclern. Genau das gibt es im Freistaat Sachsen gar \n\nnicht. Insofern sind Statistiken immer ganz schwierig und \n\nproblematisch. \n\nEs geh\u00f6rt f\u00fcr uns auch dazu \u2013 dar\u00fcber ist in der \u00d6ffent-\n\nlichkeit bereits diskutiert worden \u2013, dass wir uns dar\u00fcber \n\nGedanken machen m\u00fcssen, wie die Zusammenarbeit oder \n\nvielleicht auch das Zusammenschmelzen von Grundschu-\n\nle und Hort im Freistaat Sachsen k\u00fcnftig aussehen soll. \n\nKooperationsvereinbarungen allein reichen nicht aus, um \n\nwirklich eine Weiterentwicklung der Ganztagsschule \n\ninsbesondere im Grundschulbereich zu etablieren. Unsere \n\nAuffassung, meine ganz pers\u00f6nliche Auffassung dazu ist, \n\ndass der Hort wieder an die Schulen zur\u00fcckgef\u00fchrt wer-\n\nden muss, auch in der Verwaltungsstruktur, auch bezogen \n\nauf das Personal. Das Kultusministerium betreut es \n\nsowieso schon. Insofern k\u00f6nnte man es wirklich dort \n\nentsprechend eingliedern. Nat\u00fcrlich sind noch viele \n\nGespr\u00e4che notwendig. Das will ich hier gar nicht in \n\nAbrede stellen. \n\nWir haben im Freistaat Sachsen unterrichtserg\u00e4nzende \n\nMa\u00dfnahmen. Das ist etwas ganz anderes als eine Ganz-\n\ntagsschule. Unterrichtsunterst\u00fctzende Ma\u00dfnahmen im \n\nGrundschulbereich haben wir auch an F\u00f6rderschulen, \n\nOberschulen und Gymnasien. An Oberschulen und \n\nGymnasien sind es allerdings vorrangig die unteren \n\nKlassen, die im Ganztagsbereich t\u00e4tig sind. Das sollten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5615 \n\nwir auf jeden Fall ausweiten. Die F\u00f6rderrichtlinie wie \n\nauch die entsprechende Verordnung erm\u00f6glichen es \n\nbereits. Ich glaube, wir haben noch viel Potenzial nach \n\noben, um entsprechend zu gestalten. \n\nSie haben von den Mitteln gesprochen, die in den Haus-\n\nhaltsplan eingestellt werden. Nat\u00fcrlich gehe ich auch auf \n\ndas Geld ein; keine Frage. Gute Ganztagsarbeit bzw. \n\nGanztagst\u00e4tigkeit an den Schulen ist nur m\u00f6glich, wenn \n\nauch die entsprechenden Mittel zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nIch habe mir von unseren Haush\u00e4ltern noch einmal die \n\nZahlen heraussuchen lassen. Im Jahr 2010, als wir noch \n\nLehrerinnen und Lehrer f\u00fcr Ganztagsunterricht hatten, \n\nhatten wir 30 Millionen Euro im Haushalt zur Verf\u00fcgung. \n\nDas ist f\u00fcr die n\u00e4chsten zwei Jahre auf 20,7 Millionen \n\nEuro abgeschmolzen worden. Dann ist es wieder ein \n\nkleines bisschen hochgegangen auf 22,4 Millionen Euro. \n\nF\u00fcr dieses Schuljahr sind es 25,4 Millionen und im \n\nn\u00e4chsten Jahr werden es 26,1 Millionen Euro sein. Das \n\nhei\u00dft, es gibt eine geringf\u00fcgige Erh\u00f6hung der Mittel. \n\nWenn wir Ganztagsangebote weiterentwickeln wollen, \n\nwie zu Ganztagsschulen, dann, glaube ich, ist es notwen-\n\ndig, mehr Geld in die Hand zu nehmen, und zwar nicht \n\nnur bezogen auf die entsprechende Haushaltslage, wie wir \n\nes von den Verhandlungen auf Bundesebene h\u00f6ren: \n\nGanztagsangebote oder Ganztagsschulen werden unter-\n\nst\u00fctzt, wenn es die Kassenlage hergibt. Das ist keine \n\nGrundlage f\u00fcr stabile Bildung. \n\nWir m\u00fcssen uns anschauen \u2013 das sind immer Aussagen \n\nvon Frau Kurth zu Beginn des neuen Schuljahres \u2013, wie \n\nviele zus\u00e4tzliche Sch\u00fcler wir im System haben. Ich will es \n\nIhnen noch einmal sagen, weil ich glaube, es ist wichtig, \n\ndass wir das noch einmal h\u00f6ren: Im Schuljahr 2015/2016 \n\nwaren es 6 700 zus\u00e4tzliche Sch\u00fcler. Im Schuljahr \n\n2016/2017 waren es 10 000 zus\u00e4tzliche Sch\u00fcler. In \n\ndiesem Schuljahr, 2017/2018, sind es nach Aussagen von \n\nFrau Kurth \u2013 damalige Kultusministerin \u2013 5 000 zus\u00e4tzli-\n\nche Sch\u00fcler. Das hei\u00dft, wir haben innerhalb von drei \n\nJahren einen Zuwachs von 21 700 Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fclern, wor\u00fcber wir uns alle freuen, keine Frage, aber \n\nwir m\u00fcssen damit nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Ganztagsangebo-\n\nte die finanziellen Mittel zur Verf\u00fcgung stellen. Ich \n\nglaube, sp\u00e4testens f\u00fcr den n\u00e4chsten Haushalt m\u00fcssen wir \n\ndar\u00fcber sehr intensiv reden. \n\n\u00dcber die p\u00e4dagogische Ausgestaltung werde ich im \n\nzweiten Beitrag sprechen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Frau Falken, die \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE sprach, folgt jetzt f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion Herr Wendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Dass die Ganztagsbetreuung eine \n\nwichtige Sache ist, d\u00fcrfte jedem klar sein, aber die These, \n\ndass mehr Ganztagsbetreuung per se bessere Bildung \n\nbedeutet, ist umstritten. Wenn man sich die Ganztagsbe-\n\ntreuungsangebote in Bayern anschaut, so liegen wir dort \n\nbei 16 %, und trotzdem schneidet Bayern sehr gut ab, ist \n\noftmals neben Sachsen auf den vorderen Pl\u00e4tzen zu \n\nfinden. Das zu Ihrer These, die nicht grunds\u00e4tzlich greift. \n\nFestzuhalten bleibt aber: F\u00fcr eine Ganztagsbetreuung \n\nspricht ganz klar, dass die Kinder \u2013 ich nenne es einmal \n\nso \u2013 aufger\u00e4umt sind, w\u00e4hrend die Eltern einer Arbeit \n\nnachgehen, \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Aufger\u00e4umt!? \u2013 \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nAufger\u00e4umt!) \n\ndass die Kinder nicht stundenlang vor dem Fernseher \n\nhocken, dass sich die Kinder nicht auf dem Hauptbahnhof \n\nherumtreiben oder dass sie nicht mit Personen in Kontakt \n\ngeraten, die sie eventuell auf die schiefe Bahn bringen \n\nk\u00f6nnten. \n\n(Sabine Friedel, SPD:  \n\nWas haben Sie denn f\u00fcr Kinder!) \n\nF\u00fcr eine Ganztagsbetreuung spricht nat\u00fcrlich auch, dass \n\nbei unseren Kindern beispielsweise die soziale Kompe-\n\ntenz, aber auch die Teamf\u00e4higkeit gest\u00e4rkt werden kann, \n\nwenn gemeinsame Projekte bestritten werden. Dies setzt \n\naber voraus, dass Ganztagsbetreuung nicht nur Hausauf-\n\ngabenbetreuung bedeutet, sondern die Kinder sinnvoll \n\nund f\u00f6rdernd besch\u00e4ftigt werden. \n\nKlar d\u00fcrfte auch sein, dass Ganztagsbetreuung zur besse-\n\nren Vereinbarkeit von Familie und Beruf f\u00fchrt. Dies ist \n\ninsbesondere f\u00fcr Alleinerziehende von immenser Bedeu-\n\ntung. \n\nIhre Ganztagsbetreuung, werte CDU und SPD, zeigt \n\nnat\u00fcrlich auch Schw\u00e4chen auf. Sie haben es erstens \n\nvers\u00e4umt daf\u00fcr zu sorgen, dass gen\u00fcgend Personal einge-\n\nstellt wird, um eine qualifizierte Ganztagsbetreuung \n\nsicherstellen zu k\u00f6nnen. \n\nEs ist doch keinem damit geholfen, wenn Sie das Ganz-\n\ntagsangebot auf fast 100 % hochschrauben, aber der \n\nBetreuungsschl\u00fcssel jenseits von Gut und B\u00f6se ist. \n\nVerst\u00e4rkt wird dieser Effekt, der unsere Lehrer und \n\nErzieher jetzt schon massiv belastet, durch die kritikbe-\n\nhaftete Inklusionspolitik der Staatsregierung, aber auch \n\ndurch die zunehmende Anzahl von Migrantenkindern in \n\nden Klassen. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Menschenskinder! \n\n\u2013 Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Oh!) \n\n\u2013 Das ist nun einmal ein Fakt. \n\nZweitens fehlt es, wie in der Anh\u00f6rung zutage getreten ist, \n\nnat\u00fcrlich auch an den entsprechenden R\u00e4umlichkeiten f\u00fcr \n\ndie Ganztagsbetreuung, was in vielen F\u00e4llen eine Ganz-\n\ntagsbetreuung erst gar nicht m\u00f6glich macht. \n\nEs kann doch nicht sein, dass Kinder, die beispielsweise \n\nan einem Puzzleprojekt arbeiten, das eventuell 1 000 Teile \n\nhat, nach 500 Teilen aufh\u00f6ren m\u00fcssen, weil der Tisch \n\nabger\u00e4umt und in der Folge der Tisch f\u00fcr den Matheunter-\n\nricht am n\u00e4chsten Tag hergerichtet werden muss. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5616 \n\n(Lothar Bienst, CDU:  \n\nDas macht doch kein Mensch!) \n\nEs gibt ganz klare Defizite, und die m\u00fcssen abgebaut \n\nwerden. \n\nDrittens \u2013 das ist noch nicht angesprochen worden \u2013 \n\nhaben wir einen eklatanten Sanierungsstau an s\u00e4chsischen \n\nSchulen. Es bedarf finanzieller Mittel, um diesen Sanie-\n\nrungsstau zu beheben. \n\nFestzuhalten bleibt \u2013 und damit komme ich zum Schluss  \n\n\u2013: Ein fl\u00e4chendeckendes Ganztagsangebot ist wichtig, \n\naber wenn man andere Bereiche vernachl\u00e4ssigt, nur halb \n\nso viel wert. Deshalb gibt es keinen Grund zu feiern. Sie \n\nsollten eher die \u00c4rmel hochkrempeln und endlich f\u00fcr \n\nmehr Lehrer und Erzieher sorgen, die auch ad\u00e4quat \n\nbezahlt werden, und Sie sollten Schulen modern und \n\nzweckm\u00e4\u00dfig ausstatten und den Sanierungsr\u00fcckstand \n\nabbauen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nWendt von der AfD-Fraktion. Jetzt folgt Frau Kollegin \n\nZais. Sie spricht f\u00fcr ihre Fraktion GR\u00dcNE. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Ja, es ist keine gute \n\nbildungspolitische Zeit f\u00fcr die Koalition aus CDU und \n\nSPD hier in Sachsen. Sie befinden sich mit Ihrer Bil-\n\ndungspolitik in der gr\u00f6\u00dften Krise seit 27 Jahren. Das \n\nmuss klar gesagt werden. \n\nAkuter Lehrermangel infolge desastr\u00f6ser Personalpolitik, \n\nnicht mehr zu kaschierender Unterrichtsausfall, Schulen \n\nin Not \u2013 wir haben eine ganz schwierige Situation in \n\nSachsen. Ihre eigene Umfrage hat best\u00e4tigt, dass 86 % der \n\nSachsen finden, dass Sie bisher keine ausreichend gute \n\nSchul- und Bildungspolitik betrieben haben. Das ist der \n\nh\u00f6chste Unzufriedenheitswert \u00fcber alle Politikfelder. Was \n\nliegt da n\u00e4her \u2013 nun komme ich zum Titel der Aktuellen \n\nDebatte \u2013, als Erfolgsmeldungen zu verbreiten mit dem \n\nZiel, vom eigenen Versagen auf wesentlichen Feldern \n\nabzulenken? \n\nJa, Sachsen nimmt im deutschlandweiten Vergleich eine \n\nSpitzenposition ein, was die quantitative Seite der GTA-\n\nAngebote anbelangt. Klar: Bei reichlich 97 % ist da kaum \n\nnoch Luft nach oben. Sachsen entspricht damit \u2013 auch das \n\nist klar \u2013 dem Elternwillen, denn gem\u00e4\u00df der Umfrage \n\nw\u00fcnschen sich 90 % der s\u00e4chsischen Eltern gute Ganz-\n\ntagsangebote, die eine gute Betreuung und Flexibilit\u00e4t \n\nvereinen. \n\nIn Sachsen dominiert \u2013 auch das sagt die Studie \u2013 auf-\n\ngrund der seit 2013 pauschalisierten GTA-F\u00f6rderung das \n\nadditive Modell, das hei\u00dft, knapp zwei Drittel der Ganz-\n\ntagssch\u00fclerinnen und -sch\u00fcler nutzen Ganztagsangebote \n\nnach Unterrichtsschluss. \n\nF\u00fcr ein reichliches Drittel wird Ganztagsschule in gebun-\n\ndener Form angeboten, das hei\u00dft, sie ist verpflichtender \n\nTeil des Schulalltags. In diesem Kontext m\u00f6chten wir Sie \n\nauch auf das Fazit der Begleitforschung der Technischen \n\nUniversit\u00e4t Dresden zu den positiven Effekten dieser \n\nGTA-Form hinweisen, gerade im Hinblick auf k\u00fcnftige \n\nqualitative und Entwicklungsentscheidungen. \n\nGleich in welcher Form GTA stattfinden, sie beinhalten \n\nauch nach den Kriterien der Kultusministerkonferenz \n\nimmer beide Aufgaben: ganzt\u00e4gige Betreuung und ganz-\n\nt\u00e4gige Beschulung. Hier, sehr verehrte Kolleginnen und \n\nKollegen, liegt f\u00fcr uns der Hase im Pfeffer, denn beim \n\nBlick auf die qualitative Seite wird klar, dass auch in \n\nSachsen nicht \u00fcberall GTA drin ist, wo GTA draufsteht. \n\nDeutlich weniger GTA-Angebote werden von Lehrerin-\n\nnen und Lehrern durchgef\u00fchrt; Kollegin Falken hat darauf \n\nbereits verwiesen. Freizeitangebote wachsen, w\u00e4hrend es \n\nbei den F\u00f6rderangeboten zunehmend schwieriger wird, \n\ngeeignetes Personal zu finden. Die Einbeziehung externer \n\nKooperationspartner \u2013 daf\u00fcr haben wir im Schulgesetz \n\nzus\u00e4tzliche M\u00f6glichkeiten geschaffen \u2013 wird zunehmend \n\nschwieriger. Es geht um Eignung und um Kompetenz. \n\nWenn man die qualitative Seite sieht, dann ist manches, \n\nbetrachtet man den s\u00e4chsischen Markt, derzeit nicht \n\nimmer m\u00f6glich. Wie das letztlich mit dem Anspruch auf \n\nindividuelle F\u00f6rderung jedes Kindes \u2013 das ist sozusagen \n\nder Grundansatz von GTA \u2013 zu vereinbaren ist, steht auf \n\neinem anderen Blatt. \n\nWas bei Gespr\u00e4chen vor Ort immer, immer wieder zur \n\nSprache kommt \u2013 ich war am letzten Wochenende auf der \n\nBildungsmesse in Chemnitz \u2013, hat aktuelle Brisanz: die \n\nteils wirklich nicht zufriedenstellende Zusammenarbeit \n\nzwischen Grundschule und Hort. Besonders die gr\u00f6\u00dferen \n\nHorteinrichtungen \u2013 in Chemnitz haben wir Horteinrich-\n\ntungen, die rund 250 Kinder betreuen \u2013 haben durch die \n\nTrennung von Ganztagsangeboten und AGs in unter-\n\nschiedlichen H\u00e4usern erhebliche Probleme bei der Tages-\n\nstrukturierung. Auch das muss man bei k\u00fcnftigen Ent-\n\nscheidungen \u00fcber den Zugang zu finanziellen Ressourcen \n\nf\u00fcr die Ganztagsarbeit wirklich in den Blick nehmen. \n\nWir fordern Sie, sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen \n\nvon der Koalition, auf, st\u00e4rker zu kontrollieren, wie das \n\ngew\u00fcnschte kooperative Miteinander in der Praxis tat-\n\ns\u00e4chlich aussieht. Ex-Kultusministerin Kurth hatte ange-\n\nk\u00fcndigt, dass nach der quantitativen Seite jetzt st\u00e4rker auf \n\ndie qualitative Seite geschaut werde. Interne Evaluierun-\n\ngen sind avisiert. Wir sind gespannt darauf, wie Sie den \n\nSchulen diese neue Aufgabe sozusagen schmackhaft \n\nmachen wollen angesichts der wirklich gravierenden \n\nProbleme, die wir im System haben. Aber damit, sehr \n\nverehrte Kolleginnen und Kollegen, bin ich wieder am \n\nAnfang meines Beitrags. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Am Ende dieser ersten \n\nRederunde folgt auf Frau Kollegin Zais, die f\u00fcr die \n\nFraktion GR\u00dcNE sprach, die fraktionslose Abgeordnete \n\nFrau Kersten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5617 \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kollegen! Sachsen steht bei den \n\nGanztagsangeboten gut da; wir haben es geh\u00f6rt. Fast alle \n\n\u00f6ffentlichen Schulen bieten Ganztagsangebote an, und ein \n\nGro\u00dfteil der Sch\u00fcler nimmt diese Angebote auch wahr. \n\nIn Bayern sieht es anders aus, auch das haben wir gerade \n\ngeh\u00f6rt. Dort nehmen lediglich 16 % der Sch\u00fcler Ganz-\n\ntagsangebote wahr. In Hamburg sind es dann schon \n\nwieder \u00fcber 90 %. Aber sind die Bildungserfolge der \n\nHamburger Sch\u00fcler damit deutlich besser als die der \n\nbayerischen Sch\u00fcler? Nein \u2013 das wissen wir. Bei Bil-\n\ndungstests schlie\u00dfen die Bayern eben deutlich besser ab; \n\nbei den Hamburgern sieht es recht d\u00fcster aus. Das hei\u00dft, \n\nBildungschancen erh\u00f6hen sich nicht nur deshalb, weil es \n\nGanztagsangebote gibt. \n\nNat\u00fcrlich w\u00fcnschen sich Eltern Ganztagsangebote, vor \n\nallem, damit ihre Kinder betreut sind. Das hei\u00dft: Angebo-\n\nte m\u00fcssen Angebote bleiben. Sie m\u00fcssen freiwillig sein. \n\nAuch m\u00fcssen die Angebote flexibler werden und sich an \n\nden Bedarfen der Familien ausrichten. \n\nGanz wichtig ist es mir, in dieser Debatte auch zu sagen: \n\nEltern wollen selbst Zeit mit ihren Kindern verbringen. \n\nAuch empfinden mittlerweile die H\u00e4lfte aller Kinder die \n\nZeit, die sie in der Schule verbringen, als zu lang. Auch \n\nder Pr\u00e4sident des Deutschen Lehrerverbands meint: Wenn \n\nsich Eltern k\u00fcmmern, wird Schule damit nie konkurrieren \n\nk\u00f6nnen. Es l\u00e4uft also immer auf eine gute Familienpolitik \n\nhinaus. Intakte Familien mit ausreichend Zeit f\u00fcreinander \n\n\u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist schon \n\nabgelaufen, Frau Kollegin. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: \u2013 sind allemal besser als \n\njedes Fremdangebot. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \u2013 Damit \n\nhaben wir die erste Runde hinter uns gebracht. Wir \n\ner\u00f6ffnen eine weitere Runde in dieser Aktuellen Debatte. \n\nF\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion ergreift jetzt Frau \n\nKollegin Firmenich das Wort. \n\nIris Firmenich, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine lieben Kollegen! Ganztagsangebote in Sachsen \n\ngibt es seit 2005. Wenn wir heute darauf zur\u00fcckblicken, \n\ndann k\u00f6nnen wir, denke ich, wirklich sehr zufrieden und \n\nsehr stolz darauf sein, denn das ist eine Erfolgsgeschichte. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \n\nAbg. Sabine Friedel, SPD) \n\nMan kann und darf das auch nicht aus ideologischen \n\nGr\u00fcnden schlechtreden. \n\nDas Thema Lehrermangel haben im \u00dcbrigen auch alle \n\nanderen L\u00e4nder, unter anderem Nordrhein-Westfalen und \n\nNiedersachsen, und dort war bekanntlich nicht die CDU \n\nalleine daran schuld. Das ist ein anderes Thema. \n\nHeute schauen wir auf die Ganztagsangebote. Ich m\u00f6chte \n\ninhaltlich einmal ein bisschen tiefer einsteigen. Wir hatten \n\nbei der Schaffung dieser Ganztagsangebote ein Ziel: Wir \n\nwollten den Unterricht erg\u00e4nzen, wir wollten den Schul-\n\nalltag anders rhythmisieren, anders strukturieren. Wir \n\nwollten eine Verbindung in die Gesellschaft schaffen. Wir \n\nwollten eine Verkn\u00fcpfung schaffen und die Schulen nach \n\nau\u00dfen \u00f6ffnen, damit Kontakte entstehen zu Vereinen, zur \n\nKommune, zur Wirtschaft. Ich glaube, das ist uns ganz \n\ngut gelungen. \n\nWir wollten, dass Ganztagsangebote freiwillig sind. \n\nDeshalb gibt es verschiedene Organisationsformen. Die \n\nhohe Akzeptanz sowohl bei den Kindern als auch bei \n\nLehrern und Eltern zeigt doch, dass der Weg nicht hin zu \n\neiner verbindlichen Ganztagsschule geht, sondern dass \n\ndieses freiwillige Angebot genau das ist, was gewollt ist. \n\nWir wollen Chancengerechtigkeit schaffen, deshalb gibt \n\nes keine Zugangsbedingungen zu den GTAs. Wir wollen, \n\ndass der Zusammenhalt und die Schulkultur gest\u00e4rkt \n\nwerden. \n\nDie TU Dresden hat das wissenschaftlich begleitet und \n\nevaluiert und 2016 einen Bericht vorgelegt, der eine \n\npositive Bilanz zieht. Es ist zwar nicht alles so gut, dass \n\nman nichts mehr zu tun h\u00e4tte \u2013 das ist ganz klar; wir \n\nm\u00fcssen es uns anschauen und haben es uns angeschaut \u2013, \n\naber wir wissen jetzt, wo wir ansetzen m\u00fcssen, und das ist \n\nnicht bei der Quantit\u00e4t, sondern bei der Qualit\u00e4t. \n\nDas Kultusministerium hat, um die Schulen zu unterst\u00fct-\n\nzen, einen \u201eQualit\u00e4tsrahmen Ganztagsangebote\u201c heraus-\n\ngegeben, der f\u00fcr die Schulen eine wertvolle Hilfe ist. Ich \n\nbin ganz gl\u00fccklich dar\u00fcber, denn ich pers\u00f6nlich habe seit \n\n2008 Antr\u00e4ge gestellt und wei\u00df, wie viel B\u00fcrokratie dort \n\ndrinsteckte. Ich bin froh, dass wir seit 2013 ein derart \n\nvereinfachtes Verfahren haben. Der Antrag hat zwei \n\nSeiten, der Verwendungsnachweis eine Seite. Ich muss \n\neine Konzeption schreiben \u2013 das ist okay \u2013, aber ansons-\n\nten ist das gegen\u00fcber fr\u00fcher ein Unterschied wie Tag und \n\nNacht. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, das w\u00fcrde in anderen \n\nBereichen genauso gemacht. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nWorauf m\u00fcssen wir uns jetzt konzentrieren? Ich glaube, \n\nFrau Friedel hat es schon gesagt. Wichtig ist, dass wir \n\nmehr Wert auf die Rhythmisierung des Schulalltages \n\nlegen. Das geht auch in einem offenen Ganztag. Das \n\nbeginnt bei offenem Ankommen, bei Morgenkreisen, bei \n\nAufhebung des 45-Minuten-Taktes, zum Beispiel bei \n\nFreiarbeit, Wochenplanarbeit und nat\u00fcrlich gemeinsamen \n\nMahlzeiten. Das geh\u00f6rt alles dazu. Ob wir aber irgend-\n\nwann einmal dazu kommen, dass sich die Sch\u00fclerbef\u00f6rde-\n\nrung nach der Schule richtet und sich die Schule nicht \n\nnach der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung richten muss, ich glaube, \n\ndas ist noch einmal eine andere Baustelle, die ganz \n\nentscheidend f\u00fcr Schulqualit\u00e4t und GTA-Qualit\u00e4t ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5618 \n\nWir haben Probleme in den Grundschulen, vor allem dort, \n\nwo der Hort nicht im Schulgeb\u00e4ude ist, sondern die \n\nKinder nach Unterrichtsschluss im Hort in Kitas unterge-\n\nbracht werden. Dort funktioniert GTA nicht. Aber ich \n\nglaube, das muss man zur Kenntnis nehmen und nach \n\nM\u00f6glichkeiten suchen. Im Moment ist das so. \n\nWir m\u00fcssen zusehen, dass GTA zuk\u00fcnftig besser mit dem \n\nUnterricht abgestimmt werden. Das hei\u00dft, Kursleiter und \n\nLehrer m\u00fcssen sich in der Planung austauschen. Das trifft \n\nauch f\u00fcr Externe zu, die die GTA \u00fcbernehmen. Die \n\nleistungsdifferenzierte F\u00f6rderung darf nicht das ersetzen, \n\nwas nach unserem Verst\u00e4ndnis sonderp\u00e4dagogischer \n\nF\u00f6rderbedarf ist, sondern das ist zus\u00e4tzlich. Ich w\u00fcnsche \n\nmir dort andere Methoden und auch mehr Blick auf \n\nleistungsstarke Sch\u00fcler in diesem Bereich. \n\nFreizeitangebote sind beliebt, da gibt es alles. Ich glaube, \n\ndort m\u00fcssen wir an Vielfalt nichts hinzuf\u00fcgen. Es gibt \n\nNaturwissenschaften, Technik, Sport, Musik, Kunst, \n\nSprachen usw. Es gibt, denke ich, mehr W\u00fcnsche, als \n\nrealisierbar sind. Dort m\u00fcssen wir schauen, dass wir die \n\nQualit\u00e4t der Kursleiter sichern, dass wir genug Geld \n\nhaben, um gute Leute von au\u00dfen zu holen. Das Thema \n\nZusammenarbeit Hort mit eigenem Bildungsauftrag und \n\nGTA m\u00fcssen wir neu denken. Das hat Frau Falken ange-\n\nsprochen. \n\nWas mir noch am Herzen liegt, ist die Verbindung der \n\nSchule zum Schultr\u00e4ger. Der Schultr\u00e4ger ist mehr als \n\nAntragsteller und Abrechnungsstelle. Der Schultr\u00e4ger \u2013 \n\nwenn es ein guter B\u00fcrgermeister und gute Gemeinder\u00e4te \n\nsind \u2013 hat Interesse daran, in der Kommune lokale Bil-\n\ndungslandschaften zu gestalten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist leider \n\nzu Ende. \n\nIris Firmenich, CDU: Dazu geh\u00f6rt GTA. Ich glaube \u2013 \n\nvielleicht beziehe ich mich dann noch einmal darauf \u2013, da \n\nhaben wir noch Chancen und Ressourcen, die wir heben \n\nk\u00f6nnen. Dazu spreche ich sp\u00e4ter noch einmal. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nder SPD und Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die zweite Runde ist \n\ner\u00f6ffnet. Es sprach Frau Kollegin Firmenich. Frau Kolle-\n\ngin Friedel hat keinen Redebedarf. DIE LINKE, das \n\nhaben wir schon geh\u00f6rt, wird erneut zum Pult kommen. \n\nFrau Falken, Ihre zweite Runde. Bitte, Sie haben das \n\nWort. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau Firmenich, Sie \n\nhaben gerade die Anfangsjahre dargestellt und Sie wollten \n\nund wollten und wollten als CDU hier im Freistaat Sach-\n\nsen ... Ich m\u00f6chte Sie trotzdem noch einmal an die An-\n\nfangsjahre erinnern; ich habe es vorhin schon kurz ange-\n\ndeutet. \n\nDie CDU im Freistaat Sachsen ist nicht auf die Idee \n\ngekommen, Ganztagsangebote an den Schulen einzuf\u00fch-\n\nren, sondern es war eine Bundesinitiative. Der Bund hat \n\nMittel zur Verf\u00fcgung gestellt, um eine zus\u00e4tzliche p\u00e4da-\n\ngogische Ma\u00dfnahme an den Schulen in ganz Deutschland \n\neinzurichten. Der Freistaat Sachsen hat sich sehr lange \n\ngeziert, sprich: die CDU, und sich geweigert. Endlich, ich \n\nglaube, nach zwei oder drei Jahren hat die CDU begon-\n\nnen, an zehn Schulen im Freistaat Sachsen Ganztagsange-\n\nbote vorsichtig einzuf\u00fchren. Die Begr\u00fcndung war, der \n\nBund hat die Sachkosten zur Verf\u00fcgung gestellt, aber der \n\nFreistaat Sachsen musste die Personalkosten zur Verf\u00fc-\n\ngung stellen, sprich: die Lehrerinnen und Lehrer, die f\u00fcr \n\nGanztagsangebote zur Verf\u00fcgung gestellt werden sollten. \n\nSchon damals, 2005 und davor, hat sich der Freistaat \n\nSachsen, insbesondere die CDU-Fraktion, geweigert, an \n\nPersonal in diesem Bereich heranzugehen, obwohl wir zu \n\ndem Zeitpunkt \u2013 Sie erinnern sich \u2013 in einem Bezirksta-\n\nrifvertrag \u2013 Herr Haubitz, Sie werden sich genau erinnern \n\n\u2013 gesteckt haben und sogar Lehrerpersonal zur Verf\u00fcgung \n\nstand, aber die Lehrer mussten in Teilzeit gehen, weil wir \n\ndieses Lehrerpotenzial nicht brauchten. \n\nIch will nur noch einmal daran erinnern. Sie werden sich \n\nebenfalls daran erinnern, dass wir jahrelang daf\u00fcr ge-\n\nk\u00e4mpft haben, dass wir das Haushaltsbudget nicht nach \n\nden Jahresscheiben einteilen, sondern nach den Schuljah-\n\nresscheiben, weil jedes Mal in den Schulen die Probleme \n\nentstanden sind. Das Schuljahr begann, aber das Haus-\n\nhaltsjahr war noch nicht zu Ende oder umgekehrt. Das \n\nhei\u00dft, es hat sehr lange gedauert, bis endlich auch die \n\nCDU-Fraktion so weit war, zu sagen, wir ver\u00e4ndern das. \n\nJetzt ist es so. \n\nJetzt gibt es dort sehr viele positive Akzente. Das liegt \n\naber, um das hier auch einmal klar zu sagen, sehr stark \n\ndaran, dass die Bildungsagenturen mit ihren Mitarbeitern \n\nintensivst in den Schulen waren und dort f\u00fcr die Ganz-\n\ntagsangebote geworben haben. An meiner Schule in \n\nWiederitzsch war die zust\u00e4ndige Referentin aus der \n\nBildungsagentur drei Mal in der Dienstberatung, um zu \n\nerkl\u00e4ren, wie toll das ist. Ich w\u00fcrde mir das f\u00fcr andere \n\nBereiche, bezogen auf die Inklusion, auch w\u00fcnschen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nJa, es hat sich etwas getan. Das will ich nicht verschwei-\n\ngen. Wenn man im Freistaat Sachsen etwas im Bildungs-\n\nbereich macht, aber der Eindruck entsteht, man macht es \n\nf\u00fcr die Statistik, dann ist ein Lob nicht angebracht. Wenn \n\nder Eindruck entsteht, es ist zur positiven Entwicklung \n\nder Schulgestaltung im Freistaat Sachsen, kann man auch \n\neinmal loben. Aber das habe ich bisher nicht wirklich \n\nerlebt und gesehen. \n\nIch will noch kurz zum Personal kommen: Ich habe \n\nimmer wieder Schulleiter, die mich anfragen: Frau  \n\nFalken, wir haben nicht gen\u00fcgend Mittel f\u00fcr die GTA zur \n\nVerf\u00fcgung. Kann ich von den Eltern Geld einsammeln, \n\nweil ich noch Angebote habe, die ich gern mit hineinneh-\n\nmen w\u00fcrde? Ich erkl\u00e4re ihnen nat\u00fcrlich immer, nein, das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5619 \n\ngeht nicht. GTA ist kostenfrei, keine zus\u00e4tzlichen Mittel \n\nvon den Eltern. Das hei\u00dft, es gibt hier offensichtlich noch \n\nPotenzial. \n\nWir m\u00fcssen Ver\u00e4nderungen im GTA zu Ganztagsschule \n\nnicht nur bezogen auf die Struktur und die Quantit\u00e4t \n\ndurchf\u00fchren, sondern auch auf die Qualit\u00e4t. Wir waren \n\nimmer der Auffassung wie Frau Kurth, dass das einer der \n\nSchwerpunkte ist, die wir haben. Wir werden aber Quali-\n\nt\u00e4t an Ganztagsangeboten nicht ver\u00e4ndern k\u00f6nnen, wenn \n\nwir nicht die Honorars\u00e4tze entsprechend anpassen. Auch \n\ndas ist zwingend notwendig. \n\nWir k\u00f6nnen nicht das komplette GTA zu 100 % mit \n\nPersonen ausstatten, die keinen p\u00e4dagogischen Abschluss \n\nhaben. Wir hatten im Ausschuss f\u00fcr Schule und Sport vor \n\nkurzem eine Anh\u00f6rung zu Schulch\u00f6ren. Dabei ist sehr \n\nsichtbar geworden, wenn wir nicht Lehrerpotenzial im \n\nRahmen der Lehrerarbeitsverm\u00f6gen in die Ch\u00f6re f\u00fcr die \n\nBetreuung und Ausbildung von Ch\u00f6ren nehmen, werden \n\nwir im Freistaat Sachsen stetig an allen Schularten weni-\n\nger Ch\u00f6re haben. Wir haben das in der Anh\u00f6rung ausf\u00fchr-\n\nlich dargelegt. Ich habe jetzt leider nicht die Zeit, das zu \n\ntun. \n\nUnsere Vorstellungen sind: 50 % P\u00e4dagogen und 50 % der \n\nPersonen, die in den Regionen agieren. Ich glaube, das ist \n\nf\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler g\u00fcnstig. Allerdings ist das \n\neine Voraussetzung \u2013 \u2013 Herr Haubitz, wenn Sie \u00fcber die \n\nPersonalplanungen sprechen \u2013 und das tun Sie gerade, das \n\nhabe ich heute in der Zeitung gelesen \u2013, ist es wichtig, \n\ndass Sie bezogen auf die Ausbildung von Lehrerinnen und \n\nLehrern \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: \u2013 ber\u00fccksichtigen, dass \n\nf\u00fcr diesen Bereich zus\u00e4tzliches Personal gebraucht wird, \n\nsprich: eine h\u00f6here Quote f\u00fcr die Ausbildung im Lehramt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nSabine Friedel, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Fraktion \n\nDIE LINKE. M\u00f6chte die AfD \u2013 \u2013 Entschuldigung. Am \n\nMikrofon 1 sehe ich jetzt eine Kurzintervention von Frau \n\nKollegin Friedel, die sich auf den gerade geh\u00f6rten Beitrag \n\nbezieht. \n\nSabine Friedel, SPD: Das ist der Fall, Herr Pr\u00e4sident. \n\nVielen Dank. \u2013 Ich bin dankbar daf\u00fcr, dass Frau Kollegin \n\nFalken noch einmal die Urspr\u00fcnge der Ganztagsoffensive \n\ngenannt hat. Die lagen auf Bundesebene. Das war damals \n\nEdelgard Bulmahn. Als linke Sozialdemokratin darf ich \n\ndas sagen: Dieses Programm war Bestandteil der Agenda \n\n2010. Worauf ich aber eigentlich hinaus will: Sie haben \n\ngesagt, wenn man Ganztag nur f\u00fcr die Statistik macht, ist \n\ndas nicht lobenswert. Da springe ich Ihnen sofort bei, und \n\nwenn es darum geht, positive Schulentwicklung zu \n\nbetreiben, dann schon. Davon w\u00fcrden Sie nichts sehen. \n\nDas finde ich schade; denn zum einen haben wir viele \n\nSchulen in Sachsen, die bereits jetzt, obwohl \u2013 ich sage \n\neinmal \u2013 die ministerialen Vorgaben noch nicht so sind, \n\nversuchen, illegal Rhythmisierung hinzubekommen, denn \n\nes macht den Sch\u00fclern, den Lehrern und den Eltern mehr \n\nSpa\u00df. Ich finde es toll, dass das jetzt schon passiert. Zum \n\nanderen haben wir Redebeitr\u00e4ge aus den Koalitionsfrakti-\n\nonen geh\u00f6rt, die sehr deutlich gemacht haben, in welche \n\nRichtung diese Instrumente weiterentwickelt werden \n\nsollen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf diese Kurzinterven-\n\ntion reagiert jetzt die angesprochene Frau Kollegin \n\nFalken, bitte, ebenfalls am Mikrofon 1. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Nat\u00fcrlich, Frau Friedel, \n\nm\u00f6chte ich gern darauf reagieren. Selbstverst\u00e4ndlich \n\nhaben wir auch Redebeitr\u00e4ge aus Ihrer Fraktion, auch aus \n\nanderen Fraktionen zur Weiterentwicklung geh\u00f6rt. Aller-\n\ndings \u2013 ich sage es Ihnen ehrlich \u2013 habe ich ganz klar \n\nerwartet, dass die CDU-Fraktion, dass der Herr Bienst \n\nheute einmal anders einsteigt und nicht so wie immer: Wir \n\nsind die Besten! \u2013 Wir sind die Sch\u00f6nsten! \u2013 Wir sind die \n\nGr\u00f6\u00dften! \u2013 Wir haben alles richtig gemacht! \n\n(Zuruf des Abg. Lothar Bienst, CDU) \n\nDas hatte ich mir eigentlich gew\u00fcnscht, n\u00e4mlich, dass \n\nheute ein Signal kommt wie: Das und das ist schwierig! \u2013 \n\nDas haben Sie nicht gemacht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nFrau Firmenich, bei Ihnen m\u00f6chte ich mich trotzdem noch \n\neinmal ordentlich bedanken. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir gehen jetzt weiter \n\nin dieser zweiten Runde, wenn Redebedarf besteht. Gibt \n\nes bei den GR\u00dcNEN Redebedarf? \u2013 Ich sehe keinen. \n\nDann er\u00f6ffne ich jetzt eine dritte Rederunde. F\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion spricht erneut Frau Kollegin Firmenich. \n\nIris Firmenich, CDU: Ich hatte es ja versprochen, dass \n\nich noch einmal wiederkomme und es wenigstens zu Ende \n\nbringe. Frau Falken, wir sind uns im Anliegen einig. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Auweia!) \n\nAber was mich ein bisschen \u00e4rgert, ist, dass Sie immer \n\nerst alles schlechtreden, anstatt anzuerkennen, dass wir \n\n\u00fcber die vielen Jahre hinweg gemeinsam einen Weg \n\ngegangen sind. \n\nNat\u00fcrlich war es f\u00fcr die Schulen am Anfang schwierig. \n\nNat\u00fcrlich brauchten sie dabei eine Begleitung, eine \n\nFortbildung, eine Beratung. Aber ich glaube: Unsere \n\nSchulen \u2013 \u00f6ffentliche wie freie \u2013 sind diesen Weg ge-\n\nmeinsam mit ganz viel Engagement gegangen  und haben \n\nganz tolle Dinge auf die Beine gestellt. Diese Verkn\u00fcp-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5620 \n\nfung mit Externen, mit Vereinen und mit engagierten \n\nLeuten, die im Ruhestand sind, mit Handwerkern zum \n\nBeispiel, die in die Schule kommen, das ist gelungen. Wir \n\nm\u00fcssen vielleicht eines tun \u2013 ich glaube, darauf m\u00fcssen \n\nwir Wert legen: Wir m\u00fcssen es sehr viel mehr in die \n\n\u00d6ffentlichkeit tragen, dass es \u00fcberhaupt bekannt wird, \n\ndass man \u00fcberhaupt merkt, was dort l\u00e4uft. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch glaube, das ist ein Teil, den wir an Wertsch\u00e4tzung den \n\nSchulen gegen\u00fcber bringen m\u00fcssen. Das, was dort geleis-\n\ntet wird, ist ein Mehrwert f\u00fcr unsere gesamte Gesell-\n\nschaft. Dass wir dort Geld gut investiert haben, sieht man \n\nan ganz vielen Dingen. Ich m\u00f6chte Ihnen ganz kurz \u2013 zur \n\nRolle des Schultr\u00e4gers \u2013 ein Beispiel nennen: Ich bin so \n\nstolz auf meine Heimatstadt Frankenberg. Frankenberg ist \n\nklein, hat 14 500 Einwohner, und stellt sich zum Ziel, \n\n\u201eStadt der Bildung\u201c zu werden. Das ist ein ganz sch\u00f6ner \n\nAnspruch. \n\nWas wir wollen, ist, eine lokale Bildungslandschaft \n\naufzubauen. Dabei spielt das Thema Musik eine ganz \n\ngro\u00dfe Rolle. Es gibt an den beiden weiterf\u00fchrenden \n\nSchulen \u2013 Oberschule wie Gymnasium \u2013 jeweils Bl\u00e4ser-\n\nklassen. In diesen Bl\u00e4serklassen werden \u00fcber GTA-Mittel \n\nin der 5. und 6. Klasse anstelle des Musikunterrichts in je \n\neiner Klasse jeweils Kinder an Blasinstrumenten ausge-\n\nbildet. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE \u2013 \n\nHeiterkeit bei den LINKEN) \n\nWir wollen schauen, dass die Kinder Freude finden, dass \n\nsie am Ende in eine Musikschule gehen, dort das Instru-\n\nment richtig erlernen und dann im Verein musizieren. Wir \n\nhaben inzwischen ein symphonisches Jugendblasorchester \n\nmit 30 Mitgliedern, ein Nachwuchsorchester mit \n\n20 Mitgliedern, und es gibt die Bl\u00e4serklassen. Die waren \n\njetzt zusammen in Balingen zum Wettbewerb und haben \n\nbeide erste Pl\u00e4tze belegt und Sonderpreise abger\u00e4umt. \n\nDar\u00fcber kann man sich freuen. Ich glaube, wenn GTA \n\ndazu beitr\u00e4gt, dann haben wir alles richtig gemacht. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN und der SPD) \n\nDiesen Weg m\u00f6chte ich gern weitergehen. Ich kann mir \n\ndas auch in anderen Bereichen vorstellen. GTA im sozia-\n\nlen Bereich \u2013 warum nicht? Warum kann man nicht \u00fcber \n\nso etwas Leute an das Ehrenamt heranf\u00fchren? GTA im \n\nBereich von Wirtschaftsunternehmen? Warum kann ich \n\nnicht \u00fcber GTA eine sehr praktisch orientierte Berufs- und \n\nStudienorientierung initiieren? Lassen Sie uns doch \n\neinfach einmal in diesem Bereich und zu diesem Thema \n\nquerdenken. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das sind  \n\nzwei Dinge, die passen nicht zusammen!) \n\nDass wir am Ende daf\u00fcr das Geld zur Verf\u00fcgung stellen \n\nm\u00fcssen, ist klar. Ich denke: Wenn eine Sache gut ist und \n\nwenn wir merken, dass es dort Defizite gibt, die mit Geld \n\nzu beheben sind, dann werden wir uns der Aufgabe \n\nstellen. Am Personal, an den Qualifikationen und an den \n\nengagierten Leuten fehlt es nicht. Die Honorarbetr\u00e4ge \u2013 \n\nda gebe ich Ihnen recht \u2013 muss man so gestalten, dass \n\nderjenige, der die Qualifikation hat, sie daf\u00fcr auch be-\n\nkommt. \n\nGTA ist prima, machen wir weiter. Wir arbeiten an der \n\nQualit\u00e4t. Und ich freue mich darauf, mitwirken zu k\u00f6n-\n\nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Kollegin \n\nFirmenich begann eine dritte Runde. Gibt es weiteren \n\nRedebedarf aus den Fraktionen? Auch nicht bei Ihnen, \n\nFrau Falken? \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Eigentlich schon, \n\naber ich habe keine Zeit mehr zur Verf\u00fcgung!) \n\nEs gibt keinen Redebedarf mehr aus den Fraktionen. \n\nDamit ist die Staatsregierung an der Reihe. \u2013 Bitte, Herr \n\nStaatsminister Haubitz. Sie haben das Wort. \n\nFrank Haubitz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehr-\n\nter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren \n\nAbgeordnete! Als Kultusminister freue ich mich, heute \n\nhier meine erste Debatte, mein erstes Statement zu einem \n\nThema abgeben zu d\u00fcrfen, welches durch eine zw\u00f6lfj\u00e4h-\n\nrige erfolgreiche Entwicklungsgeschichte gepr\u00e4gt ist. \n\nLassen Sie mich ganz kurz als einer, der diesen Prozess \n\nbegleitet hat, \u00fcber meine Schule sprechen. Vor zw\u00f6lf \n\nJahren geh\u00f6rte das Gymnasium Klotzsche zu jenen \n\n72 Schulen, die sich auf den Weg machten und sagten: Ja, \n\nwir wollen Ganztagsangebote unterbreiten! Die Lehrer \n\nsetzten sich, nachdem sie sich daf\u00fcr entschieden hatten, in \n\neiner Dienstberatung zusammen und berieten, sch\u00e4tzten \n\nund vermuteten, was den Sch\u00fclern gefallen k\u00f6nnte. \n\nDamals entstanden sieben Arbeitsgemeinschaften, unter \n\nanderem eine Sport-AG, eine Modelleisenbahn- AG, eine \n\nFoto-AG und zwei Ch\u00f6re. Es war eine offene Form, und \n\ndie erste Evaluation f\u00fchrte zu einem Ergebnis \u2013 analog \n\nBayern heute \u2013 von 14 %, die sich an diesen Angeboten \n\nbeteiligten. \n\nSchon zwei Jahre sp\u00e4ter merkten wir, dass wir mit unse-\n\nren Angeboten hier und da danebenlagen. Wir orientierten \n\nuns nicht am Markt, nicht am Abnehmer. Also beauftragte \n\ndamals der Schulleiter die Sch\u00fclervertretung, in den \n\nKlassen zu fragen: Was w\u00fcnscht ihr denn? Politische \n\nBildung am Gymnasium Klotzsche, Demokratie. Insofern \n\nreagierten wir auf die W\u00fcnsche unserer Sch\u00fcler. Wir \n\nerweiterten die Angebote. Es entstanden 13 Arbeitsge-\n\nmeinschaften, unter anderem vier Sport-Arbeitsgemein-\n\nschaften und die F\u00f6rderung von besonders begabten \n\nSch\u00fclern im naturwissenschaftlichen Bereich. Wir mach-\n\nten uns auf den Weg, und ganz nebenbei wurde F\u00f6rderun-\n\nterricht \u00fcber die 5. und 6 Klasse hinaus angeboten,und \n\nzwar f\u00fcr die Klassen 7 bis 9 in Mathematik, und da es \n\ngr\u00f6\u00dfere Probleme mit den Fremdsprachen gab, auch in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5621 \n\nder ersten und zweiten Fremdsprache in den Klassenstu-\n\nfen 7 und 8. Damalige Beteiligung: 42 %. \n\nWenn ich heute nach Klotzsche komme, dann ist dieses \n\nAngebot voll integriert, das hei\u00dft: Es ist in die Rhythmi-\n\nsierung des Unterrichts eingebunden. In der Zwischenzeit \n\nsind bei den Angeboten 28 Externe t\u00e4tig. Wir haben die \n\nVereine integriert, inzwischen gibt es die Angebote \n\nschulart\u00fcbergreifend. Das hei\u00dft, auch Sch\u00fcler der benach-\n\nbarten Oberschule sind hier integriert. \n\n(Beifall der Abg. Iris Firmenich, CDU) \n\nWenn an dieser Stelle von einer Erfolgsgeschichte ge-\n\nsprochen werden kann, dann ist es diese. Nicht nur das \n\nGymnasium Klotzsche hat sich auf den Weg gemacht, \n\nauch sehr viele andere Schulen. \n\nWas bringt uns GTA? Es ist ein freiwilliges Angebot \u2013 das \n\nist richtig. Aber alle Schulen mit Ganztagsangeboten \n\nhaben schon den Schritt vollzogen, dass es sich um \n\nteilweise gebundene Angebote handelt. Warum teilweise \n\ngebundene Angebote? Ich muss dem Sch\u00fcler schon \n\nirgendwo die Notwendigkeit aufzeigen, dass er an diesen \n\nAngeboten teilnimmt und mal nicht. Insofern werden dort \n\nVertr\u00e4ge geschlossen, die die Eltern zu unterschreiben \n\nhaben, um damit eine gewisse Verbindlichkeit zu erzeu-\n\ngen. Es sind Bildungs-, Unterst\u00fctzungs- und Betreuungs-\n\nangebote \u2013 richtig. Sie erweitern f\u00fcr uns das Spektrum der \n\nM\u00f6glichkeiten, unseren Erziehungs- und Bildungsauftrag \n\nin der Schule ganzheitlich auch am Nachmittag umzuset-\n\nzen. Ein ganz wichtiger Faktor ist, dass die Eltern nat\u00fcr-\n\nlich hier Familie und Beruf durch unsere Unterst\u00fctzung \n\nbesser vereinbaren k\u00f6nnen. \n\nWir k\u00f6nnen auf der einen Seite f\u00f6rdern, indem wir Defizi-\n\nte bei Sch\u00fclern ganz zielgerichtet abbauen, wir k\u00f6nnen \n\nLeistungsstarke f\u00f6rdern, und wir k\u00f6nnen beide Gruppen \n\nzusammenbringen, n\u00e4mlich die Leistungsstarken und die \n\nLeistungsschwachen, sodass letztendlich Projekte entste-\n\nhen wie \u201eSch\u00fcler f\u00fcr Sch\u00fcler\u201c, dass die Gro\u00dfen die \n\nKleinen an die Hand nehmen und ihnen zeigen, wie es \n\nl\u00e4uft an der Schule. Wir gleichen hiermit Benachteiligun-\n\ngen aus. Wenn man von Chancengleichheit sprechen will, \n\ndann ist das Ganztagsangebot eine M\u00f6glichkeit, diesem \n\nnahezukommen. \n\nEin ganz angenehmer Nebeneffekt f\u00fcr alle Sch\u00fcler, die \n\nam Ganztagsangebot teilnehmen, ist, dass sie dort einmal \n\nihren Interessen, Talenten und Neigungen, T\u00e4tigkeiten \n\nnachgehen k\u00f6nnen. Nicht jeder ist in der Mathematik so \n\nbewandert wie der andere, aber er kann seine Talente im \n\nChor, in der Theater-AG oder in der Foto-AG zeigen. \n\nDort ist er Spitze. Wichtig ist es vielleicht unter dem \n\nAspekt Personalsituation: Nat\u00fcrlich sind die Schulen \n\naufgefordert, sich zu \u00f6ffnen. Nat\u00fcrlich freuen sich die \n\nSchulen \u00fcber Externe. Diese bringen die Wirtschaft, das \n\nUmfeld mit in die Schule. Es ist f\u00fcr mich und f\u00fcr meine \n\nLehrer ganz wichtig, dass da auch einmal ein anderer \n\nsteht als immer nur der Lehrer. \n\nHier \u00f6ffnen wir uns. Hier kommen die Externen in die \n\nSchule. Ich kann zus\u00e4tzliche F\u00f6rder- und Unterst\u00fct-\n\nzungsma\u00dfnahmen aufbauen, und dies im jahrgangs\u00fcber-\n\ngreifen Unterricht, denn jahrgangs\u00fcbergreifende Gruppen \n\nsind im Ganztagsangebot gang und g\u00e4be. \n\nEs wurde schon erw\u00e4hnt, dass 2013 das Verfahren zur \n\nBeantragung vereinfacht wurde. Das war ein Riesen-\n\nschritt. Man ist von ungef\u00e4hr anderthalb Zentimeter \n\nPapier zu f\u00fcnf Millimeter Papier \u00fcbergegangen. Der \n\nAbbau dieser b\u00fcrokratischen H\u00fcrden war entscheidend. \n\nDas Gef\u00fchl der Eigenverantwortung f\u00fcr die Programm-\n\nschreibung f\u00fchrte zur Motivation meiner Kolleginnen und \n\nKollegen. \n\nNat\u00fcrlich gebe ich den Damen und Herren Abgeordneten \n\nrecht, wenn sie sagen, dass sie gern mehr als 25 Millio-\n\nnen Euro im Jahr h\u00e4tten. Ich glaube, ich w\u00e4re ein schlech-\n\nter Kultusminister, wenn ich hier stehen und sagen w\u00fcrde, \n\ndass das reicht. Nein, nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir noch mehr \n\nMittel einflie\u00dfen lassen. Diese Mittel \u2013 das wurde heute \n\nschon gesagt \u2013 sind sehr gut investiert. \n\nWie soll es weitergehen? Im Schulgesetz ist festgelegt, \n\ndass sich im Schuljahr 2018/2019 die Letzten auf den \n\nWeg zum Ganztagsangebot machen sollen. Das wird mein \n\nHaus begleiten. Mein Haus wird aber ebenso die Entwick-\n\nlung der anderen Schulen begleiten, die sich vor zw\u00f6lf, \n\nzehn oder acht Jahren auf den Weg gemacht haben. \n\nIch glaube, dass mit diesen Ganztagsangeboten vor zw\u00f6lf \n\nJahren etwas geschaffen wurde, was Bildung und Erzie-\n\nhung in der Schule ganz erheblich unterst\u00fctzt. Wir sind \n\ngut beraten, wenn wir uns dar\u00fcber Gedanken machen, wie \n\nwir diese Erfolgsgeschichte weiterf\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nwar das Herr Staatsminister Haubitz bei seiner ersten \n\nAktuellen Debatte hier vor dem Hohen Haus. \n\nWir schlie\u00dfen die erste Aktuelle Debatte. Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5622 \n\n \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nHinter Gittern? Drohenden Kollaps in  \n\nden Justizvollzugsanstalten abwenden! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nZun\u00e4chst hat die einbringende Fraktion das Wort. Bitte, \n\nHerr Kollege Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Am 22. September 2017 \n\nhaben wir in einer Pressemitteilung die Staatsregierung \n\ndavor gewarnt, dass sie mit ihrer realit\u00e4tsfernen Personal-\n\npolitik in Justizvollzugsanstalten Revolten provoziert. \n\nHintergrund war die Situation in der JVA Chemnitz, die \n\nzu diesem Zeitpunkt im Verh\u00e4ltnis zur eigentlichen \n\nHaftplatzkapazit\u00e4t mit 106, teilweise in den Vormonaten \n\nsogar 110 % \u00fcberbelegt war, ohne dass es auch nur in der \n\nN\u00e4herung eine ad\u00e4quate Personalausstattung gibt. Ver\u00e4n-\n\nderungen sind nicht in Sicht \u2013 im Gegenteil. In der Ant-\n\nwort vom 18.09.2017 auf eine Kleine Anfrage hat die \n\nStaatsregierung erkl\u00e4rt, dass sie trotz des Umstandes, dass \n\ndie JVA Chemnitz im n\u00e4chsten Fr\u00fchjahr 90 weitere \n\nHaftpl\u00e4tze bekommt, nicht vorhat, auch nur eine zus\u00e4tzli-\n\nche Personalstelle zu genehmigen. Das ist ein Wahnsinn, \n\nwenn man bedenkt, dass per 30.09.2017 bei den Bediens-\n\nteten allein der JVA Chemnitz knapp 10 000 \u00dcberstunden \n\naufgelaufen sind. \n\nNur wenige Tage sp\u00e4ter best\u00e4tigte sich meine Warnung \n\nleider. Wie die Chemnitzer \u201eFreie Presse\u201c am 30. Sep-\n\ntember 2017 berichtete, traten am 24. September 40 Ge-\n\nfangene in einen Sitzstreik und weigerten sich, vom \n\nHofgang in die Zellen zur\u00fcckzukehren. Anlass war die \n\nradikale K\u00fcrzung von Aufschlusszeiten auf circa \n\n2 \u00be Stunden t\u00e4glich, weil schlicht das Personal f\u00fcr die \n\nAufsicht fehlt. \n\nWie soll Resozialisierung gew\u00e4hrleistet werden, wenn \n\nGefangene 20 Stunden und mehr allein in ihrem Verwahr-\n\nraum sitzen und nicht einmal die M\u00f6glichkeit des Kon-\n\ntakts zu Mitgefangenen haben? Wie soll es da Resoziali-\n\nsierung geben? Das betrifft auch die Arbeiterinnen und \n\nArbeiter, die fr\u00fch ausr\u00fccken. Da haben wir Zuschriften an \n\nuns als Abgeordnete oder an den Anstaltsbeirat, dass \n\nArbeiterinnen nach einem harten Arbeitstag auf die \n\nStation zur\u00fcckkommen und ihnen keine Zeit zum Du-\n\nschen bleibt, weil die Aufschlusszeit gerade endet. \n\nSport- und Freizeitangebote, Therapieangebote und \n\nweitergehende Lockerungsma\u00dfnahmen werden gek\u00fcrzt. \n\nDas geschieht alles nicht aus b\u00f6sem Willen, sondern \n\ndeshalb, weil es an Personal fehlt. \n\nDabei ist die JVA Chemnitz bei Weitem kein Einzelfall, \n\nweder was die Verk\u00fcrzung der Aufschlusszeiten angeht \n\nnoch was die \u00dcberbelegung der Anstalten betrifft. Es gab \n\nzum 01.09.2017 in acht von zehn Justizvollzugsanstalten \n\neine \u00dcberbelegung, wenn man von den 90 % Belegung \n\nausgeht, die geplant sind. Mehr soll normalerweise eine \n\nAnstalt nicht haben, damit eine gewisse Flexibilit\u00e4t \n\nbesteht. \n\nGleichzeitig werden v\u00f6llig neue Anforderungen an die \n\nArbeit der Strafvollzugsbediensteten gestellt, und zwar \n\ndurch einen gewachsenen Anteil von Gefangenen mit \n\nMigrationshintergrund \u2013 das Stichwort ist hier Sprachbar-\n\nrieren \u2013 oder durch Gefangene, die aus v\u00f6llig neuen \n\nKriminalit\u00e4tsph\u00e4nomenen, zum Beispiel Terrorismusstraf-\n\ntaten, kommen und normalerweise eine ganz andere \n\nBehandlung brauchen. Au\u00dferdem haben wir gesch\u00e4tzte  \n\n60 bis 70 % Gefangene, die verhaltensauff\u00e4llig sind, \n\nBTM-Abh\u00e4ngigkeit, Psychosen, Alkoholabh\u00e4ngigkeit \n\nusw. \n\nUnter der Wirkung all dessen sind die Krankenst\u00e4nde bei \n\nden Bediensteten stabil hoch. 34,5 Krankheitstage entfie-\n\nlen 2016 durchschnittlich auf jeden Strafvollzugsbediens-\n\nteten. Das ist kein Wunder bei einem angeh\u00e4uften Berg \n\nvon 79 107 Mehrarbeits- und \u00dcberstunden im s\u00e4chsischen \n\nStrafvollzug per 30.09. \n\nParallel h\u00e4ufen sich speziell in den Anstalten des M\u00e4nner-\n\nvollzugs \u2013 Frauen sind noch relativ friedlich \u2013 Gewaltt\u00e4-\n\ntigkeiten unter Gefangenen und zunehmend auch gegen-\n\n\u00fcber Bediensteten. Wir wissen, dass gerade in einem \n\nProzess in Zwickau der lebensgef\u00e4hrliche Anschlag auf \n\neinen Bediensteten verhandelt wird, und wir wissen von \n\n\u00e4hnlichen Gewalthandlungen in den letzten Wochen in der \n\nJVA in Leipzig, von Vorkommnissen in Bautzen und \n\ndergleichen mehr. \n\nIch denke, dass es nicht zu hoch gegriffen oder Schwarz-\n\nmalerei ist, wenn wir angesichts dessen mit dem Titel \n\nunserer heutigen Debatte vor dem drohenden Kollaps des \n\nStrafvollzugs warnen. Die Situation stellt sich durchaus \n\ndramatisch dar. Das System ist, weil es seit Jahren am \n\nLimit gefahren wird, einfach nicht mehr in der Lage, die \n\nAnforderungen zu erf\u00fcllen. Es gibt einen sehr starken \n\nEinsatz und eine sehr gro\u00dfe Flexibilit\u00e4t beim Personal in \n\nden Justizvollzugsanstalten, das sich in hohem Ma\u00dfe \n\nengagiert. Teilweise entwickeln selbst die Gefangenen \n\nMitverantwortung und erhebliche Solidarit\u00e4t. Aber jetzt \n\nreicht es einfach nicht mehr. Jetzt muss etwas getan \n\nwerden! \n\nEin weiterer Anlass f\u00fcr uns, diese Debatte auf die Tages-\n\nordnung zu nehmen, waren die Signale aus der CDU-\n\nFraktion. Das Stichwort ist hier die Fraktionsklausur in \n\nZeulenroda. Da ist von der Brisanz beim s\u00e4chsischen \n\nStrafvollzug offensichtlich nichts angekommen. Im \n\nentsprechenden Eckpunktepapier wird der Strafvollzug \n\nnicht als Ausgabenschwerpunkt genannt, \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5623 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: \u2013 sondern es wird lediglich \n\nallgemein gesagt: \u201eWir wollen weiter investieren.\u201c \n\n(Martin Modschiedler, CDU:  \n\nDa steht die Justiz drin!) \n\nMehr in der zweiten Runde. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die zweite Aktuelle \n\nDebatte ist er\u00f6ffnet durch Herrn Bartl von der einbringen-\n\nden Fraktion DIE LINKE. Jetzt spricht f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Kollegin Dombois. \n\nAndrea Dombois, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Herr Bartl, die heutige Aktuelle \n\nDebatte mit den Worten \u201e... Drohenden Kollaps in den \n\nJustizvollzugsanstalten abwenden!\u201c halten wir von der \n\nWortwahl her f\u00fcr sehr unangemessen. Es wird ein wenig \n\nder Anschein vermittelt, als ob wir alle \u00fcberhaupt keinen \n\n\u00dcberblick mehr h\u00e4tten, was in unseren Strafvollzugsan-\n\nstalten geschieht, und die Mitarbeiterinnen und Mitarbei-\n\nter ihrer Arbeit nicht mehr nachkommen k\u00f6nnten. Ich \n\nwei\u00df nicht, ob wir uns mit solchen Formulierungen nach \n\nau\u00dfen wirklich einen Gefallen tun. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAndrea Dombois, CDU: Ja, gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin \u2013 \u2013 \n\n(Heiterkeit) \n\nFrau Kollegin Dombois, ich wei\u00df, dass Sie sehr viel in \n\nJustizvollzugsanstalten unterwegs sind und Kenntnis \n\nhaben. Ist Ihnen schon untergekommen, dass das Personal \n\nsagt: Wir sind kurz vor dem Kollaps? \n\nAndrea Dombois, CDU: Ich habe mit meiner Rede \n\ngerade erst begonnen. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ja, deshalb meine Frage. F\u00e4llt \n\nIhnen gegen\u00fcber der Begriff \u201eKollaps\u201c aus dem Personal \n\nheraus? \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Erst mal zuh\u00f6ren!) \n\nAndrea Dombois, CDU: Das habe ich noch nie geh\u00f6rt, \u2013 \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Okay. \n\nAndrea Dombois, CDU: \u2013 das muss ich jetzt so sagen: \n\ndass von einem Kollaps noch nie gesprochen worden ist \u2013 \n\nvon Problemen schon, aber nicht von einem Kollaps. Ich \n\nhalte die Wortwahl f\u00fcr ung\u00fcnstig, und ich sage Ihnen \n\nauch, warum: Wir hatten in den Strafvollzugsanstalten \n\neinen sehr schweren Anfang. Ich denke nur daran, wie \n\nviele Probleme es in Regis gegeben hat. Wir haben \u00fcber \n\ndie ganzen Jahre hinweg fraktions\u00fcbergreifend \u2013 es ist \n\neigentlich selten der Fall, dass man sich zu einem solchen \n\nThema miteinander findet \u2013 f\u00fcr Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die \n\nJustizvollzugsanstalten geworben, auch in der \u00d6ffentlich-\n\nkeit. Sie wissen, wie schwer eine Standortsuche ist. Das \n\nist wie mit dem Kindergarten: Alle wollen einen haben, \n\naber bitte nicht vor der eigenen Haust\u00fcr. Gerade \u00fcber \n\nalles, was Strafgefangene betrifft, gibt es doch in der \n\n\u00d6ffentlichkeit immer eine Riesendiskussion: dass wir zu \n\nviel Soziales anbieten w\u00fcrden, dass wir uns viel zu sehr \n\num die jungen Menschen, \u00fcberhaupt um Strafgefangene \n\nk\u00fcmmern. \n\nWir haben gemeinsam versucht zu vermitteln, dass dies \n\neine Notwendigkeit sei und getan werden m\u00fcsse. Wir \n\nhaben daf\u00fcr geworben, Personal f\u00fcr diese schwierigen \n\nAufgaben zu finden. Wer will schon im Vollzug arbeiten, \n\nwenn es einen solchen Blick auf Strafvollzugsanstalten \n\ngibt? Es ist eine schwere Arbeit, aber wir brauchen dort \n\nunbedingt Fachpersonal. Wir haben daf\u00fcr geworben, \n\nehrenamtliche Kr\u00e4fte zu finden, denn ohne diese \u2013 ich \n\ndenke dabei an die Diakonie, Straff\u00e4lligenhilfe usw. \u2013 \n\nw\u00fcrden wir diese Aufgaben \u00fcberhaupt nicht mehr leisten \n\nk\u00f6nnen. Dessen m\u00fcssen wir uns ebenfalls bewusst sein. \n\nWas eine solche Negativdarstellung bringt, haben wir erst \n\nvor Kurzem bemerkt. Dazu muss ich einmal Ihre Kollegin \n\nNagel ansprechen \u2013 Sie ist gerade nicht hier \u2013, die v\u00f6llig \n\nleichtfertig \u2013 sicher aus einem Irrtum heraus oder weil sie \n\netwas verkannt hat \u2013 den Mitarbeiterinnen und Mitarbei-\n\ntern in Regis-Breitingen unterstellt hat, rechtsextreme \n\nTendenzen aufzuweisen. Es ging um die Postkarte; ich \n\nm\u00f6chte es nicht weiter ausf\u00fchren. Sie hat sich daf\u00fcr im \n\nNachhinein entschuldigt. Das ist in Ordnung, aber es hat \n\neine Riesenschlagzeile gegeben. Der Vollzug war wieder \n\nnegativ im \u00f6ffentlichen Fokus, und die Entschuldigung \n\nwar dann ganz klein in der Presse abgedruckt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDaf\u00fcr kann Frau Nagel nichts!) \n\nDies hat nat\u00fcrlich zur Folge, dass noch heute viele Be-\n\ndienstete E-Mails und andere Aussagen bekommen, was \n\ndort eigentlich f\u00fcr Zust\u00e4nde herrschen w\u00fcrden. Deshalb \n\nsage ich: Wir tun uns mit einer solchen Art und Weise der \n\nDiskussion keinen Gefallen. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Harald Baumann-Hasske, SPD) \n\nIch bin gerade in den letzten Wochen sehr viel in den \n\nVollzugsanstalten unterwegs gewesen, weil mich diese \n\nSituation interessiert. Wir waren mit dem Staatsminister \n\nin Regis-Breitingen und haben dort eine Suchttherapiesta-\n\ntion er\u00f6ffnet. Dazu m\u00f6chte ich anmerken, dass dies \n\neigentlich nicht die Aufgabe der Justiz ist; aber das \n\nStaatsministerium hat sich dazu entschieden, da dies \n\ngerade in Regis f\u00fcr die jungen Menschen wichtig ist. Die \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter dort waren so etwas von \n\nmotiviert! Sie freuen sich auf diese neue Aufgabe und \n\nsagen: Das ist auch mit Blick auf die Zukunft f\u00fcr die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5624 \n\njungen Menschen, wenn sie aus dem Vollzug entlassen \n\nwerden und drogenfrei sind, eine wirkliche Chance, \n\nwieder in der Gesellschaft anzukommen. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nDas bestreitet doch keiner!) \n\nIch war in Zeithain \u2013 fast h\u00e4tte ich gesagt: eine tolle \n\nEinrichtung; aber das muss man zu einem Vollzug nicht \n\nunbedingt sagen. Aber ich sage einmal: Von der Ausrich-\n\ntung und der Therapiestation her und was dort mit wel-\n\ncher Motivation geleistet wird, kann ich wirklich nicht \n\nfeststellen, dass irgendjemand das Gef\u00fchl hat, kurz vor \n\neinem Kollaps zu stehen. \n\nMeine Redezeit ist jetzt nur noch kurz. Ich w\u00fcrde gern in \n\nder zweiten Runde etwas zur Personalsituation sagen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach der CDU-Fraktion \n\n\u2013 es sprach Frau Kollegin Dombois \u2013 kommt die SPD-\n\nFraktion zu Wort. Bitte, Herr Kollege Baumann-Hasske, \n\ndas Pult geh\u00f6rt Ihnen \u2013 jedenfalls f\u00fcr einen gewissen \n\nZeitraum. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Vielen Dank. Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vorab: Ich \n\nbin der Linksfraktion f\u00fcr diese Aktuelle Stunde dankbar. \n\nIch finde es immer gut, wenn Fragen des Strafvollzuges in \n\ndiesem Hohen Hause sachlich diskutiert werden. Der \n\nStrafvollzug ist kein Thema, mit dem sich in der \u00d6ffent-\n\nlichkeit Lorbeeren oder W\u00e4hlerstimmen verdienen lassen, \n\ngleichwohl verdient er Aufmerksamkeit. Er ist auch kein \n\nThema, mit dem man sich in der \u00d6ffentlichkeit profilieren \n\noder Aufmerksamkeit f\u00fcr sich gewinnen k\u00f6nnte. Deshalb \n\nfinde ich es gut, dass wir heute dar\u00fcber diskutieren. \n\nDer Titel ist allerdings etwas irref\u00fchrend, sage ich einmal \n\nvorsichtig. Schon die \u00dcberschrift \u201eHinter Gittern? ...\u201c mit \n\nFragezeichen suggeriert, es sei nicht gew\u00e4hrleistet, dass \n\ndort Sicherheit herrscht und weggesperrt bleibt, wer \n\neingesperrt geh\u00f6rt. Eines ist jedenfalls sicher: Zum \n\nWegsperren reichen die Kapazit\u00e4ten aus. Warum also bitte \n\ndieser Populismus? Denn darum darf es nicht gehen. \n\nUnser Strafvollzugsgesetz sieht das reine Wegsperren ja \n\n\u00fcberhaupt nicht vor; es formuliert den Zweck anders: \n\n\u201eDer Vollzug dient dem Ziel, die Gefangenen zu bef\u00e4hi-\n\ngen, k\u00fcnftig in sozialer Verantwortung ein Leben ohne \n\nStraftaten zu f\u00fchren.\u201c \u2013 So hei\u00dft es in \u00a7 2 Abs. 1 Satz 1 \n\nStrafvollzugsgesetz. Dass dieses Ziel richtig ist, d\u00fcrfte in \n\ndiesem Hause niemand bezweifeln. \n\nDas Gesetz formuliert anspruchsvolle Aufgaben f\u00fcr den \n\nStrafvollzug, und wenn schon im Titel der drohende \n\nKollaps der Justizvollzugsanstalten an die Wand gemalt \n\nwird, dann ja wohl nicht deshalb, weil man die Gefange-\n\nnen nicht sicher hinter Gittern verwahren k\u00f6nnte, sondern \n\nweil es der Feststellung bedarf, ob diesen Anspr\u00fcchen des \n\nGesetzes mit den vorhandenen Ressourcen \u00fcberhaupt \n\nGen\u00fcge getan werden kann: Wird der Vollzug seiner \n\nAufgabe als Resozialisierungs- und Erziehungseinrich-\n\ntung gerecht, oder kann er das nicht? \n\nMeine Damen und Herren, seit ich diesem Haus angeh\u00f6re \n\nund Justizpolitischer Sprecher meiner Fraktion bin, bin \n\nich in allen Vollzugsanstalten des Freistaates unterwegs \n\nund kann vor Ort feststellen, wie die Situation ist. Man \n\nwird feststellen m\u00fcssen, dass es fast \u00fcberall im Vollzug zu \n\nwenig Personal gibt. \n\nWir als Regierungsfraktionen hatten im letzten Haushalt \n\n20 zus\u00e4tzliche Stellen f\u00fcr den Vollzug eingebracht. Er-\n\nkundigt man sich danach, welche Wirkung dies hatte, \n\nmuss man erfahren, dass es bisher im laufenden Jahr nicht \n\ngenug ausgebildete AVZ-Mitarbeiter gab, um diese \n\nStellen zu besetzen. Einige Anstalten haben sich mit \n\nTarifkr\u00e4ften beholfen, die aber keine Dauerl\u00f6sung sein \n\nk\u00f6nnen. Das bedeutet, dass die Kapazit\u00e4ten der Schule in \n\nBobritzsch zur Ausbildung von Beamten im allgemeinen \n\nVollzugsdienst erweitert werden sollen. Die zweij\u00e4hrige \n\nAusbildung sollte geeignet sein, den zuk\u00fcnftigen Bedarf \n\nzu decken. \n\nEs ist aber nicht zu verkennen, dass der Personalabbau im \n\nStrafvollzug in den vergangenen Jahren bei gleichzeitiger \n\nVerabschiedung anspruchsvoller Ziele im Strafvollzugs-\n\ngesetz dazu gef\u00fchrt hat, dass viele Strafanstalten diesen \n\nihren Aufgaben nicht mehr im geforderten Umfang \n\nnachkommen k\u00f6nnen. Dazu reichen die 20 zus\u00e4tzlichen \n\nStellen nicht aus, selbst wenn wir sie besetzen k\u00f6nnten. \n\nHinzu tritt der Umstand, dass wir in Sachsen steigende \n\nGefangenenzahlen haben. Das hat etwas mit der ver\u00e4nder-\n\nten Bev\u00f6lkerungsentwicklung zu tun, aber auch mit der \n\nTatsache, dass viele Menschen neu nach Sachsen gekom-\n\nmen sind. Es hat mit dem zunehmenden Drogenproblem \n\nzu tun. Sachsen ist ein Brennpunkt f\u00fcr Drogenmissbrauch \n\ndurch Crystal. \n\nMeine Damen und Herren! Wer in den vergangenen \n\nWochen die Presse verfolgt hat, konnte lesen, dass Jus-\n\ntizminister Gemkow im Jugendgef\u00e4ngnis in Regis-\n\nBreitingen eine neue Suchttherapiestation er\u00f6ffnet hat. \n\nFrau Dombois ist schon darauf eingegangen. \n\nNach den guten Erfahrungen im Strafvollzug in Zeithain \n\nhaben auch jugendliche Strafgefangene die M\u00f6glichkeit, \n\nim besonderen Gewaltverh\u00e4ltnis des Strafvollzuges eine \n\nSuchttherapie durchzuf\u00fchren, wenn sie das wollen. Ich \n\nfinde das sehr sinnvoll im Sinne des Ziels des Strafvoll-\n\nzuges. Im Jugendstrafvollzug kommt zum Gedanken der \n\nResozialisierung in verst\u00e4rktem Ma\u00dfe noch das Erzie-\n\nhungsziel hinzu, also die Nachholung einer fehlenden \n\nSozialisierung. Suchtvermeidung und das Erlernen der \n\nVermeidung von Drogen ist ein wichtiges Ziel von Erzie-\n\nhung. \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt auch Kritiker, die der \n\nAuffassung sind \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Herr Kollege. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5625 \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Gut, dann werde ich \n\nden Rest in einer zweiten Runde fortsetzen. Vielen Dank, \n\nHerr Pr\u00e4sident. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Baumann-\n\nHasske sprach f\u00fcr die SPD-Fraktion, und jetzt spricht \n\nHerr Kollege H\u00fctter f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich lege in meinem Beitrag \n\nden Fokus vor allem auf die Problematik des Personal-\n\nmangels. Ich kann dem Redebeitrag des Kollegen Bartl \n\ngr\u00f6\u00dftenteils folgen. \n\nIch habe mir in den letzten Tagen einmal die M\u00fche \n\ngemacht, mich mit Justizvollzugsangestellten zu treffen, \n\nhabe das pers\u00f6nliche Gespr\u00e4ch gesucht und sie gefragt, \n\nworin denn deren Probleme bestehen. Wir kamen dabei \n\nimmer wieder auf die Problematik \u2013 die von allen Red-\n\nnern schon angesprochen worden ist \u2013 des Personalman-\n\ngels. Wir haben es permanent mit einem hausgemachten \n\nProblem zu tun. Jahrelang sind nicht genug Leute einge-\n\nstellt worden, gleichzeitig ist jedoch die Anzahl der \n\nGefangenen deutlich gestiegen. \n\nIch m\u00f6chte in dem Zusammenhang auf unsere Gro\u00dfe \n\nAnfrage aus dem September 2016 hinweisen \u2013 das ist die \n\nDrucksache 6/5744 \u2013, in der wir genau auf diese Proble-\n\nme eingegangen sind. Aus der Fragestellung heraus war \n\nschon erkennbar, in welche Richtung wir gehen wollen. \n\nWir haben bei den Haushaltsberatungen letztendlich \n\nEinbringungen ber\u00fccksichtigt, bei denen es uns um mehr \n\nPersonalstellen geht. \n\nMomentan sind die Folgen des Personalmangels ein \n\nextrem hoher Krankenstand der Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter sowie deren \u00dcberlastung. Teilweise ist es so, \n\ndamit die Dienstpl\u00e4ne aufrechterhalten werden k\u00f6nnen, \n\ndass Kolleginnen und Kollegen zur Arbeit gehen, die \u2013 \n\nich sage es mal mit laxen Worten \u2013 eigentlich einen \n\nKrankenschein haben. Sie tun das, um zu gew\u00e4hrleisten, \n\ndass der Dienstplan noch einigerma\u00dfen eingehalten \n\nwerden kann. Der gesamte Personalschl\u00fcssel ist komplett \n\n\u00fcberarbeitungsw\u00fcrdig. \n\nDie Gef\u00e4ngnisse sind gro\u00dfenteils \u00fcberbelegt, insbesonde-\n\nre in Chemnitz \u2013 das ist gerade vom Kollegen Bartl \n\nherausgestellt worden \u2013 mit teilweise bis zu 110 %. \n\nDoppelbelegungen sind leider keine Ausnahme. Damit \n\nsind nat\u00fcrlich Konflikte, die auf engsten Raum entstehen, \n\nvorprogrammiert. Aggressive Gefangene k\u00f6nnen auf-\n\ngrund von Platzmangel nicht so untergebracht werden, \n\nwie es empfehlenswert w\u00e4re. Der Personalmangel f\u00fchrt \n\nnicht nur zu Stress bei den Mitarbeiterinnen und Mitarbei-\n\ntern, sondern f\u00fchrt auch bei den Gefangenen zu einem \n\nerh\u00f6hten Stressaufkommen. Die Gewaltbereitschaft \u2013 oft \n\nauch durch Drogenkonsum verursacht \u2013 kann dement-\n\nsprechend nicht vern\u00fcnftig in den Griff bekommen \n\nwerden. Wir haben in G\u00f6rlitz das Problem \u2013 das habe ich \n\nheute Morgen von der Polizei auf R\u00fcckfrage noch einmal \n\nbest\u00e4tigt bekommen \u2013, dass Drogen dort einfach von \n\neinem Haus ins andere geworfen werden. Das sind Dinge, \n\ndie gar nicht gehen. Die Einschr\u00e4nkung der Freizeitaktivi-\n\nt\u00e4ten oder der reduzierte Freigang f\u00fchren zu weiteren \n\nProblemen und auch zu Aggression. \n\nEin weiteres Problem ist der steigende Ausl\u00e4nderanteil \n\nunter den Insassen. In dem Zusammenhang haben wir zu \n\nwenig Dolmetscher, obwohl man sagen muss, dass die \n\nneu eingef\u00fchrte Dolmetscherhotline dort schon ein St\u00fcck \n\nweit Abhilfe gebracht hat. Dort werden zum Teil \u00fcber 20 \n\nverschiedene Sprachen und Dialekte gesprochen. Das ist \n\ninnerhalb der Anstalten, was die Verst\u00e4ndigung betrifft, \n\neine gro\u00dfe Schwierigkeit. \n\nWir haben in G\u00f6rlitz andere Probleme als in Chemnitz. \n\nWir haben dort einen sehr hohen Anteil von Insassen aus \n\nosteurop\u00e4ischen L\u00e4ndern wie Tschechien, Polen etc., und \n\nwir haben in anderen Justizvollzugsanstalten Probleme \n\nmit sehr aggressiven Insassen, vor allem aus den \n\nMaghreb-Staaten. Es entstehen aufgrund dieser Sprach-\n\nbarrieren immer wieder Anspannungen in den Anstalten. \n\nAuch die Kommunikation oder die Gruppenbildung \n\nk\u00f6nnen durch die Justizvollzugsmitarbeiter kaum kontrol-\n\nliert oder begrenzt werden, weil man nicht versteht, \n\nwor\u00fcber sich die Gefangenen unterhalten. \n\nDie n\u00e4chste Problematik, die bereits angesprochen wor-\n\nden ist, betrifft die Haftraumdurchsuchungen, die nicht \n\nmehr vollumf\u00e4nglich, wie geplant, m\u00f6glich sind. Die \n\nKommunikation unter den Insassen ist \u2013 ich habe es \n\ngerade ausgef\u00fchrt \u2013 schwierig zu kontrollieren, zumal \n\nteilweise in den Haftr\u00e4umen Schriftzeichen, Bilder usw. \n\nan den W\u00e4nden angebracht sind, bei denen der Mitarbei-\n\nter oder die Mitarbeiterin nicht wei\u00df, worum es dabei \n\ngeht. Ein Wunsch der dortigen Mitarbeiter ist es zum \n\nBeispiel, dass die Dolmetscher mit in die Haftr\u00e4ume \n\ngehen und sich das einmal anschauen k\u00f6nnen. Wenn man \n\ndort verbotene Symbole an den W\u00e4nden hat, dann ist es \n\ngerade in Deutschland bei den bekannten verbotenen \n\nSymbolen kein Problem zu sagen, dass das sofort zu \n\nentfernen ist. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde! \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Ich werde auf die weiteren Sachen \n\nin der zweiten Rederunde eingehen. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr H\u00fctter, \n\nund jetzt kommt Frau Kollegin Meier f\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE hier nach vorn und ergreift das Wort. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Als ich den Titel der \n\nAktuellen Debatte von den LINKEN gelesen habe, fragte \n\nich mich, welchen Kollaps DIE LINKE hier eigentlich \n\nmeint: den beim Personal, den bei den \u00dcberstunden, die \n\nZust\u00e4nde in der Justizvollzugsanstalt Chemnitz, die \n\nsteigenden Zahlen der Suchtkranken in den Gef\u00e4ngnissen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5626 \n\noder das schleppende Vorangehen im Bereich der Resozi-\n\nalisierung? \n\nIch glaube, an allen Ecken und Enden haben wir Not und \n\nMangel. Dazu sind mir die Aussagen der CDU in bisschen \n\nzu selbstgef\u00e4llig. Die Probleme werden kleingeredet, \n\nkleine Korrekturen werden als gro\u00dfe Erfolge verkauft und \n\ndie von der Opposition gemachten Vorschl\u00e4ge werden \n\nimmer mit einem Handstreich weggewischt. Aber ich \n\nglaube, dieses System ist wie ein Kartenhaus, vor allem \n\nbeim Justizvollzug, zusammengefallen. \n\nWir haben es schon mehrfach geh\u00f6rt: Die Mitarbeiterin-\n\nnen und Mitarbeiter in den Justizvollzugsanstalten sind \n\nchronisch \u00fcberlastet, die Krankenst\u00e4nde und die \u00dcber-\n\nstunden wachsen in den Himmel. Das ist ein Teufelskreis, \n\ngenauso wie die chronische \u00dcberbelegung. Bis auf Regis-\n\nBreitingen sind die Haftanstalten mit 92 % oder bis \u00fcber \n\n110 % \u00fcberbelegt. Die im Gesetz verankerte Unterbrin-\n\ngung von einem Insassen pro Zelle ist v\u00f6llig illusorisch. \n\nWir haben ein weiteres Problem, das sich in den Haftan-\n\nstalten noch mal verst\u00e4rkt darstellt, n\u00e4mlich die Sucht-\n\nkranken, vor allem die Crystal-abh\u00e4ngigen Strafgefange-\n\nnen. Wir haben \u2013 wir haben es heute schon mehrfach \n\ngeh\u00f6rt \u2013 mit den beiden Suchttherapiestationen in Zeit-\n\nhain und in Regis-Breitingen wirklich tolle Modellprojek-\n\nte, die auch Symbolcharakter f\u00fcr andere Bundesl\u00e4nder \n\nhaben. Als k\u00fcrzlich in Regis-Breitingen die Suchtthera-\n\npiestation er\u00f6ffnet wurde, hat sich der Minister damit \n\nzitieren lassen \u2013 ich darf das sinngem\u00e4\u00df wiedergehen \u2013: \n\nDie deutliche Mehrheit der s\u00e4chsischen Gefangenen hat \n\nvor der Haft Crystal konsumiert. Ja, das ist genau die \n\nrichtige Erkenntnis. Aber ich frage mich: Wenn man zu \n\ndieser Erkenntnis gekommen ist, warum geht es dann so \n\nschleppend beim Ausbau der Therapiestation voran? \n\nWas mir wirklich nicht erkl\u00e4rlich ist: Momentan wird eine \n\nneue Haftanstalt in Zwickau gebaut \u2013 das passiert nicht so \n\noft. Wieso wird dort nicht von vornherein eine Suchtthe-\n\nrapiestation eingeplant? Das konnte mir bisher noch \n\nniemand erkl\u00e4ren. Herr Minister, vielleicht machen Sie es \n\nin Ihren Ausf\u00fchrungen. \n\nDie von mir skizzierten Probleme sind in einer wirklich \n\nversch\u00e4rften Form in der Frauenhaftanstalt in Chemnitz \n\nvorzufinden. Wir haben es geh\u00f6rt: 112 % Belegung. Die \n\nnegativen Spitzenreiter, was die \u00dcberstunden angeht, und \n\neine Suchttherapiestation in weiter Ferne, das sind die \n\nErgebnisse. Obwohl wir genau wissen, dass Frauen von \n\nSucht ganz anders betroffen sind und eine andere Betreu-\n\nung brauchen, als das bei M\u00e4nnern der Fall ist: Eine \n\nSuchttherapiestation befindet sich in weiter Ferne. \n\nWir haben geh\u00f6rt, dass im Jahr 2018 ein neues Hafthaus \n\ner\u00f6ffnet wird. Damit geht aber kein Stellenaufwuchs \n\neinher. Dieser Sparkurs, der einerseits auf dem R\u00fccken \n\nder Bediensteten und andererseits auf dem R\u00fccken der \n\nweiblichen Gefangenen ausgetragen wird, ist doch wirk-\n\nlich blanker Hohn. \n\nAber es ist doch gerade die zentrale Aufgabe des Justiz-\n\nvollzugs, Resozialisierungsma\u00dfnahmen vorzunehmen. \n\nF\u00fcr Resozialisierung braucht es aber Zeit. Es braucht Zeit, \n\num Bindungen zwischen den Bediensteten und den \n\nGefangenen aufzubauen, und daf\u00fcr braucht es selbstver-\n\nst\u00e4ndlich Personal. Aber jenseits des Personals \u2013 dieses \n\nThema haben wir hier schon hinl\u00e4nglich besprochen \u2013 \n\nm\u00fcssen wir weiter denken und d\u00fcrfen uns nicht darauf \n\nausruhen, dass wir in Sachsen ein relativ modernes, \n\nprogressives Strafvollzugsgesetz haben. Vor allem braucht \n\nes neue Konzepte zur Vermeidung von Ersatzfreiheitsstra-\n\nfen und mehr offenen Vollzug. \n\n(Einzelbeifall bei den LINKEN) \n\nAber dazu muss die entsprechende Verwaltungsverord-\n\nnung ge\u00e4ndert werden, die dann zum Beispiel vorsieht, \n\ndass ab einem bestimmten Strafma\u00df der offene Vollzug \n\nvon vornherein vorgesehen ist und dass nicht auf die \n\nAnstalten abgeschoben wird. Es braucht auch mehr \n\nSozialtherapien, wie Suchttherapien. Wir m\u00fcssen \u2013 das \n\nhaben wir schon in den letzten Wochen presse\u00f6ffentlich \n\ndiskutiert \u2013 noch einen Schritt weiter gehen, ein wenig \n\nbreiter denken und eine Reform des Strafgesetzes auf \n\nBundesebene, auch von Sachsen aus, anregen. \n\nDer Justizminister aus NRW \u2013 mit CDU-Parteibuch \u2013 ist \n\nhier vorangegangen und hat vorgeschlagen, dass Baga-\n\ntelldelikte, zum Beispiel das Schwarzfahren, keine Straf-\n\ntaten mehr sind, sondern Ordnungswidrigkeiten; denn das \n\nStrafrecht ist eben die Ultima Ratio. Leute, die schwarz-\n\ngefahren sind, haben meines Erachtens in einer Justizvoll-\n\nzugsanstalt nichts zu suchen. \n\nIch habe Ihnen hier einige Vorschl\u00e4ge unterbreitet. Ich \n\ndenke, wir sollten im Strafvollzug etwas breiter denken. \n\nEinige Stellschrauben sind genannt, aber wir m\u00fcssen \n\nmeiner Meinung nach hier den gro\u00dfen Werkzeugkoffer \n\nauspacken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nMeier, Fraktion GR\u00dcNE. Jetzt ergreift in dieser zweiten \n\nAktuellen Debatte die fraktionslose Abg. Frau Dr. Petry \n\ndas Wort. \n\nDr. Frauke Petry, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Es ist erstaunlich, dass \n\nman annimmt, dass die Methoden, die schon in den \n\nvergangenen Jahren nicht funktioniert haben \u2013 Resoziali-\n\nsierung, offener Vollzug und viele andere mehr \u2013 jetzt das \n\nProblem l\u00f6sen sollen. Erstaunlicherweise wissen jetzt \n\nauch alle, dass mehr Personal notwendig ist, doch wurden \n\ndie erforderlichen Ma\u00dfnahmen weder von der Gro\u00dfen \n\nKoalition noch von anderen Parteien im Vorfeld konse-\n\nquent eingefordert \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDas ist doch Quatsch!) \n\nund die Gro\u00dfe Koalition in Sachsen hat es auch nicht \n\numgesetzt. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Das ist  \n\ndoch Quatsch, was Sie hier erz\u00e4hlen!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5627 \n\nDie GR\u00dcNEN sind mit ihrer Ansicht zu Straft\u00e4tern \n\nsowieso allein auf weiter Flur. Sie glauben tats\u00e4chlich, \n\ndass mit ihrer Art, Politik zu machen, der Rechtsstaat gar \n\nnicht notwendig ist \u2013 die Folgen einer Schw\u00e4chung des \n\nRechtsstaates \u00fcber Jahrzehnte k\u00f6nnen wir jetzt in ganz \n\nDeutschland beobachten. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nWas ist das f\u00fcr eine Story?!) \n\nWir m\u00fcssen den B\u00fcrgern tats\u00e4chlich vermitteln \u2013 auch \n\ndurch Pr\u00e4vention von Anfang an \u2013, dass das Gewaltmo-\n\nnopol des Staates in einem Rechtsstaat einfach nicht zu \n\nhinterfragen ist, dass wir das Gewaltmonopol des Staates \n\nbrauchen und dass nach einer Straftat die Konsequenz die \n\nStrafe ist. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDas ist der Sinn des Rechtsstaates!) \n\nDeswegen brauchen wir keine Ersatzfreiheitsstrafen. Wir \n\nm\u00fcssen das Problem der \u00dcberbelegung kurzfristig auch \n\ndadurch l\u00f6sen, dass jene Asylbewerber, die zu Unrecht \n\nhier sind, nach Hause geschickt werden, \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\ndamit wir langfristig wieder Personal aufbauen k\u00f6nnen. \n\nVielleicht erkl\u00e4ren Sie der Polizei auch einmal, warum \n\nfestgesetzte Straft\u00e4ter so h\u00e4ufig wieder auf freien Fu\u00df \n\ngesetzt werden m\u00fcssen. Der Zusammenhang von Straftat \n\nund Strafe ist heutzutage nicht mehr gewahrt. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nDas ist unser Problem. Tun Sie etwas dagegen! Sie sind \n\ndie Regierung, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten \u2013 \n\nZurufe von den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind jetzt am Ende \n\nder ersten Runde angekommen und k\u00f6nnten an dieser \n\nStelle eine zweite Runde er\u00f6ffnen. \u2013 Das wird durch die \n\neinbringende Fraktion erfolgen; Herr Kollege Bartl. Es ist \n\nausreichend Redezeit vorhanden. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Frau Kollegin Dombois, \n\n\u00fcber die \u00dcberschrift denke ich nach. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nAnsonsten n\u00fctzt es uns \u00fcberhaupt nichts, wenn wir die \n\nSache kleinreden. \n\nEs ist v\u00f6llig unstrittig, dass wir nach der Wende in Sach-\n\nsen einen modernen Strafvollzug aufgebaut haben. Das ist \n\nv\u00f6llig unstrittig. Wir haben in der Regel baulich und \n\nausstattungsseitig gut ausger\u00fcstete Justizvollzugsanstalten \n\nmit f\u00fcr modernen Gruppenvollzug ausger\u00fcsteten und \n\neingerichteten Stationen, in denen \u2013 bis hin zur Farbge-\n\nbung der W\u00e4nde \u2013 dar\u00fcber nachgedacht worden ist, wie \n\nman sie harmonisieren kann. Lindgr\u00fcn kommt zum \n\nBeispiel gut. \n\nWir haben durchaus auch ein modernes Strafvollzugsge-\n\nsetz, in dem der Resozialisierungsanspruch eines jeden \n\nGefangenen verankert ist. Gott sei Dank, Frau Petry! Das \n\nGesetz gestaltet es auch in detaillierten Bestimmungen \n\naus. \n\nAber was n\u00fctzt uns das alles, wenn die meisten Justizvoll-\n\nzugsanstalten keine Leute haben, um daraus etwas zu \n\nmachen? Das ist doch das Dilemma, in dem wir uns jetzt \n\nbefinden. Die Bediensteten empfinden dies schlicht und \n\nergreifend als eine Situation, in der sie gnadenlos ver-\n\nschlissen werden. Es ist v\u00f6llig unstrittig, dass eine riesige \n\nEinsatzbereitschaft und eine gro\u00dfe Motivation vorhanden \n\nsind. Sie lamentieren auch wenig. Das ist v\u00f6llig richtig. \n\nAber manche reden dort von Endzeitstimmung, weil \n\nkeiner ein Konzept erkennt, wie in \u00fcberschaubaren \n\nZeitr\u00e4umen die Situation ver\u00e4ndert werden kann. Das ist \n\ndas Dilemma. \n\nDie im jetzigen Doppelhaushalt eingestellten 50 Stellen \n\nerweisen sich als der ber\u00fchmte Tropfen auf den hei\u00dfen \n\nStein. Die Fachgewerkschaft der Strafvollzugsbedienste-\n\nten, der BSBD, hatte bekannterma\u00dfen in der Haushaltsde-\n\nbatte minimal 100 Stellen, die sie mehr brauchen, gefor-\n\ndert. Das ist auch kein Wunder! Sie haben durch den \n\nSparkurs, bei dem Tanz um die schwarze Null, von \n\n2003 bis 2014 fast 250 Personalstellen im Strafvollzug \n\neingespart. Die wurden einfach gestrichen, wenn die \n\n\u00c4lteren in Rente gegangen sind, und nicht mehr besetzt. \n\nVon 2 200 sind wir jetzt bei insgesamt 1 810. Das ist aber \n\nnicht vertr\u00e4glich gewesen, wie sich zeigt, auch aufgrund \n\ngewachsener Gefangenenzahlen. \n\nDas ist auch bei Weitem nicht das Versagen des Ministers. \n\nSebastian Gemkow hat daran am wenigsten Schuld. \n\nSeitdem er im Amt ist, spricht er die Sache spitz auf \n\nKnopf an. Er macht mit seiner Crew das Beste, was er \n\nmachen kann, um die Situation zu retten. Rette, was \n\ngerettet werden kann! \n\nAber jetzt muss die Sache ins Kabinett. Es muss in die \n\nK\u00f6pfe rein, dass wir durch die verfehlte Personalpolitik \n\nrespektive Sparpolitik der vergangenen Jahre jetzt die \n\nSituation haben, in der es Kabinettsbeschl\u00fcsse braucht. \n\nMan muss sich vorrangig mit dem Strafvollzug befassen, \n\nauch wenn es kein Thema ist, das allgemein sonderlich im \n\nBlick der \u00d6ffentlichkeit steht. \n\nUm diese Frage geht es uns, dass letztendlich ausgehend \n\nvon der Aktuellen Debatte die Verantwortung des Kabi-\n\nnetts wahrgenommen wird: Was k\u00f6nnen wir, unter Nut-\n\nzung aller vorhandenen M\u00f6glichkeiten, tun? Darin stim-\n\nme ich Frau Kollegin Meier zu: Es gibt viele M\u00f6glichkei-\n\nten. Es ist zum Beispiel ein Unding, dass wir nur ein \n\nDrittel der offenen Vollzugspl\u00e4tze auslasten. Wenn wir \n\nmehr Gefangene aus dem geschlossenen Vollzug in den \n\noffenen Vollzug bringen, wo es einen wesentlich geringe-\n\nren Betreuungsaufwand gibt, haben wir von vornherein \n\neine erhebliche Entlastung. Wir m\u00fcssen endlich damit \n\nSchluss machen, Ersatzfreiheitsstrafen, weil jemand drei \n\nMal schwarzgefahren ist, im geschlossenen Vollzug zu \n\nvollziehen. Warum k\u00f6nnen nicht wenigstens diese in den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5628 \n\noffenen Vollzug? Damit h\u00e4tten wir sofort eine erhebliche \n\nEntlastung. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDass uns keine Auszubildenden vom Himmel fallen und \n\ndass sie nicht von heute auf morgen alle ausgebildet sind, \n\nist v\u00f6llig klar. Das kann kein Mensch in diesem Parla-\n\nment, in keiner Regierung bewirken. Das ist v\u00f6llig richtig. \n\nAber es gibt so viele kleinere Ma\u00dfnahmen, die sofort \n\ng\u00e4ngig sind und bei denen auch die Strafvollzugsbediens-\n\nteten fragen: Warum haben wir nicht die rechtlichen \n\nVoraussetzungen? Warum hindern uns daran Vorschriften, \n\nmit einer Flexibilit\u00e4t vorzugehen? \n\nEs ist ein Unding, dass eine Gefangene 14 Tage vor der \n\nEntlassung, wenn sie eine Wohnung in Leipzig suchen \n\nsoll, mit zwei Bediensteten und mit Fu\u00df- oder Handfes-\n\nseln zugef\u00fchrt werden muss. Zwei Bedienstete fahren mit \n\neiner Gefangenen, die zwei Wochen sp\u00e4ter entlassen \n\nwerden soll, in das Haus nach Leipzig, um die Wohnung \n\nzu bekommen. \n\n(Martin Modschiedler, CDU:  \n\nDas ist kein gesetzliches Problem!) \n\nAbgesehen davon, wie gut das bei den Einwohnern \n\nankommt \u2013 aber das ist noch eine andere Frage. Das alles, \n\nweil es die Vorschrift sagt. Das ist doch alles Unfug. Es \n\nmuss hier zu mehr Flexibilit\u00e4t kommen. \n\nDass wir die Sicherheiten der Anstalten gew\u00e4hrleisten \n\nm\u00fcssen und dass die Gefangenen und die Bediensteten \n\nsicher sein m\u00fcssen, das ist doch v\u00f6llig unstrittig, Das \n\nProblem ist letztendlich nicht mit allgemeinen Reden zu \n\nl\u00f6sen. In der Sache erwarten wir, dass eine Kabinettsent-\n\nscheidung in der n\u00e4chsten Zeit kommt, die bis zum \n\nNachtragshaushalt gehen kann. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die einbringende \n\nFraktion war vertreten durch Herrn Kollegen Bartl. Jetzt \n\nspricht Frau Kollegin Dombois f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nAndrea Dombois, CDU: Ich m\u00f6chte f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion noch einmal ganz klar sagen: Wir wollen hier \n\n\u00fcberhaupt nichts kleinreden. Wir wissen \u00fcber die Perso-\n\nnalsituation in den Strafvollzugsanstalten sehr genau \n\nBescheid. \n\nManchmal habe ich den Eindruck, dass man verschiedene \n\nAnstalten vielleicht auch einmal einzeln bewerten m\u00fcsste. \n\nEs gibt Vollzugsanstalten, in denen es relativ gut funktio-\n\nniert, auch mit dem Personalbestand. Es gibt aber auch \n\ndas, was Sie angesprochen haben \u2013 Chemnitz \u2013, wo es zu \n\nsolchen Situationen kommt, was man nat\u00fcrlich nicht \n\nguthei\u00dfen kann. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAndrea Dombois, CDU: Ja, gern, Herr Pr\u00e4sident. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Meier. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. Danke, \n\nFrau Dombois. Sie haben ja gerade gesagt, eigentlich \n\nm\u00fcsste man sich die Justizvollzugsanstalten, was die \n\nPersonalsituation angeht, einzeln anschauen. K\u00f6nnen Sie \n\nsich erinnern, dass die GR\u00dcNE-Fraktion dazu dieses Jahr \n\neinen Antrag gestellt hat, in dem sie ebendieses gefordert \n\nhat, n\u00e4mlich eine Personalevaluation zu machen und ein \n\nPersonalkonzept nach Haftanstalten gesondert? Haben Sie \n\ndas zur Kenntnis genommen, und was sagen Sie zu \n\ndiesem Vorschlag? \n\nAndrea Dombois, CDU: Das habe ich zur Kenntnis \n\ngenommen, ich habe meiner Fraktion diesen Vorschlag \n\nauch schon gemacht, aber Sie wissen, wie das manchmal \n\nso ist mit den Mehrheiten. \n\nIch kann nur noch einmal daf\u00fcr werben, dass man das tut, \n\nweil die Situationen wirklich sehr unterschiedlich sind. \n\nWir m\u00fcssen aufpassen, denn wir sind ja in verschiedenen \n\nBeir\u00e4ten, und der eine hat den einen Eindruck und der \n\nandere einen anderen. Ich werde es auf jeden Fall noch \n\neinmal ansprechen; ich denke, Herr Modschiedler ist \n\noffen f\u00fcr ein solches Gespr\u00e4ch. Ich will noch einmal \n\nbetonen, die Personalsituation ist klar, wir werden daran \n\narbeiten, wir werden wieder in eine Haushaltsdiskussion \n\ngehen. \n\nEs ist aber auch nicht so, dass wir gar nichts gemacht \n\nh\u00e4tten. Wir haben in der Haushaltsdiskussion in den \n\nletzten Jahren die Aussetzung des Personalabbaus be-\n\nschlossen \u2013 das sind immerhin 370 Stellen zwischen 2016 \n\nund 2020. Dass nicht alles sofort wirksam wird, hatten Sie \n\nschon erw\u00e4hnt. Die Staatsregierung hatte damals um \n\n50 Bedienstete erh\u00f6ht und wir als CDU-Fraktion haben \n\nnoch 40 draufgesetzt \u2013 das sind also auch 90 Bedienstete \n\nmehr gewesen. Das sind 90 Stellen im allgemeinen \n\nVollzugsdienst und 15 Projektmittelstellen f\u00fcr Psycholo-\n\ngen und Dolmetscher. Dass gar nichts passiert w\u00e4re, kann \n\nman so nicht sagen. Viele stellen schon eine sichtbare \n\nErleichterung fest, aber wir m\u00fcssen weiter daran arbeiten. \n\nIch will noch auf eines hinweisen: Unsere Fraktionen \n\nhaben vor Kurzem bei der Evangelischen Akademie \n\nzusammengesessen \u2013 Herr Bartl und Frau Meier bei-\n\nspielsweise waren auch mit dabei \u2013 und zu Ma\u00dfnahmen \n\nder Resozialisierung gesprochen. Sie haben zwei Antr\u00e4ge \n\nzu diesem wichtigen Thema gestellt \u2013 wir werden dazu in \n\ndie Diskussion kommen und schauen, ob wir neue L\u00f6sun-\n\ngen finden k\u00f6nnen, wie wir im Gespr\u00e4ch sein k\u00f6nnen. \n\nWas es an Ver\u00e4nderungen geben muss, das ist klar, dar-\n\n\u00fcber werden wir reden. Ich bin auch \u00fcberzeugt, dass wir \n\nso, wie wir es in den letzten Jahren gemacht haben \u2013 und \n\ndaf\u00fcr m\u00f6chte ich an dieser Stelle noch einmal werben \u2013, \n\nfraktions\u00fcbergreifend gemeinsam L\u00f6sungen finden \n\nwerden, vielleicht auch zur Zufriedenheit des einen oder \n\nanderen. \n\nDanke. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5629 \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \n\ndes Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nDombois f\u00fcr die Fraktion CDU. Jetzt sprechen Sie, Herr \n\nBaumann-Hasske, erneut f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Ja, meine Damen und Herren, ich m\u00f6chte noch \n\neinmal an die Suchttherapiestation ankn\u00fcpfen, weil daran \n\ndeutlich wird, welche Aufgaben der Strafvollzug mit \n\n\u00fcbernommen hat und was daraus an personellen Anforde-\n\nrungen entstanden ist. \n\nWir wissen, dass Straft\u00e4ter, die vor allen Dingen wegen \n\nihrer Sucht zum Zeitpunkt der Straftat schuldunf\u00e4hig \n\nwaren, in den Ma\u00dfregelvollzug \u00fcberf\u00fchrt werden. Wenn \n\nman sich Einrichtungen des Ma\u00dfregelvollzuges anschaut, \n\ndann stellt man fest, das sind Krankenhausbedingungen, \n\ndas ist Psychiatrie und dort ist ein unglaublicher Personal-\n\nschl\u00fcssel, wenn man sich anschaut, wie viele \u00c4rzte und \n\nHelfer sich um einen Patienten k\u00fcmmern. Wenn man das \n\nauf die Suchtstationen im Strafvollzug \u00fcbertragen wollte, \n\ndann w\u00e4ren wir unglaublich weit entfernt von dem, was \n\ntheoretisch sein m\u00fcsste. \n\nNun sind die Konzepte andere und daraus entsteht letzt-\n\nendlich nur ein Eindruck dessen, welche Aufgaben wir \n\ndort tats\u00e4chlich dem Strafvollzug \u00fcberantwortet haben. Es \n\nmuss gew\u00e4hrleistet sein, dass auf solchen Therapiestatio-\n\nnen gen\u00fcgend Personal vorhanden ist \u2013 \u00e4hnlich wie in \n\neiner Entzugsanstalt, \u00e4hnlich wie in der Psychiatrie. Es \n\nmuss Kontinuit\u00e4t vorherrschen, sonst sind solche Thera-\n\npien zum Scheitern verurteilt. Ich habe im Moment den \n\nEindruck, dass all das bedacht worden ist, sowohl in \n\nZeithain als auch neuerdings in Regis-Breitingen, aber es \n\nist nat\u00fcrlich eine zus\u00e4tzliche Anforderung an den Straf-\n\nvollzug, die personell untersetzt werden muss. \n\nUnsere Fraktion wird sich auf jeden Fall daf\u00fcr einsetzen, \n\ndass in Zukunft daf\u00fcr gen\u00fcgend Personal vorhanden ist. \n\nWir m\u00fcssen jetzt daf\u00fcr sorgen, dass akute Notst\u00e4nde \n\nbeseitigt werden und dass Personal daf\u00fcr geschaffen wird, \n\nund wir werden uns langfristig darauf einrichten m\u00fcssen, \n\ndass gen\u00fcgend Personal ausgebildet wird, damit wir \n\ndemn\u00e4chst den Strafvollzug gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund der Abg. Ines Springer, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gerade hatte Kollege \n\nBaumann-Hasske das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt \n\nspricht f\u00fcr die AfD erneut Kollege H\u00fctter. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich will kurz die Thematik \n\nAusbildung ansprechen. In dem Gespr\u00e4ch mit den Mitar-\n\nbeitern kam ganz klar zum Tragen: Gef\u00e4ngnismitarbeiter \n\n\u2013 das ist nicht unbedingt der Traumberuf. Der Beruf wird \n\nin Sachsen leider immer unattraktiver. Das hat auch etwas \n\nmit den Zust\u00e4nden und den \u00dcberlastungen des Personals \n\nin den JVAs zu tun. Die Ausbildung muss im Grunde neu \n\nangepasst und erweitert werden, neue Resozialisierungs-\n\nprogramme m\u00fcssen aufgestellt werden, gut ausgebildetes \n\nPersonal ist dringend notwendig. \n\nPositiv bleibt zu erw\u00e4hnen, dass es gerade Lehrg\u00e4nge \n\nvom Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz gegeben hat, in \n\ndenen man eine Weiterbildung der Mitarbeiter durchge-\n\nf\u00fchrt hat; das ist sehr positiv angekommen. Was sich die \n\nMitarbeiter auch noch w\u00fcnschen, ist einfach mehr R\u00fc-\n\nckendeckung durch Leitungspersonal und Politik. \n\nMeine Damen und Herren, hier wurden Probleme ange-\n\nsprochen, die eigentlich allen im Saal bekannt sind. Das \n\nHandeln der Regierungsparteien ist leider sehr z\u00f6gerlich; \n\njedoch ist die Einstellung von dringend ben\u00f6tigtem \n\nPersonal keine leichte Aufgabe. Das ist auch der AfD-\n\nFraktion bewusst und bekannt. \n\nWas wir nat\u00fcrlich nicht erreichen wollen, ist ein Drei-\n\nSterne-rundum-Wohlf\u00fchlknast; den wollen wir nicht. Eine \n\nJVA muss auch ein St\u00fcck weit abschreckend sein; vor \n\nallen Dingen soll diese Wirkung gerade auf junge Straft\u00e4-\n\nter abzielen. Der S\u00fchnegedanke sollte wieder mehr in den \n\nVordergrund ger\u00fcckt werden und \u2013 ja, meine Damen und \n\nHerren \u2013 ausl\u00e4ndische  Straft\u00e4ter sollten umgehend \n\nabgeschoben werden, denn auch das w\u00fcrde die Situation, \n\ndie wir momentan haben, zum Teil entlasten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die AfD sprach Herr \n\nH\u00fctter. Jetzt spricht erneut f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE Frau \n\nKollegin Meier. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich habe gedacht, dass \n\nKollege Baumann-Hasske noch einmal von der Experten-\n\nkommission der SPD spricht \u2013 das hat er nicht gemacht. \n\nDie Vorschl\u00e4ge, die dort enthalten sind, sind ja unter \n\nanderem auch zum Justizvollzug, und was ich da lesen \n\nkann \u2013 mehr Personal, mehr schwitzen statt sitzen, islami-\n\nsche Seelsorge, Ersatzfreiheitsstrafen, interkulturelle \n\nKompetenz bei Bediensteten \u2026 \u2013, h\u00f6rt sich f\u00fcr mich so \n\nan wie die Zusammenfassung gr\u00fcner Antr\u00e4ge der letzten \n\nzwei Jahre. Aber sei es drum, ich glaube, es gibt wahr-\n\nscheinlich noch sehr viele andere Ma\u00dfnahmen, Ideen und \n\nVorschl\u00e4ge, um das Vollzugsziel der Resozialisierung zu \n\nverwirklichen und dem Rechnung zu tragen. \n\nDaf\u00fcr ist es aber wirklich notwendig, dass das S\u00e4chsische \n\nStrafvollzugsgesetz evaluiert und geschaut wird, ob der \n\nIdee der Resozialisierung in vollem Ma\u00dfe Rechnung \n\ngetragen wird. Aber daf\u00fcr m\u00fcssen wir die Scheuklappen, \n\ndie wir hier haben \u2013 die vor allem die Staatsregierung hat \n\n\u2013, ablegen und konkrete Vorschl\u00e4ge und Ma\u00dfnahmen \n\nentwickeln. Daf\u00fcr ist es notwendig, \u00fcber den Tellerrand \n\nhinwegzuschauen und Expertisen von au\u00dfen einzuholen. \n\nDeswegen habe ich mich sehr \u00fcber das gefreut, was ich \n\ngerade von Frau Dombois geh\u00f6rt habe \u2013 und der Gro\u00dfteil \n\ndes Hauses ist sich sicher dar\u00fcber einig \u2013, dass wir diesem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5630 \n\nVollzugsziel der Resozialisierung Rechnung tragen \n\nm\u00fcssen. Hier sollten wir an einem Strang ziehen und ich \n\nfreue mich darauf, wenn wir in der Tat damit vorankom-\n\nmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind am Ende der \n\nzweiten Rederunde angekommen und die einbringende \n\nFraktion m\u00f6chte eine dritte er\u00f6ffnen. Bitte, Herr Kollege \n\nBartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren Kollegen! Frau Kollegin \n\nDombois, es geht nicht darum, dass wir zufriedengestellt \n\nwerden. Das Problem ist: Wer Gesetze verabschiedet, der \n\nmuss auch daf\u00fcr sorgen, dass die Gesetze vollzogen \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nWir haben eine Situation im Strafvollzug, in der diejeni-\n\ngen, die dort arbeiten \u2013 im Erzgebirge sagt man, die dort \n\nrammeln \u2013, auf Deutsch gesagt nicht mehr in der Lage \n\nsind, das Gesetz zu vollziehen. \n\nSie k\u00f6nnen den Behandlungsvollzug, wie wir als Parla-\n\nment ihn \u2013 richtigerweise und sch\u00e4tzenswerterweise \u2013 \n\nvorgegeben haben, eben nicht realisieren. Das macht sie \n\nauch unzufrieden. Sie rennen wie der Hamster im Laufrad \n\njeden Tag von Flur zu Flur. Das ist gewisserma\u00dfen der \n\nFluch der guten Tat. \n\nWir haben den Gruppenvollzug eingerichtet: 24 H\u00e4ftlinge \n\n\u2013 zw\u00f6lf bei jugendlichen Strafgefangenen \u2013 auf der \n\nStation. Aber so sind auch die Mauern gebaut, so sind die \n\nStationen gebaut. Ich kann nicht mehr wie fr\u00fcher in der \n\nJVA Chemnitz alten Stils, als es quasi einen Rondellvoll-\n\nzug gab, von unten schauen, wer die T\u00fcr aufmacht und ob \n\nalle brav sind. Heute m\u00fcssen die Stationen bedient wer-\n\nden. Die Bediensteten rennen wie die Wahnsinnigen. Ein \n\nBediensteter ist f\u00fcr zwei Stationen zust\u00e4ndig. Er schlie\u00dft \n\nhier mal auf, dann schlie\u00dft er dort mal auf. Im Laufe des \n\nTages kann es aber passieren, dass eine Frau aus der JVA \n\nChemnitz zum Frauenarzt muss. Zwei Bedienstete m\u00fcs-\n\nsen sie begleiten. Dann sind von den sechs, die gerade \n\nDienst haben, noch vier \u00fcbrig. Damit ist die Sache geges-\n\nsen. Dann braucht man \u00fcber individuellen Behandlungs-\n\nvollzug und Resozialisierung nicht mehr nachzudenken. \n\nDas ist nicht mehr drin. \n\nDass das ge\u00e4ndert wird, dass wir die Voraussetzungen f\u00fcr \n\nden Vollzug des Gesetzes \u2013 das wir gemacht haben! \u2013 \n\nschaffen, ist auch unsere Verantwortung. Die Wahrnahme \n\nder Verantwortung beginnt aber im Kabinett. Das Kabi-\n\nnett hat auch diese Aufgabe. \n\nZweitens. Noch einmal zur Situation der betroffenen \n\nBeamten: Wenn ich rechtlich richtig informiert bin, dann \n\nm\u00fcssen \u00fcber das Jahr die geleisteten \u00dcber- bzw. Mehrar-\n\nbeitsstunden ausgeglichen werden. \u00dcber das Jahr! Nicht \n\neinmal in N\u00e4herung ist das Jahrzehnt erkennbar, wann die \n\nBeamten ihre \u00dcberstunden abgebaut haben. Allein in \n\nChemnitz sind es 10 000 \u2013 bei 121 theoretisch einsatzbe-\n\nreiten Stellen im AVD. Es ist gesetzwidrig, dass wir den \n\nBediensteten fortw\u00e4hrend mehr \u00dcberstunden abverlangen. \n\nDrittens. Der Bund der Strafvollzugsbediensteten hat die \n\ngute Idee \u2013 vielleicht ist sie gut \u2013, den Justizvollzugsan-\n\nstalten mehr eigene M\u00f6glichkeiten zu geben, Personal zu \n\ngewinnen bzw. selbst auszubilden. Dadurch k\u00f6nnten mehr \n\nN\u00e4he und mehr Praxiserfahrung entstehen. Aber Kleckern \n\nbringt hier nichts. Wir m\u00fcssen \u00fcberlegen, wie wir diesen \n\nBeruf attraktiver machen k\u00f6nnen. Wenn es um Bef\u00f6rde-\n\nrungs\u00e4mter geht, war der Strafvollzug immer ganz hinten \n\ndran, obwohl die Bediensteten dort bei Weitem nicht die \n\nangenehmsten Aufgaben im Sicherheitsbereich zu erf\u00fcllen \n\nhaben. Die Arbeit im Strafvollzug ist nicht angenehm. Sie \n\nhaben es wirklich nicht leicht angesichts dessen, was \n\nihnen von diesem oder jenem Gefangenen jeden Tag \n\n\u201eeingeschenkt\u201c wird. \n\nInsofern muss das Amt des Strafvollzugsbediensteten auf \n\nein anderes Niveau gehoben werden; das betrifft insbe-\n\nsondere die Eingangs\u00e4mter. Die Besoldung ist zu verbes-\n\nsern. Darum kommen wir nicht herum. Das lege ich auch \n\ndem Herrn Finanzminister ans Herz. \n\nJede Unterst\u00fctzung f\u00fcr Herrn Staatsminister Gemkow, \n\nwenn er f\u00fcr sein Konzept Unterst\u00fctzung aus dem Parla-\n\nment braucht! Das ist die Verantwortung aller hier Sitzen-\n\nden, nicht nur die der Opposition. \n\n(Beifall bei den LINKEN sowie der Abg.  \n\nKatja Meier und Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Bartl hat die \n\ndritte Rederunde eingeleitet. \n\nGibt es weiteren Redebedarf aus den Fraktionen heraus? \u2013 \n\nIch kann keinen erkennen. \n\nWollen Sie eine vierte er\u00f6ffnen, Kollege Bartl? \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Nein! Danke sch\u00f6n!) \n\nDamit kommt jetzt die Staatsregierung zu Wort. Das Wort \n\nhat Herr Staatsminister Gemkow. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Seit vielen Jahren ist der demogra-\n\nfische Wandel in Sachsen Gewissheit. Auch f\u00fcr die \n\nfr\u00fchere Planung im Justizvollzug war dieser Aspekt von \n\nBedeutung. Wir sind damals davon ausgegangen, dass \n\neine \u00e4lter werdende Bev\u00f6lkerung zu einer geringeren \n\nDelinquenz in der Gesellschaft f\u00fchrt und dass weniger \n\nB\u00fcrger in unserem Land auch weniger Straftaten \u2013 und \n\ndamit weniger Strafgefangene \u2013 bedeuten. Auf dieser \n\ndamaligen Prognose beruhten letzten Endes s\u00e4mtliche \n\nPlanungen, sowohl f\u00fcr das Personal als auch f\u00fcr Haft-\n\nplatzkapazit\u00e4ten. \n\nDie Realit\u00e4t hat sich anders entwickelt; das ist ganz klar \n\nfeststellbar. Auf der einen Seite verzeichnen wir eine \n\nsteigende Anzahl an Straftaten \u2013 trotz des R\u00fcckgangs der \n\nBev\u00f6lkerung. Gerade in den Ballungszentren Leipzig und \n\nChemnitz ist die Zahl der Straftaten angestiegen, seit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5631 \n\n2009 um 20 %. In der Folge gibt es mehr Strafgefangene \n\nals bis zu jenem Zeitpunkt. \n\nIn den vergangenen Jahren ist der Anteil der ausl\u00e4ndi-\n\nschen Gefangenen stark nach oben gegangen; Herr \n\nKollege Bartl, Sie haben es angesprochen. Der Umgang \n\nmit diesen Gefangenen ist mit besonderen Herausforde-\n\nrungen verbunden. Bedienstete haben Schwierigkeiten, \n\nsich auf die kulturellen Hintergr\u00fcnde der Gefangenen \n\neinzustellen. Einige Gefangene akzeptieren keine weibli-\n\nchen Bediensteten. Andere treten h\u00f6chst aggressiv gegen-\n\n\u00fcber Bediensteten auf. Oder sie verletzen sich selbst, um \n\nquasi erpresserisch t\u00e4tig zu werden, das hei\u00dft, Verg\u00fcnsti-\n\ngungen im Haftalltag zu erreichen. \n\nZum Dritten haben wir ein gro\u00dfes Problem \u2013 Frau \n\nAbg. Meier hat es angesprochen \u2013 mit Gefangenen, die \n\nauf langj\u00e4hrige Drogenkarrieren zur\u00fcckblicken k\u00f6nnen. \n\nCrystal ist ein sehr gro\u00dfes Problem. Im Gegensatz zu \n\nherk\u00f6mmlichen Drogen f\u00fchrt Crystal zu hirnorganischen \n\nSch\u00e4den und sonstigen Ver\u00e4nderungen, die mit herk\u00f6mm-\n\nlichen Therapien nicht mehr beeinflussbar sind. \n\nMit all dem ist der Vollzug konfrontiert. Insgesamt ist \n\ndadurch die Arbeit der Bediensteten anstrengender und \n\nletzten Endes auch gef\u00e4hrlicher geworden. Trotzdem \n\nleisten sie unter Anspannung aller Kr\u00e4fte jeden Tag \n\nhervorragende Arbeit, bis hin \u2013 das muss man mittlerwei-\n\nle sagen \u2013 zum Einsatz ihrer eigenen Gesundheit. Daf\u00fcr \n\nbin ich au\u00dferordentlich dankbar. Das will ich an dieser \n\nStelle unbedingt sagen. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen  \n\nund der Staatsregierung) \n\nSie gew\u00e4hrleisten in dieser schwierigen \u2013 f\u00fcr sie schwie-\n\nrigen \u2013 Situation die Sicherheit und die Ordnung in den \n\nStrafvollzugsanstalten. Sie tun dar\u00fcber hinaus, gewisser-\n\nma\u00dfen \u00fcberobligatorisch, Dinge, die von ihnen eigentlich \n\nnicht gefordert sind. Dazu geh\u00f6rt die Durchf\u00fchrung der \n\nDrogen- bzw. Suchttherapie von Gefangenen. Das ist eine \n\nAufgabe, die der Justizvollzug \u00fcberobligatorisch durch-\n\nf\u00fchrt. Das wird gemacht, weil auch wir es f\u00fcr sinnvoll \n\nhalten, weil wir es als Ausdruck unserer Verantwortung \n\ngegen\u00fcber der Gesellschaft empfinden, diese Menschen \n\nnach Verb\u00fc\u00dfung ihrer Haftstrafe nicht in eine Gesellschaft \n\nzu entlassen, in der sie in ihre alten Verhaltensmuster \n\nzur\u00fcckfallen und letzten Endes wieder straff\u00e4llig werden. \n\nAuch f\u00fcr dieses Engagement schulden wir den Bedienste-\n\nten gro\u00dfen Dank. \n\nAngesichts all dieser Herausforderungen bin ich dankbar, \n\ndass der Haushaltsgesetzgeber \u2013 Sie alle, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren \u2013 mit dem vergangenen \n\nHaushalt dem Strafvollzug 105 zus\u00e4tzliche Stellen zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt haben: 90 f\u00fcr den Allgemeinen Voll-\n\nzugsdienst, 15 f\u00fcr die Fachdienste. Diese Stellen sind \n\nmittlerweile zum allergr\u00f6\u00dften Teil besetzt. Dass dies nicht \n\nsofort mit fertig ausgebildeten Bediensteten m\u00f6glich \n\ngewesen ist, liegt in der Natur der Sache; einige Vorredner \n\nhaben es bereits erw\u00e4hnt. Wir haben uns in dieser Situati-\n\non mit Tarifangestellten beholfen, damit das System \n\nsofort entlastet wird. Die Bediensteten berichten, dass sie \n\nmit der Mitarbeit dieser Tarifangestellten sehr zufrieden \n\nsind. F\u00fcr sie gibt es dar\u00fcber hinaus die M\u00f6glichkeit, \n\nsp\u00e4ter in das regul\u00e4re System \u00fcbernommen zu werden. \n\nInsofern ist das, was wir alle uns gew\u00fcnscht haben, \n\nn\u00e4mlich eine Erleichterung im Justizvollzug herbeizuf\u00fch-\n\nren, tats\u00e4chlich gelungen. Wir haben seit 2016 die Ausbil-\n\ndungskapazit\u00e4ten verdreifacht. \n\nAll das sind gute erste Schritte. Dabei darf es nicht \n\nbleiben; das sage ich an dieser Stelle ebenso offen. Wir \n\nm\u00fcssen den Weg, den wir gemeinsam begonnen haben, \n\nkonsequent zu Ende gehen. Das betrifft das Personal und \n\ndessen Ausstattung sowie m\u00f6glicherweise auch die \n\nHaftplatzkapazit\u00e4ten. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden bitte ich Sie ganz herzlich weiterhin \n\num Ihre Unterst\u00fctzung. Ich tue das in dem Wissen, dass es \n\nin diesem Haus breite Unterst\u00fctzung f\u00fcr den s\u00e4chsischen \n\nJustizvollzug gibt. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich Ihnen im Namen der \n\nBediensteten danken, und ich m\u00f6chte Ihnen auch ganz \n\npers\u00f6nlich meinen Dank aussprechen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das Wort f\u00fcr die Staats-\n\nregierung hatte Herr Staatsminister Gemkow. \n\nWir sind am Ende dieser Rederunde angekommen. Die \n\nzweite Aktuelle Debatte ist abgeschlossen. Der Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5632 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Errichtung der Unabh\u00e4ngigen Ombudsstelle der  \n\ns\u00e4chsischen Polizei und zur \u00c4nderung weiterer Gesetze \n\nDrucksache 6/5439, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 6/11119, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde ist: \n\nDIE LINKE, CDU, SPD, AfD, GR\u00dcNE, Staatsregierung. \n\nF\u00fcr DIE LINKE spricht jetzt Herr Kollege Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ihnen liegt \n\nheute zur Schlussberatung der Gesetzentwurf \u2013 Herr \n\nPr\u00e4sident, Sie haben es vorgetragen \u2013 zur Errichtung der \n\nUnabh\u00e4ngigen Ombudsstelle der s\u00e4chsischen Polizei und \n\nzur \u00c4nderung weiterer Gesetze vor. \n\nSehr geehrter Herr Staatsminister, sch\u00f6n, dass Sie dabei \n\nbleiben \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nund nicht wie der Ministerpr\u00e4sident, \u201eSeine Zur\u00fcckgetre-\n\ntenheit\u201c, heute nach China fliehen. \n\nZu dem Gesetzentwurf. Wie Sie wissen, befasst sich \n\nmeine Fraktion gemeinsam mit der Gewerkschaft der \n\nPolizei und anderen zivilgesellschaftlichen Vereinigungen \n\nseit Jahren mit der Frage, wie in dem Verh\u00e4ltnis von \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zur Polizei und umgekehrt \n\nsowie im Verh\u00e4ltnis der Polizeibediensteten zu Dienstvor-\n\ngesetzten im Streit- und Auseinandersetzungsfall die \n\nVerfahrensweise so gesichert werden kann, dass die \n\nberechtigten Interessen der Verfahrensbeteiligten ge-\n\nsch\u00fctzt und dennoch auf vern\u00fcnftige und rechtssichere \n\nWeise Anliegen einer sinnvollen Kl\u00e4rung zugef\u00fchrt \n\nwerden k\u00f6nnen. Dass insbesondere ein auf diese Weise \n\ngesetzlich gesichertes Verfahren durch eine unabh\u00e4ngige \n\nOmbudsstelle eine der wichtigsten vertrauensbildenden \n\nMa\u00dfnahmen des Staates im Verh\u00e4ltnis von B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrgern zu einem zentralen Akteur bei der Aufrecht-\n\nerhaltung von Sicherheit und Ordnung sein muss, liegt \n\nnicht nur auf der Hand, sondern ist auch auf der regie-\n\nrungstragenden Seite des Hohen Hauses Erkenntnis. \n\nIch zitiere: \u201eWir wollen das Vertrauensverh\u00e4ltnis zwi-\n\nschen der s\u00e4chsischen Polizei und den B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern weiter st\u00e4rken und Hinweise, Anregungen und \n\nBeschwerden ernst nehmen. Zu diesem Zweck wird eine \n\nunabh\u00e4ngige zentrale Beschwerdestelle der s\u00e4chsischen \n\nPolizei im Staatsministerium des Innern eingerichtet. Sie \n\ndient als Ansprechpartner f\u00fcr die B\u00fcrger und die Besch\u00e4f-\n\ntigten der Polizei. Ein solches Beschwerdemanagement \n\nbietet der Polizei die Chance, fehlerhaftes Verhalten zu \n\nerkennen und abzustellen, und er\u00f6ffnet gleichzeitig die \n\nM\u00f6glichkeit, Notwendigkeiten des polizeilichen Handelns \n\ngegen\u00fcber den B\u00fcrgern zu erl\u00e4utern und transparent zu \n\nmachen.\u201c. Auf diese \u2013 \n\n(Beifall der Abg. Christian Hartmann, CDU,  \n\nund Albrecht Pallas, SPD) \n\n\u2013 Kollege Hartmann, nicht zu fr\u00fch \u2013 Vereinbarung Ihres \n\nKoalitionsvertrages sowie den impliziten Antagonismus \n\nvon \u201eunabh\u00e4ngig\u201c und \u201ezentral im Staatsministerium des \n\nInnern eingerichtet\u201c habe ich Sie bereits in der Lesung \n\ndes Gesetzes in der 37. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtags \n\nam 23. Juni 2016 hingewiesen. Wenn also die Koalition \n\nzur St\u00e4rkung des Vertrauensverh\u00e4ltnisses zwischen \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern einerseits und der s\u00e4chsischen \n\nPolizei andererseits die Einrichtung einer zentralen \n\nBeschwerdestelle als hilfsreich ansieht, die der Dienst-, \n\nRechts- und Fachaufsicht des Staatsministeriums des \n\nInnern, also im Zweifel einer Streitpartei, unterstellt ist, \n\ndann kann und muss mit Blick auf den heute redegegen-\n\nst\u00e4ndlichen Gesetzentwurf die Erkenntnis nur sein, dass \n\neine solche von uns angestrebte unabh\u00e4ngige Ombudsstel-\n\nle auf gesetzlicher Grundlage, mit weitreichenden Unter-\n\nsuchungs- und Berichtsbefugnissen sowie Transparenz-\n\nverpflichtungen des Innenministeriums und der Dienst-\n\nstellen der Polizei ausgestattet, die Daten und Interessen \n\nder Verfahrensbeteiligten auf gesetzlicher Grundlage \n\nsch\u00fctzend, dieses Vertrauensverh\u00e4ltnis zwischen B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrgern und der Polizei sowie der Polizeibe-\n\ndiensteten in den Dienstherren weit mehr zu st\u00e4rken \n\ngeeignet ist. \n\nDamit will ich den von Eigeninteresse geleiteten und aus \n\ndiesem Umstand heraus vielleicht auch nachvollziehba-\n\nren, aber dennoch unzutreffenden Einw\u00e4nden der Vertre-\n\nter der Polizeigewerkschaften w\u00e4hrend der \u00f6ffentlichen \n\nSachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung am 30. M\u00e4rz 2017 begegnen, \n\naus dem Gesetzentwurf spr\u00e4che ein tiefes Misstrauen \n\ngegen die Polizei. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Ich kann das best\u00e4tigen!) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie zu! Folgendes sei Ihnen hier gesagt, meine \n\nDamen und Herren. Einige Verwirrung herrscht offen-\n\nsichtlich selbst im Innenministerium \u00fcber die rechtliche \n\nErm\u00e4chtigung, auf deren Grundlage die zentrale Be-\n\nschwerdestelle der s\u00e4chsischen Polizei zum 5. Janu-\n\nar 2016 errichtet wurde. Da die Beschwerdestelle unzwei-\n\nfelhaft als Hoheitstr\u00e4ger t\u00e4tig wird \u2013 mir fiel zumindest \n\nkein Privater ein, der Zwischenbescheide erteilt \u2013, bedarf \n\nes einer entsprechenden Erm\u00e4chtigungsgrundlage. Dieses \n\nverfassungsrechtliche Gebot k\u00f6nnen Sie aus Artikel 80 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5633 \n\nAbs. 1 Satz 1 Grundgesetz aus dem Demokratie- und \n\nRechtsstaatsprinzip und aus den Grundrechten herleiten. \n\nAuf unsere ausdr\u00fcckliche Nachfrage in der Anh\u00f6rung \n\nhaben die Sachverst\u00e4ndigen zu Recht darauf hingewiesen, \n\ndass es f\u00fcr die Errichtung einer solchen Beschwerdestelle \n\neiner gesetzlichen Erm\u00e4chtigungsgrundlage bedarf. \n\nIn der Antwort vom 9. Juni 2016 auf meine Kleine Anfra-\n\nge zur Drucksache 6/5204 hei\u00dft es zu dieser Frage: \u201eDie \n\nBasis bilden Artikel 17 des Grundgesetzes sowie Arti-\n\nkel 35 der Verfassung des Freistaates Sachsen.\u201c Erm\u00e4ch-\n\ntigungsgrundlage soll also das Petitionsrecht sein. Im \n\nalten Rom hie\u00df dieses Recht noch Supplikation, und \n\nsupplicare bedeutet so viel wie vor jemandem auf die \n\nKnie gehen, sich dem\u00fctigen oder auch flehentlich bitten. \n\nMit dem allgemeinen preu\u00dfischen Landrecht sprechen wir \n\netwas moderner von der Petition und es gilt, vor dem \n\nOberhaupt des Staates auf die Knie zu fallen oder flehent-\n\nlich zu bitten. Das passt durchaus zu dem Selbstbild des \n\naufgekl\u00e4rt-absolutistischen Regierungsverst\u00e4ndnisses hier \n\nin Sachsen. \n\nDer heute vorliegende Gesetzentwurf atmet nicht diesen \n\nvordemokratischen Geist. Ich darf mir erlauben, zur \n\nIllustration \u00a7 1 Satz 2 unseres Gesetzentwurfs zu zitieren: \n\n\u201eZur St\u00e4rkung des gegenseitigen Vertrauens und Ver-\n\nst\u00e4ndnisses zwischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern und der \n\nPolizei im Freistaat Sachsen dient die Ombudsstelle als \n\nunabh\u00e4ngige Instanz der au\u00dfergerichtlichen Beilegung \n\nvon Streitigkeiten zwischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern mit \n\nPolizeibediensteten sowie von Streitigkeiten innerhalb der \n\nPolizei.\u201c \n\nSo sieht zeitgem\u00e4\u00dfe Gesetzgebung aus. Hier gibt es keine \n\n\u00dcber- und Unterordnungsverh\u00e4ltnisse. Hier tritt der \n\nB\u00fcrger und der Polizeibedienstete nicht als dem\u00fctiger \n\nBittsteller mit Hundeblick auf, sondern ist selbst Teil einer \n\nverstetigten Fehlerkultur. Hier herrscht nicht der Obrig-\n\nkeitsstaat. Hier verstehen sich B\u00fcrger und Staat als Part-\n\nner, gerade wenn es um grundrechtsintensive Eingriffe \n\ngeht. Und gerade weil hier m\u00f6gliche Grundrechtsverlet-\n\nzungen zu \u00fcberpr\u00fcfen sind, kann es auch nicht mit Leitli-\n\nnien f\u00fcr die Arbeit der Beschwerdestelle sein Bewenden \n\nhaben. Anderthalb Seiten Leitlinien. \n\nDas Petitionsrecht nach Art. 35 der S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsung kann auch deshalb nicht passen, weil hier keine \n\nMassenpetitionen an die Beschwerdestelle vorgesehen \n\nsind. Davon ist weder in den Antworten der Staatsregie-\n\nrung auf meine Kleinen Anfragen noch im Jahresbericht \n\nder Beschwerdestelle die Rede. Im Jahresbericht wird \n\nsogar behauptet, die Beschwerdestelle sei auch \u201eauf der \n\nBasis des Koalitionsvertrages\u201c eingerichtet worden. Kein \n\nWort mehr \u00fcber Petitionen, es bedarf wohl keiner weite-\n\nren Erl\u00e4uterung, dass ein politischer Vertrag zwischen \n\nzwei Parteien keine Rechtsgrundlage f\u00fcr die Verwal-\n\ntungspraxis ist und sein kann. So etwas ist offenbar nur in \n\nSachsen m\u00f6glich. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die durchge-\n\nf\u00fchrte Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung hat sicherlich auch \n\nbedenkenswerte Hinweise zur Aufgabengestaltung der \n\nOmbudsstelle gegeben. Hier muss im Zuge der Evaluati-\n\non, sofern diese wichtige Institution endlich zustande \n\nkommt, unter Betrachtung der praktischen Erfahrungen \n\ngegebenenfalls nachgesteuert werden. Die Anh\u00f6rung hat \n\naber auch andere wichtige Aspekte beleuchtet. So l\u00e4sst \n\nProf. Kersten von der Deutschen Hochschule der Polizei, \n\nein ausgewiesener Kenner der Materie mit internationaler \n\nLehr- und Forschungserfahrung, wissen: \u201eGrunds\u00e4tzlich \n\ngeht es mir darum, Polizei nicht schlechter zu machen, \n\ndazu habe ich zu lange mit Polizistinnen und Polizisten \n\ngearbeitet, sondern es geht mir darum, Polizei besser zu \n\nmachen.  \n\nDazu gibt es verschiedene Auffassungen, wie man Polizei \n\nbesser machen kann. Ich bin der Auffassung, dass eine \n\nunabh\u00e4ngige Polizeiaufsicht, die professionell, kompetent \n\nund akzeptiert ist, die Polizei besser machen kann und \n\nnicht dazu dient, die Polizei schlechter zu machen. Die \n\nBeschwerdestelle ist die interne Aufsicht, von au\u00dfen \n\nzug\u00e4nglich. Das Problem der Beschwerdestelle ist, dass \n\nsie durch die Anlagerung im Innenministerium bzw. in \n\neiner Polizeibeh\u00f6rde eine hohe Schwelle hat. Die For-\n\nschung sagt, dass eine unabh\u00e4ngige Polizeiaufsicht \n\nau\u00dferhalb des polizeilichen Apparates und unter der Regie \n\neiner Ombudsperson, die nicht von polizeilicher Seite \n\nbeeinflusst werden kann, stattfinden muss. Es gibt zu \n\nwenig Raum. Das liegt aber nicht am schlechten Willen \n\nder Polizei, der Innenministerien oder der Berufsverb\u00e4n-\n\nde.\u201c Da w\u00fcrde ich Zweifel anmelden. \u201eEs gibt zu wenig \n\nRaum f\u00fcr au\u00dfergerichtliche oder nichtadversative\u201c \u2013 so ist \n\nder Fachausdruck, also nicht im Gegensatz beruhende \u2013 \n\n\u201eKonfliktausgleiche zwischen B\u00fcrgern und der Polizei. \n\nDie internationalen Erfahrungen zeigen, dass dieser \n\nKonfliktausgleich m\u00f6glich ist. B\u00fcrger und Polizisten \n\nk\u00f6nnen zufriedener sein, wenn diese Dinge, die im Argen \n\nliegen, besprochen werden k\u00f6nnen und wenn es dazu \n\nsaubere, transparente Verfahren gibt, die sowohl f\u00fcr die \n\nPolizisten als auch f\u00fcr die B\u00fcrger einsichtig sind. Aber die \n\nhervorgehobene M\u00f6glichkeit, dass vor allem junge \n\nPolizisten eine Stelle haben, bei der sie ohne Dienstweg \n\n\u00fcber die Probleme, die ihnen quer im Magen oder viel-\n\nleicht sogar auf dem Gewissen liegen, sprechen k\u00f6nnen, \n\nmuss vorhanden sein. Wir hatten solche F\u00e4lle. Mir er-\n\nscheint das sehr wichtig und dar\u00fcber wird zu wenig \n\ndiskutiert.\u201c \n\nDieser Sachverst\u00e4ndige ist deshalb so profund, weil er die \n\nProblemlage aus seinem internationalen Praxis- und \n\nForschungsverbund beleuchtet, ohne die \u00fcblichen Refle-\n\nxe, und weil er aus Sicht eines mit hohem Respekt vor der \n\nArbeit der Polizei ausgestatteten Polizei-Hochschullehrers \n\ndas Erfordernis einer tats\u00e4chlich unabh\u00e4ngigen Ombuds-\n\nstelle begr\u00fcndet, um das Verh\u00e4ltnis der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger und der Polizistinnen und Polizisten zueinander zu \n\nentlasten und diesen vertrauensbildenden Prozess auf die \n\nGrundlage sauberer und transparenter Verfahren zu \n\nst\u00fctzen. \n\nMeine Damen und Herren! Wer sich den Bericht der \n\nBeschwerdestelle anschaut, der muss in gewisser Weise \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5634 \n\nschon mit den Ohren schlackern, um es einmal so auszu-\n\ndr\u00fccken. Es ist erstaunlich, dass wir im Jahr 2016 in drei \n\nF\u00e4llen in Sachsen tats\u00e4chlich dazugekommen sind, dass \n\nBeschwerdef\u00fchrer mit Gegenanzeigen maltr\u00e4tiert wurden. \n\nDas gibt mir zu denken, weil genau das nicht Sinn und \n\nZiel einer Beschwerdestelle sein kann, dass am Ende der \n\nBeschwerdef\u00fchrer einem gerichtlichen Verfahren ausge-\n\nsetzt ist. In zwei F\u00e4llen wurde es eingestellt. Im dritten \n\nFall d\u00fcrfen wir uns gemeinsam auf den 5. Dezember \n\nfreuen. An diesem Tag wird es gerichtlich verhandelt. Das \n\nkann nicht Sinn und Ziel einer Beschwerdestelle sein. \n\nDer Gesetzentwurf umfasst ebenso die individuelle \n\nKennzeichnungspflicht f\u00fcr Polizeibeamtinnen und Poli-\n\nzeibeamte im Dienst. Dabei ber\u00fccksichtigt er ausdr\u00fcck-\n\nlich die Schutzbed\u00fcrfnisse der Polizeibediensteten und \n\nbietet neben dem Namensschild mit Nennung des Nach-\n\nnamens und des abgek\u00fcrzten Vornamens auch die M\u00f6g-\n\nlichkeit der anderweitigen individuellen Kennzeichnung. \n\nIn der Begr\u00fcndung f\u00fcr unseren Gesetzentwurf weisen wir \n\nauf Folgendes hin \u2013 Zitat \u2013: \u201eBereits am 23. Juni 1848 \n\nf\u00fchrte der Berliner Polizeipr\u00e4sident Karl Ludwig Fried-\n\nrich von Hinckeldey auf der Grundlage einer ,Aller-\n\nh\u00f6chsten Kabinettsordre\u2019 des preu\u00dfischen K\u00f6nigs Fried-\n\nrich Wilhelm IV. die Kennzeichnungspflicht ein. Die \n\nMitglieder der ,Executiv-Sicherheits-Mannschaft\u2019 trugen \n\neinen Zylinder mit der Dienstnummer des einzelnen \n\nBeamten.\u201c \n\nDas fordere ich heute nicht. \n\n\u201eHistorische Portr\u00e4ts von Polizisten bezeugen, dass diese \n\nKennzeichnungspflicht bis ins Jahr 1910 beibehalten \n\nwurde. \n\nIn der amerikanischen Besatzungszone wurde diese \n\nTradition wieder aufgegriffen. Polizeibeamte trugen dort \n\nzun\u00e4chst eine Dienstnummer und sp\u00e4ter Namensschilder. \n\nMit der Neugr\u00fcndung der Bundesrepublik Deutschland \n\nverschwanden Dienstnummern und Namensschilder \n\nwieder. \n\nDie Diskussion ebbte allerdings nicht ab. Auf der Grund-\n\nlage von Petitionen der Humanistischen Union, die bereits \n\nsehr konkrete Regelungsvorschl\u00e4ge enthielten, reichte \n\nerstmals im Mai 1968 die FDP-Fraktion im Berliner \n\nAbgeordnetenhaus eine parlamentarische Initiative \n\ngleichen Inhalts ein. Sp\u00e4testens ab Ende der 1980er-Jahre \n\nnahm deren Zahl stetig zu.\u201c \n\nUnser Gesetzentwurf nimmt diesen Faden auf, um den \n\nvertrauensbildenden Prozess zu bef\u00f6rdern. \n\nIch darf noch einmal auf den einen Fall zur\u00fcckkommen, \n\nder am 5. Dezember verhandelt wird, weshalb diese \n\nKennzeichnungspflicht auch so wichtig ist. \n\nDer dort vor Gericht Stehende hat die Polizeibeamtin \n\ngebeten, sich auszuweisen, was sie mit kreisenden Bewe-\n\ngungen mit dem Dienstausweis dann auch vollzog. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE,  \n\nkreist mit den Armen.) \n\nGut lesbar. Das k\u00f6nnen wir zusammen einmal ausprobie-\n\nren, Herr Staatsminister. Er hat diese Handlung tats\u00e4ch-\n\nlich mit seinem Handy aufgenommen und diese Aufnah-\n\nme der Beschwerdestelle zur Verf\u00fcgung gestellt. Pups. \n\nAm Ende \u2013 was ist das Problem? \u2013 steht er vor Gericht. \n\nBravo! \n\nMeine Frage ist: Was ist denn mit der Bediensteten \n\npassiert? In der Stellungnahme der Zentralen Beschwer-\n\ndestelle steht, f\u00fcr den Fall, dass es sich so zugetragen \n\nhaben k\u00f6nnte, w\u00e4re das nicht in Ordnung. Das kann doch \n\nnicht Ihr Ernst sein! \n\n(Heiterkeit der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nSo kann man mit B\u00fcrgern in diesem Land nicht umgehen. \n\nDeshalb ist diese Zentrale Beschwerdestelle mit einem \n\nGeburtsfehler behaftet, den wir mit diesem Gesetzentwurf \n\nbeheben m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZusammenfassend steht fest: Die jetzt bestehende zentrale \n\nund nicht unabh\u00e4ngige Beschwerdestelle im Staatsminis-\n\nterium des Innern ist keinesfalls geeignet, die wichtigen \n\nKonfliktl\u00f6sungs- und Auslassprozesse zu betreiben, und \n\nmithin nicht geeignet, das Vertrauensverh\u00e4ltnis zwischen \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern und Polizei zu st\u00e4rken oder \n\npositiv zu entwickeln. \n\nIch kann Sie nur auffordern, unserem Gesetzentwurf \n\nzuzustimmen, um das zu beheben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Hartmann, bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Wahrscheinlich muss \n\nman der Fraktion der LINKEN angeh\u00f6ren, wenn man \n\nsolche Fantasien vom Bittstellertum r\u00f6mischer Cesaren \n\n\u00fcber den preu\u00dfischen Staat bis hin zum absolutistischen \n\nStaatssystem aufruft, um damit auch etwas das Petitions-\n\nrecht in unserem Land zu konterkarieren. M\u00f6glicherweise \n\nist es aber auch Ihre Art, 40 Jahre Verantwortung zu \n\nkompensieren, \n\n(Oh! bei den LINKEN) \n\nwozu Sie jetzt nat\u00fcrlich auch intensiv die Erfahrungen mit \n\nder Kennzeichnung von Polizeibeamten bem\u00fchen. Das \n\nscheint offensichtlich zu sein. Aber zum Thema zur\u00fcck. \n\n(Unruhe bei den LINKEN \u2013 Frank Heidan, CDU: \n\nDa hat er recht! \u2013 Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nHerr Heidan! \u2013 Frank Heidan, CDU: Na, es ist so! \n\nIhr habt es immer noch nicht \u00fcberwunden! \u2013 \n\nEnrico Stange, DIE LINKE, meldet sich zu Wort.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Hartmann? \n\nChristian Hartmann, CDU: Gestatte ich. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5635 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. \u2013 Kollege Hartmann, konnten Sie mir dahinge-\n\nhend folgen, dass ich versucht habe, das Petitionsrecht \n\nherzuleiten? Nicht mehr und nicht weniger. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Das  \n\nkonnte er nicht, sonst h\u00e4tte er es nicht gesagt!) \n\nHaben Sie verstanden, dass ich ausgef\u00fchrt habe, dass sich \n\ndas Innenministerium auf das Petitionsrecht bezieht, wenn \n\nes um die Rechtsgrundlage f\u00fcr diese Beschwerdestelle \n\ngeht, die jetzt existiert? \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Stange, ich habe \n\nverstanden, dass Sie einen historischen Abriss \u00fcber das \n\nPetitionsrecht gegeben haben. Ich habe gleichzeitig zur \n\nKenntnis genommen, dass Sie den Sinn und die Struktur \n\ndes Petitionsrechts im demokratischen Staat in die Zu-\n\nkunft nicht mit adaptiert haben. Insoweit ist Ihr histori-\n\nscher Abriss daf\u00fcr nicht vollst\u00e4ndig und ausreichend. \n\nDas Petitionsrecht hat in unserer Gesellschaft heute eine \n\nganz andere Bedeutung. \n\nIm \u00dcbrigen gibt es mir die Gelegenheit, gleichzeitig noch \n\ndarauf abzustellen, dass es Ihrer Bem\u00fchungen offensicht-\n\nlich nicht bedurfte, weil schon im Koalitionsvertrag \n\ndeutlich formuliert wurde, \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE:  \n\nDas ist keine Beratungsgrundlage!) \n\ndass es den Bedarf f\u00fcr eine solche Beschwerdestelle gibt, \n\nund weil wir daraufhin auch entsprechend gehandelt \n\nhaben. Sie geben mir jetzt aber sicherlich Gelegenheit, \n\nnoch auf weitere Perspektiven an dieser Stelle einzuge-\n\nhen. \n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf der Fraktion DIE \n\nLINKE m\u00f6chte diese eine Ombudsstelle der s\u00e4chsischen \n\nPolizei als unabh\u00e4ngige Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts \n\netablieren, die mit weitreichenden Kontroll- und Auf-\n\nsichtsbefugnissen ausgestattet werden soll, im Grunde \n\ndurchaus ausgestattet mit einer externen Ermittlungskom-\n\npetenz. \n\nDazu w\u00e4re grunds\u00e4tzlich zu sagen, dass die Besch\u00e4ftigten \n\nder s\u00e4chsischen Polizei auch in schwierigen Zeiten eine \n\nhervorragende Arbeit leisten und v\u00f6llig zu Recht unser \n\nVertrauen und das der Bev\u00f6lkerung genie\u00dfen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nTransparenz polizeilichen Handelns durch \u00dcberpr\u00fcfung \n\npolizeilichen Handelns aufgrund von Beschwerden und \n\nein offensives Fehlermanagement k\u00f6nnen das Vertrauen \n\nder Bev\u00f6lkerung in diese zentrale staatliche Institution \n\nwahren und weiter steigern. Diesem Ansinnen sind wir \n\nmit der Errichtung der Zentralen Beschwerdestelle der \n\ns\u00e4chsischen Polizei im Grundsatz schon nachgekommen. \n\nPolizeiliches Handeln m\u00f6glichst transparent, \u00fcberpr\u00fcfbar \n\nund nachvollziehbar zu machen, ist ein wichtiges demo-\n\nkratisches Gut, um Verst\u00e4ndnis und Akzeptanz bei den \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zu erzeugen. \n\nGleichwohl ist es wichtig, dass die Beamtinnen und \n\nBeamten einen Ansprechpartner haben, der sich mit ihren \n\nBeschwerden, die sich nicht auf anderem Wege polizeiin-\n\ntern l\u00f6sen lassen, unabh\u00e4ngig auseinandersetzt. \n\nKurz und gut: Bereits jetzt haben die Betroffenen die \n\nM\u00f6glichkeit, Beschwerden \u00fcber die Durchf\u00fchrung oder \n\nUnterlassung polizeilicher Ma\u00dfnahmen sowie \u00fcber die Art \n\nund Weise der Durchf\u00fchrung und der Verhaltensweise von \n\nBeamten und vollziehenden Personen vorzubringen. Dies \n\nist jetzt schon \u00fcber die Zentrale Beschwerdestelle der \n\ns\u00e4chsischen Polizei m\u00f6glich. \n\nEbenso k\u00f6nnen Beamte von den Beschwerdem\u00f6glichkei-\n\nten Gebrauch machen. Ihnen stehen im Innenverh\u00e4ltnis \n\nzudem noch die Frauenbeauftragte, die Schwerbehinder-\n\ntenvertretung, die Personalvertretung, die Polizeiseelsorge \n\nsowie der Polizeipsychologische Dienst zur Verf\u00fcgung. \n\nNicht zu vergessen: Auch die jeweiligen Vorgesetzten \n\nsind im Rahmen von Mitarbeiterf\u00fchrung und F\u00fcrsorge-\n\npflicht verpflichtet, bei Beschwerden und Hinweisen t\u00e4tig \n\nzu werden. \n\nWie aus dem aktuellen Bericht der zentralen Beschwerde-\n\nstelle ersichtlich ist, wird die M\u00f6glichkeit von Beamtin-\n\nnen und Beamten bisher nur in sehr geringem Umfang \n\nwahrgenommen, \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE:  \n\nKann ich gut verstehen!) \n\nw\u00e4hrend die B\u00fcrger von dieser M\u00f6glichkeit durchaus \n\nregeren Gebrauch machen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Warum wohl!) \n\nWeshalb die Zentrale Beschwerdestelle im Innenverh\u00e4lt-\n\nnis der Polizei nur zaghaft genutzt wird, l\u00e4sst sich anhand \n\nder vorliegenden Daten nur schwer absch\u00e4tzen. In Be-\n\ntracht kommt jedoch, dass die bisher nicht gew\u00e4hrleistete \n\nUnabh\u00e4ngigkeit der Beschwerdestelle durch die Anbin-\n\ndung an das S\u00e4chsische Staatsministerium des Innern und \n\ndie damit verbundene Vertraulichkeit der Behandlung des \n\nAnliegens sowie die Einhaltung des Dienstweges bei der \n\nBeschwerdeeingabe wesentliche Gr\u00fcnde sind. \n\n(Beifall des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\n\u00dcber all diese bemerkenswerten Punkte wird im \u00dcbrigen \n\nim Rahmen der Novellierung des S\u00e4chsischen Polizeige-\n\nsetzes bereits diskutiert. Hier wird es Ver\u00e4nderungen \n\ngeben. Dies wird im Gesetzentwurf der Fraktion DIE \n\nLINKE richtigerweise angesprochen und wurde auch in \n\nder Anh\u00f6rung am 30. M\u00e4rz dieses Jahres mehrfach betont. \n\nDennoch halten wir den Gesetzentwurf mit Blick auf den \n\nBefugnisumfang der einzurichtenden Ombudsstelle f\u00fcr \n\nviel zu weitgehend. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das ist er!) \n\nDie Intention einer Ombudsstelle ist es, m\u00f6glichst unab-\n\nh\u00e4ngig aufgrund eines konkreten Sachstands oder Be-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5636 \n\nschwerdehinweises t\u00e4tig zu werden, Konflikte auszur\u00e4u-\n\nmen, Missst\u00e4nde zu benennen und Vorschl\u00e4ge f\u00fcr deren \n\nBeseitigung zu machen sowie Streit zu schlichten. Der \n\nvorliegende Gesetzentwurf geht in der Gesamtschau \n\njedoch weit \u00fcber diese angef\u00fchrten Erfordernisse einer \n\nunabh\u00e4ngigen Beschwerdestelle hinaus. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Richtig!) \n\nLaut Gesetzentwurf ist die Schaffung einer Art Beh\u00f6rde \n\nmit tief greifenden Kontrollen und Aufsichtsbefugnissen \n\nvorgesehen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nMit dem Gesetzentwurf soll eine Instanz geschaffen \n\nwerden, die in ihrer Regelungsbreite und auch -tiefe eine \n\n\u00fcberbordende B\u00fcrokratisierung gro\u00dfer T\u00e4tigkeitsbereiche \n\nder s\u00e4chsischen Polizei mit sich bringen w\u00fcrde und die \n\ngleichzeitig eine Art Sonderermittlungsfunktion wahr-\n\nn\u00e4hme, da der Ombudsstelle laut Gesetzentwurf weitrei-\n\nchende Exekutivrechte einger\u00e4umt werden sollen \u2013 auch \n\nohne das Vorliegen eines konkreten Pr\u00fcf- oder Beschwer-\n\ndesachverhalts. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nDies geht eindeutig zu weit und konterkariert nicht nur \n\ndie Arbeit unserer Strafermittlungsbeh\u00f6rden, sondern wird \n\nsich auch negativ auf das Handeln unserer Polizeibeamten \n\nauswirken. Denn jede Form der Vorw\u00e4rtspr\u00fcfung stellt \n\npolizeiliches Handeln bereits unter einen Anfangsverdacht \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nund suggeriert, dass in polizeilichen Entscheidungen \n\nbereits Rechtsverst\u00f6\u00dfe beinhaltet sein m\u00fcssen. Dies bringt \n\nkeinerlei Vertrauensgewinn mit sich und wird von der \n\nGewerkschaft der Polizei und auch von uns zu Recht als \n\nZeichen gro\u00dfen Misstrauens gewertet. Dies ist im \u00dcbrigen \n\nauch in der Anh\u00f6rung deutlich geworden. \n\nIch freue mich, Herr Gebhardt, dass Sie Zeit f\u00fcr Zwi-\n\nschenrufe haben, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Gar nicht!) \n\nw\u00e4hrend Sie sich lieber auf die Rede konzentrieren \n\nsollten. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Na ja!) \n\nDies w\u00fcrde im \u00dcbrigen das Ansehen einer Beschwerde-\n\nstelle konterkarieren und ihren eigentlichen Zweck ins \n\nGegenteil verkehren. Insofern sehen wir in dem von Ihnen \n\neingebrachten Gesetzentwurf keine Verbesserung f\u00fcr die \n\nArbeit der Polizei und auch keine zus\u00e4tzliche vertrauens-\n\nbildende Ma\u00dfnahme bez\u00fcglich deren Arbeit f\u00fcr die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \n\nAuch die in Artikel 7 des Gesetzentwurfs diskutierte \n\numfassende Kennzeichnungspflicht f\u00fcr Polizeibeamte und \n\ndie damit getroffenen Regelungen sehen wir \u00e4u\u00dferst \n\nkritisch. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDa hilft es jetzt auch wenig, sich auf die entsprechenden \n\nRegelungen Preu\u00dfens zu beziehen, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\n\u2026 oder Los Angeles!) \n\ndas seine Geschichte im \u00dcbrigen beendet hat. Auch \n\nbefinden wir uns in Sachsen. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE:  \n\nJa, aber die Preu\u00dfen waren da schon weiter!) \n\nSie gehen \u2013 wie Peter Guld vom Bund Deutscher Krimi-\n\nnalbeamter in Sachsen darlegte \u2013 an der Lebenswirklich-\n\nkeit der Beamten im Einsatz vorbei und verkomplizieren \n\nunn\u00f6tig deren Diensthandlungen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Was ist daran \n\nkompliziert, wenn sie ein Namensschild haben?) \n\nWir lehnen die vorgeschlagene Neufassung von \u00a7 8 des \n\nPolizeigesetzes mit einer namentlichen Kennzeichnung \n\nab. Gleichwohl, auch das ist nicht neu, besch\u00e4ftigen auch \n\nwir uns in der Koalition mit der Frage, wie wir an dieser \n\nStelle zu einer vern\u00fcnftigen Regelung kommen. Eine \n\nnamentliche Kennzeichnung mit Vornamens- und Nach-\n\nnamensbenennung ist aus unserer Sicht aber der falsche \n\nWeg, um dem Ansinnen Rechnung zu tragen. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nGleichwohl halten wir zur Wahrung der Unabh\u00e4ngigkeit \n\nund der parlamentarischen Kontrolle der polizeilichen \n\nArbeit die Schaffung einer zentralen Ombudsstelle im \n\nS\u00e4chsischen Landtag mit einem Beauftragten f\u00fcr Polizei-\n\nangelegenheiten f\u00fcr wenig sinnvoll. Dieses Themas \n\nwerden wir uns im Rahmen der Novellierung des Polizei-\n\ngesetzes annehmen. Ihres Gesetzentwurfs bedarf es nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWir lehnen ihn daher an dieser Stelle ab und werden Sie \n\nzu gegebener Zeit mit unseren eigenen Vorschl\u00e4gen \n\nkonfrontieren. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \n\nsowie des Staatsministers Markus Ulbig \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Oh!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. \u2013 Zwei oder drei Punkte. Ich will zun\u00e4chst fest-\n\nstellen: Erstens geht der Gesetzentwurf davon aus, dass es \n\nzu Verst\u00f6\u00dfen kommen kann, nicht kommen muss. \n\nZweitens: Wir als Teil des Hohen Hauses werden nicht \n\nabwarten, bis Sie, die CDU oder die Koalition, irgend-\n\nwann einmal etwas geb\u00e4ren \u2013 nach dem Krei\u00dfen um den \n\nBerg \u2013, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das sagt der Richtige!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5637 \n\nsondern werden selbst aktiv sein und sind mit diesem \n\nGesetzentwurf aktiv geworden. \n\nDas Dritte habe ich vergessen. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit und  \n\nBeifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Hartmann, \n\nbitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sie krei\u00dfen um den Berg \n\nund haben eine Maus geboren \u2013 insoweit auch recht. Wir \n\nbeschneiden nicht Ihr Recht, Gesetzentw\u00fcrfe einzubrin-\n\ngen; er stand heute auf der Tagesordnung. Nur m\u00fcssen Sie \n\nertragen, dass wir deutlich machen, dass wir diesen \n\nGesetzentwurf ablehnen, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach!) \n\nweil wir ihn an dieser Stelle nicht f\u00fcr zielf\u00fchrend halten. \n\nDas kann Sie ver\u00e4rgern, Sie m\u00fcssen das im demokrati-\n\nschen Konsens aber schon so zur Kenntnis nehmen, dass \n\nwir an dieser Stelle zwei Intentionen in uns tragen, n\u00e4m-\n\nlich \u2013 erstens \u2013 eine M\u00f6glichkeit der Beschwerde f\u00fcr \n\ns\u00e4chsische Polizeibeamte im internen Verh\u00e4ltnis und \u2013 \n\nzweitens \u2013 die M\u00f6glichkeit der Beschwerde f\u00fcr den \n\nB\u00fcrger. \n\nDiese Beschwerdestelle soll dann auch das sein, was sie \n\nsein soll. Sie soll die Aufgaben, die ich vorhin beschrie-\n\nben habe, erf\u00fcllen. Wir haben aus unserer Sicht keinen \n\nBedarf \u2013 das kann ja eine Adaption Ihrer historischen \n\nBez\u00fcge sein \u2013, eine Kontrollinstanz und eine externe \n\nErmittlungsbeh\u00f6rde zu schaffen. Das lesen wir aus Ihrem \n\nGesetzentwurf heraus. Das geht am Ziel vorbei und \n\nwiderspricht unseren demokratischen Vorstellungen eines \n\ngemeinsamen Zusammenlebens. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach! \u2013  \n\nUnruhe bei den LINKEN) \n\nEs gibt immer noch eine Zust\u00e4ndigkeit der Judikative, die \n\nbei Gesetzesverst\u00f6\u00dfen entsprechend handelt. Diesen \n\nGrundsatz heben wir an dieser Stelle nicht auf. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nDeswegen ist Ihr Gesetzentwurf abzulehnen, auch wenn \n\nwir dem Duktus, n\u00e4mlich der Zielsetzung eines vern\u00fcnfti-\n\ngen Beschwerdemanagements und eines gleichzeitigen \n\nMiteinanders von Polizei und B\u00fcrgerschaft, offen gegen-\n\n\u00fcberstehen \u2013 und das in unserer Verantwortung und mit \n\nunseren Vorschl\u00e4gen auch in dieses Hohe Haus einbrin-\n\ngen. Dann werden Sie zur Kenntnis nehmen, ob diese \n\nVorschl\u00e4ge eine Mehrheit finden oder nicht. Ich gehe \n\ndavon aus, dass das mit einer gewissen Wahrscheinlich-\n\nkeit der Fall sein wird. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des Staatsministers \n\nMarkus Ulbig \u2013 Enrico Stange, DIE LINKE: \n\nDeutsche Hochschule der Polizei! \u2013  \n\nGegenruf des Abg. Christian Piwarz, CDU: Sei \n\ndoch mal still! Du hast doch lange genug geredet!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! \u201eTacheles zur \n\ns\u00e4chsischen Polizei\u201c, so hie\u00df eine Veranstaltung am \n\nvergangenen Sonntagabend im Deutschen Hygiene-\n\nMuseum Dresden, wo aktuelle Fragen rund um Ressour-\n\ncen f\u00fcr die Polizeiarbeit, Aufgaben, aber auch die Qualit\u00e4t \n\npolizeilicher Arbeit diskutiert wurden. Es ging auch um \n\ndie Notwendigkeit einer hohen Transparenz bei polizeili-\n\ncher T\u00e4tigkeit. Immerhin besuchten bis zu 500 Menschen \n\ndiese Veranstaltung zur besten Familienzeit am Sonntag-\n\nabend, darunter auch viele Polizisten. \n\nDas gro\u00dfe Interesse zeigt, wie wichtig es ist, an genau \n\ndiesen Themen zu arbeiten. Es geht darum, neben guten \n\nArbeitsbedingungen f\u00fcr Polizistinnen und Polizisten auch \n\ndaf\u00fcr zu sorgen, dass die Qualit\u00e4t polizeilicher Arbeit \n\nimmer besser wird. Das ist uns als SPD sehr wichtig. \n\nGerade deshalb haben wir daf\u00fcr gesorgt, dass wir das \n\nProjekt der zentralen, unabh\u00e4ngigen Beschwerdestelle in \n\nden Koalitionsvertrag hineinverhandelt haben. Deshalb \n\nhaben wir mit daf\u00fcr gesorgt, dass diese Beschwerdestelle \n\ngegr\u00fcndet wird und dass sie ihre Arbeit aufnimmt. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nSie arbeitet seit Anfang 2016, seit 22 Monaten. Es gab \n\neinen ersten Bericht zu ihrer T\u00e4tigkeit. Ich finde die \n\nbisherigen Ergebnisse nicht schlecht, aber unterm Strich \n\nkann eine Erfolgskontrolle oder eine richtige Evaluierung \n\njetzt noch nicht sinnvoll erfolgen, dazu ist es einfach viel \n\nzu fr\u00fch. \n\nDie Fraktion DIE LINKE hat nun ihren Gesetzentwurf \n\n\u00fcber die Ombudsstelle vorgelegt. Ich sage einmal, das \n\nZiel haben wir noch gemeinsam: Die Polizeiarbeit gerade \n\nim Spannungsverh\u00e4ltnis zwischen der Polizei und den \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zu verbessern, zusammen mit \n\neinem funktionierenden Beschwerdemanagement f\u00fcr \n\nB\u00fcrger und f\u00fcr Polizisten, mit einer besseren Fehlerkultur \n\nbez\u00fcglich Einzelversagen, aber eben auch bez\u00fcglich \n\nstruktureller Probleme, und mit einer h\u00f6heren Transpa-\n\nrenz bez\u00fcglich polizeilicher Ma\u00dfnahmen und Eins\u00e4tze. \n\nAber damit, liebe Kollegen von den LINKEN, h\u00f6ren die \n\nGemeinsamkeiten auch schon auf. Nat\u00fcrlich steckt das \n\nProjekt oder das Instrument der Beschwerdestelle noch in \n\nden Kinderschuhen. Wir wollen und wir werden dieses \n\nInstrument, die zentrale, unabh\u00e4ngige Beschwerdestelle, \n\nweiterentwickeln. Wir werden sie besser machen \u2013 nat\u00fcr-\n\nlich. Jetzt ein v\u00f6llig neues System zu installieren w\u00e4re \n\nWahnsinn, Herr Stange. Wir w\u00fcrden bei null anfangen. \n\nSchon deshalb wird die SPD Ihren Gesetzentwurf ableh-\n\nnen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Oh!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5638 \n\nEs gibt auch viele inhaltliche Gr\u00fcnde. Dabei beziehe ich \n\nmich im Wesentlichen auf die Anh\u00f6rung im Innenaus-\n\nschuss des S\u00e4chsischen Landtags, und zwar auf \u00c4u\u00dferun-\n\ngen des auch von Ihnen zitierten Prof. Kersten und auch \n\nder Polizeivertreter, deren Sie sich in Ihrer Rede bedient \n\nhaben. \n\nZun\u00e4chst geht der Ansatz des Gesetzentwurfs weit \u00fcber \n\nBeschwerdemanagement hinaus. Sie unterlaufen sogar \n\nbestehende Instrumente wie das Petitionsrecht, wie die \n\nKontrollrechte des Parlaments, aber eben auch M\u00f6glich-\n\nkeiten der Justiz. Sie wollen tief greifende Kontroll- und \n\nAufsichtsbefugnisse schaffen \u2013 in einer Dimension, die zu \n\nimmer mehr B\u00fcrokratisierung, Behinderung und Mehr-\n\nfachbelastung von Polizeiarbeit f\u00fchren w\u00fcrde. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Nein!) \n\nH\u00e4ufig w\u00e4ren auch operative Sachverhalte betroffen, Herr \n\nKollege Stange. Das k\u00f6nnte und w\u00fcrde auch zu Ver-\n\nschleppungen oder Behinderung dringender polizeilicher \n\nEntscheidungen beitragen. \n\n(Beifall des Abg. Christian Hartmann, CDU) \n\n\u2013 Ja. \u2013 Damit l\u00e4uft Ihr Gesetzentwurf dem eigentliche Ziel \n\nzuwider. Diese Ombudsstelle w\u00fcrde die Polizeiarbeit \n\nnicht besser machen, im Gegenteil. Sie k\u00f6nnte sogar ein \n\nzus\u00e4tzliches Sicherheitsrisiko schaffen. Ich kann den \n\nEindruck einiger Sachverst\u00e4ndiger gut verstehen, dass \n\ngrunds\u00e4tzliches Misstrauen in die Polizei das eigentliche \n\nMotiv dieses Vorschlags sei. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nDabei beziehe ich mich ausdr\u00fccklich auf den Vertreter der \n\nGewerkschaft der Polizei, den Sie vorhin vereinnahmt \n\nhaben, lieber Herr Kollege. Dem trete ich entschieden \n\nentgegen, und ich sage deutlich: Ihr Vorschlag w\u00e4re ein \n\nfatales Signal an die Polizei, aber eben auch an die B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger. Sie zeigen damit eines: dass Sie es \n\nnicht verstanden haben. Wenn man eine Organisation wie \n\ndie Polizei wirklich ver\u00e4ndern, wirklich verbessern will, \n\ndann geht das nur zusammen mit der Organisation, \n\nzusammen mit den Polizisten. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDa setzt auch die Beschwerdestelle an. Sie nimmt Hin-\n\nweise auf, sie pr\u00fcft, sie reagiert im konkreten Fall, sie \n\nwertet aus, sie kommuniziert mit der Polizei, sie berichtet \n\n\u00f6ffentlich und die Polizei kann reflektieren und sich \n\nver\u00e4ndern. Auch Politik kann darauf reagieren. Mit Ihrem \n\nVorschlag w\u00fcrden Sie eine Abwehrhaltung bei jedem \n\nPolizisten erzeugen, und ich kann das verstehen, Herr \n\nKollege Stange. \n\nAls SPD wollen wir nat\u00fcrlich das Ziel, die Polizei in ihrer \n\nArbeit besser zu machen, mit einer funktionierenden \n\nBeschwerdestelle erreichen. Dazu wollen wir die Be-\n\nschwerdestelle verbessern. Auch daf\u00fcr lieferte die Anh\u00f6-\n\nrung einige wertvolle Hinweise. Zun\u00e4chst geht es darum, \n\ndie Beschwerdestelle auf eine feste gesetzliche Grundlage \n\nzu stellen, um ihr mehr Gewicht zu geben \u2013 da haben Sie \n\nrecht. Es geht darum, die Hinweise auf mehr Unabh\u00e4n-\n\ngigkeit durch eine andere organisatorische Anbindung und \n\nauch die Hinweise auf die personelle Zusammensetzung \n\nzu beachten. Als Drittes finde ich es extrem wichtig, den \n\nPolizeibeamten weiter zu erleichtern, sich an die Be-\n\nschwerdestelle zu wenden. Es geht darum, den Dienstweg \n\nf\u00fcr diese Zwecke auszusetzen. Wir haben das doch l\u00e4ngst \n\nin unsere \u00dcberlegungen aufgenommen, Herr Kollege, \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nwie wir die Beschwerdestelle verbessern k\u00f6nnen. Wir \n\nhaben gerade die Ausf\u00fchrungen des Kollegen Hartmann \n\ngeh\u00f6rt. Wir wollen, um in Ihrem historischen Bild zu \n\nbleiben, keine gro\u00dfe Inquisition. \n\n(Lachen des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWir wollen kein \u00fcberb\u00fcrokratisiertes Monstrum, wie  \n\nDIE LINKE es will. Als SPD werden wir konsequent an \n\nunserem Ziel festhalten. Wir wollen die Polizei besser \n\nausstatten und werden die Polizeiarbeit besser machen. \n\nDaf\u00fcr wollen wir die Verbesserungen bei der Beschwer-\n\ndestelle in der Koalition umsetzen, und das tun wir auch. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \u2013 Herr Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. Ja, eine Kurzintervention auf den Redebeitrag \n\ndes Kollegen Pallas. Ich bin ersch\u00fcttert \u00fcber die Haltung \n\nder Sozialdemokratischen Partei Deutschlands zum \n\nThema Polizeikontrolle. Herr Kollege Pallas, zwei Dinge: \n\nZum einen, wenn jedwede Kontrolle Misstrauen in die \n\nHandelnden darstellt, dann \u201efreue\u201c ich mich demn\u00e4chst \n\nauf den Antrag der Koalition, den S\u00e4chsischen Daten-\n\nschutzbeauftragten abzuschaffen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDas ist meines Wissens jemand, der in Ihren Reihen gut \n\nbekannt sein sollte. \n\nZweitens: Ihr Vergleich zur Inquisition ist eine Frechheit! \n\nEine Institution, die in der Geschichte f\u00fcr die Verfolgung \n\nAndersdenkender zust\u00e4ndig war und durch die viele \n\nMenschen diese Verfolgung mit dem Tod bezahlt haben, \n\nmit einer Kontrollinstanz polizeilichen Handelns zu \n\nvergleichen, schl\u00e4gt dem Fass den Boden aus. Entschul-\n\ndigen Sie! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pallas, \n\nm\u00f6chten Sie darauf antworten? \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Das ist nicht n\u00f6tig. Danke!) \n\nDann kommt jetzt die AfD-Fraktion. Herr Abg. Wippel, \n\nbitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5639 \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Sehr geehrter Kolle-\n\nge Stange! Heute brauche ich nicht zu schreien. Aber es \n\nist gut, dass Sie gerade den Aufh\u00e4nger geben; denn \n\nbez\u00fcglich der Kennzeichnungspflicht kann ich den Ver-\n\nweis auf meine Rede an gleicher Stelle zum Thema \n\nKennzeichnungspflicht machen. An unserer Position hat \n\nsich nichts ge\u00e4ndert. Die Kennzeichnungspflicht lehnen \n\nwir nach wie vor ab. Insofern vielen Dank f\u00fcr den Hin-\n\nweis. \n\nWir wollen jetzt aber \u00fcber das \u201eGesetz zur Errichtung der \n\nUnabh\u00e4ngigen Ombudsstelle der S\u00e4chsischen Polizei und \n\nzur \u00c4nderung weiterer Gesetze\u201c reden. F\u00fcr mich ist klar, \n\ndass DIE LINKE Klientelpolitik macht. Sie sch\u00fcren das \n\nMisstrauen in die s\u00e4chsische Polizei, und das wollen wir \n\nals Alternative f\u00fcr Deutschland nicht mittragen. Wir \n\nhaben grunds\u00e4tzlich erst einmal Vertrauen in die gute \n\nAusbildung und die gute Arbeit unserer Polizisten in \n\nSachsen und in Deutschland. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie Misstrauensbildung bei der Polizei kann allein \n\ndadurch entstehen, dass Sie hier eine Beschwerdestelle \n\neinrichten wollen, die im Grunde eine Vorw\u00e4rtspr\u00fcfung \n\nmacht. Diese Beschwerdestelle soll von sich aus quasi \n\nSachverhalte aufarbeiten k\u00f6nnen. Damit unterlaufen Sie \n\ndas, was wir in Deutschland schon haben. Wir haben in \n\nDeutschland eine Gewaltenteilung. Wir haben die Exeku-\n\ntive, die Legislative und die Judikative. Wir haben als \n\nParlament unsere M\u00f6glichkeiten, Einfluss zu nehmen. Die \n\nExekutive hat die Pflicht, beim Erkennen von Rechtsver-\n\nst\u00f6\u00dfen, beim Bekanntwerden von Rechtsverst\u00f6\u00dfen zu \n\nermitteln. Wenn diese Rechtsverst\u00f6\u00dfe von Polizeibeamten \n\ndurchgef\u00fchrt werden, wird auch gegen Polizeibeamte \n\nermittelt. Die Judikative wird dann ihr \u00dcbriges tun und \n\ndiese Person verurteilen, wenn es ein Sachverhalt ist, der \n\nletzten Endes zu einer Verurteilung f\u00fchren kann, oder sie \n\nwird die Person freisprechen, wenn die Faktenlage eine \n\nandere ist. \n\nDiese Beschwerdestelle kann allerdings auch dazu f\u00fchren, \n\ndass polizeiliches Handeln \u00fcbervorsichtig wird. Wir \n\nbrauchen aber Polizisten, die grunds\u00e4tzlich erst einmal \n\nmutig vorangehen und die nicht dahin kommen, dass sie \n\nm\u00f6glicherweise polizeiliches Handeln ein St\u00fcck weit \n\nzur\u00fcckstellen, weil sie Angst vor einer m\u00f6glichen Be-\n\nschwerdestelle haben, die vielleicht vonseiten des polizei-\n\nlichen Gegen\u00fcbers wie ein drohendes Zeichen gezeigt \n\nwird. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDas wollen wir nicht. Nein, die Polizei muss vern\u00fcnftig \n\narbeiten k\u00f6nnen. Wir wollen auch nicht, dass im Ausfluss \n\nder Arbeit dieser Beschwerdestelle neue b\u00fcrokratische \n\nVorschriften entstehen, die das Arbeiten noch mehr \n\nerschweren und die zu noch mehr Formalit\u00e4ten, zu noch \n\nmehr Schriftkram f\u00fchren und die Polizisten weg von der \n\nStra\u00dfe hinein in die Schreibstube holen. \n\nIhre Beschwerdestelle wird im Grunde eine eigene Be-\n\nh\u00f6rde mit eigenen Kompetenzen. Sie soll selbst ermitteln. \n\nDas wird \u00fcbrigens sehr interessant, wenn es sich um \n\nstrafrechtlich relevante Sachverhalte handelt, wie man da \n\nvorgehen soll; denn letzten Endes muss so etwas auch \n\n\u00fcberpr\u00fcft werden. Soll das nach der Strafverfolgung \n\nstattfinden oder w\u00e4hrend der Strafverfolgung? Oder soll \n\ndie Strafverfolgung vielleicht sogar ausgesetzt werden, \n\nbis Ihre Beschwerdestelle das irgendwann einmal durch-\n\ngearbeitet haben soll? \n\nHinzu kommt ein hoher Personal- und Kostenaufwand, \n\nder f\u00fcr uns nicht nachvollziehbar ist. Wir halten uns an \n\nden Vorschlag, den wir in der Anh\u00f6rung vom Bund \n\ndeutscher Kriminalbeamter geh\u00f6rt haben, der gesagt hat, \n\nzur Wahrung der Unabh\u00e4ngigkeit der parlamentarischen \n\nKontrolle wird die Schaffung einer zentralen Ansprech-\n\nstelle im S\u00e4chsischen Landtag, mit einem Polizeibeauf-\n\ntragten in Analogie zum Wehrbeauftragten im Bundestag \n\nempfohlen. Ja, meine Damen und Herren, das ist ein \n\nPunkt, an dem wir mitgehen k\u00f6nnen. Dar\u00fcber sollte man \n\neinmal ernsthaft nachdenken. \n\nDie Beschwerdestelle, die jetzt beim Innenministerium \n\nangesiedelt ist, ist f\u00fcr den B\u00fcrger nicht die gro\u00dfe H\u00fcrde. \n\nEr kann sich dorthin wenden, und das wird auch getan. \n\nDas zeigen die Zahlen, wenn auch nicht sonderlich \n\nh\u00e4ufig. Mit diesen drei, vier Anrufen am Tag ist das doch \n\neher wenig, wovon die wenigsten tats\u00e4chlich ernsthafte \n\nAnliegen sind, die von einer so hoch aufgeh\u00e4ngten Stelle \n\ngepr\u00fcft werden m\u00fcssen. Das h\u00e4tte man auch auf kleine-\n\nrem Wege machen k\u00f6nnen. \n\nAber die Polizeibeamten selbst, die auf Missst\u00e4nde \n\ninnerhalb der eigenen Beh\u00f6rde aufmerksam machen \n\nm\u00f6chten, auf technische Ausstattung, vielleicht im Einzel-\n\nfall auf Fragen der Personalf\u00fchrung durch individuelle \n\nVorgesetzte, brauchen einen Ansprechpartner. Diese \n\nwerden mit der jetzigen Regelung an das Innenministeri-\n\num, also quasi an ihren eigenen Chef verwiesen. Inwie-\n\nweit das Vertrauen in die tats\u00e4chliche Unabh\u00e4ngigkeit \n\ndieser Beschwerdestelle vorhanden ist, sehen wir anhand \n\nder wenigen Eingaben, die aus Richtung der Polizei \n\nkommen. Deshalb brauchen wir hier eine Alternative. \n\nIhren Gesetzentwurf jedenfalls lehnen wir ab. Der ist f\u00fcr \n\ndiese Sache nicht tauglich und geht an anderer Stelle \n\neindeutig zu weit. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lippmann, \n\nbitte, f\u00fcr die Fraktion die GR\u00dcNEN. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Der Europ\u00e4i-\n\nsche Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte verurteilte vergan-\n\ngenen Donnerstag die Bundesrepublik Deutschland zur \n\nZahlung einer Entsch\u00e4digung in H\u00f6he von je 2 000 Euro \n\nan zwei M\u00fcnchner Fu\u00dfballfans und zur \u00dcbernahme von \n\nVerfahrenskosten in H\u00f6he von 6 500 Euro. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5640 \n\nWas war geschehen? Zwei Fu\u00dfballfans waren bei einem \n\nFu\u00dfballspiel von behelmten Polizisten ohne ersichtlichen \n\nGrund mit Schlagst\u00f6cken und Pfefferspray attackiert \n\nworden. Einer trug eine blutende Wunde davon. \n\nSie erstatteten Anzeige, und die Staatsanwaltschaft \n\ner\u00f6ffnete das Ermittlungsverfahren wegen des Verdachts \n\nder K\u00f6rperverletzung im Amt. Dieses Verfahren wurde \n\nzweimal eingestellt. Beim ersten Mal hie\u00df es noch, es sei \n\nnicht zur Gewaltanwendung gekommen. Beim zweiten \n\nMal hie\u00df es, dass man die Beamten nicht h\u00e4tte identifizie-\n\nren k\u00f6nnen bzw. dass das entsprechende Handeln gerecht-\n\nfertigt sei. Die verletzten Fans klagten sich erfolglos \n\ndurch alle deutschen Instanzen. \n\nDer EGMR jedoch wurde in seinem Urteil deutlich. \n\nM\u00f6gliche Rechtsverst\u00f6\u00dfe der Polizeibeamten seien nicht \n\nim ausreichenden Ma\u00dfe untersucht worden. Diese man-\n\ngelhaften Ermittlungen stellten eine Verletzung von \n\nArtikel 3 der Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention \n\ndar \u2013 dem Verbot der Folter und unmenschlicher oder \n\nerniedrigender Behandlung, insbesondere wegen der \n\nfehlenden Kennzeichnung der Beamten, die eine Identifi-\n\nzierung nicht erm\u00f6glichte \u2013, h\u00e4tten andere Ma\u00dfnahmen \n\nzur Identit\u00e4tsfeststellung und Sachverhaltsaufkl\u00e4rung \n\nergriffen werden m\u00fcssen. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, dieses Urteil sollte uns \n\nals Gesetzgeber eine Mahnung sein. Es macht erstens \n\ndeutlich, dass Ermittlungsbeh\u00f6rden auch durch mangel-\n\nhafte Ermittlungen Menschenrechte verletzen k\u00f6nnen. Es \n\nmacht zweitens sehr deutlich, dass solche mangelhaften \n\nErmittlungen in erster Linie darauf beruhen k\u00f6nnen, dass \n\nPolizistinnen und Polizisten in ihrem Tun nicht identifi-\n\nzierbar sind. Und drittens setzt das Urteil Ma\u00dfst\u00e4be, was \n\nErmittlungen gegen die eigenen Kolleginnen und Kolle-\n\ngen angeht. Diese sind unabh\u00e4ngig zu f\u00fchren. Es sind \u2013 \n\nwenn m\u00f6glich \u2013 alle Zeugen zu h\u00f6ren, und das gesamte \n\nVideomaterial ist auszuwerten. \n\nWas bedeutet das f\u00fcr die s\u00e4chsische Polizei und die \n\nErmittlungen in den eigenen Reihen? Auch in Sachsen \n\nbesteht Handlungsbedarf. Die Zahl der Ermittlungsver-\n\nfahren gegen s\u00e4chsische Polizeibedienstete wegen  \n\nK\u00f6rperverletzung im Amt ist im Jahr 2016 im Vergleich \n\nzum Vorjahr um 55 % gestiegen. Wurden im Jahr 2015 \n\nnoch 274 Beschuldigte gez\u00e4hlt, so waren es im Jahr 2016 \n\n425 Beschuldigte. Gleichzeitig war die Zahl der Anklagen \n\nwegen K\u00f6rperverletzung im Amt so gering wie nie. Ganze \n\ndrei F\u00e4lle wurden angeklagt. Statistisch gesehen h\u00e4tten \n\n\u00fcbrigens 20 % aller Ermittlungen mit einer Anklage enden \n\nm\u00fcssen. Bei Ermittlungen wegen K\u00f6rperverletzung im \n\nAmt liegt diese Quote bei gerade einmal 0,7 %. \n\nUnd bevor Sie mir jetzt damit kommen, Herr Minister, \n\ndass sich alle Ihre Beamten nat\u00fcrlich \u2013 so wollen wir es \n\nannehmen \u2013 rechtm\u00e4\u00dfig verhalten haben, zeigt der bayeri-\n\nsche Fall wieder einmal, dass die Einstellung eines \n\nVerfahrens eben nichts \u00fcber die begangene Straftat \n\naussagt, sondern dass es auch bedeuten kann, dass die \n\nT\u00e4terin oder der T\u00e4ter nicht ermittelt wurde. \n\nDamit w\u00e4ren wir beim Gesetzentwurf der LINKEN, der \n\nzum einen eine Kennzeichnungspflicht f\u00fcr Polizeibe-\n\ndienstete und zum anderen \u2013 das ist der Hauptteil \u2013 die \n\nEinrichtung einer unabh\u00e4ngigen Ombudsstelle der s\u00e4chsi-\n\nschen Polizei vorsieht. Auch wir GR\u00dcNEN haben bereits \n\nin der letzten Legislaturperiode einen \u00e4hnlichen Vorschlag \n\nunterbreitet. Die Zielrichtung der Gesetzentw\u00fcrfe ist \n\n\u00e4hnlich. Es soll eine von der Polizei, dem Innenministeri-\n\num und sonstigen Beh\u00f6rden unabh\u00e4ngige Stelle eingerich-\n\ntet werden, an die sich die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nwenden k\u00f6nnen, wenn sie sich durch polizeiliche Ma\u00df-\n\nnahmen in ihrem Recht verletzt f\u00fchlen. Eine von der \n\nErmittlungsbeh\u00f6rde unabh\u00e4ngige Stelle kann dann Ein-\n\nsicht in alle Vorg\u00e4nge aufzeichnen und Dateien nehmen. \n\nSie kann die Ermittlung begleiten und daf\u00fcr sorgen, dass \n\nZeugen befragt werden und Videomaterial gesichtet wird. \n\nF\u00fcr uns GR\u00dcNE ist klar: Es muss endlich auch in der \n\ns\u00e4chsischen Polizei eine unabh\u00e4ngige Kontrollinstanz \n\ngeben, die f\u00fcr saubere und vollst\u00e4ndige Ermittlungen \n\nunerl\u00e4sslich ist. Eine solche Stelle kann aber auch ein \n\nwichtiges Instrument f\u00fcr die Beamtinnen und Beamten \n\nsein. Sie k\u00f6nnen sich unter Umgehung des f\u00fcr die Aufkl\u00e4-\n\nrung meist hinderlichen Dienstweges bei Verfehlungen \n\nvon Kolleginnen und Kollegen ebenso an die Ombuds-\n\nstelle wenden. Das w\u00e4re ein wichtiger Schritt hin zur \n\nVerbesserung auch der Fehlerkultur in der Polizei. \n\nMit Blick auf das Urteil des EGMR und die Geltung der \n\nEurop\u00e4ischen Menschenrechtskonvention halte ich daher \n\ndie Zustimmung zu diesem Gesetzentwurf hier und heute \n\nsogar f\u00fcr zwingend geboten. \n\nLassen Sie mich zum Schluss auf den Vorwurf eingehen \u2013 \n\nich habe ihn jetzt mehrfach geh\u00f6rt \u2013, dass eine solche \n\nOmbudsstelle ein Misstrauen in die Polizei sei. Ich sage \n\nIhnen: Ja, das ist durchaus so. Aber: Ja, das ist auch \n\nrichtig so. Vergegenw\u00e4rtigen Sie sich bitte immer, dass \n\ndie Polizei das staatliche Gewaltmonopol verk\u00f6rpert und \n\ndazu im Ernstfall sogar Gewalt und Waffen einsetzen \n\ndarf. Wer solch einschneidende Befugnisse besitzt, muss \n\numfassend und mit einem sehr kritischen Blick kontrol-\n\nliert werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, wer der Aus\u00fcbung des \n\nGewaltmonopols durch den Staat nicht misstraut, hat die \n\nwirkm\u00e4chtige Idee des Rechtsstaates nicht verstanden. \n\nVielen Dank. \n\n(Oh-Rufe von der CDU \u2013  \n\nBeifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht \n\nerkennbar. Dann bitte ich jetzt die Staatsregierung, das \n\nWort zu nehmen. Herr Minister Ulbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren Abge-\n\nordnete! Herr Stange hat uns heute noch einmal den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5641 \n\nGesetzentwurf vorgestellt und erl\u00e4utert. Er hat im Kern \n\ndeutlich gemacht, wie DIE LINKE sich vorstellt, eine \n\nOmbudsstelle als Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts einzu-\n\nsetzen. Diese soll den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern und den \n\nBesch\u00e4ftigten der Polizei erm\u00f6glichen, sich mit Be-\n\nschwerden und Anliegen, insbesondere auch zur au\u00dferge-\n\nrichtlichen Streitschlichtung, an eine zus\u00e4tzliche Instanz \n\nzu wenden. So weit, so gut. Im Kern kann man sagen, was \n\nauch mein Grundanliegen ist: einen offenen Umgang mit \n\nProblemen, mit Beschwerden, mit Dingen, die vorgetra-\n\ngen werden m\u00fcssen, zu pflegen. \n\nAber anders, als Herr Lippmann das gerade vorgetragen \n\nhat, m\u00f6chte ich als Innenminister deutlich sagen: Bei mir \n\nist der Grundsatz genau andersherum; ich habe Vertrauen \n\nin die Arbeit der Kolleginnen und Kollegen der Polizei. \n\nDazu stehe ich. In Einzelf\u00e4llen, bei denen es begr\u00fcndete \n\nHinweise gibt, muss ihnen konsequent nachgegangen \n\nwerden. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDeshalb gibt es auch Unterschiede in der Bewertung und \n\nim Vorgehen zwischen mir und der Opposition. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Welche?) \n\nSie haben alle \u00fcber die unabh\u00e4ngige Beschwerdestelle \n\ngesprochen. Wir haben sie eingerichtet. Am 4. Janu-\n\nar 2016 haben die Kolleginnen und Kollegen die Arbeit \n\naufgenommen. Sie sind seitdem erste Ansprechpartner \n\nsowohl f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger als auch f\u00fcr die \n\nBesch\u00e4ftigten der Polizei. Dort kann sicherlich das eine \n\noder andere noch nachgearbeitet werden. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nSie nehmen genauso auf allen g\u00e4ngigen Kommunikati-\n\nonswegen unkompliziert Beschwerden entgegen, wie \n\nBitten, Hinweise und Anregungen. Nach der Pr\u00fcfung der \n\njeweiligen Beschwerde erh\u00e4lt der Beschwerdesteller eine \n\nentsprechende Antwort; m\u00f6glich sind sogar pers\u00f6nliche \n\nGespr\u00e4che mit den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern. \n\nDie Beschwerdestelle arbeitet weisungsfrei und pr\u00fcft die \n\nvorgetragenen Beschwerden unvoreingenommen. Sie \n\narbeitet aber anders, als es der vorliegende Gesetzentwurf \n\nvorsieht. Gepr\u00fcft werden Verhaltens- und Sachbeschwer-\n\nden zu s\u00e4mtlichen Aufgabenfeldern unserer Polizei und \n\nnicht nur \u2013 wie im Gesetzentwurf zum Beispiel im \n\n\u00a7 4 Abs. 1 Nr. 1 vorgesehen \u2013 im Bereich der Gefahren-\n\nabwehr. \n\nDeshalb kann ich f\u00fcr mich schon jetzt sagen: Die Arbeit \n\nder Beschwerdestelle hat durchaus einen positiven Ein-\n\nfluss auf die Akzeptanz und das Vertrauen in die polizeili-\n\nche Arbeit. Kritik am polizeilichen Handeln kann unvor-\n\neingenommen \u00fcberpr\u00fcft, Fehler k\u00f6nnen erkannt und das \n\nHandeln der Polizei nachvollziehbar erl\u00e4utert werden. \n\nMeine Damen und Herren, wie gut die Zentrale Be-\n\nschwerdestelle der Polizei angenommen wird, zeigen \n\nauch die Zahlen. Den Jahresbericht habe ich hier im \n\nHohen Haus bereits am 2. Februar 2017 vorgestellt. Darin \n\nist deutlich geworden: Im Jahr 2016 sind 219 Beschwer-\n\nden sowie 445 weitere Anliegen eingegangen. Nach \n\neingehender Pr\u00fcfung haben sich davon bislang 20 Be-\n\nschwerden als begr\u00fcndet sowie 35 weitere Beschwerden \n\nzumindest als teilweise begr\u00fcndet erwiesen. Auch in \n\ndiesem Jahr werden die Dienste der Beschwerdestelle gut \n\ngenutzt. Bislang haben wir 180 Beschwerden und 380 \n\nsonstige Anliegen gez\u00e4hlt. \n\nF\u00fcr mich stellt sich deshalb die Frage: Warum sollen die \n\nbislang eingerichteten Beschwerdeinstanzen nicht ausrei-\n\nchen? Ich habe es vorhin deutlich gemacht: Nat\u00fcrlich gibt \n\nes immer etwas zu optimieren. Falls es diesbez\u00fcglich \n\nkonkrete Vorschl\u00e4ge gibt, bin ich gern bereit, mich damit \n\nauseinanderzusetzen. Aber deshalb braucht es noch lange \n\nkeine zus\u00e4tzliche Instanz, eben eine solche Ombudsstelle. \n\nHerr Pallas hat das aus meiner Sicht sehr zutreffend \n\nvorgetragen. Sollte sich jemand, egal ob Polizist oder \n\nB\u00fcrger, aus welchen Gr\u00fcnden auch immer, nicht an die \n\nBeschwerdestelle wenden wollen, besteht immer noch die \n\nM\u00f6glichkeit, den Petitionsausschuss des S\u00e4chsischen \n\nLandtags anzurufen. \n\nMeine Damen und Herren, abgesehen davon habe ich im \n\nInnenausschuss schon deutlich gemacht, dass dieser \n\nGesetzentwurf an einem grunds\u00e4tzlichen Problem krankt. \n\nNach meinem Verst\u00e4ndnis ist er nicht von der Verfassung \n\ngedeckt. Warum sage ich das? Die Zentrale Beschwerde-\n\nstelle konzentriert sich mit ihrer Arbeit und den dazu \n\neinger\u00e4umten Kompetenzen auf das Kernanliegen des \n\nPetitionsrechts der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Eine fach- \n\noder dienstaufsichtliche Kontrolle ist bewusst nicht \n\numfasst und obliegt dem zust\u00e4ndigen Vorgesetzten. Der \n\nvorliegende Gesetzentwurf hingegen geht \u00fcber das Defi-\n\nnitionsrecht nach Artikel 17 unserer Landesverfassung \n\nund das S\u00e4chsische Petitionsausschussgesetz hinaus. \n\nDie Ombudsstelle soll n\u00e4mlich unmittelbar auf Zeugen \n\nund Sachverst\u00e4ndige zugreifen k\u00f6nnen. Hier ver-\n\nschwimmt nach meinem Verst\u00e4ndnis die Abgrenzung \n\nzwischen Ermittlungsstellen und einer entsprechenden \n\nOmbudsstelle. Selbst im Petitionsausschussgesetz ist eine \n\nsolche Kompetenz nicht vorgesehen. Gleiches gilt bez\u00fcg-\n\nlich der sehr weitgehenden Unterrichtungspflichten der \n\nzust\u00e4ndigen beh\u00f6rdlichen Stellen. \n\nZum Abschluss noch ein Wort, Herr Stange, zu dem, was \n\nSie auf die Kennzeichnungspflicht bezogen gesagt haben. \n\nIch will jetzt nicht auf die Diskussion, die sich derzeit \n\nvollzieht, und auf eine m\u00f6gliche L\u00f6sung eingehen. Aber \n\nauf der einen Seite sagen Sie, die Beamtinnen und Beam-\n\nten sollen mit Namen und Vornamen f\u00fcr jedermann \n\nsichtbar ausgewiesen werden. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Oder anderweitig!) \n\nAuf der anderen Seite haben Sie in Ihrem Gesetzentwurf \n\nunter \u00a7 4 Abs. 4 geregelt: \u201eAnliegen und Beschwerden \n\nsind vertraulich zu behandeln. Der Umstand, dass Anlie-\n\ngen und Beschwerden eingereicht wurden, und die Namen \n\nder Beschwerdef\u00fchrerinnen und Beschwerdef\u00fchrer d\u00fcrfen \n\nnur mit ihrer Einwilligung bekannt gegeben werden.\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5642 \n\nWenn ich das f\u00fcr mich interpretiere, ist das a) eine Un-\n\ngleichgewichtung und tr\u00e4gt b) am Ende doch dazu bei, \n\ndass so etwas wie ein Denunziantentum eingerichtet wird, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Minister? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank. Herr Staats-\n\nminister, w\u00fcrden Sie bitte zur Kenntnis nehmen, dass es \n\nbei einem solchen Gesetz um die Sicherung von Schutz-\n\nrechten geht? \n\n(Svend-Gunnar Kirmes, CDU:  \n\nDie Polizei braucht auch Schutz!) \n\nNehmen Sie bitte zur Kenntnis, dass es um Schutzrechte \n\ndes B\u00fcrgers gegen\u00fcber staatlichem Handeln geht. So \n\nherum sollte es doch wohl gedacht werden. \n\n(Ines Springer, CDU: Das war noch keine Frage!) \n\nGehe ich recht in der Annahme? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sie haben \n\ngefragt, ob ich das zur Kenntnis nehme. Ich will Sie \n\nfragen, ob Sie es zur Kenntnis nehmen, dass ich auf der \n\nanderen Seite die Verantwortung f\u00fcr die Polizistinnen und \n\nPolizisten sehe, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\ndie auch ein gewisses Schutzbed\u00fcrfnis haben. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nAus all diesen Gr\u00fcnden, die ich jetzt vorgetragen habe, \n\nempfiehlt \u2013 das will ich zum Abschluss deutlich sagen \u2013 \n\ndie Staatsregierung, diesen Gesetzentwurf abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung. \n\n(Interne Wortwechsel zwischen den  \n\nAbg. Enrico Stange, DIE LINKE,  \n\nund Svend-Gunnar Kirmes, CDU) \n\n\u2013 Herr Stange, ich w\u00fcrde gern \u00fcber Ihr Gesetz abstimmen \n\nlassen. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur Errichtung der Unabh\u00e4ngi-\n\ngen Ombudsstelle der S\u00e4chsischen Polizei und zur \u00c4nde-\n\nrung weiterer Gesetze. Wir stimmen ab \u00fcber den Gesetz-\n\nentwurf der Fraktion DIE LINKE. \n\nEs liegt ein \u00c4nderungsantrag vor. Ich bitte, den jetzt \n\neinzubringen. Das ist die Drucksache 6/11273, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE. Herr Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Im Wesentlichen geht es darum, den Hinweis aus \n\nder Anh\u00f6rung aufzunehmen, dass es nicht sein kann \u2013 und \n\nda gehe ich v\u00f6llig konform \u2013, dass ein solches Beschwer-\n\ndeverfahren f\u00fcr den Beschwerdef\u00fchrer, f\u00fcr die Beschwer-\n\ndef\u00fchrerin am Ende mit Kosten verbunden ist. Dies \n\nwollen wir mit diesem \u00c4nderungsantrag beheben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es Diskussi-\n\nonsbedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Herr Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! Ich \n\nm\u00f6chte nur kurz zum Ausdruck bringen, dass ich zur \n\nKenntnis nehme, dass Sie einerseits die rechtsf\u00f6rmlichen \n\nHinweise des Juristischen Dienstes und andererseits den \n\neinen Punkt Kostenpflicht aufgenommen haben. Ich \n\nbedaure aber, dass Sie die vielen weiteren guten inhaltli-\n\nchen Hinweise zur Vertr\u00e4glichmachung Ihres Gesetzent-\n\nwurfes nicht aufgenommen haben. Aus diesem Grund \n\nwerden wir logischerweise auch Ihren \u00c4nderungsantrag \n\nablehnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nGespr\u00e4chsbedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Das scheint \n\nnicht der Fall zu sein. Dann lasse ich jetzt \u00fcber den Antrag \n\nDrucksache 6/11273 abstimmen. Wer gibt die Zustim-\n\nmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Stimmenthaltungen kann ich keine sehen, \n\naber eine Reihe von Stimmen daf\u00fcr. Dennoch ist der \n\nAntrag mit Mehrheit abgelehnt. \n\nIch w\u00fcrde jetzt artikelweise aufrufen. Soll ich diese gleich \n\nzusammenziehen oder m\u00f6chten Sie Einzelabstimmung zu \n\nden Artikeln? \u2013 Ich werde sie also gleich zusammenzie-\n\nhen. \n\nIch beginne mit der \u00dcberschrift. Danach folgen Artikel 1 \n\nGesetz \u00fcber die Unabh\u00e4ngige Ombudsstelle der S\u00e4chsi-\n\nschen Polizei, Artikel 2 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nKontrollgesetzes, Artikel 3 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nVerfassungsschutzgesetzes, Artikel 4 \u00c4nderung des \n\nArchivgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen, Artikel 5 \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Verwaltungsorganisationsge-\n\nsetzes, Artikel 6 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Besoldungs-\n\ngesetzes, Artikel 7 \u00c4nderung des Polizeigesetzes des \n\nFreistaates Sachsen und Artikel 8 Inkrafttreten. \n\nWer der \u00dcberschrift und den Artikeln seine Stimme geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nAuch hier gibt es eine ganze Reihe von Stimmen daf\u00fcr. \n\nDennoch ist das mit Mehrheit abgelehnt. \n\nIch frage die Linksfraktion, ob noch eine Schlussabstim-\n\nmung gew\u00fcnscht wird. \u2013 Herr Stange? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5643 \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Nein!) \n\n\u2013 Gut. Ich habe ein Nein geh\u00f6rt. Wenn keiner wider-\n\nspricht, dann bleibt es beim Nein. \n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die kommunalen Migrationsbeauftragten im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/6371, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 6/11120, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nWir kommen zur allgemeinen Ausssprache. Es beginnt \n\ndie Fraktion DIE LINKE. Frau Abg. Nagel, bitte. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Zwei Ge-\n\nwissheiten am Anfang: Erstens. Deutschland ist ein \n\nEinwanderungsland. Zweitens. Integration braucht ver-\n\nbindliche und belastbare Strukturen. \n\nJa, auch in Sachsen, bisher ein Entwicklungsland in \n\nSachen Migration, n\u00e4hern wir uns jetzt in Minitrippel-\n\nschritten der westdeutschen Realit\u00e4t an. Im Jahr 2017 \n\nlebten mehr als 190 000 Menschen mit nicht deutscher \n\nNationalit\u00e4t in Sachsen. Hinzu kommen die, die einge-\n\nb\u00fcrgert sind oder bereits in zweiter oder dritter Generation \n\nhier leben. Deren Zahl ist schwer zu erfassen. Insgesamt \n\nleben in Sachsen circa 267 000 Menschen mit Migrati-\n\nonshintergrund. \n\nWir k\u00f6nnen uns noch gut an das Jahr 2015 erinnern, als \n\ndie Zahl der Gefl\u00fcchteten auch in Sachsen stieg. Wir \n\nk\u00f6nnen uns noch gut daran erinnern, wie staatliche \n\nStrukturen damit \u00fcberfordert waren, f\u00fcr die grundlegends-\n\nten Bed\u00fcrfnisse dieser Menschen zu sorgen. Wir wissen \n\ngenau, dass es in Sachsen Tausende, ja Zehntausende \n\nMenschen waren, die ehrenamtlich f\u00fcr die Aufnahme, \n\nVersorgung und Integration der Gefl\u00fcchteten sorgten. \n\nDies tun sie auch weiterhin. \n\nSicher ist seitdem einiges passiert. Vor allem das Integra-\n\ntionsministerium hat zahlreiche Ma\u00dfnahmen auf den Weg \n\ngebracht, die Leerstellen f\u00fcllen, zum Beispiel die F\u00f6rder-\n\nrichtlinie Soziale Betreuung oder die F\u00f6rderrichtlinie \n\nIntegrative Ma\u00dfnahmen mit zahlreichen F\u00f6rderschwer-\n\npunkten und -unterpunkten, die sich vor allem an die \n\nkommunale Ebene richten. Darunter fallen auch die \n\nkommunalen Integrationskoordinatoren und -koordina-\n\ntorinnen. \n\nWir wollen keine Doppelstrukturen, wir wollen Verbind-\n\nlichkeit. Wir wollen belastbare Strukturen etablieren, die \n\nnicht unter permanentem Haushaltsvorbehalt stehen und \n\nderen Inanspruchnahme nicht vom guten Willen kommu-\n\nnaler Gebietsk\u00f6rperschaften abh\u00e4ngt. \n\nAuch wenn die Zahl der Gefl\u00fcchteten sinkt, m\u00fcssen wir \n\ndie Realit\u00e4t eines anhaltenden Zuzugs, ob durch Zuwei-\n\nsung von Asylsuchenden, durch Studien- und Arbeitsauf-\n\nenthalte von EU-B\u00fcrgern oder Drittstaatlern oder die \n\nNiederlassung von Migrantinnen und Migranten aus \n\nanderen Gr\u00fcnden, zur Kenntnis nehmen. Wir m\u00fcssen \n\ndiese auch gestalten. \n\nEin Schritt von vielen w\u00e4re \u2013 das schlagen wir Ihnen vor \n\n\u2013, die Stellen zu st\u00e4rken, die die Belange von Migrantin-\n\nnen und Migranten wahren, die aber auch in diesem Sinne \n\nin die kommunalen, in die staatlichen Verwaltungen und \n\nauch in die Mehrheitsgesellschaft hineinwirken: die \n\nkommunalen Ausl\u00e4nder-, Integrations- oder \u2013 wie wir es \n\nvorschlagen \u2013 Migrationsbeauftragten. \n\nKommunale Migrationsbeauftragte k\u00f6nnen die L\u00fccke \n\nf\u00fcllen, die die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden aufgrund ihrer ord-\n\nnungsrechtlichen Ausrichtung nicht zu leisten verm\u00f6gen. \n\nMit unserem Gesetzentwurf wollen wir genau dies tun; \n\ndenn an den Orten, wo es Ausl\u00e4nder- oder Integrationsbe-\n\nauftragte \u00fcberhaupt gibt, arbeiten sie oft immer noch \n\nehrenamtlich, oder sie haben neben den Belangen von \n\nMigrantinnen und Migranten auch die von Frauen oder \n\ndie Themen Gleichstellung bzw. Menschen mit Behinde-\n\nrungen auf dem Tisch. \n\nWir meinen, dass in der Gemeinde- und in der Landkreis-\n\nordnung die Pflicht zur Bestellung von Migrationsbeauf-\n\ntragten verankert werden soll. In Gro\u00dfen Kreisst\u00e4dten, \n\nkreisfreien St\u00e4dten und in den Landkreisen sollen die \n\nBeauftragten zudem hauptamtlich arbeiten; denn dies ist \n\nnotwendig. Die Palette der Arbeit ist breit. Sie reicht vom \n\nEinsatz f\u00fcr Bildung, Erziehung, Spracherwerb, Ausbil-\n\ndung, Qualifizierung und Besch\u00e4ftigung, dem Zugang zu \n\nAngeboten im Sozial- und Gesundheitswesen und der \n\ninterkulturellen \u00d6ffnung dieser Bereiche sowie der \n\ngesamten \u00f6ffentlichen Verwaltung bis hin zur Organisati-\n\non von interreligi\u00f6sen, interkulturellen Dialogen sowie \n\nBek\u00e4mpfung von Diskriminierung und Rassismus. \n\nAngeregt durch die Sachverst\u00e4ndigen, die bereits jetzt als \n\nIntegrations- und Migrationsbeauftragte in Sachsen \n\narbeiten, haben wir einen \u00c4nderungsantrag auf den Weg \n\ngebracht, nach dem klargestellt werden soll, dass die \n\nBeauftragten auch unabh\u00e4ngig und weisungsfrei arbeiten \n\nsollen, so wie es bereits heute bei den Beauftragten ist. \n\nNun kamen w\u00e4hrend der Behandlungen im Ausschuss \n\ndiverse Einw\u00e4nde gegen unseren Gesetzentwurf. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5644 \n\nErstens. Der Gesetzentwurf w\u00fcrde in die kommunale \n\nSelbstverwaltung eingreifen. Meine G\u00fcte! Wir sind der \n\nGesetzgeber und k\u00f6nnen, wenn Empfehlungen nicht \n\ngreifen \u2013 das l\u00e4sst sich bei dem Thema Ausl\u00e4nderbeauf-\n\ntragte beobachten \u2013, durchaus lenkend eingreifen und die \n\nRahmenbedingungen der kommunalen Politik gestalten. \n\nIntegration ist eine \u00f6ffentliche Aufgabe, die in den Kom-\n\nmunen geschieht. \n\nMit der von uns vorgeschlagenen Neuregelung in der \n\nGemeinde- und der Landkreisordnung sorgen wir doch \n\nf\u00fcr eine rechtliche Sicherheit und Klarstellung. Zudem \n\nw\u00fcrden die dadurch entstehenden finanziellen Mehrauf-\n\nwendungen den kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften nach \n\nunserer Vorstellung im Rahmen des Finanzausgleichsge-\n\nsetzes erstattet werden. \n\nZweiter Einwurf: Die unl\u00e4ngst vorgelegte Novelle zur \n\nGemeinde- und Landkreisordnung durch die Staatsregie-\n\nrung w\u00fcrde die Thematik ausreichend behandeln. Das ist \n\nschlicht und einfach falsch; denn im Gesetzentwurf der \n\nStaatsregierung wird lediglich bekr\u00e4ftigt, dass die Bestel-\n\nlung von Beauftragten f\u00fcr Migration und Integration in \n\nden kreisfreien St\u00e4dten w\u00fcnschenswert w\u00e4re. Dies ist eine \n\nweitestgehende Best\u00e4tigung des Status quo. Unser Ge-\n\nsetzentwurf geht viel weiter. \n\nEin drittes Argument: Es gab Einw\u00fcrfe, dass die Installa-\n\ntion von Migrationsbeauftragten quasi die \u201e\u00dcberfrem-\n\ndung\u201c stimulieren und unn\u00f6tige Spielwiesen schaffen \n\nw\u00fcrde. Dazu nur so viel: Das zu bestellende Feld ist mit \n\nder Existenz, mit dem Leben von Migrantinnen und \n\nMigranten in den Kommunen bereits gegeben. Wer das \n\nFeld unbestellt l\u00e4sst, handelt fahrl\u00e4ssig und bedroht den \n\nsozialen Frieden. Zudem wird kein Migrant und kein \n\nGefl\u00fcchteter nach Deutschland kommen, weil es kommu-\n\nnale, gest\u00e4rkte Migrationsbeauftragte gibt. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Oh!) \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete! \n\nIntegration ist kein Sprint, sondern ein Dauerlauf. Das ist \n\neine Binsenwahrheit. Die Schaffung von Teilhabe und \n\nPartizipationsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr neue Mitb\u00fcrgerinnen und \n\nMitmenschen mit Migrationshintergrund wird uns sicher-\n\nlich noch eine lange Zeit besch\u00e4ftigen, und sie wird sicher \n\nniemals vollst\u00e4ndig abgeschlossen sein. Insbesondere in \n\nSachsen haben wir noch viel zu tun; denn viel zu lange \n\nwurde dieses Thema bzw. die Existenz von Gefl\u00fcchteten \n\nund Migranten als irrelevante Nebensache abgetan. Wir \n\nd\u00fcrfen diese Aufgabe nicht zur\u00fcckweisen, in der Hoff-\n\nnung, dass die Menschen dem Freistaat Sachsen irgend-\n\nwann wieder den R\u00fccken kehren. \n\nWir denken: Nur wer Teil einer Gesellschaft werden kann, \n\nwird diese Gesellschaft auch als seine verstehen. Integra-\n\ntion ist dabei nicht nur Aufgabe der neu Hinzukommen-\n\nden, sondern auch der Mehrheitsgesellschaft, insbesonde-\n\nre der Verwaltung, der Beh\u00f6rden. \n\nGenau diese immense \u00f6ffentliche Querschnittsaufgabe \n\nmit verschiedenen Zielgruppen ist aus unserer Sicht \n\nAufgabe der kommunalen Migrationsbeauftragten, die \n\ndort wirken, wo Integration ganz praktisch passiert, \n\nn\u00e4mlich in den St\u00e4dten und Gemeinden dieses Freistaates. \n\nUm eine solch umfassende Querschnittsaufgabe zu \n\nerf\u00fcllen, braucht es starke Koordinierungsstellen, die auch \n\nauf die Nerven gehen, Dinge vorantreiben, in die Hand \n\nnehmen. \n\nEs ist m\u00fc\u00dfig, dar\u00fcber zu streiten \u2013 das ist ein letzter \n\nAspekt \u2013, wem die gesetzliche Aufgabe der Integration \n\nobliegt. Der Landkreistag macht es sich an dieser Stelle \n\nmit seiner Stellungnahme zu einfach, indem er die Aufga-\n\nbe f\u00fcr die Landkreise faktisch zur\u00fcckweist. Hinter den \n\njuristischen Finessen in der Stellungnahme vermag man \n\ndarin eher auch eine ideelle Zur\u00fcckweisung der Aufgabe \n\nan sich erkennen. Man mag mutma\u00dfen, dass es auch in \n\nSachsen Gemeinden gibt, die Migrantinnen, Migranten \n\nund Gefl\u00fcchtete schnell wieder loswerden wollen. Aus \n\nmeiner Sicht atmet leider die Stellungnahme des Land-\n\nkreistages genau diesen Geist einer nur vor\u00fcbergehenden \n\nLast, die man wieder loswerden kann. Aber so geht es \n\neben nicht. Es geht l\u00e4ngst nicht mehr um die Migrantin-\n\nnen und Migranten, sondern um eine funktionierende \n\nGesamtgesellschaft \u2013 so Etelka Kobu\u00df, die Migrationsbe-\n\nauftragte der Stadt Chemnitz, in ihrer Stellungnahme zum \n\nGesetzentwurf. \n\nEin kleines St\u00fcck dieser Aufgabe nehmen wir mit unse-\n\nrem Gesetzentwurf an. Wir bitten Sie um Ihre Zustim-\n\nmung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU Herr \n\nAbg. Anton. \n\nRico Anton, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Die s\u00e4chsischen \n\nLandkreise, St\u00e4dte und Gemeinden haben bei der Bew\u00e4l-\n\ntigung der Fl\u00fcchtlingskrise Hervorragendes geleistet. Sie \n\nhaben sich dabei nicht auf das zur\u00fcckgezogen, wozu sie \n\nim engeren Sinne gesetzlich verpflichtet sind, sondern sie \n\nhaben pragmatisch die Ma\u00dfnahmen ergriffen, die notwen-\n\ndig waren. Daf\u00fcr geb\u00fchrt ihnen unser aller Dank und \n\nunsere Anerkennung. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU,  \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nZentral war dabei f\u00fcr die Landkreise und kreisfreien \n\nSt\u00e4dte die Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben als untere Unterbrin-\n\ngungs- und Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden. Daneben bem\u00fchte man \n\nsich aber, mit starker Unterst\u00fctzung der Zivilgesellschaft, \n\nvon Anfang an auch um das Thema Integration. So haben \n\nl\u00e4ngst alle kreisfreien St\u00e4dte und Landkreise im Rahmen \n\nihrer kommunalen Selbstverwaltung einen Ausl\u00e4nderbe-\n\nauftragten bestellt. \n\nNun haben sich seither die Schwerpunkte der Arbeit der \n\nAusl\u00e4nderbeauftragten noch st\u00e4rker in Richtung des \n\nThemas Integration verschoben. Insoweit ist es folgerich-\n\ntig, wenn die Staatsregierung in ihrem Gesetzentwurf zur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5645 \n\nFortentwicklung des Kommunalrechts vorsieht, dass die \n\nLandkreise und kreisfreien St\u00e4dte einen Beauftragten f\u00fcr \n\nMigration und Integration bestellen sollen. Damit zeich-\n\nnet der Gesetzentwurf die Entwicklungen in der Praxis \n\nnach, die Ergebnis eines entsprechenden Bedarfs sind. \n\nFrau Nagel, es ist immerhin eine Sollvorschrift. Das hei\u00dft, \n\nman m\u00fcsste schon dezidiert begr\u00fcnden, warum man einen \n\nsolchen Beauftragten nicht bestellt. \n\nDaneben f\u00f6rdert der Freistaat die Besch\u00e4ftigung kommu-\n\nnaler Integrationskoordinatoren, und die kommunale \n\nEbene macht von diesem Angebot auch regen Gebrauch. \n\nAb 2018 werden nach der Richtlinie Integrative Ma\u00df-\n\nnahmen des Staatsministeriums f\u00fcr Soziales und Verbrau-\n\ncherschutz schlie\u00dflich je Landkreis bzw. kreisfreier Stadt \n\nimmerhin zehn Integrationskoordinatoren gef\u00f6rdert \n\nwerden k\u00f6nnen. Das halten wir f\u00fcr den richtigen Weg, um \n\ndie kommunale Ebene zu unterst\u00fctzen. Das haben Sie in \n\nIhrem Redebeitrag durchaus auch gew\u00fcrdigt. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE:  \n\nEs ist nur eine F\u00f6rderrichtlinie!) \n\n\u2013 Aber das ist eben kommunale Selbstverwaltung. Wir \n\nmachen Angebote zur Unterst\u00fctzung, und die kommunale \n\nEbene nutzt sie. Ich denke, das ist der richtige Weg. \n\nWir sind uns doch einig, dass im gesamtgesellschaftlichen \n\nInteresse die hier lebenden Ausl\u00e4nder die deutsche Spra-\n\nche erlernen sollen, dass ihnen die Regeln unseres Zu-\n\nsammenlebens vermittelt werden, damit eine Integration \n\nin den Arbeitsmarkt m\u00f6glichst schnell gelingt. \n\nWie viel Personal eingesetzt wird, um dies zu organisie-\n\nren, muss sich am Bedarf orientieren; woran auch sonst. \n\nHier schie\u00dft der Gesetzentwurf deutlich \u00fcber das Ziel \n\nhinaus, meine Damen und Herren von den LINKEN. Sie \n\nwollen, dass alle Gemeinden mit eigener Verwaltung \n\nMigrationsbeauftragte bestellen sollen \u2013 in den Landkrei-\n\nsen, kreisfreien und, jetzt kommt es, Gro\u00dfen Kreisst\u00e4dten \n\nzwingend hauptamtlich bestellen sollen. Das ist mit Blick \n\nauf die sehr unterschiedliche Verteilung der Ausl\u00e4nder auf \n\ndie s\u00e4chsischen Kommunen aus meiner Sicht schlichtweg \n\nnicht sachgerecht. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE:  \n\nDas wird sich doch bald \u00e4ndern!) \n\nEs gibt Gemeinden mit eigener Verwaltung, in denen die \n\nZahl der Migranten kaum zweistellig ist. Sie wissen \n\noffensichtlich nicht, wie klein Gro\u00dfe Kreisst\u00e4dte in \n\nSachsen sein k\u00f6nnen. Es gibt Gro\u00dfe Kreisst\u00e4dte, die \n\nweniger als 10 000 Einwohner und keine 100 Migranten \n\nhaben, und denen wollen Sie einen hauptamtlichen \n\nIntegrationsbeauftragen verordnen. Das ist v\u00f6llig unver-\n\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, um nicht zu sagen: absurd. \n\n(Zuruf der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nDeshalb lehnen das die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde \n\nauch zu Recht ab. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Juliane Nagel, \n\nDIE LINKE: Das sind gesellschaftliche Belange!) \n\nMeine Damen und Herren, nun klingt die Bezeichnung \u2013 \n\ndarauf komme ich jetzt zu sprechen \u2013 Beauftragter f\u00fcr \n\nMigration und Integration im Gesetzentwurf der Staatsre-\n\ngierung so \u00e4hnlich wie die Bezeichnung Migrationsbeauf-\n\ntragter im Gesetzentwurf der LINKEN. Aber dann ist es \n\nmit den Gemeinsamkeiten in der Tat auch schon vorbei. \n\nW\u00e4hrend sich der Beauftragte f\u00fcr Migration und Integra-\n\ntion, so wie wir als Koalition und die Staatsregierung ihn \n\nwollen \u2013 das bestreiten wir gar nicht \u2013, eng an die Aufga-\n\nben der bisherigen Ausl\u00e4nderbeauftragten und an die \n\nAufgaben der kommunalen Ebene anlehnt, setzt DIE \n\nLINKE ganz andere Schwerpunkte. Nicht umsonst sehen \n\ndie kommunalen Spitzenverb\u00e4nde \u2013 Sie haben es ange-\n\nsprochen \u2013 den Gesetzentwurf, auch mit Blick auf den \n\nAufgabenzuschnitt des Migrationsbeauftragten, \u00e4u\u00dferst \n\nkritisch. \n\nIch zitiere aus dem Vorblatt zum Gesetzentwurf der \n\nLINKEN: \u201e\u2026 T\u00e4tigkeitsschwerpunkte: Die Wahrung der \n\nBelange der Migrantinnen und Migranten, das Wirken in \n\ndie kommunale Verwaltung hinein, im Sinne einer inter-\n\nkulturellen \u00d6ffnung der Arbeitsweisen und Praxen dersel-\n\nben, und das Wirken in die Mehrheitsgesellschaft\u201c \u2026 \u2013 \n\nZitatende. \n\nIch lese nichts von praktischer Unterst\u00fctzung von Migran-\n\nten bei der Integration in die deutsche Gesellschaft. Das, \n\nwas der Gesetzentwurf der LINKEN vorsieht, ist eher \n\neine Art Erziehungsbeauftragter f\u00fcr die Verwaltung und \n\ndie Mehrheitsgesellschaft. Sie haben offensichtlich nichts \n\naus der Vergangenheit gelernt, meine Damen und Herren. \n\nIm Jahr 1989 haben Ihnen die Menschen schon einmal \n\ngezeigt, dass sie sich nicht erziehen lassen. Werte Kolle-\n\nginnen und Kollegen, auch wenn, ohne Frage, immer \n\nguter Wille aller Beteiligten erforderlich ist, damit In-\n\ntegration gelingen kann, so gilt doch der Grundsatz: Wer \n\nin dieses Land kommt, der hat sich in die deutsche Mehr-\n\nheitsgesellschaft zu integrieren und sich anzupassen, und \n\nnicht umgekehrt. \n\nWir werden den Gesetzentwurf ablehnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Pfeil-Zabel; bitte. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Gesetzentwurf der \n\nLINKEN zur Einf\u00fchrung eines Beauftragten f\u00fcr Fragen \n\nder Migrationsgesellschaft und die damit verbundene \n\nnotwendige \u00c4nderung der Gemeinde- und Landkreisord-\n\nnung werden von einem Grundgedanken getragen, den \n\nwir als SPD-Fraktion durchaus unterst\u00fctzen. Klar ist f\u00fcr \n\nuns auch: St\u00e4dte und Landkreise in Sachsen sind die Orte, \n\nan denen das Ankommen, das F\u00f6rdern, das Leben von \n\nMenschen mit Migrationshintergrund nicht nur geplant \n\nund finanziert, sondern tats\u00e4chlich auch organisiert und \n\nmit Leben gef\u00fcllt werden.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5646 \n\nSchaut man sich nun die gegenw\u00e4rtige Situation an, so \n\nsehen wir \u2013 Kollege Anton hat es eben erw\u00e4hnt \u2013, dass \n\nalle kreisfreien St\u00e4dte und acht der zehn Landkreise \n\nbereits hauptamtliche Ausl\u00e4nder- oder Integrationsbeauf-\n\ntragte haben. Auch die Gro\u00dfen Kreisst\u00e4dte weisen mehr-\n\nheitlich hauptamtliche Strukturen in diesem Bereich auf, \n\nwenn auch oft in Doppelfunktionen in den unterschied-\n\nlichsten Variationen. Neben dem hauptamtlichen Personal \n\nwurde in den letzten Jahren auch ein Pool an Verantwort-\n\nlichen in die Fl\u00e4che gegeben. Zu nennen sind die Integra-\n\ntionskoordinatoren, sehr viele Sozialarbeiter, die in den \n\nletzten drei Jahren in die Fl\u00e4che gekommen sind, die \n\nBildungskoordinatoren oder auch die Arbeitsmarktmento-\n\nren und die vielen ehrenamtlichen Strukturen, verbunden \n\nmit den Richtlinien aus dem SMGI. \n\nAn welchen Stellen gerade die Beauftragten angebunden \n\nsind, unterscheidet sich jedoch stark. Wir sehen, dass vor \n\nallem die Landkreise ganz unterschiedliche Modelle \n\nentwickelt haben, wie sie die Integrationsarbeit vor Ort \n\nkoordinieren und organisieren. Dies ist nicht zuletzt darin \n\nbegr\u00fcndet, dass die Zahl der Menschen mit Migrations-\n\nhintergrund innerhalb Sachsens sehr unterschiedlich ist \n\nund dementsprechend auch die Herausforderungen sehr \n\nunterschiedlich sind. Wenn der Gesetzentwurf dazu \n\ndienen soll, dass es mehr Klarheit und Rechtssicherheit \n\nbringt, so ist das ein St\u00fcck weit ein Trugschluss. Liebe \n\nKollegin Nagel, Sie haben es auch gerade in Ihrer Vorstel-\n\nlung versucht, damit zu begr\u00fcnden. Mit der Gesetzesno-\n\nvelle werden Aufgaben und Verpflichtungen definiert: wie \n\ndie t\u00e4gliche Arbeit am Menschen vor Ort l\u00e4uft, welche \n\nProjekte wie gef\u00f6rdert werden, welcher Wohnraum \n\nben\u00f6tigt wird, welche Sprachkurse laufen und wer in \n\ndiese gehen kann sowie welche Kosten damit verbunden \n\nsind. Um dies f\u00fcr alle rechtssicher zu regeln, reicht eine \n\nPerson in Funktion nicht aus. Ich denke, es ist kein \n\nGeheimnis: Daf\u00fcr br\u00e4uchten wir eigentlich ein Integrati-\n\nonsgesetz. \n\nEin verpflichtender kommunaler Migrationsbeauftragter \n\nkann auch nicht die Frage der zunehmend ungleichm\u00e4\u00dfi-\n\ngen Verteilung kl\u00e4ren. Er wird uns auch nicht helfen, die \n\nSt\u00e4dte zu entlasten und Anreize im l\u00e4ndlichen Raum zu \n\nschaffen. Der Gesetzentwurf schafft neue b\u00fcrokratische \n\nStrukturen. Das haben uns auch der SSG und der Land-\n\nkreistag in der Anh\u00f6rung best\u00e4tigt. DIE LINKE \u00fcbersieht \n\ndamit auch bewusst, was in den letzten drei Jahren bereits \n\naufgebaut wurde. Es ist nun einmal nicht das Nonplusult-\n\nra, dem Kind einen Namen zu geben. Es muss auch laufen \n\nlernen, und dies tut es auf vielf\u00e4ltige Weise. \n\nAuch ein gesellschaftlicher Wandel \u2013 wie es soeben \n\nbegr\u00fcndet wurde, den wir sicherlich als SPD gern mit \n\nvorantreiben und positiv begleiten \u2013 kann nicht durch \n\neinen verpflichteten Beauftragten passieren. Die Ergeb-\n\nnisse der Anh\u00f6rung zeigen \u2013 das wurde schon gesagt \u2013, \n\ndass der Zuspruch nicht nur positiv, sondern auch negativ \n\nwar. Es w\u00e4re wiederum ein Eingriff in die kommunale \n\nSelbstverwaltung. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir an dieser Stelle \n\nimmer wieder nachdenken. \n\nMit der Ablehnung des Gesetzes von unserer Seite kon-\n\nterkarieren wir in keiner Weise die Feststellung, dass die \n\nKommunen in G\u00e4nze mehr Rechtssicherheit im Bereich \n\nAsyl und Integration ben\u00f6tigen. Der uns vorliegende \n\nVorschlag gibt lediglich einer Person eine Funktion, einen \n\nTitel. Die Ablehnung bedeutet auch nicht, dass wir nicht \n\nder Meinung w\u00e4ren, dass Migrantinnen und Migranten \n\nnoch st\u00e4rker in den Kommunen ankommen m\u00fcssten. An \n\ndieser Stelle m\u00fcssen wir sehr deutlich dar\u00fcber reden, wie \n\nsie unsere Kommunen aktiver mitgestalten und mitreden \n\nk\u00f6nnen. Es geht um Beir\u00e4te, ja, es geht auch um kommu-\n\nnales Wahlrecht und um die kulturelle \u00d6ffnung unserer \n\nVerwaltung. \n\nIch m\u00f6chte darauf verweisen \u2013 Kollege Anton hat es \n\ngemacht \u2013, dass in der Koalition gerade sehr intensiv \u00fcber \n\ndie Novelle der Gemeindeordnung diskutiert wird und \n\nman sich auch angemessen mit der st\u00e4rkeren Einlassung \n\nder Migrationsprozesse besch\u00e4ftigt. Eine Zustimmung zu \n\ndem Gesetzentwurf w\u00fcrde dem sehr deutlich vorgreifen. \n\nWir werden an dieser Stelle den Entwurf ablehnen. \n\n(Beifall bei der SPD, vereinzelt bei der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen zur \n\nAfD-Fraktion; Herr Wippel, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Wir reden heute auf \n\nWunsch der LINKEN \u00fcber das Gesetz f\u00fcr die kommuna-\n\nlen Migrationsbeauftragten. Ich k\u00f6nnte jetzt sagen: \u00dcber \n\ndie kommunale Selbstverwaltung k\u00f6nnte man mal reden, \n\ndie schr\u00e4nken Sie ein. Sie wollen mal eben circa 4,5 Mil-\n\nlionen Euro f\u00fcr Ihre Klientel ausgeben, damit sie haupt-\n\namtliche Stellen in den von Ihnen genannten im Gesetz \n\nbekommen. Wir k\u00f6nnten dar\u00fcber reden, dass Sie das FAG \n\nbem\u00fchen, ohne das FAG tats\u00e4chlich anzufassen, also wie \n\nSie es am Ende wirklich finanzieren wollen. Das allein \n\nreicht schon f\u00fcr die Ablehnung des Gesetzes. \n\nAber das Schlimmste, was Sie eigentlich vorhaben, ist die \n\nImplementierung einer sogenannten Migrationsgesell-\n\nschaft. Sie wollen das Land ver\u00e4ndern und das ist falsch. \n\nDas lehnen wir ab. Meine Damen und Herren, ich sage: \n\nDie AfD m\u00f6chte gern Deutschland erhalten. Das Deutsch-\n\nland, wie wir es lieben und wie wir es heute kennen, ist \n\nvon Deutschen gepr\u00e4gt und von Deutschen erbaut wor-\n\nden. Es gibt eine Kontinuit\u00e4t, die sich durch die Jahrhun-\n\nderte zieht.  \n\n(Unruhe bei den LINKEN)  \n\n\u2013 Wenn Sie Ihre Medikamente genommen haben, dann \n\nkann ich ja weitermachen, meine G\u00fcte!  \n\nSachsen war bei H\u00f6chstleistungen, die in diesem Lande \n\nvollbracht worden sind, immer vorn dabei. \n\nWir werfen einmal einen kurzen Blick in die Geschichte. \n\nWir haben in Sachsen hochpr\u00e4zise mechanische Uhren in \n\nGlash\u00fctte gebaut, die Weltruhm haben. Wir haben die \n\nSaxonia, die erste funktionierende Dampflok, in Sachsen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5647 \n\ngebaut. Diese k\u00f6nnen Sie sich unweit im Verkehrsmuse-\n\num in Dresden ansehen. Diese Kontinuit\u00e4t k\u00f6nnte ich \n\nweiterziehen. Im Jahr 1989 sind mutige M\u00e4nner und \n\nFrauen auf die Stra\u00dfe gegangen, um sich vom Joch des \n\nSozialismus zu befreien. Sie haben ihr Land dann fast \n\nallein in 28 Jahren aus den Ruinen des Sozialismus \n\nwieder aufgebaut, und jetzt kommen Sie. Sie haben Angst \n\nvor diesem Volk. Das gef\u00e4llt Ihnen nicht. Sie k\u00f6nnen es \n\neinfach nicht verknusen. Deswegen wollen Sie den \n\nSouver\u00e4n, Sie wollen das deutsche Volk durch eine \n\nsogenannte Migrationsgesellschaft ersetzen. \n\nDamit wir uns nicht falsch verstehen. Wir haben \u00fcber-\n\nhaupt nichts gegen hoch qualifizierte Fachkr\u00e4fte, die uns \n\nin unserem Land helfen. Wir haben nichts gegen Studen-\n\nten und wir haben auch nichts gegen G\u00e4ste oder solche, \n\ndie als Freunde zu uns nach Deutschland kommen. Diese \n\nPersonen sind uns immer \u2013 auch als Alternative f\u00fcr \n\nDeutschland \u2013 willkommen in unserem Land. Sie brau-\n\nchen keinen Migrationsbeauftragten. Wenn wir jetzt noch \n\nschauen, wer in der letzten Zeit gekommen ist, dann \n\nhaben wir auch Personen, die zum Teil asylberechtigt und \n\nvom Krieg verfolgt sind. Auch diese Menschen d\u00fcrfen \n\nhier sein, sofern der Rechtsanspruch daf\u00fcr vorhanden ist. \n\nEs ist aber ein Schutzrecht auf Zeit, und es muss klar sein, \n\ndass diese Leute dann auch wieder nach Hause gehen. Es \n\nist ihre Pflicht und Schuldigkeit, sich hier den Gepflogen-\n\nheiten in unserem Land anzupassen und uns bei unserer \n\nArbeit zu dieser Zeit in diesem Land zu unterst\u00fctzen und \n\nnicht andersherum, dass wir ihnen ein wohliges Nest \n\nbauen. Deshalb brauchen auch diese Leute keinen Migra-\n\ntionsbeauftragten. \n\nIhr Gesetz ist \u00fcberfl\u00fcssig und sch\u00e4dlich und deswegen \n\nlehnen wir es ab. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Zais; bitte. \n\nEine Kurzintervention noch. Frau Abg. Zais, Sie k\u00f6nnen \n\ntrotzdem schon vorkommen. Herr Abg. Kosel, bitte. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte auf diese Rede, \n\naus meiner Sicht schockierende Rede, mit einer Kurzin-\n\ntervention reagieren. Diese Rede zeigt zwei Punkte: \n\nerstens eine absolute Geschichtsunkenntnis, wenn es um \n\ndie Geschichte Sachsens geht, \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nund zweitens eine Unkenntnis oder ein bewusstes Ignorie-\n\nren von Artikel 5 unserer Verfassung, in dem es hei\u00dft:  \n\n\u201eDem Volk des Freistaates Sachsen geh\u00f6ren B\u00fcrger \n\ndeutscher, sorbischer und anderer Volkszugeh\u00f6rigkeit an\u201c.  \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt hat Frau Zais \n\ndas Wort. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Wippel, das \n\nLand ver\u00e4ndert sich, ob Sie das wollen oder nicht. Das \n\nLand wird bunter. Wir sehen das auf den Stra\u00dfen, in den \n\nEinkaufszentren und in den Schulen. Das ist ein Prozess, \n\nden Sie nicht r\u00fcckg\u00e4ngig machen k\u00f6nnen. Ich finde es \n\nauch gut so, dass dieses Land bunter wird. Deutschland \n\nund Sachsen profitieren von der Vielfalt, die sich in den \n\nletzten Jahren entwickelt hat. \n\nZur\u00fcck zum Gesetzentwurf der LINKEN. Die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN teilt das Anliegen des \n\nGesetzentwurfs zur Wahrung der Belange von Menschen \n\nmit Migrationshintergrund und zur F\u00f6rderung eines \n\nrespektvollen Miteinanders in den gro\u00dfen Kreisst\u00e4dten, \n\nkreisfreien St\u00e4dten und in den Landkreisen des Freistaates \n\nSachsen, hauptamtliche Migrationsbeauftragte zu bestel-\n\nlen, vollumf\u00e4nglich. Wir werden diesem Gesetz deshalb \n\nzustimmen. \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich etwas grunds\u00e4tzlicher werden und \n\nmich mit der Frage befassen, warum wir \u00fcberhaupt \n\nBeauftragte brauchen. Kommunale Beauftragte vertreten \n\nin der Regel die Interessen und Belange einzelner Bev\u00f6l-\n\nkerungsteile oder auch spezielle Aufgabenfelder und \n\nunterst\u00fctzen die Kommunalverwaltung durch sachkundige \n\nHinweise. Im \u00dcbrigen haben wir mit unserem Ausl\u00e4nder-\n\nbeauftragten, der aus der Mitte des S\u00e4chsischen Landtags \n\ngew\u00e4hlt wird, eine \u00e4hnliche Konstruktion. \n\nIm Einzelfall sind Beauftragte ein durchaus geeignetes \n\nInstrument, um Defizite aufarbeiten zu k\u00f6nnen. Bei den \n\nMigrationsbeauftragten \u2013 das m\u00f6chte ich zur Richtigstel-\n\nlung des Diskussionsbeitrages von Herrn Wippel noch \n\neinmal deutlich sagen \u2013 geht es nicht nur um die Rechte \n\nvon Menschen, die neu zu uns gekommen sind, und \n\nGefl\u00fcchtete, sondern es geht auch um Menschen, die \n\nschon sehr lange bei uns leben. Wir haben sehr viele \n\nAusl\u00e4nder, die hier leben. Wir haben \u2013 auch das muss \n\nman sich genau anschauen \u2013 im Rahmen der Niederlas-\n\nsungserlaubnis EU-B\u00fcrger, die auch in Sachsen, zum Teil \n\nunter schwierigen Bedingungen, leben. Das w\u00e4re eine \n\nAufgabe, mit der sich hauptamtliche Migrationsbeauftrag-\n\nte besch\u00e4ftigen k\u00f6nnten. \n\nWir haben ausl\u00e4ndische Studentinnen und Studenten \u2013 \n\nwenn ich zum Beispiel an die TU Chemnitz denke \u2013 in \n\nsehr gro\u00dfem Umfang. Hierbei geht es um Defizite, die \n\nbehoben werden k\u00f6nnen. Das ist schon ein relativ breites \n\nSpektrum. Es geht nicht nur um 100 Gefl\u00fcchtete, die in \n\nden letzten zwei oder drei Jahren zum Beispiel in den \n\nLandkreisen untergebracht wurden. Das Aufgabenspekt-\n\nrum ist also deutlich gr\u00f6\u00dfer. \n\nDie Auffassung vertrete ich auch explizit. Ich bin ja \n\nKommunalabgeordnete oder Stadtr\u00e4tin und habe auch mit \n\nBeauftragten zu tun. Das Instrument der Beauftragten \n\nsollte insgesamt wirklich behutsam verwendet werden. Es \n\nsollte damit zur\u00fcckhaltend umgegangen werden, weil \n\nnicht jedwede Bev\u00f6lkerungsgruppe einen eigenen kom-\n\nmunalen Beauftragten ben\u00f6tigt. Aber das ist ja auch in \n\ndem Gesetzentwurf der LINKEN nicht beabsichtigt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5648 \n\nBeauftragte sind insbesondere dann wichtig, wenn auf-\n\ngrund von Benachteiligungen, von Vorurteilen oder von \n\nstrukturellen Hindernissen die gleichwertige Teilhabe \n\neiner bestimmten Gruppe nicht mehr garantiert bzw. \n\nerschwert wird. Das ist bei Migrantinnen und Migranten \n\nzumindest potenziell der Fall. Das zeigen viele Befunde, \n\ndie wir als Abgeordnete des S\u00e4chsischen Landtags w\u00f6-\n\nchentlich bekommen. Ich erinnere nur an die umfangrei-\n\nche Studie des Antidiskriminierungsb\u00fcros Sachsen, was \n\ndie Situation f\u00fcr Migrantinnen und Migranten auf dem \n\nWohnungsmarkt anbelangt. \n\nInsofern sind wir der Auffassung, dass es im Interesse der \n\nKommunalverwaltungen und der gew\u00e4hlten Organe in \n\nden Gemeinden liegt, dass diese Interessen der Menschen \n\nmit Migrationshintergrund angemessen ber\u00fccksichtigt \n\nwerden. Dazu braucht es letztlich auch verbindliche \n\nRegelungen. \n\nFrau Kollegin Nagel ist ja schon auf die Stellungnahme \n\nder hauptamtlichen Migrationsbeauftragten der Stadt \n\nChemnitz eingegangen. Ich kann Ihnen nur empfehlen, \n\ndem Antrag der Linksfraktion zuzustimmen, dass das, was \n\nwir in den Gro\u00dfst\u00e4dten haben, n\u00e4mlich hauptamtliche \n\nMigrationsbeauftragte, k\u00fcnftig in den Landkreisen, \n\nkreisfreien St\u00e4dten und Gro\u00dfen Kreisst\u00e4dten entsprechend \n\nm\u00f6glich sein wird. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg.  \n\nWurlitzer, bitte. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kollegen! Die fraktionslosen Abgeordneten \n\nder blauen Gruppe im S\u00e4chsischen Landtag werden \n\ndiesem Gesetzentwurf nicht zustimmen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie haben keinen \n\nGruppenstatus im S\u00e4chsischen Landtag!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich frage mich, \n\nwas tun wir hier eigentlich? Wir k\u00f6nnen das Problem mit \n\nder Integration nicht l\u00f6sen, indem wir weitere Gesetze \n\nschaffen, w\u00e4hrend wir bestehende Gesetze verletzen. Die \n\nStrukturen in Sachsen \u00e4chzen unter der Last. Aber warum \n\ntun sie das? Warum greifen wir das Problem nicht bei der \n\nWurzel an? Warum wenden wir die bestehenden Gesetze \n\nnicht einfach an, verlangsamen und reduzieren den Strom \n\nder Fl\u00fcchtlinge durch kontrollierte Grenzen und Einhal-\n\ntung der europ\u00e4ischen Vorschriften, beispielsweise Dublin \n\nIII, oder die Einhaltung deutscher Vorschriften, beispiels-\n\nweise das Asylgesetz \u00a7 18? \u00dcber die Abschaffung von \n\nAnreizen k\u00f6nnen wir stundenlang gesondert reden. \n\nAsylgesetz \u00a7 18, ich zitiere: \u201eDem Ausl\u00e4nder ist die \n\nEinreise zu verweigern, wenn er aus einem sicheren \n\nDrittstaat einreist\u201c. Die Bundesrepublik ist umzingelt von \n\nsicheren Drittstaaten. Satz zwei: \u201eDem Ausl\u00e4nder ist die \n\nEinreise zu verweigern, wenn der Anhaltspunkt daf\u00fcr \n\nvorliegt, dass ein anderer Staat aufgrund von Rechtsvor-\n\nschriften der europ\u00e4ischen Gemeinschaft oder eines \n\nv\u00f6lkerrechtlichen Vertrages f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des \n\nAsylverfahrens zust\u00e4ndig ist\u201c \u2013 Dublin III. \n\nH\u00f6ren wir endlich auf, Gesetz um Gesetz zu schaffen, \n\nPosten um Posten zu schaffen, nur weil wir nicht willens \n\nsind, bestehende Gesetze einzuhalten und durchzusetzen! \n\nDie Menschen drau\u00dfen verstehen es nicht, und ich kann \n\nes zum Teil auch nicht verstehen. Am Ende wird sich \n\n\u00fcberhaupt nichts \u00e4ndern. Es wird mehr Verwaltung geben. \n\nEs wird einen undurchdringlichen Paragrafendschungel \n\ngeben, und der Steuerzahler ist der Dumme. Er badet \n\nunsere Unf\u00e4higkeit, Probleme zu l\u00f6sen, und unsere \n\nTr\u00e4gheit aus und muss selbige auch noch bezahlen. \n\nWenn wir unsere Grenzen kontrollieren, bestehende \n\nGesetze anwenden, wenn wir auch endlich abgelehnte \n\nAntragssteller und Straft\u00e4ter abschieben, wenn der Fami-\n\nliennachzug ausgesetzt bzw. langfristig abgeschafft wird, \n\ndann brauchen wir ein solches Gesetz \u00fcberhaupt nicht. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nZur Zielstellung Ihres Gesetzes: Sie haben drei T\u00e4tig-\n\nkeitsschwerpunkte f\u00fcr die Migrationsbeauftragten identi-\n\nfiziert. Es ist ziemlich schwammig formuliert, um es \n\nvorsichtig zu sagen. Einen m\u00f6chte ich herausgreifen: \u201edas \n\nWirken in die kommunale Verwaltung hinein im Sinne \n\neiner interkulturellen \u00d6ffnung der Arbeitsweisen und \n\nPraxen derselben\u201c. \n\nMeine Damen und Herren, wir m\u00fcssen uns nicht anpas-\n\nsen. Kein Mensch auf der Welt verlangt das von uns. Der \n\nRest der Welt versteht das noch nicht einmal. Ich bitte \n\nSie: interkulturelle \u00d6ffnung der Arbeitsweisen und Pra-\n\nxen. Sollen wir Korruption und Kriminalit\u00e4t aus L\u00e4ndern \n\n\u00fcbernehmen, aus denen die Menschen gefl\u00fcchtet sind? \n\nDas ist unlogisch und v\u00f6llig inakzeptabel. Mir fehlen die \n\nVorgaben f\u00fcr die Migranten, die f\u00fcr eine erfolgreiche \n\nIntegration unabdingbar sind. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE:  \n\nEs geht um Menschen!) \n\nKommen wir zum Bericht des Innenausschusses. Der \n\nS\u00e4chsische Landkreistag und der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und \n\nGemeindetag merken \u00fcbereinstimmend an: Es ergeben \n\nsich weder aus der Gesetzeslage noch aus Ihrem Entwurf \n\nkonkrete Vorgaben f\u00fcr die Zust\u00e4ndigkeit und Aufgaben \n\nder Landkreise. Migrationsbeauftragte sollen nach Ihrem \n\nEntwurf aber unabh\u00e4ngig und weisungsfrei arbeiten \n\nk\u00f6nnen. Um was genau zu tun? Es gibt keine genaue \n\nDefinition der Begrifflichkeiten, keine festgelegten \n\nZust\u00e4ndigkeiten, keine Befugnisse. Die Landkreise \n\nk\u00f6nnen schon jetzt derartige Positionen schaffen. Haupt-\n\namtlich oder ehrenamtlich, das obliegt ihnen. Die Kreise \n\nk\u00f6nnen am besten selbst einsch\u00e4tzen, was sie brauchen \n\nund wo sie es brauchen. Das nennt sich im \u00dcbrigen \n\nkommunale Selbstverwaltung. Wir sind seit 27 Jahren \n\nnicht mehr in der DDR, wo ein Zentralkomitee jedem \n\nalles vorschreibt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5649 \n\nMan k\u00f6nnte jetzt noch auf den Eingriff in die kommunale \n\nSelbstverwaltung kommen, aber lassen wir das. Daf\u00fcr \n\nfehlt mir leider Gottes die Zeit. Wir brauchen das Gesetz \n\ndem Grunde nach nicht, und wir brauchen das Gesetz in \n\ndieser Ausf\u00fchrung schon gleich gar nicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten sich die \n\nFraktionen noch einmal \u00e4u\u00dfern? \u2013 Das sieht nicht so aus. \n\nHerr Staatsminister, Sie haben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Besten Dank. \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Das Thema Migration und Integration geh\u00f6rt \n\nregelm\u00e4\u00dfig zu den Debatten im S\u00e4chsischen Landtag, \n\nfordert unsere Gesellschaft und fordert jeden Einzelnen. \n\nDeshalb werde ich mich auf die Stichworte Begrenzung, \n\nAbschiebung, Kriminalit\u00e4t am heutigen Tag und zu \n\ndiesem Tagesordnungspunkt nicht einlassen. \n\nIch will mich auf den Gesetzentwurf und darauf be-\n\nschr\u00e4nken, was aus meiner Sicht zu sagen ist. Angesichts \n\ndes Umstandes und der Bedeutung sind wir uns alle einig, \n\ndass dem Amt \u2013 wenn man es mal so beschreiben will \u2013 \n\neines Beauftragten f\u00fcr dieses spezielle Thema eine sehr \n\nbedeutende Rolle zukommen kann. Aber wie Kollege \n\nAnton schon vorhin zutreffend gesagt hat, ist es wahr-\n\nscheinlich schon das Ende der Gemeinsamkeiten. F\u00fcr \n\nmich ist ebenso klar, dass die Personalhoheit der Kom-\n\nmunen und der Landkreise im Rahmen ihres Selbstver-\n\nwaltungsrechts eine essenzielle Bedeutung hat. Eingriffe \n\nin dieses Recht sollen und k\u00f6nnen daher nur nach einer \n\nsehr tiefgr\u00fcndigen Abw\u00e4gung der damit verbundenen Vor- \n\nund Nachteile erfolgen. \n\nMit der Umsetzung Ihres Gesetzentwurfes, Frau Nagel, \n\nw\u00fcrden aber s\u00e4mtliche Gemeinden mit einer eigenen \n\nVerwaltung quasi eine Pflicht zur Bestellung eines sol-\n\nchen Beauftragten auferlegt bekommen. Zudem h\u00e4tten \n\ndann Landkreise, Gro\u00dfe Kreisst\u00e4dte und kreisfreie St\u00e4dte \n\nzwingend hauptamtliche Migrationsbeauftragte zu bestel-\n\nlen. \n\nIm Ergebnis der von mir vorgetragenen, unbedingt not-\n\nwendigen Abw\u00e4gung gehen diese mit der Umsetzung \n\nIhres Gesetzentwurfs verbundenen Eingriffe in das \n\nSelbstverwaltungsrecht zu weit. Auf der Grundlage des \n\nKoalitionsvertrages haben wir demgegen\u00fcber im Rahmen \n\nunseres Zweiten Gesetzes zur Fortentwicklung des Kom-\n\nmunalrechts die notwendigen Anpassungen der Rechtsla-\n\nge zur Einf\u00fchrung des Amtes eines Migrations- und \n\nIntegrationsbeauftragten vorgenommen \u2013 dies mit einem \n\nma\u00dfvollen Eingriff in das Selbstverwaltungsrecht. Danach \n\nsollen \u2013 wie auch in Ihrem Gesetzentwurf vorgesehen \u2013 \n\ndie kreisfreien St\u00e4dte derartige Beauftragte bestellen, aber \n\nals Sollvorschrift ausgepr\u00e4gt. Bez\u00fcglich der Landkreise, \n\ndie ja bereits nach geltender Rechtslage Ausl\u00e4nderbeauf-\n\ntragte bestellen sollen, wollen wir eine Weiterentwicklung \n\ndieser Beauftragten zu \u201eBeauftragten f\u00fcr Migration und \n\nIntegration\u201c erreichen. \n\nAnders als f\u00fcr Sie, ist f\u00fcr uns aber nicht mehr nachvoll-\n\nziehbar, warum jede Gemeinde mit eigener Verwaltung \n\neinen solchen Beauftragten bestellen soll. Die Anzahl der \n\nMenschen mit Migrationshintergrund, welche in kleineren \n\nSt\u00e4dten und Gemeinden ihren Wohnsitz haben, differiert \n\nteilweise erheblich. Warum aber St\u00e4dte und Gemeinden \n\nmit relativ niedrigem Wohnanteil solcher Menschen zur \n\nBestellung von Migrationsbeauftragten verpflichtet \n\nwerden sollen, erschlie\u00dft sich mir schlichtweg nicht. \n\nAnders als bei den kreisfreien St\u00e4dten und Landkreisen \n\nhalten wir es daf\u00fcr im Sinne des Selbstverwaltungsrechts \n\nf\u00fcr richtig, diese Entscheidung in das Ermessen der St\u00e4dte \n\nund Gemeinden zu legen. Ebenso \u2013 anders, als Sie es \n\nsagen \u2013 vertreten wir die Auffassung, dass die Kommunen \n\nund Landkreise am besten das F\u00fcr und Wider in Bezug \n\nauf die Bestellung dieser Beauftragten beurteilen und \n\nentscheiden k\u00f6nnen, in welchem Umfang sie von den \n\nF\u00f6rderprogrammen, die die Staatsregierung zur Verf\u00fc-\n\ngung stellt, Gebrauch machen. \n\nZudem m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass es derzeit auf \n\nder Ebene der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte nahezu \n\nausschlie\u00dflich hauptamtlich t\u00e4tige Beauftragte gibt. Eine \n\ndar\u00fcber hinausgehende Verpflichtung ben\u00f6tigt es daher \n\nnach meiner \u00dcberzeugung nicht. Aus diesem Grunde \n\nempfiehlt Ihnen die Staatsregierung, diesen Antrag \n\nabzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Aufgerufen ist das \n\nGesetz \u00fcber den kommunalen Migrationsbeauftragten im \n\nFreistaat Sachsen. Wir stimmen ab \u00fcber den Gesetzent-\n\nwurf der Fraktion DIE LINKE. \n\nEs liegt ein \u00c4nderungsantrag vor in der Drucksa-\n\nche 6/11274. Wird Einbringung gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Nagel, \n\nbitte. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Es ist eigentlich selbsterkl\u00e4rend. Der \u00c4nderungsan-\n\ntrag umfasst im Wesentlichen drei Punkte. Es geht um die \n\nKlarstellung, dass die Beauftragten \u2013 wie auch andere \n\nBeauftragte \u2013 unabh\u00e4ngig und weisungsfrei arbeiten \n\nsollen. Es geht um \u00dcbergangsvorschriften. Wo Ausl\u00e4nder- \n\noder Integrationsbeauftragte bereits bestellt sind, sollen \n\nsie sicherlich weiterarbeiten, bis der Gesetzentwurf in \n\nKraft tritt. Aufgrund der zeitlichen Verz\u00f6gerung der \n\nBehandlung im Parlament haben wir auch den Inkrafttre-\n\ntenstermin auf den 1. Juni 2018 ver\u00e4ndert. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es dazu \n\nDiskussionsbedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5650 \n\nich jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsantrag abstimmen. Wer seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Keine Stimmenthaltungen; eine Reihe von \n\nStimmen daf\u00fcr, dennoch ist der \u00c4nderungsantrag mit \n\nMehrheit abgelehnt worden. \n\nIch w\u00fcrde jetzt wieder die \u00dcberschrift und die Artikel \n\ngleich zusammenfassen. Ist das in Ordnung? \u2013 \u00dcber-\n\nschrift, dann Artikel 1 \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Ge-\n\nmeindeordnung, Artikel 2 \u00c4nderung der S\u00e4chsischen \n\nLandkreisordnung, Artikel 3 \u00dcbergangsvorschriften, \n\nArtikel 4 Inkrafttreten. \n\nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenstimmen? \u2013 Die \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hier wieder gleiches Ab-\n\nstimmungsverhalten: keine Stimmenenthaltungen; eine \n\nReihe von Stimmen daf\u00fcr \u2013 dennoch mit Mehrheit abge-\n\nlehnt. W\u00fcnschen Sie noch eine Gesamtabstimmung? \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. Dann kann ich diesen Tagesord-\n\nnungspunkt schlie\u00dfen. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur Ausf\u00fchrung und  \n\nErg\u00e4nzung des Rechts der Industrie- und Handelskammern  \n\nim Freistaat Sachsen sowie weiterer Wirtschaftsgesetze \n\nDrucksache 6/10562, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/11104, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nAuch hier wird es wieder eine Diskussionsreihenfolge \n\ngeben. Es beginnt die CDU, danach die LINKE, die SPD, \n\ndie AfD und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie die \n\nStaatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile nun der \n\nCDU-Fraktion, Herrn Abg. Heidan, das Wort. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich wei\u00df nicht, wie es Ihnen \n\nmit dem Oberbegriff der heutigen Drucksachennummer \n\n6/10562 ging. F\u00fcr mich war das schon eine Herausforde-\n\nrung von der Begrifflichkeit her. Was ist denn damit \n\ngemeint? Ich darf noch einmal zitieren: \u201eGesetz zur \n\n\u00c4nderung des Gesetzes zur Ausf\u00fchrung und Erg\u00e4nzung \n\ndes Rechts der Industrie- und Handelskammern im \n\nFreistaat Sachsen sowie weiterer Wirtschaftsgesetze\u201c. \n\nAn dieser Stelle darf ich vorweg sagen, dass wir wieder \n\neinmal im S\u00e4chsischen Landtag eine Notarfunktion \n\nhaben. Das ist zumindest meine Einsch\u00e4tzung dazu. Denn \n\nletztendlich sind die Gerichtsurteile der h\u00f6chstrichterli-\n\nchen Gerichtsurteile umzusetzen. Mit diesem Gesetz, \n\nwelches uns die Staatsregierung unter der Federf\u00fchrung \n\nvon Staatsminister Dulig vorgelegt hat, werden nur \n\nAnpassungen an das s\u00e4chsische Landesrecht vorgenom-\n\nmen. Hinsichtlich der Arbeitszeit und der Vorschl\u00e4ge \n\nhaben wir im Wesentlichen im S\u00e4chsischen Landtag keine \n\nGesetzgebungskompetenz, was es ja auch zum Inhalt hat. \n\nIch m\u00f6chte aber trotzdem noch einmal auf die Spezifik \n\nhinweisen, was ein Teil dieser Gesetzesvorlage zum Inhalt \n\nhat, n\u00e4mlich das S\u00e4chsische Laden\u00f6ffnungsgesetz, weni-\n\nger die Rechte der IHKs und weniger die Rechtssicherheit \n\nbei Anzeigen von Gastst\u00e4ttenbetrieben. \n\nDas S\u00e4chsische Laden\u00f6ffnungsgesetz regelt die \u00d6ff-\n\nnungszeiten von Verkaufsstellen, die Zeiten des gewerbli-\n\nchen Anbietens von Waren au\u00dferhalb von Verkaufsstellen \n\nsowie die Besch\u00e4ftigungszeiten von Arbeitnehmern in \n\nVerkaufsstellen an Sonn- und Feiertagen. Vier Sonntage \n\nk\u00f6nnen Verkaufsstellen in Sachsen ge\u00f6ffnet werden, in \n\nder Zeit von 12 bis 18 Uhr. F\u00fcr weitere vier Sonntage \n\nbesteht die sogenannte Anlassbezogenheit, ebenfalls zu \n\ndieser Zeit. \n\nDas Bundesgesetz \u00fcber den Ladenschluss regelt die \n\nArbeitszeit an Sonn- und Feiertagen im \u00a7 17 in der \n\nFassung von 2015. Das ist der gro\u00dfe Unterschied bei \n\ndiesen beiden Gesetzen. Hier gilt der Grundsatz \u201eOber \n\nsticht Unter\u201c. \n\nIm \u00a7 8 des S\u00e4chsischen Laden\u00f6ffnungsgesetzes werden \n\ndie Gemeinden erm\u00e4chtigt, die \u00d6ffnung von Verkaufsstel-\n\nlen \u2013 abweichend von \u00a7 3 Abs. 2 \u2013 \u201eaus Anlass besonderer \n\nregionaler Ereignisse, insbesondere traditioneller Stra\u00dfen-\n\nfeste, Weihnachtsm\u00e4rkte und \u00f6rtlich bedeutender Jubil\u00e4en, \n\nan einem weiteren Sonntag je Kalenderjahr zwischen 12 \n\nund 18 Uhr zu gestatten, soweit die Verkaufsstellen von \n\ndiesem Ereignis betroffen sind. Die Gestattung erfolgt \n\ndurch Rechtsverordnung, die in dem von dem Ereignis \n\nbetroffenen Gebiet zu bezeichnen ist. Damit ist die \n\nM\u00f6glichkeit dieser Sonntags\u00f6ffnung f\u00fcr das betroffene \n\nGebiet verbraucht.\u201c \u2013 So der Wortlaut unseres Gesetzes. \n\nDer Landesgesetzgeber hat jedoch keinen gesetzgeberi-\n\nschen Spielraum f\u00fcr die Abweichung von den Regelungen \n\nin \u00a7 17 des Ladenschlussgesetzes des Bundes. Er kann es \n\nh\u00f6chstens noch versch\u00e4rfen, deshalb das eingangs von mir \n\nzitierte Wort: Wir haben hierbei Notarfunktion und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5651 \n\nbest\u00e4tigen letztendlich, was der Bundesgesetzgeber tut. Es \n\nmuss angepasst werden. \n\nAber \u2013 gestatten Sie mir, dies zu sagen \u2013 was erreichen \n\nwir nun mit diesem Gesetz? Was erreichen wir mit diesen \n\nAnpassungen? Kein Mensch in den Kurgebieten und \n\nErholungsorten kommt auf die Idee, f\u00fcr sonntags noch \n\neine zweite Person einzustellen, da im Bundesgesetz \n\nsteht, es d\u00fcrfe sonntags nur vier Stunden ge\u00f6ffnet bzw. \n\nder Arbeitnehmer nur vier Stunden besch\u00e4ftigt werden. Es \n\nwird auch weitere Aspekte geben, zum Beispiel, dass im \n\nDehoga-Bereich \u2013 was nicht unbedingt in der Gesetzes-\n\nvorlage zum Ausdruck kommt, aber nach wie vor vom \n\nBund geregelt wurde \u2013 die Arbeitszeit nach zehn Stunden \n\nbeendet ist. \n\nNun k\u00f6nnen Sie sich einmal vorstellen \u2013 wir haben ja \n\neinige Leute, die im Dehoga-Bereich arbeiten \u2013, wenn \n\ngerade eine sch\u00f6ne Familienfeierlichkeit stattfindet und \n\nder Kunde sagt, er m\u00f6chte noch eine Stunde dranh\u00e4ngen, \n\nobwohl es bereits 24 Uhr ist und die Mitarbeiter nach \n\nHause geschickt werden m\u00fcssten, dann g\u00e4be es keine \n\nAusnahmegenehmigung. Deshalb halte ich die Gesetz-\n\nlichkeiten, die uns auferlegt worden sind, f\u00fcr nicht mehr \n\nganz zeitgem\u00e4\u00df; aber wir werden es sicher mit einer \n\ngro\u00dfen Mehrheit im S\u00e4chsischen Landtag notariell be-\n\nglaubigen. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nDaher muss ich jetzt nicht werben, sondern kann nur \n\nfeststellen: An dieser Stelle ist etwas geregelt worden, \n\nwas der heutigen Zeit nicht mehr entspricht. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Ich bin durch. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Zu sp\u00e4t, Klaus!  \n\nWer zu sp\u00e4t kommt, den bestraft das Leben!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Herr Abg. Br\u00fcnler. \u2013 Eine Kurzintervention? \n\n\u2013 Herr Br\u00fcnler, Sie k\u00f6nnen trotzdem nach vorn kommen. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin, dann nehme ich eine Kurzintervention vor. \n\nHerr Heidan, wenn Sie solche Beispiele wie die Dehoga \n\nheranziehen, dann ist Ihnen anscheinend \u00fcberhaupt nicht \n\nbekannt, dass es seit 2006 einen Rahmentarifvertrag mit \n\nder Dehoga Sachsen gibt, der auf \u00a7 7 des Arbeitszeitge-\n\nsetzes fu\u00dft. Genau das ist die Ausnahmeregelung f\u00fcr \n\nbestimmte Branchen, andere Arbeitszeiten vereinbaren zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nMeine Kritik ist, dass Sie immer wieder vortragen, wir \n\nm\u00fcssten dort etwas \u00e4ndern. \u00c4ndern Sie doch etwas bei \n\nden Mitgliedern der Dehoga, dass sie endlich einen \n\nTarifvertrag mit der Gewerkschaft NGG abschlie\u00dfen. Das \n\nist alles geregelt. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nFrank Heidan, CDU: Das  \n\nverbessert die Situation nicht!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Heidan, \n\nwollen Sie darauf antworten? \n\n(Frank Heidan, CDU: Nein!) \n\nDann bitte, Herr Br\u00fcnler. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Werte Kolleginnen und Kollegen! \u201eGesetz zur \u00c4nde-\n\nrung des Gesetzes zur Ausf\u00fchrung und Erg\u00e4nzung des \n\nRechts der Industrie- und Handelskammern im Freistaat \n\nSachsen sowie weiterer Wirtschaftsgesetze\u201c \u2013 ein langer \n\nund sperriger Titel. Kollege Heidan hat es bereits erw\u00e4hnt \n\nund offenkundig inzwischen auch erkannt, worum es \n\neigentlich geht; denn \u00e4hnlich lang und sperrig war damals \n\nauch der Umgang mit dem Gesetzesvorhaben im Wirt-\n\nschaftsausschuss. Es wurde auf Wunsch der CDU abge-\n\nsetzt und neu auf die Tagesordnung gesetzt. Es gab \n\nwiederholte Auszeiten. \n\nDabei ist es doch eigentlich ganz einfach: Mit diesem \n\nGesetzentwurf wird s\u00e4chsisches Landesrecht dort, wo es \n\nunsauber war, an aktuelle, h\u00f6chstrichterliche Urteile bzw. \n\nan Bundesrecht angepasst und in Teilen erst rechtskon-\n\nform gemacht. Das mag nicht jedem gefallen, zumal, \n\nwenn man dabei erwischt wurde, in der Vergangenheit \n\nschlecht gearbeitet und gesetzliche Regelungen erlassen \n\nzu haben, die von vornherein nicht rechtm\u00e4\u00dfig waren und \n\ndie Kompetenzen des Freistaates \u00fcberstiegen haben \u2013 so \n\ngeschehen bei dem hier auch betroffenen und von der \n\nCDU mit ihrem damaligen Koalitionspartner FDP be-\n\nschlossenen Laden\u00f6ffnungsgesetz. \n\nLassen Sie mich auf diesen speziellen Punkt \u2013 denn hier \n\nliegt der offenkundige Knackpunkt im vorliegenden \n\n\u00c4nderungsgesetz \u2013 etwas genauer eingehen. Nun haben \n\ndie L\u00e4nder grunds\u00e4tzlich einen Gestaltungsspielraum in \n\nder Ausgestaltung der Regelungen zum Ladenschluss. So \n\nweit, so gut. Was jedoch nicht geht: Sie k\u00f6nnen bei einer \n\nangestrebten Liberalisierung der \u00d6ffnungszeiten nicht \n\ngleichzeitig \u2013 gewisserma\u00dfen im Vorbeigehen und durch \n\ndie Hintert\u00fcr \u2013 in die Arbeitszeitregelungen eingreifen \n\nund Vorschriften zum Schutz der Besch\u00e4ftigten schreiben. \n\nHier gilt Bundesrecht \u2013 zum Gl\u00fcck, muss man in diesem \n\nPunkt sagen. Es gibt klare Grenzen. Sie k\u00f6nnen nicht den \n\nFreistellungsanspruch f\u00fcr mindestens einen arbeitsfreien \n\nSamstag pro Monat \u00fcbergehen. Sie k\u00f6nnen nicht nach \n\nBelieben die Maximalbesch\u00e4ftigung an 22 Sonn- und \n\nFeiertagen pro Jahr erweitern, und Sie k\u00f6nnen nicht die \n\nregul\u00e4re Arbeitszeit an Sonn- und Feiertagen beliebig \n\n\u00fcber acht Stunden hinaus ausdehnen oder den Freistel-\n\nlungsanspruch nach Sonntagsarbeit einkassieren. \n\nIch kann mich noch erinnern, dass die Koalition kurz vor \n\nder Bundestagswahl eine Aktuelle Debatte beantragt \n\nhatte, in der es um die segensreiche Wirkung der s\u00e4chsi-\n\nschen Wirtschaftspolitik auch f\u00fcr Familien und Kinder \n\ngehen sollte. \u2013 Wir haben hier ein Paradebeispiel, wie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5652 \n\nCDU-Politik f\u00fcr das Gegenteil gesorgt hat. Die von \n\nh\u00f6chstrichterlicher Stelle angemahnte Korrektur ist im \n\nInteresse der Besch\u00e4ftigten und ihrer Familien \u00fcberf\u00e4llig. \n\nDie einzige Kritik, die wir an diesem Punkt haben, ist, \n\ndass es \u00fcber 30 Monate dauerte, bis die Staatsregierung \n\ndie Kraft fand, den offenkundig vorliegenden Rechts-\n\nbruch korrigieren zu wollen. Das Bundesverfassungsge-\n\nricht hat bereits im Januar 2015 klar gesagt, was hier geht \n\nund was nicht. \n\nWir stimmen der im Gesetzesvorbehalt getroffenen \n\nEinsch\u00e4tzung zu, dass es zu der hier vorgesehenen Rege-\n\nlung keine Alternative gibt, und lassen Sie mich auch \n\nsagen: Wir stimmen im Interesse der Besch\u00e4ftigten gern \n\nzu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Homann, bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Durch das heute vorliegende Artikel-\n\ngesetz werden drei Gesetze ge\u00e4ndert: das IHK-Gesetz, das \n\nS\u00e4chsische Gastst\u00e4ttengesetz und schlie\u00dflich das S\u00e4chsi-\n\nsche Laden\u00f6ffnungsgesetz. \n\nMit dem von der Staatsregierung eingebrachten Gesetz-\n\nentwurf stellen wir Rechtssicherheit und Rechtsklarheit \n\nher; denn das nun zur Abstimmung stehende Paket dient \n\nder Anpassung der s\u00e4chsischen Landesgesetze an die \n\naktuelle h\u00f6chstrichterliche Rechtsprechung im Bund. Es \n\nist deshalb weniger eine politische als vielmehr eine \n\nhandwerkliche Anpassung an das Geltende. \n\nIch m\u00f6chte dies an Artikel 10 Abs. 2 des S\u00e4chsischen \n\nLaden\u00f6ffnungsgesetzes verdeutlichen. Darin geht es um \n\ndie Besch\u00e4ftigungszeiten f\u00fcr Verkaufsstellenpersonal. \n\nDurch eine Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts \n\nvom 14. Januar 2015 wurde nun klargestellt, dass die \n\nRegelungen und die Ausnahmen, die wir im S\u00e4chsischen \n\nLadenschlussgesetz geregelt haben, nicht gelten d\u00fcrfen, \n\nda wir in Sachsen keine eigene Regelungskompetenz \n\nhaben. Demzufolge muss das S\u00e4chsische Laden\u00f6ffnungs-\n\ngesetz angepasst werden. Dies geschieht mit dem vorlie-\n\ngenden Entwurf, der nun auch auf die entsprechenden \n\nBundesgesetze und die dort getroffenen Regelungen \n\nverweist. Wenn wir heute dieses Gesetzespaket nicht \n\nbeschlie\u00dfen, w\u00fcrde die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des S\u00e4chsi-\n\nschen Laden\u00f6ffnungsgesetzes infrage gestellt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Im pers\u00f6nlichen \n\nGespr\u00e4ch mit Vertreterinnen und Vertretern der Wirt-\n\nschaft, aber auch der Kommunen haben wir geh\u00f6rt, dass \n\ngerade bei den verkaufsoffenen Sonntagen Rechtssicher-\n\nheit ein gro\u00dfes Anliegen ist. Das S\u00e4chsische Laden\u00f6ff-\n\nnungsgesetz leistet hier das Seine: vier verkaufsoffene \n\nSonntage, die die Kommunen \u2013 begr\u00fcndet \u2013 durchf\u00fchren \n\nk\u00f6nnen \u2013 vier verkaufsoffene Sonntage, nicht mehr und \n\nnicht weniger. \n\nTrotzdem kommt es vor Ort immer wieder zu Klagen. \n\nDies k\u00f6nnen wir als Land nicht komplett ausschlie\u00dfen, \n\ndenn es liegt an den Kommunen, die vier verkaufsoffenen \n\nSonntage zu begr\u00fcnden. Wir als Land k\u00f6nnen aber die \n\nKommunen dabei unterst\u00fctzen, ihre Spielr\u00e4ume rechtssi-\n\ncher zu nutzen. \n\nUm diesem Problem Rechnung zu tragen, haben wir im \n\nWirtschaftsausschuss vereinbart, dass das s\u00e4chsische \n\nWirtschaftsministerium in Zusammenarbeit mit den \n\nIndustrie- und Handelskammern eine Handreichung \n\nerstellen wird, die den Kommunen die rechtm\u00e4\u00dfige \n\nAnwendung der Gesetze erleichtern soll. Dies hat der \n\nWirtschaftsausschuss \u2013 im \u00dcbrigen in einem einstimmi-\n\ngen Beschluss \u2013 auch in seiner Protokollnotiz so fertigge-\n\nstellt. Ich m\u00f6chte dem Wirtschaftsministerium und den \n\nzust\u00e4ndigen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern sehr \n\nherzlich danken, dass wir das in einem schnellen, zeitna-\n\nhen Verfahren hinbekommen, damit die Kommunen an \n\ndieser Stelle auch unsere Unterst\u00fctzung bekommen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das vorliegende \n\nGesetzespaket ist eine Anpassung der s\u00e4chsischen Gesetze \n\nan die Rechtsprechung des Bundes. F\u00fcr jene, die beim \n\nThema Laden\u00f6ffnung politisch diskutieren, ist es sicher-\n\nlich der falsche Anlass. Ich kann Ihnen versichern: Wir als \n\nSozialdemokratinnen und Sozialdemokraten w\u00fcrden einer \n\nLiberalisierung des Laden\u00f6ffnungsgesetzes nicht zustim-\n\nmen. Wir sch\u00fctzen den Arbeitsschutz, und wir verhindern, \n\ndass durch zu viele unregelm\u00e4\u00dfige und au\u00dfergew\u00f6hnliche \n\nArbeitszeiten die Gesundheit oder das Familienleben der \n\nBesch\u00e4ftigten beeintr\u00e4chtigt werden. Darauf k\u00f6nnen sich \n\ndie Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in diesem Land \n\nverlassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und die AfD-\n\nFraktion, Herr Abg. Beger. \n\nMario Beger, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Es ist ein echter Fortschritt, heute \n\nzur Kenntnis nehmen zu k\u00f6nnen, dass die Koalitionspar-\n\nteien keine erneuten Beratungszeiten f\u00fcr die Abstimmung \n\n\u00fcber einen Gesetzentwurf, der sich bereits seit mehreren \n\nMonaten im Gesch\u00e4ftsgang befindet, in Anspruch nehmen \n\nmussten. Chapeau kann man da nur sagen, wenn wir an \n\ndie letzte Ausschusssitzung denken. \n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nwird h\u00f6chstrichterliche Rechtsprechung in Gesetzesform \n\ngegossen; nicht mehr und nicht weniger. Insoweit werden \n\nwir dem vorliegenden Gesetzentwurf zustimmen. \u00dcber \n\ndie Kritikpunkte der IHK, insbesondere am neuen \u00a7 10 \n\nNr. 5 b des S\u00e4chsischen Laden\u00f6ffnungsgesetzes und der \n\ndamit verbundenen Wettbewerbsversch\u00e4rfung, werden wir \n\nin Zukunft noch debattieren m\u00fcssen. Mit Wettbewerbs-\n\nversch\u00e4rfung meine ich, dass bisher Arbeitnehmer an \n\nVerkaufsstellen in Kur- in Erholungsorten an 37 Sonn- \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5653 \n\nund Feiertagen grunds\u00e4tzlich acht Stunden besch\u00e4ftigt \n\nwerden durften. Mit der Neuregelung ist diese T\u00e4tigkeit \n\naber nur noch an 22 Sonn- und Feiertagen im Jahr zu je \n\nvier Stunden m\u00f6glich. \n\nDiese gesetzlich verankerten Versch\u00e4rfungen beruhen \n\nallerdings auf bundesgesetzlichen Vorschriften, wie dem \n\nLadenschlussgesetz. Deshalb werden wir als Landesge-\n\nsetzgeber hier nur einen sekund\u00e4ren Gestaltungsspielraum \n\nhaben. \n\nTrotzdem stellen sich zwei Fragen: Erstens. Ist eine \n\nanaloge Anwendung des \u00a7 15 des Arbeitszeitgesetzes oder \n\ndie \u00dcbertragung seines Rechtsgedankens auf die neue \n\nVorschrift bzw. dessen Verweisung im Ladenschlussge-\n\nsetz anwendbar? Dann k\u00f6nnten die Betreiber von Ver-\n\nkaufsstellen in Kur- und Erholungsorten zumindest auf \n\nAntrag eine Genehmigung f\u00fcr weitere \u00d6ffnungszeiten \n\neinholen. \n\nDer \u00a7 1 des Arbeitszeitgesetzes sieht vor, dass nach Abs. 1 \n\ndie Aufsichtsbeh\u00f6rde einen von den \u00a7\u00a7 3, 6 Abs. 2 und \n\n\u00a7 11 Abs. 2 abweichende l\u00e4ngere t\u00e4gliche Arbeitszeit \n\nbewilligen kann. Abs. 2 sieht vor, dass die Aufsichtsbe-\n\nh\u00f6rde \u00fcber die in diesem Gesetz vorgesehenen Ausnah-\n\nmen hinaus weitergehende Ausnahmen zulassen kann, \n\nsoweit sie im \u00f6ffentlichen Interesse dringend n\u00f6tig wer-\n\nden. \n\nZweitens. H\u00e4tten wir dieselbe Gesetzeslage, wenn nicht \n\nkleine Verkaufsstellen, sondern ein oder zwei Dax-\n\nKonzerne von den Regeln betroffen w\u00e4ren? Entsprechen-\n\nde Diskussionen dar\u00fcber m\u00f6chten wir dann an passender \n\nStelle und nicht hier und nicht heute f\u00fchren. \n\nZusammenfassend stimmen wir dem Gesetzentwurf zu, \n\naber nicht, weil das Gesetz so gut ist, sondern weil wir f\u00fcr \n\nRechtssicherheit sind. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und Herr Dr. \n\nLippold f\u00fcr die GR\u00dcNEN, bitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Mit dem vorliegenden \n\nGesetzentwurf werden vor allem Anpassungen des s\u00e4chsi-\n\nschen Landesrechtes an die aktuelle h\u00f6chstrichterliche \n\nRechtsprechung vorgenommen. Das betrifft neben den \n\nRahmenbedingungen f\u00fcr die Industrie- und Handelskam-\n\nmern auch das Gesetz \u00fcber die Gastst\u00e4tten im Freistaat \n\nSachsen sowie das Gesetz \u00fcber die Laden\u00f6ffnungszeiten \n\nim Freistaat Sachsen. \n\nDie Laden\u00f6ffnungszeiten waren es dann wohl auch, die \n\nim Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr zun\u00e4chst \n\nzu einer Vertagung der Beschlussempfehlung gef\u00fchrt \n\nhaben, obwohl es lediglich um die Umsetzung eines \n\nVerfassungsgerichtsurteils geht. Auch in Sachsen, meine \n\nDamen und Herren, darf der Landesgesetzgeber verbind-\n\nliche Regelungen im Bundesarbeitszeitgesetz und im \n\nBundesladenschlussgesetz nicht unterlaufen. Abweichun-\n\ngen von den gesetzlichen Vorgaben sind und bleiben nur \n\ndann erlaubt, wenn sie zugunsten der Arbeitnehmerinnen \n\nund Arbeitnehmer erfolgen. \n\nEin gesondert erw\u00e4hnenswerter Punkt im Gesetzentwurf \u2013 \n\ndamit will ich einen anderen Schwerpunkt herausgreifen \n\nals meine Vorredner \u2013 ist, dass k\u00fcnftig dem Landesrech-\n\nnungshof ein Pr\u00fcfrecht hinsichtlich der Industrie- und \n\nHandelskammern einger\u00e4umt wird. Das h\u00e4tte schon lange \n\nso sein m\u00fcssen, denn die Industrie- und Handelskammern \n\nsind in Deutschland eine berufst\u00e4ndige K\u00f6rperschaft \n\n\u00f6ffentlichen Rechts. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf kann ein kleiner, erster \n\nSchritt sein, um auch in den Industrie- und Handelskam-\n\nmern ein wenig mehr von der Transparenz und infolge \n\nauch von der Dienstleistungsorientierung und der demo-\n\nkratischen Kultur auszul\u00f6sen, die zu einer Interessenver-\n\ntretung f\u00fcr die \u00fcberwiegend kleine und mittelst\u00e4ndische \n\nWirtschaft in den gro\u00dfen Transformationsprozessen \n\nunserer Zeit geh\u00f6ren muss. \n\nDabei gibt es schon offene Fragen. Das beginnt mit der \n\nHinterfragung der Pflichtmitgliedschaft. Wenn selbst \n\nsolche Unternehmen nicht austreten k\u00f6nnen, denen die \n\nIHK beispielsweise mit Angeboten unmittelbar Wettbe-\n\nwerb macht, so ist das schwer zu verstehen. \n\nDas Bundesverwaltungsgericht kommt zu der Schlussfol-\n\ngerung, dass Zwangsverb\u00e4nde nur zul\u00e4ssig sind, wenn sie \n\n\u00f6ffentlichen Aufgaben dienen und ihre Errichtung, ge-\n\nmessen an diesen Aufgaben, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist. Es \n\nkommt nun offenbar darauf an, genau diese Verh\u00e4ltnis-\n\nm\u00e4\u00dfigkeit immer wieder zu pr\u00fcfen. \n\nDem Recht des Landesrechnungshofes zur Pr\u00fcfung \n\nm\u00fcssen weitere Schritte folgen. So zum Beispiel auch \n\nTransparenz bei den unter anderem aus Pflichtbeitr\u00e4gen \n\nbezahlten Gesch\u00e4ftsf\u00fchrergeh\u00e4ltern auf der Grundlage des \n\nlange versprochenen Informationsfreiheitsgesetzes. Wenn \n\ndie Koalition das nicht hinbekommt, dann empfehle ich \n\nunser gr\u00fcnes Transparenzgesetz, das liegt bereits auf dem \n\nTisch. \n\nNach dem ersten Schritt im vorliegenden Gesetzentwurf \n\nbedarf es sicherlich weiterer Reformen, denn durch \n\nZwangsmitgliedschaft und Gebietsschutz werden Elemen-\n\nte ausgehebelt, die f\u00fcr ein effizientes wirtschaftliches \n\nHandeln und f\u00fcr eine effiziente Interessenvertretung \n\nunverzichtbar sind \u2013 das Wettbewerbselement \u2013 und \n\ndeutliche Abh\u00e4ngigkeit des eigenen Erfolgs von der \n\ntats\u00e4chlichen Leistung. \n\nDie Unternehmen, meine Damen und Herren, stehen alle \n\nunter einem immensen Leistungs-, Wettbewerbs- und \n\nInnovationsdruck bei Strafe ihres Untergangs. Das ist ein \n\ndominierendes Element im gelebten Alltag der Unterneh-\n\nmen. Da passt es einfach nicht in die Welt, wenn ausge-\n\nrechnet deren Interessenvertretung diesen Druck nicht \n\nkennt. \n\nVon daher kommt es dann auch, dass inzwischen beherzte \n\nZwangsmitglieder f\u00fcr Tatsachen sorgen und nicht auf den \n\nGesetzgeber warten, sondern ihre Kammern von innen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5654 \n\nreformieren, so geschehen etwa bei der IHK in Hamburg, \n\nwo Mitglieder des B\u00fcndnisses \u201eDie Kammer sind wir\u201c die \n\nGremien bei der letzten Wahl mehrheitlich \u00fcbernommen \n\nhaben. Deren Programm ist nun eine klare Ansage an das \n\nbisherige Kammerwesen. Sie versprechen die Abschaf-\n\nfung der Pflichtbeitr\u00e4ge, das Ende \u00fcberzogener Gesch\u00e4fts-\n\nf\u00fchrergeh\u00e4lter und Altersbez\u00fcge. Der Hauptgesch\u00e4fts-\n\nf\u00fchrer, so stellte sich dort heraus, erhielt im Jahr \n\n475 000 Euro. Das ist mehr als doppelt so viel wie die \n\nBundeskanzlerin. Dort soll nun wieder Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig-\n\nkeit hergestellt werden und bei der Personalausstattung \n\nunternehmerische Vernunft einziehen. Eine schlanke \n\nKammer ohne Kl\u00fcngelwirtschaft, die von ihren Mitglie-\n\ndern gesch\u00e4tzt und finanziert wird, weil ihre Dienstleis-\n\ntungen das den Unternehmen wert sind. Das ist das Ziel \n\neiner Reform von unten heraus. Hoffen wir dort auf einen \n\nlangen Atem. \n\nDer Gesetzgeber in Bund und Land tut gut daran, solchen \n\nReformen k\u00fcnftig mehr Raum zu geben. Der vorliegende \n\nGesetzentwurf kann das noch nicht leisten, aber er ist ein \n\nAnfang und wir werden ihm deshalb, wie im Ausschuss, \n\nzustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird das Wort von \n\nden Fraktionen noch einmal gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Herr Minister, Sie haben das Wort. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Der Verlauf der Debatte hat \n\nziemlich gut zusammengefasst, worum es geht. Man war \n\nnicht der Versuchung erlegen, r\u00fcckblickend eine politi-\n\nsche Debatte \u00fcber die Gr\u00fcnde zu f\u00fchren, die damals zu \n\nden eigenen Regelungen des Ladenschlussgesetzes \n\ngef\u00fchrt haben, oder eine nach vorn gerichtete politische \n\nDebatte, die sich um konkrete Details eines Laden\u00f6ff-\n\nnungsgesetzes dreht. Man hat die Debatte genau auf den \n\nFokus gelenkt, worum es geht: schlichtweg um die An-\n\npassung des s\u00e4chsischen Landesrechts an die aktuelle \n\nh\u00f6chstrichterliche Rechtssprechung, nicht mehr und nicht \n\nweniger. \n\nDiese n\u00fcchterne Betrachtung hilft tats\u00e4chlich, diese \n\nanderen Debatten beiseite zu lassen, denn sie geh\u00f6ren \n\ngenau bei diesem Gesetz nicht hierher. Denn das, was wir \n\ngeregelt haben \u2013 es wurde schon hinreichend erl\u00e4utert \u2013, \n\nist nun einmal das s\u00e4chsische IHK-Gesetz, wo es darum \n\ngeht, inwieweit Pr\u00fcfrechte hinsichtlich der Industrie- und \n\nHandelskammer auch dem S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nzustehen. Das ist gekl\u00e4rt. \n\nEbenso haben wir den \u00a7 2 Abs. 3 zur \u00dcberpr\u00fcfung des \n\nEhrenamtes von Mitarbeitern hinsichtlich einer Mitarbeit \n\nbeim fr\u00fcheren Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit gestrichen. \n\nAuch diese Regelung ist in dieser Form nicht mehr g\u00fcltig, \n\nweil die Zul\u00e4ssigkeit der Verwendung von Unterlagen \n\nabschlie\u00dfend im Stasiunterlagen-Gesetz geregelt ist. Wir \n\nhaben mit dem Artikel 2 das S\u00e4chsische Gastst\u00e4ttengesetz \n\nge\u00e4ndert, um einfach die Rechtsklarheit und -sicherheit \n\nbei der Anzeige von Gastst\u00e4ttenbetrieben und der an-\n\nschlie\u00dfenden Zuverl\u00e4ssigkeitspr\u00fcfung herzustellen. \n\nWir haben in dem schon h\u00e4ufig zitierten Laden\u00f6ffnungs-\n\ngesetz die Paragrafen ver\u00e4ndert, bei denen wir schlicht-\n\nweg in Kollision mit dem Bundesrecht sind, das hei\u00dft die \n\nNeufassung des \u00a7 10 Abs. 2 zu den Besch\u00e4ftigungszeiten \n\nvon Verkaufsstellenpersonal an Sonn- und Feiertagen \n\nsowie die Diskussion um die Arbeitszeitregelung, die hier \n\nauch schon genannt wurden. \n\nVon daher kann ich mich nur f\u00fcr die Debatte bedanken, da \n\nsie noch einmal deutlich gemacht hat, dass es nur um die \n\nrechtliche Anpassung an h\u00f6chstrichterliche Entscheidun-\n\ngen geht. Alle anderen Diskussionen m\u00fcssen dort gef\u00fchrt \n\nwerden, wo sie hingeh\u00f6ren: im Rahmen der jeweiligen \n\npolitischen Initiativen und Gesetze. Deshalb bitte ich um \n\nZustimmung zu unserem Gesetz. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich lasse jetzt abstimmen. Aufgerufen ist das \n\nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur Ausf\u00fchrung und \n\nErg\u00e4nzung des Rechts der Industrie- und Handelskam-\n\nmern im Freistaat Sachsen sowie weiterer Wirtschaftsge-\n\nsetze. Wir stimmen ab auf der Grundlage der Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und \n\nVerkehr, Drucksache 6/11104. \n\nMir liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Ich w\u00fcrde wieder \n\ndie Artikel zusammenziehen. Ist das in Ordnung? \u2013 Ich \n\nbeginne mit der \u00dcberschrift, danach folgen Artikel 1, \n\n\u00c4nderung des Gesetzes zur Ausf\u00fchrung und Erg\u00e4nzung \n\ndes Rechts der Industrie- und Handelskammern im \n\nFreistaat Sachsen, Artikel 2, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nGastst\u00e4ttengesetzes, Artikel 3, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nLaden\u00f6ffnungsgesetzes, Artikel 4, Bekanntmachungser-\n\nlaubnis, und Artikel 5, Inkrafttreten. \n\nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe zwei Stimmenthal-\n\ntungen und ansonsten eine gro\u00dfe Mehrheit. \n\nWir stimmen \u00fcber das gesamte Gesetz ab. Wer seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Auch hier wieder zwei Stimmenthaltungen. \n\nDer Gesetzentwurf ist mit gro\u00dfer Mehrheit beschlossen \n\nworden. Ich schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \n\nWir kommen zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5655 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nMa\u00dfnahmen zur Vermeidung der Ausbreitung und Bek\u00e4mpfung  \n\nder Afrikanischen Schweinepest (ASP) in Sachsen \n\nDrucksache 6/11123, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die CDU, danach folgen SPD, DIE LINKE, AfD, \n\nGR\u00dcNE und Herr Abg. Wild. Ich rufe die CDU-Fraktion \n\nauf; Herr Abg. von Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Sehr verehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nstelle Ihnen heute unseren Koalitionsantrag \u201eMa\u00dfnahmen \n\nzur Vermeidung der Ausbreitung und Bek\u00e4mpfung der \n\nAfrikanischen Schweinepest (ASP) in Sachsen\u201c vor. \n\nDazu gibt es folgende Hintergr\u00fcnde: Sachsen ist von der \n\nAfrikanischen Schweinepest, einer hoch ansteckenden \n\nViruserkrankung, akut bedroht. Zwar sind Menschen \n\ngegen diese Pest immun, doch sie bef\u00e4llt sowohl Haus- \n\nals auch Wildschweine und verl\u00e4uft t\u00f6dlich. Ihr Ausbruch \n\nh\u00e4tte einen dramatischen R\u00fcckgang der Hausschwein- \n\nund Schwarzwildbest\u00e4nde in Sachsen zur Folge, einher-\n\ngehend mit gravierenden wirtschaftlichen Folgen. Sie \n\nk\u00f6nnen sich vorstellen, wie unsere Landwirtschaftsbetrie-\n\nbe, das Fleischerhandwerk und die Fleischindustrie \n\nbetroffen sein w\u00fcrden, wenn sich die Pest unter den mehr \n\nals 600 000 s\u00e4chsischen Hausschweinen ausbreiten sollte. \n\nSchon l\u00e4nger wurde die Afrikanische Schweinepest im \n\nBaltikum und in Polen festgestellt, und sie bewegt sich \n\nlangsam auf uns zu. Sie \u00fcbertr\u00e4gt sich von Tier zu Tier \n\ndurch infizierten Ausbruch, aber auch durch infizierte \n\nKleidung, Jagdausr\u00fcstung und Speisereste. Jetzt gibt es \n\ngenau solch einen konkreten Fall mit Speiseresten in \n\nTschechien. Weil gerade Reisende und Jagdtouristen daf\u00fcr \n\npr\u00e4destiniert sind, die Pest auch nach Sachsen einzu-\n\nschleppen und es bisher auch keinen Impfstoff gibt, \n\nm\u00fcssen wir jetzt dringend pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen ergrei-\n\nfen. \n\nUm solche Ma\u00dfnahmen fundiert und gezielt umzusetzen, \n\nstellen die Fraktionen von CDU und SPD diesen Antrag \n\nund m\u00f6chten von der Staatsregierung wissen: \n\nErstens. Wie steht es um die aktuelle Verbreitung der \n\nAfrikanischen Schweinepest bei Wild- und Hausschwei-\n\nnen, insbesondere in Polen und in der Tschechischen \n\nRepublik? \n\nZweitens. Was wissen wir \u00fcber die Widerstandsf\u00e4higkeit \n\ndes Erregers gegen\u00fcber Umwelteinfl\u00fcssen, die Anste-\n\nckungsf\u00e4higkeit des Erregers, seine \u00dcbertragungswege, \n\nden Krankheitsverlauf und gegebenenfalls bestehende \n\nErkenntnisse zu Impfstoffen? Welche Risiken der Ein-\n\nschleppung der Afrikanischen Schweinepest gibt es? \n\nDrittens. Wie haben sich die Schwarzwildstrecken der \n\nletzten Jahre im Freistaat Sachsen entwickelt? Wie steht \n\nes um die Betriebsstrukturen unserer Schweinehaltungs-\n\nbetriebe in Sachsen? \n\nViertens. Mit welchen Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen wir die \n\nJ\u00e4gerschaft zur Reduzierung der Wildschweinpopulation \n\nmotivieren? \n\nIch habe es schon gesagt: Gegen die Afrikanische \n\nSchweinepest gibt es keinen Impfstoff, der wie bei der \n\nTollwut von F\u00fcchsen ausgebracht werden k\u00f6nnte. Des-\n\nhalb beginnt die Pr\u00e4vention der Seuche mit der Reduktion \n\nder aktuell hohen Wildschweinbest\u00e4nde in Sachsen. Dies \n\nwollen und m\u00fcssen wir mit unseren J\u00e4gern tun, denen wir \n\nihre Arbeit \u2013 und es wird harte Arbeit sein \u2013 erleichtern \n\nm\u00fcssen. Das kann die unkontrollierte Ausbreitung der \n\nAfrikanischen Schweinepest entscheidend hemmen. \n\nEine M\u00f6glichkeit sehen wir darin, das Jagdrecht anzupas-\n\nsen. Insbesondere k\u00f6nnten Schalld\u00e4mpfer dauerhaft, \n\nF\u00e4nge und das \u00dcberjagen von Hunden zeitweise geneh-\n\nmigt sein. All das haben wir bei der Novelle des Jagdge-\n\nsetzes 2012 aus guten Gr\u00fcnden verboten, k\u00f6nnten aber \n\naufgrund der aktuellen Situation dieses jetzt ver\u00e4ndern. \n\nDeshalb stellen die CDU- und die SPD-Fraktion nach \n\ndem Berichtsteil auch einen Pr\u00fcfteil des Antrages, der \n\nfolgende Punkte umfasst: \n\nErstens. Welche pr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnten ergrif-\n\nfen werden, um das Eintrags- und Verbreitungsrisiko der \n\nAfrikanischen Schweinepest im Wildschweinbestand \n\ndurch jagdliche Ma\u00dfnahmen zu reduzieren? \n\nZweitens. Welche Ma\u00dfnahmen sind im Falle eines Aus-\n\nbruchs der Afrikanischen Schweinepest bei Wildschwei-\n\nnen erforderlich, und welche Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen in \n\nVorbereitung auf einen m\u00f6glichen Ausbruch konkret \n\nergriffen werden? Zum Beispiel hat unser Landkreis \n\nLeipzig vor Kurzem eine \u00dcbung in einem Schweinebe-\n\ntrieb durchgef\u00fchrt. \n\nWir stehen vor einer gro\u00dfen Herausforderung, die wir nur \n\ngemeinsam mit den J\u00e4gern bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen. Dieser \n\nAntrag soll einen entscheidenden Schritt daf\u00fcr leisten. Ich \n\nbitte Sie um Ihre Zustimmung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nCDU-Fraktion sprach soeben Herr von Breitenbuch. Jetzt \n\nspricht f\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Winkler. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Es scheint nur eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5656 \n\nFrage der Zeit zu sein, bis sich die Afrikanische Schwei-\n\nnepest auch in Sachsen verbreiten wird. In Polen und \n\nTschechien hat sich die Pest schon enorm verbreitet. Mein \n\nKollege von Breitenbuch ist bereits darauf eingegangen. \n\nDeshalb sollten wir jetzt alles daf\u00fcr tun \u2013 und das sehr \n\nz\u00fcgig \u2013, um die gef\u00e4hrliche Schweinepest von Sachsen \n\nfernzuhalten. \n\nSie haben es schon geh\u00f6rt und in den vergangenen Wo-\n\nchen sicherlich sehr oft gelesen: Die Afrikanische \n\nSchweinepest ist eine hoch ansteckende Viruskrankheit, \n\nf\u00fcr die es bis jetzt keinen Impfstoff gibt. Man kann es \n\ndeshalb nicht oft genug wiederholen und auf m\u00f6gliche \n\nFolgen einer Ausbreitung verweisen. Sie ist f\u00fcr den \n\nMenschen ungef\u00e4hrlich und betrifft ausdr\u00fccklich Haus- \n\nund Wildschweine. \n\nF\u00fcr die 650 000 Schweine und die 169 Betriebe hier in \n\nSachsen allerdings ist die ASP h\u00f6chst bedrohlich und \n\nnat\u00fcrlich auch f\u00fcr einen gesunden Schwarzwildbestand. \n\nDie ASP ist eine anzeigepflichtige Krankheit und ist \n\nklinisch nicht von der Schweinepest zu unterscheiden. Bei \n\nhoher Virulenz f\u00fchrt die Krankheit innerhalb einer Woche \n\nzum Tod des Tieres. Das hei\u00dft, es geht um eine Sterblich-\n\nkeitsrate von bis zu 100 %. \n\nDer Virus ist in Blut und Gewebe der infizierten Tiere \n\nvorhanden und wird mit allen Sekreten und Exkreten \n\nausgeschieden. Insbesondere der Kontakt zum Blut \n\ninfizierter Schweine ist ein h\u00f6chst effizienter Anste-\n\nckungsweg. Eine \u00dcbertragung kann direkt oder indirekt \n\nerfolgen. Auch auf dieses Thema ist mein Kollege von \n\nBreitenbuch schon eingegangen. \n\nHinzu kommt, dass das Virus der ASP sehr widerstands-\n\nf\u00e4hig ist. In einem luftgetrockneten Parmaschinken zum \n\nBeispiel bleibt er l\u00e4nger als ein Jahr aktiv, in unbehandel-\n\ntem Fleisch und Fleischprodukten, Blut- und gep\u00f6kelten \n\nund ger\u00e4ucherten Waren monatelang. \n\nAllein die Verschleppung des Virus in Speiseabf\u00e4llen im \n\nReiseverkehr und deren zum Teil auch illegale Verf\u00fctte-\n\nrung stellt ein schwer kontrollierbares Problem dar. Mit \n\nhoher Wahrscheinlichkeit ist genau durch so eine Ver-\n\nschleppung das Virus der ASP nach Europa gelangt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wir sind in einer \n\ndurchaus dramatischen Situation. Sollte die ASP in \n\nSachsen auftreten, ist es um die Schweinehaltung insge-\n\nsamt sehr schlecht bestellt. Die Sanktionen und die damit \n\nverbundenen wirtschaftlichen Einbu\u00dfen im weiterverar-\n\nbeitenden Bereich w\u00e4ren von immenser Auswirkung. \n\nAllein in Sachsen w\u00fcrde sich der wirtschaftliche Verlust \n\nin Milliardenh\u00f6he bewegen und Hunderte Arbeitspl\u00e4tze \n\ngingen verloren. Ebenfalls w\u00fcrde der Ausbruch der \n\nAfrikanischen Schweinepest einen enormen Vertrauens-\n\nverlust in der Bev\u00f6lkerung zur Folge haben. \n\nSicherlich haben schon einige von Ihnen das kleine \n\nPl\u00fcschwildschweinchen auf meinem Platz entdeckt. Das \n\nhat mir die Tiersch\u00fctzerin und meine liebe Kollegin \n\nHanka Kliese hingestellt. Nat\u00fcrlich stellt sich nicht nur \n\nden Tiersch\u00fctzern die Frage, die uns alle bewegen sollte, \n\nob diese Situation uns alle berechtigt, Tiere in Massen \n\nabschie\u00dfen zu lassen und zu t\u00f6ten. Vom rein ethischen \n\nGesichtspunkt her ist selbst die idealisierte Variante sehr \n\nfragw\u00fcrdig. Hier in diesem Fall geht es aber ums T\u00f6ten, \n\num das \u00dcberleben anderer Individuen zu sichern und \n\ngro\u00dfen Schaden f\u00fcr uns Menschen abzuwenden. Ich \n\npers\u00f6nlich \u2013 und sicherlich auch die Mehrheit von uns \u2013 \n\nsehe es deshalb als notwendig an, dies zu tun. \n\nDie ASP hat sich bisher bis nach Tschechien und Polen \n\nvorgearbeitet und steht unmittelbar vor unseren Grenzen. \n\nAuch wenn es noch Hunderte Kilometer sind, bleibt es in \n\nZeiten offener Grenzen in Europa eine geringe Entfer-\n\nnung. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDie Einschleppung in den Schwarzwildbestand wird unter \n\nanderem zu einem zw\u00f6lfmonatigen Handelsverbot f\u00fcr \n\nHausschweine f\u00fchren. Handelseinschr\u00e4nkungen k\u00f6nnten \n\nsich \u00fcber Jahre hinziehen und somit die Schweineproduk-\n\ntion in Sachsen zum Erliegen bringen. F\u00fcr die Wirtschaft \n\nunseres Landes w\u00e4re das ein kaum kalkulierbarer Scha-\n\nden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wenn wir \n\nverhindern wollen, dass es uns so ergeht, dann ist es \n\nh\u00f6chste Zeit zu \u00fcberpr\u00fcfen, wo wir in Sachsen gut aufge-\n\nstellt sind und welche Ma\u00dfnahmen notwendig sind und \n\nergriffen werden m\u00fcssen, um die Einschleppung zu \n\nverhindern. \n\nAuch die Agrarministerkonferenz am 29.09. dieses Jahres \n\nsieht die Ausbreitung der ASP in den betroffenen Regio-\n\nnen Osteuropas mit gro\u00dfer Sorge und stuft nun die ASP \n\nals ernste Bedrohung f\u00fcr die Schweinehaltung und die \n\nFleischwirtschaft in Deutschland ein. Die Agrarminister \n\nwaren sich einig: Um der Bedrohung zu begegnen, bedarf \n\nes pr\u00e4ventiver Ma\u00dfnahmen einerseits und eines belastba-\n\nren Krisenmanagements andererseits. In der Protokoller-\n\nkl\u00e4rung bitten zw\u00f6lf Bundesl\u00e4nder den Bund, im Rahmen \n\nder Bund-L\u00e4nder-Taskforce \u201eTierseuchen\u201c Regulations-\n\nstrategien zur nachhaltigen Reduzierung des Schwarz-\n\nwildbestandes zu entwickeln und rechtlich alle Ma\u00dfnah-\n\nmen voranzutreiben, die die Bejagung effizienter gestal-\n\nten und den \u00f6rtlichen Revierinhabern m\u00f6glichst breiten \n\nSpielraum f\u00fcr revierspezifische L\u00f6sungen er\u00f6ffnen. \n\nMeine Damen und Herren, deshalb ist es vor diesem \n\nHintergrund \u2013 wie in unserem Antrag auch formuliert \u2013 \n\nwichtig, im Vorfeld eines solchen Seuchenfalles auch in \n\nSachsen Ma\u00dfnahmen zu ergreifen. Wir sind der Meinung, \n\ndass eine Anpassung im Jagdrecht notwendig ist, um eine \n\neffektive Reduzierung des ohnehin sehr hohen Schwarz-\n\nwildbestandes zu erreichen. Ob es sich dabei um Ma\u00df-\n\nnahmen handelt, die der Abg. Wild oder die AfD-Fraktion \n\nin \u00c4nderungsantr\u00e4gen vorschlagen, bleibt zu diskutieren. \n\nSicher geht es um besondere Fang- und Jagdvorrichtun-\n\ngen, um revier\u00fcbergreifende Bejagung. Insbesondere \n\nsehen wir die Notwendigkeit, den J\u00e4gern besondere \n\nInstrumentarien in die Hand zu geben. \u00dcberhaupt kommt \n\nauf die J\u00e4gerschaft eine sehr gro\u00dfe Verantwortung zu. Zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5657 \n\ndieser Verantwortung haben sich die J\u00e4ger bereits in der \n\nFreiberger Erkl\u00e4rung aus dem Jahr 2014 verpflichtet. Dies \n\nund der Umgang mit dem Wildbret bei sicherlich sinken-\n\nden Marktpreisen durch \u00dcberangebot sowie der Umgang \n\nmit ver\u00e4nderten seuchenrechtlichen Bestimmungen \n\nbed\u00fcrfen einer besonderen Unterst\u00fctzung unserer J\u00e4ger-\n\nschaft. \n\nIn dem Interesse, die drohende Gefahr erfolgreich zu \n\nbek\u00e4mpfen, ist es wichtig, dass unsere Staatsregierung \n\nsehr schnell aufzeigt, welche gesetzlichen oder unterge-\n\nsetzlichen Ma\u00dfnahmen notwendig und m\u00f6glich sind. Ich \n\nbitte deshalb um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Winkler \n\nsprach f\u00fcr die SPD. Nun kommt Frau Kollegin  \n\nKagelmann f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE zu Wort. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Damen und Herren Abgeordnete! Parla-\n\nmentarische Rituale haben ja so etwas Beruhigendes, \n\ngerade wenn Gefahr im Verzug scheint. In Abwandlung \n\neines bekannten Tucholsky-Textes m\u00f6chte man sagen: \n\nMan tut etwas gegen die Schweinepest und wei\u00df genau, \n\nmit diesem Antrag verhindert man sie nicht. Auf das \n\nSignal kommt es an: Wir sind dran an Problemen und \n\nsammeln erst einmal Informationen. Das aber erwarte ich \n\nohnehin von einer Staatsregierung. Aber das Jagdgesetz \n\nwar, wie wir im Ausschuss h\u00f6ren mussten, nicht rechtzei-\n\ntig fertig geworden und irgendwie muss man nun \u00f6ffent-\n\nlichkeitswirksam Betriebsamkeit vort\u00e4uschen. \n\n(Einzelbeifall bei den LINKEN) \n\nDabei ist Aktionismus aus meiner Sicht gar nicht ange-\n\nbracht. Erst im Fr\u00fchsommer haben wir die Vogelgrippe \n\n\u00fcberstanden und wir streiten noch immer um Ursachen \n\nund wirksame Instrumente der Bek\u00e4mpfung. Eines ist in \n\nder j\u00fcngsten Anh\u00f6rung zur Vogelgrippe im Sozialaus-\n\nschuss deutlich geworden: Bek\u00e4mpfungs- und Schutz-\n\nma\u00dfnahmen festzulegen, ohne die \u00dcbertragungswege \n\ngenau zu kennen, richtet h\u00e4ufig mehr Schaden an, als man \n\nzu verhindern sucht. \n\nW\u00e4hrend die neue Vogelgrippesaison bereits vor der T\u00fcr \n\nsteht, rollt nun eine andere Seuche auf uns zu: die \n\nSchweinepest, diesmal die gef\u00e4hrlichere afrikanische \n\nVariante. Man k\u00f6nnte meinen, die Dichte von gef\u00e4hrli-\n\nchen Tierseuchen nehme zu, aber das ist ein Trugschluss. \n\nWie die Vogelgrippe, so ist zumindest die klassische \n\neurop\u00e4ische Schweinepest seit Langem in Mitteleuropa \n\nnachweisbar. Tiere erkranken, lokale Best\u00e4nde k\u00f6nnen \n\nauch einmal zusammenbrechen, eine Gesamtpopulation \n\nwird dadurch nach allen bisherigen wissenschaftlichen \n\nErkenntnissen nicht gef\u00e4hrdet. \n\nEs ist also nicht die Dichte von Seuchen, die zunimmt und \n\ngef\u00e4hrlich ist, sondern die Dichte von Tieren in gro\u00dfen \n\nindustriellen Anlagen in Verbindung mit der Zunahme \n\nglobaler Handelsstr\u00f6me. Damit w\u00e4chst f\u00fcr Tierhalter die \n\nwirtschaftliche Bedrohung, die von Tierseuchen ausgeht, \n\nweil das Risiko der Weiterverbreitung exponentiell \n\ngestiegen ist. Die industrielle Agrarwirtschaft selbst \n\nproduziert also das Problem und deshalb werden uns \n\nTierseuchen weiter regelm\u00e4\u00dfig besch\u00e4ftigen. \u201eHerr, die \n\nGeister, die ich rief \u2026\u201c \n\nAuch dass die J\u00e4gerschaft die Schwarzwildausbreitung \n\nkaum mehr beherrscht, ist ein Ergebnis von heutiger \n\nAgrarwirtschaft mit ihrem gro\u00dffl\u00e4chigen Mais- und \n\nRapsanbau, aber auch von allgemeiner Klimaerw\u00e4rmung. \n\nInsofern ist der erste politische Reflex nach einer Intensi-\n\nvierung der Jagd verst\u00e4ndlich und sicherlich ist das \n\nzumindest f\u00fcr die Seuchenprophylaxe auch nicht falsch. \n\nAllerdings sollte man sich \u00fcber die Bedeutung der Jagd \n\nf\u00fcr die Seuchenbek\u00e4mpfung auch keinen allzu gro\u00dfen \n\nIllusionen hingeben, denn die J\u00e4gerinnen und J\u00e4ger \n\nk\u00f6nnen gerade die objektiven Ursachen f\u00fcr das Anwach-\n\nsen der Schwarzwildpopulation nicht umkehren. \n\nDeshalb mache ich in Bezug auf das angek\u00fcndigte Jagd-\n\ngesetz schon vorsorglich darauf aufmerksam, dass die \n\nErm\u00f6glichung von Schalld\u00e4mpfern, Nachtsichtger\u00e4ten \n\noder Sauf\u00e4ngen genau den Aktionismus darstellt, der \n\nvielleicht kurzfristig mehr Strecke bringt, aber am grund-\n\ns\u00e4tzlichen Problem nichts \u00e4ndert. \n\nWichtiger f\u00fcr die Vermeidung der Ausbreitung der Afri-\n\nkanischen Schweinepest sind Biosicherheitsma\u00dfnahmen, \n\nund zwar sowohl in der Schweinehaltung als auch bei der \n\nJagd. Es kommt jetzt besonders darauf an, dass sich die \n\nblo\u00dfe Information \u00fcber das Vorr\u00fccken der Schweinepest \n\nin den 170 s\u00e4chsischen Schweinehaltungen in einer \n\nkonsequenten Anwendung seuchenhygienischer Ma\u00df-\n\nnahmen niederschl\u00e4gt. Dazu muss gezielt vor Ort kontrol-\n\nliert und beraten werden, insbesondere dann, wenn die \n\nLandwirte auch J\u00e4ger sind. \n\nNach meiner Einsch\u00e4tzung sind die Veterin\u00e4r\u00e4mter der \n\nKreise durchaus schon aktiv. Zus\u00e4tzlich versucht man, die \n\nJ\u00e4gerinnen und J\u00e4ger konkret zu unterst\u00fctzen. Mein \n\nHeimatlandkreis \u2013 aufgrund seiner Grenzlage ja beson-\n\nders betroffen \u2013 hat beispielsweise bereits im September \n\neinen Antrag verabschiedet, wonach J\u00e4gern als Anreiz f\u00fcr \n\neine verst\u00e4rkte Bejagung eine pauschale Pr\u00e4mie aus \n\nKreismitteln gezahlt werden soll. Also: W\u00e4hrend die \n\nKoalition noch fragt, handelt man in der Kommune. Dazu \n\nbraucht es nicht zwingend einer Jagdrechts\u00e4nderung. Aber \n\nwenn man schon das Gesetz anfassen will, dann sollte \n\nGr\u00fcndlichkeit vor Schnelligkeit gehen. \n\nIhr Antrag, werte Damen und Herren der Koalition, ist in \n\nseiner Unverbindlichkeit vollkommen unsch\u00e4dlich und \n\nfordert nichts, was die Ministerien nicht bereits machen. \n\nStreng genommen ist er sogar Rosst\u00e4uscherei; denn \n\nMa\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung der Schweinepest, wie der \n\nTitel suggeriert, werden \u00fcberhaupt nicht benannt. Au\u00dfer-\n\ndem gehe ich doch stark davon aus, dass die Grundlage \n\nf\u00fcr die vorgesehenen \u00c4nderungen im Jagdgesetz, dessen \n\nEntwurf bereits vorliegt, eben die Antworten darstellen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5658 \n\nvon denen Sie hier im Antrag vorgeben, sie erst erfragen \n\nzu m\u00fcssen. \n\nAber \u2013 und damit wende ich mich gleich den vorliegen-\n\nden \u00c4nderungsantr\u00e4gen zu \u2013 ein substanzarmer Ur-\n\nsprungsantrag wird nicht besser, wenn jetzt jeder im \n\nPlenum einzelne Fragmente aus unterschiedlichen Fach-\n\nbeitr\u00e4gen oder Vereinsversammlungen willk\u00fcrlich zu-\n\nsammenklaubt und an den Antrag anpappt. So sollte eine \n\nernsthafte parlamentarische Befassung gerade nicht \n\naussehen. \n\nWas meine Fraktion will, ist ein Konzept aus einem Guss \n\nund kein St\u00fcckwerk. Ich wiederhole mich an dieser Stelle: \n\nGr\u00fcndlichkeit geht vor Schnelligkeit! \n\nWenn wir also im Dezember den inzwischen vorliegenden \n\nGesetzentwurf zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Jagdgeset-\n\nzes anh\u00f6ren, dann erwarte ich, dass Hinweise und Vor-\n\nschl\u00e4ge, die bis dahin im Prozess der Vorabstimmung mit \n\nden Tr\u00e4gern \u00f6ffentlicher Belange eingehen oder zus\u00e4tzlich \n\nin der Anh\u00f6rung \u00fcber die reine Jagdrechts\u00e4nderung hinaus \n\naus den Reihen der Sachverst\u00e4ndigen kommen werden, in \n\nein Gesamtkonzept der Staatsregierung zur Vermeidung \n\nder Ausbreitung und Bek\u00e4mpfung der Afrikanischen \n\nSchweinepest einflie\u00dfen werden. \n\nOb das dann ausreicht, wird man sehen. Man wird dar-\n\n\u00fcber diskutieren k\u00f6nnen. Aber das w\u00e4re die richtige \n\nparlamentarische Befassungsfolge. Daf\u00fcr braucht es nicht \n\nIhren Berichtsantrag, liebe Koalition\u00e4re, und es braucht \n\nauch keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Meine Fraktion wird sich \n\ndeshalb der Zustimmung verweigern. Wir warten ge-\n\nspannt auf die Ausschussdebatte im Dezember. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Frau Kagelmann, \n\nFraktion DIE LINKE, folgt jetzt Frau Kollegin Grimm. \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Wir debattieren heute \n\n\u00fcber den Antrag der Regierungskoalition zu dem Thema \n\n\u201eMa\u00dfnahmen zur Vermeidung der Ausbreitung und \n\nBek\u00e4mpfung der Afrikanischen Schweinepest in Sach-\n\nsen\u201c. Seit dem Ausbruch der Afrikanischen Schweinepest \n\nin der Tschechischen Republik wurden die Diskussionen \n\nzu diesem wichtigen Thema intensiver. Landwirte f\u00fcrch-\n\nten, dass die Tierseuche in ihre Best\u00e4nde gelangen k\u00f6nnte \n\n\u2013 und damit Tausende Tiere verenden. \n\nAuch auf die J\u00e4ger steigt der Druck, mehr Wildschweine \n\nschie\u00dfen zu m\u00fcssen. Dazu scheint Ihnen, liebe Kollegen, \n\nmittlerweile jedes Mittel recht zu sein. Sie diskutieren, \n\nwie Herr von Breitenbuch sagte, Schalld\u00e4mpfer und sogar \n\nSauenf\u00e4nge zuzulassen. Zu Letzteren habe ich eine sehr \n\nkritische Meinung. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Machen Sie  \n\ndoch mal einen Alternativvorschlag!) \n\nDer Gesetzentwurf dazu, dessen Anh\u00f6rung Sie im Aus-\n\nschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft beantragt haben, \n\nliegt uns seit heute vor. Es waren immerhin zweieinhalb \n\nWochen, die wir hier warten mussten. \n\nDer heute abzustimmende Antrag steht grundlegend im \n\nWiderspruch zu den Diskussionen im Ausschuss und zu \n\nseiner \u00dcberschrift. Ma\u00dfnahmen gegen die Ausbreitung \n\nder ASP sucht man wieder einmal vergeblich. Wir disku-\n\ntieren heute bereits \u00fcber den f\u00fcnften Antrag zu einem \n\njagdlichen Thema hier im S\u00e4chsischen Landtag, der zum \n\n\u00fcberwiegenden Teil fordert, dass gepr\u00fcft, berichtet und \n\ndargestellt werden soll. So ergebnislos sieht hier im \n\nLandtag seit drei Jahren die Arbeit der CDU-SPD-\n\nKoalition aus. \n\n(Beifall des Abg. Gunter Wild, fraktionslos \u2013 \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nTosender Beifall!) \n\nMeine Damen und Herren! Pr\u00fcfungen und Berichte helfen \n\nuns, helfen den Beteiligten drau\u00dfen auf dem Land nicht. \n\nEs muss endlich gehandelt werden. \n\nZu Punkt 1: Sie fragen hier Daten ab zum aktuellen Stand \n\nder Verbreitung der ASP, zur Entwicklung der Schwarz-\n\nwildstrecke, zur Struktur in den Schweinehaltungsbetrie-\n\nben sowie zu m\u00f6glichen Impfstoffen; Sie haben ja selbst \n\nschon gesagt, dass es diese nicht gibt. \u2013 Wollen Sie uns \n\nernsthaft sagen, dass all diese Daten Ihnen nicht vorlie-\n\ngen? \n\nUnd weiter: Die Staatsregierung soll berichten, welche \n\nMa\u00dfnahmen zur Erh\u00f6hung der Motivation der J\u00e4ger \n\nbeitragen k\u00f6nnen. \u2013 Wann haben Sie sich denn das letzte \n\nMal mit J\u00e4gern vor Ort unterhalten? Warum greifen Sie \n\nkeine aktuellen Fachberichte auf wie den Abschlussbe-\n\nricht aus Bayern unter dem Titel \u201eBrennpunkt Schwarz-\n\nwild\u201c, wo es explizit um dieses Thema geht? Sie m\u00fcssten \n\nsich nur einmal selbst mit dem Thema besch\u00e4ftigen. \n\nNun zu Punkt 2, meine Damen und Herren. Ewig pr\u00fcfen \n\nhilft nicht. Sie brauchen ein Konzept. Andere Bundesl\u00e4n-\n\nder erarbeiten diese bereits. Das Friedrich-Loeffler-\n\nInstitut hat umfangreiche Untersuchungen ver\u00f6ffentlicht. \n\nVielleicht sollten Sie sich genau an diese Experten wen-\n\nden. Die Problematik Afrikanische Schweinepest wird in \n\nvielen Bundesl\u00e4ndern schon aktiv angegangen. \n\nAuch Ihre brandenburgischen CDU-Kollegen wurden \n\nschon aktiv. In unserem Nachbarbundesland wurde ein \n\nentsprechender Antrag bereits im Dezember 2015 gestellt \n\n\u2013 mit \u00f6ffentlicher Anh\u00f6rung. Ihre Kollegen forderten \n\ndamals unter anderem kostenlose Trichinenuntersuchun-\n\ngen f\u00fcr Frischlinge bis 20 Kilogramm. Vielleicht sollten \n\nSie sich einmal mit Ihren Kollegen aus Brandenburg \n\nunterhalten oder zumindest das Anh\u00f6rungsprotokoll \n\nanfordern. \n\nWir als AfD haben Ihnen unseren \u00c4nderungsantrag zu \n\nIhrem heutigen Antrag zugearbeitet. Darin fordern wir \n\nzwei Sofortma\u00dfnahmen, die m\u00f6glich w\u00e4ren, ohne das \n\nJagdgesetz zu \u00e4ndern. Den \u00c4nderungsantrag werde ich \n\nsp\u00e4ter noch einbringen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5659 \n\n(Beifall bei der AfD und des  \n\nAbg. Gunter Wild, fraktionslos) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Grimm \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt h\u00f6ren wir Herrn Kollegen \n\nG\u00fcnther f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Es wird Sie \n\nnicht wundern, dass die Opposition das Regierungshan-\n\ndeln kritisch begleitet. In diesem Fall k\u00f6nnen wir nicht \n\nallzu viele Angriffspunkte finden. Der Antrag ist so \n\nformuliert, dass man ihm umstandslos zustimmen kann. \n\nAllerdings bleibt er \u2013 wir haben es schon geh\u00f6rt \u2013 an \n\nmanchen Stellen viel zu vage. Ich k\u00fcndige aber hiermit \n\nan, dass unsere Fraktion zustimmen wird. \n\nDamit ist erst einmal alles gesagt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der SPD \n\n\u2013 Christian Piwarz, CDU: So w\u00fcnschen  \n\nwir uns die GR\u00dcNEN! So muss es sein!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Am Ende der ersten \n\nRederunde spricht jetzt der fraktionslose Abg. Herr Wild. \n\nBitte, Sie haben das Wort. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Abgeordnete! Sie sprechen in Ihrem Antrag von \n\nMa\u00dfnahmen zur Vermeidung der Ausbreitung der Afrika-\n\nnischen Schweinepest. Ma\u00dfnahmen? Sie h\u00e4tten von \n\n\u201eFragen\u201c, nicht von \u201eMa\u00dfnahmen\u201c sprechen sollen. \n\nZu dieser auf Sachsen und Deutschland zurollenden \u2013 ich \n\nnenne es \u2013 Katastrophe einer verheerenden Tierseuche, \n\ndie betroffene Landwirte um ihre Existenz bringen kann, \n\nf\u00e4llt ihnen nichts anderes ein, als sich berichten zu lassen \n\nund zu pr\u00fcfen. Sie m\u00fcssen handeln, jetzt handeln! \n\nAber wir kennen es ja. Schon als es um die invasiven \n\nTierarten, wie den Waschb\u00e4r damals ging \u2013 das ist ja \n\nimmer noch aktuell \u2013, haben Sie nicht gehandelt, sondern \n\nnur einen Berichtsantrag eingebracht. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDas Problem ist noch nicht behoben. Hier haben wir \n\njedoch eine ganz andere Dimension. Vor allem durch den \n\nenormen Jagddruck in Tschechien weichen die Wild-\n\nschweine immer mehr nach Sachsen aus. Sie m\u00fcssen den \n\nJ\u00e4gern jetzt und hier helfen und nicht erst lange untersu-\n\nchen. \n\n(Jan Hippold, CDU: Schreien Sie nicht so!) \n\nIhr Antrag, wonach berichtet und gepr\u00fcft werden soll, ist \n\nn\u00fctzlich, keine Frage, aber nur, wenn Sofortma\u00dfnahmen \n\nbegleitend dazu eingef\u00fchrt werden. Und mit Ihrem Be-\n\nrichtsantrag werden Sie eine Tierseuche nicht aufhalten \n\nk\u00f6nnen. Mehr dazu dann im \u00c4nderungsantrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Kirsten Muster, fraktionslos) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Wild, der \n\nuns auch einen \u00c4nderungsantrag angek\u00fcndigt hat, den er \n\nnoch begr\u00fcnden wird. Das h\u00e4tten Sie auch gleich machen \n\nk\u00f6nnen; aber gut, das ist Ihre Sache. Wir beginnen jetzt \n\nmit einer weiteren Runde. Kollege Fischer spricht f\u00fcr die \n\neinbringende CDU-Fraktion. \n\nSebastian Fischer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Ich habe mit meinem \n\nKollegen von Breitenbuch vereinbart, dass er sich um die \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge k\u00fcmmert, und ich m\u00f6chte deshalb, \n\nHerr Abg. Wild, nur eine Sache, die Sie gesagt haben, \n\nherausgreifen. Sie werden gleich beantragen, Abschuss-\n\npr\u00e4mien in H\u00f6he von 50 Euro je erlegtem Tier und Fund-\n\npr\u00e4mien in H\u00f6he von 25 Euro f\u00fcr jedes tot aufgefundene \n\nWildschwein zu zahlen. K\u00f6nnen Sie sich denken, was \n\ndann passiert? Haben Sie sich einmal mit dem Thema \n\nFuchsohrpr\u00e4mie befasst? Ich empfehle Ihnen dringend \n\neinen Blick in die Vergangenheit, um solche Schnell-\n\nsch\u00fcsse in Zukunft verhindern zu k\u00f6nnen. \n\n(Gunter Wild, fraktionslos: In  \n\nTschechien gibt es schon Abschusspr\u00e4mien!) \n\nVielleicht w\u00e4re es auch ganz gut, sich mit der Materie zu \n\nbefassen, damit wir hier sachlich diskutieren. Und im \n\n\u00dcbrigen w\u00fcrde ich mich freuen, wenn wir anstatt eines \n\nGebr\u00fclls normal miteinander reden w\u00fcrden, Herr Wild. \n\nZum Thema. Meine Damen und Herren, nach den Rede-\n\nbeitr\u00e4gen zu jagdpolitischen Themen, die wir jetzt geh\u00f6rt \n\nhaben, k\u00f6nnte man als Verbraucher denken: Was geht \n\nmich das an, was hat es f\u00fcr eine Auswirkung auf mich? \n\nSollen sich doch die Halter, die J\u00e4ger, die Fleischer, die \n\nSpediteure um das Thema k\u00fcmmern. Damit ist es dann \n\nauch gut. Das ist aber ein Irrtum. \n\nWir Menschen k\u00f6nnen zwar nicht erkranken, wir sind \n\naber von dem Thema existenziell betroffen, denn unsere \n\nHausschweine \u2013 und wir alle essen Schweinefleisch \u2013 \n\nk\u00f6nnen die Krankheit weiterverbreiten. Die betroffenen \n\nFleischprodukte, wenn sie in den Handel und in den \n\nKreislauf geraten, k\u00f6nnen enorme Sch\u00e4den f\u00fcr die deut-\n\nsche Wirtschaft verursachen, aber auch f\u00fcr den Touris-\n\nmus. \n\nZu den Fakten. Wir haben schon geh\u00f6rt, dass die Mortali-\n\nt\u00e4t bei hundert Prozent liegt. Im Seuchenfall kann das bei \n\nder vorbeugenden Keulung benachbarter Betriebe einen \n\nwirtschaftlichen Schaden f\u00fcr die Landwirtschaft bedeuten, \n\nder derart enorm ist, dass man es sich kaum vorstellen \n\nkann, und das f\u00fcr eine Branche, die ohnehin in einem \n\nPreiskampf steckt, der m\u00f6rderisch ist. Die Verantwortung \n\nder Gesellschaft steht also im Mittelpunkt. Und, meine \n\nDamen und Herren, ich bin auch der Meinung: Wenn wir \n\n\u00fcber diese jagdlichen Ma\u00dfnahmen reden, geht es auch um \n\nTierschutz. Jedes nicht befallene, nicht kranke Tier ist ein \n\nErfolg. Wir als Menschen haben die moralische Pflicht, \n\nm\u00f6glichst wenig langes Tierleid zuzulassen und uns um \n\nGottes Sch\u00f6pfung zu k\u00fcmmern. Daher sind die genannten \n\nMa\u00dfnahmen als Vorsorge extrem wichtig. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5660 \n\nWir haben europaweit in Deutschland eine der h\u00f6chsten \n\nSchwarzwilddichten. Da m\u00fcssen wir ran. Wir m\u00fcssen die \n\nAusbreitungsgeschwindigkeit senken. Das geht nat\u00fcrlich \n\nnur mit der Jagd. Was haben wir in den letzten Jahren \n\nerlebt, meine Damen und Herren? Die Jagd ist das Hobby \n\nvon ein paar Sonderlingen, die Sonntag fr\u00fch in den Wald \n\ngehen, sich auf die Hochsitze setzen und warten, bis der \n\nr\u00f6hrende Hirsch aus dem Wald heraustritt. Das ist aber \n\nfalsch, denn die Jagd, meine Damen und Herren, geh\u00f6rt \n\nvom Rand der Gesellschaft, wo sie sich jetzt leider befin-\n\ndet, wieder ins Zentrum. Die Jagd als Thema muss uns \n\nwieder breiter interessieren. Die Jagd ist wichtig, denn nur \n\nJ\u00e4ger, Halter und B\u00fcrger gemeinsam k\u00f6nnen die Seuche \n\nwieder eind\u00e4mmen. \n\nDeutschland w\u00fcrde im Seuchenfall f\u00fcr lange Zeit mit \n\nseinen Fleischprodukten von vielen L\u00e4ndern als Exporteur \n\noder Importeur gesperrt werden. Das Verbot der Ein- und \n\nAusfuhr von fleischhaltigen Lebensmitteln \u2013 wir haben \n\ndas schon geh\u00f6rt \u2013 w\u00fcrde f\u00fcr Reisende gelten, also auch \n\nf\u00fcr uns ganz praktisch. Man m\u00fcsste, wie der Sachse sagt, \n\nsein Bemmenpaket an der Grenze abgeben. Jeder von \n\nIhnen, der schon einmal in den USA war, wei\u00df, dass das \n\nschwer zu vermitteln ist. Ausbreitungsgebiete w\u00fcrden f\u00fcr \n\nden Tourismus gesperrt werden. Man stelle sich das blo\u00df \n\nin touristisch wichtigen Regionen vor, wie dem Zittauer \n\nGebirge, dem Vogtland oder dem Erzgebirge. Das w\u00e4re \n\nein wirtschaftliches Problem f\u00fcr alle Branchen, die dort \n\nt\u00e4tig sind. \n\nUnd eine Sache ist Fakt, weil von der Linksfraktion das \n\nArgument kam, wir w\u00fcssten nicht, wie die Seuche sich \n\nverbreitet. Es ist doch ganz klar, und das hat das Fried-\n\nrich-Loeffler-Institut festgestellt: Ausbreitungsfaktor \n\nNummer eins ist der Mensch. Das Friedrich-Loeffler-\n\nInstitut hat alle anderen Ausbreitungsm\u00f6glichkeiten, wie \n\nTierkontakt und Jagdtroph\u00e4en, als m\u00e4\u00dfig eingestuft. Das \n\nhei\u00dft, der Mensch, der seine Lebensmittel wegwirft, der \n\nkontaminierte Kleidungsst\u00fccke verbringt, ist derjenige, \n\nder diese Seuche verbreitet. Deshalb m\u00f6chte ich mich am \n\nEnde meiner Rede an alle Touristen, Hobbyhalter, Wald-\n\nbesucher und Spazierg\u00e4nger richten: Melden Sie jedes \n\nSchwein. \n\n(Heiterkeit) \n\n\u2013 Das ist nicht lustig. Ich glaube auch nicht, dass man sich \n\ndar\u00fcber lustig machen sollte. Melden Sie jedes Schwein, \n\ndas Sie halten, der Veterin\u00e4rbeh\u00f6rde in Ihrem Landkreis. \n\nF\u00fchren Sie im Seuchenfall keine Schweineprodukte aus. \n\nHier geht es nicht nur um Wurst- und Fleischwaren, denn \n\nSchweinefleisch kann auch in anderen Produkten enthal-\n\nten sein. Akzeptieren Sie die Einschr\u00e4nkungen, die sich \n\nnotwendig machen werden: Betretungsverbote, Z\u00e4une, \n\nStoppschilder. Vertrauen Sie den J\u00e4gern und den Bauern \n\nbei der Eind\u00e4mmung dieser Seuche und akzeptieren Sie \n\nbitte auch drastische Ma\u00dfnahmen, denn ohne diese \n\nwerden wir diese Seuche nicht in den Griff bekommen. \n\n(Sebastian Wippel, AfD,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nDer gro\u00dfe franz\u00f6sische Schauspieler Yves Montand hat \n\neinmal gesagt: In der Politik ist es wie im t\u00e4glichen \n\nLeben: Man kann eine Krankheit nicht dadurch heilen, \n\ndass man das Fieberthermometer versteckt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Kollege Fischer? \n\nSebastian Fischer, CDU: Bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Wippel, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nSehr geehrter Herr Kollege Fischer! Ich habe Ihnen \n\ngerade sehr aufmerksam zugeh\u00f6rt. Sie haben den Vor-\n\nschlag gebracht, dass man den Veterin\u00e4r\u00e4mtern jedes \n\nSchwein melden soll. Jetzt frage ich mich, wie ist das \n\ndenn, zu welchen Gesch\u00e4ftszeiten soll das denn stattfin-\n\nden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine Frage bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Na ja, ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4-\n\nrung von ihm haben. Sind die \u00c4mter jetzt rund um die \n\nUhr offen? Gibt es eine Hotline? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte eine Frage daraus \n\nmachen, Kollege Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Wie wollen die \u00c4mter das \n\nmachen? Er hat den Vorschlag gemacht und ich frage \n\nnach, weil ich es verstehen m\u00f6chte, Herr Pr\u00e4sident. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nSebastian Fischer, CDU: Ich begr\u00fc\u00dfe sehr, dass die AfD-\n\nFraktion nachfragt, ohne zu br\u00fcllen. Das ist eine Neue-\n\nrung. Wunderbar. \n\nEs ist ganz einfach derjenige gemeint, der zu Hause ein \n\nSchwein h\u00e4lt. Der Bauer, der Landwirt, der Privatmann. \n\nNur wenn die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden davon wissen, \n\nk\u00f6nnen sie im Seuchenfall helfen. Ganz einfach. \n\nAber kommen wir zum Schluss. Wichtig ist, dass wir \n\ngemeinsam handeln und gesellschaftlich Vorurteile \n\ngegen\u00fcber Landwirtschaft und Jagd endlich \u00fcberwinden \n\nund abstellen, und wichtig ist, dass wir alle mit anpacken. \n\nJeder von uns ist dazu aufgerufen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Fischer hat f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion eine neue Runde er\u00f6ffnet. Gibt es \n\nweiteren Redebedarf zu diesem Thema aus den Fraktio-\n\nnen? \u2013 Das sehe ich nicht. Damit erteile ich der Staatsre-\n\ngierung das Wort. Herr Staatsminister Thomas Schmidt, \n\nSie haben das Wort. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Ja, es ist ein Thema, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5661 \n\ndas etwas exotisch klingt, uns aber sehr schnell und \n\nmassiv treffen kann. Deshalb sollte man den immer \n\nwieder auftretenden Herausforderungen und Gefahren, die \n\nin der Land- und Forstwirtschaft auftreten, m\u00f6glichst \n\npr\u00e4ventiv begegnen. Diese Herausforderung durch die \n\nAfrikanische Schweinepest ist unmittelbar. Sie ist in \n\nEuropa seit einigen Jahren vorhanden. Sie kommt aus \n\nRichtung Osteuropa immer st\u00e4rker auf uns zu. Wir haben \n\ninzwischen den ersten Fall, der 300 Kilometer von Sach-\n\nsen entfernt ist, in Tschechien feststellen m\u00fcssen. Respekt \n\nvor den tschechischen Kollegen, wie sie dieser Heraus-\n\nforderung begegnen. Schuld, Frau Kagelmann, ist nat\u00fcr-\n\nlich die Globalisierung, ist die Massentierhaltung. Das \n\nh\u00e4tte ich mir denken k\u00f6nnen. Nein, es ist in diesem Fall \n\neben nicht so. \n\nAm hartn\u00e4ckigsten h\u00e4lt sich die Schweinepest in Regio-\n\nnen im Baltikum, in Ostpolen, in denen es eine ausge-\n\npr\u00e4gte Kleinhaltung von Hausschweinen gibt, zum Teil \n\nunter hygienischen Bedingungen, die schwierig sind, und \n\nwo die Kontrolle und Begegnung dieser Gefahren schwie-\n\nrig zu handhaben sind. In diesem Fall sind es eben nicht \n\ndie Globalisierung und die immer nicht so richtig defi-\n\nnierte Massentierhaltung, sondern genau das Gegenteil ist \n\nder Fall. Deshalb h\u00e4lt sich die Afrikanische Schweinepest \n\ngenau in diesen Regionen so hartn\u00e4ckig. \n\nWir m\u00fcssen uns darauf vorbereiten. Die Schweinepest \u2013 \n\ndas ist schon gesagt worden \u2013 ist eine Tierseuche, die \n\nzwar nicht f\u00fcr den Menschen gef\u00e4hrlich ist, aber unsere \n\n650 000 Hausschweine und nat\u00fcrlich auch die Wild-\n\nschweine sind stark gef\u00e4hrdet, sie k\u00f6nnen binnen kurzer \n\nZeit, in ein, zwei Wochen, an dieser Krankheit verenden. \n\nEs gibt \u2013 deshalb ist auch der Vergleich zur normalen \n\nSchweinepest nicht richtig \u2013 keine vorbeugende Impfung. \n\nDas ist nicht m\u00f6glich. Deshalb m\u00fcssen wir andere Ma\u00df-\n\nnahmen ergreifen. \n\nWir setzen alles daran, das \u00dcbergreifen der Seuche auf \n\nunseren Freistaat zu vermeiden. Ob das bei einer \u00dcbertra-\n\ngung durch infizierte Wildschweine oder kontaminierte \n\nLebensmittel m\u00f6glich ist, bleibt allerdings offen. Beson-\n\nders hoch ist das Eintragsrisiko durch illegales Verbringen \n\nund Entsorgen von kontaminiertem Material, zumeist \n\nLebensmittel. Sebastian Fischer sagte es schon: Das \n\nRisiko der \u00dcbertragung durch das Mitbringen von \n\nJagdtroph\u00e4en aus betroffenen Regionen wird eher als \n\ngering eingesch\u00e4tzt. Das ist die Sicht des Friedrich-\n\nLoeffler-Instituts. \n\nBis zum 7. November sind im Baltikum, in Polen, in \n\nTschechien, in Rum\u00e4nien und in der Ukraine inzwischen \n\n2 919 F\u00e4lle bei Hausschweinen und Wildschweinen \n\ngemeldet worden. Allein diese Zahl dr\u00fcckt aus, wie \n\nmassiv dieses Problem ist. Wie gesagt, inzwischen ist es \n\n300 Kilometer vor unserer Grenze angelangt, in Tschechi-\n\nen. \n\nEin Ausbruch dieser Seuche bedeutet f\u00fcr die schweinehal-\n\ntenden Betriebe, die Hausschweinehalter sowie die \n\nSchlacht- und fleischverarbeitenden Betriebe erhebliche \n\nwirtschaftliche Sch\u00e4den. Wird die Seuche festgestellt, gibt \n\nes Sperrma\u00dfnahmen, die den Handel mit Ferkeln und \n\nauch mit Mastschweinen in weiten Gebieten zum Erliegen \n\nbringen werden. Die Auswirkungen beschr\u00e4nken sich \n\nallerdings keinesfalls auf die Land- und Forstwirte. Auch \n\ndas wurde vorhin schon angesprochen. \n\nStellen Sie sich einmal vor, wir m\u00fcssten in einem touris-\n\ntisch wichtigen Gebiet, und das m\u00f6glichst noch in der \n\nHochsaison, einen Sperrbezirk einrichten. Stellen Sie sich \n\nvor, am Fu\u00dfe des Fichtelbergs, in der S\u00e4chsischen \n\nSchweiz oder wom\u00f6glich in der Dresdner Heide w\u00fcrde so \n\nein infiziertes Schwein gefunden. Ich m\u00f6chte es mir, sage \n\nich einmal, lieber nicht vorstellen. Deshalb ist es wichtig, \n\ndass wir uns dem stellen. Es ist keinesfalls so, dass die \n\nwirtschaftlichen Auswirkungen nur einige wenige Land-\n\nwirte betreffen w\u00fcrden. Sie k\u00f6nnen viel gr\u00f6\u00dfer sein. \n\nDrohende Einfuhrbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr wichtige Export-\n\nm\u00e4rkte k\u00f6nnen den Absatz von Schweinefleisch drastisch \n\nvermindern. In der Folge w\u00e4re ein Gro\u00dfteil unserer \n\nBetriebe in seiner Existenz bedroht. Vorsorgema\u00dfnahmen \n\nsind daher nicht nur f\u00fcr das Schwarzwild, sondern ebenso \n\nf\u00fcr die landwirtschaftliche Schweineproduktion immens \n\nwichtig. \n\nDie M\u00f6glichkeit, das Risiko einer Ausbreitung nach \n\nSachsen zu verringern, ist das Reduzieren \u2013 nat\u00fcrlich! \u2013 \n\nder hohen Schwarzwildbest\u00e4nde. Wir begr\u00fc\u00dfen deshalb, \n\ndass die Regierungsfraktionen die jagdgesetzlichen \n\nRegelungen anpassen m\u00f6chten, um den Einsatz von \n\nFangvorrichtungen f\u00fcr Schwarzwild zu erm\u00f6glichen und \n\n\u00fcberjagende Hunde bei der Bewegungsjagd zu tolerieren. \n\nAuch die geplante verst\u00e4rkte Bejagung an Autobahnen \n\nbzw. an den Transitstrecken ist, denke ich, ein wichtiger \n\nund guter Weg. \n\nAuch Sachsenforst intensiviert die Bejagung von \n\nSchwarzwild insbesondere durch jagdbezirks\u00fcbergreifen-\n\nde Dr\u00fcckejagden in den Schwerpunktgebieten, durch die \n\nErlegung aller jagdgesetzlich zul\u00e4ssigen Wildschweine \n\nunabh\u00e4ngig von ihrer Verwertbarkeit und gleichzeitig \n\ndurch eine Einschr\u00e4nkung der Kirrung. Weiterhin werden \n\ndie unteren Jagdbeh\u00f6rden verst\u00e4rkt die Einhaltung der \n\nVorschriften f\u00fcr F\u00fctterung und Kirrung kontrollieren, um \n\nMissbr\u00e4uche zu verhindern. \n\nAuch die Jagdverb\u00e4nde sind aufgerufen, ihre Mitglieder \n\nzu verst\u00e4rkter und vor allen Dingen gemeinschaftlicher \n\nBejagung anzuhalten und die M\u00f6glichkeiten der hier \n\nbereits erw\u00e4hnten Freiberger Erkl\u00e4rung zu nutzen. Das \n\nbedeutet zum Beispiel Unterst\u00fctzung bei der Beschaffung \n\nvon jagdlicher Infrastruktur wie gemeinschaftliches \n\nAnschaffen von Hochsitzen. \n\nGleichzeitig haben wir die s\u00e4chsischen Schweinehalter \n\ndaf\u00fcr sensibilisiert, ihre Biosicherheitsma\u00dfnahmen zu \n\nerh\u00f6hen. Dazu geh\u00f6ren unter anderem das Einz\u00e4unen \n\nihrer Stallanlagen und das sichere Lagern von Futtermit-\n\nteln und Einstreu, um einen m\u00f6glichen Kontakt von \n\nHausschweinen mit Wildschweinen zu vermeiden. \n\nDer Personenverkehr ist in den Anlagen auf ein Minimum \n\nzu beschr\u00e4nken. Auch unter diesem Aspekt befremdet es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5662 \n\nmich, wenn man Gerichtsurteile aus Magdeburg h\u00f6rt, wo \n\nEinbr\u00fcche in Stallanlagen von unbefugten Personen \n\ntoleriert werden. Ich glaube, nicht nur der Einbruch an \n\nsich, sondern auch die Gefahren, die daraus resultieren, \n\nsind nicht zu tolerieren. Ich habe daf\u00fcr kein Verst\u00e4ndnis. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nZu den Biosicherheitsma\u00dfnahmen geh\u00f6ren weiterhin ein \n\nvollst\u00e4ndiger Kleiderwechsel, das Durchlaufen einer \n\nHygieneschleuse und auch das Reinigen und Desinfizie-\n\nren von Transportfahrzeugen. \n\nDa die Seuche durch kontaminierte Lebensmittel \u00fcbertra-\n\ngen werden kann, d\u00fcrfen in Deutschland keine K\u00fcchenab-\n\nf\u00e4lle verf\u00fcttert werden. Ich appelliere immer wieder an \n\ndie Eigenverantwortung der Schweinehalter gerade auch \n\nim Interesse der eigenen Tiere, dies auch einzuhalten. \n\nDar\u00fcber hinaus ist jeder landwirtschaftliche Schweinehal-\n\nter verpflichtet, einen betrieblichen Ma\u00dfnahmenplan f\u00fcr \n\nden Seuchenfall zu erstellen, in dem n\u00f6tige Zust\u00e4ndigkei-\n\nten und Ma\u00dfnahmen geregelt werden. Es liegt im Eigen-\n\ninteresse jedes Schweinehalters, diese Ma\u00dfnahmen \n\neinzuhalten und sich f\u00fcr seinen Tierbestand und damit \n\nauch f\u00fcr seine Existenzgrundlage einzusetzen. Unabh\u00e4n-\n\ngig davon werden die Schweinehalter auch in den angebo-\n\ntenen Fortbildungen \u00fcber diese Biosicherheitsma\u00dfnahmen \n\ninformiert. \n\nAu\u00dferdem haben wir gemeinsam mit dem Staatsministe-\n\nrium f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz Vorbereitungen \n\nauf den Tierseuchenfall ergriffen. Dazu geh\u00f6rt eine enge \n\nZusammenarbeit aller wesentlichen Akteure. Das sind die \n\nJ\u00e4gerschaft, die Landwirte, die fleischverarbeitenden \n\nBetriebe sowie die Jagd-, Veterin\u00e4r- und Landesuntersu-\n\nchungsbeh\u00f6rden. \n\nZwischen allen Beteiligten finden regelm\u00e4\u00dfige Gespr\u00e4che \n\nstatt. Eine Sachverst\u00e4ndigengruppe wurde gegr\u00fcndet. \n\nKrisenszenarien werden durchgesprochen und das Thema \n\nwird auch auf Informationsveranstaltungen der einzelnen \n\nInteressengemeinschaften in den Fokus ger\u00fcckt. \n\nErste Ma\u00dfnahmen sind bereits umgesetzt worden, wie die \n\nVereinfachung der Untersuchungsmethoden. So besteht \n\ndie M\u00f6glichkeit, bei Fallwild im Stadium fortgeschritte-\n\nner Verwesung Bluttupferproben zu entnehmen. Hierzu \n\nwurde auch das Informationsblatt f\u00fcr J\u00e4ger angepasst. \n\nAktuell wird eine Tierseuchen\u00fcbung zur Afrikanischen \n\nSchweinepest vorbereitet, um im Ernstfall gewappnet zu \n\nsein. Das ist, denke ich, ebenfalls eine wichtige Ma\u00dfnah-\n\nme. \n\nMeine Damen und Herren! Wir bereiten uns aktiv auf die \n\nAfrikanische Schweinepest vor und hoffen, dass sie durch \n\ndiese pr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen erst gar nicht ausbricht. Es \n\nist aber wichtig, dass wir auch in diesem Hohen Haus \n\n\u00fcber diese Themen diskutieren, dass wir uns dar\u00fcber \n\naustauschen, um die Bev\u00f6lkerung daf\u00fcr zu sensibilisieren. \n\nDeshalb bin ich f\u00fcr diesen Antrag wirklich dankbar. Wir \n\nwerden dem Hohen Haus weitere schriftliche Berichte \n\ndazu zur Verf\u00fcgung stellen. \n\nNehmen Sie den Antrag bitte an. Ich empfehle es Ihnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nwar das Herr Staatsminister Thomas Schmidt. Wir kom-\n\nmen jetzt zum dreimin\u00fctigen Schlusswort der einbringen-\n\nden Fraktionen CDU und SPD. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge!) \n\n\u2013 \u00c4nderungsantr\u00e4ge werden nach dem Schlusswort \n\nbehandelt. Jetzt kommt erst das Schlusswort. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Berichtsantrag \n\nbereitet eine Gesetzesinitiative vor. Dass man da nat\u00fcrlich \n\nerst einmal die Arme ausbreitet und fragt, was es an \n\nInformationen gibt, ist doch selbstverst\u00e4ndlich. Insofern \n\nhalte ich von diesem kleinlichen hier dran Herumk\u00e4sen \u2013 \n\nFrau Kagelmann, Frau Grimm \u2013 eigentlich nichts. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich wollen wir Berichte haben. Wir wollen \n\ndem gesamten Hohen Haus Grundlagen bieten, damit sich \n\nalle Kollegen an der Diskussion beteiligen k\u00f6nnen und \n\nwissen, worum es geht, bevor die Gesetzesinitiative auf \n\nden Tisch kommt, die wir jetzt sehr straff durchziehen \n\nwerden. Das ist der Ansatz. Daf\u00fcr werbe ich noch einmal \n\num Verst\u00e4ndnis. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich stehen wir gerade in diesen Zeiten mit \n\nden J\u00e4gern in Kontakt. Wer am l\u00e4ndlichen Leben teil-\n\nnimmt, wei\u00df, dass es zurzeit kaum ein Thema gibt, das so \n\ninteressant ist und so viel diskutiert wird wie die hohen \n\nWildschweinstrecken an allen Ecken und Enden dieses \n\nLandes. Entsprechend ist das hochaktuell. Wir sind \n\ndar\u00fcber auch informiert. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit und bitte um Zustim-\n\nmung zum Antrag. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schluss-\n\nwort. \n\nJetzt kommen wir zu den \u00c4nderungsantr\u00e4gen. Wir begin-\n\nnen mit dem \u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion in der \n\nDrucksache 6/11269. Bitte Frau Grimm, Sie m\u00f6chten ihn \n\neinbringen. \n\nSilke Grimm, AfD: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Meine \n\nDamen und Herren! Sie alle haben unseren \u00c4nderungsan-\n\ntrag vorliegen. Es wird Sie nicht wundern, dass wir heute \n\nzu diesem Thema einen \u00c4nderungsantrag gestellt haben. \n\nUnsere Devise lautet: sofort pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen \n\nergreifen und nicht immer erst lange pr\u00fcfen. Wir alle \n\nwissen, dass ein Gesetzentwurf, bis er eingebracht wird, \n\nl\u00e4ngere Zeit braucht. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5663 \n\nAber es gibt Ma\u00dfnahmen, die man schneller ergreifen \n\nkann; diese finden Sie in unserem \u00c4nderungsantrag. \n\nDie erste Ma\u00dfnahme, die wir anstreben, betrifft die \n\nPflichtuntersuchung f\u00fcr Wildschweinfleisch, die jeder \n\nJ\u00e4ger durchf\u00fchren muss, bevor er das Fleisch vermarktet: \n\ndie sogenannte Trichinenschau. F\u00fcr Wildschweine, die in \n\nSachsen erlegt werden, sollten den J\u00e4gern die daf\u00fcr \n\nanfallenden Geb\u00fchren erlassen werden. Das w\u00e4re ein \n\nkleiner Schritt, um die Motivation der J\u00e4ger zu erh\u00f6hen. \n\nUm das unb\u00fcrokratisch hinzubekommen, haben wir den \n\nVorschlag gemacht, dass das Land den Kommunen die \n\nGeb\u00fchren erstattet und dass die Kommunen den J\u00e4gern \n\ndiese Geb\u00fchren erlassen. \n\nUnsere zweite Sofortma\u00dfnahme bezieht sich auf Wild-\n\nz\u00e4une um die Autobahnrastanlagen. Das ist ein gro\u00dfes \n\nRisiko, denn viele Wildschweine suchen dort in Abfall-\n\nk\u00f6rben ihre Nahrung und besuchen regelm\u00e4\u00dfig Rastpl\u00e4t-\n\nze. Wir haben gerade mit der A 4 sehr viel Fernverkehr \n\naus den L\u00e4ndern Tschechien und Polen. Wir haben dies-\n\nbez\u00fcglich ein erh\u00f6htes Risiko, also sollten die Schutz-\n\nma\u00dfnahmen an Autobahnrastst\u00e4tten durch Wildz\u00e4une \n\nverst\u00e4rkt werden. Dort, wo es keine Z\u00e4une gibt, sollten \n\nwelche erbaut werden. Kaputte Z\u00e4une sollten repariert \n\nwerden. \n\nDeshalb: Verlieren Sie heute hier keine Zeit. Stimmen Sie \n\nunserem \u00c4nderungsantrag zu. Es handelt sich um Sofort-\n\nma\u00dfnahmen: zum einen, wie gesagt, um die Trichinenun-\n\ntersuchung, deren Kosten den J\u00e4gern erlassen werden \n\nsollen, und zum anderen um Wildz\u00e4une um die Autobahn-\n\nrastst\u00e4tten, um dort das Infektionsrisiko zu mindern. \n\nAm Ende warten wir dann noch auf die Ma\u00dfnahmen, die \n\nmit Ihrem Gesetzentwurf kommen werden. Dar\u00fcber \n\ndiskutieren wir bestimmt noch im Ausschuss. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD und des  \n\nAbg. Gunter Wild, fraktionslos) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der \u00c4nde-\n\nrungsantrag der AfD-Fraktion. Gibt es dazu Redebedarf? \n\n\u2013 Bitte, Herr Kollege von Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Grimm, Ihr \n\n\u00c4nderungsantrag erg\u00e4nzt unseren Antrag. Auch wir selbst \n\ndiskutieren das Thema Trichinenschau und die Geb\u00fchren \n\nhierf\u00fcr. Wir haben uns dazu bisher noch keine umfassende \n\nMeinung bilden k\u00f6nnen; das l\u00e4uft im Gesetzesverfahren \n\nparallel zu den Ma\u00dfnahmen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist es so, dass geschossenes Wild einen \n\nWert an sich darstellt, der auch verk\u00e4uflich ist. Wir \n\nm\u00fcssen jetzt einmal sehen, wie das bei den gro\u00dfen Stre-\n\ncken im Land \u00fcberhaupt funktioniert. Insofern muss man \n\nschauen, was die geldliche Seite bei den J\u00e4gern bedeutet. \n\nWie gesagt: Wir pr\u00fcfen das, brauchen das also jetzt bei \n\nIhnen nicht positiv abzustimmen. \n\n(Lachen bei der AfD und des  \n\nAbg. Gunter Wild, fraktionslos) \n\nDas N\u00e4chste: Der Hinweis auf die Z\u00e4une um die Auto-\n\nbahnrastst\u00e4tten ist mir neu. Da m\u00fcssen wir erst einmal die \n\nZust\u00e4ndigkeiten kl\u00e4ren. Bisher sind daran erst zwei \n\nMinisterien beteiligt und nicht drei. Aber diesen Hinweis \n\nk\u00f6nnen wir auch kurzfristig von der Staatsregierung \n\npr\u00fcfen lassen und mit aufnehmen. Auf diese Idee war ich \n\nnoch nicht gekommen. Das ist nicht verkehrt. Ich denke, \n\nwir sollten \n\n(Zurufe von der AfD: Zustimmen! \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Stimmen Sie einfach zu!) \n\ndas pr\u00fcfen. \n\nDanke. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gut. \u2013 Weiteren Rede-\n\nbedarf sehe ich jetzt nicht. \n\nDann k\u00f6nnen wir \u00fcber den in Drucksache 6/11269 vorlie-\n\ngenden \u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion abstimmen. \n\nWer ihm seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist der \u00c4nderungsantrag \n\nmit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\nAls N\u00e4chstes rufe ich den \u00c4nderungsantrag des Herrn \n\nAbg. Wild, Drucksache 6/11271, auf. Herr Wild, Sie \n\nm\u00f6chten ihn begr\u00fcnden. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Abgeordnete! Herr von Breitenbuch, es steht ganz \n\nau\u00dfer Frage, dass Ihr Antrag, den Sie hier gestellt haben, \n\ngebraucht wird. Das steht au\u00dfer Frage. Aber das sind \n\nkeine Ma\u00dfnahmen, um die Katastrophe, die jetzt auf uns \n\nzurollt, kurzfristig einzud\u00e4mmen. Wollen Sie denn wirk-\n\nlich darauf warten, bis der Schaden eingetreten ist, oder \n\nwollen wir nicht Vorsorgema\u00dfnahmen ergreifen, damit \n\nder Schaden vielleicht gar nicht erst eintritt? \n\nHerr Minister Schmidt, Sie haben es genau auf den Punkt \n\ngebracht. Sie haben das Katastrophenszenario genau \n\nbenannt. Das betrifft ja nicht nur Landwirte oder Verbrau-\n\ncher, sondern es betrifft alle in Sachsen, wenn die Kata-\n\nstrophe ausbricht. \n\nWerte Abgeordnete, damit Ihnen die Tragweite der Be-\n\ndrohung einmal bewusst wird, erw\u00e4hne ich einige Ma\u00df-\n\nnahmen, die Tschechien bereits ergriffen hat, weil die \n\nKrankheit dort ausgebrochen ist. Das wird dann auch bei \n\nuns kommen m\u00fcssen. Zun\u00e4chst nenne ich die Einrichtung \n\nvon drei Zonen rund um den Fundort: eine Hochrisikozo-\n\nne \u2013 40 Quadratkilometer \u2013, zweitens eine Infektionszone \n\n\u2013 500 Quadratkilometer \u2013 und drittens eine Pufferzone im \n\nUmfang von 15 000 Quadratkilometern. \n\nWeitere Ma\u00dfnahmen sind ein Betretungsverbot f\u00fcr die \n\nBev\u00f6lkerung und die Schulung der J\u00e4ger. Nur geschulte \n\nJ\u00e4ger d\u00fcrfen dieses Gebiet dann noch betreten. Ferner gibt \n\nes in den betreffenden Zonen ein Ernteverbot in Flur und \n\nWald, Quarant\u00e4ne f\u00fcr Zuchtbetriebe und notfalls sogar die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5664 \n\nKeulung ganzer Best\u00e4nde, wenn die Krankheit dort \n\nausbricht. \n\nSobald die Schweinepest hier bei uns ausbricht, werden \n\nsehr, sehr gro\u00dfe wirtschaftliche Sch\u00e4den eintreten. Die \n\nVorsorge bzw. die Anwendung von Mitteln zur Heilung ist \n\naber immer noch besser, als die Krankheit und ihre \n\nAuswirkungen nur zu untersuchen. Wie in meinem \n\n\u00c4nderungsantrag erl\u00e4utert, brauchen wir deshalb \u2013 beglei-\n\ntend zum Antrag von CDU und SPD \u2013 Sofortma\u00dfnahmen. \n\nDiese Ma\u00dfnahmen sollen ja auch nicht ewig gelten. Es \n\nsind zeitlich begrenzte Sofortma\u00dfnahmen, um einen \n\nAusbruch m\u00f6glichst zu verhindern. Allein mit Untersu-\n\nchungen, Fragen und Berichten verhindern wir keinen \n\nAusbruch. \n\nWir brauchen jetzt die Aussetzung von jagdlichen Be-\n\nstimmungen. Wir brauchen jetzt Abschusspr\u00e4mien. \n\nTschechien hat sie schon. Was glauben Sie, was da jetzt \n\nan Druck her\u00fcberkommt? Wir brauchen Unterst\u00fctzung zur \n\nAnschaffung technischer Ger\u00e4te f\u00fcr die Nachtjagd, denn \n\nnur dann kann man das wirkungsvoll eingrenzen. Wir \n\nbrauchen finanzielle und logistische Unterst\u00fctzung zur \n\nErrichtung von Krisenst\u00e4ben \u2013 schon jetzt, bevor die \n\nSchweinepest ausgebrochen ist. Mit diesen Ma\u00dfnahmen \n\nmuss vor dem Ausbruch der Seuche in Sachsen begonnen \n\nwerden. \n\nDer Berichtsantrag hat es bisher nicht gebracht. Deshalb \n\nbitte ich um fraktions\u00fcbergreifende Zustimmung zu \n\nmeinem \u00c4nderungsantrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Begr\u00fcn-\n\ndung des \u00c4nderungsantrags von Herrn Kollegen Wild. \u2013 \n\nIch sehe, Herr von Breitenbuch, dass Sie Stellung nehmen \n\nwollen. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Kollege Wild, \n\n(Gunter Wild, fraktionslos: Ja!) \n\nda Sie an den Ausschussberatungen bei uns nicht mehr \n\nteilnehmen k\u00f6nnen, \n\n(Gunter Wild, fraktionslos: Jetzt wieder!) \n\nweil Sie jetzt fraktionslos sind, \n\n(Zurufe: Eigene Entscheidung!) \n\n\u2013 eigene Entscheidung, genau \u2013, m\u00f6chte ich hier im \n\nHohen Haus auf die fachliche Diskussion eingehen. Ich \n\ndenke, das ist fair. Ich m\u00f6chte diese Punkte ansprechen. \n\nErstens: Sie schlagen Schonzeiten vor. Solche gibt es f\u00fcr \n\nSchwarzwild gar nicht. Informieren Sie sich bitte: F\u00fcr \n\nSchwarzwild gibt es zurzeit keine Schonzeiten. \n\nNachtzielger\u00e4te: Die J\u00e4gerschaft, der Landesjagdverband \n\nhat sich dagegen ausgesprochen, mit auf dem Gewehr \n\nmontierten Nachtsichtger\u00e4ten zur Jagd zu gehen. Es gibt \n\nauch J\u00e4ger, die sagen, dass sich das Verhalten der Wild-\n\nschweine sofort \u00e4ndert, wenn sie im Dunkeln beschossen \n\nwerden. Das hilft dann auf Dauer auch nicht. \n\nDie Diskussion ist bei den J\u00e4gern im Gange. Wir verfol-\n\ngen sie interessiert. Wir haben uns jetzt daf\u00fcr entschieden, \n\ndie Dinge durchzuziehen, die letztendlich undiskutiert \n\nsind; n\u00e4mlich zum Beispiel das Thema Schalld\u00e4mpfer. Sie \n\nhaben es angesprochen. Das n\u00e4chste Thema sind die \n\nAbschusspr\u00e4mien: Kollege Fischer ist darauf eingegan-\n\ngen. Ob dieser Kadavertourismus nach Sachsen kommt, \n\nm\u00fcssen wir pr\u00fcfen, auch mit anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nabsprechen. Zurzeit ist das f\u00fcr uns keine Option. \n\nFinanzielle Unterst\u00fctzung: Es gibt eine Eigenverantwor-\n\ntung in dem System der Jagd, des gesamten Jagdgesetzes. \n\nDass der Staat alles unterst\u00fctzt, was in diesem Lande \n\npassiert, kann auf Dauer nicht richtig sein. Wir werden \n\naber auch beobachten, ob die Ma\u00dfnahmen, die wir ergrif-\n\nfen haben, letztendlich greifen. \n\nKrisenpr\u00e4vention, Krisenst\u00e4be: Wir haben Strukturen. Ich \n\nhabe vorhin vom Landkreis Leipzig beschrieben, wie jetzt \n\n\u00dcbungen gemacht werden, wo diese Krisenst\u00e4be auch \n\nheute schon funktionieren. Das hei\u00dft, Ihren \u00c4nderungsan-\n\ntrag brauchen wir nicht. Wir lehnen ihn ab. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Grimm, m\u00f6chten \n\nSie zu dem \u00c4nderungsantrag Stellung nehmen? \u2013 Bitte. \n\nSilke Grimm, AfD: Ja, danke, Herr Pr\u00e4sident. Ich m\u00f6chte \n\nkurz das Abstimmungsverhalten der AfD-Fraktion be-\n\ngr\u00fcnden. Wir werden uns bei dir, Gunter, enthalten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Abstimmungsverhalten \n\nd\u00fcrfen Sie nicht begr\u00fcnden. Sie k\u00f6nnen zum Antrag \n\nStellung nehmen. \n\nSilke Grimm, AfD: Ja, dann so. \u2013 Die Schonzeiten gibt \n\nes bei Wildschweinen nur f\u00fcr f\u00fchrende Bachen, und das \n\nsollte auch so bleiben. Diese Fundpr\u00e4mien w\u00fcrden wir \n\nbef\u00fcrworten. F\u00fcr tot aufgefundene Wildschweine hat der \n\nJ\u00e4ger extremere Kosten. Er muss sie auf eigene Kosten \n\nentsorgen. Das sind erhebliche Kosten. Die geforderte \n\nPr\u00e4mie f\u00fcr aufgefundene tote Wildschweine ist sehr zu \n\nbegr\u00fc\u00dfen. Weiterhin ist sehr zu begr\u00fc\u00dfen, dass Sofort-\n\nma\u00dfnahmen gefordert werden und nicht nur Berichte. Wir \n\nbitten hier um eine punktweise Abstimmung. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gut. Es ist also punkt-\n\nweise Abstimmung gefordert. Es sind Anstriche. Geht das \n\n\u00fcberhaupt? \u2013 Ja, dann kann ich die Anstriche nur nachei-\n\nnander aufrufen. Wir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber \n\nden \u00c4nderungsantrag von Herrn Abg. Wild in der vorlie-\n\ngenden Drucksache 6/11271. Ich stelle zun\u00e4chst den \n\nersten Anstrich \u201eJagdliche Regelung au\u00dfer Kraft setzen \n\n\u2026\u201c zur Abstimmung. Wer dem zustimmen m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \n\n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit abgelehnt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5665 \n\nZweiter Anstrich: \u201eAbschusspr\u00e4mien\u201c. Wer dem zustim-\n\nmen m\u00f6chte, bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \n\nGegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. \n\nDamit abgelehnt. \n\nDritter Anstrich: \u201eFinanzielle Unterst\u00fctzung der J\u00e4ger\u201c. \n\nWer dem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit ist der dritte Anstrich \n\nabgelehnt. \n\nVierter Anstrich: \u201eFinanzielle und logistische Unterst\u00fct-\n\nzung, Krisenstab\u201c. Wer dem zustimmen m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist auch dieser vierte \n\nAnstrich abgelehnt. \n\nDa alle vier Anstriche abgelehnt sind, ist auch dieser \n\n\u00c4nderungsantrag des Herrn Abg. Wild abgelehnt. Beide \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge sind abgelehnt worden. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\n\nche 6/11123, Ma\u00dfnahmen zur Vermeidung der Ausbrei-\n\ntung und Bek\u00e4mpfung der afrikanischen Schweinepest \n\n(ASB) in Sachsen. Das war der Antrag der Fraktionen \n\nCDU und SPD. Wer dem seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Eine ganze Anzahl an Gegenstimmen. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen, damit \n\nist die Drucksache 6/11123 beschlossen, und dieser \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nRegierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten zur Regierungsf\u00e4higkeit der \n\nStaatsregierung bei der L\u00f6sung der dr\u00e4ngendsten Probleme in Sachsen \n\nDrucksache 6/11196, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Rednerreihung ist: DIE LINKE, CDU, SPD, AfD, \n\nGR\u00dcNE, Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. F\u00fcr die \n\neinbringende Fraktion DIE LINKE ergreift jetzt Herr \n\nKollege Gebhardt das Wort. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Leider \n\nkann der Noch-Ministerpr\u00e4sident heute nicht pers\u00f6nlich \n\ndie von uns gew\u00fcnschte Regierungserkl\u00e4rung abgeben, \n\nweil er auf dem Weg ist, um mit den chinesischen Kom-\n\nmunisten \u00fcber die Zukunft Sachsens zu verhandeln \u2013 \n\nzumindest in wirtschaftlicher Hinsicht. Im Interesse der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des Freistaates Sachsen w\u00fcnsche \n\nich ihm viel Erfolg dabei. Nur finde ich es schon echt \n\nsymptomatisch f\u00fcr die s\u00e4chsische Politik, wie mit dem \n\nParlament umgegangen wird. \n\nIn der Regel tagt das s\u00e4chsische Parlament an zwei Tagen \n\nim Monat. Die Reise der Staatsregierung mit dem Minis-\n\nterpr\u00e4sident und weiteren zwei Ministern beginnt genau \n\nan dem Tag der Plenarsitzung. Wir finden, es ist eine \n\nbodenlose Frechheit, wie hier mit dem Parlament umge-\n\ngangen wird. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie Landespolitik steckt in einer Legitimationskrise. \n\nNicht nur die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler laufen der Politik \n\nin Scharen davon. Viele von ihnen bekunden ihren Unmut \n\nmit den Regierenden offen auf der Stra\u00dfe. Ein gesell-\n\nschaftlicher Rechtsruck hat sich ereignet, der das politi-\n\nsche Klima vergiftet und Gewalt, ob spontan oder organi-\n\nsiert, als ein Mittel der politischen Auseinandersetzung \n\npraktiziert. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDeshalb muss die Landesregierung sofort umgebildet \n\nwerden und nicht erst im Dezember. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDas Land steckt in einer schweren politischen Krise. Es \n\nbraucht deshalb eine handlungsf\u00e4hige Regierung. Die \n\ninnerparteilichen Querelen in der CDU d\u00fcrfen nicht \u00fcber \n\ndem Wohl des Landes stehen. Im \u00dcbrigen h\u00e4tte ich aus \n\ndem Mund des s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten schon \n\neinmal gern vernommen, was er denn meint mit: \u201eWir \n\nstehen heute vor gro\u00dfen gesellschaftlichen Herausforde-\n\nrungen.\u201c Welche Herausforderungen meint er damit? Am \n\n18. Oktober sagte der amtierende Ministerpr\u00e4sident noch \n\nFolgendes: \u201eIch bin davon \u00fcberzeugt, f\u00fcr eine gute \n\nZukunft Sachsens sind neue Antworten wichtig. Es \n\nbraucht den Mut, gebotene Bahnen zu verlassen. Wir \n\nd\u00fcrfen nicht im Gestern und Heute gefangen sein.\u201c \n\nNa, da stimme ich doch dem amtierenden Regierungschef \n\nso was von zu! Nur f\u00fcr wen hat er diese Aussage getrof-\n\nfen? Die CDU-Fraktion mit ihrem Fraktionsvorsitzenden \n\nKupfer kann damit nicht gemeint sein. Denn nach der \n\nKlausur der CDU-Fraktion am vergangenen Freitag sagte \n\nder Fraktionsvorsitzende Kupfer: \u201eWenn wir jetzt eine \n\n180-Grad-Wende machen w\u00fcrden, dann hie\u00dfe das, wir \n\nhaben 27 Jahre die falsche Politik gemacht. Das haben wir \n\naber nicht.\u201c Also keine neuen Antworten, keinen Mut, \n\ngewohnte Bahnen zu verlassen, wie es der amtierende \n\nMinisterpr\u00e4sident am 18. Oktober gefordert hatte. Es ist ja \n\nauch nur der R\u00fccktritt des Ministerpr\u00e4sidenten. \n\nDa hat jemand scheinbar Verantwortung \u00fcbernommen, \n\nund Sie von der CDU k\u00f6nnen weitermachen wie bisher: \n\nalso alle Entscheidungen der Staatsregierung mittragen, \n\nalle Entscheidungen noch verteidigen, selbst als es in \n\nIhren Reihen klugen Politikern schon aufgefallen ist, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5666 \n\nes in eine Sackgasse geht. Aber im Stile einer echten \n\nStaatspartei haben Sie Ihre eigene falsche Politik auch \n\nnoch verteidigt, als Sie l\u00e4ngst wussten, dass sie falsch ist. \n\nWenigstens Herr Kupfer h\u00e4tte sich zumindest an einen \n\nSpruch erinnern k\u00f6nnen, n\u00e4mlich den: Wer zu sp\u00e4t \n\nkommt, den bestraft das Leben. Schlie\u00dflich soll der \n\ngefallen sein. Auch wenn er nicht von Gorbatschow \n\nstammt, er ist auf jeden Fall richtig. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das Land braucht einen \n\nechten Neuanfang. Der ist mit der Personalie Michael \n\nKretschmer nicht m\u00f6glich. Der langj\u00e4hrige CDU-\n\nGeneralsekret\u00e4r ist mitverantwortlich f\u00fcr die politische \n\nMisere in Sachsen. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Jawohl!) \n\nEr verk\u00f6rpert die Krise und keinen Neuanfang, und \n\ndeshalb kann bei der Klausur auch nichts anderes heraus-\n\nkommen. Meine eigene Einsch\u00e4tzung: Ihre Eckwerte sind \n\nRealsatire pur. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nSie belegt vor allem, dass bei der CDU-Landespolitik \n\nnichts mehr rundl\u00e4uft. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSie verk\u00fcnden, man werde weiterhin in Bildungseinrich-\n\ntungen, Verkehr, Polizei, Justiz und Breitband investieren. \n\nDer Personalnotstand in den Justizvollzugsanstalten, der \n\nLehrermangel, geschlossene Polizeireviere, der R\u00fcckstand \n\nbeim schnellen Internet und riesige L\u00f6cher im Netz eines \n\nbedarfsgerechten \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs auf \n\ndem Land stellen unter Beweis: Von \u201eWeiterhin\u201c kann \n\n\u00fcberhaupt keine Rede sein. Sie m\u00fcssten endlich einmal \n\nrichtig anfangen, meine Damen und Herren von der CDU. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nUnser Antrag benennt in neun Punkten die aktuelle \n\nAgenda, die jetzt von der Staatsregierung abzuarbeiten \n\nw\u00e4re: Sicherstellung der Lehrerinnen und Lehrer und der \n\nUnterrichtsversorgung an allen s\u00e4chsischen Schulen, die \n\nGew\u00e4hrleistung der Erf\u00fcllung der Daseinsvorsorge in den \n\nl\u00e4ndlichen R\u00e4umen einschlie\u00dflich eines \u00f6ffentlichen \n\nNahverkehrs mit einheitlichen Tarifsystemen sowie des \n\nbezahlbaren und barrierefreien Wohnens in allen Orten, \n\ndie Absicherung der landesweiten gesundheitlichen und \n\nfach\u00e4rztlichen Versorgung, fl\u00e4chendeckende digitale \n\nVersorgung mit mindestens 50 MBit \u2013 eigentlich \n\n100 MBit \u2013 als Datenautobahn, Umgang mit den komple-\n\nxen Folgen und dem Wirken des demografischen Wandels \n\nin allen gesellschaftlichen Bereichen, uneingeschr\u00e4nkte \n\nGew\u00e4hrleistung der rechtsstaatlichen Funktionen und \n\nAufgaben der s\u00e4chsischen Polizei, der Justiz und des \n\nStrafvollzugs durch eine dazu erforderliche, deutlich \n\nverbesserte Personal-, Sach- und Finanzausstattung sowie \n\ndie Entwicklung und den Ausbau einer starken Demokra-\n\ntie statt eines starken Staates, die Ergreifung von wirksa-\n\nmen Ma\u00dfnahmen gegen das Erstarken der extremen \n\nRechten und die \u00dcberwindung der nach wie vor beste-\n\nhenden Benachteiligung des Ostens und der ostdeutschen \n\nBev\u00f6lkerung. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Die  \n\nLinksextremen bitte nicht vergessen!) \n\nWie antwortet das \u201eWeiter so!\u201c der Fraktionsklausur  \n\nder CDU mit dem designierten Ministerpr\u00e4sidenten \n\nKretschmer? Sie verk\u00fcnden frei von jeglichem Selbst-\n\nzweifel im Brustton der Autosuggestion, Ihr Ziel sei: \n\n\u201egleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse und gleiche Chancen \n\nf\u00fcr alle Sachsen, jung und alt, Stadt und Land.\u201c Von den \n\ngleichwertigen Lebensverh\u00e4ltnissen \u00fcberall in Sachsen ist \n\ndas Land nachweislich weiter entfernt als jemals zuvor. \n\nEntweder wollen Sie immer noch der Bev\u00f6lkerung etwas \n\nvorgaukeln, oder Sie haben immer noch nicht begriffen, \n\ndass Ihre bisherige Leuchtturmpolitik die Spaltung des \n\nLandes vorangetrieben hat. Beides ist gleich peinlich. \n\nUnd dann kommen Sie wieder mit ihrem Mantra von der \n\nInvestitionsquote. Das zeigt Ihre verengte Weltsicht, weil \n\nSie jeden Zentimeter Beton als Investition verbuchen, \n\naber zum Beispiel Lehrer und Polizeikr\u00e4fte als Konsum \n\nabwerten. Diese Sicht ist \u00fcberholt. Es bringt auch nichts, \n\nstarke Kommunen zu proklamieren, wenn man den \n\nVerantwortlichen vor Ort in einem Dickicht aus F\u00f6rder-\n\nmittelregeln festh\u00e4lt. Sachsen braucht Regionalbudgets \n\nzur selbstverantwortlichen Verwendung. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Sachsen braucht f\u00fcr die \n\nhier lebenden Menschen ein eigenes, seinen Besonderhei-\n\nten und St\u00e4rken entsprechendes Profil nachhaltiger \n\nwirtschaftlicher und sozialer Entwicklungen. Der S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsregierung mangelt es seit Langem daran. Sie \n\nverf\u00fcgt \u00fcber keine schl\u00fcssige Gesellschaftsperspektive, \n\ndie \u00fcber das Dogma von der Selbstregulierung durch die \n\nM\u00e4rkte und die Politik des Zur\u00fcckschneidens des Staates \n\nzugunsten des Marktes, den Abbau der Staatsverschul-\n\ndung durch Senkung der Staatsausgaben hinausweist. Die \n\ns\u00e4chsischen Christdemokraten m\u00fcssen ihren politischen \n\nAlleinvertretungsanspruch endlich aufgeben und die \n\nzivilgesellschaftlichen Kr\u00e4fte in diesem Land st\u00e4rken \n\nbzw. ihnen nun endlich die Chance geben, sich zu entwi-\n\nckeln. \n\nUm Sachsen wieder aus der politischen Krise herauszu-\n\nf\u00fchren, braucht es keine sogenannten deutschen Werte, \n\nwas immer das auch sein mag, und auch keinen starken \n\nStaat, wie Michael Kretschmer oder Frank Kupfer be-\n\nhaupten. DIE LINKE setzt nicht auf das Modell des \n\nstarken Staates, sondern des kooperativen Staates. Das \n\nhei\u00dft, wir wollen eine Schwerpunktverlagerung von \n\nadministrativen zu kooperativen Handlungsformen des \n\nStaates erreichen. Das Land braucht dazu ein entspre-\n\nchend aufgeschlossenes geistiges Klima, ein Klima von \n\nInnovation und Gerechtigkeit in der Gesellschaft, f\u00fcr das \n\ndie Politik und die Medien gro\u00dfe Verantwortung tragen. \n\nWeil Innovation und technologischer Fortschritt ohne den \n\nAustausch von Ideen \u00fcber kulturelle und fachliche Gren-\n\nzen hinweg heute nicht mehr denkbar sind, unterst\u00fctzt \n\nDIE LINKE den grenz\u00fcberschreitenden Austausch und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5667 \n\nhei\u00dft alle engagierten und kreativen Menschen im moder-\n\nnen Bildungs- und Kulturland Sachsen herzlich willkom-\n\nmen. \n\nWas wir brauchen, sind Strukturen der Reflexion, eine \n\nAkzeptanz und Toleranz des Protestes. Was wir brauchen, \n\nsind soziale R\u00e4ume f\u00fcr kulturelle Lernprozesse und \n\nselbstbestimmte Praktiken, die geschaffen und erhalten \n\nwerden m\u00fcssen. Diese R\u00e4ume sind R\u00e4ume des M\u00f6gli-\n\nchen, in denen Erfahrungen ausgetauscht werden k\u00f6nnen. \n\nEs sind R\u00e4ume, in denen sich eine widerst\u00e4ndige solidari-\n\nsche Alltagspraxis entfalten kann. Es sind Orte, an denen \n\nNeues entstehen kann. \n\nEs ist Aufgabe einer modernen Kulturpolitik, strukturelle, \n\nalso institutionelle und personelle Voraussetzungen daf\u00fcr \n\nzu schaffen. Wir wollen, dass sich die Kreativit\u00e4t der \n\nB\u00fcrgerschaft entfalten und Unvorhergesehenes ereignen \n\nkann. Was wir aber nicht brauchen, ist das Pflegen von \n\nlandsmannschaftlichem Zusammenhalt, der auf Stolz fu\u00dft, \n\nStolz als Vorreiter der \u00f6konomischen, gesellschaftlichen \n\nund kulturellen Entwicklung in Ostdeutschland, wie es die \n\nCDU seit Anfang der Neunzigerjahre getan hat. Dieser \n\ns\u00e4chsische Chauvinismus, der mit der \u00dcberh\u00f6hung der \n\neigenen Gruppe und damit der Abwertung von Fremden \n\neinhergeht, ist die Grundlage des ausufernden Rassismus, \n\ngerade hier im Freistaat Sachsen. \n\nDie CDU hat Sachsen in die schwerste politische Krise \n\nseit 1989 gest\u00fcrzt und tut nun so, als sei die Debatte \u00fcber \n\nAuswege aus der Misere die Privatangelegenheiten des \n\nNoch-Ministerpr\u00e4sidenten Tillich und des Vielleicht-\n\nNachfolgers Kretschmer. Das, wie auch das d\u00fcrftige \n\nErgebnis Ihrer Fraktionsklausur zeigt: Die S\u00e4chsische \n\nUnion hat ihre Staatsparteiattit\u00fcden noch l\u00e4ngst nicht \n\nabgelegt. Stattdessen setzt sie weiter auf ein Weiter-so, \n\negal wie. Deshalb hat die Linksfraktion f\u00fcr heute eine \n\nRegierungserkl\u00e4rung gefordert. \n\nGl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Das war schon alles?) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Gebhardt \n\nsprach f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Es folgt nun Herr \n\nKollege von Breitenbuch f\u00fcr die CDU. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Antrag der LIN-\n\nKEN lautet \u201eRegierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4siden-\n\nten zur Regierungsf\u00e4higkeit der Staatsregierung bei der \n\nL\u00f6sung der dr\u00e4ngendsten Probleme in Sachsen.\u201c Dazu ist \n\nvonseiten der CDU-Fraktion Folgendes zu sagen; ich \n\nm\u00f6chte f\u00fcnf Bemerkungen machen: \n\nErstens. Heute Morgen hat Frau Dippmann im MDR-\n\nRadio die Sache erkannt, n\u00e4mlich als Theater. Sie hat \n\ndarin \u201eWarten auf Godot\u201c erkannt, als Theater des Absur-\n\nden von Samuel Beckett. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nEs ist ja auch absurd. Sie wissen ganz genau: Der Minis-\n\nterpr\u00e4sident ist auf Reisen. Das ist lange bekannt. Daher \n\nist die Adresse einfach falsch und deswegen auch absurd, \n\nHerr Gebhardt. \n\nZweitens. Warum beantragen Sie keine Aktuelle Debatte \n\noder stellen einen Priorit\u00e4tenantrag? Was soll dieser \n\nt\u00e4nzelnde und d\u00fcnne, peinliche Antritt des sogenannten \n\nOppositionsf\u00fchrers? \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Marco B\u00f6hme, \n\nDIE LINKE: Weil Tillich nicht hier ist!) \n\nWas soll auch dieses Nachtreten? \n\n(Unruhe bei der CDU und den LINKEN) \n\nDrittens. Die Regierung arbeitet. Sie werden es gleich \n\nauch von Hanka Kliese h\u00f6ren: Die Koalition arbeitet. \n\nViertens. Im Dezember ist eine Regierungserkl\u00e4rung zu \n\nerwarten, wenn sich uns die neue Ministerpr\u00e4sidentin oder \n\nder neue Ministerpr\u00e4sident vorstellt, ihre oder seine \n\nMannschaft hier vorstellt und selbstverst\u00e4ndlich etwas \n\nzum Programm sagen wird. Diese zeitliche N\u00e4he ist \n\nnat\u00fcrlich auch absurd \u2013 weil Sie genau wissen, dass das \n\nim Dezember passieren wird \u2013, das noch im November zu \n\nverlangen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ich wei\u00df nicht,  \n\nwas im Dezember passieren wird, ihr vielleicht?) \n\nMeine f\u00fcnfte Bemerkung ist eine pers\u00f6nliche Bemerkung \n\nzu Ihrer Art und Weise, diesen Antrag zu stellen. Stanis-\n\nlaw Tillich \u2013 ich bitte um Ruhe! \u2013 Entschuldigung, Herr \n\nPr\u00e4sident! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nIhre Leute h\u00f6ren nicht zu, irgendwie!) \n\nStanislaw Tillich hat seit 1989/90 politisch gearbeitet, in \n\nEuropa, im s\u00e4chsischen Kabinett und zuletzt neun Jahre \n\nals Ministerpr\u00e4sident. Das sind 27 Jahre, ein gro\u00dfer Teil \n\nseines Lebens, die angef\u00fcllt waren mit Terminen und \n\nTerminen, mit Menschen und Menschen, mit Problemen \n\nund Problemen, Konflikten und Konflikten und nat\u00fcrlich \n\nauch mit den Fr\u00fcchten dieser Arbeit f\u00fcr dieses Land. Dass \n\nSie nicht die Gr\u00f6\u00dfe haben, diese Lebensleistung \u2013 wir \n\nsprechen heute auch \u00fcber diese \u2013, bei aller Unterschied-\n\nlichkeit der Meinungen f\u00fcr Sachsen und f\u00fcr uns alle, mit \n\nRespekt und Anerkennung zu versehen, und jetzt noch mit \n\ndiesem kleinlichen Antrag versuchen, die Sache komisch \n\nzu drehen, das wundert uns nicht. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE:  \n\nDer ist doch nicht kleinlich!) \n\nDas erstaunt uns nicht, nein, es best\u00e4tigt uns \u2013 ganz klar. \n\n(Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Genauso, wie  \n\nSie das gew\u00fcnscht haben, haben wir die  \n\nLeistung gew\u00fcrdigt mit diesem Antrag!) \n\nWir dagegen in der CDU-Fraktion zeigen gro\u00dfen Respekt \n\nf\u00fcr seine Arbeit, f\u00fcr den Einsatz f\u00fcr dieses Land \u00fcber \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5668 \n\nlange Jahre, f\u00fcr die Entbehrungen, die er pers\u00f6nlich wie \n\nauch seine Familie in dieser langen Zeit hatten. \n\n(Zuruf der Abg. Anja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE) \n\nIch will das hier ganz bewusst auch so sagen; denn es war \n\nein psychischer, ein physischer, auch ein seelischer \n\nEinsatz, der hier von ihm geleistet worden ist. Das sollten \n\nwir schon hier anerkennen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nWir sind nicht bereit, Ihr Theater mitzuspielen. Um bei \n\n Beckett zu bleiben: nicht als Estragon und auch nicht als \n\nWladimir. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr von \n\nBreitenbuch, CDU-Fraktion. Jetzt spricht Frau Kollegin \n\nKliese f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Ich bitte um Ruhe und \n\num ein wenig Nachsicht; denn Sie m\u00fcssen heute ein \n\nbisschen genauer hinh\u00f6ren. \n\n(Hanka Kliese, SPD, spricht  \n\naufgrund einer Erk\u00e4ltung sehr leise.) \n\nAuch vielen Dank f\u00fcr Ihre Geduld im Voraus. \n\n\u201eMit Demut und Nachdenklichkeit\u201c \u2013 so hei\u00dft es in einem \n\nInterview in der \u201eLeipziger Internet Zeitung\u201c \u2013 \u201ehat \n\nRico Gebhardt die Ergebnisse der Bundestagswahl aufge-\n\nnommen. Es sei nicht gelungen, den Protest gegen Merkel \n\nzu b\u00fcndeln. Stattdessen fand der Protest Ausdruck im \n\nErgebnis der AfD.\u201c \n\nDas Gef\u00fchl von Demut und Nachdenklichkeit k\u00f6nnen \u2013 \n\nso glaube ich \u2013 sehr viele Demokraten hier im Raum gut \n\nnachvollziehen. Das ging wohl vielen nach der Bundes-\n\ntagswahl so. Insofern greift der Antrag zu kurz. Es sind \n\nnicht nur die Regierungsfraktionen vor gro\u00dfe Aufgaben \n\ngestellt. \n\nIm Antrag hei\u00dft es: \u201eAngesichts der komplexen Heraus-\n\nforderungen muss die Fraktion DIE LINKE feststellen, \n\ndass der Ministerpr\u00e4sident\u201c usw. usf. \u201esich der Verantwor-\n\ntung f\u00fcr die anstehenden Probleme zu entziehen ver-\n\nsucht.\u201c \n\nEs ist sicherlich gar nicht so schwer, einem scheidenden \n\nMinisterpr\u00e4sidenten am Ende seine Vers\u00e4umnisse noch \n\nhinterher zu werfen. Sie haben auch schon in der Opposi-\n\ntionszeit Ihre Kritik ge\u00fcbt, andere erst dann, als es in \n\nMode kam. Dennoch finde ich den Vorwurf der Verant-\n\nwortungslosigkeit nicht fair; denn ein R\u00fccktritt kann auch \n\ndie \u00dcbernahme von Verantwortung sein. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Es ist nur die Frage, \n\nwof\u00fcr er die Verantwortung \u00fcbernimmt.  \n\nDas hat er bisher nicht gesagt!) \n\nStanislaw Tillich hat einmal im Plenum ganz klare Worte \n\nzu den Ereignissen in Heidenau gefunden. Er hat gesagt: \n\n\u201eRassismus ist eine Schande.\u201c Auf eine solche \u00c4u\u00dferung \n\nhatten damals sehr viele gewartet, ich auch. Sicherlich \n\nwar damit der Wunsch verbunden, dass es in diesem \n\nThemenbereich eine Kurskorrektur in Sachsen gibt. Die \n\nblieb leider aus. Von \u201edas sind keine Menschen\u201c bis zu \n\n\u201edie CDU muss weiter nach rechts r\u00fccken\u201c ist es ein \n\nweiter Sprung, der auch f\u00fcr meine Fraktion schwer \n\nnachvollziehbar war. \n\nNach der Bundestagswahl mehrte sich die Kritik am \n\nMinisterpr\u00e4sidenten. Er hat letztlich eine Konsequenz \n\ngezogen, die eine ganz pers\u00f6nliche Entscheidung darstellt, \n\naber nicht zwangsl\u00e4ufig mit einer Regierungskrise einher-\n\ngehen muss. Denn der Koalitionsvertrag, der auch in \n\nTeilen von Fachpolitikern aus der Opposition anerkannt \n\nwurde, steht weiter und wird weiter abgearbeitet. Die \n\nKoalition arbeitet auf allen Ebenen und ist sehr flei\u00dfig. \n\nIch glaube nicht, dass Sie in den letzten Wochen aufgrund \n\ndes R\u00fccktritts von Stanislaw Tillich mit irgendeiner \n\nArbeitsebene weniger Kontakt haben konnten, weniger \n\nAusk\u00fcnfte bekommen haben. Es haben alle weiter ihre \n\nArbeit geleistet. Daf\u00fcr vielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der R\u00fccktritt von \n\nStanislaw Tillich ist schmerzhaft, nicht weil er eine \n\nRegierungskrise nach sich zieht, sondern weil er Mecha-\n\nnismen des politischen Betriebs offenlegt, mit denen wir \n\nalle in unserer t\u00e4glichen Arbeit zu k\u00e4mpfen haben. Das ist \n\nein Betrieb, der vielen von uns pers\u00f6nlich viel abverlangt, \n\nein Betrieb, in dem der entgegengebrachte Respekt nicht \n\nimmer proportional zu der hohen Arbeitsleistung ausf\u00e4llt. \n\nH\u00e4me oder Effekthascherei sind daher nicht angebracht. \n\nDeshalb w\u00e4hle ich meine Worte zu Stanislaw Tillich \n\ninhaltlich kritisch, aber auch mit Respekt gegen\u00fcber dem \n\nArbeitspensum, das er in den letzten Jahren f\u00fcr den \n\nFreistaat absolviert hat. \n\nF\u00fcr meine Fraktion ist es nicht so wesentlich, wer den \n\nPosten des Ministerpr\u00e4sidenten zuk\u00fcnftig besetzt, sondern \n\nob derjenige an entscheidender Stelle von seiner Richtli-\n\nnienkompetenz Gebrauch machen wird. Die Themen dazu \n\nliegen auf der Stra\u00dfe. Einige davon stehen in Ihrem \n\nAntrag: Bildung, Gesundheit, Digitalisierung, Justiz, \n\nPolizei und politische Bildung. Das haben Sie alles \n\naufgef\u00fchrt. Ich glaube, hier wird fraktions\u00fcbergreifend ein \n\nHandlungsbedarf erkannt, wenn das auch zu unterschied-\n\nlichen Zeitpunkten geschah. Das Erkennen trat bei dem \n\neinen fr\u00fcher und bei dem anderen sp\u00e4ter ein. \n\nZwei Komponenten, die uns als SPD besonders wichtig \n\nsind und die in Ihrem Antrag nicht so stark zur Geltung \n\nkommen, sind die St\u00e4rkung der Kommunen und das \n\nThema Pflege. \n\nDie Kommunen hat Herr Gebhardt angesprochen. Wir \n\nm\u00fcssen sie st\u00e4rken, damit sie mehr eigenverantwortlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5669 \n\nhandeln k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen ihnen mehr Vertrauen \n\nentgegenbringen. Wenn schon hauptberufliche Verantwor-\n\ntungstr\u00e4ger von \u201edenen da oben in Dresden\u201c sprechen, da \n\nl\u00e4uft etwas falsch. Es gibt \u00c4nderungsbedarf in der F\u00f6r-\n\nderpolitik. Der Kofinanzierungsanteil darf nicht so hoch \n\nangesetzt werden, dass finanzschwache Kommunen von \n\nder F\u00f6rderung ausgeschlossen sind. Die Beantragung und \n\nAbwicklung von F\u00f6rderma\u00dfnahmen muss unb\u00fcrokratisch \n\nund zeitnah erfolgen. Wir m\u00fcssen auch \u00fcber das Stichwort \n\nPauschalzuweisungen als Option nachdenken. Die Kofi-\n\nnanzierung von Bundesprogrammen durch den Freistaat \n\nmuss sichergestellt werden. Den Kommunen muss es \n\nweiterhin m\u00f6glich sein, eigenverantwortliche Entschei-\n\ndungen \u00fcber ihre Zukunft zu treffen. \n\nEin zweites Thema, das mir besonders wichtig ist, ist das \n\nThema Pflege und soziale Arbeit. Es gibt im Freistaat \n\nSachsen Themen- und Politikbereiche, die reine Kosten-\n\nfaktoren sind. Das hei\u00dft, sie erwirtschaften kein Geld. So \n\nsind sie immer behandelt worden. Doch gerade in diesen \n\nBereichen der sozialen Arbeit finden wir genau das, was \n\nunsere Gesellschaft zusammenh\u00e4lt: F\u00fcrsorge, Zusammen-\n\nhalt und N\u00e4chstenliebe. \n\nNat\u00fcrlich kann eine Begegnungsst\u00e4tte f\u00fcr psychisch \n\nkranke Menschen keine Gewinne abwerfen. Aber ist ihre \n\nArbeit deswegen weniger wert als die eines erfolgreichen \n\nUnternehmens? Ich m\u00f6chte in einem Freistaat leben, in \n\ndem die Arbeitsleistung derer, die sich sozial oder ge-\n\nsundheitlich benachteiligter Menschen annehmen, genau-\n\nso hoch gesch\u00e4tzt wird wie die Arbeit eines Facharbeiters \n\nim Automobilkonzern. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nAuch wenn die Ergebnisse nicht alle sichtbar sein werden, \n\nm\u00fcssen wir etwas gegen die prek\u00e4ren Bedingungen in der \n\nPflege unternehmen. Die Menschen, die darunter leiden, \n\nleben heute. Sie haben keine Alternative, als in dem \n\nSystem von Pflege und F\u00fcrsorge zu leben, das wir ihnen \n\nin der Gegenwart anbieten. \n\nIch habe Sozialpolitik, seit ich seit acht Jahren im Frei-\n\nstaat Sachsen hauptberuflich Politik machen darf, in \n\ngewissen Teilen des Apparates zu oft als einen Akt der \n\nGnade erlebt, bei dem jene, die besonders harte Arbeit \n\nleisten, zu Bittstellern gemacht wurden. \u201eMit Gnade\u201c, so \n\nschrieb Heribert Prantl in einem sehr sch\u00f6nen Artikel zum \n\nMartinstag, \u201ekann man jeden gering machen.\u201c Genau \n\ndarin besteht der Wandel, in der Abkehr von der Gnade \n\nhin zur Wertsch\u00e4tzung. \n\nWir haben keine Krise, wir haben eine Chance bekom-\n\nmen. Die Zufriedenheit der Menschen im Freistaat steht \n\nund f\u00e4llt damit, ob und wie wir diese Chance zu nutzen \n\nwissen. Wir werden das mit unserem Koalitionspartner \n\ngemeinsam tun, wenn eine Bereitschaft f\u00fcr Ver\u00e4nderun-\n\ngen in den genannten Bereichen f\u00fcr uns sp\u00fcrbar wird. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt  \n\nbei der CDU und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kliese hatte gerade \n\ndas Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt folgt Herr Urban f\u00fcr \n\ndie AfD. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Wir sprechen \n\nzum Antrag der Linksfraktion \u201eRegierungserkl\u00e4rung des \n\nMinisterpr\u00e4sidenten zur Regierungsf\u00e4higkeit der Staatsre-\n\ngierung bei der L\u00f6sung der dr\u00e4ngendsten Probleme in \n\nSachsen\u201c. \n\nWas haben Herr Tillich und Herr Gebhardt gemeinsam? \n\nBeide werfen hin, Herr Tillich sein Amt als Ministerpr\u00e4si-\n\ndent, Herr Gebhardt sein Amt als Parteivorsitzender. \n\nBei der Seefahrt hei\u00dft es: \u201eDer Kapit\u00e4n geht als Letzter \n\nvon Bord.\u201c Das Zur\u00fccklassen von Hilfsbed\u00fcrftigen kann \n\nbei den Seestreitkr\u00e4ften wie Fahnenflucht als Kapitalver-\n\nbrechen gewertet werden. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Bei Ihnen \n\n ist wohl keiner von Bord gegangen? \u2013  \n\nZurufe von und Lachen bei  \n\nder CDU und den LINKEN) \n\nMit solchen Strafen muss man in der Politik nat\u00fcrlich \n\nnicht rechnen. Herr Gebhardt hat nicht ganz Unrecht, \n\nwenn er Herrn Tillich vorwirft \u2013 ich zitiere \u2013, \u201eschwieri-\n\ngen Problemen einfach aus dem Weg zu gehen, sondern \n\nsich zudem der ihm obliegenden und von ihm \u00fcbernom-\n\nmenen politischen Verantwortung zur L\u00f6sung der anste-\n\nhenden Probleme zu entziehen versucht.\u201c Noch kritischer \n\nkommentiert Alt-Ministerpr\u00e4sident Kurt Biedenkopf den \n\nR\u00fcckzug von Stanislaw Tillich, indem er sagt, Herr Tillich \n\nsei f\u00fcr das Amt des Ministerpr\u00e4sidenten eigentlich nie \n\ngeeignet und vorgesehen gewesen. \n\nJa, Herr Tillich zieht sich vom Amt des Ministerpr\u00e4siden-\n\nten zur\u00fcck \u2013 in einer Zeit, die f\u00fcr Sachsen alles andere als \n\nruhiges Fahrwasser ist. Im Gegenteil, die Bundestagswahl \n\nwurde f\u00fcr die s\u00e4chsische CDU nicht ohne Grund zum \n\nDesaster, sondern weil die Menschen in Sachsen mit der \n\nBundespolitik und zus\u00e4tzlich mit der Landespolitik der \n\nCDU unzufrieden sind. \n\nDer Antrag der LINKEN umrei\u00dft ja auch die gr\u00f6\u00dften \n\npolitischen Baustellen in Sachsen, zum Beispiel die \n\nSicherstellung der Lehrer- und Unterrichtsversorgung an \n\nallen s\u00e4chsischen Schulen. Dazu hat die AfD einige \n\nAntr\u00e4ge eingebracht, die auch durch DIE LINKE abge-\n\nlehnt wurden. Sch\u00f6n, dass Sie jetzt unsere Forderungen \n\nvertreten! \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Abartig, ehrlich! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nOder die uneingeschr\u00e4nkte Gew\u00e4hrleistung der rechts-\n\nstaatlichen Funktionen und Aufgaben der s\u00e4chsischen \n\nPolizei, der Justiz und des Strafvollzuges durch verbesser-\n\nte Personal-, Sach- und Finanzausstattung. Was meine \n\nFraktion dazu alles initiiert hat, erspare ich mir aufzuz\u00e4h-\n\nlen \u2013 zuletzt unser Antrag f\u00fcr die Zukunftsf\u00e4higkeit der \n\nJustiz vom August dieses Jahres. Diese Antr\u00e4ge der AfD \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5670 \n\nwurden im Landtag abgelehnt, auch von der LINKEN-\n\nFraktion. \n\nOder die \u00dcberwindung der nach wie vor bestehenden \n\nBenachteiligung des Ostens und der ostdeutschen Bev\u00f6l-\n\nkerung. Ja, es stimmt, Strukturschw\u00e4chen sind auch \n\npolitische Schw\u00e4chen. Sie erz\u00e4hlen von demontierten \n\nInfrastrukturen und fehlenden Strategien. Ich freue mich \n\nalso auf Ihre Zustimmung zu unserem Enquete-Antrag. \n\nEinerseits hinterl\u00e4sst Tillich vor allem im \u00f6ffentlichen \n\nDienst, insbesondere bei Lehrern und Polizisten, aber \n\nauch bei Richtern und Gef\u00e4ngnisw\u00e4rtern riesige Defizite. \n\nEr verantwortet den rigiden, staatssch\u00e4digenden Sparkurs, \n\ndie Konzentration auf Dinge statt auf Menschen. Anderer-\n\nseits macht die Landesregierung insgesamt einen \u00e4u\u00dferst \n\ninstabilen Eindruck. \n\n(Lachen des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDie Kultusministerin Frau Kurth hat aufgegeben und \n\nmusste ausgetauscht werden. Die Ger\u00fcchte um die Abset-\n\nzung des Innenministers Herrn Ulbig rei\u00dfen nicht ab. In \n\nden Medien kritisieren sich die Regierungsparteien CDU \n\nund SPD gegenseitig \u2013 und nun will auch der Minister-\n\npr\u00e4sident von Bord gehen und seinen Platz einem Wahl-\n\nverlierer \u00fcberlassen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Ihnen sind mal  \n\neben f\u00fcnf Abgeordnete abhandengekommen!) \n\nJa, wir als AfD-Fraktion sind der Meinung, dass die \n\ns\u00e4chsischen B\u00fcrger und W\u00e4hler in dieser Situation eine \n\nRegierungserkl\u00e4rung verdient h\u00e4tten \u2013 von dem Mann, \n\nder sich \u00fcber fast zehn Jahre als Landesvater bezeichnen \n\nlie\u00df und ma\u00dfgeblich mitverantwortlich ist f\u00fcr die heutigen \n\nLebensumst\u00e4nde in Sachsen, f\u00fcr den Zustand der s\u00e4chsi-\n\nschen CDU und die Arbeitsf\u00e4higkeit der CDU/SPD-\n\nRegierungskoalition. Deshalb wird die AfD-Fraktion, \n\nobwohl DIE LINKE Probleme auflistet, f\u00fcr die die AfD \n\nbereits in Antr\u00e4gen L\u00f6sungen beantragt hatte, die jedoch \n\nvon den LINKEN abgelehnt wurden, dem vorliegenden \n\nAntrag auf eine Regierungserkl\u00e4rung zustimmen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Urban f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion. Nun kommt Herr Kollege Zschocke f\u00fcr \n\ndie GR\u00dcNEN. \n\n(Interne Wortwechsel zwischen Christian Piwarz, \n\nCDU, und Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Im vorliegenden Antrag \n\ngeht es um die Regierungsf\u00e4higkeit der Staatsregierung. \n\nM\u00f6glicherweise zielt der Antrag darauf ab, eine Regie-\n\nrungsunf\u00e4higkeit dieser Staatsregierung anzuklagen. \n\nVielleicht geht es auch darum, zu offenbaren, dass der \n\namtierende Ministerpr\u00e4sident zur Bew\u00e4ltigung vieler \n\ns\u00e4chsischer Problemlagen weder Konzept noch Ma\u00dfnah-\n\nmen hat. Aber sicher geht es im vorliegenden Antrag nicht \n\num die L\u00f6sung der dr\u00e4ngendsten Probleme in Sachsen, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nsonst w\u00fcrde der Antragsteller nicht L\u00f6sungen von demje-\n\nnigen fordern, der keine \u00fcberzeugenden Vorschl\u00e4ge f\u00fcr \n\nSachsens Zukunft mehr vorlegen konnte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: H\u00f6r genau hin, Rico,  \n\nder Mann ist besser als du! \u2013 Gegenruf  \n\ndes Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE \u2013 Heiterkeit) \n\n\u2013 Was auch immer Ziel dieses Antrags ist, Kollege  \n\nPiwarz: Er erm\u00f6glicht eine Auseinandersetzung \u00fcber den \n\nAusgang der Bundestagswahl in Sachsen und welche \n\nWirkungen dieser auf die k\u00fcnftige Regierbarkeit des \n\nFreistaates hat. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nF\u00fcr die s\u00e4chsische CDU war die Wahl ein Debakel. Mit \n\nihrem lange vor der Wahl eingeschlagenen Kurs hat sie \n\nviele W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler den Rechtspopulisten \n\nregelrecht in die Arme getrieben, statt der v\u00f6lkischen \n\nStimmungsmache im Land den N\u00e4hrboden zu entziehen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Da  \n\nwar ja alles drin in dem Satz!) \n\nDie im Antrag geforderte Regierungserkl\u00e4rung m\u00fcsste \u2013 \n\nund wird sicher auch \u2013 der neue Ministerpr\u00e4sident oder \n\ndie neue Ministerpr\u00e4sidentin abgeben. Nun ist ja f\u00fcr \n\ndieses Amt momentan jemand vorgeschlagen, der die \n\ngescheiterte Strategie der s\u00e4chsischen CDU ma\u00dfgeblich \n\nmitzuverantworten hat. Ich frage ernsthaft, ob hier ein \n\nUmdenken erfolgen wird oder sich der Anschein bewahr-\n\nheitet, dass mit der politischen Ausrichtung der Union die \n\nAnschlussf\u00e4higkeit zu rechtspopulistischen Parteien und \n\nMilieus in Sachsen vorbereitet werden soll; denn nicht \n\numsonst unterst\u00fctzt zum Beispiel Kollege Kupfer auch \n\nnach der Wahl die Vorbehalte gegen\u00fcber Multikulti, \n\nMoscheen oder dem Islam. Nicht umsonst wird bei den \n\nDresdner Christdemokraten jetzt \u00f6ffentlich \u00fcber eine \n\nm\u00f6gliche Zusammenarbeit mit der AfD nachgedacht, um \n\nRot-Rot-Gr\u00fcn im Stadtrat zu beenden. Nicht umsonst \n\n\u00fcbernimmt Michael Kretschmer die AfD-Parolen zum \n\nFamiliennachzug fast eins zu eins, wie zuletzt bei seinem \n\nAuftritt in der Erzgebirgs-CDU. \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD:  \n\nDa haben wir es: Die kopieren!) \n\nMeine Damen und Herren! Wird dieser Weg fortgesetzt, \n\nsprechen wir in Sachsen bald nicht mehr \u00fcber Regierungs-\n\nf\u00e4higkeit oder Regierungsunf\u00e4higkeit, sondern \u00fcber die \n\nRegierbarkeit des Landes. Der im Antrag vorgeschlagene \n\nAusbau einer starken Demokratie statt eines starken \n\nStaates, Kollege Gebhardt, ist ja der richtige Ansatz, nur: \n\nWas, bitte sch\u00f6n, erwartet die Linksfraktion hier ausge-\n\nrechnet von Stanislaw Tillich? \n\nWir werden den Antrag der LINKEN jetzt nicht ablehnen. \n\nWenn die gr\u00f6\u00dfte Oppositionsfraktion im Haus eine, ich \n\nwill einmal sagen, letzte Regierungserkl\u00e4rung vom \n\nscheidenden Ministerpr\u00e4sident haben m\u00f6chte, die er gar \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5671 \n\nnicht abgeben kann, und dies als zielf\u00fchrend erachtet, \n\nwerden wir uns dem nicht entgegenstellen. Bitte sch\u00f6n! \n\nWir k\u00f6nnen allerdings \u00fcberhaupt keinen Mehrwert einer \n\nsolchen Erkl\u00e4rung erkennen. Einen Beitrag zur Prob-\n\nleml\u00f6sung erwarten wir von Stanislaw Tillich nicht mehr. \n\nWir GR\u00dcNEN haben ein Verst\u00e4ndnis von Opposition, zu \n\ndem das Vorliegen eigener, konkreter L\u00f6sungen geh\u00f6rt. \n\nEs gen\u00fcgt uns nicht, einen Katalog dringender Probleme \n\naufzuschreiben. Wir wollen diese konkret angehen, \n\nschnell und haushaltswirksam. Der schnellstm\u00f6gliche \n\nAnfang, einen Gro\u00dfteil der im Antrag der LINKEN \n\naufgelisteten Probleme zu l\u00f6sen, ist die zus\u00e4tzliche \n\nBereitstellung von Haushaltsmitteln noch im Jahr 2018. \n\nDazu legen wir Ihnen im \u00fcbern\u00e4chsten Tagesordnungs-\n\npunkt einen konkreten und durchgerechneten Vorschlag \n\nvor. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Zschocke \n\nf\u00fcr die GR\u00dcNEN. Nun ergreift die Abg. Frau Dr. Petry \n\ndas Wort. \n\nDr. Frauke Petry, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Grunds\u00e4tzlich ist eine Regie-\n\nrungserkl\u00e4rung zum Ende der Amtszeit nichts zu Kritisie-\n\nrendes. DIE LINKE liegt also mit ihrem Antrag nicht so \n\nfalsch. Es ging zwar nicht um die Regierungsf\u00e4higkeit als \n\nsolche, wohl aber um wichtige und \u00fcberf\u00e4llige Entschei-\n\ndungen f\u00fcr den Freistaat und f\u00fcr die Sachsen. \n\nDer Stil allerdings, mit dem DIE LINKE diesen Antrag \n\neingebracht hat, einige der Forderungen, die sie aufstellt, \n\nindem sie einen funktionierenden Staat mit einem Obrig-\n\nkeitsstaat verwechselt \u2013 wobei sie offenbar noch nicht \n\nverstanden hat, dass am Ende die Funktionsf\u00e4higkeit \n\ndemokratischer Organe durch Kooperation allein nicht \n\ngew\u00e4hrleistet werden kann \u2013, spricht B\u00e4nde \u00fcber ihre \n\nAnschlussf\u00e4higkeit an Realpolitik, Herr Gebhardt. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat mit seinem angek\u00fcndigten \n\nR\u00fcckzug einen konsequenten und sehr respektablen \n\nSchritt vollzogen. Allerdings hat er mit seiner Nachfolge-\n\nregelung im kleinen Kreis noch keinen Weg vorgezeich-\n\nnet, wie die festgestellten Fehler und Fehlentwicklungen \n\npraktisch zu korrigieren w\u00e4ren, und auch sein designierter \n\nNachfolger ist Antworten darauf bisher schuldig geblie-\n\nben. Nun gut, er muss ja auch erst einmal gew\u00e4hlt wer-\n\nden. \n\nDie Antworten liegen \u00fcbrigens nicht in einem Ruck der \n\nCDU in irgendeine Richtung. Die Probleme haben nichts \n\nmit links oder rechts zu tun. Sie haben etwas mit dem \n\nAnpassen der offensichtlichen Probleme in diesem Land \n\nzu tun, und dass es diese gibt, ist unbestritten \u2013 dass sie \n\nnun mit der CDU oder diesem Ministerpr\u00e4sidenten zu tun \n\nh\u00e4tten, dagegen keineswegs, denn schlie\u00dflich wird der \n\nFreistaat von einer Koalition aus zwei Parteien regiert. \n\nDer Unterschied zwischen diesen beiden Partnern ist nur, \n\ndass der eine Partner, der Ministerpr\u00e4sident, stellvertre-\n\ntend f\u00fcr die CDU in Sachsen seinen Hut und damit \n\nVerantwortung \u00fcbernimmt. Sein Partner von den Sozial-\n\ndemokraten und sein stellvertretender Ministerpr\u00e4sident \n\nzeigt sich stattdessen als Wahlgewinner und tut gerade so, \n\nals ob er mit dem Ergebnis nichts zu tun habe. Dies wirft \n\nauch die Frage auf, was in den kommenden Monaten von \n\ndieser Koalition noch zu erwarten ist. Insofern ist die \n\nForderung der LINKEN einmal mehr als verst\u00e4ndlich. \n\nEine meiner ersten Zuschriften aus meinem Wahlkreis in \n\nder S\u00e4chsischen Schweiz/Osterzgebirge stammte von \n\neinem Ortsvorsteher einer kleinen Gemeinde, verbunden \n\nmit der Einladung zum Gespr\u00e4ch. Wor\u00fcber dort gespro-\n\nchen werden soll, umrei\u00dft die Problemlage in diesem \n\nFreistaat ganz deutlich. Es geht um ein Protokoll des \n\nVersagens der Koalition in drei ganz essenziellen Fragen: \n\nder Aufbau der Breitbandversorgung in l\u00e4ndlichen Raum, \n\ndas Thema der inneren Sicherheit im grenznahen Bereich \n\nund Probleme bei der Bildung und dem Schulbau. \n\nMan kann die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler verstehen, dass \n\nsie gew\u00e4hlt haben, wie sie gew\u00e4hlt haben. Die Verzweif-\n\nlung spricht aus den blo\u00dfen Zahlen. \n\nMeine Damen und Herren! Noch einmal: Die Frage einer \n\nvern\u00fcnftigen Politik in Sachsen ist keine Frage von rechts \n\noder links oder was man vermeintlich und landl\u00e4ufig \n\ndavon h\u00e4lt. Es ist eine Frage von richtigen Entscheidun-\n\ngen f\u00fcr ein lebenswertes Sachsen. Es ist eine Frage im \n\nwahrsten Sinne des Wortes von konservativer Politik, \n\neiner Politik, die bewahrt und trotzdem einen Blick f\u00fcr \n\nNeues offenh\u00e4lt, einer Politik, die den Staat an den richti-\n\ngen Stellen st\u00e4rkt, ohne die Privatautonomie der B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger au\u00dfer Kraft zu setzen. Es geht im \n\nWesentlichen um die Bereiche Infrastruktur, Bildung und \n\nSicherheit. \n\nF\u00fcr die CDU wird das zusammen mit der SPD sicherlich \n\nweiterhin eine Herausforderung. Auch das Treiben in \n\nBerlin, obwohl es direkt im S\u00e4chsischen Landtag nichts \n\nzur Sache tut, l\u00e4sst dabei wenig Hoffnung aufkommen. \n\nAber das sind Fragen, meine Damen und Herren, die Sie \n\nals Koalition unter sich mit Ihrem neuen Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten kl\u00e4ren m\u00fcssen. \n\nDie Antworten, die DIE LINKE erwartet, die darf, die \n\nmuss man als B\u00fcrger erwarten k\u00f6nnen. Insofern ist die \n\nBitte um einen Kassensturz, einen politischen Kassensturz \n\nzum Ende einer neunj\u00e4hrigen Amtszeit sehr wohl zu \n\nverstehen, und vielleicht denkt der Ministerpr\u00e4sident \n\ndar\u00fcber noch einmal nach. \n\nDie Frage, wie wir im Parlament mit den zuk\u00fcnftigen \n\nFragen umgehen, ist eine Frage, bei der wir erwarten \n\nk\u00f6nnen, dass alle Partner bereit sind, \u00fcber die parteiideo-\n\nlogischen Gr\u00e4ben zu springen. Wir werden sehen, ob es in \n\nden kommenden anderthalb Jahren funktioniert. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Abg. \n\nFrau Dr. Petry. Wir sind am Ende der Rednerreihe ange-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5672 \n\nkommen. Gibt es bei der einbringenden Fraktion den \n\nBedarf, eine zweite Rederunde zu er\u00f6ffnen? \u2013 Gibt es \n\nRedebedarf aus den Fraktionen heraus? \u2013 Das kann ich \n\nnicht feststellen. Damit hat die Staatsregierung das Wort, \n\nund Herr Staatsminister Dr. Jaeckel, Sie ergreifen dassel-\n\nbe. \n\nDr. Fritz Jaeckel, Chef der Staatskanzlei und Staats-\n\nminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Die Fraktion DIE LINKE \n\nim S\u00e4chsischen Landtag verbreitet hier plakative Allge-\n\nmeinpl\u00e4tze. Dabei wird eine ganz typische Suggestion \n\nverwendet. Diese geht unter anderem davon aus \u2013 Herr \n\nGebhardt, Sie haben es mehrfach in Ihrem Redebeitrag \n\ngesagt \u2013, dass alles sehr schlimm sei und der Staat in einer \n\ntiefen Krise stecke. \n\nEs ist sachlich nicht nachvollziehbar, f\u00fcr mich jedenfalls \n\nnicht, warum Sie diesen Antrag stellen. Zun\u00e4chst haben \n\nSie gesagt, dass das Parlament br\u00fcskiert werde, weil \n\nMitglieder der Staatsregierung sich auf einer Chinareise \n\nbefinden. Dazu kann ich Ihnen berichten, dass es dar\u00fcber \n\nim Kabinett eine intensive Abstimmung gegeben hat, dass \n\nder Ministerpr\u00e4sident heute zu seiner Reise aufbricht, \n\nStaatsminister Dulig und Staatsminister Schmidt aber erst \n\nmorgen, um genau das sicherzustellen, dass n\u00e4mlich die \n\nStaatsregierung im Parlament pr\u00e4sent ist. \n\nChina ist im \u00dcbrigen der wichtigste Exportpartner Sach-\n\nsens. 1,3 Milliarden Euro Exportg\u00fcter werden jedes Jahr \n\nnach China exportiert. Wir sehen auch in Zukunft China \n\nals einen unserer wichtigsten Partner. Deshalb ist es gut, \n\ndass sich der Ministerpr\u00e4sident mit 80 Unternehmern auf \n\nden Weg macht. \n\nIhr Antrag fordert die Abgabe einer \u00f6ffentlichen Erkl\u00e4-\n\nrung zur gegenw\u00e4rtigen und zur k\u00fcnftigen Regierungsf\u00e4-\n\nhigkeit. Lassen Sie mich zur gegenw\u00e4rtigen Regierungs-\n\nf\u00e4higkeit bei der Bew\u00e4ltigung der Herausforderungen \n\nkurz etwas feststellen. Die Mitarbeiterinnen und Mitarbei-\n\nter der Landesverwaltung arbeiten hervorragend. Die \n\nRegierung tut es auch. Frau Kliese hat daf\u00fcr schon einen \n\nDank ausgesprochen. \n\nWir haben als Koalition in den vergangenen drei Jahren \n\neine Menge auf den Weg gebracht. Wir haben den Koali-\n\ntionsvertrag zu drei Vierteln abgearbeitet. Wir gehen \n\ngerade das letzte Viertel an, und dort werden die Weichen \n\nneu gestellt. Was die vergangenen Wochen angeht, m\u00f6ch-\n\nte ich Ihnen nur folgende Stichpunkte aus der Kabinetts-\n\narbeit nennen: Wir haben die F\u00f6rderrichtlinie \u201eSozialer \n\nArbeitsmarkt zur Bek\u00e4mpfung von Langzeitarbeitslosig-\n\nkeit\u201c des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit auf \n\nden Weg gebracht und das Prostituiertenschutzgesetz in \n\nUmsetzung einer Bundesregelung. Wir setzen uns w\u00f6-\n\nchentlich f\u00fcr die Siemensstandorte in Leipzig und in \n\nG\u00f6rlitz und f\u00fcr weitere Ansiedlungen ein. Weitere positi-\n\nve Nachrichten stehen dazu aus. Daf\u00fcr danke ich den \n\nKolleginnen und Kollegen der SPD und der CDU-\n\nFraktion sowie den Kolleginnen und Kollegen im Kabi-\n\nnett. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident ist im \u00dcbrigen stark engagiert bei \n\nden Sondierungen in Berlin. Es hat \u00d6ffentlichkeitsarbeit \n\ndazu gegeben, was die ostdeutschen Ministerpr\u00e4sidenten \n\nunter F\u00fchrung unseres Ministerpr\u00e4sidenten vorgebracht \n\nhaben. \n\nNoch ein Wort zur jetzigen Lage, denn Sie sagen auch, \n\ndass Sie eine Erkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten zur \n\nk\u00fcnftigen Regierungsf\u00e4higkeit erbitten. In rund vier \n\nWochen wird ein neuer Ministerpr\u00e4sident gew\u00e4hlt. Seien \n\nSie gewiss, dass hart und konsequent auch an den Themen \n\nund Herausforderungen gearbeitet wird, die in diesem \n\nLand anstehen. Sie m\u00fcssen es schon dem k\u00fcnftigen \n\nKabinett \u00fcberlassen, was dann zu tun ist. Das ist mindes-\n\ntens aus Gr\u00fcnden der Staatspolitik auch so zu rechtferti-\n\ngen. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist klar, dass die Staatsre-\n\ngierung im Plenum keine eigenen Antr\u00e4ge stellen kann. \n\nW\u00e4re das m\u00f6glich, h\u00e4tte ich in diesen Tagen den Antrag \n\ngestellt: Die Fraktion DIE LINKE m\u00f6ge sich erkl\u00e4ren zu \n\nihrer inhaltlichen Oppositionsf\u00e4higkeit. \n\nDeshalb als Fazit: Sch\u00fcren Sie bitte kein Misstrauen. \n\nSorgen um die Regierungsarbeit m\u00fcssen Sie sich auch \n\nnicht machen. Zu beidem gibt es keinen Anlass. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach den Ausf\u00fchrungen \n\nvon Herrn Staatsminister Dr. Jaeckel f\u00fcr die Staatsregie-\n\nrung kommen wir nun zum Schlusswort der einbringen-\n\nden Fraktion. Bitte, Herr Kollege Gebhardt. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Ich wei\u00df gar nicht, wo das Problem ist. \n\n(Lachen des Abg. Christian Piwarz, CDU \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU: Das steht da vorn!) \n\nDer Ministerpr\u00e4sident ist von euch gew\u00e4hlt worden. Er \n\nwird vom Landtag gew\u00e4hlt. Es w\u00e4re doch ein Leichtes \n\ngewesen, bevor er nach China aufbricht, sich heute hier \n\nhinzustellen und zu erkl\u00e4ren, vor welchen Herausforde-\n\nrungen dieses Land steht und warum er zur\u00fcckgetreten ist. \n\n(Zurufe der Abg. Christian Piwarz  \n\nund Patrick Schreiber, CDU) \n\nEr hat sich in die B\u00fcsche geschlagen. Das ist genau der \n\nGrund. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nEs h\u00e4tte noch nicht mal unseres Antrages bedurft. Ihr \n\nh\u00e4ttet es nur einfach zu machen brauchen. Der Minister-\n\npr\u00e4sident kann jederzeit au\u00dferhalb der Tagesordnung eine \n\nErkl\u00e4rung abgeben. Das hat doch \u00fcberhaupt nichts mit \n\nChina zu tun. Wir hatten es doch noch extra provoziert. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wir machen das alles,  \n\num euch zu \u00e4rgern! Wer schreit, hat Unrecht! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5673 \n\nHerr von Breitenbuch, ich habe weder am Tag des R\u00fcck-\n\ntritts noch Tage danach oder heute irgendwie mit Dreck \n\nnach dem Ministerpr\u00e4sidenten geschmissen. Ich habe \n\nweder Dreck \u00fcber ihm ausgekippt noch habe ich mich \n\nh\u00e4misch dazu ge\u00e4u\u00dfert. Wenn ich Kritik am Ministerpr\u00e4-\n\nsidenten ge\u00e4u\u00dfert habe, dann habe ich das in den letzten \n\nf\u00fcnf Jahren gesagt, so wie ich es im \u00dcbrigen immer getan \n\nhabe. Es muss mir niemand sagen, dass ich heute h\u00e4tte \n\ndankbar sein m\u00fcssen. Es ist nicht mein Ministerpr\u00e4sident. \n\n(Zuruf von der CDU: Es ist  \n\nunser aller Ministerpr\u00e4sident!) \n\n\u2013 Nein, es ist Ihr Ministerpr\u00e4sident! Deswegen m\u00fcssen \n\nSie sich hier hinstellen und bei ihm bedanken, aber doch \n\nnicht ich. Es ist nicht mein Ministerpr\u00e4sident! \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nPatrick Schreiber, CDU: Doch, doch, es ist auch \n\nIhr Ministerpr\u00e4sident! Es ist der Ministerpr\u00e4sident \n\naller B\u00fcrger des Freistaates Sachsen! \u2013  \n\nSteve Ittershagen, CDU:  \n\nDas ist einfach erb\u00e4rmlich! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\n\u2013 Das ist nicht erb\u00e4rmlich, sondern das ist einfach die \n\nWahrheit. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Weil Sie spalten!) \n\nIhr k\u00f6nnt dieses Land mit eurer CDU-Politik zukleistern. \n\n(Widerspruch bei der CDU und der SPD) \n\nEs wird euch nur nichts mehr n\u00fctzen. Merkt ihr es denn \n\nnicht mehr? Nach dem 24. September h\u00e4ttet ihr doch \n\nwenigstens mal aufwachen k\u00f6nnen. \n\n(Zurufe der Abg. Christian Piwarz  \n\nund Patrick Schreiber, CDU \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\nLieber Volkmar Zschocke, man kann der Meinung sein, \n\ndass es f\u00fcr eine Regierungserkl\u00e4rung der falsche Zeit-\n\npunkt ist. Glaubst du aber ernsthaft, mit einem Finanzmi-\n\nnister, der auf Abruf ist, und einem Ministerpr\u00e4sidenten, \n\nder nicht anwesend ist, heute Abend \u00fcber einen Nach-\n\ntragshaushalt reden zu k\u00f6nnen? Was ist denn das f\u00fcr ein \n\nabsurder Schei\u00df? Also, Entschuldigung! \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nDu kannst mir das doch nicht vorwerfen und gleichzeitig \n\nso einen Unsinn machen. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Gebhardt, \n\nm\u00e4\u00dfigen Sie sich bitte in Ihrem Ausdruck! \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sehr  \n\nsouver\u00e4n, Herr Oppositionsf\u00fchrer! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Ansonsten kann ich nur \n\nfeststellen, dass es so weit her mit der Zusammenarbeit \n\nzwischen SPD und CDU nicht sein kann. Ich habe die \n\nRede des neuen Kultusministers geh\u00f6rt. Er will die \n\nVerbeamtung f\u00fcr die Lehrer. Es hat keine Stunde gedau-\n\nert, bis die verantwortliche Politikerin der SPD erkl\u00e4rt \n\nhat: Nein, eine Verbeamtung gibt es mit uns nicht. Ihr \n\nm\u00fcsst euch dazu irgendwie einmal einigen. Dazu sage ich \n\nnat\u00fcrlich: Wenn es keinen Ministerpr\u00e4sidenten gibt, der \n\neine Richtlinienkompetenz hat, dann kann ja jeder ma-\n\nchen, was er will. Aber es ist ja sozusagen, was ihr mir \n\njetzt gerade erkl\u00e4rt habt, dass dem nicht so ist. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Wenn die eigene Fraktion \n\nden Redner auslacht, ist es wirklich schlimm!) \n\nDann freuen wir uns doch darauf, was uns die n\u00e4chsten \n\nTage und Wochen bringen werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schluss-\n\nwort der einbringenden Fraktion, gehalten von Herrn \n\nKollegen Gebhardt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 6/11196 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Damit ist die Drucksache 6/11196 nicht \n\nbeschlossen, und der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nEinsetzung der Enquete-Kommission  \n\n\u201eDen l\u00e4ndlichen Raum im Freistaat Sachsen lebenswerter gestalten\" \n\nDrucksache 6/11189, Antrag der Fraktion AfD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nRederunde beginnt mit der einbringenden Fraktion, der \n\nAfD. Bitte, Herr Kollege Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Im Landesent-\n\nwicklungsplan 2013 ist ein Leitbild f\u00fcr die Entwicklung \n\ndes Freistaates Sachsen als Lebens-, Kultur- und Wirt-\n\nschaftsraum festgelegt worden. \n\nDieses Leitbild definiert den Freistaat wie folgt: \u201eIn allen \n\nLandesteilen des Freistaates Sachsen k\u00f6nnen sich die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5674 \n\nMenschen grunds\u00e4tzlich entsprechend ihren unterschied-\n\nlichen Anspr\u00fcchen an die eigene Lebensgestaltung ver-\n\nwirklichen.\u201c Weiter hei\u00dft es: \u201eDie chancengleiche Teilha-\n\nbe aller Bev\u00f6lkerungsgruppen an der gesellschaftlichen \n\nEntwicklung ist \u00fcberall gew\u00e4hrleistet. Dies und eine in \n\nweiten Teilen erneuerte Infrastruktur machen den Frei-\n\nstaat Sachsen auch f\u00fcr die Wirtschaft weiterhin attraktiv. \n\nGleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse werden in allen Lan-\n\ndesteilen angestrebt.\u201c \u2013 So weit das politische Verspre-\n\nchen. \n\nMeine Damen und Herren, der Freistaat Sachsen stellt \n\nsich bis heute nicht so dar, wie es das Leitbild im Landes-\n\nentwicklungsplan suggeriert, und er wird sich auch im \n\nJahr 2025 nicht so pr\u00e4sentieren, zumindest dann nicht, \n\nwenn die Politik keine neuen und anderen Akzente als \n\nbisher setzt. \n\nDer Status quo stellt sich unter anderem wie folgt dar: Auf \n\ndem Land gibt es immer noch mehr Gewerbeabmeldun-\n\ngen als Gewerbeanmeldungen. Der Anteil der Wertsch\u00f6p-\n\nfung am produzierenden Gewerbe hat sich in den l\u00e4ndli-\n\nchen Regionen zwischen 2007 und 2016 fast halbiert. Die \n\n6. Regionalisierte Bev\u00f6lkerungsvorausberechnung f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen geht davon aus, dass wir einen Bev\u00f6lke-\n\nrungsr\u00fcckgang im l\u00e4ndlichen Raum bis zum Jahr 2030 \n\nvon 8,6 % oder sogar bis zu 14,3 % erleben werden. \n\nDer Anteil der jungen Menschen, die auf dem Land leben, \n\nwird immer kleiner. Viele kleine Gesch\u00e4fte schlie\u00dfen, \n\nVereine haben immer weniger Mitglieder oder l\u00f6sen sich \n\nganz auf. Von chancengleicher Teilhabe an der Gesell-\n\nschaft und wirtschaftlich attraktiven Bedingungen \u00fcberall \n\nim Freistaat kann folglich \u00fcberhaupt keine Rede sein. \n\nMeine Damen und Herren! Die Leuchtturmpolitik der \n\nCDU war in den gro\u00dfen St\u00e4dten in Sachsen erfolgreich, \n\naber eben nur in diesen. Die l\u00e4ndlichen Regionen kamen \n\nviel zu kurz. Ganze Regionen wurden nach der Wende \n\ndeindustrialisiert und ihrem Schicksal \u00fcberlassen. Bei-\n\nspielhaft daf\u00fcr stehen der Niedergang der Textilindustrie \n\nim Dreil\u00e4ndereck um L\u00f6bau/Zittau, die Insolvenz des \n\nKondensatorenwerkes G\u00f6rlitz oder die Stilllegung der \n\nWerksteile 1 bis 3 des Braunkohlekraftwerkes Hagenwer-\n\nder. Seit der Wende hat sich ein Bild des Niederganges im \n\nl\u00e4ndlichen Raum verstetigt. Der Malermeister dieses \n\nBildes war die CDU, Gesellen waren wahlweise SPD und \n\nFDP. \n\nUndifferenziert und selbstzufrieden wurden \u00fcber Jahr-\n\nzehnte Hunderte Millionen Euro aus diversen F\u00f6rderpro-\n\ngrammen verteilt. Die gerade beschriebene Entwicklung \n\nin den l\u00e4ndlichen Regionen konnte jedoch nicht gestoppt \n\nwerden. Unsere Staatsregierungen haben es seit 1989 \n\nnicht geschafft, das hei\u00dft seit \u00fcber 20 Jahren, eine Trend-\n\nwende von der Regierungsbank aus zu erreichen. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Das ist doch Unfug!) \n\nWir wollen Politik f\u00fcr die Menschen machen, aber nicht \n\nf\u00fcr Posten und Mandate. Lassen Sie uns daher endlich \n\nzusammen einen Plan f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum entwi-\n\nckeln, der die verschiedenen und vielschichtigen Proble-\n\nme des l\u00e4ndlichen Raumes offenlegt. Lassen Sie uns \n\ngemeinsam an der Probleml\u00f6sung arbeiten und passge-\n\nnaue L\u00f6sungen erarbeiten, mit den Menschen vor Ort und \n\nVertretern aus der Wirtschaft und Wissenschaft, aus \n\nVereinen und Verb\u00e4nden. \n\nDas parteipolitische Gegeneinander und das Regieren von \n\noben herab sind offensichtlich gescheitert. Die Zeit f\u00fcr \n\nAusfl\u00fcchte und Rechtfertigungen ist ebenso vorbei. Bitte \n\nverschonen Sie unsere B\u00fcrger und uns wenigstens heute \n\nmit derartigen parteipolitischen Man\u00f6vern. Erz\u00e4hlen Sie \n\nuns bitte nicht, man m\u00fcsse den Enquete-Antrag der AfD \n\nablehnen, weil die Zeit f\u00fcr dessen Umsetzung zu kurz sei \n\noder weil sich die AfD nicht mit den anderen Fraktionen \n\nzuvor dar\u00fcber beraten hat. Beide Argumente sind fehl am \n\nPlatz. Sie schlie\u00dfen sich sogar gegenseitig aus. \n\nUnsere Gesch\u00e4ftsordnung sieht vor: Sofern ein abschlie-\n\n\u00dfender Bericht nicht erstattet werden kann, weil die Zeit \n\nnicht ausreicht, ist ein Zwischenbericht vorzulegen, auf \n\ndessen Grundlage der Landtag entscheiden kann, ob die \n\nEnquete-Kommission ihre Arbeit fortsetzen kann oder \n\neinstellen soll. Zeit f\u00fcr die Arbeit der Kommission w\u00e4re \n\nalso in jedem Fall ausreichend vorhanden. Wenn Sie aber \n\ngrunds\u00e4tzlich bereit sind, in einer Enquete-Kommission \n\nmitzuwirken, weil es \u2013 erstens \u2013 zeitlich m\u00f6glich und \u2013 \n\nzweitens \u2013 sinnvoll ist, dann hat sich das Argument, es \n\nfehle an einer vorherigen Absprache, denklogisch er\u00fcb-\n\nrigt. Die Enquete-Kommission ist die Absprache. \n\nStimmen Sie unserem Antrag also zu, wenn Sie willens \n\nsind, partei\u00fcbergreifend, objektiv und effektiv L\u00f6sungen \n\nf\u00fcr die Probleme der Menschen in den l\u00e4ndlichen Regio-\n\nnen zu finden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die einbringende \n\nFraktion AfD hat die Rednerreihe begonnen; es sprach \n\nKollege Urban. Jetzt spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion Kolle-\n\nge Tiefensee. \n\nVolker Tiefensee, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Was ist der l\u00e4ndliche \n\nRaum? Der l\u00e4ndliche Raum ist aus meiner Sicht eine der \n\nSt\u00e4rken unseres Freistaates. Er hat sich in den letzten \n\n27 Jahren gut entwickelt \u2013 entgegen den Aussagen, die \n\ngerade getroffen worden sind \u2013, in manchen Positionen \n\nbesser und zielstrebiger als die Ballungszentren. \n\nDas, was dabei entstanden ist, kann sich sehen lassen. \n\nViele unserer D\u00f6rfer sind deutschlandweit konkurrenzf\u00e4-\n\nhig. Das zeigte zum Beispiel im Jahr 2013 Rammenau, \n\nwelches eine Goldmedaille im Bundeswettbewerb \u201eUnser \n\nDorf hat Zukunft\u201c gewinnen konnte. \n\nHervorzuheben ist au\u00dferdem die besondere Heimatver-\n\nbundenheit der hier lebenden Menschen, deren ehrenamt-\n\nliches Engagement und ihr Gemeinschaftssinn. Es geht \n\nnicht darum, aus dem Dorf ein ansehnliches Museum zu \n\nmachen, sondern einen lebendigen Ort, in dem man gern \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5675 \n\nlebt und sich engagiert. Die meisten der Landbewohner \n\ntun dies auch. \n\nDie Menschen im l\u00e4ndlichen Raum wurden in einer \n\nUmfrage im Auftrag des LfULG offen und ohne jede \n\nVorgabe danach gefragt, wie sie den l\u00e4ndlichen Raum in \n\nSachsen beschreiben w\u00fcrden und welche drei Begriffe \n\nihnen spontan dazu einfallen. Danach ist das Bild des \n\nl\u00e4ndlichen Raumes in Sachsen deutlich von positiven \n\nAssoziationen gepr\u00e4gt. \n\nDer l\u00e4ndliche Raum wird von den Sachsen in erster Linie \n\n\u00fcber seine Landschaft und als lebenswerte Heimatregion \n\nwahrgenommen. In diesen beiden Bereichen dominieren \n\nAussagen wie sch\u00f6ne Natur, Landschaften, Ruhe und \n\nFreundlichkeit. Der l\u00e4ndliche Raum in Sachsen besitzt \n\ndadurch eine unverwechselbare Identit\u00e4t. Auf das Wir-\n\nGef\u00fchl in Sachsen ist Verlass. Geschichte, Tradition, \n\nKultur und die Landschaft pr\u00e4gen die Menschen im \n\nl\u00e4ndlichen Raum. Sie schaffen Identit\u00e4t und Selbstbe-\n\nwusstsein, und sie bedeuten Lebensqualit\u00e4t. So verbinden \n\nsich die Verwurzelungen in der Heimat und der Stolz auf \n\ndie bisherigen Leistungen mit dem Willen, Sachsen weiter \n\nzu einer f\u00fchrenden Region in der Mitte Europas zu \n\nentwickeln. Daf\u00fcr gilt den Menschen im l\u00e4ndlichen Raum \n\nunser Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nSehr geehrte Damen und Herren, so viel zu unserem \n\nGrundverst\u00e4ndnis, was l\u00e4ndlicher Raum ist und was ihn \n\nausmacht. Allerdings will ich an dieser Stelle betonen: So \n\nverschieden, wie die Menschen sind, so verschieden ist \n\nauch der l\u00e4ndliche Raum. Es gibt nicht den l\u00e4ndlichen \n\nRaum. Jede Region hat ihre Besonderheiten, und daher \n\nkann es auch nicht die eine L\u00f6sung f\u00fcr die anstehenden \n\nHerausforderungen geben. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, nun zum vorliegenden \n\nAntrag, der, um es vorwegzunehmen, von uns abgelehnt \n\nwird. Warum? \n\nIm \u00a7 27 Abs. 1 unserer Gesch\u00e4ftsordnung hei\u00dft es, dass \n\nzur Vorbereitung von Entscheidungen \u00fcber umfangreiche \n\nund bedeutsame Sachverhalte sowie zur eigenst\u00e4ndigen \n\nInformationsgewinnung in komplexen Themenfeldern der \n\nLandtag eine Enquete-Kommission einsetzen kann. Die \n\nBetonung liegt auf \u201eumfangreiche und bedeutsame \n\nSachverhalte\u201c sowie auf \u201ein komplexen Themenfeldern\u201c. \n\nSind die Antragsteller tats\u00e4chlich der Meinung, dass wir \n\ndas in 15 Monaten schaffen? Eine \u00fcber die Legislaturpe-\n\nriode hinausgehende Enquete-Kommission hatten wir \n\nbisher nicht und halte ich auch nicht f\u00fcr sehr klug, denn \n\nwer wei\u00df, in welcher Konstellation wir in der n\u00e4chsten \n\nLegislaturperiode regieren d\u00fcrfen. Aus meiner Sicht ist \n\nalso dieser Antrag ziemlich naiv und populistisch. \n\nAnderseits macht es sich die AfD ziemlich einfach, wenn \n\nsie in der Begr\u00fcndung schreibt, dass eine verfehlte F\u00f6r-\n\nderpolitik \u2013 Leuchtturmpolitik \u2013 die Ballungszentren \n\nbevorteilt und den l\u00e4ndlichen Raum vernachl\u00e4ssigt hat. \n\nDiese F\u00f6rderpolitik habe dann zur Abwanderung, dem \n\nGeburtenr\u00fcckgang und zu einer \u00dcberalterung unserer \n\nGesellschaft gef\u00fchrt. Als B\u00fcrgermeister einer kleinen \n\nGemeinde im l\u00e4ndlichen Raum behaupte ich, dass diese \n\nEntwicklung definitiv nicht an der F\u00f6rderung gelegen hat; \n\ndenn Menschen im l\u00e4ndlichen Raum steht diese im \n\nausreichenden Ma\u00dfe und vor allem sehr flexibel zur \n\nVerf\u00fcgung. Die Rahmenbedingungen f\u00fcr eine F\u00f6rderung \n\nsind in Sachsen definitiv besser als in allen anderen \n\nBundesl\u00e4ndern. Ich denke dabei an das fl\u00e4chendeckende \n\nLEADER-Programm in Sachsen. \n\nWenn ich Ihnen in einem Punkt recht gebe, dann darin, \n\ndass die von Ihnen benannten Probleme tats\u00e4chlich hier \n\nbei uns existieren. In der bereits erw\u00e4hnten Umfrage von \n\n2014 wurde auch nach negativen Assoziationen gefragt, \n\ndie sich als aktuelle Herausforderungen zusammenfassen \n\nlassen. Hier nannte man vor allem fehlende Arbeitspl\u00e4tze, \n\ndie \u00e4rztliche Versorgung und den Wegzug aus der Region. \n\nAber dies ist kein speziell s\u00e4chsisches Problem, sondern \n\nfaktisch in allen Bundesl\u00e4ndern vorhanden. Zudem muss \n\nman auch noch genau hinschauen, ob man sich im Um-\n\nkreis der gro\u00dfen St\u00e4dte befindet \u2013 wie dies f\u00fcr meine \n\nGemeinde gilt \u2013 oder vielleicht doch weiter davon ent-\n\nfernt. In jedem Fall sind es sehr komplexe Probleme, die \n\ndie Politik tats\u00e4chlich vor richtig gro\u00dfe Herausforderun-\n\ngen stellen. \n\nDeshalb besch\u00e4ftigen wir uns als CDU-Fraktion, aber \n\nauch die Staatsregierung sehr intensiv mit der \u00dcberwin-\n\ndung der Probleme auf dem Land. Neben zahlreichen \n\numfassenden Analysen gibt es mittlerweile auch sehr \n\nerfolgreiche Gegenma\u00dfnahmen, die die Attraktivit\u00e4t des \n\nl\u00e4ndlichen Raums wieder beleben sollen. Wir wollen, dass \n\njunge Familien wieder aufs Land ziehen und dort das \n\nDorfleben bereichern. Dazu stehen im LEADER-\n\nProgramm fl\u00e4chendeckend ausreichend Mittel zur Verf\u00fc-\n\ngung. \n\nWir m\u00f6chten, dass die Bewohner des l\u00e4ndlichen Raums \n\nflexibel und schnell die benachbarten Mittel- und Ober-\n\nzentren erreichen k\u00f6nnen, auch ohne Auto. Wir m\u00f6chten, \n\ndass die Menschen im l\u00e4ndlichen Raum vor Ort auch eine \n\nGrundversorgung mit Lebensmitteln haben. \n\nDamit all diese Ziele erreicht werden k\u00f6nnen, wurden von \n\nder Staatsregierung bereits 2012 die Leitlinien zur Ent-\n\nwicklung des l\u00e4ndlichen Raums im Freistaat Sachsen \n\nbeschlossen, die in Kooperation mit den zehn Landkreisen \n\nsowie den 35 LEADER- und ILE-Regionen erarbeitet \n\nwurden. Diese sollen dazu beitragen, die Besch\u00e4ftigungs- \n\nund Einkommenssituation sowie die Lebensqualit\u00e4t f\u00fcr \n\ndie Menschen zu unterst\u00fctzen, Chancengleichheit, medi-\n\nzinische Versorgung und Bildungsqualit\u00e4t zu sichern, \n\nwirtschaftliche Potenziale zu st\u00e4rken, eine Grundversor-\n\ngung mit Waren und Dienstleistungen zu gew\u00e4hren, \n\nMobilit\u00e4t zu erm\u00f6glichen sowie eine moderne und leis-\n\ntungsf\u00e4hige Verwaltung aufrechtzuerhalten. \n\nIm Rahmen von zehn Ideenb\u00f6rsen diskutierte die Staats-\n\nregierung mit vielen B\u00fcrgern unseres Landes und im \n\nErgebnis wurden diese Leitlinien mit unterschiedlichen \n\nThemenfeldern untersetzt. Auf diesen Ideenb\u00f6rsen setzten \n\nExperten weitere fachliche Impulse. Insgesamt 26 Tr\u00e4ger \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5676 \n\nvon erfolgreichen Projekten stellten anschlie\u00dfend gute \n\nBeispiele aus den jeweiligen Regionen zum Thema vor. \n\nDiese Ideen sollen Vorbild f\u00fcr Nachahmer sein. Sie sollen \n\nweiterentwickelt, ver\u00e4ndert und an die jeweilige Region \n\nangepasst werden. Neue Ideen werden weiterhin unter-\n\nst\u00fctzt. \n\nAlles in allem ist es noch ein weiter Weg, der hier gegan-\n\ngen werden muss, damit es im l\u00e4ndlichen Raum vielleicht \n\ndoch eine Trendwende gibt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nVolker Tiefensee, CDU: Ja, gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr H\u00fctter, bitte. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Kollege, Sie \n\nhaben jetzt mehrfach gesagt, wir m\u00f6chten, wir m\u00f6chten, \n\nwir m\u00f6chten \u2026 \u2013 Sind Sie nicht auch meiner Meinung, \n\ndass wir, wenn wir alle politischen Kr\u00e4fte in einer Kom-\n\nmission b\u00fcndeln, die ganze Sache fundierter darstellen \n\nund zu einem Erfolg f\u00fchren k\u00f6nnten? Letztendlich geben \n\nSie uns die ganze Zeit recht und sprechen dann wieder \n\ndagegen \u2013 das passt doch irgendwie nicht zusammen?! \n\nVolker Tiefensee, CDU: Ich sehe die Notwendigkeit \n\neiner extra eingerichteten Kommission nicht. Ich habe \n\nauch im S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetag nachge-\n\nfragt \u2013 dort sind ja auch viele Vertreter aus den l\u00e4ndlichen \n\nKommunen. Es bringt uns nichts, wieder eine weitere \n\nKommission zu bilden, sondern wir sollten jetzt lieber \n\nanpacken. Unser Ziel ist es, bereits mit dem n\u00e4chsten \n\nDoppelhaushalt Zeichen zu setzen, und da hat die Kom-\n\nmission noch nicht einmal richtig angefangen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nSehr geehrte Damen und Herren, erlauben Sie mir zum \n\nSchluss noch eine Bitte auszusprechen: Reden Sie bitte \n\nden l\u00e4ndlichen Raum nicht schlechter, als er ist. Bei allen \n\nHerausforderungen, die wir als Politik l\u00f6sen m\u00fcssen und \n\nk\u00f6nnen, sind es am Ende immer die handelnden Personen \n\nvor Ort, die sich in gro\u00dfer Zahl engagieren und eine \n\nMitverantwortung f\u00fcr den Freistaat Sachsen tragen; die \n\nwir motivieren, anstatt mit solchen Antr\u00e4gen frustrieren \n\nsollten. \n\nAus den genannten Gr\u00fcnden bitte ich, auch weil in vieler-\n\nlei Hinsicht bereits die vorgesehenen Handlungsempfeh-\n\nlungen und Projekte existieren, um Ablehnung dieses \n\nAntrags. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Staatsmi-\n\nnister Dr. Jaeckel, Sie sehen, es ist Verlass auf Allgemein-\n\npl\u00e4tze \u2013 Kollege Tiefensee hat eingangs seiner Rede \n\ndargestellt, wie man so etwas macht. Gl\u00fcckwunsch! Der \n\nl\u00e4ndliche Raum in seiner Vielfalt wundersch\u00f6n darge-\n\nstellt! \n\nLassen Sie mich zum Antrag kommen. Der Landtag hat \n\nsich auch in der vorangegangenen Legislatur sehr oft mit \n\ndem l\u00e4ndlichen Raum befasst, unter anderem bei der \n\nBeratung zum Landesentwicklungsplan. Dazu gab es auch \n\nvon den Fraktionen unterschiedliche Vorstellungen zum \n\nLeitbild, zu einzelnen Punkten im Landesentwicklungs-\n\nplan selbst, zur Aufgabenzuweisung des Zentrale-Orte-\n\nKonzepts, zum \u00d6PNV, zu Erreichbarkeitszeiten, zum \n\nSch\u00fclerverkehr, zur Daseinsvorsorge, zur Nahversorgung \n\netc. Die Problemlagen sind mehr oder weniger komplex, \n\nsie sind mehr oder weniger bekannt. Sie werden aber \n\nunterschiedlich interpretiert in Ursache und Wirkung. \n\nJa, das alles kann durchaus eine Enquete-Kommission \n\nrechtfertigen, ohne Zweifel. Ihre Versuche allerdings, \n\nHerr Urban, Ihren Antrag dadurch zu immunisieren, dass \n\nSie im Grunde die stichhaltigen Argumente gegen ihn \n\nvorwegnehmen und schon ad absurdum zu f\u00fchren suchen, \n\ngreifen nicht; das greift nicht. \u00a7 27 Abs. 1 Satz 2 unserer \n\nGesch\u00e4ftsordnung sieht unter anderem vor, dass auf \n\nAntrag eines Drittels des Hohen Hauses nicht nur nachzu-\n\nfragen ist, ob eine Enquete-Kommission beschlossen \n\nwerden soll, sondern einzusetzen ist. Wenn Sie es also \n\nernsthaft h\u00e4tten betreiben wollen, dann h\u00e4tten Sie sich \n\nbem\u00fchen k\u00f6nnen, dieses Drittel zusammenzubekommen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Und die  \n\nLINKEN h\u00e4tten sich nicht verweigert?!) \n\n\u2013 Das ist Ihre Interpretation. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Wir erinnern  \n\nSie zu gegebener Zeit daran!) \n\nSie versuchen ja darzustellen, dass alles nicht m\u00f6glich \n\ngewesen w\u00e4re, und das halte ich f\u00fcr Quatsch. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Es ist immer noch m\u00f6glich!) \n\nDas halte ich f\u00fcr Quatsch. \n\nJetzt kommt der Haken: In dem Abschlussbericht der \n\nEnquete-Kommission \u201eDemografischer Wandel\u201c finden \n\nSie eine ausf\u00fchrliche Darstellung des ehemaligen Innen-\n\nministers Heinz Eggert. Demnach haben von April 2005 \n\nbis Juli 2008 \u2013 das sind nach Adam Ries drei Jahre \u2013 sage \n\nund schreibe 22 Sitzungen stattgefunden. Wenn Sie mir \n\njetzt erz\u00e4hlen wollen, dass Sie in knapp einem Jahr \n\n22 Sitzungen durchf\u00fchren wollen, um eine, wie Sie \n\nschreiben, entsprechende Analyse vorzunehmen, dann ist \n\ndas kein ehrliches Angebot in diesem Haus. Auch Vertre-\n\nter Ihrer Fraktion sitzen in der Enquete-Kommission \n\n\u201ePflege\u201c. Sie wissen, wie komplex die Themen sind. \n\nZudem walzen Sie in Ihrer Antragsbegr\u00fcndung gleich \n\nnoch die Ursachen aus, indem Sie schreiben, Sie w\u00fcssten \n\nim Grunde schon, warum welche Entwicklung so gelau-\n\nfen sei. Das halte ich f\u00fcr waghalsig in diesem Zusammen-\n\nhang. Ihr Antrag ist, wie gesagt, kein ehrliches Angebot. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5677 \n\nSie verweisen darauf, dass ein Zwischenbericht vorgelegt \n\nwerden k\u00f6nne. Ich frage Sie: Wie lange vorher wollen Sie \n\ndenn anfangen, diesen zu erarbeiten? \u2013 Fragen Sie einmal \n\nFrau Grimm, wie die Arbeit in der Enquete-Kommission \n\nl\u00e4uft. Sie h\u00e4tte Ihnen sachdienliche Hinweise geben \n\nk\u00f6nnen. Herr Wendt, Sie wissen das im Prinzip auch. \n\nKurz und gut: \u00dcber den l\u00e4ndlichen Raum m\u00fcssen wir \n\nmiteinander sprechen. Was die Situation dort angeht, so \n\nw\u00fcrde ich nicht alles in Rosarot \u2013 Herr Kollege Tiefensee, \n\nf\u00fcr Sie d\u00fcrfen es auch andere Farben sein \u2013 malen. Man \n\nmuss dar\u00fcber reden und genau die Komplexit\u00e4t erfassen. \n\nDaf\u00fcr w\u00e4re eine Enquete-Kommission sinnvoll \u2013 aber \n\nbitte mit einem ehrlichen Angebot und einem sinnvollen \n\nZeitplan, nicht auf diese Weise. F\u00fcr solche durchschauba-\n\nren Man\u00f6ver werden Sie unsere Zustimmung nicht \n\nbekommen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Winkler, bitte. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Es ist schon deutlich \n\ngeworden, was die AfD hier im Hohen Haus vorhat: mit \n\neiner Enquete-Kommission daf\u00fcr sorgen, dass der l\u00e4ndli-\n\nche Raum lebenswerter gestaltet wird. \n\nBei diesem Titel k\u00f6nnte man glatt meinen, dass unsere \n\ns\u00e4chsischen D\u00f6rfer und Kleinst\u00e4dte bisher nicht lebens-\n\nwert seien und erst durch einen AfD-Antrag lebenswert \n\ngemacht werden m\u00fcssten. Kollege Volker Tiefensee hat \n\neindrucksvoll dargelegt, wie es im l\u00e4ndlichen Raum l\u00e4uft \n\nund wie sich dort das t\u00e4gliche Leben abspielt. \n\nMit Verlaub, Herr Urban, der l\u00e4ndliche Raum in Sachsen \n\nist bereits heute sehr lebenswert. Ich wei\u00df, wovon ich \n\nspreche. Sie wohnen in Dresden. Ich wohne in einem \n\nkleinen Dorf mitten in Sachsen und kann au\u00dferdem auf \n\neine lange kommunalpolitische Erfahrung als B\u00fcrger-\n\nmeister im l\u00e4ndlichen Raum zur\u00fcckblicken. Ich wei\u00df also, \n\nwovon ich rede. \n\nDeshalb kann ich auch ohne Umschweife sagen: Die \n\nSachsen wohnen gern in ihren D\u00f6rfern. Sie f\u00fchlen sich \n\nwohl in ihrer Heimat. Unsere Aufgabe als Landtag und \n\ndie Aufgabe der Staatsregierung ist es, daf\u00fcr zu sorgen, \n\ndass es so bleibt. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAls ehemaliger B\u00fcrgermeister wei\u00df ich n\u00e4mlich auch, \n\ndass in den l\u00e4ndlichen Regionen \u2013 so sch\u00f6n, wie sie sind \n\n\u2013 nicht alles Gold ist, was gl\u00e4nzt. Ich will damit sagen: \n\nVor allem in den D\u00f6rfern und St\u00e4dten des peripheren \n\nl\u00e4ndlichen Raums gibt es Probleme, die wir anpacken \n\nm\u00fcssen. \n\nAllerdings bin ich der Ansicht, dass wir sehr genau \n\nwissen, wo in diesen R\u00e4umen der Schuh dr\u00fcckt. Daf\u00fcr \n\nbrauchen wir keine Enquete-Kommission. Es kommt \n\nhinzu: Um bis zum Ende der Legislaturperiode herauszu-\n\nfinden, was wir \u00e4ndern m\u00fcssen, ist die Zeit zu knapp. Klar \n\nist, dass der demografische Wandel, die zunehmende \n\nAbwanderung der Menschen aus den Regionen in die \n\nSt\u00e4dte und die damit verbundene \u00dcberalterung gro\u00dfe \n\nHerausforderungen sind und sicherlich noch lange bleiben \n\nwerden. \n\nMeine Damen und Herren! Der demografische Wandel \n\nhat den Freistaat Sachsen \u2013 aber nicht nur diesen, sondern \n\ndas gesamte Bundesgebiet \u2013 im Griff. Nicht zuletzt \n\ndeshalb nimmt sich die Staatsregierung dieses Themas \n\nschon lange intensiv an. \n\nAuch der S\u00e4chsische Landtag ist in dieser Zeit nicht \n\nunt\u00e4tig geblieben. Im Gegenteil! Kollege Tiefensee hat \n\nschon von den vielf\u00e4ltigen F\u00f6rderangeboten gesprochen \n\nund von den vielen LEADER-Gebieten, die es bei uns in \n\nSachsen gibt. Dort wird an der Entwicklung des l\u00e4ndli-\n\nchen Raums intensiv gearbeitet. \n\nWenn Sie, werte Kolleginnen und Kollegen, sich intensiv \n\nmit diesem Thema besch\u00e4ftigt h\u00e4tten, dann w\u00e4re Ihnen \n\naufgefallen, dass es bereits in der 4. Legislaturperiode \n\neine gro\u00df angelegte Enquete-Kommission zu genau \n\ndiesem Thema gab. Diese hat einen umfangreichen \n\nAbschlussbericht vorgelegt. Unter der Drucksachennum-\n\nmer \u2013 ich nenne sie zu Ihrer Unterst\u00fctzung \u2013 4/13000 \n\nliegen uns nicht nur sehr detaillierte Analysen, sondern \n\nauch konkrete Handlungsempfehlungen vor. Darin sind \n\nalle Themen, die Sie in Ihrem Antrag als Auftrag f\u00fcr eine \n\nneuerliche Enquete-Kommission formulieren, bereits \n\numfangreich aufgearbeitet. Das Thema Gesundheitsvor-\n\nsorge spielt dort genauso eine Rolle wie die Themen \n\nSicherheit, Mobilit\u00e4t und Ausbau der Infrastruktur. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD:  \n\nSch\u00f6n, dass Sie schon alles wissen!) \n\nMeine Damen und Herren! Somit ist klar: Wer dem \n\nl\u00e4ndlichen Raum wirklich helfen will, der braucht keine \n\nneue Enquete-Kommission. Wer wirklich helfen will, \n\nmuss die Probleme der Menschen in den D\u00f6rfern l\u00f6sen. \n\nGenau daran arbeiten wir! \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Aha!) \n\nEin Beispiel ist die Verkehrsinfrastruktur: Es ist unsere \n\nKoalition, die seit 2015 die Zuweisungen an die Zweck-\n\nverb\u00e4nde f\u00fcr den \u00d6PNV erh\u00f6ht hat. Im letzten Doppel-\n\nhaushalt haben wir sogar noch eine Schippe draufgelegt. \n\nInsbesondere haben wir die Finanzausstattung der kleinen \n\nZweckverb\u00e4nde deutlich erh\u00f6ht. Wir haben eine \u00d6PNV-\n\nStrategiekommission einberufen, die sich unter anderem \n\nmit der Erreichbarkeit der l\u00e4ndlichen Regionen auseinan-\n\ndergesetzt und L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge erarbeitet hat. Die \n\nHandlungsempfehlungen der Strategiekommission wer-\n\nden uns zum Jahresende vorliegen. Diese Empfehlungen \n\nwerden die Grundlage f\u00fcr die kommenden Haushaltsver-\n\nhandlungen bilden. \n\nAuch im Bereich des Breitbandausbaues sind wir ent-\n\nscheidende Schritte vorangekommen. Ich gebe zu, dass es \n\nnoch nicht in allen Bereichen klappt und an der einen oder \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5678 \n\nanderen Stelle hakt. Aber im Gro\u00dfen und Ganzen laufen \n\ndie Programme gut an, vor allem bei den Gemeinden und \n\nLandkreisen, die von sich aus gro\u00dfes Interesse an schnel-\n\nlem Internet haben. Ich wei\u00df, wovon ich spreche. Das \n\nbeste Beispiel ist mein Heimatlandkreis Nordsachsen: \n\nHier steht die Vergabe der Tiefbauarbeiten bevor. \n\nMan k\u00f6nnte weitere Beispiele aufz\u00e4hlen. Wir sollten uns \n\ngemeinsam hier im Landtag auf die Zukunft \u2013 nicht nur \n\nder St\u00e4dte, sondern auch der l\u00e4ndlichen Regionen \u2013 \n\nkonzentrieren. Dabei bitte ich Sie um Ihre Mitarbeit. \n\nGleichzeitig bitte ich Sie, den vorliegenden Antrag auf \n\nEinsetzung einer neuerlichen Enquete-Kommission \n\nabzulehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Herr G\u00fcnther, bitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Vor uns liegt \n\nein Antrag zum l\u00e4ndlichen Raum. Wir haben es schon \n\ngeh\u00f6rt: Ganz so rosarot ist die Situation im l\u00e4ndlichen \n\nRaum offenbar nicht. Wir merkten es zuletzt bei den \n\nWahlen: Es gibt dort ein deutlich vernehmbares Gef\u00fchl \n\ndes Abgeh\u00e4ngtseins. Viele Menschen dort \u2013 im l\u00e4ndlichen \n\nRaum wohnt immerhin mehr als die H\u00e4lfte der Bev\u00f6lke-\n\nrung Sachsens \u2013 haben das Gef\u00fchl, dass die Aufgaben, die \n\nin den letzten Jahren anstanden, durch die Politik \u2013 nicht \n\ndurch die Politik allgemein, sondern durch diejenigen, die \n\nhier Verantwortung tragen, namentlich auch die Staatsre-\n\ngierung \u2013 nicht richtig erledigt wurden. \n\nGleichzeitig \u2013 wir haben es wieder von Kollegen  \n\nTiefensee geh\u00f6rt \u2013 herrscht in der CDU das Selbstver-\n\nst\u00e4ndnis vor, man sei der Vertreter des l\u00e4ndlichen Raums \n\nund habe das alles gut im Blick. Angesichts dessen muss \n\nman sich nat\u00fcrlich fragen: Stimmt denn dieses Gef\u00fchl, \n\nund stimmt dieses Selbstbild der CDU? \n\nMan kann sich verschiedene Punkte ansehen. Beginnen \n\nwir mit der Landwirtschaft. Das ist ein Feld, wo regul\u00e4r \n\netwas erwirtschaftet werden muss. Seit 1990 erwirtschaf-\n\ntet die Landwirtschaft einen immer geringeren prozentua-\n\nlen Anteil an unserem Bruttoinlandsprodukt hier in \n\nSachsen. Anders formuliert: Ein immer geringer werden-\n\nder Anteil des Geldes, das in den l\u00e4ndlichen Raum flie\u00dft, \n\nwird in der Landwirtschaft erwirtschaftet. \n\nWenn wir fragen, woran es fehlt, sind wir gleich bei dem \n\nThema der Direktvermarktung. Insoweit passiert zwar \n\nschon einiges; aber es ist noch viel Luft nach oben. Wir \n\nd\u00fcrfen den Punkt \u201eWertsch\u00f6pfung in der Fl\u00e4che versus \n\nreine Rohstofferzeugung\u201c nicht au\u00dfer Acht lassen. Mit der \n\nreinen Rohstofferzeugung kann nicht viel Geld verdient \n\nwerden. Wir haben mittlerweile nicht einmal mehr \n\nSchlachth\u00f6fe, um etwas weiterverarbeiten zu k\u00f6nnen. \n\nSehen wir uns an, welche Betriebe besonders wertsch\u00f6p-\n\nfend arbeiten wollen: Es sind Junglandwirte, Bioland-\n\nwirte, Direktvermarkter. Gibt es da eine Strategie, diese \n\nLeute zu unterst\u00fctzen? Deren Hauptproblem ist oft, an \n\nLand heranzukommen. Hat denn das SIB oder jetzt das \n\nzentrale Fl\u00e4chenmanagement eine Strategie, dass diese \n\nbevorzugt an Land herankommen? Das ist mir nicht \n\nbekannt. \n\nZweites gro\u00dfes Thema ist das Gef\u00fchl, abgeh\u00e4ngt zu sein. \n\nSchauen wir mal auf den \u00f6ffentlichen Verkehr. Allein der \n\nGro\u00dfraum Chemnitz mit vielen Bereichen im l\u00e4ndlichen \n\nRaum \u2013 dort wohnen 1,2 Millionen Menschen \u2013 ist \n\nkomplett vom Fernverkehr abgeh\u00e4ngt. Aber man kann \n\nauch einmal weitergehen: Bahnanschl\u00fcsse. Ich lese nur \n\neinmal einige Dinge vor, die ich mir herausgesucht habe: \n\nLandkreis Zwickau: Limbach-Oberfrohna, 24 000 Ein-\n\nwohner, im Jahr 2000 Bahnverkehr eingestellt; Erzge-\n\nbirgskreis: Marienberg, 17 000 Einwohner, 2013 abge-\n\nh\u00e4ngt; Landkreis Mei\u00dfen: Nossen, 11 000 Einwohner, \n\n2015 abgeh\u00e4ngt; Landkreis Mittelsachsen: Brand-Erbis-\n\ndorf, 9 800 Einwohner, 1998 abgeh\u00e4ngt; Landkreis \n\nLeipzig: Brandis, 9 500 Einwohner, 2006 Bahnstrecke \n\neingestellt; Landkreis Mittelsachsen: Penig, 9 000 Ein-\n\nwohner, 2002 Bahnstrecke eingestellt; Landkreis Leipzig: \n\nColditz, knapp 9 000 Einwohner, 2002 Bahnverkehr \n\neingestellt; Landkreis Mittelsachsen: Rochlitz, 6 000 \n\nEinwohner, da war mal ein Eisenbahnkreuz, im Jahr 2001 \n\nBahnverkehr eingestellt. \n\nMan k\u00f6nnte die Liste noch weiter fortf\u00fchren. Also, das \n\nGef\u00fchl, abgeh\u00e4ngt zu sein, kann man nicht ganz bestrei-\n\nten. Wenn man sagt, da m\u00fcsse man eben Auto fahren \u2013 na \n\ndann, liebe Kollegen, begeben Sie sich nur mal auf die \n\nA 4 in dem Abschnitt zwischen G\u00f6rlitz und Dresden. Dort \n\nwerden Sie feststellen: Er ist verstopft mit Schwerlastver-\n\nkehr. Wo ist denn die Strategie des Freistaates, den \n\nSchwerlastverkehr endlich mal auf die Schiene zu brin-\n\ngen, damit die Leute, die nicht mit dem Zug fahren \n\nk\u00f6nnen, wenigstens mit dem Auto durchkommen? Auch \n\nFehlanzeige. \n\nN\u00e4chstes Thema sind die Schulen: Schulschlie\u00dfungen. \n\nDort haben wir ab den Neunzigerjahren wirklich einen \n\nregelrechten Aderlass im l\u00e4ndlichen Raum gehabt. Dass \n\nwir heute ein Schulschlie\u00dfungsmoratorium haben, dazu \n\nhat es erst einigen Druck durch die Kommunen gebraucht, \n\nbis wir so weit gekommen sind. Auch da ist das Gef\u00fchl \n\nnicht ganz unberechtigt. \n\nThema \u00e4rztliche Versorgung. Dazu kommt der demografi-\n\nsche Wandel. Wir haben immer mehr \u00e4ltere und nat\u00fcrlich \n\nauch kranke Menschen auf dem Lande. Gleichzeitig \n\nschlie\u00dfen die Praxen seit Jahr und Tag, und zwar Allge-\n\nmeinmedizin genauso wie die Fach\u00e4rzte. Das betrifft auch \n\nKrankenh\u00e4user. K\u00fcrzlich bei mir in Mittelsachsen, Fran-\n\nkenberg, Rochlitz jetzt erst dicht gemacht. \n\nThema Kulturr\u00e4ume. Zun\u00e4chst einmal das gro\u00dfe Lob, \n\ndass wir in Sachsen dieses Kulturraumgesetz haben. Das \n\nhat wirklich Vorbildwirkung, aber wir haben das Problem \n\nder Finanzausstattung. Seit einigen Jahren kommen wir \n\nnicht ganz hinterher. Tarifsteigerungen k\u00f6nnen wir gar \n\nnicht abdecken. Das hei\u00dft, es gibt \u00fcberall Haustarifvertr\u00e4-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5679 \n\nge. Man muss zusammenfassen. Dass im l\u00e4ndlichen \n\nRaum Kultur stattfindet, geschieht nach dem Prinzip \n\nSelbstausbeutung durch die Kulturschaffenden. Das ist \n\nauch kein Dauerzustand. \n\nKommen wir mal zu dem Thema Heimat. Wir haben \n\ngeh\u00f6rt, was unseren l\u00e4ndlichen Raum ausmacht, und das \n\nliegt mir pers\u00f6nlich am Herzen: die Denkmale. Unser \n\nbaukulturelles Erbe macht den Kulturraum aus, bringt das \n\nHeimatgef\u00fchl und die Identit\u00e4t. Allein im l\u00e4ndlichen \n\nRaum, den zehn Landkreisen Sachsens, wurden seit 2000 \n\n4 400 Baudenkmale abgebrochen. Der Trend beschleunigt \n\nsich bei bestimmten Baugruppen regelrecht, wie Bauern-\n\nh\u00f6fe, Wohn- und Gesch\u00e4ftsh\u00e4user in den kleinen St\u00e4dten, \n\nIndustriedenkmale, technische Denkmale, Br\u00fccken \u2013 alles \n\ndas, was die Identit\u00e4t ausmacht. Allein in den letzten \n\nzweieinhalb Jahren wurde ein Viertel dieser 4 400 Bau-\n\ndenkmale abgebrochen. Das muss aufgehalten werden. \n\nUnd auch da sehe ich nicht so richtig die Anstrengung. \n\nWas macht denn den l\u00e4ndlichen Raum noch aus? Struk-\n\nturbildende Elemente, wie Alleen, Stra\u00dfenb\u00e4ume. Da \n\nhabe ich ein paar Zahlen abgefragt. Zwischen 2010 und \n\n2016 sind \u00fcber 20 %, also ein F\u00fcnftel aller B\u00e4ume, \n\nabges\u00e4gt worden. Das sind knapp 53 000. Die Neupflanz-\n\nrate betr\u00e4gt weniger als 41 %. Und auch das wird immer \n\nnur schlimmer. Waren es 2010 noch 66 %, sind es 2016 \n\nnur noch 14 %. Da geht nicht nur f\u00fcr die Natur etwas \n\nverloren, sondern genauso etwas f\u00fcr die Kulturlandschaft, \n\nf\u00fcr das, was den Raum drau\u00dfen eigentlich ausmacht. \n\nAuch dort sehe ich nicht den Ansatz, dass da endlich \n\nrangegangen wird. \n\nThema Polizei. Zum Thema der Sicherheit machen wir als \n\nGR\u00dcNE morgen einen eigenen Antrag. Deswegen will \n\nich jetzt nicht alles darlegen. Man kann feststellen, dass es \n\nnicht nur ein Gef\u00fchl ist, dass die Sicherheit im l\u00e4ndlichen \n\nRaum nicht mehr gew\u00e4hrleistet ist, sondern es ist eine \n\nFeststellung, weil es viele Polizeireviere von fr\u00fcher \n\neinfach nicht mehr gibt. Manche werden nur stundenwei-\n\nse in der Woche besetzt. Da kann einem kein Mensch \n\nmehr helfen, wenn man Not hat. \n\nDamit kommen wir mal zum Thema Finanzen. Wie ist der \n\nl\u00e4ndliche Raum ausgestattet? Einerseits die Feststellung, \n\ndass mehr Geld im System ist, als wir jemals zuvor \n\nhatten. So einen Landeshaushalt mit seinen \u00fcber 18 Milli-\n\narden Euro im Jahr hatten wir vorher noch nie. Gleich-\n\nwohl kommen \u00fcberall die Klagen von den Landkreisen \n\nund den Kommunen, mit ihren Finanzen nicht ganz \n\nhinterher zu kommen. Es gibt eine Menge Landkreise, die \n\nzu Beginn des Jahres noch keinen verabschiedeten Haus-\n\nhalt aufstellen konnten: Mei\u00dfen, S\u00e4chsische Schweiz\u2013\n\nOsterzgebirge, Nordsachsen. Jetzt kommen Kommunen, \n\ndie es nicht geschafft haben, zu Jahresbeginn einen \n\nHaushalt zu verabschieden: 42 Kommunen im Erzge-\n\nbirgskreis \u2013 ich werde nicht alle einzeln nennen, Sie \n\nk\u00f6nnen sich selbst ausrechnen, wie viele \u00fcbrig bleiben, \n\ndie es geschafft haben \u2013, 36 Kommunen in Mittelsachsen, \n\n32 Kommunen im Vogtlandkreis, 18 Kommunen im \n\nLandkreis Zwickau, 37 Kommunen im Landkreis Baut-\n\nzen, 32 Kommunen im Landkreis G\u00f6rlitz, 14 im Land-\n\nkreis Mei\u00dfen und 14 im Landkreis S\u00e4chsische Schweiz-\n\nOsterzgebirge. \n\nIn den Kreisen selbst gibt es Genehmigungen nur noch \n\nmit Auflagen: Landkreis Zwickau, G\u00f6rlitz, S\u00e4chsische \n\nSchweiz-Osterzgebirge, Leipzig-Land, Nordsachsen. \n\n\u00dcberall gibt es gro\u00dfe Beschwerden, man k\u00e4me nicht mehr \n\nhin. Was machen die Kreise, wenn ihnen das Geld fehlt? \n\nSie erh\u00f6hen die Kreisumlagen. Sie betrug 2009 in den \n\nLandkreisen zwischen 25 und 29 %. 2017 sind wir zwi-\n\nschen 29 und 35 %. Das schl\u00e4gt voll auf die Kommunen \n\ndurch. Woher kommen die Probleme? Etwa weil Gesetze, \n\ndie vom Bund kommen, vom Land nicht umgesetzt \n\nwerden, zum Beispiel das Unterhaltsvorschussgesetz, \n\nNeuerungen im Bundesteilhabegesetz \u2013 das ist alles mit \n\nviel Aufwand f\u00fcr die Kommunen verbunden \u2013, warten wir \n\nnoch auf das Landesgesetz zum Kommunalinvestitions-\n\nF\u00f6rderungsgesetz, bei dem Fristen durch den Bund \n\nverl\u00e4ngert wurden. Das ist auf Landesebene noch nicht \n\npassiert. Sie merken, die Liste ist lang. \n\nJetzt aber zu der Frage: Brauchen wir deshalb einen \n\nAntrag auf eine Enquete-Kommission? Ich habe mich \n\nzuerst gewundert. Die AfD-Fraktion ist sonst immer f\u00fcr \n\nschnelles Handeln und nicht viel reden. Das ist jetzt genau \n\ndas Gegenteil. Jetzt sollen wir erst einmal pr\u00fcfen. Noch \n\nein kleines Schmankerl. In dem Antrag kommt noch der \n\nTourismus vor. Deutsches Wort Fremdenverkehr. Da ist \n\nnun gerade die Fremdenfeindlichkeit das Hauptproblem \n\nbei vielen, die nicht mehr kommen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nWiderspruch bei der AfD) \n\nIch wollte nur mal am Rande erw\u00e4hnen, dass immer von \n\ndem l\u00e4ndlichen Raum gesprochen wird, wir haben aber \n\ndort eine Vielfalt. Diesem Aspekt wird der Antrag nicht \n\ngerecht. Ich kann Sie nur darauf hinweisen, wir haben als \n\nGR\u00dcNE schon auf Landesebene ein gro\u00dfes Papier \u201eAt-\n\ntraktive l\u00e4ndliche R\u00e4ume\u201c letztes Jahr auf dem Landes-\n\nparteitag beschlossen und in Regionalkonferenzen umge-\n\nsetzt. Wir haben Antworten, was man dort braucht. Ich \n\nfordere Sie auf, besch\u00e4ftigen Sie sich damit und lehnen \n\nSie diesen Antrag hier ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun Herr Abg. \n\nWild, bitte. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Werte Abgeordnete! Wie sich mein Vorredner hier \n\nf\u00f6rmlich eine Ablehnung aus den Fingern saugen musste, \n\num irgendeine Begr\u00fcndung zu finden, ist schon bemer-\n\nkenswert. \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Hat er gut gemacht!) \n\nDer l\u00e4ndliche Raum liegt mir pers\u00f6nlich ganz besonders \n\nam Herzen. Sie von der Regierungskoalition erz\u00e4hlen uns \n\nhier, Sie tun viel f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum. Ich bin \u00fcber-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5680 \n\nzeugt davon, Sie tun viel zu wenig f\u00fcr den l\u00e4ndlichen \n\nRaum. Im Gegensatz zu den meisten Vorrednern kann ich \n\nder AfD-Fraktion mit dem Antrag zur Einsetzung einer \n\nEnquete-Kommission zur Unterst\u00fctzung des l\u00e4ndlichen \n\nRaums nur viel Erfolg w\u00fcnschen. Dieser Antrag ist gut, er \n\nist durchdacht und er ist notwendig. \n\nIch empfehle jedem, der sich f\u00fcr einen starken l\u00e4ndlichen \n\nRaum interessiert, diese \u00f6ffentliche Drucksache 6/11189 \n\nwirklich gr\u00fcndlich durchzulesen. Allerdings gibt es nichts, \n\nwas man nicht noch besser machen k\u00f6nnte. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Aha!) \n\nDeshalb habe ich hierzu einen \u00c4nderungsantrag gestellt, \n\nder den wirklich guten AfD-Antrag noch erweitern und \n\nverbessern wird. Mehr dazu in der Einbringung des \n\n\u00c4nderungsantrages. \n\nDanke. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nWenn wir schreiten Seit\u2018 an Seit\u2018!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das sieht nicht so \n\naus. Damit frage ich die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsmi-\n\nnister Schmidt, bitte. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Wir haben jetzt von Herrn G\u00fcnther \n\nwieder ein breit gef\u00e4chertes Bild von dem v\u00f6lligen Nie-\n\ndergang und von der Katastrophe geh\u00f6rt. Nicht ein \n\neinziger Punkt, der auch positiv ist im l\u00e4ndlichen Raum. \n\nLieber Kollege G\u00fcnther, warum sind Sie eigentlich dahin \n\ngezogen?, frage ich mich. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Wegen  \n\nder Breitbandversorgung!) \n\nWir haben eindrucksvolle Darstellungen geh\u00f6rt \u2013 daf\u00fcr \n\nbin ich auch sehr dankbar \u2013 von Leuten, die vor Ort aktiv \n\nsind, von einem B\u00fcrgermeister, Kollegen Tiefensee, und \n\nvon einem ehemaligen B\u00fcrgermeister, Herrn Winkler. Ich \n\nglaube, diesen Punkten muss ich nicht sehr viel hinzuset-\n\nzen. Beide haben die St\u00e4rken deutlich hervorgehoben, \n\naber auch nicht negiert, dass wir noch gro\u00dfe Herausforde-\n\nrungen haben, und gesagt, wie wir diese bew\u00e4ltigen \n\nwollen. \n\nJa, es ist richtig, dass die Entwicklung des l\u00e4ndlichen \n\nRaumes eine Daueraufgabe ist. Dieser stellen wir uns \n\nauch. Wir machen das nicht von oben herab, sondern \n\nhaben ganz bewusst die Entscheidungen, wie im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum gef\u00f6rdert wird, Schritt f\u00fcr Schritt nach unten \n\ngegeben. \n\nDer LEADER-Ansatz, den wir im Freistaat Sachsen \n\ngew\u00e4hlt haben, wof\u00fcr sich 30 Regionen im Freistaat \n\nSachsen gefunden haben, f\u00fchrt dazu, dass vor Ort dar\u00fcber \n\nentschieden wird, was gef\u00f6rdert wird und wie hoch es \n\ngef\u00f6rdert wird. Das ist so weitgehend an die Basis gege-\n\nben wie in keiner anderen Region in ganz Europa. Das \n\nmuss man an dieser Stelle auch einmal sagen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nAuch als Staatsregierung stellen wir uns diesen Heraus-\n\nforderungen. Das hat Kollege Tiefensee bereits erw\u00e4hnt. \n\nIm Jahr 2012 sind die Leitlinien f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum \n\nin einem umfangreichen vorhergehenden Prozess entwi-\n\nckelt worden. \n\nWir erfinden nicht st\u00e4ndig neue Papiere und setzen nicht \n\nst\u00e4ndig neue Kommissionen ein, sondern wir entwickeln \n\ndiese Leitlinie f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum zielgerichtet in \n\neinem gro\u00dfen Beteiligungsprozess in diesem Jahr weiter. \n\nIm n\u00e4chsten Sommer wollen wir dazu einen Bericht und \n\ndie neuen Leitlinien vorlegen, \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nund zwar nicht aus Aktionismus nach dem Ergebnis der \n\nBundestagswahl, sondern nach einem Kabinettsbeschluss \n\nbereits im August. Wir haben uns diesem Prozess also \n\nbereits im August gestellt. \n\nNoch ein Beispiel. Herr G\u00fcnther, wenn Sie sagen, der \n\nAnteil der Landwirtschaft am BIP nehme st\u00e4ndig ab, \n\nk\u00f6nnte es dann nicht auch damit zusammenh\u00e4ngen, dass \n\nder Anteil am BIP in den produzierenden Bereichen stetig \n\nw\u00e4chst und deshalb, relativ gesehen, der Anteil der \n\nLandwirtschaft abnimmt? \n\n\u00dcbrigens steigen die Steuereinnahmen auch im l\u00e4ndlichen \n\nRaum, sicherlich in unterschiedlicher H\u00f6he. Daf\u00fcr gibt es \n\naber auch unterschiedliche F\u00f6rderungen. Auch im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum haben wir eine positive Entwicklung. So viel \n\ndazu. \n\nNoch einmal direkt zur Enquete-Kommission. Herr \n\nKollege Urban, Sie werden es vielleicht wissen, ich habe \n\nin der letzten Legislaturperiode selbst eine Enquete-\n\nKommission geleitet. Sie h\u00e4tten es relativ einfach gehabt, \n\nsich einfach einmal mit Leuten zusammenzusetzen und \n\nmit Leuten zu sprechen, die solch eine Enquete-\n\nKommission entweder einmal geleitet oder begleitet \n\nhaben, also Mitglieder waren. \n\nHerr Stange hat hier sehr deutlich gemacht, es ist eben \n\nnicht m\u00f6glich, in einer Enquete-Kommission so schnell \n\nzu agieren und sehr schnell zu Ergebnissen zu kommen. \n\nWenn wir es heute beschlie\u00dfen, dann wird sich diese \n\nEnquete-Kommission, wenn es sehr schnell geht, im \n\nDezember, vielleicht im Januar \u2013 also fr\u00fchestens wahr-\n\nscheinlich im Januar \u2013 konstituieren. Dann muss sie die \n\ntechnische Basis bekommen. Dann muss sie Mitarbeiter \n\neinstellen. Bis sie richtig zum Arbeiten kommen, ist es \n\nl\u00e4ngst Fr\u00fchjahr. Dann werden sie sich einen Arbeitsplan \n\ngeben, wie Sie das Thema abarbeiten. Dann werden sie \n\nim Fr\u00fchsommer starten mit Anh\u00f6rungen und Sitzungen. \n\nEs ist schier unm\u00f6glich, wenn man dann auch noch den \n\nEndzeitraum der Enquete-Kommission sieht, in dem dann \n\ndie ganzen Texte bearbeitet werden, in dem die ganzen \n\nTexte endabgestimmt werden, in dem ein Minderheiten-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5681 \n\nvotum eingearbeitet wird, noch in dieser Legislatur dieses \n\nextrem komplexe Thema umfangreich zu beleuchten. \n\nWenn die Ergebnisse einer Enquete-Kommission dann \n\nauch noch haushaltswirksam sein sollen, dann wird es in \n\ndem im n\u00e4chsten Jahr zu beschlie\u00dfenden Haushaltsplan \n\nf\u00fcr die Jahre 2019 und 2020 nicht mehr erfolgen. Fr\u00fches-\n\ntens im Jahr 2021 k\u00f6nnten Sie dann etwas in einen neuen \n\nHaushaltsplan hineinbringen. \n\nAlso, wenn man schnell reagieren will \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Ja!) \n\nund wenn man Instrumente suchen will, die wirklich \n\nwirksam werden, dann ist die Enquete-Kommission zum \n\njetzigen Zeitpunkt der v\u00f6llig falsche Weg. \n\nH\u00e4tten Sie sich einfach einmal mit Vertretern des Land-\n\ntags unterhalten. Sie wissen, Sie k\u00f6nnen jederzeit auch \n\ngern mit mir reden. Sie haben es nicht getan. Dann h\u00e4tten \n\nSie die Erfahrung gemacht. Dann h\u00e4tten Sie sich die \n\nPeinlichkeit dieses Antrags erspart. Also, ich pl\u00e4diere \n\ndaf\u00fcr, den Antrag abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Schlusswort!) \n\n\u2013 Ach, das Schlusswort schon. Herr Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! \n\n(Christian Piwarz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin!) \n\nWas haben wir geh\u00f6rt? \u2013 Teilweise eine Ignoranz der \n\nProblemlage bzw. eine Idealisierung der wirklichen \n\nRealit\u00e4t im l\u00e4ndlichen Raum von der SPD, von der CDU, \n\naber auch von der Regierungsbank. \n\n(Zuruf von der CDU: Das haben  \n\nSie schon vorher aufgeschrieben! \u2013  \n\nStaatsminister Thomas Schmidt: Bei was denn? \u2013 \n\nJens Michel, CDU: Hat er schon vorher \n\naufgeschrieben! \u2013 Heiterkeit bei der CDU) \n\nWir haben aber auch umfangreiche Beschreibungen der \n\ntats\u00e4chlichen Probleme geh\u00f6rt. An dieser Stelle danke ich \n\nauch Herrn G\u00fcnther von der GR\u00dcNEN-Fraktion. Das war \n\neine sehr kompetente \u00dcberschau \u00fcber die schier endlos \n\nlange Liste an Problemen, die der l\u00e4ndliche Raum wirk-\n\nlich hat. \n\nAn dieser Stelle will ich nur anmerken, uns ist sehr wohl \n\nbewusst, der l\u00e4ndliche Raum ist definiert. Man kann es \n\nam Landesentwicklungsplan 2013 festmachen. Die darin \n\ndefinierten l\u00e4ndlichen R\u00e4ume beschreiben auch heute \n\nnoch sehr gut die R\u00e4ume, die die gr\u00f6\u00dften Probleme, wie \n\nsie hier beschrieben wurden, haben. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal an den Sinn einer Enquete-\n\nKommission erinnern, wie wir ihn in unserem Antrag \n\nformulieren: \n\n\u201eZweck einer Enquete-Kommission soll es sein, im \n\nRahmen einer \u00fcberfraktionellen Arbeitsgruppe gemein-\n\nsam Probleml\u00f6sungen f\u00fcr die unterschiedlichen Belange \n\ndes l\u00e4ndlichen Raumes anzubieten, m\u00f6gen sie \u00f6konomi-\n\nscher, sozialer, juristischer oder anderer Natur sein.\u201c \n\nNun gibt es zwei M\u00f6glichkeiten. M\u00f6glichkeit eins: Sie \n\nlehnen unseren Antrag ab, m\u00f6glicherweise auch aus \n\nfehlendem Vertrauen in die eigene Arbeitsf\u00e4higkeit und \n\nArbeitsgeschwindigkeit. Dann l\u00e4uft alles so, wie es bisher \n\ngelaufen ist. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie Fraktionen der Opposition sind gezwungen, St\u00fcck-\n\nwerk in Einzelantr\u00e4gen abzuliefern. Eine gemeinsame \n\nKoordination oder Zusammenarbeit findet nicht statt. Die \n\nvorgeschlagenen L\u00f6sungsans\u00e4tze aus der Opposition \n\nwerden im Parlament zerredet. Es folgen weder Zustim-\n\nmung noch Umsetzung. So kennen wir es bisher. \n\nDie Koalition und die Staatsregierung werden ihrerseits \n\ndie Probleme aussitzen, fest in dem Glauben, dass man \n\nalles unter Kontrolle hat und dass doch eigentlich alles \n\nsch\u00f6n ist im l\u00e4ndlichen Raum. \n\nDas Angebot an politischen L\u00f6sungen f\u00fcr den l\u00e4ndlichen \n\nRaum erweitert sich faktisch nicht. Es bleibt allein die \n\nHoffnung, dass die Ideen der Oppositionsfraktionen im \n\nk\u00fcnftigen politischen Kurs oder in Antr\u00e4gen der Regie-\n\nrungsfraktionen wieder auftauchen. Das gen\u00fcgt uns als \n\nAfD nicht. \n\nM\u00f6glichkeit zwei: Sie stimmen dem vorliegenden Antrag \n\nzu. Die Staatsregierung erh\u00e4lt f\u00fcr ihre Politik neue Impul-\n\nse. Das Spektrum der L\u00f6sungsideen erweitert sich und die \n\nRegierung kann die Erfolge am Ende sogar ma\u00dfgeblich \n\nf\u00fcr sich verbuchen. \n\nUngeachtet dessen entwerfen wir gemeinsam mit den \n\nB\u00fcrgern und mit Vertretern aus Wirtschaft und Wissen-\n\nschaft neue L\u00f6sungen f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum. Wir \n\nvermeiden redundantes Arbeiten oder widerspr\u00fcchliche \n\nL\u00f6sungen. Wir setzen ein Zeichen der politischen Ge-\n\nschlossenheit f\u00fcr unsere strukturschwachen Gebiete. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Meine Damen und Herren! Wir geben \n\nIhnen heute die M\u00f6glichkeit, die L\u00f6sungen f\u00fcr die Prob-\n\nleme der strukturschwachen Regionen nicht im Parteien-\n\nwettbewerb oder im Wahlkampf zu zerreden. \n\nLassen Sie uns gemeinsam an den L\u00f6sungen f\u00fcr unsere \n\nB\u00fcrger \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Urban, bitte \n\nzum Ende kommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5682 \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: \u2013 in den schwachen l\u00e4ndlichen R\u00e4u-\n\nmen arbeiten. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nIch bitte Sie um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: So. Wir kommen \n\njetzt zur Abstimmung. Mir liegt ein \u00c4nderungsantrag von \n\nHerrn Wild vor; den bitte ich jetzt noch einzubringen. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Werte Abgeordnete! Mit dem \u00c4nderungsantrag soll \n\nder AfD-Antrag zur Einsetzung einer Enquete-Kommis-\n\nsion \u201eDen l\u00e4ndlichen Raum im Freistaat Sachsen lebens-\n\nwerter gestalten\u201c um einen wichtigen Punkt erweitert \n\nwerden. \n\nIch sage es gleich vorweg: Das ist ein sehr enger, be-\n\ngrenzter Zeitraum. Eine Enquete-Kommission kann schon \n\n\u00fcber Jahre hinweg tagen, wie es hier angesprochen wurde, \n\nauch von Herrn Minister, aber dann m\u00fcssen Sie eben \n\neinmal aus den Puschen kommen und nicht nur viermal \n\nim Jahr, sondern einmal im Monat tagen. Dann geht es \n\nvielleicht auch einmal schneller, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Was f\u00fcr ein Unsinn!) \n\nweil es f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum auch wichtig ist, dass so \n\netwas einmal schnell gemacht wird. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wissen Sie, wie oft die \n\nEnquete-Kommissionen tagen?! \u2013 Carsten H\u00fctter, \n\nAfD: Geschwindigkeit macht Angst, Herr Piwarz!) \n\nJetzt kommen wir zum \u00c4nderungsantrag. Die Anwendung \n\nvon \u00a7 13 b des Baugesetzbuchs \u2013 Einbeziehung von \n\nAu\u00dfenbereichsfl\u00e4chen in das beschleunigte Verfahren \u2013 \n\nwird dem l\u00e4ndlichen Raum durch die Genehmigungsbe-\n\nh\u00f6rden in Sachsen bisher weitgehend vorenthalten. Mit \n\ndiesem \u00c4nderungsantrag soll diese besondere Situation \n\ndurch eine Enquete-Kommission bewertet werden. \n\nEs gibt Gemeinden in Sachsen, die von dieser Vorschrift \n\nGebrauch machen wollen. Sie wollen ihre Au\u00dfenbereichs-\n\nfl\u00e4chen erschlie\u00dfen und m\u00f6chten sie f\u00fcr Wohnzwecke \n\nnutzen. Doch werden Genehmigungen, die eingeholt \n\nwerden m\u00fcssen, regelm\u00e4\u00dfig durch die Landrats\u00e4mter und \n\ndurch die zust\u00e4ndigen Dezernate f\u00fcr Raumordnung bei \n\nder Landesdirektion abgelehnt. Sinn und Zweck der \n\nVorschrift sei es allein, die Wohnraumsituation in den \n\nBallungszentren zu entsch\u00e4rfen, hei\u00dft es. Die M\u00f6glich-\n\nkeit, Au\u00dfenbereichsfl\u00e4chen zu erschlie\u00dfen, soll f\u00fcr Ge-\n\nmeinden im l\u00e4ndlichen Raum nicht gelten. \n\nDiese Verweigerungspraxis l\u00e4uft der F\u00f6rderung des \n\nl\u00e4ndlichen Raums zuwider. Im Gegenteil: Die Mehrbe-\n\nschaffung von Wohnraum in Ballungszentren bewirkt ein \n\nweiteres Ausbluten des l\u00e4ndlichen Raums. Die M\u00f6glich-\n\nkeit der Aufstellung von Bebauungspl\u00e4nen nach dieser \n\nVorschrift endet allerdings mit Ablauf des Jahres 2019, \n\nwenn sie denn nicht verl\u00e4ngert wird. Das ist aber ein \n\nBundesgesetz. \n\nEs wird allerh\u00f6chste Zeit, dass die S\u00e4chsische Staatsregie-\n\nrung auf die Landesdirektionen und die Landrats\u00e4mter \n\nEinfluss nimmt und klarstellt, dass das hier eine Bundes-\n\nvorschrift ist, die nicht zur Privilegierung von Gro\u00dfst\u00e4d-\n\nten f\u00fchren darf. Sollte es bei der bisherigen Praxis der \n\nRechtsanwendung bleiben, verschlafen wir in Sachsen die \n\nzeitlich limitierte M\u00f6glichkeit, Baufl\u00e4chen zu schaffen. \n\nEs gibt gen\u00fcgend Beispiele daf\u00fcr, dass Bedarf vorhanden \n\nist. Viele B\u00fcrger in Sachsen n\u00e4hmen gern einen Arbeits-\n\nweg von 20 oder 30 Kilometern in Kauf, wenn sie Wohn-\n\nraum in idyllischer l\u00e4ndlicher Lage schaffen k\u00f6nnten. \n\nSollte es dabei bleiben, dass lediglich Gro\u00dfst\u00e4dte den \n\nVorzug bekommen, werden wir uns wieder mit sinnlosen \n\nAntr\u00e4gen zu Mitpreisbremsen oder \u00c4hnlichem besch\u00e4fti-\n\ngen. Zudem wird der l\u00e4ndliche Raum immer weiter \n\ngeschw\u00e4cht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Dieser \u00c4nderungsantrag \n\ndient der St\u00e4rkung des l\u00e4ndlichen Raums und erg\u00e4nzt den \n\nAfD-Antrag um einen wichtigen Punkt. Deshalb bitte ich \n\num fraktions\u00fcbergreifende Zustimmung. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Kersten  \n\nund Uwe Wurlitzer, fraktionslos) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es jemanden, \n\nder zum Antrag sprechen m\u00f6chte? \u2013 Herr Piwarz, bitte. \n\nChristian Piwarz, CDU: Ich m\u00f6chte nicht zum Antrag \n\nsprechen, sondern eine sachliche Richtigstellung nach \n\n\u00a7 93 der Gesch\u00e4ftsordnung vornehmen. Wenn jemand \n\nzum Antrag sprechen m\u00f6chte, stelle ich das gern noch \n\nzur\u00fcck, aber die Richtigstellung ist mir wichtig. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es sieht nicht so \n\naus. M\u00f6chte jemand zum Antrag sprechen? \u2013 Sonst gebe \n\nich vor der Abstimmung noch Herrn Piwarz das Wort. \u2013 \n\nGut, das sieht nicht so aus. Bitte, Herr Piwarz. \n\nChristian Piwarz, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\n\u2013 Herr Abg. Wild hat gerade den Eindruck zu erwecken \n\nversucht, dass die eingesetzte Enquete-Kommission nur \n\nviermal im Jahr tagen w\u00fcrde. Ich will richtigstellen, dass \n\nEnquete-Kommissionen im Regelfall monatlich tagen, mit \n\nAusnahme der parlamentarischen Sommerpause, mithin \n\nalso zehn Sitzungen pro Jahr abhalten und entsprechend \n\narbeiten. Daneben gibt es Unterarbeitsgruppen, in denen \n\nsehr umfangreiche Arbeit erledigt wird. \n\nInsofern ist das Bild, das der Abg. Wild hier zu zeichnen \n\nversucht, falsch. Das ist richtigzustellen. Herr Wild ist seit \n\n2014 Mitglied dieses Hohen Hauses. Ich h\u00e4tte mir von \n\nHerrn Abg. Wild gew\u00fcnscht, dass er zumindest in Ans\u00e4t-\n\nzen ein bisschen verinnerlicht h\u00e4tte, wie wir hier im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5683 \n\nParlament miteinander arbeiten, und dass er nicht derart \n\ngroben Unsinn erz\u00e4hlt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Damit lasse ich \n\njetzt \u00fcber den \u00c4nderungsantrag von Herrn Wild abstim-\n\nmen. Wer dem die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \n\nich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, \n\nbitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimment-\n\nhaltungen. Bei wenigen Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nde-\n\nrungsantrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Ursprungs-\n\nantrag. Ich weise noch einmal auf unsere Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung hin: Wenn ein Drittel der Mitglieder des Landtags, \n\ndas sind 42 Abgeordnete, dem Antrag zustimmt, muss die \n\nEinsetzung einer Enquete-Kommission erfolgen. Ich \n\nkomme jetzt zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\n\nche 6/11189. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe, dass \n\nkeine 42 Abgeordneten zugestimmt haben; die Mehrheit \n\nwar dagegen. Damit ist dieser Antrag abgelehnt. \n\nIch schlie\u00dfe Tagesordnungspunkt 9. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nNachtragshaushalt vorlegen! F\u00fcr einen ehrlichen Neuanfang in Sachsen \n\nDrucksache 6/11106, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen hierzu Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die einbringende Fraktion, danach folgen CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, AfD und die Staatsregierung, wenn sie \n\nes w\u00fcnscht. Auch Frau Kersten meldet sich zu Wort. \u2013 F\u00fcr \n\ndie Fraktion GR\u00dcNE beginnt jetzt Frau Abg. Schubert. \n\nBitte, Frau Schubert. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ereignis-\n\nreiche Wochen liegen hinter uns. Der Ministerpr\u00e4sident \n\nhat mit seinem angek\u00fcndigten R\u00fccktritt den Weg f\u00fcr \n\npersonelle und strukturelle Ver\u00e4nderungen freigemacht. \n\nDen Medien konnten wir daraufhin entnehmen, dass dies \n\nauch Kolleginnen und Kollegen der Regierungskoalition \n\nso sehen. \u201eWir haben verstanden\u201c, so der Slogan, der fast \n\nschon viral um sich griff. Fast k\u00f6nnte man voller Hoff-\n\nnung meinen: Jetzt, ja jetzt wird alles anders. \n\nDer Presse war zu entnehmen, was einzelne Vertreter der \n\nRegierungskoalition, aber auch die Junge Union, ehema-\n\nlige Bundestagsabgeordnete und Weitere nun alles \u00e4ndern \n\nm\u00f6chten. Das geht von innerer Sicherheit \u00fcber lebenswer-\n\nte l\u00e4ndliche Regionen und fl\u00e4chendeckenden Breitband-\n\nausbau bis hin zum Dienst am B\u00fcrger. Um diese in den \n\nMedien ge\u00e4u\u00dferten politischen Forderungen umzusetzen, \n\nbedarf es aber einer Anpassung im Haushalt. \n\nWir GR\u00dcNEN legen heute einen Antrag vor, mit dem wir \n\ndie Staatsregierung auffordern, einen Nachtragshaushalt \n\nvorzulegen. Warum? Ganz einfach: Weil ein Nachtrags-\n\nhaushalt das passende Instrument ist, um die politischen \n\nForderungen in Handeln umsetzen zu k\u00f6nnen. Wir wis-\n\nsen: Das S\u00e4chsische Finanzministerium ist \u2013 noch \u2013 fest \n\nin CDU-Hand, und ein Nachtragshaushalt wird grunds\u00e4tz-\n\nlich und aus Prinzip abgelehnt. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nAus welchem Prinzip heraus kann ich Ihnen allerdings \n\nnicht sagen. In allen anderen Bundesl\u00e4ndern ist der \n\nNachtragshaushalt ein g\u00e4ngiges Instrument. \n\n(Zuruf von der CDU:  \n\nDeshalb klappt es dort ja nicht!) \n\nBayern aktualisiert seinen Haushalt eigentlich in jedem \n\nDoppelhaushalt, um die Mehr- oder Mindereinnahmen \n\ndort korrektiv einzubringen. Baden-W\u00fcrttemberg macht \n\nes genauso. Ich k\u00f6nnte jetzt weitermachen: \n\n(Zuruf von der CDU: Lieber nicht!) \n\nHessen macht es so, Nordrhein-Westfalen, Rheinland-\n\nPfalz. Was ich sagen m\u00f6chte: Alle gehen so vor, alle au\u00dfer \n\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung. Wenn \u201eWir haben \n\nverstanden\u201c aber tats\u00e4chlich einen \u201eWind of Change\u201c \n\nmeint, dann hei\u00dft das hier und heute: Abr\u00fccken von der \n\nPrinzipienreiterei und zustimmen! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir GR\u00dcNEN schlagen das passende Instrument vor und \n\nbringen es hier \u00f6ffentlich in die Debatte ein. \n\nWie l\u00e4uft das eigentlich bisher mit den Mehrausgaben in \n\nSachsen? Das Mittel der Wahl nennt sich \u00fcberplanm\u00e4\u00dfige \n\nund au\u00dferplanm\u00e4\u00dfige Ausgaben und Verpflichtungser-\n\nm\u00e4chtigungen. Allein in dieser Wahlperiode \u2013 dabei reden \n\nwir \u00fcber drei Jahre \u2013 hat das Finanzministerium 26 \n\nsolcher Antr\u00e4ge auf nachtr\u00e4gliche Einwilligung des \n\nLandtags zu ver\u00e4nderten und zus\u00e4tzlichen Ausgaben im \n\nnicht \u00f6ffentlich tagenden Haushalts- und Finanzausschuss \n\neingereicht. \n\nDamit Sie alle eine Vorstellung davon bekommen, \u00fcber \n\nwie viel Geld wir hier eigentlich reden: Es sind \u2013 mit der \n\nStimmenmehrheit von SPD und CDU \u2013 2,3 Milliar-\n\nden Euro innerhalb des Haushalts \u00fcber diese \u00fcber- und \n\nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben neu veranschlagt worden \u2013 \n\nund das an einer \u00f6ffentlichen parlamentarischen Diskussi-\n\non vorbei. Das ist nicht in Ordnung! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5684 \n\nVon diesen 2,3 Milliarden Euro wurden \u2013 wenn wir uns \n\ndas jetzt einmal genauer ansehen \u2013 \u00fcber 1,5 Milliar-\n\nden Euro aus dem laufenden Haushalt herausgenommen \n\nund in Fonds geschoben, unter anderem in meine Lieb-\n\nlingsfonds, in den Zukunftssicherungsfonds und in \u201eBr\u00fc-\n\ncken in die Zukunft\u201c. \n\n(Beifall des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nAus dem Zukunftssicherungsfonds wird inzwischen so \n\nziemlich alles finanziert. Ich sehe hier, das habe ich \n\nmehrfach gesagt, eine deutliche \u00dcberdehnung des Instru-\n\nments der Fonds, die hart an der Grenze zum Bundes-\n\nhaushaltsrecht liegt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, Kollege \n\nPecher, Sie haben es sich schon gedacht, aber der Voll-\n\nst\u00e4ndigkeit halber m\u00f6chte ich es erg\u00e4nzen: Es sind auch \n\nIhre Stimmen, mit denen die letzten zwei Doppelhaushal-\n\nte hier verabschiedet wurden. Die CDU konnte nur mit \n\nIhren Stimmen das Verfahren mit den \u00fcber- und au\u00dfer-\n\nplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben\u00e4nderungen verstetigen. Sie tragen \n\ndamit einen wesentlichen Teil der Verantwortung. Ich \n\nw\u00fcnsche mir, dass neben dem verbalen Umsichschlagen \n\nernsthaft etwas passiert und Sie sich nicht nur in der \n\nPresse austoben oder am Finanzminister abarbeiten. \n\nEs braucht strukturelle Ver\u00e4nderungen in diesem Lande, \n\ndie in die Tiefe gehen und wirklich grunds\u00e4tzlich einiges \n\nver\u00e4ndern. Ein Haushalt schafft die Voraussetzungen \n\ndaf\u00fcr, und der Nachtragshaushalt, den wir Ihnen heute \n\nvorschlagen, ist das geeignete Instrument, in verschiede-\n\nnen Bereichen eben jene Ver\u00e4nderungen zu erm\u00f6glichen. \n\nWir konnten alle verfolgen, was von wem medial gefor-\n\ndert wurde. Jeder schien eine Meinung zu haben, die \n\nOpposition in der Koalition lief zur Hochform auf. Was \n\nfolgte aber daraus konkret? \n\nIm Antrag haben wir die wichtigsten Handlungsfelder als \n\nServiceleistung unter der Rubrik \u201eBetreutes Regieren\u201c \n\nnoch einmal zusammengefasst, die aufgrund der Situation \n\nim Lande sofort angegangen werden m\u00fcssen. Dazu geh\u00f6rt \n\ndie gesamte Personalsituation im \u00f6ffentlichen Dienst. \n\nHier m\u00fcssen Sofortregelungen geschaffen werden, die es \n\nSachsen erm\u00f6glichen, im Wettbewerb um kluge K\u00f6pfe \n\n\u00fcberhaupt mitzumachen. Es ist bekannt, dass in den \n\nn\u00e4chsten dreizehn Jahren praktisch die H\u00e4lfe des \u00f6ffent-\n\nlichen Dienstes aus Altersgr\u00fcnden ausscheidet. Wir \n\nGR\u00dcNEN sehen die M\u00f6glichkeit, umzusteuern und die \n\nStellen vorzuhalten, um sofort geeigneten Nachwuchs in \n\nden s\u00e4chsischen \u00f6ffentlichen Dienst zu holen und damit \n\nauch mittelfristig die Arbeits- und Leistungsf\u00e4higkeit \n\nsicherzustellen. \n\nGutes Arbeiten, gutes Leben im Freistaat Sachsen sind \n\nweitere wichtige Themen. Wir legen Ihnen hier verschie-\n\ndene Handlungsfelder vor, die das ausmachen: angefan-\n\ngen bei den strukturellen Verbesserungen des \u00f6ffentlichen \n\nPersonennahverkehrs bis hin zum Ausbau des fl\u00e4chende-\n\nckenden Breitbandinternets. \n\nEs muss auch ein ganz klares Bekenntnis zum Erhalt \n\nunserer Lebensgrundlagen erfolgen. Mein Kollege hat das \n\nbeim vorherigen Tagesordnungspunkt schon erl\u00e4utert. \n\nAuch der fr\u00fchkindliche Bildungsbereich \u2013 es geht hier um \n\nKinder, es geht um Zukunft \u2013 braucht dringend Verbesse-\n\nrungen. Hier k\u00f6nnen wir jetzt die haushalterischen Vo-\n\nraussetzungen daf\u00fcr schaffen, die Betreuungsschl\u00fcssel in \n\nder Krippe und im Kindergarten sp\u00fcrbar zu verbessern. \n\nIm Nachtragshaushalt sollen nat\u00fcrlich auch Mittel zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt werden, um die St\u00e4rkung des gesell-\n\nschaftlichen Miteinanders und den sozialen Zusammen-\n\nhalt hier in diesem Lande voranzubringen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir legen mit unserem Antrag einen konstruktiven Vor-\n\nschlag vor. Wir wollen den \u201eWind of Change\u201c f\u00fcr Sach-\n\nsen genau so, wie Sie ihn als Regierungskoalition medial \n\nbeteuern. Stimmen Sie zu und senden Sie damit ein \n\nZeichen ins Land, dass Sie wirklich verstanden haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun die CDU-\n\nFraktion, Herr Abg. Michel. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich glaube, wir bewegen uns \n\nin einer politischen Fetischdebatte, und wir betreiben hier \n\nSymbolpolitik. Ich will erst einmal klarstellen: Alles, was \n\nhier von vermeintlichen Skandalen und Milliardenbetr\u00e4-\n\ngen, die wir im HFA hin- und herschieben, gesagt wurde, \n\nberuht auf einer gesetzlichen Grundlage. Der Zukunftssi-\n\ncherungsfonds beruht auf einer gesetzlichen Grundlage. \n\n\u201eBr\u00fccken in die Zukunft\u201c beruht auf einer gesetzlichen \n\nGrundlage, und im Zweifel ist auch der Kapitelvermerk \n\nbei 15 10, also im Einzelplan 15, eine gesetzliche Grund-\n\nlage. \n\n(Zuruf der Abg. Franziska Schubert, GR\u00dcNE) \n\nDaran ist nichts ungesetzlich. Das will ich nur einmal \n\nklarstellen. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\ndes Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nKlarstellen m\u00f6chte ich auch, dass ein Nachtragshaushalt \n\nan sich \u00fcberhaupt kein politischer Wert ist. Das ist nichts. \n\nEs ist politisch ohne Wert, ob man einen Nachtragshaus-\n\nhalt hat oder nicht. Es ist maximal von Bedeutung f\u00fcr \n\ndiejenigen, die sich daran berauschen, dass wir jetzt ein \n\nVerfahren haben und einen Nachtragshaushalt aufstellen. \n\nEs mag f\u00fcr den einen oder anderen hier im Hohen Hause \n\nvielleicht einen pers\u00f6nlichen Wert haben, einmal den \n\nersten Nachtragshaushalt aufgestellt zu haben. Ich sage \n\nIhnen eines: Den Menschen im Lande ist das v\u00f6llig egal. \n\nSie m\u00f6chten, dass es im Freistaat funktioniert. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Richtig!) \n\nEs ist v\u00f6llig nebens\u00e4chlich, ob es ein Doppelhaushalt, ein \n\nNachtragshaushalt oder ein Beschluss im HFA ist. Das ist \n\ndenen v\u00f6llig egal. Trotzdem f\u00fchren wir hier immer wieder \n\ndiese politische Insider- und Fetischdebatte um den \n\nNachtragshaushalt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5685 \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nAlle Jahre wieder kommt mit jeweils wechselnden Frakti-\n\nonen aus der Opposition heraus der Antrag auf Aufstel-\n\nlung eines Nachtragshaushaltes. Im \u00dcbrigen kommen sie \n\nimmer nur in den Jahren mit einer guten Konjunktur. In \n\nJahren mit Steuereinbr\u00fcchen werden solche regelm\u00e4\u00dfigen \n\nAntr\u00e4ge nie gestellt. Dann soll, bitte sch\u00f6n, die Regierung \n\nihr Ding allein machen. Nur wenn es etwas zu verteilen \n\ngibt, sind Sie da. Weil es bisher weder rechtlich geboten \n\nnoch inhaltlich notwendig war, einen Nachtragshaushalt \n\naufzustellen, lehnten die Mitglieder der CDU-Fraktion ein \n\nsolches Ansinnen in der Vergangenheit richtigerweise \n\nimmer wieder ab. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nAlles richtig gemacht!) \n\nDie Antragsteller stellten dann immer wieder die armen \n\ngesetzestreuen CDU-Fraktion\u00e4re als Blockierer dar. Wenn \n\nsie Gl\u00fcck hatten, haben sie auch einen Journalisten \n\ngefunden, der ungepr\u00fcft ihr Ansinnen \u00fcbernommen hat, \n\nund dann gab es wieder einmal eine Schlagzeile. Heute \n\nversuchen die GR\u00dcNEN ihr Gl\u00fcck bei diesem immer \n\nwiederkehrenden Spiel. Es ist sicherlich auch nur ein \n\nZufall, dass sie den Antrag am 26. Oktober eingereicht \n\nhaben \u2013 einen Tag nach der letzten Sitzung des HFA. \n\nOkay, so m\u00fcssen wir das hier er\u00f6rtern und k\u00f6nnen es \n\nnicht im HFA tun. Wir k\u00f6nnen einmal ausf\u00fchren, was \n\nalles daf\u00fcr und dagegen spricht. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Machen Sie mal!) \n\nH\u00e4tten wir Gelegenheit gehabt, das zu vertiefen, h\u00e4tten \n\nwir feststellen m\u00fcssen, dass vorlageberechtigt f\u00fcr den \n\nStaatshaushalt und auch f\u00fcr den Nachtragshaushalt nur \n\ndie Staatsregierung ist. Jetzt bin ich Parlamentarier genug \n\nund denke, unter dem Strich ist es rechtlich haltbar, dass \n\ndas Parlament den Aufforderungsbeschluss zum Nach-\n\ntragshaushalt fasst. Ich denke, das sollte man als Recht f\u00fcr \n\ndie Parlamentarier gelten lassen. Dar\u00fcber diskutieren \n\nkann man sicherlich. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sch\u00f6n!) \n\nJetzt will ich aber nicht kleinlich sein. Ich lade Sie sogar \n\neinmal zu einem kleinen theoretischen Denkspiel ein. \n\nAngenommen, wir h\u00e4tten jetzt alle einen kollektiven \n\nBlackout und w\u00fcrden Ihren Argumenten folgen: Was \n\nw\u00fcrde dann passieren? Wir h\u00e4tten die Aufforderung an die \n\nStaatsregierung, einen Nachtragshaushalt vorzulegen. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 33 S\u00e4HO m\u00fcsste dieser Entwurf bis zum Jahres-\n\nende eingebracht werden. Das ist schon relativ sportlich, \n\nsechs Wochen bis zum Jahresende f\u00fcr einen Nachtrags-\n\nhaushalt bei dieser fulminanten Spannbreite, wie Sie es \n\nhier beantragt haben. \n\nAber okay, ich habe gesagt, ich will ausnahmsweise \n\neinmal nicht kleinlich sein. Wir gehen gedanklich den \n\nn\u00e4chsten Schritt weiter und stellen uns vor, wie die \n\nUmsetzung ist. Die Regierung soll einen Einstellungskor-\n\nridor f\u00fcr Polizei, f\u00fcr \u201eLehrer-Sternchen-innen\u201c, Staatsan-\n\nwaltschaften usw. bilden. Nun fehlt es mir schon an der \n\nBestimmtheit des gesamten Antrages. Ich wei\u00df auch, dass \n\nes in vielen F\u00e4llen kein Problem des Geldes oder der \n\nfehlenden Stellen ist. Schlichtweg fehlt es uns an Bewer-\n\nbern. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nInsoweit l\u00f6sen Sie, meine Damen und Herren von den \n\nGR\u00dcNEN, mit Ihrem Nachtragshaushalt gar nichts. Es \n\ngibt ganz andere Herausforderungen. Sie m\u00fcssten eigent-\n\nlich etwas dazu sagen, warum es der Personalrat verwei-\n\ngert, dass wir Seiteneinsteiger einstellen k\u00f6nnen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDas ist doch keine Haushaltsfrage!) \n\nDas sind doch eher die Probleme. Im \u00dcbrigen, gehen wir \n\neinmal weiter: eins zu eins Ersetzen der Altersabg\u00e4nge in \n\nder allgemeinen Verwaltung. Das ist noch keine Garantie \n\nf\u00fcr eine moderne Verwaltung, finde ich. Es fehlt am \n\nBeispiel der im HFA benannten Digitalisierungsquote von \n\n16 %. Wie wollen Sie damit umgehen? Wollen Sie das \n\nalles eins zu eins umsetzen? \n\nAber ich will Sie jetzt nicht mit einer Analyse aller Ihrer \n\nPunkte langweilen. Ich wei\u00df nicht so richtig, was haushal-\n\nterisch f\u00fcr den Erhalt nat\u00fcrlicher Lebensgrundlagen \n\nanzusetzen ist. Ich denke, wir haben einen sehr guten \n\nHaushalt. Aber was genau soll da angesetzt werden? \n\nNebenbei gesagt: Ihr gesamter Antrag auf Vorlage eines \n\nNachtragshaushaltes kommt ohne eine einzige Nennung \n\neiner Finanzsumme aus. Es ist relativ schwer, jetzt wissen \n\nzu k\u00f6nnen, was Sie wollen. Meinen Sie die Antr\u00e4ge, die \n\nSie im Haushaltsaufstellungsverfahren teilweise zur\u00fcck-\n\ngezogen haben? Ich wei\u00df es nicht. Es ist Ihr Geheimnis, \n\nwie Sie einen Nachtragshaushalt aufstellen wollen, ohne \n\neine Zahl zu nennen. \n\nGehen wir weiter in dem Gedankenspiel des kollektiven \n\nBlackouts und \u00fcberlegen uns, was passiert, wenn wir den \n\nAntrag letztendlich stellen: Die Regierung wird einen \n\nNachtragshaushalt bis zum Jahresende vorlegen. Diesen \n\nm\u00fcssten wir dann inklusive Anh\u00f6rung im Landtag inner-\n\nhalb von f\u00fcnf Wochen beraten. Ich habe auch bei voran-\n\ngegangenen Debatten behauptet, dass das relativ sportlich \n\nund fast nicht zu schaffen ist, in dieser Spannbreite erst \n\nrecht nicht. \n\nAber was passiert in der Zwischenzeit mit den schon \n\ngetroffenen und verabschiedeten Haushaltstiteln? Die sind \n\npraktisch blockiert. Was passiert mit den Haushaltstiteln \n\nf\u00fcr die St\u00e4rkung des sozialen Zusammenhaltes, den Sie \n\ngern m\u00f6chten? Das ist spannend, denn die sind praktisch \n\nauch blockiert. \n\nJetzt m\u00f6chte ich aufh\u00f6ren mit dem Gedankenspiel, wie es \n\nweitergeht. Ich bin mir sicher, dass Ihr Antrag keine \n\nMehrheit finden wird. Von daher k\u00f6nnen wir das Gedan-\n\nkenspiel abbrechen. Nebenbei gesagt ist dieser Antrag \n\nauch nicht so geschrieben worden, dass er eine Mehrheit \n\nfinden soll. Sie w\u00fcrden erschrecken, was dann heraus-\n\nkommt. Der Antrag ist f\u00fcr mich reine, wirklich reine \n\npolitische Polemik und, wenn man das so sagen darf, fast \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5686 \n\nein Gesinnungsantrag. Schauen Sie sich die Begr\u00fcndung \n\nan; die passt in gro\u00dfen Teilen gar nicht zu dem, was Sie \n\nbeantragen. Also fr\u00fcher h\u00e4tte ich gesagt: \u201eSchwarzer \n\nKanal\u201c. \n\nLassen Sie mich den Punkt exemplarisch herausgreifen, \n\nSeite 3, 5. Anstrich Ihrer Begr\u00fcndung: Darin lesen wir, \n\ndass die nicht CDU-regierten Gro\u00dfst\u00e4dte mit einem \n\nfehlenden finanziellen Infrastrukturansatz abgestraft \n\nwerden. Jetzt frage ich Sie: Wie ist das nun mit dem \n\nProgramm \u201eBr\u00fccken in die Zukunft\u201c? Geht nicht \u00fcber-\n\nproportional die H\u00e4lfte des Programms in die kreisfreien \n\nSt\u00e4dte? Ist das nicht eine \u00fcberproportionale F\u00f6rderung, \n\noder gibt es eine zus\u00e4tzliche F\u00f6rderung f\u00fcr die kreisfreien \n\nSt\u00e4dte? \n\nAbschlie\u00dfend frage ich Sie, ob nicht die GR\u00dcNEN erst \n\nvor f\u00fcnf Tagen die Verl\u00e4ngerung des Programms \u201eBr\u00fc-\n\ncken in die Zukunft\u201c verlangt haben, weil nicht gen\u00fcgend \n\nGeld abgeflossen ist und die Kommunen nicht mit dem \n\nVerbauen hinterherkommen. Heute stellen Sie sich hin \n\nund behaupten, dass wir die kreisfreien St\u00e4dte abstrafen. \n\nDas passt alles nicht zusammen. \n\nMeine Damen und Herren, der zahlenlose, substanzlose \n\nAntrag auf einen begr\u00fcndeten Nachtrag passt nicht, das \n\nhat damit nichts zu tun. Wir werden den Antrag ablehnen \n\nund ich bitte hiermit um Entschuldigung, dass ich mit \n\ndem Gedankenspiel versucht habe, Sie dazu zu bewegen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion erh\u00e4lt Frau Abg. Meiwald das Wort. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Bevor ich zum Antrag \n\nkomme und zu dem, was ich sagen will, m\u00f6chte ich \n\nnachtr\u00e4glich Herrn Minister Unland alles Liebe zu seinem \n\ngestrigen Geburtstag w\u00fcnschen \u2013 heute hat dies hier noch \n\nniemand erw\u00e4hnt. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWillst du Geld bekommen, oder was?) \n\nAus den unterschiedlichsten Gr\u00fcnden haben die diversen \n\nOppositions-Fraktionen in diesem Hohen Hause in der \n\nVergangenheit Nachtragshaushalte gefordert. Im Jah-\n\nre 2002, lieber Kollege Michel, ging es noch um Steuer-\n\nausf\u00e4lle und Mindereinnahmen, im Jahr 2009 zum Bei-\n\nspiel um die Qimonda-Rettung, das Konjunkturpaket II \n\nund die B\u00fcrgschaft f\u00fcr die Landesbank und \u2013 ja, wir \n\nerinnern uns, 2,75 Milliarden Euro h\u00f6chstrichterlich \n\nabgeurteilt \u2013 dass es zwingend eines Nachtragshaushaltes \n\nbedurft h\u00e4tte. Im Dezember 2011 haben wir hier an \n\ngleicher Stelle einen Antrag der GR\u00dcNEN diskutiert, der \n\nden Titel trug \u201eNachtragshaushalt vorlegen \u2013 Der Landtag \n\nmuss \u00fcber die Verwendung von Steuermehreinnahmen \n\nentscheiden\u201c. Im Dezember 2013 fand der SPD-Antrag \n\n\u201eZukunft gestalten \u2013 Nachtragshaushalt vorlegen\u201c wie \n\nalle seine Vorg\u00e4nger und auch die Nachfolger, zum \n\nBeispiel zuletzt unser Antrag zum Nachtragshaushalt \n\nwegen der Polizeistellen im April 2016, hier keine Mehr-\n\nheit. \n\nDie S\u00e4chsische Haushaltsordnung sieht einen Nachtrags-\n\nhaushalt aber explizit vor, wenn \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4-\n\n\u00dfige Ausgaben nicht angezeigt sind, weil die Bed\u00fcrfnisse, \n\ndie bestehen, nicht unvorhersehbar, wenngleich dennoch \n\nunabweisbar sind. Heute liegt uns nun mit dem Antrag der \n\nGR\u00dcNEN ein erneuter Versuch vor, die S\u00e4HO anzuwen-\n\nden und endlich einmal die langen, eingefahrenen Wege \n\nzu verlassen. \n\nMeine Damen und Herren der CDU, haben Sie Mut! \n\nFolgen Sie den Worten Ihres Koalitionspartners! Sachsen \n\nbraucht eine finanzpolitische Wende, und es bestehen die \n\nbesten Bedingungen f\u00fcr eine Neujustierung der s\u00e4chsi-\n\nschen Finanzpolitik. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZum Antrag der GR\u00dcNEN: Im vorliegenden Antrag listen \n\nSie neun Punkte auf, f\u00fcr die in der jetzigen Situation aus \n\nIhrer und \u2013 ich f\u00fcge hinzu \u2013 unserer Sicht dringend \n\nHandlungsbedarf besteht. Es wird Sie also kaum verwun-\n\ndern: Wir unterst\u00fctzen Ihre Forderungen, weil wir genau \n\nwie Sie sehen, dass sich in diesem Land schnell etwas \n\n\u00e4ndern muss. \n\nAus unserer Sicht w\u00fcrde ich an dieser Stelle aber exem-\n\nplarisch noch ein paar dringend erforderliche Positionen \n\nerg\u00e4nzen, die bereits vor den n\u00e4chsten Haushaltsberatun-\n\ngen eine L\u00f6sung brauchen. \n\nUnter Punkt null verweise ich auf alles das, was Kollege \n\nBartl auch heute fr\u00fch schon gesagt hat und was wir beim \n\nletzten Mal diskutiert haben, also Justizvollzug und \n\nGerichtsmedizin. \n\nErstens. Neben den von Ihnen, liebe GR\u00dcNEN, geforder-\n\nten Einstellungskorridoren im \u00f6ffentlichen Dienst brau-\n\nchen wir dringend eine Erh\u00f6hung der Ausbildungskapazi-\n\nt\u00e4ten f\u00fcr die Lehramtsausbildung an den s\u00e4chsischen \n\nUniversit\u00e4ten, um wenigstens dann f\u00fcr die Zukunft \n\ngewappnet zu sein. \n\nZweitens. Neben der Senkung des Betreuungsschl\u00fcssels \n\nm\u00fcssen vor allem die Vor- und Nachbereitungszeit der \n\ns\u00e4chsischen Erzieherinnen und Erzieher anerkannt wer-\n\nden. Auch in diesem Bereich m\u00fcssen wir \u00fcber eine ver-\n\nst\u00e4rkte Ausbildung reden, da es keine Verbesserung des \n\nBetreuungsschl\u00fcssels geben wird, wenn nicht gen\u00fcgend \n\nErzieherinnen und Erzieher vorhanden sind. \n\nDrittens. Wir m\u00fcssen jetzt beim \u00d6PNV die Weichen \n\nstellen, um den Herausforderungen an eine moderne, \n\n\u00f6kologische und zukunftsorientierte Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle \n\nMenschen in allen Regionen Sachsens gerecht zu werden. \n\nEs geht nicht nur um das Einsetzen eines zweiten Busses, \n\nsondern um g\u00e4nzlich neue Konzepte. \n\nViertens. Liebe Kolleginnen und Kollegen: Der lange \n\nvernachl\u00e4ssigte, anscheinend von jedem erkannte l\u00e4ndli-\n\nche Raum braucht in seiner Vielfalt mehr als die Lippen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5687 \n\nbekenntnisse \u201eWir haben verstanden\u201c. Es braucht ein \n\nschnelles Umdenken in der Finanzierung der Kommunen, \n\num ihre Handlungsf\u00e4higkeit wiederherzustellen und \n\nkommunale Selbstverwaltung wieder zu erm\u00f6glichen. \n\nDazu geh\u00f6rt auch ein St\u00fcck weit mehr Vertrauen in die \n\nAkteure vor Ort. Das bedeutet auch Budgets f\u00fcr Gemein-\n\nden und Landkreise, ein Entschlacken der F\u00f6rderkulisse, \n\nvor allem der b\u00fcrokratischen H\u00fcrden, da es kleineren \n\nKommunen zunehmend unm\u00f6glich gemacht wird, eine \n\nF\u00f6rderung auch in Anspruch zu nehmen. \n\nMeine Damen und Herren, mein Kollege Scheel hatte im \n\nDezember 2013 zur Debatte um den SPD-Antrag festge-\n\nstellt, dass es eine \u201egewisse Scheu vor Nachtragshaushal-\n\nten in diesem Hause gibt\u201c, und seinerzeit die Frage \n\ngestellt, ob uns nicht die fehlende Erfahrung mit Nach-\n\ntragshaushalten in der Zukunft auf die F\u00fc\u00dfe fallen k\u00f6nnte. \n\nHeute sind wir wieder an einem solchen Punkt, endlich \n\neinmal \u2013 wie \u00fcbrigens schon erw\u00e4hnt: der Bund, andere \n\nBundesl\u00e4nder, nicht zuletzt Brandenburg und Bayern, \n\naber auch die Kommunen \u2013 bereits jetzt f\u00fcr das kommen-\n\nde Jahr und die kommende Zeit Weichen zu stellen und zu \n\nhandeln. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich schlie\u00dfe mich daher \n\nausdr\u00fccklich den Worten meiner Kollegin Schubert an, \n\ndie in der Pressemitteilung mit dem Blick auf den mantra-\n\nartigen Verweis von Staatsminister Unland, dass jeder \n\nEuro nur einmal ausgegeben werden kann, meinte, dass er \n\n\u2013 n\u00e4mlich der Euro \u2013 daf\u00fcr auch ausgegeben werden \n\nmuss. Nutzen Sie also die guten Voraussetzungen, die uns \n\nauch die November-Steuersch\u00e4tzung best\u00e4tigt. Steuern Sie \n\nendlich wirklich um. Sagen Sie nicht nur, dass Sie ver-\n\nstanden haben, sondern handeln Sie auch! \n\nWir stimmen dem Antrag der GR\u00dcNEN daher aus volls-\n\nter \u00dcberzeugung zu und laden Sie herzlich ein, mit uns \n\ngemeinsam neue Wege zu gehen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht nun Herr Pecher. \u2013 Bitte sehr. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Zum vorliegenden \n\nAntrag der GR\u00dcNEN, einen Nachtragshaushalt von der \n\nStaatsregierung zu fordern, beginne ich mit der Begr\u00fcn-\n\ndung f\u00fcr die Ablehnung dieses Antrages. \n\nEinsparung von Lehrern zulasten der Bildung im Freistaat \n\nSachsen. Wir haben mit dieser Koalition ein Lehrerpaket \n\nbeschlossen. Wir haben VZ\u00c4 in Gr\u00f6\u00dfenordnungen in \n\ndiesem Doppelhaushalt eingestellt. Ob es reicht? Die \n\nDiskussion l\u00e4uft. Wir haben ein neues Schulgesetz, und \n\nwir haben einen neuen Kultusminister. Wir haben ver-\n\ns\u00e4umt, den Nachwuchs im Landespersonal zu f\u00f6rdern. Es \n\nwar die SPD in dieser Koalition und dann gemeinsam mit \n\ndem Koalitionspartner, die das Diktat des Stellenabbaus \n\ndurchbrochen, die f\u00fcr mehr Stellen im Polizei-, im Bil-\n\ndungs- und in vielen anderen Bereichen \u2013 ich erinnere an \n\ndie Landesdirektion \u2013 gesorgt haben. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nSie haben kw-Vermerke geschoben!) \n\n\u00d6ffentlicher Nahverkehr. Es ist das Wirtschaftsministeri-\n\num, das daf\u00fcr gesorgt hat, dass in diesem Haushalt aus-\n\nk\u00f6mmliche Mittel f\u00fcr die Zweckverb\u00e4nde enthalten sind. \n\nSie sind aufgestockt und verstetigt worden, und wir haben \n\ndort Planungssicherheit geschaffen. Das wird ausdr\u00fcck-\n\nlich von den Tr\u00e4gern des \u00d6PNV und den Zweckverb\u00e4n-\n\nden begr\u00fc\u00dft und unterst\u00fctzt. \n\nZu dem Thema Abstrafen der wachsenden nicht CDU-\n\nregierten Gro\u00dfst\u00e4dte: Gut, Herr Michel, Zwickau ist eine \n\nGro\u00dfstadt, auch wenn sie nicht Kreisstadt ist, aber ich \n\nf\u00fchle mich nicht abgestraft, darin gebe ich Ihnen recht. \n\nGerade das Programm \u201eBr\u00fccken in die Zukunft\u201c zeigt \n\ndeutlich, wie wir versuchen, die kommunale Ebene im \n\ninvestiven Bereich zu st\u00e4rken. \n\nSie sagen, dass es keinen Zukunftsplan, keine Strategie \n\nf\u00fcr den Strukturwandel im Bereich Kohle in Sachsen gibt. \n\nIch bin gespannt, was Ihre Fraktion im Bund dazu hinbe-\n\nkommt, den Freistaat Sachsen zu unterst\u00fctzen. Da w\u00fcrde \n\nich an Ihrer Stelle den Mund nicht so voll nehmen. \n\nSchauen wir doch einmal an, was Sie da liefern werden. \n\n(Beifall des Abg. J\u00f6rg Vieweg, SPD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWenn wir uns als Letztes den Vorwurf ansehen, wir \n\nw\u00fcrden Sachsen als Billiglohnland vermarkten: Es ist \n\nhinreichend dargelegt, dass mit der Beteiligung der SPD \n\nin dieser Legislatur das Thema Billiglohnland Sachsen \n\nvom Tisch ist. Ich rede nicht nur vom Mindestlohn, \n\nsondern auch von der Umsteuerung der gesamten Strate-\n\ngie der Wirtschaftsf\u00f6rderung im Bereich Sachsen. Wenn \n\nSie sich in der Industrie mittlerweile unseren Besch\u00e4fti-\n\ngungsgrad anschauen und welche L\u00f6hne dort gezahlt \n\nwerden, so ist das einfach schlichtweg Unfug. Das viel-\n\nleicht einmal eingehend. Nur zu dem Thema Begr\u00fcndung \n\nk\u00f6nnte man den ganzen Antrag schon in die Papiertonne \n\nwerfen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen gern ans Mikrofon gehen, Herr Lippmann, \n\nda k\u00f6nnen Sie Ihre Frage oder Intervention anbringen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ich kann auch  \n\neinen Zwischenruf machen, Herr Pecher!) \n\nJetzt schauen wir uns einmal den Nachtragshaushalt in \n\nRuhe an. Ein Nachtragshaushalt ist doch kein Selbst-\n\nzweck. Ein Nachtragshaushalt ist ein Thema, wenn die \n\nStaatsregierung einsch\u00e4tzt, dass ihr die von uns gegebene \n\ngesetzliche Grundlage zur Erf\u00fcllung ihrer Pflichten nicht \n\nmehr ausreicht. Sie behaupten, dass das so ist. Aber wenn \n\nwir uns das Sammelsurium anschauen, in dem Sie das \n\nbehaupten, dann gebe ich Herrn Michel recht, dass dort \n\nnicht einmal eine Zahl steht. \n\n(Jens Michel, CDU: Richtig!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5688 \n\nWorauf wollen Sie Ihre Behauptung aufbauen, dass die \n\ngesetzliche Grundlage f\u00fcr die Staatsregierung, ihre Auf-\n\ngaben zu erf\u00fcllen, die wir ihr gegeben haben, nicht mehr \n\nausreichend ist? Wo und mit welcher Zahl wollen Sie das \n\nirgendwo manifestieren? Die Frage stellt sich f\u00fcr mich. \n\nNat\u00fcrlich nutzen wir die gesetzlich gegebenen \u00fcpl./apl. \n\nMittel im HFA auf gesetzlicher Grundlage aus. Ich bin \n\ngern bei Ihnen, dass man diskutieren kann, ob der dort \n\ngezogene Rahmen manchmal hart an der Grenze ist. Da \n\nbin ich gern dabei. Aber das ist doch noch lange kein \n\nGrund, die Staatsregierung aufzufordern, einen Nach-\n\ntragshaushalt zu machen. \n\nJetzt all das zu fordern, was Sie vorher in den Haushalts-\n\nverhandlungen nicht durchbekommen haben \u2013 und das \n\nGanze hier ist ja fast alles \u2013, ist schon unseri\u00f6s, finde ich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Darf ich Sie \n\nfragen, ob Sie eine Zwischenfrage gestatten? \n\nMario Pecher, SPD: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. Herr Kollege Pecher, ich habe eine Nachfra-\n\nge. Wenn Sie das alles nicht als notwendig erachten und \n\ndarauf verweisen, dass die Staatsregierung das vielleicht \n\nauch nicht f\u00fcr notwendig halten w\u00fcrde, darf ich Sie dann \n\nfragen, ob Sie noch der SPD angeh\u00f6ren, jener SPD, die in \n\nForm des stellvertretenden Ministerpr\u00e4sidenten Martin \n\nDulig am 22.10.2017 meinte, ein Nachtragshaushalt \n\ngeh\u00f6re \u2013 Zitat \u2013 \u201ezum normalen politischen Gesch\u00e4ft\u201c? \n\nSind Sie noch Teil dieser SPD? \n\nMario Pecher, SPD: Ich k\u00f6nnte diese Frage ganz simpel \n\nnat\u00fcrlich mit Ja beantworten. Vielleicht darf ich aber, Frau \n\nPr\u00e4sidentin, noch vertiefend auf die Frage eingehen. \n\nIch habe mit keinem Wort in diesem Beitrag behauptet, \n\ndass ein Nachtragshaushalt Teufelswerk ist. Ich habe \n\ngesagt: Wenn man einen Nachtragshaushalt von der \n\nStaatsregierung fordert, dann muss a) erst einmal die \n\nStaatsregierung einsch\u00e4tzen, dass sie bestimmte gesetzli-\n\nche Aufgaben nicht erf\u00fcllen kann, b) haben wir die \n\nPflicht, wenn sie das selbst nicht sieht, ihr mittels eines \n\nBeschlusses in diesem Gremium zu sagen, wo das statt-\n\nfinden soll. Das m\u00fcssen Sie beziffern. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nSie k\u00f6nnen nicht einfach Pi mal Daumen irgendetwas \n\nsagen. Sie m\u00fcssen den Themenbereich benennen, Herr \n\nLippmann. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Wir  \n\nk\u00f6nnen ja keinen Haushaltsplan vorlegen!) \n\nIch denke, damit habe ich versucht, Ihre Frage zu beant-\n\nworten. \n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich noch etwas zu diesem GR\u00dc-\n\nNEN-Antrag sagen. Sie haben 2014 die Chance gehabt, \n\ndieses Land mit zu regieren. \n\n(Lachen bei den GR\u00dcNEN) \n\nDiese Chance haben Sie ausgeschlagen. Sie haben den \n\nschwierigen Part, mit der CDU zu regieren, uns \u00fcberlas-\n\nsen und uns beauftragt. \n\n(Lachen bei den GR\u00dcNEN) \n\nUnd das machen wir gut! \n\n(Heiterkeit bei der SPD und der CDU \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nKeiner will mit der CDU regieren!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich rufe jetzt noch Herrn Abg. Wendt auf. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ja, liebe GR\u00dc-\n\nNE, die CDU hat versagt und ist zur Verwaltungspartei \n\ngeworden. In der Tat geht die CDU Probleme erst dann \n\nan, wenn der Karren gegen die Wand oder sogar noch ein \n\nSt\u00fcck weiter gefahren ist. Das bleibt festzuhalten. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Jawohl!) \n\nAber auch Ihr Antrag heute versagt, werte GR\u00dcNE, und \n\nhat wei\u00df Gott nichts mit seri\u00f6ser s\u00e4chsischer Politik zu \n\ntun. \n\n(Lachen des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\u2013 Herr Piwarz lacht Sie deswegen aus. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie stehen daf\u00fcr,  \n\nHerr Wendt, ich wei\u00df das!) \n\nIch gehe jetzt einzeln auf die Punkte ein, warum Ihr \n\nAntrag versagt hat. \n\nPunkt 1. Ihr Antrag enth\u00e4lt einfach zu viel Unkonkretes. \n\nSie fordern zwar von der Staatsregierung, etwas zu tun. \n\nAber wenn man auf Ihre Punkte verweist, so ist festzustel-\n\nlen, dass das, was Sie fordern, alles sehr nebul\u00f6s ist, dass \n\nman daraus keine Informationen nehmen kann, um aus \n\nihnen eventuell einen Nachtragshaushalt zu erstellen. Das \n\nsieht alles aus wie ein zusammengew\u00fcrfelter Wunschzet-\n\ntel. Sie bleiben nicht nur uns, sondern auch der Staatsre-\n\ngierung diesbez\u00fcglich viele Antworten schuldig. \n\nPunkt 2. In Ihrem Antrag sind unseri\u00f6se Forderungen \n\nenthalten. Ich verweise hierzu auf Punkt 6 Ihres Antrages. \n\nDa fordern Sie die Absenkung der Betreuungsschl\u00fcssel \n\nauf 1 : 4 und 1 : 10. Wir fordern ebenfalls die Absenkung \n\nder Betreuungsschl\u00fcssel. Aber haben Sie einmal durchge-\n\nrechnet, was das kosten w\u00fcrde \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie haben  \n\ndas kostenlose Mittagessen gefordert!) \n\nund ob das mit dem Nachtragshaushalt vereinbar w\u00e4re? \n\nWenn wir gem\u00e4\u00df der Steuersch\u00e4tzung von Mehreinnah-\n\nmen in H\u00f6he von 200 Millionen Euro ausgehen, so kostet \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5689 \n\ndas mindestens 150 Millionen Euro. So haben Sie in der \n\nFolge nur noch 50 Millionen Euro f\u00fcr Ihre restlichen acht \n\nPunkte. Von Seriosit\u00e4t kann also bei Ihrem Antrag defini-\n\ntiv nicht gesprochen werden. \n\nIhr Antrag ist auch unvollst\u00e4ndig. Was ist denn mit den \n\n\u00c4rzten im l\u00e4ndlichen Raum? Was ist mit den Hebammen, \n\nmit den Vereinen, mit der Feuerwehr, mit dem Rettungs-\n\ndienst? Diese Bereiche, diese Menschen haben Sie voll-\n\nends vergessen. Aber f\u00fcr \u2013 ich zitiere \u2013 die \u201eVerbesserung \n\nder Arbeitsmarktintegration von Gefl\u00fcchteten\u201c sollen \n\nMillionen Euro ausgegeben werden, die wir \u00fcberhaupt \n\nnicht haben. \n\nMein Fazit zum Ende: Ihr Antrag ist unpr\u00e4zise, unseri\u00f6s \n\nund unvollst\u00e4ndig und wird einem Antrag f\u00fcr einen \n\nNachtragshaushalt bei Weitem nicht gerecht. Er ist des-\n\nhalb abzulehnen. \n\nUnser Sachsen braucht mehr als solch einen substanzlo-\n\nsen und zusammengew\u00fcrfelten Wunschzettel. Unser \n\nSachsen ben\u00f6tigt ganzheitliche L\u00f6sungen, \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Dann schlagen Sie \n\nmal vor! \u2013 Ines Springer, CDU: Nicht schlagen!) \n\nwie wir diese mit unserem Antrag zur Bildung einer \n\nEnquete-Kommission vorgeschlagen haben. Aber den \n\nhaben Sie bekannterma\u00dfen leider abgelehnt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Kersten, \n\nbitte. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Der vorliegende \n\nAntrag liest sich ein bisschen wie eine Blaupause des \n\nvorhin behandelten Antrages der LINKEN zur Regie-\n\nrungserkl\u00e4rung. Nat\u00fcrlich sind einige der im Antrag \n\ngenannten Forderungen tats\u00e4chlich gro\u00dfe Baustellen in \n\nSachsen, und nat\u00fcrlich m\u00fcssen diese von der Staatsregie-\n\nrung priorit\u00e4r in Angriff genommen werden. Nat\u00fcrlich ist \n\ner im Gegensatz zum Antrag der LINKEN nicht nur eine \n\nAufz\u00e4hlung von Problemen, sondern macht L\u00f6sungsvor-\n\nschl\u00e4ge. Und ja, ein Nachtragshaushalt kann ein Instru-\n\nment sein. \n\nAber \u2013 damit wiederhole ich das von meinem Vorredner \n\nGesagte \u2013 der Antrag ist unkonkret. Die Erkl\u00e4rungen zu \n\nden einzelnen Problemschwerpunkten fallen kurz und \n\nknapp aus, und sie lesen sich wie ein \u201eBest-of\u201c der \n\nparlamentarischen Initiativen der GR\u00dcNEN. F\u00fcr die \n\nForderung nach einem Nachtragshaushalt sollten aber \n\nschon einige Zahlen enthalten sein. Wir sollten schon \n\nwissen, von welchen Summen hier gesprochen wird. \n\nWir k\u00f6nnen im Antrag von Steuermehreinnahmen lesen, \n\naber nicht, in welcher H\u00f6he diese eingeplant sind. Wir \n\nlesen von neuen Forderungen, aber nicht, welche Finan-\n\nzen deren Umsetzung erfordert. Es ist also v\u00f6llig unklar, \n\nob die voraussichtlichen Steuermehreinnahmen gen\u00fcgen, \n\num die im Antrag genannten Forderungen umzusetzen. \n\nWenn nicht, welche Priorisierung sollte es geben? \n\nFakt ist auch, dass fast alle \u2013 bis auf die Punkte \u00d6ffentli-\n\ncher Nahverkehr und Breitbandausbau \u2013 keine einmaligen \n\nInvestitionskosten sind, sondern wiederkehrende Kosten \n\nnach sich ziehen. Steuermehreinnahmen sind aber zu-\n\nn\u00e4chst einmal einmalige Einnahmen. Ob diese \u00fcber Jahre \n\nhinweg zur Verf\u00fcgung stehen, ist v\u00f6llig unklar. Es ist \n\ndemnach nicht seri\u00f6s, Steuermehreinnahmen f\u00fcr kon-\n\nsumtive Ausgaben zu verwenden. Solche Einnahmen \n\nsollten f\u00fcr den Abbau von Investitionsstaus eingesetzt \n\nwerden, also in Sachsen: Breitbandausbau, Schulhausbau \n\nund -sanierung, Stra\u00dfen- und Br\u00fcckenbau, Modernisie-\n\nrung \u00f6ffentlicher Geb\u00e4ude usw. usf. Trotz Investitions-\n\nkraftst\u00e4rkungsgesetz werden wir in Sachsen dabei noch \n\nviel zu tun haben. \n\nZum Schluss noch zwei Anmerkungen zur Begr\u00fcndung \n\ndes Antrages. Die Fraktion der GR\u00dcNEN schreibt erstens, \n\ndass der Antrag Vorschl\u00e4ge f\u00fcr neue und frische Kraft \n\nvorlege. Dem ist aber nicht so. Es gibt hier nichts Neues \n\nund Frisches, sondern es sind Ihre alten Antr\u00e4ge und \n\nInitiativen, die Sie in diesem Antrag zusammenfassen. \n\nZweitens lesen wir im Antrag, dass die Forderung nach \n\neinem Nachtragshaushalt auch haushaltssystematisch \n\nbegr\u00fcndet sei, da ein solcher dann aufzustellen sei, wenn \n\nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfige Ausgaben oder au\u00dferplanm\u00e4\u00dfige Ein-\n\nnahmen absehbar sind. Dies sei gegeben. \u2013 Ja, was denn \n\nnun, sehr geehrte GR\u00dcNE? Liegt die haushaltssystemati-\n\nsche Begr\u00fcndung nun in den au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Einnah-\n\nmen oder in au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben? Begr\u00fcnden Sie \n\nIhren Antrag mit den zu erwartenden Steuermehreinnah-\n\nmen \u2013 wenn ja, in welcher H\u00f6he? \u2013 oder mit den Ausga-\n\nben im Zusammenhang mit den aufgemachten Forderun-\n\ngen \u2013 wenn ja, in welcher H\u00f6he? Dies alles sind ziemlich \n\nviele Ungereimtheiten und Unklarheiten. Trotz aller \n\nNotwendigkeit, die Probleme in Sachsen anzupacken, \n\nwerden sich die Abgeordneten der Blauen Gruppe zu \n\ndiesem Antrag enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. Damit bitte ich nun Herrn Staatsminister \n\nProf. Unland. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Die einbringende Fraktion fordert in \n\nihrem Antrag einen Nachtragshaushalt \u201ef\u00fcr einen ehrli-\n\nchen Neuanfang\u201c. \n\nBeachten m\u00fcssen wir allerdings das geltende Verfassungs- \n\nund Haushaltsrecht. Es wurde vorhin bereits mehrfach \n\ndeutlich gesagt, wie das aufzufassen ist. Die Verfassung \n\nstellt es in das pflichtgem\u00e4\u00dfe Ermessen der Staatsregie-\n\nrung, einen Nachtragshaushalt aufzustellen. Das hei\u00dft, sie \n\nhat das Initiativrecht. Ein Nachtragshaushalt ist nur dann \n\nerforderlich, wenn das Haushaltsrecht mit seinen Hand-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5690 \n\nlungsspielr\u00e4umen f\u00fcr erforderlich werdende \u00c4nderungen \n\nnicht mehr ausreicht. Dies ist derzeit nicht der Fall. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ja, das ist auch Ihr gutes Recht, aber wir sehen das halt \n\ndoch etwas differenzierter. \n\nSachsen wird im Jahr 2018 planm\u00e4\u00dfig circa 19 Milliarden \n\nEuro zur Verf\u00fcgung haben. Das ist der bisher gr\u00f6\u00dfte \n\nHaushalt f\u00fcr ein Haushaltsjahr. Schon heute werden \n\nInvestitionsmittel nicht abgerufen, da wegen der guten \n\nAuftragslage in der Baubranche keine Firmen zu bekom-\n\nmen sind. Stellen k\u00f6nnen nicht besetzt werden, weil es an \n\ngeeigneten Bewerbern fehlt, deshalb l\u00e4sst sich festhalten: \n\nAn der Bereitstellung erforderlicher Mittel mangelt es \n\noffensichtlich nicht. \n\nDar\u00fcber hinaus m\u00fcssen wir den demografischen Wandel \n\nber\u00fccksichtigen. In Sachsen werden in jedem Jahr etwa \n\n60 000 Menschen in den Ruhestand gehen, aber nur \n\n30 000 junge Menschen k\u00f6nnen nachr\u00fccken. Das bedeu-\n\ntet: Der Fachkr\u00e4ftemangel w\u00e4chst. Dies macht sich nicht \n\nnur im \u00f6ffentlichen Dienst bereits bemerkbar. \n\nNat\u00fcrlich versuchen wir, geeignete Fachkr\u00e4fte f\u00fcr den \n\n\u00f6ffentlichen Dienst zu gewinnen. Wer aber jede Stelle eins \n\nzu eins nachbesetzen will und noch zus\u00e4tzliche Stellen \n\ndar\u00fcber hinaus fordert, der muss auch erkl\u00e4ren, wo die \n\nMenschen herkommen sollen; denn nicht nur der Staat \n\nmuss seine Aufgaben bew\u00e4ltigen, auch der Wirtschaft \n\nm\u00fcssen die erforderlichen Arbeitskr\u00e4fte zur Verf\u00fcgung \n\nstehen. Wir m\u00fcssen ein Gleichgewicht finden zwischen \n\nden Bed\u00fcrfnissen des Staates und denen der Wirtschaft \u2013 \n\neine Aufgabe, die nicht ganz einfach zu erf\u00fcllen ist. Die \n\nVerwaltung muss sich ebenfalls dieser demografischen \n\nEntwicklung anpassen, um k\u00fcnftig mit weniger jungen \n\nMenschen funktionsf\u00e4hig bleiben zu k\u00f6nnen. Mehr \n\nPersonal f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst kann nicht die \n\nAntwort auf diese Herausforderung sein. \n\nDie Staatsregierung ist mit den \u00dcbersch\u00fcssen der letzten \n\nJahre verantwortlich umgegangen. Mit dem Zukunftssi-\n\ncherungsfonds finanzieren wir gezielt Investitionen. Oder \n\nnehmen wir das Sonderverm\u00f6gen \u201eBr\u00fccken in die Zu-\n\nkunft\u201c: Hier haben wir die Bundesmittel nochmals um \n\n322 Millionen Euro durch Landesmittel aufgestockt. \n\nDadurch erm\u00f6glichen wir kommunale Investitionen von \n\n800 Millionen Euro. \n\nZum Gesamtbild geh\u00f6rt auch, dass die Ausgaben f\u00fcr \n\ngesetzliche Leistungen und f\u00fcr das Personal schneller \n\ngestiegen sind als die Einnahmen. In den letzten Jahren \n\nleistete sich der Freistaat Sachsen pro Einwohner mehr als \n\nzum Beispiel Baden-W\u00fcrttemberg oder Bayern. Von \n\neinem Sparen um des Sparens willen kann also keine \n\nRede sein. Ich empfehle deshalb, den Antrag abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe zum \n\nSchlusswort auf; Frau Schubert, bitte. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es freut mich, \n\ndass finanzpolitische Debatten zu sp\u00e4terer Stunde im \n\nPlenum recht defibrillierend wirken. \n\nIch m\u00f6chte auf einige Aspekte eingehen, die gesagt \n\nworden sind. Herr Michel fordert mich mit seinen \u00c4u\u00dfe-\n\nrungen geradezu heraus. Seien Sie doch nicht so d\u00fcnnh\u00e4u-\n\ntig! Es wundert mich, wie relativ Sie sich beim Thema \n\nFlexibilit\u00e4t zeigen, wenn es um finanzpolitisches Ma-\n\nnagement geht. Sie sollten eigentlich unsere Antr\u00e4ge alle \n\nkennen. Sie wissen genau: Wir legen nichts vor, was wir \n\nnicht zu hundert Prozent decken k\u00f6nnen und was unseri\u00f6s \n\nist. Das wissen Sie. Einen anderen Vorwurf k\u00f6nnen Sie \n\nmir nicht machen, und wenn ja: Belegen Sie das! \u2013 Das ist \n\ndas Erste. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas Zweite ist: Skandale und Fetische \u2013 super! Sprechen \n\nwir einmal \u00fcber Skandale und Fetische sowie \u00fcber Fonds! \n\nNun bekommen Sie finanzpolitisch dialoghaft etwas von \n\nmir: Mit Inkrafttreten des Gesetzes zur St\u00e4rkung der \n\nkommunalen Investitionskraft am 16. Dezember 2015 \n\nwurde unter anderem das Sonderverm\u00f6gen Asyl- und \n\nHilfefonds errichtet, das r\u00fcckwirkend zum 30. Dezember \n\n2014 in Kraft trat. Sie wissen, was damit gemacht werden \n\nsollte. Im Dezember 2015 wurden diesem Sonderverm\u00f6-\n\ngen 180 Millionen Euro als au\u00dferplanm\u00e4\u00dfige Ausgabe \n\nzugef\u00fchrt. In der Haushaltsrechnung ist diese Zuf\u00fchrung \n\nnachrichtlich ausgewiesen, aber ein entsprechender \n\nAusweis im Haushaltsplan f\u00fcr das Haushaltsjahr 2014 \n\nnach \u00a7 26 Abs. 3 S\u00e4chsische Haushaltsordnung fehlt. Das \n\nw\u00e4re mit einem Nachtragshaushalt nicht passiert. Deshalb \n\nist es haushaltssystematisch absolut richtig, einen Nach-\n\ntragshaushalt f\u00fcr das zu fordern, was wir vorgelegt haben. \n\nIch k\u00f6nnte jetzt mit \u201eBr\u00fccken in die Zukunft\u201c fortsetzen, \n\nhabe aber die Zeit nicht. Vielleicht k\u00f6nnen wir uns hinter-\n\nher noch dar\u00fcber unterhalten. \n\nZu Herrn Wendt. Herr Wendt, Sie haben leider keine \n\nAhnung. Nat\u00fcrlich haben wir ausgerechnet, was eine \n\nAbsenkung des Betreuungsschl\u00fcssels kosten w\u00fcrde. Der \n\nLandesanteil betr\u00e4gt 126,1 Millionen Euro. Wenn Sie \n\nmich fragen, ob das Gesamtvolumen unserer GR\u00dcNEN-\n\nForderung f\u00fcr einen Nachtragshaushalt gedeckt ist, dann \n\nsage ich Ihnen: Nat\u00fcrlich ist das gedeckt. Allein die \n\nSteuereinnahmen in den Jahren 2017/2018 haben ein \n\nprognostiziertes Volumen in H\u00f6he von 400 Millio-\n\nnen Euro. Damit kann das alles abgedeckt werden. \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Sie k\u00f6nnen erst einmal  \n\nnur von 200 Millionen Euro ausgehen!) \n\n\u2013 Sie haben eine Frage gestellt, ich habe Ihnen diese \n\nbeantwortet. \n\nWir haben mit unserem Antrag etwas vorgelegt, um \n\npolitischen Forderungen Taten folgen lassen zu k\u00f6nnen. \n\nDamit besteht die M\u00f6glichkeit, eine Handlungsgrundlage \n\nzu schaffen. Ein Nachtragshaushalt ist \u00f6ffentlichkeits-\n\nwirksam. Wir bringen uns dabei gern in die Befassung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5691 \n\nein. Ich m\u00f6chte noch einmal ausdr\u00fccklich daf\u00fcr werben, \n\ndieses klassische Instrument von finanzpolitischem \n\nManagement auf Landesebene zu unterst\u00fctzen und dem \n\nAntrag zuzustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich lasse jetzt \u00fcber den Antrag in der Drucksache \n\n6/11106 abstimmen und bitte bei Zustimmung um Ihr \n\nHandzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Ich sehe wenige Stimmenthaltungen, eine \n\nganze Reihe von Stimmen daf\u00fcr. Der Antrag ist aber \n\nmehrheitlich abgelehnt worden. Damit ist der Tagesord-\n\nnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\n\u2013 Jahresbericht 2016, Band I \n\nHaushaltsplan, Haushaltsvollzug und Haushaltsrechnung, Staatsverwaltung \n\nDrucksache 6/6400, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 6/11110, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\n\u2013 Jahresbericht 2016, Band II \n\nKommunalfinanzen, Ergebnisse der \u00fcber\u00f6rtlichen Kommunalpr\u00fcfung \n\nDrucksache 6/7100, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 6/11111, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nDas Pr\u00e4sidium hat dazu eine Redezeit von 10 Minuten je \n\nFraktion festgelegt. Es beginnt die CDU-Fraktion, danach \n\nfolgen DIE LINKE, SPD, AfD, GR\u00dcNE und Staatsregie-\n\nrung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun der CDU-Fraktion, Herrn von Breitenbuch, \n\ndas Wort. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Sehr verehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die \n\nCDU-Fraktion hat sich in einem ausf\u00fchrlichen Verfahren \n\nmit dem Bericht des Rechnungshofes besch\u00e4ftigt. Die \n\nVoten fielen wie folgt aus: zum Band I siebenmal Beitritt, \n\n16-mal Kenntnisnahme, achtmal zustimmende Kenntnis-\n\nnahme. Die Voten zeigen somit angemessen das differen-\n\nzierte Beratungsergebnis. \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnten verschiedene Einzelf\u00e4lle erl\u00e4utert und \n\ndas Votum der Regierungsfraktionen dazu begr\u00fcndet \n\nwerden. Aber dem Rechnungshof wird sicherlich nicht \n\nUnrecht getan, wenn stattdessen seine generellen Aussa-\n\ngen betrachtet werden. Es sollen von mir drei Punkte \n\nhervorgehoben werden, die es verdienen, betont zu \n\nwerden. \n\nErstens. Die gute finanzielle Lage ist keine Selbstver-\n\nst\u00e4ndlichkeit, sondern verlangt verantwortliches Handeln. \n\nDer Rechnungshof verweist im Vorwort darauf, dass nur \n\ndie gute steuerliche Lage dazu gef\u00fchrt hat, dass Heraus-\n\nforderungen wie die Fl\u00fcchtlingskrise finanziell bew\u00e4ltigt \n\nwerden k\u00f6nnten. Er weist zu Recht darauf hin, dass sich \n\nZeiten \u00e4ndern k\u00f6nnen. Es bedarf einer ausreichenden \n\nRisikoabsch\u00e4tzung f\u00fcr die Prognose der k\u00fcnftigen Steuer-\n\neinnahmen. \n\nIn diesem Zusammenhang verdient es Erw\u00e4hnung, dass \n\nder Rechnungshof ausdr\u00fccklich die von SMF vorgenom-\n\nmenen Korrekturabschl\u00e4ge guthei\u00dft. \n\nZweitens. Personal ist kein Selbstzweck, sondern aufga-\n\nbenbezogen. Der Rechnungshof verweist darauf, dass das \n\nPersonalsoll wieder den Stand von 2012 erreicht hat. Mit \n\ndem aktuellen Haushalt 2017/2018 ist die Zahl noch \n\nweiter angestiegen. Wir sollten trotz aller berechtigten \n\npolitischen Gr\u00fcnde f\u00fcr zus\u00e4tzliches Personal die Darstel-\n\nlungen des Rechnungshofes sehr ernst nehmen. Es gibt \n\nsehr gute Gr\u00fcnde, den n\u00e4chsten Doppelhaushalt auf der \n\nBasis des derzeit beschlossenen Arbeitsvolumens aufzu-\n\nstellen und nicht einfach ein weiteres zus\u00e4tzliches An-\n\nwachsen hinzunehmen. \n\nIch darf an dieser Stelle bez\u00fcglich der Aufgabenkritik, die \n\nh\u00e4ufig von allen m\u00f6glichen Seiten und mit allen m\u00f6gli-\n\nchen Intentionen erw\u00e4hnt wird, darauf hinweisen, dass der \n\nRechnungshof dazu ausgef\u00fchrt hat, dass eine aufgaben-\n\norientierte Personalbedarfsplanung stets im Kontext mit \n\nder nachhaltigen Finanzierbarkeit und der Bewahrung \n\nfinanzpolitischer Spielr\u00e4ume erfolgen muss. \n\nIch komme zum dritten und letzten Punkt: die transparen-\n\nte Darstellung der Verschuldung und die Ber\u00fccksichti-\n\ngung der impliziten Verschuldung. Es ist das Verdienst \n\ndes Rechnungshofes, dass durch ihn eine Politikberatung \n\nparteiunabh\u00e4ngig und neutral erfolgt. Der Rechnungshof \n\nsetzt sich in Nummer 5 seines Berichts \u2013 Verm\u00f6gensrech-\n\nnung \u2013 auch mit der impliziten Verschuldung des Freistaa-\n\ntes auseinander. Er erw\u00e4hnt dort Zahlen, die uns nach-\n\ndenklich machen sollten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5692 \n\nZum Stand der vom Rechnungshof gepr\u00fcften Verm\u00f6gens-\n\nrechnung, die neben den rein kameralen Schulden auch \n\nweitere Verm\u00f6genspositionen auff\u00fchrt, haben sich die \n\nSchulden des Freistaates um 168 Millionen Euro erh\u00f6ht. \n\nDie Deckungsl\u00fccke zwischen Pensionsverpflichtungen \n\nund den Ansparungen daf\u00fcr hat sich um 148 Millio-\n\nnen Euro erh\u00f6ht. \n\nIn diesem Zusammenhang den Schluss zu ziehen, der \n\nFinanzminister habe das Land kaputtgespart, ist nicht nur \n\nfalsch, sondern einfach unredlich, Herr Unland. \n\nIch danke herzlich Herrn Pr\u00e4sidenten Prof. Binus und \n\nseinen Mitarbeitern im Rechnungshof f\u00fcr den profunden \n\nBericht seines Hauses. Machen Sie so weiter! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \n\nLINKE, Frau Meiwald. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Zuerst m\u00f6chte ich im \n\nNamen meiner Fraktion dem Kollegium des Rechnungs-\n\nhofes herzlich danken. Ihre unerm\u00fcdliche und zum Teil \n\nf\u00fcr manche auch sehr unbequeme Arbeit ist besonders f\u00fcr \n\nuns in der Opposition ein wichtiges Instrument der \n\npolitischen Einflussnahme und der Regierungskontrolle. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIm Gegensatz zu den gesch\u00e4tzten Kolleginnen und Kolle-\n\ngen der Koalition bleiben uns viele T\u00fcren verschlossen \n\nund Informationen verwehrt. Die Regierung beruft sich \n\nallzu oft auf den Kernbereich des exekutiven Handelns, \n\nauf vertrauliche Informationen oder gerade im Bereich \n\nstaatlicher Beteiligungen auf das Verh\u00e4ltnis zwischen \n\nGesellschafter und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung, wenn wir im \n\nRahmen Kleiner Anfragen oder in Ausschusssitzungen \n\nFragen stellen. Der Schwarze Peter wird dann gern hin- \n\nund hergeschoben, so wie es Ihnen gerade passt. \n\n(Zuruf des Abg. Jens Michel, CDU) \n\nSo ist der Bericht des Rechnungshofes f\u00fcr uns ein wichti-\n\nges Schaufenster f\u00fcr das Regierungshandeln, f\u00fcr die \n\nVers\u00e4umnisse der Vergangenheit und auch f\u00fcr Geldver-\n\nschwendung. Ohne Sie, meine Herren, w\u00e4ren viele Dinge \n\nunentdeckt geblieben und dem Freistaat ein enormer \n\nSchaden entstanden. \n\nJedoch geh\u00f6rt zur Wahrheit auch zu sagen, dass mit \n\nIhnen, lieber Prof. Binus, vonseiten der Koalition und der \n\nRegierung nicht immer pfleglich umgegangen wird. Es \n\nbraucht immer jemanden, der auf der einen Seite die \n\nVerfehlungen aufdeckt, auf der anderen Seite aber auch \n\ndie Kritikf\u00e4higkeit und den Willen hat, an diesen Umst\u00e4n-\n\nden etwas zu \u00e4ndern. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Mit Blick auf die \n\nDebatten, die wir zum aktuellen Bericht des Rechnungs-\n\nhofes, aber auch in den letzten Jahren gef\u00fchrt haben, kann \n\nich nur konstatieren: Es ist noch viel Luft nach oben. \n\nMich \u00e4rgert es, wenn die fundiert vorgebrachten und vor \n\nallem professionell untersetzten Einwendungen des \n\nRechnungshofes aus der Arroganz der Macht heraus \n\neinfach weggewischt werden. Nun muss ich zugeben, \n\ndass meine bisherigen Worte nicht vollumf\u00e4nglich f\u00fcr \n\nalles gelten. \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich bin \n\nmir sicher, in Sachsen liegen in den Ministerien und \n\nnachgeordneten Beh\u00f6rden noch einige \u201eLeichen\u201c im \n\nKeller. Daher sollten wir unsere Energie nicht unbedingt \n\nmit den Themen Waldkalkung und jagdbeh\u00f6rdliche \n\nMa\u00dfnahmen vergeuden, die uns dann dazu f\u00fchren, im \n\nHaushalts- und Finanzausschuss \u00fcber den Unterschied \n\nzwischen Sch\u00e4lsch\u00e4den und Verbisssch\u00e4den zu diskutie-\n\nren; wenngleich ich annehme, dass sich der Rechnungshof \n\nzu Recht dieses Themas angenommen hat. Aber ich \n\nglaube, in unserem Land gibt es Wichtigeres. \n\nExemplarisch m\u00f6chte ich hier die s\u00e4chsische Beteiligung \n\nbei der S\u00e4chsischen Binnenh\u00e4fen-Oberelbe GmbH er-\n\nw\u00e4hnen. Wussten Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen, \n\ndass wir Sachsen auch Eigent\u00fcmer der H\u00e4fen D\u011b\u010d\u00edn und \n\nLovosice sind? \n\n(Zurufe von der CDU: Ja, das wussten wir!) \n\n\u2013 Das freut mich f\u00fcr euch. \u2013 Und obwohl wir Verluste \n\nschreiben, werden die Jahresabschl\u00fcsse der tschechischen \n\nT\u00f6chter weder im Beteiligungsbericht noch im Bundesan-\n\nzeiger ver\u00f6ffentlicht. \n\nWussten Sie auch, dass wir nur noch 7 % der Fracht \u00fcber \n\ndas Schiff abwickeln? Wohlgemerkt: Wir reden hier \u00fcber \n\ndie s\u00e4chsischen Binnenh\u00e4fen. \n\n(Jens Michel, CDU: Wussten Sie das nicht?) \n\nMeine Damen und Herren! Dem Rechnungshof sei Dank, \n\ndass solche Dinge systematisch aufgearbeitet werden. Es \n\nhandelt sich dabei eben nicht um die Privatsache des \n\nFinanzministers, sondern es ist unser Geld. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nKommen wir nun noch kurz zu Band II, Kommunalfinan-\n\nzen, und den Ergebnissen der \u00fcber\u00f6rtlichen Kommunal-\n\npr\u00fcfung. Im Vergleich zu den \u00fcbrigen ostdeutschen \n\nKommunen erreichen die s\u00e4chsischen Gemeinden und \n\nGemeindeverb\u00e4nde trotz \u00fcberdurchschnittlicher Steuer-\n\neinnahmen ein unterdurchschnittliches Einnahmenniveau, \n\ndas sich vor allem aus geringen Zuweisungen und Erstat-\n\ntungen des Landes ergibt. Der seit Kurzem vorliegende \n\nGemeindefinanzbericht stellt zudem fest: \u201eIm Vergleich \n\nzum Bundesdurchschnitt sind auf der Ausgabenseite fast \n\ndurchg\u00e4ngig niedrigere Niveaus als im Bundesdurch-\n\nschnitt zu beobachten, insbesondere bei Personal- und \n\nSachaufwand.\u201c \n\nLassen Sie mich daher einige Worte hinsichtlich der \n\nPersonalentwicklung in den Kommunen verlieren. Der \n\nRechnungshof konstatiert hier: \n\nErstens. Die Zahl der kommunalen Besch\u00e4ftigen ist leicht \n\ngesunken. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5693 \n\nZweitens. Eine Erh\u00f6hung des Personalbestandes fand im \n\nWesentlichen nur in den Kindertageseinrichtungen und \n\nKrankenh\u00e4usern statt. \n\nDrittens. Das in der Verwaltung der Grundsicherung f\u00fcr \n\nArbeitsuchende besch\u00e4ftigte Personal ist zur\u00fcckgegangen. \n\nViertens. Durch den etwas geringeren Personalbestand \n\nstiegen die Personalausgaben trotz deutlicher Tariferh\u00f6-\n\nhung nur um knapp 2 %. \n\nF\u00fcnftens. Die in den n\u00e4chsten Jahren verst\u00e4rkt anstehen-\n\nden Altersabg\u00e4nge werden den Konkurrenzdruck zwi-\n\nschen den Arbeitgebern des \u00f6ffentlichen Dienstes sowie \n\nder freien Wirtschaft deutlich versch\u00e4rfen. \n\nWie aber reagiert nun das Innenministerium auf den \n\nRechnungshofbericht? Man zeigt auf die Kommunen und \n\nsagt: Bitte sch\u00f6n, das ist euer Problem. In der Kurzdar-\n\nstellung des SMI hei\u00dft es dann: \u201eDie Darstellungen des \n\nRechnungshofes sind unstreitig. Das SMI schlie\u00dft sich \n\nden getroffenen Kernaussagen und vorgenommenen \n\nSchlussfolgerungen des Rechnungshofes vollumf\u00e4nglich \n\nan.\u201c \n\nPrima! Man \u00fcbt eine Kritik an der zu geringen Ausbil-\n\ndungsquote der Kommunen und fordert weiter, die lang-\n\nfristige Bindung von Personal in den Mittelpunkt der \n\nPersonalpolitik zu stellen, ohne daf\u00fcr die Rahmenbedin-\n\ngungen, beispielsweise eine entsprechende F\u00f6rderung, zu \n\nschaffen. Auch hilft es den Kommunen nicht, wenn das \n\nSMI jetzt vollmundig von Ausbildungsoffensiven und \n\nPersonalentwicklungskonzepten spricht. Nur mal so zur \n\nErinnerungsauffrischung, liebe Kolleginnen und Kollegen \n\nvon der Regierungskoalition: Noch im letzten Jahr wurde \n\nvon der Staatsregierung immer noch die Notwendigkeit \n\ndes Personalabbaus in den Kommunen beschworen. \n\nAber es kommt noch besser, denn nach Auffassung des \n\nSMI darf das alles nat\u00fcrlich nichts kosten. So ist unter \n\ndem Punkt \u201eFinanzielle Auswirkungen\u201c zu lesen: \u201eDie \n\nFeststellungen des S\u00e4chsischen Rechnungshofes f\u00fchren \n\nzu keinen finanziellen Auswirkungen. Eine Verst\u00e4rkung \n\nder Ausbildung, verbunden mit einer fr\u00fchzeitigen und \n\nzielgerichteten Personalplanung in den Kommunen ist \n\nunumg\u00e4nglich.\u201c \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wie viele Stunden hat \n\nder hierf\u00fcr zust\u00e4ndige Beamte wohl an dieser Formulie-\n\nrung gefeilt? Hier gilt es gegenzusteuern, liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen, und dazu hat auch das Land seinen \n\nBeitrag zu leisten. \n\nZiehen wir also die richtigen Lehren aus dem vorliegen-\n\ndem Rechnungshofbericht und lassen die Kommunen \n\nnicht \u2013 wie bisher \u2013 allein mit der L\u00f6sung der anstehen-\n\nden Probleme. \n\nSehr geehrter Herr Prof. Binus! Liebes Kollegium des \n\nRechnungshofes! Solche und andere Themen w\u00fcnscht \n\nsich meine Fraktion. Schauen wir uns die desolate Bilanz \n\nder CDU an, so liegen sie quasi auf der Stra\u00dfe. Mit den \n\nSonderberichten \u00fcber die Manufaktur, die Flugh\u00e4fen und \n\ndie Messe sind wir an Informationen gekommen, die uns \n\nsonst verwehrt geblieben w\u00e4ren. Es gibt in unserem Land \n\nnoch viel aufzuarbeiten, vor allen Dingen nach 27 Jahren \n\nschwarzer Regierung. \n\nLassen Sie uns dies gemeinsam tun und bleiben Sie \n\nweiterhin neugierig und unbequem! Unsere Unterst\u00fctzung \n\nhaben Sie dabei. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \n\nHerr Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr Prof. \n\nBinus! Der Rechnungshof wird an dem einen Tag von den \n\neinen geliebt, von den anderen gehasst, und am n\u00e4chsten \n\nTag ist es vielleicht andersherum. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nDas liegt in der Natur der Sache. \n\n(Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Ach was?! \u2013 \n\nSabine Friedel, SPD: Das ist so!) \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich mich im Namen der SPD-\n\nFraktion f\u00fcr die Zusammenarbeit mit dem S\u00e4chsischen \n\nRechnungshof bedanken. Insbesondere m\u00f6chte ich die \n\nst\u00e4ndige Gespr\u00e4chsbereitschaft hervorheben, wenn wir als \n\nFraktion auf den Rechnungshof zugehen und Themen \n\ndiskutieren wollen. Das haben Sie mehrfach kontrovers \n\ngetan. Daraus leite ich ab, dass, wenn ich mir den Rech-\n\nnungshofbericht anschaue, sich gewisse Ergebnisse darin \n\nniederschlagen. Daf\u00fcr bedanke ich mich ausdr\u00fccklich. \n\nInsgesamt bescheinigt der Rechnungshof der Staatsregie-\n\nrung eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Haushaltsf\u00fchrung. Bei der \n\nBehandlung im Haushalts- und Finanzausschuss wurden \n\nviele Voten fraktions\u00fcbergreifend getroffen, und \u2013 mein \n\nKollege von Breitenbuch hat es ausgef\u00fchrt \u2013 rund 50 % \n\nder Voten laufen darauf hinaus, dass die Parlamentarier \n\nden Ansatz des Rechnungshofes teilen bzw. zustimmend \n\nzur Kenntnis nehmen. Das ist gut. \n\nIch gebe meiner Kollegin Maiwald recht: Es macht \n\nmanchmal auch Spa\u00df, \u00fcber solche Dinge wie Waldkal-\n\nkung sehr ausf\u00fchrlich zu diskutieren. Das ist \u00fcbrigens ein \n\nBeispiel daf\u00fcr, dass die Parlamentarier mehrheitlich der \n\nAuffassung waren, dass der Rechnungshof dabei vom \n\nAnsatz her ein wenig \u201eschwierig\u201c lag \u2013 so w\u00fcrde ich es \n\nformulieren. Das positive Gegenbeispiel dazu ist die \n\nFeststellung des Investitionsbedarfes an der Universit\u00e4t \n\nLeipzig, die Nummer 26. Das sind Dinge, bei denen man \n\nsagt, man hat eine Handhabe im Bereich der Haushaltsge-\n\nstaltung oder kann \u2013 um das Thema Nachtragshaushalt \n\nnicht wieder aufzumachen \u2013 mit \u00dcPLs und APLs gegebe-\n\nnenfalls nachsteuern. Das sind gute Dinge. \n\nIch m\u00f6chte f\u00fcr mich das Res\u00fcmee ziehen, dass die Zu-\n\nsammenarbeit und die Gespr\u00e4che sehr konstruktiv und \n\ninteressant f\u00fcr die gesamte Arbeitsweise sehr positiv sind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5694 \n\nNichtsdestotrotz m\u00f6chte ich die Gelegenheit nutzen, drei \n\nDinge kritisch anzusprechen. Das ist zum einen die \n\nProjektion des Einnahmenvolumens. Seit 13 Jahren be-\n\nsch\u00e4ftige ich mich mit Haushalt \u2013 eigentlich seit 15 Jah-\n\nren, denn wenn man einsteigt, sind es zwei Jahre zuvor \u2013 \n\nund erlebe, dass der Rechnungshof immer wieder an die \n\nWand malt, die Einnahmen w\u00fcrden perspektivisch sinken \n\nund es w\u00e4re alles ganz schwierig. Es wird immer wieder \n\ndas ber\u00fchmte ifo-Institut herangezogen. \n\nWir k\u00f6nnen diese st\u00e4ndige \u2013 ich nenne sie pessimistische \n\n\u2013 Einstellung nicht teilen, zumal sie sich in der Realit\u00e4t \n\nseit 13 Jahren \u2013 solange ich im Parlament bin \u2013 nicht \n\nwiderspiegelt. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nEs wird immer nur der Zeitraum weitergeschrieben. Es ist \n\ndann nicht mehr 2020, 2025 oder 2030, vielleicht ist es \n\ndann 2035. Das hat ein wenig den Charakter von Zweck-\n\npessimismus. Ich wei\u00df nicht, ob das dem Rechnungshof \n\ngut zu Gesicht steht. \n\nAn dieser Stelle sei mir ein sehr nachdenklicher Gedanke \n\ngestattet: Wir haben in diesem Freistaat die Diskussion, \n\nman sei zu knauserig f\u00fcr die gesellschaftliche Entwick-\n\nlung, und das bis in alle Institutionen der Verwaltung \n\nhinein, auch teilweise durch solche Verb\u00e4nde wie SSG \n\nund Landkreistag. Der Rechnungshof als s\u00e4chsische \n\nInstitution kann sich dem nicht entziehen, dass er auch \n\ndaf\u00fcr Verantwortung tr\u00e4gt, \n\n(Beifall bei der SPD) \n\ndass wir die Debatte des immerw\u00e4hrenden Spardruckes \n\nund der Einnahmenverluste permanent \u2013 ich kann es \n\nimmer nur f\u00fcr mich sagen, solange ich im Parlament bin \u2013 \n\nf\u00fchren. \n\nZum anderen halte ich das Thema Investitionsquote f\u00fcr \n\nschwierig, vor allem diesen einen Satz: wenn wir uns \n\nnicht an die niedrige Investitionsquote der Altbundesl\u00e4n-\n\nder anpassen wollen. Wir wissen, dass wir mit dem \n\nSolidarpakt Leistungen bekommen haben, um eine \n\nInfrastrukturl\u00fccke zu schlie\u00dfen und damit Investitionen in \n\ndiesem Bereich perspektivisch einzusteuern. Ich denke, es \n\nist kein Geheimnis, dass in unseren D\u00f6rfern, St\u00e4dten und \n\nGemeinden Stra\u00dfen und Einrichtungen teilweise wesent-\n\nlich besser ausgestattet und ausger\u00fcstet sind als in \n\nBottrop, Wuppertal oder irgendwo im letzten bayerischen \n\nWinkel. Das darf man nicht vergessen. Es ist zwingend im \n\nSinne der Sache, dass wir diese h\u00f6here Investition auf \n\nDauer nicht tragen k\u00f6nnen und dass sie \u2013 so behaupte ich \n\n\u2013 auch nicht notwendig ist. Das sei im Gesamtkontext \n\ngesehen, dass wir irgendwann einmal solidarische Ver-\n\nantwortung f\u00fcr die gesamten Bundesl\u00e4nder haben werden. \n\nDas muss der Rechnungshof perspektivisch mehr ber\u00fcck-\n\nsichtigen. \n\nEin ewiges Streitthema sind die Korrekturabschl\u00e4ge. Ich \n\nhabe nichts dagegen, wenn gesagt wird, dass man an \n\nSteuersch\u00e4tzungen vern\u00fcnftig herangehen muss. Jeder, \n\nder mich kennt, wei\u00df das. Aber es ist auch eine Tatsache: \n\nDer Rechnungshof kann nicht ignorieren, dass man sich \n\nin den Haushaltsveranschlagungen der letzten f\u00fcnf bis \n\nsechs Jahre um Milliardenbetr\u00e4ge nicht versch\u00e4tzt, son-\n\ndern \u2013 so behaupte ich \u2013 absichtlich untersch\u00e4tzt hat.  \n\nDas darf ein Rechnungshof \u2013 und da komme ich auch \n\nwieder zur gesellschaftlichen Verantwortung \u2013 auf Dauer \n\nso nicht tun. Davon bin ich zutiefst \u00fcberzeugt. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nGestatten Sie mir noch, dass ich in diesem Kontext \n\nnat\u00fcrlich meinem Kollegen von Breitenbuch \u2013 ich kenne \n\ndie Auffassung des Rechnungshofs \u2013 widerspreche zu \n\ndem Thema implizite Schulden. Ich denke, dass es in \n\neiner Zeit, in der wir noch Kapitalmarktzinsen zahlen, \n\nkeinen Sinn macht, Geld in einen Fonds zu stecken, bei \n\ndem dann in 30 Jahren inflationsbereinigt jeder Euro als \n\n50 Cent herauskommt, solange wir heute real einen Euro \n\nZinsen zahlen. \n\nDabei rede ich gar nicht mal von dem Thema Nullzins-\n\nphase. Dass wir in dem Fonds keine Eigenkapitalrendite \n\nhaben, die wir selbst zahlen m\u00fcssen, macht finanzpoli-\n\ntisch keinen Sinn. Da k\u00f6nnen Sie jeden Banker fragen, \n\ndas wird er Ihnen best\u00e4tigen. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir einfach \n\nnachdenken, ob das auf Dauer Sinn macht und ob diese \n\nimpliziten Schulden als Realschulden mit ausgewiesen \n\nwerden. Das kann man buchtechnisch alles machen, das \n\nist kein Thema, aber ein Staat ist keine Firma. Dazu haben \n\nwir unterschiedliche Auffassungen in dieser Koalition, \n\nund ich glaube, dass mancher Euro, heute eingesetzt, \n\nbesser bedient ist. \n\nZum Thema Investition auch noch ein Gedanke, den man \n\nwirklich auch dem Rechnungshof sagen muss: Investiti-\n\nonsquote hin oder her, es ergibt aus heutiger Sicht \u2013 der \n\nFinanzminister hat es selbst gesagt \u2013 keinen Sinn, einen \n\nEuro investiv ins Land zu sch\u00fctten, der aufgrund der \n\nPreisverdoppelung, der \u00fcberhitzten Firmengeschichte, \n\ndann nur noch 50 Cent wert ist. Es muss doch auch dem \n\nLetzten einleuchten, dass das Geldvernichtung ist. \n\nDa kann man nun auch die Investitionsquote aus dem \n\nBuch hin- und herdiskutieren. Wir m\u00fcssen uns Instrumen-\n\nte einfallen lassen, dass dieser eine Euro auch als ein Euro \n\nvern\u00fcnftigerweise ankommt und nicht irgendwelchen \n\nMondpreisen von Firmen zum Opfer f\u00e4llt. Daf\u00fcr m\u00fcssen \n\nwir uns perspektivisch Instrumente suchen. \n\nHier w\u00fcrde ich mir vom Rechnungshof w\u00fcnschen, nicht \n\nnur nach hinten zu schauen, was vielleicht schiefgelaufen \n\nist, sondern mehr in die Zukunft zu schauen. \n\nEin Problem m\u00f6chte ich noch ansprechen. Ich habe \n\n\u00fcberhaupt kein Problem, wenn sich der Rechnungshof als \n\nMahner und Berater des Parlaments und der Staatsregie-\n\nrung sieht \u2013 und auch als finanzielles Gewissen \u2013; damit \n\nhabe ich kein Problem. Aber wenn die Wertungen des \n\nRechnungshofes darauf hinauslaufen, vorzuschlagen, wo \n\nzu streichen ist \u2013 beim Sport, der Jugendhilfe, Lehrern \n\noder sonst \u2013, da, glaube ich, ist er fehl am Platz. Das \n\nobliegt nur diesem Parlament und seinen Entscheidungen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5695 \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch werde nicht m\u00fcde, diese positiv gemeinten Ratschl\u00e4ge \n\nimmer wieder zu jedem Jahresbericht zu wiederholen, in \n\nder Hoffnung, dass sich weitere Themenbereiche davon \n\nim n\u00e4chsten Bericht niederschlagen. \n\nRecht herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Urban, bitte, \n\nAfD-Fraktion. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die Jahresbe-\n\nrichte des S\u00e4chsischen Rechnungshofes zeigen Vers\u00e4um-\n\nnisse und Fehler in der Regierungs- und Verwaltungsar-\n\nbeit aus unabh\u00e4ngiger Sicht auf. F\u00fcr uns als Oppositions-\n\nfraktion sind diese Berichte naturgem\u00e4\u00df besonders inte-\n\nressant. Auch der Jahresbericht 2016 bietet aufschlussrei-\n\nche Erkenntnisse \u00fcber die Arbeit der Staatsregierung. \n\nDaf\u00fcr Danke an Prof. Binus und seine Mitarbeiter. \n\nWas sagt uns der aktuelle Bericht? Der Staatsregierung \n\nfehlt ein Personalkonzept. Bereits 2014 hatte der S\u00e4chsi-\n\nsche Rechnungshof in einem Sonderbericht festgestellt, \n\ndass die Erstellung eines personalwirtschaftlichen Kon-\n\nzeptes eigentlich origin\u00e4re Aufgabe der Staatsregierung \n\nsei. Zum wiederholten Male weist der S\u00e4chsische Rech-\n\nnungshof nun auch im Jahresbericht 2016 auf das Fehlen \n\neines tragf\u00e4higen Personalkonzeptes hin. \n\nDieses konzeptlose Fahren aus Sicht der Staatsregierung \n\nhat Folgen: \n\nErstens entsteht ein Sicherheitsrisiko durch eine zu \n\ngeringe Personalausstattung der Polizei. \n\nZweitens droht ein Bildungsdesaster an den s\u00e4chsischen \n\nSchulen. \n\nDrittens wird die Alterspyramide beim Landespersonal \n\ninsgesamt immer kopflastiger, sodass der S\u00e4chsische \n\nRechnungshof langfristige Tragf\u00e4higkeitsrisiken f\u00fcr die \n\n\u00f6ffentlichen Finanzen sieht. \n\nLaut dem Bericht der Personalkommission besteht die \n\nProblematik der k\u00fcnftigen Nachbesetzung ausgeschiede-\n\nnen Personals in allen Bereichen der Landesverwaltung. \n\nDeshalb ist zur Bew\u00e4ltigung der k\u00fcnftigen Herausforde-\n\nrungen und des erkannten Nachholbedarfs bei Lehrern \n\nund Polizisten ein Personalkonzept unabdingbar. Die \n\nEinrichtung einer Stabsstelle in der Staatskanzlei ist kein \n\nsolches Konzept und zur Problembew\u00e4ltigung nicht \n\nausreichend. \n\nMit einem durchdachten Personalkonzept h\u00e4tte die Staats-\n\nregierung weitere vom S\u00e4chsischen Rechnungshof aufge-\n\nzeigte Fehlentwicklungen verhindern k\u00f6nnen. Zum \n\nBeispiel entstehen durch Kettenabordnungen von Lehr-\n\nkr\u00e4ften au\u00dferhalb der Unterrichtsversorgung Abwesen-\n\nheitszeiten von Lehrern aus dem Schuldienst von bis zu \n\n13 Jahren. Ohne ein umfassendes Personalkonzept brau-\n\nchen wir uns nicht zu wundern, wenn sich die Personal-\n\nprobleme in der Landesverwaltung weiter wie ein Fl\u00e4-\n\nchenbrand ausbreiten. \n\nEin weiteres Problem f\u00fcr das konzeptionslose Arbeiten \n\nder Staatsregierung: Erfolgskontrollen bei F\u00f6rderverfah-\n\nren fehlen oder sind mangelhaft. Der S\u00e4chsische Rech-\n\nnungshof fordert die Durchf\u00fchrung von Erfolgskontrollen \n\nbei F\u00f6rderprogrammen anhand strenger Ma\u00dfst\u00e4be. Der \n\nS\u00e4chsische Rechnungshof hat au\u00dferhalb von EU-\n\nProgrammen festgestellt, dass \u2013 erstens \u2013 Zielvorgaben in \n\nden F\u00f6rderrichtlinien fehlen und dass sich \u2013 zweitens \u2013 \n\ndie Kontrollen nur auf die Verwendungsnachweispr\u00fcfung \n\nbeschr\u00e4nken; das hei\u00dft auf die Pr\u00fcfung, ob Mittel zweck-\n\nentsprechend verwendet wurden. \n\nGeld ausgeben f\u00fcr festgesetzte F\u00f6rderzwecke ist gut und \n\nsch\u00f6n, aber eine Erfolgskontrolle beinhaltet zus\u00e4tzlich die \n\nPr\u00fcfung der Wirtschaftlichkeit des Mitteleinsatzes und die \n\nZielerreichung. Die Empfehlung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses dazu ist die reine Kenntnisnahme des \n\nBerichts und der Forderung des S\u00e4chsischen Rechnungs-\n\nhofes nach Evaluation von F\u00f6rderprogrammen. Der \n\nAusschuss begr\u00fcndet seine Empfehlung damit, dass keine \n\ngenerellen Kriterien f\u00fcr eine Evaluierung der F\u00f6rderricht-\n\nlinien festgelegt werden k\u00f6nnen. Wir, die AfD-Fraktion, \n\nteilen diese Empfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses nicht und finden diese Begr\u00fcndung \u00e4u\u00dferst \n\nschwach. \n\nJedes Jahr werden circa 1,8 Milliarden Euro allein f\u00fcr \n\nInvestitionen ausgezahlt; das sind etwa 10 % der Gesamt-\n\nausgaben unseres Haushaltes. Bei diesen Gr\u00f6\u00dfenordnun-\n\ngen sollte eine Erfolgskontrolle, die die Wirtschaftlichkeit \n\nund Zielerreichung der F\u00f6rderung untersucht, selbstver-\n\nst\u00e4ndlich sein. \n\nEine dritte gro\u00dfe Kritik des Rechnungshofes ist das \n\nProjektcontrolling im IT- und Organisationsbereich. Bei \n\n21 gro\u00dfen Organisations- und IT-Projekten zwischen 2008 \n\nund 2012 bem\u00fchte sich die Staatsregierung um ein Pro-\n\njektcontrolling, das hei\u00dft um die Kontrolle des Projektab-\n\nlaufs bis zum Erreichen der Projektziele. Sie wissen ja \n\nalle, was es bedeutet, wenn in einem Zeugnis steht: \u201esie \n\nwar aufrichtig bem\u00fcht\u201c. Ein solches Zeugnis stellt der \n\nRechnungshof der Staatsregierung zu diesem Thema aus. \n\nDer S\u00e4chsische Rechnungshof stellt gravierende M\u00e4ngel \n\nbei den Projektauftr\u00e4gen und bei den Ablauf- und Zeitpl\u00e4-\n\nnen fest. Bei 13 der 21 Projekte wurden gar keine Wirt-\n\nschaftlichkeitsbetrachtungen durchgef\u00fchrt. Es ist unver-\n\nantwortlich, dass bei Gro\u00dfprojekten mit Gesamtvolumina \n\nvon 675 Millionen Euro solche grundlegenden M\u00e4ngel \n\nauftreten. \n\nAuch die Einf\u00fchrung der Doppik in s\u00e4chsischen Kommu-\n\nnen kritisiert der S\u00e4chsische Rechnungshof. Die Pr\u00fcfung \n\nder Kommunen offenbarte gravierende M\u00e4ngel bei der \n\nEinf\u00fchrung der von der Staatsregierung verordneten \n\ndoppischen Buchf\u00fchrung. Circa 51 % der Kommunen \n\nhatten keine festgestellte Er\u00f6ffnungsbilanz. F\u00fcr 2007 bis \n\n2014 lagen nur 24 % der festzustellenden Jahresabschl\u00fcs-\n\nse vor. Die \u00fcberwiegende Anzahl der Kommunen, die im \n\nJahr 2013 auf Doppik umgestellt hatten, bildeten nach \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5696 \n\nmehr als drei Jahren ihre Ertrags-, Verm\u00f6gens- und \n\nFinanzlage nur unvollst\u00e4ndig ab. \n\nDie Staatsregierung hat den Umstellungsaufwand der \n\nKommunen v\u00f6llig untersch\u00e4tzt. In der Folge f\u00fchrte dies \n\nbei einem Gro\u00dfteil der Kommunen zu bedenklichen \n\nHaushaltsf\u00fchrungen ohne festgestellte Jahresabschl\u00fcsse. \n\nEs ist fraglich, ob die Kommunen die notwendigen \n\nSteuerungsinformationen f\u00fcr ihren Haushalt \u00fcberhaupt \n\nerhalten. Das schw\u00e4che am Ende die kommunale Selbst-\n\nverwaltung, sagt der S\u00e4chsische Rechnungshof. Au\u00dfer-\n\ndem sagt er, dass die Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden die Kom-\n\nmunen durch Hinweise und sonstige Hilfestellungen mehr \n\nunterst\u00fctzen sollten. \n\nUnser Fazit zu dem Pr\u00fcfergebnis: Die Regierungskoaliti-\n\non hat mit dem Gesetz \u00fcber das neue Haushalts- und \n\nRechnungswesen ein finanzwirtschaftliches Chaos in den \n\nKommunen verursacht und die kommunale Selbstverwal-\n\ntung in Sachsen in Gefahr gebracht. \n\nSehr geehrte Kollegen! Die Behauptung \u201eIrren ist \n\nmenschlich\u201c ist auf viele Feststellungen des S\u00e4chsischen \n\nRechnungshofes anwendbar. Aber ein Festhalten an \n\nEntscheidungen trotz schlechter Ergebnisse \u2013 das nennt \n\nman \u201edogmatisch\u201c. \n\nDie Staatsregierung sollte es stattdessen einmal mit \n\nkonzeptionellem Handeln probieren. Diese Botschaft \n\nk\u00f6nnen wir den Jahresberichten des S\u00e4chsischen Rech-\n\nnungshofes entnehmen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Urban folgt \n\njetzt Frau Kollegin Schubert f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kollegen und Kolleginnen! Sehr \n\ngeehrter Herr Prof. Dr. Binus! Wir, die GR\u00dcNE-Fraktion, \n\nbedanken uns bei den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern \n\ndes S\u00e4chsischen Rechnungshofes f\u00fcr die Pr\u00fcfung der \n\n\u00f6ffentlichen Finanzen in Sachsen einschlie\u00dflich seiner \n\nKommunen und vor allem \u2013 das ist wirklich hervorzuhe-\n\nben \u2013 f\u00fcr die Aufbereitung der Ergebnisse in wirklich gut \n\nlesbaren und informativen Berichten. \n\nIch habe beim Lesen dieser Berichte wie immer sehr viel \n\ngelernt. Frau Kollegin Meiwald sagte es bereits: Diesmal \n\nwar es doch recht bunt und vielf\u00e4ltig: Beitr\u00e4ge zur Wald-\n\nkalkung, zu Landesgartenschauen oder zu jagdbeh\u00f6rdli-\n\nchen Ma\u00dfnahmen waren dabei. Ich habe dabei viel gelernt \n\nund fand es interessant, die Themen in der Aussprache \n\nmiteinander zu besprechen. \n\nDer Rechnungshof pr\u00fcft in seinen Jahresberichten den \n\nordentlichen Haushaltsvollzug des Freistaates. Der Rech-\n\nnungshof regt darin einmal mehr an, dass die Staatsregie-\n\nrung die Sinnhaftigkeit mancher Ausgaben besser pr\u00fcfen \n\nk\u00f6nne und solle. So empfiehlt der Rechnungshof zum \n\nBeispiel eine strategische Ausgabenplanung, eine langfris-\n\ntige Projektion von Einnahmen oder aber die Evaluation \n\nvon F\u00f6rderprogrammen. Gerade Letzteres, die Evaluation \n\nvon F\u00f6rderprogrammen, brennt nicht nur dem Rech-\n\nnungshof unter den N\u00e4geln, sondern auch vielen, vielen \n\nMenschen, die sich fragen, wie der Erfolg bestimmter \n\nF\u00f6rderungen eigentlich gemessen wird; denn ob eine \n\nF\u00f6rderung erfolgreich war, l\u00e4sst sich nicht allein aus dem \n\nVerbrauch von Geld, also dem Abflie\u00dfen von Mitteln, \n\noder der zweckentsprechenden Verwendung ableiten. \n\nBeide Indikatoren reichen nicht aus, um Zielerreichung, \n\nWirkung und Effizienz von F\u00f6rderprogrammen in der \n\nmittleren und langen Frist wirklich beurteilen zu k\u00f6nnen. \n\nDie haushaltsrechtliche Verpflichtung zum wirtschaftli-\n\nchen und sparsamen Umgang mit \u00f6ffentlichen Geldern \n\nerfordert \u2013 dem schlie\u00dfen wir uns an \u2013 klare Zielsetzun-\n\ngen und nachvollziehbare, transparente Bewertungen der \n\nF\u00f6rderprogramme. All das ist n\u00e4mlich erst die Grundlage \n\nf\u00fcr die Fachressorts einerseits und f\u00fcr uns, das Parlament \n\nals Haushaltsgesetzgeber, andererseits. Nur so kann die \n\nnotwendige F\u00f6rderung tats\u00e4chlich kontrolliert werden, \n\nund es k\u00f6nnen Nachsteuerungen erfolgen. \n\nIch pers\u00f6nlich fand den Beitrag 14 \u2013 zur Tourismusf\u00f6rde-\n\nrung in Sachsen \u2013 sehr lesenswert. Hierin hat der Rech-\n\nnungshof darauf hingewiesen, dass die Wahrnehmung des \n\nAufsichtsratsmandats durch ein Mitglied der Hausspitze \n\ndes SMWA beim zust\u00e4ndigen Fachreferat des SMWA \n\ndurchaus zu Konfliktlagen bei der Pr\u00fcfung der Vertragser-\n\nf\u00fcllung der Tourismus Marketing Gesellschaft Sachsen \n\ndurch die Arbeitsebene des Ministeriums f\u00fchrt. Dies habe \n\nsich unter anderem darin gezeigt \u2013 auch das wird aufge-\n\nf\u00fchrt \u2013, dass das SMWA weitestgehend ungepr\u00fcft Kosten \n\nder Tourismus Marketing Gesellschaft best\u00e4tigt. Der \n\nRechnungshof hat sich in seinem Bericht 2016 auf das \n\nSMWA und die TMGS beschr\u00e4nkt. Aber dieser beschrie-\n\nbene Interessenkonflikt ist \u2013 das wissen wir; das ist kein \n\nGeheimnis \u2013 kein Einzelfall, sondern durchaus g\u00e4ngige \n\nPraxis hier im Freistaat. Ich m\u00f6chte als weiteres Beispiel \n\ndie S\u00e4chsische Binnenh\u00e4fen Oberelbe GmbH nennen. \n\nAuch in diesem Jahresbericht werden wieder Themen \n\naufgegriffen, an denen der Rechnungshof seit Jahren dran \n\nist. Man k\u00f6nnte sagen, es sind schon Klassiker geworden. \n\nVonseiten der Staatsregierung gibt es aber \u2013 sonst w\u00fcrde \n\nes nicht Jahr f\u00fcr Jahr wieder auftauchen \u2013 wenig Bewe-\n\ngung. So besch\u00e4ftigt sich auch der Jahresbericht 2016 \n\nerneut mit der Kosten-Nutzen-Bilanz der Staatsregierung \n\nzum Standortekonzept. Diese hat sich inzwischen mehr-\n\nfach \u00fcberholt. Diesmal lag das Augenmerk der Pr\u00fcfung \n\nauf der Unterbringung der Gerichte und Staatsanwalt-\n\nschaften. Im Bereich des Justizministeriums war die \n\nKosten-Nutzen-Bilanz nicht nur \u00fcberholt, sondern sie war \n\nauch unvollst\u00e4ndig und dadurch als Entscheidungsgrund-\n\nlage f\u00fcr das Parlament ungeeignet. Es fehlten n\u00e4mlich \n\nerhebliche Kostenpositionen. Das hing mit dem Ma\u00dfnah-\n\nmenb\u00fcndel vom 4. M\u00e4rz 2016 \u2013 \u201eMa\u00dfnahmenpaket f\u00fcr \n\nein starkes Sachsen\u201c \u2013 zusammen. Darin wurde festge-\n\nlegt, dass auf den bis 2020 geplanten Abbau von \n\n370 Stellen verzichtet werden soll. Das hat nat\u00fcrlich \n\nKonsequenzen f\u00fcr die Kosten-Nutzen-Bilanz. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5697 \n\nWas man dann h\u00e4tte erwarten k\u00f6nnen \u2013 was aber nicht \n\nerfolgt ist \u2013, ist eine Evaluierung und Umsetzung von \n\ndaraus abgeleiteten Ma\u00dfnahmen. Das hei\u00dft, das Standor-\n\ntekonzept \u2013 oder: Standortegesetz \u2013 ist ein Dauerbrenner. \n\nEs ist schon ein St\u00fcck weit unglaublich, dass die Staatsre-\n\ngierung hier mit veralteten Zahlen ihre Standortkonzepti-\n\non immer wieder rechtfertigt. \n\nDie Nebenhaushalte sind auch ein Klassiker. Ich habe in \n\nmeinem vorherigen Beitrag schon etwas dazu gesagt. Die \n\nZusch\u00fcsse und Zuf\u00fchrungen an Nebenhaushalte beliefen \n\nsich im Jahr 2014 auf 2,64 Milliarden Euro. Das sind \n\ninsgesamt 15,2 % des gesamten Staatshaushalts. Das ist \n\nziemlich viel Geld. Man muss hier immer wieder hin-\n\nschauen, ob die Budgethoheit des Landtags noch gew\u00e4hr-\n\nleistet ist. \n\nIch m\u00f6chte nat\u00fcrlich auch noch etwas zu Band II, dem \n\nKommunalfinanzbericht, sagen; denn auch darin finden \n\nsich vor allem bekannte Themen wieder. Der Rechnungs-\n\nhof weist zum wiederholten Male auf die Handlungsfelder \n\nhin, auf die auch wir seit Langem immer wieder hinwei-\n\nsen und die wir immer wieder ansprechen. \n\nEine besondere Sorge, die ich mit dem Rechnungshof \n\nteile, sind die wachsenden Sozialausgaben in den Haus-\n\nhalten der Landkreise, aber auch der kreisfreien St\u00e4dte. \n\nEin Schwerpunkt der Rechnungshofpr\u00fcfung waren eben \n\njene Sozialausgaben. Wir als Fraktion sehen uns in \n\nunseren Wahrnehmungen durch den Rechnungshofbericht \n\ndurchaus best\u00e4tigt. Im Jahr 2015 waren die Sozialausga-\n\nben \u2013 der Rechnungshof beschreibt es \u2013 so hoch wie nie \n\nzuvor. Damit einhergehend ist auch der Anteil der Sozial-\n\nausgaben an den Gesamtausgaben der Kommunen auff\u00e4l-\n\nlig hoch; die Tendenz ist weiter steigend. Das betrifft die \n\nStadt Leipzig, aber in gro\u00dfem Rahmen auch die Landkrei-\n\nse, in denen fast die H\u00e4lfte der Etats f\u00fcr diesen Bereich \n\ngebunden ist. \n\nDas ist ein Grund zur Sorge; denn Landkreise und Kom-\n\nmunen sind nicht in der Lage, aus eigenen Kr\u00e4ften Sozial-\n\nausgaben in dieser H\u00f6he dauerhaft zu tragen. Sie sind \n\nauch nicht in der Lage, kurz- oder mittelfristig bestehende \n\nSozialstrukturen so zu ver\u00e4ndern, dass sich insoweit eine \n\nBesserung der Situation erg\u00e4be. \n\nEs entwickelt sich ein Teufelskreis. Man wei\u00df: Im Rah-\n\nmen von Konsolidierungsma\u00dfnahmen werden oft in der \n\npr\u00e4ventiven Arbeit Dinge zusammengestrichen, die dann \n\nsp\u00e4ter \u2013 als Soziallasten \u2013 das System wieder zus\u00e4tzlich \n\nbelasten. \n\nWir GR\u00dcNEN hatten in den letzten Haushaltsverhand-\n\nlungen eine Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung dazu anberaumt, \n\nweil wir das genauer besprechen wollten. Wir wurden \n\ndarin best\u00e4tigt und werden das auch in den n\u00e4chsten \n\nHaushaltsverhandlungen noch einmal einbringen. Die \n\nForderung nach einem Soziallastenansatz im kommunalen \n\nFinanzausgleich ist durchaus gerechtfertigt. \n\nDer Rechnungshof mahnt in jedem Rechnungshofbericht \n\nplanvolles und strategisches Agieren der Staatsregierung, \n\nwenn es um die Staatsfinanzen geht, an. Wir sehen es \n\n\u00e4hnlich. Wir w\u00fcnschen uns, dass mehr von den konstruk-\n\ntiven Vorschl\u00e4gen tats\u00e4chlich in Regierungshandeln \n\n\u00fcbernommen wird. \n\nWir bedanken uns nochmals ausdr\u00fccklich beim Rech-\n\nnungshof f\u00fcr die geleistete Arbeit und f\u00fcr das akribische \n\nPr\u00fcfen s\u00e4chsischer Haushaltsverh\u00e4ltnisse. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Schubert \n\nsprach f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nJetzt k\u00f6nnte die Staatsregierung das Wort nehmen. \u2013 \n\nEntschuldigung! Noch einmal die CDU-Fraktion inner-\n\nhalb der 10 Minuten. Kollege Krasselt, bitte. \n\nGernot Krasselt, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Georg-Ludwig \n\nvon Breitenbuch und ich haben uns in die Aufgabe geteilt; \n\ndeswegen muss ich noch einmal sprechen. \u2013 Ich m\u00f6chte \n\nmeinen Bericht damit beginnen, dass ich mich insbeson-\n\ndere beim S\u00e4chsischen Rechnungshof bedanke. Seit \n\nvielen Jahren besch\u00e4ftige ich mich insbesondere mit dem \n\nBand II \u2013 Kommunalfinanzen \u2013 und damit mit den Er-\n\ngebnissen der \u00fcber\u00f6rtlichen Kommunalpr\u00fcfung. Man \n\nkann feststellen, dass der Rechnungshof nicht nur diesen \n\nAuftrag hervorragend erf\u00fcllt, sondern uns auch sehr \n\ndetailliert \u00fcber die Situation \u2013 \u00fcbrigens \u00fcber die finanziel-\n\nle hinaus \u2013 der s\u00e4chsischen Kommunen informiert. Daf\u00fcr, \n\nHerr Pr\u00e4sident, m\u00f6chte ich Ihnen und Ihren Mitarbeitern \n\nganz herzlich danken. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDamit werden unter anderem Unzul\u00e4nglichkeiten in der \n\nArbeit der Gebietsk\u00f6rperschaften aufgedeckt, die diese \n\ndann abstellen k\u00f6nnen. In Gespr\u00e4chen mit Vertretern der \n\nKommunen habe ich oft geh\u00f6rt, dass sie dankbar sind, \n\nwenn sie auf Unzul\u00e4nglichkeiten hingewiesen werden, \n\nund dass sie diese selbstverst\u00e4ndlich abstellen. \n\nIch will zwei Punkte besonders ansprechen. Der erste ist \n\ndie Einf\u00fchrung der Doppik. Der S\u00e4chsische Rechnungs-\n\nhof weist insbesondere auf Probleme bei der Einf\u00fchrung \n\nder Doppik hin. Zum Berichtszeitpunkt weisen 51 % der \n\ns\u00e4chsischen kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften, die \n\ndoppisch buchen, keine festgestellte Er\u00f6ffnungsbilanz \n\naus. Der S\u00e4chsische Rechnungshof weist zu Recht darauf \n\nhin, dass die Aufstellung und Feststellung von Er\u00f6ff-\n\nnungsbilanzen priorit\u00e4r erfolgen muss und der Erfolg der \n\nDoppik-Einf\u00fchrung wesentlich davon abh\u00e4ngt. Gleichzei-\n\ntig zeigt der S\u00e4chsische Rechnungshof, dass die Doppik \n\ngegen\u00fcber dem kameralen System deutlich den Substanz-\n\nverzehr aufzeigt. An Sie von der AfD-Fraktion ist noch \n\neinmal die Information gerichtet: Wer den Werteverzehr \n\nseiner Kommunen nicht kennt, kann ihm auch nicht \n\nbegegnen und muss sich nicht wundern, dass er ins \n\nAbseits ger\u00e4t. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Genauso ist es!) \n\nSie sollten sich damit besch\u00e4ftigen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5698 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWas Sie sicherlich nicht wissen k\u00f6nnen: Bereits 2007 war \n\nbekannt, dass die Doppik eingef\u00fchrt wird, und die Kom-\n\nmunen haben es viele Jahre schleifen lassen. Ich war zu \n\ndieser Zeit in einer Gebietsk\u00f6rperschaft und kenne das \n\nbestens. Es hie\u00df, das werde man schon wieder zur\u00fcck-\n\nnehmen, und erst 2011/12, als es ernst wurde, hat man das \n\nauch begriffen. Das ist die Situation, die zu dieser Prob-\n\nlemlage gef\u00fchrt hat. \n\nProf. Binus weist im Vorwort des Rechnungshofberichts \n\ndarauf hin, dass ein bedenklicher Zustand eingetreten sei. \n\nEs ist unklar, ob die betroffenen Kommunen \u00fcberhaupt \n\nvalide Steuerungsinformationen f\u00fcr ihre Haushaltswirt-\n\nschaft haben. Hier sollten die mahnenden Worte des \n\nRechnungshofes in besonderem Ma\u00dfe beachtet werden. \n\nMein Appell geht auch an die Rechtsaufsicht, dass sie \n\ndiesem Thema viel mehr Aufmerksamkeit widmet. \n\nKommunale Verschuldung als zweiter Punkt. Der S\u00e4chsi-\n\nsche Rechnungshof kommt in seiner Pr\u00fcfung zu dem \n\nSchluss, dass sich die Schulden der Kommunen r\u00fcckl\u00e4u-\n\nfig entwickelt haben. Das tun sie \u00fcbrigens seit Jahren. Der \n\nSchuldenstand der Beteiligungen aber ist von Zuwachs \n\ngepr\u00e4gt. Er kritisiert, dass etliche Kommunen Verbind-\n\nlichkeiten aus den Kernhaushalten auslagern. Dies ist \n\ndann richtig, wenn es sachgerecht ist und wenn die \n\nSchulden dort hingeh\u00f6ren. Zum 31.12.2015 sind rund \n\n81 % Verschuldung aus den Kernhaushalten ausgelagert \n\nworden. Hier gilt es f\u00fcr die kommunalen Verantwortungs-\n\ntr\u00e4ger, zur\u00fcckhaltend und vor allem sorgf\u00e4ltig zu agieren. \n\nNicht alles, was rechtlich erlaubt ist, entspricht einer \n\nnachhaltigen Haushaltsf\u00fchrung. Auch hier sind insbeson-\n\ndere aus meiner Sicht die Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden \n\naufgefordert, diese Problematik noch st\u00e4rker als bisher in \n\nden Blick zu nehmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank an Kolle-\n\ngen Krasselt. Gibt es jetzt noch weiteren Redebedarf aus \n\nden Fraktionen, der durch Redezeit abgedeckt ist? \u2013 Das \n\nkann ich nun wirklich nicht mehr erkennen. Und jetzt \n\nHerr Staatsminister Prof. Unland. Sie k\u00f6nnen f\u00fcr die \n\nStaatsregierung das Wort ergreifen. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Der Rechnungshof hat die T\u00e4tigkeit der \n\nStaatsregierung auch im Jahr 2016 intensiv und konstruk-\n\ntiv begleitet. Der Jahresbericht 2016 enth\u00e4lt wieder \n\nzahlreiche wichtige Anregungen und Impulse, unter \n\nanderem zur Effizienz des Verwaltungshandelns. Der \n\nJahresbericht 2016 stellt hinsichtlich der Haushaltsrech-\n\nnung 2014 eine wichtige Entscheidungsgrundlage f\u00fcr die \n\nEntlastung der Staatsregierung durch den Landtag dar. Er \n\nbeinhaltet eine Analyse der Haushaltssituation des Frei-\n\nstaates Sachsen. Neben Ausf\u00fchrungen zu Einzelpr\u00fcfungen \n\nenth\u00e4lt er die Darlegungen zum Haushaltsplan, zum \n\nHaushaltsvollzug und zur Haushaltsrechnung des Haus-\n\nhaltsjahres 2014. Trotz weniger Beanstandungen in \n\nEinzelf\u00e4llen wird der Staatsregierung eine insgesamt \n\nordnungsgem\u00e4\u00dfe Haushaltsf\u00fchrung bescheinigt. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich noch einmal \n\nwichtige Kennzahlen des Haushaltsjahres 2014 ins \n\nGed\u00e4chtnis rufen. Das Jahr 2014 war gepr\u00e4gt durch eine \n\ngute gesamtdeutsche Wirtschaftsentwicklung und einen \n\nstabilen Arbeitsmarkt. Im Haushaltsjahr 2014 konnte der \n\nFreistaat deshalb wiederum von Steuermehreinnahmen \n\nprofitieren. Den Ist-Ausgaben von 17,4 Milliarden Euro \n\nstanden Einnahmen von rund 18 Milliarden Euro gegen-\n\n\u00fcber. Der Freistaat tilgte im Sinne der Generationenge-\n\nrechtigkeit und Nachhaltigkeit Schulden in H\u00f6he von \n\n75 Millionen Euro. Es wurden somit im 9. Jahr hinter-\n\neinander Schulden getilgt. \n\nGem\u00e4\u00df unseren finanziellen Leitlinien Substanzerhalt \n\nsowie Zukunfts- und Risikovorsorge konnten im Jahr \n\n2014 Zuf\u00fchrungen an das Sonderverm\u00f6gen Zukunftssi-\n\ncherungsfonds Sachsen in H\u00f6he von 432 Millionen Euro \n\nund an den Asyl- und Fl\u00fcchtlingshilfefonds in H\u00f6he von \n\n180 Millionen Euro erfolgen. Auf die veranschlagte \n\nEntnahme aus der Haushaltsausgleichsr\u00fccklage in H\u00f6he \n\nvon 188 Millionen Euro konnte aufgrund der sehr positi-\n\nven konjunkturellen Situation verzichtet werden. Die \n\nInvestitionsausgaben wurden weiterhin auf hohem Niveau \n\ngehalten. Die Investitionsquote betrug im Jahr 2014 \n\n18,6 %. \n\nInsgesamt zeigt sich, dass die solide und nachhaltige \n\nHaushaltspolitik f\u00fcr Sachsen auch im Jahr 2014 fortge-\n\nsetzt wurde. Nur so k\u00f6nnen wir unsere finanzielle Hand-\n\nlungsf\u00e4higkeit und die der k\u00fcnftigen Generationen bewah-\n\nren und st\u00e4rken. \n\nMeine Damen und Herren! Im Namen der Staatsregierung \n\nm\u00f6chte ich auch die Gelegenheit nutzen, an die Mitglie-\n\nder des Haushalts- und Finanzausschusses meinen herzli-\n\nchen Dank f\u00fcr die gute und konstruktive Zusammenarbeit \n\nim Zusammenhang mit dem Jahresbericht 2016 zu rich-\n\nten. Der Rechnungshof bescheinigt der Staatsregierung im \n\nJahresbericht eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Haushalts- und \n\nWirtschaftsf\u00fchrung. Ich bitte Sie deshalb, sich dem Votum \n\ndes Haushalts- und Finanzausschusses anzuschlie\u00dfen und \n\nder Staatsregierung die Entlastung f\u00fcr das Haushaltsjahr \n\n2014 zu erteilen. Lassen Sie uns gemeinsam den Weg \n\neiner zukunftsf\u00e4higen Haushaltspolitik fortsetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach gerade Herr Staatsminister Prof. Unland. W\u00fcn-\n\nschen die Berichterstatter des Ausschusses das Wort? \u2013 \n\nHerr von Breitenbuch? \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Nein!) \n\nHerr Krasselt? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5699 \n\n(Gernot Krasselt, CDU: Nein!) \n\nMeine Damen und Herren! Dann kommen wir zu den \n\nAbstimmungen \u00fcber die Beschlussempfehlungen des \n\nHaushalts- und Finanzausschusses. Als Erstes stimmen \n\nwir \u00fcber die Beschlussempfehlung in der Drucksa-\n\nche 6/11110 ab. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen?. \u2013 Viele Stimmenthaltungen, trotz-\n\ndem ist der Beschlussempfehlung in der Drucksa-\n\nche 6/11110 zugestimmt worden. \n\nAls Zweites stimmen wir \u00fcber die Beschlussempfehlun-\n\ngen in der Drucksache 6/11111 ab. Ich bitte bei Zustim-\n\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Viele Stimmenthal-\n\ntungen, trotzdem ist der Beschlussempfehlung in Druck-\n\nsache 6/11111 zugestimmt worden. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nEntlastung der Staatsregierung gem\u00e4\u00df \u00a7 114 Abs. 2 S\u00e4HO \n\nzu Haushalts- und Verm\u00f6gensrechnung 2014 \n\nDrucksache 6/3662, Unterrichtung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 6/6400, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \u2013 Band I \n\nDrucksache 6/11112, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das kann ich nicht feststel-\n\nlen. Das ist nicht der Fall. W\u00fcnscht der Berichterstatter, \n\nKollege Mario Pecher, das Wort? \u2013 Auch nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses in Drucksache 6/11112 ab. Ich bitte bei Zustim-\n\nmung um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Eine ganze Anzahl von Stimment-\n\nhaltungen, dennoch ist der Beschlussempfehlung des \n\nHaushalts- und Finanzausschusses in Drucksache 6/11112 \n\nzugestimmt und der Staatsregierung f\u00fcr die Haushalts-\n\nrechnung f\u00fcr das Jahr 2014 Entlastung erteilt worden. Der \n\nTagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\n(Beifall des Abg. Gerald Otto, CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nVergabebericht 2015/2016 der S\u00e4chsischen Staatsregierung \n\nDrucksache 6/10102, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 6/11113, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nW\u00fcnscht der Berichterstatter, Herr Kollege Tischendorf, \n\ndas Wort? \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Nein!) \n\n\u2013 Auch nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses in Drucksa-\n\nche 6/11113 ab. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\n\nzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Eine ganze Anzahl von Stimmenthaltungen. Damit ist \n\nder Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, \n\nArbeit und Verkehr in Drucksache 6/11113 zugestimmt \n\nworden. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5700 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/11217 \n\nDie AfD-Fraktion hat Aussprachebedarf hinsichtlich der \n\nBeschlussempfehlung zu Drucksache 6/9922 angezeigt. \n\nHerr Beger, Sie haben das Wort. \n\nMario Beger, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Unter Punkt 5 der aufgerufenen \n\nSammeldrucksache in Drucksache 6/11217 empfiehlt der \n\nEuropaausschuss, den Antrag meiner Fraktion abzu-\n\nlehnen. Diese Empfehlung ist falsch. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie ist richtig!  \n\nWas reden Sie f\u00fcr einen Unsinn!) \n\nDeshalb fordern wir die Staatsregierung weiterhin auf, \n\nsich f\u00fcr die geordnete Beendigung des Euro als gesetzli-\n\nches Zahlungsmittel in Europa einzusetzen. \n\nWieder einmal pr\u00e4sentiert die AfD der \u00d6ffentlichkeit eine \n\nL\u00f6sung f\u00fcr ein Problem, f\u00fcr das die anderen Parteien \n\nkeine L\u00f6sung haben: das Chaos, welches uns die Bundes-\n\nregierung als Euro-Rettung verkauft hat. \n\nWelches Chaos, fragen Sie sich. \n\n(Zuruf von der CDU: Eben!) \n\nDer Vertrag von Maastricht, der Stabilit\u00e4ts- und Wachs-\n\ntumspakt und der Fiskalpakt waren untaugliche Versuche, \n\nder W\u00e4hrungsunion die richtige Richtung zu geben. Die \n\n\u00dcberschreitung der Defizitgrenze von 3 % wurde seit \n\nBestehen der Eurozone mehr die Regel als die Ausnahme. \n\nDie Schuldenquoten der meisten Mitgliedsstaaten entfern-\n\nten sich immer weiter von den vereinbarten 60 % des \n\nBruttoinlandproduktes. \n\nDie kleinen Mitgliedsstaaten Griechenland, Portugal und \n\nZypern mit untragbaren Schulden wurden dann ab dem \n\nJahr 2010 von den anderen Mitgliedsstaaten unter Versto\u00df \n\ngegen das Beistandsverbot des Maastricht-Vertrages \n\ngerettet. \n\nAb dem Jahr 2012 bekamen auch Italien und Spanien \n\nProbleme. Diesen sprangen die Zentralbanken in der \n\nEurozone unter Versto\u00df gegen das Verbot der monet\u00e4ren \n\nStaatsfinanzierung bei und kauften spanische und italieni-\n\nsche Staatsanleihen auf. Dabei ist der Patient, das europ\u00e4-\n\nische Finanzsystem, seit dem Jahr 2010 offenbar klinisch \n\ntot. \n\nDazu gesellten sich Staaten, die nur noch durch die \n\nDruckerpresse am Leben erhalten werden. \n\nWenn die Regierungen Griechenlands, Spaniens und \n\nItaliens ihre B\u00fcrger, insbesondere ihre reichen B\u00fcrger, \n\nnicht in der H\u00f6he besteuern wollen oder k\u00f6nnen, um ihre \n\nStaatsausgaben zu decken, dann ist das ihr Problem. \n\nWenn Sie jedoch zur Finanzierung ihrer Staats- und \n\nLeistungsbilanzdefizite die europ\u00e4ischen Nachbarn in \n\nHaftung nehmen oder \u00fcber das europ\u00e4ische System der \n\nZentralbanken finanzieren, dann wird dies jedoch zu \n\nunserem Problem. Weil wir mit mehr Steuern zum Aus-\n\ngleich unseres Staatshaushalts beitragen, sollen wir in \n\nZukunft noch mehr Steuern zahlen, um den spanischen \n\nund italienischen Schlendrian gleich noch mitzufinanzie-\n\nren, von dem griechischen einmal ganz zu schweigen. \n\nDas ist nicht nur extrem ungerecht. Das ist auch extrem \n\nunsozial, uneurop\u00e4isch und gef\u00e4hrlich. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wissen  \n\nSie eigentlich, wovon Sie hier reden?) \n\nEine W\u00e4hrungsunion ist nur f\u00fcr Staaten geeignet, die aus \n\neigener Kraft ihre Zahlungsf\u00e4higkeit aufrechterhalten \n\nk\u00f6nnen und auch wollen. Diesbez\u00fcglich beschleichen \n\nmich im Hinblick auf Frankreich ernsthafte Zweifel. \n\nDie Staatsschulden Frankreichs steigen seit der Euro-\n\nEinf\u00fchrung von Jahr zu Jahr erheblich an. Die absoluten \n\nSchulden werden in der Eurozone nur noch von Italien \n\n\u00fcbertroffen. Die europ\u00e4ische Idee ist zu einer Idee der \n\nfinanziellen Auspl\u00fcnderung Deutschlands verkommen. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Was?) \n\nRegelbr\u00fcche werden zur Regel, Zinsen durch Rettungs-\n\nma\u00dfnahmen manipuliert und vor\u00fcbergehende Hilfen zu \n\nDauertransfers ausgebaut. Dies hat Schweden, Gro\u00dfbri-\n\ntannien und D\u00e4nemark endg\u00fcltig abgeschreckt. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nSie wollen nicht mehr an der W\u00e4hrungsunion teilnehmen. \n\nEuropa gleicht einem Selbstbedienungsladen, von dem \n\nsich gleichzeitig immer mehr Europ\u00e4er abwenden. \n\nWir sollten die Euro-Rettungspolitik und die Euro-\n\nW\u00e4hrungsunion endlich in geordneter Form beenden und \n\nnicht mehr nur gutes Geld den l\u00e4ngst faulen Krediten \n\nhinterherwerfen. \n\nTragen Sie bitte dazu bei, die unheilige Allianz aus \n\ngeldhungrigen Regierungen, geldgierigen Banken und \n\ngelddruckenden Zentralbanken, die sich auf Kosten der \n\ndeutschen und auch s\u00e4chsischen Sparer und Steuerzahler \n\nbereichern, zu zerschlagen. \n\nKeine der Krisen in der Eurozone wurde bisher gel\u00f6st, \n\nweder die Staatsschuldenkrise noch die Bankenkrise. \n\nGriechenland schleppt sich weiter von Rettungspaket zu \n\nRettungspaket. Portugal, Spanien und Italien geht es \n\nkaum besser. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5701 \n\n(Mario Pecher, SPD: Wir sind im  \n\nS\u00e4chsischen Landtag! Im S\u00e4chsischen!) \n\nWie will man das Schuldenproblem der S\u00fcdl\u00e4nder l\u00f6sen? \n\nMit noch mehr Schulden? Dies ist so, als wenn man \n\nBenzin ins lodernde Feuer gie\u00dft, um den Brand zu l\u00f6-\n\nschen. Schulden sind keine L\u00f6sung. Schulden sind das \n\nProblem. \n\nWenn die Bundesregierung den Austritt dieser L\u00e4nder aus \n\nder Eurozone ausschlie\u00dft, dann ermuntert sie zu Schul-\n\ndenexzessen, die das ganze System zugrunde richten \n\nwerden. Wer soll denn die vielen Schulden bezahlen? \n\nNiemand konnte uns das bisher sagen, die EU-\n\nKommission nicht, die Regierung in Berlin nicht und \n\nandere Parteien schon gar nicht. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE: Also alle nicht!) \n\nSolange diese Frage nicht eindeutig beantwortet ist, sollte \n\ndie Bundesregierung aufh\u00f6ren, noch mehr gutes Geld zu \n\nverschwenden. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nWas ist denn schlechtes Geld?) \n\nDieses gescheiterte W\u00e4hrungsexperiment geh\u00f6rt auf die \n\nResterampe der Geschichte \u2013 als die bisher absurdeste \n\nFehlleistung des 21. Jahrhunderts. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE:  \n\nVor oder nach der \u201eUmvolkung\u201c? \u2013  \n\nHeiterkeit und Beifall bei den LINKEN) \n\nMan muss kein Wirtschaftsguru sein, um zu verstehen, \n\ndass die Kaufkraft unseres Geldes in Gefahr ist. Die \n\nRegierungen und die Notenbanken haben ein gewaltiges \n\nRettungsexperiment gestartet, dessen Folgen noch v\u00f6llig \n\nungewiss sind. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nSie wollen Geld damit verdienen!) \n\nInflation, Deflation, Preisauftrieb auf den Aktien- und \n\nImmobilienm\u00e4rkten, finanzielle Enteignung auf Schleich-\n\nwegen? Vielleicht alles zusammen. \n\n(Unruhe bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nWas wir jedoch mit Sicherheit wissen: Der Tag der Ab-\n\nrechnung wird kommen. \n\n(Oh-Rufe von den LINKEN) \n\nMan kann die Probleme in der Eurozone nicht ewig mit \n\nnoch mehr Schulden vor sich herschieben. Irgendwann ist \n\nder Schuldenberg so gro\u00df, dass er sich nicht mehr bewe-\n\ngen und beherrschen l\u00e4sst. Wir m\u00fcssen den Euro stoppen, \n\nbevor es zu sp\u00e4t ist. \n\n(Lachen bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDas Ende das Euro ist weder das Ende der EU noch des \n\ngemeinsamen Binnenmarkts. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Wollen Sie die \n\nReichsmark oder die D-Mark?  \n\nDie Reichsmark, ja?) \n\n\u2013 Die D-Mark. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Ach, die D-Mark! \n\nIch wollte nur mal fragen! \u2013 Unruhe) \n\nEs ist vielmehr die R\u00fcckbesinnung auf die regionalen \n\nSt\u00e4rken der jeweiligen Nationen. \u2013 H\u00f6ren Sie noch zu, \n\nHerr Wirtschaftsminister? Es ist sehr interessant. \n\n(Anhaltende Unruhe) \n\nWie die Eurozone aufgel\u00f6st werden soll, dazu haben wir \n\neine klare Vorstellung: Wir wollen zur\u00fcck zu den nationa-\n\nlen W\u00e4hrungen. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nAlso die Reichsmark!) \n\nHier besteht die M\u00f6glichkeit von Aufwertungen und \n\nAbwertungen. Die Aufwertungen haben Deutschland in \n\nden Jahren vor der Einf\u00fchrung des Euro nicht geschadet. \n\nUnsere Wirtschaft passte sich an eine starke W\u00e4hrung an, \n\nwie auch die schweizerische Wirtschaft dies tut. \n\nEine starke W\u00e4hrung hat f\u00fcr die Verbraucher viele Vortei-\n\nle. Die Importe werden preiswerter und Urlaubsreisen ins \n\neurop\u00e4ische Ausland ebenfalls. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Ach, Urlaub wollen \n\nSie machen? \u2013 Zuruf von der AfD: Sie k\u00f6nnen ja \n\nmitfahren, Frau K\u00f6ditz! \u2013 Starke Unruhe) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich, was haben Sie denn gedacht! \n\nDen Arbeitspl\u00e4tzen in der Exportindustrie wird eine starke \n\nW\u00e4hrung langfristig ebenfalls nichts anhaben k\u00f6nnen, \n\nwenn sie flexibel und innovativ ist, wie dies in den Jahren \n\nvor der Euro-Einf\u00fchrung auch der Fall war. \n\n(Mario Pecher, SPD: Asylanten bei der Mark  \n\nder DDR! \u2013 Heiterkeit \u2013 Zuruf von der CDU) \n\nLehnen Sie daher die Beschlussempfehlung des Europa-\n\nausschusses ab. Dazu beantragen wir Einzelabstimmung \n\nzu Ziffer 5 der aufgerufenen Sammeldrucksache. \n\nVielen Dank. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Beger. Er \n\nhat damit seine 10 Minuten Redezeit fast ausgesch\u00f6pft. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nJetzt haben die Fraktionen die M\u00f6glichkeit, ebenfalls das \n\nWort zu ergreifen. Ich sehe, die CDU-Fraktion ergreift das \n\nWort. \n\nDie Redezeit betr\u00e4gt in einem solchen Fall 10 Minuten je \n\nFraktion. Sie muss nicht unbedingt von jeder Fraktion in \n\nAnspruch genommen werden. \u2013 Bitte. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nAber es lohnt sich, auf so viel Unfug einzugehen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5702 \n\nzun\u00e4chst einmal an das Thema zu erinnern, das \u00dcber-\n\nschrift war, n\u00e4mlich den Euro-Austritt. Sie haben aber \n\nweithin \u00fcber Finanzsysteme gesprochen, \u00fcber alles \n\nM\u00f6gliche, und haben den Austritt aus dem Euro-Verbund \n\ngefordert. \n\nVorweg: Sowohl der Haushalts- und Finanzausschuss als \n\nauch der Europaausschuss, die beiden beteiligten Fach-\n\naussch\u00fcsse, haben mit 17 : 1 gegen Ihren Ansatz ge-\n\nstimmt. Das reicht Ihnen nicht. Sie m\u00f6chten das hier also \n\nnoch einmal als lahmen Gaul vor die \u00d6ffentlichkeit \n\nzerren. Das haben Sie nun einige Jahre lang gemacht. \n\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst sagen: Bitte bleiben Sie verfassungs-\n\ntreu, auch wenn Sie AfD sind. W\u00e4hrungsfragen sind ein \n\nThema f\u00fcr die Bundespolitik. Da ja auch in Ihrem Rah-\n\nmen sowie in Ihrer Splittergruppe \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der CDU) \n\nzwei Doppelverdiener und Doppelkassierer abgeschoben \n\nwurden, \n\n(Lachen des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\ndie meinen, auch auf Bundesebene Verantwortung tragen \n\nzu k\u00f6nnen, sollten Sie das vielleicht mit diesen Kollegen \n\nbesprechen, damit sie es dort einbringen. Dann w\u00fcrden \n\nwir nicht so sehr davon maltr\u00e4tiert. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nWeil das Thema aber so wichtig ist, m\u00f6chte ich doch auch \n\ninhaltlich einige Kommentare dazu geben. Ich halte diese \n\nEmpfehlung ausdr\u00fccklich f\u00fcr richtig. Sie ist mit 17 : 1 \n\ndemokratisch beschlossen worden. Sie ist also nicht \n\nfalsch, sondern das war eine richtige Entscheidung, nicht \n\nnur fachlich \u2013 dazu komme ich noch \u2013, sondern erst \n\neinmal auch formal. \n\nNur mit einer Binnenkonjunktur und einem konsumtiven \n\nEinkaufsverhalten, wie wir es in den privaten Haushalten \n\nhaben, ist Wohlstand in Sachsen nicht zu erreichen und \n\nauch nicht zu halten. Notwendig f\u00fcr unseren Wohlstand \n\nist vielmehr der Export von G\u00fctern und Dienstleistungen, \n\ndem ein Import von Einkommen gegen\u00fcbersteht. Von \n\ndiesem Einkommen, liebe Kollegen, leben auch Sie \u2013 \n\nzumindest wir in Sachsen leben davon \u2013 und eben nicht \n\nnur die Exportfirmen im Freistaat, sondern auch alle \n\nanderen Betriebe, die in diesen Wertsch\u00f6pfungsketten \n\neingebunden sind, leben als Zulieferer davon. \n\nEs geht dabei um hohe Betr\u00e4ge. Allein im ersten Quartal \n\nhaben unsere Betriebe in der Eurozone 3 Milliarden Euro \n\numgesetzt. In den EU-Staaten waren es 5 Milliarden Euro \n\nallein im ersten Quartal 2017. Stellen Sie sich bitte einmal \n\nvor, wie viele Arbeitspl\u00e4tze das betrifft. Diese Arbeits-\n\npl\u00e4tze wollen wir nicht riskieren. \n\nGrundlage f\u00fcr eine erfolgreiche Export- und Wirtschafts-\n\npolitik sind n\u00e4mlich verl\u00e4ssliche Beziehungen und Rah-\n\nmenbedingungen f\u00fcr die Leistungs- und Handelspartner. \n\nWir sind eingebunden in internationale Produktionspro-\n\nzesse. Auch diese Partner erwarten berechenbare Rah-\n\nmenbedingungen. Dabei gibt es nicht nur um Gewinner. \n\nAber die Gewinner m\u00fcssen auch bereit sein, in einem \n\nvern\u00fcnftigen Rahmen durch Transfers diejenigen zu \n\nunterst\u00fctzen, die es in diesem Verbund nicht selbst schaf-\n\nfen. Das sind derzeit Griechenland, Italien und auch \n\neinige andere. \n\nDas ist selbstverst\u00e4ndlich kein Fass ohne Boden, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen, und darf uns auch nicht \n\n\u00fcberfordern. Das ist aber auch noch nicht der Fall. Wie \n\ngesagt: Wir werden nicht allen importierten Wohlstand f\u00fcr \n\nuns allein behalten k\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnen nicht nur kassie-\n\nren, wie Sie das tun \u2013 Sie haben ja solche Doppelkassierer \n\n\u2013, sondern wir m\u00fcssen auch etwas abgeben. Manchmal ist \n\ndas erzwungen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nSo, wie Sachsen in die Bundesrepublik Deutschland \n\neingebettet ist, so geh\u00f6rt Deutschland in internationale, \n\nzun\u00e4chst in europ\u00e4ische Gemeinschaften. Der Euro ist \n\ndort die gro\u00dfe Verrechnungseinheit. Aber auch internatio-\n\nnal wird wegen seiner Verl\u00e4sslichkeit und Stabilit\u00e4t immer \n\nst\u00e4rker in Euro fakturiert, investiert und angelegt. \n\nDiese Euro-Gemeinschaft zu verlassen w\u00fcrde sehr weit-\n\nreichende Folgen haben. Einige davon sind vordergr\u00fcndig \n\npositiv, darauf haben Sie in Ihrer Kurzsichtigkeit hinge-\n\nwiesen. Wenn man sich das aber auf lange Sicht anschaut, \n\n\u00fcberwiegen doch sicherlich die negativen Folgen. \n\nMeine Damen und Herren! Es \u00fcberwiegen die positiven \n\nErfolge einer Gemeinschaft. Es gibt ausreichend Instru-\n\nmente, um auch den S\u00fcdl\u00e4ndern in ihren Systemen zum \n\nGegensteuern zu verhelfen, f\u00fcr die wir ansonsten in einem \n\ngewissen Ma\u00dfe Opfer zu tragen und zu geben bereit sind. \n\nAber die S\u00fcdl\u00e4nder m\u00fcssen diese Chancen im bestehen-\n\nden System selbst sehen und andernfalls auch selbst die \n\nKonsequenzen ziehen. \n\nWir sind \u00fcberzeugt, dass der Euro als Gemeinschaftsw\u00e4h-\n\nrung ebenso wie die Freiz\u00fcgigkeit von Personen, Waren \n\nund Dienstleistungen den Wohlstand in Sachsen sichern. \n\nDeswegen halten wir die Empfehlung, die die beiden \n\nFachaussch\u00fcsse getroffen haben, f\u00fcr richtig. Ich empfehle \n\nIhnen, dem Hohen Haus, die Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nPatt, CDU-Fraktion. Ich sehe keinen \u2013 \u2013 Doch, ich sehe \n\nweiteren Redebedarf. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE erteile \n\nich Herrn Kollegen Br\u00fcnler das Wort. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Nun haben wir \n\nhier den dritten Antrag der AfD vorliegen, der auf die \n\nAbschaffung des Euro abzielt. Haben Sie es bisher durch \n\ndie Hintert\u00fcr versucht, so geht es diesmal direkt um die \n\nAufl\u00f6sung der Eurozone. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5703 \n\nUnabh\u00e4ngig davon, ob man die derzeitige Ausgestaltung \n\ndes Euro f\u00fcr richtig h\u00e4lt oder nicht, stellt sich doch die \n\nFrage, was Ihr Antrag in der Praxis bedeuten w\u00fcrde. \n\nNehmen wir an, es k\u00e4me zu der von Ihnen geforderten \n\nplanvollen Aufl\u00f6sung. Unterstellen wir, es g\u00e4be, was zu \n\neinem planvollen Ausstieg dazugeh\u00f6rt, eine Verst\u00e4ndi-\n\ngung \u00fcber Wechselkorridore \u2013 Wechselkorridore, f\u00fcr \n\nderen Einhaltung letztlich alle gemeinsam einstehen \n\nm\u00fcssten. Praktisch bedeutet das, dass alle EU-Staaten bei \n\nSpekulationen gegen die neuen Einzelw\u00e4hrungen auf den \n\ninternationalen Finanzm\u00e4rkten nahezu unbegrenzt Sicher-\n\nheiten stellen m\u00fcssten, um jene Korridore zu halten. \n\nJeder, der in den letzten Jahren die ungez\u00fcgelte Gier der \n\nFinanzm\u00e4rkte und die regelm\u00e4\u00dfigen Spekulationen gegen \n\nganze Volkswirtschaften registriert hat, wei\u00df, dass das \n\nnicht nur eine hypothetische Annahme ist, sondern dass \n\nAttacken gegen kleine W\u00e4hrungen nahezu sofort einset-\n\nzen w\u00fcrden. \n\nSind Sie als AfD in dieser Situation tats\u00e4chlich bereit, hier \n\nimmer wieder Milliarden von \u2013 nach Ihrem Willen, wie \n\nSie gesagt haben, D-Mark \u2013 in W\u00e4hrungsspekulationen \n\nohne Ende zu pumpen, um das Konstrukt eines planvollen \n\nAusstiegs und der Wahrung von Wechselkorridoren zu \n\nretten? Ich habe da meine Zweifel. Hier ist der Euro in der \n\nTat ein Schutzschirm, hinter dem ein ganzer Wirtschafts-\n\nverbund steht. Wenn Sie suggerieren, Deutschland st\u00fcnde \n\nallein besser da, dann sage ich Ihnen: Nein, dieser Schutz-\n\nschirm gilt auch f\u00fcr Deutschland. \n\nAber nehmen wir trotzdem einmal an, es kommt so, und \n\ndie Bundesrepublik ist bereit, den finanziellen Preis f\u00fcr \n\nIhr Vorhaben zu zahlen. Was bedeutet das weiter? Gleich-\n\nzeitig m\u00fcssten, um das Euro-W\u00e4hrungssystem tats\u00e4chlich \n\naufzul\u00f6sen und nicht in Form von starren Wechselkursab-\n\nsprachen, die Wechselkorridore so breit sein, dass sich das \n\nunterschiedliche Leistungsniveau der einzelnen Volks-\n\nwirtschaften abbildet. Das hie\u00dfe eine Abwertung der \n\nneuen W\u00e4hrung gegen\u00fcber dem Euro und den meisten \n\nS\u00fcdl\u00e4ndern und eine Aufwertung in den Nordl\u00e4ndern \u2013 \n\nf\u00fcr Deutschland nach aktuellen Sch\u00e4tzungen eine Aufwer-\n\ntung gegen\u00fcber dem Euro um bis zu ein Drittel. Das \n\nmacht zwar den Griechenlandurlaub billiger, hat aber \n\nFolgen f\u00fcr die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Exportwirt-\n\nschaft, nicht nur in Europa, sondern auch gegen\u00fcber dem \n\nchinesischen Yuan, dem britischen Pfund und dem Dollar-\n\nraum. Darum greift Ihre Argumentation ins Leere, wenn \n\nSie darauf verweisen, dass sich die deutschen Handelsbe-\n\nziehungen au\u00dferhalb des Euros besonders dynamisch \n\nentwickeln w\u00fcrden; denn das w\u00e4re damit auf einen Schlag \n\nvorbei. \n\nNur damit wir uns nicht falsch verstehen: Wir haben als \n\nLINKE immer Kritik an den hohen deutschen Export-\n\n\u00fcbersch\u00fcssen ge\u00fcbt, und das zu Recht. Das sorgt f\u00fcr eine \n\nSchieflage und geht zulasten anderer Volkswirtschaften, \n\ndie die Exporte kaufen und sich so in Deutschland ver-\n\nschulden. Aber was Sie hier vorhaben, hat nichts mit dem \n\nAbbau von Handelsungleichgewichten zu tun. Was Sie \n\nhier vorhaben, unterminiert die gesamten Handelsbezie-\n\nhungen, und das geht letztlich auch an den Bilanzen \n\ndeutscher Unternehmen nicht spurlos vor\u00fcber. Das zieht \n\nweitere Kreise. Die Folge ist ein steigender Druck auf die \n\nLohnkosten und letztlich die Gef\u00e4hrdung von Arbeitspl\u00e4t-\n\nzen. In der Folge sinken die Steuereinnahmen \u2013 und das \n\nbei gleichzeitig steigenden Lohnersatz- und Sozialleistun-\n\ngen. \n\nDer von Ihnen als Plan B geforderte deutsche Alleingang, \n\nfalls die anderen Staaten am Euro festhalten wollen, \n\nmacht es nicht besser. Er \u00e4ndert an den oben beschriebe-\n\nnen Fakten nur dahin gehend etwas, dass der Prozess \n\nnicht einvernehmlich abl\u00e4uft und seine Konsequenzen \n\nnoch drastischer sein werden. Wie wenig Sachverstand in \n\nIhrem Antrag liegt, wird auch in Ihrer Begr\u00fcndung deut-\n\nlich. Die von Ihnen genannte Verletzung der Konvergenz-\n\nkriterien in \u00fcber 100 F\u00e4llen ist in doppelter Hinsicht \n\nuntauglich: zum einen, weil es, volkswirtschaftlich \n\nbetrachtet, gute Gr\u00fcnde geben kann, diese Kriterien \n\nvor\u00fcbergehend auszusetzen. Sie haben diese plausiblen \n\nGr\u00fcnde in Ihrer Begr\u00fcndung sogar selbst aufgez\u00e4hlt, nur \n\nwahrscheinlich eben nicht verstanden. Dar\u00fcber hinaus \n\nhei\u00dft Konvergenzkriterium, sich einem Wert mittel- bis \n\nlangfristig anzun\u00e4hern und nicht, ihn permanent und \n\nsklavisch zu unterschreiten. \n\nZum Zweiten \u2013 das wird in der Debatte ja regelm\u00e4\u00dfig \n\nganz ausgeblendet \u2013 sind diese Kriterien letztlich relativ \n\nwillk\u00fcrlich festgelegt worden. Sie entsprachen einfach \n\nden Mittelwerten der volkswirtschaftlichen Kennzahlen \n\nder damaligen EU-Staaten zum Zeitpunkt des Vertrages \n\nvon Maastricht Anfang der Neunzigerjahre. Sie beschrei-\n\nben damit nichts anderes als die volkswirtschaftlichen \n\nRahmenbedingungen vor 25 Jahren. H\u00e4tten die Kennzah-\n\nlen in der EU damals anders ausgesehen, h\u00e4tten wir heute \n\nandere Konvergenzkriterien. Das macht es umso hirnris-\n\nsiger, wie viel Wert Sie vorhin wieder darauf gelegt \n\nhaben. \n\nAber lassen Sie mich zum Abschluss noch etwas Grund-\n\ns\u00e4tzliches sagen: Auch wir haben durchaus Kritik an der \n\naktuellen Situation der EU und an der Ausgestaltung des \n\nEuro-Systems. Wir haben aber ein grunds\u00e4tzlich anderes \n\nVerst\u00e4ndnis von europ\u00e4ischer Solidarit\u00e4t und Zusammen-\n\nhalt. Unsere Vorstellungen gehen hier konsequent in eine \n\nandere Richtung als die der AfD. Sie beschw\u00f6ren zwar \n\nimmer die Rettung des europ\u00e4ischen Abendlandes, aber \n\nwenn es konkret wird, gelten dann doch wieder kurzsich-\n\ntige nationale Egoismen, die langfristig bei einem Kollaps \n\ndes W\u00e4hrungssystems auch Deutschland teurer zu stehen \n\nkommen als eine Rettungspolitik, zumal diese Rettungs-\n\npolitik bisher noch mit keinen wirklichen Kosten verbun-\n\nden war. Die Verlierer der Rettungspolitik sind keines-\n\nwegs die deutschen Steuerzahler, wie von Ihnen immer \n\nwieder behauptet. Bisher hat der Fiskus gerade an den \n\nHilfspaketen von Griechenland sogar verdient, und darin \n\nliegt der eigentliche Skandal, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Carsten H\u00fctter, AfD: \n\nWas ist denn mit den Zinsverlusten?!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5704 \n\nIhre Kritik, dass die EZB nicht nur Geldpolitik, sondern \n\nauch Fiskalpolitik betreibt, geht am eigentlichen Problem \n\nvorbei. Das Problem liegt letztlich genau darin begr\u00fcndet, \n\ndass es zwar einen gemeinsamen W\u00e4hrungsraum, aber \n\neben keine europ\u00e4ische Fiskalpolitik gibt. Dass die EZB \n\nin diesem Kontext die bestehenden Spielr\u00e4ume konse-\n\nquent aussch\u00f6pft, ist eher ein Zeichen der Vernunft. Wir \n\nerachten letztlich sogar die immer wieder diskutierte \n\nEinf\u00fchrung von Euro-Bonds f\u00fcr sinnvoll. Das sagen wir \n\nhier ganz klar. \n\nAber kommen wir zur\u00fcck zum heute debattierten Antrag. \n\nEr passt zu dem von Ihnen bereits eingebrachten Antrag \n\nzur Abwicklung der Bankenunion. Beide Antr\u00e4ge richten \n\nsich in der Grundsubstanz gegen ein Fortbestehen der \n\nW\u00e4hrungsunion. Das Problem ist: Um dieses Ziel zu \n\nerreichen, geht die AfD sogar so weit, einen nicht steuer-\n\nbaren Kollaps der gemeinsamen W\u00e4hrung nicht nur zu \n\nriskieren, sondern, wenn man Ihre Antr\u00e4ge in der Summe \n\nliest, sogar gezielt herbeif\u00fchren zu wollen. Das machen \n\nSie mit Ihrem als Variante B im heutigen Antrag geforder-\n\nten deutschen Alleingang wieder deutlich. \n\nNach Abw\u00e4gung aller vorliegenden Argumente ist es f\u00fcr \n\nuns eine Frage der Vernunft, diesen Unfug abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Br\u00fcnler. \n\nJetzt hat Herr Kollege Pecher noch das Wort f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion erbeten. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Wir \n\nstehen zu Europa, zur Freiz\u00fcgigkeit, zur gemeinsamen \n\nW\u00e4hrung, und in diesem Sinne schlie\u00dfe ich mich auch \n\nnamens meiner Fraktion den Ausf\u00fchrungen meines \n\nKollegen Patt vollinhaltlich an. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es noch weiteren \n\nRedebedarf aus den Fraktionen heraus? \u2013 Ja, bitte. Das \n\nwar zwar nicht angemeldet, aber bitte, Frau Kollegin \n\nSchubert. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Ja, wir m\u00f6chten als \n\nGR\u00dcNE-Fraktion auch noch einmal das Wort ergreifen \n\nund uns positionieren, wie wir das in den Aussch\u00fcssen \n\nschon getan haben. Wir haben nicht den Eindruck gewin-\n\nnen k\u00f6nnen, dass der Antrag wirklich durchdacht ist und \n\ndie AfD tats\u00e4chlich ein belastbares Konzept f\u00fcr einen \u2013 \n\nwie hier geforderten \u2013 Austritt in der Hosentasche hat. \n\nDas haben wir im Antrag nicht finden k\u00f6nnen. \n\nWir haben sehr viele offene Fragen, die uns im Ausschuss \n\nund auch heute nicht beantwortet werden k\u00f6nnen. Sie \n\nlauten zum Beispiel: Wie soll das Verfahren einer geord-\n\nneten Beendigung aussehen? Was ist Sachsens Rolle \n\ndabei? Welchen politischen Preis ist die AfD bereit zu \n\nzahlen? Wie kommt die AfD darauf, dass es Griechenland \n\nhelfen w\u00fcrde, aus dem Euro auszuscheiden? Was wird \n\ndann mit Griechenland? Welche Konsequenzen h\u00e4tte das \n\nf\u00fcr Sachsen und f\u00fcr Deutschland? \n\nWir denken, dass hier weder die politischen noch die \n\nwirtschaftlichen Konsequenzen f\u00fcr Sachsen ber\u00fccksich-\n\ntigt worden sind. Wir haben \u00fcber 70 Jahre Frieden. Eine \n\nAustrittserkl\u00e4rung Deutschlands w\u00e4re, denke ich, mehr als \n\neine Sachinformation an die anderen europ\u00e4ischen Staa-\n\nten. Wir denken, dass das, was hier wieder gefahren wird, \n\nein Angriff auf die Solidarit\u00e4t der europ\u00e4ischen L\u00e4nder \n\nuntereinander ist. Wir werden, wie wir das auch in den \n\nAussch\u00fcssen bereits mehrfach begr\u00fcndet haben, den \n\nAntrag ablehnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es jetzt weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Die Staatsre-\n\ngierung? \u2013 Auch noch. \n\n(Heiterkeit) \n\nBitte, Sie haben das Wort Herr Staatsminister Dr. Unland. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nHerr Pr\u00e4sident, auch noch die Staatsregierung. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich meinte nur, es war \n\nkein Redebedarf angemeldet. Aber es ist nat\u00fcrlich jeder-\n\nzeit m\u00f6glich. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nIch m\u00f6chte kurz aus Sicht der Staatsregierung zu diesem \n\nAntrag sprechen und begr\u00fcnden, warum wir ihn ablehnen. \n\nEs gibt viele Gr\u00fcnde. Ich m\u00f6chte zwei nennen. \n\nErstens. Bereits in der Stellungnahme der Staatsregierung \n\nvom 6. Juli 2017 wurde darauf hingewiesen, dass Sachsen \n\nnach den Festlegungen des Koalitionsvertrages f\u00fcr einen \n\nstabilen Euro steht. Alle Ma\u00dfnahmen zur Beendigung des \n\nEuro-W\u00e4hrungssystems oder zu einem Austritt Deutsch-\n\nlands aus der Eurozone w\u00fcrden die Stabilit\u00e4t des gesam-\n\nten europ\u00e4ischen Binnenmarktes und seiner wirtschaftli-\n\nchen Entwicklung gef\u00e4hrden. Diese w\u00fcrden vor allem \n\nDeutschland Nachteile bringen. \n\nAls exportstarke Nation profitieren wir ganz erheblich \n\nvon dem gemeinsamen W\u00e4hrungsraum und vom Binnen-\n\nmarkt. Die Eurozone und die EU insgesamt stellen die \n\nwichtigsten Handelspartner f\u00fcr Sachsen dar. Der Euro \n\nunterst\u00fctzt den gemeinsamen Binnenmarkt und sch\u00fctzt \n\ndie Wirtschaft vor den negativen Folgen von W\u00e4hrungs-\n\nkursschwankungen. Er f\u00f6rdert damit den Wohlstand in \n\nSachsen und Deutschland. Jede Schw\u00e4chung des europ\u00e4i-\n\nschen Wirtschaftsraumes w\u00e4re daher f\u00fcr Sachsen nachtei-\n\nlig. Im globalen Wettbewerb mit erheblich gr\u00f6\u00dferen \n\nWirtschaftsr\u00e4umen \u2013 ich denke an den Dollarraum oder \n\nan China \u2013 und gr\u00f6\u00dferen Bev\u00f6lkerungszahlen als in \n\ndeutschen Regionen kann Deutschland sich nur gemein-\n\nsam mit seinen europ\u00e4ischen Partnern in einem gemein-\n\nsamen Binnenmarkt behaupten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5705 \n\nZweitens. Die Europ\u00e4ischen Vertr\u00e4ge sehen grunds\u00e4tzlich \n\nkeine M\u00f6glichkeit und kein Verfahren zur geordneten \n\nBeendigung und Abwicklung des Euro-W\u00e4hrungssystems \n\nvor. Auch ein Austritt eines einzelnen Mitgliedsstaates aus \n\nder einheitlichen W\u00e4hrung ist grunds\u00e4tzlich nicht vorge-\n\nsehen. Die Einf\u00fchrung des Euro war und ist irreversibel. \n\nDamit verbliebe f\u00fcr Deutschland nur die M\u00f6glichkeit \n\neines einseitigen Austritts aus der EU und der Eurozone. \n\nDann w\u00e4re Deutschland in der gleichen problematischen \n\nSituation wie Gro\u00dfbritannien nach dem Brexit. \n\nDar\u00fcber hinaus lassen die Erfahrungen der globalen \n\nFinanz- und Wirtschaftsm\u00e4rkte erwarten, dass ein solcher \n\nSchritt f\u00fcr erhebliche Verunsicherung auf den globalen \n\nFinanzm\u00e4rkten f\u00fchren w\u00fcrde. Die Kreditversorgung der \n\nRealwirtschaft w\u00e4re erheblich gef\u00e4hrdet. Ich erinnere nur \n\nan die Jahre 2008/2009, als dieses Risiko schon bevor-\n\nstand. Ein Ausstieg aus dem Euro unter solchen Begleit-\n\numst\u00e4nden w\u00e4re also kaum geordnet zu nennen. Deshalb \n\nbleibt aus unserer Sicht nur, den Antrag abzulehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach Herr Staatsminister Prof. Unland. Wir sind am \n\nEnde der Aussprache angekommen, und es ist Einzelab-\n\nstimmung begehrt. Ich komme nun zu dieser Abstim-\n\nmung. \n\nWir stimmen ab \u00fcber die in der Drucksache 6/11217 unter \n\nZiffer 5 enthaltene Beschlussempfehlung des Europaaus-\n\nschusses zum Antrag der Fraktion AfD in Drucksache \n\n6/9922. Wer dieser Beschlussempfehlung zustimmt, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Danke. Enthaltungen? \u2013 Zwei Enthaltungen. \n\nDamit ist der Beschlussempfehlung zu diesem Antrag \n\nzugestimmt worden. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit zu den Beschlussempfehlungen, die wir nicht \n\nschon durch die Einzelabstimmungen behandelt haben, \n\ndie Zustimmung des Plenums entsprechend dem Abstim-\n\nmungsverhalten im Ausschuss fest. Der Tagesordnungs-\n\npunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/11218 \n\nEntsprechend \u00a7 62 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt \n\nIhnen als Drucksache 6/11218 die Sammeldrucksache \n\n\u201eBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\u201c vor. \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter f\u00fcr \n\nm\u00fcndliche Erg\u00e4nzungen der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, es liegt ein zus\u00e4tzliches \n\nVerlangen der AfD-Fraktion nach Aussprache vor. Die \n\nRedezeit betr\u00e4gt auch hier 10 Minuten je Fraktion. Herr \n\nSpangenberg, Sie haben f\u00fcr die AfD-Fraktion das Wort. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Der Petitionsausschuss \u2013 das hatte \n\nich beim letzten Mal schon ausgef\u00fchrt \u2013 hat eine hohe \n\nBedeutung; er ist ein Spiegel der individuellen Sorgen der \n\nB\u00fcrger und der Hoffnung auf Beachtung durch das \n\nParlament, wenn Beh\u00f6rden, Regierungen und andere \n\nInstitutionen nach Meinung des Petenten seinem Anliegen \n\nnicht entsprechend nachgekommen sind. \n\nWir haben auch generell das Problem mit Vertreibung und \n\nFl\u00fcchtlingen. An jedem zweiten Sonntag im September \n\nwird dieser Menschen gedacht. Aber es gibt trotzdem \n\nMenschen, die sich davon noch nicht ausreichend beach-\n\ntet f\u00fchlen. \n\nEs geht mir um eine Petition mit der Nummer 601682/6. \n\nDiese behandelt einen Vorfall an der innerdeutschen \n\nGrenze in den F\u00fcnfziger- und Sechzigerjahren. Meine \n\nDamen und Herren, die Aktion, die damals von der DDR \n\ngestartet wurde, hat den bezeichnenden Namen \u201eAktion \n\nUngeziefer\u201c, gerichtet gegen B\u00fcrger der damaligen DDR \n\noder deutsche Staatsb\u00fcrger. Dieses \u201eUngeziefer\u201c \u2013 wie die \n\nDDR diese Menschen bezeichnete \u2013 lebte im Sperrgebiet \n\nan der innerdeutschen Grenze, der Demarkationslinie. Die \n\nBegr\u00fcndung f\u00fcr diese Formulierung war mannigfaltig: Sie \n\nh\u00f6rten Westradio, hatten Westkontakte, waren Gegner der \n\nKollektivierung, meckerten \u00fcber den Parteisekret\u00e4r usw. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nIn einer Nacht- und Nebelaktion, meine Damen und \n\nHerren, die man nicht vergessen kann, wurden diese \n\nMenschen, die so eingesch\u00e4tzt wurden, ausgesiedelt und \n\nneu angesiedelt. Es gab dazu einen Fernsehbericht. Ihnen \n\nging der Ruf voraus, Schwerverbrecher, staatsfeindliche \n\nGegner des Sozialismus zu sein usw., neben all den \n\nProblemen, die sie in der neuen Zwangsheimat hatten. Sie \n\nkonnten nicht mehr in das Gebiet, aus dem sie kamen, \n\neinreisen, weder zur Beerdigung noch zu Familienbesu-\n\nchen oder Feierlichkeiten irgendeiner Art. Damals kam \n\nauch dieser ber\u00fchmte Spruch auf: Du bringst uns noch um \n\nHaus und Hof. Das war sinnbildlich daf\u00fcr, wenn einer \n\netwas sagte, was nicht im Sinne des Regimes war. Ganze \n\nOrte wurden geschliffen, teilweise wurden H\u00e4user abge-\n\nrissen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5706 \n\nArtikel 17 des Einigungsvertrages sagt aus, dass alle \n\nOpfer politischer Verfolgung angemessen entsch\u00e4digt \n\nwerden. Diese Petenten haben an den Deutschen Bundes-\n\ntag zweimal eine Petition gerichtet und eine Anerkennung \n\nf\u00fcr das erlebte Unrecht gefordert. Es ging hier nicht um \n\ndie Anerkennung von Grund und Boden, sondern es ging \n\num die Anerkennung der psychischen Belastung. Die \n\nEntsch\u00e4digung nach dem SED-Unrechtsbereinigungs-\n\ngesetz erfasste nur klare Verm\u00f6genssch\u00e4den und nicht \n\ndiese psychische Belastung. \n\nWissenschaftliche Studien, meine Damen und Herren, \n\nhaben belegt, dass es wie bei den Haftopfern ist. Die sind \n\ngenauso betroffen, wenn sie als Kinder nachts aus den \n\nH\u00e4usern geholt werden und wurden; ihr Hab und Gut \n\nwurde auf die Wagen geworfen und sie wurden weggefah-\n\nren. Sie k\u00f6nnen sich den Fernsehfilm anschauen, er war \n\nganz gut gemacht, und das wurde relativ gut dargestellt. \n\nDer Antrag an den Petitionsausschuss des Deutschen \n\nBundestags wurde mit der Begr\u00fcndung abgelehnt, die \n\nBundesrepublik Deutschland sei nicht Rechtsnachfolgerin \n\nder DDR. Aber bei allen anderen Dingen hat sich die \n\nBundesrepublik Deutschland als Rechtsnachfolgerin \n\ngef\u00fchlt. Das Besondere bei dieser Petition ist die Antwort \n\ndes Petitionsausschusses: Diese Petition soll an die \n\nLandtage der neuen L\u00e4nder weitergeleitet werden. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Sie brauchen sich dar\u00fcber nicht aufzuregen. Ich zitierte \n\naus dem Schreiben. \n\nAlso, wenn der Petitionsausschuss des Bundestages das \n\nablehnt und gleichzeitig sagt, dass es an die Landtage zu \n\ngeben ist, dann bedeutet das nichts anders als: Vielleicht \n\nk\u00f6nnt ihr etwas f\u00fcr diese Menschen tun. \n\nDie Landesregierung sagt: Einen Entsch\u00e4digungsfonds f\u00fcr \n\ndiese aufgef\u00fchrten F\u00e4lle gibt es nicht. Wie \u00fcbersetzt man \n\ndas? Wir wissen, dass es diese F\u00e4lle gibt, haben aber \n\nkeinen Entsch\u00e4digungsfonds. Aber eigentlich wird damit \n\ndie Notwendigkeit best\u00e4tigt, etwas f\u00fcr die Betroffenen zu \n\ntun. \n\nMeine Damen und Herren, wir geben Geld in Milliarden-\n\nh\u00f6he aus, und hier geht es um relativ kleine Betr\u00e4ge. Die \n\nLeute hatten nur vor, eine Opferrente \u00e4hnlich wie die \n\nHaftentsch\u00e4digung zu bekommen. Das wurde abgelehnt. \n\nSie hatten sich dann mit einer einmaligen Entsch\u00e4digung \n\nzufrieden geben wollen; auch das wurde abgelehnt. \n\nEs geht nicht darum, dass sie als Opfer nicht anerkannt \n\nsind. Es geht darum, dass sie auch eine bewusste Aner-\n\nkennung erhalten, dass sie gleichgestellt werden mit den \n\nOpfern anderer Gruppen, f\u00fcr die wir so viel Geld ausge-\n\nben. Th\u00fcringen hat seit dem Jahr 1994 einen solchen \n\nEntsch\u00e4digungsfonds und bezahlt daraus die Betroffenen. \n\nEs gibt zwei Argumente des Petitionsausschusses. Das \n\neine ist, dass es f\u00fcr Sachsen aufgrund der Grenzlage nicht \n\nzutrifft. Das ist nicht ganz richtig. Es geht nicht darum, \n\nwo sie heute wohnen, es geht darum, wo sie damals \n\ngewohnt haben. Und vielleicht wohnen einige hier in \n\nSachsen. Also kann es sehr wohl zutreffen. Das andere ist \n\nder Hinweis, dass es \u00fcber eine Gesetzesvorlage des \n\nBundestags geregelt werden k\u00f6nnte. Nur, das dauert sehr \n\nlange. \n\nMeine Damen und Herren, es geht hier eigentlich um das \n\nWesentliche, warum ich hier vorn stehe. Die Staatsregie-\n\nrung hat gesagt, einen Entsch\u00e4digungsfonds gebe es nicht. \n\nDas Petitum lautet: Die Petition wird abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren, \u201edie Petition wird abgelehnt\u201c \n\nist in meinen Augen Ausdruck eines Desinteresses des \n\nS\u00e4chsischen Landtags. Ich hatte gedacht, wir k\u00f6nnten \n\nvielleicht die Petition der Staatsregierung zur Ber\u00fccksich-\n\ntigung \u00fcberweisen. Dann h\u00e4tten wir den Ausdruck einer \n\nBeachtung des erlittenen Unrechts f\u00fcr diese Petenten noch \n\ngehabt. Das w\u00e4re uns doch nicht schwergefallen. Sind das \n\netwa Opfer zweiter oder sogar dritter Klasse? Meine \n\nDamen und Herren, vielleicht k\u00f6nnen wir dar\u00fcber noch \n\neinmal nachdenken. Ich bin der Meinung, wir k\u00f6nnten \n\nwirklich mehr auf die Sorgen dieser Menschen eingehen. \n\nRecht vielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es hierzu weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Frau Dietzschold, bitte. Gleich von Mikro-\n\nfon 5 aus? \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Ja, Herr Pr\u00e4sident, ich \n\nm\u00f6chte gleich von hier aus sprechen. \n\nIch spreche stellvertretend f\u00fcr alle Fraktionen. Wir haben \n\ndas so vereinbart. Herr Spangenberg, wir haben uns in der \n\nSitzung des Petitionsausschusses am 26.10.2017 intensiv \n\nmit dieser Petition besch\u00e4ftigt. Wir haben auch dar\u00fcber \n\ndiskutiert. Im Rahmen dieser Befassung wurden Ihrerseits \n\nkeine \u00c4nderungen zur Abstimmung vorgeschlagen. Sie \n\nh\u00e4tten ja einen Antrag stellen k\u00f6nnen, es solle zur Ber\u00fcck-\n\nsichtigung an die Staatsregierung \u00fcberwiesen werden. \n\nDieser Antrag ist nicht gestellt worden, sodass wir eigent-\n\nlich davon ausgehen konnten, dass f\u00fcr Sie die Petition in \n\ndieser Form mit der Beantwortung in Ordnung ist. \n\nIch m\u00f6chte auch noch einmal betonen, dass Frau Lauter-\n\nbach als Mitberichterstatterin auch dieser Meinung ist. \n\nDas haben wir im Ausschuss so diskutiert. Wenn Sie es \n\nnoch einmal reflektieren, dann war das so. Deshalb haben \n\nwir vorgeschlagen, dass wir die Petition heute hier ab-\n\nschlie\u00dfend behandeln. \n\nDie Petition ist vom Bundestag an den Landtag \u00fcberwie-\n\nsen worden. Das Ganze brauchte eine sehr lange Zeit. Der \n\nPetent muss endlich einmal eine Antwort bekommen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Kollegin? \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Spangen-\n\nberg. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5707 \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Frau Dietzschold, das ist \n\nnicht richtig. Ich habe den Antrag gestellt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie k\u00f6nnen eine Zwi-\n\nschenfrage stellen. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Ach so. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Dann nicht. Bitte weiter. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Wir lehnen den Antrag \n\nvon Herrn Spangenberg heute hier ab. Wir bitten die \n\nFraktionen, den Antrag und die Beschlussempfehlung so \n\nzu verabschieden, wie wir es im Petitionsausschuss \n\nvorgesehen haben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wollen Sie jetzt mit \n\neiner Kurzintervention reagieren? \u2013 Bitte. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Frau Dietzschold, Sie selbst \n\nhaben gesagt, dass Sie meinen Antrag nicht mittragen \n\nk\u00f6nnen. Ich habe beantragt \u2013 Frau Lauterbach ist auch \n\nhier \u2013, dass das Petitum anders lauten soll, n\u00e4mlich: wird \n\nder Staatsregierung zur Ber\u00fccksichtigung \u00fcberwiesen. So \n\nhabe ich es beantragt, sonst h\u00e4tte ich mich nicht hier vorn \n\nhingestellt. \u2013 Vielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Spangenberg. Gibt es jetzt weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \n\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschluss-\n\nempfehlungen haben einige Fraktionen ihre abweichende \n\nMeinung bekundet. Die Information, welche Fraktionen \n\nund welche Beschlussempfehlungen dies betrifft, liegt \n\nIhnen in der genannten Drucksache schriftlich vor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \n\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss unter Beachtung der mitgeteilten abweichen-\n\nden Auffassungen einzelner Fraktionen fest. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der \n\n62. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags ist abgearbeitet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 63. Sitzung auf \n\nmorgen, Donnerstag, den 16. November 2017, 10 Uhr, \n\nfestgelegt. Einladung und Tagesordnung liegen Ihnen vor. \n\nDie 62. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags ist geschlos-\n\nsen. \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 19:04 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 15. November 2017 \n\n 5708 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}