{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2015-11-30T10:43:48Z",
        "Last-Modified": "2015-11-30T14:27:12Z",
        "Last-Save-Date": "2015-11-30T14:27:12Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "761",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2015-11-30T10:43:48Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2015-11-30T14:27:12Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2015-11-30T10:43:48Z",
        "dcterms:modified": "2015-11-30T14:27:12Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2015-11-30T10:43:48Z",
        "meta:save-date": "2015-11-30T14:27:12Z",
        "modified": "2015-11-30T14:27:12Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2169",
            "2870",
            "1707",
            "2879",
            "5331",
            "5452",
            "4422",
            "5157",
            "5776",
            "5574",
            "5593",
            "5176",
            "5354",
            "5293",
            "5655",
            "5157",
            "5574",
            "5673",
            "5409",
            "5564",
            "5383",
            "5479",
            "5250",
            "5778",
            "5001",
            "5897",
            "5553",
            "5354",
            "5618",
            "5364",
            "5645",
            "5486",
            "4723",
            "5971",
            "4805",
            "5506",
            "4735",
            "5194",
            "4971",
            "5219",
            "4448",
            "4907",
            "5621",
            "5174",
            "5474",
            "4692",
            "5490",
            "5141",
            "5694",
            "5654",
            "5905",
            "5738",
            "6045",
            "5731",
            "4851",
            "5582",
            "5678",
            "5254",
            "4998",
            "5700",
            "5898",
            "5711",
            "5874",
            "5596",
            "5558",
            "6184",
            "5876",
            "4801",
            "5916",
            "5306",
            "5521",
            "5886",
            "5471",
            "5489",
            "5842",
            "4460",
            "5469",
            "4461",
            "5629",
            "5535",
            "5369",
            "5203",
            "5345",
            "4573",
            "5426",
            "5645",
            "5329",
            "5849",
            "5851",
            "5609",
            "5628",
            "5014",
            "999"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2015-11-30T10:43:48Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2015-11-30T14:27:12Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_24_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:b7c489d6-40fe-414a-b830-16916a4a3fb2",
        "xmpTPg:NPages": "93"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/24 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n24. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Freitag, 20. November 2015, Plenarsaal Schluss: 18:36 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 1821 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 1821 \n\n1 Aktuelle Stunde  \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Br\u00fccken in die Zukunft \u2013\n\nInvestitionssicherheit f\u00fcr  \n\nSachsens Kommunen bis 2020  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 1821 \n\n Frank Kupfer, CDU 1821 \n\n Dirk Panter, SPD 1822 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 1823 \n\n Dirk Panter, SPD 1824 \n\n Frank Kupfer, CDU 1824 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 1824 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 1825 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 1825 \n\n Jens Michel, CDU 1826 \n\n Volkmar Winkler, SPD 1827 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 1828 \n\n Jens Michel, CDU 1829 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 1829 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 1829 \n\n Christian Hartmann, CDU 1830 \n\n Mario Pecher, SPD 1831 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 1832 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Hochschulfinanzierung: Viele  \n\nT\u00f6pfe verderben den Brei?  \n\n Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS \n\n90/DIE GR\u00dcNEN 1833 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 1833 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 1834 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 1835 \n\n Holger Mann, SPD 1836 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 1836 \n\n Holger Mann, SPD 1836 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 1837 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 1838 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 1838 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 1839 \n\n Holger Mann, SPD 1839 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 1840 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 1840 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 1840 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 1841 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 1841 \n\n2 Befragung der Staatsminister 1842 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 1842 \n\n S\u00f6ren Voigt, CDU 1844 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 1844 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 1845 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 1845 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 1845 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 1845 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 1845 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 1845 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 1845 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 1846 \n\n Martin Modschiedler, CDU 1846 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 1846 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 1847 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 1847 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 1847 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 1847 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 1847 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 1847 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 1847 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 1847 \n\n Svend-Gunnar Kirmes, CDU 1848 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 1848 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 1848 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 1848 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 1848 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 1848 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 1849 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 1849 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 1849 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 1850 \n\n3 Mutige Schritte wagen \u2013  \n\nwirkliche Verbesserungen des  \n\nAsylverfahrens in Gang setzen  \n\n Drucksache 6/3218,  \n\nPriorit\u00e4tenantrag der Fraktion AfD 1850 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 1850 \n\n Christian Hartmann, CDU 1852 \n\n Sebastian Wippel, AfD 1852 \n\n Christian Hartmann, CDU 1852 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 1853 \n\n Christian Hartmann, CDU 1854 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 1854 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 1855 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 1855 \n\n Albrecht Pallas, SPD 1856 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 1856 \n\n Albrecht Pallas, SPD 1856 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 1857 \n\n Albrecht Pallas, SPD 1857 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 1857 \n\n Albrecht Pallas, SPD 1857 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 1858 \n\n Albrecht Pallas, SPD 1858 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 1858 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 1859 \n\n Sebastian Wippel, AfD 1859 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 1861 \n\n \n\n \n\n \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 1862 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 1862 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 1862 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1863 \n\n4 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur F\u00f6rderung des  \n\nKlimaschutzes in Sachsen  \n\n Drucksache 6/3024,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 1863 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 1863 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 1865 \n\n5 Menschenhandel, Zwangs- \n\nprostitution und Prostitution  \n\nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/1120,  \n\nGro\u00dfe Anfrage der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, und \n\ndie Antwort der Staatsregierung 1865 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 1865 \n\n Kerstin Nicolaus, CDU 1866 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 1867 \n\n Albrecht Pallas, SPD 1869 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 1871 \n\n Patrick Schreiber, CDU 1872 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 1872 \n\n Kerstin Nicolaus, CDU 1872 \n\n Iris Raether-Lordieck, SPD 1873 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 1873 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nDrucksache 6/3342 1874 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 1874 \n\n Kerstin Nicolaus, CDU 1875 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 1875 \n\n Albrecht Pallas, SPD 1875 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1876 \n\n6 Kulturelle Bildung in  \n\nSachsen st\u00e4rken  \n\n Drucksache 6/2781, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD 1876 \n\n Octavian Ursu, CDU 1876 \n\n Hanka Kliese, SPD 1877 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 1879 \n\n Karin Wilke, AfD 1880 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 1881 \n\n Aline Fiedler, CDU 1882 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 1882 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1885 \n\n7 Landesoffensive f\u00fcr eine  \n\nbedarfsgerechte, fl\u00e4chendeckende \n\nund gut erreichbare medizinische \n\nVersorgung in Sachsen  \n\n Drucksache 6/1858, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 1885 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 1885 \n\n Oliver Wehner, CDU 1887 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 1888 \n\n Silke Grimm, AfD 1890 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 1890 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 1891 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 1892 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 1893 \n\n8 Fristverl\u00e4ngerung zur Umsetzung \n\nder L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel  \n\n Drucksache 6/3219,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 1893 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1893 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 1894 \n\n Gunter Wild, AfD 1895 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 1896 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 1896 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 1897 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 1898 \n\n Gunter Wild, AfD 1899 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 1900 \n\n Gunter Wild, AfD 1901 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1901 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n9 Schulische Integration von Kindern \n\nund Jugendlichen  mit Migrations-\n\nhintergrund sicherstellen  \n\n Drucksache 6/2774,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 1902 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 1902 \n\n Holger Gasse, CDU 1903 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 1904 \n\n Iris Raether-Lordieck, SPD 1906 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 1908 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 1908 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 1908 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 1909 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1910 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 1910 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1821 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 24. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete sind zur heutigen Sitzung ent-\n\nschuldigt: Herr Bartl, Herr Schmidt und Herr Lehmann. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 3 und 5 bis 9 folgende Redezei-\n\nten festgelegt: CDU 95 Minuten, DIE LINKE 66 Minu-\n\nten, SPD 50 Minuten, AfD 45 Minuten, GR\u00dcNE \n\n36 Minuten, Staatsregierung 64 Minuten. Die Redezeiten \n\nk\u00f6nnen je nach Bedarf auf die Tagesordnungspunkte \n\nverteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Da keine m\u00fcndlichen Anfra-\n\ngen eingereicht wurden, ist Tagesordnungspunkt 10, \n\nFragestunde, zu streichen. \n\n(Zurufe: Oh!) \n\n\u2013 Ja, das sind Verluste. \n\nEbenfalls zu streichen ist Tagesordnungspunkt 11, Kleine \n\nAnfragen. \n\nIch sehe keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur oder \n\nWiderspruch gegen die Tagesordnung. Damit ist die \n\nTagesordnung der 24. Sitzung best\u00e4tigt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Br\u00fccken in die Zukunft \u2013 \n\nInvestitionssicherheit f\u00fcr Sachsens Kommunen bis 2020 \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Hochschulfinanzierung: \n\nViele T\u00f6pfe verderben den Brei? \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu liegen mir die rechtzeitig eingegangenen Antr\u00e4ge \n\nauf die Aktuellen Debatten vor. Die Verteilung der Ge-\n\nsamtredezeit der Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium wie folgt \n\nvorgenommen: CDU 33 Minuten, DIE LINKE 20 Minu-\n\nten, SPD 18 Minuten, AfD 14 Minuten, GR\u00dcNE 15 Mi-\n\nnuten. Die Staatsregierung hat eine Redezeit von zwei \n\nMal 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen nun zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nBr\u00fccken in die Zukunft \u2013 Investitionssicherheit \n\nf\u00fcr Sachsens Kommunen bis 2020 \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen CDU und \n\nSPD das Wort. Die weitere Reihenfolge nenne ich gleich: \n\nDIE LINKE, AfD, GR\u00dcNE, Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. \n\nWir beginnen jetzt. Das Wort f\u00fcr die einbringende CDU-\n\nFraktion ergreift Herr Kollege Kupfer. \n\nFrank Kupfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\nErinnern wir uns: Das Konjunkturpaket II ist ein Erfolg \n\ngewesen, auch im Freistaat Sachsen. Damals wurden \n\n650 Millionen Euro verbaut. Vor einigen Tagen haben wir, \n\nder Freistaat Sachsen, gemeinsam mit der kommunalen \n\nEbene und dem Bund ein Investitionspaket mit einem \n\nVolumen von 800 Millionen Euro geschn\u00fcrt. Das ist mehr \n\nals das Konjunkturpaket II. \n\n156 Millionen Euro kommen vom Bund; Grundlage bildet \n\ndas Kommunale Investitionsgesetz. Der Freistaat selbst \n\ngibt 322 Millionen Euro in den Topf und zudem 20 Mil-\n\nlionen Euro, die f\u00fcr die Abwicklung der Programme \n\naufgebracht werden m\u00fcssen. Wir haben die kommunale \n\nEbene dazu gebracht, im Rahmen des FAG ebenfalls \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1822 \n\n322 Millionen Euro in den Topf zu geben. Damit stehen \n\nim Freistaat Sachsen bis 2020 800 Millionen Euro reine \n\nInvestitionsmittel zur Verf\u00fcgung. \n\nIch bedanke mich insbesondere bei dem finanzpolitischen \n\nSprecher meiner Fraktion, Jens Michel. Er war der Ge-\n\ndankengeber f\u00fcr dieses Programm. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nSchon seit vielen Monaten ist er damit schwanger gegan-\n\ngen. Wir haben viele Gespr\u00e4che \u00fcber die Fragen gef\u00fchrt: \n\nWie kann man es umsetzen? Kann man es \u00fcberhaupt \n\numsetzen? Mit wem muss man reden, um es umsetzen zu \n\nk\u00f6nnen? \n\nNat\u00fcrlich mussten wir in erster Linie mit unserem Koali-\n\ntionspartner reden. An dieser Stelle ein herzliches Danke-\n\nsch\u00f6n an den finanzpolitischen Sprecher der SPD-\n\nFraktion, Mario Pecher. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nUnser Dank gilt nat\u00fcrlich auch der Staatsregierung, \n\ninsbesondere dem Ministerpr\u00e4sidenten und dem stellver-\n\ntretenden Ministerpr\u00e4sidenten. Wir danken aber auch der \n\nkommunalen Ebene. \n\nWas w\u00e4re denn die Alternative gewesen? Wir h\u00e4tten die \n\n156 Millionen Euro des Bundes an die kommunale Ebene \n\nweitergereicht \u2013 ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein. Wir \n\nhaben stattdessen gemeinsam ein gro\u00dfes Paket geschn\u00fcrt. \n\nDas ist f\u00fcr mich auch ein Symbol \u2013 ein Symbol daf\u00fcr, \n\ndass wir im Freistaat Sachsen unser Leben weiter gestal-\n\nten. Wir k\u00fcmmern uns um die \u2013 mehr oder weniger \u2013 \n\n60 000 Fl\u00fcchtlinge. Wir k\u00fcmmern uns aber insbesondere \n\nauch um die vier Millionen Sachsen in unserer Heimat. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nWie k\u00f6nnen wir das schaffen? Wie k\u00f6nnen wir 322 Mil-\n\nlionen Euro \u2013 eigentlich sind es 342 Millionen Euro \u2013 aus \n\ndem Haushalt des Freistaates in diesen Topf geben? Die \n\nAntwort lautet: Weil wir im Freistaat Sachsen in all den \n\nvergangenen Jahren eine solide Finanzpolitik \u2013 keine \n\nneuen Schulden, hohe Investitionsquote \u2013 gefahren haben. \n\nEs war f\u00fcr uns immer die Maxime, die Zukunft im Blick \n\nzu haben und dabei nicht nur bis zum Ende der Legisla-\n\nturperiode zu denken. Das ist auch bei dem aktuellen \n\nProgramm so. \n\nUnser Ziel ist es, im Jahr 2020 die wichtigsten Investitio-\n\nnen im Freistaat Sachsen erledigt zu haben. Das ist \n\ndeshalb von Bedeutung, weil im Jahr 2020 der Solidar-\n\npakt ausl\u00e4uft und wir nicht wissen, welche Mittel uns aus \n\nden EU-Strukturfonds noch zur Verf\u00fcgung stehen werden. \n\nWir wissen: Die EU wird gr\u00f6\u00dfer, die Balkanstaaten \n\nwerden Mitglied der Europ\u00e4ischen Union. Es wird also \n\neine andere Finanzverteilung geben. Auf jeden Fall wird \n\nweniger Geld nach Deutschland \u2013 und damit auch nach \n\nSachsen \u2013 flie\u00dfen. \n\nWir wollten nicht nur ein Strohfeuer an Investitionen \n\nausl\u00f6sen, wie es bei der Beschr\u00e4nkung auf die 156 Milli-\n\nonen Euro des Bundes der Fall gewesen w\u00e4re, sondern \n\netwas Gr\u00f6\u00dferes auf die Beine stellen. Das realisieren wir \n\njetzt. Wir wollen, dass die Zuwendungen direkt vor Ort \n\nsp\u00fcrbar sind und die Menschen in Sachsen direkt daran \n\npartizipieren k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nCDU-Fraktion war das Kollege Kupfer. \u2013 F\u00fcr die einbrin-\n\ngende SPD-Fraktion schlie\u00dft sich Kollege Panter an. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! \u201eBr\u00fccken in die Zukunft\u201c ist \n\nein Programm, mit dem wir diesem Land Planungssicher-\n\nheit und Investitionen geben wollen. Wir demonstrieren \n\ndamit, dass wir neben der gro\u00dfen Herausforderung, die \n\nwir im Bereich Asyl und Fl\u00fcchtlinge momentan meistern \n\nm\u00fcssen, trotzdem handlungsf\u00e4hig sind und uns um die \n\nZukunft dieses Landes insgesamt k\u00fcmmern. \n\nEs ist schon erw\u00e4hnt worden: Der Bund gew\u00e4hrt uns \n\nFinanzmittel f\u00fcr finanzschwache Kommunen, \n\n156 Millionen Euro. Es w\u00e4re ein Tropfen auf den hei\u00dfen \n\nStein gewesen, wenn wir die Mittel einfach umgelegt \n\nh\u00e4tten. Lediglich 39 Euro pro Einwohner w\u00e4ren f\u00fcr einen \n\nZeitraum von vier Jahren wirksam geworden. Deshalb \n\nhaben wir dieses willkommene Geschenk genutzt und \n\neine Schleife drumherum gebastelt. \n\nAuch ich darf an den Beginn meiner Rede den Dank \n\nstellen. Insbesondere danke ich dem haushaltspolitischen \n\nSprecher meiner Fraktion, Mario Pecher. Selbstverst\u00e4nd-\n\nlich danke ich auch Jens Michel, dem haushaltspolitischen \n\nSprecher der CDU-Fraktion. Beide haben dieses Pro-\n\ngramm konzipiert, in vielen, vielen Sitzungen diskutiert \n\nund am Ende zum Erfolg gef\u00fchrt. Dies konnte nur ge-\n\nmeinsam mit der Staatsregierung und der kommunalen \n\nEbene gelingen. Vielen Dank daf\u00fcr! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir haben dieses Programm aufgelegt, weil es einen \n\nimmensen Investitionsbedarf in den s\u00e4chsischen Kommu-\n\nnen gibt, sei es bei den Kitas, bei Schulen, im Stra\u00dfenbau, \n\nim \u00d6PNV, in vielen verschiedenen Bereichen. Diesem \n\nInvestitionsbedarf wollten wir Rechnung tragen und die \n\nBundesgelder, die wir bekommen, veredeln. Das ist mit \n\ndiesem Programm auch gelungen. \n\n800 Millionen Euro \u2013 es ist schon angesprochen worden  \n\n\u2013: 156 Millionen Euro sind Bundesgelder, 322 Millio-\n\nnen Euro kommunale Gelder und 322 Millionen Euro \n\norigin\u00e4re Landesgelder. Jetzt kann man nat\u00fcrlich sagen, es \n\nsind ja nur 322 Millionen Euro, das haben wir alles schon \n\nin der Presse gelesen, aber ich frage mich, was denn \n\nnoch? Wie viel sollen wir denn noch investieren? Da \n\nm\u00fcsste uns einmal eine klare Hausnummer genannt \n\nwerden, denn neben den 322 Millionen Euro gibt es ja \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1823 \n\nauch noch zus\u00e4tzliche Gelder im Bereich Asyl, zus\u00e4tzli-\n\nche Gelder im Bereich Schulhausbau; das Betreuungsgeld \n\nwird \u00fcberwiegend an die Kommunen, ins Land verteilt. \n\nEs m\u00fcsste uns irgendjemand einmal konkret sagen \u2013 da \n\nbin ich sehr gespannt gleich in dieser Debatte \u2013, wie sehr \n\nwir die Druckerpresse noch anwerfen sollen. Ich bin der \n\nMeinung, dass dieses Paket wirklich gelungen ist; denn \n\nneben den Geldern, die wir ausreichen, gibt es auch eine \n\nklare Planbarkeit f\u00fcr die n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre. Dar\u00fcber \n\nhinaus sind diese Mittel auch kofinanzierungsf\u00e4hig, und \n\ndie F\u00f6rderquoten sind deutlich h\u00f6her als das, was man \n\nsonst bei F\u00f6rderrichtlinien im Land sieht. Nehmen wir \n\nzum Beispiel die F\u00f6rderung des Schulhausbaus, der \n\nansonsten mit 40 % gef\u00f6rdert wird: Hier sind wir jetzt bei \n\n75 %. Das hei\u00dft, in Verbindung mit der Klarheit, die ein \n\nvereinfachtes F\u00f6rderverfahren bringen soll, ist dieses \n\nganze Paket eindeutig ein Gewinnerpaket. \n\nWir legen den Fokus in diesem Paket auf die kreisfreien \n\nSt\u00e4dte. Etwas mehr als die H\u00e4lfte der Gelder soll in die \n\nkreisfreien St\u00e4dte gehen. Warum? Weil \u2013 das geh\u00f6rt zur \n\nEhrlichkeit dazu \u2013 der Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz II \n\nver\u00e4ndert werden soll. Es muss eine gutachterliche \u00dcber-\n\npr\u00fcfung im n\u00e4chsten Jahr noch abgewartet werden, aber \n\nes wird mit allergr\u00f6\u00dfter Wahrscheinlichkeit eine Ver-\n\nschiebung der Verteilung in Richtung kreisangeh\u00f6rigem \n\nRaum geben. Das ist auch gerechtfertigt, denn in den \n\nletzten Jahren ist die Einwohnerentwicklung sehr unter-\n\nschiedlich gewesen. Zur Jahrtausendwende lebten circa \n\n28 % der Menschen in Sachsen im kreisfreien Raum, \n\nmittlerweile sind es 33 %. Es ist insofern gerechtfertigt, \n\neine Anpassung vorzunehmen. Das haben wir auch im \n\nKoalitionsvertrag vorweggenommen. Sie k\u00f6nnen auf \n\nSeite 111 nachlesen, dann brauche ich es jetzt nicht zu \n\nzitieren. \n\nDas hei\u00dft, wir warten diese Anpassung ab, werden aber \n\ndann eine Verschiebung sehen. Wir haben aber dennoch \n\ndem kreisfreien Raum f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre Planungssi-\n\ncherheit gegeben, denn wir sind f\u00fcr beide verantwortlich: \n\nf\u00fcr die wachsenden kreisfreien R\u00e4ume, die wir in ihrem \n\nInvestitionsbedarf st\u00e4rken und unterst\u00fctzen m\u00fcssen, aber \n\nauch f\u00fcr die \u2013 sind wir ehrlich \u2013 schrumpfenden kreisan-\n\ngeh\u00f6rigen R\u00e4ume, die St\u00e4dte. Wir haben Verantwortung \n\nf\u00fcr beide, und die \u00fcbernehmen wir mit diesem Paket. \n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt auch, dass wir noch ein Problem zu \n\nl\u00f6sen haben, denn wir wollen, dass es ein Gewinnerpaket \n\nf\u00fcr alle wird. Es gibt ein doppisches Problem in Chem-\n\nnitz. Dort sind wir dran. Wir werden es im Gesetzge-\n\nbungsverfahren l\u00f6sen. Wenn wir es in den n\u00e4chsten zwei \n\nWochen gel\u00f6st haben, dann wird dieses Paket, davon bin \n\nich fest \u00fcberzeugt, ein Gewinnerpaket f\u00fcr alle werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die einbringen-\n\nde SPD-Fraktion, vertreten durch Herrn Kollegen Panter. \n\nJetzt geht es weiter in der Rednerreihe mit der Fraktion \n\nDIE LINKE. Herr Schollbach, bitte. Das Pult geh\u00f6rt \n\nIhnen, jedenfalls f\u00fcr eine gewisse Weile. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! CDU und Co. scheinen hier etwas \n\nverwechselt zu haben. Wir befinden uns hier in einer \n\nAktuellen Debatte und nicht in der M\u00e4rchenstunde. Den \n\nEindruck hat man n\u00e4mlich angesichts ihrer extensiven \n\nSelbstbeweihr\u00e4ucherung. \n\n(Demonstratives St\u00f6hnen bei der CDU) \n\nVom gr\u00f6\u00dften Sonderprogramm in der Geschichte unseres \n\nLandes wird da fabuliert. Ich finde, gr\u00f6\u00dfte Mogelpackung \n\ndes Jahres d\u00fcrfte es eher treffen, denn das Investitionspa-\n\nket wird k\u00fcnstlich zu einem Scheinriesen gro\u00dfgerechnet, \n\nnur damit sich die CDU-Fraktion sch\u00f6n darin sonnen \n\nkann. Von den 800 Millionen Euro kommen schon einmal \n\nschlappe 156 Millionen Euro vom Bund, dann stammen \n\nnoch 322 Millionen Euro aus dem kommunalen Vorsor-\n\ngeverm\u00f6gen. Das hei\u00dft, dieses Geld wurde den Kommu-\n\nnen erst vom Freistaat weggenommen, nur damit es CDU \n\nund Co. jetzt der \u00d6ffentlichkeit mit viel Tamtam als \n\nInvestitionsprogramm des Freistaates f\u00fcr die Kommunen \n\nverkaufen k\u00f6nnen. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nSie benehmen sich wie Eltern, die ihren Kindern erst das \n\nSparschwein klauen, nur um es anschlie\u00dfend mit gro\u00dfer \n\nGeste zu Weihnachten zur\u00fcckzuschenken. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nGel\u00e4chter bei der CDU) \n\nVon den 800 Millionen Euro, meine Damen und Herren, \n\nsind lediglich 322 Millionen Euro origin\u00e4re Landesmittel. \n\nDie werden auch noch \u2013 das ist interessant \u2013 \u00fcber einen \n\nZeitraum von f\u00fcnf Jahren gestreckt. Das hei\u00dft, wir reden \n\nfaktisch von lediglich rund 64 Millionen Euro pro Jahr, \n\ndie unter den s\u00e4chsischen Kommunen aufgeteilt werden. \n\nDamit sollen die Probleme gel\u00f6st werden, die wir ohne \n\ndie verfehlte Politik der CDU gar nicht h\u00e4tten. \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Und so schwand sie hin, die \n\ngro\u00dfe Herrlichkeit. Es ist \u00fcbrigens recht interessant, \n\nwelche Parallelen sich hier zur Planerf\u00fcllung in der DDR \n\nergeben. \n\n(Schallendes Gel\u00e4chter bei der CDU) \n\nDie hat ja bekanntlich h\u00e4ufig ihre Planziele auch nicht \n\nerreicht, der \u00d6ffentlichkeit wurde dann aber gro\u00dfartige \n\nPlan\u00fcbererf\u00fcllung pr\u00e4sentiert. Da haben sich die Polit-\n\nfunktion\u00e4re gegenseitig auf die Schulter geklopft und \n\nallen erz\u00e4hlt, was f\u00fcr tolle Hirsche sie sind. Wir haben das \n\nin der letzten Viertelstunde hier gerade sehr sch\u00f6n erleben \n\nd\u00fcrfen. Wenn man zur\u00fcckschaut, meine Damen und \n\nHerren, die Staatspartei CDU hat von der Staatspartei \n\nSED sehr gut gelernt. \n\n(Gel\u00e4chter und Widerspruch bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1824 \n\nAber das ist ja noch nicht alles, \u2013 \n\n(Frank Kupfer, CDU: So was Niedertr\u00e4chtiges!) \n\n\u2013 denn die Art und Weise, wie dieses Geld verteilt wird, \n\nf\u00fcgt sich \u2013 \u2013 \n\n\u2013 Ich wei\u00df, jetzt sind Sie sehr aufgeregt. \n\n(Zuruf von der CDU: Keine \n\nAhnung, Herr Schollbach!) \n\nMeine Damen und Herren! Die Art und Weise, wie dieses \n\nGeld verteilt wird, f\u00fcgt sich nahtlos in die Wirklichkeit \n\ns\u00e4chsischer Demokratie ein. Wer sch\u00f6n artig ist und \n\nimmer brav CDU w\u00e4hlt, der wird freundlich bedacht; und \n\njene dagegen, die es wagen, von ihrem demokratischen \n\nRecht Gebrauch zu machen, und sich erdreisten, Mehrhei-\n\nten jenseits der CDU zu w\u00e4hlen, die werden k\u00fcnftig \n\nkurzgehalten. \n\n(Zuruf von der CDU: Welche Mehrheiten?) \n\nSo funktioniert das in Sachsen. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nIm Windschatten des angepriesenen Investitionspaketes \n\nwird eine massive strukturelle Umverteilung der kommu-\n\nnalen Finanzmittel, weg von den eher linken Gro\u00dfst\u00e4dten \n\nhin zu Landkreisen und kleineren Gemeinden, organisiert. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch: Freie Rede!) \n\nZun\u00e4chst ist das Ganze noch als Nullsummenspiel getarnt, \n\naber ab 2021 werden den Gro\u00dfst\u00e4dten j\u00e4hrlich rund \n\n50 Millionen Euro entzogen. Trotz der dort stetig wach-\n\nsenden Bev\u00f6lkerung organisieren Sie also sehenden \n\nAuges ein riesiges Problem, und das aus rein parteipoliti-\n\nschem Kalk\u00fcl. Ich nenne das verantwortungslos. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren! Jetzt k\u00f6nnte man fragen: \n\nWarum macht denn da die SPD mit, sie ist doch auch in \n\nden Gro\u00dfst\u00e4dten an den Mehrheiten jenseits der CDU \n\nbeteiligt? Na ja, das ist im Grunde ganz einfach. Die \n\ns\u00e4chsische Sozialdemokratie ist bislang nicht gerade \n\ndurch besonders selbstbewusstes oder gar mutiges Verhal-\n\nten im Landtag aufgefallen. Sie ist ein pflegeleichter, ein \n\nbraver Koalitionspartner f\u00fcr den Ministerpr\u00e4sidenten. \n\n(Widerspruch bei der SPD) \n\nSo s\u00e4gt sie letztlich an dem Ast, auf dem sie in den gro\u00dfen \n\nSt\u00e4dten sitzt. \n\nMeine Damen und Herren! Die Redezeit ist leider vorbei. \n\n(Schallendes Gel\u00e4chter und Beifall bei der CDU) \n\nIch h\u00e4tte Ihnen noch eine Menge zu erz\u00e4hlen. Das machen \n\nwir aber beim n\u00e4chsten Mal. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Frank Kupfer, CDU, \n\nund Dirk Panter, SPD, stehen an den Mikrofonen.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nSchollbach. Er sprach f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE und \n\nhatte die Redezeit fest im Blick. Ich wiederhole noch \n\neinmal, f\u00fcnf Minuten, das Redepult geh\u00f6rt ihm nur auf \n\ndiese Redezeit begrenzt. \n\nJetzt haben wir eine Kurzintervention am Mikrofon 1 \n\ndurch Herrn Kollegen Panter. \n\nDirk Panter, SPD: Vielen Dank. Ich m\u00f6chte nur kurz auf \n\ndie Frage antworten, die Herr Schollbach gestellt hat. Sie \n\nhaben gefragt, warum wir bei diesem Programm mitma-\n\nchen. Ich sage einfach nur: weil wir rechnen k\u00f6nnen. Das \n\nk\u00f6nnen Sie offensichtlich nicht. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nIch habe in meiner Rede schon antizipiert, dass es diese \n\nsachlich unbegr\u00fcndete Kritik geben wird. Ich w\u00fcrde mir \n\nw\u00fcnschen, dass es von den LINKEN auch mal konkrete \n\nVorschl\u00e4ge gibt. Ich finde, 322 Millionen Euro plus ein \n\nganzer Batzen extra ist ordentliches Geld. Das sind \n\nLandesmittel, mit denen wir verantwortungsvoll umge-\n\nhen. Wenn Sie alternative Vorschl\u00e4ge haben, bitte gern, \n\nansonsten h\u00f6re ich mir die Polemik an und lache mich \n\ndann tot. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nPanter, der nicht auf Fragen antwortete, sondern auf den \n\nRedebeitrag seines Vorredners intervenierte. Sie k\u00f6nnten \n\njetzt, Herr Kollege Schollbach, auf diese Kurzintervention \n\nreagieren. \u2013 Sie verzichten. \n\n(Heiterkeit) \n\nDie n\u00e4chste Kurzintervention kommt von Herrn Kollegen \n\nKupfer. \n\nFrank Kupfer, CDU: Herr Kollege Schollbach, ich \n\nverwahre mich dagegen, dass Sie die verbrecherische \n\nSED mit der S\u00e4chsischen Union vergleichen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Schollbach, \n\nm\u00f6chten Sie reagieren? \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, das \n\nlasse ich mir nat\u00fcrlich nicht entgehen. Sehen Sie, das \n\nProblem ist, dass Ihre Verhaltensweisen und die der \n\nStaatspartei SED erkennbare Parallelen aufweisen. Das ist \n\nnun einmal so. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Sie sind ein Demagoge!) \n\nEine zweite Bemerkung: Die Haltung, die ich vorgetragen \n\nhabe, ist nicht nur die Haltung der Fraktion DIE LINKE \u2013 \n\nnein, nein. Der Beigeordnete f\u00fcr Finanzen und Liegen-\n\nschaften der Landeshauptstadt Dresden, Hartmut \n\nVorjohann, CDU, hat genau diese Position \u00f6ffentlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1825 \n\nvertreten. Der Oberb\u00fcrgermeister der Landeshauptstadt \n\nDresden, Dirk Hilbert, FDP, hat diese Position vertreten. \n\n(Zwischenrufe von der CDU) \n\nIch bin nicht allein mit meiner Haltung, und das sollte \n\nIhnen zu denken geben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren zwei Kurzin-\n\nterventionen. Die eine davon erfuhr eine Reaktion. Wir \n\nfahren mit der Rednerrunde fort. Das Wort hat Herr Barth \n\nvon der AfD-Fraktion. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Unser Bundes-\n\nland ist ein schrumpfendes Bundesland. Lebten im Jahr \n\n1990 4,8 Millionen Sachsen in unserem Freistaat, sind es \n\nheute wenig mehr als vier Millionen. Es fand ein Abwan-\n\nderungsprozess statt vor allem von jungen, gut gebildeten \n\nMenschen, die in westliche Ballungsr\u00e4ume verzogen sind. \n\nDort haben sie Familien gegr\u00fcndet, Kinder bekommen \n\nund sich vor Ort integriert. Alle vorangegangenen Regie-\n\nrungen haben mehr oder weniger gut diesen Schrump-\n\nfungsprozess begleitet. Erinnern wir uns: Der Personalbe-\n\nstand der s\u00e4chsischen Verwaltungsangestellten und \n\nBeamten sollte urspr\u00fcnglich durch die schwarz-gelbe \n\nKoalition auf einen Gesamtbestand von 70 000 Besch\u00e4f-\n\ntigten reduziert werden. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Bis 2020!) \n\nNeueinstellungen bei Lehrern, in der Justiz oder bei der \n\nPolizei wurden \u00fcber Jahre verz\u00f6gert, meine Damen und \n\nHerren. Schulen und Vereine im l\u00e4ndlichen Raum wurden \n\ngeschlossen. Die Investitionen in Krankenh\u00e4user waren \n\nunzureichend, ein erheblicher Investitionsstau ist die \n\nFolge. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nIch komme gleich dazu, meine Damen und Herren: nur \n\nein kleiner R\u00fcckblick. Zur L\u00f6sung des Problems hat \n\nunsere Fraktion in der letzten Haushaltsdebatte Antr\u00e4ge \n\nunter anderem im Schul- und Krankenhausbau gestellt. \n\nSie sind jedoch damals von der Regierungskoalition vom \n\nTisch gewischt worden; sie werden mit diesem Gesetz-\n\nentwurf erneut aufgegriffen. \n\nIn j\u00fcngster Zeit, meine Damen und Herren, wurden vor \n\nallem Kommunen und Landkreise vor erhebliche Belas-\n\ntungen gestellt. T\u00e4glich entstehen neue Asylunterk\u00fcnfte, \n\ndie Kostenbelastung der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte \n\nf\u00fcr die Bereitstellung der Unterk\u00fcnfte ist erheblich. Eine \n\nVerwaltungsanweisung erm\u00f6glicht es Landkreisen und \n\nkreisfreien St\u00e4dten, selbst beim Vorliegen einer Haus-\n\nhaltssperre neue Kredite aufzunehmen, sofern ein Bezug \n\nzum Asyl vorliegt. \n\nUnd nun, meine Damen und Herren von der Regierungs-\n\nkoalition, legen Sie einen Gesetzentwurf im Haushalts-\n\nausschuss vor \u2013 das Gesetz zur St\u00e4rkung der kommunalen \n\nInvestitions- und Finanzkraft. Durch das Gesetz sollen die \n\nKommunen in die Lage versetzt werden, insgesamt \n\n800 Millionen Euro zu investieren und 300 Millio-\n\nnen Euro im Bereich des Asyls zu t\u00e4tigen. Von den \n\n800 Millionen Euro, das haben wir mehrfach geh\u00f6rt, \n\nkommen jedoch nur 322 Millionen Euro selbst vom \n\nFreistaat. Weitere 322 Millionen Euro werden aus der \n\nFinanzausgleichsmasse der kommunalen Ebene entnom-\n\nmen. 156 Millionen Euro stellt der Bund bereit. Wird \n\nber\u00fccksichtigt, dass der Beitrag der Kommunen zum \n\nSonderverm\u00f6gen eigene Mittel sind, so erhalten sie \n\nj\u00e4hrlich lediglich 77 Millionen Euro fremdes Geld. \n\nBer\u00fccksichtigt man nur den Anteil des Freistaates, so \n\nerh\u00e4lt der gesamte kommunale Bereich lediglich 54 Mil-\n\nlionen Euro. \n\nMeine Damen und Herren! Meine Fraktion bef\u00fcrwortet, \n\ndass die Investitionskraft der Kommunen gest\u00e4rkt wird. \n\nDas ist eine gute Sache. Die Kommunen ben\u00f6tigen jeden \n\nEuro. Aber, meine Damen und Herren, die Nachholbedar-\n\nfe werden au\u00dferdem wegen Eingliederung vieler Asylbe-\n\nwerber, insbesondere bei den Schulen und Krankenh\u00e4u-\n\nsern, noch stark steigen. \n\n(Zuruf von der CDU: Was hat \n\ndas mit dem Thema zu tun?) \n\nAngesichts dieser Aufgaben reichen die vorgesehenen \n\nInvestitionsmittel bei Weitem nicht aus, den Investitions-\n\nr\u00fcckstau, der sich in den letzten Jahrzehnten angesammelt \n\nhat, zu beseitigen. Dazu muss die Landesregierung dem \n\nMittelbedarf in ausreichendem Umfang Rechnung tragen. \n\nMeine Damen und Herren der Regierungskoalition! \n\nBauen Sie daher keinen Steg, sondern eine Br\u00fccke in die \n\nZukunft. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Barth sprach f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion. Frau Schubert ergreift jetzt das Wort \n\nf\u00fcr die GR\u00dcNEN. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nfreue mich, dass es wieder eine finanzpolitische Debatte \n\nist, die Leben in dieses Hohe Haus bringt. Ich glaube, \n\ndass das f\u00fcr die heutige Plenarsitzung gut ist. \n\nWir haben uns als GR\u00dcNE angeschaut, was mit \u201eBr\u00fccken \n\nin die Zukunft\u201c gemeint ist. Der Kollege Michel hat es \n\ngestern treffend formuliert: Manchmal verfallen wir in \n\nExzesse, dieses Mal nicht in einen Kontrollexzess, son-\n\ndern in einen Pr\u00fcfexzess. Kollege Panter hat sachlich \n\nbegr\u00fcndete Kritik eingefordert und diese m\u00f6chte ich im \n\nNamen unserer Fraktion zu dieser Aktuellen Debatte \n\nbeisteuern \u2013 in der Hoffnung und aus der Motivation \n\nheraus, dass sich an dem Gesetzentwurf zielorientiert und \n\nzielf\u00fchrend etwas \u00e4ndert. \n\nWir haben geschaut: Woher kommen die Mittel? Was \n\nwird handwerklich getan? Wird in Sachsen das umgesetzt, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1826 \n\nwas der Bund vorgibt? Was hei\u00dft das f\u00fcr die Kommunen? \n\nWas bedeutet letztendlich Investition? \n\nWir denken, dass die mediale Darstellung als eine reine \n\nWohltat des Freistaates zu dem jetzigen Zeitpunkt aus \n\nsachlich begr\u00fcndeter Kritik nicht vollumf\u00e4nglich berech-\n\ntigt ist. Es wurde bereits referiert, wer was zu diesem \n\nInvestitionspaket beisteuert. Ich m\u00f6chte mich daher \n\nzun\u00e4chst einmal auf die Sache konzentrieren, wie hand-\n\nwerklich vorgegangen wird. \n\nAls wir uns das erste Mal in der Haushaltsklausur mit \n\ndiesem Thema besch\u00e4ftigt haben, war das Sonderverm\u00f6-\n\ngen noch kein Thema. Sie wissen: Seit Beginn dieser \n\nLegislaturperiode reiten wir dieses Pferd, indem wir \n\nsagen, nicht noch mehr in Nebenhaushalte zu verschie-\n\nben. Wir denken, dass die Einrichtung der geplanten \n\nSonderverm\u00f6gen nicht alternativlos ist. Wir sagen dazu \n\nganz deutlich: Es w\u00fcrde anderes gehen und eine weitere \n\nAuslagerung von Haushaltsmitteln sorgt nicht f\u00fcr mehr \n\nTransparenz und erschwert die parlamentarische Kontrol-\n\nle, die unsere Pflicht als Abgeordnete ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMit dem Gesetzentwurf verschieben Sie weitere \n\n1,22 Milliarden Euro in Sonderverm\u00f6gen. Das ist nicht \n\nn\u00f6tig. Die Finanzierung, also auch der Eigenanteil, den \n\nSachsen beisteuert, gibt uns einige Fragen auf. Diese \n\nm\u00f6chte ich auch stellen. \n\nIch frage mich, wieso zur Finanzierung gesagt wird, wir \n\nnehmen Mittel aus 2014. Wieso nehmen wir Mittel aus \n\n2014? Ist das noch nicht abgeschlossen? Buchen wir jetzt \n\nkomplett durch? Das ist eine der Fragen. Ich kann auch \n\nnicht so richtig glauben, dass der Eigenanteil aus Steuer-\n\nmehreinnahmen kommt. Ich glaube eher \u2013 aber vielleicht \n\n\u00fcberzeugen Sie mich vom Gegenteil \u2013, dass das die \n\neingesparten Mittel aus der vorl\u00e4ufigen Haushaltsf\u00fchrung \n\nsind. Sie wissen: \u201eVorl\u00e4ufige Haushaltsf\u00fchrung hilft \n\nsparen.\u201c Ich h\u00e4tte diese Mittel lieber im Ausgaberestever-\n\nfahren gesehen. Ganz zu schweigen von den pauschalen \n\n20 Millionen Euro f\u00fcr den F\u00f6rdervollzug durch die SAB. \n\nHier liegt dem Landtag noch keine Berechnungsgrundlage \n\nvor. Ich glaube, es w\u00e4re gut, diesen 20 Millionen Euro \n\npauschal eine Berechnungsgrundlage zugrunde zu legen. \n\nEine weitere Frage f\u00fcr mich ist, warum der Fonds \u201eBr\u00fc-\n\ncken in die Zukunft\u201c zeitlich nicht befristet ist. Das steht \n\nnoch nicht im Gesetzentwurf. Ebenso finde ich eine \n\nDoppelung von F\u00f6rderschwerpunkten zum Zukunftssiche-\n\nrungsfonds. Eine Doppelung f\u00fcr F\u00f6rderschwerpunkte ist \n\nersichtlich im Bereich Schulhausbau, Stra\u00dfenbau, \u00d6PNV. \n\nF\u00fcr uns Parlamentarier wird es immer schwerer zu erken-\n\nnen, aus welchem Fonds welcher Schwerpunkt gef\u00f6rdert \n\nwird. Auch hier brauchen wir eine Klarheit. \n\nDer letzte Punkt, den ich ausf\u00fchren m\u00f6chte, ist das Thema \n\nInvestitionen in den Kommunen. Die Doppik rechnet mit. \n\nWir m\u00fcssen uns dringend dar\u00fcber unterhalten, was eine \n\ngesunde Investitionsquote ist \u2013 eine gesunde Investitions-\n\nquote auf Landesebene, aber auch eine gesunde Quote f\u00fcr \n\ndie Kommunen. Wir m\u00fcssen uns auch dar\u00fcber unterhal-\n\nten, worin der Unterschied zwischen Investitionen und \n\nden Auswirkungen nicht investiver Mittel besteht; denn \n\nauch die F\u00f6rderung nicht investiver Ma\u00dfnahmen ist \n\nextrem wichtig f\u00fcr dieses Land, wenn es darum geht, \n\nIdeen und Konzepte f\u00fcr die Zukunft zu entwickeln. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWenn man sich die kommunale Doppik anschaut, dann ist \n\ndeutlich zu sagen, dass es f\u00fcr die Kommunen schwierig \n\nist, wenn sie investieren, denn sie haben in der Erwirt-\n\nschaftung der Abschreibungen durchaus eine gro\u00dfe \n\nHerausforderung. Ob das im Konzept enthalten ist, wage \n\nich im Moment zu bezweifeln. Wir m\u00fcssen uns auch \n\nanschauen und pr\u00fcfen, ob das Anliegen und die Grunds\u00e4t-\n\nze des Kommunalen Investitionsf\u00f6rderungsgesetzes \u2013 wie \n\nder Bund es sich gew\u00fcnscht hat \u2013 ordnungsgem\u00e4\u00df umge-\n\nsetzt werden und ob es tats\u00e4chlich so ist, dass wir finanz-\n\nschwache Kommunen bevorteilen. \n\nGestern wurde zu unserem Transparenzantrag Personal \n\ngesagt, dass er noch nicht die entsprechende Reife habe; \n\nder geforderte Bericht zum Personal k\u00f6nne noch nicht \n\nvorgelegt werden. Ich denke, dass das Projekt \u201eBr\u00fccken \n\nin die Zukunft\u201c eine gute Idee ist, aber noch nicht vollum-\n\nf\u00e4nglich in der Reife, dass all unsere Fragen gekl\u00e4rt sind. \n\nDazu haben wir heute Fragen vorgetragen. Aber wir \n\nhaben noch einen langen Prozess vor uns, dar\u00fcber zu \n\ndiskutieren. Ich erwarte mit gro\u00dfem Interesse die Anh\u00f6-\n\nrung am 2. Dezember und hoffe auf eine lebhafte und \n\nzielorientierte Diskussion, damit wir den Kommunen \n\ndann transparent erkl\u00e4ren k\u00f6nnen, was dieses Paket \n\ntats\u00e4chlich f\u00fcr sie bedeutet. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind nun am Ende \n\nder ersten Rederunde angekommen mit der Rednerin der \n\nFraktion GR\u00dcNE, Frau Schubert, und er\u00f6ffnen jetzt eine \n\nweitere Rederunde. Die einbringende Fraktion wird jetzt \n\nvertreten durch den schon viel gelobten Herrn Kollegen \n\nMichel. \u2013 Bitte, Sie haben das Wort. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Mit dem Projekt \n\n\u201eBr\u00fccken in die Zukunft\u201c liegt ein beispielhaftes Zusam-\n\nmenwirken von Regierung, Kommunen und Koalitions-\n\nfraktionen vor. Wir \u00fcbernehmen damit Verantwortung f\u00fcr \n\nden gesamten Freistaat, weit \u00fcber das eigene Kirchturm-\n\ndenken hinaus. Ich glaube, die Bedeutung des Vorhabens \n\nist wesentlich gr\u00f6\u00dfer. Sie ist vielleicht sogar im ganzen \n\nLand nicht so bekannt, wie es der knapp Zwei-Minuten-\n\nBeitrag des MDR erscheinen l\u00e4sst. Wir werden in der \n\nZukunft noch einiges dar\u00fcber h\u00f6ren, und vor allem \n\nwerden wir es im Land wachsen sehen. \n\nDas war der Ansatzpunkt des Ministerpr\u00e4sidenten, als er \n\ngefordert hat, die Bundesmittel zu veredeln und langfris-\n\ntige L\u00f6sungen zu finden. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich an dieser \n\nStelle bedanken. Denn es ist kein Einzelwerk, sondern \n\nbraucht viele politische Akteure. Ich m\u00f6chte mich deshalb \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1827 \n\nbeim Ministerpr\u00e4sidenten und bei meinem Fraktionsvor-\n\nsitzenden f\u00fcr die politische R\u00fcckendeckung bedanken, \n\naber auch \u2013 das muss man hier erw\u00e4hnen \u2013 beim Finanz-\n\nminister, dem Finanzstaatssekret\u00e4r, ihren Mitarbeitern \n\nebenso wie bei der kommunalen Ebene. Daran waren der \n\nB\u00fcrgermeister Skora, der Oberb\u00fcrgermeister Jung, die \n\nLandr\u00e4te Vogel und Scheurer und ihre Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \n\nbeteiligt. Bei der CDU-Fraktion waren die Arbeitskreis-\n\nkollegen Heinz und Hartmann eingebunden, die CDU-\n\nFinanzer. Wenn ich bei den Finanzern bin, danke ich an \n\ndieser Stelle meinem Kollegen Pecher. Er macht es seinen \n\nCDU-Finanzpolitikern nicht immer einfach, aber er ist \n\nl\u00f6sungsorientiert und an Kompromissen interessiert. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nJa, das waren die CDU-Finanzer, die habe ich schon \n\ngenannt. \u2013 Insofern bedanke ich mich aber auch f\u00fcr das \n\nhohe Tempo, das die Koalitionsfraktionen vorlegen. \n\nSofort, nachdem der Kompromiss gefunden wurde, sind \n\nwir an die Umsetzung gegangen. Wir m\u00f6chten das dieses \n\nJahr noch umsetzen, damit die Kommunen auch investie-\n\nren k\u00f6nnen. Denn die ganz gro\u00dfe \u00dcberschrift hei\u00dft \n\n\u201ePlanungssicherheit\u201c. Wir m\u00f6chten, dass die Kommunen \n\nihre Aufgaben erf\u00fcllen und beginnen k\u00f6nnen. Das ist ganz \n\nwichtig. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch habe die Beteiligten noch einmal aufgez\u00e4hlt; das steht \n\nim Protokoll, das kann jeder kostenlos nachlesen. Man \n\nmuss nicht auf meine Tageb\u00fccher warten, es ist alles \n\nnachweisbar und angesprochen. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren, die Grundlage f\u00fcr diese \n\nBr\u00fccken, das Fundament, ist eine solide Finanzlage. \n\nAnders als andere Bundesl\u00e4nder finanzieren wir nicht mit \n\nKrediten, sondern mit den uns anvertrauten und eigenen \n\nMitteln. Es bietet sich an, ein rechtlich selbstst\u00e4ndiges \n\nSonderverm\u00f6gen einzurichten, weil dieses eine Transpa-\n\nrenz und \u00dcberj\u00e4hrigkeit bietet. Damit, glaube ich, k\u00f6nnen \n\nwir einiges erreichen und dieses Volumen in mehrere \n\nBudgets aufteilen. Wir haben das Bundesbudget, das \n\nleider nicht f\u00fcr die abundanten Gemeinden zur Verf\u00fcgung \n\nsteht. Wir haben das Budget Sachsen, das einen ganz \n\nweiten Verwendungsbogen hat. Wenn es Dopplungen gibt \n\n\u2013 die gibt es auch \u2013, dann bedeutet das, dass wir darin die \n\nSchwerpunkte sehen und dass das \u201eBr\u00fccken in die Zu-\n\nkunft\u201c parrallel zu den bestehenden F\u00f6rderprogrammen \n\nsind. \n\nDas ist ein weiteres Merkmal: Es soll nicht gek\u00fcrzt oder \n\ngestrichen werden, sondern die Haushaltsverhandlungen \n\nsind v\u00f6llig unber\u00fchrt von dem Projekt \u201eBr\u00fccken in die \n\nZukunft\u201c zu f\u00fchren. Bei dem Volumen ist eine Investiti-\n\nonspauschale in H\u00f6he von 116 Millionen Euro hervorzu-\n\nheben, die auch als Eigenmittel ersetzend verwendet \n\nwerden kann. Die angedachte F\u00f6rderquote in H\u00f6he von \n\n75 % kann sich sehen lassen. Die Bereiche, glaube ich, \n\nsind wesentlich. \n\nGestatten Sie mir, noch folgenden Aspekt zu nennen: Ich \n\nglaube, Dresden wird auch die Gelder nehmen. Sie \n\nwerden sich ganz besonders freuen, dass die Gelder jetzt \n\nzur Verf\u00fcgung stehen. Es gibt nur einen kleinen Sch\u00f6n-\n\nheitsfehler: Wir haben Br\u00fccken gebaut, wir haben mit \n\nunserer H\u00e4nde Arbeit das geschaffen, aber bei uns fehlt \n\ndie Abteilung Verk\u00e4ufe, das wortgewaltige Anpreisen. Wir \n\nsind eher die Koalition der Taten. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \n\nHeiterkeit bei den LINKEN) \n\nDas ist der Sch\u00f6nheitsfehler an diesem Projekt. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Kollege \n\nMichel von der CDU-Fraktion. Es folgt Kollege Winkler, \n\nSPD-Fraktion. Beide sind die Einbringer. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit Verlaub \n\nHerr Schollbach, ich werde hier auf Ihre Mogelpackung-\n\nThese nicht eingehen. Daf\u00fcr ist mir die Redezeit zu \n\nschade. Ich m\u00f6chte vielmehr als ehemaliger Kommunal-\n\npolitiker den Bogen etwas anders spannen und verweise \n\nauf die Herren Prof. Dr. Thomas Lenk und Mario Hesse, \n\ndie im Auftrag des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindeta-\n\nges noch vor wenigen Wochen den Gemeindefinanzbe-\n\nricht f\u00fcr die Jahre 2014 und 2015 vorgelegt haben. Daraus \n\nzog der Kommunale Spitzenverband Schlussfolgerungen \n\nund forderte parrallel zu unseren Initiativen ein sogenann-\n\ntes staatliches Investitionspaket. Die Argumente waren \n\ndurchaus analytisch unterlegt. \n\nWir haben bereits einige Zahlen geh\u00f6rt. Die s\u00e4chsischen \n\nKommunen erreichen nicht einmal 67 % der deutsch-\n\nlandweiten Steuereinnahmen je Einwohner, haben unter-\n\ndurchschnittliche Ausgaben f\u00fcr die Bereitstellung und \n\nUnterhaltung von Anlagen und Infrastruktur. Die s\u00e4chsi-\n\nschen Kommunen sind nicht mehr in der Lage, die nach \n\nwie vor bestehende Infrastrukturl\u00fccke zu den westlichen \n\nBundesl\u00e4ndern zu schlie\u00dfen. Der bisher gr\u00f6\u00dfte Investor \n\nder \u00f6ffentlichen Hand, die Kommunen, haben in den \n\nletzten Jahren eine zur\u00fcckgehende Investitionsquote zu \n\nverzeichnen. Das sei eine beunruhigende Entwicklung, so \n\ndas Fazit des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages vor \n\nBeendigung des Solidarpakts II. Die Koalitionspartner \n\nsind den Forderungen der kommunalen Familie gerecht \n\ngeworden und haben nicht nur ein Investitionspaket, \n\nsondern ein Konjunkturpaket aufgelegt, das nicht nur \n\nseinem Namen, sondern auch der ganz besonderen Situa-\n\ntion der Gegenwart gerecht wird. \n\nIch denke dabei nicht nur an die schon erw\u00e4hnte Pla-\n\nnungssicherheit f\u00fcr unsere Kreise, St\u00e4dte und Gemeinden \n\nin den folgenden Jahren bis 2020 oder an die Neuregelung \n\ndes Mehrbelastungsausgleichs f\u00fcr unsere Kreise, der \n\nunseren Kreisen helfen wird. Ich denke insbesondere an \n\ndie Neugestaltung des kommunalen Finanzausgleichs \n\n\u00fcber den Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz II. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1828 \n\nAls ehemaliger B\u00fcrgermeister einer Kleinstadt im struk-\n\nturschwachen l\u00e4ndlichen peripheren Raum wei\u00df ich, \n\nwovon ich spreche. Diese Anpassung ist meines Erachtens \n\n\u00fcberf\u00e4llig und verhindert ein weiteres Auseinanderdriften \n\nder Finanzkraft zwischen dem kreisfreien und dem \n\nkreisangeh\u00f6rigen Raum. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nOb diese vorgesehene Umschichtung das tats\u00e4chliche \n\nMissverh\u00e4ltnis ausgleicht, wird sich in den kommenden \n\nJahren zeigen, und wir werden auch zuk\u00fcnftig mit einer \n\nasymmetrischen Einwohnerentwicklung zu tun haben, \n\nauch im Hinblick auf diese ganze Asylproblematik. \n\nEs ist umgekehrt auch der verfassungsm\u00e4\u00dfige Auftrag, \n\ndiese Entwicklung genau zu beobachten. Das haben wir \n\nhiermit getan. Ich betone noch einmal ausdr\u00fccklich, dass \n\nwir die kreisfreien St\u00e4dte nicht benachteiligen werden. \n\nDas ist nicht unser Ziel, sondern wir wollen eine gleich-\n\nm\u00e4\u00dfige Entwicklung unserer Finanzen, also diese Ent-\n\nwicklung weiter beobachten und auf diese Entwicklung \n\neingehen. \n\nAlles in allem freue ich mich f\u00fcr meine ehemaligen \n\nKollegen. F\u00fcr die s\u00e4chsischen Kommunen stehen doch \n\ninsgesamt \u2013 ohne aufzuschl\u00fcsseln \u2013 800 Millionen Euro \n\nf\u00fcr wichtige Investitionen und vor allem in fast allen \n\nBereichen der infrastrukturellen Grundversorgung zur \n\nVerf\u00fcgung. Hohe F\u00f6rderquoten und die M\u00f6glichkeit einer \n\nKofinanzierung staatlicher F\u00f6rderung versetzen \u2013 das ist \n\nganz wichtig \u2013 nahezu alle Kommunen in die Lage, diese \n\nInvestitionen durchzuf\u00fchren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Winkler machte \n\nseine Ausf\u00fchrungen f\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt spricht f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE Kollege Scheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen, meine Herren! \n\nIch komme mir fast vor wie in den Berichten aus der \n\nErnteschlacht. Gegenseitig redet man sich besoffen, wie \n\nsch\u00f6n und wie toll und welche tollen Ideen man so hat. \n\nIch will auch diese Debatte nicht so extensiv f\u00fchren, weil \n\ndas, was Sie hier gerade betreiben, die kaschierte 1. Le-\n\nsung zu einem Gesetzentwurf ist, der eigentlich ein \n\nordentliches Gesetzgebungsverfahren verdient h\u00e4tte. Der \n\nSchweinsgalopp, in dem Sie hier versuchen, durch dieses \n\nParlament, durch dieses Hohe Haus ein so wesentliches \n\nGesetzgebungsverfahren durchzupeitschen, spricht \n\nB\u00e4nde, auch dar\u00fcber, wie Sie vorhaben, mit diesem Haus \n\nhier umzugehen und wie Sie solch wesentliche Fragen \n\nauch mit den Kommunen und mit dem Haus hier gemein-\n\nsam diskutieren wollen. \n\nSie wagen es, ehrlich gesagt, im Rahmen dieses Gesetz-\n\nentwurfs viele Fragen miteinander zu vermischen, die \n\neigentlich bedeuten, dass wir uns die n\u00e4chsten kommuna-\n\nlen Finanzausgleichsdebatten sparen k\u00f6nnen, weil Sie, \n\nwie ich gestern im Haushaltsausschuss erfahren durfte, \n\nmit den Kommunen ja ausgedealt haben, dass die n\u00e4chs-\n\nten vier Jahre lang der GMG I, n\u00e4mlich die Verteilung \n\nzwischen Land und Kommunen aufgrund der Aufgaben, \n\ndie Land und Kommunen zu bew\u00e4ltigen haben, nicht \n\nangefasst wird. Da k\u00f6nnen wir uns eigentlich den kom-\n\nmunalen Finanzbeirat sparen. Die 5 Millionen Euro, die \n\ndaf\u00fcr im FAG eingestellt sind, k\u00f6nnen wir gleich einmal \n\nf\u00fcr andere Zwecke ausgeben, denn da haben Sie schon \n\neinen sch\u00f6nen Deal gemacht. Wir freuen uns immer, \n\nwenn die Kommunen mehr Geld zur Verf\u00fcgung gestellt \n\nbekommen. Sie nehmen dieses Geld, um sie zu erpressen, \n\num genau solchen schmutzigen Deals zuzustimmen, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen von CDU und SPD! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDar\u00fcber hinaus sind Sie so frech und schrauben schon \n\nwieder an der Schraube des Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsat-\n\nzes II, das hei\u00dft, der Verteilung zwischen kreisfreien \n\nSt\u00e4dten und kreisangeh\u00f6rigem Raum. \n\n(Zuruf von der CDU: Richtig!) \n\n40 bis 60 Millionen Euro! Das haben Sie schon einmal \n\ngemacht, und zwar mit einem kleinen Unterschied. Der \n\nUnterschied bestand darin, dass mehr Geld in das System \n\ngegeben wurde, und dann wurde neu verteilt, sodass alle \n\netwas davon hatten. Jetzt m\u00fcssen in der Tat die gro\u00dfen \n\nSt\u00e4dte bluten. Was machen Sie mit dem Mehrbelastungs-\n\nausgleich zum kreisangeh\u00f6rigen Raum? Die Kreise \n\nwerden jetzt entlastet. Als wir das noch in der Debatte \n\nzum letzten Haushalt gefordert haben, wurde es vom \n\nTisch gewischt. Da wurde gesagt, nein, wir warten erst \n\neinmal die Evaluierung ab. Jetzt lasse ich mir im Haus-\n\nhaltsausschuss sagen, ach, die Evaluierung, das ist damit \n\ndann erledigt. Kein ordentliches Verfahren, auch nur ein \n\nelender Kuhhandel, den Sie hier betrieben haben, meine \n\nDamen und Herren! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWas mir wirklich Sorge macht, Herr Michel, ist, dass wir \n\nnicht mehr wirklich an den Fragen arbeiten, sondern nur \n\nnoch nach Propagandatiteln suchen. Das hat damals \n\nangefangen \u2013 ich wei\u00df gar nicht mehr, ob es mit der SPD \n\noder der FDP zusammen war \u2013, als Georg Milbradt f\u00fcr die \n\nBeamtenpensionen Vorsorge treffen wollte und einen \n\nBeamtenpensionsfonds geschaffen hat. Da kam eine \n\ngl\u00fcckselige Koalition auf die Idee, dass sich das nicht \n\nsch\u00f6n anh\u00f6rt, warf eine Propagandamaschine an und \n\nbenannte das Ding um. Im Kern bleibt es dasselbe, aber es \n\nhei\u00dft jetzt Generationenfonds. Es geht ja um Generatio-\n\nnengerechtigkeit, das ist ja eine sch\u00f6ne Sache. \n\nDann haben Sie vor Kurzem erst mit der FDP zusammen \n\neinen Zukunftssicherungsfonds ins Leben gesetzt, \n\n400 Millionen Euro hineingeworfen, damit wir sp\u00e4ter \n\neinmal Investitionen auch in der Kommune machen \n\nk\u00f6nnen, \u00fcbrigens total faszinierend, und zwar zu densel-\n\nben Themen wie Schulhausbau, Krankenhausbau, Stra-\n\n\u00dfenbau. Es wurden dieselben Themen angefasst, aber \n\nzwei unterschiedliche Fonds mit unterschiedlichen F\u00f6r-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1829 \n\nders\u00e4tzen. Was ist denn das f\u00fcr eine Idiotie, wem wollen \n\nSie denn das erkl\u00e4ren? \n\nWenn Sie wirklich redlich handeln w\u00fcrden, h\u00e4tten Sie das \n\nInstrument in den Zukunftssicherungsfonds genommen \n\nund ihn neu bef\u00fcllt oder die Verwendungsmittel anders \n\ndargestellt. Das, was Sie jetzt hier machen, ist wieder nur, \n\nein neues Instrument au\u00dferhalb des regul\u00e4ren Haushaltes \n\nzu schaffen. Meine Kollegin von den GR\u00dcNEN hat schon \n\ndarauf hingewiesen, dass dies mehr Intransparenz schafft \n\nund gegen die Haushaltsprinzipien verst\u00f6\u00dft, die das \n\nHaushaltsgrunds\u00e4tzegesetz vorschreibt. \n\nDeswegen bin ich sehr gespannt auf die Debatte und auf \n\ndie Anh\u00f6rung, die wir jetzt schon im S\u00e4chsischen Landtag \n\nterminiert haben. Wir haben aus unserer Fraktion \u2013 und \n\nhoffen, dass er auch kommen wird \u2013 den Rechnungshof-\n\npr\u00e4sidenten eingeladen, weil genau das den Kern unseres \n\nhaushalterischen Handelns betrifft, unsere Pflichten, die \n\nwir haben, die Einheitlichkeit des Haushaltes, den j\u00e4hrli-\n\nchen Etat des Haushaltes, was Sie wieder einmal mit \n\nF\u00fc\u00dfen treten, meine Damen und Herren von der Koaliti-\n\non. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIn nenne noch einige Beispiele zu diesen Fragen. Wir \n\nhaben ja mehrere wundersch\u00f6ne kleine Fonds und P\u00f6st-\n\nchen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Kollege \n\nScheel! \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: \u2013 Ja, 7 Sekunden habe \n\nich ja noch. Man hat das einmal \u201eKeksdosen\u201c genannt. \n\nSie versuchen weiter, den Haushalt und damit den Kern \n\ndes Parlamentarischen auszuh\u00f6hlen, und Sie haben hier \n\neinen weiteren Beitrag vorgelegt. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Scheel, ich \n\nmuss noch eine Bemerkung loswerden. Ich weise auf die \n\nRedezeit hin, und Sie haben das nicht zu diskutieren. Das \n\nwissen Sie. \n\n(Falk Neubert, DIE LINKE: Sie k\u00f6nnen vorher \n\nsagen, wann angefangen und wann beendet wird! \u2013 \n\nMinisterpr\u00e4sident Stanislaw Tillich: Ein \n\nbisschen mehr Respekt w\u00e4re angebracht!) \n\nHerr Neubert, ich erteile Ihnen einen Ordnungsruf. Sie \n\nkennen unsere Gesch\u00e4ftsordnung. Sie haben die F\u00fchrung \n\ndes Pr\u00e4sidenten in so einer Art und Weise nicht zu kriti-\n\nsieren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir fahren jetzt fort in der Rednerreihe. Eine Kurzinter-\n\nvention ist nat\u00fcrlich auf den vorangegangenen Redebei-\n\ntrag bezogen. Diese kommt von Herrn Kollegen Michel. \n\nJens Michel, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte \n\neinige Sachen nicht so stehen lassen. Einerseits m\u00f6chte \n\nich darauf verweisen, dass die Kommunen ihre Zustim-\n\nmung zu diesem Paket gegeben haben. Der Landkreistag \n\ngenauso wie der SSG haben diesem Paket zugestimmt. \n\nAu\u00dferdem ist die Fondstrennung ganz einfach. Zukunfts-\n\nsicherungsfonds ist reines Landesgeld. Der Fonds \u201eBr\u00fc-\n\ncken in die Zukunft\u201c ist eine Mischung von Bundes-, \n\nkommunalem und Landesgeld. Daher ist es eher sogar f\u00fcr \n\ndie Transparenz hilfreich, wenn man dies trennt und in \n\nunterschiedliche Fonds anlegt. Daher m\u00f6chte ich diese \n\nVermischung nicht so stehen lassen. \u2013 Danke. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention. Kollege Scheel, Sie k\u00f6nnten reagieren \u2013 und Sie \n\ntun das. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrter Herr Michel, es ist ein einfaches Gesetz. \n\nGesetzlich l\u00e4sst sich nat\u00fcrlich auch vieles \u00e4ndern. Ich \n\nwerde den Eindruck nicht los, dass die Koalition mehr der \n\nGedanke getrieben hat, habe ich irgendetwas, was ich an \n\ndie Presse verkaufen kann?, als habe ich eine L\u00f6sung, die \n\nwirklich sinnvoll ist? Dabei bleibe ich. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren Kurzinter-\n\nvention und Reaktion. Wir fahren fort, und f\u00fcr die AfD-\n\nFraktion ergreift das Wort Herr Kollege Barth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Sehr geehrter Herr Kollege \n\nMichel! Ich erinnere mich noch ziemlich genau an die \n\nAnh\u00f6rung zum Haushaltsgesetz. Frau Kollegin K\u00f6rner \n\naus unserem gemeinsamen Landkreis, Vertreterin der \n\nBeigeordneten, sa\u00df damals hier und hat erkl\u00e4rt, dass die \n\nFl\u00fcchtlingspauschale in H\u00f6he von 7 600 Euro, die die \n\nLandkreise und kreisfreien St\u00e4dte zur Unterbringung der \n\nFl\u00fcchtlinge in den Gemeinschaftsunterk\u00fcnften bekom-\n\nmen, nicht ausreichend sei. Damals wurde hier im Hohen \n\nHaus ein Betrag von 8 000 bis 9 000 Euro genannt, den \n\ndie kommunale Ebene als angemessen ansieht. \n\nMittlerweile, wenn man die kommunale Ebene befragt, \n\nwerden Betr\u00e4ge zwischen 10 000 und 12 000 Euro ausge-\n\nrufen. Inwiefern sich dann hier Herr Pecher als ein vor-\n\nz\u00fcglicher Rechner bezeichnet, kann ich nicht nachvollzie-\n\nhen. Ich, meine Damen und Herren, m\u00f6chte Ihnen jetzt \n\neinmal eine kleine Rechnung aufmachen: \n\nIch hatte gesagt, die Landkreise erhalten per anno \n\n7 600 Euro. Im Gesetzentwurf \u2013 an verborgener Stelle \u2013 \n\nkonnte man lesen, dass f\u00fcr 2015 weitere 23 Millio-\n\nnen Euro lockergemacht werden und f\u00fcr 2016 \u2013 wenn ich \n\nes richtig sehe \u2013 60 Millionen Euro. Jetzt habe ich mir \n\neinmal die M\u00fche gemacht, anhand der ankommenden \n\nFl\u00fcchtlinge und der Prognose von der Landesdirektion so \n\ngenau wie m\u00f6glich zu berechnen, wie hoch die Kosten-\n\npauschale pro Asylbewerber ist. Ich bin auf einen Betrag \n\nvon 1 324 Euro gekommen. Wenn ich das also zusam-\n\nmenrechne, komme ich bei der Erg\u00e4nzungspauschale von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1830 \n\n23 Millionen Euro in Bezug auf die vorhandenen Asylbe-\n\nwerber, die uns in den kommunalen Raum zugewiesen \n\nwerden, auf einen genauen Betrag von 8 924 Euro pro \n\nAsylbewerber. \n\nDa stehen Sie hier und feiern sich, obwohl die Kommu-\n\nnen und Landkreise eindeutige Signale geben, dass dieser \n\nBetrag zu gering ist! Da muss ich ehrlich sagen: Ihre \n\nSelbstwahrnehmung scheint hier etwas getr\u00fcbt zu sein. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEin weiteres Beispiel sind die 300 Millionen Euro. Das \n\nhei\u00dft \u201eSonderverm\u00f6gen Asyl- und Fl\u00fcchtlingsfonds\u201c, \n\nversteckt in Artikel 7. Wir haben also ein wirkliches \n\nInvestitionspaket von 1,1 Milliarden Euro. Jetzt habe ich \n\nmir \u00fcberlegt, wie weit die 300 Millionen Euro reichen \n\nwerden, Herr Michel. \n\nIm Kreistag Landkreis S\u00e4chsische Schweiz/Osterzgebirge \n\nsind in der Novembersitzung 19,6 Millionen Euro Kredit-\n\naufnahme f\u00fcr Asylunterk\u00fcnfte beschlossen worden. In der \n\nDezembersitzung sollen mehr als weitere 40 Millio-\n\nnen Euro Kreditaufnahme beschlossen werden f\u00fcr die \n\nUnterbringung von Fl\u00fcchtlingen allein noch 2015. Das \n\nhei\u00dft, der Finanzbedarf meines Heimatlandkreises allein \n\nf\u00fcr die Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen \u2013 das wird derzeit \n\nfremdfinanziert \u2013 sind 60 Millionen Euro. \n\nIn Dresden \u2013 so war in der Zeitung zu lesen \u2013 ist der \n\nBedarf wohl 50 Millionen Euro oder mehr. Das hei\u00dft, ein \n\nLandkreis und eine kreisfreie Stadt verbrauchen f\u00fcr 2015 \n\nund 2016 nach vorl\u00e4ufiger Prognose bereits 110 Millio-\n\nnen Euro. Da wollen Sie uns hier erz\u00e4hlen, dass \n\n300 Millionen Euro ausreichend sind, meine Damen und \n\nHerren? Ich muss ganz ehrlich sagen: Das ist eine unseri-\n\n\u00f6se Finanzplanung. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nHerr Michel, ich will jetzt hier nicht orakeln und irgend-\n\neine Zahl in den Raum werfen. Aber ich halte die Zahl \n\nvon 800 Millionen Euro f\u00fcr realistischer als die 300 Mil-\n\nlionen Euro, die Sie in Ihren Fonds eingestellt haben. \n\nDaher, meine Damen und Herren, ist auch das Zitat von \n\nHerrn Tillich in der Presse \u201eAm Geld soll es nicht liegen, \n\nwenn in der n\u00e4chsten Zeit die Belastungen durch neue \n\nFl\u00fcchtlingsstr\u00f6me auch in Sachsen zunehmen\u201c aus meiner \n\nSicht nicht nachvollziehbar; denn der Freistaat Sachsen ist \n\nnach wie vor ein Land, das am Tropf der Geberl\u00e4nder \n\nh\u00e4ngt. \n\nIch danke Ihnen recht herzlich, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Barth hatte f\u00fcr die \n\nAfD das Wort. Die GR\u00dcNEN haben keinen Redebedarf. \n\nDamit er\u00f6ffnen wir eine dritte Rederunde. F\u00fcr die ein-\n\nbringende CDU-Fraktion spricht jetzt Herr Kollege \n\nHartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr \n\nBarth, manchmal ist es f\u00f6rderlich, man redet nur \u00fcber \n\nDinge, von denen man etwas versteht. Die 300 Millio-\n\nnen Euro Vorsorge Asyl sind ein Teilbetrag, mit dem der \n\nFreistaat in Verantwortung der Regierungskoalitionen \n\nMittel bereitstellt, um einen Teil der anfallenden Kosten \n\nvorsorglich mitfinanzieren zu k\u00f6nnen. Das nennt man \n\nverantwortungsvolle Haushaltspolitik auf der Grundlage \n\neiner ver\u00e4nderten Istsituation. Es ist ein Teilbetrag als \n\nVorsorge f\u00fcr die anstehenden Herausforderungen. \n\nWenn Sie schon eine Rechnung aufmachen, dann rechnen \n\nSie bitte auch die vom Bund ab Januar zus\u00e4tzlich flie\u00dfen-\n\nden Mittel dazu. Im \u00dcbrigen reden wir nicht \u00fcber das \n\nThema Asyl. Insoweit komme ich jetzt zum eigentlichen \n\nThema. \n\nHerr Scheel, 800 Millionen Euro sind ein recht hoher \n\nBetrag, wenn man die These vertritt, einfach einmal nur \n\nso etwas der Presse verkaufen zu wollen. Ich denke, das \n\nist schon deutlich mehr. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nIch m\u00f6chte mich aber auf Herrn Schollbach konzentrie-\n\nren. Ein selbstgef\u00e4lliger Auftritt und ein arroganter Vor-\n\ntrag, aber es passt zu Herrn Schollbach, der sich gern in \n\nder Rolle eines altr\u00f6mischen Senators sieht: Marcus Cato. \n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei der CDU) \n\nSo ist es seine h\u00f6chst individuelle Leistung, alle seine \n\nAusf\u00fchrungen nach dem Motto \u201eIm \u00dcbrigen bin ich der \n\nMeinung, dass Karthago zerst\u00f6rt werden muss\u201c auf die \n\nUnion zu adaptieren. Nur auf die Dauer wird das recht \n\nlangweilig. \n\nAber kommen wir zur\u00fcck. Herr Schollbach \u2013 das geh\u00f6rt \n\nder Vollst\u00e4ndigkeit halber dazu \u2013 ist formal Fraktionsvor-\n\nsitzender der LINKEN im Stadtrat. Er gef\u00e4llt sich aber \n\neher in der Rolle des selbst ernannten Regenten der \n\nLandeshauptstadt Dresden. Insoweit ist ihm auch v\u00f6llig \n\negal, wer unter ihm offensichtlich in Mehrheiten und als \n\nOberb\u00fcrgermeister im Rathaus steht. Als Kronzeuge \n\nberuft er sich auf Hartmut Vorjohann. Nun gut. \n\nIch will deutlich sagen, Herr Schollbach: Als Erstes: Die \n\nErde ist keine Scheibe. Zweitens: W\u00e4re sie es, w\u00e4re diese \n\nScheibe gr\u00f6\u00dfer als Dresden. \n\n(Heiterkeit \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nIch glaube, es ist auch nicht tunlich, dass Sie jetzt die \n\nEbenen vermischen und die Stadtratsdebatte hier in das \n\nHohe Haus holen. Wenn ich so w\u00e4re wie Sie, w\u00fcrde ich \n\njetzt die Diskussion dar\u00fcber beginnen, wie Ortschaften in \n\nder Landeshauptstadt Dresden durch die linke Stadtrats-\n\nmehrheit behandelt werden. Aber ich bin ja nicht wie Sie. \n\nInsoweit zur\u00fcck zum Thema. \n\nDas Solidarprinzip stellen wir einmal an den Anfang. \n\nEigentlich glaube ich nicht, dass ich das der LINKEN \n\nerkl\u00e4ren m\u00fcsste, aber Ihr Vortrag zeigt, dass es hier \n\nHandlungsbedarf gibt. Das Solidarprinzip bedeutet in \n\nsich, dass Sachsen und die Kommunen gemeinsam die \n\nfinanziellen Herausforderungen der Zukunft und der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1831 \n\nGegenwart bew\u00e4ltigen. Der Grundsatz gilt: Geht es dem \n\nFreistaat gut, soll es auch den Kommunen gut gehen. Hat \n\nder Freistaat klamme Situationen, leisten auch die Kom-\n\nmunen ihren Beitrag dazu. Dieses Solidarprinzip findet \n\nAusfluss im FAG, das in Deutschland keine Selbstver-\n\nst\u00e4ndlichkeit ist. Im \u00dcbrigen wird auch von anderen \n\nBundesl\u00e4ndern beneidet, wie in Sachsen diese Finanzbe-\n\nziehungen geregelt sind. \n\nAber das Solidarprinzip regelt nicht nur die Verh\u00e4ltnisse \n\nzwischen dem Freistaat und den Kommunen, sondern es \n\ndefiniert auch eine Solidarit\u00e4t der Landkreise, kreisange-\n\nh\u00f6rigen Kommunen mit den kreisfreien St\u00e4dten. Jetzt sind \n\nSie in der Verantwortung, Herr Schollbach, Ihre Rolle \n\nnicht zu instrumentalisieren, sondern verantwortungsvoll \n\nein solches Thema zu begleiten. \n\nDazu sage ich zwei Punkte. Erstens. 800 Millionen Euro \n\nKommunalfinanzpaket. Von den 800 Millionen Euro \n\nbekommen die kreisfreien St\u00e4dte 400 Millionen Euro, die \n\nLandeshauptstadt Dresden \u00fcber 160 Millionen Euro, und \n\ndas mit einer F\u00f6rderquote von 75 %. Ich schreibe es Ihnen \n\nins Stammbuch. Damit k\u00f6nnen Sie eine ganze Menge \n\nSchulen bauen. Ich glaube, das ist auch die Herausforde-\n\nrung, vor der die Stadt steht. \n\nNat\u00fcrlich hat niemand behauptet, wie Sie es von den \n\nLINKEN gern tun, dass der Freistaat jetzt g\u00f6nnerhaft \n\n800 Millionen Euro als sein Paket verkauft. Nein, die \n\nKommunen, der Landkreistag und der S\u00e4chsische St\u00e4dte- \n\nund Gemeindetag haben gemeinsam mit den Fraktionen \n\nund der Staatsregierung im Solidarprinzip jeder seinen \n\nBeitrag geleistet und zu den 159 Millionen Euro \u2013 deshalb \n\nauch das Verfahren \u2013 zus\u00e4tzliches Geld gepackt, um \n\nveritable Pakete zu schn\u00fcren. Zu den veritablen Paketen \n\ngeh\u00f6rt der Wahrheit halber, dass Sie gern in Ihrer Rheto-\n\nrik Geld vereinnahmen, das Ihnen gar nicht zusteht. \n\n400 Millionen Euro f\u00fcr die kreisfreien St\u00e4dte, 160 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr Dresden, 75 % F\u00f6rderquote \u2013 das ist deutlich \n\nmehr, als Sie selbst bei der besten Rechnung bekommen. \n\nUnd das ist auch gut so. Aber gleichzeitig ist es richtig, \n\ndass wir uns die Finanzbeziehungen des GMG II an-\n\nschauen. Da ist es doch eine Wahrheit, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nChristian Hartmann, CDU: \u2013 dass der Veredlungsfaktor \n\ndazu gef\u00fchrt hat, dass wir eine Unwucht zulasten des \n\nl\u00e4ndlichen Raumes haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nEhrlichkeit in der Politik bedingt, dass dieser Ausgleich \n\nzwischen den kommunalen Ebenen zu gew\u00e4hrleisten ist. \n\nSo viel von meiner Seite. Herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Hartmann \n\nsprach f\u00fcr die CDU. Die SPD ist ebenfalls einbringend. \n\nMario Pecher ergreift jetzt das Wort f\u00fcr seine Fraktion. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Als Innenpolitiker und als \n\nFinanzpolitiker m\u00f6chte ich auf ein Thema eingehen, das \n\nimmer wieder hier angesprochen wird: Kommunales \n\nGeld, das wir den Kommunen wegnehmen. Wir machen \n\nein kommunales Finanzpaket \u00fcber 800 Millionen Euro \n\nmit einem Planungshorizont von f\u00fcnf Jahren f\u00fcr die \n\nKommunen. Was f\u00fcr Geld nehmen wir denen weg? Was \n\nnehmen wir denen weg? \n\nDann m\u00f6chte ich noch darauf hinweisen, wer bestimmt, \n\nwas kommunales Geld ist. Das bestimmt zum einen \n\nunsere Verfassung, Artikel 87 und 84, dass wir das durch \n\nein Gesetz zu regeln haben und dass wir die Kommunen \n\nzu beteiligen haben, und dann bestimmen wir das hier, der \n\nGesetzgeber. Nicht B\u00fcrgermeister, nicht Kommunalpar-\n\nlamente, so wichtig sie f\u00fcr die Demokratie in diesem \n\nLand sind. Wir sind der Souver\u00e4n in diesem Land, wir als \n\nParlament entscheiden \u00fcber ein Gesetz, das die Kommu-\n\nnen mit Finanzmitteln ausr\u00fcstet. Nichts anderes wird \n\npassieren mit dem FAG 2017/18, mit dem FAG 2019/20 \n\nund mit den Neuverhandlungen dann auch zum GMG I ab \n\ndem FAG 2021. Das ist ein ganz normales Verfahren des \n\nGesetzgebers, des Souver\u00e4ns. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nWas sind denn die Absprachen?) \n\nDieses Paket, das wir jetzt geschn\u00fcrt haben \u2013 \u2013 \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nWer verhandelt denn noch?) \n\n\u2013 Noch einmal, Herr Scheel: Es verhandelt der Gesetz-\n\ngeber, das sind wir hier in diesem Haus, mit den Kommu-\n\nnen. Die sitzen auch zu den Beratungen zum \n\nFAG 2017/18 mit am Tisch. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Wenn es \n\num das FAG geht, werde ich Ihnen das sagen!) \n\n\u2013 Das k\u00f6nnen Sie gern. Das ist das Sch\u00f6ne an der Demo-\n\nkratie. \n\nWas sind die Voraussetzungen gewesen, dass wir \u00fcber-\n\nhaupt dieses Paket schn\u00fcren konnten? Da komme ich zum \n\nThema \u201eParlamentarische Beteiligung\u201c. Ich habe ver-\n\nsucht, beim Thema FAG darzustellen, dass wir verant-\n\nwortlich sind. Die Voraussetzungen, dass wir \u00fcber dieses \n\nPaket reden konnten, haben wir erstens mit dem Haushalt \n\nmit der Unterst\u00fctzung des Bundes durch das Bundespaket \n\ngeschaffen. Da haben wir aufgepasst, dass es nicht wie \n\nein Eimer Wasser in die W\u00fcste gekippt wird, sondern dass \n\nwir es veredeln k\u00f6nnen. Wir haben das nicht mit einem \n\nRegierungsantrag realisiert, sondern haben uns als Frakti-\n\nonen, als Parlament einen Kopf gemacht. Dieses Gesetz \n\nist eine Parlamentsinitiative. Das ist das Neue und Ent-\n\nscheidende. Das ist die Transparenz bei diesem Thema. \n\nDas bitte ich in der Debatte mehr zu w\u00fcrdigen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1832 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Pecher sprach \n\nf\u00fcr die SPD. Gibt es bei den LINKEN weiteren Redebe-\n\ndarf? \u2013 AfD? \u2013 Die GR\u00dcNEN haben schon in der Vorrun-\n\nde keinen Redebedarf mehr gehabt. Wir w\u00e4ren, wenn es \n\nkeinen weiteren Redebedarf aus diesem Hohen Haus g\u00e4be \n\nund nicht noch eine vierte Runde er\u00f6ffnet werden sollte, \n\njetzt in der Situation, dass die Staatsregierung das Wort \n\nergreifen k\u00f6nnte. Bitte, Herr Staatsminister Prof. Unland. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Br\u00fccken verbinden nicht nur die Ufer eines \n\nFlusses, sondern vor allem Menschen. Mit diesem Paket \n\n\u201eBr\u00fccken in die Zukunft\u201c wird eine neue zus\u00e4tzliche \n\nBr\u00fccke gebaut. Diese Br\u00fccke soll in der Zukunft wirken. \n\nSie soll die Kommunen dabei unterst\u00fctzen, weiterhin eine \n\neffektive, funktionierende und damit zukunftssichere \n\n\u00f6ffentliche Infrastruktur vorzuhalten. \n\nDer Ihnen vorliegende Gesetzentwurf der Regierungsfrak-\n\ntionen f\u00fcr ein Gesetz zur St\u00e4rkung der kommunalen \n\nInvestitions- und Finanzkraft sieht ein umfassendes \n\nInvestitionspaket f\u00fcr die s\u00e4chsischen Kommunen mit \n\neinem Volumen von 800 Millionen Euro bis zum Jahr \n\n2020 vor. Dieses Investitionspaket ist Ausdruck des \n\ngemeinsamen Wunsches von Kommunen und Freistaat, \n\ndas Land weiterzubringen. So ist es in einem gemeinsa-\n\nmen Kraftakt gelungen, ein Gesamtpaket zu schn\u00fcren, das \n\nin seiner Gr\u00f6\u00dfenordnung bemerkenswert ist. \n\nIch darf davon ausgehen, dass die drei Bausteine des \n\nGesamtpakets bereits hinreichend diskutiert worden sind. \n\nIch m\u00f6chte daher in meiner Rede auf eine detaillierte \n\nDarstellung dieses Paketes verzichten und lieber auf das \n\neine oder andere Spezifikum eingehen und es in den \n\nGesamtkontext einordnen. \n\nDas Budget Bund, das aus den Mitteln des Kommunalin-\n\nvestitionsf\u00f6rderungsfonds gespeist wird, weist, wie Sie \n\nwissen, eine vom Bund vorgesehene und definierte \n\nVerwendungsbreite auf. Das geht vor allem auf zwei \n\nMotive zur\u00fcck. \n\nErstens. Zum einen beschr\u00e4nkt das Grundgesetz die \n\nBereiche, f\u00fcr die der Bund Finanzhilfen bereitstellen darf \n\nund kann. Der Bund kann dies nur dort tun, wo er Gesetz-\n\ngebungskompetenzen hat. Ich m\u00f6chte auf das Grundge-\n\nsetz verweisen, und zwar auf den Artikel 104 b. Vor \n\ndiesem Hintergrund ist es ein Erfolg des Freistaates, dass \n\ner durch zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge im Bundesratsverfahren \n\nerwirkt hat, die Verwendungsbreite der Bundesmittel zu \n\nvergr\u00f6\u00dfern bzw. klarzustellen. \n\nZweitens. Ein weiteres Motiv ergibt sich aus der Zielset-\n\nzung des Kommunalinvestitionsf\u00f6rderungsgesetzes. Mit \n\nden Finanzhilfen des Bundes sollen speziell Investitionen \n\nin finanzschwachen Kommunen gef\u00f6rdert werden. Die \n\nL\u00e4nder waren daher aufgefordert, im Rahmen der landes-\n\ninternen Umsetzung Ausschlusskriterien zu entwickeln, \n\ndie sicherstellen, dass dieses Motiv des Bundes verwirk-\n\nlicht wird. In Sachsen hat man sich deshalb f\u00fcr den \n\nvorliegenden Gesetzentwurf darauf verst\u00e4ndigt, dass die \n\nKommunen, die seit 2009 ununterbrochen Finanzaus-\n\ngleichsumlage gezahlt haben, nicht antragsberechtigt sein \n\nsollen. F\u00fcr den einen oder anderen mag dies als H\u00e4rte f\u00fcr \n\ndie betroffenen Gemeinden erscheinen. Ich m\u00f6chte aber \n\nauf ein wesentliches Korrektiv im Rahmen des Gesamt-\n\npaketes hinweisen, n\u00e4mlich auf den zweiten Baustein, das \n\nBudget Sachsen. \n\nIm Gegensatz zu den Bundesmitteln ist bez\u00fcglich des \n\nBudgets Sachsen grunds\u00e4tzlich keine s\u00e4chsische Kommu-\n\nne ausgeschlossen. Es bestehen mithin keine Einschr\u00e4n-\n\nkungen beim Kreis der antragsberechtigten Kommunen. \n\nAuch die Verwendungsbreite ist deutlich gr\u00f6\u00dfer. \n\nFrau Schubert, ich m\u00f6chte auf Ihren Einwand eingehen. \n\nEs werden zum Beispiel die Investitionen in Schulen im \n\nBudget Sachsen nicht auf die energetische Sanierung \n\nbegrenzt. \n\nDer zweite Baustein stockt somit die Bundesmittel nicht \n\nnur der H\u00f6he nach auf, sondern tr\u00e4gt auch zu einer besse-\n\nren regionalen und fachlichen Aussteuerung der Investiti-\n\nonsbedarfe in den Kommunen bei. \n\nDer dritte Baustein, die Investitionspauschalen, ber\u00fcck-\n\nsichtigt schlie\u00dflich, dass die Kommunen \u00fcber die erfor-\n\nderlichen Eigenmittel verf\u00fcgen k\u00f6nnen, um F\u00f6rderpro-\n\ngramme in Anspruch zu nehmen. Die Investitionspau-\n\nschalen sollen daher in erster Linie der Finanzierung von \n\nMa\u00dfnahmen der infrastrukturellen Grundversorgung in \n\nden Kommunen dienen. Die Investitionspauschalen \n\nk\u00f6nnen aber auch als Ersatz von Eigenmitteln zur Kofi-\n\nnanzierung staatlicher F\u00f6rderprogramme eingesetzt \n\nwerden. Dies unterst\u00fctzt die Zielsetzung, dass durch das \n\nInvestitionspaket auch zus\u00e4tzliche Investitionen in Angriff \n\ngenommen werden k\u00f6nnen. \n\nGleichzeitig \u2013 und das ist unsere gro\u00dfe Hoffnung \u2013 \n\nerwarten wir positive Impulse f\u00fcr das Wirtschaftswachs-\n\ntum im Freistaat. \n\nMeine Damen und Herren! Damit aus den Mitteln des \n\nInvestitionspakets tats\u00e4chlich Br\u00fccken in die Zukunft \n\ngebaut werden k\u00f6nnen, m\u00fcssen die F\u00f6rdermittel intelli-\n\ngent eingesetzt werden. Nach dem vorliegenden Gesetz-\n\nentwurf kommt den Kommunen dabei ein hohes Ma\u00df an \n\nSteuerungsm\u00f6glichkeiten, aber auch an Mitverantwortung \n\nzu. Die Gelder sollen gerade nicht mit der klassischen \n\nGie\u00dfkanne verteilt werden. Vielmehr sollen sie auf der \n\nGrundlage von regionalen Ma\u00dfnahmenpl\u00e4nen gezielt \n\ndorthin gelenkt werden, wo sie f\u00fcr den Erhalt oder den \n\nAusbau der kommunalen Infrastruktur von besonderer \n\nBedeutung sind. \n\nDieser Entscheidungsprozess muss innerhalb der kommu-\n\nnalen Familie gef\u00fchrt werden. Ich appelliere an die \n\nkommunalen Entscheidungstr\u00e4ger, den \u00fcbertragenen \n\nFreiraum verantwortungsvoll zu nutzen und den gesetz-\n\ngeberischen Willen im Sinne einer strategischen und \n\ngesamtheitlichen Planung konsequent umzusetzen. Dazu \n\ngeh\u00f6rt beispielsweise auch die Beantwortung folgender \n\nFragen: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1833 \n\nWelche Infrastruktur wird langfristig noch ben\u00f6tigt? \n\nWelche Folgekosten haben die Investitionen? Muss neu \n\ngebaut werden oder ist eher eine Sanierung sinnvoll? \n\nWelche M\u00f6glichkeiten der interkommunalen Kooperation \n\nbestehen? All das sind wichtige Fragen, die auf der \n\nkommunalen Ebene gekl\u00e4rt werden m\u00fcssen, um die \n\nPriorit\u00e4ten dort festzulegen. Dabei kommt den Landkrei-\n\nsen eine besondere Verantwortung zu. Sie erstellen die \n\nMa\u00dfnahmenpl\u00e4ne auf Kreisebene f\u00fcr die Budgets \u201eBund\u201c \n\nund \u201eSachsen\u201c. Damit stimmen sie die Investitionen mit \n\nder Gemeindeebene ab und koordinieren sie. \n\nMeine Damen und Herren! Das Investitionspaket, das \n\nFreistaat und Kommunen gemeinsam geschn\u00fcrt haben, \n\ntr\u00e4gt seinen Namen zu Recht. Mit diesem Paket werden \n\ndie Rahmenbedingungen geschaffen, die die zuk\u00fcnftige \n\nEntwicklung im Freistaat entscheidend beeinflussen. Die \n\ns\u00e4chsischen Gemeinden und Landkreise sowie die kreis-\n\nfreien St\u00e4dte werden unmittelbar von den Br\u00fccken in die \n\nZukunft profitieren. Gleiches gilt aber auch f\u00fcr die B\u00fcrger \n\nund Unternehmen als Nutzer der kommunalen Infrastruk-\n\ntur. \n\nNat\u00fcrlich hat auch der Freistaat ein Interesse an einer \n\nleistungsf\u00e4higen und funktionierenden kommunalen \n\nInfrastruktur. Dass dies so m\u00f6glich war, ist nicht zuletzt \n\nder soliden Struktur der s\u00e4chsischen Staatsfinanzen zu \n\nverdanken. Solide Finanzen, denen auch in diesem Haus \n\nimmer hohe Bedeutung beigemessen wird, machen es \n\nm\u00f6glich, jetzt handlungsf\u00e4hig zu bleiben. Ich danke allen \n\nBeteiligten f\u00fcr die konstruktiven Anregungen und Ge-\n\nspr\u00e4che, die letztendlich zu der L\u00f6sung in Form des \n\nvorliegenden Gesetzentwurfes gef\u00fchrt haben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und \n\nder Abg. Franziska Schubert, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit den Ausf\u00fchrungen \n\ndes Herrn Staatsministers der Finanzen, Prof. Unland, ist \n\ndie 1. Aktuelle Debatte abgeschlossen, und wir kommen \n\nzu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nHochschulfinanzierung: Viele T\u00f6pfe verderben den Brei? \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAls Antragstellerin ergreift zun\u00e4chst Frau Kollegin \n\nDr. Maicher f\u00fcr die einbringende Fraktion das Wort. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Unsere \n\nHochschulen leisten sehr viel: Sie sind Anziehungsmoto-\n\nren f\u00fcr unsere St\u00e4dte. Sie ziehen junge Menschen nach \n\nSachsen, die hier leben wollen, hier studieren wollen, die \n\nFamilien und Unternehmen gr\u00fcnden. Sie sorgen f\u00fcr \n\nAttraktivit\u00e4t und Lebendigkeit unserer St\u00e4dte. Sie sind \n\nWissensmotoren, sie bilden gute Fachkr\u00e4fte und gute \n\nWissenschaftler aus und sie wollen gute Perspektiven und \n\nKarrieren f\u00fcr Nachwuchswissenschaftler erm\u00f6glichen. Sie \n\nsichern die Lehrerausbildung an vielen Standorten ab, die \n\nwir dringend brauchen. Sie sind gleichzeitig Innovati-\n\nonsmotoren. Sie sorgen mit immer steigenden Drittmittel-\n\neinwerbungen und Forschungskooperationen daf\u00fcr, dass \n\nwir \u00fcberall in Sachsen exzellente Forschung haben, und \n\nsie sind \u2013 das ist in der heutigen Zeit besonders wichtig \u2013 \n\nechte Willkommensorte in Sachsen, und zwar f\u00fcr alle, die \n\nzu uns kommen: f\u00fcr Wissenschaftlerinnen und Wissen-\n\nschaftler sowie f\u00fcr Studierende. Sie wollen konsequent \n\nIntegration und fr\u00fche Bildungschancen auch f\u00fcr Gefl\u00fcch-\n\ntete umsetzen. Ich habe das in den letzten Wochen in \n\nmeinen vielen Gespr\u00e4chen an den Hochschulen sehr \n\neindrucksvoll erfahren k\u00f6nnen. \n\nF\u00fcr die Erf\u00fcllung dieser Aufgaben, die gesellschaftlich \n\ngewollt und wichtig sind, m\u00fcssen die Hochschulen auch \n\ndauerhaft in die Lage versetzt werden. Langfristige \n\nAufgaben brauchen stabile Finanzierung und planbare \n\nEntwicklung. Deshalb lohnt heute einmal der Blick \n\ndarauf, wo wir Ende 2015, nach Ablauf des ersten Haus-\n\nhaltsjahres dieses Doppelhaushalts und ein halbes Jahr \n\nvor den Verhandlungen zum n\u00e4chsten Doppelhaushalt, \n\neigentlich stehen. Wir sollten fr\u00fchzeitig gemeinsam \n\ndar\u00fcber diskutieren, wie wir unsere Hochschulen finanzi-\n\nell so ausstatten, dass sie diese Aufgaben erf\u00fcllen k\u00f6nnen, \n\nund das soll diese Aktuelle Debatte leisten. \n\nSchauen wir uns die Situation an: Bei der Grundfinanzie-\n\nrung steht Sachsen weiterhin im letzten Drittel auf der \n\nbundesdeutschen Skala. Wir sind weit entfernt von den \n\nSpitzenreitern, zum Beispiel Baden-W\u00fcrttemberg. Statt-\n\ndessen haben wir ein Potpourri von Programmen und \n\nT\u00f6pfen. Diese sind zugegebenerma\u00dfen alle gestartet, um \n\ndie schlimmsten Strohfeuer der s\u00e4chsischen Hochschulpo-\n\nlitik einzud\u00e4mmen. Ich m\u00f6chte einige Beispiele nennen: \n\nAls Erstes das \u201eBildungspaket Sachsen 2020\u201c. Es wurde \n\naufgelegt, als nicht mehr zu leugnen war, dass wir in \n\nSachsen auf einen akuten Lehrermangel hinsteuern und \n\ndie Zahlen der Lehramtsstudierenden gesteigert werden \n\nsollten. Es ist eine gute Sache; diese Erkenntnis kam aber \n\nviel zu sp\u00e4t. Allerdings l\u00e4uft es \u2013 das ist bekannt \u2013 2020 \n\naus. Jetzt schon schreiben wir in den Doppelhaushalt, dass \n\ndiese Stellen auszulaufen haben. Das Personal, das auf \n\ndiesen Stellen arbeitet, soll dann in den Stellenpool der \n\nUniversit\u00e4ten \u00fcbergehen. Das sind aber gerade die Uni-\n\nversit\u00e4ten, liebe Koalition, die 2016 vor weiteren Stellen-\n\nk\u00fcrzungen stehen \u2013 vielleicht auch danach, je nachdem, \n\nwie die Verhandlungen zum Hochschulentwicklungsplan \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1834 \n\nlaufen. Was glauben Sie, wie viele Stellen dieses Bil-\n\ndungspakets unbefristet sind? Nat\u00fcrlich haben die Hoch-\n\nschulen diese Stellen befristet. \n\nAls Zweites das \u00dcberlastpaket I, gleichzeitig mit dem \n\nverordneten Stellenabbau in den letzten Jahren beschlos-\n\nsen, damit die Hochschulen die steigenden Studierenden-\n\nzahlen absichern k\u00f6nnen. Das Problem ist auch hier: Es \n\nwar von Anfang an bis 2016 befristet, also haben die \n\nHochschulen auch diese Stellen befristet. Im kommenden \n\nJahr laufen 300 Stellen davon aus. \n\nAls Drittes das \u00dcberlastpaket II, das geschaffen wurde, \n\num dies abzumildern. Es sind aber nur 100 Stellen, und \u2013 \n\nSie ahnen es \u2013 auch diese wieder befristet bis 2020. \n\nNat\u00fcrlich sind das alles, zumindest f\u00fcr die SPD, Altlasten \n\naus der schwarz-gelben Regierungszeit. Aber auch \n\nSchwarz-Rot setzt diese Programmfinanzierung weiter \n\nfort. Schauen wir uns \u2013 viertens \u2013 das Programm \u201eTalente \n\nf\u00fcr Sachsen\u201c und den Punkt \u201eGute Lehrer \u2013 starke Mitte\u201c \n\nan: Auch darin \u2013 es wird sozusagen als Eier legende \n\nWollmilchsau des Haushalts im Bereich Hochschulpolitik \n\ngesehen \u2013 sind sicherlich viele gute Dinge vorgesehen, \n\nwie zum Beispiel die Verbesserung der Lehre, die Inklu-\n\nsion an den Hochschulen, bessere Arbeitsbedingungen f\u00fcr \n\nNachwuchswissenschaftlerinnen und -wissenschaftler \u2013 \n\nalles wichtig und richtig, aber das Problem \u2013 deshalb ist \n\nes hier auch hoch aktuell \u2013 ist: Was ist denn nun im ersten \n\nHaushaltsjahr, in dem 13 Millionen Euro daf\u00fcr im Haus-\n\nhalt standen, tats\u00e4chlich umgesetzt worden? Was ist an \n\nalle Hochschulen gegangen? \n\nUns ist bekannt, dass 2 Millionen Euro im Sommer \u2013 sehr \n\npl\u00f6tzlich und mit der Ma\u00dfgabe, sie in den n\u00e4chsten \n\nWoche auszugeben \u2013 an die Hochschulen gegangen sind, \n\num Inklusion umzusetzen. Aber was gibt es denn weiter-\n\nhin? Ich erlebe gerade in vielen Gespr\u00e4chen an den \n\nHochschulen: Es ist offensichtlich von der Staatsregie-\n\nrung schlecht kommuniziert, was eigentlich damit erreicht \n\nwerden soll. Wie sollen die Mittelzuw\u00e4chse, zum Beispiel \n\nf\u00fcr die Verbesserung der prek\u00e4ren Situation von Nach-\n\nwuchswissenschaftlern, erfolgen? Welche Bedingungen \n\nund Kriterien liegen f\u00fcr \u201eTalente f\u00fcr Sachsen\u201c vor? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: \u00dcber all den Fragen \n\nsteht auch: Was soll nach 2016 werden? \u2013 Ich werde in \n\nder zweiten Runde weiter darauf eingehen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Damit ist die einbrin-\n\ngende Fraktion mit Frau Kollegin Dr. Maicher am Ende \n\nihres Redebeitrages und wir treten in die Rednerrunde ein: \n\nCDU, SPD, AfD, Staatsregierung. F\u00fcr die CDU spricht \n\nnun Herr Kollege Dr. Meyer. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte einmal kurz auf \n\nden Debattentitel eingehen, Frau Dr. Maicher, weil ich \n\nmich wirklich gefragt habe, was Sie damit meinen. \u201eViele \n\nT\u00f6pfe verderben den Brei\u201c kenne ich so nicht, ich kenne \n\ndas mit K\u00f6chen. Aber wenn man beim Topf bleibt, muss \n\nman sich schon fragen, ob Sie alle Gerichte in einem Topf \n\nkochen. Oder kochen Sie Fisch und Fleisch gemeinsam \n\nmit dem Birnenkompott? Ich glaube nicht, und wenn man \n\n\u00fcber ein solches Thema spricht, dann ist auch Brei das \n\nfalsche Gericht; denn unsere Hochschulen sind eher in der \n\nintellektuellen Sternek\u00fcche angesiedelt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAlso, vom Debattentitel her ist da noch Potenzial drin. \n\nAber Sie haben ein wichtiges Thema angesprochen, \n\ndeshalb m\u00f6chte ich mich wieder dem Ernst der Lage \n\nzuwenden. Die Hochschulfinanzierung zu thematisieren \n\nhalte ich f\u00fcr richtig, und Sie haben durchaus sachlich \n\nPunkte vorgebracht, \u00fcber die man diskutieren sollte. \n\nIch will aber auch darauf verweisen, dass wir in der \n\nletzten Legislaturperiode den Hochschulen mehr Freihei-\n\nten gegeben haben. Das geschah unter anderem mit dem \n\nHochschulfreiheitsgesetz. Die Autonomie der Hochschu-\n\nlen ist gest\u00e4rkt worden. Wir haben eine Drei-S\u00e4ulen-\n\nFinanzierung, die den gr\u00f6\u00dften Teil der Hochschulfinanzie-\n\nrung fixiert hat. \n\n\u00dcber 90 % sind in der Grundfinanzierung. Wir haben ein \n\nhochschulspezifisches Leistungsbudget. Dann haben wir \n\nnoch das Innovationsbudget. Vom Prinzip her ist der \n\ngr\u00f6\u00dfte Teil dieser Hochschulmittel fest gebunden, und die \n\nProgramme, die Sie angesprochen haben, resultieren in \n\nvielerlei Hinsicht auch aus Mischfinanzierungen. Sie \n\nwissen, dass mit der \u00c4nderung des \u00a7 91 b des Grundge-\n\nsetzes der Bund jetzt dauerhaft in die Hochschulfinanzie-\n\nrung der L\u00e4nder einsteigen konnte und wir dadurch in der \n\nLage sind \u2013 und das ist gut so \u2013, Bundesmittel zum \n\nEinsatz zu bringen. Der Freistaat Sachsen ist an der Stelle \n\nein transparenter Haushaltsgesetzgeber. Von daher ist es \n\nwichtig, dass die Mittel, die aus anderen T\u00f6pfen kommen, \n\ntransparent im Haushalt ausgewiesen werden. \n\n\u00c4hnlich verh\u00e4lt es sich mit den BAf\u00f6G-Millionen, bei \n\ndenen uns der Bund entlastet. Auch hier ist Sachsen eines \n\nder wenigen Bundesl\u00e4nder, die diese BAf\u00f6G-Entlastung \n\nvollst\u00e4ndig in den Bildungsbereich lenken. Andere L\u00e4n-\n\nder, in denen gewisse Herrschaften in Verantwortung sind, \n\ntun das nicht. Der Freistaat Sachsen setzt die BAf\u00f6G-\n\nEntlastung im Hochschulbereich ein, und das ist, glaube \n\nich, auch richtig so. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir haben andererseits \u2013 Sie haben es bereits angespro-\n\nchen \u2013 den Hochschulpakt, in dem in den Jahren von \n\n2015 bis 2020 \u00fcber 500 Millionen Euro eingesetzt wer-\n\nden. Auch die Exzellenzinitiative ist ein Topf, wenn man \n\nso will, bei dem sich der Bund engagiert. Dort flie\u00dfen \n\n\u00fcber 250 Millionen Euro in Zukunftskonzepte, beispiels-\n\nweise an die TU Dresden als eine von elf Exzellenzuni-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1835 \n\nversit\u00e4ten bundesweit, aber auch in Clusterprojekte wie \n\nMerge an der TU Chemnitz oder das CAD in Dresden \n\nsowie in die Graduiertenschulen. \n\nAuch das ist ein Topf, der vom Bund gef\u00fcllt wird und der \n\naus meiner Sicht auch vern\u00fcnftig ist. Heute k\u00f6nnen Sie \n\nlesen: Die Universit\u00e4t Leipzig \u2013 Sie kommen ja aus \n\nLeipzig, Frau Dr. Maicher \u2013 ist erfolgreich bei DFG-\n\nProjekten gewesen. Auch das sind T\u00f6pfe, die der Freistaat \n\nSachsen nicht allein verantwortet, die aber dem Hoch-\n\nschul- bzw. dem Forschungsbereich zugutekommen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWenn man beim \u201eTopf\u201c bleibt, muss man auch konstatie-\n\nren, dass die Zahl der Studierenden bzw. der Interessenten \n\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen stetig w\u00e4chst. Auch das ist \n\nAusdruck dessen, dass wir anscheinend keine so schlechte \n\nHochschullandschaft haben, wie sie manchmal dargestellt \n\nwird. In diesem Zusammenhang haben wir dem auch im \n\nHaushalt Rechnung getragen. Die Zusch\u00fcsse im Hoch-\n\nschulbereich und in der Uni-Medizin steigen um 7 % in \n\ndiesem Doppelhaushalt. Das ist, glaube ich, angesichts \n\nder Summen, die wir sonst in diesem Hohen Haus disku-\n\ntieren, eine beachtliche Zahl. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch habe mich gefragt, warum Sie grunds\u00e4tzlich gegen \n\ndiese verschiedenen Programme sind. Sie haben die \n\nInhalte angesprochen. Aufgabe von Politik ist es, f\u00fcr \n\nbestimmte Themen auch eine Steuerung vorzunehmen \n\nund Zweckbindungen zu formulieren. Sie haben bei-\n\nspielsweise das Thema der Menschen mit Behinderung, \n\nf\u00fcr die wir bessere Bedingungen an den Hochschulen \n\nschaffen wollen, benannt. Ich finde, es ist richtig, dass wir \n\ndas in einem Sonderprogramm explizit ausweisen. Oder \n\nich denke an \u201eTalente f\u00fcr Sachsen\u201c, mit dem wir insbe-\n\nsondere den wissenschaftlichen Nachwuchs und den \n\nMittelbau unterst\u00fctzen wollen. Auch das ist ein Thema, \n\nbei dem ich glaube, dass es wichtig ist, hierbei eine \n\npolitische Steuerung vorzunehmen, weil die Hochschulen \n\ndas im Rahmen ihrer Autonomie vielleicht nicht mit \n\ndieser Priorit\u00e4t versehen w\u00fcrden. \n\nEs gibt an der Stelle durchaus berechtigte Diskussionen. \n\nWir m\u00fcssen die langfristige Hochschulfinanzierung im \n\nRahmen der Entwicklungsplanung miteinander bespre-\n\nchen. Aber so negativ ist diese \u201eTopfdiskussion\u201c nicht zu \n\nf\u00fchren. Von daher freue ich mich auf eine sachliche \n\nAuseinandersetzung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Dr. Meyer war das. \n\nDer Kollege sprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt kommen \n\nwir zur Fraktion DIE LINKE. Das Wort ergreift Frau \n\nFalken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Finanzierung \n\nder Hochschulen ist seit Januar 2014 auf das Drei-S\u00e4ulen-\n\nModell umgestellt worden. Mein Kollege hatte es gerade \n\nbenannt. Ich will trotzdem noch einige Ausf\u00fchrungen \n\ndazu machen. \n\nDas Drei-S\u00e4ulen-Modell besteht aus dem Grund- und \n\nLeistungsbudget und aus dem Innovationsbudget. Das ist \n\neine Umstellung, um in die strukturellen Ver\u00e4nderungen \n\ninnerhalb der Hochschulen eingreifen zu k\u00f6nnen. Dazu \n\nkommt eine weitere Finanzierung: Mittel aus den vier \n\ngro\u00dfen Pakten von Bund und L\u00e4ndern. Dazu geh\u00f6rt die \n\nExzellenzinitiative, die bis zum Jahre 2017 existiert \u2013 ich \n\nhoffe, danach noch weiter und intensiver \u2013, der Pakt f\u00fcr \n\nForschung und Innovation bis zum Jahr 2015, der Hoch-\n\nschulpakt bis zum Jahr 2020 und der Qualit\u00e4tspakt Lehre \n\nebenfalls bis zum Jahr 2020. Meine Kollegen sind im \n\nVorfeld schon darauf eingegangen. \n\nWir sind der Auffassung, dass es zwingend notwendig ist, \n\neine fr\u00fche Aufkl\u00e4rung \u00fcber diese Konzepte an den Hoch-\n\nschulen durchzuf\u00fchren. Ich nehme einmal das Beispiel \n\nExzellenzinitiative: Die Hochschulen m\u00fcssen sehr fr\u00fch-\n\nzeitig wissen, mit welchem Budget sie zuk\u00fcnftig aus \n\ndiesem Bereich unterst\u00fctzt werden k\u00f6nnen. Ich wei\u00df, dass \n\nFrau Dr. Stange als Staatsministerin diesbez\u00fcglich sehr \n\ndicht dran ist. Trotzdem ist es wichtig, dass die Hochschu-\n\nlen in diesem Bereich finanziell nicht in Bedr\u00e4ngnis \n\ngeraten. \n\nIch m\u00f6chte aber trotzdem den Vergleich zwischen den \n\n16 Bundesl\u00e4ndern f\u00fchren. Sie kennen das \u2013 zumindest die \n\nhochschulpolitischen Sprecher \u2013, aber ich glaube, es ist \n\nwichtig, dass man das in diesem Hohen Haus noch einmal \n\nbenennt. Der Freistaat Sachsen steht auf Platz 14 bei der \n\nAusgabe je Student. Der Bundesdurchschnitt sieht vor, \n\ndass 2 000 Euro mehr pro Student ausgegeben werden, als \n\nim Freistaat Sachsen. Auf Platz 15 steht der Freistaat \n\nSachsen mit den Universit\u00e4ten, wenn es darum geht, die \n\nAusgaben je Professor zu bestreiten. Im Bundesdurch-\n\nschnitt \u2013 ich sage: Bundesdurchschnitt, das variiert von \n\nBundesland zu Bundesland \u2013 stehen in den anderen \n\nBundesl\u00e4ndern 14 200 Euro mehr f\u00fcr die Bezahlung von \n\nProfessoren zur Verf\u00fcgung. \n\nAber \u2013 das haben wir in diesem Hohen Haus sehr h\u00e4ufig \n\ngeh\u00f6rt \u2013 bei der Drittmitteleinwerbung ist der Freistaat \n\nSachsen, sprich: die Universit\u00e4ten und die Hochschulen \n\nim Freistaat Sachsen, auf Platz 1. \n\nEs gibt Aussagen aus der Hochschulkonferenz, die im \n\nFreistaat Sachsen am 27. M\u00e4rz 2015 stattgefunden hat, f\u00fcr \n\ndie Hochschulentwicklung in Sachsen, wonach die \n\nGrund- und Drittmittelfinanzierung von Hochschulen im \n\nJahre 1980 im Verh\u00e4ltnis von 6 : 1 gestanden haben. \n\nHeute ist es so, dass ein Drittel des Budgets der Hoch-\n\nschulen aus der Drittmittelfinanzierung kommt und der \n\nFreistaat Sachsen mit Platz 1 nat\u00fcrlich ganz vorn ist. \n\nDie Hochschulen brauchen eine verl\u00e4ssliche, stabile und \n\nausk\u00f6mmliche Finanzierung. Ich will nicht sagen, dass es \n\nmir egal ist, Frau Maicher, aus welchem Topf das kommt, \n\naber der entscheidende Fakt ist, dass die Hochschulen und \n\nUniversit\u00e4ten im Freistaat Sachsen strukturell unterfinan-\n\nziert sind. Das bedeutet f\u00fcr uns, dass die Grundfinanzie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1836 \n\nrung unbedingt erh\u00f6ht werden muss. Das hat nicht nur \n\netwas damit zu tun, dass die Universit\u00e4ten einen Zuwachs \n\nan Aufgaben, sondern dass sie nicht die entsprechende \n\nFinanzierung dazu erhalten haben. \n\nMeine Kollegin hat bereits dargestellt: Selbst die existie-\n\nrenden befristeten Arbeitsvertr\u00e4ge sind nicht wirklich ein \n\nlangfristiger Zuwachs. \n\nDie Fraktion DIE LINKE fordert eine kontinuierliche \n\nPersonalentwicklung \u2013 ich wei\u00df, dass Sie in der Konfe-\n\nrenz sehr dicht dran waren \u2013, aber auch eine optimale \n\nBetreuungsrelation f\u00fcr die Studenten. Ein hohes Niveau in \n\nForschungsleistungen ist in der Regel f\u00fcr uns selbstver-\n\nst\u00e4ndlich. Das kann aber nur selbstverst\u00e4ndlich sein, wenn \n\nauch eine solide Ausfinanzierung der Hochschulen statt-\n\nfindet. \n\nIch m\u00f6chte schlie\u00dfen mit einem Zitat von Johanna  \n\nWanka. Die Bundesbildungsministerin hat im Oktober \n\n2014 gesagt: \u201eWenn wir den guten Nachwuchswissen-\n\nschaftlern, die wir heute haben, keine Perspektiven bieten, \n\ndann werden wir sie morgen h\u00e4nderingend suchen.\u201c \u2013 \n\nDem muss ich nichts hinzuf\u00fcgen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nFalken f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Jetzt schlie\u00dft sich \n\nKollege Mann an, er spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Sachsen leistet sich mit \n\n14 staatlichen Hochschulen eine breite und qualitativ \n\nhochwertige Wissenschaftsstruktur. Das ist auch gut so. \n\nUnsere Hochschulen sind Innovationsmotoren, sie sichern \n\nden Fachkr\u00e4ftebedarf und arbeiten an L\u00f6sungen f\u00fcr \n\ngesellschaftliche Probleme. Das gilt es zu erhalten, weiter \n\nzu f\u00f6rdern, aber eben auch zu fordern. Unsere Hochschu-\n\nlen wurden bereits 2009 in eine weitreichende Autonomie \n\nentlassen. Allerdings haben wir als Parlament, als Haus-\n\nhaltsgesetzgeber zu sichern, dass die Hochschulen ent-\n\nsprechende Rechenschaft \u00fcber die Mittelverwendung \n\nablegen und dass Nachvollziehbarkeit gegeben ist. Das \n\nk\u00f6nnen die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des Freistaates \n\nSachsen zu Recht von uns erwarten. \n\nZum Zweiten. Bund-L\u00e4nder-Programme \u2013 seien es die \n\nExzellenzinitiative oder der schon mehrfach genannte \n\nHochschulpakt oder die Forschungskofinanzierung der \n\nau\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungsinstitute \u2013 erfordern eben \n\ngerade eine gesonderte Ausweisung der Mittel, damit \n\nauch wir als Freistaat Sachsen gegen\u00fcber dem Bund \n\nAuskunft erteilen k\u00f6nnen. Zudem ist es gut, wenn solche \n\nMa\u00dfnahmen sichtbar im Haushalt verankert werden. Ich \n\nbin mir sicher, Frau Maicher, dem w\u00fcrde Ihre haushalts-\n\npolitische Sprecherin zustimmen. \n\nSichtbarkeit ist auch ein Kriterium, weshalb wir die \n\nBAf\u00f6G-Millionen ausgewiesen haben und sie eine eigene \n\nTitelgruppe erhielten. Sie sollen so transparent veran-\n\nschlagt bleiben; aber dennoch k\u00f6nnen die Mittel \u2013 und das \n\nist kein Widerspruch \u2013 genutzt werden, um Projekte zu \n\nverstetigen und so die Hochschulen zu entlasten. Die \n\nMittel erlauben, vorhandene Projekte im Hochschulpakt \n\nteilweise zu verstetigen und die Hochschulen zu unter-\n\nst\u00fctzen. Denn die F\u00f6rder- und Finanzierungskulisse \u2013 und \n\nhier wird die Debatte tats\u00e4chlich interessant \u2013 wird sich \n\nab 2017 mit einer neuen Exzellenzinitiative im Bereich \n\nder Forschung und ab 2020 mit dem beginnenden Auslau-\n\nfen des Hochschulpaktes im Bereich der Lehre grundle-\n\ngend \u00e4ndern. \n\nDem gilt es mittelfristig vorzubauen, keine \u00fcbereilten \n\nEntscheidungen zu treffen und im n\u00e4chsten Doppelhaus-\n\nhalt die Beratung zu nutzen, um hier einen Einstieg in \n\nVerstetigung zu finden. \n\nDie GR\u00dcNEN-Vorschl\u00e4ge lassen meinem Eindruck nach \n\njedoch Seriosit\u00e4t vermissen. Ein Beispiel: In den Haus-\n\nhaltsverhandlungen haben Sie die Streichung der Titel-\n\ngruppe \u201eTalente f\u00fcr Sachsen\u201c gefordert, gleichzeitig aber \n\nden Ruf zur Verbesserung der Befristungssituation ange-\n\nstimmt. Wie, muss ich Sie fragen, soll das geschehen? \n\nWas spricht denn gegen Anreize aus einer Gruppe \u201eTalen-\n\nte f\u00fcr Sachsen\u201c, damit es reale Verbesserungen statt \n\nKurzzeitvertr\u00e4ge bei den Mitarbeitern gibt? \n\n(Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE, \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nDie Umverteilung der 12 Millionen Euro auf die Grundfi-\n\nnanzierung der Hochschulen \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nHolger Mann, SPD: Ich bringe das noch kurz zu Ende \n\nund dann darf Frau Maicher gern fragen; ich freue mich \n\n\u00fcber die Redezeit. \n\nEinfach das Geld in das Grundbudget umzuschichten l\u00f6st \n\nunsere Probleme nicht. Real haben die Hochschulen \n\ndadurch eben nicht eine einzige Haushaltsstelle mehr \n\ngewonnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: So, Sie gestatten eine \n\nZwischenfrage. \u2013 Bitte, Frau Kollegin Maicher. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n, Herr \n\nKollege Mann. \u2013 Haben Sie wahrgenommen, was unsere \n\nVorschl\u00e4ge genau bei diesem Punkt waren, wo das Geld \n\nhingehen sollte und was wir damit erreichen wollten; und \n\nsind Sie der Meinung, dass, wenn Hochschulen eine \n\nst\u00e4rkere Grundausstattung haben, genau dadurch zum \n\nBeispiel Dauerstellen geschaffen werden k\u00f6nnen? \n\nHolger Mann, SPD: Ja, ich bin der Meinung, dass, wenn \n\nHochschulen eine bessere Ausstattung haben, sie mehr \n\nPersonal einstellen k\u00f6nnen. Aber, nein, wir haben noch \n\nimmer im s\u00e4chsischen Haushaltsrecht eine Stellenplan-\n\nbindung. Deswegen k\u00f6nnen Hochschulen mit diesem \n\nzus\u00e4tzlichen Geld keine neuen Stellen schaffen, sondern \n\nhaben mit diesem zus\u00e4tzlichen Geld Sachkosten an der \n\nHand. Sachkosten \u2013 das hei\u00dft de facto eine Perpetuierung \n\nvon Befristung und unsteten Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1837 \n\nDeswegen verstehe ich an dieser Stelle nicht, warum Sie \n\nein Programm, das ausdr\u00fccklich daf\u00fcr gemacht wurde, \n\ndiese Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse zu verstetigen, Ketten- \n\nund Kurzzeitbefristungen zur\u00fcckzudr\u00e4ngen, die Hoch-\n\nschulen in Verantwortung f\u00fcr ihr Personal zu nehmen, \n\nweil sie ja Arbeitgeber sind, herausstreichen wollten und \n\ngleichzeitig mit einer Mogelpackung \u2013 ich muss es so \n\nnennen \u2013 dieses Problem l\u00f6sen wollen. \n\nUm es einmal konkret zu machen: Ich verstehe, Frau \n\nMaicher, dass Ihnen auf Ihrer Hochschultour Rektoren \n\nsagen: Ja, geben Sie uns mehr Geld ins Grundbudget. Das \n\nw\u00fcrde ich vermutlich in ihrer Rolle auch tun. Aber \u00fcber-\n\nsetzt hei\u00dft dies: Geben Sie uns mehr Geld ohne Kontrolle \n\nund Rechenschaftspflichten, was wir mit diesem Geld \n\nkonkret tun sollen. \n\nWir als Parlamentarier sollten froh sein, dass es eine \n\nStellenplanbindung im s\u00e4chsischen Haushalt gibt und dass \n\nwir als Hochschulpolitiker \u00fcberhaupt noch hineinschauen \n\nk\u00f6nnen, was mit diesem Geld passiert. \n\n(Beifall bei der SPD und der \n\nStaatsministerin Dr. Eva-Maria Stange) \n\nIch spare mir an dieser Stelle einige statistische Zahlen, \n\ndie ganz interessant w\u00e4ren, aber f\u00fcr die es Gott sei Dank \n\nnoch Haushaltsverweise gibt. \n\nUm noch einmal auf Ihre Debatte zur\u00fcckzukommen: \n\nAuch Ihr Vorschlag eines Drittmittelpools w\u00e4re doch ein \n\nkleiner Topf, wom\u00f6glich aber tats\u00e4chlich ein guter. \n\nDeswegen muss ich fragen: Wie kann man im September \n\neinen solchen Vorschlag mit einem Antrag noch hier ins \n\nPlenum zur Anh\u00f6rung bringen, um dann im November \n\ngenau das Gegenteil zu fordern? Hier sind Ihre Politik \n\nund Ihre Konzepte widerspr\u00fcchlich. \n\nIm \u00dcbrigen: Wenn wir alle kleinen T\u00f6pfchen in eine \n\nWanne kippen, bleibt trotz allem nur dieselbe Menge drin \n\n\u2013 einfache Mengenlehre. \n\nNein, ich denke, wir brauchen wirksame Instrumente, um \n\ndie Geldfl\u00fcsse nachvollziehen zu k\u00f6nnen und gleichzeitig \n\nFlexibilit\u00e4t auf allen Ebenen der Hochschulen zu erhalten; \n\ndenn wir Sozialdemokraten haben die Erwartung, dass die \n\nden Hochschulen an die Hand gegebenen Instrumente der \n\nMittel- und Personalbewirtschaftung verantwortungsvoll \n\ngenutzt werden. Schlie\u00dflich sind die Hochschulen hier \n\nund da \u2013 Kollege Meyer sprach es schon an \u2013 noch sehr \n\nz\u00f6gerlich und \u00fcbernehmen nicht an jeder Stelle das Ma\u00df \n\nder Verantwortung, das sie mit der \u00dcbertragung der \n\nHochschulautonomie bekommen haben. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, Hochschulsteu-\n\nerung im neuen Modell ist schon etwas komplexer, als \n\nIhre Debatte von den GR\u00dcNEN dies glaubhaft machen \n\nwill. Diese finde ich eher so schr\u00e4g wie Ihr sprachliches \n\nBild. Denn, Frau Maier, bekanntlich waren es nicht T\u00f6pfe, \n\nsondern nur der eine Topf, der die Freude am s\u00fc\u00dfen Brei \n\nverdarb. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall der Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Kollegen \n\nMann kommt jetzt Frau Dr. Muster f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Die AfD-Fraktion vertritt \n\ndas Humboldt\u2018sche Bildungsideal: Die Einheit von \n\nForschung und Lehre ist Alleinstellungsmerkmal unserer \n\nUniversit\u00e4ten. Die Einheit und Freiheit von Forschung \n\nund Lehre ist unverzichtbare Voraussetzung f\u00fcr wissen-\n\nschaftlichen Fortschritt. Dieser Fortschritt braucht eine \n\nausk\u00f6mmliche Grundfinanzierung. Das hei\u00dft, sie muss \n\nausreichend, verl\u00e4sslich und langfristig sein. Die Abh\u00e4n-\n\ngigkeiten von Drittmitteln m\u00fcssen reduziert werden. \n\nDie jetzige Finanzierungsform der Universit\u00e4ten ist \n\nverbesserungsbed\u00fcrftig. Ich m\u00f6chte mich heute in mei-\n\nnem Vortrag auf zwei S\u00e4ulen beschr\u00e4nken: die staatlichen \n\nGrundmittel und die Drittmittelfinanzierung. Das Volu-\n\nmen der Hochschulfinanzierung ist so hoch wie nie. Im \n\nJahr 2010 hatten wir insgesamt 26,5 Milliarden Euro zur \n\nVerf\u00fcgung. Trotzdem sind unsere Universit\u00e4ten \u00fcberf\u00fcllt \n\nund unterfinanziert. \n\nEs ist keinesfalls so, dass gen\u00fcgend Grundmittel vorhan-\n\nden sind und eine ausk\u00f6mmliche Grundversorgung zu \n\nerkennen ist. Wir m\u00fcssen feststellen: \n\nDie Grundversorgung, k\u00f6nnte man denken, kommt aus \n\nstaatlichen T\u00f6pfen und die Drittmittel kommen aus der \n\nWirtschaft. Das ist aber leider nicht der Fall. \n\nWenn wir noch einmal die Zahl von 2010 nehmen mit \n\neiner Hochschulfinanzierung von insgesamt 26,5 Milliar-\n\nden Euro, so sind knapp ein Viertel, n\u00e4mlich 5,9 Milliar-\n\nden Euro, Drittmittel. Diese Drittmittel kommen aber \n\nnicht vollst\u00e4ndig aus der Wirtschaft, sondern nur ein \n\ngeringer Teil: Genau ein Viertel kommt aus der Wirt-\n\nschaft; der Rest wird aus anderen T\u00f6pfen erbracht. Den \n\nB\u00e4renanteil bringt als Drittmittelgeber die Deutsche \n\nForschungsgemeinschaft. Sie ist europaweit die gr\u00f6\u00dfte \n\nForschungsf\u00f6rderungsorganisation und wird nahezu \n\nvollst\u00e4ndig von Bund und L\u00e4ndern gemeinschaftlich \n\nfinanziert. Sie erbrachte 2010 34 % der Drittmittel. \n\nNeben dieser deutschen Forschungsgesellschaft sind es \n\nder Bund, die L\u00e4nder, die EU, internationale Organisatio-\n\nnen und Stiftungen, die als Drittmittelgeber wesentlichen \n\nAnteil an der Finanzierung haben. \n\nDoch wir m\u00fcssen feststellen: Wer bezahlt, will auch \n\nmitreden. Politische Vorgaben und wirtschaftliche Interes-\n\nsen sind deutlich sichtbar. \u00dcber Drittmittel kommt es zu \n\ninhaltlichen Einflussnahmen. Unter dem Druck, Drittmit-\n\ntel einzufordern, werden Forschungsthemen bearbeitet, \n\nf\u00fcr die es F\u00f6rderprogramme gibt. Wichtige wissenschaft-\n\nliche Fragestellungen, f\u00fcr die es keine Drittmittel gibt, \n\nbleiben unerforscht. \n\nAuch Modethemen werden immer wieder gepusht, zum \n\nBeispiel Gender-Lehrst\u00fchle. Es muss uns zu denken \n\ngeben, dass es an den deutschen Hochschulen mehr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1838 \n\nGender-Lehrst\u00fchle gibt als Lehrst\u00fchle f\u00fcr Informatik. Das \n\nist wirklich ein schlechtes Zeichen. \n\n(Holger Mann, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Dr. Muster? \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Ich m\u00f6chte zu Ende bringen. \n\nAuch der Zeitaufwand f\u00fcr die Einwerbung von Drittmit-\n\nteln darf nicht untersch\u00e4tzt werden. Der Zwang, An-\n\nschlussf\u00f6rderungen einzuwerben, bindet hochwertige \n\nArbeitszeit von Wissenschaftlern und Hochschullehrern. \n\nDiese Arbeitskraft fehlt bei der eigentlichen Forschungs-\n\narbeit. Es ist heute genauso wichtig, gute Forschungser-\n\ngebnisse zu erbringen, wie ausk\u00f6mmliche F\u00f6rderm\u00f6g-\n\nlichkeiten herauszufinden und gute F\u00f6rderantr\u00e4ge zu \n\nstellen. \n\nDie AfD fordert eine ausk\u00f6mmliche Grundversorgung der \n\nUniversit\u00e4ten und damit die Einheit von Forschung und \n\nLehre \u2013 und vor allem die Freiheit von Forschung und \n\nLehre. \n\nAus den genannten Gr\u00fcnden gilt tats\u00e4chlich: Viele T\u00f6pfe \n\nverderben den Brei! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Kollegin \n\nDr. Muster, AfD-Fraktion, haben wir die erste Runde \n\nabgeschlossen. Bevor wir zur zweiten Runde kommen, \n\ntr\u00e4gt Herr Kollege Dr. Meyer noch eine Kurzintervention \n\nvor. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Ja, Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte \n\neine Kurzintervention \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Oh! Entschuldigung! \n\nIch habe mir gerade zurufen lassen, dass die zwei Kurzin-\n\nterventionen der CDU-Fraktion verbraucht sind. Damit \n\ngibt es nat\u00fcrlich keine dritte. Man lernt immer dazu. Das \n\ngeht ganz schnell. \n\nWir kommen also wirklich zur zweiten Rednerrunde. Das \n\nRedekarussell wird wiederum von der einbringenden \n\nFraktion der GR\u00dcNEN er\u00f6ffnet. Frau Maicher, Sie \n\nsprechen gleich. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich danke \n\nIhnen sehr herzlich f\u00fcr die lebendige Debatte zur Hoch-\n\nschulfinanzierung. Das ist ein enorm wichtiges Thema. \n\nIch m\u00f6chte die zweite Runde gern daf\u00fcr nutzen, auf die \n\nvorgebrachten Argumente einzugehen. \n\nHerr Mann und Herr Meyer, ich bin schon erstaunt, wie \n\nwenig Sie unseren Hochschulen zutrauen. Wir sagen, dass \n\nwir \u2013 unter der Voraussetzung, dass die Grundfinanzie-\n\nrung der Hochschulen entsprechend erh\u00f6ht wird \u2013 Aufga-\n\nben wie die Inklusion auf die Hochschulen \u00fcbertragen \n\nk\u00f6nnten. Sie dagegen behaupten, das m\u00fcssten wir den \n\nHochschulen genau vorgeben, da sie das Thema sonst \n\nnicht anpacken w\u00fcrden. Ich habe in meinen Gespr\u00e4chen \n\nganz anderes geh\u00f6rt. Wir singen doch sonst immer \u2013 zu \n\nRecht \u2013 das Loblied auf die Hochschulautonomie, nicht \n\nnur, weil sie im Grundgesetz verankert ist, sondern auch, \n\nweil sie richtig und wichtig ist. Um tats\u00e4chlich autonom \n\nagieren und die Aufgaben erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen, brauchen \n\ndie Hochschulen eine ordentliche Grundfinanzierung. \n\nAn dieser Stelle komme ich auf die frei werdenden \n\nBAf\u00f6G-Mittel zu sprechen. Mit der Gew\u00e4hrung der \n\nHochschulautonomie und einer ordentlichen Finanzierung \n\ngeben wir den Gestaltungsanspruch des Freistaates eben \n\nnicht auf. Wir k\u00f6nnten mit den Hochschulen anstelle der \n\nProgrammfinanzierung, die wir ihnen immer wie eine \n\nKarotte vor die Nase halten, um sie irgendwo hinzuf\u00fch-\n\nren, auch ordentliche Zielvereinbarungen abschlie\u00dfen \u2013 \n\ndas schlagen wir vor \u2013, die diesen Namen auch verdienen. \n\nDies soll auf Augenh\u00f6he geschehen. Sie sind zwischen \n\nFreistaat und Hochschulen individuell auszuhandeln, um \n\ntats\u00e4chlich zu guten Ergebnisse zu kommen. Die Verein-\n\nbarungen m\u00fcssen so ausgestaltet sein, dass sie eingehalten \n\nwerden und nachhaltig wirken k\u00f6nnen. \n\nIch will darlegen, wie wir uns die Grundfinanzierung \n\nvorstellen. Uns stehen \u2013 das wurde schon angesprochen \u2013 \n\ndie BAf\u00f6G-Mittel zur Verf\u00fcgung; auf Sachsen entfallen \n\n56 Millionen Euro. Wir GR\u00dcNEN begr\u00fc\u00dfen es sehr, dass \n\ndie Koalition dieses Geld tats\u00e4chlich komplett in die \n\nHochschulen stecken will. Dieses Geld ist nicht befristet. \n\nDeswegen ist es auch nicht notwendig, daf\u00fcr befristete \n\nProjekte vorzusehen. Die Mittel werden \u00fcbrigens hier in \n\nSachsen frei; es geht nicht um Bundesprojekte. Wir \n\nk\u00f6nnten in Sachsen mit dem Geld eine Menge gestalten. \n\nWir unterst\u00fctzen das, was Bundesbildungsministerin \n\nWanka gesagt hat: Dieses Geld soll in die Grundfinanzie-\n\nrung flie\u00dfen, und es soll in die Erf\u00fcllung von Daueraufga-\n\nben gesteckt werden. \u2013 Wenn Sie das auch so sehen, ist es \n\numso verwunderlicher, dass Sie nicht einmal in diesem \n\nPunkt unserem ersten Antrag in dieser Legislaturperiode \n\nzustimmen konnten. Sie haben ihn damals abgelehnt. \n\nIch m\u00f6chte zu einem weiteren Punkt kommen. Herr \n\nMeyer, Sie haben darauf hingewiesen, dass es auch \n\nL\u00e4nder gebe, die das Geld anders einsetzten. Das stimmt. \n\nDort, wo es einen gr\u00fcnen Ministerpr\u00e4sidenten und eine \n\ngr\u00fcne Wissenschaftsministerin gibt, werden in den n\u00e4chs-\n\nten f\u00fcnf Jahren 1,1 Milliarden Euro in die Grundfinanzie-\n\nrung gesteckt. Aber auch die nach dem Ausstieg aus der \n\nProgrammfinanzierung frei werdenden Mittel flie\u00dfen in \n\ndie Grundfinanzierung. Der Pr\u00e4sident der Hochschulrek-\n\ntorenkonferenz, Professor Hippler, sagte dazu: \n\n\u201eMit der deutlichen Verbesserung der Grundfinanzierung \n\nwird die Finanzierung der Hochschulen endlich an die \n\nRealit\u00e4ten wachsender Aufw\u00e4nde f\u00fcr Energie, Personal \n\nund Infrastruktur angepasst. Damit setzt Baden-\n\nW\u00fcrttemberg ein ganz wichtiges Zeichen. Dem sollten \n\nandere L\u00e4nder folgen. Nun k\u00f6nnen dringend ben\u00f6tigte \n\nStellen geschaffen oder befristete Stellen in Dauerstellen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1839 \n\numgewandelt werden \u2013 ein ganz wichtiger Beitrag zur \n\nVerbesserung der Studienqualit\u00e4t.\u201c \n\nStatt immer neuer Programme brauchen auch wir verste-\n\ntigte langfristige Ausgaben; denn Innovation, Dynamik \n\nund Entwicklung an den Hochschulen passen nicht in \n\neinen Doppelhaushalt und auch nicht in eine Legislatur. \n\nDeswegen werben wir nochmals darum, nicht st\u00e4ndig \n\nneue T\u00f6pfe zu schaffen, sondern dauerhafte Aufgaben \n\nauch dauerhaft zu finanzieren, zum Beispiel mit den \n\n56 Millionen Euro aus den frei werdenden BAf\u00f6G-\n\nMitteln, die j\u00e4hrlich zur Verf\u00fcgung stehen. Daf\u00fcr werden \n\nwir uns weiterhin einsetzen. \n\nIch hoffe, dass wir eine gute Debatte haben werden, aber \n\nnicht erst in den Haushaltsverhandlungen, sondern schon \n\nauf dem Weg dorthin. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollegin Maicher hat \n\ndie zweite Rederunde er\u00f6ffnet. Die CDU-Fraktion hat \n\njetzt das Wort; es ergreift Kollege Fritzsche. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich denke, im \n\nPlenum herrscht gro\u00dfe Einigkeit dar\u00fcber, dass Wissen-\n\nschaft und Forschung f\u00fcr die Zukunft unseres Landes von \n\nherausragender Bedeutung sind. Es wurde auch schon \n\ndarauf hingewiesen, dass sich der Freistaat Sachsen mit \n\nvier Universit\u00e4ten, f\u00fcnf Kunsthochschulen, f\u00fcnf Hoch-\n\nschulen f\u00fcr angewandte Wissenschaften und sieben \n\nStandorten der Berufsakademie im Konzert der Bundes-\n\nl\u00e4nder \u00fcberhaupt nicht verstecken muss. Wenn man \n\ndazusagt, dass wir das alles bei einer Einwohnerzahl von \n\nknapp \u00fcber vier Millionen realisieren, dann kommt man \n\nzu dem Ergebnis: Das, was hier in Sachsen f\u00fcr den \n\nHochschul- und Forschungsbereich geleistet wird, ist aller \n\nEhren wert. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nGestatten Sie mir, an dieser Stelle auf drei Punkte hinzu-\n\nweisen, die in der Debatte noch keine gr\u00f6\u00dfere Rolle \n\ngespielt haben. Da wir gerade bei dem Thema \u201eT\u00f6pfe\u201c \n\nsind: Es gibt einen weiteren Topf, der den Hochschulen \n\nzugutekommt, n\u00e4mlich der mit den Mitteln f\u00fcr bauliche \n\nInvestitionen. Allein im Doppelhaushalt 2015/2016 \n\nflie\u00dfen daraus 288 Millionen Euro in den Hochschulbe-\n\nreich. \u00dcber 100 Projekte in den Bereichen Neubau und \n\nSanierung k\u00f6nnen damit gef\u00f6rdert werden. Wenn es \n\ngelingt, weitere T\u00f6pfe, beispielsweise aus dem Bereich \n\nder St\u00e4dtebauf\u00f6rderung, hinzuzuziehen, ist das eine gute \n\nSache, von der sowohl die Hochschulen als auch die \n\nSt\u00e4dte, in denen die Hochschulbaumittel Einsatz finden, \n\nprofitieren k\u00f6nnen. Universit\u00e4ten sind zweifelsohne \n\nStadtbausteine. An kaum einem anderen Ort wie am \n\nLeipziger Augustusplatz k\u00f6nnen wir feststellen, welch \n\nwichtigen Einfluss der Hochschulbau auf die Stadtent-\n\nwicklung hat. \n\nZum Zweiten m\u00f6chte ich auf die Hochschulentwick-\n\nlungsplanung eingehen. Wenn es gelingt, mit der Perspek-\n\ntive 2025 die Hochschulentwicklungsplanung, verhandelt \n\nzwischen Ministerium und Hochschulen, auf den Weg zu \n\nbringen, dann bedeutet das langfristige Planungssicher-\n\nheit, mit der die Hochschulen gut umgehen k\u00f6nnen. \n\nAls Drittes ist es mir wichtig, einmal grunds\u00e4tzlich darauf \n\nhinzuweisen, dass viele Forschungsmittel, insbesondere in \n\nden Bereichen Technologie und Innovation, im Wettbe-\n\nwerbsverfahren vergeben werden. Wissenschaft ist nun \n\neinmal weltweiter Wettbewerb, aber nicht nur um die \n\nK\u00f6pfe, sondern auch um die T\u00f6pfe. \n\nAu\u00dferdem ist es mir wichtig, darauf hinzuweisen, dass es \n\nuns auch durch unsere circa 50 au\u00dferuniversit\u00e4ren For-\n\nschungseinrichtungen gelingt, viel Forschungsleistung \n\nnach Sachsen zu holen. Gerade in Verbundprojekten \n\nzwischen unseren Universit\u00e4ten und den au\u00dferuniversit\u00e4-\n\nren Forschungseinrichtungen gelingt es immer wieder, \n\nsich erfolgreich um Drittmittel zu bewerben. \n\nAbschlie\u00dfend eine Bemerkung zu dem Vorwurf, For-\n\nschung k\u00f6nne sich nicht frei entfalten: Wir haben ver-\n\nschiedene Programme, die der Forschung keine Grenzen \n\nsetzen. Ich verweise zum Beispiel auf die Landesfor-\n\nschungsf\u00f6rderung. Nat\u00fcrlich kann man immer dar\u00fcber \n\ndiskutieren, diesen Topf noch weiter zu f\u00fcllen. Aber \n\ngrunds\u00e4tzlich ist es m\u00f6glich, sich mit einer Vielfalt von \n\nProjekten um die F\u00f6rderung zu bewerben. Somit ist auch \n\ndie Freiheit der Forschung gew\u00e4hrleistet. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege  \n\nFritzsche, CDU-Fraktion. Die Fraktion DIE LINKE k\u00e4me \n\njetzt zum Zug. Frau Falken? \u2013 Nicht. Wie sieht es bei der \n\nSPD aus? \u2013 Herr Kollege Mann, Sie sprechen erneut. \n\nHolger Mann, SPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident. Nach dem \n\nAusflug ins Europaparlament ist die zweite Runde ja zum \n\nAntworten. Frau Maicher, wir trauen unseren Hochschu-\n\nlen nicht nichts zu, sondern nahezu alles. Genau deswe-\n\ngen ist es eben kein Widerspruch zu sagen, \n\n(Beifall der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nja, wir k\u00e4mpfen auch f\u00fcr eine Erh\u00f6hung des Grundbud-\n\ngets, aber ja, wir stehen auch f\u00fcr den Wettbewerb in der \n\nWissenschaft. Wenn sich Hochschulen in unserem Land \n\num Projektf\u00f6rderung bewerben wollen, dann unterst\u00fctzen \n\nwir sie und m\u00fcssen auch die Mittel haben, diese Projekte, \n\nwenn sie eingeworben sind, zu kofinanzieren. So ist es \n\nzum Beispiel heute der Universit\u00e4t Leipzig gelungen, die \n\nsich in Zukunft \u00fcber drei DFG-Sonderforschungsbereiche \n\nfreuen darf. Oder, die WHZ Zwickau, die FH Zittau/ \n\nG\u00f6rlitz und die HTWK Leipzig, die jetzt die Chance auf \n\n5 Millionen Euro zus\u00e4tzlich aus dem Programm \u201eFH \n\nImpuls\u201c haben. Weil wir ihnen das zutrauen und erm\u00f6gli-\n\nchen wollen, haben wir auch hier eine Verantwortung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1840 \n\nUm es noch einmal zu sagen: Wir sind nicht allein dieje-\n\nnigen, die Hochschulpolitik und Hochschulfinanzierung \n\nin diesem Land machen. Das sind auch der Bund und \n\nzunehmend die EU. Sachsens Hochschulen haben \u00fcber \n\n300 Millionen Euro allein aus der Bundesexzellenzinitia-\n\ntive zus\u00e4tzlich bekommen, die die SPD auf den Weg \n\ngebracht hat. Eine viel gr\u00f6\u00dfere Summe ist seit der Wie-\n\ndervereinigung in die au\u00dferuniversit\u00e4re Forschungsland-\n\nschaft geflossen. Und am Ende des Hochschulpaktes, \n\nsoweit es derzeit absehbar ist, werden es fast 800 Millio-\n\nnen Euro sein, die aus den Hochschulpaktmitteln in die \n\nHochschullandschaft Sachsens geflossen sein werden und \n\ndie hier Chancen f\u00fcr Studium und Forschung er\u00f6ffnet \n\nhaben. Auf welchen dieser T\u00f6pfe sollen wir denn verzich-\n\nten? \n\nNein, wir wollen beides m\u00f6glich machen. Uns eint das \n\nInteresse an starken Hochschulen, und wir werden in den \n\nkommenden Haushaltsverhandlungen eine verantwortli-\n\nche Debatte dar\u00fcber f\u00fchren m\u00fcssen und kl\u00e4ren, welche \n\nProjekte zu verstetigen sind. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der \n\nStaatsministerin Dr. Eva-Maria Stange) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nMann. Gibt es in dieser Runde weiteren Redebedarf? \u2013 Es \n\nsind noch wenige Sekunden Redezeit bei der AfD-\n\nFraktion. \u2013 Das wird nicht in Anspruch genommen. Wir \n\nk\u00f6nnten eine dritte Rederunde er\u00f6ffnen, wenn der Bedarf \n\nbesteht. \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Damit hat die \n\nStaatsregierung das Wort. Frau Staatsministerin \n\nDr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kollegin  \n\nMaicher, vielen Dank f\u00fcr diese Debatte, auch wenn ich \n\nmir w\u00fcnschte, sie w\u00fcrde nicht im Rahmen der Aktuellen \n\nDebatte stattfinden, sondern wir h\u00e4tten mehr Zeit f\u00fcr \n\ndieses Thema. Es ist, wie wir in den Beitr\u00e4gen schon \n\ngeh\u00f6rt haben, sehr viel dazu zu sagen. \n\nIch m\u00f6chte nur einen kleinen Schlenker machen, weil es \n\nmir ansonsten nicht wert ist, darauf ausf\u00fchrlicher einzu-\n\ngehen. Frau Dr. Muster, Sie haben ein gutes Beispiel f\u00fcr \n\npolitische Einflussnahme auf Forschung dargestellt. Dass \n\ndie Genderforschung in Deutschland \u2013 \u00fcbrigens nicht in \n\nSachsen \u2013 eine sehr gro\u00dfe Rolle spielt, ist dem Fakt \n\ngeschuldet, dass unsere Hochschulen und Universit\u00e4ten \n\neine sehr solide Grundfinanzierung haben und selbst \n\nentscheiden d\u00fcrfen, was sie forschen wollen, so wie es \n\ndas Grundgesetz auch vorsieht. Deswegen sind diese \n\nLehrst\u00fchle entstanden. Vielleicht gelingt es auch in \n\nSachsen einen einzurichten. Wenn Sie das kritisieren, \n\ndann ist das politische Einflussnahme auf die freie For-\n\nschung. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin sehr \n\ndankbar daf\u00fcr, Frau Maicher, dass Sie eine Runde durch \n\ndie Hochschulen und sich selbst dabei ein Bild gemacht \n\nhaben. \n\n(Dr. Kirsten Muster, AfD, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nIhre erste Beschreibung hat deutlich gemacht, dass Sie ein \n\ngutes Bild von unseren Hochschulen bekommen haben, \n\nund wir k\u00f6nnen wirklich stolz auf die Hochschulen und \n\ndie Wissenschaftslandschaft insgesamt sein, was sie in \n\nSachsen leisten und hervorbringen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Staatsministerin? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Bitte. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Vielen Dank, Frau Staatsminis-\n\nterin. Es ging mir in meinem Redebeitrag vor allem \n\ndarum zu sagen, dass viele Gender-Lehrst\u00fchle bestehen, \n\naber vor allen Dingen, dass mehr Gender-Lehrst\u00fchle als \n\nInformatik-Lehrst\u00fchle bestehen. Wie finden Sie denn \n\ndieses Verh\u00e4ltnis von Gender-Lehrst\u00fchlen zu Informatik-\n\nLehrst\u00fchlen? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Ich finde diesen Vergleich abenteuer-\n\nlich. Gerade in der Wissenschaft und in der freien For-\n\nschung sollte man solche Vergleiche vermeiden, denn die \n\nWissenschaftler entscheiden, was in unserer Gesellschaft \n\nwichtig ist zu erforschen. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nZur\u00fcck zum Beitrag. Frau Maicher, auch meine Kollegin \n\nTheresia Bauer in Baden-W\u00fcrttemberg k\u00e4mpft \u00fcbrigens \n\ndamit, dass wir in den letzten Jahren \u2013 und das ist eigent-\n\nlich der Ausgangspunkt Ihres Beitrags gewesen \u2013 zum \n\nBeispiel durch den Hochschulpakt und durch die Exzel-\n\nlenzinitiative wesentlich mehr befristete Programmmittel \n\nf\u00fcr die Hochschulen bekommen haben und es damit zu \n\nVerschiebungen bei den Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen \n\ngekommen ist. Wir sollten es also auf den Punkt bringen. \n\nDa hat Baden-W\u00fcrttemberg genau die gleichen Probleme \n\nwie Sachsen. Das haben wir bundesweit erkannt. \n\n(Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE, \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nDeshalb ist der Artikel 91 b im Grundgesetz ge\u00e4ndert \n\nworden. Er ist ge\u00f6ffnet worden, damit wir mit dem Bund \n\ngemeinsam nachhaltig und dauerhaft die Hochschulen \n\nfinanzieren k\u00f6nnen und wegkommen von solchen gro\u00dfen \n\nProgrammen, wie sie in den letzten Jahren entstanden \n\nsind, die \u2013 zugegebenerma\u00dfen \u2013 zu mehr befristeten \n\nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen und zu Verwerfungen inner-\n\nhalb der Hochschule gef\u00fchrt haben. Das ist dem Grundge-\n\nsetz geschuldet gewesen und nicht dem Punkt, dass wir \n\ndas so angelegt haben. Das Geld ist \u00fcbrigens gut inves-\n\ntiert. Das haben die Beitr\u00e4ge schon gezeigt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1841 \n\nWir haben so viele Studierende in Sachsen wie noch nie \u2013 \n\nund das trotz des R\u00fcckgangs unserer Abiturientenzahlen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Frau Maicher? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Bitte. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Danke, Frau Dr. Stange. \n\nWerte Staatsministerin, ich nehme das wohl zur Kenntnis. \n\nDas eine sind die Bundesprogramme. Warum haben Sie \n\ndas nicht vorgeschlagen bei dem Entwurf der Staatsregie-\n\nrung zum Haushalt? Ich meine, dass die Mittel, die wir \n\nvor Ort f\u00fcr unbefristete Aufgaben zur Verf\u00fcgung haben, \n\nn\u00e4mlich die 56 Millionen Euro, in die Grundfinanzierung \n\ngehen? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Lassen Sie mir noch ein bisschen Zeit, \n\ndann komme ich zu den BAf\u00f6G-Mitteln. Um die geht es \n\nIhnen ja. Ich habe Ihnen damals schon geantwortet und \n\nwerde es auch heute wieder tun, warum wir diese Mittel \n\nnicht in die Hochschulfinanzierung hineingegeben haben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich komme noch \n\neinmal auf meine Rede zur\u00fcck. Wir haben derzeit \u00fcber \n\n100 000 Studierende. Auf einen Punkt m\u00f6chte ich auf-\n\nmerksam machen, der immer nur unterschwellig genannt \n\nwird: Wir haben 38 000 Besch\u00e4ftigte an den s\u00e4chsischen \n\nHochschulen in verschiedensten Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4lt-\n\nnissen. Wir sind also mit den Hochschulen einer der \n\ngr\u00f6\u00dften Arbeitgeber im Land \u00fcberhaupt, wenn man das so \n\nsieht, und in vielen Orten der gr\u00f6\u00dfte Arbeitgeber der \n\nRegion. Deshalb ist es wichtig, dass die H\u00f6he der Finan-\n\nzierung entsprechend den Anforderungen ausgerichtet \n\nwird und nat\u00fcrlich die Komplexit\u00e4t der Finanzierungs-\n\nstrukturen und auch die der Steuerung der Hochschulen \n\nimmer wieder mal auf den Pr\u00fcfstand gestellt wird. \n\nDeshalb bedanke ich mich f\u00fcr die Gelegenheit, auf einige \n\nPunkte eingehen zu k\u00f6nnen. Mit der Novellierung des \n\nHochschulgesetzes 2008 \u00fcbrigens, meine Damen und \n\nHerren \u2013 und nicht erst mit dem Hochschulfreiheitsgesetz \n\nin den Jahren darauf \u2013, wurde die Eigenverantwortung der \n\nHochschulen schrittweise gest\u00e4rkt. Liebe Frau Maicher, \n\nwir vertrauen den Hochschulen, dass sie in der Lage sind, \n\nmit dieser Verantwortung umzugehen. Deshalb ist das \n\nHochschulgesetz 2008 auch so konstruiert worden. \n\nWir haben den Hochschulen mit der Einf\u00fchrung des \n\nBudgetierungsmodells und mit mehrj\u00e4hrigen Zuschuss- \n\nund Zielvereinbarungen Freiheit und Vertrauen gleichzei-\n\ntig geschenkt. Wir haben ihnen Gestaltungsfreiheit auf der \n\nGrundlage der grundgesetzlich gest\u00fctzten Freiheit von \n\nWissenschaft und Lehre gegeben und damit auch Flexibi-\n\nlit\u00e4t, aber auch eine solide Grundfinanzierung und Gestal-\n\ntungsverantwortung. Ein Beispiel f\u00fcr diese Verantwortung \n\nund diese Freiheit m\u00f6chte ich anf\u00fchren. In meiner ersten \n\nAmtszeit im Haushalt 2007/2008 hatten wir f\u00fcr die TU \n\nChemnitz ausgabenseitig mehr als hundert Titel im \n\nHaushaltsplan ausgebracht. Im Haushalt 2015/2016 sind \n\nes auf der Grundlage der neuen Haushaltsf\u00fchrung und der \n\nneuen gesetzlichen Regelung noch sage und schreibe f\u00fcnf \n\nTitel. \n\nAber beachten Sie bitte auch den Haushaltsgrundsatz. \n\nGerade die GR\u00dcNEN haben ihn immer wieder eingefor-\n\ndert: sach- und fachgerechte Veranschlagung, unterschied-\n\nliche Sachverhalte getrennt ausweisen. Das gilt f\u00fcr Bund-\n\nL\u00e4nder-Vereinbarungen genauso wie f\u00fcr europ\u00e4ische \n\nF\u00f6rdermittel. Budget- und Kontrollrechte des Parlaments \n\nsind zu sichern, auch Steuerungsm\u00f6glichkeiten im Voll-\n\nzug m\u00fcssen durch die Regierung gesichert werden. \n\nLiebe Frau Maicher, deshalb ist es zum Beispiel nicht \n\nm\u00f6glich gewesen, im Rahmen einer laufenden Zielver-\n\neinbarung, die bis 2016 l\u00e4uft, mit den Hochschulen auf \n\nder Grundlage einer neuen Zielvereinbarung die 56 Mil-\n\nlionen Euro der BAf\u00f6G-Mittel jetzt in diesem Haushalt zu \n\nvereinbaren. Wir sind dabei, mit den Hochschulen die \n\nneue Hochschulentwicklungsplanung bis 2025 langfristig \n\nzu vereinbaren, parallel die Zuschussvereinbarung, und \n\ndarauf fu\u00dfend die hochschulspezifischen Zielvereinba-\n\nrungen, die dann solche Sachen wie die Umsetzung der \n\nUN-Behindertenrechtskonvention, f\u00fcr die wir jetzt \n\n2 Millionen Euro aus den BAf\u00f6G-Mitteln zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt haben, zu verankern, aber genauso auch die \n\nErf\u00fcllung des Hochschulpaktes zum Beispiel. \n\nEs ist das Verh\u00e4ltnis von Transparenz und Verwaltungs-\n\naufwand auf der Seite der Hochschulen. Es ist das Ver-\n\nh\u00e4ltnis zwischen Hochschulautonomie einerseits und \n\nstaatlicher Steuerung und Kontrolle andererseits. Es ist \n\ndas Verh\u00e4ltnis zwischen solider Grundfinanzierung und \n\nwissenschaftlich-wettbewerblich eingeworbenen Anteilen \n\ndes Budgets, was die Balance ausmacht, die wir bei der \n\nHochschulsteuerung \u2013 gemeinsam \u00fcbrigens mit dem \n\nHaushaltsgesetzgeber \u2013 ben\u00f6tigen. \n\nWir wollen eine nachhaltige ausgewogene F\u00f6rderung der \n\nHochschullandschaft mit gezielten Anreizen f\u00fcr innovati-\n\nve Entwicklungen. Diese gezielten Anreize f\u00fcr innovative \n\nEntwicklungen \u2013 Frau Maicher, ich verstehe auch manch-\n\nmal die Argumentation der GR\u00dcNEN nicht \u2013 war immer \n\ndas, was die GR\u00dcNEN mit ins Gespr\u00e4ch gebracht haben, \n\ndass wir mit solchen Zielvereinbarungen steuern sollen. \n\nDaf\u00fcr braucht man Anreize, Mittel und T\u00f6pfe im Haus-\n\nhalt, mit denen sie diese Anreize \u00fcberhaupt schaffen \n\nk\u00f6nnen. Genau das machen wir gerade, indem wir die \n\nBAf\u00f6G-Mittel gezielt einsetzen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte kurz \n\nauf einen Punkt eingehen, der falsch dargestellt wurde. \n\nFrau Muster, vielleicht haben Sie sich auf die Bundeszah-\n\nlen bezogen. Ich w\u00fcrde mich gl\u00fccklich sch\u00e4tzen, wenn ich \n\n26 Milliarden Euro f\u00fcr die Hochschulen zur Verf\u00fcgung \n\nh\u00e4tte. Es sind leider nur \u2013 aber immerhin \u2013 1,3 Milliar-\n\nden Euro, die wir im Doppelhaushalt 2015/2016 f\u00fcr die \n\nGrundfinanzierung der Hochschulen zur Verf\u00fcgung \n\nhaben. Damit gehen wir sehr verantwortungsbewusst um. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1842 \n\nJa, wir haben mehrere Pakte in den letzten Jahren abge-\n\nschlossen. Da ist der Hochschulpakt \u2013 die Zahlen sind \n\ngenannt worden \u2013 und die Exzellenzinitiative. Wir sind \n\ngerade dabei, \u00fcber die neue Runde der Exzellenzinitiative \n\nauf der Grundlage des Artikels 91 b Grundgesetz zu \n\nverhandeln, und das nachhaltig. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Alle, die im \n\nWissenschaftsbereich unterwegs sind, alle, die die Hoch-\n\nschulen kennen, wissen, dass Wissenschaft sich vor allem \n\ndurch Wettbewerb immer wieder erneuert. Es ist in der \n\nForschung wichtig, wie es gerade Holger Mann darge-\n\nstellt hat, dass DFG-Mittel eingeworben werden. Immer-\n\nhin hat die Universit\u00e4t Leipzig aktuell 32 Millionen Euro \n\nmit drei Sonderforschungsprogrammen eingeworben. \n\nDazu gratuliere ich ihr ganz herzlich, denn das ist wissen-\n\nschaftliche Exzellenz. Das Einwerben dieser zus\u00e4tzlichen \n\nMittel obliegt jedoch nur den Wissenschaftlerinnen und \n\nWissenschaftlern selbst. \n\nMeine Damen und Herren! Frau Maicher, wir sind auf \n\neinem guten Weg. Wir machen eine langfristige Hoch-\n\nschulentwicklungsplanung. Wir werden den Artikel 91 b \n\nGrundgesetz dazu nutzen, um verl\u00e4ssliche Arbeitsbedin-\n\ngungen zu schaffen. Wir sind dabei, mit den Hochschulen \n\nden Rahmenkodex f\u00fcr gute Besch\u00e4ftigung an Sachsens \n\nHochschulen zu vereinbaren. Wenn der Rahmenkodex in \n\nden Hochschulen verankert ist, k\u00f6nnen wir zum Beispiel \n\ndie BAf\u00f6G-Mittel dauerhaft und nachhaltig zu einem \n\ngewissen Teil an die Hochschulen geben. Wenn die \n\nHochschulen damit verantwortungsbewusst umgehen, \n\nverankern sie ihn als Dienstvereinbarung. Dann sind wir \n\nauch bereit, diese Gelder dauerhaft in die Hochschulen zu \n\nverteilen. \n\nEin wichtiges Thema, das wir mit der heutigen Aktuellen \n\nDebatte nicht beendet haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei \n\nder CDU \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Damit ist die 2. Aktuelle Debatte abgeschlossen. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBefragung der Staatsminister \n\nF\u00fcr die Staatsregierung berichtet zun\u00e4chst der Staatsmi-\n\nnister der Justiz, Herr Gemkow, zu dem Thema \u201eErfolg-\n\nreiche Strafverfolgung von Rauschgiftkriminalit\u00e4t \u2013 \n\ngrenz\u00fcberschreitende justizielle Bek\u00e4mpfung von Crystal \n\nMeth\u201c. Zehn Minuten stehen Minister Gemkow zur \n\nVerf\u00fcgung. Anschlie\u00dfend k\u00f6nnen die Fraktionen Fragen \n\nstellen. In einer zweiten Runde schlie\u00dft sich das Thema \n\nder AfD-Fraktion \u201ePersonalsituation in der s\u00e4chsischen \n\nJustiz \u2013 Herausforderung f\u00fcr zuk\u00fcnftiges Handeln\u201c an. \n\nIch erteile Minister Gemkow das Wort. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Vielen \n\nDank, Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Das jetzige Thema besch\u00e4ftigt sich \n\nmit einem au\u00dferordentlich ernsten Problem: dem Konsum \n\nund dem Handel von Designerdrogen im Freistaat Sach-\n\nsen. Wenn man sich die besonderen Gefahren, die davon \n\nausgehen, ansieht, dann besteht kein Zweifel, dass die \n\nAusbreitung solcher Substanzen unbedingt gestoppt \n\nwerden muss. Im Zentrum steht dabei \u2013 und das v\u00f6llig zu \n\nRecht \u2013 das Methamphetamin, umgangssprachlich auch \n\nCrystal Meth oder auch Crystal genannt. \n\nWie Sie wissen, sind wir durch unsere Grenzlage vor \n\nallem zur Tschechischen Republik, aber auch zu Polen \n\nvon der Crystal-Problematik \u00fcberproportional betroffen. \n\nDenn die Herstellung von Crystal und der Handel mit \n\nCrystal spielen sich zu einem Gro\u00dfteil in Tschechien, \n\nnahe der Staatsgrenze zu Sachsen ab. Die Grundstoffe f\u00fcr \n\ndie Herstellung der Droge stammen zum Teil aus Asien, \n\nzum Teil aber auch aus Polen, wo ephedrinhaltige Medi-\n\nkamente bis dato immer noch praktisch unbegrenzt \n\nverf\u00fcgbar sind und als Ausgangsstoff f\u00fcr die Produktion \n\nnach Tschechien exportiert werden. \n\nDas Problem Crystal ist zugleich ein gutes Beispiel daf\u00fcr, \n\ndass sich solche Probleme und solche Ph\u00e4nomene in \n\nWindeseile und vor allem \u00fcber weite Landstriche ausbrei-\n\nten. Drogen und Drogenkriminalit\u00e4t machen vor Staats-\n\ngrenzen nicht halt. Was heute noch als regionales Problem \n\nerscheinen mag, ist morgen bereits allgegenw\u00e4rtig. Dem, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten, \n\ngilt es grenz\u00fcberschreitend und m\u00f6glichst sogar auf \n\neurop\u00e4ischer Ebene entgegenzuwirken. \u00dcber das Wie \n\nm\u00fcssen wir einen Diskurs f\u00fchren, denn Patentrezepte gibt \n\nes f\u00fcr ein so komplexes Thema nicht. \n\nAusgehend von diesem Befund m\u00f6chte ich heute drei \n\nTeilaspekte ansprechen, die mir in diesem Zusammen-\n\nhang wichtig erscheinen und die sich gegenseitig \u00fcber-\n\nschneiden: \n\nErstens. Die konsequente strafrechtliche Verfolgung von \n\nRauschgiftkriminalit\u00e4t. \n\nZweitens. Die Notwendigkeit interdisziplin\u00e4rer Ans\u00e4tze. \n\nDrittens. Das Erfordernis der Zusammenarbeit mit der \n\nEurop\u00e4ischen Union und unseren Nachbarstaaten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nZum ersten Punkt. Die konsequente strafrechtliche Ver-\n\nfolgung von Rauschgiftkriminalit\u00e4t ist eine wichtige \n\nKomponente beim Kampf gegen die weitere Ausbreitung \n\nvon Crystal. Daran mag man auf den ersten Blick zwei-\n\nfeln; denn die Justiz kommt regelm\u00e4\u00dfig erst dann ins \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1843 \n\nSpiel, wenn Straftaten bereits begangen worden sind und \n\ndas Kind in den Brunnen gefallen ist. Trotzdem bin ich \n\ndavon \u00fcberzeugt, dass wir den repressiven Ansatz als \n\neinen Teilaspekt zur L\u00f6sung des Problems auch weiterhin \n\nbrauchen und verfolgen m\u00fcssen. Dabei sind, wie in \n\nanderen Kriminalit\u00e4tsfeldern auch, Bereiche von Angebot \n\nund Nachfrage zu trennen, also auf der einen Seite die \n\nHerstellung und der Vertrieb und auf der anderen Seite \n\nder Konsum der Droge. \n\nDas Hauptaugenmerk der Strafverfolgung gilt der Verfol-\n\ngung von Herstellern und Gro\u00dfdealern. Von r\u00fccksichtslo-\n\nsem Gewinnstreben getrieben, suchen diese Personenkrei-\n\nse nach immer neuen Absatzm\u00f6glichkeiten und M\u00e4rkten \n\nf\u00fcr die Droge und nach Bezugsquellen f\u00fcr die Ausgangs-\n\nstoffe. \n\nIn Deutschland werden nach den bisherigen Erkenntnis-\n\nsen keine Crystal-K\u00fcchen in gr\u00f6\u00dferem Umfang betrieben. \n\nDie Herstellung von Crystal f\u00fcr den s\u00e4chsischen Drogen-\n\nmarkt erfolgt nahezu ausnahmslos im Raum der Tschechi-\n\nschen Republik. Dazu werden in der Regel entweder \n\nephedrinhaltige Medikamente verwendet \u2013 meist handelt \n\nes sich dabei um Erk\u00e4ltungsmittel \u2013, oder aber man nutzt \n\nChlorephedrin zur Herstellung dieser Droge. \n\nVor diesem Hintergrund ist die grenz\u00fcberschreitende \n\nZusammenarbeit der s\u00e4chsischen Polizeibeh\u00f6rden und \n\nStaatsanwaltschaften mit den Amtskollegen vor allem aus \n\nTschechien, aber auch aus Polen von entscheidender \n\nBedeutung. Diese Zusammenarbeit hat sich in den ver-\n\ngangenen Jahren hervorragend entwickelt. Gefahren und \n\nZusammenh\u00e4nge kann man so fr\u00fch erkennen, Wissen \n\nschnell und unkompliziert zusammenf\u00fchren, und zwar \n\n\u00fcber die Grenzen hinweg. Letzten Endes kann man \n\ndadurch die Strukturen besser enttarnen und entschlossen \n\nbek\u00e4mpfen. Darum geht es in erster Linie. \n\nBereits seit vielen Jahren finden zu diesem Zweck regel-\n\nm\u00e4\u00dfig verschiedene Arbeitstreffen und Dienstberatungen \n\nder Strafverfolgungsbeh\u00f6rden statt, und zwar auf allen \n\nEbenen. Dazu geh\u00f6ren beispielsweise Treffen wie der \n\nsogenannte \u201eKurze Draht\u201c und gemeinsame Dienstbera-\n\ntungen der Grenzstaatsanwaltschaften zum Informations- \n\nund Erfahrungsaustausch. Zum Erfahrungsaustausch \n\ngeh\u00f6rt aber auch auf der \u00fcbergeordneten Ebene, also der \n\nGeneralstaatsanwaltschaften, eine Trinationale Arbeits-\n\ngruppe, in der neben Tschechien, Polen und Sachsen zum \n\nTeil auch Bayern beteiligt ist. Dazu geh\u00f6rt aber auch die \n\nganz praktische Kooperation auf der Arbeitsebene zwi-\n\nschen den Staatsanwaltschaften und den Polizeibeh\u00f6rden, \n\nsei es auf informellem Weg, sei es in Form gemeinsamer \n\nErmittlungsgruppen, sogenannter Joint Investigation \n\nTeams, oder sei es unter Einbeziehung von Eurojust und \n\nEuropol. \n\nDiese Kooperationsformen sind speziell zur Bek\u00e4mpfung \n\nder Crystal-Kriminalit\u00e4t nochmals konkretisiert worden, \n\nzum Beispiel durch den Abschluss von Kooperationsver-\n\neinbarungen, aber auch in Form einer Arbeitsgruppe zur \n\nFortentwicklung der deutsch-tschechischen Polizei- und \n\nZollzusammenarbeit mit Vertretern des Bundeskriminal-\n\namtes, des Zollkriminalamtes, Beamten der Zollfahn-\n\ndungs\u00e4mter und Polizeibeamten aus Bayern, Sachsen und \n\nTh\u00fcringen. Au\u00dferdem sind konkretisiert in Form gemein-\n\nsamer Besprechungen zum Thema Bek\u00e4mpfung des \n\ngrenz\u00fcberschreitenden Drogenschmuggels unter Beteili-\n\ngung von Vertretern der Justiz und der Polizeibeh\u00f6rden \n\nTschechiens, Polens, Bayerns und Sachsens, und zudem \n\ndurch die j\u00e4hrliche Tagung zur Bek\u00e4mpfung der organi-\n\nsierten Kriminalit\u00e4t, regelm\u00e4\u00dfig Vertreter anderer Beh\u00f6r-\n\nden \u2013 hier auch wieder Eurojust oder Zollfahndungs\u00e4mter \n\n\u2013, letztendlich aber auch Vertreter aus Tschechien und \n\nPolen, eingeladen worden. \n\nDas gemeinsame Ziel all dieser Ma\u00dfnahmen und Koope-\n\nrationsformen ist es, illegal hergestellte und vertriebene \n\nBet\u00e4ubungsmittel m\u00f6glichst umfassend sicherzustellen; \n\neinerseits, um die davon ausgehenden Gefahren f\u00fcr die \n\nKonsumenten zu minimieren, andererseits, um zu verhin-\n\ndern, dass damit Kriminelle Profit machen. \n\nBesonders wichtig ist in diesem Zusammenhang die \n\nAufdeckung organisierter und damit besonders gef\u00e4hrli-\n\ncher Strukturen auf der Anbieterseite. Zu einer konse-\n\nquenten und nachhaltigen Bek\u00e4mpfung der Rauschgift-\n\nkriminalit\u00e4t geh\u00f6rt aber auch, dass Konsumenten und \n\nKleindealer verfolgt werden m\u00fcssen. Illegale M\u00e4rkte kann \n\nman nicht austrocknen, indem man nur das Angebot \n\nbek\u00e4mpft; denn letztlich ist es die ungebrochen hohe \n\nNachfrage der Menschen nach immer neuen Suchtmitteln \n\nund psychoaktiven Substanzen, die \u00fcberhaupt erst ein \n\nprofitables, aber auch ein hoch gef\u00e4hrliches Gesch\u00e4ft \n\ndamit erm\u00f6glicht. \n\nL\u00e4ssigkeit und Nachsicht auf dieser Ebene w\u00fcrden sich \n\nnach meiner Auffassung sehr schnell und ganz bitter \n\nr\u00e4chen. Deshalb sind auch der Besitz und der Erwerb von \n\nCrystal vollkommen zu Recht verboten und strafrechtlich \n\nzu verfolgen. Die Gesellschaft muss ihre Missbilligung in \n\nBezug auf den Crystal-Konsum klar zum Ausdruck \n\nbringen und weiterhin ein klares Bekenntnis gegen \n\nDrogen formulieren. \n\nStrafverfolgung, Pr\u00e4vention und Sozialarbeit m\u00fcssen sich \n\ndabei nicht gegenseitig ausschlie\u00dfen \u2013 im Gegenteil, sie \n\nm\u00fcssen sich erg\u00e4nzen und gegenseitig unterst\u00fctzen. In \n\ndiesem Zusammenhang m\u00f6chte ich auf die interdiszipli-\n\nn\u00e4ren Ans\u00e4tze der S\u00e4chsischen Staatsregierung im Kampf \n\ngegen Crystal hinweisen. Diese Ans\u00e4tze beruhen im \n\nSchwerpunkt auf der Pr\u00e4vention, beinhalten aber, wo es \n\nnotwendig ist, auch repressive Ma\u00dfnahmen. In erster \n\nLinie geht es um die Aufkl\u00e4rung von Jugendlichen, um sie \n\nm\u00f6glichst fr\u00fchzeitig auf die Gefahren des Drogenkon-\n\nsums aufmerksam zu machen, aber auch um die Informa-\n\ntion von Lehrern und Eltern, die eine Fr\u00fcherkennung \n\neiner sich entwickelnden Abh\u00e4ngigkeit erleichtern soll. Es \n\ngeht dar\u00fcber hinaus um die Ausgestaltung von Hilfsange-\n\nboten f\u00fcr Konsumenten und Abh\u00e4ngige und auch deren \n\nAngeh\u00f6rige. \n\nUnd schlussendlich geht es um die konsequente Strafver-\n\nfolgung in der Rauschgiftkriminalit\u00e4t. Das deutsche \n\nBet\u00e4ubungsmittelgesetz und vor allem auch das Jugend-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1844 \n\ngerichtsgesetz sehen ein ausgefeiltes Instrumentarium vor, \n\nsodass auf die Belange von Jugendlichen und Drogenab-\n\nh\u00e4ngigen mit Nachdruck, aber auch mit Augenma\u00df \n\nreagiert werden kann. Bei den Konsumenten ist es nat\u00fcr-\n\nlich mit Strafe allein nicht getan, denn die Drogensucht ist \n\neine ernsthafte Erkrankung, an der sich mit der strafrecht-\n\nlichen Sanktion per se zun\u00e4chst nichts \u00e4ndert. Deshalb \n\nhaben wir besonderes Augenmerk auf die Einrichtung \n\neiner Therapiestation f\u00fcr suchtkranke Gefangene in \n\nZeithain gelegt. Diese Therapiestation im Justizvollzug \n\nkonzentriert sich im Schwerpunkt auf die Abh\u00e4ngigkeit \n\nvon Crystal und vertritt den Anspruch, den Gefangenen \n\neine vollwertige station\u00e4re Drogentherapie zu erm\u00f6gli-\n\nchen. Die Suchttherapiestation wurde im Jahr 2014 \n\nzun\u00e4chst mit zehn Pl\u00e4tzen er\u00f6ffnet und hat mittlerweile 20 \n\nPl\u00e4tze. Die bisherigen Erfahrungen sind ausgesprochen \n\nerfreulich. So ist es beispielsweise gelungen, Gefangene \n\nzu therapieren, die zuvor keine ausreichende Bereitschaft \n\nf\u00fcr einen Therapieversuch gezeigt hatten. Das Konzept \n\neiner vollwertigen Drogentherapie im geschlossenen \n\nJustizvollzug mit einem so umfassenden Angebot aus \n\npsychiatrischer, psychologischer, sozialp\u00e4dagogischer, \n\nkunst- und gartentherapeutischer Versorgung ist deutsch-\n\nlandweit einmalig. \n\nSolche Angebote, meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten, sind gut und unbedingt notwendig. Trotz-\n\ndem bin ich der Auffassung \u2013 und damit komme ich zum \n\ndritten Teilaspekt, den ich kurz ansprechen m\u00f6chte \u2013, dass \n\nwir noch viel fr\u00fcher und auf anderen Ebenen ansetzen \n\nm\u00fcssen, um das Drogenproblem in den Griff zu bekom-\n\nmen. Wir brauchen die Kooperation mit unseren Nachbar-\n\nstaaten. Wir m\u00fcssen in europ\u00e4ischen Dimensionen den-\n\nken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Die Fraktionen k\u00f6nnen jetzt ihre Fragen \n\nstellen. Es beginnt die CDU, danach folgen DIE LINKE, \n\nSPD, AfD und die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: Herr Staatsminister, gibt es gesetzge-\n\nberischen Handlungsbedarf in Sachen Crystal? Welche \n\nSchritte im Kampf gegen Chlorephedrin sind notwendig \n\nbzw. schon beschritten worden? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Ich hatte \n\nes in dem einf\u00fchrenden Statement schon kurz beschrie-\n\nben, dass wir fr\u00fchzeitig ansetzen wollen; n\u00e4mlich dort, wo \n\ndie Grundstoffe f\u00fcr die Herstellung von Crystal geliefert \n\nwerden. \n\nMomentan sieht die Kette folgenderma\u00dfen aus: Ein \n\nGro\u00dfteil der Grundstoffe der Ephedrin enthaltenden \n\nMedikamente wird in Polen eingekauft, in die Tschechi-\n\nsche Republik transportiert, dort in den sogenannten \n\nCrystal-K\u00fcchen verarbeitet und dann im Kleinsthandel \n\nnach Deutschland transportiert, insbesondere in die \n\ngrenznahen Regionen. Sachsen und Bayern sind zurzeit \n\nim besonderen Ma\u00dfe betroffen. \n\nEin anderer Grundstoff, der zur Herstellung von Crystal \n\nverwendet wird, ist das sogenannte Chlorephedrin; ein \n\nGrundstoff, der nach Auskunft des Bundeskriminalamtes \n\nf\u00fcr nichts anderes einsetzbar ist als zur Herstellung von \n\nCrystal. Aus diesem Grund sehen wir die dringende \n\nNotwendigkeit, die Verkehrsf\u00e4higkeit dieses Stoffes \n\ninnerhalb der Europ\u00e4ischen Union einzud\u00e4mmen. Es gibt \n\neine Verordnung des Rates der Europ\u00e4ischen Kommission \n\nzur Einschr\u00e4nkung der Verkehrsf\u00e4higkeit bestimmter \n\nChemikalien und Grundstoffe. Im Anhang dieser Verord-\n\nnung gibt es eine Liste, auf der dieser Stoff Chlorephedrin \n\naufgef\u00fchrt sein m\u00fcsste. Wenn das der Fall w\u00e4re, dann \n\nk\u00f6nnte der Handel mit Chlorephedrin nicht mehr so \n\neinfach stattfinden. \n\nEs gab im Fr\u00fchjahr dieses Jahres einen relativ prominen-\n\nten Fall, als eine erhebliche Menge dieses Grundstoffes \n\nChlorephedrin \u00fcber die Grenze von Tschechien nach \n\nSachsen transportiert worden ist; 2,9 Tonnen dieses \n\nGrundstoffes sind es gewesen. Es war ein Erfolg, der \n\naufgrund einer solchen grenz\u00fcbergreifenden Zusammen-\n\narbeit zustande gekommen ist. Ein Joint Investigation \n\nTeam hat den Erfolg herbeigef\u00fchrt. Aber die Verurteilung \n\ngegen diesen H\u00e4ndler konnte nicht stattfinden, weil das \n\nChlorephedrin nicht auf dieser Grundstoffliste gef\u00fchrt \n\nwird. Aus diesem Grund haben wir relativ zeitig, noch in \n\ndiesem Jahr, Anstrengungen unternommen, um auf die \n\neurop\u00e4ische Ebene Druck auszu\u00fcben, damit dieses Chlo-\n\nrephedrin auf die Liste kommt. Das deutsche Grundstoff-\n\n\u00fcberwachungsrecht verweist auf diese Liste, sodass eine \n\nStrafbarkeit des Handels und des Verkehrs hier in \n\nDeutschland nur infrage kommt, wenn das Chlorephedrin \n\nauf dieser Liste beim Rat der Europ\u00e4ischen Kommission \n\nenthalten ist. \n\nWir hatten seitens des Justizministeriums in Br\u00fcssel vor \n\neinigen Wochen eine Diskussionsrunde, zu der sich \n\nVertreter der Kommission eingeladen hatten; sie hatten \n\nInteresse, zu diesem Thema etwas zu sagen. Diese W\u00fcn-\n\nsche, die letzten Endes auch die Tschechische Republik \n\naufgrund von Gespr\u00e4chen ge\u00e4u\u00dfert hat, haben bei der \n\nKommission dazu gef\u00fchrt, zu Beginn des kommenden \n\nJahres diesen Grundstoff auf die Liste setzen zu wollen, \n\nsodass dann eine Strafbarkeit des Verkehrs, des Handel-\n\ntreibens mit diesem Chlorephedrin gegeben sein k\u00f6nnte. \n\nInsofern ist das ein sehr guter Erfolg. \n\nDas sind in meinen Augen die wesentlichen Ansatzpunk-\n\nte, wenn wir zurzeit \u00fcber gesetzgeberischen Bedarf \n\nnachdenken. Alle \u00fcbrigen gesetzlichen Voraussetzungen \u2013 \n\ngerade im Strafrecht oder Nebenstrafrecht, im Bet\u00e4u-\n\nbungsmittelrecht \u2013 reichen aus, das \u00dcbrige zu gew\u00e4hrleis-\n\nten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das war die Frage \n\nvon Herrn Voigt, CDU-Fraktion. Jetzt folgt die Fraktion \n\nDIE LINKE. Bitte, Herr Abg. Schollbach. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1845 \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Herr Staatsminister, \n\nich habe folgende Frage: Ist es zutreffend, dass die Gene-\n\nralstaatsanwaltschaft Dresden angeordnet hat, dass Wirk-\n\nstoffuntersuchungen bei Crystal-Proben nur noch bei \n\nFunden \u00fcber 6 Gramm und bei Marihuana nur noch bei \n\nFunden \u00fcber 50 Gramm erfolgen? Aus welchen Gr\u00fcnden \n\nist diese Anordnung ergangen? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Es ist \n\ntats\u00e4chlich so, dass die Generalstaatsanwaltschaft erst ab \n\nbestimmten Mengen diese Wirkstoffuntersuchungen \n\nvornimmt. Es gibt \u2013 dar\u00fcber hatten wir schon im Aus-\n\nschuss gesprochen \u2013 Schwierigkeiten bei der Auswertung \n\ndieser Stoffproben. Das hat mit der personellen Situation \n\nzu tun; deswegen wird auch in den kommenden Haus-\n\nhaltsverhandlungen ein ganz wesentliches Augenmerk auf \n\nder personellen Verst\u00e4rkung liegen. Letztendlich ist aber \n\nim jetzt schon beschlossenen Haushalt seitens des Innen-\n\nministeriums beschlossen worden, dort eine Verst\u00e4rkung \n\nherbeizuf\u00fchren, sodass ich davon ausgehe, dass in Zu-\n\nkunft solche Einschr\u00e4nkungen nicht mehr n\u00f6tig sein \n\nwerden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es folgt die SPD-\n\nFraktion. Bitte, Herr Baumann-Hasske. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Minister, Sie \n\nerw\u00e4hnten es schon in Ihrem Eingangsvortrag: Es gibt \n\nneben Crystal neue psychoaktive Substanzen, die soge-\n\nnannten Legal Highs. Es gibt Designerdrogen. Haben Sie \n\nErkenntnisse dar\u00fcber, welche Auswirkungen diese haben \n\nund warum sie hergestellt werden? Sehen Sie gesetzgebe-\n\nrischen Handlungsbedarf in diesem Bereich? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Vielen \n\nDank. Legal Highs sind tats\u00e4chlich ein gro\u00dfes Problem. \n\nDie Gefahr bei den Legal Highs besteht f\u00fcr die Konsu-\n\nmenten insbesondere darin, dass kaum erforscht ist, \n\nwelche Auswirkungen sie am Ende tats\u00e4chlich auf die \n\nGesundheit eines Menschen haben. Es sind F\u00e4lle berichtet \n\nworden, in denen es zu Todesf\u00e4llen aufgrund des Kon-\n\nsums von Legal Highs kam. \n\nDas Problem bei der Verfolgbarkeit ist die Zusammenset-\n\nzung dieser Stoffe. Es gibt momentan weit \u00fcber 400 \n\nverschiedene chemikalische Konstellationen, in denen \n\ndieser Stoff aufgebaut sein kann, sodass sich die Verfolg-\n\nbarkeit aufgrund des Bestimmtheitsgrundsatzes unseres \n\nRechts so schwer darstellt, weil man jeden einzelnen Stoff \n\nnicht festhalten kann. Deswegen gibt es \u00dcberlegungen, \n\nsogenannte Stoffgruppenstrafbarkeiten aufzustellen, das \n\nhei\u00dft, \u00fcbergeordnete Stoffgruppen auf diese Listen, von \n\ndenen ich schon gesprochen habe, zu setzen, damit man \n\nhier eine Verfolgbarkeit erm\u00f6glichen kann. \n\nPrinzipiell w\u00e4re es sonst eine gro\u00dfe Schwierigkeit, auf \n\ndiese schnelle Entwicklung im Drogenmarkt zu reagieren; \n\ndenn dort ist man unheimlich kreativ bei der Entwicklung \n\nneuer Zusammensetzungen, und die Justiz, letztlich die \n\nStrafverfolgungsbeh\u00f6rden, w\u00fcrden dem immer nur \n\nhinterherrennen. Deswegen glaube ich, dass es der richti-\n\nge Ansatz ist, diese Stoffgruppen zu listen, um hier einen \n\ngr\u00f6\u00dferen Aufschlag im Kampf gegen diese Legal Highs \n\nzu haben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD Frau \n\nDr. Muster, bitte. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Vielen Dank. Herr Staatsminis-\n\nter, ich habe zwei Fragen. \n\nErstens. Welchen Anteil hat die organisierte Kriminalit\u00e4t \n\nan der entsprechenden Gesamtkriminalit\u00e4t im Bereich \n\nCrystal? Hier interessiert mich besonders die T\u00e4terstruk-\n\ntur. Welche Gruppen sind da zu nennen: die organisierten \n\nGruppen, die schwach organisierten kleinen Gruppen und \n\ndie Einzelt\u00e4ter? Wie w\u00fcrde sich das aufspalten? \n\nZweitens. Gibt es Erkenntnisse \u00fcber Versuche von T\u00e4tern, \n\nErmittlungsbeamte zu beeinflussen? Hier interessiert \n\nmich die Situation in Sachsen und vor allem in Tschechi-\n\nen. \n\nVielen Dank. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Das sind \n\nzugegeben sehr detaillierte Antworten, die Sie hier erwar-\n\nten. Ich m\u00f6chte folgenderma\u00dfen vorgehen. Ich f\u00fchre kurz \n\netwas Allgemeines aus und reiche Ihnen die konkreten \n\nZahlen, die ich jetzt tats\u00e4chlich nicht parat habe, nach. \n\nEs ist im Prinzip so, dass sich ein Gro\u00dfteil der Drogenk\u00fc-\n\nchen insbesondere in der Tschechischen Republik befin-\n\ndet. Dort hebt man im Jahr bis zu 400 Drogenk\u00fcchen aus. \n\nEine vergleichbare Zahl ist f\u00fcr kein anderes Land der \n\nEurop\u00e4ischen Union in irgendeiner Art und Weise belegt. \n\nSelbst in Deutschland haben wir es nur mit einem sehr \n\nniedrigen Anteil zu tun. Das hei\u00dft, schwerpunktm\u00e4\u00dfig \n\nauch innerhalb der gesamten Europ\u00e4ischen Union befin-\n\ndet sich die Herstellung dieser Droge im tschechischen \n\nRaum. \n\nWelche Landsmannschaften dahinterstehen, l\u00e4sst sich \n\nschwer sagen. Gerade im grenznahen Bereich hat die \n\nGeneralstaatsanwaltschaft der Tschechischen Republik \n\ninsbesondere vietnamesische H\u00e4ndler im Blick. Aber man \n\nkann es sicher nicht nur auf diese Gruppe einengen. \n\nInsofern hier prozentuale Zahlen herauszupressen wird \n\nrelativ schwer f\u00fcr den Bereich der Tschechischen Repub-\n\nlik. F\u00fcr den Raum Sachsen w\u00fcrde ich Ihnen diese Zahlen \n\naber sehr gern nachliefern. \n\nVielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nGR\u00dcNE, bitte. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Herr Gemkow, Sie sprachen \n\nvorhin von der gemeinsamen Kooperationsvereinbarung \n\nzwischen Tschechien und Polen. Dazu m\u00f6chte ich Sie \n\nfragen, wieso das erst jetzt kommt und ob angedacht ist, \n\neine solche Vereinbarung auch mit Polen zu machen? \n\nEine Frage schlie\u00dft sich daran an. Wenn ich die Presse-\n\nmitteilung aus Ihrem Hause sehe, w\u00e4re demnach der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1846 \n\nFokus der Kooperation auf Drogendelikte und Dieb-\n\nstahlsdelikte gerichtet. Wieso gibt es da keine Ausweitung \n\nzum Beispiel auf Menschenhandel? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Diese \n\nZusammenarbeit, aus der letzten Endes auch diese Koope-\n\nrationsvereinbarungen resultieren, gibt es schon seit \n\nvielen Jahren. Es sind die Staatsanwaltschaften, die hier \n\nauf Arbeitsebene verstetigte Kontakte miteinander haben. \n\nDas zeitigt auch tats\u00e4chlich gute Erfolge. Zum Beispiel ist \n\nes durch diese enge Zusammenarbeit der Staatsanwalt-\n\nschaften Sachsens, Tschechiens, aber auch Polens gelun-\n\ngen, dass die polnische Seite jetzt den Handel mit ephed-\n\nrinhaltigen Medikamenten einschr\u00e4nkt. Das hei\u00dft, es wird \n\nh\u00f6chstwahrscheinlich ab Beginn des n\u00e4chsten Jahres \n\nau\u00dferdem beschr\u00e4nkte Abgabemengen von ephedrinhalti-\n\ngen Medikamenten an Einzelpersonen in Polen geben. \n\nAuch das sind Erfolge, die aus dieser Zusammenarbeit \n\nunter Einschluss Polens und von Staatsanw\u00e4lten aus Polen \n\nresultieren. Das gibt es aber schon eine ganze Weile. So \n\nganz neu ist das nicht. \n\nMan hat sich schwerpunktm\u00e4\u00dfig mit dem Bereich Dro-\n\ngenkriminalit\u00e4t besch\u00e4ftigt, auch mit dem Schleusen von \n\nMenschen, aber auch mit dem Schleppen von Kraftfahr-\n\nzeugen. Inwiefern und in welcher Intensit\u00e4t auch das \n\nThema Menschenhandel, den ich jetzt nicht unbedingt mit \n\nzu den Schleusungen hinzuz\u00e4hlen w\u00fcrde, ein Schwer-\n\npunkt in diesen Gespr\u00e4chen ist, kann ich jetzt schlecht \n\nsagen. Ich gehe aber davon aus, dass auch dieses Thema \n\nin diesen Kreisen dort angesprochen wird. Man tauscht \n\nsich im Prinzip \u00fcber alle Deliktbereiche aus, die in der \n\ngrenz\u00fcberschreitenden Zusammenarbeit eine Rolle \n\nspielen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das war die \n\nBeantwortung der Frage von Frau Abg. Dr. Maicher. Wir \n\ngehen nun in die zweite Runde. Jetzt kommt der Themen-\n\nkomplex der AfD-Fraktion hinzu. Es beginnt die CDU-\n\nFraktion. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Ich m\u00f6chte die Personalsi-\n\ntuation ansprechen. Wir haben gro\u00dfe demografische \n\nHerausforderungen, gerade den Generationenumbau in \n\nallen Bereichen der Staatsregierung. Ich m\u00f6chte speziell \n\nf\u00fcr die Justiz wissen, wie sich dort die Situation, was die \n\ndemografischen Herausforderungen angeht, darstellt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Danke, Herr \n\nModschiedler. Herr Minister, bitte. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Die \n\nSituation, insbesondere vor dem Hintergrund der Alters-\n\nstruktur in der s\u00e4chsischen Justiz, ist eine besondere \n\nHerausforderung, das ist ganz klar. Wir haben erhebliche \n\nSpitzen in den Jahrg\u00e4ngen, die zwischen 2025 und 2030 \n\naus dem aktiven Dienst ausscheiden werden. Das ist \n\nfolgender Entwicklung geschuldet: \n\nEs wurden zu Beginn der Neunzigerjahre viele Bedienste-\n\nte der alten Justiz entlassen. Man hat auf einen Schlag die \n\nJustiz bei null aufbauen m\u00fcssen, hat junge Assessorinnen \n\nund Assessoren eingestellt, die damals alle so um die \n\n30 Jahre alt waren. Diese werden genau in den bezeichne-\n\nten Jahren, n\u00e4mlich Mitte der Zwanzigerjahre bis Ende \n\n2030, zu einem gro\u00dfen Teil aus dem aktiven Dienst \n\nausscheiden. Das sind ungef\u00e4hr 450 Richterinnen und \n\nRichter, die dann ausscheiden werden. Das entspricht \n\nungef\u00e4hr einem Drittel der gesamten Justiz im h\u00f6heren \n\nDienst. \n\nWenn es uns nicht gelingt, diese unausgewogene Alters-\n\nstruktur auszugleichen, dann sehe ich drei gro\u00dfe Schwie-\n\nrigkeiten, die auf uns zukommen: \n\nDas erste Problem w\u00e4re, dass wir, wenn wir en bloc \n\nreagieren m\u00fcssten und im selben Ma\u00dfe neu einstellen \n\nw\u00fcrden, wie Altersabg\u00e4nge da sind, diese unausgewogene \n\nAltersstruktur in den n\u00e4chsten Jahrzehnten fortsetzen \n\nw\u00fcrden. Das hei\u00dft, irgendwann kommt diese Spitze in \n\nGenerationen, die weit nach uns kommen, wieder zum \n\nTragen, und man hat dasselbe Problem, vor dem wir heute \n\nstehen. \n\nDas zweite Problem wird sein, wenn wir nicht gegensteu-\n\nern, dass wir h\u00f6chstwahrscheinlich nicht ausreichend \n\nNachwuchs in diesen Jahren finden werden, denn die \n\nanderen neuen Bundesl\u00e4nder stehen vor einer \u00e4hnlichen \n\nHerausforderung. Auch dort hat man die Justiz damals bei \n\nnull aufgebaut. Sie werden in diesen Jahren genauso auf \n\nder Suche nach jungen Absolventinnen und Absolventen \n\nsein, um sie dann einzustellen. \n\nDie freie Wirtschaft wird in diesen Jahren auf derselben \n\nSuche sein, denn das sind auch die Jahre, in denen die \n\nDemografie zuschl\u00e4gt, das hei\u00dft, Nachwuchs wird ohne-\n\nhin nicht so einfach zu finden sein. \n\nDas dritte Problem, das daraus erw\u00e4chst, ist, dass durch \n\nden abrupten Wegfall von so viel Know-how und Wissen \n\nder erfahrenen \u00e4lteren Richter ein Wissenstransfer auf die \n\nj\u00fcngeren Kolleginnen und Kollegen nicht mehr gew\u00e4hr-\n\nleistet sein k\u00f6nnte. Deswegen m\u00fcssen wir jetzt schon in \n\njedem Haushalt zus\u00e4tzliche Stellen im h\u00f6heren Dienst \n\nschaffen, um nicht gezwungen zu sein, in diesen Jahren \n\nall diese K\u00f6pfe zu ersetzen, die dann wegfallen werden. \n\nDeswegen ist es gut und richtig gewesen, dass in diesem \n\nDoppelhaushalt bereits 38 Stellen f\u00fcr den h\u00f6heren Dienst \n\nzus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung gestellt worden sind. Wir stehen \n\nmomentan vor einer besonderen Herausforderung durch \n\ndie hohen Antrags- und Verfahrenszahlen bei den s\u00e4chsi-\n\nschen Verwaltungsgerichten, sodass auch dort im Juli \n\nnoch einmal mit 20 zus\u00e4tzlichen Richterstellen nachge-\n\nsteuert worden ist. Auch diese kommen letzten Endes als \n\nNebeneffekt der Entzerrung dieser Altersstruktur zugute. \n\nWenn es uns gel\u00e4nge, bis zu diesen Jahren in jedem Jahr \n\neine gute Zahl zus\u00e4tzlicher Assessorinnen und Assessoren \n\neinzustellen, dann k\u00f6nnten wir diese Spitze in der Alters-\n\nstruktur abmildern und langfristig zu einer ausgewogenen \n\nPersonalbewirtschaftung kommen. \n\nChristian Piwarz, CDU: Darf ich nachfragen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1847 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das ist jetzt  \n\nnicht m\u00f6glich. \u2013 Die Fraktion DIE LINKE, Herr Abg. \n\nSchollbach, bitte. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Inwieweit ist es zutref-\n\nfend, dass sichergestellte Beweismittel durch Gerichte \n\nbzw. die Staatsanwaltschaften an Tatverd\u00e4chtige unge-\n\npr\u00fcft zur\u00fcckgegeben werden m\u00fcssen, weil die Untersu-\n\nchung und Auswertung dieser Beweismittel nicht inner-\n\nhalb der sich aus der Strafprozessordnung ergebenden \n\nFristen vorgenommen werden k\u00f6nnen? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Konkre-\n\nte Zahlen kann ich Ihnen jetzt nicht liefern. Ich gehe aber \n\ndavon aus, dass es zu solchen Einzelf\u00e4llen kommen kann. \n\nDas ist ein Zustand, der nicht w\u00fcnschenswert ist. Deshalb, \n\nglaube ich, ist es auch notwendig, personelle Verst\u00e4rkung \n\nin diesen Bereichen herbeizuf\u00fchren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \n\nHerr Baumann-Hasske, bitte. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Staatsminister, Sie \n\nhatten eben zur Personalsituation schon darauf hingewie-\n\nsen, dass die s\u00e4chsische Justiz auch durch die Zahl der \n\nAsylsuchenden in den letzten Monaten vor besondere \n\nHerausforderungen gestellt war. Ich h\u00e4tte gern die Gele-\n\ngenheit genutzt, ein Spezialproblem anzufragen, und zwar \n\ngeht es um die unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Ausl\u00e4nder. \n\nDas kann f\u00fcr die Justiz spezielle Herausforderungen \n\nbeinhalten. Mich interessiert, welcher Bereich davon \n\nbetroffen ist und wie Sie personell damit umgehen wol-\n\nlen. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Die \n\nAnzahl der zu uns kommenden unbegleiteten minderj\u00e4h-\n\nrigen Ausl\u00e4nder hat zur Folge, dass Amtsvormundschaf-\n\nten bestellt werden m\u00fcssen. Das geschieht bei den Amts-\n\ngerichten. Anschlie\u00dfend ist ein Rechtspfleger damit \n\nbetraut, das weiterhin auszu\u00fcben. Mit steigender Zahl \n\ndieser ankommenden unbegleiteten minderj\u00e4hrigen \n\nAusl\u00e4nder wird dort ein Personalbedarf entstehen. Darauf \n\nwerden wir reagieren m\u00fcssen. Momentan ist es an den \n\nZahlen noch nicht absehbar. Aber sobald diese Zahlen \n\nnach oben gehen, werden wir auch Ma\u00dfnahmen ergreifen, \n\ndas abzufedern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD, bitte; \n\nFrau Dr. Muster. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Staatsminister, ich m\u00f6ch-\n\nte auch noch einmal auf die Personalsituation, ganz \n\nkonkret bei den Verwaltungsgerichten, eingehen. Wann \n\nf\u00fchrt die \u00dcberlastung der Richter und Rechtspfleger \n\nbesonders in diesem Bereich der Verwaltungsgerichte zu \n\neiner Beeintr\u00e4chtigung der Qualit\u00e4t der Arbeit? Oder \n\nhaben wir diesen Punkt bereits erreicht? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Vielen \n\nDank f\u00fcr die Frage. Diesen Punkt haben wir nicht er-\n\nreicht. Mir ist auch nicht bange, dass wir diesen Punkt \n\nerreichen werden; denn wir haben mit den jetzigen Ein-\n\nstellungen bei den Verwaltungsgerichten, die momentan \n\nmonatlich in Tranchen ablaufen, eine gute Reaktion auf \n\ndie ansteigenden Verfahrenszahlen gezeigt. Das sind \n\n20 Stellen im h\u00f6heren Dienst, das hei\u00dft Richterstellen, die \n\nwir zur Verf\u00fcgung haben. Es sind au\u00dferdem sechs Stellen \n\nf\u00fcr die Gesch\u00e4ftsstellen hinzugekommen. Es ist klar, dass \n\nauch im h\u00f6heren Dienst eine Untersetzung mit dem \n\nentsprechenden Gesch\u00e4ftsstellenpersonal stattfinden \n\nmuss. \n\nDamit haben wir die Zahlen momentan sehr gut im Griff. \n\nIch glaube nicht, dass es zu qualitativen Einbu\u00dfen kommt. \n\nWir sehen das insbesondere daran, dass sich die Verfah-\n\nrensdauern vor dem Hintergrund dieser personellen \n\nMa\u00dfnahmen reduziert haben. Wichtig ist, dass wir die \n\nZahlen im Blick behalten, dass wir schauen, wie die \n\nVerfahrenszahlen m\u00f6glicherweise in den n\u00e4chsten Mona-\n\nten nach oben gehen. Ich bin sicher, dass wir dann reagie-\n\nren m\u00fcssen \u2013 dann werden wir auch reagieren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Fraktion GR\u00dcNE, \n\nFrau Meier, bitte. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. Sie hatten k\u00fcrzlich \n\nangek\u00fcndigt, dass es zuk\u00fcnftig die Amtsanw\u00e4lte geben \n\nsoll. Das war unter anderem, glaube ich, eine Forderung \n\ndes Rechnungshofs bereits aus dem Jahr 2011. Meine \n\nFrage ist jetzt: Wie wirkt sich das auf die Neueinstellung \n\nvon Staatsanw\u00e4lten aus und aus welchem Pool sollen die \n\nAmtsanw\u00e4lte tats\u00e4chlich kommen? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Vielen \n\nDank. Das wird sich auf die Einstellung von Staatsanw\u00e4l-\n\nten in keiner Art und Weise auswirken. Die Bedarfe, die \n\nwir im Bereich der Staatsanwaltschaften haben, betrachte \n\nich isoliert von der M\u00f6glichkeit, Amtsanw\u00e4lte einzuf\u00fch-\n\nren. Wenn wir selbst bei den Staatsanwaltschaften Bedarfe \n\nim Bereich der Staatsanw\u00e4lte haben, m\u00fcssen wir dort mit \n\nStaatsanw\u00e4lten reagieren, und zwar mit origin\u00e4ren Vollju-\n\nristen. \n\nIm Bereich der Amtsanwaltschaft ergibt sich in meinen \n\nAugen die gro\u00dfe Chance, dass wir erstens Rechtspflegern \n\neine weitere berufliche Perspektive er\u00f6ffnen k\u00f6nnen. Die \n\nRechtspfleger freuen sich sehr dar\u00fcber, dass es dann eine \n\nM\u00f6glichkeit gibt, eine weitere Stufe zu gehen. Wir k\u00f6n-\n\nnen damit aber auch die komplizierte komplexe Arbeit der \n\nStaatsanwaltschaften entlasten, indem Amtsanw\u00e4lte dann \n\nin der Lage sind, kleinere unkomplizierte Verfahren mit \n\nabzudecken \u2013 alles in allem eine M\u00f6glichkeit, von der \n\n\u00fcbrigens andere Bundesl\u00e4nder schon sehr lange Gebrauch \n\nmachen, die wir jetzt hier nachvollziehen und die es \n\ngerade unseren Rechtspflegern erm\u00f6glicht, die eigene \n\nKarriere mit einem weiteren Schritt zu kr\u00f6nen. \n\nVielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen in eine \n\nneue Runde. Es beginnt wieder die CDU-Fraktion. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1848 \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Herr Staatsminister, ich \n\nm\u00f6chte noch einmal zur Crystal-Problematik zur\u00fcck-\n\nkommen. F\u00fcr mich stellt sich die Frage, nachdem Sie \n\nerkl\u00e4rt haben, wie sich aus s\u00e4chsischer Sicht und der \n\nhiesigen Konsumenten die Lage darstellt, woher vorran-\n\ngig diese Drogen kommen und dass sie \u00fcber Kleinstdealer \n\nhier verteilt werden: Wie sieht das Problem in der Prog-\n\nnose weltweit, insbesondere aber auch europaweit aus und \n\nwie geht man europaweit gegen die Verteilung oder die \n\naufbl\u00fchenden Crystal-K\u00fcchen vor, auch mit Blick auf \n\nDeutschland und die Auswirkungen? Das w\u00fcrde mich \n\nbitte noch interessieren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Danke, Herr \n\nKirmes. Herr Minister, bitte. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Vielen \n\nDank. In unserem Bem\u00fchen, insbesondere diesen Dro-\n\ngengrundstoff, das Chlorephedrin, auf die Liste zu be-\n\nkommen, ist deutlich geworden, dass das Problem nicht in \n\nallen Mitgliedsstaaten der Europ\u00e4ischen Union, nicht \n\neinmal in allen L\u00e4ndern der Bundesrepublik Deutschland \n\nin gleichem Ma\u00dfe ernst genommen wird. Es ist tats\u00e4ch-\n\nlich so, dass insbesondere die Bundesl\u00e4nder, die an die \n\nTschechische Republik angrenzen, in ganz besonderem \n\nMa\u00df von diesen Problemen bedroht sind. Das sieht man \n\nin Sachsen, das sieht man in Bayern, man sieht es auch \n\nzunehmend in \u00d6sterreich, weil die Routen durch einen \n\nerh\u00f6hten Verfolgungsdruck zum Teil etwas verdr\u00e4ngt \n\nwerden, sodass andere L\u00e4nder unterdessen auch die \n\nNotwendigkeit sehen, gegen Grundstoffe, generell aber \n\nauch gegen den Handel vorzugehen. \n\nIn der Europ\u00e4ischen Union selbst ist das Problem nur \n\npartiell bekannt. Es gibt im skandinavischen Raum \n\nL\u00e4nder, die bisher in ihren Statistiken die Problematik \n\nCrystal nicht isoliert herausgestellt haben. Das hei\u00dft, dort \n\nist das Problem Crystal in anderen Stofflichkeiten versun-\n\nken. Man war jahrelang der Auffassung, man habe kein \n\nProblem mit Methamphetamin. Als man jetzt n\u00e4her \n\nhingeschaut hat, hat man gesehen, Crystal-Methamphe-\n\ntamin ist in Skandinavien schon lange angekommen. \n\nIn der Tschechischen Republik, wo die Herstellung zum \n\ngro\u00dfen Teil stattfindet, gibt es das Problem Pervitin. Dort \n\nwird Crystal noch unter diesem Namen verstanden bzw. \n\nman kennt es dort noch unter diesem alten Handelsnamen. \n\nIn der Tschechischen Republik hat sich die Gesellschaft \n\n\u00fcber Jahrzehnte in einer gewissen Art und Weise mit dem \n\nProblem arrangiert. \n\nIn der Schweiz gibt es einzelne Kantone, in denen das \n\nProblem Crystal extrem von Bedeutung ist, aber eben \n\nnicht fl\u00e4chendeckend. \n\nEs ist absehbar, dass wir in Europa am Anfang einer \n\nEntwicklung stehen; denn das Problem Methamphetamin \n\nist in den USA extrem verbreitet, ebenso in Asien. Auch \n\nin Australien ist es ein gro\u00dfes Problem. Wenn man sich \n\ndie Entwicklung anderer Drogenwellen anschaut und an \n\ndas Kokain denkt, das damals in den USA gro\u00df geworden \n\nist, nach Europa kam und hier die M\u00e4rkte \u00fcberschwemmt \n\nhat, dann ist es absehbar, dass Crystal in ganz Europa ein \n\ngro\u00dfes Problem werden wird. Wenn man schaut, wie \n\neinfach es herzustellen ist, welche Wirkung es schon in \n\nkleinen Dosen hat, wie g\u00fcnstig es ist, ist absehbar, dass \n\nwir wahrscheinlich die Ersten sind, die das Problem nah \n\nund am eigenen Leibe versp\u00fcren werden. Es ist mit \n\nSicherheit nur eine Frage der Zeit, bis es in andere Bun-\n\ndesl\u00e4nder \u00fcberschwappt und letztlich ganz Europa in den \n\nGriff bekommt. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir rechtzeitig gegensteuern und d\u00fcrfen \n\nnicht m\u00fcde werden, dieses Problem immer wieder anzu-\n\nsprechen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun die Links-\n\nfraktion; Herr Schollbach, bitte. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte folgende \n\nweitere Frage stellen: Welche Bem\u00fchungen unternimmt \n\ndie S\u00e4chsische Staatsregierung, um ambulante sowie \n\nstation\u00e4re Betreuung im Rahmen der Erf\u00fcllung von \n\nBew\u00e4hrungsauflagen zur Entgiftung bzw. zur Langzeit-\n\ntherapie realisieren zu k\u00f6nnen? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Vielen \n\nDank f\u00fcr die Frage. Sie ist wirklich sehr speziell und sehr \n\nkonkret. Ich w\u00e4re dankbar, wenn ich Ihnen im Nachgang \n\ndazu konkrete Informationen nachliefern d\u00fcrfte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD Herr \n\nBaumann-Hasske. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Staatsminister, \n\nauch noch eine Frage von mir zum Thema Crystal und \n\nStrafvollzug. Wie sieht es konkret im s\u00e4chsischen Straf-\n\nvollzug aus? Welche Ma\u00dfnahmen werden gegen den \n\nCrystal-Konsum in den Vollzugsanstalten ergriffen? Sie \n\nhatten vorhin etwas zur Therapie gesagt. Die Frage ist: \n\nWie wird versucht, Crystal-Konsum zu vermeiden? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Ich \n\nglaube, es ist ein offenes Geheimnis, dass in den Justiz-\n\nvollzugsanstalten auch Drogen auffindbar sind. Das ist im \n\nPrinzip wahrscheinlich selbst vom Konsumverhalten her \n\nein Spiegelbild der Gesellschaft, nat\u00fcrlich in einem viel \n\ngeringeren Umfang. Aber ganz deutlich ist, dass bei den \n\nDrogenfunden, die wir in den vergangenen Jahren im \n\ns\u00e4chsischen Vollzug hatten, das Problem Crystal in den \n\nVordergrund r\u00fcckt. Es gab fr\u00fcher Funde von Kokain, \n\nCannabis, LSD, Ecstasy, die im Prinzip unter dem Ein-\n\nfluss von Crystal komplett zur\u00fcckgegangen sind. Es gab \n\nkeinerlei Funde mehr von Kokain, keinerlei Funde Hero-\n\nin, daf\u00fcr aber ein Aufwachsen der Mengen an Crystal, fast \n\nausschlie\u00dflich nur noch dieser Stoff. \n\nWir reagieren im s\u00e4chsischen Vollzug pr\u00e4ventiv dadurch, \n\ndass wir Drogensp\u00fcrhunde einsetzen. Insgesamt gibt es \n\nsechs Drogensp\u00fcrhunde im s\u00e4chsischen Justizvollzug. \n\nDiese Drogensp\u00fcrhunde werden regelm\u00e4\u00dfig eingesetzt, \n\num Haftraumkontrollen durchzuf\u00fchren, zu schauen, wo es \n\nm\u00f6glicherweise Stoffmengen von Drogen gibt. Das ist der \n\npr\u00e4ventive Ansatz, den wir an diesen Stellen haben. Es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1849 \n\ngibt dann repressive M\u00f6glichkeiten, Sicherungsma\u00dfnah-\n\nmen, gegen etwaige Konsumenten zum Beispiel auch \n\nBesuchsverbote zu verh\u00e4ngen, wenn deutlich wird, dass \n\ngerade diese M\u00f6glichkeit der Kontaktaufnahme genutzt \n\nwird, Drogen in den Vollzug einzubringen, sodass wir hier \n\nein ganz ausgefeiltes System entwickelt haben. \n\nDie Drogenfunde sind in den vergangenen Jahren im \n\nGro\u00dfen und Ganzen auch r\u00fcckl\u00e4ufig, trotzdem nach wie \n\nvor ein Problem \u2013 das muss man ganz offen ansprechen. \n\nWir setzen nat\u00fcrlich \u2013 das hatte ich vorhin schon ausge-\n\nf\u00fchrt \u2013 auf die Drogentherapie im Vollzug selbst, insbe-\n\nsondere in Zeithain. Wir sind sehr \u00fcberzeugt von diesem \n\nKonzept. Vieles ist sehr erfolgreich gewesen. Wir sind der \n\nAuffassung, dass wir diese Angebote ausbauen m\u00fcssen, \n\ndenn es gibt mittlerweile hohe Prozents\u00e4tze an Gefange-\n\nnen, die mit langj\u00e4hrigen Drogenkarrieren in den Justiz-\n\nvollzug kommen, insbesondere auch von Karrieren im \n\nBereich Crystal-Missbrauch. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD bitte \n\nFrau Dr. Muster. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Staatsminister, auch \n\naggressive B\u00fcrger betreten unsere Gerichte. Welche \n\nSchutzma\u00dfnahmen f\u00fcr die Bediensteten werden getrof-\n\nfen? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Wir \n\nhaben vor einigen Jahren den schlimmen Mord an Marwa \n\nEl-Sherbini in einem s\u00e4chsischen Gericht gehabt. Das war \n\nder Punkt, an dem gesagt worden ist: Wir m\u00fcssen f\u00fcr \n\nmehr Sicherheit an den Gerichten sorgen. Es gibt dement-\n\nsprechend Einrichtungen f\u00fcr die Kontrolle im Eingangs-\n\nbereich der Gerichtsstandorte. Die werden unterst\u00fctzt \n\ndurch Justizwachtmeister, die dort mit kontrollieren, aber \n\nauch durch externe Sicherheitsdienste, die diese Kontrol-\n\nlen mit vornehmen. Es ist beim Einsatz von privaten \n\nSicherheitsdienstfirmen sehr schwierig, den Umfang \n\nweiter auszubauen, weil gerade bei Eingriffen in den \n\nPers\u00f6nlichkeitsbereich von Besuchern ein Beamter bei \n\ndieser staatlichen Aufgabe dabei sein muss. Deshalb \n\nben\u00f6tigen wir in diesem Bereich an den Standorten, wo \n\nwir das momentan mit dem vorhandenen Personal nicht \n\nkomplett absichern k\u00f6nnen, perspektivisch mehr Personal. \n\nDas kann ich an der Stelle deutlich sagen. \n\nIch bin aber davon \u00fcberzeugt, dass wir auch unter An-\n\nspannung aller Kr\u00e4fte nie den Zustand erreichen werden, \n\nin dem alle Vorf\u00e4lle ausgeschlossen sind. Aber es geht \n\ndarum, dieses Risiko weitestgehend zu reduzieren und \n\nauch an den Gerichten eine Atmosph\u00e4re der Sicherheit \n\naufrecht zu erhalten. Das ist momentan gew\u00e4hrleistet. \n\nIch habe an einigen Gerichtsstandorten Gespr\u00e4che mit \n\nPersonen gehabt, die vor Jahren selbst in solche schwieri-\n\ngen Situationen gekommen sind. Die sagen: Ich bin un-\n\nheimlich dankbar, dass an den T\u00fcren unten eine Kontrolle \n\nist und ich wei\u00df, dass ich hier oben ruhig arbeiten kann. \n\nIch m\u00f6chte in dem Zusammenhang ein weiteres Problem \n\nansprechen, das sich an den Gerichten in zunehmendem \n\nMa\u00dfe stellt. Das ist das Auftreten von sogenannten \n\nReichsb\u00fcrgern, die mit sehr kruden Schreiben Justizbe-\n\ndienstete unter Druck setzen, sie auch in den Verhandlun-\n\ngen unter Druck setzen, und zwar durch die Anwesenheit \n\ngr\u00f6\u00dferer Mengen, durch Aufzeichnungen, durch Mit-\n\nschnitte von Gerichtsverhandlungen. Wir reagieren \n\ndarauf, indem wir die Bediensteten mit einer zentralen \n\nAnlaufstelle unterst\u00fctzen, bei der sie sich \u00fcber bestimmte \n\nFallkonstellationen dar\u00fcber informieren k\u00f6nnen, wie sie \n\nsich verhalten sollen, ohne dass sie gleich selbst gezwun-\n\ngen sind, Rechtsrat einzuholen, der nat\u00fcrlich Geld kostet. \n\nDas w\u00e4re f\u00fcr viele auch nicht nachvollziehbar, zumal \n\ndiese Bedrohung aus der dienstlichen Veranlassung heraus \n\nentstanden ist. \n\nWir haben jetzt begonnen, diese Plattform freizuschalten. \n\nEine erste gro\u00dfe Fallgruppe, die dort eine Rolle spielt, \n\nsind unberechtigte Forderungen gegen einzelne Bediens-\n\ntete in der s\u00e4chsischen Justiz, die in ein Register in \n\nWashington eingetragen und dann \u00fcber eine Limited in \n\nMalta beigetrieben werden. Damit beginnt eine krude \n\nKette, mit der die Bediensteten unter Druck und in N\u00f6te \n\ngesetzt werden. Mit unserem Angebot reagieren wir auf \n\ndiese Anfeindungen, denen leider in zunehmendem Ma\u00dfe \n\nBedienstete in der s\u00e4chsischen Justiz ausgesetzt sind, \n\nwobei ich davon ausgehe, dass das auch \u00fcber Sachsen \n\nhinaus der Fall ist. \n\nDas waren etwas weitere Ausf\u00fchrungen, als sie vielleicht \n\nIhre Frage erfordert h\u00e4tte, aber ich glaube, das geh\u00f6rt \n\nauch zum Thema Sicherheit. Es ist auch eine Frage des \n\nSicherheitsempfindens der Menschen, die an diesen \n\nStandorten arbeiten. \n\nVielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE GR\u00dcNEN Frau Meier, bitte. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. Ich habe noch eine \n\nNachfrage zu den Amtsanw\u00e4lten. Ich finde es sehr positiv, \n\ndass Sie sagen, dass es keine Auswirkungen auf die \n\nStaatsanw\u00e4lte hat. Aber meine zweite Frage, n\u00e4mlich aus \n\nwelchem Pool die Amtsanw\u00e4lte kommen sollen, haben \n\nSie mir nicht beantwortet. \n\nWenn ich mir die Rechtspflegerzahlen anschaue, dann \n\ngehen sowohl in diesem als auch im n\u00e4chsten Jahr jeweils \n\n14 Personen in Pension, und nur 12 Personen werden neu \n\neingestellt. Die Amtsanw\u00e4lte wurden aber neu geschaffen, \n\num die Staatsanwaltschaften zu entlasten, was zu begr\u00fc-\n\n\u00dfen ist. Die Frage ist: Wo sollen diese Personen herkom-\n\nmen? \n\nEs gibt beim Einstellungskorridor eine positive Entwick-\n\nlung. Nichtsdestotrotz gibt es auch Rechtspfleger, die jetzt \n\nschon wegen der Asylf\u00e4lle usw. ausgelagert wurden. \n\nWie kann da eine Entlastung stattfinden, und wie soll der \n\nEinstellungskorridor konkret aussehen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1850 \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Bis jetzt \n\nsind noch keine Amtsanw\u00e4lte ausgelagert worden. Bis \n\njetzt sind sie noch gar nicht zugewiesen. \n\n(Katja Meier, GR\u00dcNE:  \n\nRechtspfleger sind ausgelagert worden!) \n\n\u2013 Rechtspfleger. \n\nDer Pool, den Sie beschreiben, sind nat\u00fcrlich die Rechts-\n\npfleger selbst. Aus dem Pool der Rechtspfleger werden \n\ndiese Amtsanw\u00e4lte entstehen. Ich bin der Auffassung, \n\ndass wir, wenn an diesen Stellen Rechtspfleger in Amts-\n\nanw\u00e4lte umgewandelt werden und dann m\u00f6glicherweise \n\nnach Arbeitskraftanteilen nicht mehr dem origin\u00e4ren \n\nBereich der Rechtspfleger angeh\u00f6ren, dann einen Aus-\n\ngleich herbeif\u00fchren m\u00fcssen. Das ist ganz klar. \n\nDas wird in den n\u00e4chsten Jahren, wenn Jahr f\u00fcr Jahr die \n\nAmtsanw\u00e4lte ausgewiesen werden, sicherlich auch im \n\nHaushalt abgedeckt werden m\u00fcssen. Die konkrete Zahl, \n\nwann in welchem Jahr Rechtspfleger zu Amtsanw\u00e4lten \n\nwerden, w\u00fcrde ich Ihnen nachreichen. Es sind insgesamt \n\nmomentan etwas \u00fcber 20 beabsichtigt, und das \u00fcber einen \n\netwas gr\u00f6\u00dferen Zeitraum. Es sind also nicht die riesigen \n\nGr\u00f6\u00dfenordnungen, mit denen wir hier rechnen. Aber \n\nselbst, wenn es pro Jahr nur zwei sein sollten, muss man \n\nf\u00fcr einen entsprechenden Ausgleich sorgen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Die Zeit f\u00fcr die Befragung des Staatsministers ist \n\nabgelaufen. Ich bedanke mich, Herr Staatsminister, f\u00fcr die \n\nBeantwortung der Fragen und schlie\u00dfe den Tagesord-\n\nnungspunkt. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nMutige Schritte wagen \u2013 wirkliche  \n\nVerbesserungen des Asylverfahrens in Gang setzen \n\nDrucksache 6/3218, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktion AfD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die einreichende Fraktion, die AfD. Danach \n\nfolgen CDU, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE und die Staats-\n\nregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile jetzt Frau Abg. \n\nDr. Petry das Wort. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wieder einmal \n\nsieht sich die AfD gen\u00f6tigt, in diesen Landtag einen \n\nAntrag zum Asyl einzubringen, weil wir das Gef\u00fchl \n\nhaben, dass bei einem derart dringenden Thema die \n\nFortschritte nur sehr z\u00f6gerlich erreicht werden. \n\nWir haben dies bereits in der Vergangenheit getan, und \n\nzwar unter den Drucksachen-Nummern 6/454 und 6/1065. \n\nWir sehen aber, dass die Diskussion dazu auch au\u00dferhalb \n\ndes S\u00e4chsischen Landtags in den Reihen anderer Fraktio-\n\nnen, unter anderem der CDU, zunehmen. Selbst in der \n\nBundesregierung verst\u00e4rkt sich die Meinung, dass wir \n\nnicht tatenlos bleiben d\u00fcrfen. \n\nSo kommt am 20.10., also vor wenigen Wochen, das \n\nAsylverfahrensbeschleunigungsgesetz im Bund zustande, \n\ndas zum Teil auf die Forderungen eingeht, die die Alterna-\n\ntive f\u00fcr Deutschland schon vor Monaten und immer \n\nwieder erhoben hat. Dabei geht es um die Entlastung der \n\nL\u00e4nder bei der Aufnahme von bereits angenommenen \n\nAsylbewerbern. Es geht um die Vermeidung von Fehlan-\n\nreizen, die Neudefinition f\u00fcr sichere Herkunftsstaaten, \n\nIntegrationskurse, Besch\u00e4ftigung und eine unb\u00fcrokrati-\n\nsche Errichtung von Unterk\u00fcnften. \n\nDies alles, meine Damen und Herren, reicht unserer \n\nAnsicht nach nicht aus, weil sich alle diese Initiativen \n\nletztlich nur mit der Symptombek\u00e4mpfung besch\u00e4ftigen, \n\nnicht aber mit wirksamen Ma\u00dfnahmen zur Begrenzung \n\nder Asylkrise. \n\nDeswegen stellen wir diesen Antrag, und wir stellen ihn \n\nmit diversen Aspekten, die auf der Ebene des Freistaates, \n\ndes Bundesgebietes und der Europ\u00e4ischen Union gewagt \n\nwerden m\u00fcssen. \n\nIch fasse bei dieser Einbringung die wesentlichen Aspekte \n\nzusammen: Wir sind der Meinung, dass auf EU-Ebene \n\nL\u00f6sungen gefunden werden m\u00fcssen. Es zeigt sich auch in \n\nzahlreichen internationalen Gespr\u00e4chen der letzten Wo-\n\nchen, dass die Unterst\u00fctzung von Aufnahme- und Schutz-\n\nlagern in kriegsnahen Regionen und die Pr\u00fcfung des \n\nAsylanspruches vor Ort erfolgen m\u00fcssen. \n\nWir stellen weiterhin fest, dass die Dublin-III-Verordnun-\n\ngen dringend wieder eingehalten werden m\u00fcssen. Auch \n\ndas ist allgemein bekannt. Wir sehen aber keinen Fort-\n\nschritt. \u00c4hnliches gilt f\u00fcr gleiche Standards bei der \n\nUnterbringung von Asylbewerbern und Leistungen f\u00fcr \n\ndiese Asylbewerber innerhalb der EU. Vergleicht man \n\nzum Beispiel Griechenland und Deutschland, dann wei\u00df \n\nman, warum viele Asylbewerber m\u00f6glichst schnell weiter-\n\nreisen wollen: In Griechenland werden Sozialleistungen \n\nnicht gew\u00e4hrt, und damit besteht ein sehr gro\u00dfer Anreiz, \n\nnach Deutschland oder in andere Staaten Mittel- oder \n\nNordeuropas weiterzureisen. \n\nWeiterhin sind wir der Meinung, dass deutlich gemacht \n\nwerden muss, dass die Schengen-Au\u00dfengrenzen sehr viel \n\neffektiver gesch\u00fctzt werden m\u00fcssen als bisher. Es gibt \n\ndiverse L\u00e4nder an der EU-Au\u00dfengrenze, die bereits \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1851 \n\nGrenzsicherungsz\u00e4une bauen. Dies ist bis vor wenigen \n\nWochen noch als rassistisch und fremdenfeindlich be-\n\nschimpft worden. Jetzt sehen wir, dass die EU und \n\nDeutschland, auch Sachsen, an dieser Diskussion nicht \n\nmehr vorbeikommen. \n\nWir m\u00f6chten, dass wieder dauerhaft das Recht der Mit-\n\ngliedsstaaten besteht, interne Grenzkontrollen durchzu-\n\nf\u00fchren. Das ergibt sich ganz klar aus der Logik: Wenn die \n\nAu\u00dfengrenzen nicht wirksam gesch\u00fctzt werden k\u00f6nnen, \n\ndann m\u00fcssen es eben die Innengrenzen sein. Ich verweise \n\ndarauf, dass der bayerische Innenminister Herrmann heute \n\nMorgen im Deutschlandfunk \u00c4hnliches ge\u00e4u\u00dfert hat. \n\nF\u00fcr Deutschland hei\u00dft es insbesondere, dass wir an der \n\nGrenze die bereits bestehenden Kompetenzen der Bun-\n\ndespolizei zur Grenzkontrolle, zur Befestigung der Gren-\n\nze, zur Zur\u00fcckweisung und auch zur Zur\u00fcckschiebung \n\nvon illegal einreisenden Personen verwenden k\u00f6nnen. \n\nDies ist derzeit nicht der Fall, denn die Bundespolizei darf \n\nihrem Auftrag nicht in vollem Umfang nachkommen, weil \n\nder Innenminister in seinem Erlass vor einigen Wochen \n\neinen Absatz des Asylverfahrensgesetzes au\u00dfer Kraft \n\ngesetzt hat, \u00a7 18 Abs. 4. \n\nWeiterhin fordern wir: Wer seiner Pflicht zur freiwilligen \n\nAusreise nach dem Asylverfahrensgesetz in Deutschland \n\nnicht nachkommt, muss konsequenter als bisher abge-\n\nschoben werden. Wir wissen, dass dies zum gro\u00dfen Teil \n\nauch am Personalmangel scheitert. \n\nWeiterhin m\u00f6chten wir, dass den EU-Mitgliedsstaaten \n\nfreigestellt ist, wie sie den Familiennachzug regeln. Auch \n\ndieses Thema wurde bereits in der \u00d6ffentlichkeit disku-\n\ntiert. Wir halten es f\u00fcr fahrl\u00e4ssig, einen ungeregelten \n\nFamiliennachzug zu erlauben. F\u00fcr Syrien wird er bereits \n\ndiskutiert. Wir denken, dass er generell ausgeschlossen \n\nsein sollte \u2013 au\u00dfer f\u00fcr politisch Verfolgte nach Artikel \n\n16 a Grundgesetz, also f\u00fcr diejenigen, die tats\u00e4chlich \n\neinen Anspruch auf politisches Asyl besitzen. \n\nWir sind ebenfalls der Meinung, dass ein weitgehender \n\nGleichlauf des Ausweisungsrechtes von straff\u00e4lligen \n\nAusl\u00e4ndern und Asylbewerbern vorzunehmen ist, wobei \n\ndie Grenzen des Ausweisungsrechtes unserer Ansicht \n\nnach herabgesetzt werden m\u00fcssen. Ich verweise darauf \u2013 \n\nbevor wir gleich wieder als populistisch abgestempelt \n\nwerden \u2013, dass die Fraktionen der CDU aus Sachsen, \n\nSachsen-Anhalt und Th\u00fcringen ebensolches vor wenigen \n\nTagen beschlossen haben. \n\nEin besserer Schutz f\u00fcr Asylbewerber vor \u00dcbergriffen und \n\nBel\u00e4stigungen innerhalb der Unterbringungseinrichtungen \n\nist ebenfalls zu gew\u00e4hrleisten. Wir scheitern hierbei vor \n\nallen Dingen an zu wenig Personal. Dieses Personal \n\nleistet Unglaubliches bis zur Grenze der Belastung. Wir \n\nsehen aber auch, dass diese Belastungen endlich sind. \n\nGrunds\u00e4tzlich haben wir formuliert und wiederholen es in \n\ndiesem Antrag, dass es eine Obergrenze f\u00fcr die Aufnahme \n\nvon Asylbewerbern geben muss. Bereits im Jahr 1948 \u2013 \n\ndas haben wir vor einigen Wochen schon einmal ausge-\n\nf\u00fchrt \u2013 hat es in der Reihe derjenigen, die das deutsche \n\nGrundgesetz verfasst haben, die Ansicht gegeben, dass \n\nAsyl durchaus seine Grenzen haben muss, wenn dadurch \n\ndie Sicherheit des Staates gef\u00e4hrdet wird. \u00c4hnliche \n\nDiskussionen wurden in den Neunzigerjahren noch \n\neinmal gef\u00fchrt. Eine Konsequenz steht allerdings bis \n\nheute aus. Deswegen kommen wir um eine Anpassung, \n\neine Reform des Asylrechts mit mehr flexiblen L\u00f6sungen \n\nf\u00fcr die jeweilige Regierung nicht herum. \n\nWir bringen diesen Antrag auf allen Ebenen ein, weil die \n\nAsylpolitik nicht nur auf einer Ebene gel\u00f6st werden kann. \n\nDie L\u00e4nder haben dabei nur eine begrenzte Kompetenz. \n\nSie m\u00fcssen aber unserer Ansicht nach dem Bund und der \n\nEurop\u00e4ischen Kommission, dem Europ\u00e4ischen Parlament \n\nklarmachen, dass der Druck von der Basis, dem Volk \n\nbesteht, endlich Verbesserungen herbeizuf\u00fchren. Es ist \n\nKlartext f\u00fcr die B\u00fcrger zu sprechen, damit diese wissen, \n\nwas sie in den kommenden Monaten und Jahren erwartet. \n\nAus diesem Grund wird die Alternative f\u00fcr Deutschland \n\ndiesen Antrag nicht nur in Sachsen, sondern auch in \n\nweiteren Landtagen einbringen. \n\nSelbst die EU-Kommission kritisiert die deutsche Asylpo-\n\nlitik. Auch das sollten wir uns einmal zu Gem\u00fcte f\u00fchren. \n\nEs gibt deswegen ein Vertragsverletzungsverfahren wegen \n\nfehlender Informationen \u00fcber die Umsetzung der Asylver-\n\nfahrensrichtlinie und der Richtlinie \u00fcber Aufnahmebedin-\n\ngungen gegen Deutschland. Auch gegen weitere Staaten \n\nwurde in diesem Zusammenhang ein Vertragsverlet-\n\nzungsverfahren eingeleitet. Das zeigt einmal mehr, dass \n\nsich die Ansicht, dass grunds\u00e4tzliche Probleme auf EU-\n\nEbene allein gel\u00f6st werden k\u00f6nnen, hierbei als wirkungs-\n\nlos zeigt. Die europ\u00e4ische Asylpolitik ist unserer Ansicht \n\nnach gescheitert. \n\nF\u00fcr den Fall, dass Sie uns nun wieder vorwerfen, es w\u00e4re \n\nein Schaufensterantrag \u2013 das machen Sie ja so gern \u2013, \n\nm\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass durch die Staatsregie-\n\nrung diverse Vorschl\u00e4ge von uns aus den genannten \n\nabgelehnten Antr\u00e4gen der letzten Plenarsitzungen an-\n\nschlie\u00dfend in \u00e4hnlicher Form eingebracht und beschlossen \n\nwurden. Dabei ging es um die personelle Verst\u00e4rkung des \n\nBAMF und um die Verst\u00e4rkung der Verwaltungsgerichte. \n\nDas wurde als unm\u00f6glich und unn\u00f6tig verworfen und \n\nsp\u00e4ter von der Regierung umgesetzt. \u00c4hnliches galt f\u00fcr \n\ndie sicheren Herkunftsl\u00e4nder und den Vorrang von Sach- \n\nvor Geldleistungen. \u00c4hnliches wurde beschlossen, auch in \n\ndem erw\u00e4hnten Asylverfahrensbeschleunigungsgesetz. \n\nWir sagen daher voraus, dass Sie auch diesen Antrag \n\nablehnen werden \u2013 das scheint in der Demokratie bei \n\nIhnen so \u00fcblich zu sein \u2013, dass die AfD in diesem Feld \n\neine Expertise besitzt, von der andere Fraktionen viel-\n\nleicht einmal profitieren sollten. Sie k\u00f6nnten von den \n\nB\u00fcrgern durchaus Anerkennung erwarten, wenn Sie \n\nendlich einmal Fehler zugeben w\u00fcrden, die in den ver-\n\ngangenen Monaten und Jahren \u2013 nicht nur in Sachsen, \n\nsondern auch im Bund und in der EU \u2013 in diesem Feld \n\ngemacht wurden. Gerade das macht viele Politiker bei \n\nB\u00fcrgern so unglaubw\u00fcrdig, weil sie der Meinung sind, \n\nimmer alles richtig machen zu m\u00fcssen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1852 \n\nDes Weiteren verweise ich darauf, dass sich nach einer \n\naktuellen Emnid-Umfrage vom Oktober 2015 circa 64 % \n\nder Befragten f\u00fcr Volksentscheide zur Asylpolitik aus-\n\nsprechen. Mehr als 50 % der B\u00fcrger pl\u00e4dieren inzwischen \n\nf\u00fcr eine Obergrenze bei der Aufnahme von Asylbewer-\n\nbern. Auch das sollten Sie sich einmal vor Augen f\u00fchren. \n\nWir m\u00fcssen endlich das Demokratiedefizit in Deutschland \n\nbeheben, B\u00fcrger m\u00fcssen zu entscheidenden Fragen \n\nwieder geh\u00f6rt werden. \n\nDer Istzustand stellt eine \u00dcberforderung des Bundes, der \n\nL\u00e4nder und der Kommunen dar. Fakt ist, dass uns die \n\nBundesregierung aktuell nicht sagen kann, wie viele \n\nAsylbewerber in deutschen Erstaufnahmeeinrichtungen \n\nuntergebracht sind, weil gar nicht alle registriert werden \n\nk\u00f6nnen. Wie man feststellen soll, ob Gef\u00e4hrder einreisen \n\noder nicht, das sei dahingestellt. Tatsache ist, dass die \n\nRegierung nicht regiert, sondern nur noch reagiert. \n\nEs ist v\u00f6llig unklar, wie es in der Asylpolitik weitergehen \n\nsoll. Au\u00dfer Durchhalteparolen kann den B\u00fcrgern meistens \n\nnicht viel geboten werden. So werden Sie keine Akzep-\n\ntanz f\u00fcr diese Art der Politik bei den B\u00fcrgern erhalten. \n\nDeswegen pl\u00e4dieren wir daf\u00fcr, dass Sie sich endlich \n\neinmal inhaltlich mit diesem Antrag auseinandersetzen. \n\nDas hei\u00dft auch, dass Sie sich inhaltlich mit den Meinun-\n\ngen Ihrer eigenen Mitglieder \u2013 vor allem bei der CDU, \n\naber auch bei der SPD \u2013 auseinandersetzen m\u00fcssen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Hartmann; bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Danke. \n\nDanke, AfD. Danke, Frau Petry, \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Bitte, Herr Hartmann!) \n\ndass Sie uns an Ihrer fulminanten Expertise teilhaben \n\nlassen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nLeider ist es Ihnen entgangen, dass es sich hier um den \n\nS\u00e4chsischen Landtag, um das Parlament und das Hohe \n\nHaus und nicht um eine Satire-Show handelt. \n\nIch muss jetzt deutlich einige Dinge sagen: Es geht schon \n\nmit dem Titel dieses Antrages los: \u201eMutige Schritte \n\nwagen \u2013 wirkliche Verbesserungen des Asylverfahrens in \n\nGang setzen\u201c. Dann hat die Maschinerie der Parlamenta-\n\nrischen Berater der AfD alles das aufgeschrieben, was \n\nsich \u00fcberall so in der Diskussion befindet. An einigen \n\nStellen hat man es vers\u00e4umt, den Antrag durchzulesen; \n\naber vielleicht sind Wiederholungen auch hilfreich. \n\nBeispielsweise kann man im Punkt II.1 etwas lesen, was \n\nman dann im Punkt II.2 genau noch einmal so wiederfin-\n\ndet. Also bei Copy & Paste sollte man zumindest aufpas-\n\nsen, damit man nicht dieselben Texte zweimal in den \n\ngleichen Antrag hineinkopiert. \u2013 Aber das ist nicht der \n\nKern des Themas. \n\nJa, Frau Petry, Sie kennen offensichtlich die Qualit\u00e4t Ihres \n\neigenen Antrages, \n\n(Sebastian Wippel, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nda Sie ja vorsorglich schon mal abmoderiert haben, was \n\nSie jetzt erwarten, was kommt und was Sie uns nicht \n\nzubilligen. Insoweit ist Ihnen zumindest zuzubilligen, \n\ndass Sie wissen, was Sie uns soeben zum Besten gegeben \n\nhaben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: Ich gestatte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wippel, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrter Kollege Hartmann, ist Ihnen bei der angeb-\n\nlichen Dopplung, die Sie gerade angesprochen haben, \n\naufgefallen, dass wir dabei \u00fcber unterschiedliche gesetz-\n\ngeberische Ebenen reden? \n\nChristian Hartmann, CDU: Mir ist aufgefallen, was Sie \n\nda hingeschrieben haben. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\n\u2013 So, dann weiter im Text: \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Eine tolle Antwort!) \n\nIhr Antrag \u2013 und das haben Sie, Frau Petry, ja zu Recht \n\nangemerkt \u2013 greift all die Dinge auf, die in den Lan-\n\ndesparlamenten unterschiedlicher Bundesl\u00e4nder, inner-\n\nhalb der CDU-Fraktionen, der CDU-Landesverb\u00e4nde, \n\naber auch in vielen anderen Parteien diskutiert werden. \n\nSie pr\u00e4gen die gesellschaftliche Debatte und die Diskus-\n\nsion im Bundestag. Sie zeigen sich in Gesetzesinitiativen, \n\ndie Sie auch angezeigt haben, bis hin zu entsprechenden \n\nBeschlussfassungen. Sie haben zu Recht auf die laufenden \n\nDiskussionen innerhalb der Europ\u00e4ischen Union und den \n\nentsprechenden Steuerungsbedarf hingewiesen. \n\nInsoweit verwundert es nicht, dass ich Ihnen durchaus \n\nattestieren kann, dass dieser Antrag Momente enth\u00e4lt, die \n\nwir inhaltlich teilen, weil sie von uns als Forderung schon \n\nlange erhoben werden. \n\n(Gel\u00e4chter bei der AfD \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Das ist ja l\u00e4cherlich!) \n\n\u2013 Ja, das ist genauso absurd wie die Annahme, dass es die \n\nAfD und dieses H\u00e4ufchen kluger K\u00f6pfe gebraucht h\u00e4tte, \n\num Themen in der bundespolitischen Debatte aufzugrei-\n\nfen. \n\n(Lachen der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nSie \u00fcberziehen es dann etwas mit der eigenen Wahrneh-\n\nmung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1853 \n\nIch will Ihnen deutlich sagen: Wir haben die Diskussion \n\nin der CDU in Sachsen seit M\u00e4rz dieses Jahres sehr \n\nintensiv, mit Positionspapieren. Im Juni dieses Jahres gab \n\nes entsprechende Forderungen an den Bund. Die wesent-\n\nlichen davon finden Sie in der \u00c4nderung des entsprechen-\n\nden Gesetzes im September, und auch weitere Forderun-\n\ngen befinden sich in der Diskussion. \n\nEs ist zweifelsohne nicht neu, dass auch wir die Frage vor \n\nOrt, der Transitl\u00e4nder, der Schutzzonen aufgreifen, und \n\nnat\u00fcrlich geht es auch um die Umsetzung der Dublin-III-\n\nVerordnung. Diese Diskussion ist ebenfalls nicht neu. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Alles \n\nSchaufensterpolitik, was ihr macht!) \n\nInsoweit enth\u00e4lt Ihr Antrag nicht viel Neues und es bedarf \n\nin der Tat kaum einer solchen Beschlussfassung. Er ist \n\nvielleicht f\u00fcr Sie n\u00fctzlich, weil Sie dann noch einmal \n\nvorzeigen k\u00f6nnen, dass auch Sie sich an Diskussionen \n\nbeteiligen. Da man Sie sonst so gar nicht wahrnimmt, \n\nk\u00f6nnen Sie zumindest diesen Antrag versenden. Ich bitte \n\nSie nur darum, aufzupassen, dass Sie nicht immer alles zu \n\nIhrer Idee machen. Sie haben die Weisheit letzten Endes \n\nnicht allein mit L\u00f6ffeln gefressen, sondern ich glaube, \n\ndass alle Parteien kluge K\u00f6pfe haben und zu einem \n\nverantwortungsvollen Diskurs zu diesem Thema bef\u00e4higt \n\nsind. \n\nDas ist Demokratie immanent. Demokratie besteht nicht \n\nnur in der Annahme der Auffassung der AfD, sondern \n\nDemokratie besteht genau in der Meinungsvielfalt und \n\nEntscheidungsfindung der Mehrheiten einer Gesellschaft. \n\nAuch das sei noch angemerkt: Wir sind immerhin in \n\ndiesem Land eine parlamentarische Demokratie, und sie \n\nist klar geregelt mit den entsprechenden Strukturen. \n\nZur\u00fcck zum Antrag. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Endlich!) \n\nZum Beispiel lautet einer lhrer Punkte: offensichtlich \n\nunbegr\u00fcndete Asylantr\u00e4ge in einem Eilverfahren. Ich sage \n\nIhnen, da zweifle ich schon einmal an Ihrem Demokratie-\n\nverst\u00e4ndnis. Sie ma\u00dfen sich an zu definieren, was ein \n\noffensichtlich unbegr\u00fcndeter Asylantrag ist. Es gilt in \n\ndiesem Land immer noch die entsprechende verwaltungs-\n\nrechtliche \u00dcberpr\u00fcfung der vorgebrachten Gr\u00fcnde. \n\nIch erinnere Sie einmal daran, dass wir im Asylrecht noch \n\nimmer von einem Individualrecht reden. Das kann sicher-\n\nlich beschleunigt werden, \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Das muss beschleunigt \n\nwerden! \u2013 Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\naber es gilt als Erstes die Einzelpr\u00fcfung und das entspre-\n\nchende Recht, eine Verwaltungsentscheidung auch rich-\n\nterlich \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWenn Sie zur Umsetzung von Ausreiseverf\u00fcgungen und \n\n\u00e4hnlichen Punkten kommen, dann ist das in der Tat eine \n\nzentrale Frage von Personalressourcen und nicht der \n\n\u00c4nderung rechtlicher Rahmen. Ich will darauf verweisen, \n\ndass die Bundesregierung gerade f\u00fcr den Bereich des \n\nBundesamtes f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und Migration 4 000 zus\u00e4tz-\n\nliche Stellen eingeparkt hat. Ich will deutlich sagen: Das \n\nkommt sehr sp\u00e4t, aber diese Schritte werden jetzt gegan-\n\ngen. Insoweit ist auch Ihr Antrag f\u00fcr das Thema der \n\nPersonalausstattung an der Stelle nicht zwingend erforder-\n\nlich. \n\nIch will auch deutlich machen, dass wir uns alle hinsicht-\n\nlich der Frage der Straftaten, der Frage der R\u00fcckf\u00fchrung \n\nund der Frage von Abschiebeeinrichtungen in einem \n\nganzheitlichen Diskussionsprozess befinden. Wir sind in \n\njedem Fall \u2013 zu Punkt 3 \u2013, was den Freistaat Sachsen \n\nbetrifft, mit der Realit\u00e4t schon ein St\u00fcck weiter. Ihre Idee, \n\noffensichtlich aussichtslose Asylantragsteller und aus-\n\nsichtsreiche Antragsteller in unterschiedlichen Einrich-\n\ntungen unterzubringen, widerspricht der Zielsetzung der \n\nStaatsregierung und der Mehrheitsfraktionen; denn im \n\nKern geht es, wie es das Gesetz jetzt vorsieht, um die \n\nSchaffung entsprechender Kapazit\u00e4ten in Erstaufnahme-\n\neinrichtungen und um eine entsprechende Beschleunigung \n\nder Verfahren, um eine Pr\u00fcfung innerhalb des Verbleibs in \n\nden Erstaufnahmeeinrichtungen, der nach der jetzigen \n\nRechtslage auch sechs Monate betragen kann, respektive \n\nf\u00fcr Antragsteller aus sicheren Herkunftsstaaten bzw. \n\nsicherer Drittstaaten bis zum Abschluss des Verfahrens. \n\nKurzum: Ihr Antrag enth\u00e4lt keine neuen Forderungen, die \n\nsich nicht schon in der Diskussion der Parlamente respek-\n\ntive des Bundestages befinden. Er enth\u00e4lt keine konstruk-\n\ntiven Neuerungen zu den anstehenden Herausforderun-\n\ngen. Ich kann zum einen einen Dissens in der Frage einer \n\ngesamteurop\u00e4ischen Herangehensweise bei der L\u00f6sung \n\nder europ\u00e4ischen Fragen, bei der Frage der verantwor-\n\ntungsvollen Sicherung der EU-Au\u00dfengrenzen und zum \n\nanderen auch in der Verantwortung gegen\u00fcber der europ\u00e4-\n\nischen Fl\u00fcchtlingskonvention nicht erkennen. Es bedarf \n\nkeiner weiteren Diskussion Ihres Antrages, und deshalb \n\nwird er abgelehnt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, den GR\u00dcNEN \n\nund des Staatsministers Markus Ulbig) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Frau Abg. Nagel, bitte. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Hartmann, \n\nzun\u00e4chst sei gesagt: Wenn Sie hier \u00fcber rechtsstaatliche \n\nGarantien im Asylverfahren sprechen und ich dann \n\nbetrachte, dass es gerade die CDU war, die die Liste der \n\nsicheren Herkunftsstaaten ausgeweitet hat, und dass \n\ngenau bei diesen Antragstellern rechtsstaatliche Verfahren \n\nnicht mehr gew\u00e4hrleistet sind, dann muss ich mich \u00fcber \n\nIhre Anmerkungen schon wundern. \n\nZum Zweiten bin ich sehr gespannt, wie Sie die Situation \n\nin den Erstaufnahmeeinrichtungen und das gemeinsame \n\nUnterbringen \u2013 ich spreche nicht f\u00fcr das getrennte Unter-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1854 \n\nbringen \u2013 gestalten wollen. Wie soll es harmonieren, \n\nwenn Antragsteller eine Perspektive haben und andere \n\nkeine Perspektive haben? Ich bin sehr gespannt, wie Sie \n\ndie Situation in den Erstaufnahmeeinrichtungen zwischen \n\nden verschiedenen Interessengruppen ausgestalten wollen. \n\n(Christian Hartmann, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Ja, gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Hartmann, \n\nbitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Vielen Dank. Das Asylrecht \n\nist ja ein Recht, das auf der Grundlage politischer Verfol-\n\ngung und aus anderen Gr\u00fcnden gew\u00e4hrt wird. Sichere \n\nHerkunftsl\u00e4nder sind nach meinem Kenntnisstand L\u00e4nder, \n\ndie in der Bewertung als offensichtlich sicher einzusch\u00e4t-\n\nzen sind. Wo nehmen Sie diesen Widerspruch her, Frau \n\nNagel? \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Wir haben einen Wider-\n\nspruch in der Bewertung sicherer Herkunftsstaaten und in \n\nder Erkl\u00e4rung. Meine Partei sagt das \u00fcber alle Ebenen \n\nhinweg. Ich habe hartn\u00e4ckige Zweifel hinsichtlich der \n\nordentlichen Pr\u00fcfung der Kriterien von Rechtsstaatlich-\n\nkeit, sozialer und politischer Gleichbehandlung der \n\nStaatsangeh\u00f6rigen in Albanien, im Kosovo, in den Staa-\n\nten, \u00fcber die wir reden. Da haben wir einen Dissens und \n\nden kann man festhalten. \n\nZum Antrag. \u201eHerbstoffensive\u201c nennen Sie, die antrag-\n\nstellende AfD-Fraktion, Ihren perfiden Plan, die Stim-\n\nmung gegen gefl\u00fcchtete Menschen und das politische \n\nEstablishment in diesem Land weiter anzuheizen. Genau \n\nso sieht verantwortliche Politik nicht aus. Das ist von \n\nIhnen auch nicht zu erwarten, wohlgemerkt in einem \n\nBundesland, \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Sie \n\nbringen da etwas durcheinander!) \n\nin dem mehrfach am Tag rassistische Aufm\u00e4rsche stattfin-\n\nden, mehrfach am Tag Asylunterk\u00fcnfte angegriffen oder \u2013 \n\nohne dass die Polizei interveniert \u2013 blockiert werden. \n\nDresden, Leipzig, Eilenburg, Freiberg, Mei\u00dfen, Pirna und \n\nimmer wieder Heidenau, \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\ndas sind die Orte, in denen Sie mit Ihrer Parole \u201eAsylcha-\n\nos stoppen!\u201c aufwarten. \n\nHier liegt uns nun ein Antrag vor, der die Stimmungsma-\n\nche auf der Stra\u00dfe parlamentarisch begleiten soll. Sein \n\nTitel ist tr\u00fcgerisch, denn Vorschl\u00e4ge zur wirklichen \n\nVerbesserung des Asylverfahrens finden sich in ihm nicht. \n\nDas hat er mit dem Mitte Oktober durch Bundestag und \n\nBundesrat durchgepeitschten Asylverfahrensbeschleuni-\n\ngungsgesetz gemein. Beide Initiativen sollten wohl eher \n\nden Titel \u201e Sukzessive Abschaffung des Grundrechts auf \n\nAsyl\u201c tragen. \n\n(Gunter Wild, AfD: Erz\u00e4hlen Sie \n\ndoch nicht so einen Quatsch!) \n\nDer vorliegende Antrag ist nichts anderes als ein Sammel-\n\nsurium an repressiven und \u2013 wir haben es vom CDU-\n\nVertreter geh\u00f6rt \u2013 zum Teil schon in Regierungspolitik \n\naufgegangenen oder geplanten Ma\u00dfnahmen. Es sind auch \n\nrechtswidrige Vorschl\u00e4ge darunter. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Welche denn?) \n\n\u2013 Dazu komme ich noch. \u2013 Auff\u00e4llig ist, dass Sie als \n\nAntragstellerin scheinbar Ihr Herz f\u00fcr die Europ\u00e4ische \n\nUnion entdeckt haben. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir jetzt nicht \n\nweiter reden. Genauso auff\u00e4llig ist es \u2013 das wurde auch \n\nschon erw\u00e4hnt \u2013, dass Sie ein weiteres Mal europ\u00e4ische \n\nPolitik bzw. Bundespolitik aus einem Landesparlament \n\nspielen lassen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Das haben Sie \n\ndoch gestern gemacht, sagen Sie mal!) \n\nEs ist nicht das einzige Land, in dem Sie das betreiben. \n\nAnscheinend l\u00e4sst sich dieses Spiel gut auf der Stra\u00dfe \n\nverkaufen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSie \u00fcbersehen allerdings sicher wissentlich, dass wir, \u00fcber \n\nden Daumen gepeilt, f\u00fcr 85 % der Vorschl\u00e4ge, die Sie \n\nmachen, nicht zust\u00e4ndig sind und dass Sie den Landtag \n\nauffordern, zum Teil v\u00f6lkerrechtliche \u00dcbereink\u00fcnfte und \n\nlange ausgehandelte und diskutierte EU-Rechtsakte \n\nanzutasten, \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Das nennt \n\nman Legislative, Frau Nagel!) \n\nmal ganz abgesehen vom Grundgesetz. Polemisch l\u00e4sst \n\nsich fragen: Warum sollten wir vom Landtag aus Einfluss \n\nauf die EU-Verfahrensrichtlinie oder \u00c4hnliches nehmen? \n\nDas m\u00f6chte ich schon kritisch hinterfragen. \n\n(Zuruf des Abg. Uwe Wurlitzer, AfD) \n\nPolemisch l\u00e4sst sich fragen, warum Sie nicht gleich den \n\nAustritt der Bundesrepublik aus der Genfer Fl\u00fcchtlings-\n\nkonvention und die R\u00fccknahme der Unterschrift verlan-\n\ngen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das ist total \n\ndummes Zeug, was Sie erz\u00e4hlen!) \n\nDas w\u00e4re konsequent, denn das folgt aus Ihrem Antrag. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nIhr Angriffsziel sind also die Ebenen der Europ\u00e4ischen \n\nUnion. Um sich dem Thema inhaltlich zu widmen, sei \n\nangemerkt: Seit 1999 hat die Europ\u00e4ische Union die \n\nKompetenz, das Fl\u00fcchtlingsrecht zu regeln. Die Qualifi-\n\nkationsrichtlinie definiert seit 2004 den Fl\u00fcchtlingsschutz \n\nf\u00fcr alle EU-Mitgliedsstaaten verbindlich. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1855 \n\nAuch die EU-Grundrechtecharta garantiert in den Arti-\n\nkeln 18 und 19 ein Recht auf Asyl. Das hei\u00dft, das indivi-\n\nduelle Recht auf Asyl besteht auf EU-Ebene fort, auch \n\nwenn wir zum Beispiel im Grundgesetz weiter einschr\u00e4n-\n\nken. Zudem sind alle EU-Staaten Unterzeichner der \n\nGenfer Fl\u00fcchtlingskonvention und des Zusatzprotokolls \n\n\u00fcber die Rechtsstellung von Gefl\u00fcchteten. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Sie k\u00f6nnen \n\nAsyl und GFK nicht auseinanderhalten!) \n\nEin wesentlicher Kern der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention \n\nund der Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention ist das \n\nRefoulement-Verbot. Ich wei\u00df nicht, ob Sie davon schon \n\ngeh\u00f6rt haben. Das ist der Grundsatz der Nichtzur\u00fcckwei-\n\nsung. Asylsuchende, die an der Grenze eines EU-Staates \u2013 \n\ndas gilt auch f\u00fcr Deutschland \u2013 Asyl beantragen, werden \n\nvor Zur\u00fcckweisung gesch\u00fctzt. Ob ihnen ein Fl\u00fcchtlings-\n\nstatus zusteht oder nicht, wird in einem rechtsstaatlichen \n\nVerfahren entschieden, und bis dahin haben die Menschen \n\nSchutz in den EU-Staaten. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Aber nicht ohne Pass!) \n\nAuch der Zugang zum Asylverfahren ist nach den Richtli-\n\nnien gewahrt. Ich bin mir nicht ganz sicher, ob Sie als \n\nantragstellende Fraktion sich dieser Grundlage bewusst \n\nsind. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nNach Ihrem Antrag sollen Asylbegehrende in den au\u00dfer-\n\neurop\u00e4ischen Transitl\u00e4ndern abgewickelt werden. Die \n\nhumanit\u00e4re Katastrophe soll also vom reichen Westen \n\nsch\u00f6n ferngehalten werden. Ein derartiger Chauvinismus \n\nist mir zutiefst zuwider und er ist gl\u00fccklicherweise \n\nrechtswidrig, wie ich es gerade dargelegt habe. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wo ist das rechtswidrig?) \n\nZudem muss ich Ihnen sicherlich nicht erz\u00e4hlen, was in \n\nden Anrainerstaaten, unter anderem Syrien, los ist, in \n\nwelchem Ma\u00dfe die Stabilit\u00e4t der kleinen Staaten Libanon \n\noder Jordanien in Gefahr ist und welche Zust\u00e4nde in den \n\nFl\u00fcchtlingslagern in der T\u00fcrkei oder in den afrikanischen \n\nStaaten herrschen. Oder soll ich Ihnen erz\u00e4hlen, dass die \n\nHilfsprogramme f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge \u2013 das konnte man der \n\nPresse in den letzten Wochen entnehmen \u2013 im Umfeld \n\nvon Syrien chronisch unterfinanziert sind und dass die \n\nMenschen nicht mal einen Dollar am Tag zum \u00dcberleben \n\nhaben? \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Frau Nagel, das \n\nhaben wir selber schon im Plenum \n\nerz\u00e4hlt, das ist nichts Neues!) \n\nNein, wir werden die Menschen nicht aufhalten \u2013 weder \n\ndurch Selektionssysteme in den afrikanischen oder asiati-\n\nschen Staaten noch durch die weitere Abschottung der \n\nFestung Europa, was Sie ja wollen. Damit w\u00fcrden wir \n\neine Versch\u00e4rfung der humanit\u00e4ren Katastrophe produzie-\n\nren und noch mehr Menschen w\u00fcrden auf der Flucht zu \n\nTode kommen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nWir brauchen sichere Fluchtwege in das Herz des Wohl-\n\nstands, in die Europ\u00e4ische Union. Das ist die \u00dcberzeu-\n\ngung meiner Fraktion. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Petry, bitte. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Frau Nagel, ist Ihnen bewusst, \n\ndass Sie soeben den Grundsatz der Zur\u00fcckweisung falsch \n\nwiedergegeben haben? \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Nein, das ist mir nicht \n\nbewusst. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Das habe \n\nich mir gedacht! \u2013 Lachen bei der AfD) \n\nW\u00e4hrend die Bundesregierung im Sommer mit der Aus-\n\nsetzung der Dublin-III-Regelung \u2013 wir haben dar\u00fcber \n\nschon geh\u00f6rt \u2013 f\u00fcr Gefl\u00fcchtete aus Syrien einen lichten \n\nMoment hatte \u2013 das ist meine Auffassung \u2013, ist es kaum \n\nverwunderlich, dass Sie sich in den Chor derer einreihen, \n\ndie diese Regelung wieder konsequent durchsetzen \n\nwollen. Beim Festhalten an diesem vollends gescheiterten \n\nSystem sind Sie nicht allein; das haben wir von Herrn \n\nHartmann geh\u00f6rt. Solange wir allerdings keine Harmoni-\n\nsierung der europ\u00e4ischen Asylsysteme haben, und das auf \n\neinem hohen Niveau \u2013 Pro-Asyl spricht davon, dass nur \n\nacht bis zehn Mitgliedsstaaten \u00fcberhaupt ein etabliertes \n\nSch\u00fctzsystem haben \u2013, m\u00fcssen wir weder \u00fcber Dublin \n\nnoch \u00fcber die europ\u00e4ische Verteilquoten sprechen. \n\nWir als LINKE wollen Dublin endlich begraben. Neben \n\ndem Fakt des klaren Scheiterns ist es ein unsolidarisches \n\nund unmenschliches System. Von diesem System hat \n\nbisher vor allem Deutschland profitiert; das kommt jetzt \n\nquasi zur\u00fcck. Es ist ein Instrument, das vor allem im \n\nInteresse Deutschlands ist, und das machen selbstver-\n\nst\u00e4ndlich andere europ\u00e4ische Staaten nicht mit. \n\nAls LINKE stehen wir f\u00fcr die Harmonisierung der euro-\n\np\u00e4ischen Asylsysteme auf einem hohen Niveau. Wir \n\nweisen unter anderem darauf hin, dass die EU-\n\nAufnahmerichtlinie, die menschenw\u00fcrdige Standards bei \n\nder Aufnahme Gefl\u00fcchteter in Deutschland und ein faires \n\nAsylverfahren festschreibt, in Deutschland immer noch \n\nnicht umgesetzt ist. Wir stehen f\u00fcr ein offenes Europa, das \n\nMenschen sicher und w\u00fcrdig aufnimmt und nicht an den \n\nAu\u00dfengrenzen aussperrt oder sterben l\u00e4sst. \n\nSie, Damen und Herren von der AfD, wollen mit dem \n\nAntrag anheizen, humanit\u00e4re und rechtsstaatliche Stan-\n\ndards absenken und Gefl\u00fcchtete noch mehr entrechten. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Furchtbar, \n\nFrau Nagel, was Sie hier erz\u00e4hlen!) \n\nDas, was CDU und CSU diskutieren, was die Gro\u00dfe \n\nKoalition auf Bundesebene bereits an Grausamkeiten \n\ndurchgesetzt hat und noch durchbringen will \u2013 uns steht ja \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1856 \n\nein neuer Gesetzentwurf ins Haus \u2013, reicht Ihnen nicht \n\naus. So findet sich im Antrag \u2013 darauf will ich nicht \n\nweiter eingehen \u2013 ein Potpourri aus fremdenfeindlich \n\ngef\u00e4rbten, den Menschenrechten widerstrebenden und \n\ngegen EU-Recht versto\u00dfenden Vorschl\u00e4gen. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nEin noch krasserer Angriff auf den Familiennachzug soll \n\nes sein, als ihn der Bundesinnenminister selbst vorschl\u00e4gt: \n\ndie oft zitierte Obergrenze f\u00fcr Asyl, restriktive aufent-\n\nhaltsrechtliche Ma\u00dfnahmen gegen sogenannte kriminelle \n\nAusl\u00e4nder, Passentzug, Ausweitung der Abschiebehaft, \n\nAbschiebelager. Mit diesen Ma\u00dfnahmen wollen Sie auf \n\nder Stra\u00dfe gl\u00e4nzen und anscheinend dem au\u00dfer Rand und \n\nBand geratenen Mob \u2013 so muss man es in Sachsen teil-\n\nweise nennen \u2013 Futter geben. Ihre geheuchelte Sorge um \n\nvon Diskriminierung betroffene Asylsuchende in Unter-\n\nk\u00fcnften, um von sexueller Gewalt und von Gewalt Be-\n\ntroffene \u2013 um die wir uns auch wirklich k\u00fcmmern m\u00fcssen \n\n\u2013 \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Woher wissen Sie das?) \n\nist f\u00fcr Sie nur ein weiteres Element Ihrer Hetze gegen \n\nFl\u00fcchtlinge. Teilweise erwecken Ihre Pressemitteilungen \n\nund Facebookeintr\u00e4ge den Eindruck, dass es sich bei \n\nAsylsuchenden systematisch um Vergewaltiger oder um \n\ngewaltvolle Menschen, um Schwerstkriminelle handeln \n\nw\u00fcrde. Das wollen Sie mit Ihrem Antrag noch befeuern. \n\n(Zuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nGenauso macht die Forderung nach Erfassung der Religi-\n\nonszugeh\u00f6rigkeit, die sich in Ihrem Antrag befindet, Sinn. \n\nSie wollen es sozusagen sch\u00f6n verpacken und L\u00fcgen \u00fcber \n\ndie Geneigtheit muslimischer M\u00e4nner in den Umlauf \n\nbringen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Da sollte \n\nman christliche Minderheiten in \n\nErstaufnahmeeinrichtungen eher sch\u00fctzen!) \n\nDas ist ein Skandal. \n\nDas ist unertr\u00e4glich, und wir werden Ihren Antrag aus \n\ntiefstem Herzen ablehnen. Er ist dazu geeignet, die \n\nStimmung in diesem Land weiterhin negativ anzuheizen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Wir haben hier \n\neinen Antrag vorliegen mit der \u00dcberschrift \u201eMutige \n\nSchritte wagen \u2013 wirkliche Verbesserungen des Asylver-\n\nfahrens in Gang setzen\u201c. Die antragstellende AfD-\n\nFraktion suggeriert das zwar mit ihrer \u00dcberschrift und den \n\nvielen kleinteiligen Punkten, welche sie mit etwas gr\u00f6\u00dfe-\n\nrem Flei\u00df als sonst zusammengetragen hat, \n\n(Lachen der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\naber ich m\u00f6chte dennoch kurz aufzeigen, dass weder ihr \n\nAntrag noch die Ma\u00dfnahmen mutig oder gar eine Verbes-\n\nserung sind. \n\nMutig w\u00e4re im ersten Schritt, einmal die konkrete Situati-\n\non zur Kenntnis zu nehmen und anzuerkennen. Wichtig \n\nsind aus meiner Sicht folgende Punkte: Es sind nach wie \n\nvor weltweit \u00fcber 60 Millionen Menschen auf der Flucht. \n\nDas kann weder jetzt noch in Zukunft sowohl von der \n\nWeltgemeinschaft als auch von der EU oder Deutschland \n\nignoriert werden. Als Deutsche leben wir nicht auf einer \n\nInsel, und als eines der reichsten L\u00e4nder der Welt, wel-\n\nches in anderen Zusammenh\u00e4ngen gern nach mehr Ein-\n\nfluss in der Weltgemeinschaft strebt, haben auch wir eine \n\nVerantwortung, weiterhin tatkr\u00e4ftig mitzuhelfen. \n\nVon den Fl\u00fcchtlingen weltweit will und geht bei Weitem \n\nkeine Mehrheit in die Europ\u00e4ische Union oder nach \n\nDeutschland, aber es sind tats\u00e4chlich viele, die aus unter-\n\nschiedlichen Regionen und aus unterschiedlichen Flucht-\n\ngr\u00fcnden nach Deutschland kommen. \n\nKlar ist, dass wir als Deutsche insgesamt, aber auch wir in \n\nSachsen durchaus organisatorische Probleme bei der \n\nAufnahme und Unterbringung und mit der Gesamtsituati-\n\non haben, die wir dringend l\u00f6sen m\u00fcssen. Klar ist auch, \n\ndass eine Reduzierung, eine Verlangsamung der Fl\u00fccht-\n\nlingsbewegung hilfreich w\u00e4re. \n\nAber bitte nehmen Sie auch zur Kenntnis, dass sich \n\nDeutschland faktisch nicht abschotten kann. Selbst bei \n\ngeschlossenen Grenzen finden Fl\u00fcchtlinge und die \n\nSchleuser, die sie \u00fcber die Grenzen bringen, ihren Weg, \n\nund ist er auch noch so gef\u00e4hrlich. Das kann weder f\u00fcr \n\nuns noch f\u00fcr sie eine gute und realistische Option sein. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nWirklich mutig w\u00e4re, dies anzuerkennen und die eigentli-\n\nche Aufgabe anzunehmen. Die Fl\u00fcchtlinge sind da und \n\nweitere werden kommen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Einen Augenblick. \u2013 Unabh\u00e4ngig \n\nvom Ausgang des Asylverfahrens m\u00fcssen wir ordentlich \n\nmit ihnen umgehen und auch mit denen, die hierbleiben \n\nwerden. \u2013 Jetzt darf Frau Petry ihre Zwischenfrage \n\nstellen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Petry, bitte. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Danke, Herr Pallas. Stimmen Sie \n\nmit mir darin \u00fcberein, dass Gesetze in Deutschland \n\neinzuhalten sind? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ja. \u2013 Weiter im Text. Dass diese \n\nvielen Menschen hierbleiben werden, wird unser Land \n\nver\u00e4ndern. Es liegt an uns allen, ob und wie dieser Pro-\n\nzess gelingt. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir die Integration dieser \n\nMenschen z\u00fcgig einleiten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1857 \n\nF\u00fcr die SPD-Fraktion ist dabei klar: Wir haben keine Zeit \n\nzu verlieren bei dieser Aufgabe. Die wichtigsten Ma\u00df-\n\nnahmen m\u00fcssen kurzfristig und \u2013 das sage ich ganz \n\ndeutlich \u2013 bei voller finanzieller Deckung vorangetrieben \n\nwerden. Wenn wir jetzt z\u00f6gerlich sind, bekommen wir \n\ndoch erst richtige Probleme. Ich bin davon \u00fcberzeugt, \n\ndass der Freistaat Sachsen seine finanziellen Spielr\u00e4ume \n\nnoch lange nicht ausgesch\u00f6pft hat. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nDie gesamte Staatsregierung muss f\u00fcr eine gelingende \n\nIntegration agieren und schnellstm\u00f6glich gleichberechtig-\n\nte wirtschaftliche, kulturelle, soziale und politische \n\nTeilhabe f\u00fcr all die Menschen er\u00f6ffnen, die jetzt hierher-\n\nkommen oder schon eine Weile als Zuwanderer oder \n\nFl\u00fcchtlinge hier leben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Nat\u00fcrlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Danke, Herr Pallas. Sie haben \n\ngerade gesagt: Die Fl\u00fcchtlinge werden weiter kommen \n\nund viele werden bleiben. Stimmen Sie mit mir darin \n\n\u00fcberein, dass dies nicht im Ermessen der Fl\u00fcchtlinge liegt, \n\nsondern dass es Gesetze zu beachten gibt? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ja. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Gut, okay. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Es gibt Gesetze zu beachten. \u2013 \n\nWas hei\u00dft das nun inhaltlich? Nicht die Frage von Frau \n\nPetry; die ist auch spannend zu kl\u00e4ren. Sondern was hei\u00dft \n\nes inhaltlich, dass wir mehr Integration schnell einleiten \n\nm\u00fcssen? Integration bedeutet F\u00f6rdern und Fordern \n\ngleicherma\u00dfen. Wir m\u00fcssen den zu Integrierenden in der \n\nKonsequenz volle Teilhabe am gesellschaftlichen Leben \n\nerm\u00f6glichen. Auf der anderen Seite m\u00fcssen wir als \n\nGesellschaft deutlich machen und einfordern, dass unsere \n\nGrundwerte, Alltagsregeln und gesetzlichen Regelungen \n\nakzeptiert und beachtet werden. Das ist v\u00f6llig klar. \n\nDie entscheidenden Integrationsmotoren sind dabei \n\nSprache, Bildung, Arbeit und Familie. Sprache ist not-\n\nwendig f\u00fcr alles Folgende. Bildung beinhaltet sowohl \n\nAspekte fr\u00fchkindlicher und schulischer Bildung, aber \n\nauch Ausbildung, Studium und Regelvermittlung. Arbeit \n\nist und bleibt die beste M\u00f6glichkeit, den zu integrierenden \n\nMenschen ein selbstbestimmtes Leben in unserer Gesell-\n\nschaft zu erm\u00f6glichen. Familie bietet von vornherein die \n\nn\u00f6tige Stabilit\u00e4t, um sich erfolgreich zu integrieren, und \n\ndie besten M\u00f6glichkeiten, in Austausch mit anderen \n\nMenschen zu kommen. Insofern halte ich eine Begren-\n\nzung des Familiennachzuges f\u00fcr den v\u00f6llig falschen Weg. \n\nVon all diesen Dingen schreiben Sie nichts in Ihrem \n\nAntrag, gar nichts. Es ist auch nicht das erste Mal der \n\nFall. Frau Petry, Sie haben anfangs auf Ihre schon gestell-\n\nten Antr\u00e4ge verwiesen. Auch da war das der Fall. Es wird \n\nein ums andere Mal deutlich, dass Sie \u00fcberhaupt kein \n\nInteresse an Integration haben; denn Sie wollen gar nicht, \n\ndass Menschen aus anderen Kulturen in unser Land \n\nkommen und hier eine neue Heimat finden. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Das hat mit Asyl nichts \n\nzu tun! \u2013 Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nIch w\u00fcnsche mir, dass Sie endlich den Mut finden, es \n\nauch so zu formulieren; denn dann w\u00fcssten endlich alle, \n\nworan sie mit Ihnen sind. Aber Sie formulieren wiederholt \n\nverschwommen und verlieren sich im Klein-Klein. \n\nZusammengefasst kann man \u00fcber Ihren Antrag sagen: Er \n\nist eine Mischung aus Punkten, die verdeutlichen, dass Sie \n\nkein Interesse an Integration und an Ma\u00dfnahmen haben, \n\ndie bereits in Sachsen oder im Bund laufen oder beschlos-\n\nsen sind. Ich verweise auf die Entscheidungen, die im \n\nRahmen der Bundesregierung bzw. im Bundesrat getrof-\n\nfen worden sind \u2013 Sie haben selbst darauf Bezug genom-\n\nmen \u2013, auf die Entscheidungen des s\u00e4chsischen Kabinetts \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nund nat\u00fcrlich auch auf den Entschlie\u00dfungsantrag der \n\nCDU- und SPD-Fraktion vom 01.09. zur Fachregierungs-\n\nerkl\u00e4rung \u201eGesamtaufgabe Asyl \u2013 Gemeinsam f\u00fcr Unter-\n\nbringung, Sicherheit und Integration\u201c. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Petry. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Herr Pallas, sind Sie der Mei-\n\nnung, dass das Asylrecht zur Einwanderung genutzt \n\nwerden sollte? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Nein, \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Das tun Sie aber!) \n\nund zwar habe ich das schon deutlich gemacht. Frau \n\nPetry, danke f\u00fcr diese Vorlage. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Gern!) \n\nNat\u00fcrlich nehmen wir zur Kenntnis, dass derzeit viele \n\nMenschen einen Asylantrag aus L\u00e4ndern mit einer sehr \n\ngeringen Anerkennungsquote stellen. Wir haben mehrfach \n\ndeutlich gemacht, dass wir speziell f\u00fcr diese L\u00e4nder und \n\nf\u00fcr weitere, die noch hinzukommen k\u00f6nnten, andere Wege \n\nder Zuwanderung ben\u00f6tigen, weil Asyl nicht der richtige \n\nWeg f\u00fcr diese Menschen ist. Das hat aber nichts damit zu \n\ntun, dass Sie den Schluss daraus ziehen, dass diese Men-\n\nschen gar nicht kommen m\u00f6gen, sondern wir wollen \n\neinen legalen Weg finden und beschreiten, auf dem zum \n\nBeispiel Menschen vom Westbalkan in die Europ\u00e4ische \n\nUnion bzw. nach Deutschland zuwandern k\u00f6nnen. \n\nIch finde, Sie haben in Ihrem Antrag und auch in Ihrer \n\nRede selbst sehr deutlich dokumentiert, dass Sie nicht \n\nmutig, sondern verzagt sind und mitnichten zu einer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1858 \n\nVerbesserung der Situation beitragen. Wir lehnen Ihren \n\nAntrag deshalb nat\u00fcrlich ab. \n\nFrau Petry, gestatten Sie mir als letztes Wort. Auch das \n\ngeh\u00f6rt zur Demokratie: Demokratie hei\u00dft nicht, dass alle \n\nder Meinung der AfD sein sollten. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD:  \n\nAber auch nicht der SPD, oder?) \n\n\u2013 Nein. \n\nDemokratie hei\u00dft: Austausch der Positionen. Sie haben \n\nmit dem Antrag Ihre Meinung dokumentiert. Sie m\u00fcssen \n\naushalten, dass eine Mehrheit des Landtags das nicht teilt \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Das tun wir!) \n\nund entsprechend ablehnen wird. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Die w\u00fcrden aber schon!) \n\nIch denke, Sie werden irgendwann Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr \n\naufbringen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung \u2013 \n\nUwe Wurlitzer, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \u2013 Bitte. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrter Herr Pallas! Ich \n\nw\u00fcrde zu Ihrem Redebeitrag sagen: Klassenziel verfehlt. \n\nWir haben \u00fcber die Asylthematik gesprochen. Es ging \n\nnicht um Integration. \n\nUnterstellen Sie uns doch bitte nicht permanent, dass wir \n\netwas gegen Integration haben. Ganz im Gegenteil! Aber \n\nakzeptieren Sie doch bitte, dass sich die Fl\u00fcchtlingssitua-\n\ntion bis zum Ende des Jahres nicht bessern wird. Das geht \n\ndanach weiter. Mittlerweile haben wir zehn Landkreise, \n\ndie sich bei der Bundeskanzlerin beschwert haben, weil \n\nsie damit nicht zurechtkommen und weil sie mit dem \n\nR\u00fccken an der Wand stehen. Dieser Tatsache muss man \n\ndoch mal ganz klar Rechnung tragen. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Wurlitzer, \n\nAsyl und Integration sind miteinander untrennbar verbun-\n\nden. Man kann das eine nicht ohne das andere denken und \n\ndarin agieren. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Das ist der Krebsschaden!) \n\nZeigen Sie mir einen Antrag oder eine sonstige Ma\u00dfnah-\n\nme der politischen Kommunikation, in denen Sie sich mit \n\nIntegration auseinandersetzen. Ihnen geht es nur um das \n\nThema Asyl, weil Sie uns abschotten wollen. Und das \n\nmachen wir nicht mit, Herr Wurlitzer. \n\n(Beifall bei der SPD und der \n\nStaatsregierung \u2013 Uwe Wurlitzer, AfD: \n\nSie erz\u00e4hlen totalen Bl\u00f6dsinn!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Abg. Zais, bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nKolleginnen und Kollegen! Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN \u2013 das wird die wenigsten von Ihnen \n\nerstaunen \u2013 wird den vorliegenden Antrag der AfD ableh-\n\nnen. \n\nEs ist schon einiges zu den Inhalten und zum Grundtenor \n\ndes Antrages gesagt worden. Ich m\u00f6chte erg\u00e4nzen, dass \n\nwir es im Grunde genommen nur mit einem Etiketten-\n\nschwindel zu tun haben. Das hei\u00dft, wir haben einen \n\nAntrag. Dem klebt ein Etikett an, das sich da nennt \n\n\u201eMutige Schritte wagen \u2013 wirkliche Verbesserungen des \n\nAsylverfahrens in Gang setzen\u201c. Ja, das steht drauf. Aber, \n\nmeine Damen und Herren, was steht tats\u00e4chlich drin? \n\nEs steht drin, dass es der AfD in erster Linie tats\u00e4chlich \n\num die Abschaffung des Grundrechts auf Asyl geht. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Frau Zais, \n\nwo haben Sie das gelesen?) \n\nDas hei\u00dft, das hat \u2013 \u2013 \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Lesen Sie erst mal!) \n\n\u2013 Lassen Sie mich ausreden! Frau Petry hat in einem \n\nInterview mit dem MDR am 30.09. ganz klar gesagt: Wir \n\nm\u00f6chten, dass das Asylrecht aus dem Grundgesetz raus-\n\nkommt, dass wir ein feines, kleines Gesetz machen und \n\ndass wir dann je nach Bedarf und aktueller Situation \n\ndieses Gesetz \u00e4ndern k\u00f6nnen. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Nein. \u2013 Weiter steht in diesem \n\nAntrag drin, dass Sie m\u00f6chten, dass die Lasten der \n\nFluchtbewegung auf die L\u00e4nder mit europ\u00e4ischen Au\u00dfen-\n\ngrenzen abgew\u00e4lzt werden. Weiter steht drin \u2013 darauf hat \n\nKollegin Nagel schon zu Recht hingewiesen \u2013, dass Sie \n\ndie Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention au\u00dfer Kraft setzen \n\nwollen. Es steht in diesem Antrag drin, \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das ist doch K\u00e4se! \u2013 \n\nUwe Wurlitzer, AfD, steht am Mikrofon.) \n\ndass Sie grunds\u00e4tzlich \u2013 das hat Kollege Pallas noch \n\neinmal verdeutlicht \u2013 Migration aus anderen Kulturkrei-\n\nsen \u2013 das sagen Sie auch noch so klar \u2013 ablehnen. Denn \n\ndiese Kulturkreise \u2013 auch das wird deutlich \u2013 machen Sie \n\nfest an Religion, Hautfarbe und Herkunft. Das ist, auch \n\nwenn es ethnozentristisch verbr\u00e4mt ist, Rassismus pur. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie jetzt \n\neine Zwischenfrage? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1859 \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Nein. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nIn Ihrem Antrag steht, dass Sie rechtsstaatliche Prinzipien \n\n\u2013 das ist auch schon genannt worden, n\u00e4mlich das Prinzip \n\nder individuellen Pr\u00fcfung von Asylantr\u00e4gen \u2013 aussetzen \n\nwollen. In diesem Antrag steht weiter drin, dass Sie der \n\nWillk\u00fcr innerhalb der EU sozusagen den Lauf geben \n\nwollen, insbesondere was die Regelungen zum Familien-\n\nnachzug anbelangt. \n\nFrau Petry, Sie haben die Mehrheit des deutschen Volkes \n\nzitiert, was die alles will. Eines haben Sie vergessen: Die \n\nMehrheit der Deutschen lehnt die Einschr\u00e4nkung des \n\nFamiliennachzuges ab. Warum haben Sie das in Ihrer \n\nArgumentation nicht gesagt? Also m\u00fcssten Sie sich, wenn \n\nSie nach der Mehrheit der Deutschen gehen, \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Wie viele Deutsche \n\nwissen denn, was sich dahinter verbirgt?) \n\nzum Verteidiger des Familiennachzuges, insbesondere f\u00fcr \n\nsyrische Fl\u00fcchtlinge, machen. Aber Sie machen das nicht. \n\nSie gehen selektiv vor, wie es in Ihr rassistisches Weltbild \n\npasst. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nWas steht weiter im Ihrem Antrag? In Ihrem Antrag steht \n\nweiter, dass Sie eigentlich die Inhaftierung von Asylsu-\n\nchenden wollen, n\u00e4mlich in einer zentralen Einrichtung \n\nzum Vollzug der Abschiebung. Das, sehr verehrte Kolle-\n\nginnen und Kollegen, steht in zentralen Elementen Ihres \n\nAntrags. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Frau Zais, Sie \n\nsind eine L\u00fcgnerin! Sie verleumden uns!) \n\nMit Blick auf Ihre Papiere \u2013 und ich denke, wenn wir hier \n\n\u00fcber Antr\u00e4ge der AfD sprechen, so muss man auch schau-\n\nen, in welchem Kontext die AfD agiert \u2013, zum Beispiel \n\nzur Herbstoffensive, wie man im Internet nachlesen kann, \n\nund auf das Auftreten Ihrer Parteimitglieder in Landtagen, \n\nzum Beispiel denen von Th\u00fcringen oder Brandenburg, \n\nmuss man klar sagen: Sie verh\u00f6hnen die Menschen, die in \n\ngr\u00f6\u00dfter Not Schutz vor Krieg, Hunger und Verfolgung \n\nsuchen. Sie verh\u00f6hnen aber auch die Menschen, die \n\nangesichts der gro\u00dfen Trag\u00f6dien, wie zum Beispiel des \n\ntausendfachen Todes im Mittelmeer, nicht kalt wegschau-\n\nen, sondern helfen. \n\nSie reden \u2013 das ist f\u00fcr mich schon ganz besonders krass \u2013 \n\nin Ihrem Antrag davon, dass Sie Frauen in der Erstauf-\n\nnahmeeinrichtung vor geschlechtsspezifischer Gewalt \n\nsch\u00fctzen wollen. Auf der anderen Seite greifen Sie die \n\nGenfer Fl\u00fcchtlingskonvention an, die ja gerade um den \n\nPassus der geschlechtsspezifischen Verfolgung erg\u00e4nzt \n\nwurde. Dar\u00fcber hinaus machen Sie sich im Landtag \n\nlaufend lustig, wenn es um die spezifischen Rechte von \n\nFrauen geht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nden LINKEN \u2013 Carsten H\u00fctter, AfD: \n\nDas sind Menschenrechte! So ein Mist!) \n\nDas passt nicht zusammen, und Sie sollten aufpassen, was \n\nSie schreiben. Sie als s\u00e4chsische AfD sind Teil der AfD, \n\ndie suggeriert, dass Deutschlands Wohlstand nur durch \n\nMauern \u2013 und seien es solche aus S\u00e4rgen \u2013 aufrechtzuer-\n\nhalten ist. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Sie erz\u00e4hlen einen Mist!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wurlitzer, \n\nbitte halten Sie sich zur\u00fcck. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sie sind Teil einer Partei, die den \n\nGebrauch von Schusswaffen \u2013 auch dazu gibt es Zitate \u2013 \n\nals Ultima Ratio bei Grenz\u00fcbertritten f\u00fcr gerechtfertigt \n\nh\u00e4lt. Sie sind Teil einer Partei \u2013 auch das sieht man in dem \n\nAntrag \u2013, die tats\u00e4chliche Religionsfreiheit ablehnt. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Ach!) \n\nWir k\u00f6nnen nur hoffen, sehr verehrte Kolleginnen und \n\nKollegen, dass angesichts der Intentionen dieses Antrags \n\ndie Liberalen, Konservativen in der CDU \u2013 auch darauf \n\nhat die Kollegin Nagel hingewiesen \u2013 endlich aufwachen \n\nund dem Hoff\u00e4higmachen dieser Positionen in der s\u00e4chsi-\n\nschen Politik ein Ende bereiten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention; bitte, Herr Wurlitzer. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrte Frau Zais! Das, was \n\nSie gerade gemacht haben, war eine Hetzrede. Es ist eine \n\nUnversch\u00e4mtheit, die Mitglieder meiner Fraktion als \n\nRassisten zu bezeichnen, das wollen wir doch einmal \n\nfeststellen. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE \u2013 \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Das m\u00fcssen Sie \n\ngerade sagen! \u2013 Uwe Wurlitzer, AfD: \n\nSie m\u00fcssen das gerade sagen!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Zais, wollen \n\nSie sich dazu \u00e4u\u00dfern? \u2013 Das ist nicht der Fall. Nun hat die \n\nAfD-Fraktion wieder das Wort. Herr Abg. Wappel, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete! Ich w\u00fcrde \n\nmich freuen, wenn wir wieder zu einer sachlichen Debatte \n\nzur\u00fcckkommen k\u00f6nnten. Sicherlich kann man in der \n\nSache unterschiedliche Meinungen haben, aber das, was \n\nwir gerade von Frau Zais geh\u00f6rt haben, geht \u00fcberhaupt \n\nnicht. Hier wird die eine oder andere richtig zitierte Stelle \n\nmit Interpretationen und teilweise offensichtlichen L\u00fcgen \n\ngarniert, damit es in Ihr Konzept passt. Das ist eine Frech-\n\nheit und einer Debatte in diesem Hause nicht w\u00fcrdig. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf von den LINKEN: \n\nL\u00fcgner und Verr\u00e4ter! \u2013 Gegenruf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1860 \n\nder Abg. Dr. Frauke Petry, AfD: \n\nSie merken es auch nicht, oder?) \n\nIhre Ausf\u00fchrungen in der ersten Rederunde \u00fcberzeugen in \n\nkeiner Weise, am wenigsten die des Kollegen Hartmann; \n\ndenn er hat inhaltlich im Grunde \u00fcberhaupt nichts zu \n\nkritisieren gehabt. Das Beschimpfen der AfD als rechts-\n\npopulistische Brandstifter, die den Stammtisch bedienen, \n\nh\u00f6ren wir nunmehr seit einem Jahr in sch\u00f6ner Regelm\u00e4-\n\n\u00dfigkeit. Vielen Dank daf\u00fcr! Es ist immer noch genauso \n\nfalsch wie am ersten Tag. H\u00e4tten Sie sich stattdessen die \n\nM\u00fche gemacht und inhaltlich argumentiert, mitgearbeitet, \n\nentschieden und beschlossen, dann w\u00e4re unser Antrag \n\nvielleicht gar nicht notwendig gewesen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Genau!) \n\nWer in der jetzigen Lage m\u00f6gliche Verbesserungen \n\nerreichen will, der greift zu kurz, wenn er glaubt, nur auf \n\nLandesebene agieren zu k\u00f6nnen. Deswegen greifen wir \n\nein St\u00fcck h\u00f6her. Vielmehr braucht es weitere in sich \n\nschl\u00fcssige und mutige Weichenstellungen auf allen \n\nfaktischen politischen Entscheidungsebenen, und darin \n\nschlie\u00dfe ich diese undemokratische Ebene der Europ\u00e4i-\n\nschen Union ein. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Haben Sie \n\nnicht Vertreter im Europaparlament?) \n\nDies leistet unser Antrag, und Sie machen es sich in Ihren \n\nScheinargumentationen sehr einfach: Sie suchen sich \n\neinzelne Punkte heraus, ohne sie im Gesamtkontext zu \n\nbetrachten. Ich nutze trotzdem die Gelegenheit, um auf \n\ndas eine oder andere Argument einzugehen. \n\nSie sprachen mittelbar v\u00f6llig zu Recht an, dass die Zahler \n\ndes UNHCR ihre Hilfsgelder nicht gezahlt haben. Diese \n\nrelativ kleinen Betr\u00e4ge w\u00e4ren wichtig gewesen, damit sich \n\ndie Menschen in den Fl\u00fcchtlingslagern nicht auf den Weg \n\nhierher h\u00e4tten machen m\u00fcssen. Wir sind der Meinung, \n\ndass die Kosten f\u00fcr die Fl\u00fcchtlingslager zuerst durch die \n\nVerursacherstaaten der Krise bezahlt werden sollten. \n\n(Beifall des Abg. Gunter Wild, AfD) \n\nDie EU-Mitglieder und Unterzeichner der Genfer Fl\u00fccht-\n\nlingskonvention sollen selbstverst\u00e4ndlich ihren Teil dazu \n\nbeitragen. Notfalls muss die EU in Vorleistung gehen, um \n\nzu verhindern, dass sich Menschen wegen unhaltbarer \n\nZust\u00e4nde in den Fl\u00fcchtlingslagern auf den Weg nach \n\nEuropa machen. Die gro\u00dfe Neuerung ist die Bearbeitung \n\nder Antr\u00e4ge auf Schutz durch die Botschaften, und nach \n\nder Entscheidung gibt es einen sicheren Transfer der \n\nSchutzberechtigten nach Europa. \n\nSie merkten weiterhin an, dass sich die Dublin-Regelun-\n\ngen in dieser Misere wenig bew\u00e4hrt h\u00e4tten. Wenn Sie \n\ngenerell der Meinung sind, dass die Regelungen der \n\nEurop\u00e4ischen Union verbindlich sein sollen, dann m\u00fcssen \n\nSie diese Regelungen auch konsequenterweise durchf\u00fch-\n\nren. Dies gilt so lange, bis es eine \u00fcberarbeitete Regelung \n\ngibt. Die Aussetzung von Dublin III und die Quasi-\n\nZutrittsgenehmigung f\u00fcr Deutschland, die Frau Merkel \n\nausgesprochen hat, sind wesentliche Zugfaktoren f\u00fcr den \n\nAsylbewerberstrom nach Deutschland. Das Aussetzen von \n\nDublin III ist somit nicht Teil der L\u00f6sung, sondern Teil \n\ndes Problems. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Genau!) \n\nWir haben durchaus erkannt, dass Deutschland bei konse-\n\nquenter Anwendung der Dublin-Verordnung weniger \n\nleisten w\u00fcrde, als es leisten k\u00f6nnte. Deshalb sind wir \n\nbereit, unseren Anteil zu leisten. Zuerst einmal soll das \n\nein rein finanzieller sein, doch auch einer personellen \n\nUnterst\u00fctzung der EU-Randstaaten st\u00fcnden wir nicht im \n\nWege. Mit der Verl\u00e4ngerung der Fristen zur \u00dcberstellung \n\nnach Dublin wirken wir darauf hin, dass ein Untertauchen \n\ndes Antragstellers, um eine R\u00fcck\u00fcberstellung zu verhin-\n\ndern, nicht stattfindet; denn er wird es wegen voraussicht-\n\nlicher Aussichtslosigkeit auch gar nicht erst versuchen. \n\nWenn keiner unterzutauchen versucht, dann wird die Frist \n\nauch kaum ausgesch\u00f6pft werden, und wenn Sie unserem \n\nAntrag folgen, liegen durch Grenzkontrollen auch effekti-\n\nve Beweise und Indizien vor, die den Ort des Grenz\u00fcber-\n\ntritts nachvollziehbar werden lassen. \n\nUnsere Forderung, Asylantr\u00e4ge von Menschen aus siche-\n\nren Herkunftsstaaten nicht mehr zuzulassen, ist nur \n\nkonsequent. Es besteht keinerlei Notwendigkeit, die \n\nBeh\u00f6rden der Mitgliedsstaaten mit Asylantr\u00e4gen offen-\n\nkundig nicht Verfolgter zu belasten. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Wer entscheidet \n\ndas, Herr Wippel? \u2013 Weiterer Zuruf \n\ndes Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nIm \u00dcbrigen muss es Ziel deutscher Au\u00dfenpolitik sein, zu \n\nunterst\u00fctzen, dass die Nachbarstaaten sichere Asylstaaten \n\nwerden. Wenn wir \u00fcber die Vereinheitlichung von Unter-\n\nbringungsstandards sprechen, dann wird es auch notwen-\n\ndig sein, dass es Ver\u00e4nderungen nach oben und unten \n\ngeben wird. Die Staaten der Europ\u00e4ischen Union m\u00fcssen \n\neinheitliche, verbindliche Standards w\u00e4hrend der An-\n\ntragspr\u00fcfung setzen, wenn sie sich einheitlichem Recht \n\nunterwerfen. Andernfalls unterst\u00fctzen sie wieder Zugfak-\n\ntoren, die dazu f\u00fchren, dass Menschen in Staaten wie \n\nDeutschland oder Schweden, also sehr beliebte Ziell\u00e4n-\n\nder, reisen und andere Staaten umgangen oder schnell \n\nverlassen werden. Es darf nicht mehr vorkommen, dass \n\neinzelne EU-Partner menschenunw\u00fcrdige Bedingungen \n\nschaffen und sich so auf kaltem Wege um ihre Verpflich-\n\ntung mogeln. \n\nUnmenschlich ist unser Vorschlag nicht. Unmenschlich ist \n\nnur, nichts zu unternehmen, um das Gnadenrecht Asyl \n\nwieder denen zu gew\u00e4hren, die es wirklich ben\u00f6tigen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Genau!) \n\nMit unseren Ma\u00dfnahmen wird es auch gelingen, den \n\nAsylbewerberandrang derart abzuschw\u00e4chen und zu \n\nregeln, dass die Verfahren nur noch kurze Zeit in An-\n\nspruch nehmen werden. In der kurzen Zeit des Asylver-\n\nfahrens kann es auch nicht um Integration gehen, sondern \n\nerst ab dem positiven Entscheid. Einer Erstorientierung \n\nund beginnendem Spracherwerb stehen Sachleistungen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1861 \n\nund andere Dinge nicht im Wege. Ein echter Kriegsver-\n\ntriebener w\u00fcrde die Frage von Geld oder Sachleistungen \n\nnicht zur entscheidenden Frage des Stellens eines Schutz-\n\ngesuches machen. \n\nKollege Hartmann, Sie schauten bei Ihren Ausf\u00fchrungen \n\nauch ins Ausland. Richten wir einmal den Blick in ver-\n\nschiedene Himmelsrichtungen, zum Beispiel nach Nor-\n\nwegen und in die Schweiz, so werden Asylantr\u00e4ge dort \n\nnoch schneller entschieden. Das sind auch Rechtsstaaten, \n\nund ich bin guter Dinge, dass wir Deutschen das ebenfalls \n\nschaffen k\u00f6nnen. \n\nZur Frage, ob Religion eine Rolle spielt: Die Erfassung \n\nder Religion ist keineswegs unwichtig. Wir wissen doch, \n\ndass sich die Bruchlinien der Konflikte ma\u00dfgeblich an \n\nreligi\u00f6sen Bruchlinien bemerkbar machen. Sie k\u00f6nnen \n\nzum einen auf Befindlichkeiten religi\u00f6ser Gruppen nicht \n\nreagieren, und zum anderen k\u00f6nnen Sie rechtgl\u00e4ubige \n\nGef\u00e4hrder nicht erkennen und nicht reagieren. Dies nicht \n\nzu tun oder die Augen davor zu verschlie\u00dfen bedeutet, die \n\nAttentate, die in Paris erm\u00f6glicht worden sind, zu negie-\n\nren. \n\nDer Familiennachzug nach unserem System ist f\u00fcr Fl\u00fccht-\n\nlinge nicht n\u00f6tig, weil Antr\u00e4ge von der ganzen Familie im \n\nAusland gestellt werden k\u00f6nnen. Eine Ausnahme f\u00fcr \n\npolitisch Verfolgte kann es geben, weil diese Personen \n\nvielleicht wirklich unbemerkt von heute auf morgen \n\nausreisen m\u00fcssen und erst sp\u00e4ter die Familie nachholen \n\nk\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das war Herr \n\nAbg. Wippel. Ich hatte mich vorhin versprochen und bitte \n\num Entschuldigung. \n\nMeine Damen und Herren! Ich frage noch einmal in die \n\nRunde, wer noch sprechen m\u00f6chte von den Fraktionen. \n\nMir liegen keine weiteren Wortmeldungen vor. \u2013 Dann \n\nfrage ich die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister Ulbig, \n\nbitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Keine \n\nLandtagssitzung vergeht, ohne dass wir \u00fcber das Thema \n\nAsyl \u2013 und ich will es um die Facette Fl\u00fcchtlinge erwei-\n\ntern \u2013 sprechen. Ich denke, es ist richtig, denn wenn wir \n\ndie Entwicklung in diesem Jahr betrachten, so war das \n\neine sehr dynamische, am Anfang in dieser Dimension \n\nnicht vorhersehbare Entwicklung. Deshalb ist es dem \n\nGrunde nach richtig. \n\nDer Antrag, der heute Gegenstand der Debatte zu diesem \n\nThema ist, hat nach meinem Verst\u00e4ndnis keinen vern\u00fcnf-\n\ntigen Beitrag dazu geleistet, dass wir bei diesem Thema \n\nvorankommen, und die Diskussion hat das aus meiner \n\nSicht auch sehr deutlich gezeigt. \n\nDeshalb zuerst ein paar Zahlen, weil das, was im Freistaat \n\nSachsen in den letzten Wochen und Monaten geleistet \n\nworden ist, bemerkenswert ist. Ich habe gesagt, dass die \n\nDynamik so nicht voraussehbar war. Dass wir \u2013 Stand: \n\nEnde Oktober \u2013 \u00fcber 40 000 Asylbewerber in den Erst-\n\naufnahmeeinrichtungen und in den Kommunen des \n\nFreistaates Sachsen untergebracht haben, h\u00e4tten wir \n\nAnfang des Jahres f\u00fcr unm\u00f6glich gehalten. Wir haben \n\nderzeit 44 Erstaufnahmeeinrichtungen mit einer Kapazit\u00e4t \n\nvon rund 16 700 Pl\u00e4tzen. Davon sind circa 14 000 Pl\u00e4tze \n\nbelegt. \n\nDeshalb kann man nur sagen: Das, was von den Beh\u00f6r-\n\nden, von den Kommunen, von den Ehrenamtlern, von den \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern an unterschiedlicher Stelle \n\ngeleistet worden ist und auch wird, ist bemerkenswert und \n\nan dieser Stelle ein Dankesch\u00f6n wert. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch will auch deutlich sagen, dass es zu Beginn geholpert \n\nhat und dass aufgrund der Dimension nicht alles reibungs-\n\nlos gelaufen ist. Aber mittlerweile sind die Probleme \n\nidentifiziert, und die notwendigen Schlussfolgerungen \n\ngezogen worden. Das sage ich zumindest f\u00fcr die Landes-\n\nebene. Aber auch auf Bundesebene sind die ersten richti-\n\ngen Schritte gegangen worden. Dazu brauchen wir aber \n\neinen Antrag, wie er jetzt Gegenstand der Diskussion ist, \n\nnicht. \n\nDas Asylverfahrensbeschleunigungsgesetz ist auf den \n\nWeg gebracht worden. Es entspricht unseren Forderungen \n\nnach schnelleren Verfahren und durchaus auch der Sen-\n\nkung von Anreizen. Konkret hei\u00dft das im Asylverfahrens-\n\nbeschleunigungsgesetz unter anderem: Albanien, Kosovo \n\nund Montenegro sind jetzt sichere Herkunftsstaaten. \n\nFrau Nagel, in der Sache kann man zu unterschiedlichen \n\nBewertungen kommen. Aber dass eine solche Einstufung \n\nin Deutschland die Konsequenz nach sich ziehen w\u00fcrde, \n\ndass wir damit keine rechtsstaatlichen Verfahren mehr \n\nh\u00e4tten, dem muss ich entschieden widersprechen. Auch in \n\ndiesem Bereich sind zwar verk\u00fcrzte, aber rechtsstaatliche \n\nVerfahren n\u00f6tig, und das will ich an der Stelle noch \n\neinmal klarstellen. \n\n(Zuruf der Abg. Juliane Nagel, DIE LINKE) \n\nDie Bearbeitung der Verfahren wird durch die versch\u00e4rfte \n\nResidenzpflicht vereinfacht, und Geldleistungen werden \n\nin der Erstaufnahmeeinrichtung durch Sachleistungen \n\nersetzt. Die Fl\u00fcchtlinge mit guter Bleibeperspektive \n\nerhalten verst\u00e4rkt Zugang zu Integrationskursen. F\u00fcr den \n\nBau von entsprechenden Einrichtungen sind Ausnah-\n\nmeregelungen geschaffen worden. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Minister? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja, selbstver-\n\nst\u00e4ndlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Abg. \n\nBarth. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1862 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Staatsminister, danke f\u00fcr Ihre \n\nAusf\u00fchrungen zum Asylverfahrensbeschleunigungsge-\n\nsetz, auf das sich meine Frage auch bezieht. Dort ist die \n\nM\u00f6glichkeit enthalten, dass Asylbewerber mit geringer \n\nBleibeperspektive bis zu sechs Monaten in einer Erstauf-\n\nnahmeeinrichtung verbleiben k\u00f6nnen. Beabsichtigt der \n\nFreistaat Sachsen, von dieser zus\u00e4tzlichen M\u00f6glichkeit \n\nGebrauch zu machen, da Sie in der Beantwortung einer \n\nKleinen Anfrage selbst davon ausgegangen sind, dass \n\ndamit die R\u00fcckf\u00fchrung vereinfacht werden k\u00f6nnte? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Wir haben \n\ngegen\u00fcber den Kommunen eine klare Zusage gemacht, \n\ndass wir bei der Abverteilung diejenigen ber\u00fccksichtigen \n\nwerden, die eine dauerhafte, eine l\u00e4ngerfristige Bleibeper-\n\nspektive haben. Das bedeutet, dass wir diejenigen, die \n\nkeine haben, in den Erstaufnahmeeinrichtungen belassen \n\nwerden. Wenn wir die Ver\u00e4nderungen, \u00fcber die ich gleich \n\nnoch sprechen werde, ins Blickfeld nehmen, n\u00e4mlich dass \n\ndiejenigen, die zuk\u00fcnftig keine Bleibeperspektive haben, \n\nin besonderen Einrichtungen schnell durch ein Verfahren \n\ngeschickt werden, wird es wahrscheinlich nicht mehr dazu \n\nkommen, dass sie noch auf der Landesebene verteilt \n\nwerden. Die derzeitigen Zahlen sind so, dass pro Woche \n\ncirca 500 Menschen vom Westbalkan kommen. \n\nMein Kollege Joachim Herrmann, der zwei von f\u00fcnf oder \n\nsechs solcher Einrichtungen in Bayern haben wird, sagte: \n\nWenn es bei dieser Dimension bleibt, werden wir wahr-\n\nscheinlich keine zus\u00e4tzlichen Einrichtungen mehr brau-\n\nchen. \n\nDeshalb bin ich ganz nahtlos zum zweiten Schritt, der \n\nderzeit l\u00e4uft, gekommen: n\u00e4mlich den gesetzgeberischen \n\nInitiativen, um die Abschiebehindernisse zu beseitigen. \n\nAuch geht es um das Stichwort \u201eFl\u00fcchtlingsausweise\u201c. Es \n\nsoll um das Thema der einheitlichen Datenerhe-\n\nbung/Datenermittlung und den Zugriff auf diese Daten-\n\nbank gehen, um eben den Fl\u00fcchtlingsstrom entsprechend \n\nkontrollier- und steuerbar zu machen. \n\nKlar ist und bleibt, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, dass wir diese Situation noch weiter in den Griff \n\nbekommen m\u00fcssen. Dazu geh\u00f6rt, dass diejenigen, denen \n\nSchutz zu gew\u00e4hren ist, eine menschenw\u00fcrdige Unter-\n\nbringung bekommen und schnellstm\u00f6glich integriert \n\nwerden. Dazu geh\u00f6rt aber auch, dass der andere Teil, \n\nn\u00e4mlich diejenigen, die keine Bleibeperspektive haben, in \n\nihr Heimatland zur\u00fcckgehen. Wenn sie das nicht freiwillig \n\ntun sollten, wird es \u00fcber Zwangsma\u00dfnahmen erfolgen. \n\nDazu haben wir im Freistaat Sachsen im Oktober die Zahl \n\nauf 300 erh\u00f6ht. Wir haben damit deutlich gemacht, dass \n\nwir diesen Teil ernst nehmen. Dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch, \n\ndass alles in unserer Macht Stehende getan wird, um eine \n\nKoordination hinzubekommen. \n\nDiesbez\u00fcglich ist nat\u00fcrlich Europa gefragt, endlich \n\nsolidarisch eine konsequente Politik zu betreiben. \n\nEs geht um einen gerechten Verteilungsschl\u00fcssel, indem \n\nauch Drittstaaten wie die T\u00fcrkei st\u00e4rker eingebunden \n\nwerden und indem nachhaltig an einer Verbesserung der \n\nSituation in den Herkunftsl\u00e4ndern gearbeitet wird. Dies-\n\nbez\u00fcglich ist, meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nvon der AfD, die Errichtung von Fl\u00fcchtlingslagern au\u00dfer-\n\nhalb der EU, in denen Asylantr\u00e4ge f\u00fcr die jeweiligen \n\nL\u00e4nder gestellt werden k\u00f6nnen, kein neuer Gedanke, da er \n\nbereits verfolgt wird. \n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr m\u00f6glichst heimatnahe Schutzgew\u00e4h-\n\nrung und die tats\u00e4chliche Hilfe, die die EU und der \n\nUNHCR vor Ort finanziell bereits leisten. Dass ein \n\nverst\u00e4rkter Schutz der EU-Au\u00dfengrenzen notwendig ist, \n\nwird durch Frontex gew\u00e4hrleistet. Dort soll eine Verst\u00e4r-\n\nkung erfolgen. All das zeigt deutlich, dass dieser Antrag \n\nwei\u00df Gott keine zus\u00e4tzlichen Erkenntnisse bringt. Des-\n\nhalb empfiehlt die Staatsregierung, diesen Antrag abzu-\n\nlehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat die AfD-Fraktion. Frau Dr. Petry, bitte. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Im Schlusswort \n\nzu diesem Antrag werde ich auf die unqualifizierten \n\nBeitr\u00e4ge in dieser Debatte nicht eingehen. \n\nHerr Ulbig, bei Ihnen m\u00f6chte ich anmerken: Ideen zum \n\nbesseren Management von Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6men hat es vor \n\nJahren schon gegeben. Das geht zur\u00fcck bis in die Neunzi-\n\ngerjahre. Alle diese Vorschl\u00e4ge haben aber besonders auf \n\nder Regierungsbank in Berlin und anderswo \u2013 also dort, \n\nwo die CDU beteiligt war \u2013 nicht dazu gef\u00fchrt, dass \n\nVerbesserungen erreicht wurden. Anders kann man sich \n\nden Ausspruch von Frau Merkel \u201eZ\u00e4une auf \u2013 alle nach \n\nDeutschland!\u201c wohl nicht erkl\u00e4ren. Insofern m\u00fcssten Sie \n\nmeiner Ansicht nach innerhalb der CDU endlich mal eine \n\neinheitliche Linie finden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nHerr Pallas, Sie haben so sch\u00f6n von Abschottung gespro-\n\nchen. Ich glaube, Sie wissen nicht genau, wovon Sie \n\nreden. Die AfD will keine Abschottung, die AfD m\u00f6chte \n\ndas Einhalten von Gesetzen und das Respektieren von \n\nGrenzen, denn auch ein Rechtsstaat \u2013 das habe ich mit \n\nmehreren Nachfragen versucht klarzustellen \u2013 existiert \n\nnur innerhalb g\u00fcltiger Grenzen. \n\nWie halten Sie es denn in Ihrer Wohnung, Herr Pallas? \n\nHaben Sie da alle Schl\u00f6sser und T\u00fcren schon ausgebaut? \n\nWenn Sie G\u00e4ste empfangen, entscheiden Sie oder die \n\nG\u00e4ste, wie lange diese bleiben? Oder, wenn Sie Unter-\n\nkunft gew\u00e4hren in einer Notlage \u2013 was sehr l\u00f6blich ist und \n\njeder tun sollte \u2013, wer stellt dann die Regeln f\u00fcr diese Zeit \n\nauf? Wer beendet den Aufenthalt? \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Was \n\nhat denn das damit zu tun?) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1863 \n\n\u2013 Das hat sehr viel damit zu tun, denn Asyl ist ein Recht \n\nauf Zeit, und Asyl hei\u00dft eben nicht automatisch eine \n\ndauerhafte Integration, \n\n(Zurufe der Abg. Iris Raether-Lordieck \n\nund Mario Pecher, SPD) \n\nsondern Schutz \u2013 ein Aufenthalt, ein Schutz so lange, bis \n\nder Asylgrund oder der Schutzgrund entfallen ist. Aber \n\ngenau das ist ja das Problem der gesamten Asyldiskussi-\n\non: dass Sie Asylrecht und Einwanderungsrecht perma-\n\nnent durcheinanderwerfen. Vielleicht schaffen wir es in \n\nden kommenden Wochen endlich einmal, das klarzustel-\n\nlen; dann kommen wir auch in der Debatte voran. \n\nZusammengefasst muss man sagen, dass der Regierungs-\n\nkarren im Schlamm steckt. Herr Ulbig, Sie fahren auf \n\nSicht, das reicht aber nicht aus. Zu sagen, Sie h\u00e4tten es \n\nnicht vorhersehen k\u00f6nnen, ist schlichtweg nicht wahr; \n\ndenn die schrittweise Liberalisierung des Asylrechts in \n\nEuropa und in Deutschland dauert seit Jahren an und \n\nExperten der Asylbeh\u00f6rden haben genau diese Situation \n\nvorhergesagt. \n\nSchlussendlich geht es uns darum, den Karren aus dem \n\nSchlamm zu ziehen. Vergangenheitsbew\u00e4ltigung zu \n\nbetreiben nutzt nur, wenn wir daraus die richtigen Schl\u00fcs-\n\nse ziehen. \n\nDeswegen zusammengefasst: Wir m\u00fcssen die Grenzen \n\nkontrollieren, wir m\u00fcssen die Verfahren straffen, wir \n\nm\u00fcssen f\u00fcr eine Reform des Asylrechts sorgen, und wir \n\nm\u00fcssen f\u00fcr die bereits hier begr\u00fc\u00dften Menschen daf\u00fcr \n\nsorgen, dass sie menschenw\u00fcrdig behandelt werden. \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nAll das steht in dem Antrag drin \u2013 ob Sie es wissen \n\nwollen oder nicht. Lesen Sie einmal ohne ideologische \n\nVorbehalte, dann werden auch Sie das erkennen. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich sagen: Auch Deutschlands Rolle \n\nim Waffenexport und in der Gefolgschaft der von den \n\nAmerikanern gef\u00fchrten NATO muss in diesem Zusam-\n\nmenhang \u00fcberpr\u00fcft werden; denn nur, wenn wir Kriege \n\nvermeiden, wenn wir uns nicht in solche Konflikte hin-\n\neinziehen lassen \u2013 in Afghanistan oder anderswo \u2013, \n\nwerden wir zuk\u00fcnftig derartige Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me ver-\n\nmeiden k\u00f6nnen. Auch das hat Deutschland bisher nur \n\nunzureichend getan. Deutschland ist in der NATO weitge-\n\nhend ger\u00e4uschlos und tut nichts, um diese Situation in \n\nL\u00e4ndern wie Syrien, Libyen oder anderswo zu verhindern. \n\nDie Demokratie wird eben hier in Deutschland und der \n\nEU und nicht am Hindukusch oder anderswo verteidigt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, wir kommen nun zur Abstimmung. Ich stelle die \n\nDrucksache 6/3218 zur Abstimmung. Wer zustimmen \n\nm\u00f6chte, der tut das bitte jetzt. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, einige \n\nStimmen daf\u00fcr, mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur F\u00f6rderung des Klimaschutzes in Sachsen \n\nDrucksache 6/3024, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs ist keine allgemeine Aussprache vorgesehen. Es spricht \n\ndaher nur die einreichende Fraktion. Herr Dr. Lippold, \n\nbitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Wir legen dem S\u00e4chsischen \n\nLandtag heute den Entwurf eines Gesetzes zur F\u00f6rderung \n\ndes Klimaschutzes in Sachsen vor. Ziel dieser 1. Lesung \n\nist die Ausschuss\u00fcberweisung zur weiteren Beratung. Wir \n\nbetreten damit kein Neuland. Drei andere Bundesl\u00e4nder \n\nhaben Klimaschutzgesetze, darunter auch das Kohle- und \n\nEnergieland Nordrhein-Westfalen; weitere werden dazu-\n\nkommen. \n\nEs hat lange gedauert, bis international eine Dynamik \n\nbeim Klimaschutz in Gang gekommen ist. Jetzt, da die \n\ngr\u00f6\u00dften und einflussreichsten bisherigen Bremser mit \n\nambitionierten nationalen Zielen vorangehen; jetzt, da die \n\nwichtigsten Industrienationen die Dekarbonisierung der \n\nEnergiewirtschaft bis zur Mitte des Jahrhunderts auf der \n\nAgenda haben; jetzt, da in rascher Folge der R\u00fcckzug \n\nbedeutender Investoren aus Kohleinvestments und natio-\n\nnale Kohleausstiegspl\u00e4ne verk\u00fcndet werden \u2013 jetzt gibt es \n\nauch bei europ\u00e4ischen und deutschen Zielen kein Zur\u00fcck \n\nmehr. Wer angesichts unaufhaltsamer Entwicklungen in \n\nseinem Handlungsbereich fr\u00fchzeitig aktiv gestaltet, der \n\nkann selbstbestimmt steuern, anstatt getrieben zu werden. \n\nRechtzeitiges Umsteuern schafft Wettbewerbsvorteile, \n\nmeine Damen und Herren. Ver\u00e4nderungen, auf die man \n\ngut vorbereitet trifft, entwerten keine Investitionen und \n\nwerfen auch keine Planungen \u00fcber den Haufen. Nur, wer \n\nzu sp\u00e4t kommt, den bestraft das Leben. \n\nUm beim Klimaschutz selbstbestimmt steuern zu k\u00f6nnen, \n\nbraucht Sachsen ein Klimaschutzgesetz; es st\u00fcnde Sach-\n\nsen gut zu Gesicht. Unser Entwurf leistet ein l\u00e4ngerfristi-\n\nges, in den n\u00e4chsten zehn Jahren durchaus vern\u00fcnftig \n\nmachbares und sogar sanftes Einsteuern auf einen natio-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1864 \n\nnalen Klimaschutzpfad. Synchronisierung mit den natio-\n\nnalen Zielen soll bis zum Ende des n\u00e4chsten Jahrzehnts \n\nerreichbar werden. Weiterer Aufschub auf diesem Wege \n\nhingegen w\u00fcrde sp\u00e4ter tiefe, abrupte Einschnitte unum-\n\ng\u00e4nglich machen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas Gesetz bewirkt, dass wirksamer Klimaschutz auf \n\nallen Ebenen \u00f6ffentlicher Planung die n\u00f6tige Ber\u00fccksich-\n\ntigung findet. Es hilft damit, Sachsen vorausschauend fit \n\nzu machen. Selbstbestimmter Strukturwandel statt von \n\nau\u00dfen initiierte Strukturbr\u00fcche, Entwicklungen neuer \n\nChancen statt unvorbereiteter Konfrontation mit Entwick-\n\nlungsrisiken \u2013 darum geht es im Kern. \n\nSachsen leistet sich heute noch mit \u00fcber 13 Tonnen pro \n\nJahr einen um etwa 30 % h\u00f6heren CO2-Aussto\u00df pro Kopf \n\nals im bundesdeutschen Durchschnitt. Der Freistaat \n\nSachsen als Teil der Bundesrepublik wird jedoch im \n\nRahmen verpflichtender nationaler und europ\u00e4ischer Ziele \n\num ernsthaft und wirksam betriebenen Klimaschutz nicht \n\nherumkommen. Glauben Sie nicht, meine Damen und \n\nHerren, dass sich mit der Rhetorik der Staatsregierung, \n\nSachsen habe seit 1990 die nationalen Ziele bis 2020 \n\nl\u00e4ngst \u00fcbererf\u00fcllt, ein Damm aufrichten l\u00e4sst, der h\u00e4lt. \n\nDer Istzustand ist dadurch gekennzeichnet, dass wir eben \n\nheute nicht nur eine um 30 % h\u00f6here CO2-Intensit\u00e4t pro \n\nKopf als der bundesdeutsche Durchschnitt haben, sondern \n\nsogar deutlich \u00fcber 20 % mehr emittieren, als noch Ende \n\nder 1990er-Jahre, w\u00e4hrend in der Bundesrepublik insge-\n\nsamt im gesamten Zeitraum eine stetige Reduzierung \n\nerfolgte. \n\nWir k\u00f6nnen diesen gegenl\u00e4ufigen Trend doch nicht damit \n\nsch\u00f6nreden, dass hier fr\u00fcher einmal marode DDR-\n\nIndustriebetriebe und -Kraftwerke standen, die noch \n\ndeutlich schlechter waren. Nein, Handlungsdruck wird \n\nauch auf und in Sachsen entstehen, und Sie alle wissen \n\ndoch, dass sich die Ziele im Energie- und Klimapro-\n\ngramm des Freistaates nur auf den Nicht-Emissions-\n\nhandelssektor beziehen, in dem nicht einmal ein Drittel \n\nder s\u00e4chsischen Gesamtemissionen stattfinden. Ein Viertel \n\nEinsparung von weniger als einem Drittel \u2013 das sind rund \n\n7 % Gesamtreduktionsziele in elf Jahren. Das ist nicht \n\nviel mehr, als sich schon durch die Demografie ergeben \n\nm\u00fcsste. \n\nFaktisch gibt es heute keine ernsthaften, auch nur ansatz-\n\nweise mit nationalen Zielen kompatiblen CO2-\n\nReduktionsziele in Sachsen. Die notwendigen ernsthaften \n\nEmissionsreduzierungen werden jedoch zweifellos k\u00fcnf-\n\ntig durchgesetzt. Die dazu zu schaffenden nationalen und \n\ninternationalen praktischen Umsetzungsinstrumente, die \n\nregionalen Emissionshandlungssysteme, Grenzwerte und \n\nCO2-Mindestpreisregelungen werden um Wirtschaft, \n\nEnergiewirtschaft und \u00f6ffentliche Verwaltung in Sachsen \n\nkeinen Bogen machen. Die Emissionen werden auch in \n\nSachsen wirklich sinken \u2013 ob das eine S\u00e4chsische Staats-\n\nregierung nun will oder nicht. \n\nEines s\u00e4chsischen Klimaschutzgesetzes allein zur Reduk-\n\ntion der Emissionen bed\u00fcrfte es wohl nicht einmal. \n\nWichtige Aufgabe des s\u00e4chsischen Klimaschutzgesetzes \n\nist vielmehr, diesen Prozess hier in Sachsen in allen \n\nSektoren selbst zu steuern, statt getrieben zu werden. Die \n\nn\u00f6tigen Instrumente zur sektoralen Untersetzung sowie \n\nf\u00fcr ein wirksames und transparentes Monitoring sind im \n\nGesetz angelegt. Damit das Gesetz langfristig die n\u00f6tige \n\nWirkung in der Fl\u00e4che auch entfalten kann, ist es notwen-\n\ndig, allen Raumordnungspl\u00e4nen die Belange des Klima-\n\nschutzes und der Anpassung an den Klimawandel als \n\nZiele und Grunds\u00e4tze der Raumordnung festzulegen. \n\nAuch das ist im Rahmen einer \u00c4nderung des Landespla-\n\nnungsgesetzes im Artikel 2 des Artikelgesetzes vorgese-\n\nhen. \n\nMeine Damen und Herren, wer der Meinung ist, es reiche \n\ndoch vielleicht aus, sich um Klimawandelanpassungs-\n\nma\u00dfnahmen Gedanken zu machen, der verkennt die \n\nSituation. Dieser Ansatz stammt in Sachsen aus der \n\nletzten Legislatur. Es gab Teile der Koalition, die meinten, \n\nwenn man die menschgemachten Ursachen des Klima-\n\nwandels leugne, dann gebe es weder Gr\u00fcnde noch ver-\n\nn\u00fcnftige Ans\u00e4tze, an der Vermeidung zu arbeiten. Wer \n\ndamit fortfahren m\u00f6chte, der steckt jedoch den Kopf in \n\nden Sand. Die Welt ist heute entschlossen, den Kampf um \n\ndie Erhaltung ihrer zivilisatorischen Lebensgrundlagen \n\naufzunehmen und zu gewinnen. Das wird in wenigen \n\nTagen bei der UN-Klimakonferenz deutlich werden. \n\nDas Zwei-Grad-Ziel, meine Damen und Herren, ist keine \n\nwillk\u00fcrlich politisch definierte Grenze. Oberhalb von \n\nzwei Grad globaler Erw\u00e4rmung waren in der fr\u00fchen \n\nKlimageschichte die polaren Zonen unseres Planeten \n\neisfrei. Die Fauna, die damals lebte, hatte keine industriel-\n\nlen und urbanen Billionenwerte in Gebieten, die dann \n\nunter Wasser stehen. \n\n147 Staaten haben f\u00fcr die Pariser Klimakonferenz natio-\n\nnale Verpflichtungen eingereicht. \n\nEs besteht Hoffnung, das Zwei-Grad-Ziel v\u00f6lkerrechtlich \n\nverbindlich zu machen. Es gibt Hoffnung, mit den abge-\n\ngebenen nationalen Verpflichtungen ein wichtiges \u2013 erstes \n\n\u2013 St\u00fcck des Weges zu gehen, verbindlich zu gehen. Das \n\nmacht um die nationale Gesetzgebung nat\u00fcrlich keinen \n\nBogen. Davor steht auch Deutschland, davor steht auch \n\nSachsen. \n\nLassen Sie uns selbstbestimmt agieren, bevor wir zum \n\nReagieren gezwungen werden! Lassen Sie uns dar\u00fcber \n\nnun in den Aussch\u00fcssen diskutieren! Dann w\u00fcnsche ich \n\ndiesem Parlament den Mut, in dieser Sache miteinander \n\nzu handeln, und den Weitblick, es bald zu tun. Der beste \n\nZeitpunkt zum Einstieg in eine gezielte Klimaschutzstra-\n\ntegie in Sachsen w\u00e4re vor 20 Jahren gewesen. Der zweit-\n\nbeste ist jetzt. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1865 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\ndes Gesetzes zur F\u00f6rderung des Klimaschutzes in Sachsen \n\nan den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \u2013 \n\nfederf\u00fchrend \u2013 sowie an den Ausschuss f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft und den Innenausschuss zu \u00fcberweisen. \n\nWer mit diesem Vorschlag einverstanden ist, den bitte ich, \n\ndas jetzt anzuzeigen. \u2013 Ist jemand dagegen? \u2013 Enth\u00e4lt sich \n\njemand der Stimme? \u2013 Trotz Gegenstimmen ist der \n\n\u00dcberweisung mehrheitlich entsprochen worden. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nMenschenhandel, Zwangsprostitution und Prostitution im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/1120, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einbringerin spricht zuerst die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, danach die CDU, DIE LINKE, \n\ndie SPD, die AfD und die Staatsregierung, wenn sie das \n\nWort w\u00fcnscht. \n\nIch erteile der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das \n\nWort, hier insbesondere Frau Abg. Meier. Frau Meier, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Zwischen Traum und \n\nAlbtraum liegt oft nur ein schmaler Pfad, der dem Leben \n\neine Wendung in unvorstellbares Leid geben kann. Meist \n\nsind es junge Frauen, die mit falschen Versprechungen auf \n\neinen Job aus ihren D\u00f6rfern oder aus den Armutsvierteln \n\nder St\u00e4dte gelockt werden, um dann verkauft zu werden \n\nund in Bordellen zu landen. Sie hoffen, famili\u00e4r und \n\nfinanziell prek\u00e4ren Verh\u00e4ltnissen zu entkommen, und \n\ntappen direkt in die Falle des organisierten Verbrechens. \n\nSystematische Vergewaltigung, Erpressung, der Entzug \n\nvon Freiheit und die Entwendung von Ausweisdokumen-\n\nten sind an der Tagesordnung. Das klingt bedr\u00fcckend, \n\nzeigt es doch, dass Menschenhandel eine der schlimmsten \n\nMenschenrechtsverletzungen unserer Zeit darstellt. \n\nMan k\u00f6nnte meinen, dass die nicht allzu hohe Zahl von \n\n392 eingeleiteten Ermittlungsverfahren in der gesamten \n\nBundesrepublik im Bereich Menschenhandel im Jahr \n\n2014 uns signalisieren solle, dass wir uns keine Sorgen zu \n\nmachen brauchen, weil wir das Ph\u00e4nomen im Blick, gar \n\nunter Kontrolle h\u00e4tten. Wenn wir uns aber den Bericht der \n\nInternationalen Arbeitsorganisation ILO anschauen, \n\nzeichnet sich ein anderes Bild ab. Demnach sind, \u00fcber die \n\nEU verteilt, 880 000 Sklavenarbeiterinnen und Sklaven-\n\narbeiter t\u00e4tig, von denen 270 000 sexuell ausgebeutet \n\nwerden. Mit Menschenhandel macht organisiertes Verbre-\n\nchen einen Profit von rund 25 Milliarden Euro pro Jahr. \n\nDiese Fakten sollten uns wachr\u00fctteln. Aber wenn wir uns \n\ndie s\u00e4chsischen Zahlen anschauen, stellen wir gravierende \n\nAbweichungen fest. Das Bundeslagebild verzeichnet f\u00fcr \n\n2014 sachsenweit acht eingeleitete Ermittlungsverfahren. \n\nAuch die s\u00e4chsische Polizeiliche Kriminalstatistik ver-\n\nzeichnet nur zw\u00f6lf F\u00e4lle von Menschenhandel. Die \n\nStrafverfolgungsstatistik der Justiz verzeichnet keine \n\neinzige Verurteilung f\u00fcr das betreffende Jahr. Man muss \n\nallerdings dazusagen, dass momentan drei weitere Verfah-\n\nren anh\u00e4ngig sind. \n\nF\u00fcr weitere Unklarheit sorgt das Ph\u00e4nomen, dass die Zahl \n\nder Ermittlungsverfahren in Sachsen trotz der Grenzlage \n\nzu Polen und Tschechien sich zwischen null und acht \n\nbewegt und damit \u00e4u\u00dferst niedrig ist. In Niedersachsen \n\nsind allerdings 50, in Berlin 68, in Nordrhein-Westfalen \n\n74, in Hamburg 39 und sogar in Bayern 50 Ermittlungs-\n\nverfahren eingeleitet worden. Gerade, was die bayeri-\n\nschen Zahlen angeht, verwundert mich das doch sehr, \n\nzumal Sachsen und Bayern Fl\u00e4chenl\u00e4nder sind und beide \n\neine Grenze zu Tschechien haben. \n\nIst das Problem des Menschenhandels also in Berlin oder \n\nBayern ungleich gr\u00f6\u00dfer als in Sachsen? Oder fehlt es in \n\nSachsen einfach an auf diese Ermittlungen spezialisiertem \n\nPersonal? Wie erkl\u00e4ren Sie sich die riesigen Differenzen \n\nzu den Zahlen der Internationalen Arbeitsorganisation? \n\nVielleicht bringen Ihre Redebeitr\u00e4ge gleich ein bisschen \n\nErhellung. \n\nL\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig sind eine Erh\u00f6hung der Kontrolldichte \n\nim Bereich des Menschenhandels und eine umfassende \n\nstatistische Erfassung. Das fordern wir in unserem Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag; die Neufassung haben Sie auf Ihren \n\nPl\u00e4tzen liegen. Umso notwendiger wird es sein, dass f\u00fcr \n\nderartige Straftaten Spezialdienststellen bei der Polizei \n\neingerichtet und dass die Fachstellen personell gut ausge-\n\nstattet werden. Das Hauptproblem bei der Strafverfolgung \n\nvon Zwangsprostitution, Zuh\u00e4lterei und Menschenhandel \n\nist doch derzeit die Beweisf\u00fchrung. \n\nUm der Fragilit\u00e4t des Zeugenbeweises und der Instabilit\u00e4t \n\nder Zeuginnen zu begegnen \u2013 darin sind sich nahezu alle \n\nStrafverfolger einig \u2013, muss es eine neue Strategie mit den \n\nOpfern geben, die darin besteht, dass potenzielle Zeugin-\n\nnen medizinisch und psychosozial betreut werden, dass \n\neine angemessene Bedenkzeit einger\u00e4umt wird, dass es \n\neinen gesicherten Aufenthaltstitel gibt und dass finanzielle \n\nAbsicherung gew\u00e4hrt wird. \n\nIn Sachsen haben wir mit KOBRAnet genau eine Fachbe-\n\nratungsstelle. In den letzten Haushaltsverhandlungen ist \n\nsie auf etwas festeren finanziellen Boden gestellt worden, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1866 \n\nsicherlich auch dank der SPD. Aber eine Stelle f\u00fcr ganz \n\nSachsen ist sicherlich nicht ausreichend. Ich denke, wir \n\nm\u00fcssen daf\u00fcr in den n\u00e4chsten Haushaltsverhandlungen \n\nnoch einmal Geld in die Hand nehmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDass die grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit mit \n\nTschechien recht gut funktioniert, haben wir heute Mittag \n\nvon Herrn Gemkow geh\u00f6rt. Anders als bei Drogen- oder \n\nDiebstahlsdelikten geht es bei Zwangsprostitution um \n\nMenschen, um junge Frauen, um Frauen. Eine grenz-\n\n\u00fcberschreitende Kooperation sollte deswegen in diesem \n\nBereich unbedingt ausgebaut werden. \n\nKommen wir zum zweiten Teil unserer Anfrage. Uns war \n\nes wichtig, eine genaue Trennung vorzunehmen in Men-\n\nschenhandel und Zwangsprostitution auf der einen Seite \n\nund Prostitution auf der anderen Seite, auch wenn die \n\n\u00dcberg\u00e4nge manchmal flie\u00dfend sein m\u00f6gen. \n\nIch m\u00f6chte nun nicht mit Ihnen dar\u00fcber diskutieren, ob \n\nProstitution akzeptabel ist oder nicht. Fest steht: Prostitu-\n\ntion ist eine gesellschaftliche Realit\u00e4t. Die Aufgabe der \n\nPolitik \u2013 unsere Aufgabe \u2013 muss es sein, die rechtliche \n\nund soziale Situation von Prostituierten zu verbessern und \n\ndaf\u00fcr zu sorgen, dass sie gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Schutz erfahren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDazu geh\u00f6ren nat\u00fcrlich der Ausbau von Beratungsange-\n\nboten und das Aufzeigen von beruflichen Alternativen zur \n\nProstitution. Doch wenn ich mir die Antwort auf unsere \n\nGro\u00dfe Anfrage anschaue, dann stelle ich vor allem eines \n\nfest: die Unwissenheit der Staatsregierung in diesem \n\nBereich. Sie wei\u00df nicht ann\u00e4hernd, wie viele Prostituierte \n\nin Sachsen t\u00e4tig sind. Genauso wenig wei\u00df sie, wie viele \n\nProstitutionsst\u00e4tten es in Sachsen gibt. Beratungsstellen \n\ngibt es in ganz Sachsen \u2013 keine einzige! \n\nSie schlussfolgern daraus, dass es keinen Handlungsbe-\n\ndarf gebe. Denn wo es kein offensichtliches Problem gibt, \n\nmuss man auch nichts tun. Aber ich bin mir ganz sicher, \n\ndass weder Prostituierte noch Freier einen Bogen um \n\nSachsen machen, weil hier die CDU regiert. Wir wissen \u2013 \n\ndas zeigt sich, wie gesagt, in der Antwort auf die Gro\u00dfe \n\nAnfrage \u2013 viel zu wenig \u00fcber Prostitution und Sexarbeit \n\nin Sachsen. Deshalb fordern wir in unserem Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag, dass in einem ersten Schritt statistische \n\nDaten zu den Umst\u00e4nden der Prostitution in Sachsen viel \n\ngenauer erfasst werden. Genauso fordern wir, dass ge-\n\nmeinsam mit den Kommunen spezifische freiwillige \n\nBeratungsangebote f\u00fcr Prostituierte etabliert werden, die \n\nnat\u00fcrlich mit den Gesundheits\u00e4mtern zu verzahnen sind. \n\nDie Informationsmaterialien d\u00fcrfen nicht nur auf Deutsch, \n\nsondern m\u00fcssen auch in anderen Sprachen zur Verf\u00fcgung \n\nstehen. Genauso bedarf es einer entsprechenden Zahl an \n\nDolmetschern. \n\nEine zentrale Forderung \u2013 \u00fcbrigens auch der Gewerk-\n\nschaft der Polizei \u2013 ist, dass bei der Polizei spezielle \n\nFortbildungs- und Sensibilisierungsma\u00dfnahmen stattfin-\n\nden. \n\nWir wollen aber nicht nur die Prostituierten, sondern auch \n\ndie Freier in den Blick nehmen. Wenn sie den Verdacht \n\nauf eine Zwangslage haben, sollen sie die M\u00f6glichkeit \n\nhaben, sich anonym zum Beispiel bei einer Hotline des \n\nLandeskriminalamtes zu melden und dort Hinweise zu \n\ngeben. \n\nDoch all diese vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen nur \n\nein Anfang sein. Wir d\u00fcrfen meines Erachtens nicht nur \n\n\u00fcber Prostituierte und Bordellbetreiberinnen und Bordell-\n\nbetreiber reden, sondern wir m\u00fcssen vor allem mit ihnen \n\nreden. Deswegen fordern wir einen \u201eRunden Tisch \n\nProstitution\u201c, wie er in anderen L\u00e4ndern schon gang und \n\ng\u00e4be ist. An diesem Tisch sollen Fachleute aus Beh\u00f6rden, \n\nder Politik, von Beratungsstellen, Gleichstellungsbeauf-\n\ntragte und nat\u00fcrlich auch die Polizei, die Wissenschaft \n\nund auch Prostituierte und Bordellbetreiber miteinander \n\ndiskutieren, um gemeinsam Ma\u00dfnahmen zu entwickeln. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie uns \n\nendlich gemeinsam Menschenhandel und Zwangsprostitu-\n\ntion den Kampf ansagen. Vor dem Hintergrund des \n\nBerichts der ILO sind die lediglich acht eingeleiteten \n\ns\u00e4chsischen Ermittlungsverfahren besch\u00e4mend. Sollten \n\ndiese Zahlen nur ann\u00e4hernd stimmen, so k\u00f6nnte dies \n\nhei\u00dfen, dass in Sachsen nur ein Bruchteil des Menschen-\n\nhandels zum Zweck der sexuellen Ausbeutung in den \n\nFokus der Polizei ger\u00e4t. Wir haben uns als Gesellschaft \n\nzum Ziel gesetzt, f\u00fcr alle Menschen ein selbstbestimmtes \n\nLeben zu gew\u00e4hrleisten. Unsere Werte akzeptieren die \n\nsexuelle Ausbeutung Einzelner nicht. \n\nDeswegen bitte ich Sie, unserem Antrag zuzustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich rufe die Fraktion der CDU, Frau Nicolaus. \n\nBitte sehr, Frau Nicolaus, Sie haben das Wort. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Gleich eingangs zu \n\nden Zahlen, die den Menschenhandel an sich betreffen. \n\nGenerell k\u00f6nnen wir Gott sei Dank verbuchen \u2013 das \n\nk\u00f6nnen wir einem Bericht der Bundesregierung entneh-\n\nmen \u2013, dass die Zahlen beim Menschenhandel auf einen \n\nStand von 2006 zur\u00fcckgegangen sind. Ich denke, das ist \n\nein allgemeiner Erfolg. Man k\u00f6nnte sagen, das sei in \n\nSachsen bestimmten Dingen geschuldet, aber wenn der \n\nStand gesamtdeutsch zur\u00fcckgegangen ist, ist das viel-\n\nleicht auch ein Erfolg der Ermittler oder von Dingen, die \n\ndort eingewirkt haben. \n\nWir m\u00fcssen konstatieren, dass die meisten Opfer aus \n\nOsteuropa kommen. Das hat etwas damit zu tun, dass das \n\nWohlstandsgef\u00e4lle zwischen Deutschland und L\u00e4ndern \n\nwie Rum\u00e4nien so gro\u00df ist. Ich gebe Ihnen recht, Frau \n\nMeier, dass es verlockende Angebote und Inserate gibt, \n\num die Menschen hierher zu locken. Es werden falsche \n\nBedingungen vorgegaukelt, damit die zumeist jungen \n\nFrauen, aber auch M\u00e4nner hierher kommen. Oftmals \n\nfindet sogar die Erpressung der Eltern statt, sodass sie die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1867 \n\njungen M\u00e4dchen hierherbringen. Die Eltern wissen aber \n\nnicht, dass ihre Kinder dann zur Prostitution freigegeben \n\nwerden. Wenn die zumeist jungen Frauen dann hier sind, \n\nwerden ihnen die P\u00e4sse weggenommen und sie sind \n\ngleich in der Hand des jeweiligen Zuh\u00e4lters oder desjeni-\n\ngen, der die Macht aus\u00fcbt. \n\nEs ist \u00fcberhaupt keine Frage, dass dies zu beklagen und \n\nzu verurteilen ist. Es geht damit weiter, dass die P\u00e4sse in \n\nRechnung gestellt werden, indem Kredite einger\u00e4umt \n\nwerden, die abgearbeitet werden m\u00fcssen. Dann sind wir \n\nauch schon bei der Zwangsprostitution. Nat\u00fcrlich bedarf \n\nes polizeilicher Ma\u00dfnahmen, um die Umst\u00e4nde aufzuhel-\n\nlen, unter denen das alles passiert. Aber nicht die Polizei \n\nallein kann dieses Problem l\u00f6sen. Es bedarf auch der \n\nZusammenarbeit mit der kommunalen Ebene vor Ort. Die \n\nOrdnungs\u00e4mter wie auch Vereine m\u00fcssen mit der Polizei \n\nund der Justiz zusammenarbeiten. \n\nJa, wir haben den Verein KOBRAnet, der in diesem \n\nHaushalt mit 75 000 Euro ausgestattet ist. Vielleicht \n\nsollten wir im n\u00e4chsten Haushalt dar\u00fcber nachdenken, \n\nhier etwas mehr Geld einzustellen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Ich habe noch nichts versprochen. Ich habe gesagt, ich \n\nkann mir das vorstellen, weil wir schon seit mehreren \n\nJahren nicht mehr \u00fcber dieses Thema diskutiert haben. \n\nDieses Thema m\u00f6chte auch niemand wirklich an sich \n\nheranlassen. Das ist auch ganz klar, aber das Ph\u00e4nomen \n\nist da. Der Menschenhandel ist da, die Zwangsprostitution \n\nist da, und Prostitution an sich hat es schon immer gege-\n\nben und wahrscheinlich wird es sie auch immer geben. \n\nDeswegen brauchen wir Wege f\u00fcr die Prostituierten, um \n\naus ihrer Situation wieder herauszukommen. Das kann die \n\nBetroffene zumeist nicht selbst. Die Frauen haben eine \n\nSchamgrenze und stecken bei der Zwangsprostitution \n\nsowieso in Zw\u00e4ngen, woraus sie sich nicht selbst befreien \n\nk\u00f6nnen. \n\nWenn man sich die Prostitution unabh\u00e4ngig von der \n\nZwangsprostitution ansieht, so findet sie gleich vor der \n\nHaust\u00fcr statt. Es sind die Studentinnen, die in ihren Autos \n\nan der Stra\u00dfe parken und warten, dass Freier kommen, um \n\nsich damit ihr Studium zu finanzieren. Es sind aber auch \n\ndie alleinstehenden M\u00fctter, die dann Besucher haben. So \n\nk\u00f6nnte man noch vieles benennen. Diese Frauen haben \n\nnat\u00fcrlich keinen Gewerbeschein und werden auch nicht \n\nentsprechend untersucht. Dabei ist zu benennen, dass \n\ndiese Frauen von Krankheiten geplagt sein k\u00f6nnen und \n\ndiese weitergeben. \n\nAber es g\u00e4be weder die Stra\u00dfenprostitution noch die \n\nHausfrauenprostitution, wenn es nicht diesen Markt g\u00e4be. \n\nDer Markt ist da. Und da sind wir schon bei den Freiern. \n\nG\u00e4be es die Freier nicht, g\u00e4be es auch nicht die Prostitu-\n\nierten. Man muss dar\u00fcber nachdenken, wie man diese \n\nDinge begrenzen und in den Griff bekommen kann. Es \n\ngibt auf EU-Ebene eine Resolution, die zumindest einen \n\nAusweg zeigt. Das bedeutet, dass man der jeweiligen \n\nProstituierten andere Arbeitsm\u00f6glichkeiten offeriert, \n\ndamit sie sich aus ihrer Zwangssituation selbst befreien \n\nund auf anderem Weg zu Geld gelangen kann. Der Punkt \n\nist, dass sie selbstst\u00e4ndig arbeiten kann, ohne sich zu \n\nprostituieren. \n\nWir sind gehalten, dieser Resolution beizutreten. Es gibt \n\nauf Bundesebene momentan Bestrebungen, das 2002 \n\nunter Rot-Gr\u00fcn verabschiedete Gesetz zu novellieren. \n\nDamals sind aber auch einige Sachen abgeschmettert \n\nworden. Auf der einen Seite ist die Prostitution legalisiert \n\nworden, aber auf der anderen Seite sind die Sanktions-\n\nma\u00dfnahmen im Gesetz abgeschw\u00e4cht worden. Das darf \n\nman nicht verkennen. Momentan ist auf Bundesebene das \n\nGesetzeswerk in Gang, aber die Bandbreite reicht von A \n\nbis Z. Das muss man einfach so sagen. Man kann sich \n\nseitens der Koalition auf Bundesebene noch nicht ver-\n\nst\u00e4ndigen, wie man darauf einwirken m\u00f6chte. Die einen \n\nsagen, Prostitution m\u00fcsse verboten werden \u2013 aber das ist \n\nschon einmal in Schweden gescheitert. Die anderen \n\nsagen, die Freier m\u00fcssten bestraft werden. Gut, dar\u00fcber \n\nkann man sich unterhalten. Das geht bis hin zur EU-\n\nResolution, die ich vorhin genannt habe mit dem Ziel, den \n\nFrauen bessere Arbeitsangebote zu unterbreiten. Ich will \n\nzum Schluss nicht verhehlen, dass es auch m\u00e4nnliche \n\nProstituierte gibt. Denen m\u00fcssen genauso Hilfsangebote \n\nunterbreitet werden. \n\nSie sehen, wir befassen uns intensiv mit dieser Problem-\n\nlage, wir haben aber auch noch nicht den goldenen \n\nSchl\u00fcssel gefunden, um das in den Griff zu bekommen. \n\nWir hoffen auf die Bundesgesetzgebung, dass wir als \n\nLand eine Handhabe erhalten, um die Dinge besser in den \n\nGriff zu bekommen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion DIE LINKE, Frau Abg. Scha-\n\nper. Frau Schaper, Sie haben das Wort. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Gro\u00dfe Anfrage \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN verquickt die \n\nThemenfelder Menschenhandel, Zwangsprostitution und \n\nselbstbestimmte Prostitution. Das geschieht auf eine \n\nWeise, die nicht ganz unproblematisch ist. Sie hinterfragt \n\nErkenntnisse, die der Staatsregierung hierzu vorliegen, \n\nden von ihr vorgesehenen Handlungsbedarf in gesetzge-\n\nberischer und gesellschaftspolitischer Hinsicht allgemein \n\nsowie eventuell vorhandene Konzepte. Will man eine \n\nGesamtbewertung der Antworten der Staatsregierung auf \n\ndie insgesamt 104 Fragen vornehmen, so lautet diese: Die \n\nStaatsregierung wei\u00df nichts, die Staatsregierung pr\u00fcft \n\nnichts, die Staatsregierung plant nichts. \n\nWas zun\u00e4chst den Komplex \u201eMenschenhandel\u201c angeht, \n\n\u00fcberrascht uns das nicht. Dass bereits fr\u00fchere Staatsregie-\n\nrungen in Sachsen das Ph\u00e4nomen Menschenhandel eher \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1868 \n\ngern verschwiegen und im Dunkeln gehalten haben, ist \n\nsp\u00e4testens seit den Auseinandersetzungen um den soge-\n\nnannten Sachsensumpf-Skandal bekannt, die 2007 begon-\n\nnen hatten. \n\nEs war schlimm genug, dass es erst einer Handvoll \n\nMitarbeiter des 2003 im Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \n\neingerichteten OK-Referates bedurfte, dass sich \u00fcberhaupt \n\njemand mit folgender Frage befasste: Welche Rolle spielt \n\ndas Ph\u00e4nomen Menschenhandel im Allgemeinen und \n\nMenschenhandel zum Zwecke der sexuellen Ausbeutung \n\nim Besonderen in den vorhandenen Strukturen der organi-\n\nsierten Kriminalit\u00e4t in Sachsen? Es reichte an die Schwel-\n\nle kriminellen Regierungshandelns, wie mit diesen Er-\n\nkenntnissen der Verfassungssch\u00fctzer und anderer heraus-\n\ngehobener OK-Ermittler bzw. betreffenden Beamten \n\nselbst umgegangen wurde. Statt beispielsweise den \n\nBeobachtungskomplexen in Abs. 2 und Abs. 3 in H\u00fclle \n\nund F\u00fclle zusammengetragenen Ankn\u00fcpfungstatsachen \n\nf\u00fcr manifeste Strukturen des organisierten Menschenhan-\n\ndels, zum Beispiel im Raum Vogtland, Westsachsen, \n\nLeipzig und Dresden, nachzugehen, wurden die Akten \n\nversenkt und die OK-Ermittler gleich mit. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: So ein Unsinn!) \n\nDa wundert es auch nicht, dass sich die Staatsregierung \n\ngleich auf die erste Frage, welche Erkenntnisse ihr in \n\nBezug auf Menschenhandel im Freistaat vorliegen \u2013 \n\nnamentlich auch zur vermutlichen Dunkelziffer \u2013, kurzer-\n\nhand in die Antwort fl\u00fcchtete, die Staatsregierung sei laut \n\nder Rechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes zur \n\nFrage des Auskunftsrechts der Abgeordneten nach Arti-\n\nkel 50 der Verfassung nicht verpflichtet, eine solche \n\nvorzunehmen. Aus unserer Sicht ist das eine recht erb\u00e4rm-\n\nliche Reaktion. Selbst jeder Beitrag, der zum Ph\u00e4nomen \n\nMenschenhandel \u00fcber Google aufrufbar ist, nimmt Stel-\n\nlung, welche Rolle die sogenannte Dunkelziffer spielt. \n\nAuch die weiteren Antworten auf die Frage zum Komplex \n\nMenschenhandel zum Zwecke der sexuellen Ausbeutung \n\nund Ausbeutung der Arbeitskraft sind d\u00fcrftig und weithin \n\nsubstanzlos. \n\n(Zuruf des Abg. Steve Ittershagen, CDU) \n\nEines aber zumindest wird ganz deutlich: Aufwand und \n\nErgebnis zielf\u00fchrender Ermittlungen und Verfolgungs- \n\nbzw. Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen gegen Menschenhandel im \n\nFreistaat Sachsen sind bescheiden. Von 2005 an wurden \n\nvon 140 Strafverfahren wegen Menschenhandels zum \n\nZwecke der sexuellen Ausbeutung schlanke 98 \u2013 Stand \n\nM\u00e4rz 2015 \u2013, also mehr als zwei Drittel, eingestellt. Das \n\ngeht aus der Anlage 1 der von der Staatsregierung wieder-\n\ngebenen Statistik aus den Verfahrensdatenbanken der \n\nStaatsanwaltschaften hervor. Nur 26 F\u00e4lle in diesen zehn \n\nJahren kamen \u00fcberhaupt zur Anklage. Diese statistische \n\nAussage best\u00e4rkt uns in der \u00dcberzeugung, dass der \n\nFreistaat Sachsen seiner besonderen Strafverfolgungs-\n\npflicht bei Weitem nicht gerecht wird. \n\nDiese Taten sind nach dem sogenannten Weltrechtsprin-\n\nzip, ohne R\u00fccksicht auf T\u00e4ter, Recht des T\u00e4ters und \n\nStaatsangeh\u00f6rigkeit des T\u00e4ters zu verfolgen. Das Motiv \n\nist: Was an Straftaten des Menschenhandels in Sachsen \n\nnicht bekannt wird, gibt es nicht. Das sch\u00e4digt demzufol-\n\nge auch nicht den Ruf Sachsens als Musterl\u00e4ndle. Wir \n\nbel\u00fcgen uns da weiterhin. Wir vertrauen im \u00dcbrigen auf \n\ndie auf dem Gebiet gegen Menschenhandel t\u00e4tigen Nicht-\n\nregierungsorganisationen, Vereine und Verb\u00e4nde, f\u00fcr \n\nderen T\u00e4tigkeit wir uns in jeder Hinsicht nur bedanken \n\nk\u00f6nnen, denen wir unseren gr\u00f6\u00dften Respekt zollen und \n\ndie das Gr\u00f6bste abfangen. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nZum Thema Prostitution und Zwangsprostitution zun\u00e4chst \n\neine Bemerkung grunds\u00e4tzlicher Art. Wir unterscheiden \n\nsehr wohl nicht nur grunds\u00e4tzlich zwischen Zwangsprosti-\n\ntution und selbstbestimmter Prostitution von Frauen und \n\nM\u00e4nnern. Wir sind auch keine Fans von Sexkaufverboten. \n\nWir w\u00fcnschen uns jedoch eine Welt und wir streiten f\u00fcr \n\neine Welt, in der weder Frau noch Mann sich veranlasst \n\nsieht, geschweige denn gezwungen ist, den Lebensunter-\n\nhalt oder wesentliche Teile davon durch die Hingabe eines \n\nTeils seiner pers\u00f6nlichen Integrit\u00e4t im herk\u00f6mmlichen \n\nSinne wie eine Ware verkaufen zu m\u00fcssen. Wir missbilli-\n\ngen und bek\u00e4mpfen die Herrschaftsstrukturen, in denen \n\nProstitution weltweit stattfindet. Die \u00f6konomische Un-\n\ngleichheit zwischen M\u00e4nnern und Frauen, Regionen und \n\nsozialen Schichten wird nach unserer Auffassung auch in \n\nder Prostitution exemplarisch widergespiegelt. Die Frage, \n\ninwieweit der individuelle Umgang mit Prostitution diese \n\nHerrschaftsverh\u00e4ltnisse reproduziert, besch\u00e4ftigt uns. \n\nDie Gro\u00dfe Anfrage von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN mit \n\nihrer jetzigen Behandlung kommt in eine Zeit, in der \n\ngenerell die aktuelle Gesetzeslage die Notwendigkeit f\u00fcr \n\nNeuregelungen der Rechtsverh\u00e4ltnisse in der Prostitution \n\nauf den Pr\u00fcfstand stellt. Prostitution wurde im Janu-\n\nar 2002 legalisiert. Sexuelle Dienstleistungen, zu denen \n\nsich Frauen und M\u00e4nner selbstbestimmt entscheiden, \n\nwurden vom rechtlichen Makel der Sittenwidrigkeit \n\nbefreit. Sexarbeiterinnen und Sexarbeiter haben seitdem \n\ndas Recht, ihren Lohn vor Gericht einzuklagen. Ihnen ist \n\nes m\u00f6glich, sich sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigen \n\nzu lassen und als Prostituierte ein eigenes Gewerbe \n\nanzumelden und eine Krankenversicherung abzuschlie-\n\n\u00dfen. So weit, so gut. \n\nProstitution bleibt aber ein Bereich, in dem Grundrechte \n\nwie sexuelle Selbstbestimmung, pers\u00f6nliche Freiheit, \n\nGesundheit und Pers\u00f6nlichkeitsrechte der Akteurinnen \n\nund Akteure faktisch in besonderer Weise gef\u00e4hrdet sind. \n\nAus diesem Grund sind wir f\u00fcr alle Rechtsentwicklungen \n\noffen, den Menschen, die im Bereich der sexuellen \n\nDienstleistungen t\u00e4tig sind, noch mehr Rechtssicherheit \n\nzu verschaffen und mehr Gesundheitsvorsorge anzubie-\n\nten. Auch ist zu ber\u00fccksichtigen, dass Prostitution oft von \n\nPersonen ausge\u00fcbt wird, die sich in einer besonderen \n\nverletzlichen und belastenden Situation befinden und \n\ndeshalb nicht \u00fcber die Ressourcen verf\u00fcgen, selbstbe-\n\nwusst f\u00fcr ihre Rechte einzutreten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1869 \n\nMit dieser Problemsicht ist nach unserem Eindruck auch \n\ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN an die diesbe-\n\nz\u00fcgliche Fragestellung gegangen. In der Antwort der \n\nStaatsregierung dominieren in diesem Kapitel meist \n\nFehlmeldungen oder keine Meldungen. Weder wei\u00df die \n\nStaatsregierung \u00fcber die Anzahl der Personen Bescheid, \n\nwie das Frau Meier bereits ausgef\u00fchrt hat, noch gibt es \n\neine Kennung zur altersdifferenzierten Struktur der \n\nProstituierten. Sie wei\u00df auch nicht, wie viele als Arbeit-\n\nnehmerinnen und Arbeitnehmer im sozialversicherungs-\n\npflichtigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis sind. Die einzige \n\nZahl, die die Staatsregierung vermelden kann, ist die in \n\nder harmonisierten Klassifikation der Wirtschaftszweige \n\nbei den Finanz\u00e4mtern f\u00fcr Prostituierte vergebenen Ge-\n\nwerbekennzahlen. Die weitere Frage, warum es bisher in \n\nSachsen nicht zu einer landesrechtlichen Umsetzung des \n\nProstitutionsgesetzes kam, beantwortet die Staatsregie-\n\nrung mit der Rechtfertigung, dass das Prostitutionsgesetz \n\nvon Dezember 2001 eine Vorschrift sei, die expressis \n\nverbis keinen landesrechtlichen Umsetzungs- und Voll-\n\nzugsauftrag beinhalte. Das ist absurd. \n\nNachdem das Prostitutionsgesetz 2001 mit einer relativ \n\nbreiten Zustimmung und ohne gro\u00dfe gesellschaftliche \n\nDebatte eingef\u00fchrt worden war, haben Sexarbeiterinnen \n\nund Sexarbeiter und deren Interessenverb\u00e4nde und Verei-\n\nne immer wieder aufgefordert, dem Regelungsbedarf in \n\nweiteren Bereichen nachzukommen. Wir bef\u00fcrworten \n\ndaher eine intensive Zusammenarbeit mit den Verb\u00e4nden \n\nund Vereinen, die jegliche positive Auswirkung auf die \n\nAus\u00fcbung selbstbestimmter Prostitution im Bereich des \n\nBundes- und des Landesrechtes haben. Jede Neuregelung \n\naber muss den Schutz und die Grundrechtsst\u00e4rkung der in \n\nder Prostitution t\u00e4tigen Menschen als Hauptgedanken \n\nhaben. \n\nZu Recht wird dieser Gesetzentwurf von Expertinnen und \n\nExperten, Prostituiertenverb\u00e4nden und Interessenverb\u00e4n-\n\nden als in weiten Teilen in die falsche Richtung gehend \n\nkritisiert. Er hat nicht gerade den bestm\u00f6glichen Schutz \n\nf\u00fcr Prostituierte zum Ansatz. Er w\u00fcrde vielmehr die \n\nAusgangslage f\u00fcr die in der Prostitution t\u00e4tigen Menschen \n\nin erheblicher Weise verschlechtern. \n\nDie Anmeldepflicht f\u00fcr Prostituierte, die Pflicht zur \n\ngesundheitlichen Beratung, nicht etwa \u2013 wof\u00fcr wir pl\u00e4die-\n\nren \u2013 Aufsuchen der Beratung, auch die beinhaltende \n\nKondompflicht sind nicht geeignet, die Position von \n\nMenschen in der Sexarbeit zu st\u00e4rken. Insider erkl\u00e4ren \n\nhier beispielsweise, dass die Kondompflicht durchzuset-\n\nzen genauso illusorisch ist wie das Verbot des Pinkelns in \n\nein Schwimmbecken. \n\nFazit f\u00fcr uns: Die Staatsregierung muss in puncto Be-\n\nhandlung der selbstbestimmten Prostitution, Bek\u00e4mpfung \n\naller Formen von Zwangsprostitution und strikter Verfol-\n\ngung von Menschenhandel endlich auf einen der Zeit \n\nangemessenen Denkansatz kommen. Sachsen und seine \n\nStaatsregierung m\u00fcssen sich gegen\u00fcber dem Bund f\u00fcr \n\neine l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige arbeits-, miet-, gewerbe- und \n\nzivilrechtliche Untersetzung des urspr\u00fcnglichen Rege-\n\nlungsansatzes des Prostitutionsgesetzes einsetzen. Beson-\n\nders wichtig ist aus unserer Sicht die Einf\u00fchrung einheit-\n\nlicher Durchf\u00fchrungsrichtlinien im Bereich des Prostituti-\n\nonsgesetzes. Gravierend unterschiedliche Rechtsanwen-\n\ndungen in den L\u00e4ndern und Kommunen sind zu beseiti-\n\ngen. Die Sperrgebietsklausel muss gepr\u00fcft werden, sie \n\ndarf nicht zur Stigmatisierung der Sexarbeiterinnen und \n\nSexarbeiter f\u00fchren. Auch ihre Arbeitssituation darf nicht \n\nunsicher werden, da sie aus Innenst\u00e4dten in unbeleuchte-\n\nte, menschenleere, meist Gewerbegebiete verbannt \n\nwerden. Der Anspruch einer Demokratie sollte ein selbst-\n\nbestimmtes Leben f\u00fcr jedermann und jeden Berufszweig \n\nsein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun hat die SPD-Fraktion das Wort. Herr Abg. \n\nPallas, bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Liebe Abgeordnete der \n\nFraktion B\u00fcndnis 90/DIE GR\u00dcNEN, ich m\u00f6chte Ihnen \n\nausdr\u00fccklich daf\u00fcr danken, dass Sie sich sehr intensiv mit \n\ndieser wichtigen Thematik auseinandergesetzt haben und \n\nweiter auseinandersetzen. Die Thematik wurde und wird \n\nleider zu h\u00e4ufig unter dem Deckm\u00e4ntelchen der Ver-\n\nschwiegenheit oder des Aussitzens betrachtet. Ja, meine \n\nFraktion und ich halten es f\u00fcr au\u00dferordentlich sinnvoll, \n\ndass wir uns heute hier vertieft damit auseinandersetzen, \n\nausdr\u00fccklich auch in Kombination mit den Aspekten \n\nMenschenhandel, Zwangsprostitution und legale Prostitu-\n\ntion. \n\nAuf den grunds\u00e4tzlichen Streit dar\u00fcber, ob eine Gesell-\n\nschaft Prostitution \u00fcberhaupt als Ph\u00e4nomen akzeptieren \n\nmuss oder wie es abzulehnen ist, hat Frau Meier v\u00f6llig zu \n\nRecht hingewiesen bzw. dass wir den heute nicht f\u00fchren. \n\nVielmehr befassen wir uns mit den Erkenntnissen aus der \n\nGro\u00dfen Anfrage und den m\u00f6glicherweise daraus zu \n\nziehenden Schl\u00fcssen. \n\nHinsichtlich der gesetzlichen Vorgaben stehen wir vor \n\nfolgender Situation: In Deutschland wurde bereits im Jahr \n\n2002 der Versuch unternommen, mit dem Prostitutionsge-\n\nsetz die Lage der Prostituierten gesetzlich zu verankern \n\nund zu verbessern. Das Ziel, Prostitution aus der Illegali-\n\nt\u00e4t herauszuf\u00fchren, war ehrenwert, aber die Studie der \n\nBundesregierung f\u00fcnf Jahre nach dem Inkrafttreten zeigte \n\nklar Schw\u00e4chen auf. Die Reichweite war nur begrenzt. \n\nBundesweit gab es keine einheitlichen Rechtsgrundlagen, \n\nund es fehlten auch ein Gesamtkonzept und eine Umset-\n\nzungsstrategie. Das f\u00fchrte am Ende dazu, dass die Rege-\n\nlungen nur von wenigen und legal und freiwillig arbeiten-\n\nden Prostituierten in Anspruch genommen wurden. Leider \n\nversch\u00e4rften sich die Ausbeutungs- und Abh\u00e4ngigkeits-\n\nverh\u00e4ltnisse, und sie waren teilweise mehr bedroht als \n\nzuvor. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1870 \n\nDas Fazit konnte nur sein: Das Gesetz hat sein Ziel nicht \n\nerreicht und muss \u00fcberarbeitet werden. Deshalb ist es \n\nfolgerichtig, dass unter Verantwortung der Bundesminis-\n\nterin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend, Frau \n\nManuela Schwesig, das neue Prostitutionsschutzgesetz \n\nderzeit in ihrem Ministerium erarbeitet wird. Klar ist: \n\nSobald die Arbeiten an diesem Gesetz abgeschlossen sind, \n\nwird feststehen, welche \u00c4nderungsbedarfe sich auf Ebene \n\nder L\u00e4nder oder der Kommunen ergeben. \n\nDies betrifft beispielsweise die Frage der Kontrollt\u00e4tig-\n\nkeit. Zu dieser hatten die Antragsteller in ihrem Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag unter anderem festgestellt, dass Verst\u00f6-\n\n\u00dfe gegen Sperrbezirksverordnungen sachsenweit in sehr \n\nungleicher Weise verfolgt werden. Mein Eindruck ist, \n\ndass die Antragsteller eine einheitliche Verfolgungspraxis \n\nw\u00fcnschen, auch wenn sie es nicht explizit so erw\u00e4hnt \n\nhaben. Ich habe jedoch Zweifel daran, dass eine verein-\n\nheitlichte Verfolgungspraxis in Sachsen in diesem Bereich \n\nw\u00fcnschenswert ist. Die generelle Frage, wie viele Be-\n\nsch\u00e4ftigte die einzelnen Polizeibeh\u00f6rden und die Polizei-\n\nvollzugsbeh\u00f6rden f\u00fcr diese Aufgabe einsetzen, ist das \n\neine. Das andere ist, dass Zuwiderhandlungen \u2013 sofern sie \n\nnicht beharrlich erfolgen \u2013 in den s\u00e4chsischen Sperrbe-\n\nzirksverordnungen als Ordnungswidrigkeiten eingestuft \n\nwerden und somit das Opportunit\u00e4tsprinzip gilt. Die \n\nBeh\u00f6rde kann also den Versto\u00df ahnden, ist jedoch nicht \n\nvon Gesetzes wegen dazu verpflichtet. Hier eine fl\u00e4chen-\n\ndeckende, identische Ahndungspraxis erreichen zu wol-\n\nlen, w\u00fcrde daher darauf hinauslaufen, den Ermessens-\n\nspielraum der Polizeibeh\u00f6rden einzuschr\u00e4nken. Das sehe \n\nich eher skeptisch, meine Damen und Herren. \n\nAber auch auf die k\u00fcnftige Datenerhebung und die statis-\n\ntischen Erfassungen im Bereich der Prostitution werden \n\ndie Vorgaben des Prostitutionsgesetzes Auswirkungen \n\nhaben. Ich sehe es als h\u00f6chst problematisch an, dass hier \n\ndie Datenlage momentan mager ist; hier sollte es Verbes-\n\nserungen geben, die jedoch mit Augenma\u00df zu betrachten \n\nsind und unter der Ma\u00dfgabe erfolgen sollten, dass nur die \n\nf\u00fcr die Aufgabenerf\u00fcllung wirklich notwendigen Daten \n\nerfasst werden. Insbesondere Datenerhebungen mit \n\ndirektem Bezug zum Prostitutionsgewerbe und zu den \n\ndort t\u00e4tigen Personen, beispielsweise zum Gesundheitszu-\n\nstand, zur Krankenversicherung und anderes d\u00fcrfen mit \n\nBlick auf den Datenschutz nur zielgerichtet und nur im \n\nnotwendigen Umfang erhoben werden. \n\nIch m\u00f6chte bereits jetzt Aspekte aus dem Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag aufgreifen, die ich f\u00fcr problematisch halte. Die dort \n\ngetroffenen Schlussfolgerungen sind f\u00fcr mich teils nicht \n\nnachvollziehbar bzw. zu pauschal. Gerade in Anbetracht \n\nder Tatsache, dass aus den Schlussfolgerungen Hand-\n\nlungsbedarfe abgeleitet werden, sollte hier mit Spekulati-\n\nonen oder Vermutungen sparsam umgegangen werden. \n\nEin Beispiel: Besonders auff\u00e4llig erscheint mir dies unter \n\nA.I Nr. 2 des Entschlie\u00dfungsantrages. \u201eAuffallend im \n\nVergleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern sind die vergleichs-\n\nweise niedrigen registrierten Zahlen von F\u00e4llen des \n\nMenschenhandels f\u00fcr Sachsen. Dies ist zu einem erhebli-\n\nchen Teil auf eine mangelnde Kontrolldichte der Strafver-\n\nfolgungsbeh\u00f6rden zur\u00fcckzuf\u00fchren, vor allem die geogra-\n\nfische Lage Sachsens an der Grenze zu Osteuropa deutet \n\nauf eine hohe Dunkelziffer nicht erfasster F\u00e4lle hin.\u201c Die \n\nBegr\u00fcndung des Antrages enth\u00e4lt keine validen Aussagen, \n\nwarum die registrierten Fallzahlen im Bundesvergleich \n\nden zwangsl\u00e4ufigen Schluss bedingen, dass hier in Sach-\n\nsen eine mangelnde Kontrolldichte und hohe Dunkelziffer \n\nvorliegen m\u00fcssen. Das kann eine Schlussfolgerung sein, \n\naber dann h\u00e4tte ich mir in der Begr\u00fcndung einen tieferge-\n\nhenden Vergleich zwischen den einzelnen Bundesl\u00e4ndern \n\ngew\u00fcnscht, der neben reinen Zahlen und der geografi-\n\nschen Lage auch weitere Indikatoren einbezieht. \n\nDa hierzu im Antrag nichts steht, habe ich mir Ihre Aus-\n\nwertung in der Gro\u00dfen Anfrage angeschaut. Die Ausf\u00fch-\n\nrungen dort sind zwar etwas ausf\u00fchrlicher, aber pauschal. \n\nSo werden die f\u00fcr das Jahr 2013 f\u00fcr Sachsen gez\u00e4hlten \n\n25 F\u00e4lle mit der Gesamtzahl von 425 im Bundesgebiet \n\nsowie den Zahlen aus Bayern (29) und Berlin (84) vergli-\n\nchen. Inwiefern sich die zwei Fl\u00e4chenl\u00e4nder und die \n\nBundeshauptstadt vergleichen lassen, wird nicht beleuch-\n\ntet. Ich denke, dass die Einwohnerzahl (12 Millionen in \n\nBayern, 2,5 Millionen in Berlin plus viel Tourismusver-\n\nkehr) und die Struktur \u2013 Bayern als Bundesland mit der \n\nStadt M\u00fcnchen mit \u00fcber einer Million Einwohnern und \n\nsieben weiteren St\u00e4dten mit \u00fcber 100 000 Einwohnern \u2013 \n\nmehr Aussagekraft haben als zum Beispiel der Fakt, dass \n\nSachsen n\u00e4her an der Grenze zu Osteuropa liegt. \n\nIch denke daher, dass wir eine valide Aussage \u00fcber die \n\nPr\u00fcfung der tats\u00e4chlichen Kontrolldichte innerhalb der \n\ns\u00e4chsischen Strafvollzugsbeh\u00f6rden und deren Personalbe-\n\ndarfsplanung erreichen. Dort muss f\u00fcr diesen Kriminali-\n\nt\u00e4tsbereich wie auch f\u00fcr andere gepr\u00fcft werden, in wel-\n\nchem Umfang diese Aufgabe ausreichend erf\u00fcllt wird und \n\nwie viele Besch\u00e4ftigte daf\u00fcr notwendig sind und einge-\n\nsetzt werden und welche Ver\u00e4nderungen m\u00f6glicherweise \n\npersonell als auch organisatorischer Art erforderlich sind. \n\nDiese \u00dcberpr\u00fcfung erfolgt gerade. Das wissen Sie sowohl \n\ndurch die Fachkommission Polizei als auch f\u00fcr die Staats-\n\nanwaltschaften innerhalb der Kommission f\u00fcr den \u00f6ffent-\n\nlichen Dienst. \n\nIch m\u00f6chte zum Abschluss meiner grunds\u00e4tzlichen Rede \n\nzu dem Thema zusammenfassen, dass wir die Behandlung \n\ndieses Themas im heutigen Plenum und auch generell \n\nsehr begr\u00fc\u00dfen, jedoch ein Problem mit einem Teil der \n\nSchlussfolgerungen sehen, die die antragstellende Frakti-\n\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in ihrem Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag aufstellt. Da kann ich bereits jetzt feststellen, \n\ndass dieser Entschlie\u00dfungsantrag nicht die Zustimmung \n\nder SPD erhalten wird. Auf weitere Gr\u00fcnde werde ich \n\ndann noch in der Debatte zum eigentlichen Antrag einge-\n\nhen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die AfD-Fraktion. \n\nHerr Abg. Spangenberg, Sie haben das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1871 \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, der \n\nSinn und das Ziel Ihrer Anfrage ist, ein genaueres Bild der \n\ntats\u00e4chlichen Situation zu haben. Mehr Ermittlungen im \n\nMenschenhandel sind richtig. Die Frage stellt sich nur, \n\nwer eigentlich hier gesch\u00fctzt oder bessergestellt werden \n\nsoll. Das tats\u00e4chliche Problem der Prostitution haben Sie \n\nnicht erkannt. \n\nIch hatte hier vier Gebiete vorgesehen, werde aber zwei \n\nwegen der K\u00fcrze der Zeit weglassen. Das meiste wurde \n\nauch schon gesagt. \n\nErstes Gebiet. Gehen wir einmal kurz auf die sogenannte \n\nMoral ein. Im \u00a7 138 BGB Abs. 1 war die Prostitution als \n\nsittenwidrig gebrandmarkt. Somit hatte man keinen \n\nAnspruch auf Entgelt. Deswegen haben die Prostituierten \n\nimmer die sogenannte Vorkasse zur Geltung gebracht. \n\nDamit konnte der Freier das Geld nicht zur\u00fcckfordern, \n\nweil das auch nach \u00a7 817 BGB sittenwidrig war. \n\nDie jetzige gef\u00f6rderte staatliche Prostitution durch das \n\nneue Gesetz ist eines Kulturstaates aus meiner Sicht \n\nunw\u00fcrdig. Sensible Beziehungen werden hier staatlich \n\nsanktioniert, und somit wird einem Werteverfall Vorschub \n\ngeleistet. Unmoralische Handlungen werden nun durch \n\nfinanzielle Interessen des Staates an diesem sogenannten \n\nGewerbe gef\u00f6rdert. Scheinbare Liberalisierung ist allein \n\ndie begr\u00fcndete Erhebung von Abgaben. \n\nDie gef\u00f6rderte staatliche Prostitution ist dennoch nicht in \n\nder Gesellschaft angekommen, meine Damen und Herren. \n\nIch gebe Ihnen dazu einige Beispiele. Zum Beispiel \n\nfreiwilliger Verzicht der Beh\u00f6rden, zum Beispiel Arbeits-\n\namt. Nach dem neuen Gesetz k\u00f6nnte man theoretisch \n\nsagen: Meine Dame, du hast keine Arbeit, ich vermittle \n\ndich in ein Bordell, nimm die Arbeit an, oder deine \n\nLeistungen werden gek\u00fcrzt. Das wird nicht gemacht. Das \n\nArbeitsamt verzichtet darauf. \n\nBeispiel Urteil des Bundessozialgerichtes, ich habe dazu \n\nauch das Aktenzeichen. Es stellt fest, dass es ein Versto\u00df \n\ngegen die guten Sitten ist, kann also nicht gemacht \n\nwerden. Wieder ein Beweis f\u00fcr kein normales Gewerbe. \n\nWeiterer Beweis: \u00a7 181 a SGB. Wer jemanden davon \n\nabh\u00e4lt, aus der Prostitution auszusteigen, wird bestraft. \n\nDas passiert einer Angestellten im B\u00e4ckerladen auch \n\nnicht. Wenn man ihr sagt, sie darf nicht aufh\u00f6ren, wird \n\nman nicht bestraft. Sie sehen also, wieder ein anderes \n\nGewerbe. Eingeschr\u00e4nktes Weisungsrecht nach \u00a7 3 des \n\nProstitutionsgesetzes ist ebenfalls ein Beweis, dass das \n\nnichts Normales ist, und die Arbeitsaufgabe nach \u00a7 144 \n\nSGB 3 ist auch m\u00f6glich, weil der Ausstieg grunds\u00e4tzlich \n\nerleichtert werden soll. \n\nSelbst die Protagonisten wie \u2013 diese sind ja f\u00fcr Sie be-\n\nstimmt unbedenklich \u2013 Claudia Falk, Engelen-Kefer, \n\nChristian Pfeiffer, ehemaliger Justizminister und Regina \n\nvan Dinther aus Nordrhein-Westfalen halten die Proble-\n\nmatik nach wie vor f\u00fcr wichtig. \n\nDas Strafrecht und die wirtschaftliche Bedeutung lasse \n\nich einmal weg. Dazu haben Sie ja schon einiges gesagt. \n\nDas ist ganz klar. Wir haben dort alles, wir haben N\u00f6ti-\n\ngung, wir haben Freiheitsberaubung, alles M\u00f6gliche wie \n\nauch Erpressung usw. Das brauchen wir nicht zu erw\u00e4h-\n\nnen, denn das haben Sie schon vorgetragen. Ich m\u00f6chte \n\nauf den Hauptteil meiner Ausf\u00fchrungen kommen, n\u00e4mlich \n\ndie Voraussetzungen f\u00fcr die Prostitution, die Sie gar nicht \n\nangesprochen haben. \n\nDie Prostitution entsteht aus der sexuellen Abh\u00e4ngigkeit. \n\nSie ist naturbedingt und unterschiedlich bei M\u00e4nnern und \n\nFrauen, zumindest in der Au\u00dfenwirkung. Sie ist auch \n\nnicht zu eleminieren. Im Unterschied zum Rauschgift- \n\nund Tabakkonsum und zum Alkohol entsteht die Abh\u00e4n-\n\ngigkeit nicht erst durch den Gebrauch oder den Genuss, \n\nsondern sie ist da. Das ist ein Naturgesetz. Das hei\u00dft, \n\ndieser Konsum braucht nicht geweckt zu werden. Ein \n\nVerbot der Werbung, Aufzeigen von Gefahren, wie das \n\nbei Rauschgift und Tabak ist, bringt hier nicht allzu viel. \n\nDa w\u00e4re eine Vermittlung der Werte durch Eltern, Schule \n\nund Staat besser; denn wenn niemand nachfragt, habe ich \n\nauch kein Angebot. \n\nAus feministischer Sicht sind ja die Prostitutionsgesetze \n\ngegen Freier gerichtet. Miriam Lau von der Zeitung vom \n\n06.03.2014 hat dazu etwas geschrieben. Sie bezieht das \n\nauf eine nicht bindende Resolution des Europ\u00e4ischen \n\nParlamentes als einen Feministensieg; jeder Freier wird \n\nbestraft, komischerweise nur, wer nachfragt, aber nicht \n\nwer anbietet. In Schweden ist das ganz speziell ausge-\n\npr\u00e4gt. Das ist nat\u00fcrlich eine v\u00f6llig verr\u00fcckte Situation. \n\nWir reden von einem Vertrag. Wer anbietet, das ist in \n\nOrdnung, lebt meist unterdr\u00fcckt usw., aber wer nachfragt \n\nist ein ganz B\u00f6ser und wird dann auch bestraft. \n\nIch habe hier einmal ein Zitat von Gilbert Keith Chester-\n\nton (1874 \u2013 1936). Er sagt, ein Mann, der seinem Hut \n\nhinterherl\u00e4uft, ist halb so l\u00e4cherlich wie ein Mann, der \n\neiner Frau hinterherl\u00e4uft. Hier haben wir n\u00e4mlich das \n\nProblem. Die M\u00e4nner werden immer als T\u00e4ter betrachtet. \n\nDa brauchen wir einmal einen neuen Blickwinkel. Das \n\nhei\u00dft, wir betrachten bisher immer nur die Angebotsseite. \n\nDie Nachfrageseite haben wir ausgeschlossen. Das ist ja \n\ngrunds\u00e4tzlich klar, das ist was ganz B\u00f6ses. Also immer \n\nnur die Angebotsseite, die sogenannte Opferrolle. \n\nIch erinnere Sie einmal an ein Beispiel. Die Piepshow \n\n1982. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Spangenberg, Sie \n\nbesprechen die Gro\u00dfe Anfrage? \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Das ist eine Einrichtung \n\ngewesen, wo man Geld einwarf, da gab es eine Klappe, \n\ndie ging hoch, und man konnte hineinsehen. Das wurde \n\ndann verboten wegen des Versto\u00dfes der Diskriminierung, \n\nGleichheitsgrundsatz usw. Was meinen Sie, wer sich \n\ndamals aufgeregt hatte? Nicht die M\u00e4nner, sondern die \n\nFrauen haben sich ma\u00dflos dar\u00fcber aufgeregt, dass sie auf \n\ndiese Art und Weise kein Geld mehr verdienen konnten. \n\nWar ein Riesentheater 1982. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1872 \n\nMein Ansatz ist hier die Nachfrageseite. Wer ist hier der \n\nUnterlegene? Wer ist denn hier eigentlich der Ausgebeute-\n\nte? Wer muss denn f\u00fcr eine Abh\u00e4ngigkeit zahlen, die \n\ndurch die Naturgesetze bedingt ist? \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\n\u2013 Passen Sie auf, Sie werden mir gleich zustimmen. \n\nH\u00f6ren Sie doch erst einmal zu. \n\nIch m\u00f6chte gern, dass Programme aufgelegt werden, die \n\nauch die Abh\u00e4ngigkeit der M\u00e4nner von der Sexualit\u00e4t in \n\ndem Bereich verringern. Das hei\u00dft, wir haben ja auch \n\nviele Programme f\u00fcr Frauenf\u00f6rderung usw., und wir \n\nk\u00f6nnten in dem Fall auch einmal durch das Ministerium \n\nf\u00fcr Gleichstellung Programme f\u00fcr M\u00e4nner auflegen, im \n\nZweifel durch die Frau Staatsministerin. Ich war letztens \n\nmit bei einem Symposium \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Spangenberg, Sie \n\ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Nein, im Moment nicht. \n\nNoch einen kleinen Moment. Es ist jetzt sehr unruhig, ich \n\nm\u00f6chte erst einmal zu Ende reden. \n\nIch m\u00f6chte eine Aufkl\u00e4rungskampagne haben, die die \n\nM\u00e4nner ermuntert, ihren eigenen Stolz, ihre eigene \n\nPers\u00f6nlichkeit, ihr eigenes Ich einmal dort einzubringen \n\nund zu sagen, wie komme ich denn dazu, daf\u00fcr zu bezah-\n\nlen, obwohl Frauen ja auch nicht daf\u00fcr bezahlen, zumin-\n\ndest in der Form. \n\n(Allgemeines Gel\u00e4chter und Diskutieren) \n\nIch wei\u00df gar nicht, warum. Wir haben doch hier Augen-\n\nh\u00f6he. Es ist mir nicht klar, \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie jetzt eine \n\nZwischenfrage? \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Nein, im Moment nicht. \n\nDie M\u00e4nner, die das hier so am\u00fcsant finden, geraten \n\nnat\u00fcrlich in den Verdacht, eventuell in irgendeiner Bezie-\n\nhung dazu zu stehen. Das will ich nicht weiter ausf\u00fchren. \n\nAber ich finde, wir sollten es auf Augenh\u00f6he machen. Das \n\nist ein sensibles Problem. Ich kann nicht nachvollziehen, \n\ndass der eine zahlt und der andere nicht. Wir brauchen \n\nhier eine St\u00e4rkung des Selbstbewusstseins, den Stolz des \n\nMannes, keine eigene Entw\u00fcrdigung. Sexuelle Beziehun-\n\ngen d\u00fcrfen nur auf Augenh\u00f6he stattfinden. Das ist der \n\nneue Ansatz. \n\nIn einem m\u00fcssten Sie mir zustimmen: Wir w\u00fcrden dann \n\nauch eine Eind\u00e4mmung des kriminellen Marktes haben; \n\ndenn wenn die Nachfrage auf dem Gebiet sinkt, dann ist \n\nf\u00fcr die Kriminellen kein Anreiz mehr da, bei einer gerin-\n\ngeren Nachfrage wegen Versto\u00dfes gegen das Strafrecht \n\nirgendwie Frauen aus dem Ostblock zu gewinnen, die \n\ndann hier ausgebeutet werden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Spangenberg, ist \n\njetzt der Moment f\u00fcr eine Zwischenfrage? \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Na, selbstverst\u00e4ndlich. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nBitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielen Dank, Herr Spangen-\n\nberg. Herr Spangenberg, Sie haben davon gesprochen, \n\ndass \u2013 jetzt muss ich aufpassen, wie ich das ausdr\u00fccke. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Das wei\u00df ich, das ist schwie-\n\nrig bei dem Thema. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ja, ja, es ist wirklich schwierig \n\nbei dem Thema, dass es so eine Art Naturgesetz w\u00e4re und \n\nnicht vergleichbar mit Alkohol-, Nikotinsucht usw. Wenn \n\nder Drang nach Sexualit\u00e4t naturgesetzlich verankert ist, \n\nwelche Form und welche Art und Weise von Program-\n\nmen, die aufgelegt werden k\u00f6nnten, stellen Sie sich ganz \n\nkonkret vor, um diesem Naturdrang entgegenzuwirken? \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Das hatte ich ja schon ange-\n\ndeutet, doch da war hier dr\u00fcben schon solcher L\u00e4rm. Ich \n\nkann ja einige Frauen verstehen. Eine Einnahmequelle, \n\ndie dann versiegt, ist nat\u00fcrlich immer schmerzlich. Das \n\nkann ich mir vorstellen. \n\nIch m\u00f6chte Programme auflegen, die einfach das Selbst-\n\nwertgef\u00fchl auch der M\u00e4nner einmal st\u00e4rken. Wir reden \n\nimmer \u00fcber die Frauen. Das ist doch typisch f\u00fcr sie, das \n\nist f\u00fcr sie keine Gleichberechtigung. Wir k\u00f6nnen das doch \n\neinmal angehen. Wenn auch nur die Nachfrage etwas \n\nsinken w\u00fcrde, weil der Mann sich mal seiner eigenen \n\nW\u00fcrde erinnert oder besinnt, dann k\u00f6nnten wir auf jeden \n\nFall erwarten, dass die Kriminalit\u00e4t sinkt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Sie gestatten mir einen kleinen Moment. \u2013 Das \n\nwar die erste Runde. Gibt es noch Redebedarf f\u00fcr eine \n\nweitere Runde? \u2013 Die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN? \u2013 Das ist nicht der Fall. F\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion Frau Abg. Nicolaus. Bitte sehr, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Ich musste wirklich an mir \n\nhalten, Herr Spangenberg. Ich wei\u00df nicht, in welcher \n\nShow Sie hier reden wollten. Wahrscheinlich sind Sie \n\nirgendwo verkehrt gewickelt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist klar, es gibt bestimmte Triebe. Das ist wohl richtig. \n\nDas ist einmal der Selbsterhaltungstrieb, der Fortpflan-\n\nzungstrieb geh\u00f6rt auch dazu, ebenso die Sexualit\u00e4t. Aber \n\nwas Sie hier vorgebracht haben, dass die Freier fast zu \n\nOpfern gemacht werden, ich denke, das kann keiner hier \n\nim Raum stehenlassen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1873 \n\nIch denke, Sie brauchen ein wenig Nachhilfe, was die \n\nSachlage an sich betrifft. Ich habe vorhin gesagt \u2013 und \n\neinige der Vorredner haben es auch angesprochen \u2013, es ist \n\nAngebot und Nachfrage. Aber oft \u2013 und zumeist ist das so \n\n\u2013 sind die Frauen \u2013 es sind zuvorderst Frauen, aber es gibt \n\nauch M\u00e4nner \u2013 in der Prostitution in einer Zwangssituati-\n\non. Nicht nur die Zwangsprostituierte ist in einer Zwangs-\n\nsituation, sondern viele von den Prostituierten sind in \n\neiner finanziellen Notsituation und versuchen, sich \n\ndadurch Geld hinzuzuverdienen. Das ist nicht einfach f\u00fcr \n\ndiejenigen, die das betrifft. \n\nDeshalb wollen wir Hilfsangebote aussprechen, dass sie \n\nfinanziell in eine andere Richtung kommen, dass sie \n\nfinanziell auf gesunden F\u00fc\u00dfen stehen \u2013 ohne Prostitution. \n\nDas muss unser Ziel sein. In Schweden ist es gescheitert \n\nzu sagen, Prostitution werde generell verboten. Das wird \n\nauch nicht zielf\u00fchrend sein. Das werden wir hier niemals \n\nerreichen, selbst wenn wir es m\u00f6chten. Am Ende wird es \n\ndiesen Markt immer geben. \n\nAber man muss konstatieren: Wir wollen die Situation der \n\nProstituierten verbessern und nicht die Situation der \n\nFreier. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich frage die Fraktion \n\nDIE LINKE: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Die SPD-Fraktion. Frau Raether-Lordieck, ich \n\nhatte Sie vorhin schon aufstehen sehen. Sie haben das \n\nWort. Bitte. \n\nIris Raether-Lordieck, SPD: Vielen Dank. \u2013 Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! So eine \n\nComedy-Einlage wird dem Thema nicht gerecht. Ich finde \n\ndaf\u00fcr keine Worte. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und \n\nden GR\u00dcNEN \u2013 Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas ist keine Comedy! Das meint der ernst!) \n\nDie Zahl der Prostituierten wird in Deutschland ganz grob \n\nauf bis zu 400 000 gesch\u00e4tzt. Valide Studien gibt es aber \n\nnicht. Mehr als die H\u00e4lfte davon sollen nach Expertenan-\n\ngaben Ausl\u00e4nderinnen sein, davon ein Gro\u00dfteil aus \n\nOsteuropa. \n\nAuch mich hat die Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage er-\n\nschreckt. Hier muss deutlich mehr f\u00fcr diese in weit \n\n\u00fcberwiegendem Ma\u00dfe Frauen getan werden. Auf Bundes-\n\nebene erarbeitet Manuela Schwesig \u2013 das wurde vorhin \n\nmehrfach angedeutet \u2013 ein neues Prostitutionsgesetz, bei \n\ndem der Schutz der Prostituierten oberste Priorit\u00e4t haben \n\nsoll. Das Gesetz sieht vor, dass alle Prostituierten ihre \n\nT\u00e4tigkeit k\u00fcnftig anmelden und an regelm\u00e4\u00dfigen Gesund-\n\nheitsberatungen teilnehmen. Anmeldepflicht und Gesund-\n\nheitsberatung sollten vor allem den vielen ausl\u00e4ndischen \n\nProstituierten, die in deutschen Bordellen t\u00e4tig sind und \n\nh\u00e4ufig keine Hilfs- und F\u00fcrsorgeangebote finden, eine \n\nverpflichtende Ansprech- und Beratungsm\u00f6glichkeit \n\nbieten. \n\nDie vorgeschriebene Gesundheitsberatung ist nicht als \n\nZwangsuntersuchung zu verstehen und hat mit der fr\u00fcher \n\n\u00fcblichen Gesundheitspr\u00fcfung nichts zu tun. Aber damit \n\nverf\u00fcgen wir dann \u00fcber entsprechende Daten, wie von \n\nIhnen gefordert. Achten m\u00fcssen wir hier allerdings auf \n\nden Datenschutz. Sinnvoll: keine dauerhafte Meldung. \n\nBei Beendigung der T\u00e4tigkeit sollen die Daten gel\u00f6scht \n\nwerden, sodass f\u00fcr Prostituierte ein sensibler Umgang mit \n\nihren Daten gew\u00e4hrleistet wird und sie keine langfristige \n\nStigmatisierung f\u00fcrchten m\u00fcssen. \n\nZiel dieses neuen Bundesgesetzes ist eine niederschwelli-\n\nge Regelung, die die Gefahr der Flucht in die Illegalit\u00e4t \n\nm\u00f6glichst minimieren soll. Durch die Anmeldung und vor \n\nallem durch die Pflicht zur Gesundheitsberatung sollen \n\nvor allem Ausl\u00e4nderinnen erreicht werden, die ansonsten \n\nkeinerlei Kontakt zu deutschen \u00c4mtern haben und keine \n\nInformation \u00fcber ihre Rechte. Auf diese Weise k\u00f6nnte \n\nman auch Wege zum Ausstieg aufzeigen. \n\nDer Betrieb von Prostitutionsst\u00e4tten soll gewerberechtli-\n\nchen Genehmigungen unterliegen. Bei Versto\u00df gegen \n\nVorschriften und Auflagen sollen hier Bu\u00dfgelder bis zu \n\n50 000 Euro m\u00f6glich sein \u2013 ein Punkt, der sich so \u00e4hnlich \n\nauch in Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag findet. Zu diesem \n\nwird mein Kollege Albrecht Pallas noch sprechen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen aus den Reihen \n\nder Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage die \n\nStaatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Jawohl. \n\nHerr Staatsminister Ulbig, Sie haben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herzlichen \n\nDank. Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren Abgeordneten! F\u00fcr die Staatsregie-\n\nrung m\u00f6chte ich gleich zu Anfang meiner Rede deutlich \n\nsagen: Menschenhandel und Zwangsprostitution sind \n\nschwere Straftaten, die h\u00e4ufig mit organisierter Kriminali-\n\nt\u00e4t einhergehen und die wir in Sachsen mit allen Mitteln \n\ndes Rechtsstaates bek\u00e4mpfen. \n\nAber klar ist auch, dass \u2013 wie ich das gestern beim Thema \n\nh\u00e4usliche Gewalt sagte \u2013 hier die Gesellschaft insgesamt \n\ngefordert ist. Es geht um Pr\u00e4vention. Es geht um Opferbe-\n\nratung, Strafverfolgung, Polizei, Justiz, aber auch kom-\n\nmunale Beh\u00f6rden, wie das Frau Nicolaus ausgef\u00fchrt hat. \n\nEines ist aus der Beantwortung der Anfrage, aber ebenso \n\naus der Diskussion zu den Antworten deutlich geworden: \n\ndass wir \u00fcber einen Deliktbereich reden, bei dem es eine \n\nDunkelziffer gibt, und dass neben Kontrollen, Informatio-\n\nnen und Anzeigen aktives Handeln eine wichtige Rolle \n\nspielt. Ich will auch klar und deutlich sagen: Allein in die \n\nRichtung zu zielen und zu sagen, mehr Polizei w\u00fcrde das \n\nProblem beseitigen, scheint mir an dieser Stelle fehl am \n\nPlatze zu sein. \n\nHerr Pallas hat \u00fcber das Prostitutionsgesetz und die \n\nVer\u00e4nderungsbedarfe gesprochen. Ich denke, erst wenn \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1874 \n\ndas neue Gesetz auf dem Tisch liegt, kann man Dinge in \n\ndie Hand nehmen, die hier in der Diskussion teilweise \n\neine Rolle gespielt haben. Ich will aus der Kontrollper-\n\nspektive noch etwas ansprechen, weil durch dieses Gesetz \n\ndie strafrechtlichen Interventionsm\u00f6glichkeiten polizeili-\n\ncher Eingriffsbefugnisse wegfallen. Das bedeutet: Die \n\nBeamten k\u00f6nnen nur noch bei konkretem Verdacht \n\nKontrollen in den entsprechenden Lokalit\u00e4ten durchf\u00fch-\n\nren. Vorher war es den Strafverfolgungsbeh\u00f6rden bei-\n\nspielsweise m\u00f6glich, reine Organisationshandlungen im \n\nBereich der Prostitution mit Strafe zu belegen. Das muss \n\nauch klar sein, wenn man in diesem Bereich dar\u00fcber \n\nspricht. Das bedeutet, die geringeren Regelungsanforde-\n\nrungen des Prostitutionsgesetzes an dieser Stelle haben \n\nzur Folge, dass es geringere Kontroll- und damit auch \n\ngeringere Sanktionsbefugnisse gibt. \n\nZum Problem mit den Zahlen wurde einiges gesagt. \n\nInsofern: Ja, es gibt keine verl\u00e4sslichen Zahlen, wie gro\u00df \n\ndie Dunkelziffer ist. Es gibt Sch\u00e4tzungen und Angaben \n\n\u00fcber identifizierte Opfer. Deshalb wird auch im Rahmen \n\nder s\u00e4chsischen Polizei jeder Einsatz, der mit Menschen-\n\nhandel und Prostitution zusammenh\u00e4ngt, einzeln ausge-\n\nwertet. Zwei Themen sind dabei insbesondere problema-\n\ntisch. Erstens. Wenn es um T\u00e4ter geht, sind es h\u00e4ufig \n\nkomplexe Tatstrukturen, weil wir dort im Bereich der \n\norganisierten Kriminalit\u00e4t sind. Zweitens. Es fehlen oft \n\nAussagen von Opfern, die h\u00e4ufig aufgrund der bestehen-\n\nden Zwangssituation aus Angst vor Repressalien bei einer \n\nAufkl\u00e4rung nicht mitwirken und deshalb auch nicht bereit \n\nsind, vor Gericht gegen die T\u00e4ter auszusagen. \n\nDeshalb fordern wir schon l\u00e4ngere Zeit an dieser Stelle \n\nauch aus Sachsen heraus bessere Strafverfolgungsm\u00f6g-\n\nlichkeiten. Ich denke, im Bereich der Vorratsdatenspei-\n\ncherung k\u00f6nnte in der n\u00e4chsten Zeit ein Ansatz mehr \n\ngegeben sein, weil n\u00e4mlich der Gesch\u00e4ftsbetrieb in \n\nBordellen in aller Regel telefonisch abgewickelt wird. \n\nAu\u00dferdem w\u00e4re es durchaus begr\u00fc\u00dfenswert, wenn mehr \n\nM\u00f6glichkeiten zur Einstellung eines Ermittlungsverfah-\n\nrens aus Opportunit\u00e4tsgr\u00fcnden zugunsten der Opfer \n\ngegeben w\u00e4ren. Dar\u00fcber wird schon diskutiert. Zeigt das \n\nOpfer eines Menschenhandels diese Straftat an und wird \n\ndadurch ein durch das Opfer begangenes Vergehen be-\n\nkannt, dann k\u00f6nnte die Staatsanwaltschaft von der Verfol-\n\ngung des Vergehens absehen. Das w\u00e4re aus unserer Sicht \n\nein wichtiger Schritt. \n\nAbschlie\u00dfend noch ein paar Worte zur Beratungsstelle \n\nKOBRAnet. Ich will dabei noch einmal darauf verweisen: \n\nGerade wenn es um Menschenhandel und Zwangsprosti-\n\ntution geht, dann ist der komplexe und zeitaufwendige \n\nBetreuungsaufwand nicht zu untersch\u00e4tzen. Niedrige \n\nFallzahlen, meine sehr verehrten Damen und Herren, sind \n\nan dieser Stelle eben kein Beleg f\u00fcr schlechte Arbeit. \n\nMittlerweile ist das Team von KOBRAnet von Zittau \n\nnach Dresden umgezogen. Damit ist die Anlaufstelle f\u00fcr \n\nOpfer deutlich besser erreichbar. Vor allem aber haben wir \n\ndie Kooperation mit der Polizei ausgebaut und sind vor \n\nOrt im betreffenden Milieu st\u00e4rker pr\u00e4sent. Ich kann \n\ndurchaus sagen, dass wir dabei erste Erfolge haben. Allein \n\nin diesem Jahr hatten wir, Stand 4. November, bereits 25 \n\nErstkontakte. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! In enger Ab-\n\nstimmung mit dem SMS und dem Gesch\u00e4ftsbereich \n\nSMGI wird die Beratungsstelle im kommenden Jahr die \n\nverschiedenen Aufgabenbereiche weiterf\u00fchren und \n\nintensivieren. Dazu z\u00e4hlt nat\u00fcrlich in erster Linie die \n\nBeratung und Betreuung von Opfern von Menschenhan-\n\ndel sowie von Zwangsverheiratung und Ehrenmord. Dazu \n\nz\u00e4hlt nat\u00fcrlich auch, dass in Zukunft noch st\u00e4rker in den \n\nMilieus, also vor Ort, aufgetreten wird. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sie sehen, dass \n\nwir dieses Thema aus der Sicht der Staatsregierung, aber \n\nebenso aus der Sicht der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden ernst \n\nnehmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir behandeln nun einen Ihnen vorliegenden \n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN, Drucksache 6/3342. Es wurde bereits ange-\n\nk\u00fcndigt, dass jetzt noch einmal auf diesen eingegangen \n\nwerden soll. Frau Abg. Meier, bitte. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich bin vorhin schon auf \n\neinige Punkte im Antrag eingegangen. Deswegen m\u00f6chte \n\nich mich jetzt nur noch auf wenige Punkte beschr\u00e4nken, \n\ndie auch in der Diskussion noch einmal aufgekommen \n\nsind. \n\nDer Innenminister hat gerade gesagt, dass es eine gro\u00dfe \n\nDunkelziffer gibt. Das Problem ist, dass Sie sich in der \n\nAntwort auf die Anfrage nicht haben hinrei\u00dfen lassen, \n\neinen Eindruck davon zu geben. Deswegen fordern wir, \n\ndass es eine sogenannte Dunkelfeldstudie gibt, also \n\nqualitative Befragungen, um Licht ins Dunkel zu bringen. \n\nDie Innenpolitikerinnen und Innenpolitiker und vor allem \n\nauch die Polizisten hier im Haus wissen viel besser als \n\nich, dass es sich beim Menschenhandel um einen Kon-\n\ntrolldelikt handelt. Wenn ich nicht kontrolliere, dann kann \n\nich auch nichts finden. Deswegen unser Vorschlag, unsere \n\nBitte, unsere Forderung, ein Konzept zu erstellen, wie \n\nman die Kontrolldichte erh\u00f6hen kann. \n\nSie sprachen von KOBRAnet, das wir auch in unserem \n\nAntrag angesprochen haben. Richtig ist \u2013 das hatte ich \n\nvorhin bereits erw\u00e4hnt \u2013, dass sie jetzt wieder mehr Geld \n\nbekommen bzw. wieder auf dem alten Sockel angelangt \n\nsind. Aber wenn mehrere Aufgaben dazukommen und \n\nKOBRAnet, wie ich wei\u00df, auch aufsuchende Arbeit \n\nmachen soll, dann h\u00e4ngt daran nat\u00fcrlich, dass es entspre-\n\nchendes Personal geben muss. Deswegen reicht meines \n\nErachtens das Geld dann nicht. Da muss noch etwas \n\nzugesetzt werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1875 \n\nNoch einmal explizit zur Polizei: Ich denke schon, dass \n\ngeschultes Personal vorhanden sein muss. Au\u00dferdem \n\nmuss es spezielle Schulungen geben, um sensibilisiert zu \n\nsein f\u00fcr das Prostitutions- und vor allem f\u00fcr das Men-\n\nschenhandelsmilieu. \n\nJetzt zur selbstbestimmten, legalen Prostitution: Ich h\u00e4tte \n\nnie gedacht, dass ich so viel Einigkeit mit Frau Nicolaus \n\nhaben w\u00fcrde, was die Beratungsstellen betrifft. Ich habe \n\nden Eindruck, dass wir uns wirklich alle einig sind. Sie \n\nhaben die EU-Richtlinie angesprochen. Wir sind uns \n\neinig, dass wir die Situation der Prostituierten verbessern \n\nwollen. Dazu ist es aber notwendig, dass es entsprechende \n\nBeratungsstellen gibt. In diesem Land gibt es aber keine \n\neinzige Beratungsstelle f\u00fcr legal t\u00e4tige Prostituierte. \n\nDeswegen brauchen wir eine und m\u00fcssen daf\u00fcr Geld in \n\ndie Hand nehmen. Sie m\u00fcssen daf\u00fcr in den n\u00e4chsten \n\nHaushaltsverhandlungen Geld in die Hand nehmen. Wir \n\nhaben das immer gefordert. \n\nHerr Pallas, wenn Sie sagen, unser Antrag hat ein paar \n\nSchwachstellen, ist das ganz bestimmt so. Aber dann \n\nmachen Sie doch einen \u00c4nderungsantrag. Mit uns kann \n\nman reden. Vielleicht kommen wir dann noch zusammen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nMeier. \n\nMeine Damen und Herren! Gibt es hierzu Wortmeldun-\n\ngen? \u2013 Aus den Reihen der CDU kommt Frau Nicolaus. \n\nBitte sehr, Frau Nicolaus. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Vielen Dank. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nWir haben sicherlich viele gemeinsame Ansichten, Frau \n\nMeier, aber wir werden Ihrem Antrag nicht zustimmen. \n\nDas haben Sie sich wahrscheinlich schon vorher gedacht. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nTrotz allem nehmen wir \u2013 da kann ich auch f\u00fcr meine \n\nFraktion sprechen \u2013 das Thema auch im Zusammenhang \n\nmit der Gro\u00dfen Anfrage sehr ernst. \n\nIch gehe aber nicht in allen Dingen d\u2019accord mit Ihnen, \n\nich hatte es eingangs gesagt. \n\nDeutschlandweit ist es so, dass die F\u00e4lle von Menschen-\n\nhandel zur\u00fcckgegangen sind. Es ist nicht nur im Freistaat \n\nSachsen so, dass die Zahlen Gott sei Dank niedrig sind. \n\nDeutschlandweit ist es so, dass wir 2014 den Stand von \n\n2006 hatten. Welche Ma\u00dfnahmen das bewirkt haben, will \n\nich an dieser Stelle gar nicht intensiv beurteilen. \n\nWir wissen, dass in Sachsen die Polizei aufgestockt \n\nwerden wird. Ob es aber allein hilft, nur polizeiliche \n\nMa\u00dfnahmen zu ergreifen, bleibt abzuwarten. Hier nehme \n\nich auf, was der Minister angesprochen hat. Das Gesetz \n\nvon 2002 hat einige Einschr\u00e4nkungen gebracht, was die \n\nKontrollma\u00dfnahmen betrifft. Das darf man nicht vernied-\n\nlichen. In der Beziehung brauchen wir auf der Bundes-\n\nebene, wenn das Gesetz jetzt novelliert wird, andere \n\nBestimmungen. Ich denke, dass die Bundesregierung und \n\nauch der Bundestag dieser Verantwortung gerecht werden, \n\num am Ende die Situation f\u00fcr die Prostituierten zu verbes-\n\nsern, was nat\u00fcrlich dringend notwendig ist. \n\nTrotz allem ist es so, dass 70 % der Prosituierten im \n\nillegalen Bereich wirken. Diese werden wir wahrschein-\n\nlich nicht, egal welche Gesetze beschlossen werden, zur \n\nLegalisierung bewegen, um einen Gewerbeschein zu \n\nbeantragen. Irgendwo ist die Hemmschwelle doch vor-\n\nhanden, ob das die Stra\u00dfenprostituierte ist oder diejenige, \n\ndie als Hausfrau diesem Gesch\u00e4ft nachgeht. Auch den \n\nEscort-Service darf man nicht vergessen. Das ist ein \n\nGenre, das vielleicht einen offiziellen Touch hat und \n\ntrotzdem illegal ist, wenn Gesch\u00e4ftsm\u00e4nner oder Ge-\n\nsch\u00e4ftsfrauen begleitet werden, je nachdem, wie man es \n\nsieht. \n\nFaktum ist, dass wir diesen Entschlie\u00dfungsantrag als nicht \n\nnotwendig erachten, wir die Dinge aber trotzdem weiter-\n\nverfolgen und haushalterisch entsprechend unterlegen \n\nwerden. \n\nIn dem Sinne herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nNicolaus. M\u00f6chte jemand von der Fraktion DIE LINKE \n\nzum Entschlie\u00dfungsantrag sprechen? \u2013 Frau Abg. Scha-\n\nper, bitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Zum \n\nEntschlie\u00dfungsantrag, Frau Nicolaus: Ich war anf\u00e4nglich \n\npositiv \u00fcberrascht, dass Sie dieses Thema bewegt und Sie \n\nes in der Fraktion ernsthaft diskutieren. Aber wenn Sie \n\ndann sagen, dass die Zahlen so niedrig seien, dass es \n\nkeinen Handlungsbedarf gebe, so muss ich Ihnen sagen: \n\nGenau aus diesem Grund finden wir den Vorschlag von \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN so gut, die Dunkelziffer-\n\nstudie in Gang zu setzen. Auch das ist ein Grund, warum \n\nwir auf jeden Fall zustimmen werden; denn wir wissen ja \n\nnicht, ob die Zahlen, die wir schwarz auf wei\u00df haben und \n\ndie der Staatsregierung bekannt sind, \u00fcberhaupt der \n\nRealit\u00e4t entsprechen. Auch dass die Kontrolldichte ange-\n\nhoben werden muss, erschlie\u00dft sich mehr oder weniger \n\nvon selbst. Wir halten den Antrag f\u00fcr sehr sinnvoll, \n\ndeshalb werden wir zustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nSchaper. \u2013 F\u00fcr die SPD Fraktion Herr Abg. Pallas; bitte \n\nsehr. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Liebe GR\u00dcNE-Fraktion, ich hatte \n\nbereits in der ersten Rede erw\u00e4hnt, dass ich das Bem\u00fchen \n\num dieses Thema sehr positiv sehe und dass der Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag einige wichtige Erkenntnisse und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1876 \n\nrichtige Ans\u00e4tze beinhaltet. Gerade der Bereich der \n\nBeratungsstruktur ist jetzt mehrfach angesprochen wor-\n\nden. Ich und meine Fraktion unterst\u00fctzen das sehr. Wie \n\nwichtig hier eine gute Arbeit ist, hat ein Modellprojekt \n\ngezeigt, welches im Anschluss an die \u00dcberpr\u00fcfung des \n\nProstitutionsgesetzes durchgef\u00fchrt wurde. \n\nDas Projekt sollte Prostituierte beim Ausstieg und Um-\n\nstieg in einen neuen Beruf und ein neues Leben unterst\u00fct-\n\nzen. Dazu wurde k\u00fcrzlich der Abschlussbericht ver\u00f6ffent-\n\nlicht. Die zentralen Ergebnisse sind, dass Prostituierte \n\nh\u00e4ufig mit Stigmatisierung und Ausgrenzung konfrontiert \n\nsind und genau deshalb zielgruppenspezifische Bera-\n\ntungsangebote ben\u00f6tigt werden. Die Arbeit an den drei \n\nModellstandorten hat eindrucksvoll belegt, wie durch \n\nZusammenarbeit aller betreffenden Stellen und der \n\nindividuellen Unterst\u00fctzung der Klientinnen und Klienten \n\nAusstiegs- und Umorientierungsprozesse gelingen k\u00f6n-\n\nnen. Diesen Erkenntnissen sollten wir uns auch in Sach-\n\nsen nicht verschlie\u00dfen. \n\nAuch der runde Tisch scheint mir ein durchaus interessan-\n\ntes Instrument zu sein, besonders, um die verschiedenen \n\nInteressen und Blickrichtungen auf das Thema zu einem \n\nkonstruktiven Miteinander zu verbinden. Trotzdem \u2013 ich \n\nhatte es bereits erw\u00e4hnt \u2013 finden sich in Ihrem Antrag \n\nauch Punkte, bei denen wir im Moment nicht mitgehen \n\nk\u00f6nnen. Ich hatte in meiner ersten Rede bereits darauf \n\nverwiesen, dass einige Schlussfolgerungen mit gro\u00dfem \n\nAbstand zu pauschal und deswegen nicht so richtig \n\nnachvollziehbar sind, und, liebe Frau Meier, so einfach \n\nkann ich Sie aus der eigenen Verantwortung nicht entlas-\n\nsen. Es ist Ihre Aufgabe, bei der Sie gen\u00fcgend Zeit gehabt \n\nh\u00e4tten, anders und noch etwas genauer mit den Erkennt-\n\nnissen der Analyse umzugehen. Dabei uns jetzt in die \n\nMitte zu bringen, wir k\u00f6nnten das doch berichtigen, so \n\neinfach mache ich es Ihnen dann doch nicht. Das h\u00e4tten \n\nSie besser machen k\u00f6nnen. Insofern werden wir Ihrem \n\nAntrag nicht zustimmen. \n\nWir m\u00fcssen uns aber nat\u00fcrlich in Zukunft weiter mit \n\ndiesem Thema besch\u00e4ftigen, insbesondere dann, wenn das \n\nProstitutionsschutzgesetz im Bundestag verabschiedet \n\nwurde. Einfach warten und nichts tun, wie es leider in der \n\nVergangenheit geschehen ist, ist keine Alternative, und \n\nich habe Herrn Ulbig auch so verstanden, dass die Staats-\n\nregierung das genauso sieht. Insofern danke ich Ihnen und \n\nhoffe auf Verst\u00e4ndnis, dass wir heute nicht zustimmen \n\nk\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nPallas. Ich frage die AfD-Fraktion: Wird noch das Wort \n\nzum Entschlie\u00dfungsantrag gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. \n\nSomit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber die Neufassung \n\nder Drucksache 6/3342. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, hebt bitte die Hand. \u2013 Vielen Dank. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nVielen Dank. Bei Stimmenthaltungen und zahlreichen \n\nStimmen daf\u00fcr ist die Drucksache dennoch nicht be-\n\nschlossen. Die Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage und damit \n\nder Tagesordnungspunkt 5 ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nKulturelle Bildung in Sachsen st\u00e4rken \n\nDrucksache 6/2781, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nDie Aussprache erfolgt wie bekannt: CDU, SPD, \n\nDIE LINKE, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die \n\nStaatsregierung, wenn das Wort gew\u00fcnscht wird. Wir \n\nbeginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr \n\nAbg. Ursu; bitte, Sie haben das Wort. \n\nOctavian Ursu, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Zeit, die man mit \n\nkultureller Bildung verbringt, ist nie vergeudet. Sie \n\nf\u00f6rdert neben der Sprachf\u00e4higkeit, der Musikalit\u00e4t und \n\ndem guten Blick f\u00fcr das Sch\u00f6ne auch Disziplin und \n\nAusdauer. So f\u00fchrt sie dazu, dass wir einander und uns \n\nselbst besser kennenlernen und lieber zusammen leben. \n\nWas Kulturstaatsministerin Monika Gr\u00fctters anl\u00e4sslich \n\nder diesj\u00e4hrigen Verleihung der Preise f\u00fcr kulturelle \n\nBildung sagte, kann ich \u2013 und k\u00f6nnen wahrscheinlich die \n\nmeisten von Ihnen \u2013 nur unterstreichen. Dabei f\u00e4llt es uns \n\nallen nicht leicht zu erkl\u00e4ren, was genau zur kulturellen \n\nBildung geh\u00f6rt. Die zahlreichen streitbaren unstrittigen \n\nDefinitionen m\u00f6chte ich hier nicht ausf\u00fchren, sondern \n\nvielmehr die Bedeutung kultureller Bildung an mehreren \n\nBeispielen aufzeigen. \n\nErstens f\u00f6rdert die kulturelle Bildung wie kaum ein \n\nanderer Lernbereich von Kindesbeinen an die Pers\u00f6nlich-\n\nkeitsentwicklung, Identit\u00e4tsfindung, emotionale Stabilit\u00e4t, \n\nTeamf\u00e4higkeit und Disziplin, das Zuh\u00f6ren und das K\u00f6r-\n\npergef\u00fchl. Durch sie werden die sch\u00f6pferischen F\u00e4higkei-\n\nten im intellektuellen und emotionalen Bereich vermittelt. \n\nDie K\u00fcnste helfen uns, das uns Eigene auszubilden und zu \n\nerfahren und zugleich das Fremde zu akzeptieren und \n\nanzuerkennen. \n\nZweitens tr\u00e4gt kulturelle Bildung zu dem bei, was man \n\n\u201eKultur f\u00fcr alle\u201c oder \u201ekulturelle Teilhabe\u201c nennen kann. \n\nDabei haben wir noch einen weiten Weg vor uns. Leider \n\nnahm trotz erh\u00f6hter Kaufkraft, mehr Freizeit und h\u00f6herer \n\nformaler Bildung die kulturelle Partizipation in den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1877 \n\nletzten Jahrzehnten kaum zu. Die Wahlm\u00f6glichkeiten der \n\npotenziellen Kulturnutzer sind zwar gestiegen und die \n\nkulturnahen Milieus nehmen die Angebote \u00f6fter war, doch \n\nwer fr\u00fcher nicht ins klassische Konzert, in die Oper, ins \n\nTheater oder in Ausstellungen ging, der tut das auch jetzt \n\nnicht. Das gestiegene Kulturinteresse beschr\u00e4nkt sich \n\nnach wie vor auf die 5 bis 10 % der kulturellen Vielnutzer \n\nund auf weitere 40 bis 45 % der Bev\u00f6lkerung, die gele-\n\ngentlich unsere reichen \u2013 weil \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten \u2013 \n\nKultureinrichtungen in Anspruch nehmen. \n\nDrittens. Die kulturelle Bildung beeinflusst das Miteinan-\n\nder unserer Gesellschaft. Kulturelle Bildung ist ein \n\nintegrales, notwendiges Element von Allgemeinbildung. \n\nKultur \u00f6ffnet Welten zwischen Jung und Alt, zwischen \n\nGebildeten und Bildungsfernen. \n\nViertens ist die kulturelle Bildung die Voraussetzung \n\ndaf\u00fcr, dass kulturelle Vielfalt erhalten bleibt. Ohne sie \n\nk\u00f6nnen die vielf\u00e4ltigen eigenen kulturellen Traditionen \n\nnicht lebendig bleiben. Sie ist Voraussetzung f\u00fcr neue \n\nK\u00fcnstlergenerationen, daf\u00fcr, dass es auch in Zukunft \n\nKulturrezipienten und -konsumenten gibt. Sie ist nicht \n\nzuletzt auch die Substanz, von der die Kreativwirtschaft \n\nlebt. \n\nF\u00fcnftens ist die kulturelle Bildung eine Voraussetzung f\u00fcr \n\nDemokratie, f\u00fcr eine Gesellschaft, die zu Selbstreflexion, \n\nToleranz und Kritik f\u00e4hig ist. Das geht nicht ohne kultu-\n\nrelles Wissen, auch nicht ohne einen kulturellen Werteka-\n\nnon. Es geht um die Verst\u00e4ndigung \u00fcber das Minimum \n\ndessen, was die Mitglieder einer Gesellschaft an gemein-\n\nsamem kulturellem Wissen, an best\u00e4ndigem kulturellem \n\nGed\u00e4chtnis haben m\u00fcssen. \n\nSechstens wird kulturelle Bildung zu einem Gegenpol des \n\nInternet-Zeitalters. Die Urteilsfindung, welche Informati-\n\non wichtig und welche unwichtig ist, muss im letzten \n\nSchritt im eigenen Kopf stattfinden. Der Computer kann \n\nbis heute keinen kreativen Akt berechnen, voraussagen \n\noder erkl\u00e4ren. Kein Algorithmus erkl\u00e4rt Mozart oder \n\nPicasso. Wir leben mit der modernsten Kommunikations-\n\ntechnik, doch es kommt eben mehr denn je auf kulturelle \n\nBildung an, um in der Computerwelt nicht in der Informa-\n\ntionsflut zu ertrinken. Nicht zuletzt schafft kulturelle \n\nBildung Identit\u00e4t und Heimat. \n\nDie Vermittlung von Geschichte, Traditionen und Werten \n\nst\u00e4rkt unser Zusammengeh\u00f6rigkeitsgef\u00fchl. Sie ist f\u00fcr ein \n\nKulturland wie Sachsen ein Aush\u00e4ngeschild. \n\nMeine Damen und Herren! Kunst und Kultur sind die \n\nMotoren gesellschaftlicher Entwicklung. Das macht \n\nkulturelle Bildung so bedeutsam. Kulturelle Bildung \n\nschafft neue Lernkulturen und beeinflusst nachhaltig \n\nunser Leben. Deshalb wollen wir sie weiter f\u00f6rdern und \n\nunterst\u00fctzen. Sie soll ein bedeutender Teil des Bildungs-\n\nangebotes im Freistaat Sachsen sein. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nUrsu. \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Abg. Kliese. Bitte \n\nsehr, Frau Kliese, Sie haben das Wort. \n\nHanka Kliese, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Wer bereits etwas l\u00e4nger als \n\nAbgeordneter im S\u00e4chsischen Landtag sitzt, wei\u00df, dass \n\nuns das Thema kulturelle Bildung schon eine ganze Weile \n\nbesch\u00e4ftigt. Wir hatten in der letzten Legislaturperiode \n\nmehrere Debatten dazu, auch \u00f6ffentliche Anh\u00f6rungen. \n\n\u00dcber die Frage, dass kulturelle Bildung zur Allgemeinbil-\n\ndung geh\u00f6rt, streiten wir zum Gl\u00fcck schon l\u00e4ngere Zeit \n\nnicht mehr. \n\nEs besteht partei\u00fcbergreifend Einigkeit dar\u00fcber, dass es \n\nbei der kulturellen Bildung um eine Frage der Teilhabe \n\ngeht. Daher gibt es auch eine Verantwortung des Staates, \n\ndie Rahmenbedingungen so zu setzen, dass kulturelle \n\nBildung bef\u00f6rdert werden kann. Die Wiederbelebung der \n\ninterministeriellen Arbeitsgruppe und die k\u00fcrzlich stattge-\n\nfundene Gl\u00e4serne Werkstatt zur kulturellen Bildung sind \n\nin diesem Prozess wichtige Schritte; denn staatliche \n\nVerantwortung hei\u00dft nicht Dekret, sondern Dialog, und \n\nich denke, wer die Gl\u00e4serne Werkstatt einmal besucht hat, \n\nhat es dort auch sp\u00fcren k\u00f6nnen. \n\nEs ist gut, dass in dieser Runde sowohl Vertreter anderer \n\nMinisterien anwesend waren als auch eine Vielzahl von \n\nMenschen aus der Praxis: K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler. \n\nDenn es ist nicht so, dass es uns in Sachsen an guten \n\nIdeen und tollen Projekten fehlt. Kulturelle Bildung ist \n\nalso nichts, was neu erfunden werden muss. Was muss \n\naber gemacht werden? Wir brauchen f\u00fcr das, was es \n\nbereits gibt, f\u00fcr die wunderbaren Strukturen und Instituti-\n\nonen, die Landeskulturverb\u00e4nde, die Musikschulen, die \n\nTheater, die Museen und die Bibliotheken eine Struktur, \n\ndie Aktivit\u00e4ten b\u00fcndelt und H\u00fcrden abbaut. \n\nDas wollen wir mit diesem Antrag erreichen, denn kultu-\n\nrelle Bildung darf nicht nur ein Zufallsprodukt sein. Es ist \n\nsch\u00f6n, wenn sie zuf\u00e4llig irgendwo auftritt, aber wir \n\nwollen, dass sie ganz gezielt auch in bestimmten R\u00e4umen \n\nauftritt; gerade dort, wo sie im Moment vielleicht noch zu \n\nwenig stattfindet. \n\nDeswegen haben wir mit der CDU-Fraktion im Koaliti-\n\nonsvertrag vereinbart, dass es ein strategisch ausgerichte-\n\ntes Konzept geben muss. Sie wissen, dass wir im kulturel-\n\nlen Bereich mit dem Kulturraumgesetz einiges der Auto-\n\nnomie der Kulturr\u00e4ume \u00fcberlassen. Die Kulturr\u00e4ume \n\nk\u00f6nnen viel allein entscheiden, was sie vor Ort machen \n\nwollen. Das ist aber ein Punkt, den wir gern zentral \n\nsteuern wollen, bei dem es uns auch wichtig ist, eine \n\nzentrale Steuerung, eine zentrale Strategie zu entwerfen. \n\nDeshalb unser Antrag. \n\nMit dem Koalitionsantrag haben wir nun einige Hand-\n\nlungsfelder definiert, die im Rahmen des Konzepts \n\nbearbeitet werden m\u00fcssen. Wenn man den Antrag liest, \n\nstellt man fest, dass er sich in der Mehrzahl der Hand-\n\nlungsfelder auf Kinder und Jugendliche im schulischen \n\nBereich bezieht. Wir wissen aber auch, dass kulturelle \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1878 \n\nBildung ein Thema des lebenslangen Lernens ist und \n\nbleibt. In Punkt 1 d) greifen wir diesen Aspekt auf. Wenn \n\nwir Zugang zu kultureller Bildung f\u00fcr alle wollen, m\u00fcssen \n\nwir in den Schulen und Kindertagesst\u00e4tten anfangen. \n\nEs gibt eine gro\u00dfe Anzahl von Kindern, die nur \u00fcber \n\nBildungseinrichtungen die Chance haben, zum ersten Mal \n\nein Museum oder eine Bibliothek zu besuchen, ein Thea-\n\nter zu erleben oder selbst Theater zu spielen. Man muss \n\nimmer wieder feststellen, auch wenn es f\u00fcr bestimmte \n\nGruppen, wie Leistungsberechtigte, Rabatte in diesen \n\nInstitutionen gibt, wird es nicht ausreichend von diesen \n\nZielgruppen genutzt. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr k\u00f6nnen ganz \n\nunterschiedlich sein, wie ich es bereits angedeutet habe: \n\nSoziale Aspekte spielen eine Rolle, auch ein fehlender \n\nZugang durch das Elternhaus unabh\u00e4ngig von Herkunft \n\noder Mobilit\u00e4tsfragen, weil die Eltern einfach keine Zeit \n\nhaben, mit ihrem Kind zum Beispiel mal in die Bibliothek \n\nzu gehen oder weil ihnen der Weg in die Bibliothek \n\nvielleicht aus ihrer eigenen Biografie nicht mehr bekannt \n\nist. \n\nDeswegen finden wir es wichtig, auf Kinder und Jugend-\n\nliche zu fokussieren, ohne das lebenslange Lernen auszu-\n\nblenden. Wir sprechen davon, Methoden der kulturellen \n\nBildung in den Unterricht einzubinden, und zwar nicht \n\nnur in Bezug auf die musischen F\u00e4cher, an die wahr-\n\nscheinlich in erster Linie gedacht wird, sondern auch im \n\nMINT-Bereich. Deshalb haben wir unter Punkt 1 a) als \n\nwichtiges Handlungsfeld die Aus-, Fort- und Weiterbil-\n\ndung der P\u00e4dagogen definiert. Es geht darum, dass Kultur \n\nim Lebensraum Schule stattfindet, also die Frage, K\u00fcnst-\n\nler in der Schule bis hin zu au\u00dferschulischen Lernorten \n\nsein soll. \n\nEine Studie vom September 2014, die damals vom Wis-\n\nsenschaftsministerium in Auftrag gegeben wurde, benennt \n\ndie fehlende Passf\u00e4higkeit von Kultur und Schule als \n\nzentrales Problemfeld, oder wie es ein Teilnehmer der \n\nStudie sagte \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eBeide Strukturen schrammen \n\nmesserscharf aneinander vorbei.\u201c \n\nAuch in der Gl\u00e4sernen Werkstatt wurde diese Schnittstel-\n\nlenproblematik Schule und Kultur thematisiert. Deswegen \n\nhaben wir diesen wichtigen Punkt in unserem Antrag als \n\nersten benannt. Hier sind eine Menge Fragen ministeri-\n\nums\u00fcbergreifend zu kl\u00e4ren. Eine davon ist der zeitliche \n\nAspekt: Bleibt f\u00fcr kulturelle Bildung im Bildungsprozess \n\nauch gen\u00fcgend Freiraum? \n\nIn der schon erw\u00e4hnten Studie gibt es dazu ein plastisches \n\nBeispiel: So wurde eine Lehrerin, die ein Sch\u00fclerkonzert \n\nausrichtete, gefragt: \u201eUnd, wann machst du wieder \n\nnormalen Unterricht?\u201c \u2013 Ihre Antwort darauf war: \u201eLeute, \n\ndas ist normaler Unterricht!\u201c. Das hei\u00dft, im Selbstver-\n\nst\u00e4ndnis von Schulverwaltung wird kulturelle Bildung in \n\nder praktischen Arbeit noch nicht immer als integraler \n\nBestandteil des Bildungsprozesses angesehen. Es geht \n\nhier weiter um Fragen des Zugangs von K\u00fcnstlerinnen \n\nund K\u00fcnstlern an Schulen und deren faire Entlohnung. Es \n\ngeht um Mobilit\u00e4t und Passf\u00e4higkeit der F\u00f6rderinstrumen-\n\nte. Das hei\u00dft, dass es auch eine \u00f6ffentliche Verkehrsver-\n\nbindung zum Theater und zur Bibliothek geben muss, \n\ndamit die Schulklasse praktisch hin- und wieder zur\u00fcck-\n\nkommen kann. Das haben wir in unserem Antrag in Punkt \n\n2 benannt. \n\nEs f\u00e4llt hier aber noch ein anderer Aspekt darunter. F\u00fcr \n\nden Besuch von au\u00dferschulischen Lernorten, wie Theater \n\noder Museen, muss meist ein kleiner Obolus entrichtet \n\nwerden; Sie kennen das vielleicht selbst von Ihren Kin-\n\ndern oder aus der Schule. Ein kleiner Obolus f\u00fcr Eintritts-\n\ngelder oder Fahrtkosten muss entrichtet werden. Manche \n\nFamilien k\u00f6nnen oder wollen es sich nicht leisten. Ich \n\nwei\u00df es nicht, aber einige von ihnen k\u00f6nnen es sich \n\ntats\u00e4chlich nicht leisten. Praktisch wird dann gerade der \n\nTeil der Schule ausgegrenzt, f\u00fcr den die Schule die \n\neinzige M\u00f6glichkeit des Zugangs zur Kultur ist. Hier \n\nm\u00fcssen wir schauen, ob unsere aktuellen Unterst\u00fct-\n\nzungsmechanismen \u00fcberhaupt zusammenpassen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Frage der \n\nVernetzung und der Transparenz ist ein weiterer wichtiger \n\nPunkt. Eng damit verbunden ist die Qualit\u00e4t der Angebo-\n\nte. Neben den institutionellen Kultureinrichtungen sind \n\ndie Landesvereinigung kulturelle Jugendbildung und die \n\nLandeskulturverb\u00e4nde f\u00fcr uns wichtige Partner. Die \n\nLandeskulturverb\u00e4nde widmen sich seit vielen Jahren sehr \n\nintensiv der kulturellen Bildung, vor allem vor dem \n\nHintergrund der Qualit\u00e4tskriterien. Die Landeskulturver-\n\nb\u00e4nde nehmen diese Aufgabe zus\u00e4tzlich zu ihren bisheri-\n\ngen Aufgaben wahr. \n\nUnsere politische Verantwortung sehe ich unter anderem \n\ndarin, die bereits vorhandenen Strukturen zu st\u00e4rken. \n\nDeshalb bin ich froh, dass es uns im letzten Haushalt \n\ngelungen ist, die Mittel f\u00fcr diese Landeskulturverb\u00e4nde, \n\ndie das jetzt mit tragen werden, aufzustocken. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nIch glaube, wir kommen bei kultureller Bildung nicht \n\nvoran, wenn wir st\u00e4ndig neue Modellprojekte auflegen. \n\nAuch das ist ein Punkt, auf den uns Kulturschaffende und \n\ndie Partner der kulturellen Bildung sehr oft hinweisen. \n\n(Beifall der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nWir m\u00fcssen bei dem, was wir f\u00f6rdern, auf Nachhaltigkeit \n\nschauen; denn nur dann haben wir eine Chance, eine \n\ngr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Teilhabe zu erreichen, und zwar egal, ob \n\nJung und oder Alt, ob Arm oder Reich, ob mit Behinde-\n\nrung oder ohne Behinderung und ob mit Migrationshin-\n\ntergrund oder ohne Migrationshintergrund. \n\nWir haben vor zwei Legislaturperioden erstmals einen \n\nHaushaltstitel \u201eKulturelle Bildung\u201c einrichten k\u00f6nnen. \n\nDieser richtete sich vor allen Dingen an die Kulturr\u00e4ume. \n\nIch bin sehr froh, dass dieser Haushaltstitel fortgef\u00fchrt \n\nund verst\u00e4rkt wurde. \n\nMittlerweile haben sich fast alle Kulturr\u00e4ume dem Aufga-\n\nbenfeld der kulturellen Bildung gewidmet. Die Evaluation \n\nzum Kulturraumgesetz hebt das positiv hervor. Sie macht \n\naber gleichzeitig darauf aufmerksam, dass es notwendig \n\nist, Qualit\u00e4tskriterien aufzustellen, um \u2013 ich zitiere \u2013 \u201edie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1879 \n\nPr\u00fcfung der F\u00f6rderf\u00e4higkeit und die Evaluation der \n\nBildungsangebote zu erleichtern\u201c. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Zum Abschluss \n\nm\u00f6chte ich auf einen weiteren Aspekt verweisen, der im \n\nAntrag nicht explizit genannt worden ist, weil er ein \n\nselbstverst\u00e4ndlicher Bestandteil von kultureller Bildung \n\nsein sollte: Es ist die interkulturelle Bildung. Kultur hat \n\nimmer etwas mit Erleben, mit Sp\u00fcren, mit Erfahren, mit \n\nF\u00fchlen, mit Verarbeitung und mit Vermitteln zu tun. \n\nKunst und Kultur helfen, Unwissenheit und Vorurteile \n\nabzubauen, und zwar sowohl bei dem ankommenden als \n\nauch bei dem bereits dagewesenen Menschen. Es geht \n\nhierbei um die F\u00f6rderung von Neugier, von Offenheit und \n\nRespekt. \n\nDas alles sind wichtige Ressourcen, um ein friedliches \n\nZusammenleben von Menschen mit unterschiedlichem \n\nkulturellem Hintergrund zu gestalten. Das wollte ich \n\nabschlie\u00dfend erw\u00e4hnen, weil es sich im Antrag nicht so \n\nexplizit wiederfindet. \n\nIch freue mich sehr \u00fcber den Antrag. Er b\u00fcndelt ein \n\ngemeinsames und partei\u00fcbergreifendes Anliegen der \n\nletzten Jahre und setzt es fort. Die Erstellung eines lan-\n\ndesweiten Konzeptes ist die logische Konsequenz der \n\nBem\u00fchungen um eine starke kulturelle Bildung in Sach-\n\nsen. \n\nLassen Sie uns gemeinsam daran arbeiten, dass kulturelle \n\nBildung im Bildungsprozess im Freistaat kein Zufallspro-\n\ndukt ist. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall der Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nKliese. \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Abg. Sodann. \n\nBitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen, besonders von den \n\nKoalitionsfraktionen! Blieben Sie Ihren bisherigen Argu-\n\nmentationslinien treu, m\u00fcssten Sie Ihren heutigen Antrag \n\neigentlich konsequent ablehnen; denn er ist eigentlich \n\n\u00fcberfl\u00fcssig, da er bereits Handeln der Staatsregierung ist. \n\nVor Kurzem lud im Auftrag von Staatsministerin Frau \n\nDr. Stange das SMWK zum Runden Tisch Kulturelle \n\nBildung ein. Anwesend waren unter anderem Vertreter der \n\nKulturvereine und -verb\u00e4nde, Mitglieder des Kultur-\n\nsenats, Kulturschaffende sowie G\u00e4ste aus anderen Bun-\n\ndesl\u00e4ndern, genau mit dem Ziel, \u00fcber ein landesweites \n\nKonzept zu sprechen und die Grundlagen daf\u00fcr zu legen \u2013 \n\nund das ist f\u00fcr mich Handeln. \n\nDer Vorschlag jedoch, ein landesweites strategisches \n\nKonzept f\u00fcr die kulturelle Bildung zu erarbeiten, tut aus \n\nunserer Sicht not und findet auch die Zustimmung unserer \n\nFraktion. Andere Bundesl\u00e4nder sind da schon weiter. \n\nWas mich allerdings schon ein wenig verwundert, ist die \n\nTatsache, dass Sie ein solches Konzept f\u00fcr die F\u00f6rderung \n\nund Entwicklung der kulturellen Bildung in Zusammen-\n\narbeit mit den Kulturr\u00e4umen f\u00fcr sinnvoll erachten, jedoch \n\nein strategisches Entwicklungskonzept f\u00fcr die Theater \n\nund Orchester im Lande ablehnen. Sie argumentieren, \n\ndass es sich in dem letzteren Fall um einen Eingriff in die \n\nAutonomie der Kulturr\u00e4ume handelt, im Fall der kulturel-\n\nlen Bildung jedoch nicht. Das begreife, wer will, aber \n\nvielleicht k\u00f6nnen Sie da im Nachgang ein wenig Licht ins \n\nDunkel bringen, Frau Ministerin Dr. Stange. \n\nKulturelle Bildung \u2013 ein in diesen Tagen sehr strapazier-\n\nter, fast inflation\u00e4r gebrauchter Begriff, dehnbar in alle \n\nHimmelsrichtungen. Die Inhalte sind so vielf\u00e4ltig; sie \n\numfassen s\u00e4mtliche k\u00fcnstlerisch-\u00e4sthetischen Genres, von \n\nder Musik \u2013 klassisch, modern, komponiert, gesungen, \n\nallein oder im Chor \u2013, \u00fcber die darstellenden K\u00fcnste \u2013 \n\nvon Schauspiel, Regie und Tanz \u2013, zur Literatur \u2013 ge-\n\nschrieben oder rezitiert \u2013, bis hin zu den bildenden K\u00fcns-\n\nten \u2013 vom T\u00f6pfern bis zum Malen \u2013; den Armaturbereich, \n\ndie soziokulturellen Zentren nicht zu vergessen, ebenso \n\ndie Vermittlung von Geschichte usw. usf. So vielf\u00e4ltig \u2013 \n\nso wichtig. \n\nNur kommt es nun darauf an, wie man das im Antrag \n\ngeforderte landesweite Konzept f\u00fcr Sachsen mit Inhalt \n\nf\u00fcllt und welche Richtung man der Umsetzung gibt, damit \n\nman eben nicht im Klein-Klein verharrt und immer und \n\nimmer wieder einzelne innovative Modellprojekte f\u00f6rdert \n\nund, sobald Strukturen vorhanden sind, sie wieder ver-\n\nschwinden l\u00e4sst. \n\nEs ist an der Zeit, meine ich, gr\u00f6\u00dfere Br\u00f6tchen zu backen \n\nund zu einer Verstetigung gelungener Projekte zu kom-\n\nmen und diese gegebenenfalls noch auszubauen. Ich \n\ndenke zum Beispiel an die Erweiterung von \u201eJedem Kind \n\nsein Instrument\u201c hin zu \u201eJedem Kind sein Instrument, \n\nTanz, Theater und Chor\u201c, eventuell in Jugendkunstschu-\n\nlen, gleichwohl die Erm\u00f6glichung von Neuem nicht zu \n\nverhindern. \n\nIn der Schule hat die kulturelle Bildung f\u00fcr Kinder und \n\nJugendliche mit Recht ihren besonderen Platz. Sie wird \n\nvon Lehrerinnen und Lehrern innerhalb des Schulunter-\n\nrichts sowohl f\u00e4cher\u00fcbergreifend als auch fachspezifisch \n\nvermittelt. Kompetenz in kultureller Bildung ist ebenso \n\nwichtig wie in allen anderen F\u00e4chern. Und dennoch: \n\nAllein in Dresden fielen im Jahr 2012 \u00fcber 11 000 Unter-\n\nrichtsstunden in den musischen F\u00e4chern in der Grund-\n\nschule aus \u2013 Ergebnis einer Kleinen Anfrage meiner \n\nKollegin Cornelia Falken; vielen Dank. \n\nDas ist in mehrerer Hinsicht und langfristig fahrl\u00e4ssig und \n\nnimmt unseren Kindern Wertvolles. Unser diesbez\u00fcgli-\n\nches Anliegen, unseren Antrag zu diesem Thema, Unter-\n\nrichtsausfall in den F\u00e4chern Musik und Kunst, heute \n\ngemeinsam mit dem vorliegenden Antrag zu behandeln, \n\nlehnte die CDU/SPD-Koalition ab. Als Grund gaben sie \n\nan, der Gegenstand des Antrages geh\u00f6re in den Kultusbe-\n\nreich und nicht ins Ministerium f\u00fcr Wissenschaft und \n\nKunst. Diese Ablehnung zeigt doch, dass die Koalition\u00e4re \n\ndie Begr\u00fcndung ihres eigenen Antrages wohl nicht ganz \n\nernst nehmen; denn darin hei\u00dft es n\u00e4mlich, kulturelle \n\nBildung sei eine Querschnittsaufgabe vom Ministerium \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1880 \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst, dem Ministerium f\u00fcr Kultus \n\nund dem Ministerium f\u00fcr Soziales. So ist der wirkliche \n\nGrund f\u00fcr die Nichtbehandlung unseres Antrags wohl \n\nweniger die Ressortzust\u00e4ndigkeit als vielmehr die Scheu, \n\nsich mit unliebsamen Tatsachen auseinanderzusetzen. \n\nDie Tendenz, den Fachunterricht in Musik und Kunst an \n\nden Schulen aus Kostengr\u00fcnden zu reduzieren, verfolgen \n\nwir mit Sorge. Es besteht die Gefahr, Kunst und Musik \u2013 \n\nkulturelle Bildung also \u2013 in den Ganztagsbereich zu \n\nverlagern, und das wollen die Koalitionsfraktionen \n\noffenbar nicht wahrhaben. Au\u00dferschulische Angebote an \n\nkultureller Bildung erg\u00e4nzen die kulturelle Bildung in der \n\nSchule, k\u00f6nnen sie erweitern, aber nicht ersetzen. \n\nSchade, dass die SPD bei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Kompro-\n\nmisse in einer Koalition mit dem uns vorliegenden Antrag \n\nqualitativ so weit hinter ihre eigenen Anforderungen an \n\nein landesweites Konzept aus dem Jahr 2013 zur\u00fcckgefal-\n\nlen ist. Es ist mir g\u00e4nzlich unverst\u00e4ndlich \u2013 Sie sprachen \n\nes schon an, Frau Kliese \u2013, wie man in dieser aktuellen \n\nSituation aktuelle Forderungen nicht formuliert, zum \n\nBeispiel, wie man angesichts der Aufgabe, viele Fl\u00fccht-\n\nlinge zu integrieren, die interkulturelle Bildung vergessen \n\nkann. Sie sagen, es geht von allein; aber in der Politik ist \n\nes meist so: Was nicht schwarz auf wei\u00df auf Papier \n\nzementiert ist, findet nicht statt. \n\nDes Weiteren ist mir v\u00f6llig schleierhaft, wie Sie die \n\nForderungen nach angemessener Honorierung von Kul-\n\nturschaffenden f\u00fcr ihre Leistungen nach Vereinfachung \n\nund Vereinheitlichung von F\u00f6rderrichtlinien, nach barrie-\n\nrefreier Ausgestaltung kultureller Angebote einfach so \n\nunter das Pult fallen lassen konnten. All das aber gilt es in \n\neinem landesweiten Konzept zu ber\u00fccksichtigen. \n\nGut hingegen ist der Ansatz, die Ausbildung von p\u00e4dago-\n\ngischen und k\u00fcnstlerischen Fachkr\u00e4ften qualitativ zu \n\nverbessern. Das ist ein wichtiger Schritt dahin, dass auch \n\ndie Lehrkr\u00e4fte selbst kulturelle Bildung als essenziellen \n\nBestandteil ihres Unterrichts begreifen und engagiert \n\ndurchsetzen. Sie hatten dazu schon ein Beispiel gebracht, \n\nFrau Kliese. Es gibt eben mehr Dinge zwischen Himmel \n\nund Erde, als unsere Schulweisheit sich tr\u00e4umen l\u00e4sst \u2013 \n\num es mit Hamlet zu sagen. \n\nIch war in der letzten Woche mit meiner Tochter in der \n\nAuff\u00fchrung \u201eDer Zauberer der Smaragdenstadt\u201c von \n\nAlexander Wolkow im Leipziger Schauspielhaus. Elli, die \n\nHauptheldin, findet auf ihrem Weg in die Smaragdenstadt \n\nihre treuen Begleiter \u2013 darunter Scheuch, eine Vogel-\n\nscheuche, die gern Verstand h\u00e4tte, da sie kein Gehirn \n\nbesitzt, sowie den eisernen Holzf\u00e4ller, dem das Herz fehlt. \n\nErstaunlich zu beobachten war, dass bei den Kindern im \n\nSaal das fehlende Herz \u2013 wenn Sie so wollen, die fehlen-\n\nde Seele \u2013 ein gr\u00f6\u00dferes Thema war, mehr Reaktionen \n\nhervorrief. Das nicht Fassbare, das nicht logisch Hergelei-\n\ntete, Abrechenbare fehlt. \n\nDie Sehnsucht und Suche nach Orientierung in der Welt \n\nist dem Menschen inh\u00e4rent. Er braucht etwas mehr: Er \n\nbraucht Herz und Seele, und darum geht es doch: Kin-\n\ndern, Jugendlichen, Erwachsenen, Senioren, Menschen \n\nmit Behinderungen, Fl\u00fcchtlingen, Erwerbslosen, vor \n\nallem auch den bildungsfernen Schichten alle M\u00f6glichkei-\n\nten zu geben, sich ganzheitlich bilden zu k\u00f6nnen und sie \n\nan diese M\u00f6glichkeiten so fr\u00fch wie m\u00f6glich heranzuf\u00fch-\n\nren. \n\nKunst und Kultur verm\u00f6gen das. Sie vermitteln gemein-\n\nschaftliche Werte wie Moral, Empathief\u00e4higkeit, Ethik, \n\nSolidarit\u00e4t und humanes Handeln. Sie \u00f6ffnen und verbin-\n\nden, kommen zuweilen sogar ohne Sprache aus. Sie geben \n\nder Fantasie Raum und sind nicht immer mit dem Ver-\n\nstand zu fassen. Und da ist er pl\u00f6tzlich, der Raum; und da \n\nist sie pl\u00f6tzlich, die Zeit f\u00fcr Kreativit\u00e4t, f\u00fcr anderes, f\u00fcr \n\nQuerdenken; da ist sie pl\u00f6tzlich, die Basis f\u00fcr Reflexion \n\nzur Entwicklung von Pers\u00f6nlichkeit, zu Toleranz, zu \n\nMitgestaltung und damit zu Demokratie. \n\nDie europ\u00e4ische Aufkl\u00e4rung hat uns dazu verholfen \u2013 \n\nentwickeln wir uns nicht zur\u00fcck und geben wir unsere \n\ndemokratischen Werte weiter. Kulturelle Bildung, Er-\n\nkenntnis durch eigenes Erleben und Ausprobieren durch \n\nMiterleben und Hineinf\u00fchlen in andere r\u00fccken ein gerech-\n\ntes, soziales und friedliches Zusammenleben verschie-\n\ndenster Menschen und Ansichten in den Bereich des \n\nM\u00f6glichen. \n\nUnd damit haben Sie, wenn Sie langfristig denken, den \n\nMehrwert von kultureller Bildung \u2013 keinen vorrangig \n\npekuni\u00e4ren. Aber wenn Sie etwas Messbares brauchen, so \n\nist es der Umgang der Menschen miteinander und mit \n\nihrer Umwelt. \n\nIn diesem Sinne kann unsere Fraktion Ihrem Antrag \u2013 \n\nwenngleich er einige L\u00fccken aufweist \u2013 zustimmen. \n\nHaben Sie vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nSodann. \u2013 F\u00fcr die AfD-Fraktion Frau Abg. Wilke. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Liebe Kollegen! Der vorlie-\n\ngende Antrag der Regierungskoalition betrifft unser aller \n\nKernkompetenz; denn die Kulturpolitik ist die einzige uns \n\nnoch in G\u00e4nze verbliebene Zust\u00e4ndigkeit. Alles, was wir \n\nhier sonst beraten und beschlie\u00dfen, ist mehr oder weniger \n\nvorgepr\u00e4gt durch Vorgaben, Mischfinanzierungen und \n\nsonstige Vereinbarungen. Also sollten wir unsere Spiel-\n\nr\u00e4ume im Sinne der Pr\u00e4ambel des Gesetzes \u00fcber die \n\nKulturr\u00e4ume in Sachsen nutzen und beachten. Die Pr\u00e4am-\n\nbel besagt: \u201eDie Freiheit des geistigen Lebens und die \n\nFreiheit der K\u00fcnste sind Ausdruck der 1989 friedlich \n\nerrungenen Freiheit der B\u00fcrger Sachsens und f\u00fcr die \n\nZukunftsf\u00e4higkeit unserer Gesellschaft unverzichtbar.\u201c \n\nDas sind goldene Worte, die man nicht, wie in dem \n\nAntrag und der Begr\u00fcndung ausgef\u00fchrt, mit Polit- und \n\nverwaltungstechnokratischen Floskeln f\u00fcllen und erf\u00fcllen \n\nsollte. Uns fehlt ganz einfach die Konkretisierung in Geist \n\nund Detail. Die Worte \u201emehr und besser\u201c, \u201est\u00e4rker\u201c und \n\n\u201efokussieren\u201c sind nicht die Bringer. Wo bleibt der Atem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1881 \n\ndes Freiheitsversprechens? Was ist spezifisch s\u00e4chsisch an \n\ndiesem Antrag? Der b\u00fcrokratische Geist, der aus jedem \n\nSatz quillt? Wenn das unsere Kultur w\u00e4re, dann k\u00f6nnten \n\nund sollten wir unsere Kultushoheit gleich an der Br\u00fcsse-\n\nler Garderobe abgeben. Die k\u00f6nnen uniformierte Regulie-\n\nrungen noch besser kreieren. \n\nDer Antrag ist so uninspiriert, wie die ganze Koalition \n\nKulturpolitik offenbar nur als eine Pflichtaufgabe aus dem \n\nKoalitionsvertrag betrachtet. Das haben die vielen Akteu-\n\nre und Nutzer der s\u00e4chsischen Kultureinrichtungen nicht \n\nverdient. Die au\u00dferschulischen Lernorte mit ihren Leucht-\n\nt\u00fcrmen, zum Beispiel in Pulsnitz-Oberlichtenau, wo der \n\nSpielmannszug die Grundschulkinder an die Musik und \n\ndie Musikinstrumente heranf\u00fchrt, sind Ans\u00e4tze, die \n\nzeigen, wie es landesweit gehen kann. Ein weiteres \n\nBeispiel ist der Verein Philharmonische Br\u00fccken in \n\nG\u00f6rlitz mit seinem Projekt PhilMehr \u2013 Schule. Dort \n\nhelfen die Profis der Lausitzer Philharmonie Kindern und \n\nJugendlichen der 5. bis 9. Klassen dabei, ein Instrument \n\nauszuprobieren, ein Konzert aufzuf\u00fchren und sich mit der \n\nWirkung klassischer Musik vertraut zu machen. Sie \n\nverschaffen sich dabei gleichzeitig einen Einblick in \n\nArbeitsl\u00e4ufe und Zusammenh\u00e4nge. \n\nIch m\u00f6chte auch das Projekt \u201eOper mit 8\u201c in G\u00f6rlitz \n\nerw\u00e4hnen. Das \u00f6rtliche Theater erarbeitet mit Kindern der \n\n2. bis 4. Klassen die Oper \u201eH\u00e4nsel und Gretel\u201c. Dabei \n\nerfahren die Kinder alle Vorg\u00e4nge, die mit der Auff\u00fchrung \n\nund auch der Werbekampagne zu tun haben, und sind \n\nselbst die Akteure. \n\nWir m\u00fcssen sicherstellen, dass mit dem Kulturraumgesetz \n\nauch in Zukunft solche und \u00e4hnliche kreativen Projekte in \n\nSachsen nicht durch neue strategische Konzepte, Zust\u00e4n-\n\ndigkeiten oder Vernetzungen bevormundet und damit \n\ngef\u00e4hrdet werden. Es geht also weniger um Planung und \n\nPlanstellen als vielmehr um gegenseitige Inspiration, um \n\nMotivation sowieso. Hilfe zur Selbsthilfe ist eine Kultur-\n\nleistung. Das k\u00f6nnte der spezifisch s\u00e4chsische Akzent der \n\nkulturellen Bildung in Sachsen sein. Das hat Tradition in \n\nSachsen. \n\nAlles das bleibt aber auf halbem Weg stecken, wenn die \n\nSchulen zunehmend gezwungen sind, Kapazit\u00e4tsengp\u00e4sse \n\nzulasten der Kulturf\u00e4cher auszugleichen. Der Mensch lebt \n\neben nicht nur von den sogenannten MINT-Qualifika-\n\ntionen. Gerade weil diese aber unser Leben so sehr \n\ndominieren, brauchen wir den Ausgleich, den uns nur eine \n\nsehr aktive und lebendige Kulturszene verschaffen kann, \n\nvom Kindergarten bis in die Altenheime hinein. Diese \n\nganzheitliche Sicht ist sicherlich in dem Antrag intendiert. \n\nAber es ist nicht erkennbar, wie man dieser weitgespann-\n\nten Herausforderung gerecht werden will. \n\nWir werden dem S\u00e4chsischen Kulturraumgesetz nur dann \n\ngerecht, wenn wir allen Beteiligten mehr Freiheit geben \n\nund weniger b\u00fcrokratische Fesseln anlegen. Weniger \n\nGremien und Formulare f\u00fcr mehr unterst\u00fctzte Selbstorga-\n\nnisation \u2013 das ist der beste Kunst-D\u00fcnger f\u00fcr das S\u00e4chsi-\n\nsche Kulturraumgesetz. Diesen Antrag so m\u00fcssen wir \n\ndaher ablehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Frau Abg. Dr. Maicher, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die GR\u00dc-\n\nNE-Fraktion begr\u00fc\u00dft es ausdr\u00fccklich, wenn CDU und \n\nSPD die kulturelle Bildung in Sachsen voranbringen \n\nwollen. Der Antrag der Koalitionsfraktionen ist eine \n\nErinnerung an ihre eigene Staatsregierung; sie soll einen \n\nAuftrag aus dem Koalitionsvertrag umsetzen, den sie sich \n\nohnehin schon gegeben hat. Sie hat ja auch l\u00e4ngst damit \n\nbegonnen. Aber wenn es dem Anliegen Schwung verleiht, \n\ndann diskutieren wir dar\u00fcber heute gern noch einmal. \n\nAntr\u00e4ge der Opposition zu Themen, die auch im Koaliti-\n\nonsvertrag stehen, stellen die Koalitionsfraktionen meist \n\nals \u00fcberfl\u00fcssig dar. Begr\u00fcndet wird dies damit, dass die \n\nStaatsregierung keine Erinnerung brauche und l\u00e4ngst am \n\nArbeiten sei. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von CDU und SPD, bitte \n\nlassen Sie doch dieses doppelte Spiel und arbeiten Sie \n\nauch Anregungen der Opposition konstruktiv ein! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDazu m\u00f6chte ich Sie heute einladen. \n\nIm Unterschied zur Koalition lehnt meine Fraktion Antr\u00e4-\n\nge nicht einfach deshalb ab, weil sie nicht aus den eigenen \n\nReihen kommen, sondern wir wirken mit, wenn wir die \n\nSache richtig finden. Daher werden wir Ihrem heutigen \n\nAntrag nat\u00fcrlich zustimmen. \n\nF\u00fcr die Erarbeitung des landesweiten Konzepts m\u00f6chte \n\nich Ihnen, Frau Dr. Stange, gern noch einige Anregungen \n\nmit auf den Weg geben, die ich aus vielen Gespr\u00e4chen im \n\nSommer in den Kulturr\u00e4umen mitgenommen habe. \n\nRichtigerweise wird in dem Antrag die Zusammenarbeit \n\nvon Schulen und Kitas mit Kultureinrichtungen und \n\nK\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern betont. Das ist eine Schl\u00fcs-\n\nselaufgabe. Bei Besuchen in Kultureinrichtungen oder der \n\nWahrnahme von freiwilligen Zusatzangeboten in der \n\nSchule ist es jedoch sehr wichtig, die Lehrkr\u00e4fte so \n\neinzubeziehen, dass sie ihre Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\nnicht nur abgeben m\u00fcssen, sondern kulturelle Bildung \n\nauch enger an Unterricht und Lehrpl\u00e4ne anbinden k\u00f6nnen. \n\nErst so finden Kultur und Schule zusammen. Das zieht \n\nviele praktische Schritte nach sich, wie Sie dies bei-\n\nspielsweise mit Bezug auf Aus- und Fortbildung auch \n\nformuliert haben. \n\nDie Vernetzung der Partner ist enorm wichtig, um das \n\nKonzept f\u00fcr die vielf\u00e4ltigen Ans\u00e4tze und Orte kultureller \n\nBildung fruchtbar zu machen. Hieran schlie\u00dfen sich \n\nallerdings Fragen an: Erstens. Gelingt es, auch die betei-\n\nligten Ministerien enger und konkreter zusammenzubin-\n\nden, als es bisher der Fall war? Zweitens. Was bedeutet \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1882 \n\ndie Umsetzung Ihrer Forderung, bestehende Kooperati-\n\nonsstrukturen nachhaltig zu st\u00e4rken und auszubauen? \n\nNach Auftaktveranstaltungen wird es eine organisatori-\n\nsche L\u00f6sung geben m\u00fcssen; sonst verfliegt die Initiative \n\nwieder. Diese organisatorisch-strukturellen Fragen d\u00fcrfen \n\nnicht erst am Schluss gekl\u00e4rt werden. Zeigen Sie den \n\nPartnern, die ja noch andere Projekte betreuen und andere \n\nAufgaben haben als kulturelle Bildung, jetzt schon auf, \n\nwohin die Reise gehen soll! Andere Bundesl\u00e4nder haben \n\nf\u00fcr diesen Zweck zum Beispiel Landesb\u00fcros. Ich bitte \n\ndarum, diese Option ausdr\u00fccklich ins Auge zu fassen. \n\nWichtige Punkte in dem Antrag sind Qualit\u00e4t und Wirk-\n\nsamkeit der Angebote. Hier halte ich es f\u00fcr eine Grundre-\n\ngel, dass die Angebote an den Bed\u00fcrfnissen von Kindern \n\nund Jugendlichen wie auch von Erwachsenen ausgerichtet \n\nwerden. \u201eAudience Development\u201c, also die Gewinnung \n\nneuen Publikums, ist eine Herausforderung f\u00fcr viele \n\nKultureinrichtungen. \n\nAber die Lernziele kultureller Bildung richten sich eben \n\nnicht danach, wie bestehende Angebote schmackhaft \n\ngemacht werden k\u00f6nnen, sondern hier geht es um p\u00e4da-\n\ngogische Fragen, darum, wie kulturelle Bildung an \n\nLebenswelten angekn\u00fcpft werden kann. Deshalb rate ich \n\ndringend dazu, die Beteiligung von Kindern und Jugend-\n\nlichen mit unterschiedlichem sozialem Hintergrund \n\numzusetzen, und zwar schon bei der Erstellung des \n\nKonzeptes. Fragen Sie doch einfach, wo und wie sie ihre \n\nThemen und Lebensfragen vertiefen wollen und was \n\nihnen Literatur, Computerspiele oder Theater dabei \n\nbedeuten! Sie werden sehen: Dann stellt sich nicht immer \n\nso sehr die Frage, ob das eine dem anderen das Publikum \n\nwegnimmt. \n\nZu guter Letzt noch ein Hinweis zur Verankerung in den \n\nKulturr\u00e4umen: Es w\u00fcrde die kulturelle Bildung in den \n\nl\u00e4ndlichen R\u00e4umen entscheidend st\u00e4rken, wenn durch \n\neine Novellierung des Kulturraumgesetzes und ein Lan-\n\ndeskonzept selbstverst\u00e4ndlich w\u00fcrde, dass die Netzwerk-\n\nstellen nicht nur durch prek\u00e4re Besch\u00e4ftigung betrieben \n\nwerden m\u00fcssen und dass sie handlungsf\u00e4hige Partner \n\naufseiten des Schulsystems bekommen. \n\nWir unterst\u00fctzen dieses Anliegen und den Antrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des \n\nAbg. Franz Sodann, DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. \n\nEs gibt noch Wortmeldungen f\u00fcr eine zweite Runde. F\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion spricht Frau Abg. Fiedler. Bitte sehr, \n\nFrau Fiedler, Sie haben das Wort. \n\nAline Fiedler, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Dass wir diesen Antrag \n\nauf die heutige Tagesordnung gesetzt haben, hat vielleicht \n\nauch damit zu tun, dass uns dieses Thema ein sehr wichti-\n\nges ist. Es ist uns wichtig so, dass wir nicht nur im Aus-\n\nschuss dar\u00fcber sprechen, sondern es auch im Plenum \n\nnoch einmal aufrufen. \n\nDieses Thema hat eine Genese. Es begann in der vergan-\n\ngenen Legislaturperiode mit einer Gro\u00dfen Anfrage. Wir \n\nhaben hier mit gro\u00dfer Mehrheit einen Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag verabschiedet. Es gab im Kulturausschuss eine \n\nAnh\u00f6rung zu diesem Thema. \n\nFrau Wilke, das, was Sie hier gesagt haben, zeigt einfach, \n\ndass Sie sich mit der Genese nicht besch\u00e4ftigt haben. \n\n(Karin Wilke, AfD: Doch!) \n\nHeute sind wir schon beim zweiten Schritt. Nachdem die \n\nallgemeinen Themen behandelt worden sind und Verst\u00e4n-\n\ndigung dar\u00fcber hergestellt worden ist, was kulturelle \n\nBildung ist und was insoweit schon im Land passiert, \n\nwollen wir jetzt den zweiten Schritt gehen und stellen \n\ndeshalb den vorliegenden Antrag zur Abstimmung. \n\nWas ist kulturelle Bildung? Herr Sodann, es ist eben nicht \n\nnur Kultur und Musik, sondern es geht weit dar\u00fcber \n\nhinaus. Wir haben heute den Vorlesetag. Literatur geh\u00f6rt \n\ndazu, Musik, Film, wie auch immer, es ist eine enorme \n\nBandbreite. Ich sage das deshalb, weil ich noch einmal \n\nauf Ihren Vorwurf zur\u00fcckkommen will, dass wir das nicht \n\nmit dem anderen Antrag, der sich auf die Musiklehrer \n\nbezieht, verbinden wollten: weil es nur ein Aspekt ist. Es \n\nist ein wichtiger Aspekt, aber es ist nur ein Aspekt bei \n\ndiesem Thema. Auch dem haben wir uns schon gewidmet, \n\nindem wir beispielsweise die Zielvereinbarungen mit den \n\nMusikhochschulen abgeschlossen haben, damit die \n\nAusbildung f\u00fcr Musiklehrer vorangetrieben wird. \n\nWir haben den Antrag so gestellt, weil wir es nicht mit \n\ndem Theater- oder Orchestergutachten vergleichen wol-\n\nlen, weil wir hier eine andere Situation haben. Wir haben \n\naufgrund der Vorarbeiten in den letzten Jahren f\u00fcr fast alle \n\nKulturr\u00e4ume ein eigenes Konzept f\u00fcr kulturelle Bildung, \n\nsodass wir jetzt den Schritt gehen k\u00f6nnen, wo wir die \n\nverschiedenen Initiativen zusammenbringen m\u00fcssen. \n\nZusammengefasst: Die Voraussetzungen sind gut. Es gibt \n\ngute Vorarbeiten. Das Engagement und das Klima f\u00fcr \n\nkulturelle Bildung ist da. Wir haben im Haushalt mit dem \n\nKulturraumgesetz die entsprechenden Voraussetzungen \n\ngeschaffen, indem Musikschulen unterst\u00fctzt und JEKI, \n\ndie Dachverb\u00e4nde weiterfinanziert werden. Jetzt geht es \n\num den Schritt, die Koordinierung mittels Abstimmung \n\nund Kommunikation im Bereich der kulturellen Bildung \n\nund damit insgesamt die Qualit\u00e4t zu verbessern. Deshalb \n\nbitte ich um Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen aus den Reihen \n\nder Fraktionen? \u2013 Das vermag ich nicht zu erkennen. Ich \n\nfrage die Staatsregierung, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 \n\nFrau Staatsministerin Dr. Stange, Sie haben das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1883 \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich bedanke mich ganz \n\nherzlich f\u00fcr diese Diskussion, ausdr\u00fccklich auch bei den \n\nbeiden Oppositionsfraktionen, Herr Sodann und Frau \n\nMaicher. Ich habe vieles von dem, was Sie gesagt haben, \n\nFrau Maicher, aufgenommen. Und ich glaube, Herr \n\nSodann, was das Thema Theater und Orchester angeht, \n\nhaben wir bereits 2007 ein Gutachten zur Entwicklung \n\nvon Theatern und Orchestern vorgelegt und versucht, \n\neinen strategischen Ansatz in die Kulturr\u00e4ume hineinzu-\n\ngeben, um auch dieses Thema in die Diskussion zu \n\nbringen. Ich will das nur erw\u00e4hnt haben, weil es vielleicht \n\nnoch nicht so deutlich geworden ist. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mit \n\netwas anderem starten. Heute ist der bundesweite Vorlese-\n\ntag. Als Dresdnerin hat man den Vorteil, dass man vor \n\ndem Plenum noch etwas anderes machen kann. Ich hatte \n\nheute fr\u00fch die M\u00f6glichkeit, vor 25 Drittkl\u00e4sslern ein Buch \n\nin Teilen vorzulesen. Ich war im Stadtteil Gorbitz in einer \n\nBibliothek, wo nicht unbedingt die privilegierten Schich-\n\nten hingehen. Es war f\u00fcr mich wieder einmal insofern ein \n\nwunderbares Erlebnis, als mit dem Inhalt dieses Buches \n\nund mit der Aufmerksamkeit, die die Kinder dem entge-\n\ngengebracht haben, ein Teil ihrer Lebenswelt aufgegriffen \n\nworden ist und in einen kulturellen, in dem Fall in einen \n\nliterarischen Rahmen gesetzt worden ist, wo sie sich \n\nwiedergefunden haben. \u201e35 Kilo Hoffnung\u201c hie\u00df dieses \n\nBuch. Es ist vielleicht nicht so bekannt bei den Kindern, \n\nweil es eigentlich aus dem Franz\u00f6sischen kommt, aber es \n\nbeschreibt die Lebenswelt von Kindern. Frau Kurth, es \n\nbeginnt \u00fcbrigens, daf\u00fcr muss ich mich noch entschuldi-\n\ngen, mit dem einleitenden Satz: \u201eIch hasse Schule!\u201c Aber \n\nich habe vorher gesagt, dass ich Lehrerin bin. Das erkl\u00e4rt \n\nsich im Laufe dieses Buches und es ist einfach ein wun-\n\ndersch\u00f6nes Erlebnis. \n\nIch erz\u00e4hle das deshalb, weil dieser Vorlesetag, gerade, \n\nwenn die eigenen Kinder schon etwas \u00e4lter sind, mir \n\nimmer wieder deutlich macht, wie man Kinder auf ganz \n\neinfache Art und Weise mit dem Thema kulturelle Bil-\n\ndung besch\u00e4ftigen kann, indem man die Faszination der \n\nLiteratur mit ihrem eigenen Leben verkn\u00fcpft. Ich denke, \n\ndie Kinder sind mit ganz Vielem da rausgegangen \u2013 das \n\nhat mir jedenfalls ihr Eindruck vermittelt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die S\u00e4chsische Staats-\n\nregierung hat sich f\u00fcr die laufende Legislaturperiode im \n\nBereich der Kulturpolitik einiges vorgenommen. Ich will \n\nes exemplarisch noch einmal nennen: Der Landtag hat mit \n\nder Aufstockung der Kulturraummittel bereits den ersten \n\nSchritt gemacht. Der zweite Schritt wird folgen, wenn der \n\nLandtag dem auch so folgt. Ab 2017 haben wir die Kul-\n\nturraummittel insgesamt um 8 Millionen Euro aufgestockt \n\nund das gibt den Kulturr\u00e4umen einen deutlich gr\u00f6\u00dferen \n\nSpielraum, kulturelle Bildung umzusetzen. Wir haben die \n\ninstitutionelle F\u00f6rderung aufgestockt \u2013 Hanka Kliese hat \n\ndarauf hingewiesen \u2013, weil die Landeskulturverb\u00e4nde eine \n\nganz wichtige Rolle als Multiplikatoren in der Kultur-\n\nlandschaft f\u00fcr uns spielen. Wir haben den Evaluationsbe-\n\nricht zum Kulturraumgesetz vorgelegt. Er ist dem Landtag \n\njetzt zugegangen. Wir werden ihn in den n\u00e4chsten Mona-\n\nten diskutieren und sicherlich an der einen oder anderen \n\nStellschraube des Kulturraumgesetzes nachdrehen, um es \n\nnoch besser funktionieren zu lassen. Und, ja, wir haben \n\nuns vorgenommen, die kulturelle Bildung zu st\u00e4rken. Ich \n\nfreue mich auch, dass es in unserem Koalitionsvertrag \n\ngelungen ist, diesen Punkt ganz nach vorn zu r\u00fccken. \n\nNach unserem Verst\u00e4ndnis bedeutet kulturelle Bildung \u2013 \n\nund Herr Ursu hat das vorhin sehr sch\u00f6n dargestellt \u2013 eine \n\naktive Auseinandersetzung mit Kunst und Kultur, die \n\nUnterst\u00fctzung der Pers\u00f6nlichkeitsbildung \u2013 ein ganz \n\nwichtiger Faktor \u2013 und die St\u00e4rkung der sozialen, kom-\n\nmunikativen und kreativen F\u00e4higkeiten der Menschen und \n\ndamit nat\u00fcrlich des Zusammenhalts unserer Gesellschaft \n\nin ihrer Vielfalt. \n\nIm Land Sachsen mit seiner reichhaltigen kulturellen \n\nTradition versteht sich die Bedeutung der kulturellen \n\nBildung eigentlich von selbst. Das zeigt gerade auch die \n\nDebatte, die wir gef\u00fchrt haben. Der Stolz auf das reiche \n\nkulturelle Erbe und die heutige vielf\u00e4ltige Kulturland-\n\nschaft ist sehr gro\u00df. Noch erfreulicher ist die aktive \n\nTeilnahme am Kulturgeschehen. Im Vergleich der Fl\u00e4-\n\nchenl\u00e4nder sind nicht nur die Besucherzahlen in Museen, \n\nTheatern und Bibliotheken bundesweit spitze. Das Inte-\n\nresse, die Pflege und die hohe Wertsch\u00e4tzung der Kultur \n\nsind allgemein \u00fcberdurchschnittlich ausgepr\u00e4gt und \n\nwesentlicher Teil unseres Selbstverst\u00e4ndnisses. An dieser \n\nStelle kann ich nur immer wieder darauf verweisen, dass \n\nviele Museen, Bibliotheken, aber auch andere Kulturein-\n\nrichtungen nicht ohne ehrenamtliches Engagement t\u00e4tig \n\nsein k\u00f6nnen. All diese tragen dazu bei, dass kulturelle \n\nBildung gelebt wird. \n\nDer stolze Blick zur\u00fcck darf aber nicht zur Selbstzufrie-\n\ndenheit verleiten. Die Kultur muss sich stets neuen \n\nHerausforderungen stellen, und es ist alles andere als \n\nselbstverst\u00e4ndlich, dass k\u00fcnftige Generationen der Kultur \n\nden gleichen hohen Stellenwert einr\u00e4umen. Lassen Sie \n\nmich an dieser Stelle Goethe zitieren, auch wenn man \n\ndamit bei vielen Eulen nach Athen tr\u00e4gt: \u201eWas Du ererbt \n\nvon deinen V\u00e4tern, erwirb es, um es zu besitzen.\u201c Es war \n\nsozusagen sein Pl\u00e4doyer f\u00fcr die kulturelle Bildung. Es \n\nreicht nicht, die Sch\u00e4tze in Glasvitrinen zu stellen, son-\n\ndern man muss sich mit diesen Sch\u00e4tzen auseinanderset-\n\nzen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist eben kein \n\nbildungsb\u00fcrgerliches Elitethema, auch \u2013 Kollege Ursu, da \n\ngebe ich Ihnen vollkommen recht \u2013 wenn es uns noch \n\nnicht im ausreichenden Ma\u00dfe gelingt, alle Gruppen der \n\nBev\u00f6lkerung zu erreichen. Im Koalitionsvertrag von SPD \n\nund CDU steht, Kindern und Jugendlichen wollen wir \n\nfr\u00fchzeitig und auf einfache Weise den Zugang zu Kunst \n\nund Kultur erm\u00f6glichen. Die soziale, kulturelle und \n\ndemokratische Teilhabe aller Menschen in Sachsen \n\nunabh\u00e4ngig von ihrer Herkunft soll gest\u00e4rkt werden. Es \n\nmag sein, dass das zwei triviale S\u00e4tze sind, aber sie sind \n\nin ihrem Inhalt sehr herausfordernd. \n\nDie aktuellen Herausforderungen im Zusammenhang mit \n\nder Integration von Fl\u00fcchtlingen steigern nochmals die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1884 \n\nBedeutung der kulturellen Bildung. Daran ankn\u00fcpfend \n\nm\u00f6chte ich gern aus dem Bericht der Bundestags-\n\nEnquetekommission Kultur in Deutschland 2007 zitieren: \n\n\u201eKulturelle Bildung st\u00e4rkt die Sensibilit\u00e4t daf\u00fcr, dass \n\nkulturelle Vielfalt und Differenz zwischen Religionen, \n\nMilieus, Ethnien und Geschlechtern und auch zwischen \n\nden Generationen eine kostbare Entwicklungsressource \n\nder Gesellschaft ist. Die Einbettung kultureller Bildung in \n\ndie allgemeine Bildung und die St\u00e4rkung kultureller \n\nBildung im Allgemeinen sind von grundlegender Bedeu-\n\ntung f\u00fcr die Entwicklungsf\u00e4higkeit unserer Gesellschaft.\u201c \n\nSo weit die Enquetekommission im Jahr 2007. \n\nWann, wenn nicht jetzt, kommt es auf die F\u00f6rderung des \n\ninterkulturellen Verst\u00e4ndnisses an, inklusive der notwen-\n\ndigen Vergewisserung der eigenen kulturellen Wurzeln? \n\nJa, auch das wird wieder diskutiert. Auf eine Kultur des \n\nDialogs, die nicht ausgrenzt, sondern den gegenseitigen \n\nRespekt und das friedvolle Zusammenleben f\u00f6rdert, \n\nkommt es an. \n\nDarum ist es richtig und wichtig, dass die Koalitionsfrak-\n\ntionen mit ihrem Antrag nochmals einen Impuls setzen. \n\nIm Kern geht es um die Entwicklung eines landesweiten \n\nstrategischen Konzeptes zur kulturellen Bildung, ressort-\n\n\u00fcbergreifend und gemeinsam mit allen Partnern der \n\nkulturellen Bildung. Es ist bereits darauf verwiesen \n\nworden, dass wir nicht beim Punkt null beginnen, wie der \n\nrunde Tisch \u201eKulturelle Bildung\u201c vor wenigen Wochen \n\nsehr deutlich zeigte. Wir wollen dazu auch die Impulse \n\nund Anregungen aus anderen Bundesl\u00e4ndern aufgreifen. \n\nJa, andere haben auch andere Antworten gefunden. Aber \n\nwir wollen sie auch auf unsere Gegebenheiten anpassen, \n\ndenn wir haben mit dem Kulturraumgesetz eine Gegeben-\n\nheit in Sachsen, die alle anderen Bundesl\u00e4nder nicht \n\nhaben und von daher ist es nicht eine einfache \u00dcbertra-\n\ngung des Schemas aus Nordrhein-Westfalen, Berlin oder \n\nHamburg, die wir uns hier angeh\u00f6rt haben. \n\nAber auch die Empfehlung des Kultursenats unter dem \n\nzugegeben etwas spitzen Titel \u201eWas PISA nicht gemessen \n\nhat\u201c oder das Grundsatzpapier der Kulturr\u00e4ume zur \n\nkulturellen Bildung und die Forderung zur kulturellen \n\nBildung aus dem Bericht des Kultusministeriums vom \n\nMai 2013 enthalten zahlreiche wichtige Aspekte, die uns \n\nals Grundlage f\u00fcr die Erarbeitung dieses landesweiten \n\nKonzeptes dienen k\u00f6nnen. \n\nLassen Sie mich einige Punkte nur kurz herausgreifen. \n\nKulturelle Kinder- und Jugendbildung zu st\u00e4rken bedeutet \n\nvor allem, die Zusammenarbeit von Kitas, Schulen und \n\nanderen Bildungseinrichtungen mit den Kulturinstitutio-\n\nnen und den Kulturschaffenden stetig und nachhaltig zu \n\nverbessern. Das betont der Antrag v\u00f6llig zu Recht. In \n\ndiesem Sinne koordinieren die drei Ministerien \u2013 Wissen-\n\nschaftsministerium, Kultusministerium und Sozialminis-\n\nterium \u2013 ihre Aktivit\u00e4ten der kulturellen Bildung \u00fcbrigens \n\nbereits seit 2008 in einer interministeriellen Arbeitsgruppe \n\nund beziehen dabei auch Berater aus der Praxis immer \n\nwieder ein. Mit dem Jahr 2008 und dem darauffolgenden \n\nDoppelhaushalt wurde auch erstmals der Haushaltstitel \n\nkulturelle Bildung eingef\u00fchrt. \n\nGern nehme ich den Antrag als Auftrag, diese ressort-\n\n\u00fcbergreifende Zusammenarbeit weiter zu intensivieren. \n\nIch denke, dass das auch meine Kolleginnen tun, um das \n\nnoch verbindlicher auszugestalten. \n\nAndererseits fangen wir auch nicht bei null an. In fast \n\nallen Kulturr\u00e4umen sind zwischenzeitlich sogenannte \n\nNetzwerkstellen der kulturellen Kinder- und Jugendbil-\n\ndung bedarfsgerecht, das hei\u00dft vielfach qualitativ hoch-\n\nwertige kulturelle Angebote in der regionalen Struktur \n\nund verkn\u00fcpfend den Kultursektor mit dem Bildungsbe-\n\nreich, eingef\u00fchrt worden. Vor wenigen Jahren war das \n\nnoch ein Modellprojekt in der Oberlausitz gewesen und \n\nmanche werden sich daran erinnern, dass wir es immer \n\nwieder hinausgeschoben haben. Mittlerweile geh\u00f6rt es zur \n\nguten Praxis. \n\nJa, Frau Maicher, Sie haben recht. Die Stellen m\u00fcssen \n\nnachhaltig besetzt werden. Genau deshalb ist es wichtig, \n\ndass bei der Novellierung des Kulturraumgesetzes, wenn \n\ndas Kulturraumgesetz novelliert werden sollte, die kultu-\n\nrelle Bildung ausdr\u00fccklich Erw\u00e4hnung findet. Dann haben \n\ndie Kulturr\u00e4ume auch die M\u00f6glichkeit, aufgrund dieses \n\nGesetzes die Netzwerkstellen verbindlich zu etablieren. \n\nInnerhalb fr\u00fchkindlicher Bildungsprozesse ist das Hand-\n\nlungsfeld kulturelle Bildung facettenreich. Das schlie\u00dft \n\nAngebote kultureller Einrichtungen und freier K\u00fcnstler, \n\nau\u00dferschulische Jugendbildung, ehrenamtliches Engage-\n\nment und Freiwilligendienste zur Fortbildung von Multi-\n\nplikatoren und auch die Ausbildung einer ausreichenden \n\nAnzahl von Musikschullehrern, wo wir gerade alle Kr\u00e4fte \n\ngeb\u00fcndelt haben, ein. So geh\u00f6rt selbstverst\u00e4ndlich auch \n\ndie Absicherung des musisch-\u00e4sthetischen Unterrichts in \n\nden Schulen ebenso dazu wie die enge Verzahnung mit \n\nden vielf\u00e4ltigen kulturellen Angeboten au\u00dferhalb von \n\nSchule und Kitas, zum Beispiel im Rahmen von Ganz-\n\ntagsangeboten. Hier w\u00fcnsche ich mir und kann nur \n\nappellieren, dass, wenn die K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler \n\nim Rahmen der Ganztagsangebote t\u00e4tig werden, anst\u00e4ndi-\n\nge Honorare gezahlt werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDenn allzu oft m\u00fcssen die K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler \n\nvon diesen Honoraren auch ihr Leben bestreiten. \n\nKulturinstitutionen wie Theater, Museen, Gedenkst\u00e4tten, \n\nBibliotheken oder soziokulturelle Einrichtungen vermit-\n\nteln einerseits, bieten aber zugleich auch die Plattform \n\n\u00fcber die Auseinandersetzung mit Kunst und Kultur. Auch \n\ndort m\u00fcssen wir die notwendigen Personalkapazit\u00e4ten an \n\nMuseums-, Theater- und Musikp\u00e4dagogen aufrechterhal-\n\nten und wahrscheinlich an der einen oder anderen Stelle \n\nausbauen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, die Empfehlung \n\ndes Kultursenats, die finanzielle Ausstattung der F\u00f6rder-\n\nprogramme seitens des SMWK und des Kultusministeri-\n\nums laufend den Erfordernissen anzupassen, ist vom \n\nS\u00e4chsischen Landtag mit der Verabschiedung des Haus-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1885 \n\nhaltes 2015/2016 ber\u00fccksichtigt worden. Wir haben das \n\nProgramm \u201eJedem Kind ein Musikinstrument\u201c fortge-\n\nsetzt. Wir haben die Musikschulf\u00f6rderung auf 5,3 Millio-\n\nnen Euro j\u00e4hrlich aufgestockt zus\u00e4tzlich zu dem, was die \n\nKulturr\u00e4ume leisten. Wir haben ein neues F\u00f6rderpro-\n\ngramm \u201eInternationaler kultureller Dialog\u201c bei der Kul-\n\nturstiftung Sachsen mit 150 000 Euro eingerichtet. Wir \n\nhaben die Mittel f\u00fcr die kulturelle Bildung um \n\n300 000 Euro auf 725 000 Euro pro Jahr aufgestockt. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAll das sind wichtige Schritte, die Sie, liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen, im Landtag mit der Verabschiedung des \n\nHaushaltes unterst\u00fctzt haben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, es sind heute \n\nviele Punkte angesprochen worden, die ich nicht wieder-\n\nholen m\u00f6chte. Wir m\u00fcssen das Thema Mobilit\u00e4t bewegen \n\n\u2013 im wahrsten Sinne des Wortes. Denn Teilhabegerechtig-\n\nkeit, Herr Ursu, beginnt damit, dass man \u00fcberhaupt \n\nKultureinrichtungen erreichen kann. Das Wirtschafts- und \n\nVerkehrsministerium von meinem Kollegen Martin Dulig \n\nist dabei, mit den f\u00fcnf Regionalverb\u00e4nden das Thema \n\nBildungsticket auf den Weg zu bringen. Wenn es uns \n\ngelingt, ein kosteng\u00fcnstiges Bildungsticket zu gestalten, \n\ndann haben wir die M\u00f6glichkeit f\u00fcr viele Kinder neu \n\ner\u00f6ffnet, Kulturangebote jenseits des Sch\u00fclertickets zu \n\nerreichen. Wir m\u00fcssen aber auch f\u00fcr diejenigen Sorge \n\ntragen, die nicht an den \u00d6PNV angebunden sind \u2013 da \n\nerinnere ich mich sehr gut an die Aussagen des Kultur-\n\nsenatsvorsitzenden und ehemaligen Oberb\u00fcrgermeisters \n\nvon Bautzen, Herrn Schramm, der sagte, was n\u00fctze das \n\nsch\u00f6nste Bildungsticket, wenn kein Bus und keine Bahn \n\nf\u00e4hrt. Dort brauchen wir andere Angebote und das m\u00fcssen \n\nwir mit den Kulturr\u00e4umen und den Kultureinrichtungen \n\ngemeinsam gestalten, dass dort Mobilit\u00e4t gew\u00e4hrleistet \n\nist. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich m\u00f6chte noch \n\neinen Punkt erw\u00e4hnen, bei dem die Kulturr\u00e4ume und die \n\nKommunen gefordert sind. Wir haben auf der staatlichen \n\nEbene und auch in einigen Kommunen, zum Beispiel in \n\nLeipzig, den kostenfreien Eintritt zu den Museen geschul-\n\ntert. Da haben noch einige Kommunen und Kulturr\u00e4ume \n\ndar\u00fcber nachzudenken. Es ist vorhin jedoch zu Recht \n\nangemahnt worden, dass der kleine Obolus, der notwen-\n\ndig ist, um ein Museum oder ein Theater zu besuchen, f\u00fcr \n\nmanche Eltern eine \u00dcberforderung darstellt. Deshalb \n\nsollten wir auch an dieser Stelle daran denken, dass \n\nkulturelle Bildung f\u00fcr alle offen sein muss. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, nach dem \n\nRunden Tisch am 5. November werden wir mit entspre-\n\nchenden Arbeitsgruppen weiter an dem Thema landeswei-\n\ntes Konzept arbeiten. Viele Anregungen sind aus diesem \n\nRunden Tisch bei uns eingegangen und ich denke, wir \n\nk\u00f6nnen bereits im n\u00e4chsten Jahr auch zu diesem landes-\n\nweiten strategischen Konzept zur Umsetzung dieses \n\nAntrages mehr ausf\u00fchren. Ich freue mich auf das Ge-\n\nspr\u00e4ch mit Ihnen und auf den Dialog mit denjenigen, die \n\nin den Kultur- und Bildungseinrichtungen t\u00e4tig sind. Ich \n\ndenke, der Antrag und die Debatte unterstreichen noch-\n\nmals, dass wir auf dem richtigen Weg sind und uns Ihre \n\nUnterst\u00fctzung dabei insgesamt hilft, kulturelle Bildung \n\nstrategisch noch nachhaltiger anzugehen, als das heute der \n\nFall ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe jetzt zum \n\nSchlusswort auf. Wer m\u00f6chte das Schlusswort halten? \u2013 \n\nNiemand mehr. Dann k\u00f6nnen wir zur Abstimmung \n\nkommen. Ich stelle die Drucksache 6/2781 zur Abstim-\n\nmung. \n\nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Danke. Gibt es Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei ganz wenigen \n\nGegenstimmen ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit ange-\n\nnommen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nLandesoffensive f\u00fcr eine bedarfsgerechte, fl\u00e4chendeckende  \n\nund gut erreichbare medizinische Versorgung in Sachsen \n\nDrucksache 6/1858, Antrag der Fraktion DIE LINKE, \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion, danach folgen \n\nCDU, SPD, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. \u2013 Frau Abg. Schaper hat jetzt das Wort. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! In \n\nder Bibel Buch Markus Kapitel 4 Vers 12 steht geschrie-\n\nben: \u201e\u2026 auf dass sie es mit sehenden Augen sehen und \n\ndoch nicht erkennen und mit h\u00f6renden Ohren h\u00f6ren und \n\ndoch nicht verstehen ...\u201c Das scheint das allgemeine \n\nMotto der Staatsregierung zu sein. \n\nDa macht man sich als Opposition Gedanken, die sich \n\neigentlich die Regierung machen sollte, um die drohende \n\nUnterversorgung im l\u00e4ndlichen Raum abzuwenden. Und \n\ndann bekommt man gesagt, dass \u201eeine allumfassende \n\nBedarfsermittlung und vorausschauende Gesamtplanung \n\nkeinen zus\u00e4tzlichen Nutzen f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der \n\nVersorgung bringt\u201c. \u2013 Aha. Bei allem Respekt vor der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1886 \n\nSelbstverwaltung muss doch auch bei Ihnen mittlerweile \n\nangekommen sein, dass diese in den letzten 25 Jahren im \n\nBereich der medizinischen Versorgung nicht so sonderlich \n\ngut funktionierte. \n\nUm das zu erkennen, reicht ein kurzer Blick auf die \n\nZahlen, welche Sie mir zum Beispiel mit der Drucksa-\n\nche 6/1843 zukommen lie\u00dfen. Hier wird deutlich, dass es \n\ngerade im l\u00e4ndlichen Raum an Fach\u00e4rzten mangelt. So \n\nkommen in den Landkreisen auf einen Facharzt deutlich \n\nmehr Einwohner als in den kreisfreien St\u00e4dten. Manchmal \n\nlohnt sich ein Blick auf die selbst herausgegebenen \n\nZahlen. F\u00fcr Menschen, die es jedoch nicht so sehr mit \n\nZahlen haben, hat die AOK Plus die Situation in einer \n\nkleinen Brosch\u00fcre dargestellt, welche zum \u201eGesundheits-\n\npolitischen Fr\u00fchst\u00fcck\u201c am 28.09.2015, bei welchem Sie, \n\nFrau Ministerin, im \u00dcbrigen auch anwesend waren, noch \n\neinmal grafisch dargestellt wurde. Da steht auf der Folie \n\n24, dass a) in l\u00e4ndlichen Regionen eine Unterversorgung \n\ndroht, b) 26 % der Haus\u00e4rzte \u00fcber 60 Jahre sind und die \n\nNachbesetzung schwierig ist und c) es zahlreiche offene \n\nStellen besonders in l\u00e4ndlichen Regionen gibt. \n\nDoch das ist nicht alles. Auf der n\u00e4chsten Seite, also auf \n\nFolie 25, steht, dass \u201eKrankenh\u00e4user schon heute einen \n\nTeil der ambulanten Versorgung \u00fcbernehmen, weil eine \n\nfl\u00e4chendeckende medizinische Versorgung nicht mehr \n\ngew\u00e4hrleistet ist.\u201c Da muss man doch seitens der Staats-\n\nregierung wach und t\u00e4tig werden, anstatt diesen Mangel \n\nunaufh\u00f6rlich weiter zu verwalten und nichts dagegen zu \n\ntun. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIm vierten Absatz der Stellungnahme stellen Sie fest, dass \n\nin den strukturschwachen Regionen sektoren\u00fcbergreifen-\n\nde Versorgungsstrukturen notwendig sind. Ich verstehe \n\nbeim besten Willen nicht mehr, warum Sie so gegen \n\nunseren Antrag sprechen, der Sie lediglich dazu auffor-\n\ndern soll, diese sektoren\u00fcbergreifende Bedarfsplanung \n\nauch sicherzustellen und sich auch im Bundesrat entspre-\n\nchend daf\u00fcr einzusetzen. An diesem Punkt sei gesagt, dass \n\nhier ganz besonders deutlich wird, dass es nicht um \n\nSachpolitik, sondern einzig und allein um Parteipolitik \n\ngeht. Sie sprechen sich gegen unseren Antrag aus, nicht, \n\nweil er inhaltlich und sachlich schlecht ist, sondern \n\nschlichtweg, weil Ihnen das Parteilogo auf dem Titelblatt \n\nnicht passt. \n\n(Zuruf von der AfD: Das kennen wir irgendwo her! \n\n\u2013 Uwe Wurlitzer, AfD: Genau! Danke sch\u00f6n!) \n\nBei der Antwort zu Punkt 3 frage ich mich, ob Sie den \n\nAntrag richtig gelesen haben; falls doch, ob Sie ihn richtig \n\nverstanden haben. Es geht im Antrag nicht darum, den \n\nInnovationsfonds nach \u00a7 92 a SGB V in Sachsen einzu-\n\nrichten \u2013 was v\u00f6lliger Bl\u00f6dinn w\u00e4re \u2013, sondern um die \n\nGestaltung eines finanziellen Anreizes, der nach diesem \n\nModell geschaffen werden soll. Bei den Kommunen ging \n\nes auch mit zus\u00e4tzlichen Fonds. \n\nSie m\u00fcssen auch zugeben, dass die von Ihnen geschaffe-\n\nnen Programme bislang nicht ann\u00e4hernd den gew\u00fcnschten \n\nErfolg erzielt haben. Betrachten wir die Initiativen der \n\nStaatsregierung, stellen wir fest, dass zum Beispiel die \n\nTeilnehmer am Programm \u201eStudienbeihilfe\u201c, welches seit \n\ndem Jahr 2008 l\u00e4uft, immer noch nicht als \u00c4rzte im \n\nl\u00e4ndlichen Raum praktizieren. Genauso wenig k\u00f6nnen \n\nSie, werte Staatsregierung, garantieren, dass sie das \n\n\u00fcberhaupt jemals tun werden. \n\nAuch bei dem im Jahr 2013 ins Leben gerufenen F\u00f6rder-\n\nprogramm \u201eAusbildungsbeihilfe\u201c sind trotz des deutlich \n\nh\u00f6heren finanziellen Anreizes nicht alle F\u00f6rderpl\u00e4tze \n\nbesetzt. Selbst wenn das der Fall w\u00e4re, dann w\u00fcrden die \n\nAbsolventen dieses Programms wohl fr\u00fchestens in zehn \n\nJahren als \u00c4rzte zur Verf\u00fcgung stehen. Ob dann \u00fcber-\n\nhaupt noch ein Bedarf angesichts der katastrophalen \n\nmedizinischen Verh\u00e4ltnisse im l\u00e4ndlichen Raum besteht, \n\nist mehr als fraglich. \n\nSo k\u00f6nnen bereits jetzt schon Hilfsfristen gerade im \n\nl\u00e4ndlichen Raum nicht mehr eingehalten werden. Herzin-\n\nfarkte sind immer noch die h\u00e4ufigste Todesursache im \n\nFreistaat; wir liegen in Sachsen deutlich \u00fcber dem Bun-\n\ndesdurchschnitt, was die t\u00f6dlich endenden Herzinfarkte \n\nanbelangt. Bei einem Herzinfarkt z\u00e4hlt aber, wie bei \n\njedem medizinischen Notfall, ganz besonders jede Minu-\n\nte. Dass die Staatsregierung unt\u00e4tig zuschaut, wenn \n\nHilfsfristen nicht eingehalten werden, ist als grob fahrl\u00e4s-\n\nsig zu werten. Die Ausrede, und das auch noch in der \n\nBeantwortung der Anfrage, Drucksache 6/1914, niederzu-\n\nschreiben, dass Wetter- oder Stra\u00dfenverh\u00e4ltnisse daran \n\nschuld seien, ist schon fast zynisch und hilft den Patienten \n\nwirklich wenig. \n\nIm vierten und im letzten Punkt unseres Antrages wollten \n\nwir schlie\u00dflich die Staatsregierung dazu bewegen, eine \n\nwissenschaftliche Studie zur Neuausrichtung der Kran-\n\nkenhausplanung in Auftrag zu geben. Damit sollten unter \n\nanderem neue Grundlagen f\u00fcr die Personalbemessung im \n\npflegerischen Bereich und im Bereich der Notfallversor-\n\ngung geschaffen werden. Sie schreiben dazu, dass \u201edie \n\naktuellen Gesetzesvorhaben auf Bundesebene zur Kran-\n\nkenhausreform und zur Verbesserung der medizinischen \n\nund pflegerischen Versorgung in allen Sektoren bei \n\nk\u00fcnftigen Krankenhausplanungen im Freistaat ber\u00fcck-\n\nsichtigt werden. Warum dabei aber \u201eeine allumfassende \n\nBedarfsermittlung und vorausschauende Gesamtplanung, \n\ndie alle Bereiche der gesundheitlichen, medizinischen und \n\npflegerischen Versorgung erfasst\u201c, keinen zus\u00e4tzlichen \n\nNutzen erbringt, bleibt einzig und allein Ihr Geheimnis. \n\nEine Studie diesbez\u00fcglich k\u00f6nnte sehr wohl von Nutzen \n\nsein, um die F\u00f6rdergelder aus dem von der Bundesregie-\n\nrung geschaffenen Strukturfonds zu beantragen. Wie will \n\nman denn sonst pr\u00fcfen, ob durch ein Stilllegungsvorhaben \n\nVersorgungsl\u00fccken entstehen, keine inhaltsgleichen \n\nVersorgungskapazit\u00e4ten in benachbarten Krankenh\u00e4usern \n\ngeschaffen und die ma\u00dfgeblich rechtlichen Bestimmun-\n\ngen f\u00fcr die vorgesehene Nachfolgenutzung eingehalten \n\nwerden. Das versteht doch niemand. \n\nIch m\u00f6chte auch darauf hinweisen, dass diese Gelder bis \n\nzum 31.07.2017 beantragt werden m\u00fcssen. Wenn Sie sich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1887 \n\nmit demselben Tempo wie bisher den Herausforderungen \n\nin der medizinischen Versorgung stellen, werden wir diese \n\nFrist nicht einhalten k\u00f6nnen \u2013 oder Sie machen es wie \n\nbisher, n\u00e4mlich Pi mal Daumen. \n\nNat\u00fcrlich ist mir klar, dass es auf dem Gebiet der gesund-\n\nheitlichen Versorgung neben der eigenen landespoliti-\n\nschen Verantwortung eine bundespolitische Komponente \n\ngibt. Deshalb anschlie\u00dfend dazu noch einige Anmerkun-\n\ngen: \n\nN\u00f6tig ist eine sozialr\u00e4umliche, sektoren\u00fcbergreifende \n\nBedarfsplanung, die eine Personalbemessung in der \n\nPflege und in der \u00e4rztlichen Versorgung ber\u00fccksichtigt, \n\ndie sich an den Bed\u00fcrfnissen und Bedarfen der zu versor-\n\ngenden Patienten orientiert und f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten eine \n\nhumane Arbeitswelt garantiert. \n\nDas zurzeit g\u00fcltige DRG-System widerspiegelt den \n\nPersonaleinsatz nur ungen\u00fcgend. Auch das ist schon lange \n\nbewiesen. N\u00f6tig ist weiterhin ein Versorgungssystem, das \n\nnicht ausschlie\u00dflich profitorientiert ist. Wenn das Kran-\n\nkenhaus zweifelsfrei zur sozialen Daseinsvorsorge geh\u00f6rt, \n\ndann darf auch kein privater Dritter einen Gewinn aus \n\ndiesem Versorgungssystem ziehen. Gesundheit ist keine \n\nWare! \n\nEine einheitliche bedarfsorientierte Planung bedarf \n\neinheitlicher Planungsinstrumente. Sie funktioniert nicht, \n\nwenn f\u00fcr den ambulanten Bereich die KV Sachsen zu-\n\nst\u00e4ndig ist und f\u00fcr den Krankenhausbereich ein Planungs-\n\nausschuss unter Verantwortung der Gesundheitsministe-\n\nrin. So kann soziale Daseinsvorsorge nicht funktionieren, \n\nallenfalls nebenher. \n\nDeshalb mein Appell und nat\u00fcrlich der Appell der LIN-\n\nKEN f\u00fcr eine verbesserte Gesundheitsversorgung und ein \n\nWerben f\u00fcr Ihre Stimme. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Wehner. \n\nOliver Wehner, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Frau Schaper! Was machen wir denn nun mit Ihrem \n\nAntrag? \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Zustimmen!) \n\n\u2013 Dazu komme ich gerade. Sie sind ja sehr emotional bei \n\nder Sache, und ich m\u00f6chte Ihnen auch etwas bei dem \n\nThema entgegenkommen. \n\nVielleicht k\u00f6nnen wir uns wenigstens darauf einigen, dass \n\ndas Thema, das Sie angesprochen haben, n\u00e4mlich die \n\nbedarfsgerechte, fl\u00e4chendeckende und gut erreichbare \n\nmedizinische Versorgung, auch f\u00fcr uns ein wichtiges \n\nThema ist. Das ist zumindest der kleinste gemeinsame \n\nNenner, denn wir reden ja \u00fcber Jahre hinweg bereits \n\ndar\u00fcber, dass die \u00e4rztliche Versorgung gerade im l\u00e4ndli-\n\nchen Bereich, zum Beispiel in Kamenz, anders ist als in \n\nDresden. Deswegen kommen auch besondere Herausfor-\n\nderungen auf uns zu. \n\nSie sprechen das Thema Herzinfarktpatienten an. Ich hatte \n\ngerade zu diesem expliziten Beispiel bei der Haushaltsbe-\n\nhandlung immer wieder auch das Beispiel des Cardio \n\nAngels-F\u00f6rderprogramms genannt, dass schon im Ret-\n\ntungswagen die Patientendaten so aufgenommen werden \n\nk\u00f6nnen, dass schnell in den entsprechenden Krankenh\u00e4u-\n\nsern auch Herzinfarktpatienten behandelt werden k\u00f6nnen. \n\nAuch hier wundert es mich, dass wir das jetzt so grund-\n\ns\u00e4tzlich diskutieren, obwohl wir diese Schritte auch im \n\nZuge der Haushaltsbehandlung schon besprochen haben. \n\nEine weitere St\u00e4rkung der sektions\u00fcbergreifenden Versor-\n\ngung ist uns ein wichtiges Anliegen. Wir haben dazu in \n\nden Koalitionsvertr\u00e4gen auf Bundes- und Landesebene \n\nentsprechende Formulierungen getroffen, so dass wir uns \n\ndamit auch besch\u00e4ftigen wollen. \n\nGrundlegend kommt der vorliegende Antrag in den \n\nTeilen, die ich gerade nannte, f\u00fcr uns zu sp\u00e4t. Zielf\u00fchrend \n\nw\u00e4re es dann gewesen, wenn man im Zuge des GKV-\n\nVersorgungsst\u00e4rkungsgesetzes, das Sie ja kennen und das \n\nim Sommer diskutiert wurde, dieses auch besprochen \n\nh\u00e4tte. Im \u00dcbrigen gab es da auch einen Antrag der GR\u00dc-\n\nNEN, so \u00e4hnlich wie Ihr Antrag, der inhaltlich diskutiert \n\nund in das Gesetzesvorhaben mit eingebracht wurde. \n\nEs gilt erstens, die Vorgaben des Versorgungsst\u00e4rkungsge-\n\nsetzes in die Praxis umzusetzen. Der Gesetzentwurf bietet \n\ngute Ans\u00e4tze, um das grunds\u00e4tzliche Ziel zu forcieren. \n\nDazu sind verschiedene Beispiele aus dem Versorgungs-\n\nst\u00e4rkungsgesetz zu nennen. Das Gesetz gibt den Verant-\n\nwortlichen mehr M\u00f6glichkeiten, st\u00e4rkere Anreize f\u00fcr \n\nNiederlassungen in unterversorgten oder strukturschwa-\n\nchen Gebieten umzusetzen. Dazu wird die Einrichtung \n\nvon Strukturfonds zur F\u00f6rderung einer Niederlassung \n\nerleichtert, und die F\u00f6rdermittel werden erweitert. \n\nZweitens gibt es die Gr\u00fcndungsm\u00f6glichkeiten der Versor-\n\ngungszentren \u2013 dies kennen Sie ja \u2013, denn wir haben das \n\nja immer wieder diskutiert, auch als ehemaligen Begriff \n\nder \u201ePolikliniken\u201c. Auch da haben die Kommunen die \n\nM\u00f6glichkeit, die Gr\u00fcndung von Versorgungszentren noch \n\nbesser umzusetzen. Das muss jetzt nicht nur beim Kran-\n\nkenhaus angesiedelt sein, sondern das kann auch die \n\nKommune machen. \n\nDrittens. \u00c4rzte sollen dort t\u00e4tig sein, wo sie f\u00fcr eine gute \n\nVersorgung gebraucht werden. K\u00fcnftig soll eine Praxis in \n\n\u00fcberversorgten Gebieten danach besetzt werden, wenn \n\nman sich darauf einigt, aber auch nicht danach besetzt \n\nwerden, wenn es in dem Einzelfall nicht erforderlich ist. \n\nViertens. Die haus\u00e4rztliche Versorgung soll nachhaltig \n\ngest\u00e4rkt werden. Die Zahl der mindestens zu f\u00f6rdernden \n\nWeiterbildungsstellen soll von 5 000 auf 7 500 erh\u00f6ht \n\nwerden. Weiterzubildende in der ambulanten Versorgung \n\nsollen die gleiche Verg\u00fctung wie ein Assistenzarzt erhal-\n\nten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1888 \n\nF\u00fcnftens. Das Krankenhaus-Entlastmanagement wird \n\nverbessert, und strukturierte Behandlungsprogramme \n\nwerden entsprechend ausgebaut. \n\nSechstens. F\u00fcr Erwachsene mit geistiger Behinderung \n\noder schweren Mehrfachbehinderungen k\u00f6nnen medizini-\n\nsche Behandlungszentren eingerichtet werden. \n\nSiebtens. Zur F\u00f6rderung von Innovation in der Versor-\n\ngung und in der Versorgungsforschung wird dann ein \n\nInnovationsfonds beim gemeinsamen Bundesausschuss \n\nmit einem Volumen von 300 Millionen Euro j\u00e4hrlich \n\neingesetzt. \n\nHinsichtlich der Bedarfsplanung hat sich der Bundesrat \n\nentsprechend dem Gesetzgebungsverfahren eingebracht. \n\nEs gab die Entschlie\u00dfung zum Versorgungsst\u00e4rkungsge-\n\nsetz, das bereits angesprochen wurde. Soweit ich mich \n\nerinnere, war auch die Ministerin pers\u00f6nlich im Bundesrat \n\nund hat zu dem Thema gesprochen. \n\nHinsichtlich der Forderung 1 und 2 Ihres Antrages ist \n\ndeutlich zu machen, dass dies einen Paradigmenwechsel \n\ndarstellen w\u00fcrde. So ist beispielsweise im Bereich der \n\ngeforderten vorausschauenden Versorgungsplanung davon \n\nauszugehen, dass eine Verschiebung von Zust\u00e4ndigkeiten \n\nstattfindet, das hei\u00dft, weg von der Selbstverwaltung, hin \n\nzu einer staatlichen Ausgestaltung. \n\nHinsichtlich des Punktes 2 liegt ein Widerspruch vor. Sie \n\nsind auch darauf eingegangen. Um dies noch einmal zu \n\nkonkretisieren: Unter Erstens wird die Bundesebene \n\naufgefordert, Schritte zu unternehmen und eine sektor-\n\n\u00fcbergreifende Versorgungsplanung zu erm\u00f6glichen. Aber \n\nunter Zweitens sagen Sie, dass das Landesgremium dann \n\ndoch diese Aufgabe \u00fcbernehmen soll. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Das \n\neine schlie\u00dft doch das andere nicht aus!) \n\nAuch ist deutlich zu machen, dass Ihre Forderung \u00fcber die \n\nVorgaben des genannten \u00a7 90 SGB V hinausgeht. Hin-\n\nsichtlich der dritten Forderung wurden mit dem Versor-\n\ngungsst\u00e4rkungsgesetz bereits M\u00f6glichkeiten geschaffen. \n\nDaher ist dieser Punkt auch entbehrlich. \n\nDa gibt es noch den Punkt 4. Dazu hat das Sozialministe-\n\nrium gesagt, dass ein Gutachten zur Krankenhausplanung \n\nin Vorbereitung ist und demn\u00e4chst in Auftrag gegeben \n\nwird. \n\nDeswegen, Frau Schaper, komme ich Ihnen insoweit \n\nentgegen, dass Sie ein wichtiges Thema ansprechen. Aber \n\ndieser Antrag wird nicht dazu beitragen, dass das Thema \n\nnachhaltig gel\u00f6st wird. Das ist unsere Aufgabe. Deswegen \n\nwerden wir diesen Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD Frau \n\nAbg. Neukirch. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Seit mehr als zehn \n\nJahren wird hier in Sachsen und auch hier im Landtag \n\nvom drohenden \u00c4rztemangel gesprochen, und es wird \n\nseitdem \u00fcber Ma\u00dfnahmen nicht nur diskutiert. Auch wenn \n\nman angesichts des gro\u00dfen Handlungsdruckes und des \n\nlangen Zeitverlaufes etwas ungeduldig werden k\u00f6nnte, \n\nmuss man im R\u00fcckblick feststellen, dass wir in der Zeit \n\nenorm vorangekommen sind, weil viele der Ma\u00dfnahmen, \n\ndie hier vor zehn Jahren diskutiert wurden, mittlerweile \n\nm\u00f6glich sind, vollzogen wurden und umgesetzt werden. \n\nInsgesamt muss man au\u00dferdem feststellen, dass sowohl \n\nder Bundesgesetzgeber als auch auf Landesebene die \n\ngesundheitspolitischen und landespolitischen Akteure \n\nbest\u00e4ndig daran arbeiten, Ma\u00dfnahmen zu entwickeln und \n\numzusetzen. Allein in diesem Jahr beispielsweise hat der \n\nBundesgesetzgeber zehn gesundheitspolitische Initiativen, \n\nGesetze und Vorhaben auf den Weg gebracht. \n\nBeispielhaft f\u00fcr Sachsen ist zum Beispiel ein Ma\u00dfnah-\n\nmenkatalog, der auf den Internetseiten der Staatsregierung \n\nnachzulesen ist und der allein 20 Ma\u00dfnahmen von der \n\nBeihilfe, Studienbeihilfe \u00fcber die Weiterbildung und die \n\nVerbesserung bis hin zu konkreten Zuschl\u00e4gen f\u00fcr \u00c4rztin-\n\nnen und \u00c4rzte in Sachsen zusammenfasst. Dieser Katalog \n\nwird aktualisiert. Man kann immer ablesen, bei welchen \n\nMa\u00dfnahmen man vorangekommen ist und welche Ma\u00df-\n\nnahmen man vielleicht auch nicht mehr weiter verfolgt, \n\nweil sie sich nicht bew\u00e4hrt haben. \n\nEs gibt das Netzwerk \u201e\u00c4rztinnen und \u00c4rzte f\u00fcr Sachsen\u201c \n\nbei der Landes\u00e4rztekammer, und es gibt einen ganz \n\ngro\u00dfen F\u00f6rderma\u00dfnahmenkatalog bei der Kassen\u00e4rztli-\n\nchen Vereinigung in Sachsen. \n\nWarum haben wir dennoch angesichts dieser vielf\u00e4ltigen \n\nInitiativen ein zunehmendes Sicherstellungsproblem in \n\neinigen Regionen Sachsens? Derzeit haben wir aktuell \n\ndrei Planungsregionen mit Unterversorgung, eine davon \n\nmit haus\u00e4rztlich festgestellter Unterversorgung, und wir \n\nhaben 21 Planungsregionen mit drohender Unterversor-\n\ngung im haus- und fach\u00e4rztlichen Bereich. Warum? Ich \n\nversuche, vier Gr\u00fcnde zu nennen. \n\nErstens. Nach wie vor wirkt der demografische Wandel \n\nf\u00fcr die medizinische Versorgung doppelt negativ, einer-\n\nseits, weil mehr Menschen \u00e4lter werden und daher mehr \n\nBedarfe anfallen, andererseits, weil auch \u00c4rztinnen und \n\n\u00c4rzte in Sachsen \u00e4lter werden und wir vor einem Berg an \n\nPraxis\u00fcbergaben stehen und viele, die in den Ruhestand \n\ngehen wollen, zu wenig Nachfolger finden. \n\nZweitens. Junge \u00c4rztinnen und \u00c4rzte haben eine andere \n\nVorstellung vom Berufsleben als das fr\u00fcher der Fall war \u2013 \n\nmehr Anstellungsverh\u00e4ltnisse im MVZ, mehr Kranken-\n\nh\u00e4user. Es gibt mehr berufliche Unterbrechungen, und auf \n\njeden Fall sind junge Mediziner zur\u00fcckhaltender bei der \n\nGr\u00fcndung oder der \u00dcbernahme einer eigenen Praxis, vor \n\nallem auch vor dem Hintergrund der finanziellen Auf-\n\nwendungen, die daf\u00fcr anstehen. \n\nDrittens haben wir nach wie vor im System der gesetzli-\n\nchen Krankenversicherung ein Anreizsystem f\u00fcr Nieder-\n\nlassungen, das sich negativ f\u00fcr strukturschwache Regio-\n\nnen auswirkt, beispielsweise die Anzahl von Privatpatien-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1889 \n\nten vor Ort, die dazu f\u00fchrt, dass junge \u00c4rztinnen und \n\n\u00c4rzte nicht gern in strukturschwache Regionen gehen und \n\nwir deshalb dort die Wirkung haben, dass sich der \u00c4rzte-\n\nmangel noch verst\u00e4rkt. \n\nNicht zuletzt ist ein Problem, das f\u00fcr viele Fachkr\u00e4fte gilt, \n\ndass junge Leute, die eine berufliche Zukunft und Famili-\n\nengr\u00fcndung planen, ungern in Regionen gehen, in denen \n\nkulturelles Leben, Schulen und andere Einrichtungen eher \n\nauf dem R\u00fcckzug sind. \n\nDer Antrag der Linksfraktion erscheint daher sehr nach-\n\nvollziehbar; und ich finde es auch gut, dass wir regelm\u00e4-\n\n\u00dfig hier im Landtag \u00fcber die Situation, \u00fcber getroffene \n\nMa\u00dfnahmen und deren Wirkung und die sinnvolle Zu-\n\nsammenarbeit \u00fcber die sektorbezogenen Strukturen im \n\nGesundheitswesen diskutieren. Ob jedoch die Ma\u00dfnah-\n\nmen, die der Antrag konkret enth\u00e4lt, sinnvoll sind, dar-\n\n\u00fcber sollten wir streiten und auch streiten k\u00f6nnen; denn \n\ndie von mir bereits angesprochenen vielf\u00e4ltigen Ma\u00dfnah-\n\nmen versuchen, auf all diese genannten Ursachen einzu-\n\ngehen. \n\nEs ist derzeit fast \u00fcberall m\u00f6glich, eine individuelle, ganz \n\nauf die \u00f6rtlichen Gegebenheiten zugeschnittene L\u00f6sung \n\nf\u00fcr Probleme zu erzielen, wenn man denn nur den Arzt \n\nhat, der bereit ist, dorthin zu gehen. Wir haben mittlerwei-\n\nle Anstellung von \u00c4rzten in Praxen, die von der KV \n\n\u00fcbernommen werden. In G\u00f6rlitz haben wir die erste \n\nHausarztpraxis, wo die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung \n\ngesagt hat, wir \u00fcbernehmen das und stellen einen jungen \n\nArzt an, der ausprobieren kann, ob er diese Praxis f\u00fcr \n\nl\u00e4nger \u00fcbernehmen m\u00f6chte. Wir haben Zuschl\u00e4ge f\u00fcr \n\nniedergelassene \u00c4rzte, wenn sie selber in ihrer Praxis \n\n\u00c4rzte anstellen. Vor f\u00fcnf, sechs Jahren haben wir noch \n\ngesagt, das wird wahrscheinlich nie gehen. Mittlerweile \n\ngeht das. \n\nDie Linksfraktion \u2013 ich interpretiere es \u2013 will aus der Not \n\ndes Mangels im niedergelassenen medizinischen Bereich \n\nim Prinzip alles zusammenfassen \u2013 Planung und F\u00f6rde-\n\nrung \u2013 und schie\u00dft aus meiner Sicht damit ein wenig \u00fcber \n\ndas Ziel hinaus. Denn die Selbstverwaltung, die wir im \n\nGesundheitssystem in Deutschland haben, stellt eine ganz \n\ngro\u00dfe St\u00e4rke in diesem Gesundheitswesen dar. Ich werde \n\ndarauf noch einmal eingehen. \n\nAus meiner Sicht \u2013 wenn man dem Weg, den der Antrag \n\nbeginnt zu gehen, weiter folgt \u2013 ist das in der Konsequenz \n\neine Schw\u00e4chung der Selbstverwaltung und die Selbst-\n\nverwaltung ist nur noch ausf\u00fchrendes Organ. Ich glaube \n\nnicht, dass das das Ziel sein sollte, welches wir anstreben \n\nsollen. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nNach dem Motto: \u201eDer Weg ist das Ziel\u201c will ich gern \n\neinige Ans\u00e4tze aufnehmen und meine Gedanken dazu \n\nsagen. Die allumfassende sektor\u00fcbergreifende Bedarfs-\n\nplanung als Ziel ist f\u00fcr mich eher ein Leitbild denn eine \n\nkonkrete Handlungsoption. Ich glaube, es ist eine Illusion, \n\ndass wir die komplexe gesundheitliche Versorgung von \n\nPr\u00e4vention, ambulanter, station\u00e4rer Akutversorgung, \n\nambulanter, station\u00e4rer Rehabilitation, ambulanter, \n\nstation\u00e4rer Pflege in einen einzigen Bedarfsplan packen \n\nk\u00f6nnten. Was geboten ist \u2013 wenn man sich auf dieses \n\nLeitbild konzentriert \u2013, ist eine Verzahnung und ein \n\ngegenseitiges Bezugnehmen der verschiedenen Planungs-\n\ninstrumente in den Bereichen. Das \u2013 auch das ist unbe-\n\nstritten \u2013 muss mehr erfolgen als bisher. Denn gerade die \n\nVielseitigkeit des \u00e4rztlichen Bereiches, von der Niederlas-\n\nsung im haus\u00e4rztlichen als auch im fach\u00e4rztlichen Bereich \n\n\u00fcber die Gemeinschaftspraxen bis hin zur Anstellung in \n\nKliniken, MVZ \u2013 gerade diese Vielfalt ist das, was uns in \n\nden n\u00e4chsten Jahren \u00fcber diese drohende Unterversorgung \n\nwird hinweghelfen k\u00f6nnen. Genau dazu, f\u00fcr die Organisa-\n\ntion dieser Vielfalt, brauchen wir eine starke Selbstver-\n\nwaltung. Deshalb m\u00fcssen wir eher nachdenken, wie wir \n\ndas wieder st\u00e4rken und anregen. \n\nDabei spielt das angesprochene Landesgremium eine \n\ngro\u00dfe Rolle. Auch aus meiner Sicht sollte das Landes-\n\ngremium eine aktivere Rolle und nicht nur bei der Not-\n\narztversorgung einnehmen, sondern dieses Landesgremi-\n\num sollte die spezifische Unterversorgung in den Regio-\n\nnen aus dem Kleinen heraus dazu nutzen, dort Modelle \n\nf\u00fcr sektor\u00fcbergreifende Versorgung zu schaffen, um uns \n\ndamit Vorbilder f\u00fcr die gr\u00f6\u00dferen Zusammenh\u00e4nge zu \n\nbieten. Keinesfalls sollte das Landesgremium den kom-\n\npletten Sicherstellungsauftrag \u00fcbernehmen. \n\nDie Zusammensetzung des Gremiums \u2013 auch das ist ein \n\nkleiner Punkt, bei dem ich dem Antrag recht gebe \u2013 sollte \n\nnoch einmal \u00fcberdacht werden. Ich habe von Anfang an \n\ngesagt, aus meiner Sicht w\u00e4re es sinnvoll, die kommunale \n\nEbene st\u00e4rker einzubeziehen. \n\nZu den Punkten 3 und 4 des Antrages ist der Stellung-\n\nnahme der Staatsregierung nicht sehr viel hinzuzuf\u00fcgen, \n\nnur etwas Kleines, aus meiner Sicht sehr Wichtiges, das \n\nnoch nicht in der Stellungnahme aufgetaucht ist. Die \n\ngesetzliche Verankerung der Expertenkommission zur \n\nErmittlung einer einfachen, unb\u00fcrokratischen und gesetz-\n\nlichen Personalbemessung im station\u00e4ren Gesundheitsbe-\n\nreich ist ein gro\u00dfer Erfolg f\u00fcr alle, die sich seit Jahren f\u00fcr \n\neine St\u00e4rkung der Pflege gerade auch in Krankenh\u00e4usern \n\nstarkmachen. \n\nVer.di hat den Bedarf in diesem Jahr im station\u00e4ren \n\nBereich mit 160 000 Stellen, davon allein 70 000 Stellen \n\nim Pflegebereich, festgestellt. Bei dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung \n\nstehen das Gesundheitswesen und die solidarische Versi-\n\ncherung vor einem enormen Problem; denn selbst wenn \n\nwir die finanziellen Mittel f\u00fcr diese Stellen zur Verf\u00fcgung \n\nstellen k\u00f6nnen, gibt es keine einfache Antwort auf die \n\nFrage, woher die Fachkr\u00e4fte f\u00fcr diese Stellen kommen \n\nk\u00f6nnen \u2013 in einer Zeit, in der die Anzahl der Jugendlichen \n\nund der jungen Menschen eher nicht ausreichend vorhan-\n\nden ist, um \u00fcberall den Fachkr\u00e4ftebedarf auch nur ann\u00e4-\n\nhernd decken zu k\u00f6nnen. \n\nHier wiederum sind keine einfachen L\u00f6sungen vorhan-\n\nden. Ein abgestimmtes Konzept, das mithilfe dieser \n\nExpertenkommission dazu beitragen kann, dass wir die \n\nobjektiven Bedarfe mit den wirklich vorhandenen M\u00f6g-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1890 \n\nlichkeiten von Ausbildung, Teilzeitstellen und vielem \n\nmehr miteinander in Einklang bringen \u2013 das sollte der \n\nn\u00e4chste Schritt sein. Ich denke, wir sollten als Erfolg \n\nwerten, was der Bundesgesetzgeber an der Stelle gemacht \n\nhat. \n\nAus diesen vielen Gr\u00fcnden \u2013 ich hoffe, ich habe sie sehr \n\ndifferenziert dargestellt \u2013 werden wir den Antrag der \n\nLinksfraktion ablehnen. Wir bedanken uns aber schon \n\neinmal f\u00fcr diese konstruktive Debatte, weil ich es wirk-\n\nlich wichtig finde, dass wir in diesem Hause \u00fcber dieses \n\nProblem \u00f6fter sprechen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Frau Abg. Grimm. \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Der Demografiewandel ist eine gro\u00dfe \n\nHerausforderung und bedeutet einen st\u00e4ndig angepassten \n\nEntwicklungsprozess nicht nur bei der medizinischen \n\nVersorgung. Von \u00dcberversorgung bei der medizinischen \n\nVersorgung zu sprechen erscheint beim Betrachten der \n\nListe der Unterversorgung \u2013 Quelle: KVS Sachsen \u2013 \n\nunrealistisch. Lange Wartezeiten f\u00fcr Termine bei Fach\u00e4rz-\n\nten, volle Wartezimmer und eine nervenaufreibende \n\nSuche nach Haus\u00e4rzten im l\u00e4ndlichen Raum beweist, dass \n\nes da Defizite gibt. \n\nWichtig ist, das Prinzip der Subsidiarit\u00e4t darf nicht aufge-\n\ngeben werden. Vor dem Hintergrund des sich abzeichnen-\n\nden \u00c4rztemangels hat sich das prim\u00e4re Ziel der Bedarfs-\n\nplanung der KVS Sachsen gewandelt. Es sollen fl\u00e4chen-\n\ndeckende haus\u00e4rztliche, fach\u00e4rztliche und physiothera-\n\npeutische Versorgungen der Patienten gew\u00e4hrleistet \n\nwerden. Im Sinne dieses prim\u00e4r verfolgten Zieles soll die \n\nBedarfsplanung ein Instrument sein, das Versorgungsge-\n\nschehen besser zu erfassen, Versorgung zu steuern und so \n\nein ausgewogenes und am regionalen Bedarf orientiertes \n\nVersorgungsangebot zu schaffen. \n\nIn Ostsachsen ist vor allem im l\u00e4ndlichen Raum der \n\n\u00c4rztemangel gravierend. Ein Beispiel daf\u00fcr ist der Raum \n\nHirschfelde-Wittgendorf-Drausendorf. Hier traten in den \n\nletzten Jahren mehrere Haus\u00e4rzte in den wohlverdienten \n\nRuhestand, ohne ihre Praxen an einen Nachfolger \u00fcberge-\n\nben zu k\u00f6nnen. Das ist in Sachsen leider kein Einzelfall. \n\nEtwas Weitsicht f\u00fcr die Einbeziehung der Kommunen, der \n\nregionalen Verwaltungseinheiten sowie der vor Ort \n\npraktizierenden \u00c4rzte in die Bedarfsplanung der \u00e4rztli-\n\nchen Versorgung im l\u00e4ndlichen Raum ist dringend erfor-\n\nderlich. \n\nEntscheidungen fernab der Realit\u00e4t und nur anhand von \n\nGutachten und Prognosen m\u00fcssen der Vergangenheit \n\nangeh\u00f6ren. Auch Ausnahmeregelungen bei der Niederlas-\n\nsung von \u00c4rzten d\u00fcrfen kein Tabu sein wie bei der 2014 \n\ngelaufenen Zulassungsproblematik am Beispiel eines \n\nUrologen, der mit seiner Frau, einer niedergelassenen und \n\ndringend ben\u00f6tigten Haus\u00e4rztin in Seifhennersdorf, die \n\nRegion verlassen wollte, da er als Urologe f\u00fcr Seifhen-\n\nnersdorf keine Zulassung bekam, weil im 22 Kilometer \n\nentfernten Zittau und L\u00f6bau bereits ein Urologe prakti-\n\nziert. \n\nEntfernungsvorgabe der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung ist \n\nhier 25 Kilometer \u2013 aus Sicht der B\u00fcrger total \u00fcberzogene \n\nB\u00fcrokratie. Laut Kassen\u00e4rztlicher Vereinigung wird bei \n\nder Bedarfsplanung derzeit bewusst aus Gr\u00fcnden der \n\nFinanzierbarkeit des Systems die Zahl der ambulanten \n\n\u00c4rzte begrenzt, auch weil der politische Mut f\u00fcr andere \n\nSteuerungsinstrumente fehlt, zum Beispiel eine zugleich \n\nwirksame, aber auch sozial gerechte Eigenbeteiligung. \n\nDie Gro\u00dfe Koalition verankerte im Koalitionsvertrag vor \n\nreichlich einem Jahr mehrere Regierungsvorhaben. So \n\nwollen die Koalitionspartner die neuen gesetzlichen \n\nM\u00f6glichkeiten zur Mitgestaltung der Bedarfsplanung \n\neinschlie\u00dflich der sektor\u00fcbergreifenden Versorgung \n\nnutzen. \n\nWas ist seitdem umgesetzt worden? Wurde das Gutachten \n\nzur k\u00fcnftigen Krankenhausplanung schon in Auftrag \n\ngegeben? Wann wird mit Ergebnissen gerechnet? Wie will \n\ndie Regierungskoalition ihr Ziel, hohe medizinische \n\nQualit\u00e4t soll sicher und gut erreichbar sein, umsetzen? \n\nWird sich auch die Nahverkehrsstrategiekommission mit \n\nder guten Erreichbarkeit der ambulanten Versorgung im \n\nl\u00e4ndlichen Raum befassen? Oder l\u00e4sst sich die Koalition \n\nmit der Umsetzung der Schwerpunkte jetzt bis 2019 Zeit? \n\nDiese und weitere Fragen stellen sich die Opposition und \n\nauch die besorgten B\u00fcrger im Land, da eine schnelle und \n\nkonsequente Umsetzung der im Koalitionsvertrag veran-\n\nkerten Regierungsvorhaben notwendig ist. Die Menschen \n\nin Sachsen erwarten eine verbesserte Versorgung, speziell \n\nin Gebieten mit Unterversorgung. \n\nEin weiterer Schwerpunkt sollte aufgrund der demografi-\n\nschen Entwicklung der Bereich Pflege sein. Zu verbessern \n\nist auf alle F\u00e4lle die allgemeine Personalsituation in den \n\nKrankenh\u00e4usern und Pflegeheimen. Auch die Hausarzt- \n\nund Facharztproblematik in Sachsen soll unbedingt bei \n\nder Fortschreibung des Krankenhausplans bedarfsgerechte \n\nBer\u00fccksichtigung finden. \n\nDie AfD-Fraktion beantragt eine punktweise Abstimmung \n\n\u00fcber den vorliegenden Antrag der Fraktion DIE LINKE. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nGR\u00dcNE, Herr Abg. Zschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! In diesem Jahr wurden auf Bundes-\n\nebene gleich mehrere Gesetze zur St\u00e4rkung der Pflege, \n\nder Gesundheitsversorgung, der medizinischen Versor-\n\ngung verabschiedet. Es ist daher wichtig und richtig, dass \n\nwir jetzt dar\u00fcber diskutieren, wie der Freistaat die neuen \n\ngesetzlichen Rahmenbedingungen nutzen wird. Die \n\nThemen des Antrags sind also hochaktuell. Alle Abgeord-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1891 \n\nneten, die im l\u00e4ndlichen Raum unterwegs und aktiv sind, \n\nwissen, wie akut der \u00c4rztemangel ist. \n\nNeben der Unterversorgung sind aber eben auch \u00dcberver-\n\nsorgung und Fehlversorgung in einigen Ballungsregionen \n\nentstanden. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir die Patientinnen \n\nund Patienten \u00fcberall in Sachsen wohnortnah und be-\n\ndarfsgerecht versorgen wollen, m\u00fcssen wir dringend \u00fcber \n\nneue Versorgungsformen reden. Daf\u00fcr, Herr Wehner, setzt \n\ndas GKV-Versorgungsverst\u00e4rkungsgesetz, das im Juli in \n\nKraft getreten ist, einfach zu wenig Anreize. \n\nDie ambulante Versorgung und die Krankenhausversor-\n\ngung d\u00fcrfen nicht l\u00e4nger getrennt betrachtet werden. Wir \n\nbrauchen mehr Anreize f\u00fcr eine integrierte Versorgung. \n\nEin Weg kann zum Beispiel der Aufbau regionaler Ge-\n\nsundheitsverb\u00fcnde sein. Ein erfolgreiches integriertes \n\nVersorgungssystem orientiert sich eben nicht an statisti-\n\nschen Zahlen, sondern an der Entwicklung und den \n\nBedarfen der regionalen Bev\u00f6lkerung, insbesondere auch \n\nbei der Versorgung bisher benachteiligter Personengrup-\n\npen, beispielsweise von Menschen mit Behinderungen, \n\nsozial benachteiligten Personen oder auch Menschen mit \n\npsychischen Erkrankungen. \n\nMeine Damen und Herren! Um das zu erreichen, m\u00fcssen \n\ndie Regionen und auch die Kommunen deutlich mehr \n\nEinfluss bei der Planung, Steuerung und Gestaltung \n\nbekommen. \n\nIch habe viele Jahre in einem kommunalen Ausschuss f\u00fcr \n\nGesundheit und Soziales gearbeitet und wei\u00df, wie viele \n\nAufgaben der sozialen Daseinsf\u00fcrsorge in und von den \n\nKommungen erledigt werden, in der Pflege, bei der \n\nEingliederungshilfe, auch als Tr\u00e4ger kommunaler Kran-\n\nkenh\u00e4user oder im \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst. Die \n\nKommunen und Landkreise wissen am besten, wie der \n\nVersorgungsbedarf vor Ort ist. Ich pl\u00e4diere deshalb daf\u00fcr, \n\ndass in Sachsen Modellregionen gebildet werden, in \n\ndenen integrierte sektoren\u00fcbergreifende Versorgung \n\nwirklich erprobt wird. \n\nFrau Ministerin, nutzen Sie den Dialog und die Ge-\n\nspr\u00e4chsm\u00f6glichkeiten in dem nach \u00a7 90 a SGB V gebilde-\n\nten Landesgremium, um diese sektoren\u00fcbergreifende \n\nBedarfsplanung der gesundheitlichen Versorgung voran-\n\nzubringen. Das ist doch ein guter Vorschlag. \n\nEs reicht nicht, lediglich lokale Initiativen zur Verbesse-\n\nrung der Versorgungssituation zu unterst\u00fctzen, wie Sie in \n\nder Stellungnahme schreiben. Suchen Sie besonders mit \n\nden strukturschwachen Regionen neue Wege. Wenn das \n\nnicht gelingt, werden die Versorgungsl\u00fccken im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum immer gr\u00f6\u00dfer. Das geht dann auch zulasten \n\nder Notfallversorgung. Hier sehen wir bundesweit und \n\nauch in Sachsen anhand der steigenden Einsatzzahlen, \n\ndass das auch etwas damit zu tun hat, dass die Hausarzt-\n\nbesuche immer seltener werden. \n\nKurzum: Eine Landesoffensive ist jetzt dringend notwen-\n\ndig. Deshalb gibt es Zustimmung von uns zum Antrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das scheint \n\nnicht der Fall zu sein. Bitte, Frau Ministerin Klepsch. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren der Fraktion DIE LINKE, Sie fordern in Ihrem \n\nAntrag die Durchf\u00fchrung einer sektorn\u00fcbergreifenden \n\nBedarfsplanung und die \u00dcbernahme des Sicherstellungs-\n\nauftrages f\u00fcr die gesundheitliche Versorgung durch das \n\ngemeinsame Landesgremium nach \u00a7 90 A SGB V. \n\nJa, die Vorredner haben es bereits deutlich zum Ausdruck \n\ngebracht, mit der Frage der medizinischen Versorgung in \n\nunserem Land sprechen wir heute, wie ich meine, \u00fcber ein \n\nsehr wichtiges Thema. Aber ich halte es eben nicht f\u00fcr \n\nzielf\u00fchrend, die Aufgaben und Kompetenzen der Selbst-\n\nverwaltung letztlich in staatliche Verantwortung zu \n\n\u00fcberf\u00fchren. Vielmehr \u2013 und ich glaube, das ist der richtige \n\nWeg \u2013 halten wir an dem Prinzip der Selbstverwaltung \n\nfest. Auch dieses Prinzip der Selbstverwaltung ist letztlich \n\nim Koalitionsvertrag vereinbart. \n\nIch wei\u00df nicht, wer von Ihnen am Dienstagabend zum \n\nParlamentarischen Abend der freien Berufe war. Auch \n\ndort wurde das Thema der Selbstverwaltung noch einmal \n\ndeutlich zum Ausdruck gebracht. Aber \u2013 und ich denke, \n\nauch das zeigen die letzten Jahre \u2013, die Staatsregierung \n\nund die Parlamentarier unterst\u00fctzen alle Initiativen, die \n\ndie Selbstverwaltung bei der Umsetzung ihrer Aufgaben \n\nst\u00e4rken. \n\nEs ist fraglich, ob mehr Planungsbefugnisse des gemein-\n\nsamen Landesgremiums zu einer wirklichen Verbesserung \n\nder sektoren\u00fcbergreifenden Versorgung oder vielleicht \n\nnicht doch zu mehr B\u00fcrokratie f\u00fchren w\u00fcrden. \n\nDas gemeinsame Landesgremium verstehe ich als eine \n\nwichtige Plattform, in der wir ganz offen und konstruktiv \n\ndiskutieren, einen konstruktiven Diskurs zu den Schnitt-\n\nstellenfragen f\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! F\u00fcr die Planung \n\nder ambulanten vertrags\u00e4rztlichen oder station\u00e4ren Ver-\n\nsorgung gibt es klar beschriebene bundesgesetzliche \n\nRahmenvorgaben. Unser Ziel ist es dabei, die Leistungen \n\ninterdisziplin\u00e4r, fach\u00fcbergreifend und vor allem intersek-\n\ntoral miteinander zu verkn\u00fcpfen. \n\nJa, die Statistiken kenne ich, Frau Schaper. Die sinkenden \n\nZahlen an \u00c4rzten, vor allem in strukturschwachen Regio-\n\nnen, machen es geradezu notwendig, die sektoren\u00fcber-\n\ngreifende Versorgung zu st\u00e4rken und Konzepte zu regio-\n\nnalen sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungsstrukturen \n\nweiterzuentwickeln. \n\nIn der Vergangenheit wurde bereits einiges getan. Es \n\nwurden zahlreiche Strukturen bef\u00f6rdert, die eine derartige \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1892 \n\nsektoren\u00fcbergreifende Versorgung erm\u00f6glichen. Glauben \n\nSie mir, ich bin in den letzten Monaten sehr viel im Land \n\nunterwegs gewesen und sehe mir dabei gezielt einzelne \n\nObjekte an, die diese sektoren\u00fcbergreifende Versorgung \n\nschon erm\u00f6glichen. Einige Beispiele wurden von meinen \n\nVorrednern bereits genannt. Ich m\u00f6chte auf wenige Bei-\n\nspiele noch mit reflektieren. Das ist zum einen das Ent-\n\nlass-Management. Das ist das Modell Regionales Psychi-\n\natriebudget. Das sind integrierte Versorgungsmodelle wie \n\nCARDIO-Integral, PflegePlus oder auch Adipositas. \n\nMeine Damen und Herren! Die Neufassung der entspre-\n\nchenden gesetzlichen Grundlagen durch das Versorgungs-\n\nst\u00e4rkungsgesetz er\u00f6ffnet den Vertragspartnern neue \n\nGestaltungsm\u00f6glichkeiten, auch das haben meine Vorred-\n\nner bereits kurz angesprochen. \n\nDer Gesetzgeber hat im Rahmen des Innovationsfonds \n\neinen sogenannten 300-Millionen-Topf ins Leben gerufen, \n\naus dem gezielt innovative, sektoren\u00fcbergreifende Ver-\n\nsorgungsformen gef\u00f6rdert werden sollen: nachhaltige \n\nVersorgungskonzepte als Schwerpunkt 1 und die nachhal-\n\ntige Versorgungsforschung als Schwerpunkt 2. Aber auch \n\nhier haben wir als Staatsregierung bereits weit vor der \n\nendg\u00fcltigen Verabschiedung des Gesetzes den Dialog mit \n\nden einzelnen Gebietsk\u00f6rperschaften gesucht, und auch \n\nhier liegen bereits Ideen vor. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nSo werden wir \u2013 und vor allem nat\u00fcrlich die potenziellen \n\nAntragsteller \u2013 dann daf\u00fcr sorgen m\u00fcssen, dass entspre-\n\nchende Projekte und Ma\u00dfnahmen generiert und mit \n\nL\u00f6sungen versehen und etabliert werden k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte noch einmal kurz \n\nauf die Rede von Frau Schaper zur\u00fcckkommen. Sie hat \n\ndas Thema Soziale Daseinsvorsorge angesprochen und \n\nvon einer \u201ekatastrophalen medizinischen Versorgung\u201c \n\ngesprochen. Wenn ich den Begriff \u201ekatastrophale medizi-\n\nnische Versorgung\u201c h\u00f6re, dann werde ich sehr nachdenk-\n\nlich; denn das, was ich in den letzten Monaten im Frei-\n\nstaat Sachsen gesehen habe, widerspricht dieser Meinung: \n\nWir haben 79 station\u00e4re Einrichtungen und 79 Kranken-\n\nh\u00e4user, und die Krankenh\u00e4user, die ich bisher besucht \n\nhabe \u2013 dies trifft auf alle zu \u2013, verf\u00fcgen \u00fcber eine sehr, \n\nsehr gute Ausstattung. Lassen Sie sich einfach einmal die \n\nKrankenh\u00e4user von vor 25 Jahren vor Augen f\u00fchren, dann \n\nwissen Sie, dass in den letzten 25 Jahren im Freistaat \n\nSachsen gerade im Bereich der medizinischen Versorgung \n\nim station\u00e4ren Bereich Hervorragendes gelungen ist. \n\nWir haben eine gut abgestufte, fl\u00e4chendeckende station\u00e4re \n\nKrankenhauslandschaft. Wir haben unsere Krankenh\u00e4user \n\nvom Erzgebirge bis in die Lausitz mit einer wirklich \n\nguten medizinischen Versorgung aufgebaut, und \u2013 dies \n\nzeigen auch die Gespr\u00e4che mit anderen Bundesl\u00e4ndern \u2013 \n\nman schaut deutschlandweit mit viel Anerkennung auf \n\nuns. Dies hat in den letzten 25 Jahren gro\u00dfe Kraftanstren-\n\ngungen gekostet, aber man ist vom ersten Tag an mit \n\nkrankenhausplanerischem Weitblick an die Sache heran-\n\ngegangen, und der Einsatz an finanziellen Mitteln betrug \n\n\u00fcber 5 Milliarden Euro. Dies zeigt, dass hier in den letzten \n\nJahren sehr, sehr viel geschaffen wurde. Wir haben eine \n\nhochmoderne Spitzenmedizin in den Unikliniken, und wir \n\nhaben Schwerpunktkrankenh\u00e4user, die fachlich speziali-\n\nsiert sind und eine bedarfsgerechte Grund- und Regelver-\n\nsorgung f\u00fcr unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bieten. \n\nAber \u2013 das m\u00f6chte ich an dieser Stelle deutlich unterstrei-\n\nchen \u2013 wir k\u00f6nnen uns nat\u00fcrlich nicht zur\u00fccklehnen, und \n\nauch im station\u00e4ren Bereich stehen wir vor neuen Heraus-\n\nforderungen. Wir m\u00fcssen die Krankenhausstrukturen auf \n\nden Pr\u00fcfstand stellen und herausfinden, wo es weitere \n\nVerbesserungspotenziale gibt im Hinblick auf die Versor-\n\ngung, aber auch auf die Strukturen. Deshalb haben wir ein \n\nGutachten in Auftrag gegeben, das die unterschiedlichen \n\nVersorgungsformen, wie station\u00e4re und ambulante Ver-\n\nsorgung, aber auch Rehabilitation und Pflege in den \n\nRegionen betrachten soll und dabei die Versorgungsr\u00e4ume \n\nst\u00e4rker fokussiert, und \u2013 auch dies ist mir besonders \n\nwichtig \u2013 es soll betrachten, wie wir in einzelnen konkre-\n\nten Schritten \u00fcber die Krankenhausplanung zum Ziel \n\nkommen. Auch das sind im Wesentlichen Grundlagen f\u00fcr \n\neine bessere Verzahnung der Versorgungsformen. \n\nAllerdings bedeutet das f\u00fcr mich nicht die gemeinsame \n\nPlanung der Versorgungselemente, sondern die Rollenver-\n\nteilung zwischen den Selbstverwaltungspartnern zum \n\neinen und dem Freistaat Sachsen zum anderen sollte \n\nweiter bestehen bleiben, um letztlich gemeinsam die \n\nVerantwortung zu tragen. \n\nMeine Damen und Herren, in den letzten Jahren sind viele \n\nInstrumente genutzt und Ma\u00dfnahmen umgesetzt worden, \n\num eine gute medizinische Versorgung im Freistaat \n\nSachsen zu sichern. Wir stehen vor gro\u00dfen Herausforde-\n\nrungen, und es wird unsere Aufgabe sein, an weiteren \n\nMa\u00dfnahmen und Instrumenten zu arbeiten. Genau dies tut \n\ndie Staatsregierung, wie sie es in den Jahren zuvor getan \n\nhat, auch in den kommenden Jahren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat die Fraktion DIE LINKE. Frau Abg. Schaper, bitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nSehr geehrte Frau Staatsministerin Klepsch! Ich habe im \n\nZusammenhang mit einer katastrophalen medizinischen \n\nVersorgung nicht die Medizin an sich gemeint; denn wie \n\nSie wissen, komme ich selbst aus einem Krankenhaus und \n\nhabe Medizin, bevor ich Abgeordnete wurde, selbst \n\nangewendet. Der Fortschritt ist unbestritten, aber er muss \n\nnat\u00fcrlich auch jedem zug\u00e4nglich sein. Genau das ist die \n\nIntention unseres Antrages, und gerade Sie, Frau Staats-\n\nministerin Klepsch, wissen: Wir hatten in Annaberg-\n\nBuchholz eine gro\u00dfe Debatte zur Augenheilkunde, und \n\nmir n\u00fctzt der ganze medizinische Fortschritt nichts, wenn \n\nich keinen Termin bekomme, um in dessen Genuss zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1893 \n\nkommen. Genau darum geht es hier: um die Bedarfspla-\n\nnung. \n\n(Fortgesetzte Unruhe im Saal) \n\nHochgesch\u00e4tzte Kollegin Neukirch, der Weg ist das Ziel; \n\naber leider wissen wir heute \u2013 das haben wir indirekt auch \n\nalle best\u00e4tigt \u2013, dass das alles Sackgassen sind, also bleibt \n\njetzt nichts \u00fcbrig. Ich freue mich trotzdem \u00fcber diese sehr \n\nkonstruktive Debatte. Wir werden das weiter begleiten, \n\nund zur Not m\u00fcssen wir es dann 2019 halt selbst machen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zuruf von der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, wir kommen nun zur Abstimmung. Ich habe die \n\nBitte, dass Sie die Gespr\u00e4che jetzt ein wenig einstellen, \n\ndamit jeder alles mitbekommt. Wir wollen n\u00e4mlich \n\npunktweise abstimmen. \n\nIch rufe den Antrag der Fraktion DIE LINKE auf, \n\nPunkt 1. Wer m\u00f6chte ihm zustimmen? \u2013 Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Stimmenthaltun-\n\ngen, eine Reihe von Stimmen daf\u00fcr, damit ist Punkt 1 \n\ndennoch abgelehnt worden. \n\nPunkt 2: Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer ganzen \n\nReihe von Stimmen daf\u00fcr ist Punkt 2 dennoch abgelehnt \n\nworden. \n\nPunkt 3: Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthal-\n\ntungen, eine Reihe von Stimmen daf\u00fcr, dennoch mit \n\nMehrheit abgelehnt. \n\nPunkt 4: Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, \n\nbitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimment-\n\nhaltungen, eine Reihe von Stimmen daf\u00fcr, dennoch wurde \n\nauch Punkt 4 abgelehnt. \n\nDamit sind alle Punkte abgelehnt worden und es er\u00fcbrigt \n\nsich eine Gesamtabstimmung. Ich schlie\u00dfe den Tagesord-\n\nnungspunkt. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nFristverl\u00e4ngerung zur Umsetzung der L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel \n\nDrucksache 6/3219, Antrag der Fraktion AfD \n\nDie einreichende Fraktion spricht zuerst, danach folgen \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE und die Staatsregie-\n\nrung, wenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile nun Herrn \n\nAbg. Urban von der AfD-Fraktion das Wort. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete! Die \n\nAfD-Fraktion beantragt heute, dass sich die Staatsregie-\n\nrung im Bundesrat f\u00fcr eine Fristverl\u00e4ngerung zur Umset-\n\nzung der L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel einsetzen soll. Die letzte \n\ns\u00e4chsische Regierung aus CDU und FDP hat gemeinsam \n\nmit der bayerischen Regierung den Beschluss einer \n\nsogenannten L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel im Bundesrat durch-\n\ngesetzt. Damit wurde den Bundesl\u00e4ndern die M\u00f6glichkeit \n\ngegeben, eigene Abstandsregelungen f\u00fcr Windkraftanla-\n\ngen zur Wohnbebauung zu beschlie\u00dfen. Dabei war die \n\nsogenannte 10-H-Regelung schon damals das Ziel. Das \n\nhei\u00dft, dass Windkraftanlagen mindestens den zehnfachen \n\nAbstand ihrer Bauh\u00f6he zu Wohngeb\u00e4uden haben sollen. \n\nBayern hat von der L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel Gebrauch \n\ngemacht und f\u00fcr sich eine 10-H-Abstandsregelung be-\n\nschlossen. Auch in Sachsen hofften Tausende, die direkt \n\nvon Windkraftanlagen gesch\u00e4digt werden oder bei denen \n\neine Sch\u00e4digung ansteht, auf eine solche Abstandsrege-\n\nlung. Gerade viele CDU-W\u00e4hler haben von den \n\nCDU-Politikern eine Umsetzung ihrer Wahlversprechen \n\nund die Einf\u00fchrung einer 10-H-Regelung in Sachsen \n\nerwartet. Diese W\u00e4hler sehen sich heute betrogen. \n\nDass Windstrom kostenlos ist, weil die Sonne keine \n\nRechnung schickt, glaubt ohnehin niemand. Aber dass der \n\nStrom in Deutschland inzwischen fast 30 Cent pro Kilo-\n\nwattstunde kostet, hat kaum jemand erwartet. Das ist fast \n\ndas Doppelte der Strompreise in Polen und Tschechien \n\nund belastet sowohl unsere Wirtschaft als auch unsere \n\nEndverbraucher. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nSchlimmer sind aber die Sch\u00e4den an Landschaft und \n\nNatur, die der grenzenlose Ausbau der Windkraft inzwi-\n\nschen anrichtet. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nTausende V\u00f6gel und Zehntausende Flederm\u00e4use sterben \n\njedes Jahr in Sachsen nur daf\u00fcr, dass die Fl\u00fcgel sich \n\ndrehen und daf\u00fcr, dass sich ein paar selbstgef\u00e4llige \n\nPolitiker auf die Schulter klopfen k\u00f6nnen; denn der gro\u00dfe \n\nTraum, von Sachsen aus an der Rettung des Weltklimas \n\nmitzuarbeiten, hat sich als Kinderm\u00e4rchen erwiesen. \n\nDer Anteil Deutschlands an der Welt-CO2-Emission liegt \n\nbei unbedeutenden 2 %, der Anteil Sachsens ist v\u00f6llig \n\nmikroskopisch. Trotz der vielen Windkraftanlagen, die \n\nunser Land verschandeln, hat der CO2-Aussto\u00df Deutsch-\n\nlands weiter zugenommen. Die meisten Kraftwerke \n\nm\u00fcssen ohnehin weiterarbeiten, denn f\u00fcr den unstetigen \n\nWindstrom gibt es keinerlei gr\u00f6\u00dfere Speicherm\u00f6glichkei-\n\nten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1894 \n\nWindstrom wird bereits heute in riesigen Mengen ver-\n\nnichtet, weil ihn niemand braucht. Im Jahr 2014 musste \n\nvon den deutschen Stromkunden \u00dcberschussstrom im \n\nWert von 1 Milliarde Euro bezahlt werden, obwohl ihn \n\nniemand genutzt hat. Unsere Nachbarl\u00e4nder Polen und \n\nTschechien wollen den subventionierten \u00dcberschussstrom \n\naus Deutschland nicht annehmen, denn er \u00fcberlastet ihre \n\nStromnetze und verzerrt den heimischen Strommarkt. \n\nPolen und Tschechien bauen nun an ihren Grenzen gro\u00dfe \n\nPhasenverschieber, um den subventionierten Strom aus \n\nDeutschland zu blockieren. \n\nDie AfD steht f\u00fcr eine Politik der Vernunft. Deshalb \n\nwollen wir einen Stopp des weiteren Ausbaus erneuerba-\n\nrer Energien, bis es Stromspeicher gibt, die die riesigen \n\nMengen an \u00dcberschussstrom aufnehmen, und die erneu-\n\nerbaren Energien mit anderen Energiearten wirtschaftlich \n\nkonkurrieren k\u00f6nnen. \n\nIhr gestriger Antrag zur F\u00f6rderung der Erforschung und \n\nEntwicklung von Energiespeichertechnologien ist richtig \n\nund hat deshalb auch die Zustimmung meiner Fraktion \n\nerhalten. Die praktische Anwendung dieser Speicher in \n\nrelevanten Gr\u00f6\u00dfenordnungen wird aber noch Jahre oder \n\nJahrzehnte dauern. Vor dem Hintergrund des klimapoliti-\n\nschen und wirtschaftlichen Unsinns der Windkraftnutzung \n\nin der derzeitigen Form ist es umso unverst\u00e4ndlicher, mit \n\nwelcher Kaltbl\u00fctigkeit und Verbohrtheit der Ausbau jetzt \n\nweiter betrieben werden soll. \n\nNeben der Natur und der Landschaft gibt es ein weiteres \n\nGut, von dem wir als Politiker Schaden abwenden m\u00fcs-\n\nsen: Das ist die Gesundheit unserer B\u00fcrger. \n\n(Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Urban, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Nein, sp\u00e4ter bitte. \u2013 Windkraftanlagen \n\nemittieren Schallwellen, Infraschall von 0 bis 20 Hertz \n\nunterhalb der H\u00f6rschwelle und niederfrequenter h\u00f6r- und \n\nsp\u00fcrbarer Schall von 20 bis 140 Hertz. Infraschall und \n\nniederfrequenter Schall werden nach Untersuchungen des \n\nRobert-Koch-Instituts als Schwingungen auf einzelne \n\nOrgane und Partien des menschlichen K\u00f6rpers \u00fcbertragen: \n\nKopf, Gehirn und andere K\u00f6rperorgane werden nach \n\ndiesen Untersuchungen direkt und indirekt beeinflusst. \n\nEinen baulichen Schutz gegen Infraschall gibt es laut \n\namerikanischen Untersuchungen nicht. Er wird auch in \n\ngeschlossene Geb\u00e4ude und R\u00e4ume \u00fcbertragen. Immer \n\nmehr Menschen klagen \u00fcber erhebliche Einschr\u00e4nkungen \n\nin ihrer Lebensqualit\u00e4t und massive gesundheitliche \n\nBeeintr\u00e4chtigungen, nachdem in ihrem Wohnumfeld \n\nWindkraftanlagen errichtet wurden. Meistens klagen die \n\nMenschen beim Arzt \u00fcber Nervosit\u00e4t, Schlafst\u00f6rungen, \n\nAngstzust\u00e4nde, Depressionen, Konzentrationsmangel und \n\nHerz-Kreislauf-Probleme. Verantwortungsbewusste \u00c4rzte \n\nfordern daher einen Abstand von 3 bis 5 Kilometern oder \n\nsogar von 10 Kilometern zwischen Windkraftanlagen und \n\nWohnbebauungen. \n\nNach einer Studie des Umweltbundesamtes gibt es in \n\nDeutschland nur sehr wenige Studien zu Infraschall, die \n\nsich aber nicht mit einer Dauerbelastung im Umfeld von \n\nWindkraftanlagen auseinandersetzen. Das Umweltbun-\n\ndesamt stellt fest, dass die derzeit bei der Genehmigung \n\nvon Windkraftanlagen angewendeten Gesetzesnormen \n\nund Messverfahren deutliche Defizite aufweisen und \n\nkeine objektive Beurteilung der Dauerbelastung durch \n\nInfraschall und niederfrequentem Schall zulassen. Die \n\n\u201eTechnische Anweisung L\u00e4rm\u201c ist demnach nicht geeig-\n\nnet, um das Emissionsspektrum moderner Windkraftanla-\n\ngen und deren Auswirkungen auf die menschliche Ge-\n\nsundheit zu bewerten. \n\nDie 10-H-Abstandsregelung ist nicht populistisch und \n\nbasiert nicht nur auf den Forderungen von B\u00fcrgerinitiati-\n\nven gegen Windkraftanlagen. Auch zahlreiche \u00c4rztever-\n\neinigungen weltweit sehen die Auswirkungen von Wind-\n\nkraftanlagen auf die Gesundheit von Anwohnern \u00e4u\u00dferst \n\nkritisch. Der Beschluss der 10-H-Regelung entspr\u00e4che \n\ndem Vorsorgeprinzip, das Gesundheitsrisiken vermeidet, \n\nsolange es keine gesicherte Datengrundlage gibt. Deshalb \n\nsollte der Freistaat eine entsprechende Abstandsregelung \n\nbeschlie\u00dfen. \n\nAufgrund der bisherigen Unt\u00e4tigkeit der Regierungskoali-\n\ntion ist die Inanspruchnahme der L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel \n\naber bis zum Fristablauf, dem 31.12.2015, nicht mehr \n\nrealisierbar. Eine Fristverl\u00e4ngerung b\u00f6te die M\u00f6glichkeit, \n\nauch noch im n\u00e4chsten Jahr die gesetzgeberischen Grund-\n\nlagen zu erarbeiten und diese im S\u00e4chsische Landtag zu \n\nbeschlie\u00dfen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Fritzsche. Bitte, \n\nSie haben das Wort. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! In \n\n\u00a7 249 Abs. 3 des Baugesetzbuches er\u00f6ffnet der Bundesge-\n\nsetzgeber die M\u00f6glichkeit, landeseinheitliche Mindestab-\n\nst\u00e4nde zu Windenergieanlagen festzusetzen. Nur der \n\nFreistaat Bayern hat von dieser Regelung bisher Gebrauch \n\ngemacht und einen entsprechenden Paragrafen in der \n\nBayerischen Bauordnung eingef\u00fcgt. \n\nDaher verwundert mich Ihr Antrag schon ein wenig, \n\nhatten wir doch am 5. November 2015 im Innenausschuss \n\neine Anh\u00f6rung zur S\u00e4chsischen Bauordnung. Die AfD-\n\nFraktion sah es nicht f\u00fcr notwendig an, einen Sachver-\n\nst\u00e4ndigen zu benennen, der zum Thema \u201eAbstandsfl\u00e4chen \n\nvon Windkraftanlagen zur Wohnbebauung\u201c oder zur \n\nInanspruchnahme der L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel h\u00e4tte spre-\n\nchen k\u00f6nnen. Das zeigt mir, dass es ein wirkliches fachli-\n\nches Interesse von Ihrer Seite an diesem Thema \u00fcberhaupt \n\nnicht gibt. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1895 \n\nNichtsdestotrotz hat in den vergangenen Monaten im \n\nFreistaat Sachsen eine intensive, zumeist fachliche, aber \n\nin Teilen auch emotionale Debatte zu diesem Thema \n\nstattgefunden. Neben den Mindestabst\u00e4nden hat sich \n\nherausgestellt, dass die laufende Fortschreibung der \n\nRegionalpl\u00e4ne, insbesondere zum Thema Windenergie im \n\nSinne der Erlangung von Rechtssicherheit, absolute \n\nPriorit\u00e4t genie\u00dft und z\u00fcgig zu Ende gef\u00fchrt werden muss. \n\nDer vorliegende Antrag blendet v\u00f6llig aus, dass mit dem \n\nLandesentwicklungsplan, LEP 2013, und dem Energie- \n\nund Klimaprogramm der Staatsregierung bereits Rah-\n\nmenbedingungen formuliert werden. Au\u00dferdem ist festzu-\n\nstellen, dass Mindestabst\u00e4nde \u00fcber das Emissionsschutz-\n\nrecht ermittelt werden, diese einzuhalten sind, und die \n\nPlanungsverb\u00e4nde diese Abst\u00e4nde in ihrer Planung bereits \n\njetzt deutlich erkennbar \u00fcberschreiten. \n\nNun geht es f\u00fcr uns darum, die regionalen Planungsver-\n\nb\u00e4nde dahin gehend zu unterst\u00fctzen, die Fortschreibung \n\nder Regionalpl\u00e4ne weiter zu verfolgen und \u2013 das ist ganz \n\nbesonders wichtig \u2013 zur Verbindlichkeit zu f\u00fchren. Der \n\nPlanungsprozess soll dabei mit gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher Transpa-\n\nrenz erfolgen. B\u00fcrgerinteressen sind im Rahmen der \n\nGesamtabw\u00e4gung entsprechend zu bewerten, und die \n\nVerbandsversammlung hat einen entsprechenden Sat-\n\nzungsbeschluss zum Regionalplan zu fassen. \n\nDer Schutz der Wohnbev\u00f6lkerung ist uns ein wichtiges \n\nAnliegen. Eine Nutzung der L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel ist \n\nnach intensiver, vor allem fachlicher Debatte, die sowohl \n\ninnerhalb als auch au\u00dferhalb dieses Hohen Hauses gef\u00fchrt \n\nwurde, und aus planungssystemischen \u00dcberlegungen \n\nheraus nicht geboten. Ihren Antrag lehnen wir daher ab. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \n\nDIE LINKE, Herr Abg. B\u00f6hme. \n\n(Gunter Wild, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Entschuldigung, Herr Wild. Ich habe Sie \u00fcbersehen. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Er ist gerade erst \n\nhingesprungen! \u2013 Zuruf: Wer war noch am Platz?) \n\nWas w\u00fcnschen Sie? \n\nGunter Wild, AfD: Ich bin schnell noch zum Mikrofon \n\ngesprintet. \u2013 Eine Kurzintervention h\u00e4tte ich gern auf den \n\nBeitrag des Herrn Fritzsche, wenn ich es richtig gesehen \n\nhabe. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Geh\u00f6rt! Ja. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nGunter Wild, AfD: Herr Fritzsche, angesichts Ihres \n\nRedebeitrages m\u00f6chte ich mich noch einmal direkt an Sie \n\nund die Fraktion wenden. \n\n(Oliver Fritzsche, CDU: Hier sitze ich!) \n\n\u2013 Ach, hier sitzen Sie. \u2013 Das, was Sie als CDU-Fraktion \n\nhier mit sich machen lassen, grenzt schon wirklich ver-\n\nst\u00e4rkt an Selbstbesch\u00e4digung: \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDie CDU hat ihre Stammw\u00e4hlerschaft im l\u00e4ndlichen \n\nRaum, w\u00e4hrend der Koalitionspartner SPD in s\u00e4chsischen \n\nGro\u00dfst\u00e4dten signifikant ist. \n\nMit dem Windkraftausbau st\u00e4rkt die CDU-Fraktion ihren \n\nKoalitionspartner SPD nicht \u2013 Herr Urban musste leider \n\njetzt weg, deshalb verlese ich das f\u00fcr Herrn Urban \u2013, \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Fritzsche, Sie \n\ngehen \u2013 \u2013 \n\nGunter Wild, AfD: \u2013 die sich gegen\u00fcber ihrer st\u00e4dtischen \n\nW\u00e4hlerschaft nicht einmal die Windr\u00e4der \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wild, Sie gehen \n\nein auf den Redebeitrag von Herrn Fritzsche? \n\nGunter Wild, AfD: Ich gehe auf den Redebeitrag des \n\nHerrn Fritzsche ein. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das vermag ich gerade \n\nnicht zu erkennen. \n\n(Lachen bei der CDU, der SPD und \n\ndes Staatsministers Markus Ulbig) \n\nGunter Wild, AfD: Herr Fritzsche hat gerade ausgef\u00fchrt, \n\ndass er unseren Antrag ablehnt, und hat sich auf den \n\nAntrag im November bezogen \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und dagegen interve-\n\nnieren Sie, das d\u00fcrfen Sie selbstverst\u00e4ndlich. \n\nGunter Wild, AfD: Ich interveniere jetzt dagegen. \n\nGleichzeitig belastet die CDU ihre eigene W\u00e4hlerklientel \n\nmit der Ablehnung der Windkraftanlagen. Bis vor Kurzem \n\nhaben Sie selbst noch diesen ideologischen Unsinn \n\nverlacht. Und nun lehnen Sie unseren Antrag ab. Wir \n\nk\u00f6nnten uns hier einfach zur\u00fccklehnen, das wollen wir \n\nnicht. Wir brauchen eigentlich die CDU. Die konservative \n\nKraft, die Sie in der letzten Legislatur noch hatten, um \n\ndiesem Unsinn ein Ende zu bereiten, haben Sie heute \n\nleider nicht mehr, und das nur aus Koalitionsgr\u00fcnden. \n\nUnd das finden wir sehr, sehr traurig. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Oh-Rufe von der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wild, das war jetzt \n\naber nicht Ihr Redebeitrag, den Sie hier noch vorgesehen \n\nhatten? \n\n(Heiterkeit) \n\nGunter Wild, AfD: Nein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1896 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gut. Herr Fritzsche, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrter Herr Wild, ich \n\nhatte ja versucht, das schon in meinem Redebeitrag \n\ndarzustellen. W\u00e4ren Sie bereit gewesen, in eine Debatte, \n\nin eine fachliche Debatte \u00fcber F\u00fcr und Wider der Nutzung \n\nder L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel einzutreten, dann w\u00e4ren wir ja \n\ndazu bereit gewesen. Aber Sie haben sich auch im Rah-\n\nmen der Stelle, wo diese Debatte zu f\u00fchren w\u00e4re, n\u00e4mlich \n\nals Punkt innerhalb der s\u00e4chsischen Bauordnung, dieser \n\nDebatte entzogen. Das ist die Realit\u00e4t. \n\nIch frage mich, was Sie jetzt \u2013 abgesehen davon, dass Sie \n\nnicht auf meinen Redebeitrag Bezug genommen haben \u2013 \n\nsagen wollten. Sie m\u00fcssen sich doch einmal mit der \n\nRealit\u00e4t vertraut machen, auch wenn Sie immer von einer \n\n10-H-Regelung sprechen, was das bedeuten w\u00fcrde auch \n\nin der planerischen Umsetzung. \n\nDas Thema Verhinderungsplanung d\u00fcrfte Ihnen auch \n\nvertraut sein und die daraus resultierenden rechtlichen \n\nFolgen f\u00fcr den gesamten Au\u00dfenbereich, der damit wieder \n\nf\u00fcr die Privilegierung der Windenergie zur Verf\u00fcgung \n\nsteht und eben nicht durch eine abschlie\u00dfende Konzentra-\n\ntionsplanung \u00fcber die Regionalplanung geordnet ist \u2013 \n\ndiese Folgen, also diese Verspargelung der Landschaft, \n\ndie Verspargelung unserer Kulturlandschaft, wollen wir \n\nnicht. Aber genau daf\u00fcr w\u00fcrden Sie T\u00fcr und Tor \u00f6ffnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wild, die Fraktion \n\nAfD hat noch vier Minuten Redezeit; Sie k\u00f6nnten dann \n\ngern noch einen Redebeitrag halten. \n\n(Gunter Wild, AfD: Ich m\u00f6chte \n\ndirekt darauf antworten!) \n\n\u2013 Das gibt es nach der Gesch\u00e4ftsordnung nicht, wenn ich \n\nSie freundlich darauf hinweisen darf. \u2013 Herr B\u00f6hme, ich \n\nbitte um Entschuldigung, ich hatte das nicht gesehen. Jetzt \n\nsind Sie dran; Sie haben das Wort. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, wir haben \n\nja alle genug Zeit zum Freitagnachmittag. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \n\nWir haben jetzt hier zum wiederholten Male einen Antrag \n\nder AfD-Fraktion zu behandeln, der die faktische Ab-\n\nschaffung oder die faktische Verhinderung von allen \n\nneuen Windenergieanlagen in Sachsen fordert. Sie wollen \n\nhier eine Klausel einf\u00fchren, die damals von der s\u00e4chsi-\n\nschen CDU/FDP-Koalition in der letzten Legislatur \n\nzusammen mit dem Freistaat Bayern im Bundesrat festge-\n\nlegt wurde, die es den L\u00e4ndern erm\u00f6glicht, eine soge-\n\nnannte L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel einzuf\u00fchren; also eine \n\nSonderregelung im Bundesbaugesetzbuch, mit der man \n\nvon den bisherigen Regeln abweichen und eigene Abst\u00e4n-\n\nde zwischen Windenergieanlagen und Wohnbebauung \n\nfestsetzen kann. \n\nWir alle wissen: Das einzige Bundesland, das diese \n\nAusnahme bisher real umgesetzt hat, ist das CSU-gef\u00fchrte \n\nBayern \u2013 f\u00fcr mich noch nie ein gro\u00dfes Vorbild \u2013 gewesen. \n\nMit der Konsequenz ist es dort wie auch hier, dass dort so \n\ngut wie keine neuen Windenergieanlagen mehr gebaut \n\nwerden k\u00f6nnen \u2013 und gerade das in einem Land, in dem \n\nder Energiehunger doch enorm gro\u00df ist. \n\nDie Umsetzung der L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel ist noch bis \n\nzum 31. Dezember 2015 in den L\u00e4ndern m\u00f6glich und mit \n\nIhrem Antrag wollen Sie genau diese Frist verl\u00e4ngern. \n\nWarum eigentlich? Sie hatten doch jetzt gut ein Jahr Zeit, \n\neinen entsprechenden Gesetzentwurf zu erarbeiten und \n\nhier ins Plenum einzubringen. Das w\u00e4re meiner Ansicht \n\nnach auch deutlich einfacher gewesen als die jetzige \n\nForderung, dass die Landesregierung nach Berlin zum \n\nBundesrat fahren muss und die anderen Bundesl\u00e4nder \n\nauffordert, diese Frist zu verl\u00e4ngern. So viel als kleiner \n\nTipp. \n\nStattdessen haben Sie jetzt schon den dritten oder vierten \n\nAntrag ins Plenum gebracht, jeweils nur mit ein paar \n\nZeilen als Forderung und mit einer riesigen Begr\u00fcndung \u2013 \n\ndrei Seiten sind es diesmal \u2013, und die Forderung ist immer \n\nsehr einfach gehalten, und das zum wiederholten Male. \n\nIch kann Sie auch zum wiederholten Male beruhigen: Wir \n\nwerden Ihren Antrag ablehnen \u2013 auch, weil Herr Urban, \n\nder jetzt gar nicht mehr im Saal ist, gerade noch von den \n\nnegativen Eigenschaften, zum Beispiel toten V\u00f6geln, \n\ngesprochen hat, die an Windkraftanlagen kommen, oder \n\nauch angeblich hohen Kosten. \n\nDazu kann ich nur sagen: Sie vergessen einfach die \n\ngravierenden Auswirkungen der anderen Energiequellen, \n\ngerade der fossilen Energiequellen. Das sind der massive \n\nWasser- und Fl\u00e4chenverbrauch bei Kohle oder die Gefahr \n\nbei Atomkraft, die gro\u00dfe Verschmutzung bei der F\u00f6rde-\n\nrung von \u00d6l und Gas \u2013 noch nie ein Wort von Ihnen dazu \n\ngeh\u00f6rt. Windkraft l\u00e4sst zwei V\u00f6gel im Jahr zu Schaden \n\nkommen. Das ist nat\u00fcrlich schlimm; aber es ist immer \n\nnoch die beste Energieversorgung, die die wenigsten \n\nsch\u00e4dlichen Auswirkungen hervorruft. \n\nBei Ihrem vorletzten Antrag vor der Sommerpause hier im \n\nLandtagsplenum, bei dem Sie ein Moratorium f\u00fcr Wind-\n\nkraftanlagen gefordert haben, begr\u00fcndeten Sie die Not-\n\nwendigkeit des Ausbaustopps mit den Gefahren des \n\nsogenannten Infraschalls. Das haben Sie heute wieder \n\ngetan, und Ihre Begr\u00fcndung des jetzigen Antrags sind ja \n\npraktisch die kompletten drei Seiten. Auch damals haben \n\nwir schon ausf\u00fchrlich dazu gesprochen; ich kann Ihnen \n\ngern noch einmal einen Absatz aus meiner letzten Rede \n\ndazu vortragen: \n\nWindenergieanlagen emittieren auch nicht im h\u00f6rbaren \n\nInfraschall, der in unmittelbarer N\u00e4he sogar von einigen \n\nwenigen, meist jungen Menschen, insgesamt unter zwei \n\nProzent der Bev\u00f6lkerung, wahrgenommen werden kann. \n\nEr f\u00fchrt wie anderer L\u00e4rm zu den allgemein bekannten \n\nAuswirkungen wie Stress, Kopfschmerzen oder Konzent-\n\nrationsschw\u00e4che. Doch Sie vergessen auch wieder bei \n\nIhrem jetzigen Antrag, dass es Hunderte weitere Quellen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1897 \n\nf\u00fcr Infraschall in der nat\u00fcrlichen Umwelt gibt. Jede Stra\u00dfe \n\nin Deutschland ist lauter als ein Windrad \u2013 sowohl h\u00f6rbar \n\nals auch im Infraschallbereich. Hinzu kommen Quellen \n\nwie Klimaanlagen, Z\u00fcge, Pumpen, Hochdruckreiniger, \n\nDrucker und selbst der nat\u00fcrliche Wind oder Wellenbre-\n\nchen erzeugen Infraschall. \n\nGenau das erschreckt mich, n\u00e4mlich Ihre Scheinheiligkeit, \n\ndie immer hinter diesen Antr\u00e4gen steckt; denn Sie fordern \n\nja jetzt wieder nur die Umsetzung der L\u00e4nder\u00f6ffnungs-\n\nklausel, was die Aussetzung von Neubauwindkraftanlagen \n\nhervorbringen w\u00fcrde. Das hei\u00dft, alle bestehenden Anla-\n\ngen w\u00fcrden weiterlaufen und auch dort w\u00e4re Infraschall \n\nweiter die Gefahr f\u00fcr die betroffenen B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger. Darum k\u00fcmmern Sie sich anscheinend gar nicht. \n\nSie wollen einfach nur den Neubau und das Repowering \u2013 \n\nalso den Bau von Anlagen, die leiser und effizienter sind \n\n\u2013 verhindern. Das geht mir einfach nicht in den Kopf \n\nhinein. \n\n\u00c4hnliches gilt f\u00fcr die 10-H-Regelung und die L\u00e4nder\u00f6ff-\n\nnungsklausel. Wenn Sie diese einf\u00fchren \u2013 das hat ja auch \n\ndie Anh\u00f6rung im Zusammenhang mit dem Antrag unserer \n\nFraktion im M\u00e4rz dieses Jahres gezeigt \u2013, gibt es dann \n\npraktisch keine Spielr\u00e4ume mehr f\u00fcr den energetischen \n\nAusbau von Windnutzung in Sachsen. Selbst wenn es sie \n\ng\u00e4be, hei\u00dft das doch in der Konsequenz, dass in den \n\nsiedlungsnahen R\u00e4umen \u2013 also dort, wo Menschen \n\nwohnen \u2013 auf eine gewisse Weise eh schon Menschen \n\nbeeintr\u00e4chtigt sind, und die Anlagen, die \u00f6kologisch nicht \n\nso hochwertig sind, eben keine Windenergieanlagen mehr \n\nerrichtet werden d\u00fcrfen und der Druck in Siedlungskern-\n\ngebieten, Naturschutzgebieten, naturbelassenen Gebieten \n\ndann umso mehr steigt. Auch das kann doch letztendlich \n\nnicht das Ziel sein. \n\nAu\u00dferdem macht doch der Landes- und erst recht der \n\nBundesgesetzgeber zu Recht keine Bauleitplanung und \n\nauch keinen Fl\u00e4chennutzungsplan in den Kommunen und \n\nin den Regionen. Wo kommen wir denn hin, wenn sich \n\njetzt auf einmal das Land und der Bund in jede regionale \n\nPlanungshoheit einmischen? Sinn und Zweck von Pla-\n\nnung ist doch, die M\u00f6glichkeit zu haben, die konkreten \n\nregionalen \u00f6rtlichen Gegebenheiten aufzunehmen, anzu-\n\nschauen und zu verbessern. \n\nDeshalb ist die Regelungsebene von Bund und Land \n\nrelativ abstrakt und das muss auch so bleiben, damit die \n\nkonkreten Dinge, zum Beispiel Gel\u00e4ndetopografie oder \n\nauch Windh\u00e4ufigkeit usw., und auch das Bundesimmissi-\n\nonsschutzgesetz den Regionen \u00fcberlassen und dort \n\ngeregelt werden kann. \n\nInsofern bleibt mir nur noch der letzte Satz zu sagen: Wir \n\nwerden Ihren Antrag, den Neubau von Windenergieanla-\n\ngen \u2013 also die 10-H-Regelung \u2013 einzuf\u00fchren, ablehnen, \n\nund das zum wiederholten Male. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die SPD-Fraktion; \n\nHerr Abg. Vieweg, Sie haben das Wort. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter \n\nHerr Urban \u2013 aber Herr Urban ist leider schon weg. Sehr \n\ngeehrter Kollege Wild, wie ernst es der AfD mit dieser \n\nDebatte ist, zeigt sich daran, dass Herr Urban fast schon \n\nfluchtartig den Saal verlassen hat. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen, lassen \n\nSie uns eine ernsthafte fachliche Debatte f\u00fchren. Noch \n\neinmal: Schon weil Herr Urban den Saal verlassen hat, \n\nzweifle ich ausdr\u00fccklich an, dass die AfD diese Debatte \n\nwirklich ernst nimmt. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt \n\nbei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nBeim Lesen des Antrags der AfD ist mir unser gro\u00dfartiger \n\nKarl Valentin eingefallen. Von ihm ist \u00fcberliefert: Es ist \n\nalles gesagt, nur noch nicht von allen. \n\nZu der \u00d6ffnungsklausel ist in diesem Hohen Haus alles \n\ngesagt. Aber offensichtlich k\u00f6nnen Sie, die Abgeordneten \n\nder AfD-Fraktion, nicht richtig zuh\u00f6ren. Ich verweise auf \n\nmeine Redebeitr\u00e4ge in der 17. und der 19. Sitzung des \n\nS\u00e4chsischen Landtags, nachzulesen in den jeweiligen \n\nPlenarprotokollen. Ich habe also dazu bereits alles gesagt. \n\nIch bin es leid, im Zweimonatsrhythmus dieselbe Sau \n\ndurch das Dorf zu treiben und uns immer wieder zu \n\nerkl\u00e4ren. \n\nHerr Kollege Wild, ich sage Ihnen noch einmal deutlich: \n\nEs wird in Sachsen keine 10-H-Regelung geben. Daher \n\nbesteht aus unserer Sicht \u00fcberhaupt kein Anlass, die Frist \n\nzur Umsetzung der L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel zu verl\u00e4ngern, \n\nwie Sie es in Ihrem Antrag fordern. Unabh\u00e4ngig davon \n\nw\u00fcrde sich daf\u00fcr ohnehin keine Mehrheit finden, weder \n\nim Bundesrat noch im Bundestag. Dazu haben die Kolle-\n\ngen vorhin schon ausgef\u00fchrt. \n\nDie AfD versteckt sich hinter angeblichen gesundheitli-\n\nchen Gefahren, die von Windenergieanlagen ausgehen. \n\nSie zitieren in Ihrer Antragsbegr\u00fcndung etliche wissen-\n\nschaftliche Studien und verweisen auf den Beschluss der \n\n118. Sitzung des Deutschen \u00c4rztetages. Sie rei\u00dfen aber \n\nden Satz zum Stopp des Ausbaus einfach aus dem Kon-\n\ntext. In dem Beschluss hei\u00dft es n\u00e4mlich weiter: \u201e\u2026 damit \n\nder Ausbau und der Betrieb von Windenergieanlagen mit \n\nBedacht, Sorgfalt, ganzheitlicher Expertise, Nachhaltig-\n\nkeit und gesamtgesellschaftlicher Verantwortung erfolgen \n\nkann.\u201c \n\nIch sage Ihnen: Das liest sich genauso wie unser Koaliti-\n\nonsvertrag. Sie haben einige W\u00f6rter aus dem Kontext \n\ngerissen. Damit haben Sie das getan, was Sie immer tun: \n\nbilligen Populismus betreiben. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nNur weil bisher nicht zu 100 % ausgeschlossen werden \n\nkann \u2013 kein Wissenschaftler w\u00fcrde eine Behauptung \n\naufstellen und hinzuf\u00fcgen, diese sei zu 100 % sicher; \n\nsonst w\u00fcrde er seine Reputation aufs Spiel setzen \u2013, dass \n\nvon Windenergieanlagen keine gesundheitlichen Beein-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1898 \n\ntr\u00e4chtigungen ausgehen, hei\u00dft das nicht, dass alle Wind-\n\nenergieanlagen per se gef\u00e4hrlich seien. \n\nRichtig ist, dass manche Menschen sehr sensibel reagie-\n\nren, sei es auf Infraschall, sei es auf Handy-Strahlung, sei \n\nes auf andere menschengemachte Umwelteinfl\u00fcsse. Ich \n\nschaue zu Volkmar Winkler. Er lebt seit 1998 inmitten \n\nvon 58 Windkraftanlagen. Sie haben meinen Kollegen \n\nVolkmar Winkler heute geh\u00f6rt. Er ist gesund und noch gut \n\nbei Laune. \n\n(Heiterkeit \u2013 Zuruf von der AfD: \n\nDeshalb ist er in der SPD!) \n\nIch sage Ihnen: Mit mehr Abstand der Wohnbebauung zu \n\nWindkraftanlagen erh\u00f6hen Sie die Akzeptanz nicht. Im \n\nGegenteil, eine vom Bund gef\u00f6rderte Untersuchung der \n\nUniversit\u00e4t Halle kommt zu dem Ergebnis: \u201eEin bedeut-\n\nsamer Zusammenhang mit dem Abstand l\u00e4sst sich weder \n\nf\u00fcr die Akzeptanz noch f\u00fcr die Stresswirkungen von \n\nWindenergieanlagen nachweisen, wenn der geltende \n\nImmissionsschutz eingehalten wird.\u201c \n\nWas hei\u00dft das? Das hei\u00dft: Demjenigen, der sowieso gegen \n\nWindkraft eingestellt ist, kann auch nicht durch Regeln, \n\ndie einen h\u00f6heren Abstand vorsehen, geholfen werden. \n\nKolleginnen und Kollegen von der AfD, seien Sie doch \n\neinfach ehrlich! Sagen Sie: Die AfD ist gegen die Ener-\n\ngiewende. Die AfD ist gegen Fortschritt. Die AfD ist \n\ngegen umweltfreundliche Energieversorgung. \u2013 Seien Sie \n\neinfach so ehrlich, sehr geehrte Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! Dann w\u00e4ren wir in der Debatte schon viel weiter. \n\nGeben Sie einfach zu: Die AfD will, dass der Freistaat \n\nSachsen bei Zukunftstechnologien wie Windkraft abge-\n\nh\u00e4ngt wird. Die AfD will zur\u00fcck in das 20. Jahrhundert. \u2013 \n\nIch sage: Die AfD will sogar zur\u00fcck in das 19. Jahrhun-\n\ndert. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Wir im \n\nFreistaat Sachsen wollen genau das Gegenteil. Wir wol-\n\nlen, dass der Freistaat Sachsen auch beim Thema Ener-\n\ngiewende im 21. Jahrhundert vorankommt. Nicht zuletzt \n\naus diesem Grund haben wir gestern den Antrag zu \n\nEnergieforschung und Speichertechnologien verabschie-\n\ndet. Auch zu dem Thema Windenergie haben wir in den \n\nletzten Wochen und Monaten intensive Diskussionen \n\ngef\u00fchrt. Insoweit freue ich mich schon auf die Ausf\u00fch-\n\nrungen des Innenministers. \n\nAus den genannten Gr\u00fcnden wird meine Fraktion nat\u00fcr-\n\nlich \u2013 wie immer gr\u00fc\u00dft das Murmeltier \u2013 diesen Antrag \n\nablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den  \n\nGR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen  \n\nund Herren! Ich rufe die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN auf. Herr Abg. Dr. Lippold, Sie haben das \n\nWort. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Eines muss man \n\nIhnen lassen, meine Damen und Herren von der AfD-\n\nFraktion: Sie kleiden sich wirklich nicht jeden Tag neu in \n\nder Politik. Wenn Ihnen ein Hut gef\u00e4llt, dann behalten Sie \n\nihn auf \u2013 selbst wenn er aus Aluminium ist. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDabei handeln Sie mit h\u00f6chster Effizienz. Sie generieren \n\nmit einem einzigen Satz \u2013 ohne Punkt! \u2013 einen Z\u00e4hler auf \n\nder Plenarantragsliste des S\u00e4chsischen Landtags. Das ist \n\neigentlich nur noch durch einen symbolischen Leerantrag \n\nzu toppen. Die Effizienzoptimierung treiben Sie hier \n\nweiter: Der Antragseinbringer spricht, packt ein und geht. \n\n(Zuruf von der AfD: K\u00f6nnen Sie mal sehen!) \n\nDoch zum Inhalt! Zu Ihrem Antrag ist wenig Neues zu \n\nsagen. Alle anderen Fraktionen, die Staatsregierung sowie \n\nalle Experten in der Anh\u00f6rung im Umweltausschuss \u2013 mit \n\nAusnahme der von Ihnen eingeladenen Experten \u2013 haben \n\nin diesem Jahr bereits mehrfach gesagt, dass sie die \n\nAnwendung der L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel zwecks Einf\u00fch-\n\nrung einer pauschalen Abstandsregel nicht f\u00fcr sinnvoll \n\nhalten und deshalb auch nicht vorhaben, dies zu unterst\u00fct-\n\nzen bzw. zu tun. Seitdem haben sich weder die gesetzli-\n\nchen Rahmenbedingungen noch die Faktenlage ge\u00e4ndert. \n\nDas w\u00e4re es eigentlich, was zu Ihrem Ein-Satz-Antrag zu \n\nsagen w\u00e4re. \n\nZu Ihrer Begr\u00fcndung noch einige Worte, denn darin \n\nwerden auch Sie ausf\u00fchrlicher. Sie schreiben, dass Sie \n\nexistierende Richtlinien \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eals Grundlage f\u00fcr \n\nden Bau derart starker Emittenten dieser Schallwellen\u201c \u2013 \n\ndamit meinen Sie Infraschall \u2013 f\u00fcr ungeeignet halten. Sie \n\nschreiben weiter, dass Sie es f\u00fcr \u201estr\u00e4flich\u201c halten \u2013 ich \n\nzitiere wieder \u2013, \u201ederartige Einfl\u00fcsse eines der gr\u00f6\u00dften \n\nEmittenten \u2026 zu ignorieren\u201c. \n\nSchauen wir uns das im Licht der belegbaren Fakten an: \n\nLaut einer von der Windenergie-Gegnerszene und auch \n\nvon Ihnen wiederholt hoch und runter zitierten Publikati-\n\non des Robert-Koch-Instituts sieht das Institut sehr wohl \n\nweiteren Forschungsbedarf zu den Auswirkungen nieder-\n\nfrequenter Schallemissionen. Es betont aber, dass alle \n\nbisherigen Untersuchungen einheitlich ergeben h\u00e4tten, \n\ndass die festgestellten Infraschallpegel von Windkraftan-\n\nlagen unterhalb der normalen Wahrnehmungsschwelle \n\nl\u00e4gen. Zur individuellen Wahrnehmung durch besonders \n\nsensitive Personen l\u00e4gen keine ausreichenden Daten vor. \n\nGenau das qualifiziert das Thema nat\u00fcrlich daf\u00fcr, durch \n\nSie interpretiert und instrumentalisiert zu werden. Des-\n\nhalb m\u00f6chte ich speziell zu diesen individuellen Wahr-\n\nnehmungen die wissenschaftliche Faktenlage sprechen \n\nlassen. \u00dcber individuelle Wahrnehmungen wird tats\u00e4ch-\n\nlich in der Literatur berichtet. Beschwerden aus der \n\nBev\u00f6lkerung \u00fcber sogenannte Brummt\u00f6ne h\u00e4uften sich \n\nerstmals 1999 und 2000 in Baden-W\u00fcrttemberg. Die \n\nBeh\u00f6rden f\u00fchrten daraufhin an insgesamt 13 Orten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1899 \n\nSchall-, Ersch\u00fctterungs- und Magnetfeldmessungen \n\ndurch, ohne das Ph\u00e4nomen eindeutig kl\u00e4ren zu k\u00f6nnen. \n\nSeitdem sind wir ein gro\u00dfes St\u00fcck weiter. Jetzt gibt es die \n\nAfD. Die Beh\u00f6rden brauchen demnach keine Messin-\n\nstrumente mehr, da die AfD ihnen sagen kann, woran das \n\nliegt: Das liegt nat\u00fcrlich an den verhassten Windm\u00fchlen! \n\nSchauen wir uns das in Bezug auf die \u2013 nach Aussage der \n\nAfD \u2013 angeblich zu den gr\u00f6\u00dften Emittenten geh\u00f6renden \n\nWindenergieanlagen konkret an, und zwar anhand der \n\nDaten zur individuellen Wahrnehmung. Ich nehme Bezug \n\nauf die Studie des Umweltbundesamtes, die auch Sie \n\nselbst, allerdings h\u00f6chst selektiv, bereits angef\u00fchrt haben. \n\nDanach verteilen sich die Beschwerden aus der Bev\u00f6lke-\n\nrung \u00fcber Infraschall und tieffrequente Ger\u00e4usche auf \n\nidentifizierbare Quellengruppen wie folgt: Die zwei \n\ngr\u00f6\u00dften Quellengruppen waren mit 35 % raumlufttechni-\n\nsche Anlagen und Produktionsanlagen sowie \u2013 mit im-\n\nmerhin 33 % \u2013 Anlagen der Energieerzeugung und des \n\nTransports. Dieses Drittel Energieerzeugung und Trans-\n\nport \u2013 sind das Ihre verhassten Windm\u00fchlen? Weit ge-\n\nfehlt! Dieses Drittel setzt sich wie folgt zusammen: \n\n28,2 % W\u00e4rmepumpen, 25,4 % Biogasanlagen, 19,7 % \n\nBlockheizkraftwerke, 9,9 % Windkraftanlagen und 7 % \n\nTransformatoren, um die wichtigsten Einzelquellen zu \n\nnennen. \n\nSie fordern keine Abst\u00e4nde f\u00fcr W\u00e4rmepumpen oder \n\nTransformatoren, Sie halten L\u00fcftungsanlagen in Gro\u00df-\n\nst\u00e4dten nicht f\u00fcr str\u00e4flich. Sie fordern auch kein Morato-\n\nrium f\u00fcr Fahrzeuge, Bundesstra\u00dfen oder Autobahnen, und \n\nSie fordern auch keine Absiedlung aus Gebirgsregionen, \n\nin denen jeder F\u00f6hnwind intensive niederfrequente \n\nSchallemissionen erzeugt. Sie k\u00fcmmert das alles nicht, \n\ndenn Ihnen geht es nicht um Schallimmission, denn Sie \n\nwollen die Errichtung von Windkraftanlagen stoppen. \n\nDeshalb verbinden Sie selektiv das eine mit dem anderen. \n\nWir haben das hier bereits wiederholt f\u00fcr durchsichtig und \n\nin der Sache f\u00fcr v\u00f6llig untauglich erkl\u00e4rt. Heute f\u00fcge ich \n\nnoch hinzu, dass Sie uns hier in der Begr\u00fcndung schlicht \n\nUnwahrheiten auftischen. Man kann sich in der Sache in \n\ndiesem Hohen Hause sehr ernsthaft streiten, meine Da-\n\nmen und Herren, aber das geh\u00f6rt sich einfach nicht. \n\nDeshalb lehnen wir den Antrag selbstverst\u00e4ndlich ab. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Wir kommen zur \n\nzweiten Runde. F\u00fcr die Fraktion AfD Herr Abg. Wild. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nGunter Wild, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Herr Fritzsche, ganz schnell: \n\nJa, wir h\u00e4tten gern einen Sachverst\u00e4ndigen geschickt. \n\nAber wissen Sie, woran das gescheitert ist? Die andau-\n\nernden Verleumdungskampagnen gegen unsere Partei \n\nhaben es geschafft, \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\ndass keiner bereit war, f\u00fcr die AfD zu sprechen. Das ist \n\ndie Wahrheit! Beim Antrag der LINKEN zur L\u00e4nder\u00f6ff-\n\nnungsklausel hatten wir noch einen Sachverst\u00e4ndigen. \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nZu 10 H: Das bedeutet eben keine St\u00f6rung der Regional-\n\nplanung, weil niemand unbedingt ein 200 oder 250 Meter \n\nhohes Windrad bauen muss. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wild, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nGunter Wild, AfD: 10 H mit hundert Metern geht auch. \n\n\u2013 Nein. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie gestatten nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nGunter Wild, AfD: \u2013 Ja, die Redezeit w\u00e4re dann besser. \n\nMir ist durchaus bewusst, dass Sie trainiert sind, unsere \n\nAntr\u00e4ge abzulehnen, nur weil sie von der AfD kommen. \n\nDas ist traurig, aber Ihre Ignoranz zeigt das ja, Ihre \n\nIgnoranz gegen\u00fcber den Wissenschaftlern und internatio-\n\nnalen Gremien, die wirklich einen Zusammenhang zwi-\n\nschen Krankheit und Windkraftanlagen sehen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Mit \n\nWissenschaft haben Sie es sonst auch nicht so!) \n\nDie Sinnlosigkeit, Sie mit Argumenten zu \u00fcberzeugen, ist \n\noffensichtlich. Deshalb versuche ich es jetzt andersherum \n\nund zeige Ihnen die Auswirkungen Ihrer Politik exempla-\n\nrisch f\u00fcr ganz Sachsen. Weil meine Redezeit immer mehr \n\nschwindet, muss ich es jetzt kurz machen. \n\nEs geht um die Situation meiner Heimatstadt Lengenfeld \n\nim Vogtland. Vor vielen Jahren gab es Planungen, an zwei \n\nStandorten 60 Meter hohe Windkraftanlagen zu bauen. \n\nEin gro\u00dfer Teil der Bev\u00f6lkerung hat das abgelehnt, der \n\nStadtrat hat es abgelehnt, der B\u00fcrgermeister hat es abge-\n\nlehnt, also wurde nicht gebaut. Mehr als zehn Jahre sp\u00e4ter \n\nerfahren wir aus der Presse, dass genau an diesen Standor-\n\nten jetzt nicht 60 Meter, sondern 200 Meter hohe Anlagen \n\ngebaut werden. Mehrere Versammlungen haben ergeben, \n\ndass B\u00fcrger, Stadtrat und B\u00fcrgermeister noch immer \n\ngegen diesen Bau sind. Sie d\u00fcrfen eine Stellungnahme \n\nabgeben, die aber keine Beachtung finden muss. \n\nDas haben Sie geschafft. Mit dem privilegierten Bau von \n\nWindkraftanlagen wird die kommunale Selbstverwaltung \n\nmit F\u00fc\u00dfen getreten. Das ist die Wahrheit. Diese beiden \n\nAnlagen sollen nun gebaut werden, obwohl sie nicht \n\neinmal im neuen Entwurf der Regionalplanung sind. Die \n\nsind im Regionalplan gar nicht drin, aber gebaut werden \n\nsollen sie dort. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wild, gestatten \n\nSie noch eine Zwischenfrage? \n\nGunter Wild, AfD: \u2013 Nein, danke. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1900 \n\nDie 200-Meter-Monster sind dreimal h\u00f6her als unser \n\nKirchturm. Sie werden 450 Meter neben dem n\u00e4chsten \n\nWohnhaus gebaut, 1 050 Meter neben der n\u00e4chsten \n\nGrundschule und 1 150 Meter neben einem Kindergarten. \n\nKeinem dieser Anlieger wird Mitspracherecht einger\u00e4umt. \n\nNun komme ich zu den Auswirkungen. Es vergeht kaum \n\nein Tag, an dem nicht besorgte B\u00fcrger zu mir ins B\u00fcro \n\nkommen oder mich anrufen und um Hilfe bitten. \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nSie sind verzweifelt. Sie haben Angst, vor allem Angst um \n\nihre Kinder. Mehrere haben bereits angek\u00fcndigt, dass ihre \n\nKinder die Schule wechseln werden, falls dort gebaut \n\nwird. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wild, es gibt noch \n\nden Wunsch \u2013 \u2013 \n\nGunter Wild, AfD: Andere wollen ihre Kinder aus dem \n\nKindergarten nehmen und nicht nach Lengenfeld einschu-\n\nlen lassen. Das h\u00e4tte massive Auswirkungen auf die \n\ngesamte Kommune. Und was macht der Stadtrat? Der \n\nmuss hilflos zusehen. \n\n\u2013 Nein, ich gestatte keine Zwischenfrage. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, dass Sie \n\nmir die Frage schon beantwortet haben. \n\nGunter Wild, AfD: Das hat massive Auswirkungen auf \n\ndie gesamte Kommune. Das sind die Auswirkungen Ihrer \n\nverfehlten Politik. \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen dann gern eine Kurzintervention machen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das ist Ihre Redezeit!) \n\nDeshalb ist die Fristverl\u00e4ngerung notwendig, um selbst \n\nhandlungsf\u00e4hig zu bleiben und um diesen Unfug zu \n\nverhindern. Wenn Sie unseren Antrag ablehnen, der \n\neindeutig gegen die Beschl\u00fcsse Ihrer eigenen CDU-\n\nregierten Landkreise ist, die die L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel \n\ndort partei\u00fcbergreifend fordern, dann stellen Sie sich hier \n\nwegen ihrem Fraktionszwang gegen den Willen Ihrer \n\nW\u00e4hler in den Landkreisen. Ist Ihnen das \u00fcberhaupt \n\nbewusst? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nGunter Wild, AfD: Man kann nicht oft genug daran \n\nerinnern. Ich habe leider keine Redezeit mehr, aber noch \n\neinen ganzen Zettel. Ich h\u00e4tte Ihnen noch aufgef\u00fchrt, was \n\nSie da machen k\u00f6nnen, aber es ist eh sinnlos, dar\u00fcber \n\nweiter mit Ihnen zu diskutieren. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Christian Piwarz, CDU: \n\nSie h\u00e4tten ja die Frage zulassen k\u00f6nnen!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es noch weiteren Redebedarf aus den Reihen \n\nder Fraktionen? \u2013 Das vermag ich nicht festzustellen. \n\nW\u00fcnscht die Staatsregierung das Wort? \u2013 Herr Staatsmi-\n\nnister Ulbig, bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Besten Dank. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Eigentlich m\u00fcsste man das, was Sie gesagt \n\nhaben, Herr Vieweg, noch erweitern. Es ist nicht nur alles \n\ngesagt, sondern auch von allen. Wenn man das, was die \n\nAfD im Plenum zu dem Thema schon gesagt hat, zusam-\n\nmenz\u00e4hlt, dann wird man erkennen, dass auch dieses \n\nThema hier schon sehr intensiv diskutiert worden ist, \n\nnicht zuletzt durch einen solchen Antrag erst im Septem-\n\nber-Plenum. Wir haben damals die Gr\u00fcnde vorgetragen \n\nund festgestellt, dass so wie in 14 anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nin Sachsen die Notwendigkeit der Ausnutzung der L\u00e4n-\n\nder\u00f6ffnungsklausel nicht gegeben ist. Wenn wir das hier \n\nschon einmal festgestellt haben, dann erkenne ich nicht \n\nden Sinn eines Antrages, der die Verl\u00e4ngerung beantragt. \n\nHerr Wild, dass Sie sich mit der Thematik nicht auseinan-\n\ndergesetzt haben, hat Ihr Vortrag deutlich gezeigt. Denn \n\nwenn man zum Thema Privilegierung von Windkraftanla-\n\ngen etwas ausf\u00fchrt, dann sollte man wissen, dass man \n\ndamit an Grenzen kommen kann bzw. wenn die Vorrang- \n\nund Eignungsgebiete nicht in der Lage sind, die Ziele des \n\nKlima- und Energieprogramms aufzunehmen, dass dann \n\nsolche Windenergieanlagen wieder privilegiert werden \n\nund dann jegliche Steuerungsfunktion verloren geht. \n\nDamit haben Sie sich \u00fcberhaupt nicht auseinandergesetzt \n\nund vor dem Hintergrund haben Sie das hier noch einmal \n\nsehr deutlich zum Ausdruck gebracht. \n\nDass sich die Staatsregierung mit diesem Thema ausei-\n\nnandergesetzt hat, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, das will ich Ihnen gern an folgender aktueller \n\nSituation verdeutlichen, denn seit heute gibt es eine \n\nNeufassung des gemeinsamen Erlasses von SMWA und \n\nSMI \u00fcber die Mindestabst\u00e4nde zwischen Wohngebieten \n\nund Vorrang- und Eignungsgebieten zur Nutzung der \n\nWindenergie. Obwohl es sich um einen administrativen \n\nErlass handelt, m\u00f6chte ich mich ganz herzlich bei den \n\nKoalitionsfraktionen und auch bei Herrn Vieweg und \n\nHerrn Fritzsche bedanken, die durchaus aus der parlamen-\n\ntarischen Perspektive heraus diesen Prozess intensiv \n\nbegleitet haben. \n\nIch will nur ein paar S\u00e4tze zum Inhalt sagen, damit \n\ndiejenigen, die in Zukunft dar\u00fcber sprechen, wenigstens \n\nnicht sagen k\u00f6nnen, sie h\u00e4tten nichts davon gewusst. F\u00fcr \n\nneu auszuweisende Gebiete sollen von den regionalen \n\nPlanungsverb\u00e4nden zuk\u00fcnftig Mindestabst\u00e4nde festge-\n\nschrieben werden, die erkennbar \u00fcber den immissions-\n\nschutzrechtlichen Vorgaben liegen sollen. Au\u00dferdem \n\nwerden Ausnahmen definiert, bei denen das Mindestab-\n\nstandsgebot sowohl unter- als auch \u00fcberschritten werden \n\nkann. Beispielsweise gilt f\u00fcr bereits ausgewiesene Gebie-\n\nte Bestandsschutz, der wiederum mit einer gestaffelten \n\nH\u00f6henbegrenzung kombiniert werden kann. Au\u00dferdem \n\nmuss bei bestimmten Rahmenbedingungen vor Ort noch \n\neinmal konkret differenziert werden. Beispielsweise kann \n\nder Mindestabstand \u00fcberschritten werden, wenn das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1901 \n\nn\u00e4chstgelegene Baugebiet mit einer h\u00f6heren Ruhe- und \n\nSchutzbed\u00fcrftigkeit, zum Beispiel bei Kureinrichtungen, \n\nverbunden ist. \n\nMan kann also zusammenfassend sagen, immerhin haben \n\nwir damit jetzt ein flexibles Instrument, um die Bev\u00f6lke-\n\nrung zu sch\u00fctzen und gleichzeitig einer Verspargelung der \n\nLandschaft entgegenzuwirken. Dar\u00fcber hinaus vermeiden \n\nwir eine landesgesetzliche Regelung, die das bew\u00e4hrte \n\nPlanungssystem ver\u00e4ndert und die Arbeit der regionalen \n\nPlanungsverb\u00e4nde erschweren w\u00fcrde. Das ist f\u00fcr Sachsen \n\ngenau der richtige Weg. Deshalb empfiehlt die Staatsre-\n\ngierung, meine sehr verehrten Damen und Herren, diesen \n\nAntrag abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Schlusswort hat die Fraktion AfD. Herr Abg. \n\nWild. Drei Minuten, Herr Wild. \n\nGunter Wild, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Es ist ja sch\u00f6n \n\nzu h\u00f6ren, dass sich \u00fcberhaupt was bewegt. \n\n(Zuruf von der CDU \u2013 Staatsminister \n\nMarkus Ulbig: Das Windrad!) \n\nAber ich mache dort weiter, wo ich mit meiner Rede \n\naufgeh\u00f6rt habe, im Schlusswort. \n\n(Ines Springer, CDU: Uns bleibt nichts erspart!) \n\nErinnert sich die CDU noch an ihren Antrag 3/9833? Ja, \n\nder ist alt, aus dem Jahr 2003. Sicher nicht, aber was \n\ninteressiert Sie auch das Geschw\u00e4tz von gestern. Unter \n\nPunkt 1e steht da, dass die Privilegierung der Stromer-\n\nzeugung durch Windkraft und EEG degressiv gestaltet \n\nwird. Sie tun das Gegenteil. Unter Punkt 1f steht, und das \n\nist noch besser, dass die Belastung des Strompreises \n\ninfolge der Novellierung des EEG insgesamt nicht steigen \n\ndarf. Was ist die Realit\u00e4t? Der Strompreis hat sich ver-\n\nf\u00fcnffacht. Unter Punkt 2 dieses CDU-Antrags steht die \n\nForderung, dass im Zusammenhang mit der Novelle des \n\nEEG eine verst\u00e4rkte baurechtliche Beteiligung der kom-\n\nmunalen Ebene bei der Errichtung von Windkraftanlagen \n\naufgenommen wird. Was haben wir jetzt? Wir haben \n\nWindr\u00e4der gebaut, da kann die Kommune machen, was \n\nsie will. Sie hat kein Recht, das zu verhindern. Das ist \n\nRealit\u00e4t in Sachsen. Leider! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung ist nun aufgefordert, \n\ndurch aktives Handeln Abhilfe zu schaffen. Wir freuen \n\nuns, wenn da etwas passiert und Klarheit dar\u00fcber herge-\n\nstellt wird, welche gesundheitlichen Auswirkungen \n\ntats\u00e4chlich entstehen, wenn Menschen und Tiere dieser \n\nDauerbelastung ausgesetzt sind. Der Freistaat muss auch \n\npositiv und aktiv t\u00e4tig werden, denn die Wahrscheinlich-\n\nkeit von Gesundheitssch\u00e4den ist sowohl durch die Wis-\n\nsenschaft als auch durch \u00c4rzte best\u00e4tigt. Selbst die Kran-\n\nkenkassen haben die Gesundheitssch\u00e4den durch Infra-\n\nschall anerkannt. \n\nEin umfassender und sicherer Schutz der B\u00fcrger und der \n\nNatur vor negativen Folgen der Windenergie ist f\u00fcr uns \n\nalle Verpflichtung. Dieser Schutz muss sich in objektiven \n\nund wissenschaftlich begr\u00fcndeten Abstandsregelungen \n\nwiederfinden. Und 10 H ist eine Abstandsregelung, bei \n\nder ich bauen kann. Ich kann aber keine 200 Meter hohen \n\nWindr\u00e4der bauen, die sich 150 oder 400 Meter bis zum \n\nn\u00e4chsten Kindergarten befinden. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE \u2013 \n\nZuruf von der CDU: Das  \n\nsind keine Abstandsregelungen!) \n\nDa m\u00fcssen eben 100 Meter hohe Windr\u00e4der gebaut \n\nwerden. Irgendwann gibt es dann eine Abstandsregelung, \n\ndie einen Abstand von einem Kilometer vorsieht, und die \n\nWindr\u00e4der sind 350 Meter hoch. Was machen wir dann? \n\nDas ist doch der Unsinn, den Sie mit den festen Abstands-\n\nregeln zu verantworten haben. \n\nDiese Fehler sollten durch den Einsatz der Landesregie-\n\nrung behoben und die Fristverl\u00e4ngerung bundeseinheitlich \n\ngeregelt werden. Bayern hat das gemacht. Doch hier kam \n\neine Wahl dazwischen, wo 18 SPD-Abgeordnete die \n\ngesamte CDU vorgef\u00fchrt haben und diese eine 180-Grad-\n\nKehrtwende machte. Ich sage Ihnen: Ihre W\u00e4hler in den \n\nl\u00e4ndlichen Gebieten werden es Ihnen auf dem Stimmzet-\n\ntel der n\u00e4chsten Wahl danken. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nGunter Wild, AfD: Danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wild, Sie bestehen \n\ndoch auf einer Abstimmung. \n\nGunter Wild, AfD: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Drucksache 6/3219 stelle ich zur Abstim-\n\nmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen \n\nund wenigen Stimmen daf\u00fcr ist die Drucksache 6/3219 \n\nnicht beschlossen. Meine Damen und Herren! Dieser \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1902 \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nSchulische Integration von Kindern und Jugendlichen  \n\nmit Migrationshintergrund sicherstellen \n\nDrucksache 6/2774, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Aussprache stellt sich wie folgt dar: B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN, CDU, SPD, DIE LINKE, AfD und die \n\nStaatsregierung, sofern das Wort gew\u00fcnscht wird. F\u00fcr die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN beginnt die Aus-\n\nsprache die Abg. Zais. Frau Zais; Sie haben das Wort. \n\nBitte sehr. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nKolleginnen und Kollegen! Das Thema Asyl und Integra-\n\ntion bildete gestern den Auftakt f\u00fcr die beiden Plenartage. \n\nWir werden mit dem Thema Integration in schulischer \n\nBildung den Abschluss dieser beiden Plenartage bilden. \n\nGestern haben wir uns \u00fcber das Thema Integration und \n\nArbeitsmarkt unterhalten und heute Morgen zu den \n\ngesetzlichen Rahmenbedingungen von Integration. In \n\ndiesem Antrag soll es um die Frage gehen, ob das s\u00e4chsi-\n\nsche Schulsystem und wir so gut aufgestellt sind, dass es \n\nuns gelingen wird, eine gute und erfolgreiche Integration \n\n\u2013 denn das ist die Aufgabe, die auf der Tagesordnung steht \n\n\u2013 auch erfolgreich in Sachsen durchzuf\u00fchren. \n\nWir sind in Sachsen im Verh\u00e4ltnis zu den anderen Bun-\n\ndesl\u00e4ndern, was das Thema schulische Integration anbe-\n\nlangt, gar nicht so schlecht aufgestellt. In einer Studie des \n\nInstituts f\u00fcr Lehrerbildung wird darauf hingewiesen. Die \n\nFrage ist aber \u2013 und darum geht es in unserem Antrag, der \n\nauch einen Berichtsanteil enth\u00e4lt \u2013, ob das ausreicht, was \n\nim Jahr 2000 mit der Konzeption zur Integration von \n\nMigrantinnen und Migranten in das s\u00e4chsische Schulsys-\n\ntem aufgestellt wurde, um auf die aktuellen Bedingungen \n\nreagieren zu k\u00f6nnen. \n\nNach Auffassung der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN ist es Zeit, dieses Konzept zu \u00fcberarbeiten, \n\nRahmenbedingungen neu festzulegen, Finanzierung und \n\nRessourcen im System neu zu definieren. \n\nIch m\u00f6chte allerdings nicht vers\u00e4umen, im Namen meiner \n\nFraktion der Kultusministerin Dank auszusprechen f\u00fcr die \n\nStellungnahme. Denn diese Stellungnahme l\u00e4sst nach \n\nunserer Auffassung zumindest in Teilen erkennen, dass \n\nGR\u00dcNE und Kultusministerium hinsichtlich der Zielstel-\n\nlung bei der schulischen Integration von Kindern und \n\nJugendlichen mit Migrationshintergrund partiell einig \n\nsind, zumindest in einigen Aspekten der Stellungnahme \n\nder Staatsregierung zu unserem Antrag. \n\nZun\u00e4chst das Thema Sprache. Viele von Ihnen betonen in \n\nIhren Statements und Reden, dass Sprache der Grundbau-\n\nstein f\u00fcr eine gelingende Integration, f\u00fcr Partizipation und \n\nTeilhabe in unserer Gesellschaft ist. Sprache muss, das ist \n\nklar, vermittelt werden. Die wenigsten Kinder und Ju-\n\ngendlichen, die zu uns kommen, sprechen unsere Sprache. \n\nInsofern ist das Thema Deutsch als Zweitsprache und wie \n\nwir das in Sachsen ausgestalten ein wichtiges Thema f\u00fcr \n\nden Zugang zur Gesellschaft und f\u00fcr das Thema Teilhabe. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nHier ist unsere Fraktion der Auffassung, dass wir bez\u00fcg-\n\nlich dieser Ressourcen f\u00fcr das Thema Deutsch als Zweit-\n\nsprache sowohl hinsichtlich der Lehrerausstattung als \n\nauch der Lehrerausbildung zus\u00e4tzliche Anstrengungen \n\nunternehmen m\u00fcssen. Denn das, was wir bisher im \n\nSystem an Ressourcen haben, wird nicht ausreichen, um \n\nad\u00e4quat auf die ver\u00e4nderte Situation reagieren zu k\u00f6nnen. \n\nUnsere Fraktion m\u00f6chte die Anstrengungen nicht gering-\n\nsch\u00e4tzen \u2013 es ist einfach, als Opposition alles zu verdam-\n\nmen und schlecht zu reden. Das ist nicht so. Es ist tats\u00e4ch-\n\nlich gelungen, zum Beispiel im Rahmen des Asylpa-\n\nkets II, alle zus\u00e4tzlichen Lehrerstellen f\u00fcr Deutsch als \n\nZweitsprache auch tats\u00e4chlich zu besetzen. Ich hatte da \n\nzun\u00e4chst meine Zweifel, aber es ist gelungen. \n\nMittlerweile hat sich die Zahl der DaZ-Lehrerstellen im \n\nSchuldienst nahezu verdoppelt auf heute 632. Wenn wir \n\nuns die Zahlen jedoch insgesamt anschauen, dann m\u00fcssen \n\nwir feststellen, dass sich die Zahl der Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler im System rasant entwickelt. Hatten wir im \n\nSchuljahr 2014/15 noch circa 25 500 Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler mit Migrationshintergrund, sind es aktuell circa \n\n28 000 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Die Zahl der Vorberei-\n\ntungsklassen \u2013 und dieses System haben wir in Sachsen \u2013 \n\nstieg innerhalb eines Jahres \u2013 und das war der st\u00e4rkste \n\nAnstieg in den letzten Jahren \u2013 von 291 auf nunmehr 340. \n\nMittlerweile lernen circa 5 400 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\nin Vorbereitungsklassen in unserem Schulsystem. \n\nAngesichts dieses Anstiegs \u2013 das ist die \u00dcberzeugung \n\nmeiner Fraktion \u2013 werden weitere Lehrereinstellungen \n\nunverzichtbar sein. Doch wo sollen die neuen Lehrkr\u00e4fte \n\ntats\u00e4chlich herkommen? Das ist die Frage, die auch in der \n\nStellungnahme der Staatsregierung nach unserer Auffas-\n\nsung nicht ausreichend beantwortet wurde. Die Ausbil-\n\ndungskapazit\u00e4ten sind nach Auffassung unserer Fraktion \n\nunzureichend. Sachsenweit gibt es bisher einen Studien-\n\ngang f\u00fcr das Lehramtserweiterungsfach DaZ mit 15 \n\nPl\u00e4tzen an der Universit\u00e4t Leipzig. Ferner bietet Leipzig \n\n40 Pl\u00e4tze f\u00fcr die berufsbegleitende Weiterbildung. Je 25 \n\nPl\u00e4tze gibt es seit Neuestem in Dresden und Chemnitz. \n\nDas ist ein wichtiger Anfang. Mehr ist es allerdings noch \n\nnicht. Hier muss nachjustiert werden, und das wird Geld \n\nkosten, deutlich mehr Geld, als wir bisher in das System \n\ngesteckt haben. Es bleibt abzuwarten, inwieweit die \n\nBlockadehaltung des Finanzministers bei einem abzu-\n\nschlie\u00dfenden Asylpaket III aufrechterhalten werden kann. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1903 \n\nWeiteren Handlungsbedarf gibt es nach Auffassung \n\nunserer Fraktion beim Fach Deutsch als Fremdsprache. \n\nBewerber mit dem Abschluss Deutsch als Fremdsprache \n\nwerden zurzeit nur als Seiteneinsteiger eingestellt. Im \n\nZweifel erh\u00e4lt der Lehramtsabsolvent mit der Zweiten \n\nStaatspr\u00fcfung den Vorrang, selbst wenn dessen F\u00e4cher \n\nnicht passen. Angesichts von 20 % Seiteneinsteigern f\u00fcr \n\nden Schuldienst in diesem Schuljahr ist es nach Auffas-\n\nsung unserer Fraktion unverst\u00e4ndlich, dass hier Kompe-\n\ntenzen verschenkt werden, anstatt gezielt dort, wo es n\u00f6tig \n\nist, fortzubilden. \n\nEin dritter Punkt, bei dem wir Handlungsbedarf sehen, ist \n\ndas Thema r\u00e4umliche Kapazit\u00e4ten. Die Absprachen zur \n\nPlanung der r\u00e4umlichen Kapazit\u00e4ten an den Schulen f\u00fcr \n\ndie Vorbereitungsklassen m\u00fcssen verbessert werden. Dazu \n\ngeh\u00f6rt \u2013 und das ist auch unser Vorschlag \u2013 hier endlich \n\nanzufangen; dazu geh\u00f6rt auch die bisher noch nicht \n\nerfolgte Einbeziehung freier Schulen, f\u00fcr die die H\u00fcrden \n\nsehr hoch gelegt werden, obwohl sie bereit sind, sich zu \n\nbeteiligen. Wir wissen, dass f\u00fcr den Unterricht in den \n\nVorbereitungsklassen entsprechend qualifizierte Lehrer \n\nvorhanden sein m\u00fcssen. Das ist nat\u00fcrlich f\u00fcr die freien \n\nSchulen angesichts des \u201ed\u00fcnnen\u201c Marktes f\u00fcr diese \n\nLehrkr\u00e4fte schwierig, aber zumindest bieten sich hier \n\nr\u00e4umliche Kapazit\u00e4ten, die auch f\u00fcr den ersten Zugriff in \n\nNotf\u00e4llen zu nutzen w\u00e4ren. \n\nKapazit\u00e4ten braucht es nach Auffassung unserer Fraktion \n\nebenfalls f\u00fcr die Absicherung der Bildungsberatung durch \n\ndie Schulaufsicht. Nach der Erstaufnahme darf nach \n\nunserer Auffassung nicht noch mehr Zeit verstreichen, ehe \n\nKinder und Jugendliche in die Schule kommen. Es ist \n\nau\u00dferdem zu fragen \u2013 aber diese Frage wird im Ausschuss \n\nf\u00fcr Schule und Sport auch diskutiert \u2013, ob hierf\u00fcr zwin-\n\ngend Lehrerinnen und Lehrer \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: \u2013 aus dem Schuldienst abgeordnet \n\nwerden m\u00fcssen, denn diese fehlen dann wiederum vor \n\nden Klassen. So viel zum Einbringen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau Zais. \n\nNun die CDU-Fraktion. Herr Abg. Gasse. \u2013 Herr Gasse, \n\nSie haben das Wort. \n\nHolger Gasse, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Die Fraktion B\u00fcndnis 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN beantragt die Sicherstellung der schulischen \n\nIntegration von Kindern und Jugendlichen mit Migrati-\n\nonshintergrund. Seien Sie versichert, meine Damen und \n\nHerren, dass das auch das Anliegen der Regierungskoali-\n\ntion ist. \n\nDie \u00dcberschrift Ihres Antrages ist gut. Aber bereits beim \n\nersten Punkt stellt sich mir die Frage, was Sie mit einer \n\nMomentaufnahme der letzten zweieinhalb Monate anfan-\n\ngen wollen. Denn mehr Zeit umfasst das Schuljahr \n\n2015/2016 bis heute nicht. \n\nDie wirklich gro\u00dfen Herausforderungen liegen noch vor \n\nuns. Wir erwarten bis zum Jahresende weitere rund 4 000 \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit Migrationshintergrund in \n\nSachsen. Insgesamt \u2013 Sie erw\u00e4hnten es bereits, Frau Zais \n\n\u2013 werden dann 28 000 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit \n\nMigrationshintergrund in unserem Freistaat zur Schule \n\ngehen, und daf\u00fcr, meine Damen und Herren, sind wir \n\nauch ganz gut gewappnet. \n\nMit der s\u00e4chsischen Konzeption zur Integration von \n\nMigranten haben wir fr\u00fchzeitig ein tragf\u00e4higes Konzept \n\nzur Integration in unserem Freistaat erarbeitet. Anfang \n\ndieses Schuljahres konnten zun\u00e4chst 78 DaZ-Lehrer \n\neingestellt werden; weitere 200 folgten \u00fcber die Asylpa-\n\nkete I und II. \n\nIm zweiten Teil Ihres Antrages fordern Sie viele wichtige \n\nDinge. Ihres Antrages dazu h\u00e4tte es allerdings nicht \n\nbedurft. All das, was in Ihrem kleinen Katalog steht, wird \n\nzum gro\u00dfen Teil bereits umgesetzt. Sowohl in Leipzig als \n\nauch in Chemnitz wird der Studiengang f\u00fcr das Fach \n\nDeutsch als Zweitsprache angeboten. Zur Einrichtung \n\neines Studienganges in Dresden sind die beiden verant-\n\nwortlichen Ministerien in intensiven Gespr\u00e4chen. Auch \n\ndie Fortbildungsm\u00f6glichkeiten \u2013 auch dies erw\u00e4hnten Sie \n\nbereits, Frau Zais \u2013 wurden auf diesem Gebiet aufge-\n\nstockt. Die Kapazit\u00e4ten werden also deutlich erweitert. \n\nSie fordern, Absolventen mit dem akademischen Ab-\n\nschluss Deutsch als Fremdsprache als Seiteneinsteiger zu \n\nber\u00fccksichtigen. Auch das ist l\u00e4ngst Realit\u00e4t bei uns, und \n\ndieses, da bin ich mir sicher, wird sicherlich auch beibe-\n\nhalten. Was die Frage nach der Einf\u00fchrung eines Deutsch-\n\nals-Zweitsprache-Moduls f\u00fcr alle Lehr\u00e4mter betrifft, so ist \n\nder Freistaat bereits in inhaltlichen und organisatorischen \n\nGespr\u00e4chen zur Abstimmung mit den Universit\u00e4ten. Frau \n\nStaatsministerin Kurth wird in ihrer Stellungnahme \n\nsicherlich noch einmal dezidiert auf die von mir erw\u00e4hn-\n\nten einzelnen Punkte eingehen. \n\nSie sehen also, meine Damen und Herren, dass wir es mit \n\nden aktuell geplanten Ma\u00dfnahmen schaffen, die Integrati-\n\non der in Sachsen befindlichen Sch\u00fcler mit Migrations-\n\nhintergrund sicherzustellen. Insofern h\u00e4tte sich Ihr Antrag \n\nbereits erledigt. \n\nAll diese Dinge haben wir auch schon ohne Sie gemacht, \n\nmeine Damen und Herren. Und wenn ich hinzuf\u00fcgen darf: \n\nWir haben sie gut gemacht. Aber da ich gern wei\u00df, wovon \n\nich rede, habe ich vor drei Wochen gemeinsam mit der \n\nMinisterin die Apollonia-von-Wiedebach-Schule in \n\nLeipzig besucht. An dieser Schule werden aktuell in zwei \n\nDaZ-Klassen Migranten unterrichtet, die schrittweise in \n\nden Regelunterricht integriert werden. Ich hatte dort \n\nGelegenheit, mit den Sch\u00fclern und Lehrern \u00fcber die damit \n\nverbundenen Herausforderungen zu sprechen. Ich kann \n\nIhnen sagen: Die hervorragenden Deutschkenntnisse nach \n\nnoch nicht einmal einem Jahr, nach zum Teil sieben \n\nMonaten, haben mich besonders beeindruckt. Dieses und \n\ndie Aufgeschlossenheit der Sch\u00fcler, mit der sie uns \u00fcber \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1904 \n\nihre Ziele berichteten, was sie in ihrem Leben noch \n\nvorhaben usw., sind f\u00fcr mich der Beweis, dass wir auf \n\ndem richtigen Weg sind. \n\nIn diesen Gespr\u00e4chen wurde mir erneut bewusst, dass es \n\nf\u00fcr eine gelungene Integration weiterer unabweislicher \n\nund unabwendbarer Voraussetzungen bedarf. Das w\u00e4ren \n\nunter anderem die Achtung unserer freiheitlich-\n\ndemokratischen Grundordnung, die Akzeptanz unserer auf \n\nchristlich-abendl\u00e4ndischer Tradition beruhenden Werte, \n\nRechts- und Gesellschaftsordnung und weiterer konstitu-\n\ntioneller Normen. Es ist unser Anliegen, dazu einen \n\neigenen Antrag ins Verfahren einzubringen. \n\nIch m\u00f6chte dennoch einige grundlegende Bemerkungen \n\ndazu machen. Bisher ist es uns tats\u00e4chlich gelungen, die \n\nIntegration von Sch\u00fclern mit Migrationshintergrund in \n\nSachsen sicherzustellen. Die Dinge, die wir f\u00fcr ein sol-\n\nches Unterfangen ben\u00f6tigen \u2013 auch dar\u00fcber sprachen Sie, \n\nFrau Zais \u2013, sind verl\u00e4ssliche Planungsgr\u00f6\u00dfen, ein zeitli-\n\ncher Vorlauf oder die entsprechenden Ressourcen. Wie \n\nwir jedoch alle wissen, stehen wir derzeit vor Herausfor-\n\nderungen, deren Dimension wir wirklich noch nicht \n\nabsch\u00e4tzen k\u00f6nnen. Wenn die aktuelle Entwicklung \n\nhinsichtlich der Fl\u00fcchtlingszahlen weiterhin so anh\u00e4lt, \n\nwird auch eine Verf\u00fcnf- oder Verzehnfachung der bereit-\n\ngestellten Mittel nur ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein \n\nsein. \n\nUm es deutlich zu sagen: Sie haben einen Antrag gestellt, \n\nder der Realit\u00e4t hinterherl\u00e4uft. Hilfreich w\u00e4re es aber, \n\nwenn auch Sie von den GR\u00dcNEN an der L\u00f6sung der \n\ntats\u00e4chlichen Herausforderungen in der Asylpolitik \n\nkonstruktiv mitarbeiten w\u00fcrden. Wir k\u00f6nnen die Asylbe-\n\nwerber mit offenen Armen willkommen hei\u00dfen, wir \n\nk\u00f6nnen auch eine Willkommenskultur einfordern sowie \n\neinen fairen Umgang mit Asylbewerbern \u2013 aber damit ist \n\ndie Aufgabe der Politik noch nicht erledigt; damit f\u00e4ngt \n\nsie erst an. Wir k\u00f6nnen uns nicht nur an den Symptomen \n\nder Fl\u00fcchtlingskrise abarbeiten und uns dar\u00fcber hinaus \u2013 \n\nwie die LINKEN und die GR\u00dcNEN \u2013 in Betroffenheitsly-\n\nrik ergehen oder den Klassenkampf ausrufen, wenn mal \n\nwieder einer auf die Stra\u00dfe geht, der eine andere Meinung \n\nhat als Sie. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN \u2013 Valentin \n\nLippmann, GR\u00dcNE: Klassenkampf. Sch\u00f6n.) \n\nEs tut mir leid, aber was LINKE und GR\u00dcNE seit Beginn \n\nder Fl\u00fcchtlingskrise machen, ist in gro\u00dfen Teilen keine \n\nPolitik, sondern Polemik. Dabei rede ich nicht nur von der \n\nSchulpolitik. \n\nMomentan wissen die Verantwortlichen in den Kommu-\n\nnen nicht mehr, wo sie die Asylbewerber unterbringen \n\nsollen. \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Doch, \n\nwir wissen das in Chemnitz!) \n\nWir reden von der Integration von Sch\u00fclern mit Migrati-\n\nonshintergrund. Das ist wichtig, ja, sogar besonders \n\nwichtig. Aber wie viele werden es denn sein? Wie viele \n\nSchulen und Kindertagesst\u00e4tten m\u00fcssen wir in k\u00fcrzester \n\nZeit aus dem Boden stampfen? Denn da geht es weiter. In \n\nLeipzig braucht es in der Regel vier bis f\u00fcnf Jahre, bis wir \n\neine Schule am Netz haben. Viele St\u00e4dte und Gemeinden \n\nbetreiben diese Einrichtungen auch ohne die Fl\u00fcchtlinge \n\nschon an der Kapazit\u00e4tsgrenze. Es w\u00e4re wirklich sch\u00f6n, \n\nmeine Damen und Herren GR\u00dcNE, wenn Ihnen dazu \n\netwas Sinnvolles einfallen w\u00fcrde. Mit sinnvoll meine ich \n\nnicht Ihre Idee, den Richard-Wagner-Platz in Leipzig in \n\nRefugees-Welcome-Platz umzubenennen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas kann doch nur ein schlechter Scherz gewesen sein. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN und der AfD) \n\nDas werden Sie sicher mit Ihren Kollegen kl\u00e4ren k\u00f6nnen. \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich werden viele von mir benannten Rahmenbe-\n\ndingungen vom Bund vorgegeben, und der Freistaat muss \n\nreagieren. Selbstverst\u00e4ndlich w\u00e4re es sch\u00f6n, wenn wir in \n\nSachsen bald Planungssicherheit bekommen w\u00fcrden, um \n\nk\u00fcnftig in der Schulpolitik nicht mehr auf Sicht fahren zu \n\nm\u00fcssen. \n\nAber, meine Damen und Herren, bis Weihnachten sind es \n\nzwar noch ein paar Wochen, aber fromme W\u00fcnsche darf \n\nman vielleicht schon im November \u00e4u\u00dfern. Ich bitte recht \n\nherzlich darum, diesen Antrag abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion DIE LINKE, Frau Abg. Falken. \n\nSie haben das Wort. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Ausf\u00fchrungen \n\nmeines Vorredners aus der CDU sagen ganz klar und \n\neindeutig: Wir k\u00f6nnen alles. Wir wissen alles. Wir brau-\n\nchen das Parlament nicht. Wir sind ja die CDU. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nMit der Einstellung, werte Kollegen von der CDU oder \n\nwerter Kollege Vorredner, muss ich ganz klar sagen, \n\nwerden wir diese Situation nicht wirklich meistern. Ich \n\nbin der Fraktion die GR\u00dcNEN sehr dankbar, dass sie \n\ndiesen Antrag auf die Tagesordnung gesetzt hat, weil ich \n\nglaube, dass wir uns hier in diesem Parlament zu dieser \n\nProblematik austauschen m\u00fcssen. \u00dcberlegungen, Gedan-\n\nken, Ideen, die wir haben, m\u00fcssen hier im Parlament \n\ndiskutiert werden, um dem Ministerium und auch unseren \n\nBeschl\u00fcssen Untersetzungen und Unterst\u00fctzung geben zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nEs geht nicht darum, vorrangig zu sagen, was alles falsch \n\nist und was Sie vorher nicht geleistet haben, sondern wir \n\nm\u00fcssen schauen, an welchen Stellen wir in dieser Situati-\n\non besonders agieren und reagieren m\u00fcssen. Erfolgreiche \n\nschulische Integration ist eine wichtige Voraussetzung. Es \n\nist eine von vielen, aber eine wichtige Voraussetzung f\u00fcr \n\nein gelingendes Zusammenleben in dieser Gesellschaft. \n\nIch bitte Sie, das wirklich zu verinnerlichen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1905 \n\nWir sehen sehr viele Aktionen, auch Terroraktionen in \n\nFrankreich, die diese Voraussetzungen nicht gegeben \n\nhaben. Wir d\u00fcrfen diese Fehler nicht wieder machen. \n\nSchule ist eine Form von Normalit\u00e4t f\u00fcr die Fl\u00fcchtlings-\n\nkinder und f\u00fcr die Jugendlichen. Eine Normalit\u00e4t von \n\nFl\u00fcchtlingen, insbesondere im Kinder- und Jugendlichen-\n\nbereich ist, glaube ich, eine der wichtigsten Aufgaben, die \n\nwir haben. Aber es ist nicht nur eine Normalit\u00e4t f\u00fcr die \n\nKinder und Jugendlichen, sondern es ist auch eine Form \n\nvon Normalit\u00e4t f\u00fcr die Eltern, eine regelm\u00e4\u00dfige sinnvolle \n\nAufgabe. \n\nDiese \u2013 das will ich an dieser Stelle ganz klar sagen \u2013 ist \n\nim Freistaat Sachsen bisher gelungen. Sehr gut sage ich \n\nnicht, Frau Ministerin. Ich sage Ihnen gleich, warum \n\nnicht. Aber sie ist bisher gelungen. Das hei\u00dft, bisher ist es \n\ngelungen, alle Kinder und Jugendlichen, die schulpflichtig \n\nsind, in die Schulen aufzunehmen. Aber wir brauchen \n\nganz klar Voraussetzungen, damit dieser positive Bereich \n\nauch weiter positiv bleiben wird. \n\nWir, die Fraktion DIE LINKE, wissen, dass es eine \n\nschwere Aufgabe ist, Frau Staatsministerin, und das will \n\nich hier auch ganz deutlich benennen. Wir sollten aber \n\nschauen \u2013 deshalb ist der Austausch auch hier im Parla-\n\nment wichtig \u2013, dass wir Fehler, die passieren k\u00f6nnen, \n\nnach M\u00f6glichkeit nicht machen. Wir wissen alle, dass es \n\nFehler geben wird. Da sind wir nicht blau\u00e4ugig. Aber wir \n\nsollten schauen, dass wir die Fehler so gering wie m\u00f6glich \n\nhalten. \n\nIch m\u00f6chte einige Beispiele benennen, wo wir als Frakti-\n\non DIE LINKE glauben, dass es notwendig ist, sehr \n\nschnell und z\u00fcgig Ma\u00dfnahmen einzuleiten. Es geht uns \n\neinmal um die Problematik der traumatisierten Kinder \n\nund Jugendlichen der Fl\u00fcchtlinge. Wir haben im Freistaat \n\nSachsen zurzeit 28 Schulpsychologen, die daf\u00fcr eine \n\nAusbildung haben. Ja, die f\u00fcnf zus\u00e4tzlichen Schulpsycho-\n\nlogen, die im Haushalt beschlossen wurden, sind gerade \n\neingestellt worden. Das hei\u00dft, wir haben zurzeit 33 \n\nSchulpsychologen, die eigentlich f\u00fcr diese Aufgabe zur \n\nVerf\u00fcgung stehen w\u00fcrden. Aber diese Schulpsychologen \n\nbesch\u00e4ftigen sich mit 4 051 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern im \n\nFreistaat Sachsen. Ihre Aufgabenfelder liegen auch bei \n\nden Lehrern, circa 31 000 Lehrerinnen und Lehrern. \n\nJetzt haben wir \u2013 die Zahl wurde vorhin schon benannt \u2013 \n\n\u00fcber 5 000 Fl\u00fcchtlingskinder, die zum Teil traumatisiert \n\nsind. Hier fordern wir ein: Hier muss es ein neues System \n\ngeben, Frau Staatsministerin. Ich wei\u00df, dass daran gear-\n\nbeitet wird. Aber wir m\u00fcssen schnell schauen, dass wir \n\nhier eine Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Kinder und Jugendlichen \n\nbekommen, aber auch f\u00fcr die Lehrerinnen und Lehrer, \n\nweil sie in diesem Bereich nicht ausgebildet sind. \u2013 Das \n\nist ein Bereich. \n\nDer zweite Bereich ist die Schulsozialarbeit. Frau Staats-\n\nministerin, Sie waren \u2013 genau wie ich \u2013 an der \n\n100. Grundschule in Leipzig. Sie haben sich das ange-\n\nschaut in den DaZ-Klassen an der Grundschule. Die Zahl \n\nder Sch\u00fcler in den Vorbereitungsklassen ist in diesem \n\nSchuljahr nach der Verwaltungsvorschrift von 16 auf 23 \n\nerh\u00f6ht worden. Die Lehrer vor Ort sagen ganz klar: F\u00fcr \n\ndie Betreuung in der DaZ-Klasse, in der Vorbereitungs-\n\nklasse brauchen wir zus\u00e4tzliches Personal. Mit einem \n\nLehrer ist diese Aufgabe allein nicht zu stemmen. Zwei \n\nLehrer stehen nicht zur Verf\u00fcgung. Um Gottes willen, \n\nglauben Sie nicht, dass ich das jetzt fordere. So ist es \n\nnicht. Aber es w\u00e4re eine unglaublich gute Unterst\u00fctzung, \n\nwenn wir in den DaZ-Klassen Schulpsychologen zur \n\nVerf\u00fcgung h\u00e4tten. \n\nJetzt habe ich geh\u00f6rt, dass die CDU auf einem Parteitag \n\nein Programm f\u00fcr die Schulpsychologen auflegen will. \n\nSchauen wir einmal, was im Landtag damit wird. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nSchulsozialarbeit, nicht Schulpsychologen!) \n\nIch bin schon bei Schulsozialarbeit. Sie haben offensicht-\n\nlich den Faden gerade nicht ganz aufgenommen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Sie haben \n\ngerade Schulpsychologen gesagt!) \n\nBei Schulsozialarbeit haben Sie bereits einen Antrag \n\ngestellt. Ich gehe einmal davon aus, dass der auch hier im \n\nLandtag seinen Niederschlag finden wird. Aber zu der \n\nProblematik DaZ-Klassen und Unterst\u00fctzung zur \n\nSchulsozialarbeit werden die von Ihnen bisher benannten \n\nStellen nicht ausreichen, um die Aufgaben zu erf\u00fcllen. \n\nWir haben am Ende des vergangenen Schuljahres vehe-\n\nment die Staatsregierung, insbesondere das Kultusminis-\n\nterium, aufgefordert, die Klassenzusammenlegungen nicht \n\nkoste es, was es wolle, umzusetzen. Sie haben am Ende \n\ndes Schuljahres, zu Beginn des neuen Schuljahres alle \n\nKlassen, die Sie zusammenlegen konnten, zusammenge-\n\nlegt. Jetzt haben wir an sehr vielen Schulen das Problem, \n\ndass die Kinder, wenn sie aus den DaZ-Klassen herausge-\n\nnommen werden k\u00f6nnen, weil sie bereits einen entspre-\n\nchenden Sprachbereich in Deutsch beherrschen, kaum \n\nnoch eine Chance haben, in die Regelklasse zu kommen. \n\nDas ist ein ziemlich gro\u00dfes Problem. Die Schulleiter sind \n\nangewiesen, die Klassenobergrenze auf 28 zu erh\u00f6hen, \n\nwenn das passiert. Das h\u00e4tte nicht passieren m\u00fcssen, \n\nwenn Sie nicht die Klassenzusammenlegungen auf so eine \n\nscharfe Kante gelegt h\u00e4tten. \n\nZu dem Problem der Fortbildung: Wir haben schon \n\ngeh\u00f6rt, wie viele Kurse berufsbegleitend durchgef\u00fchrt \n\nwerden. Das will ich nicht wiederholen. Aber wir haben \n\nsehr engagierte Lehrerinnen und Lehrer im Freistaat \n\nSachsen, die sich auf diese Kurse beworben haben. Ich \n\nnehme nur einmal das Beispiel aus Chemnitz. \n\nIn Chemnitz haben sich 26 Lehrerinnen und Lehrer \n\nbeworben, die an einem solchen Kurs zum DaZ-\n\nUnterricht teilnehmen m\u00f6chten. F\u00fcnf von diesen Lehrern \n\nwurden nur ausgew\u00e4hlt, um an der Fortbildung teilneh-\n\nmen zu k\u00f6nnen. Das ist \u00fcbrigens in den anderen Bil-\n\ndungsagenturen \u00e4hnlich. Das hei\u00dft, wenn wir Lehrer \n\nhaben, die bereit sind, diese Fortbildungen zu besuchen, \n\nmuss es uns viel schneller gelingen, ihnen auch solche \n\nFortbildungen zu gestatten oder entsprechend vorzuberei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1906 \n\nten, damit sie sie durchf\u00fchren k\u00f6nnen. Die Kinder haben \n\nsie schon. Sie haben aber nicht die Voraussetzung daf\u00fcr, \n\ndie entsprechende Qualifikation abzubilden. \n\nZur Ausbildung der Studierenden. Wir haben dazu in \n\nmehreren Runden \u2013 ich denke, auch die Kollegen der \n\nCDU \u2013 Diskussionen gehabt und geh\u00f6rt. Nat\u00fcrlich kann \n\nman nicht alles aus dem Hut zaubern. Frau Staatsministe-\n\nrin, jetzt m\u00fcsste ich eigentlich hier hin\u00fcber schauen zu \n\nFrau Stange. Aber die Fragen, die wir, die ich heute habe \n\n\u2013 Frau Kurth, vielleicht k\u00f6nnen Sie dann nachher darauf \n\neingehen, wenn Sie hier sprechen \u2013, sind: Wann werden \n\nwir denn eine verbindliche Ausbildung mit Pflichtmodu-\n\nlen f\u00fcr den DaZ-Bereich in Dresden und Chemnitz haben? \n\nWie weit sind da die Gespr\u00e4che? Wir haben jetzt nicht \n\nnoch einmal ein, zwei oder drei Jahre Zeit, um dort so \n\neinen Ausbildungsbereich schon w\u00e4hrend des Studiums \n\ndurchzuf\u00fchren. Ja, na klar, am liebsten f\u00fcr alle, aber wenn \n\ndas nicht gleich funktioniert, dann wenigstens f\u00fcr die, die \n\nden DaZ-Unterricht wirklich halten m\u00fcssen. \n\nIn dem Antrag und in der Stellungnahme der Staatsregie-\n\nrung geht es auch um die Bildungsberatung, die Betreu-\n\nung in der Bildungsagentur. Frau Staatsministerin, Sie \n\nhaben in der Stellungnahme mitgeteilt, dass Sie leider \n\nkeine Lehrer abziehen k\u00f6nnen, um sie in die Bildungs-\n\nagentur zu geben, weil Sie die Lehrer an den Schulen \n\nbrauchen. Das ist nachvollziehbar, aber die Praxis hat das \n\nschon \u00fcberholt. Nat\u00fcrlich gehen Lehrerinnen und Lehrer \n\nin Abordnung an die Bildungsagentur, um die Bildungs-\n\nberatung durchzuf\u00fchren, weil die eine Person jeweils in \n\nder Bildungsagentur gar nicht ausreicht, um die Masse \n\nderer, die da beraten werden m\u00fcssen und auch wollen, \n\nabzusichern. Nat\u00fcrlich fehlen sie dann an der Schule \u2013 \n\nkeine Frage. \n\nIch m\u00f6chte noch auf einen weiteren Punkt hinweisen, und \n\nzwar ist es die Zuweisung der Stunden f\u00fcr Kinder mit \n\nMigrationshintergrund. Dazu gibt es eine Verwaltungs-\n\nvorschrift, Frau Staatsministerin. Ich will nur zwei Bei-\n\nspiele nennen. Es gibt pro Woche eine Lehrerwochen-\n\nstunde, wenn zum Beispiel an der Grundschule 20 Kinder \n\nund Jugendliche mit Migrationshintergrund sind. Es gibt \n\nan der Mittelschule bei 15 Kindern eine Lehrerstunde pro \n\nWoche. Ich glaube, dass das in der jetzigen Zeit viel zu \n\nwenig ist. Aber das eigentliche Problem ist \u2013 und da bitte \n\nich Sie, das vielleicht neu umzusetzen \u2013, dass diese \n\nZuweisungen immer nur zu Beginn des Schuljahres \n\nerfolgen. Wir wissen es alle, und meine Kollegen, die \n\nschon gesprochen haben, haben es alle benannt, dass \n\nnat\u00fcrlich im Laufe des Schuljahres sehr viele Sch\u00fcler mit \n\nMigrationshintergrund an die Schulen kommen. Ich \n\nglaube, es ist notwendig, Frau Staatsministerin, dass man \n\nzum zweiten Schulhalbjahr noch einmal schaut, ob \n\nweitere Zuweisungen an die Schulen bez\u00fcglich der \n\nKinder mit Migrationshintergrund gegeben werden \n\nm\u00fcssen, weil sich die Zahlen wirklich extrem erh\u00f6ht \n\nhaben. \n\nSchade, Herr Unland ist nicht da. Vielleicht ist er im Haus \n\nund kann mir zuh\u00f6ren. \n\nFrau Staatsministerin, das kann ich Ihnen jetzt wirklich \n\nnicht ersparen. Wenn in gro\u00dfem Ma\u00dfe Lehrer f\u00fcr den \n\nDaZ-Unterricht eingestellt werden, dann begr\u00fc\u00dfe ich das \n\nsehr, genau wie meine Kollegin Zais vorhin. Wenn wir \n\naber einen Gro\u00dfteil dieser Unterrichtsstunden oder Lehrer, \n\ndie f\u00fcr das Asylpaket I oder Asylpaket II eingestellt \n\nworden sind, gar nicht f\u00fcr den DaZ-Unterricht verwen-\n\nden, dann ist das f\u00fcr mich ein gro\u00dfes Problem. Wenn wir \n\nsie f\u00fcr diese ganz konkreten Aufgaben einstellen, dann \n\nsollen und m\u00fcssen sie in diesen ganz konkreten Aufgaben \n\narbeiten. Oder wenn wir sie noch nicht f\u00fcr diese DaZ-\n\nKlassen ben\u00f6tigen, weil noch gar nicht so viele DaZ-\n\nKlassen vorhanden sind, wie Lehrpersonal zur Verf\u00fcgung \n\nsteht, dann muss man sie wenigstens darauf vorbereiten; \n\ndenn das sind fast alles junge Kollegen, die \u00fcberhaupt \n\nkeine Ausbildung in DaZ haben, damit sie diese T\u00e4tigkeit \n\naus\u00fcben k\u00f6nnen. \n\nMit dem Personal, Frau Staatsministerin, das Sie jetzt \n\ngerade im Bereich DaZ zur Verf\u00fcgung haben \u2013 das sind \n\nalles Zahlen aus Ihrem Haus \u2013, k\u00f6nnten Sie bereits \n\n5 560 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler im DaZ-Bereich beschu-\n\nlen. Sie fordern aber weitere 160 Stellen von dem Fi-\n\nnanzminister. Das finde ich gut. Dabei unterst\u00fctze ich Sie \n\nsehr. Aber Sie m\u00fcssten dann ganz klar und offen sagen, \n\ndass Sie bisher einen Gro\u00dfteil des p\u00e4dagogischen Perso-\n\nnals f\u00fcr den Regelunterricht ben\u00f6tigen, damit dort nicht \n\nso furchtbar viel ausf\u00e4llt, weil eigentlich zu Beginn des \n\nSchuljahres \u2013 wir haben dar\u00fcber debattiert \u2013 nicht gen\u00fc-\n\ngend Lehrerpersonal eingestellt worden ist, um die ganz \n\nnormale Stundentafel wirklich zu absolvieren. \n\nIch unterst\u00fctze Sie darin, weil 23 Sch\u00fcler in den DaZ-\n\nKlassen viel zu viel sind, zus\u00e4tzliche Lehrer zu erhalten, \n\naber bitte f\u00fcr beide Bereiche. Es darf nicht passieren, dass \n\nwir einen Abstrich im Bildungsbereich bekommen. Wenn \n\nes so sein sollte und zum Beispiel die H\u00f6chstsch\u00fclerzahl \n\n\u00fcberschritten wird, dann ist es notwendig, dass wir \n\nwirklich \u2013 Sie insbesondere, weil Sie es fr\u00fcher als wir \n\nwissen \u2013 die Sch\u00fcler, Eltern und Lehrer mitnehmen. \n\nHerr Tillich hat uns zur Haushaltsdebatte \u2013 Sie werden \n\nsich alle erinnern \u2013 erkl\u00e4rt: Es werden so viele Lehrer \n\neingestellt, wie ben\u00f6tigt werden. Das fordern wir hier ein. \n\nDie 1 000 Lehrer mehr, die wir bis jetzt hatten, reichen \n\nauf keinen Fall aus. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die SPD-Fraktion. Frau Abg. Raether-\n\nLordieck, Sie haben das Wort. \n\nIris Raether-Lordieck, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich zitiere: \n\n\u201eIm Verlauf der ersten Etappe beobachtet und diagnosti-\n\nziert der Betreuungslehrer die sprachliche Entwicklung \n\nder Sch\u00fcler, um mit den Fachlehrern, Eltern und Sch\u00fclern \n\ndie weiteren Integrationsschritte zu vereinbaren. Bei der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1907 \n\nEntscheidung ist zu ber\u00fccksichtigen, dass die sprachliche \n\nEntwicklung ebenso eine Rolle spielt wie die pers\u00f6nliche, \n\ndie soziale Integration, die fachlichen Kenntnisse, die \n\npers\u00f6nlichen Interessen, die F\u00e4higkeiten, Neigungen und \n\nW\u00fcnsche des Sch\u00fclers. Der Prozess der Teilintegration \n\nsoll entsprechend den individuellen Voraussetzungen so \n\nfr\u00fch wie m\u00f6glich einsetzen.\u201c Diese Beschreibung der \n\nersten Bildungsphase stammt aus dem Lehrplan f\u00fcr \n\nVorbereitungsklassen Deutsch als Zweitsprache aus dem \n\nJahr 2000. \n\nIn Sachsen hat man sich bereits fr\u00fchzeitig auf den Weg \n\ngemacht, Bildungszug\u00e4nge f\u00fcr nicht deutschsprachige \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler zu strukturieren. F\u00fcr diesen \n\nVorsto\u00df, DaZ-Klassen f\u00fcr Gruppen von Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fclern einzurichten, deren Muttersprache nicht Deutsch \n\nist, wurden und werden wir nach wie vor von anderen \n\nbeneidet. Das auf einer Bundestagung von Bildungspoli-\n\ntikern anderer Bundesl\u00e4nder zu h\u00f6ren, hat mich einiger-\n\nma\u00dfen \u00fcberrascht. \n\nBetrachten wir nun die aktuellen Entwicklungen seit \n\nBeginn dieses Schuljahres. In den letzten Monaten seit \n\nAugust haben wir \u2013 die Zahlen haben wir schon geh\u00f6rt, \n\nich wiederhole sie trotzdem noch einmal \u2013 1 250 zus\u00e4tzli-\n\nche Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in die Vorbereitungsklassen \n\naufgenommen. Wir haben 49 neue Klassen aufgemacht \n\nund 200 Lehrkr\u00e4fte zus\u00e4tzlich eingestellt, vor allem, um \n\nden Unterricht f\u00fcr Deutsch als Zweitsprache abzusichern. \n\nIch m\u00f6chte das noch einmal klarstellen und Zahlen \n\nsprechen lassen: Momentan, Stand 02.11.2015, werden \n\n5 000 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in 340 Vorbereitungs-\n\nklassen an \u00fcber 200 Schulen unterrichtet. Diese Leistung \n\naller Beteiligten gilt es zu w\u00fcrdigen. Genau dieses Anpa-\n\ncken zeigt uns auch, dass wir gemeinsam die schulische \n\nIntegration von Kindern und Jugendlichen mit Migrati-\n\nonshintergrund sicherstellen. \n\nDamit bin ich beim Titel Ihres Antrages und widme mich \n\nnun seinen Einzelpunkten, ohne alle Aspekte der Stel-\n\nlungnahme aufzugreifen. \n\nSie fordern den Ausbau von Aus- und Fortbildungskapazi-\n\nt\u00e4ten f\u00fcr das Fach Deutsch als Zweitsprache. Der Sach-\n\nstand ist, dass die Uni Leipzig aktuell eine Kapazit\u00e4t von \n\n15 Erstimmatrikulationen aufzuweisen hat. Die Fortbil-\n\ndungskapazit\u00e4ten haben sich verdoppelt. An den Standor-\n\nten Chemnitz und Dresden geht man in die Vorplanung. \n\nKlar, das reicht noch nicht aus. Aber laut Stellungnahme \n\nder Kultusministerin sind wir bereits dabei, die Kapazit\u00e4-\n\nten an den s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten zu erweitern. \n\nAuch die Forderung nach Ber\u00fccksichtigung von Bewerbe-\n\nrinnen und Bewerbern mit einem Abschluss \u201eDeutsch als \n\nFremdsprache\u201c ist obsolet. Schon w\u00e4hrend des Einstel-\n\nlungsverfahrens zum Schuljahr 2015/2016 wurden Perso-\n\nnen mit einem solchen Abschluss ber\u00fccksichtigt, und \n\nzuk\u00fcnftig k\u00f6nnen sie als Seiteneinsteiger in den Schul-\n\ndienst einsteigen. \n\nUnter Punkt II.5 ist eine Forderung nach verst\u00e4rkten \n\nIntegrationsressourcen formuliert. Auch diesbez\u00fcglich \n\nk\u00f6nnen Sie der Stellungnahme des SMK entnehmen, dass \n\nhier bereits Strukturen aufgebaut wurden. Jede SBA \n\nverf\u00fcgt schulart\u00fcbergreifend \u00fcber eine Ansprechperson. \n\nEs gibt zus\u00e4tzliches Personal in den jeweiligen Schulrefe-\n\nraten, und auch im SBI ist eine Referentin f\u00fcr Migration \n\nund Integration t\u00e4tig. Wichtig ist uns, dass eine fortlau-\n\nfende Pr\u00fcfung der Personalressourcen erfolgt. Es d\u00fcrfen \n\nkeine Engp\u00e4sse entstehen, damit die Integrationsaufga-\n\nben, aber auch alle anderen T\u00e4tigkeitsbereiche der Schul-\n\nverwaltung und Schulaufsicht weiterhin ordnungsgem\u00e4\u00df \n\nausgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. \n\nZus\u00e4tzlich stehen in den Kompetenzzentren Sprachliche \n\nBildung Sprachberaterinnen und -berater zur Verf\u00fcgung. \n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr die Forderung nach Anrechnungs-\n\nstunden f\u00fcr Betreuungslehrerinnen und -lehrer. Auch \n\ndiese sind bereits umgesetzt. Dolmetscher in Schulauf-\n\nsicht, Verwaltung allerdings, sehe ich nicht in ausreichen-\n\nder Zahl gegeben. Hier k\u00f6nnten kreative L\u00f6sungen \n\nweiterhelfen, zum Beispiel mithilfe von Telefondolmet-\n\nscherinnen und -dolmetschern, wie es sie bereits bei \n\nFreiwilligeninitiativen in anderen Bundesl\u00e4ndern gibt. \n\nEine Absicherung der Schulpflicht von UMAs, unbeglei-\n\nteten minderj\u00e4hrigen Asylsuchenden, ist seitens der \n\nStaatsregierung entsprechend dem s\u00e4chsischen Integrati-\n\nonskonzept sichergestellt, so wie auch die Schulpflicht \n\naller anderen Gefl\u00fcchteten im schulpflichtigen Alter \n\nbislang sichergestellt wurde. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch einmal zitieren, diesmal \n\naus dem Internet \u00fcber schule.sachsen.de zum Thema \n\nMigration und Schule: \u201eEbenso notwendig sind ein \n\nweltoffenes und gutes Klima in den Kindertageseinrich-\n\ntungen und Schulen und interkulturell kompetente Akteu-\n\nre. An Schulen mit einem integrationsf\u00f6rdernden Klima \n\nerkennt man die Vielfalt der Sch\u00fclerschaft bereits im \n\nSchulprogramm und die vorhandene Sprachvielfalt im \n\nSchulgeb\u00e4ude. Ganztagsangebote sollten auf die Mitwir-\n\nkung von Menschen mit Migrationshintergrund nicht \n\nverzichten.\u201c \n\nMachen wir uns auf den Weg und lassen diese Worte \n\nWirklichkeit werden! Dabei kann und wird uns ein gutes \n\nSchulgesetz helfen. Ihr Antrag, liebe Fraktion B\u00dcNDNIS \n\n90/DIE GR\u00dcNEN, ist deshalb bereits gr\u00f6\u00dftenteils abge-\n\narbeitet, darum k\u00f6nnen wir ihm nicht zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, die AfD-Fraktion hat keine Redezeit mehr. Damit \n\nist die erste Runde beendet. Gibt es noch Redebedarf f\u00fcr \n\neine weitere Runde? \u2013 Die CDU hat noch etwa 50 Minu-\n\nten, DIE LINKE 4 Minuten. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nIch sehe keine weiteren Wortmeldungen und frage die \n\nStaatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau \n\nStaatsministerin Kurth, Sie haben das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1908 \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Die schulische Integration von \n\nKindern und Jugendlichen mit Migrationshintergrund \n\nbesch\u00e4ftigt mein Haus und die S\u00e4chsische Bildungsagen-\n\ntur zurzeit intensiv. Wir sprechen aktuell von etwa 5 000 \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern in 350 Vorbereitungsklassen \n\nan 200 Schulen im Freistaat Sachsen. Zum Ende des \n\nKalenderjahres erwarten wir nach jetzigen Berechnungen \n\nan unseren Schulen 28 000 Kinder und Jugendliche mit \n\nMigrationshintergrund, davon 5 300 in Vorbereitungsklas-\n\nsen sowie noch einmal bis zu 2 000 unbegleitete minder-\n\nj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge. \n\nWir verf\u00fcgen mit der S\u00e4chsischen Konzeption zur In-\n\ntegration von Migranten \u00fcber eine solide Basis und \u00fcber \n\neinen individuellen und flexiblen Einstieg in unser Bil-\n\ndungssystem. Die gesetzliche Konzeption existiert seit \n\nMitte der Neunzigerjahre, und wir konnten zahlreiche \n\nErfahrungen damit sammeln. Frau Zais, die Schulen in \n\nfreier Tr\u00e4gerschaft haben sich eindeutig dazu bekannt, \n\nVorbereitungsklassen aufzunehmen. Sie entspannen damit \n\nan vielen Standorten unsere r\u00e4umliche Situation. Wir sind \n\nim Gespr\u00e4ch mit den ersten Schulen und werden auch an \n\ndiesen Schulen Vorbereitungsklassen einrichten. Ich \n\nm\u00f6chte, dass keine Schulart und keine freie Schule \n\nausgeschlossen wird, wenn es um die Einrichtung von \n\nVorbereitungsklassen geht. \n\nWir konnten uns bislang pr\u00e4ventiv aufgrund unserer \n\nKonzeption auf die Situation einstellen. So waren bei-\n\nspielsweise unter den 1 000 neu eingestellten Lehrerinnen \n\nund Lehrern f\u00fcr dieses Schuljahr 78 Lehrerinnen und \n\nLehrer f\u00fcr Deutsch als Zweitsprache. Dar\u00fcber hinaus \n\nhaben wir mittels der beiden Asylpakete noch einmal 200 \n\nDaZ-Lehrerinnen und -Lehrer einstellen k\u00f6nnen. Dieses \n\nKontingent reicht aber bei Weitem nicht aus, da die \n\nFl\u00fcchtlingszahlen ja steigen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Frau Staatsministerin, \n\nrecht sch\u00f6nen Dank. \u2013 K\u00f6nnen Sie uns sagen, ab wann \n\nSie in den freien Schulen die M\u00f6glichkeit haben, auch \n\nKinder mit Migrationshintergrund beschulen zu lassen? \n\nWird das zum Halbjahr sein? K\u00f6nnen Sie uns irgendeine \n\nOrientierung geben? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Wir sind \n\nzurzeit mit einigen Tr\u00e4gern freier Schulen im Gespr\u00e4ch. \n\nW\u00e4hrend der laufenden Gespr\u00e4che m\u00f6chte ich jetzt \n\nkeinen fixen Termin nennen, weil wir \u00fcber die Kl\u00e4rung \n\nder Rahmenbedingungen beraten. Ich werde rechtzeitig \n\ninformieren, wenn freie Schulen Vorbereitungsklassen \n\ndefinitiv eingerichtet haben. \n\nIch bin auf das Kontingent aufgrund der wachsenden \n\nFl\u00fcchtlingssch\u00fclerzahlen eingegangen. Das Kontingent, \n\ndas wir jetzt an unseren Schulen zur Verf\u00fcgung haben, \n\nreicht nat\u00fcrlich bei den steigenden Fl\u00fcchtlingszahlen nicht \n\naus. Sp\u00e4testens ab dem Jahreswechsel werden wir mehr \n\nDaZ-Lehrerinnen und -Lehrer an unseren Schulen ben\u00f6ti-\n\ngen. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten, wir werden \n\nreagieren. Wir werden 160 zus\u00e4tzliche Lehrerinnen und \n\nLehrer f\u00fcr die Unterrichtung unserer Vorbereitungsklassen \n\neinstellen, und zwar zus\u00e4tzlich zum geplanten Einstel-\n\nlungstermin im Februar. Diese Entscheidung haben wir \n\nheute fr\u00fch getroffen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nFrau Falken, die DaZ-Lehrerinnen und -Lehrer haben \n\nneben ihrer DaZ-Ausbildung mindestens zwei weitere \n\nUnterrichtsf\u00e4cher in Ausbildung. Es wird niemals m\u00f6glich \n\nsein, eine Lehrerin oder einen Lehrer in einem Lehrauf-\n\ntrag DaZ zu besch\u00e4ftigen. Das wird immer eine \u00fcbergrei-\n\nfende Besch\u00e4ftigung an den Schulen sein, sodass wir die \n\nKontingente, die wir jetzt an unseren Schulen haben, \n\nnat\u00fcrlich zur Unterrichtung unserer Kinder in den Klassen \n\nund in den Vorbereitungsklassen nutzen. Ich m\u00f6chte auch \n\nkeine generelle Unterscheidung zwischen dem Unterrich-\n\nten von Fl\u00fcchtlingskindern und unseren Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fclern, da wir ohnehin nach dem Erlernen der deut-\n\nschen Sprache sofort in das Regelsystem \u00fcberf\u00fchren. Das \n\nist ja ein atmendes System. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch kurz auf die \n\nAusbildung an unseren Universit\u00e4ten eingehen. Herr \n\nGasse hat es schon erw\u00e4hnt. Wir haben in Leipzig die \n\nM\u00f6glichkeit, Deutsch als Zweitsprache als Erweiterungs-\n\nfach anzubieten. Die Lehramtsstudentinnen und -studen-\n\nten k\u00f6nnen dieses Fach belegen. Wir werden das Erweite-\n\nrungsfach DaZ ab dem n\u00e4chsten Wintersemester \u2013 die \n\nVerhandlungen sind abgeschlossen \u2013 an der Universit\u00e4t in \n\nChemnitz haben. Mit der Technischen Universit\u00e4t Dres-\n\nden laufen die Gespr\u00e4che. Ich werde in der ersten H\u00e4lfte \n\nder n\u00e4chsten Woche mit dem Rektor der Universit\u00e4t ein \n\nGespr\u00e4ch haben und bin mit meiner Kollegin Dr. Eva-\n\nMaria Stange dazu im Gespr\u00e4ch. Fortbildungskurse f\u00fcr \n\nunsere Lehrerinnen und Lehrer werden aufgestockt. \n\nIn Bezug auf die anderen Punkte des vorliegenden Antra-\n\nges kann ich Ihnen versichern, dass wir diese bereits \n\numsetzen. Anrechnungsstunden f\u00fcr Betreuungslehrerin-\n\nnen und -lehrer sind Teil der schulbezogenen Anrechnun-\n\ngen. Wenn es um die Bildungsberatung an unseren Regio-\n\nnalstellen geht, die sich vervielfacht hat, so f\u00fchren wir \n\ndiese ma\u00dfgeblich unter Verwendung der englischen \n\nSprache durch. Muttersprachliche Verst\u00e4ndigung wird in \n\nZusammenarbeit mit au\u00dferschulischen Partnern bew\u00e4ltigt \n\nund Dolmetscher kommen zum Einsatz. \n\nDie Staatsregierung wird zudem die Integration unbeglei-\n\nteter minderj\u00e4hriger Fl\u00fcchtlinge nach dem s\u00e4chsischen \n\nIntegrationskonzept sicherstellen. Mit meiner Kollegin \n\nBarbara Klepsch sind wir in engem Kontakt, wie wir die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1909 \n\nsofortige Beschulung unserer unbegleiteten minderj\u00e4hri-\n\ngen Jugendlichen und die damit verbundene umfassende \n\nBetreuung sicherstellen. \n\nMeine Damen und Herren! Der Freistaat Sachsen hat \n\ndamit umfangreiche Rahmenbedingungen f\u00fcr eine chan-\n\ncengerechte Bildung und Erziehung geschaffen. Konzep-\n\ntionelle \u00c4nderungen sind nicht erforderlich, wohl aber, \n\nmeine Damen und Herren, eine sachsenweite professio-\n\nnelle Umsetzung der Integrationsma\u00dfnahmen. Hierbei \n\nsind wir alle gefragt. Ich m\u00f6chte mich an dieser Stelle \n\nganz herzlich bei all denjenigen bedanken, die aktiv und \n\nengagiert im Ehrenamt t\u00e4tig sind, die Kinder und Jugend-\n\nlichen, die eine Bleibeperspektive haben, im Freistaat zu \n\nintegrieren und sie mit den Gepflogenheiten, die bei uns \n\ngang und g\u00e4be sind, vertraut zu machen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nNur in Gemeinsamkeit werden wir sie zu einem Bil-\n\ndungsabschluss f\u00fchren. Unser Ziel ist es, die jungen \n\nMenschen in eine duale Berufsaubildung bzw. Einzelne \n\nsogar in ein Studium zu vermitteln. Dann werden sie \n\nsicherlich eine Bereicherung f\u00fcr Sachsen sein. \n\nSie sehen, meine Damen und Herren, die Staatsregierung \n\nerf\u00fcllt ihre Aufgabe nicht nur in der schulischen Integrati-\n\non von Kindern und Jugendlichen mit Migrationshinter-\n\ngrund. Ich bin sehr davon \u00fcberzeugt, dass wir auch \n\nk\u00fcnftig mit den entsprechenden Ressourcen und pers\u00f6nli-\n\nchem Engagement in der Lage sein werden, weitsichtig \n\nim Freistaat Sachsen zu handeln und die Integration der \n\njungen Menschen und Familien, die eine Bleibeperspekti-\n\nve im Freistaat Sachsen haben, zu bew\u00e4ltigen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Wir kommen zum Schlusswort. Das \n\nhat die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Frau Zais, \n\nSie haben das Wort. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Herr Pr\u00e4sident! Vielen \n\nDank, Frau Ministerin Kurth, f\u00fcr Ihre Bemerkungen. \n\nAllerdings kann ich nicht alles teilen, was Sie gesagt \n\nhaben. Ich teile nat\u00fcrlich den Dank, den Sie an die vielen \n\nMenschen ausgesprochen haben, die im Freistaat Sachsen \n\nsowohl professionell als auch zu gro\u00dfen Teilen freiwillig \n\nan dieser Aufgabe, der Integration von Schutzsuchenden \n\nim Freistaat Sachsen, mitarbeiten. Auch unsere Fraktion \n\nsieht das so. \n\nIm Gegensatz zu \u2013 ich muss jetzt kurz \u00fcber den Namen \n\nnachdenken \u2013 Herrn Gasse, weil ich Sie als bildungspoli-\n\ntischen Menschen irgendwie noch nie auf dem Schirm \n\nhatte \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von der CDU) \n\n\u2013 Sorry, dass mir das nicht gleich eingefallen ist. Sie, Herr \n\nGasse, haben hier behauptet, dass GR\u00dcNE und LINKE, \n\nwenn es um das Thema Integration gehe, seit Beginn der \n\nZunahme der Fl\u00fcchtlingszahlen in diesem Freistaat nichts \n\ngeleistet h\u00e4tten. \n\nHerr Gasse, wenn es nicht so viele GR\u00dcNE, so viele \n\nLINKE, so viele Sozialdemokraten und auch so viele \n\nCDU-M\u00e4nner und -Frauen in den Kommunen und in den \n\nLandkreisen geben w\u00fcrde, die sich ehrenamtlich engagie-\n\nren und diese L\u00fccke, die der Staat bei der Betreuung von \n\nAsylsuchenden gelassen hat, f\u00fcllen w\u00fcrden, dann w\u00e4re es \n\num das \u2013 sage ich mal \u2013 \u00e4u\u00dfere Image der Staatsregierung \n\nin dieser Frage noch schlechter bestellt, als es ohnehin \n\nschon der Fall ist. Also schm\u00fccken Sie sich hier nicht mit \n\nFedern, mit denen Sie \u00fcberhaupt nichts zu tun haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte noch kurz etwas \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nAch so, dazu muss ich nat\u00fcrlich auch noch sagen: Sie \n\nk\u00f6nnen mir ja mal am Rande erkl\u00e4ren, was der Richard-\n\nWagner-Platz in Leipzig mit unserem Antrag zu tun hat. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Gasse, CDU \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\nDas habe ich jetzt nicht so ganz verstanden, aber das \n\nmachen wir dann am Rande. Wir wollen ja irgendwie \n\nauch zu Potte kommen. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nFrau Staatsministerin, Sie haben in Ihren Abschlussbe-\n\nmerkungen gesagt, dass Sie der Auffassung sind, dass \n\nkonzeptionelle \u00c4nderungen nicht n\u00f6tig seien. Ich teile \n\ndiese Auffassung nicht. Wir haben in den letzten Jahren \n\nbzw. in den letzten Monaten eine Reihe von gesetzlichen \n\n\u00c4nderungen, die auch uns zwingen werden, konzeptionell \n\n\u00fcber bestimmte Dinge nachzudenken. Allein der Um-\n\nstand, dass k\u00fcnftig Kinder und Jugendliche nicht nur drei, \n\nsondern sechs Monate in der Erstaufnahmeeinrichtung des \n\nFreistaates bleiben k\u00f6nnen, zwingt uns zum Umdenken. \n\nEs gibt die EU-Aufnahme-Richtlinie, in der steht: \u201eDer \n\nZugang zum Bildungssystem darf nicht um mehr als drei \n\nMonate, nachdem ein Antrag auf internationalen Schutz \n\ngestellt wurde, verz\u00f6gert werden.\u201c \n\nDie Fraktion DIE LINKE hat dazu zwischenzeitlich einen \n\nAntrag eingereicht, den unsere Fraktion begr\u00fc\u00dft. Aber das \n\nist zum Beispiel nur ein Punkt, bei dem wir der Auffas-\n\nsung sind, dass die Konzeption durchaus angepasst \n\nwerden muss. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen! \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Wenn Sie es gew\u00fcnscht h\u00e4tten, \n\nh\u00e4tten Sie unsere Hilfe dabei gehabt. Vielleicht wird die \n\npraktische Arbeit hierbei noch Gemeinsamkeiten ergeben. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 20. November 2015 \n\n 1910 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/2774 zur Ab-\n\nstimmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthal-\n\ntungen und zahlreichen Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag \n\ndennoch nicht beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der \n\n24. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags ist abgearbeitet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 25. Sitzung auf \n\nMittwoch, den 16. Dezember 2015, 10 Uhr festgelegt. Die \n\nEinladung und die Tagesordnung dazu gehen Ihnen zu. \n\nDie 24. Sitzung ist damit geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen \n\neinen guten Nachhauseweg und ein sch\u00f6nes Wochenende. \n\n \n\n \n\n (Schluss der Sitzung: 18:36 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}