{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2019-07-18T11:42:10Z",
        "Last-Modified": "2019-07-18T11:42:10Z",
        "Last-Save-Date": "2019-07-18T11:42:10Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "788",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2019-07-18T11:42:10Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2019-07-18T11:42:10Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2019-07-18T11:42:10Z",
        "dcterms:modified": "2019-07-18T11:42:10Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2019-07-18T11:42:10Z",
        "meta:save-date": "2019-07-18T11:42:10Z",
        "modified": "2019-07-18T11:42:10Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1821",
            "3095",
            "1647",
            "4597",
            "3822",
            "5244",
            "5579",
            "5611",
            "5730",
            "5317",
            "5930",
            "5468",
            "5826",
            "4487",
            "4956",
            "5474",
            "4762",
            "5409",
            "5193",
            "5330",
            "5609",
            "5366",
            "4134",
            "5402",
            "5722",
            "5923",
            "6002",
            "5579",
            "5016",
            "5572",
            "5578",
            "4156",
            "5715",
            "5674",
            "5669",
            "5922",
            "5298",
            "5781",
            "5654",
            "5488",
            "5576",
            "5746",
            "5474",
            "5126",
            "5590",
            "5082",
            "5705",
            "5155",
            "5678",
            "5900",
            "5891",
            "5443",
            "5915",
            "4668",
            "5778",
            "5748",
            "5326",
            "5545",
            "5857",
            "5640",
            "5405",
            "4521",
            "5596",
            "5709",
            "5590",
            "5612",
            "5479",
            "5770",
            "4190",
            "5535",
            "5762",
            "5833",
            "5458",
            "5511",
            "6001",
            "5375",
            "5931",
            "4592",
            "5110",
            "5402",
            "5661",
            "2501",
            "254"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2019-07-18T11:42:10Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2019-07-18T11:42:10Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_95_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "83"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/95 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n95. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 09:00 Uhr Donnerstag, 4. Juli 2019, Plenarsaal Schluss: 16:53 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 9771 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 9771 \n\n1 Nachwahl eines Sachverst\u00e4ndigen \n\ndes Medienrates der S\u00e4chsischen \n\nLandesanstalt f\u00fcr privaten  \n\nRundfunk und neue Medien 9771 \n\n Thomas Colditz, CDU 9771 \n\n Geheime Wahl \u2013  \n\nErgebnis siehe Seite 9778 9771 \n\n2 Aktuelle Stunde  \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n \u201eZukunftsvertrag Studium und \n\nLehre st\u00e4rken\u201c bringt Planungssi-\n\ncherheit f\u00fcr Sachsens Hochschulen  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 9772 \n\n Aline Fiedler, CDU 9772 \n\n Holger Mann, SPD 9773 \n\n Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE 9774 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 9775 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 9776 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 9776 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 9777 \n\n Holger Mann, SPD 9777 \n\n Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE 9778 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 9779 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 9779 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 9781 \n\n \n\n \n\n \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 1 9781 \n\n Wahlergebnis 9781 \n\n Thomas Colditz, CDU 9781 \n\n Geheime Wahl \u2013  \n\nErgebnis siehe  \n\nSeite 9787 9781 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Ist die Freiheit der Kunst  \n\neine Einbahnstra\u00dfe?  \n\n Antrag der Fraktion AfD 9782 \n\n Karin Wilke, AfD 9782 \n\n Aline Fiedler, CDU 9782 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 9783 \n\n Hanka Kliese, SPD 9784 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 9785 \n\n Karin Wilke, AfD 9786 \n\n Aline Fiedler, CDU 9787 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 9787 \n\n Karin Wilke, AfD 9788 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 9788 \n\n Karin Wilke, AfD 9789 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 1  \n\n Wahlergebnis 9790 \n\n3 Sozialstaat garantieren: Existenz-\n\nsichernde Einkommen f\u00fcr alle \u2013 \n\nArmut wirksam bek\u00e4mpfen!  \n\n Drucksache 6/18048, Priorit\u00e4ten-\n\nantrag der Fraktion DIE LINKE 9790 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 9790 \n\n J\u00f6rg Kiesewetter, CDU 9792 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 9793 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 9795 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 9796 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 9797 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 9798 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9799 \n\n4 Bericht des 1. Untersuchungs-\n\nausschusses der 6. Wahlperiode  \n\n zu Drucksache 6/1241, Einsetzung \n\neines Untersuchungsausschusses \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 54 Abs. 1 der  \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen \n\nzum Thema: \u201eUntersuchung  \n\nm\u00f6glicher Vers\u00e4umnisse und  \n\netwaigen Fehlverhaltens der Staats-\n\nregierung und der ihrer Fach-, \n\nRechts- und Dienstaufsicht unter-\n\nliegenden Sicherheits-, Justiz-, \n\nKommunal- und sonstigen Beh\u00f6rden \n\nim Freistaat Sachsen beim Umgang \n\nmit der neonazistischen Terror-\n\ngruppe, die sich selbst als National-\n\nsozialistischer Untergrund (NSU) \n\nbezeichnet, deren personell-\n\norganisatorischem Umfeld und \n\netwaigen Unterst\u00fctzernetzwerken, \n\ninsbesondere im Hinblick auf ihre \n\nEntstehung, Entwicklung und ihr \n\nAgieren in bzw. von Sachsen aus \n\nsowie bei der Aufkl\u00e4rung,  \n\nVerfolgung und Verhinderung von \n\nStraftaten, die der Terrorgruppe \n\nNSU und ggf. den mit ihr verbunde-\n\nnen Netzwerken zurechenbar sind \n\nund den hieraus zu ziehenden \n\nSchlussfolgerungen (Neonazistische \n\nTerrornetzwerke in Sachsen)\u201c  \n\n Drucksache 6/18000, Unterrichtung \n\ndurch den 1. Untersuchungsaus-\n\nschuss der 6. Wahlperiode 9799 \n\n Lars Rohwer, CDU 9799 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 9801 \n\n Sabine Friedel, SPD 9802 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 9804 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 9805 \n\n Steve Ittershagen, CDU 9807 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\ndes Innern 9808 \n\n Lars Rohwer, CDU 9810 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/18194 9811 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 9811 \n\n Sabine Friedel, SPD 9811 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 9811 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 9812 \n\n Steve Ittershagen, CDU 9813 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9813 \n\n5 Bericht des Petitionsausschusses \n\n(Berichtszeitraum 1. Januar bis \n\n31. Dezember 2018)  \n\n Drucksache 6/18084, Unterrichtung \n\ndurch den Petitionsausschuss 9813 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 9813 \n\n Hannelore Dietzschold, CDU 9814 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 9816 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 9817 \n\n Karin Wilke, AfD 9819 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 9819 \n\n Zustimmung 9821 \n\n6 12 Jahre nach der Pleite \u2013 ehrliche \n\nBilanz zu den wirtschaftlichen \n\nFolgen des Landesbank-Desasters  \n\n Drucksache 6/17765, Antrag  \n\nder Fraktion DIE LINKE, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 9821 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 9821 \n\n Sven Liebhauser, CDU 9822 \n\n Dirk Panter, SPD 9823 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 9824 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 9825 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 9826 \n\n Dr. Matthias Ha\u00df, Staatsminister  \n\nder Finanzen 9827 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 9828 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9829 \n\n7 Gr\u00fcndergeist in Sachsen st\u00e4rken \u2013 \n\nUnternehmertum effektiv f\u00f6rdern  \n\n Drucksache 6/17988,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 9829 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 9829 \n\n Jan Hippold, CDU 9830 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE 9831 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 9832 \n\n Holger Mann, SPD 9833 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 9833 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 9834 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 9836 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9836 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n8 \u201eVision Zero\u201c \u2013 Null Verkehrstote: \n\nschwere Verkehrsunf\u00e4lle verhindern, \n\nKonzept f\u00fcr mehr Verkehrs-\n\nsicherheit in Sachsen erarbeiten  \n\n Drucksache 6/18082,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 9837 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 9837 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 9838 \n\n Thomas Baum, SPD 9839 \n\n Silke Grimm, AfD 9840 \n\n Andreas Nowak, CDU 9841 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 9843 \n\n Andreas Nowak, CDU 9843 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 9843 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 9845 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9845 \n\n9 Fragestunde  \n\n Drucksache 6/18114 9845 \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nder Fragen 9846 \n\n \u2013 Verm\u00f6gensnachteile von \u201eUmsied-\n\nlern\u201c beim Grundst\u00fcckserwerb am \n\nAnsiedlungsstandort nach dem \u201eM\u00fchl-\n\nrose-Vertrag\u201c und deren Ausgleich  \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 9846 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 9846 \n\n \u2013 An- und Verkauf von Grundst\u00fccken \n\nzur Umsiedlung und Neuansiedlung \n\nvon Einwohnern von M\u00fchlrose \u2013 \n\nlukratives Gesch\u00e4ftsmodell der LEAG?  \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 9846 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 9846 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \u2013 Kosten f\u00fcr die Ausstellung einer \n\nBest\u00e4tigung nach \u00a7 37 Abs. 2 Satz 2 \n\nVwVfG  \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 9847 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\ndes Innern 9847 \n\n \u2013 Erneuter Fund eines mobilen End-\n\nger\u00e4ts im Haftraum des mutma\u00dflichen \n\nMitglieds der Freien Kameradschaft \n\nDresden, Benjamin Z.  \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 9847 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister  \n\nder Justiz 9847 \n\n Schlusswort des Pr\u00e4sidenten zur \n\nBeendigung der 6. Legislaturperiode 9848 \n\n Pr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler 9848 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9771 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 09:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 95. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Herr Wild. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: \u201eFolgende\u201c?) \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung liegt Ihnen \n\nvor. Folgende Redezeiten hat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die \n\nTagesordnungspunkte 3 und 6 bis 8 festgelegt: CDU \n\n60 Minuten, DIE LINKE 40 Minuten, SPD 32 Minuten, \n\nAfD 20 Minuten, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 20 \n\nMinuten, Fraktionslose je MdL 2,5 Minuten und Staatsre-\n\ngierung 40 Minuten. Die Redezeiten der Fraktionen und \n\nder Staatsregierung k\u00f6nnen auf die Tagesordnungspunkte \n\nje nach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 10 \u2013 \n\nKleine Anfragen \u2013 ist zu streichen. \n\nIch sehe jetzt keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder Wider-\n\nspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung der \n\n95. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nNachwahl eines Sachverst\u00e4ndigen des Medienrates der  \n\nS\u00e4chsischen Landesanstalt f\u00fcr privaten Rundfunk und neue Medien \n\nAm 1. Juni 2019 ist die bisherige Vizepr\u00e4sidentin des \n\nMedienrates der S\u00e4chsischen Landesanstalt f\u00fcr privaten \n\nRundfunk und neue Medien Frau Grit Wi\u00dfkirchen auf-\n\ngrund eines nachtr\u00e4glich eingetretenen Ausschlussgrundes \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 31 Abs. 5 Satz 1 Nr. 3 des S\u00e4chsischen Pri-\n\nvatrundfunkgesetzes aus ihrem Amt als Sachverst\u00e4ndige \n\ndes Medienrates ausgeschieden. Scheidet ein Sachver-\n\nst\u00e4ndiger des Medienrates vorzeitig aus, so ist gem\u00e4\u00df \u00a7 31 \n\nAbs. 6 innerhalb von drei Monaten ein Nachfolger f\u00fcr die \n\nverbleibende Amtszeit zu w\u00e4hlen. \n\nHierzu liegt Ihnen die Drucksache 6/18244 als Unterrich-\n\ntung durch den Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Landtags vor. \n\nDarin sind alle zul\u00e4ssigen Wahlvorschl\u00e4ge der vor-\n\nschlagsberechtigten Stellen aufgef\u00fchrt. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 31 Abs. 2 des S\u00e4chsischen Privatrundfunkgeset-\n\nzes w\u00e4hlt der Landtag die Sachverst\u00e4ndigen mit einer \n\nMehrheit von zwei Dritteln seiner Mitglieder \u2013 das sind \n\nmindestens 84 Stimmen \u2013 in den Medienrat. Erh\u00e4lt im \n\nersten Wahlgang kein Kandidat die erforderliche Mehr-\n\nheit, wird ein zweiter Wahlgang mit denselben Mehrheits-\n\nerfordernissen durchgef\u00fchrt. Erreicht auch in diesem \n\nWahlgang keiner der Kandidaten die erforderliche Mehr-\n\nheit, werden weitere Wahlg\u00e4nge durchgef\u00fchrt. Bei diesen \n\nweiteren Wahlg\u00e4ngen stehen jeweils h\u00f6chstens so viele \n\nder nicht gew\u00e4hlten Kandidaten mit den n\u00e4chstniedrigeren \n\nStimmenzahlen zur Wahl, wie sie dem Dreifachen der \n\nZahl der noch nicht besetzten Sitze von Sachverst\u00e4ndigen \n\nentsprechen. Das w\u00e4ren also ab dem dritten Wahlgang \n\nnoch drei Kandidaten. \n\nDieses gestaffelte Wahlverfahren macht, wie Sie erken-\n\nnen, unter Umst\u00e4nden mehrere Wahlg\u00e4nge erforderlich. \n\nDas bedeutet, dass ich Sie je nach Ergebnis eines Wahl-\n\ngangs im Laufe des heutigen Tages zu weiteren Wahlg\u00e4n-\n\ngen bitten muss. \n\nMeine Damen und Herren! Zur Durchf\u00fchrung der Wahl \n\nberufe ich aus den Reihen der Abgeordneten folgende \n\nWahlkommission: Herr Colditz als Leiter, CDU, Herr \n\nSodann, DIE LINKE, Frau Raether-Lordieck, SPD, Herr \n\nWendt, AfD, und Herr Dr. Lippold, GR\u00dcNE. Ich \u00fcberge-\n\nbe das Wort nun an den Leiter der Wahlkommission, \n\nunseren Kollegen Thomas Colditz. \n\nThomas Colditz, CDU: Meine Damen und Herren! Die \n\nAbgeordneten werden wiederum in alphabetischer Rei-\n\nhenfolge aufrufen, erhalten einen Stimmschein f\u00fcr den \n\nersten Wahlgang, auf dem die vorgeschlagenen Kandida-\n\nten f\u00fcr die Nachwahl eines Sachverst\u00e4ndigen des Medien-\n\nrates der S\u00e4chsischen Landesanstalt f\u00fcr privaten Rund-\n\nfunk und neue Medien aufgef\u00fchrt sind. Es darf auf dem \n\nWahlschein nur ein Name angekreuzt werden. Gew\u00e4hlt \n\nist, wer die Stimmen von mindestens zwei Dritteln der \n\nMitglieder des Landtages, also 84 Stimmen oder mehr, \n\nerhalten hat. Wir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Ist noch jemand im Saal, der nicht \n\ngew\u00e4hlt hat? \u2013 Das sehe ich jetzt nicht. Vielen Dank an \n\nThomas Colditz. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Ich frage \n\nnochmals: Ist noch jemand von Ihnen im Saal, der nicht \n\naufgerufen wurde oder der nicht gew\u00e4hlt hat? \u2013 Das kann \n\nich nicht mehr feststellen. Ich schlie\u00dfe die Wahlhandlung \n\nund bitte die Wahlkommission, das Ergebnis festzustellen. \n\nJetzt ist der letzte Zettel eingeworfen. Noch einmal: Die \n\nWahlhandlung ist jetzt geschlossen. Ich schlage Ihnen vor, \n\ndass die Wahlkommission die Ausz\u00e4hlung wie immer \n\nau\u00dferhalb des Plenarsaals, im Saal 2, vornimmt und wir in \n\nder Zwischenzeit die Sitzung weiterf\u00fchren. Nach der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9772 \n\nFeststellung des Wahlergebnisses durch die Wahlkommis-\n\nsion wird dieser Tagesordnungspunkt erneut aufgerufen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: \u201eZukunftsvertrag Studium und Lehre st\u00e4rken\u201c \n\nbringt Planungssicherheit f\u00fcr Sachsens Hochschulen \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: Ist die Freiheit der Kunst eine Einbahnstra\u00dfe? \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 20 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD 17 Minu-\n\nten, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 12 Minuten, Fraktions-\n\nlose je MdL 1,5 Minuten und die Staatsregierung zwei \n\nMal je 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen zu \n\nErste Aktuelle Debatte \n\n\u201eZukunftsvertrag Studium und Lehre st\u00e4rken\u201c bringt  \n\nPlanungssicherheit f\u00fcr Sachsens Hochschulen \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen CDU und \n\nSPD das Wort. Das Wort ergreift gleich zu Beginn Frau \n\nKollegin Fiedler. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Wissenschaft und Forschung sind f\u00fcr \n\nein Land wichtig, weil sie die Zukunftsthemen sind. Es \n\ngeht um Gesundheit, Lebensqualit\u00e4t, unser Wirtschafts-\n\nwachstum, die Arbeitspl\u00e4tze der Zukunft. Unsere Hoch-\n\nschulen sind die Motoren f\u00fcr Innovation und Fortschritt. \n\nWissenschaftspolitik wird vor allen Dingen von zwei \n\ngro\u00dfen Grunds\u00e4tzen gepr\u00e4gt: Freiheit und gute finanzielle \n\nRahmenbedingungen. F\u00fcr die Freiheit ist eine starke \n\nHochschulautonomie wichtig und die Themenoffenheit \n\nder Forschungsprogramme. Die finanziellen Rahmenbe-\n\ndingungen haben sich in Sachsen in den letzten Jahren \n\ndeutlich verbessert: kein Stellenabbau, Planungssicherheit \n\n\u00fcber acht Jahre, Erh\u00f6hung der Grundsicherung. Auch f\u00fcr \n\ndie Studentenwerke, die ebenfalls eine wichtige Rolle f\u00fcr \n\ndie Begleitung des Studiums haben, haben wir die finan-\n\nziellen Mittel mehr als verdoppelt. \n\nWir sind das einzige neue Bundesland, das im Wettbe-\n\nwerb um die Exzellenzuniversit\u00e4t mithalten kann. Wir \n\nhaben eine hohe Dichte an au\u00dferuniversit\u00e4ren For-\n\nschungseinrichtungen, eine hohe Zufriedenheit der Stu-\n\ndenten mit dem Studium \u2013 was die Absolventenbefragung \n\nzeigt \u2013 und eine deutliche Breite bei der Erforschung der \n\nZukunftsthemen. Zudem sind wir in allen Regionen des \n\nLandes mit Hochschulen gut aufgestellt. Wir haben die \n\nBereiche der Daseinsf\u00fcrsorge deutlich verbessert: Wir \n\nbilden mehr Juristen und Lehrer aus und f\u00fcr das Medizin-\n\nstudium gibt es einen Ma\u00dfnahmenkatalog, der in den \n\nkommenden Monaten auf den Weg gebracht werden soll. \n\nDie Ausstattung der Hochschulen hat sich in dieser \n\nLegislaturperiode deutlich verbessert. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich \n\nmich an dieser Stelle ganz herzlich bei unserer Wissen-\n\nschaftsministerin Dr. Eva-Maria Stange bedanken. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nEva, du hast dich mit ganzer Kraft und immer unerm\u00fcdli-\n\nchem Einsatz f\u00fcr die Wissenschafts- und Kulturpolitik \n\ndieses Landes starkgemacht. Du hast viel erreicht und \n\ngenie\u00dft einen hohen Respekt in der Wissenschaftsland-\n\nschaft. Danke sch\u00f6n daf\u00fcr und alles Gute. \n\nDen Dank m\u00f6chte ich gern um die Kollegen meiner \n\nFraktion erweitern, insbesondere um die, die sich mit \n\nFachthemen Hochschule und Wissenschaft besch\u00e4ftigt \n\nhaben, den Kollegen aus der Koalitionsfraktion, insbe-\n\nsondere Holger Mann und Hanka Kliese. Ich glaube, die \n\nStaatsregierung kann viel, aber sie kann nicht so viel ohne \n\nParlament. Durch unser Vertrauen und durch unsere durch \n\nFreundschaft gepr\u00e4gte Zusammenarbeit konnten wir, \n\nglaube ich, den einen oder anderen Vorschlag der Staats-\n\nregierung bzw. des Wissenschaftsministeriums noch \n\neinmal verbessern und uns auch bei den Finanzpolitikern \n\nentsprechend mit guten Argumenten durchsetzen. Daf\u00fcr \n\nherzlichen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9773 \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nZu einer guten Demokratie geh\u00f6rt eine tatkr\u00e4ftige Opposi-\n\ntion, die uns selbstverst\u00e4ndlich fordert und kritisch bleibt. \n\nDass das im Wissenschaftsbereich bis auf wenige Aus-\n\nnahmen fachlich geschehen ist, daf\u00fcr m\u00f6chte ich Danke \n\nsagen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich wollen wir uns nicht darauf ausruhen. \n\nAuch wenn ich das nicht mehr sein werde, so kenne ich \n\ndoch die Kollegen aus meiner Fraktion, um sagen zu \n\nk\u00f6nnen, dass sie das als ihr Thema weiter bewegen \n\nwerden und wir uns im internationalen Wettbewerb um \n\ndie besten K\u00f6pfe f\u00fcr unsere Wirtschaft, f\u00fcr unsere Kran-\n\nkenh\u00e4user und Schulen weiter einsetzen werden. Deshalb \n\nm\u00fcssen wir auch die Situation an den Hochschulen weiter \n\nverbessern. \n\nEin Punkt dabei ist die Verbesserung der Situation der \n\nbefristet Besch\u00e4ftigten. Deshalb ist es ein gutes Signal, \n\ndass die Mittel aus dem Zukunftsvertrag Studium und \n\nLehre insbesondere der Qualit\u00e4t der Lehre und der befris-\n\ntet Besch\u00e4ftigten eine dauerhafte Perspektive geben \n\nsollen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWenn wir Spitzenkr\u00e4fte f\u00fcr die Hochschulen werben \n\nwollen \u2013 und das wollen wir \u2013, brauchen wir gute Ar-\n\nbeitsbedingungen. Wir wollen sie daf\u00fcr begeistern, dass \n\nsie das in Sachsen tun. Daf\u00fcr brauchen wir eine bessere \n\nPlanbarkeit der wissenschaftlichen Karrieren. Das hat mit \n\nl\u00e4ngerfristigen Vertr\u00e4gen zu tun, aber auch mit einer guten \n\nVereinbarkeit von Wissenschaftslaufbahnen und Familie. \n\nDaf\u00fcr liefert das vom Bund und den L\u00e4ndern unterzeich-\n\nnete Wissenschaftspaket eine wichtige Grundlage. Damit \n\nflie\u00dfen rund 160 Milliarden Euro bis 2030 in die Hoch-\n\nschullandschaft. Um das einmal in einen Vergleich zu \n\nsetzen: Allein aus diesem Topf flie\u00dft f\u00fcr die gesamte \n\nWissenschaftslandschaft in Deutschland ungef\u00e4hr das, \n\nwas unseren Landeshaushalt im Jahr ausmacht. Ich denke, \n\ndass das zeigt, dass es deutlich mehr Geld als bislang ist \n\nund dass es eine Planungssicherheit bis 2030 unter den \n\nfinanziellen Rahmenbedingungen gibt. Das ist ein wichti-\n\nges und dringend notwendiges Signal. \n\nDer Zukunftsvertrag Studium und Lehre ist ein positives \n\nSignal f\u00fcr die Wissenschaftslandschaft. Er bedeutet einen \n\nweiteren Qualit\u00e4tsaufwuchs. Das konkret auszugestalten, \n\n\u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nAline Fiedler, CDU: \u2013 ist eine sch\u00f6ne anspruchsvolle \n\nAufgabe f\u00fcr die kommende Legislaturperiode. Herzlichen \n\nDank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Aline \n\nFiedler sprach f\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion. Als \n\nN\u00e4chster wird Kollege Holger Mann f\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nam Pult das Wort ergreifen. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Der Zukunfts-\n\nvertrag Studium und Lehre ist ein Erfolg der Staatsregie-\n\nrung und definitiv gut f\u00fcr die s\u00e4chsischen Wissenschaftle-\n\nrinnen und Wissenschaftler und f\u00fcr die Studierenden. Er \n\nwird helfen, gute Lehre in Sachsen voranzubringen. Das \n\nkann aus unserer \u00dcberzeugung auch nur mit guter Arbeit \n\nan den Hochschulen einhergehen. F\u00fcr uns Sozialdemokra-\n\nten steht fest: Die erreichte Entfristung des Hochschul-\n\npaktes, wie er jetzt vorliegt, muss mit einer Entfristungs-\n\noffensive auch im akademischen Mittelbau einhergehen. \n\nJa, wir wollen mit diesen Mitteln bis zu 1 000 Besch\u00e4fti-\n\ngungsverh\u00e4ltnisse entfristen. Denn Daueraufgaben m\u00fcs-\n\nsen mit Dauerstellen abgesichert werden. Nun steht daf\u00fcr \n\ndauerhaft Geld vom Bund bereit. Das ist ein gro\u00dfer \n\nErfolg. \n\nDer Hochschulpakt an sich ist aber bereits eine Erfolgsge-\n\nschichte, an der wir in Sachsen eifrig mitgeschrieben \n\nhaben. Unser Land hat seit 2007 vom Hochschulpakt \n\nprofitiert. Wir konnten Studierende aus den alten Bundes-\n\nl\u00e4ndern gewinnen. Wir haben heute dadurch gut qualifi-\n\nzierte Fachkr\u00e4fte, die bei uns arbeiten, die sonst nie \n\nhergekommen w\u00e4ren. Wir konnten trotz des demografi-\n\nschen Wandels mit Hilfe dieser Bundesmittel unser \n\nWissenschaftssystem und unsere Hochschulen weiter \n\nausbauen und finanzieren. \n\nViele von uns Fachpolitikern waren deshalb noch im April \n\nund im Mai skeptisch, ob eine Verl\u00e4ngerung dieses Paktes \n\ngelingt, lagen die Interessen der Bundesl\u00e4nder doch sehr \n\nweit auseinander, und zwar nicht so sehr zwischen Partei-\n\nfarben, sondern deutlich zwischen Ost und West, manch-\n\nmal auch zwischen Stadtstaat und Fl\u00e4chenland. \n\nAber dank der intensiven Arbeit auf allen Ebenen, dank \n\nder Koalition und allen voran der s\u00e4chsischen Wissen-\n\nschaftsministerin Eva-Maria Stange an der Spitze des \n\nSMWK und ihres Staatssekret\u00e4rs Uwe Gaul ist hier in den \n\nvorbereitenden Runden ein Durchbruch gelungen und \n\nkonnten die Ministerpr\u00e4sidenten diesen Pakt verabschie-\n\nden und unterzeichnen. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nNoch vor der Sommerpause konnte die Gemeinsame \n\nWissenschaftskonferenz ein ganzes Paket von Vereinba-\n\nrungen auf den Weg bringen. Dem will ich heute ange-\n\nsichts der begrenzten Redezeit keine besondere Aufmerk-\n\nsamkeit widmen. Wichtig ist aber festzuhalten, dass das \n\ndem Land und den Hochschulen Planungssicherheit \n\nbringt. Wissenschaftsministerin Stange und ihr Haus sind \n\njetzt in der Lage, einen Vorschlag zur Mittelverwendung \n\nzu unterbreiten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9774 \n\nZuk\u00fcnftig wird Sachsen etwa 75 Millionen Euro pro Jahr \n\nerhalten. Wir wollen damit das s\u00e4chsische Bildungspaket \n\nan den Hochschulen des Landes verstetigen, um auch \n\nzuk\u00fcnftig die seit 2012 verdoppelten Ausbildungszahlen \n\nim Lehramt bew\u00e4ltigen zu k\u00f6nnen. Geschieht das nicht, \n\nwerden wir weder die Herausforderung des Lehrerman-\n\ngels noch die Inklusion, noch die St\u00e4rkung der Medien-\n\nkompetenz und der politischen Bildung an unseren \n\ns\u00e4chsischen Schulen gestalten k\u00f6nnen. \n\nInsgesamt m\u00fcssen wir den Fokus st\u00e4rker auf die Daseins-\n\nvorsorge richten. Mit der Akademisierung der Pflege- und \n\nGesundheitsberufe warten dort neue Herausforderungen, \n\ndie bisher noch niemand finanziell untersetzt hat. All das \n\ngilt es zu ber\u00fccksichtigen, wenn wir 2020 von der Revisi-\n\nonsklausel der Hochschulentwicklungsplanung Gebrauch \n\nmachen. \n\nWir haben deshalb bewusst eine Evaluation, eine Halb-\n\nzeitbilanz eingeplant, um auf m\u00f6gliche \u00c4nderungen bei \n\ndiesem Pakt reagieren zu k\u00f6nnen. Ich bin davon \u00fcber-\n\nzeugt: Diese \u00c4nderung wird positiv f\u00fcr Sachsen sein, \n\nmuss aber noch in eine Gesamtstrategie eingepasst wer-\n\nden. \n\nDazu geh\u00f6rt f\u00fcr uns, dass sich diese positiven Aspekte in \n\nZukunft f\u00fcr Studierende und insbesondere auch f\u00fcr \n\nwissenschaftliche Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \n\nbemerkbar machen. Auf uns, die SPD, k\u00f6nnen sie dabei \n\nz\u00e4hlen, denn wir haben in dieser Legislatur Wort gehalten \n\nund den Stellenabbau gestoppt. Wir werden auch in der \n\nkommenden Legislatur Wort halten und eine Entfris-\n\ntungsoffensive starten. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich all jenen herzlich danken, die \n\ndaran mitgewirkt haben: all meinen Kolleginnen und \n\nKollegen in der SPD-Fraktion, aber nicht minder auch \n\nden Kolleginnen und Kollegen beim Koalitionspartner, \n\nallen voran Aline Fiedler, Stephan Meyer und Octavian \n\nUrsu. Diese Zusammenarbeit war tats\u00e4chlich von Vertrau-\n\nen und Wertsch\u00e4tzung gepr\u00e4gt und ist, glaube ich, ein \n\ngutes Beispiel daf\u00fcr, wie man auch bei unterschiedlichen \n\nMeinungen ein Land voranbringen kann. \n\nIch w\u00fcnsche mir und euch sehr, dass wir mit diesem Werk \n\nzufrieden sind und dass wir in Zukunft an der einen oder \n\nanderen Stelle weiterhin daran gestalten k\u00f6nnen, Sachsen \n\nvoranzubringen. Daf\u00fcr euch allen herzlichen Dank. \n\nDen Dank an Eva-Maria Stange bringe ich in der zweiten \n\nRunde an, denn das braucht etwas l\u00e4nger. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung \u2013  \n\nHeiterkeit der Abg. Aline Fiedler, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Mann \n\nf\u00fcr die einbringende SPD-Fraktion, der bereits eine \n\nweitere Rederunde angek\u00fcndigt hat. Wir kommen jetzt \n\nzur Fraktion DIE LINKE. Das Wort ergreift Herr Kollege \n\nJala\u00df. \n\nRen\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren und AfD! Das Positive vorweg: Es ist \n\ngut, dass es eine Fortsetzung des Hochschulpakts gibt. \n\nDer \u201eZukunftsvertrag Studium und Lehre st\u00e4rken\u201c h\u00e4lt \n\nallerdings nicht, was sein Name verspricht. Die Kriterien, \n\nan die die finanziellen Zuweisungen gebunden sind, sind \n\nein Trauerspiel. \n\nEs geht wieder einmal nur um Quantit\u00e4t. Ber\u00fccksichti-\n\ngung finden die Zahl der Studienanf\u00e4nger mit 20 %, die \n\nZahl der Studierenden in der Regelstudienzeit plus zwei \n\nSemester mit 60 % und die Zahl der Absolventinnen und \n\nAbsolventen mit 20 %. Finanzielle Unterst\u00fctzung f\u00fcr die \n\nHochschulen ist also daran gebunden, dass diese m\u00f6g-\n\nlichst viele Studierende aufnehmen und diese m\u00f6glichst \n\nschnell durchs Studium und zum Abschluss schleifen. Wer \n\nda nicht mith\u00e4lt, hat Pech, und f\u00fcrs Pech gibt es keine \n\nKohle. \n\nAn den berechtigten Interessen der Studierenden, n\u00e4mlich \n\nein Studium selbstbestimmt zu absolvieren, geht dieser \n\nZukunftsvertrag v\u00f6llig vorbei. Quantit\u00e4t als Ma\u00df der \n\nDinge kann tats\u00e4chlich nicht Ihr Ernst sein, wenn wir \n\nnational und international im Bildungsvergleich mithalten \n\nwollen. \n\nDer Hochschulpakt war daf\u00fcr gedacht, trotz steigender \n\nStudierendenzahlen ein qualitativ hochwertiges Studium \n\nzu erm\u00f6glichen. Qualitative Kriterien spielen in diesem \n\nWerk aber gar keine Rolle. Ein Beispiel ist der Mittelbau: \n\nUnbefristete Stellen w\u00fcrden helfen, die Qualit\u00e4t der Lehre \n\nzu steigern. Eine verbindliche Vorgabe zur Schaffung von \n\nDauerstellen oder einen Indikator Dauerstellen, der die \n\nZuweisung der Paktmittel wenigstens beeinflussen w\u00fcrde, \n\ngibt es aber schlicht nicht. \n\n(Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange:  \n\nDoch, das steht drin! Lesen! Das steht dort!) \n\nDann stehen Sie hier und sprechen von guten Arbeitsbe-\n\ndingungen. Die Hoffnung, dass die S\u00e4chsische Staatsre-\n\ngierung die Selbstverpflichtung auf bilateraler Ebene mit \n\ndem Bund nutzen k\u00f6nnte, keimt in mir dabei h\u00f6chstens \n\nm\u00fcde auf. \n\nDas Ergebnis ist insgesamt ein Schlag ins Gesicht der \n\nMittelbauinitiativen und Gewerkschaften, deren Sorgen, \n\nProteste und Vorschl\u00e4ge hier verhallen. \n\nLaut Bundesministerin Karliczek und Staatsministerin \n\nStange bringe die Einigung langfristige Planungs- und \n\nZukunftssicherheit f\u00fcr die Hochschulen und die For-\n\nschungseinrichtungen. Versteht man das als grundlegen-\n\nden Einstieg in die Grundfinanzierung durch den Bund, \n\nneigt man unvorsichtig zur Zustimmung. Doch dann \n\nkommt die CDU um die Ecke getrampelt \u2013 die Presseer-\n\nkl\u00e4rung und die Unterschriften unter diesem Vertrag sind \n\nnoch nicht einmal trocken \u2013, und schon sollen die Mittel \n\nf\u00fcr die Erh\u00f6hung der Zahl der Medizinstudienpl\u00e4tze \n\nherhalten und zweckentfremdet werden. \u2013 So viel zur \n\nPlanungs- und Zukunftssicherheit. \n\nDie Mittel w\u00e4ren aber n\u00f6tig, um damit grundlegende \n\nAufgaben abzudecken, beispielsweise in der Lehramts-\n\nausbildung mit dem Bildungspaket, um die Verbesserung \n\nder Qualit\u00e4t der Lehre zu st\u00fctzen oder auch um das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9775 \n\n\u00dcberlastpaket zu finanzieren, damit fr\u00fchere Stellenk\u00fcr-\n\nzungen kompensiert werden k\u00f6nnen, was ja auch weiter-\n\nhin geschehen muss. Eine Zweckentfremdung w\u00fcrde \n\nnotgedrungen zu K\u00fcrzungen an anderer Stelle f\u00fchren. Das \n\nw\u00e4re fatal. Nach der Sparorgie von CDU und FDP w\u00fcrden \n\nunsere Hochschulen das definitiv nicht mehr vertragen. \n\nWie es besser gehen k\u00f6nnte oder wie wir uns das vorstel-\n\nlen, werde ich Ihnen in der zweiten Runde verraten. Sie \n\nd\u00fcrfen gespannt bleiben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es folgt jetzt f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion Herr Kollege Dr. Weigand. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! \u201eZukunftsvertrag Studium \n\nund Lehre st\u00e4rken\u201c bringt Planungssicherheit f\u00fcr Sach-\n\nsens Hochschulen: Was darin festgeschrieben ist, ist zum \n\nTeil gut. Was ist an diesem Pakt gut? Der Schwerpunkt \n\nsoll gelegt sein beim Ausbau dauerhafter Besch\u00e4ftigungs-\n\nverh\u00e4ltnisse. Das soll endlich l\u00e4ngerfristige Planbarkeit \n\nf\u00fcr die Hochschulen schaffen, was wir als AfD schon seit \n\nJahren fordern. \n\nSie, Frau Stange, haben gesagt, Sie m\u00f6chten auch in der \n\nLehramtsausbildung Stellen verstetigen. Das ist unab-\n\ndingbar. Auch sollen Ma\u00dfnahmen ergriffen werden, um \n\ndie Abbrecherzahlen im Studium zu reduzieren. \n\nSchaut man in diesen Pakt genau hinein, dann sieht man, \n\nworan die Mittel gekoppelt sind. Herr Jala\u00df, Sie sind \n\ngerade darauf eingegangen; wir sehen das nat\u00fcrlich etwas \n\nanders als Sie. Man nimmt die Studienzahlen als Kriteri-\n\num. Das ist f\u00fcr uns ein kritischer Punkt. Wir wollen von \n\ndiesem Akademisierungswahn wegkommen und die \n\nStudentenzahlen wieder etwas senken. Wir m\u00fcssen \n\nLenkungsmittel finden, damit die Studenten auch das \n\nRichtige studieren. \n\nDazu m\u00f6chte ich Ihnen ein Beispiel geben. Ich habe \n\njahrelang Studienwerbung f\u00fcr MINT-F\u00e4cher gemacht. Da \n\nsitzen Sie vor drei, vier oder f\u00fcnf Sch\u00fclern und werben \n\nf\u00fcr einen solchen Studiengang. Dann gehen Sie hinaus \n\nund sehen nebenan \u00fcberf\u00fcllte Klassenr\u00e4ume. Worum geht \n\nes dort? Um Medien. Da m\u00fcssen wir uns wirklich die \n\nFrage stellen: Wohin legen wir die Kompetenzen? Frau \n\nFiedler, Sie haben gesagt, Sie wollten die Wirtschaft \n\nst\u00e4rken. Ja, daf\u00fcr brauchen wir kluge K\u00f6pfe, aber sie \n\nm\u00fcssen eben auch das Richtige studieren. \n\nDass man festschreibt, dass die Studenten in der Regel-\n\nstudienzeit fertig werden, ist doch vern\u00fcnftig und richtig, \n\nmeine Damen und Herren. Ein Student sollte auch den \n\nAnspruch haben, in seinen f\u00fcnf Jahren fertig zu werden. \n\nDann gibt es noch zwei Semester Aufschlag oberdrauf. \n\nMensch, ein Student hat doch auch viele Freiheiten. Er \n\nkann fr\u00fchmorgens entscheiden, ob er zum Studium geht \n\noder ob er noch zu Hause bleibt. Vergleichen Sie das doch \n\neinfach einmal mit einem Azubi oder einem Gesellen. \n\nHier haben wir auch den Anspruch an die Studenten: Bitte \n\nwerdet irgendwann fertig. Wir sind eine Leistungsgesell-\n\nschaft und werden nicht m\u00fcde, daran festzuhalten. \n\nDie Frage ist auch: Wie kommen die Mittel dann wirklich \n\nbeim Mittelbau an, damit wir endlich die Situation dieser \n\nKettenvertr\u00e4ge ver\u00e4ndern k\u00f6nnen? Das w\u00fcrde Planungs-\n\nsicherheit f\u00fcr die Familien bringen und ist dringend \n\nnotwendig. Die bisherige Situation \u201eWerbe so viele \n\nDrittmittel ein, wie du kannst, dann bleibst du weiter \n\nbesch\u00e4ftigt!\u201c frustriert die Mitarbeiter einfach. Sie sitzen \n\nin einem Drittmittelprojekt und schreiben quasi schon den \n\nn\u00e4chsten Antrag. Das l\u00e4hmt im Endeffekt Forschung und \n\nLehre. \n\nF\u00fcr mich ist die Frage, wie wir in Sachsen die Studienab-\n\nbrecherzahlen konkret senken k\u00f6nnen. Ich muss Ihnen \n\nsagen, wir haben Ihnen im Bereich des Lehramtsstudiums \n\nmit unserem Antrag Vorschl\u00e4ge zur Verbesserung des \n\nLehramtsstudiums gemacht \u2013 mit Vorabpr\u00fcfungen, die wir \n\nin vielen andern Studieng\u00e4ngen f\u00fcr sinnvoll erachten, weil \n\nviele Experten und Hochschullehrer sagen, die Sch\u00fcler, \n\ndie von den Gymnasien kommen, sind zum gro\u00dfen Teil \n\nnicht studierf\u00e4hig. Wir m\u00fcssen generell dar\u00fcber nachden-\n\nken, ob man solche Vorabpr\u00fcfungen und Tests macht, dass \n\nman das \u00fcberhaupt hinbekommt und davon wegkommt, \n\ndass alle aufs Gymnasium gehen und beginnen, irgendet-\n\nwas zu studieren. Wir brauchen auch im Handwerk \n\nBewerber. Wir brauchen sie in der Wirtschaft und auch \n\nbei diesen Besch\u00e4ftigungen. \n\nBei den Lehrern muss die Abwanderung gestoppt werden. \n\nSchauen Sie einmal in die Absolventenbefragung der \n\nLehrer hinein. Da sagen 60 %, sie entscheiden sich gegen \n\nSachsen wegen der schlechten Arbeitsbedingungen. Da \n\nf\u00e4llt Ihnen Ihre Leuchtturmpolitik der letzten Jahre auf die \n\nF\u00fc\u00dfe. Bevor ein Lehrer aufs Land geht, will er wissen: \n\nBekommt mein Partner dort auch eine Arbeit? Habe ich \n\ndort die wirtschaftlichen M\u00f6glichkeiten? Habe ich schnel-\n\nles Internet? Habe ich Stra\u00dfen, die nicht von Schlagl\u00f6-\n\nchern durchfressen sind? Habe ich eine Kita, eine Schule? \n\nHabe ich einen Arzt um die Ecke? Das ist das, was in den \n\nletzten Jahren liegen gelassen wurde. Da f\u00e4llt Ihnen Ihre \n\nPolitik auf die F\u00fc\u00dfe. \n\nDie Studenten bem\u00e4ngeln auch, dass ihnen nicht genug \n\nKompetenz im Studium vermittelt wird. Deshalb haben \n\nwir mit unserem Antrag \u201eVerbesserung der Lehramtsaus-\n\nbildung\u201c gefordert, die Vorabpr\u00fcfungen einzuf\u00fchren, um \n\nzu pr\u00fcfen, ob ein Student \u00fcberhaupt geeignet ist, sp\u00e4ter \n\neinmal vor einer Klasse zu stehen und Lehrer zu werden, \n\nund um mehr Praxis in das Studium einkehren zu lassen. \n\nDas ist generell wichtig, damit Sie Lehre begreifbar \n\nmachen. Deshalb mache ich mir ein wenig Sorgen um \n\nunser Land und bin gespannt auf die zweite Rederunde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir kommen jetzt zur \n\nn\u00e4chsten Rednerin. F\u00fcr B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nspricht Frau Dr. Maicher. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9776 \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte \n\nzun\u00e4chst f\u00fcr meine Fraktion sagen, dass wir es sehr \n\nbegr\u00fc\u00dfen, dass sich Bund und L\u00e4nder auf die Hochschul-\n\npakte, auf die drei Pakte einigen konnten. Wir sehen \n\ndurchaus gro\u00dfe Chancen, diese jetzt auch in Sachsen und \n\ndamit die Zukunft f\u00fcr unsere Hochschulen zu gestalten. \n\nDer Zukunftsvertrag Studium und Lehre \u2013 und allein um \n\ndiesen geht es heute \u2013 sticht besonders heraus. In zwei \n\nPunkten finde ich diesen Vertrag bemerkenswert, zum \n\neinen, weil er unbefristet geschlossen wurde und das \n\ntats\u00e4chlich eine Chance auch f\u00fcr uns in Sachsen ist, und \n\nzweitens, weil er endlich anerkennt, was seit Jahren \n\ndeutlich wird, dass n\u00e4mlich die Studierendenzahlen nicht \n\nmehr von allein einfach absinken. \n\nDas zeigt sich in der Ausgestaltung, dass er auf Dauer \n\ngeschlossen ist, und das zeigt sich auch daran, dass der \n\nZukunftsvertrag die Mittelvergabe an verschiedene \n\nStudierendenzahlindikatoren bindet. Das haben die \n\nVorredner schon gesagt. Wer jetzt noch an der Tatsache \n\nzweifelt, dem empfehle ich die neueste KMK-Prognose \n\nder Studierendenanf\u00e4ngerzahlen, die sagt, dass bis 2030 \n\nin Deutschland die Anf\u00e4ngerzahlen gleich bleiben. Auch \n\nf\u00fcr Sachsen sind die Prognosen klar: 2018 \n\n19 700 Anf\u00e4nger und Anf\u00e4ngerinnen, 2025 21 000 und \n\n2030 sogar 22 000. Ich m\u00f6chte klar unterstreichen: F\u00fcr \n\nuns ist das eine gute Nachricht. Es ist gut, wenn hoch \n\nqualifizierte Menschen hier in Sachsen sind, wenn sie \n\nhierher kommen, um zu studieren. \n\nDie Systematik in dem Zukunftsvertrag bedeutet, dass die \n\nStudierendenzahlen in Sachsen zuk\u00fcnftig dar\u00fcber ent-\n\nscheiden, wie stark wir von diesem Programm profitieren. \n\nDas zeigt vor allen Dingen auch eines, dass die politische \n\nEntscheidung, die SPD und CDU im letzten Koalitions-\n\nvertrag geschlossen haben \u2013 n\u00e4mlich politisch zu ent-\n\nscheiden, die Studierendenzahlen zu begrenzen \u2013, falsch \n\nwar, diese bis 2025 entgegen dem Trend willk\u00fcrlich \n\nabzusenken. Das ist nicht gut f\u00fcr die Zukunft in diesem \n\nLand. Wir brauchen hoch qualifizierten Nachwuchs, und \n\nes ist nicht nur eine Frage, dass wir diesen begrenzen, \n\nsondern dass wir auch Geld liegen lassen, Geld, das \n\nansonsten zur Verbesserung des Studiums eingesetzt \n\nwerden kann. Eine n\u00e4chste Staatsregierung muss das \n\ndringend korrigieren. \n\nF\u00fcr uns ist auch klar, dass dieses Mal die Chancen genutzt \n\nwerden m\u00fcssen, diesen Pakt inhaltlich f\u00fcr die Bedingun-\n\ngen der Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler zu \n\nnutzen. Damit meine ich die Besch\u00e4ftigungssituation an \n\nunseren Hochschulen. Wir sind mit nur 18 % unbefriste-\n\nten Stellen bundesweit auf Platz 9, und wir h\u00e4tten bereits \n\nin dieser Legislaturperiode mehr Chancen gehabt. Ich \n\nhabe das f\u00fcr meine Fraktion immer wieder eingebracht. \n\nWir hatten, seitdem die BAf\u00f6G-Mittel vom Bund \u00fcber-\n\nnommen wurden, die M\u00f6glichkeit, mehr daf\u00fcr zu tun, \n\ndass es f\u00fcr Daueraufgaben auch Dauerstellen gibt. \n\nDie Staatsregierung bzw. die Koalition hat das Geld mit \n\ndem Haushaltsbeschluss lieber in einzelne Programmt\u00f6p-\n\nfe und auch in Hochschulbauten getan. Das war nicht die \n\nIdee dieses BAf\u00f6G-Paktes, sondern es sollten damals \n\nschon Dauerstellen finanziert werden. In meinen Kleinen \n\nAnfragen wurde immer wieder gezeigt, dass dieses Geld \n\nliegen geblieben ist. Es ist also den Hochschulen in den \n\nHaushaltsjahren nicht zugutegekommen. Von 2017 auf \n\n2018 waren das 68 Millionen Euro, die \u00fcbertragen werden \n\nmussten, allein im Programm \u201eTalente f\u00fcr Sachsen\u201c \n\n12 Millionen Euro. Da h\u00e4tten wir in Sachsen schon ohne \n\nPakte mit dem Bund vorangehen k\u00f6nnen. Dieses Mal darf \n\ndas nicht wieder passieren. Wir brauchen mit dem Zu-\n\nkunftsvertrag das klare Ziel, dass die Besch\u00e4ftigungsver-\n\nh\u00e4ltnisse dauerhaft ausgebaut werden m\u00fcssen. Das muss \n\nendlich kommen. \n\nIch finde es sehr befremdlich und auch hinderlich, dass \n\ndie Gesundheitsministerin nun meint, man kann das Geld \n\neinfach in neue Medizinstudienpl\u00e4tze stecken. Ich finde es \n\nauch bemerkenswert, dass die Wissenschaftsministerin \n\ndaraufhin erwidert, das Geld kann daf\u00fcr nicht genommen \n\nwerden, weil alles schon f\u00fcr andere Zwecke gebunden ist, \n\nwie die Lehrerausbildung, \u00dcberlastpaket, Modellstudien-\n\ngang Chemnitz. Ich denke, wir sollten dar\u00fcber sprechen, \n\nwie die Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse \u2013 und nicht nur bei \n\nder Lehramtsausbildung \u2013 besser organisiert sein k\u00f6nnen. \n\nDa kann es nicht sein, dass alles schon f\u00fcr andere Zwecke \n\ngebunden ist. Die Wissenschaftlerinnen und Wissen-\n\nschaftler in Sachsen wurden seit Jahren vertr\u00f6stet, wenn \n\nes um ordentliche Arbeitsverh\u00e4ltnisse geht. Diese Chance \n\nmuss jetzt genutzt werden. \n\nEs ist klar und auch ich finde es bedauerlich, dass keine \n\nDynamisierung verhandelt wurde. Die L\u00e4nder haben das \n\ngefordert; denn wenn es um Personalausgaben geht, geht \n\nes um steigende Ausgaben. Aber hier haben wir trotzdem \n\neinen Spielraum. Wir stehen gut da. Wir haben die  \n\nBAf\u00f6G-Mittel. Das habe ich schon gesagt. Wir haben \n\nauch die M\u00f6glichkeit, die Leistungsbudgetierung anders \n\nzu gestalten, in die Grundfinanzierung zu stecken. Es ist \n\nklar, ohne vern\u00fcnftige Rahmenbedingungen kann es keine \n\ninnovative Forschung und exzellente Lehre geben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Es wird die gro\u00dfe \n\nHerausforderung in der n\u00e4chsten Legislaturperiode sein, \n\ndies zu \u00e4ndern. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes rufe ich \n\njetzt Frau Dr. Muster auf. Bitte, Frau Kollegin, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Die Gemeinsame Wissen-\n\nschaftskonferenz hat es geschafft: Im Mai wurde das \n\nPaket mit drei Vertr\u00e4gen geschn\u00fcrt. Der \u201eZukunftsvertrag \n\nStudium und Lehre st\u00e4rken\u201c ist ein wichtiger Pakt. Der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9777 \n\ngro\u00dfe Wurf ist es allerdings nicht. Der Vertrag sichert die \n\nFinanzierung der Hochschulen bis 2027. Er gibt ihnen \n\nPlanungssicherheit. Das ist ein au\u00dferordentlich gutes \n\nZeichen. Finanziell ausk\u00f6mmlich ist er allerdings nicht. \n\nAb 2021 zahlen Bund und L\u00e4nder j\u00e4hrlich 3,8 Milliar-\n\nden Euro, ab 2024 sind es dann 4,1 Milliarden Euro. \n\nInsgesamt hat der Pakt weniger als 40 Milliarden Euro \n\nGesamtvolumen. Ganz anders sieht es da schon beim Pakt \n\nForschung und Innovation f\u00fcr die au\u00dferuniversit\u00e4ren \n\nForschungseinrichtungen Helmholtz und Co. aus. Sie \n\nk\u00f6nnen sich insgesamt \u00fcber 160 Milliarden Euro freuen, \n\neine Laufzeit bis 2030 und eine j\u00e4hrliche Dynamisierung \n\nvon 3 %. \n\nSchon diese kargen Zahlen zeigen Ihnen, wo das Herz der \n\nKonferenz schl\u00e4gt. So ist es auch nicht verwunderlich, \n\nwenn der Pr\u00e4sident des Deutschen Hochschulverbandes \n\n\u00e4u\u00dferte: Die Hochschulen werden in den n\u00e4chsten Jahren \n\nlediglich mit dem Allernotwendigsten versorgt werden. \n\nDem habe ich nichts hinzuzuf\u00fcgen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall der fraktionslosen Abgeordneten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Dr. Muster \n\nwaren wir am Ende der ersten Rederunde angekommen. \n\nEs ist bereits eine zweite Rederunde angek\u00fcndigt worden. \n\nDiese er\u00f6ffnet f\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion Kolle-\n\nge Fritzsche. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Vor sechs \n\nMonaten h\u00e4tte vielleicht noch niemand daran geglaubt, \n\ndass es der Gemeinsamen Wissenschaftskonferenz ge-\n\nlingt, \u00fcberhaupt einen solchen Kompromiss zu erzielen, \n\nein solches Paket auf den Weg zu bringen. Bund und \n\nL\u00e4nder haben sich gemeinsam entschlossen, mehr Geld \n\nf\u00fcr Forschung und Wissenschaft in die Hand zu nehmen. \n\nIch denke, das ist aller Ehren wert und sollte auch mit \n\nRespekt und Anerkennung zur Kenntnis genommen \n\nwerden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir haben \u00fcber die Ausgestaltung des aus drei Pakten \n\nbestehenden Paketes bereits einiges geh\u00f6rt. Deshalb \n\nm\u00f6chte ich es nicht wiederholen, sondern nur noch auf \n\neiniges hinweisen; denn es ist nicht mehr und nicht \n\nweniger, als dass hier die Leitplanken der Wissenschafts-\n\nfinanzierung bis zum Jahr 2030 gesetzt wurden. Ich \n\nglaube, es sind gute Leitplanken, in denen man sich auch \n\nbewegen kann. \n\nHerausgreifen m\u00f6chte ich noch einmal den Pakt f\u00fcr \n\nForschung und Innovation; denn an diesem wird deutlich \n\n\u2013 und das sehen wir, wenn wir auf das Ergebnis dieser \n\nLegislaturperiode schauen \u2013, was es bedeutet. Letztend-\n\nlich ist es den s\u00e4chsischen Wissenschaftseinrichtungen, \n\ndem GWZO und auch dem Simon-Dubnow-Institut f\u00fcr \n\nj\u00fcdische Geschichte und Kultur an der Universit\u00e4t Leipzig \n\ngelungen, diese in die Leibniz-Gemeinschaft zu \u00fcberf\u00fch-\n\nren. Sie werden auch mit Blick auf Verbindlichkeit, \n\nVerl\u00e4sslichkeit und ihre Zugeh\u00f6rigkeit zur Leibniz-\n\nGemeinschaft eine sichere Zukunft hier im Freistaat \n\nSachsen haben. Im Zentrum der Debatte stehen der \n\nZukunftsvertrag Studium und Lehre. \n\nHerr Jala\u00df, ich kann Ihre Kritik an dieser Stelle nicht \n\nteilen und halte sie ehrlich gesagt nicht f\u00fcr angemessen; \n\ndenn die Hochschulen haben eine gesellschaftliche \n\nVerantwortung. Diese Verantwortung bedeutet in gewisser \n\nWeise auch eine Steuerung. Es m\u00fcssen Zielvereinbarun-\n\ngen geschlossen werden, und ich glaube, es ist richtig, \n\ndass es daf\u00fcr Kriterien gibt. Ein Studium sollte kein \n\nSelbstzweck sein. Dort flie\u00dfen enorme Mengen an Steu-\n\nermitteln hinein. Insofern geht das mit einer gro\u00dfen \n\nVerantwortung einher, sicherlich auch mit einer gro\u00dfen \n\nFreiheit, aber diese Freiheit gibt es nicht ohne Verantwor-\n\ntung. Dieser Verantwortung m\u00fcssen die Wissenschaftsein-\n\nrichtungen und gerade unsere Hochschulen gerecht \n\nwerden und dem werden sie auch gerecht, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nIch m\u00f6chte diese Gelegenheit heute nicht ungenutzt \n\nlassen, mich bei Dr. Eva-Maria Stange, unserer Wissen-\n\nschaftsministerin, recht herzlich f\u00fcr die geleistete Arbeit \n\nzu bedanken. Recht herzlichen Dank und ganz besonders \n\nan Aline Fiedler, die Arbeitskreisvorsitzende und kultur-\n\npolitische Sprecherin unserer CDU-Fraktion. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nLiebe Aline, vieles, was im Bereich Kultur, aber auch im \n\nBereich der Hochschulen \u00fcber die letzten Jahre entstan-\n\nden ist, haben wir auch deiner Initiative, deiner Anregung \n\nund deiner Beharrlichkeit zu verdanken. \u2013 Recht herzli-\n\nchen Dank, Aline. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt spricht zu uns Herr \n\nKollege Mann f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nHolger Mann, SPD: Zum Pakt ist schon vieles gesagt \n\nworden, aber, liebe Eva-Maria, ich m\u00f6chte, weil er auch \n\ndurch dein Wirken zustande kam, diese Rede vor allem \n\ndir widmen. Ich pers\u00f6nlich erinnere mich noch an deinen \n\nAmtsantritt 2006 als Wissenschafts- und Kunstministerin. \n\nDu wurdest als Nachfolgerin von Barbara Ludwig ins \n\nKabinett berufen. Dabei muss ich noch einmal daran \n\nerinnern, dass der Empfang alles andere als freundlich \n\nwar. \n\nSchon damals lag es nicht an deiner unbestrittenen Kom-\n\npetenz in der Bildungspolitik, sondern wohl eher an \n\ndeinen klaren gewerkschaftlichen Haltungen und vorgeb-\n\nlich an einer Mitgliedschaft in der SED. Aus dieser warst \n\ndu aber \u2013 auch hier wieder mit klarer Haltung \u2013 bereits \n\n1988 ausgetreten. Diesen Mut hatten nur wenige in der \n\nDDR und noch weniger, dazu zu stehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9778 \n\n\u00dcberhaupt ist Stehen ein Wesensmerkmal von Eva-\n\nMaria Stange; denn wer mit ihr einmal \u00fcber Positionen \n\ndiskutiert hatte, musste sehr gut mit Argumenten ger\u00fcstet \n\nsein. Dabei war es meist zweitrangig, wer dort diskutierte \n\n\u2013 nicht immer zur Freude ihrer Mitstreiter(innen) \u2013, ob in \n\nWirtschaft oder in Wissenschaft, ob Regierungsfraktion \n\noder Opposition, ob in der Hierarchie weiter oben oder \n\nweiter unten. Wer mit Eva-Maria Stange diskutierte und \n\nsie \u00fcberzeugen wollte, der musste wirklich fr\u00fch aufstehen. \n\nUnd wer \u2013 wie es h\u00e4ufig vorkam \u2013 ab 05:30 Uhr E-Mails \n\nvon ihr bekam, der wei\u00df ganz genau, was ich damit \n\nmeine. \n\nJa, Eva-Maria war und ist ein Beispiel von Disziplin und \n\nHingabe; Disziplin und Hingabe an ein Amt, f\u00fcr das sie \n\n2014 nach der erneuten Berufung ins Kabinett kaum einen \n\nTag brauchte, um wieder anzukommen. Manch Naheste-\n\nhender meinte, er h\u00e4tte damals den Eindruck gehabt, sie \n\nw\u00e4re keine f\u00fcnf Jahre weg gewesen \u2013 und das war sie \n\nauch nicht. Aber so jemand wurde ja auch gebraucht; \n\ndenn in dieser jetzigen, fast vergangenen Legislaturperio-\n\nde wurden zahlreiche Weichen gestellt. \n\nEva-Maria, du hast mit deinem Haus auf Basis des Koali-\n\ntionsvertrages die Hochschulentwicklungsplanung 2025 \n\nverabschiedet, mit der Zuschussvereinbarung den Stellen-\n\nabbau gestoppt, neue Perspektiven f\u00fcr die Hochschulen in \n\nunserem Land er\u00f6ffnet und zugleich daf\u00fcr gesorgt, dass \n\ndie Daseinsvorsorge st\u00e4rker in den Blick genommen \n\nwurde. Du hast die Aufgabe der Inklusion in allen Ein-\n\nrichtungen und K\u00f6rperschaften deines Wirkungsbereiches \n\nverankert, die kulturelle Bildung gest\u00e4rkt, Gleichstel-\n\nlungsinitiativen vorangebracht und nicht zuletzt auch den \n\nZugang f\u00fcr mehr Menschen zu h\u00f6heren Bildungsab-\n\nschl\u00fcssen ge\u00f6ffnet. Du hast vielf\u00e4ltig die Freiheit der \n\nKunst, den gesellschaftlichen Zusammenhalt und die \n\nOffenheit in unserem Land verteidigt, und du hast auch \n\nviel Neues angeschoben. \n\nHierbei seien nur kurz die Initiativen f\u00fcr die Kreativwirt-\n\nschaft, die fortschreitende Internationalisierung, neue \n\nForschungskooperationen, der Kodex f\u00fcr gute Arbeit oder \n\nauch die Werbung f\u00fcr den Studienstandort Sachsen \n\ngenannt. Liebe Eva-Maria! Du hast dir Anerkennung, \n\nRespekt und viel Wertsch\u00e4tzung erarbeitet, und das, \n\nobwohl \u2013 vielleicht sogar gerade, weil \u2013 du nicht allen \n\nnach dem Mund geredet hast. Du hast extrem viel f\u00fcr \n\ndieses Land getan und \u2013 viel wichtiger \u2013 auch erreicht. \n\nMeine Damen und Herren, diese stolze Bilanz sollte \n\nniemanden dar\u00fcber t\u00e4uschen, dass Dr. Eva-Maria Stange \n\nein sehr mitf\u00fchlender Mensch ist. Ein Mensch, der, wie \n\nalle von uns, auch Schw\u00e4chen hat. Gerade deshalb sei dir \n\naus ganzem Herzen im Namen der SPD-Fraktion, aber \n\nauch der Kulturschaffenden, der Wissenschaftlerinnen \n\nund Wissenschaftler, der Lehrerinnen und Lehrer und \n\nsicher auch im Namen des Plenums f\u00fcr all dein Wirken \n\ngedankt. Wir w\u00fcnschen dir alles Gl\u00fcck, Kraft und Erf\u00fcl-\n\nlung f\u00fcr die Zeit nach dem Mandat. Herzlichen Dank, \n\nliebe Eva-Maria! \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nMann f\u00fcr die SPD-Fraktion, der den entscheidenden \n\nAnteil am Zukunftsvertrag noch einmal mit gew\u00fcrdigt \n\nhat. Ich rufe jetzt auf die Fraktion DIE LINKE. Kollege \n\nJala\u00df, Sie haben erneut das Wort. \n\nRen\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren und Reste der AfD! Ich \n\nm\u00f6chte noch einmal kurz zum Thema zur\u00fcckkommen. \n\nUnsere Hochschulen sind chronisch unterfinanziert. Das \n\nist das, was wir hier gerade von der CDU als Verantwor-\n\ntung bezeichnet bekommen haben. Deshalb haben wir \n\nunter anderem die Beteiligung des Bundes an der Grund-\n\nfinanzierung immer gefordert und wollen auch die wett-\n\nbewerbliche und befristete Vergabe von finanziellen \n\nMitteln eind\u00e4mmen. Mit diesem Zukunftsvertrag ist \n\nimmerhin ein erster Schritt gemacht, aber darauf k\u00f6nnen \n\nwir uns nicht ausruhen. Der Freistaat muss schlicht mehr \n\nGeld in die Hand nehmen. Wenn wir eine bedarfsgerech-\n\nte, ausk\u00f6mmliche Grundfinanzierung erreichen, dann \n\nklappt es vielleicht auch mit der Erh\u00f6hung der Medizin-\n\nstudienpl\u00e4tze. \n\nUnsere Hoffnung, aus dem Hochschulpakt einen Entfris-\n\ntungspakt zu machen, wie es auch von den Gewerkschaf-\n\nten und verschiedenen Initiativen aus dem Mittelbau \n\ngefordert wurde, ist quasi zerplatzt. Das ist ein fatales \n\nSignal. M\u00f6glich w\u00e4re noch, \u00fcber die Selbstverpflichtung \n\nder L\u00e4nder \u2013 ich hatte es vorhin bereits gesagt \u2013 eine \n\nEntfristungsoffensive anzusto\u00dfen. Die Ausbeutungssitua-\n\ntion im Mittelbau geh\u00f6rt beendet, meine Damen und \n\nHerren. Vertun Sie die Chance nicht! Dauerstellen f\u00fcr \n\nDaueraufgaben, das w\u00fcrde nicht nur f\u00fcr planbare Karrier-\n\newege sorgen, sondern auch f\u00fcr eine Verbesserung der \n\nBetreuungsverh\u00e4ltnisse und damit f\u00fcr eine Verbesserung \n\nder Qualit\u00e4t in der Lehre. \n\nFrau Ministerin \u2013 ja, man kommt \u00fcberhaupt nicht um \n\ndiese Schlagworte drum herum. Aber mit \u201eh\u00e4tte, k\u00f6nnte, \n\nwollte\u201c komme ich der Ausbeutungssituation im Mittel-\n\nbau nicht effektiv entgegen. Was hierbei fehlt, ist Verbind-\n\nlichkeit. Nichts anderes habe ich gesagt. Was dazugesagt \n\nwerden muss, ist, dass der Qualit\u00e4tspakt Lehre zus\u00e4tzlich \n\num 50 Millionen Euro gek\u00fcrzt worden ist. Das muss nun \n\nauch an anderer Stelle ausgel\u00f6ffelt werden. \n\nPositiv bewerten wir allerdings die neue eigene Institution \n\nf\u00fcr die Lehre in der Hoffnung, dass diese m\u00f6glichst \n\nunabh\u00e4ngig und unter Beteiligung von Studierenden, \n\nHochschuldidaktikerinnen und Hochschullehrenden \n\nagieren kann und daf\u00fcr sorgt, dass die Lehre in der \n\nhochschulpolitischen Auseinandersetzung zuk\u00fcnftig \n\nendlich auch einen h\u00f6heren Stellenwert bekommt. M\u00f6g-\n\nlich w\u00e4re das auch mit einer \u00fcberf\u00e4lligen Dynamisierung \n\nder Mittel f\u00fcr die Hochschulen im Zukunftsvertrag \n\ngewesen. Das h\u00e4tte eine Qualit\u00e4ts- und Weiterentwicklung \n\nvon Studium und Lehre erm\u00f6glicht und m\u00f6glicherweise \n\nsogar die j\u00e4hrlich anfallenden Kosten und Tarifsteigerun-\n\ngen ber\u00fccksichtigt. \n\nAber dieses Privileg kommt jetzt nur den au\u00dferuniversit\u00e4-\n\nren Forschungseinrichtungen zu. Wieso? Warum? Wes-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9779 \n\nhalb? Vielleicht erfahren wir ja heute noch die Aufl\u00f6sung. \n\nAuch die einmalige Erh\u00f6hung des Volumens im Jahr 2024 \n\nsteht in Gefahr, um mal zu glaskugeln, unter einer neuen \n\nRegierungskonstellation auf Bundesebene einem m\u00f6gli-\n\nchen Sparprogramm zum Opfer zu fallen. \n\nMeine Damen und Herren, grunds\u00e4tzlich bedarf es in der \n\nHochschulfinanzierung endlich einer radikalen Trendum-\n\nkehr. Das ist mit diesem Zukunftsvertrag nicht geschehen. \n\nDie Hochschulen stehen vor erheblichen Herausforderun-\n\ngen und werden gezwungen, diese ohne Untersetzung mit \n\nfinanziellen Ressourcen zu meistern oder, wie die CDU \n\nsagt, verantwortungsvoll. Dabei geht es um die Internati-\n\nonalisierung, die Digitalisierung oder Diversity und \n\nGleichstellung und vieles mehr. \n\nBevor man die Akte Hochschulpakte schlie\u00dft, sollte man \n\njetzt gleich die M\u00f6glichkeit nutzen und einen Hoch-\n\nschulsozialpakt folgen lassen. Dieser sollte den Studie-\n\nrendenwerken die M\u00f6glichkeit geben, die soziale Infra-\n\nstruktur an den Hochschulen zu erweitern und zu moder-\n\nnisieren, f\u00fcr offene und soziale Hochschulen. \n\nUnd trotz allem, Frau Ministerin, auch wenn Sie nicht \n\nmehr mit mir oder mit uns koalieren wollen und ein wenig \n\ndie Nase voll haben, w\u00fcnsche ich Ihnen f\u00fcr Ihre Zeit nach \n\ndem Landtag tats\u00e4chlich auch alles Gute. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN)) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt spricht erneut Herr \n\nKollege Dr. Weigand f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Herr Mann, es war jetzt \n\nschon interessant, wie Sie das Debattenthema \u201eZukunfts-\n\nvertrag Studium und Lehre st\u00e4rken\u201c zu einem Thema \n\n\u201eDas Wirken der Eva-Maria Stange\u201c umgedeutet haben. \n\nDas lasse ich jetzt einfach einmal so im Raum stehen. \n\n(Holger Mann, SPD: Danke sch\u00f6n!) \n\nHerr Fritzsche, Sie haben gesagt, es sei wichtig, dass \n\nInnovation und Technologien an den Hochschulen weiter \n\ngest\u00e4rkt werden. Ja, das ist uns auch wichtig. Die Frage \n\nist f\u00fcr uns: Welche Ma\u00dfnahmen werden da auch zuk\u00fcnftig \n\nergriffen, damit wir die Ideen, die dort geboren werden, \n\nwirklich effektiv in die s\u00e4chsische Wirtschaft heben? Die \n\nFrage ist, wie wir den Technologietransfer st\u00e4rken, und da \n\nwerden wir Sie heute auch noch mit unserem eigenen \n\nAntrag \u201eGr\u00fcndergeist st\u00e4rken\u201c beim Wort nehmen, um \n\nn\u00e4mlich genau das zu machen: den Mittelbau f\u00fcr die \n\nGr\u00fcndernetzwerke zu st\u00e4rken und das Technologiegr\u00fcn-\n\nderstipendium deutlich auszubauen. \n\nMit der St\u00e4rkung des Mittelbaus, meine Damen und \n\nHerren, m\u00fcssen wir es auch schaffen, die Hochschulen \n\nwieder zur\u00fcckzudrehen; denn in den letzten Jahren haben \n\nwir einen riesigen Verwaltungsaufwuchs bekommen. Das \n\nhat die Antwort auf eine Kleine Anfrage von mir gezeigt: \n\nVon 20 % Haushaltsstellen in 2013 sind es in 2018 dann \n\n30 % Haushaltsmittel geworden. Das m\u00fcssen wir zur\u00fcck-\n\ndrehen, damit dieser Wasserkopf durch die Drittmittel \n\nnicht zu gro\u00df wird. \n\nIn der kommenden Legislaturperiode werden wir uns als \n\nAfD weiterhin zum Ersten f\u00fcr die Entfristung des wissen-\n\nschaftlichen Personals starkmachen. Wir wollen den \n\njungen Familien da Perspektiven geben. Wir wollen das \n\nLehramtsstudium auf den Pr\u00fcfstand stellen. Wir wollen \n\ndie Berufsakademien in duale Hochschulen umwandeln. \n\nDas steht schon seit 2014 in unserem Programm, und man \n\nfindet das jetzt interessanterweise auch bei der CDU. Wir \n\nwollen die Landarztquote st\u00e4rken und Sachsen auch im \n\nBereich der Gr\u00fcnderkultur wieder voranbringen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt k\u00f6nnte die Frakti-\n\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort ergreifen. \u2013 \n\nKein Redebedarf. \n\nWir k\u00f6nnten eine weitere Rederunde er\u00f6ffnen. \u2013 Ich sehe \n\naber keinen Redebedarf aus den Fraktionen heraus. Damit \n\nhat jetzt die Staatsregierung das Wort. Das Wort ergreift \n\nFrau Staatsministerin Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte mich erst einmal \n\nganz herzlich bedanken. Ich werde aber alle Dankesworte \n\nerst nach der zweiten Rede sprechen. \n\nLieber Herr Jala\u00df, ich habe nicht die Nase voll, auch nicht \n\nim Hinblick darauf, mit Ihnen weiter zu streiten, sondern \n\nich m\u00f6chte gerne anderen die M\u00f6glichkeit geben, zu \n\ngestalten und dieses \u201eH\u00e4tte, K\u00f6nnte, Wollte\u201c, das Sie ja \n\nauch in Ihrer Rede verwendet haben, dann vielleicht an \n\nder einen oder anderen Stelle umzusetzen. Auch das muss \n\nman einmal k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD und \n\nder Abg. Aline Fiedler, CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich bin sehr \n\ndankbar, dass dieses Thema heute zur Aktuellen Debatte \n\naufgerufen wurde, weil es in der Tat ein Zukunftsthema \n\nist. Hochschulen und Forschungseinrichtungen sind kein \n\nSelbstzweck, sondern sie sind unsere Innovationstreiber \n\nin einem Land, das nur \u00fcber die Ressource Mensch, und \n\nzwar die nachwachsende Ressource Mensch, verf\u00fcgt. \n\nDeswegen ist es mir immer wichtig gewesen, aber meines \n\nErachtens auch allen, die hier im Landtag in den letzten \n\nJahren die Entscheidungen mit getroffen haben, dass sich \n\nunsere Hochschulen und unsere Forschungseinrichtungen \n\npositiv nach vorn entwickeln k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, deswegen waren \n\ndiese drei Bund-L\u00e4nder-Vereinbarungen, die wir in der \n\nTat nach langen Verhandlungen mit dem Bund und mit \n\nallen anderen L\u00e4ndern abschlie\u00dfen konnten, ein wichtiger \n\nMeilenstein, und sie sind, Herr Jala\u00df, eine Trendwende; \n\ndenn alle L\u00e4nder haben erkannt, alle Wissenschaftsres-\n\nsorts haben erkannt, dass wir mit dieser Art der Befristung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9780 \n\nvon Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen kein Hochschulsystem \n\nstabil gestalten k\u00f6nnen. Deswegen war es uns auch \n\nwichtig, dass das Grundgesetz ge\u00e4ndert wird; dies war die \n\nVoraussetzung gewesen. Das Grundgesetz in Artikel \n\n91 b Abs. 1 wurde so ge\u00e4ndert, dass der Bund sich zu-\n\nk\u00fcnftig an der Lehre, also institutionell an den Hochschu-\n\nlen beteiligen kann. \n\nGenau deshalb ist der erste der drei Pakte, n\u00e4mlich der \n\nZukunftsvertrag \u201eStudium und Lehre st\u00e4rken\u201c, ein unbe-\n\nfristeter und kein befristeter Vertrag. Dieser Vertrag kann \n\nnat\u00fcrlich wie jeder Vertrag gek\u00fcndigt werden, aber mit \n\neiner Laufzeit von f\u00fcnf Jahren. Das ist normales Vertrags-\n\nrecht, und das muss auch m\u00f6glich sein in einem Land, das \n\nja nicht heute schon wei\u00df, wie es in 20 Jahren aussieht. \n\nVon daher ist es also ein dauerhafter Vertrag, der auch \n\ndauerhafte Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse mit sich bringt. \n\nDas steht im Vertrag; da muss man nur die ersten Zeilen \n\nlesen. Demgem\u00e4\u00df ist dies das Hauptziel gewesen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich habe es hier \n\nmehrfach gesagt und betone es an diese Stelle noch \n\neinmal: Der Hochschulpakt und jetzt der Zukunftsvertrag \n\nhat unser Hochschulsystem in Sachsen gerettet. Wenn wir \n\nden Hochschulpakt nicht gehabt h\u00e4tten, also die Unter-\n\nst\u00fctzung des Bundes und die Vereinbarung, dass wir \n\nunsere Studienpl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung halten, um Studieren-\n\nde aus westlichen Bundesl\u00e4ndern, aus anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern aufzunehmen und damit das akademische Poten-\n\nzial in Deutschland insgesamt auszusch\u00f6pfen, dann w\u00e4ren \n\nunsere Hochschulen geschrumpft. Sie w\u00e4ren bis 2010 \n\nnicht nur um 1 000 Stellen geschrumpft, sondern sie \n\nw\u00e4ren auch massiv um Studienpl\u00e4tze geschrumpft. Das \n\nbegann bereits 2005. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, dass wir trotz \n\neines Einbruchs an Abiturientinnen und Abiturienten von \n\nurspr\u00fcnglich 20 000 im Jahr 2005 9 000 Abiturientinnen \n\nund Abiturienten im Jahr 2009 heute \u00fcber die gesamte \n\nZeit circa 20 000 junge Menschen immatrikulieren, haben \n\nwir dem Hochschulpakt und unseren Hochschulen zu \n\nverdanken. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nDas ist auch der Grund, warum dieser Zukunftsvertrag f\u00fcr \n\nuns alle wichtig war, sowohl f\u00fcr die westlichen Bundes-\n\nl\u00e4nder als auch f\u00fcr den Osten und f\u00fcr Sachsen. Der \n\nZukunftsvertrag, wie er jetzt hei\u00dft und womit er auf eine \n\nneue Stufe gehoben wird, hat als Hauptziel die Versteti-\n\ngung von Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen. In Sachsen sind \n\ndas circa 1 000 Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse, also etwa so \n\nviel, wie abgebaut wurden, trotz eines Erhalts der Stu-\n\ndienpl\u00e4tze. \n\nDamit ist auch das zweite Ziel klar: Die Studienpl\u00e4tze und \n\ndie hohe Anzahl von Akademikern sollen gehalten wer-\n\nden, und dies \u2013 auch das steht im Vertrag \u2013 soll mit \n\nqualitativen Entwicklungen verbunden werden. Deswegen \n\ngibt es auch den Qualit\u00e4tspakt Lehre, der dies gleicher-\n\nma\u00dfen flankiert. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, mit dem Zu-\n\nkunftsvertrag wird der Bund ab 2021 den L\u00e4ndern \n\n1,88 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung stellen und ab 2024 \u2013 \n\nja, weil wir uns nicht auf eine echte Dynamisierung \n\neinigen konnten \u2013 2,05 Milliarden Euro, was einer Dyna-\n\nmisierung entspricht. Der Finanzminister ist gerade \n\ndrau\u00dfen; aber er wei\u00df, da ich ihm das auch schon gesagt \n\nhabe: Ich bin auch dankbar, dass sich die Finanzminister \n\nauf die Seite der Hochschule geschlagen und uns auch \n\ngegen\u00fcber dem Bund unterst\u00fctzt haben, genau diesen \n\nPunkt der Dynamisierung durchzusetzen. \n\nF\u00fcr Sachsen bedeutet das von 2021 bis 2027 j\u00e4hrlich \n\nzwischen 70 und 75 Millionen Euro. Das sind 10 % \n\nunseres Hochschulbudgets, die zuk\u00fcnftig vom Bund \n\nfinanziert werden. Das bedeutet 1 000 Besch\u00e4ftigungs-\n\nverh\u00e4ltnisse. Damit bin ich bei einem Punkt, der hier \n\nmehrfach angesprochen wurde. Ich glaube, Frau Maicher, \n\nSie haben da etwas falsch verstanden. Wir haben heute \n\ndurch den Hochschulpakt seit 2012 circa 2 600 Immatri-\n\nkulationen. Das ist mehr als das 2,5-Fache der Zahl von \n\n2012. Daf\u00fcr haben wir heute etwa 300 Besch\u00e4ftigungs-\n\nverh\u00e4ltnisse aus dem Hochschulpakt finanziert \u2013 das \n\nsogenannte Bildungspaket. \n\nWir haben gleicherma\u00dfen den Stellenabbau kompensiert \n\nmit dem \u00dcberlastpaket von 450 VZ\u00c4, wie wir sagen, also \n\nGeld f\u00fcr Stellen. Das bedeutet, dass wir unsere Studien-\n\nkapazit\u00e4ten aufrechterhalten, also 20 000 immatrikuliert \n\nhaben. Diese 450 Personalstellen in den Hochschulen \n\ndienten dazu, diese Kapazit\u00e4t zu erhalten. Wenn wir das \n\nzuk\u00fcnftig halten wollen \u2013 das ist eine Verpflichtung aus \n\ndem Zukunftsvertrag \u2013, dann m\u00fcssen wir mindestens \n\ndiese 450 VZ\u00c4 in Stellen umwandeln. Das ist die einfa-\n\nche Rechnung. 300 und 450 sind schon mal 750 Besch\u00e4f-\n\ntigungsverh\u00e4ltnisse. \n\nWir haben jetzt W\u00fcnsche auf dem Tisch liegen, die \n\nteilweise schon beschlossen sind oder noch beschlossen \n\nwerden. Wir haben das Ma\u00dfnahmenpaket zur Mediziner-\n\nausbildung. Das sind 120 zus\u00e4tzliche Immatrikulationen. \n\nWir haben ein Digitalpaket, das gerade mit dem Minister-\n\npr\u00e4sidenten diskutiert wurde. Daran h\u00e4ngen 600 neue \n\nStudienpl\u00e4tze in der ersten Ausbaustufe. Wir brauchen \n\neinen weiteren Ausbau im Bereich der Lehrerbildung, \n\nweil mit dem Schulgesetz qualitative Verbesserungen in \n\nder Schule verbunden sind. Das bedeutet, dass das Bil-\n\ndungspaket weiter aufgestockt werden muss. Au\u00dferdem \u2013 \n\nHolger Mann hat es erw\u00e4hnt \u2013 haben wir den Ausbau der \n\nAkademisierung in den Gesundheitsberufen. Ich m\u00f6chte \n\nda nur die Vollakademisierung der Hebammen erw\u00e4hnen, \n\nweil sie gestern eine Rolle gespielt haben. \n\nAll das bedeutet, dass wir zuk\u00fcnftig allein mit den Mit-\n\nteln, die aus dem Zukunftsvertrag kommen werden, nicht \n\ndiese Menge an notwendigen Erweiterungen im akademi-\n\nschen Bereich finanzieren k\u00f6nnen. Eine neue Koalition \n\nmuss sich dazu verst\u00e4ndigen, was wir uns leisten wollen \n\nund was wir uns an der Stelle leisten m\u00fcssen. \n\nSehr geehrter Herr Weigand, Sie sprachen von Akademi-\n\nsierungswahn. Ich habe gerade einige Punkte genannt, in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9781 \n\ndenen es um die Daseinsvorsorge in diesem Land geht. \n\nIch glaube nicht, dass Ihre Fraktion deswegen Ingenieur-\n\nstudienpl\u00e4tze streichen m\u00f6chte. Die wollen wir genauso \n\nhaben. Wenn wir diesen Aufwuchs auf der einen Seite \n\nbrauchen, dann m\u00fcssen wir mehr Geld in das System \n\nstecken. \n\nLassen Sie mich noch kurz etwas zu den beiden anderen \n\nPakten sagen. In Bezug auf den Qualit\u00e4tspakt Lehre \n\nw\u00fcrde ich Ihnen, Herr Jala\u00df, raten, noch einmal in diesen \n\nQualit\u00e4tspakt Lehre hineinzuschauen. Da gibt es zwar \n\nweniger Geld, aber er ist qualitativ besser als der vorher-\n\ngehende Pakt ausgestattet. Wir haben mit unserem Hoch-\n\nschuldidaktischen Zentrum bereits seit zehn Jahren eine \n\ngute Basis f\u00fcr die Qualit\u00e4tsentwicklung geschaffen. \n\nDer Pakt f\u00fcr Forschung und Innovation sichert unseren \n\nau\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen als Partner \n\nder Hochschulen die zuk\u00fcnftige Stabilit\u00e4t. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, wir \n\nk\u00f6nnen alle miteinander stolz auf das sein, was wir in den \n\nletzten Jahren geschafft haben. Unser Hochschul- und \n\nForschungssystem ist zukunftssicher aufgestellt. Die \n\nn\u00e4chste Regierung kann gut darauf aufbauen und hat eine \n\nstabile Basis, die vom Bund und vom Land finanziert ist. \n\nIch denke, das ist ein gutes Erbe, das ich Ihnen gern \n\n\u00fcberlassen m\u00f6chte. \n\nVielen Dank. \n\n(Starker Beifall bei der SPD, der CDU, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt sehe ich eine \n\nKurzintervention durch Herrn Weigand. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Ja, Herr Pr\u00e4sident, eine Kurzin-\n\ntervention. \n\nFrau Stange, wir haben nie gesagt, dass wir Ingenieurstu-\n\ndenten abbauen wollen. Ich habe in meinem Redebeitrag \n\ndarauf hingewiesen, wie wichtig es ist, gerade in diesem \n\nBereich die Studienwerbung auszubauen. Wir haben ein \n\nMissverh\u00e4ltnis in den Bereichen Medien etc., in denen \n\nviel zu viele Leute studieren wollen. Wir m\u00fcssen es \n\nschaffen, dass die Studenten das Ingenieurstudium w\u00e4h-\n\nlen. \n\nIm Allgemeinen bin ich f\u00fcr das, was Freiberg einmal \n\ngeschrieben hat: Klasse statt Masse. Das ist eben so. Wir \n\nbrauchen keinen riesigen Haufen, sondern die guten \n\nLeute, und zwar gerade im Ingenieurstudium. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention. M\u00f6chten Sie reagieren, Frau Staatsministerin? \n\nDie erste Aktuelle Debatte ist damit abgeschlossen. \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und \n\nHerren! Ich unterbreche unsere Aktuelle Stunde an dieser \n\nStelle und gebe Ihnen das Ergebnis des ersten Wahlgangs \n\nder Nachwahl eines Sachverst\u00e4ndigen des Medienrates \n\nder S\u00e4chsischen Landesanstalt f\u00fcr privaten Rundfunk und \n\nneue Medien bekannt. \n\nAbgegeben wurden 122 Stimmscheine. Ung\u00fcltig waren \n\n22 Stimmscheine. \n\nEs wurde folgenderma\u00dfen abgestimmt: Dr. Fabian Magerl \n\n83 Stimmen, Herr Prof. Dr. Arend Flemming 2 Stimmen, \n\nTorsten Tannenberg keine Stimme, Marko Suchy 4 Stim-\n\nmen, Ren\u00e9 Falkner 2 Stimmen, Michael Hiller 1 Stimme, \n\nProf. Dr. Hubertus Gersdorf 7 Stimmen, Dr.  Katja  \n\nHenschler 1 Stimme. \n\nIch erinnere noch einmal daran, die erforderliche Mehr-\n\nheit von zwei Dritteln h\u00e4tte bei 84 Stimmen gelegen. Da \n\nkein Kandidat die notwendige Zweidrittelmehrheit er-\n\nreicht hat, wird ein weiterer Wahlgang erforderlich. Den \n\nwerden wir jetzt gleich in Angriff nehmen. \n\nIch darf Ihnen eine Ver\u00e4nderung in der Wahlkommission \n\nbekannt geben. Anstelle von Herrn Sodann, Fraktion DIE \n\nLINKE, wird Herr B\u00f6hme fungieren. \n\nIch bitte nun den Leiter unserer Wahlkommission, \n\nThomas Colditz, seines Amtes zu walten, und zwar in der \n\nArt und Weise, wie Sie es immer wieder erlebt haben. \n\nBitte. \n\nThomas Colditz, CDU: Meine Damen und Herren! Das \n\nVerfahren ist das gleiche wie vorhin. Ich m\u00f6chte nur noch \n\neinmal darauf hinweisen, dass Sie eine Stimme haben und \n\nauch nur ein Kreuzchen setzen sollten, sonst sind die \n\nZettel ung\u00fcltig. Bitte, achten Sie darauf. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen, befindet sich jemand im Saal, der noch \n\nnicht aufgerufen worden ist? \n\nIch schlie\u00dfe die Wahlhandlung und bitte die Wahlkom-\n\nmission, das Ergebnis festzustellen. Ich schlage Ihnen \n\nwiederum vor, dass die Wahlkommission die Ausz\u00e4hlung \n\nau\u00dferhalb des Plenarsaals im Saal 2 vornimmt und wir in \n\nder Zwischenzeit mit der zweiten Aktuellen Debatte \n\nfortfahren. Nach Feststellung des Ergebnisses durch die \n\nWahlkommission wird dieser Tagesordnungspunkt erneut \n\naufgerufen. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, meine Damen und \n\nHerren! Ich rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9782 \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nIst die Freiheit der Kunst eine Einbahnstra\u00dfe? \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die AfD-Fraktion das \n\nWort. Es ergreift Frau Kollegin Wilke. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! \u201eIst die Freiheit der Kunst \n\neine Einbahnstra\u00dfe?\u201c \u2013 das ist das Thema dieser Debatte. \n\nDabei geht es nicht um Vorschriften oder F\u00fchrungsan-\n\nspr\u00fcche. Es geht um nicht mehr und nicht weniger als um \n\ndie Freiheit des Diskurses, nicht nur auf dem Feld von \n\nKunst und Kultur, sondern \u00fcberall, denn ohne Freiheit ist \n\nalles nichts. Ohne Freiheit gibt es keinen technischen, \n\nkeinen gesellschaftlichen und auch keinen kulturellen \n\nFortschritt. Das ist keine gewagte Behauptung, sondern es \n\nwird tagt\u00e4glich von der Realit\u00e4t best\u00e4tigt \u2013 ob es die \n\nFeinstaubgrenzwerte sind, eine an der Vernunft orientierte \n\nEnergieproduktion oder eben auch die Vorg\u00e4nge um die \n\nLeipziger Jahresausstellung. \n\nDa wird von K\u00fcnstlern auf freiwillige und demokratische \n\nArt eine Auswahl von K\u00fcnstlern und Bildern zusammen-\n\ngestellt \u2013 und schon beginnt das Chaos, weil der Vor-\n\nstandsvorsitzende des Vereins der Leipziger Jahresausstel-\n\nlung mit Protesten \u00fcbersch\u00fcttet wurde, die sich gegen den \n\nAfD-freundlichen Maler Axel Krause richteten. Zun\u00e4chst \n\nwurde deshalb die ganze Ausstellung abgesagt, dann \n\nerneut zum Leben erweckt, nun aber ohne den bekannten \n\nK\u00fcnstler. Eine Provinzposse ohne Beispiel rauschte durch \n\nden Bl\u00e4tterwald. \n\n\u201eDie Bilder von Axel Krause sind unverf\u00e4nglich und \n\nhaben nichts mit Politik zu tun, aber ich glaube, das \n\ninteressiert nicht.\u201c \n\nMit diesen Worten brachte Rainer Schade im Deutsch-\n\nlandfunk ein bundesweit einmaliges Ereignis auf den \n\nPunkt: den Protest gegen die Teilnahme des Malers Axel \n\nKrause an einer Ausstellung, zu der er demokratisch \n\nlegitimiert wurde, was unser Debattenthema f\u00f6rmlich \n\nherausforderte. \n\n\u201eWir k\u00f6nnen nicht die Gesinnung unserer K\u00fcnstler \n\nrecherchieren, um zu schauen, ob sie ausstellungsw\u00fcrdig \n\nsind\u201c, sagte Schade der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c. Die \n\ndemokratische Abstimmung unter den Mitgliedern ergab, \n\ndass unter den 36 K\u00fcnstlern im Jahr 2019 auch Krause \n\nsein soll. Doch genau das wurde zum Problem, hatte \n\nKrause doch gewagt, in einem Facebook-Statement die \n\nFl\u00fcchtlingspolitik der Bundesregierung zu kritisieren, \n\nebenso die einengenden Meinungskorridore, die ihn an \n\nDDR-Zeiten erinnerten. Ich zitiere: \u201eIch halte die illegale \n\nMasseneinwanderung f\u00fcr einen gro\u00dfen Fehler und die \n\nAfD f\u00fcr ein notwendiges Korrektiv im maroden Politikbe-\n\ntrieb.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nZudem sitzt der Maler im Kuratorium der AfD-nahen \n\nErasmus-Stiftung. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nF\u00fcr Schade war das kein Problem. Man stelle nicht die \n\nAfD und ihre Meinung, sondern Bilder aus. F\u00fcr manche \n\nK\u00fcnstler und Galeristen wurde es gleichwohl zum Prob-\n\nlem. Beispielsweise f\u00fcr den Galeristen Jochen Hempel, \n\nder zu Protokoll gab: \u201eDe facto h\u00e4tte es Axel Krause als \n\nk\u00fcnstlerische Position f\u00fcr die Ausstellung nicht gebraucht. \n\nDas Problem ist und bleibt, dass eine einfache Mehrheit \n\nder Jury f\u00fcr ihn gestimmt hat. Das war und ist eine \n\ndeutliche Provokation ...\u201c \n\nDieses Demokratieverst\u00e4ndnis rief nicht etwa einen Sturm \n\nder Entr\u00fcstung hervor, sondern wurde im Gegenteil von \n\nanderen K\u00fcnstlern bekr\u00e4ftigt, so von Daniel Kr\u00fcger, der \n\nim Deutschlandfunk eine Trennung von Werk und K\u00fcnst-\n\nler f\u00fcr nicht haltbar hielt, denn, \u201e\u2026 wenn man sich im \n\nVorfeld politisch \u00e4u\u00dfert, ist auch immer das Kunstwerk so \n\nrezipiert\u201c. Von wem das Kunstwerk \u201eso rezipiert\u201c sei, \n\nverriet er nicht. Die bekannte Amadeu-Antonio-Stiftung \n\nkonnte sich des folgenden Satzes nicht enthalten: \u201eDass es \n\ngerade auch Ausdruck der Meinungsfreiheit sein kann, \n\nKrause und Co. kein Podium zu bieten, h\u00e4tte fr\u00fch in \n\nBetracht gezogen werden m\u00fcssen.\u201c \n\nDas ist kein Witz, sondern transportiert die Diskussion zur \n\nBerliner Emil-Nolde-Ausstellung, wonach es inzwischen \n\ngute und b\u00f6se, n\u00e4mlich einerseits ideologisch richtige und \n\nandererseits nationalsozialistische Blumen gebe. \n\nIn solch einer artifiziellen Gegenwart huldigt man der \n\nAnsicht, dass Ideologie der \u00c4sthetik \u00fcbergeordnet ist. An \n\ndiesem Beispiel wird deutlich, dass nicht die Gesellschaft \n\ndas Zepter gegen unliebsame Querulanten aus den eige-\n\nnen Reihen in der Hand h\u00e4lt, sondern die dem Zeitgeist \n\nhuldigende Kunstschickeria. Dazu in der zweiten Runde \n\nmehr. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Aktuelle Debatte \n\nwurde von der einbringenden AfD-Fraktion, von Frau \n\nKollegin Wilke, er\u00f6ffnet. Jetzt geht es weiter mit Frau \n\nKollegin Fiedler. Sie spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Der Kunstkritiker Hanno  \n\nRauterberg hat ein Buch geschrieben \u00fcber die Freiheit der \n\nKunst. Er sagte zu Artikel 5 unseres Grundgesetzes \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eArtikel 5 bleibt unbegr\u00fcndet. Warum und wozu \n\ndie Kunst frei ist, wird nicht gesagt. Deswegen darf man \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9783 \n\nschlussfolgern, dass sie deshalb frei ist, damit ihre Frei-\n\nheit unbestimmt ist. Und unbestimmt bleibt die Freiheit \n\nder Kunst, damit wir frei \u00fcber die Bedeutung dieser freien \n\nKunst befinden k\u00f6nnen. Man k\u00f6nnte zugespitzt sagen: \n\nDie Kunst ist frei, damit wir frei sind.\u201c \n\nDie Kunst ist frei, damit wir frei sind. Das ist der ent-\n\nscheidende Satz. Die AfD-Fraktion kann hier noch so \n\nviele Beispiele liefern, wie sie m\u00f6chte, und kann aufzei-\n\ngen, wo Kunst an ihre Grenzen geraten ist, wo sie Gren-\n\nzen \u00fcberschritten hat, wo der Rechtsstaat Urteile gef\u00e4llt \n\nhat. Aber es bleibt dabei: Die Kunst ist frei, damit wir frei \n\nsein k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nJedes Abweichen von diesem Grundsatz nimmt uns ein \n\nSt\u00fcck unserer eigenen Freiheit. Kunstfreiheit ist nicht \n\nschrankenlos. Die Bundesregierung hat daf\u00fcr in einer \n\nAnfrage von Januar 2018 klare Worte gefunden. Sie findet \n\nnach st\u00e4ndiger Rechtsprechung des Bundesverfassungsge-\n\nrichtes ihre Grenzen unmittelbar in anderen Bestimmun-\n\ngen der Verfassung. Bei einem Konflikt von Pers\u00f6nlich-\n\nkeitsrecht und Kunstfreiheit ist dem durch eine umfassen-\n\nde Abw\u00e4gung Rechnung zu tragen, die alle wesentlichen \n\nGesichtspunkte ber\u00fccksichtigen. \n\nDiese Abw\u00e4gung nimmt nicht die AfD-Fraktion nach \n\npolitisch eingrenzbaren Kriterien vor, sondern unabh\u00e4ngi-\n\nge Gerichte. Die Freiheit der Kunst ist seit der Weimarer \n\nVerfassung Grundmaxime unserer demokratischen Kul-\n\nturpolitik. \n\nZwei Diktaturen haben uns mehr als schmerzlich gezeigt, \n\nwas politische Beeinflussung der Kunst, was Verbote, \n\nVerfolgung oder Einsch\u00fcchterung f\u00fcr verheerende Folgen \n\nhaben. Deshalb ist die Freiheit der Kunst ein elementares \n\nBeispiel f\u00fcr Demokratie. Unsere Kulturministerin Monika \n\nGr\u00fctters hat es einmal wie folgt beschrieben \u2013 ich zitiere: \n\n\u201eGerade weil K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler nicht gef\u00e4llig \n\nsein m\u00fcssen, gerade weil sie irritieren und provozieren, \n\nbeleben sie den demokratischen Diskurs und sind so \n\nimstande, unsere Gesellschaft vor gef\u00e4hrlicher Lethargie \n\nund damit auch vor neuerlichen totalit\u00e4ren Anwandlungen \n\nzu bewahren.\u201c \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nKultur wird weiter Stellung nehmen gegen Rassismus, \n\ngegen Menschenverachtung, gegen Einsch\u00fcchterung und \n\ngegen Ausgrenzung. Sie wird sich weiter einmischen, \n\nwidersprechen und Farbe bekennen und nicht bevormun-\n\nden lassen. Sie wird weiter Position beziehen, hat keine \n\neinfachen Antworten auf komplexe Fragen, es wird mehr \n\nFarben geben als Schwarz und Wei\u00df und mehr Worte als \n\nGut und B\u00f6se. \n\nNat\u00fcrlich gab es auch schon Beitr\u00e4ge, die mich irritiert \n\nhaben, die mich aufgeregt haben, die mich w\u00fctend ge-\n\nmacht haben, die mich an meine Grenzen gebracht haben. \n\nAber genau das ist Kunst, weil wir Sichtweisen einneh-\n\nmen m\u00fcssen, die wir sonst nicht einnehmen w\u00fcrden. \n\nEs gibt keinen Konsens \u00fcber Geschmack und Befindlich-\n\nkeiten, es gibt nur einen Konsens und der hei\u00dft Grundge-\n\nsetz, und dieses gibt die Grenzen vor \u2013 keine Politik und \n\nkeine Ideologie. \n\nDie AfD f\u00fchrt diese Debatte ideologisch. Wer die Mittel \n\nf\u00fcr die Musikfestspiele, f\u00fcr musikalische Bildung, unsere \n\nFilmfestivals w\u00f6rtlich als \u201eGeldverschwendung\u201c bezeich-\n\nnet \u2013 so nachzulesen im AfD-Antrag zum Haushalt \u2013 und \n\nwer in seinem Wahlprogramm schreibt \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201eWir wenden uns allerdings gegen ein vorrangig politisch \n\nmotiviertes, propagandahaft-erzieherisches Musik- und \n\nSprechtheater\u201c \u2013, der geht zum einen nicht ins Theater \n\nund hat zum anderen  seine Maske bereits fallen gelassen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nMichael Schindhelm, der jetzt f\u00fcr die Bewerbung der \n\nKulturhauptstadt in Dresden verantwortlich ist, der zuvor \n\nunter anderem in Ostberlin, Gera, Basel, Dubai war und \n\njetzt in Dresden lebt, hat einmal gesagt: \u201eKultur ist ein \n\nInstrument, Unterschiede zu verdeutlichen, damit sie \n\nsichtbarer und nachvollziehbarer werden. Im Medium der \n\nKultur k\u00f6nnen wir uns gegenseitig von uns erz\u00e4hlen und \n\ngleichzeitig Wege finden, diese Differenzen zu \u00fcberwin-\n\nden.\u201c \n\nDaf\u00fcr m\u00fcssen wir der Kultur und Kunst ihre Freiheit \n\nlassen, und sie braucht diese Freiheit, um genau das zu \n\ntun \u2013 ohne AfD, Stra\u00dfen- oder Stoppschilder. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster ergreift \n\nKollege Sodann das Wort f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Kolleginnen und Kollegen! AfD! Man kann es, \n\nglaube ich, in der heutigen Debatte nicht oft genug wie-\n\nderholen: \u201eKunst und Wissenschaft, Forschung und Lehre \n\nsind frei\u201c \u2013 Artikel 5 Abs. 3 Grundgesetz. Soll hei\u00dfen: \n\nKunst und Kultur bestimmen ihre Inhalte selbst. Unsere \n\nFraktion und ich werden alles in unseren Kr\u00e4ften Stehen-\n\nde daf\u00fcr tun, dass dieses auch so bleibt. \n\n(Beifall bei den LINKEN \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nWir stellen uns sch\u00fctzend vor das Grundgesetz, sch\u00fctzend \n\nvor die K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler \u2013 Kulturschaffenden \n\ndieses Landes \u2013, in ihrem Anspruch frei, plural und offen \n\nin ihrem Wirken zu sein. \n\nDiese von Ihnen angesetzte Debatte ist ein weiterer \n\nVersuch, Unsicherheit, Angst im Kunst- und Kulturbetrieb \n\nzu erzeugen. Sie verfolgen damit eine ganz klare politi-\n\nsche Strategie: sich selbst als ungeh\u00f6rtes Opfer zu stilisie-\n\nren und in der Folge Gerechtigkeit f\u00fcr sich einzufordern. \n\nSie f\u00fchlen sich umzingelt von einem linksliberalen Milieu \n\nim Kunst- und Kulturbereich, und ich sage Ihnen: Ihre \n\nMeinungen und Ansichten finden im Kunst- und Kultur-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9784 \n\ndiskurs zu Recht nicht statt, denn da ist kein Platz f\u00fcr \n\nreaktion\u00e4res, nationalistisches, v\u00f6lkisches Denken! \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\ndes Abg. Holger Mann, SPD) \n\nIhrem \u00fcbergeordneten Ziel, das Rad der Geschichte \n\nzur\u00fcckzustellen, steht die Vielfalt der Gedanken, die \n\nToleranzf\u00e4higkeit, die Weltoffenheit, die Empathie in \n\nKunst und Kultur und Soziokultur ganz einfach im Weg, \n\nund daher der Aufruf Ihres kulturpolitischen Sprechers im \n\nBundestag \u2013 ich zitiere \u2013: \u201e... die Entsiffung des Kulturbe-\n\ntriebs in Angriff nehmen. Wir wollen die Stimmung im \n\nLand insgesamt drehen. Man m\u00fcsse zun\u00e4chst in die \n\nZivilgesellschaft eindringen, die Grenzen des Sagbaren \n\nverschieben und rechte Positionen in der \u00d6ffentlichkeit \n\nnormalisieren. Unser Ziel ist es, die F\u00f6rderung politisch \n\nkorrekter Projekte herunterzufahren.\u201c \n\nSie wollen, mit anderen Worten, die Verschiebung des \n\nDiskurses \u2013 weg vom demokratischen, hin zum v\u00f6lkisch-\n\nnationalen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Rechts muss nicht v\u00f6lkisch-\n\nnational sein! Das ist eine Gleichsetzung!) \n\nGenau das haben die Kultureinrichtungen erkannt und \n\ngenau darum die \u201eErkl\u00e4rung der Vielen\u201c \u2013 welche wir als \n\nFraktion in allen Punkten unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nKunst und Kultur sind frei. Sie haben das verfassungsge-\n\nm\u00e4\u00dfe Recht, kritisch am gesellschaftlichen Diskurs \n\nteilzunehmen, und genau dieses Recht wollen Sie be-\n\nschneiden. Sie wollen einengende Grenzen \u2013 ausgrenzen \n\n\u2013, und alles, was nicht Ihrer Meinung ist, soll weg. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Nein, nur die F\u00f6rderung!) \n\nSie verfolgen die Gewinnung der Deutungshoheit \u00fcber \n\nKunst und Kultur \u2013 gef\u00f6rdert wird nach Ihnen nur noch, \n\nwas sich Volk und Nation verschrieben hat \u2013 und einen \n\npositiven deutschen Identit\u00e4tsbeitritt. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Einseitig links \u2013 \n\ndas wollen Sie! Das haben Sie schon!) \n\nSie wollen bestimmen, was inhaltlich richtig und \u00e4sthe-\n\ntisch wertvoll ist. \u2013 Zitat Ihres kulturpolitischen Spre-\n\nchers. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wovon tr\u00e4umen Sie nachts?) \n\nEs geht um eine Entideologisierung der Kulturpolitik, hin \n\nzur F\u00f6rderung von echter Qualit\u00e4t und Talent. \u2013 Zitatende. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau!) \n\nWas dann echte Qualit\u00e4t und Talent sind, definieren Sie! \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Nein, \n\ndas stimmt doch gar nicht!) \n\nUnd \u2013 das sage ich Ihnen \u2013 das erinnert schon sehr an die \n\nZeit des Nationalsozialismus. Deren Ideologie wandte \n\nsich gegen die Moderne, gegen alles, was scheinbar \n\nentartet, undeutsch, dekadent, zu offen erschien. \n\n(Zuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD \u2013 \n\nKarin Wilke, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nK\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler, welche nicht den politisch-\n\n\u00e4sthetischen Vorstellungen entsprachen \u2013 ich erlaube \n\nkeine Zwischenfrage! \u2013, wurden verfolgt, vertrieben, \n\nermordet, und das ist Ihre h\u00e4ssliche Fratze! \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das ist ja unglaublich!) \n\nSie wollen die Einbahnstra\u00dfe, Sie sind verfassungsfeind-\n\nlich! \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Unglaublich!) \n\nMachen wir uns aber nichts vor, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen, liebe Kunst- und Kulturschaffende des Landes, \n\nsondern erwidern wir die Kampfansage der AfD ebenso \n\nklar und deutlich mit dem Satz: Keine Toleranz f\u00fcr die \n\nFeinde der Kunstfreiheit \u2013 wehret den Anf\u00e4ngen! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nder Abg. Simone Lang, SPD) \n\nMeine restliche Redezeit w\u00fcrde ich gern noch verwenden \n\n\u2013 ich hatte, glaube ich, noch 46 Sekunden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es ist schon abgestellt \n\nworden. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Z\u00e4hlen Sie es bitte herun-\n\nter, denn ich w\u00fcrde mich ganz gern f\u00fcr die tolle Zusam-\n\nmenarbeit bei Ihnen beiden, Frau Ministerin Dr. Stange \n\nund Frau Aline Fiedler, bedanken \u2013 f\u00fcr die Zusammenar-\n\nbeit in meiner ersten Legislatur, die doch auf Augenh\u00f6he \n\ngeschah \u2013, herzlichen Dank! Ich w\u00fcnsche Ihnen beiden \n\nalles erdenklich Gute f\u00fcr die Zukunft \u2013 Ihnen f\u00fcr Ihren \n\n\u201eUnruhestand\u201c und Ihnen in Ihrer neu gewonnenen \n\nFreiheit, zumindest erst einmal von der Politik. Vielen \n\nlieben Dank! \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD, \n\nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Sodann, \n\ner sprach f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Die letzten \n\n40 Sekunden habe ich per Hand gestoppt. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nWir fahren in der Rederunde fort. Als N\u00e4chstes spricht f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion Frau Kollegin Hanka Kliese. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Es folgen drei Zitate: \u201eRand-\n\nst\u00e4ndige Minderheitenprojekte\u201c, \u201eEntstellte Kunst\u201c, \n\n\u201eLinksliberale Vielfalt-Ideologie\u201c \u2013 das sind Begriffe, mit \n\ndenen die AfD unsere derzeitige Kulturlandschaft be-\n\nschreibt. Auff\u00e4llig dabei ist, dass Sie Ihren Kulturbegriff \n\nausschlie\u00dflich ex negativo definieren k\u00f6nnen. Eine \n\npositive Deutung Ihres Kulturbegriffes konnte ich in \n\nkeiner Ihrer Verlautbarungen finden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9785 \n\nIhre Programme sind schmal und eindimensional, Kultur-\n\npolitik bezieht sich bei Ihnen auf Denkmalschutz oder \u2013 \n\nman k\u00f6nnte es trivial zusammenfassen \u2013 irgendwas mit \n\nHeimat. Oder wie es Ihr eigener Referent Herr Hartung \n\neinmal zusammenfasste: Kulturpolitik wird in der AfD \n\nsekund\u00e4r behandelt. \n\nFraglich ist, woher Sie Ihren Wissensbezug \u00fcber unsere \n\nderzeitige Kulturlandschaft \u00fcberhaupt haben, was Ihre \n\nDatenbasis ist. Wie wir im vorherigen Beitrag von Frau \n\nWilke schon geh\u00f6rt haben, ist das ja doch sehr schmal. In \n\nFestivals, im Schauspiel, in der Oper, bei Vernissagen und \n\nbeim Ballett \u2013 von Annaberg bis Zittau \u2013, ich sehe Sie \n\ndort nie. \n\nFrau Wilke sagte unl\u00e4ngst in einem Interview beim \n\nDeutschlandfunk, das s\u00e4chsische Theater sei links. Frage \n\nNummer eins: Woher wissen Sie das, wenn Sie nicht \n\nhingehen oder selten da sind \u2013 vor allem nicht bei den \n\nSt\u00fccken, die Ihnen eventuell nicht gefallen k\u00f6nnten? \n\nZweitens. Was ist f\u00fcr Sie \u00fcberhaupt links? Was ist links \n\nf\u00fcr eine Partei, f\u00fcr die doch jedes Eintreten f\u00fcr Menschen-\n\nrechte bereits unter Ideologieverdacht ger\u00e4t. \n\nSie verkennen dabei vollkommen, eine Neutralit\u00e4tspflicht \n\nin Fragen des Humanismus gibt es nicht. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei \n\nder CDU, den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nWir verabschieden heute zwei wunderbare Frauen, die f\u00fcr \n\neinen humanistischen, weltoffenen Ansatz auf v\u00f6llig \n\nunterschiedliche Weise stehen, Eva-Maria Stange und \n\nAline Fiedler. Sie stehen beide f\u00fcr einen positiven Ansatz, \n\nKunst zu f\u00f6rdern, ohne an sie einen inhaltlich-\n\nideologischen Anspruch zu stellen und, auch wenn einem \n\nnicht immer alles pers\u00f6nlich gef\u00e4llt und es nicht alles den \n\neigenen Pr\u00e4ferenzen entspricht, neugierig zu bleiben, sich \n\nalles anzusehen, von Wagners Ring bis zu den St\u00fccken \n\nauf der B\u00fcrgerb\u00fchne, die von den Fl\u00fcchtlingen gestaltet \n\nwerden. Wir haben alles davon gesehen, vieles davon \n\ngemeinsam, das St\u00fcck \u00fcber die syrischen Fl\u00fcchtlinge und \n\ndie Walk\u00fcre von Wagner in Chemnitz. Es waren wunder-\n\nbare Erlebnisse. Genau das macht Kulturpolitik aus, dass \n\nman sich \u00f6ffnet, neugierig bleibt, keine Scheuklappen und \n\nVorurteile hat und sich inspirieren und provozieren l\u00e4sst. \n\nDer Freistaat hat in seiner Kulturlandschaft von zwei \n\nenorm starken Frauen profitiert. Besonders hervorheben \n\nm\u00f6chte ich den letzten Haushaltsplan, den sie gemeinsam \n\ngestaltet haben; denn sie haben nicht den Ansatz gehabt, \n\nnach mir die Sintflut, sondern nach mir die Sicherheit \u2013 \n\nnach mir die Sicherheit f\u00fcr die vielen tollen Akteure, die \n\nin unserem Freistaat Arbeit f\u00fcr die Kultur leisten, und das \n\nnicht um ihrer selbst willen, sondern f\u00fcr einen gesell-\n\nschaftlichen Zusammenhalt. \n\nMit Aline Fiedler verl\u00e4sst eine Kulturpolitikerin unseren \n\nLandtag, die ein unglaubliches Arbeitsethos und eine \n\nwahnsinnig hohe Fachkompetenz mitgebracht hat. Dass \n\nsolche Leute den politischen Betrieb verlassen, gibt uns \n\nauch zu denken \u00fcber den Betrieb; denn sie legt damit auch \n\nSchieflagen im Politikgesch\u00e4ft ziemlich deutlich offen. \n\nMit Eva-Maria geht eine Frau, die, bevor sie bei der GEW \n\nwar \u2013 auch das wurde schon erz\u00e4hlt \u2013, Mathematiklehre-\n\nrin war. Wenn wir uns als Mathematiklehrerin und Sch\u00fc-\n\nlerin kennen gelernt h\u00e4tten, dann h\u00e4tten wir wahrschein-\n\nlich nicht so viel Freude aneinander gehabt \n\n(Heiterkeit bei der SPD, der CDU, \n\nden LINKEN, den GR\u00dcNEN und der \n\nStaatsministerin Dr. Eva-Maria Stange) \n\nund uns eher ab und zu zur Verzweiflung gebracht. Nun \n\nwar Eva-Maria Stange meine Lehrerin in kulturpoliti-\n\nschen Fragen. Dabei waren die Erfolgsaussichten ein \n\nbisschen h\u00f6her. Ich m\u00f6chte ihr einfach unheimlich daf\u00fcr \n\ndanken, f\u00fcr all das, was ich bei ihr lernen konnte, in \n\nSachen Durchsetzungsf\u00e4higkeit. Ihr unerm\u00fcdlicher \n\nWunsch, die Sachen wirklich inhaltlich zu durchdringen \u2013 \n\ndarin wird sie mir immer Vorbild bleiben. Ich hoffe, dass \n\nich viel von dem Gelernten noch werde anwenden k\u00f6n-\n\nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und \n\ndes Abg. Franz Sodann, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN spricht jetzt Frau Dr. Maicher. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Debat-\n\ntentitel zeigt den ganzen manipulativen Ansatz dieser \n\nDebatte. Er benennt n\u00e4mlich nichts, er suggeriert. Er \n\nsuggeriert, die Freiheit der Kunst w\u00fcrde zurzeit genutzt, \n\num sich gegen die AfD zu wenden. Das entspricht ganz \n\nder Verschw\u00f6rungsideologie und auch der Opferstilisie-\n\nrung dieser Partei. \n\nDer Debattentitel zeigt mir aber auch, wovor die AfD \n\nAngst hat und wie sorgenvoll ihr bewusst wird, dass in \n\nKunst und Kultur eigenst\u00e4ndig gedacht und gehandelt \n\nwird, dass sich dieser Bereich des Einflusses entzieht, den \n\nRechtspopulisten gern aus\u00fcben w\u00fcrden, dass sich Kultur-\n\nschaffende nicht f\u00fcr eine von der AfD propagierte deut-\n\nsche Leitkultur instrumentalisieren lassen, dass eine \n\nfreiheitliche und pluralistische Kultur Widerstandskraft \n\ngegen\u00fcber Manipulationsversuchen bef\u00f6rdert und dass \n\nKunst und Kultur Werte der Aufkl\u00e4rung und des Huma-\n\nnismus verk\u00f6rpern. \n\nS\u00e4he Gotthold Ephraim Lessing sein Portr\u00e4t auf dem Flur \n\nder AfD-Fraktion h\u00e4ngen, er w\u00fcrde sich im Grabe umdre-\n\nhen. \n\nDie AfD Sachsen k\u00e4mpft mit ihrem Programm gegen die \n\nGrundwerte unserer Demokratie, \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das ist ein Witz!) \n\naber unsere Grundwerte bilden das Fundament unseres \n\nfriedlichen Zusammenlebens und basieren auf Men-\n\nschenw\u00fcrde. Zu den in unserer Verfassung verankerten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9786 \n\nGrundrechten geh\u00f6rt zum Beispiel die Gleichberechti-\n\ngung von Frau und Mann. Das passt Ihnen nicht. \n\nIm Grundgesetz steht, Wissenschaft, Lehre und Forschung \n\nsind frei. Sie wollen jegliche Landesf\u00f6rderung f\u00fcr das \n\nHannah-Arendt-Institut f\u00fcr Totalitarismusforschung \n\nstreichen, weil Ihnen die Forschungsergebnisse nicht \n\npassen. \n\nZu den Grundrechten geh\u00f6ren das Recht auf freie Mei-\n\nnungs\u00e4u\u00dferung und die Freiheit der Kunst. Wie viel diese \n\nPartei und ihre rechte Vorfeldbrigade von Kunst- und \n\nMeinungsfreiheit h\u00e4lt, sieht man daran, dass sie jeden \n\nanprangert, der nicht in ihrem Sinne spricht oder agiert \n\nund daf\u00fcr auch in Kauf nimmt, Kulturveranstaltungen zu \n\nverbieten und aus Kulturorten zu verbannen. \n\nEs handelt sich um einen manipulativen Schachzug zu \n\nbehaupten, Kultur unterliege in unserer freiheitlichen \n\nGesellschaft einer Staatsdoktrin. Jemand, der das behaup-\n\ntet, versteht K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler nicht; denn sie \n\nnehmen sensibel war, was sie umgibt, verarbeiten es auf \n\neigenst\u00e4ndige Weise und gie\u00dfen es in die Form, die ihrer \n\n\u00c4sthetik entspricht. Sie finden ihre Themen selbst, lassen \n\nsich nichts vorschreiben und lassen sich nicht kaufen. Sie \n\ntun allein das, was f\u00fcr sie stimmig erscheint. \n\nIn der DDR hat es eine Form von Staatskunst gegeben. Es \n\nhat staatliche Vorgaben f\u00fcr Kunst und Kultur gegeben und \n\nRepressionen f\u00fcr diejenigen, die sich ihre Freiheit nicht \n\nnehmen lassen wollten. Selbst in dieser Zeit, in der Zeit \n\nder SED-Herrschaft, die Angst und Opportunismus \n\ndurchaus bef\u00f6rderte, haben sich Kulturschaffende ihre \n\nFreir\u00e4ume bewahrt, Kritisches an der Zensur vorbeige-\n\nschleust und dabei eine Subtilit\u00e4t und einen Anspielungs-\n\nreichtum entwickelt, der seinesgleichen sucht. \n\nEs darf nie wieder eine staatliche Lenkung, nie wieder \n\ntotalit\u00e4res Eingreifen in die Gesellschaft, nie wieder \n\nstaatliche Beschr\u00e4nkung der Kunstfreiheit hier in Sachsen \n\ngeben, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD, \n\nder Abg. Ines Springer, CDU, und der \n\nStaatsministerin Dr. Eva-Maria Stange) \n\nso wie es die AfD und ihre rechtsextremen Netzwerke \n\nwollen. Daf\u00fcr m\u00fcssen alle Demokratinnen und Demokra-\n\nten k\u00e4mpfen, und erst recht in diesem wichtigen Jahr, 30 \n\nJahre nach der friedlichen Revolution. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle auch Ihnen, Frau Staatsminis-\n\nterin Stange, daf\u00fcr danken, dass Sie gerade bei diesem \n\nThema, der Verteidigung der Kunstfreiheit, der Freiheit \n\nvon jeglichem staatlichen Einfluss, immer so deutliche \n\nWorte gefunden haben. \n\nWir haben oft kritisiert, dass Sie noch mehr machen \n\nsollten, dass Sie noch mehr aktiv etwas tun sollten, um \n\ndiese Freiheit zu verteidigen und die Strukturen sicher \n\nund nicht angreifbar zu machen, aber Sie haben sich \n\nimmer pers\u00f6nlich sehr stark und sehr schnell dazu ge\u00e4u-\n\n\u00dfert, wie wichtig und bedeutend die Kunstfreiheit f\u00fcr alle \n\nunsere gesellschaftlichen Bereiche ist und dass es eben \n\nkein Nischenthema ist, sondern die Grundlage f\u00fcr unser \n\nZusammenleben. Daf\u00fcr m\u00f6chte auch ich mich sehr \n\nherzlich bei Ihnen bedanken. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt \n\nbei der CDU und der SPD \u2013 Beifall der \n\nStaatsministerin Dr. Eva-Maria Stange) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Dr. Maicher \n\nsind wir am Ende der Rederunde angekommen. Soll eine \n\nweitere er\u00f6ffnet werden? \n\n(Karin Wilke, AfD: Ja!) \n\nDas Wort erh\u00e4lt erneut f\u00fcr die einbringende Fraktion Frau \n\nKollegin Wilke. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ja, Frau Dr. Maicher, ich \n\nspreche \u00fcber K\u00fcnstler, die aus Kulturorten verbannt \n\nwerden. Ja, Frau Kliese, ich gehe nur noch selten ins \n\nTheater \u2013 leider. \n\nIch fahre fort. \u201eMan ist emp\u00f6rt \u00fcber andere Meinungen, \n\nkann es gar nicht fassen, dass jemand so und so denken \n\nkann, und vergisst dabei die Freiheit der Meinungsbil-\n\ndung\u201c, \n\n(Zuruf des Abg. Gerald Otto, CDU) \n\nsagt der Wiener Neurologe und Psychotherapeut Bonelli. \n\nDer Ausschluss Axel Krauses, der Vorstandsr\u00fccktritt und \n\ndie zun\u00e4chst erfolgte Absage der gesamten Ausstellung \n\nmit der absurden Begr\u00fcndung, politische Neutralit\u00e4t \n\nerweise sich in diesen Zeiten als unm\u00f6glich, machen es \n\n\u00fcberdeutlich: Weil sich zwei oder drei Narzissten in ihrer \n\nBlase gest\u00f6rt f\u00fchlen, d\u00fcrfen sie der \u00fcbergro\u00dfen Mehrheit \n\nder K\u00fcnstler ihre Weltsicht \u00fcberst\u00fclpen. \n\nNicht nur dass Schade und sein Vorstand damit einen \n\nKotau vor dem linken Mainstream der Messestadt vollzo-\n\ngen haben \u2013 wer Axel Krause zuerst ausschlie\u00dft, dann aus \n\nFeigheit vor den Konsequenzen dieses Ausschlusses \n\nzur\u00fccktritt und die Ausstellung absagt, der besch\u00e4digt das \n\nAnsehen der Jahresausstellung der Stadt Leipzig, der \n\nKunstszene Sachsens und nicht zuletzt der Demokratie. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDer Vorgang setzt eine ungute Reihe fort. Ich erinnere an \n\ndie Tilgung des Gomringer-Gedichts von der Fassade der \n\nAlice-Salomon-Hochschule in Berlin. Aktuell haben wir \n\ndie Besetzung der Bibliothek der Dresdner Hochschule \n\nf\u00fcr Bildende K\u00fcnste, deren Leiterin Barbara Lenk f\u00fcr die \n\nAfD Mei\u00dfen zum Kreistag kandidierte. Wenn Kunststu-\n\ndenten fordern, dass Lenk umgehend ihre Arbeitsstelle an \n\nder HfbK oder aber ihre Aktivit\u00e4ten im Zusammenhang \n\nmit der AfD aufgebe, dann sind das genau die Methoden, \n\ndie 1933 die Nazis anwandten. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9787 \n\nDass es eine parteilose Frau trifft, die noch nicht einmal \n\ngew\u00e4hlt wurde, macht den Vorgang umso unbegreiflicher \n\nund unterstreicht einmal mehr, dass neben \u00f6ffentlichen \n\nSympathiebekundungen auch Kandidaturen f\u00fcr die AfD \n\nzunehmend unm\u00f6glich werden, weil viele potenzielle \n\nKandidaten ihre gesellschaftliche und berufliche Existenz \n\ngef\u00e4hrdet sehen. Denken Sie an den zum R\u00fccktritt ge-\n\nzwungenen Ex-Handballpr\u00e4sidenten Uwe Vetterlein. So \n\nverwundert nicht, dass wir unseren W\u00e4hlerauftrag nicht \n\numsetzen k\u00f6nnen, weil etwa 20 % der errungenen Manda-\n\nte wegen genau dieser drohenden gesellschaftlichen \n\n\u00c4chtung nicht besetzt werden konnten. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Widerspruch \n\ndes Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nEs verwundert auch nicht, dass unsere Freiberger Stadtr\u00e4-\n\nte auf die Neutralit\u00e4t des Theaters pochten. Lassen Sie es \n\nmich noch einmal sagen, Frau Dr. Pinka und auch Frau \n\nDr. Stange: Aus einer politischen Veranstaltung wird \n\nkeine k\u00fcnstlerische dadurch, dass sie an einer Kunstst\u00e4tte \n\nstattfindet. Dieselben Vorw\u00fcrfe muss man an die Unter-\n\nzeichner der \u201eErkl\u00e4rung der Vielen\u201c richten, die vorgeb-\n\nlich der Kunstfreiheit das Wort reden, in Wirklichkeit aber \n\nfeige den Schwanz einziehen, wenn es tats\u00e4chlich um die \n\nFreiheit anderer Meinungen geht, ganz speziell auch um \n\ndie Kunstfreiheit. \n\nWenn bundesweit Kulturschaffende, die mehrheitlich am \n\nTropf staatlicher Finanzinfusionen h\u00e4ngen, behaupten, es \n\ngeht um uns alle, muss man sich fragen, warum sie sich \n\nzu gegenseitiger Solidarit\u00e4t verpflichten m\u00fcssen. Man \n\nmuss sich weiter fragen, was genau denn solidarisch \n\nverteidigt werden soll; denn es hei\u00dft, wer sich gegen \n\neinen von uns stellt, hat alle gegen sich. Die Antwort \n\nlautet gem\u00e4\u00df dem Internetauftritt, der \u00fcbrigens kein \n\nImpressum aufweist: \u201eKunst f\u00fcr Demokratie gegen \n\nrechtspopulistische Strategien, die demokratische Grund-\n\nwerte untergraben\u201c. \n\n(Widerspruch der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nW\u00e4re es diese Kunst aber nicht wert, f\u00fcr etwas verteidigt \n\nzu werden, statt gegen etwas? Verwiesen wird auf die \n\nvielen beteiligten Institutionen, deren Zustimmung \n\neinhergeht mit der Abh\u00e4ngigkeit von Staatsgeld und \n\nF\u00f6rderung, ein Filz, fruchtbare Erziehung zum Chorge-\n\nsang, eine Symbiose von Kunst und Propaganda. Im \n\neinstigen Land der Dichter, Denker und Musiker herrscht \n\ndevoter Konformismus. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: \n\nDas stimmt doch \u00fcberhaupt nicht!) \n\nDer widerspenstige Autor Uwe Tellkamp hat die intellek-\n\ntuelle Insolvenz der \u201eErkl\u00e4rung der Vielen\u201c und den ihr \n\nzugrunde liegenden Gesinnungskorridor in einem offenen \n\nBrief an die Unterzeichner analysiert. Er zeigt sich er-\n\nsch\u00fcttert \u00fcber das Vorhaben, das man zwar diskutieren, \n\nunpassenden Meinungen aber kein Forum bieten wolle, \n\nwomit eine freie Debatte ad absurdum gef\u00fchrt wird. \n\nTellkamp bezweifelt den demokratischen Charakter dieser \n\nBewegung, weil unklar ist, f\u00fcr wen allein die beteiligten \n\ns\u00e4chsischen Einrichtungen \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Frau Wilke. \n\nKarin Wilke, AfD: \u2013 sprechen und ob und von wem alle \n\nihre Mitglieder und Mitarbeiter dazu befragt wurden. \n\n (Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine zweite Rederunde \n\nist er\u00f6ffnet. Als N\u00e4chste spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nFrau Kollegin Fiedler. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ihre Redebeitr\u00e4ge, Frau Wilke, \n\nmachen f\u00fcr mich vor allem eines deutlich: Das ist die \n\nAngst der AfD vor der Kraft der Kunst. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD, den GR\u00dcNEN und der \n\nStaatsministerin Dr. Eva Maria Stange) \n\nEine Kunst des politisch W\u00fcnschenswerten, die einer \n\nbestimmten ideologischen Richtung, einer bestimmten \n\nMoral folgt, beraubt sich ihrer Freiheit und des Wertes der \n\nFreiheit an sich. Die Kunst ist frei, damit wir frei sein \n\nk\u00f6nnen. \n\nAls letzten Redebeitrag nach zehn Jahren im Plenum \n\nw\u00fcnscht man sich eventuell ein anderes Thema, aber so \n\nist es nun mal. An sich hinterl\u00e4sst es bei mir auch einen \n\nvers\u00f6hnlichen Abschluss, weil die Debatte deutlich \n\ngemacht hat, dass es jenseits des Einreichers hier eine \n\ngro\u00dfe Einigkeit dar\u00fcber gibt, auf welcher Grundlage wir \n\nPolitik machen, n\u00e4mlich dem Grundgesetz, f\u00fcr Demokra-\n\ntie, Freiheit und Menschenrechte. Bei aller Auseinander-\n\nsetzung mit diesen Themen bleibt dieser gemeinsame \n\nGrundsatz. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich bedanken. \n\nIch m\u00f6chte mich f\u00fcr Ihre Kollegialit\u00e4t und Ihre fordern-\n\nden Auseinandersetzungen bedanken, ganz besonders bei \n\nmeinen Kolleginnen und Kollegen Kulturpolitikern \n\nHanka Kliese, Claudia Maicher, Franz Sodann und bei \n\ndir, Eva-Maria Stange. Bleiben Sie alle mutig, bewahren \n\nSie Haltung, sch\u00fctzen Sie die Freiheit der Kunst! Alles \n\nGute und adieu. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es weiteren Rede-\n\nbedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Die LINKE? \u2013 SPD-\n\nFraktion, Hanka Kliese? \u2013 Frau Dr. Maicher? \u2013 Dann sind \n\nsie am Zug, Frau Dr. Maicher. Zwei Minuten noch. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte \n\ngern diese Debatte nutzen, noch dar\u00fcber zu sprechen, was \n\nKunstfreiheit eigentlich braucht. Ich m\u00f6chte nach vorn \n\nschauen und sagen, was auch dazugeh\u00f6rt. Aus meiner \n\nSicht scheint es lohnenswert dar\u00fcber zu reden, wie frei \n\nKunst unter starkem \u00f6konomischen Druck sein kann, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9788 \n\nwenn alles an den Parametern der Wirtschaftlichkeit \n\nbemessen ist, und was wir brauchen, auch mit Blick auf \n\ndie n\u00e4chste Legislaturperiode, um Kunstfreiheit und die \n\nM\u00f6glichkeit der K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler, ihre Kunst \n\nauszuleben, zu sichern. \n\nBemisst sich der Erfolg einer Veranstaltung tats\u00e4chlich \n\nnach der Anzahl der belegten Sitze oder geht es f\u00fcr viele \n\nMenschen eher darum, wie angeregt sie vom Theaterspiel \n\nsind, wie sie nach Hause gehen und welche Impulse sie \n\nmitnehmen? K\u00f6nnen Kunstschaffende ihrem Beruf \n\ntats\u00e4chlich nachgehen, wenn sie bei schwankenden und \n\noft sinkenden Eink\u00fcnften und h\u00f6heren Mieten f\u00fcr Ateliers \n\nnicht die finanziellen Aufwendungen erbringen k\u00f6nnen? \n\nWas passiert, wenn eine Ausstellung nicht gen\u00fcgend oder \n\ngar keinen Verkauf bringt? Alles das sind Fragen, die uns \n\nauch umtreiben sollten, wenn wir \u00fcber Kunstfreiheit \n\nreden, und wo wir im S\u00e4chsischen Landtag ganz klar eine \n\nVerantwortung haben, etwas zu tun. \n\nWir brauchen verbindliche Honoraruntergrenzen. Wir \n\nbrauchen eine bessere Gastspielkonzeption und Recher-\n\nchef\u00f6rderung, eine signifikante Erh\u00f6hung der Kulturf\u00f6r-\n\nderung, besonders auch f\u00fcr die freie Szene und die Sozio-\n\nkultur. Wir brauchen ausreichend Personal und finanzielle \n\nMittel und auch eine Neuausrichtung der Kulturstiftung. \n\nWir brauchen regelm\u00e4\u00dfige Anpassungen der Finanzierung \n\nder Kulturr\u00e4ume, damit Kultur vor Ort stattfinden kann. \n\nAll das sind Punkte, die uns weiterhin besch\u00e4ftigen und \n\ndie oft in der Debatte \u00fcber Kunstfreiheit zur\u00fcckstehen. Es \n\nwar mir wichtig, auch das noch einmal anzusprechen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es jetzt weiteren \n\nDiskussionsbedarf aus den Fraktionen heraus? \u2013 Das kann \n\nich nicht feststellen. Oh doch, Sie m\u00f6chten eine dritte \n\nRederunde er\u00f6ffnen? \u2013 Bitte, Frau Kollegin Wilke. Sie \n\nhaben noch genau 59 Sekunden. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, \n\nDIE LINKE: Hat zweimal nicht gereicht?) \n\nKarin Wilke, AfD: Noch einmal zur Semperoper. Dass \n\ndie \u201eErkl\u00e4rung der Vielen\u201c, wie meine Anfrage ergab, in \n\n76 Besetzungszetteln abgedruckt wurde, setzt dem Gan-\n\nzen die Krone auf. Jetzt wurde den Mitarbeitern der \n\nStaatstheater durch einen neuen Passus in der Hausord-\n\nnung zu untersagen versucht, von ihrem Recht Gebrauch \n\nzu machen, die Landtagsabgeordneten ihres Vertrauens zu \n\nkontaktieren. Selbst erkl\u00e4rt man sich zu den moralisch \n\n\u00dcberlegenen, die auf der richtigen Seite stehen, und \n\nbevormundet andererseits seine Mitarbeiter, ihre Men-\n\nschen- und B\u00fcrgerrechte wahrzunehmen. Ist die Freiheit \n\nder Kunst eine Einbahnstra\u00dfe? Das Fragezeichen hat \n\nseine Berechtigung. Bitte tragen Sie dazu bei, dass die \n\nKunst wieder frei wird. \n\nVielen Dank daf\u00fcr. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die verbleiben-\n\nde Redezeit von Frau Wilke. Jetzt sehe ich keine weiteren \n\nWortmeldungen mehr aus den Reihen der Abgeordneten. \n\nDamit hat die Staatsregierung das Wort. Das Wort ergreift \n\nFrau Staatsministerin Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich zitiere aus \n\ndem Grundgesetz, Artikel 5 Abs. 1: \u201eJeder hat das Recht, \n\nseine Meinung in Wort, Schrift und Bild frei zu \u00e4u\u00dfern \n\nund zu verbreiten und sich aus allgemein zug\u00e4nglichen \n\nQuellen ungehindert zu unterrichten.\u201c Das sagt unser \n\nGrundgesetz und deswegen kann auch die AfD ihre \n\nMeinung frei \u00e4u\u00dfern. \n\nUnser Grundgesetz sagt auch, dass Wahlfreiheit existiert. \n\nDeswegen kann auch die AfD hier im Landtag sitzen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank!) \n\nUnser Grundgesetz sagt, dass wir in einer Demokratie \n\nleben. Deswegen setzen wir uns auch mit den Positionen \n\nder AfD auseinander. Ich bin froh, dass wir unser Grund-\n\ngesetz haben. Es ist aus den Lehren eines verheerenden \n\nKrieges entstanden, aus den Lehren einer Unfreiheit einer \n\nGesellschaft, und legt f\u00fcr uns heute noch Regeln des \n\nUmgangs miteinander fest, mit denen ich froh bin, dass \n\nwir heute eine Stunde der Demokratie erleben k\u00f6nnen. \n\nAuch wenn es mir schwer f\u00e4llt, der AfD zu danken, will \n\nich es trotzdem an dieser Stelle tun. Denn diese Redebei-\n\ntr\u00e4ge, die heute zur Freiheit der Kunst gehalten wurden, \n\nkann man nachlesen. Die kann man vielleicht auch in den \n\nUnterricht einbeziehen und dar\u00fcber reden, was Freiheit \n\nder Kunst in unserem Grundgesetz hei\u00dft. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Die beklagen sich \n\nbeim Kultusminister, dass die \u00fcber die AfD reden!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Freiheit der \n\nKunst ist der Gradmesser f\u00fcr die gesellschaftliche und \n\ndemokratische Freiheit. Die Politik hat die Aufgabe, die \n\nR\u00e4ume zur Aus\u00fcbung der Freiheit zu sichern f\u00fcr die \n\nK\u00fcnstler und die Kunsteinrichtung. Es ist ein Recht der \n\nk\u00fcnstlerischen Arbeit, gesellschaftspolitische Fragen zu \n\nreflektieren und Position zu beziehen. Daher begr\u00fc\u00dfe ich \n\ndie \u201eErkl\u00e4rung der Vielen\u201c, eine Initiative von K\u00fcnstle-\n\nrinnen und K\u00fcnstlern, von Kultureinrichtungen quer \n\ndurch unser Land, zur Bewahrung der kulturellen Freiheit \n\nund der kulturellen Vielfalt. Wir als demokratisch gew\u00e4hl-\n\nte Politikerinnen und Politiker m\u00fcssen den K\u00fcnstlern und \n\nden Kultureinrichtungen die Freiheit geben, sich aktiv zur \n\nfreiheitlich-demokratischen Grundordnung zu bekennen \n\nund sie auch engagiert mit ihren M\u00f6glichkeiten zu vertei-\n\ndigen. \n\nKunsteinrichtungen ist die M\u00f6glichkeit zu sichern \u2013 und \n\nda bin ich auch bei Ihnen, Frau Maicher, auch durch die \n\nRahmenbedingungen \u2013, sich zu gesellschaftlichen und \n\npolitischen Problemlagen zu \u00e4u\u00dfern und kritisch Stellung \n\nbeziehen zu k\u00f6nnen. All das ist durch Artikel 5 des \n\nGrundgesetzes gesichert. Das ist das Fundament einer \n\nfreiheitlich-demokratischen Gesellschaft. Es scheint aber \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9789 \n\nnicht mehr selbstverst\u00e4ndlich zu sein, deswegen m\u00fcssen \n\nwir dar\u00fcber reden. Deswegen haben sich die Kulturminis-\n\nter in ihrer ersten Sitzung im M\u00e4rz zu einer gemeinsamen \n\nErkl\u00e4rung \u2013 nicht durchgerungen, sondern sie haben diese \n\ngemeinsame Erkl\u00e4rung geschrieben \u2013, wo genau das, was \n\nich gerade versucht habe zum Ausdruck zu bringen, noch \n\neinmal zum Nachlesen und Auseinandersetzen festgehal-\n\nten wurde. \n\nIch bin dankbar, dass sich unsere Kultureinrichtungen, \n\negal ob Theater, Tanz oder die bildende Kunst, mit Migra-\n\ntion, mit Vielfalt in unserer Gesellschaft auseinanderset-\n\nzen, dass sie Orte der Begegnung schaffen. Ich denke an \n\ndas Montagscaf\u00e9 im Schauspielhaus oder an \u201eIch. Stadt. \n\nWir.\u201c in Bautzen. Das erm\u00f6glicht gerade die Begegnung \n\ninnerhalb dieser Stadt. \n\nJa, die Meinungsfreiheit erm\u00f6glicht uns auch Kontrover-\n\nsen. Deswegen habe ich mich auch gegen Ausgrenzung \n\nausgesprochen. Wir sollten nicht ausgrenzen. Wohin \n\nwollen wir denn ausgrenzen? Fr\u00fcher haben wir gesagt: \n\n\u201eDann geht doch nach dr\u00fcben!\u201c Das Dr\u00fcben gibt es nicht \n\nmehr. Also m\u00fcssen wir uns, so schwer es manchmal f\u00e4llt, \n\ndamit auseinandersetzen, auch mit Positionen, die uns \n\nvielleicht nicht gefallen, die gegen unsere eigene \u00dcber-\n\nzeugung sind. Aber das ist es doch gerade, was unsere \n\nDemokratie ausmacht und stark macht. Ich bin davon \n\n\u00fcberzeugt, 30 Jahre nach der Wende, und nach vielen \n\nAufgaben, die ich in dieser Zeit erf\u00fcllen durfte, dass \n\nunsere Demokratie stark genug ist, sich mit dem Ver-\n\nst\u00e4ndnis von Kunst und von Freiheit, wie es bei der AfD \n\nexistiert, auseinanderzusetzen. \n\n(Karin Wilke, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Staatsministerin? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Nein, ich m\u00f6chte zu Ende reden. Frau \n\nWilke hatte genug Zeit. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich habe ver-\n\ngangene Woche die Jahresausstellung in Leipzig besucht. \n\nIch habe mit dem Vorstandsvorsitzenden gesprochen. Ich \n\nglaube, sie w\u00fcrden heute auch anders entscheiden. Wir \n\nsind verunsichert. Ja, wir sind verunsichert, auch unsere \n\nK\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler, Kulturschaffenden, und \n\nschon gar ein kleiner Verein, der von allen Seiten ange-\n\ngriffen wurde, ist verunsichert. Deswegen ist es unsere \n\nAufgabe, unsere Aufgabe als Politikerinnen und Politiker, \n\ngew\u00e4hlt in einer Demokratie, dieser Verunsicherung etwas \n\nentgegenzusetzen. Das, was heute von Aline Fiedler, \n\nHanka Kliese, Herrn Sodann und Frau Maicher gesagt \n\nwurde, ist dem entgegenzusetzen. Damit k\u00f6nnen wir \n\nunsere K\u00fcnstler, k\u00f6nnen wir diejenigen, die verunsichert \n\nsind, st\u00e4rken. Wo denn sonst bitte sch\u00f6n soll eine Ausei-\n\nnandersetzung stattfinden, wenn nicht hier im parlamenta-\n\nrischen Raum und in einer Kunst- bzw. Kultureinrich-\n\ntung? Wo denn sonst? \n\nAuch deshalb, meine lieben Kolleginnen und Kollegen, \n\nhat es mir Spa\u00df gemacht, f\u00fcr die Kultur und die Wissen-\n\nschaft zust\u00e4ndig zu sein. Ich bedanke mich ganz herzlich \n\nf\u00fcr die Jahre des Lernens, die ich zum einen sowohl auf \n\nder Seite der Regierung \u2013 wie man immer sagt: auf der \n\nanderen Seite der Elbe \u2013 als auch in der Opposition auf \n\ndieser Seite erleben durfte. Deshalb, liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen aus der Opposition, von LINKEN, von \n\nGR\u00dcNEN, in der Vergangenheit auch noch die FDP: \n\nAuch die Opposition \u2013 wir durften das hier erleben \u2013 hat \n\nihre Berechtigung und sie muss ihre Berechtigung haben. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Aber wir \n\nhaben keine Berechtigung!) \n\nAuch das ist unsere Demokratie. Sie treiben uns. Wenn \n\ndie Beitr\u00e4ge sachlich vorgetragen sind, und das waren die \n\nmeisten Beitr\u00e4ge, dann k\u00f6nnen wir auch etwas daraus \n\nlernen und etwas mitnehmen. Viele Anst\u00f6\u00dfe sind aus der \n\nOpposition gekommen. Das ist so. \n\nIch bedanke mich ganz herzlich bei allen, mit denen ich \n\neng zusammenarbeiten durfte. Ich bedanke mich bei euch, \n\nAline und Hanka. Wir durften zusammen den Koalitions-\n\nvertrag mit Holger und anderen schreiben. Wir haben es \n\nim Koalitionsvertrag geschafft, dass die Kultur an erster \n\nStelle stand. Auch das war bereits ein deutliches Zeichen. \n\nIch bedanke mich bei allen, die in den Jahren fair mit mir \n\numgegangen sind, auch wenn wir manchmal unterschied-\n\nliche Positionen hatten. \n\n(Karin Wilke, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nIch w\u00fcnsche, dass die Demokratie stark bleibt. Ich w\u00fcn-\n\nsche, dass wir es schaffen, Demokratie in einem Land, das \n\nviele Jahre ohne Demokratie auskommen musste, zu \n\nleben, zu gestalten und mit den Menschen auf den Weg zu \n\nbringen. Das ist auch unsere Aufgabe. Vielen Dank und \n\nein gutes Weiter so. \n\n(Starker langanhaltender Beifall bei der SPD  \n\nund der CDU \u2013 Beifall bei den LINKEN,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Staatsmi-\n\nnisterin Dr. Stange. Es gibt eine Kurzintervention, die sich \n\nauf ihren Debattenbeitrag bezieht. Bitte, Frau Kollegin \n\nWilke. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Unversch\u00e4mtheit! \n\n\u2013 Zuruf von den LINKEN: Einfach mal lassen!) \n\nKarin Wilke, AfD: Ich finde es sehr schade, dass ich \n\nkeine Antwort darauf bekommen habe, \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU: Schade!) \n\ndass Herr Axel Krause von der Jahresausstellung ausge-\n\nschlossen wurde. Ich finde es auch schade, dass die Frage \n\nnach der Hausordnung nicht beantwortet wurde. Im April \n\ngab es einen neuen Passus in der Hausordnung unserer \n\ns\u00e4chsischen Theater, nach der den Mitarbeitern untersagt \n\nwird, sich direkt an die Abgeordneten zu wenden. Das ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9790 \n\nein Vorgang, den ich sehr gern von Frau Dr. Stange erkl\u00e4rt \n\nbekommen h\u00e4tte. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf von der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: M\u00f6chten Sie darauf \n\nreagieren, Frau Staatsministerin? \n\n(Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange: \n\nNein! Das ist nachzulesen!) \n\nDamit ist die zweite Aktuelle Debatte abgeschlossen und \n\nder Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 \n\nVerehrte Damen und Herren! Inzwischen liegt das Ergeb-\n\nnis des zweiten Wahlganges der Nachwahl eines Sachver-\n\nst\u00e4ndigen des 5. Medienrates der S\u00e4chsischen Landesan-\n\nstalt f\u00fcr privaten Rundfunk und neuer Medien vor. Abge-\n\ngeben wurden 120 Stimmscheine. Ung\u00fcltig waren 23 \n\nStimmscheine. Es wurde wie folgt abgestimmt: Herr \n\nDr. Fabian Magerl 86 Stimmen; \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und \n\ndes Abg. Carsten H\u00fctter, AfD \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nHerr Prof. Dr. Arend Flemming 1 Stimme; Torsten  \n\nTannenberg keine Stimme; Marko Suchy 2 Stimmen; \n\nRen\u00e9 Falkner 1 Stimme; Michael Hiller keine Stimme, \n\nProf. Dr. Hubertus Gersdorf 7 Stimmen; Dr. Katja  \n\nHenschler keine Stimme. \n\nDamit ist Herr Dr. Fabian Magerl als Sachverst\u00e4ndiger \n\ndes 5. Medienrats gew\u00e4hlt. Er hat sein Einverst\u00e4ndnis \n\nschon erkl\u00e4rt; ich brauche ihn also nicht zu fragen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und \n\nvereinzelt bei der AfD und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nSozialstaat garantieren: Existenzsichernde Einkommen f\u00fcr alle \u2013  \n\nArmut wirksam bek\u00e4mpfen! \n\nDrucksache 6/18048, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Einbringerin, die Fraktion DIE LINKE, hat das Wort. \n\nDas Wort ergreift Frau Kollegin Schaper. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr verehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nBundesweit leben nach sozialwissenschaftlich fundierten \n\nErhebungen 13,7 Millionen Menschen in Armut, so viele \n\nwie seit 1990 nicht, und das trotz der guten wirtschaftli-\n\nchen Lage. In Sachsen sind \u00fcber 685 000 Menschen von \n\nArmut bedroht, fast 17 % der Bev\u00f6lkerung. Jedes f\u00fcnfte \n\nKind lebt in Armut. \n\nArmut bedeutet ein Leben mit Entbehrungen und gesell-\n\nschaftlichen Ausgrenzungen. Armut macht krank, sowohl \n\npsychisch als auch physisch. Das alles ist nicht neu. \n\nDennoch hat diese Staatsregierung in den letzten f\u00fcnf \n\nJahren nicht viel unternommen, um die Situation der \n\nBetroffenen zu verbessern. \n\nDabei geht es mitnichten nur um arbeitslose Menschen, \n\ndie Sie offenbar nicht als Ihre Kernklientel betrachten. \n\nDeutschlandweit ist ein Drittel der armen Erwachsenen \n\nerwerbst\u00e4tig. Ein weiteres Viertel ist in Rente oder in \n\nPension. 12,4 % befinden sich in Ausbildung bzw. in der \n\nLehre. Diese Menschen brauchen Unterst\u00fctzung. \n\nSie bekommen aber nicht einmal eine ordentliche Sozial-\n\nberichterstattung hin. Bei allem Respekt: Bisher haben Sie \n\nnur eine Datensammlung. Niemand hier wei\u00df, was damit \n\npassiert, weil das Thema weiter auf die lange Bank \n\ngeschoben wird, w\u00e4hrend Sachsen von Armut bedroht \n\noder direkt betroffen ist und die Betroffenen weiterhin \n\nvieles entbehren m\u00fcssen. Das ist das soziale Fazit leider \n\nauch dieser Wahlperiode. \n\nMehr als einmal haben wir Sie auch in dieser Legislatur \n\naufgefordert, etwas dagegen zu unternehmen. Sie haben \n\nsich aber darauf beschr\u00e4nkt, uns Populismus vorzuwerfen. \n\nWas Sie als Populismus abtun, ist f\u00fcr einen erheblichen \n\nTeil der Menschen au\u00dferhalb dieses Sitzungssaals grau-\n\nsamer Alltag. \n\nF\u00fcr diese traurige Realit\u00e4t tragen in Kontinuit\u00e4t fast alle \n\nhier im Landtag und im Bundestag vertretenen Parteien \n\ndie Verantwortung, seien es nun die schwarzen, schwarz-\n\nroten oder schwarz-gelben Staatsregierungen in Sachsen, \n\ndie das teils erb\u00e4rmliche Lohnniveau gegen\u00fcber Investo-\n\nren ernsthaft als Standortvorteil gepriesen haben, oder die \n\nganz gro\u00dfen Koalitionen auf Bundesebene, die vor gut \n\n15 Jahren mit der Agenda 2010 und den sogenannten \n\nHartz-IV-Reformen die Axt an den Sozialstaat gelegt \n\nhaben. Damit haben sie den Grundstein f\u00fcr den gr\u00f6\u00dften \n\nNiedriglohnsektor in Europa gelegt und haben bef\u00f6rdert, \n\ndass sich die Gesellschaft weiter spaltet und entsolidari-\n\nsiert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9791 \n\nAuch die sogenannte Alternative, die hier rechts sitzt, ist \n\nnicht sozial. Sie steht f\u00fcr Radikalisierung des neoliberalen \n\nProgramms. Klar, um der Schlagzeile willen wollen Sie \n\nHartz IV abschaffen, aber ersatzlos. Das Ergebnis w\u00e4re, \n\ndass die Betroffenen gar kein Geld mehr bekommen. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: \n\nDas stimmt doch gar nicht!) \n\nDagegen steht unser Konzept einer solidarischen Min-\n\ndestsicherung. Auf die Solidargemeinschaft muss Verlass \n\nsein. \n\nIhr Parteivorsitzender Meuthen hingegen sprach auf \n\neinem Parteitag im Sommer 2018 sogar von einer Privati-\n\nsierung von Sozialversicherung. Wie sozial das ist, hat \n\nman gesehen, als die Finanzmarktkrise 2008 die private \n\nAltersvorsorge von Millionen Deutschen ruinierte. \n\nDie umlagefinanzierte Rente hat diese Krise nicht nur gut \n\n\u00fcberstanden, nein, sie wirkte sogar konjunkturbest\u00e4ndig. \n\nDaher sind die gesetzlichen Sozialversicherungssysteme \n\nnicht nur zu erhalten, sie sind vielmehr zu f\u00f6rdern und zu \n\nst\u00e4rken. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie einzige Partei in Deutschland, die sich im Parlament \n\nund au\u00dferparlamentarisch immer gegen neoliberalen \n\nSozialstaatsabbau und f\u00fcr die Rechte der Armen einge-\n\nsetzt hat, ist, war und bleibt DIE LINKE. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nLachen des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nDeshalb fordern wir Sie heute auf, aus dem desastr\u00f6sen \n\nBild, das sich im Armutsbericht des Parit\u00e4tischen Wohl-\n\nfahrtsverbands niederschl\u00e4gt, endlich Konsequenzen zu \n\nziehen. \n\nSo muss der gesetzliche Mindestlohn sofort und ohne \n\nSchlupfl\u00f6cher auf 12 Euro pro Stunde angehoben werden. \n\nDas reicht zwar nicht, denn erst ab 12,63 Euro bekommt \n\nein Vollzeitbesch\u00e4ftigter nach 45 Beitragsjahren eine \n\nRente, mit der er nicht auf Sozialleistungen angewiesen \n\nist. Aber 12 Euro sind zumindest ein Zeichen. Alles \n\ndarunter sind sittenwidrige Armutsl\u00f6hne mit vorpro-\n\ngrammierter Altersarmut. \n\nUm die gesetzliche Rentenversicherung zu st\u00e4rken, muss \n\ndas Rentenniveau generell wieder auf 53 % angehoben \n\nwerden. \n\nDie Beitragsbemessungsgrenzen m\u00fcssen weg \u2013 das gilt \n\nf\u00fcr die Renten-, die Gesundheits- und die Pflegeversiche-\n\nrung. Wer ein Einkommen erzielt, ob nun aus Arbeit oder \n\naus Kapitalanlagen, sollte f\u00fcr die gesamte H\u00f6he Sozial-\n\nbeitr\u00e4ge entrichten. Das st\u00e4rkt die Solidargemeinschaft \n\nund entlastet Menschen mit kleinen oder mittleren Ein-\n\nkommen. Der VW-Vorstandsvorsitzende zahlt bisher nicht \n\nmehr Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge als ein VW-Fach-\n\narbeiter \u2013 ein Wunder, dass das nicht zu Protesten f\u00fchrt. \n\nModelle wie Riester- und R\u00fcrup-Rente sind \u00fcbrigens nur \n\nauf staatlich gef\u00f6rderte Konjunkturprogramme f\u00fcr Versi-\n\ncherungskonzerne ausgelegt. Geringverdienern oder \n\nSelbstst\u00e4ndigen in Sachsen bringen sie wenig bis gar \n\nnichts, von ihrer Krisenanf\u00e4lligkeit ganz zu schweigen. \n\nHeute hart abgespartes Geld bringt im Rentenalter viel-\n\nleicht ein paar Euro mehr. Das nutzt aber nichts, wenn es \n\nbei der Beantragung von Sozialleistungen wieder als \n\nEinkommen gegengerechnet wird. Am Ende gewinnt nur \n\nder Staat, weil er Sozialleistungen in H\u00f6he der Auszah-\n\nlungsbetr\u00e4ge einspart. Riester und R\u00fcrup sind Mogelpa-\n\nckungen und ein schamloser Griff in die Taschen der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Das gilt \u00fcbrigens genauso f\u00fcr \n\ndie Doppelbesteuerung von Renten. \n\nUm diesem Betrug ein Ende zu setzen, muss sich die \n\nRente an der Armutsgef\u00e4hrdungsgrenze orientieren. Daher \n\nfordern wir eine solidarische Mindestrente von mindes-\n\ntens 1 050 Euro im Monat, ebenso eine sanktionsfreie \n\nMindestsicherung in gleicher H\u00f6he. Es muss der zivilisa-\n\ntorische Anspruch zumal einer der reichsten Industrienati-\n\nonen der Welt sein, dass hier niemand von Armut bedroht \n\nist. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWie man dann noch auf die Idee kommen kann, an den \n\nohnehin schon zu niedrigen Hartz-IV-Regels\u00e4tzen die \n\nSanktionsschere bis zu 100 % des Regelsatzes anzusetzen, \n\nbleibt mir unverst\u00e4ndlich. Artikel 1 Abs. 1 des Grundge-\n\nsetzes lautet: \u201eDie W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar. \n\nSie zu achten und zu sch\u00fctzen ist Verpflichtung aller \n\nstaatlichen Gewalt.\u201c Die Vollsanktionierung von Erwerbs-\n\nlosen ist staatlich organisierte Unmenschlichkeit. Ich bin \n\nsehr zuversichtlich, dass das Bundesverfassungsgericht \n\ndies in seinem noch ausstehenden Urteil zu den Hartz-IV-\n\nSanktionen genauso sehen wird. \n\nEbenso ungerecht ist derzeit die Praxis beim Kindergeld. \n\nDie Bundesregierung hat es zum 1. Juli um 10 Euro auf \n\n204 Euro im Monat erh\u00f6ht. Wissen Sie, was das der \n\nalleinerziehenden, vielleicht noch in Teilzeit arbeitenden, \n\nmit Hartz IV aufstockenden Mutter bringt, die besonders \n\nvon Armut gef\u00e4hrdet ist? Es bringt null Komma nichts, \n\nweil das Kindergeld auf den Hartz-IV-Satz angerechnet \n\nwird. \n\nDiese Praxis muss sofort beendet werden. Das Kindergeld \n\nmuss kurzfristig auf mindestens 328 Euro im Monat \n\nerh\u00f6ht werden, um der ausufernden Kinderarmut Einhalt \n\nzu gebieten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPerspektivisch ist eine Grundsicherung f\u00fcr jedes in \n\nDeutschland lebende Kind einzuf\u00fchren; denn jedes Kind, \n\negal wie arm oder reich seine Eltern sind, hat das Recht, \n\nunter gleichen Voraussetzungen ins Leben zu starten. \n\nKinderarmut zementiert die soziale Spaltung unserer \n\nGesellschaft sonst \u00fcber Generationen hinweg. \n\nSie werden jetzt einwenden, dass das alles Angelegenhei-\n\nten sind, die auf Bundesebene entschieden werden. Das \n\nstimmt, aber es entbindet Sie nicht von Ihrer Verantwor-\n\ntung und darf nicht dazu f\u00fchren, dass Sie die H\u00e4nde in \n\nden Scho\u00df legen. Sie sollten endlich im Bundesrat initia-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9792 \n\ntiv werden. Aber Sie k\u00f6nnen auch hier in Sachsen konkret \n\netwas gegen Armut tun. So kann der Landesfamilienpass \n\nhinsichtlich der Anspruchsberechtigung und des Gel-\n\ntungsbereiches ausgebaut werden. Das hatten wir als \n\nLINKE schon beantragt, aber in Ihrer \u00fcblichen Manier \n\nhaben Sie das abgelehnt. \n\nAuch die Pflege ist ein Armutsrisiko f\u00fcr die Betroffenen \n\nund f\u00fcr deren Angeh\u00f6rige, denn damit ist oft die Notwen-\n\ndigkeit verbunden, aus dem Berufsleben zeitweise oder \n\nteilweise auszusteigen \u2013 verbunden mit den entsprechen-\n\nden finanziellen Ausf\u00e4llen. Hier k\u00f6nnte mit einem Lan-\n\ndespflegegeld gegengesteuert werden. Doch nicht einmal \n\ndas Pflegewohngeld wird von Ihnen konsequent beschlos-\n\nsen und umgesetzt, obwohl das zumindest ein klein wenig \n\ngeholfen h\u00e4tte. \n\nWeiterhin k\u00f6nnten Sie daf\u00fcr sorgen, dass zumindest \n\nbesonders von Armut betroffene Gruppen g\u00fcnstig oder \n\ngar kostenlos mit Bus und Bahn fahren k\u00f6nnen. Sie \n\nk\u00f6nnten auch einen Mietdeckel einf\u00fchren, um der Mie-\n\ntenexplosion in Dresden und Leipzig entgegenzuwirken. \n\nDoch Sie machen es einfach nicht. Ihr Dogma lautet: Es \n\nist allen geholfen, wenn der Wirtschaft geholfen ist. Das \n\nist ein grandioser Irrtum. Der enorme Anstieg der Armut \n\nbei jahrelang brummender Konjunktur belegt das eindeu-\n\ntig. \n\nWir fordern Sie daher auf, umzusteuern. Keine demokra-\n\ntische Gesellschaft h\u00e4lt eine solche soziale Polarisierung \n\nlange Zeit durch. Die M\u00fctter und V\u00e4ter unseres Grundge-\n\nsetzes haben sich etwas dabei gedacht, dass sie den \n\nSozialstaat mit Ewigkeitsgarantie in die Verfassung \n\ngeschrieben haben. Helfen Sie dabei, ihn wieder zu \n\nst\u00e4rken. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und die CDU-\n\nFraktion, Herr Abg. Kiesewetter. \n\nJ\u00f6rg Kiesewetter, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! In der \n\nTat ist es ein hoch emotionales Thema, und Frau Kollegin \n\nSchaper, Sie k\u00f6nnen das auch sehr authentisch r\u00fcberbrin-\n\ngen und verkaufen. Ich w\u00fcrde gleichwohl versuchen, \n\nmich dem Thema ein St\u00fcck weit von der Faktenlage her \n\nzu n\u00e4hern. \n\nSie greifen in Ihrem Antrag den Armutsbericht des Parit\u00e4-\n\ntischen Wohlfahrtsverbandes von 2018 auf und \u00fcbertragen \n\nletztendlich die Forderungen, die darin stehen, nahezu \n\neins zu eins. Ich m\u00f6chte eingangs bemerken, es ist schade, \n\ndass der Bericht auf Gesamtdeutschland abstellt und \n\nweniger auf die einzelnen Bundesl\u00e4nder. Eine gesonderte \n\nBetrachtung f\u00fcr den Freistaat Sachsen ist daher nicht \n\nm\u00f6glich. Ich sage das deshalb, weil wir in Betrachtung \n\nder Armutsgef\u00e4hrdungsquoten auf der Basis des Mikro-\n\nzensus bereits Daten f\u00fcr die Jahre 2005 bis 2017 haben \n\nund darin f\u00fcr Sachsen eine entsprechende Abnahme in \n\nden Quoten zu erkennen ist. \n\nAber ungeachtet aller ge\u00e4nderten analytischen Methodik \n\nbei der Datenerhebung ist im jetzt vorliegenden Bericht \n\nzur Parit\u00e4t gleichwohl eine Tendenz erkennbar, und das ist \n\ndie, die es auch vorher schon gab, n\u00e4mlich dass es so \n\nbleibt, dass insbesondere Alleinerziehende, Arbeitslose \n\nSGB-II-Empf\u00e4nger, Aufstocker, Geringqualifizierte, \n\nAzubis, Migranten sowie Kinder aus Haushalten dieser \n\nPersonenkreise und Senioren als besonders armutsanf\u00e4llig \n\nund -gef\u00e4hrdet gelten. Seit Jahren stehen deshalb diese \n\nPersonenkreise besonders im Fokus, wenn es um die \n\nFrage von Armutspr\u00e4vention und Armutsbek\u00e4mpfung \n\ngeht. Das wird auch zuk\u00fcnftig bei den Anstrengungen so \n\nbleiben m\u00fcssen, und das bei Ma\u00dfnahmen des Bundes und \n\ndes Landes. \n\nSie haben schon darauf hingewiesen, die wesentliche \n\nGesetzgebungskompetenz im Bereich des Sozialrechts \n\nliegt nun einmal beim Bund. Schauen wir uns also einmal \n\nan, was in diesem Bereich der Armutspr\u00e4vention und  \n\n-bek\u00e4mpfung seit dem Gutachten auf den Weg gebracht \n\nwurde. Ich m\u00f6chte meine Ausf\u00fchrungen logischerweise \n\naufgrund der Bandbreite Ihres Antrages ein St\u00fcck weit auf \n\neinige wesentliche Punkte konzentrieren. \n\nZum einen fordern Sie eine sanktionsfreie Grundsiche-\n\nrung mit monatlich 1 050 Euro netto. Sie sind damit \n\nschon im Bundestag gescheitert. Von daher ist die Er-\n\nfolgsaussicht nur m\u00e4\u00dfig \u00fcberschaubar. Es ist so, dass \n\noftmals argumentiert wird, dass das bestehende System \n\nder Grundsicherung besonders ungerecht und ineffizient \n\nist und es besonders lange dauert, bis Menschen aus \n\ndiesem System herauskommen, um ihr Leben eigenst\u00e4n-\n\ndig zu gestalten und damit dem Bereich der Armut zu \n\nentgehen und ihr Leben ausk\u00f6mmlich zu gestalten. \n\nDie Ursachen sind in der Kundengruppe ganz wesentlich. \n\nDie muss man sich einmal anschauen. Wir haben es seit \n\nJahren zunehmend mit einem h\u00e4rter werdenden Bestand \n\nund Kern an Kunden im Rechtskreis SGB II zu tun. Die \n\nkomplexen Profillagen nehmen zu. Wir haben viele \n\nMenschen, die schwerst mehrfach benachteiligt sind, mit \n\nmultiplen Vermittlungshemmnissen am Arbeitsmarkt. Das \n\nmacht es so schwierig, den Absprung aus diesem System \n\nzu schaffen. Deshalb sind hohe Kontaktdichten n\u00f6tig, im \n\nPrinzip ein 360-Grad-Support. \n\nGenau diesen f\u00f6rdernden, aktivierenden Ansatz greift der \n\nBund im 10. SGB-II-\u00c4nderungsgesetz, Teilhabechancen-\n\ngesetz auf, mit insgesamt 4 Milliarden Euro diese Ans\u00e4tze \n\nzu fahren \u2013 \u00fcber Coaching bis hin zu gef\u00f6rderter Besch\u00e4f-\n\ntigung, damit solche Dinge vermieden werden sollen, dass \n\nMenschen dauerhaft vom Sozialtransfer abh\u00e4ngig sind. \n\nWir haben auf der Ebene des Bundes den Azubi-\n\nMindestlohn, der gute Wirkung entfalten wird. Beim \n\nBereich der Migranten als besondere Gruppe, die von \n\nArmut bedroht und gef\u00e4hrdet ist, ist es so, dass ich auf die \n\nEntwicklungen verweisen m\u00f6chte, die wir in den letzten \n\nein bis zwei Jahren im Bundesrecht gesehen haben. Da ist \n\neine ganze Menge auf den Weg gebracht worden. \n\nAber auch auf Landesebene wurden insbesondere bessere \n\nM\u00f6glichkeiten, Spracherwerb zu generieren, und intensi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9793 \n\nvere Integrationsma\u00dfnahmen auf den Weg gebracht. All \n\ndas hilft, sich in die Gesellschaft zu integrieren, ein \n\neigenst\u00e4ndiges Leben zu f\u00fchren und nicht vom Sozial-\n\ntransfer abh\u00e4ngig zu sein. Wir haben auf der Ebene ein \n\nstarkes Familiengesetz, das stufenweise in Kraft treten \n\nsoll. Dabei geht es darum, Leistungen f\u00fcr Bildung und \n\nTeilhabe zu optimieren, den Kindergeldzuschlag zu \n\nerh\u00f6hen. All das sind Dinge, die schon im Fluss sind. \n\nEbenso die Idee von der Kindergrundsicherung, die Sie \n\naufgreifen. Ich muss Ihnen sagen, ich finde diese Idee \n\ncharmant, auch als Sozialrechtler. Es gibt dazu bereits \n\neine l\u00e4nderoffene Arbeitsgruppe unter der Federf\u00fchrung \n\nvon Niedersachsen, die sich dem Ziel verschrieben hat, \n\ndie Fragen zu kl\u00e4ren, wie eine solche Kindergrundsiche-\n\nrung etabliert werden kann. Dazu hat man sechs Ziele \n\ndefiniert, unter anderem die Einbettung der Grundsiche-\n\nrung f\u00fcr Kinder in eine aktivierende Arbeitsmarktpolitik \u2013 \n\nalso auch hier wieder dieser aktivierende Ansatz. \n\nDas sind alles richtige Wege, bei denen ich denke, dort \n\nm\u00fcssen wir weiter ansetzen. Das gilt f\u00fcr den Bund ebenso \n\nwie f\u00fcr das Land. Lassen Sie mich kurz f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen einen Blick hineinwerfen. Wir haben im Februar \n\n2019 die Strategie der S\u00e4chsischen Staatsregierung zur \n\nVerbesserung gesellschaftlicher Teilhabe und Pr\u00e4vention \n\nvorgestellt bekommen. Die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\nversteht neben der notwendigen Bek\u00e4mpfung der Folgen \n\nvon Armut die Vermeidung von Armut als Querschnitts-\n\naufgabe der einzelnen Politikbereiche. Die Armutspr\u00e4ven-\n\ntion muss fr\u00fchzeitig ansetzen und betrifft ganz unter-\n\nschiedliche Lebensbereiche. Der ressort\u00fcbergreifende \n\nAnsatz stellt sicher, dass Armutspr\u00e4vention in einem \n\nGesamtbild betrachtet wird, wie es letztendlich auch der \n\nBericht der Parit\u00e4t erfordert. \n\nFolgende Ans\u00e4tze sind vorgesehen: Lassen Sie mich \n\nexemplarisch einige Dinge herausgreifen. Zum einen geht \n\nes um die Verbesserung der Rahmenbedingungen f\u00fcr \n\nFamilien und Alleinerziehende. Die wichtigste politische \n\nZielsetzung ist es, Rahmenbedingungen f\u00fcr Familien zu \n\nschaffen, die es ihnen erm\u00f6glichen, ihren Lebensunterhalt \n\nund den ihrer Kinder aus eigener Kraft dauerhaft zu \n\nsichern. Das ist im \u00dcbrigen ein Ziel, das es seit Beginn \n\ndes SGB II gibt, indem alle Ma\u00dfnahmen im Bereich der \n\nArbeitsf\u00f6rderung darauf ausgerichtet sind. \n\nIm Bereich der Bek\u00e4mpfung der Langzeitarbeitslosigkeit \n\nist der Schwerpunkt in Sachsen ebenfalls auf die \u00dcber-\n\nwindung dieser individuellen komplexen Profillagen \n\nausgerichtet. Wir haben das letztens in den Debatten \n\ngeh\u00f6rt, zuletzt bei der Fachregierungserkl\u00e4rung des \n\nWirtschaftsministers. Wir verfolgen gezielt Coaching-\n\nAns\u00e4tze. Wir stehen f\u00fcr eine bessere rechtskreis\u00fcbergrei-\n\nfende Zusammenarbeit. Wir verzahnen bundesrechtliche \n\nMa\u00dfnahmen des Teilhabechancengesetzes mit landes-\n\nrechtlichen. All das geht Hand in Hand. Das ist aus \n\nunserer Sicht der richtige Weg. \n\nIm September 2018 wurde im Plenum bereits umfassend \n\nzur m\u00f6glichen Erweiterung des Landesfamilienpasses \n\nStellung genommen und deutlich gemacht, dass der \n\nFreistaat gut aufgestellt ist. \n\nEs g\u00e4be an dieser Stelle noch viel mehr zu sagen, aber \n\nmeine Zeit ist begrenzt. Ich denke, es besteht Konsens in \n\ndiesem Haus, dass jegliche Form von Armut in unserer \n\nGesellschaft konsequent bek\u00e4mpft werden muss. Armuts-\n\nbek\u00e4mpfung und Pr\u00e4vention sind und bleiben eine gesell-\n\nschaftliche Daueraufgabe. Insbesondere m\u00fcssen wir \n\nAntworten mit Ma\u00df und Mitte finden \u2013 und das in einer \n\nWelt, die sich entsprechend schnell \u00e4ndert. Ich habe es \n\nversucht zu skizzieren. Auf Bundes- und Landesebene \n\nwurde und wird viel getan. Gleichwohl ist auch noch Luft \n\nin der Armutsbek\u00e4mpfung und Pr\u00e4vention. Es ist aber \n\nauch nicht alles schlecht. F\u00fcr mich ist entscheidend, aus \n\nwelchem Ansatz heraus wir uns dem Thema n\u00e4hern, und \n\nder aktivierende Ansatz ist f\u00fcr mich das Mittel der Wahl. \n\nDer vorliegende Antrag, den Sie eingereicht haben, ist \n\nletztlich davon gepr\u00e4gt, dass es einen Paradigmenwechsel \n\nin der Ordnungs- und Sozialpolitik geben soll. Er greift in \n\nseinen Forderungen auch massiv in die freiheitliche \n\nWirtschaftsordnung ein. Deshalb stellt sich die Frage, ob \n\nnicht die Grundlagen der sozialen Marktwirtschaft ad \n\nabsurdum gef\u00fchrt werden, wenn mehr staatliches Regle-\n\nment und weniger Eigenverantwortung gefordert werden. \n\nHilfe zur Selbsthilfe und die konsequente Beibehaltung \n\ndes etablierten und bew\u00e4hrten Prinzips von F\u00f6rdern und \n\nFordern ist f\u00fcr uns immer noch besser als Alimentierun-\n\ngen und Umverteilungen. Deshalb halten wir auch im \n\nSystem der Grundsicherung an den Sanktionen fest. \n\nSolidarit\u00e4t darf keine Einbahnstra\u00dfe sein. Wir stehen f\u00fcr \n\neine gerechte und leistungsorientierte Gesellschaft. Die \n\nHerangehensweise, die Sie haben, unterscheidet sich \n\ninsoweit diametral von unserer. Wir halten selbstverst\u00e4nd-\n\nlich unsere f\u00fcr die bessere und lehnen Ihren Antrag ab. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht Frau Abg. Neukirch. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Am Ende der Legisla-\n\nturperiode, in der letzten Plenarsitzung als Priorit\u00e4tenan-\n\ntrag zu einem sozialpolitischen Thema reden zu d\u00fcrfen, \n\ndaf\u00fcr danke ich der Linksfraktion gleich zu Beginn \n\nmeines Beitrags, weil die Sozialpolitik aus meiner Sicht \n\nnicht oft genug und gerade im letzten Plenum auch sehr \n\nw\u00fcrdig diskutiert werden sollte. \n\nDer S\u00e4chsische Sozialbericht, den es durch diese Koaliti-\n\non in dieser Legislaturperiode wieder gab \u2013 und ich hoffe \n\nauch in den folgenden wieder geben wird \u2013, gibt uns die \n\nwichtigsten Aufgaben weiter vor. Ich nehme einmal zwei \n\nErgebnisse heraus: Die zwei gro\u00dfen Herausforderungen, \n\ndie aus meiner Sicht erst einmal Daueraufgabe bleiben \n\nund auf der Agenda weiter stehen m\u00fcssen, sind vor allem \n\nfolgende: erstens den Blick st\u00e4rker auf Kinder und insbe-\n\nsondere Kinder von Alleinerziehenden zu richten, weil \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9794 \n\ndiese nach wie vor \u00fcberproportional einem Armutsrisiko \n\nunterliegen. Auch wenn das leicht besser geworden ist, ist \n\ndas nicht hinzunehmen, und zweitens die gro\u00dfe Heraus-\n\nforderung der Sorge und Versorgung in der alternden \n\nGesellschaft. \n\nDiese zwei Aufgaben \u2013 Chancengleichheit und Armutsbe-\n\nk\u00e4mpfung am Lebensbeginn f\u00fcr Kinder und Familien, \n\naber auch gute Versorgung, F\u00fcrsorge f\u00fcr Menschen, die \n\nHilfe am Lebensende ben\u00f6tigen \u2013 m\u00fcssen in der n\u00e4chsten \n\nLegislaturperiode im Bereich fest verankert werden. \n\nDar\u00fcber werden wir auch noch h\u00e4ufig diskutieren. \n\nWir als SPD haben in Deutschland in den vergangenen \n\nJahrzehnten Sozialpolitik ma\u00dfgeblich mitgepr\u00e4gt. Wer \n\nschuld an welchen Entwicklungen ist, wurde bereits \n\ngesagt. Deshalb m\u00f6chte ich kurz darauf eingehen. Wir als \n\nSPD haben in den Jahrzehnten vieles errungen, aber wir \n\nmussten auch viele Kompromisse schlie\u00dfen. Der gr\u00f6\u00dfte \n\nEinschnitt \u2013 bis heute f\u00fcr uns sehr pr\u00e4gend \u2013 war die \n\nAgenda 2010. Es ist schon paradox, dass die Partei, deren \n\ngro\u00dfes Verdienst insbesondere die stetige Steigerung des \n\nsozialen Wohlstands f\u00fcr alle gewesen ist, diesen Sozial-\n\nstaat mit dieser Agenda f\u00fcr viele sehr schmerzhaft refor-\n\nmieren musste. Die Zusammenlegung der Arbeitslosen- \n\nund Sozialhilfe war \u00fcbrigens keine Idee der SPD. Die \n\nForderung stammt von den Wohlfahrtsverb\u00e4nden schon \n\naus den Neunzigerjahren. Beispielsweise hat die Charitas \n\ndas bereits 1992 empfohlen. \n\nFest steht jedoch, dass der Sozialstaat ohne Reform \n\ndamals an die Grenze seiner Leistungsf\u00e4higkeit geraten \n\nw\u00e4re. Rekordarbeitslosigkeit, Finanzkrise, erstmalig nach \n\nJahrzehnten gesunkenes Wirtschaftsprodukt und die \n\nBew\u00e4ltigung der deutschen Wiedervereinigung, insbeson-\n\ndere \u00fcber die sozialen Sicherungssysteme, waren die \n\nHerausforderungen der damaligen Zeit. Kurzum: Um den \n\nSozialstaat insgesamt leistungsf\u00e4hig zu halten, haben SPD \n\nund GR\u00dcNE damals gehandelt. Was jedoch in der Folge-\n\nzeit fehlte \u2013 und das ist bis heute schwer zu korrigieren \u2013, \n\nist eine Wiederanpassung an bessere Wirtschaftsdaten \n\ngewesen, auch weil CDU und FDP damals im Bund die \n\nVorlage nur zu gern nutzten, um \u00fcber den Bundesrat noch \n\nweiter zu versch\u00e4rfen und in der Folgezeit bis heute \n\nwichtige Anpassungen zu verhindern. \n\nWir als SPD sind seit einiger Zeit in einem Arbeitspro-\n\nzess, um den Sozialstaat weiterzuentwickeln und dabei \n\naus den Erfahrungen der Agenda 2010 zu lernen. Daf\u00fcr \n\nstehen nicht nur das Konzept des B\u00fcrgergeldes und die \n\nVorschl\u00e4ge f\u00fcr einen \u00dcbergang von Arbeitslosengeld in \n\nden B\u00fcrgergeld- und den Hilfegeldbezug. Es geht nicht \n\nmehr nur um die Frage Hartz IV. Im Mittelpunkt steht f\u00fcr \n\nuns als SPD, dass das Versprechen des Sozialstaates, das \n\nVersprechen von Arbeit, Solidarit\u00e4t und Mitmenschlich-\n\nkeit erhalten bleiben kann, obwohl der gesellschaftliche \n\nWertewandel gerade im Bereich der Arbeit extrem voran-\n\nschreitet. Die Erwartungen an Arbeitsform, Arbeitszeiten, \n\nVereinbarkeit mit famili\u00e4ren Verpflichtungen, \u00fcbrigens \n\nvon Frauen und M\u00e4nnern, ver\u00e4ndern sich und steigen. Vor \n\ndiesem Hintergrund m\u00fcssen auch noch Inklusion, Teilha-\n\nbe und Gleichberechtigung beachtet werden. In der \n\nGro\u00dfen Koalition im Bund verfolgt die SPD genau diese \n\nZiele und hat bereits einiges erreicht. \n\nDa der Antrag viel auf bundespolitische Themen abstellt, \n\nm\u00f6chte ich kurz auf diese Punkte eingehen, also auf ein \n\npaar andere als mein Vorredner. Die SPD steht, glaube \n\nich, wie keine andere Partei f\u00fcr eine stetige Erh\u00f6hung und \n\nkonsequente Durchsetzung des Mindestlohns. Sie steht \n\nf\u00fcr eine St\u00e4rkung der Tarifbindung, wie gerade erst die \n\nInitiativen f\u00fcr den Bereich der Pflege belegen. Die SPD \n\nhat f\u00fcr die Einbeziehung neuer Erwerbsformen in die \n\nsoziale Sicherung gek\u00e4mpft und diese durchgesetzt, zum \n\nBeispiel die Absicherung der Selbstst\u00e4ndigen in der \n\nAlterssicherung und die Halbierung des Mindestbeitrags \n\nzur Krankenversicherung, also Ma\u00dfnahmen, die insbe-\n\nsondere den vielen kleinen Soloselbstst\u00e4ndigen in diesem \n\nLand, auch in Sachsen, zugutekommen und vor allem \n\nauch Scheinselbstst\u00e4ndigkeit verhindern. \n\nMit der Br\u00fcckenteilzeit wurde eine langj\u00e4hrige Forderung \n\nder Gleichstellungsbewegung erf\u00fcllt, da diese insbesonde-\n\nre den Frauen zugutekommt, die bisher durch famili\u00e4r \n\nbedingte Arbeitszeitverk\u00fcrzung in bestimmten Lebens-\n\nphasen in der beruflichen Sackgasse gelandet waren. \n\nAuch das wurde erreicht. \n\nDie SPD steht weiterhin in dieser zu ver\u00e4ndernden Ar-\n\nbeitswelt f\u00fcr ein Recht auf mobiles Arbeiten, f\u00fcr partner-\n\nschaftliche Verteilung von Familienarbeitszeiten sowie f\u00fcr \n\npers\u00f6nliche Zeitkonten und einen Rechtsanspruch auf \n\nWeiterbildung. Ich bin sehr \u00fcberzeugt davon, dass das die \n\nStichpunkte f\u00fcr die Weichenstellung f\u00fcr die Zukunft sind, \n\ndamit der Sozialstaat mit diesem Versprechen an Arbeits-\n\nsolidarit\u00e4t und Mitmenschlichkeit erhalten bleiben kann. \n\nZum Punkt Kindergrundsicherung hat bereits mein \n\nVorredner, Herr Kiesewetter, Ausf\u00fchrungen gemacht. Mit \n\ndem Starke-Familien-Gesetz, das jetzt in Berlin verab-\n\nschiedet wird, werden Eltern mit kleinen Einkommen im \n\nKinderzuschlag sogar jetzt schon ab 408 Euro Existenz-\n\nminimum pro Kind freigestellt. Das ist auch die Grundla-\n\nge f\u00fcr das weitergehende Konzept der Kindergrundsiche-\n\nrung in der SPD. Das Konzept zur Grundrente liegt \n\nebenfalls entscheidungs- und umsetzungsreif auf dem \n\nTisch. \n\nDie SPD hat damit bewiesen, dass mit diesen beiden \n\nKonzepten sowohl Chancengleichheit am Anfang des \n\nLebens als auch die Anerkennung von Lebensleistungen \n\nam Ende von Biografien wichtig sind und in Politik \n\numgesetzt werden k\u00f6nnen. Beides \u2013 Grundrente und \n\nKindergrundsicherung \u2013 sind Reformen, die nicht nur \n\n\u00fcberzeugen, sondern auch l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig sind. Sie \n\nsehen, dass die SPD eine klare, eigenst\u00e4ndige, moderne \n\nsozialpolitische Agenda hat und diese in Regierungsver-\n\nantwortung im Rahmen der M\u00f6glichkeiten der Gro\u00dfen \n\nKoalition f\u00fcr die Menschen in diesem Land bereits aktiv \n\numsetzt. \n\nEinige Hinweise zu den landespolitischen Punkten im \n\nAntrag: Mit dem Azubi- und Sch\u00fclerFreizeitTicket sind \n\nwir bereits einiges aus Punkt 3 angegangen und haben das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9795 \n\nauch erledigt. Zu Punkt 2 m\u00f6chte ich anmerken: Ein \n\nPflegegeld \u00e1 la Bayern von 100 Euro im Monat f\u00fcr jeden \n\nPflegebed\u00fcrftigen w\u00fcrde Pi mal Daumen nach derzeitigen \n\nSch\u00e4tzungen bei knapp 200 Millionen Euro im Jahr \n\nliegen. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass wir derzeit vor der \n\nHerausforderung der Sicherstellung von Versorgung eher \n\nin Entlastungsangebote, in Unterst\u00fctzungsangebote \n\ninvestieren m\u00fcssen, damit die Menschen, die dann even-\n\ntuell Pflegegeld bekommen k\u00f6nnen, auch jemanden \n\nhaben, der Entlastungsleistungen anbietet. Ich finde, \n\nhierbei muss man wirklich mit Augenma\u00df schauen, wo \n\nwir investieren m\u00fcssen, beispielsweise in Quartierskon-\n\nzepte, in Versorgungskonzepte, in Menschen, die wir hier \n\nbrauchen, um sie zu versorgen, als jetzt mit der Gie\u00dfkan-\n\nne ein sehr teures Instrument auszugie\u00dfen. \n\nZur Entlastung von pflegebed\u00fcrftigen Menschen, gerade \n\nbei den steigenden Eigenanteilen, w\u00e4re ein landespolitisch \n\ngestaltetes Pflegewohngeld denkbar, wie es die Enquete-\n\nKommission auch vorgeschlagen hat. \n\nDa meine jetzige Rede die letzte in dieser Legislaturperi-\n\node ist, m\u00f6chte ich die Gelegenheit nutzen, mich noch \n\neinmal zu bedanken, und zwar bei allen, die f\u00fcr sozialpo-\n\nlitische Themen brennen \u2013 was sich nicht immer so \n\nemotional \u00e4u\u00dfern muss wie bei Kollegin Schaper. Aber, \n\nliebe Susanne, genau daf\u00fcr, f\u00fcr dieses Brennen, das an \n\ndiesem Pult so offensichtlich ist, m\u00f6chte ich dir ganz \n\ngro\u00dfen Dank sagen, weil das die sozialpolitische Debatte \n\nhier in diesem Landtag wirklich sehr mitgepr\u00e4gt und \n\nvorangebracht hat. \n\nAber viele brennen f\u00fcr Sozialpolitik auch im Stillen, und \n\ndies nicht nur hier im Hause und bei den Vereinen und \n\nVerb\u00e4nden, sondern auch in den Ministerien, den Beh\u00f6r-\n\nden und in der Verwaltung. Sie sind nicht minder wichtig \n\nf\u00fcr ein Vorankommen der Sozialpolitik in diesem Land. \n\nDeswegen m\u00f6chte ich mich auch bei ihnen bedanken, \n\nweil viele Personen die Belange von Menschen, die aus \n\nunterschiedlichen Gr\u00fcnden in Notlagen geraten sind, im \n\nBlick haben m\u00fcssen. Man muss daran \u2013 ob im Lauten \n\noder im Stillen \u2013 gemeinsam arbeiten. Ich glaube, da sind \n\nwir in dieser Legislaturperiode auch gut vorangekommen. \n\nIch m\u00f6chte mich aber auch noch bei zwei Personen \n\nbedanken, die zwar jetzt leider nicht hier sind, aber ich \n\nmache es trotzdem. Ich will mich bei Horst Wehner noch \n\neinmal bedanken. Horst Wehner kenne ich jetzt schon seit \n\nsehr vielen Jahren, auch schon als Mitarbeiterin in diesem \n\nHaus. Ich erinnere mich an eine Ausschussreise nach \n\nFinnland, und seine dort auf Finnisch gehaltene Rede zur \n\nArbeit des Sozialausschusses motiviert mich bis heute, \n\ndiese Arbeit, die wir hier tun, mit gro\u00dfer Ernsthaftigkeit, \n\nmit Stil und mit Humor zu erledigen. Daf\u00fcr wollte ich \n\ndem Horst auch noch einmal an dieser Stelle danken. Ihr \n\nk\u00f6nnt ihm das \u00fcberbringen, oder er kann es nachlesen. \n\nZudem will ich mich aber auch bei Patrick Schreiber \n\nbedanken, auch wenn er nicht da ist. Wir haben zusam-\n\nmen den Koalitionsvertrag verhandelt. Ihn bei allen \n\nsozialpolitischen Umsetzungen in dieser Legislaturperio-\n\nde an meiner Seite zu haben war nicht immer so spa\u00dfig \n\nund oft anstrengend. Aber ich muss sagen: Jemanden an \n\nder Seite zu haben, der genauso f\u00fcr die Sachen brennt, \n\nvon denen er \u00fcberzeugt ist, um sie umzusetzen, war f\u00fcr \n\nmich immer sehr anregend und wohltuend und f\u00fcr die \n\nsozialpolitischen Aktivit\u00e4ten in dieser Koalition meines \n\nErachtens unverzichtbar. Deshalb danke ich Patrick \n\nSchreiber daf\u00fcr und w\u00fcnsche ihm f\u00fcr seine Zukunft auch \n\nein bisschen mehr Gelassenheit, auch im Sinne seiner \n\nGesundheit; aber er soll so streitbar bleiben. Das w\u00fcrde \n\nich ihm gern mit auf den Weg geben. \n\nAnsonsten bedanke ich mich jetzt noch f\u00fcr die Aufmerk-\n\nsamkeit. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Als N\u00e4chstes \n\nkommt die AfD-Fraktion, Herr H\u00fctter. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir als AfD treten seit \n\nunserer Gr\u00fcndung f\u00fcr den Erhalt des Sozialstaates ein. \n\n(Zuruf von den LINKEN: So ein Quatsch!) \n\n\u2013 Aber ganz genau das tun wir. \n\nWir sind f\u00fcr h\u00f6here L\u00f6hne gerade in unteren und mittle-\n\nren Einkommensschichten. Wir wollen, dass in Deutsch-\n\nland und Sachsen keiner in Armut leben muss. Insoweit \n\nstimmen wir mit der \u00dcberschrift des LINKEN-Antrages \n\ndurchaus \u00fcberein. \n\nWomit wir nicht \u00fcbereinstimmen, sind die Forderungen \n\nim Antrag. DIE LINKE will unter anderem eine sankti-\n\nonsfreie Mindestsicherung in H\u00f6he von 1 050 Euro im \n\nMonat. Das bedeutet nichts anderes als ein hohes bedin-\n\ngungsloses Grundeinkommen. Das wird durch den feh-\n\nlenden Arbeitsanreiz aber zu weniger Erwerbst\u00e4tigkeit \n\nund zu einem Zusammenbruch des Sozialsystems f\u00fchren. \n\nDie AfD hat sich als Alternativmodell f\u00fcr eine aktivieren-\n\nde Grundsicherung ausgesprochen. Die staatliche Absi-\n\ncherung soll gegeben sein; der Arbeitsanreiz darf aber \n\nnicht wegfallen. \n\nIhr Antrag, werte LINKE, enth\u00e4lt nicht nur utopische \n\nForderungen, er ist auch inhaltlich widerspr\u00fcchlich. Sie \n\nwollen eine Kindergrundsicherung einf\u00fchren; weiterhin \n\naber soll das Kindergeld erh\u00f6ht und anrechnungsfrei \n\nausgezahlt werden. Sowohl Kindergeld als auch Kinder-\n\ngrundsicherung sind aber dazu da, die Existenz der \n\nKinder zu decken. Darum wird beides auch derzeit \n\nmiteinander verrechnet. Sie m\u00fcssten also erst einmal das \n\nKindergeld neu gestalten, damit es anrechnungsfrei \n\nbleiben k\u00f6nnte. \n\nWir hingegen wollen einen ganz anderen Weg gehen. Wir \n\nwollen ein Familiensplitting bei der Einkommensteuer \n\neinf\u00fchren. So haben Familien n\u00e4mlich mehr Netto vom \n\nBrutto und werden deutlich entlastet. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9796 \n\nDie Entlastung und der Sozialstaat m\u00fcssen am Ende des \n\nTages auch noch finanzierbar bleiben, meine Damen und \n\nHerren von den LINKEN. Wenn das Sozialsystem auf \n\nDauer nicht zusammenbrechen soll, m\u00fcssen wir eine \n\nSolidargemeinschaft klar umrei\u00dfen und auch abgrenzen. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Abgrenzen, ja?!) \n\nWenn ich mir Ihre Politik der offenen Grenzen so an-\n\nschaue, werte LINKE, kann das auf Dauer wei\u00df Gott \n\nnicht funktionieren. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nDeutschland ist schon heute das Land mit der gr\u00f6\u00dften \n\nSogwirkung auf Armutsmigration. Dies wird ihr Antrag \n\nnoch einmal erheblich versch\u00e4rfen. \n\nEs kann nicht sein, dass all diejenigen, die seit 2015 das \n\nZauberwort \u201eAsyl\u201c gesagt haben, eine Vollalimentierung \n\nin der staatlichen H\u00e4ngematte ohne jegliche Gegenleis-\n\ntung erhalten. Die amtliche Statistik ist sehr deutlich: Seit \n\n2015 hat sich die Anzahl ausl\u00e4ndischer Hartz-IV-Bezieher \n\nmehr als verdoppelt. \n\nIhr Antrag ist nicht nur \u00fcberzogen und widerspr\u00fcchlich, er \n\nist auch heuchlerisch. Das betrifft insbesondere Ihre \n\nForderung nach einem angemessenen Landespflegegeld. \n\nSie hatten doch im Herbst letzten Jahres zu unserem \n\ngleichlautenden Antrag ausgef\u00fchrt, dass es falsch sei, die \n\nAngeh\u00f6rigenpflege zu st\u00e4rken. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: So ein Senf!) \n\nAngeh\u00f6rige k\u00f6nnten ja schlie\u00dflich durch ihr fehlendes \n\nFachwissen keine angemessene Pflegequalit\u00e4t gew\u00e4hrleis-\n\nten. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Eben nicht!) \n\n\u2013 Das waren Ihre Worte, meine Damen und Herren. \n\nWeiter erachten Sie es als ausreichend, das Pflegegeld zu \n\nerh\u00f6hen, um die entgangenen Einkommen und Absiche-\n\nrungen der Angeh\u00f6rigen zu ersetzen. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Meine G\u00fcte!) \n\nUnd nun pl\u00f6tzlich fordern Sie auch ein Landespflegegeld. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Ja, genau!) \n\nSch\u00e4men Sie sich. Sie m\u00f6gen die B\u00fcrger f\u00fcr dumm \n\nverkaufen wollen. Bei uns schaffen Sie das nicht. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nDa brauchen wir nichts zu versuchen!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Herr Zschocke, bitte. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Es w\u00e4re \n\nvielleicht besser, Sie w\u00fcrden jemanden \n\ndazu reden lassen, der sich auskennt! \u2013 \n\nGegenruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD: Aha!) \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Herr \n\nH\u00fctter, vielen Dank auch an Sie! Besser als so, wie Sie es \n\njetzt gerade getan haben, konnte man das Sozialstaatsver-\n\nst\u00e4ndnis der AfD gar nicht zusammenfassen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN und der \n\nSPD \u2013 Susanne Schaper, DIE LINKE: Unw\u00fcrdig!) \n\nSie machen die soziale Frage zur nationalen Frage, \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Richtig!) \n\nund Sie diffamieren Migranten und Asylbewerber, anstatt \n\nsich f\u00fcr Gerechtigkeit einzusetzen. So sieht es aus. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und vereinzelt bei der CDU) \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Der Antrag \n\nder LINKEN macht vor allem bundespolitische Forderun-\n\ngen auf, die wir im Kern ja auch teilen: L\u00f6hne m\u00fcssen \n\nzum Leben reichen, alle Menschen, ob arbeitslos oder im \n\nRuhestand, brauchen nat\u00fcrlich eine gesicherte Existenz, \n\nund es ist in der Tat eine Schande, dass in einem so \n\nreichen Land wie Deutschland ein F\u00fcnftel aller Kinder als \n\narm gilt. \n\nWir GR\u00dcNEN im Bundestag k\u00e4mpfen deshalb f\u00fcr die \n\nErh\u00f6hung des Mindestlohns, gegen Hartz-IV-Sanktionen, \n\nf\u00fcr eine Garantiesicherung, nat\u00fcrlich deutlich \u00fcber dem \n\nExistenzminimum, f\u00fcr eine Grundsicherung aller Kinder \n\nsowie f\u00fcr ein solides und solidarisches Rentensystem. Wir \n\nhaben allerdings \u2013 das m\u00f6gen Sie mir nachsehen \u2013 in \n\neinigen Punkten eine andere Herangehensweise als DIE \n\nLINKEN. Eine konkrete Summe f\u00fcr die Erh\u00f6hung des \n\nMindestlohnes sollte aus unserer Sicht eben zum Beispiel \n\ndie Mindestlohnkommission festlegen und nicht fix der \n\nGesetzgeber. \n\nWir wollen einen monatlichen Garantiebetrag pro Kind \n\neinf\u00fchren, der, nach dem Alter gestaffelt, dann von \n\n364 Euro auf 503 Euro ansteigt. Darin sollen auch die \n\nbisherigen Leistungen aufgehen, was \u00fcbrigens sehr viel \n\nAufwand und auch B\u00fcrokratie f\u00fcr die Familien erspart. \n\nWir fordern die Abschaffung der Sanktionen und eine \n\nexistenzsichernde Grundsicherung. Diese Garantiesiche-\n\nrung der GR\u00dcNEN hat eben dann doch ein St\u00fcck weit ein \n\nanderes Konzept als die Mindestsicherung der LINKEN. \n\nNichtsdestotrotz m\u00fcssen nat\u00fcrlich der Regelsatz sp\u00fcrbar \n\nerh\u00f6ht werden \u2013 darin stimmen wir \u00fcberein \u2013 sowie eine \n\nGarantierente f\u00fcr Menschen im Alter eingef\u00fchrt werden. \n\nUnter konzeptionellem Blickwinkel baut sich diese \n\nGarantierente aber ganz anders auf als die solidarische \n\nMindestrente der LINKEN. \n\nEinige Forderungen auf Landesebene wie die Ausweitung \n\ndes Familienpasses unterst\u00fctzen wir, ja; denn das ist eine \n\nsehr konkrete M\u00f6glichkeit, Kindern in ihrer Freizeit den \n\nZugang zu Kultur und Bildung zu erm\u00f6glichen. Die \n\nF\u00f6rderung allerdings an der Anzahl der Kinder festzuma-\n\nchen greift aus unserer Sicht zu kurz. Alle Familien, die \n\nsich den Eintritt nicht leisten k\u00f6nnen, sollten von den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9797 \n\nVerg\u00fcnstigungen des Familienpasses profitieren k\u00f6nnen, \n\nzum Beispiel eben auch Alleinerziehende mit nur einem \n\nKind. \n\nDer \u00f6ffentliche Nahverkehr in Sachsen muss f\u00fcr alle \n\nbezahlbar sein, die Ticketpreise f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler, Auszubildende, Freiwilligendienstleistende \n\nwollen wir auch senken. Wir haben uns zun\u00e4chst f\u00fcr ein \n\nsachsenweites 365-Euro-Jahresticket f\u00fcr alle Menschen in \n\nAusbildung verst\u00e4ndigt. Sozialhilfe- bzw. ALG-II-\n\nEmpf\u00e4ngerinnen und -Empf\u00e4nger sollen den \u00d6PNV \n\nnat\u00fcrlich kostenlos nutzen k\u00f6nnen. \n\nEinem Landespflegegeld stimmen wir in dieser Form, wie \n\nSie es hier vorschlagen, nicht zu. Es l\u00f6st unserer Auffas-\n\nsung nach die gro\u00dfen Probleme in Sachsen nicht, zum \n\nBeispiel den Mangel an Pflegepersonal, unzureichende \n\nPflegeschl\u00fcssel in den Heimen, zu wenig Kurzzeitpflege-\n\npl\u00e4tze und hohe Pflegekosten. Die Einf\u00fchrung eines \n\nsolchen Pflegegeldes in Bayern  zum Beispiel kostet \n\n400 Millionen Euro, die Beantragung ist sehr b\u00fcrokra-\n\ntisch, kommt f\u00fcr die Pflegenden h\u00e4ufig zu sp\u00e4t. Dar\u00fcber \n\nm\u00fcssen wir wirklich noch einmal reden, weil auch Ihre \n\nVorstellung, was ein angemessenes Landespflegegeld ist, \n\nzun\u00e4chst vage bleibt und auch noch nicht durchgerechnet \n\nerscheint. \n\nViel Geld allein hilft eben auch nicht immer viel. Daran \n\nwerden auch gewisse Unterschiede im Sozialstaatsver-\n\nst\u00e4ndnis von uns und den LINKEN sichtbar. Das wird \n\nauch in diesem Antrag deutlich. Armut wirksam zu \n\nbek\u00e4mpfen, bedeutet f\u00fcr uns eben nicht nur allein Sozial-\n\nleistungen auszubauen. Unser Ziel ist es, dass alle Men-\n\nschen selbstbestimmt an der Gesellschaft teilhaben \n\nk\u00f6nnen und niemand ausgegrenzt wird. Um Armut und \n\nUngleichheit in Deutschland zu reduzieren sowie vor \n\nallem Familien mit geringeren und mittleren Einkommen \n\nzu entlasten, ist ein umfassendes Programm notwendig. \n\nDeshalb wollen wir nicht nur in die sozialen Sicherungs-\n\nsysteme investieren, sondern in Bildung, Zug\u00e4nge zum \n\nArbeitsmarkt, gute Arbeit, Wohnen, Gesundheit. Wir \n\nwollen letztlich Menschen, die in Armut leben, nicht nur \n\nstaatlich gut versorgen. Damit das zum Beispiel gelingt, \n\nwollen wir ein Kompetenzzentrum zur Unterst\u00fctzung von \n\nAlleinerziehenden in Sachsen gr\u00fcnden, in dem sie genau \n\ndiese Hilfe bekommen, die sie zur St\u00e4rkung und zur \n\nBew\u00e4ltigung ihres Alltags brauchen. \n\nDer Antrag der LINKEN verfolgt richtige Ziele, aber wir \n\nschlagen andere Wege vor. Deshalb werden wir uns \n\nenthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird eine zweite \n\nRunde gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann spricht \n\njetzt die Staatsregierung, Frau Ministerin Klepsch. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Sicherung \n\ndes Sozialstaates ist uns allen ein Anliegen. Dar\u00fcber \n\nbrauchen wir nicht zu streiten. Wor\u00fcber wir sicher streiten \n\noder uns austauschen m\u00fcssen, ist die Ausgestaltung des \n\nSozialstaates. \n\nEs ist sicher nicht alles perfekt in unserem System der \n\nSozialleistungen. In Deutschland bekommt jeder in Not \n\nstaatliche Unterst\u00fctzung. Aber \u2013 das m\u00f6chte ich deutlich \n\nsagen \u2013 damit k\u00f6nnen wir uns noch nicht zufrieden geben \n\nund uns zur\u00fccklehnen. Das, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren, machen wir auch nicht. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung bringt sich selbstverst\u00e4nd-\n\nlich in bundespolitische Diskussionen ein, genau wie die \n\nLandesebene alles tut, was der Vermeidung von Armut \n\ndient. Hierzu geh\u00f6ren zum Beispiel arbeitsmarkt- und \n\nwirtschaftspolitische Ma\u00dfnahmen. Dazu geh\u00f6ren aber \n\nauch Ma\u00dfnahmen der Bildung und beispielsweise die \n\nUnterst\u00fctzung von pflegebed\u00fcrftigen Menschen. Wir \n\nm\u00f6chten diesen in schwierigen Lebenslagen ein sozial \n\ngesichertes Leben gew\u00e4hrleisten. Die Staatsregierung \n\nsetzt dabei auf realisierbare Ma\u00dfnahmen und wird nur \n\nHoffnungen wecken, die erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen. \n\nDie Vermeidung von Armut ist ein ressort\u00fcbergreifendes \n\nThema, ist eine ressort\u00fcbergreifende Aufgabe. Ich spreche \n\nhier und jetzt also auch im Namen meiner Kollegen. \n\nWenn ich jetzt auf die einzelnen Punkte zu sprechen \n\nkomme, dann betreffen diese Themen ebenso die einzel-\n\nnen H\u00e4user. \n\nEs geht um sanktionsfreie Mindestsicherung von \n\n1 500 Euro. Die Forderung im Antrag, eine sanktionsfreie \n\nMindestsicherung einzuf\u00fchren, ist bereits im Deutschen \n\nBundestag gescheitert. Gegen eine solche Regelung \n\nbestehen massive verfassungsrechtliche Bedenken. Der \n\nVorschlag weckt daher Hoffnungen, die nicht erf\u00fcllt \n\nwerden k\u00f6nnen. Gleiches gilt f\u00fcr die bedingungslose \n\nMindestrente. Wie soll man es demjenigen erkl\u00e4ren, der \n\nerhebliche Beitr\u00e4ge in die Rentenversicherung eingezahlt \n\nhat, dass sein Nachbar ohne einen Beitrag eine gleich \n\nhohe Rente bekommt? \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Gleich hoch?) \n\nZum Thema Kindergelderh\u00f6hung auf 328 Euro. Im \n\nKoalitionsvertrag des Bundes ist bereits vereinbart, die \n\nFreibetr\u00e4ge f\u00fcr Kinder ab dem Jahr 2021 deutlich zu \n\nerh\u00f6hen. Wir unterst\u00fctzen das ganz ausdr\u00fccklich. Au\u00dfer-\n\ndem besch\u00e4ftigt sich eine Arbeitsgruppe der L\u00e4nder mit \n\nder Frage der Kindergrundsicherung. Wir werden die \n\nErgebnisse abwarten, sie abwarten m\u00fcssen, um dann die \n\nentsprechenden Handlungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr uns daraus \n\nabzuleiten. \n\nZur Wiedererh\u00f6hung des Rentenniveaus auf 53 %. Die im \n\nAntrag angesprochenen rentenrechtlichen Forderungen \n\nlassen nach wie vor au\u00dfer Acht, dass f\u00fcr mehr Generatio-\n\nnengerechtigkeit das Rentenniveau abgesenkt werden \n\nmusste und wir D\u00e4mpfungsfaktoren eingef\u00fchrt haben. \n\nAber auch hier haben wir eine Arbeitsgruppe, die Renten-\n\nkommission der Bundesregierung, die Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine \n\nzukunftssichere Ausgestaltung der Rente machen soll. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9798 \n\nGlauben Sie mir, hier werden hitzige Diskussionen \n\ngef\u00fchrt, weil das Thema einerseits alle ber\u00fchrt und \n\nandererseits alle immer genau wissen, wie es gehen soll, \n\nohne die Belange und Bed\u00fcrfnisse des anderen wirklich \n\nzu beachten. Ich bin mir sicher, in der Rentenkommission \n\nwird \u00fcber die Frage der Einf\u00fchrung einer gesetzlichen \n\nRentenversicherungspflicht f\u00fcr alle Erwerbseinkommen \n\ngesprochen. \n\nZum Thema Beendigung der Doppelbesteuerung. Hier \n\nhaben wir schon einiges erreicht. Zum Beispiel haben wir \n\nbei allen Bausteinen der Alterssicherung schrittweise von \n\neiner vorgelagerten Besteuerung auf eine nachgelagerte \n\nBesteuerung umgestellt. Das hei\u00dft, die Beitr\u00e4ge, die die \n\nMenschen f\u00fcr ihre Alterssicherung bezahlen, werden \n\nschrittweise steuerfrei. Daf\u00fcr erh\u00f6ht sich der steuerpflich-\n\ntige Teil der Renten aus der gesetzlichen Rentenversiche-\n\nrung. Mit dieser Regelung wird vor allem ein Urteil des \n\nBundesverfassungsgerichts aus dem Jahr 2002 umgesetzt, \n\ndas besagt, dass Pensionen und Renten gleich besteuert \n\nwerden m\u00fcssen. Deshalb werden jetzt die Leistungen und \n\nnicht die Beitr\u00e4ge besteuert. \n\nDie h\u00f6chstrichterliche Rechtsprechung hat bereits mehr-\n\nfach best\u00e4tigt, dass die Neuregelung verfassungsgem\u00e4\u00df \n\nist. Sie darf aber nicht zu einer tats\u00e4chlichen Doppelbe-\n\nsteuerung der Renten f\u00fchren. Bisher ist in keinem einzi-\n\ngen Fall h\u00f6chstrichterlich eine solche doppelte Besteue-\n\nrung festgestellt worden. Wenn dies der Fall w\u00e4re, wenn \n\nalso ein Steuerpflichtiger die doppelte Besteuerung seiner \n\nRente nachweisen k\u00f6nnte, w\u00fcrde die Finanzverwaltung \n\ndies dann einzelfallbezogen ber\u00fccksichtigen. \n\nDas Thema Unterst\u00fctzung pflegender Angeh\u00f6riger. Das \n\nist, wie ich meine, ein sehr wichtiger Punkt, und zwar im \n\nBericht der Enquete-Kommission als auch im Pflegepa-\n\nket. Uns geht es gemeinsam darum, die Pflege f\u00fcr die \n\nZukunft sicher zu machen. Es geht um die zu Pflegenden \n\nund um die pflegenden Angeh\u00f6rigen, also um deren \n\nUnterst\u00fctzung. Es geht um das Thema Pflegewohngeld. \n\nEs geht um Landesinvestitionen. Es geht um Investitionen \n\nin Kurzzeitpl\u00e4tze, um die Unterst\u00fctzung des ambulanten \n\nPflegedienstes. Hier ist ein gro\u00dfer Themenkomplex bei \n\nuns auf dem Tisch. Es sind Aufgaben, an denen mein \n\nHaus mit Hochdruck arbeitet. Wir werden uns zu diesem \n\nThemenkomplex auch in der n\u00e4chsten Legislaturperiode \n\nhier in diesem Hohen Haus verst\u00e4ndigen. Ich bin mir \n\nsicher, dass auch der Doppelhaushalt, der dann aufgestellt \n\nwird, die Themen finanziell abbilden muss. \n\nEin weiteres Thema im Antrag ist die wirksame Begren-\n\nzung der Mieth\u00f6hen. \u00dcber den geforderten Mietdeckel \n\nentscheidet der Bund. Dieser hat mehrfach \u2013 zielf\u00fchrend, \n\nwie ich meine \u2013 argumentiert, dass mit dem Mietendeckel \n\nkeine einzige neue Wohnung geschaffen wurde. Deshalb \n\nf\u00f6rdert die Staatsregierung den Bau von Sozialwohnungen \n\nmit j\u00e4hrlich 40 Millionen Euro. Ich meine, das ist der \n\nbessere Weg, um Wohnungen gerade f\u00fcr die dynamischen \n\nWohnungsm\u00e4rkte in Dresden oder in Leipzig zu errichten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Staatsregie-\n\nrung setzt sich f\u00fcr die Wahrung des Sozialstaates und die \n\nExistenzsicherung des Freistaates Sachsen ein, beim \n\nBund, im eigenen Land, bei den Kommunen, auf ganz \n\nunterschiedliche Art und Weise, auf unterschiedlichen \n\nWegen, aber immer im Sinne der B\u00fcrger. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat die Linksfraktion. Frau Schaper, bitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \n\nm\u00f6chte mich zun\u00e4chst einmal aufrichtig f\u00fcr die sachliche \n\nDebatte bedanken. Ich m\u00f6chte mich auch bedanken, dass \n\nhier verschiedene Wege, wie wir zu einer vern\u00fcnftigen \n\nSozialpolitik kommen k\u00f6nnten, aufgezeigt wurden. \n\nAuf die Einlassung der AfD gehe ich nicht ein. Sie zeigt \n\nnur einmal mehr, wes Geistes Kind Sie eigentlich sind. \n\nSie leben nur \u00fcber Ihre Ausgrenzung von Minderheiten. \n\nF\u00fcr Sie gibt es Menschen erster und zweiter Klasse, das \n\nfinde ich zutiefst verabscheuenswert. Dies entspricht nicht \n\nmeinem Menschenbild. Sie sollten sich sch\u00e4men. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte die Zeit in meinem Schlusswort zu diesem \n\nAntrag noch kurz nutzen, um mich f\u00fcr die Zusammenar-\n\nbeit bei dir, Dagmar, zu bedanken. Sie war immer auf \n\nAugenh\u00f6he, trotz Koalition. Daf\u00fcr hab\u2018 herzlichen Dank! \n\nMeine lauteren T\u00f6ne und meine \u201eemotionale Inkontinenz\u201c \n\nhaben auch manchmal geholfen. \n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013 \n\nZuruf von der CDU: Das stimmt!) \n\nInsofern: Einigen wir uns darauf, dass von jedem ein \n\nwenig vorhanden ist. Ich halte es mit Paracelsus: \u201eDie \n\nDosis macht das Gift.\u201c Ich werde aber nicht versuchen, \n\nmich zu heilen. Seht mir das bitte nach. Der eine ist so, \n\nder andere ist so. Ich hatte dabei mit Herrn Schreiber auch \n\nimmer einen Sparringspartner, und, liebe CDU-Fraktion, \n\neines muss ich Ihnen sagen: Ich halte es f\u00fcr einen herben \n\nVerlust, dass Ihnen Herr Schreiber \u201eabhandenkommt\u201c. Er \n\nist nicht nur fachlich sehr fundiert, sondern er ist ein \n\nPolitiker mit Leidenschaft und Herz. Das erkenne ich an \n\nund es hat meine h\u00f6chste Wertsch\u00e4tzung. Manche von \n\nIhnen k\u00f6nnen sich eine Scheibe davon abschneiden, auch \n\nin der Debatte. \n\nUns nicht nur dauernd mit der Arroganz der Macht \n\n\u201eabzuwischen\u201c, sondern uns auch inhaltlich auseinander-\n\nzusetzen und vielleicht auch einige Anregungen aufzu-\n\nnehmen, das w\u00fcnsche ich mir f\u00fcr die Zukunft noch mehr. \n\nVielleicht kommen wir dann zu Ergebnissen, die f\u00fcr die \n\nBev\u00f6lkerung noch wesentlich besser sind als das, was Sie \n\nallein unter sich ausmachen. Denken Sie einmal dar\u00fcber \n\nnach. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9799 \n\nAuch an Sie, Frau Staatsministerin, vielen Dank f\u00fcr die \n\nAugenh\u00f6he. Sehen Sie es mir nach: Ich kann mich f\u00fcr \n\nnichts entschuldigen. Ich habe alles so gemeint. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei \n\nden LINKEN und der CDU) \n\nAber auch Wertsch\u00e4tzung ist Ihnen zuteil geworden, wie \n\nSie sie mir auch umgekehrt zuteilwerden lie\u00dfen. Aber \n\ndenken Sie bitte \u00fcber Ihren Dogmatismus nach. Alles von \n\nder Opposition per se abzulehnen ist eigentlich einer \n\nDemokratie nicht w\u00fcrdig. \n\nHaben Sie herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\ndes Abg. Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, wir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber die \n\nDrucksache 6/18048. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr \n\nHandzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Ich sehe Stimmenthaltungen und Stim-\n\nmen daf\u00fcr, dennoch ist der Antrag mit Mehrheit abgelehnt \n\nworden. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nBericht des 1. Untersuchungsausschusses der 6. Wahlperiode \n\nzu Drucksache 6/1241, Einsetzung eines Untersuchungsausschusses gem\u00e4\u00df \n\nArtikel 54 Abs. 1 der Verfassung des Freistaates Sachsen zum Thema: \n\n\u201eUntersuchung m\u00f6glicher Vers\u00e4umnisse und etwaigen Fehlverhaltens der \n\nStaatsregierung und der ihrer Fach-, Rechts- und Dienstaufsicht \n\nunterliegenden Sicherheits-, Justiz-, Kommunal- und sonstigen Beh\u00f6rden im \n\nFreistaat Sachsen beim Umgang mit der neonazistischen Terrorgruppe, die \n\nsich selbst als Nationalsozialistischer Untergrund (NSU) bezeichnet, deren \n\npersonell-organisatorischem Umfeld und etwaigen Unterst\u00fctzernetzwerken, \n\ninsbesondere im Hinblick auf ihre Entstehung, Entwicklung und ihr Agieren \n\nin bzw. von Sachsen aus sowie bei der Aufkl\u00e4rung, Verfolgung und \n\nVerhinderung von Straftaten, die der Terrorgruppe NSU und ggf. den mit ihr \n\nverbundenen Netzwerken zurechenbar sind und den hieraus zu ziehenden \n\nSchlussfolgerungen (Neonazistische Terrornetzwerke in Sachsen)\u201c \n\nDrucksache 6/18000, Unterrichtung durch den  \n\n1. Untersuchungsausschuss der 6. Wahlperiode \n\nEs beginnt die CDU-Fraktion mit Lars Rohwer, danach \n\nfolgen DIE LINKE, SPD, AfD und B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN. Herr Rohwer, Sie haben das Wort. \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren im Hohen Haus! Am Tag des \n\nEinmarschs von Adolf Hitler in \u00d6sterreich am 13. M\u00e4rz \n\n1938 entschlie\u00dft sich der Philosoph Karl Popper, ein \n\nWiener mit j\u00fcdischen Wurzeln im neuseel\u00e4ndischen Exil, \n\nsein monumentales zweib\u00e4ndiges Hauptwerk \u00fcber \u201eDie \n\noffene Gesellschaft und ihre Feinde\u201c zu schreiben. Es war \n\nseine Reaktion auf die Kriegsanstrengungen. Es war seine \n\nM\u00f6glichkeit, um gegen Hitler und den Nationalsozialis-\n\nmus, gegen Stalin und den Kommunismus zu argumentie-\n\nren. Es ist f\u00fcr uns im Heute eine Aufkl\u00e4rung dar\u00fcber, wie \n\nungem\u00fctlich und anstrengend demokratische Freiheit f\u00fcr \n\neine Gesellschaft ist; denn es ist ein ewiges Ringen, das \n\nnie endet. \n\n\u201eDie einzige rationale Einstellung zur Geschichte der \n\nFreiheit besteht in dem Eingest\u00e4ndnis, dass wir es sind, \n\ndie f\u00fcr sie Verantwortung tragen \u2013 in demselben Sinn, in \n\ndem wir f\u00fcr den Aufbau unseres Lebens verantwortlich \n\nsind, dass nur unser Gewissen unser Richter sein kann.\u201c \n\nSo Karl Popper im Zitat. Nur in einem Rechtsstaat, der \n\nden Menschen Freiheit und zugleich Sicherheit gibt \u2013 mit \n\nRichtern, mit Polizei und einer Verfassung \u2013, k\u00f6nnen \n\nMenschen auch Gebrauch von ihrer Freiheit machen. \n\nGegen Terror, egal welcher Art, muss mit aller H\u00e4rte \n\nvorgegangen werden, vor allem mit der Macht der Argu-\n\nmente. \n\nDie Gefahr einer schleichenden Radikalisierung von \n\nMenschen ist angesichts rechtspopulistischer Parteien in \n\nallen deutschen Parlamenten und permanenter hetzeri-\n\nscher Propaganda in den sogenannten sozialen Netzwer-\n\nken deutlich gr\u00f6\u00dfer als noch vor einigen Jahren. Horst \n\nSeehofer spricht zum Fall der verabscheuensw\u00fcrdigen \n\nErmordung von Walter L\u00fcbcke vor drei Wochen von \u2013 \n\nZitat \u2013 \u201eeiner neuen Qualit\u00e4t des Rechtsextremismus, der \n\neine erhebliche und ernst zu nehmende Gefahr f\u00fcr die \n\nfreiheitliche Gesellschaft\u201c sei. \n\nAus dem NSU-Prozess lernen wir, selbst in den Spiegel \n\nzu schauen. Unsere Lehre kann nur sein, nicht wegzu-\n\nschauen, wenn Unrecht geschieht, sondern der Kultur der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9800 \n\nEntsolidarisierung entgegenzutreten. Wir alle, die wir \n\nheute hier anwesend sind, glauben an den Rechtsstaat, an \n\ndie Demokratie. Doch diese Dinge sind nicht einfach da \n\nwie die Naturgesetze. Sie sind das Ergebnis menschlichen \n\nWollens. Menschen, B\u00fcrger wollen einen verl\u00e4sslichen \n\nRechtsstaat. Doch der Rechtsstaat ist so wahnsinnig \n\nverletzlich. Unsere Menschenrechtsidee, unser Bild des \n\nMenschen, unser Verfassungsrecht sind jeden Tag be-\n\ndroht. \n\nWir gewinnen aus dem NSU-Prozess die Erkenntnis, dass \n\nwir f\u00fcr unser freiheitliches Menschenbild jeden Tag \n\nverantwortlich sind und es jeden Tag neu zu verteidigen \n\nhaben. Staat, Polizei, Medien \u2013 wir d\u00fcrfen uns fragen: \n\nWie verhalten wir uns, wenn rechtsnationaler Terror \n\nstattfindet? Sicherheitsbeh\u00f6rden k\u00f6nnen nur begrenzt \n\nwirken. Verbotsgesetze erweisen sich auch nur begrenzt \n\nals sinnvoll. Das Sch\u00fcren fremdenfeindlicher Klischees \n\nsetzt die parlamentarischen Ebenen unter Druck. Rechts-\n\nradikalen Ressentiments zu widersprechen und Flagge zu \n\nzeigen sollte Stimmen bringen statt Stimmen kosten. \n\nPolitiker tragen eine besondere Verantwortung, weil sie \n\nVorbilder sind \u2013 im Positiven wie im Negativen. Sie \n\nm\u00fcssen ihre Worte besonders abw\u00e4gen, vor allem bei \n\nThemen wie Migration und Asyl. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD, \n\nund Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDie Entwicklung eines Klimas, in dem Hass und Bereit-\n\nschaft zu Militanz gedeihen, h\u00e4ngt wesentlich davon ab, \n\nauf welche Weise Politik und Gesellschaft diskutieren. \n\nDies gilt auch f\u00fcr die verbale Abwertung des anderen. \n\nStreiten wir heftig, aber fair um unsere Standpunkte oder \n\ngleiten sie in Hetze ab? Unsere Gesellschaft ver\u00e4ndert \n\nsich st\u00e4ndig. Sie erprobt sich jeden Tag aufs Neue und \n\nkorrigiert sich dabei immer wieder. Lebensstile, Meinun-\n\ngen, \u00dcberzeugungen, auch Religionen prallen zum Teil \n\nheftig aufeinander. \n\nJoachim Gauck hat uns dieser Tage daran erinnert, wie \n\nschwierig es ist, Toleranz zu f\u00f6rdern, wo es eine Zumu-\n\ntung ist \u2013 Zitat Gauck \u2013: \u201eToleranz kostet also oft eine \n\nstarke innere \u00dcberwindung, weil sie scheinbar Unverein-\n\nbares vereinbaren soll: Respekt ausgerechnet f\u00fcr jene \n\nMitmenschen, deren Religion oder Meinung oder Lebens-\n\nstil wir nicht teilen, teilweise sogar ausdr\u00fccklich falsch \n\noder bedenklich finden und im ideologischen Disput \n\nbek\u00e4mpfen m\u00f6chten?\u201c \n\nWir alle, sehr geehrte Damen und Herren, haben unsere \n\nErfahrungen gesammelt. Wir wissen, dass Toleranz keine \n\nleichte, jedoch eine sehr wichtige Aufgabe ist. Toleranz ist \n\nso schwer, weil sie weder Gleichg\u00fcltigkeit noch Akzep-\n\ntanz bedeutet. In ihrem Namen sollten wir f\u00fcr uns das \n\nRecht geltend machen, dass sich jede Bewegung, die die \n\nIntoleranz predigt und nationale Diskussionen ablehnt, \n\nau\u00dferhalb des Gesetzes steht. Die Aufforderung zu Intole-\n\nranz und zur Verfolgung gegen\u00fcber Andersdenkender \n\nsollten wir ebenso klar ablehnend behandeln wie die \n\nAufforderung zu Gewalt, Raub oder Mord. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nKarl Popper schreibt in seinem sp\u00e4teren Werk des Para-\n\ndoxon der Toleranz von 1944, dass es in einer offenen \n\nGesellschaft keinen Anspruch darauf gibt, im Mittelpunkt \n\nzu stehen, versorgt zu werden und auch noch recht zu \n\nhaben. Terrorismus ist in diesem Gedanken folgend, die \n\nultimative Rechthaberei. \n\nZuk\u00fcnftig d\u00fcrfen wir uns die zentrale Frage stellen, wie \n\nwir junge und erwachsene Menschen erreichen k\u00f6nnen, \n\num Toleranz zu \u00fcben und Extremismus vorzubeugen. \n\nBildungsarbeit ist hierbei ein ganz wichtiger Bestandteil, \n\num Kinder und Jugendliche auf ihre Rolle und ihr Leben \n\nin einer freiheitlich-demokratischen Gesellschaft vorzube-\n\nreiten. Und Erwachsene? Wahlstudien haben gezeigt, dass \n\nwir bei den Erwachsenen mit klassischer Bildungsarbeit \n\nnicht mehr ganz so viel erreichen. Bei ihnen wirkt das \n\nPrinzip der Freiwilligkeit viel st\u00e4rker in Sport- und \n\nSch\u00fctzenvereinen, bei der freiwilligen Feuerwehr. Auf der \n\nStra\u00dfe kommt man mit ihnen am besten in den Austausch. \n\nDort hei\u00dft die gro\u00dfe Aufgabe: Spannungen und Kritik in \n\nder Gesellschaft wahrzunehmen und auszuhalten, Demo-\n\nkratie vorzuleben und auszuhalten. Toleranz gegen\u00fcber \n\nAndersdenkenden w\u00e4chst, wenn zivilgesellschaftliches \n\nEngagement gef\u00f6rdert wird. \n\nAussteigerprogramme f\u00fcr die Szene bieten L\u00f6sungen an. \n\nDie Unterst\u00fctzung der Arbeit von Verb\u00e4nden und Verei-\n\nnen in l\u00e4ndlichen und strukturschwachen Gebieten schafft \n\nNachhaltigkeit in allen Bereichen. Das alles wird viel \n\nM\u00fche kosten, viel Geld, Kontinuit\u00e4t und eine klare \n\npolitische Haltung. Doch das gesellschaftliche Engage-\n\nment, die politische Bildung und die gelebte N\u00e4chstenlie-\n\nbe sind die Grundlage unseres Erfolges in der Demokra-\n\ntie. \n\nDie Zivilgesellschaft ist also angesprochen, nicht nur die \n\nstaatlichen Beh\u00f6rden. Deshalb stellen die Regierungsfrak-\n\ntionen in ihrer Stellungnahme zum Untersuchungsaus-\n\nschuss fest \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eWir haben in den in dieser \n\nLegislatur beschlossenen Staatshaushalten verantwor-\n\ntungsvoll daf\u00fcr Sorge getragen, dass im Freistaat Sachsen \n\nder starke Rechtsstaat zuk\u00fcnftig keine Worth\u00fclse bleibt. \n\nDie Bek\u00e4mpfung extremistischer Straftaten und die \n\nAuseinandersetzung mit gruppenbezogener Menschen-\n\nfeindlichkeit ist eine Daueraufgabe in einer demokrati-\n\nschen Gesellschaft.\u201c \n\nDie K\u00f6lner Oberb\u00fcrgermeisterin Henriette Reker sprach \n\nmir k\u00fcrzlich aus dem Herzen, als sie in einer Pressereak-\n\ntion im Juni zum Mord Walter L\u00fcbckes formulierte: \u201eWir \n\nsollten wachsam sein, nicht \u00e4ngstlich. Je st\u00e4rker unsere \n\nVielfalt angegriffen wird, desto mehr m\u00fcssen wir sie \n\nverteidigen.\u201c \n\nLassen Sie es mich mit meinen Worten sagen: Hass \n\nzerst\u00f6rt, Zuwendung baut auf und hilft dem Leben. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung ) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9801 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion spricht jetzt Frau Abg. K\u00f6ditz. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Hinterbliebene des \n\nNSU-Terrors hielten zum Schluss des M\u00fcnchener Prozes-\n\nses auch Pl\u00e4doyers. \n\nBesonders ber\u00fchrt haben mich die Worte von Elif  \n\nKuba\u015fik. Sie sagte: \u201e1991 sind mein Mann Mehmet, \n\nunsere Tochter Gamze und ich als Fl\u00fcchtlinge hierher \n\nnach Deutschland gekommen und haben politisches Asyl \n\nerhalten. Mein Mann Mehmet wurde am 4. April 2006 \n\nvon der Terrororganisation NSU ermordet. Mehmet und \n\nich haben uns sehr geliebt und daraufhin geheiratet. Er \n\nwar sehr liebevoll. Er war sehr besorgt um seine Familie. \n\nEr war vernarrt in seine Kinder. Er hatte eine sehr enge \n\nBeziehung zu seiner Tochter Gamze. Jeder Mensch, ob \n\nklein oder gro\u00df, ob jung oder alt, mochte ihn. All die \n\nguten Dinge fallen mir ein \u00fcber Mehmet, wenn ich an ihn \n\ndenke, was f\u00fcr ein Mensch er war, wie sch\u00f6n er war \u2013 als \n\nMensch, was f\u00fcr ein Vater er war. Mein Herz ist mit \n\nMehmet begraben.\u201c \n\nWeiter sagte Elif Kuba\u015fik: \u201eIch will, dass die Angeklagten \n\nhier verurteilt werden. Ich will, dass sie ihre Strafe be-\n\nkommen. Aber f\u00fcr mich w\u00e4re weitere Aufkl\u00e4rung auch \n\nsehr wichtig gewesen. Hier im Prozess sind meine Fragen \n\nnicht beantwortet worden. Warum Mehmet, warum ein \n\nMord in Dortmund, gab es Helfer und \u2013 f\u00fcr mich so \n\nwichtig \u2013 was wusste der Staat? Vieles davon bleibt \n\nunbeantwortet nach diesem Prozess. Frau Merkel hat ihr \n\nVersprechen von 2012 nicht gehalten.\u201c \n\nDas Versprechen von 2012, es war ein Satz der Bundes-\n\nkanzlerin, den sie bei einer Gedenkveranstaltung im \n\nFebruar 2012 sagte \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eWir tun alles, um die \n\nMorde aufzukl\u00e4ren, um die Helfershelfer und Hinterm\u00e4n-\n\nner aufzudecken und alle T\u00e4ter ihrer gerechten Strafe \n\nzuzuf\u00fchren.\u201c \n\nIn Sachsen schlie\u00dfen wir nun den  zweiten Untersu-\n\nchungsausschuss ab, der sich der Aufkl\u00e4rung zum NSU-\n\nKomplex gewidmet hat. An unserem umfangreichen \n\nSondervotum sehen sie, dass wir am Ende viele Erkennt-\n\nnisse erlangt, aber keine einfachen Antworten gefunden \n\nhaben. Wir m\u00fcssen uns teils neuen Fragen stellen. Der \n\nNSU-Komplex ist keineswegs aufgekl\u00e4rt, und nichts \n\nberechtigt uns zu einem Schlussstrich. \n\nEine klare Absage kann heute aber den Verschw\u00f6rungs-\n\ntheorien aller Art erteilt werden, die sich um den NSU \n\nund die Rolle von Beh\u00f6rden ranken. Es gibt schlichtweg \n\nkeine Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass der NSU durch s\u00e4chsi-\n\nsche Beh\u00f6rden in irgendeiner Weise gedeckt oder gef\u00f6r-\n\ndert worden w\u00e4re. \n\nWas wir jedoch neben einigen ausgesprochen versierten \n\nBeamtinnen und Beamten gefunden haben, sind andere \n\nBeamte, die nicht immer ihr M\u00f6glichstes gegeben und \n\nmanchmal nicht einmal das Notwendigste getan haben. \n\nDiese Feststellung beziehe ich ausdr\u00fccklich auf das \n\nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz als Ganzes, als Institu-\n\ntion. \n\nEine Reihe mutma\u00dflicher Unterst\u00fctzer, davon acht na-\n\nmentlich bekannte Personen aus Sachsen, mussten sich \n\nbislang nicht vor Gericht verantworten. Einiges, womit \n\nsich auch unser Ausschuss befasste, deutet darauf hin, \n\ndass der NSU weitere Helfer und Handlanger gehabt \n\nhaben muss, die bislang unerkannt geblieben sind. \n\nZu unseren wichtigsten Fragestellungen geh\u00f6rte, wie es \n\ndrei hinl\u00e4nglich bekannten und gewaltt\u00e4tigen Neonazis im \n\nJahr 1998 gelingen konnte, in Sachsen unterzutauchen, \n\nohne dass man sie sobald wiederfand. Sie zu ergreifen \n\nh\u00e4tte die NSU-Mordserie verhindert. Es gab fr\u00fchzeitig \n\nzutreffende Hinweise, dass sie sich in Sachsen aufhalten. \n\nDaher bezog sich die polizeiliche Fahndung, angeleitet \n\ndurch das LKA Th\u00fcringen, haupts\u00e4chlich auf das Gebiet \n\ndes Freistaates Sachsen. Es gab auch fr\u00fchzeitig zutreffen-\n\nde Hinweise, welche s\u00e4chsischen Nazis dem Trio helfen \n\nund ihnen wom\u00f6glich Unterk\u00fcnfte verschaffen, also \n\n\u00fcberwachte man Personen, die offenbar wirklich mit den \n\nGesuchten in Kontakt stehen. Man observierte H\u00e4user, die \n\noffenbar wirklich Anlauforte waren. An solchen Ma\u00df-\n\nnahmen waren s\u00e4chsische Beh\u00f6rden, verschiedene Poli-\n\nzeieinheiten und das LfV Sachsen beteiligt. \n\nGleichwohl verlie\u00dfen sich die s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden \n\ndarauf, dass die th\u00fcringischen Beh\u00f6rden, die immer \n\nwieder um Unterst\u00fctzung ersuchten, allein weiterkommen \n\nw\u00fcrden. Niemand im Freistaat Sachsen verschaffte sich \n\neinen \u00dcberblick, was zum Fahndungsfall alles bekannt ist, \n\nauch nicht die so oft gelobte SoKo \u201eRex\u201c. Wir haben aus \n\ndiesem Bereich einen einzigen Beamten kennengelernt, \n\nder so etwas wie Eigeninitiative entwickelt hat. \n\nBesonders desastr\u00f6s war aber die Rolle des LfV. Es \n\nstimmt, nicht alle Informationen, die damals in Th\u00fcringen \n\nvorlagen, gelangten bis nach Dresden. Aber die Informa-\n\ntionen, die hier ankamen, f\u00fchrten mehrheitlich nicht dazu, \n\ndass das LfV \u00fcberhaupt irgendetwas \u2013 geschweige denn \n\netwas Sinnvolles \u2013 unternommen h\u00e4tte. Dabei war das \n\nLfV genau die Schnittstelle, an der man eins und eins \n\nh\u00e4tte zusammenz\u00e4hlen m\u00fcssen. Das LfV kannte die \n\nInformationen der brandenburgischen Quelle Piatto aus \n\ndem Sommer 1998. Diese Informationen besagten unter \n\nanderem, dass namentlich bekannte Neonazis aus Sachsen \n\nversuchen, eine Schusswaffe zu beschaffen, und dass das \n\nTrio einen \u00dcberfall begehen will. \n\nMan hat diese Informationen damals aus Quellenschutz-\n\ngr\u00fcnden der s\u00e4chsischen Polizei und auch einer hiesigen \n\nStaatsanwaltschaft nicht vorgelegt, sondern alles f\u00fcr sich \n\nbehalten. Das \u00e4nderte sich auch sp\u00e4ter nicht, als die \n\nQuelle enttarnt war und die NSU-Raubserie l\u00e4ngst begon-\n\nnen hatte. \n\nIn der Zwischenzeit waren die Informationen von Piatto, \n\nso dr\u00fcckte es Herr Meyer-Platt selbst aus, in der Beh\u00f6rde \n\nversandet. \n\nIm Jahr 2000 begann das LfV den Fall \u201eTerzett\u201c, um die \n\nFl\u00fcchtigen vor allem mithilfe einer Reihe von Observati-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9802 \n\nonen in Chemnitz aufzusp\u00fcren. Dem Fall \u201eTerzett\u201c lag \n\nkein Konzept zugrunde, es gab kein Lagebild und keine \n\neinheitliche Akte, eigentlich nichts von dem, was man \n\nerwartet. Zust\u00e4ndig f\u00fcr \u201eTerzett\u201c war eine junge Sachbe-\n\narbeiterin, die zu dem Zeitpunkt keinerlei Erfahrungen \n\nhatte, die den ganzen Vorlauf nicht kannte und offenbar \n\nauch nicht die alarmierende Piatto-Information. Mit \n\nanderen Worten: Der ganze Fall hatte f\u00fcr das LfV Sachsen \n\n\u00fcberhaupt keine Priorit\u00e4t. \n\nEs ist in meinen Augen zweitrangig, ob man in der Ge-\n\nsamtschau von Beh\u00f6rdenversagen sprechen will oder \n\nnicht. F\u00fcr uns steht fest, das LfV h\u00e4tte auf jeden Fall mehr \n\ntun k\u00f6nnen und es h\u00e4tte auf jeden Fall auch mehr tun \n\nm\u00fcssen. Man kann nun ganz milde vermuten, es gab \n\nFehler, aber sie liegen lange zur\u00fcck und man darf nicht \n\ndas Wissen anlegen, welches wir heute haben. \n\nMan kann aber auch ganz ernst zur Kenntnis nehmen, was \n\nuns Zeugen berichtet haben, die nach der Enttarnung des \n\nNSU f\u00fcr das Bundeskriminalamt in Sachsen ermittelt \n\nhaben, n\u00e4mlich dass das LfV auch dann noch seine \n\nErkenntnisse nur \u00e4u\u00dferst sp\u00e4rlich an Strafverfolgungsbe-\n\nh\u00f6rden \u00fcbermittelte und dass, um \u00fcberhaupt etwas zu \n\nerhalten, das BKA drohen musste, in der Neul\u00e4nder \n\nStra\u00dfe Akten zu beschlagnahmen. \n\nNoch monatelang wurden dagegen im LfV ganz regul\u00e4r \n\nAkten vernichtet. Die damalige Amtsspitze erkl\u00e4rte uns \n\ndas so, dass man es leider nicht auf dem Schirm gehabt \n\nhabe, dass weiterhin geschreddert wird. Man kann das \n\nglauben oder nicht. Ob dabei Unterlagen zum NSU \n\nverloren gingen, kann niemand sicher sagen. \n\nSo oder so, eine professionelle und vor allem selbstkriti-\n\nsche Beh\u00f6rde h\u00e4tte anders gehandelt. Der Untersuchungs-\n\nausschuss hatte auch den Auftrag, Schlussfolgerungen aus \n\ndem NSU-Komplex zu erarbeiten, also Empfehlungen f\u00fcr \n\nkonkrete politische Schritte. Wir haben zur Kenntnis \n\ngenommen, dass das die Koalitionsfraktionen im Wesent-\n\nlichen nicht f\u00fcr notwendig erachten. Sie sagen, was \n\nge\u00e4ndert werden konnte, wurde bereits ge\u00e4ndert. \n\nIch erinnere mich noch gut: Als wir unseren ersten Aus-\n\nschuss zum Thema beendet hatten, war das Operative \n\nAbwehrzentrum (OAZ) \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: \u2013 Beweisst\u00fcck, dass man \n\naus dem NSU-Komplex gelernt habe. Nun hat es einen \n\nkomplizierten Namen und die Institution wird r\u00fcckabge-\n\nwickelt. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle der Landtagsverwaltung \n\nangesichts von vielen Zeuginnen und Zeugen und \n\n1 600 Aktenb\u00e4nden danken, insbesondere dem Aus-\n\nschusssekretariat, dem Juristischen Dienst sowie den \n\nStenografinnen und Stenografen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht Frau Abg. Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Wir haben vor gut f\u00fcnf Jahren, am \n\n9. Juli, an dieser Stelle den Abschlussbericht des \n\n3. Untersuchungsausschusses der 5. Wahlperiode debat-\n\ntiert. Frau Pr\u00e4sidentin, Sie haben damals in Ihren einlei-\n\ntenden Worten aus dem Entschlie\u00dfungsantrag, den die \n\nf\u00fcnf demokratischen Fraktionen verabschiedet hatten, \n\nzitiert \u2013 ich m\u00f6chte es gern wiederholen. Wir haben \n\ndamals miteinander beschlossen und folgenden Text zum \n\nAusdruck gebracht: \u201eWir f\u00fchlen mit den Angeh\u00f6rigen der \n\nOpfer, die geliebte Menschen verloren haben. Die Unbe-\n\ngreiflichkeit des Geschehenen, die jahrelange Ungewiss-\n\nheit \u00fcber T\u00e4ter und ihre Motive waren und sind eine \n\nschwere Belastung f\u00fcr die Betroffenen. Wir sind zutiefst \n\nbesch\u00e4mt, dass nach den ungeheuren Verbrechen des \n\nnationalsozialistischen Regimes rechtsextremistische \n\nIdeologie in unserem Land eine blutige Spur unvorstellba-\n\nrer Mordtaten hervorbringt.\u201c \n\nGenauso wie der Untersuchungsausschuss der 6. Wahlpe-\n\nriode in Kontinuit\u00e4t zur 5. steht, so steht auch der gemein-\n\nsame Text dieses Entschlie\u00dfungsantrages in Kontinuit\u00e4t, \n\nund das ist nach wie vor aktuell. Ich bin sehr froh dar\u00fcber, \n\ndass wir das im November 2011 miteinander festgestellt \n\nhaben. \n\nWir reden hier \u00fcber einen Abschlussbericht, der sehr \n\numfassend ist. Er besteht aus mehreren Teilen, zum einen \n\ndem Mehrheitsvotum, das insgesamt 250 Seiten umfasst, \n\nzum anderen aus dem abweichenden Votum, das Frau \n\nKollegin K\u00f6ditz schon angesprochen hat, und ich will \n\neinmal das Fazit daraus zitieren, das lautet: \u201eEine unmit-\n\ntelbare Mitverantwortung der Staatsregierung und der \n\nihrer Fach-, Rechts- und Dienstaufsicht unterliegenden \n\nBeh\u00f6rden im Freistaat Sachsen bei der Entstehung und \n\nEntwicklung des NSU kann nicht festgestellt werden.\u201c \n\nDas ist kein Zitat aus dem Mehrheitsbericht, sondern aus \n\ndem Minderheitenvotum auf Seite 1106 und ich sage \n\neinmal so: Wir kommen zu einem \u00e4hnlichen Ergebnis wie \n\ndie Opposition. Wir sind uns, glaube ich, einig, dass \n\nabseits dieses generellen Fazits eine ganze Reihe von \n\nDefiziten und Unzul\u00e4nglichkeiten nicht nur in der letzten \n\nWahlperiode, sondern auch bei unserer letzten Befassung \n\nmit dem Komplex ans Tageslicht getreten ist. \n\nDas Thema Personal in den Beh\u00f6rden ist schon angespro-\n\nchen worden, gerade was das Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz angeht: die Ausbildung, die Bef\u00e4higung, dort \n\nGesamtlagebilder zu erstellen, das Thema der Kommuni-\n\nkation zwischen den Beh\u00f6rden oder auch die Frage, wie \n\nkritisch Bestrebungen gegen die freiheitliche demokrati-\n\nsche Grundordnung bewertet werden und nach welchen \n\nKriterien. An all diesen Stellen haben wir gemeinsam in \n\nden Zeugeneinvernahmen durchaus Punkte gefunden, bei \n\ndenen wir uns einig waren, hier gilt es Ver\u00e4nderungen \n\nherbeizuf\u00fchren. Da wir \u00fcber ein Ereignis reden, das nun \n\nmittlerweile schon acht Jahre zur\u00fcckliegt, ist auch eine \n\nganze Reihe von Ver\u00e4nderungen herbeigef\u00fchrt worden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9803 \n\nIch m\u00f6chte noch ein Weiteres aus dem Abschlussbericht \n\nzitieren. Wir haben geschrieben \u2013 das ist aus dem Mehr-\n\nheitsbericht: Mit einer Verantwortungskultur h\u00e4tte viel-\n\nleicht manches fr\u00fcher aufgekl\u00e4rt werden k\u00f6nnen. Ange-\n\nsichts des NSU und seines Unterst\u00fctzernetzwerkes zu viel \n\nweggeschaut, nicht aufmerksam genug hingeschaut, sich \n\nbisweilen nur halbherzig gek\u00fcmmert und gewehrt, die \n\nTheorien um die sogenannten D\u00f6ner-Morde also bereit-\n\nwillig f\u00fcr naheliegend gehalten, haben \u00fcber lange Jahre \n\neben nicht nur die Ermittlungsbeh\u00f6rden. Vielmehr haben \n\nes weite Teile der Gesellschaft der Bundesrepublik \n\nDeutschland getan. \n\nAuch das ist ein Fazit, das wir uns immer wieder in den \n\nKopf rufen m\u00fcssen. Ich erinnere mich recht gut, dass wir \n\nauch das miteinander teilen. Wir haben hier im Febru-\n\nar 2016 eine Debatte erlebt, in der der damalige Minister-\n\npr\u00e4sident des Freistaates Sachsen sagte: Sachsen hat ein \n\nProblem mit Rechtsextremismus, es ist gr\u00f6\u00dfer, als viele \u2013 \n\nund ich sage ehrlich, auch ich \u2013 wahrhaben wollten. Diese \n\nDiagnose von Stanislaw Tillich aus dem Februar 2016 ist \n\nrichtig und zutreffend. \n\nDie Frage, die wir uns stellen m\u00fcssen, ist: Sind wir denn \n\ninzwischen vorangeschritten? Der Entschlie\u00dfungsantrag, \n\naus dem ich am Anfang zitierte, sagte auch: \u201eWir sind \n\nentschlossen, sowohl die politisch-gesellschaftliche \n\nAuseinandersetzung mit Rechtsextremisten und ihren \n\nVerb\u00fcndeten vertieft fortzusetzen als auch die unabding-\n\nbaren Konsequenzen f\u00fcr die Arbeit der Sicherheitsbeh\u00f6r-\n\nden rasch zu ziehen.\u201c \n\nAuch das haben wir damals miteinander beschlossen, und \n\ndie Frage ist: Haben wir das geschafft? Ich sage: Ja. Wir \n\nhaben eine recht ausf\u00fchrliche Stellungnahme der Staats-\n\nregierung, die in allen Einzelheiten darauf eingeht, was \n\nsich seit dem November 2011 in unserer Gesellschaft und \n\nin unseren staatlichen Institutionen getan hat. Dabei geht \n\nes nicht nur um die Ver\u00e4nderungen, was die Kommunika-\n\ntion der Sicherheitsbeh\u00f6rden angeht. Es geht nicht nur um \n\ndie Ver\u00e4nderungen, was die Organisation und Strafverfol-\n\ngung angeht, sondern es geht auch um die Unterst\u00fctzung \n\nder Zivilgesellschaft sowie um verl\u00e4ssliche Strukturen f\u00fcr \n\nOpferberatung und f\u00fcr Demokratief\u00f6rderung. \n\nWir haben inzwischen ein Landesdemokratiezentrum. Wir \n\nhaben ein sehr gut ausgestattetes Programm \u201eWeltoffenes \n\nSachsen\u201c, und wir haben eine deutlich gr\u00f6\u00dfere Sensibilit\u00e4t \n\nf\u00fcr die Verteidigung und Achtung von Menschenw\u00fcrde \n\nund Vielfalt. Das beginnt beim neuen \u00a7 1, den wir in \n\nunser Schulgesetz geschrieben haben und mit dem der \n\nErziehungs- und Bildungsauftrag eine klare Sprache \n\nspricht, und wir haben es beispielsweise auch bei der \n\nRegierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten geh\u00f6rt. \n\nWir sind aber noch lange nicht fertig; das ist auch klar. \n\nVerantwortungskultur darf keine Besonderheit, keine \n\nAusnahme mehr bleiben, sondern es muss selbstverst\u00e4nd-\n\nlich werden \u2013 nicht nur in der Gesellschaft, sondern auch \n\nin unseren staatlichen Institutionen. Ich denke, dort gibt es \n\nnoch ein paar Fragezeichen. \n\nWir bezeichnen das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \n\ngern als Fr\u00fchwarnsystem in der wehrhaften Demokratie. \n\nAber man muss sich schon fragen: Wie kommt es, dass \n\nwir zwar schon im Jahr 2012 gewalthafte \u00dcbergriffe auf \n\neinen s\u00e4chsischen Gerichtsvollzieher erlebt haben, aber \n\nerst im Jahr 2018 \u2013 sechs Jahre sp\u00e4ter \u2013 das erste Lagebild \n\nzum Thema Reichsb\u00fcrger und Rechtsextremismus her-\n\nauskommt? \n\nWir m\u00fcssen uns fragen, warum die AfD erst im Februar \n\n2019 als Pr\u00fcffall oder Pr\u00fcfobjekt in den Blick genommen \n\nwird, lange nachdem bereits vieles schon in der Wirklich-\n\nkeit angekommen war, wie \u201eDenkmal der Schande\u201c, die \n\n\u201eVogelschiss\u201c-Rede, Hitlergr\u00fc\u00dfe in Freiburg oder das \n\n\u201eAlles f\u00fcr Deutschland\u201c-Plakat. \n\nUm besser zu werden und dem Landesamt f\u00fcr Verfas-\n\nsungsschutz bei seinem eigenen Anspruch, ein Fr\u00fchwarn-\n\nsystem zu sein, zu helfen, sind wir noch nicht am Ende \n\nder Fahnenstange. Wir halten es nach wie vor f\u00fcr wichtig \n\n\u2013 wie beispielsweise das Land Berlin \u2013, einen \u00f6ffentlichen \n\nKontrollausschuss einzurichten, weil es dann besser \n\ngelingt, die aktuellen Entwicklungen miteinander zu \n\ndiskutieren. Wir halten es auch f\u00fcr wichtig, den aktuellen \n\nFokus auf den Einsatz nachrichtendienstlicher Mittel ein \n\nwenig zu verschieben und eine st\u00e4rkere wissenschaftliche \n\nFundierung in der T\u00e4tigkeit zu erreichen. \n\nVerantwortungskultur schlie\u00dft aber auch die Politik mit \n\nein. Mein Kollege Lars Rohwer hat davon gesprochen, \n\ndass Politik und die Sprache, die sie spricht, auch Vorbild \n\nist. Das stimmt. Wenn wir Werte glaubw\u00fcrdig verteidigen \n\nwollen, dann m\u00fcssen wir sie auch in unserer Sprache \n\nleben. Dann ist es eben problematisch, wenn sich ein \n\nPolitiker hinstellt und sagt, man werde sich bis zur letzten \n\nPatrone gegen Zuwanderung verteidigen. Es ist problema-\n\ntisch, wenn ein Politiker sich hinstellt und Menschen als \n\n\u201ePack\u201c bezeichnet. Das f\u00fchrt dann dazu, dass sich Politi-\n\nker hinstellen und sagen: Wir werden sie jagen, wenn wir \n\ngew\u00e4hlt sind. Dann ist es nicht mehr weit, bis auch \n\nnormale B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bei politischen Veran-\n\nstaltungen \u201eabsaufen, absaufen\u201c rufen. \n\nDiese Verrohung, diese Menschenrechtsmissachtung und \n\ndiese Hetze sind etwas, bei dem der Staat und die Gesell-\n\nschaft klar und unmissverst\u00e4ndlich signalisieren m\u00fcssen, \n\ndass das in unserer Gesellschaft nicht geht und dass das \n\nau\u00dferhalb des Regelwerkes ist. \n\n(Beifall der SPD, der CDU, den LINKEN \n\nund des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nMeine Damen und Herren! Polizei, Justiz und Verfas-\n\nsungsschutz haben den Auftrag, die freiheitlich-\n\ndemokratische Grundordnung zu sch\u00fctzen. Sie m\u00fcssen \n\nnicht nur aktiv werden, wenn staatliche Institutionen \n\nangegriffen werden, sondern es braucht auch ein klares \n\nHandeln, wenn Menschen, ihre W\u00fcrde und ihre Grund-\n\nrechte angegriffen werden, und einen hohen Fahndungs-\n\ndruck in die rechtsextremen Strukturen hinein. Wir \n\nbrauchen \u2013 dabei finde ich die Entwicklung der j\u00fcngsten \n\nVergangenheit sehr erfreulich \u2013 ein klares Handeln, was \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9804 \n\nden Umgang mit Versammlungen, mit Auflagen und \n\nBescheiden angeht. Wir brauchen eine klare politische \n\nHaltung gegen\u00fcber Anstandslosigkeit und Menschenver-\n\nachtung. Diese drei Dinge zusammen sind die Elemente \n\nder wehrhaften Demokratie, die Popper im Sinn hat, wenn \n\ner sagt: Toleranz kann nicht den Intoleranten gelten, denn \n\nwenn das passiert, wenn die Intoleranten \u2013 er definiert \n\ndiese als diejenigen, die den rationalen Diskurs verwei-\n\ngern und die zur Anwendung von Gewalt aufrufen \u2013 \n\nToleranz erfahren, dann ist es vorbei mit unserer offenen \n\nGesellschaft. \n\nIch habe aus beiden Berichten den Eindruck, dass in \n\ndiesen Punkten eine gro\u00dfe Einigkeit zwischen Staatsregie-\n\nrung, Linksfraktion und GR\u00dcNEN besteht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nSabine Friedel, SPD: Deshalb bin ich sehr zuversicht-\n\nlich, dass es uns gelingt, diese Gesellschaft zu verteidi-\n\ngen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und \n\ndes Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion spricht Herr Abg. H\u00fctter. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Nach vier Jahren T\u00e4tig-\n\nkeit der Befragung von 70 Zeugen und der Auswertung \n\nvon \u00fcber 1 600 Aktenordnern zieht der NSU-Unter-\n\nsuchungsausschuss im Freistaat Sachsen Bilanz. \n\nNeben dem Abschlussbericht von CDU und SPD liegt ein \n\nabweichender Bericht der Fraktionen von den GR\u00dcNEN \n\nund den LINKEN vor. Um es vorwegzunehmen: Das von \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN gew\u00fcnschte Ergebnis \u2013 \n\ndas gro\u00dffl\u00e4chige Versagen des Inlandsgeheimdienstes \u2013 \n\nergibt sich aus der Arbeit des NSU-Untersuchungs-\n\nausschuss definitiv nicht. \n\nEine Mitschuld von s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden an den Strafta-\n\nten des Trios liegt nicht vor, stellte der Ausschussvorsit-\n\nzende klar fest. So sehe man bei Polizei und Justiz in \n\nSachsen weder Fehler noch Vers\u00e4umnisse, beim Landes-\n\namt f\u00fcr Verfassungsschutz dagegen Unzul\u00e4nglichkeiten. \n\nEin Verhalten zugunsten des Trios konnte klar ausge-\n\nschlossen werden. Diese Einsch\u00e4tzung teilt auch die AfD-\n\nFraktion. Auff\u00e4llig war jedoch, dass konkret bei den \n\nVernehmungen von Beteiligten verschiedener Dienststel-\n\nlen klar erkennbar war, dass einzelne Bedienstete sich an \n\nDetails nicht mehr erinnern konnten oder schlicht wollten. \n\nEin Schuldvorwurf l\u00e4sst sich hieraus aber nicht konstruie-\n\nren. \n\nDie Abg. K\u00f6ditz von den LINKEN, die die Arbeit im \n\nAusschuss oft mit Parteiarbeit verwechselte, musste eine \n\nMitschuld der Beh\u00f6rden ebenfalls verneinen. Weil aber \n\naus Sicht der LINKEN, au\u00dfer den T\u00e4tern, noch jemand \n\nschuld sein musste, spricht sie von Beh\u00f6rdenversagen. \n\nWenn der strafrechtliche Schuldvorwurf nicht reicht, dann \n\nstellt man eben eine moralische Schuld fest. Hauptsache \n\nHaltung; das ist der Sieg der Moral \u00fcber das geltende \n\nRecht. \n\nDie AfD-Fraktion m\u00f6chte eines an dieser Stelle klarstel-\n\nlen: Es ist unzweifelhaft, dass terroristische Vereinigun-\n\ngen mit den Mitteln des Strafrechts massiv bek\u00e4mpft \n\nwerden m\u00fcssen. Bereits die Bildung von terroristischen \n\nVereinigungen ist strafbar. Erst recht m\u00fcssen diejenigen \n\nvor allem juristisch verfolgt werden, die weitere Straftaten \n\nbegehen und \u2013 wie im Falle des NSU \u2013 nicht vor vielfa-\n\nchem Mord zur\u00fcckschrecken, um ihre verachtende Ideo-\n\nlogie zu verbreiten. \n\nSowohl der Strafprozess in M\u00fcnchen als auch die ver-\n\nschiedenen NSU-Untersuchungsaussch\u00fcsse in den Parla-\n\nmenten konnten nicht zweifelsfrei alle Fragen kl\u00e4ren. Die \n\nChronologie der Ereignisse, beginnend beim Untertau-\n\nchen des Trios bis zu den Morden, weist deutliche L\u00fccken \n\nauf. Besonders die Selbstt\u00f6tung der beiden Hauptt\u00e4ter \n\nhinterl\u00e4sst, was Ablauf und Umst\u00e4nde betrifft, bei mir \n\nerhebliche Zweifel. Trotz dieser Ungereimtheiten ergibt \n\nsich daraus kein gro\u00dffl\u00e4chiges Versagen der Beh\u00f6rden, \n\ninsbesondere nicht des Landesamtes f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz bei uns hier in Sachsen. \n\nWenn die GR\u00dcNEN als Ergebnis des Untersuchungsaus-\n\nschuss einen Inlandsgeheimdienst wollen, dann ist das \n\nUnfug. Das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz ist unser \n\nInlandsgeheimdienst. Der Abg. Lippmann verkennt klar \n\ndie Aufgabe des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz. \n\nDiese besteht \u2013 wie bei jedem anderen Nachrichtendienst \n\nauch \u2013 in der Sammlung und Auswertung von Informati-\n\nonen und Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen von Personen. Dies \n\nkann weder ein wissenschaftliches Institut f\u00fcr Demokra-\n\ntieforschung, noch ein Landesamt mit Restaufgaben \n\nleisten. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nDanke, dass Sie das erl\u00e4utern!) \n\nZu bem\u00e4ngeln ist schlie\u00dflich das Verh\u00e4ltnis von Kosten \n\nund Nutzen des Untersuchungsausschusses. Der zweite \n\nUntersuchungsausschuss zum NSU-Komplex hat seine \n\numfangreiche Arbeit beendet. Der Erkenntnisgewinn ist \n\nmehr als \u00fcberschaubar. Die notwendigen strukturellen und \n\npersonellen Ver\u00e4nderungen, vor allem beim Landesamt \n\nf\u00fcr Verfassungsschutz, wurden bereits getroffen. \n\nDie Extremismusbek\u00e4mpfung ist mit dem Aufbau des \n\nPTAZ gest\u00e4rkt worden. Ungeachtet dessen wollen aber \n\nLINKE und GR\u00dcNE immer neue Einrichtungen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Was?) \n\nDas ist meines Erachtens der falsche Weg. Es war festzu-\n\nstellen, dass LINKE und GR\u00dcNE den Ausschuss teilwei-\n\nse f\u00fcr eigene politische Zwecke benutzten. Folgerichtig ist \n\naber deren abweichender Bericht auf 1 200 Seiten aufge-\n\nbl\u00e4ht, auf das Sechsfache des Abschlussberichtes. Es ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9805 \n\nnicht Aufgabe des Ausschusses, die gesamte rechtsextre-\n\nme Szene in Sachsen darzustellen und zu durchleuchten. \n\nDas bleibt weiterhin die Aufgabe des Verfassungsschut-\n\nzes. \n\nIch m\u00f6chte mich bei allen Beteiligten des Ausschusses, \n\nvor allem auch bei der Landtagsverwaltung, recht herzlich \n\nf\u00fcr die vielen geleisteten Stunden bedanken. Herzlichen \n\nDank! \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; \n\nHerr Abg. Lippmann. Sie haben das Wort, bitte sehr. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Wir diskutie-\n\nren hier nicht \u00fcber das Ergebnis irgendeines Untersu-\n\nchungsausschusses. Es geht nicht darum, die Fragen zu \n\nbewerten, ob eine Regierung beispielsweise im Umgang \n\nmit Geld oder bei der Ausf\u00fchrung von Amtsgesch\u00e4ften \n\nschwere Fehler gemacht hat, was schlimm genug w\u00e4re. Es \n\ngeht darum, mit zu kl\u00e4ren, warum ein Terrornetzwerk in \n\nDeutschland vor den Augen der Sicherheitsbeh\u00f6rden \u00fcber \n\nein Jahrzehnt insgesamt zehn Menschen ermorden konnte, \n\nohne dass dies gestoppt wurde. \n\nDas sind wir den Opfern, ihren Angeh\u00f6rigen und allen \n\nMenschen in diesem Land schuldig, die weiterhin und \n\ngerade in Anbetracht der gesellschaftlichen Entwicklung \n\nund der j\u00fcngsten rechtsextremen Gewalttaten diesbez\u00fcg-\n\nlich berechtigte Fragen haben. \n\nEs bleibt nach diesem von LINKEN und GR\u00dcNEN \n\neingesetzten zweiten Untersuchungsausschuss zum NSU \n\nin Sachsen zu konstatieren: Auch nach nunmehr in Sum-\n\nme sechs Jahren der Aufkl\u00e4rung bleibt das beklemmende \n\nGef\u00fchl zur\u00fcck, der Wahrheit zwar ein gro\u00dfes St\u00fcck n\u00e4her \n\ngekommen zu sein, aber immer noch nicht alles zweifels-\n\nfrei gekl\u00e4rt haben zu k\u00f6nnen. Dennoch zeichnet sich nach \n\n43 Sitzungen, 70 Zeuginnen und Zeugen und 1 572 \n\nAktenordnern und einer im Gro\u00dfen und Ganzen sehr \n\nsachlichen und kollegialen Arbeit im Ausschuss ein Bild, \n\nwarum der NSU gerade in Sachsen seinen R\u00fcckzugsraum \n\nhatte und warum die Beh\u00f6rden es hier nicht vermochten, \n\ndiesen zu enttarnen. \n\nWir GR\u00dcNEN bedauern zutiefst, dass es nicht gelungen \n\nist, die abscheulichen Taten des NSU fr\u00fchzeitig zu unter-\n\nbinden. Das w\u00e4re nach Auffassung unserer Fraktion \n\nm\u00f6glich gewesen. Das ist auch die Feststellung, die wir \n\ngemeinsam mit den LINKEN in einem umfassenden \n\nabweichenden Votum zum Abschlussbericht treffen, der \n\nauch die Ergebnisse des ersten NSU-Ausschusses ber\u00fcck-\n\nsichtigt. Auf die wichtigsten Punkte m\u00f6chte ich kurz \n\neingehen. \n\nErstens. Es gab keine eigenen Ermittlungen s\u00e4chsischer \n\nBeh\u00f6rden. S\u00e4chsische Beh\u00f6rden h\u00e4tten aufgrund eigener \n\nZust\u00e4ndigkeiten nach dem Trio fahnden k\u00f6nnen und \n\nm\u00fcssen. Die Chancen, die gesuchten drei zu finden und \n\ndamit die Mordserie zu verhindern, w\u00e4ren in der Folge \n\ndeutlich h\u00f6her gewesen, wenn dies erfolgt w\u00e4re. \n\nDie Polizei hat sich \u2013 von Ermittlungen zu Raub\u00fcberf\u00e4l-\n\nlen und einigen positiven Beispielen der Eigeninitiative \n\nmal abgesehen \u2013 nicht proaktiv an der Suche nach dem \n\nTrio aus Jena in Sachsen beteiligt, obwohl es mehr als nur \n\neinen einzigen Anhaltspunkt gab, dass sich die Gesuchten \n\nMundlos, B\u00f6hnhardt und Zsch\u00e4pe in Sachsen aufhielten. \n\nDie einzelnen Ermittlungsunterst\u00fctzungsleistungen, die \n\naus Th\u00fcringen bis 2003 sporadisch abgefordert wurden, \n\nwurden ohne nennenswerten Erfolg f\u00fcr das Auffinden des \n\nTrios von den s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden eher abgearbeitet. \n\nGleiches gilt f\u00fcr das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, \n\ndas die Bitte der Th\u00fcringer, die Suche nach dem Trio in \n\neigener Zust\u00e4ndigkeit zu \u00fcbernehmen, abgelehnt hatte. \n\nIhm lag zudem noch die Erkenntnis vor, dass das Trio auf \n\nder Suche nach Waffen sei und einen weiteren \u00dcberfall \n\nplane. Dieses Wissen und die Gef\u00e4hrlichkeit der Gesuch-\n\nten wurde aus fadenscheinigen Gr\u00fcnden nicht an die \n\ns\u00e4chsische Polizei weitergegeben, gleichwohl aber f\u00fcr die \n\nBeantragung von G10-Ma\u00dfnahmen genutzt. Selbst \n\nverantwortlichen Mitarbeitern des Landesamtes f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz, die im Jahr 2000 Observationen unter \n\ndem Namen \u201eTerzet\u201c einleiteten, fehlten wesentliche \n\nErkenntnisse aus diesen sogenannten Piatto-Hinweisen. \n\nZweitens. Rechtsextremer Terror wurde in Sachsen f\u00fcr \n\nundenkbar gehalten. Es zieht sich wie ein roter Faden \n\ndurch die Untersuchung, dass Sachsen offenbar der \n\nperfekte Ort gewesen war, um als Rechtsterrorist unterzu-\n\ntauchen, da alle in Sachsen agierenden Beh\u00f6rden, Amts-\n\ntr\u00e4gerinnen und -tr\u00e4ger und kommunalen Verantwortungs-\n\ntr\u00e4gerinnen und -tr\u00e4ger es f\u00fcr undenkbar hielten, dass sich \n\nrechtsterroristische M\u00f6rderinnen und M\u00f6rder ihren \n\nR\u00fcckzugsraum in Sachsen \u00fcberhaupt suchen k\u00f6nnten. \n\nMan hatte sich schlicht nicht vorstellen k\u00f6nnen, dass \n\nuntergetauchte Neonazis morden, ihren Lebensunterhalt \n\nmit Bank\u00fcberf\u00e4llen bestreiten und beim Untertauchen auf \n\nein dichtes Netzwerk an Unterst\u00fctzerinnen und Unterst\u00fct-\n\nzern zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen. W\u00e4re dies anders gewesen, \n\nw\u00e4ren wohl die Ermittlungen in Sachsen anders verlaufen. \n\nDass dieses Ausma\u00df an rechtsterroristischen Bestrebun-\n\ngen auch bei Polizei, Verfassungsschutz und in der Politik \n\nf\u00fcr undenkbar gehalten wurde, findet seine Grundlage \n\ndarin, dass Rechtsextremismus gerade in Sachsen \u00fcber \n\nJahrzehnte untersch\u00e4tzt, gar ignoriert, zumindest aber \n\nregelm\u00e4\u00dfig bagatellisiert wurde. Beim Landesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz war man ab dem Jahr 2000 der Auffas-\n\nsung, Rechtsterrorismus existiere nicht. Bei der Polizei \n\nfehlte sp\u00e4testens nach der personellen Amputation der \n\nSoko \u201eRex\u201c ab dem Jahr 1998 der Blick f\u00fcr gr\u00f6\u00dfere \n\nZusammenh\u00e4nge. So wurde bei laufenden Ermittlungen \n\netwa im Blood-and-Honour-Umfeld die Suche nach dem \n\nTrio nicht mal ber\u00fccksichtigt. \n\nErschreckend in diesem Zusammenhang war f\u00fcr mich die \n\nVernehmung des B\u00fcrgermeisters von Johanngeorgenstadt. \n\nDort ist eine Ignoranz gegen\u00fcber gefestigten lokalen \n\nrechtsextremen Strukturen zutage getreten, die ein erheb-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9806 \n\nliches Problem in Sachsen darstellte und bis heute dar-\n\nstellt. Die Gef\u00e4hrlichkeit rechtsextremer Strukturen in \n\nSachsen wurde \u00fcber Jahre auf nahezu allen staatlichen \n\nEbenen und vor allen Dingen auf der kommunalen Ebene \n\nuntersch\u00e4tzt, und an diesem Befund, werte Kolleginnen \n\nund Kollegen, d\u00fcrfte sich leider bis heute nichts ge\u00e4ndert \n\nhaben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDritte Feststellung. Auch das beh\u00f6rdliche Handeln nach \n\nder Selbstenttarnung des NSU war von unbeteiligter \n\nNachl\u00e4ssigkeit gepr\u00e4gt. Die Grenzen vom Dolus eventua-\n\nlis und grober Fahrl\u00e4ssigkeit waren dabei flie\u00dfend. \n\nEin Schwerpunkt der GR\u00dcNEN in diesem Untersu-\n\nchungsausschuss lag darauf, die Fragen zu kl\u00e4ren, was \n\nnach der Selbstenttarnung des NSU insbesondere mit den \n\nAkten passiert ist. Eine gezielte Aktenvernichtung konnte \n\nder NSU-Untersuchungsausschuss zwar nicht feststellen, \n\njedoch kann nicht ausgeschlossen werden, dass bis zur \n\nAnordnung der Vernichtungsverbote ab Mitte 2012 Akten \n\nmit NSU-Bezug vernichtet wurden. Jedenfalls l\u00f6schte das \n\nLandesamt noch in den ersten sieben Monaten munter \n\nweiter. Ob darunter Akten oder Daten mit NSU-Bezug \n\nwaren, konnte durch den NSU-Untersuchungsausschuss \n\nnicht mehr festgestellt werden. \n\nWir mussten teilweise feststellen, dass beispielsweise \n\nLagefilme der Polizei in Zwickau offensichtlich in Un-\n\nkenntnis des Vernichtungsstopps nach zwei Jahren regul\u00e4r \n\ngel\u00f6scht wurden. Hinzu kam, dass das L\u00f6schmoratorium \n\ndes Justizministeriums nur die Bereiche \u201eRechts- und \n\nAusl\u00e4nderfeindlich\u201c umfasste, nicht jedoch Bank\u00fcberf\u00e4l-\n\nle, sodass in einigen Bereichen der Strafverfolgung nicht \n\nauszuschlie\u00dfen ist, dass schlussendlich doch Akten mit \n\nNSU-Bezug in regul\u00e4ren L\u00f6schzyklen vernichtet wurden. \n\nZudem hatten Zeugen, die von der Staatsregierung eigent-\n\nlich als Verantwortliche f\u00fcr die Umsetzung des L\u00f6schmo-\n\nratoriums benannt wurden, entweder davon keine Kennt-\n\nnis oder sie meinten, es betr\u00e4fe ihren Bereich nicht. \n\nAus diesen vorgenannten Feststellungen ergibt sich ein \n\nMosaik des Scheiterns bei der Suche nach dem Trio. Es \n\nwar die organisierte Verantwortungslosigkeit, die fehlende \n\nKompetenz, die Unbest\u00e4ndigkeit und das Desinteresse \n\nbeim Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, was dazu f\u00fchrte, \n\ndass der NSU nicht gefunden werden konnte. Trotz \n\nkonkreter Hinweise zur Gef\u00e4hrlichkeit des NSU und \n\nbegangener Straftaten verharrte es in seiner geheimdienst-\n\nlichen Kleinstaaterei und blieb auf seinem Wissen zum \n\nSchutz fragw\u00fcrdiger Quellen sitzen. \n\nEs waren s\u00e4chsische Polizistinnen und Polizisten, die viel \n\nzu sehr ihren Dienst nach Vorschrift gemacht haben und \n\ndaher nicht in der Lage waren, \u00fcber den jeweiligen \n\nTellerrand ihrer Ermittlungen hinaus zu blicken und in \n\ngr\u00f6\u00dferen Zusammenh\u00e4ngen zu denken, wie es aus heuti-\n\nger Sicht w\u00fcnschenswert gewesen w\u00e4re. Es war die \n\nIgnoranz und ein falsches Verst\u00e4ndnis gegen\u00fcber Rechts-\n\nextremen in Sachsen, die eine Situation geschaffen haben, \n\ndass rechtsterroristische M\u00f6rderinnen und M\u00f6rder in \n\nSachsen R\u00fcckzugs- und Ruheraum mit einem dichten \n\nUnterst\u00fctzernetzwerk fanden. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Sp\u00e4testens jetzt, mit \n\nVorlage dieses Berichtes, ist es notwendig, die richtigen \n\nSchl\u00fcsse zu ziehen. Nach der Enttarnung des NSU gaben \n\nnahezu alle politisch Verantwortlichen ein Versprechen \n\nab, dass sich so etwas nie wiederholen d\u00fcrfe. Dieses \n\nVersprechen konnte in Sachsen schon in den letzten \n\nJahren nicht erf\u00fcllt werden. Erneut haben wir erleben \n\nm\u00fcssen, wie mit der \u201eGruppe Freital\u201c unter den Augen \n\nder Beh\u00f6rden und einem \u00e4hnlichen Versagen wie beim \n\nNSU in Sachsen eine neue Terrorgruppe entstand. Es war \n\nletztendlich schlichtes Gl\u00fcck, dass es dieser Gruppe nicht \n\ngelang, Menschen zu t\u00f6ten, und dass wir es nicht mit \n\ndemselben Ausma\u00df wie beim NSU zu tun haben. \n\nWir haben erneut erleben m\u00fcssen, dass rechtsextreme \n\nGewalt bagatellisiert oder ignoriert wurde, teilweise auch \n\nvon der Staatsregierung. Wer nach wie vor nicht sehen \n\nwill, wie stark vernetzt die rechte Szene ist und wie gut \n\nverankert sie ist, riskiert, neue R\u00fcckzugsr\u00e4ume f\u00fcr jene \n\nrechtsextremen Netzwerke zu schaffen, die man vorgibt \n\nzerschlagen zu wollen. Wir haben erneut erleben m\u00fcssen, \n\nwie ausgerechnet der Verfassungsschutz zu einer der \n\ngr\u00f6\u00dften Hypotheken im Kampf gegen den Rechtsextre-\n\nmismus geworden ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWer weiterhin stets \u00fcberrascht ist, wenn etwas passiert, \n\nkaum luzide Kenntnis \u00fcber die rechtsextremen Strukturen \n\nin Sachsen hat oder selbst vorhandenes Wissen nicht \n\nweitergibt, wenn es notwendig ist, hat aus unserer Sicht \n\nseine Daseinsberechtigung verloren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Die einsetzenden \n\nFraktionen B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und DIE \n\nLINKE haben im Ergebnis der Untersuchung 46 Empfeh-\n\nlungen formuliert, die sich f\u00fcr die Politik und f\u00fcr die \n\nGesellschaft auf ein paar grunds\u00e4tzliche Merks\u00e4tze \n\nzusammenfassen lassen k\u00f6nnen. \n\nSchaut hin! Widersprecht! Stellt euch jeder Form von \n\nRassismus, Diskriminierung und Menschenverachtung \n\nentgegen! Dies gilt nicht nur in Parlamenten. Dies gilt auf \n\nden Stra\u00dfen, in Beh\u00f6rden, an Stammtischen und in den \n\nFamilien. Denn aus Worten des Hasses folgen Taten, die \n\nMenschen das Leben kosten und unsere gesellschaftliche \n\nDemokratie zerst\u00f6ren k\u00f6nnen. Auch das ist eine Lehre des \n\nNSU. \n\nDer heutige Bericht ist kein Schlussstrich unter die \n\nAufarbeitung. Gerade zum Unterst\u00fctzernetzwerk des NSU \n\nin Sachsen bestehen noch erhebliche wei\u00dfe Flecken, die \n\nwir aber mit den Mitteln des Untersuchungsausschusses \n\nnicht weiter kl\u00e4ren k\u00f6nnen. Wir hoffen, dass die hier noch \n\nlaufenden Ermittlungen des Generalbundesanwaltes \n\nweitere Erkenntnisse bringen und dass das weitere Netz-\n\nwerk des NSU endlich angeklagt wird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9807 \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Zum Schluss sage ich: \n\nWir GR\u00dcNEN haben unsere Arbeit im NSU-\n\nUntersuchungsausschuss stets als tiefe Verpflichtung \n\ngegen\u00fcber den Opfern des NSU und gegen\u00fcber allen \n\nOpfern rechtsextremer Gewalt verstanden. Ziel war es \n\nauch, Politik und Gesellschaft die Augen zu \u00f6ffnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Unwidersprochener \n\nRassismus, hingenommene Diskriminierung und relativie-\n\nrende Menschenverachtung bereiten den Boden f\u00fcr \n\nRechtsextremismus, und Rechtsextremismus t\u00f6tet. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Uns ist hier ein Fehler unterlaufen: Herr Rohwer \n\nhatte als Ausschussvorsitzender gesprochen und wir \n\nhaben noch nicht den Vertreter der CDU-Fraktion spre-\n\nchen lassen. Ich bitte um Nachsicht. Herr Ittershagen; Sie \n\nsind sonst an erster Stelle, aber diesmal der kr\u00f6nende \n\nAbschluss. Herr Ittershagen, Sie haben das Wort. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: Das Beste \n\nkommt zum Schluss! \u2013 Beifall bei der CDU) \n\nSteve Ittershagen, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen! Unsere Gedan-\n\nken sind heute und in dieser Plenardebatte bei den Opfern \n\nder NSU-Terroristen. Wir gedenken ihrer, und unsere \n\nPflicht bleibt es deshalb, das Gebot der christlichen \n\nN\u00e4chstenliebe zu achten und als B\u00fcrger wachsam gegen-\n\n\u00fcber den allt\u00e4glichen kleinen und gro\u00dfen Hassbotschaften \n\nzu sein, Stellung zu beziehen und Haltung zu zeigen. \n\nUnsere S\u00e4chsische Verfassung sagt im Einklang mit dem \n\nGrundgesetz: \u201eDie W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar. \n\nJeder Mensch hat das Recht auf Leben und k\u00f6rperliche \n\nUnversehrtheit.\u201c Diese unsere Verfassungsgrunds\u00e4tze \n\nbinden nicht nur Regierung und Beh\u00f6rden im Freistaat \n\nSachsen, sondern sie gelten f\u00fcr uns alle. Alle Beh\u00f6rden, \n\nalle mitwirkenden Beamten und Bediensteten handeln im \n\nRahmen dieser Verfassungsgrunds\u00e4tze. Ich m\u00f6chte diese \n\nwichtige Aussage voranstellen, weil sie uns allen deutlich \n\nmacht, dass wir in einem funktionierenden demokrati-\n\nschen Rechtsstaat leben. \n\nDaher bin ich pers\u00f6nlich erleichtert, dass der Untersu-\n\nchungsausschuss im Lichte der Beweisaufnahme feststel-\n\nlen konnte, dass es kein strukturelles Beh\u00f6rdenversagen \n\nim Freistaat Sachsen gab und gibt. Alle Beteiligten \n\nverdienen f\u00fcr ihre Arbeit im Dienste unseres Rechtsstaa-\n\ntes und damit f\u00fcr unsere Sicherheit hohen Respekt und \n\nunseren Dank. Ich danke allen, die an den Ermittlungen \n\nbeteiligt waren und vehement und akribisch nach den \n\nM\u00f6rdern gesucht haben. Deshalb ist es auch m\u00f6glich \n\ngewesen, dass Beate Zsch\u00e4pe heute als Mehrfachm\u00f6rderin \n\nvor einem deutschen Gericht in einem rechtstaatlichen \n\nVerfahren verurteilt wurde und eine langj\u00e4hrige Haftstrafe \n\nverb\u00fc\u00dfen muss. \n\nSeien wir uns aber bewusst, dass unser demokratischer \n\nRechtsstaat davon abh\u00e4ngig ist, dass wir uns alle gemein-\n\nsam \u2013 Politiker, zivilgesellschaftliche Akteure und alle \n\nB\u00fcrger \u2013 auf einen unverr\u00fcckbaren Wertekonsens einigen. \n\nDieser Wertekonsens setzt voraus, dass wir permanent \n\nFehler und Schw\u00e4chen identifizieren und beheben. \n\nDas betrifft im Fall des NSU unter anderen die Zusam-\n\nmenarbeit der Sicherheitsbeh\u00f6rden der L\u00e4nder und des \n\nBundes nach dem Entdecken des NSU. Es w\u00e4re falsch, \n\ndiese Schw\u00e4chen als ein systematisches und bewusstes \n\nMissachten der rechtsstaatlichen Grunds\u00e4tze zu bezeich-\n\nnen, im Gegenteil. Wir k\u00f6nnen heute feststellen, dass die \n\nZusammenarbeit der s\u00e4chsischen Sicherheitsbeh\u00f6rden \n\nuntereinander und dar\u00fcber hinaus mit denen der Bundes-\n\nl\u00e4nder und dem Bund besser organisiert ist und reibungs-\n\nlos funktioniert. \n\nWir als politische Entscheider m\u00fcssen stets daf\u00fcr sorgen, \n\ndass die gesetzlichen Grundlagen f\u00fcr die Arbeit der \n\nErmittlungsbeh\u00f6rden auf der H\u00f6he der Zeit sind. Das \n\nhaben wir in den vergangenen Jahren und auch in dieser \n\nLegislaturperiode getan. Polizei, Verfassungsschutz und \n\nJustiz haben Ma\u00dfnahmen getroffen, um alle Formen des \n\nExtremismus besser aufzukl\u00e4ren und die Zusammenarbeit \n\nder Beh\u00f6rden weiter zu optimieren. \n\nIn Bezug auf die in der aktuellen Medien\u00f6ffentlichkeit \n\ndiskutierten F\u00e4lle rechtsextremistischer Straftaten ist zur \n\nKenntnis zu nehmen, dass die T\u00e4ter bzw. T\u00e4tergruppen, \n\nnamentlich die \u201eGruppe Freital\u201c und die Gruppe \u201eRevolu-\n\ntion Chemnitz\u201c fr\u00fchzeitig ermittelt wurden, Anschl\u00e4ge \n\nwurden durch die Sicherheitsbeh\u00f6rden verhindert und die \n\nT\u00e4ter wurden bereits verurteilt oder stehen vor der Ankla-\n\nge. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nAus Sicht der CDU-Fraktion ist das Landesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz f\u00fcr zuk\u00fcnftige Herausforderungen \n\ngewappnet. In den kommenden Jahren werden die Ge-\n\nwinnung und Ausbildung sowie die Fort- und Weiterbil-\n\ndung von Besch\u00e4ftigten die zentrale Aufgabe sein. Unser \n\nZiel ist es, stets eine 360-Grad-Sicht auf die Lage zu \n\nhaben, um die Feinde des demokratischen Rechtsstaates \n\nfr\u00fchzeitig zu erkennen und sie mit der notwendigen \n\ngebotenen H\u00e4rte zu verfolgen und zu verurteilen. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nEs soll zuk\u00fcnftig ausgeschlossen werden, dass \u2013 wie im \n\nNSU-Fall geschehen \u2013 nicht nach allen Seiten ermittelt \n\nwird. So wurde ein m\u00f6glicher Bezug zum Rechtsextre-\n\nmismus nicht erkannt. Die B\u00fcrger Sachsens haben ein \n\nRecht, dass der Freistaat in derartig gelagerten F\u00e4llen mit \n\nseinen Sicherheitsbeh\u00f6rden in alle Richtungen ermittelt. \n\nIm Rahmen der Arbeit des 1. Untersuchungsausschusses \n\nsind Anpassungen und Modernisierungen der s\u00e4chsischen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9808 \n\nSicherheitsstruktur festzustellen und heute hier zu benen-\n\nnen: erstens das Gemeinsame Bund-L\u00e4nder-Extremismus- \n\nund Terrorabwehrzentrum, zweitens der Ausbau des \n\nOperativen Abwehrzentrums zum Polizeilichen Terroris-\n\nmus- und Extremismus-Abwehrzentrum und drittens die \n\nZentralstelle Extremismus bei der s\u00e4chsischen General-\n\nstaatsanwaltschaft. Notwendig aber bleibt das Anpassen \n\nund Nachsch\u00e4rfen der entsprechenden Gesetze an die \n\ndigitale Welt. Dies betrifft zum Beispiel das Thema \n\nQuellen-TK\u00dc-Ma\u00dfnahmen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Allein mit \n\nMa\u00dfnahmen der Staatsgewalt werden wir keine nachhal-\n\ntige Wirkung erzielen. Auch das Wirken der Zivilgesell-\n\nschaft ist entscheidend und wurde in der Arbeit des \n\nUntersuchungsausschusses beleuchtet. Wir haben festge-\n\nstellt, dass sich im Sachsen der Neunzigerjahre, nach zwei \n\ntotalit\u00e4ren Diktaturen, erst wieder eine neue Form des \n\ngesellschaftlichen Miteinanders entwickeln musste. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDeshalb ist und bleibt es Aufgabe der Politik, zivilgesell-\n\nschaftliches Engagement zu f\u00f6rdern. \u00dcber das Programm \n\n\u201eWeltoffenes Sachsen\u201c hinaus wurde beim Kultusministe-\n\nrium das Konzept \u201eW wie Werte\u201c zur demokratischen \n\nBildung im schulischen Kontext eingef\u00fchrt. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lassen \n\nSie mich abschlie\u00dfend zur Arbeit des Untersuchungsaus-\n\nschusses Folgendes res\u00fcmieren: Als Politiker der demo-\n\nkratischen Mitte m\u00fcssen wir uns stets die Frage stellen: \n\nWas k\u00f6nnen und m\u00fcssen wir tun, damit Menschen daran \n\ngehindert werden, eine Geisteshaltung zu entwickeln, die \n\nTerrorismus und Totalitarismus verharmlost oder verherr-\n\nlicht? Ich finde es schlicht unertr\u00e4glich, dass es in unserer \n\nDemokratie Menschen gibt, die aufgrund ihrer eigenen \n\nOrientierungslosigkeit und Wertevergessenheit nicht mehr \n\nin unserer Gesellschaft ankommen. Noch unertr\u00e4glicher \n\nfinde ich es, dass es Menschen gibt, die dieses noch \n\nanheizen und f\u00fcr ihre eigenen Zwecke ausnutzen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und des \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nEs gilt daher, diese meist jungen Menschen auf den \n\nBoden der demokratischen Grundordnung zur\u00fcckzuf\u00fch-\n\nren. Hierzu braucht es den engen Schulterschluss staatli-\n\ncher und kommunaler Akteure mit den Akteuren der \n\nZivilgesellschaft und ein festes Wertefundament, das es \n\nstets zu vermitteln und zu verteidigen gilt. Wir alle sind \n\naufgefordert, Haltung zu zeigen, gegen Hetze und Hass-\n\nbotschaften aufzutreten, wo immer wir ihnen begegnen, \n\nauch und insbesondere in den neuen Medien. Die Reakti-\n\non auf den Fall L\u00fcbcke bei Facebook und Co. zeigt, wie \n\nschnell zivilisatorischer Fortschritt aufgegeben wird. \n\nWir Politiker innerhalb der demokratischen Familie \u00fcben \n\nden Diskurs und gelegentlich die harte Auseinanderset-\n\nzung. Wir respektieren jedoch die Haltung des jeweils \n\nanderen \u2013 dies nennt man \u00fcbrigens politische Kultur. Das \n\nmuss beispielgebend sein f\u00fcr unser gesellschaftliches \n\nMiteinander. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nIch m\u00f6chte bei dieser Gelegenheit nicht vers\u00e4umen, \n\nmeinen Dank an die Landtagsverwaltung und an den \n\nBeauftragten der Staatsregierung auszusprechen. Vielen \n\nDank auch an meine Obleutekollegen, insbesondere an \n\nFrau Friedel, mit der die Zusammenarbeit stets praxisori-\n\nentiert und angenehm war. Mein Dank gilt auch meinem \n\nparlamentarischen Mitarbeiter. Mein besonderer Dank gilt \n\nmeinem Freund Patrick Schreiber, der mir mit seiner \n\nErfahrung der 5. Legislaturperiode und mit seiner spezifi-\n\nschen Art und Weise immer mit Rat und Tat zur Seite \n\nstand. \n\nHerzlichen Dank und Gl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und des \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Fraktionen haben gesprochen. Ich frage die \n\nStaatsregierung, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Herr \n\nStaatsminister Prof. Dr. W\u00f6ller, bitte sehr. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die schreckli-\n\nchen Taten des NSU liegen nun mehr als acht Jahre \n\nzur\u00fcck. Nach wie vor gilt den Angeh\u00f6rigen unser Mitge-\n\nf\u00fchl. \n\nAls am 4. November 2011 das Wohnmobil von Uwe \n\nB\u00f6hnhardt und Uwe Mundlos in Eisenach brannte, setzte \n\ndas eine Kette von Ereignissen in Gang, an deren Ende \n\nzwei wesentliche Erkenntnisse standen. Wir haben leid-\n\nvoll erkennen m\u00fcssen, zu welchen Grausamkeiten \n\nRechtsextremisten in der Lage sind, und wir mussten \n\neingestehen, dass unsere Sicherheitsbeh\u00f6rden jahrelang in \n\ndie falsche Richtung ermittelt haben. \n\nSeit 2011 ist viel passiert. Wir haben unsere Lehren \n\ngezogen und dazu haben die Untersuchungsaussch\u00fcsse \n\nhier im Landtag beigetragen. In diesem Sinne bedanke ich \n\nmich bei allen, die diese Arbeit geleistet haben. \n\nMeine Damen und Herren! Der aktuelle NSU-Unter-\n\nsuchungsausschuss kn\u00fcpfte an den der vergangenen \n\nWahlperiode an. Beide kommen zum gleichen Ergebnis. \n\nAuf der einen Seite hat die Beweisaufnahme keinerlei \n\nHinweise auf eine Beg\u00fcnstigung des NSU durch s\u00e4chsi-\n\nsche Beh\u00f6rden ergeben. Das gilt auch f\u00fcr eine m\u00f6gliche \n\nErschwerung oder Behinderung der Aufkl\u00e4rung. In den \n\ns\u00e4chsischen Sicherheitsbeh\u00f6rden konnten keine rechtsext-\n\nremistischen Strukturen festgestellt werden, die das \n\nAgieren des NSU-Trios nachweislich beg\u00fcnstigt oder \n\nunterst\u00fctzt haben. \n\nAuf der anderen Seite wurden \u2013 wie Sie alle wissen \u2013 \n\nM\u00e4ngel in Organisation und Zusammenarbeit der Sicher-\n\nheitsbeh\u00f6rden herausgearbeitet. Ich spreche von den \n\nDefiziten beim Informationsaustausch zwischen den \n\nSicherheitsbeh\u00f6rden von Bund und L\u00e4ndern, aber auch \n\ninnerhalb Sachsens. Ich spreche von der unterlassenen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9809 \n\nEinbindung des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz und \n\neiner unzureichenden l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Zusammenar-\n\nbeit der Polizei. Ich spreche von der fehlenden Protokol-\n\nlierung amts\u00fcbergreifender Besprechungen und \u00e4hnlichen \n\nVers\u00e4umnissen. Diese M\u00e4ngel haben in der Gesamtschau \n\nletztlich zu einer ungen\u00fcgenden Koordination gef\u00fchrt und \n\ndamit das rechtzeitige Erkennen der NSU-Zusammen-\n\nh\u00e4nge erschwert. \n\nMeine Damen und Herren! Die nun vorliegenden Ergeb-\n\nnisse best\u00e4tigen den bisherigen Erkenntnisstand. Sie \n\nzeigen erneut, wie richtig und wichtig die Ma\u00dfnahmen \n\nwaren, die in den letzten Jahren angelaufen sind. An erster \n\nStelle steht dabei die verbesserte Zusammenarbeit der \n\nSicherheitsbeh\u00f6rden von Bund und L\u00e4ndern in den \n\ngemeinsamen Abwehrzentren. Hier werden alle herausra-\n\ngenden F\u00e4lle tagesaktuell einem bundesweiten Lagemoni-\n\ntoring unterzogen und unter einem Dach abgestimmt. Hier \n\narbeiten Ermittler, Auswerter, Spezialkr\u00e4fte und Fahn-\n\ndungsgruppen in enger Abstimmung bei allen F\u00e4llen \n\nzusammen, die einen m\u00f6glichen rassistischen, terroristi-\n\nschen und anderweitig politisch motivierten Hintergrund \n\nhaben. \n\nDas Ergebnis: Durch das vernetzte Fachwissen wurden \n\nschon jetzt deutlich bessere Analysen und eine h\u00f6here \n\nSensibilit\u00e4t f\u00fcr rechtsextremistische Straftaten erreicht. In \n\ndiesem Rahmen konnte sich auch zu den F\u00e4llen der \n\n\u201eGruppe Freital\u201c und der Gruppe \u201eRevolution Chemnitz\u201c \n\nschnell ausgetauscht werden. \n\nVon dieser verst\u00e4rkten Zusammenarbeit im Verfassungs-\n\nschutzverbund sowie zwischen Polizei und Verfassungs-\n\nschutz abgesehen, haben wir das Gemeinsame Extremis-\n\nmus- und Terrorismusabwehrzentrum ins Leben gerufen, \n\ngemeinsame Verbunddateien, insbesondere die Rechtsext-\n\nremismusdatei \u2013 RED \u2013 etabliert, in Sachsen die Gemein-\n\nsame Informations- und Analysestelle von LKA und LfV \n\n\u2013 GIAS \u2013 eingerichtet, die Empfehlungen der Experten-\n\nkommission, der sogenannten Harms-Kommission, beim \n\nLfV umgesetzt, die Internetbeobachtung ausgebaut, \n\nmobile Einsatz- und Fahndungsgruppen eingesetzt, das \n\nOperative Abwehrzentrum, das sp\u00e4tere Polizeiliche \n\nTerrorismus- und Extremismus-Abwehrzentrum \u2013 PTAZ \n\n\u2013 gegr\u00fcndet und die Integrierte Ermittlungseinheit Sach-\n\nsen \u2013 INES PKM \u2013 und die Zentralstelle Extremismus \n\nSachsen auf den Weg gebracht. \n\nAu\u00dferdem habe ich vor einiger Zeit unser Landesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz beauftragt, verst\u00e4rkt operativ gegen \n\ngewaltbereite Extremisten vorzugehen. Hierzu haben wir \n\nmit Beschluss des Hohen Hauses das Landesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz personell gest\u00e4rkt. \n\nMeine Damen und Herren! Gleichwohl gilt: Hier werden \n\nwir nicht stehenbleiben. Wir m\u00fcssen wachsam sein und \n\nwir d\u00fcrfen uns nicht zur\u00fccklehnen. Die Ermordung des \n\nKasseler Regierungspr\u00e4sidenten Dr. L\u00fcbcke durch einen \n\nmutma\u00dflichen Rechtsextremisten ist Anlass genug, dass \n\nbisher Erreichte erneut auf den Pr\u00fcfstand zu stellen. Der \n\nFall zeigt eine neue Dimension rechtsextremer Gewalt, \n\nund es ist daher das Gebot der Stunde zu hinterfragen: Wo \n\nkonkret l\u00e4sst sich die Zusammenarbeit im Verfassungs-\n\nschutzverbund noch weiter verbessern? Was konkret \n\nk\u00f6nnen wir in unserem eigenen Landesamt strukturell und \n\nkonzeptionell verbessern, um insbesondere gegen den \n\nrechten Extremismus noch wirkungsvoller aufgestellt zu \n\nsein? \n\nDiese Fragen sind wichtig, aber sie treffen uns nicht \n\nunvorbereitet. Wie Ihnen sicher bekannt ist, l\u00e4uft derzeit \n\nunter anderem die konsequente Anwendung des beschleu-\n\nnigten Verfahrens im Strafrecht, die Neuausr\u00fcstung der \n\nInternetaufkl\u00e4rung im polizeilichen Staatsschutz, der \n\nweitere Ausbau der Gemeinsamen Informations- und \n\nAnalysestelle und die Implementierung eines standardi-\n\nsierten Verfahrenscontrollings. \n\nDavon abgesehen, werden wir den Staatsschutz strukturell \n\nweiter st\u00e4rken. Das PTAZ hat sich bereits bew\u00e4hrt und \n\nsoll in Zukunft den Druck insbesondere auf Rechtsextre-\n\nmisten kontinuierlich erh\u00f6hen. Ein Augenmerk wird dabei \n\nauf dem Schutz von Amts- und Mandatstr\u00e4gern liegen. \n\nSie repr\u00e4sentieren unsere Demokratie. Wer sie angreift, \n\ngreift uns alle an. \n\nMeine Damen und Herren! Die entsetzlichen Taten des \n\nNSU, die durch Sicherheitsbeh\u00f6rden \u00fcber einen so langen \n\nZeitraum nicht gestoppt und aufgekl\u00e4rt werden konnten, \n\nbleiben f\u00fcr die Staatsregierung eine Mahnung und eine \n\nWarnung. Es ist ein zentrales Anliegen der Staatsregie-\n\nrung, dass jeder in unserem Land sicher leben kann. \n\nInsbesondere die Opfer rassistischer, fremdenfeindlicher \n\noder sonstiger menschenverachtender Straftaten verdienen \n\ndaher besonderen staatlichen Schutz. Straftaten, die sich \n\ngegen Menschen aufgrund ihres Aussehens, ihrer Her-\n\nkunft, ihrer Religion, ihrer sexuellen Orientierung, einer \n\nBehinderung oder ihres sozialen Status richten, richten \n\nsich gegen uns alle. Sie bedrohen den Zusammenhalt \n\nunserer Gesellschaft. \n\nDie Verhinderung und Bek\u00e4mpfung dieser Straftaten ist \n\ndaher ein Kernanliegen der Staatsregierung. Damit unser \n\nKampf erfolgreich sein kann, sind in meinen Augen zwei \n\nDinge wichtig: \n\nErstens. Es gilt weiterhin, die Ergebnisse der NSU-\n\nUntersuchungsaussch\u00fcsse zu \u00fcbertragen und einen 360-\n\nGrad-Blick anzuwenden. \n\nZweitens. Wir werden \u2013 das habe ich in diesem Hohen \n\nHaus schon \u00f6fter gesagt und es ist auch Ausdruck der \n\nheutigen Debatte gewesen \u2013 ohne ein gesamtgesellschaft-\n\nliches Eintreten f\u00fcr Demokratie und Toleranz keinen \n\nMeter weiter kommen. Dieses Eintreten darf nicht allein \n\nden Sicherheitsbeh\u00f6rden des Bundes und der L\u00e4nder \n\n\u00fcberlassen werden. Jeder von uns ist hier gefordert. \n\nEine moderne, weltoffene und pluralistische Gesellschaft \n\nkann sich nur dann friedlich entwickeln, wenn sich Staat \n\nund Gesellschaft geschlossen und entschlossen gegen \n\nRassismus, Fremden- und Menschenfeindlichkeit stellen. \n\nDie friedlichen B\u00fcrgerproteste in Ostritz haben erneut \n\ngezeigt, wie das konkret aussehen kann. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9810 \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich frage nun Herrn Rohwer: W\u00fcnschen Sie als \n\nBerichterstatter das Wort? \u2013 Bitte sehr. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine lieben \n\nKolleginnen und Kollegen des Hohen Hauses! Der \n\n1. Untersuchungsausschuss des 6. S\u00e4chsischen Landtages \n\nhatte die Folgen freiheitseinschr\u00e4nkender, extremistischer \n\nund menschenverachtender Gesinnung zum Inhalt. Er \n\nhatte den Auftrag, das Handeln der Staatsregierung und \n\nder ihr nachgeordneten Beh\u00f6rden zu pr\u00fcfen und zu \n\nbewerten. \n\n70 Zeugen wurden im Laufe von 43 Sitzungen zwischen \n\nApril 2015 und Juli 2019 befragt. 1 572 Aktenordner \n\ndokumentieren, wie umfangreich mit 51 Beweisantr\u00e4gen \n\nUnterlagen zur Einsicht angefordert worden sind. \n\nEs ist ein \u00fcberragender Aktenbestand, der im Verlauf des \n\nUntersuchungsausschusses zusammengetragen wurde. \n\nAuf 203 Seiten legen wir nun den Abschlussbericht des \n\nUntersuchungsausschusses dem Hohen Haus vor. Dazu \n\nkommt ein Minderheitenvotum der Fraktionen DIE \n\nLINKE und der GR\u00dcNEN. \n\nDass es den Untersuchungsausschuss \u00fcberhaupt gibt und \n\ndass er n\u00f6tig wurde, ist die Folge extremistischen Gedan-\n\nkengutes. Das ist in der Debatte hier schon zur Sprache \n\ngekommen. \n\nDass der Abschlussbericht nun tats\u00e4chlich vorliegt, \n\nverdanken wir nicht nur dem urspr\u00fcnglichen Einsetzungs-\n\nbeschluss des 1. Untersuchungsausschusses, sondern auch \n\ndem entschiedenen Agieren des Ausschusssekretariats und \n\ndes Juristischen Dienstes der Landtagsverwaltung, die die \n\nW\u00fcnsche und Anforderungen der Ausschussmitglieder \n\nnach Recht und Gesetz umgesetzt haben. \n\nOhne die Mitarbeit von Herrn Ottmar Breidling, der uns \n\ndie Sachsen betreffenden Akten aus dem NSU-Prozess in \n\nM\u00fcnchen zur Einsicht und Bewertung zug\u00e4nglich ge-\n\nmacht hat, und ohne das umsichtige Agieren von Herrn \n\nProf. Becker-Eberhard aus Leipzig bei der Erstellung des \n\nBerichtsteils h\u00e4tten wir uns in so manchem Klein-Klein \n\nverloren. \n\nMein Dank geht aber auch an den Beauftragten der \n\nStaatsregierung und an seinen Stellvertreter, die beide \n\ndaf\u00fcr sorgten, dass wir alle angeforderten Akten erhalten \n\nhaben und dass die zu vernehmenden Zeugen aus der \n\nStaatsverwaltung uns entsprechend unserer Zeitvorgaben \n\nzur Verf\u00fcgung gestanden haben. \n\nWir verdanken es aber gerade dem offenen und gemein-\n\nsamen Vorgehen der Abgeordneten in den verschiedenen \n\nFraktionen abseits des \u00fcblichen Parteiengez\u00e4nks, dass wir \n\nnun diesen Abschlussbericht vorlegen k\u00f6nnen. Mein \n\nbesonderer Dank gilt hierbei den Obleuten der Fraktionen \n\nund meiner Stellvertreterin im Ausschussvorsitz. Ohne \n\nunseren vertrauensvollen Austausch untereinander h\u00e4tten \n\nwir so manche Situation nicht gut umschifft. Das war \n\nparlamentarischer Stil, wie ich ihn mehr w\u00fcnsche. \n\nIch verzichte darauf, noch einmal auf die Gesamtheit der \n\nEntwicklung einzugehen, will mich aber zum Abschluss \n\nnoch einmal den Familien der NSU-Opfer zuwenden. Die \n\nFamilien der NSU-Opfer haben so viel mitgemacht. Sie \n\nbringen seit Jahren all ihre Kraft auf, um weiterzumachen. \n\nIhnen gilt unser ganzes Mitgef\u00fchl. Auch das ist schon in \n\nder Debatte gesagt worden. Ihre Kraft l\u00e4sst uns couragiert \n\ndie Augen offen halten und verst\u00e4rkt f\u00fcr den Opferschutz \n\neintreten, Opferschutz in einer Zeit, in der Politiker, \n\nB\u00fcrgermeister und gesellschaftlich engagierte Menschen \n\nund ihre Familien weiterhin Drohungen erhalten, w\u00e4hrend \n\ndie T\u00e4ter f\u00fcr die Verbreitung von Angst nur geringe \n\nKonsequenzen zu f\u00fcrchten scheinen. \n\nDazu sagte Friedensnobelpreistr\u00e4ger Elie Wiesel \u2013 Zitat \u2013: \n\n\u201eMan muss Partei ergreifen. Neutralit\u00e4t hilft dem Unter-\n\ndr\u00fccker, niemals dem Opfer. Stillschweigen best\u00e4rkt den \n\nPeiniger, niemals den Gepeinigten.\u201c \n\nLassen Sie mich zum Schluss eine kurze und sehr hoff-\n\nnungsvolle Situation aus einem Verhandlungstag des \n\nM\u00fcnchener NSU-Prozesses schildern. \n\nMascha M., eine junge Frau aus K\u00f6ln, damals 18 Jahre \n\nalt, ist als Zeugin vorgeladen. Sie erlebt, wie die Bombe \n\nim Gesch\u00e4ft ihrer Eltern detoniert, als sie versuchen, ein \n\nPostpaket zu \u00f6ffnen. Sie selbst wurde bei dem Attentat \n\nschwer verletzt. Gro\u00dfe Teile ihrer Haut verbrannten. \n\nMonatelang war sie zur Behandlung in Krankenh\u00e4usern. \n\nVon dort aus machte sie ein Notabitur. Danach studierte \n\nsie Chemie und Medizin. So arbeitete sie sich f\u00f6rmlich ins \n\nLeben zur\u00fcck. Als Chirurgin rettet sie jeden Tag Leben. \n\nDer Kontrast: Beate Zsch\u00e4pe, welche mit Mascha M. im \n\ngleichen Gerichtssaal sitzt. Sie h\u00e4lt es vielleicht schon f\u00fcr \n\neine Lebensleistung, mit einem deutschen Pass geboren \n\nworden zu sein. Ich finde, es w\u00e4re die Frage erlaubt: Frau \n\nZsch\u00e4pe, was haben Sie f\u00fcr Deutschland, f\u00fcr Ihre Mit-\n\nmenschen gemacht? Die ausbleibende Antwort, die Leere \n\nder Antwort, w\u00fcrde die Unzul\u00e4nglichkeit und das absurde \n\nMenschenbild der Leute, die denken, dass bestimmte \n\nMenschen allein aufgrund ihrer Herkunft nicht zu \n\nDeutschland geh\u00f6ren, enttarnen. \n\nLassen Sie mich deshalb zum Schluss noch einmal meine \n\nWorte aus dem ersten Redeteil wiederholen: Hass zerst\u00f6rt, \n\nZuwendung baut auf und hilft dem Leben. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Aussprache \u00fcber den Bericht des \n\n1. Untersuchungsausschusses ist abgeschlossen. Wir \n\nberaten und beschlie\u00dfen nun \u00fcber den Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag als Drucksache 6/18194, eingebracht von der Frakti-\n\non DIE LINKE. Es kann jetzt dazu gesprochen werden. \n\nFrau Abg. K\u00f6ditz. Die Redezeiten sind bekannt. \u2013 Bitte \n\nsehr, Frau K\u00f6ditz. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9811 \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Neben dem Ausdruck von Trauer und Mitgef\u00fchl und \n\nFeststellungen haben wir in unserem Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag auch drei Punkte herausgenommen aus dem im \n\nSondervotum formulierten l\u00e4ngeren Katalog von insge-\n\nsamt 46 Schlussfolgerungen, die man ziehen k\u00f6nnte, \n\nwenn man nur wollte. Es sind insgesamt Schlussfolgerun-\n\ngen, die man ziehen m\u00fcsste, wenn man tats\u00e4chlich rechts-\n\nextreme Netzwerke zerschlagen will. \n\nDiese drei heute im Entschlie\u00dfungsantrag vorliegenden \n\nForderungen sind: Erstens. Die Staatsregierung sollte \n\nendlich Fehler ihrer Beh\u00f6rden einr\u00e4umen, Mitverantwor-\n\ntung bekennen und dazu beitragen, die Betroffenen und \n\nHinterbliebenen der NSU-Anschl\u00e4ge schnell und unb\u00fcro-\n\nkratisch zu entsch\u00e4digen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDas w\u00e4re der mindeste Beitrag zu einer Wiedergutma-\n\nchung. \n\nZweitens. Wir reden seit Jahren aufgrund hinl\u00e4nglich \n\nbekannter gesellschaftlicher Entwicklungen \u00fcber die \n\nBedeutung politischer Bildung. Reden wir nicht l\u00e4nger \n\ndrum herum. An s\u00e4chsischen Oberschulen und Gymnasi-\n\nen sollten als regelm\u00e4\u00dfiger Lehrplaninhalt die extreme \n\nRechte und die Gefahren des Rechtsterrorismus, \n\n(Zuruf des Abg. Stephan H\u00f6sl, CDU) \n\ninsbesondere am Beispiel der Verbrechen des NSU, \n\nbehandelt werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDrittens. Sachsen, ja gerade Sachsen, braucht ein umfas-\n\nsendes Gesamtkonzept zur Zur\u00fcckdr\u00e4ngung der extremen \n\nRechten. Wir reden hier nicht davon, dass es irgendwel-\n\nche abwegigen Gesinnungen gibt, die uns nicht gefallen, \n\nsondern wir reden davon, dass der NSU die erste bekann-\n\nte, aber l\u00e4ngst nicht die letzte rechtsterroristische Vereini-\n\ngung war, die in Sachsen agierte. Vielfach jetzt erw\u00e4hnt: \n\n\u201eGruppe Freital\u201c und \u201eRevolution Chemnitz\u201c. \u201eOldschool \n\nSociety\u201c ist inzwischen schon wieder in Vergessenheit \n\ngeraten. Auch diese F\u00e4lle zeigen: Der Rechtsterrorismus \n\nist nicht erledigt. In Sachsen bestehen weit verzweigte, \n\ngewaltt\u00e4tige Netzwerke von Rassisten und Republikfein-\n\nden fort. Dazu geh\u00f6ren, um nur die derzeit bekanntesten \n\nStrukturen zu nennen, auch die verbotene Organisation \n\n\u201eBlood and Honour\u201c mit ihrem militanten \u201eArm  \n\nCombat 18\u201c und damit sympathisierende Gruppen wie \n\n\u201eBrigade 8\u201c. Diese geh\u00f6ren endlich auf den Schirm. \n\nBitte stimmen Sie unserem Entschlie\u00dfungsantrag zu. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Der Entschlie\u00dfungsantrag ist eingebracht worden. \n\nDie Fraktionen haben nun Gelegenheit, dazu Stellung zu \n\nnehmen. Die CDU-Fraktion will auch sprechen? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Frau Friedel, bitte sehr. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Ich \n\nhabe am Anfang meiner Rede nicht umsonst den gemein-\n\nsamen Entschlie\u00dfungsantrag von vor f\u00fcnf Jahren zitiert. \n\nIch h\u00e4tte mich gefreut, wenn es auch diesmal gelungen \n\nw\u00e4re, eine solche Gemeinsamkeit herzustellen. Wir haben \n\nden Entschlie\u00dfungsantrag zum ersten Mal hier, auf \n\nunseren Tischen vorgefunden. Das finde ich ein wenig \n\nschade. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Am Dienstag!) \n\n\u2013 Entschuldigung, wir haben ihn am Dienstag gefunden. \n\nDas ist nat\u00fcrlich ein himmelweiter Unterschied, sage ich \n\njetzt an einem Donnerstag. \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nZu den drei Punkten, die Frau K\u00f6ditz angesprochen hat: \n\nWir haben in der letzten Stunde \u00fcber genau den ersten \n\nPunkt diskutiert, Fehler und Vers\u00e4umnisse der Staatsregie-\n\nrung \u2026 \u2013 Wenn Sie die Stellungnahme der Staatsregie-\n\nrung zur Kenntnis genommen haben und vielleicht auch \n\nein bisschen von dem, was hier gesagt worden ist, dann \n\nwerden Sie feststellen, dass nicht nur bei den Sicherheits-\n\nbeh\u00f6rden einiges passiert ist, sondern dass wir auch \u00fcber \n\ndas Thema Schule und Lehrpl\u00e4ne geredet, und nicht nur \n\ngeredet, sondern gehandelt haben. Wir haben das Konzept \n\n\u201eW wie Werte\u201c umgesetzt, wir haben eine Ver\u00e4nderung in \n\nder Stundentafel und wir haben heute neue Lehrpl\u00e4ne mit \n\neinem gr\u00f6\u00dferen Anteil an dem Thema politische Bildung. \n\nIch finde es schade, diese Sachen dann v\u00f6llig auszublen-\n\nden und zu ignorieren, ebenso wie die inzwischen ergrif-\n\nfenen Ma\u00dfnahmen, die bereits angesprochen wurden, \n\n\u201eGruppe Freital\u201c und \u00c4hnliches. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: \n\nEntsch\u00e4digungen und NSU im Lehrplan!) \n\n\u2013 Frau K\u00f6ditz, \u00fcber das Thema Entsch\u00e4digung w\u00fcrde ich \n\ngern einmal mit Ihnen gesondert reden und nicht in der \n\n\u00d6ffentlichkeit. \n\nDanke. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013 \n\nOh-Rufe von der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen aus den Reihen \n\nder Fraktionen? \u2013 Herr Abg. Lippmann, die Wortmeldung \n\nhabe ich gesehen. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte \n\nmich den einf\u00fchrenden S\u00e4tzen von Sabine Friedel an-\n\nschlie\u00dfen. Wir haben aber kein Problem damit, dem \n\nEntschlie\u00dfungsantrag zuzustimmen, weil der Forde-\n\nrungsteil, diese 46 Punkte, weitgehend dem gemeinsamen \n\nTeil entspricht, den wir auch in unserem Minderheitenvo-\n\ntum angef\u00fcgt haben. Ich glaube, dass gerade die Frage des \n\nEntsch\u00e4digungsfonds eine sehr sensible ist, die sich aber \n\ndennoch nicht einem politischen Willen entziehen sollte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9812 \n\nDeswegen haben wir auch kein Problem damit, dem heute \n\nzuzustimmen, ganz im Gegenteil. Wir halten das f\u00fcr eine \n\nnotwendige und sinnvolle Schlussfolgerung, auch auf-\n\ngrund der Zeitl\u00e4ufe f\u00fcr eine, die man dringend umsetzen \n\nsollte, auch mit Blick auf andere Bundesl\u00e4nder. \n\nIch nehme das zum Anlass, auf einen Punkt hinzuweisen, \n\nder nicht in diesem Entschlie\u00dfungsantrag auftaucht, der \n\nmir aber wichtig ist, noch einmal zu betonen. Er war auch \n\nTeil der Forderungen des Minderheitenvotums. Ich habe \n\ndie letzten f\u00fcnf Jahre im Innenausschuss des Landtages \n\nverbracht, genau wie Kollegin K\u00f6ditz und einige andere \n\nKollegen des NSU-Untersuchungsausschusses. Mitunter \n\nhaben wir es dort mit Ereignissen zu tun gehabt, mutma\u00df-\n\nlichen polizeilichen oder verfassungsschutzrechtlichen \n\nVers\u00e4umnissen, Vers\u00e4umnissen der Staatsregierung und \n\ndergleichen mehr, die einer tieferen Aufkl\u00e4rung durch das \n\nParlament bedurft h\u00e4tten. Ich nehme explizit die Terror-\n\ngruppe \u201eFreital\u201c heraus, wo man mit den Instrumenten \n\ndes normalen Innenausschussverfahrens nicht weiterge-\n\nkommen w\u00e4re und der gro\u00dfe Tanker eines Untersu-\n\nchungsausschusses allerdings \u00fcbertrieben gewesen w\u00e4re. \n\nIch rege f\u00fcr die kommende Legislaturperiode an nachzu-\n\ndenken, ich betone bewusst nachzudenken, ob man \n\nzuk\u00fcnftig f\u00fcr den Innenausschuss ein \u00e4hnliches Instru-\n\nmentarium wie f\u00fcr den Verteidigungsausschuss des \n\nDeutschen Bundestages vorsieht, was die schnellere \n\nKonstituierung f\u00fcr Einzelfall-Untersuchungsaussch\u00fcsse \n\nangeht, um in diesem Fall das normale Instrumentarium \n\nzu haben, ohne den gro\u00dfen Weg eines Untersuchungsaus-\n\nschusses zu gehen. Das h\u00e4tte uns in der Vergangenheit \n\ngerade bei der Terrorgruppe \u201eFreital\u201c, vielleicht auch bei \n\nden Vers\u00e4umnissen rund um Heidenau, m\u00f6glicherweise \n\nauch bei einigen Erz\u00e4hlungen rund um Chemnitz gutge-\n\ntan, dieses Instrument an der Seite zu haben, um konkret \n\nin Aktenlagen und Zeugenbefragungen zu reagieren. Ich \n\nwei\u00df, dass das dem deutschen parlamentarischen Unter-\n\nsuchungsausschuss in der Form auf Landesebene nicht \n\ninh\u00e4rent ist. Ich glaube aber, dass wir in Anbetracht der \n\nsich zuspitzenden Lagen der Vergangenheit und leider \n\nauch der Prognose, dass das wahrscheinlich nicht die \n\nletzten F\u00e4lle gewesen sein werden, die wir im Innenaus-\n\nschuss des Landtages behandelt haben, \u00fcber eine solche \n\nAusweitung im Sinne einer sachlichen, fundierten Ausei-\n\nnandersetzung und Aufkl\u00e4rung in diesem Hause nachden-\n\nken sollten. Das ist nicht Teil des Entschlie\u00dfungsantrages, \n\nich wollte es an der Stelle aber als Impuls f\u00fcr die kom-\n\nmende Legislaturperiode angemerkt haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es gibt eine weitere \n\nWortmeldung; Herr H\u00fctter. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Der Entschlie\u00dfungsantrag der \n\nFraktion DIE LINKE ist ein Paradebeispiel f\u00fcr das \n\npolitische Ausschlachten eines Ereignisses. Das Ereignis \n\nist in diesem Fall die Mordserie sowie weitere Straftaten \n\ndes sogenannten NSU. Wie bereits zum Ausdruck ge-\n\nbracht, verurteilen wir diese Taten aufs Sch\u00e4rfste. Den \n\nAngeh\u00f6rigen der Opfer geh\u00f6rt unser Mitgef\u00fchl. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: \n\nWer soll denn das glauben?) \n\nBis hierhin d\u00fcrfte es bei allen Parteien im S\u00e4chsischen \n\nLandtag Konsens geben. In der n\u00e4chsten Antragszeile \n\nverfallen Sie ins Moralische und verk\u00fcnden Weltoffenheit \n\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen. Was soll das? Unsere Verfas-\n\nsung spricht in Artikel 12 von regionaler Zusammenar-\n\nbeit, dem Zusammenwachsen Europas und einer friedli-\n\nchen Welt. Das ist etwas g\u00e4nzlich anderes als das, was Sie \n\nwollen. Im Feststellungsteil Ihres Antrages wird es nicht \n\nbesser. Sie stellen erhebliche Fehler und Vers\u00e4umnisse \n\ns\u00e4chsischer Beh\u00f6rden fest, die Sie politisch motiviert vor \n\nallem dem Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz in die \n\nSchuhe schieben wollen. Im Abschlussbericht wurden \n\nUnzul\u00e4nglichkeiten beim s\u00e4chsischen Verfassungsschutz \n\nfestgestellt, vor allem bei der Abstimmung mit anderen \n\nBeh\u00f6rden und Diensten. Weitergehende Schlussfolgerun-\n\ngen, wie das Abstellen dieser Unzul\u00e4nglichkeiten, ergeben \n\nsich daraus nicht. Damit geht auch Ihr Ma\u00dfnahmenteil ins \n\nLeere. Sie konstruieren eine Schuld des Freistaates \n\nSachsen, obwohl Ihre Abg. K\u00f6ditz feststellt, dass ein \n\nVerschulden des Freistaates nicht vorliegt. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: \n\nSie haben mir nicht zugeh\u00f6rt!) \n\nAus dieser Schuld \u2013 bei Ihnen hei\u00dft es f\u00e4lschlich Verant-\n\nwortung \u2013 soll eine Verpflichtung zur Entsch\u00e4digung \n\nfolgen. Wenn sie schon einen Entsch\u00e4digungsfonds f\u00fcr \n\nBetroffene und Hinterbliebene fordern, dann muss dieser \n\nunterschiedslos f\u00fcr alle Opfer von Gewalttaten gelten. \n\nAndernfalls ist Ihr Antrag heuchlerisch, da er zwischen \n\nguten und schlechten Opfern unterscheidet. Ebenso \n\nverh\u00e4lt es sich mit den einseitigen Konzepten zur Be-\n\nk\u00e4mpfung des Rechtsextremismus. Sie vergessen in Ihren \n\nAntr\u00e4gen immer den Linksextremismus, den religi\u00f6sen \n\nExtremismus und den Ausl\u00e4nderextremismus. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Es ging \n\num neonazistische Terrornetzwerke!) \n\nDamit zeigen Sie, dass es Ihnen eigentlich nicht um die \n\nB\u00fcrger Sachsens, sondern nur im Ihre linke Klientel geht. \n\nDie Menschen im Freistaat haben aber ein Recht darauf, \n\nvor Extremismus jeglicher Art gesch\u00fctzt zu werden. \n\nUnsere Verfassung garantiert das Recht auf Menschen-\n\nw\u00fcrde und k\u00f6rperliche Unversehrtheit. Genau daran \n\nsollten Sie sich halten. Im Gegensatz zu Ihnen bekennt \n\nsich die AfD zur S\u00e4chsischen Verfassung. Wir lehnen \n\ndaher Ihren \u00c4nderungsantrag ab. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und nun die CDU-\n\nFraktion, Herr Abg. Ittershagen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9813 \n\nSteve Ittershagen, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr verehrte Frau K\u00f6ditz! Ich lasse mich zu einer Aussa-\n\nge hinrei\u00dfen: In keinem anderen Land wird so viel Au-\n\ngenmerk auf Extremismus und extremistische Entwick-\n\nlungen gelegt wie in Sachsen. Das glaube ich. Davon bin \n\nich felsenfest \u00fcberzeugt. Das ist meine erste Feststellung. \n\nDie zweite ist, und da gehe ich zur\u00fcck zu den Opfern: Wir \n\nbrauchen in Sachsen einen Ort des Erinnerns, \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Das ist \n\nbei den 46 Forderungen mit dabei!) \n\neinen Ort des Erinnerns, an dem man in Sachsen an die \n\nAngelegenheit NSU und an alles, was damit zusammen-\n\nh\u00e4ngt, erinnert. Das gebietet der Respekt vor den Opfern \n\nund gibt den Hinterbliebenen vielleicht Zuversicht. \n\nDar\u00fcber k\u00f6nnen wir in der n\u00e4chsten Legislaturperiode \n\nreden. Was Sie hier gebracht haben, ist einfach nur Stig-\n\nmatisierung und Dogmatisierung. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich lasse nun \u00fcber die Drucksache 6/18194 \n\nabstimmen. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Vielen Dank. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei zahlrei-\n\nchen Stimmen daf\u00fcr und ohne Stimmenthaltung hat die \n\nDrucksache dennoch nicht die erforderliche Mehrheit \n\ngefunden. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nBericht des Petitionsausschusses  \n\n(Berichtszeitraum 1. Januar bis 31. Dezember 2018) \n\nDrucksache 6/18084, Unterrichtung durch den Petitionsausschuss \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten je \n\nFraktion und 1,5 Minuten je fraktionslosem Abgeordneten \n\nfestgelegt. Zun\u00e4chst aber w\u00fcnscht die Vorsitzende des \n\nPetitionsausschusses, Frau Kerstin Lauterbach, das Wort \n\nzu ergreifen. Sie hat jetzt dazu die Gelegenheit. Frau \n\nLauterbach, Sie haben das Wort. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen \n\nund Herren Abgeordnete! Als Ausschussvorsitzende lege \n\nich Ihnen heute wie jedes Jahr den Bericht des Petitions-\n\nausschusses f\u00fcr das vergangene Jahr vor. Ich m\u00f6chte auch \n\nauf die gesamte Legislaturperiode zur\u00fcckblicken und Sie \n\nauf Statistiken hinweisen, die Sie in dieser Form in \n\nkeinem Bericht finden werden. Da Petitionen nicht der \n\nDiskontinuit\u00e4t unterliegen, sind wir Mitglieder des Petiti-\n\nonsausschusses im Jahr 2014 mit 191 Petitionen in die \n\nneue Wahlperiode gestartet. Das ist allerhand, was wir am \n\nAnfang so wegzutragen hatten. Haben wir im Jahr 2018 \n\n726 Schreiben von B\u00fcrgern erhalten, so waren es in der \n\ngesamten Wahlperiode 3 339. \n\nIm Jahr 2018 haben wir 556 Petitionen abgeschlossen. \n\nDavon konnte jedoch 316 nicht abgeholfen werden. Das \n\nsind knapp 57 %. Schauen wir uns die gesamte Wahlperi-\n\node an, so konnte von den 2 395 abgeschlossenen Petitio-\n\nnen circa 1 600 nicht abgeholfen werden. Das sind knapp \n\n67 %. Nun konnte nicht automatisch allen anderen Peten-\n\nten umfassend geholfen werden. Es gibt so vieles dazwi-\n\nschen. Manchen Petitionen wurde in einzelnen Punkten \n\nabgeholfen oder sie hatten sich erledigt. Andere haben wir \n\nals Material oder zur Ber\u00fccksichtigung an die Staatsregie-\n\nrung gegeben, an andere Landtage, an den Bundestag oder \n\nan Landkreise, St\u00e4dte und Gemeinden verwiesen. Sie \n\nsehen, es gibt ausreichend Statistik, die Sie nutzen k\u00f6n-\n\nnen. \n\nDas ist jedoch nur die eine Seite der Medaille. Hinter \n\njeder Petition steht ein menschliches Problem. Deshalb \n\nfinden Sie im Petitionsbericht auch Antworten auf die \n\nSorgen und N\u00f6te der Menschen hier in Sachsen. Das ist \n\nviel wichtiger als alle Zahlen der Welt. Aus der Zuord-\n\nnung der Petitionen zu den verschiedenen thematischen \n\nSchwerpunkten ist zu erkennen, mit welchen Problemen \n\nsich die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger alleingelassen f\u00fchlen \n\nbzw. Entscheidungen der Beh\u00f6rden nicht im Einklang mit \n\ndem Rechtsverst\u00e4ndnis der B\u00fcrger stehen. Hier rangieren \n\nkommunale B\u00fcrgeranliegen wie L\u00e4rmschutz oder Stra-\n\n\u00dfenbau ganz oben. Soziale Sorgen und N\u00f6te wie die \n\nWiederaufnahme in die gesetzliche Krankenkasse bzw. \n\nRentenversicherungsangelegenheiten sind immer sehr \n\nsensible und sehr pers\u00f6nliche Bereiche gewesen. \n\nIhnen, werte Abgeordnete, sind einige Schwerpunkte \n\nsicherlich bekannt: so der Personalschl\u00fcssel in den Kitas, \n\ndie Besoldung der Lehrerinnen und Lehrer, die Wasser-\n\nentnahmeabgabe oder die Themen Wolf und Rotwild; \n\nwichtige Themen, die in anderen Aussch\u00fcssen Gesetzge-\n\nbungsverfahren notwendig machten und den Landtag \n\nauch zuk\u00fcnftig thematisch besch\u00e4ftigen werden. \n\nSehr geehrter Herr R\u00f6\u00dfler \u2013 er ist zwar nicht da, aber wir \n\nhaben schon dar\u00fcber gesprochen \u2013, f\u00fcr die kompetente \n\nArbeit und Zusammenarbeit, insbesondere bei der \u00dcber-\n\nnahme von Sammelpetitionen, m\u00f6chte ich mich an dieser \n\nStelle bedanken. Wir haben gemeinsam 40 Sammelpetiti-\n\nonen \u00fcbernommen. Die Begleitung von Petitions\u00fcberga-\n\nben durch den Pr\u00e4sidenten unseres Landtages ist f\u00fcr die \n\nPetenten eine hohe Wertsch\u00e4tzung. Auch die Teilnahme \n\nder Obleute der Fraktionen an diesen Terminen ist ein \n\nwichtiger Baustein; daf\u00fcr vielen Dank, liebe Obleute. Es \n\nist wichtig f\u00fcr die Zusammenarbeit mit den Petenten. So \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9814 \n\nsehen diese, dass alle Fraktionen an den Problemen \n\ninteressiert sind und diese auch w\u00fcrdigen. \n\nDie 31 Sammelpetitionen des Jahres 2018 waren mit circa \n\n170 000 Unterschriften untermauert. Betrachten wir die \n\ngesamte Wahlperiode, so gab es 136 Sammelpetitionen \n\nmit \u00fcber 300 000 Unterschriften. Sie sehen an diesen \n\nZahlen, dass das Jahr 2018 genauso viele Unterschriften \n\naufzuweisen hatte wie die Jahre 2014 bis 2017. Die so \n\nstark gestiegene Zahl signalisiert uns, dass die B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrger geschlossener gegen beh\u00f6rdliche Ent-\n\nscheidungen antreten. Jede Fraktion sollte sich das zu \n\nHerzen nehmen. Ich denke, da ist noch viel Luft nach \n\noben. \n\nWerte Abgeordnete, im Interesse einer qualifizierten \n\nBearbeitung der Anliegen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im \n\nEinklang mit der bestehenden Gesetzgebung muss die \n\nArbeit des Petitionsausschusses auf ein Miteinander \n\ngerichtet sein. Das gelang uns in einem stetigen Lernpro-\n\nzess in den meisten F\u00e4llen doch recht gut. Wir waren bei \n\nder Entscheidungsfindung nicht immer einer Meinung, \n\naber wir waren streitbar und wir waren diskussionsfreu-\n\ndig. \n\nEin Dankesch\u00f6n m\u00f6chte ich an die Ministerien richten, \n\ndie uns mit ihren Stellungnahmen stets eine fundierte \n\nGrundlage f\u00fcr die Bearbeitung aller Petitionen zur Verf\u00fc-\n\ngung gestellt haben. Dazu geh\u00f6ren jedoch zwei Aber: In \n\ndieser Wahlperiode wurden sieben Sitzungen des Petiti-\n\nonsausschusses mit Vertretern der Staatsregierung durch-\n\ngef\u00fchrt. Wir erwarteten hier aussagef\u00e4hige, kompetente \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter und fundierte Antworten \n\nmit dem Ziel, das notwendige Fachwissen \u2013 unser not-\n\nwendiges Fachwissen \u2013 zu erlangen und in die Antworten \n\neinflie\u00dfen zu lassen. \n\nWerte Ministerinnen und Minister \u2013 das Interesse h\u00e4lt sich \n\ngerade in Grenzen \u2013, dazu brauchen die Mitglieder des \n\nPetitionsausschusses auch diese aussagef\u00e4higen, kompe-\n\ntenten Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter. Diese Ausstrah-\n\nlung war sehr d\u00fcrftig. Diese Arbeitsweise k\u00f6nnte f\u00fcr die \n\nZukunft ein effektives Arbeitsinstrument werden und bei \n\nVermeidung von Vor-Ort-Terminen \u2013 es waren immerhin \n\n36 \u2013 viel Aufwand, Geld und Zeit sparen. Das soll und \n\nkann selbstverst\u00e4ndlich die M\u00f6glichkeit von Vor-Ort-\n\nTerminen nicht ausschlie\u00dfen, denn zahlreiche Probleme \n\nrufen gerade dazu auf, den Schreibtisch zu verlassen. \n\nAuch hier sind wir auf die aussagef\u00e4higen Mitarbei-\n\nter(innen) aus den Ministerien, den Landrats\u00e4mtern und \n\nden Stadt- und Gemeindeverwaltungen angewiesen. Es \n\ngibt einfach ein besseres Bild, wenn Petenten merken, \n\ndass Mitarbeiter(innen) wissen, wovon sie reden. Das ist \n\nmir, werte Abgeordnete und werte Minister(innen), nach \n\n14 Jahren Petitionsausschuss nicht so oft passiert. \n\nWerte Abgeordnete, eine gute Tradition zur Wissenserwei-\n\nterung sind die Ausschussreisen in andere L\u00e4nder. In \n\ndieser Legislatur war der Petitionsausschuss in Schott-\n\nland. Dieser Aufenthalt hat uns wohl alle zum Nachden-\n\nken angeregt, haben wir doch eine ganz andere Qualit\u00e4t \n\nan Einbeziehung der Petenten erlebt. In einer ersten \n\ngemeinsamen Auswertung kamen wir zu der Erkenntnis, \n\ndass wir unser Petitionsrecht nicht vollst\u00e4ndig aussch\u00f6p-\n\nfen. So haben wir die Obleute der Petition und den Petiti-\n\nonsdienst zusammengenommen, um langfristige, notwen-\n\ndige \u00c4nderungen zu pr\u00fcfen: Schwerstarbeit f\u00fcr den \n\nPetitionsdienst. Die noch vorhandenen Reserven wurden \n\nvon uns besser genutzt, Petenten konnten nun in unseren \n\nAusschusssitzungen auf Einladung auch zu Wort kom-\n\nmen. Weitere M\u00f6glichkeiten der Modernisierung des \n\nPetitionsrechts wurden im Petitionsausschuss diskutiert, \n\nsodass diese mittel- und langfristig aktualisiert werden \n\nk\u00f6nnten. Das hei\u00dft, wir haben bereits einen Blick in die \n\nZukunft gewagt und k\u00f6nnen dem n\u00e4chsten Petitionsaus-\n\nschuss Vorg\u00e4nge mit auf den Weg geben. \n\nWerte Mitglieder des Petitionsausschusses, Sie haben \n\neinen enormen Endspurt hingelegt und noch zahlreiche \n\nPetitionen mit viel Engagement abschlie\u00dfend bearbeitet. \n\nWir geben trotzdem dem neuen Petitionsausschuss \n\n82 zugeordnete Petitionen mit auf den Weg, und es \n\nwerden jeden Tag mehr. \n\nEs waren f\u00fcnf Jahre gemeinsame Arbeit im Interesse der \n\nPetenten; f\u00fcr die gute fraktions\u00fcbergreifende Zusammen-\n\narbeit meinen ausdr\u00fccklichen Dank. Es ist schon ein \n\nPh\u00e4nomen in der Ausschussarbeit dieses Hohen Hauses. \n\nVielen Dank besonders den Obleuten und meinem Stell-\n\nvertreter, Herrn Liebhauser. Sie haben mit viel Engage-\n\nment und in enger Zusammenarbeit in Ihren Fraktionen, \n\nmit dem Referat und mir diese Aufgaben bew\u00e4ltigt. Ich \n\nm\u00f6chte mich besonders bei den Mitarbeiter(innen) des \n\nPetitionsdienstes und der Referatsleiterin Frau Nolting-\n\nHischer f\u00fcr Ihre engagierte und umsichtige Arbeit bedan-\n\nken. Sie haben uns und besonders mir jeden Wunsch von \n\nden Augen abgelesen \u2013 daf\u00fcr vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, den \n\nGR\u00dcNEN und den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Ich w\u00fcnsche auch \n\ndem neuen Petitionsausschuss weiterhin eine gute, kon-\n\nstruktive Zusammenarbeit. Dazu sollten Sie, werte Abge-\n\nordnete, die Sie in den Wahlkampf gehen, den Bericht \n\nunter der Ma\u00dfgabe lesen, dass es Ihre B\u00fcrger(innen) aus \n\nIhren Wahlkreisen sind. Sie sollten diesen Bericht selbst \n\nwerten. Daf\u00fcr w\u00fcnsche ich Ihnen viel Erfolg und Ge-\n\nsundheit. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, den \n\nGR\u00dcNEN und den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, f\u00fcr die CDU-Fraktion Frau Abg. Dietzschold. \n\nBitte sehr, Frau Dietzschold, Sie haben das Wort. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger oben auf der Besuchertrib\u00fcne! Das ist \n\nder Petitionsbericht des Jahres 2018. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9815 \n\n(Die Rednerin h\u00e4lt den Bericht des \n\nPetitionsausschusses in die H\u00f6he.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dietzschold, ich \n\nweise Sie auf unsere Hausregeln hin. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Ja, okay. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie unterlassen das \n\nbitte. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Das ist der Petitionsbe-\n\nricht des Jahres 2018. \n\n(Die Rednerin zeigt dem Plenum erneut den \n\nPetitionsbericht. \u2013 Vereinzelt Heiterkeit) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dietzschold! \n\nEinmal muss doch reichen. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Das muss jetzt sein. Alle \n\nk\u00f6nnen sich diesen Bericht am 3. Oktober, an unserem \n\nTag der offenen T\u00fcr, hier im S\u00e4chsischen Landtag mit-\n\nnehmen. Ich m\u00f6chte ihn hier vorne einmal gezeigt haben. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN sowie \n\nvereinzelt bei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nDer Bericht des Petitionsausschusses des Jahres 2018, den \n\nwir Ihnen heute vorstellen, ist auch etwas ganz Besonde-\n\nres. Ja, ich sehe schon: Sie schauen alle etwas entgeistert, \n\nverst\u00f6rt: Was treibt Frau Dietzschold denn heute hier \n\nvorne? \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nVielleicht hat es damit zu tun, dass ich heute zum letzten \n\nMal hier stehe. Aber ein Novum dieses Berichts des \n\nPetitionsausschusses ist, dass das Vorwort in sorbischer \n\nund in deutscher Sprache verfasst ist. In unserer S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassung steht in Artikel 6: \u201eDie im Land leben-\n\nden B\u00fcrger sorbischer Volkszugeh\u00f6rigkeit sind gleichbe-\n\nrechtigter Teil des Staatsvolkes.\u201c Deshalb haben wir das \n\nVorwort in deutscher und in sorbischer Sprache verfasst. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMein Dank gilt ganz besonders meinem Kollegen Marko \n\nSchiemann und seiner Frau Maria, die freundlicherweise \n\ndie \u00dcbersetzung f\u00fcr uns vorgenommen haben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nNun zum vorliegenden Jahresbericht. Dieser unterstreicht, \n\ndass die Zahl der eingegangenen Schreiben und zu behan-\n\ndelnden Petitionen im Vergleich zum Vorjahr leicht \n\nzugenommen hat. Von den 2018 insgesamt 726 eingegan-\n\ngenen Schreiben wurden 556 als Petitionen bearbeitet. \n\n136 Petitionen konnte abgeholfen bzw. sie konnten f\u00fcr \n\nerledigt erkl\u00e4rt werden. Weitere 59 Petitionen wurden an \n\ndie Staatsregierung oder andere Stellen \u00fcberwiesen. \n\nIm Fachbereich des Innenministeriums gingen die meisten \n\nPetitionen ein. Insgesamt 155 Petitionen befassten sich \n\nmit einem Anliegen aus dem Bereich Kommunalwesen. \n\nIm Gegensatz zu den Vorjahren lag der Schwerpunkt nicht \n\nauf Abwasserbeitr\u00e4gen oder der Arbeitsweise der Abwas-\n\nserzweckverb\u00e4nde. Schwerpunkt diesmal war Kritik an \n\nBeh\u00f6rdenhandeln oder der Ausgestaltung des Satzungs-\n\nrechts. \n\nAn zweiter Stelle folgt das S\u00e4chsische Staatsministerium \n\nf\u00fcr Kultus mit 132 Petitionen zur Pr\u00fcfung. Die Anliegen \n\nbetrafen die schulische Bildung und Erziehung, aber auch \n\ndie Bezahlung. \n\nEbenso liegt eine hohe Beteiligung \u00fcber Mehrfach- und \n\nSammelpetitionen vor. Es wurden \u00fcber zehn Mehrfachpe-\n\ntitionen gebildet. 28 Sammelpetitionen mit insgesamt \n\n169 488 Unterschriften erreichten uns. Die Sammelpetiti-\n\nonen befassten sich unter anderem mit der Weidetierpr\u00e4-\n\nmie, dem Schulsystem oder dem Umgang mit dem Wolf. \n\nMeine Damen und Herren! Die Anliegen, Bitten und \n\nBeschwerden waren in all den Jahren sehr vielschichtig \n\nund haben eine gro\u00dfe Bandbreite an Themen abgedeckt. \n\nEs war interessant zu erfahren, wo die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger der Schuh dr\u00fcckt, seien es Fragen des Denkmal-\n\nschutzes, des Betreibens von Steinbr\u00fcchen oder auch \n\nbaurechtliche Fragen im Au\u00dfenbereich, Schulgesetze oder \n\ndas Parken f\u00fcr behinderte Mitmenschen. Dies hat die \n\nArbeit im Petitionsausschuss spannend gemacht. \n\nIch m\u00f6chte mich an dieser Stelle bei allen Kolleginnen \n\nund Kollegen bedanken, m\u00f6chte den Vertretern im Aus-\n\nschuss herzlich f\u00fcr ihre gute und konstruktive Mitarbeit \n\ndanken. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nDanken m\u00f6chte ich aber auch den Referenten in den \n\nFraktionen, und zwar in allen Fraktionen, dem Referat \n\nPetitionen, den Mitarbeitern in den Ministerien und \n\nnachgeordneten Einrichtungen sowie dem Ausl\u00e4nder- und \n\ndem Datenschutzbeauftragten. Ohne sie w\u00e4re eine ord-\n\nnungsgem\u00e4\u00dfe Bearbeitung der Petitionen nicht m\u00f6glich \n\ngewesen. Gerade bei Vor-Ort-Terminen haben sie h\u00e4ufig \n\nunkompliziert neue L\u00f6sungswege oder Alternativen f\u00fcr \n\ndie Petenten aufgezeigt. \n\nAktuell ist festzustellen, dass das Petitionswesen immer \n\nmehr einen Transformationsprozess durchl\u00e4uft und sich in \n\nden vergangen zwei, drei Jahren verst\u00e4rkt zu einem \n\nInstrument der politischen Teilhabe und der B\u00fcndelung \n\nder B\u00fcrgerinteressen entwickelt hat. Dies beruht insbe-\n\nsondere auf besserer Vernetzung und Nutzung vielf\u00e4ltiger \n\nKommunikationswege, insbesondere von privaten Platt-\n\nformen. Es gilt, sich seitens des Ausschusses zuk\u00fcnftig \n\nvermehrt darauf einzustellen. \n\nMeine Damen und Herren! Besonders freut es mich, dass \n\nwir es geschafft haben, Beschl\u00fcsse zur Weiterentwicklung \n\ndes Petitionsrechts zu treffen, welche kurz-, mittel- bzw. \n\nlangfristig umgesetzt werden sollen. Darauf ist die Aus-\n\nschussvorsitzende, Frau Lauterbach, schon eingegangen. \n\nDazu m\u00f6chte ich nur noch folgende Punkte explizit \n\nnennen: die St\u00e4rkung der Transparenz des Verfahrens f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9816 \n\nden Petenten, die bessere sprachliche Verst\u00e4ndlichkeit, der \n\nAblauf von Vor-Ort-Terminen muss besser geregelt \n\nwerden, aber auch der Umgang mit Petitionen, die direkt \n\nan Fachaussch\u00fcsse \u00fcberwiesen wurden. Wir alle k\u00f6nnen \n\nnoch an gestern Abend zur\u00fcckdenken, als wir dar\u00fcber \n\ndiskutiert haben. Der Umgang mit Petitionen im Zusam-\n\nmenhang mit dem Datenschutz muss auf den Pr\u00fcfstand \n\ngestellt werden. All das sind Aspekte, die wir den Kolle-\n\nginnen und Kollegen des 7. S\u00e4chsischen Landtags kurz-, \n\nmittel- oder langfristig mit auf den Weg geben wollen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, auch wenn das Instru-\n\nment der Petition kein Allheilmittel ist und auch nicht sein \n\nkann, so ist es doch ein wirksames Mittel f\u00fcr die direkte \n\nB\u00fcrgerbeteiligung und ein Indikator f\u00fcr die aktuelle \n\nEntwicklung im Land. \n\nIn diesem Sinne w\u00fcnsche ich mir, dass sich der 7. S\u00e4chsi-\n\nsche Landtag aktiv, konstruktiv und offen mit den einge-\n\ngangenen Petitionen befasst. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nDietzschold. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Frau \n\nAbg. Junge. Sie haben das Wort, Frau Junge. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \u201eJede \n\nPerson hat das Recht, sich einzeln oder in Gemeinschaft \n\nmit anderen schriftlich mit Bitten oder Beschwerden an \n\ndie zust\u00e4ndigen Stellen und an die Volksvertretung zu \n\nwenden.\u201c So ist das Petitionsrecht in der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung verankert. \n\nIm Jahr 2018 \u2013 wir haben es schon geh\u00f6rt \u2013 wurden 556 \n\nPetitionen an den S\u00e4chsischen Landtag eingereicht, 549 \n\nwurden durch den Petitionsausschuss behandelt. In sieben \n\nF\u00e4llen erfolgte eine Weiterleitung an den fachlich zust\u00e4n-\n\ndigen Ausschuss. \n\nIn 57 % der F\u00e4lle beschloss der Ausschuss, der entspre-\n\nchend dem St\u00e4rkeverh\u00e4ltnis der Fraktionen besetzt ist, \n\nmehrheitlich, dass der Petition nicht abgeholfen werden \n\nk\u00f6nne. 54 Anliegen konnte abgeholfen werden, das hei\u00dft, \n\ndem Petitionsanliegen jedes zehnten B\u00fcrgers bzw. jeder \n\nzehnten B\u00fcrgerin wurde durch bestimmte Ma\u00dfnahmen im \n\nPetitionsverfahren entsprochen. \n\nMeine Fraktion DIE LINKE wiederholt ihre Forderung: \n\nDie Landespolitik muss sich mit den Anliegen und Forde-\n\nrungen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger tiefgr\u00fcndiger ausei-\n\nnandersetzen sowie deren Anregungen im Gesetzge-\n\nbungsprozess umsetzen. \n\nInsbesondere der Umgang mit Sammel- und Massenpeti-\n\ntionen sollte in der neuen Legislatur verbessert werden. \n\nEs reicht eben nicht aus, wenn zum Beispiel eine Sam-\n\nmelpetition f\u00fcr eine bewegte Schulzukunft unserer Kinder \n\nund Jugendlichen \u00f6ffentlichkeitswirksam dem Pr\u00e4sidenten \n\n\u00fcbergeben wird. Wenn im Januar 2019 dem Sportlehrer-\n\nverband Sachsen mit seinen 29 580 Unterst\u00fctzerinnen und \n\nUnterst\u00fctzern dann aber schriftlich mitgeteilt wird, der \n\nPetition k\u00f6nne nicht abgeholfen werden, erzeugt das Frust \n\nund Ablehnung. \n\nDie Regierungskoalition sollte sich den Anliegen der \n\nPetentinnen und Petenten st\u00e4rker zuwenden, aktiv werden \n\nund die jeweiligen Gesetze und Richtlinien zeitnah \n\nmodernisieren, wenn dies sinnvoll und erforderlich ist, \n\naber nicht Gesetzesinitiativen am Ende der Regierungszeit \n\nnoch im Hauruckverfahren zu beschlie\u00dfen. \n\nDie tragische Petition des Jahres 2018: Die Schlie\u00dfung \n\nder Natur- und Umweltschule in Dresden im Jahr 2018 ist \n\naus Sicht der Fraktion DIE LINKE ein v\u00f6lliges Desaster. \n\nIn Zeiten des Lehrermangels und fehlender Schulen ist \n\ndies ein Scheitern von Schulverwaltung, Landesregierung \n\nund Landtagsmehrheit im Umgang mit dieser freien \n\nAlternativschule. Mit gutem Willen und wirklicher \n\nUnterst\u00fctzung durch die damalige Bildungsagentur und \n\ndas Kultusministerium war eine L\u00f6sung f\u00fcr das reform-\n\np\u00e4dagogische Konzept durchaus m\u00f6glich. Diese Schule \n\nerhielt eine Vielzahl von Auszeichnungen f\u00fcr ihre p\u00e4da-\n\ngogische Arbeit. Sie war Vorreiter f\u00fcr alternative Schul-\n\nkonzepte und Vorbild f\u00fcr staatliche und freie Schulen mit \n\n\u00f6kologischen Entwicklungs- und Bildungszielen. Das \n\nKultusministerium und Sie als Abgeordnete der Regie-\n\nrungskoalition haben das Ende der Natur- und Umwelt-\n\nschule mit zu verantworten. \n\nDrittes Beispiel: Steinbruch Plie\u00dfkowitz. Die B\u00fcrgeriniti-\n\native \u201eSteinbruch Plie\u00dfkowitz\u201c in Malschwitz k\u00e4mpft seit \n\nJahren gegen die Verschlechterung ihrer Lebensbedin-\n\ngungen, verursacht durch die Intensivierung und Erweite-\n\nrung des Granodiorit-Tagebaus Plie\u00dfkowitz in der Ge-\n\nmeinde Malschwitz. Eine Vielzahl an Forderungen und \n\nVorschl\u00e4gen wurde im Petitionsverfahren von 2017 bis \n\n2019 eingebracht. Zwei Ortstermine mit konkreten \n\nFestlegungen wurden durch die beiden Berichterstatter \n\nangeregt und mit einer Vielzahl von Verantwortlichen aus \n\nden Ministerien und Beh\u00f6rden organisiert. \n\nLetztendlich gibt es nur kleine Ma\u00dfnahmen \u2013 so wurden \n\nStaubniederschlagsmessungen durchgef\u00fchrt und das \n\nStaubminderungskonzept erstellt. Den gro\u00dfen Problemen \n\nwie Steinbrucherweiterung, Schwerlastverkehr, hohe \n\nL\u00e4rm- und Staubbelastungen, h\u00e4ufige Sprengungen und \n\nSch\u00e4den an Geb\u00e4uden oder zunehmende Krebserkran-\n\nkungen wurde durch die Petition nicht abgeholfen. Diese \n\nPetition wurde der Staatsregierung zur Ber\u00fccksichtigung \n\n\u00fcberwiesen sowie an den Bundestag weitergeleitet. Was \n\nhei\u00dft das nun? Wird die Staatsregierung mit ihren Mini-\n\nsterien und Beh\u00f6rden an mittel- und langfristigen L\u00f6sun-\n\ngen der Probleme arbeiten? Ich hoffe doch. \n\nSolche komplexen Petitionen ben\u00f6tigen aufgrund der \n\nVielzahl von Problemen einen zus\u00e4tzlichen Ansprechpart-\n\nner oder eine zus\u00e4tzliche Ansprechpartnerin, der oder die \n\nschrittweise die Problemlagen l\u00f6sungsorientiert bearbei-\n\ntet. Die Staatsregierung mit ihren Ministerien und Mitar-\n\nbeitern muss in Zusammenarbeit mit dem Landtag L\u00f6-\n\nsungen f\u00fcr die Probleme vor Ort finden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9817 \n\nMeine Fraktion DIE LINKE fordert seit Jahren, das \n\nPetitionsrecht aus dem Jahr 2008 zu modernisieren. Wir \n\nhaben das heute schon von Frau Dietzschold geh\u00f6rt. \n\nGemeinsam haben wir im vergangenen Jahr die Diskussi-\n\non in den Fraktionen und im Petitionsausschuss gef\u00fchrt. \n\nDer Petitionsausschuss hat im Februar 2019 nach einer \n\nfast einj\u00e4hrigen Diskussion Eckpunkte f\u00fcr die Moderni-\n\nsierung des Petitionswesens beschlossen. Die vereinbarten \n\nSchritte sind wichtig, aber \u00fcberschaubar und kurzfristig. \n\nFrau Dietzschold hat die wesentlichen Punkte vorgestellt, \n\ndie jetzt kurzfristig umsetzbar sind. \n\nEs ist gut, dass die Landtagsverwaltung st\u00e4rker und auch \n\nin sorbischer Sprache \u00fcber die Arbeit des Petitionsaus-\n\nschusses informieren soll und dass es ein datenschutz-\n\nrechtliches Musterformular f\u00fcr Sammel- und Massenpeti-\n\ntionen geben wird. Es ist auch vern\u00fcnftig, dass es keine \n\nZeichenbegrenzung mehr f\u00fcr online eingereichte Petitio-\n\nnen geben soll. Wir bleiben aber dabei: Das Petitionsge-\n\nsetz und die Gesch\u00e4ftsordnung des Landtages m\u00fcssen \n\nge\u00e4ndert werden. Sonst ist keine ernsthafte Reform \n\ndenkbar. \n\nDie Landespolitik muss sich mit den Anliegen und Forde-\n\nrungen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger tiefgr\u00fcndig auseinan-\n\ndersetzen und deren Anregungen \u2013 ich wiederhole noch \n\neinmal \u2013 im Gesetzgebungsprozess umsetzen. So erinnere \n\nich an unsere neun Vorschl\u00e4ge, die wir im September \n\n2018 in die Diskussion eingebracht haben. Ich kann sie \n\naus Zeitgr\u00fcnden hier nicht noch einmal vorstellen, son-\n\ndern m\u00f6chte nur drei wesentliche Forderungen darstellen, \n\ndie in der n\u00e4chsten Legislaturperiode aus unserer Sicht \n\ndringend notwendig umgesetzt werden m\u00fcssen. \n\nVorschlag eins: Wie im Bundestag m\u00fcssen aus unserer \n\nSicht Petitionen in Zukunft \u00f6ffentlich behandelt werden. \n\nVorschlag zwei: Wie in Th\u00fcringen soll es einen H\u00e4rtefall-\n\nfonds zur Unterst\u00fctzung bei Notf\u00e4llen geben, wenn eine \n\nbesondere wirtschaftliche Notlage besteht und staatliche \n\nHilfen nicht mehr m\u00f6glich sind. \n\nDer dritte der neun Vorschl\u00e4ge, der uns auch besonders \n\nwichtig ist: Der Landtag sollte einen B\u00fcrgerbeauftragten \n\noder eine B\u00fcrgerbeauftragte zur Erg\u00e4nzung des Petitions-\n\nwesens w\u00e4hlen. Der B\u00fcrgerbeauftragte ist eine unabh\u00e4n-\n\ngige, mit Ansehen und Autorit\u00e4t versehene Anlaufstelle \n\nf\u00fcr alle, die Entscheidungen des Staates hinterfragen oder \n\nerkl\u00e4rungsbed\u00fcrftig finden. Der B\u00fcrgerbeauftragte sollte \n\ndie Nahtstelle zwischen Parlament, Verwaltung und \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern sein. Er oder sie ist Mediator, \n\nhilft den Rat suchenden Menschen und baut Kommunika-\n\ntionsbarrieren und Konflikte ab. Deshalb finden wir, \n\ndieser unkomplizierte Zugang zum B\u00fcrgerbeauftragten \n\nschafft B\u00fcrgern\u00e4he, baut Petitionen ab, die zum Teil \n\nkonfliktreich sind, und st\u00e4rkt die Demokratie. \n\nIch bedanke mich auch im Namen der Linksfraktion f\u00fcr \n\ndie gute konstruktive Arbeit hier im Petitionsausschuss. \n\nIch habe in den vergangen f\u00fcnf Jahren viel gelernt, \n\ninsbesondere, dass die Zusammenarbeit auch partei\u00fcber-\n\ngreifend funktionieren kann. Herzlichen Dank an die \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter des Petitionsdienstes \n\nund der Landtagsverwaltung f\u00fcr die umfangreiche Arbeit \n\nund die Stellungnahmen. Wir konnten uns mit vielen \n\nFragen und Anliegen an die Verwaltung wenden und \n\nerhielten meist detaillierte Informationen zur jeweiligen \n\nPetition. \n\nVielen Dank auch f\u00fcr die gute Zusammenarbeit mit \n\nmeinen Kolleginnen und Kollegen Obleuten \u2013 Frau \n\nDietzschold, Frau Schubert und Herrn Vieweg \u2013 und ein \n\ngro\u00dfes Dankesch\u00f6n an unsere Ausschussvorsitzende, Frau \n\nKerstin Lauterbach. Im Namen der Abgeordneten des \n\nPetitionsausschusses w\u00fcnsche ich dir, liebe Kerstin, \n\nweiterhin alles Gute, viel Gesundheit und viel Freude in \n\nder Zeit nach dem S\u00e4chsischen Landtag. Alles Gute! \n\n(Beifall bei allen Fraktionen und der \n\nStaatsregierung \u2013 Mitglieder der Fraktion \n\nDIE LINKE \u00fcberreichen der Abg. \n\nKerstin Lauterbach einen Blumenstrau\u00df.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, f\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Abg. Vieweg. Bitte, \n\nHerr Vieweg, Sie haben das Wort. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ja, die Petitio-\n\nnen waren, sind und bleiben ein wichtiges Instrument in \n\nder B\u00fcrgerbeteiligung und im politischen Prozess im \n\nFreistaat Sachsen. Ja, die Petitionen haben auch in dieser \n\nLegislaturperiode an Bedeutung gewonnen. Wir haben \n\neinen hohen Anstieg der Anschreiben an den Ausschuss \n\nzu verzeichnen. Wir haben auch ein sehr breites Spektrum \n\nan Themen, das sich im vorliegenden Jahresbericht \n\nabbildet. Das zeigt, wie attraktiv und wie wichtig das \n\nPetitionswesen im Freistaat Sachsen ist und welches hohe \n\nVertrauen, meine sehr geehrten Kolleginnen und Kolle-\n\ngen, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in diese wichtige Institu-\n\ntion des Freistaates Sachsen haben. \n\nHeute zur Vorstellung des aktuellen Jahresberichtes \n\nerhalten die Petitionen aus meiner Sicht genau den Stel-\n\nlenwert, den sie brauchen. Sie weisen uns auf m\u00f6gliche \n\nUngereimtheiten, auf Missst\u00e4nde in Gesetzen, auf Ge-\n\nrechtigkeitsl\u00fccken hin. Sie weisen auch darauf hin, dass \n\nes genau diese Gerechtigkeitsl\u00fccken sind, die in jedem \n\neinzelnen Fall zu \u00fcberpr\u00fcfen sind. Ich w\u00fcnsche mir \n\npers\u00f6nlich, dass diese Petitionen noch viel \u00f6fter hier im \n\nHaus Geh\u00f6r finden. Wir sind da einige Schritte gegangen, \n\nauch gestern wieder. Ich w\u00fcnsche mir darum viel mehr. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich empfehle Ihnen, den \n\nJahresbericht zu lesen. Nutzen Sie die Chance! Es bleibt \n\nnicht mehr viel Zeit; denn sp\u00e4testens zum n\u00e4chsten Tag \n\nder offenen T\u00fcr am 3. Oktober sind die Berichte meist \n\nvergriffen, und es gibt keine Druckexemplare mehr. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen, wir \n\nkonnten bei fast einem Viertel aller Petitionen hier im \n\nS\u00e4chsischen Landtag abhelfen. Das sind aus meiner Sicht \n\nein gro\u00dfer Erfolg und ein Novum in dieser Legislaturperi-\n\node. Sicherlich konnten wir nicht jedem Anliegen Rech-\n\nnung tragen, aber die Petitionen haben gezeigt, dass wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9818 \n\nbei vielen Anliegen im Petitionsausschuss wirkliche \n\nVerbesserungen f\u00fcr die s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger erwirken konnten. \n\nEs haben erneut viele Termine vor Ort stattgefunden, und \n\nwir konnten uns gemeinsam mit den beteiligten Akteuren \n\nmit der Situation vor Ort besch\u00e4ftigen. Wir konnten f\u00fcr \n\nviele Probleme eine L\u00f6sung finden, beispielsweise im \n\nFalle der gesperrten Verbindungsstra\u00dfe in Bad Schandau. \n\nAuch in Hohnstein haben wir eine L\u00f6sung gefunden. \n\nHierbei m\u00f6chte ich mich bei Jens Michel, Abgeordneter \n\nvor Ort, bedanken. Er ist leider nicht im Plenum. Es war \n\neine harte Arbeit, die Sense in Bad Schandau wieder offen \n\nzu bekommen, aber auch \u00fcber die Arbeit im Petitionsaus-\n\nschuss ist es uns gelungen. \n\nVor zwei Wochen haben wir eine der l\u00e4ngsten Petitionen \n\nim Freistaat Sachsen aus meiner Sicht erfolgreich abge-\n\nschlossen. Liebe Marion Junge, Sie haben die Petition in \n\nPlie\u00dfkowitz angesprochen, und wir haben hierbei wirklich \n\n\u00fcber zwei Jahre gemeinsam geschwitzt. Wir waren einmal \n\nvor Ort und wir haben hier im Landtag einen Vor-Ort-\n\nTermin gehabt. Am Ende haben wir die Ministerien \n\ngetrieben und gezwungen zu handeln, und liebe Marion \n\nJunge, das ist f\u00fcr mich ein Erfolg in dieser Legislaturperi-\n\node. Genauso muss es weitergehen: in jedem einzelnen \n\nFall Beh\u00f6rdenhandeln hinterfragen und nichts als gegeben \n\nhinnehmen. So erwarte ich eine wirklich ambitionierte \n\nArbeit im Petitionsausschuss. Liebe Marion Junge, das ist \n\nuns gemeinsam gelungen. \n\nUm die Petitionen noch b\u00fcrgerfreundlicher und transpa-\n\nrenter zu gestalten, haben wir wichtige \u00c4nderungen in \n\ndieser Legislaturperiode auf den Weg gebracht. Darauf ist \n\nFrau Dietzschold schon eingegangen. Wir haben f\u00fcr ein \n\ntransparenteres Petitionswesen gesorgt. Wir haben daf\u00fcr \n\ngesorgt, dass die Petitionen jetzt online leichter einsehbar \n\nsind und dass man nachvollziehen kann, wo die Petitionen \n\ngerade sind. Wir haben daf\u00fcr gesorgt, dass unsere Vor-\n\nOrt-Termine besser ausgestattet sind und wir als Landtag \n\nein gutes Bild bei den wichtigen Vor-Ort-Terminen \n\nabgeben. \n\nWie es der Konstruktivit\u00e4t in diesem Ausschuss w\u00fcrdig \n\nist, haben wir von allen Fraktionen \u2013 ich wiederhole: von \n\nallen Fraktionen \u2013 in diesem Haus \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge \n\nin unseren neuen Eckpunkten \u00fcbernommen. Auch das ist \n\nein Novum hier in diesem Haus, und das zeichnet die \n\nkollegiale Zusammenarbeit im Petitionsausschuss ganz \n\nbesonders aus. Damit haben wir, sehr geehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen, den Petitionsausschuss fit f\u00fcr die Zukunft \n\nund die n\u00e4chste Legislaturperiode gemacht. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich noch darauf hinweisen, dass \n\nwir uns als SPD-Fraktion noch mehr vorstellen; denn die \n\nArbeit in dieser Legislaturperiode ist noch nicht getan. \n\nWir m\u00fcssen uns auch f\u00fcr die n\u00e4chste Legislaturperiode \n\nnoch etwas vornehmen. Wir wollen die \u00f6ffentliche Petiti-\n\non einf\u00fchren. Also jeder B\u00fcrger im Freistaat Sachsen \n\nmuss und kann zuk\u00fcnftig eine \u00f6ffentliche Petition mit-\n\nzeichnen. Das ist ein sehr wichtiges Instrument, aber auch \n\nkein Hexenwerk, da es das beispielsweise im Deutschen \n\nBundestag bereits seit Jahren gibt. \n\nWir wollen den Landtag vor Ort \u2013 auch das hat Frau \n\nMarion Junge netterweise bereits angesprochen \u2013, den \n\nB\u00fcrgerbeauftragten f\u00fcr den Freistaat Sachsen nach dem \n\nVorbild von Rheinland-Pfalz oder Baden-W\u00fcrttemberg, \n\nweil wir der Meinung sind: Mehr B\u00fcrgern\u00e4he hei\u00dft auch \n\nmehr Vor-Ort-Arbeit. Das k\u00f6nnte aus unserer Sicht auch \n\nein Mittel sein, wie wir den Landtag vor Ort mit dem \n\nB\u00fcrgerbeauftragten pr\u00e4sentieren, sp\u00fcrbar und wirksam f\u00fcr \n\ndie Menschen vor Ort sichtbar machen. Wir glauben, dass \n\nein Petitionswesen im Freistaat Sachsen sehr wichtig ist, \n\num die Schnittstelle zwischen B\u00fcrgerschaft und Landtag \n\nzu sein. Hier m\u00fcssen wir beim Petitionsrecht nat\u00fcrlich \n\nauch in der n\u00e4chsten Legislaturperiode weiter dranblei-\n\nben. \n\nMir war es als Obmann meiner Fraktion eine gro\u00dfe Ehre, \n\nin dieser Legislaturperiode in diesem wichtigen, im \n\ngr\u00f6\u00dften Ausschuss des S\u00e4chsischen Landtags mitzuarbei-\n\nten. Ich habe oft gemerkt, dass es eigentlich nicht die \n\nPolitikverdrossenheit ist, liebe Kolleginnen und Kollegen, \n\nes ist oft auch Verwaltungsverdrossenheit, die die Men-\n\nschen auf die Palme bringt. Hier haben wir gemeinsam, \n\nauch aus dem Petitionsausschuss, viel gegen Verwal-\n\ntungsverdrossenheit getan, und so muss es weitergehen. \n\nF\u00fcr das von den s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \n\nentgegengebrachte Vertrauen und f\u00fcr die kollegiale \n\nZusammenarbeit im Ausschuss m\u00f6chte ich mich recht \n\nherzlich bedanken. Ich m\u00f6chte mich auch bei den Mitar-\n\nbeiterinnen und Mitarbeitern des Petitionsdienstes f\u00fcr ihre \n\nzuverl\u00e4ssige und vertrauensvolle Zusammenarbeit bedan-\n\nken, und ich m\u00f6chte mich auch bei den Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeitern der Ministerien f\u00fcr die Zuarbeit bedan-\n\nken, auch wenn sie uns nicht immer gefallen hat, obwohl \n\nwir uns manchmal gew\u00fcnscht h\u00e4tten, es h\u00e4tte etwas \n\nzugewandter und b\u00fcrgerfreundlicher geschrieben sein \n\nk\u00f6nnen. Trotzdem war das f\u00fcr uns wichtig. Es war ein \n\nPuzzleteil; auch hierf\u00fcr m\u00f6chte ich mich bedanken. \n\nDes Weiteren m\u00f6chte ich mich besonders, meine sehr \n\ngeehrten Kolleginnen und Kollegen, bei zwei Kolleginnen \n\nbedanken: einerseits bei unserer Ausschussvorsitzenden \n\nKerstin Lauterbach. Liebe Kerstin Lauterbach, Sie haben \n\nden Laden zusammengehalten. Sie waren immer \u00fcberpar-\n\nteilich, und Sie haben es gemerkt, manchmal schillert die \n\nParteifarbe in den Petitionsausschusssitzungen, sie ist ja \n\nimmer noch mit dabei. Sie haben immer \u00fcberparteilich \n\ngehandelt, und daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich im Namen der \n\nSPD-Fraktion bei Ihnen recht herzlich bedanken, liebe \n\nKerstin Lauterbach. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen \n\nund der Staatsregierung) \n\nLiebe Hannelore Dietzschold, auch bei Ihnen m\u00f6chte ich \n\nmich bedanken. Eine kleine Geschichte: Als ich neu in \n\nunserem Arbeitskreis der Koalition war, habe ich als \n\nFrischling gemerkt: Sie kennt doch jede Petition auswen-\n\ndig. Dann habe ich festgestellt: Ja, es ist auch wirklich so. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9819 \n\nHannelore Dietzschold kennt jede Petition. Liebe Han-\n\nnelore, diese hohe Fachlichkeit hat unserer Ausschussar-\n\nbeit gutgetan, und daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich recht herzlich \n\nbei dir bedanken. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen \n\nund der Staatsregierung) \n\nZum Schluss, meine sehr geehrten Kolleginnen und \n\nKollegen: Wir haben in dieser Legislaturperiode einiges \n\nf\u00fcr die Verbesserung des Petitionswesens erreicht, aber \n\nnoch nicht alles. Auch die n\u00e4chste Legislaturperiode, den \n\nn\u00e4chsten S\u00e4chsischen Landtag wird der Petitionsaus-\n\nschuss f\u00fcr ein noch transparenteres und b\u00fcrgerfreundli-\n\nches Petitionsrecht im Freistaat Sachsen weiter besch\u00e4fti-\n\ngen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, f\u00fcr die AfD-Fraktion spricht Frau Abg. Wilke. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nKarin Wilke, AfD: Vielen Dank. Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Vorgestern \n\nkonnte der Petitionsbericht f\u00fcr das Jahr 2018 dem Land-\n\ntagspr\u00e4sidenten \u00fcbergeben werden. Die Zahl der in \n\ndiesem Zeitraum eingegangenen Petitionen ist erneut \n\nangestiegen, und damit ist der Bedarf der B\u00fcrger sichtbar, \n\nmit ihren Problemen und Anliegen geh\u00f6rt zu werden. \n\nImmerhin konnte 54 der 556 behandelten Petitionen \n\nabgeholfen werden. \n\nDas zeigt, dass es sich f\u00fcr den B\u00fcrger lohnt, sich f\u00fcr sein \n\nAnliegen starkzumachen, weil er sich ein ihm zun\u00e4chst \n\nverweigertes Recht nachtr\u00e4glich auf diesem Wege ver-\n\nschaffen kann. Vor allem die 31 Sammel- und die zehn \n\nMehrfachpetitionen machen deutlich, woran es im Frei-\n\nstaat hapert und wo den B\u00fcrgern der Schuh dr\u00fcckt. Im \n\nJahreszeitraum 2018 war es unter anderem eine Mehr-\n\nfachpetitionen zur Ungleichbehandlung s\u00e4chsischer \n\nLehrer bei der Verbeamtung, zu der es insgesamt 88 \n\nzugeordnete Einzelpetitionen gab, eine Sammelpetition \n\nzur Schulzukunft s\u00e4chsischer Kinder mit fast \n\n30 000 Unterzeichnern, vor allem aber die Sammelpetiti-\n\non zum s\u00e4chsischen Wolfsproblem mit \u00fcber 18 500 \n\nUnterzeichnern und zur Weidetierpr\u00e4mie mit sogar \n\n120 000 Unterzeichnern. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich auf eine Sammel-\n\npetition zum Erhalt einer denkmalgesch\u00fctzten Br\u00fccke im \n\nErzgebirge verweisen, f\u00fcr die sich die Berichterstatter \n\nmehrerer Fraktionen eingesetzt hatten. Ihr konnte leider \n\nnicht abgeholfen werden, da sich die B\u00fcrger erst sp\u00e4t \n\norganisierten und die umliegenden Gemeinden nicht mit \n\nins Boot holen konnten. Eine Sammelpetition mit fast \n\n2 500 Unterzeichnern und dem Ziel, Windkraftanlagen \n\nund Naturschutz in Einklang zu bringen, wird erst nach \n\nder Landtagswahl abgeschlossen werden. Wie auch in den \n\nletzten Jahren manifestiert sich hier der B\u00fcrgerwille \n\ngegen eine fortschreitende Verspargelung von Natur und \n\nKulturlandschaften durch Windkraftanlagenbau. \n\nIch m\u00f6chte zum Schluss noch an eine Petition im Be-\n\nrichtszeitraum erinnern, die den Lehrstuhlinhaber der \n\njuristischen Fakult\u00e4t einer s\u00e4chsischen Hochschule durch \n\nRassismusvorw\u00fcrfe verleumdete und somit den gegen-\n\nw\u00e4rtigen Zeitgeist vorbildlich wiedergab. \n\nAls Obfrau der AfD und Mitglied des Petitionsausschus-\n\nses war es mir eine Freude und Ehre, den s\u00e4chsischen \n\nB\u00fcrgern ein St\u00fcck mehr Gerechtigkeit zukommen zu \n\nlassen. Ich kann sie nur dazu aufrufen, ihre Grundrechte \n\nzu nutzen, denn daf\u00fcr sind sie da. \n\nAuch ich m\u00f6chte mich f\u00fcr die immer kollegiale Zusam-\n\nmenarbeit mit Frau Lauterbach sehr herzlich bedanken. \n\nIch w\u00fcnsche ihr f\u00fcr die Zukunft alles Gute. Ich bedanke \n\nmich auch bei den Kollegen im Petitionsausschuss f\u00fcr die \n\nZusammenarbeit und nat\u00fcrlich insbesondere auch bei den \n\nMitarbeitern des Petitionsdienstes, und Ihnen danke ich \n\nf\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nspricht Frau Abg. Schubert. \u2013 Bitte sehr, Frau Schubert, \n\nSie haben das Wort. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\nEinmal im Jahr nehmen wir uns hier im Parlament die \n\nZeit, zum Jahresbericht des Petitionsausschusses zu \n\nsprechen. Ich halte das f\u00fcr gut; das ist weit mehr als \n\nfolkloristische Parlamentstradition. Vielmehr ist es ganz \n\nwichtig, denn es gibt uns Gelegenheit, Bilanz \u00fcber die \n\nArbeit des Petitionsausschusses zu ziehen, aber nat\u00fcrlich \n\nauch zum Stand des Petitionswesens im Allgemeinen. \n\nIch m\u00f6chte mich gerne dem Dank meiner Vorrednerinnen \n\nund Vorredner an die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \n\ndes Petitionsdienstes anschlie\u00dfen; denn worauf wir uns \n\nwirklich alle immer verlassen konnten und was wir \n\ntats\u00e4chlich alle sehr wertsch\u00e4tzen, ist die geduldige, \n\nfreundliche und auch serviceorientierte Einstellung der \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter dort im Petitionsdienst. \n\nDas Petitionswesen ist f\u00fcr die s\u00e4chsische Politik unerl\u00e4ss-\n\nlich. Es ist ein sehr wertvolles Instrument, das wir haben, \n\nund wir Politikerinnen und Politiker tun gut daran, uns \n\nsehr genau anzuschauen, womit die Menschen eigentlich \n\nan uns herantreten. Es gibt kaum einen Ausschuss im \n\nS\u00e4chsischen Landtag, der sich so unmittelbar und auch \n\nplastisch mit der Lebenswelt der Menschen auseinander-\n\nsetzt. Eigentlich steht im Bericht alles, was wir als Poli-\n\ntikmachende im Wahlkampf brauchen. Es sind n\u00e4mlich \n\ngenau die Themen, die die Menschen in ihrem Alltag \n\nbesch\u00e4ftigen. \n\nZu jeder denkbaren gesellschaftlichen Frage wenden sich \n\ndie Menschen an den S\u00e4chsischen Landtag, und hierin \n\nliegt auch eine der wichtigsten Funktionen des Petitions-\n\nwesens: Es bringt n\u00e4mlich die Themen, die den Menschen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9820 \n\nauf den N\u00e4geln brennen, auf unseren parlamentarischen \n\nRadar. \n\nIch habe mich sehr gefreut, dass sich nach Jahren des \n\nR\u00fcckganges wieder mehr Menschen mit ihren Anliegen \n\nan den Landtag gewandt haben. 726 Schreiben haben uns \n\nerreicht, und davon haben wir 556 auch behandelt. Auf \n\ndieser positiven Entwicklung wollen und sollen wir uns \n\nnat\u00fcrlich nicht ausruhen. Ich denke, es gilt, das s\u00e4chsische \n\nPetitionswesen weiterzuentwickeln; dass der fraktions-\n\n\u00fcbergreifende Wille dazu vorhanden ist, haben wir ge-\n\nmeinsam auch schon in dieser Legislaturperiode bewie-\n\nsen. \n\nMir geht es noch einmal um drei Themen, die ich hier \n\nerneut ansprechen m\u00f6chte, weil sie meiner Meinung nach \n\nwichtig sind, um die Akzeptanz, die Bekanntheit und die \n\nWahrnehmung  des Instruments Petition in Sachsen zu \n\nst\u00e4rken. Das erste ist das Thema Sprache und Verst\u00e4nd-\n\nlichkeit. Der Jahresbericht selbst legt potenziellen Peten-\n\nten zum Beispiel nahe, sie m\u00f6gen vor Einreichung einer \n\nPetition erst einmal pr\u00fcfen, ob das Anliegen nach \u00a7 11 \n\nGemeindeordnung nicht zum Beispiel eher in den Zust\u00e4n-\n\ndigkeitsbereich einer Kommune geh\u00f6rt. Da musste ich ein \n\nbisschen schmunzeln, weil ich mich nat\u00fcrlich durchaus \n\nfrage, wie viele Menschen au\u00dferhalb dieses Hauses mit \n\n\u00a7 11 der Gemeindeordnung aus dem Stegreif etwas \n\nanfangen k\u00f6nnen. \n\nIch denke, dass wir als Politikerinnen und Politiker die \n\nVerantwortung und auch die Pflicht haben, eine Sprache \n\nzu finden, die verst\u00e4ndlich ist. Das gilt sowohl f\u00fcr den \n\nUmgang mit den Menschen selber als auch f\u00fcr die Berich-\n\nte, die wir dann verfassen und den Petentinnen und \n\nPetenten zukommen lassen. \n\nDas zweite Thema ist die \u00d6ffentlichkeit. Das Petitionsver-\n\nfahren wird komplett nicht \u00f6ffentlich durchgef\u00fchrt. Wir \n\nsetzen uns hier als B\u00fcndnisgr\u00fcne auch daf\u00fcr ein, dass es \n\nin Zukunft auch die Form der \u00f6ffentlichen Petition beim \n\nS\u00e4chsischen Landtag geben wird. Sie w\u00fcrde nach Einrei-\n\nchung im Internet dann ver\u00f6ffentlicht werden, damit \n\nandere Menschen sie unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. Wenn eine \n\nkritische Zahl an Unterst\u00fctzenden zusammenkommt, \n\nsollen die Petentinnen und Petenten das Recht haben, \n\n\u00f6ffentlich im Ausschuss angeh\u00f6rt zu werden. Das wird \n\nanderenorts erfolgreich praktiziert und ist auch nicht nur \n\nein Wunsch meiner Fraktion, den wir gern mit in die \n\nn\u00e4chste Wahlperiode tragen wollen. \n\nDer dritte Punkt, \u00fcber den ich sprechen m\u00f6chte, ist das \n\nThema der Anwendungsfreundlichkeit. Wer im Jahr 2019 \n\nin Sachsen seine Petition online beim Landtag einreichen \n\nm\u00f6chte, kann das auf der Website des Landtags tun. \n\nAllerdings ist die Zeichenzahl immer noch auf 1 000 \n\nbeschr\u00e4nkt. Wenn man dann noch Anlagen einreichen \n\nwill, ist das nur auf dem Postweg m\u00f6glich. Ich denke, \n\ndass dies in Zeiten, in denen selbst Bewerbungsunterlagen \n\nfast nur noch elektronisch versandt werden, ein wenig \n\nantiquiert ist. Ich bin da aber sehr zuversichtlich, dass wir \n\nauch hier Schritt f\u00fcr Schritt vorankommen werden. \n\nEs gibt noch einige Punkte mehr, in denen wir deutlich \n\nbesser werden k\u00f6nnen. Dazu hat meine Fraktion wie auch \n\ndie anderen Fraktionen \u2013 das ist schon angesprochen \n\nworden \u2013 umfangreiche \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge erarbeitet, \n\num das s\u00e4chsische Petitionswesen zeitgem\u00e4\u00dfer und auch \n\nmoderner zu machen. \n\nEin Zeichen daf\u00fcr ist \u2013 das hat Frau Dietzschold schon \n\nangesprochen \u2013, dass sich gleich auf den ersten Seiten des \n\nJahresberichts eine Neuerung findet, auf die ich besonders \n\nstolz bin, da ich sie mehrfach und Gott sei Dank erfolg-\n\nreich eingebracht habe: die Vorworte, die in sorbischer \n\nSprache verfasst wurden. Da gilt mein Dank Kollegin \n\nDietzschold. Sie hat das gestern wunderbar auf den Punkt \n\ngebracht, und heute hat sie das Geheimnis gel\u00fcftet, \n\nwessen Frau die \u00dcbersetzung vorgenommen hat. Ich hatte \n\nschon gemutma\u00dft, dass es aus dem Hause Schiemann \n\nkommt; jetzt ist es best\u00e4tigt worden. \u2013 Danke, Frau \n\nDietzschold, dass Sie sehr unkompliziert daf\u00fcr gesorgt \n\nhaben, dass wir das machen konnten. \n\nUnser Ziel ist es, dass der gesamte Bericht auch auf \n\nSorbisch verf\u00fcgbar wird und dass damit dem Verfas-\n\nsungsauftrag hinsichtlich der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nsorbischer Volkszugeh\u00f6rigkeit wieder ein St\u00fcckchen mehr \n\nRechnung getragen wird. \n\nWir konnten 527 Petitionen abschlie\u00dfen. 318 Petentinnen \n\nbzw. Petenten haben allerdings einen Brief erhalten, in \n\ndem ihnen mitgeteilt wurde, dass ihrem Anliegen nicht \n\nabgeholfen werden konnte. Aber 54 Petitionen haben wir \n\nabgeholfen. Das hei\u00dft, das Petitionsverfahren hat zu einer \n\nL\u00f6sung im Sinne des Petenten gef\u00fchrt. Das bedeutet, dass \n\nfast jede dritte Petition in irgendeiner Art und Weise \n\nErfolg hatte. \n\nWas auch zur Wahrheit geh\u00f6rt und was f\u00fcr aus meiner \n\nSicht verst\u00e4ndlichen Frust sorgt, ist die Tatsache, dass \n\nbesonders Petitionen zu kontroversen Themen oder solche \n\nmit ambitionierten Forderungen oftmals noch nicht so \n\naufgegriffen werden, wie es angemessen w\u00e4re, und das, \n\nobwohl sich viele Menschen daran beteiligt haben. Das \n\nkonnten wir in dieser Wahlperiode zum Beispiel immer \n\nwieder beim Thema Baumschutz beobachten. Dazu haben \n\nverschiedene Petentinnen und Petenten Petitionen einge-\n\nreicht, die allesamt gefordert haben, dass der Baumschutz \n\nin den Kommunen wieder deutlich besser wird. \n\nIch m\u00f6chte noch auf einen weiteren Punkt des Jahresbe-\n\nrichts zu sprechen kommen, der immer wieder auf Unver-\n\nst\u00e4ndnis st\u00f6\u00dft; das sind die Bearbeitungszeiten. Es \n\nstimmt, die meisten Petitionen im letzten Jahr haben drei \n\nbis zw\u00f6lf Monate bis zum Abschluss gebraucht, und bei \n\n62 Petitionen dauerte es sogar l\u00e4nger als ein Jahr. \n\nIch kann es gut verstehen, wenn solche Zeiten dann f\u00fcr \n\nUnmut sorgen. Immerhin erhoffen sich viele Petentinnen \n\nund Petenten schnelle Hilfe, wenn sie eine Petition \n\neingereicht haben. Allerdings gilt bei der Bearbeitung von \n\nPetitionen \u2013 das ist auch richtig so \u2013 immer der Grundsatz \n\n\u201eQualit\u00e4t vor Schnelligkeit\u201c, und so gab es ausweislich \n\ndes vorliegenden Jahresberichts auch eine Petition, an der \n\nich im besonderen Ma\u00dfe mitgearbeitet habe. Es ging um \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9821 \n\neine Gemeinde im Landkreis S\u00e4chsische Schweiz-\n\nOsterzgebirge, wo die Einwohnerinnen und Einwohner \n\ndie in Sachsen h\u00f6chsten Abwassergeb\u00fchren gezahlt \n\nhaben. Das lag zum einen daran, dass in der Vergangen-\n\nheit erhebliche Fehler gemacht wurden und das Vertrauen \n\nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger massiv ersch\u00fcttert war. Als \n\nwir die Petition \u00fcbernommen haben, waren die Fronten \n\nzwischen allen Beteiligten mehr als verh\u00e4rtet. Wir haben \n\nan dieser Petition \u00fcber drei Jahre lang gearbeitet, was \n\nwirklich aufreibend war, und doch geh\u00f6rt es zu einer \n\nmeiner Lieblingserinnerungen in dieser Wahlperiode, dass \n\nwir n\u00e4mlich mit Hilfe der Petitionen erfolgreich sein \n\nkonnten: Die Abwassergeb\u00fchren konnten wir senken, \n\ndrastisch sogar; der Petition wurde abgeholfen. Das hat \n\nzwar drei Jahre gedauert, aber das war es wirklich wert. \n\nIch teile nat\u00fcrlich auch mit verschiedenen Kolleginnen \n\nund Kollegen andere Erinnerungen. Ich denke an Herrn \n\nVieweg, mit dem wir gemeinsam in Ostritz gewesen sind. \n\nIch denke an Frau Kagelmann, mit der wir gemeinsam f\u00fcr \n\neine Petition in Spreetal gewesen sind. Das nehme ich \n\nmit, und das habe ich immer als sehr kollegial und auch \n\nbereichernd empfunden. \n\nWas mich und auch uns als B\u00fcndnisgr\u00fcne besonders freut, \n\nist die Tatsache, dass besonders Umwelt-, Natur- und \n\nTierschutz den Petenten am Herzen liegen. In diesem Jahr \n\nwar es zum Beispiel eine Petition zum Thema Weidetier-\n\npr\u00e4mie, welche die meisten Unterschriften, n\u00e4mlich \n\n120 000, verzeichnen konnte. Das zeigt, wie wichtig den \n\nMenschen genau diese Themen tats\u00e4chlich sind, und \n\nverantwortungsvolle Politik sollte das auch nicht ignorie-\n\nren. \n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich noch einmal bekr\u00e4ftigen, dass \n\ndas Petitionswesen in Sachsen wichtig f\u00fcr die Demokratie \n\nund die Arbeit des Petitionsausschusses eine lohnende \n\nAufgabe ist. Wir sollten als Landtag achtsam sein, dass \n\ndie Menschen das Vertrauen in dieses Instrument nicht \n\nverlieren, und wir sollten es st\u00e4rken. Daf\u00fcr braucht es \n\nneben einer wertsch\u00e4tzenden Haltung den Mut, neue \n\nWege zu gehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich schlage Ihnen vor, diese Unterrichtung \n\nzustimmend zur Kenntnis zu nehmen. Erhebt sich dage-\n\ngen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die Unterrichtung \n\ndes Petitionsausschusses als Drucksache 6/18084 zu-\n\nstimmend zur Kenntnis genommen. Alle seien nochmals \n\ndaran erinnert, dass die Vervielf\u00e4ltigung dieser Drucksa-\n\nche dann am 3. Oktober am Stand des Petitionsausschus-\n\nses f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit auszuh\u00e4ndigen ist. Das Material \n\nlohnt sich auf jeden Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Ich denke, Sie stimmen mit \n\nmir \u00fcberein, wenn ich der Ausschussvorsitzenden, Frau \n\nKerstin Lauterbach, den Obfrauen und dem Obmann, aber \n\nauch den Damen und Herren Mitgliedern des Petitions-\n\nausschusses und des ihn betreuenden Referates herzlich \n\ndanke f\u00fcr die geleistete Arbeit f\u00fcr das so wichtige Petiti-\n\nonswesen im S\u00e4chsischen Landtag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen \n\nund der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n12 Jahre nach der Pleite \u2013 ehrliche Bilanz zu den  \n\nwirtschaftlichen Folgen des Landesbank-Desasters \n\nDrucksache 6/17765, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nMeine Damen und Herren! Die Fraktionen nehmen wie \n\nfolgt Stellung: Zun\u00e4chst die einreichende Fraktion DIE \n\nLINKE, danach die CDU, die SPD, die AfD-Fraktion und \n\ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und danach \n\ndie Staatsregierung, sofern das Wort gew\u00fcnscht ist. Wir \n\nbeginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE Herr Abg. Br\u00fcnler. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Werte Kolleginnen und Kollegen! Es scheint auf \n\nden ersten Blick eine alte Kamelle zu sein. Die Grundla-\n\ngenvereinbarung zwischen dem Freistaat Sachsen und der \n\nLandesbank Baden-W\u00fcrttemberg, die dazu f\u00fchrte, dass \n\ndie LBBW die Sachsen LB zun\u00e4chst treuh\u00e4nderisch \n\n\u00fcbernahm, liegt ziemlich genau zw\u00f6lf Jahre zur\u00fcck. Rund \n\nein halbes Jahr sp\u00e4ter wurde die Sachsen LB endg\u00fcltig \n\nauf die LBBW verschmolzen. \n\nIst das also nur eine historische Debatte? \u2013 Mitnichten. \n\nAuch wenn es zugegebenerma\u00dfen ein spannendes Lehr-\n\nst\u00fcck f\u00fcr die unseri\u00f6se Finanzpolitik der s\u00e4chsischen \n\nCDU ist. Nur wenige deutsche Landesregierungen haben \n\nes mit einer f\u00fcr die CDU typischen Mischung aus Gr\u00f6-\n\n\u00dfenwahn und dem Glauben an die eigene Unfehlbarkeit \n\ngeschafft, so nachhaltig steuerfinanziertes Landesverm\u00f6-\n\ngen zu vernichten. \n\nLassen Sie mich zun\u00e4chst etwas weiter in der Historie \n\nzur\u00fcckgehen, um zu verstehen, was eigentlich passiert ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9822 \n\n1991 wurde auf Beschluss des Landtags die Sachsen LB \n\nals Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts ins Leben gerufen. \n\nIhre Aufgabe war die einer Staats- und Kommunalbank \n\nund der Zentralbank der s\u00e4chsischen Sparkassen. Beson-\n\ndere Bedeutung erlangte sie bei der Erf\u00fcllung strukturpo-\n\nlitischer Aufgaben im Freistaat. Diese Aufgaben hat die \n\nBank zuverl\u00e4ssig erf\u00fcllt. Sie hat sogar Gewinne abgewor-\n\nfen und nat\u00fcrlich regelm\u00e4\u00dfig Ertragssteuern gezahlt, zwar \n\nin bescheidenem Umfang, aber immerhin. \n\nDoch bereits Ende der Neunzigerjahre galt: Sachsen ist \n\nnicht gro\u00df genug f\u00fcr das Rad, das der Freistaat als Eigner \n\ndrehen wollte. Entgegen den Empfehlungen externer \n\nBerater sollte der \u00f6ffentliche Auftrag der Landesbank \n\nsystematisch zur\u00fcckgefahren und die Bank zu einer \n\nKapitalmarktbank umgeformt werden. Eine dauerhafte \n\nEigenkapitalrendite von 15 % war das Ziel, auch wenn \n\ndas zu keinem Zeitpunkt seri\u00f6s unterlegt werden konnte. \n\nAlso musste man wachsen, und das schnell. \n\nDie Bank gr\u00fcndete Tochterstrukturen, auf die sie in \n\n\u00dcberschreitung der im Errichtungsgesetz festgeschriebe-\n\nnen Kompetenzen Patronatserkl\u00e4rungen abgab. Aber das \n\nFinanzministerium schritt nicht ein. Ein interessantes \n\nNebenereignis ist dabei, dass das Innenministerium \n\nzeitgleich den s\u00e4chsischen Kommunen mitteilte, dass \n\nsolche Patronatserkl\u00e4rungen eine derartige Verpflich-\n\ntungswirkung entfalten, dass sie grunds\u00e4tzlich unzul\u00e4ssig \n\nseien und rechtsaufsichtlich nur im \u00e4u\u00dfersten Ausnahme-\n\nfall genehmigt werden k\u00f6nnten. Doch egal, das Finanz-\n\nministerium wollte davon nichts wissen und tr\u00e4umte \n\nweiter von 15 % Eigenkapitalrendite. \n\nBis Ende 2006 wurden die \u00fcber verschiedene Konstrukte \n\nabgewickelten Kapitalmarktgesch\u00e4fte auf 41 Milliar-\n\nden Euro ausgeweitet. Das entsprach fast dem Dreifachen \n\ndes damaligen Landeshaushaltes. Dem stand ein Kernka-\n\npital von 1,4 Milliarden Euro gegen\u00fcber. Anders gesagt: \n\nDie eigentlich bei Gr\u00fcndung der Bank festgeschriebenen \n\nAufgaben machten zu diesem Zeitpunkt nicht einmal \n\nmehr 20 % des Gesch\u00e4ftsvolumens aus. Der Rest bestand \n\naus Zocken, Risikogesch\u00e4ften, Immobiliendeals, die man \n\noffenkundig nur teilweise durchschaute, und einer Augen-\n\nzu-und-durch-und-es-wird-schon-gutgehen-Mentalit\u00e4t. \n\nSelbst die Bundesanstalt f\u00fcr Finanzdienstleistungsaufsicht \n\nstufte das neue Gesch\u00e4ftsmodell als unseri\u00f6s und nicht \n\ntragf\u00e4hig ein und ging davon aus, dass die Landesbank bei \n\nder kleinsten St\u00f6rung auf den Finanzm\u00e4rkten wenn schon \n\nnicht kollabieren, so doch in schwerstes Fahrwasser \n\ngeraten w\u00fcrde, und zwar mit unabsehbaren Folgen f\u00fcr den \n\nLandeshaushalt. Egal, das Finanzministerium tr\u00e4umte \n\nweiter von 15 % Eigenkapitalrendite. \n\nDoch dann ging es pl\u00f6tzlich recht schnell. Tats\u00e4chlich \n\nf\u00fchrten bereits erste St\u00f6rungen des Finanzmarktes zu \n\nNotverk\u00e4ufen aus dem Portfolio und brachten die Bank in \n\neine existenzbedrohende Schieflage. Das Tragische war, \n\ndass erst rund vier Wochen vor der Ver\u00e4u\u00dferung der Bank \n\nan die LBBW dem Finanzministerium d\u00e4mmerte, dass das \n\nganze Projekt im ganz gro\u00dfen Schiffbruch enden wird. \n\nBis dahin gab man sich mit der Versicherung der Banker \n\nzufrieden, dass die Liquidit\u00e4t gesichert sei und es keinen \n\nAnlass zur Panik gebe. Wie gesagt, das CDU-\n\nFinanzministerium duckte sich weg und tr\u00e4umte von \n\ndauerhaft mindestens 15 % Eigenkapitalrendite. Oder wie \n\nes der Rechnungshof in einem vernichtenden Gutachten \n\nzu den Ursachen des Landesbankdesasters im M\u00e4rz 2009 \n\nformulierte: \u201eEs war unverantwortlich, dass angesichts \n\nder Gr\u00f6\u00dfenordnung der Gesch\u00e4fte und der vollen Haftung \n\ndes Freistaates Sachsen f\u00fcr alle Risiken keine intensivere \n\nDiskussion \u00fcber die jeweiligen Entwicklungen gef\u00fchrt \n\nwurde.\u201c Jeder, der die n\u00fcchtern zur\u00fcckhaltende und an \n\nbelegbaren Fakten orientierte Ausdrucksweise des Rech-\n\nnungshofes kennt, wei\u00df, dass das im Grunde die h\u00f6fliche \n\nUmschreibung f\u00fcr den Totalausfall des Finanzministeri-\n\nums ist. \n\nWir k\u00f6nnen r\u00fcckblickend eigentlich noch von Gl\u00fcck \n\nreden, dass die vom damaligen Finanzminister und \n\nsp\u00e4teren Ministerpr\u00e4sidenten Milbradt forcierte und mit \n\nden Stimmen der CDU im Landtag bereits in Gesetzes-\n\nform gegossene Gr\u00fcndung des Sachsenfinanzverbundes \n\nper Volksentscheid 2001 gestoppt wurde und die kommu-\n\nnalen Sparkassen nicht mit der Landesbank und der SAB \n\nzwangsverbunden wurden. Sonst h\u00e4tte der Gr\u00f6\u00dfenwahn \n\nder Sachsen LB wom\u00f6glich den gesamten \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Finanzsektor im Freistaat mit in den Abgrund \n\ngerissen. \n\nAber kehren wir von unserem Exkurs in die Gegenwart \n\nzur\u00fcck; denn das Lehrst\u00fcck h\u00e4lt noch immer an, meine \n\nDamen und Herren. Dazu mehr in der zweiten Runde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Br\u00fcnler \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nspricht jetzt Herr Abg. Liebhauser. Herr Liebhauser, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nSven Liebhauser, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Fraktion \n\nDIE LINKE fordert in ihrem Antrag zum jetzigen Zeit-\n\npunkt eine umfassende Bilanz zum Verkauf der Sach-\n\nsen LB sowie dar\u00fcber hinaus noch einen Bericht des \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshofes zu den finanziellen und \n\nwirtschaftlichen Folgen dieses Verkaufs. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich wundere \n\nmich schon \u00fcber diesen Antrag, wenn ich ehrlich bin. \n\nDenn vor etwas mehr als einem Jahr, am 26. April 2018, \n\nsprach Kollege Tischendorf an dieser Stelle noch ganz \n\nanders \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDazu muss ich Ihnen sagen, dass \n\nwir im Haushalts- und Finanzausschuss \u2013 egal, von \n\nwelchem Finanzminister \u2013 immer ins Bild gesetzt worden \n\nsind; am Anfang etwas zu sp\u00e4t, das haben wir kritisiert. \n\nDann sind wir immer ins Bild gesetzt worden.\u201c Sie sehen, \n\nmeine Damen und Herren, wir sind bisher umfassend in \n\nKenntnis gesetzt worden. \n\nIm zust\u00e4ndigen Haushalts- und Finanzausschuss wurden \n\nwir quartalsweise ausf\u00fchrlich \u00fcber den aktuellen Stand \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9823 \n\ninformiert. Zudem erhielt der S\u00e4chsische Landtag einmal \n\nj\u00e4hrlich einen Bericht \u00fcber den Vollzug der H\u00f6chstbe-\n\ntragsgarantien und \u00fcber die Einnahmen sowie Ausgaben \n\ndes Garantiefonds. Auch die \u00d6ffentlichkeit wurde regel-\n\nm\u00e4\u00dfig in Kenntnis gesetzt. \n\n\u00dcber diesen Stand hinaus gibt es aktuell keine neuen \n\nErkenntnisse, die diesen Antrag rechtfertigen w\u00fcrden. F\u00fcr \n\neine reine haushalterische Aufbereitung liegen noch nicht \n\nalle Fakten auf dem Tisch. Wie Sie wissen, braucht es erst \n\nnoch die Aufl\u00f6sung des Fonds, bevor ein Abschluss \n\nerfolgen kann. Das wird sicher noch einige Monate \n\ndauern. Wenn es Ihnen, sehr geehrte Damen und Herren \n\nvon den LINKEN, dar\u00fcber hinaus jedoch um eine politi-\n\nsche Aufarbeitung geht, dann wissen Sie aus vielen \n\nDiskussionen, die hier gef\u00fchrt wurden, dass die politische \n\nVerantwortung f\u00fcr die Sachsen LB die damalige Regie-\n\nrung \u00fcbernommen hatte und zudem die Mitglieder des \n\ndamaligen Vorstandes juristisch zur Verantwortung \n\ngezogen wurden. \n\nWir alle sind uns in der Bewertung einig: Die Finanzkrise \n\nund die Verfehlungen des Managements der Sachsen LB \n\nwaren f\u00fcr uns alle ein Schlag ins Gesicht, und nat\u00fcrlich \n\nh\u00e4tte ich mir pers\u00f6nlich eine bessere Verwendung der \n\n1,87 Milliarden Euro gew\u00fcnscht. Diese Mittel fehlen \n\nzweifellos im Haushalt. Aber ich bin froh, dass es uns im \n\nFreistaat Sachsen gelungen ist, den Notverkauf der \n\nSachsen LB souver\u00e4n bew\u00e4ltigt zu haben. Letztendlich \n\nsind wir dabei mit einem blauen Auge davongekommen. \n\nAuch das, sehr geehrte Damen und Herren, ist voraus-\n\nschauende Haushalts- und Finanzpolitik. \n\nMeine Verwunderung \u00fcber Ihren Antrag beruht aber noch \n\nauf einem anderen Grund: Nach anf\u00e4nglichen politischen \n\nDifferenzen sind wir in den vergangenen Jahren bei \n\ndiesem Thema insgesamt sehr fair und konstruktiv mitei-\n\nnander umgegangen, weil uns allen hier im Hohen Haus \n\nbewusst war, welche gro\u00dfe Last damit verbunden ist. Es \n\nist uns partei\u00fcbergreifend gelungen, diese Aufgabe zu \n\nmeistern. Wir liegen heute in den letzten Z\u00fcgen, um die \n\nH\u00f6chstbetragsgarantie abzuschlie\u00dfen. Wenn die Sealink, \n\nalso die Gesellschaft, liquidiert und der Garantiefonds \n\naufgel\u00f6st ist, sollten wir gemeinsam einen Schlussstrich \n\nziehen. \n\nDann ist es auch an der Zeit, dem S\u00e4chsischen Landtag \n\nund der \u00d6ffentlichkeit einen abschlie\u00dfenden Bericht \n\nvorzulegen. Dieser wurde vom Finanzministerium in \n\nseiner Stellungnahme bereits angek\u00fcndigt und ist vorge-\n\nsehen. Aber zum heutigen Zeitpunkt einen weiteren \n\nZwischenbericht abzugeben, wie von Ihnen gefordert, ist \n\nunn\u00f6tig. Deshalb lehnen wir den Antrag ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, die SPD-Fraktion, Herr Abg. Panter. Bitte sehr, \n\nSie haben das Wort. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Der Antrag der LINKEN ist \n\nein willkommener Anlass, in dieser Legislaturperiode \n\nnochmals \u00fcber die Sachsen LB zu sprechen. Aber mein \n\nVorredner Kollege Liebhauser hat bereits deutlich ge-\n\nmacht, dass wir in den letzten Jahren umfassend infor-\n\nmiert worden sind: im Haushalts- und Finanzausschuss \n\n\u00fcber 20-mal; denn quartalsweise haben wir Informationen \n\nerhalten, und auch im Parlament sind wir j\u00e4hrlich durch \n\neine Drucksache \u00fcber den Stand der Sachsen LB infor-\n\nmiert worden. Vom Kollegen Br\u00fcnler wurde ebenfalls \n\ndeutlich gemacht, wie die Lage vor gut zw\u00f6lf Jahren war. \n\nIm Sommer 2007 ist die Sachsen LB in massive Schiefla-\n\nge geraten und wurde abgewickelt. Wir haben damals \n\n2,75 Milliarden Euro vorgehalten, um die Risiken abzu-\n\ndecken. Es waren damals Risiken \u2013 ich m\u00f6chte daran \n\nerinnern \u2013 von fast 45 Milliarden Euro, die angeh\u00e4uft \n\nwurden. Insofern konnten wir \u2013 ich sage ungern: froh sein \n\nund uns damals gl\u00fccklich sch\u00e4tzen \u2013, dass wir das Risiko \n\nf\u00fcr den Freistaat auf 2,75 Milliarden Euro beschr\u00e4nken \n\nkonnten. Das war trotzdem viel zu viel Geld. Dass wir am \n\nEnde ziemlich genau 1,871 Milliarden Euro ausgegeben, \n\nalso eine gute Milliarde \u2013 in Anf\u00fchrungszeichen \u2013 gespart \n\nhaben, ist gut, denn diese Milliarde konnten wir in den \n\nFreistaat, in Zukunftsaufgaben investieren. Wir haben das \n\nGeld auch f\u00fcr den Zukunftssicherungsfonds und f\u00fcr den \n\nBreitbandausbau verwendet und es f\u00fcr den Freistaat gut \n\nangelegt. \n\nTrotzdem ist jeder dieser 1,871 Milliarden Euro, die wir \n\nausgeben mussten, ein Euro zu viel. Ich erinnere mich, \n\ndass von der schwarz-gelben Vorg\u00e4ngerregierung das \n\nSachsen-LB-Desaster benutzt wurde, um K\u00fcrzungen zu \n\nrechtfertigen. Wir haben damals bereits gesagt, dass dies \n\nnicht n\u00f6tig gewesen w\u00e4re; aber es ist immer wieder \n\naufgegriffen worden. Das ist bedauerlich, keine Frage, \n\nFrau Kollegin Schubert. \n\nNun m\u00f6chte ich trotzdem gern einige Perspektiven \n\nnennen. Ich habe ganz klar gesagt, von den 1,8 Milliarden \n\nist jeder Euro einer zu viel, und wir h\u00e4tten das Geld in \n\nSachsen sehr gut anders verwenden k\u00f6nnen. Aber wenn \n\nman die Perspektive auch einmal auf andere Bundesl\u00e4n-\n\nder ausweitet, dann k\u00f6nnen wir festhalten, dass wir \u2013 es \n\nist vielleicht mehr als mit einem blauen Auge \u2013 auf jeden \n\nFall noch besser weggekommen sind als viele andere \n\nBundesl\u00e4nder. Ich erinnere nur an die HSH Nordbank: \n\n14 Milliarden Euro, die Schleswig-Holstein und Hamburg \n\naufbringen mussten. Wir haben 5 Milliarden Euro bei der \n\nBayerischen Landesbank. F\u00fcr die WestLB, an die wir die \n\nSachsen LB \u00fcbrigens im Fr\u00fchjahr 2007 beinahe noch \n\nverkauft h\u00e4tten, hat Nordrhein-Westfalen am Ende \n\n8 Milliarden Euro hinlegen m\u00fcssen und die WestLB \n\nkomplett zerschlagen, und selbst die LBBW, die die \n\nSachsen LB weitestgehend \u00fcbernommen hat, musste \n\n3 Milliarden Euro R\u00fcckstellung realisieren. \n\nDies alles sind sehr, sehr hohe Zahlen. Es sind Gelder, die \n\nwir in den \u00f6ffentlichen Haushalten gut f\u00fcr andere Aufga-\n\nben gebraucht h\u00e4tten, die wir aber dann nicht nutzen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9824 \n\nkonnten, und in Sachsen, wie gesagt, die 1,8 Milliarden \n\nEuro ebenfalls nicht. Trotz allem kann aber, denke ich, \n\nniemand behaupten, dass in den letzten Jahren in irgend-\n\neiner Form Intransparenz geherrscht h\u00e4tte. Ich halte es \n\nauch f\u00fcr richtig, dass man am Ende abrechnet. Aber man \n\nrechnet eben ganz am Ende ab, und der Garantiefonds ist \n\nnoch nicht an seinem Ende angelangt. Es laufen noch die \n\nletzten Verhandlungen. Es sind noch 70,5 Millionen Euro \n\nin diesem Fonds, die f\u00fcr die Abwicklung des Ganzen \n\ngebraucht werden. Wenn dies vorliegt, k\u00f6nnen wir gern \n\nzu einer Endabrechnung kommen \u2013 aber zu gegebener \n\nZeit und wahrscheinlich in der n\u00e4chsten Legislatur. \n\nInsofern ist der Antrag ein willkommener Anlass; aber \n\nwenn man hineinschaut und die Fragen, die darin formu-\n\nliert sind, sieht, dann ist er eben nichts anderes als ein \n\nSchaufensterantrag zum Ende der Legislaturperiode. Das \n\nerkennen wir an, aber wir werden ihn als Fraktion und als \n\nKoalition ablehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nHerr Abg. Barth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \n\nund Herren Abgeordnete! Drucksache 6/13082: \u201eNicht \n\nben\u00f6tigte Garantiefondsmittel zur F\u00f6rderung von Projek-\n\nten im l\u00e4ndlichen Raum verwenden\u201c \u2013 wir hatten bereits \n\neine von der AfD beantragte Debatte \u00fcber die Landes-\n\nbank. Als ich vorhin der Diskussion und den Ausf\u00fchrun-\n\ngen von Herrn Br\u00fcnler zuh\u00f6rte, musste ich feststellen: Die \n\nCDU sa\u00df lethargisch in ihren Reihen. Als ich Ihnen vor \n\nreichlich einem Jahr dasselbe erz\u00e4hlt habe, haben Sie auf \n\nunseren Antrag mit Emotion, mit Aufgeregtheit, mit \n\nBetroffenheit und Wut erwidert. \n\n(Zurufe der Abg. Luise Neuhaus-Wartenberg \n\nund Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDas hei\u00dft f\u00fcr mich: Wenn zwei das Gleiche tun, ist es \n\nnoch lange nicht dasselbe. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nJa, weil Sie grunds\u00e4tzlich andere Intentionen \n\nhaben! Das ist nicht Ihr Ernst, oder?!) \n\nAber ganz grunds\u00e4tzlich Danke an die Linksfraktion f\u00fcr \n\ndiesen Antrag, der kurz vor der richtungsentscheidenden \n\nLandtagswahl am 1. September noch einmal den Fokus \n\nauf das gr\u00f6\u00dfte Finanzdebakel in der 29-j\u00e4hrigen Regie-\n\nrungsgeschichte der CDU in Sachsen legt. Herr Gebhardt, \n\nwenn Sie aber jetzt denken, Sie erhalten unsere Zustim-\n\nmung zu Ihrem Antrag, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ich will gar keine \n\nZustimmung von Ihnen haben, um Gottes willen!) \n\nso muss ich Sie entt\u00e4uschen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nJa, genau! Das ist mir recht!) \n\nDenn eine ehrliche Bilanzziehung des Landesbank-\n\nDebakels kann erst dann erfolgen, wenn die Zweckgesell-\n\nschaft vollst\u00e4ndig liquidiert ist. Das Thema ist aber \n\neinfach zu sch\u00f6n, um sich als Politiker einer Oppositions-\n\npartei jetzt einfach wieder auf seinen Platz zu setzen, \n\ndeshalb werde ich jetzt weiter ausf\u00fchren. \n\n(Christian Hartmann, CDU: Oh!) \n\nDie CDU-gef\u00fchrte Staatsregierung hat mit der Gr\u00fcndung \n\nder eigenen Landesbank, mit der Expansion der Landes-\n\nbank ins Ausland und mit der anschlie\u00dfenden mangelnden \n\nKontrolle der irischen Tochtergesellschaft, die sich mit \n\nriskanten Hypothekengesch\u00e4ften verspekulierte, ein \n\nbeispielloses Finanzfiasko verursacht. Zur Abwendung \n\nder Insolvenz der Landesbank hat die CDU-gef\u00fchrte \n\nStaatsregierung eine Garantieerkl\u00e4rung f\u00fcr Ausfallrisiken \n\n\u2013 wir haben es geh\u00f6rt \u2013 \u00fcber 2,75 Milliarden Euro \u00fcber-\n\nnommen. Daraufhin musste der Freistaat bis heute rund \n\n1,9 Milliarden Euro Garantiezahlungen leisten. Dieses \n\nCDU-Landesbank-Debakel und seine Folgen besch\u00e4ftigen \n\nuns im Haushaltsausschuss seit vielen Jahren, und, Herr \n\nLiebhauser, ich muss zugeben: Im Haushalts- und Finanz-\n\nausschuss sind wir ordentlich \u00fcber die Abwicklung von \n\nSealink informiert worden \u2013 regelm\u00e4\u00dfig, allerdings immer \n\nunter Ausschluss der \u00d6ffentlichkeit und mit einer relativ \n\nsp\u00e4rlichen Pressemitteilung des Finanzministeriums nach \n\nau\u00dfen. \n\nAus dieser Krise m\u00fcssen wir f\u00fcr die Zukunft unsere \n\nLehren ziehen. Windige Spekulationsgesch\u00e4fte, die \n\nSteuergelder unter CDU-Aufsicht vernichten, darf es nie \n\nwieder, wirklich nie wieder geben. Expansionsbestrebun-\n\ngen ins Ausland darf es nicht mehr geben und wird es mit \n\nder AfD in Zukunft auch nicht geben. \n\nDas Ziel des Antrages, eine umfassende Bilanz der Folgen \n\ndes CDU-Debakels zu ziehen, sehen wir jedoch als \n\nsinnvoll an. Dieses hat jedoch aus unserer Sicht erst dann \n\nzu erfolgen, wenn die Verwendung der angesparten \n\nGelder in Garantiefonds vollst\u00e4ndig ausgekehrt ist. \n\nInteressant ist aber ein anderer Faktor: Die eigenm\u00e4chtige \n\nEntnahme von circa einer Milliarde Euro durch die \n\nStaatsregierung halten wir f\u00fcr rechtswidrig. Damit erfolg-\n\nte n\u00e4mlich im Haushaltsvollzug 2018 die Aufstockung \n\nvon F\u00f6rdergeldern, die es der Regierung ohne Entschei-\n\ndung des Landtages erm\u00f6glichte, viel Geld zu verteilen. \n\nEin Schelm, wer im Wahlkampfjahr B\u00f6ses dabei denkt. \n\nHierzu w\u00fcrde uns die Bewertung des S\u00e4chsischen Rech-\n\nnungshofes besonders interessieren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Riskante Ge-\n\nsch\u00e4fte, ahnungslose Vorst\u00e4nde und Aufsichtsr\u00e4te, man-\n\ngelnde Kontrolle seitens der CDU-gef\u00fchrten Staatsregie-\n\nrung haben dem s\u00e4chsischen Steuerzahler Milliarden \n\ngekostet. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nWie viele Milliarden es letztendlich genau sind, werden \n\nwir nach der Aufl\u00f6sung des Garantiefonds wissen. Dann, \n\nlieber Herr Gebhardt, ist es Zeit, Bilanz zu ziehen, damit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9825 \n\ndie B\u00fcrger im Freistaat Sachsen endlich erfahren, wie viel \n\nsie diese Fehlleistung der damaligen CDU-gef\u00fchrten \n\nStaatsregierung gekostet hat. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nDa wir das Ziel des Antrages aber dem Grunde nach \n\nteilen, werden wir uns zu Ihrem Antrag enthalten. Recht \n\nherzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nspricht Frau Abg. Schubert. Bitte sehr, Frau Schubert, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir \n\nhaben uns zwar \u00fcber den Zeitpunkt dieses Antrages etwas \n\ngewundert, aber auf der anderen Seite ist heute genauso \n\ngut wie jeder andere Tag, um daran zu erinnern, dass das \n\nLandesbankfiasko nicht einfach ausgesessen werden kann \n\nund dass es auch noch nichts von seiner Brisanz verloren \n\nhat. \n\nIch werde regelm\u00e4\u00dfig auf die Sachsen LB angesprochen \n\nund auch auf die gigantischen Folgekosten. Ich habe mir \n\nin Vorbereitung auf diesen Tagesordnungspunkt als \n\nB\u00fcrgerin und auch als Abgeordnete die Frage gestellt, was \n\nich erwarte nach einer solchen katastrophalen Fehlein-\n\nsch\u00e4tzung und so gro\u00dffl\u00e4chigem Verwaltungs- und Poli-\n\ntikversagen. \n\n2007 war lange vor meiner Zeit in diesem Parlament. Ich \n\nhabe den Sonderbericht des Rechnungshofes gelesen, um \n\neinen Eindruck zu bekommen, und war doch ziemlich \n\nersch\u00fcttert. Ich habe mir vorher nicht vorstellen k\u00f6nnen, \n\nwie naiv und fahrl\u00e4ssig mit Steuergeldern, Macht und \n\nPrivilegien umgegangen werden kann. Es wurde so \n\nunfassbar viel Geld verspielt und versenkt, Geld, das im \n\nFreistaat gebraucht wurde. Besonders katastrophal bleiben \n\nf\u00fcr mich die Einschnitte im Bereich Jugend, die bis heute \n\nihre Auswirkungen haben und bis heute nicht wieder \n\ngutgemacht worden sind. \n\nDas hat dazu gef\u00fchrt, dass Angebote, insbesondere in der \n\nFl\u00e4che, in diesen Jahren f\u00fcr die Jugend zur\u00fcckgefahren \n\nwurden. Auch das hat seinen Beitrag dazu geleistet, dass \n\nwir viele junge Menschen in diesem Freistaat verloren \n\nhaben. \n\nDer Schaden, der durch die Landesbankpleite in gesell-\n\nschaftlichen Bereichen angerichtet wurde, ist ziemlich \n\nschwer in Worte zu fassen. Es wurde dann ein sogenann-\n\nter Garantiefonds errichtet, und der Freistaat musste f\u00fcr \n\ndie Landesbankpleite 2,75 Milliarden Euro bereithalten. \n\nIch finde, das ist ein wenig ein zu gro\u00dfes blaues Auge, \n\nund dieser Terminus \u201eblaues Auge\u201c wird dem Ganzen \n\nauch bei letztendlich nur 1,871 Milliarden Euro bei \n\nWeitem nicht gerecht. \n\nBei Zahlungsausf\u00e4llen konnte sich die Landesbank \n\nBaden-W\u00fcrttemberg an den Freistaat wenden. Dieser \n\nmusste dann zahlen. Laut Garantiefondsgesetz muss die \n\nStaatsregierung dem Haushalts- und Finanzausschuss \n\neinen Quartalsbericht und dem Landtag einen Jahresbe-\n\nricht vorlegen. Das f\u00e4llt dann schon mit in meine parla-\n\nmentarische Zeit. \n\nEs sind zwei bis drei Seiten Bericht, und sie sind unan-\n\ngemessen und oberfl\u00e4chlich. Es wurde ganz offensichtlich \n\nan Sprachregelungen gefeilt, die jegliche Dramatik und \n\ndie Gr\u00f6\u00dfenordnung der Landesbankpleite auf der Strecke \n\nlassen. Das beginnt gleich in der \u00dcberschrift. Sie ist \n\nweichgesp\u00fclt und entfremdet. Sie nennt sich \u201eBericht \u00fcber \n\nden Vollzug des Garantiefondsgesetzes\u201c. Dabei kommt \n\nniemand auf die Idee, dass es sich dabei um die Schulden \n\neiner Pleitebank handelt. \u201eGarantieziehung\u201c klingt eher \n\nwie ein Lottogewinn, als nach: Ups!, wir haben \n\n2,75 Milliarden Euro versenkt, meinetwegen auch \n\n1,871 Milliarden Euro. Das macht es nicht besser. \n\nDie Stellungnahme der Staatsregierung zum Antrag der \n\nLINKEN zeigt, dass Sie \u00fcberhaupt nicht verstanden \n\nhaben, worum es geht. Ja, es war unter CDU-Verant-\n\nwortung, unter der die Landesbank versenkt wurde. Es \n\nwaren CDU-Finanzminister mithilfe der FDP, die den \n\nRotstift im Sozialbereich, im Jugendbereich und in vielen \n\nanderen Bereichen angesetzt haben, um den sogenannten \n\nGarantiefonds zu f\u00fcllen. Es wurde bis heute nicht sicher-\n\ngestellt, dass so etwas nicht noch einmal passieren kann; \n\nganz anders als auf kommunaler Ebene, wo die Besetzung \n\nvon Aufsichtsr\u00e4ten beispielhaft geregelt wird. \n\nF\u00fcr die Landesebene gilt diese Regelung nicht, dass \n\nMitglieder von Aufsichtsr\u00e4ten eine geeignete Qualifikati-\n\non haben m\u00fcssen und sich regelm\u00e4\u00dfig weiterbilden \n\nsollten, um ihre Aufgabe verantwortungsvoll wahrnehmen \n\nzu k\u00f6nnen. \n\nWie soll das ein Mensch den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \n\nerkl\u00e4ren? Wenn ich in die Stellungnahme zum Antrag \n\nschaue, steht dort: Eine Bilanz kann sinnvollerweise erst \n\nnach Abschluss der Folgearbeiten zur Sachsen LB und mit \n\nAufl\u00f6sung des Garantiefonds gezogen werden. Alles, was \n\nIhnen also dazu einf\u00e4llt, ist eine technokratische Ausle-\n\ngung, einmal mehr eine Entscheidung daf\u00fcr, von oben \n\nherab zu antworten, und genau das ist das Problem: diese \n\nHaltung. \n\nNoch ein Satz aus der Stellungnahme: Die Garantiezah-\n\nlungen stellten f\u00fcr den Freistaat Sachsen eine erhebliche \n\nKraftanstrengung dar. Letztlich verbleibt eine Summe von \n\nungef\u00e4hr einer Milliarde Euro im Fonds, die nicht ben\u00f6-\n\ntigt wurde und daher im Rahmen der Haushaltsaufstellung \n\n2019/2010 f\u00fcr Zukunftsaufgaben genutzt werden kann. \n\n(Zuruf des Abg. Jens Michel, CDU) \n\nEin Gespr\u00e4ch im Landtag zur Verwendung der Restmittel \n\nw\u00e4re angebracht gewesen. Aber auch das habe ich schon \n\nkritisiert, und Sie konnten das \u00fcberhaupt nicht verstehen. \n\nMit so einer Stellungnahme vonseiten der Staatsregierung \n\nlassen Sie erneut eine M\u00f6glichkeit verstreichen, den in \n\nSachsen lebenden Menschen zu danken, dass sie f\u00fcr \n\ndieses von der Staatsregierung hausgemachte Fiasko \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9826 \n\naufgekommen sind, und ihnen daf\u00fcr zu danken, dass sie \n\nauf vieles verzichtet haben. \n\nWir teilen die Einsch\u00e4tzung, dass das Thema Sachsen LB \n\nnoch nicht zufriedenstellend aufgearbeitet wurde. Wir \n\nwerden dem Antrag der LINKEN zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Es gibt Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr \n\nAbg. Br\u00fcnler. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Kollege \n\nLiebhauser, es war eben nicht die Finanzkrise, sondern es \n\nwar das Konstrukt, das die Sachsen LB zu Fall brachte. \n\nWenn man Aussagen, wie \u201emit einem blauen Auge \n\ndavongekommen\u201c mit seri\u00f6ser Finanzpolitik verwechselt, \n\ndann ist das, vorsichtig ausgedr\u00fcckt, schon arg schr\u00e4g. \n\nDie Folgen des Landesbankdesasters haben den Haus-\n\nhalts- und Finanzausschuss in der zur\u00fcckliegenden \n\nLegislaturperiode regelm\u00e4\u00dfig besch\u00e4ftigt. Einen letzten \n\npopulistischen H\u00f6hepunkt erreichte das Thema im Januar \n\nletzten Jahres, als bekannt wurde, dass der Freistaat nicht \n\nf\u00fcr die gesamte der LBBW zugesagte Garantiesumme von \n\n2,75 Milliarden Euro aufkommen muss. \n\nDas war f\u00fcr die Union im Landtag bereits damals Grund \n\ngenug, von unerwarteten zus\u00e4tzlichen Einnahmen zu \n\nsprechen und sich selbst, wie Kollege Liebhauser heute \n\nauch wieder, f\u00fcr die eigene Weitsicht zu loben. Das ist ein \n\nHohn angesichts der Tatsache, dass die \u201everantwortungs-\n\nvolle\u201c CDU-Finanzpolitik die Milliardenpleite erst \n\nverursacht hat und dass f\u00fcr die Garantieleistungen in den \n\nletzten Jahren Steuergelder in Milliardenh\u00f6he ausgegeben \n\nwurden, die im Landeshaushalt gefehlt haben und f\u00fcr \n\nSchulen, f\u00fcr Stra\u00dfen oder die ausreichende Anzahl an \n\nPolizisten nicht zur Verf\u00fcgung standen. \n\nWir haben heute Morgen erst \u00fcber ein Landespflegegeld \n\ngesprochen, f\u00fcr welches angeblich kein Geld vorhanden \n\nsei. Zwar sprach der Finanzminister vor einem Jahr \n\ndavon, dass ein Ende der mit dem Notverkauf der S\u00e4chsi-\n\nschen Landesbank verbundenen finanziellen Belastungen \n\nf\u00fcr den Haushalt des Freistaates nun in Sicht sei, in der \n\nStellungnahme zu unserem Antrag klingt das dann inzwi-\n\nschen schon wieder anders, als k\u00e4me dann doch noch \n\nmehr. \n\nDie Folgearbeiten zur Sachsen LB dauerten demnach \n\nnoch an und z\u00f6gen weitere Kosten nach sich. Die Liqui-\n\ndation der Sealink \u2013 das ist jene Zweckgesellschaft, auf \n\ndie die Wertpapiere \u00fcbertragen wurden, f\u00fcr die es wegen \n\nstarker Kursverluste oder undurchsichtiger Risikostruktu-\n\nren keinen funktionierenden Markt mehr gab \u2013 befindet \n\nsich noch in einem fr\u00fchen Stadium. Erst nach formaler \n\nAufl\u00f6sung des s\u00e4chsischen Garantiefonds, wenn tats\u00e4ch-\n\nlich alle Verbindlichkeiten des Fonds erloschen sind, \n\nwisse man, was tats\u00e4chlich \u00fcbrig bleibt, und bis dahin \n\nsage man erst einmal grunds\u00e4tzlich nichts. \u00dcberdies sei \n\nder Haushalts- und Finanzausschuss viertelj\u00e4hrlich in \n\ngeschlossener Sitzung \u00fcber den Sealink-Bestand und die \n\ngezogenen Garantien informiert worden. \n\nDas Problem ist nur \u2013 Herr Kollege Liebhauser und auch \n\nHerr Kollege Panter, h\u00f6ren Sie genau zu! \u2013: Mit einer \n\nehrlichen Bilanz zu den finanziellen und wirtschaftlichen \n\nFolgen dieser bislang beispiellosen Fehlleistung in der \n\nVerm\u00f6gensbewirtschaftung des Freistaates hat das wenig \n\nzu tun. Aus diesen im S\u00e4chsischen Garantiefondsgesetz \n\nvorgesehenen Berichten gehen zwar die j\u00e4hrlichen Ein-\n\nnahmen und Ausgaben hervor, die mit dem Vollzug des \n\nGarantiefondsgesetzes verbunden sind; jedoch bleiben die \n\nweiteren Kosten und die finanziellen Lasten sowie die \n\ndaraus resultierende Gesamtbelastung f\u00fcr den Haushalt \n\ndes Freistaates nach wie vor unklar. \u00dcber die von Kolle-\n\ngin Schubert gesprochene Oberfl\u00e4chlichkeit der Bericht-\n\nerstattung habe ich da noch gar nicht gesprochen. \n\nWir kennen bisher lediglich die Untergrenze des Schadens \n\nund die ist gr\u00f6\u00dfer als die gezogenen Garantien; denn die \n\nUntergrenze des Schadens, die sich unmittelbar aus dem \n\nVerkaufserl\u00f6s der Bank im Vergleich zu den vorherigen \n\nInvestitionen und den gezogenen Garantien ergibt, betr\u00e4gt \n\nin der Summe knapp 2,4 Milliarden Euro Steuergelder, \n\ndie sich in Luft aufgel\u00f6st haben. Aber das ist, wie gesagt, \n\nnur die absolute Untergrenze, und es ist ja nicht so, dass \n\nim Finanzministerium keine Zwischenergebnisse vorl\u00e4-\n\ngen. Falls dem doch so w\u00e4re, dann w\u00e4re das Problem \n\ntats\u00e4chlich weit gr\u00f6\u00dfer, als es im Moment den Anschein \n\nhat. \n\nWie sieht es denn aus mit Kosten f\u00fcr Sachverst\u00e4ndige, \n\nGutachten und Rechtsstreitigkeiten? Wie sieht es denn aus \n\nmit Kosten im Zusammenhang mit dem vorzeitigen \n\nVerkauf des Sealink-Portfolios? Wie sieht es denn aus mit \n\nfinanziellen Leistungen aufgrund gerichtlicher Entschei-\n\ndungen oder au\u00dfergerichtlicher Vergleiche und Aner-\n\nkenntnisse? Wie sieht es denn aus mit Erstattung von \n\nSteuern im Zusammenhang mit der \u00dcbertragung der \n\nSachsen LB auf die Landesbank Baden-W\u00fcrttemberg? \n\nWie sieht es denn aus mit Personal- und Sachkosten \n\ninnerhalb der Staatsregierung und mit den Kosten im \n\nZusammenhang mit der Verwaltung des Garantiefonds? \n\nEine besonders bizarre Anekdote im Zusammenhang mit \n\nder letzten Frage ist die Tatsache, dass ebenjener Mitar-\n\nbeiter, der urspr\u00fcnglich im Ministerium in Personalunion \n\ndie Beteiligung der Landesbank verwaltete und gleichzei-\n\ntig \u00fcber sich selbst die Rechtsaufsicht wahrnahm, vom \n\nFinanzministerium damals freigestellt wurde, um an-\n\nschlie\u00dfend als externer Berater wieder eingekauft zu \n\nwerden. \u2013 Nur eine Anekdote, aber sie beschreibt an-\n\nschaulich den Umgang mit dem Problem. \n\nSo wei\u00df die \u00d6ffentlichkeit auch nicht, wie es denn nun \n\nauf der Einnahmenseite aussieht, sowohl was Erstattun-\n\ngen als auch Einnahmen aus Vergleichen oder Zinsen \n\nanbelangt. \n\nDa all diese Fragen auch zw\u00f6lf Jahre nach der Pleite der \n\nSachsen LB noch v\u00f6llig offen sind, fordern wir die \n\nStaatsregierung auf, eine vollst\u00e4ndige Bilanz der aus dem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9827 \n\nNotverkauf der ehemaligen Landesbank resultierenden \n\nKostenbelastung aufzustellen. \n\nDar\u00fcber hinaus soll der S\u00e4chsische Rechnungshof in \n\nseiner unabh\u00e4ngigen Stellung gebeten werden, ebenfalls \n\neine abschlie\u00dfende Bewertung und Bilanz zum Untergang \n\nder S\u00e4chsischen Landesbank zu erarbeiten und dem \n\nLandtag Schlussfolgerungen hieraus zu unterbreiten. \n\nGerade die Ansicht der Staatsregierung, dass eine ab-\n\nschlie\u00dfende Folgebetrachtung durch den Rechnungshof \n\nmit Verweis auf das Gutachten zu den Ursachen der \n\nBankenpleite von vor zehn Jahren und dem finanzpoliti-\n\nschen Versagen der damaligen CDU-Regierung entbehr-\n\nlich sei, macht uns hellh\u00f6rig. \n\nIch verstehe, dass man es nicht gern schwarz auf wei\u00df \n\nbekommt, dass man nicht in der Lage war, ordentlich mit \n\nSteuergeldern umzugehen; aber wir erachten es als drin-\n\ngend notwendig, aus einer noch immer ausstehenden \n\nfinanzpolitischen Aufarbeitung der Entscheidungen und \n\nVorg\u00e4nge die entsprechenden Lehren zu ziehen, um \n\n\u00e4hnlich gelagerte Fehler in der Beteiligungsverwaltung \n\ndes Freistaates in Zukunft zu verhindern. \n\nWenn man sich den grunds\u00e4tzlichen Umgang mit Landes-\n\nbeteiligungen durch die aktuelle Koalition und die von ihr \n\ngetragene Staatsregierung anschaut, dann gilt offenkundig \n\nallzu oft die Devise der ber\u00fchmten drei japanischen \n\nAffen: \u201eNichts h\u00f6ren \u2013 nichts sehen \u2013 nichts sagen.\u201c \n\nSo geht man nicht mit \u00f6ffentlichem Eigentum um und \n\ndarum, meine Damen und Herren, dieser Antrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Br\u00fcnler \n\nhat eine neue Runde er\u00f6ffnet. Jetzt k\u00f6nnte die CDU-\n\nFraktion das Wort ergreifen. Herr Oberb\u00fcrgermeister? \u2013 \n\nAlles klar. Gibt es weiteren Redebedarf aus den Fraktio-\n\nnen? \u2013 Kann ich nicht erkennen. Dann kommt jetzt die \n\nStaatsregierung zu Wort. Bitte, Herr Staatsminister Ha\u00df. \n\nDr. Matthias Ha\u00df, Staatsminister der Finanzen: Vielen \n\nDank, Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wenn \n\nman hier so zuh\u00f6rt, dann hat man mal wieder den Ein-\n\ndruck, als ob die Sachsen LB ein v\u00f6llig einzigartiger \n\nVorgang weltweit gewesen sei. Herr Br\u00fcnler, Sie haben \n\nvon alten Kamellen gesprochen und gesagt, es k\u00f6nnte \n\nscheinen, als ob es alte Kamellen w\u00e4ren, aber es seien \n\nkeine. Das ist eine rhetorische Einf\u00fchrung gewesen, die \n\nich in diesem Zusammenhang wirklich sehr passend \n\nfinde, denn es waren tats\u00e4chlich alte Kamellen, was wir \n\ndann geh\u00f6rt haben. \n\nEs hat keinen Sinn, meine ich, hier immer wieder nur \n\nzur\u00fcckzuschauen und zu sagen, das und das ist vor zw\u00f6lf \n\nJahren gewesen. Wir rufen das alles regelm\u00e4\u00dfig wieder \n\nauf, es wird dadurch aber nicht besser, es tr\u00e4gt auch nicht \n\nmehr zu unseren Erkenntnissen bei. \n\nDie Sachsen LB ist die erste, aber bekannterma\u00dfen nicht \n\ndie einzige Landesbank gewesen, die ins Trudeln geraten \n\nist. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas macht es nicht besser!) \n\nWir haben es mit einem weltweiten Finanzkrisengesche-\n\nhen zu tun. Das bekannteste Beispiel ist ein paar Monate \n\nsp\u00e4ter \u2013 was dann auch im Privatbankenbereich das Opfer \n\nwar \u2013 die Bank Lehman Brothers gewesen. Das ist ein \n\nwesentlich gr\u00f6\u00dferes Geschehen, als Sie hier glauben \n\nmachen wollen, und wenn ich h\u00f6re, dass die CDU alles zu \n\nverantworten hat mit der Sachsen LB, dann muss man \n\nsich einmal anschauen, welche anderen Landesbanken es \n\nin Deutschland so gibt und wie die jeweiligen Regierun-\n\ngen in den letzten Jahren zusammengesetzt waren. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nDas geh\u00f6rt alles mit zum Gesamtbild, aber ich verstehe \n\nschon, warum Sie das nicht so gern erw\u00e4hnen wollen; \n\nman muss es hier trotzdem einmal sagen. \n\nEs ist heute klar und unbestritten \u2013 die H\u00f6he der Garan-\n\ntiezahlung haben Sie genannt: 1,87 Milliarden Euro; das \n\nist das Bruttoergebnis, das wir auch immer wieder in \n\nunseren Berichten ausgewiesen haben. Wir haben es in \n\nunseren Quartalsberichten transparent und auch verst\u00e4nd-\n\nlich immer wieder berichtet, und wer diese Quartalsbe-\n\nrichte gelesen hat, die wir regelm\u00e4\u00dfig dem Haushalts- und \n\nFinanzausschuss und j\u00e4hrlich dem S\u00e4chsischen Landtag \n\nerstattet haben, der wird gesehen haben, dass nicht nur \n\n\u00fcber die Garantieziehung berichtet worden ist, sondern \n\nauch \u00fcber die kompletten Einnahmen und Ausgaben, die \n\ndaneben angefallen sind. \n\nWer all dies gelesen hat, der wei\u00df, dass es neben der \n\nGarantieziehung \u2013 in diesem Fall sind es 1,87 Milliar-\n\nden Euro \u2013 auch Einnahmen und Ausgaben gegeben hat. \n\nWenn man das zusammenz\u00e4hlt, wird man auch wissen, \n\ndass die Einnahmen, die daneben erzielt worden sind, \n\nh\u00f6her sind als die Ausgaben. Nach gegenw\u00e4rtigem Stand \n\nerrechnet sich \u2013 das ist nur eine Momentaufnahme \u2013 ein \n\nSaldo von 268 Millionen Euro \u2013 ein Plus, das auf jeden \n\nFall auf die Garantiezahlung anzurechnen w\u00e4re. \n\nDeshalb kann man auch sagen: Wenn heute eine Bilanz zu \n\nziehen w\u00e4re, dann w\u00fcrden wir ungef\u00e4hr bei 1,6 Milliar-\n\nden Euro liegen. Daran k\u00f6nnen Sie auch sehen, wie \n\nunsinnig es ist, an dieser Stelle zu sagen, wir wollen jetzt \n\neine gro\u00dfe Bilanz von der Sachsen LB aufmachen. Es \n\nsind alles Momentaufnahmen, die man machen kann, weil \n\nwir die Liquidation noch nicht abgeschlossen haben. \n\nDieser Abschluss wird erfolgen, wenn die Abwicklungs-\n\nvereinbarung mit den Beteiligten geschlossen worden ist. \n\nDas ist ein sehr komplizierter Vorgang, bei dem 16 und \n\nmehr Beteiligte am Tisch sitzen. Das wird noch eine \n\nMenge Verhandlungsarbeit kosten und wir m\u00fcssen sehen, \n\nwo wir am Ende herauskommen. Dann k\u00f6nnen wir die \n\nGesamtbilanz ziehen, und das werden wir auch tun. Es \n\nbesteht \u00fcberhaupt kein Zweifel daran, dass es dann zu \n\ndem kommen wird, was das Garantiefondsgesetz anord-\n\nnet: dass die Aufl\u00f6sung des Garantiefonds erfolgt, wenn \n\ndie Inanspruchnahme nicht mehr zu erwarten ist. Ich \n\nhoffe, dass wir das in den n\u00e4chsten Monaten machen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9828 \n\nk\u00f6nnen. Zeitliche Prognosen kann man nur mit begrenzter \n\nZuverl\u00e4ssigkeit machen, denn es h\u00e4ngen auch noch \n\nandere Beteiligte daran, auch ausl\u00e4ndische Parteien, mit \n\ndenen man noch verhandeln muss. \n\nEs ist einfach l\u00e4cherlich zu sagen, man k\u00f6nne hier heute \n\neine Bilanz ziehen. Das ist einfach taktisches Gepl\u00e4nkel \n\nund die Gesamtbilanz kann selbstverst\u00e4ndlich erst dann \n\nerstellt werden, wenn alle Klarheit \u00fcber die Einnahmen \n\nund Ausgaben vorliegt. \n\nWas die Rolle des Rechnungshofes angeht \u2013 er hat das \n\ndamals 2009 sorgf\u00e4ltig gepr\u00fcft und ich hatte ein bisschen \n\nden Eindruck, Herr Br\u00fcnler, dass Sie eine gesamtvolks-\n\nwirtschaftliche Bilanz der Sachsen LB erwarten. Das wird \n\nman in der Form wahrscheinlich kaum leisten k\u00f6nnen. \n\nMan wird auch schauen m\u00fcssen, was die Sachsen LB \n\ndamals positiv geleistet hat \u2013 sie hat ja beispielsweise \n\nauch in Ansiedlungsvorhaben Positives geleistet. Ob man \n\ndie Erwartungen, die Sie haben, am Ende erf\u00fcllen kann, \n\ndas wei\u00df ich nicht. \n\nIch meine, man muss aus der Finanzkrise \u2013 das ist mein \n\neigentliches Thema am Schluss \u2013 f\u00fcr die Zukunft lernen. \n\nDie gr\u00f6\u00dfte Lehre hat man schon gezogen \u2013 es gibt keine \n\nSachsen LB mehr. Man muss f\u00fcr die Zukunft die richtigen \n\nSchl\u00fcsse daraus ziehen. Das betrifft nat\u00fcrlich vor allen \n\nDingen die Entwicklung der Finanzm\u00e4rkte, die Frage der \n\nRegulatorik auf den Finanzm\u00e4rkten. Sie wissen, dass nach \n\n2008 entsprechende Gesetzgebungen erlassen worden \n\nsind und dass wir nicht nur in Sachsen, sondern in \n\nDeutschland insgesamt unsere Lehren aus der Krise \n\ngezogen haben und hoffentlich auch f\u00fcr die Zukunft \n\nbesser ger\u00fcstet sind, als dies vor 2008 der Fall war. \n\nIch m\u00f6chte wirklich sagen, wir haben hier immer klar und \n\ntransparent berichtet. Es soll kein falscher Eindruck \n\nentstehen. Ich verweise nochmals auf die Quartalsberich-\n\nte. Ein sauberer Abschluss wird erfolgen, wenn Klarheit \n\n\u00fcber alle Einnahmen und Ausgaben besteht. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten gerade \n\nunseren Finanzminister, Herrn Staatsminister Ha\u00df. Wir \n\nkommen jetzt zum Schlusswort. Das wird gleich vom \n\nKollegen Tischendorf gehalten werden. \n\n(Jens Michel, CDU: Denk an das Zitat! \u2013 \n\nDirk Panter, SPD: \u00dcberrasch\u2018 deine Fraktion \n\nnoch einmal! \u2013 Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Also, Herr Staatsminis-\n\nter, klar: Alte Kamellen, man sollte alles schlafen lassen \u2013 \n\nwas auch immer. Ich denke aber \u2013 daf\u00fcr bin ich schon zu \n\nlange dabei, seit 20 Jahren \u2013, dass die Landesbank schon \n\nseit dem Jahr 2004 \u2013 das war weit vor der Finanzkrise \u2013 \n\nimmer wieder durch Skandale aufgefallen ist. Diese muss \n\nman einmal benennen. \n\nWenn in unserem Antrag unter Punkt II steht, dass wir uns \n\n\u00fcber Strukturen verst\u00e4ndigen m\u00fcssen, die so etwas ver-\n\nhindern \u2013 wir haben auch noch andere Beteiligungen; das \n\nsind keine Banken \u2013, dann kann man sich dar\u00fcber einmal \n\nunterhalten. \n\nIch will es einmal ganz plakativ machen, damit Sie \n\nwissen, was ich meine. Ein Vorstandschef unserer eigenen \n\nBank least sich auf Kosten der Bank einen Mercedes 600 \n\nund l\u00e4sst sich extra eine Anh\u00e4ngerkupplung daran bauen, \n\nweil er ja seine Yacht damit transportieren muss. Das \n\nwaren alles Themen, die kontrolliert worden sind. Dann: \n\nSeine Lebensgef\u00e4hrtin, die nur einfache Bankangestellte \n\nwar, war auf einmal Personalchefin, ohne irgendeine \n\nQualifikation, und andere Dinge. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach so!) \n\nDann tauchten im Jahr 2004 Vorw\u00fcrfe auf, dass die \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter bespitzelt werden und \n\nein Detektiv im Unternehmen angesetzt ist. Dar\u00fcber hat \n\nsich der Personalrat beschwert. Das waren dann alles \n\nDinge, die sozusagen vor dem Jahr 2007 erfolgt sind. \n\nDazu kommen die Verfehlungen der f\u00fchrenden Politiker \n\nder damaligen Staatsregierung. Sie haben ihre Aufsichts-\n\npflicht str\u00e4flich vernachl\u00e4ssigt. Ich kenne niemanden \u2013 \n\nund ich war Obmann im Landesbank-Untersuchungs-\n\nausschuss \u2013, weder Dr. Metz noch Prof. Milbradt, die \n\ngesagt h\u00e4tten: Ja, ich \u00fcbernehme politische Verantwor-\n\ntung. Dazu w\u00e4ren sie n\u00e4mlich verpflichtet gewesen. \n\nWoher Sie es nehmen, das wei\u00df ich nicht. \n\nIch habe sie selber befragt. Wenn Sie es genau wissen \n\nwollen: Der Ministerpr\u00e4sident Milbradt ist dann am \n\n14. April 2008 zur\u00fcckgetreten. Er gab v\u00f6llig \u00fcberraschend \n\nsein Amt auf, aus Altersgr\u00fcnden. Die eigentliche Wahrheit \n\nwar aber, dass am Wochenende zuvor die Landr\u00e4te der \n\nCDU gesagt haben, wenn die Kommunalwahl so ausgeht \n\nund wenn es mit der Landesbank so weitergeht, dann geht \n\ndas nicht. Sie haben gesagt: Hier ist der Herr Tillich, er \n\nwird unser Ministerpr\u00e4sident. Das waren seine Alters-\n\ngr\u00fcnde. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Oh!) \n\nDas geh\u00f6rt zur Wahrheit in der Politik dazu, \n\n(Christian Hartmann, CDU: So was!) \n\ndie man, denke ich, mit erz\u00e4hlen muss. \n\nIm Grunde, Herr Staatsminister, war es doch so: Mit \n\nBasel II im Jahr 1999 war das Lieblingskind des ehemali-\n\ngen Ministerpr\u00e4sidenten eigentlich am Boden. Das hei\u00dft, \n\nes gab gar keine Gesch\u00e4ftsgrundlage mehr. Man h\u00e4tte \n\ndiese Bank eigentlich abwickeln m\u00fcssen. Es war politisch \n\naber nicht gewollt. Der Egoismus hat \u00fcber die finanzpoli-\n\ntischen Notwendigkeiten gesiegt. \n\nF\u00fcr mich, der am 1. September dieses Haus verl\u00e4sst, \n\nwaren es in meiner Mitgliedschaft von 20 Jahren insge-\n\nsamt 14 Jahre, in denen ich mich mit der untergegangenen \n\nLandesbank besch\u00e4ftigen musste, erst ab dem Jahr 2005 \n\nals Obmann im Untersuchungsausschuss und die letzten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9829 \n\nzehn Jahre gemeinsam im HFA bei der Finanzierung \n\ndieses Fiaskos. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Insgesamt 20 \n\nJahre habe ich hier die unterschiedlichsten Funktionen in \n\ndiesem Haus ausge\u00fcbt \u2013 ich sage Ihnen ein kleines Ge-\n\nheimnis; am Schluss kann man es sagen \u2013, anfangs mehr \n\nmit der Faust in der Tasche und in den letzten Jahren mehr \n\nmit der ausgestreckten Hand. Es waren aber auf keinen \n\nFall verlorene Jahre. Es waren gute Jahre. Man sollte \n\neigentlich gehen, wenn einen zumindest die eigenen Leute \n\nnoch gr\u00fc\u00dfen. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nDas ist zumindest bei mir noch der Fall. Das hei\u00dft, ich \n\nwerde diesen schmalen Grat jetzt gehen und dieses \n\nParlament verlassen. \n\nErnst gemeint: Es ist wieder an der Zeit, dass ich mich \n\nwieder mehr um die Menschen k\u00fcmmere, die mir jahre-\n\nlang den R\u00fccken freigehalten haben, damit ich hier Politik \n\nmachen konnte. Das ist, denke ich, auch gut so. \n\nIch w\u00fcnsche allen, die hier weitermachen wollen, Ge-\n\nsundheit, Kraft und kluge Entscheidungen f\u00fcr den \n\n7. S\u00e4chsischen Landtag, und um vielleicht einen alten \n\nSpruch meiner Partei zu bedienen: Kopf hoch und nicht \n\ndie H\u00e4nde. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Das war\u2018s. Gl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU, der SPD, \n\nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der AfD \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war\u2018s, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Noch lange nicht!) \n\ndas Schlusswort, vom Kollegen Tischendorf. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 6/17765 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Eine ganze Anzahl von Stimmenthaltungen. \n\nDamit ist die Drucksache 6/17765 nicht beschlossen \n\nworden und der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nGr\u00fcndergeist in Sachsen st\u00e4rken \u2013 Unternehmertum effektiv f\u00f6rdern \n\nDrucksache 6/17988, Antrag der Fraktion AfD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die einbringende AfD-Fraktion. Bitte, Herr \n\nDr. Weigand. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! \u201eGr\u00fcndergeist in Sachsen \n\nstarken \u2013 Unternehmertum effektiv f\u00f6rdern\u201c ist der Titel \n\nunseres Antrags. Ich m\u00f6chte Ihnen zu Beginn eine Ge-\n\nschichte erz\u00e4hlen. \n\nEs geht um Heiko. Er hat Physik studiert und dann im \n\nBereich Ingenieurwissenschaften promoviert. W\u00e4hrend \n\nseiner Promotion hat er f\u00fcr die Hochtemperaturprozesse \n\neine Beschichtung entwickelt, eine Art Hochtemperatur-\n\nspiegel. Diesen k\u00f6nnen Sie an der Ofendecke anbringen, \n\nin Gie\u00dfereien in Chemnitz, in Radeberg oder auch in \n\nGlaswerken in Freital und Oschatz. Es strahlt dann mehr \n\nW\u00e4rme in den Ofenraum zur\u00fcck und spart richtig Energie \n\nund senkt die Verluste bei diesen Prozessen. Energie kann \n\nbis zu 10 % gespart und die Kosten k\u00f6nnen richtig redu-\n\nziert werden. Er macht also wirtschaftliche Prozesse \n\ninnovativer, anstatt einer Klimahysterie zu folgen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Was?) \n\nHeiko m\u00f6chte diese Idee am s\u00e4chsischen Markt etablieren \n\nund ein eigenes Unternehmen gr\u00fcnden. Er geht in seiner \n\nHochschule zum Gr\u00fcndernetzwerk und l\u00e4sst sich beraten. \n\nSie kommen darauf, ein Technologiegr\u00fcnderstipendium \n\nzu beantragen. Zu dem Gr\u00fcnderteam sto\u00dfen dann noch \n\nDavid dazu \u2013 er kommt aus der Industrie und bringt \n\nentsprechende Kontakte mit \u2013 und Anne \u2013 sie hat Be-\n\ntriebswirtschaft studiert \u2013, sodass auch dieser Teil im \n\nTeam abgedeckt ist. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nIst das zu dem Antrag?) \n\nSie beantragen das und bekommen das Technologiegr\u00fcn-\n\nderstipendium bewilligt, legen dann los, gr\u00fcnden auch, \n\nwie es gefordert ist, im ersten halben Jahr das eigene \n\nUnternehmen aus, merken aber dann bei den ersten \n\nVersuchen, es sind noch technologische Anpassungen \n\nnotwendig. Dieser Hochtemperaturspiegel wird von den \n\naggressiven Umgebungsbedingungen angegriffen. Die \n\nZeit vergeht. Sie probieren viel. Das Jahr ist aber vorbei, \n\ndas Stipendien ausgelaufen und die Idee gescheitert. \n\nGenau hier setzt unser Antrag an. \n\nWir m\u00f6chten Gr\u00fcndern wie Heiko mehr Zeit geben, mehr \n\nZeit f\u00fcr den Transfer von Ideen aus Hochschulen in die \n\ns\u00e4chsische Industrie. Wir wollen das schaffen, damit \n\ninnovative Ideen effektiv am s\u00e4chsischen Markt etabliert \n\nwerden. Ganz wichtig dabei ist wirklich der Faktor Zeit. \n\n(Zuruf der Abg. Luise \n\nNeuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nIch spreche aus Erfahrung als Gr\u00fcnder, der vor knapp f\u00fcnf \n\nJahren ein eigenes Unternehmen in dieser Branche ge-\n\ngr\u00fcndet hat. Sie m\u00fcssen erst Referenzkunden gewinnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9830 \n\nSie m\u00fcssen diese konservative Industrie von neuen \n\nTechnologien \u00fcberzeugen. Oft sind in diesen Technolo-\n\ngiebereichen Anlaufkurven von sieben Jahren notwendig. \n\nDeshalb fordern wir mit unserem Antrag erstens, das \n\nTechnologiegr\u00fcnderstipendium zu verl\u00e4ngern. Wir wollen \n\nden Gr\u00fcndern mehr Zeit geben. Wir wollen das Technolo-\n\ngiegr\u00fcnderstipendium von einem Jahr auf f\u00fcnf Jahre \n\nverl\u00e4ngern, genau die Zeit, die Heiko und seinem Team \n\ngefehlt haben. \n\nWir wollen aber nat\u00fcrlich weiterhin, dass die Gr\u00fcnder das \n\nUnternehmen auch ausgr\u00fcnden. Also, nach zwei Jahren \n\nProjektlaufzeit muss das eigene Unternehmen ausgegr\u00fcn-\n\ndet werden. Das ist f\u00fcr uns ein Meilenstein. \n\nZweitens. Wir wollen Sachmittel f\u00fcr die Entwicklung von \n\nPilotprodukten oder Prototypen zur Verf\u00fcgung stellen. \n\nDas h\u00e4tte Heiko geholfen, um diesen Korrosionsschutz zu \n\nentwickeln. Wir wollen Sachmittel in H\u00f6he von bis zu \n\n75 000 Euro zur Verf\u00fcgung stellen. Sie sind oft notwen-\n\ndig, um notwendige Weiterentwicklungen aus dem Labor \n\nin die Industrie zu t\u00e4tigen. \n\nWir wollen es drittens den Gr\u00fcndern erm\u00f6glichen, Kun-\n\nden zu akquirieren und mit Kunden ins Gespr\u00e4ch zu \n\nkommen. Das hei\u00dft einfach, sich ins Auto zu setzen, zum \n\nKunden zu fahren und die Kundengespr\u00e4che zu f\u00fchren. \n\nDaf\u00fcr wollen wir 5 000 Euro Reisekosten zur Verf\u00fcgung \n\nstellen. Das sind 1 000 Euro pro Jahr, die, wenn Sie \n\nunterwegs sind und aktiv Kundenakquise betreiben, \n\nrelativ schnell verbraucht sind. \n\nWeiterhin wollen wir, dass die Gr\u00fcnder nach der Unter-\n\nnehmensausgr\u00fcndung auch eigene Ums\u00e4tze generieren. \n\nDeshalb sollen im ersten Gr\u00fcndungsjahr, also drei Jahre \n\nnach dem F\u00f6rderbeginn, erste Ums\u00e4tze generiert und \n\ndamit das operative Gesch\u00e4ft aufgenommen werden. \n\nWir wollen viertens mit unserem Antrag die Gr\u00fcnder-\n\nnetzwerke an den s\u00e4chsischen Hochschulen verstetigen. \n\nDie haben jetzt noch unbefristete Stellen, und es kam in \n\nden letzten Jahren oft zum Personalwechsel. Da ist Know-\n\nhow verloren gegangen. Hier wollen wir \u2013 das haben wir \n\nheute fr\u00fch ja auch debattiert \u2013 die Stellen verstetigen. \n\nDaf\u00fcr kann man die Mittel, die vom Bund kommen, mit \n\nzur Verf\u00fcgung stellen und \u00fcber 2020 hinaus den Gr\u00fcnder-\n\nnetzwerken Perspektiven an unseren s\u00e4chsischen Hoch-\n\nschulen geben. Wir sch\u00e4tzen, dass dann Mittel in einer \n\nGr\u00f6\u00dfenordnung von 5 Millionen Euro notwendig sein \n\nwerden. \n\nF\u00fcnftens. Wir wollen mit unserem Antrag einen Bericht \n\n\u00fcber die bisherigen Ma\u00dfnahmen. Meine Kleine Anfrage \n\nzum Technologiegr\u00fcnderstipendium hat gezeigt, dass die \n\nMittel r\u00fcckl\u00e4ufig sind. Wir hatten im Jahr 2016 noch \n\n1,85 Millionen Euro in Sachsen daf\u00fcr ausgegeben; 2017 \n\nwaren es dann nur noch 1,25 Millionen Euro. Das ist ein \n\nR\u00fcckgang von einem Drittel. Hier m\u00fcssen wir schauen, \n\nwarum die Gr\u00fcnder das nicht annehmen. Was k\u00f6nnen wir \n\nin Werbekampagnen besser machen? Ganz wichtig ist der \n\nFaktor Zeit. Wir wollen den Gr\u00fcndern mit unserem \n\nAntrag mehr Zeit geben. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Sie sehen, F\u00f6rderung \n\nkann so einfach sein. Lassen Sie uns gemeinsam einen \n\ngro\u00dfen Schritt im Bereich Technologietransfer in Sachsen \n\nmachen, aus der Hochschule in die Industrie. Lassen Sie \n\nuns endlich die Rahmenbedingungen f\u00fcr Gr\u00fcnder an \n\ns\u00e4chsischen Hochschulen verbessern. Lassen Sie uns \n\ngemeinsam Gr\u00fcndern mehr Zeit geben. Lassen Sie uns \n\nden Gr\u00fcndergeist in Sachsen st\u00e4rken. Lassen Sie Ideen \n\nwie den Hochtemperaturspiegel von Heiko und seinem \n\nTeam Realit\u00e4t werden. Stimmen Sie bitte unserem Antrag \n\nzu. \n\nGl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der Antrag der AfD-\n\nFraktion ist durch Herrn Dr. Weigand eingebracht worden. \n\nJetzt spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege Jan \n\nHippold. \n\nJan Hippold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Sehr geehrte AfD-Fraktion! Ihr Antrag, mit \n\ndem Sie sich als Unterst\u00fctzer von Gr\u00fcndergeist und \n\nUnternehmertum inszenieren wollen, ist nach unserer \n\nEinsch\u00e4tzung nicht nur kurzsichtig, sondern er setzt \n\nvollkommen falsche Anreize in der Wirtschaftspolitik. Es \n\nkommt mir so vor, als sei er auf die Schnelle zwischen-\n\ndurch zusammengeschrieben und dann ver\u00f6ffentlicht \n\nworden, weil Sie zur Abwechslung mal ein wirtschaftspo-\n\nlitisches Thema brauchten. \n\nBevor Sie sich gleich wieder ungerecht behandelt f\u00fchlen, \n\nerkl\u00e4re ich Ihnen gern, warum das so ist. Zun\u00e4chst geht \n\nIhr Antrag nicht, wie der Titel eigentlich vermuten l\u00e4sst, \n\nauf Gr\u00fcndergeist und Unternehmertum insgesamt, son-\n\ndern nur auf diesen einen Teilaspekt, n\u00e4mlich das Techno-\n\nlogiegr\u00fcnderstipendium, ein. Das ist zwar eine S\u00e4ule \n\nunserer Gr\u00fcnderstrategie, sollte allerdings nicht allein \n\nbetrachtet werden; denn wir profitieren in Sachsen von \n\nunterschiedlichen privaten und staatlichen Initiativen, die \n\nineinander \u00fcbergehen und nur Hand in Hand funktionie-\n\nren. \n\nAus diesem Grund f\u00f6rdern wir im Freistaat Sachsen mit \n\ndem InnoStartBonus oder \u00fcber die Gr\u00fcndungsinitiative \n\nfutureSAX innovative Gr\u00fcnderinnen und Gr\u00fcnder mit \n\nunterschiedlichen Hintergr\u00fcnden, denn genau diese \n\nVielfalt macht oftmals den Erfolg aus. Dazu kommen \n\nunsere privaten Hubs, Gr\u00fcnderinitiativen an den Hoch-\n\nschulen und Business Angels, die vielversprechende \n\nProjekte besser und gezielter unterst\u00fctzen, als es eine \n\nstaatliche Stelle jemals leisten k\u00f6nnte. \n\nDas bringt mich gleich zum zweiten wichtigen Aspekt. \n\nSie fordern in Ihrem Antrag eine Verl\u00e4ngerung des F\u00f6r-\n\nderzeitraums des Technologief\u00f6rderstipendiums auf f\u00fcnf \n\nJahre mit einer Nachweispflicht \u00fcber die Firmengr\u00fcndung \n\nnach zwei Jahren. Die haushalterischen Effekte erw\u00e4hnen \n\nSie in Ihrem Antrag nur insofern, als es im Nachtrags-\n\nhaushalt abzubilden ist. Heute ist der Technologiegr\u00fcnder-\n\nfonds bereits mit 64,4 Millionen Euro ausgestattet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9831 \n\n44,3 Millionen Euro stellt dabei der Freistaat Sachsen \n\n\u00fcber EFRE-Mittel bereit, der Rest wird durch die s\u00e4chsi-\n\nschen Sparkassen, die S\u00fcd Beteiligungen GmbH, die \n\nMitteldeutsche Beteiligungsgesellschaft, beigesteuert. \n\nEine Verf\u00fcnffachung der Stipendiendauer h\u00e4tte daher \n\nmassive haushalterische Effekte. Entweder m\u00fcssten die \n\nEmpf\u00e4nger auf ein F\u00fcnftel reduziert werden, oder die zur \n\nVerf\u00fcgung stehende Summe m\u00fcsste um 500 % erh\u00f6ht \n\nwerden. Mit Blick auf den Landeshaushalt und die ande-\n\nren Mittelgeber m\u00fcsste eine so weitreichende \u00c4nderung \n\ngut begr\u00fcndet werden, und genau das, meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren, bleiben Sie in Ihrem Antrag \n\nschuldig. \n\nWichtig ist bei allen innovativen Gesch\u00e4ftsideen und \n\ntechnologischen Entwicklungen nicht die Einsch\u00e4tzung \n\ndes staatlichen F\u00f6rdermittelgebers, sondern die des \n\nMarktes. Herr Dr. Weigand, Sie haben die Geschichte von \n\nHeiko mit dem Hochtemperaturspiegel erz\u00e4hlt, und ich \n\nwill jetzt auch nicht \u00fcber das eine Projekt urteilen, aber \n\nwenn Sie sich etwas intensiver mit diesem Thema befasst \n\nh\u00e4tten, w\u00fcssten Sie, dass die Unterst\u00fctzung von Start-ups \n\n\u00fcber zwei Jahre hinweg ohne jegliche praktische Pr\u00fcfung \n\nund ohne die Notwendigkeit, dass \u00fcberhaupt ein Unter-\n\nnehmen gegr\u00fcndet sein muss, der falsche Weg ist. \n\nNach zwei Jahren wird formal gepr\u00fcft, ob eine Unter-\n\nnehmensgr\u00fcndung vorliegt, der Businessplan erstellt \n\nwurde und erste Ums\u00e4tze bestehen. Wenn diese Pr\u00fcfung \n\npositiv ausf\u00e4llt, l\u00e4uft die F\u00f6rderung f\u00fcr weitere drei Jahre. \n\nWas wir nach unserer Einsch\u00e4tzung sonst produzieren \n\nw\u00fcrden, w\u00e4ren staatlich gef\u00f6rderte Start-ups mit relativ \n\nwenig Praxisbezug ohne die Notwendigkeit zur Marktan-\n\npassung oder Produktinnovation f\u00fcr f\u00fcnf Jahre. Wenn Sie \n\nsich \u00fcberlegen, was sich in den letzten f\u00fcnf Jahren im \n\nBereich Technologie, sei es bei unseren Smartphones, \n\nbeim autonomen Fahren oder in der Elektromobilit\u00e4t, \n\nver\u00e4ndert hat, werden Sie schnell merken, dass unterneh-\n\nmerischer Erfolg heute mehr denn je von einer klaren \n\nMarktorientierung abh\u00e4ngt. \n\nGr\u00fcndergeist st\u00e4rken und Unternehmertum f\u00f6rdern \n\nfunktioniert nicht nur durch staatliche Vollversorgung, im \n\nGegenteil, es ist wichtig, um nicht zu sagen existenziell, \n\ndass sich Start-ups fr\u00fchzeitig am Markt beweisen, dass sie \n\nnach privaten Investoren suchen und dadurch ihr Produkt \n\nimmer weiter anpassen und verbessern m\u00fcssen. Nur wenn \n\nsie irgendwann ins kalte Wasser springen, erreichen die \n\nProdukte neu gegr\u00fcndeter Unternehmen eine nachhaltige \n\nund vor allem langfristige Marktreife. Das Silicon Valley \n\noder das Gr\u00fcndungs\u00f6kosystem in Tel Aviv belegen das \n\nimmer wieder aufs Neue. \n\nUm Gr\u00fcndergeist zu f\u00f6rdern, setzen wir in Sachsen \n\ndeshalb auf eine Anfangsunterst\u00fctzung, beispielsweise \n\ndurch den Technologiegr\u00fcnderfonds oder den InnoStart-\n\nBonus f\u00fcr zw\u00f6lf Monate. In dieser Zeit k\u00f6nnen Gr\u00fcnder \n\nihre Ideen und Produkte konzipieren und erste Schritte \n\ntun. Danach m\u00fcssen sie sich allerdings selbst am Markt \n\nbeweisen, Investoren finden und schnellstm\u00f6gliche \n\nMarktreife erreichen. Was wir in Sachsen brauchen, ist \n\nnicht mehr staatliche F\u00f6rderung, sondern attraktive \n\nVoraussetzungen f\u00fcr Unternehmen und Business Angels, \n\ndie Start-ups mit privaten Mitteln f\u00f6rdern. Zudem muss \n\ndas Bild des Unternehmers positiver besetzt sein \u2013 darin \n\nsind wir uns sicher einig \u2013, damit sich junge Menschen \n\nwieder daf\u00fcr entscheiden, ihre Ideen umzusetzen. Daran \n\narbeiten wir seit vielen Jahren, und hier konnten wir \n\nbereits gute Erfolge erzielen, denn Sachsen ist ein attrak-\n\ntives Land f\u00fcr Start-ups und Unternehmer. Das belegt \n\nauch der Deutsche Start-up Monitor. \n\nDas zeigt, auch wenn es noch viel zu tun gibt, dass wir \n\nmit unserer Strategie aus breiter Start-up-F\u00f6rderung auf \n\nder einen und gezielter \u00dcberf\u00fchrung der Produkte zur \n\nMarktreife auf der anderen Seite auf dem richtigen Weg \n\nsind. Wir m\u00fcssen unsere innovativen Gr\u00fcnder weiter \n\ngezielt unterst\u00fctzen, an der Attraktivit\u00e4t unseres Wirt-\n\nschaftsstandortes arbeiten und mehr privates Wagniskapi-\n\ntal anziehen. Was wir brauchen, sind Start-ups, die am \n\nMarkt mithalten k\u00f6nnen und fr\u00fchzeitig wettbewerbsf\u00e4hig \n\nsind. Der Antrag der AfD-Fraktion ist daher nach unserer \n\nEinsch\u00e4tzung absolut der falsche Ansatz und deshalb \n\nabzulehnen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Hippold sprach \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \n\nspricht jetzt Frau Kollegin Neuhaus-Wartenberg. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Sehr geehr-\n\nter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! F\u00fcr \n\nmich ist es kaum zu fassen, wieder einmal wird hier eine \n\nKleine Anfrage in einen Antrag gekleidet und damit das \n\nPlenum behelligt. Stellen Sie die Fragen doch einfach \n\nvorher, vielleicht hilft das zu verstehen und die Realit\u00e4ten \n\nzur Kenntnis zu nehmen. \n\nSie wollen, dass gepr\u00fcft und berichtet wird. Nichts von \n\ndem, was Sie hier erz\u00e4hlt haben, Herr Dr. Weigand, steht \n\nin Ihrem Antrag. Ich kann dazu nichts finden. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Dann \n\nhaben Sie ihn nicht gelesen!) \n\nUnd \u00fcberhaupt, was den gesamten Antrag angeht, wird er \n\nmit einer hochtrabenden \u00dcberschrift betitelt: \u201eGr\u00fcnder-\n\ngeist in Sachsen st\u00e4rken \u2013 Unternehmertum effektiv \n\nf\u00f6rdern\u201c. Meine G\u00fcte, da k\u00f6nnte man denken, da kommt \n\nmal was Gro\u00dfes. Nichts ist. Ich habe nichts Gro\u00dfes \n\ngefunden. Dann habe ich mich mit Ihrem Wahlprogramm \n\nbesch\u00e4ftigt und musste sehen, dass dort ein gro\u00dfer Wurf, \n\nwas Wirtschaftspolitik angeht, auch nicht zu finden war, \n\nau\u00dfer dass es Ihnen um deutsche Sachsen und um s\u00e4chsi-\n\nsche Deutsche geht. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Das \n\nsteht doch im Wahlprogramm drin!) \n\nEtwas anderes findet man bei Ihnen in der Wirtschaftspo-\n\nlitik auch nicht. Vern\u00fcnftige Wirtschaftspolitik, die den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9832 \n\nMenschen dient, k\u00f6nnen Sie einfach nicht mehr national \n\ndenken. Sie haben keine Ahnung davon. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Sie k\u00f6nnen zentrale \n\nPlanwirtschaft, das hat ja gut geklappt!) \n\nEs ist so, dass die Zahl der Firmengr\u00fcndungen r\u00fcckl\u00e4ufig \n\nist, doch ausgerechnet die Zahl der Unternehmensgr\u00fcn-\n\ndungen an Sachsens Hochschulen ist relativ konstant und \n\nliegt bei circa 100 im Jahr. Demgegen\u00fcber gab es im \n\nletzten Jahr \u2013 dem sollten wir uns widmen \u2013 in Sachsen \n\n\u00fcber 24 000 Betriebsgr\u00fcndungen; das ist ein Viertel \n\nweniger als noch 2011. Da stimmt etwas grunds\u00e4tzlich \n\nnicht, und ich glaube, da m\u00fcssen wir ran. Denn wenn es \n\nso weitergeht, schaffen wir es vielleicht, dass ab dem \n\nJahr 2040 niemand mehr einen Betrieb in Sachsen gr\u00fcn-\n\ndet. \n\nDas war ein Scherz. Trotzdem ist es nicht so witzig, wie \n\nes klingt. Denn Selbstst\u00e4ndigkeit entsteht meiner Mei-\n\nnung nach aus zweierlei Gr\u00fcnden: entweder weil aus der \n\nNot eine Tugend gemacht werden muss oder weil man \n\neine Idee oder einen Traum verfolgt. Unabh\u00e4ngig von den \n\nGr\u00fcnden \u2013 und da bleibt es dabei, dass es immer weniger \n\nGr\u00fcndungen werden, was vor allem in den l\u00e4ndlichen \n\nRegionen ein Problem ist \u2013 m\u00fcssen wir dar\u00fcber reden. \n\nEs macht etwas mit dem Lebensgef\u00fchl der Leute, ob es \n\nden Handwerker, den Friseur oder den Konsum vor Ort \n\nnoch gibt: so klein und doch relevant. Kleine und mittel-\n\nst\u00e4ndische Unternehmen sind wichtig f\u00fcr die Daseinsvor-\n\nsorge. Wenn ich also einen gro\u00dfen Wurf landen will, \n\ndamit Selbstst\u00e4ndigkeit attraktiver wird, muss ich grund-\n\nlegend herangehen. \n\nIch habe es im Plenum bereits oft gesagt: Meiner Mei-\n\nnung nach geht es zuallererst um Anerkennung, Anerken-\n\nnung daf\u00fcr, dass man etwas wagt und dass Selbstst\u00e4ndig-\n\nkeit Risiko bedeutet. Es geht im Kern um die gesellschaft-\n\nliche Akzeptanz der Tatsache, dass es keine Schande ist, \n\nmit einer unternehmerischen Idee auch mal zu scheitern. \n\nDeshalb braucht es Sicherheit, dass die Betroffenen nicht \n\nins Bodenlose fallen. Es braucht ein Mindestma\u00df an \n\nsozialer Absicherung, damit die Gesundheitsvorsorge \n\ngew\u00e4hrleistet ist und im Alter nicht nur die Grundsiche-\n\nrung bleibt. Diese Sicherheit gibt es aktuell nicht, tr\u00fcge \n\naber sehr zur St\u00e4rkung des Gr\u00fcndergeistes bei. \n\nZweitens. Es braucht ein grundlegendes Programm, \n\nUnternehmertum zu f\u00f6rdern, eines, das massive Investiti-\n\nonen in soziale, technische und kulturelle Infrastruktur in \n\nden Regionen beinhaltet. Das h\u00e4tte so viele positive \n\nEffekte zur Folge. Zum einen steigert es nicht nur die \n\nLebensqualit\u00e4t, sondern hilft eben auch dem Handwerker, \n\nder Friseurin oder dem Friseur oder dem Konsum vor Ort. \n\nZum anderen: Indem die \u00f6ffentliche Hand Auftr\u00e4ge \n\nausl\u00f6st und das auf Grundlage besserer Infrastruktur tut, \n\nk\u00f6nnen sich weitere Dienstleistungen entwickeln. Ach ja \n\n\u2013 genau diese Investitionen sollten die Kommunen aus \n\nordentlich ausgestatteten Regionalbudgets und kommuna-\n\nlen Investitionspauschalen bestreiten d\u00fcrfen. \n\nDrittens m\u00fcssen wir an die F\u00f6rderprogramme f\u00fcr kleinere \n\nund mittlere Unternehmen heran. Denn eine gro\u00dfe Anzahl \n\nvon Betrieben kann die F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten nicht in \n\nAnspruch nehmen. Sie haben keine Zeit und auch nicht \n\ndas Personal, um sich durch den Dschungel der F\u00f6rder-\n\nrichtlinien zu w\u00fchlen. Selbst wenn das geschafft ist, \n\nscheint es immer noch eine Katastrophe. Allein auf der \n\nWebseite der SAB finden sich \u00fcber 30 unterschiedliche \n\nF\u00f6rderprogramme. Dazu kommt noch der Aufwand der \n\nAbrechnung. Das hei\u00dft, es braucht dringend das Ein-\n\ndampfen der Anzahl von Programmen auf relativ wenige. \n\nEs braucht Unterst\u00fctzung und Beratung, den b\u00fcrokrati-\n\nschen Aufwand zu meistern. Selbstverst\u00e4ndlich muss auch \n\nder Eigenmittelanteil gesenkt werden bzw. sind in be-\n\nstimmten F\u00e4llen dann Einzelfallentscheidungen sogar zu \n\nstreichen. Ich werde nicht m\u00fcde zu betonen, dass die \n\nBetriebe im Osten dieser Republik kleinteiliger und damit \n\nkapitalschw\u00e4cher sind als die im Westen. Das ist so und \n\ndarauf muss man reagieren. \n\nEin Instrument f\u00f6rderpolitischer Ma\u00dfnahmen sollten \n\nrevolvierende Fonds sein. Die kleinen und mittelst\u00e4ndi-\n\nschen Betriebe h\u00e4tten dadurch mehr Handlungsspielraum, \n\nwas die Entwicklung ihrer Produkte und deren Vermark-\n\ntung angeht. Nicht zuletzt muss es eine st\u00e4rkere Einbin-\n\ndung von Sparkassen und Genossenschaftsbanken in die \n\nF\u00f6rderprogramme f\u00fcr Klein- und Mittelst\u00e4ndler(innen) \n\ngeben. Deren Verantwortung steht doch nun in ihren \n\nStatuten festgeschrieben. Ich verstehe \u00fcberhaupt nicht, \n\nwarum wir in den letzten Jahren nicht immer wieder an \n\nderen Pflicht erinnert haben. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, wie Sie sehen, m\u00fcssen \n\nwir sehr dicke Bretter bohren, um Gr\u00fcndergeist tats\u00e4ch-\n\nlich zu st\u00e4rken und Unternehmertum zu f\u00f6rdern. Ich habe \n\n\u2013 und das auch nicht zum ersten Mal \u2013 einige Vorschl\u00e4ge \n\ngemacht. Bei dem vorliegenden Antrag ist au\u00dfer einem \n\nDanke f\u00fcr gar nichts und f\u00fcr geraubte Lebenszeit nichts \n\ngeblieben. Wir lehnen ihn daher ab. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Frechheit!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine Kurzintervention \n\nvon Herrn Dr. Weigand. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nFrau Neuhaus-Wartenberg, wer lesen kann, ist klar im \n\nVorteil. Sie h\u00e4tten einfach einmal das erste Blatt herum-\n\ndrehen m\u00fcssen, dann h\u00e4tten Sie auf der R\u00fcckseite die \n\nForderungen gesehen und gefunden, was wir vorhaben. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Ach!) \n\nWenn Sie mir zugeh\u00f6rt h\u00e4tten, h\u00e4tten Sie es auch bemerkt. \n\nDas ist eben das Problem, wenn man nicht zuh\u00f6rt und \n\nvielleicht auch nicht liest. Danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf des Abg. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE \u2013 Susanne Schaper, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9833 \n\nDIE LINKE: Ich habe gemerkt, wie toll Sie lesen \n\nk\u00f6nnen! \u2013 Zuruf des Staatsministers Martin Dulig) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wollen Sie auf die \n\nKurzintervention reagieren? \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, \n\nDIE LINKE: Nee, danke!) \n\nWir gehen jetzt weiter in der Redereihe. Ich rufe die SPD-\n\nFraktion auf, Herr Kollege Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Herr Weigand, \n\nich muss mich schon ein wenig \u00fcber diesen Antrag \n\nwundern, weil er meinem Eindruck nach unber\u00fccksichtigt \n\nl\u00e4sst, was wirtschaftspolitisch in den letzten Jahren \n\npassiert ist und was wir erst vor wenigen Wochen im \n\nPlenum besprochen haben. Denn erst im April haben wir \n\nden Antrag \u201eSachsens Hochschulen als Keimzellen von \n\nInnovation und Unternehmertum\u201c von der CDU-Fraktion \n\nund der SPD-Fraktion beschlossen. Mit diesem Beschluss \n\nhaben wir eben erst der Staatsregierung verschiedene \n\nAuftr\u00e4ge erteilt, die heute zum Teil auch wieder von der \n\nAfD begehrt werden. So wird zum Beispiel unter Einbe-\n\nziehung von Gr\u00fcnderinitiativen und Hochschulen gerade \n\nein Konzept f\u00fcr die kontinuierliche F\u00f6rderung von Gr\u00fcn-\n\ndungen aus Hochschulen entwickelt, um die Gr\u00fcndungs-\n\nkultur nachhaltig positiv zu beeinflussen. Dabei sollen \n\nauch Aspekte der Bereitstellung von personellen und \n\nfinanziellen Ressourcen aufgezeigt werden. Das geschieht \n\nvor dem Hintergrund der endenden EU-F\u00f6rderperiode. \n\nSodann hat das Wissenschaftsministerium bereits zum \n\nUmsetzungsstand der Zielvereinbarung im Bereich Dritte \n\nMission, also Transfer und Transferbereitschaft, Innovati-\n\nonskraft und Gr\u00fcndergeschehen, berichtet. Wie wir lesen \n\nkonnten, sind die Hochschulen auf einem guten Weg und \n\ndamit nicht nur auf einem guten Weg, die vereinbarten \n\nZiele zu erf\u00fcllen, sondern auch die zus\u00e4tzlichen Mittel aus \n\ndem Zielvereinbarungsbudget zu erhalten. Wir finanzieren \n\nalso bereits dauerhaft. Die Koalition handelt dar\u00fcber \n\nhinaus mit dem InnoStartBonus, \u00fcber den bereits disku-\n\ntiert wurde. Wir haben ein neues Stipendium an den Start \n\ngebracht, welches Innovation in der Start-up-Phase \n\nf\u00f6rdert. Es erg\u00e4nzt die bereits zahlreichen bestehenden \n\nF\u00f6rderinstrumente. \n\nMit der neuen Innovationsstrategie und dem Technologie-\n\nbericht 2018 liegen auch umfangreiche Strategien zur \n\nWeiterentwicklung auf dem Tisch. Eine Empfehlung, den \n\nTechnologiegr\u00fcnderfonds \u00fcbereilt zu \u00fcberarbeiten, habe \n\nich dem aber nicht entnehmen k\u00f6nnen. Ich habe ihn \n\ngelesen; das empfehle ich Ihnen auch. Erst recht steht \n\nnicht darin, dass man einen Nachtragshaushalt auflegen \n\nsollte und alles neu machen m\u00fcsste. In Zukunft \u2013 aber \n\ndamit lasse ich es mit zuk\u00fcnftigen Wahlprogrammen \n\nbewenden \u2013 plant die SPD, den Gr\u00fcnderfonds derart \n\nweiterzuentwickeln, dass Gr\u00fcndungs- und Wachstumska-\n\npital st\u00e4rker bereitsteht. Das ist eine Ma\u00dfnahme, die aber \n\nin Ruhe und solide \u2013 gerade wenn es um solche Finanzen \n\ngeht, die im privaten Bereich vom Steuerzahler eingesetzt \n\nwerden \u2013 vorbereitet werden sollte. Erst dann kann sie \n\nregul\u00e4r mit Aufstellung des Doppelhaushaltes 2021/2022 \n\nins Verfahren gebracht werden. \n\nMeine Damen und Herren von der AfD, ich habe Ihren \n\nAntrag tats\u00e4chlich gelesen. Er ist ja auch nur anderthalb \n\nSeiten lang. Ich kann nur sagen: Punkt 1 a und 1 b sind \n\ndurch Kleine Anfragen hinreichend beantwortet und \n\nbekannt. Punkt 1 c und Punkt 2 sind bereits seit Ap-\n\nril 2019 in Umsetzung. Punkt 3, dazu hatte ich gerade \n\nausgef\u00fchrt \u2013 Gr\u00fcnderfonds \u2013, bewerten wir nicht als \n\nzielf\u00fchrend. Deshalb kann ich Ihnen nur sagen: Sie h\u00e4tten \n\nhier gern mit Oboen und H\u00f6rnern t\u00f6nen k\u00f6nnen, es w\u00e4re \n\nvermutlich innovativer gewesen als dieser Antrag. Wir \n\nwerden ihn daher ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des \n\nStaatsministers Martin Dulig) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN ergreift nun Herr Dr. Lippold das Wort. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Ich spreche nicht \u00fcber \n\nHeiko. Ich erz\u00e4hle auch keine Geschichten. Ich spreche \n\n\u00fcber die AfD und ihren unsinnigen Antrag. \n\nEs beginnt damit, dass es Ihnen noch gar nicht aufgefallen \n\nist, dass in der Realit\u00e4t die Zielvereinbarung mit den \n\nHochschulen und die vier Gr\u00fcnderinitiativen an s\u00e4chsi-\n\nschen Hochschulen zwei verschiedene Paar Schuhe sind. \n\nZielvereinbarungen zum Thema Ausgr\u00fcndung und Trans-\n\nfer gibt es mit fast allen Hochschulen. Wie diese von der \n\nTransferstelle bis zur Professur umgesetzt werden, liegt in \n\nderen Ermessen. Die Gr\u00fcnderinitiativen SAXEED in \n\nChemnitz, EXIST in Dresden, SMILE in Leipzig und die \n\nGr\u00fcnderakademie an der Hochschule Zittau/G\u00f6rlitz sind \n\netwas ganz anderes, anders finanziert und anders struktu-\n\nriert. Sie werfen das in Ihren Forderungen zu Punkt 2 \n\neinfach in einen Topf. \n\nSie steigern sich noch in Ihrem Antrag. Mit Ihrer Begr\u00fcn-\n\ndung zu Punkt 3 diskutieren Sie Anlaufkurven, Mittelaus-\n\nreichungen, Meilensteinpl\u00e4ne etc. F\u00fcr das Technolo-\n\ngiegr\u00fcnderstipendium im Antrag fordern Sie unter \n\nPunkt 3 die \u00dcberarbeitung der F\u00f6rderrichtlinie f\u00fcr den \n\nTechnologiegr\u00fcnderfonds: wiederum v\u00f6llig verschiedene \n\nDinge. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Richtig!) \n\nNehmen wir einmal an, Sie meinen das, was Sie schrei-\n\nben, n\u00e4mlich den F\u00f6rderzeitraum des Technologiegr\u00fcn-\n\nderfonds TGFS auf f\u00fcnf Jahre zu verl\u00e4ngern, ernst. \n\nBereits heute h\u00e4lt der TGFS seine Beteiligung meist \n\nl\u00e4nger als f\u00fcnf Jahre. Denn erst 2027 sind Exits geplant, \n\nzum Beispiel durch Weiterverkauf. Die Forderung ist also \n\nv\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssig und nicht begr\u00fcndbar. Der Nachweis \n\nder Firmengr\u00fcndung soll erst nach 24 Monaten eingefor-\n\ndert werden. Das geht aber nicht, denn der TGFS kann \n\nsich nur an bereits gegr\u00fcndeten Unternehmen beteiligen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9834 \n\nalso: kompletter Unsinn. Sachmittel f\u00fcr die Entwicklung \n\nvon Pilotprodukten und Reisekosten in bestimmter H\u00f6he \n\nauszuweisen ist unn\u00f6tig. TGFS pr\u00fcft Businesspl\u00e4ne und \n\nschaut auf die Unternehmensentwicklung. Da diskutiert \n\nman schon einmal mit der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung \u00fcber strategi-\n\nsche Ausrichtungen, aber doch nicht \u00fcber die Mittelver-\n\nwendung von 5 000 Euro Reisekosten. Das sind doch \n\nkeine Drittmittelprojekte an Hochschulen, Herr Weigand. \n\nDas sind reale Wagnisse kapitalfinanzierter Unternehmen. \n\nDie AfD m\u00f6chte Meilensteine einf\u00fchren. Die einzelnen \n\nTranchen werden im TGFS stets erst nach der Erf\u00fcllung \n\nvon Meilensteinen freigegeben. \n\nEinen Nachtragshaushalt braucht es nicht, weil alle \n\nanderen Punkte unsinnig sind. \n\nDen Technologiegr\u00fcnderfonds k\u00f6nnen Sie also wirklich \n\nnicht meinen. So l\u00e4sst das krasse Auseinanderklaffen von \n\nInhalt und Begr\u00fcndung zu Ziffer 3 nur den Schluss zu, \n\ndass Sie zwar eigentlich \u00fcber das Gr\u00fcnderstipendium \n\nreden wollten, doch Begriffe und Inhalte der verschiede-\n\nnen Instrumente in der Gr\u00fcndungs- und Wachstumsfinan-\n\nzierungslandschaft einfach nicht auseinanderhalten \n\nk\u00f6nnen. \n\nDamit k\u00f6nnte man die Befassung eigentlich beenden und \n\ndies unter \u201eAfD-Bullshit-Bingo\u201c abheften. \n\n(Heiterkeit der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nDoch einen Hinweis gestatte ich mir noch: Der AfD-\n\nAntrag ist nicht nur inhaltlich miserabel, er blendet auch \n\ndie Mehrzahl s\u00e4chsischer Gr\u00fcnderinnen und Gr\u00fcnder \n\neinfach v\u00f6llig aus. Gegr\u00fcndet wird auch und besonders im \n\nl\u00e4ndlichen Raum n\u00e4mlich vor allem im Dienstleistungs-\n\ngewerbe \u2013 das sind zwei Drittel aller Gr\u00fcndungen \u2013 und \n\nim Handwerk. Das sind vielfach keine Hightech-Start-\n\nups, sondern Alltagsgesch\u00e4ftsideen, die jedoch Arbeit und \n\nLebensqualit\u00e4t im l\u00e4ndlichen Raum schaffen. \n\nSo ist es einfach nur ein schlechter Witz, dass Sie im \n\nl\u00e4ndlichen Raum f\u00fcr Ihre hohlen Spr\u00fcche gew\u00e4hlt wer-\n\nden, die Existenzgr\u00fcnder und deren spezifische Interessen \n\naber einfach ignorieren. \n\nIhr Antrag zum Gr\u00fcndergeist ist in Wahrheit Ausdruck \n\neiner Geisterdebatte. Er richtet sich keinesfalls auf die \n\neffektive F\u00f6rderung des Unternehmertums, wie die \n\n\u00dcberschrift suggeriert. Er richtet sich auf die Produktion \n\neiner kampagnenf\u00e4higen \u00dcberschrift kurz vor der Wahl. \n\nDahinter steht nichts, absolut nichts, insbesondere nichts, \n\nwas Sachsen voranbringt. \n\nIm Gegenteil: Wie gestern schon in der Windkraftdebatte \n\nangesprochen, ist Ihr Wirken vor Ort eben nicht auf \n\nL\u00f6sungen ausgerichtet, sondern nimmt in Kauf, Probleme \n\nzuzuspitzen und weitere Emp\u00f6rung dar\u00fcber zu sch\u00fcren. \n\nDenn je gr\u00f6\u00dfer die Schwierigkeiten, desto gr\u00f6\u00dfer das \n\nerhoffte Emp\u00f6rungspotenzial, das Sie zu heben gedenken \n\n\u2013 ohne jede L\u00f6sungskompetenz. \n\nDas ist in einem derart hohen Ma\u00dfe zerst\u00f6rerisch f\u00fcr das \n\nGemeinwesen, dass man auch angesichts dieses letzten \n\nAfD-Antrags in der 6. Wahlperiode noch einmal wieder-\n\nholen muss: Auf keinen Fall, auf gar keinen Fall d\u00fcrfen \n\nSie auch nur in die N\u00e4he von Macht kommen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN, \n\nder SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Das wird alles nicht helfen!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Dr. Lippold \n\nvon der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ist die \n\nerste Rederunde abgeschlossen. Ich frage jetzt Herrn \n\nDr. Weigand: M\u00f6chten Sie eine weitere Rederunde \n\ner\u00f6ffnen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Gibt es noch Redebe-\n\ndarf aus den Fraktionen heraus? \u2013 Auch das ist nicht der \n\nFall. Damit hat die Staatsregierung das Wort. Das Wort \n\nergreift Herr Staatsminister Dulig. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine lieben \n\nKolleginnen und Kollegen! Unternehmertum, Gr\u00fcnden \n\nund Wissenstransfer sind wichtige Ziele der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung. Die Innovationskraft ist nun einmal \n\nentscheidend f\u00fcr den wirtschaftlichen Erfolg. \n\nIm Freistaat Sachsen wird mit dem Technologiegr\u00fcn-\n\nderstipendium ein effizientes F\u00f6rdermittel der wissens- \n\nund technologieintensiven Gr\u00fcnderf\u00f6rderung angeboten. \n\nDie Gr\u00fcnderinitiativen an den Hochschulen gehen ge-\n\nmeinsam mit Unternehmern und Gr\u00fcndern den Wissens-\n\ntransfer von der Wissenschaft in die Wirtschaft an. F\u00fcr die \n\ninternationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit Sachsens braucht es \n\nmutige Gr\u00fcnder, innovative Unternehmen, Transfer von \n\nder Wissenschaft in die Wirtschaft und unternehmerisches \n\nHandeln und Denken. \n\nWir wissen aus Erfahrung, dass Unternehmensgr\u00fcndun-\n\ngen eine wichtige Triebfeder f\u00fcr unsere erfolgreiche \n\nWirtschaft sind. Sachsen ist ein Land der Start-ups; das \n\nhaben die Erfindungen der Melitta-T\u00fcten, der Zahncreme \n\noder der Waschmaschine mit gelochter W\u00e4schetrommel \n\nAnfang des letzten Jahrhunderts bewiesen. Das zeigen \n\nauch die vielen Gr\u00fcnder, die mit ihrem Unternehmergeist \n\nseit 1990 erfolgreich Firmen in Sachsen aufgebaut haben. \n\nJetzt ist es Zeit f\u00fcr eine neue Gr\u00fcndergeneration. Um mit \n\ndem von mir sehr gesch\u00e4tzten Musiker Funny van Dannen \n\nzu sprechen: \u201eBaut kleine geile Firmen auf!\u201c; das ist das \n\nLied, mit dem er dazu aufruft: Tut etwas! \n\nJa, der digitale Wandel ver\u00e4ndert althergebrachte Wert-\n\nsch\u00f6pfungsketten und bewegt ganze Branchen. Das \n\nGr\u00fcndungsgeschehen, vor allem auch die Gr\u00fcndungssze-\n\nne im Freistaat Sachsen hat sich in den vergangenen \n\nJahren durchaus positiv entwickelt. \n\n(Zuruf von der AfD: Ohne Worte!) \n\nIn dieser Legislaturperiode ist Sachsen zu einem attrakti-\n\nven Standort f\u00fcr Gr\u00fcnder geworden. Das wollen wir \n\nweiter ausbauen. \n\nDas wissen die Gr\u00fcnder auch zu w\u00fcrdigen. Ich bin sehr \n\nstolz darauf, dass die Gr\u00fcnder selbst der s\u00e4chsischen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9835 \n\nLandesregierung ein besonderes Lob ausgesprochen \n\nhaben: Im Deutschen Start-up Monitor 2018 rangiert \n\nSachsen vor Berlin, vor Bayern und vor Baden-\n\nW\u00fcrttemberg. \n\nBei uns im Freistaat Sachsen steht ein breitgef\u00e4chertes \n\nInstrumentarium zur Verf\u00fcgung. Exemplarisch nenne ich \n\ndas Technologiegr\u00fcnderstipendium, die Gr\u00fcndungsbera-\n\ntung, die Gr\u00fcnderinitiativen an den Hochschulen, Darle-\n\nhens- und B\u00fcrgschaftsprogramme, Risikokapital etwa \n\ndurch den Technologiegr\u00fcnderfonds, Begleitung durch \n\nfutureSAX, der Innovationsplattform des Freistaates \n\nSachsen, Bereitstellung von Infrastruktur durch Inkuba-\n\ntoren oder Acceleratoren und erfahrene Gr\u00fcnder sowie \n\nUnternehmer als Mentoren. \n\nUnseren Instrumentenkasten passen wir regelm\u00e4\u00dfig an. \n\nIm M\u00e4rz dieses Jahren haben wir ein Modellprojekt mit \n\ndem Namen InnoStartBonus initiiert. In diesem Moment \n\npitchen zehn von 42 innovativen Gr\u00fcndern in der Vor-\n\ngr\u00fcndungsphase, um den monatlichen Zuschuss von \n\n1 000 Euro zu erhalten. Damit profitieren sie auch von \n\nAngeboten von futureSAX. Ich denke, wir sind hier auf \n\neinem richtig guten Weg. Aber wir wollen nat\u00fcrlich \n\ngemeinsam immer besser werden, indem wir auch das \n\nUnternehmertum selbst st\u00e4rken. \n\nSchon heute verf\u00fcgen wir \u00fcber eine au\u00dfergew\u00f6hnlich gute \n\nForschungslandschaft. Hier entstehen gro\u00dfartige L\u00f6sun-\n\ngen und Produkte, die darauf warten, Zugang zur Wirt-\n\nschaft bzw. zur Industrie und damit in den Markt zu \n\nfinden. Die s\u00e4chsischen Hochschulen unternehmen bereits \n\nerhebliche Anstrengungen, um eine lebendige Gr\u00fcnder-\n\nkultur zu etablieren. Ich bin den s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten \n\nund Hochschulen dankbar, dass sie in den Studieng\u00e4ngen \n\nwie Entrepreneurship auch ein entsprechendes Bewusst-\n\nsein vermitteln und Handwerkszeug an die Hand geben. \n\nEs gibt viele KMU, die gro\u00dfe Innovationskraft besitzen \n\nund von \u00e4u\u00dferst engagierten Unternehmern gef\u00fchrt \n\nwerden. Es gibt Start-ups, die mit innovativen Gesch\u00e4fts-\n\nmodellen und aktuellem Know-how aufwarten k\u00f6nnen. \n\nBeim s\u00e4chsischen Gr\u00fcnderwettbewerb konnten wir \n\nwieder viele davon sehen. \n\nAber der Wettbewerb innerhalb der Standorte und Unter-\n\nnehmen nimmt weiter zu, ebenso der Wettbewerb um die \n\nbesten K\u00f6pfe. Umso wichtiger ist es, dass es gelingt, zu \n\nden wissenschaftlich, wirtschaftlich und technologisch \n\nf\u00fchrenden Regionen in Europa zu geh\u00f6ren. Dabei ist eine \n\nenge Kooperation zwischen Wirtschaft und Wissenschaft \n\nunabdingbar. Wissenschaft und Wirtschaft sind in Sachsen \n\nnun einmal eng miteinander verkn\u00fcpft, und das in vielf\u00e4l-\n\ntiger Weise. Hier ist schon viel passiert, aber es sollte \n\nunser gemeinsamer Ehrgeiz sein, noch besser werden zu \n\nwollen. \n\nUnser Ehrgeiz geht dabei weiter als das, was Sie in Ihrem \n\nAntrag als Ziel formulieren. Deshalb kurz zu Ihrem \n\nAntrag und den einzelnen genannten Punkten. \n\nZu Ziffer 1 des Antrags: Das Technologiegr\u00fcnderstipen-\n\ndium hat in den vergangenen Jahren sehr gute Arbeit \n\ngeleistet. Seit 2016 wurden 151 Gr\u00fcnderinnen und Gr\u00fcn-\n\nder mit Stipendien in einer Gesamth\u00f6he von 4,2 Millio-\n\nnen Euro unterst\u00fctzt. Die Mittel flie\u00dfen gut ab. \n\nZu Ziffer 2 des Antrags: Einen guten Zuspruch erfahren \n\nauch die Gr\u00fcnderinitiativen an den s\u00e4chsischen Hoch-\n\nschulen. Eine Fortsetzung der Arbeiten ist sehr sinnvoll \n\nund erstrebenswert. Die F\u00f6rderung der Gr\u00fcnderinitiativen \n\nist an die jetzige ESF-F\u00f6rderperiode gebunden. F\u00fcr die \n\nVerstetigung \u00fcber die F\u00f6rderperiode hinaus hat die Staats-\n\nregierung mit dem Hochschulentwicklungsplan und den \n\nZielvereinbarungen bereits die Grundlage gelegt. \n\nZiffer 3: F\u00f6rderrichtlinie Technologiegr\u00fcnderstipendium \u2013 \n\nda war wieder der Fehler, wo Sie sich entweder ver-\n\nschrieben haben oder das verwechselt haben oder es nicht \n\nwissen. Weder gibt es den zeitlichen Druck, noch ist die \n\n\u00dcberarbeitung der Richtlinie Technologiegr\u00fcnderstipen-\n\ndium notwendig. \n\nEin Stipendium ist keine Grundfinanzierung. Eine l\u00e4ngere \n\nDauer der Unterst\u00fctzung und auch das Hinausschieben \n\ndes Gr\u00fcndungszeitpunkts sind kontraproduktiv im Prozess \n\nder angehenden Selbst\u00e4ndigkeit und Ausgr\u00fcndung. F\u00fcr \n\neine Pilotproduktion k\u00f6nnen weitere F\u00f6rdermittel zum \n\nBeispiel der Markteinf\u00fchrung genutzt werden. \n\nEiner Ausweitung der F\u00f6rderrichtlinie steht auch das \n\nDoppelf\u00f6rderverbot entgegen, denn sie wird erg\u00e4nzt \n\ndurch viele weitere Instrumente der Gr\u00fcnderunterst\u00fct-\n\nzung. Ich darf hier auf das allseits bekannte Mikrodarle-\n\nhen verweisen sowie auf die Angebote der Technologie-\n\nf\u00f6rderung wie zum Beispiel FuE-Projektf\u00f6rderung, \n\nTechnologietransfer, Transferassistenten, die InnoPr\u00e4mie, \n\ndie Innovationsassistenten usw. \n\nUnternehmerisches Denken und Handeln umfasst aber \n\nnicht nur die eigene zuk\u00fcnftige wirtschaftliche T\u00e4tigkeit, \n\nsondern bedeutet auch Neugier, gesellschaftliches Enga-\n\ngement, Kreativit\u00e4t, Initiative sowie Probleml\u00f6sungs- und \n\nHandlungsorientiertheit. Letztlich ist das eine Einstellung \n\nund umfasst alle F\u00e4cher und Disziplinen. \n\nDeshalb bin ich auch der Meinung, dass wir damit viel \n\neher anfangen m\u00fcssen, n\u00e4mlich schon in den Schulen, und \n\nzwar nicht speziell mit einem Unterrichtsfach, sondern \n\ndamit, Mut zu machen, Fehler machen zu d\u00fcrfen. Wir \n\nbrauchen Mut, auch ins Risiko zu gehen und innovativ zu \n\nsein. Wir sollten nicht nur dazu erziehen, keine Fehler \n\nmachen zu wollen. \n\nIn der gerade \u00fcberarbeiteten s\u00e4chsischen Innovationsstra-\n\ntegie legen wir daher gro\u00dfen Wert auf einen fr\u00fchen Ansatz \n\nbereits in der Schule. Wir m\u00f6chten \u00f6konomisches Basis-\n\nwissen und Unternehmergeist fr\u00fcher wecken. Wir wollen \n\nein Land sein, das diejenigen unterst\u00fctzt, die etwas \n\nbewegen wollen. Wir wollen daf\u00fcr weiterhin das richtige \n\nUmfeld schaffen \u2013 mit kluger Rahmensetzung, mit intelli-\n\ngenten F\u00f6rderinstrumenten, mit einer zugewandten \n\nKultur, die wertsch\u00e4tzt und erm\u00f6glicht und nicht aus-\n\ngrenzt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, heute geht es nicht nur \n\ndarum, daraus zu lernen, was getan worden ist, sondern zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9836 \n\n\u00fcberlegen, was wir alles noch zu tun haben. Ich bin davon \n\n\u00fcberzeugt, dass Sachsen auch weiterhin ein hohes Poten-\n\nzial an Gr\u00fcndergeist hat. Dieses Mehr an Potenzialen \n\nheben wir am besten gemeinsam mittels einer offenen und \n\ntoleranten Gr\u00fcndungskultur. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat die AfD. Herr Dr. Weigand, bitte. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Herr Dulig, ich habe Sie \n\njetzt also richtig verstanden, der Breitbandausbau, der \n\nrichtig gut funktioniert \u2013 \u2013 Deshalb gibt es noch wei\u00dfe \n\nFlecken bei mir im l\u00e4ndlichen Raum, wo Leute sagen, ich \n\nkann dort kein Unternehmen gr\u00fcnden, \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Dann \n\nh\u00e4tten Sie das in Ihren Antrag schreiben m\u00fcssen!) \n\nsondern fahre in die n\u00e4chste Stadt. Das ist ein Erfolg Ihrer \n\nPolitik. Ein R\u00fcckgang der Teilnehmer bei futureSAX ist \n\nein Erfolg, und ein R\u00fcckgang von einem Drittel der \n\nAusgaben im Bereich des Technologiegr\u00fcnderstipendi-\n\nums. Die Zahlen habe ich genannt. Das ist ein Erfolg. \n\nDann herzlichen Gl\u00fcckwunsch! Danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Staatsminister Martin Dulig: \n\nWas sagt das \u00fcber die Qualit\u00e4t aus? Nur weil Sie \n\nnicht in der Lage sind, einen ordentlichen Antrag \n\nzu schreiben! Das ist dumme Polemik!) \n\n\u2013 Nein, Sie haben ja gezeigt \u2013 \u2013 Ich meine, Sie machen \n\nauch gerne Bilder mit Ausgr\u00fcndungen, die ein wenig in \n\nandere Bereiche gehen. Das haben Sie in der Vergangen-\n\nheit gezeigt. \u2013 \n\n(Staatsminister Martin Dulig: \n\nWas meinen Sie denn?) \n\nWir wollen mit unserem Antrag das Technologiegr\u00fcn-\n\nderstipendium wirklich ausbauen, den Gr\u00fcndern mehr \n\nZeit geben. Das ist notwendig. Unterhalten Sie sich eben \n\nnicht nur auf solchen Veranstaltungen kurz mit den \n\nGr\u00fcndern, sondern machen Sie mal etwas mehr mit \n\ndenen. Lernen Sie das mal kennen. Gehen Sie vielleicht \n\nauch einmal in diese Industrien mit. Ich habe verschiede-\n\nne \u2013 wie nennt man das? \u2013 Pitches mitgemacht. Das \n\nProblem ist, die Business Angel, die sie genannt haben, \n\ndas ist zwar eine tolle Sache, aber wenn die dann ent-\n\nscheiden m\u00fcssen, ob sie in die Technologie gehen im \n\nHochtemperaturprozess, wie dieser Hochtemperaturspie-\n\ngel ist, oder ob sie lieber in eine App investieren, die jeder \n\nMensch versteht, dann sehen Sie einen gewissen Trend, \n\nder dahin geht. Die verstehen gewisse Sachen nicht. Dann \n\nwerden die dort nicht einsteigen, weil das viel zu risiko-\n\nreich ist, weil sie einen extrem konservativen Markt \n\nhaben, gerade im Technologiebereich. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Und \n\ndas soll der Staat regeln! Ei, ei ei!) \n\nDas ist das Problem. Dann k\u00f6nnen Sie mit den Gr\u00fcndern \n\nreden, dass sie l\u00e4ngere Zeit brauchen, um eine Unterst\u00fct-\n\nzung zu haben. Wenn wir es nicht machen, lassen wir es \n\nliegen, viele gute Ideen, die ich genannt habe. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: VEB Start-up!) \n\nDas geht dann \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Nein. \u2013 Zw\u00f6lf Monate sind f\u00fcr \n\neine Anschubfinanzierung zu viel. Deshalb wollen wir \n\nden Gr\u00fcndern mehr Zeit geben, das auf f\u00fcnf Jahre zu \n\nverl\u00e4ngern. Wir wollen die Sachmittel ausloben. Das habe \n\nich erw\u00e4hnt. Wir wollen Reisekosten f\u00fcr die schaffen. Wir \n\nwollen die Gr\u00fcndernetzwerke verstetigen, \n\n(Zuruf des Abg. Holger Mann, SPD) \n\nund wir m\u00fcssen auch die Werbema\u00dfnahmen \u2013 da habe ich \n\nIhnen gerade die Zahlen genannt \u2013 verbessern, weil das \n\nanscheinend fehlt, wenn die Zahlen r\u00fcckl\u00e4ufig sind. Dann \n\nist es doch kein tolles Projekt. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Es ist erfolgreich! \n\nDa k\u00f6nnen Sie nichts dagegen tun!) \n\nDann muss man etwas anpacken und kann sich hier nicht \n\npermanent loben. \u2013 Ich bitte um Ihre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \u2013 Herr Lippold, bitte. Ach, das war das Schluss-\n\nwort. Das geht nicht. Entschuldigung. \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 6/17988 zur Abstimmung, und wer zustimmen m\u00f6ch-\n\nte, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimm-\n\nenthaltungen, wenige Stimmen daf\u00fcr, damit ist der Antrag \n\nmit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9837 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\n\u201eVision Zero\u201c \u2013 Null Verkehrstote: schwere Verkehrsunf\u00e4lle verhindern, \n\nKonzept f\u00fcr mehr Verkehrssicherheit in Sachsen erarbeiten \n\nDrucksache 6/18082, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAuch hierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt Herr G\u00fcnther von der einreichenden Fraktion, \n\ndanach folgen CDU, DIE LINKE, SPD, AfD und die \n\nStaatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Im Verlauf \n\nder letzten zehn Jahre, also seit 2009, sind j\u00e4hrlich zwi-\n\nschen 150 und 200 Menschen im Stra\u00dfenverkehr ums \n\nLeben gekommen. Dazu kommen Tausende Verletzte, von \n\nSchwerverletzten bis Leichtverletzten. Wir sind der \n\nAuffassung, jeder einzelne Verkehrstote ist einer zu viel. \n\nWir fordern deshalb ein umfassendes Konzept zur Ver-\n\nmeidung schwerer Unf\u00e4lle. Wir m\u00f6chten mit unserem \n\nAntrag \u201eVision Zero \u2013 Null Verkehrstote: schwere Ver-\n\nkehrsunf\u00e4lle verhindern\u201c erreichen, dass der Freistaat \n\ngrunds\u00e4tzlich umschwenkt von einer Verkehrsplanung, \n\ndie sich vor allen Dingen um Verkehrsfl\u00fcssigkeit und \n\nLeichtigkeit, also Reisegeschwindigkeit im Fahrzeugver-\n\nkehr leiten l\u00e4sst, hin zu einer Verkehrspolitik, die von der \n\nVermeidung von Unf\u00e4llen gelenkt wird. Dabei m\u00fcssen die \n\nBelange des Rad- und Fu\u00dfverkehrs, die Sicherheit der \n\nSchulwege und der \u00f6ffentliche Verkehr ganz deutlich im \n\nFokus stehen. \n\nVielleicht ein Beispiel von mir zu Hause in Langenleuba-\n\nOberhain: An der alten B 175 gibt es eine Stelle, wo die \n\nSch\u00fcler im Sch\u00fclerverkehr umsteigen m\u00fcssen. Man muss \n\naus einem Bus herausspringen, hat 20 Zentimeter Platz \n\nauf einem Rasenstreifen. Dahinter kommt schon der \n\nGraben der Stra\u00dfe. Dann m\u00fcssen die Sch\u00fcler dort die \n\nStra\u00dfe \u00fcberqueren. Die Eltern beschweren sich seit \n\nJahren, dass das unhaltbare Zust\u00e4nde sind, wenn die \n\nKinder und Jugendlichen bei Wind und Wetter dort \n\nstehen. Das fast Erwartbare ist in diesem Jahr eingetreten: \n\nEin elfj\u00e4hriges M\u00e4dchen wurde genau dort \u00fcberfahren. \n\nDas sind Zust\u00e4nde, die wir grunds\u00e4tzlich angehen m\u00fcs-\n\nsen. Dazu gibt es diesen Ansatz \u201eVision Zero \u2013 Null \n\nVerkehrstote\u201c. Der wurde in Schweden entwickelt und \n\nkommt aus der Arbeitssicherheit, dass man sagt, wir \n\nm\u00fcssen uns einmal grunds\u00e4tzlich die Prozesse anschauen. \n\nWir m\u00fcssen uns bewusst sein, dass Menschen Fehler \n\nmachen, und wir m\u00fcssen beim Umgang mit den Fehlern, \n\ndie Menschen machen, die Gegebenheiten so organisie-\n\nren, dass man ausgehend von den Belastbarkeitsgrenzen \n\ndes menschlichen K\u00f6rpers die Dinge so organisiert, dass \n\nm\u00f6glichst schwere Verletzungen und Tote vermieden \n\nwerden. \n\nIm Verkehrsbereich ist sicher schon einiges passiert: \n\nGurtpflicht, ABS \u2013 wir kennen das alles \u2013, Rettungsinten-\n\nsivmedizin. Es ist viel passiert. Deshalb sind Verkehrstote \n\nim langfristigen Trend seit Jahrzehnten zur\u00fcckgegangen. \n\nAber im Moment stagniert es hier in Sachsen. Die Zahlen, \n\netwa im Vergleich zu den letzten Jahren, sind sogar \n\ngestiegen. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen jetzt in der Verkehrspoli-\n\ntik den notwendigen n\u00e4chsten Schritt machen. \n\nDiese Vision, die in Schweden entwickelt wurde und \n\nschon seit einigen Jahren angewandt wird, hat verschie-\n\ndene Bausteine. Dabei geht es zum einen um Mensch und \n\nGesellschaft, dass man sagt, wir m\u00fcssen in allererster \n\nLinie m\u00f6glichst die besonders gef\u00e4hrlichen Verkehrsarten \n\nverlagern. Wenn wir vom motorisierten Verkehr auf Bus \n\nund Bahn verlagern, ist das 40-mal sicherer. Dann ist ganz \n\nviel gemacht. Wir m\u00fcssen an die Promillegrenzen heran, \n\nauch an die Fahrzeugtechnik, wie Karosserien gestaltet \n\nsind, aber auch f\u00fcr Lkws diese Abbiegeassistenzsysteme, \n\ndie Geschwindigkeiten, mit denen Lkws abbiegen, und \n\nStra\u00dfe und Lebensraum begreifen, Gestaltung unseres \n\nStra\u00dfenraums. Er muss, weil Menschen Fehler machen, \n\nletztlich Fehler verzeihend sein. Ein wesentlicher weiterer \n\nPunkt ist die Regelgeschwindigkeit. \n\nMit diesem Konzept, das in Schweden und mittlerweile \n\nauch in der Schweiz angewandt wird, hat man es ge-\n\nschafft. Auf 100 000 Einwohner 2018 gibt es in Schweden \n\nnur noch 2,8 Tote, in der Schweiz 2,7, und in Deutschland \n\nsind es 4,1. Sachsen liegt leider noch \u00fcber diesem Durch-\n\nschnitt mit 4,9 Toten pro Jahr. Das ist ein Auftrag an uns \n\nals Politik, dass wir von dieser Zahl herunterkommen. \n\nIm aktuellen Verkehrswegeplan f\u00fcr 2030 gibt es schon \n\nerste Ans\u00e4tze. Man will die Anzahl der Get\u00f6teten um \n\n40 % reduzieren. Wir sagen, das ist nicht ambitioniert \n\ngenug. Null Verkehrstote muss das Ziel sein. Da muss \n\nman schauen, was man erreicht. Aber wenn man sich \n\nschon vornimmt, dass es bei Verkehrstoten bleiben kann, \n\nwird man nie ambitionierte Ziele erreichen k\u00f6nnen. Die \n\nTodeszahlen stagnieren ja. Wir haben auch Haushaltsmit-\n\ntel in H\u00f6he von 300 000 Euro zur Entsch\u00e4rfung von \n\nUnfallschwerpunkten eingestellt. Das ist sicher nicht der \n\ngro\u00dfe Wurf, und wir d\u00fcrfen auch nicht vergessen, dass die \n\nAusstattung mit Personal in unserer Stra\u00dfenbauverwal-\n\ntung ein wichtiger Punkt ist. \n\nDeshalb fordern wir ganz konkret in unserem Antrag, dass \n\nwir ein solches Konzept \u201eVision Zero\u201c nach Vorbild von \n\nSchweden und der Schweiz auch hier f\u00fcr Sachsen aufstel-\n\nlen: dass wir Sicherheitsaudits f\u00fcr das s\u00e4chsische Stra-\n\n\u00dfennetz durchf\u00fchren, gestaffelt nach Stra\u00dfenklassen, dass \n\nwir ein F\u00f6rderprogramm Schulwegesicherheit f\u00fcr Kom-\n\nmunen auflegen, damit genau solche Dinge wie bei mir zu \n\nHause, wie im Gymnasium Penig, nicht mehr passieren, \n\ndass man dort Geld f\u00fcr Schulwege an Staatsstra\u00dfen mit \n\nGeh- und Radwegen in die Hand nehmen kann, um diese \n\nauszustatten. Wir brauchen ein Sonderprogramm f\u00fcr die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9838 \n\nUnterst\u00fctzung von Kommunen und die Beseitigung von \n\nUnfallschwerpunkten. Hierbei haben wir ja schon einiges, \n\nwas wir in den letzten Jahren erhoben haben. Sicherlich \n\nm\u00fcssen wir noch viel mehr Gewicht in die \u00d6ffentlich-\n\nkeitsarbeit und in die Verkehrsmobilit\u00e4tserziehung legen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr G\u00fcnther, bitte \n\nzum Ende kommen. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Auch Verkehrskontrollen \n\ndurch die Polizei und Lkws im Eigentum des Freistaates \n\nmit Abbiegeassistenzsystem sind sehr sinnvolle, n\u00fctzliche \n\nAns\u00e4tze. Wir m\u00fcssen auch \u00dcberholabst\u00e4nde regeln und \n\nFahrradstra\u00dfen besser m\u00f6glich machen. Ich bitte Sie \n\nherzlich um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\n\nFraktion, bitte. \u2013 Dann rufe ich die SPD-Fraktion auf. \u2013 \n\nMoment, wir schauen erst einmal. \u2013 DIE LINKE ist nun \n\nan der Reihe. Herr B\u00f6hme, bitte. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Fast 200 Menschen, \n\num genau zu sein: 197 Menschen, haben letztes Jahr ihr \n\nLeben im Stra\u00dfenverkehr verloren \u2013 und das allein im \n\nFreistaat Sachsen. Das sind 50 mehr als noch im Jahr \n\n2017. Zu dieser hohen Zahl an Toten kommen auch noch \n\ndie hohe Zahl von 4 158 Schwerverletzten und noch mal \n\ndoppelt so viele Leichtverletzte dazu. \n\nDamit \u00fcbertreffen die Toten und die Schwerverletzten in \n\nSachsen alle anderen Ereignisse, wodurch Menschen ums \n\nLeben kommen, abgesehen von Krankheiten. Kein Ter-\n\nroranschlag, nicht mal die Gesamtsumme aller Morde und \n\nTotschl\u00e4ge kommt nur ann\u00e4hernd auf diese hohe Anzahl \n\nan Toten und Verletzten wie im Stra\u00dfenverkehr. \n\nIch frage mich, wann hierbei endlich radikale Ma\u00dfnah-\n\nmen ergriffen werden, um Menschenleben zu retten. Bei \n\nabstrakten Gefahren, beispielsweise beim Terrorismus \u2013  \n\nwobei es noch nie einen Anschlag in Sachsen gab \u2013, \n\nversch\u00e4rft dieser Landtag so mir nichts dir nichts das \n\nPolizeigesetz, schr\u00e4nkt Grund- und Freiheitsrechte ein. \n\nAber bei konkreten Gefahren wie im Stra\u00dfenverkehr \n\npassiert wenig bis gar nichts. Das finde ich unm\u00f6glich, \n\nmeine Damen und Herren, und das muss sich \u00e4ndern. \n\n(Beifall den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIn Sachsen passiert leider genau das Gegenteil. Die \n\nPolizei kontrolliert immer weniger im Stra\u00dfenverkehr. \n\nAuf Autobahnen und Bundesstra\u00dfen regiert mittlerweile \n\nder Wilde Westen, wenn man das so sagen kann. Mein \n\ngesch\u00e4tzter Kollege Enrico Stange hat in vielen Kleinen \n\nAnfragen abgefragt, wie oft die Polizei die Geschwindig-\n\nkeit auf s\u00e4chsischen Stra\u00dfen und Autobahnen kontrolliert \n\nhat. Im Jahr 2007 waren es noch 67 420 Stunden an \n\nPolizeikontrollen und zehn Jahre sp\u00e4ter, im Jahr 2017, \n\nalso in dieser Legislaturperiode, in dieser Regierungszeit, \n\nwaren es nur noch sage und schreibe 21 000 Stunden. Das \n\nsind \u00fcber 45 000 Stunden weniger Polizeikontrollen im \n\nStra\u00dfenverkehr. Das sind 70 % weniger Kontrollen. Aus \n\nmeiner Sicht gibt es hierbei einen direkten Zusammen-\n\nhang zwischen der Vernachl\u00e4ssigung von Stra\u00dfenver-\n\nkehrskontrollen und dem Ansteigen der Zahl von Toten \n\nund Schwerverletzten in Sachsen. Damit muss endlich \n\nSchluss sein. Das ist an Sie gerichtet, Herr Innenminister \n\n\u2013 der gar nicht hier ist. \n\nAnstatt zum Beispiel in Leipzig-Connewitz einen Polizei-\n\nstaat aufzubauen und dort alle paar Minuten Polizisten \n\npatrouillieren zu lassen, was den Menschen sicherlich \n\nnicht gef\u00e4llt und wogegen sie auch demonstrieren, sollten \n\ndiese Polizisten lieber auf der Autobahn nach den Lkw-\n\nFahrern schauen, ob sie nach neun Stunden Arbeitszeit \n\nauch noch wach und am Lenker sind. \n\nMeine Fraktion hat in dieser Legislaturperiode zwei \n\nGro\u00dfe Anfragen zum Themenbereich Verkehr eingereicht \n\nund von der Staatsregierung beantworten lassen. In \n\nunserer ersten Gro\u00dfen Anfrage zum Thema \u201eMobilit\u00e4t in \n\nSachsen\u201c aus dem Jahr 2017 haben wir uns nicht nur den \n\nZustand der Verkehrsinfrastruktur angeschaut, insbeson-\n\ndere beim \u00d6PNV, sondern auch die Unfallzahlen, und \n\nzwar gegliedert nach den Verkehrsarten und dem Alter der \n\nVerursacher. \n\nDort mussten wir feststellen, dass die Unfallverursacher \n\nzum einen sehr junge Menschen sind, aber vor allem auch \n\nbetagtere Menschen. F\u00fcr Fahranf\u00e4nger gilt schon heute \n\neine Sonderregel, sodass man dann eine Nachschulung \n\nmachen muss und der F\u00fchrerschein leichter entzogen \n\nwerden kann. Ich glaube, wir m\u00fcssen dar\u00fcber nachden-\n\nken, ob man nicht generell bei Verkehrsverst\u00f6\u00dfen Nach-\n\nschulungen fordern sollte und eine Einsch\u00e4tzung abgeben \n\nm\u00fcsste, ob man noch sicher fahren kann oder nicht. Ich \n\njedenfalls bin daf\u00fcr, und angesichts dieser hohen Unfall-\n\nzahlen in Sachsen halte ich das auch f\u00fcr angebracht, \n\nmeine Damen und Herren. \n\nDie andere Gro\u00dfe Anfrage zum Thema Verkehr meiner \n\nFraktion wurde in diesem Jahr von der Staatsregierung \n\nbeantwortet. Sie hatte den Titel \u201eUnfallverh\u00fctung im \n\nStra\u00dfenverkehr\u201c. Die knapp 50 allumfassenden Fragen zu \n\nUnfallschwerpunkten in Sachsen, zur Schulwegesicher-\n\nheit, zur Arbeit der Verkehrsunfallkommission und die \n\nArbeit der Beh\u00f6rden lieferten mehr als 100 Seiten Ant-\n\nworten. Dabei erlangten wir die Erkenntnis, dass viele \n\nUnfallstellen mit Radverkehr in Sachsen seit Jahren \n\nbekannt sind. Die Regierung greift dort aber nicht ein. \n\nUm das einmal beispielhaft darzustellen: Die von uns \n\nangeforderten Sonderauswertungen aus dem Jahr 2017 \n\nzeigen, dass in Dresden jeder vierte und in Leipzig jeder \n\ndritte unfallauff\u00e4llige Bereich, beispielsweise im Radver-\n\nkehr, bereits vier Jahre zuvor der Polizei bekannt war und \n\nan die Beh\u00f6rden gemeldet wurde. Es ist nichts passiert an \n\nder baulichen Substanz vor Ort. Es wurden dort in den \n\nletzten Jahren Menschen verletzt oder get\u00f6tet, weil seit \n\nmehreren Jahren nichts getan wird. Ich m\u00f6chte das \n\nBeispiel einer Radfahrerin aus Leipzig nennen, die dieses \n\nJahr schon die \u201edrei\u201c eingeholt hat und von einem Lkw \n\n\u00fcberrollt wurde. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9839 \n\nIn der Jahnallee in Leipzig, eine Stra\u00dfe, die ich fast \n\nt\u00e4glich als Radfahrer benutze, sind bereits drei Menschen \n\nin diesem Jahr gestorben. Die Jahnallee wird in Leipzig \n\nauch als Todesallee bezeichnet. Seit Jahren fordern \n\nUmwelt- und Verkehrssicherheitsvereine, dass dort eine \n\nbreite Radfahrspur eingerichtet wird. Demonstrationen \n\nund letztendlich der letzte \u00fcberrollte Mann in diesem \n\nFr\u00fchjahr auf dieser Stra\u00dfe hat die Verkehrsverwaltung \n\nzum Einlenken bewegt und wenigstens das Parken auf \n\nzwei der vier Spuren in der Jahnallee untersagt, sodass \n\nsich Radfahrerinnen und Radfahrer nun nicht mehr \n\nzwischen den parkenden Fahrzeugen und dem flie\u00dfenden \n\nVerkehr durchquetschen m\u00fcssen. Aber einen Radweg gibt \n\nes dort immer noch nicht. Das ist f\u00fcr mich unbegreiflich. \n\nMeiner Ansicht nach muss es doch m\u00f6glich sein, auf allen \n\nHauptstra\u00dfen, insbesondere Staatsstra\u00dfen und Bundes-\n\nstra\u00dfen, sichere Wege f\u00fcr Radfahrerinnen und Radfahrer \n\neinzurichten. Genau das fordern wir schon seit Jahren, \n\ndoch es passiert nichts bzw. es geht viel zu langsam, und \n\ndas ist nicht mehr hinnehmbar, meine Damen und Herren. \n\nHierbei geht es auch nicht um den Neubau von Radwe-\n\ngen, was durchaus eine gewisse Zeit und Planung braucht, \n\nes geht schlicht und ergreifend um einen Strich auf der \n\nStra\u00dfe, um eine Markierung, die Leben retten kann. Doch \n\ndie zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden weigern sich immer noch bzw. \n\nsind einfach \u00fcberlastet, und das ist letztendlich t\u00f6dlich \n\nund darf so nicht weitergehen. \n\nDie Staatsregierung muss die Unfallkommission und die \n\nzust\u00e4ndigen Stra\u00dfenverkehrsbeh\u00f6rden, insbesondere in \n\nDresden und Leipzig, was die Hotspots sind, deutlich \n\nst\u00e4rken und in die Pflicht nehmen. Genau das ist auch die \n\nzentrale Forderung an dieser Stelle von uns. \n\nDer Ihnen vorliegende Antrag der GR\u00dcNEN fordert ja die \n\nStaatsregierung auf, \u00fcber den aktuellen Stand der Ver-\n\nkehrssicherheit und die Verkehrssicherheitsarbeit in \n\nSachsen bis zum 31. Dezember dieses Jahres zu berichten. \n\nDiesem Punkt des Antrags k\u00f6nnen wir nicht uneinge-\n\nschr\u00e4nkt zustimmen, weil wir die Gro\u00dfe Anfrage erst im \n\nM\u00e4rz hier im Landtag eingereicht hatten und \u00fcber \n\n100 Seiten Antworten dazu vorliegen. Das meiste ist \n\nfaktisch schon bekannt. Die allermeisten Daten liegen vor \n\nund es muss endlich gehandelt werden. Das ist das Prob-\n\nlem. Allerdings ist der Antrag der GR\u00dcNEN kein blo\u00dfer \n\nBerichtsantrag. Es geht auch um die Forderungen, die die \n\nStaatsregierung er\u00f6rtern soll. Das wurde gerade auch \n\nvorgestellt, und dem k\u00f6nnen wir nat\u00fcrlich zustimmen. \n\nInsbesondere die zentrale Forderung, ein Konzept zu \n\nerarbeiten, welches null Verkehrstote als Ziel hat, finden \n\nwir richtig. Das sollte oberste Handlungs- und Planungs-\n\npr\u00e4misse f\u00fcr die Verkehrssicherheit in Sachsen sein und \n\nwir unterst\u00fctzen das. Aus unserer Sicht muss vor allem an \n\nden Unfallstellen, wo es immer wieder Tote und Schwer-\n\nverletzte gibt, sofort gehandelt werden. Es darf nicht sein, \n\ndass \u00fcber Jahre Ma\u00dfnahmen f\u00fcr mehr Verkehrssicherheit \n\nverschleppt werden. \n\nWeiterhin m\u00fcssen aus unserer Sicht endlich wieder \n\nregelm\u00e4\u00dfige Verkehrskontrollen, insbesondere Geschwin-\n\ndigkeitskontrollen, durchgef\u00fchrt werden. Eine Auswer-\n\ntung der Verkehrsstr\u00f6me f\u00fcr die Ampelschaltung der TU \n\nDresden hat gezeigt \u2013 die habe ich mir im Rahmen der \n\n\u00d6PNV-Strategiekommission angeschaut, wo es um die \n\nAmpelschaltung ging \u2013, dass bis zu zwei Drittel der Pkws \n\nim ganz normalen Stadtverkehrsalltag eher 60 Kilometer \n\npro Stunde statt 50 Kilometer pro Stunde fahren, also \n\nauch in dicht besiedelten Stadtteilen. Es ist also v\u00f6llig \n\nnormal geworden, zu schnell zu fahren. Das ist im \n\nwahrsten Sinne des Wortes eine gef\u00e4hrliche Entwicklung. \n\nWir stimmen dem Antrag der GR\u00dcNEN und den dort \n\ngenannten Forderungen zu und fordern Sie auf, werte \n\nRegierungsmehrheit, das auch zu tun, damit der traurige \n\nRekord der meisten Verkehrstoten pro 1 000 Einwohner \u2013 \n\ndas ist n\u00e4mlich Sachsen \u2013 endlich gebrochen wird und \n\nsich endlich um die Verkehrssicherheit der Menschen in \n\nSachsen gek\u00fcmmert wird, meine Damen und Herren. \n\nNun schaue ich hier auf die Uhr, und mir verbleiben noch \n\nein paar Minuten. In dieser Zeit m\u00f6chte ich im Namen \n\nmeiner Fraktion noch einmal Dank sagen \u2013 Danke f\u00fcr die \n\nUnterst\u00fctzung der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter im \n\nParlament, die uns in den vergangenen f\u00fcnf Jahren hier im \n\nHaus unterst\u00fctzt haben und ohne die dieses Parlament \n\nauch nicht arbeitsf\u00e4hig w\u00e4re. Vielen Dank daf\u00fcr! Ich freue \n\nmich auch auf die n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre. \n\nDen demokratischen Parteien w\u00fcnsche ich alles Gute im \n\nWahlkampf, bei denen nicht Hass und Ausgrenzung die \n\nThemen in diesem Wahlkampf sind, sondern Solidarit\u00e4t \n\nund Zusammenhalt, die letztendlich diesen Freistaat \n\npr\u00e4gen. Vielen Dank daf\u00fcr und alles Gute Ihnen allen. Bis \n\nzum n\u00e4chsten Mal! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Baum, bitte. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Eigentlich h\u00e4tte ich \n\ngedacht, dass ein Antrag zum Thema Verkehrssicherheit \n\nvon der Fraktion DIE LINKE gestellt wird; denn schlie\u00df-\n\nlich war es ja diese Fraktion, die vor einiger Zeit eine \n\nGro\u00dfe Anfrage zur Unfallverh\u00fctung im Freistaat Sachsen \n\ngestellt hat, zu der die Staatsregierung auch ausf\u00fchrlich \n\nStellung bezogen hat. \n\nM\u00f6glicherweise haben die GR\u00dcNEN aber die Gro\u00dfe \n\nAnfrage der LINKEN \u00fcbersehen; denn die meisten der im \n\nAntrag unter Punkt eins formulierten Fragen finden sich \n\neben in dieser Gro\u00dfen Anfrage bereits beantwortet. Man \n\nk\u00f6nnte es sich also leicht machen und den ersten Punkt \n\ndes Antrages mit Hinweis auf die Gro\u00dfe Anfrage der \n\nLINKEN zur Unfallverh\u00fctung im Stra\u00dfenverkehr in \n\nSachsen ablehnen. Aber, liebe Kolleginnen und Kollegen, \n\nso einfach will ich es mir dann eben doch nicht machen. \n\nDas w\u00fcrde weder dem Antrag der GR\u00dcNEN noch dem in \n\nder Tat sehr wichtigen Thema Verkehrssicherheit gerecht \n\nwerden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9840 \n\nWenn wir uns die Entwicklung seit der Wende ansehen, so \n\nf\u00e4llt auf, dass die Zahl der im Stra\u00dfenverkehr get\u00f6teten \n\nPersonen signifikant zur\u00fcckgegangen ist. Im Jahr 1991 \n\nkamen insgesamt 863 Menschen ums Leben. Zehn Jahre \n\nsp\u00e4ter hatte sich diese Zahl dann bereits halbiert. Im Jahr \n\n2017 war dann der bisherige Tiefststand mit \n\n147 Get\u00f6teten erreicht. Allerdings sind im letzten Jahr \n\nwieder mehr Menschen im Verkehr ums Leben gekom-\n\nmen. Genauer gesagt, starben 198 Menschen im Stra\u00dfen-\n\nverkehr. Damit sind wir dann wieder auf dem Stand von \n\n2009, als die Zahl erstmals unter 200 Personen gefallen \n\nwar. \n\nDiese Entwicklung zeigt, dass wir noch nicht dort sind, \n\nwo wir eigentlich hinwollen, und das ist und bleibt die \n\n\u201eVision Zero\u201c. Das hei\u00dft, wir wollen an den Punkt gelan-\n\ngen, dass kein Mensch mehr im Stra\u00dfenverkehr t\u00f6dlich \n\nverungl\u00fcckt. In dieser Beziehung verfolgen wir die \n\ngleiche Zielstellung wie der Antrag der GR\u00dcNEN; denn \n\nklar ist: Auch f\u00fcr uns hat die weitere Verbesserung der \n\nVerkehrssicherheit und damit verbunden die Reduktion \n\nder Zahl von Get\u00f6teten und Verletzten im Stra\u00dfenverkehr \n\nh\u00f6chste Priorit\u00e4t. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das Hauptproblem, \n\nweshalb immer noch so viele Menschen im Stra\u00dfenver-\n\nkehr ihr Leben lassen, sieht man an einer anderen Statis-\n\ntik. Die Hauptgr\u00fcnde f\u00fcr Verkehrsunf\u00e4lle bleiben weiter-\n\nhin die nicht angepasste Geschwindigkeit \u2013 das hei\u00dft, die \n\nAutos fahren zu schnell \u2013 und nat\u00fcrlich leider auch das \n\nNichtbeachten der Vorfahrt. Auch der ungen\u00fcgende \n\nSicherheitsabstand sowie diverse Abbiegefehler liegen als \n\nUnfallursache weit vorn. \n\nBetroffen davon sind vor allem die schw\u00e4chsten, weil \n\neben nicht durch tonnenweise Blech abgeschirmten \n\nVerkehrsteilnehmer, n\u00e4mlich diejenigen, die zu Fu\u00df oder \n\nmit dem Rad unterwegs sind. So hat sich die Zahl der \n\nget\u00f6teten Radfahrer im Vergleich der Jahre 2017 und \n\n2018 um \u00fcber 80 % erh\u00f6ht. Im letzten Jahr, so die traurige \n\nNachricht, kamen 35 Radfahrende auf s\u00e4chsischen Stra-\n\n\u00dfen ums Leben. Bei den Fu\u00dfg\u00e4ngerinnen und Fu\u00dfg\u00e4ngern \n\nist diese Entwicklung noch dramatischer. Hier hat sich die \n\nZahl der Get\u00f6teten mehr als verdoppelt: von 15 get\u00f6teten \n\nFu\u00dfg\u00e4ngern im Jahr 2017 auf 35 Personen im vergange-\n\nnen Jahr. \n\nGenau hierauf m\u00fcssen wir unser besonderes Augenmerk \n\nlegen. Wir m\u00fcssen sicherstellen, dass die schw\u00e4chsten \n\nVerkehrsteilnehmer besonders gesch\u00fctzt werden. Das \n\nkann gelingen, indem wir die Kontrollen versch\u00e4rfen und \n\ndie geltenden Regeln noch besser durchsetzen. \n\nWer wie die GR\u00dcNEN dabei aber gleich noch ein gene-\n\nrelles Tempolimit auf Autobahnen ausruft, l\u00f6st damit \n\nnicht das Problem der Radfahrer und Fu\u00dfg\u00e4nger. Was wir \n\nstattdessen brauchen, ist mehr Miteinander im Verkehr \n\nstatt Gegeneinander. Wir brauchen mehr Verst\u00e4ndnis und \n\ngegenseitige R\u00fccksichtnahme und nicht H\u00f6rner und \n\nOboe, also Hupe. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, hier m\u00fcssen wir anset-\n\nzen. Wir m\u00fcssen mehr in Mobilit\u00e4ts- und Verkehrserzie-\n\nhung investieren, und genau das tun wir. In den letzten \n\nJahren haben wir die entsprechenden Haushaltstitel immer \n\nweiter erh\u00f6ht und stellen im laufenden Doppelhaushalt \n\ninsgesamt knapp 1,5 Millionen Euro f\u00fcr Verkehrssicher-\n\nheitsarbeit zur Verf\u00fcgung. \n\nAuch in dem k\u00fcrzlich vom Kabinett verabschiedeten \n\nLandesverkehrsplan spielt die Verbesserung der Verkehrs-\n\nsicherheit eine gro\u00dfe Rolle. Grundlage bildet ein Vier-\n\nS\u00e4ulen-Modell, anhand dessen langfristig die \u201eVision \n\nZero\u201c Realit\u00e4t werden soll. In diesen Zusammenhang \n\ngeh\u00f6rt auch die erst vor Kurzem von Bundesverkehrsmi-\n\nnister Scheuer vorgestellte Novelle der Stra\u00dfenverkehrs-\n\nordnung. Diese greift viele Punkte der im Antrag der \n\nGR\u00dcNEN genannten Forderungen auf, zum Beispiel die \n\nFestlegung eines Mindest\u00fcberholabstandes in Bezug auf \n\nRadfahrer von 1,5 Meter und die Vorschrift von Schrittge-\n\nschwindigkeit f\u00fcr rechtsabbiegende Lkw. Wir als SPD-\n\nFraktion unterst\u00fctzen diese Vorschl\u00e4ge, und ich bin sicher, \n\ndass auch die Staatsregierung diese Vorschl\u00e4ge unter-\n\nst\u00fctzt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir teilen also das Ziel, \n\nin Zukunft unseren Stra\u00dfenverkehr so sicher zu machen, \n\ndass kein Mensch mehr zu Tode kommen muss. Viele \n\nPunkte des Antrages der GR\u00dcNEN sind aber entweder \n\nbereits beantwortet, werden bearbeitet oder werden wie \n\ndie erw\u00e4hnte Novelle der Stra\u00dfenverkehrsordnung in \n\nnaher Zukunft auf Bundesebene umgesetzt. Deswegen \n\nwerden wir den Antrag leider ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund des Staatsministers Martin Dulig) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun die AfD-\n\nFraktion. Frau Grimm, bitte. \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich freue mich ganz beson-\n\nders, dass ich heute den letzten Redebeitrag in diesem \n\nHohen Haus f\u00fcr unsere Fraktion im 6. S\u00e4chsischen \n\nLandtag halten darf. \n\nAuch f\u00fcr mich wird dies heute der letzte Redebeitrag im \n\nHohen Haus sein. Ich werde der 7. Legislatur nicht mehr \n\nangeh\u00f6ren. Unser Kreisvorsitzender Tino Chrupalla \n\nfindet, ich habe zu wenig gemacht. Das kann jeder so \n\nsehen, wie er denkt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIch werde mich also wieder meinem Unternehmen wid-\n\nmen und die Firma und meinen Mann unterst\u00fctzen und \n\nwerde jetzt zu meinem Redebeitrag kommen. \n\n\u201eVision Zero \u2013 Null Verkehrstote: schwere Verkehrsunf\u00e4l-\n\nle verhindern, Konzept f\u00fcr mehr Verkehrssicherheit in \n\nSachsen erarbeiten\u201c, das ist der Titel des Antrags, den die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN heute hier auf die \n\nTagesordnung gebracht hat. Die Grundidee des Antrages \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9841 \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN h\u00f6rt sich erst \n\neinmal ziemlich gut an: null Verkehrstote. Da d\u00fcrfte jede \n\nPartei hier im Hohen Haus mitgehen. Liest man aber das \n\nKleingedruckte, entpuppen sich die GR\u00dcNEN wieder als \n\ndas, was sie schon immer sind, n\u00e4mlich eine Verbotspar-\n\ntei. \n\nDer Antrag kn\u00fcpft an das Konzept \u201eVision Zero\u201c an, das \n\nmenschliche Fehler minimieren will, um Unf\u00e4lle und \n\nVerletzungen zu vermeiden. Seit 2000 wird dieses Kon-\n\nzept auch im Stra\u00dfenverkehr in Deutschland angewandt. \n\nIm Antrag findet man aber nicht die Ideen des Konzepts \n\nwieder, sondern st\u00f6\u00dft auf gr\u00fcne Verkehrsideologie. Zwei \n\nKlicks im Internet reichen, um diese Mogelpackung zu \n\nentlarven. \u201eVision Zero\u201c sieht zum Beispiel folgende \n\nMa\u00dfnahmen vor: bauliche Trennung von Fahrstreifen, \n\nKreisverkehr statt Kreuzung, R\u00fcttelstreifen, Wartepflicht \n\nmit Inseln, \u00dcberholen ohne Gegenverkehr. Bekannt sind \n\ndiese Ma\u00dfnahmen unter dem Begriff \u201eselbsterkl\u00e4rende \n\nStra\u00dfe\u201c. Der Fahrer erlebt keine negativen \u00dcberraschun-\n\ngen, Gefahrenstellen sind als solche nicht erkennbar. \n\nDer Antrag der GR\u00dcNEN will hier aber Stra\u00dfensanierung \n\nim Sinne fehlerverzeihende Stra\u00dfe, erhebliche Einschr\u00e4n-\n\nkung des Individualverkehrs, Zwang zur Nutzung anderer \n\nVerkehrsmittel, Tempolimit 30 Kilometer pro Stunde \n\ninnerorts, 80 Kilometer pro Stunde au\u00dferorts und \n\n120 Kilometer pro Stunde auf der Autobahn. Jetzt wird es \n\nnoch schlimmer: Die GR\u00dcNEN wollen sogar eine regel-\n\nm\u00e4\u00dfige Wiederholung der F\u00fchrerscheinpr\u00fcfung. \n\nWo bei den GR\u00dcNEN \u201eVision Zero\u201c draufsteht, sind also \n\nnur Verbote drin. Das Ende des motorisierten Individual-\n\nverkehrs ist ein massiver Eingriff in die Freiheit des \n\nMenschen, in die Wirtschaft und das Wohnen. \n\nDie verschiedenen Formen der Mobilit\u00e4t erg\u00e4nzen einan-\n\nder. Sie verwechseln das mit ersetzen. Mobilit\u00e4t, vor \n\nallem die individuelle, ist die Grundvoraussetzung f\u00fcr \n\nFortschritt, in dem das Wort \u201efortschreiten\u201c steckt. Mobi-\n\nlit\u00e4t ist kein \u00dcbel und bedarf keiner Rechtfertigung. \n\nGeistige und r\u00e4umliche Mobilit\u00e4t stehen in direktem \n\nZusammenhang. Die von Ihnen gewollte Einschr\u00e4nkung \n\nder individuellen Mobilit\u00e4t bedeutet R\u00fcckschritt, und das \n\nin Bezug auf jeden Lebensbereich. \n\nTempolimits waren schon immer der GR\u00dcNEN liebstes \n\nKind. Innerorts fl\u00e4chendeckend Tempo 30 macht den \n\nVerkehr weder sauberer noch fl\u00fcssiger, noch l\u00e4rm\u00e4rmer. \n\nFakt ist: Die meisten t\u00f6dlichen Verkehrsunf\u00e4lle ereignen \n\nsich auf Landstra\u00dfen. Ein Geschwindigkeitsverbot auf \n\nAutobahnen hat damit nichts zu tun. Die Tempolimits der \n\nGR\u00dcNEN dienen einzig dazu, die Autofahrer zu drangsa-\n\nlieren. \n\nSicherlich kommt beim B\u00fcrger auch Freude auf, wenn er \n\nh\u00f6rt, dass er in Zukunft die praktische und theoretische \n\nF\u00fchrerscheinpr\u00fcfung regelm\u00e4\u00dfig wiederholen darf. Als \n\nBerufskraftfahrer kennen wir schon die zeitlich sehr \n\naufwendige und finanziell mit 700 Euro untersetzte \n\nH\u00fcrde, aller f\u00fcnf Jahre seine Fahrerlaubnis verl\u00e4ngern zu \n\nm\u00fcssen, um Lkw oder Bus fahren zu d\u00fcrfen. Wollen Sie \n\ndas jetzt f\u00fcr jeden Pkw-Fahrer? \n\nVerschonen Sie die B\u00fcrger Sachsens mit Ihrer Verbots- \n\nund Regulierungswut! Machen Sie Politik, die sich an den \n\nBed\u00fcrfnissen m\u00fcndiger B\u00fcrger orientiert und nicht an der \n\nUmsetzung Ihrer eigenen Ideologie! Dann werden wir \n\nvern\u00fcnftige Antr\u00e4ge zur Verkehrssicherheit auch unter-\n\nst\u00fctzen. \n\nDie Fraktion der AfD wird Ihren heutigen Antrag daher \n\nablehnen. \n\nIch w\u00fcnsche allen, die im n\u00e4chsten Jahr hier weiter \n\nstreiten, viel Erfolg und dass sie auch mit allen demokra-\n\ntischen Parteien hier im Haus vern\u00fcnftig, sachorientiert \n\nzusammenarbeiten. Das w\u00e4re mein gr\u00f6\u00dfter Wunsch. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Machen wir doch!) \n\nVielen Dank. \n\n(Starker Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe jetzt eine \n\nzweite Runde auf. Die GR\u00dcNEN haben leider keine \n\nRedezeit mehr. F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr  \n\nNowak. \n\nAndreas Nowak, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine lieben \n\nKolleginnen und Kollegen! Meine Fraktion ist mit der \n\nReihenfolge heute zum zweiten Mal etwas kreativ. So \n\ndarf ich Ihnen aber jetzt auch noch unsere Position zu \n\ndem Antrag der GR\u00dcNEN vortragen. \n\nVerkehrssicherheit ist uns sehr wichtig, der Staatsregie-\n\nrung auch und mir ganz pers\u00f6nlich als Pr\u00e4sident der \n\nS\u00e4chsischen Landesverkehrswacht. Ich werde Ihnen \n\ndennoch erl\u00e4utern, warum wir Ihren Antrag nicht f\u00fcr \n\nzielf\u00fchrend halten und ihn deswegen ablehnen werden. \n\n\u00dcber die Punkte unter Ihrem Abschnitt 1 ist schon viel \n\ngesagt worden, auch \u00fcber die Gro\u00dfe Anfrage der LIN-\n\nKEN. Es hilft auch ein Blick auf die aktuellen Homepages \n\nvon SMWA, SMI, vom ADAC oder unserer LVW. Auch \n\nder Doppelhaushalt h\u00e4lt einige Informationen bereit. Die \n\nMittel und die Unfallzahlen sind transparent dargestellt. \n\nIn jedem Fr\u00fchjahr werden sie vom Staatsministerium des \n\nInnern pr\u00e4sentiert. Es gibt vielf\u00e4ltige Ma\u00dfnahmen der \n\nVerkehrserziehung und der Pr\u00e4ventionsarbeit. \n\nAuf dem Verkehrssicherheitstag auf dem Sachsenring sind \n\nnicht nur Pr\u00e4sentationen zu bewundern. Sie k\u00f6nnen dort \n\nverschiedene Angebote testen. Der n\u00e4chste ist \u00fcbrigens \n\nam 11. August. Ich kann nur w\u00e4rmstens empfehlen, da \n\neinmal hinzugehen. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger machen \n\nes \u00fcbrigens auch. Er ist immer sehr gut besucht. \n\n\u00dcber all diese Verkehrssicherheitsma\u00dfnahmen berichten \n\ndie Tr\u00e4ger dieser Ma\u00dfnahmen regelm\u00e4\u00dfig an die S\u00e4chsi-\n\nsche Staatsregierung. Immerhin sind es unsere Landes-\n\ngelder, die daf\u00fcr ausgegeben werden. \n\nDazu kommen Projekte des Deutschen Verkehrssicher-\n\nheitsrates und der Deutschen Verkehrswacht. Sie werden \n\naus Bundesmitteln bezahlt. In den 26 Orts- und Gebiets-\n\nverkehrswachten arbeiten ehrenamtliche Verkehrsw\u00e4chter \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9842 \n\nund sorgen daf\u00fcr, dass im gesamten Freistaat Sachsen die \n\nVerkehrssicherheit steigt. \n\nWenn man sich die Entwicklung der Unfallzahlen ansieht, \n\ntr\u00e4gt diese Arbeit tats\u00e4chlich Fr\u00fcchte. W\u00e4hrend 1995 in \n\nSachsen noch 649 Menschen im Stra\u00dfenverkehr starben \n\nund 9 030 schwer verletzt wurden, waren es vor 20 Jahren \n\n507 Get\u00f6tete und 7 786 Schwerverletzte. 2018 gab es 198 \n\nVerkehrstote und 4 158 Schwerverletzte. Die Zahlen \n\nhaben sich also in den letzten 20 Jahren mehr als halbiert. \n\nSo erfreulich diese Entwicklung ist, ist doch jeder Get\u00f6te-\n\nte und jeder Schwerverletzte einer zu viel. Jede Akte hat \n\nein Gesicht. Es stecken Schicksale, Leid und Traurigkeit \n\nin diesen Zahlen. Deshalb eint uns das Bestreben nach \n\nmehr Verkehrssicherheit. Allerdings m\u00fcssen wir uns \n\nansehen, was da genau getan werden sollte. \n\nIch sage ganz klar, dass wir als Union im S\u00e4chsischen \n\nLandtag hinter dem Konzept \u201eVision Zero\u201c stehen. Das \n\nsehen wir anders als die Bundesregierung, die das Ziel f\u00fcr \n\nnicht erreichbar und deshalb f\u00fcr demotivierend h\u00e4lt. \n\n\u201eVision Zero\u201c ist mehr als nur ein statistischer Kennwert. \n\nDas Konzept entstammt der Vermeidung von Arbeitsun-\n\nf\u00e4llen und wird seit den 1990ern f\u00fcr den Verkehr weiter-\n\nentwickelt. \n\nMan kann schon heute sagen, dass die Ma\u00dfnahmen zur \n\nVerkehrssicherheit im Freistaat Sachsen dazu beitragen, \n\nm\u00f6glichst nahe an die Vision von null Verkehrstoten \n\nheranzukommen. Es ist also mehr als nur ein Zielwert. \n\nDer Erfolg von Verkehrssicherheitsma\u00dfnahmen steigt mit \n\nder Akzeptanz der Verkehrsteilnehmer. Da ist es am Ende \n\nverr\u00fcckt, dass zwischen den Verkehrsarten streckenweise \n\nsolche Verkantungen entstehen. Niemand ist fast aus-\n\nschlie\u00dflich Autofahrer oder nur Radfahrer oder nur \n\nFu\u00dfg\u00e4nger. Die Landesverkehrswacht geht genau von \n\ndiesem Punkt aus und hat mit dem Programm \u201eMiteinan-\n\nder kommen alle an\u201c etwas aufgelegt, was durch den \n\nFreistaat Sachsen mitbezahlt wird. Wir gehen auf Eltern-\n\nabende und in Berufsschulen. Wir besuchen Betriebe, \n\nschaffen Angebote f\u00fcr Senioren und sorgen so daf\u00fcr, dass \n\ndie Akzeptanz steigt, wenn man einmal die andere Positi-\n\non bekommt. \n\nDie Akzeptanz steigt aber auch, wenn man sinnvolle \n\nMa\u00dfnahmen vorschl\u00e4gt. Damit bin ich beim zweiten Teil. \n\nWas Sie in Ihren Antrag hineingeschrieben haben, mag an \n\nmanchen Stellen sinnvoll sein. Viel von dem geht aber \n\nheute schon, zum Beispiel Tempo 30 auf Hauptstra\u00dfen \n\nvor Schulen, Kinderg\u00e4rten und Altersheimen. Aber \n\nfl\u00e4chendeckend Tempo 30 vorzuschreiben, erscheint mir \n\neher ideologisch getrieben. Wir hatten so einen Antrag \n\nschon einmal hier im Hohen Haus, im Sp\u00e4tsommer 2016. \n\nIch habe bereits damals von diesem Pult aus gesagt, dass \n\nSie damit den Verkehr in die Nebenstra\u00dfen und Wohnge-\n\nbiete lenken. Wenn in der ganzen Stadt nur noch Schleich-\n\nfahrt angesagt ist, dann suchen sich die Leute neue k\u00fcrze-\n\nre Wege. Damals habe ich es eher aus Gr\u00fcnden der \n\nUmweltbelastung abgelehnt. Aber auch f\u00fcr die Verkehrs-\n\nsicherheit ist das sch\u00e4dlich. Wenn wir uns die Zahlen \n\nansehen, dann merken wir n\u00e4mlich, dass im Bereich der \n\nKraftfahrzeuge nicht unser gr\u00f6\u00dftes Problem liegt. Viel \n\ngef\u00e4hrdeter sind Radfahrer und Fu\u00dfg\u00e4nger. Gerade diese \n\nGruppe ist es aber, die besonders h\u00e4ufig in Wohngebieten \n\nunterwegs ist. Wenn Sie durch Tempo 30 dorthin mehr \n\nVerkehr lenken, erreichen Sie das Gegenteil von dem, was \n\ngewollt ist. \n\nDas betrifft auch ein Tempolimit auf Autobahnen. Die \n\nAutobahnen sind die sichersten Stra\u00dfen in Deutschland. \n\nDie Forderung nach einem Tempolimit wurde auf der \n\nletzten Jahreshauptversammlung der Deutschen Ver-\n\nkehrswacht in Bremen vor einigen Wochen intensiv \n\ndiskutiert. Es gab Landesverb\u00e4nde wie Bremen und \n\nMecklenburg-Vorpommern, die das vehement fordern. \n\nBei Bremen wundert mich das nicht. Wenn man sich \n\nderen Anteil an Autobahnen und vor allem an Autobahnen \n\nohne Tempolimit anschaut, ist das total nachvollziehbar. \n\nIn Mecklenburg-Vorpommern liegen die Probleme eher \n\nbei den Alleen. Insofern ist es da verwunderlicher. Die \n\nJahreshauptversammlung der DVW hat diese Forderung \n\nnach einem generellen Tempolimit abgelehnt, auch weil \n\nes dazu noch zu wenige Forschungen gibt. Die L\u00e4nder, in \n\ndenen generelle Tempolimits existieren, haben zwar \n\nniedrigere Unfallzahlen, sie haben aber auch viel weniger \n\nAutobahnanteile als in Deutschland. Insofern ist das nicht \n\nvergleichbar, auch wenn es gern herangezogen wird. In \n\nden kommenden drei Jahren soll an dem Thema weiterge-\n\nforscht werden, und zwar unter Ber\u00fccksichtigung deut-\n\nscher Bedingungen. \n\n\u00dcberhaupt ist Verkehrssicherheitsarbeit etwas f\u00fcr \n\nTeamplayer und weniger f\u00fcr Verbote. Es ist eine Quer-\n\nschnittsaufgabe, an der in Sachsen viele arbeiten, die \n\nStaatsministerien des Innern, f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und \n\nVerkehr und f\u00fcr Kultus, die 26 Ortsverkehrswachten, \n\nT\u00dcV, DEKRA, ADAC, ADFC, Versicherer, Automobil-\n\nwirtschaft und die Unfallforschung der TU Dresden. \n\nBestimmte zentrale Themen greift Ihr Antrag nicht auf. \n\nWie w\u00e4re es zum Beispiel mit einer Helmpflicht f\u00fcr \n\nRadfahrer? Da gibt es weitreichende Forschungen. Kopf-\n\nverletzungen spielen eine ganz zentrale Rolle bei schwe-\n\nren Verletzungen mit dem Rad. Der ADFC wehrt sich \n\naber vehement gegen so eine Helmpflicht. \n\nDen ganzen Bereich Fahrassistenzsysteme bis hin zum \n\nautonomen Fahren greift Ihr Antrag nicht auf. Dabei \n\nliegen hier riesige Potenziale f\u00fcr mehr Verkehrssicherheit. \n\nWir sollten im n\u00e4chsten Doppelhaushalt durchaus mutig \n\n\u00fcberlegen, wie wir diesen Bereich vorantreiben k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, mich bei Ihnen zu \n\nbedanken, liebe Kolleginnen und Kollegen; denn mit dem \n\naktuellen Doppelhaushalt haben Staatsregierung und dann \n\nwir als Gesetzgeber den Regierungsentwurf an einigen \n\nPunkten f\u00fcr die Verkehrssicherheit verbessert. \n\nF\u00fcr die Ausstattung der mobilen und station\u00e4ren Kinder- \n\nund Jugendverkehrsschulen wurde erstmals seit Jahren \n\ndoppelt so viel Geld eingestellt, und die Radfahrausbil-\n\ndung im Grundschulalter haben wir jetzt landesweit \n\neinheitlich finanziert. Damit ist der Freistaat Sachsen \n\n\u00fcbrigens das erste Bundesland, das von der Vorschule bis \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9843 \n\nzur 5. Klasse die Radfahrausbildung einheitlich geregelt \n\nund finanziert hat. Es ist jetzt eben nicht mehr Gl\u00fcckssa-\n\nche, ob die Ortsverkehrswacht einen guten Draht zum \n\nB\u00fcrgermeister oder zum Landrat hat oder nicht. \n\nIch danke den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern um \n\nStaatsminister Piwarz f\u00fcr die Organisation dieses auch f\u00fcr \n\ndas SMK neuen Bereichs. Es wird nun darauf ankommen, \n\ndass diese Bem\u00fchungen verstetigt werden und sich auch \n\nim Doppelhaushalt 2021/2022 wiederfinden. An Herrn \n\nStaatsminister Prof. Dr. W\u00f6ller und seine Mitarbeiter \n\nrichte ich die Bitte, auch k\u00fcnftig die Polizeibeamten mit \n\ndieser wichtigen Ausbildung zu betrauen. Sie sind f\u00fcr \n\nunsere J\u00fcngsten Respektspersonen, und es ist gleichzeitig \n\neine gute Nachwuchswerbung f\u00fcr unsere Polizei und \n\nsteigert die Akzeptanz des Staates bei den B\u00fcrgern. \n\nAn alle drei beteiligten Staatsministerien, also auch an das \n\nSMWA, geht die Bitte, die nun 20 Jahre alte gemeinsame \n\nVerwaltungsvorschrift entsprechend zu \u00fcberarbeiten. \n\nDabei h\u00e4tte ich mir etwas mehr Geschwindigkeit ge-\n\nw\u00fcnscht, aber steter Tropfen h\u00f6hlt den Stein. Insofern bin \n\nich optimistisch, dass wir dort alsbald noch weiterkom-\n\nmen. \n\nMeine Damen und Herren, durch diesen Tagesordnungs-\n\npunkt bin ich der letzte Debattenredner meiner Fraktion in \n\ndieser Wahlperiode. Ich danke den Kolleginnen und \n\nKollegen der anderen Fraktionen f\u00fcr muntere verkehrspo-\n\nlitische Debatten. Manches haben wir erreicht, vieles auf \n\nden Weg gebracht, und einiges bleibt noch zu tun. Soweit \n\nich es \u00fcberblicke, arbeiten viele der Verkehrspolitiker hier \n\nim Haus daran, dass wir uns in \u00e4hnlicher Konstellation im \n\nHohen Haus auch in der 7. Wahlperiode wiedersehen \u2013 so \n\nauch ich. In diesem Sinne w\u00fcnsche ich uns spannende \n\nWahlkampfwochen. \n\nGl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Herr B\u00f6hme. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Eine Kurzintervention, \n\nFrau Pr\u00e4sidentin, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: \u2013 an Herrn Nowak. Sie \n\nkonnten meine Rede gerade nicht mitverfolgen, und ich \n\nm\u00f6chte Ihnen als Pr\u00e4sident der S\u00e4chsischen Verkehrs-\n\nwacht sowie als CDU-Mitglied eine Frage stellen: Ich \n\nhabe dargestellt, dass die Anzahl der Polizeikontrollen im \n\nVerkehrsbereich massiv gesunken ist und dies meiner \n\nAnsicht nach zu steigenden Zahlen der Verkehrstoten und \n\nSchwerverletzten f\u00fchrt. Noch einmal die Zahlen: 2007 \n\nwaren es noch 67 000 Stunden Polizeikontrollen im \n\nVerkehrsbereich auf Autobahnen und Stra\u00dfen und im Jahr \n\n2017 waren es nur noch 21 000 Stunden, also 70 % \n\nweniger Verkehrskontrollen durch die Polizei. \n\nSehen Sie einen Zusammenhang zwischen den weniger \n\ndurchgef\u00fchrten Kontrollen und den steigenden Zahlen \n\nvon Verkehrstoten, und wenn ja: Was tun Sie dagegen? \n\nWas haben Sie dagegen getan bzw. was gedenken Sie \n\ndagegen zu tun? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Nowak, bitte. \n\nAndreas Nowak, CDU: Herr Kollege B\u00f6hme, ich habe \n\nIhre Rede sehr wohl verfolgt. Insbesondere ist die Kon-\n\ntrolldichte auf der Autobahn das Thema. Die Autobahnen \n\nsind die sichersten Stra\u00dfen in Deutschland, so auch in \n\nSachsen. Den von Ihnen genannten Zusammenhang sehe \n\nich nicht. Wenn Sie sich die Gesamtzahlen anschauen, die \n\nich gerade vorgetragen habe, so kann man das daraus \n\nnicht ableiten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, es gibt keinen Beitrag mehr aus den Fraktionen. \n\nDamit bitte ich nun Herrn Staatsminister. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ganz ohne Frage: Die Verbes-\n\nserung der Verkehrssicherheit und die Reduzierung der \n\nZahl der Get\u00f6teten, der Verletzten und der Sachsch\u00e4den \n\nim Stra\u00dfenverkehr ist ein zentraler Bestandteil unserer \n\ns\u00e4chsischen Verkehrspolitik. \u201eVision Zero\u201c, die Vision \n\nvon null Verkehrstoten im Stra\u00dfenverkehr, hat sich noch \n\nnicht erf\u00fcllt, aber wir sind diesem Ziel in den letzten \n\nJahren ein beachtliches St\u00fcck n\u00e4hergekommen \u2013 zweifel-\n\nlos ein Erfolg, aber keiner, auf dem man sich ausruhen \n\ndarf; denn hinter jedem einzelnen Toten und Verletzten \n\nstehen ein tragisches Ereignis und dramatische Konse-\n\nquenzen. Jeder einzelne Tote, jeder einzelne Verletzte auf \n\nunseren Stra\u00dfen ist einer zu viel. \n\n\u00dcber die Jahre betrachtet, ist die Verkehrssicherheitsarbeit \n\nin Sachsen eine Erfolgsgeschichte und kann sich sehen \n\nlassen. Im Zeitraum von 2001 bis 2017 hat sich die \n\nAnzahl der get\u00f6teten Personen im Freistaat um 64 % \n\nverringert. Im gleichen Zeitraum sind die Unf\u00e4lle mit \n\nPersonensch\u00e4den um 29 % und mit verletzten Personen \n\num 30 % zur\u00fcckgegangen. Lassen Sie mich an dieser \n\nStelle ausdr\u00fccklich all jenen danken, die sich in den \n\nletzten Jahren als Einzelpersonen oder in Verb\u00e4nden, \n\nOrganisationen, Unternehmen und Beh\u00f6rden in der \n\nVerkehrssicherheitsarbeit engagiert haben. \n\nDer langfristige positive Trend hat sich insbesondere in \n\nden Jahren von 2015 bis 2017 im Freistaat Sachsen \n\nfortgesetzt. So sank die Anzahl der Get\u00f6teten im Stra\u00dfen-\n\nverkehr in Sachsen im Jahr 2017 auf 147 gegen\u00fcber 192 \n\nim Jahr 2015, und die Unf\u00e4lle mit Personensch\u00e4den \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: 197!) \n\nvon 13 504 auf 13 241 im genannten Vergleichszeitraum. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Ein hohes Niveau!) \n\nSo erfreulich sich diese gesamte Entwicklung darstellt, \n\ngerade bei den sogenannten schw\u00e4cheren Verkehrsteil-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9844 \n\nnehmern wie Radfahrern, Fu\u00dfg\u00e4ngern und Kindern \n\nm\u00fcssen wir unsere gemeinsamen Anstrengungen nach wie \n\nvor intensivieren \u2013 dies auch insbesondere vor dem \n\nHintergrund des Anstiegs der Unfallzahlen, insbesondere \n\nbei den vorgenannten Verkehrsbeteiligten im Jahr 2018. \n\nDiese Aspekte zwingen zum verst\u00e4rkten Handeln in \n\nverschiedenen, teils auch neuen Bereichen, denn die \n\nMobilit\u00e4t unterliegt einem grunds\u00e4tzlichen Wandel. \n\nUnsere Aufgabe ist es, den Stra\u00dfenraum sicherer zu \n\ngestalten, aber auch die vielen Initiativen zur Verbesse-\n\nrung der Verkehrssicherheit zu unterst\u00fctzen. \n\nDieser Herausforderung haben wir im Freistaat Sachsen \n\nselbstverst\u00e4ndlich auch Taten folgen lassen. So haben wir \n\ndie Haushaltsmittel zur Unterst\u00fctzung der Verkehrssi-\n\ncherheitsarbeit im Doppelhaushalt erh\u00f6ht und werden dies \n\nauch in den kommenden Jahren beibehalten. Dabei zielt \n\nunsere Unterst\u00fctzung insbesondere auf die wiederkehren-\n\nden Grundaufgaben der Verkehrssicherheitsarbeit mit der \n\nLandesverkehrswacht Sachsen in den Bereichen Ver-\n\nkehrserziehung im Vorschulbereich und in den Grund-\n\nschulen und die \u201eAktion junge Fahrer und Senioren im \n\nStra\u00dfenverkehr\u201c ab. \n\nAber nicht nur dieses Themas hat sich der Freistaat \n\nSachsen bei der Verkehrssicherheitsarbeit angenommen. \n\nSo wurden und werden vielseitigste Projekte und Pro-\n\ngramme in Angriff genommen, um die Verkehrssicherheit \n\nauf s\u00e4chsischen Stra\u00dfen zu erh\u00f6hen. Genannt seien unter \n\nanderem das Programm zur Beseitigung von Unfallh\u00e4u-\n\nfungsstellen in den zehn Landkreisen des Freistaates, \n\ngenannt \u201e10x10\u201c, das Projekt zur Vermeidung von Falsch-\n\nfahrern auf Bundesautobahnen, das Projekt zur Erh\u00f6hung \n\nder Verkehrssicherheit f\u00fcr Motorradfahrer durch die \n\nVerbesserung der Stra\u00dfenausstattung durch Unterfahr-\n\nschutzeinrichtungen, das Pilotprojekt \u201eR\u00fcttelstreifen\u201c, die \n\nErstellung eines Leitfadens zur Verhinderung von  \n\nBaumunf\u00e4llen und die Unterst\u00fctzung der Verkehrssicher-\n\nheitsarbeit s\u00e4chsischer Beh\u00f6rden durch unser s\u00e4chsisches \n\nLandesinstitut. \n\nEin besonderer H\u00f6hepunkt ist dabei der j\u00e4hrlich stattfin-\n\ndende s\u00e4chsische Verkehrssicherheitstag auf dem Sach-\n\nsenring, der in diesem Jahr unter dem Motto \u201eMiteinander \n\nstatt gegeneinander\u201c zum 21. Mal stattfindet, und ich lade \n\nSie alle sehr herzlich ein. Kommen Sie dorthin! Es w\u00fcrde \n\nmich freuen, wenn Sie am 11. August in Hohenstein-\n\nErnstthal dabei w\u00e4ren. \n\nAber auch auf Bundesebene hat das SMWA verschiedene \n\nAntr\u00e4ge und Unterst\u00fctzungen zur Verbesserung der \n\nVerkehrssicherheit eingereicht und mitgetragen. Zu \n\nnennen sind hierzu insbesondere die Initiative des Frei-\n\nstaates Sachsen auf der Verkehrsministerkonferenz im \n\nApril 2019 zur Verbesserung der Lkw-Parksituation an \n\nBundesautobahnen, der \u00c4nderungserlass zur Elektro-\n\nKleinstfahrzeugeverordnung des BMVI vorrangig hin-\n\nsichtlich des allgemeinen Verzichts auf die Gehwegnut-\n\nzung sowie die Vorgaben f\u00fcr ein sinnf\u00e4lliges Mindestalter \n\nder Nutzer von Elektrofahrzeugen, die Zustimmung zur \n\nl\u00e4nder\u00fcbergreifenden Forderung der Anpassung der \n\ntechnischen Anforderungen an Notbremsassistenzsysteme \n\nauf europ\u00e4ischer Ebene sowie das Verbot des Abschaltens \n\ndieser Ger\u00e4te auf nationaler Ebene. \n\nDamit ist und bleibt das vorrangige Ziel der Verkehrssi-\n\ncherheitsarbeit im Freistaat Sachsen, die Sicherheit im \n\nStra\u00dfenverkehr f\u00fcr alle Verkehrsteilnehmer zu erh\u00f6hen. \n\nDabei gilt es, nicht die Menschen an den Verkehr anzu-\n\npassen, sondern den Verkehr den Menschen anzupassen. \n\nDazu ben\u00f6tigen wir in den kommenden Jahren Mobili-\n\nt\u00e4tskonzepte und intelligente Verkehrssysteme. Mit dem \n\nVorhaben \u201eSynchrone Mobilit\u00e4t 2023\u201c greift der Freistaat \n\nEntwicklungen auf, um sie k\u00fcnftig in die Praxis umzuset-\n\nzen. Dies bindet insbesondere die Anwendung s\u00e4chsischer \n\nForschungs- und Wirtschaftskompetenzen bis hin zum \n\nAufbau intelligenter Verkehrssysteme ein. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich gern beispielhaft auf zwei \n\nunmittelbare Themen eingehen, die auch im vorliegenden \n\nAntrag angerissen wurden. \n\nErstens \u2013 die Ausr\u00fcstung mit Abbiegeassistenzsystemen \n\nvon Lkws im Eigentum des Freistaates Sachsen bzw. in \n\ndauerhafter Nutzung durch den Freistaat Sachsen. Dieses \n\nhaben wir bereits angeschoben. Noch in diesem Jahr \n\nwerden circa 55 Lkws mit entsprechenden akustischen \n\nund optischen Systemen nachger\u00fcstet. \n\nZweitens. Im Rahmen der fr\u00fchkindlichen und schulischen \n\nMobilit\u00e4t zur Verkehrserziehung wird der Freistaat in den \n\nkommenden Jahren erhebliche zus\u00e4tzliche Mittel im \n\nHaushaltsplan bereitstellen. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich mich f\u00fcr die Gelegenheit \n\nbedanken, Ihnen an dieser Stelle vom Stand der Verkehrs-\n\nsicherheitsarbeit und Unfallverh\u00fctung zugunsten unserer \n\nVerkehrsteilnehmer sowie zu unserer aktuellen Politik zur \n\nSteigerung der Verkehrssicherheit berichten zu d\u00fcrfen. \n\nWie Sie erkennen k\u00f6nnen \u2013 ich konnte dies nur andeuten \n\n\u2013, gibt es bereits eine Vielzahl von Projekten des Freistaa-\n\ntes. Jede weitere M\u00f6glichkeit, jedes Projekt oder jeder \n\nVorschlag sind uns willkommen, die Sicherheit im Stra-\n\n\u00dfenverkehr weiter zu erh\u00f6hen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist der letzte Antrag, \n\nder sich mit einem wichtigen Thema befasst. Auch wenn \n\nes bei diesem Thema um die Sicherheit von Verkehrsteil-\n\nnehmerinnen und Verkehrsteilnehmern auf den Stra\u00dfen \n\ngeht, kann man dieses durchaus auf andere Dinge \u00fcber-\n\ntragen. Ich bin wahrscheinlich der letzte Redner der \n\nStaatsregierung und m\u00f6chte, dass wir im Hinblick auf das, \n\nwas hinter uns liegt, aber auch auf das, was vor uns liegt, \n\ninnehalten und sehen, was im Freistaat Sachsen in den \n\nletzten Jahren passiert ist; auch an Stimmungen. \n\nIch glaube, es wird Zeit, dass wir die Achtung voreinan-\n\nder und den respektvollen Umgang miteinander wieder \n\nzum Grundanliegen von uns allen machen. Wir m\u00fcssen \n\nbesser aufeinander aufpassen. Wir k\u00f6nnen nicht zulassen, \n\ndass diese Stimmung, die eher zur Spaltung dieser Gesell-\n\nschaft beitr\u00e4gt, die Sprache dieses Landes wird. Wir alle \n\nhaben Verantwortung, dass wir ordentlich, anst\u00e4ndig und \n\nrespektvoll miteinander umgehen, egal, ob im Stra\u00dfen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9845 \n\nverkehr oder im ganz normalen Umgang miteinander. Wir \n\nsind Vorbilder. Dabei sollten wir auch zeigen, wie wir \n\nmiteinander umgehen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nAuch ich schaue in Demut und Dankbarkeit auf die \n\nletzten f\u00fcnf Jahre zur\u00fcck. Es waren spannende f\u00fcnf Jahre, \n\nbei denen, als wir im Jahr 2014 gestartet sind, nicht \n\nabsehbar war, was in diesen f\u00fcnf Jahren an dramatischen \n\nVer\u00e4nderungen passieren wird. Ich glaube, jeder in \n\ndiesem Raum hat Verantwortung \u00fcbernommen. Ich denke, \n\nes tut uns gut, mit beiden Beinen auf dem Boden zu \n\nbleiben und zu wissen, woher wir kommen. Vor f\u00fcnf \n\nJahren bin ich aufgestanden aus den Reihen meiner \n\nFraktion, um zur Vereidigung zu gehen, und ich kehre \n\njetzt in den Scho\u00df meiner Fraktion zur\u00fcck. Alles Gute! \n\n(Starker Beifall bei der SPD \u2013 \n\nBeifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Staatsmi-\n\nnister Dulig. Er sprach f\u00fcr die Staatsregierung. Wir \n\nkommen zum Schlusswort. Das hat die einbringende \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Wir h\u00f6ren dazu \n\nHerrn Kollegen G\u00fcnther. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Es freut mich, \n\ndass wir uns dar\u00fcber einig sind, dass jeder Verkehrstote \n\neiner zu viel ist. Deswegen ist es nicht verst\u00e4ndlich, \n\nwarum die Staatsregierung den Kernpunkt unseres Antra-\n\nges \u201eNull Verkehrstote\u201c ablehnt. So etwas kann man \n\nschlichtweg nicht ablehnen, wenn man das, was man \n\nvorher gesagt hat, ernst meint. Es geht n\u00e4mlich genau \n\ndarum, dass auch s\u00e4mtliche Richtlinien, alles, wof\u00fcr Geld \n\nausgegeben wird \u2013 \u2013 Es geht immer um die Fl\u00fcssigkeit \n\nund die Leichtigkeit des Verkehrs. Das ist aktuell der \n\nMa\u00dfstab. \n\nWir sagen: Dazu brauchen wir eine grunds\u00e4tzliche Wen-\n\nde. Das Ziel muss sein: null Verkehrstote. \n\nEs wurde dargelegt, was \u00fcber die Jahrzehnte erreicht \n\nwurde. Auch dazu habe ich schon Ausf\u00fchrungen gemacht. \n\nEs ist richtig, es ist viel erreicht worden, von Airbags \u00fcber \n\ndie Anschnallpflicht bis hin zu manchen Richtlinien und \n\nStrafen, die erlassen worden sind. Es ist sowohl f\u00fcr die \n\nFahrzeugf\u00fchrer als auch f\u00fcr die Fahrzeuginsassen weniger \n\ngef\u00e4hrlich geworden. Das n\u00fctzt aber den Radfahrern und \n\nFu\u00dfg\u00e4ngern im Stra\u00dfenverkehr nichts. Wenn jemand mit \n\nseinem Fahrzeug auf einer gut ausgebauten Stra\u00dfe, die \n\nmit Leitplanke versehen ist, abkommt, dann besteht nicht \n\ndie Gefahr, dass er im Graben landet, weil er vom Airbag \n\naufgefangen wird. Aber der Radfahrer, den er erwischt, \n\nhat keine Chance. Hier muss ein grunds\u00e4tzliches Umden-\n\nken geschehen, das wir einfach brauchen. Ich m\u00f6chte \n\nnicht, dass das hier kleingeredet wird. \n\nAm Ende z\u00e4hlen immer die Zahlen \u2013 ich hatte sie vorhin \n\ngenannt. Schweden und die Schweiz sind vorangegangen. \n\nDort sind es 2,7 Verkehrstote auf 100 000 Einwohner, in \n\nDeutschland sind es 4,1 Verkehrstote und in Sachsen sind \n\nes 4,9 Verkehrstote. Bei diesen Zahlen kann man nicht \n\nsagen, dass die getroffenen Ma\u00dfnahmen ausreichen. \n\nDanke f\u00fcr jede einzelne Ma\u00dfnahme, sie waren alle richtig, \n\naber es reicht nicht aus. Das ist keine Forderung der \n\nOpposition, dass es immer weitergeht, sondern es ist ja \n\nmachbar. Dieses Konzept liegt vor, wir m\u00fcssen es nur \n\nendlich umsetzen. \n\nIch m\u00f6chte nicht auf einzelne Punkte eingehen, denn alle \n\nVorredner haben dazu schon etwas gesagt. Da die Staats-\n\nregierung schon gesprochen hat und niemand mehr \n\nsprechen wird, habe ich wirklich die Ehre, das letzte Wort \n\nzu haben. Weil ich wei\u00df, dass neben dem Wunsch nach \n\nGesundheit und Gl\u00fcck und all den Dingen Zeit ein we-\n\nsentlicher Faktor ist, die niemand von uns bei allem \n\nWissen \u00fcber Physik und Relativit\u00e4t vermehren kann, \n\nm\u00f6chte ich es kurz machen: Ich m\u00f6chte jetzt nicht alle \n\nPersonen aufz\u00e4hlen, denen ich danke, sondern sage nur: \n\nIch danke allen Menschen, die um mich herum sind und \n\ndie es mir und meiner Fraktion leicht und sch\u00f6n gemacht \n\nhaben, hier gewesen zu sein. Ich h\u00f6re jetzt einfach auf \n\nund erspare uns den Rest. Ich w\u00fcnsche uns einen sch\u00f6nen \n\nSommer. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, den \n\nLINKEN, der SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren, ich stelle nun die Drucksache 6/18082 zur Ab-\n\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\n\u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Keine. Damit ist diese Drucksache nicht be-\n\nschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 6/18114 \n\nAlle Fragen wurden schriftlich beantwortet und der \n\nTagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9846 \n\nSchriftliche Beantwortung der Fragen \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Verm\u00f6gensnachteile von \n\n\u201eUmsiedlern\u201c beim Grundst\u00fcckserwerb am Ansiedlungs-\n\nstandort nach dem \u201eM\u00fchlrose-Vertrag\u201c und deren Aus-\n\ngleich \n\n\u201eAm 28. M\u00e4rz 2019 wurde der Grundlagenvertrag zur \n\nUmsiedlung des Dorfes M\u00fchlrose in der Oberlausitz \n\nunterzeichnet. Unterzeichnende waren der Trebendorfer \n\nB\u00fcrgermeister Waldemar Locke, der Schleifer B\u00fcrger-\n\nmeister Reinhard Bork und zwei Vertreter des Energie-\n\nkonzerns LEAG. Anwesend waren der Ministerpr\u00e4sident \n\nSachsens, Michael Kretschmer, und mehr als 100 Ein-\n\nwohner und G\u00e4ste.\u201c (https://www.rbb-online.de/ \n\nluzyca/archiv/20190413 1330/Grundlagenvertrag Um-\n\nsiedlung Muehlrose.html) \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Inwieweit ist mit den Regelungen des \u201eM\u00fchlrose-\n\nVertrages\u201c sichergestellt, dass umsiedelnde Eigent\u00fcmer \n\nvon Grund und Boden mit aufstehenden Geb\u00e4uden die f\u00fcr \n\nsie erforderlichen Grundst\u00fccke zur Neuerrichtung von \n\nGeb\u00e4uden am neuen Ansiedlungsstandort zu demselben \n\nGrundst\u00fcckspreis erwerben k\u00f6nnen, der ihnen von der \n\nLausitz Energie Bergbau AG (LEAG) f\u00fcr den Erwerb \n\n(Ankauf) ihrer Grundst\u00fccke in der Ortschaft M\u00fchlrose \n\ngezahlt worden ist? \n\n2. In welcher Weise werden den in der Frage genannten \n\numsiedelnden Grundst\u00fcckseigent\u00fcmern auf Grundlage \n\nwelcher Regelung des \u201eM\u00fchlrose-Vertrages\u201c die zu ihren \n\nLasten gehenden Mehrausgaben (\u00fcber den von der LEAG \n\ngezahlten Ankaufspreis ihrer Grundst\u00fccke im Ortsteil \n\nliegenden Grundst\u00fcckskaufpreise am Ansiedlungsort) und \n\nVerm\u00f6gensnachteile ersetzt und welche diesbez\u00fcglichen \n\nAnspr\u00fcche stehen ihnen gegen\u00fcber der LEAG zu? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Zu Frage 1: Die Angebote der LE-B f\u00fcr \n\nden Erwerb der Grundst\u00fccke sollen absichern, dass an \n\nanderer, vergleichbarer Stelle mindestens vergleichbare \n\nObjekte erworben oder errichtet werden k\u00f6nnen. Mit \n\ndieser besonderen Entsch\u00e4digungspraxis soll f\u00fcr den Fall \n\neiner einvernehmlichen Regelung, bezogen auf die \n\nSubstanz am alten Standort, erreicht werden, dass Um-\n\nsiedler mit der Zahlung der Entsch\u00e4digung ein dem \n\nAltanwesen mindestens vergleichbares Neuanwesen \n\nerhalten. \n\nZu Frage 2. Den umsiedelnden Grundst\u00fcckeigent\u00fcmern \n\nwerden die tats\u00e4chlichen Kosten f\u00fcr einen Umzug durch \n\nein Umzugsunternehmen an den Ansiedlungsstandort oder \n\nden gew\u00e4hlten Einzelstandort bis maximal 100 Kilometer \n\nEntfernung erstattet. F\u00fcr mit dem Umzug verbundene \n\nErschwernisse werden Pauschalbetr\u00e4ge in H\u00f6he von 500 \n\nEuro je Raum gezahlt. Umzugsbedingt anfallende Geb\u00fch-\n\nren f\u00fcr die Ummeldung und die Umschreibung von \n\nAdressen und Ausweispapieren werden mit einer Pau-\n\nschale von 100 Euro je Haushalt erstattet. Alternativ \n\nwerden auf Nachweis tats\u00e4chlich angefallenen Kosten \n\nerstattet. \n\nLEAG \u00fcbernimmt alle mit den Einzelvertr\u00e4gen anfallen-\n\nden Kosten einschlie\u00dflich Grundst\u00fccksvermessungskos-\n\nten, Notarkosten. Grunderwerbssteuer und Kosten der \n\nEigentumsumschreibung. Dar\u00fcber hinaus werden bau-\n\ngrundbedingte Mehraufwendungen f\u00fcr den Neubau sowie \n\nKosten f\u00fcr \u00dcbertragung von Grundschulden und Hypo-\n\ntheken f\u00fcr die Absicherung bestehender Kreditvertr\u00e4ge \n\nam Altstandort auf das Grundst\u00fcck am neuen Standort \n\n\u00fcbernommen. \n\nNachgewiesene Kosten f\u00fcr die Wiedereinrichtung des \n\nTelefonanschlusses sowie die Kosten bzw. die Erstattung \n\ndes Zeitwertes eines Parabolspiegels werden ebenfalls \n\n\u00fcbernommen. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: An- und Verkauf von \n\nGrundst\u00fccken zur Umsiedlung und Neuansiedlung von \n\nEinwohnern von M\u00fchlrose \u2013 lukratives Gesch\u00e4ftsmodell \n\nder LEAG? \n\nUnter der \u00dcberschrift \u201eImmobilien\u201c ist auf dem Webauf-\n\ntritt der LEAG nachzulesen: \u201eSie interessieren sich privat \n\noder gewerblich f\u00fcr eine Immobilie oder Liegenschaft? \n\nDie Lausitz Energie Bergbau AG und die Lausitz Energie \n\nKraftwerke AG bieten ausgew\u00e4hlte Immobilien und \n\nLiegenschaften aus ihrem Portfolio zum Erwerb oder zur \n\nAnmietung an.\u201c (https://www.leag.de/de/unternehmen/ \n\nimmobilien/) \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Welche konkreten Erkenntnisse hat die Staatsregierung \n\ndazu, dass die LEAG bzw. deren Tochterunternehmen die \n\nVermarktung von Bauland f\u00fcr umsiedelnde Einwoh-\n\nner(innen)/Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer(innen) der Ortschaft \n\nM\u00fchlrose als neues Gesch\u00e4ftsfeld und Gesch\u00e4ftsmodell \n\nbetreibt bzw. derzeitig Grundst\u00fccke und Bauland f\u00fcr die \n\nNeuansiedlung au\u00dferhalb der Ortschaft M\u00fchlrose ankauft \n\nund umsiedelnden Einwohner(inne)n/Grundst\u00fccks-\n\neigent\u00fcmer(inne)n zum Kauf anbietet? \n\n2. Auf welchen Betrag beziffert sich nach dem aktuellen \n\nIndex der Preise f\u00fcr Bauland im Landkreis G\u00f6rlitz der \n\ndurchschnittliche Quadratmeterpreis f\u00fcr Bauland und zu \n\nwelchen Kaufpreisen bietet die LEAG bzw. deren Toch-\n\nterunternehmen umsiedelnden Einwohner(inne)n/Grund-\n\nst\u00fcckseigent\u00fcmer(inne)n der Ortschaft M\u00fchlrose die f\u00fcr \n\nderen Neuansiedlungen vorgesehenen Grundst\u00fccke zum \n\nKauf an? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Zu Frage 1: Die Staatsregierung hat keine \n\nErkenntnisse dazu, dass die LEAG bzw. deren Tochterun-\n\nternehmen die Vermarktung von Bauland f\u00fcr umsiedelnde \n\nEinwohner(innen)/Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer(innen) der \n\nOrtschaft M\u00fchlrose als neues Gesch\u00e4ftsfeld und Ge-\n\nsch\u00e4ftsmodell betreiben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9847 \n\nIm Zuge einer Umsiedlung muss das Unternehmen \n\nzwangsl\u00e4ufig die Grundst\u00fccke und Bauland f\u00fcr die \n\nNeuansiedlung ankaufen und umsiedelnden Einwoh-\n\nner(innen)/Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer(innen) zum Kauf \n\nanbieten. Gleiches ist in Vorbereitung f\u00fcr die Inanspruch-\n\nnahme des vollst\u00e4ndigen Abbaugebietes 2 am Tagebau \n\nNochten erfolgt. Mit dem Verzicht auf die Umsiedlungen \n\nvon Klein-Trebendorf, Schleife s\u00fcdlich der Bahnlinie, \n\nRohne und Mulkwitz werden vorbereitend von LEAG \n\nerworbene Immobilen zu gro\u00dfen Teilen nicht f\u00fcr den \n\nurspr\u00fcnglichen Verwendungszweck ben\u00f6tigt. Nachdem \n\nden M\u00fchlroser B\u00fcrgern aus diesem Immobilienbestand \n\nAngebote \u2013 zum Beispiel den baufertigen Umsiedlungs-\n\nstandort in Trebendorf \u2013 zu den Konditionen des M\u00fchlro-\n\nse-Vertrages (Bauland 16 Euro pro Quadratmeter) unter-\n\nbreitet wurden, kann die LEAG freie Immobilien und \n\nLiegenschaften aus ihrem Portfolio selbstverst\u00e4ndlich \n\nzum Erwerb oder zur Anmietung anbieten. \n\nZu Frage 2: Das Statistische Landesamt des Freistaates \n\nSachsen gibt als Kaufwert f\u00fcr baureifes Bauland f\u00fcr das \n\nJahr 2017 im Landkreis G\u00f6rlitz einen durchschnittlichen \n\nPreis von 25,73 Euro an. Nach den Regelungen des \n\nM\u00fchlrose-Vertrages wird innerhalb der Ortsbereichsab-\n\ngrenzung Bauland mit 16 Euro pro Quadratmeter bewer-\n\ntet. Den Teilnehmern der gemeinsamen Umsiedlung wird \n\nim Tausch f\u00fcr ihr Grundst\u00fcck innerhalb der Ortsbereichs-\n\nabgrenzung ein wertgleiches Grundst\u00fcck zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Kosten f\u00fcr die Ausstel-\n\nlung einer Best\u00e4tigung nach \u00a7 37 Abs. 2 Satz 2 VwVfG \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Inwieweit werden in Sachsen Kosten f\u00fcr die schriftli-\n\nche Best\u00e4tigung eines m\u00fcndlichen Verwaltungsakts \n\nerhoben? \n\n2. Inwieweit wurden in der Vergangenheit f\u00fcr die schrift-\n\nliche Best\u00e4tigung eines Platzverweises oder einer Identi-\n\nt\u00e4tsfeststellung durch die Polizei Kosten auf welcher \n\nRechtsgrundlage erhoben? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: Zu \n\nFrage 1: Kosten k\u00f6nnen nach dem S\u00e4chsischen Verwal-\n\ntungskostengesetz (S\u00e4chsVwKG) f\u00fcr Amtshandlungen \n\n(\u00a7 2 Abs. 1 Nr. 1) oder f\u00fcr sonstige Leistungen (\u00a7 2 Abs. 1 \n\nNr. 2) erhoben werden. \u201eAmtshandlungen\u201c sind T\u00e4tigkei-\n\nten, die in Aus\u00fcbung hoheitlicher Gewalt ergehen (\u00dcber-\n\nUnterordnungsverh\u00e4ltnis), was gerade bei der Best\u00e4ti-\n\ngung, also der schriftlichen Abfassung eines m\u00fcndlichen \n\nVerwaltungsaktes, nicht zutrifft. \n\nEine Kostenpflicht f\u00fcr \u201esonstige Leistungen\u201c setzt voraus, \n\ndass dies im Kostenverzeichnis bestimmt ist. Im Kosten-\n\nverzeichnis fehlt ein Bezug zur Kostenerhebung f\u00fcr das \n\nAusstellen einer Best\u00e4tigung nach \u00a7 37 Abs. 2 Satz 2 \n\nVwVfG. \n\nEs kann aber durchaus F\u00e4lle geben, bei denen eine Kos-\n\ntenfestsetzung erst bei der Verschriftlichung einer polizei-\n\nlichen Verf\u00fcgung erfolgt. Dann sind die so anfallenden \n\nKosten aber Kosten der zugrundeliegenden Ma\u00dfnahme, \n\nzum Beispiel der Wohnungsverweisung, nicht deren \n\nVerschriftlichung. \n\nZu Frage 2: Durch die Polizeidirektion Dresden wurden in \n\neinem Einzelfall mit Bescheid vom 1. Februar 2018 \n\nVerwaltungskosten in H\u00f6he von 100 Euro von einem \n\nB\u00fcrger erhoben, nachdem ihm ein m\u00fcndlicher Platzver-\n\nweis erteilt wurde und er infolgedessen einen Antrag auf \n\nAusstellung einer schriftlichen Best\u00e4tigung nach \u00a7 37 \n\nAbs. 2 Satz 2 VwVfG gestellt hatte. \n\nDie Kostenentscheidung beruhte auf \u00a7\u00a7 1 Abs. 1, 2 Abs. 1 \n\nSatz 1 S\u00e4chsVwKG, wonach die Beh\u00f6rden des Freistaates \n\nSachsen f\u00fcr T\u00e4tigkeiten, die sie in Aus\u00fcbung hoheitlicher \n\nGewalt vornehmen (Amtshandlungen), Verwaltungsge-\n\nb\u00fchren und Auslagen (Kosten) erheben d\u00fcrfen. Die \n\nPolizeidirektion war der Auffassung, dass die schriftliche \n\nBest\u00e4tigung eines m\u00fcndlichen Verwaltungsaktes vom \n\nAmtshandlungsbegriff des \u00a7 1 Abs. 1 S\u00e4chsVwKG erfasst \n\nsei und der B\u00fcrger als Kostenschuldner die Amtshandlung \n\ndurch seinen Antrag ausgel\u00f6st habe. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Erneuter Fund eines \n\nmobilen Endger\u00e4ts im Haftraum des mutma\u00dflichen \n\nMitglieds der Freien Kameradschaft Dresden, Benjamin \n\nZ. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wann wurde das Handy entdeckt und welche zust\u00e4ndi-\n\nge Stelle wann \u00fcber den Fund unterrichtet? \n\n2. Welche Ma\u00dfnahmen wurden in Bezug auf Benjamin Z. \n\nund generell seit der Sicherstellung des internetf\u00e4higen \n\nTablets im Jahr 2018 konkret veranlasst, um solche \n\nVorf\u00e4lle k\u00fcnftig zu vermeiden, und welche Ma\u00dfnahmen \n\nwurden nach dem Fund des Handys getroffen? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Die \n\nbeiden von Herrn Abg. Lippmann gestellten Fragen \n\nbeantworte ich wie folgt: \n\nZu Frage 1: Entgegen anderslautender Berichte ist zu-\n\nn\u00e4chst festzuhalten, dass ein Handy nicht im Haftraum \n\ndes Untersuchungsgefangenen gefunden wurde, sondern \n\neinem gemeinschaftlich genutzten Freizeitraum. \n\nIn diesem \u2013 auf der Station befindlichen Freizeitraum \n\nbefand sich der Untersuchungsgefangene Z. am 31. Mai \n\n2019 mit weiteren Mitgefangenen. Im Zuge einer gegen \n\n19:10 Uhr durchgef\u00fchrten Kontrolle des Freizeitbereichs \n\nmittels eines mobilen Mobilfunkdetektionsger\u00e4tes wurden \n\nmehrere Ausschl\u00e4ge festgestellt, die auf ein in unmittelba-\n\nrer N\u00e4he befindliches Handy hindeuteten. Daraufhin \n\nwurden zun\u00e4chst die Gefangenen einer Kontrolle unterzo-\n\ngen, was ergebnislos blieb. Im Zuge der anschlie\u00dfenden \n\nDurchsuchung des Freizeitraums wurde unter einem \n\nSitzkissen ein Handy mit Sim-Karte sichergestellt. Nach \n\nden Feststellungen der die Kontrolle durchf\u00fchrenden \n\nBeamten hatte beim Betreten des Freizeitraumes durch \n\ndie Bediensteten der Untersuchungsgefangene Z. dort \n\ngesessen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9848 \n\nAm 4. Juni 2019 \u00fcbersandte die Justizvollzugsanstalt \n\nTorgau das Handy der Staatsanwaltschaft Leipzig mit der \n\nBitte um \u00dcberpr\u00fcfung. Die Staatsanwaltschaft Leipzig \n\nleitete daraufhin ein Ordnungswidrigkeitenverfahren nach \n\n\u00a7 115 OWiG (Verkehr mit Gefangenen) gegen unbekannt \n\nein und \u00fcbersandte mit Verf\u00fcgung vom 12. Juni 2019 das \n\nsichergestellte Handy an die Justizvollzugsanstalt Torgau \n\nzur\u00fcck. \n\nMit Schreiben vom 17. Juni 2019 informierte die Justiz-\n\nvollzugsanstalt Torgau den f\u00fcr das gegen den Untersu-\n\nchungsgefangenen Z. gef\u00fchrte Hauptsacheverfahren \n\nzust\u00e4ndigen Richter am Landgericht Dresden sowie den \n\nStrafverteidiger des Untersuchungsgefangenen \u00fcber das \n\nAuffinden des Handys. Am 19. Juni 2019 ersuchte der \n\nzust\u00e4ndige Richter den Vertreter der Generalstaatsanwalt-\n\nschaft, das bei der Justizvollzugsanstalt Torgau befindli-\n\nche Handy sicherzustellen. Am 21. Juni 2019 wurde das \n\nHandy durch Bedienstete der Justizvollzugsanstalt Torgau \n\nan den Vertreter der Generalstaatsanwaltschaft im Rah-\n\nmen der Hauptverhandlung \u00fcbergeben. Das Landgericht \n\nDresden erlie\u00df noch am selben Tag einen Beschluss zur \n\nBeschlagnahme des Handys. \n\nDas Staatsministerium der Justiz erhielt am 27. Juni 2019 \n\nKenntnis \u00fcber den Handyfund. \n\nZu Frage 2: Beim Untersuchungsgefangenen Z. wurden \n\nnach der Sicherstellung eines Tablets im Jahr 2018 in der \n\nZeit von November 2018 bis Juni 2019 insgesamt 19 \n\nHaftraumkontrollen w\u00e4hrend der \u00fcblichen Dienstzeiten in \n\nder Fr\u00fch- bzw. Sp\u00e4tschicht durchgef\u00fchrt. \n\nIm Einzelnen wie folgt: 07.11.2018 Kontrolle ohne \n\nBefund, 23.11.2018 Kontrolle ohne Befund, 12.12.2018 \n\nKontrolle ohne Befund, 20.12.2018 Kontrolle ohne \n\nBefund, 08.01.2019 Kontrolle ohne Befund, 15.01.2019 \n\nKontrolle ohne Befund, 05.02.2019 Kontrolle ohne \n\nBefund, 13.02.2019 Kontrolle ohne Befund, 04.03.2019 \n\nKontrolle ohne Befund, 11.03.2019 Kontrolle ohne \n\nBefund, 08.04.2019 Kontrolle ohne Befund, 10.04.2019 \n\nKontrolle ohne Befund, 01.05.2019 Kontrolle ohne \n\nBefund, 09.05.2019 Kontrolle ohne Befund, 21.05.2019 \n\nEs wurde ein Pokerkoffer entnommen. 03.06.2019 Kon-\n\ntrolle ohne Befund, 11.06.2019 Kontrolle ohne Be-\n\nfund,17.06.2019 Kontrolle ohne Befund, 28.06.2019 \n\nKontrolle ohne Befund. \n\nZus\u00e4tzlich zu den vorgenannten Haftraumkontrollen \n\nwurden beim Untersuchungsgefangenen Z. in der Zeit von \n\nNovember 2018 bis Juni 2019 insgesamt 26 Kontrollen \n\nzur Unzeit durchgef\u00fchrt, die in unregelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4n-\n\nden und nach dem Nachtverschluss erfolgen. Im Einzel-\n\nnen wie folgt: 17.11.2018 Kontrolle ohne Befund, \n\n21.11.2018 Es wurde ein \u00fcberz\u00e4hliger Nagelknipser \n\ngefunden, die k\u00f6rperliche Durchsuchung war ohne Be-\n\nfund. 29.11.2018 Kontrolle ohne Befund, 09.12.2018 \n\nKontrolle ohne Befund, 15.12.2018 Kontrolle ohne \n\nBefund, 22.12.2018 Kontrolle ohne Befund, 30.12.2018 \n\nKontrolle ohne Befund, 08.01.2019 Kontrolle ohne \n\nBefund, 12.01.2019 Kontrolle ohne Befund, 19.01.2019 \n\nKontrolle ohne Befund, 28.01.2019 Kontrolle ohne \n\nBefund, 02.02.2019 Es wurden eine Nadel und eine alte \n\nFernbedienung entnommen. 10.02.2019 Kontrolle ohne \n\nBefund, 17.02.2019 Kontrolle ohne Befund, 27.02.2019 \n\nKontrolle ohne Befund, 06.03.2019 Kontrolle ohne \n\nBefund, 14.03.2019 Kontrolle ohne Befund, 21.03.2919 \n\nKontrolle ohne Befund, 31.03.2019 Kontrolle ohne \n\nBefund, 06.04.2019 Kontrolle ohne Befund, 20.04.2019 \n\nKontrolle ohne Befund, 28.04.2019 Kontrolle ohne \n\nBefund,04.05.2019 Kontrolle ohne Befund, 23.05.2019 \n\nKontrolle ohne Befund, 19.06.2019 Kontrolle ohne \n\nBefund, 23.06.2019 Kontrolle ohne Befund. \n\nZusammenfassend kann festgestellt werden, dass bei dem \n\nUntersuchungsgefangenen Z. im Zuge der erfolgten \n\nHaftraumkontrollen keine Drogen, Handys oder andere \n\nKommunikationsger\u00e4te festgestellt wurden.  \n\nDer Untersuchungsgefangene wurde engmaschig kontrol-\n\nliert. In dem Haftbereich, in dem der Untersuchungsge-\n\nfangene untergebracht ist, wurden zudem verst\u00e4rkt Mobil-\n\nfunkdetektionsger\u00e4te in der Tag- und Nachtdienstzeit \n\neingesetzt. Da der Besitz von Mobilfunkger\u00e4ten in einer \n\nJustizvollzugsanstalt trotz aller Vorsorgema\u00dfnahmen und \n\nregelm\u00e4\u00dfiger wie gr\u00fcndlicher Kontrollen nie ganz auszu-\n\nschlie\u00dfen ist, soll auch die geplante Mobilfunkblockung, \n\nbei der die Kommunikation mit vorhanden mobilen \n\nEndger\u00e4ten bereits im Ansatz unterbunden wird, verst\u00e4rkt \n\nvorangetrieben werden. \n\nGegenw\u00e4rtig wird im Rahmen eines Pilotprojektes mit \n\njeweils einem fest installierten Mobilfunkblockungssys-\n\ntem ein Hafthaus mit Untersuchungshaft in der JVA \n\nDresden und das Hafthaus mit \u00fcberwiegend Untersu-\n\nchungshaftgefangenen in der JVA Leipzig mit Kranken-\n\nhaus ausgestattet. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen, jetzt ist bald endg\u00fcltig Schluss, \n\n(Heiterkeit) \n\nzumindest im Plenarsaal. Wir haben das Ende des Plenar-\n\njahres erreicht und damit auch das Ende der 6. Legislatur-\n\nperiode dieses Landtags. \n\nVor uns liegt die sitzungsfreie Zeit, angef\u00fcllt mit Wahl-\n\nkampf, und deshalb nur ganz wenige Worte zu der \n\n6. Legislaturperiode. Sie war arbeitsreich, und wir haben \n\neinmal mehr gesehen, dass Landespolitik trotz und gerade \n\nwegen der \u00fcbergeordneten Einfl\u00fcsse kraftvoll gestalten \n\nund \u2013 das ist am wichtigsten f\u00fcr uns alle \u2013 solide arbeiten \n\nmuss. \n\nIch stelle fest, auch f\u00fcr unser Selbstbewusstsein: Der \n\nS\u00e4chsische Landtag hat in den letzten f\u00fcnf Jahren seine \n\nAufgaben gut erledigt. Er war, wie man es erwarten \n\nkonnte, ein Handlungsparlament. Als Vertretung des \n\nVolkes diente er vorbehaltlos dem Gemeinwohl. Wir, die \n\ngew\u00e4hlten Abgeordneten, haben seit 2014 wirklich \n\nentscheidende Weichen im Freistaat Sachsen gestellt: Drei \n\nDoppelhaushalte haben wir beraten und verabschiedet. \n\nDas ist ein gutes Zeichen f\u00fcr selbst gemachte Politik in \n\nund f\u00fcr Sachsen. Wir haben eine geh\u00f6rige Menge wesent-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9849 \n\nlicher Gesetze beschlossen, darunter ein neues Polizeige-\n\nsetz, das Gesetz zur St\u00e4rkung kommunaler Investitions-\n\nkraft, ein neues Schulgesetz, das ge\u00e4nderte Kulturraumge-\n\nsetz, das alle so loben, oder ganz aktuell das Inklusions-\n\ngesetz \u2013 \u00fcbrigens alle bisher ohne Volkseinwand. \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, das sind nur einige \n\nResultate unserer parlamentarischen Arbeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nUnser Landtag ist als Institution und Zentralort der \n\nDemokratie sichtbar im Land. Wenn nun der Wahlkampf \n\nbevorsteht, dann sollten wir das bedenken. Wir Abgeord-\n\nnete des S\u00e4chsischen Landtags sind n\u00e4mlich wichtige \n\nGradmesser der demokratischen Kultur in Sachsen. \n\nDemokratie lebt vom kultivierten Umgang miteinander. \n\nZivilisiert sein kostet nichts. Hass und Wut kosten alles. \n\nAchten wir im Wahlkampf auf die demokratische Streit-\n\nkultur! \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nAll jenen Abgeordneten, all jenen Kollegen, die wir \n\nteilweise viele, viele Jahre kennen, die nicht wieder f\u00fcr \n\nden Landtag kandidieren, danke ich f\u00fcr ihre Arbeit. Ich \n\nw\u00fcnsche Ihnen alles, alles Gute auf dem weiteren Le-\n\nbensweg. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nIch m\u00f6chte auch die Gelegenheit nutzen, meinem ge-\n\nsch\u00e4tzten Kollegen Horst Wehner f\u00fcr sein Wirken im Amt \n\ndes 2. Vizepr\u00e4sidenten zu danken. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nLieber Horst, du hast dem S\u00e4chsischen Landtag nach \n\nallen Regeln der parlamentarischen Kunst Gesicht und \n\nStimme verliehen. \n\nDer Dank geht an die Verwaltung. Der Dank geht an \n\nunsere Mitarbeiter in den B\u00fcros, an unsere Familien, \n\ndenen wir teilweise ganz, ganz viel zumuten \u2013 an alle, die \n\nuns unterst\u00fctzen. \n\nJetzt \u2013 darauf freue ich mich schon den ganzen Tag \u2013 lade \n\nich Sie zu unserem Sommerempfang ein, und der wird \n\neinfach zwei Stunden vorgezogen. \n\n(Heiterkeit und Beifall des ganzen Hauses) \n\nAlso, es gibt zumindest schon ab 17 Uhr ordentlich etwas \n\nzu trinken und dann kommt sukzessive alles andere dazu \n\n\u2013 das Catering und, und, und. \n\nDie G\u00e4ste werden gar nicht so schnell eintreffen k\u00f6nnen, \n\nsie werden dann nach und nach auf dem Innenhof zu uns \n\nsto\u00dfen. Es gibt Gerichte aus \u00d6sterreich, der Schweiz und \n\nBelgien \u2013 L\u00e4nder, mit denen wir allerbeste Parlaments-\n\nkontakte pflegen. \n\nDie 95. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags ist beendet. \n\nVielen Dank an Sie alle! \n\n(Alle Anwesenden erheben sich von den Pl\u00e4tzen. \u2013 \n\nStarker, anhaltender Beifall des ganzen Hauses) \n\n \n\n \n\n \n\n \n (Schluss der Sitzung: 16:53 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 4. Juli 2019 \n\n 9850 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}