{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2018-04-03T14:10:54Z",
        "Last-Modified": "2018-04-03T14:10:54Z",
        "Last-Save-Date": "2018-04-03T14:10:54Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1071",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2018-04-03T14:10:54Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2018-04-03T14:10:54Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2018-04-03T14:10:54Z",
        "dcterms:modified": "2018-04-03T14:10:54Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2018-04-03T14:10:54Z",
        "meta:save-date": "2018-04-03T14:10:54Z",
        "modified": "2018-04-03T14:10:54Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2016",
            "3209",
            "2628",
            "1954",
            "4496",
            "5748",
            "5726",
            "5713",
            "5882",
            "5716",
            "5533",
            "5129",
            "5374",
            "5189",
            "5057",
            "5175",
            "5658",
            "5509",
            "5596",
            "5646",
            "5358",
            "5315",
            "5486",
            "5735",
            "5377",
            "4919",
            "5304",
            "4982",
            "4511",
            "5269",
            "5569",
            "5380",
            "5396",
            "3449",
            "2453",
            "4613",
            "5347",
            "5644",
            "5459",
            "5261",
            "5070",
            "4781",
            "5132",
            "5272",
            "4529",
            "5363",
            "4765",
            "4900",
            "4791",
            "5050",
            "5662",
            "5885",
            "5549",
            "4879",
            "5136",
            "5153",
            "5469",
            "4530",
            "5409",
            "5797",
            "5622",
            "5189",
            "5382",
            "5588",
            "5410",
            "4696",
            "3973",
            "5846",
            "5797",
            "5856",
            "5477",
            "5442",
            "5625",
            "5923",
            "5455",
            "5687",
            "5679",
            "5522",
            "5642",
            "5529",
            "4838",
            "4802",
            "5709",
            "5705",
            "5577",
            "4962",
            "5810",
            "5903",
            "5926",
            "4929",
            "4161",
            "5245",
            "5749",
            "5661",
            "5166",
            "5299",
            "5143",
            "4164",
            "5732",
            "5228",
            "4784",
            "5540",
            "5656",
            "5526",
            "5813",
            "5924",
            "5110",
            "4987",
            "5273",
            "6108",
            "5770",
            "5640",
            "5608",
            "5205",
            "5161",
            "5404",
            "5367",
            "2563",
            "2993",
            "5269",
            "5832",
            "4769",
            "5056",
            "5617",
            "6073",
            "3225"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2018-04-03T14:10:54Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2018-04-03T14:10:54Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_68_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "126"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n  Plenarprotokoll 6/68 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n68. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Mittwoch, 14. M\u00e4rz 2018, Plenarsaal Schluss: 20:52 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 6261 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr die  \n\nAbg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 6261 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 6261 \n\n1 Fachregierungserkl\u00e4rung zum \n\nThema: \u201eAufbruch in schwieriger \n\nZeit \u2013 neue Impulse f\u00fcr das  \n\nBildungsland Sachsen\u201c 6261 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 6261 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 6268 \n\n Lothar Bienst, CDU 6273 \n\n Dirk Panter, SPD 6275 \n\n Karin Wilke, AfD 6277 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 6279 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 6281 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 6282 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 6282 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 6282 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 6283 \n\n Patrick Schreiber, CDU 6283 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 6284 \n\n Patrick Schreiber, CDU 6284 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 6285 \n\n Patrick Schreiber, CDU 6285 \n\n Karin Wilke, AfD 6287 \n\n Patrick Schreiber, CDU 6287 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 6288 \n\n Patrick Schreiber, CDU 6288 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 6289 \n\n Patrick Schreiber, CDU 6289 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 6289 \n\n Patrick Schreiber, CDU 6290 \n\n \n\n2 Wahl eines stellvertretenden  \n\nMitglieds des 1. Untersuchungs-\n\nausschusses (Neonazistische  \n\nTerrornetzwerke in Sachsen)  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 4 des Untersuchungs-\n\nausschussgesetzes  \n\n Drucksache 6/12653, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion CDU 6290 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6290 \n\n3 Wahl eines Mitglieds und eines \n\nstellvertretenden Mitglieds des  \n\n1. Untersuchungsausschusses  \n\n(Neonazistische Terrornetzwerke  \n\nin Sachsen) gem\u00e4\u00df \u00a7 4 des  \n\nUntersuchungsausschussgesetzes  \n\n Drucksache 6/12292, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion CDU 6291 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6291 \n\n4 Aktuelle Stunde 6291 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Die Regionalpolitik der  \n\nEurop\u00e4ischen Union muss auch  \n\nnach 2020 die regionalpolitische \n\nEntwicklung in Sachsen sp\u00fcrbar  \n\nund zukunftsweisend unterst\u00fctzen  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 6292 \n\n Marko Schiemann, CDU 6292 \n\n Holger Mann, SPD 6293 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 6293 \n\n Mario Beger, AfD 6294 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 6295 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 6296 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 6296 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 6296 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 6297 \n\n Marko Schiemann, CDU 6297 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 6298 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 6299 \n\n Mario Beger, AfD 6300 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 6301 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 6301 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 6301 \n\n Oliver Schenk, Chef der Staatskanzlei \n\nund Staatsminister f\u00fcr Bundes- und \n\nEuropaangelegenheiten 6302 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Sorgen der Kommunen ernst  \n\nnehmen \u2013 Kommunalfinanzen \n\nzukunftsfest machen!  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 6303 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 6303 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 6304 \n\n Mario Pecher, SPD 6305 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 6305 \n\n Mario Pecher, SPD 6305 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 6305 \n\n Mario Pecher, SPD 6306 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 6306 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 6307 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 6308 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 6309 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 6310 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 6310 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 6311 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 6312 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 6312 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 6313 \n\n Dr. Matthias Ha\u00df, Staatsminister  \n\nder Finanzen 6313 \n\n5 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des \n\nLandesblindengeldgesetzes  \n\n Drucksache 6/11082,  \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/12582, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz, \n\nGleichstellung und Integration 6314 \n\n Gernot Krasselt, CDU 6314 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 6315 \n\n Hanka Kliese, SPD 6317 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 6318 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 6319 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 6319 \n\n \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 6320 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/12699 6320 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 6320 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6321 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 6321 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nAfD, Drucksache 6/12709 6321 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 6321 \n\n Hanka Kliese, SPD 6322 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 6322 \n\n Hanka Kliese, SPD 6323 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6323 \n\n6 Zweite Beratungen der Entw\u00fcrfe  \n\n \u2013 Gesetz zur Weiterentwicklung der \n\nKulturr\u00e4ume im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/11224, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 6/12585, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWissenschaft und Hochschule, \n\nKultur und Medien  \n\n \u2013 Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Kulturraumgesetzes  \n\n Drucksache 6/11267, Gesetzentwurf \n\nder Fraktionen CDU und SPD  \n\n Drucksache 6/12586, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWissenschaft und Hochschule, \n\nKultur und Medien 6323 \n\n Octavian Ursu, CDU 6323 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 6325 \n\n Hanka Kliese, SPD 6327 \n\n Karin Wilke, AfD 6328 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 6329 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 6331 \n\n Aline Fiedler, CDU 6332 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 6334 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 6334 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 6335 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 6336 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 6/11224 6336 \n\n \u00c4nderungsantrag der Abg.  \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos, \n\nDrucksache 6/12688 6336 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6337 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/12695 6337 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 6337 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6337 \n\n Abstimmung und  \n\nAnnahme des Gesetzes 6337 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen \n\nCDU und SPD, Drucksache 6/12694 6337 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 6337 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6338 \n\n7 Zwischenbilanz der  \n\ns\u00e4chsischen Studentenwerke  \n\n Drucksache 6/12060, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD 6338 \n\n Aline Fiedler, CDU 6338 \n\n Holger Mann, SPD 6339 \n\n Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE 6340 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 6341 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 6342 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 6343 \n\n Holger Mann, SPD 6346 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 6347 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 6347 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 6347 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6347 \n\n8 Verhinderung von Massenent-\n\nlassungen trotz Gewinnsteigerung  \n\n Drucksache 6/12101, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE 6348 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 6348 \n\n Octavian Ursu, CDU 6349 \n\n Henning Homann, SPD 6350 \n\n Mario Beger, AfD 6351 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 6352 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 6352 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 6353 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 6354 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 6354 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 6356 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6357 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n9 B\u00fcrgernahe Breitbandversorgung  \n\nin Sachsen  \n\n Drucksache 6/12102, Antrag der \n\nFraktion AfD, mit Stellungnahme \n\nder Staatsregierung 6357 \n\n Mario Beger, AfD 6357 \n\n Lars Rohwer, CDU 6358 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 6359 \n\n Holger Mann, SPD 6360 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 6360 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 6361 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\ndes Innern 6362 \n\n Mario Beger, AfD 6363 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6363 \n\n10 Umgang mit Ersatzfreiheitsstrafen  \n\nin Sachsen  \n\n Drucksache 6/10018,  \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN, mit Stellungnahme \n\nder Staatsregierung 6364 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 6364 \n\n Martin Modschiedler, CDU 6365 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 6367 \n\n Martin Modschiedler, CDU 6368 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 6368 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 6368 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 6369 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 6370 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 6372 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 6372 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6373 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 6373 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 6373 \n\n11 Bericht \u00fcber die Evaluation des \n\nS\u00e4chsischen Kulturraumgesetzes  \n\n Drucksache 6/3243, Unterrichtung \n\ndurch das S\u00e4chsische Staatsministe-\n\nrium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst  \n\n Drucksache 6/12584, Beschlussemp-\n\nfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Hochschule, Kultur und \n\nMedien 6374 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6374 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n12 Berichterstattung an die Landtage \n\ndurch den Mitteldeutschen  \n\nRundfunk (MDR) f\u00fcr das  \n\nGesch\u00e4ftsjahr 2016  \n\n Drucksache 6/11773,  \n\nUnterrichtung durch den MDR  \n\n Drucksache 6/12583,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und \n\nHochschule, Kultur und Medien 6374 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6374 \n\n13 Bericht zu den Auswirkungen des \n\nS\u00e4chsischen Gesetzes zur Belebung \n\ninnerst\u00e4dtischer Einzelhandels-  \n\nund Dienstleistungszentren  \n\n(S\u00e4chsisches BID-Gesetz)  \n\n Drucksache 6/11610, Unterrichtung \n\ndurch das Staatsministerium f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr  \n\n Drucksache 6/12634, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6375 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6375 \n\n14 Erster Bericht der Staatsregierung \n\nzur \u00dcberpr\u00fcfung der Anhebung der \n\nAltersgrenzen f\u00fcr den Eintritt in den \n\nRuhestand im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/10865, Unterrichtung \n\ndurch die S\u00e4chsische Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/12640, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 6375 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6375 \n\n15 Waldzustandsbericht 2017  \n\n Drucksache 6/11826, Unterrichtung \n\ndurch das Staatsministerium f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft  \n\n Drucksache 6/12635, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 6375 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 6375 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 6376 \n\n Simone Lang, SPD 6376 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 6376 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 6378 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 6378 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 6378 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 6379 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6379 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 6379 \n\n Simone Lang, SPD 6379 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 6380 \n\n16 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/12663 6382 \n\n Zustimmung 6382 \n\n17 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/12664 6382 \n\n Zustimmung 6382 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 6382 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6261 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 68. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. Bevor wir mit unseren Debatten \n\nbeginnen, m\u00f6chte ich Frau Kerstin K\u00f6ditz ganz herzlich \n\nzum Geburtstag gratulieren. \n\n(Beifall des ganzen Hauses \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE, \u00fcberreicht  \n\nKerstin K\u00f6ditz einen Blumenstrau\u00df.) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Schaper, Frau Dr. Maicher, Frau \n\nKlotzb\u00fccher, Herr Gemkow, Frau Dr. Petry, Herr \n\nTischendorf, Herr Dulig, Frau Nagel, Frau Kagelmann \n\nund Frau Junge. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \n\nhat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 5 bis 10 \n\nfestgelegt: CDU 96 Minuten, DIE LINKE 67 Minuten, \n\nSPD 54 Minuten, AfD 35 Minuten, GR\u00dcNE 35 Minuten, \n\nFraktionslose je MdL 4,5 Minuten und Staatsregierung \n\n67 Minuten. Die Redezeiten der Fraktionen und der \n\nStaatsregierung k\u00f6nnen auf die Tagesordnungspunkte je \n\nnach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich sehe keine \u00c4nderungsvor-\n\nschl\u00e4ge zur oder gar Widerspruch gegen die Tagesord-\n\nnung. Die Tagesordnung der 68. Sitzung ist damit best\u00e4-\n\ntigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nFachregierungserkl\u00e4rung zum Thema:  \n\n\u201eAufbruch in schwieriger Zeit \u2013 neue Impulse f\u00fcr das Bildungsland Sachsen\u201c \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an den Staatsminister f\u00fcr Kultus, \n\nHerrn Christian Piwarz. Herr Staatsminister, das Pult \n\ngeh\u00f6rt Ihnen. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Sie alle haben Kinder, Enkelkinder, \n\nNichten, Neffen und Nachbarn, die t\u00e4glich ihren Ranzen \n\nschn\u00fcren und sich auf den Weg in die Schule machen \u2013 \n\nein gewohntes Bild seit Generationen. Sie alle sind \n\nAbgeordnete Ihres Wahlkreises, die mit den Problemen \n\ndes Unterrichtsausfalls, des Lehrermangels oder aber der \n\nbesorgten Eltern konfrontiert werden. Sie alle kennen die \n\nSituation vor Ort. Sie alle wissen, dass der Leidensdruck \n\nim s\u00e4chsischen Bildungssystem in der letzten Zeit gestie-\n\ngen ist. Wenn wir hier im S\u00e4chsischen Landtag \u00fcber \n\nSchule reden, wird das immer wieder deutlich. \n\nSachsens Bildungssystem hat in der Vergangenheit und \n\nGegenwart Schlagzeilen gemacht. Es z\u00e4hlt zu den besten \n\nund erfolgreichsten Bildungssystemen Deutschlands. \n\nViele Bundesl\u00e4nder schauen auf uns, adaptieren unsere \n\nLehrpl\u00e4ne, Konzepte und Grundsatzpapiere. Sachsen ist \n\nsozusagen Klassenbester unter allen Bundesl\u00e4ndern. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nSachsen hat es sich aber \u00fcber Jahre hinweg geleistet, \n\njunge, gut ausgebildete Lehrerinnen und Lehrer wegzu-\n\nschicken. Sachsen hat sie ausgebildet und ziehen lassen \u2013 \n\nnach Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg, Hessen, Niedersach-\n\nsen, Th\u00fcringen, Brandenburg oder Sachsen-Anhalt. \n\nNun, meine Damen und Herren, hat uns die Realit\u00e4t \n\neingeholt. Die Annahme, dass wir f\u00fcr unser hochgelobtes, \n\nerfolgreiches Bildungssystem die Lehrerinnen und Lehrer \n\nbekommen, die wir brauchen, hat sich als falsch erwiesen. \n\nDie Zahlen des aktuellen Einstellungsverfahrens vom \n\nFebruar stimmen nicht nur mich sehr nachdenklich. Sie \n\noffenbaren, was wir bef\u00fcrchtet haben: Wir k\u00f6nnen erst-\n\nmals nicht alle freien Stellen besetzen, auch nicht mit \n\nSeiteneinsteigern, deren Anteil mit \u00fcber 60 % doppelt so \n\nhoch ist wie im vergangenen Jahr. \n\nIch habe das schon vor zwei Wochen gegen\u00fcber der \n\nPresse deutlich gemacht, und ich will es hier noch einmal \n\ndeutlich so sagen: Es ist nicht mehr f\u00fcnf vor zw\u00f6lf, \n\nsondern bereits f\u00fcnf nach zw\u00f6lf. Unser erfolgreiches \n\nSystem kommt an seine Grenzen. Es droht massiver \n\nQualit\u00e4tsverlust. Wir m\u00fcssen handeln. \n\nJetzt geht es darum, die Zukunft der Bildung in Sachsen \n\nmit gezielten, durchgreifenden Ma\u00dfnahmen zu sichern; \n\ndenn, meine Damen und Herren, auf unserer Spitzenposi-\n\ntion, die wir seit vielen Jahren im nationalen Bildungs-\n\nmonitoring belegen, k\u00f6nnen wir uns keinesfalls ausruhen. \n\nDas gute Abschneiden ist kein Selbstl\u00e4ufer. Vielmehr \n\nhaben wir dieses Ergebnis den gut ausgebildeten, enga-\n\ngierten, motivierten Lehrerinnen und Lehrern zu verdan-\n\nken, die unser Bildungssystem seit 1991 aufgebaut und \n\nma\u00dfgeblich mit ihrem K\u00f6nnen und Einsatzwillen gepr\u00e4gt \n\nhaben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIhnen m\u00f6chte ich ganz besonders danken und meinen \n\nRespekt f\u00fcr ihre gro\u00dfartige Arbeit ausdr\u00fccken. Sie haben \n\ndas s\u00e4chsische Bildungssystem zu einem bundesweit \n\nanerkannten Erfolgsmodell entwickelt. Viele dieser \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6262 \n\nLehrerinnen und Lehrer haben sich jetzt entweder in den \n\nRuhestand verabschiedet oder werden es in absehbarer \n\nZeit tun. Deshalb bleibt der Generationswechsel in den \n\nLehrerzimmern die zentrale Herausforderung f\u00fcr die \n\ns\u00e4chsische Landespolitik. \n\nMeine Damen und Herren! Bildung f\u00e4ngt bei uns nicht \n\nerst in der Schule an. Die Weichen f\u00fcr eine solide Bildung \n\nwerden neben dem Elternhaus auch in der Kita mit der \n\nfr\u00fchkindlichen Bildung gestellt. Ein gelingender \u00dcber-\n\ngang in die Grundschule ist f\u00fcr das einzelne Kind f\u00fcr \n\nseinen weiteren Bildungsweg entscheidend; denn auf den \n\nAnfang kommt es an. Mit dem Bildungsplan wurden \n\ndaf\u00fcr die notwendigen Voraussetzungen geschaffen. \n\nDarauf bauen wir auf, indem wir das Schulvorbereitungs-\n\njahr inhaltlich noch deutlicher akzentuieren. \n\nIn Sachsen haben wir sehr hohe Betreuungsquoten. Die \n\nVereinbarkeit von Familie und Beruf ist f\u00fcr uns seit jeher \n\nein wichtiger Anspruch. Im Bereich der Krippe liegen die \n\nBetreuungsquoten bei 44 %, im Kindergarten bei 95 % \n\nund im Hort bei 84 % der jeweiligen Altersgruppe. \n\nInnerhalb von zehn Jahren hat sich die Zahl der betreuten \n\nKinder um fast 100 000 erh\u00f6ht. Dahinter steht eine \n\nbeachtliche Leistung aller Tr\u00e4ger, aber auch und vor allem \n\nder Fachkr\u00e4fte in der Kindertagesbetreuung. Ein herzli-\n\ncher Dank an dieser Stelle an die Erzieherinnen und \n\nErzieher f\u00fcr ihre wertvolle Arbeit! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, den GR\u00dcNEN, \n\nden Fraktionslosen und der Staatsregierung) \n\nAus diesen Entwicklungen wird deutlich, dass Hand-\n\nlungsbedarf besteht. Deshalb haben wir uns in der Koali-\n\ntion auf den Weg gemacht, den Personalschl\u00fcssel schritt-\n\nweise zu verbessern. Damit werden bis 2019 \u00fcber \n\n2 000 Fachkr\u00e4fte mehr im System der Kindertagesbetreu-\n\nung t\u00e4tig sein. Flankiert wurde diese Entwicklung durch \n\nden Ausbau der Ausbildungsangebote f\u00fcr staatlich aner-\n\nkannte Erzieherinnen und Erzieher an \u00f6ffentlichen und \n\nfreien Fachschulen. Rund 2 000 Fachkr\u00e4fte werden jedes \n\nJahr fertig und stehen als Ersatz f\u00fcr ausscheidende ver-\n\ndiente Kita-Erzieherinnen und -Erzieher zur Verf\u00fcgung. \n\nErlauben Sie mir den Satz: Ich freue mich, dass darunter \n\nimmer mehr m\u00e4nnliche Erzieher sind. \n\nUm den steigenden Betreuungsbedarf bei gleicher Quali-\n\nt\u00e4t der Betreuungsangebote zu gew\u00e4hrleisten, wollen wir \n\ndie Rahmenbedingungen weiter verbessern. Dazu sind wir \n\nfest entschlossen und wollen gemeinsam mit dem Hohen \n\nHaus im kommenden Doppelhaushalt entsprechende \n\nMa\u00dfnahmen verankern. In welcher Form das geschieht, \n\nsoll jetzt in einem Dialogprozess unter Einbeziehung der \n\nEltern, der Kita-Fachkr\u00e4fte und der Tr\u00e4ger ermittelt \n\nwerden. Dabei fragen wir diejenigen, die im System \n\nfr\u00fchkindliche Bildung t\u00e4tig sind. Nicht gegeneinander, \n\nsondern miteinander wollen wir gemeinsam die fr\u00fchkind-\n\nliche Bildung in Sachsen weiterhin verbessern. Dass \n\netwas getan wird, dass wir das tun wollen, daf\u00fcr steht der \n\nMinisterpr\u00e4sident, und daf\u00fcr stehe ich. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Die h\u00f6here Geburtenrate und \n\nder Generationswechsel machen vor den Schulen nicht \n\nHalt. Auch deshalb wirbt das S\u00e4chsische Staatsministeri-\n\num f\u00fcr Kultus bereits seit 2012 aktiv um junge Lehrerin-\n\nnen und Lehrer. Trotz einer breiten Palette an Aktivit\u00e4ten \n\nzur Personalgewinnung im Rahmen der Kampagne \n\n\u201eLehrer werden in Sachsen\u201c haben wir nicht die ge-\n\nw\u00fcnschte Zahl an Bewerbern bekommen k\u00f6nnen. Um es \n\nganz klar zu sagen: Das Angebot, das wir bisher unter-\n\nbreitet haben, ist offensichtlich f\u00fcr Einsteiger in den \n\nLehrerberuf nicht attraktiv genug. Das zeigen die Abwan-\n\nderungen der hier ausgebildeten jungen Lehrerinnen und \n\nLehrer nach Sachsen-Anhalt, nach Brandenburg und in \n\ndie westlichen Bundesl\u00e4nder; denn, meine Damen und \n\nHerren, nicht nur Sachsen, sondern alle Bundesl\u00e4nder \n\nsuchen h\u00e4nderingend neue Lehrerinnen und Lehrer. \n\nDie Schlagzeilen aus den Medien sprechen f\u00fcr sich. So \n\nmeldet der \u201eTagesspiegel\u201c im Februar 2018: \u201eLehrerman-\n\ngel in Berlin \u2013 In der Klasse mit einem Quereinsteiger\u201c \n\noder der \u201eBayerische Rundfunk\u201c mit der Schlagzeile: \n\n\"Lehrermangel an Grund- und Oberschulen \u2013 Bayern \n\nstoppt Fr\u00fchpensionierung\u201c. \n\nUnd schlie\u00dflich schreibt die \u201eStuttgarter Zeitung\u201c: \u201eLeh-\n\nrermangel in Baden-W\u00fcrttemberg\u201c. Auf den Punkt ge-\n\nbracht: Wir sind nicht nur mit den Einstellungszahlen im \n\nR\u00fcckstand, unsere Wettbewerber schlafen nicht, sondern \n\nk\u00e4mpfen in einem beinharten Wettbewerb um den Nach-\n\nwuchs. Die Konkurrenzsituation mit den anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern hat sich versch\u00e4rft und wird sich weiter versch\u00e4r-\n\nfen. Zwei L\u00e4nder \u2013 das ist nichts Neues \u2013 verbeamten \n\nderzeit nicht, Berlin und Sachsen. Das sind eben auch die \n\nbeiden Bundesl\u00e4nder mit dem bei Weitem h\u00f6chsten Anteil \n\nan Seiteneinsteigern. F\u00fcr Sachsen kommt noch etwas \n\nerschwerend hinzu, was Berlin noch nicht einmal hat: \n\nBerlin hat keinen l\u00e4ndlichen Raum. Der l\u00e4ndliche Raum \n\nin Berlin, das ist Dahlem und eben nicht die Oberlausitz, \n\nNordsachsen oder das Vogtland. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir jetzt nicht umsteu-\n\nern, wenn wir jetzt keine Wettbewerbsf\u00e4higkeit herstellen, \n\nindem wir, wie 14 andere Bundesl\u00e4nder auch, die Lehre-\n\nrinnen und Lehrer verbeamten, dann werden wir nicht nur \n\nVerlierer auf dem Lehrerarbeitsmarkt sein, nein, wir \n\nwerden das Niveau unseres erfolgreichen, anerkannten \n\ns\u00e4chsischen Bildungssystems nicht halten k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nJa, das muss man ganz deutlich sagen, es geht darum, den \n\nLehrerberuf f\u00fcr junge Leute attraktiver zu machen. \n\nDeshalb verbeamten wir ab dem 1. Januar 2019 grund-\n\nst\u00e4ndig ausgebildete Lehrerinnen und Lehrer bis 42 Jahre. \n\nDas ist keine Pflicht, sondern wir bieten es jedem der \n\njungen Leute an, ob er verbeamtet werden m\u00f6chte oder \n\nnicht. Damit verbinden wir ein ganz, ganz klares Signal, \n\nn\u00e4mlich das Signal, kommt nach Sachsen, auch das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6263 \n\nSignal, kommt zur\u00fcck nach Sachsen, wir brauchen euch, \n\nwir wollen euch! \n\nAls Konsequenz und als Anreiz, den Vorbereitungsdienst \n\nim Freistaat Sachsen zu absolvieren, werden auch Refe-\n\nrendare und Lehramtsanw\u00e4rter zum gleichen Zeitpunkt \n\nins Beamtenverh\u00e4ltnis auf Widerruf eingestellt. Zugleich \n\nerhalten sie \u2013 vorausgesetzt, sie bestehen erfolgreich das \n\nZweite Staatsexamen \u2013 eine Einstellungsgarantie f\u00fcr die \n\nSchularten Grundschule, F\u00f6rderschule und Oberschule. \n\nBei den Schularten Gymnasium und berufliche Schulen \n\nwird die Einstellungsgarantie bis auf Weiteres f\u00fcr be-\n\nstimmte F\u00e4cher oder F\u00e4cherkombinationen und berufliche \n\nFachrichtungen ausgesprochen. \n\nWir tun etwas f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum, indem wir gerade \n\nin den Regionen, in denen wir Mangelsituationen haben, \n\neine Anw\u00e4rterzulage zahlen werden f\u00fcr diejenigen, die in \n\nden l\u00e4ndlichen Raum gehen, um dort Referendar zu sein. \n\nIch sage es an der Stelle ganz deutlich, ich habe auch \n\nschon mit Landr\u00e4ten und B\u00fcrgermeistern gesprochen: \n\nDiese 18 Monate des Referendariats sind die Gelegenheit \n\nf\u00fcr die handelnden Akteure vor Ort, sich den Referendar \n\nzu nehmen, ihm Angebote zu unterbreiten, damit er auch \n\nnach seinem Referendariat im l\u00e4ndlichen Raum bleibt, \n\nsodass es uns auch gelingt, den l\u00e4ndlichen Raum zu \n\nst\u00e4rken und ausreichend Lehrerinnen und Lehrer dorthin \n\nzu bekommen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nIch will das noch einmal ganz deutlich sagen. Wir Sach-\n\nsen gelten allgemein als freundlich und hilfsbereit, aber in \n\nbestimmten Situationen m\u00fcssen auch unsere Freundlich-\n\nkeit und unsere Hilfsbereitschaft, gerade im Hinblick auf \n\nandere Bundesl\u00e4nder, endlich sein. Ich m\u00f6chte, dass in \n\nZukunft nicht mehr die S-Bahn nach Halle voll ist mit \n\njungen Lehrerinnen und Lehrern, sondern ich m\u00f6chte, \n\ndass die Stra\u00dfenbahn in Leipzig voller ist oder die Regio-\n\nnalz\u00fcge nach Bad Lausick oder Eilenburg. Ich m\u00f6chte, \n\ndass junge Lehrer nicht mehr auf der A 13 Richtung \n\nCottbus oder Spremberg unterwegs sind, sondern lieber in \n\nBautzen oder in Bad Muskau, in Sachsen, Lehrer werden. \n\nIch m\u00f6chte auch, dass diejenigen, die derzeit in gro\u00dfer \n\nZahl in Bayern darauf warten, in den dortigen Staatsdienst \n\neingestellt zu werden, sich vielleicht \u00fcberlegen, dass es \n\ngenauso gute Angebote im Vogtland oder in der Zwickau-\n\ner Region gibt. Das muss unser Ziel sein. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nAber eines ist auch klar: Wir m\u00fcssen denen, f\u00fcr die das \n\nAngebot der Verbeamtung nicht mehr in Frage kommt, \n\ndie unser erfolgreiches Bildungssystem aufgebaut und in \n\nbesonderer Weise die Last der vergangenen Jahre getra-\n\ngen haben, Anerkennung und Wertsch\u00e4tzung zukommen \n\nlassen. Die gestandenen Lehrerinnen und Lehrer haben \n\nihre Arbeit immer als Berufung angesehen und Tausende \n\njunge Menschen aufs Leben vorbereitet. Davon haben \n\nnicht nur die jungen Menschen profitiert, davon hat ganz \n\nSachsen profitiert, auch viele von uns hier in diesem Saal. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nUnd unsere Kinder und Enkelkinder werden ebenfalls \n\ndavon profitieren. Deshalb beinhaltet unser Handlungs-\n\nprogramm zahlreiche Ma\u00dfnahmen f\u00fcr diese Lehrerinnen \n\nund Lehrer. Indem wir Bef\u00f6rderungs\u00e4mter schaffen und \n\nein leistungsorientiertes Pr\u00e4miensystem einf\u00fchren, zeigen \n\nwir gerade gegen\u00fcber dieser Generation von Lehrkr\u00e4ften \n\nunseren Respekt. Es gibt kein Gegeneinander zwischen \n\nJung und Alt, sondern es soll ein Miteinander geben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch will es auch hier vor dem Hohen Haus noch einmal \n\ndeutlich machen. Wir werden wahrscheinlich nicht jedem \n\nimmer ein Mehr zukommen lassen k\u00f6nnen, das ist in der \n\nheutigen Situation, in den Zw\u00e4ngen, in denen wir uns \n\nbefinden, im Einzelfall nicht immer m\u00f6glich. Ich bin aber \n\nder festen \u00dcberzeugung: Die wirksamste Unterst\u00fctzung, \n\ndie wir derzeit denjenigen Lehrerinnen und Lehrern, die \n\nim System sind und so hervorragende Arbeit leisten, \n\nbieten k\u00f6nnen, ist, dass wir die Stelle, die ein Kollege \n\nfreiger\u00e4umt hat, weil er in den verdienten Ruhestand geht, \n\nmit einem grundst\u00e4ndig ausgebildeteten Lehrer besetzen. \n\nDas ist doch die wirksamste Entlastung f\u00fcr die Kollegen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Die Lehrkr\u00e4fte in unserem \n\nSystem, die die Grundlagen f\u00fcr den weiteren schulischen \n\nErfolg legen, sind unsere Grundschullehrerinnen und \n\nGrundschullehrer. Da setzen wir ein deutliches Zeichen. \n\nGrundst\u00e4ndig Ausgebildete erhalten ab 1. Januar 2019 \n\neine Besoldung nach der Besoldungsgruppe A 13 bzw. die \n\nVerg\u00fctung nach der Entgeltgruppe E 13. Wir vollf\u00fchren \n\ndie l\u00e4ngst notwendige Angleichung der einzelnen Lehr-\n\n\u00e4mter. Dazu z\u00e4hlen, das will ich ausdr\u00fccklich betonen, \n\nauch die gut 4 000 Lehrerinnen und Lehrer unterer Klas-\n\nsen und die anderen mit DDR-Abschluss. Sie haben \n\nunterschiedslos seit 27 Jahren die gleiche Arbeit geleistet \n\nund damit zum s\u00e4chsischen Bildungserfolg beigetragen. \n\nDas wollen und das werden wir auch honorieren. \n\n(Beifall der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nUnter Einbeziehung der \u00c4nderungskommission in mei-\n\nnem Haus gemeinsam mit den Lehrergewerkschaften \n\nwollen wir in einem unb\u00fcrokratischen Verfahren die \n\nAbschl\u00fcsse anerkennen, um die Verg\u00fctung der Lehrer mit \n\nDDR-Ausbildung schnellstm\u00f6glich an die Verg\u00fctung der \n\nLehrer mit Ausbildung nach neuem Recht anzupassen. \n\nDie H\u00f6hergruppierung ist eine deutliche Verbesserung \n\nund Anerkennung gerade auch f\u00fcr diejenigen, die nicht \n\nmehr verbeamtet werden k\u00f6nnen. Unter den Bundesl\u00e4n-\n\ndern nehmen wir damit im Bereich der Grundschulen ab \n\nsofort eine Spitzenposition ein. Zudem machen wir damit \n\ndie T\u00e4tigkeit in der Grundschule attraktiver f\u00fcr Lehrerin-\n\nnen und Lehrer aus anderen Schularten, denn gerade an \n\nden Grundschulen \u2013 Stichwort: auf den Anfang kommt es \n\nan \u2013 haben wir hohen Einstellungsbedarf. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6264 \n\nIch hoffe, wir werden mit diesem starken Signal keine \n\nweiteren an s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten gut ausgebildeten \n\nAbsolventinnen und Absolventen im Grundschullehramt \n\nan unsere Nachbarl\u00e4nder verlieren, weil diese schon \n\nl\u00e4nger oder schon immer verbeamten. Es bleibt nicht nur \n\nbei den H\u00f6herstufungen von Oberschul-, F\u00f6rderschul- \n\nund Grundschullehrkr\u00e4ften. Ab 1. Januar 2019 werden \n\n20 % funktionslose Bef\u00f6rderungsstellen in die E 14 f\u00fcr \n\ndie nicht verbeamteten grundst\u00e4ndig ausgebildeten \n\nLehrkr\u00e4fte an den weiterf\u00fchrenden Schulen vorgehalten. \n\nDamit, meine Damen und Herren, schaffen wir Auf-\n\nstiegsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr diejenigen, die sich besonders \n\nengagieren. \n\nAu\u00dferdem erh\u00e4lt jede Schule ab 1. Januar 2019 ein frei \n\naufteilbares Pr\u00e4mienbudget zur Ausgabe individueller und \n\nkollektiver Leistungspr\u00e4mien. Daf\u00fcr stehen im Durch-\n\nschnitt rund 300 Euro f\u00fcr jede Lehrerin und jeden Lehrer \n\npro Jahr zur Verf\u00fcgung. \u00dcber die Vergabe entscheidet die \n\nSchulleiterin oder der Schulleiter in Abstimmung mit der \n\nSchulkonferenz und dem \u00f6rtlichen Personalrat. Ich will \n\nnoch einmal betonen, dass das Handlungsprogramm kein \n\nReparaturpaket ist, sondern es geht dar\u00fcber hinaus und ist \n\nein umfangreiches Ma\u00dfnahmenb\u00fcndel f\u00fcr alle Lehrerin-\n\nnen und Lehrer. Es wird Nachteile f\u00fcr Bewerberinnen und \n\nBewerber ausgleichen und nachhaltig die Wettbewerbsf\u00e4-\n\nhigkeit Sachsens auf dem Lehrerarbeitsmarkt herstellen. \n\nWir schlie\u00dfen \u2013 und das ist dringend notwendig \u2013 zu \n\nunseren Wettbewerbern auf. \n\nMit dieser Trendwende nach 27 Jahren haben wir gezeigt, \n\ndass diese Regierung sich an der Realit\u00e4t orientiert, die \n\ndaf\u00fcr erforderlichen Mehrheiten organisiert und die \n\nnotwendigen Entscheidungen trifft. Wir stellen uns ganz \n\nklar dieser Realit\u00e4t. Wir wollen die Probleme l\u00f6sen. Wir \n\ninvestieren zus\u00e4tzlich 1,7 Milliarden Euro in die Bil-\n\ndungspolitik und damit in die Zukunft unserer Kinder und \n\ndie Zukunft unseres Landes. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDas, meine Damen und Herren, ist gut investiertes Geld. \n\nDas ist ein Signal und ein Aufbruch, den wir hier gemein-\n\nsam wagen wollen. In der gesamten Lehrerbildung  \n\nwurden in den letzten Jahren gro\u00dfe Anstrengungen \n\nunternommen, um wieder mehr Lehrernachwuchs zu \n\ngewinnen. Ich verweise auf die Zielvereinbarung mit \n\nlehrerbildenden Hochschulen. Diese beinhalten konkrete \n\nAngaben, wie viele Studienanf\u00e4nger je Studienjahr in den \n\neinzelnen Lehr\u00e4mtern und -f\u00e4chern immatrikuliert werden \n\nsollen. Aus den bisher vorliegenden Berichten ist erkenn-\n\nbar, dass dieses Steuerungsinstrument langsam Wirkung \n\nentfaltet. Mit der aktuellen Erh\u00f6hung der Studienkapazit\u00e4t \n\nf\u00fcr Studienanf\u00e4nger im ersten Fachsemester von insge-\n\nsamt 2 000 auf knapp 2 400 ist nochmals ein quantitativer \n\nAufschwung gelungen. \n\nJa, das ist erfreulich und vor dem Hintergrund der vor uns \n\nliegenden Altersabg\u00e4nge im Lehrerbereich auch dringend \n\nnotwendig. Es muss uns aber auch gelingen, dass diese \n\njungen Absolventinnen und Absolventen in Sachsen \n\nbleiben, dass wir sie hier halten k\u00f6nnen. \n\nDen Aufgabenzuwachs der um ein Vielfaches gestiegenen \n\nEinstellungen muss nat\u00fcrlich auch die Kultusverwaltung \n\nweitgehend mit vorhandenem Personal bew\u00e4ltigen, hier \n\ninsbesondere das Landesamt f\u00fcr Schule und Bildung. Ich \n\nwill dies, weil es wirklich wichtig ist, auch hier im Hohen \n\nHaus noch einmal betonen. Die Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter gerade im Landesamt f\u00fcr Schule und Bildung \n\nhaben in turbulenten und schweren Zeiten der letzten \n\nJahre viel geleistet. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich bei ihnen an \n\ndieser Stelle ganz herzlich bedanken. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMit dem Ziel, die Servicequalit\u00e4t zu verbessern, finden \n\ndeshalb gegenw\u00e4rtig fl\u00e4chendeckend Fortbildungen f\u00fcr \n\ndiese Kolleginnen und Kollegen statt. Wir wollen dort \n\nbesser werden. Wir wollen sie auf die Aufgaben vorberei-\n\nten, die jetzt mit diesem Handlungsprogramm auf sie \n\nzukommen werden. \n\nEs ist mir wichtig, dass all diese Ma\u00dfnahmen aus unserem \n\nProgramm schnell umgesetzt werden und m\u00f6glichst \n\nschnell sp\u00fcrbar im System ankommen. Deshalb wird eine \n\nStabsstelle auf Leitungsebene unter Federf\u00fchrung von \n\nStaatssekret\u00e4r Wolff insbesondere die Personalreferate der \n\nStandorte des Landesamtes bei diesem Prozess fortw\u00e4h-\n\nrend begleiten und unterst\u00fctzen. Die Umsetzung des \n\nHandlungsprogramms ist bei uns Chefsache. Mein Haus \n\nund ich tragen Verantwortung f\u00fcr dieses Programm; wir \n\ntragen Verantwortung daf\u00fcr, dass diese 1,7 Milliar-\n\nden Euro gut investiertes Geld sind und wir die beabsich-\n\ntigten Wirkungen erzielen, und wir stellen uns dieser \n\nVerantwortung, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nZudem geben wir den Schulen die M\u00f6glichkeit, sich \n\nBewerberinnen und Bewerbern gegen\u00fcber zu pr\u00e4sentieren \n\nund Einstellungsgespr\u00e4che selbst zu f\u00fchren. Dadurch \n\nk\u00f6nnen zum einen die Akteure vor Ort gezielter als bisher \n\nPersonalgewinnung in eigener Sache betreiben, und zum \n\nanderen k\u00f6nnen sich Interessierte unmittelbar f\u00fcr ihre \n\nWunschschule bewerben. \n\nMit den schulscharfen Einstellungen st\u00e4rken wir die \n\nEigenverantwortung von Schulen beim Einsatz personel-\n\nler Ressourcen. Dieses zentrale bildungspolitische Ziel ist \n\nnicht erst seit dieser Legislaturperiode im Fokus. Viel-\n\nmehr wurde es mit der Novellierung des Schulgesetzes \n\ndeutlicher als bisher herausgestellt. Verantwortung f\u00fcr \n\nschulische Qualit\u00e4t tr\u00e4gt in erster Linie die Schule vor \n\nOrt. Eigenverantwortung impliziert damit eine Gestal-\n\ntungsaufgabe f\u00fcr die Schulleitungen und beinhaltet \n\nzugleich einen Unterst\u00fctzungsauftrag f\u00fcr die Schulauf-\n\nsicht. \n\nAuch beim Umgang mit finanziellen Mitteln wird die \n\nEigenverantwortung der Schulen zuk\u00fcnftig weiter ge-\n\nst\u00e4rkt. So k\u00f6nnen Schulleiterinnen und Schulleiter schuli-\n\nsche Abl\u00e4ufe flexibel und individuell vor Ort gestalten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6265 \n\nund die Qualit\u00e4t der schulischen Arbeit weiterentwickeln. \n\nIm Rahmen der pauschalierten Zuweisung von Lehrerar-\n\nbeitsverm\u00f6gen wollen wir den Schulen erstmalig die \n\nM\u00f6glichkeit geben, offene, aktuell nicht besetzbare \n\nStellen in Geld umzuwandeln, sodass sie externen Sach-\n\nverstand und Unterst\u00fctzung einkaufen k\u00f6nnen. Das \n\nentsprechende Pilotprogramm wird mit dem n\u00e4chsten \n\nSchuljahr beginnen. Ob Schulbibliotheksdienste, Unter-\n\nst\u00fctzung der schulischen \u00d6ffentlichkeitsarbeit, Assistenz \n\nim Unterricht oder bei Exkursionen, um nur einiges zu \n\nnennen \u2013 die Schule soll selbst entscheiden, wof\u00fcr und \n\nwie sie die Mittel einsetzt. Wichtig ist, dass Lehrkr\u00e4fte \n\nnoch mehr Unterst\u00fctzung in ihrer komplexen p\u00e4dagogi-\n\nschen Arbeit erfahren und sich noch besser auf das Kern-\n\ngesch\u00e4ft Unterricht konzentrieren k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren, wir haben sehr erfolgreich seit \n\n2005 an s\u00e4chsischen Schulen ein vielf\u00e4ltiges Ganztagsan-\n\ngebot etabliert. Dabei hat sich die Angebotspalette an den \n\nSchulen \u00fcber die Jahre sehr gut entwickelt. Die Verwal-\n\ntungsverfahren wurden auf das Notwendigste vereinfacht. \n\nGanztagsangebote sind somit integraler Bestandteil des \n\nSchullebens an vielen Schulen im Freistaat Sachsen \n\ngeworden. Mit dem neuen Schulgesetz werden Ganz-\n\ntagsangebote nun an allen allgemeinbildenden Schulen \n\neigenverantwortlich ausgestaltet und umgesetzt. Daf\u00fcr \n\nsollen \u2013 auch das ist Teil des Handlungsprogramms \u2013 ab \n\ndem Jahr 2019 j\u00e4hrlich 13,5 Millionen Euro mehr zur \n\nVerf\u00fcgung stehen. \n\nIch m\u00f6chte noch auf einen anderen Aspekt eingehen: \n\nSolange wir den Bedarf nicht mit grundst\u00e4ndig ausgebil-\n\ndeten Lehrerinnen und Lehrern decken k\u00f6nnen, werden \n\nwir weiterhin Seiteneinsteiger einstellen m\u00fcssen. Aus \n\ndiesem Grund ist es unentbehrlich, dass wir ihnen die \n\nM\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen, sich zeitnah zu vollwertigen Lehre-\n\nrinnen und Lehrern weiterzuentwickeln und weiter zu \n\nqualifizieren. Die dreimonatige Einstiegsfortbildung ist \n\netabliert, wird umgesetzt und findet in der Zwischenzeit \n\nselbst bei den anf\u00e4nglichen Skeptikern Anerkennung. \n\nMittlerweile sind wir so weit, dass wir sie drei Monate \n\nnach vorn ziehen k\u00f6nnen, sodass die Seiteneinsteiger \n\np\u00fcnktlich mit Schuljahresbeginn vor der Klasse stehen \n\nk\u00f6nnen. \n\nIn Abh\u00e4ngigkeit von ihrer individuellen Vorqualifikation \n\nm\u00fcssen sich Seiteneinsteiger dar\u00fcber hinaus grunds\u00e4tzlich \n\nberufsbegleitend qualifizieren. Es ist also kein Selbst-\n\nzweck, Seiteneinsteiger einzustellen, nur um die Unter-\n\nrichtsabsicherung zu gew\u00e4hrleisten, sondern wir wollen \n\naus ihnen m\u00f6glichst zeitnah vollwertige Lehrerinnen und \n\nLehrer machen. Die Qualifizierungsma\u00dfnahmen dazu sind \n\nso angelegt, dass sie mittelfristig zu einem Ausbildungs-\n\nniveau f\u00fchren, das mit dem von grundst\u00e4ndig ausgebilde-\n\nten Lehrkr\u00e4ften gleichgestellt ist. Damit wird ein wichti-\n\nger Standard gesetzt, der auch mit den Interessen- und \n\nPersonalvertretungen einvernehmlich verhandelt ist, und \n\nan diesen Standards wollen wir nicht r\u00fctteln. \n\nAnzuerkennen ist in besonderer Weise, dass die Universi-\n\nt\u00e4ten in Chemnitz, Dresden und Leipzig sowohl den \n\nAufwuchs an grundst\u00e4ndig Studierenden in den Lehr-\n\namtsstudieng\u00e4ngen schultern als auch zus\u00e4tzlich die \n\nSeiteneinsteigerqualifizierung gestalten. Es steht au\u00dfer \n\nFrage, dass wir hier gemeinsam noch mehr tun m\u00fcssen; \n\ndenn wir werden mindestens f\u00fcr die n\u00e4chsten zwei bis \n\ndrei Jahre noch auf Seiteneinsteiger angewiesen sein. \n\nEine weitere Ma\u00dfnahme ist die Weiterentwicklung des \n\nSabbatjahres zur Flexi-Teilzeit. Danach \u00fcbernimmt die \n\nLehrkraft f\u00fcr einen bestimmten Zeitraum ein h\u00f6heres \n\nUnterrichtsvolumen, als sie verg\u00fctet bekommt, und kann \n\ndieses zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt ab dem Schuljahr \n\n2023/2024 durch eine im gleichen Ma\u00dfe gew\u00e4hrte Erm\u00e4-\n\n\u00dfigung der Unterrichtsverpflichtung ohne Einkommens-\n\nverluste abgelten. Hierbei baue ich auf das solidarische \n\nHandeln derjenigen Lehrerinnen und Lehrer, die sich von \n\nihrer Teilzeitbesch\u00e4ftigung vielleicht nicht g\u00e4nzlich \n\ntrennen m\u00f6chten, jedoch f\u00fcr einen begrenzten Zeitraum \n\nbereit sind, gerade in Zeiten des akuten Lehrermangels ihr \n\nStundenvolumen zu erh\u00f6hen. \n\nCirca 800 Lehrerinnen und Lehrer haben von der Bin-\n\ndungszulage Gebrauch gemacht und ihren Eintritt in den \n\nRuhestand nach hinten verschoben. Daf\u00fcr sind wir dank-\n\nbar; das k\u00f6nnen wir gut und dringend gebrauchen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIhr Arbeitsverm\u00f6gen bleibt dem System vollumf\u00e4nglich \n\nerhalten. \n\nF\u00fcr diejenigen aber, die eine Weiterbesch\u00e4ftigung ohne \n\nUnterrichtsverpflichtung bevorzugen \u2013 davon gibt es auch \n\nnicht wenige \u2013, ist unser neues Programm der Seniorlehr-\n\nkr\u00e4fte genau richtig. Es bietet allen Lehrerinnen und \n\nLehrern unmittelbar vor ihrem Renteneintritt eine Weiter-\n\nbesch\u00e4ftigung auf Honorarbasis \u00e4hnlich dem Programm \n\nUnterrichtsversorgung an der eigenen oder einer anderen \n\nSchule an. Seniorlehrkr\u00e4fte begleiten Seiteneinsteiger, \n\nReferendare und Praktikanten oder unterst\u00fctzen die \n\nSchulleitung bei ihren organisatorischen Aufgaben. Damit \n\nerreichen wir, dass die derzeit gew\u00e4hrten Anrechnungs-\n\nstunden f\u00fcr diese T\u00e4tigkeiten wieder der regul\u00e4ren Unter-\n\nrichtsversorgung zugef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. F\u00fcr dieses \n\nneue Programm sollen auch heute bereits in Rente befind-\n\nliche Lehrkr\u00e4fte gewonnen werden. Ich hoffe, dass uns \n\ndies in \u00e4hnlicher Zahl wie bei den Bindungszulagen \n\ngelingt. \n\nIch halte es nach wie vor f\u00fcr richtig, meine Damen und \n\nHerren, dass Lehrinnern und Lehrer sich auf die p\u00e4dago-\n\ngische Arbeit und den Unterricht konzentrieren k\u00f6nnen. \n\nAus zahlreichen Briefen und den Gespr\u00e4chen mit B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrgern, mit Verb\u00e4nden und mit Sch\u00fclerver-\n\ntretungen geht hervor, dass sie und auch die Schulleitun-\n\ngen den Aufgabenzuwachs der letzten Jahre nicht mehr \n\nallein stemmen k\u00f6nnen. Zudem w\u00e4chst die Heterogenit\u00e4t \n\nder Sch\u00fclerschaft und wachsen, damit verbunden, der \n\nBeratungsbedarf und der Bedarf an individueller F\u00f6rde-\n\nrung. Schule ist \u2013 das muss man ganz offen so sagen \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6266 \n\nzunehmend Reparaturbetrieb f\u00fcr Fehlentwicklungen in \n\nder Gesellschaft. Darauf kann nicht allein die Lehrerin, \n\ndarauf kann nicht allein der Lehrer reagieren. \n\nF\u00fcr mich liegt klar auf der Hand, dass Assistenzsysteme \n\nan Schulen wichtiger werden, auch, um Entlastung f\u00fcr \n\nLehrerinnen und Lehrer zu schaffen. Deshalb werden wir \n\nzus\u00e4tzliches nicht p\u00e4dagogisches Personal an die Schulen \n\nbringen, das einen Teil der Aufgaben, die jetzt Lehrkr\u00e4fte \n\nerledigen, \u00fcbernehmen kann, \u00fcber alle Schularten hinweg. \n\nDas Programm Schulassistenz wird perspektivisch ein \n\nDrittel aller Schulen in Sachsen erreichen. Lehrerinnen \n\nund Lehrer k\u00f6nnen sich dann wieder mehr auf den Unter-\n\nricht konzentrieren. \n\nEines ganz zum Schluss noch: Die Einstellung von \n\nzus\u00e4tzlich 20 Schulpsychologen geh\u00f6rt ebenfalls zu den \n\nentlastenden Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Lehrerinnen und Lehrer. \n\nLassen Sie mich meine Ausf\u00fchrungen zum Handlungs-\n\nprogramm mit einem Verweis auf die freien Schulen \n\nabschlie\u00dfen. Nat\u00fcrlich k\u00fcmmern wir uns mit diesem \n\nProgramm zuallererst um die Schulen in staatlicher \n\nObhut. Aber zu unserem System geh\u00f6rt selbstverst\u00e4ndlich \n\nund gleichberechtigt auch das Segment der freien Schu-\n\nlen. Deswegen ist klar, dass wir das, was wir jetzt mehr in \n\nstaatlichen Schulen in das System hineingeben, auch den \n\nfreien Schulen zukommen lassen werden. Ich werde mich \n\nsehr zeitnah mit den Vertretern der freien Schulen treffen, \n\num gemeinsam zu besprechen, wie wir diesen Weg \n\nbewerkstelligen wollen, weil eines nat\u00fcrlich nicht passie-\n\nren darf: dass n\u00e4mlich dann, wenn wir die staatlichen \n\nSchulen st\u00e4rken, die freien Schulen in die Bredouille \n\nkommen. Vielmehr wollen wir dort einen Weg finden, der \n\nes m\u00f6glich macht, dass beide Schularten so wie bisher \n\ngleichberechtigt nebeneinander existieren k\u00f6nnen und wir \n\ndadurch f\u00fcr beide Seiten gute Entscheidungen treffen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD sowie des \n\nMinisterpr\u00e4sidenten Michael Kretschmer) \n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte nun auf die schul-\n\nfachlichen Sachverhalte zu sprechen kommen. Es ist \n\nunser oberstes Ziel, die zukunftsorientierte Bildung aller \n\ns\u00e4chsischen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler auch hinsichtlich \n\nder Chancengerechtigkeit zu sichern. Deshalb war die \n\nNovellierung des S\u00e4chsischen Schulgesetzes wichtig. Seit \n\nApril letzten Jahres liegt dieses Gesetz nun vor, das unser \n\nSchulsystem auf sichere F\u00fc\u00dfe stellt. Es ist modern und \n\nzukunftsf\u00e4hig, bildet den Rahmen zur flexiblen, eigen-\n\nst\u00e4ndigen Gestaltung von Schule und sichert Schulstand-\n\norte und Schulentwicklung langfristig ab. Die Umsetzung \n\ndieses Gesetzes erfordert eine \u00dcberarbeitung aller Schul-\n\nordnungen. \n\nVoraussichtlich im Mai dieses Jahres werden alle novel-\n\nlierten Schulordnungen im allgemeinbildenden Bereich \n\nver\u00f6ffentlicht. Im berufsbildenden Bereich ist dies f\u00fcr die \n\nFachoberschule und die Fachschule bereits geschehen. \n\nDie Schulordnung f\u00fcr die Berufsschule und das berufliche \n\nGymnasium werden derzeit erarbeitet. Mit dem Schuljahr \n\n2018/2019 kommen dann alle novellierten Schulordnun-\n\ngen zur Anwendung. \n\nInsbesondere die Umsetzung der neuen gesetzlichen \n\nRegelungen zur inklusiven Unterrichtung von Sch\u00fclerin-\n\nnen und Sch\u00fclern mit sonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf \n\nist dabei eine Herausforderung. Sachsen hat gut daran \n\ngetan und tut weiterhin gut daran, beim Thema Inklusion \n\nmit Augenma\u00df und Vorsicht vorzugehen. Niemandem ist \n\ngedient, wenn wir die Beteiligten in diesem Prozess \n\n\u00fcberfordern. Wir brauchen auch hier Akzeptanz bei den \n\nLehrerinnen und Lehrern, bei den Eltern und vor allem in \n\nder \u00d6ffentlichkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\nder Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nDie neuen Regelungen m\u00fcssen in den Kontext der bishe-\n\nrigen inklusiven Angebote gesetzt werden. Die Vielfalt \n\nder F\u00f6rderorte \u2013 Regelschulen ebenso wie F\u00f6rderschulen \n\n\u2013 und ein gest\u00e4rktes Elternwahlrecht sind uns wichtig. \n\nAber ich will noch einmal ganz deutlich f\u00fcr alle in Sach-\n\nsen sagen: Eine Abschaffung der F\u00f6rderschulen wird es \n\nnicht geben. \n\n(Beifall bei der CDU sowie vereinzelt  \n\nbei der SPD und der AfD \u2013 Beifall  \n\ndes Staatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nSie sind ein wichtiger Bestandteil in unserer Schulland-\n\nschaft. Wir stehen zu den F\u00f6rderschulen im Freistaat \n\nSachsen und zu ihrer hervorragenden Arbeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nEs ist gut, dass der Landtag f\u00fcr das neue Verfahren \n\ninsbesondere an Grundschulen eine freiwillige Pilotphase \n\nvorangestellt hat und dass wir die Erfahrungen vor einer \n\nendg\u00fcltigen Entscheidung zur fl\u00e4chendeckenden Einf\u00fch-\n\nrung auswerten k\u00f6nnen. Dabei wird sich zeigen, ob der \n\nVerzicht auf die Diagnostik in den F\u00f6rderschwerpunkten \n\nLernen sowie emotionale und soziale Entwicklung im \n\nZusammenhang mit der Einschulung der richtige Weg ist. \n\nMeine Damen und Herren! Mit Blick auf die Durchl\u00e4s-\n\nsigkeit des s\u00e4chsischen Schulsystems und die Anschluss-\n\nf\u00e4higkeit innerhalb des Schulsystems haben wir die \n\nMittelschule zur Oberschule weiterentwickelt. Die Ober-\n\nschulen sind das R\u00fcckgrat unseres Schulsystems und die \n\nFachkr\u00e4fteschmiede f\u00fcr Handwerk, Handel und Industrie. \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler erwerben hier einen zentralen \n\nAbschluss, um in die Ausbildung und das Berufsleben \n\neinzusteigen. \n\nJedes Kind, egal ob leistungsschwach oder leistungsstark, \n\nsoll bestm\u00f6glich gef\u00f6rdert werden. Angesichts des allge-\n\nmeinen Fachkr\u00e4ftemangels soll eine individuelle und \n\nm\u00f6glichst fr\u00fchzeitige Berufsorientierung sichergestellt \n\nwerden, sodass die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler motiviert \n\nauf einen guten Abschluss hinarbeiten. Mit dem Angebot \n\nder zweiten Fremdsprache wird der Wechsel an ein \n\nallgemeinbildendes Gymnasium erleichtert. \n\nSchulsozialarbeiter und Praxisberater unterst\u00fctzen in \n\nZusammenarbeit mit den Schulen den Schulerfolg der \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, bereiten sie auf die Berufsaus-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6267 \n\nbildung vor oder erm\u00f6glichen den Weg zu einem studien-\n\nqualifizierenden Abschluss. \n\nAb 1. August 2018 werden an allen Oberschulen im \n\nFreistaat Sachsen mit Landesgeld Schulsozialarbeiter \n\neingesetzt. Sie beraten und betreuen Eltern, Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler sowie die Lehrkr\u00e4fte insbesondere bei schuli-\n\nschen und privaten Konflikten und Krisensituationen mit \n\ndem Ziel, dass kein Kind auf der Strecke bleibt. Dadurch \n\nsollen die Schulabbrecherquoten gesenkt und Lehrerinnen \n\nund Lehrer entlastet werden. \n\nDas Projekt \u201ePraxisberater an Oberschulen\u201c wurde \n\nausgebaut. In diesem Schuljahr sind bereits an 150 Ober-\n\nschulen Praxisberater im Einsatz, die die Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler bei der Berufsorientierung in den Klassenstu-\n\nfen 7 und 8 unterst\u00fctzen. Ich sage hier ganz deutlich: \n\nUnser Ziel ist es, perspektivisch alle Oberschulen mit \n\neinem Praxisberater ausstatten zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\ndes Abg. Dirk Panter, SPD) \n\nOberschulen, meine Damen und Herren, sind die Fach-\n\nkr\u00e4fteschmieden f\u00fcr Industriebetriebe, f\u00fcr das Handwerk \n\nund f\u00fcr Dienstleister. Zwei Drittel der Absolventinnen und \n\nAbsolventen beginnen eine duale Berufsausbildung und \n\nbilden damit das R\u00fcckgrat unserer Wirtschaft. Wir beken-\n\nnen uns klar zur Oberschule und zur Qualit\u00e4t der Ober-\n\nschule. Wir werden insbesondere die Oberschule weiter \n\nst\u00e4rken. \n\nDas Leitbild einer lernenden Gesellschaft fordert von \n\nschulischer Bildung und Erziehung innovative und \n\nzeitgem\u00e4\u00dfe Rahmenbedingungen zur Entwicklung einer \n\nentsprechenden Lehr- und Lernkultur. Um die Sch\u00fclerin-\n\nnen und Sch\u00fcler fit f\u00fcr die Zukunft zu machen, m\u00fcssen \n\nsie in einer zunehmend medial gepr\u00e4gten Welt auch \n\nMedienkompetenz als weitere Kulturtechnik erwerben: \n\nzum einen, damit sie sachgerecht, selbstbestimmt und \n\nsozialverantwortlich handeln k\u00f6nnen, zum anderen, um \n\nihnen anwendungs- und anschlussf\u00e4higes Wissen zu \n\nvermitteln, mit dem sie den digitalen Wandel, der auch in \n\nSachsen stattfindet, mitgestalten \u2013 auch im Hinblick auf \n\ndie Gewinnung von Fachkr\u00e4ften im nationalen und \n\ninternationalen Wettbewerb. \n\nDie SMK-Konzeption \u201eMedienbildung und Digitalisie-\n\nrung in der Schule\u201c bildet f\u00fcr die weitere schulische \n\nAusgestaltung eine wichtige Grundlage. Digitalisierung \n\nfindet im beruflichen Kontext, im gesellschaftlichen \n\nLeben und im Freizeitbereich statt. Sie muss ganz selbst-\n\nverst\u00e4ndlich auch in der Schule stattfinden. \n\nGerade im Kontext gesellschaftlichen und technologi-\n\nschen Wandels und daraus folgender Orientierungsprob-\n\nleme betonen wir immer wieder den Erziehungsauftrag \n\nvon Schule, damit unsere Kinder und Jugendlichen in \n\nihrer Entwicklung zu urteils- und handlungsf\u00e4higen \n\nPers\u00f6nlichkeiten unterst\u00fctzt werden. Ich will das hier \n\nnoch einmal deutlich betonen: Es ist ein Zusatz, dass \n\nSchule diesen Auftrag erf\u00fcllt. Das Wichtige, worum wir \n\nuns k\u00fcmmern m\u00fcssen, ist, dass die Elternh\u00e4user diesen \n\nAuftrag auch in Zukunft wieder verst\u00e4rkt wahrnehmen. \n\nAber politische Bildung und demokratische Bildung sind \n\ngesamtgesellschaftliche Aufgaben. Schule als \u00f6ffentliche \n\nEinrichtung leistet dabei einen wichtigen Beitrag im \n\nSpannungsfeld von Wertegebundenheit und Werteplura-\n\nlismus. Kinder und Jugendliche m\u00fcssen schrittweise an \n\ndemokratisches Handeln und demokratische Teilhabe \n\nherangef\u00fchrt werden. Damit demokratische Grundwerte \n\nzu handlungsrelevanten Einstellungen werden, m\u00fcssen die \n\nJugendlichen demokratische Spielregeln nicht nur aus-\n\nprobieren, sondern als aktiv Handelnde in die Tat umset-\n\nzen. \n\nEine lebendige Schulkultur mit Gelegenheiten zum \n\nErfahrungshandeln, zu Gemeinschaftserlebnissen und zu \n\nEigenverantwortung tr\u00e4gt dazu bei, Leistungen und \n\nChancen der Demokratie zu erfahren und zu erkennen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDies ist einerseits eine Aufgabe der gesamten Schule und \n\naller F\u00e4cher. Einzelne F\u00e4cher sind dabei besonders im \n\nFokus. Um diesem Anspruch besser gerecht zu werden, \n\nwerden die F\u00e4cher Gemeinschaftskunde an Oberschulen \n\nund Gemeinschaftskunde/Rechtserziehung/Wirtschaft an \n\nGymnasien ab dem Schuljahr 2019/2020 bereits ab \n\nKlassenstufe 7 mit einer Wochenstunde unterrichtet. \n\nIm Zusammenhang mit der Umsetzung des Handlungs-\n\nprogramms \u201eW wie Werte\u201c werden weitere Schritte zur \n\nSt\u00e4rkung der politischen Bildung erfolgen. Mir ist es \n\nwichtig, die Diskussion dar\u00fcber weiterzuf\u00fchren, welche \n\nWerte und Grund\u00fcberzeugungen unsere Gesellschaft \n\nzusammenhalten. \n\nMeine Damen und Herren! Die genannten neuen Lernin-\n\nhalte erfordern auch eine \u00dcberarbeitung der Lehrpl\u00e4ne \n\nund Stundentafeln. Ich will das hier gern noch einmal \n\nbetonen, weil das immer falsch dargestellt wird: Verbun-\n\nden damit ist das Ziel, die \u00fcberdurchschnittlich hohe \n\nStundenlast der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler um 4 % zu \n\nverringern. Wir nehmen bei der Unterrichtsbelastung \n\nbundesweit einen Spitzenplatz ein \u2013 deutlich vor anderen \n\nBundesl\u00e4ndern und oberhalb der KMK-Standards. Das ist \n\nein Spitzenplatz, auf den wir nicht unbedingt stolz sein \n\nk\u00f6nnen. \n\nIn die Stundentafel\u00fcberarbeitung sollen alle F\u00e4chergrup-\n\npen einbezogen werden. Die Diskussion ist nicht neu, sie \n\nwurde auch hier in der s\u00e4chsischen Landespolitik schon \n\nganz oft gef\u00fchrt. Umso \u00fcberraschter war ich, dass einige \n\nso getan haben, als h\u00e4tten sie davon noch nie etwas \n\nmitbekommen. Alle diejenigen, die in der Vergangenheit \n\nimmer wieder gefordert haben \u2013 und das ging quer durch \n\ndas Rund dieses Hohen Hauses \u2013, dass man die Unter-\n\nrichtsbelastung absenken m\u00f6ge und m\u00fcsse, bleiben die \n\nAntwort schuldig, wo das tats\u00e4chlich stattfinden soll. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf der  \n\nAbg. Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6268 \n\n\u2013 Es gab einen Vorschlag, eine M\u00f6glichkeit. Das war \n\nkeine Vorfestlegung oder gar ein Beschluss, wie einige \n\nMedien schon voreilig ge\u00e4u\u00dfert haben. \n\nWir werden noch einmal miteinander in die Diskussion \n\ngehen. Wir haben aber recht wenig Zeit; denn wir wollen \n\ndas Ziel erreichen, die Unterrichtsbelastung f\u00fcr die \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler zum 1. August 2019 um 4 % zu \n\nsenken. \n\nEs kann nicht sein, dass an allen Ecken und Enden immer \n\nwieder neue Unterrichtsf\u00e4cher in verschiedenen Berei-\n\nchen gefordert werden. Da kommt die Forderung aus der \n\nWirtschaft. Wir sprechen \u00fcber das Thema Gesundheit und \n\n\u00fcber gesunde Ern\u00e4hrung. Die neue Ministerin in Berlin \n\nfordert jetzt, dass man am besten schon in der Grundschu-\n\nle programmieren k\u00f6nnen m\u00fcsse. Das alles sind gute und \n\nberechtigte Forderungen; dar\u00fcber k\u00f6nnen wir diskutieren \n\n\u2013 dann aber bitte auch mit der Offenheit, zu sagen, an \n\nwelcher anderen Stelle wir m\u00f6glicherweise ein St\u00fcck weit \n\nreduzieren sollen und inwiefern wir miteinander einen \n\nanderen Fokus in unserer Bildung setzen. Da w\u00fcrde ich \n\nmich \u00fcber ein bisschen mehr Ehrlichkeit und Offenheit in \n\nder Diskussion freuen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nBeifall des Staatsministers \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nMeine Damen und Herren! Als Politiker k\u00f6nnen wir nicht \n\ntatenlos zusehen, wie ein Bildungssystem wie das unsere \n\nin Schieflage ger\u00e4t. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erwarten \n\nvon uns entschlossenes Handeln und die Bereitschaft, \n\nDinge zu \u00e4ndern und neue Wege zu gehen, die tragf\u00e4hig \n\nsind. Die Einigung der Koalitionspartner zum Handlungs-\n\nprogramm ist ein deutliches Zeichen an die Eltern, an \n\nLehrerinnen und Lehrer, an das Parlament und an die \n\ngesamte \u00d6ffentlichkeit, dass wir uns unserer Verantwor-\n\ntung bewusst sind und dass wir handeln. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich mich bei allen bedanken, die \n\nsich in den letzten Wochen an den intensiven Beratungen \n\nbeteiligt haben \u2013 nicht deshalb, weil es so intensive und \n\nharte Beratungen waren, das geh\u00f6rt im Zweifel dazu, \n\nsondern weil sie von dem gemeinsamen Willen gepr\u00e4gt \n\nsind, das Problem anzugehen und zu l\u00f6sen. Besonderer \n\nDank gilt dabei den Mitgliedern der Koalitionsfraktionen. \n\nMit dem Handlungsprogramm \u201eNachhaltige Sicherung \n\nder Bildungsqualit\u00e4t im Freistaat Sachsen\u201c werden wir \u2013 \n\nso offen m\u00fcssen wir miteinander sein \u2013 nicht alle Proble-\n\nme sofort l\u00f6sen k\u00f6nnen. Wir kommen unserem Ziel, den \n\nUnterricht auch mittel- und langfristig abzusichern, damit \n\njedoch n\u00e4her. Unser Ziel und auch mein ganz pers\u00f6nliches \n\nZiel ist und bleibt, dass mittel- und langfristig wieder alle \n\nEinstellungsbedarfe ausschlie\u00dflich mit grundst\u00e4ndig \n\nausgebildeten Lehrerinnen und Lehrern gedeckt werden. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nBeifall des Staatsministers \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nMeine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! Das zweigliedrige Schulsystem in Sachsen ist \n\nbundesweit anerkannt. Das soll auch so bleiben. Deshalb \n\nbrauchen wir gut ausgebildete Lehrerinnen und Lehrer. \n\nWir wollen keine Experimente, wir wollen unser bew\u00e4hr-\n\ntes und erfolgreiches Schulsystem erhalten. Mit dem \n\nHandlungsprogramm k\u00f6nnen wir auch den n\u00e4chsten \n\nGenerationen eine zukunftsf\u00e4hige Bildung gew\u00e4hrleisten \n\nund die Kinder und Jugendlichen optimal auf das Leben \n\nvorbereiten. \n\nIch m\u00f6chte dahin kommen, dass wir zuk\u00fcnftig weniger \n\n\u00fcber den Mangel reden, sondern lieber wieder intensiv \n\n\u00fcber Bildungspolitik und \u00fcber Bildungsinhalte diskutie-\n\nren, auch und gerade hier im Hohen Haus, aber vor allem \n\nmit den Menschen in unserem Land. \n\nDer erste Schritt ist mit diesem Handlungsprogramm \n\ngetan. Die Staatsregierung hat gemeinsam mit allen \n\nBetroffenen gehandelt, auch \u2013 und das m\u00f6chte ich noch \n\neinmal ausdr\u00fccklich betonen \u2013 gemeinsam mit dem \n\nFinanzminister, dem ich sehr dankbar bin f\u00fcr die Kon-\n\nstruktivit\u00e4t. \n\n(Beifall des Abg. Andreas Nowak, CDU) \n\nDie Koalition hat gehandelt \u2013 gemeinsam und zielorien-\n\ntiert. \n\nMeine Damen und Herren, wir starten einen Aufbruch in \n\nschwieriger Zeit. Wir setzen neue Impulse in der Bil-\n\ndungspolitik, organisatorisch wie inhaltlich. Lassen Sie \n\nuns gemeinsam darin nicht nachlassen. Diejenigen, die \n\njeden Morgen zur Schule gehen \u2013 egal ob Sch\u00fcler oder \n\nLehrer \u2013, sind jede M\u00fche wert. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich danke Herrn \n\nStaatsminister Christian Piwarz f\u00fcr seine Fachregierungs-\n\nerkl\u00e4rung. \n\nWir kommen zur Aussprache. Folgende Redezeiten f\u00fcr \n\ndie Fraktionen wurden festgelegt: CDU 33 Minuten, DIE \n\nLINKE 24 Minuten, SPD 16 Minuten, AfD 12 Minuten, \n\nGR\u00dcNE 12 Minuten, fraktionslose MdL je 1,5 Minuten. \n\nDie Reihenfolge ist, das m\u00f6chte ich gleich noch einmal \n\ndeutlich machen: DIE LINKE, CDU, SPD, AfD, GR\u00dcNE \n\nund dann folgende fraktionslose Abgeordnete: Frau \n\nKersten, Herr Wurlitzer, Frau Dr. Muster und Herr Wild. \n\nWir beginnen mit der Fraktion DIE LINKE. Das Wort hat \n\nFrau Kollegin Falken. \n\n(Lothar Bienst, CDU, ist ebenfalls  \n\nauf dem Weg zum Rednerpult.) \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \u2013 Herr Bienst, Sie \n\nm\u00fcssen noch einen kleinen Moment warten. So schnell \n\ngeht es nun doch nicht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6269 \n\nEs ist f\u00fcnf nach zw\u00f6lf, hat der Kultusminister in seinem \n\nj\u00fcngsten Pressestatement festgestellt. Heute hat er es noch \n\neinmal wiederholt. In seinem Haus ist es nicht gelungen, \n\nden Einstellungsbedarf f\u00fcr den Februar 2018 \u2013 660 Ein-\n\nstellungsstellen standen zur Verf\u00fcgung \u2013 vollst\u00e4ndig zu \n\ngew\u00e4hrleisten. Zugleich stieg der Anteil der Seiteneinstei-\n\nger auf 62 %. Herr Piwarz hat es gerade gesagt: Das ist \n\neine Verdoppelung. Wenn wir uns das genau anschauen, \n\nstellen wir fest, dass wir inzwischen in einigen Regionen \n\nund in einigen Schularten im Freistaat Sachsen bei 100 % \n\nEinstellungen f\u00fcr Seiteneinsteiger sind, das sind keine \n\nklassisch ausgebildeten Lehrerinnen und Lehrer. Das \n\nhei\u00dft, es gibt einen klaren Qualit\u00e4tsverlust in der Bildung \n\nim Freistaat Sachsen. \n\nF\u00fcnf nach zw\u00f6lf bedeutet: Es ist zu sp\u00e4t, um noch etwas \n\nzu bewirken. Die Zeit ist abgelaufen, um den Lehrernot-\n\nstand noch abzuwenden oder wenigstens zu lindern. In \n\nder Tat: Wir stehen in Sachsen vor einem bildungspoliti-\n\nschen Scherbenhaufen. Von einem politischen Neuanfang, \n\nwie uns der Herr Ministerpr\u00e4sident in der letzten Plenar-\n\nsitzung erz\u00e4hlt hat, sind wir im Bildungsbereich weit, \n\nweit, weit entfernt. Alles, was jetzt noch getan werden \n\nkann, ist, Schaden zu begrenzen. Die negativen Auswir-\n\nkungen des Bildungsnotstandes f\u00fcr die s\u00e4chsischen \n\nSchulen hei\u00dft, den Unterrichtsausfall so klein wie m\u00f6g-\n\nlich zu halten. Das ist die vorrangigste Aufgabe des \n\nKultusministers. Ich glaube, Herr W\u00f6ller hat es ange-\n\nnommen. Trotzdem: Die Ma\u00dfnahmen, die jetzt auf dem \n\nTisch liegen, werden a) nicht ausreichend und b) nicht \n\nz\u00fcgig greifen. \n\n(Lothar Bienst, CDU: Piwarz war das! \u2013  \n\nZurufe von der CDU \u2013 Heiterkeit bei der CDU) \n\n\u2013 Entschuldigung, Herr Piwarz sagte das. Nein, es ist \n\nnicht meine alte Rede. Herr Piwarz, ich glaube, Sie \n\nwerden das trotzdem anders angehen als der Herr W\u00f6ller. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz:  \n\nWir machen das gemeinsam!) \n\nSie machen das gemeinsam mit dem Kollegen W\u00f6ller. \n\nDas ist, glaube ich, auch zwingend an verschiedenen \n\nStellen notwendig. \n\nSchuld an der Misere im Schulbereich, werte Kolleginnen \n\nund Kollegen der CDU, sind nat\u00fcrlich ganz klar die \n\ns\u00e4chsischen Christdemokraten. \n\n(Zurufe von der CDU: Nee, nee! \u2013 Na, na, na!) \n\nSie haben in den vergangenen Jahren \u2013 jetzt kommt Herr \n\nW\u00f6ller \u2013 das Kultusministerium mit Ihren Ministern \n\nbesetzt. 2004 \u00fcbernahm es Herr Flath, 2008 Herr W\u00f6ller, \n\n2012 Frau Kurth. Frau Kurth \u00fcbernahm das Kultusminis-\n\nterium nach Herrn W\u00f6ller, dem Amtsvorg\u00e4nger. Herr \n\nW\u00f6ller ist gescheitert an der nicht zu bew\u00e4ltigenden \n\nPersonalpolitik des Freistaates Sachsen im Lehrerbereich. \n\n(Zuruf der CDU: Schon wieder Herr W\u00f6ller?) \n\nAuch Frau Kurth \u2013 Sie haben es alle erlebt \u2013 ist genau an \n\ndiesem Problem gescheitert. Dieses Schicksal ereilte auch \n\nden Herrn \u2013 die peinliche personelle Besetzung, das \n\nkleine Intermezzo von Frank Haubitz. Darauf m\u00f6chte ich \n\ngar nicht weiter eingehen. \n\nAber, Herr Piwarz, Sie sind immer wieder mal Mitglied \n\nim Ausschuss f\u00fcr Schule und Sport gewesen. Sie sind seit \n\nvielen Jahren Parlamentarischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der \n\nCDU-Fraktion gewesen \u2013 wenn ich es richtig gesehen \n\nhabe, seit 2009. \n\n(Ines Springer, CDU: Danke, den haben wir jetzt \n\ngenug betrachtet! \u2013 Alles Schnee von gestern!) \n\nViele Ma\u00dfnahmen an Verantwortung und Ignoranz, \n\nSelbstherrlichkeit der Bildungspolitik der Christdemokra-\n\nten hier im Parlament sind auch durch Ihre Hand gegan-\n\ngen, und demzufolge tragen Sie f\u00fcr diese Misere, die wir \n\nhier im Freistaat Sachsen haben, auch eine Verantwor-\n\ntung. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Ines Springer, CDU: \n\nDas ist Schnee von gestern, und ihr beklatscht  \n\ndas auch noch! \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nDie Schulen k\u00e4mpfen nicht erst seit heute, sondern \u00fcber \n\nviele Jahre mit finanziellen und personellen Sorgen und \n\nProblemen. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen der CDU, eine \n\nQuittung haben Sie bereits f\u00fcr die bildungspolitische \n\nSituation bekommen, die wir im Freistaat Sachsen haben. \n\nEine Umfrage, die Sie als CDU-Landtagsfraktion zu Ihrer \n\nKlausur im November behandelt und dazu nat\u00fcrlich auch \n\nerstellen lassen haben, hat klar gezeigt, dass die Sachsen \n\nmit dem Thema Bildung sehr unzufrieden sind. 86 % der \n\nBefragten sind mit den Entscheidungen und der Situation \n\nim Schul- und Bildungsbereich sehr unzufrieden. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU:  \n\nDas war vor dem Pakt!) \n\n\u2013 Na, das hat sich ja noch nicht ausgewirkt, was wir \n\ngerade geh\u00f6rt haben. Also, nicht nur immer ank\u00fcndigen, \n\nsondern auch Taten folgen lassen! \n\nSelbst die Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung kommt danach, und \n\nauf dem letzten Platz dieser Befragung steht eindeutig der \n\nSchuldenabbau \u2013 das jetzt f\u00fcr den Finanzminister. Nur \n\n32 % der Befragten trauen der CDU noch zu, im Bil-\n\ndungsbereich wirklich etwas bewegen zu k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf der CDU: Und was traut man Ihnen zu?) \n\nSehr geehrte Damen und Herren, auf die krisenhafte \n\nSituation kann und hat die Staatsregierung immer mit \n\nMa\u00dfnahmenpaketen reagiert und gehandelt. Es waren \n\nimmer Ma\u00dfnahmenpakete, um L\u00f6cher im Schulbereich zu \n\nstopfen. Ich m\u00f6chte sie kurz erw\u00e4hnen, weil es wichtig \n\nist, noch einmal die zeitliche Reihenfolge darzustellen: \n\nDas erste Programm, das erste Paket, das hier im Freistaat \n\nSachsen durch die Staatsregierung in diesem Lehrerbe-\n\nreich durchgef\u00fchrt worden ist, war im Jahr 2012. Da hie\u00df \n\ndas Programm noch \u201eUnterrichtsgarantie\u201c. Zu dem \n\nZeitpunkt war im Freistaat Sachsen \u2013 zwar nicht \u00fcberall, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6270 \n\naber offensichtlich \u2013 eine Unterrichtsgarantie noch zu \n\ngew\u00e4hrleisten. Im August 2014 gab es dann das Pro-\n\ngramm \u201eUnterrichtsversorgung\u201c \u2013 eine Garantie von \n\nUnterricht konnte man zu dem Zeitpunkt schon nicht \n\nmehr herstellen. Im M\u00e4rz 2016 gab es das erste Ma\u00dfnah-\n\nmenpaket \u201eF\u00fcr ein starkes Sachsen\u201c, im Oktober 2016 ein \n\nMa\u00dfnahmenpaket zur \u201eLehrerversorgung in Sachsen\u201c. \n\nDoch trotz aller Ma\u00dfnahmenpakete ist die Unsicherheit \n\nim Bildungsbereich immer noch sehr gro\u00df. Das hei\u00dft: Der \n\nLehrermangel dauert immer noch an. Der Unterricht ist \n\nnicht gesichert. Jahr f\u00fcr Jahr wird der Unterrichtsausfall \n\nimmer gr\u00f6\u00dfer und umfangreicher. An manchen Schulen \n\nkann nicht einmal mehr zensiert und benotet werden. Die \n\nHalbjahres- und Endjahreszeugnisse sehen bei vielen \n\nUnterrichtsstunden keinerlei Note, die man dann zum \n\nZeugnis zusammenfassen kann. \n\nF\u00fcr uns ein sehr wichtiger Punkt: Die sozial-r\u00e4umliche \n\nBenachteiligung beim Bildungserwerb ist sehr, sehr gro\u00df. \n\nHier m\u00fcssen wir punktuell in den Regionen, in den \n\nSt\u00e4dten und auch im l\u00e4ndlichen Raum dringend etwas tun. \n\nBei schulischer Inklusion ist Sachsen ein Entwicklungs-\n\nland. \n\nHerr Piwarz, Sie haben gerade dargestellt, dass Sie die \n\nF\u00f6rderschulen nicht abschaffen wollen. Selbst wenn Sie \n\ndas wollten, w\u00fcrden Sie zurzeit \u00fcberhaupt nicht die \n\nBedingungen und die Voraussetzungen haben, um wirk-\n\nlich eine echte Inklusion in den s\u00e4chsischen Schulen \n\neinzuf\u00fchren. Bis jetzt haben wir Integration, und auch die \n\nist an vielen Stellen eindeutig gef\u00e4hrdet. Das hei\u00dft, die \n\nVoraussetzungen sind \u00fcberhaupt nicht gegeben. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz:  \n\nWir arbeiten daran!) \n\nDas Schulgesetz, das Sie auch gerade erw\u00e4hnt haben, ist \n\nweder modern noch zukunftsweisend. Die Bildungspolitik \n\nbraucht Kontinuit\u00e4t und Stetigkeit. \n\n(Lothar Bienst, CDU: Richtig! \u2013  \n\nStaatsminister Christian Piwarz: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDas sind Aussagen, die Sie seit vielen Jahren hier im \n\nParlament \u00e4u\u00dfern. Aber Kontinuit\u00e4t und Stetigkeit setzen \n\nnat\u00fcrlich voraus, dass handlungsorientiert gearbeitet wird. \n\nSie werden feststellen, dass mit den Ma\u00dfnahmenpaketen, \n\nvon denen ich gerade gesprochen habe, eine Stetigkeit \n\n\u00fcberhaupt nicht gew\u00e4hrleistet ist. \n\n(Zuruf des Abg. Steve Ittershagen, CDU) \n\nVon einer transparenten und fachlich fundierten Bil-\n\ndungsplanung, wie sie die Eltern- und Sch\u00fclervertreter \n\nfordern, sind wir weit, sehr weit entfernt. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Jetzt haben wir ein \n\nneues Handlungspaket \u201eNachhaltige Sicherung der \n\nBildungsqualit\u00e4t im Freistaat Sachsen\u201c. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU:  \n\nHaben Sie auch eigene Vorschl\u00e4ge?) \n\nDie Bildungspolitik in Sachsen steht vor enormen Heraus-\n\nforderungen. Da sind wir mit Ihnen, Herr Piwarz, einer \n\nMeinung, gar keine Frage. Die Koalition von CDU und \n\nSPD ringt seit Monaten mit sich selbst, um den entspre-\n\nchenden Kurs der s\u00e4chsischen Bildungspolitik herauszu-\n\narbeiten. Doch die Kompromisse, die jetzt herausgearbei-\n\ntet worden sind, sind keine Kompromisse, die Sicherheit \n\nund Stabilit\u00e4t in den Schulen wirklich gew\u00e4hrleisten. \n\nEin schlechter parteipolitischer Kompromiss ist f\u00fcr uns \n\nganz klar und eindeutig \u2013 das wissen Sie auch \u2013 die \n\nVerbeamtung von Lehrerinnen und Lehrern. \u00dcberra-\n\nschendes enth\u00e4lt der zwischen CDU und SPD ausgehan-\n\ndelte Beschluss zur Verbeamtung nicht. Die CDU hat sich \n\noffensichtlich \u2013 wie immer \u2013 durchgesetzt, und die SPD \n\nhat nachgegeben. Das ist leider so, werte Kolleginnen und \n\nKollegen von der SPD, da hatten wir uns etwas anderes \n\nerhofft. Es w\u00e4re f\u00fcr das Land besser und preiswerter \n\ngewesen, wenn man einen anderen Weg gegangen w\u00e4re. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Da fehlt der \n\nRealit\u00e4tssinn, Frau Kollegin!) \n\nAuch f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten w\u00e4re es ein eindeutiger Erfolg \n\ngewesen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEin ebenso schlechter Kompromiss ist nach unserer \n\nAuffassung das Ergebnis des Schulgesetzes. Sicher wird \n\nes durch die Verbeamtung eine h\u00f6here Zahl an Bewerbern \n\nin Sachsen geben. Aber alle Beteiligten wissen: Der \n\npersonalpolitische Notstand bei den Lehrkr\u00e4ften ist mit \n\ndieser Ma\u00dfnahme nicht zu beseitigen. Die jahrelang durch \n\ndie CDU betriebene Personalpolitik im Freistaat Sachsen \n\nist der Grund, weshalb es nicht gelungen ist, gen\u00fcgend \n\nLehrer im Freistaat Sachsen anzustellen. Ich werde im \n\nVerlauf meiner Rede noch weitere Ausf\u00fchrungen dazu \n\nmachen. \n\nJa \u2013 das geben wir sehr gern zu \u2013, der Kompromiss \n\nenth\u00e4lt auch Forderungen der LINKEN, die wir im \n\nParlament und au\u00dferhalb erhoben haben. \n\n(Dirk Panter, SPD: Nur deshalb!) \n\nSo viel Ehre muss sein. Das ist ganz klar. \n\nIch m\u00f6chte einige aufz\u00e4hlen. Dazu geh\u00f6rt die Ausweitung \n\nund Stabilisierung der Lehramtsausbildung in der TU \n\nChemnitz. Sie werden sich daran erinnern, wie intensiv \n\nwir in den letzten zehn Jahren \u2013 auch Frau Dr. Stange \n\nwird sich daran erinnern \u2013 im Parlament darum gerungen \n\nhaben, eine solche Lehramtsausbildung in Chemnitz \n\nendlich zu gew\u00e4hrleisten. Jetzt wird es eine Stabilisierung \n\ninnerhalb von Chemnitz geben. \n\n(Beifall des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nDas ist ein gutes Ergebnis. \n\nEine weitere Forderung waren zus\u00e4tzliche Studiensemina-\n\nre. Nat\u00fcrlich brauchen wir, um Lehrerinnen und Lehrer in \n\nden Regionen zu behalten, diese zus\u00e4tzlichen Studiense-\n\nminare. Die zwei jetzt zus\u00e4tzlich hinzukommenden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6271 \n\nSeminare \u2013 das sage ich Ihnen schon heute \u2013 werden nicht \n\nausreichen, um den Bedarf in den Regionen wirklich zu \n\ndecken. \n\nDie Hebung der Verg\u00fctung f\u00fcr Grundschullehrer in die \n\nA 13 ist ein Vorschlag, den wir als Fraktion schon vor \n\nlanger Zeit hier im Parlament eingebracht haben. Ja, wir \n\nwollten \u2013 und wollen es immer noch \u2013 eine tarifliche \n\nFestschreibung und keine freie Regelung haben, bei der \n\ndie CDU immer entscheiden kann, wann etwas gemacht \n\noder wieder abgeschafft wird. Wir brauchen daf\u00fcr eine \n\nklare Regelung. \n\nDie Anerkennung der Abschl\u00fcsse von DDR-Lehrern erst \n\njetzt nach 28 Jahren durchzuf\u00fchren, und zwar nur, weil im \n\nLehrerbereich Not herrscht und nicht, weil die Leistungen \n\nder Lehrerinnen und Lehrer im Freistaat Sachsen von der \n\nStaatsregierung anerkannt werden, ist sehr besch\u00e4mend. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nHerr Piwarz, es n\u00fctzt gar nichts, sich bei den Lehrern zu \n\nbedanken und ihnen zu erkl\u00e4ren, wie wichtig und gut ihre \n\nArbeit war, und dann eine solche Ma\u00dfnahme durchzuf\u00fch-\n\nren, nur weil Sie die Not haben, diese Ma\u00dfnahme durch-\n\nf\u00fchren zu m\u00fcssen. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz:  \n\nDa haben Sie mir aber nicht richtig zugeh\u00f6rt!) \n\nIch hoffe sehr, dass das f\u00fcr die Lehrerinnen und Lehrer an \n\nden Grundschulen unb\u00fcrokratisch durchgef\u00fchrt wird. \n\nJa, wir freuen uns auch dar\u00fcber, dass Sie endlich die \n\nMittel f\u00fcr die Ganztagsangebote erh\u00f6hen werden. Aber \n\n13,5 Millionen Euro sind bei der steigenden Sch\u00fclerzahl \u2013 \n\nSie haben ja unsere Haushaltsantr\u00e4ge in den letzten sechs \n\nJahren dazu gesehen \u2013 nat\u00fcrlich viel zu wenig. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nDar\u00fcber wollen wir heute nicht reden!) \n\nEs geht um die Entlastung von Lehrerinnen und Lehrern. \n\nIch freue mich pers\u00f6nlich ganz besonders dar\u00fcber, dass \n\njetzt endlich \u2013 was habe ich f\u00fcr Reden dazu im Parlament \n\ngehalten! \u2013 20 zus\u00e4tzliche Schulpsychologen an den \n\ns\u00e4chsischen Einrichtungen zum Einsatz kommen. Dann \n\nhaben wir, glaube ich, insgesamt 39. \n\nDie Verbeamtung l\u00f6st keines der bestehenden Probleme. \n\nSie bringt den Lehrkr\u00e4ften keine Entlastung, tr\u00e4gt also \n\nnicht zur Attraktivit\u00e4t des Lehrerberufes bei. \n\n(Steve Ittershagen, CDU:  \n\nDas ist falsch, Frau Falken!) \n\nSie sorgt in den Lehrerzimmern f\u00fcr eine Zweiklassenleh-\n\nrerschaft. Eigentlich ist es schon eine Dreiklassenlehrer-\n\nschaft, weil die Seiteneinsteiger irgendwann hinzukom-\n\nmen. Es profitieren die verbeamteten Lehrer bis zum \n\n42. Lebensjahr. Nat\u00fcrlich machen sie das freiwillig. Ich \n\nglaube, anders w\u00fcrde es auch nicht funktionieren. Insge-\n\nsamt haben wir in Sachsen zurzeit mehr als 30 000 Lehr-\n\nkr\u00e4fte. Wenn Sie davon lediglich 7 000 \u2013 und ich m\u00f6chte \n\nnoch bezweifeln, dass es so viele sein werden \u2013 verbeam-\n\nten, haben wir eine riesengro\u00dfe L\u00fccke zu den angestellten \n\nLehrkr\u00e4ften im Freistaat Sachsen. Eine sehr gro\u00dfe Anzahl \n\nvon Lehrerinnen und Lehrern wird hier im Freistaat \n\nSachsen nichts von diesem Ma\u00dfnahmenpaket haben. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: Das ist Unsinn! \u2013 \n\nSteve Ittershagen, CDU: Haben Sie  \n\ndas Paket gelesen und haben Sie auch  \n\nverstanden, was Sie gelesen haben? \u2013  \n\nZuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\n\u2013 Sehr sch\u00f6n, dass Sie sich aufregen. \n\nIch komme nun zu den Pr\u00e4mien. Die Pr\u00e4mien \u2013 Herr \n\nPiwarz hat es gerade gesagt \u2013 ver\u00e4ndern sich nicht wirk-\n\nlich in dem Verh\u00e4ltnis, das es bisher gab. Wenn Sie es \n\ndurchrechnen, dann stellen Sie fest, dass es genau wie \n\nbisher ist. Ein bis drei Kollegen an der Schule werden von \n\ndiesen Pr\u00e4mien in irgendeiner Weise etwas abbekommen. \n\nDas Auswahlverfahren des Schulleiters mit den \u00f6rtlichen \n\nPersonalr\u00e4ten ist logischerweise immer subjektiv. Das ist \n\ngar keine Frage. \n\n(Steve Ittershagen, CDU:  \n\nDas reicht Ihnen wohl nicht?) \n\nTrotzdem wird nur ein ganz kleiner Prozentsatz der \n\nLehrerinnen und Lehrer etwas von diesen Pr\u00e4mien haben. \n\nSie haben von h\u00f6herwertigen Stellen f\u00fcr die weiterf\u00fch-\n\nrenden Schulen gesprochen. Im Ihrem Papier steht ein-\n\ndeutig, dass Sie die Lehrerinnen und Lehrer gleichbehan-\n\ndeln wollen. Sie nehmen an dieser Stelle die Grundschul-\n\nlehrer schon wieder vollst\u00e4ndig davon aus; denn bei \n\ndiesen haben Sie \u00fcberhaupt nicht vor, 20 % in eine h\u00f6here \n\nEingruppierungsstufe zu bringen. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Aber  \n\nnun ist mal gut! Also wirklich!) \n\n20 % in eine h\u00f6here Eingruppierungsstufe hei\u00dft auch ganz \n\nklar, dass Auswahlverfahren durchgef\u00fchrt werden m\u00fcs-\n\nsen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Ja! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der CDU: Genau!) \n\nDas bedeutet Beurteilungen und Hospitationen. Das hei\u00dft, \n\nein Lehrer im Freistaat Sachsen muss sich mit 60 Jahren \n\njetzt noch einmal beurteilen lassen, sich in ein Auswahl-\n\nverfahren begeben \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Das machen sie t\u00e4glich!) \n\nund noch einmal eine Pr\u00fcfungsstunde absolvieren, um \n\n\u00fcberhaupt die M\u00f6glichkeit zu haben, in einer etwas \n\nh\u00f6heren Eingruppierungsstufe etwas mehr Geld zu be-\n\nkommen. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Das ist im Mittelstand \n\ngang und g\u00e4be, Frau Kollegin! Hallo?!) \n\nSchauen Sie sich in diesen Bereichen an, wie es aussieht! \n\nAber Sie warten ja schon sehr darauf. Ich kann nicht all \n\nunsere Forderungen aufz\u00e4hlen, aber einige davon, bei \n\ndenen ich den Kultusminister auffordere, sie noch zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6272 \n\nber\u00fccksichtigen und aufzunehmen, m\u00f6chte ich Ihnen kurz \n\ndarstellen. \n\nErstens. Wir fordern eine transparente und fachlich \n\nfundierte Bildungsplanung. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Aha!) \n\nDazu hat der Staatsminister einige Ans\u00e4tze genannt, \n\nallerdings ist das noch nicht wirklich transparent. \n\nZweitens. Wir fordern ein solides Personalentwicklungs-\n\nkonzept mit einer gr\u00fcndlichen Analyse. Auch das ist nicht \n\nneu, das haben wir schon sehr h\u00e4ufig gefordert. Jetzt \n\nhaben wir eine solche gr\u00fcndliche Analyse immer noch \n\nnicht, auch nicht mit dem Papier, das wir noch von Frau \n\nKurth erhalten haben. \n\nDrittens. Wir wollen zwingend eine gerechte Bezahlung \n\nf\u00fcr gleichwertige p\u00e4dagogische T\u00e4tigkeit. Wir wollen \n\neinen Nettolohnausgleich f\u00fcr die Lehrkr\u00e4fte, die nicht \n\nverbeamtet werden. Es w\u00e4re eigentlich eine sinnvolle \n\nL\u00f6sung gewesen, dies f\u00fcr alle zu tun; aber gut. \n\nViertens. Wir wollen eine attraktive Einstellungspraxis; \n\nHerr Piwarz, Sie nannten es vorhin. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz:  \n\nDie bekommen Sie!) \n\nViele, viele, viele Lehrerinnen und Lehrer \u2013 in den letzten \n\nJahren, sogar noch vor zwei Jahren war diese Einstel-\n\nlungspraxis nicht gegeben \u2013 sind nicht eingestellt worden, \n\nda sie das erste Einstellungsangebot nicht angenommen \n\nhaben. Dadurch stehen uns sehr, sehr viele gute Lehrer f\u00fcr \n\nunser Bildungssystem nicht zur Verf\u00fcgung. \n\nF\u00fcnftens. Wir wollen f\u00fcr die Seiteneinsteiger einen \n\nsechsmonatigen Vorbereitungskurs, und dass sie, sobald \n\nsie in die Schule kommen, sofort in die Ausbildung gehen \n\nm\u00fcssen. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Ja, klar: mehr! Mehr! Mehr! \n\nMehr! Mehr! Etwas anderes f\u00e4llt euch nicht ein!) \n\n\u2013 Herr Kupfer, jemand, der nicht p\u00e4dagogisch ausgebildet \n\nist und unterrichtet, wird die Qualit\u00e4t des Unterrichts \n\nnicht wirklich leisten k\u00f6nnen, und wir hier im Parlament \n\nsind daf\u00fcr verantwortlich, dass die Qualit\u00e4t des Unter-\n\nrichts f\u00fcr jeden einzelnen Sch\u00fcler gew\u00e4hrleistet wird, und \n\nnicht \u201emehr! mehr! mehr!\u201c, sondern das ist eine Voraus-\n\nsetzung f\u00fcr die Lehrerinnen und Lehrer und selbstver-\n\nst\u00e4ndlich f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSechstens. Wir wollen ein tarifliches Altersteilzeitmodell. \n\nGreifen Sie das bitte noch einmal auf. Au\u00dferdem brau-\n\nchen wir zwingend \u2013 darin sind wir gar nicht so weit \n\nentfernt \u2013 \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nWir wollen mehr Lehrer haben!) \n\neine Ver\u00e4nderung der Lehrpl\u00e4ne. Wir m\u00f6chten \u2013 dies \n\nbitten wir Sie zu pr\u00fcfen \u2013, dass Rahmenlehrpl\u00e4ne erarbei-\n\ntet werden \u2013 und nicht die Lehrpl\u00e4ne, die wir jetzt haben. \n\nSehr viele Bundesl\u00e4nder sind bereits dabei, mit diesen \n\nRahmenlehrpl\u00e4nen zu arbeiten. \n\nSiebtens. Wir wollen keine gef\u00fchlten Streichungen in der \n\nUnterrichtstafel, sondern eine Transparenz. Wenn Sie jetzt \n\nschon 4 % vorgeben, dann haben Sie doch schon einmal \n\ndurchgerechnet, wie viele Lehrer Sie damit einsparen. Ich \n\ndenke, es muss erst einmal so sein, dass der Lehrplan \n\n\u00fcberarbeitet wird und es dann eine Stundentafel gibt, und \n\nvielleicht sind es ja sogar mehr als 4 %. Das wei\u00df ich \n\nnicht. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! \u201eAuf den Anfang \n\nkommt es an\u201c, Sie haben es ebenfalls dargestellt. Uns \n\ngeht es auch darum \u2013 das ist wichtig \u2013, Kinderkrippe, \n\nKindergarten und Hort in diesem Bereich nicht zu verlie-\n\nren und sie besonders zu ber\u00fccksichtigen. Die rote Later-\n\nne f\u00fcr die Relation in der Kinderbetreuung hat nach wie \n\nvor Deutschland \u2013 auch wenn Sie versucht haben, es \n\nsch\u00f6nzureden, Herr Piwarz. Der einzelne Erzieher und die \n\neinzelne Erzieherin haben im Durchschnitt bundesweit die \n\nmeiste Verantwortung f\u00fcr die Kinder. \n\nDie Anforderungen an die Arbeit der Erzieherinnen und \n\nErzieher sind extrem gestiegen. Es geht um die Umset-\n\nzung des Bildungsplanes, um die Dokumentationen, die \n\nordentlich durchgef\u00fchrt werden m\u00fcssen, sowie um die \n\nIntegration von Kindern mit Migrationshintergrund und \n\nnat\u00fcrlich auch um Kinder mit besonderem F\u00f6rderbedarf. \n\nAuch die Anspr\u00fcche an die Erzieherinnen und Erzieher, \n\nbezogen auf die Zusammenarbeit mit den Eltern, sind \n\nwesentlich h\u00f6her geworden. Erzieherinnen und Erzieher \n\nkommen an ihre Leistungsgrenze, und manche sind schon \n\nweit dar\u00fcber. Tr\u00e4ger, Gewerkschaften, Sozialverb\u00e4nde \n\nund Elternvertreter fordern seit Langem eine Vor- und \n\nNachbereitung, um eine effektive und gute p\u00e4dagogische \n\nArbeit \u2013 auch f\u00fcr die Erzieher in den Kinderg\u00e4rten, \n\nKinderkrippen und Horten \u2013 durchzuf\u00fchren. \n\nEs muss eine sp\u00fcrbare Verbesserung kommen. Eine \n\nBefragung kann man ja durchf\u00fchren, so wie Sie es vorha-\n\nben. Aber bitte nicht so wie beim Schulgesetz: Wir befra-\n\ngen die Bev\u00f6lkerung und machen anschlie\u00dfend doch, was \n\nwir wollen. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nDemokratie funktioniert eindeutig anders. Ich m\u00f6chte Sie \n\nhierzu auf unseren Zw\u00f6lfjahresplan f\u00fcr einen besseren \n\nSchl\u00fcssel, bezogen auf die Erzieher-Kind-Relation, \n\nverweisen, den wir vorgelegt haben. Damit haben wir die \n\nM\u00f6glichkeit, im Parlament \u00fcber eine langfristige Planung \n\nzu sprechen und diese entsprechend vorzubereiten. \n\nIch fordere Sie auf, Ma\u00dfnahmen im Kita-Bereich z\u00fcgig \n\nund schnell vorzubereiten und umzusetzen; denn es darf \n\nnicht sein, dass wir hier im Parlament \u00fcber das n\u00e4chste \n\nMa\u00dfnahmenpaket im Kita-Bereich sprechen m\u00fcssen. Das \n\nw\u00e4re f\u00fcr uns nicht tragbar. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6273 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind mitten in der \n\nAussprache zur Fachregierungserkl\u00e4rung. Zuerst kam \n\ngerade f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Kollegin Falken \n\nzu Wort. Nun spricht Herr Kollege Bienst f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! \u201eUnd t\u00e4glich gr\u00fc\u00dft das \n\nMurmeltier\u201c \u2013 liebe Kollegin Falken, ich denke, wir \n\nm\u00fcssen die Debatte nicht noch einmal von vorn beginnen, \n\ndie wir schon zigmal diskutiert haben. Aber eines ist Fakt, \n\nund das m\u00f6chte ich ganz klar betonen: Genau diese \n\nStetigkeit und Kontinuit\u00e4t, die wir als CDU-Fraktion bzw. \n\nals Koalition in Sachsen \u00fcber Jahre hinweg verstetigt \n\nhaben, f\u00fchrten dazu, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nIch sage doch: Alles richtig gemacht!) \n\ndass wir deutschlandweit immer auf den vorderen Pl\u00e4tzen \n\nim Leistungsvergleich liegen. Daf\u00fcr, denke ich, gilt es \n\nauch weiterhin zu k\u00e4mpfen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZweitens d\u00fcrfen wir heute nicht nur das Paket, das uns \n\nder Herr Staatsminister gerade vorgestellt hat, diskutieren, \n\nsondern wir m\u00fcssen es im Zusammenhang sehen: zum \n\neinen die Haushalte, die wir in den letzten Jahren \u2013 gerade \n\nf\u00fcr Bildung \u2013 verabschiedet haben, aber zum anderen \n\nauch das Ma\u00dfnahmenpaket von 2016, das auch in das \n\nSystem hineinwirkt. Auch das sollten wir in der Diskussi-\n\non nicht vergessen. \n\nAuf Ihren Meckerzettel, den Sie, liebe Kollegin Falken, \n\ngerade angebracht haben, wird mein Kollege Schreiber in \n\nder zweiten Runde reagieren. Bei allen Forderungen, die \n\nSie aufgemacht haben, brauchen wir nat\u00fcrlich auch \n\nLehrer; und ich denke, wir werden in der zweiten Runde \n\nauch dar\u00fcber sprechen, woher wir diese nehmen k\u00f6nnen. \n\nSehr geehrter Herr Staatsminister Piwarz, ich m\u00f6chte \n\nmich zun\u00e4chst ganz herzlich f\u00fcr Ihre offene und ehrliche \n\nAnalyse in Ihrer Rede bedanken. Der Titel Ihrer Fachre-\n\ngierungserkl\u00e4rung trifft den Kern der momentanen Situa-\n\ntion in unserem s\u00e4chsischen Bildungssystem. Gleichzeitig \n\nm\u00f6chte ich mich im Namen meiner Fraktionskolleginnen \n\nund -kollegen bei Ihnen f\u00fcr die mit Weitsicht klar formu-\n\nlierten zuk\u00fcnftigen Aufgaben und L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge \n\nbedanken. Gemeinsam tragen wir die Verantwortung \n\ndaf\u00fcr, die vor uns liegenden Aufgaben zu meistern und \n\nFehler der Vergangenheit zu korrigieren. Unser gemein-\n\nsames Ziel muss es sein, eine nachhaltige Sicherung der \n\nBildungsqualit\u00e4t im Freistaat Sachsen zu gew\u00e4hrleisten. \n\nIch gebe Ihnen voll und ganz recht: Erreichte Spitzenpl\u00e4t-\n\nze im L\u00e4nderranking m\u00fcssen verteidigt werden. Ausruhen \n\ngeht \u00fcberhaupt nicht. Neue Wege m\u00fcssen gegangen \n\nwerden. \n\nDabei ist es wichtig, dass wir den Entwicklungs- und \n\nBildungsstart unserer Kleinsten aktiv f\u00f6rdern und best-\n\nm\u00f6glich organisieren. Unsere Pflicht ist es, der demogra-\n\nfischen Entwicklung der vergangenen Jahre Rechnung zu \n\ntragen. Dazu geh\u00f6rt zum einen, hochmotivierte Erziehe-\n\nrinnen und Erzieher f\u00fcr eine hohe Qualit\u00e4t in der fr\u00fch-\n\nkindlichen Bildung einzustellen, zum anderen aber auch \n\ndie Zusammenarbeit mit den Eltern. Diese Ziele bilden \n\nwichtige Grundlagen f\u00fcr den Erfolg. Dass Sie und Ihr \n\nHaus diesen steigenden Bedarfen gerecht werden wollen, \n\naber gleichzeitig den hohen Qualit\u00e4tsanspruch in der \n\nfr\u00fchkindlichen Bildung beibehalten wollen, daf\u00fcr gilt \n\nIhnen mein uneingeschr\u00e4nkter Respekt. \n\nWenn wir Ihren Ausspruch \u201eAuf den Anfang kommt es \n\nan\u201c ernst nehmen, dann wissen wir, dass wir in der \n\nfr\u00fchkindlichen Bildungs- und Betreuungsarbeit einen \n\nwichtigen Grundstein daf\u00fcr legen. Diese Grundlagen \n\nwerden sp\u00e4ter in der Grundschule ben\u00f6tigt. Den Kindern \n\nwerden die ersten Schritte schulischer Bildung leichter \n\ngemacht, Erfolgserlebnisse leichter verschafft, und sie \n\nwerden auf den Weg gebracht, der ihren Neigungen und \n\nF\u00e4higkeiten entspricht. \n\nDazu ben\u00f6tigen wir nat\u00fcrlich anerkannte p\u00e4dagogische \n\nFachkr\u00e4fte in Krippen und Kitas. Hierin sehe ich in neuen \n\nWegen in der Ausbildung Reserven. \n\nWir m\u00fcssen uns ernsthaft die Frage stellen, ob der Aus-\n\nbildungsverlauf noch der richtige ist oder ob wir mit einer \n\nAusbildungsreform den gestiegenen Anspr\u00fcchen gerade \n\nin diesem Bereich besser gerecht werden. Es gibt andere \n\nAusbildungsmodelle in L\u00e4ndern wie Bayern oder Baden-\n\nW\u00fcrttemberg, die stark einer dualen Ausbildung \u00e4hneln, \n\nmehr Praxisanteile integrieren und Verg\u00fctungsm\u00f6glich-\n\nkeiten in der Ausbildung aufzeigen. Das w\u00e4re ein guter \n\nWeg f\u00fcr Sachsen, um vielleicht noch mehr junge Men-\n\nschen f\u00fcr den Bildungsbereich zu gewinnen und t\u00e4tig \n\nwerden zu lassen. \n\nSie, sehr geehrter Herr Staatsminister, sprechen in Ihrer \n\nRede die Abwanderung sehr gut ausgebildeter Lehramts-\n\nabsolventen in andere Bundesl\u00e4nder an. Lassen Sie mich \n\nkurz diesen Fakt analysieren und zur\u00fcckblicken. Die \n\nvergleichsweise gute Lehrerausstattung in Sachsen bis \n\nzum Jahr 2012 und die prognostizierte r\u00fcckl\u00e4ufige Bev\u00f6l-\n\nkerungsentwicklung von 2008, dass wir in Sachsen nur \n\nnoch circa 3,5 Millionen Einwohner im Jahr 2020 haben \n\nwerden, f\u00fchrte dazu, dass wir zun\u00e4chst die Studentenzah-\n\nlen nicht erh\u00f6ht haben. Dass wir dann im Jahr 2013 die \n\nAnzahl von circa 1 300 Studienanf\u00e4ngern auf circa 1 700 \n\nerh\u00f6ht haben, war ein richtiger Schritt in die richtige \n\nRichtung; aber eben leider zu sp\u00e4t und von den Inputzah-\n\nlen immer noch viel zu gering. \n\n(Zuruf von der AfD: Viel zu sp\u00e4t!) \n\nWir wussten bereits damals, dass wir ab dem Jahr 2017 \n\n1 500 bis knapp 2 000 neue Lehrkr\u00e4fte einstellen und zu \n\nersetzen haben. \n\nEine weitere Fehleinsch\u00e4tzung war, dass wir in Sachsen \n\nmit den in Deutschland \u00fcber den Bedarf hinaus ausgebil-\n\ndeten Lehramtsabsolventen gerechnet haben, die in unser \n\nsch\u00f6nes Sachsen kommen sollten. Leider ist dies nicht \n\neingetroffen, im Gegenteil. Die jungen Menschen, die in \n\nRandregionen zu Brandenburg, Sachsen-Anhalt, Th\u00fcrin-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6274 \n\ngen oder Bayern lebten, zog es in diese L\u00e4nder, weil die \n\nAngebote dort attraktiver waren. \n\nDie Geburtenrate stieg, es kam eine gro\u00dfe Zahl von \n\nFl\u00fcchtlingen und Asylbewerbern nach Deutschland sowie \n\nder steigende Bedarf an Lehrern auch in den anderen \n\nBundesl\u00e4ndern versch\u00e4rfte die Situation in Sachsen. Die \n\nEinstellung von Seiteneinsteigern nahm zu: ein nicht zu \n\nakzeptierender Zustand. \n\nUnd \u2013 dar\u00fcber haben wir im Plenum auch schon oft \n\ngesprochen \u2013 der ausgepr\u00e4gte Hang unserer Abiturienten, \n\nsich haupts\u00e4chlich sogenannte weiche Fachkombinationen \n\nauszusuchen und den F\u00e4chern, die gebraucht werden, \n\nn\u00e4mlich den MINT-F\u00e4chern, also Mathematik, Physik, \n\nInformatik, Chemie usw., nicht zuzuwenden, versch\u00e4rfte \n\nund versch\u00e4rft die Situation in unserer Bildungsland-\n\nschaft. \n\nIch m\u00f6chte auch nicht weiter dar\u00fcber diskutieren, dass \n\nneben den wichtigen und dringend ben\u00f6tigten Fachkom-\n\nbinationen auch Schularten wie Oberschule, F\u00f6rderschule \n\noder Berufsschule bei den jungen Menschen au\u00dfer Acht \n\ngelassen werden. Hinzu kommt die nachdenklich stim-\n\nmende Bestehensrate bei Abschlusspr\u00fcfungen von circa \n\n65 % \u2013 die Studierenden f\u00fcr das Lehramt Grundschule \n\nm\u00f6chte ich hierbei ausnehmen; sie sind sehr flei\u00dfig und \n\nhaben eine weitaus h\u00f6here Bestehensrate. Die Tatsache, \n\ndass circa 50 % aller Lehramtsstudenten aus anderen \n\nBundesl\u00e4ndern kommen und dorthin zur\u00fcckgehen, tr\u00e4gt \n\nebenfalls dazu bei. \n\nDass die jungen Leute, die in Sachsen bleiben wollen und \n\nihren Dienst m\u00f6glichst in Gro\u00dfst\u00e4dten wie Dresden, \n\nLeipzig oder Chemnitz aufnehmen wollen, erschwert die \n\nschon komplizierte Lage auf dem Lehrerarbeitsmarkt in \n\nunserem Freistaat enorm. \n\nDie Initiative zur Attraktivit\u00e4tserh\u00f6hung des Lehrerberufs \n\nist genau die richtige Antwort auf die genannten Heraus-\n\nforderungen. Daf\u00fcr geb\u00fchrt Ihnen, Herr Staatsminister \n\nPiwarz, aber auch Ihnen, Herr Ministerpr\u00e4sident  \n\nKretschmer, und dem ganzen Kabinett ein herzlicher \n\nDank und Anerkennung. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nDamit haben Sie hoffentlich die Uhr von f\u00fcnf Minuten \n\nnach zw\u00f6lf angehalten oder vielleicht sogar ein St\u00fcck weit \n\nzur\u00fcckgestellt. \n\n(Zuruf von der AfD:  \n\nJetzt drehen sie schon die Zeit zur\u00fcck!) \n\nIch habe gro\u00dfe Hoffnung, dass zum Beispiel mit der \n\nEinf\u00fchrung des Beamtenstatus viele s\u00e4chsische Lehrer, \n\ndie weggegangen sind, in ihr Heimatland zur\u00fcckkommen. \n\nIch habe die Hoffnung, dass mit dieser Ma\u00dfnahme kein \n\njunger Lehramtsabsolvent mehr dem Freistaat den R\u00fccken \n\nkehrt. Ich hege die Hoffnung, dass sich noch mehr junge \n\nMenschen f\u00fcr den Lehrerberuf entscheiden und in unse-\n\nrem Land ihren Lebensmittelpunkt finden und diesen bis \n\nins hohe Alter haben werden. Ganz ehrlich: Der Klebeef-\n\nfekt f\u00fcr junge Menschen aus anderen Bundesl\u00e4ndern wird \n\nsicherlich dadurch noch verst\u00e4rkt. \n\nIch m\u00f6chte nicht alle von Ihnen genannten Ma\u00dfnahmen \n\nzur Qualit\u00e4tsverbesserung wiederholen. Aber gestatten Sie \n\nmir, zwei Ma\u00dfnahmen besonders hervorzuheben. Dass \n\nReferendare und Lehramtsanw\u00e4rter im Beamtenfall bis \n\nauf Widerruf eingestellt werden und gleichzeitig eine \n\nEinstellungsgarantie f\u00fcr bestimmte Schularten bekom-\n\nmen, ist der richtige Schritt. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nDass dabei ein Nachteilsausgleich f\u00fcr die jungen Men-\n\nschen bereitgestellt wird, die das Referendariat in l\u00e4ndli-\n\nchen Regionen absolvieren, unterstreicht den Willen der \n\nStaatsregierung, m\u00f6glichst viele junge Menschen in die \n\nFl\u00e4che zu bringen. \n\nEinen zweiten Punkt m\u00f6chte ich ebenfalls hervorheben, \n\nn\u00e4mlich die Lehrerinnen und Lehrer zu w\u00fcrdigen, die \n\n\u00fcber Jahre hinweg viele Einschnitte und Nachteile hin-\n\nnehmen mussten. Wir haben gerade diskutiert, f\u00fcr die \n\nverantwortungsvolle Arbeit als Grundschullehrer die A13 \n\nbzw. die E13 auszureichen und damit zu w\u00fcrdigen. Das \n\nist ein l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lliger Schritt. \n\nAlle von Ihnen genannten Ma\u00dfnahmen, sehr geehrter Herr \n\nStaatsminister, haben aus meiner Sicht nur dieses Ziel: Sie \n\ndienen der nachhaltigen Sicherung der Bildungsqualit\u00e4t \n\nim Freistaat Sachsen. Wir wollen auch in Zukunft wett-\n\nbewerbsf\u00e4hig sein und weiter an der Spitze im L\u00e4nderran-\n\nking liegen. Weiterhin dienen diese Ma\u00dfnahmen dazu, \n\nmehr Lehrer nach Sachsen zu bekommen, in Sachsen \n\nauszubilden und in Sachsen zu behalten. \n\nIch hoffe, dass die funktionslosen Bef\u00f6rderungsstellen in \n\ndie E14, das frei aufteilbare Pr\u00e4mienbudget, ihr \u00dcbriges \n\ntun werden. Wenn es uns gemeinsam gelingt, einen \n\nnahtlosen \u00dcbergang vom ersten Staatsexamen in die \n\nPhase des zweiten Staatsexamens zu organisieren, schul-\n\nscharfe Ausschreibungen weiterzuentwickeln, die Medi-\n\nenbildung und die Digitalisierung in den Schulen schnell \n\numzusetzen und die politische und demokratische Bildung \n\nbesser in das Bildungssystem zu implementieren, dann \n\nsind wir auf dem richtigen Weg. \n\nMit der St\u00e4rkung der Eigenverantwortung in den Schulen \n\nund allen anderen genannten Ma\u00dfnahmen werden wir in \n\nSachsens Schulen eine neue zukunftsorientierte Bildung \n\nentwickeln. Dazu sind alle eingeladen, hier mitzuwirken. \n\nAber auch diejenigen, die auf ihrem weiteren Lebensweg \n\nBildung erfahren wollen, d\u00fcrfen wir nicht vergessen. \n\nAuch der Erwachsenenbildung m\u00fcssen wir uns mit neuen \n\nAns\u00e4tzen widmen. Das ist eine wichtige Reserve in der \n\nBildungslandschaft, die nicht zuletzt der St\u00e4rkung unserer \n\ns\u00e4chsischen Wirtschaft dient und Sachsen als Bildungs-\n\nland besonders w\u00fcrdigt. \n\nAlle in diesem Hohen Haus sind aufgefordert, ihrer \n\nVerantwortung gerecht zu werden und diesen wichtigen \n\nProzess kreativ und konstruktiv zu begleiten. Ich bin sehr \n\nzuversichtlich, dass wir \u2013 wenn die Ma\u00dfnahmen voll ihre \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6275 \n\nWirksamkeit entfaltet haben \u2013 wieder dar\u00fcber diskutieren \n\nk\u00f6nnen, wie wir Qualit\u00e4t in unserer Bildungslandschaft \n\nweiterentwickeln und wie wir uns in der politischen \n\nDiskussion wieder mit Bildungsinhalten besch\u00e4ftigen. \n\nPacken wir es gemeinsam an! \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Bienst sprach \n\nf\u00fcr seine CDU-Fraktion. Es folgt ihm jetzt Herr Kollege \n\nPanter f\u00fcr die Fraktion SPD. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Wenn eine \n\nPlenardebatte mit einer Fachregierungserkl\u00e4rung beginnt \n\nund dort ein 1,7 Milliarden Euro schweres Handlungspro-\n\ngramm vorgestellt wird, dann w\u00fcrde ich einmal generell \n\nsagen: Es ist ein guter Tag f\u00fcr Sachsen, es ist ein guter \n\nTag f\u00fcr Lehrer, Sch\u00fcler und Eltern in diesem Freistaat. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nMinisterpr\u00e4sident Michael Kretschmer:  \n\nSehr richtig! \u2013 Staatsminister  \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller: So ist es!) \n\nNach durchaus harten Verhandlungen diskutieren wir \n\nheute ein Handlungsprogramm, das eines unserer dr\u00e4n-\n\ngendsten Probleme bek\u00e4mpfen soll: den Lehrermangel. \n\nDabei bitte ich, auf die Wortwahl zu achten: Ich sagte \n\n\u201ebek\u00e4mpfen\u201c und nicht l\u00f6sen. Wir sind uns fraktions\u00fcber-\n\ngreifend einig, dass dieses Problem zwar gel\u00f6st werden \n\nmuss, aber wir sind uns hoffentlich auch darin einig, dass \n\ndie L\u00f6sung nicht von heute auf morgen vollzogen werden \n\nkann. \n\nDie grundst\u00e4ndige Ausbildung einer Lehrkraft dauert \n\ncirca sieben Jahre. Das hei\u00dft, wir reden heute \u00fcber Ent-\n\nscheidungen, die schon im Jahr 2011 getroffen wurden. \n\nOder anders gesagt: Entscheidungen, die wir heute tref-\n\nfen, k\u00f6nnen ihre volle Wirkung letztlich erst im Jahr 2020 \n\nentfalten. Trotzdem m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich alles in unserer \n\nMacht Stehende tun, um die Probleme so schnell wie \n\nm\u00f6glich zu lindern und den Lehrerberuf in Sachsen so \n\nattraktiv wie m\u00f6glich zu gestalten. \n\nMit dem vorliegenden Handlungsprogramm tun wir genau \n\ndas. Ich hatte schon in meiner Rede zu den Regierungser-\n\nkl\u00e4rungen von Michael Kretschmer und Martin Dulig \n\nEnde Januar gesagt, dass die Koalition eine gemeinsame \n\nL\u00f6sung vorlegen wird, die den Lehrermangel an den \n\ns\u00e4chsischen Schulen angeht, und zwar eine L\u00f6sung, mit \n\nder wir den Beruf so attraktiv wie m\u00f6glich machen, damit \n\nwir neue Lehrerinnen und Lehrer nach Sachsen bekom-\n\nmen, gleichzeitig aber auch die Arbeit derjenigen, die seit \n\nJahrzehnten das System tragen, anerkennen. \n\nWenn wir miteinander um die besten L\u00f6sungen ringen, \n\ndann war es als SPD-Fraktion unser Ziel, ein grunds\u00e4tzli-\n\nches Umsteuern hinzubekommen, um die kleinen und \n\ngro\u00dfen Ungerechtigkeiten anzusprechen und die zugrunde \n\nliegenden Probleme langfristig zu l\u00f6sen. \n\nDabei ist es immer hilfreich, sich vor Augen zu f\u00fchren, \n\nwarum wir das tun und warum wir diese L\u00f6sungen \n\nsuchen. Man k\u00f6nnte ganz banal sagen: nat\u00fcrlich f\u00fcr \n\nunsere Kinder. Das ist banal, aber es ist vollkommen \n\nrichtig. Ich m\u00f6chte den Blick noch ein wenig weiten: Wir \n\ntun es nat\u00fcrlich f\u00fcr alle S\u00e4chsinnen und Sachsen. \n\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in diesem Freistaat haben es \n\nverdient, in einem funktionierenden Freistaat zu leben und \n\ndass es ihnen in diesem Freistaat gut geht. Dazu geh\u00f6rt \n\nzweifelsohne ein gutes Bildungssystem, eine Schule, in \n\nder vor jeder Klasse eine Lehrerin oder ein Lehrer steht, \n\neine Schule, die unsere Kinder bestm\u00f6glich individuell \n\nf\u00f6rdert und die zur Chancengleichheit beitr\u00e4gt. Das ist \n\nunser Anspruch. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\nUm dies zu erreichen, sind viele verschiedene Ma\u00dfnah-\n\nmen notwendig. F\u00fcr mich steht fest, dass wir als SPD-\n\nFraktion in dieser Koalition unseren Beitrag dazu leisten. \n\nWir sprechen gro\u00dfe und kleine Probleme an. Wir h\u00f6ren \n\nzu, wir reagieren, wir \u00e4ndern und wir erkl\u00e4ren. Wir \n\nSozialdemokratinnen und Sozialdemokraten sind gern ein \n\naktiver Part in der \u201eProbleml\u00f6serkoalition\u201c, von der der \n\nMinisterpr\u00e4sident schon oft gesprochen hat. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich einen kurzen Blick zur\u00fcck-\n\nwerfen \u2013 vielleicht ein klein wenig anders als Frau Kolle-\n\ngin Falken, die das nat\u00fcrlich aus einer sehr klaren Opposi-\n\ntionssicht machen muss; keine Frage. Es ist selbstver-\n\nst\u00e4ndlich richtig gewesen zu sagen, dass bis zum Antritt \n\ndieser Koalition noch nicht einmal gen\u00fcgend neue Lehrer \n\neingestellt wurden, um die Abg\u00e4nge zu ersetzen. Es gab \n\nkeine Lehrerbedarfsprognose, und die Ausbildungszahlen \n\nwaren offensichtlich zu niedrig angesetzt. \n\nAber wir haben gemeinsam als Koalition umgesteuert. \n\nWir haben im Koalitionsvertrag das Ruder herumgerissen. \n\nWir haben uns von der strikten K\u00fcrzungspolitik abge-\n\nwandt, es wurden wieder deutlich mehr Lehrerstellen \n\ngeschaffen, Vertr\u00e4ge wurden entfristet und die Lehreraus-\n\nbildung ist deutlich aufgestockt worden. Wir gehen das \n\nauch weiter an. Sie selbst haben von der Lehrerausbildung \n\nin Chemnitz gesprochen. \n\nDass das nicht reichen wird, war uns klar. Aber mit einem \n\nersten Ma\u00dfnahmenpaket, das nach intensiven Verhand-\n\nlungen im Jahr 2016 geschn\u00fcrt wurde, gab es deutliche \n\nVerbesserungen f\u00fcr viele Lehrkr\u00e4fte. Sie selbst haben an \n\ndie Oberschule und die Verbesserungen dort erinnert. Das \n\nneue Schulgesetz von 2017 ist f\u00fcr die Zukunft der schuli-\n\nschen Bildung enorm wichtig gewesen. Wir gehen mit \n\ndem Handlungsprogramm einen weiteren gro\u00dfen Schritt. \n\nViele Ma\u00dfnahmen \u2013 es sind kleine und gro\u00dfe dabei \u2013 \n\nwerden in Summe zur Attraktivit\u00e4tssteigerung des Leh-\n\nrerberufs beitragen. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal betonen: Wir werden das Prob-\n\nlem nicht kurzfristig l\u00f6sen. Viel wichtiger ist es aber, dass \n\nwir eine Perspektive aufzeigen, dass wir eine ehrliche \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6276 \n\nBedarfsplanung durchf\u00fchren, dass wir zus\u00e4tzlich unter-\n\nst\u00fctzendes Personal an die Schulen bringen und dass wir \n\nLehrerinnen und Lehrern mehr Zeit f\u00fcr Unterricht und \n\np\u00e4dagogische Arbeit mit Kindern einr\u00e4umen. Das sind \n\nganz wichtige Eckpunkte. \n\nGenau deshalb haben wir einen Kompromiss geschlossen. \n\nEs ist kein Geheimnis, dass wir als SPD uns mit dem \n\nThema Verbeamtung nicht einfach getan haben. Wir \n\nhaben trotzdem zugestimmt, weil wir damit viele weitere \n\nwichtige Ma\u00dfnahmen durchsetzen konnten, die gegen den \n\nLehrermangel helfen und trotzdem die Gerechtigkeit im \n\nLehrerzimmer im Blick haben. \n\nAber auch das sei gesagt: Gerechtigkeit ist ein abstrakter \n\nBegriff. Wir wissen sehr wohl, dass wir mit diesem \n\nHandlungsprogramm neue Ungerechtigkeiten erzeugen. \n\nWir sind ja nicht blind. Die Ausbringung von Bef\u00f6rde-\n\nrungs\u00e4mtern, eines Pr\u00e4mienbudgets und einer Zulage f\u00fcr \n\nTarifbesch\u00e4ftigte sind der Versuch, Ungerechtigkeiten, die \n\ndurch die Verbeamtung entstehen, abzumildern. \n\nUnser Anspruch als SPD-Fraktion ist es, dass wir m\u00f6g-\n\nlichst viele angestellte Lehrerinnen und Lehrer damit \n\nerreichen. Dar\u00fcber wird im Detail noch zu sprechen sein. \n\nKlar ist aber jetzt schon, dass f\u00fcr die oben erw\u00e4hnten \n\nMa\u00dfnahmen 57 Millionen Euro im Jahr 2019 zur Verf\u00fc-\n\ngung stehen. Unterm Strich \u2013 das muss man klar sagen \u2013 \n\nbleiben wir gemeinsam davon \u00fcberzeugt, dass jede \n\nzus\u00e4tzliche Lehrkraft, die wir in das System bringen, die \n\nwir f\u00fcr s\u00e4chsische Schulen gewinnen, dem gesamten \n\nSystem in dieser schwierigen Phase zugutekommt. Jede \n\nVerbesserung f\u00fcr Bestandslehrkr\u00e4fte stabilisiert das \n\nSystem und erkennt die Leistung derer an, die seit Jahr-\n\nzehnten unser Bildungssystem tragen. Diese beiden Ziele \n\nverfolgt das vorliegende Handlungsprogramm: Attraktivi-\n\nt\u00e4t und Anerkennung. \n\nKultusminister Piwarz hat das Handlungsprogramm in \n\nvielen Details schon vorgestellt. Deshalb kann ich mich \n\nauf einzelne Punkte konzentrieren, die uns ganz besonders \n\nwichtig sind. Um nur einige zu nennen \u2013 es ist schon \n\nmehrfach angesprochen worden \u2013: das Thema Grund-\n\nschullehrkr\u00e4fte. Wir gruppieren unsere 9 000 Grundschul-\n\nlehrerinnen und Grundschullehrer zuk\u00fcnftig in die E 13 \n\nbzw. in die A 13 ein. Wir setzen an dieser Stelle eine \n\nlangj\u00e4hrige Forderung der Lehrergewerkschaften um. Ich \n\nerinnere an die Kampagne vom November letzten Jahres \n\n\u201eJA 13\u201c. Ich sage ja zur E 13. Mit dieser Eingruppierung \n\nmachen wir ganz deutlich, dass der Start wichtig ist und \n\ndass unsere j\u00fcngsten Sch\u00fcler genauso im Fokus stehen. \n\nNach der Hebung der Oberschullehrer in die E 13 und der \n\njetzigen Hebung der Grundschullehrerinnen und -lehrer in \n\ndie E 13 schlie\u00dft sich f\u00fcr uns der Kreis. K\u00fcnftig werden \n\nim Freistaat Sachsen alle Lehrerinnen und Lehrer gleich \n\nbezahlt. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung \u2013 \n\nZuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nWenn ich \u201ealle\u201c sage, dann meine ich auch alle; denn ich \n\nhabe noch mehr im Blick. Wir alle miteinander wissen, \n\ndass noch gut 4 500 DDR-Lehrkr\u00e4fte tagt\u00e4glich Wissen \n\nund Kompetenzen an unseren Schulen vermitteln. Mit \n\ndem jetzt vorliegenden Paket schaffen wir ein unb\u00fcrokra-\n\ntisches Anerkennungsverfahren und korrigieren damit \n\nUngerechtigkeiten der letzten Jahrzehnte. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch bin davon \u00fcberzeugt, dass Zeiten, in denen das Wort \n\n\u201eNichterf\u00fcller\u201c f\u00fcr Verbitterung und f\u00fcr ein Ungerechtig-\n\nkeitsgef\u00fchl gesorgt hat, der Vergangenheit angeh\u00f6ren \n\nwerden. Von meiner Kollegin Sabine Friedel habe ich das \n\nStichwort \u201eHandauflegen\u201c in diesem Zusammenhang \n\ngelernt. Genau das werden wir tun. Statt langwierige und \n\nteilweise entw\u00fcrdigende Hospitanzverfahren durchzuf\u00fch-\n\nren, erkennen wir 27 Jahre nach der friedlichen Revoluti-\n\non endlich Lehrerabschl\u00fcsse nach dem Recht der DDR \n\nan, \n\n(Einzelbeifall bei der SPD) \n\neinfach, transparent und unb\u00fcrokratisch. \n\nDieser Prozess wird von einer Anerkennungskommission \n\nbegleitet, um Leitlinien abzustimmen und H\u00e4rtef\u00e4lle zu \n\nkl\u00e4ren. Selbstverst\u00e4ndlich geh\u00f6ren die Arbeitnehmerver-\n\ntretungen einer solchen Anerkennungskommission an. \n\nDas hat auch der Kultusminister immer klargemacht. Das \n\nhei\u00dft, wir werden die s\u00e4chsischen Lehrergewerkschaften \n\nan dieser Stelle einbinden. Unser gemeinsames Ziel ist es, \n\nso viele langj\u00e4hrig t\u00e4tige Lehrerinnen und Lehrer wie \n\nm\u00f6glich in die E 13 zu heben. \n\n(Beifall bei der SPD, des Abg. Patrick Schreiber, \n\nCDU, und der Staatsregierung) \n\nEin dritter Bereich wird umfasst von den Stichworten \n\nEntlastung und Unterst\u00fctzung von Lehrkr\u00e4ften. Dazu \n\nrichten wir die Programme \u201eSeniorlehrkr\u00e4fte\u201c und  \n\n\u201eSchulassistenz\u201c ein. Wir erh\u00f6hen die Mittel f\u00fcr Ganz-\n\ntagsangebote und engagieren weitere Schulpsychologen. \n\nWir haben bereits mit dem Lehrerma\u00dfnahmenpaket 2016 \n\nbegonnen, Alterserm\u00e4\u00dfigung umzubauen und eine Bin-\n\ndungszulage f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte zu erm\u00f6glichen. Damit sind \n\n\u00fcber 800 Lehrerinnen und Lehrer gewonnen worden. Es \n\nist ein erfolgreiches Programm. Diese Ma\u00dfnahme wirkt \n\nalso. \n\nWir haben aber auch geh\u00f6rt, dass sich nicht alle Lehrkr\u00e4f-\n\nte nach langj\u00e4hriger Unterrichtst\u00e4tigkeit in der Lage \n\nsehen, noch l\u00e4nger vor der Klasse zu bleiben. Gleichzeitig \n\nsind aber viele bereit, ihre Erfahrungen weiterzugeben, \n\nzum Beispiel an Seiteneinsteiger, Referendare und Prakti-\n\nkanten. Wir schaffen mit dem Programm \u201eSeniorlehrkr\u00e4f-\n\nte\u201c eine Option, um \u00fcber die eigentliche T\u00e4tigkeit als \n\nLehrkraft im s\u00e4chsischen Schulsystem hinaus in Teilzeit \n\nan s\u00e4chsischen Schulen zu verbleiben und diese wichtige \n\nMentorenaufgabe zu \u00fcbernehmen. K\u00fcnftig hei\u00dft es also in \n\nSachsen, dass wir entweder die M\u00f6glichkeit geben, mit \n\nBindungszulage weiterhin Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler zu \n\nunterrichten oder alternativ als Seniorlehrkraft Lehramts-\n\nanw\u00e4rter auszubilden. Das ist eine zus\u00e4tzliche M\u00f6glich-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6277 \n\nkeit, um das erfolgreiche Programm, das wir schon auf \n\nden Weg gebracht haben, zu erg\u00e4nzen. \n\nMit dem Programm \u201eSchulassistenz\u201c wollen wir ganz \n\ngezielt Schulen mit besonderen Herausforderungen \n\nunterst\u00fctzen, sei es, dass es dort sonderp\u00e4dagogische oder \n\nf\u00f6rderp\u00e4dagogische Bedarfe gibt oder einen hohen Anteil \n\nan DaZ-Klassen. Stufenweise stellen wir daf\u00fcr zus\u00e4tzli-\n\nches nicht p\u00e4dagogisches Personal ein. Das beginnt mit \n\n130 Schulen im Jahr 2019, um im Jahr 2022 bei einem \n\nDrittel aller s\u00e4chsischen Schulen anzukommen. Das \n\nProgramm \u201eSchulassistenz\u201c wird uns  auch die M\u00f6glich-\n\nkeit geben, p\u00e4dagogikaffine Fachkr\u00e4fte, denen es bislang \n\nnicht m\u00f6glich war, eine formale Qualifikation anerkennen \n\nzu lassen, an das System Schule heranzuf\u00fchren. \n\nSie wissen alle, dass die SPD-Fraktion davon \u00fcberzeugt \n\nist, im multiprofessionellen Team die beste F\u00f6rderung f\u00fcr \n\nunsere Kinder zu erreichen. Mit dem Programm \u201eSchulas-\n\nsistenz\u201c gehen wir daf\u00fcr einen ganz wichtigen Schritt. \n\nWenn die Rahmenbedingungen stimmen, werden wir \n\nauch ab August 2019 die Mittel f\u00fcr Ganztagsangebote \n\nnochmals um 13,5 Millionen Euro pro Jahr erh\u00f6hen; das \n\nist von Kollegin Falken schon angesprochen worden. Wir \n\nhaben ja bereits zus\u00e4tzlich 6,2 Millionen Euro im Dop-\n\npelhaushalt 2017/2018 eingestellt und damit jetzt einen \n\nPunkt erreicht, dass wir in dieser Legislaturperiode den \n\nMittelansatz im Bereich Ganztagsangebote verdoppelt \n\nhaben. \n\nDas ist mitnichten Pillepalle \u2013 wir sind stolz darauf. Wenn \n\nwir dazu noch anerkennen, dass wir auch durch das \n\nThema Schulsozialarbeit und die Erh\u00f6hung auf 61 Millio-\n\nnen Euro im Doppelhaushalt noch ein wichtiges zus\u00e4tzli-\n\nches Programm auf den Weg gebracht haben, das \u00fcbrigens \n\nvor dieser Legislaturperiode mit 400 000 Euro ausgestat-\n\ntet war, dann sind das Mittel, die wir sehr, sehr gern ins \n\ns\u00e4chsische Bildungssystem investieren \u2013 genauso wie die \n\nzus\u00e4tzlichen Schulpsychologen, die wir jetzt anstellen \n\nwerden. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nDies alles tr\u00e4gt zur Entlastung und Unterst\u00fctzung von \n\nLehrkr\u00e4ften bei und das kann man nicht einfach wegdis-\n\nkutieren. Es sind im \u00dcbrigen Forderungen, die auch von \n\nden LINKEN schon seit Jahren immer wieder angeregt \n\nwurden, das ist richtig. Aber ich kann Ihnen den Schmerz \n\nleider auch nicht nehmen; denn im Gegensatz zu Ihnen \n\nreden wir nicht nur dar\u00fcber, sondern wir handeln auch, \n\nund wir setzen es um. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und der \n\nStaatsregierung \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Entschuldigung, Herr B\u00f6hme, so lange sind Sie noch \n\ngar nicht dabei. Davon abgesehen w\u00fcrde ich Ihnen emp-\n\nfehlen, einmal die Plenarprotokolle zu lesen. \n\nFrau Kollegin Friedel wird in der zweiten Runde auch \n\nnoch auf die Notwendigkeit langfristiger Bildungsplanung \n\nund auf die Absicherung der Lehrerbildung an unseren \n\nHochschulen eingehen. \n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend, sehr geehrte Kolleginnen und \n\nKollegen, noch einmal deutlich machen: Der Freistaat \n\nSachsen steht f\u00fcr beste Bildung und ich bin sicher, dass \n\ndieser Anspruch uns alle eint. Den Auftrag haben wir \n\nheute wieder mit einem 1,7 Milliarden Euro schweren \n\nHandlungsprogramm unterlegt. Wir investieren in K\u00f6pfe, \n\nin Bildung, in die Zukunft unseres Freistaates. Das ist ein \n\nImpuls f\u00fcr unser Bildungsland Sachsen, den wir nicht \n\nschlechtreden d\u00fcrfen, sondern den wir anerkennen m\u00fcs-\n\nsen. \n\nIn den kommenden Monaten werden wir gemeinsam \n\nmiteinander beraten, wie jede einzelne Ma\u00dfnahme umge-\n\nsetzt werden kann. Der Kultusminister hat angesprochen, \n\ndass es absolute Priorit\u00e4t hat, die Gesetze, die Verordnun-\n\ngen und die Verwaltungsabl\u00e4ufe auf den Weg zu bringen. \n\nIch bin zuversichtlich, dass das auch gelingt, und ich biete \n\nan, dass wir als konstruktiver Begleiter an Ihrer Seite \n\nstehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten gerade Herrn \n\nKollegen Panter, SPD-Fraktion. Jetzt folgt Frau Kollegin \n\nWilke f\u00fcr die Fraktion AfD. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordneten! \u201eAufbruch in \n\nschwieriger Zeit \u2013 neue Impulse f\u00fcr das Bildungsland \n\nSachsen\u201c \u2013 das ist der gehaltvolle Titel der Fachregie-\n\nrungserkl\u00e4rung. \n\nIch beginne mit dem \u201eAufbruch in schwieriger Zeit\u201c. \n\nNehmen wir hierf\u00fcr 1994, da gab es zu wenige Sch\u00fcler \n\nund zu viele Lehrer. Sparma\u00dfnahmen waren angesagt, die \n\nZwangsteilzeit wurde eingef\u00fchrt. Neue Lehrer wurden \n\nkaum mehr eingestellt und die, die sich bewarben, wurden \n\nrigoros ausgesiebt und abgewiesen. \n\nAb 2008 stiegen die Sch\u00fclerzahlen; eine umgehende \n\npolitische Reaktion der regierenden CDU blieb aber aus. \n\nMehr Lehrer wurden nicht eingestellt. Erst 2014, als der \n\nUnterricht f\u00fcr jeden bereits sichtbar nicht mehr abgesi-\n\nchert werden konnte, wurde verk\u00fcndet, jetzt k\u00f6nne man \n\nneue Lehrer einstellen. Nun gibt es aber nicht mehr \n\ngenug, um den enormen Bedarf f\u00fcr Sachsen zu decken. \n\nDas Mantra vom leer gefegten Arbeitsmarkt wird verbrei-\n\ntet und der Weg geebnet f\u00fcr eine Rekrutierung von Sei-\n\nteneinsteigern bisher ungeahnten Ausma\u00dfes. \n\nSie mit Ihrer planlosen Politik sind daran schuld, liebe \n\nStaatsregierung! \n\nKommen wir zu den neuen Impulsen. Die CDU wird \u00fcber \n\nf\u00fcnf Jahre 1,7 Milliarden Euro ausgeben, 340 Millio-\n\nnen Euro pro Jahr. Die Zeche zahlt nat\u00fcrlich der s\u00e4chsi-\n\nsche Steuerzahler. Damit ist das Handlungsprogramm \n\ngenauso wenig ein Geschenk des Himmels, wie der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6278 \n\nLehrermangel ein unvorhergesehener Schicksalsschlag \n\nwar. Das einzig Erfreuliche ist, dass die Forderung der \n\nAfD-Fraktion nach Eingruppierung der Grundschullehrer \n\nin die Entgeltgruppe E 13 endlich umgesetzt wird. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Petra Zais, GR\u00dcNE:  \n\nDie gab es schon, da gab es Sie noch gar nicht!) \n\nN\u00e4chster Impuls: die Verbeamtung. Lehrer j\u00fcnger als \n\n42 Jahre k\u00f6nnen jetzt verbeamtet werden. Aufgrund der \n\nAltersstruktur profitieren davon aber nur 6 000 Bestands-\n\nlehrer. \n\nDas hei\u00dft, 80 % der Lehrer sind von der Verbeamtung \n\nausgeschlossen. Damit bleibt der Vorschlag deutlich \n\nhinter den M\u00f6glichkeiten, die das S\u00e4chsische Beamtenge-\n\nsetz bietet, zur\u00fcck. Hiernach k\u00f6nnte verbeamtet werden, \n\nwer j\u00fcnger als 47 Jahre ist \u2013 2 000 Lehrer mehr. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU \u2013  \n\nZuruf von der AfD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nIn Ausnahmef\u00e4llen kann man sogar noch bis 51 Jahre \n\nBeamter werden. Warum aber werden diese Grenzen nicht \n\nausgesch\u00f6pft? Ganz einfach: Hier wollen Sie, lieber Herr \n\nKultusminister Piwarz, nun wieder Geld einsparen. \n\nDemn\u00e4chst wird dann die Altersgrenze von 42 Jahren f\u00fcr \n\nalle Beamten gelten. Was haben Sie sich aber f\u00fcr die \n\n25 000 Lehrer gedacht, die nicht verbeamtet werden? \n\nWarum sind f\u00fcr diese nur 20 % Bef\u00f6rderungsstellen \n\ngeplant, die eine H\u00f6hergruppierung in die Entgeltgrup-\n\npe E 14 erm\u00f6glichen? Lediglich 2 000 Lehrer an den \n\nweiterf\u00fchrenden Schulen k\u00f6nnen davon profitieren. Damit \n\nbleiben immer noch rund 23 000 Lehrer, die leer ausge-\n\nhen und zu unver\u00e4nderten Konditionen weiterarbeiten \n\nm\u00fcssen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Sie m\u00fcssen  \n\ndie Grundschullehrer mal abziehen!) \n\nIst das Ihre Art, Danke zu sagen \u2013 ausgerechnet den \n\nLehrern, ohne deren Engagement Ihr ganzes Konzept wie \n\nein Kartenhaus zusammenfallen w\u00fcrde? Wie kommt man \n\neigentlich auf die Idee, die Verbeamtung auf f\u00fcnf Jahre zu \n\nbegrenzen? In allen anderen Bundesl\u00e4ndern wird stetig, \n\nalso ohne Laufzeitbegrenzung, verbeamtet. Welche \n\nAnreize bestehen f\u00fcr Bewerber nach den f\u00fcnf Jahren, sich \n\nin Sachsen zu bewerben? Die L\u00fccke zu anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern wird nur auf Zeit geschlossen, danach klafft sie \n\nwieder auseinander. \n\nMit der Verbeamtung spalten Sie die Lehrerschaft in eine \n\nDreiklassengesellschaft: Oberschicht \u2013 das sind die \n\nverbeamteten Lehrer, auf Lebenszeit unk\u00fcndbar, eine \n\nsch\u00f6ne Besoldung und eine \u00fcppige Pension; Mittelschicht \n\n\u2013 keine Beamten, aber in der gl\u00fccklichen Position, eine \n\nder 20 % ausgebrachten E-14-Stellen ergattert zu haben; \n\nUnterschicht \u2013 weder Beamte noch mehr Geld. Das \n\nbetrifft die 23 000 Lehrer, die nun sehen m\u00fcssen, wo sie \n\nbleiben. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nDas stimmt doch gar nicht!) \n\nDas ist CDU-/SPD-Bildungspolitik und bedeutet noch \n\nunzufriedenere Lehrer, die noch \u00f6fter krank sind. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nKommen wir zur Einsparung von Lehrern durch K\u00fcrzung \n\nder Stundentafeln. Die Schulleiter k\u00fcrzen sie wegen des \n\nLehrermangels ja schon lange, zum Beispiel die Zusam-\n\nmenlegung von Musik und Kunst zu MuKu, wie an einer \n\nRiesaer Schule. Wann kommt die Zusammenlegung von \n\nChemie, Physik und Biologie zu NaWi? Nur bei der \n\npolitischen Bildung wird nicht gek\u00fcrzt, sondern aufgesat-\n\ntelt. Der Gemeinschaftskundeunterricht f\u00e4ngt jetzt schon \n\nin der 7. Klasse an. Sch\u00fcler immer fr\u00fcher auf Linie zu \n\nbringen \u2013 die DDR l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZurufe von der CDU: Also jetzt \u2026! \u2013  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nSelbstverr\u00e4terisch ist das, was Sie da machen! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\nNun zu den Seiteneinsteigern. Ein Zitat vom Kultusminis-\n\nter Piwarz vom 01.03.: \u201eSosehr ich die Expertise der \n\nSeiteneinsteiger sch\u00e4tze und dankbar bin, dass wir die \n\nneuen Kolleginnen und Kollegen an den Schulen haben \u2013 \n\nes muss aber unser Ziel sein, die freien Stellen mit denje-\n\nnigen zu besetzen, die daf\u00fcr ausgebildet wurden. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz:  \n\nDas habe ich heute \u00fcbrigens auch gesagt!) \n\nWir m\u00fcssen Neulehrern dringend ein besseres Angebot \n\nunterbreiten und \u00e4ltere Lehrkr\u00e4fte mit finanziellen Anrei-\n\nzen und Entlastungen zus\u00e4tzlich Motivation verschaffen. \n\nEs ist f\u00fcnf nach zw\u00f6lf.\u201c Das haben Sie gesagt. \u2013 So viel \n\nzum Wunsch. \n\nHier die Wirklichkeit: 62 % der neu eingestellten Lehrer \n\nsind Seiteneinsteiger. 62 % an Grundschulen, 80 % an \n\nOberschulen, 69 % an berufsbildenden Schulen, 80 % am \n\nStandort Bautzen, 73 % am Standort Chemnitz, und Frau \n\nFalken sagte, manchmal sind es sogar 100 %. Das Eis \n\nwird d\u00fcnn, auch f\u00fcr die Einstellung von Seiteneinsteigern. \n\nDie besten Bewerber sind schon l\u00e4ngst abgesch\u00f6pft. Zum \n\nn\u00e4chsten Schuljahr m\u00fcssen nun 1 300 Stellen besetzt \n\nwerden \u2013 lassen wir uns \u00fcberraschen. \n\nWelche tollen neuen Impulse haben wir noch? Das Hilfs-\n\nlehrerprogramm Teach First: 5,4 Millionen Euro f\u00fcr \n\n60 \u00fcberragende Hochschulabsolventen, die sich ohne \n\njegliche p\u00e4dagogische Ausbildung an Problemschulen um \n\nProblemkinder k\u00fcmmern. Der Leiter des Programms teilte \n\nnebenbei mit, das Programm k\u00f6nne ebenfalls ein Teil der \n\nProbleml\u00f6sung im Bereich des Lehrermangels sein. 15 % \n\nder Fellows w\u00fcrden sich f\u00fcr eine T\u00e4tigkeit als Lehrer \n\nentscheiden. 15 % von 60 w\u00e4ren satte neun neue Lehrer \n\nf\u00fcr Sachsen, neun Lehrer f\u00fcr nur 5,4 Millionen Euro. Da \n\nstaunt der Laie, und der Experte wundert sich. \u00dcbrigens \n\nkommt das Programm aus Amerika \u2013 nat\u00fcrlich \u2013 und \n\nfinanziert sich dort ausschlie\u00dflich aus privaten und \n\nUnternehmensspenden. \u2013 Besser kann Geld nicht ver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6279 \n\nschwendet werden. Das sollte sich der Rechnungshof \n\nunbedingt genau ansehen. \n\nMeine Damen und Herren! Ob und wie wirksam das \n\nHandlungsprogramm sein wird, wird sich zeigen. Die \n\nVerbeamtung hat das Potenzial, die Lehrerschaft zu \n\nspalten, weil kein voller finanzieller Ausgleich gew\u00e4hrt \n\nwird \u2013 Neid, Missgunst und Ungerechtigkeiten f\u00fcr 23 000 \n\nLehrer. Hauptcharakteristikum des Handlungsprogramms: \n\nmehr Geld. Sachsen begibt sich damit in einen gef\u00e4hrli-\n\nchen Wettlauf im bundesweiten Kampf um Lehrer. Sollten \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern die Felle, besser gesagt die Lehrer \n\nwegschwimmen, werden sie mit noch mehr Geld und \n\nsonstigen verm\u00f6genswerten Vorteilen nachlegen. Der \n\nFreistaat zieht entweder nach und packt eine Schippe \n\ndrauf oder steht am Ende wieder als Letzter da. Das ist ein \n\nWettlauf, der nicht gewonnen werden kann. Warum \n\nwerden keine Anstrengungen unternommen, einen Kon-\n\nsens zwischen den Bundesl\u00e4ndern in Sachen Lehrerman-\n\ngel, Lehrergewinnung und Lehrerverteilung zu erreichen? \n\nEinen wichtigen Bereich l\u00e4sst das Handlungsprogramm \n\nganz bewusst au\u00dfen vor: die Rahmenbedingungen, unter \n\ndenen unsere s\u00e4chsischen Lehrer arbeiten m\u00fcssen. Die \n\n\u00e4ndern sich nicht: Mehrbelastung durch Inklusion, In-\n\ntegration und zu viel B\u00fcrokratie, dazu die fehlende \n\nDigitalisierung, h\u00e4ufig marode Schulgeb\u00e4ude und Toilet-\n\nten, uraltes Lehrmaterial, zu kleine, schlecht bel\u00fcftete \n\nTurnhallen, mangelhafte Sportger\u00e4te oder fehlende \n\nEssensr\u00e4ume, um nur einige zu nennen. \n\nMittelfristig m\u00fcssen Ma\u00dfnahmen getroffen werden, die \n\nlehrerintensiv sind, die also einen deutlichen Aufwuchs \n\nder Lehrerzahlen erfordern. Solche Ma\u00dfnahmen sind etwa \n\ndie Absenkung des Regelstundenma\u00dfes, eine Klassen-\n\nleiterstunde oder wie von der AfD-Fraktion gefordert die \n\nAbsenkung der Klassenst\u00e4rke auf 24 Sch\u00fcler. \n\n(Zuruf der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nDie 1,7 Milliarden Euro, die die CDU-/SPD-Regierung \n\nheute in die Hand nimmt, sind nur die 1,7 Milliar-\n\nden Euro, durch die das s\u00e4chsische Bildungssystem \u00fcber \n\ndie Jahre kaputtgespart worden ist. Kein Grund also, der \n\nCDU f\u00fcr Investitionen dankbar zu sein, die eigentlich \n\nkontinuierlich in die Bildung h\u00e4tten flie\u00dfen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAn Bildung zu sparen ist Sparen an der falschen Stelle. \n\nDas hat die CDU bis heute nicht erkannt. Mit der AfD \n\nwird das nicht noch einmal passieren. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten gerade f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion Frau Kollegin Wilke. \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete, ich m\u00f6chte \n\nan dieser Stelle ganz herzlich G\u00e4ste begr\u00fc\u00dfen, die unsere \n\nPlenarsitzung einige Minuten lang verfolgen werden. Ich \n\nbegr\u00fc\u00dfe ausdr\u00fccklich und herzlich den Au\u00dfenminister von \n\nRum\u00e4nien, Herrn Teodor Viorel Mele\u0219canu, sowie den \n\nBotschafter Rum\u00e4niens in Deutschland, Herrn Emil \n\nHurezeanu. Ich hei\u00dfe Sie im Namen der Abgeordneten \n\ndes S\u00e4chsischen Landtags in unserem Freistaat ganz \n\nherzlich willkommen, w\u00fcnsche Ihnen gewinnbringende \n\nGespr\u00e4che, interessante Eindr\u00fccke und einen angenehmen \n\nAufenthalt hier in Sachsen. \n\n(Starker Beifall des ganzen Hauses) \n\nIch begr\u00fc\u00dfe nat\u00fcrlich auch unseren Honorarkonsul in \n\nSachsen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir fahren fort in der Redner-\n\nreihe, und das Wort hat f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE Frau \n\nKollegin Zais. Bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr \n\nStaatsminister Piwarz! Das Handlungsprogramm, das Sie \n\nvorgestellt haben, soll kurz-, mittel- und langfristige \n\nMa\u00dfnahmen umfassen, um den \u2013 wie Sie es selbst be-\n\nzeichnet haben \u2013 akuten Mangel an Lehrkr\u00e4ften in Sach-\n\nsen zu beheben. Das war der Anspruch dieses Programms. \n\nKernst\u00fcck ist der Vorschlag, in einem zun\u00e4chst begrenz-\n\nten Zeithorizont Lehrerinnen und Lehrer zu verbeamten. \n\nBereits zu den Debatten im letzten Doppelhaushalt hat \n\nunsere Fraktion mit dem Vorschlag eines R\u00fcckkehrpro-\n\ngramms f\u00fcr verbeamtete Lehrerinnen und Lehrer deutlich \n\ngemacht, dass wir auf den mit Vehemenz und guten \n\nArgumenten gef\u00fchrten Pro- und Kontrastreit zur Verbe-\n\namtung auch eine pragmatische Antwort geben wollen. \n\nDas sehen wir auch jetzt so. \n\nIch habe in dieser Zeit viele Briefe bekommen und \n\nGespr\u00e4che gef\u00fchrt, alles von und mit Frauen und M\u00e4n-\n\nnern, die Teil des Aderlasses an gut ausgebildeten Lehre-\n\nrinnen und Lehrern waren, den die s\u00e4chsische CDU \n\njahrzehntelang in verantwortungsloser Art und Weise \n\nunserem Land zugemutet hat. Auch wenn Sie, sehr geehr-\n\nter Herr Staatsminister Piwarz, den Blick zur\u00fcck f\u00fcr nicht \n\nbesonders hilfreich halten \u2013 der Blick zur\u00fcck lehrt uns, \n\nwas nie wieder passieren darf: Lehrerinnen und Lehrer als \n\nVerf\u00fcgungsmasse f\u00fcr die Sanierung s\u00e4chsischer Finanzen \n\nzu sehen, ihre Ausbildung in Quantit\u00e4t und Qualit\u00e4t zu \n\nvernachl\u00e4ssigen und ihre Arbeit geringer zu sch\u00e4tzen als \n\ndie Arbeit ihrer Kolleginnen und Kollegen in anderen \n\nBundesl\u00e4ndern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nWas auch eine Lehre aus der Vergangenheit ist \u2013 Sie \n\nhaben es selbst angesprochen, aber ich denke, der eine \n\noder andere m\u00fcsste das noch st\u00e4rker verinnerlichen \u2013: \n\nSachsen ist nicht der Nabel der Welt, und Menschen \n\nstimmen mit den F\u00fc\u00dfen ab, wenn sie hier keine vergleich-\n\nbare Perspektive sehen. \n\nDeshalb fordert meine Fraktion, die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, seit Jahren, die Rahmenbedin-\n\ngungen f\u00fcr s\u00e4chsische Lehrerinnen und Lehrer insgesamt \n\nzu verbessern. Im Kern sind das f\u00fcr uns drei Punkte: Zum \n\neinen geht es um eine gerechte Bezahlung ohne Unter-\n\nschiede zwischen den Schularten. Es geht des Weiteren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6280 \n\num gute Arbeitsbedingungen an den Schulen, und \u2013 das \n\nist mir bisher tats\u00e4chlich zu kurz gekommen \u2013 es geht \n\nnicht zuletzt um eine familienfreundliche Personalpolitik. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDavon, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, waren \n\nwir Jahrzehnte weit entfernt. Der Mangel an grundst\u00e4ndig \n\nausgebildeten Lehrerinnen und Lehrern ist mittlerweile so \n\ndramatisch, dass die Stabilit\u00e4t und Qualit\u00e4t des s\u00e4chsi-\n\nschen Bildungssystems akut gef\u00e4hrdet ist. Wir brauchen \n\ndie konsequente Gegensteuerung, damit der Bildungser-\n\nfolg einer ganzen Generation s\u00e4chsischer Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler nicht aufs Spiel gesetzt wird. \n\nSachlich betrachtet ist das vorliegende Handlungspro-\n\ngramm aus unserer Perspektive deshalb ein lange \u00fcberf\u00e4l-\n\nliger Schritt in die richtige Richtung. Mit der Eingruppie-\n\nrung der Grundschullehrerinnen und -lehrer in die \n\nE13/A13 ohne Anhebung der Unterrichtsverpflichtung \n\nwird eine gro\u00dfe Gerechtigkeitsl\u00fccke im System geschlos-\n\nsen. Damit sehen wir uns in unserer seit Jahren aufge-\n\nmachten Forderung nach gleicher Bezahlung aller ange-\n\nstellten Lehrerinnen und Lehrer best\u00e4tigt. Es geh\u00f6rt auch \n\nzur Wahrheit dazu, dass dieser Erfolg ohne das gro\u00dfe und \n\nausdauernde Engagement der gewerkschaftlich organi-\n\nsierten Lehrerinnen und Lehrer nicht m\u00f6glich gewesen \n\nw\u00e4re. Daf\u00fcr geb\u00fchrt den Gewerkschafterinnen und \n\nGewerkschaftern unser Dank, und es ist, Frau Wilke, \n\nnicht das Verdienst der AfD, dass diese Anpassung ge-\n\nkommen ist. \n\n(Beifall der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nPositiv hervorzuheben ist die Anerkennung von Lehr-\n\namtsabschl\u00fcssen nach dem Recht der ehemaligen DDR. \n\n28 Jahre nach der Wiedervereinigung ist das aus meiner \n\nSicht jedoch keine Frage von Kulanz, sondern ein Gebot \n\nder Fairness und Ausdruck von Wertsch\u00e4tzung gegen\u00fcber \n\ndenen, die das Bildungssystem seit Jahren am Laufen \n\nhalten. \n\nDie im Programm enthaltene Ausbringung von 20 % \n\nBef\u00f6rderungsstellen in der Entgeltgruppe 14 ist ein \n\nwichtiges, wertsch\u00e4tzendes Signal f\u00fcr die tarifbesch\u00e4ftig-\n\nten Lehrerinnen und Lehrer an F\u00f6rderschulen, Oberschu-\n\nlen, Gymnasien und beruflichen Schulen. Allerdings \n\nteilen wir die Kritik des S\u00e4chsischen Lehrerverbandes \n\nhinsichtlich der Anzahl der Stellen und insbesondere der \n\nfehlenden Positionierung der Staatsregierung zur stufen-\n\ngleichen H\u00f6hergruppierung. Hier ist aus unserer Perspek-\n\ntive noch viel Luft nach oben. \n\nDie geplante Anpassung f\u00fcr die Schulleitungs\u00e4mter und \n\nderen Stellvertreter an Grundschulen, Oberschulen und \n\nF\u00f6rderschulen ist die logische Konsequenz aus den \n\nvorangegangen und genannten H\u00f6hergruppierungen. An \n\ndieser Stelle ist das Programm allerdings sehr unkonkret, \n\nund die Antwort auf die Frage, wie die \u00dcbernahme \n\nh\u00f6herer Verantwortung tats\u00e4chlich honoriert werden soll, \n\nbleiben Sie bisher noch schuldig. \n\nDie Entscheidung zur Verbeamtung wird zum einen \n\nverbeamteten Lehrkr\u00e4ften die R\u00fcckkehr aus anderen \n\nBundesl\u00e4ndern erm\u00f6glichen \u2013 das finden wir gut so. Zum \n\nanderen hat jede angestellte Lehrkraft, die die rechtlichen \n\nVoraussetzungen erf\u00fcllt, die Chance, sich f\u00fcr oder gegen \n\ndie Verbeamtung zu entscheiden. Um jedoch neue Unge-\n\nrechtigkeiten zu vermeiden und eine wirklich freie Ent-\n\nscheidung zu erm\u00f6glichen, muss die Bezahlung der \n\ntarifbesch\u00e4ftigten Lehrer insgesamt verbessert werden. \n\nDas allerdings ist im vorgelegten Programm nicht gelun-\n\ngen. Die Nettolohnl\u00fccke bleibt und wird zu Recht von den \n\nGewerkschaften kritisiert. Diese grunds\u00e4tzliche Kritik \n\nteilen wir. Eine Reihe von Absichtserkl\u00e4rungen, zum \n\nBeispiel \u00fcber die Zulagen f\u00fcr die nicht verbeamteten \n\nLehrkr\u00e4fte, sind zudem an Verhandlungen mit der TdL \n\ngebunden. Wann genau die entsprechenden Regelungen \n\ngreifen, ist deshalb ungewiss. \n\nAnzuerkennen ist eine Reihe von Ma\u00dfnahmen, die zur \n\nEntlastung im Schulbetrieb f\u00fchren. Die vorangegangenen \n\nRedner haben darauf hingewiesen. Es ist nat\u00fcrlich das \n\nThema Schulassistenz, es ist das Programm Seniorlehr-\n\nkr\u00e4fte, das wir sehr begr\u00fc\u00dfen, auch deshalb, weil damit \n\ndas erste Mal tats\u00e4chlich eine Erf\u00fcllungsoption f\u00fcr den \n\ndurch den Landtag beschlossenen und von uns initiierten \n\nBeschluss zum Seiteneinstieg besteht. Das Gesamtpaket \n\ndes Lehrerbudgets l\u00e4sst erkennen, dass es dieses Mal \n\nnicht nur um kosmetische Operationen geht, wie noch im \n\nletzten Paket von Ex-Kultusministerin Kurth. \n\nDeutlich macht die Summe von knapp 1,7 Milliar-\n\nden Euro aber auch, was alles schon wesentlich fr\u00fcher \n\nm\u00f6glich gewesen w\u00e4re und welche Chancen der Freistaat \n\nbisher vergeben hat. Deshalb, sehr geehrter Herr Staats-\n\nminister Piwarz, muss auch das eine Lehre aus dem Blick \n\nzur\u00fcck sein: Wenn es um die Bildung in Sachsen geht, \n\nd\u00fcrfen nicht die Technokraten und die Pfennigfuchser das \n\nSagen haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSeitdem das Handlungsprogramm in der \u00d6ffentlichkeit \n\nist, wird vor allem die Frage diskutiert, wie viel Ge-\n\nrechtigkeit drinsteckt. Dabei liegt der Fokus auf den \n\nGerechtigkeitsl\u00fccken zwischen verbeamteten und nicht \n\nverbeamteten Lehrern. Aber es gibt auch andere Gerech-\n\ntigkeitsl\u00fccken. Die sehen wir zum Beispiel bei den freien \n\nSchulen, die auf der Grundlage der S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsung gleichzubehandeln sind. Auch hier geht es um \n\nLehrerinnen und Lehrer an knapp 400 allgemeinbildenden \n\nSchulen, die f\u00fcr rund 38 000 Sch\u00fcler genau so engagiert \n\narbeiten wie ihre Kollegen an den staatlichen Schulen. Sie \n\nm\u00fcssen schon jetzt Gehaltseinbu\u00dfen von 10 und mehr \n\nProzent hinnehmen. \n\nAllein das Signal, dass der Freistaat ab Januar 2019 in \n\nerheblichem Umfang verbeamtet, wird das Einstellungs-\n\nverfahren an den freien Schulen f\u00fcr das Schuljahr \n\n2018/2019 erheblich erschweren. Zwar steht im Pro-\n\ngramm \u2013 und Sie haben in Ihrer Rede darauf verwiesen \u2013, \n\ndass Sie einen entsprechenden Ausgleich im Gespr\u00e4ch mit \n\nden freien Schulen suchen wollen. Aber was bedeutet das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6281 \n\n\u201ezum Jahr 2019\u201c, und was ist dieser \u201eentsprechende \n\nAusgleich\u201c? Wir sind der Auffassung, dass dieser zum \n\nBeispiel ganz konkret in Form eines fr\u00fchzeitigen Ab-\n\nschlags auf die zu erwartende Entwicklung der Sch\u00fcler-\n\nausgabes\u00e4tze erfolgen muss. \n\nEine komplette Fehlstelle im Programm ist das Thema \n\nFamilienfreundlichkeit. Das Thema Familie kommt im \n\nPaket an nur einer einzigen Stelle vor, und zwar beim Ziel \n\nder Verringerung der Teilzeitquote. Ob das ausreicht, vor \n\nallem junge Lehrerinnen st\u00e4rker zu motivieren, ist aus \n\nunserer Sicht mehr als fraglich. Wenn ich t\u00e4glich zwei \n\nStunden Fahrzeit f\u00fcr den Schulweg brauche, jeder Anruf \n\naus dem Kindergarten Sorgen bereitet und auch der \n\nzweite Versetzungsantrag negativ beschieden wird, dann \n\nwerde ich nicht dar\u00fcber nachdenken, mehr zu arbeiten. \n\nVereinbarkeit von Beruf und Familie ist mehr als die \n\nVerringerung der Teilzeitquote. Sie hat auch etwas mit \n\ndem Umgang und dem Eingehen auf besondere Lebenssi-\n\ntuationen zu tun. \n\nIch habe den Brief einer jungen Lehrerin bekommen und \n\nm\u00f6chte nur einen Satz daraus vorlesen. Sie hat mir ge-\n\nschrieben: \u201eIch m\u00f6chte mich als Frau nicht immer zwi-\n\nschen Kind und Beruf entscheiden m\u00fcssen. Ich m\u00f6chte in \n\nbeides meine Energie stecken, beides vollauf zufrieden-\n\nstellend managen, beides mit Liebe tun.\u201c Sie sagt, sie \n\nkann das nicht, weil sie tats\u00e4chlich jeden Tag zwei Stun-\n\nden Fahrzeit zum Einsatzort absolvieren muss. Das, sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen, ist ein Feld, auf das \n\nwir wesentlich mehr schauen und entsprechende Ma\u00df-\n\nnahmen zur Hebung der Familienfreundlichkeit ergreifen \n\nm\u00fcssen. \n\nEntt\u00e4uschend im Programm ist das Thema Lehrerausbil-\n\ndung. Dass die Stellen zur Lehramtsausbildung in Chem-\n\nnitz verstetigt werden, ist ein l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lliger Schritt. \n\nAuch auf die langfristige Erh\u00f6hung der Studienpl\u00e4tze \n\nk\u00f6nnen wir nicht verzichten. Das aber, sehr geehrte Frau \n\nStaatsministerin Dr. Stange, kein einziger konkreter \n\nVorschlag zur Verbesserung der Qualit\u00e4t der Lehramts-\n\nausbildung vorliegt, ist nach unserer Auffassung ein \n\nArmutszeugnis. Unsere Fraktion hat dazu im letzten Jahr \n\nein Lehrerbildungsgesetz vorgelegt. Wir h\u00e4tten gedacht, \n\ndass zumindest der Vorschlag der SPD-Fraktion zur \n\nGrundschullehrer-Plus-Ausbildung Eingang in dieses \n\nMa\u00dfnahmenpaket findet. Wir wurden entt\u00e4uscht. Das \n\nerf\u00fcllt uns nicht mit Zufriedenheit. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich \n\nzum Abschluss sagen, die CDU verantwortet seit Jahr-\n\nzehnten die Bildungspolitik im Freistaat Sachsen und sie \n\nhat sie gegen die Wand gefahren. Ich hatte und habe nicht \n\ndie Erwartung, dass mit dem Handlungsprogramm alle \n\nPersonalprobleme an s\u00e4chsischen Schulen gel\u00f6st werden. \n\nAuch werden damit bei Weitem nicht alle Ungerechtigkei-\n\nten in der Bezahlung der s\u00e4chsischen Lehrerinnen und \n\nLehrer beseitigt, aber ich nehme zur Kenntnis, dass \n\nmassiv Geld in die Hand genommen wird, um das Bil-\n\ndungssystem zu stabilisieren und daf\u00fcr Sorge zu tragen, \n\ndass der Laden endlich wieder l\u00e4uft. Das scheint eine \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit zu sein, ist aber nach dem miss-\n\ngl\u00fcckten Versuch von Koalition und Staatsregierung, die \n\nLage auszusitzen, ein erster Schritt in die richtige Rich-\n\ntung. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Einige der Fehlstellen habe ich \n\ngenannt. Es bleibt viel zu tun. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir kommen jetzt zu \n\nden fraktionslosen Abgeordneten. Als Erstes spricht Frau \n\nKollegin Kersten. Ich weise darauf hin, 1:30 Minuten ist \n\ndie Redezeit. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Ich nehme gern mehr. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kollegen! Die \n\nStaatsregierung hat heute ein zweites Ma\u00dfnahmenpaket \n\nzur Lehrerversorgung innerhalb einer Legislaturperiode \n\nvorgelegt. Das ist f\u00fcr mich nicht ganz \u00fcberraschend; denn \n\nbereits 2016 habe ich darauf hingewiesen, dass das erste \n\nPaket nicht das letzte bleiben kann. Nun wird sehr viel \n\nGeld in die Hand genommen. Das ist grunds\u00e4tzlich \n\nrichtig; denn im bundesweiten Vergleich, im EU-weiten \n\nsowieso, hat Sachsen bisher einen unterdurchschnittlichen \n\nBetrag f\u00fcr Bildung ausgegeben. Bildung sichert aber \n\nWohlstand. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident sagte in seiner Regierungserkl\u00e4-\n\nrung, dass er, wenn es nach ihm ginge, alles Geld f\u00fcr die \n\nBildung ausgeben w\u00fcrde. Schade, dass es hier in Sachsen \n\nnicht nach dem Ministerpr\u00e4sidenten geht. \n\nDenn nicht einmal das Geld, das jetzt investiert wird, \n\nflie\u00dft komplett in Bildung. Ein nicht unerheblicher Betrag \n\ngeht n\u00e4mlich in den Generationenfonds f\u00fcr eine Verbeam-\n\ntung, die keinem einzigen Lehrer wirklich bei der Arbeit \n\nhilft. Was im Ma\u00dfnahmenpaket fehlt, sind wirkliche \n\nVerbesserungen f\u00fcr die t\u00e4gliche Arbeit in der Schule. Das \n\nsind bessere Rahmenbedingungen und ein Befassen mit \n\ndem Thema, warum in Sachsen so viele Lehrer langzeit-\n\nkrank sind. Dazu werden Sie gleich Vorschl\u00e4ge von \n\nmeinen Kollegen der blauen Gruppe h\u00f6ren. \n\n(Patrick Schreiber, CDU, und Valentin Lippmann, \n\nGR\u00dcNE: Es gibt keine blaue Gruppe!) \n\nIch empfehle dar\u00fcber hinaus noch eine bundesweite \n\nAnwerbungskampagne, eine, die sich gewaschen hat, die \n\neben etwas Besonderes ist. Daf\u00fcr brauchen Sie aber ein \n\nAngebot, welches besser ist als das der anderen Bundes-\n\nl\u00e4nder und nicht nur gleichzieht. Letzter Satz. Genau \n\ndieses Bessersein ist es, \u2013  \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6282 \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: \u2013 was im jetzigen Paket \n\nfehlt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Kirsten Muster  \n\nund Uwe Wurlitzer, fraktionslos) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg.  \n\nWurlitzer. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kollegen! Werter Herr Staatsminister! Sie \n\nhaben in Ihrer Rede gesagt: \u201eAls Politiker k\u00f6nnen wir \n\nnicht tatenlos zusehen, wie unser Bildungssystem in \n\nSchieflage ger\u00e4t.\u201c Da kommen Sie leider etwas zu sp\u00e4t. \n\nEs m\u00fcsste hei\u00dfen: \u201enicht weiter in Schieflage ger\u00e4t\u201c. Eine \n\nSchieflage haben wir und f\u00fcr die sind Sie und die CDU-\n\nFraktion verantwortlich. Die Opposition und der Landes-\n\nrechnungshof haben schon lange auf die kommende \n\nSchieflage beim Lehrermangel hingewiesen und es ist \n\nIhre Beratungsresistenz, die uns diesen Schlamassel \n\neingebrockt hat. \n\nWas mir bei Ihren wohlfeilen Worten total fehlt, ist die \n\nAkzeptanz und die Anerkennung des Lehrerberufs in der \n\nGesellschaft. Das war vor 25 Jahren besser. \n\n(Zurufe von der CDU und den GR\u00dcNEN:  \n\nWas? Hat er doch gesagt!\u201c) \n\nWenn da ein Sch\u00fcler schlechte Noten bekam, war nicht \n\ngleich der Lehrer schuld und gleich gar nicht ausschlie\u00df-\n\nlich. Das Elternhaus und das Umfeld konnten einbezogen \n\nwerden, ohne dass gleich der Anwalt vor der T\u00fcr stand, \n\nweil nicht sein konnte, was f\u00fcr Lehrer und Erzieher \n\noffensichtlich war. Zus\u00e4tzlich haben wir ein gewaltiges \n\nDisziplinproblem, das Sie nicht angehen wollen, noch \n\nnicht einmal \u00fcber den Umweg kleinerer Klassen. \n\nBringen Sie den Beruf des Lehrers wieder zur\u00fcck in die \n\nMitte der Gesellschaft, und bringen Sie den Lehrern die \n\nAnerkennung entgegen, die sie alle verdienen, aber \n\nversuchen Sie nicht, sie zu kaufen! Schaffen Sie bessere \n\nRahmenbedingungen \u2013 gleiche Bezahlung in allen Schul-\n\narten, kleinere Klassengr\u00f6\u00dfen, Herabsetzen des Pflicht-\n\nstundenma\u00dfes \u2013, bieten Sie Entwicklungsperspektiven! \n\nBelohnen Sie Engagement \u2013 da spreche ich nicht von \n\n300 Euro pro Jahr oder 25 Euro im Monat \u2013, und statten \n\nSie die Lehrer mit mehr Kompetenzen aus! Ich sage nur: \n\nWer st\u00f6rt, fliegt oder muss nachsitzen und gegebenenfalls \n\nauch beides. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Beispiele!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Jetzt hoffe ich, dass Ihren \n\nWorten, Herr Minister, auch Taten folgen und es nicht nur \n\nein Einstieg in die kommenden Wahlk\u00e4mpfe ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Muster, \n\nbitte. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Nun zur Lehramtsausbildung. \n\nAn den s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten k\u00f6nnen seit 2017 \n\nj\u00e4hrlich 2 400 Studienanf\u00e4nger ein Lehramtsstudium \n\nbeginnen. Ihr Studium endet jetzt wieder mit dem Staats-\n\nexamen. Bachelor- und Masterabschl\u00fcsse wurden erfreu-\n\nlicherweise wieder abgeschafft. Der Studienerfolg ist \n\njedoch deutlich geringer als 100 %. Die TU Chemnitz \n\nimmatrikulierte im Wintersemester 2013/2014 erstmals \n\n106 Studenten f\u00fcr ein Grundschullehramtsstudium. Nach \n\ndem Ablauf der Regelstudienzeit gab im letzten Jahr 73 \n\nAbsolventen. Das entspricht einer Erfolgsquote von 69 %. \n\nUm die Zahl der Studienabbr\u00fcche zu minimieren, m\u00fcssen \n\ndringend effektive Ma\u00dfnahmen ergriffen werden. Zu-\n\nn\u00e4chst muss eine einheitliche Definition und Erfassung \n\nzum Beispiel \u00fcber eine bundesweit geltende Matrikel-\n\nnummer her. Eignungstests vor Studienbeginn, Praxisse-\n\nmester am Studienanfang und ein FSJ P\u00e4dagogik m\u00fcssen \n\nzielgerichteter auf den Lehrerberuf vorbereiten. \n\n\u00dcbrigens: Sachsen bildet eigentlich gen\u00fcgend Lehrer aus. \n\nAber sie kommen nicht in unseren Klassenzimmern an. \n\nDie H\u00e4lfte der Absolventen verl\u00e4sst Sachsen und macht \n\ndas Referendariat in einem anderen Bundesland. Von den \n\nausgebildeten Referendaren verl\u00e4sst noch einmal die \n\nH\u00e4lfte Sachsen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Warum wohl?) \n\nDie Konsequenz: Sachsen hat derzeit die h\u00f6chste Quote \n\nvon Quereinsteigern im Bundesdurchschnitt und damit \n\nden Konkurrenzkampf der Bundesl\u00e4nder um grundst\u00e4ndig \n\nausgebildete Lehrer verloren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Ihre Kurskorrektur ist \n\nversp\u00e4tet. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Wild, \n\nbitte. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Werte Abgeordnete! Zum Thema \u201eAufbruch in \n\nschwieriger Zeit \u2013 neue Impulse f\u00fcr das Bildungsland \n\nSachsen\u201c, Herr Minister Piwarz und auch Herr Bienst, \n\nk\u00f6nnen Sie hier alles sch\u00f6nreden wie Sie wollen. Schwie-\n\nrige Zeiten haben wir schon lange, und wir haben sie dank \n\njahrelanger CDU-gef\u00fchrter Regierung in diesem Land. \n\nDie CDU hat die Bildung kaputtgespart und Lehrer \n\nschlecht bezahlt. Jetzt machen Sie eine Kehrtwende, und \n\nIhr Allheilmittel hei\u00dft Verbeamtung. Richtig ist, dass f\u00fcr \n\nBildung endlich deutlich mehr Geld in die Hand genom-\n\nmen wird. Ihr K\u00f6nigsweg Verbeamtung ist aber ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6283 \n\nIrrweg; denn er belastet vor allem die k\u00fcnftige Generation \n\nund verst\u00e4rkt die Ungerechtigkeit. Das war es dann mit \n\ngleicher Einstufung f\u00fcr gleiche Arbeit. Die Lehrer selbst \n\nfordern zum gro\u00dfen Teil keine Verbeamtung. Sie fordern \n\nvor allem gerechte und im Vergleich zu anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern angemessene Bezahlung. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nWarum soll es eigentlich Verbeamtung nur bis 42 Jahre \n\ngeben? Wollen Sie unter den Lehrern eine Zwei-Klassen-\n\nGesellschaft schaffen? Das ist der falsche Weg. \n\nDeshalb fordern wir, die Abgeordneten der blauen Partei, \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nEs gibt keine blaue Partei!) \n\ndie Bildungsausgaben insgesamt zu erh\u00f6hen, Rahmenbe-\n\ndingungen zu verbessern, die Lehramtsausbildung voran-\n\nzubringen und vor allem zu \u00fcberlegen, ob der Weg der \n\nInklusion wirklich der richtige ist. \n\nLetzter Satz: \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nWenn Sie das umsetzen, ist die Verbeamtung f\u00fcr die \n\nLehrer kein Thema mehr, um nach Sachsen zu kommen \n\nund vor allem unsere Lehrer hier in Sachsen zu halten. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: Schauen Sie in \n\nandere Bundesl\u00e4nder, dann wissen Sie das!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir gehen noch in eine n\u00e4chste Runde. Die \n\nLinksfraktion hat noch 41 Sekunden. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Jede Sekunde wird \n\nausgenutzt. \u2013 Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Ja, nat\u00fcrlich, die Schulassistenz \n\nw\u00fcrde eine echte und ernsthafte Entlastung f\u00fcr die Lehre-\n\nrinnen und Lehrer sein, ganz klar; ich habe es vorhin \n\nschon angedeutet. Aber wenn Sie bei 1 356 Schulen mit \n\n130 Schulassistenten beginnen, wird es nat\u00fcrlich nur in \n\neinem \u00e4u\u00dferst kleinen Segment zu einer Entlastung f\u00fcr die \n\nLehrerinnen und Lehrer zu Beginn und in der jetzigen \n\nSituation kommen. Und wenn Sie selbst sagen, Sie wollen \n\nin diesem Paket nur ein Drittel der Schulen mit Schulas-\n\nsistenten ausstatten, dann wird die Entlastung f\u00fcr zwei \n\nDrittel der s\u00e4chsischen Schulen an dieser Stelle \u00fcberhaupt \n\nnicht greifen. Das hei\u00dft, dass hier ganz klar, sehr z\u00fcgig \n\nund schnell nachzusteuern ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Falken, ich \n\nmuss Sie leider an die Redezeit erinnern. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ja, danke sch\u00f6n. \u2013 Herr \n\nPanter, Sie h\u00e4tten schon lange handeln k\u00f6nnen. Sie h\u00e4tten \n\nwirklich nur unseren Antr\u00e4gen zustimmen m\u00fcssen, dann \n\nh\u00e4tten Sie ganz viele Themen schon l\u00e4ngst vom Tisch \n\ngehabt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Fraktion \n\nhat noch Redebedarf. Herr Abg. Schreiber, bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Ich beginne mit zwei kurzen Vorbemerkungen. \n\nDas Erste ist: Als ich am letzten Freitag erfuhr, dass das \n\nKabinett diesem Handlungsprogramm seine Zustimmung \n\ngegeben hat, habe ich mich mental ein wenig so gef\u00fchlt \n\nwie am 12. Dezember 2007, als ich meine Magisterarbeit \n\nabgegeben habe. Ich war damals um 11:55 Uhr im Pr\u00fc-\n\nfungsamt; es schloss um 12 Uhr. Es war f\u00fcnf vor zw\u00f6lf. \n\nMan fiel ein wenig in ein Loch, weil man seit einer \n\nganzen Weile f\u00fcr Dinge gek\u00e4mpft hat, und auf einmal ist \n\nschlagartig fast komplett das umgesetzt, wor\u00fcber man seit \n\nMonaten, seit Jahren diskutierte und wof\u00fcr man Mehrhei-\n\nten suchte. \n\nIch will an den Beginn stellen, dass ich insbesondere \n\nmeiner Fraktion sehr dankbar bin, aber im Nachgang dann \n\nnat\u00fcrlich auch der SPD-Fraktion, dass es uns in einer sehr \n\nqualifizierten Art und Weise gelungen ist, dieses Problem \n\neben nicht mehr kleckerweise und h\u00e4ufchenweise zu \n\nl\u00f6sen zu versuchen, sondern es mit einem sehr gro\u00dfen \n\nWurf anzugehen, um endlich an dieser Front Ruhe zu \n\nbekommen. Daf\u00fcr ganz herzlichen Dank! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas Zweite, was ich sagen will: In der letzten Woche hat \n\nder MDR eine sogenannte Aktionswoche oder Woche der \n\nPflege ausgerufen. Das war sehr interessant. Als ich dann \n\nam Morgen beim Z\u00e4hneputzen im MDR 1 Radio Sachsen \n\nvon einer von mir pers\u00f6nlich sehr gesch\u00e4tzten Journalis-\n\ntin, Beate Dietze, einen Beitrag zu diesem Thema h\u00f6rte \u2013 \n\nich wei\u00df nicht, ob sie heute hier irgendwo ist \u2013, in dem es \n\nnur darum ging und nur dargestellt wurde, was alles im \n\nBereich der Pflege schlecht ist, egal ob Kranken- oder \n\nAltenpflege, sagte die Moderatorin, eine der beiden \n\nMorgen-Moderatoren, nachdem der Beitrag zu Ende war: \n\nWenn ich das so h\u00f6re, dann kann ich ja verstehen, dass \n\nkein junger Mensch in diesen Beruf gehen will. \n\nIch \u00fcbertrage das jetzt einmal auf den Bereich des Leh-\n\nrerberufs und das, was wir dort seit Jahren machen: Es \n\ngibt gen\u00fcgend Gr\u00fcnde und Dinge, die zu kritisieren sind \n\nund \u00fcber die zu diskutieren ist, aber ich kenne seit 2009 \n\nnichts anderes, als dass immer nur dar\u00fcber diskutiert wird, \n\nwas alles schlecht l\u00e4uft. Gl\u00fccklicherweise haben wir an \n\ndieser Stelle zumindest laut den Studienanf\u00e4ngerzahlen \n\nnoch gar nicht das Problem, dass es kaum noch junge \n\nLeute gibt, die diesen Beruf ergreifen wollen. Damit \n\nkomme ich zu unserem Problem, Frau Falken, bei dem \n\nich immer das Gef\u00fchl habe, dass Sie es bis zum heutigen \n\nTag nicht wirklich verstanden haben. Zun\u00e4chst einmal bin \n\nich froh, dass 36 % immer noch sagen, die CDU bekommt \n\nes irgendwie hin. Das ist kein Ansporn, sondern das zeigt, \n\ndass wir sehr viele Anstrengungen unternehmen m\u00fcssen. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: 32 %!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6284 \n\n\u2013 Es ist v\u00f6llig egal, ob 32 oder 36 %, Frau Falken. Inte-\n\nressant ist dabei, dass nur 19 % der LINKEN zutrauen, \n\ndas Problem zu l\u00f6sen. \n\n(Zuruf von der CDU:  \n\nAha! Aha! Die gro\u00dfe Klappe!) \n\nAber Polemik beiseite. \u2013 Frau Falken, wir haben ein \n\nProblem. Ich nenne Ihnen zwei Zahlen; Sie kennen sie. \n\nWas hei\u00dft es denn, wenn im Jahr 2016 zwar 1 327 Absol-\n\nventen ihr Erstes Staatsexamen an s\u00e4chsischen Universit\u00e4-\n\nten gemacht haben, davon aber nur 480 Leute im Refe-\n\nrendariat in Sachsen ankommen? Das hei\u00dft doch, dass wir \n\nim Berufseinstieg \u2013 viele sagen dann, ich gehe schon vor \n\ndem Referendariat, weil ich mich sowieso woanders \n\neinstellen lasse, zum Beispiel da, wo man verbeamtet \u2013 \n\neine Attraktivit\u00e4tsl\u00fccke haben. Diese Attraktivit\u00e4tsl\u00fccke \n\nk\u00f6nnen Sie nur \u00fcber das Beschreiten zweier Wege schlie-\n\n\u00dfen. \n\nWas die Nettol\u00fccke bei den Berufssteigern betrifft, so \n\nk\u00f6nnen Sie entweder in die unterste Einstufung verbeam-\n\nten \u2013 in die A 13, Stufe 3 \u2013, oder Sie f\u00fcllen das Brutto-\n\ngehalt im Angestelltentarif so weit auf, dass netto das \n\nGleiche herauskommt wie in 14 anderen Bundesl\u00e4ndern. \n\nWas hei\u00dft das, Frau Falken? Zur Ehrlichkeit geh\u00f6rt dazu, \n\ndass Sie nach Ihrem Modell und auch nach dem Modell \n\nder Gewerkschaften dann einen Berufseinsteiger mit dem \n\nersten Tag seines Berufseinstiegs und m\u00f6glicherweise 27 \n\nJahren mit 5 300 oder 5 400 Euro brutto ausstatten \u2013 \n\ngenauso viel, wie ein Lehrer erh\u00e4lt, der bisher im Schul-\n\ndienst gearbeitet und zehn Jahre gebraucht hat, um dort \n\nanzukommen. \n\nJetzt stelle ich einfach einmal die Frage \u2013 aus meiner \n\nSicht gibt es sowieso keine Gerechtigkeit, denn \u201egerecht\u201c \n\ndefiniert jeder anders \u2013: Ist das denn gerecht? Ist es \n\ngerecht, dem Berufseinsteiger brutto das Gleiche zu geben \n\nwie jemandem, der schon zehn oder 25 Jahre im Schul-\n\ndienst gearbeitet hat? Ist das gerecht? Das zeigt doch das \n\nDilemma. \n\nNat\u00fcrlich sind mit der Verbeamtung noch weitere An-\n\nnehmlichkeiten verbunden; das wei\u00df auch jeder. Sie \n\nwerfen uns immer vor, dass die CDU in Sachsen immer \n\neinen s\u00e4chsischen Sonderweg gehen wolle; \n\n(Zuruf von den LINKEN: Das stimmt!) \n\ndas haben Sie uns in vielen Bereichen vorgeworfen. Ich \n\nbin froh, dass wir an dieser Stelle einmal nicht mehr den \n\ns\u00e4chsischen Sonderweg gehen, sondern das tun, was 14 \n\nL\u00e4nder in dieser Bundesrepublik Deutschland machen. \n\nDer s\u00e4chsische Sonderweg, der gleichsam der Berliner \n\nSonderweg w\u00e4re, zeigt, dass er nicht zum Erfolg f\u00fchrt. \n\nDas liegt doch auf dem Tisch. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Schreiber? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Von Frau Falken nat\u00fcrlich \n\ngern. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Wollen Sie jetzt die Zwischenfrage stellen oder Frau \n\nFalken? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nIch habe einen Zwischenruf gemacht!) \n\n\u2013 Ach so. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Falken ist \n\njetzt dran. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ist Ihnen bekannt, Herr \n\nSchreiber, dass wir einen Nettolohnausgleich nicht nur f\u00fcr \n\ndie neu eingestellten Lehrkr\u00e4fte haben wollen, sondern \n\nauch f\u00fcr die, die sich bereits im Schulsystem befinden? \n\n(Zuruf von der CDU:  \n\nBei 10 000 ist dann Schluss, oder?) \n\nSie haben das vorhin gerade geh\u00f6rt. Wenn Sie sich das \n\nanschauen, dann wird eine \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte nur die Frage \n\nstellen. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: \u2013 H\u00f6hergruppierung f\u00fcr \n\nLehrerinnen und Lehrer mit 20 % das ja \u00fcberhaupt nicht \n\nausgleichen, gar nicht! \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Falken, was Sie an dieser \n\nStelle tun \u2013 ich gestehe das Ihnen als Opposition ja zu \u2013, \n\nist doch reiner Populismus. Sie wissen ganz genau, dass \n\nIhr Nettolohnausgleich, auf den Sie hier pochen \u2013 \u2013 \n\n(Widerspruch von den LINKEN) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich ist es das. Jede Ver\u00e4nderung, die im Tarifsys-\n\ntem von uns vorgenommen werden w\u00fcrde \u2013 \u2013 Es gibt nun \n\neinmal Tariftabellen, die in Tarifverhandlungen ausgehan-\n\ndelt werden. Da geht es erst einmal um Bruttobetr\u00e4ge, \n\nnicht um netto. Der Bruttolohn eines Gymnasiallehrers \n\nnach zehn Jahren im Freistaat Sachsen betr\u00e4gt ab \n\n1. Oktober 5 300 Euro, wenn er voll arbeitet. Nach \n\n16 Jahren hat er 5 400 Euro brutto. Was dabei netto \n\nherauskommt, ist eine sehr individuelle Geschichte \u2013 je \n\nnachdem, ob man verheiratet ist, Kinder hat usw. \n\nDas hei\u00dft, eine Nettoungleichheit ist ja schon dadurch \n\ngegeben, ob jemand in der Lohnsteuerklasse 1 steckt, weil \n\ner nicht verheiratet ist und keine Kinder hat, oder ob er \n\nsich in Lohnsteuerklasse 3 oder 4 oder sonst wo befindet. \n\nWas Sie wollen, bedeutet doch, dass wir \u2013 entgegen \n\ntariflichen Vereinbarungen \u2013 den Bruttolohn so hoch \n\nschrauben, dass Ihre vermeintliche Nettol\u00fccke irgendwie \n\ngeschlossen wird. \n\nWas hei\u00dft das in der konkreten Umsetzung? Um das zu \n\ntun, m\u00fcssten Sie nat\u00fcrlich vor die Tarifgemeinschaft der \n\nL\u00e4nder treten und sich eine Ausnahmegenehmigung daf\u00fcr \n\nholen. Jetzt stelle ich einmal \u2013 wie ich das hier im Plenum \n\nschon mehrfach getan habe \u2013 die Frage, wie Sie diese \n\n\u201eGerechtigkeit\u201c, die dann m\u00f6glicherweise eine Gerech-\n\ntigkeit f\u00fcr Lehrer ist, allen anderen Angestellten erkl\u00e4ren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6285 \n\nwollen \u2013 sei es in den Kommunen im Freistaat Sachsen, \n\nin den Ministerien, an den Gerichten oder sonst wo. Also \n\nh\u00f6ren Sie doch einmal mit diesem billigen Populismus \n\nauf. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Volkmar Winkler, SPD) \n\nIch sage an dieser Stelle ganz deutlich, und dazu stehe \n\nich: Wenn es um die Bedeutung f\u00fcr diese Gesellschaft \n\ngeht, um das positive Zutun zu dieser Gesellschaft, dann \n\ngibt es aus meiner Sicht noch mehr Berufsgruppen als die \n\ndes Lehrers, die zum Zusammenhalt und f\u00fcr die Funktio-\n\nnalit\u00e4t dieser Gesellschaft wichtig und immanent sind. \n\n(Zuruf von der CDU: Ganz genau!) \n\nIch sage Ihnen ganz deutlich: Mein Lebenspartner hat \n\nzwei Friseurl\u00e4den und tr\u00e4gt Verantwortung f\u00fcr 15 Ange-\n\nstellte. \n\n(Sabine Friedel, SPD:  \n\nUnd will verbeamtet werden?) \n\n\u2013 Nein, er will nicht verbeamtet werden, Sabine. Ganz im \n\nGegenteil, er ist stolz darauf, dass er mit seiner H\u00e4nde \n\nArbeit etwas schafft. Er bekommt aber die Krise, wenn er \n\nh\u00f6rt, wor\u00fcber wir hier sprechen, \u00fcber welche Bruttoein-\n\nkommen wir reden. Er bekommt die Krise, weil n\u00e4mlich \n\nirgendjemand in diesem Land \u2013 und ich g\u00f6nne jedem \n\nLehrer sein Einkommen; das ist gar nicht die Frage \u2013 \n\ndiese Einkommen erwirtschaften muss. Das wird in der \n\ngesamten Diskussion oft vergessen. Da bitte ich ein St\u00fcck \n\nweit um Verst\u00e4ndnis. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt  \n\nbei der SPD und der AfD \u2013  \n\nBeifall des Abg. Uwe Wurlitzer, fraktionslos) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage von Frau Falken? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Nat\u00fcrlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Herr Schreiber, geben \n\nSie mir recht, dass finanziell schon ein Unterschied \n\nbesteht zwischen dem Nettogehalt eines Beamten im \n\nLehrerbereich \n\nPatrick Schreiber, CDU: Nat\u00fcrlich! \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: und dem eines Ange-\n\nstellten im Lehrerbereich? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Nat\u00fcrlich, das ist doch kein \n\nGeheimnis. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Und geben Sie mir recht, \n\ndass wir diese L\u00fccke irgendwie schlie\u00dfen m\u00fcssen? Aber \n\ndoch nicht mit den Ma\u00dfnahmen, die Sie sich jetzt einfal-\n\nlen lassen haben. Damit schlie\u00dfen Sie doch keine L\u00fccke. \n\nNat\u00fcrlich muss ich die TdL fragen, ob ich da etwas tun \n\nkann. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte eine Frage \n\nstellen. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Nein, ich will das nicht \n\ndiskutieren. \u2013 Geben Sie mir recht, dass es nicht sehr \n\nsinnvoll ist, den einen Beruf mit dem anderen Beruf zu \n\nvergleichen? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Doch. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ist es nicht sehr viel \n\nsinnvoller, innerhalb des Berufs zu vergleichen? Mit Ihrer \n\nOption w\u00fcrde das ja hei\u00dfen \u2013 geben Sie mir recht? \u2013, dass \n\nwir alle Besch\u00e4ftigten im Freistaat Sachsen komplett \n\ngleich bezahlen sollten. Ich wei\u00df nicht, ob das im Sinne \n\ndes Erfinders ist. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Falken, das ist aber die \n\nKonsequenz daraus, wenn Sie an dieser Stelle eine Aus-\n\nnahmegenehmigung im Rahmen der TdL erwirken wol-\n\nlen. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nDas ist \u00fcberhaupt nicht die Konsequenz!) \n\nIch spreche doch nicht von der faktischen Konsequenz, \n\nsondern von dem Anspruchsdenken, das daraus entsteht. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE \u2013 \n\nGegenruf der Abg. Ines Springer, CDU) \n\nNat\u00fcrlich gebe ich Ihnen recht, dass es einen Unterschied \n\nzwischen dem Nettoeinkommen eines Beamten und dem \n\nNettoeinkommen eines Angestellten gibt. \n\n(Ines Springer, CDU: Das hat doch  \n\nmit der Debatte nichts zutun!) \n\nNat\u00fcrlich, das ist doch genau unser Problem: Der Lehrer, \n\nden wir im Freistaat Sachsen ausbilden und der mit \n\n27 Jahren sein erstes Staatsexamen macht oder sein \n\nReferendariat beendet, geht nach Sachsen-Anhalt, weil er \n\ndort netto 800 Euro mehr hat. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD \u2013 \n\nInes Springer, CDU: Jetzt kommen  \n\nwir mal wieder zur Debatte zur\u00fcck!) \n\nAber doch nicht, weil er brutto mehr hat, sondern weil er \n\nverbeamtet wird. \n\nJetzt kommen wir zu Frau Wilke: Frau Wilke, Sie schei-\n\nnen sich selbst ja zur Unterschicht zu z\u00e4hlen. Ich habe die \n\nZahlen gerade genannt. Sie z\u00e4hlen laut Ihrer Darstellung \n\ndann selbst zur Unterschicht, wollte ich Ihnen nur einmal \n\nsagen. Denn Sie als Landtagsabgeordnete haben momen-\n\ntan ungef\u00e4hr 5 400 oder 5 500 Euro Bruttoeinkommen. \n\nIch habe gerade die Zahlen f\u00fcr Lehrer in Gruppe 13, \n\nStufe 6, genannt. Nach 16 Jahren, ungef\u00e4hr zwischen 40 \n\nund 45 Jahren alt, erreicht man 5 400 Euro brutto. Sie \n\ngeh\u00f6ren nach Ihrer Darstellung also der Unterschicht an. \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen gute Reise in der Diskussion drau\u00dfen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6286 \n\nIch will nicht wissen, wie Sie den gro\u00dfen Rest unserer \n\nGesellschaft, der bei Weitem nicht an solche Einkommen \n\nheranreicht, dann nennen und ob es bei Ihnen unter der \n\nUnterschicht noch etwas gibt. Ich w\u00e4re mit solchen \n\nKlassifizierungen einmal ganz vorsichtig. Ich finde das, \n\nehrlich gesagt, eine Unversch\u00e4mtheit, gesellschaftliche \n\nGruppen danach einzuteilen, wie hoch ihr Gehalt ist. Das \n\nist eine bodenlose Frechheit! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nZu Ihrer Frage, weshalb nur f\u00fcnf Jahre, Frau Wilke: Es \n\ngeht nicht darum, jetzt nur f\u00fcr f\u00fcnf Jahre zu verbeamten. \n\nEs geht darum, dass niemand von uns tats\u00e4chlich nach-\n\nweisen kann, lieber Herr Gebhardt, ob das Tarifmodell \n\ndas Nonplusultra ist oder ob tats\u00e4chlich das Beamtenmo-\n\ndell dies ist. Allerdings steht eines fest: 14 L\u00e4nder verbe-\n\namten. Lieber Herr Gebhardt, vielleicht informieren Sie \n\nsich einmal: Nicht alle 14 Bundesl\u00e4nder haben grunds\u00e4tz-\n\nlich ein Problem mit dem Lehrernachwuchs. Nordrhein-\n\nWestfalen, Baden-W\u00fcrttemberg und Bayern haben Tau-\n\nsende nicht eingestellte Lehrer, \n\n(Widerspruch der Abg.  \n\nCornelia Falken, DIE LINKE) \n\ndie aber nicht hierherkommen. Die gro\u00dfe Diskrepanz oder \n\ndas Problem, das wir bundesweit haben, liegt im Grund-\n\nschulbereich, teilweise im F\u00f6rderschulbereich und teil-\n\nweise im Oberschulbereich. Grunds\u00e4tzlich liegt es aber im \n\nGrundschulbereich. \n\nDas hat einen Grund, Herr Gebhardt. In der gesamten \n\nBundesrepublik wurden in den letzten zehn bis 15 Jahren \n\nviel zu wenig Grundschullehrer ausgebildet \u2013 aufgrund \n\nder demografischen Voraussagen. Viel zu wenige \u2013 das ist \n\nder Grund, aber nicht etwa, dass diese Lehrer zu wenig \n\nverdienen w\u00fcrden oder sonst etwas. Bleiben Sie doch \n\neinfach einmal bei der Wahrheit, bevor Sie hier immer \n\nirgendetwas hereinpoltern, von dem Sie an dieser Stelle \n\nnichts verstehen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWenn wir sie verbeamten, kommen  \n\nsie alle her, habe ich verstanden!) \n\n\u2013 Herr Gebhardt, im Gegensatz zu Ihnen bin ich jede \n\nWoche mindestens einmal in einer Schule und unterhalte \n\nmich mit den Leuten. Ich spreche auch mit Referendaren \n\nund Studenten. Ich sage Ihnen ganz offen, was sie uns \n\nsagen, und das zeigt auch das Selbstbewusstsein, das sie \n\nhaben. Da wird ganz klar gesagt: Warum soll ich denn in \n\nSachsen arbeiten, wenn ich in Sachsen-Anhalt, in Halle, \n\nin Brandenburg oder von mir aus in K\u00f6ln oder sonst wo \n\nzwischen 500 und 900 Euro netto mehr im Portemonnaie \n\nhabe, zumal ich vielleicht einmal in eine Gro\u00dfstadt will? \n\nNat\u00fcrlich sagen die das. \n\nDeshalb will ich, Frau Falken, zu Ihrem Vorwurf der \n\nZwei-Klassen-Lehrerschaft ganz deutlich sagen: Wenn \n\nSie immer nur davon sprechen und immer nur behaupten, \n\ndass es so sei \u2013 neben den Einkommenstatbest\u00e4nden, die \n\nich gerade genannt habe \u2013, dann sollten Sie sich tats\u00e4ch-\n\nlich einmal ansehen, wie das in anderen L\u00e4ndern ist und \n\nwie es dort empfunden wird. \n\nWir waren in Nordrhein-Westfalen, in Hamm in der \n\nGesamtschule. Da habe ich die Schulleiterin gefragt: Wie \n\nviele Einkommensgruppierungen haben Sie hier an der \n\nSchule? \u201eVier\u201c, hat sie gesagt. Und da habe ich gefragt, \n\nwie die Beamten das aufnehmen, also ob es K\u00e4mpfe, \n\nKonflikte gibt. \u201eNa ja\u201c, hat sie gesagt, \u201eda mosert mal \n\neiner herum, weil er nur in einer \u2013 was wei\u00df ich \u2013 A 12 ist \n\nund der andere in einer A 13 und der in der A 13 faul und \n\nder in der A 12 flei\u00dfig ist. Aber ansonsten wird es akzep-\n\ntiert.\u201c \n\nUnd jetzt gehen wir mal in unser Nachbarland, Frau \n\nFalken, in dem Ihr Parteigenosse Ramelow regiert, im \n\n\u00dcbrigen gemeinsam mit der SPD. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\n... und den GR\u00dcNEN!) \n\n\u2013 und den GR\u00dcNEN, richtig. Was ist denn da seit dem \n\n1. August passiert? Was macht man da seit 1. August, \n\nFrau Falken? Da verbeamtet man seit dem 1. August. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nUnd soll ich Ihnen mal sagen, was Th\u00fcringen gemacht \n\nhat? Th\u00fcringen, Frau Falken, hat nicht eine einzige \n\nMa\u00dfnahme f\u00fcr Lehrer im Bestand vorgesehen, nicht eine \n\neinzige Ma\u00dfnahme. \n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013  \n\nBeifall bei der CDU) \n\nDie haben lediglich alle neuen Lehrer, die sie einstellen, \n\nverbeamtet und das Beamtenalter abgesenkt. \n\n(Zuruf von der CDU: Unglaublich! \u2013  \n\nZuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nIm \u00dcbrigen, in Mecklenburg-Vorpommern, wo die SPD \n\nauch regiert, ist genau das Gleiche passiert. \n\nAlso h\u00f6ren Sie doch auf, so zu tun, als w\u00fcrden Sie hier f\u00fcr \n\ndie Mehrheit in diesem Lande reden. Das ist doch eine \n\nIllusion. Ich sage es noch einmal: An dieser Stelle bin ich \n\nfroh, dass wir endlich den s\u00e4chsischen Sonderweg verlas-\n\nsen, auch wenn das schwer ist f\u00fcr einige in meiner Frakti-\n\non \u2013 was ich respektiere \u2013, aber ich bin froh. Weil das \n\nwahrscheinlich \u2013 ich habe keinen Beweis \u2013 der einzige \n\nWeg ist, um irgendwie unser Problem auch nur ann\u00e4hernd \n\neiner L\u00f6sung zuzuf\u00fchren. Dirk Panter hat es gesagt: Es \n\nwird morgen nicht Lehrer vom Himmel regnen. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nDer Illusion braucht sich keiner hinzugeben. \n\nUnd da bin ich bei den n\u00e4chsten Unterstellungen. Frau \n\nFalken, Frau Wilke, Sie haben in Ihrer tollen Rechnung, \n\ndass 23 000 Lehrer \u00fcbrig bleiben, einfach mal vergessen, \n\ndass wir rund 8 000 bis 9 000 Grundschullehrer in die \n\nE 13 heben. Vielleicht rechnen Sie die einfach mal ab. F\u00fcr \n\ndie wird wohl nichts getan, oder wie? Nehmen Sie eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6287 \n\nSchule mit 30 Lehrkr\u00e4ften. Ich sage Ihnen, was da kon-\n\nkret getan wird: Diese Schule bekommt erst einmal \n\n9 000 Euro im Jahr, um Leistungspr\u00e4mien auszuzahlen. \n\nNat\u00fcrlich haben wir nicht den Anspruch, dass die Schul-\n\nleiter gemeinsam mit dem vor Ort befindlichen \u00f6rtlichen \n\nPersonalrat mit der Gie\u00dfkanne \u00fcber die Leute ziehen, \n\nsondern wir wollen auch, dass den Leuten entsprechend \n\nLeistungen und auch Mehrleistungen honoriert werden. \n\nEin Pr\u00e4mienmodell ist kein grunds\u00e4tzliches Einkommen, \n\nsondern ein Pr\u00e4mienmodell ist eine Pr\u00e4mie. Und f\u00fcr eine \n\nPr\u00e4mie steht eine Gegenleistung, eine Mehrgegenleistung \n\nals das, was grunds\u00e4tzlich zu erwarten ist. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Einmal im Jahr!) \n\n\u2013 Ja, einmal im Jahr, Frau Falken. Einmal im Jahr, so wie \n\nin fast allen anderen Berufsgruppen genauso. Das hei\u00dft, \n\nf\u00fcr diese Schule mit 30 Lehrkr\u00e4ften hat der Schulleiter \n\n9 000 Euro, um sie unter seinen Lehrkr\u00e4ften entsprechend \n\nzu verteilen bzw. auszureichen. \n\nDas N\u00e4chste ist: Das muss er noch nicht einmal f\u00fcr alle \n\ntun, weil er schon f\u00fcr 20 % \u2013 n\u00e4mlich f\u00fcr sechs Lehrkr\u00e4fte \n\nvon den 30 \u2013 Bef\u00f6rderungs\u00e4mter in die E 14 hat. Ich sage \n\nIhnen, dass das etwas Richtiges ist, weil es Lehrer gibt, \n\ndie das verdient haben. Sicher kann man sich hier hinstel-\n\nlen und, weil es toll klingt und man sich \u00fcberall ein \n\nSchulterklopfen abholt, sagen: Alle Lehrer haben das \n\nverdient. Ja, das mag sein. Viele, viele Menschen in dieser \n\nGesellschaft bringen viele, viele starke, wichtige und gute \n\nLeistungen. Das ist v\u00f6llig d\u2018accord. Man muss aber an \n\ndieser Stelle auch die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit wahren. \n\nNun kommen wir zu dem Vorwurf, Frau Falken, dass wir \n\ndie Grundschullehrer schon wieder bei der E 14 ausge-\n\nnommen haben. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nIch wei\u00df nicht, wo Sie hier sind. Sie sind Gewerkschafts-\n\naktivistin in Leipzig. \n\n(Karin Wilke, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nSie wissen doch ganz genau, dass wir momentan mit dem \n\nSchritt, alle Grundschullehrer in die E 13 bzw. A 13 zu \n\nheben \u2013 Brandenburg hat es auch gemacht, \u00fcbrigens auch \n\nmit der SPD-Regierung \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Einen Moment bitte. Ich \n\nbeende den Satz noch. \u2013 Frau Falken, Sie wissen doch \n\nganz genau, dass wir damit das erste Bundesland mit \n\nBrandenburg sind, die Grundschullehrer in die E 13 bzw. \n\nA 13 heben. Jetzt kann ich doch nicht sofort kommen und \n\nsagen: Wir machen auch noch eine E 14 hinterher. Ent-\n\nschuldigung, das ist f\u00fcr mich nach Dreck in der Suppe zu \n\nsuchen. \n\nDa wird viel gemacht. Ihre Rede war wirklich d\u00fcnn, und \n\nso richtig Grund zur Kritik haben Sie nicht gefunden. Da \n\nbrauche ich noch nicht einmal dar\u00fcber zu reden, was wir \n\nmiteinander manchmal in pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4chen zum \n\nThema Stundentafel diskutieren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, nun die \n\nZwischenfrage. \n\nKarin Wilke, AfD: Herr Schreiber, k\u00f6nnen Sie sich \n\nvorstellen, wie schwierig es f\u00fcr einen Schulleiter ist, diese \n\n20 % seiner Lehrerschaft auszuw\u00e4hlen und zu sagen: Du \n\nbekommst die Bef\u00f6rderung in die E 14 und du nicht? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Liebe Frau Wilke, ich sage \n\nIhnen ganz ehrlich, auch wenn ich f\u00fcr das eine oder \n\nandere, was ich hier gesagt habe, ab morgen wieder damit \n\nZeit verbringe, E-Mails zu beantworten: F\u00fcr mich ist \n\ngenau so etwas ein St\u00fcck von Eigenverantwortung. Ich \n\nkenne viele Schulleiter, die sich seit Jahren genau solche \n\nMa\u00dfnahmen w\u00fcnschen, die Instrumente in der Hand \n\nhaben wollen, um funktionsungebunden Kolleginnen und \n\nKollegen von ihnen f\u00fcr die Arbeit im allt\u00e4glichen Dienst \n\nals Unterst\u00fctzung zu belohnen. \n\nIch sage Ihnen an der Stelle, liebe Frau Falken, wer im \n\nOktober 2016 funktionsungebundene Bef\u00f6rderungs\u00e4mter \n\nverhindert hat: Es waren die Gewerkschaften, die Gie\u00df-\n\nkanne wollten. Wenn was Tolles oben draufkommt, dann \n\nbitte sch\u00f6n f\u00fcr alle Gie\u00dfkanne! Wir m\u00fcssen uns in dieser \n\nGesellschaft auch tats\u00e4chlich irgendwann einmal vom \n\nGie\u00dfkannenprinzip verabschieden. \n\n(Beifall der CDU) \n\nDas fordern Sie an vielen anderen Stellen genauso. Das \n\nhei\u00dft ganz konkret auf Ihre Frage: Ich glaube, wenn man \n\nmit dem Lehrerkollegium offen und ehrlich definiert, \n\nnach welchen Kriterien man besondere Leistungen an \n\ndieser Stelle honoriert \u2013 es gibt noch andere Dinge, bei \n\ndenen der Schulleiter eine ganz wichtige Verantwortung \n\nhat; ich nenne das Seniormentoringprogramm bzw. das \n\nProgramm, bei dem es um die Flexi-Teilzeit geht, also f\u00fcr \n\ngleiches Geld zun\u00e4chst l\u00e4nger arbeiten, um es dann \n\n\u201eabzufeiern\u201c; auch da ist der Schulleiter gefragt. Aber wir \n\nhaben in der Regel Schulleiter, die dazu in der Lage sind \n\nund darauf warten, solche Ma\u00dfnahmen endlich machen zu \n\nk\u00f6nnen und nicht immer nur \u2013 Entschuldigung, wenn ich \n\ndas sage, Herr Minister \u2013 am G\u00e4ngelband eines Landes-\n\namtes f\u00fcr Schule und Bildung zu h\u00e4ngen. Deshalb glaube \n\nich, dass sie das sehr bewusst und gemeinsam mit dem \n\n\u00f6rtlichen Personalrat umsetzen werden. \n\nIch gehe noch ein St\u00fcck weiter. Was Frau Zais angespro-\n\nchen hat, Ausgleich bei den freien Schulen, das ist richtig. \n\nUnd der Minister hat es sehr deutlich gesagt: Es gibt ganz \n\nklare gesetzliche Regelungen, wie sich die Sch\u00fclerausga-\n\nben nach den Sch\u00fclerausgabens\u00e4tzen, wie sich die Zuwei-\n\nsungen an die freien Schulen errechnen. Da brauchen wir \n\nnicht die Diskussion zu f\u00fchren, ob 90 oder 100 % \u2013 wir \n\nwissen alle, was hier tats\u00e4chlich gemeint ist, dass n\u00e4mlich \n\ndie freien Schulen nach der jetzigen Situation bzw. nach \n\nder jetzigen Lage erst ungef\u00e4hr ein bis anderthalb Jahre \n\nsp\u00e4ter in den Genuss der h\u00f6heren Zahlungen kommen. \n\nDas, was Sie gefordert haben, n\u00e4mlich den Ausgleich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6288 \n\naufgrund von Vorausberechnungen eher zu vollziehen, ist \n\nein Instrument, \u00fcber das der Kultusminister mit den freien \n\nSchulen reden wird, weil das nat\u00fcrlich auf keinen Fall \n\npassieren darf. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\nDie CDU als Fraktion hat sich immer als Anwalt der \n\nfreien Schulen verstanden, auch wenn es in der Vergan-\n\ngenheit Entscheidungen gegeben hat, bei denen man \n\nsicherlich anderer Meinung sein kann. Allerdings: Wir \n\nhaben das auf dem Schirm und wir werden das beachten. \n\nFrau Zais, wor\u00fcber ich mich innerlich erregt habe, das \n\nwar Ihre Thematik Fahrzeit zum Schulstandort. Wo ich \n\nwohne, ist zun\u00e4chst grunds\u00e4tzlich meine individuelle \n\nEntscheidung. Ich habe letztens mit einem jungen Gym-\n\nnasiallehrer gesprochen, der am 1. August dieses Schul-\n\njahres angefangen hat. Er \u2013 ungebunden, keine Kinder \u2013 \n\narbeitet in Riesa und hat sich dar\u00fcber echauffiert, dass er \n\njeden Monat ungef\u00e4hr 200 Euro Spritkosten verf\u00e4hrt, um \n\njeden Morgen nach Riesa zu fahren. Ich habe gesagt: \n\n\u201eJetzt nimm es mir nicht \u00fcbel, aber die Entscheidung, \n\ndass du in Riesa arbeitest, hast sicherlich nicht du getrof-\n\nfen. Du w\u00fcrdest gern in Dresden arbeiten, das verstehe \n\nich. Aber die Entscheidung, dass du in Dresden wohnen \n\nbleibst, ist deine h\u00f6chstpers\u00f6nliche individuelle Entschei-\n\ndung. Du k\u00f6nntest theoretisch auch in Riesa wohnen. Die \n\nw\u00fcrden sich wahrscheinlich freuen \u00fcber jeden neuen \n\nEinwohner.  \n\nDeshalb habe ich schon ein St\u00fcck weit ein Problem. Da \n\nsind wir wieder bei dem Thema. Es gibt noch mehr \n\nBerufsgruppen, die \u00e4hnliche Schwierigkeiten aus unter-\n\nschiedlichsten Gr\u00fcnden haben. Der Lehrer ist an dieser \n\nStelle nicht sozusagen im Universum allein, sondern diese \n\nProbleme mit Berufswegen, mit Fahrstrecken haben \n\nsicherlich auch andere Berufsgruppen. Die Entscheidung \n\nist sehr individuell zu treffen, wo ich an dieser Stelle \n\nmeine Heimat suche bzw. wohne. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Zwischenfra-\n\nge. \u2013 Frau Zais, bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Noch eine Zwischenfrage. \n\nSehr geehrter Herr Schreiber, ich muss einfach fragen: \n\nHaben Sie verstanden, wor\u00fcber ich gesprochen habe? Ich \n\nhabe nicht \u00fcber die freie Wohnortwahl, sondern \u00fcber das \n\nThema Familienfreundlichkeit gesprochen. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ja, das habe ich verstanden. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Im geschilderten Fall handelt es \n\nsich um eine alleinerziehende junge Frau, f\u00fcr die tats\u00e4ch-\n\nlich das Pendeln schwer ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Frage! \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Was ist also der Unterschied von \n\nmeinem Beispiel zu Ihrem in Bezug auf das Thema \n\nFamilienfreundlichkeit? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich habe das verstanden, Frau \n\nZais. Wir waren damals im Vogtland, wo wir auch mit \n\njungen Lehrerinnen und Lehrern gesprochen haben, die \n\nvor \u00e4hnlichen Herausforderungen standen. Ich habe das \n\nverstanden. \n\nEs ist aber so \u2013 das hat der Minister auch angesprochen \u2013: \n\nDurch schulscharfe Ausschreibungen, durch ein ganz \n\nanderes Zugehen vor Ort auf Bewerber beispielsweise \n\nverspreche ich mir nicht nur eine andere Einstellungspra-\n\nxis, sondern vielleicht auch andere M\u00f6glichkeiten f\u00fcr \n\nBewerber. Nat\u00fcrlich haben wir die F\u00e4lle, bei denen es im \n\nEinzelnen f\u00fcr den einen oder anderen sehr schwierig ist, \n\nFamilie und Beruf an dieser Stelle zu vereinbaren. Was \n\nich nur sagen wollte, ist, dass die Lehrer damit ja nicht \n\nEinzelf\u00e4lle sind. Wir haben es in allen m\u00f6glichen Berufs-\n\ngruppen, dass es schwierig ist, immer jeden individuell \n\nvollkommen zufriedenzustellen, und dass wir nat\u00fcrlich \n\nschauen m\u00fcssen, insbesondere wenn es um besondere \n\nKriterien geht, nach denen ein Bewerber ausgew\u00e4hlt wird, \n\ndass vielleicht so etwas, was Sie angesprochen haben, \n\nauch st\u00e4rkere Ber\u00fccksichtigung findet. \n\nEines m\u00f6chte ich zum Schluss sagen, weil jetzt in jeder \n\nRede zum Ausdruck kam, dass die CDU bzw. die Staats-\n\nregierung schuld sei: Die CDU regiert im Freistaat seit \n\nfast 28 Jahren. Die CDU hat seit 28 Jahren das Kultusmi-\n\nnisterium. Die CDU-Fraktion ist seit 28 Jahren Mehr-\n\nheitsfraktion im S\u00e4chsischen Landtag. Nat\u00fcrlich ist das, \n\nwas wir jetzt vorfinden, ein Resultat dieser Arbeit. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD,  \n\nund Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nIch glaube nicht, dass das irgendjemand in irgendeiner Art \n\nund Weise an dieser Stelle infrage stellt. Ich m\u00f6chte aber \n\nauch sagen, liebe Sabine, weil du jetzt so sch\u00f6n geklatscht \n\nhast, dass sp\u00e4testens im Jahr 2004 die allm\u00e4chtige Allein-\n\nherrschaft im S\u00e4chsischen Landtag zu Ende war und dass \n\nes auch der Regierungskonstellation von 2004, bestehend \n\naus CDU und SPD, der Regierungskonstellation ab dem \n\nJahr 2009, bestehend aus CDU und FDP, und der Regie-\n\nrungskonstellation aus CDU und SPD seit 2014 bis in das \n\nJahr 2018 gemeinsam nicht gelungen ist, so fr\u00fchzeitig die \n\nEntscheidungen zu treffen, die n\u00f6tig gewesen w\u00e4ren, um \n\ndie Situation, wie wir sie heute haben, zu verhindern. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Wenn Sie  \n\nnicht so engstirnig w\u00e4ren, dann w\u00e4re  \n\ndas schon l\u00e4ngst passiert!) \n\n\u2013 Frau Falken, man h\u00e4tte das doch jetzt einfach einmal \n\ngenie\u00dfen k\u00f6nnen, anstatt immer gleich hineinzurufen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sie geben  \n\njetzt dem kleinen Partner die Schuld!) \n\n\u2013 Nein. Dann haben Sie irgendwie nicht zugeh\u00f6rt. Sie \n\nhaben wieder nicht zugeh\u00f6rt, Herr Gebhardt. Es ist eben \n\nschwierig, wenn man immer nur das h\u00f6rt, was man h\u00f6ren \n\nwill. \n\nIch will damit sagen, dass wir zum Beispiel beim Thema \n\nLehramtsausbildung vor anderthalb Jahren in der Koaliti-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6289 \n\non dar\u00fcber gestritten haben, ob eine Verstetigung oder ein \n\nAufwuchs bei der Lehramtsausbildung in Chemnitz \n\nnotwendig ist oder nicht. Es war \u2013 ich spreche jetzt nicht \n\naus, wen das betrifft \u2013 nicht bei jedem die Einsicht vor-\n\nhanden, dass man das machen m\u00fcsse. Selbst im Dezember \n\nletzten Jahres war bei einer Person, die daf\u00fcr federf\u00fchrend \n\nVerantwortung tr\u00e4gt, nicht die Einsicht da, dass das, was \n\nwir momentan an den s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten an \n\nAusbildungszahlen haben, wahrscheinlich nicht ausrei-\n\nchen wird, um den Bedarf an Berufseinsteigern bei den \n\nLehrern im Freistaat Sachsen zu decken. Das geh\u00f6rt zur \n\nWahrheit dazu. \n\nIch habe klipp und klar gesagt, wer die Verantwortung f\u00fcr \n\ndas tr\u00e4gt, was an den Schulen los ist. Das ist kein Feigen-\n\nblatt. Wenn man in der Politik Fehler macht, geh\u00f6rt es \n\ndazu, diese zu benennen. Es w\u00e4re wahrscheinlich zu \n\npathetisch, jetzt um Gnade oder Entschuldigung zu \n\nbetteln. Ich glaube, es ist deutlich geworden, was ich \n\nsagen will. \n\nWir k\u00f6nnen die Situation nicht von heute auf morgen \n\n\u00e4ndern. Aber etwas k\u00f6nnen wir ganz deutlich nach au\u00dfen \n\nartikulieren: Ich bin dem Finanzminister und dem Kul-\n\ntusminister sehr dankbar daf\u00fcr, dass wir das so hinbe-\n\nkommen haben, wie es uns jetzt gelungen ist. Wir haben \n\nes kapiert, und es wird sich ab sofort \u00e4ndern. \n\nDeshalb habe ich die Bitte: Lassen Sie uns das Thema \n\nnicht nur schlechtreden. Suchen Sie nicht nur nach \n\nschlechten Dingen in diesem Paket. Wenn ich heute die \n\n\u201eFreie Presse\u201c lese, dann bekomme ich innerlich schon \n\nwieder Schnappatmung. Lassen Sie uns positiv an das \n\nProblem herangehen! Nur so k\u00f6nnen wir die jungen Leute \n\nim Freistaat Sachsen halten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \u2013 Bitte, Herr Wurlitzer. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrter Herr  \n\nSchreiber, ich habe Ihnen gerade ganz genau zugeh\u00f6rt. \n\nSie haben mehrfach davon gesprochen, dass man bei der \n\nWahrheit bleiben muss. Wenn wir bei der Wahrheit \n\nbleiben wollen, dann muss man sagen, dass es nicht \n\nrichtig ist, dass die Opposition seit 2009 immer nur alles \n\nschlechtredet und selbst keine Konzepte hat. Ich kann f\u00fcr \n\nmich sagen, dass wir seit 2014 die eine oder andere Idee \n\nmit Antr\u00e4gen eingebracht haben, wie man den Lehrer-\n\nmangel tats\u00e4chlich bek\u00e4mpfen kann. Das w\u00e4re meine \n\nerste Anmerkung zum Thema \u201ebei der Wahrheit bleiben\u201c. \n\nZweitens haben Sie mit Sicherheit recht, wenn Sie Frau \n\nFalken kritisieren und sagen, dass Frau Falken nicht f\u00fcr \n\ndie Mehrheit in Sachsen spricht. Aber Sie tun das mittler-\n\nweile auch nicht mehr. Das muss man klar und deutlich \n\nsagen, vor allem in Hinblick auf die letzte Bundestags-\n\nwahl. \n\nDrittens denke ich, dass die Frage, warum Sie nur f\u00fcnf \n\nJahre verbeamten, gestellt werden muss. Sie sind dar\u00fcber \n\nlapidar hinweggegangen. Kollege Panter hat vorhin davon \n\ngesprochen, dass eine Lehramtsausbildung bis zu sieben \n\nJahre dauern kann. Sie wollen, dass sich junge Menschen \n\nf\u00fcr den Lehrerberuf interessieren. Wenn man aber davon \n\nausgeht, dass die Ausbildung sieben Jahre dauert, dann \n\nstellt sich jedoch die Frage, welche Perspektive diese \n\njungen Menschen dann haben, wenn Sie nur f\u00fcnf Jahre \n\nverbeamten wollen. Dann w\u00fcrden diejenigen, die jetzt \n\nanfangen und sieben Jahre investieren, wenn sie nicht \n\nmehr verbeamtet werden, das Nachsehen haben. Deshalb \n\nist die Frage nach dem Verbeamtungszeitraum von f\u00fcnf \n\nJahren, die vorhin gestellt wurde, v\u00f6llig richtig gewesen. \n\nIch fand es falsch, in welcher Art und Weise Sie dar\u00fcber \n\nhinweggegangen sind. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schreiber, \n\nbitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: \u00dcber Art und Weise, Herr \n\nWurlitzer, m\u00fcssen wir beide uns wohl nicht unterhalten. \n\nDie Kritik ist richtig. Es ist mir dann eingefallen, dass ich \n\ndie Frage w\u00e4hrend meiner Ausf\u00fchrungen nicht ausrei-\n\nchend beantwortet habe. \n\nWir haben gesagt, dass die Verbeamtung zun\u00e4chst f\u00fcr die \n\nkommenden f\u00fcnf Jahre mit jedem Einstellungstermin \n\nangeboten wird. Am 1. Februar und am 1. August jedes \n\nJahres wird den neu einzustellenden Lehrern das Angebot \n\ngemacht. \n\nWir haben als Koalition aber auch festgelegt, dass wir im \n\nJahr 2021, also nach drei Jahren und damit lange bevor \n\ndie f\u00fcnf Jahre zu Ende sind, evaluieren werden, ob das \n\nInstrument der Verbeamtung auch im Vergleich mit \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern tats\u00e4chlich das Ergebnis bringt, \n\ndas wir uns vorstellen. Wenn diese Evaluation irgendwann \n\nim Jahr 2022 fertig ist, dann ist nat\u00fcrlich dar\u00fcber zu \n\nentscheiden, ob das Instrument gezogen hat, ob man es \n\nfortf\u00fchrt. Es ist zu pr\u00fcfen, wie dann die Situation in den \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern ist. Vielleicht kommen diese ja \n\nauf die Idee, nicht mehr zu verbeamten. \n\nWir haben gesagt, dass wir uns das f\u00fcnf Jahre anschauen \n\nund danach evaluieren. Dann wird entschieden, ob dieses \n\nInstrument weiter genutzt wird oder nicht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Noch eine Kurzin-\n\ntervention? \u2013 Bitte. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Schreiber, was mich bei Ihrer \n\nRede pers\u00f6nlich sehr irritiert hat, war eine einzige Aussa-\n\nge. Sie haben sehr gut beschrieben, wie die Mehrheitsver-\n\nh\u00e4ltnisse seit 1990 im Freistaat Sachsen hier in diesem \n\nParlament waren. \n\nWas mich aber sehr irritiert: Sie haben genau beschrieben, \n\ndass Sie immer in alleiniger oder in mitpolitischer Ver-\n\nantwortung gewesen sind. \n\nVon Ihnen, Herr Schreiber, h\u00e4tte ich erwartet, dass Sie \n\neinfach einmal das Wort Entschuldigung in den Mund \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6290 \n\ngenommen h\u00e4tten und allen Eltern, die das Bildungssys-\n\ntem in den letzten Jahren \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf) \n\n\u2013 Er hat gesagt, er entschuldigt sich nicht. Er hat gesagt, \n\ndas ist unangemessen. Das war die Aussage. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Nein!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Also, um es f\u00fcr den Kollegen \n\nBarth noch einmal deutlich zu sagen, damit er nicht erst \n\nauf das stenografische Protokoll warten muss: Ich denke, \n\nes ist sehr deutlich geworden, was ich gesagt habe. Ich \n\nhabe nicht gesagt, ich entschuldige mich nicht daf\u00fcr, \n\nsondern ich habe gesagt: \u201eWenn ich mich jetzt hier \n\nhinstellen und mich entschuldigen w\u00fcrde, dann w\u00e4re das \n\nwahrscheinlich irgendwie pathetisch und irgendwie auch \n\nnur\u201c \u2013 \n\n(Zuruf: Lippenbekenntnis!) \n\n\u2013 ja, danke f\u00fcr das Wort \u2013 \u201eein Lippenbekenntnis\u201c. \n\nIch sage Ihnen ganz ehrlich: Es ist doch klar \u2013 f\u00fcr die \n\nSituation, zu dem Thema, bei dem der Freistaat Sachsen \n\nals Land die alleinige Verantwortung tr\u00e4gt \u2013, bei wem die \n\nVerantwortung liegt. Das habe ich sehr deutlich zum \n\nAusdruck gebracht. Es bringt aber auch keine neuen \n\nLehrer, wenn ich mich jetzt hier hinstelle oder unters Pult \n\nkrieche und sage: Steinigt mich! Damit \u00e4ndern wir die \n\nSituation nicht, Herr Barth. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nNehmen Sie es mir nicht \u00fcbel: Abgerechnet wird 2019. \n\nSie k\u00f6nnen sich bis 2019 noch freuen, dass Sie bei der \n\nBundestagswahl 0,1 % vor der CDU lagen \u2013 bei denen, \n\ndie w\u00e4hlen waren. Wir warten einfach ab, was 2019 ist; \n\ndann reden wir weiter. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion \n\nhat noch 55 Sekunden. Sollen diese genutzt werden? \u2013 \n\nDas sieht nicht so aus. Die AfD hat noch \u00fcber 2 Minuten \n\nRedezeit. Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Nein. Damit sind \n\nwir mit der Regierungserkl\u00e4rung zum Ende gekommen. \n\nMeine Damen und Herren, ich beende den Tagesord-\n\nnungspunkt und rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nWahl eines stellvertretenden Mitglieds des 1. Untersuchungsausschusses \n\n(Neonazistische Terrornetzwerke in Sachsen)  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 4 des Untersuchungsausschussgesetzes \n\nDrucksache 6/12653, Wahlvorschlag der Fraktion CDU \n\nAufgrund seiner Berufung zum Staatsminister f\u00fcr Kultus \n\nhat Herr Christian Piwarz seinen Sitz als Mitglied im \n\n1. Untersuchungsausschuss niedergelegt. Als Nachfolger \n\nwurde in Drucksache 6/12292 der Abg. Svend-Gunnar \n\nKirmes, CDU, vorgeschlagen \n\nBevor wir diese Wahl im nachfolgenden Tagesordnungs-\n\npunkt durchf\u00fchren k\u00f6nnen, ist Herr Kirmes aufgrund der \n\nRegelung im \u00a7 5 Abs. 3 des Untersuchungsausschuss-\n\ngesetzes zuvor zum stellvertretenden Mitglied des \n\n1. Untersuchungsausschusses zu w\u00e4hlen. Hierzu liegt \n\nIhnen die Drucksache 6/12653, ein Wahlvorschlag der \n\nFraktion CDU, vor. Sie wissen, dass nach unseren Be-\n\nstimmungen in der Gesch\u00e4ftsordnung die Wahl geheim \n\ndurchgef\u00fchrt wird. Wenn keiner widerspricht, dann kann \n\nauch offen abgestimmt werden. Ich frage daher: Wider-\n\nspricht jemand? \u2013 Das ist nicht der Fall. Es gibt keinen \n\nWiderspruch. \n\nWer dem Wahlvorschlag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Damit kann ich Einstimmigkeit \n\nerkennen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nHerr Abg. Kirmes, nehmen Sie diese Wahl an? \n\n(Svend-Gunnar Kirmes, CDU:  \n\nJa, ich nehme diese Wahl an!) \n\nIch gratuliere zu dieser Zwischenstation. \n\n(Heiterkeit) \n\nIch schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt, und wir kommen \n\nzum \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6291 \n\nTagesordnungspunk 3 \n\nWahl eines Mitglieds und eines stellvertretenden Mitglieds des  \n\n1. Untersuchungsausschusses (Neonazistische Terrornetzwerke in Sachsen)  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 4 des Untersuchungsausschussgesetzes \n\nDrucksache 6/12292, Wahlvorschlag der Fraktion CDU \n\nWie bereits ausgef\u00fchrt, ist nach dem Ausscheiden von \n\nHerrn Piwarz diese Position neu zu besetzen. Zudem hat \n\nHerr Prof. Dr. Roland W\u00f6ller nach seiner Berufung zum \n\nStaatsminister des Innern seinen Sitz als stellvertretendes \n\nMitglied des 1. Untersuchungsausschusses niedergelegt. \n\nF\u00fcr die Nachbesetzung beider Positionen liegt nun in der \n\nDrucksache 6/12292 ein Wahlvorschlag der nach \u00a7 15 \n\nAbs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung vorschlagsberechtigten \n\nCDU-Fraktion vor. \n\nZur Wahl als Mitglied des 1. Untersuchungsausschusses \n\nwird der Abg. Svend-Gunnar Kirmes vorgeschlagen, und \n\nzur Wahl als stellvertretendes Mitglied des 1. Unter-\n\nsuchungsausschusses wird der Abg. Dr. Stephan Meyer \n\nvorgeschlagen. Auch hier frage ich: Wird geheime Ab-\n\nstimmung gew\u00fcnscht, oder k\u00f6nnen wir offen abstimmen? \n\nWer gegen eine offene Abstimmung ist, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen! \n\n(Daniela Kuge, CDU,  \n\nhebt versehentlich die Hand \u2013 Heiterkeit) \n\n\u2013 Das habe ich jetzt \u00fcbersehen. \n\n(Heiterkeit) \n\nMeine Damen und Herren! Wer daf\u00fcr ist, die vorgeschla-\n\ngenen Kandidaten als Mitglied bzw. stellvertretendes \n\nMitglied in den 1. Untersuchungsausschuss zu w\u00e4hlen, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Es gibt einige \n\nStimmenthaltungen, dennoch hat eine sehr gro\u00dfe Mehr-\n\nheit daf\u00fcr gestimmt. Damit sind Herr Svend-Gunnar \n\nKirmes als Mitglied sowie Herr Dr. Stephan Meyer als \n\nstellvertretendes Mitglied des 1. Untersuchungsaus-\n\nschusses gew\u00e4hlt. \n\nIch frage Sie beide, ob Sie die Wahl annehmen. Herr \n\nKirmes? \n\n(Svend-Gunnar Kirmes, CDU:  \n\nFrau Pr\u00e4sidentin, ich nehme die Wahl an!) \n\nHerr Dr. Meyer? \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU:  \n\nIch nehme die Wahl an!) \n\nHerzlichen Gl\u00fcckwunsch und viel Erfolg! \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Die Regionalpolitik der Europ\u00e4ischen Union muss \n\nauch nach 2020 die regionalpolitische Entwicklung in Sachsen sp\u00fcrbar und \n\nzukunftsweisend unterst\u00fctzen \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: Sorgen der Kommunen ernst nehmen \u2013 \n\nKommunalfinanzen zukunftsfest machen! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nWir beginnen mit \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6292 \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nDie Regionalpolitik der Europ\u00e4ischen Union muss auch  \n\nnach 2020 die regionalpolitische Entwicklung in Sachsen  \n\nsp\u00fcrbar und zukunftsweisend unterst\u00fctzen \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nEs beginnt die CDU-Fraktion. Herr Abg. Schiemann, \n\nbitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Man k\u00f6nnte \n\nsagen, es ist h\u00f6chste Zeit, dass die Regionalpolitik in \n\nEuropa auf die n\u00e4chste F\u00f6rderperiode vorbereitet wird. \n\nIch denke, dass die Schwerpunktsetzungen dort notwen-\n\ndig auch auszudiskutieren sind. Wir als Freistaat Sachsen \n\nhaben durchaus eine F\u00fclle dazu beizutragen. \n\nDie Staatsregierung ist in Vorhand gegangen und hat dies \n\nklar artikuliert \u2013 zun\u00e4chst im Jahr 2015 mit den Schwer-\n\npunkten der Europapolitik und jetzt in dieser zur\u00fccklie-\n\ngenden Woche mit den Schwerpunkten, wie wir uns auch \n\ndie zuk\u00fcnftige Ausrichtung der Europ\u00e4ischen Union in \n\nihren Grunds\u00e4tzen vorstellen k\u00f6nnen. Daf\u00fcr bin ich der \n\nStaatsregierung zun\u00e4chst dankbar. Ich denke aber auch, \n\ndass wir als Parlament unser Scherflein dazu beitragen \n\nm\u00fcssen. \n\nDas F\u00f6rdervolumen als auch die F\u00f6rderinhalte der euro-\n\np\u00e4ischen Regionalpolitik werden im Zuge der Debatten \n\nzum neuen EU-Finanzrahmen sehr deutlich f\u00fcr die Zeit \n\nnach 2021 festgelegt. Die EU-Kommission hat angek\u00fcn-\n\ndigt, dass bereits im Mai 2018 ein Entwurf f\u00fcr den Fi-\n\nnanzrahmen vorgelegt werden soll. Damit werden die \n\nDebatten und auch die Suche nach Wegen im Endeffekt \n\neingel\u00e4utet. \n\nWir wissen, dass am morgigen Tag die Ministerpr\u00e4siden-\n\ntenkonferenz in Br\u00fcssel stattfindet. Wir wollen ganz \n\nbesonders unseren Ministerpr\u00e4sidenten, Michael  \n\nKretschmer, st\u00e4rken, sich deutlich f\u00fcr die Fortf\u00fchrung der \n\nStrukturf\u00f6rderung im Freistaat Sachsen einzusetzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir m\u00fcssen die EU-Kommission \u00fcberzeugen, dass die \n\nRegionalf\u00f6rderung auch nach 2021 im Osten Deutsch-\n\nlands dringend notwendig und weiterzuf\u00fchren ist. Es ist \n\nf\u00fcr uns existenziell. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nBisher haben wir seit 1990 circa 65 % des Aufholprozes-\n\nses gestaltet. In den n\u00e4chsten 15 Jahren soll der Durch-\n\nschnitt Westeuropas erreicht werden. Es ist noch ein \n\nlanger Weg. \n\nDeshalb k\u00f6nnen wir nicht akzeptieren, dass der Aufhol-\n\nprozess durch die Reduzierung der Mittelzuweisungen \n\ngef\u00e4hrdet wird. Niemand kann verantworten, dass diese \n\nsolide, jedoch noch lange andauernde Entwicklung \n\nabgebrochen werden kann. Wir k\u00f6nnen es uns nicht \n\nleisten, auf halbem Wege stehen zu bleiben. Diesen \n\nAufholprozess wollen wir auch k\u00fcnftig nachhaltig gestal-\n\nten und langfristig und solide aus dem F\u00f6rdergebaren \n\nheraustreten. Wir wollen auf eigene F\u00fc\u00dfe kommen. Dazu \n\nben\u00f6tigen wir aber in den n\u00e4chsten 15 Jahren noch die \n\nsolidarische Unterst\u00fctzung f\u00fcr diesen Entwicklungspro-\n\nzess. \n\nBevor es dazu kommt, brauchen wir aber auch in den \n\nkommenden F\u00f6rderperioden und besonders in der n\u00e4chs-\n\nten F\u00f6rderperiode die Unterst\u00fctzung in gleicher H\u00f6he \n\nzum Ausgleich der Wettbewerbsnachteile, und zwar f\u00fcr \n\nalle s\u00e4chsischen Regionen, beginnend in Leipzig, in \n\nChemnitz bis hin nach Dresden und besonders in den \n\nGrenzregionen. \n\nWir brauchen die Regionalf\u00f6rderung zur St\u00e4rkung der \n\nRegionen. Das ist ohnehin die Grundlage Europas. Wenn \n\nes starke Regionen gibt, dann ist ein Bindeglied zwischen \n\nden urbanen Zentren geschaffen, und starke Regionen \n\nbedeuten immer starke B\u00fcrgerschaft an den Nahtstellen \n\nzwischen den Grenzen. \n\nWir brauchen Unterst\u00fctzung zur Schaffung nachhaltiger \n\nBesch\u00e4ftigung und zur Verbesserung der Wettbewerbsf\u00e4-\n\nhigkeit von Unternehmen durch Investitionsf\u00f6rderung. \n\nAber auch f\u00fcr unsere kleinteilige Wirtschaftsstruktur im \n\nBereich von Forschung und Entwicklung soll uns die \n\nStrukturf\u00f6rderung Hilfe leisten. Wir brauchen eine st\u00e4rke-\n\nre Unterst\u00fctzung \u2013 und das m\u00f6chte ich hervorheben \u2013 der \n\nl\u00e4ndlichen R\u00e4ume und besonders der Grenzregionen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWir haben zur Kenntnis zu nehmen, dass leider in Europa \n\neine Entwicklung entstanden ist, dass es einen Run auf die \n\nurbanen Zentren gibt, mit riesigen Problemen, die daraus \n\nerwachsen, und dass die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume geschw\u00e4cht \n\nwerden. Das k\u00f6nnen wir nicht hinnehmen. Da muss auch \n\nRegionalpolitik f\u00fcr die Zukunft zu einer Verbesserung \n\nbeitragen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Ende. \n\nMarko Schiemann, CDU: In den Regionen brauchen wir \n\naber auch eine weitere Unterst\u00fctzung der Kommunen. \n\nDort haben die Kommunen besonders noch einmal \n\nNachholbedarf im Bereich der Infrastruktur und, ich \n\nglaube, auch in der Bildung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schiemann, \n\nbitte kommen Sie zum Ende. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6293 \n\nMarko Schiemann, CDU: Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren, die Regionalpolitik ist ein wichtiges Zeichen \n\nder Solidarit\u00e4t der Europ\u00e4ischen Union. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schiemann, \n\nich muss Sie noch einmal ermahnen! \n\nMarko Schiemann, CDU: Ich bedanke mich f\u00fcr Ihre \n\nAufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Mann, bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Der Freistaat Sachsen hat seit \n\nseiner Neugr\u00fcndung 1990 infolge der deutschen Wieder-\n\nvereinigung in erheblichem Ma\u00dfe von der Unterst\u00fctzung \n\nder Europ\u00e4ischen Union profitiert. Sachsens Wirtschaft \n\nwie Gesellschaft hat in massivem Umfang von diversen \n\nF\u00f6rderm\u00f6glichkeiten bei Investitionen, aber auch Bildung \n\nprofitiert. Sie konnte so Arbeitspl\u00e4tze schaffen und \n\nsichern sowie Strukturwandel bew\u00e4ltigen. Beispielsweise \n\nist bei der Infrastruktur, im Stra\u00dfenbau, in Forschung und \n\nBildung vieles gelungen, vor allem dank EU-Mitteln. \n\nInsgesamt wurden seit 1990 \u00fcber 20 Milliarden Euro von \n\nder EU in diese Regional- und Strukturf\u00f6rderung inves-\n\ntiert. Um es deutlich zu sagen: Ohne diese Solidarit\u00e4t, \n\nauch innerhalb der EU, st\u00fcnde Sachsen heute nicht da, wo \n\nwir sind. Auch heute noch \u2013 wir sind schon um einiges \n\nvorangekommen \u2013 erh\u00e4lt Sachsen aus diesen EU-F\u00f6rder-\n\nt\u00f6pfen \u00fcber 400 Millionen Euro j\u00e4hrlich. Ohne diese \n\nMittel k\u00f6nnten wir auch heute weniger umsetzen und \n\nh\u00e4tten diesen enormen Aufholprozess mit Eigenmitteln \n\ndes Freistaates nicht leisten k\u00f6nnen. \n\nEs geht nun darum \u2013 das zeigen die Debatten auf europ\u00e4i-\n\nscher Ebene \u2013, diesen Stand zu sichern und gleichzeitig \u2013 \n\ndas sei auch einmal gesagt \u2013 die politischen und wirt-\n\nschaftlichen Perspektiven, auch unserer Nachbarn im \n\nOsten, in den Blick zu nehmen. Diese sind auch im guten \n\nEigeninteresse der s\u00e4chsischen Grenzregion zu bef\u00f6rdern. \n\nDeshalb sprechen wir uns heute deutlich daf\u00fcr aus, dass \n\ndiese Strukturf\u00f6rderung in allen Regionen Europas \n\nerhalten bleiben soll. Dieses Signal ist eines, das wir \n\ndurch diese Aktuelle Debatte nicht zuletzt nach Br\u00fcssel \n\nsenden wollen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir hoffen darauf, dass die morgen in Br\u00fcssel tagende \n\nKonferenz der Ministerpr\u00e4sidenten mit dieser klaren \n\nBotschaft f\u00fcr die Fortf\u00fchrung der F\u00f6rderung in struktur-\n\nschwachen Regionen auftritt und wahrgenommen wird. \n\nZur Debatte innerhalb der EU sei deshalb klargestellt: \n\nAlle Vorst\u00f6\u00dfe, gerade innerhalb der letzten Monate aus \n\nden Reihen der Kommission, diese Strukturf\u00f6rderung f\u00fcr \n\neinzelne L\u00e4nder einzustellen, weisen wir mit Entschie-\n\ndenheit zur\u00fcck. \n\nWir sind der Meinung, dass die Koh\u00e4sionspolitik die \n\ndeutlich sp\u00fcrbarste Art und Weise ist, f\u00fcr die B\u00fcrger die \n\nSolidarit\u00e4t, aber eben auch den Zusammenhalt in Europa, \n\nvor Ort zu st\u00e4rken. Deshalb hoffen wir, dass wir uns \n\ngerade in Sachsen und nicht zuletzt \u2013 das kam auch schon \n\nzur Sprache \u2013 in den Grenzregionen dieser Solidarit\u00e4t \n\nweiterhin sicher sein k\u00f6nnen. \n\nWir werden \u2013 das ist nicht nur ein Anliegen der ostdeut-\n\nschen Ministerpr\u00e4sidenten \u2013 deshalb nicht akzeptieren, \n\ndass der Osten Deutschlands von der weiteren Entwick-\n\nlung abgeh\u00e4ngt wird. Als Mitglieder der SPD-\n\nRegierungsfraktion unterst\u00fctzen wir in diesem Sinne \n\nsowohl die mit der Kommission verhandelnde Bundesre-\n\ngierung als auch die Regierungsspitzen der ostdeutschen \n\nL\u00e4nder. Dort passt dieses Mal auch kein Blatt zwischen \n\nUnion und SPD. \n\nDennoch will ich noch zwei bis drei Fragen in den Blick \n\nnehmen, um die wir uns auch nicht mogeln sollten. \n\nZuk\u00fcnftig wird die Solidarit\u00e4t mit den strukturschwachen \n\nRegionen auch untereinander gefragt sein. Ein kurzer \n\nBlick auf die vergangene F\u00f6rderperiode sagt mir: Da \n\nm\u00fcssen wir besser werden. Damals war, als die Region \n\nLeipzig um 0,02 % BIP aus den h\u00f6her gef\u00f6rderten Regio-\n\nnen herausfiel, ein Ausgleichsmechanismus \u00fcber 200 Mil-\n\nlionen Euro vereinbart. Dieser wurde wenig sp\u00e4ter unter \n\nallen anderen ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern aufgeteilt. Das \n\nwar nicht gerade praktizierte Solidarit\u00e4t. Ich glaube, \n\nhierbei k\u00f6nnen und m\u00fcssen wir selbst lernen und \u00fcber \n\nAusgleichsmechanismen im Landeshaushalt reden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nBei allem kommen wir auch nicht umhin, eines festzustel-\n\nlen: Im EU-weiten Vergleich haben sich die ostdeutschen \n\nBundesl\u00e4nder positiv entwickelt. So ist heute schon \n\nabsehbar, dass die Region Leipzig, vermutlich aber auch \n\ndie Region Dresden, mit \u00fcber 100 % BIP Durchschnitt zu \n\nden st\u00e4rker entwickelten Regionen geh\u00f6ren wird. \n\nEs wird also nicht mehr Geld geben, sondern wahrschein-\n\nlich weniger. Wie wir damit intelligent umgehen, wie wir \n\neinen st\u00e4rkeren Schwerpunkt auf Innovation und Entwick-\n\nlung setzen k\u00f6nnen, wie wir unsere St\u00e4rken einbringen, \n\naber in guter Zusammenarbeit und im Miteinander mit \n\nunseren europ\u00e4ischen Nachbarn weiter voranschreiten, \n\ndas werden die spannenden Debatten nicht nur in diesem \n\nDoppelhaushalt, sondern vor allen Dingen ab dem Jahr \n\n2020 zeigen. Diese Debatte wird, denke ich, sp\u00e4testens \n\nmorgen er\u00f6ffnet. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr Abg. Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich will \n\nes gleich eingangs vorwegschicken: In dieser Frage passt \n\nselbst zwischen CDU, SPD und LINKE kein Blatt Papier. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6294 \n\nAber Achtung: Wenn man sich den Titel der Debatte \n\ngenau anschaut, dann sp\u00fcrt man, dass es in erster Linie \n\nimmer wieder um die alte Botschaft geht: Die Europ\u00e4i-\n\nsche Union ist die Cashcow, die bitte sch\u00f6n das Geld \n\nher\u00fcberreichen soll. Wir haben schon in vielen Debatten \n\nden Kollegen Schiemann geh\u00f6rt. Ansonsten sollen sie uns \n\ndoch mit Einflussnahme vom Acker bleiben. \n\nLassen Sie mich sehr deutlich sagen: Sicherlich hat die \n\nRegionalpolitik eine Unterst\u00fctzungsfunktion gegen\u00fcber \n\nden Regionen, aber nicht nur. Leider wird Regionalpolitik \n\nvon Ihnen nicht als aktive zweiseitige Beziehung gesehen, \n\nin der die Regionen im Sinne des Multilevel-Governance-\n\nSystems aktiv an der Gestaltung von Regionalpolitik der \n\nEurop\u00e4ischen Union teilhaben und Einfluss nehmen. Das \n\nsehe ich als Problem bei Ihnen. \n\nNotwendig \u2013 da sind wir uns einig \u2013 ist die weitere \n\nF\u00f6rderung durch die Koh\u00e4sionsfonds ohne Zweifel. Im \n\nSinne der gemeinsamen Erkl\u00e4rung aus Brandenburg und \n\ndem \u00f6sterreichischen Burgenland \u2013 diese kennen Sie mit \n\nSicherheit, Herr Staatsminister \u2013 stimmen wir dem zu. \n\nDie Europ\u00e4ische Union muss trotz des Brexits die finan-\n\nziellen Herausforderungen der Koh\u00e4sionspolitik ohne \n\ngro\u00dfe Einschnitte tragen k\u00f6nnen. Das hat aber auch \n\nFolgen f\u00fcr alle Mitgliedsstaaten der Europ\u00e4ischen Union. \n\nAuch dar\u00fcber muss man sich einig sein. \n\nDie Koh\u00e4sionspolitik soll nach unserer Auffassung ihren \n\nbisherigen Anteil an den Gesamtmitteln des mehrj\u00e4hrigen \n\nFinanzrahmens behalten. Sofern es zu einer Absenkung \n\nkommt \u2013 Kollege Mann hat das unter anderem f\u00fcr die \n\nRegionen Leipzig und Dresden beschrieben \u2013, muss dies \n\nmit Augenma\u00df und vor allem f\u00fcr Regionen in verkraftba-\n\nrem Umfang geschehen. \n\nAus unserer Sicht bleibt jedoch entscheidend, dass die \n\nKoh\u00e4sionspolitik aus der Perspektive europ\u00e4ischer Integ-\n\nrationspolitik \u2013 Kollege Mann, daf\u00fcr bin ich Ihnen eben-\n\nfalls dankbar \u2013 die Frage der gegenseitigen Solidarit\u00e4t, \n\nIntegrationspolitik in der Europ\u00e4ischen Union und damit \n\nin grunds\u00e4tzlicher Debatte auch f\u00fcr die Zukunft der \n\nEurop\u00e4ischen Union zu betrachten ist. Beispielsweise die \n\nWei\u00dfbuch-Debatte etc. sei hier nur angerissen. Deshalb \u2013 \n\nso sind wir \u00fcberzeugt \u2013 m\u00fcssen die Regionen, insbeson-\n\ndere auch die regionalen und lokalen Gebietsk\u00f6rperschaf-\n\nten, sowie die Akteure der Zivilgesellschaft, der Wirt-\n\nschaft, der Industrie, Forschung, Bildung etc. in die \n\npolitischen Entscheidungsprozesse einbezogen werden, \n\num die europ\u00e4ische Integrations- und Koh\u00e4sionspolitik zu \n\ngestalten. Das ist weit mehr als die einseitige Forderung \n\nnach finanzieller F\u00f6rderung, Kollege Schiemann. Diese \n\nSchieflage m\u00fcssen wir noch gemeinsam in der Darstel-\n\nlung ausdiskutieren. \n\nAnregungen dazu lassen sich nach unserer Auffassung aus \n\nder Debatte der Taskforce Subsidiarit\u00e4t der Europ\u00e4ischen \n\nKommission entnehmen. Ich habe es zwar nur in Englisch \n\ngefunden, aber das Erste liegt schon mal vor. Dort werden \n\nausdr\u00fccklich die mangelnde Beteiligung und die fehlende \n\nEinbeziehung der Regionen und Kommunen in den \n\neurop\u00e4ischen Entscheidungsprozess bem\u00e4ngelt. Das muss \n\nthematisiert werden. Es muss nach Wegen gesucht wer-\n\nden, dieses Defizit in allen Phasen des politischen Ent-\n\nscheidungszyklus zu beheben, beispielsweise im politi-\n\nschen Dialog usw. Das kennen Sie ja alles: das Jahresar-\n\nbeitsprogramm der Kommission zur Einbeziehung bei \n\nterritorialen Folgeabsch\u00e4tzungen, Subsidiarit\u00e4tskontrolle \n\netc. Das will ich nicht alles ausf\u00fchren, aber damit Sie \n\nwissen, was ich meine. \n\nDann wird auch die s\u00e4chsische Forderung nach den \n\nF\u00f6rdermitteln als Belang einer solidarischen Europ\u00e4i-\n\nschen Union inhaltlich durchdacht und gegen\u00fcber den \n\nPartnern in der EU und auch den anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nglaubhaft und \u00fcberzeugend vertreten werden k\u00f6nnen. Das \n\nist unsere feste \u00dcberzeugung. \u2013 Das Weitere in der n\u00e4chs-\n\nten Runde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Abg. Beger, bitte. \n\nMario Beger, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Europ\u00e4ische Regional-\n\nf\u00f6rderung hin oder her: Margaret Thatcher w\u00fcrde fordern: \n\nI want my money back! F\u00fcr den B\u00fcrger stellt sich grund-\n\ns\u00e4tzlich die Frage, warum er einen Teil seiner Steuergel-\n\nder an die EU abzugeben hat, die EU diese Steuergelder \n\nmit viel Verwaltungs- und B\u00fcrokratieaufwand wieder \n\nverteilt und er sich bei der Verteilung besonders bem\u00fchen \n\nmuss, einen m\u00f6glichst gro\u00dfen Teil seiner Steuergelder, die \n\nnun F\u00f6rdergelder hei\u00dfen, wieder zur\u00fcckzubekommen. \n\nDiese R\u00fcckgabe geht mit einem hohen Verwaltungsauf-\n\nwand \u00fcber Beantragungen, Bewilligungen und Abrech-\n\nnungen gegen\u00fcber der EU vonstatten. Eine gro\u00dfartige \n\nPraxis, die einer hoch bezahlten Arbeitsbeschaffungsma\u00df-\n\nnahme \u00e4hnelt, f\u00fcr die der europ\u00e4ische Steuerzahler auf-\n\nkommen muss. \n\nSo hat Deutschland im Jahr 2016 rund 11 Milliarden Euro \n\nmehr zum EU-Haushalt beigetragen, als es an Mitteln \n\nerhalten hat. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nSo zahlte Frankreich circa 9 Milliarden Euro mehr und in \n\nGro\u00dfbritannien waren es circa 6,3 Milliarden Euro. Nach \n\ndem Brexit wird auch dem Letzten klar, dass die EU eben \n\nkein Topf ist, in den alle einzahlen und am Ende jeder \n\nmehr herausbekommt, als er eingezahlt hat. \n\nDas Juncker-Prinzip, wenn es ernst wird, muss man \n\nl\u00fcgen, hat nun kurze Beine bekommen. Bereits der Histo-\n\nriker John Dennis Charmley nannte es die Urs\u00fcnde, dass \n\ndie Politik den Beitritt Gro\u00dfbritanniens im Jahr 1973 zur \n\neurop\u00e4ischen Wirtschaftsgemeinschaft ausschlie\u00dflich mit \n\ndem Versprechen von wirtschaftlichen Vorteilen erwirkt \n\nhat. Sp\u00e4testens mit dem Brexit ist wohl auch einigen \n\nDamen und Herren in Br\u00fcssel klar geworden: Es gibt \n\nGrenzen der L\u00fcgerei und es gibt Grenzen der Geberlaune. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6295 \n\nDieser unertr\u00e4glichen Haltung \u2013 ich zitiere wieder Herrn \n\nJunker: \u201eWir beschlie\u00dfen etwas, stellen das in den Raum \n\nund warten einige Zeit ab, was passiert. Wenn es dann \n\nkein gro\u00dfes Geschrei und keine Aufst\u00e4nde gibt, weil die \n\nmeisten gar nicht begreifen, was da beschlossen wurde, \n\ndann machen wir Schritt f\u00fcr Schritt weiter, bis es kein \n\nZur\u00fcck mehr gibt.\u201c \u2013 sind Grenzen zu setzen. \n\nMeine Damen und Herren, die Zeit l\u00e4uft f\u00fcr die B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrger und f\u00fcr die Unternehmen. Sp\u00e4testens im \n\nMai 2018 redet die Kommission mit. Was das f\u00fcr Sachsen \n\nbedeutet, dazu komme ich in der zweiten Runde. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Herr Abg. G\u00fcnther, bitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe es fast \n\nbef\u00fcrchtet, aber es ist wieder klar geworden: Die AfD hat \n\ndas Prinzip der Europ\u00e4ischen Union \u00fcberhaupt nicht \n\nbegriffen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Andr\u00e9 Barth, AfD: \n\nDoch, nur das wollen wir aber nicht so! \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Geldverteilungsmaschine!) \n\nMan sagt, dass wirtschaftliche Erfolge, wirtschaftliche \n\nVorteile mit F\u00f6rdermitteln indentisch sind, die \u00fcber die \n\nEU flie\u00dfen. Es werden Sachen durcheinandergeworfen \n\nund viele Aspekte \u00fcberhaupt nicht betrachtet. Die Europ\u00e4-\n\nische Union ist vor allen Dingen erst einmal aus einer \n\nReaktion gegr\u00fcndet worden, aus Zeiten, die wir davor \n\nhatten. Aus Europa sind zwei Weltkriege hervorgegangen. \n\nWir haben in einer Situation gelebt, in der sich Staaten \n\ngegenseitig als Erbfeinde angesehen haben. Man hat \n\ngenau geschaut, ob man von den anderen etwas erobert, \n\nweil sie dort ihre Montanindustrie haben. Das war das, wo \n\nwir herkamen. Diese Situation haben wir aufgel\u00f6st und \n\ndeshalb hat die Europ\u00e4ische Union auch einen Friedens-\n\nnobelpreis bekommen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt  \n\nbei der CDU, der SPD und den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nDie Grundlage f\u00fcr Wohlstand und auch f\u00fcr den Wohl-\n\nstand, in dem Sie fr\u00f6hlich leben k\u00f6nnen, ist in erster Linie \n\nFrieden und zweitens, damit es wirtschaftlich funktioniert, \n\nder freie Austausch von Menschen und G\u00fctern. Das \n\norganisiert die Europ\u00e4ische Union in musterg\u00fcltiger Art \n\nund Weise. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \n\nder SPD und den LINKEN) \n\nZum n\u00e4chsten Aspekt: Wenn man auf dieser Basis arbeitet \n\nund vor allen Dingen europaweit den Gedanken der \n\ngegenseitigen Solidarit\u00e4t hat, dann bedeutet es auch, dass \n\nnicht immer jeder alles zur\u00fcckbekommt, was er einzahlt, \n\nweil es manchmal noch einen Vorteil bringt, wenn in \n\nseinem Umfeld \u2013 das kennen wir auf unserer Basis \u2013 \n\nSozialausgaben hin- und hergeschoben werden und den \n\n\u00c4rmeren etwas zur Verf\u00fcgung gestellt wird. Das kennen \n\nwir auf jeder Ebene und das funktioniert auch in der \n\nEurop\u00e4ischen Union so. Das ist Grundlage von all dem. \n\nSie verstehen das nicht, und man kann Ihnen wahrschein-\n\nlich auch nicht mehr wirklich weiterhelfen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das verstehen wir sehr gut!) \n\nDer gesamte Wohlstand und wie sich Sachsen entwickelt \n\nhat, ist ohne Solidarit\u00e4t aus der Europ\u00e4ischen Union nicht \n\ndenkbar. Es gibt kein nennenswertes gr\u00f6\u00dferes Investiti-\n\nonsprojekt, in das keine europ\u00e4ischen Gelder hineinge-\n\nflossen sind, auch im gesamten Bereich der Wirtschaft; ob \n\ndas Technologief\u00f6rderung ist, ob das Weiterbildung ist f\u00fcr \n\njeden Meister, \u00fcberall flie\u00dft europ\u00e4isches Geld hinein, \n\nwenn es um l\u00e4ndliche Raumf\u00f6rderung geht, die in den \n\nRegionen entschieden wird \u2013 sehr unb\u00fcrokratisch weitge-\n\nhend \u2013, da geht viel Geld hinein. Nehmen Sie einmal teil \n\nin diesen Regionen und sehen Sie, wie das funktioniert. \n\nDas passiert alles nur mit europ\u00e4ischen Geldern. Wir \n\nsollten dankbar sein, dass wir sie bekommen haben. Wir \n\nhatten es schon einmal zur GAP-Debatte: Wir sind Netto-\n\nEmpf\u00e4nger in Sachsen und werden es noch eine Weile \n\nbleiben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAber klar ist: Wir m\u00fcssen schauen, wie wir das diskutie-\n\nren und wie es weitergeht. Der Topf wird nicht gr\u00f6\u00dfer, \n\nauch nicht durch den Brexit, das ist v\u00f6llig klar. Wenn wir \n\nden Punkt Solidarit\u00e4t und die Koh\u00e4sionspolitik ernst \n\nnehmen \n\n (Zurufe der Abg. Andr\u00e9 Barth  \n\nund Carsten H\u00fctter, AfD) \n\n\u2013 vielleicht versuchen Sie es einmal mit einer Zwischen-\n\nfrage, dann bekomme ich mehr Redezeit \u2013, dann hei\u00dft das \n\nauch, dass es, wenn wir uns in Sachsen besser entwickeln \n\nund Erfolge haben, sicherlich nicht immer weitergehen \n\nkann, dass wir auf H\u00f6chstma\u00df gef\u00f6rdert werden. \n\nEs gibt dabei zwei Perspektiven: unsere s\u00e4chsische, dort \n\nist immer jeder Cent gut, den wir bekommen. Verantwor-\n\ntung hei\u00dft aber auch, eine europ\u00e4ische Perspektive auf-\n\nzumachen. Dort hei\u00dft es: Es n\u00fctzt uns auch, wenn es in \n\nden anderen europ\u00e4ischen Regionen besser wird. Deshalb \n\nwird es wohl auch so kommen, und es ist f\u00fcr uns vertret-\n\nbar, wenn bei uns die F\u00f6rderung nach unten geht. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir dar\u00fcber diskutieren, wie wir diese \n\nnoch zielorientierter dorthin bekommen, wo wir jetzt noch \n\nunsere Defizite haben, wie wir einen technologischen, \n\neinen industriellen Wandel hinbekommen, wie wir die \n\nFragen des Klimawandels in den Griff bekommen, aber \n\nauch soziale Fragen. Es gibt ein weites Themenfeld, in \n\ndas europ\u00e4ische Gelder hineinflie\u00dfen k\u00f6nnen und wor\u00fcber \n\nwir diskutieren m\u00fcssen, sicherlich auch die Mittelvergabe. \n\nIch m\u00f6chte noch eines ausf\u00fchren: Es gibt immer das \n\ngro\u00dfe Lamento \u00fcber die b\u00fcrokratische EU. Das mag in \n\nmanchen F\u00e4llen so sein. Es gibt aber auch gen\u00fcgend \n\nF\u00f6rdermittelempf\u00e4nger, die sagen: Ja, man kann sich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6296 \n\ndurchaus einarbeiten. So kompliziert ist es nicht, und \n\ndeswegen machen wir das auch, weil wir unter dem Strich \n\neinen gro\u00dfen Gewinn haben. Es ist auch nicht so, dass \n\njedes F\u00f6rderprogramm des Landes oder des Bundes nun \n\nso etwas Einfaches w\u00e4re, was auf einen Bierdeckel passt, \n\nsondern die Verantwortung und wie man etwas gestaltet, \n\nist \u00fcberall sehr heterogen. Also auch da ist es schwierig, \n\nwenn man Vielfalt erkennen will im Leben. Es ist nicht \n\nalles \u00fcber einen Kamm zu scheren. Das gilt genauso f\u00fcr \n\ndie EU-Mittel. \n\nMan muss sagen: Es ist wohlfeil, auf die EU zu schimp-\n\nfen und zu sagen, wie b\u00fcrokratisch das ist, sie nehmen \n\nunser Geld weg. Erstens nimmt uns die EU in Sachsen \n\nkein Geld weg, sondern gibt es uns nur. Und zweitens \n\nh\u00e4tten wir ohne Beantragung von Geld auch keine B\u00fcro-\n\nkratie. Wir gewinnen unter dem Strich und wir werden \n\nauch in Zukunft weiter gewinnen in diesem Umfang. \n\nWenn wir jetzt schauen: Bei den neuen Herausforderun-\n\ngen k\u00f6nnte man konkret werden, bisher ist das Bruttoin-\n\nlandsprodukt der Hauptmarker, wof\u00fcr es Geld gibt. Jetzt \n\nstellen wir in Sachsen fest, dass es noch andere Probleme \n\ngibt. Das teilen wir auch mit Ost- und Mitteleuropa. Es \n\ndroht, dass in Regionen die Bev\u00f6lkerung massiv zur\u00fcck-\n\ngeht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Ende. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Vielleicht ist das auch ein \n\nIndikator, der da mit hineinkommen sollte. Das sind alles \n\nSachen, die wir weiterentwickeln k\u00f6nnen. Es gibt Ideen \n\nwie LEADER oder auch lokale Arbeitsgruppen, die \n\ngebildet werden, bei denen es gut funktioniert. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr G\u00fcnther, \n\nbitte! \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Es kann ausgebaut werden, \n\ndass mehr Verantwortung vor Ort kommt. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie m\u00f6chten eine \n\nKurzintervention halten? \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Ich danke erst einmal f\u00fcr Ihre sehr \n\nengagierte und emotionale pro-europ\u00e4ische Rede, die Sie \n\ngehalten haben. Aus Ihrer Sicht ist das alles mit Ihrem \n\nWeltbild begr\u00fcndbar. Aber fangen wir einmal an: Sie \n\nhaben wortw\u00f6rtlich ausgef\u00fchrt: Die Europ\u00e4ische Union ist \n\ngegr\u00fcndet worden, weil wir zwei Weltkriege auf dem \n\neurop\u00e4ischen Kontinent hatten und weil wir den Frieden \n\ndurch die Europ\u00e4ische Union sichern wollten. \n\nIst Ihnen bereits bekannt, dass es zu Zeiten der Weimarer \n\nRepublik bereits deutliche Vordenker gab, die eine Euro-\n\np\u00e4ische Union, allerdings im Rahmen eines V\u00f6lkerbun-\n\ndes, propagiert und die Abl\u00f6sung der Nationalstaaten \n\ngefordert haben? Das ist meine erste Frage. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das war eine \n\nKurzintervention. Herr G\u00fcnther, bitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ich verstehe gar nicht, \n\nwarum Sie jetzt ein Problem haben. Erstens, dass es \n\nVorg\u00e4nger gibt, habe ich an keiner Stelle ausgeschlossen, \n\nzweitens die Notwendigkeit, genau zwei Weltkriege, \n\ndavon habe ich gesprochen. Man hat schon nach dem \n\nErsten Weltkrieg gemerkt, dass es so nicht weitergehen \n\nkann und dass man viel mehr Verbindendes und Gemein-\n\nsames hat als das, was einen trennt. Es ist ziemlich \n\nidiotisch, sich den Kopf gegenseitig einzuschlagen. Es \n\nh\u00e4ngt auch mit den Strukturen zusammen, warum es so \n\nweit gekommen ist. Das ist n\u00e4mlich eine Art Fehleranaly-\n\nse gewesen, warum es den europ\u00e4ischen B\u00fcrgerkrieg \n\ngegeben hat, der das gewesen ist. \n\nUnd nat\u00fcrlich Frieden: Es ging um die Montanunion, \n\ngenau das zu sagen, was den Schwerpunkt ausgemacht \n\nhat. Wo findet Montanindustrie statt? Saarland, unser \n\nRuhrgebiet, das waren alles Fragen, bei denen man sagt: \n\nDas kl\u00e4ren wir jetzt einmal anders, damit man deshalb \n\nkeinen Krieg mehr f\u00fchren muss, und es waren gute \n\n\u00dcberlegungen. \n\nVersetzen Sie sich doch einmal in die Zeit zur\u00fcck und \n\nlesen Dokumente von damals. Schlagen Sie einmal eine \n\nZeitung auf, und dann stellen Sie fest, wenn Sie eine \n\nZeitung von etwa 1937 aufschlagen, wie da \u00fcbereinander \n\ngeredet wurde und wie heute miteinander geredet wird. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Habe ich keine zu Hause!) \n\nDas sind alles Entwicklungen. Das haben Menschen \u2013 \n\nFrauen und M\u00e4nner \u2013 in die Hand genommen. Sie haben \n\ngesagt: Wir lernen aus der Vergangenheit. Wenn Sie nicht \n\nlernen wollen, dann kann man Sie nicht dazu zwingen. \n\nAber wir haben daraus gelernt, wie man merkt. Deshalb \n\nwerden wir die EU auch weiterentwickeln. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Kersten bitte. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Kollegen! Herr G\u00fcnther, trotz Ihres \n\nvehementen Einsatzes f\u00fcr die EU ist aber auch f\u00fcr mich \n\nnicht zu glauben, dass sich CDU und SPD hinstellen und \n\neine Betteldebatte Richtung Br\u00fcssel f\u00fchren. Sie betteln \n\ndarum, dass wir von dem Geld, das Deutschland jedes \n\nJahr nach Br\u00fcssel \u00fcberweist, ein ganz klein wenig zu-\n\nr\u00fcckbekommen. 2,8 Milliarden Euro sollen es sein, die \n\nSachsen \u00fcber die EU-Strukturfonds in der aktuellen \n\nF\u00f6rderperiode, also f\u00fcr sieben Jahre, erh\u00e4lt. \n\nLaut Staatskanzlei h\u00e4tte Sachsen damit in erheblichem \n\nMa\u00dfe von der EU-F\u00f6rderpolitik profitiert. Zum Vergleich \n\neinmal: Zwischen den Jahren 2010 und 2015 erhielt \n\nGriechenland 256 Milliarden Euro. Herr Minister Schenk, \n\nwie w\u00fcrden Sie denn dieses Ma\u00df des Profitierens definie-\n\nren? \n\nErstaunlich finde ich, dass es beim Thema EU-\n\nF\u00f6rderpolitik immer nur darum geht, wer im Bundesland, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6297 \n\nin einer Gemeinde oder einer Region davon profitiert hat. \n\nIn den seltensten F\u00e4llen h\u00f6ren wir Zahlen dar\u00fcber, wie \n\nviel Geld letztlich Deutschland nach Br\u00fcssel transferiert. \n\nIn den seltensten F\u00e4llen h\u00f6ren wir dar\u00fcber, dass ein nicht \n\nunbetr\u00e4chtlicher Anteil in die Finanzierung der b\u00fcrokrati-\n\nschen Institutionen flie\u00dft. Und in den seltensten F\u00e4llen \n\nh\u00f6ren wir dar\u00fcber, dass zum Beispiel allein der monatli-\n\nche Wanderzirkus des EU-Parlaments zwischen Br\u00fcssel \n\nund Stra\u00dfburg den Steuerzahler j\u00e4hrlich mit 200 Millio-\n\nnen Euro belastet. Bevor Sie also betteln gehen, fordern \n\nSie erst einmal Effizienz und Sparsamkeit von Br\u00fcssel, \n\nfordern Sie die Einhaltung von Vertr\u00e4gen und die Kon-\n\nzentration auf die Kernaufgaben. Dann k\u00f6nnen wir \n\nvielleicht unsere Strukturf\u00f6rderung selbst zahlen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Ende. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Danke. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wild, bitte. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Zum \n\nThema Regionalpolitik der EU hat meine Vorrednerin \n\nschon vieles auf den Punkt gebracht. Es ist aber nicht \n\nhinnehmbar, dass wir von der Summe her immer mehr \n\neinzahlen und immer weniger zur\u00fcckbekommen. \n\nZur Erinnerung: Sachsen war damals das einzige Bundes-\n\nland, welches im Bundesrat gegen die Europ\u00e4ische \n\nW\u00e4hrungsunion gestimmt hat. Wo sind die mutigen \n\nSachsen von heute? Heute debattieren und betteln Sie um \n\nGeld, welches Sie k\u00fcnftig von der EU haben m\u00f6chten. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nNun plant die EU, dass alles anders verteilt werden soll. \n\nWo ist jetzt die Skepsis von damals. Alle Bef\u00fcrchtungen \n\nsind doch eingetroffen. Dennoch: Das Projekt EU wird \n\nweiter bejubelt. Wir m\u00fcssen endlich auch einmal die \n\nFinanzplanungen hinterfragen. Welche Pl\u00e4ne sind denn \n\ngegenw\u00e4rtig bekannt? Emmanuel Macron m\u00f6chte einen \n\nselbstst\u00e4ndigen EU-Haushalt, verbunden mit einem \n\neurop\u00e4ischen Finanzminister, der aus eigener Kraft \n\nagieren kann. Daf\u00fcr wird er gefeiert. Das europ\u00e4ische \n\nProjekt gewinnt angeblich an Fahrt, doch niemand redet \n\ndar\u00fcber, wer das am Ende alles bezahlt, vor allem nach \n\ndem Brexit. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nFest steht doch Folgendes: Die Europ\u00e4ische Union wird \n\nauf keinen Fall demokratischer und transparenter durch \n\ndie Ver\u00e4nderungen, die angek\u00fcndigt sind. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Ende. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Letzter Satz. Das bereitet mir \n\ngro\u00dfe Sorgen und die eine Feststellung bleibt: Ich w\u00fcn-\n\nsche mir heute ebenso mutige Regierungspolitiker aus \n\nSachsen wie damals 1999. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir beginnen \n\nwieder mit der CDU-Fraktion, Herr Abg. Schiemann, \n\nbitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich w\u00fcrde einmal so sagen: \n\nMan muss bei strategischen Fragen auch lernen, strate-\n\ngisch zu denken, und hier geht es um die Wurst. Wir \n\nhaben einen Aufholprozess begonnen, der niemandem, \n\nder vielleicht das erste Mal in der Legislaturperiode ist, \n\nverloren gegangen sein kann. Wir haben einen sehr langen \n\nAufholprozess hinter uns, in den sich viele Menschen in \n\ndiesem Land eingebracht haben. \n\nDie Europ\u00e4ische Union hat diesen Aufholprozess sehr \n\nstark unterst\u00fctzt, und wir stellen fest, dass er jetzt nicht \n\nabgebrochen werden darf, dass wir auch f\u00fcr die n\u00e4chste \n\nF\u00f6rderperiode eine Unterst\u00fctzung in diesem Aufholpro-\n\nzess brauchen und es f\u00fcr uns existenziell notwendig ist, \n\nihn fortzuf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMan kann sich doch hier nicht kleingeistig hinstellen und \n\nirgendetwas erz\u00e4hlen, was man h\u00e4tte ... Sagen Sie mir: \n\nWoher w\u00fcrden Sie das Geld holen, wenn wir es nicht von \n\nder Europ\u00e4ischen Union bekommen? Wir stehen jetzt vor \n\nder n\u00e4chsten F\u00f6rderperiode. Morgen wird mit der Minis-\n\nterpr\u00e4sidentenkonferenz eingel\u00e4utet, was unser Minister-\n\npr\u00e4sident f\u00fcr den Freistaat Sachsen in Br\u00fcssel artikulieren \n\nwird. Jetzt m\u00fcssen wir die Staatsregierung unterst\u00fctzen. \n\nIm Mai wird die EU-Kommission ihren Vorschlag unter-\n\nbreiten, und damit m\u00fcssen wir uns auseinandersetzen. \n\nNun m\u00f6chte ich eines deutlich sagen: Es geht nicht allein \n\nnur um Geld, es geht um die Menschen, die in diesem \n\nLand wohnen und sich hier engagieren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs gibt Menschen, die gutes Geld verdienen, und Men-\n\nschen, die mit sehr wenig Geld auskommen m\u00fcssen. \n\nJeder, der Lust hat, in die Grenzregionen zu gehen, wird \n\nsehen, wie hoch der Nachholbedarf besonders dort ist. \n\n(Zuruf von der CDU: Genau!) \n\nWenn es um die Menschen geht, dann geht es auch \n\ndarum, dass wir in den Grenzregionen Frieden zwischen \n\nden V\u00f6lkern haben wollen. Wir wollen nicht abwarten, \n\ndass Menschen aufgrund von sozialen Verwerfungen \n\naufeinandergehetzt werden und sich auseinandersetzen. \n\nWir wollen eine Befriedung in den Grenzregionen, meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren. \n\nRegionalpolitik \u2013 um noch einmal zum Kernthema zu \n\nkommen \u2013 \u2013 Entschuldigung, dass ich so emotional bin; \n\naber mich piept es einfach an, dass man nicht erkennen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6298 \n\nwill, dass es hier wirklich um die Wurst geht. Wir haben \n\nstrukturelle Defizite. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Unsinn!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich haben wir strukturelle Defizite. Wir haben \n\nkein einziges DAX-Unternehmen mit Hauptsitz in den \n\nostdeutschen L\u00e4ndern. Das ist ein Problem f\u00fcr uns. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Warum denn nicht?) \n\nWir m\u00fcssen uns auf die kleinteilige Wirtschaftsstruktur in \n\nunserem Land konzentrieren, und wir m\u00fcssen dort unter-\n\nst\u00fctzen, wo wir die Chance haben; und das werden wir \n\nauch in Zukunft tun. \n\nIn den Grenzregionen sieht man es am deutlichsten: Wir \n\nd\u00fcrfen nicht zulassen, dass es zu einem gro\u00dfen F\u00f6rderun-\n\nterschied zwischen den unterschiedlichen Nationen \n\nkommt, denn in den Grenzregionen begegnen sich die \n\nMenschen ganz besonders. Dort m\u00fcssen wir darauf \n\ndr\u00e4ngen, dass der F\u00f6rderunterschied nicht zu gro\u00df wird, \n\ndass es den Abstand nicht gibt, der die Menschen mehr \n\noder weniger aufeinanderhetzt. \n\nWir brauchen eine Sichtbarkeit auch in Projekten. Es ist \n\nwichtig, dass wir Kleinprojekte haben, bei denen sich \n\nMenschen begegnen und auch die Nachbarn kennenler-\n\nnen. Das ist so wichtig. Es ist keine Frage des Geldes, \n\nsondern eine Frage des Menschseins in unserem Land. \n\nMenschsein ist mehr, als nur \u00fcber Moneten zu sprechen. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \n\nAbg. Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nIch m\u00f6chte noch einmal deutlich sagen, weil es um unser \n\nLand geht und wir unterschiedliche Situationen haben: \n\nWir haben starke urbane Zentren mit Leipzig, Dresden \n\nund Chemnitz mit einer starken Wissenschaftslandschaft \n\nund einer starken Industrie. Das ist eine gro\u00dfe St\u00e4rke \n\nunseres Landes. Aber wir haben in den l\u00e4ndlichen Regio-\n\nnen mehr Nachholbedarf. \n\n(Uwe Wurlitzer, fraktionslos,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Starke Regionen \n\nsind das Beste, was wir f\u00fcr Europa haben k\u00f6nnen. Wir \n\nbrauchen starke Regionen in Europa. Wir brauchen einen \n\nstarken l\u00e4ndlichen Raum und mehr Unterst\u00fctzung f\u00fcr die \n\nGrenzregionen. In vielen Grenzregionen Europas leben \n\nauch nationale Minderheiten, Kleinv\u00f6lker und Volksgrup-\n\npen. Aus diesem Grund ist es wichtig, innerhalb der \n\nRegionalf\u00f6rderung nachzudenken: Wie kann man auch \n\ndiese Kleinv\u00f6lker, Volksgruppen und kleinen V\u00f6lker \n\nunterst\u00fctzen? In unserem Land leben die Sorben auch in \n\neiner Grenzregion; damit haben wir sie auch umfasst. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Schiemann? \n\nMarko Schiemann, CDU: Der Schutz der Rechte von \n\nMinderheiten innerhalb der Europ\u00e4ischen Union \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schiemann, \n\neine Zwischenfrage? \n\nMarko Schiemann, CDU: Zwischenfrage? Nein, keine \n\nZwischenfrage, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nDer Schutz der Rechte von Minderheiten innerhalb der \n\nEurop\u00e4ischen Union ist jedoch nicht \u00fcberall zufriedenstel-\n\nlend geregelt, deshalb gibt es eine europ\u00e4ische B\u00fcrgerini-\n\ntiative: Minority SafePack. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDiese Minority-SafePack-Initiative b\u00fcndelt die Anliegen \n\nder kleinen V\u00f6lker und nationalen Minderheiten, die \n\nunterst\u00fctzt werden sollen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nMarko Schiemann, CDU: Wir unterst\u00fctzen die Position \n\ndes Ministerpr\u00e4sidenten f\u00fcr den Freistaat Sachsen, der \n\ndiese Initiative unterschrieben hat. Wir wollen als Parla-\n\nment auch den kleinen V\u00f6lkern und Minderheiten in \n\ndieser Frage Unterst\u00fctzung zuteilwerden lassen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schiemann, \n\nbitte! \n\nMarko Schiemann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, Entschuldi-\n\ngung! \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Baumann-\n\nHasske, SPD-Fraktion; bitte. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich habe den Eindruck, dass \n\neinigen Mitgliedern unseres Hauses die Funktion der \n\nKoh\u00e4sionspolitik nicht so richtig klar ist. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD:  \n\nSehr, sehr klar! Ganz klar ist die!) \n\nKoh\u00e4sionspolitik bedeutet, die Unterschiede zwischen den \n\nRegionen und den R\u00fcckstand der am st\u00e4rksten benachtei-\n\nligten Gebiete zu verringern, so sagt es die Einheitliche \n\nEurop\u00e4ische Akte von 1986. Der Vertrag von Lissabon \n\nf\u00fcgt hinzu, dass es um den wirtschaftlichen, sozialen und \n\nterritorialen Zusammenhalt geht. \n\nMeine Damen und Herren, auch wenn Sachsen in den \n\nvergangenen Jahren gro\u00dfe Fortschritte gemacht hat, \n\nben\u00f6tigt es weiterhin F\u00f6rderung durch Koh\u00e4sionspolitik \u2013 \n\nsicherlich nicht, weil es eine der am st\u00e4rksten benachtei-\n\nligten Regionen in der EU ist, sondern weil es um den \n\nwirtschaftlichen und sozialen Zusammenhalt geht. Sach-\n\nsen wird auch in Zukunft F\u00f6rderung ben\u00f6tigen, auch die \n\nF\u00f6rderung durch die EU. Die k\u00fcnftige Koh\u00e4sionspolitik \n\nmuss dem Rechnung tragen. Tut sie das, muss sie aber \n\nauch andere Regionen mit vergleichbaren Voraussetzun-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6299 \n\ngen f\u00f6rdern; denn anderenfalls ist der wirtschaftliche und \n\nsoziale Zusammenhalt in der EU ebenfalls gef\u00e4hrdet. \n\nNicht nur Sachsen hat F\u00f6rderbedarf. Soll die EU \u00e4hnlich \n\nwie bisher f\u00f6rdern, muss sie in \u00e4hnlicher Weise wie bisher \n\n\u00fcber Mittel verf\u00fcgen, auch wenn durch den Brexit 10 bis \n\n12 Milliarden Euro netto weniger in die Kasse kommen. \n\nDas hei\u00dft weiter: Die Nettozahler \u2013 wie Deutschland einer \n\nist \u2013 werden mehr in die Kasse legen m\u00fcssen, damit die \n\nEU \u00fcber diese Mittel verf\u00fcgen kann. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD:  \n\nOder wir machen weniger EU!) \n\nMan kann sicher untersuchen, ob die Vergabe der Mittel \n\neffizienter geschehen kann, und kann das auch umsetzen. \n\nAber man wird kaum darum herumkommen, mehr Geld \n\nin die Kasse zu geben. \n\nWer nun glaubt, Deutschland solle doch lieber selbst seine \n\nRegionen f\u00f6rdern, statt mehr Geld in die EU-Kasse zu \n\ngeben, der sitzt einem gef\u00e4hrlichen Irrtum auf. Es ist eine \n\nIllusion zu glauben, f\u00fcr die Entwicklung einer Region \n\ngen\u00fcge es, F\u00f6rdermittel in diese Region zu pumpen. \n\nF\u00f6rdermittel m\u00fcssen wirtschaftliche und soziale Entwick-\n\nlungen in ganz Europa erleichtern, die Kaufkraft der \n\nRegionen st\u00e4rken und so die Wirtschaft in der gesamten \n\nUnion ankurbeln. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Warum? \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Bei den anderen!) \n\nDas erzeugt Wachstum, st\u00e4rkt Nachfrage und Konsum, \n\nf\u00f6rdert den Verkauf und den Export und ermutigt Investo-\n\nren auch in Sachsen. Diese Wirkungen hat die Koh\u00e4sions-\n\npolitik der EU bisher erzielt; wir k\u00f6nnen es an den Zahlen \n\nablesen. Das Bruttoinlandsprodukt hat sich in Sachsen \n\nvon 1991 bis 2016 von damals 35,9 Milliarden auf \n\n118,5 Milliarden Euro erh\u00f6ht. Dazu hat die EU einen \n\nwesentlichen Beitrag geleistet. \n\nMeine Damen und Herren! Die EU wird besser und \n\ntransparenter. Die Dinge, die im Moment auf dem Tisch \n\nliegen und in der Entwicklung sind, sollen dazu beitragen, \n\ndass die EU demokratischer wird. Wir wollen die Subsi-\n\ndiarit\u00e4t in Europa st\u00e4rken. Dies alles sind Instrumente, die \n\nzukunftsweisend sind und die EU besser machen. Ich \n\nwei\u00df nicht, wo die EU entbehrlich sein sollte. Im Gegen-\n\nteil: Wenn wir sie nicht h\u00e4tten, m\u00fcssten wir sie erfinden. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nLassen Sie uns daf\u00fcr Sorge tragen, dass die EU auch in \n\nZukunft ihren Anteil leistet, damit wir diese Erfolgsge-\n\nschichte fortsetzen k\u00f6nnen! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \n\nHerr Stange; bitte \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen \n\nSie mich \u2013 erstens \u2013 eines klarstellen: Es ist v\u00f6llig egal, \n\nwie oft sich die AfD spaltet: Mit Europa stehen Sie auf \n\nKriegsfu\u00df, und zwar allesamt, ob blau oder dunkelblau \n\noder wie auch immer; und rechnen k\u00f6nnen Sie nicht. Sie \n\nwissen nicht einmal, was ein Kredit ist. \n\nFrau Kersten, 255,9 Milliarden Euro \u2013 Griechenland: Die \n\nRettungspakete 1 bis 3 von 2010 bis 2018 sind ausgezahlt \n\nworden \u2013 als Kredite, nicht als F\u00f6rdermittel. Das muss \n\nman verstehen. Die m\u00fcssen zur\u00fcckgezahlt werden. Punkt! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Genau! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD \u2013 Uwe Wurlitzer, \n\nfraktionslos, meldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Stange? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Nein, es wird ja nicht \n\nbesser, Frau Pr\u00e4sidentin. Es wird nicht besser. \n\nZweitens. Ich bin Ihnen, Herr Kollege Schiemann, Herr \n\nKollege Baumann-Hasske, dankbar, dass Sie \u2013 auch f\u00fcr \n\ndie Verst\u00e4ndnislosen \u2013 hier noch einmal die Friedensfunk-\n\ntion der Europ\u00e4ischen Union herausgestellt haben, die am \n\nAnfang der Montanunion stand \n\n(Zuruf des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\n\u2013 Ja, ja, bleib ganz ruhig! \u2013 und bis heute eine wichtige \n\nFunktion aus\u00fcbt. Wir m\u00fcssen Gott sei Dank an den \n\nGrenzregionen nicht befrieden. Wir m\u00fcssen den Frieden \n\nerhalten. \n\n(Marko Schiemann, CDU:  \n\nAber sozialer Ausgleich!) \n\nOkay? \u2013 Gut. \n\nEin weiterer Punkt. Kollege Schiemann, ja, wir sollten die \n\nSchwerpunkte diskutieren, aber wir sollten endlich einmal \n\ndamit anfangen. Wir sollten nicht nur dar\u00fcber reden, dass \n\nwir sie diskutieren wollen. Ich erwarte, dass wir uns \n\ndemn\u00e4chst im Ausschuss intensiv damit befassen. Viel-\n\nleicht kann auch die Staatsregierung demn\u00e4chst entspre-\n\nchende Vorstellungen ansprechen. \n\nMeine Damen und Herren! Auch intern haben wir in \n\nSachsen Hausaufgaben zu machen. Wir haben ein ELER-\n\nVereinfachungsprogramm auf den Weg gebracht, das in \n\nEuropa gut angekommen ist. Auf diesem Weg sollten wir \n\nfortfahren. Man sollte sich nicht nur feiern und freuen, \n\ndass man das ELER-Vereinfachungsprogramm hat, \n\nsondern es w\u00e4re auch an der Zeit, unsere Kommunen, \n\nunsere Landkreise von b\u00fcrokratischen H\u00fcrden \u2013 gerade in \n\ndiesem Zusammenhang \u2013 zu befreien. Ich darf an die \n\nLEADER-F\u00f6rderung und an die dreieinhalb Jahre Verzug \n\nerinnern, die wir aufgrund der Unklarheiten eingefahren \n\nhaben und die mit der Verantwortungs\u00fcbergabe an die \n\nkommunale Ebene einhergegangen sind. \n\nDabei sollten wir uns als Freistaat auch an die eigene \n\nNase fassen. Das darf uns nicht noch einmal passieren. \n\nAus diesen Fehlern m\u00fcssen wir lernen, damit wir die \n\nUnterst\u00fctzungsfunktion so schnell wie m\u00f6glich, Herr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6300 \n\nKollege Schiemann, in die Kommunen und in die Land-\n\nkreise tragen k\u00f6nnen. Daraus wird dann auch ein Schuh. \n\nDas Thema der Unterst\u00fctzung der infrastrukturellen \n\nEntwicklung mittels der Regionalfonds, der wirtschaftli-\n\nchen Entwicklung, wurde angesprochen. Wenn wir uns \n\nheute \u00fcber die Regionen beklagen, die nach wie vor \n\nMenschen in die gro\u00dfen Zentren verlieren, dann hat das \n\naber auch etwas mit der sachseninternen Politik der \n\nvergangenen 27 Jahre zu tun. Das muss man der Ehrlich-\n\nkeit halber auch sagen. \n\nWenn wir, wie ich vermute, Mittel einb\u00fc\u00dfen, also nicht \n\nalle mehr einzahlen \u2013 das w\u00e4re ja der Punkt \u2013, dann geht \n\nder Gesamthaushalt aufgrund des Brexit runter. Also \n\nentweder zahlen wir alle mehr ein oder es wird weniger. \n\nWenn dann noch Dresden und Leipzig ein Problem \n\naufgrund ihres BIP haben und deshalb weniger ankommt, \n\nm\u00fcssen wir uns als Freistaat \u00fcberlegen, ob wir nicht selbst \n\nauch mehr Geld geben, um genau diese Fragen in Angriff \n\nnehmen zu k\u00f6nnen. \n\nEinen Punkt m\u00f6chte ich noch ansprechen: Herr Staatsmi-\n\nnister, ich vermute, Sie werden morgen vielleicht mit \n\ndabei sein. Es w\u00e4re dringend notwendig, dar\u00fcber nachzu-\n\ndenken, ob das BIP f\u00fcr die Regionalf\u00f6rderung tats\u00e4chlich \n\ndas zentrale und einzige Kriterium f\u00fcr die Zukunft sein \n\nsoll oder ob nicht noch andere Kriterien greifen sollten, \n\num eine ausgewogene Verteilung der Mittel erm\u00f6glichen \n\nzu k\u00f6nnen. \n\nEines m\u00f6chte ich auch noch sagen: Wir unterst\u00fctzen \n\nausdr\u00fccklich die Initiative \u201eMinority SafePack\u201c. Es geht \n\num kleine ethnische Minderheiten, die wir in Europa \u2013 \n\negal, wo sie leben \u2013 sch\u00fctzen und deren Entwicklung wir \n\nf\u00f6rdern m\u00fcssen. In dem Sinne w\u00e4re f\u00fcr die Regionalent-\n\nwicklung, f\u00fcr die F\u00f6rderpolitik, Entsprechendes vorzuse-\n\nhen. Das w\u00fcrde ich der Staatsregierung gern mit auf den \n\nWeg geben. \n\nIn diesem Sinne, Kollege Schiemann, lassen Sie uns im \n\nAusschuss intensiver \u00fcber die Koh\u00e4sionspolitik f\u00fcr die \n\nn\u00e4chsten Jahre sprechen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion; \n\nHerr Beger, bitte. \n\nMario Beger, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! \u201eDIE ZEIT\u201c meldete im Febru-\n\nar 2018 \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eEinem Brief zufolge erw\u00e4gt die \n\nEU-Kommission, strukturschwache Regionen nur noch in \n\n\u00e4rmeren Mitgliedsstaaten zu f\u00f6rdern. Dadurch sollen \n\nMehrausgaben gedeckt werden.\u201c \n\nWas hei\u00dft das f\u00fcr Sachsen? Sachsen erh\u00e4lt in den Jahren \n\nvon 2014 bis 2020 rund 2,8 Milliarden Euro, davon rund \n\n2,1 Milliarden Euro aus dem Europ\u00e4ischen Fonds f\u00fcr \n\nRegionale Entwicklung und rund 663 Millionen Euro aus \n\ndem Europ\u00e4ischen Sozialfonds. Fallen diese Gelder weg \n\nund bleibt ein gleichbleibender Projektbedarf bestehen, \n\nm\u00fcssen in Zukunft circa 8 500 Projekte anderweitig \n\nfinanziert, doppelt finanziert oder gar gestrichen werden. \n\nStreichungen sind aber gar nicht notwendig, wenn wir den \n\nganzen F\u00f6rdergelderspuk beenden. \n\nWie bereits erw\u00e4hnt, zahlt Deutschland jedes Jahr \n\n11 Milliarden Euro mehr ein, als es aus dem EU-Haushalt \n\nbekommt. Mit diesem Geld lie\u00dfe sich vieles viel unb\u00fcro-\n\nkratischer f\u00f6rdern. Wann hat es Sachsen, wann haben es \n\ndie anderen Bundesl\u00e4nder endlich satt, als Bittsteller f\u00fcr \n\nGelder aufzutreten, die eigentlich ihre sind? \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nWof\u00fcr brauchen wir diese k\u00fcnstlich geschaffene Abh\u00e4n-\n\ngigkeit? Im Leserforum der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c war \n\nk\u00fcrzlich zu lesen \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eMit den F\u00f6rdergeld-\n\nstr\u00f6men bringt man ganze Regionen nur in Abh\u00e4ngigkei-\n\nten und h\u00e4lt die Subventionsempf\u00e4nger klein.\u201c \n\nWie das konkret geschieht, daf\u00fcr gibt es viele Beispiele. \n\nVon Br\u00fcssel werden vom Freistaat rund 860 000 Euro \n\nzur\u00fcckgefordert, weil ein Pastakocher im Wert von \n\n3 600 Euro nicht unrechtm\u00e4\u00dfig, aber zu fr\u00fch gef\u00f6rdert \n\nwurde. Im s\u00e4chsischen Haushalt sind mehrere Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr die Beratung von KMU vorgesehen, damit \n\ndiese in die Lage versetzt werden, \u00fcberhaupt Antr\u00e4ge f\u00fcr \n\nEU-Rahmenf\u00f6rderprogramme zu stellen. \n\nDer BDI merkte trotz dieser staatlichen Hilfestellung an, \n\ndass die Bewilligungsquote f\u00fcr das Programm \u201eHorizont \n\n2020\u201c auf fast marginale 12 bis 14 % eingebrochen ist \n\nund dass insbesondere KMU erhebliche Schwierigkeiten \n\nbei der Abrechnung haben. \n\nDarauf reagiert selbst die Staatsregierung mit Ern\u00fcchte-\n\nrung, wenn keine R\u00fcckmeldung aus Br\u00fcssel auf ihre \n\nVorschl\u00e4ge zum Strategieentwurf f\u00fcr kleine Kommunen \n\nkommt. Ich zitiere aus meiner Kleinen Anfrage zur \n\nEntb\u00fcrokratisierung des Beihilferechts: \u201eEs gibt der \n\n\u00fcblichen Praxis entsprechend bislang keine schriftliche \n\nStellungnahme der Kommission zum deutschen Vor-\n\nschlag, einen Freistellungstatbestand f\u00fcr kleine Kommu-\n\nnen in die AGVO aufzunehmen. Die Kommission ist \n\ninsoweit der Auffassung, durch Beispielf\u00e4lle, die sie 2015 \n\nund 2016 in zwei Pressemitteilungen ver\u00f6ffentlicht hat, \n\nweitgehend Klarheit geschaffen zu haben.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Ich hoffe, Sie erkennen \n\nendlich, dass die EU in ihrer jetzigen Form nicht die \n\nL\u00f6sung, sondern das Problem ist. Die Regionalpolitik \n\ninklusive deren Finanzausstattung geh\u00f6rt in die Hand der \n\nNationalstaaten, aber nicht nach Br\u00fcssel. Das w\u00e4re \n\nzukunftsweisend. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nGR\u00dcNE? \u2013 Es wird nicht mehr das Wort gew\u00fcnscht. \n\n(Uwe Wurlitzer, fraktionslos, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Eine Kurzintervention? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6301 \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Ich habe noch Redezeit! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen jetzt \n\nerst einmal \u2013 \u2013 Ach so, habe ich Sie vergessen? \u2013 Nein, \n\nSie haben keine Redezeit mehr. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Ich habe ja noch gar nicht \n\ngesprochen. Ich habe anderthalb Minuten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Okay. Sie stehen \n\nbei mir nicht auf der Liste. Bitte, Herr Wurlitzer. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrte Frau  \n\nPr\u00e4sidentin! Werte Abgeordnete! Sehr geehrter Herr \n\nSchiemann, sehr geehrter Herr Stange, ich sch\u00e4tze Sie \n\nwirklich, aber das, was Sie hier gerade gemacht haben, \n\nwar \u201ePfeffer\u201c, um das mal ganz vorsichtig zu sagen. \n\nF\u00fcr uns fraktionslose Abgeordnete wurde die Redezeit \n\nextrem beschr\u00e4nkt. \n\n(Zuruf der Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE,  \n\nund Harald Baumann-Hasske, SPD) \n\nund wenn Sie jetzt auch noch die M\u00f6glichkeit beschr\u00e4n-\n\nken, Ihnen eine Frage zu stellen, indem Sie diese nicht \n\nzulassen, dann ist das ein Armutszeugnis, vor allen \n\nDingen f\u00fcr Sie. \n\nIch h\u00e4tte Ihnen die Frage gestellt, ob Sachsen zu Deutsch-\n\nland geh\u00f6rt. Das h\u00e4tten Sie bejahen m\u00fcssen. Bei der \n\nn\u00e4chsten Frage h\u00e4tte ich Sie dann gefragt, ob Deutschland \n\nmehr einzahlt als es herausbekommt. Auch das h\u00e4tten Sie \n\nbejahen m\u00fcssen, denn das ist mit den Zahlen deutlich \n\nbenannt worden. \n\n(Harald Baumann-Hasske, SPD: Das ist falsch!) \n\nWenn dem so ist, frage ich mich, warum wir das nicht in \n\nDeutschland kl\u00e4ren, sondern das Geld in Br\u00fcssel ver-\n\nschwenden und die B\u00fcrokraten in Br\u00fcssel bezahlen \n\nm\u00fcssen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nEs ist eben gesagt worden: Allein der Wanderzirkus \n\nzwischen Br\u00fcssel und Stra\u00dfburg kostet 200 Millio-\n\nnen Euro, und auch das Geld \u2013 mehrere Hundert Millio-\n\nnen Euro \u2013 das jedes Jahr f\u00fcr \u00dcbersetzungen ausgegeben \n\nwird, ist zum Fenster hinausgeschmissen. \n\nGanz zum Schluss konnte man Ihrer Rede entnehmen \u2013 \n\njedenfalls war das mein Eindruck \u2013, dass Sie sagten, es \n\nw\u00e4re f\u00fcr den Friedensprozess in Europa sehr wichtig, dass \n\nes das gibt. W\u00e4re dann im Umkehrschluss nicht auch \n\nanzumerken: Erkaufen wir uns in Deutschland einen \n\nFrieden in Europa? \n\n(Marko Schiemann, CDU: Das ist doch Quatsch!) \n\nWenn ich auf die Rede von Herrn Stange eingehen darf, \n\nder auch meine Frage nicht beantworten wollte, dann \n\nmuss ich sagen: Sie sind doch ein erwachsener Mann, \n\nHerr Stange. Jedenfalls sehen Sie so aus. Vom Glauben \n\nher muss ich Ihnen ganz ehrlich gestehen, habe ich das \n\nGef\u00fchl, Sie sind ein naives Kind, denn wenn Sie zu Frau \n\nKersten sagen, diese 256 Milliarden \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte Sie, zum \n\nEnde zu kommen. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Ja, sofort \u2013 Dann muss ich \n\nIhnen ganz ehrlich sagen: Wenn Sie glauben, dass dieser \n\nKredit jemals zur\u00fcckgezahlt wird, dann glauben Sie auch \n\nan den Weihnachtsmann oder aktueller an den Osterhasen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \u2013 Herr Stange, bitte sch\u00f6n. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin, vielen \n\nDank! Dass bei Ihnen volkswirtschaftliche Klippschule \n\nangesagt ist, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja!) \n\ndas habe ich mittlerweile in den Jahren verstanden. Ihre \n\nArt, damit umzugehen, nehme ich hin. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Sie haben das ja  \n\nauch schon 40 Jahre gut verstanden!) \n\nVerstehen Sie bitte endlich einmal, dass der Export\u00fcber-\n\nschuss, den Deutschland in astronomischen Gr\u00f6\u00dfenord-\n\nnungen j\u00e4hrlich erwirtschaftet, nur in der Europ\u00e4ischen \n\nUnion so m\u00f6glich war, nur mit dieser Integrations- und \n\nKoh\u00e4sionspolitik und nur im Euroraum. \n\n(Uwe Wurlitzer, fraktionslos, steht am Mikrofon.) \n\nDass Sie das nicht verstehen wollen, habe ich begriffen, \n\nund das wird vermutlich auch so bleiben. Aber Volkswirt-\n\nschaft l\u00e4sst sich nun einmal nicht durch Blau irgendwie \n\n\u00fcberzeugen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wurlitzer, \n\nbitte. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Weil wir gerade das Ni-\n\nveau gesenkt haben: Zum Weihnachtsmann passt auch die \n\nFarbe Ihrer Partei. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nIch habe gar nicht von der Volkswirtschaft an dieser Stelle \n\ngesprochen. \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nIch habe an der Stelle, was Sie pers\u00f6nlich betrifft, davon \n\ngesprochen, dass Frau Kersten von den 256 Millionen \n\ngesprochen hat, und Sie haben gesagt, dass es ein Kredit \n\nsei. Das ist grunds\u00e4tzlich richtig. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nIch habe gefragt, ob Sie tats\u00e4chlich glauben, dass dieser \n\nKredit jemals zur\u00fcckgezahlt wird. Wenn Sie das glauben, \n\ndann glauben Sie auch an den Weihnachtsmann. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6302 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWir glauben nur in der Kirche!) \n\nFakt ist: In den letzten Jahren, seitdem die EU Griechen-\n\nland unterst\u00fctzt, ist es dort nicht besser geworden. Die \n\nSchulden sind h\u00f6her geworden und mehr Geld nehmen sie \n\ndort nicht ein. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE:  \n\nDas hat andere Gr\u00fcnde!) \n\nWenn Sie bei den jetzigen Einnahmen, die Griechenland \n\nhat, tats\u00e4chlich eine R\u00fcckzahlung in Erw\u00e4gung ziehen, \n\ndann liegt das im mehr als hundertj\u00e4hrigen Bereich. Das \n\nist ja wohl v\u00f6lliger Bl\u00f6dsinn! \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir k\u00f6nnen jetzt in die dritte Runde gehen, wenn \n\nes noch gew\u00fcnscht wird. Die CDU-Fraktion hat kein \n\nInteresse. Ich frage, wer von den Fraktionen noch spre-\n\nchen m\u00f6chte. \u2013 Es gibt keine Abgeordnete und keinen \n\nAbgeordneten mehr, der das w\u00fcnscht. Dann bitte ich jetzt \n\ndie Staatsregierung. Herr Minister Schenk, bitte. \n\nOliver Schenk, Chef der Staatskanzlei und Staatsmi-\n\nnister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: Sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! In der Debatte sind viele Beispiele genannt \n\nworden, die zeigen, wie wichtig die Unterst\u00fctzung der \n\nEurop\u00e4ischen Union f\u00fcr uns im Freistaat ist und was uns \n\nin dieser Frage in weiten Teilen in diesem Hohen Hause \n\neint. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nDenjenigen, die das nicht so sehen, will ich sagen: Wir \n\nf\u00fchren hier keine Bettel- oder Verschwendungsdebatte, \n\nsondern es geht um Entwicklung und Perspektive f\u00fcr \n\nunseren europ\u00e4ischen Kontinent. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDas ist zentral f\u00fcr den Zusammenhalt unseres Kontinents \n\nin einer immer st\u00e4rker globalisierten und digitalisierten \n\nWelt mit 7,5 Milliarden Menschen. Wer glaubt denn, dass \n\nf\u00fcr uns Europ\u00e4er, 500 Millionen Menschen auf unserem \n\nKontinent, Freiheit und Wohlstand selbstverst\u00e4ndlich \n\nsind? Daf\u00fcr m\u00fcssen wir k\u00e4mpfen und uns einsetzen. Ein \n\nTeil, der dazu beitr\u00e4gt, ist die Koh\u00e4sionspolitik der Union. \n\nMit \u00fcber 50 Milliarden Euro im Jahr ist sie ein wichtiger \n\nTeil der europ\u00e4ischen Investitionspolitik und ein beein-\n\ndruckendes Beispiel europ\u00e4ischer Solidarit\u00e4t zwischen \n\nden Mitgliedsstaaten. \n\nWir in Sachsen sind f\u00fcr diese gro\u00dfartige Unterst\u00fctzung, \n\ndie wir in mehr als 25 Jahren erfahren haben, sehr dank-\n\nbar. Gerade deshalb haben wir uns angestrengt, dieses \n\nGeld zielgerichtet in die Entwicklung unseres Landes zu \n\ninvestieren. Ohne die finanzielle Unterst\u00fctzung w\u00e4re \n\nbeispielsweise das Logistikdrehkreuz in Leipzig kaum zu \n\nrealisieren gewesen. Die Mikroelektronik in Dresden, \n\naber auch erhebliche Investitionen in den Hochwasser-\n\nschutz, in den l\u00e4ndlichen Raum oder in die Forschungs-\n\ninfrastruktur unseres Landes w\u00e4ren nicht vorstellbar \n\ngewesen. Alle Projekte zeigen: Die Koh\u00e4sionspolitik hat \n\nin Sachsen deutliche Spuren hinterlassen. \n\nWie segensreich diese Mittel gewirkt haben, zeigt ein \n\nBlick auf die Entwicklung der Wirtschaftskraft. Vor \n\n20 Jahren, in der vorletzten F\u00f6rderperiode, lag ganz \n\nSachsen unter 75 % des durchschnittlichen BIP pro Kopf \n\nin der EU. Heute, zwei F\u00f6rderperioden sp\u00e4ter, sind diese \n\nZahlen um so beeindruckender, wenn man sich die k\u00fcrz-\n\nlich vom statistischen Amt erfassten Daten anschaut: \n\nLeipzig liegt mit 100 % genau im EU-Durchschnitt, \n\nDresden bei 96 % und Chemnitz bei 89 %. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nDieses gute Ergebnis hat allerdings eine Kehrseite: Wir \n\nwerden in Zukunft voraussichtlich weniger Mittel be-\n\nkommen. Die Frage ist nur: Wie viel weniger? Die Kom-\n\nmission hat k\u00fcrzlich drei denkbare Szenarien vorgelegt, \n\nmit denen sie den weiteren Diskussionsprozess gestalten \n\nwill. Aber nur in einem dieser drei Szenarien ist \u00fcberhaupt \n\neine F\u00f6rderung f\u00fcr uns enthalten. In den beiden anderen \n\nVorschl\u00e4gen gehen wir und ganz Deutschland leer aus. \n\nDas w\u00fcrde bedeuten: kein Euro mehr aus Br\u00fcssel zur \n\nEntwicklung unseres Landes. Das ist f\u00fcr uns keine akzep-\n\ntable L\u00f6sung. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir setzen uns daher weiterhin energisch f\u00fcr eine Fortset-\n\nzung der Strukturf\u00f6rderung in allen Regionen unseres \n\nLandes ein. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDas einzige sinnvolle Szenario f\u00fcr uns lautet: F\u00f6rderung \n\nf\u00fcr alle Regionen. Um dies zu erreichen, sind wir auf \n\nvielen verschiedenen Wegen unterwegs, allein, mit \n\nanderen Regionen in Europa, die vor \u00e4hnlichen Heraus-\n\nforderungen stehen, mit dem Bund und mit den anderen \n\nL\u00e4ndern. Alle Initiativen sind darauf ausgerichtet, auch in \n\nZukunft unsere Entwicklung mit europ\u00e4ischen Mitteln zu \n\nunterst\u00fctzen. Aus der F\u00fclle und Vielzahl von Initiativen \n\nwill ich f\u00fcnf kurz hervorheben: \n\nErstens. Im Juni letzten Jahres gab es eine gemeinsame \n\nBund-L\u00e4nder-Stellungnahme. \n\nZweitens. In den Koalitionsverhandlungen haben wir uns \n\nauf Bundesebene erfolgreich daf\u00fcr eingesetzt, dass das \n\nThema im Koalitionsvertrag fest verankert wurde. Wir \n\nwerden jetzt rasch auf die neue Bundesregierung zugehen \n\nund den Schulterschluss in dieser Frage suchen. \n\nDrittens. In der letzten Woche haben wir im Kabinett eine \n\nStellungnahme beschlossen, mit der wir uns an der \n\nKonsultation der Kommission zur EU-F\u00f6rderung beteili-\n\ngen. Wichtigster Inhalt dieses Positionspapiers ist die \n\nForderung nach einer vern\u00fcnftigen Koh\u00e4sionspolitik in \n\nallen Regionen, der Hinweis darauf, was passiert, wenn \n\ndie F\u00f6rderung eingestellt wird und erfolgreiche Entwick-\n\nlungen der letzten Jahre abbrechen w\u00fcrden, und eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6303 \n\nAusweitung der F\u00f6rderung auf Regionen mit bis zu \n\n100 % des BIP pro Kopf in der EU, was f\u00fcr die Regionen \n\nDresden und Leipzig zentral ist. Dieses Positionspapier \n\nwird der Ministerpr\u00e4sident morgen in Br\u00fcssel der Kom-\n\nmissarin Cre\u021bu und dem Kommissar Oettinger \u00fcberrei-\n\nchen, und wir werden es selbstverst\u00e4ndlich dem Landtag \n\nzur Verf\u00fcgung stellen. \n\nViertens. Im Januar sind wir der Koh\u00e4sionsallianz des \n\nAusschusses der Regionen beigetreten. Das ist ein Zu-\n\nsammenschluss von Regionen, die sich gemeinsam f\u00fcr \n\neine starke Koh\u00e4sionspolitik in Europa einsetzen. \n\nDer f\u00fcnfte und letzte Punkt ist hier schon genannt worden \n\n\u2013 ich will ihn auch noch einmal erw\u00e4hnen \u2013: Morgen \n\ntagen die Ministerpr\u00e4sidenten in Br\u00fcssel. Ein Thema in \n\nder vorbereiteten Br\u00fcsseler Erkl\u00e4rung ist eine starke \n\nKoh\u00e4sionspolitik f\u00fcr alle Regionen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte auch Sie um Unter-\n\nst\u00fctzung, damit wir in der n\u00e4chsten F\u00f6rderperiode die \n\nEntwicklung unseres Freistaates mit europ\u00e4ischer Unter-\n\nst\u00fctzung genauso dynamisch voranbringen k\u00f6nnen wie in \n\nden zur\u00fcckliegenden Jahren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Damit ist die erste \n\nAktuelle Debatte abgeschlossen. Wir kommen zu \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nSorgen der Kommunen ernst nehmen \u2013  \n\nKommunalfinanzen zukunftsfest machen! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Fraktion DIE LINKE beginnt als einreichende Frakti-\n\non. Danach folgen CDU, SPD, AfD, GR\u00dcNE, MdL \n\nWurlitzer und die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nHerr Schollbach, bitte. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Die Gemeinden sind die \n\nKeimzellen der Demokratie, betonte das Bundesverfas-\n\nsungsgericht in der sogenannten Rastede-Entscheidung im \n\nJahr 1988. Ich will heute hinzuf\u00fcgen: Diese Keimzellen \n\nd\u00fcrfen nicht vernachl\u00e4ssigt werden, denn sonst kann eine \n\nSaat aufgehen, die f\u00fcr unsere Demokratie alles andere als \n\ngedeihlich ist. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nIn Sachsen waren in den vergangenen Jahren entspre-\n\nchende Warnsignale weder zu \u00fcbersehen noch zu \u00fcberh\u00f6-\n\nren. Deshalb m\u00fcssen die St\u00e4dte und Gemeinden endlich \n\nso mit Geld ausgestattet werden, dass sie ihre Aufgaben \n\nvern\u00fcnftig erf\u00fcllen k\u00f6nnen. \n\nNach dem Verst\u00e4ndnis der LINKEN ist kommunale \n\nSelbstverwaltung etwas anderes als die dauerhafte Man-\n\ngelverwaltung. Nicht wenige Kommunen sind aber kaum \n\noder nur unter erheblichen Schwierigkeiten in der Lage, \n\nihren Pflichtaufgaben nachzukommen, geschweige denn \n\nim Bereich der freiwilligen Aufgaben aktiv gestalten zu \n\nk\u00f6nnen. Zu oft ersch\u00f6pft sich die Mitbestimmung von \n\nGemeinde- und Stadtr\u00e4ten in der Verwaltung des Mangels \n\nund der Entscheidung \u00fcber die Frage, welcher Jugendklub \n\ngeschlossen, welche Sozialeinrichtung gek\u00fcrzt oder \n\nwelcher st\u00e4dtische Betrieb privatisiert werden soll. \n\nLassen Sie mich dazu einige Zahlen nennen. Die s\u00e4chsi-\n\nschen Kommunen waren im Jahr 2016 allein im Bereich \n\nder Kernhaushalte mit 2,9 Milliarden Euro verschuldet. \n\nDas ist aber nur die halbe Wahrheit, denn mehr als 80 % \n\nder kommunalen Gesamtschulden sind aus den Kernhaus-\n\nhalten ausgelagert. \n\nIn ihrer Not lassen viele Kommunen die Kredite von \n\nEigenbetrieben oder st\u00e4dtischen Unternehmen aufneh-\n\nmen. Addiert man diese Kredite zu den Schulden der \n\nKernhaushalte hinzu, so kommt man auf einen Schulden-\n\nstand von sage und schreibe 15,7 Milliarden Euro zum \n\n31. Dezember 2016. \n\nErschreckend ist auch der Umstand, meine Damen und \n\nHerren, dass zu Beginn des Jahres 2018 in Sachsen \n\ninsgesamt 296 Gemeinden und drei Landkreise noch ohne \n\nbeschlossenen Haushalt dastanden. Das entspricht einem \n\nAnteil von 70 % der Kommunen und von 30 % der \n\nLandkreise. Beispielhaft seien hier nur einmal genannt \n\nAue, D\u00f6beln, Mittweida, Zwickau, Hoyerswerda, Ka-\n\nmenz, Bad Muskau, Niesky, Wei\u00dfwasser, Coswig, Mei-\n\n\u00dfen, Riesa, Dippoldiswalde, Freital, Sebnitz, Grimma und \n\nTorgau. F\u00fcr all diese Kommunen bedeutet die vorl\u00e4ufige \n\nHaushaltsf\u00fchrung: Neue Investitionsvorhaben etwa im \n\nBereich des Stra\u00dfenbaus, im Bereich der Kinderg\u00e4rten, \n\nder Schulen d\u00fcrfen nicht begonnen werden. \n\nEin weiterer Fakt, der Anlass zur Sorge gibt, ist der \n\nUmstand, dass zum 1. August 2017 mehr als ein Drittel \n\nder doppisch buchenden K\u00f6rperschaften keine festgestell-\n\nte Er\u00f6ffnungsbilanz hatten. Diesen Zustand, meine Da-\n\nmen und Herren, bezeichnet der S\u00e4chsische Rechnungs-\n\nhof in seinem aktuellen Jahresbericht als  inakzeptabel, \n\nund dem ist nichts hinzuzuf\u00fcgen. \n\nMeine Damen und Herren, diese Zahlen, diese Fakten \n\nverdeutlichen eindrucksvoll, dass die Kommunen unter \n\nerheblichen finanziellen Problemen leiden. Jahrelang \n\nwurden seitens des Staates Aufgaben auf die kommunale \n\nEbene abgew\u00e4lzt, ohne die daf\u00fcr erforderlichen Finanz-\n\nmittel bereitzustellen. Die CDU-gef\u00fchrte Staatsregierung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6304 \n\ngibt in der \u00d6ffentlichkeit ja gern den finanzpolitischen \n\nMusterknaben. Tats\u00e4chlich hat sie mit ihrer Finanzpolitik \n\nzahlreiche Kommunen in eine Situation gebracht, in der \n\nsie zur Gestaltung kaum noch in der Lage sind, weil die \n\nVerwaltung des Mangels an der Tagesordnung ist. Es \n\nginge aber auch anders. DIE LINKE hat dazu einige gute \n\nVorschl\u00e4ge entwickelt, die ich Ihnen dann im weiteren \n\nVerlauf der Debatte vortragen werde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\n\nFraktion, Herr Abg. Patt. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Da wird medial und \n\nvon interessierter Seite vorgetragen, dass unsere kommu-\n\nnale Finanzlage so schlecht w\u00e4re. Das wird allseits \n\nbeklagt, und ich verstehe das mal als ein Kr\u00e4ftemessen. \n\nImmer dann, wenn es um Verteilung von \u00dcbersch\u00fcssen \n\nund um Verteilung von Steuereinnahmen geht, ist das \n\nauch in Ordnung, solange es sachlich bleibt. So hat leider \n\nder Kollege Schollbach nicht argumentiert, denn er hat \n\nsehr bewusst viele Fakten weggelassen oder geht viel-\n\nleicht manchem auf den Leim, der das von interessierter \n\nSeite vortr\u00e4gt. \n\nDie Fakten sind wie folgt \u2013 und ich schlie\u00dfe in den letzten \n\nzehn Jahren auch den Zeitraum ein, in dem wir eine sehr \n\nschwierige Finanzsituation hatten, und ich schlie\u00dfe \n\nnat\u00fcrlich Sondereffekte aus, wie es sie beim Verkauf der \n\nkommunalen Wohnungsbaugesellschaft in Dresden gab \u2013: \n\nIn den letzten zehn Jahren haben die Gemeinden im \n\nFreistaat 6,5 Milliarden Euro \u00dcbersch\u00fcsse in laufender \n\nRechnung erwirtschaftet. \u00dcbersch\u00fcsse, das hei\u00dft, alle \n\nAusgaben wurden gedeckt und es waren noch 6,5 Milliar-\n\nden Euro \u00fcbrig \u2013 das sind 1 500 Euro pro Einwohner. \n\nWenn man davon den Investitionsteil abzieht und was auf \n\nder Verm\u00f6gensseite noch gemacht wird \u2013 das eine sind \n\ndie laufenden Ausgaben, das andere sind die investiven \n\nAusgaben \u2013, dann bleiben immer noch 3 Milliarden Euro \n\n\u00dcberschuss. Die Gemeinden haben den \u00dcberschuss \n\neingesetzt. Seit 1999 werden auf kommunaler Seite \n\nSchulden getilgt und wird Vorsorge getroffen. In den \n\nletzten zehn Jahren wiederum wurden 1,6 Milliarden Euro \n\nSchulden getilgt. \n\nDabei wird leider h\u00e4ufig vergessen \u2013 das m\u00f6chte ich \n\nkritisch anmerken \u2013, dass wir neben den Verschuldungen \n\nam Kapitalmarkt und gegen\u00fcber den Mitarbeitern im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst eine Verschuldung haben, die aus \n\nunterlassener Instandhaltung entsteht. Daran ist schon \n\neinmal ein System kaputtgegangen. Wir m\u00fcssen aufpas-\n\nsen, dass das nicht wieder passiert, und den Kommunen \n\nimmer wieder deutlich machen \u2013 das tun wir auch durch \n\nInvestitionsanreize \u2013, dass die Investitionen f\u00fcr die \n\nInstandhaltungen der Infrastruktur dringend notwendig \n\nsind. \n\n(Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Kollege Schollbach, Sie kommen ja nachher noch \n\neinmal dran. \n\nSomit betr\u00e4gt der durchschnittliche Verschuldungsstand \n\nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auf kommunaler Ebene \n\n2 715 Euro. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Er kommt ja nachher noch \n\neinmal dran, wir haben eine Aktuelle Debatte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nein, ich habe \n\ngefragt, ob Sie eine Zwischenfrage gestatten. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Nein, er kommt ja nachher \n\nnoch einmal dran, wir haben eine Aktuelle Debatte. \n\nEntschuldigung, dass ich das nicht deutlich gemacht habe. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Deswegen hat er \n\ntrotzdem das Recht, eine Zwischenfrage zu stellen. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: So sind wir an dritter Stelle \n\nin der Verschuldungsliste von unten \u2013 noch weniger \n\nVerschuldung haben Bayern und Schleswig-Holstein. Als \n\nVergleich: Hessen hat fast doppelt so viel. Hier sind die \n\nEigenbetriebe, Herr Schollbach, eingerechnet. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWie immer alles gut!) \n\nDie Deckungsquote, die gemessen wird \u2013 wie also die \n\nAusgaben von den Einnahmen gedeckt werden \u2013, betr\u00e4gt \n\n\u00fcber 104 % in den Jahren 2010 bis 2013. In den schwieri-\n\ngen Haushaltsjahren stand aufgrund der vorherigen \n\nKonjunktureinbr\u00fcche auch in Sachsen viel weniger Geld \n\nzur Verf\u00fcgung. \n\nDie Kommunen sind also in der Lage, ihre Ausgaben zu \n\ndecken. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nMit welchen Lasten?!) \n\nSeit 2013 sind diese Einnahmen, die allgemeinen De-\n\nckungsmittel zur freien Verf\u00fcgung, noch um 20 % ange-\n\nstiegen. \n\nWas mir aber fehlt \u2013 und ich bin dankbar f\u00fcr diese Dis-\n\nkussion, die Sie angestrengt haben \u2013, ist eine Vereinfa-\n\nchungsregelung, denn das Finanzausgleichsgesetz in \n\nSachsen ist gepr\u00e4gt durch die Annahme, dass die Kom-\n\nmunen die Probleme am besten l\u00f6sen k\u00f6nnen und wir \n\nentsprechende Mittel \u2013 unterst\u00fctzend neben ihren Eigen-\n\nmitteln \u2013 zur Verf\u00fcgung stellen. Die Verwaltungen m\u00fcs-\n\nsen in der Lage sein, diese Gelder ohne gro\u00dfe Bindung \n\nund ohne gro\u00dfen Formalaufwand abzurufen. Ich werde \n\nnachher noch darstellen, wie das im Freistaat gelingt, um \n\ndann zu \u00fcberlegen, wo es Nachsteuerungsbedarf gibt. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6305 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich behaupte, unser \n\nLand ist sch\u00f6n, unsere Kommunen sind sch\u00f6n, \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDie Menschen sind sch\u00f6n!) \n\n\u2013, auch die Menschen sind sch\u00f6n; ich fange bei Ihnen \n\nauch gern an, wenn Sie wollen. Wir haben in den letzten \n\nJahren sehr viel in Investitionen, in die Infrastruktur, in \n\ndie Gesellschaft investiert. Ich habe immer ein Problem \u2013 \n\ndas habe ich Ihnen, Herr Gebhardt, auch schon gesagt \u2013, \n\nwenn man sich hier hinstellt und sagt, unser Land ist grau \n\nund arm und es geht allen ganz schlecht. Dem ist nicht so! \n\nDem m\u00f6chte ich eingangs ganz deutlich widersprechen. \n\n(Beifall des Abg. J\u00f6rg Vieweg, SPD) \n\nZu Herrn Schollbach m\u00f6chte ich sagen: Es tut mir leid, \n\nich kann nicht verstehen, warum Sie den Unterschied \n\nzwischen Schulden und Krediten nicht begreifen. Wir \n\nhaben in Zwickau Kredite aufgenommen, um ein Stadion \n\nzu bauen, um ein Schwimmbad zu bauen, um das Theater \n\nzu sanieren, um das Rathaus zu sanieren. \n\nWir haben eine gesicherte Refinanzierung durch Betrei-\n\nbervertr\u00e4ge. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie diese Kredite, die durch \n\neine Refinanzierung gesichert sind, als Schulden deklarie-\n\nren. Das ist aber schlichtweg falsch. Schulden w\u00e4ren \n\nVerpflichtungen, die ich nicht mehr decken kann. Das ist \n\nhier aber nicht der Fall. Wenn man sich anschaut, was \n\ndieser Freistaat bereitstellt \u2013 ich runde wirklich \u2013: mit \n\nFAG-Mitteln 3 Milliarden Euro, mit Investitionsmitteln \n\nim Haushalt noch einmal round about 3 Milliarden Euro, \n\nmit den Eigenmitteln der Kommunen noch einmal rund \n\n3 Milliarden Euro \u2013 es sind 2,8 Milliarden Euro \u2013, dann \n\nmuss man deutlich sagen, dass die Finanzausstattung \n\nunserer Kommunen zum jetzigen Zeitpunkt so gut wie \n\nnoch nie ist. \n\n(Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nDas ist eine finanztechnische Tatsache. Die k\u00f6nnen Sie \n\nauch nicht wegdiskutieren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Pecher, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nMario Pecher, SPD: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Bitte sehr. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Das ist sehr freundlich, \n\nHerr Kollege Pecher. Ich sehe, Sie sind mutiger als der \n\nKollege Patt und stellen sich. \n\nMario Pecher, SPD: Das hat mit Mut nichts zu tun. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Das ist zu begr\u00fc\u00dfen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nEr ist freundlicher! \u2013 Unruhe) \n\nIch m\u00f6chte folgende Frage stellen: Ist Ihnen bekannt, dass \n\nder S\u00e4chsische Rechnungshof in seinem Jahresbericht \n\n2017 auf Seite 43 von \u201ekommunaler Verschuldung\u201c \n\nspricht und eben dort den von mir genannten Wert von \n\n15,7 Milliarden Euro ausgewiesen hat? \n\nMario Pecher, SPD: Ich bedanke mich erst einmal f\u00fcr \n\ndie Frage, die mir Gelegenheit gibt, darzustellen, dass der \n\nRechnungshof nicht immer recht hat. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach! Das ist aber \n\njetzt ein ganz neuer Satz, Kollege Pecher!) \n\nDiese Gelegenheit nutze ich jetzt. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nEs ist richtig, dass der Rechnungshof das so dargestellt \n\nhat. Ich m\u00f6chte nur zu bedenken geben, dass der Rech-\n\nnungshof gleichzeitig lobt, dass die Kommunen beim \n\nAbbau ihrer Verschuldung pro Kopf gut vorankommen. \n\nAber ich m\u00f6chte darstellen, dass insbesondere die Be-\n\nhauptung des Rechnungshofes, dass wir zum Beispiel \n\nnoch mehr Instandsetzungsinvestitionen lostreten sollen, \n\nobwohl eine Anh\u00f6rung gezeigt hat, dass die Bauwirtschaft \n\nbis zu 85 % ausgelastet ist, dem eigentlichen Ansinnen \n\nder wirtschaftlichen Haushaltsf\u00fchrung des Rechnungsho-\n\nfes widerspricht, weil ich damit jeden Euro, den ich jetzt \n\nins Land pumpe, aufgrund des \u00fcberhitzten Marktes auf \n\n50 Cent inflationiere, weil sich die Preise verdoppeln. Es \n\nmuss infrage gestellt werden, wie die Aussagen des \n\nRechnungshofes einzuordnen sind. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nIch m\u00f6chte sie nicht in Bausch und Bogen als falsch \n\ndeklarieren, um Gottes willen. Es ist sein gutes Recht, \n\nbestehende Dinge herauszugreifen, isoliert zu betrachten \n\nund darzustellen. Aber die Aufgabe der Politik ist es, \n\nbestimmte Dinge immer im Kontext des gesamten Bildes \n\ndieses Freistaates Sachsen zu betrachten, und das ist \n\nmanchmal schwieriger als eine Einzell\u00f6sung zu analysie-\n\nren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Pecher \u2013 \u2013 \n\nMario Pecher, SPD: Ich m\u00f6chte in der Aktuellen Debatte \n\nfortfahren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das hei\u00dft, Sie gestatten \n\nkeine Zwischenfrage? \n\nMario Pecher, SPD: Doch, selbstverst\u00e4ndlich, von \n\nKollegen Stange immer. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Vielen Dank, Kollege Pecher. Jetzt haben Sie mich \n\netwas verwirrt, weil Sie sagten, Schulden sind die Kredi-\n\nte, die nicht mehr zur\u00fcckgezahlt werden k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6306 \n\n(Unruhe im Saal) \n\nMario Pecher, SPD: Ganz so habe ich es nicht gesagt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Also Ihre Frage \u2013 \u2013 \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ich bin ja auch voll ortsbe-\n\nkloppt, ich wei\u00df. \u2013 Jetzt haben Sie aber gesagt, die abge-\n\nbauten Schulden \u2013 \u2013 Diese abgebauten Schulden w\u00e4ren \n\ndann wieder umgewandelt in Kredite oder wie? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wie war die Frage? \n\nMario Pecher, SPD: Ich habe keine Lust, mich auf diese \n\nTheaterwortklaubereien einzulassen. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE:  \n\nDas war kein Theater!) \n\nSie wissen ganz genau, was ich meine. Verschuldung ist \n\naus meiner Sicht dann gegeben, wenn ich Probleme habe, \n\ndas Geld zur\u00fcckzuzahlen. Das ist aus meiner Sicht bei \n\nKreditierung, die durch Vertr\u00e4ge und Auslastung gedeckt \n\nist, nicht so zu sehen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nSie k\u00f6nnen das gern nicht teilen. Ich meine das so. Es ist \n\nimmer eine Frage, Kapital muss auch arbeiten. \u2013 Gut. Ich \n\nw\u00fcrde fortfahren, Herr Pr\u00e4sident. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Jetzt bitte wieder zu \n\nIhrem Redebeitrag. Bitte sehr. \n\nMario Pecher, SPD: Zu dem Thema fehlende Jahresab-\n\nschl\u00fcsse, Herr Schollbach, muss ich Ihnen sagen: Das \n\nk\u00f6nnen Sie dem Freistaat Sachsen nun wirklich nicht in \n\ndie Schuhe schieben. Sie halten doch immer das hehre \n\nSchwert der kommunalen Selbstverwaltung hoch. Dann \n\nmuss man schon einmal sagen, liebe Leute, Kommunen, \n\ndann m\u00fcsst ihr euch einmal an die Nase fassen und ein \n\nwenig in die Puschen kommen. Auch der Rechnungshof \u2013 \n\njetzt darf ich einmal etwas positiv zitieren \u2013 hat gesagt, \n\ndass sich viele Kommunen M\u00fche geben und es dort \n\nvorw\u00e4rtsgeht. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich kurz auf das Thema Pauscha-\n\nlierung eingehen, von dem Herr Patt sprach. Ich glaube, \n\ndass wir mit dem F\u00f6rderprogramm \u201eBr\u00fccken in die \n\nZukunft\u201c mit einem sehr breiten Anwendungsspektrum, \n\nmit einem sehr vereinfachten Verfahren \u00fcber Ma\u00dfnah-\n\nmenpl\u00e4ne im Einvernehmen mit den SSG-Kreisverb\u00e4nden \n\n\u00fcber eine lange Planbarkeit und eine lange Laufzeit ein \n\nF\u00f6rderinstrument geschaffen haben, das sehr wohl eine \n\nPauschalierung von F\u00f6rdermitteln zul\u00e4sst und das sehr \n\nb\u00fcrokratiearm ist. Das wird mittlerweile unisono von den \n\nSpitzenverb\u00e4nden gelobt. Dort haben wir schon \n\n800 Millionen Euro und wir werden jetzt noch einmal ein \n\nPaket von 190 Millionen Euro anh\u00e4ngen. Wir geben \n\n1 Milliarde Euro ins Land, und mit dem kommunalen \n\nEigenanteil von noch einmal 25 % sind das 1,25 Milliar-\n\nden Euro, mit denen wir die Kommunen zus\u00e4tzlich zu den \n\nLandesmitteln und ihren eigenen Mitteln entlasten. Ich \n\nsage es einmal so: Unsere Kommunen sind nicht arm. \n\nUnsere Kommunen sind auf einem guten Weg, und wir \n\nsollten ihn weiter bef\u00f6rdern. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die AfD-Fraktion, \n\nHerr Abg. Barth. Bitte sehr. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \n\nund Herren! Sonntag, der 24. September 2017: Die \n\ns\u00e4chsische CDU verlor vier Direktmandate und war zu \n\ndiesem Zeitpunkt nur zweitst\u00e4rkste Kraft in Sachsen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Und?) \n\nHerr Tillich kapitulierte, und ein Wahlverlierer des Mo-\n\nnats September wurde unser neuer Ministerpr\u00e4sident. \n\nEine Kurzanalyse dieses Wahlergebnisses zeigt uns ganz \n\ndeutlich: Die B\u00fcrger, die in kleinen Kommunen im \n\nl\u00e4ndlichen Raum wohnen, zeigten der CDU die Rote \n\nKarte. \n\nNormalerweise h\u00e4tte die CDU/SPD-Regierungskoalition \n\ndieses Debattenthema beantragen m\u00fcssen, wenn ihr die \n\nFinanzierung der Kommunen wirklich wichtig gewesen \n\nw\u00e4re. Stattdessen haben es die Regierungsfraktionen \n\nHerrn Gebhardt und seinen linken Genossen und Genos-\n\nsinnen \u00fcberlassen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nSehr gut! Sehr gut, Herr Barth!) \n\n\u2013 Das ist gut, Herr Gebhardt. \u2013 Die Probleme des l\u00e4ndli-\n\nchen Raumes aber sind \u2013 \u00e4hnlich wie Lehrermangel oder \n\nPolizeimangel \u2013 jedem Politiker, jedem Abgeordneten und \n\njedem s\u00e4chsischen B\u00fcrger seit mehreren Jahren mehr als \n\nbekannt. Die s\u00e4chsischen Landkreise und Kommunen \n\n\u00fcbernahmen n\u00e4mlich \u2013 Stichwort: Mehrbelastungsaus-\n\ngleich \u2013 immer mehr Aufgaben und gaben dem Spardruck \n\ndes ehemaligen Finanzministers statt. Gemeinde\u00e4mter, \n\nBibliotheken und Schulen wurden im l\u00e4ndlichen Raum \n\ngeschlossen. Der Personennahverkehr wurde ausged\u00fcnnt. \n\nBeim Brandschutz wurde gespart und der Rettungsdienst \n\nwurde auch ausged\u00fcnnt. \n\nAber seit der Bundestagswahl 2017 setzen sich B\u00fcrger-\n\nmeister und Landr\u00e4te gegen diese ungerechte Sparpolitik \n\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung zur Wehr. Im Oktober, \n\nnoch unter Ministerpr\u00e4sident Tillich, sprachen die Landr\u00e4-\n\nte mit der Staatsregierung Klartext und forderten konkrete \n\nKonsequenzen. Zwei Monate sp\u00e4ter \u2013 Sie erinnern sich: \n\nDie parteilosen B\u00fcrgermeister des Erzgebirgskreises \n\nkritisierten die Staatsregierung in einem offenen Brief. Sie \n\nschrieben, es w\u00fcrde Politik an den Menschen vorbei \n\ngemacht, fehlendes Geld an der Basis trotz erheblicher \n\nRekordsteuereinnahmen, ausufernde B\u00fcrokratie und \n\nVernachl\u00e4ssigung des l\u00e4ndlichen Raumes. \n\nKann man die verfehlte Leuchtturm- und Sparpolitik der \n\nStaatsregierung in den letzten Jahren wirklich zutreffen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6307 \n\nder beschreiben? Wir glauben, nein. Den klaren Worten \n\nder B\u00fcrgermeister folgten Taten. Bereits 2017 sandte die \n\nStadt Freiberg eine Rechnung f\u00fcr Integrationskosten an \n\ndie heute wiedergew\u00e4hlte Bundeskanzlerin. Nat\u00fcrlich \n\nbekam die Stadt keine Antwort. \u00d6ffentlich bekundet Frau \n\nMerkel nach wie vor \u2013 wir kennen es alle: Wir schaffen \n\ndas. \n\nAnfang Februar 2018 zog der Freiberger Stadtrat die \n\nNotbremse und beschloss einen Zuzugsstopp f\u00fcr neue \n\nAsylbewerber. \u00dcberforderte Kommunen, \u00fcberforderte \n\nSchulen, \u00fcberforderte Kinderg\u00e4rten im ganzen Land \u2013 viel \n\nmehr Kommunen sollten ihre Asylkostenrechnungen an \n\nFrau Merkel schicken, damit die Kanzlerin der Fl\u00fcchtlin-\n\nge in ihrem Elfenbeinturm in Berlin endlich mitbekommt, \n\nwelche konkreten Fehlentscheidungen sie gegen\u00fcber \n\nihren B\u00fcrgern angerichtet hat. Die Staatsregierung hinge-\n\ngen h\u00e4tte die s\u00e4chsischen Asylkosten in Berlin zus\u00e4tzlich \n\neinfordern k\u00f6nnen, 1,2 Milliarden Euro seit 2015. Dieses \n\nGeld h\u00e4tte auch den s\u00e4chsischen St\u00e4dten und Gemeinden \n\nhelfen k\u00f6nnen. Sie h\u00e4tten es f\u00fcr dringend notwendige \n\nInvestitionen viel besser verwenden k\u00f6nnen. Stichwort \n\ndazu: Kommunaler Investitionsbedarf sachsenweit von \n\n2016 bis 2020 6,4 Milliarden Euro, meine Damen und \n\nHerren. Leidtragende der Fl\u00fcchtlingswelle waren die \n\nB\u00fcrger. Medien und Politiker richteten hingegen die \n\nAufmerksamkeit auf unsere Neuank\u00f6mmlinge. Die Politik \n\nvernachl\u00e4ssigte ihre B\u00fcrger mit Ausnahme unserer Partei. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Doch welche L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge wir \n\nhaben, erkl\u00e4re ich Ihnen in einer weiteren Rederunde. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Das geht ja schnell!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sind an der Reihe. \n\nF\u00fcr die Fraktion spricht Frau Abg. Schubert. Sie haben \n\ndas Wort, Frau Schubert. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Das Thema \n\nder kommunalen Finanzen ist schon lange auf der Aufga-\n\nbenliste und in den letzten Jahren zusehens, da hier nicht \n\nnur in monet\u00e4rer Hinsicht ein Problemdruck w\u00e4chst, \n\ndessen wir uns hier im Parlament annehmen m\u00fcssen. Die \n\nProblematik wird sich nicht von selbst aufl\u00f6sen und l\u00e4sst \n\nsich auch nicht mehr mit Trostpflastern heilen. Lieb \n\ngewonnene Wiederholungen vonseiten der Staatsregie-\n\nrung und der regierungstragenden Fraktionen verlieren \n\nauch un\u00fcbersehbar an G\u00fcltigkeit. Da ist zum einen das \n\nM\u00e4rchen davon, dass alles mit der kommunalen Familie \n\nabgestimmt w\u00e4re. Das sind die halbgaren Puzzlest\u00fccke, \n\ndie im verschlossenen K\u00e4mmerlein vom FAG-Beirat \n\nausgekungelt werden, und das ist die immer br\u00fcchiger \n\nwerdende M\u00e4r vom ausgezeichneten Finanzausgleichsge-\n\nsetz Sachsens. \n\nFragt man die Wissenschaft \u2013 und meine Fraktion hat das \n\ngetan \u2013 nach einer Einsch\u00e4tzung zum S\u00e4chsischen Fi-\n\nnanzausgleichsgesetz, so bekommt man als Antwort: \n\nverstaubt, technisch gepr\u00e4gt und in sich widerspr\u00fcchlich. \n\nEs funktioniert einfach nicht mehr so wie zu der Zeit, als \n\nes entwickelt wurde, und genau das spiegeln die Kommu-\n\nnen verst\u00e4rkt wider. Alles andere w\u00e4re Augenwischerei. \n\nDa geht es nicht nur um die reinen Zahlen und um Ge-\n\nschrei: \u201eWir brauchen mehr Geld, wir sind arm!\u201c Darum \n\ngeht es nicht. Es geht darum, dass der Umgang der \n\nStaatsregierung mit den Kommunen einfach nicht gut ist \n\nund zu wachsendem Unmut f\u00fchrt. Das geht nicht. \n\nEs geht auch nicht, alles wegzuwischen mit der Argumen-\n\ntationslinie, es seien Einzelf\u00e4lle. Es geht auch nicht mehr \n\nzu sagen, es sind einzelne Kommunen, die sich beschwe-\n\nren, oder \u00fcberzogene W\u00fcnsche vonseiten der B\u00fcrgermeis-\n\nter. Man kann auch nicht immer sagen, die sind ja nicht in \n\nder Lage, ordentlich zu wirtschaften. Das ist etwas res-\n\npektlos gegen\u00fcber den Kommunen und sorgt nat\u00fcrlich \n\ndaf\u00fcr, dass der Unmut w\u00e4chst. \n\nIch will, dass wir uns heute in dieser Debatte in die Augen \n\nsehen und sagen: Ja, hier stimmt vieles nicht mehr, und ja, \n\nhier braucht es Ver\u00e4nderungen. Da geht es nicht nur \n\ndarum, Geld wahllos reinzusch\u00fctten, sondern es geht um \n\ndie Art und Weise, wie die F\u00f6rderverfahren gestaltet \n\nwerden und wie man miteinander umgeht. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nStaatsentwicklung und Landesentwicklung kann man an \n\nStaatszielen ausrichten. Diese sind f\u00fcr Sachsen in der \n\nS\u00e4chsischen Verfassung formuliert. Finanzpolitik hat sehr \n\nviel damit zu tun, ob man diese Staatsziele erreicht oder \n\nnicht. Im Bereich der Kommunalfinanzen ist das umso \n\nwichtiger, weil sich das Leben in den Kommunen ab-\n\nspielt. In der Pr\u00e4ambel steht geschrieben: \u201e\u2026 von dem \n\nWillen geleitet, der Gerechtigkeit, dem Frieden und der \n\nBewahrung der Sch\u00f6pfung zu dienen\u201c. Das sind die drei \n\nStaatsziele, die wir uns selbst gegeben haben. \n\nFangen wir mit der Gerechtigkeit an. Wir GR\u00dcNEN \n\nwissen, wie wichtig Gerechtigkeit ist. Uns geht es um \n\nVerteilungsgerechtigkeit, Teilhabegerechtigkeit und \n\nGenerationengerechtigkeit. All das legen wir als Pr\u00fc-\n\nfungsma\u00dfst\u00e4be an. Wir sehen, dass diese Gerechtigkeiten \n\nim derzeitigen Finanzausgleich nicht mehr vollumf\u00e4ng-\n\nlich gegeben sind. Die Kommunen artikulieren doch, dass \n\nsie das System als zunehmend ungerecht empfinden und \n\ndass es an vielem fehlt. Hier empfehle ich dringend, \n\ndar\u00fcber nachzudenken, ob wir nicht zuk\u00fcnftig bedarfsori-\n\nentiert vorgehen und uns vom Verbundquotenmodell \n\nl\u00f6sen sollten. \n\nKommen wir zum zweiten Staatsziel, dem Frieden. Die \n\nSituation der Kommunen und die finanziellen Spielr\u00e4ume, \n\num Lebensqualit\u00e4t vor Ort gestalten zu k\u00f6nnen, haben \n\nsehr viel damit zu tun, wie es um den gesellschaftlichen \n\nFrieden in diesem Freistaat steht. Der Freistaat braucht \n\ndie Kommunen daf\u00fcr, sei es in der Jugendarbeit, als \n\nAnsprechpartner f\u00fcr die Menschen oder als Keimzelle f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6308 \n\ndemokratische Bildung. Die gute Finanzausstattung der \n\nKommunen hat gesellschaftsrelevante Auswirkungen. \n\nHier m\u00fcssen wir uns das Thema Schl\u00fcsselzuweisungen \n\nansehen. Es gibt eine Unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit zwischen \n\nden investiven und den allgemeinen Schl\u00fcsselzuweisun-\n\ngen. Die Kommunen bekommen auch deswegen ihre \n\nHaushalte nicht dicht, weil die investiven Schl\u00fcsselzuwei-\n\nsungen \u2013 und das ist exemplarisch f\u00fcr ostdeutsche Haus-\n\nhalte in den L\u00e4ndern \u2013 viel zu hoch sind. \n\nDas letzte Staatsziel ist die Bewahrung der Sch\u00f6pfung. \n\nDas hat in Sachsen nach wie vor nicht den Stellenwert, \n\nden es braucht, um eine enkeltaugliche Zukunft zu bauen. \n\nIch kann jetzt nicht alle GR\u00dcNEN-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die \n\nModernisierung des s\u00e4chsischen Finanzausgleichs vorstel-\n\nlen, daf\u00fcr fehlt mir die Zeit. Aber f\u00fcr das Staatsziel \n\nBewahrung der Sch\u00f6pfung m\u00f6chte ich zumindest anbrin-\n\ngen, dass es durchaus interessant w\u00e4re, einen \u00f6kologi-\n\nschen Finanzausgleich ins FAG aufzunehmen. Grunds\u00e4tz-\n\nlich geht es aber, wenn ich DIE LINKE richtig verstanden \n\nhabe, in dieser Debatte um den Umgang mit den R\u00fcck-\n\nmeldungen der Kommunen. Dazu mehr in der zweiten \n\nRederunde. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Wir beginnen mit der \n\nzweiten Runde. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Abg. \n\nMeiwald. Bitte sehr, Frau Meiwald, Sie haben das Wort. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Herzlichen Dank. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Nicht \n\nerst, als sich im Herbst vergangenen Jahres die B\u00fcrger-\n\nmeister aus dem Erzgebirge, die keiner Partei angeh\u00f6ren, \n\nin ihrer Not an uns alle gewandt hatten, wurde klar, dass \n\ndie finanzielle Ausstattung der Kommunen keine Horror-\n\nszenarien der Opposition sind, sondern ein strukturelles \n\nProblem. \n\nUnsere Fraktion hat mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4n-\n\nden gesprochen, war relativ zeitnah bei den B\u00fcrgermeis-\n\ntern in Annaberg und hat auch mit anderen kommunalen \n\nVertretern das Gespr\u00e4ch gesucht und feststellen k\u00f6nnen, \n\ndass die Problemlage vor allem in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen \n\nfl\u00e4chendeckend sowohl in den kreisangeh\u00f6rigen Gemein-\n\nden als auch in den Landkreisen \u00e4hnlich ist. Es sind eben \n\nkeine Einzelf\u00e4lle, die nicht mit Geld umgehen k\u00f6nnen. Ich \n\nw\u00fcrde Ihnen das gern anhand einiger Beispiele aus \n\nmeinem Landkreis zeigen. \n\nBereits im Januar \u00e4u\u00dferte sich zum Beispiel der B\u00fcrger-\n\nmeister von Rabenau, Thomas Paul, in der \u201eSZ\u201c wie \n\nfolgt: \u201eIch stimme zu, dass die Kommunen in Sachsen \n\nfinanziell schlecht ausgestattet sind. Wenn ich, wie in \n\nunserem Fall, mehr Kreisumlage abf\u00fchren muss, als ich \n\nSchl\u00fcsselzuweisungen vom Land erhalte, kann der Frei-\n\nstaat das Geld auch gleich an den Landkreis \u00fcberweisen. \n\nDie Kommunen werden kaputtgespart\u201c. Und Thomas \n\nSchreckenbach, der B\u00fcrgermeister von Klingenberg, \n\nerwartet von der Bundes- und Landespolitik, \u201edass wir die \n\nAufgaben so erf\u00fcllten k\u00f6nnen, dass wir hier auf dem Land \n\nohne wesentliche Defizite leben k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen \n\njedoch weiterhin die finanziellen Voraussetzungen erhal-\n\nten, um die noch bestehenden Defizite kontinuierlich \n\nweiter abbauen zu k\u00f6nnen. Da gibt es noch einiges zu \n\ntun.\u201c \n\nVor dem Hintergrund, meine Damen und Herren, die in \n\nder Regierungserkl\u00e4rung angek\u00fcndigten 70 000 Euro pro \n\nKommune auszuzahlen, ist das wohl eher gut gemeint als \n\ngut gemacht. In den Eckwerten der Staatsregierung finde \n\nich kaum Hinweise auf die Kommunalfinanzen. Vergan-\n\ngene Woche nun sagte der B\u00fcrgermeister von Altenberg, \n\nThomas Kirsten: \u201eInsgesamt mache ich mir um die \n\nLiquidit\u00e4t Sorgen. Ich glaube, dass die St\u00e4dte und Ge-\n\nmeinden unterfinanziert sind. Fl\u00e4chengemeinden m\u00fcssen \n\nso ausgestattet werden, dass sie \u00fcberhaupt eine Chance \n\nhaben, junge Familien anzusiedeln. Die Attraktivit\u00e4t eines \n\nWohnortes ist eben in sehr vielen freiwilligen Bereichen \n\nzu suchen. Wir brauchen mehr Geld im System, ohne \n\naufwendige Antragsverfahren. Dies hat etwas mit Ver-\n\ntrauen in die kommunale Selbstverwaltung zu tun.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Nicht nur den kreisangeh\u00f6ri-\n\ngen Gemeinden, die kaum noch Spielr\u00e4ume haben, die \n\nTafelsilber verkaufen m\u00fcssen oder wie im Fall von \n\nGrimma, Teile des Stadtwaldes, also Wege, entwidmen \n\nm\u00fcssen, weil sie nicht mehr f\u00fcr die Sicherheit der B\u00fcrger \n\nsorgen k\u00f6nnen, weil sie sich das nicht mehr leisten k\u00f6n-\n\nnen, sondern auch den Landkreisen fehlt es an Finanzen. \n\nDer Landrat unseres Landkreises Michael Geisler sagte \n\nim SZ-Interview: \u201eWir verwalten den Mangel. Die Kom-\n\nmunen m\u00fcssen dringend finanziell besser ausgestattet \n\nwerden. Die B\u00fcrger m\u00fcssen merken, dass wir die Leis-\n\ntungen erbringen k\u00f6nnen, die sie zu Recht von uns erwar-\n\nten d\u00fcrfen.\u201c \n\nIm aktuellen Vorbericht des Landkreishaushalts, also dem \n\nHaushaltsentwurf des Jahres 2018, der demn\u00e4chst bei uns \n\nim Kreistag beraten wird, steht Folgendes: \u201eBedingt durch \n\nerhebliche Defizite der vergangenen Jahre befindet sich \n\nder Kreis in einer kritischen Haushaltslage. Allerdings \n\ndarf nicht vergessen werden, dass mit einem Ausgleich in \n\nden k\u00fcnftigen Jahren die aufgelaufenen Fehlbetr\u00e4ge im \n\nErgebnishaushalt sowie das Liquidit\u00e4tsdefizit von derzeit \n\nrund 10 Millionen Euro aus der Vergangenheit nicht \n\ngedeckt werden k\u00f6nnen. Der origin\u00e4re Haushaltsausgleich \n\nwird bis zum Jahr 2020 nicht erreicht. Es wird dem \n\nLandkreis nicht gelingen, den Ressourcenverzehr aus \n\nAbschreibungen zu erwirtschaften und damit die freige-\n\nsetzten Mittel f\u00fcr investive Zwecke zum Verm\u00f6genserhalt \n\neinzusetzen. Es ist absehbar, dass die finanziellen Spiel-\n\nr\u00e4ume des Landkreises sich weiter verkleinern werden, \n\nund das trotz Haushaltsstrukturkonzept und einem erneu-\n\nten Anheben der Kreisumlage.\u201c \n\nMeine Damen und Herren, es ist Zeit, den Worten auch \n\nTaten folgen zu lassen. Die geplante Kommission zur \n\nVereinfachung von F\u00f6rderverfahren kann ein Anfang sein. \n\nEine \u00dcberpr\u00fcfung der Finanzbeziehungen zwischen Land \n\nund Kommunen ist dies aber noch lange nicht, ebenso \n\nkeine deutliche Verbesserung der finanziellen Situation. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6309 \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir m\u00fcssen die Sorgen \n\nder kommunalen Ebene ernst nehmen. Ein einfaches \u201eWir \n\nhaben verstanden\u201c und ein \u201eWir tun ja schon\u201c sind kein \n\nWert an sich. Es geh\u00f6rt mehr Geld ins System, und zwar \n\nin beide Teile, sowohl in die Schl\u00fcsselmasse als auch in \n\nBudgets f\u00fcr die Landkreise. Herr Schollbach wird das \n\nnachher noch untersetzen. \n\nLassen Sie mich mit einem letzten Zitat enden, und zwar \n\nvon Mischa Woitschek, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des St\u00e4dte- und \n\nGemeindetages. Er sagte: \u201eBei allen konkreten Absichten \n\nist uns aber vor allem eines wichtig: die \u00dcberzeugung der \n\nStaatsregierung, nur gemeinsam mit den Kommunen das \n\nLand gestalten zu k\u00f6nnen.\u201c Daf\u00fcr sind Sie uns den \n\nBeweis bisher schuldig geblieben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, f\u00fcr die CDU-Fraktion hat Herr Abg. Patt das \n\nWort. Bitte sehr, Herr Patt. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Am 24. Sep-\n\ntember 2017 gab es ein Wahlergebnis, Herr Barth, und die \n\nAfD hat damals eine Vorsitzende vorget\u00e4uscht, die schon \n\nl\u00e4ngst eine Spaltung der Partei vorbereitet hatte. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Daf\u00fcr kann ich aber nichts!) \n\nDeswegen seien Sie bitte auch so ehrlich, Herr Barth, und \n\nakzeptieren Sie, dass sich Ihre Ergebnisse allein durch die \n\nSpaltung halbiert haben \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Da kennen Sie aber die \n\nneuesten Umfragen nicht, Herr Patt!  \n\nDa m\u00fcssen Sie mal Zeitung lesen!) \n\nund Sie bei Weitem nicht die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung \n\nSachsens hier repr\u00e4sentieren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nHerr Barth, wenn Sie sagen, die CDU h\u00e4tte damals eine \n\nDebatte anstrengen m\u00fcssen, so sage ich darauf: Nein, wir \n\nhandeln. Wir reden hier nicht so wie Sie mit sch\u00f6nen \n\nWorten herum, sondern wir handeln. Wir hatten auch \n\nschon damals ein Programm auf den Weg gebracht, das \n\nder Kollege Pecher eben angesprochen hat, das Programm \n\n\u201eBr\u00fccken in die Zukunft\u201c. In einer Zeit, als andere Bun-\n\ndesl\u00e4nder Schulden gemacht haben und nicht wussten, \n\nwie sie ihren Haushalt decken, haben wir ein Investitions-\n\nprogramm f\u00fcr die kommunale Ebene gemeinsam mit ihr \n\nauf den Weg gebracht. \n\nWenn Sie einen Investitionsbedarf von 6,4 Milliar-\n\nden Euro f\u00fcr vier Jahre feststellen, dann m\u00f6chte ich Ihnen \n\nnoch einmal erkl\u00e4ren und vielleicht bei dieser Gelegenheit \n\nauch unseren Zuh\u00f6rern deutlich machen, wie das Finanz-\n\nausgleichsgesetz in Sachsen funktioniert. Es ist relativ \n\neinfach aufgebaut, mit zwei Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrunds\u00e4t-\n\nzen. Der Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz I betrifft die vertika-\n\nle Ebene, die Beziehungen zwischen Land und kommuna-\n\nler Ebene. Der zweite dieser Grunds\u00e4tze ist die gleichm\u00e4-\n\n\u00dfige Verteilung innerhalb der kommunalen Ebene, und \n\nzwar in guten und in schlechten Zeiten. In schlechten \n\nZeiten entfalten dieses Programm und dieser Ma\u00dfstab \n\nbesonders ihre Wirkungen und eine Sicherheit f\u00fcr die \n\nKommunen, dass man verl\u00e4sslich weiter seine Kosten \n\nbegleichen und seine Investitionen t\u00e4tigen kann. Das \n\nhaben wir als Bundesland im Vergleich zu anderen Bun-\n\ndesl\u00e4ndern in der Vergangenheit immer wieder gezeigt, \n\nund daf\u00fcr lobt uns die Wissenschaft, Frau Kollegin \n\nSchubert. Sie hebt ausdr\u00fccklich immer wieder positiv \n\nhervor: Die Sicherheit, die mit diesem System gegeben \n\nist, ist einzigartig in Deutschland. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDie Steuereinnahmen der Kommunen betragen \n\n3,5 Milliarden Euro im Jahr \u2013 allein f\u00fcr die Kommunen. \n\nDer Freistaat Sachsen gibt \u00fcber das FAG, \u00fcber das Fi-\n\nnanzausgleichsgesetz, fast den gleichen Betrag noch \n\nhinzu. Davon sind knapp 3 Milliarden Euro frei verwend-\n\nbar, auch f\u00fcr Investitionen, und eine weitere halbe Milli-\n\narde Euro ist nur f\u00fcr Investitionen gedacht. Davon wiede-\n\nrum sind auch nur 60 Millionen Euro mit der Landesebe-\n\nne abzustimmen. Der Rest ist ohne besonderes Antrags-\n\nverfahren frei verwendbar. Das ist verl\u00e4sslich, das ist \n\ntransparent, das ist fair. \n\nHinzu kommen weitere 3 Milliarden Euro an F\u00f6rdermit-\n\nteln und Erstattungen au\u00dferhalb des Finanzausgleichsge-\n\nsetzes, weil der Freistaat sich verpflichtet hat, in guten \n\nZeiten an das Land abzugeben. Dies funktioniert bei uns \n\nnach festen, kalkulierbaren Gr\u00f6\u00dfen. Obwohl Sachsen in \n\nDeutschland eine der geringsten Kommunalisierungsquo-\n\nten von \u00f6ffentlichen Aufgaben hat, gelingt hier somit, wie \n\nich eben schon sagte, eine Deckungsquote, sodass seit \n\nJahren die kommunalen Haushalte mehr Geld einnehmen, \n\nals sie ausgeben. Das sollen sie auch so tun, denn daf\u00fcr \n\nliegt die Kompetenz vor Ort. \n\nInsgesamt hatten wir im abgerechneten Jahr 2016 kom-\n\nmunale Mittel von 11,6 Milliarden Euro und auf Landes-\n\nebene ungef\u00e4hr den gleichen Betrag f\u00fcr unsere eigenen \n\nAufgaben; denn das darf man nicht vergessen: Wir sind \n\nf\u00fcr die Schulen zust\u00e4ndig, wir sind f\u00fcr Polizei zust\u00e4ndig, \n\nwir sind f\u00fcr Justiz zust\u00e4ndig, wir sind f\u00fcr Wissenschaft \n\nund Technologie sowie f\u00fcr Forschung zust\u00e4ndig, ebenso \n\nf\u00fcr viele andere Aufgaben im sozialen und im Umweltbe-\n\nreich. Das m\u00fcssen wir aus eigenen Mitteln leisten. Es ist \n\neben nicht so, dass unser Geld irgendwie an die Kommu-\n\nnen weitergegeben wird, damit sie alle Aufgaben erf\u00fcllen. \n\nVielmehr hat jeder seinen eigenen Aufgabenbereich. \n\nUnsere Philosophie ist weiterhin, die Kommunen mit \n\neinem hohen Grad an allgemeinen Deckungsmitteln \n\nauszustatten, denn die Akteure vor Ort kennen die Bedar-\n\nfe am besten und steuern das optimal aus. So st\u00e4rken wir \n\ndie kommunale Selbstverwaltung. Aber das hei\u00dft immer \n\nauch, dass eine hohe Verantwortungsbereitschaft bestehen \n\nmuss, Schwerpunkte zu setzen. \n\nUnsere konkreten Aufgaben sind, dass wir vielleicht \n\nschneller auf Ver\u00e4nderungen in einer einzelnen Kommune \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6310 \n\nreagieren m\u00fcssen, die m\u00f6glicherweise Einbr\u00fcche in der \n\nGewerbesteuer hat. In solchen F\u00e4llen m\u00fcssen wir schnel-\n\nler reagieren, aber da muss auch die Landkreisebene \n\nschnell reagieren. Das liegt nicht allein in unserem Er-\n\nmessen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen! \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Auch an den individuellen \n\nFreiheitsgraden aufgrund der 3 Milliarden Euro, die wir \n\nneben dem FAG noch \u00fcberweisen, sowie daran, dass die \n\nVerfahren zur Beantragung vereinfacht werden, arbeiten \n\nwir und der neue Ministerpr\u00e4sident mit seinem Kabinett. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die SPD-Fraktion hat \n\nkeinen Redebedarf. Die AfD-Fraktion hat noch zwei \n\nMinuten \u2013 nein, eine Minute. Ich will nicht \u00fcbertreiben. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit) \n\nBitte sehr, Herr Barth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Unsere L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge, Geset-\n\nzesvorschlag der AfD-Fraktion vor drei Monaten: Zus\u00e4tz-\n\nliche 250 Millionen Euro pro Jahr, und dies f\u00fcr zw\u00f6lf \n\nJahre, zum Vorteil der l\u00e4ndlichen Kommunen und der \n\nl\u00e4ndlichen Bev\u00f6lkerung. So sieht unsere Politik aus. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Aha!) \n\nVergleichen wir das kurz mit der S\u00e4chsischen Staatsregie-\n\nrung: Was sagt der neue MP in seiner Regierungserkl\u00e4-\n\nrung dazu? Ich zitiere sinngem\u00e4\u00df: 30 Millionen Euro pro \n\nJahr f\u00fcr drei Jahre als Pauschale an die Gemeinden, \n\n70 000 Euro f\u00fcr jede Gemeinde, das sei \u2013 wortw\u00f6rtlich \u2013 \n\n\u201eeine deutliche Schwerpunktsetzung\u201c. \n\nIch zitiere den B\u00fcrgermeister von Annaberg-Buchholz: \n\n\u201eDas ist eine nette Geste, aber ein Tropfen auf den hei\u00dfen \n\nStein.\u201c Nicht kleckern, sondern klotzen war die Botschaft \n\nder B\u00fcrgermeister, und das hat die Staatsregierung immer \n\nnoch nicht verstanden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen! \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Ich danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Jetzt kommen die zwei \n\nMinuten f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nFrau Abg. Schubert. \u2013 Bitte sehr. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Wir GR\u00dcNE \n\nhaben bereits im Jahr 2016 einen Antrag zum Thema \n\nkommunale Finanzen vorgelegt, in dem wir gefordert \n\nhaben, dass das FAG, also das Finanzausgleichssystem in \n\nSachsen, auf seine Zeitgem\u00e4\u00dfheit \u00fcberpr\u00fcft wird. Damals \n\nhaben wir uns Fragen gestellt, ob es noch geeignet ist, mit \n\ndemografischen Entwicklungen, mit Schrumpfung und \n\nWachstum gleicherma\u00dfen umzugehen, ob es einen noch \n\nad\u00e4quaten Mehrbelastungsausgleich f\u00fcr \u00fcbertragene \n\nAufgaben gibt oder ob auf spezifische Bedarfe tats\u00e4chlich \n\nreagiert werden kann. Die Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung \n\ndazu war sehr aufschlussreich. \n\nIch erlaube mir, darauf aufbauend hier noch einmal \n\nFragen zu stellen: Wie soll mit diesem FAG, das wir \n\nmomentan haben \u2013 so sind nun einmal die R\u00fcckmeldun-\n\ngen \u2013, die Dynamik zwischen den Wachstumsregionen \n\nund dem l\u00e4ndlichen Raum aufgefangen werden? Wie soll \n\nmit den unterschiedlichen Entwicklungen im Lande \n\numgegangen werden, denn beide, Wachstum und \n\nSchrumpfung, kosten Geld? Es gen\u00fcgt nicht, sich f\u00fcr \n\neinen hohen Anteil investiver Schl\u00fcsselzuweisungen zu \n\nfeiern \u2013 ich sage es jetzt noch einmal, das ist exempla-\n\nrisch, wenn man sich s\u00e4mtliche ostdeutschen Bundesl\u00e4n-\n\nder und ihre Haushalte anschaut -; denn die Kommunen \n\nbekommen durch die Bank ihre Ergebnishaushalte durch \n\ndiesen Schmarren kaum ausgeglichen, ganz abgesehen \n\ndavon, dass die Doppik auf kommunaler Ebene durchge-\n\nzogen wird und das Land dies f\u00fcr sich ausschlie\u00dft. Das \n\nmacht etwas, das hat Auswirkungen, und das \u00e4rgert die \n\nKommunen. \n\nIch will nicht, dass es heute hier hei\u00dft, es g\u00e4be keine \n\nL\u00f6sung oder Alternativen. Sie gibt es, und das S\u00e4chsische \n\nFinanzausgleichsgesetz geh\u00f6rt auf den Pr\u00fcfstand. Ich sage \n\nnicht, dass ein solches Vorhaben schnell erledigt ist, denn \n\nein solcher Prozess ist komplex, intensiv und zeitaufwen-\n\ndig. \n\nWir sehen das in anderen Bundesl\u00e4ndern; so viele haben \n\nihre Finanzausgleichsgesetze umgestellt. Es w\u00e4re schade, \n\nwenn wir das erst tun m\u00fcssten, wenn es eine Klage von \n\nder kommunalen Ebene gibt. Wir m\u00fcssen anfangen. \n\nWir m\u00fcssen so vorgehen, dass ein echter Beteiligungspro-\n\nzess gegeben ist, und zwar so, wie das in Schleswig-\n\nHolstein gelaufen ist. Wir GR\u00dcNE haben L\u00f6sungen und \n\nAlternativen. Wir haben Ideen und Richtschn\u00fcre, an \n\ndenen wir uns orientieren. Wir schauen in andere Bundes-\n\nl\u00e4nder und wir schauen in die S\u00e4chsische Verfassung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Zum Schluss kommen, \n\nbitte. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Wir fordern die Staatsre-\n\ngierung und die regierungstragenden Fraktionen auf, das \n\nebenfalls zu tun und ihr Handeln danach auszurichten. \n\nWir stehen f\u00fcr Gespr\u00e4che zur Verf\u00fcgung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die zweite Runde. Es gibt noch Redebe-\n\ndarf f\u00fcr eine dritte Runde. Zun\u00e4chst folgt die Fraktion \n\nDIE LINKE. Bitte sehr, Herr Schollbach, Sie haben das \n\nWort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6311 \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. \u2013 Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch \n\neinmal auf die Verschuldung der Kommunen zur\u00fcck-\n\nkommen. Kollege Patt und Kollege Pecher haben vorhin \n\nversucht, uns ein bisschen hinter die Fichte zu f\u00fchren, \n\ndeshalb noch einmal zur Klarstellung: 2009 lag der \n\nSchuldenstand der Kommunen im Freistaat Sachsen bei \n\n13 Milliarden Euro. Das merken wir uns. Jetzt nehmen \n\nwir die Zahl von 2016, da lagen wir bei 15,7 Milliarden \n\nEuro. Das hei\u00dft, innerhalb weniger Jahre ist der Schul-\n\ndenstand der s\u00e4chsischen Kommunen um mehr als \n\n2,5 Milliarden Euro gestiegen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Na so etwas!) \n\nSo weit dazu. Die n\u00e4chste Bemerkung: Wissen Sie, Herr \n\nPatt, diese endlose und ewige Selbstbeweihr\u00e4ucherung, \n\ndieses st\u00e4ndige Eigenlob der CDU geht mir derma\u00dfen auf \n\nden Wecker. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nJahrelang hat man uns hier erz\u00e4hlt, wie toll die Situation \n\nan den Schulen sei. Was erleben wir jetzt? Ein Chaos, \n\nangerichtet durch die CDU, durch eine falsche Politik. \n\n(Widerspruch von der CDU) \n\nJahrelang hat man erz\u00e4hlt, wie toll die Sicherheit im \n\nFreistaat Sachsen funktioniere. Was erleben wir jetzt? \n\nEine Polizei an der Belastungsgrenze. Jahrelang hat man \n\nuns hier erz\u00e4hlt, wie toll die Justiz im Freistaat Sachsen \n\nsei. Was erleben wir? Eine v\u00f6llig \u00fcberalterte Justiz. Die \n\nVerfahren gammeln vor sich hin und kommen \u00fcberhaupt \n\nnicht voran. \n\nJetzt erz\u00e4hlt man uns hier immer noch, wie gut angeblich \n\ndie finanzielle Situation der Kommunen sei. Sagen Sie \n\neinmal, sind Sie nicht in der Lage, Realit\u00e4ten zur Kennt-\n\nnis zu nehmen? Sind Sie dazu nicht in der Lage? \n\nDie erzgebirgischen B\u00fcrgermeister \u2013 parteilose B\u00fcrger-\n\nmeister, also keine von der LINKEN \u2013 haben die Lage \n\ndoch deutlich gemacht. Ich habe vorhin versucht, Ihnen \n\nein paar Zahlen, ein paar Daten zu liefern, die das Prob-\n\nlem beschreiben. Die erzgebirgischen B\u00fcrgermeister \n\nhaben es aus ihrer Sicht beschrieben. Das muss man doch \n\nzur Kenntnis nehmen und daraus einfach einmal die \n\nKonsequenzen ziehen. \n\nIch habe vorhin das Bundesverfassungsgericht zitiert: Die \n\nGemeinden sind die Keimzellen der Demokratie. \u2013 Sie \n\njedoch gef\u00e4hrden eine positive Entwicklung. Sie gef\u00e4hr-\n\nden mit Ihrer verfehlten Finanzpolitik im Kommunalbe-\n\nreich die Entwicklung unseres Landes, meine Damen und \n\nHerren. \n\nEtwas zum Thema \u201eBr\u00fccken in die Zukunft\u201c, auch das \n\nwurde hier gro\u00df gelobt. Das Problem ist nur \u2013 man k\u00f6nnte \n\ndenken, Sie h\u00e4tten \u00fcberhaupt nichts verstanden \u2013: \u201eBr\u00fc-\n\ncken in die Zukunft\u201c l\u00f6st keinerlei strukturelle Probleme. \n\nDaf\u00fcr ist es nicht gemacht, dazu ist es nicht geeignet, wie \n\nwir alle sehen. \n\nIch sage Ihnen, die Kommunen werden nur dann in der \n\nLage sein, ihre Aufgaben vern\u00fcnftig zu erf\u00fcllen, wenn \n\nihnen das erforderliche Geld endlich zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt wird und sie nicht weiterhin am finanzpolitischen \n\nG\u00e4ngelband der Staatsregierung durch den Freistaat \n\ngef\u00fchrt werden. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nGenau deshalb haben wir Vorschl\u00e4ge entwickelt, die ich \n\nIhnen kurz skizzieren will. \n\nErstens erachten wir es als notwendig, dass die kommuna-\n\nle Finanzmasse im s\u00e4chsischen Finanzausgleich dauerhaft \n\num 400 Millionen Euro zugunsten der kommunalen \n\nEbene angepasst wird. \n\n(Mario Pecher, SPD: Aha!) \n\nDamit erhielte jede s\u00e4chsische Gemeinde pro Einwohner \n\nund Jahr 100 Euro mehr Schl\u00fcsselzuweisungen zur freien \n\nVerf\u00fcgung. \n\nZweitens schlagen wir vor, meine Damen und Herren, f\u00fcr \n\ndie Landkreise und die kreisfreien St\u00e4dte regionale \n\nBudgets in H\u00f6he von j\u00e4hrlich 10 Millionen Euro als frei \n\nverf\u00fcgbare Mittel bereitzustellen. Das w\u00e4ren noch einmal \n\n32 Euro je Einwohner. Dadurch k\u00f6nnte in der Konse-\n\nquenz n\u00e4mlich auf b\u00fcrokratieintensive F\u00f6rderprogramme \n\nverzichtet werden. Auf diese Weise w\u00fcrde sowohl etwas \n\nf\u00fcr die Entb\u00fcrokratisierung als auch f\u00fcr die St\u00e4rkung der \n\nkommunalen Selbstverwaltung getan. \n\n(Zuruf des Staatsministers Thomas Schmidt) \n\nDrittens fordern wir, dass die Staatsregierung endlich die \n\nVoraussetzungen schafft, um die notwendigen Anpassun-\n\ngen im System des kommunalen Finanzausgleichs vor-\n\nnehmen zu k\u00f6nnen. Die alle zwei Jahre stattfindenden \n\nparlamentarischen Beratungen zum kommunalen Finanz-\n\nausgleich waren wiederholt von Zusagen gepr\u00e4gt, sich in \n\nder n\u00e4chsten Periode dem aufgelaufenen \u00c4nderungsbe-\n\ndarf zu widmen. Mit gleicher Regelm\u00e4\u00dfigkeit ist dieses \n\nVersprechen gebrochen worden, weil die dazu ben\u00f6tigten \n\nVorarbeiten, etwa Gutachten und Untersuchungen, nicht \n\noder nur unzureichend veranlasst wurden. Hier besteht \n\ndringender Handlungsbedarf. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Meine Damen und \n\nHerren! Ich m\u00f6chte abschlie\u00dfend aus dem Positionspapier \n\nder B\u00fcrgermeister einen Satz zitieren: \u201eDen Menschen in \n\nunseren St\u00e4dten und Gemeinden von Mehrbelastungen, \n\nden K\u00fcrzungen von Leistungen und immer geringer \n\nwerdendem Gestaltungsspielraum zu berichten \u2013 und das \n\nin Zeiten von Rekordsteuereinnahmen \u2013, ist politisch \n\nnicht glaubw\u00fcrdig\u201c. Dem ist nichts hinzuzuf\u00fcgen, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nStaatsminister Thomas Schmidt:  \n\nDas muss euch doch selbst peinlich sein!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6312 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war ein langer \n\nSatz. \u2013 Meine Damen und Herren, f\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nspricht noch einmal Herr Abg. Patt. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Da kann man ja w\u00fcnschen, was man m\u00f6chte, Herr \n\nSchollbach, aber sich hier seine Zahlen zurechtzubiegen, \n\ndas hat Ihnen schon einmal den Garaus gemacht. Das \n\nwollen wir gar nicht erst durchgehen lassen. \n\nZun\u00e4chst aber zu Herrn Barth: ein Programm im Umfang \n\nvon 250 Millionen Euro pro Jahr. Die Kommunen be-\n\nkommen von uns 6 Milliarden Euro. Sie werden schon in \n\ndiesem Jahr \u00fcber 300 Millionen Euro mehr zur Verf\u00fcgung \n\nhaben. Da haben Sie sich ein sch\u00f6nes Programm mit \n\n250 Millionen Euro ausgedacht. Wir haben das bereits \n\nselbst auf den Weg gebracht. Vor allem die s\u00e4chsischen \n\nSteuerzahler haben das erm\u00f6glicht, denen daf\u00fcr immer \n\nunserer besonderer Dank gilt \u2013 auch das wollen wir sagen. \n\nFakten zu nennen ist kein Eigenlob, Herr Schollbach. Das \n\nm\u00fcssen Sie zur Kenntnis nehmen und vielleicht auch \n\nverstehen. Mein Kollege Pecher hat schon dargestellt, \n\nwelche unterschiedlichen Schuldenarten es gibt. Es gibt \n\nSchulden f\u00fcr rentierliche Ausgaben, f\u00fcr Ausgaben, die \n\nman durch Einnahmen wieder erwirtschaftet. Das ist \n\netwas ganz Vern\u00fcnftiges, \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Es sind aber Schulden!) \n\ndas machen m\u00f6glicherweise 80 Millionen Deutsche, wenn \n\nsie sich etwas anschaffen wollen. Vielleicht sind es nicht \n\nganz so viele, aber das ist auf jeden Fall \u00fcblich. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nF\u00fcr gr\u00f6\u00dfere Anschaffungen, die man ben\u00f6tigt, nimmt man \n\neinen Kredit auf und f\u00fchrt ihn nachher zur\u00fcck. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das ist Bl\u00f6dsinn! \u2013  \n\nGegenruf von der CDU: Von Ihnen oder von ihm?) \n\nAber seit 1999 \u2013 ich wiederhole das, Herr Schollbach \u2013 \n\nhaben die Kommunen netto j\u00e4hrlich getilgt. Sie haben in \n\njedem Jahr Schulden abgebaut. Erz\u00e4hlen Sie uns bitte \n\nnicht einen solchen Bl\u00f6dsinn \u00fcber Fakten, die Sie noch \n\nnicht einmal auf den Weg bringen. Ich zitiere hier aus \n\nQuellen wie dem Statistischen Bundesamt und dem \n\nStatistischen Landesamt. \n\nDie Verschuldung der s\u00e4chsischen B\u00fcrger auf kommuna-\n\nler Ebene betr\u00e4gt 2 715 Euro, Stichtag 31. Dezem-\n\nber 2016. Das umfasst sowohl die Kernhaushalte als auch \n\nExtrahaushalte oder sonstige Fonds, Einrichtungen und \n\nUnternehmen. Das sind auch Geb\u00e4udewirtschaftsbetriebe, \n\nStadionbetriebe oder andere Einrichtungen. 2 715 Euro! \n\nAllein in den letzten zehn Jahren haben die s\u00e4chsischen \n\nKommunen 1,6 Milliarden Euro getilgt. Warum k\u00f6nnen \n\nsie das? Weil sie mehr Einnahmen als Ausgaben haben. \n\nRichtig ist aber auch, dass dies im Land unterschiedlich \n\nverteilt ist. \n\nWir haben nat\u00fcrlich die Debatte, dass St\u00e4dte \u00e4u\u00dfern, dass \n\nsie mit gewissen Sachverhalten nicht zurechtkommen und \n\nbesondere Lasten tragen. Das muss man sich genau \n\nanschauen. Das wird vor Ort am besten geregelt. Am \n\nbesten wird es erst einmal \u00fcber den Kreistag geregelt, \n\nansonsten mithilfe des Landes. So funktionieren die \n\nGleichm\u00e4\u00dfigkeiten im Solidarit\u00e4tsgrundsatz 1 und 2. \n\nDann m\u00f6chte ich noch etwas zum Erzgebirgskreis sagen. \n\nHier wird kein Problem weggeredet; das ist kein Selbst-\n\nlob. Das Lob gilt ja den verantwortlichen B\u00fcrgermeistern \n\nvor Ort. Die 21 Erzgebirgsgemeinden und der Erzge-\n\nbirgskreis hatten in der laufenden Verwaltung einschlie\u00df-\n\nlich der Investitionst\u00e4tigkeit, also im gesamten Haushalt, \n\nim Jahr 2015 einen \u00dcberschuss in H\u00f6he von 44 Millionen \n\nEuro. Das haben sie selbst ausgewiesen; nicht wir schrei-\n\nben die Bilanzen. Im Jahr 2016 wurde das noch einmal \n\num 7 % gesteigert: auf 47 Millionen Euro. \n\nDas ist eben nicht, Herr Schollbach, das Leugnen von \n\nBedarfen vor Ort, sondern es ist erst einmal die Fakten-\n\ngrundlage. Wir m\u00fcssen uns jetzt mit den Gemeinden, auch \n\nim Erzgebirge und an anderen Stellen, immer wieder \n\nzusammensetzen und sagen: Wie k\u00f6nnen wir es noch \n\nbesser machen? Wo k\u00f6nnen wir auch schneller reagieren? \n\nWo k\u00f6nnen Verfahren vereinfacht werden? Denn es gibt \n\nunterschiedliche Bedarfe. Aber insgesamt hat der Erzge-\n\nbirgskreis 47 Millionen Euro mehr Einnahmen als Ausga-\n\nben gehabt. Das wollen wir festhalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Andr\u00e9 Schollbach,  \n\nDIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schollbach, Sie \n\nw\u00fcnschen? \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Ich w\u00fcnsche eine \n\nKurzintervention, Herr Pr\u00e4sident. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Herr \n\nKollege Patt hat mir vorgeworfen, ich h\u00e4tte \u201eZahlen \n\nzurechtgebogen\u201c. Diesen unerh\u00f6rten Vorwurf kann ich so \n\nnat\u00fcrlich nicht stehen lassen; es w\u00e4re ein Vorwurf, der \n\nsich gegen den S\u00e4chsischen Rechnungshof richtete, denn \n\nvon dem stammen die Zahlen. Herr Patt, Ihr Problem ist, \n\ndass Sie erstens offensichtlich nicht in der Lage sind, \n\neinen Saldo zu bilden, und zweitens offensichtlich nicht \n\nin der Lage sind, zwischen Kernhaushalten und der \n\nGesamtverschuldung zu unterscheiden. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Doch!) \n\nIch verweise noch einmal darauf: Der Jahresbericht 2017, \n\nBand II Kommunalbericht, Seite 43, weist die von mir \n\ngenannten Zahlen exakt aus. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Patt, Sie m\u00f6chten \n\nerwidern? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6313 \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Ja, denn m\u00f6glicherweise \n\nhabe ich so leise gesprochen, dass Herr Schollbach das \n\nnicht geh\u00f6rt hat. Ich m\u00f6chte es Ihnen noch einmal dekli-\n\nnieren. Die Verschuldung betrug 2 715 Euro, inklusive \n\nKernhaushalt, inklusive Extrahaushalt und inklusive \n\nsonstigen Fonds, Einrichtungen und Unternehmen. Halten \n\nwir fest: Das sind Daten, die von den Kommunen an das \n\nStatistische Amt gemeldet werden. Sie sind also manipu-\n\nlationsfrei, also es sind eigene Datenlieferungen. \u2013 Danke. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, ich frage noch die Fraktionen \u2013 nein, die frage ich \n\nnicht mehr, sie sind schon im Minus. Ich frage jetzt die \n\nStaatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr \n\nStaatsminister Ha\u00df, bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nDr. Matthias Ha\u00df, Staatsminister der Finanzen: Vielen \n\nDank. \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Der  \n\nMinister wird uns sagen, welche Zahl stimmt!) \n\n\u2013 Herr Gebhardt, Sie erwarten jetzt, dass ich in diesem \n\nZahlenstreit \u00fcber die verschiedenen Arten von Verschul-\n\ndungen den Schiedsrichter spiele. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDaf\u00fcr ist der Staatssekret\u00e4r da!) \n\nNat\u00fcrlich gibt es verschiedene Arten von Verschuldungen; \n\ndas ist v\u00f6llig richtig. Ich habe den Eindruck, dass der eine \n\ndas in seinem Sinne drehen m\u00f6chte \u2013 auf Ihrer Seite \u2013 und \n\n\u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie kennen die Regeln \n\nin der Gesch\u00e4ftsordnung, Herr Staatsminister? \u2013 Dann \n\nd\u00fcrfen Sie jetzt mit Ihrem Redebeitrag fortfahren. \n\nDr. Matthias Ha\u00df, Staatsminister der Finanzen: Ja, ich \n\nf\u00fchle mich zur Ordnung gerufen, deshalb komme ich jetzt \n\nzu meinem Redebeitrag. \n\nIch denke, klappern geh\u00f6rt zum Handwerk. Es ist auf \n\njeden Fall im Vorfeld von FAG-Verhandlungen, vor denen \n\nwir stehen, auch legitim, Verteilungsk\u00e4mpfe zu f\u00fchren \n\nund sie mit gro\u00dfem Trompetenschall einzuleiten. Trotz-\n\ndem muss ich sagen: Die gesamte Finanzlage der Kom-\n\nmunen in Sachsen \u2013 das habe ich auch in meiner fr\u00fcheren \n\nT\u00e4tigkeit auf der Bundesebene immer so gesehen und \n\nsehe das hier nicht anders \u2013 stellt sich im L\u00e4ndervergleich \n\nsehr gut dar. Das schlie\u00dft selbstverst\u00e4ndlich nicht aus, \n\ndass es einzelne Kommunen gibt, bei denen es anders ist. \n\nIch spreche bewusst \u2013 und sage es ganz klar \u2013 von einem \n\nGesamtbild. Das Gesamtbild f\u00fcr Sachsen ist auf der \n\nkommunalen Ebene sehr, sehr gut. Das hat sicherlich mit \n\nder aktuell guten Finanzlage in den \u00f6ffentlichen Haushal-\n\nten in Deutschland insgesamt zu tun. Die Einnahmen sind \n\nsehr gut; das liegt nat\u00fcrlich auch an der \u201egoldenen Deka-\n\nde\u201c der Steuereinnahmenseite. Wir sehen das auch in der \n\ngerade erst in der letzten Woche publizierten Kassenstatis-\n\ntik des Statistischen Landesamtes, das als Instanz f\u00fcr \n\nZahlen in Sachsen jederzeit anerkannt ist. \n\nDer \u00dcberschuss aller s\u00e4chsischen Kommunen hat im Jahr \n\n2016 noch etwa eine halbe Milliarde Euro betragen, und \n\n2017 konnte er noch einmal um 200 Millionen Euro auf \n\n711 Millionen Euro gesteigert werden. Im kreisangeh\u00f6ri-\n\ngen Raum waren es allein 445 Millionen Euro in der \n\nlaufenden Rechnung \u00dcberschuss. Unter Ber\u00fccksichtigung \n\nder erneut gestiegenen kommunalen Investitionen von \n\n\u00fcber einer Milliarde Euro \u2013 das sind genau 1,25 Milliar-\n\nden Euro \u2013 verblieb den s\u00e4chsischen Kommunen immer \n\nnoch ein Finanzierungssaldo von plus 160 Millionen Euro \n\nin der Gesamtheit. Die Nettotilgung von Investitionskre-\n\nditen belief sich zudem auf 170 Millionen Euro. \n\nEin ganz wichtiges Kriterium, auch um die Finanzlage der \n\ns\u00e4chsischen Kommunen objektiv einzusch\u00e4tzen, sind die \n\nKassenkredite. Sie wissen, dass in einigen westdeutschen \n\nL\u00e4ndern erhebliche Schuldenberge bei den Kassenkredi-\n\nten aufgelaufen sind. In Sachsen wiesen die Kommunen \n\nmit rund 30 Euro je Einwohner nach Bayern und Baden-\n\nW\u00fcrttemberg die geringsten Kassenkredite in ganz \n\nDeutschland aus. Auch das ist ein Zeichen und ein Indiz \n\nf\u00fcr eine insgesamt gute Verfassung. \n\nWir haben beim Thema Finanzierungssalden auch immer \n\neinige Ausnahmen. Es gibt Steuereinnahmen, die bei \n\nKommunen wegbrechen, aber sie werden durch unser \n\nSystem des kommunalen Finanzausgleichs aufgefangen. \n\nIch warne davor, ein Zerrbild zu zeichnen, was die Fi-\n\nnanzsituation unserer Kommunen in Sachsen angeht. Im \n\nErgebnis schaden wir so dem Land, und wir machen auch \n\ndie Arbeit der B\u00fcrgermeister schlecht. Ich halte das nicht \n\nf\u00fcr richtig. Insgesamt wird auf kommunaler Ebene gute \n\nArbeit geleistet, und die Finanzergebnisse sind dem \n\nentsprechend. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWie Sie bereits Anfang M\u00e4rz der Presse entnehmen \n\nkonnten, haben wir in diesem Jahr die Zuweisung aus \n\ndem Kommunalen Finanzausgleich mit 3,4 Milliar-\n\nden Euro auf dem h\u00f6chsten Niveau seit der Einf\u00fchrung \n\nvor 26 Jahren. Die eigenen Steuereinnahmen der Gemein-\n\nden werden sich auf 3,6 Milliarden Euro belaufen. Mit \n\ndiesen insgesamt 7 Milliarden Euro im aktuellen Haus-\n\nhaltsjahr verf\u00fcgt die kommunale Ebene \u00fcber rund \n\n290 Millionen Euro mehr als im Jahr 2017. \n\nDie allgemeinen Deckungsmittel der Kommunen werden \n\nsich in diesem Jahr auf 6,3 Milliarden Euro belaufen. Das \n\nsind 1,3 Milliarden Euro mehr als im Durchschnitt der \n\nJahre 2010 bis 2013. Diese Verh\u00e4ltniszahl soll uns noch \n\neinmal bewusst vor Augen f\u00fchren, wenn wir das verglei-\n\nchen mit den Jahren 2010 bis 2013, die wirklich nicht die \n\nbesten Jahre waren \u2013 Sie erinnern sich, es ist direkt nach \n\nder Finanzkrise gewesen, trotzdem hatten die Kommunen \n\ndamals auch schon in Sachsen eine Deckungsquote von \n\n104 % \u2013: Wir sind deutlich \u00fcber dieses Niveau von \n\ndamals angestiegen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6314 \n\nHerr Patt hat das zu diesem Thema ausgef\u00fchrt und die \n\nlaufenden \u00dcbersch\u00fcsse genannt. Dem m\u00f6chte ich hinzu-\n\nf\u00fcgen, dass die Stadt Annaberg-Buchholz, die eben \n\nerw\u00e4hnt worden ist, einen \u00dcberschuss in der laufenden \n\nRechnung in H\u00f6he von 17,2 Millionen Euro hatte, wenn \n\nman die letzten f\u00fcnf Jahre addiert. \n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nIn diesem Zeitraum hat sie Investitionen in H\u00f6he von \n\n27,2 Millionen Euro get\u00e4tigt und Schulden in H\u00f6he von \n\n5,6 Millionen Euro getilgt. Und trotz hoher Investitionen \n\nhatte Annaberg-Buchholz immer noch einen Finanzie-\n\nrungs\u00fcberschuss in H\u00f6he von 9,6 Millionen Euro. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Beifall der  \n\nStaatsministerin Barbara Klepsch) \n\nMeine Damen und Herren, nat\u00fcrlich ist mehr Geld immer \n\nbesser als weniger. Aber ich frage mich ernsthaft, wie wir \n\nheute in diesem Hohen Hause debattieren w\u00fcrden, wenn \n\nes diesen historisch zu umschreibenden Aufschwung, den \n\nwir gerade haben, und den darauf resultierenden Auf-\n\nwuchs bei den Steuereinnahmen seit dem Jahr 2010 nicht \n\nh\u00e4tten. \n\nMeine Damen und Herren, die Lage ist weitaus besser, als \n\nsie von Ihnen von der Opposition gemacht wird. \n\n(Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE:  \n\nWir haben die Lage nicht gemacht! \u2013  \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nEs k\u00f6nnte besser sein!) \n\nDaher mein Appell an Sie alle: Lassen Sie uns weiterhin \n\ndas machen, was Sachsens Erfolgsgeheimnis war: Wir \n\nrichten unsere Politik nicht an gef\u00fchlten Problemen aus. \n\nF\u00fcr uns z\u00e4hlen Zahlen, Daten und Fakten. Erst die Analy-\n\nse, und dann die Schlussfolgerung. \n\nIch denke, wenn wir uns andere L\u00e4nder anschauen \u2013 ich \n\nfinde es immer legitim, dass man sich anschaut, was die \n\nanderen L\u00e4nder machen \u2013, d\u00fcrfen wir aber nicht verges-\n\nsen, dass die Strukturen in anderen Bundesl\u00e4ndern anders \n\nsind als in Sachsen. In Schleswig-Holstein sind 90 % aller \n\nKommunen kleiner als 3 000 Einwohner. Das k\u00f6nnen Sie \n\nnicht vergleichen mit Sachsen. Wir haben in Hessen den \n\nDemografiefaktor, aber da schrumpfen nicht so viele \n\nGemeinden wie in Sachsen. \n\nMan muss immer schauen, was man optimieren kann. Ich \n\nbin dazu selbstverst\u00e4ndlich bereit. Das FAG wird auch \n\nst\u00e4ndig fortentwickelt. Das FAG als ein verstaubtes \n\nInstrument darzustellen ist nicht richtig. Wir wissen, dass \n\nder Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz in ganz Deutschland \n\nanerkannt ist und dass es viele L\u00e4nder gegeben hat und \n\ngibt, die diesen Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz aus Sachsen \n\n\u00fcbernommen haben. Er wird auf der Ausgaben- und \n\nAufgabenseite regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcft und fortentwickelt. \n\nInsoweit haben wir ein gutes und verl\u00e4ssliches System. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Beifall der Staatsminister \n\nBarbara Klepsch und Thomas Schmidt) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nDr. Ha\u00df. Meine Damen und Herren! Die Zweite Aktuelle \n\nDebatte ist abgeschlossen und damit dieser Tagesord-\n\nnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des Landesblindengeldgesetzes \n\nDrucksache 6/11082, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/12582, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nSoziales und Verbraucherschutz, Gleichstellung und Integration \n\nMeine Damen und Herren! Sie k\u00f6nnen es unschwer \n\nerkennen: Zu diesem Thema unterst\u00fctzen uns wieder \n\nGeb\u00e4rdensprachdolmetscher, die ich hiermit herzlich \n\nbegr\u00fc\u00dfe und ihnen viel Erfolg w\u00fcnsche. \n\nMeine Damen und Herren! Den Fraktionen wird das Wort \n\nzur allgemeinen Aussprache erteilt in der Reihenfolge: \n\nCDU-Fraktion, dann die Fraktion DIE LINKE, die SPD-\n\nFraktion, die AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, und die \n\nStaatsregierung erh\u00e4lt das Wort, wenn sie es w\u00fcnscht. Wir \n\nbeginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr \n\nAbg. Krasselt. Bitte sehr, Herr Krasselt. \n\nGernot Krasselt, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nWenn wir heute das Zweite Gesetz zur \u00c4nderung des \n\nLandesblindengeldgesetzes im Landtag beschlie\u00dfen, dann \n\nwird das signifikante finanzielle Verbesserungen der \n\nNachteilsausgleiche f\u00fcr in besonderer Weise benachteilig-\n\nte Menschen mit sich bringen. \n\nSchon der Regierungsentwurf enthielt erhebliche Aufsto-\n\nckungen der finanziellen Unterst\u00fctzung. In Zusammenar-\n\nbeit der Parlamentarier von CDU und SPD, aber auch \n\nbesonders der Ministerin Frau Klepsch konnte im Ergeb-\n\nnis der Gespr\u00e4che mit den Betroffenen und vor allem der \n\nAnh\u00f6rung im zust\u00e4ndigen Ausschuss nochmals eine \n\ndeutliche Verbesserung erzielt werden. Allen daran \n\nBeteiligten mein ganz herzlicher Dank! Ich bin \u00fcberzeugt \n\ndavon, dass die Menschen mit erheblichen Sinnesbeein-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6315 \n\ntr\u00e4chtigungen diese Ausweitung der Unterst\u00fctzung sehr \n\nverdient haben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nden LINKEN und der Staatsregierung) \n\nDie Mehrausgaben von etwas mehr als 3 Millionen Euro \n\nsind dabei auch f\u00fcr 2018 haushalterisch abgesichert. Ich \n\nwei\u00df, dass diese Tatsache f\u00fcr manche nicht wirklich \n\nbedeutend ist. F\u00fcr mich kann aber ein gesundes Staatswe-\n\nsen auf Dauer nur so funktionieren. \n\nDie erh\u00f6hten Nachteilsausgleiche werden bei Zustim-\n\nmung zum oben genannten Gesetzentwurf, um die ich Sie \n\nganz herzlich bitte, bereits ab dem 01.01.2018 gew\u00e4hrt. \n\nLassen Sie mich an dieser Stelle aber sagen, dass es in \n\nerster Linie das Verdienst der vielen jeden Tag t\u00e4tigen \n\nMenschen in unserem Land ist, dass wir als Parlament \n\neine solche Unterst\u00fctzung gew\u00e4hren k\u00f6nnen. Sie erarbei-\n\nten das Geld, das wir verteilen d\u00fcrfen, \n\n(Beifall des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nauch wenn wir f\u00fcr die angesprochene Erh\u00f6hung sicher ein \n\nsehr hohes Ma\u00df an Zustimmung erhalten w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDas urspr\u00fcngliche Gesetz stammt aus dem Jahr 1992. \n\nDieses Zweite \u00c4nderungsgesetz wurde n\u00f6tig, weil eine \n\nAnpassung an das neue Pflegekraftst\u00e4rkungsgesetz, das \n\nseit dem 01.01.2017 gilt, erforderlich ist. \n\nF\u00fcr die betroffenen Menschen ist es besonders wichtig, \n\nwas sich tats\u00e4chlich \u00e4ndert. Lassen Sie mich zum besse-\n\nren Verst\u00e4ndnis hinzuf\u00fcgen, dass der \u00c4nderungsantrag der \n\nCDU- und SPD-Fraktion, der im zust\u00e4ndigen Ausschuss \n\ndie n\u00f6tige Mehrheit fand, schon inbegriffen ist und dass \n\nes sich um freiwillige Leistungen des Freistaates handelt. \n\nDas Landesblindengeld wird auf monatlich 350 Euro \n\nangehoben. F\u00fcr hochgradig sehbehinderte Menschen wird \n\nes zuk\u00fcnftig einen Nachteilsausgleich von 80 Euro geben. \n\nAuch f\u00fcr geh\u00f6rlose Menschen, deren Benachteiligung im \n\nLeben h\u00e4ufig untersch\u00e4tzt wird, wird der Nachteilsaus-\n\ngleich um 30 % auf 130 Euro im Monat angehoben. F\u00fcr \n\nbesonders wichtig halte ich die Verbesserung f\u00fcr \n\nschwerstbehinderte Kinder. Sie erhalten zuk\u00fcnftig monat-\n\nlich 100 Euro. \n\nIn ganz besonderer Weise benachteiligt sind Menschen, \n\nbei denen gleich zwei auf Ferne und Kommunikation \n\nausgerichtete Sinnesorgane ihre eigentliche Aufgabe nicht \n\nerf\u00fcllen. Es sind Menschen, die weder sehen noch h\u00f6ren \n\nk\u00f6nnen. F\u00fcr uns im Plenum, die wir beides k\u00f6nnen, ist \n\ndas wirklich nicht nachvollziehbar. F\u00fcr so extrem von \n\nNachteilen Betroffene wird neben dem Blindengeld von \n\n350 Euro im Monat zus\u00e4tzlich ein Betrag von 300 Euro ab \n\ndem 01.01.2018 gew\u00e4hrt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bitte Sie, \n\ndem Gesetzentwurf zuzustimmen, damit die betroffenen \n\nMenschen schnell in den Genuss der erh\u00f6hten Nachteils-\n\nausgleiche kommen k\u00f6nnen; denn es ist vieles an ben\u00f6tig-\n\nter Unterst\u00fctzung im angesprochenen Zeitraum deutlich \n\nteurer geworden. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nKrasselt. Nun die Fraktion DIE LINKE. F\u00fcr die Fraktion \n\nspricht Frau Abg. Buddeberg. \u2013 Bitte sehr, Frau Budde-\n\nberg, Sie haben das Wort. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich wei\u00df \n\nnicht, wie viele von Ihnen Geb\u00e4rdensprache beherrschen. \n\nIch vermute, dass es hier im Haus nicht viele sind. Ich \n\nselbst geh\u00f6re auch nicht dazu. \n\nWenn es Ihnen so geht wie mir, dann kennen Sie viel-\n\nleicht die folgende Situation: Ich sitze in der Stra\u00dfenbahn \n\nund bemerke, dass sich mir gegen\u00fcber Menschen mit \n\nGeb\u00e4rdensprache verst\u00e4ndigen. Das hat mich schon \n\nimmer sehr beeindruckt, wahrscheinlich auch, weil f\u00fcr \n\nmich r\u00e4tselhaft bleibt, wor\u00fcber sie sich unterhalten, \n\nvielleicht \u00fcber Fu\u00dfball, einen neuen Kinofilm, \u00fcber \n\nKinder oder vielleicht auch \u00fcber Politik, wahrscheinlich \n\nallerdings nicht \u00fcber die heutige Regierungserkl\u00e4rung und \n\ndie anschlie\u00dfende Debatte, weil unsere Plenardebatten \n\nleider nicht standardm\u00e4\u00dfig \u00fcbersetzt werden. Umso \n\nwichtiger ist es, dass dieser Tagesordnungspunkt \u00fcbersetzt \n\nwird. Ich m\u00f6chte mich ganz herzlich bei den Dolmet-\n\nschern bedanken, die das heute f\u00fcr uns tun. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nInteressant ist bei der beschriebenen Situation in der \n\nStra\u00dfenbahn, dass mir die Kommunikation verschlossen \n\nbleibt. Ich kann an dem Gespr\u00e4ch nicht teilhaben. Das ist \n\nein Moment von \u201everkehrter Welt\u201c, der erahnen l\u00e4sst, was \n\nes f\u00fcr Menschen mit Behinderungen bedeutet, f\u00fcr die das \n\neine ganz allt\u00e4gliche Erfahrung ist. F\u00fcr die Menschen, die \n\nsich miteinander in Geb\u00e4rdensprache unterhalten, gibt es \n\nin dem Moment keine Barriere. Sie f\u00fchlen sich unterei-\n\nnander nicht als Menschen mit Behinderungen. Was sie \n\nbehindert, ist die mangelnde Bereitschaft unserer Gesell-\n\nschaft, sie zu einem Teil der h\u00f6renden Gesellschaft \n\nwerden zu lassen. \n\nWenn wir heute \u00fcber das Landesblindengesetz sprechen, \n\nsollte genau das im Mittelpunkt stehen. Es geht um die \n\nFrage, wer am gesellschaftlichen Leben teilhat und was es \n\nbraucht, daran teilhaben zu k\u00f6nnen. Das gilt f\u00fcr Geh\u00f6rlo-\n\nse ebenso wie f\u00fcr Blinde. Das Gesetz sieht Nachteilsaus-\n\ngleiche f\u00fcr beide vor. Deshalb ist der Kurztitel tats\u00e4chlich \n\nirref\u00fchrend, weil hier noch weitere Nachteilsausgleiche \n\nbehandelt werden. \n\nDer dargestellte \u00c4nderungsbedarf war offensichtlich und \n\nseine Behebung l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Mehr als 20 Jahre gab \n\nes keine Ver\u00e4nderung beim Landesblindengeld. Mit der \n\nvorliegenden \u00c4nderung werden nach der Erh\u00f6hung des \n\nLandesblindengeldes ab 01.01.2017 nun auch andere \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6316 \n\nNachteilsausgleiche erh\u00f6ht. Erstmals wird der Nachteils-\n\nausgleich f\u00fcr die Gruppe der Menschen, die blind und \n\ngeh\u00f6rlos sind, eingef\u00fchrt. Das begr\u00fc\u00dfen wir ganz aus-\n\ndr\u00fccklich. \n\nDennoch bleibt das Gesetz hinter den berechtigten Erwar-\n\ntungen der Betroffenen und der Vereine und Verb\u00e4nde \n\nzur\u00fcck. Das wurde besonders deutlich in der Anh\u00f6rung \n\nvom 27.11.2017. Der Nachbesserungsbedarf war offen-\n\nsichtlich. Die Koalition hat reagiert und einen \u00c4nderungs-\n\nantrag gestellt. Das ist gerade gesagt worden. Nun liegt \n\ndie Beschlussempfehlung vor, die diese Nachbesserung \n\nbeinhaltet. \n\nUns ist aber unverst\u00e4ndlich, warum sich CDU und SPD \n\nnicht an den Ausf\u00fchrungen bei der Anh\u00f6rung orientiert \n\nhaben. Letztlich haben offensichtlich haushalterische \n\n\u00dcberlegungen den Ausschlag f\u00fcr die Festsetzung der \n\nBetr\u00e4ge gegeben. Besonders kritikw\u00fcrdig ist der gravie-\n\nrende Unterschied zwischen der H\u00f6he des Nachteilsaus-\n\ngleichs f\u00fcr Blinde einerseits und f\u00fcr Geh\u00f6rlose anderer-\n\nseits. Die blinden Menschen sollen 350 Euro erhalten, die \n\nGeh\u00f6rlosen 130 Euro. Es gibt keinen Grund, geh\u00f6rlosen \n\nMenschen einen niedrigeren Ausgleich zu zahlen. \n\nWichtig ist es, sich zu vergegenw\u00e4rtigen, was eine solche \n\nBeeintr\u00e4chtigung ganz lebenspraktisch bedeutet. Oft \n\nkommt das n\u00e4mlich den Menschen, die diese Beeintr\u00e4ch-\n\ntigung nicht haben, gar nicht in den Sinn. Wir haben \n\ndeshalb in der Anh\u00f6rung extra nach Beispielen daf\u00fcr \n\ngefragt. Nat\u00fcrlich kommt man auf Geb\u00e4rdendolmetscher. \n\nDas haben wir schon gesagt. Aber es gibt ein anderes \n\nlebenspraktisches Beispiel: H\u00f6rende Menschen unterhal-\n\nten sich gern einmal bei Kerzenschein miteinander, \n\nbesonders in der Winterzeit. Aber geh\u00f6rlose Menschen \n\nsind Augenmenschen. Sie brauchen Licht und Helligkeit \n\nf\u00fcr die Kommunikation. Dementsprechend haben sie \n\nh\u00f6here Stromrechnungen. Das war ein Beispiel aus der \n\nAnh\u00f6rung, und es ist nur eines von sehr vielen allt\u00e4gli-\n\nchen Beispielen. \n\nEbenfalls nicht in die Beschlussvorlage eingegangen ist \n\ndie Forderung, die Kriterien f\u00fcr das Merkzeichen TBl, \n\nalso Taubblindheit, einzuf\u00fchren, wie sie durch das Bun-\n\ndesteilhabegesetz festgelegt wurden. Das wurde in der \n\nAnh\u00f6rung von mehreren Sachverst\u00e4ndigen gefordert. \n\nDabei geht es nicht um Wortklauberei, sondern um die \n\nEinsicht, dass Menschen, die von zwei Sinneseinschr\u00e4n-\n\nkungen betroffen sind, selbstverst\u00e4ndlich andere Bedarfe \n\nhaben, zumal das Merkzeichen Taubblindheit im Schwer-\n\nbehindertenrecht eben die Verbindung beider Einschr\u00e4n-\n\nkungen beachtet. Deshalb ist Taubblindheit bereits bei \n\neinem Grad der Behinderung von 70 im Falle einer \n\nH\u00f6rbehinderung gegeben, nicht erst bei 100, wie im \n\nvorliegenden Gesetz. \n\nTaubblind zu sein bringt in unserer Gesellschaft dramati-\n\nsche Beeintr\u00e4chtigungen mit sich. Die Teilhabe am \n\ngesellschaftlichen Leben ist ohne Hilfe nur in au\u00dferor-\n\ndentlich reduzierter Weise m\u00f6glich. Die Forderung des \n\nTaubblindendienstes der EKD, der wir uns als LINKE \n\nvollumf\u00e4nglich anschlie\u00dfen, ist die Verdoppelung des \n\nLandesblindengeldes. Es gibt nicht einmal einen haushal-\n\nterischen Grund, diese Forderung abzulehnen, da die Zahl \n\nder Betroffenen wirklich au\u00dferordentlich gering ist. \n\nEin Punkt, den wir aus unserer Sicht weiterdiskutieren \n\nsollten, ist die Regelung f\u00fcr Betroffene, die nicht von \n\nGeburt an oder bis zum siebten Lebensjahr geh\u00f6rlos sind. \n\nF\u00fcr uns ist nicht nachvollziehbar, warum hier ein geringe-\n\nrer Mehraufwand angenommen wird; denn es unterschei-\n\ndet sich ja maximal die Sprachkompetenz, die erworben \n\nsein kann. Aber diese hilft ja auch nicht weiter, wenn das \n\nGegen\u00fcber keine Geb\u00e4rdensprache beherrscht und folg-\n\nlich ohne Dolmetscher bzw. Dolmetscherin nicht zu \n\nverstehen ist. \n\nEin weiterer Kritikpunkt, den ich f\u00fcr sehr zentral halte, ist \n\ndie fehlende Dynamisierung. Ich habe bereits erw\u00e4hnt, \n\ndass das Blindengeld seit \u00fcber 20 Jahren nicht erh\u00f6ht \n\nworden ist. Gleiches trifft f\u00fcr hochgradig sehbehinderte \n\nMenschen und schwerstbehinderte Kinder zu. \u00dcber \n\n15 Jahre wurde der Nachteilsausgleich f\u00fcr geh\u00f6rlose \n\nMenschen nicht angepasst. Die jetzt vorgesehene Erh\u00f6-\n\nhung \u2013 dies wurde auch noch einmal in der Anh\u00f6rung \n\ngesagt \u2013 gleicht den Kaufkraftverlust nicht einmal ann\u00e4-\n\nhernd aus, und es ist naiv anzunehmen, dass die Verant-\n\nwortlichen in der Politik nun regelm\u00e4\u00dfig die Bedarfe \n\npr\u00fcfen und Anpassungen vornehmen. Sollten sie dies aber \n\ntun, dann besteht ja der Wille. Dann ist aber auch gegen \n\neine im Gesetz festgelegte Dynamisierung \u00fcberhaupt \n\nnichts mehr einzuwenden. \n\nIn unserem \u00c4nderungsantrag orientieren wir uns bewusst \n\nam Abgeordnetengesetz; denn es zeigt, dass eine solche \n\nRegelung m\u00f6glich und bereits geltendes Recht in Sachsen \n\nist; und warum sollte das, was f\u00fcr uns privilegierte Abge-\n\nordnete gilt, nicht auch f\u00fcr Menschen mit Beeintr\u00e4chti-\n\ngungen gelten? \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte noch \n\neinmal einen grunds\u00e4tzlichen Blick auf das Anliegen \n\nwerfen, \u00fcber das wir heute debattieren. Zentral ist die \n\nTeilhabe am gesellschaftlichen Leben. Es geht um die \n\nSt\u00e4rkung von Selbstbestimmungsrecht und um Autono-\n\nmie. Einerseits sprechen wir deshalb \u00fcber Mehraufwen-\n\ndungen, die f\u00fcr den Alltag erforderlich sind. Dazu m\u00f6chte \n\nich noch einmal klarstellen: Wir sprechen nicht \u00fcber \n\nLuxusartikel, sondern \u00fcber Hilfsmittel, die ein Leben \n\nerm\u00f6glichen, das f\u00fcr Menschen ohne Beeintr\u00e4chtigung \n\nselbstverst\u00e4ndlich ist. \n\nAu\u00dferdem sprechen wir \u00fcber Nachteilsausgleiche. Dazu \n\nstelle ich noch einmal die Frage: Welcher Nachteil wird \n\ndenn ausgeglichen? Der Nachteil besteht darin, dass die \n\nGesellschaft keine R\u00fccksicht auf die besonderen Erfor-\n\ndernisse der Menschen mit ihrer jeweiligen Behinderung \n\nnimmt. In der Anh\u00f6rung wurde das wie folgt formuliert: \n\n\u201eZiel einer Inklusiven Gesellschaft ist es, dass es eines \n\nsolchen Gesetzes wie des Landesblindengeldgesetzes \n\nnicht mehr bedarf, weil alle Betroffenen keine Mehraus-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6317 \n\ngaben haben, weil die Gesellschaft inklusiv ist.\u201c Besser \n\nh\u00e4tte ich es nicht ausdr\u00fccken k\u00f6nnen. \n\nBis wir an diesem Punkt sind, ist ein gutes Landesblin-\n\ndengeldgesetz das Mindeste, und es muss sich an der UN-\n\nBehindertenrechtskonvention messen lassen. Es muss an \n\nden tats\u00e4chlichen Bedarfen orientiert sein und nicht an \n\nhaushalterischen Erw\u00e4gungen. Das ist logisch; denn \n\nMenschenrechte sind universell und damit nicht nur auf \n\nfinanzielle Vorbehalte zu beschr\u00e4nken. \n\nNoch dazu ist Deutschland ein hoch entwickeltes Indust-\n\nrieland, und angesichts des relativen Reichtums im \n\nVergleich zu anderen L\u00e4ndern sind solche finanziellen \n\nErw\u00e4gungen kein haltbares Argument. Hierzulande ist \n\nund bleibt es eine Frage des politischen Willens. Stellen \n\nSie diesen politischen Willen unter Beweis und machen \n\nSie dieses Gesetz zu einem guten Gesetz! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, die SPD-Fraktion ist an der Reihe. Frau Abg. \n\nKliese, bitte sehr; Sie haben das Wort. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! \u201eWem eigene Schmerzen \n\nerspart bleiben, der muss sich aufgerufen f\u00fchlen, die \n\nSchmerzen anderer zu lindern\u201c, so hat es der Mediziner \n\nAlbert Schweitzer einmal formuliert, und er hat es auch \n\nselbst so gelebt. Schmerzen lindern oder Nachteile aus-\n\ngleichen \u2013 dar\u00fcber sprechen wir heute \u2013, das kann man \n\nnur begrenzt durch materielle Leistungen. Es ist auch \n\nrelativ schwer, diese materiellen Leistungen zu beziffern. \n\nWas ist ein angemessener Nachteilsausgleich? Dennoch \n\nsind die Zahlen, mit denen wir heute zu tun haben, nicht \n\nv\u00f6llig aus der Luft gegriffen. Es gibt Gr\u00fcnde und Fakto-\n\nren, mit denen diese Nachteilsausgleiche berechnet und \n\ngemessen werden. \n\nWir sind bei den Erh\u00f6hungen immer vom Ausgangsbetrag \n\nausgegangen und haben versucht, die Erh\u00f6hungen, wie sie \n\nim Gesetzentwurf vorgesehen waren, ausgehend vom \n\nAusgangsbetrag, noch weiter anzuheben, und das propor-\n\ntional. Frau Buddeberg, wenn Sie es nicht in absoluten \n\nZahlen rechnen, sondern prozentual, dann ist das absolut \n\ngerecht. Dann gibt es diese Spanne zwischen dem Geld \n\nf\u00fcr die Geh\u00f6rlosen und die Blinden, die Sie beklagen, \n\nnicht. Prozentual gerechnet befindet sich die Erh\u00f6hung \n\nauf demselben Niveau. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Ich hatte  \n\ngefragt, warum dieser Unterschied besteht!) \n\n\u2013 Das hat historische Gr\u00fcnde, das w\u00fcrde meine Redezeit \n\nsprengen. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Schade!) \n\n\u2013 Aber das machen wir einmal anderweitig. \n\nWas kann Geld bef\u00f6rdern? Die gesellschaftliche Teilhabe \n\nkann es bef\u00f6rdern. Was bedeutet Teilhabe konkret f\u00fcr die \n\nbetroffenen Menschen? Teilhabe bedeutet f\u00fcr einen \n\ngeh\u00f6rlosen Menschen, sich einen Dolmetscher leisten zu \n\nk\u00f6nnen, um beispielsweise eine Wohnungsbesichtigung \n\ndurchf\u00fchren zu k\u00f6nnen, bei der man Fragen stellen kann \n\nund Antworten versteht, so wie es f\u00fcr uns v\u00f6llig normal \n\nist, eine Wohnungsbesichtigung durchzuf\u00fchren. Teilhabe \n\nbedeutet f\u00fcr die Eltern eines sehbehinderten Kindes, \n\nihrem Kind im Sommer eine Sonnenbrille zu kaufen mit \n\nspeziell geschliffenen Gl\u00e4sern, mit der es sowohl gut \n\nsehen kann als auch vor der Sonne gesch\u00fctzt ist. Diese \n\nSonnenbrillen kosten viel, viel Geld. Teilhabe bedeutet \n\nauch, sich die \u201eBuddenbrooks\u201c von Thomas Mann zu \n\nkaufen, die in so vielen deutschen B\u00fccherschr\u00e4nken \n\nstehen und auch in der DZB in Leipzig in Brailleschrift zu \n\nfinden sind. F\u00fcr uns ist das normal, f\u00fcr blinde Menschen \n\nist das ein gro\u00dfer finanzieller Aufwand. Teilhabe bedeutet \n\nf\u00fcr taubblinde Menschen, dass sie die Dolmetscher, die in \n\nSachsen eigens f\u00fcr sie und ihre Art zu kommunizieren \n\nausgebildet werden, nutzen k\u00f6nnen, weil sie sie sich \n\nleisten k\u00f6nnen. \n\nAn den Ausf\u00fchrungen merken Sie \u2013 das hat auch schon \n\nFrau Buddeberg angesprochen \u2013, dass Teilhabe eben kein \n\nLuxus ist. Teilhabe ist Menschenrecht, und wir versuchen \n\nmit der Erh\u00f6hung, diesem n\u00e4herzukommen. Nat\u00fcrlich \n\nk\u00f6nnte es immer mehr sein, und es ist das gute Recht der \n\nOpposition, noch mehr zu fordern. Dinge, die f\u00fcr Men-\n\nschen, \u00fcber die wir gerade gesprochen haben, erm\u00f6glicht \n\nwerden m\u00fcssen, sind Hilfsmittel: B\u00fccher in Brailleschrift, \n\nspeziell geschliffene Gl\u00e4ser f\u00fcr Brillen oder Dolmetscher. \n\nSie erm\u00f6glichen Teilhabe, aber sie sind oftmals sehr \n\nkostspielig; denn sie sind hoch spezialisiert. \n\nHinzu kommt, dass viele Menschen wegen ihrer Behinde-\n\nrung keinen normalen Beruf aus\u00fcben k\u00f6nnen. Nach wie \n\nvor ist die Gruppe der Menschen mit Behinderung nicht \n\ndie, die von den sinkenden Arbeitslosenzahlen profitiert, \n\nsondern die, die weiterhin noch st\u00e4rker von Arbeitslosig-\n\nkeit betroffen ist. \n\nDie Erh\u00f6hungen machen mich, auch wenn sie f\u00fcr die \n\nOpposition zu gering sind, aus drei Gr\u00fcnden sehr, sehr \n\ngl\u00fccklich \u2013 wir haben auch sehr lange daran gearbeitet \u2013: \n\nErstens ist die H\u00f6he dadurch, dass es sich fast um eine \n\nVerdoppelung bei den Taubblinden handelt, viel, viel \n\nmehr als Symbolpolitik. Es sind Betr\u00e4ge, die eine echte \n\nHilfe f\u00fcr die Betroffenen bedeuten, und darauf bin ich \n\nsehr stolz. \n\nZweitens sind sie ein Beleg daf\u00fcr, dass das Parlament \n\nauch die Kraft und die Fachkenntnis hat, einen Gesetz-\n\nentwurf weiterzuentwickeln \u2013 das k\u00f6nnten wir h\u00e4ufiger \n\ntun \u2013, und sie markieren f\u00fcr mich den Anfang eines \n\nlangen Weges in Sachsen, uns von dem Grundgedanken \n\nder Minimalisierung von Kosten f\u00fcr Menschen mit \n\nBehinderung abzuwenden. Kein Mensch ist freiwillig \n\nblind, geh\u00f6rlos oder sehbehindert. Jeder der Betroffenen \n\nw\u00fcrde diese Leistungen lieber nicht erhalten. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Inklusion ist ein nie-\n\nmals endender Prozess, deshalb m\u00f6chte ich es nicht dabei \n\nbelassen, mich \u00fcber das Erreichte zu freuen, sondern auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6318 \n\nHerausforderungen f\u00fcr die Zukunft benennen. K\u00fcnftig \n\nsollte das Landesblindengeld regelm\u00e4\u00dfiger und in deutlich \n\nk\u00fcrzeren Abst\u00e4nden \u00fcberpr\u00fcft werden, und das gemein-\n\nsam mit den Expertinnen und Experten. Ich halte das \n\nnicht f\u00fcr naiv, sondern f\u00fcr w\u00fcnschenswert. \n\nZudem m\u00fcssen wir den Kreis der Leistungsberechtigten \n\nf\u00fcr das Taubblindengeld gegebenenfalls erweitern. \n\nKrankheiten wie das Usher-Syndrom \u2013 das ist eine H\u00f6r-\n\nSeh-Behinderung \u2013, die unaufhaltsam voranschreiten, \n\nf\u00fchren zum Beispiel dazu, dass Menschen fr\u00fcher oder \n\nsp\u00e4ter komplett taub und blind sind. Im Moment ist die \n\nSachlage so, dass ihnen wirklich erst im finalen Stadium \n\ndieser Krankheit die Hilfe gew\u00e4hrt wird und es dann f\u00fcr \n\nviele schon deutlich zu sp\u00e4t ist. Wie schon angesprochen, \n\nist es keine gro\u00dfe Gruppe. \n\nIch danke ausdr\u00fccklich Frau Fischer vom Landesblinden-\n\nverband f\u00fcr ihre plastischen Schilderungen zur Verwen-\n\ndung der Nachteilsausgleiche. Sie waren uns hilfreich, um \n\nzu begreifen, was f\u00fcr Sehende und H\u00f6rende oftmals \n\nschwer nachvollziehbar ist. Danke auch an unseren \n\nKoalitionspartner und das SMS, die eine Erh\u00f6hung im \n\nlaufenden Haushalt m\u00f6glich gemacht haben, denn das ist \n\nnicht selbstverst\u00e4ndlich. \n\nHeute Morgen ist Stephen Hawking gestorben. Ich habe \n\nihn sehr bewundert. Er hat gezeigt, dass die W\u00fcrde des \n\nMenschen nicht davon abh\u00e4ngt, ob er sprechen oder \n\nlaufen kann. Auch er war auf Hilfsmittel angewiesen, um \n\nmit uns und der Welt zu kommunizieren. H\u00e4tte es keine \n\nHilfsmittel gegeben, h\u00e4tten wir von seinen Theorien nie \n\netwas erfahren. Wie arm w\u00e4re unsere Welt, wenn er es \n\nnicht gekonnt h\u00e4tte? \n\nDeshalb beende ich meine Rede mit einem Zitat von \n\nStephen Hawking, das den Geist der heutigen Debatte \n\ntrifft: \u201eAuch wenn ich mich nicht bewegen kann und \n\ndurch meinen Computer sprechen muss: In meinem Geist \n\nbin ich frei.\u201c \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die AfD-Fraktion. \n\nHerr Abg. Wendt. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Menschen mit Behinderungen \n\nnicht auszuschlie\u00dfen ist nat\u00fcrlich auch ein Anliegen der \n\nAfD, auch wenn das von der Gegenseite und den Medien \n\ngern anders dargestellt wird. \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nSo haben wir uns in der Vergangenheit mehrfach f\u00fcr eine \n\nErh\u00f6hung der Leistungen f\u00fcr Menschen mit Behinderun-\n\ngen eingesetzt. Hierbei verweise ich auf die Haushalts-\n\nverhandlungen oder auf unser Landessehhilfengesetz. Ja, \n\nwir sind froh dar\u00fcber, dass nun \u2013 auch auf Druck der AfD \n\n\u2013 die Leistungen nach Jahren der Stagnation endlich \n\nerh\u00f6ht werden. \n\nNicht nachvollziehbar jedoch ist f\u00fcr uns der Gesetzent-\n\nwurf der Staatsregierung, der nur eine l\u00e4cherliche \u2013 und \n\nnicht eine erhebliche, wie Herr Krasselt geschildert hat \u2013 \n\nErh\u00f6hung vorsah. Das ist mit Blick auf die letzten Jahr-\n\nzehnte des Stillstands einfach nur schmerzlich und pein-\n\nlich. \n\nMit dem \u00c4nderungsantrag der Regierungsfraktionen \n\nwurde der Schmerz etwas gelindert. Es ist ein Schritt in \n\ndie richtige Richtung, aber keineswegs das Ende der \n\nFahnenstange. Es ist deshalb nicht das Ende der Fahnen-\n\nstange, weil Inflationsrate und Kaufkraftverlust auch vor \n\nSachsen nicht Halt machen werden. Das bedeutet auch \n\nzuk\u00fcnftig h\u00f6here Kosten f\u00fcr Dolmetscherleistungen oder \n\nHilfsmittel. \n\nAber wie sieht es momentan in der Realit\u00e4t aus? Geh\u00f6rlo-\n\nse m\u00fcssen beispielsweise die Dolmetscherkosten in \n\neinigen Lebensbereichen selbst tragen. Das sind zum \n\nBeispiel Gespr\u00e4che mit Vermietern, Anw\u00e4lten oder \n\nBanken. Ein Geb\u00e4rdendolmetscher kostet etwa 75 Euro \n\npro Stunde. Bisher erhielten die Geh\u00f6rlosen 103 Euro pro \n\nMonat. \n\nIm Gesetzentwurf sah die Staatsregierung nunmehr \n\n115 Euro vor, die Regierungsfraktionen erh\u00f6hten diesen \n\nBetrag in ihrem \u00c4nderungsantrag auf 130 Euro. Die \n\nErh\u00f6hung ist nach all den Jahren des Nichttuns nat\u00fcrlich \n\nfolgerichtig. Dennoch reicht das nicht einmal f\u00fcr zwei \n\nStunden Dolmetschen im Monat. \n\nAuch wenn die Erh\u00f6hung zu begr\u00fc\u00dfen ist: Eine aktive \n\nTeilhabe am gesellschaftlichen Leben ist f\u00fcr den Geh\u00f6rlo-\n\nsen dadurch trotzdem nicht vollends m\u00f6glich. Was ist \n\ndenn, wenn er sich in einem Sportverein engagieren oder \n\nkulturell bet\u00e4tigen m\u00f6chte? Daf\u00fcr ist dann kein Geld mehr \n\nda. \n\nAber auch die Kommunikation mit Menschen, die nicht \n\ngeh\u00f6rlos sind, ist f\u00fcr Geh\u00f6rlose wichtig und geh\u00f6rt zu \n\neinem aktiven Leben dazu. Das ist mit diesem Betrag \n\nnicht machbar. \n\nLassen Sie mich kurz auf das Thema der Dynamisierung \n\neingehen. Man findet dazu nichts \u2013 weder im Gesetzent-\n\nwurf der Staatsregierung noch im \u00c4nderungsantrag von \n\nCDU und SPD \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nDas ist f\u00fcr uns nicht nachvollziehbar. Deshalb haben wir \n\neinen Entschlie\u00dfungsantrag erarbeitet, auf den ich sp\u00e4ter \n\ninhaltlich eingehen m\u00f6chte. \n\nFazit: Der Gesetzentwurf der Staatsregierung ist ein zu \n\nPapier gebrachtes Armutszeugnis, welchem man in dieser \n\nForm einfach nicht zustimmen kann. Dabei sei angef\u00fcgt: \n\nVergessen wir nicht, dass Blinde, Geh\u00f6rlose, hochgradig \n\nSehschwache sowie schwerstbehinderte Kinder in ihrem \n\nLeben eh schon mit erheblichen Nachteilen und Ein-\n\nschr\u00e4nkungen zu k\u00e4mpfen haben und deshalb auf unsere \n\nUnterst\u00fctzung angewiesen sind. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6319 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nHerr Abg. Zschocke, Sie haben das Wort. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Die Staatsregierung, die Aussch\u00fcsse \n\nund der Landtag w\u00fcrden viel Zeit und Aufwand sparen, \n\nwenn Gesetzentw\u00fcrfe wie dieser rechtzeitig, umfassend \n\nund vollst\u00e4ndig novelliert w\u00fcrden. \n\nHeute nehmen wir erneut Anlauf, die notwendigen \u00c4nde-\n\nrungen im Landesblindengeld vorzunehmen. Das h\u00e4tte \n\nbereits Ende 2016 erfolgen k\u00f6nnen. Ich bef\u00fcrchte, dass \n\nauch heute sehenden Auges wieder nur Unvollst\u00e4ndiges \n\nbeschlossen wird. Nat\u00fcrlich unterst\u00fctzen wir GR\u00dcNE, \n\ndass die Staatsregierung und die Koalition, wenn auch mit \n\nerheblicher zeitlicher Verz\u00f6gerung, endlich die Nachteils-\n\nausgleiche f\u00fcr die anderen Gruppe, also geh\u00f6rlose Men-\n\nschen, hochgradig sehbehinderte Menschen und \n\nschwerstbehinderte Kinder, anheben wollen. Im vorlie-\n\ngenden Gesetzentwurf \u2013 das haben die Vorredner bereits \n\ngesagt \u2013 wird erstmals auch ein Nachteilsausgleich f\u00fcr \n\nMenschen vorgesehen, die sowohl blind als auch geh\u00f6rlos \n\nsind. \n\nAber, meine Damen und Herren, das h\u00e4tten wir doch alles \n\nschon im Dezember 2016 beschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Unsere \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge dazu lagen vor. Wir sind es aber \n\ngew\u00f6hnt, dass die Staatsregierung immer einen etwas \n\nl\u00e4ngeren Anlauf braucht, um sich dann vielleicht mal \n\neinen halben Meter nach vorn zu bewegen. So ist auch der \n\nheute erneut vorliegende Gesetzentwurf nicht der gro\u00dfe \n\nWurf. \n\nFrau Ministerin, es f\u00e4llt schon auf: Immer, wenn es um \n\ndie Belange behinderter Menschen geht \u2013 egal, ob es das \n\nLandesblindengeld, die Umsetzung der UN-Behinderten-\n\nrechtskonvention, die schulische Inklusion, die Umset-\n\nzung des Bundesteilhabegesetzes oder die barrierefreie \n\nInformation und Kommunikation betrifft \u2013, gibt es dieses \n\nlangwierige Ringen um die kleinen Schritte. \n\nIch w\u00fcnschte mir eine Sozialministerin, die sich vielmehr \n\nan die Spitze all dieser notwendigen Reformen stellt und \n\ndiese auch wirklich entschlossen vorantreibt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSeit dem 01.01.1996 wurden die im Landesblindengeld-\n\ngesetz geregelten Nachteilsausgleiche f\u00fcr geh\u00f6rlose und \n\nsehbehinderte Menschen sowie f\u00fcr die schwerstbehinder-\n\nten Kinder trotz der Inflationsrate und des Kaufkraftver-\n\nlustes nicht angepasst. Taubblinde Menschen, die einen \n\nbesonders hohen Unterst\u00fctzungsbedarf aufweisen, fanden \n\nbisher \u00fcberhaupt keine Erw\u00e4hnung. Eine umfassende und \n\nzukunftsweisende Neuregelung ist demnach mehr als \n\n\u00fcberf\u00e4llig. \n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf setzt die Staatsre-\n\ngierung wieder nur Teile von dem um, was sie uns im \n\nDezember 2016 im Plenum versprochen hat, n\u00e4mlich die \n\nGruppe der Taubblinden, die einen besonders hohen \n\nUnterst\u00fctzungsbedarf aufweist, im Landesblindengeldge-\n\nsetz jetzt ordentlich zu verankern. \n\nBesonders dieser Gruppe wird die heute vorliegende \n\nRegelung nicht umf\u00e4nglich gerecht. Die zugrunde gelegte \n\nDefinition ist viel zu eng, sodass einige taubblinde Men-\n\nschen zwar das Merkzeichen \u201eTBL\u201c, n\u00e4mlich taubblind, \n\nhaben \u2013 Kollegin Buddeberg hat es erl\u00e4utert \u2013, aber nach \n\ndem Landesblindengeldgesetz nicht als solche behandelt \n\nwerden. Dazu kommen die Menschen mit Usher-\n\nSyndrom, die fr\u00fcher oder sp\u00e4ter auch einen Nachteilsaus-\n\ngleich brauchen. Das alles h\u00e4tte doch schon l\u00e4ngst gepr\u00fcft \n\nund eingearbeitet werden k\u00f6nnen. \n\nJetzt haben die Regierungsfraktionen bei der Behandlung \n\ndes Gesetzentwurfes im Aussschuss signalisiert, dass sie \n\ndiese Definitionsfrage kl\u00e4ren und in absehbarer Zeit noch \n\neinmal pr\u00fcfen wollen, wer alles zur Gruppe der taubblin-\n\nden Menschen geh\u00f6rt. Warum machen Sie es nicht gleich \n\nrichtig? Warum produzieren Sie wieder nur einen Zwi-\n\nschenschritt? \n\nEs gibt einen \u00c4nderungsantrag, der neben der Definition, \n\nwas taubblind ist, auch noch die Frage der j\u00e4hrlichen \n\nDynamisierung kl\u00e4rt, um nicht immer wieder mit behin-\n\nderten Menschen um den Ausgleich von Nachteilen \n\nfeilschen zu m\u00fcssen. Es liegt alles vor, um es heute richtig \n\nzu machen: ein Gesetzentwurf mit den erh\u00f6hten und auf \n\ndie anderen Gruppen erweiterten Nachteilsausgleichen, \n\nder nat\u00fcrlich unsere Zustimmung hat, und ein \u00c4nderungs-\n\nantrag der Fraktion DIE LINKE, der die offenen Fragen \n\nder Definition und der j\u00e4hrlichen Dynamisierung beant-\n\nwortet. \n\nJetzt geben Sie sich einen Ruck und nehmen Sie auch \n\ndiese \u00c4nderung auf, damit wir beim Landesblindengeld, \n\nmeine Damen und Herren, wirklich einen richtigen Schritt \n\nnach vorn kommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf bei \n\nder CDU-Fraktion f\u00fcr eine weitere Runde? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Gibt es weiteren Redebedarf aus den Reihen der \n\nFraktionen? \u2013 Auch diesen kann ich nicht feststellen. Nun \n\nfrage ich die Staatsregierung. \u2013 Die Staatsregierung hat \n\ndas Wort. Frau Staatsministerin Klepsch; bitte sehr. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Der Neujahrsempfang \n\ndes Ministerpr\u00e4sidenten in diesem Jahr stand unter dem \n\nMotto \u201eUngehindert miteinander\u201c. Wer von Ihnen beim \n\nNeujahrsempfang dabei war, der wei\u00df, dass das ein \n\nrichtiges und ein wichtiges Signal in unsere Gesellschaft \n\nwar. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDie Gespr\u00e4che an diesem Abend \u2013 zumindest kann ich \n\ndas f\u00fcr mich so mitnehmen \u2013 waren beeindruckend, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6320 \n\nermutigend und klingen auch noch heute ein ganzes St\u00fcck \n\nnach. \n\nJa, es ist unsere gemeinsame Aufgabe \u2013 und das wurde \n\nauch an diesem Abend deutlich \u2013, die Teilhabe am gesell-\n\nschaftlichen Leben von Menschen mit Behinderung zu \n\nverbessern. Wir haben mit unserem Landesaktionsplan, \n\nden wir 2016 hier gemeinsam verabschiedet haben, mit \n\n200 konkreten Ma\u00dfnahmen untersetzt, einen richtigen, \n\nwichtigen Schritt gemacht, und gemeinsam \u2013 so steht es \n\nzumindest im Landesaktionsplan, auch als Motto \u2013 wollen \n\nwir Behindern verhindern. \n\nDazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich, die konkreten Nachteile von \n\nMenschen mit Behinderungen auszugleichen, auch in \n\nfinanzieller Hinsicht. Das haben wir bereits im letzten \n\nJahr mit dem Nachteilsausgleich f\u00fcr blinde Menschen \n\ngetan. Wir haben die Erh\u00f6hung von 333 auf 350 Euro \n\nbeschlossen. Wir erh\u00f6hen jetzt \u2013 auch das haben wir \n\ndamals gemeinsam besprochen \u2013 die anderen Nachteils-\n\nausgleiche. Sie wurden schon angesprochen, und sie \n\nwerden ebenfalls im Landesblindengeldgesetz mit veran-\n\nkert. Das sind \u2013 neben den Nachteilsausgleichen f\u00fcr \n\nblinde Menschen \u2013 die Nachteilsausgleiche f\u00fcr hochgra-\n\ndig sehschwache Menschen, f\u00fcr geh\u00f6rlose Menschen \n\nsowie f\u00fcr schwerstbehinderte Kinder. \n\nDiese Nachteilsausgleiche \u2013 ich denke, auch das sollte an \n\ndieser Stelle mit erw\u00e4hnt sein \u2013 sind verm\u00f6gens- und \n\neinkommensunabh\u00e4ngig. Es sind freiwillige Leistungen \n\ndes Freistaates Sachsen, die auch in anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern \u00e4hnlich gezahlt werden, allerdings nicht in dieser \n\nBreite, wie es jetzt bei uns verankert ist. \n\nJa, die Zahlung der Nachteilsausgleiche ist im Haushalt \n\n2018 mit 9,5 Millionen Euro fest verankert. Mit dem \n\nvorliegenden Gesetzentwurf sollen nun die anderen \n\nNachteilsausgleiche \u2013 die Vorredner sind bereits darauf \n\neingegangen; sie wurden seit Langem nicht erh\u00f6ht \u2013 \n\nendlich erh\u00f6ht werden. Der Haushalt des Jahres 2018 war \n\nnotwendig, um diese Nachteilsausgleichserh\u00f6hungen \n\nvornehmen zu k\u00f6nnen. Deshalb war das Thema Haushalt \n\ndie Grundlage, um noch einmal erneut in das parlamenta-\n\nrische Verfahren zu gehen. \n\nDie r\u00fcckwirkende Inkraftsetzung zum 01.01.2018 wurde \n\nebenfalls erw\u00e4hnt, und ich m\u00f6chte auf die einzelnen \n\nErh\u00f6hungen nicht noch einmal n\u00e4her eingehen, denn das \n\nwurde von meinen Vorrednern deutlich ausgef\u00fchrt. An \n\ndieser Stelle m\u00f6chte ich den Regierungsfraktionen und \n\nden federf\u00fchrenden Partnern in den Fraktionen ausdr\u00fcck-\n\nlich Danke sagen, dass dieser \u00c4nderungsantrag einge-\n\nbracht wird und damit noch einmal eine Erh\u00f6hung fest \n\nverankert werden kann. An dieser Stelle auch von mir \n\nnoch einmal ein ausdr\u00fcckliches Dankesch\u00f6n! \n\nIch m\u00f6chte noch erw\u00e4hnen, dass es aus meiner Sicht \n\nwichtig ist, die Nachteilsausgleiche ohne Anrechnung des \n\nPflegegeldes nach SGB XI zu zahlen. Sie k\u00f6nnen neben-\n\neinander geleistet werden. Nur der Nachteilsausgleich f\u00fcr \n\nhochgradig Sehbehinderte und das Blindengeld werden \n\nnicht nebeneinander gew\u00e4hrt. Es erhalten nun blinde und \n\ngleichzeitig geh\u00f6rlose Menschen im Sinne des Landes-\n\nblindengeldgesetzes monatlich k\u00fcnftig zus\u00e4tzlich den \n\nBetrag von 300 Euro, da sie, auch aus meiner Sicht, mit \n\nzwei Sinnesbeeintr\u00e4chtigungen in ihrer Lebensf\u00fchrung \n\nau\u00dferordentlich eingeschr\u00e4nkt sind. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Diese finanziel-\n\nle Entlastung ist wichtig. Man sollte hier nicht von einem \n\nArmutszeugnis sprechen, denn das wird dem Gesetzent-\n\nwurf in keiner Weise gerecht. Finanzielle Entlastungen \n\nsind aber bei Weitem nicht alles. Wir gehen mit gro\u00dfen \n\nSchritten dem s\u00e4chsischen Inklusionsgesetz entgegen. Das \n\nist eine weitere konkrete Ma\u00dfnahme, die im Aktionsplan \n\nfestgeschrieben ist. In den n\u00e4chsten Monaten werden wir \n\nuns mit dem s\u00e4chsischen Inklusionsgesetz intensiv ausei-\n\nnandersetzen. \n\nVerehrte Damen und Herren, wenn Sie neugierig sind, \n\nwas wir uns f\u00fcr das Thema \u201eSensibilisierung Behindern \n\nverhindern\u201c weiter haben einfallen lassen, dann halten Sie \n\nin den n\u00e4chsten Tagen am Ministerium einfach kurz an. \n\nDort k\u00f6nnen Sie sich die Wanderausstellung ansehen, \n\nbevor diese dann wirklich auf Wanderschaft geht. Ich bin \n\nmir sicher, dass der Blindenparkour und das Lippenlese-\n\nr\u00e4tsel auch Sie beeindrucken wird. Herr Abg. Zschocke, \n\nich denke, auch das ist eine Ma\u00dfnahme, die Sie vielleicht \n\ndavon \u00fcberzeugen wird, dass die Sozialministerin genau \n\nbei diesem Thema federf\u00fchrend vorangeht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Meine Damen und Herren! Wir kom-\n\nmen nun zur Abstimmungsrunde. Aufgerufen ist das \n\nZweite Gesetz zur \u00c4nderung des Landesblindengeld-\n\ngesetzes. Abgestimmt wird auf der Grundlage der Be-\n\nschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz, Gleichstellung und Integration, \n\nDrucksache 6/12582. \n\nBevor wir zu dem Gesetzentwurf kommen, behandeln wir \n\nnoch einen \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE, \n\nDrucksache 6/12699. Er wird eingebracht von Frau Abg. \n\nBuddeberg. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte \n\nauf unseren \u00c4nderungsantrag eingehen, den wir auch im \n\nAusschuss eingebracht haben. Ich denke, es ist in den \n\nReden deutlich geworden, dass wir diesen hier auch noch \n\neinmal einbringen m\u00fcssen, da wir ihn f\u00fcr sehr wesentlich \n\nhalten. \n\nIn Nr. 1 geht es um die Einf\u00fchrung der Bezeichnung \n\n\u201eTaubblinde\u201c. Dabei ist vor allem die \u00dcbernahme der \n\nDefinition wichtig, dass bei der St\u00f6rung der H\u00f6rfunktion \n\nder Grad der Behinderung von 70 ausreichend ist und \n\nnicht 100 sein muss, wenn beides vorliegt. Damit ist \n\nzugleich die Anpassung an das Bundesteilhabegesetz \n\ngeregelt. Herr Zschocke hatte sich darauf bezogen und ich \n\nhatte es ausgef\u00fchrt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6321 \n\nIn Nr. 2 geht es darum, dass wir der Meinung sind, dass \n\nder Nachteilsausgleich grunds\u00e4tzlich am Bedarf orientiert \n\nsein muss und nicht ausschlie\u00dflich auf Grundlage der \n\nhaushalterischen \u00dcberlegungen basiert. In der ersten \n\nVorlage war das der Fall. Dort hatte im Kostenblatt die \n\nAusgabensumme von 9,5 Millionen Euro f\u00fcr 2018 genau \n\ndem Haushaltstitel entsprochen, der f\u00fcr 2018 drinstand. \n\nDas war eins zu eins dasselbe. Also kann man davon \n\nausgehen, dass hier die haushalterischen \u00dcberlegungen \n\ngrundlegend waren. \n\nDavon abweichend beantragen wir auf der Grundlage der \n\nSachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung \u2013 es sei noch einmal gesagt: \n\nEs ist nicht aus der Luft gegriffen, sondern es ist das, was \n\ndie Sachverst\u00e4ndigen vorgeschlagen haben \u2013 im Punkt a) \n\nden Nachteilsausgleich f\u00fcr hochgradig sehbehinderte \n\nMenschen in H\u00f6he von 40 % des jeweiligen Landesblin-\n\ndengeldgesetzes, weil es derzeit 350 Euro sind, den \n\nBetrag von 140 Euro. \n\nBei Punkt b) ist es die Anhebung des Ausgleiches f\u00fcr \n\ngeh\u00f6rlose Menschen auf die H\u00f6he des derzeitigen Lan-\n\ndesblindengeldes. Das hatte ich auch ausgef\u00fchrt. Es sind \n\ndann auch 350 Euro. \n\nPunkt c) ist die Erh\u00f6hung des Betrages f\u00fcr schwerstbe-\n\nhinderte Kinder. In der Anh\u00f6rung wurde dar\u00fcber gespro-\n\nchen, aber es wurde kein konkreter Betrag genannt. Da \n\ndieser seit 1996 auch unver\u00e4ndert ist, schlagen wir eine \n\nVerdoppelung des Betrages vor: von 77 auf 154 Euro \n\nmonatlich. \n\nPunkt d) ist \u2013 auch das ist in der Anh\u00f6rung gefordert \n\nworden \u2013 der Nachteilsausgleich f\u00fcr taubblinde Menschen \n\nin H\u00f6he von 200 % des jeweiligen Landesblindengeldge-\n\nsetzes. Da es dort 350 Euro sind, w\u00e4ren es dann 700 Euro. \n\nPunkt e) ist die Dynamisierung \u2013 auch das ist debattiert \n\nworden \u2013, die gesetzlich verankert werden soll und die \n\nwir in der Regelung an das Abgeordnetengesetz koppeln \n\nwollen. Auch das hatte ich in meiner Rede bereits ausge-\n\nf\u00fchrt. \n\nDas sind die Punkte unseres Antrags, und wir bitten sehr \n\nherzlich um Zustimmung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nBuddeberg. Gibt es hierzu Wortmeldungen? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Dann lasse ich \u00fcber den \u00c4nderungsantrag \n\nDrucksache 6/12699 abstimmen. Wer zustimmen m\u00f6chte, \n\nder zeigt das jetzt bitte an. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dage-\n\ngen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nDanke. Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr hat \n\ndie Drucksache dennoch nicht die erforderliche Mehrheit \n\ngefunden und ist nicht angenommen worden. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen nun zur Abstim-\n\nmung \u00fcber den Gesetzentwurf. Ich schlage Ihnen artikel-\n\nweise Abstimmung vor, und da jetzt keine \u00c4nderungsan-\n\ntr\u00e4ge vorliegen, m\u00f6chte ich auch noch vorschlagen, dass \n\nich die einzelnen Bestandteile des Gesetzentwurfs aufrufe \n\nund danach zur Abstimmung stelle. Sind Sie einverstan-\n\nden oder haben Sie Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf, \n\n\u00fcber die \u00dcberschrift, Artikel 1 \u00c4nderung des Landesblin-\n\ndengeldgesetzes, Artikel 2 Bekanntmachungserlaubnis \n\nund Artikel 3 Inkrafttreten. Wer dem seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, der zeigt das jetzt bitte an. \u2013 Vielen Dank. \n\nWer ist dagegen? \u2013 Keiner. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Vielen \n\nDank. Bei keinen Gegenstimmen und zahlreichen Stimm-\n\nenthaltungen ist den einzelnen Bestandteilen des Gesetz-\n\nentwurfes zugestimmt worden, meine Damen und Herren. \n\nDamit komme ich zur Abstimmung \u00fcber den Entwurf \n\nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des Landesblindengeldge-\n\nsetzes in der in der zweiten Beratung beschlossenen \n\nFassung, und zwar als Ganzes. Wer dem Gesetzentwurf \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, der zeigt das jetzt bitte \n\nan. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Vielen Dank. Bei zahlreichen \n\nStimmenthaltungen und keinen Gegenstimmen ist der \n\nEntwurf als Gesetz beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, der Tagesordnungspunkt ist \n\nnoch nicht zu Ende. Wir behandeln noch einen Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag, eingebracht von der Fraktion AfD, Drucksa-\n\nche 6/12709. Der Entschlie\u00dfungsantrag wird eingebracht \n\nvon Herrn Abg. Wendt. Sie haben das Wort, Herr Wendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Mein sehr verehrten \n\nDamen und Herren! In unserem Entschlie\u00dfungsantrag \n\ngeht es haupts\u00e4chlich um die regelm\u00e4\u00dfige Anpassung der \n\nLeistungen nach dem Landesblindengeldgesetz. Wenn \n\nSPD und CDU schon keine Regelung im Gesetz hinterle-\n\ngen m\u00f6chten, dann stimmen Sie doch bitte unserem \n\nAntrag zu. \n\nDenn es darf nicht wieder dazu kommen, dass die Blin-\n\nden, hochgradig Sehbehinderten, Geh\u00f6rlosen, schwerst-\n\nbehinderten Kinder und die Taubblinden 20 Jahre auf die \n\nn\u00e4chste Erh\u00f6hung der jeweiligen Leistungen warten \n\nm\u00fcssen. Die letzte Erh\u00f6hung des Landesblindengeldes auf \n\n350 Euro im Jahr 2017 entsprach ausgehend von \n\n333 Euro im Jahr 1996 einer sagenhaften Steigerung um \n\ncirca 5 %, also in 21 Jahren \u2013 grandios. \n\nDie L\u00f6hne und Geh\u00e4lter stiegen im gleichen Zeitraum in \n\nDeutschland um circa 30 % und die Abgeordnetendi\u00e4ten \n\num weit mehr als 50 %, was uns zu denken geben sollte. \n\nDeshalb m\u00f6chten wir mit unserem Entschlie\u00dfungsantrag \n\ndaf\u00fcr sorgen, dass die Leistungen aller zwei Jahre \u00fcber-\n\npr\u00fcft und gegebenenfalls angepasst werden. Wir halten \n\ndiese Ma\u00dfnahmen f\u00fcr geboten zum Wohle derer, die es eh \n\nschon schwer im t\u00e4glichen Leben haben. \n\nWir bitten daher um Zustimmung zu unserem Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nWendt. Gibt es hierzu Wortmeldungen? \u2013 F\u00fcr die SPD-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6322 \n\nFraktion oder die Koalition? \u2013 Wir lassen uns \u00fcberra-\n\nschen. Frau Kliese, Sie haben sich zuerst gemeldet. Ich \n\nerteile Ihnen das Wort. \n\nHanka Kliese, SPD: Herr Pr\u00e4sident, ich w\u00fcrde gern f\u00fcr \n\ndie Koalition und von mir aus auch f\u00fcr weitere Demokra-\n\ntinnen und Demokraten im Hause sprechen, die sich \n\ndarunter versammeln k\u00f6nnen. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nZu dieser \u00c4u\u00dferung muss ich Ihnen ganz ehrlich sagen, \n\nHerr Wendt: Ich finde es eine solche Heuchelei, was Sie \n\nhier zum Thema Menschen mit Behinderungen in den \n\nletzten Monaten abziehen. Ich habe das erste Mal Ihre \n\nFraktion im Zusammenhang mit Behindertenpolitik \n\nwahrgenommen durch einen gewissen Herrn Thomas \n\nHartung. Thomas Hartung hat sich damals bekanntge-\n\nmacht \u2013 \u2013 \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Er ist aber zur\u00fcckgetreten und \n\nhat die Konsequenzen gezogen! Das war 2014!) \n\n\u2013 Ja, genau, er ist zur\u00fcckgetreten und dann durfte er zur \n\nBelohnung f\u00fcr den Bundestag antreten. Das ist Ihre Art, \n\nsich zu entschuldigen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Was erz\u00e4hlen Sie  \n\ndenn da, er ist doch gar nicht angetreten!) \n\n\u2013 Lassen Sie mich doch bitte ausreden! \n\nDas Erste, was Ihre Partei zum Thema Menschen mit \n\nBehinderung ge\u00e4u\u00dfert hat, waren rassistische und beleidi-\n\ngende, Menschen verachtende \u00c4u\u00dferungen gegen\u00fcber \n\nPablo Pineda, einem Mann mit Downsyndrom. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD:  \n\nDas war ein einzelnes Mitglied!) \n\nDas war Ihr Start in dieses Thema \u2013 eines Einzelnen, der \n\ndann auch wieder Ihrem Landesvorstand angeh\u00f6rte. \n\n(Uwe Wurlitzer, fraktionslos, steht am Mikrofon.) \n\nJetzt m\u00f6chte ich fortfahren, Herr Wurlitzer. Es ist so, dass \n\nSie sich weiterhin hier in diesem Hause bei jeder passen-\n\nden und unpassenden Gelegenheit zum Thema Inklusion \n\nauslassen, und es ist Ihnen wirklich kein Redebeitrag zu \n\nwenig, hier zu sagen, dass Sie dagegen sind, dass Men-\n\nschen mit Behinderung auch an eine normale Schule \n\ngehen d\u00fcrfen. Erst heute Morgen konnten wir uns wieder \n\nanh\u00f6ren, dass das ja wohl nicht wahr sein kann und dass \n\nwir unbedingt die F\u00f6rderschulen weiter brauchen \u2013 die ja \n\nauch kein Mensch abschaffen will \u2013 und dass wir diese \n\nweiter brauchen und dass es gar nicht gut sei f\u00fcr Men-\n\nschen mit Behinderung, eine F\u00f6rderschule zu verlassen. \n\nDas ist Ihre Politik f\u00fcr Menschen mit Behinderung, und \n\ndas ist einfach \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie \u2013 \u2013 \n\nHanka Kliese, SPD: Nein, danke! \u2013 Das ist einfach \n\ndoppeldeutig, weil Sie hier mit zwei Gesichtern auftreten. \n\nEinmal sagen Sie, Kindern mit Behinderung soll der Weg \n\nin eine Regelschule verwehrt werden, und auf der anderen \n\nSeite stellen Sie sich hier vorn hin und faseln von Teilha-\n\nbe. \n\nGemeinsames Lernen ist eine von vielen Formen von \n\nTeilhabe. Das ist genau das, was Teilhabe auch sein kann. \n\nIn unserer Debatte ging es um M\u00f6glichkeiten zur Teilha-\n\nbe, und Teilhabe kann eben sein \u2013 muss aber auch nicht \u2013, \n\nSchulen zu \u00f6ffnen. \n\nDes Weiteren gab es von Ihrer Fraktion eine Kleine \n\nAnfrage, was Inklusion denn alles kosten w\u00fcrde. Es war \n\neine sehr tendenzi\u00f6se Anfrage, die genau darauf hinaus-\n\nl\u00e4uft, dass das Zusammenf\u00fchren von Menschen mit und \n\nohne Behinderung \u2013 \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Spekulationen  \n\nsind das, die Sie von sich geben!) \n\n\u2013 Ich lese es Ihnen gern noch einmal vor! \u2013 zu viel Geld \n\nkosten w\u00fcrde. Jetzt stellen Sie sich hier hin und fordern \n\nmehr Geld f\u00fcr Menschen mit Behinderung mit so einer \n\nWohlt\u00e4termiene, und \u2013 es tut mir leid \u2013 das finde ich \n\neinfach unertr\u00e4glich. \n\nDeswegen lehnen wir Ihren Antrag ab. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gibt es weitere Wort-\n\nmeldungen? \u2013 Herr Wendt, Sie w\u00fcnschen? \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Ich m\u00f6chte gern eine Kurzinterven-\n\ntion auf den direkten Redebeitrag. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wenn Sie m\u00f6chten. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr gern, vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \n\n(Hanka Kliese, SPD: Das geht nicht,  \n\nwir sind doch in der Abstimmung!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich war eine Weile \n\nnicht da \u2013 einen kleinen Moment, Herr Wendt. \u2013 Wenn ich \n\nnoch in meiner alten Fitness gewesen w\u00e4re, h\u00e4tte ich jetzt \n\nwahrscheinlich keine Kurzintervention zugelassen. Da ich \n\njetzt aber etwas Neues gelernt habe, d\u00fcrfen Sie, Herr \n\nWendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Frau \n\nKliese, Sie haben uns hier Sachen an den Kopf geworfen, \n\ndas ist wirklich unglaublich, da hat es mir die Sprache \n\nverschlagen. \n\nGrunds\u00e4tzlich zum Punkt 1: Herr Hartung hat doch dann \n\ndie entsprechenden Konsequenzen daraus gezogen; das \n\nliegt ja auch schon ein paar Jahre zur\u00fcck. \n\nIch wei\u00df gar nicht, wo Sie es herhaben, dass wir uns \n\ngrunds\u00e4tzlich gegen eine Unterrichtung von Kindern mit \n\nBehinderung an Regelschulen aussprechen. Ich wei\u00df \n\nnicht, wo Sie das hergeholt haben, zumindest nicht aus \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6323 \n\nunserem Parteiprogramm oder Aussagen von Mitgliedern \n\nunserer Fraktion. \n\nZum Zweiten haben wir auch niemals behauptet, dass \n\nMenschen mit Behinderung viel Geld kosten. Wenn Sie \n\nuns darlegen k\u00f6nnten, wo Sie das gefunden haben, bin ich \n\ngern bereit, dar\u00fcber zu sprechen, aber ansonsten bleibt es \n\neine vage Behauptung von Ihnen, die ich so nicht im \n\nRaum stehen lassen kann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Kliese, m\u00f6chten \n\nSie erwidern? \u2013 Bitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Herr Wendt, ich habe mich mit \n\nmeiner \u00c4u\u00dferung \u2013 das ist keine Behauptung, das ist eine \n\nTatsache \u2013 darauf bezogen, dass es von der AfD-Fraktion \n\n\u2013 ich recherchiere Ihnen gern noch einmal, von wem \u2013 \n\neine Kleine Anfrage zum Thema Inklusion gab, in der \n\nexplizit danach gefragt wurde, wie viel Geld der Freistaat \n\nSachsen f\u00fcr Inklusion ausgibt. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Ja, und?! In  \n\nVorbereitung des Haushalts kann man  \n\ndoch danach fragen! Das ist unglaublich!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich lasse nun \u00fcber die Drucksache 6/12709 \n\nabstimmen. Wer dem Entschlie\u00dfungsantrag seine Zu-\n\nstimmung geben m\u00f6chte, der zeigt das jetzt bitte an. \u2013 \n\nVielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Enthal-\n\ntungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und Stimmen \n\ndaf\u00fcr ist der Entschlie\u00dfungsantrag nicht beschlossen \n\nworden. \n\nMeine Damen und Herren! Bevor ich den Tagesord-\n\nnungspunkt schlie\u00dfe, bedanke ich mich ausdr\u00fccklich bei \n\nden Geb\u00e4rdensprachdolmetschern, die dazu beigetragen \n\nhaben, dass Menschen mit H\u00f6rbehinderung sowohl hier \n\nim Saal als auch zu Hause an den PC teilhaben konnten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nden GR\u00dcNEN, der Abg. Silke Grimm, AfD,  \n\nund Dr. Kirsten Muster, fraktionslos \n\n\u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nZweite Beratungen der Entw\u00fcrfe \n\n\u2013 Gesetz zur Weiterentwicklung der Kulturr\u00e4ume im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/11224, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 6/12585, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\n\u2013 Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Kulturraumgesetzes \n\nDrucksache 6/11267, Gesetzentwurf der Fraktionen CDU und SPD \n\nDrucksache 6/12586, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nMeine Damen und Herren! Wir beginnen mit der  \n\nAussprache, zun\u00e4chst die Fraktion CDU, danach die \n\nFraktionen DIE LINKE, SPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN und, wenn sie es w\u00fcnscht, erteile ich dann \n\nauch noch der Staatsregierung das Wort. F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion ergreift das Wort \u2013 \u2013 Entschuldigung. Ich sehe \n\ngerade noch ein Zeichen. Es gibt eine weitere Wortmel-\n\ndung der fraktionslosen Abg. Frau Dr. Muster. Entschul-\n\ndigung! \n\nJetzt beginnen wir mit der Aussprache. F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Ursu. \u2013 Ging es Ihnen jetzt doch zu \n\nschnell? \u2013 Sie haben das Wort. \n\nOctavian Ursu, CDU: Danke. \u2013 Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das S\u00e4chsi-\n\nsche Kulturraumgesetz gibt es seit 1994. Es regelt in einer \n\nbundesweit einmaligen Form die Finanzierung von Kultur \n\nin den Regionen als eine solidarische Finanzierung \n\nzwischen Land und kommunaler Ebene. In seiner jetzigen \n\nFassung vom 18. August 2008 verpflichtet das S\u00e4chsische \n\nKulturraumgesetz die Staatsregierung, in einem Turnus \n\nvon sieben Jahren \u2013 erstmals zum 31. Dezember 2015 \u2013 \n\neine Evaluierung des Gesetzes durchzuf\u00fchren. Der erste \n\nEvaluationsbericht best\u00e4tigt, dass sich das S\u00e4chsische \n\nKulturraumgesetz als kulturpolitisches F\u00f6rderinstrument \n\nzum Erhalt, zur Entwicklung und Entfaltung einer vielsei-\n\ntigen und dichten Kulturlandschaft in den urbanen und \n\nl\u00e4ndlichen Kulturr\u00e4umen bew\u00e4hrt hat. \n\nDas S\u00e4chsische Kulturraumgesetz ist also ein Erfolgsmo-\n\ndell, das wesentlich zur Sicherung der vielf\u00e4ltigen Kultur-\n\nlandschaft in ganz Sachsen beitr\u00e4gt. Mit der Novelle des \n\nGesetzes entwickeln wir es jetzt gezielt weiter, passen es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6324 \n\nan neue Erfordernisse an und unterst\u00fctzen die Kulturr\u00e4u-\n\nme st\u00e4rker als bisher finanziell. \n\nLassen Sie mich im Folgenden die Schwerpunkte der \n\nNovellierung des S\u00e4chsischen Kulturraumgesetzes erl\u00e4u-\n\ntern. \n\nErstens finanziell: Mit dem Doppelhaushalt 2017/2018 \n\nwerden die Kulturr\u00e4ume noch st\u00e4rker finanziell unter-\n\nst\u00fctzt. In den Jahren 2015 und 2016 sind die Mittel f\u00fcr die \n\nKulturr\u00e4ume bereits um 5 Millionen Euro angehoben \n\nworden, im vergangenen und in diesem Jahr noch einmal \n\num je weitere 3 Millionen Euro. Dabei steht f\u00fcr uns die \n\nPlanungssicherheit der s\u00e4chsischen Kulturr\u00e4ume an erster \n\nStelle. Damit die Mittel in H\u00f6he von mindestens \n\n94,7 Millionen Euro dauerhaft zur Verf\u00fcgung stehen, \n\nwerden sie nun gesetzlich festgeschrieben. Von den \n\nZuweisungen des Freistaates an die Kulturr\u00e4ume werden \n\n1,5 Millionen Euro f\u00fcr Struktur- und Investitionsma\u00df-\n\nnahmen bereitgestellt. \n\nZweitens inhaltlich: Neu im Gesetzentwurf ist die Fest-\n\nschreibung der F\u00f6rderung der kulturellen Bildung als \n\nAufgabenbereich der Kulturr\u00e4ume. Die Begegnung und \n\nAuseinandersetzung mit Kunst und Kultur sind f\u00fcr jeden \n\nMenschen von pr\u00e4gender Bedeutung. Sie beeinflussen die \n\nsinnliche Wahrnehmung, die kreativen Fertigkeiten und \n\ndie Ausdrucksf\u00e4higkeit. Sie erm\u00f6glichen einen Zugang zu \n\nGeschichte, zu den Traditionen, Werten und kulturellen \n\nLeistungen in Deutschland, Europa und der Welt. Kultu-\n\nrelle Bildung tr\u00e4gt zur Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung bei und \n\nist eine grundlegende Voraussetzung, um vor allem \n\nKindern und Jugendlichen in allen Regionen Sachsens \n\nden Zugang zu Kunst und Kultur zu erm\u00f6glichen. \n\nDrittens strukturell-organisatorisch: Der Gesetzentwurf \n\ngreift Vorschl\u00e4ge aus dem Evaluationsbericht der Staats-\n\nregierung zur ver\u00e4nderten Besetzung der Kulturbeir\u00e4te \n\nsowie zur Organisation der Kulturraumsekretariate auf. \n\nMit diesen neuen Regelungen machen wir die Organisati-\n\non effizienter und nehmen die Meinungen und Ideen der \n\nEngagierten vor Ort auf. Auch das Vergabeverfahren f\u00fcr \n\ndie Struktur- und Investitionsmittel wird mit Blick auf \n\neine l\u00e4ngerfristige Entwicklung der Kulturr\u00e4ume neu \n\nfestgeschrieben. \n\nDie Kulturbeir\u00e4te werden auf f\u00fcnf Jahre besetzt, eine \n\nWiederwahl ist m\u00f6glich. Die Ablehnung von Empfehlun-\n\ngen der Kulturbeir\u00e4te ist schriftlich zu begr\u00fcnden. Ein \n\nwichtiger Punkt ist die Modifizierung bei der M\u00f6glichkeit \n\nzum freiwilligen Beitritt von kreisangeh\u00f6rigen Oberzen-\n\ntren und St\u00e4dten des oberzentralen St\u00e4dteverbundes. Der \n\nKulturraum kann den Beitritt nur ablehnen, wenn dieser \n\ndie Aufgabenerf\u00fcllung des Kulturraumes gef\u00e4hrden \n\nw\u00fcrde. \n\nDie Struktur des S\u00e4chsischen Kulturraumgesetzes mit den \n\nGrundz\u00fcgen einer solidarischen Finanzierung zwischen \n\nFreistaat und Kommunen unter Beibehaltung der regiona-\n\nlen Verantwortlichkeit f\u00fcr F\u00f6rderentscheidungen und \n\ndamit die kulturelle Entwicklung der Regionen bildet eine \n\nstabile Basis f\u00fcr die kommunale Verankerung von Kultur. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich unseren Entschlie\u00dfungsantrag \n\neinbringen und ihn kurz begr\u00fcnden. Die S\u00e4chsische \n\nKulturraumverordnung soll hinsichtlich der zugrunde \n\nliegenden Daten f\u00fcr die Berechnung der Landeszuwei-\n\nsung f\u00fcr die l\u00e4ndlichen Kulturr\u00e4ume konkretisiert werden. \n\nZuk\u00fcnftig sollen die kommunalen Ausgaben f\u00fcr Kultur-\n\npflege aus den einschl\u00e4gigen Produktbereichen der \n\namtlichen Statistik ohne h\u00e4ndische Nachqualifizierung \n\nherangezogen werden, denn diese ist vor dem Hintergrund \n\nder doppischen Haushaltsf\u00fchrung zu aufwendig und zu \n\nanf\u00e4llig. Als Berechnungsbasis f\u00fcr die Landeszuweisun-\n\ngen an die l\u00e4ndlichen Kulturr\u00e4ume sind die kommunalen \n\nKulturausgaben des dritten Kalenderjahres vor dem \n\nZuweisungsjahr zugrunde zu legen und damit die Pla-\n\nnungssicherheit in den Kulturr\u00e4umen zu verbessern. Die \n\nbisher zugrunde liegenden Daten des Vorvorjahres haben \n\ndie Zuweisungen an die l\u00e4ndlichen Kulturr\u00e4ume wegen \n\nder \u00dcbermittlung erst Mitte Februar verz\u00f6gert. \n\nAufgrund der engen Verkn\u00fcpfung zwischen S\u00e4chsischem \n\nKulturraumgesetz und S\u00e4chsischer Kulturraumverord-\n\nnung ist die Evaluation beider Vorschriften zeitgleich im \n\nTurnus von sieben Jahren vorzunehmen. Somit werden \n\ndie Evaluationsrhythmen von S\u00e4chsischem Kulturraum-\n\ngesetz und S\u00e4chsischer Kulturraumverordnung synchroni-\n\nsiert. \n\nDer bereits begonnene Prozess zwischen Freistaat, Kul-\n\nturr\u00e4umen und Kommunen zur Einf\u00fchrung vergleichbarer \n\nKriterien der Qualit\u00e4ts- und F\u00f6rderstandards soll fortge-\n\nsetzt werden. Ziel dieses Dialoges ist es, die F\u00f6rdervo-\n\nraussetzungen und Bedingungen zwischen staatlicher und \n\nkommunaler Ebene sowie zwischen den Kulturr\u00e4umen \n\nabzugleichen und b\u00fcrokratischen Aufwand aufgrund \n\nunterschiedlicher F\u00f6rdermittelvoraussetzungen und -ver-\n\nfahren zu verringern. \n\nDen l\u00e4ndlichen R\u00e4umen empfehlen wir, in den Jahren \n\neiner Erh\u00f6hung des Kulturlastenausgleichs im Vergleich \n\nzum Vorjahr R\u00fccklagen zu bilden. Die R\u00fccklagenbildung \n\nsoll das Ziel verfolgen, bei schwankendem Kulturlasten-\n\nausgleich durch eine konstante Kulturfinanzierung ein \n\nstabiles Kulturangebot aufrechtzuerhalten. Hintergrund \n\ndaf\u00fcr ist die Berechnung der Landeszuweisungen f\u00fcr die \n\nl\u00e4ndlichen Kulturr\u00e4ume auf der Grundlage der kommuna-\n\nlen Kulturausgaben. Bei einmaligen h\u00f6heren kommunalen \n\nKulturausgaben, zum Beispiel bei Investitionen, kann sich \n\nso ein h\u00f6herer Kulturlastenausgleich im jeweiligen \n\nBerechnungsjahr ergeben. \n\nWir setzen uns au\u00dferdem daf\u00fcr ein, den Prozess zur \n\nEntwicklung kulturraum\u00fcbergreifender Qualit\u00e4tsstandards \n\nder Kulturf\u00f6rderung fortzusetzen und im Rahmen dieser \n\nQualit\u00e4tsstandards die F\u00f6rdervoraussetzungen der regio-\n\nnalen Bedeutsamkeit von Ma\u00dfnahmen und Einrichtungen \n\nin Abgrenzung zur lokalen Bedeutung einer regelm\u00e4\u00dfigen \n\nPr\u00fcfung zu unterziehen. Ziel ist es, gemeinsame F\u00f6rder-\n\nrichtlinien bzw. -kriterien zu entwickeln. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch einmal unterstreichen. \n\nDer Freistaat Sachsen hat im Vergleich der Bundesl\u00e4nder \n\neines der dichtesten Kulturangebote. Er ist daher auch seit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6325 \n\nJahren das Fl\u00e4chenland mit den h\u00f6chsten Pro-Kopf-\n\nAusgaben f\u00fcr Kultur bundesweit. Das ist in unserem \n\nSinne und daran halten wir mit der Novellierung des \n\nKulturraumgesetzes und dem Entschlie\u00dfungsantrag der \n\nKoalitionsfraktionen fest. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und nun die Fraktion \n\nDIE LINKE. Herr Abg. Sodann, Sie haben das Wort. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Kolleginnen und Kollegen! Gleich zu Beginn: Das \n\nKulturraumgesetz ist einzigartig und hat es nicht nur \n\ngeschafft, die Kultur-,Theater- und Orchesterlandschaft, \n\nsondern inzwischen auch \u2013 und das wird zum Problem \u2013 \n\nMuseen, Bibliotheken, Musikschulen, soziokulturelle \n\nZentren, Tierparks, Kirchenmusik dem Grunde nach zu \n\nf\u00f6rdern und zu erhalten. Es ist ein gutes Gesetz und als \n\nsolches nicht infrage zu stellen. Jedoch hat dieses Gesetz \n\nmittlerweile eine 24-j\u00e4hrige Karriere hinter sich und \n\nbraucht aus unserer Sicht die eine oder andere Neujustie-\n\nrung bzw. Verbesserung, damit es auch f\u00fcr die Zukunft \n\nger\u00fcstet ist und wirken kann. \n\nDie Kunst- und Kulturschaffenden, die Besch\u00e4ftigten in \n\nden kulturellen Einrichtungen in diesem Lande setzten \n\ngro\u00dfe Hoffnungen in die im Jahr 2015 stattgefundene \n\nEvaluation und die daraus folgende Novellierung des \n\nKulturraumgesetzes. Doch welche Entt\u00e4uschung! Erst \n\neine Evaluation, die ihren Namen nicht verdient, die zwar \n\nden gesetzlichen Anforderungen standhielt, jedoch im \n\nErgebnis sich schnell in Kleinteiligkeiten ersch\u00f6pfte, den \n\ngro\u00dfen Wurf, der politisch m\u00f6glich gewesen w\u00e4re, das \n\nGesetz auf seine Wirkweise und Zukunftsf\u00e4higkeit hin zu \n\ndurchleuchten, jedoch absolut vermissen lie\u00df, wie auch \n\nvon vielen Sachverst\u00e4ndigen zur Anh\u00f6rung bem\u00e4ngelt. \n\nMan verzichtete, anders als im Koalitionsvertrag be-\n\nschrieben, auf externen Sachverstand. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen ein sehr beredtes Zitat aus dem Proto-\n\nkoll der Anh\u00f6rung nicht vorenthalten. Es ist am\u00fcsant und \n\nihm ist nichts hinzuzuf\u00fcgen. Es stammt von Torsten \n\nTannenberg, Mitglied der Arbeitsgruppe Evaluation: \u201eEin \n\nManko der Arbeit waren fehlende Gutachter als G\u00e4ste, \n\naber es sollte schnell und ein wenig lautlos vonstatten \n\ngehen, nicht viel Staub aufwirbeln und keine Erwartungen \n\nwecken, die dann ohnehin nicht h\u00e4tten befriedigt werden \n\nk\u00f6nnen. Die Besetzung der Kommission war entspre-\n\nchend. Viele Ministerialbeamte, Vertreter der zwei Kultur-\n\nr\u00e4ume, die am meisten von diesem Gesetz partizipieren, \n\nzwei freundliche G\u00e4ste aus Mannheim und Wiesbaden \n\nund schlie\u00dflich jeweils ein Vertreter aus dem Kultursenat \n\nund den Kulturverb\u00e4nden.\u201c Schon ziemlich entmutigend, \n\nwenngleich \u2013 und das geh\u00f6rt der Ehrlichkeit halber gesagt \n\n\u2013 einige vern\u00fcnftige Vorschl\u00e4ge aus der Arbeitsgruppe \n\nhervorgegangen sind. An dieser Stelle einen herzlichen \n\nDank f\u00fcr die Arbeit der Arbeitsgruppe. \n\n(Beifall den LINKEN) \n\nDoch weiter, denn die zweite Entt\u00e4uschung folgte auf \n\ndem Fu\u00df, n\u00e4mlich zwei volle Jahre Stillstand. Keine \n\nGesetzesnovelle seitens der Staatsregierung, kein T\u00e4tig-\n\nwerden seitens der Regierungskoalition. Man spielte sich \n\ngegenseitig den Ball des \u201eDu bist am Zug\u201c zu. Erst unser \n\nGesetzentwurf zur Weiterentwicklung der Kulturr\u00e4ume im \n\nFreistaat Sachsen brachte dann im November des vergan-\n\ngenen Jahres endlich Bewegung in die Materie. Denn \n\nsiehe, eine Woche sp\u00e4ter folgte der ebenfalls heute in \n\nzweiter Beratung zu behandelnde Gesetzentwurf der \n\nCDU/SPD-Koalition. Und Kolleginnen und Kollegen der \n\nKoalition, ich nannte Ihren Gesetzentwurf schon einmal \n\nMinimalkonsens, in knappster Zeit verfertigt, und ich \n\nbleibe bei meiner Aussage, denn Entt\u00e4uschung, die Dritte. \n\nZwar haben Sie \u2013 genau wie wir \u2013 die soeben benannten \n\nvern\u00fcnftigen Vorschl\u00e4ge aus dem Bericht der Evaluation \n\nin Ihren Gesetzentwurf einflie\u00dfen lassen, die Festschrei-\n\nbung der kulturellen Bildung, die Befristung der Berufung \n\nder Sachverst\u00e4ndigen f\u00fcr den Kulturbeirat auf f\u00fcnf Jahre, \n\nbei uns auf zwei Legislaturen gedeckelt, aber das war es \n\ndann auch schon. Kein Wort zu einer m\u00f6glichen Weiter-\n\nentwicklung der Kulturr\u00e4ume, des Kulturraumgesetzes \n\nund dessen Zukunftsfestigkeit und -f\u00e4higkeit. Keine \n\nL\u00f6sung zu den von allen Seiten als systemwidrig genann-\n\nten mitfinanzierten Landesb\u00fchnen, noch nicht einmal den \n\nHauch eines Ansatzes. Sie werden einfach weiter mit \n\n3,2 Millionen Euro aus den Kulturraummitteln bezu-\n\nschusst. \n\nUnser Gesetzentwurf folgt dem einstimmigen Meinungs-\n\nbild der Sachverst\u00e4ndigen aus der Anh\u00f6rung zu den \n\nGesetzentw\u00fcrfen und will diese Befrachtung r\u00fcckg\u00e4ngig \n\nmachen und die Finanzierung direkt dem Staatsministeri-\n\num der Finanzen zuweisen. Eine Klarheit \u00fcbrigens, die \n\nauch den Landesb\u00fchnen selbst gefallen d\u00fcrfte, h\u00e4ngten sie \n\nnun nicht mehr am Tropf der Mittel, welche nur Hausta-\n\nrifvertr\u00e4ge an den anderen H\u00e4usern des Landes erm\u00f6gli-\n\nchen. \n\nWomit wir beim n\u00e4chsten Thema sind. Ihr Gesetzentwurf \n\nsieht keine Erh\u00f6hung der Kulturraummittel sowie deren \n\nDynamisierung vor, im Gegenteil, Sie sind so dreist und \n\nverkaufen die Festschreibung der Mittel von 94,7 Millio-\n\nnen Euro, also der Summe, welche sowieso schon im \n\nHaushalt steht, als Erh\u00f6hung der Gelder f\u00fcr Kunst und \n\nKultur in diesem Land. Ehrlich mal: F\u00fcr wie bl\u00f6d halten \n\nSie eigentlich die Besch\u00e4ftigten im Kulturbereich? \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZum Gl\u00fcck hat sich nun endlich ordentlicher Widerstand \n\ngegen die vielen, seit Jahren bestehenden Haustarifvertr\u00e4-\n\nge formiert, sei es in einem offenen Brief der fusionierten \n\nTheater des Landes, sei es durch die Orchesterkonferenz, \n\ndurch den Kultursenat, die Orchestergewerkschaft oder \n\nsei es durch die \u00fcberwiegende Anzahl der Sachverst\u00e4ndi-\n\ngen, welche sich f\u00fcr eine teils signifikante Erh\u00f6hung der \n\nKulturraummittel aussprachen. \n\nAllein um die Haustarifproblematik an den Theatern und \n\nOrchestern zu beenden, br\u00e4uchten wir 12 Millionen Euro \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6326 \n\nmehr im System. Bis zu 30 % unter Tarif verdienen die \n\nBesch\u00e4ftigten an diesen H\u00e4usern, Altersarmut vorpro-\n\ngrammiert. Da sind sie, die \u2013 man sagt so gern \u2013 prek\u00e4ren \n\nArbeitsverh\u00e4ltnisse, und ich nenne sie jetzt einmal beim \n\nNamen, die teils beschissenen Arbeitsverh\u00e4ltnisse der \n\nLehrkr\u00e4fte an den Musikschulen, der T\u00e4nzerinnen und \n\nT\u00e4nzer, Schauspielerinnen und Schauspieler, Muse-\n\numsp\u00e4dagoginnen und -p\u00e4dagogen, wenn es \u00fcberhaupt \n\nnoch welche gibt, denn auch anderen Institutionen laufen \n\ndie Fachkr\u00e4fte aufgrund schlechter Bezahlung davon. \n\nSoziokulturelle Zentren sind zum Teil mehr schlecht als \n\nrecht ausgestattet. Neues in die F\u00f6rderung aufzunehmen \n\nist so gut wie unm\u00f6glich. \n\nDie Kulturr\u00e4ume wurden seit Jahren sich selbst \u00fcberlas-\n\nsen und finanziell ausgeblutet, weil die Summen nicht \n\nerh\u00f6ht wurden. Seit 2005 ist der Tarif des \u00f6ffentlichen \n\nDienstes um weit mehr als 30 % gestiegen. Der Aufwuchs \n\nbei den Mitteln f\u00fcr die Kulturr\u00e4ume betrug in diesem \n\nZeitraum gerade einmal 9 %. Damit lassen sich nat\u00fcrlich \n\nkeine Tariferh\u00f6hungen abfedern, in einem Bereich, in dem \n\ndie Personalausgaben mit mindestens 80 % zu Buche \n\nschlagen. Dass Sie Tarifanpassungen im Kulturbereich \n\nzustimmen k\u00f6nnen, Sie ihre Notwendigkeit sogar einse-\n\nhen, beweisen die selbstverst\u00e4ndlichen, in aller Regelm\u00e4-\n\n\u00dfigkeit von zwei Jahren vorgenommenen Erh\u00f6hungen der \n\nEtats f\u00fcr die staatlichen Kulturbetriebe. So etwas nenne \n\nich Doppelmoral. Man ist sehenden Auges in die Misere \n\nhineingelaufen. Das ist besch\u00e4mend und zeigt Ihre Wert-\n\nsch\u00e4tzung f\u00fcr die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume. Hier hatten Sie doch \n\ndie M\u00f6glichkeit, Ihrem \u201ePlan f\u00fcr Sachsen\u201c Taten folgen \n\nzu lassen, und wir reden hier nicht von exorbitanten \n\nSummen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir fordern mit unserem Gesetzentwurf eine Erh\u00f6hung \n\nund Festschreibung der Kulturraummittel um weitere \n\n17 Millionen Euro und eine Dynamisierung aller zwei \n\nJahre, von vielen Sachverst\u00e4ndigen gefordert, um endlich \n\naus den Haustarifvertr\u00e4gen herauszukommen und den \n\nMusikschulen, Bibliotheken und Museen fest besch\u00e4ftig-\n\ntes Fachpersonal zu erm\u00f6glichen und damit auch die \n\nKultur im l\u00e4ndlichen Raum zu st\u00e4rken. \n\nUnd jetzt werden Sie wieder argumentieren, das muss \n\naber gegenfinanziert werden. Richtig! Dann versetzen Sie \n\ndie Kommunen und Landkreise in die Lage, dies zu \n\nk\u00f6nnen, zum Beispiel durch die Vergabe von zweckge-\n\nbundenen Geldern f\u00fcr tarifgerechte Bezahlung im kultu-\n\nrellen Bereich. Wissen Sie, was ich f\u00fcr absolut blamabel \n\nhalte? Dass es noch nicht einmal die \u00dcberpr\u00fcfung der \n\nFinanzierung aller vier Jahre, wie Sie es in der Pressemit-\n\nteilung \u201eCDU und SPD geben s\u00e4chsischen Kulturr\u00e4umen \n\nPlanungssicherheit\u201c get\u00f6nt haben, in Ihren Gesetzentwurf \n\ngeschafft hat. \n\nEs gibt keine Idee von Ihnen f\u00fcr eine Verbesserung bzw. \n\nDemokratisierung der Entscheidungsprozesse, kein Signal \n\nf\u00fcr die Partizipation an selbigen f\u00fcr die Beteiligten von \n\nKunst und Kultur, Politik und Bev\u00f6lkerung. Die jetzt in \n\nIhrem Entwurf vorgesehene Ver\u00f6ffentlichung der F\u00f6rder-\n\nlisten im Internet und die Verpflichtung zur schriftlichen \n\nBegr\u00fcndung von Entscheidungen des Konvents, wenn er \n\nvon Empfehlungen des Beirats abweicht, ist doch nur die \n\nFestschreibung von Vorg\u00e4ngen, die, wenn auch m\u00fcndlich, \n\nl\u00e4ngst erfolgen. \n\nDa sage ich Ihnen: Da geht unser Gesetzentwurf weiter, \n\nindem er n\u00e4mlich das fordert, was in den urbanen Zentren \n\ndurch die Kulturaussch\u00fcsse eh praktiziert wird: Er sieht \n\ndie Erweiterung bzw. Demokratisierung der Kulturkon-\n\nvente in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen dergestalt vor, dass \n\njeweils vier von den Kreistagen gew\u00e4hlte Vertreterinnen \n\nund Vertreter und der Vorsitzende bzw. die Vorsitzende \n\ndes Kulturbeirats stimmberechtigt dem Konvent angeh\u00f6-\n\nren. Frau Pallas beschrieb es in der Anh\u00f6rung wie folgt: \n\n\u201eBereits vor zwei Jahren wiesen meine Vorredner darauf \n\nhin, dass die derzeitige Konstituierung der Konvente \n\npraktisch dazu f\u00fchrt, dass keine \u2026 tiefen oder auch nur \n\nreibenden Diskurse mehr gef\u00fchrt werden.\u201c \n\nIch sage Ihnen, liebe Kolleginnen und Kollegen, genau \n\ndarum geht es uns. Uns geht es um die Entwicklung durch \n\nAustausch, darum, Diskussionen zur Kulturentwicklung \n\nzu erm\u00f6glichen und nicht den Status quo, so bequem er \n\nf\u00fcr viele sein mag, zu halten; denn das hei\u00dft Stillstand. \n\nWissen Sie, Sie haben es noch nicht einmal geschafft, die \n\nexplizite Nennung von Musikschulen als f\u00f6rderf\u00e4hig zu \n\nstreichen. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange) \n\nNach der Meinung vieler Sachverst\u00e4ndiger und auch des \n\nKultursenats muss das nicht extra beschrieben werden, \n\nFrau Stange. Ja, dar\u00fcber entscheiden die Kulturr\u00e4ume. Sie \n\nloben doch immer die Autonomie der Kulturr\u00e4ume. Jetzt \n\nbleibt es aber darin stehen. Dazu kann ich sagen: Die \n\nKulturr\u00e4ume entscheiden auch selbst. Leipzig-Land \n\n\u00fcbergibt die Musikschulen wieder den Kommunen, um \n\nGelder f\u00fcr die Orchester freizumachen. Da \u00fcberrollt schon \n\ndie Realit\u00e4t Ihr konservatives Denken. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIn einem Punkt \u2013 das finden wir im Grunde gut \u2013 haben \n\nSie sich dann von unserem Gesetzentwurf inspirieren \n\nlassen, nur eben leider falsch. Sie wollen alle vier Jahre \n\neinen Bericht zum Vollzug des Kulturraumgesetzes durch \n\nden Kultursenat. Nur geh\u00f6rt dies nicht zu den Aufgaben \n\neines ehrenamtlich t\u00e4tigen Gremiums. Den Vollzug eines \n\nGesetzes zu beschreiben ist nach unserer Auffassung \n\nimmer noch origin\u00e4re Aufgabe der Staatsregierung. \n\nWir wollen mit unserem Gesetzentwurf alle vier Jahre \n\neinen Kulturraumbericht durch die Staatsregierung, \n\nwelcher nach festgeschriebenen Kriterien gestaltet wird \n\nund unter anderem eine Statistik \u00fcber die nach diesem \n\nGesetz beantragten und ausgereichten Mittel beinhaltet, \n\neine einheitliche und ausf\u00fchrliche Datenbasis \u00fcber die \n\nKulturfinanzierung, die regionale Entwicklung der Kultur, \n\ninsbesondere die Kulturentwicklungsplanung, und einen \n\nvergleichenden Leistungs- und Qualit\u00e4tsentwicklungsbe-\n\nricht zur Arbeit der Kulturr\u00e4ume. Im Anschluss daran \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6327 \n\nk\u00f6nnen alle kulturaffinen Institutionen \u2013 Konvente, Senat, \n\nKulturstiftung, Akademie, Landeskulturverb\u00e4nde und \n\nSpitzenverb\u00e4nde \u2013 Stellungnahmen zu diesem Bericht \n\nabgeben, die dann dem Landtag zur Beschlussfassung \n\nvorgelegt werden. \n\nDas ist aus unserer Sicht ein gangbarer Weg, eine planvol-\n\nle Weiterentwicklung des Gesetzes zu erm\u00f6glichen und \n\nalle Beteiligten in diesen demokratischen Prozess einzu-\n\nbinden. Das Ergebnis soll zugleich die Grundlage f\u00fcr die \n\nalle sieben Jahre vorzunehmende Evaluation bilden, die \n\ndurch diese breite Datenbasis vereinfacht wird. Aber auch \n\nhierzu gibt es von Ihrer Seite keinerlei Festschreibung von \n\nKriterien, wie die n\u00e4chste Evaluation erfolgen soll, \n\nobwohl die Erfahrungen mit und die Kritik hinsichtlich \n\nder jetzigen ganz andere Schlussfolgerungen zulassen \n\nm\u00fcssten. \n\nUnser Gesetzentwurf blickt in die Zukunft, m\u00f6chte \n\nEntwicklung erm\u00f6glichen und setzt daf\u00fcr die richtigen \n\nBedingungen, dass Sachsen auch noch in Zukunft mit \n\neiner solchen F\u00fclle an Kunst und Kultur auch in den \n\nl\u00e4ndlichen Gebieten werben kann. Kunst und Kultur sind \n\nbeileibe kein weicher, sondern ein knallharter identit\u00e4ts-\n\nstiftender Wirtschaftsfaktor. Sie selbst reisen mit dem \n\nWerbeslogan \u201eKulturreiseland Nummer 1 \u2013 Kunstverf\u00fch-\n\nrer Sachsen\u201c auf die internationale Tourismusb\u00f6rse nach \n\nBerlin und lassen sich daf\u00fcr auch noch auszeichnen. \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist ja auch so!) \n\nAber ich sage Ihnen: Mit Ihrem Gesetzentwurf, der \n\nletztendlich nur die Verstetigung des Status quo und die \n\nZementierung der Probleme in den Kulturr\u00e4umen bedeu-\n\ntet, reisten Sie mit diesem Slogan h\u00f6chstwahrscheinlich \n\nzum letzten Mal. \n\n(Zuruf von der CDU: Ja, genau!) \n\nDer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Theaters G\u00f6rlitz-Zittau Herr \n\nSawade sprach von drohender Insolvenz, wenn es ihm \n\nnicht gelingt, einen Folgehaustarifvertrag zu vereinbaren. \n\nIhm und seinem Haus fehlen 1,3 Millionen Euro, um die \n\nBesch\u00e4ftigten endlich nach Tarif zu bezahlen. \n\nDer politische Geist, der vor 24 Jahren in diesen R\u00e4umen \n\nwehte, der die Kulturlandschaft erhalten und f\u00f6rdern \n\nwollte, ist leider verblasst. Es sollte schnell und ein wenig \n\nlautlos vonstatten gehen, nicht zu viel Staub aufwirbeln \n\nund keine Erwartungen wecken, die ohnehin nicht befrie-\n\ndigt werden k\u00f6nnen. \n\nMit Blick auf die Zukunft werbe ich noch einmal um \n\nZustimmung zu unserem Gesetzentwurf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten gerade \n\nKollegen Sodann f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Jetzt \n\nspricht Frau Kollegin Kliese. Sie ergreift das Wort f\u00fcr die \n\nFraktion der SPD. \n\nHanka Kliese, SPD: Lieber Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! \u201eKultur ist keine Dienstleistung \n\noder Luxus, sondern eine Lebensgrundlage des Men-\n\nschen, Element der Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung und -ent-\n\nfaltung sowie Basis f\u00fcr eine demokratische Gesellschaft.\u201c \n\nDieses sch\u00f6ne Zitat entstammt unserem Koalitionsvertrag. \n\nWir haben diesen Worten Taten folgen lassen und im \n\nletzten Haushalt so viel Geld f\u00fcr Kultur eingestellt wie \n\nseit vielen, vielen Jahren nicht. 213 Millionen Euro im \n\nJahr 2017, eine Erh\u00f6hung um mehr als 12 Millionen Euro, \n\nsprechen f\u00fcr sich. Das Kulturraumgesetz, \u00fcber das wir \n\nheute sprechen, ist von verschiedenen Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \n\nden l\u00e4ndlichen Raum flankiert, von Geldern beispielswei-\n\nse f\u00fcr Instrumentenank\u00e4ufe, f\u00fcr Musikfestivals, in der \n\ninstitutionellen F\u00f6rderung und vieles, vieles mehr. \n\nViele L\u00e4nder beneiden uns um das Kulturraumgesetz. \n\nDoch auch der Freistaat Sachsen hat sich seit seiner \n\nErstellung ge\u00e4ndert, und es war gut, es zu novellieren. \n\nWir haben viele Hinweise aus der Kommission ange-\n\nnommen, denn sie waren uns hilfreich. Genaueres dazu \n\nhat mein Kollege Octavian Ursu bereits ausgef\u00fchrt. \n\nBesonders intensiv diskutiert haben wir den Vorschlag der \n\nDynamisierung. Dieser ist f\u00fcr mich immanent sehr \n\nnachvollziehbar. 80 % der Kulturraummittel bestehen aus \n\nPersonalmitteln, und die Personalkosten sind in den \n\nletzten Jahren aufgrund verschiedener Tatsachen, bei-\n\nspielsweise Tariferh\u00f6hungen, Mindestl\u00f6hne usw., massiv \n\nangestiegen; das hat die H\u00e4user stark belastet. \n\nEine Dynamisierung k\u00f6nnte diesem Problem teilweise \n\nAbhilfe schaffen; gerade aber eine R\u00fcckkehr in den \n\nFl\u00e4chentarif, wenn Sie das einmal durchrechnen, w\u00e4re \n\ndurch eine solche Dynamisierung nicht abzudecken. Eine \n\nDynamisierung birgt Chancen und Risiken; denn wir \n\nwissen nicht, wie die Einnahmensituation in den n\u00e4chsten \n\nacht Jahren aussehen wird. Wir haben uns stattdessen \n\nentschieden, auf die Expertise des Kultursenats zur\u00fcckzu-\n\ngreifen. Er soll Empfehlungen f\u00fcr die Entwicklungen \n\nvorlegen. Ich danke dem Pr\u00e4sidenten des Kultursenates \n\nDr. Dittrich sehr herzlich, der sich bereit erkl\u00e4rt, diese \n\nzus\u00e4tzliche Aufgabe zu \u00fcbernehmen. \n\nZudem haben wir als Koalition in den letzten Jahren \n\ngezeigt, dass wir in der Lage sind, auch in den Haushalts-\n\nverhandlungen zus\u00e4tzlich auf die Bed\u00fcrfnisse des Kultur-\n\nraums einzugehen. So haben wir beispielsweise \n\n3 Millionen Euro separat nur f\u00fcr Investmittel verabschie-\n\ndet, die bei der Anh\u00f6rung von verschiedenen Experten \n\neinhellig als sehr hilfreich und sehr positiv bewertet \n\nworden sind. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nHier haben wir auch in diesem Jahr f\u00fcr die k\u00fcnftigen \n\nHaushaltsverhandlungen wieder viel vor. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, als ich unl\u00e4ngst die \n\nPressemitteilung der Fraktion DIE LINKE \u201eKulturraum-\n\nnovelle macht Mangel zum Normalzustand\u201c las, musste \n\nich mir schon die Augen reiben. Gewiss, wir stehen vor \n\nvielen Herausforderungen, die \u00fcbrigens nicht alle durch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6328 \n\ndas Kulturraumgesetz zu l\u00f6sen sind; auch das ist mir \n\nwichtig zu betonen. Aber von einem Ausbluten der \n\nkulturellen Angebote zu schreiben \u2013 Sie haben diese \n\nFormulierung eben gerade noch einmal gew\u00e4hlt \u2013, emp-\n\nfinde ich als \u00fcberzogen. Sie w\u00e4hlen hier Formulierungen \n\nwie \u201eabsolut blamabel\u201c. Daraus spricht eine Verachtung, \n\ndie der Arbeit, die im Zusammenhang mit diesem Gesetz \n\ngeleistet worden ist, nicht gerecht wird. \n\nSie haben das Stilmittel der \u00dcbertreibung in den bisheri-\n\ngen Debatten zur Kulturpolitik deutlich abgenutzt. Im \n\nErgebnis geben Sie hier den kulturpolitischen Michael \n\nKohlhaas, der jede Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit aus den Augen \n\nverloren hat. \u00dcberzogene Forderungen und sachlich \n\nverkehrte Schuldzuweisungen wie im Fall des Theaters \n\nG\u00f6rlitz-Zittau helfen \u00fcberhaupt nicht weiter; denn bei \n\nG\u00f6rlitz-Zittau muss man auch sagen: Mir als Kulturpoliti-\n\nkerin tut es sehr weh, wenn ein solches Haus vor der \n\nInsolvenz steht. Mir tut es bei jedem Theater weh. Aber \n\nwir d\u00fcrfen doch hier auch nicht Ursache und Wirkung \n\nverkehren. Wir m\u00fcssen auch schauen, warum dieses \n\nTheater dort steht, wo es steht. Da f\u00e4llt mir \u2013 ziemlich \n\nweit hinten \u2013 die Finanzierung des Freistaates Sachsen \n\nein. \n\nWenn Sie sich einmal anschauen, was der Kulturraum \n\nOberlausitz von seinen Kulturraummitteln bezahlt, dann \n\nsind das zwei Pfefferkuchenmuseen und f\u00fcnf Tierparks. \n\nIch mag Pfefferkuchen und ich mag auch Tiere, aber \n\nwenn sich dieser Kulturraum entscheidet, sein Geld daf\u00fcr \n\nauszugeben, dann ist das nicht unsere Schuld. \n\n(Beifall des Abg. Volkmar Winkler, SPD) \n\nDann ist das ein Teil des Systems, n\u00e4mlich der Autonomie \n\nder Kulturr\u00e4ume, mit ihrem Geld das zu machen, was sie \n\nwollen. Das ist die Entscheidung dieses Kulturraums \n\ngewesen. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Aha! \u2013  \n\nZuruf von den LINKEN:  \n\nEntscheidung der Landr\u00e4te! \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Genau!) \n\nGleichsam willk\u00fcrlich gew\u00e4hlte Erh\u00f6hungen nach dem \n\nMotto \u201eViel hilft viel!\u201c sind ebenso wenig zielf\u00fchrend, \n\ndenn sie vernachl\u00e4ssigen die Rolle der Kommunen, die \n\nmit ihrem Eigenanteil in diesen Gr\u00f6\u00dfenordnungen zu \n\nTeilen schlichtweg \u00fcberfordert w\u00e4ren. Sie sind es bereits \n\njetzt. \n\nSie haben beklagt, dass es so lange gedauert hat. Das ist \n\nein Punkt, bei dem ich Ihnen einmal zustimme. Es hat \n\nlange gedauert, weil wir uns die Entscheidungen nicht \n\nleicht gemacht haben. Aline Fiedler und ich kamen von \n\nv\u00f6llig unterschiedlichen Ausgangspositionen an das \n\nGesetz heran und haben durch intensive Diskussionen \n\ndoch in fast allen Punkten gut zueinander gefunden. Liebe \n\nAline Fiedler, daf\u00fcr vielen Dank. \n\nAuch m\u00f6chte ich mich bei den beiden Fachreferentinnen \n\nFrau Gneist und Frau Menke bedanken, denn sie konnten \n\nsehr, sehr viel Akribie und Zeit in den Gesetzentwurf \n\ninvestieren, was uns Abgeordneten in unserem Alltag \n\noftmals nicht m\u00f6glich ist. \n\nIch wei\u00df, dass das Danken in diesem Hause manchmal \n\n\u00fcberstrapaziert wird; deshalb verzichte ich jetzt auf einen \n\nDank an die Kulturschaffenden. Ich m\u00f6chte Sie einfach \n\nalle bitten, Ihrem Dank an die Kultur durch h\u00e4ufige \n\nBesuche Ihrer \u00f6rtlichen Theater, Ihrer Bibliotheken und \n\nIhrer Musikschulen Ausdruck zu verleihen, denn das hilft \n\nden Kulturr\u00e4umen und \u00f6ffnet Horizonte. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Hanka Kliese, \n\nSPD-Fraktion, folgt jetzt Frau Wilke f\u00fcr die AfD-\n\nFraktion. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Wir sprechen hier \u00fcber zwei \n\nGesetzentw\u00fcrfe und zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge zum S\u00e4chsi-\n\nschen Kulturraumgesetz. Die wesentlichen Punkte sind: \n\nMehr Geld \u2013 und wenn ja: wie viel? Landesb\u00fchnen \n\nherausl\u00f6sen oder nicht? Die Kulturkonvente vergr\u00f6\u00dfern \n\nund mit Fraktionsproporz befrachten oder es beim be-\n\nw\u00e4hrten Status belassen? Eine \u00d6ffnung hin zum Interkul-\n\nturellen schon in der Pr\u00e4ambel \u2013 wie bei den GR\u00dcNEN \u2013 \n\noder doch eher verstohlen \u00fcber die F\u00f6rderung der kultu-\n\nrellen Bildung? \n\nAlle Entw\u00fcrfe wollen die Wiederwahl der Kultursachver-\n\nst\u00e4ndigen begrenzen und mittels Berichten und Evaluie-\n\nrungen Transparenz dar\u00fcber herstellen, was eigentlich \n\ngef\u00f6rdert wird oder gef\u00f6rdert werden soll. \n\nNicht umsonst werden die Musikschulen weiterhin \n\nexplizit als F\u00f6rderobjekte aufgef\u00fchrt, obwohl die Arbeits-\n\ngruppe Evaluation befand, dass das nicht weiter n\u00f6tig sei. \n\nMan will wohl wenigstens hier Gewissheit dar\u00fcber haben, \n\ndass das ausgereichte Geld dort ankommt, wo es ankom-\n\nmen soll. \n\nDass das h\u00e4ufig nicht so ist, beklagte unl\u00e4ngst der Ge-\n\nsch\u00e4ftsf\u00fchrer des gerade wieder am Rande der Insolvenz \n\nherumschlitternden Gerhart-Hauptmann-Theaters G\u00f6rlitz-\n\nZittau. Er f\u00fchrte an, weshalb selbst auf kurze Sicht die \n\nErh\u00f6hung der F\u00f6rdersumme von Landesseite auf nunmehr \n\nmindestens 94,7 Millionen Euro keine Gew\u00e4hr daf\u00fcr \n\nbietet, dass die Theater und Orchester aus den uns\u00e4gli-\n\nchen Haustarifen herauskommen. \n\nW\u00fcrde man sachsenweit nach Fl\u00e4chentarif bezahlen, \n\nw\u00fcrde man bis zu 15 Millionen Euro mehr brauchen \u2013 \n\naktuell. Tarifvertr\u00e4ge ver\u00e4ndern sich aber ebenso wie \n\nBetriebskosten, und das sicher nicht nach unten. Deshalb \n\nverlangt DIE LINKE in ihrem Gesetzentwurf auch eine \n\ndynamische Anpassung des Kulturlastenausgleichs alle \n\nzwei Jahre. Die Frage ist, wie das gestemmt werden soll, \n\nohne dass uns der Laden \u00fcber kurz oder lang um die \n\nOhren fliegt. \n\nSehen wir uns an, was \u00fcber das Gesetz alles gef\u00f6rdert \n\nwird. Schon 2016 in der Anh\u00f6rung zur Evaluierung des \n\nKulturraumgesetzes konstatierte Prof. Dittrich eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6329 \n\nverst\u00e4rkte und gewollte Interessendiversifizierung. Sach-\n\nverst\u00e4ndige bem\u00e4ngelten schon damals, dass eine stetig \n\nwachsende Zahl von Integrationsprojekten \u00fcber die \n\nKulturraumf\u00f6rderung angeschoben und finanziert werde. \n\nIntegration solle besser unter einem anderen Dach und aus \n\neinem anderen Topf gef\u00f6rdert werden, sagten Sachver-\n\nst\u00e4ndige. \n\nNun schreibt man die kulturelle Bildung als festen Be-\n\nstandteil in das Gesetz hinein und hat damit ein Vehikel, \n\num Integrationsprojekte im Rahmen der Teilhabe unbe-\n\ngrenzt zu f\u00f6rdern, auch ohne Benennung im Gesetz. \n\nSeit einigen Jahren nimmt die Soziokultur einen immer \n\nbreiteren Raum in der Kulturf\u00f6rderung ein. Netzwerke, \n\nStrippenzieher \u2013 dabei franst die F\u00f6rderung an den R\u00e4n-\n\ndern zunehmend in nicht kulturelle Bereiche aus. Nie-\n\nmand hat mehr einen wirklichen \u00dcberblick, wer da an \n\nwelchen Stellen mit wessen Hilfe gef\u00f6rdert wird. Wie \n\nsagte doch Thomas Oberender, der Leiter der Berliner \n\nFestspiele, so treffend: Kultur ist kein Instrument der \n\nSozialhilfe und kein Tummelplatz f\u00fcr Klientelpolitik. \n\nF\u00fcr jeden ist offensichtlich, dass immer mehr gesell-\n\nschaftspolitische Aufgaben unter das Dach des Kultur-\n\nraumgesetzes delegiert werden und dass sich immer mehr \n\nsachfremde Akteure unter diesem Dach dr\u00e4ngeln. \n\nW\u00e4hrenddessen k\u00e4mpfen in den einzelnen Kulturr\u00e4umen \n\nInstitutionen und Amateure miteinander um ein St\u00fcck \n\nvom ohnehin knappen F\u00f6rderkuchen. Prof. Vogt, einer der \n\nGr\u00fcnderv\u00e4ter des Kulturraumgesetzes, sprach in diesem \n\nZusammenhang vom Streit um die knappen Ressourcen \n\nunter den Bedingungen der Plausibilit\u00e4t von Argumenten. \n\nEine Ausdehnung der F\u00f6rderbereiche unter dem Dach der \n\nKultur ist nicht plausibel, wenn prozentual immer weniger \n\nbei den Gef\u00f6rderten ankommt. \n\nDabei ist das Missverh\u00e4ltnis zwischen der F\u00f6rderung in \n\nden Kulturr\u00e4umen und der F\u00f6rderung der staatseigenen \n\nLeuchtt\u00fcrme, etwa der Semperoper, noch nicht einmal \n\nangesprochen. Die beiden direkt vom Freistaat finanzier-\n\nten Dresdner Staatstheater haben mit einem Mittelauf-\n\nwuchs von 50 % in den letzten 15 Jahren alle Tarifsteige-\n\nrungen mitgemacht. Da wundert es nicht, dass sich die \n\nKulturraumtheater nicht fair behandelt f\u00fchlen. \n\nWir m\u00fcssen zur Kernkompetenz der Kulturf\u00f6rderung \n\nzur\u00fcckkehren und das Kulturraumgesetz insgesamt auf \n\nden Pr\u00fcfstand stellen. Wir m\u00fcssen es befreien von Belan-\n\ngen, die dort nicht hineingeh\u00f6ren, damit wir wieder einen \n\nzeitgeistfreien, verl\u00e4sslichen Rahmen der regionalen \n\nKulturf\u00f6rderung bekommen \u2013 so hei\u00dft es \u00fcbrigens auch \n\nim Evaluationsbericht. \n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich sagen: Wir h\u00e4tten gern we-\n\nnigstens in einem Punkt dem Gesetzentwurf der LINKEN \n\nzugestimmt, weil es vern\u00fcnftig ist, die Landesb\u00fchnen aus \n\nder Kulturraumf\u00f6rderung wieder herauszunehmen. Da \n\nartikelweise abgestimmt wird, ist uns das leider nicht \n\nm\u00f6glich. So lehnen wir nun beide Gesetzentw\u00fcrfe ab. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nWilke. \u2013 Als N\u00e4chster spricht f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE \n\nHerr Kollege G\u00fcnther. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Das Kultur-\n\nraumgesetz und die Kulturr\u00e4ume, die wir in Sachsen im \n\nSinne einer Erfolgsgeschichte geschaffen haben, will auch \n\ndie Landtagsfraktion GR\u00dcNE einmal hervorheben. Es ist \n\nwirklich eine Erfolgsgeschichte, gerade im Vergleich zu \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern. Genau deswegen ist es erforder-\n\nlich und die Sache wert, dass wir gut dar\u00fcber debattieren, \n\nwie wir diese Erfolgsgeschichte in die Zukunft fortschrei-\n\nben, denn das ist, wie ich glaube, das gemeinsame Ziel. \n\nIch m\u00f6chte auch einmal einiges loben. Zun\u00e4chst ist in \n\ndem Entwurf, den die Koalition jetzt vorgelegt hat, ein \n\nMittelaufwuchs enthalten, und dort steht \u201emindestens\u201c. \n\nDas muss man erst einmal hervorheben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDa gibt es also noch Luft nach oben. \n\nGenauso lobenswert: Die kulturelle Bildung wird endlich \n\nausdr\u00fccklich erw\u00e4hnt. Die Hinweise, die wir von den \n\nSachverst\u00e4ndigen bekommen haben \u2013 dass man in die \n\nKulturbeir\u00e4te eine gewisse Dynamik hineinbringen muss, \n\ndass man die Amtsperioden befristet \u2013, wurden aufgegrif-\n\nfen; auch das ist gut. \n\nAuch sehr gut \u2013 da ist schon eine ganze Menge Luft \n\nherausgenommen worden im Hinblick darauf, was jetzt \n\nvon der AfD vorgetragen wurde \u2013 ist die Transparenz. Mit \n\ndem neuen Gesetz wird es so sein, dass man die Vergabe \n\neinfach \u00f6ffentlich macht und sehen kann, wof\u00fcr die Mittel \n\nausgegeben werden. Das war im alten Gesetz wirklich \n\neine Fehlstelle. Das alles sind gute Punkte. \n\nGleichwohl \u2013 Sie haben es gemerkt \u2013 haben wir einen \n\n\u00c4nderungsantrag vorgelegt. Es liegt auch ein Antrag der \n\nLINKEN vor. Beide Initiativen eint, dass sie wesentliche \n\nPunkte der Kritik vortragen. \n\nFangen wir einmal damit an, woher wir kommen. Das \n\nKulturraumgesetz wurde geschaffen aus der Situation der \n\nNeunzigerjahre heraus, als wir eine sehr reiche, gewach-\n\nsene Kulturlandschaft aus DDR-Zeiten hatten, ein reiches \n\nKulturschaffen. Das sollte erhalten werden: in der Dichte, \n\nin der Fl\u00e4che, im Land \u2013 ob das Orchester oder Theater \n\nwaren oder andere Institutionen wie Bibliotheken. Da \n\nmusste man Ideen entwickeln, wie man dies erh\u00e4lt. \n\nUnd das ist mit diesem Gesetz auch weitestgehend gelun-\n\ngen. Heute stehen wir aber vor der Situation, dass es eben \n\nnicht mehr nur um den Erhalt geht, sondern dass auch \n\nKultur etwas Dynamisches ist. Es muss auch die M\u00f6g-\n\nlichkeit geben, dass sie sich dynamisch entwickelt, und \n\ndas finden wir eben noch nicht ausreichend genug im \n\nGesetz ausgedr\u00fcckt. Es geht schon los mit der Pr\u00e4ambel, \n\nin die wir mit unserem \u00c4nderungsantrag solche Sachen \n\naufnehmen w\u00fcrden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6330 \n\nAber das nur vorweg als Grundidee. Nat\u00fcrlich ist der \n\nHauptknackpunkt das Geld. Das ist ja hier schon mehr-\n\nfach angesprochen wurden. Es ist gut, dass die Erh\u00f6hung, \n\ndie jetzt schon da ist, verbindlich drinsteht. Aber wir \n\nwissen doch eigentlich alle, dass das nicht ausreicht. Wir \n\nwissen doch, dass man sich gerade \u00fcber diese Haustarif-\n\nvertr\u00e4ge, die in den letzten Jahren abgeschlossen worden \n\nsind, so weit wegentwickelt hat von dem, was eigentlich \n\nnormal nach Tarif bezahlt werden m\u00fcsste. Man muss \n\nwirklich sagen: leider. Kultur im l\u00e4ndlichen Raum findet \n\nvor allen Dingen durch Selbstausbeutung der Kulturschaf-\n\nfenden statt, weil sie auf wesentliche Teile des ihnen \n\neigentlich nach Tarif zustehenden Lohnes verzichten und \n\ndennoch Kultur in Regionen leisten, die manchmal noch \n\nandere infrastrukturelle Nachteile haben. Sie sind aber \n\nbereit daf\u00fcr, und das kann so nicht weitergehen. Diesen \n\nKnoten m\u00fcssen wir auch endlich l\u00f6sen; da reichen diese \n\n8 Millionen Euro schlichtweg nicht aus. Das ist ein \n\nBetrag, der deutlich unter dem liegt, was wir brauchen. \n\nDas sagen auch die Fachleute. \n\nWir unterbreiten auch Vorschl\u00e4ge in unserem \u00c4nderungs-\n\nantrag, wenigstens 10 Millionen Euro einzusetzen. Wir \n\nkennen noch viel h\u00f6here Betr\u00e4ge. Nat\u00fcrlich muss es durch \n\ndie Kommunen kofinanziert werden, aber ich glaube, in \n\nder H\u00f6he ist das m\u00f6glich. \n\nEin wesentlicher Punkt sind die Landesb\u00fchnen. Alle \n\nSachverst\u00e4ndigen, alle aus dem Kulturbereich sind sich \n\neinig: Die Landesb\u00fchnen sind eine ganz wertvolle, wich-\n\ntige Institution. Wir sind alle froh, dass wir sie haben. \n\nAber sie geh\u00f6ren nicht in das Kulturraumgesetz. Sie sind \n\nein Fremdk\u00f6rper. Sie m\u00fcssen dort entfernt und anders \n\nfinanziert werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas bringt n\u00f6tige Luft f\u00fcr anderes, was eigentlich mit \n\ndem Kulturraumgesetz gedacht ist. \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir dar\u00fcber nachdenken, wenn wir jetzt \n\nselbst den Knoten l\u00f6sen und ein paar Millionen Euro \n\nmehr reingeben. Aber es geht ja weiter: Personalmittel, \n\nTarifvertr\u00e4ge, die steigenden fixen Kosten. Es muss eine \n\nDynamisierung geben. Die schreibt man entweder fest \n\noder, wenn man k\u00fcnftig evaluiert, muss auch der Finanz-\n\nbedarf ganz deutlich evaluiert werden. Daf\u00fcr braucht man \n\nKriterien. Da m\u00fcssen Bedarfe angemeldet werden. Das \n\nsind Dinge, die wir mit unserem \u00c4nderungsantrag vor-\n\nschlagen und die unbedingt aufgenommen werden m\u00fcs-\n\nsen. \n\nKlar ist auch, dass es durch diese gesamte Evaluierung \u2013 \n\nwenn sie stattfindet \u2013 belastbare Datengrundlagen gibt. Es \n\nwurde auch in der Anh\u00f6rung angemahnt, dass man exter-\n\nne Fachleute hinzuziehen muss. Das ist ein \u00fcberschauba-\n\nrer Personenkreis, der in Sachsen Kulturpolitik macht. \n\nUnd auch in den Kulturr\u00e4umen sollten nicht immer nur \n\ndieselben Leute mit sich selber reden und sich austau-\n\nschen. Das ist in allen Bereichen so. Daf\u00fcr sollten wir uns \n\n\u00f6ffnen und das Ganze verbindlich machen. Dadurch \n\nk\u00f6nnen wir nur schlauer werden. \n\nEin weiterer Aspekt ist die Dynamisierung, dass man sich \n\ndiesem Kulturbeir\u00e4tewechsel \u00f6ffnet. Wir haben die \n\nBefristung der Legislaturen. Die w\u00fcrden wir gern statt der \n\nf\u00fcnf Jahre auf wenigstens vier verk\u00fcrzen. DIE LINKE hat \n\nbereits Vorschl\u00e4ge gemacht, das auf zwei Legislaturen \n\neinzuschr\u00e4nken. Wir unterbreiten einen anderen Vor-\n\nschlag: Es m\u00fcsste wenigstens ein Viertel alle vier Jahre \n\nausgewechselt werden, auch vor dem Hintergrund, dass es \n\nf\u00fcr manche Sparten gar nicht so viele Fachleute in den \n\neinzelnen Kulturr\u00e4umen gibt. Aber es soll dort etwas \n\nVerbindlicheres reinkommen, dass ein Wechsel stattfindet \n\nund man es nicht teilweise \u2013 wie auf Erbh\u00f6fen \u2013 immer \n\nweitergibt und die gewachsene Institution weiter f\u00f6rdert. \n\nNeue Dinge, die entstehen m\u00fcssten, k\u00f6nnten gar nicht so \n\nrichtig zum Zuge kommen. Das m\u00fcsste man verbindlich \n\nbeschlie\u00dfen. Ich w\u00fcrde Sie bitten, diese Anregung von \n\nuns aufzunehmen. \n\nGanz wichtig ist das Grundkonstrukt. Wir haben die \n\nKulturbeir\u00e4te, die fachlich arbeiten, die die Vorschl\u00e4ge auf \n\nhohem Niveau mit allen bisherigen Kritikpunkten erarbei-\n\nten \u2013 zu wenig Dynamik drin und Kulturkonvent. Kultur-\n\nkonvent klingt so gro\u00dfartig, aber es sind einfach die zwei \n\nLandr\u00e4te, die zusammensitzen und diese Vorschl\u00e4ge \n\nbeschlie\u00dfen. Da sagen wir: Um das ernst zu nehmen und \n\nzu debattieren, wie sich das entwickeln, wie Dynamik \n\nerreicht werden soll, neue Dinge gef\u00f6rdert werden sollen, \n\nwo man mit F\u00f6rderung zur\u00fcckgehen muss, muss das auf \n\nbreitere Schultern gelegt werden. Deswegen diese Erwei-\n\nterung der Kulturkonvente, bei denen wir vorschlagen, \n\ndass aus jedem Landkreis wenigstens vier Kreisr\u00e4tinnen \n\nbzw. Kreisr\u00e4te mitarbeiten. Sie sind demokratisch legiti-\n\nmiert. \n\nDas ist auch ein kleiner Unterschied zum Vorschlag der \n\nLINKEN, die vorschlagen, dass die Beiratsvorsitzenden \n\nStimmrecht bekommen. Das sehen wir nicht ganz so, weil \n\nwir nach wie vor die fachliche Ebene gern von der tren-\n\nnen wollen, die entscheidet, um dadurch Interessenkon-\n\nflikte zu vermeiden. Die Beir\u00e4te sind schlichtweg nicht \n\ndemokratisch legitimiert. Sie sind nicht gew\u00e4hlt, sondern \n\nberufen. Das ist aber bei den Kreistagsmitgliedern der \n\nFall: Sie sind demokratisch legitimiert. Die breitere Basis \n\nist also ganz wichtig und sollte in den Gesetzentwurf \n\naufgenommen werden. \n\nWesentlich ist auch, das hat Kollege Sodann schon \n\nangesprochen: Den zu erstellenden Kulturraumbericht \n\nkann man nicht dem Kultursenat \u00fcbertragen; er ist ein \n\nehrenamtliches Gremium. Es handelt sich um eine hoheit-\n\nliche Aufgabe, wobei der Kultursenat zu involvieren ist, \n\ndenn er muss dazu Stellung nehmen, er muss die Aufgabe \n\nerf\u00fcllen. Und die anderen Dinge, die ganzen harten \n\nFakten, die analysiert werden m\u00fcssten \u2013 dazu habe ich \n\nschon einiges gesagt \u2013 m\u00fcssen sichergestellt werden. \n\nIch glaube, mit diesen \u00c4nderungen, die wir vorschlagen, \n\nw\u00fcrde es viel besser sichergestellt werden, dass die \n\nErfolgsgeschichte Kulturraumgesetz fortgeschrieben \n\nwerden kann und dieser Gedanke, dass Kultur nichts \n\nStatisches, sondern etwas Dynamisches ist. Wir wollen in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6331 \n\ndie Zukunft schauen und nicht mehr nur auf die Erhaltung \n\nder Best\u00e4nde, die wir seit den Zeiten vor dem Jahr 1989 \n\nererbt haben. Wir schreiben jetzt das Jahr 2018. \n\nSie sind gut beraten, auch diese \u00c4nderung aufzunehmen \n\nund vor allen Dingen, mehr Geld zu beschlie\u00dfen. Wir \n\nwerden uns auch in den Haushaltsverhandlungen wieder-\n\nsehen. Kultur darf nicht durch Selbstausbeutung in diesem \n\nLand stattfinden. Wir m\u00fcssen unsere Leute, die Kultur \n\nschaffen \u2013 Kultur ist nicht irgendetwas, sondern eine der \n\nwesentlichen Grundlagen unserer Gesellschaft \u2013 die \n\nentsprechende Anerkennung zuteil werden und nicht sich \n\nselbst ausbeuten lassen. Das muss sich auch in deren \n\nPortemonnaie wiederfinden. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege G\u00fcnther sprach \n\nf\u00fcr die GR\u00dcNEN. Jetzt ergreift Frau Dr. Muster das Wort. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich spreche jetzt zu den \n\nbeiden Gesetzentw\u00fcrfen der LINKEN und der Koalitions-\n\nfraktion. Gleichzeitig bringe ich meinen \u00c4nderungsantrag \n\nzum Gesetzentwurf von CDU und SPD ein. \n\nAls Erstes: Das S\u00e4chsische Kulturraumgesetz ist einzigar-\n\ntig. Es hat sehr viel Gutes geleistet und Sachsens Kultur-\n\nlandschaft im l\u00e4ndlichen Raum das \u00dcberleben gesichert. \n\nTrotzdem m\u00fcssen ein paar kritische Anmerkungen erlaubt \n\nsein. \n\nZur Evaluation. Das Ministerium f\u00fcr Wissenschaft und \n\nKunst legte im November 2015 den Evaluationsbericht \n\nvor. Die Evaluation erfolgte mit Bordmitteln, war preis-\n\nwert, nicht besonders zeitintensiv. Man nutzte keinen \n\nexternen Sachverstand. Die Anh\u00f6rung \u2013 auch Interviews \n\ngenannt \u2013 der Beteiligten erfolgte w\u00e4hrend des kurzen \n\nZeitraumes von zwei Monaten gerade in den Sommerferi-\n\nen. Daher wurde sie von den Beteiligten wenig genutzt. \n\nDie Evaluation war schon von der Art ihrer Durchf\u00fchrung \n\nauf Beibehaltung des Bestehenden angelegt. \n\nProf. Matthias Vogt, der Vater des Kulturraumgesetzes, \n\nkritisierte in der Anh\u00f6rung im Januar 2016: \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Der Vater!) \n\n\u201eAus wissenschaftlicher Sicht kann ich sagen: Die im \u00a7 9 \n\nS\u00e4chsisches Kulturraumgesetz vorgeschriebene Evaluati-\n\non hat nicht oder nicht vollst\u00e4ndig stattgefunden.\u201c Torsten \n\nTannenberg, er wurde heute schon \u00f6fter bem\u00fcht, sprach \n\nbei der Anh\u00f6rung im Januar 2018: \u201eDas ist eine rein \n\nformale Evaluation gewesen.\u201c \n\nIch pers\u00f6nlich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass die zust\u00e4ndige \n\nKommission sich einmal vertieft mit dem Wortlaut der \n\nPr\u00e4ambel des Kulturraumgesetzes befasst h\u00e4tte. Dort \n\nhei\u00dft es: \u201eIn der Erwartung, dass die Kulturr\u00e4ume b\u00fcrger-\n\nnahe, effiziente und wandlungsf\u00e4hige Strukturen schaffen, \n\nbeschlie\u00dft der Landtag dieses Gesetz.\u201c \n\nWandlungsf\u00e4hig \u2013 Kultur ist kein statischer Zustand. Sie \n\nist immer in Bewegung. Sie reagiert als Erste auf neue \n\nEntwicklungen und initiiert Streitgespr\u00e4che und zeigt \n\nneue Wege auf. Ziel des Kulturraumgesetzes war es, nicht \n\ndie Bewahrung des Althergebrachten, sondern immer die \n\nErm\u00f6glichung der Ver\u00e4nderung. Es ist ein Entwicklungs-\n\ngesetz und nicht ein Bestandserhaltungsgesetz. Anne \n\nPallas nannte den Gesetzentwurf der Regierungsfraktion \n\n\u201eerwartungsgem\u00e4\u00df, aber nicht zukunftsweisend\u201c. \n\nSchade, im Gesetz sind viele genutzte Mittel, ihre Wirk-\n\nkraft und immer noch vorhandene Gro\u00dfbaustellen des \n\nKulturraumgesetzes nicht mutig benannt worden. Es w\u00e4re \n\nzwingende Voraussetzung f\u00fcr ein Nachsteuern bei den \n\nZielen im Sinne der Pr\u00e4ambel gewesen. Es hat mich tief \n\nber\u00fchrt, dass Caspar Sawade, der kaufm\u00e4nnische Direktor \n\ndes Theaters G\u00f6rlitz-Zittau, nur eine Hauptthese hatte: \n\n\u201eBei allem Optimismus \u00fcber das Kulturraumgesetz: Dem \n\nS\u00e4chsischen Kulturraumgesetz wohnt eben neben der \n\ngro\u00dfartigen Intention, Kultur auch in der Fl\u00e4che zu \n\nst\u00e4rken, der Malus eines Verantwortungsvermeidungsge-\n\nsetzes inne.\u201c \n\nBei einer Evaluation m\u00fcssen immer als Erstes die Krite-\n\nrien festgelegt werden, nach denen sie ablaufen soll. \n\nDiese Kriterien m\u00fcssen schon vor Beginn der Evaluation \n\nfeststehen. Aus diesem Grunde fordert die blaue Partei im \n\nS\u00e4chsischen Landtag, die Kriterien f\u00fcr die n\u00e4chste Evalu-\n\nation heute festzulegen und die daf\u00fcr notwendigen statis-\n\ntischen Erhebungen zu veranlassen. Ganz bewusst fordern \n\nwir nach acht Jahren eine externe Evaluation. Anne Pallas \n\nhat ihre Vorteile klar benannt. Um die hohen Kosten einer \n\nexternen Evaluation zu rechtfertigen, muss diese gut \n\nvorbereitet werden. Der S\u00e4chsische Kultursenat soll alle \n\nvier Jahre einen Bericht \u00fcber den Vollzug des Kultur-\n\nraumgesetzes erstellen. \n\nSie fragen sich: Warum gerade der Kultursenat? Der \n\nFreistaat leistet sich mit dem Kultursenat ein sehr hochka-\n\nr\u00e4tig besetztes Gremium, dessen Sachverstand die Mini-\n\nsterien nicht oder nicht ausreichend nutzen. Der Rech-\n\nnungshof sprach nach meiner Kenntnis in diesem Zu-\n\nsammenhang schon einmal von der Vergeudung von \n\nRessourcen. Im \u00dcbrigen ist der Kultursenat bereits \n\neigenst\u00e4ndig ohne Aufforderung durch das Ministerium \n\ndie Gro\u00dfbaustelle \u201eAusk\u00f6mmliche Finanzierung der \n\nTheater und Orchester\u201c angegangen. \n\nBitte helfen Sie Sachsen, dass das Kulturraumgesetz auch \n\nweiterhin eine Erfolgsgeschichte bleibt, und stimmen Sie \n\nunserem \u00c4nderungsantrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall der Abg. Gunter Wild  \n\nund Uwe Wurlitzer, fraktionslos) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau \n\nDr. Muster. Wir sind am Ende der ersten Rederunde \n\nangekommen und er\u00f6ffnen jetzt \u2013 das ist mir angezeigt \u2013 \n\nmit Frau Kollegin Fiedler eine zweite Rederunde. Bitte. \n\nSie spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6332 \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Kultur ist etwas Wundersch\u00f6nes. \n\nKulturpolitik ist dann doch eher eine etwas n\u00fcchterne \n\nAngelegenheit, weil wir dabei \u00fcber die Rahmenbedingun-\n\ngen f\u00fcr Kultur sprechen. Deshalb ist es hier nicht der Ort, \n\nberauscht von eigenen Worten oder gleich des eigenen \n\nVortrages vorn aufzutreten, sondern der Ort, sich wirklich \n\nmit den Rahmenbedingungen ganz korrekt zu besch\u00e4fti-\n\ngen. \n\nMich wundert es schon, wenn als erste Kritik der LIN-\n\nKEN hier kommt, dass ein Gesetzentwurf zwei Jahre \n\nbraucht. Frau Kliese hat ganz gut beschrieben, wie es so \n\nist, wenn man sich aufeinander zubewegt. Wenn eine \n\nFraktion allein ist und nur eine Woche weniger als zwei \n\nFraktionen braucht, dann wei\u00df ich nicht, worin da die \n\ngro\u00dfartige Leistung besteht. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nHerr Sodann, vielleicht h\u00e4tten Sie sich die eine Woche \n\nnoch nehmen sollen, um den Gesetzentwurf sauber \n\nauszuarbeiten. Wenn Ihnen das Streichen der Musikschu-\n\nlen so wichtig gewesen w\u00e4re, h\u00e4tten Sie das vielleicht in \n\nIhren Gesetzentwurf hinein formuliert. \n\n(Franz Sodann, DIE LINKE: Wir haben das \n\nformuliert! Sie haben die Position gestrichen!) \n\nIch m\u00f6chte nun zu den Grunds\u00e4tzen des Kulturraumge-\n\nsetzes kommen. Dazu m\u00f6chte ich den anderen Vater des \n\nKulturraumgesetzes, n\u00e4mlich Prof. Hans Joachim Meyer, \n\nzitieren: \u201eAuch das Kulturraumgesetz war keine Geld-\n\ndruckmaschine, sondern ein Solidarpakt auf dem dornigen \n\nWeg zu finanzierbaren Strukturen in einer Zeit wachsen-\n\nder Personalausgaben.\u201c Ich glaube, das ist das, was die \n\nIdee des Kulturraumgesetzes heute noch tr\u00e4gt. \n\nEs ist zum einen nach wie vor ein Gesetz, das die Freiheit \n\nder Kunst und Kultur durch eine ausk\u00f6mmliche Finanzie-\n\nrung sch\u00fctzt. Ich glaube, das ist auch in heutigen Zeiten \n\nein wichtiger Aspekt. Zum anderen ist mir wichtig, dass \n\ndadurch Kultur in der Breite, aber genauso in der Spitze \n\nunterst\u00fctzt wird und es dadurch kein Ausspielen der \n\nbeiden Aspekte von Kultur gibt, weil es beide braucht, um \n\ndie Lebendigkeit unseres Kulturlandes weiter zu sichern. \n\nDer kulturelle Reichtum unseres Landes wird f\u00fcr die \n\nMenschen sichtbar gemacht und es wird gezeigt, dass er \n\nein wichtiger Bereich f\u00fcr die Lebensqualit\u00e4t in diesem \n\nFreistaat ist. \n\nKultur w\u00e4chst aus dem Erbe. Aber es ist nat\u00fcrlich immer \n\nein Prozess, in den durch K\u00fcnstler neu entwickelte Ans\u00e4t-\n\nze hineingetragen werden. Ich glaube, diese Balance trifft \n\ndas Kulturraumgesetz ganz gut. \n\nIch m\u00f6chte die drei wesentlichen Gedanken des Kultur-\n\nraumgesetzes noch einmal zusammenfassen. Es ist eine \n\nkommunale Pflichtaufgabe. Aber die Kulturr\u00e4ume werden \n\ndurch die Unterst\u00fctzung des Landes gef\u00f6rdert. Es ist ein \n\nGesetz, das nicht nur dem Erhalt der Orchester und \n\nTheater dient, sondern mit dem auch Projekte aus weite-\n\nren Bereichen, die f\u00fcr die Region von kultureller Bedeu-\n\ntung sind, gef\u00f6rdert werden. \n\nWas ist seit Einf\u00fchrung des Kulturraumgesetzes passiert? \n\nAuch da m\u00f6chte ich ganz n\u00fcchtern die Zahlen in den \n\nRaum stellen. 1,7 Milliarden Euro sind seit Einf\u00fchrung \n\ndes Kulturraumgesetzes in die Kulturregionen des Frei-\n\nstaates geflossen, 8 Millionen Euro mehr seit 2014. \n\n3 Millionen Euro mehr gibt es j\u00e4hrlich f\u00fcr Investitionen. \n\nIch m\u00f6chte hierzu einen Vergleich machen: Sachsen stellt \n\nmit rund 4,1 Millionen Einwohnern reichlich 200 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr Kultur zur Verf\u00fcgung. NRW mit 17,8 Milli-\n\nonen Einwohnern ist jetzt bei einem Kulturetat von \n\n224 Millionen Euro. Ich denke, da k\u00f6nnen wir uns gut \n\nsehen lassen. \n\nEs stimmt eben nicht, Herr Sodann, dass in den letzten \n\nzwei Jahren nichts passiert ist. Wir haben durch den \n\nHaushalt, der in der Zwischenzeit verabschiedet worden \n\nist, sehr wohl Anregungen aus der Evaluierung des \n\nKulturraumgesetzes aufgenommen. Ich nenne da zum \n\nBeispiel die Mittel f\u00fcr die Gastspiele, die Mittel f\u00fcr die \n\nMobilit\u00e4t im l\u00e4ndlichen Raum, die Mittel f\u00fcr den Kauf \n\nvon Musikinstrumenten. Wir haben die Musikschulen auf \n\n6 Millionen Euro erh\u00f6ht. Auch die Landeskulturverb\u00e4nde \n\nerhalten mehr. \n\nIch m\u00f6chte noch etwas zum Ablauf der Evaluierung \n\nsagen. Es war die erste Evaluierung, die es gab. Es ist die \n\nEvaluierung zu einem Gesetz, das bundesweit einmalig \n\nist. Daf\u00fcr gibt es keine Blaupause, mit deren Hilfe man \n\nsagen k\u00f6nnte, wie man so eine Evaluierung macht. Des-\n\nhalb ist es nat\u00fcrlich sehr klug, zwei Jahre danach zu \n\nsagen, wie man es h\u00e4tte machen sollen. Das kann man \n\ngern f\u00fcr zuk\u00fcnftige Evaluierungen als Anregung aufneh-\n\nmen. Aber diese erste Evaluierung war eine gute Grund-\n\nlage f\u00fcr die Debatte, die heute sehr lebendig ist, und \n\ndaf\u00fcr, das Kulturraumgesetz weiterzuentwickeln. \n\nIch finde es ziemlich arrogant, wenn man \u00fcber die beiden \n\nSachverst\u00e4ndigen, die hier im Rahmen der Evaluierung \n\ndes Kulturraumgesetzes mitgearbeitet haben, n\u00e4mlich \n\nDr. Nickel, Berichterstatter des Kulturausschusses der \n\nKultusministerkonferenz, oder Prof. Hartwig L\u00fcdtke, \n\nVizepr\u00e4sident der Deutschen UNESCO-Kommission, \n\nlapidar hinweggeht und \u00fcber sie sagt, dass es keine \n\nrichtigen Sachverst\u00e4ndigen gewesen w\u00e4ren. Ich finde, das \n\nhat nichts mit der Achtung der hier geleisteten Arbeit zu \n\ntun. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nBeifall der Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange) \n\nIch m\u00f6chte jetzt aus dem Evaluierungsbericht zitieren: \n\n\u201eDas Kulturraumgesetz tr\u00e4gt zentral dazu bei, die kom-\n\nmunale Verantwortung der Kultur zu bewahren und den \n\nEntwicklungspotenzialen der s\u00e4chsischen Regionen eine \n\nstabile Basis zu geben.\u201c Darin enthalten ist auch folgende \n\nFeststellung: \u201eDas Kulturraumgesetz, das urspr\u00fcnglich \n\nvorrangig den Erhalt kultureller Einrichtungen erreichen \n\nwollte, bietet inzwischen auch einen Rahmen f\u00fcr Ver\u00e4nde-\n\nrungen. In den Kulturr\u00e4umen haben sich die Strukturen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6333 \n\nunter Geltung des Kulturraumgesetzes ver\u00e4nderten \n\nGegebenheiten angepasst.\u201c Ich finde, das ist eine gute \n\nGrundlage, um \u00fcber Weiterentwicklung zu sprechen. Aber \n\nwir sollten den Status quo nicht schlechter reden, als er \n\nist. \n\nDas Kulturraumgesetz schafft eine dauerhafte Finanzie-\n\nrung f\u00fcr die Kultur. Es sichert eine der dichtesten Kultur-\n\nlandschaften Deutschlands und f\u00f6rdert die Breitenkultur \n\nin der Fl\u00e4che. Es hat als Ansatz die partnerschaftliche \n\nZusammenarbeit. \n\nZum Stichwort \u201epartnerschaftliche Zusammenarbeit\u201c \n\nm\u00f6chte ich noch etwas sagen, weil schon mehrfach das \n\nTheater in Zittau erw\u00e4hnt worden ist. Ich habe am \n\n16. Februar in der Zeitung lesen m\u00fcssen, dass beim \n\nTheater in Zittau aufgrund eines Rechtsstreites \u2013 wenn ich \n\nes richtig zusammenrechne \u2013 rund 800 000 Euro an \n\nNachzahlungen zu entrichten sind. Ich will das nicht \n\nbewerten. Aber bei einer partnerschaftlichen Zusammen-\n\narbeit h\u00e4tte ich es mir gew\u00fcnscht, dass ich diesen Fakt \n\nnicht aus der Zeitung erfahre, sondern uns das beim \n\nGesamtkomplex \u201eTheater Zittau\u201c und bei den Debatten \n\nvonseiten des Theaters dargestellt worden w\u00e4re. \n\nZu den zahlreichen Neuerungen, die ins Kulturraumgesetz \n\naufgenommen wurden, geh\u00f6ren die kulturelle Bildung, \n\ndie Begrenzung der Wahlperioden im Kulturbeirat, die \n\nM\u00f6glichkeit des Beitritts der Oberzentren in den Kultur-\n\nraum, die Festsetzung der Mindestsumme \u2013 Herr G\u00fcnther \n\nhat das dankenswerterweise gew\u00fcrdigt \u2013, die Strukturmit-\n\ntel, die anders als die Investmittel vergeben werden, der \n\nBericht des Kultursenates \u00fcber die Kulturf\u00f6rderung. \n\nGestatten Sie mir diesbez\u00fcglich noch eine Anmerkung, \n\nweil so argumentiert wurde, als ob man den Kultursenat \n\ndamit \u00fcberfordern w\u00fcrde. Dazu empfehle ich einen Blick \n\nin das Gesetz \u00fcber den Kultursenat \u2013 Zitat \u2013: \u201eDer Kultur-\n\nsenat hat insbesondere die Aufgabe, zu grundlegenden \n\nkulturpolitischen Fragen Stellung zu nehmen.\u201c Weiter \n\nhei\u00dft es: \u201eEr begleitet die F\u00f6rderpolitik des Landes und \n\nder Kommunen f\u00fcr Kunst und Kultur beratend und spricht \n\nEmpfehlungen \u00fcber inhaltliche und regionale Schwer-\n\npunktsetzungen aus.\u201c Ich denke, darauf baut unser Vor-\n\nschlag, dies in das Kulturraumgesetz aufzunehmen, \n\nwunderbar auf. \n\nWir haben uns gegen eine Dynamisierung entschieden. \n\nDas hat den Grund, dass die beste Dynamisierung, die das \n\nKulturraumgesetz erfahren kann, in den letzten zwei \n\nHaushalten geschehen ist, in denen es immer eine deutli-\n\nche Aufstockung des Ganzen gab, \n\n(Franz Sodann, DIE LINKE:  \n\n9 % in den letzten 14 Jahren!) \n\nund ich denke, dass es jedes Mal an uns selbst als Politi-\n\nker liegt, das Kulturraumgesetz mit seiner finanziellen \n\nAusstattung in jeder Haushaltsverhandlung auf den \n\nPr\u00fcfstand zu stellen. \n\nIch w\u00fcrde gern noch ein Wort zu den Landesb\u00fchnen \n\nsagen. Es ist kein ganz einfaches Thema, das wei\u00df ich. \n\nWir haben miteinander gerungen, wie ein Weg aussehen \n\nkann, und werden uns auch noch weiter mit diesem \n\nThema besch\u00e4ftigen, denn das eine ist: Wie sieht das \n\nKonzept der Landesb\u00fchnen perspektivisch aus? Wir sind \n\neinen Weg gegangen \u2013 wie kommt dieser an? Wir m\u00fcssen \n\nalso evaluieren. Das andere ist, dass wir auch mit dem \n\nKulturraum und der Sitzgemeinde im Gespr\u00e4ch \u00fcber die \n\nweitere finanzielle Ausgestaltung bleiben m\u00fcssen. \n\nAber ich sage auch: Wir sind Kulturpolitiker und haben \n\nuns vor mehreren Jahren f\u00fcr diesen Weg entschieden. Es \n\nist nicht fair, eine Kultureinrichtung auf diesem Weg \n\nloszuschicken und sie dann mittendrin zu stoppen und zu \n\nsagen, dass wir an dieser Stelle nicht weitermachen. Wir \n\nm\u00fcssen einen Weg finden, der sowohl f\u00fcr die Kulturr\u00e4u-\n\nme als auch f\u00fcr die Landesb\u00fchnen gangbar ist. \n\nEine letzte Anmerkung: Es ist viel \u00fcber die Personalkos-\n\nten, insbesondere von Theatern und Orchestern, gespro-\n\nchen worden. Allein in dieser Legislaturperiode \u2013 wir \n\nm\u00fcssen es nur zusammenz\u00e4hlen \u2013 sind 18 Millionen Euro \n\nmehr in die Kulturr\u00e4ume geflossen. \n\n(Zuruf des Abg. Franz Sodann, DIE LINKE) \n\nTrotzdem haben wir das Problem der Haustarifvertr\u00e4ge. \n\nDas hei\u00dft f\u00fcr uns in der Analyse, dass das Geld offen-\n\nsichtlich nicht an den richtigen Stellen angekommen ist. \n\nWir werden uns im Rahmen der Haushaltsverhandlungen \n\n\u2013 dies ist f\u00fcr uns ein Thema \u2013 \u00fcberlegen m\u00fcssen, wie wir \n\ndieses Problem noch einmal gezielt angehen k\u00f6nnen; \n\ndenn es ist schon richtig, dass wir f\u00fcr Haustarifvertr\u00e4ge, \n\ndie teilweise mit 20 % oder mehr unter den Normaltarifen \n\nliegen \u2013 wenn ich das einmal so sagen darf, denn Hausta-\n\nrifvertr\u00e4ge sind auch Tarifvertr\u00e4ge, auch das geh\u00f6rt zur \n\nWahrheit \u2013, einen Weg vorschlagen m\u00fcssen. Aber auch \n\ndieser ist nur in einem partnerschaftlichen Austausch \n\nm\u00f6glich; denn das ist keine alleinige Ausgabe des Landes, \n\nsondern muss in Diskussionen mit der kommunalen \n\nEbene gefunden werden. \n\n(Zuruf des Abg. Franz Sodann, DIE LINKE) \n\nWir haben einen Entschlie\u00dfungsantrag; Herr Ursu hat ihn \n\ndankenswerterweise schon vorgestellt. Dieser Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag hat vor allem auch den Sinn, dass sich einige \n\nBereiche der Evaluierung nicht im Kulturraumgesetz \n\nniederschlagen, sondern in der Kulturraumverordnung, \n\nund wir k\u00f6nnen die Staatsregierung nur bitten, dies bei \n\nder \u00dcberarbeitung der Kulturraumrichtlinie mit anzuge-\n\nhen. Das schl\u00e4gt sich im Entschlie\u00dfungsantrag nieder, \n\nbeispielsweise darin, dass die Datenbasis um ein Jahr \n\nnach hinten oder nach vorn verlegt wird \u2013 je nachdem, \n\nwie man es sieht \u2013, sodass schneller Planungssicherheit \n\nf\u00fcr die Kulturr\u00e4ume gegeben ist. \n\nZum Schluss: Ich habe mit einem Zitat von Hans Joachim \n\nMeyer begonnen und stelle dem Landtag gern zum \n\nSchluss ein weiteres vor. Er sagte: \u201eGanz wichtig war \n\ndeshalb in Bezug auf das Kulturraumgesetz, in Sachsen \n\nzu einem politischen und fiskalischen Realismus und zu \n\neinem belastbaren Willen zur Zusammenarbeit zu kom-\n\nmen.\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6334 \n\nIch denke, diese Idee, den Gedanken des Zitates nimmt \n\nauch der vorliegende Gesetzentwurf der Koalition auf. \n\nWir schlagen Ihnen einen Gesetzentwurf vor, weil wir \n\nzum einen die dichte und vielf\u00e4ltige Kulturlandschaft in \n\nDeutschland erhalten wollen, aber zum anderen auch \n\nM\u00f6glichkeiten zur Weiterentwicklung er\u00f6ffnen wollen. \n\nDiesen Anspruch werden wir, wie ich bereits sagte, auch \n\nin zuk\u00fcnftige Debatten, unter anderem zum Haushalt, \n\nmitnehmen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nFiedler. Sie er\u00f6ffnete die zweite Rederunde. Gibt es in \n\ndieser Runde weitere Wortmeldungen? \u2013 Diese kann ich \n\nnicht erkennen. Damit kommt nun die Staatsregierung \n\nzum Zuge. Das Wort hat Frau Staatsministerin Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Eine hitzige Debatte \u2013 \n\nnicht zum ersten Mal \u2013 zum Kulturraumgesetz, aber auch \n\neine gute Debatte, wenn man davon absieht, dass der eine \n\noder andere manchmal die Welt nur schwarz sieht. Ich \n\ndenke, beim Kulturraumgesetz haben wir keinen Grund, \n\ndie Welt nur schwarz zu sehen, \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\ndeshalb bin ich vor allem f\u00fcr die Beitr\u00e4ge dankbar, die \n\nAnregungen gegeben und den Weg, den wir bis jetzt \n\ngegangen sind zur Evaluierung, zur Ver\u00e4nderung des \n\nKulturraumgesetzes, aber vor allem auch, um das Kultur-\n\nraumgesetz als solches zu erhalten, bekr\u00e4ftigt haben. \n\nLassen Sie mich etwas vorausschicken: Aline Fiedler hat \n\ngerade deutlich gemacht, dass es ein wenig schade ist, \n\ndass wir zwar ein kulturpolitisches Thema haben, aber \n\neigentlich nur \u00fcber Strukturen und \u00fcber Geld sprechen, \n\ndas damit zusammenh\u00e4ngt. Das liegt in der Natur der \n\nSache. Da aber hier so viel \u00fcber Theater und Orchester \n\ngesprochen wurde, m\u00f6chte ich nur einige wenige Zahlen \n\n\u2013 ich habe gerade noch einmal recherchiert \u2013 nennen. \n\nWenn wir uns einmal den Kulturraum Mittelsachsen\u2013\n\nErzgebirge ansehen \u2013 ein sehr gro\u00dfer Kulturraum \u2013, dann \n\nwurden im Jahr 2017 \u2013 die aktuelle F\u00f6rderliste ist noch \n\nnicht einsehbar \u2013 32 Museen und 28 Kirchenmusikinstitu-\n\ntionen oder -projekte gef\u00f6rdert neben den Theatern \u2013 und \n\nvieles andere mehr. Aber allein schon diese Zahlen zeigen \n\nin diesem Kulturraum, dass neben Theatern und Orches-\n\ntern noch eine ganze Menge mehr gef\u00f6rdert wird. \n\nIch m\u00f6chte das auch kurz f\u00fcr den Kulturraum Oberlau-\n\nsitz\u2013Niederschlesien nennen, denn Hanka Kliese hatte auf \n\ndie Besonderheit dieses Kulturraums hingewiesen: Wir \n\nhaben im Kulturraum Oberlausitz\u2013Niederschlesien \n\n13 Bibliotheken, die gef\u00f6rdert werden, 18 Museen und \u2013 \n\nich habe bewusst einmal in die Liste der Projekte ge-\n\nschaut \u2013 42 Projekte, die teilweise nur einmaligen und \n\nteilweise l\u00e4ngeren Charakter haben, die in diesem Kultur-\n\nraum neben vielem anderem gef\u00f6rdert werden. Diese \n\nwenigen Zahlen der M\u00f6glichkeiten, die die Kulturr\u00e4ume \n\nhaben, um mit dem Kulturraumgesetz ihre Institutionen \n\nzu f\u00f6rdern, zu erhalten und weiterzuentwickeln, bitte ich, \n\nnicht aus dem Blick zu verlieren, wenn wir \u00fcber das \n\nKulturraumgesetz und die Mechanismen sowie die Finan-\n\nzierung des Kulturraumgesetzes diskutieren. \n\nGenau das ist es, was uns dazu bewogen hat zu sagen: Ja, \n\ndas Gesetz muss regelm\u00e4\u00dfig in seiner Praxis evaluiert \n\nwerden: Wie wird es in der Praxis umgesetzt? Aber \n\n\u00e4ndere niemals ein gut laufendes System. Deshalb \u2013 das \n\nhabe ich bereits vor einigen Monaten hier gesagt \u2013 wird es \n\nauch eine vorsichtige Novellierung des Kulturraumgeset-\n\nzes geben; denn ein Punkt, der mir bei der ganzen Diskus-\n\nsion vonseiten der Opposition \u2013 insbesondere, Herr \n\nSodann, auch bei Ihren Vorschl\u00e4gen; ich komme gleich \n\nnoch einmal darauf zur\u00fcck \u2013 ein wenig zu kurz kommt, \n\nist, dass wir es mit einem sensiblen Gesetz zu tun haben, \n\ndas auf der einen Seite der kommunalen Selbstverwaltung \n\nso viel Freiheit wie m\u00f6glich und nat\u00fcrlich auch Rechte \n\ngeben m\u00f6chte \u2013 es ist ihr Recht, \u00fcber die Kulturf\u00f6rderung \n\nselbst zu entscheiden \u2013, aber auf der anderen Seite auch \n\ndas Recht, ein gemeinsames kulturpolitisches Ziel im \n\nLand umzusetzen, indem wir als Land Geld geben, um \n\nKultur zur Pflichtaufgabe zu machen. Dieses sensible \n\nGebilde zwischen dem Recht auf kommunale Selbstver-\n\nwaltung und einem gemeinsamen kulturpolitischen \n\nInteresse im Land, das durch dieses gemeinsame Gesetz \n\nausgedr\u00fcckt wird, m\u00fcssen wir beachten, wenn wir es \n\nnovellieren und anpacken, damit wir es nicht aus dem \n\nGleichgewicht bringen. \n\n(Franz Sodann, DIE LINKE,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Entschuldigung! Gestat-\n\nten Sie eine Zwischenfrage, Frau Staatsministerin? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Ich hatte ja gerade eine Pause ge-\n\nmacht f\u00fcr Herrn Sodann. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Sodann. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Staats-\n\nministerin! Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Frau Dr. Stange, \n\nw\u00fcrden Sie mir insofern recht geben: Sie haben gerade \n\ngenannt, was alles in den einzelnen Kulturr\u00e4umen gef\u00f6r-\n\ndert wird und wie gl\u00fccklich man dar\u00fcber sein k\u00f6nne: \n\n13 Bibliotheken dort, 32 Museen da, Kirchenmusik etc., \n\nTheater und Orchester. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wie ist die Frage? \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Ob die Kulturr\u00e4ume mit \n\ndiesen Aufgaben nicht doch leicht \u00fcberfrachtet w\u00fcrden \u2013 \n\nmit den momentanen Finanzen, die die Staatsregierung \n\nihnen mit den 94,7 Millionen Euro gibt, und ob \u00fcberhaupt \n\neine tarifgerechte Bezahlung in all den Institutionen \n\nm\u00f6glich ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6335 \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Lieber Herr Sodann, ich freue mich \n\nerst einmal, dass Sie von tarifgerechter Bezahlung in allen \n\nInstitutionen gesprochen haben, nicht nur bei Theatern \n\nund Orchestern. Daher kann ich mir ersparen, es noch \n\neinmal zu erw\u00e4hnen, \n\n(Zuruf des Abg. Franz Sodann, DIE LINKE) \n\nda es mir auch etwas kurz gesprungen ist; auch wenn es \n\nrichtig ist, dass wir \u00fcber die tarifgerechte Bezahlung in \n\nTheatern und Orchestern sprechen, die mir gleicherma\u00dfen \n\nam Herzen liegt. Sie werden sich vielleicht daran erin-\n\nnern, Herr Sodann, \n\n(Zuruf des Abg. Franz Sodann, DIE LINKE) \n\ndass ich es war, die vor fast genau zehn Jahren gesagt hat: \n\nHaustarifvertr\u00e4ge sind tickende Zeitbomben. Deswegen \n\nsollten wir aus den Haustarifvertr\u00e4gen heraus. \n\nWir haben schon einmal \u2013 das haben Sie vielleicht vorhin \n\nbei Ihrer Rechnung vergessen \u2013, und zwar in den Jahren \n\n2005 und 2006, in der ersten Gro\u00dfen Koalition, die \n\nKulturraummittel um 10 Millionen Euro angehoben. Wir \n\nhaben mit der damaligen Entfristung des Kulturraumge-\n\nsetzes, im Jahr 2007, den Kulturr\u00e4umen den Auftrag \n\ngegeben, Kulturentwicklungspl\u00e4ne auf den Weg zu \n\nbringen, um aus diesen Haustarifvertr\u00e4gen herauszukom-\n\nmen. \n\nDas Kulturraumgesetz enth\u00e4lt deshalb Strukturmittel, die \n\nes erm\u00f6glichen, solche strukturellen Ver\u00e4nderungen \n\nvorzunehmen und vern\u00fcnftige Kulturentwicklungspl\u00e4ne \n\nzu erstellen. Ich mache einen Strich darunter, Herr So-\n\ndann: Ich stimme Ihnen zu \u2013 das haben wir auch von den \n\nKoalitionsfraktionen geh\u00f6rt \u2013, dass wir nat\u00fcrlich, und \n\nzwar sowohl auf der Seite der Kommunen und Landkreise \n\nals auch auf der Seite des Landes, gern noch mehr Geld \n\nzur F\u00f6rderung der Kultur hineingeben w\u00fcrden. Nur, der \n\nHaken daran ist \u2013 das sage ich gebetsm\u00fchlenartig seit \n\nMonaten \u2013, dass weder Sie noch ich, noch der Landtag \n\nentscheidet, ob die Mittel, die wir hier beschlie\u00dfen, bei \n\nden Institutionen ankommen, die Ihnen vielleicht wichtig \n\nsind. \n\n(Zuruf des Abg. Franz Sodann, DIE LINKE) \n\nDenn wir haben es nicht in der Hand, sondern die Kultur-\n\nr\u00e4ume \u2013 da sind die Fachbeir\u00e4te, die Konventsvorsitzen-\n\nden, die Landr\u00e4te, die nat\u00fcrlich mit den Kreisr\u00e4ten, die \n\nbereits im Konvent sitzen, bestimmen \u2013 entscheiden, was \n\nund in welcher H\u00f6he sie f\u00f6rdern. \n\nSelbst wenn wir, Herr Sodann, es schaffen w\u00fcrden \u2013 ich \n\nhabe gerade von den Koalitionssprechern geh\u00f6rt, dass wir \n\nuns im Rahmen der Haushaltsberatungen noch einmal \n\ndar\u00fcber verst\u00e4ndigen werden; im Zukunftspaket steht es \n\nauch drin, dass wir \u00fcber das Kulturraumgesetz reden \n\nwollen \u2013, 10 Millionen Euro \u2013 oder lassen wir es Ihre 17 \n\nMillionen Euro sein \u2013 auf das Kulturraumgesetz draufzu-\n\nsatteln, dann werden Sie es trotzdem nicht garantieren \n\nk\u00f6nnen, dass die Theater und Orchester nach Tarif zahlen. \n\nSie werden auch nicht garantieren k\u00f6nnen, dass die \n\nBibliotheken ausreichend Personal haben. \n\n(Zuruf des Abg. Franz Sodann, DIE LINKE) \n\nDie Kulturr\u00e4ume vor Ort entscheiden, was sie mit diesem \n\nGeld machen; es sei denn, uns f\u00e4llt dazu etwas sehr \n\nKluges \u2013 wir sind gerade dabei, unseren Kopf rauchen zu \n\nlassen, um das zu erreichen \u2013 ein. Aber wir m\u00fcssen es mit \n\nder kommunalen Seite machen, denn die kommunale \n\nSeite ist letztlich der Tr\u00e4ger der Kultureinrichtungen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich halte das \n\nKulturraumgesetz und die vorliegende Novellierung, die \n\nauf der Grundlage des Evaluationsberichtes und der \n\nExpertenanh\u00f6rung zustande gekommen ist, f\u00fcr einen sehr \n\nwichtigen Schritt. Es ist ferner wichtig, dass wir die \n\nPraxis zur Anwendung des Kulturraumgesetzes verbes-\n\nsern und weiterentwickeln. Die Kritik an der Evaluations-\n\nkommision haben wir geh\u00f6rt. Allerdings bitte ich zu \n\nbeachten, dass wir nicht nur interne Vertreter in der \n\nEvaluationskommission hatten, sondern sehr wohl auch \n\nexterne Experten, bis hin zum Sachverst\u00e4ndigen f\u00fcr \n\nStatistikfragen des Kulturausschusses der KMK. Wir \n\nhatten Frau Prof. Weiske von der TU Chemnitz, die als \n\nWissenschaftlerin ausdr\u00fccklich von Herrn Prof. Voigt \n\nvorgeschlagen wurde, und wir hatten Herrn Prof. Hartwig \n\nL\u00fcdtke, den Vizepr\u00e4sidenten der Deutschen UNESCO-\n\nKommisson, in dieser Evaluationskommission sitzen \u2013 \n\nneben den anderen, die hier schon genannt wurden. \n\nIch m\u00f6chte mich deswegen auch bei dieser Kommission \n\nsehr bedanken, weil \u2013 darauf hat Aline Fiedler gerade \n\nnoch einmal hingewiesen \u2013 das Kulturraumgesetz eine \n\ns\u00e4chsische Besonderheit ist. Deswegen m\u00f6chte Herr \n\nProf. Voigt auch gern das Kulturraumgesetz novellieren \n\nbzw. evaluieren. Es ist nicht so einfach, Wissenschaftle-\n\nrinnen und Wissenschaftler, Experten au\u00dferhalb Sachsens, \n\nzu finden, die mit dem Mechanismus des Kulturraumge-\n\nsetzes und mit der Praxis der Umsetzung so vertraut sind, \n\ndass wir eine Evaluierung erhalten, die uns bei der Wei-\n\nterentwicklung hilft. \n\nDeswegen war die Mischung, auch mit den kommunalen \n\nVertretern und mit den Vertretern der Landeskulturver-\n\nb\u00e4nde, wichtig f\u00fcr diese Evaluierung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben noch \n\nandere Gesetzentw\u00fcrfe vorliegen. Ich m\u00f6chte dazu nur \n\nkurz etwas sagen: Der Vorschlag der Fraktion \n\nDIE LINKE, im Gesetz die Regeln f\u00fcr die regionale \n\nBedeutung kultureller Einrichtungen und Ma\u00dfnahmen \n\nfestzuschreiben, greift meines Erachtens zu kurz und \n\ngreift auch in die kommunale Selbstverwaltung ein, die \n\nselbst die Regeln der regionalen Bedeutung festschreiben \n\nsollte. \n\nDer Kulturraum Oberlausitz-Niederschlesien ist gerade \n\ndabei, mit seinen Kultureinrichtungen genau das zu \n\ndefinieren, was von regionaler Bedeutung ist. Im Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag steht auch, dass wir gemeinsam mit den \n\nKulturr\u00e4umen und den Kommunen \u2013 unter der Moderati-\n\non und Beteiligung des SMWK \u2013 vergleichende Kriterien \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6336 \n\nder Qualit\u00e4t und der F\u00f6rderstandards entwickeln. Auf \n\ndiese Art und Weise werden wir eine Balance zwischen \n\nkommunaler Selbstverwaltung und kulturpolitischen \n\nInteressen des Landes schaffen. \n\nEs wird keine gesetzliche Festschreibung hinsichtlich \n\ndessen geben, was regional von Bedeutung ist, sondern es \n\nist wichtig, das mit den Kulturr\u00e4umen gemeinsam zu \n\nentwickeln. \n\nIch begr\u00fc\u00dfe sehr, dass im Rahmen der Transparenz im \n\nGesetz die F\u00f6rderentscheidungen j\u00e4hrlich ver\u00f6ffentlicht \n\nwerden, weil sich vielleicht auf diese Art und Weise die \n\neine oder andere Diskussion, die wir in den Kulturr\u00e4umen \n\nbez\u00fcglich der F\u00f6rderentscheidungen der Fachbeir\u00e4te und \n\nder Kulturkonvente haben, erledigt. Es wurde in den \n\nGesetzentw\u00fcrfen der Oppositionsfraktionen der Vorschlag \n\ngemacht, in den Konvent Vertreter der Kreisr\u00e4te mit \n\nhineinzunehmen. Das kann man sicherlich tun. Momentan \n\nsind schon zwei Kreisr\u00e4te der jeweiligen Landkreise mit \n\ndrin. Ob es nun vier sind, muss man pr\u00fcfen. Die Frage ist, \n\nob man das macht. Dabei wird aber \u00fcbersehen, dass laut \n\ndem Zweckverbandsgesetz die Kreisr\u00e4te und der Landrat \n\ngemeinsam zu entscheiden haben. Sie m\u00fcssen sich ge-\n\nmeinsam auf ein Votum verst\u00e4ndigen. Auch das wird kein \n\nvielstimmiger Chor, sondern es wird nur eine Stimme \n\ngeben. Das besagt das Zweckverbandsgesetz. \n\nHerr G\u00fcnther hat zu Recht darauf hingewiesen, dass der \n\nVorschlag der LINKEN, den Vorsitzenden des Kulturbei-\n\nrates aufzunehmen, gegen das Zweckverbandsgesetz \n\nverst\u00f6\u00dft, weil er nicht demokratisch legitimiert ist. Er ist \n\nheute mit beratender Stimme dabei, und ich denke, das ist \n\nauch gut so. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Noch zu einem \n\nPunkt, der von der Opposition angesprochen wurde. Herr \n\nSodann, ich hatte es hier schon einmal gesagt \u2013 deswegen \n\nwiederhole ich mich hier \u2013: Die Musikschulen sind neben \n\nder kulturellen Bildung, die jetzt aufgenommen wurde, \n\nenthalten, um auch den Koordinierungsstellen die M\u00f6g-\n\nlichkeit zu geben, tats\u00e4chlich verankert zu werden. Die \n\nMusikschulen sind dringeblieben, weil ich im vorausei-\n\nlenden Gehorsam gedacht habe: Wenn wir diese jetzt \n\nherausstreichen, dann werden die LINKEN wohl auf-\n\nschreien, weil wir die Musikschulen aus dem Kultur-\n\nraumgesetz gestrichen haben und diese nicht mehr gef\u00f6r-\n\ndert werden sollen. \n\nInsofern verwundert mich Ihre Kritik, Kollege Sodann, \n\nein bisschen; denn die kommunale Seite hat selbstver-\n\nst\u00e4ndlich verstanden, dass die Musikschulen \u2013 das haben \n\nwir auch gesagt \u2013 aus den Kulturraummitteln gef\u00f6rdert \n\nwerden sollten, denn es sind f\u00fcr sie wichtige kulturelle \n\nInstitutionen. Ich gebe Ihnen recht: Ob es nun drinsteht \n\noder nicht, ist vielleicht f\u00fcr den F\u00f6rdermechanismus in \n\nden Kulturr\u00e4umen am Ende egal. Aber das politische \n\nSignal, wenn sie aus dem Kulturraumgesetz herausgestri-\n\nchen werden, hielte ich zumindest zu diesem Zeitpunkt \n\nf\u00fcr problematisch. \n\nVon daher bin ich sehr dankbar daf\u00fcr, dass die Musik-\n\nschulen dringeblieben sind. Aber vielleicht brauchen wir \n\neines Tages nicht mehr dar\u00fcber zu reden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin f\u00fcr die \n\nvorliegende Novellierung des Kulturraumgesetzes sehr \n\ndankbar. Wir werden nat\u00fcrlich dem Entschlie\u00dfungsantrag \n\nsehr gern folgen und die Kulturraumverordnung anpassen. \n\nSie ist bereits vorbereitet. Wir wollen an den Start gehen, \n\ndenn es ist ein wichtiges Instrument f\u00fcr die Finanzie-\n\nrungsregelungen der Kulturr\u00e4ume. Wir werden damit eine \n\nsehr dynamische Weiterentwicklung des Kulturraumge-\n\nsetzes haben. Ich glaube, auch in Zukunft werden wir, \n\nwas die Finanzierung angeht, mit dem Kultursenat eine \n\nInstitution haben, die uns, der Regierung, und dem Land-\n\ntag Empfehlungen unterbreiten kann und die die Diskus-\n\nsion \u00fcber die F\u00f6rderpraxis im Kulturraumgesetz auf \n\nsachlichere F\u00fc\u00dfe stellt, als wir es heute teilweise haben. \n\nNat\u00fcrlich kann sich der Kultursenat sowohl der Unterst\u00fct-\n\nzung des Ministeriums als auch der Kulturstiftung sicher \n\nsein, denn der Kultursenat ist das h\u00f6chste beratende \n\nGremium und erh\u00e4lt auch heute schon die notwendige \n\nUnterst\u00fctzung, wenn es Zahlen, Daten, Fakten oder \n\n\u00c4hnliches braucht, Herr Sodann. \n\nVon daher ist es eher gewichtig, dass der Kultursenat als \n\nh\u00f6chstes beratendes Gremium f\u00fcr das Land uns diese \n\nEmpfehlungen gibt, und deswegen ist es gut, dass es im \n\nGesetz steht. \n\nIch w\u00fcrde mich freuen, wenn dieser Novellierung, so wie \n\nes bisher \u00fcblich gewesen ist, eine breite Zustimmung \n\nfolgt, damit wir das Kulturraumgesetz f\u00fcr die n\u00e4chsten \n\nJahre weiterentwickeln k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Aufgerufen \n\nist das Gesetz zur Weiterentwicklung der Kulturr\u00e4ume im \n\nFreistaat Sachsen. Wir stimmen ab \u00fcber den Gesetzent-\n\nwurf der Fraktion DIE LINKE. Es liegen keine \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4ge vor. \n\nIch w\u00fcrde gleich die \u00dcberschrift und die Artikel zusam-\n\nmennehmen. Wir stimmen ab \u00fcber die \u00dcberschrift, Arti-\n\nkel 1, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Kulturraumgesetzes, \n\nArtikel 2, Inkrafttreten: Wer m\u00f6chte die Zustimmung \n\ngeben? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist dennoch \n\nder Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE mehrheitlich \n\nabgelehnt. \n\nWir kommen zur Abstimmung auf der Grundlage der \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft \n\nund Hochschule, Kultur und Medien, Drucksa-\n\nche 6/12586. Es gibt dazu \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Ich beginne \n\nmit dem \u00c4nderungsantrag der Abg. Dr. Kirsten Muster in \n\nder Drucksache 6/12688. Wird Einbringung gew\u00fcnscht? \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. M\u00f6chte jemand zu dem \u00c4nderungs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6337 \n\nantrag sprechen? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. Dann lasse \n\nich \u00fcber diesen jetzt abstimmen. \n\nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen bitte? \u2013 \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, \n\nwenige Stimmen daf\u00fcr. Damit ist der Antrag mit Mehrheit \n\nabgelehnt worden. \n\nIch rufe auf den \u00c4nderungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE in \n\nder Drucksache 6/12695. Wird Einbringung gew\u00fcnscht? \u2013 \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nNein, Frau Pr\u00e4sidentin!) \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. M\u00f6chte jemand dazu sprechen? \u2013 \n\n(Franz Sodann, DIE LINKE, meldet sich zu Wort.) \n\n\u2013 Auch das ist nicht der Fall. Dann lasse ich jetzt \u00fcber \n\ndiesen Antrag abstimmen. \u2013 Oh, Entschuldigung; ich habe \n\nSie \u00fcbersehen. Herr Sodann, bitte sch\u00f6n. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Ich wollte nur kurz eine Erkl\u00e4rung zu unserem \n\nAbstimmungsverhalten abgeben. Ich finde es wirklich \n\nschade, weil wir uns \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Moment, bitte. Ich \n\nmuss noch einmal fragen: Wozu wollen Sie jetzt spre-\n\nchen? \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Zu dem \u00c4nderungsantrag \n\nder Fraktion GR\u00dcNE. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Zum Abstim-\n\nmungsverhalten k\u00f6nnen Sie erst danach sprechen. Wir \n\nhaben ja noch nicht abgestimmt. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte dazu sprechen. \n\nPardon, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Zum Antrag \n\nk\u00f6nnen Sie sprechen. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Okay. Dann setze ich jetzt \n\nnoch einmal an. \u2013 Ich finde es schon ein wenig schade, \n\nweil wir uns doch ziemlich nahe sind. Auch Sie wollen \n\nmit Ihrem \u00c4nderungsantrag die Kulturbeir\u00e4te erneuern, \n\nzwar auf einer anderen Art und Weise, aber sie wollen es \n\ntun. Sie wollen die Kulturkonvente \u00e4hnlich erweitern, \n\ndemokratisieren. Ich habe jetzt die Begr\u00fcndung geh\u00f6rt, \n\nwarum es nicht m\u00f6glich ist, den Kulturbeiratsvorsitzen-\n\nden als stimmberechtigtes Mitglied zu benennen. Damit \n\nbin ich noch nicht ganz einverstanden. Sie wollen exter-\n\nnen, fachkundigen Sachverstand mit heranziehen und Sie \n\nwollen auch einen Kulturraumbericht. \n\nAll das entspricht unseren Vorstellungen, aber leider \n\nkommen wir bei verschiedenen Dingen nicht ganz zu-\n\nsammen. Zum Beispiel haben Sie keine Dynamisierung \n\nder Kulturraummittel explizit benannt und auch nicht, wie \n\ndieses zu vollziehen ist. Bei der Kulturraummittelerh\u00f6-\n\nhung von 10 Millionen Euro \u2013 die nat\u00fcrlich etwas ist \u2013 \n\nfand ich Sie etwas zaghaft; denn wir wissen, dass wir \n\nmindestens 12 Millionen Euro brauchen, um aus der \n\nHaustarifproblematik herauszukommen. \n\nDes Weiteren kann ich den Schritt nicht nachvollziehen, \n\ndass Sie die n\u00e4chste Evaluation in das Jahr 2025 ver-\n\nschieben. Das sind noch einmal zwei Jahre nach hinten \n\nraus. Wir haben ja jetzt schon gesehen, wie lange es \n\nzwischen der Evaluation und dem, dass sich etwas tut, \n\ngebraucht hat. Wenn die Regierungsverh\u00e4ltnisse so \n\nbleiben, wie sie sind, glaube ich nicht, dass es sp\u00e4ter \n\nschneller gehen wird. \n\nDeshalb k\u00f6nnen wir uns bei Ihrem \u00c4nderungsantrag nur \n\nenthalten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt keinen \n\nweiteren Diskussionsbedarf. Deshalb lasse ich \u00fcber den \n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE abstimmen. Wer \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich der Stimme? \u2013 Es gibt Stimmen daf\u00fcr und Stimment-\n\nhaltungen. Dennoch ist der \u00c4nderungsantrag mit Mehr-\n\nheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe auf die \u00dcberschrift und die Artikel. Darf ich das \n\ngleich zusammenziehen? \u2013 Gut. Die \u00dcberschrift, dann \n\nArtikel 1, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Kulturraumgesetzes, \n\nArtikel 2, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Finanzausgleichsge-\n\nsetzes, Artikel 3, Bekanntmachungserlaubnis, und Arti-\n\nkel 4, Inkrafttreten. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer \n\nganzen Reihe von Stimmen dagegen ist dennoch dem \n\nGesetzentwurf der CDU-Fraktion und der SPD-Fraktion \n\nzugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Schlussab-\n\nstimmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Stimmenthaltun-\n\ngen, eine Reihe von Stimmen dagegen. Dennoch mit \n\nMehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe den Entschlie\u00dfungsantrag der CDU-Fraktion und \n\nder SPD-Fraktion, Drucksache 6/12694, auf. Wird dazu \n\nEinbringung gew\u00fcnscht? \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Ist eingebracht!) \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Herr Sodann, Sie m\u00f6chten dazu \n\nsprechen? \u2013 Bitte. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Ein paar Worte werden mir erlaubt sein. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Na ja!) \n\nMan hat ja selten einen Entschlie\u00dfungsantrag mit solch \n\neiner Quantit\u00e4t in der Hand. Man ist schon geneigt zu \n\ndenken, dass Sie Ihrem eigenen Gesetzentwurf nicht \n\nwirklich vertrauen; denn einiges, was dort drinsteht, \n\nh\u00e4tten Sie auch in dem Gesetzentwurf festschreiben \n\nk\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6338 \n\nEr enth\u00e4lt einige Punkte, die auch wir sehen, was das \n\nVorvorvorjahr betrifft. Aber ein wenig muss ich schon \n\ndamit aufr\u00e4umen; denn er beginnt so, wie es bei Ihnen \n\nimmer \u00fcblich ist. In einem Artikel der \u201eFreien Presse\u201c hat \n\nSteve Ittershagen heute gesagt: Das Kulturraumgesetz ist \n\nein Kind der CDU. So liest sich letztendlich der erste Teil \n\nIhres Antrages: Der Landtag stellt fest, das Kulturraumge-\n\nsetz hat sich in seiner vielseitigen, dichten Landschaft, in \n\nurbanen und l\u00e4ndlichen Kulturr\u00e4umen bew\u00e4hrt. \n\nDazu kann ich Ihnen nur sagen, dass in meinem Redebei-\n\ntrag und in vielen anderen Beitr\u00e4gen ein wenig das \n\nGegenteil zum Ausdruck gekommen ist, indem auf die \n\nMusikschulen, auf die Lehrkr\u00e4fte etc. verwiesen wurde. \n\nIch sage Ihnen auch: Es hat sich bew\u00e4hrt, weil es auf den \n\nR\u00fccken vieler K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler dieses Landes \n\nausgetragen wurde: n\u00e4mlich mit Lohnverzicht, mit Fusio-\n\nnen von Theatern, mit Outsourcing vieler kultureller \n\nBereiche der einzelnen Institutionen und mit dem Abbau \n\nvon Personal. Seit Inkrafttreten des Kulturraumgesetzes \n\nwurden allein im Orchesterbereich von ehemals 1 760 \n\nMusikerstellen 542 abgebaut. \u2013 So viel zur Bew\u00e4hrung. \n\nDie Finanzierung von Kultur ist eine gemeinsame Aufga-\n\nbe von Freistaat und Kommunen. Das ist so weit richtig. \n\nSie darf nicht h\u00f6her sein als 30 % der Ausgaben. In der \n\nAnh\u00f6rung wurde erkl\u00e4rt, dass die Kulturraummittel in \n\nLeipzig am gesamten Kulturetat gerade noch 21 % aus-\n\nmachen und alle Tariferh\u00f6hungen, die die Stadt Leipzig \n\nmitgemacht hat, allein durch die Kommune getragen \n\nwurden. Der erste Teil mit so viel Selbstlobhudelei ist \n\nabzulehnen. \n\nBeim zweiten Teil gehe ich, wie gesagt, mit. Das dritte \n\nKalenderjahr als Zuweisungsjahr vorzulegen ist richtig. \n\nDie Evaluation des Kulturraumgesetzes und der Kultur-\n\nraumverordnung zusammenzulegen klingt logisch. Aber \n\nich frage mich, warum das Pendel in die eine Seite aus-\n\nschl\u00e4gt und nicht in die andere. Man h\u00e4tte als Evalua-\n\ntionszeitraum nicht sieben Jahren nehmen sollen, sondern \n\nf\u00fcnf Jahre, so wie die Kulturraumverordnung evaluiert \n\nwird. \n\n(Aline Fiedler, CDU:  \n\nEinen \u00c4nderungsantrag machen!) \n\nWenn ich den Entschlie\u00dfungsantrag heute morgen auf \n\ndem Tisch liegen habe, dann kann ich nur sagen: Vielen \n\nDank f\u00fcr die K\u00fcrze der Zeit. Dieses Pendel spricht wieder \n\nf\u00fcr Sie, denn sonst w\u00e4ren Sie nicht Sie. F\u00fcnf Jahre ma-\n\nchen nat\u00fcrlich ein bisschen mehr Arbeit und man m\u00fcsste \n\nsich mit der Thematik \u00f6fter befassen. Das k\u00f6nnte ja \n\neventuell Entwicklung bringen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Gut. Dann erkl\u00e4re ich nur \n\nnoch, dass wir uns hierbei enthalten werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. Dann lasse ich jetzt \u00fcber den Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag abstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen und \n\nwenigen Stimmen dagegen ist dem Entschlie\u00dfungsantrag \n\nmit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren, ich schlie\u00dfe den Tagesord-\n\nnungspunkt. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nZwischenbilanz der s\u00e4chsischen Studentenwerke \n\nDrucksache 6/12060, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung nehmen. \n\nEs beginnt die CDU, danach folgen SPD, LINKE, AfD, \n\nGR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun der CDU-Fraktion das Wort. Frau Abg. \n\nFiedler, bitte. \n\nAline Fiedler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Wir haben im Plenum schon \n\nh\u00e4ufig \u00fcber die s\u00e4chsische Hochschullandschaft debat-\n\ntiert. Erfolge in der Spitzenforschung und die hervorra-\n\ngende Ausbildung f\u00fcr verschiedene Berufe geh\u00f6ren dabei \n\nzu ihren unverkennbaren Merkmalen. Damit unsere rund \n\n110 000 Studenten erfolgreich und in einem angemesse-\n\nnen Zeitraum ihr Studium absolvieren k\u00f6nnen, braucht es \n\nvor allem drei Dinge: erstens eine gute eigene Motivation, \n\nzweitens ausgezeichnete Angebote in Lehre und For-\n\nschung und drittens gute soziale und \u2013 jeder erinnert sich \n\nvielleicht an seine eigene Studienzeit \u2013kulturelle Rah-\n\nmenbedingungen. \n\nF\u00fcr den dritten Punkt sind die Studentenwerke unver-\n\nzichtbarer und kompetenter Partner. Sie bieten den Stu-\n\ndenten in Sachsen eine leistungsf\u00e4hige soziale Infrastruk-\n\ntur, so bei der Beantragung und Auszahlung von BAf\u00f6G \n\noder der angemessenen und bezahlbaren Unterbringung in \n\neinem der 16 Wohnheimkomplexe. Unsere Hochschulen \n\nwerden immer internationaler und h\u00e4ufig sind die Studen-\n\ntenwerke erster Kontakt und wichtiger Begleiter f\u00fcr \n\nausl\u00e4ndische Studenten. \n\nDamit die Studentenwerke ihr Leistungsangebot von \n\nVerpflegung, Wohnen, Studienfinanzierung, Beratungs- \n\nund Unterst\u00fctzungsangeboten, Kultur- und Kinderbetreu-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6339 \n\nung anbieten k\u00f6nnen, brauchen sie neben ihren eigenen \n\nEinnahmen aus Leistungsentgelten, Mieten oder dem \n\nBeitrag der Studenten auch eine verl\u00e4ssliche Unterst\u00fct-\n\nzung des Landes. Hier haben wir die Mittel seit 2015 auf \n\n10 Millionen Euro erh\u00f6ht und seit 2017 noch um einen \n\nInvestitionszuschuss von 2 Millionen Euro erg\u00e4nzt. \n\nDie Koalition hat durch die erh\u00f6hte finanzielle Unterst\u00fct-\n\nzung den Weg f\u00fcr die Studentenwerke freigemacht, ihr \n\nLeistungsangebot weiterzuentwickeln und zu erg\u00e4nzen, \n\nbeispielsweise in den Bereichen Vereinbarkeit von Fami-\n\nlie und Studium durch die Erweiterung einer flexiblen \n\nKinderbetreuung insbesondere auch w\u00e4hrend der Pr\u00fc-\n\nfungszeiten, Unterst\u00fctzungsangebote f\u00fcr Menschen mit \n\nBehinderung oder auch mehr Beratungsangebote f\u00fcr \n\nStudenten in schwierigen Lebenslagen. \n\nDie Gruppe der Studenten ist heute wesentlich vielf\u00e4ltiger \n\nund damit sind es auch die Lebensumst\u00e4nde, die sie \n\nmitbringen. Wir nehmen wahr, dass der psychosoziale \n\nBeratungsbedarf in den letzten Jahren deutlich gestiegen \n\nist. Dank des erh\u00f6hten Zuschusses k\u00f6nnen die Studenten-\n\nwerke auf diese Nachfrage mit deutlich mehr Beratungs- \n\nund Unterst\u00fctzungsangeboten reagieren. \n\nEine der Hauptaufgaben ist die Versorgung der Studenten \n\nmit gesundem und preisg\u00fcnstigem Essen, dessen Kosten \n\naus eigenen Beitr\u00e4gen und Ums\u00e4tzen gedeckt werden. Der \n\nFreistaat wiederum ist f\u00fcr die Bereitstellung der Infra-\n\nstruktur verantwortlich. Hier leisten die schon genannten \n\nInfrastrukturmittel wichtige Unterst\u00fctzung, notwendige \n\nErsatzinvestitionen anzuschaffen. Viele der 38 Mensen \n\nund Cafeterias sind saniert; zwei wichtige Mensasanie-\n\nrungen \u2013 die der Mensa Liebigstra\u00dfe in Leipzig und der \n\nMensa Bergstra\u00dfe in Dresden \u2013 sind auf den Weg ge-\n\nbracht. \n\nDennoch ist die Bestandserhaltung ein fortlaufendes \n\nThema, das uns auch in den kommenden Haushalten \n\nweiter begleiten wird. So wissen wir, dass die Bereitstel-\n\nlung der Infrastrukturkosten keine einmalige Sache \n\nbleiben darf. Viel ist in den letzten Jahren passiert \u2013 \n\neinige Herausforderungen wie der Bestandserhalt m\u00fcssen \n\njetzt noch angegangen werden. \n\nDas trifft auch auf die Wohnheime zu. So besteht 20 Jahre \n\nnach der Erstsanierung auch hier der Bedarf zur Erneue-\n\nrung und Modernisierung. Wir freuen uns, dass im Koali-\n\ntionsvertrag des Bundes die F\u00f6rderung studentischen \n\nWohnraums und von Wohnheimpl\u00e4tzen Eingang gefunden \n\nhat. Wir werden alles daransetzen, dass diese Mittel auch \n\ns\u00e4chsischen Studentenwohnheimen zugutekommen. \n\nEbenso wichtig f\u00fcr unsere Studentenwerke ist die Pla-\n\nnungssicherheit \u00fcber den staatlichen Zuschuss, da viele \n\nMa\u00dfnahmen eine Dauer von mehreren Jahren haben. \n\nDeshalb werden wir den Abschluss von mehrj\u00e4hrigen \n\nZuschussvereinbarungen pr\u00fcfen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wir wollen mit \n\ndem Antrag und der heutigen Debatte die wichtige und \n\nunverzichtbare Arbeit der Studentenwerke f\u00fcr den Stu-\n\ndienstandort Sachsen auch einmal in diesem Rahmen \n\nw\u00fcrdigen. Andererseits ist es f\u00fcr die Studentenwerke \n\nwichtig, vonseiten des Landtags die Zusage zu erhalten, \n\ndass wir weiterhin Partner f\u00fcr die notwendige Weiterent-\n\nwicklung sind und daf\u00fcr die Rahmenbedingungen bereit-\n\nstellen werden. \n\nDeshalb werbe ich um Unterst\u00fctzung unseres Antrags. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Mann, bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Im Nachbarfrei-\n\nstaat Th\u00fcringen findet noch bis morgen die Fachtagung \n\ndes Deutschen Studentenwerks \u201eBeratung\u201c statt \u2013 ein \n\nkurzer Titel, aber er zeigt auf, was sich hier ver\u00e4ndert hat. \n\nAllein im vorletzten Jahr nahmen 32 000 Studierende das \n\nAngebot zur Einzelberatung und weit \u00fcber 45 000 Studie-\n\nrende das zur Gruppenberatung in Anspruch. \n\n75 % aller Studierendenwerke bundesweit bieten eine \n\npsychologische Beratungsstelle an und alle s\u00e4chsischen \n\nStudentenwerke sind hier dabei. \n\nDie Bedeutung dieses neuen, auch wachsenden und \n\ngefragten Angebotes ist bereits gew\u00fcrdigt worden, aber \n\nich will doch einmal kurz aus dem letzten Sozialbericht \n\ndes Studentenwerkes zitieren: Die sozialen und psycholo-\n\ngischen Beratungsangebote der Studentenwerke tragen \n\nzur Sicherung des Hochschulzugangs, des Verbleibs im \n\nStudium sowie zum erfolgreichen Studienabschluss bei. \n\nSie bieten insbesondere Hilfestellung f\u00fcr Studierende mit \n\nBeratungsbedarf in besonderen Lebenslagen mit individu-\n\nellen Problemstellungen oder f\u00fcr solche, die aus Familien \n\nmit nicht akademischem Bildungshintergrund an die \n\nHochschulen kommen. \n\nWir k\u00f6nnen es auch k\u00fcrzer fassen: \u00dcber die Studenten-\n\nwerke organisieren wir Chancengleichheit und Teilhabe \u2013 \n\nein Ansatz, der f\u00fcr uns Sozialdemokratinnen und Sozial-\n\ndemokraten unverzichtbar wichtig ist. Genau deswegen \n\nsind wir der \u00dcberzeugung, dass es einen Unterschied \n\nmacht, wer die Regierung stellt. Erst mit dem Regie-\n\nrungseintritt der SPD in Sachsen ist der Landeszuschuss \n\nf\u00fcr die Studentenwerke nach langer Talfahrt und zeitwei-\n\nser Durststrecke wieder erh\u00f6ht worden. Frau Fiedler hat \n\ngerade schon den sch\u00f6nen Erfolg referiert. Wir haben es \n\ngeschafft, dass die Koalition 12 Millionen Euro im Jahr \n\nzur Verf\u00fcgung stellt, davon 10 Millionen Euro f\u00fcr laufen-\n\nden Betrieb und 2 Millionen Euro f\u00fcr Investitionen, die \n\ngut angelegt sind. Im Vergleich zu 2014 ist das eine \n\nVerdopplung. \n\nDass dies gemeinsam gelungen ist, dar\u00fcber k\u00f6nnen wir \n\nuns nach wie vor freuen, denn oft genug geraten die guten \n\nErrungenschaften zu schnell in Vergessenheit. Dies ist ein \n\nGrund, die heutige Debatte zu f\u00fchren. Ein anderer ist, \n\ndurchaus eine Zwischenbilanz zu ziehen; denn nat\u00fcrlich \n\nsind die Studentenwerke keine statischen Gebilde. Wir \n\nm\u00fcssen die neuen Herausforderungen angehen. Dabei \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6340 \n\nkann der Bericht, den wir mit diesem Antrag begehren, als \n\nDatenbasis eine hilfreiche Unterst\u00fctzung sein. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, welche Heraus-\n\nforderungen sehen wir als Sozialdemokraten? Erstens, der \n\nWohnungsmarkt in den Hochschulst\u00e4dten. Hier, will ich \n\nexplizit sagen, geht es nicht mehr nur um Dresden und \n\nLeipzig; dieser Wohnungsmarkt wandelt sich. Unsere \n\nStudentenwohnheime weisen sehr hohe Auslastungsquo-\n\nten auf, punktuell wachsen schon Wartelisten an, an \n\nanderer Stelle wird ein Sanierungsstau \u00fcberdeutlich. \n\nDieser Wohnungsmarkt aber muss weiterhin sozial \n\nausgestaltet sein. Ziel und Anspruch von uns ist es, dass \n\nsich Studierende auch k\u00fcnftig die Miete leisten k\u00f6nnen. \n\nOrientierung sollte dabei die Wohnungspauschale im \n\nBAf\u00f6G sein; im Moment sind es gerade einmal 250 Euro. \n\nUnd, ja, perspektivisch wird auch die neue GroKo im \n\nBund Positives bringen. Nach Jahren gibt es vom Bund \n\ndas Bekenntnis zur F\u00f6rderung studentischen Wohnraums. \n\nSo hei\u00dft es im Koalitionsvertrag: \u201eDie Schaffung studen-\n\ntischen Wohnraums, unter anderem auch Wohnraumpl\u00e4t-\n\nze, wollen wir f\u00f6rdern.\u201c So weit, so gut. Dies ist nur \n\nleider f\u00fcr Sachsen nicht ganz der entscheidende Punkt. \n\nWir sollten deswegen auch aus Sachsen Energie darauf \n\nverwenden, dass bei den neuen F\u00f6rderrichtlinien auch \n\nSanierungen gef\u00f6rdert werden, um den Bestand zu erhal-\n\nten. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nF\u00fcr die s\u00e4chsischen Studierenden wird ein anderer Fort-\n\nschritt des Koalitionsvertrages wichtiger sein: die Ausge-\n\nstaltung einer weiteren BAf\u00f6G-Reform. Fakt ist, es gibt \n\neine kleine Regel: Immer, wenn die SPD mitregiert, wird \n\ndas BAf\u00f6G erh\u00f6ht, und das ist gut und wichtig f\u00fcr uns \n\nSachsen; \n\n(Beifall des Abg. Harald Baumann-Hasske, SPD) \n\ndenn s\u00e4chsische Studierende sind \u00fcberproportional h\u00e4ufig \n\nauf BAf\u00f6G angewiesen. \n\nZum Dritten geht es uns in diesem Antrag auch um \n\nKontinuit\u00e4t und Verl\u00e4sslichkeit f\u00fcr die Angebote der \n\nStudentenwerke. Hier will ich vor allen Dingen die schon \n\ngenannten Mensen und Cafeterias nennen. Auch hier gibt \n\nes einen Sanierungsstau. Als Koalition haben wir im \n\nletzten Haushalt bereits einen Einstieg gefunden, den es \n\nmit Blick auf die anstehenden Haushaltsverhandlungen zu \n\nverstetigen und auszubauen gilt. Zudem geh\u00f6ren Ab-\n\nschreibungsregeln auf den Pr\u00fcfstand auch des Finanzmi-\n\nnisteriums. Ich pers\u00f6nlich kenne keine einzige Gro\u00dfk\u00fc-\n\nche, die 50 Jahre ohne Grundsanierung arbeitet. Schon ab \n\n20 bis 25 Jahren Nutzung wird dies ineffizient und teuer \n\nund erfordert eigentlich eine schnelle Modernisierung. \n\n28 Jahre nach der Wiedervereinigung und damals vielen \n\nerfreulichen Neubauten haben wir diese Grenze erreicht. \n\nHeute sind Investitionsmittel so g\u00fcnstig wie nie zu haben. \n\nEs ist also Zeit, zu handeln. \n\nNoch einmal ein kleiner R\u00fcckgriff auf die sozialen Bera-\n\ntungsangebote. Eine Million der 10 Millionen Euro aus \n\ndem Landeszuschuss flie\u00dft in diesen Bereich. Wie ein-\n\ngangs erw\u00e4hnt, gibt es hier eine wachsende Nachfrage. \n\nWenn wir so Ma\u00dfnahmen unterst\u00fctzen k\u00f6nnen, die zum \n\nStudienerfolg beitragen, die die Teilhabe von Studieren-\n\nden mit Beeintr\u00e4chtigungen verbessern oder eben die \n\nVereinbarkeit von Familie und Studium realisieren, dann \n\nist das wirklich nachhaltig gut investiertes Steuergeld. Um \n\nes auch hier einmal kurz auf den Punkt zu bringen: Lieber \n\neine lange Nacht der Hausarbeiten mehr als einen Studi-\n\nenabbruch mehr. Auch das, meine Damen und Herren, \n\nsichert uns die Fachkr\u00e4fte von morgen. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\nZum Schluss ein Blick in die Zukunft und den Wandel der \n\ns\u00e4chsischen Hochschullandschaft. Die Hochschulentwick-\n\nlungsplanung 2025 hat die langen Linien vorgezeichnet. \n\nAn einigen Standorten aber, zum Beispiel in Zittau und \n\nG\u00f6rlitz, kommt es zu Studierendenzahlenverlagerungen. \n\nAndere Ziele wie Internationalisierung fordern auch von \n\nunseren Studierendenwerken neue Aufgaben ab. Kurzum: \n\nWas wir in der Hochschulentwicklungsplanung 2025 \n\nvorgeben, muss bei den Studentenwerken nachvollzogen \n\nwerden. Deshalb ist es wichtig, auch hier eine langfristige \n\nVereinbarung zu schlie\u00dfen, um Planungssicherheit zu \n\nschaffen. \n\nGenau das steht im Beschlusspunkt IV des Ihnen vorlie-\n\ngenden Antrages. Bereits im Koalitionsvertrag ist dieser \n\nAspekt verankert, und heute verst\u00e4rken wir diesen Auftrag \n\nan die Staatsregierung. F\u00fcr die SPD-Fraktion m\u00f6chte ich \n\nklar und deutlich sagen, dass wir mehr als zwei Jahre \n\neines Doppelhaushalts meinen. Wenn es daf\u00fcr weiterer \n\nrechtlicher Grundlagen bedarf, dann ist jetzt der ideale \n\nZeitpunkt, sich innerhalb der Staatsregierung dar\u00fcber zu \n\nverst\u00e4ndigen und dies zu diskutieren. Deshalb erinnere ich \n\nmit Blick auf den tempor\u00e4r verwaisten Platz des Finanz-\n\nministers auf die neue Herangehensweise und Qualit\u00e4t der \n\nZusammenarbeit in der Koalition. \u201eErm\u00f6glichungsminis-\n\nterium\u201c nannte es unser Ministerpr\u00e4sident. \n\nKlar will ich aber auch sagen, dass eine solche Vereinba-\n\nrung f\u00fcr beide Seiten einen Gewinn bringen muss. Es \n\nkann keinen Zwang zum Abschluss geben. Uns sollte aber \n\nallen bewusst sein, dass wir die strukturellen Vorausset-\n\nzungen f\u00fcr einen Abschluss schaffen m\u00fcssen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der Abg. Aline Fiedler, CDU, \n\nund der Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Herr Abg. Jala\u00df, bitte. \n\nRen\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren und AfD! Im vorliegenden Antrag \n\nwird die Staatsregierung ersucht, dem Landtag zur Zwi-\n\nschenbilanz der Studierendenwerke zu berichten. Grund-\n\ns\u00e4tzlich nicht uninteressant, aber was soll berichtet wer-\n\nden? Sie wollen wissen, wie sich die Zusch\u00fcsse in den \n\nletzten f\u00fcnf Jahren entwickelt haben. Ganz ehrlich, dann \n\nschauen Sie in den Haushaltsplan. Was sehen wir da? Die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6341 \n\nZusch\u00fcsse wurden in den letzten Jahren erh\u00f6ht. Herzli-\n\nchen Gl\u00fcckwunsch! \n\nDie Zusch\u00fcsse sind vom Land erst wieder seit 2015 auf \n\ndie H\u00f6he von 10 Millionen Euro angehoben worden. \n\nDamit kommen die Studentenwerke aber gerade einmal \n\nso \u00fcber die Runden. Mehr noch, bis zu dieser \u00fcberf\u00e4lligen \n\nErh\u00f6hung lief jahrelang alles auf Verschlei\u00df. Das wirkt \n\nbis heute nach. Im Gegensatz dazu mussten zwangsl\u00e4ufig \n\ndie Semesterbeitr\u00e4ge stetig steigen, damit \u2013 beispielswei-\n\nse in Dresden \u2013 sinkende Studierendenzahlen, Tariferh\u00f6-\n\nhungen oder eine fehlende Dynamisierung der Infrastruk-\n\nturvorhaltekosten kompensiert werden k\u00f6nnen. Auch in \n\nLeipzig droht nun eine erneute Erh\u00f6hung. \n\nDie Studierenden werden also immer mehr belastet, weil \n\ndie staatlichen Zusch\u00fcsse schlicht nicht reichen. Interes-\n\nsanter ist aber, was in diesem Antrag nicht erfragt wird, \n\nn\u00e4mlich beispielsweise die Strategie, wie die Studenten-\n\nwerke mit der nach wie vor geplanten Absenkung der \n\nStudierendenzahlen umgehen werden und welche Ma\u00df-\n\nnahmen aus Sicht der Studierendenwerke notwendig \n\nw\u00e4ren, um weiterhin alle Angebote aufrechterhalten zu \n\nk\u00f6nnen. Wenn allein 10 000 Studierende wegfallen und \n\ndamit deren Semesterbeitr\u00e4ge, sind das eben einmal \n\nknapp 2,3 Millionen Euro weniger bei den Studentenwer-\n\nken. Die jedoch m\u00fcssen ihre Angebote weiterhin vollst\u00e4n-\n\ndig komplett vorhalten \u2013 au\u00dfer es werden gleich ganze \n\nHochschulstandorte geschlossen. Aber das kann nun \n\nwirklich nicht gewollt sein. \n\nJetzt aber zum Knackpunkt: In Punkt IV des Antrags \n\nfordert die Koalition, mit den Studentenwerken eine \n\nmehrj\u00e4hrige Vereinbarung zu den Zusch\u00fcssen, um Pla-\n\nnungssicherheit zu gew\u00e4hrleisten, eine Vereinbarung bis \n\n2020 oder l\u00e4nger. Was soll diese Vereinbarung denn \n\nenthalten? Es ist doch so, dass sich die Studentenwerke \n\nschon jetzt Gedanken machen m\u00fcssen, wie sie agieren \n\nsollen, wenn die Studierendenzahlen sinken, und diese \n\nVerluste m\u00fcssen kompensiert werden. Die Studentenwer-\n\nke erhalten aber zurzeit nur so viele finanzielle Mittel, um \n\nwenigstens den Istzustand zu erhalten. Von Investitionen, \n\nSanierung oder gar Neubauten im gro\u00dfen Umfang k\u00f6nnen \n\nwir hier noch gar nicht reden. \n\nCDU-Kollege Patt wies heute auf die Gefahr der Ver-\n\nschuldung aus unterlassener Instandhaltung hin. Fakt ist \n\ndoch, dass die Koalition hier versucht, \u00fcber einen un-\n\nscheinbaren Berichtsantrag die Zustimmung zur Einrich-\n\ntung von Zielvereinbarungen mit den Studentenwerken zu \n\nermogeln, und das ist schon ziemlich dreist. Sollte n\u00e4m-\n\nlich unter den sogenannten Vereinbarungen mit den \n\nStudentenwerken ein \u00e4hnliches Vorgehen, wie es bei den \n\nHochschulen aktuell durchgef\u00fchrt wird, gemeint sein, \n\ndann aber gute Nacht und kein Bett; denn von Vereinba-\n\nrungen kann da keine Rede sein. \n\nDie Verhandlungen finden doch nicht auf Augenh\u00f6he \n\nstatt. Den Hochschulen werden bereits im Vorfeld finan-\n\nzielle Sanktionen angedroht, sollten sie die Vereinbarung \n\nnicht unterzeichnen. Das klingt nach bzw. das ist Erpres-\n\nsung. Hinzu kommen Sanktionen in Form von finanziel-\n\nlen Einbu\u00dfen bei Nichterreichen der Ziele. Wie beispiels-\n\nweise die Antwort auf meine Kleine Anfrage zu den \n\nZielvereinbarungen von 2014 bis 2016 zeigt, sind das f\u00fcr \n\ndie s\u00e4chsischen Hochschulen erhebliche Verluste. Vor \n\nallem f\u00fcr die kleinen Hochschulen hat das gro\u00dfe Auswir-\n\nkungen, und das soll nun das Vorbild f\u00fcr den Umgang mit \n\nden Studentenwerken sein. \n\nWarum sollen die Vereinbarungen mit der Staatsregierung \n\nabgeschlossen werden? Man sieht schon an der Form des \n\nBerichtsantrages, dass da mehr neoliberale Meinung \n\nmitschwingt, als Ahnung vorherrscht. W\u00e4re es denn nicht \n\nzielf\u00fchrender, wenn diejenigen, die die Entwicklung an \n\nden Hochschulen vor Ort ausbaden, auch die Vereinba-\n\nrungen mit den Studentenwerken treffen? Schlie\u00dflich geht \n\nes nicht nur um die Studierendenzahlen, sondern auch um \n\nBereiche wie die psychosoziale Beratung, Inklusion, \n\nStudieneingangs- und -ausgangsphase, Beratung bei \n\nStudienabbruch oder die M\u00f6glichkeiten, neue Methoden \n\nund Strategien auszuprobieren, zum Beispiel mit Blick \n\nauf digitale Beratungsangebote, aufsuchende Beratung, \n\nKonflikte bei Vorlesungen, gegen\u00fcber Mensasto\u00dfzeiten \n\netc. \n\nAlso: Wenn Vereinbarungen mit den Studentenwerken \n\nabgeschlossen werden sollen, sollte man vielleicht aus \n\nden bekannten Fehlern lernen. Erstens. Die Verhandlun-\n\ngen m\u00fcssen auf Augenh\u00f6he gef\u00fchrt werden. Zweitens. \n\nDie Vereinbarungen sollten mit den Hochschulen abge-\n\nschlossen werden. Drittens. Wenn Vereinbarungen im \n\nZusammenhang mit einer Mittelvergabe getroffen werden \n\nsollen, m\u00fcssen diese Mittel den Studentenwerken und im \n\n\u00dcbrigen auch den Hochschulen zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt werden und viertens: Grunds\u00e4tzlich muss man \n\nhier erst einmal feststellen \u2013 das hat Herr Mann gerade \n\ngesagt \u2013, dass es bis dato keinerlei gesetzliche Grundlage \n\nf\u00fcr solche Zielvereinbarungen mit den s\u00e4chsischen Stu-\n\ndentenwerken gibt. \n\nHier bin ich dann im Sinne eines Berichtes tats\u00e4chlich \n\nsehr gespannt, wie das aussehen soll. Ich und meine \n\nFraktion \u2013 wir k\u00f6nnen diesem Wolf-im-Schafspelz-Antrag \n\nalso so nicht zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und die AfD-\n\nFraktion, bitte. Herr Abg. Weigand. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich bin erleichtert, dass \n\nman in Sachsen noch \u201eStudentenwerke\u201c sagt. Wenn ich da \n\nin andere Bundesl\u00e4nder schaue wie Nordrhein-Westfalen \n\noder Berlin \u2013 dort wird mit Steuergeldern Ideologie \n\nbetrieben \u2013, sind wir hier in Sachsen Gott sei Dank noch \n\ndavor bewahrt. \n\n(Zurufe der Abg. Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE,  \n\nund Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6342 \n\nJa, Herr Lippmann, Sie k\u00f6nnen erst einmal \u00fcber Ihre \n\nsexuellen Orientierungen nachdenken, und dann k\u00f6nnen \n\nSie Ihre Meinung noch einmal sagen. \n\n(Unruhe im Saal) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Was hat das jetzt \u2013\n\n \u2013 \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Aber wenn es \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: W\u00fcrden Sie sich \n\nbitte etwas m\u00e4\u00dfigen! Das hat jetzt mit dem Thema gar \n\nnichts zu tun. \n\n(Unruhe im Saal \u2013  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nDr. Rolf Weigang, AfD: Ich komme ja gleich zum An-\n\ntrag. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie eine \n\nZwischenfrage zulassen? \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Nein. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Doch!) \n\nEs tut also gut, wenn die SPD dabei ist, wenn die Gelder \n\nerh\u00f6ht werden. Das k\u00f6nnen wir auch begr\u00fc\u00dfen. Wenn ich \n\ndann wieder hineinschaue wie in den Bildungsplan, ist es \n\netwas \u00e4rgerlich. \n\nAber zum Antrag: Wir werden dem Antrag zustimmen, \n\nweil er in die richtige Richtung geht. Politik sollte trans-\n\nparent sein. Die Leute wollen wissen, was mit dem Geld \n\npassiert, \n\n(Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE:  \n\nDas steht im Haushaltsplan!) \n\nmit den j\u00e4hrlichen Ausgaben. Das kann man auch transpa-\n\nrent machen, wenn es abgefragt wird. \n\nLeider ist das bei manchen Anfragen, die wir stellen, \n\nbeispielsweise zu Sprachkursen von Asylbewerbern mit \n\nschlechter Bleibeperspektive, nicht m\u00f6glich zu eruieren. \n\nDas ist hier erfreulicherweise besser. Weiterhin ist es \n\nsinnvoll, dass wir uns die Wohnraumsituation in Sachsen \n\nanschauen. Da haben wir Nachholbedarf. Die Studenten-\n\nzahlen in Deutschland steigen kontinuierlich exorbitant, \n\ndie Wohnheimpl\u00e4tze leider wenig in diesem Zusammen-\n\nhang. Wenn man das auf Sachsen bezieht, lagen im letzten \n\nWintersemester die Ablehnungsquoten zum Teil bei 45 %. \n\nDa stehen die Studenten nat\u00fcrlich auf der Stra\u00dfe. Das darf \n\nund soll nicht so weitergehen. \n\nDeswegen fordern wir Sie auf, im Rahmen dieser Erhe-\n\nbung dar\u00fcber nachzudenken, eine Unterst\u00fctzung der \n\nWohnungsbaugesellschaften durchzuf\u00fchren, eine Entb\u00fc-\n\nrokratisierung zu schaffen, damit auch private Investoren \n\nin den Wohnungsbau einsteigen; die Kommunen zu \n\nermutigen, Bauland auszuschreiben; auch den \u00f6ffentli-\n\nchen Nahverkehr auszubauen, damit wir den Speckg\u00fcrtel \n\num die Universit\u00e4tsst\u00e4dte herum mitnehmen, sodass diese \n\nbesser erreichbar sind. \n\nWir m\u00fcssen weiterhin den Akademisierungswahn stop-\n\npen; die duale Ausbildung in Unternehmen und Berufs-\n\nschulen ist ein Erfolgsmodell in Sachsen. Aber das Stre-\n\nben nach immer h\u00f6heren Abiturienten- und Akademiker-\n\nquoten gef\u00e4hrdet den Nachwuchs in diesen Ausbildungs-\n\nberufen. Das f\u00fchrt im Endeffekt zum Ausbluten des \n\nMittelstandes und der Handwerksbetriebe. Wenn wir mit \n\nden Studentenzahlen wieder auf ein vern\u00fcnftiges Niveau \n\nzur\u00fcckkehren, dann wird sich auch die Wohnraumsituati-\n\non entspannen. Die Devise sollte lauten: Klasse statt \n\nMasse. \n\nEs bleibt unsererseits zu hoffen, dass nach Vorlage der \n\nDaten die richtigen Schl\u00fcsse gezogen werden. Deswegen \n\nwerden wir dem Antrag zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Fraktion GR\u00dcNE; \n\nHerr Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr verehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich stelle \n\nzu Beginn der Debatte fest, Herr Mann, Frau Fiedler: Das \n\nsind ja alles wichtige Themen, ich habe allerdings ir-\n\ngendwie das Gef\u00fchl, Sie wollten mal \u00fcber die Studenten-\n\nwerke reden und haben nur diesen Antrag gefunden, weil \n\nvieles von dem, was richtig ist, da nicht unbedingt drin-\n\nsteht. Es ist ein reiner Berichtsantrag. Aber es ist ja \n\nzul\u00e4ssig, das entsprechend zu erweitern. \n\nAber lassen Sie uns an der Stelle das Pferd mal von hinten \n\naufz\u00e4umen. Ich fange mit dem einzigen Punkt in Ihrem \n\nAntrag an, der ein tats\u00e4chliches Handeln einfordert, nicht \n\nnur einen Bericht. Die Staatsregierung \u2013 das ist schon \n\nmehrfach angesprochen worden \u2013 soll mehrj\u00e4hrige Ziel-\n\nvereinbarungen mit den Studentenwerken anstreben, um \n\nPlanungssicherheit zu gew\u00e4hrleisten. An sich ein guter \n\nGedanke und auch kein neuer. Meine Fraktion hat das \n\nauch in den vergangenen Jahren immer wieder gefordert \n\nund im Koalitionsvertrag von 2014 steht es ebenso drin. \n\nBisher ist es nur nicht umgesetzt. Es ist gut, dass das \n\nkommt. \n\nInteressant ist allerdings, was Sie unter mehrj\u00e4hrig verste-\n\nhen. Die Begr\u00fcndung erkl\u00e4rt uns dann n\u00e4mlich, dass sie \n\nmit diesen mehrj\u00e4hrigen Vereinbarungen bis 2020 gelten \n\nsolle, damit die Planungssicherheit erh\u00f6ht wird. Ich weise \n\ndarauf hin, dass wir uns im ersten Quartel des Jahres 2018 \n\nbefinden. Selbst wenn die Staatsregierung das Ansinnen \n\nnoch in diesem Jahr erfolgreich zum Abschluss bringen \n\nw\u00fcrde \u2013 da darf man manchmal bei der Staatsregierung \n\nZweifel haben, ob das am Ende alles so schnell geht, Frau \n\nStaatsministerin \u2013, h\u00e4tten Sie eine Zielvereinbarung, die \n\nzwei Jahre g\u00fcltig ist. Zuf\u00e4lligerweise ist das dann die Zeit, \n\nf\u00fcr die auch der n\u00e4chste Doppelhaushalt Bestand haben \n\nwird. Das hei\u00dft, mit Ihrer Zielvereinbarung erhalten dann \n\ndie Studentenwerke ungef\u00e4hr genauso viel Planungssi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6343 \n\ncherheit wie im Beschluss durch den Doppelhaushalt, \n\nn\u00e4mlich sage und schreibe zwei Jahre. Das ist aus unserer \n\nSicht zu wenig und geht am eigentlichen Ziel und Ver-\n\nsprechen auch weit vorbei. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWenn Sie es mit den mehrj\u00e4hrigen Zielvereinbarungen \n\nernst nehmen, h\u00e4tten Sie es bei der letzten \u00c4nderung des \n\nHochschulgesetzes ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen. Herr Mann, \n\nder Gesetzgeber ist immer noch der Landtag. Ich w\u00fcrde \n\nmich bei diesen Fragen nicht zu sehr auf die Staatsregie-\n\nrung verlassen. Man kann als Landtag auch selber viel \n\ntun. Am Ende sind wir diejenigen, die das Gesetz be-\n\nschlie\u00dfen. Von daher eine Anregung in diese Richtung; \n\ndenn ohne gesetzliche Erm\u00e4chtigung wird sich jede \n\nStaatsregierung schwer damit tun, Vereinbarungen zu \n\nschlie\u00dfen, die l\u00e4nger als eine Haushaltsperiode dauern. \n\nNun komme ich auf Ihren Bericht zu sprechen. Ich halte \n\nIhnen zugute, dass Sie prinzipiell fast das gesamte Leis-\n\ntungsspektrum, das die Studentenwerke erbringen, und \n\ndie finanziellen Rahmenbedingungen abfragen. Ich sage \n\n\u201efast\u201c, denn was im Antrag ein bisschen untergeht und \n\nunserer Fraktion wichtig ist, ist das Thema der psychoso-\n\nzialen Beratung, die die Studentenwerke erbringen. Es \n\nw\u00e4re sch\u00f6n gewesen, wenn Sie dem auch noch Raum \n\neinger\u00e4umt h\u00e4tten, insbesondere wie sich der Beratungs-\n\nbedarf entwickelt hat, wie viel davon durch laufende \n\nZusch\u00fcsse abgedeckt und wie viel aus den studentischen \n\nBeitr\u00e4gen gestemmt werden muss. \n\nEs gibt zwei entscheidende Fehlstellen. Das Erste ist, dass \n\nnicht klar wird, welchem Zweck der Zwischenbericht am \n\nEnde dienen soll. Wenn es darum geht, eine Grundlage f\u00fcr \n\ndie nahen Haushaltsverhandlungen zu schaffen, h\u00e4tten Sie \n\nsagen m\u00fcssen, bis wann die Staatsregierung diesen \n\nBericht vorlegen soll. Die Ministerien arbeiten bekann-\n\nterma\u00dfen jetzt an der Vorbereitung des Doppelhaushalts. \n\nViel Zeit ist auch nicht, bis er den Landtag in erster \n\nBeratung erreichen wird. Kurzum, so ein Bericht ist \n\ndurchaus dringlich. Wenn er, wie m\u00f6glicherweise zu \n\nunterstellen ist, sp\u00e4ter eintrudeln k\u00f6nnte, und das w\u00e4re \n\nwahrlich nicht das erste Mal, dass wichtige Berichte erst \n\nnach den Haushaltsverhandlungen eintrudeln oder behan-\n\ndelt werden \u2013 der Evaluationsbericht zum Thema Perso-\n\nnalkommission im Freistaat Sachsen hat uns da einiges \n\ngelehrt \u2013, dann bringt Ihnen das Ganze f\u00fcr die Debatte \n\nnichts. \n\nDas Zweite ist, Ihr Antrag, wenn man dem Titel glauben \n\nwill, m\u00f6chte eine Zwischenbilanz der s\u00e4chsischen Studen-\n\ntenwerke erreichen. Eine Zwischenbilanz ist nach unserer \n\nAuffassung mehr als eine reine Auflistung, wof\u00fcr die zur \n\nVerf\u00fcgung gestellten Haushaltsmittel verwendet und \n\nwelche Leistungen daf\u00fcr erbracht wurden. Zu einer \n\npolitischen Bilanz geh\u00f6rt vielmehr, dass man Dinge \n\nbeleuchtet, die nicht oder nicht ausreichend geleistet \n\nwerden konnten und warum. Dazu w\u00e4re es n\u00f6tig, dass Sie \n\nsich darstellen lassen, welche Mittel die Studentenwerke \n\nurspr\u00fcnglich mal f\u00fcr die kostendeckende Erbringung \n\ndieser Leistungen beantragt hatten und was sie tats\u00e4chlich \n\nbewilligt und am Ende auch ausbezahlt bekommen haben. \n\nWelche Auswirkungen hatte es beispielsweise, dass von \n\nden 10 Millionen Euro f\u00fcr Investitionen, die die Studen-\n\ntenwerke f\u00fcr 2017 und 2018 beantragt hatten, nur \n\n4 Millionen Euro bewilligt wurden? Welche Ersatzinvesti-\n\ntionen beispielsweise in den Mensen mussten verschoben \n\nwerden? \n\nSie erkundigen sich zwar nach Ma\u00dfnahmen zur Sanierung \n\nvon studentischem Wohnraum, aber es findet sich kein \n\nWort dazu, dass in Sachsen seit Jahren kein Projektzu-\n\nschuss mehr f\u00fcr die Sanierung von Studentenwohnheimen \n\ngew\u00e4hrt wurde. Eine echte Zwischenbilanz h\u00e4tte sich \n\nzumindest danach erkundigt, welche Sanierungen nicht \n\ndurchgef\u00fchrt werden konnten, weil dieser Zuschuss fehlt. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Sachsen kann \u2013 \n\ndas ist heute schon mehrfach ausgef\u00fchrt worden \u2013 auf \n\nseine Studentenwerke mehr als stolz sein, denn ihre \n\nArbeit tr\u00e4gt unmittelbar zum Studienerfolg und zur \n\nAttraktivit\u00e4t des Hochschulstandortes Sachsen bei. Sie \n\nbieten studentisches Wohnen zu sozial vertr\u00e4glichen \n\nMieten. Sie garantieren die Essensversorgung der Studie-\n\nrenden. Sie halten Kinderbetreuung vor und beraten \n\nStudierende in schwierigen Situationen. Das sind alles \n\nDaueraufgaben, f\u00fcr die die Studentenwerke zu Recht \n\nPlanungssicherheit einfordern. Die liefern sie mit Ihrem \n\nAntrag nicht, sondern t\u00e4uschen so ein bisschen politisches \n\nHandeln vor. \n\nEinem solchen Antrag k\u00f6nnen wir daher nicht unsere \n\nZustimmung geben. Beim Berichtsteil sehen wir aber bei \n\naller Kritik, dass wichtige Erkenntnisse zutage gef\u00f6rdert \n\nwerden. Dem wollen wir uns nicht versperren, auch wenn \n\n\u2013 ich prognostiziere das schon mal \u2013 die Wahrscheinlich-\n\nkeit gro\u00df ist, dass er zum n\u00e4chsten Haushalt zu sp\u00e4t \n\nkommen wird. Wir werden uns aus den genannten Gr\u00fcn-\n\nden der Stimme enthalten. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin, wenn ich schon einmal hier vorn stehe, \n\nbeantrage ich die Abgabe einer pers\u00f6nlichen Erkl\u00e4rung \n\nnach \u00a7 92 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung zur Richtigstel-\n\nlung des Vorwurfs des Kollegen Dr. Weigand. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Die Pr\u00e4sidentin \n\nstimmt sich mit dem Pr\u00e4sidium ab.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es von den \n\nFraktionen noch weiteren Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann bitte ich jetzt die Staatsministerin Frau \n\nDr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nlieben Kolleginnen und Kollegen! Im Koalitionsvertrag \n\nvon 2014 zwischen CDU und SPD wurde festgestellt: \n\n\u201eStudentenwerke sind das R\u00fcckgrat der sozialen Infra-\n\nstruktur an den Hochschulstandorten und geben wichtige \n\nImpulse f\u00fcr das studentische Leben.\u201c Das war quasi der \n\nqualitative Ausdruck f\u00fcr das, was dann quantitativ ge-\n\nschehen ist. Deutlich wird dies durch die umfangreichen \n\nAufgaben, die die Studentenwerke zugunsten der Studie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6344 \n\nrenden wahrnehmen. Ich will, obwohl Herr Lippmann das \n\nschon getan hat, noch einmal aus dem Hochschulgesetz \n\nzitieren. \n\nIm Hochschulfreiheitsgesetz hei\u00dft es dazu: \u201eAufgabe der \n\nStudentenwerke ist die soziale, wirtschaftliche, gesund-\n\nheitliche und kulturelle Betreuung und F\u00f6rderung der \n\nStudenten, insbesondere durch den Betrieb von Studen-\n\ntenwohnheimen und Verpflegungseinrichtungen. Die \n\nStudentenwerke ber\u00fccksichtigen im Rahmen ihrer finan-\n\nziellen Leistungsf\u00e4higkeit die besonderen Bed\u00fcrfnisse \n\nvon Studenten mit Kindern, behinderten Studenten, \n\nausl\u00e4ndischen Studenten und f\u00f6rdern die Vereinbarkeit \n\nvon Studium und Familie.\u201c Das ist der umfassende \n\nAufgabenkatalog, auf den ich dann noch einmal zur\u00fcck-\n\nkomme. \n\nKonkret bedeutet dies, dass die vier s\u00e4chsischen Studen-\n\ntenwerke Chemnitz-Zwickau, Dresden, Freiberg und \n\nLeipzig etwa 102 000 Studierende an 23 s\u00e4chsischen \n\nHochschulen \u2013 dazu geh\u00f6ren die staatlichen und privaten \n\nHochschulen \u2013 und an zwei Standorten die Berufsakade-\n\nmien in Dresden und Leipzig betreuen. Hierzu betreiben \n\nsie circa 40 Mensen und Cafeterias und bewirtschaften \n\nrund 16 000 Wohnheimpl\u00e4tze. \n\nMit diesen 16 000 Wohnheimpl\u00e4tzen k\u00f6nnen die s\u00e4chsi-\n\nschen Studentenwerke rund 14 % der Studierenden eine \n\nUnterbringung in einem Wohnheim anbieten. Diese \n\nUnterbringungsquote liegt \u00fcber dem Bundesdurchschnitt, \n\ndie im Jahr 2016  9,7 % betrug. Im Jahr 2000 lag die \n\nbundesweite Unterbringungsquote noch bei 13,6 %. Sie \n\nist in diesem Zeitraum von 2000 nach 2016, wie Sie \n\nsehen, gesunken, weil die Anzahl der Studierenden \n\nbundesweit sehr stark gestiegen ist, und zwar um 48 %, \n\nw\u00e4hrend sich die Anzahl der Wohnheimpl\u00e4tze nur um \n\n5,5 % erh\u00f6ht hat. Also m\u00fcssen schlussendlich in der \n\nRegel in s\u00e4chsischen Studentenwerken mit wenigen \n\nAusnahmen keine Studierenden abgelehnt werden. \n\nIch bin froh, dass in Sachsen so viele Wohnheimpl\u00e4tze \n\nangeboten werden k\u00f6nnen und die Auslastung der Wohn-\n\nheimpl\u00e4tze jeweils zu Beginn eines Wintersemesters bei \n\nnahezu 100 % liegt. Die hohe Nachfrage zeigt, dass der \n\nBedarf an Studentenwohnheimpl\u00e4tzen besteht und das \n\nAngebot auch gern angenommen wird. \n\nAusdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen m\u00f6chte ich die Aktivit\u00e4ten der \n\nBundesl\u00e4nder, F\u00f6rdermittel f\u00fcr den Wohnheimbau zu \n\nakquirieren. Im gerade unterzeichneten Koalitionsvertrag \n\ndes Bundes wurde so das Ziel aufgenommen, die Schaf-\n\nfung studentischen Wohnraums zu f\u00f6rdern. Wohlgemerkt, \n\ndie Initiative ging einmal von den Bundesl\u00e4ndern aus. \n\nDie s\u00e4chsischen Studentenwerke \u2013 Holger Mann hat es \n\ngesagt \u2013 ben\u00f6tigen vor allem finanzielle Mittel, um die \n\nvorhandene Substanz zu sichern. Noch immer gibt es \n\nWohnheime, die auf dem Stand von vor 1990 sind und \n\nbisher keiner Erstsanierung unterzogen werden konnten. \n\nDie Wohnheime, die Anfang der Neunzigerjahre saniert \n\nwurden, m\u00fcssen nun, nach mehr als 25 Jahren, erneut \n\nsaniert werden. Insofern sind die Bindungsfristen von \n\n\u00fcber 25 Jahren nicht sinnvoll; auch darauf wurde schon \n\nhingewiesen. Bedingt ist dies nat\u00fcrlich einerseits durch \n\ndie hohe Abnutzung und andererseits auch durch ge\u00e4nder-\n\nte Bauvorschriften, die hier dringenden Handlungsbedarf \n\nbegr\u00fcnden. Aus Eigenmitteln k\u00f6nnen die Studentenwerke \n\ndies nur teilweise finanzieren, und aufgrund ihres gesetz-\n\nlichen Auftrags sollen sie nur sozial angemessene Mieten \n\nverlangen. Somit k\u00f6nnen sie die f\u00fcr eine Sanierung \n\nben\u00f6tigten Mittel nicht in vollem Umfang selbst erwirt-\n\nschaften. Sie sind daher auf F\u00f6rdermittel angewiesen. In \n\nSachsen gibt es allerdings derzeit kein entsprechendes \n\nF\u00f6rderprogramm. Insofern w\u00e4ren wir, wenn der Bund den \n\nKoalitionsvertrag umsetzt, hier schon einen ganzen \n\nSchritt weiter. \n\nEin zentraler Auftrag der Studentenwerke ist aber die \n\nVersorgung der Studierenden mit preiswertem Essen. Das \n\nist \u00fcbrigens der Grund, warum Studentenwerke neben \n\ndem Wohnen einstmals gegr\u00fcndet wurden. Die Mensen \n\nund Cafeterias werden durch Erl\u00f6se aus dem Essensver-\n\nkauf und zum Teil aus den Semesterbeitr\u00e4gen der Studie-\n\nrenden sowie aus dem Landeszuschuss finanziert. Dieser \n\nwurde 2015 f\u00fcr alle vier Studentenwerke von damals \n\n6,4 Millionen Euro auf 10 Millionen Euro angehoben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Vor zehn Jahren \n\nhaben wir innerhalb der damaligen Landesregierung \n\ndar\u00fcber diskutiert, ob die Landesmittel zur Finanzierung \n\nder Studentenwerke auf null gefahren werden. Wir konn-\n\nten das damals verhindern, und ich bin froh, dass es dieses \n\nMal im Koalitionsvertrag und dann auch in den Haushal-\n\nten gelang, einen deutlichen Schritt zur Anhebung der \n\nFinanzierung der Studentenwerke zu gehen. \n\nMit den Landesmitteln werden \u00e4hnlich wie bei den \n\nKantinen der Landesbediensteten auch die Infrastruktur-\n\nvorhaltekosten ersetzt. Die Kosten f\u00fcr Personal und \n\nWareneinsatz sind dann von den Studierenden aufzubrin-\n\ngen. Da sich insbesondere durch notwendige Instandhal-\n\ntungsma\u00dfnahmen und durch steigende Kosten f\u00fcr die \n\nWartungsarbeiten von Jahr zu Jahr eine Erh\u00f6hung der \n\nInfrastrukturvorhaltekosten ergibt, besteht seitens der \n\nStudentenwerke auch die Erwartung, dass der Landeszu-\n\nschuss weiter steigt; das ist j\u00fcngst gerade artikuliert \n\nworden. \n\nIm Doppelhaushalt 2017/2018 stehen j\u00e4hrlich 2 Millio-\n\nnen Euro bereit \u2013 daf\u00fcr bin ich auch sehr dankbar \u2013, um \n\neinen Teil des hohen Investitionsbedarfs in den Mensen \n\nzu decken. Damit wird beispielsweise gegenw\u00e4rtig die \n\nMensa in Freiberg brandschutztechnisch ert\u00fcchtigt und \n\nK\u00fcchentechnik in den Mensen in Dresden und Chemnitz \n\nerneuert. Wichtig ist, dass diese Investitionsmittel auch in \n\nden n\u00e4chsten Jahren bereitgestellt werden k\u00f6nnen. Inwie-\n\nweit dies im Doppelhaushalt 2019/20 verwirklicht werden \n\nkann, bleibt nat\u00fcrlich den Haushaltsverhandlungen und \n\ndem Haushaltsgesetzgeber vorbehalten. Mit weiteren \n\nMitteln des Landeshaushalts werden ferner die Mensen \n\nLiebigstra\u00dfe in Leipzig sowie die Neue Mensa auf der \n\nBergstra\u00dfe hier in Dresden saniert. Sie sehen also, das \n\nLand tut sehr wohl etwas, um diesem dringenden Hand-\n\nlungsbedarf zu entsprechen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6345 \n\nDank der Unterst\u00fctzung des S\u00e4chsischen Landtags, mehr \n\nMittel f\u00fcr die Studentenwerke zur Verf\u00fcgung zu stellen, \n\nkonnte in den letzten Jahren vor allen Dingen im Bereich \n\nder sozialen Dienste eine erhebliche Qualit\u00e4tsverbesse-\n\nrung realisiert werden. Indem etwa 10 % des Landeszu-\n\nschusses, also j\u00e4hrlich ca. 1,1 Millionen Euro, f\u00fcr diesen \n\nBereich eingesetzt werden, konnten die Kapazit\u00e4ten f\u00fcr \n\ndie soziale und psychosoziale Beratung sowie die Kinder-\n\nbetreuungsangebote, die ja noch gar nicht so sehr lange \n\nzur Aufgabe der Studentenwerke geh\u00f6ren, erweitert \n\nwerden. Zur Betreuung der Kinder von Studierenden, aber \n\nauch von Kindern der Hochschulmitarbeiterinnen und  \n\n-mitarbeiter betreiben die vier s\u00e4chsischen Studentenwer-\n\nke sieben Kindertagesst\u00e4tten und bieten dar\u00fcber hinaus \n\nvier weitere Betreuungsm\u00f6glichkeiten an. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, auch das ist eine \n\nEntwicklung der letzten zehn Jahre, die mittlerweile dazu \n\ngef\u00fchrt hat, dass es sogar so etwas wie eine Anspruchshal-\n\ntung gibt, dass die Studentenwerke diese Betreuungsm\u00f6g-\n\nlichkeiten vorhalten m\u00f6gen. Aufgrund der hohen Nach-\n\nfrage errichtet das Studentenwerk Chemnitz-Zwickau \n\nderzeit eine neue Kita in Chemnitz mit 100 Pl\u00e4tzen. In \n\nFreiberg wird eine vorhandene Kita erweitert. Diese \n\nEinrichtungen werden im Wesentlichen durch kommunale \n\nZusch\u00fcsse und Elternbeitr\u00e4ge mitfinanziert. \n\nNeben all diesen Aufgaben obliegt den Studentenwerken \n\ndie staatliche Ausbildungsf\u00f6rderung sowie der Vollzug \n\nvon Stipendienprogrammen; das ist meines Erachtens \n\nheute noch gar nicht genannt worden. Hierzu z\u00e4hlen die \n\nGraduiertenf\u00f6rderung, die Wiedereinstiegsstipendien \n\nsowie die F\u00f6rderung von Studienaufenthalten von Studen-\n\nten aus Mittel-, Ost- und S\u00fcdosteuropa, also die Georgius-\n\nAgricola-Stipendien. \n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen, Sie sehen, \n\nwelche Bandbreite an Aufgaben die Studentenwerke heute \n\nzu erf\u00fcllen haben. Diese Aufgaben sind in den letzten \n\nJahren immer vielf\u00e4ltiger geworden. Die Studentenwerke \n\nsind gegenw\u00e4rtig personell und finanziell besser aufge-\n\nstellt als vor 2015. Sie sind vor allen Dingen solidarische \n\nEinrichtungen der Studierenden und erf\u00fcllen auch aus \n\nSicht des Landes enorm wichtige soziale Aufgaben. \n\nDar\u00fcber gibt es auch keinen Dissens mehr. M\u00f6glich ist \n\ndies durch die Mitfinanzierung des Freistaates auf der \n\nGrundlage des vom Landtag beschlossenen Haushalts. \n\nAber der gr\u00f6\u00dfte Teil der Finanzierung der Studentenwerke \n\nwird durch die Einnahmen in Mensen, Cafeterias, Studen-\n\ntenwohnheimen sowie nat\u00fcrlich durch die Semesterbei-\n\ntr\u00e4ge \u2013 deshalb solidarische Einrichtungen; Gr\u00fcndungs-\n\nmythos \u2013 bestritten. Letztere mussten bei den Studenten-\n\nwerken Chemnitz-Zwickau und Dresden bedauerlicher-\n\nweise im Sommersemester 2018 erh\u00f6ht werden \u2013 die \n\nGr\u00fcnde wurden bereits genannt \u2013, um die Wirtschaftspl\u00e4-\n\nne ausgleichen zu k\u00f6nnen. Im Durchschnitt liegen damit \n\njetzt die Semesterbeitr\u00e4ge bei circa 77 Euro. \n\nAusdr\u00fccklich bedanken m\u00f6chte ich mich an dieser Stelle \n\nf\u00fcr das Engagement der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \n\nder Studentenwerke, die sich t\u00e4glich f\u00fcr die Studierenden \n\neinsetzen. Mein Dank gilt aber auch, da die Studenten-\n\nwerke selbstverwaltete Einrichtungen sind, den Verwal-\n\ntungsratsmitgliedern und dort insbesondere den Studie-\n\nrenden, die zusammen mit den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerinnen und \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrern die Verantwortung f\u00fcr die Studenten-\n\nwerke tragen. \n\nVor zwei Jahren konnte ich diesen Dank an die Studen-\n\ntenwerke im Rahmen einer Veranstaltung zum 25-j\u00e4hrigen \n\nBestehen der Studentenwerke im Freistaat Sachsen \n\n\u00fcberbringen. Anlass war die Wiedereinrichtung der \n\nStudentenwerke durch eine vorl\u00e4ufige Satzung im Jahr \n\n1991. Sie sind also ein relativ junges Kind, zumindest was \n\ndie s\u00e4chsische Geschichte angeht. \n\nDie Studentenwerke geben den Studierenden aber auch \n\nein St\u00fcck Heimat auf Zeit. Sie leisten einen wichtigen \n\nBeitrag zur Vereinbarkeit von Studium und Familie. Wie \n\nwir geh\u00f6rt haben, sind viele \u00fcberhaupt erst durch die \n\nguten Bedingungen bei den Wohnheimpl\u00e4tzen und durch \n\nkosteng\u00fcnstiges Mensaessen, das sie bis in die Abend-\n\nstunden erhalten, in der Lage, ihr Studium auch in finan-\n\nzieller Hinsicht zu bestreiten. \n\nAber die Studentenwerke leisten auch hinsichtlich der \n\nInternationalit\u00e4t und der Willkommenskultur einen ganz \n\nwichtigen Beitrag. Sie sind Botschafter f\u00fcr die deutsche \n\nHochschullandschaft, und die ausl\u00e4ndischen Studierenden \n\nnehmen das mit in die Welt. Durch eine erfolgreiche \n\nIntegration von Studierenden aus anderen L\u00e4ndern in das \n\nStudium und damit in die deutsche Kultur und die Gesell-\n\nschaft kann zudem nat\u00fcrlich auch ein Beitrag zur Fach-\n\nkr\u00e4ftegewinnung f\u00fcr Deutschland geleistet werden. \n\nEine Aufgabe, die die Studentenwerke im Interesse der \n\nStudierenden und auch f\u00fcr die Gesellschaft insgesamt \n\nt\u00e4tigen: Neben ihrem sozialen Auftrag stellen sie einen \n\nbetr\u00e4chtlichen Wirtschaftsfaktor an ihren jeweiligen \n\nStandorten dar, indem sie nat\u00fcrlich auch Arbeitgeber sind, \n\nWaren umsetzen, Verpflegung anbieten und Wohnheim-\n\npl\u00e4tze vermieten. Mit ihren Geb\u00e4uden sind sie zudem \n\nauch st\u00e4dtebaulich pr\u00e4sent. Auch das sind Aspekte, die \n\nwir nicht vergessen sollten. \n\nIch bin mir sicher, dass die Studentenwerke auch k\u00fcnftig \n\nals Dienstleister mit sozialem Auftrag einen hohen Bei-\n\ntrag f\u00fcr die Hochschulstandorte in Sachsen leisten wer-\n\nden. \n\nJa, wir wollen sicherstellen, dass wir eine mehrj\u00e4hrige \n\nVereinbarung mit den Studentenwerken abschlie\u00dfen, \n\ndamit sie Planungssicherheit bekommen. Insofern bin ich \n\nden Antragstellern auch sehr dankbar, dass dieser Auftrag, \n\nder ja schon im Koalitionsvertrag verankert ist, noch \n\neinmal best\u00e4rkt wird. Wir f\u00fchren Gespr\u00e4che mit den \n\nStudentenwerken. Wir werden hoffentlich auch die \n\ngesetzlichen H\u00fcrden daf\u00fcr nehmen, diesen Rahmen zu \n\nschaffen. \n\nEs geht nicht um Zielvereinbarungen \u2013 die Sie gemeint \n\nhaben, Herr Jala\u00df \u2013, die mit den Hochschulen abgeschlos-\n\nsen wurden, sondern es geht, wenn Sie den Vergleich \n\nschon ziehen, um Planungssicherheit in \u00c4quivalenz zur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6346 \n\nHochschulentwicklungsplanung und zur Zuschussverein-\n\nbarung. Das ist der Planungsrahmen \u2013 nicht die Zielver-\n\neinbarungen, die wir mit den Hochschulen abgeschlossen \n\nhaben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich w\u00fcnsche, \n\ndass der Landtag auch k\u00fcnftig hinter den Studentenwer-\n\nken steht, denn sie sind nicht nur f\u00fcr die Studierenden von \n\nBedeutung, sondern sind f\u00fcr uns an den Hochschulstand-\n\norten und in der Gesellschaft insgesamt als eine wichtige \n\nsolidarische Einrichtung von gro\u00dfer Bedeutung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \n\nDr. Rolf Weigand, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: W\u00fcnschen Sie das \n\nWort zu einer Kurzintervention? \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD, sch\u00fcttelt den Kopf.) \n\n\u2013 Dann kann ich Ihnen im Moment nicht das Wort ertei-\n\nlen; es tut mir leid. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Er m\u00f6chte  \n\neine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung abgeben!) \n\n\u2013 Ich kann jetzt nicht au\u00dferhalb der Tagesordnung das \n\nWort erteilen. Das tut mir leid. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Muss  \n\nIhnen nicht leidtun, Frau Pr\u00e4sidentin!) \n\nAber ich habe es registriert. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen noch zum \n\nSchlusswort. Das wird Herr Mann halten. Bitte, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich versuche effektiv die Zeit \n\neinzusparen, die andere hier zu f\u00fcr die Debatte nicht \n\nrelevanten Gegenst\u00e4nden \u2013 wie ich finde, teilweise auch \n\nverzichtbar \u2013 verschwenden, \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nund will auf Teile der Debatte antworten. \n\nZuerst zu Herrn Jala\u00df: Sie hatten kritisiert, dass die \n\nAbsenkung der Studierendenzahlen auch Folgen f\u00fcr die \n\nStudierenden habe. Dem widersprechen wir \u00fcberhaupt \n\nnicht. Genau deswegen f\u00fchren wir die Debatte, genau \n\ndeswegen muss man sich damit auseinandersetzen, genau \n\ndeswegen habe ich in meinem Wortbeitrag das Beispiel \n\nG\u00f6rlitz/Zittau erw\u00e4hnt. Allein: Wir k\u00f6nnten \u00fcber die \n\nZahlen streiten. Nicht jeder Semesterbeitrag geht in \n\nvollem Umfang an die Studierendenwerke. Aber wir \n\nm\u00fcssen ja keine Rechen\u00fcbungen vollf\u00fchren. \n\nMassiv widersprechen m\u00f6chte ich aber Ihrer Unterstel-\n\nlung, dieser Antrag sei ein \u201eWolf im Schafspelz\u201c. Wenn \n\nSie mit den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern der Studierendenwerke \n\nsprechen \u2013 und ich bin sehr froh dar\u00fcber und glaube, \n\ndar\u00fcber k\u00f6nnen auch die Staatsregierung und das Lan-\n\ndesparlament froh sein, dass die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer inzwi-\n\nschen sehr gute Arbeit leisten \u2013, dann sagen diese selbst, \n\nsie brauchten l\u00e4ngerfristige Planungssicherheit f\u00fcr Bauten \n\nund Sanierungen. Derzeit gelten Abschreibungsfristen von \n\n50 Jahren. Damit kann man im Investitionsbereich gar \n\nnicht arbeiten, weil das nicht tr\u00e4gt. \n\nIch will auch kurz auf den Kollegen von der AfD einge-\n\nhen, zumindest dort, wo ich das f\u00fcr wertvoll und sinnvoll \n\nhalte. Sie k\u00f6nnen hier gerne weiterhin versuchen, ver-\n\nschiedene Gruppen der Gesellschaft gegeneinander \n\nauszuspielen. Daran werden wir uns nicht beteiligen. Aber \n\nvielleicht nehmen Sie eines mit: In den St\u00e4dten, von \n\ndenen Sie sprechen, ist der Wohnungsmarkt derselbe. \n\nWenn wir durch Wohnungsbau und Studentenwohnheime \n\nverhindern, dass Studierende \u00fcber WG-Gr\u00fcndungen den \n\nohnehin knappen Wohnraum f\u00fcr junge Familien noch \n\nknapper werden lassen, dann tun wir etwas f\u00fcr alle. Das \n\nmeint soziale Politik. \n\n(Beifall bei der SPD und des Abg.  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE \u2013  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr richtig!) \n\nZum Dritten m\u00f6chte ich auf die Kritik von Herrn  \n\nLippmann eingehen. Mir bricht \u00fcberhaupt kein Zacken \n\naus der Krone, wenn ich sage: Ich h\u00e4tte mir diese Debatte \n\netwas fr\u00fcher gew\u00fcnscht. Die Sozialberichtserstattung \n\nw\u00e4re ein sch\u00f6ner Anlass gewesen, gerade im Hinblick auf \n\ndie Doppelhaushaltsverhandlungen. \n\nNun hatten wir nach der Bundestagswahl einige Ereignis-\n\nse in Sachsen \u2013 ebenso wie lange Debatten \u00fcber andere \n\nFelder der Bildungspolitik, auch wenn heute einige der \n\nMeinung waren, 1,93 Milliarden Euro seien nahezu \n\nnichts. Es gab auch Debatten zu anderen Themen, sodass \n\nnun leider die Themen der Hochschulpolitiker hintanstan-\n\nden. Deshalb: Sehen Sie uns das nach. \n\nEtwas anderes noch: Ich glaube, Sie brauchen mich als \n\nParlamentarier nicht zu belehren, dass wir die Gesetze \n\nmachen. Aber ich versuche auch hier einmal, es in ein \n\nBild zu bringen: Wenn zwei Partner einmal nicht im Takt \n\ntanzen, dann kann man nicht immer den Partner auswech-\n\nseln, sondern muss manchmal einen Seitschritt machen. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nVielleicht vollf\u00fchren wir jetzt diesen Seitschritt und \n\nlassen uns ein wenig Zeit. \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nAls letzte Referenz: Die Zuschussvereinbarung, die \n\ninzwischen deutschlandweit gelobt wird, hat auch einmal \n\nmit einer mehrj\u00e4hrigen Vereinbarung begonnen, die \n\nzun\u00e4chst nur drei Jahre lang lief. \n\nZu guter Letzt: Bei aller Debatte und Herausforderung \n\nwill ich eines nicht vergessen, n\u00e4mlich mich wirklich \n\nherzlich zu bedanken: nicht nur bei den Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeitern der s\u00e4chsischen Studierendenwerke, \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Studentenwerke!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6347 \n\nsondern auch bei den Ministerien, die demn\u00e4chst Daten \n\nliefern m\u00fcssen. Das ist, wie ich glaube, ein Beitrag dazu, \n\ndie Zukunftsdebatte \u00fcber die Studierendenwerke zu \n\nf\u00fchren. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Studentenwerke! \u2013  \n\nZuruf von der CDU) \n\nAuf diese Debatte freue ich mich \u2013 sp\u00e4testens im Zusam-\n\nmenhang mit dem n\u00e4chsten Doppelhaushalt. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Bevor wir zur Abstimmung kommen, liegen mir \n\nnoch zwei Antr\u00e4ge auf pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rungen vor: von \n\nHerrn Dr. Weigand, AfD-Fraktion, und Herrn Lippmann, \n\nGR\u00dcNE. Ich w\u00fcrde Ihnen jetzt gerne vorschlagen, dass \n\nwir zuerst Herrn Dr. Weigand h\u00f6ren. \n\n(Zurufe: Warum?) \n\n\u2013 Weil er dann vielleicht seine Meinung revidieren kann, \n\ndie er vorhin ge\u00e4u\u00dfert hat. \n\nDanach w\u00fcrde ich Herrn Lippmann das Wort erteilen. \n\nHerr Lippmann, wenn Ihnen das nicht recht ist \u2013 weil Ihr \n\nAntrag der erste war \u2013, dann k\u00f6nnen wir das gerne auch \n\nanders machen. W\u00e4ren Sie mit dem Verfahren so einver-\n\nstanden? \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Dem \n\nVerfahren muss ich an dieser Stelle widersprechen. Ich \n\nwei\u00df nicht, welche pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung Herr Dr. Wei-\n\ngand abgeben m\u00f6chte. Da ich das nicht wei\u00df, kann ich \n\nauch nicht einsch\u00e4tzen, ob dies vordringlich ist. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nIch habe aus der Regelung von \u00a7 92 Abs. 2 der Gesch\u00e4fts-\n\nordnung hergeleitet, dass ich, wenn vom Rednerpult ein \n\nAngriff auf meine Person erfolgt, das Recht habe, das \n\nrichtigzustellen. Von diesem Recht m\u00f6chte ich unabh\u00e4n-\n\ngig von der Frage, was Herr Dr. Weigand hier erz\u00e4hlen \n\nm\u00f6chte, Gebrauch machen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dann beginnen Sie \n\nbitte. Wenn Sie das so m\u00f6chten, dann ist das in Ordnung. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. \u2013 Ich m\u00f6chte folgende pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung \n\nnach \u00a7 92 Abs. 1 und 2 der Gesch\u00e4ftsordnung abgeben: \n\nHerr Abg. Dr. Weigand hat es in einer Replik auf einen \n\nZwischenruf, den ich vorhin get\u00e4tigt habe, f\u00fcr notwendig \n\ngehalten, statt sich mit diesem inhaltlich auseinanderzu-\n\nsetzen, \u00fcber meine vermeintliche sexuelle Orientierung zu \n\nspekulieren und diese aus dem Zwischenruf abzuleiten. \n\nDazu stelle ich Folgendes fest: Erstens w\u00e4re mir neu, dass \n\nHerrn Dr. Weigand meine sexuelle Orientierung n\u00e4her \n\nbekannt ist. \n\n(Heiterkeit der Abg. Aline Fiedler, CDU) \n\nZweitens stelle ich fest: Selbst wenn dem so w\u00e4re, dann \n\nw\u00e4re der Landtag und insbesondere das Rednerpult des \n\nLandtags nicht der geeignete Ort, \u00fcber die sexuelle \n\nOrientierung von Kolleginnen und Kollegen in irgendei-\n\nner Weise zu dozieren oder zu spekulieren. Ich verbitte \n\nmir dergleichen und bitte auch dieses Haus, das zu tun. \n\nDrittens danke ich Ihnen, Frau Pr\u00e4sidentin, f\u00fcr die sofor-\n\ntige Intervention. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN,  \n\nder SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Weigand, \n\nbitte. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Ich m\u00f6chte richtigstellen, dass \n\nich in Bezug auf meine Rede, in der ich mich auf die \n\nGender-Ideologie bezogen habe, einen Zwischenruf von \n\nHerrn Lippmann auf ihn selbst projiziert habe. Das tut mir \n\npers\u00f6nlich leid. Ich habe damit nat\u00fcrlich die GR\u00dcNEN-\n\nIdeologie gemeint, \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\ndie wir als Fraktion ablehnen. Das m\u00f6chte ich richtigstel-\n\nlen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Unruhe im Saal \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Was ist das f\u00fcr ein Quatsch? \n\nAusrede! Seit wann kann eine Partei  \n\neine sexuelle Orientierung haben?) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich glaube, das hat \n\nes jetzt nicht besser gemacht. \n\n(Beifall bei den LINKEN sowie vereinzelt bei der \n\nSPD und den GR\u00dcNEN \u2013 Unruhe bei der CDU) \n\nEs steht nat\u00fcrlich jedem frei, seine Meinung zu \u00e4u\u00dfern. \n\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen jetzt aber bitte \n\nnoch zur Abstimmung kommen, damit wir das in der \n\nAufregung jetzt nicht vergessen. Ich stelle Drucksache \n\n6/12060 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um \n\nIhr Handzeichen. \u2013 \n\n(Anhaltende Unruhe) \n\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei Stimmenthaltungen und Gegenstimmen ist der Antrag \n\ndennoch mit Mehrheit angenommen worden. \n\nIch schlie\u00dfe jetzt Tagesordnungspunkt 7. \n\nIch rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6348 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nVerhinderung von Massenentlassungen trotz Gewinnsteigerung \n\nDrucksache 6/12101, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAuch hier k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung neh-\n\nmen. Es beginnt die Fraktion DIE LINKE als einreichen-\n\nde Fraktion mit Herrn Abg. Br\u00fcnler. Danach folgen CDU, \n\nSPD, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn sie  \n\nes w\u00fcnscht, bzw. nach der Fraktion GR\u00dcNE noch Herr \n\nWild als fraktionsloser Abgeordneter. \u2013 Bitte, Herr Abg. \n\nBr\u00fcnler. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Als 1951 in der \n\nalten Bundesrepublik das K\u00fcndigungsschutzgesetz in \n\nKraft trat, herrschte in diesem Bereich breiter Konsens im \n\nLand: Unternehmen seien nicht in erster Linie der Maxi-\n\nmierung ihrer Gewinnmarge und den Renditeerwartungen \n\nder Anteilseigner verpflichtet, sondern sie haben auch und \n\nbesonders eine gesellschaftliche Verantwortung. Der \n\nArtikel 14 Abs. 2 des Grundgesetzes \u2013 \u201eEigentum ver-\n\npflichtet. Sein Gebrauch soll zugleich dem Wohle der \n\nAllgemeinheit dienen\u201c \u2013 wurde von vielen nicht als reine \n\nFloskel empfunden, die man nur in Sonntagsreden vor-\n\ntr\u00e4gt, sondern daraus sollten praktische Handlungskonse-\n\nquenzen folgen, auch und gerade im Wirtschaftsleben. \n\nOder um es mit den Worten des damaligen Bundeswirt-\n\nschaftsministers Ludwig Erhard zu sagen: \u201eNicht die freie \n\nMarktwirtschaft des liberalistischen Freibeutertums einer \n\nvergangenen \u00c4ra, auch nicht \u201adas freie Spiel der Kr\u00e4fte\u2018 \n\nund dergleichen Phrasen, mit denen man hausieren geht, \n\nsondern die sozial verpflichtete Marktwirtschaft, die das \n\neinzelne Individuum wieder zur Geltung kommen l\u00e4sst, \n\ndie den Wert der Pers\u00f6nlichkeit oben anstellt und der \n\nLeistung aber auch den verdienten Ertrag zukommen \n\nl\u00e4sst. Das ist die Marktwirtschaft moderner Pr\u00e4gung.\u201c \n\nDiese Einstellung hat der Bundesrepublik aus \u00f6konomi-\n\nscher Sicht grunds\u00e4tzlich nicht geschadet. Im Gegenteil, \n\nin der Zeit danach ist der wirtschaftliche Aufstieg vonstat-\n\nten gegangen und fand das sogenannte Wirtschaftswunder \n\nstatt. \n\nEs kann also nicht am K\u00fcndigungsschutz gelegen haben, \n\nwenn der soziale Konsens, der damals Ma\u00dfstab der \n\nPolitik und auch des wirtschaftlichen Lebens in der \n\nBundesrepublik gewesen ist, die ganze Zeit funktioniert \n\nund getragen hat. Seit den fr\u00fchen Neunzigerjahren, man \n\nk\u00f6nnte auch sagen, nach dem endg\u00fcltigen Wegfall der \n\nDDR als zumindest sozialstaatlicher Alternative, seit den \n\nfr\u00fchen Neunzigerjahren ist dieser Konsens im wiederver-\n\neinten Deutschland zunehmend unter die R\u00e4der gekom-\n\nmen. Nicht zuletzt gef\u00f6rdert von den gro\u00dfen Industrie- \n\nund Lobbyverb\u00e4nden, fand ein Paradigmenwechsel im \n\nLande statt. \n\nEs ist inzwischen f\u00fcr viele in der Politik zum ideologi-\n\nschen Dogma geworden, dass die Zukunft der deutschen \n\nWirtschaft und damit des gesamten Landes in akuter \n\nGefahr sei, wenn Unternehmen Arbeitnehmer nicht \n\nm\u00f6glichst schnell und flexibel entlassen k\u00f6nnten. Es hat \n\nsich \u00fcberhaupt in Teilen der Gesellschaft die unsinnige \n\nAnnahme festgesetzt, dass ein maximaler Druck auf die \n\nBesch\u00e4ftigten die Voraussetzung daf\u00fcr sei, dass es wirt-\n\nschaftlich bergauf ginge. Ma\u00dfstab ist vermehrt nicht mehr \n\ndas Schicksal derer, die t\u00e4glich den Wohlstand in unserem \n\nLand erschaffen, sondern die Entwicklung der B\u00f6rsenkur-\n\nse und der Ertrag der Kapitalseite. \n\nIn den letzten Jahren kam es bundesweit immer wieder zu \n\nDebatten \u00fcber Massenentlassungen, die wirtschaftlich \n\nerfolgreiche Unternehmen angek\u00fcndigt und letztlich auch \n\numgesetzt haben, um so ihre Attraktivit\u00e4t f\u00fcr Anleger zu \n\nsteigern. Ganz so, als ginge es nicht um die Zukunft der \n\nbetroffenen Menschen, ganz so, als ginge es nicht um den \n\ngesellschaftlichen Zusammenhalt im Land, wird nach \n\nneoliberaler Manier vom Faktor Arbeit gesprochen, der \n\npermanent durchrationalisiert und durchoptimiert werden \n\nm\u00fcsse. Von dieser Entwicklung war auch wiederholt \n\nSachsen betroffen. Auch hier haben Gro\u00dfunternehmen \n\ntrotz guter Auftragslage vor Ort Besch\u00e4ftigte entlassen \n\nund Betriebsteile geschlossen oder dies zumindest in \n\nAussicht gestellt. \n\nUns allen ist hier aktuell der Fall Siemens pr\u00e4sent. Der \n\nKonzern vermeldete erst einen Rekordgewinn von \n\n6,2 Milliarden Euro, immerhin 11 % mehr als im Vorjahr, \n\nund verk\u00fcndet gleichzeitig die Schlie\u00dfung von ganzen \n\nWerken und die Absicht, rund 7 000 Menschen entlassen \n\nzu wollen. Sachsen war und ist mit den zwei Standorten \n\nG\u00f6rlitz und Leipzig von diesen Pl\u00e4nen besonders betrof-\n\nfen. \n\n\u201eEigentum verpflichtet. Sein Gebrauch soll zugleich dem \n\nWohle der Allgemeinheit dienen.\u201c Ich hatte den Grundge-\n\nsetzartikel bereits zitiert, der sich auch im Artikel 31 \n\nunserer s\u00e4chsischen Landesverfassung wiederfindet. Es \n\nverpflichtet jedoch nicht gegen\u00fcber dem Eigent\u00fcmer, \n\ndaraus maximale Gewinne zu generieren, sondern Eigen-\n\ntum verpflichtet gegen\u00fcber den Mitarbeitern. Es ver-\n\npflichtet gegen\u00fcber der gesamten Gesellschaft und ver-\n\nlangt Verantwortung. Ein Unternehmen, das so agiert wie \n\nzuletzt Siemens, wird dieser Verantwortung nicht im \n\nAnsatz gerecht. \n\nAber, lassen Sie mich das auch sagen, der von uns vorge-\n\nlegte Antrag ist keine Lex Siemens. Ich habe an das \n\nBeispiel nur noch einmal erinnert, um zu zeigen, dass es \n\num nichts Abstraktes geht, sondern um die Lebenswirk-\n\nlichkeit und Ungerechtigkeiten hier vor Ort. Es stellt sich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6349 \n\nuns allen gemeinsam die Frage. Wie wollen wir mit \n\nsolchen F\u00e4llen grunds\u00e4tzlich umgehen? Oder noch besser: \n\nWie wollen wir sie in Zukunft verhindern? \n\nWir stellen heute mit unserem Antrag einen praktikablen \n\nWeg zur Abstimmung.Wir fordern, der Freistaat Sachsen \n\nm\u00f6ge im Bundesrat eine Gesetzesinitiative zur Verbesse-\n\nrung der individuellen und kollektiven Rechte von Ar-\n\nbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern voranbringen, die es \n\ninsbesondere gro\u00dfen Unternehmen erschwert, trotz \n\nsteigender Gewinne Massenentlassungen zu planen und \n\nzu realisieren. Dazu regen wir zwei ganz konkrete Ma\u00df-\n\nnahmen an, die dar\u00fcber hinaus der Gesellschaft helfen \n\nk\u00f6nnen, zum von mir eingangs beschriebenen wirt-\n\nschaftspolitischen Konsens der Gr\u00fcndungszeit der Bun-\n\ndesrepublik zur\u00fcckzufinden. \n\nWir schlagen zum einen vor, mit dieser Bundesratsinitia-\n\ntive das K\u00fcndigungsschutzgesetz dahingehend zu pr\u00e4zi-\n\nsieren, dass es sich auch bei Massenentlassungen und \n\nWerksschlie\u00dfungen trotz Gewinnsteigerung um sozial \n\nungerechtfertigte K\u00fcndigungen im Sinne von \u00a7 1 des \n\nK\u00fcndigungsschutzgesetzes handelt. Wir k\u00f6nnen Sie \n\nberuhigen: Wir werden mit unserem Vorsto\u00df auch kei-\n\nneswegs notwendige Umstrukturierungs- und Modernisie-\n\nrungsma\u00dfnahmen im Unternehmen behindern oder \n\ngef\u00e4hrden. Nat\u00fcrlich muss ein Unternehmen auf globale \n\nEntwicklungen reagieren und strukturelle Fehlentwick-\n\nlungen korrigieren k\u00f6nnen. Aus diesem Grund sehen wir \n\nerg\u00e4nzend vor, dass von dieser Regelung im Ausnahme-\n\nfall abgewichen werden kann, wenn der Betriebsrat des \n\nUnternehmens der dringenden betrieblichen Erforderlich-\n\nkeit trotz positiver Ertragssituation zustimmt. \n\nUm das abzusichern, halten wir zus\u00e4tzlich die Erg\u00e4nzung \n\ndes Betriebsverfassungsgesetzes f\u00fcr geboten. Wir wollen \n\nregeln, dass Betriebsr\u00e4te bei Massenentlassungen und \n\nWerksschlie\u00dfungen ein volles Mitspracherecht haben. \n\nBisher haben sie das in diesem Zusammenhang nur bei \n\nden Sozialpl\u00e4nen und k\u00f6nnen diese dann \u00fcber die Eini-\n\ngungsstelle durchsetzen. Mit unserer Erg\u00e4nzung jedoch \n\nhaben sie das Mitspracherecht auch bei einem innerbe-\n\ntrieblichen Interessenausgleich in der Frage, ob es \u00fcber-\n\nhaupt so weit kommen muss. Wenn der Betriebsrat Nein \n\nsagt, soll auch hier die Einigungsstelle angerufen werden \n\nm\u00fcssen, und das Unternehmen kann nicht einfach Mitar-\n\nbeiter aussortieren. \n\nPolitik kann und muss hier mehr tun, als sich im Falle \n\ngeplanter Massenentlassungen und Werksschlie\u00dfungen \n\nmit Appellen an das Gewissen der Unternehmensleitun-\n\ngen zu wenden. Politik kann und muss hier auch mehr tun \n\nals im Fall der F\u00e4lle zu versuchen, Streichungspl\u00e4ne mit \n\ndem Versprechen zus\u00e4tzlicher Sonderf\u00f6rdermittel doch \n\nnoch zu verhindern. In letzter Konsequenz belohnt so \n\netwas nur das laute Nachdenken \u00fcber Entlassungen. \n\nAufgabe der Politik ist es, die gesellschaftlichen Rahmen-\n\nbedingungen den aktuellen Erfordernissen anzupassen \n\nund auf Missst\u00e4nde zu reagieren. Dazu gehen wir hier in \n\ndie Offensive, und ich fordere Sie auf: Stimmen Sie \n\nunserem Antrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und nun die CDU-\n\nFraktion, Herr Abg. Ursu. \u2013 Sie haben das Wort. \n\nOctavian Ursu, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Massenentlas-\n\nsungen trotz Gewinnsteigerung verhindern durch eine \n\nAnpassung des K\u00fcndigungsschutzgesetzes und eine \n\nErg\u00e4nzung des Widerspruchsrechtes im Betriebsverfas-\n\nsungsgesetz \u2013 das klingt einfach und verlockend, aber: \n\nKann zus\u00e4tzliche soziale Absicherung Grundlage f\u00fcr eine \n\nrobuste Wirtschaft sein? \n\nIch pers\u00f6nlich durfte 15 Jahre lang Vorsitzender eines \n\nBetriebsrates sein und wurde in dieser Zeit mit vielen \n\nThemen konfrontiert, unter anderem nat\u00fcrlich auch mit \n\ndem Thema K\u00fcndigungsschutz. Meine Erfahrung damit \n\nist, dass der beste Weg, K\u00fcndigungen zu vermeiden, die \n\nwirtschaftliche Stabilisierung des Betriebes ist. Wettbe-\n\nwerbsf\u00e4higkeit, Kreativit\u00e4t und Innovation sind Themen, \n\ndie in den vielen Diskussionen mit meinen Betriebsrats-\n\nkollegen aus unterschiedlichen Branchen immer wieder \n\nzur Sprache kamen. \n\nWas, glauben Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von \n\nden LINKEN, was die Besch\u00e4ftigten von Siemens und \n\nBombardier in G\u00f6rlitz und die der Lausitzer Braunkohle-\n\nregion jetzt von uns Politikern erwarten? Mangelnde \n\nsoziale Absicherung ist momentan nicht wirklich ihr \n\nProblem, denn sie bekommen in der Regel innerhalb des \n\nKonzerns anderswo eine mindestens gleichwertige Stelle \n\nangeboten oder aber d\u00fcrfen mit entsprechender Abfindung \n\nfr\u00fchzeitig in den Ruhestand gehen. \n\nBeides wollen jedoch die meisten von ihnen nicht, son-\n\ndern weiter gut bezahlt in ihrer Heimatregion leben und \n\narbeiten. Ist es dann also sinnvoll, sie an den jeweiligen \n\nKonzern zu binden? Nein. Viel wichtiger ist es, den \n\nMenschen und der Region eine Zukunft zu geben \u2013 im \n\nZweifel unabh\u00e4ngig von Konzernen, beispielsweise durch \n\naktive Gestaltung des Strukturwandels in der Braunkohle-\n\nregion \u00fcber das Forum Lausitz, das letzte Woche mit \n\nvielen Beteiligten aus Sachsen und Brandenburg und von \n\nunserem Ministerpr\u00e4sidenten und der Bundesministerin \n\nf\u00fcr Bildung und Forschung in Wei\u00dfwasser er\u00f6ffnet wurde. \n\nNach dessen Auftakt am 8. M\u00e4rz haben wir hier bereits \n\nKonkretes anzubieten: 150 Millionen Euro im F\u00f6rderpro-\n\ngramm des Bundes \u201eWandel durch Innovation in der \n\nRegion\u201c, die baldige Ansiedlung eines deutsch-polnischen \n\nForschungsinstitutes f\u00fcr Zukunftstechnologien in G\u00f6rlitz \n\nund die kurzfristige Einsetzung der Kommission \u201eWachs-\n\ntum, Strukturwandel und Regionalentwicklung\u201c durch die \n\nBundesregierung. Es gibt weitere Pl\u00e4ne von Investoren-\n\nkonferenzen \u00fcber moderne Industrieparks bis hin zu \n\nInvestitionen in die Elektrifizierung der Bahnstrecken in \n\nder Lausitz. \n\nDiese Ma\u00dfnahmen zielen auf eine intelligente Standortpo-\n\nlitik, um Unternehmen in der jeweiligen Region zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6350 \n\nst\u00e4rken und neue Betriebe ansiedeln zu k\u00f6nnen. F\u00f6rde-\n\nrungen der Neuansiedlungen von Zukunftstechnologien \n\nf\u00fcr gut bezahlte Arbeitspl\u00e4tze sind das A und O. Grundla-\n\nge daf\u00fcr sind eine leistungsf\u00e4hige Verkehrsinfrastruktur \n\nund schnelles Internet. Daran arbeiten wir mit Hochdruck, \n\nund daf\u00fcr sollten wir auch weiterhin alles tun. Damit \n\nnutzen wir alle Chancen f\u00fcr sich weiterentwickelnde \n\nWirtschafts- und Wissenschaftsregionen, die sich als \n\ninnovativ und wettbewerbsf\u00e4hig erweisen. \n\nNehmen wir das Thema noch einmal von einer anderen \n\nSeite ins Blickfeld. Meinen Sie, meine Damen und \n\nHerren, Siemens oder Bombardier lassen sich von den \n\nvon Ihnen gew\u00fcnschten Gesetzes\u00e4nderungen beeindru-\n\ncken? Meinen Sie, die Konzerne \u00e4ndern dadurch ihre \n\naktuellen Pl\u00e4ne? Glauben Sie, mit solchen Gesetzen \n\nlocken wir zuk\u00fcnftig gro\u00dfe Arbeitgeber in die Lausitz und \n\nnach Sachsen? Nichts davon wird eintreten. Deshalb \n\nwerden wir Ihren Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nHerr Abg. Homann. \u2013 Herr Homann, Sie haben das Wort. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! \u201e6,2 Milliarden Euro Rekordgewinn \n\nbei Siemens\u201c \u2013 das war eine Meldung im letzten Novem-\n\nber, in deren Schatten wir feststellen mussten, dass der \n\nKonzern gleichzeitig den Abbau Hunderter Arbeitspl\u00e4tze \n\nin G\u00f6rlitz und Leipzig plante. Das hat uns alle hier zu \n\nRecht emp\u00f6rt. Wir haben das in diesem Haus lebhaft \n\ndiskutiert. Das ist richtig. \n\nIch verstehe insbesondere die Wut der Arbeitnehmerinnen \n\nund Arbeitnehmer, denn es sind ihre Existenz\u00e4ngste und \n\ndie Zukunftssorgen ihrer Familien. Nat\u00fcrlich ist damit ein \n\nUngerechtigkeitsgef\u00fchl verbunden, dass es nicht sein \n\nkann, dass ein Unternehmen auf der einen Seite Milliar-\n\ndengewinne verbucht und auf der anderen Seite Arbeit-\n\nnehmerinnen und Arbeitnehmer entlassen will oder \n\nStandorte schlie\u00dfen m\u00f6chte. \n\nDeshalb sage ich an dieser Stelle Dank an die Tausenden \n\nMenschen, die in G\u00f6rlitz und Leipzig demonstriert und \n\ndamit klare Zeichen gesetzt haben, Dank aber auch an die \n\nvielen Abgeordneten hier im Haus, die entweder lokal \n\nVerantwortung tragen oder im Rahmen ihrer Regie-\n\nrungst\u00e4tigkeit dem Siemens-Konzern eine klare Botschaft \n\nhinterlassen haben, dass wir ihm ein solches Vorgehen \n\nnicht durchgehen lassen. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall der Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Damit ist \n\nverbunden, dass wir ein klares Signal daf\u00fcr setzen, dass \n\nwir Unternehmen auch in einer sozialen Verantwortung \n\nsehen. Das ist eigentlich selbstverst\u00e4ndlich, wird aber \n\ndurch einen immer h\u00e4rter werdenden globalen Wettbe-\n\nwerb auch bei uns in Deutschland und bei uns in Sachsen \n\nimmer wieder infrage gestellt. Hier gilt es f\u00fcr uns, dage-\n\ngen zu halten. \n\nIch glaube, dass wir an dieser Stelle immer wieder neu \n\nklarmachen m\u00fcssen, dass eine Wirtschaft, die einseitig \n\nnur auf Profitmaximierung aus ist, nicht zukunftstr\u00e4chtig \n\nist und einer sozialen Demokratie und den Ausgleichsme-\n\nchanismen, die diese bedingt, widerspricht und schadet. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich an dieser Stelle noch einmal sagen: \n\nWenn es darum geht, Arbeitspl\u00e4tze zu retten und vor Ort \n\naktiv zu sein, dann zeigt das Beispiel Siemens am besten, \n\nwie wichtig aktive und starke Arbeitnehmervertretungen \n\nsind, n\u00e4mlich Betriebsr\u00e4te und starke Gewerkschaften. \n\nDas Beispiel Siemens zeigt genau, wie wichtig diese \n\nMenschen zum Erhalt der Arbeitspl\u00e4tze sind. \n\nIch danke an dieser Stelle den Betriebsr\u00e4ten und Gewerk-\n\nschaften. Sie kennen die Sorgen und N\u00f6te der Arbeitneh-\n\nmerinnen und Arbeitnehmer. Sie kennen die Lage des \n\nBetriebes und des Unternehmens. Deshalb sind Betriebs-\n\nr\u00e4te, verankert in einem Betriebsverfassungsgesetz, der \n\nSchl\u00fcssel, um Jobkahlschl\u00e4ge zu verhindern. \n\nAktuell stehen wie bei jeder Fu\u00dfballweltmeisterschaft \u2013 \n\nso merke ich mir das immer \u2013 die Betriebsratwahlen an. \n\nIch appelliere an alle Arbeitnehmerinnen und Arbeitneh-\n\nmer: Gehen Sie w\u00e4hlen! Geben Sie Ihren Vertretern im \n\nUnternehmen ein starkes Mandat, um in der Lage zu sein, \n\nmit der Unternehmensf\u00fchrung die Arbeitsbedingungen \n\nund die Zukunft Ihrer Unternehmen auszuverhandeln. Das \n\nist lebendige Sozialpartnerschaft. Das ist einer der Er-\n\nfolgsgaranten f\u00fcr einen sozialen Ausgleich in dieser \n\nGesellschaft. \n\nIch appelliere aber auch an alle Arbeitgeber, keine Angst \n\nvor der Mitbestimmung zu haben. Die Zusammenarbeit \n\nmit Betriebsr\u00e4ten sorgt f\u00fcr ein gutes Betriebsklima und \n\nhilft oft allen. Das Gleiche gilt \u00fcbrigens ebenso f\u00fcr die \n\nGewerkschaften. Sie k\u00e4mpfen gemeinsam mit Betriebsr\u00e4-\n\nten und der Politik f\u00fcr den Erhalt von Arbeitspl\u00e4tzen in \n\nLeipzig, in G\u00f6rlitz, aber auch in vielen anderen Unter-\n\nnehmen in Sachsen. \n\nDas alles steht nicht in Ihrem Antrag, liebe Linksfraktion. \n\nSie wollen mit Ihrem Antrag auf einen Gesetzentwurf \n\nBezug nehmen, den Sie im Bundestag zur Abstimmung \n\ngestellt haben, der aber \u2013 soweit ich das \u00fcberschauen kann \n\n\u2013 verfassungsrechtlich zumindest fragw\u00fcrdig und vor \n\nallem \u2013 noch viel schlimmer \u2013 in der Praxis wirkungslos \n\nist, weil er zu einfach von Unternehmen umgangen \n\nwerden kann. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDeshalb warne ich davor, auf diese Art und Weise Politik \n\nzu machen und ein Bild aufzubauen, dass es der Staat \n\nallein verhindern k\u00f6nne, wenn Unternehmen Werke \n\nschlie\u00dfen wollen. Dies in einem Gesetzentwurf zu formu-\n\nlieren, sch\u00fcrt Erwartungen an den Staat, die er nicht \n\nerf\u00fcllen kann. \n\nEs ist richtiger und aus unserer Sicht der bessere Weg, an \n\ndieser Stelle klar zu sagen: Wir bekennen uns zur Sozial-\n\npartnerschaft. Wir bekennen uns zu starken Gewerkschaf-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6351 \n\nten und Betriebsr\u00e4ten und unterst\u00fctzen sie in ihrer Ausei-\n\nnandersetzung. Wir wehren Angriffe auf das Betriebsver-\n\nfassungsgesetz, auf Betriebsr\u00e4te und Gewerkschaften, wie \n\nwir sie j\u00fcngst in der Lausitz erleben mussten, entschieden \n\nab. Wir unterst\u00fctzen unsere Koalition in Sachsen darin, \n\nauch im Interesse der Besch\u00e4ftigten in der Auseinander-\n\nsetzung mit Siemens, Perspektiven in Sachsen aufzuzei-\n\ngen. \n\nDas halte ich f\u00fcr den ehrlichen und bew\u00e4hrten Weg. In \n\ndiesem Sinne werden wir den Antrag der Linken ableh-\n\nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall der Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nHerr Abg. Beger. \u2013 Herr Beger, Sie haben das Wort. \n\nMario Beger, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Die Antragstellerin geht wohl davon \n\naus, dass gute Antr\u00e4ge nur kurz begr\u00fcndet werden m\u00fcs-\n\nsen. In der Tat, mehr ist nicht immer besser, etwas mehr \n\nSubstanz h\u00e4tte hier jedoch nicht geschadet. \n\nW\u00fcrdigen wir den Antrag zun\u00e4chst einmal rechtlich. \n\nUnter Ziffer 1 wird eine Anpassung des \u00a7 1 Abs. 1 K\u00fcndi-\n\ngungsschutzgesetz gefordert. Darin soll die Voraussetzung \n\nder dringenden betrieblichen Erfordernisse konkretisiert \n\nwerden. Der Ankn\u00fcpfungspunkt der dringenden betriebli-\n\nchen Erfordernisse ist indes in \u00a7 1 Abs. 2 normiert. \n\nDorthin w\u00fcrden entsprechende \u00c4nderungen geh\u00f6ren. Dies \n\nnur als kleiner Qualit\u00e4tshinweis. Im \u00dcbrigen ist mit der \n\nKonkretisierung nichts gewonnen. Dazu sage ich sp\u00e4ter \n\nmehr. \n\nDer Tatbestand der Massenentlassungen, die Sie mit \n\nIhrem Antrag vorgeblich verhindern wollen, ist in \u00a7 17 \n\nK\u00fcndigungsschutzgesetz zu Recht ausf\u00fchrlich definiert. \n\nDer Arbeitgeber hat in diesem Fall unter anderem \u00fcber die \n\nGr\u00fcnde f\u00fcr die geplanten Entlassungen sowie \u00fcber die f\u00fcr \n\ndie Berechnung etwaiger Abfindungen vorgesehenen \n\nKriterien die Arbeitsagentur sowie den Betriebsrat zu \n\ninformieren. \n\nWeiterhin kann der Betriebsrat einen Sozialplan erzwin-\n\ngen. Meine Damen und Herren, diese Ausf\u00fchrungen \n\ngeben ausschlie\u00dflich Ausz\u00fcge der geltenden Rechtslage \n\nwieder, sie beinhalten keine politischen Wertungen. Es \n\nsoll an dieser Stelle nur nicht der Eindruck entstehen, dass \n\nes in Deutschland keinen Arbeitnehmerschutz g\u00e4be. Bei \n\n\u00f6konomischer Betrachtung bin ich mir sicher, dass Sie \n\nden Arbeitnehmern in Deutschland mit Ihrem Antrag \n\nkeinen Gefallen tun. \n\nMeine Damen und Herren der Linksfraktion, Sie wollen \n\nK\u00fcndigungen bei anhaltender positiver Ertragssituation \n\nverhindern. So weit, so gut, k\u00f6nnte man meinen. Woran \n\nmachen Sie aber \u201eanhaltend positiv\u201c fest? \n\n(Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Am Vorzeichen!) \n\nAn Ihrem ideologiegetriebenen Wunschdenken? An den \n\ndaraus resultierenden Vorgaben eines von der Sozialisti-\n\nschen Einheitspartei diktierten F\u00fcnfjahresplanes? Das \n\njedenfalls f\u00fchrt anhaltend in den Abgrund, Massenentlas-\n\nsungen inklusive. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWie soll denn ein Unternehmen reagieren, das \u00fcber einen \n\nlangen Zeitraum Gewinne in einer Unternehmenssparte \n\nmacht, deren Gesch\u00e4ftsfeld in Zukunft v\u00f6llig wegzubre-\n\nchen droht? Was tun Klein- und mittlere Unternehmen, \n\ndie nicht \u00fcber Millionen und Milliarden Euro R\u00fccklagen \n\nverf\u00fcgen? Wollen Sie ganze Unternehmen in die Insol-\n\nvenz und die Mitarbeiter in den Ihrerseits so hei\u00df ersehn-\n\nten sozialen Arbeitsmarkt f\u00fchren? Ist das die neue Arbeit-\n\nnehmerfreundlichkeit? \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir sehen \n\naktuell am Beispiel Siemens, wohin ideologisches \n\nWunschdenken und die damit verbundenen staatlichen \n\nEingriffe in die Wirtschaft f\u00fchren. Bei der Bestattung der \n\nArbeitspl\u00e4tze erz\u00fcrnt man sich medial wirksam und zeigt \n\nmit dem Finger auf die Unternehmer, um von der eigenen \n\nMitschuld abzulenken. \n\nWer hat denn die katastrophale Energiewende eingeleitet? \n\nWer feiert zulasten der Kraftwerksbauer enthusiastisch die \n\nVerabschiedung der Klimaziele? Wer verabschiedete die \n\nRussland-Sanktionen, in deren Folge russische Kraftwer-\n\nke nun von anderen modernisiert werden? Unternehmer \n\nwaren das jedenfalls nicht. Dieses Muster ist bekannt, und \n\nwenn wir uns nicht dagegenstellen, werden wir binnen \n\nweniger Jahre auch am Grab der deutschen Automobilin-\n\ndustrie stehen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren der Linksfraktion, wenn \n\nSie etwas f\u00fcr die Arbeitnehmer tun wollen, dann treten \n\nSie zum Beispiel f\u00fcr eine Flexibilisierung der Arbeitszeit \n\nein; aber stellen Sie sich gegen v\u00f6llig \u00fcberzogene europ\u00e4-\n\nische Mindeststandards, die eine 78-Stunden-Woche \n\nerlauben. So w\u00e4ren Ma\u00df und Mitte f\u00fcr Unternehmer und \n\nArbeitnehmer gewahrt. \n\n(Zuruf des Abg. Henning Homann, SPD \u2013 \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Beger, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nMario Beger, AfD: Nein, jetzt nicht. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wann dann? Geben Sie \n\nmir ein Zeichen? \n\nMario Beger, AfD: Der Herr Abgeordnete kann dann eine \n\nKurzintervention abgeben. \n\nAber als Freunde der europ\u00e4ischen Idee greifen Sie diese \n\nZust\u00e4nde nat\u00fcrlich nicht an, Hauptsache, es ist europ\u00e4isch \n\nund Deutschland zahlt wie immer die Zeche. Anstatt den \n\nArbeitnehmerschutz sinnvoll anzupassen, wollen Sie den \n\nK\u00fcndigungsschutz erweitern \u2013 so ganz nebenbei auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6352 \n\nnoch mit einem nicht n\u00e4her begr\u00fcndeten Eingriff in die \n\nPrivat- und Tarifautonomie der Unternehmen. \n\nMeine Damen und Herren der Linksfraktion, wie ein-\n\ngangs gesagt: Ihr Antrag ist zwar kurz. Das macht ihn \n\naber nicht gut. Deshalb werden wir ihn ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr Abg. \u2013 \u2013  \n\nOh, Entschuldigung, Herr Dr. Lippold, einen kleinen \n\nMoment! \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, eine \n\nKurzintervention. Der Kollege Beger hat vom \u201eGrab der \n\ndeutschen Automobilindustrie\u201c gesprochen, und es ist mir \n\nwichtig, an dieser Stelle darauf hinzuweisen, dass wir von \n\n\u00fcber 3,5 Milliarden Euro Investitionen von Volkswagen in \n\nden Automobilstandort Sachsen sprechen; und wenn \n\njemand hier vom \u201eGrab der deutschen Automobilindust-\n\nrie\u201c spricht, dann ist das aus meiner Sicht eine Falschaus-\n\nsage \u00e0 la AfD. \n\n3,5 Milliarden Euro Zukunftsinvestitionen in Kolleginnen \n\nund Kollegen, Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, in den \n\nAutomobilstandort Sachsen sind eine ganz gewaltige \n\nSumme. Insoweit war es mir wichtig, eine Richtigstellung \n\nzu der Falschbehauptung des Kollegen Beger vorzutra-\n\ngen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Das  \n\nist keine Falschbehauptung!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Abg. Vieweg. M\u00f6chten Sie darauf \n\nreagieren? \u2013 Er m\u00f6chte nicht darauf reagieren. Nicht, dass \n\nich Sie immer nur hin- und herschicken will, Herr Abg. \n\nDr. Lippold. Sie k\u00f6nnen jetzt bitte f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sprechen. Sie haben das \n\nWort. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Wir haben hier bereits \n\nmehrfach miteinander \u00fcber die gesellschaftliche Verant-\n\nwortung von Unternehmen diskutiert, zuletzt in der schon \n\nangesprochenen Aktuellen Debatte zu den geplanten \n\nWerksschlie\u00dfungen bei Siemens in G\u00f6rlitz und Leipzig; \n\nund Sie, liebe LINKE, versuchen hier, Schritte zu gehen, \n\nindem Sie eine Gesetzesinitiative im Bundesrat zur \n\nAnpassung von K\u00fcndigungsschutzgesetz und Betriebsver-\n\nfassungsgesetz anregen. \n\nIm Kern geht es doch um zwei Fragen: Erstens. K\u00f6nnen \n\nIhre Forderungen wirksam sein? Zweitens. W\u00e4re die \n\nm\u00f6gliche Wirkung geeignet, nachhaltig f\u00fcr mehr Besch\u00e4f-\n\ntigung und Gerechtigkeit zu sorgen? \n\nZur ersten Frage, ob Ihre Forderungen bei Umsetzung \n\nwirksam sein k\u00f6nnten, denke ich: nein. \n\n(Henning Homann, SPD: Richtig!) \n\nUm tats\u00e4chlich wirksame Forderungen aufzustellen, \n\nh\u00e4tten Sie diese noch erheblich weiter ausgestalten \n\nm\u00fcssen. Gerade bei gro\u00dfen, globalen Unternehmen, aber \n\nauch bei weitverzweigten Unternehmensgruppen im \n\nMittelstand werden die Gewinne eben oft nicht dort \n\nausgewiesen, wo die Menschen ihren Arbeitsvertrag \n\nhaben. Es gibt jede Menge Gestaltungsspielraum, um von \n\nIhnen, liebe Linksfraktion, benannte Kriterien zu umschif-\n\nfen. \n\nDasselbe gilt f\u00fcr Ihren Vorschlag, dem Betriebsrat des \n\nUnternehmens zur Umgehung des geforderten K\u00fcndi-\n\ngungsverbotes bei positiver Ertragssituation eine Zustim-\n\nmungsoption einzur\u00e4umen. Auch hier m\u00fcssten Sie einen \n\nSchritt weiter denken: Geht es dabei um den Gesamtbe-\n\ntriebsrat des Konzerns, oder meinen Sie den Betriebsrat \n\neines Tochterunternehmens? Wie, denken Sie, w\u00fcrde ein \n\nGesamtbetriebsrat entscheiden, wenn das Management \n\nvorrechnet, dass Einschnitte bei wenigen Tochterunter-\n\nnehmen mit ein paar Hundert Besch\u00e4ftigten die Mutterge-\n\nsellschaft mit einigen Zehntausend Besch\u00e4ftigten finanzi-\n\nell stabilisieren? Eine solche Zustimmung w\u00e4re dann \n\nwohl eher die Regel als die Ausnahme, und der Ansatz \n\nliefe erneut ins Leere. \n\nAuch zur zweiten Frage, wie die Wirkung Ihrer Forderun-\n\ngen aussehen k\u00f6nnte, m\u00f6chte ich noch einige S\u00e4tze sagen, \n\ndenn an dieser Stelle zeigen sich dezidiert Unterschiede in \n\nden wirtschaftspolitischen Ans\u00e4tzen zwischen den Partei-\n\nen und Fraktionen. Wir als GR\u00dcNE stellen in jedem \n\nBereich die Nachhaltigkeitsfrage. Nur vorausschauendes \n\nUnternehmertum ist nachhaltiges Unternehmertum, so \n\nwie nur vorausschauende Politik nachhaltige Politik ist. \n\nAuf dem Feld der Politik sehen Sie das h\u00e4ufig genauso, \n\nliebe LINKE. Sie selbst fordern genau das im Handeln der \n\nStaatsregierung immer wieder zu Recht ein: zu handeln, \n\nbevor die Konsequenzen des Nichthandelns gravierend \n\nund damit f\u00fcr jedermann sichtbar werden. Doch f\u00fcr die \n\nWirtschaft verlangen Sie, gr\u00f6\u00dfere strategische Entschei-\n\ndungen \u2013 etwa zu Strukturen, Produktportfolios, Standor-\n\nten, also Entscheidungen mit Personalwirksamkeit \u2013 so \n\nlange zu erschweren, bis die Krise, die Ertragskrise schon \n\nda ist. Dann fehlt aber in der Regel die eigene Kraft, sich \n\nwieder herauszuziehen. \n\nNun meinen Sie sicher, das st\u00fcnde ja \u00fcberhaupt nicht in \n\nIhrem Antrag. Doch die Forderung in Ihrem \u2013 sicher gut \n\ngemeinten \u2013 Antrag, dass jede nicht in Person und Verhal-\n\nten begr\u00fcndete K\u00fcndigung als sozial ungerechtfertigt \n\ngelte und damit unzul\u00e4ssig sei, solange es im Unterneh-\n\nmen eine anhaltende positive Ertragssituation gebe, \n\nbedeutet in Konsequenz genau das! Die anhaltende \n\npositive Ertragssituation ist n\u00e4mlich immer ein Blick in \n\nden R\u00fcckspiegel. Unternehmerische Entscheidungen \n\nleiten sich aber aus dem Blick nach vorn, aus der Progno-\n\nse ab. So bedeutet Ihre Forderung im Kern, aus der \n\nVorausschau abgeleitete unternehmerische Entscheidun-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6353 \n\ngen mit Personalrelevanz erheblich zu erschweren, wenn \n\nes bisher gut gelaufen ist. Dies entspricht einem verst\u00e4nd-\n\nlichen Gerechtigkeitsempfinden, von einem Unterneh-\n\nmen, das hohe Gewinne einf\u00e4hrt, auch in besonderem \n\nMa\u00dfe Verantwortung f\u00fcr das Gemeinwesen zu erwarten. \n\nEs gibt auch eine Stelle, an der man vorhandene Hebel \n\nansetzen kann, wenn man es nur m\u00f6chte: Man muss \n\nendlich f\u00fcr Steuergerechtigkeit sorgen und Steuerflucht \n\nwirksam bek\u00e4mpfen. Es kann nicht sein, dass der Buch-\n\nh\u00e4ndler an der Ecke mehr Steuern zahlt als Amazon. \n\n(Beifall des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nAuch drohender \u00f6ffentlicher Reputationsverlust ist f\u00fcr ein \n\nUnternehmen ein ganz wichtiges und durchaus geldwertes \n\nKriterium, was ja auch bei Siemens gewirkt hat. Enga-\n\ngierte Wirtschaftspolitik hat auch an dieser Stelle schein-\n\nbar weiche, aber dennoch wirksame Einflussm\u00f6glichkei-\n\nten. \n\nEs gibt auch viele gute Begr\u00fcndungen, um sozial ausge-\n\nrichteten K\u00fcndigungsschutz weiter zu verbessern und den \n\nRealit\u00e4ten der globalisierten Industrie anzupassen. Doch \n\nihn ausgerechnet damit zu begr\u00fcnden, dass es bisher im \n\nUnternehmen gut gelaufen sei, halten wir f\u00fcr falsch. \n\nWir erkennen an, liebe LINKE, dass Sie sich die M\u00fche \n\ngemacht haben, das von vielen Menschen als unverst\u00e4nd-\n\nlich und zutiefst ungerecht empfundene Problem von \n\nStandortschlie\u00dfungen und Arbeitsplatzabbau in Konzer-\n\nnen zu adressieren, die parallel Milliardengewinne schrei-\n\nben. Auch wir fordern hier mehr Verantwortung. \n\nZugleich halten wir den in Ihrem Antrag formulierten \n\nAnsatz aber nicht f\u00fcr zielf\u00fchrend und werden uns deshalb \n\nbei der Abstimmung enthalten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun Herr Abg. Wild, \n\nfraktionslos. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Abgeordnete! Dass die Linkspartei diesen Antrag \n\n\u201eVerhinderung von Massenentlassungen trotz Gewinn-\n\nsteigerung\u201c stellt, ist bezeichnend. \n\nHerr Br\u00fcndler bedauert hier \n\n(Zuruf von den LINKEN: Br\u00fcnler!) \n\n\u2013 Br\u00fcnler \u2013 in seinem Redebeitrag den Wegfall der DDR \n\nals sozialstaatliche Alternative. Das zeigt eindrucksvoll, \n\nwie sehr Sie sich immer noch die Planwirtschaft der DDR \n\nzur\u00fcckw\u00fcnschen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nHerr Wild, Sie m\u00fcssen mal zuh\u00f6ren!) \n\nWir haben starke Gewerkschaften, und wir haben starke \n\nBetriebsr\u00e4te. Da braucht es diesen Ihren Antrag nicht. \n\nJa, der Abbau von Arbeitspl\u00e4tzen ist schmerzlich. Zum \n\nBedauern der LINKEN und zu unserem Gl\u00fcck haben wir \n\ndie staatliche Planwirtschaft \u00fcberwunden und leben in \n\neiner Marktwirtschaft, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\ndie ihren Aufschwung im privaten Unternehmertum statt \n\nder staatlichen Bevormundung gefunden hat. Diese \n\nWirtschaftsstruktur passt jedoch nicht zusammen \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Wenn Sie etwas zu sagen haben, stellen Sie doch eine \n\nZwischenfrage! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nNee, dazu stelle ich keine Zwischenfrage!) \n\nDiese Wirtschaftsstruktur passt jedoch nicht zusammen \n\nmit einer von links herbeigetr\u00e4umten Arbeitsplatzgarantie. \n\nHeute setzt das K\u00fcndigungsschutzgesetz der unternehme-\n\nrischen Freiheit klar und deutlich Grenzen. Die von links \n\nersehnte politische Diktatur \u00fcber die freie Marktwirtschaft \n\nist Unsinn. \n\n(Zuruf des Abg. Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE) \n\nDie durch Entlassungen in Sachsen sp\u00fcrbare besondere \n\nH\u00e4rte hat jedoch besondere Ursachen, die benannt werden \n\nm\u00fcssen. Damit komme ich zur anderen Seite des Ple-\n\nnums. Viele Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen h\u00e4ngen tats\u00e4chlich \n\nam seidenen Faden. Es zeigt sich auf ersch\u00fctternde Art \n\nund Weise, wie verletzlich sich das ostdeutsche Wirt-\n\nschaftsgef\u00fcge fast 30 Jahre nach dem Ende der DDR \n\nimmer noch darstellt. Schlimm wird das Ganze dann, \n\nwenn es in Sachsen wieder einmal eine Region trifft, die \n\nselbst f\u00fcr hiesige Verh\u00e4ltnisse als abgeh\u00e4ngt gilt. \n\nDa hilft es auch nichts, wenn die Politiker polemisch \n\naufschreien und die verantwortlichen Manager attackie-\n\nren. Denn gerade die Aufgabe der Politik w\u00e4re es gewe-\n\nsen, die wirtschaftlichen Strukturen in Sachsen nicht nur \n\nin Dresden und in Leipzig, sondern auch dar\u00fcber hinaus \n\nzu entwickeln. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDie soziale Tragweite von Konzernentscheidungen ist die \n\neine Seite, das vehemente Versagen der Politik abseits der \n\nBallungszentren ist die andere Seite. Das ist doch die \n\nGrundlage und auch die Ursache f\u00fcr die Vielzahl von \n\npers\u00f6nlichen Katastrophen, die \u00fcber die Menschen mit \n\ndem Verlust des Arbeitsplatzes hereinbrechen. W\u00e4re der \n\nl\u00e4ndliche Raum abseits der Ballungszentren in wirtschaft-\n\nlicher Hinsicht ausreichend entwickelt, k\u00f6nnten verloren \n\ngegangene Erwerbsm\u00f6glichkeiten anderweitig kompen-\n\nsiert werden. Das sieht man aktuell eindrucksvoll bei \n\nSolarWorld, wo mit \u00fcber 500 Arbeitnehmern schon \u00fcber \n\n80 % einen neuen Arbeitsplatz gefunden haben. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nAndererseits w\u00fcrde es m\u00f6glicherweise bei ausreichender \n\nEntwicklung der Infrastruktur \u00fcberhaupt nicht zu diesen \n\nBetriebsschlie\u00dfungen kommen. Das alles \u00e4ndert aber \n\nnichts daran, dass dieser Antrag ein linkspopulistisch \n\ngeforderter Eingriff in die Marktwirtschaft ist. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6354 \n\nWir haben uns einmal nach den Forderungen der LIN-\n\nKEN in Bezug auf die Gestaltung von Arbeitsverh\u00e4ltnis-\n\nsen umgeschaut. Gegenw\u00e4rtig postulieren die LINKEN \n\nfolgende Forderungen: Abschaffung der Arbeitsplatzbe-\n\nfristung, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Genau!) \n\nvom Arbeitgeber bezahlter Mindesturlaub, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja!) \n\nErh\u00f6hung des Mindestlohns, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja!) \n\ngemeinsam mit der IG Metall Lohnerh\u00f6hungen und \n\nArbeitszeitk\u00fcrzungen bei vollem Lohn- und gleichzeiti-\n\ngem Personalausgleich \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nsowie das Recht auf einen geregelten Feierabend. \n\n(Zurufe der Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE,  \n\nund Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nSehr geehrte Damen und Herren von den LINKEN, \n\nbekennen Sie sich \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wild, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nGunter Wild, fraktionslos: Nein, danke. \u2013 Bekennen Sie \n\nsich doch einfach! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja!) \n\nSie haben aus dem Scheitern der Planwirtschaft nichts \n\ngelernt. Genau diese m\u00f6chten Sie wieder einf\u00fchren. Die \n\nFolgen sind Ihnen v\u00f6llig egal. Diesen linkspopulistischen \n\nAntrag werden die Abgeordneten der blauen Partei aus \n\nvoller \u00dcberzeugung, genauso wie jegliche planwirtschaft-\n\nliche Bevormundung, ablehnen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Welcher Partei?) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wild, Sie kommen \n\nzum Schluss! \n\nGunter Wild, fraktionslos: Fertig! \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Dann darf ich Sie noch \n\ndarauf hinweisen, dass Sie im Landtag fraktionsloser \n\nAbgeordneter sind \u2013 \n\nGunter Wild, fraktionslos: Ich bin Mitglied einer Partei! \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: \u2013 und auch sprechen \n\nund f\u00fcr nichts anderes. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Nico Br\u00fcnler,  \n\nDIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nHerr Abg. Br\u00fcnler, Sie w\u00fcnschen? \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Eine Kurzintervention auf \n\nden Beitrag, wenn das m\u00f6glich ist. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ja, bitte sehr. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte mich zun\u00e4chst \n\nbei Herrn Kollegen Wild f\u00fcr den Werbeblock f\u00fcr unsere \n\nForderungen bedanken. \n\n(Gunter Wild, fraktionslos: Sehr gern!) \n\nNicht so richtig klar ist mir, wo er in unserem Antrag den \n\nFehler sieht bzw. warum es falsch ist, wenn Menschen, \n\ndie jeden Tag zur Arbeit gehen, ihre Zeit dem Unterneh-\n\nmen widmen, letztlich auch ihre Familie ern\u00e4hren und \n\nihre Lebensplanungen machen k\u00f6nnen. Das erschlie\u00dft \n\nsich mir pers\u00f6nlich nicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wild, Sie wollen \n\ndarauf reagieren? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Kann er ja nicht! \u2013 \n\nZuruf von den LINKEN:  \n\nHat er nicht ausgedruckt bekommen!) \n\nDas ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Das war die erste Runde. Gibt \n\nes Redebedarf f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 Die Linksfrakti-\n\non? \u2013 Ich schaue mich um. \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr \n\nStaatsminister W\u00f6ller m\u00f6chte sprechen? \u2013 Das ist auch \n\nnicht der Fall. Er nimmt jetzt Platz. \n\n(Heiterkeit) \n\nF\u00fcr die Staatsregierung Frau Staatsministerin Dr. Stange, \n\nbitte sehr. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ent-\n\nschuldigung f\u00fcr die Verwirrung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mein Kollege ist \n\nkrank. Auch ihn hat die Virusgrippe erwischt. Ich vertrete \n\nihn aber gern bei diesem Thema. \n\nDie Fraktion DIE LINKE fordert in ihrem Antrag die \n\nStaatsregierung zu einer Gesetzesinitiative im Bundesrat \n\nauf. Ziel soll die \u00c4nderung des K\u00fcndigungsschutzgeset-\n\nzes und des Betriebsverfassungsgesetzes sein, wie wir \n\nlesen k\u00f6nnen. Kern ist: Eine betriebsbedingte K\u00fcndigung \n\nsoll bei anhaltend positiver Ertragssituation nicht m\u00f6glich \n\nsein. \n\nBetriebsr\u00e4te sollen bei Massenentlassungen ein Wider-\n\nspruchsrecht erhalten. Das Widerspruchsrecht soll immer \n\nbestehen, wenn eine Entlassung nicht in erster Linie \n\naufgrund einer schlechten Wirtschaftslage erfolgt. So weit \n\nder Antrag. \n\nDerzeit ber\u00e4t der Deutsche Bundestag einen solchen \n\nGesetzesentwurf der Linksfraktion. Er wurde am \n\n1. Februar dieses Jahres in den Ausschuss f\u00fcr Arbeit und \n\nSoziales verwiesen. \n\nIch wundere mich schon, dass nun die S\u00e4chsische Staats-\n\nregierung zu so einer Gesetzesinitiative aufgerufen wird, \n\ndie es bereits gibt. Ich muss unterstellen, dass der Antrag \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6355 \n\nim Landtag vor allen Dingen Schauzwecken dient. Ich \n\nwerde aber dennoch, auch f\u00fcr meinen Kollegen, die \n\nGelegenheit nutzen und unseren Standpunkt in der Sache \n\ndarlegen. \n\nAls der Vorstand der Siemens AG am 16. November 2017 \n\ndie komplette Schlie\u00dfung der beiden s\u00e4chsischen Standor-\n\nte f\u00fcr Gasturbinenbau in G\u00f6rlitz und f\u00fcr Kompressoren in \n\nLeipzig mit insgesamt etwa 1 200 Besch\u00e4ftigten verk\u00fcn-\n\ndete, war das f\u00fcr jeden der im Saal Anwesenden \u2013 da bin \n\nich mir sehr sicher \u2013 ein Schock; in erster Linie nat\u00fcrlich \n\nwegen der Auswirkungen auf die Besch\u00e4ftigten, auf die \n\nFamilien und auf die Region. Besonders f\u00fcr die Lausitz \n\nund die Stadt G\u00f6rlitz ist der drohende Verlust hochwerti-\n\nger industrieller Arbeitspl\u00e4tze ein schwerer Schlag. \n\nHinzu kommt aber ein zweiter Aspekt: Siemens ist kein \n\nUnternehmen in einer wirtschaftlichen Schieflage, ganz \n\nim Gegenteil. Das Unternehmen konnte im vergangenen \n\nGesch\u00e4ftsjahr \u2013 wir haben es bereits geh\u00f6rt \u2013 einen \n\nRekordgewinn von 7,3 Milliarden Euro verk\u00fcnden. Das \n\nist ein weiterer Schlag f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten. Man h\u00e4lt \n\nihre Arbeitspl\u00e4tze und ihren tagt\u00e4glichen Einsatz f\u00fcr das \n\nUnternehmen offenbar f\u00fcr entbehrlich, obwohl es dem \n\nUnternehmen gut geht. \n\nDer einfache Grundsatz, wonach die Arbeitspl\u00e4tze sicher \n\nsind, wenn es dem Unternehmen gut geht, scheint damit \n\nau\u00dfer Kraft gesetzt zu sein. Die Reaktion erfolgte auch \n\ndeshalb prompt. Die betroffenen Betriebsr\u00e4te und die \n\nGewerkschaften haben den Protest organisiert. Die Politik \n\nauf kommunaler Ebene, auf Landtags- und Bundesebene \n\nunterst\u00fctzte die Belegschaften. Sachsen hat ein sehr \n\ndeutliches Signal gesetzt, das nicht ohne Wirkung geblie-\n\nben ist. \n\nDadurch ist \u00fcberhaupt ein Prozess in Gang gesetzt wor-\n\nden, der noch nicht abgeschlossen ist, der aber ein Zeit-\n\nfenster und Handlungsm\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnet hat. Das ist \n\nungemein wichtig, auch wenn es keine Erfolgsgarantie \n\ngibt. \n\nIm Zentrum der Bem\u00fchungen stehen auch f\u00fcr Siemens \u2013 \n\nwie so oft in solchen F\u00e4llen \u2013 die Betriebsr\u00e4te, aus eigener \n\nBetroffenheit, aber auch weil sie die Situation am besten \n\neinsch\u00e4tzen k\u00f6nnen, besser als jeder Politiker und jede \n\nPolitikerin und oftmals besser als das eigene Manage-\n\nment, insbesondere wenn es um ferne Konzernlenker \n\ngeht. \n\nWeitere aktuelle Beispiele von drohenden Entlassungen in \n\nSachsen, wie Bombardier und Waggonbau Niesky, best\u00e4-\n\ntigen eine Erfahrung, die wir in Sachsen immer wieder in \n\nden letzten 27 Jahren gemacht haben: Die Betriebsr\u00e4te \n\nspielen eine zentrale Rolle, wenn es um den Erhalt von \n\nArbeitspl\u00e4tzen und industriellen Kompetenzen geht. \n\nNach der Wiedervereinigung war es in vielen F\u00e4llen nur \n\ndem gemeinsamen Einsatz von Betriebsr\u00e4ten, Belegschaf-\n\nten und oft unter der Beteiligung der Gewerkschaften zu \n\nverdanken, dass Betriebe erhalten werden konnten und bis \n\nheute bestehen. Oft hat sich gezeigt, dass Entscheidungen \n\nder Unternehmensleitungen auf falschen oder auch \n\nunvollst\u00e4ndigen Annahmen beruhten. Die Betriebsr\u00e4te \n\nstehen, da sie ja vor Ort sind, in stetigem Austausch mit \n\nden Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern und k\u00f6nnen so \n\nderen Erfahrungen und Einsch\u00e4tzungen b\u00fcndeln und \n\neinbringen. Betriebsr\u00e4te sind oft l\u00e4nger im Betrieb als das \n\nManagement, das oftmals eine nur kurzfristige wirtschaft-\n\nliche Perspektive verfolgt. \n\nAls weiteres Beispiel m\u00f6chte ich die Ank\u00fcndigung eines \n\nmassiven Personalabbaus und damit den Verlust von \n\nKnow-how, Kapazit\u00e4ten und Fachkr\u00e4ften bei einem \n\ngro\u00dfen Dresdener Mikroelektronikunternehmen im \n\nvergangenen Jahr nennen. Der damals neu gegr\u00fcndete \n\nBetriebsrat hat das nicht hingenommen und somit er-\n\nreicht, dass die Kapazit\u00e4ten f\u00fcr eine verbesserte Auftrags-\n\nlage erhalten blieben. Ein \u00fcberhasteter Personalabbau \n\nkonnte so zum Wohle des Unternehmens und der Be-\n\nsch\u00e4ftigten verhindert werden. \n\nDurch die Betriebsr\u00e4te erhalten die Unternehmensleitun-\n\ngen somit systematischen Zugang zu Wissen, Einsch\u00e4t-\n\nzungen und Informationen der Belegschaft, wenn sie es \n\ndenn nutzen. Betriebsr\u00e4te sind nicht nur f\u00fcr die Beleg-\n\nschaft, sondern auch f\u00fcr die Unternehmensleitungen \n\nwichtige Partner. Das entspricht \u00a7 1 des Betriebsverfas-\n\nsungsgesetzes, genau wie dem Personalvertretungsgesetz. \n\nDie Wirkung der Mitbestimmung wird vor allem in \n\nKrisen sichtbar, aber sie funktioniert auch im betriebli-\n\nchen Alltag. Unternehmen mit Betriebsr\u00e4ten sind innova-\n\ntiver, produktiver und die Mitarbeiterinnen und Mitarbei-\n\nter sind zufriedener. Das ist ein Teil der Erfolgsgeschichte \n\nder Wirtschaft in Deutschland. Mitbestimmung hilft auch \n\nbei der Fachkr\u00e4ftesicherung. Verweildauer und Zufrie-\n\ndenheit der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter sind deutlich \n\nh\u00f6her. Insgesamt sind Unternehmen mit gelebter Mitbe-\n\nstimmung wettbewerbsf\u00e4higer. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir brauchen \n\ndeshalb in Sachsen in erster Linie mehr Betriebsr\u00e4te. Eine \n\nnoch so weitreichende Ausdehnung der betrieblichen \n\nMitbestimmung l\u00e4uft ins Leere, wenn es keine Betriebsr\u00e4-\n\nte gibt, die sie aus\u00fcben k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSachsen bildet leider immer noch das Schlusslicht bei der \n\nbetrieblichen Mitbestimmung. Nur 32 % der Besch\u00e4ftig-\n\nten arbeiten in einem Betrieb mit Betriebsrat. Unser \n\ngemeinsames Ziel \u2013 darin schlie\u00dfe ich die LINKEN \n\nausdr\u00fccklich ein \u2013 sollte deshalb sein, die betriebliche \n\nMitbestimmung in Sachsen zu st\u00e4rken. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Genau!) \n\nDer Vorschlag im Antrag hilft in dieser Frage leider nicht \n\nweiter. Er vermittelt stattdessen den Eindruck, dass \n\nEntlassungen per Gesetz verhindert werden k\u00f6nnten, ohne \n\nRisiken und Nebenwirkungen. Das ist irref\u00fchrend, weil es \n\neinem planwirtschaftlichen Denkmuster folgt, und das ist \n\ndefinitiv falsch. Genauso falsch w\u00e4re es, Unternehmens-\n\nentscheidungen eine \u00fcberlegene Rationalit\u00e4t mit quasi \n\nnaturgesetzlichem Charakter zuzuschreiben, nach dem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6356 \n\nMotto \u2013 was wir auch immer wieder mal h\u00f6ren \u2013 \u201eDie \n\nWirtschaft wei\u00df am besten, was f\u00fcr die Wirtschaft gut \n\nist\u201c. Allersp\u00e4testens seit der Finanzkrise vor circa zehn \n\nJahren m\u00fcsste es jeder besser wissen. \n\nIch denke, wir sollten in Sachsen auf unsere eigenen \n\nErfahrungen aus einer in weiten Teilen gelungenen, aber \n\nnoch nicht abgeschlossenen Transformation einer Plan-\n\nwirtschaft in die Marktwirtschaft aufbauen. Dazu z\u00e4hlt die \n\nvon mir beschriebene \u00fcberaus positive Rolle der betriebli-\n\nchen Mitbestimmung. Betriebsr\u00e4te sollten in Sachsen \n\nnicht nur im Krisenfall gesuchte Ansprechpartner der \n\nPolitik sein, sondern als selbstverst\u00e4ndlicher und unver-\n\nzichtbarer Bestandteil unserer sozialen Marktwirtschaft \n\nakzeptiert werden. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAls Landespolitiker k\u00f6nnen wir einen Beitrag zu einem \n\ngesellschaftspolitischen Klima in Sachsen leisten, das die \n\nArbeit der Betriebsr\u00e4te mehr als bisher wertsch\u00e4tzt. Diese \n\nWertsch\u00e4tzung hat dann auch Signalwirkung. Die Behin-\n\nderung der Gr\u00fcndung von Betriebsr\u00e4ten darf nicht akzep-\n\ntiert werden. Sie muss endlich beendet werden. \n\nIch w\u00fcrde mich freuen, wenn von diesem Haus ein klares \n\nSignal f\u00fcr die Unterst\u00fctzung der betrieblichen Mitbe-\n\nstimmung ausginge. Das w\u00fcrde tats\u00e4chlich helfen. \n\nDas Wirtschaftsministerium kann nat\u00fcrlich konkrete \n\nUnterst\u00fctzung leisten. Mit der Fachkr\u00e4ftef\u00f6rderrichtlinie \n\nunterst\u00fctzt das SMWA seit dem Jahr 2016 Ma\u00dfnahmen \n\nzur Fachkr\u00e4ftesicherung in den Landkreisen und kreis-\n\nfreien St\u00e4dten im Freistaat. Diese F\u00f6rderm\u00f6glichkeit kann \n\nnoch st\u00e4rker als bisher auch f\u00fcr die Sicherung der betrieb-\n\nlichen Mitbestimmung in Unternehmen mit dem Ziel \n\neiner verbesserten Fachkr\u00e4ftesicherung genutzt werden. \n\nIch ermuntere deshalb die Akteure in den Regionen \n\nausdr\u00fccklich, entsprechende Initiativen zu starten, bei-\n\nspielsweise f\u00fcr einen fachlichen Erfahrungsaustausch von \n\nBetriebsr\u00e4ten, eine bessere Vernetzung und die Sensibili-\n\nsierung der \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr dieses Thema. \n\nF\u00fcr den wichtigsten Beitrag sind letztendlich die Mitar-\n\nbeiterinnen und Mitarbeiter selbst gefragt, indem sie \n\nmitmachen und mitbestimmen. Daher \u2013 der Aufruf ist hier \n\nschon gekommen \u2013 st\u00e4rkt eine hohe Wahlbeteiligung am \n\n31. Mai die Betriebsr\u00e4te in ihrer Rolle als Interessenver-\n\ntretung der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, und das \n\nkann letztlich vor Ort verhindern, dass Arbeitspl\u00e4tze in \n\nwirtschaftlich guten Unternehmen abgebaut werden. Das \n\nist der richtige Weg. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das Schlusswort hat \n\ndie Fraktion DIE LINKE; Herr Abg. Br\u00fcnler. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine lieben Damen und Herren! Kollege Ursu, Sie \n\nhaben am Ende Ihrer Rede sinngem\u00e4\u00df gefragt: Meinen \n\nSie tats\u00e4chlich, gro\u00dfe Konzerne lassen sich von solchen \n\nEntscheidungen der Politik beeindrucken? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja!) \n\nWas f\u00fcr ein Offenbarungseid! Wozu sind Sie eigentlich \n\nLandtagsabgeordneter geworden, wenn Sie der Meinung \n\nsind, Sie haben hier sowieso nichts zu sagen und sollten \n\nam besten die Kapitalinteressen walten lassen, alles \n\nandere von sich wischen \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU:  \n\nDas hat er gar nicht gesagt!) \n\nund ansonsten lavieren wir uns hier einfach so durch. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU:  \n\nSo ein Quatsch! Bl\u00f6dsinn!) \n\nHerr Ursu, was f\u00fcr ein Offenbarungseid! Es geht auch gar \n\nnicht darum, hier in irgendeiner Art und Weise wirtschaft-\n\nliche Stabilit\u00e4t zu gef\u00e4hrden. Sie haben gesagt, wirtschaft-\n\nliche Stabilit\u00e4t sei ein Garant f\u00fcr K\u00fcndigungsschutz. Am \n\nBeispiel von Siemens haben wir gerade gesehen, dass es \n\neben kein Garant f\u00fcr K\u00fcndigungsschutz ist, sondern dass \n\ndieser Zusammenhang vollkommen au\u00dfer Kraft gesetzt \n\nwurde. \n\nAber es geht gar nicht nur um Siemens, auch wenn sich \n\ndie Debatte sehr stark um den Fall Siemens gedreht hat, \n\nsondern es geht um die gesellschaftliche Verantwortung \n\nvon Wirtschaft allgemein. \n\nIch will Ihnen noch ein anderes Beispiel bringen: Wir \n\nhaben uns in Sachsen sehr gefreut, dass Homann Feinkost \n\nin den letzten Wochen dar\u00fcber nachgedacht hat, in Lep-\n\npersdorf in Sachsen zu investieren und bis zu \n\n900 Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen, zudem von Steuermitteln \n\nsubventioniert. Ja, aber das Ganze hat eine Kehrseite: \n\nHomann Feinkost wollte im Gegenzug in Osnabr\u00fcck \u00fcber \n\n2 000 Arbeitspl\u00e4tze abbauen. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber disku-\n\ntieren, welche gesellschaftliche Verantwortung Unter-\n\nnehmen haben und ob Eigentum tats\u00e4chlich zu mehr \n\nverpflichtet, als daraus m\u00f6glichst hohe Renditen zu \n\nerwirtschaften. \n\nHerr Kollege Homann \u2013 \n\n(Oh-Rufe von der SPD und allgemeine Heiterkeit) \n\nin diesem Falle nicht deckungsgleich \u2013, \n\n(Heiterkeit des Abg. Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE) \n\nSie haben die Bedeutung von Betriebsr\u00e4ten f\u00fcr den \n\nsozialen Ausgleich hervorgehoben. Auch Sie, Frau \n\nStaatsministerin Stange, haben die Rolle der Betriebsr\u00e4te \n\nhervorgehoben. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich bei Ihnen beiden \n\nausdr\u00fccklich bedanken. Das sehen wir genauso. \n\nMit unserem Antrag wollen wir genau die Mitbestimmung \n\nst\u00e4rken. Uns geht es nicht darum, per Gesetz irgendetwas \n\nzu verbieten, sondern \u2013 wenn Sie den Antrag genau \n\ngelesen haben \u2013 per Gesetz zu erzwingen, dass Betriebs-\n\nr\u00e4te in diesem Fall eine Mitbestimmung haben und dass \n\nein realistischer, rechtlich durchsetzbarer Einfluss garan-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6357 \n\ntiert ist. Das ist es, worauf unser Antrag zielt. Wenn Sie \n\ntats\u00e4chlich die Stellung von Betriebsr\u00e4ten st\u00e4rken wollen, \n\nwenn Sie tats\u00e4chlich die betriebliche Mitbestimmung, die \n\nin unseren Augen keine Gefahr f\u00fcr den Standort, sondern \n\nein Standortvorteil ist, st\u00e4rken wollen, dann stimmen Sie \n\nunserem Antrag zu. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wer der Drucksache 6/12101 seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, der zeigt das bitte an. \u2013 Die Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Gibt es Enthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \n\nund Stimmen daf\u00fcr ist die Drucksache dennoch nicht \n\nbeschlossen und dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nB\u00fcrgernahe Breitbandversorgung in Sachsen \n\nDrucksache 6/12102, Antrag der Fraktion AfD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: zun\u00e4chst die \n\nAfD-Fraktion, dann die CDU, die LINKE, SPD, B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, sofern \n\ndas Wort gew\u00fcnscht wird. \n\nWir beginnen mit der AfD-Fraktion; Herr Abg. Beger, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nMario Beger, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! \u201eAb sofort k\u00f6nnen die B\u00fcrger in den \n\nGeb\u00e4uden der Landesregierung und in den Landesbeh\u00f6r-\n\nden das Internet kostenfrei nutzen. Das geh\u00f6rt zur Digita-\n\nlisierung des Landes\u201c, so der Digitalisierungsminister. \u2013 \n\nDas las ich zu meiner gro\u00dfen Freude in einer Pressemit-\n\nteilung vom Oktober 2017, doch leider stammt diese nicht \n\naus Sachsen, sondern aus Schleswig-Holstein. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nSchade! Aber nur die Ruhe, meint die Staatsregierung. \n\nSeitdem im vergangenen Jahr die St\u00f6rerhaftung abge-\n\nschafft wurde, verfolgt sie derartige Ans\u00e4tze in anderen \n\nL\u00e4ndern aufmerksam. Ich wiederhole: Unsere Staatsregie-\n\nrung verfolgt derartige Ans\u00e4tze aufmerksam. So deren \n\nAntwort auf unseren Antrag zum kostenlosen WLAN in \n\ns\u00e4chsischen Beh\u00f6rden. \n\nWas kann ich mir unter \u201eaufmerksamer Verfolgung\u201c \n\nvorstellen? Wie lange soll die Verfolgung dauern? Mit \n\nwelchen Zielen wird \u00fcberhaupt verfolgt? Was f\u00fcr eine \n\nalberne Antwort! Rechtlich ist die Sache durch, technisch \n\nmachbar. Also los, wir brauchen endlich L\u00f6sungen, meine \n\nDamen und Herren! Diese Antwort ist nicht nur peinlich, \n\nsie ist einfach nur peinlich ehrlich. Denn es entlarvt, dass \n\nes an Konzepten und an Kompetenzen auf h\u00f6chster Ebene \n\nfehlt. \n\nIch schlie\u00dfe hier gern zwei weitere Beispiele an. Zu \n\nunserem Antrag im letzten Mai-Plenum wurde behauptet: \n\n\u201eUm Probleme der kommunalen Liquidit\u00e4t aufzufangen, \n\nhat die Staatsregierung daher die Versorgung mit Breit-\n\nband als Aufgabe der Daseinsvorsorge definiert und auf \n\ndiesem Wege auch f\u00fcr Kommunen eine Finanzierung \n\nihrer Eigenanteile mittels Kreditaufnahme erm\u00f6glicht.\u201c \u2013 \n\nDiese Antwort stammt vom 11. Mai 2017. \n\nNach etlichen weiteren Nachfragen zu diesem Thema gab \n\ndie Staatsregierung im November 2017 dann endlich zu, \n\ndass eine entsprechende Haushaltsvorschrift, die den \n\nBreitbandausbau als Daseinsvorsorge definiert, erst zum \n\n1. Januar 2018 in Kraft treten soll. Das hei\u00dft, im \n\nMai 2017 war also in Sachsen von der gro\u00df angek\u00fcndig-\n\nten Daseinsvorsorge rechtlich noch gar nichts umgesetzt. \n\nSo werden wir hier veralbert, so schaut es aus. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja!) \n\n\u00dcber die Aufnahme von Krediten zum Breitbandausbau \n\nherrscht bis heute g\u00e4nzliche Unkenntnis \u2013 siehe Stellung-\n\nnahme der Staatsregierung zu Ziffer 2.3 und Ziffer 2.4 des \n\nvorliegenden Antrages. So weit die Erfolglosigkeit der \n\nKonzepte. \n\nEin weiteres Beispiel ist die Hundert-Prozent-F\u00f6rderung \n\nder Kommunen beim Breitbandausbau. Hier muss wohl \n\njemand im Wirtschaftsministerium auf der Tastatur \n\nausgerutscht sein. Im Jahr 2017 zog der Wirtschaftsminis-\n\nter noch durchs Land und verk\u00fcndete, eine Hundert-\n\nProzent-F\u00f6rderung sieht das Europarecht nicht vor. \n\n(Dirk Panter, SPD: Mensch, Mensch, Mensch!) \n\nAuf der Homepage des SMWA wurde zudem vor Kurzem \n\ndarauf hingewiesen, dass eine derartige F\u00f6rderung vom \n\nEU-Beihilferecht ausgeschlossen sei. Zu diesen Aussagen \n\nhei\u00dft es mittlerweile: \u201eZur Ver\u00f6ffentlichung der nicht \n\nautorisierten Passage kam es aufgrund redaktionaler bzw. \n\ntechnischer Fehler. Im \u00dcbrigen gibt die Aussage zur EU-\n\nbeihilferechtlichen Unzul\u00e4ssigkeit einer F\u00f6rderung mit \n\n100 % nicht die Auffassung des SMWA wieder.\u201c Ja, diese \n\nAuffassung war von Anfang an unseri\u00f6s. Wir verwiesen \n\nstets auf entsprechende F\u00f6rderrichtlinien aus Nordrhein-\n\nWestfalen, die eine Hundert-Prozent-F\u00f6rderung beim \n\nBreitbandausbau f\u00fcr finanzschwache Kommunen im \n\nl\u00e4ndlichen Raum vorsehen. \u2013 So viel zur Sachkompetenz \n\nim SMWA \u2013 aber besser sp\u00e4t als nie. \n\nKritik an dieser Ahnungs- und Hilflosigkeit in der Staats-\n\nregierung hilft den s\u00e4chsischen B\u00fcrgern leider nur bedingt \n\nweiter. Deshalb m\u00f6chte ich das Augenmerk hier auf einen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6358 \n\nganz anderen Aspekt richten: die Bezahlbarkeit des \n\nschnellen Internets. \n\nIn anderen L\u00e4ndern sind hohe Bandbreiten bekanntlich \n\nnicht nur verf\u00fcgbar, sondern werden auch genutzt. Folg-\n\nlich gibt es Angebote, die sich die Menschen leisten \n\nwollen und leisten k\u00f6nnen. Wie sieht es aber hierzulande \n\naus? Wir haben einen Monopolisten, an dem der Staat zu \n\nknapp einem Drittel beteiligt ist. Die Kommunen k\u00f6nnen \n\nmittlerweile dankbar sein, wenn dieser Monopolist davon \n\nabsieht, konkurrierende Unternehmen bei Erschlie\u00dfungs-\n\nma\u00dfnahmen zu behindern. Das hei\u00dft dann Wohlverhal-\n\ntenskontext. \n\nWo steht in Stein gemei\u00dfelt, dass dieser Monopolist ein \n\nexklusives Recht zur Markenkundung hat? Sollten wir das \n\nnicht \u00e4ndern? Marktwirtschaft braucht Wettbewerb. Mit \n\nanderen Worten: Wettbewerb ist die beste Medizin gegen \n\nFantasielosigkeit und Bequemlichkeit. Nur Wettbewerb \n\nschafft Innovation, h\u00f6here Qualit\u00e4t, bessere Produkte zu \n\ng\u00fcnstigeren Preisen. \n\nDie Staatsregierung hingegen gibt in ihrer Antwort \n\nZiffer 3.1 ganz klar zu, dass es keine g\u00fcnstigeren Preise \n\ngeben wird \u2013 DigiNetz-Gesetz hin oder her. \n\nMeine Damen und Herren, stimmen Sie unserem Antrag \n\nzu! Er benennt die dr\u00e4ngenden Probleme und zeigt so-\n\nwohl rechtlich als auch technisch machbare L\u00f6sungen, die \n\nsp\u00fcrbare Verbesserungen f\u00fcr unsere B\u00fcrger bringen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nHerr Abg. Rohwer; bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nLars Rohwer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Da kommt ein Antrag \n\nvon der AfD daher, der \u00fcberschrieben ist mit \u201eB\u00fcrgernahe \n\nBreitbandversorgung in Sachsen\u201c. Herr Beger, nun habe \n\nich ja gedacht, Sie erkl\u00e4ren uns einmal, was Sie damit \n\nmeinen. Was ist denn, bitte, eine b\u00fcrgernahe Breitband-\n\nversorgung? \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das, was  \n\nes fl\u00e4chendeckend nicht gibt!) \n\nWenn es das ist, was die Staatsregierung verfolgt \u2013 \n\nn\u00e4mlich dass wir an jedem Haus in diesem Freistaat \n\nSachsen ein Glasfaserkabel haben werden \u2013, dann verste-\n\nhe ich Ihren Antrag nicht; denn die Staatsregierung erkl\u00e4rt \n\nschon seit geraumer Zeit, dass genau das ihr Ziel ist. Was \n\nsoll also Ihr Antrag jetzt bef\u00f6rdern? Dass das Zeit braucht \n\nund dass wir das nat\u00fcrlich auch in die Erde bekommen \n\nm\u00fcssen, wei\u00df wohl jeder hier in diesem Raum. Insofern \n\nfrage ich mich, was dieser Antrag bewirken soll, wo wir \n\nhinkommen sollen. \n\nWenn ich Ihre Rede noch einmal Revue passieren lasse, \n\nHerr Beger, dann nehmen Sie einzelne kleine Bausteine \n\nheraus und sagen, es ist alles Mist. Sie verstehen das alles \n\nnicht. Sie von der AfD machen das alles viel besser. Aber \n\ndie Dinge, die strukturiert laufen, die vorangehen, die \n\nlassen Sie weg. \n\nNehmen wir einmal das Beispiel zehnprozentiger Eigen-\n\nanteil der Kommunen, den Sie zum Schluss angesprochen \n\nhaben. Da ist also in einem gro\u00dfen Teil in Sachsen Fol-\n\ngendes vonstatten gegangen: B\u00fcrgermeister \u2013 manchmal \n\nist es sogar besser, wenn sich der Landrat aufgemacht hat \n\n\u2013 haben sich mit ihren kommunalen Familien aufgemacht, \n\nAntr\u00e4ge beim Bund gestellt und bekommen f\u00fcr die \n\njeweilige F\u00f6rderma\u00dfnahme 60 % F\u00f6rderung. \n\nDer Freistaat Sachsen hat gesagt, das kofinanzieren wir \n\nmit 30 %. Wir sind also bei 90 % insgesamt \u2013 10 % \n\nEigenanteil. Jetzt wollen Sie in Ihrer Anfrage wissen, wie \n\ndie 10 % jetzt finanziert werden, wie viele Kommunen \n\nKreditantr\u00e4ge geschrieben haben. \n\nJetzt frage ich Sie: Haben Sie das wirklich ernst gemeint? \n\nDie Staatsregierung verk\u00fcndet seit einer ganzen Weile \u2013 \n\nseit dem Jahreswechsel \u2013, dass der zehnprozentige Anteil \n\njetzt auch vom Freistaat Sachsen \u00fcbernommen wird. \n\nWieso muss ich dann noch wissen, wie viele Kredite \n\naufgenommen wurden? Das ist also eine Frage, die v\u00f6llig \n\nsinnlos ist. Das steht aber in Ihrem Antrag. Sie haben \n\ngerade daf\u00fcr geworben. Wir sollen das unterschreiben. \n\nDas ist eine einzige Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahme f\u00fcr \n\ndie Verwaltung, aber damit kommen wir keinen einzigen \n\nMeter voran. Dadurch ist kein einziger Meter Glasfaser-\n\nkabel in die Erde gekommen. Das sind AfD-Antr\u00e4ge! \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch habe gedacht, Sie bringen noch einen \u00c4nderungsan-\n\ntrag. Ich habe immer geschaut, ob noch etwas kommt. \n\nNein, es ist aber nichts gekommen. \n\nDann schreiben Sie \u2013 ich zitiere kurz: \u201e\u2026 \u00fcber die Bereit-\n\nstellung von ausreichenden Finanzmitteln und anderen \n\nInstrumenten weiter zu forcieren\u201c. Damit meinen Sie, \n\ndass der Breitbandausbau weiter forciert werden soll. Ich \n\nhabe Ihnen gerade berichtet, dass die Finanzmittel vor-\n\nhanden sind. Ich kenne keine Situation, in der im Haus-\n\nhalts- und Finanzausschuss nicht postwendend die Kofi-\n\nnanzierung des Freistaates Sachsen erfolgt ist. Was sind \n\ndann bitte \u201eandere Instrumente\u201c? Dazu haben Sie nichts \n\ngesagt. Sie haben es nur im Antrag stehen, weil es wahr-\n\nscheinlich gut klingt. Aber gut klingen ist nicht gut \n\ngemacht \u2013 wieder ein Punkt, weshalb wir diesem Antrag \n\nnicht zustimmen k\u00f6nnen. \n\nSie sprechen in Ihrem Antrag zu Recht das DigiNetz-\n\nGesetz an, ein aus meiner Sicht weiteres wichtiges Ele-\n\nment zum Erreichen des Zieles, damit wir fl\u00e4chendeckend \n\nGlasfaserkabel in Sachsen liegen haben. Aber darin, dass \n\ndas noch nicht vollst\u00e4ndig umgesetzt ist, gebe ich Ihnen \n\nrecht. Hier haben wir noch Nachholbedarf. Da will ich \n\nauch nichts besch\u00f6nigen, habe aber den Eindruck, dass \n\ndas vonseiten des SMWA bereits im LASuV gezielt \n\nvorangetrieben wird. Wenn ich mich richtig erinnere, \n\nwurde schon im Wirtschaftsausschuss berichtet, dass es \n\ndiesen Plan geben und dass er uns vorgestellt wird, wenn \n\ner vorliegt. Aber wichtig ist, dass zuerst einmal daran \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6359 \n\ngearbeitet wird, wie das DigiNetz-Gesetz in jeder Bau-\n\nma\u00dfnahme umgesetzt wird. \n\nEin weiterer Punkt, den ich ansprechen m\u00f6chte \u2013 und \n\ndann komme ich auch schon zum Schluss \u2013, um vielleicht \n\nskizzenhaft dargestellt zu haben, warum Ihr Antrag nur \n\nSt\u00fcckwerk ist und wir ihm nicht zustimmen k\u00f6nnen, ist, \n\ndass er nicht in G\u00e4nze gedacht ist. Sie gehen auf das \n\nThema Kupferkabel und Vectoring ein. Heute wurde Frau \n\nMerkel zum vierten Mal zur Bundeskanzlerin gew\u00e4hlt. \n\nSie wissen, dass es eine Grundlage daf\u00fcr gibt. Das ist der \n\nKoalitionsvertrag im Bund. In diesem Koalitionsvertrag \n\nist niedergelegt, dass wir ab sofort nur noch Glasfaserka-\n\nbel f\u00f6rdern. Warum soll ich also dann noch Vectoring \n\nf\u00f6rdern? Auch hier haben wir mittlerweile einen gemein-\n\nsamen Erkenntnisgewinn, aber ich finde das in Ihrem \n\nAntrag nicht wieder. Ich finde, wir sollten nicht weiter in \n\ndie veraltete Kupfertechnologie investieren, \n\n(Beifall des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nsondern gleich in den Glasfaserkabelausbau. Das ist auch \n\nder Stand des Bundes. Wir werden uns in Sachsen, denke \n\nich, daran halten und darum k\u00e4mpfen, dass wir das mit \n\nallen Kommunen umsetzen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch hoffe, mit diesen Punkten nachgewiesen zu haben, \n\ndass Ihr Antrag mittlerweile \u00fcberaltert ist. Er ist \u00fcberholt. \n\nIch wei\u00df nicht, wer ihn wann bei Ihnen in der Fraktion \n\ngeschrieben hat. Wie gesagt, Sie h\u00e4tten die Chance \n\ngehabt, das mit einem \u00c4nderungsantrag zu aktualisieren. \n\nDann h\u00e4tte ich meine Rede etwas anders gestalten m\u00fcs-\n\nsen. Aber so, denke ich, ist es nachvollziehbar, die Ableh-\n\nnung zu empfehlen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Herr Abg. Br\u00fcnler; bitte sehr. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der vorliegende \n\nAntrag \u2013 das muss man den Einreichern lassen \u2013 hat einen \n\ndurchaus neugierig machenden Titel \u201eB\u00fcrgernahe Breit-\n\nbandversorgung in Sachsen\u201c und, ja, ich gebe es zu, ich \n\nwar gespannt, was die konkreten Vorschl\u00e4ge der AfD \n\nsind, den Breitbandausbau zu beschleunigen und b\u00fcrger-\n\nn\u00e4her zu machen. \n\nAllerdings war die Entt\u00e4uschung beim Lesen gro\u00df: kein \n\nWort dazu, kommunale oder nicht gewinnorientierte \n\nBetreibermodelle besser zu unterst\u00fctzen, kein Wort dazu, \n\nGenehmigungsverfahren zu straffen. Oder anders gesagt: \n\nIm gesamten Antrag findet sich grunds\u00e4tzlich kein einzi-\n\nger Vorschlag, keine einzige Forderung, die eine b\u00fcrger-\n\nnahe Breitbandversorgung im Freistaat voranbringen \n\nk\u00f6nnten. Das, meine Damen und Herren, macht es sehr \n\nschwierig, sich mit Ihrem Antrag sachlich auseinanderzu-\n\nsetzen und dar\u00fcber inhaltlich zu debattieren. \n\nJa, es ist richtig, Sachsen geh\u00f6rt beim Breitbandausbau zu \n\nden Schlusslichtern in Deutschland. Dass der damalige \n\nMinisterpr\u00e4sident Tillich und sein Wirtschaftsminister \n\nMorlok in der letzten Legislaturperiode zwar gern davon \n\nsprachen, bundesweiter Vorreiter beim Netzausbau zu \n\nsein, aber dann nichts weiter unternommen haben, als \n\nfr\u00f6hlich mit der roten Laterne zu winken in der Hoffnung, \n\ndass das Publikum zu \u00fcberzeugen sei, da, wo Sachsen ist, \n\nist per Definition vorn, und dann nicht merken, dass die \n\nStaatsregierung nur das Schlusslicht schwenkte \u2013 ja, das \n\nstimmt. \n\nDie Infrastrukturpolitik der CDU-gef\u00fchrten Staatsregie-\n\nrung der letzten Jahre hat zu einer ernsten Gefahr f\u00fcr die \n\nZukunftsf\u00e4higkeit des Freistaates gef\u00fchrt. So konnte es \n\nnicht weitergehen. Aber dar\u00fcber herrscht hier im Hohen \n\nHause inzwischen erfreulicherweise Einigkeit, wie wie-\n\nderholte Debatten zum Ausdruck brachten. Das noch \n\neinmal per Antrag zu beschlie\u00dfen bringt uns unter dem \n\nStrich nicht weiter, zumal wenn dem, wie bei Ihnen, keine \n\nkonkreten Handlungsschritte folgen; denn es beantwortet \n\nnicht die Frage, wie nun eigentlich weiter? \n\nAuch die zum Beschluss beantragte Aussage, dass an \n\nGlasfaserkabel unter dem Strich kein Weg vorbeif\u00fchrt, ist \n\ninzwischen ein Allgemeinplatz. Das hat Kollege Rohwer \n\nbereits gesagt. Das scheint mittlerweile die aktuelle \n\nStaatsregierung auch erkannt zu haben und denkt \u00fcber \n\nWege nach, die Komplett\u00fcbernahme des kommunalen \n\nEigenanteils beim Breitbandausbau an Glasfaser zu \n\nbinden. Hier hinkt Ihr Antrag der Realit\u00e4t sogar hinterher. \n\nWas dann folgt, ist ein Berichtsantrag zur Arbeit des \n\nBreitbandkompetenzzentrums und zur Frage, welche \n\nAuswirkungen das DigiNetz-Gesetz auf Verbraucherprei-\n\nse haben wird. Dabei verkennen Sie jedoch, dass Letzte-\n\nres nicht das Problem ist. Vielmehr wohnt dem DigiNetz-\n\nGesetz die Gefahr inne, dass es gar nicht erst zu wie auch \n\nimmer gearteten Verbraucherpreisen kommt, weil in \n\nEinzelf\u00e4llen durch das Gesetz der Breitbandausbau nicht \n\nbeschleunigt, sondern verhindert wird. Was meine ich? \n\nTelekommunikationsanbieter, denen ein Glasfaserausbau \n\nvor Ort bisher unrentabel erschien, k\u00f6nnen sich nun, wenn \n\nsich die Kommune zu einem Betreibermodell entschlos-\n\nsen hat, in die Bauma\u00dfnahmen einklagen und sich so \n\neigene Tiefbaukosten sparen. Die Kommune w\u00e4re de \n\nfacto gezwungen, ihren Konkurrenten bei der Verlegung \n\nzu ber\u00fccksichtigen und so die eigenen Investitionen ad \n\nabsurdum zu f\u00fchren. Im Zweifelsfall passiert dann erst \n\neinmal gar nichts. Oder die Kommune entscheidet sich \n\nvon vornherein gegen ein Betreibermodell und schreibt \n\ngleich an ein privatwirtschaftliches Unternehmen aus, um \n\ndas Risiko abzuw\u00e4lzen. \n\nAber Sie k\u00f6nnen es drehen und wenden, wie Sie wollen: \n\nDanach haben Sie nicht einmal gefragt. Das haben Sie \n\noffensichtlich nicht erkannt. Sie merken aber inzwischen \n\nhoffentlich, mit b\u00fcrgernaher Breitbandversorgung hat \n\nauch das alles nichts zu tun. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6360 \n\nDie mit dem Titel geweckte Erwartung und der Inhalt des \n\nAntrages passen beim besten Willen nicht zusammen. Sie \n\nk\u00f6nnen es drehen und wenden, wie Sie wollen, Ihr Antrag \n\nist im Kern substanzlos. Das ist Ihnen augenscheinlich \n\nselbst aufgefallen. Darum haben Sie als letzten Punkt \n\nnoch fix vorgeschlagen, im Wartebereich von Finanzamt \n\nund Polizei WLAN-Router aufzustellen. Mit b\u00fcrgernaher \n\nBreitbandversorgung hat allerdings auch das nichts zu \n\ntun. Vern\u00fcnftigerweise werden wir Ihren Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und nun die SPD-\n\nFraktion, Herr Abg. Mann. Bitte sehr. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Herr Beger, ich habe mir die \n\nM\u00fche gemacht und Ihren Antrag wirklich mehrfach \n\ndurchgelesen und mich doch gefragt, warum Sie heute das \n\nPlenum damit konfrontieren, weil mir nicht so richtig klar \n\nist \u2013 sp\u00e4testens nach der Stellungnahme der Staatsregie-\n\nrung \u2013, wohin Sie eigentlich damit wollen. Ich will das \n\ngern konkret und am Text begr\u00fcnden. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nSie haben einen umfangreichen Feststellungsteil, bei dem \n\nich vorausschicken will, dass wir dem aus verschiedenen \n\nGr\u00fcnden nicht zustimmen k\u00f6nnen. Aber darin mischen \n\nsich Trivialit\u00e4ten. Ich zitiere einmal: \u201eDie M\u00f6glichkeiten \n\nund Instrumente f\u00fcr eine aktive effektive politische \n\nGestaltung des fl\u00e4chendeckenden Breitbandausbaus sind \n\nim Freistaat Sachsen nur unzureichend ausgesch\u00f6pft.\u201c Na \n\nklar kann man noch mehr Ressourcen in den Breitband-\n\nausbau geben. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir alle Mittel dort \n\nbinden. Das h\u00e4tte nur das Problem, dass wir dann kein \n\nGeld mehr f\u00fcr Soziales, f\u00fcr Sport, f\u00fcr innere Sicherheit \n\noder Bildung h\u00e4tten. Also, wohin wollen Sie mit dieser \n\nFeststellung? \n\nSie folgen im Feststellungsteil mit Dingen, von denen ich \n\nnur sagen kann \u2013 \u2013 Mit Verlaub gesagt: Das ist teilweise \n\nunm\u00f6glich, und ich will es ausf\u00fchren, zum Beispiel im \n\nPunkt 3, dass die Staatsregierung \u00fcber keine Information \n\nzur tats\u00e4chlichen Internetdurchschnittsgeschwindigkeit \n\nbeim B\u00fcrger verf\u00fcgt. Im Punkt 4 des Feststellungsteils \n\ngehen Sie \u00fcber in \u2013 \u2013 Ich kann es nur Schwarzmalerei \n\nnennen, weil Sie beschreiben, wo Sachsen aus Ihrer Sicht \n\nleider nur steht, n\u00e4mlich bei unterdurchschnittlichen \n\nWerten. \n\nWenn man die Entwicklung der letzten Jahre sieht, h\u00e4tte \n\nman feststellen k\u00f6nnen, dass Sachsen in den letzten drei \n\nJahren tats\u00e4chlich einen Aufholprozess hinter sich hat und \n\nwir drei Pl\u00e4tze im Bundesdurchschnitt gutgemacht haben. \n\nWir haben uns als Freistaat, was Sie sp\u00e4ter in Ihrem \n\nAntrag auch kritisieren, um erhebliche F\u00f6rdermittel \n\nbem\u00fcht und sind bei der Versorgung Zehntausender \n\nHaushalte vorangekommen. Die Kommunen haben die \n\nF\u00f6rderzusagen in Millionenh\u00f6he in der Hand, um mehr \n\nB\u00fcrger ans Netz zu bringen. Bei Ihnen klingt das alles so, \n\nals w\u00fcrde die Welt untergehen. \n\nWenn ich mir Ihren Titel \u201eB\u00fcrgernahe Breitbandversor-\n\ngung\u201c ansehe, frage ich mich, ob Sie sich Ihren eigenen \n\nAntrag noch einmal durchgelesen haben. Die Staatsregie-\n\nrung wird n\u00e4mlich darin aufgefordert zu ermitteln und \n\nanschlie\u00dfend zu berichten, mit welchen tats\u00e4chlichen \n\nDurchschnittsgeschwindigkeiten der Nutzer im s\u00e4chsi-\n\nschen Netz unterwegs ist. Darf ich mal fragen, wie Sie \n\nsich das vorstellen? Hei\u00dft das, wir schicken demn\u00e4chst \n\nunsere Beamten ins Haus aller unserer B\u00fcrger und die \n\nfangen dann an, die Breitbandrate zu messen? Ist das mit \n\nb\u00fcrgernaher Breitbandversorgung gemeint? \n\nIch kann es mir, ehrlich gesagt, nicht vorstellen. Ich \n\nglaube auch nicht, dass Sie das meinen. Aber mit Verlaub \n\ngesagt, Kollege Rohwer hat gerade schon deutlich ge-\n\nmacht, warum wir daf\u00fcr unsere Ressourcen nun wirklich \n\nnicht einsetzen wollen und k\u00f6nnen. Das ist nun jenseits \n\njeglicher Realit\u00e4t. \n\nZu guter Letzt: Ihr Antrag endet dann im dritten Teil in \n\nder Aufforderung, in Ans\u00e4tzen, die so ein bisschen ver-\n\nschw\u00f6rungstheoretisch sind, n\u00e4mlich, dass das DigiNetz-\n\nGesetz noch dazu da sein sollte, den B\u00fcrger zu belasten. \n\nNein, das genaue Gegenteil ist der Fall, es soll den Breit-\n\nbandausbau g\u00fcnstiger machen und es soll ihn beschleuni-\n\ngen. \n\nAuch in diesem Teil stehe ich ein wenig verwundert da, \n\nob Sie Ihre eigenen Antr\u00e4ge lesen. Noch im Dezember \n\nhaben Sie uns hier mit einem Antrag zu Microtrenching \n\nkonfrontiert und diesen als die L\u00f6sung des Breitbandaus-\n\nbaus in Sachsen vorgestellt, obwohl es derzeit genau ein \n\nProjekt gibt, wo dieses Verfahren verfolgt werden soll. \n\nJetzt fragen Sie kritisch nach, ob denn die Erm\u00f6glichung \n\ndieses Verfahrens mehr Verwaltungsaufwand bringen \n\nk\u00f6nnte. \n\nAlso, wenn man nicht mal sich selber und das, was man \n\nvor nicht einmal einem halben Jahr hier im Plenum \n\ngefordert hat, ernst nimmt, dann nehmen Sie es mir nicht \n\n\u00fcbel, Herr Beger, k\u00f6nnen auch wir Sie nicht ernst neh-\n\nmen. Und deswegen sage ich, das Beste an diesem Antrag \n\nist die Alliteration im Titel. Deswegen will ich auch damit \n\nschlie\u00dfen: Dies ist ein abzulehnender Antrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und des \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; Herr Abg. Lippmann. \n\nBitte sehr, Herr Lippmann, Sie haben das Wort. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Die Situati-\n\non beim Breitbandausbau ist weithin bekannt. Sachsen \n\nbelegt im Vergleich der Bundesl\u00e4nder einen der letzten \n\nPl\u00e4tze. Die digitale Kluft zwischen Stadt und Land ist \n\nenorm. In den Gro\u00dfst\u00e4dten haben circa 80 % der Haushal-\n\nte halbwegs zeitgem\u00e4\u00dfe Internetanschl\u00fcsse, auf dem Land \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6361 \n\nsind es kaum 20 %. Hier bleiben B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nwie Unternehmen von den Chancen des digitalen Wandels \n\nabgeschnitten. Auch die bisherigen Ma\u00dfnahmen der \n\nStaatsregierung kann man sicherlich als Flickwerk einstu-\n\nfen. Viele Landkreise und Kommunen befinden sich \n\nmomentan in einer Ausbaustufe, von der wir jetzt schon \n\nwissen, dass ein Gro\u00dfteil der Anschl\u00fcsse in wenigen \n\nJahren nicht mehr ausreichen wird. Das Ziel einer fl\u00e4-\n\nchendeckenden Abdeckung mit 100-MBit-Zug\u00e4ngen bis \n\n2025 wird auf diese Weise wahrscheinlich wie das 50-\n\nMBit-Ziel f\u00fcr 2018 meilenweit verfehlt. \n\nUnd wo wir schon bei Meilen sind, es scheint mittlerweile \n\nwenigstens klar zu sein, dass wir Glasfaser brauchen und \n\nnicht erst ein Update auf kupferbasierte Technologie. \n\nWichtig ist aus unserer Sicht, dass die Staatsregierung \n\neben nicht nur vom Anpacken redet, sondern auch han-\n\ndelt. Die bestehende Breitbandf\u00f6rderung muss einen \n\nSprung nach vorn machen. Daf\u00fcr muss es schnellstm\u00f6g-\n\nlich eine Finanzplanung in der Verkn\u00fcpfung mit der \n\nBereitstellung von Bundesmitteln geben. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Das grunds\u00e4tzliche \n\nAnliegen dieses Antrags ist somit nicht falsch, aber er ist \n\ndas Papier nicht wert, auf den er geschrieben wurde. Mal \n\nganz ehrlich: Was ist auch von einer Fraktion zu erwarten, \n\ndie, wie ihr geistreiches Geschenk an den neuen Minister-\n\npr\u00e4sidenten gezeigt hat, nicht einmal Glasfaser von einem \n\nEthernet-Kabel unterscheiden kann? Der Breitbandausbau \n\nist eine komplexe Herausforderung. Die AfD-Fraktion \n\ngreift sich jetzt einige Dinge heraus. Insgesamt hilft der \n\nAntrag nicht weiter, weswegen auch wir ihm nicht zu-\n\nstimmen werden. Ich m\u00f6chte das noch einmal kurz mit \n\ndrei Punkten begr\u00fcnden. In der Feststellung im Punkt 1 \n\nfehlt der Mehrwert. Das haben jetzt schon alle gesagt.  \n\nDie Staatsregierung hat wesentliche Aspekte l\u00e4ngst selbst \n\nzugeben m\u00fcssen \u2013 von der Priorit\u00e4t von Glasfaser bis zum \n\nHinterherhinken Sachsens beim Ausbau. Dass der Aus-\n\nbauprozess finanziell mit anderen Instrumenten vorange-\n\nbracht werden muss, ist ein sehr banaler Schluss. Genauso \n\ngut kann man feststellen, dass m\u00f6glicherweise demn\u00e4chst \n\nFr\u00fchling wird. Noch so eine Banalit\u00e4t ist die Betrachtung \n\nder tats\u00e4chlichen Datengeschwindigkeit. Nat\u00fcrlich ist es \n\nf\u00fcr die Nutzer sehr \u00e4rgerlich, wenn die Datenrate real viel \n\ngeringer ist als der Spitzenwert im Vertrag der Anbieter \n\nverspricht. Aber was bringt uns eine solche Erhebung \n\nauch nur im Ansatz weiter? Es gibt doch schon gen\u00fcgend \n\nIndizien. Schauen Sie sich beispielsweise die Berichte der \n\nBundesnetzagentur zur Breitbandmessung an. \n\nIch halte Ihre zentrale Forderung in Punkt 2.1 f\u00fcr abwe-\n\ngig. Wir brauchen keinen weiteren Beweis fl\u00e4chende-\n\nckend lahmer Leitungen, erst recht nicht, wenn die theore-\n\ntisch erreichbaren Werte von den jetzt neu gef\u00f6rderten \n\nAnschl\u00fcssen in wenigen Jahren nicht mehr reichen \n\nwerden. \n\nIhr Berichtsanliegen in Punkt 3 betrachte ich mit der \n\nStellungnahme der Staatsregierung weitgehend als erle-\n\ndigt. Eine letzte Bemerkung zu Punkt 4. Selbstverst\u00e4nd-\n\nlich geh\u00f6rt WLAN-Versorgung zu einer modernen digita-\n\nlen Infrastruktur. Das geht aber weiter als die Nutzbarkeit \n\nin staatlichen Beh\u00f6rden oder touristisch bedeutsamen \n\nOrten, wie bisher vom Freistaat gef\u00f6rdert. Das betrifft den \n\nganzen \u00f6ffentlichen Raum. Wir haben dazu detaillierte \n\nVorschl\u00e4ge im vergangenen Jahr in einem Antrag zur \n\nUnterst\u00fctzung von Freifunk vorgelegt und es entbehrt \n\nnicht einer gewissen Ironie, dass diesem die AfD-Fraktion \n\ndamals nicht zugestimmt hat. Diesen Antrag braucht \n\nkeiner. Wir lehnen ihn ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und nun Frau Abg. \n\nKersten. Sie haben das Wort. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Sosehr es \n\ngrunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen ist, dass das Thema Breitband-\n\nausbau wieder auf der Tagesordnung in diesem Hohen \n\nHaus steht, so t\u00e4uscht der Titel dieses Antrags dennoch \n\neinen Inhalt vor, der mit seiner Annahme mitnichten \n\nerreicht w\u00fcrde. Eine b\u00fcrgernahe Breitbandversorgung \n\nwird weder mit Feststellungen noch mit Berichten er-\n\nreicht, um die es aber im Wesentlichen in dem vorliegen-\n\nden Antrag geht. \n\nDas Interessanteste an diesem Antrag ist allerdings die \n\nStellungnahme der Staatsregierung, denn diese belegt \n\neines: Trotz verfehlter Breitbanderschlie\u00dfungsziele, trotz \n\nwiederholter Mahnungen der Wirtschaft, trotz der gro\u00dfen \n\nProbleme der Kommunen bei der Erschlie\u00dfung ihrer \n\nGemeinden mit schnellem Internet sieht sich die Staatsre-\n\ngierung weiterhin nur als Begleiter, Berater oder Seelsor-\n\nger der Kommunen. Sie sieht sich nicht nur nicht in der \n\nVerantwortung etwas zu tun, sondern sie schiebt den \n\nSchwarzen Peter immer noch anderen zu. So k\u00f6nnen wir \n\nin der Antwort der Staatsregierung lesen, dass die Unter-\n\nnehmen in der Telekommunikationsbranche in den letzten \n\nJahren nur unzureichend in Infrastruktur investiert haben. \n\nWir k\u00f6nnen lesen, dass eines der wichtigsten Instrumente \n\nf\u00fcr den Breitbandausbau eigenartigerweise trotzdem der \n\neigenwirtschaftliche Ausbau durch diese Unternehmen \n\nselbst bleibt. Und wir lesen sogar, wie soll es auch anders \n\nsein, dass auch die EU ihre Verhinderungsfinger im Spiel \n\nhatte. \n\nDass die Staatsregierung im Jahr 2018, wo Breitbandaus-\n\nbau ganz, ganz oben in der Priorit\u00e4tenliste stehen m\u00fcsste, \n\nwo er als Teil der Daseinsvorsorge eingestuft wurde, so \n\neine Stellungnahme abgibt, ist ein Armutszeugnis par \n\nexcellence. \n\n(Beifall der Abg. Uwe Wurlitzer und  \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos) \n\nDoch nun konkret zu den einzelnen Antragspunkten. \n\nPunkt I. Was n\u00fctzt uns die Feststellung, dass in Nord-\n\nrhein-Westfalen der Breitbandausbau bedeutend weiter \n\nfortgeschritten ist, wenn klar ist, dass die dortigen Voraus-\n\nsetzungen gerade in Bezug auf die Bev\u00f6lkerungsdichte \n\nund Besiedlungsstruktur in keiner Weise mit Sachsen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6362 \n\nvergleichbar ist? Was n\u00fctzt uns die Feststellung, dass \n\nVectoring keine Technologie ist, die weiter gef\u00f6rdert \n\nwerden sollte? Diese Feststellungen d\u00fcrften allgemein \n\nbekannt sein. Was im Antrag fehlt, sind die daraus resul-\n\ntierenden Forderungen. \n\nPunkt II ist ein Erhebungs- und Berichtsteil. Inwiefern die \n\nzu erhebende tats\u00e4chliche Durchschnittsgeschwindigkeit \n\nzu einer b\u00fcrgernahen Breitbandversorgung beitr\u00e4gt, \n\nerschlie\u00dft sich aus dem Antrag nicht. Auch das Wissen \n\ndar\u00fcber wird an den Kosten nichts \u00e4ndern. Ziel muss sein, \n\n\u00fcberall maximale Breitbandgeschwindigkeiten zur Verf\u00fc-\n\ngung zu haben, unabh\u00e4ngig davon, ob diese der Endver-\n\nbraucher nutzen will oder nicht. Das Nutzerverhalten wird \n\nsich in den n\u00e4chsten Jahren rasant \u00e4ndern. Das k\u00f6nnen wir \n\nheute noch gar nicht absch\u00e4tzen. \n\nWirklich interessant sind allerdings die Fragen 3 und 4 in \n\ndiesem Punkt II. Dass die Staatsregierung dazu keine \n\nErkenntnisse hat, ist mehr als betr\u00fcblich. \n\nDamit bin ich bei Punkt III. Selbstverst\u00e4ndlich kann man \n\nalle Punkte abfragen und sie sind wahrscheinlich auch \n\nnicht uninteressant, sie f\u00fchren aber nicht zu einem schnel-\n\nleren Breitbandausbau, denn an den bestehenden Bundes-\n\ngesetzen k\u00f6nnen wir in Sachsen wenig \u00e4ndern. Die hier \n\naufgeworfenen Fragen und die Stellungnahme der Staats-\n\nregierung zeigen ein mehr als kompliziertes Verfahren. \n\nZuletzt noch Punkt IV, die einzige inhaltliche Forderung \n\ndes Antrags, die tats\u00e4chlich etwas mit einer Breitbandver-\n\nsorgung unserer B\u00fcrger zu tun hat. Freies WLAN \u00fcberall, \n\nnicht nur in s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden sollte selbstverst\u00e4nd-\n\nlich als digitales Ziel gesetzt sein, nat\u00fcrlich neben Flugta-\n\nxis, die wir ja demn\u00e4chst in Berlin oder Bayern wahr-\n\nscheinlich nutzen k\u00f6nnen. Der Antrag bleibt hier jedoch \n\nplakativ und unkonkret. Es wird weder zwischen internem \n\nund \u00f6ffentlichem WLAN differenziert, noch, an welchen \n\nEinrichtungen des Freistaates Sachsen dies \u00fcberhaupt \n\nsinnvoll ist. Ich bezweifle, dass \u00f6ffentliche WLAN-\n\nHotspots am Landgest\u00fct Moritzburg oder an den Standor-\n\nten der Landestalsperrenverwaltung stark nachgefragt \n\nwerden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Breitbandausbau muss in \n\nSachsen komplett neu aufgestellt werden. Weiter daran \n\nfestzuhalten, die Verantwortung des Breitbandausbaus auf \n\nregionaler oder lokaler Ebene zu belassen, ist der falsche \n\nWeg. Da der vorliegende Antrag diesem Ziel nicht folgt, \n\nwerden die fraktionslosen Abgeordneten diesem Antrag \n\nnicht zustimmen. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kersten. \u2013 \n\nGibt es Bedarf, eine zweite Runde zu er\u00f6ffnen? \u2013 Das \n\nkann ich nicht feststellen. Damit kommt jetzt die Staats-\n\nregierung zum Zug. Das Wort ergreift Herr Staatsminister \n\nProf. W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nMit dem vorliegenden Antrag versucht die Fraktion der \n\nAfD wieder einmal, die Verantwortung f\u00fcr den Breitband-\n\nausbau in Sachsen allein und ausschlie\u00dflich der Staatsre-\n\ngierung zuzuweisen. \u00dcber die Tatsache, dass zun\u00e4chst die \n\nTelekommunikationsunternehmen in der Pflicht sind, die \n\nMenschen mit schnellem Internet zu versorgen, und \n\ndar\u00fcber, dass f\u00fcr die aktuelle Situation offensichtlich ein \n\nMarktversagen verantwortlich ist, verlieren Sie kein Wort. \n\nDas zeigt mir, dass Sie vom Grundgesetz keine Ahnung \n\nhaben oder es einfach nur ignorieren. \n\nLassen Sie mich aus Artikel 87 f Abs. 2 des Grundgeset-\n\nzes zitieren, in dem es um das Postwesen und die Tele-\n\nkommunikation geht. Zitat: \u201eDienstleistungen \u2026 werden \n\nals privatwirtschaftliche T\u00e4tigkeiten durch \u2026 private \n\nAnbieter erbracht.\u201c Der Freistaat wie auch der Bund \n\nhandeln beim Breitbandausbau, weil die Telekommunika-\n\ntionsunternehmen in den letzten Jahren nicht ausreichend \n\ninvestiert haben. Sie haben zu wenig in die Infrastruktur \n\ngesteckt, die f\u00fcr die Anforderungen einer zukunftsf\u00e4higen \n\nDaten\u00fcbertragung geeignet ist. Es wurde auf der Basis \n\nvon Kupferkabeln geplant und gebaut. Hier liegt Markt-\n\nversagen vor. Deswegen gibt es eine Rechtfertigung f\u00fcr \n\nHandeln der \u00f6ffentlichen Hand. \n\nDie F\u00f6rderstrategie des Bundes, auf die wir aufgebaut \n\nhaben, ist bislang darauf ausgerichtet, m\u00f6glichst z\u00fcgig \n\neine fl\u00e4chendeckende Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit \n\nmindestens 50 Mbit zu erreichen. Nat\u00fcrlich ist uns allen \n\nbewusst, dass dies nur ein Zwischenschritt sein kann. Der \n\naktuelle Koalitionsvertrag von SPD und CDU/CSU im \n\nBund legt als neues Ziel \u201eGlasfaser in jedes Haus\u201c fest. \n\nDieses Ziel verfolgt die S\u00e4chsische Staatsregierung schon \n\nseit Langem. Bei der von Ihnen kritisierten Nutzung von \n\n\u00dcbergangstechnologien wie Vectoring f\u00fcr einen Zwi-\n\nschenschritt hin zu einem Gigabit-f\u00e4higen Netz k\u00f6nnen \n\nwir dagegen nicht verhindern, dass Unternehmen ent-\n\nscheiden, Haushalte mit dieser Technologie anzuschlie-\n\n\u00dfen. Diese Ausbauvorhaben erfolgen bislang ohne F\u00f6rde-\n\nrung. \n\nBitte nehmen Sie zudem zur Kenntnis, dass mit dem \n\nEinsatz von Vectoring auch Bandbreiten von 100 Mbit pro \n\nSekunde und gegebenenfalls sogar mehr m\u00f6glich sind. \n\nDas ist aber nicht der Anspruch, den wir haben. Wir \n\nwollen das fl\u00e4chendeckende Gigabit-Netz. Der Bund hat \n\nsich \u2013 Herr Kollege Rohwer hat darauf hingewiesen \u2013 im \n\nRahmen des Koalitionsvertrages auf Bundesebene auch \n\ndeutlich dazu bekannt und wird bis zu 12 Milliarden Euro \n\nbereitstellen. In Zukunft werden wir auch in Sachsen nur \n\nnoch Antr\u00e4ge bewilligen, die darauf ausgerichtet sind. \n\nMeine Damen und Herren, die AfD bem\u00e4ngelt, dass \n\nSachsen im Bundesvergleich an viertletzter Stelle bei der \n\nVersorgung mit 50 Mbit steht. Der Einsatz von F\u00f6rdermit-\n\nteln war darum notwendig und wird auch weiter notwen-\n\ndig bleiben. Wir k\u00f6nnen hier auf viele Erfolge verweisen. \n\nDie vom Bund zugesagten F\u00f6rderungen aus den bisheri-\n\ngen f\u00fcnf Calls dokumentieren die sehr gute Arbeit, die \n\nvon Kommunen im Rahmen der Antragstellung geleistet \n\nwurde. Mit der Umsetzung der bisherigen F\u00f6rderprojekte \n\nhaben wir in Sachsen die Ausbauquote mit 50 Mbit um \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6363 \n\nnahezu zehn Prozentpunkte gesteigert. Wir haben es uns \n\nzum Ziel gesetzt, bis Ende 2020 eine Versorgung von \n\n100 Mbit bei mindestens 50 % der Haushalte zu errei-\n\nchen. Das werden wir schaffen. Die Staatsregierung hat \n\nsich auch das Ziel gesetzt, diese Bandbreite bis Ende 2025 \n\nfl\u00e4chendeckend in Sachsen m\u00f6glich zu machen. \n\nMeine Damen und Herren, in Ihrem Antrag fordern Sie \n\neine Bestandsaufnahme der Internetdurchschnittsge-\n\nschwindigkeit in Sachsen. Es ist Aufgabe der Bundesnetz-\n\nagentur, die tats\u00e4chlich bei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \n\nankommende Versorgung zu messen und diese Daten zur \n\nVerf\u00fcgung zu stellen. Es hilft auch niemandem, zu wis-\n\nsen, was im Durchschnitt in Sachsen bei allen Internet-\n\nnutzern ankommt. Dazu m\u00fcsste man zum Beispiel auch \n\nber\u00fccksichtigen, welche Vertr\u00e4ge die Nutzer im Einzelfall \n\nabgeschlossen haben. Wichtig ist doch vielmehr, dass \n\njeder private und gewerbliche Nutzer sich informieren \n\nkann, welche Bandbreite er mit seinem Anschluss tats\u00e4ch-\n\nlich erreicht. Das kann man zum Beispiel mit Program-\n\nmen und einer App der Bundesnetzagentur ganz einfach \n\nselbst machen, und dann kann jeder Nutzer gegen\u00fcber \n\nseinem Anbieter auf die Einhaltung der vertraglich ver-\n\neinbarten Leistung pochen. \n\nGestatten Sie mir zum Schluss noch eine Anmerkung zum \n\nDigiNetz-Gesetz. Die dadurch erfolgten \u00c4nderungen des \n\nTelekommunikationsgesetzes zeigen in die richtige \n\nRichtung. F\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wird es sich \n\nauszahlen, dass die Stra\u00dfe vor ihrer Haust\u00fcr nicht mehr \n\nf\u00fcr jedes einzelne Rohr aufgerissen werden muss. Jetzt \n\nwird das bei einer ohnehin erforderlichen baulichen \n\nMa\u00dfnahme vorsorglich mit gemacht. Das erspart ihnen \n\nzum einen die Bel\u00e4stigung, die jedes Stra\u00dfenbauprojekt \n\nmit sich bringt; zum anderen werden dadurch bei den \n\nTelekommunikationsunternehmen Kosten gespart. Diese \n\nEinsparungen werden sie, so jedenfalls meine \u00dcberzeu-\n\ngung, an die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger weitergeben. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Staatsminister \n\nProf. W\u00f6ller f\u00fcr die Staatsregierung. Wir kommen jetzt \n\nzum Schlusswort. Das hat die AfD, so sie denn m\u00f6chte. \u2013 \n\nKollege Beger, bitte. \n\nMario Beger, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Bereits im Jahr 2013 forderte der \n\nBundesverkehrsminister Herr Dobrindt: \u201eDeutschland \n\nbraucht das schnellste und intelligenteste Netz der Welt.\u201c \n\nUnser s\u00e4chsischer Wirtschaftsminister sprach sich 2017 \n\nf\u00fcr Gigabit-Verbindungen aus. Wenig sp\u00e4ter sprach er \n\nsogar davon, man m\u00fcsse einen Schritt hin zur Gigabit-\n\nGesellschaft tun. \n\nWie sieht die Wahrheit in Deutschland aus? Es bestehen \n\n\u00fcberall Breitbandflickenteppiche. Wir befinden uns in \n\nBezug auf schnelle Internetzug\u00e4nge im internationalen \n\nVergleich auf Platz 25. Im Bundesvergleich befindet sich \n\nSachsen \u2013 \u2013 Na ja, Sie ahnen es schon. \n\nVor ein paar Tagen kam dann eine Nachricht, die f\u00fcr das \n\nganze Versagen in hohem Ma\u00dfe Symbolcharakter hat: F\u00fcr \n\nden Breitbandausbau standen Bundesmittel in H\u00f6he von \n\n1,57 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung. Davon wurden \n\nzwischen 2015 und 2017 gerade einmal 27,7 Millio-\n\nnen Euro ausgegeben. Das sind gerade einmal 1,8 % der \n\nverf\u00fcgbaren Summe. \n\nMeine Damen und Herren, wie reagiert die Staatsregie-\n\nrung, und wie reagiert der S\u00e4chsische Landtag? Wir sehen \n\nes, die Staatsregierung hat ihren Schwerpunkt auf die \n\nBeobachtung des Breitbandgeschehens gelegt. Der Taten-\n\ndrang ist rudiment\u00e4r ausgepr\u00e4gt. Der Landtag \u2013 lesen Sie \n\nsich noch einmal das Protokoll der 55. Plenarsitzung zu \n\nunserem Antrag \u201eBreitbandversorgung f\u00fcr den l\u00e4ndlichen \n\nRaum und die s\u00e4chsische Wirtschaft endlich fl\u00e4chende-\n\nckend erschlie\u00dfen\u201c durch. \n\nZu unserem Antragspunkt \u201e100 % F\u00f6rderung f\u00fcr finanz-\n\nschwache Kommunen\u201c wurde aus den Reihen der  \n\nGR\u00dcNEN wie folgt reagiert: Diese Politik der AfD ist \n\nnicht Giga, sondern eher gaga. \u2013 Ein SPD-Abgeordneter \n\nmeinte, der Antrag sei unlogisch, weil man nicht auf eine \n\nfl\u00e4chendeckende Breitbandversorgung angewiesen sei, \n\nund aus den Reihen der CDU kam sinngem\u00e4\u00df, dass die \n\nLandesregierung in Nordrhein-Westfalen zu viel Geld in \n\nden Breitbandausbau investierte und daf\u00fcr die Quittung \n\nbekommen habe und es das mit der CDU nicht geben \n\nwerde. \n\nMeine Damen und Herren! Diese Ignoranz, diese Arro-\n\nganz hat Sie eingeholt. Herr Kretschmer hat nun endlich \n\nselbst wesentliche Forderungen unseres damaligen An-\n\ntrags in seiner Regierungserkl\u00e4rung aufgegriffen. \n\n(Zuruf von der CDU: So ein Bl\u00f6dsinn! \u2013  \n\nGegenruf von der AfD: Das stimmt!) \n\nDie Forderungen des vorliegenden Antrags sind nicht \n\nweniger relevant. Vergeuden Sie nicht wieder kostbare \n\nZeit. Das hilft den B\u00fcrgern in Sachsen nicht weiter. \n\nStimmen Sie unserem Antrag deshalb zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten das \n\nSchlusswort und kommen nun zur Abstimmung. \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 6/12102 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Keine. Damit ist die Drucksache 6/12102 nicht \n\nbeschlossen und Tagesordnungspunkt 9 ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6364 \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nUmgang mit Ersatzfreiheitsstrafen in Sachsen \n\nDrucksache 6/10018, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen in folgender Reihenfolge \n\nStellung nehmen: GR\u00dcNE, CDU, DIE LINKE, SPD, AfD \n\nsowie die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Es beginnt \n\ndie einbringende Fraktion GR\u00dcNE. Das Wort ergreift \n\nFrau Kollegin Dr. Meier. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Ohne Doktortitel. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Macht nichts. Entschul-\n\ndigung, ich war mir jetzt nicht sicher. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, \n\ndanke f\u00fcr die Adelung! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\nWir sprechen seit Jahren \u00fcber \u00fcberf\u00fcllte Gef\u00e4ngnisse und \n\nzu wenig Personal. Sicher gibt es viele Ans\u00e4tze, aber einer \n\ndavon w\u00e4re, einmal zu schauen, wer eigentlich warum in \n\nHaft sitzt. \n\nDa lohnt sich ein Blick nach Sachsen, denn circa 350 \n\nPersonen verb\u00fc\u00dfen hier eine Ersatzfreiheitsstrafe. Das \n\nsind immerhin 10 % der in Sachsen einsitzenden Gefan-\n\ngenen. Um es vielleicht noch ein bisschen plastischer zu \n\nmachen: Das entspricht einer kompletten Justizvollzugs-\n\nanstalt, zum Beispiel Zeithain, die eine Belegungskapazi-\n\nt\u00e4t von 355 Personen hat. Das bedeutet also, dass im \n\nFreistaat Sachsen eine ganze Haftanstalt allein f\u00fcr Men-\n\nschen ben\u00f6tigt wird, die in der Haft eigentlich nichts zu \n\nsuchen haben. \n\nDenn eine Ersatzfreiheitsstrafe verb\u00fc\u00dfen Personen, die \n\nvon Gerichten zu einer Geldstrafe und eben nicht zu einer \n\nHaftstrafe verurteilt wurden. Dass sie dann doch im \n\nGef\u00e4ngnis landen, widerspricht dem Ergebnis der gericht-\n\nlichen Entscheidung. Diese Menschen geh\u00f6ren nicht ins \n\nGef\u00e4ngnis. Und doch unterh\u00e4lt der Freistaat faktisch ein \n\nganzes Gef\u00e4ngnis allein f\u00fcr Personen, die in den aller-\n\nmeisten F\u00e4llen schlicht ihre Geldstrafen nicht zahlen \n\nk\u00f6nnen. \n\nNat\u00fcrlich gibt es auch Verurteilte, die nicht zahlen wollen, \n\nauch aus politischen Gr\u00fcnden. Aber man muss ganz klar \n\nsagen: Die Ersatzfreiheitsstrafe ist in den allermeisten \n\nF\u00e4llen eine Strafe, die vor allem arme Menschen trifft. \n\nDiese Menschen haben oftmals den Anschluss an die \n\nErwerbsgesellschaft nicht geschafft. Mitunter weisen sie \n\neine Suchterkrankung oder psychische Erkrankungen auf. \n\nWenn ich einen solchen Menschen f\u00fcr ein paar Monate \n\nwegsperre, weil er seine Geldstrafe nicht aufbringen \n\nkonnte, kann der Resozialisierungsauftrag des S\u00e4chsi-\n\nschen Strafvollzugsgesetzes nicht erf\u00fcllt werden. \n\nResozialisierungsma\u00dfnamen sind in der K\u00fcrze schlicht \n\nnicht umsetzbar. Es ist kein nachhaltiges Arbeiten an den \n\nindividuellen Problemen der Betroffenen m\u00f6glich. Im \n\nGegenteil, zus\u00e4tzliche Problemlagen werden geschaffen: \n\nF\u00fcr viele bedeutet ein Gef\u00e4ngnisaufenthalt den Verlust \n\ndes sozialen Umfelds, gegebenenfalls den Verlust beste-\n\nhender Eink\u00fcnfte aus Arbeitsverh\u00e4ltnissen und oft auch \n\nden Verlust der Wohnung. Damit verschlechtert sich die \n\nZahlungsf\u00e4higkeit der Betroffenen noch weiter. Das ist, \n\nglaube ich, das Gegenteil von dem, was eigentlich gefragt \n\nw\u00e4re, n\u00e4mlich Hilfe zur Selbsthilfe und Resozialisierung. \n\nLetztlich werden Menschen in hochgesicherten Gef\u00e4ng-\n\nnissen einige Wochen lang vor sich hin verwaltet, um \n\ndann wieder in ihre prek\u00e4re und meist noch weiter ver-\n\nschlechterte Lebenssituation zur\u00fcckzukehren. Ich glaube, \n\nvor diesem Hintergrund m\u00fcssen wir auch auf Bundesebe-\n\nne ganz grunds\u00e4tzlich eine Debatte \u00fcber die Entkriminali-\n\nsierung bestimmter Delikte und die Schaffung anderer \n\nSanktionsarten f\u00fchren. \n\nWir sind hier aber im Land Sachsen. Es gibt bereits \n\nlandesrechtliche Regelungen, die die ausschlie\u00dflich \n\nnegativen Folgen der Ersatzfreiheitsstrafe f\u00fcr die Gesell-\n\nschaft und den Einzelnen verringern sollen. Beispielswei-\n\nse w\u00e4re es sinnvoll, in den s\u00e4chsischen Strafvollzugsge-\n\nsetzen zu verankern, dass Ersatzfreiheitsstrafen eben nicht \n\nim geschlossenen Vollzug, sondern im offenen Vollzug \n\nverb\u00fc\u00dft werden. Nat\u00fcrlich sollte es auch eine individuelle, \n\npers\u00f6nliche Begleitung dieser Personen durch Sozialar-\n\nbeiter geben. Doch dazu hei\u00dft es dann aus dem Justizmi-\n\nnisterium, dass die Betreuung im geschlossenen Vollzug \n\nbesser sei. \n\nIm gleichen Atemzug will die Staatsregierung aber die \n\nStrafvollzugsgesetze novellieren und sieht dabei in einem \n\nersten Referentenentwurf empfindliche Einschnitte beim \n\nVollzug von Ersatzfreiheitsstrafen vor. Von einer Ersatz-\n\nfreiheitsstrafe Betroffene sollen quasi einen \u201eVollzug \n\nlight\u201c durchlaufen. Es wird k\u00fcnftig also eine Akte ange-\n\nlegt, es werden einige Formulare ausgef\u00fcllt und fertig. \n\n\u00dcbrig bleibt ein Verwahrvollzug. Hier wird der Resoziali-\n\nsierungsauftrag des Strafvollzugs zur Makulatur. Das, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren, halten wir nicht \n\nf\u00fcr zielf\u00fchrend. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir wollen den Vollzug von Ersatzfreiheitsstrafen in \n\nSachsen neu regeln. Wir wollen, dass zur Vermeidung von \n\nErsatzfreiheitsstrafen verst\u00e4rkt gemeinn\u00fctzige Arbeit \n\nvermittelt wird. Ja, das ist schon heute m\u00f6glich, aber 350 \n\nPersonen \u2013 wobei die Anzahl jedes Jahr steigt \u2013 sind \n\nmeines Erachtens zu viel. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6365 \n\nDeswegen fordern wir regionalspezifische Pools mit \n\ngeeigneten Tr\u00e4gern und m\u00f6glichen T\u00e4tigkeiten. Allen ist \n\nklar, dass wir es hier meist mit einer sehr schwierigen \n\nKlientel zu tun haben, die in der Regel eine engmaschige \n\nBetreuung und Kontrolle ben\u00f6tigt. Daher m\u00fcssen not-\n\nwendige sozialarbeiterische Standards f\u00fcr die Tr\u00e4ger der \n\ngemeinn\u00fctzigen Arbeit definiert werden. \n\nZudem braucht es eine \u2013 die gesamten Lebensumst\u00e4nde \n\numfassende \u2013 enge und pers\u00f6nliche Betreuung, die eben \n\nnicht an den Mauern der Justizvollzugsanstalten endet, \n\nsondern bereits nach einer Verurteilung zur Geldstrafe am \n\nWohnsitz des Betroffenen beginnt. Wir brauchen Sozial-\n\narbeiterinnen und Sozialarbeiter, die gut vernetzt sind und \n\nzum Beispiel mit der \u00f6rtlichen Suchtberatung individuelle \n\nL\u00f6sungen suchen. Das ist nicht nur Aufgabe der Justiz, \n\naber die Justiz sperrt diese Personen letztlich ein und \n\nsollte es sich schon deshalb zur Aufgabe machen, Impulse \n\nin die anderen Ressorts hineinzusetzen, zum Beispiel ins \n\nSozialministerium, aber auch in die Kommunen. \n\nIch denke, wir m\u00fcssen dieses Problem an der Wurzel \n\nangehen. Das kann meines Erachtens nur mit einem \n\nvernetzten Arbeiten zwischen den Ressorts funktionieren \n\n\u2013 dem Sozialressort, der Justiz, aber auch mit den Kom-\n\nmunen. Die Ressorts m\u00fcssen dann auch die entsprechen-\n\nden Mittel zur Verf\u00fcgung stellen. \n\nIn anderen L\u00e4ndern gibt es tats\u00e4chlich schon positive \n\nAns\u00e4tze, bei denen die Haftvermeidung oberste Priorit\u00e4t \n\nhat. Beispielsweise in Bremen gibt es das Projekt \u201eF\u00fcnf \n\nvor Haft\u201c, bei dem Zahlungss\u00e4umige ambulant betreut \n\nwerden. In Berlin gibt es \u201eScouts\u201c, die die Bereitschaft \n\nzur gemeinn\u00fctzigen Arbeit f\u00f6rdern sollen. In Schleswig-\n\nHolstein und Hamburg existiert das Projekt \u201eDay by day\u201c, \n\nbei dem aus dem offenen Vollzug der Ersatzfreiheitsstrafe \n\nheraus gemeinn\u00fctzige Arbeit geleistet werden kann. \n\nDurch diese Kombination aus Haft und Arbeit halbiert \n\nsich dann die Ersatzfreiheitsstrafe. \n\nIn Sachsen vermisse ich solche Projekte leider. Immerhin \n\ngab es im vergangenen Jahr an der Staatsanwaltschaft \n\nDresden ein Modellprojekt. Im Rahmen dieses Projekts \n\nwurde der Soziale Dienst von der Staatsanwaltschaft \n\nDresden beauftragt, Verurteilte mit dem Ziel aufzusuchen, \n\nL\u00f6sungen zur Vermeidung von Ersatzfreiheitsstrafen zu \n\nfinden. Immerhin konnten in 25 F\u00e4llen \n\n(Lachen des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nLeute in einem pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch angesprochen \n\nwerden. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Den Rest  \n\nhaben sie gar nicht erst gefunden?) \n\nIn sieben F\u00e4llen konnten Erfolge erzielt werden und \n\nkonnte auf die Abwendung der Ersatzfreiheitsstrafe \n\nhingewirkt werden. Das sind immerhin 28 %, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen. \n\nAber die Staatsanwaltschaft Dresden meint, der Aufwand \n\nsei zu hoch. Deswegen konnte sich die Staatsregierung \n\nbisher auch nicht dazu durchringen, dieses Projekt zu \n\nverstetigen. Offensichtlich fehlt hier der politische Wille. \n\nDas Argument, der Aufwand sei zu hoch, verf\u00e4ngt meines \n\nErachtens nicht. Oder glauben Sie wirklich ernsthaft, dass \n\ndie Vollstreckung von Ersatzfreiheitsstrafen in einer JVA \n\nweniger aufwendig ist, weniger Ressourcen in Anspruch \n\nnimmt? Ich glaube, wir sind uns darin einig, dass dem \n\nnicht so ist. \n\nAm Ende meiner Rede ist wohl klar geworden, dass \n\nErsatzfreiheitsstrafen keine L\u00f6sung sind. Allein die hohe \n\nZahl an Ersatzfreiheitsstrafen und die damit verbundenen \n\nHaftkosten, die durch die Steuerzahlerinnen und Steuer-\n\nzahler zu tragen sind, verbieten es, das Problem als \n\nMarginalie abzutun. \n\nF\u00fcr eine umfassende Alternative sind Initiativen zur \n\nEntkriminalisierung und zur Reform des Sanktionsrechts \n\nnotwendig. Daf\u00fcr brauchen wir den Bund. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Ich komme zum Schluss. \u2013 \n\nDeswegen brauchen wir hierf\u00fcr eine L\u00f6sung und entspre-\n\nchende Mehrheiten. Es m\u00fcssen hier im Land die Ressour-\n\ncen f\u00fcr die Betreuung von Personen in schwierigen \n\nLebenslagen zur Verf\u00fcgung gestellt werden. \n\nIch freue mich \u00fcber Ihre Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der Antrag der Fraktion \n\nGR\u00dcNE ist eingebracht von der Kollegin Meier. Als \n\nN\u00e4chster spricht Kollege Modschiedler f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Das war ein Trommelfeuer. \n\nGut, da m\u00fcssen wir jetzt ein bisschen langsamer range-\n\nhen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Redezeit!) \n\nDer Antrag war etwas \u00fcberzogen. Dennoch m\u00fcssen wir \n\nbei der ganzen Sache etwas ein bisschen gerader\u00fccken, \n\nFrau Kollegin Meier. Der Grundsatz, der dahintersteht, \n\nist: Wie soll zuk\u00fcnftig mit den Ersatzfreiheitsstrafen \n\numgegangen werden? Aber die Frage, die wir uns erst \n\neinmal vorab stellen sollten, ist: Wie kommt es denn zur \n\nVollstreckung einer Ersatzfreiheitsstrafe? \n\nExemplarisch also: Das Gericht spricht aufgrund einer \n\nStrafverhandlung, die gelaufen ist, oder eines Strafbe-\n\nfehls, der davor erfolgte, keine Freiheitsstrafe aus, son-\n\ndern eine Geldstrafe. Das ist ja f\u00fcr Sie eine kleine Baga-\n\ntelle; f\u00fcr mich ist es das nicht. Und die Verurteilung wird \n\nzu einer Geldstrafe von Bagatelltaten, wie zum Beispiel \n\nSchwarzfahren. Aber da sind auch andere Delikte, wie \n\nzum Beispiel K\u00f6rperverletzung oder aber auch Betrug, die \n\ndem zugrunde liegen. Es werden nun Geldstrafen ver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6366 \n\nh\u00e4ngt. Mit der verh\u00e4ngten Geldstrafe soll vor Augen \n\ngef\u00fchrt werden, dass die Gesellschaft, dass der Rechts-\n\nstaat das gesetzwidrige und gemeinschaftssch\u00e4digende \n\nVerhalten nicht toleriert, und es soll auch eine Abschre-\n\nckung vor einer k\u00fcnftig wiederholten Begehung einer \n\nStraftat erreicht werden. Die Strafe soll, wie man allge-\n\nmein sagt, ein bisschen wehtun. Das kann ich bei Ihrem \n\nAnsatz \u00fcberhaupt nicht verstehen. \n\nJetzt gehen wir weiter. Der verurteilte Straft\u00e4ter zahlt \n\nseine Geldstrafe nicht, warum er es auch immer nicht \n\ngetan hat, er zahlt sie nicht. Was passiert? In dem Fall \n\ndroht ihm eine sogenannte Ersatzfreiheitsstrafe. Aber das \n\nist gar nicht erst zwingend, wie es immer behauptet wird, \n\ndenn \u2013 jetzt geht es ins Gesetz \u2013: Es gibt, wie auch hier im \n\nFreistaat Sachsen, viele unterschiedliche M\u00f6glichkeiten, \n\neine solche Ersatzfreiheitsstrafe zu vermeiden. \n\nGehen wir weiter. Der verurteilte Straft\u00e4ter nimmt also \n\nkeinerlei Hilfe in Anspruch, seine Geldstrafe durch \n\nirgendwelche Ma\u00dfnahmen, die der Staat ihm immer \n\nwieder zur Verf\u00fcgung stellt und wodurch auch die Haft \n\nvermieden werden kann, abzudienen. Erst wenn es soweit \n\ngekommen ist, muss das Gericht wiederum eine Entschei-\n\ndung treffen \u2013 jetzt sind wir bei der Ultima Ratio, bei dem \n\nletzten Mittel \u2013 dieses anzuwenden. Dieses letzte Mittel, \n\nalso die Ultima Ratio, die Sie auch in Ihrem Antrag \n\nerw\u00e4hnen, ist die Vollstreckung der Zahlung der Geldstra-\n\nfe durch die Verb\u00fc\u00dfung einer Gef\u00e4ngnisstrafe. Das ist \n\ndann die sogenannte Ersatzfreiheitsstrafe. Jetzt sieht man, \n\nwas da alles in der Zwischenzeit schon abgelaufen ist. \n\nDas ist nicht neu, was ich hier gerade erz\u00e4hlt habe, son-\n\ndern das wird jahrelang schon im Bund und im Land, \n\nauch im Freistaat Sachsen, so gehandhabt. Die Ersatzfrei-\n\nheitsstrafe ist immer nur das allerletzte Mittel. Sie ist die \n\nUltima Ratio, also schon lange wesentlicher Bestandteil \n\nunseres Strafgesetzbuches im Bund, der Strafprozessord-\n\nnung und auch der Umsetzungsgesetze im Freistaat \n\nSachsen. \n\nDer Antrag der GR\u00dcNEN fordert aber jetzt die gesetzli-\n\nche Verankerung eben dieser Ultima Ratio. Das k\u00f6nnen \n\nwir nicht mehr. Das gibt es n\u00e4mlich schon. Es steht schon \n\nseit Langem in \u00a7 43 des Strafgesetzbuches, dass eine \n\nErsatzfreiheitsstrafe \u00fcberhaupt nur bei uneinbringlichen \n\nGeldstrafen, also wenn Stundung oder Ratenzahlung nicht \n\nmehr funktionieren, ersatzweise in Betracht zu ziehen ist. \n\nIm Einf\u00fchrungsgesetz zum Strafgesetzbuch, in Arti-\n\nkel 293, ist festgelegt worden, dass die Vollstreckungsbe-\n\nh\u00f6rde den Verurteilten gestatten kann, die Vollstreckung \n\neiner Ersatzfreiheitsstrafe nach \u00a7 43 des Strafgesetzbu-\n\nches durch freie Arbeit abzuwenden. Auch hier gibt es \n\nschon eine gesetzliche M\u00f6glichkeit, das zu tun. Das nutzt \n\nder Staat auch. Soweit der Verurteilte also die freie Arbeit \n\nleistet, ist die Ersatzfreiheitsstrafe erledigt. In Sachsen ist \n\ndies seit den Neunzigerjahren in dieser sperrigen Verord-\n\nnung des S\u00e4chsischen Staatsministeriums der Justiz \u00fcber \n\ndie \u201eAbwendung der Vollstreckung einer Ersatzfreiheits-\n\nstrafe durch Arbeit\u201c geregelt. Kommt der Verurteilte, wie \n\noben erl\u00e4utert, in eine Schieflage, so haben die L\u00e4nder \u2013 \n\nso auch der Freistaat Sachsen \u2013 die M\u00f6glichkeit, dem \n\nVerurteilten die Tilgung der Strafe durch diese gemein-\n\nn\u00fctzige Arbeit zu erm\u00f6glichen. \n\nAber, und das ist auch wichtig und geh\u00f6rt dazu: Der \n\nStraft\u00e4ter muss das auch wollen. Er muss n\u00e4mlich einsich-\n\ntig sein. Er muss, Herr Kollege Bartl, den Antrag selbst \n\nstellen. Das kann ihm nicht gegeben werden, denn \u2013 und \n\ndas ist eine gro\u00dfe Pr\u00e4misse und steht auch in unserem \n\nGrundrecht \u2013 es besteht kein Arbeitszwang. Keiner muss \n\narbeiten. \n\nIch denke nicht, liebe Fraktion GR\u00dcNE, dass Sie diesen \n\nGrundsatz \u00e4ndern wollen. Der Staat ist schon jetzt auf-\n\ngrund bestehender gesetzlicher Regelungen dem Verur-\n\nteilten sofort behilflich, und er versucht selbst mit ihm \n\nzusammen, im Falle seiner Zahlungsunf\u00e4higkeit \u2013 die \n\nhaben Sie genannt \u2013 die Ersatzfreiheitsstrafe durch Arbeit \n\nabzuwenden. In Sachsen erfolgt das auf der Grundlage \n\ndieser sperrigen s\u00e4chsischen Rechtsverordnung. Obwohl \n\nes das schon lange gibt, fordert nun die Fraktion der \n\nGR\u00dcNEN, eine solche M\u00f6glichkeit neu einzurichten. Sie \n\ntun damit gerade so, als ob die Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter des Sozialen Dienstes der Justiz bis jetzt \n\n\u00fcberhaupt nichts getan h\u00e4tten, anstatt \u2013 und das halte ich \n\nf\u00fcr sinnvoller \u2013 deren Leistungen auch zu w\u00fcrdigen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Beifall des  \n\nStaatsministers Christian Piwarz) \n\nIm Freistaat Sachsen laufen seit dem Jahr 2013 Projekte \n\nunter einem sehr leicht verst\u00e4ndlichen Namen, wie \n\n\u201eSchwitzen statt Sitzen\u201c. Ich glaube, das erkl\u00e4rt sich von \n\nselbst. Sie zitieren jetzt Bremen, Schleswig-Holstein und \n\nandere. Wir haben so ein Projekt \u201eSchwitzen statt Sitzen\u201c, \n\nund das ist sehr effektiv. Der Freistaat hat n\u00e4mlich in \n\ndiesem Projekt einen Pool mit geeigneten Tr\u00e4gern, der \n\ngew\u00e4hrleistet, dass der Verurteilte seine Geldstrafe durch \n\ngemeinn\u00fctzige Arbeit unb\u00fcrokratisch und \u2013 was vor allem \n\nviel wichtiger ist \u2013 heimatnah abarbeiten kann. Das haben \n\nwir also schon. \n\nSie w\u00fcnschen sich jetzt die Einrichtung eines solchen \n\nPools. Das geht nicht mehr, weil: Das gibt es schon. Der \n\nSoziale Dienst der Justiz kann aus einem Pool mit \u00fcber \n\n3 500 Einsatzstellen ausw\u00e4hlen. Er verwaltet dieses Netz \n\nauch. Damit vermeidet der Freistaat aktiv den Vollzug \n\neben dieser von Ihnen kritisierten Ersatzfreiheitsstrafen. \n\nDas dies wichtig und sinnvoll ist, hat nunmehr auch die \n\nFraktion der GR\u00dcNEN erkannt. Herzlichen Dank daf\u00fcr. \n\nAber trotz dieser Erkenntnis bedarf es nicht nur eines \n\nsolchen Antrages, denn die Zahlen, die Sie umgekehrt \n\nlesen, sprechen meiner Ansicht nach eine deutliche \n\nSprache. Von 2013 bis 2017 wurden im Freistaat Sachsen \n\nmithilfe der genannten Instrumente zur Abwendung der \n\nErsatzfreiheitsstrafen insgesamt 625 000 Tage an Ersatz-\n\nfreiheitsstrafe durch unentgeltliche T\u00e4tigkeit abgewendet. \n\nIch wei\u00df nicht, wie viel Vollzugsanstalten sie damit noch \n\nbauen wollen, wenn sie das nicht t\u00e4ten. \n\nInsoweit ist das eine tolle Leistung, die der Soziale Dienst \n\nerbracht hat. Wir als CDU-Fraktion unterst\u00fctzen die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6367 \n\nArbeit der Justiz, und wir versuchen auch, die vorhande-\n\nnen Aktivit\u00e4ten nicht neu zu erfinden. Die Zahlen belegen \n\neindeutig, wie effektiv die Justiz die Ma\u00dfnahmen, die \n\nKosten f\u00fcr den Steuerzahler mindern und die Haftplatz-\n\nkapazit\u00e4ten schont, umsetzt. Nat\u00fcrlich kann es immer \n\nnoch mehr und attraktiver sein. Deshalb haben auch die \n\nJustizminister der L\u00e4nder \u2013 und auch unser Justizminister \n\nGemkow, der leider krank ist und dem ich auf diesem \n\nWege gute Besserung w\u00fcnsche \u2013 gemeinsam eine Ar-\n\nbeitsgruppe ins Leben gerufen, die nach weiteren M\u00f6g-\n\nlichkeiten zur Vermeidung von Ersatzfreiheitsstrafen \n\nsucht. \n\nDiese Beratungen dauern noch an, und das ist uns auch \n\nmitgeteilt worden. Gleichwohl und in Kenntnis dieser \n\nTatsache geht die Fraktion der GR\u00dcNEN mit diesem \n\nAntrag ins Parlament. Sinnvoller w\u00e4re es, wenn wir die \n\nErgebnisse der Arbeitsgruppe abwarten \u2013 hier sind Fach-\n\nleute zugange, die sich mit der Sache auseinandersetzen, \n\nund zwar l\u00e4nder\u00fcbergreifend \u2013 und jetzt nicht \u00fcber Ideen \n\ndiskutieren, so wie sie in Ihrem Antrag aufgef\u00fchrt worden \n\nsind und die wir Ihnen widerlegt haben, weil sie bereits \n\nbestehende Gesetzeslage sind. \n\nDie Ersatzfreiheitsstrafe, wie es bei Ihnen anklingt, mehr \n\noder weniger einfach abzuschaffen, das geht mit uns gar \n\nnicht. Denn letztendlich stellen wir als CDU-Fraktion \n\nauch fest, dass unser Rechtsstaat bei der Verh\u00e4ngung einer \n\nGeldstrafe \u2013 und das als letztes Mittel \u2013 dann bei der \n\nVerh\u00e4ngung einer Ersatzfreiheitsstrafe nicht zum Selbst-\n\nzweck t\u00e4tig wird. \n\nAuch im Bereich sogenannter Bagatelldelikte sollen \n\nverh\u00e4ngte Strafen vollzogen werden, egal ob Bagatell- \n\noder Drogendelikte. Das d\u00fcrfen Sie nicht vergessen. \n\nStrafe muss sein. Dies dient auch der Sicherheit der \n\nB\u00fcrger, dies dient der Durchsetzung des Rechtsstaates. \n\nWenn Straft\u00e4ter keine Durchsetzung einer Geldstrafe \n\nmehr f\u00fcrchten m\u00fcssen \u2013 und das klingt bei Ihnen an \u2013, \n\ndann ist meiner Ansicht nach der Weg zu schwereren \n\nStraftaten \u00fcberhaupt nicht mehr weit. Genau diesen Weg \n\nlehnen wir ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf den Kollegen \n\nModschiedler folgt jetzt Kollege Bartl f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es war \n\nder franz\u00f6sische Schriftsteller Anatole France, ein Intel-\n\nlektueller, der die Rechtspflege der damaligen b\u00fcrgerli-\n\nchen Gesellschaft 1894 mit den Worten kennzeichnete: \n\n\u201eIn seiner erhabenen Gleichheit verbietet das Gesetz den \n\nReichen wie den Armen, unter Br\u00fccken zu schlafen, auf \n\nden Stra\u00dfen zu betteln und Brotlaibe zu stehlen.\u201c Dass \n\ndiese Kritik an der gleichsamen sozialen Blindheit der \n\nJustitia auch heute noch aktuell ist, zeigt das Problem der \n\nErsatzfreiheitsstrafen. Das liegt n\u00e4mlich wesentlich tiefer, \n\nHerr Kollege Modschiedler. \n\nDie Geldstrafe ist urspr\u00fcnglich in den fr\u00fchen Sechziger-\n\njahren in der Bundesrepublik eingef\u00fchrt worden, um die \n\nKurzzeitstrafen, die kurzen Freiheitsstrafen im Wissen um \n\nderen fehlende Wirksamkeit, zur\u00fcckzudr\u00e4ngen. Noch in \n\nden sp\u00e4ten Sechziger-, Anfang der Siebzigerjahre waren \n\n2,5 % der eingef\u00fchrten Ersatzfreiheitsstrafen tats\u00e4chlich \n\nrealisiert. Von allen verh\u00e4ngten Geldstrafen wurden nur \n\n2,5 % realisiert. Das hat sich inzwischen in den Neunzi-\n\ngerjahren eben auf diesen Anteil von circa 10 % der \n\nGefangenen, die jetzt einsitzen, gesteigert. Darin liegt \n\nletzten Endes ein Problem. \n\nMan muss einfach einmal die Personengruppe n\u00e4her \n\nbetrachten, die von diesen Ersatzfreiheitsstrafen betroffen \n\nist. Kein Mensch bestreitet \u2013 wir meinen es genauso gut \n\nmit der Justitia wie Sie \u2013, dass es vom Rechtspfleger bis \n\nzu den Sozialdiensten und dergleichen mehr riesige \n\nAnstrengungen gibt. Aber das Problem ist von der Sache \n\nher gesehen so, dass diese Unterst\u00fctzungen nicht ad\u00e4quat \n\nsind und momentan denjenigen, die zu diesen Ersatzfrei-\n\nheitsstrafen herangezogen werden, nicht ausreichend \n\nhelfen k\u00f6nnen, weil das eben die Menschen sind, die im \n\nGrunde genommen aufgrund ihrer eigenen Konstitution, \n\nihrer Verhaltensauff\u00e4lligkeiten, aufgrund von Erkrankun-\n\ngen, von Labilit\u00e4ten, Devianzen und dergleichen mehr \n\neinfach nicht in der Lage sind, auch das angebotene \n\nSystem von gemeinn\u00fctziger Arbeit vorher in Anspruch zu \n\nnehmen. Das kriegen sie einfach nicht gebacken, das \n\nkriegen sie nicht hin. Deshalb sagt die Vereinigung der \n\nStrafverteidiger in ihrer Berliner Erkl\u00e4rung von 2017: \n\n\u201e\u00a7 43 ist ein Gesetz, das die kleinen Leute, Kranke, \n\nBenachteiligte, Arbeitslose und von der Gesellschaft \n\nVergessene und Ausgegrenzte ma\u00dflos trifft.\u201c \n\nDie Geldstrafe wird in vielen F\u00e4llen in einem vereinfach-\n\nten Verfahren, in Strafbefehlsverfahren nach Lage der \n\nAkten verh\u00e4ngt. Meist wird nicht festgestellt, wie die \n\nEinkommensverh\u00e4ltnisse desjenigen sind, dem die Tages-\n\nsatzh\u00f6he auferlegt wird. Diese werden dann gesch\u00e4tzt. \n\nWenn keine Angaben gemacht wurden, wird gesch\u00e4tzt. Es \n\nwerden ganz selten Ermittlungen dazu zu sehen sein, weil \n\ndie Leute auch nicht zu den Vernehmungen gehen. Dann \n\nwird gesch\u00e4tzt. Minimal werden als Regelsatz 30 Euro \n\nangesetzt. 30 mal 30 Euro sind 900 Euro, 30 mal 50 Euro \n\nsind 1 500 Euro und dergleichen mehr. Diese Strafe \n\nbekommen diejenigen, die es aus den sozialen Situatio-\n\nnen, den mentalen oder k\u00f6rperlichen Situationen nicht in \n\nden Griff bekommen, das Rechtsmittel einzulegen, weil \n\nsie da glauben, dass dieses Abwesenheitsurteil verbindlich \n\nist und sie Kosten f\u00fcr einen entsprechenden Widerspruch \n\ndagegen scheuen. \n\nEs macht keinen Sinn, bei einer Geldstrafe von 30 Tages-\n\ns\u00e4tzen dagegen ein Rechtsmittel einzulegen. Da muss ich \n\nmit Gerichtskosten von 300 bis 400 Euro rechnen, wenn \n\nich nur um 10 oder 20 Euro korrigieren will. Also warten \n\ndie Leute bis zu dem Punkt ab, bei dem nicht mehr von \n\nder Einbringlichkeit ausgegangen wird. Dann wird die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6368 \n\neigentlich nach Schwere der Tat, nach Schwere der \n\nSchuld verh\u00e4ngte Geldstrafe \u2013 bei der das Gericht also \n\nentschieden hatte, dass die Tat nur so schwer war, dass \n\neine Geldstrafe ausreicht \u2013 \u00fcber Nacht zur Freiheitsstrafe. \n\nDar\u00fcber entscheidet dann eben nicht das Gericht, sondern \n\nirgendwann der Rechtspfleger oder die Rechtspflegerin. \n\nDie Richter erkennen auf eine Geldstrafe. Aber dann wird \n\nunter der Ebene des Gerichts entschieden, wer in den \n\nStrafvollzug geht. \n\nDarin liegt das Problem, auf das Frau Kollegin Meier, auf \n\ndas die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN aufmerk-\n\nsam machen. \n\nEs gibt bundesweite Forderungen zu \u00fcberlegen: Hat diese \n\nErsatzfreiheitsstrafe in dieser Form noch eine Daseinsbe-\n\nrechtigung? Hat sie noch eine Wirkung, zumal diese \n\nkurzen Freiheitsstrafen, die dann einsetzen, in der Regel \n\nbei diesen Menschen tats\u00e4chlich dazu f\u00fchren, dass es ein \n\nVerwahrvollzug wird? Der Ansatz in den \u00c4nderungsge-\n\nsetzen zu den Strafvollzugsgesetzen geht genau in die \n\nRichtung: Ihr kommt jetzt drei oder vier Monate in den \n\nStrafvollzug, ihr seid in der Zeit nicht resozialisierbar, wir \n\nmachen f\u00fcr euch nur eine Kurzaufnahme und Kurzdiag-\n\nnostik, dann sitzt ihr hier die Zeit ab. Welche Risiken \n\ndarin liegen, dass es eine weitere Desintegration gibt, dass \n\nes weitere Br\u00fcche gibt, dass es weitere Verluste an sozia-\n\nlen Kompetenzen gibt, zeigt, dass das einfach kein ver-\n\nn\u00fcnftiger Weg ist. \n\nDie Antwort der Staatsregierung ist ausf\u00fchrlich und im \n\nGrunde genommen substanziell. Aber sie ist nicht in allen \n\nPunkten richtig. Die Ersatzfreiheitsstrafe ist eben noch \n\nkeine Ultima Ratio. Sie wird in vielen F\u00e4llen angewandt, \n\nbevor alle Mittel ausgesch\u00f6pft sind. Eine Ultima Ratio \n\nw\u00e4re sie dann, wenn wir in dem Fall ein System der \n\naufsuchenden Sozialarbeit gegen\u00fcber solchen Betroffenen \n\nh\u00e4tten, wie das Dresden mit dem Pilotprojekt probiert. Da \n\nmuss man einen l\u00e4ngeren Atem haben. Da kann man nicht \n\nsagen: Weil nur 28 % erfolgreich waren, setzen wir das \n\nnicht fort und f\u00fchren es gleich gar nicht f\u00fcr das ganze \n\nLand ein. \n\nDas ist schon eine ziemliche Denksportaufgabe. M\u00fcssten \n\nwir nicht zun\u00e4chst einmal die M\u00f6glichkeiten der sozialen \n\nIntervention einsetzen, bevor wir nach dem Strafvollzug \n\nrufen? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Bitte. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Es ist wieder am sp\u00e4ten \n\nAbend. Es gibt also \u00c4rger. \n\nAn dem Artikel 293, den ich vorhin erw\u00e4hnt habe, der in \n\nden Freistaat Sachsen hineinwirkt, dieses \u201eSchwitzen statt \n\nSitzen\u201c, gehen Sie komplett vorbei. \n\nSie behaupten zum einen, dass die Strafe durch den \n\nRechtspfleger und nicht durch das Gericht erfolgt. Wie \n\nsch\u00e4tzen Sie die Verfahrensweise im Freistaat Sachsen \n\nein, bis es zu einer Vollstreckung kommt? Was wird alles \n\nIhrer Ansicht nach unternommen oder auch nicht unter-\n\nnommen? Das w\u00fcrde mich einmal interessieren, da Sie \n\ndas zurzeit komplett ausblenden. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Kollege, das ist das \n\nProblem der Personengruppe. Der gr\u00f6\u00dfte Teil der Geld-\n\nstrafen wird bezahlt. Da kommt es nicht zu dieser Ersatz-\n\nfreiheitsstrafe. Wer halbwegs betucht ist, hat damit kein \n\nProblem und geht logischerweise nicht in den Knast. Die \n\ndavon betroffen sind, sind in der Regel Menschen, die \n\nalkohol- oder suchtkrank sind, die soziale oder psychische \n\nBeeintr\u00e4chtigungen haben, die in irgendeiner Form \n\nDevianzen aufweisen. Sie haben einfach nicht die An-\n\ntriebsst\u00e4rke, auf das Anschreiben des Rechtspflegers zu \n\nreagieren. Sie k\u00f6nnten einen Antrag stellen, den sie aber \n\nerst zustande bekommen m\u00fcssten. Sie m\u00fcssten auf das \n\nAnschreiben reagieren, in dem steht, wo sie antreten \n\nm\u00fcssen. Das Problem ist, dass diese Menschen Beglei-\n\ntung brauchen. Ein Teil von ihnen steht unter Betreuung. \n\nDer Frage, durch die aufsuchende Sozialarbeit die Kosten \n\nvorzuverlagern, die man dann im Strafvollzug hat, m\u00fcs-\n\nsen wir uns stellen. Die Strafvollzugspraktiker sagen nach \n\nwie vor, dass die meisten derjenigen, die die Ersatzfrei-\n\nheitsstrafe antreten, wegen ihrer Konstitution f\u00fcr den \n\noffenen Vollzug nicht geeignet sind. Deshalb werden sie \n\nim geschlossenen Vollzug untergebracht. Andere Bundes-\n\nl\u00e4nder haben ausgerechnet, dass der Kostensatz f\u00fcr die \n\nErsatzfreiheitsstrafe wegen dieser Betreuungsnotwendig-\n\nkeiten etc. bei 130 Euro liegt. Das sind noch einmal \n\n35 Euro mehr als bei einen normalen Strafgefangenen. \n\nEs ist noch gar nicht lange her, da hat \u201eMonitor\u201c ausge-\n\nrechnet, dass wir im Jahr umgerechnet 200 Millionen \n\nEuro f\u00fcr den Vollzug von Ersatzfreiheitsstrafen ausgeben. \n\nWenn wir einen Teil davon in die aufsuchende Sozialar-\n\nbeit transferieren w\u00fcrden, w\u00fcrde der \u201eResozialisierung\u201c \n\nvor der Strafverb\u00fc\u00dfung und damit dem strafpolitischen \n\nTeil und dem erzieherischen Gedanken von Strafe wesent-\n\nlich mehr entsprochen, als wenn wir das weiter durchzie-\n\nhen und damit in der Regel immer diejenigen treffen, die \n\nin den unteren Einkommensschichten sind, die prek\u00e4re \n\nLebensverh\u00e4ltnisse haben. Das macht es ungerecht. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Bartl sprach f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. Jetzt kommt Herr Kollege \n\nBaumann-Hasske zum Zug. Er spricht f\u00fcr die Fraktion der \n\nSPD. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich glaube, wir haben \u2013 \n\nzumindest, was die bisherigen Beitr\u00e4ge angeht \u2013 eine \n\nweitgehende \u00dcbereinstimmung darin, dass die Ersatzfrei-\n\nheitsstrafe eine Sanktion ist, deren Vollstreckung m\u00f6g-\n\nlichst vermieden werden sollte. Sie hat lediglich eine \n\nBedrohungsfunktion, eine Abschreckungsfunktion, aber \n\nkeine Resozialisierungsfunktion, wie sie eigentlich dem \n\nGedanken unseres Strafvollzugsgesetzes zugrunde liegt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6369 \n\nEs geht ausschlie\u00dflich darum, den hartn\u00e4ckigen Zah-\n\nlungsverweigerer dazu zu zwingen, doch die Geldstrafe \n\nzu bezahlen. \n\nIn einem solchen Fall wird die Freiheitsstrafe vollzogen, \n\nohne dass mit den Strafgefangenen gearbeitet wird. Das \n\nist nachvollziehbar. In der Regel sind die Dauern dieser \n\nErsatzfreiheitsstrafen so kurz, dass Resozialisierungsan-\n\ns\u00e4tze keine Wirkung bringen k\u00f6nnen. Insofern muss man \n\nin der Tat dar\u00fcber nachdenken, wie man das eigentlich \n\nvermeiden kann. Im Grunde haben wir einen Widerspruch \n\nzwischen dem Strafvollzugsgesetz und seinen Zielen \n\neinerseits und dem Wegsperren andererseits, was nichts \n\nbringt. \n\nSchaut man auf die Kosten, Herr Bartl \u2013 Sie haben das \n\ngerade gesagt \u2013, dann stehen dem Tagessatz Kosten in \n\nH\u00f6he von 100 bis 130 Euro pro Tag im Vollzug gegen-\n\n\u00fcber, den der Absitzende der Ersatzfreiheitsstrafe pro Tag \n\nabsitzen muss. Das ist extrem ineffizient. Trotzdem muss \n\nman deutlich sagen: Wir k\u00f6nnen die Ersatzfreiheitsstrafe \n\nnicht einfach abschaffen, denn wir brauchen ein Instru-\n\nment, mit dem auch die Geldstrafe, und zwar als Ultima \n\nRatio, durchgesetzt werden kann. Das muss bleiben. \n\nIch kann mich allerdings der Einsch\u00e4tzung des Kollegen \n\nModschiedler anschlie\u00dfen. Die gesetzlichen Vorausset-\n\nzungen daf\u00fcr haben wir. Ich w\u00fcsste jetzt nicht \u2013 man \n\nm\u00fcsste es im Detail noch einmal miteinander diskutieren \n\n\u2013, wo wir jetzt, auf Landesebene sowieso nicht, aber auch \n\nauf Bundesebene, grunds\u00e4tzlich andere Regelungen \n\nfinden m\u00fcssten, damit wir zum Beispiel auch die Form \n\nder aufsuchenden Sozialarbeit \u2013 wie Kollege Bartl sie \n\ngerade benannt hat \u2013 umsetzen k\u00f6nnten. Das k\u00f6nnen wir \n\ntun. \n\nInsofern werden wir den Antrag der GR\u00dcNEN ablehnen, \n\nweil wir die Gesetzgebungsinitiativen, die dort verlangt \n\nwerden, nicht als begr\u00fcndet ansehen. Wir brauchen das \n\nnicht. In Sachsen k\u00f6nnen wir sicherlich genau hinschau-\n\nen. Wir k\u00f6nnen uns noch einmal genau ansehen, welches \n\nPilotprojekt in Dresden im vergangenen Jahr stattgefun-\n\nden hat und ob es nicht m\u00f6glicherweise doch sinnvoll ist, \n\nderartige aufsuchende Sozialarbeit verst\u00e4rkt zu machen, \n\nob es nicht sinnvoll ist, Menschen, die offensichtlich nicht \n\nin der Lage sind, ihr Schicksal in die eigene Hand zu \n\nnehmen, die nicht in der Lage sind, Antr\u00e4ge zu stellen, um \n\nSozialarbeit, also gemeinn\u00fctzige Arbeit, zu machen, statt \n\nin den Strafvollzug zu gehen, dazu zu verhelfen. \n\nAllerdings gehe ich nicht davon aus, dass es ausschlie\u00df-\n\nlich um Probleme der Armut geht. Die Armut geht damit \n\nparallel in vielen F\u00e4llen, das ist wohl richtig. Aber es sind \n\nvor allem Leute, die, aus welchen Gr\u00fcnden auch immer, \n\nnicht wollen, die eine grunds\u00e4tzlich kritische Stellung zur \n\nGesellschaft haben und ihren Beitrag, insofern auch den \n\nBeitrag, den sie als Geldbu\u00dfe oder als Geldstrafe leisten \n\nm\u00fcssen, nicht leisten wollen, weil sie es nicht einsehen. \n\nDiesbez\u00fcglich muss mit ihnen kommuniziert werden, weil \n\nsie es sonst nicht begreifen. Sicherlich ist es auch die \n\nF\u00e4higkeit, die eigene Situation in die eigenen H\u00e4nde zu \n\nnehmen. Wenn diese F\u00e4higkeit fehlt, dann helfen alle \n\nAntragsberechtigungen nichts, um Ersatzfreiheitsstrafen \n\nzu vermeiden. Hierbei m\u00fcssen wir unbedingt helfen. \n\nLassen Sie uns miteinander zusehen, ob wir nicht in den \n\nBereich der aufsuchenden Sozialarbeit mehr tun k\u00f6nnen. \n\nBeispiele dazu sind genannt worden. Vielleicht kann man \n\ndavon auch im Freistaat Sachsen mehr umsetzen, aber \n\nnicht durch den Gesetzgeber. Deshalb werden wir den \n\nAntrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Barth, bitte. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Der Antrag der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN h\u00f6rt sich gut an. Klar ist: Viele \n\nInhaftierte in s\u00e4chsischen Gef\u00e4ngnissen sitzen ein, um \n\nFreiheitsstrafen zu verb\u00fc\u00dfen. Dadurch stehen uns drin-\n\ngend ben\u00f6tigte Haftpl\u00e4tze nicht zur Verf\u00fcgung. Die \n\nInhaftierung kostet auch viel Geld: bis zu 135 Euro am \n\nTag, wir haben das geh\u00f6rt. Schlie\u00dflich, auch das ist eine \n\nWahrheit, trifft die Ersatzfreiheitsstrafe vorzugsweise \n\ndiejenigen, die bereits in Armut leben. \n\nHaben die GR\u00dcNEN wom\u00f6glich pl\u00f6tzlich ihr Herz f\u00fcr \n\ndie am Rand der Gesellschaft stehenden Menschen \n\nentdeckt? Nein. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja!) \n\n\u2013 Es geht nicht, Herr Lippmann, um die Bed\u00fcrftigen in \n\ndieser Gesellschaft, welche geringe Geldstrafen nicht \n\nzahlen k\u00f6nnen. Den GR\u00dcNEN geht es aus Sicht meiner \n\nFraktion einzig und allein um die Versorgung ihrer W\u00e4h-\n\nlerschaft, um den Ausbau eines Staates, der dem B\u00fcrger \n\nDenken und Verantwortung abnehmen soll, um ihn wie \n\neinen Unm\u00fcndigen an die Hand zu nehmen und durch das \n\nLeben zu f\u00fchren. \n\nWer profitiert tats\u00e4chlich von dem Antrag der GR\u00dcNEN? \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nNicht der verurteilte B\u00fcrger, Herr Lippmann, sondern ein \n\nganzes Heer von Sozialwissenschaftlern, die fortan damit \n\nbesch\u00e4ftigt sein werden, ihre Existenz abzusichern, indem \n\nsie unabl\u00e4ssig immer neuen Beratungsbedarf generieren. \n\nTeilweise passierte auch nichts anderes in der Vergangen-\n\nheit in der Asylindustrie, meine Damen und Herren. \n\nDie AfD-Fraktion lehnt daher Ihren Antrag ab. Ziel muss \n\nes aber sein, die Ersatzfreiheitsstrafe zu entkriminalisie-\n\nren. Die Ersatzfreiheitsstrafe muss sich von der regul\u00e4ren \n\nHaftstrafe unterscheiden. Diese Problematik hat auch die \n\nFraktion GR\u00dcNE erkannt. Allerdings sind ihre L\u00f6sungs-\n\nans\u00e4tze v\u00f6llig untauglich. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nSie sagen: Die Ersatzfreiheitsstrafe nach \u00a7 43 StGB soll \n\nals Ultima Ratio definiert werden und auf eine Vermei-\n\ndung derselben angelegt sein. Die Ersatzfreiheitsstrafe \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6370 \n\nwir haben das bereits geh\u00f6rt \u2013 ist kraft Gesetzes bereits \n\ndas letzte Mittel, das erst dann greift, wenn zuvor alle \n\nanderen Optionen versagt haben. Dies liegt aber nicht \n\ndaran, dass Ratenzahlungen, Stundungen oder Ableistun-\n\ngen von Arbeit ungeeignet werden, sondern dass es in der \n\nPerson des Straft\u00e4ters begr\u00fcndete Umst\u00e4nde sind, die \n\ndiesen davon abhalten, die ihm einger\u00e4umten Auswege zu \n\nnutzen. \n\nWenn bereits diese vorgenannten M\u00f6glichkeiten unge-\n\nnutzt bleiben, bedarf es nicht weiterer Alternativen zu \n\nErsatzfreiheitsstrafen, die ebenfalls nicht in Anspruch \n\ngenommen werden. Die Strafvollstreckungsbeh\u00f6rde soll \n\nden Verurteilten bei der Vermittlung einer T\u00e4tigkeit \n\nbehilflich sein und dabei Mittel wie aufsuchende Sozial-\n\narbeit nutzen. Mit anderen Worten: Die Strafvollstre-\n\nckungsbeh\u00f6rde wird zum Streetworker umfunktioniert. \n\nDie GR\u00dcNEN rechnen in ihrem Antrag vor, dass der \n\ngeschlossene Vollzug f\u00fcr Ersatzfreiheitsstrafler dem \n\nFreistaat j\u00e4hrlich 11,9 Millionen Euro kostet. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nHerr Lippmann, Sie wollen aber keine Steuergelder \n\neinsparen, Sie wollen sie umschichten. In Zukunft soll \n\ndieses Geld f\u00fcr Sozialwissenschaftler ausgegeben werden, \n\ndie ihre Kundschaft an die Hand nehmen und sie sanft \n\ndurchs Leben geleiten. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDas sind Sozialp\u00e4dagogen und  \n\nkeine Sozialwissenschaftler!) \n\nKlar ist: Eine umfassende sozialp\u00e4dagogische Betreuung \n\nist n\u00e4mlich noch kostenintensiver als der geschlossene \n\nVollzug. Die GR\u00dcNEN widersprechen sich daher in \n\nihrem Antrag, selbst wenn sie Einsparungen von Steuer-\n\nmitteln als Argument f\u00fcr ihren Antrag in der Begr\u00fcndung \n\nherbeireden. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nEs ist nicht die Aufgabe des Strafvollzugs, sozialp\u00e4dago-\n\ngische Arbeit zu leisten. Vielmehr haben wir Institutionen, \n\nGerichtshilfen, soziale Dienste, die hier bereits effektiv \n\nagieren. Menschen, die eine Ersatzfreiheitsstrafe verb\u00fc-\n\n\u00dfen, weisen \u2013 das will ich nicht bestreiten \u2013 durchaus \n\nBetreuungsbedarf auf, beispielsweise bei Sucht, psychi-\n\nschen Problemen, gesundheitlichen Einschr\u00e4nkungen, \n\nWohnungslosigkeit usw. All das kann eine Rolle spielen. \n\nDa vor dem Gesetz aber alle gleich sind, kann es keinen \n\ngesetzlich normierten Sozialrabatt geben. Der Strafcha-\n\nrakter der Geldstrafe darf sozusagen nicht verloren gehen. \n\nMeine Partei fordert daher, die Kapazit\u00e4ten des offenen \n\nVollzugs zu erweitern. Innerhalb dessen erfahren die \n\nVerurteilten eine Tagesstruktur mit geregeltem Ablauf, \n\nerhalten auch ihr soziales Umfeld aufrecht und haben \n\nGelegenheit zur Leistung von freier Arbeit. Die abzusit-\n\nzende Ersatzfreiheitsstrafe betr\u00e4gt meist nur wenige Tage \n\noder Wochen. In dieser Zeit k\u00f6nnen ohnehin keine sozial-\n\np\u00e4dagogisch nachhaltigen Ergebnisse erz\u00e4hlt werden. \n\nWeitere Aussage: F\u00fcr die Vermittlung einer gemeinn\u00fctzi-\n\ngen Arbeit soll ein regionalspezifischer Pool mit geeigne-\n\nten Tr\u00e4gern und einheitlichen Standards aufgebaut wer-\n\nden. Dem Sozialen Dienst der Justiz stehen \u2013 wir haben es \n\nmehrfach geh\u00f6rt \u2013 3 640 Einsatzstellen \u201eSchwitzen statt \n\nSitzen\u201c zur Verf\u00fcgung, bei denen Arbeit statt Ersatzfrei-\n\nheitsstrafe geleistet werden kann. Der Aufbau einer \n\nDoppelstruktur, werter Herr Lippmann, ist \u00fcberfl\u00fcssig. \n\nDen Betroffenen hilft das nicht weiter, sondern es sorgt \n\nnur f\u00fcr weitere Verwirrungen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nLesen Sie mal den Antrag richtig!) \n\nAuch sozialarbeiterischer Standards bedarf es nicht, da in \n\nvielen Einsatzstellen ohnehin keine Sozialarbeiter be-\n\nsch\u00e4ftigt sind. Die GR\u00dcNEN sind vielmehr darum be-\n\nm\u00fcht, f\u00fcr ihre Klientel ausreichend Stellen zu schaffen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Was Sie  \n\nalles so wissen, was unsere Klientel will!) \n\nW\u00fcrden Sie als GR\u00dcNE tats\u00e4chlich die Bed\u00fcrfnisse der \n\nVerurteilten im Blick haben, m\u00fcssten Sie sich n\u00e4mlich \n\nfolgenden Problemen zuwenden: \n\n(Unruhe bei den Fraktionen) \n\nEind\u00e4mmung der Wohnungsnot, lieber Herr Gebhardt, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Die Verurteilten, \n\nHerr Barth, welche Bed\u00fcrfnisse haben die?) \n\nBek\u00e4mpfung der Drogenkriminalit\u00e4t, Vermittlung sinn-\n\nvoller Bildungsangebote in der Schule statt Genderfor-\n\nschung, Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen und angemessene \n\nBezahlung. Einer Zunahme der Ersatzfreiheitsstrafe in \n\nDeutschland begegnet man \u2013 das m\u00f6chte ich zum Ab-\n\nschluss sagen \u2013 am besten, indem man Armut bek\u00e4mpft, \n\nsich als Staat angemessen um seine B\u00fcrger k\u00fcmmert, \n\nkeine weitere Armut importiert \n\n(Staatsminister Christian Piwarz:  \n\n... und weniger redet! \u2013  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nund keine Steuergelder f\u00fcr den Aufbau weiterer unn\u00f6tiger \n\nSozialstrukturen umverteilt. \n\nIch danke Ihnen recht herzlich. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Wurlit-\n\nzer, bitte. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Abgeordnete! Bei der Behandlung dieses \n\nThemas muss zun\u00e4chst eine Frage beantwortet werden: \n\nWorum geht es grunds\u00e4tzlich bei Ersatzfreiheitsstrafen? \n\nGanz einfach: Es geht um die Vollstreckung des Strafan-\n\nspruches des Staates. Eine ganz \u00fcberwiegende Strafsank-\n\ntion in Deutschland ist die Geldstrafe. \u00dcber 80 % der \n\nausgesprochenen Strafsanktionen beinhalten Geldstrafen. \n\nDie Verh\u00e4ngung einer Geldstrafe ergibt nur dann Sinn, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6371 \n\nwenn der Staat auch seiner Pflicht nachkommt, die Strafe \n\nzu vollstrecken. \n\nDer vorliegende Antrag geht von folgender Pr\u00e4misse aus \n\n\u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie Ersatzfreiheitsstrafe trifft also in \n\nerster Linie Angeh\u00f6rige sogenannter sozialer Randgrup-\n\npen, also Personen, die h\u00e4ufig schon vor Tatbegehung \n\neinen erh\u00f6hten Hilfebedarf ausweisen.\u201c \n\nSehr geehrte Damen und Herren der Fraktion B\u00dcNDNIS \n\n90/DIE GR\u00dcNEN, was meinen Sie tats\u00e4chlich mit der \n\nsogenannten Randgruppe? Wen wollen Sie sch\u00fctzen? In \n\naller Deutlichkeit: Jede Person, jedes Mitglied unserer \n\nGesellschaft muss in gleicher Weise geltenden Normen \n\nunterworfen sein. Wer, bitte sch\u00f6n, ist besonders hilfebe-\n\nd\u00fcrftig, sodass er in strafrechtlicher Hinsicht als verurteil-\n\nter Straft\u00e4ter eine Privilegierung erfahren soll? \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDies sollte zun\u00e4chst einmal genau beleuchtet werden; \n\ndenn gerade Sie von den GR\u00dcNEN und den LINKEN \n\nsetzen sich ja vehement und \u00fcberall f\u00fcr absolute Gleich-\n\nbehandlung ein. Warum soll gerade hier, wenn es um die \n\nVollstreckung von Strafen geht, eine Ausnahme gemacht \n\nwerden? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nWeil die Strafe so nicht vollstreckbar ist!) (?) \n\nDer Inhalt des Antrages gibt die tats\u00e4chlichen Gegeben-\n\nheiten auch falsch wieder. So hei\u00dft es \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie \n\nmeisten Geldstrafen werden in Strafbefehlsverfahren nach \n\nAktentage ohne Hauptverhandlung und durch Sch\u00e4tzung \n\ndes Einkommens f\u00fcr die Tagessatzh\u00f6he verh\u00e4ngt. Die \n\ntats\u00e4chliche finanzielle Situation der T\u00e4ter wird bei diesen \n\nzumeist Bagatelldelikten au\u00dfer Acht gelassen.\u201c Das ist \n\nnicht richtig. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Doch!) \n\nDer Beschuldigte einer Straftat wird sehr wohl im Ermitt-\n\nlungsverfahren angeh\u00f6rt und kann Angaben zu seinen \n\nEink\u00fcnften im Strafverfahren einbringen. Wenn er dies \n\nnicht tut, wird sein Einkommen gesch\u00e4tzt. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Richtig!) \n\n\u2013 Gut. Aber es ist ja freiwillig. Er kann ja etwas dazu \n\nsagen. \n\nBenennt der Beschuldigte sein Einkommen, wird die \n\nH\u00f6he des Tagessatzes der Geldstrafe genau nach seinem \n\nEinkommen angepasst. Schulden werden hierbei ebenfalls \n\nber\u00fccksichtigt. Die Behauptung der Au\u00dferachtlassung der \n\nfinanziellen Situation des Beschuldigten ist eine glatte \n\nL\u00fcge, ganz klar und deutlich. \n\nAu\u00dferdem: Was meinen Sie, bitte, mit Bagatelldelikten? \n\nDie Geldstrafe erm\u00f6glicht Strafrahmen von bis zu \n\n360 Tagess\u00e4tzen und bei Bildung einer Gesamtstrafe bis \n\nzu 720 Tagess\u00e4tzen. Bei K\u00f6rperverletzung, bei Straftaten \n\nim Stra\u00dfenverkehr, aber auch bei Straftaten wie Diebstahl, \n\nBetrug und Untreue sind Verurteilungen zu Geldstrafen \n\nm\u00f6glich. Was soll also der Verweis auf diese Bagatellde-\n\nlikte? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nWeil das die Praxis ist!) \n\nBei der Lekt\u00fcre des Antrages k\u00f6nnte man den Eindruck \n\ngewinnen, die GR\u00dcNEN haben in den Fokus des Antra-\n\nges ger\u00fcckt, dass die genannten Randgruppen dem Staat \n\nein ordentliches Hauptverfahren nicht wert sind. Es \n\nentsteht der Eindruck des leicht gemachten Abstempelns \n\nim Schnellverfahren. Genau das Gegenteil ist der Fall: \n\nF\u00fcr den Beschuldigten ist das Strafbefehlsverfahren \n\ndeutlich weniger belastend. Er muss sich nicht der Schan-\n\nde einer \u00f6ffentlichen Hauptverhandlung stellen. Es \n\nwerden keine Zeugen und keine Sachverst\u00e4ndigen ver-\n\nnommen. Das Verfahren ist also damit auch weniger \n\nkostenintensiv. Der Ausspruch des Strafbefehls muss von \n\nkeinem Beschuldigten akzeptiert werden. Er kann dage-\n\ngen Einspruch erheben und sich im Rahmen eines \u00f6ffent-\n\nlichen Hauptverfahrens verteidigen. \n\n(Zuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nAber zur\u00fcck zum eigentlichen Kernpunkt des Antrags. \n\nWie soll denn, bitte sch\u00f6n, der Staat der Vollstreckung des \n\nStrafanspruchs nachkommen, wenn nicht \u00fcber eine \n\nErsatzfreiheitsstrafe? Der Verurteilte hat die M\u00f6glichkeit, \n\nRatenzahlung in Anspruch zu nehmen und die Geldstrafe \n\ndurch gemeinn\u00fctzige Arbeit abzuarbeiten. Was denn \n\nnoch? \n\nDie ausgesprochene Strafe am Ende eines langen Straf-\n\nverfahrens, dem ein langes Ermittlungsverfahren voraus-\n\ngeht, soll gerade als Straf\u00fcbel empfunden werden. Es ist \n\nkeine Belohnung, sondern eine Bestrafung. Diese wegen \n\neiner Straftat verurteilte Person soll dann eben diese \n\nStrafe auch ernsthaft sp\u00fcren. \n\nIch nehme nochmals Bezug auf den vorliegenden Antrag \n\nund zitiere: \u201eIn der kurzen Inhaftierungszeit greifen \n\nzudem die f\u00fcr die Haft vorgesehenen Resozialisierungs-\n\nma\u00dfnahmen kaum. Vielmehr \u00fcberwiegen die negativen \n\nFolgen der Haft f\u00fcr die Betroffenen. Sie werden unn\u00f6tig \n\naus ihrem famili\u00e4ren und gesellschaftlichen Umfeld \n\ngerissen und drohen dauerhaft, diese zu verlieren.\u201c \n\nLiebe GR\u00dcNE, auch Personen aus den von Ihnen so \n\ngenannten sozialen Randgruppen sind nicht aufgefordert \n\nworden, Straftaten zu begehen, sondern sie sollten sich \n\nvor Augen f\u00fchren, dass Straftaten Sanktionen zur Folge \n\nhaben. Noch einmal: Das gilt f\u00fcr alle. Wer diese dann bei \n\nVerurteilung zu einer Geldstrafe das Angebot zur Raten-\n\nzahlung und zur Begleichung oder zur Ableistung ge-\n\nmeinn\u00fctziger T\u00e4tigkeit nicht annimmt, der hat es eben \n\nnicht anders verdient. All jenen, die ernsthaft in Betracht \n\nziehen, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Jawohl, der letzte Satz. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6372 \n\n\u2013 die Ersatzfreiheitsstrafe in den offenen Vollzug zu \n\nverlegen, kann ich nur sagen: Wenn Sie auf der einen \n\nSeite sagen, dass die Menschen nicht in der Lage seien, \n\ndiese T\u00e4tigkeit als gemeinn\u00fctzige Arbeit abzuleisten, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wurlitzer, \n\nbitte zum Ende kommen! \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: \u2013 wie kommen Sie dann \n\nauf die Idee, dass sie im offenen Strafvollzug diesem \n\ngeregelten Tagesablauf nachkommen? \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten \u2013 \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, mir liegen keine Wortmeldungen vonseiten der \n\nFraktionen mehr vor. Gibt es dennoch Redebedarf? \u2013 Das \n\nsieht nicht so aus. Somit bitte ich nun die Staatsregierung; \n\nHerr Staatsminister Piwarz, bitte. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Leider ist der \n\nJustizminister erkrankt. Gute Genesungsw\u00fcnsche von \n\ndieser Stelle! \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nEr hat mich gebeten, seine Rede zu halten. \n\nMeine Damen und Herren von den GR\u00dcNEN! Mit dem \n\nvorliegenden Antrag fordern Sie die Staatsregierung auf, \n\nwirksame Ma\u00dfnahmen zur Vermeidung der Vollstreckung \n\nder Ersatzfreiheitsstrafen zu entwickeln, alternative \n\nSanktionsm\u00f6glichkeiten zu pr\u00fcfen und bestehende In-\n\nstrumente der Haftvermeidung zu verbessern. \n\nIch m\u00f6chte das deutlich machen: Wenn es um sinnvolle \n\nVerbesserungen geht, dann sind wir durchaus an Ihrer \n\nSeite. Aber wenn die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN in ihrer Pressemitteilung vom 8. M\u00e4rz 2018 \n\nbehauptet, dass die M\u00f6glichkeit der Vermeidung von \n\nErsatzfreiheitsstrafen in Sachsen \u201ekaum bekannt\u201c sei und \n\ndurch die Staatsregierung \u201enicht aktiv gef\u00f6rdert\u201c werde, \n\nso kann ich dies seitens der Staatsregierung nur entschie-\n\nden zur\u00fcckweisen. Dies gilt im \u00dcbrigen auch f\u00fcr die \n\nEinsch\u00e4tzung \u2013 Zitat \u2013, \u201edie betroffenen Personen seien \n\nvon den Gerichten zu einer Geldstrafe verurteilt worden, \n\nweil sie eben keine Gefahr f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit \n\nund Ordnung darstellen\u201c. \n\nRichtig ist: Die betroffenen Personen sind verurteilt \n\nworden, weil sie Straftaten begangen haben. Sie haben \n\ndamit nachweisbar gegen die Sicherheit und Ordnung in \n\nunserem Land versto\u00dfen. Diese Feststellung erscheint mir \n\nnotwendig. Ansonsten haben insbesondere die Kollegen \n\nModschiedler und Baumann-Hasske schon die wesentli-\n\nchen Aspekte erw\u00e4hnt, sodass es aus meiner Sicht nicht \n\nnotwendig ist, dies nochmals erg\u00e4nzend zu tun. \n\nIch m\u00f6chte nur noch einige Zahlen beif\u00fcgen, wie erfolg-\n\nreich insbesondere das vom Kollegen Modschiedler \n\nzitierte Programm \u201eSchwitzen statt Sitzen\u201c ist. Das \n\nbeweisen ganz klar die Zahlen. Im Jahr 2016 wurden so \n\n128 681 Hafttage abgewendet, im Jahr 2017 waren es \n\n114 099 Tage. Wenn man einen Tageshaftkostensatz von \n\n102,22 Euro zugrunde legt, so kommen dadurch Erspar-\n\nnisse f\u00fcr den Haushalt in H\u00f6he von \u00fcber 13 Millio-\n\nnen Euro im Jahr 2016 und 11,6 Millionen Euro im \n\nJahr 2017 dabei heraus. Dies zeigt, wie erfolgreich das \n\nProgramm ist. \n\nBevor ich den Rest meiner Rede zu Protokoll gebe, will \n\nich noch einmal die Beschlussempfehlung an das Hohe \n\nHaus darstellen. Eine v\u00f6llige Abschaffung der Ersatzfrei-\n\nheitsstrafe ist aus unserer Sicht nicht sinnvoll. F\u00fcr eine \n\neffektive Beitreibung der Geldstrafe ist die Ersatzfrei-\n\nheitsstrafe als subsidi\u00e4res Druckmittel unverzichtbar. Der \n\nRechtsstaat muss auch St\u00e4rke und Entschlossenheit zeigen \n\nk\u00f6nnen, sonst wird er nicht ernst genommen. \n\nIn diesem Sinne bitte ich um Ablehnung des Antrages und \n\ngebe den Rest der Rede zu Protokoll. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe auf zum \n\nSchlusswort. Frau Abg. Meier, bitte. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Es ist deutlich geworden \u2013 das hat \n\ninsbesondere Herr Bartl dargestellt \u2013, von welcher Klien-\n\ntel wir hier reden. Das sind Menschen, die \u00f6ffnen ihre \n\nBriefe nicht, sie stehen nicht im Leben, so wie wir das \n\ntun, sondern sie brauchen eine gezielte Ansprache. Dazu \n\nbraucht es sozialarbeiterische L\u00f6sungen. \n\nDeshalb h\u00e4tte ich es gut gefunden, wenn Frau Klepsch \n\nheute die Rede gehalten und eine sozialpolitische Sicht \n\neingebracht h\u00e4tte oder vielleicht auch Herr Dr. Ha\u00df aus \n\nfiskalischer Sicht. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: Wir alle!) \n\nWenn wir hier von 12 Millionen Euro reden, die es uns \n\nkosten w\u00fcrde, die Ersatzfreiheitsstrafler einzusperren, \n\ndann ist das vielleicht ein Argument, das bei Ihnen ver-\n\nf\u00e4ngt. \u201eSchwitzen statt sitzen\u201c ist ein erfolgreiches Pro-\n\ngramm. Aber wenn ich mir anschaue, dass derzeit immer \n\nnoch 350 Menschen eine Ersatzfreiheitsstrafe absitzen \n\nund wenn ich mir auch den Verlauf der letzten Jahre \n\nanschaue, n\u00e4mlich dass es jedes Jahr mehr werden, dann \n\nkann uns das doch nicht zufriedenstellen; zumal \u2013 wir \n\nwissen ja, wie die Klientel im geschlossenen Vollzug ist \u2013 \n\nes dort immer mehr Menschen gibt, die drogenabh\u00e4ngig \n\nsind und unter psychischen Erkrankungen leiden. Das \n\ntrifft nat\u00fcrlich insbesondere auf die Ersatzfreiheitsstrafler \n\nzu, die eine st\u00e4rkere Betreuung brauchen, die nat\u00fcrlich \n\nauch entsprechend Geld kostet. \n\nDas Argument, dass wir die Sozialarbeiter unterst\u00fctzen \n\nwollen, ist v\u00f6lliger Nonsens. Denn am Ende f\u00fchrt n\u00e4mlich \n\ngenau diese Politik, indem ich die Gefangenen im ge-\n\nschlossenen Vollzug einsitzen lasse und die Resozialisie-\n\nrung nicht verf\u00e4ngt, weil sie so kurz einsitzen, zu einem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6373 \n\nDreht\u00fcreffekt, denn die Leute kommen ja immer wieder. \n\nAber wenn ich von Anfang an sozialarbeiterisch ansetze, \n\ndann verf\u00e4ngt das hoffentlich auch. Es gibt hierzu Bei-\n\nspiele in anderen L\u00e4ndern, die zeigen, dass diese Men-\n\nschen in einem gefestigten System sind, wieder in Arbeit \n\nkommen oder in einer Betreuung sind und dann nicht \n\nwieder im Gef\u00e4ngnis landen. \n\nDas, meine verehrten Damen und Herren, sollte doch hier \n\ndas Ziel sein. Deswegen haben wir unseren Antrag ge-\n\nstellt. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn Sie dem hier zustim-\n\nmen w\u00fcrden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/10018 zur Ab-\n\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\n\u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich \n\nsehe keine Stimmenthaltungen. Stimmen daf\u00fcr; dennoch \n\nist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. Der \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: In der \n\nRegel wird der Soziale Dienst der Justiz von den Straf-\n\nvollstreckungsbeh\u00f6rden mit der Vermittlung und der \n\n\u00dcberwachung der Arbeit beauftragt. Es ist auch m\u00f6glich, \n\ndie Gerichtshilfe zu beauftragen, mit dem Verurteilten \n\npers\u00f6nlich in Kontakt zu treten, um geeignete Vorschl\u00e4ge \n\nzur weiteren Verfahrensweise zu unterbreiten. \n\nDer Soziale Dienst der Justiz hat in Sachsen einen Pool \n\nmit insgesamt 3 640 Einsatzstellen aufgebaut, bei denen \n\ndie Verurteilten heimatnah gemeinn\u00fctzige Arbeit leisten \n\nk\u00f6nnen. In allen Landgerichtsbezirken stehen Einsatzstel-\n\nlen zur Verf\u00fcgung, mit denen der unterschiedlichen \n\nLeistungsf\u00e4higkeit der Verurteilten Rechnung getragen \n\nwerden kann. Zudem wird ber\u00fccksichtigt, dass zum \n\nBeispiel Suchtkranke und wegen Gewalt- oder Sexual-\n\nstraftaten verurteilte Personen nicht in allen Einsatzstellen \n\nt\u00e4tig werden d\u00fcrfen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, bereits heute \n\ngibt es eine Vielzahl von rechtlichen M\u00f6glichkeiten, um \n\neine Ersatzfreiheitsstrafe abzuwenden. Um diese noch \n\neffektiver zu nutzen, wurde bei der Staatsanwaltschaft \n\nDresden im M\u00e4rz 2017 ein Pilotprojekt aufgesetzt: Der \n\nSoziale Dienst wurde von der Staatsanwaltschaft beauf-\n\ntragt, Verurteilten, zu denen im Lauf des Strafvollstre-\n\nckungsverfahrens keine Kommunikation aufgebaut \n\nwerden konnte, pers\u00f6nlich aufzusuchen und mit diesen \n\nL\u00f6sungen zur Vermeidung der Ersatzfreiheitsstrafe zu \n\nfinden. Das betraf insgesamt 44 F\u00e4lle. In 25 F\u00e4llen ist es \n\ndem Sozialen Dienst dabei \u00fcberhaupt gelungen, ein \n\npers\u00f6nliches Gespr\u00e4ch mit den Verurteilten zu f\u00fchren. Im \n\nHinblick auf diese 25 verurteilten Personen konnte in \n\nsieben F\u00e4llen in der Folge die Vollstreckung der Ersatz-\n\nfreiheitsstrafe ganz oder teilweise abgewendet werden. \n\nAuch wenn auf den ersten Blick die Zahl der so abgewen-\n\ndeten Ersatzfreiheitsstrafen gering ist, ist der Ansatz, den \n\nBetroffenen die gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Unterst\u00fctzung zukommen \n\nzu lassen, weiterhin sinnvoll. Eine abschlie\u00dfende Bewer-\n\ntung des Projektes werden wir zeitnah mit allen betroffe-\n\nnen Stellen durchf\u00fchren und anschlie\u00dfend eine Entschei-\n\ndung \u00fcber die Fortsetzung treffen. \n\n2. Erst wenn all diese M\u00f6glichkeiten (erfolglos) ausge-\n\nsch\u00f6pft wurden, wird eine Ersatzfreiheitsstrafe angeord-\n\nnet. Die hier im Antrag geforderte Definierung der Ersatz-\n\nfreiheitsstrafe als Ultima Ratio ist deshalb unn\u00f6tig. Die \n\nAnordnung der Ersatzfreiheitsstrafe stellt bereits nach \n\ndem geltenden Recht (\u00a7 43 StGB) und auch in der Praxis \n\ndas letzte Mittel dar. \n\n3. Selbst wenn die Ersatzfreiheitsstrafe oder eine Haft in \n\nanderer Sache bereits angetreten wurde, gibt es M\u00f6glich-\n\nkeiten, die Ersatzfreiheitsstrafe zu verk\u00fcrzen: In Sachsen \n\nk\u00f6nnen Gefangene eine im Anschluss an die Freiheitsent-\n\nziehung drohende weitere Vollstreckung einer Ersatzfrei-\n\nheitsstrafe bereits im Vorfeld durch Arbeit abwenden. \n\nZudem k\u00f6nnen auch Personen, gegen die bereits eine \n\nErsatzfreiheitsstrafe vollstreckt wird, w\u00e4hrend der Voll-\n\nstreckung dieser Ersatzfreiheitsstrafe Arbeit zur Abwen-\n\ndung der Vollstreckung von Ersatzfreiheitsstrafe leisten \n\nund somit die Dauer der Freiheitsentziehung verk\u00fcrzen. \n\nDas ist das sog. day-for-day-Prinzip. Dieses Prinzip \n\nwurde bereits im Jahr 1995 in der Justizvollzugsanstalt \n\nBautzen eingef\u00fchrt. Mittlerweile wird es in allen s\u00e4chsi-\n\nschen Justizvollzugsanstalten erfolgreich praktiziert.  \n\nIm Jahr 2016 haben insgesamt 956 Gefangene w\u00e4hrend \n\ndes Vollzugs einer Freiheitsentziehung im s\u00e4chsischen \n\nJustizvollzug Arbeit zur Abwendung der Vollstreckung \n\nvon Ersatzfreiheitsstrafe geleistet. Es wurden insgesamt \n\n112 432 Hafttage (Ersatzfreiheitsstrafe) vollzogen und \n\nimmerhin 30 006 Hafttage (Ersatzfreiheitsstrafe) durch \n\ndie Ableistung von Arbeit w\u00e4hrend des Vollzugs einer \n\nFreiheitsentziehung abgegolten. \n\n4. Meine sehr geehrten Damen und Herren, trotz der \n\nbestehenden, vielf\u00e4ltigen M\u00f6glichkeiten zur Vermeidung \n\nvon Ersatzfreiheitsstrafen ist auch klar, dass die Zahl der \n\nGefangenen, die Ersatzfreiheitsstrafen verb\u00fc\u00dfen, noch \n\nimmer zu hoch ist. Das belastet nicht nur den Justizhaus-\n\nhalt, auch f\u00fcr die Betroffenen k\u00f6nnen die relativ kurzen \n\nInhaftierungszeiten negative Folgen haben, insbesondere \n\nim famili\u00e4ren Bereich und im Hinblick auf eine m\u00f6glich-\n\nerweise bestehende Arbeitsstelle. Wir m\u00f6chten daher das \n\nSystem der Ersatzfreiheitsstrafe weiter optimieren. Hierzu \n\nwurde auf der 87. Konferenz der Justizministerinnen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6374 \n\nJustizminister mit der Stimme Sachsens eine Bund-\n\nL\u00e4nder-Arbeitsgruppe eingesetzt, die ihre Arbeit bereits \n\nim Oktober 2016 aufgenommen hat. Sachsen ist an dieser \n\nArbeitsgruppe bereits aktiv beteiligt und ich hoffe, dass \n\nneue Wege zur Vermeidung der Ersatzfreiheitsstrafe \n\naufgezeigt werden. Die n\u00e4chste Sitzung wird am 11./12. \n\nApril 2018 stattfinden. Bitte haben Sie Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, \n\ndass ich heute noch keine Zwischenergebnisse bekannt \n\ngeben kann. \n\nWir werden erst einmal die Ergebnisse abwarten und dann \n\nauf dieser Grundlage sachlich analysieren, ob und inwie-\n\nweit eine Bundesratsinitiative zu alternativen Sanktions-\n\nm\u00f6glichkeiten zielf\u00fchrend sein kann. \n\nEines will ich aber auch deutlich sagen: Eine v\u00f6llige \n\nAbschaffung der Ersatzfreiheitsstrafe ist aus meiner Sicht \n\nnicht sinnvoll. F\u00fcr eine effektive Beitreibung der Geld-\n\nstrafe ist die Ersatzfreiheitsstrafe als subsidi\u00e4res Druck-\n\nmittel unverzichtbar. Der Rechtsstaat muss auch St\u00e4rke \n\nund Entschlossenheit zeigen k\u00f6nnen, sonst wird er nicht \n\nernst genommen! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nBericht \u00fcber die Evaluation des S\u00e4chsischen Kulturraumgesetzes \n\nDrucksache 6/3243, Unterrichtung durch das  \n\nS\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst \n\nDrucksache 6/12584, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter, das Wort zu nehmen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Dann stimmen wir jetzt \u00fcber die Beschlussemp-\n\nfehlung des Ausschusses ab. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \n\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nEine ganze Anzahl von Stimmenthaltungen; dennoch wird \n\ndem Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt. Dieser \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nBerichterstattung an die Landtage durch den Mitteldeutschen Rundfunk \n\n(MDR) f\u00fcr das Gesch\u00e4ftsjahr 2016 \n\nDrucksache 6/11773, Unterrichtung durch den MDR \n\nDrucksache 6/12583, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nAuch hierzu ist keine Aussprache vorgesehen. M\u00f6chte \n\ndennoch jemand das Wort ergreifen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann stimmen wir jetzt \u00fcber die Beschlussempfeh-\n\nlung des Ausschusses ab. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \n\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nEine Reihe von Stimmenthaltungen, keine Gegenstim-\n\nmen. Somit ist der Beschlussempfehlung mit Mehrheit \n\nzugestimmt worden. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch komme zum \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6375 \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nBericht zu den Auswirkungen des S\u00e4chsischen Gesetzes zur Belebung \n\ninnerst\u00e4dtischer Einzelhandels- und Dienstleistungszentren  \n\n(S\u00e4chsisches BID-Gesetz) \n\nDrucksache 6/11610, Unterrichtung durch das  \n\nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nDrucksache 6/12634, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nAuch hierzu ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht \n\ndennoch jemand, das Word zu ergreifen? \u2013 Das scheint \n\nnicht der Fall zu sein. Dann stimmen wir jetzt \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses ab. Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen hat es \n\nmehrheitlich Zustimmung gegeben. Der Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nErster Bericht der Staatsregierung zur \u00dcberpr\u00fcfung der Anhebung der \n\nAltersgrenzen f\u00fcr den Eintritt in den Ruhestand im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/10865, Unterrichtung durch die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\nDrucksache 6/12640, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nAuch hierzu ist keine Aussprache vorgesehen. Ich sehe \n\nauch nicht, dass das jemand w\u00fcnscht. Deshalb lasse ich \n\nsofort abstimmen. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Gibt es Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe wenige Stimm-\n\nenthaltungen, also eine gro\u00dfe Mehrheit daf\u00fcr. Somit ist \n\nder Beschlussempfehlung zugestimmt worden. Der \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nNun kommen wir zum \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nWaldzustandsbericht 2017 \n\nDrucksache 6/11826, Unterrichtung durch das  \n\nStaatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nDrucksache 6/12635, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nHierzu ist eine Aussprache vorgesehen. Das Pr\u00e4sidium hat \n\neine Redezeit von 10 Minuten je Fraktion festgelegt, die \n\naber nicht ausgesch\u00f6pft werden muss. Die Reihenfolge in \n\nder ersten Runde: CDU, DIE LINKE, SPD, AfD, GR\u00dc-\n\nNE, Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch beginne mit der CDU-Fraktion, Herr Abg. von Brei-\n\ntenbuch, Sie haben das Wort. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich merke: Die \n\nErwartungshaltung zu diesem Tagesordnungspunkt ist \n\nhoch. Es geht um den Waldzustandsbericht 2017. \n\nIn \u00a7 58 Abs. 2 S\u00e4chsisches Waldgesetz wird die Staatsre-\n\ngierung vom Gesetzgeber verpflichtet, dem Landtag \n\nj\u00e4hrlich \u00fcber den Zustand des s\u00e4chsischen Waldes zu \n\nberichten. Am 22.11.2017 war dieser Bericht im Kabinett, \n\nam 02.03.2018 dann im Ausschuss. \n\nIch danke an dieser Stelle im Namen der CDU-Fraktion \n\nallen Beteiligten, die an diesem Bericht mitgewirkt haben, \n\nund allen Forstleuten und Wissenschaftlern, die diese \n\nDetailarbeiten jedes Jahr leisten. \n\n(Beifall des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nIch danke an dieser Stelle aber auch allen Forstleuten, die \n\nsich in Sachsen um den Wald k\u00fcmmern, sei es kommuna-\n\nler K\u00f6rperschaftswald, Privatwald oder auch der s\u00e4chsi-\n\nsche Staatswald. Wir sind dankbar, in welchem Zustand \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6376 \n\ndie W\u00e4lder sind. Wir freuen uns auch \u00fcber jeden Privat-\n\nmann, der die B\u00e4ume in seinem Wald f\u00f6rdert und sch\u00f6n \n\nh\u00e4lt. Sachsen ist sch\u00f6n, auch weil es eben gr\u00fcn ist. In dem \n\nSinne bitte ich doch mal um Applaus, weil das wichtig ist. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU,  \n\nder SPD und den LINKEN) \n\nIm Juli/August 2017 wurden die Daten in den s\u00e4chsischen \n\nW\u00e4ldern erhoben und entsprechend zusammengetragen. \n\nEs geht immer um die Kronen der B\u00e4ume, in welchem \n\nZustand diese im Sommer sind. \n\nGrunds\u00e4tzlich ist zu sagen, dass sich das Klima erw\u00e4rmt \n\nhat, wenn man das mit der Zeit in den Jahren von 1971 \n\nbis 2000 vergleicht. Es gab in diesem Jahr einen ausgegli-\n\nchenen Wasserhaushalt. Es wurden knapp 7 000 B\u00e4ume \n\nuntersucht. Die Durchschnittssch\u00e4den sind die gleichen \n\nwie im Vorjahr. Es hat sich wenig ge\u00e4ndert. Der Anteil \n\ndeutlicher Sch\u00e4den betr\u00e4gt circa 16,6 %. Es wurden auch \n\nmehr Insekten und Sch\u00e4dlinge im Wald festgestellt, was \n\nganz interessant im Hinblick auf die Diskussionen ist, \n\ndass es insgesamt weniger Insekten im Land geben \n\nw\u00fcrde. Auch dar\u00fcber kann man noch einmal sprechen. \n\nInsgesamt haben wir einen h\u00f6heren Zuwachs durch mehr \n\nCO2 in der Atmosph\u00e4re, das hei\u00dft, die W\u00e4lder produzieren \n\nauch mehr Holz. Sachsenforst hat seinen Holzeinschlag \n\nvon 1 Million Festmeter auf 1,3 Millionen Festmeter \n\nerh\u00f6ht, weil wir in diesem Bericht und auch in der Debat-\n\nte darauf hingewiesen haben, dass der Wald \u00e4lter gewor-\n\nden ist und wir die entsprechenden Vorr\u00e4te ernten m\u00fcssen. \n\nInsofern danke ich auch dem Staatsforstbetrieb, dass er \n\nden Hiebsatz hochgenommen hat, um die W\u00e4lder nicht zu \n\nalt werden zu lassen. Details m\u00f6chte ich Ihnen an dieser \n\nStelle ersparen. \n\nIch m\u00f6chte noch kurz zwei Dinge nennen: Die Waldkal-\n\nkung \u2013 die sehr ausf\u00fchrlich dargestellt ist \u2013 soll dazu \n\ndienen, der Versauerung der B\u00f6den entgegenzustehen. \n\nWir geben 2,5 Millionen Euro f\u00fcr die Waldkalkung \u00fcber \n\nalle Eigentumsarten aus, um weiterhin gute Bodenver-\n\nh\u00e4ltnisse zu schaffen. \n\nDie Staatsregierung sollte \u00fcberlegen, ob sie zwei aktuelle \n\nDinge in den Waldzustandbericht im n\u00e4chsten Jahr auf-\n\nnimmt: Das eine sind die Sturmsch\u00e4den. Dieses Jahr ist \n\ngepr\u00e4gt durch Sturmsch\u00e4den von \u201eHerwart\u201c und \u201eFrie-\n\nderike\u201c. Gro\u00dfe Holzmengen m\u00fcssen jetzt im Wald aufbe-\n\nreitet werden. Es w\u00e4re vielleicht im n\u00e4chsten oder \u00fcber-\n\nn\u00e4chsten Jahr interessant, dar\u00fcber einen Bericht zu geben, \n\nwie sich die Aufarbeitung entwickelt hat, und aufzuzei-\n\ngen, was durcheinander kommt, wenn solch ein Sturm \n\ndurch das Land pfeift. Das N\u00e4chste sind nat\u00fcrlich die \n\nWildsch\u00e4den. Man k\u00f6nnte in n\u00e4chster Zeit ein besonderes \n\nAugenmerk darauf legen: Wie haben sich die Wildsch\u00e4-\n\nden im Land entwickelt? Da sei der Blick nach vorn \n\ngerichtet. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit zu sp\u00e4ter \n\nStunde. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr Br\u00fcnler, bitte. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Kollege von Brei-\n\ntenbuch hat es schon bemerkt: Die Erwartung an diesen \n\nTagesordnungspunkt sind bei allen hoch. Der j\u00e4hrliche \n\ns\u00e4chsische Waldzustandsbericht listet als Teil des europ\u00e4i-\n\nschen und bundesdeutschen Waldmonitoringsystems \n\ndetaillierte Kennziffern entlang abgestimmter spezifischer \n\nUntersuchungskriterien und Untersuchungsr\u00e4ume auf. \n\nDas ist richtig und wichtig. \n\nDer Bericht dient damit in erster Linie den Forstfachleu-\n\nten und Wissenschaftlern als wichtige Datenquelle, die \n\naus der Gesamtschau Erkenntnisse f\u00fcr eine nachhaltige \n\nWaldentwicklungsstrategie generieren. Selbstverst\u00e4ndlich \n\nschlie\u00dft sich auch die Fraktion DIE LINKE dem Dank an \n\nalle Besch\u00e4ftigten in der Forstwirtschaft, der Forstwissen-\n\nschaft und der Forstverwaltung vollumf\u00e4nglich an. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nStaatsministers Thomas Schmidt) \n\nAllerdings er\u00fcbrigen die Auftragstellung und die inhaltli-\n\nche Beschr\u00e4nkung des Berichtes sowie das komplette \n\nFehlen von Handlungshinweisen in unseren Augen eine \n\nparlamentarische Befassung \u00fcber den Fachausschuss \n\nhinaus, zumindest dann, wenn man sich tats\u00e4chlich auf \n\ndie in der Tagesordnung ausgewiesene Drucksache \n\nbezieht und nicht \u00fcber sonstige, durchaus vorhandene \n\nProblemlagen des s\u00e4chsischen Waldes referieren m\u00f6chte. \n\nF\u00fcr letzteren Fall empfiehlt DIE LINKE eher das Debat-\n\ntieren \u00fcber weitergehende Antr\u00e4ge. Von weiteren Ausf\u00fch-\n\nrungen zum Bericht sehen wir deshalb bewusst ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \n\nFrau Abg. Lang. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nWerte Abgeordnete! Mein Kollege Volkmar Winkler \n\nmeinte soeben, ich solle singen \u201eIch m\u00f6chte in deinem \n\nWald der Oberf\u00f6rster sein\u201c. Da ich Sie aber nicht weiter \n\nstrapazieren m\u00f6chte und die Zeit relativ weit fortgeschrit-\n\nten ist, gebe ich meine Rede zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion; \n\nHerr Abg. Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Sehr geehrter \n\nHerr Staatsminister! Das Jahr 2017 war hinsichtlich der \n\nTemperaturen und Niederschl\u00e4ge ein durchschnittliches \n\nJahr f\u00fcr unseren Wald. \n\nDie mittleren Nadel- und Blattverluste und das Schadens-\n\nbild des Kronenzustandes sind vergleichbar mit den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6377 \n\nVorjahreswerten. So weisen 16 % unserer Waldb\u00e4ume \n\ndeutliche Sch\u00e4den auf. 41 % sind schwach gesch\u00e4digt und \n\nimmerhin 43 % der B\u00e4ume zeigen keinerlei erkennbare \n\nSch\u00e4den. Unseren Rotbuchen geht es besser. \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nDer Anteil der deutlich gesch\u00e4digten Buchen sank um \n\n16 % auf 31 %. \n\nDemgegen\u00fcber musste leider festgestellt werden, dass es \n\ngerade unseren Eichen nicht gut geht. Im Waldzustands-\n\nbericht hei\u00dft es \u00fcber die Eiche: \u201eDer Anteil der deutlich \n\ngesch\u00e4digten Eichen vervielfachte sich von 15 auf 41 %.\u201c \n\nAls Gr\u00fcnde f\u00fcr die Verschlechterung gelten die uns \n\nbereits bekannten biotischen Faktoren wie Mehltau, \n\nBlattbr\u00e4une und Fra\u00df durch Frostspanner und Wicklerar-\n\nten. An vereinzelten Standorten musste wieder der Ei-\n\nchenprozessionsspinner als Sch\u00e4dling festgestellt werden. \n\nDa es den Eichen im Vorjahr deutlich besser ging als in \n\nden Jahren zuvor, ist dies zun\u00e4chst noch kein Grund zur \n\nBeunruhigung. Schwankungen innerhalb einer Baumart \n\nsind zun\u00e4chst normal. Sollte der Trend bei den Eichen \n\nallerdings weiter in Richtung Verschlechterung gehen, \n\nm\u00fcsste man \u00fcber geeignete Ma\u00dfnahmen nachdenken. \n\nAktuell ist das nicht notwendig, da der Bestand nicht \n\ngef\u00e4hrdet ist und bereits punktuell Ma\u00dfnahmen gegen \n\neinzelne Sch\u00e4dlinge vorgenommen werden. \n\nMeine Damen und Herren! Forstliche Ma\u00dfnahmen sind \n\nderzeit aus einem anderen Grund in weiten Teilen der \n\ns\u00e4chsischen W\u00e4lder notwendig: Es steht die Beseitigung \n\nder Sch\u00e4den an, die die St\u00fcrme \u201eHerwart\u201c und \u201eFriederi-\n\nke\u201c in den vergangenen Monaten angerichtet haben. \n\nIn der letzten Sitzung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft zeigte Herr Staatssekret\u00e4r Pfeil einen \n\nkurzen Videobeitrag \u00fcber die Sturmsch\u00e4den in Sachsen. \n\nEr betonte zudem, dass es noch bis Jahresende dauern \n\nw\u00fcrde, die Sturmsch\u00e4den zu beseitigen. Der Sachsenforst \n\nhabe aber damit keine Probleme. Schlie\u00dflich verf\u00fcge er \n\n\u00fcber gen\u00fcgend R\u00fccklagen, um das alles zu stemmen. \n\nEs ist erfreulich, dass der Sachsenforst das hinbekommt. \n\nAber fast die H\u00e4lfte der Waldfl\u00e4che in Sachsen geh\u00f6rt \n\nnicht dem Land, sondern privaten Waldbesitzern. K\u00f6nnen \n\ndie das alles bew\u00e4ltigen? Dazu sagte der Vertreter von \n\nSachsenforst, dass der Staatsbetrieb f\u00fcr private Waldbesit-\n\nzer Informationsveranstaltungen und Beratungen anbietet. \n\nDas ist ein kleiner Anfang, aber die Probleme liegen \n\nwoanders. \n\nDie S\u00e4gewerke k\u00f6nnen sich vor Holz kaum retten. Auch \n\nin Polen und Tschechien gab es St\u00fcrme. Sie haben einen \n\nAnnahmestau. Wo soll das Holz also bis zur Verarbeitung \n\nhin? Noch bevor das Sturmtief \u201eFriederike\u201c abgeklungen \n\nwar, gab es bereits einen ersten beh\u00f6rdlichen Hinweis f\u00fcr \n\ndiejenigen Landwirte, die auch forstwirtschaftliche \n\nFl\u00e4chen bewirtschaften. Sie wurden schnellstm\u00f6glich \n\ndar\u00fcber informiert, dass es ihnen untersagt ist, auf den \n\nlandwirtschaftlich gef\u00f6rderten Fl\u00e4chen ihr Holz abzula-\n\ngern. Schlie\u00dflich w\u00fcrde das dem eigentlichen F\u00f6rder-\n\nzweck widersprechen und im schlimmsten Fall m\u00fcssten \n\nsie damit rechnen, die F\u00f6rderungen zur\u00fcckzahlen zu \n\nm\u00fcssen. Auf den Waldwegen darf das Holz angesichts der \n\nBorkenk\u00e4ferproblematik auch nicht gelagert werden. \n\nWohin also damit? \n\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr private Waldbesitzer stelle ich mir \n\nanders vor. Anstatt dass die Staatsregierung schnell und \n\nunb\u00fcrokratisch hilft, um m\u00f6gliche Gefahren durch zu viel \n\nBruchholz zu minimieren und um im n\u00e4chsten Waldzu-\n\nstandsbericht 2018 nicht vortragen zu m\u00fcssen, wie sich \n\nder Zustand der s\u00e4chsischen W\u00e4lder aufgrund dieser \n\nbesonderen Umst\u00e4nde verschlechtert hat, wird lieber seit \n\nHerbst vergangenen Jahres ein neues Waldgesetz auf den \n\nWeg gebracht. \n\nWir erinnern uns: Das Sturmtief \u201eHerwart\u201c besuchte uns \n\nim Oktober 2017. Die Staatsregierung m\u00f6chte unter \n\nanderem konkret die Regelung \u00fcber die Betreuung der \n\nPrivatw\u00e4lder durch die oberste Forstbeh\u00f6rde, den bisheri-\n\ngen \u00a7 49 S\u00e4chsisches Waldgesetz, \u00e4ndern. \n\nBislang ist es so, dass der Sachsenforst auf Antrag des \n\nWaldbesitzers in dessen Privatwald forstbetriebliche \n\nMa\u00dfnahmen vornehmen kann. F\u00fcr diese sogenannte \n\nBetreuung sind Kostenbeitr\u00e4ge zu entrichten, bei deren \n\nFestsetzung allerdings die Ertragslage sowie die Schutz- \n\nund Erholungsfunktion des Privatwaldes angemessen zu \n\nber\u00fccksichtigen sind. Diese Regelung ist ein staatlicher \n\nBeitrag zum Gemeingut Wald; denn auch die privaten \n\nWaldeigent\u00fcmer sind von Gesetz wegen verpflichtet, \n\nihren Wald der Allgemeinheit zur Verf\u00fcgung zu stellen, \n\ndas hei\u00dft auch zug\u00e4nglich zu halten und Sicherheitsrisi-\n\nken zu beseitigen. \n\nDer Gesetzentwurf sieht nun vor, diesen Passus ersatzlos \n\nzu streichen. Zuk\u00fcnftig sollen die Privateigent\u00fcmer die \n\nBeseitigung von Sturmsch\u00e4den, zu der sie gesetzlich \n\nverpflichtet sind, komplett aus eigener Tasche zahlen, \n\nohne finanzielle Beteiligung durch den Freistaat. \n\nIch m\u00f6chte die Staatsregierung an ihren eigentlichen \n\nAuftrag erinnern. In \u00a7 41 Abs. 1 Bundeswaldgesetz hei\u00dft \n\nes: \u201eDie Forstwirtschaft soll wegen der Nutz-, Schutz- \n\nund Erholungsfunktion des Waldes nach \u00a7 1 \u00f6ffentlich \n\ngef\u00f6rdert werden.\u201c Dieser Unterst\u00fctzungsrolle will sich \n\ndie Staatsregierung nun entziehen, und das gerade jetzt, \n\nwenn den St\u00fcrmen in s\u00e4chsischen Privat- und Kirchen-\n\nw\u00e4ldern bis zu 600 000 Festmeter Holz zum Opfer fielen. \n\nDie geplante Waldgesetz\u00e4nderung ist ein Schlag ins \n\nGesicht der privaten Waldbesitzer. Meinen Sie, Herr \n\nUmweltminister Schmidt, dass dieses Sich-aus-der-\n\nVerantwortung-Stehlen in den l\u00e4ndlichen Regionen und \n\nbei den 85 000 privaten und k\u00f6rperschaftlichen Waldbe-\n\nsitzern gut ankommt? Meinen Sie, dass das Streichen der \n\nHilfen unseren W\u00e4ldern guttun wird? \n\nIch erinnere Sie auch gern an Ihren Koalitionsvertrag. \n\nDarin schreiben Sie ausdr\u00fccklich: \u201eDer Kleinprivatwald \n\nerh\u00e4lt auch weiterhin unsere Unterst\u00fctzung.\u201c Sieht so Ihre \n\nUnterst\u00fctzung aus? Nicht mit uns! Wir, die Abgeordneten \n\nder AfD-Fraktion, wollen die s\u00e4chsischen W\u00e4lder als \n\nKulturgut und als Erholungslandschaft erhalten. Die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6378 \n\nvielen privaten Waldbesitzer, die mit ihrem Grund und \n\nBoden einen wichtigen Beitrag f\u00fcr unsere Natur und f\u00fcr \n\ndie Allgemeinheit leisten, m\u00fcssen weiter unterst\u00fctzt \n\nwerden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nGR\u00dcNE, Herr Abg. G\u00fcnther. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Als ich meine \n\nRede vorbereiten wollte, habe ich festgestellt, dass so \n\nwahnsinnig viel Neues im Vergleich zum Waldzustands-\n\nbericht 2016 gar nicht zu sagen ist, und deswegen erlaube \n\nich mir, in Punkt 1 tats\u00e4chlich \u2013 das mache ich das erste \n\nMal in meiner gesamten Landtagszeit \u2013 meine Rede zu \n\nProtokoll zu geben, aber genau die vom letzten Jahr. \n\n(Schallende Heiterkeit und allgemeiner Beifall) \n\nZu zweitens m\u00f6chte ich aber noch anmerken, dass es \n\ndurchaus manchmal Berichte gibt, die es wert w\u00e4ren, dass \n\nwir sie hier besprechen. Ich denke da etwa an den Beteili-\n\ngungsbericht, der ja noch nicht mal eine richtige eigene \n\nDrucksachennummer bekommen hat, und der es auch \n\neinmal wert w\u00e4re, dass er hier im Landtag debattiert wird, \n\nweil es ja immer Fragen gibt mit Schattenhaushalt und \n\nwohin entwickeln wir uns, und m\u00f6chte das durchaus als \n\nAnregung auch noch mitgeben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN,  \n\nder SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ja, meine Damen \n\nund Herren, Politik muss auch ein bisschen Spa\u00df machen. \n\nIch denke, das war heute so ein sch\u00f6ner Punkt. Wir \n\nm\u00fcssen trotzdem noch \u00fcber die Beschlussempfehlung des \n\nAusschusses abstimmen. \n\n(Zurufe: Die Staatsregierung?!) \n\n\u2013 Ach so, die Staatsregierung \u2026 Ach, um Gottes willen, \n\nwie kann ich das wieder gutmachen? Herr Minister, bitte. \n\n\u2013 Ach so, Sie hatten vorhin Ihre Rede zu Protokoll gege-\n\nben, deswegen bin ich jetzt ein bisschen irritiert. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wir wollen doch \n\nwenigstens die Rede vom vergangenen Jahr h\u00f6ren! \n\n\u2013 Weitere Zurufe) \n\n\u2013 Moment. Bitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Sehr verehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Ich w\u00fcrde gern noch auf Herrn Urban \n\nreagieren als zweite Runde. Ist das m\u00f6glich? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt jetzt zwei \n\nM\u00f6glichkeiten: eine Kurzintervention oder im Rahmen \n\nder Redezeit. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Gut, im Rah-\n\nmen der Redezeit. Ich w\u00fcrde es aber vom Saalmikrofon \n\naus machen. \n\nHerr Urban hat der Staatsregierung vorgeworfen, dass sie \n\ndie Kleinwaldbesitzer im Stich lassen w\u00fcrde. Ich halte das \n\nf\u00fcr unredlich. Es gibt zwei v\u00f6llig getrennte Verfahren. \n\nErstens die Sturmholzbeseitigung auch in den Privatw\u00e4l-\n\ndern. Zum einen f\u00e4llt bei der Beseitigung Holz an, das \n\netwas wert ist. Es gibt zus\u00e4tzlich die Kalamit\u00e4tenrege-\n\nlung, sprich: Man kann es steuerlich vorteilhaft einsetzen, \n\nweil es vorweggenommene Gewinne aus dem Wald sind. \n\nDas hei\u00dft, der Privatwaldbesitzer wird garantiert nicht \n\nalleingelassen, was das Sturmholz angeht. \n\nDer Sachsenforst hilft auch oder koordiniert letztlich in \n\nseinen Bereichen die Unterst\u00fctzung, wenn die Maschine \n\nauf die andere Seite der Grenze f\u00e4hrt, um dem Kleinwald-\n\nbesitzer zu helfen. Das machen andere Waldbesitzer auch. \n\nInsofern funktioniert das im Lande. Hier Panik zu sch\u00fcren \n\nhalte ich f\u00fcr unredlich. \n\nDas andere Thema ist das Kartellverfahren, bei dem \n\nletztendlich nachgebessert werden muss, dass der Staat \n\nnicht mehr subventionierte Beratung und Betreuung in \n\nprivaten W\u00e4ldern leisten darf. Dort gibt es einen Markt. \n\nDort sollen private Unternehmer auch zum Zuge kom-\n\nmen; es gibt Forstbetriebsgemeinschaften. Wir sind im \n\nLande auf eine solche \u00d6ffnung vorbereitet und insofern \n\nhalte ich es auch dort nicht f\u00fcr richtig, f\u00fcr Panik zu \n\nsorgen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Urban, das \n\nwar keine Kurzintervention, sondern im Rahmen der \n\nRedezeit. Sie k\u00f6nnen es nat\u00fcrlich auch noch nutzen; Sie \n\nhaben noch 3:28 Minuten; Sie k\u00f6nnen es auch vom \n\nSaalmikrofon aus machen. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Okay, vielen Dank. \n\nIch m\u00f6chte gern noch einmal erwidern. Lieber Herr \n\nKollege, ich habe jetzt nicht geh\u00f6rt, dass Sie mir in dem \n\nwidersprochen h\u00e4tten, was ich vorgetragen habe. Die \n\nGesetzes\u00e4nderung ist vorgesehen und bedeutet in der \n\nEndkonsequenz, dass der private Forstbesitzer, wenn er \n\ndie Dienste des Sachsenforst in Anspruch nimmt, den \n\nvollen Marktpreis dieser Dienstleistung bezahlen muss, \n\nund das ist genau das, was uns die privaten Waldbesitzer \n\nim Vorfeld der heutigen Debatte angetragen haben. \n\nWir machen hier keine Panik. Ich gebe nur das weiter, \n\nwas uns von den privaten Waldbesitzern als aktuelles \n\ngro\u00dfes Problem vorgetragen wurde. Nichts anderes habe \n\nich getan. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt bitte ich \n\nunseren Minister, das Wort zu nehmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6379 \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin, dass Sie \n\nmir die M\u00f6glichkeit noch einr\u00e4umen, hier einiges zu \n\nsagen. Ich muss auch feststellen, dass schon sehr viel \n\nInhaltliches zum Bericht gesagt worden ist. \n\nHerr Kollege von Breitenbuch hat es ausf\u00fchrlich gemacht \n\nund ich m\u00f6chte mich an dieser Stelle ebenfalls dem Dank \n\nanschlie\u00dfen an alle, die diesen \u2013 zwar j\u00e4hrlich wiederkeh-\n\nrenden, vielleicht auch nicht in seiner Ver\u00e4nderung so \n\ngro\u00dfen, aber trotzdem in seiner Qualit\u00e4t sehr hohen \u2013 \n\nBericht hier w\u00fcrdigen, und mich herzlich bei allen bedan-\n\nken, die daran mitgewirkt haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nEs ist auch ein positives Zeichen, dass die Schwankungen \n\ngeringer werden, dass der ehemalige Waldschadensbericht \n\nin einen Waldzustandsbericht gewandelt wurde und nun \n\nj\u00e4hrliche Auswirkungen viel st\u00e4rker dargestellt werden. \n\nDass man dort noch andere Inhalte mit aufnehmen k\u00f6nn-\n\nte, wie von Kollegen von Breitenbuch vorgeschlagen, ist \n\nsicherlich \u00fcberlegenswert; das werden wir auch pr\u00fcfen. \n\nDie Situation nach den St\u00fcrmen \u201eHerwart\u201c und \u201eFriederi-\n\nke\u201c ist dramatisch; auch das haben wir diskutiert, und es \n\nist wichtig, dass es heute mit angesprochen wird. Ich \n\nm\u00f6chte noch einen Aspekt erg\u00e4nzen: Es ist nicht nur eine \n\nsehr umfangreiche, sondern auch sehr gef\u00e4hrliche Arbeit, \n\ndie dort stattfindet, und ich bin \u00fcber jeden Tag froh, wenn \n\naus unseren W\u00e4ldern keine Meldungen von schweren \n\nArbeitsunf\u00e4llen kommen; denn selbst die gr\u00f6\u00dften Profis \n\nsind immer noch in Gefahr, einen Fehler zu machen bei \n\ndieser schweren Arbeit, und setzen sich einer gro\u00dfen \n\nGef\u00e4hrdung aus. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich jeden warnen, der sich dort nicht \n\nauskennt, auf eigene Faust etwas zu unternehmen. Es ist \n\nsehr gef\u00e4hrlich. Meinen herzlichen Dank an alle, die jetzt \n\nsehr verantwortungsvoll, aber auch sehr intensiv diese \n\nSturmsch\u00e4den beseitigen werden. \n\n(Beifall bei der CDU und ganz  \n\nvereinzelt bei der SPD und den LINKEN) \n\nIch glaube, die Politik der AfD ist inzwischen erkennbar \n\nund sehr durchsichtig. Ich muss Ihnen auch sagen, Herr \n\nUrban: Ich habe Sie in den Anfangszeiten, als Sie im \n\nAusschuss waren, als einen durchaus sachlichen Disku-\n\ntanten kennengelernt. Wie viel Falsches Sie jetzt inzwi-\n\nschen hier vom Pult erz\u00e4hlen, ist vielleicht Ihrer neuen \n\nPosition geschuldet. Ich bedauere das sehr, denn so sind \n\nSie fr\u00fcher nicht aufgetreten. Sie entwickeln sich in eine \n\nRichtung, um auf billige Art und Weise Kapital zu schla-\n\ngen; denn wir lassen keineswegs unsere Waldbesitzer in \n\ndiesen schwierigen Zeiten im Stich. \n\nDie \u00c4nderungen im Waldgesetz resultieren, wie Kollege \n\nvon Breitenbuch angesprochen hat, aus den Kartellrechts-\n\nverfahren. Hier geht es vor allem um den Kommunal- und \n\nK\u00f6rperschaftswald; die Dienstleistungen, die dort angebo-\n\nten werden. Aber die Dienstleistungen werden auch in \n\nZukunft angeboten und werden nach wie vor wie bisher \n\nauch jedem privaten Waldbesitzer angeboten. In dieser \n\nschwierigen Zeit der Sturmschadensbeseitigung werden \n\ndie Beratungen, werden die Hinweise f\u00fcr die Vermark-\n\ntung, wird die Unterst\u00fctzung gerade der kleinen Waldbe-\n\nsitzer noch einmal intensiviert. \n\nIch weise es ganz entschieden zur\u00fcck, was Sie hier gesagt \n\nhaben. Es ist einfach falsch. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nZahlen, Witterungsabl\u00e4ufe muss ich jetzt nicht mehr \n\nerw\u00e4hnen \u2013 das ist schon ausgef\u00fchrt worden. Ich hoffe, \n\ndass diese positive Entwicklung im s\u00e4chsischen Wald \n\nvom Gesundheitszustand so weitergeht und dass wir die \n\nSch\u00e4den, die durch diese Unwetter entstanden sind, auch \n\nschnell und mit einer hohen Sorgfalt bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und des  \n\nAbg. Horst Wehner, DIE LINKE \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen jetzt \n\nzur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des \n\nAusschusses. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen Stimm-\n\nenthaltungen habe ich Mehrheit f\u00fcr die Beschlussempfeh-\n\nlung erkennen k\u00f6nnen. Dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nSimone Lang, SPD: Der vorliegende Waldzustandsbe-\n\nricht 2017 l\u00e4sst erkennen, dass sich zwar nichts Dramati-\n\nsches ereignet. Dennoch scheint sich der Klimawandel \n\nmit zunehmender Trockenheit bemerkbar zu machen. \n\nIm Rahmen des Berichts wurden an 6 792 B\u00e4ume neben \n\nder Kronenverlichtung, sprich: dem Nadel- oder Blattver-\n\nlust, und dem Vergilbungsgrad weitere Merkmale aufge-\n\nnommen, wie Bl\u00fcte und Fruchtbildung sowie die Anzahl \n\nder Nadeljahrg\u00e4nge. Hinzukommen biotische, also durch \n\nden Menschen, durch Wild oder Insekten und Pilze \n\nverursachte, und abiotische Sch\u00e4den, die etwa durch \n\nSchnee, Sturm oder Sonne verursacht werden. \n\nDer Erfassung im Juli/August 2017 ging aus hydrologi-\n\nscher Sicht ein durchschnittliches Jahr voraus. F\u00fcr jeden \n\nuntersuchten Baum erfolgt die Einteilung in f\u00fcnf Schad-\n\nstufen. Die Werte weichen nur wenig von Vorjahreswerten \n\nab: Im Bereich deutliche Beeinflussung (Stufen 2 bis 4) \n\nliegen sie mit 16 % exakt auf Vorjahreswert. Die soge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6380 \n\nnannte schwache Beeinflussung (Stufe 1) betrug 41 % \n\nund damit ein Prozentpunkt h\u00f6her als im Vorjahr. Keine \n\nBeeinflussung (Stufe 0) wurde mit 43 % registriert, also \n\nein Prozent weniger als 2016. \n\nAls wichtigste Erkenntnisse aus dem Waldzustandsbericht \n\n2017 werte ich folgende Punkte:  \n\nErstens. Der mittlere Nadel- und Blattverlust der Wald-\n\nb\u00e4ume in Sachsen betr\u00e4gt 16,7 % (16,6 % in 2016). \n\nDieser Wert ist marginal h\u00f6her, aber im Gegensatz zu \n\n2015 (17,6 %) ist trotzdem eine positive Tendenz erkenn-\n\nbar. \n\nZweitens. Nahezu alle Werte von Nadel- oder Blattverlust \n\nliegen auf \u00e4hnlichem Niveau wie im Vorjahr. \n\nDrittens. Ausnahme bilden die Eichen, deren Anteil an \n\ngesch\u00e4digten Exemplaren sich von 15 auf 41 % erh\u00f6ht \n\nhat. \n\nIm Jahr 2016 wurde in der Region Bautzen und 2017 \n\nerstmals auch im Vogtland \u2013 abseits der bereits bekannten \n\nBefallgebiete in der Dresdner Heide und in Nordsachsen \u2013 \n\nder Eichenprozessionsspinner festgestellt. Ich frage mich \n\nnun: Ist diese Ausbreitung des Sch\u00e4dlings besorgniserre-\n\ngend? Besteht vielleicht ein relevanter Zusammenhang zu \n\nder erh\u00f6hten Zahl gesch\u00e4digter Eichen? \n\nDer mittlere Blattverlust bei Eichen konnte den zuletzt \n\npositiven Trend nicht weiterf\u00fchren und stieg stark auf \n\n25,5 %, also auf mehr als ein Viertel (!) der untersuchten \n\nB\u00e4ume. Im Jahr 2016 waren das erheblich weniger, \n\nn\u00e4mlich knapp unter 20 %. Und der Anteil deutlich \n\ngesch\u00e4digter Eichen hat sich von 15 % auf 41 % erh\u00f6ht. \n\nGrund daf\u00fcr sind wohl vor allem biotische Faktoren, wie \n\nMehltau, Blattbr\u00e4une, Frostspanner- und Wicklerarten. \n\nWir sind uns sicher einig: Eichen sind sehr wichtig f\u00fcr die \n\nArtenvielfalt in den W\u00e4ldern. J\u00e4hrliche Schwankungen \n\nder Blattmasse sind durchaus nat\u00fcrlich und werden nur \n\nbei anhaltend niedriger Blattmasse bedenklich. \n\nBei der Rotbuche ging der mittlere Blattverlust \u00fcbrigens \n\nvon 23,9 % in 2016 auf aktuell 20,3 % zur\u00fcck. Der \n\nmittlere Blattverlust bei den \u00fcbrigen Laubb\u00e4umen (vor \n\nallem Birken) sank von 19,2 % auf 17,5 % \u2013 das ist der \n\nniedrigste Stand der letzten 20 Jahre. \n\nAllerdings sind weitere Sch\u00e4den \u2013 etwa durch Sturm \n\n\u201eHerwart\" im Oktober 2017 und Sturmtief \u201eFriedericke\u201c \n\nim Januar 2018 \u2013 heute in diesen Bericht noch nicht \n\neingeflossen. Dar\u00fcber wird erst der n\u00e4chste Waldzu-\n\nstandsbericht Auskunft geben. \n\nKurz noch zu den Nadelb\u00e4umen: Bei den Fichten liegt der \n\nmittlere Nadelverlust mit 15 % auf konstant niedrigem \n\nNiveau. Relevanteste Sch\u00e4dlinge sind Buchdrucker- und \n\nBorkenk\u00e4ferarten. Ihre Verbreitung wird durch Trocken-\n\nheit jedoch beg\u00fcnstigt. Wir kennen das vor allem aus dem \n\nNationalpark S\u00e4chsische Schweiz. Bei den \u00fcbrigen \n\nNadelb\u00e4umen stieg der Nadelverlust leider auf einen \n\nneuen Maximalwert von 19,3 %. Das waren im Vorjahr \n\nnur 17,8 %. \n\nGestatten Sie mir noch kurz ein paar Worte zum Zustand \n\nunserer Waldb\u00f6den: Im Vergleich zur ersten Datenerhe-\n\nbung in den 1990er Jahren ist in den Jahren nach der \n\nJahrtausendwende durch kontinuierliches Kalken die \n\nVersauerung des Waldbodens zur\u00fcckgegangen. \n\nIm Erzgebirge, meinem Heimatwahlkreis, k\u00f6nnen die \n\nFachleute jetzt beispielsweise \u00fcber zehn bis 20 Prozent-\n\npunkte mehr Basens\u00e4ttigung berichten. Zudem legt der \n\nSachsenforst seit Jahren viel Augenmerk auf den Wald-\n\numbau. Hatten wir zu DDR-Zeiten aufgrund der schnellen \n\nWiederaufforstung in den einschl\u00e4gig bekannten Wismut-\n\nBergbaugebieten fast eine Fichten-Monokultur, so geht \n\nder Trend jetzt zum Anbau von Mischwaldbest\u00e4nden, \n\ninsbesondere auch mit tiefer wurzelnden Baumarten. \n\nIch denke, dass regelm\u00e4\u00dfige Kalkung und die Gestaltung \n\nvon gesunden Mischw\u00e4ldern daf\u00fcr sorgen, dass k\u00fcnftige \n\nWaldzustandsberichte weiter positiv ausfallen werden.  \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Zun\u00e4chst einmal muss man \n\nfeststellen: Die Zeiten des Waldsterbens, die wir seit den \n\n1970er Jahren bis Anfang der 1990er hatten, sind Gott sei \n\nDank vorbei. Daran muss man immer wieder erinnern, \n\nwenn man \u00fcber den Zustand unseres Waldes spricht. Dazu \n\ngeh\u00f6rt eben auch der Waldzustand, aus dem wir kommen, \n\nund wie gesch\u00e4digt der Wald war mit kahlen Kammlagen \n\nim Erzgebirge und mit wirklichen Schreckensbildern. Von \n\ndaher ist der s\u00e4chsische Wald heute in einem wirklich \n\nganz anderen Zustand. \n\nAllerdings: Wenn man sich im Waldzustandsbericht den \n\nVergleich von 1991 zu heute anschaut, dann muss man \n\nkonstatieren, dass sich \u00fcber die Jahre der Anteil der \n\nB\u00e4ume, die wirklich gesund sind, nicht wesentlich ver\u00e4n-\n\ndert hat. Er schwankt jeweils um die 40 % mit einer \n\ngewissen Toleranz. Was wirklich zur\u00fcckgegangen ist, ist \n\nder Anteil der deutlich gesch\u00e4digten hin zu schwach \n\ngesch\u00e4digten B\u00e4umen. Das hei\u00dft: Hier ist eine Entwar-\n\nnung also noch lange nicht gegeben. Weniger als die \n\nH\u00e4lfte der s\u00e4chsischen B\u00e4ume ist gesund \u2013 das kann einen \n\nnicht zufriedenstellen. Wenn wir schauen, wo wir hinwol-\n\nlen, n\u00e4mlich zu nat\u00fcrlicheren W\u00e4ldern und mehr standort-\n\ngerechten B\u00e4umen \u2013 also mehr Laubb\u00e4umen \u2013 dann \n\nm\u00fcssen wir auch zu unserem Hauptbaum kommen, der \n\nhier nat\u00fcrlicherweise vorkommen w\u00fcrde, n\u00e4mlich die \n\nRotbuche. \n\nBei der Buche muss man sagen, dass hier nur noch jeder \n\nvierte Baum gesund ist. Hier haben wir im aktuellen \n\nWaldzustandsbericht den Vergleich zum Vorjahr. Wir \n\nhaben auch schon geh\u00f6rt, dass die Kronendichte 2016 \n\nnicht sehr hoch gewesen ist. Das wurde damit begr\u00fcndet, \n\ndass 2016 ein Mastjahr mit vielen Bucheckern gewesen \n\nist. Dabei wird die Kraft mehr in diese Bucheckern gelegt \n\nund nicht so sehr in die Bl\u00e4tter. Das klingt auf den ersten \n\nBlick zun\u00e4chst plausibel. Wenn man sich dann aber den \n\nZustand der Buche anschaut, stellt man fest, dass 1991 \n\nnur ein einstelliger Prozentsatz der Buche gesch\u00e4digt war, \n\nw\u00e4hrend wir jetzt bei weit \u00fcber 40 %, n\u00e4mlich bei 47 % \n\nliegen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6381 \n\nEs ist also ein wirklich dramatischer Anstieg zu sehen. \n\nW\u00e4hrend es damals noch knapp 60 % waren, die unge-\n\nsch\u00e4digt waren, betrifft das heute nur noch ein Viertel der \n\nB\u00e4ume. Hier sieht man: Das ist eine riesige Aufgabe \u2013 \n\ngerade weil das der Baum ist, um den wir uns mit am \n\nmeisten k\u00fcmmern m\u00fcssen. \n\nWenn man sich den Bericht anschaut, dann muss man \n\nfeststellen, dass wir beispielsweise das Problem des \n\nWaldsterbens mit den hohen Schwefeldioxidkonzentratio-\n\nnen seit den 1970er Jahren jetzt wirklich in den Griff \n\nbekommen haben. Das war eine riesige Baustelle. Eine \n\nandere Baustelle, wie etwa Ozon, ist aber noch nicht \n\nbeseitigt. Noch 2011 gab es im Waldzustandsbericht \n\nAussagen dar\u00fcber, die jetzt leider fehlen. \n\nIch zitiere daher noch einmal kurz aus dem Waldzu-\n\nstandsbericht 2011, um zu zeigen, warum das f\u00fcr uns ein \n\nThema ist: \u201eOzon ist ein farbloses Gas, welches sich bei \n\nSonneneinstrahlung aus Stickoxiden, vor allem aus dem \n\nKraftverkehr und der Industrie, bildet, wodurch dreiato-\n\nmiger Sauerstoff entsteht. Erh\u00f6hte Ozonkonzentrationen \n\nk\u00f6nnen bei Pflanzen Erscheinungen bis hin zum Zelltod \n\nhervorrufen. Das Ozon dringt durch die Spalt\u00f6ffnungen in \n\ndie Bl\u00e4tter ein und sch\u00e4digt die Stomata, die Zellw\u00e4nde \n\nund andere Zellbestandteile, verlangsamt die Fotosynthe-\n\nseaktivit\u00e4t, ver\u00e4ndert den Stoffwechsel und macht die \n\nPflanzen anf\u00e4lliger f\u00fcr Insekten, Pilze usw.\u201c \n\nWo kommen diese Stickoxide her? Vor allen Dingen aus \n\nAbgasen. Hier sieht man, dass Waldpolitik eben nicht eine \n\nNische in Bezug auf Wald ist, sondern Waldpolitik ist ein \n\nQuerschnittsthema, bei dem es um Klimaschutz- und \n\nVerkehrspolitik, aber auch um Wirtschaftspolitik geht. \n\nDenn diese Sch\u00e4den bei der Buche kommen ja nicht von \n\nirgendwo her. Da frage ich mich schon, warum ausge-\n\nrechnet zum Ozon, das einen dieser Wirkpfade beschreibt, \n\nkeine Aussagen mehr im Waldzustandsbericht enthalten \n\nsind. \n\nDas Ozon sch\u00e4digt nat\u00fcrlich auch andere Laubb\u00e4ume. \n\nWenn man beispielsweise die Steinr\u00fcckenlandschaften im \n\nErzgebirge bewandert, stellt man fest, dass schon im \n\nAugust die Ebereschen beginnen, ihr Laub abzuwerfen, \n\nalso viel zu fr\u00fch. Auch dort zeigt sich ein deutliches \n\nProblem. Im \u00dcbrigen liegen auch Messwerte vor, was das \n\nOzon betrifft. Das LfULG untersucht das ja. Es hat vier \n\nStandorte am Erzgebirgskamm, und \u00fcberall liegen die \n\nOzonwerte deutlich \u00fcber den Zielwerten. \n\nNun noch zu dem Punkt \u201eVorbild Staatsforst\u201c: Das ist das \n\nThema Waldumbau, den wir erreichen wollen, zu klima-\n\nangepassten W\u00e4ldern und zu h\u00f6heren Laubwaldbest\u00e4n-\n\nden. Hier muss man einfach feststellen, dass auf der \n\nH\u00e4lfte der rund 200 000 Hektar des Staatswaldes immer \n\nnoch Fichten au\u00dferhalb ihres nat\u00fcrlichen Verbreitungsge-\n\nbietes wachsen. Das ist vielfach ein Erbe aus Vorzeiten, \n\ndas man dem heutigen Sachsenforst nicht mehr vorwerfen \n\nkann, aber die Best\u00e4nde sind vorhanden. Hier muss man \n\nvielfach von artenarmen Monokulturen sprechen. Diese \n\nsind besonders anf\u00e4llig f\u00fcr Trockenheit, Klimaextreme, \n\naber auch f\u00fcr Sch\u00e4dlingsbefall. Wir haben vorhin schon \n\ngeh\u00f6rt, dass hierzu die Buchdrucker und Kupferstecher \n\ngeh\u00f6ren. F\u00fcr den nords\u00e4chsischen Bereich ist es die \n\nKiefernbuschhornblattwespe, die auf dem Vormarsch ist. \n\nDie Probleme bestehen nicht darin, dass es diese Tiere \n\ngibt; die gab es schon immer. Die Probleme entstehen erst \n\ndann, wenn diese in einer Riesenmonokultur einen ge-\n\ndeckten Tisch vorfinden. Wenn sie dort hineingehen, hat \n\nman gleich in der gesamten Fl\u00e4che ein Problem. \n\nDas bedeutet, wir m\u00fcssen dort mit unserem Waldumbau \n\ndeutlich vorankommen. Bisher haben wir auf weniger als \n\neinem Drittel der Waldfl\u00e4che des Freistaates Laubb\u00e4ume. \n\nDas ist viel zu wenig. Gerade die Hauptbaumarten Eiche \n\nund Buche machen zusammen weniger als 15 % aus. Hier \n\nhaben wir eine riesige Aufgabe. Wenn man sich jetzt \n\nanschaut, in welcher Geschwindigkeit der Waldumbau \n\nvorangeht \u2013 in den letzten Jahren immer zwischen 1 300 \n\nund 1 500 Hektar im Jahr \u2013 und man das hochrechnet, \n\nbrauchen wir noch \u00fcber 100 Jahre, ehe wir das geschafft \n\nhaben. Das soll die Leistung, die wir schon erbracht \n\nhaben, nicht schm\u00e4lern, aber wir m\u00fcssen noch mehr tun, \n\nauch weil der Klimawandel nicht auf sich warten l\u00e4sst. \n\nDas gilt ebenso f\u00fcr die Wetterextreme, die wir zu ver-\n\nzeichnen haben. Wenn wir wirklich zu einem Wald \n\nkommen wollen, der sich standortgem\u00e4\u00df selbst verj\u00fcngt, \n\nund das auch ohne Z\u00e4une, dann sind wir wieder bei der \n\nProblematik Wild und Wald. \n\nEin Baustein dazu ist etwa auch der Erhalt der Biodiversi-\n\nt\u00e4t aus sich selbst verj\u00fcngenden W\u00e4ldern. Das betrifft die \n\nRegenerationsf\u00e4higkeit \u2013 unsere Forderung, die auch aus \n\ndem Beschluss der nationalen Strategie zur biologischen \n\nVielfalt herr\u00fchrt, einmal 10 % der staatlichen Forstfl\u00e4chen \n\nzu Prozessschutzfl\u00e4chen zu machen, in denen der Wald \n\nwirklich seinen nat\u00fcrlichen Prozessen \u00fcberlassen und \n\nnicht forstwirtschaftlich genutzt wird. Damit sind wir im \n\nFreistaat gerade einmal bei 2,5 %. Hier haben wir also \n\nnoch eine gro\u00dfe Aufgabe. Wenn wir solche Fl\u00e4chen \n\nhaben, nutzen sie nicht nur der Artenvielfalt, dem Arten-\n\nschutz, sondern dort kann man auch sehr viel lernen, \n\nwenn man dies wissenschaftlich begleitet und untersucht, \n\nwie sich nat\u00fcrlicher Wald dem Klimawandel, den wir jetzt \n\nhaben, anpasst. Das kann uns also wirklich helfen. \n\nEin weiterer Punkt, den man deutlich unterscheiden muss, \n\nist: Wir reden vom Waldzustand, also von W\u00e4ldern, und \n\nes ist kein Forstzustandsbericht. Wald und Forst, das ist \n\nnicht identisch, sondern man kann F\u00f6rster und auch ein \n\nLeitbild Wald haben. Forst ist vor allem wirtschaftlich \n\ngenutzte Fl\u00e4che. Da geht es um Festmeter, die man \n\nherausholt. \n\nF\u00fcr die Waldwirtschaft gibt es das gute internationale \n\nZertifikat, das FSC-Siegel, von dem wir als GR\u00dcNE \n\nimmer fordern, auch in Sachsen dazu zu kommen. In \n\nSachsen ist gerade einmal 1 % der Waldfl\u00e4che zertifiziert. \n\nWir haben in Sachsen ein anderes Siegel. Als man Anfang \n\nder 1990er Jahre das FSC-Siegel entwickelte, hat die \n\nHolzindustrie mit PEFC ein eigenes Siegel entwickelt, \n\nweil ihr das andere zu \u00f6kologisch und zu sozial war. Man \n\nkann dabei von \u201eGreen washing\u201c sprechen. Dieses Siegel \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. M\u00e4rz 2018 \n\n 6382 \n\nbenutzen wir beim Sachsenforst. Es geht aber anders. \n\nBundesl\u00e4nder wie Rheinland-Pfalz, Nordrhein-Westfalen, \n\nHessen, Baden-W\u00fcrttemberg, Hamburg, Schleswig-\n\nHolstein, Berlin und zahlreiche Gemeindeprivatw\u00e4lder \n\nsowie K\u00f6rperschaftsw\u00e4lder in der Bundesrepublik haben \n\ndas richtige FSC-Siegel. \n\nIch w\u00fcrde sehr daf\u00fcr pl\u00e4dieren, dass wir uns in Sachsen \n\neinen Ruck geben und auch einen Beitrag dazu leisten. \n\nDaf\u00fcr gibt es die Richtlinien, wie man zu einem naturna-\n\nhen Wald kommt. Die m\u00fcssen wir gar nicht neu erfinden. \n\nWie wir auch im Vergleich mit dem Waldsterben in den \n\n1970er Jahren sehen, h\u00e4lt Wald insgesamt viel aus. Unser \n\nWald wird auch irgendwie mit dem Klimawandel zu-\n\nrechtkommen. Es wird vielleicht Perioden geben, in \n\ndenen es ziemlich schlimm aussieht, wenn St\u00fcrme oder \n\nwenn Sch\u00e4dlinge hindurchrauschen. Aber da erkennt man \n\ndie Gef\u00e4hrdungen, die wir nicht erleben wollen. \n\nDie Herausforderungen sind jetzt klar. Wir ber\u00fccksichti-\n\ngen D\u00fcrre, Waldbr\u00e4nde, Starkniederschl\u00e4ge, auch Ph\u00e4no-\n\nmene in Verbindung mit w\u00e4rmeren Zeiten. Dann sind die \n\nLaubzeiten l\u00e4nger, und wenn Winter wieder fr\u00fcher ein-\n\nbrechen, ist auch die Sturmbruchgefahr h\u00f6her. \n\nDeswegen ist mein Pl\u00e4doyer, tats\u00e4chlich mit dem Wald-\n\numbau voranzukommen und keine blo\u00dfe Forstpolitik, \n\nsondern eine richtige Waldpolitik zu betreiben, die alle \n\ndiese Aspekte \u2013 wie Verkehrspolitik und Energiepolitik \u2013 \n\nber\u00fccksichtigt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 16 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/12663 \n\nWird das Wort dazu gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \n\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss fest. Es gibt keinen Widerspruch. Damit ist \n\nauch dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nJetzt kommen wir zu \n\nTagesordnungspunkt 17 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/12664 \n\nIch frage zun\u00e4chst, ob einer der Berichterstatter eine \n\nm\u00fcndliche Erg\u00e4nzung w\u00fcnscht. \u2013 Das sieht nicht so aus. \n\nEs liegt kein Verlangen nach Aussprache vor. Zu ver-\n\nschiedenen Beschlussempfehlungen haben einige Fraktio-\n\nnen ihre abweichende Meinung bekundet. Die Informati-\n\non, welche Fraktionen und welche Beschlussempfehlun-\n\ngen dies betrifft, liegt Ihnen zu der genannten Drucksache \n\nebenfalls schriftlich vor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu den Beschlussemp-\n\nfehlungen die Zustimmung des Plenums entsprechend \n\ndem Abstimmungsverhalten im Ausschuss unter Beach-\n\ntung der mitgeteilten abweichenden Auffassungen einzel-\n\nner Fraktionen fest. Der Tagesordnungspunkt ist damit \n\nbeendet. \n\nWir sind am Ende unserer Tagesordnung. Das Pr\u00e4sidium \n\nhat den Termin f\u00fcr die 69. Sitzung auf morgen, Donners-\n\ntag, den 15. M\u00e4rz, 10 Uhr, festgelegt. Die Einladung und \n\ndie Tagesordnung dazu liegen Ihnen vor. Die Sitzung ist \n\ngeschlossen. \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen einen sehr sch\u00f6nen Feierabend. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 20:52 Uhr) \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}